{
    "metadata": {
        "Author": "Sawade, Gabriele (SLT, LTV)",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2021-05-31T08:29:32Z",
        "Last-Modified": "2021-05-31T08:29:32Z",
        "Last-Save-Date": "2021-05-31T08:29:32Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "707",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2021-05-31T08:29:32Z",
        "creator": "Sawade, Gabriele (SLT, LTV)",
        "date": "2021-05-31T08:29:32Z",
        "dc:creator": "Sawade, Gabriele (SLT, LTV)",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2021-05-31T08:29:32Z",
        "dcterms:modified": "2021-05-31T08:29:32Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Sawade, Gabriele (SLT, LTV)",
        "meta:creation-date": "2021-05-31T08:29:32Z",
        "meta:save-date": "2021-05-31T08:29:32Z",
        "modified": "2021-05-31T08:29:32Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1956",
            "3088",
            "1170",
            "4369",
            "5149",
            "5995",
            "6031",
            "5910",
            "5163",
            "5250",
            "5066",
            "5721",
            "5815",
            "5710",
            "5917",
            "5597",
            "6002",
            "5591",
            "5089",
            "4889",
            "3316",
            "5765",
            "5308",
            "5803",
            "5561",
            "5615",
            "5382",
            "5611",
            "5209",
            "6049",
            "4752",
            "5406",
            "5427",
            "5310",
            "5559",
            "5411",
            "5313",
            "5282",
            "5861",
            "5809",
            "4568",
            "5462",
            "5530",
            "5941",
            "5464",
            "5302",
            "5686",
            "5607",
            "5807",
            "5302",
            "4544",
            "5475",
            "5791",
            "5675",
            "5817",
            "5192",
            "5944",
            "5854",
            "4508",
            "4533",
            "5660",
            "5504",
            "5663",
            "4905",
            "5734",
            "5239",
            "5316",
            "4982",
            "5930",
            "5986",
            "4910",
            "5226",
            "5813",
            "5311",
            "5679",
            "5190",
            "5897",
            "5648",
            "5774",
            "5708",
            "4632",
            "4600",
            "5486",
            "5392",
            "4774",
            "5028",
            "5836",
            "1968",
            "255"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2021-05-31T08:29:32Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Sawade, Gabriele (SLT, LTV)",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2021-05-31T08:29:32Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "resourceName": "b'7_PlPr_29_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpTPg:NPages": "89"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/29 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n29. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Dienstag, 18. Mai 2021, Plenarsaal Schluss: 18:40 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n Er\u00f6ffnung 1861 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \n\nden Abg. Tobias Keller, AfD 1861 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 1861 \n\n1 Wahl eines stellvertretenden Mit-\n\nglieds des Verfassungsgerichtshofes \n\ndes Freistaates Sachsen  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 3 des S\u00e4chsischen  \n\nVerfassungsgerichtshofsgesetzes  \n\n Drucksache 7/5819, Wahlvorschlag \n\nder Staatsregierung 1861 \n\n Jan Hippold, CDU 1861 \n\n Geheime Wahl \u2013  \n\nErgebnis siehe Seite 1877 1861 \n\n2 Bericht der Staatsregierung  \n\nzur Corona-Pandemie 1877 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1862 \n\n Katja Meier, Staatsministerin der Justiz \n\nund f\u00fcr Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung 1863 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1866 \n\n Dr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1868 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1868 \n\n Alexander Dierks, CDU 1868 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1871 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1873 \n\n Simone Lang, SPD 1875 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1875 \n\n Simone Lang, SPD 1877 \n\n1 Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 1877 \n\n Wahlergebnis 1877 \n\n Franz Taraschka 1878 \n\n3 Aktuelle Stunde 1878 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Mit Wasserstoff in die Zukunft \u2013 \n\nBahn, Busse, Ver- und Entsorgungs-\n\nfahrzeuge fahren k\u00fcnftig  \n\numweltfreundlich  \n\n Antrag der Fraktion CDU 1878 \n\n Andreas Nowak, CDU 1878 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD 1879 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 1880 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1881 \n\n Henning Homann, SPD 1882 \n\n Andreas Nowak, CDU 1882 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1883 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 1884 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1885 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD 1885 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1886 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Bildungsdesaster in Sachsen  \n\n Antrag der Fraktion AfD 1888 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1888 \n\n Holger Gasse, CDU 1889 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 1890 \n\n Christin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1891 \n\n Sabine Friedel, SPD 1892 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1893 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n Holger Gasse, CDU 1894 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1894 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 1896 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1897 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 1898 \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nF\u00fcnfzehntes Gesetz zur \u00c4nderung \n\ndes Abgeordnetengesetzes  \n\n Drucksache 7/1891, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und SPD  \n\n Drucksache 7/4840, Beschluss- \n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nVerfassung und Recht, Demokratie, \n\nEuropa und Gleichstellung 1898 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 1898 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1901 \n\n Alexander Wiesner, AfD 1902 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1904 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1905 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1905 \n\n Sabine Friedel, SPD 1905 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 1906 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen CDU, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und \n\nSPD, Drucksache 7/6262 1906 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1907 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1907 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 1907 \n\n Ronald Pohle, CDU 1907 \n\n5 Landwirtinnen und Landwirte sowie \n\nErzeugerinnen und Erzeuger st\u00e4rken \n\n\u2013 regionale Erzeugung, Verarbeitung \n\nund Vermarktung von Lebensmitteln \n\nst\u00e4rker unterst\u00fctzen  \n\n Drucksache 7/5245, Antrag der \n\nFraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und SPD, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 1908 \n\n Andreas Heinz, CDU 1908 \n\n Volkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1909 \n\n Volkmar Winkler, SPD 1910 \n\n Thomas Prantl, AfD 1911 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 1912 \n\n Thomas Prantl, AfD 1913 \n\n Wolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr \n\nEnergie, Klimaschutz, Umwelt und \n\nLandwirtschaft 1914 \n\n Volkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1916 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1916 \n\n6 Reaktivierung der Bahnstrecke  \n\nEilenburg \u2013 Bad D\u00fcben \u2013  \n\nLutherstadt Wittenberg f\u00fcr  \n\nden Schienenpersonenverkehr  \n\n Drucksache 7/6182,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 1917 \n\n Tobias Keller, AfD 1917 \n\n Andreas Nowak, CDU 1918 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 1919 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1920 \n\n Henning Homann, SPD 1920 \n\n Tobias Keller, AfD 1921 \n\n Henning Homann, SPD 1921 \n\n Thomas Thumm, AfD 1921 \n\n Andreas Nowak, CDU 1923 \n\n Tobias Keller, AfD 1923 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1923 \n\n Tobias Keller, AfD 1924 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1925 \n\n7 Diskriminierung von trans* und  \n\nhomosexuellen Menschen bei  \n\nder Blutspende beenden:  \n\nJede Blutspende rettet Leben!  \n\n Drucksache 7/5356, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 1925 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1925 \n\n Ines Saborowski, CDU 1927 \n\n Frank Schaufel, AfD 1928 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1930 \n\n Hanka Kliese, SPD 1930 \n\n Frank Schaufel, AfD 1931 \n\n Hanka Kliese, SPD 1931 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1932 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1932 \n\n Hanka Kliese, SPD 1933 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 1933 \n\n8 Lernort Praxis \u2013 Erkenntnisse  \n\naus dem Bundesprogramm f\u00fcr  \n\ns\u00e4chsische Kindertageseinrichtungen \n\nnutzen  \n\n Drucksache 7/6209, Antrag der \n\nFraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und SPD 1933 \n\n Iris Firmenich, CDU 1933 \n\n Christin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1934 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1935 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 1935 \n\n Sabine Friedel, SPD 1936 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 1937 \n\n Iris Firmenich, CDU 1938 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1938 \n\n9 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen  \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksachen 7/5536, 7/5935, 7/6000, \n\nAntr\u00e4ge des S\u00e4chsischen  \n\nStaatsministeriums der Finanzen  \n\n Drucksache 7/6167, Beschluss- \n\nempfehlung und Bericht des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 1938 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1938 \n\n10 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 17 Abs. 2 und \u00a7 52 Abs. 2 \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 7/6226 1939 \n\n Thomas Prantl, AfD 1939 \n\n Volkmar Winkler, SPD 1940 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1941 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1941 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n11 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 7/6227 1942 \n\n Lars Kuppi, AfD 1942 \n\n Frank Richter, SPD 1943 \n\n Lars Kuppi, AfD 1943 \n\n Frank Richter, SPD 1943 \n\n Hans-J\u00fcrgen Zickler, AfD 1943 \n\n Andreas Heinz, CDU 1944 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 1945 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1945 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1861 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich begr\u00fc\u00dfe herzlich \n\nHerrn Prof. Dr. Berlit, den Vizepr\u00e4sidenten des S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassungsgerichtshofes. \u2013 Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 29. Sitzung des \n\n7. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nZuerst gratuliere ich Herrn Tobias Keller herzlich zum Ge-\n\nburtstag. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Penz, Herr Hahn, Herr Prof. Dr. W\u00f6ller \n\nund Herr Dornau. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat \n\ndas Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4 bis 8 festge-\n\nlegt: CDU 75 Minuten, AfD 55 Minuten, DIE LINKE \n\n35 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 30 Minuten, SPD 25 Mi-\n\nnuten und Staatsregierung 50 Minuten. Die Redezeiten \n\nk\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf ver-\n\nteilt werden. Die Gesamtredezeit je fraktionslosem Abge-\n\nordneten betr\u00e4gt 7 Minuten und kann auf die \n\nTagesordnungspunkte dieser Sitzung nach Bedarf verteilt \n\nwerden. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n29. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl eines stellvertretenden Mitglieds des  \n\nVerfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen gem\u00e4\u00df \u00a7 3  \n\ndes S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofsgesetzes \n\nDrucksache 7/5819, Wahlvorschlag der Staatsregierung \n\nGestatten Sie mir dazu folgende Vorbemerkung: Unser \n\nVerfassungsgerichtshofsgesetz sieht vor, dass die Mitglie-\n\nder und die stellvertretenden Mitglieder f\u00fcr neun Jahre ge-\n\nw\u00e4hlt werden. F\u00fcr die berufsrichterlichen Mitglieder gibt \n\nes aber die Einschr\u00e4nkung, dass bei Ausscheiden aus dem \n\nHauptamt auch ihre T\u00e4tigkeit beim Verfassungsgericht en-\n\ndet. Bei Herrn Dr. Michael Gockel als stellvertretendes \n\nMitglied ist dies der Fall. Ich m\u00f6chte die Gelegenheit nut-\n\nzen, Herrn Dr. Gockel von dieser Stelle aus im Namen des \n\nS\u00e4chsischen Landtags meinen Dank f\u00fcr sein langj\u00e4hriges \n\nWirken am Verfassungsgerichtshof auszusprechen und ihm \n\nf\u00fcr den Ruhestand alles Gute zu w\u00fcnschen. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nZur Wahl als stellvertretendes berufsrichterliches Mitglied \n\nf\u00fcr den Vizepr\u00e4sidenten des Verfassungsgerichtshofs des \n\nFreistaates Sachsen, Herrn Prof. Berlit, wird mit der ge-\n\nnannten Drucksache Herr Richter am Finanzgericht Franz \n\nTaraschka vorgeschlagen. Meine Damen und Herren, ge-\n\nm\u00e4\u00df \u00a7 67 der Gesch\u00e4ftsordnung in Verbindung mit \u00a7 3 des \n\nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofsgesetzes w\u00e4hlt der \n\nS\u00e4chsische Landtag die Mitglieder und stellvertretenden \n\nMitglieder des Verfassungsgerichtshofes ohne Aussprache \n\nin geheimer Wahl mit der Mehrheit von zwei Dritteln sei-\n\nner Mitglieder. \n\nBevor ich die Wahlkommission berufen werde, m\u00f6chte ich \n\nSie an die coronabedingten Wege zu denen im Foyer be-\n\nfindlichen Wahlkabinen erinnern. Um keine gegenl\u00e4ufigen \n\nLaufstr\u00f6me zu erzeugen, bitte ich Sie, Ihren Weg zur \n\nStimmabgabe auf der Packhoffl\u00fcgelseite aus dem Plenar-\n\nsaal einzuschlagen und nach der Stimmabgabe \u00fcber die T\u00fc-\n\nren an der R\u00fcckseite des Plenarsaals wieder in den \n\nPlenarsaal zu gelangen. Der Leiter der Wahlkommission \n\nwird den Namensaufruf ebenfalls au\u00dferhalb des Saales an \n\neinem Standort vornehmen, an dem er gleichzeitig das Ge-\n\nschehen im Plenarsaal, um die Wahlkabinen und die Urne \n\n\u00fcberblicken kann. Der Namensaufruf soll so erfolgen, dass \n\nein Gedr\u00e4nge bei der Stimmabgabe vermieden wird und es \n\nuns allen m\u00f6glich ist, die gebotenen Mindestabst\u00e4nde ein-\n\nzuhalten. \n\nAu\u00dferdem weise ich darauf hin, dass in den Wahlkabinen \n\nkeine Stifte zur gemeinschaftlichen Nutzung ausliegen. \n\nBitte nehmen Sie einen eigenen Stift zur Stimmabgabe mit. \n\nIm Zweifelsfall k\u00f6nnen die Stifte aber einzeln ausgegeben \n\nwerden. \n\nNach diesen Hinweisen berufe ich jetzt f\u00fcr die Durchf\u00fch-\n\nrung der Wahl die Wahlkommission mit folgenden Mitglie-\n\ndern des Landtags: Herrn Jan Hippold, CDU, als Leiter, \n\nHerrn Holger Hentschel, AfD, Herrn Nico Br\u00fcnler, DIE \n\nLINKE, Herrn Dr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, und \n\nHerrn Albrecht Pallas, SPD. Ich bitte jetzt unseren Kolle-\n\ngen Herrn Jan Hippold, den Wahlaufruf vorzunehmen. \n\nJan Hippold, CDU: Meine sehr geehrten Damen und Her-\n\nren! Ich werde die Abgeordneten nun in alphabetischer \n\nReihenfolge aufrufen. Sie erhalten einen Stimmschein, wie \n\ngerade vom Pr\u00e4sidenten ausgef\u00fchrt. Wir beginnen mit der \n\nWahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1862 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Befinden sich \n\nAbgeordnete im Saal, die ich noch nicht aufgerufen habe? \n\n\u2013 Soweit ich das von dieser au\u00dfergew\u00f6hnlichen Position \n\nerkennen kann, ist das nicht der Fall. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und Her-\n\nren Abgeordneten! Ich schlie\u00dfe die Wahlhandlung und \n\nbitte die Wahlkommission, das Ergebnis festzustellen. \n\nIch unterbreche diesen Tagesordnungspunkt und gehe \u00fcber \n\nzu \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBericht der Staatsregierung zur Corona-Pandemie \n\nIm Anschluss an diesen Tagesordnungspunkt werde ich das \n\nErgebnis der Wahl verk\u00fcnden. Ich \u00fcbergebe das Wort an \n\ndie Staatsministerinnen Frau K\u00f6pping und Frau Meier und \n\nbitte, dass wir mit Ihnen, sehr geehrte Frau Kollegin K\u00f6p-\n\nping, beginnen. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich darf \n\nauch heute vor dem Landtag berichten, wie die Lage in \n\nSachsen ist. Der Bund hat mittlerweile eine Inzidenz von \n\n79. Das ist die Zahl, die heute laut RKI bekannt gegeben \n\nworden ist. Auch wir in Sachsen nehmen eine erfreuliche \n\nEntwicklung \u2013 das darf ich schon noch einmal ganz laut \n\nsagen \u2013, wir haben laut RKI heute eine Inzidenz von 105. \n\nWir wissen, von welcher Inzidenz wir gekommen sind. \n\nDeswegen ein ganz herzliches Dankesch\u00f6n an alle Kom-\n\nmunen, Landkreise, B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, dass wir wie-\n\nder unser Ziel erreichen und die Inzidenzen auch in \n\nSachsen senken k\u00f6nnen. \n\nTrotzdem haben wir noch Landkreise, die eine relativ hohe \n\nInzidenz haben. Ich denke an den Erzgebirgskreis, der noch \n\neine Inzidenz von \u00fcber 200 hat. Mittlerweile haben aber \n\nalle anderen Landkreise eine Inzidenz zwischen 100 und \n\n200. Auch Leipzig, Dresden, der Landkreis Leipzig, der \n\nLandkreis Nordsachsen und der Vogtlandkreis haben mitt-\n\nlerweile eine Inzidenz von unter 100. Das ist eine erfreuli-\n\nche Entwicklung. Aber ich muss auch dazusagen, dass wir \n\nnach wie vor eine relativ hohe Todeszahl in Sachsen haben: \n\nInsgesamt 9 382 Menschen sind an oder mit Corona ver-\n\nstorben. Das sind au\u00dferdem sieben mehr als am Vortag. \n\nAuch das ist noch Realit\u00e4t in Sachsen. \n\nUnsere Nachbarl\u00e4nder, von denen wir wussten, dass sie in \n\nder Vergangenheit sehr stark betroffen waren, haben mitt-\n\nlerweile auch ihre Inzidenzen senken k\u00f6nnen. So hat Polen \n\neine Inzidenz von 54,8 % und Tschechien von 72,7 %. Wir \n\nhaben auch in unseren Krankenh\u00e4usern \u2013 das war einer der \n\nMa\u00dfst\u00e4be, die wir immer f\u00fcr die Berechnung unserer Ma\u00df-\n\nnahmen angesetzt haben \u2013 eine leichte Entspannung. Wir \n\nhaben mittlerweile auf den Normalstationen 906 Men-\n\nschen und auf den Intensivstationen 354 Menschen liegen, \n\ndie an Corona erkrankt sind. \n\nGleichzeitig ist es aber so, dass es sachsenweit sehr unter-\n\nschiedlich ausgewogen ist, das hei\u00dft, in der Chemnitzer \n\nRegion ist sowohl die Krankenhausbelastung mit Normal-\n\npatientinnen und Normalpatienten als auch mit Intensivpa-\n\ntientinnen und Intensivpatienten, die an Corona erkrankt \n\nsind, nach wie vor angespannt. Auch das m\u00f6chte ich noch \n\neinmal betonen. \n\nWir haben in Sachsen 33 412 Mutationen und auch dabei \n\n469 Todesf\u00e4lle. \n\nZum Impfen: Wir haben 1,3 Millionen Erstimpfungen in \n\nSachsen, das sind 32 %. Spitzenm\u00e4\u00dfig sind wir wirklich \n\nbei den Zweitimpfungen. Das m\u00f6chte ich auch erw\u00e4hnen, \n\nweil das die Menschen sind, die bereits einen Vollschutz \n\nerhalten haben. Hier liegen wir mittlerweile bei 15 %. Das \n\nwird sich nat\u00fcrlich auch bei der Gleichstellung zwischen \n\nGenesenen, Geimpften und Personen, die sich testen lassen \n\nk\u00f6nnen, bemerkbar machen. Wir merken auch einen deut-\n\nlichen Zuwachs bei der Impfung durch unsere Haus\u00e4rztin-\n\nnen und Haus\u00e4rzte. Dar\u00fcber freuen wir uns, und auch daf\u00fcr \n\nein ganz herzliches Dankesch\u00f6n, weil sie das zus\u00e4tzlich zu \n\nihrer allt\u00e4glichen Belastung in den Praxen durchf\u00fchren. \n\nDort haben wir mittlerweile circa 60 700 Impfungen voll-\n\nzogen. Auch das ist eine wirklich hervorragende Leistung, \n\ndie ich hier erw\u00e4hnen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD, \n\nund der Staatsregierung) \n\nMein Dank gilt \u2013 ich muss immer h\u00f6llisch aufpassen, dass \n\nich niemanden zu kurz kommen lasse \u2013 aber auch unseren \n\nImpfzentren. Bei den Menschen, die einen Impftermin er-\n\nhalten haben und die beim Impfen waren, gab es immer \n\neine sehr positive Resonanz, die wir erhalten. Sowohl die \n\nArt und Weise als auch der Umgang in den Impfzentren \n\nwerden immer sehr lobend erw\u00e4hnt. Selbstverst\u00e4ndlich ha-\n\nben wir auch noch die Menschen, die keinen Impftermin \n\nerhalten k\u00f6nnen und die nat\u00fcrlich entt\u00e4uscht sind, dass es \n\nf\u00fcr sie noch nicht geklappt hat. Diesen Widerspruch muss \n\nman auch immer \u00f6ffentlich darlegen. \n\nWir haben f\u00fcr das Erzgebirge \u2013 ich hatte vorhin schon die \n\nInzidenz von \u00fcber 200 genannt \u2013 Zusatzaktionen gestartet. \n\nGemeinsam mit dem Ministerpr\u00e4sidenten haben wir in der \n\nvergangenen Woche zus\u00e4tzliche mobile Teams ins Erzge-\n\nbirge geholt. Wir haben verl\u00e4ngerte \u00d6ffnungszeiten in den \n\nImpfzentren angeboten \u2013 bis 24 Uhr wird mittlerweile im \n\nImpfzentrum geimpft. Wir haben auch zus\u00e4tzliche Impf-\n\nstoffe ins Erzgebirge gebracht. Wir gehen deshalb davon \n\naus, dass wir dort die hohe Inzidenz mit Testm\u00f6glichkeiten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1863 \n\nund nat\u00fcrlich auch mit dem Impfen ein St\u00fcck weit nach un-\n\nten dr\u00fccken k\u00f6nnen. Das ist unser aller Ziel. \u00c4hnliches \n\nwerden wir auch in Mittelsachsen mit einer ebenfalls noch \n\nrelativ hohen Inzidenz durchf\u00fchren, sodass wir \u00fcberall dort \n\nHilfe und Unterst\u00fctzung geben, wo wir wissen, dass die \n\nBem\u00fchungen einerseits, aber auch die Unterst\u00fctzungsma\u00df-\n\nnahmen andererseits notwendig sind. \n\nWir haben gleichzeitig festgelegt, dass wir die Priorit\u00e4t in \n\nden Arztpraxen zum 24.05. aufheben. Warum haben wir \n\ndas getan? Es gibt auf der einen Seite immer Kritik, indem \n\nman sagt: Wir haben noch gar nicht gen\u00fcgend Impfstoffe. \n\nWer aber in den Arztpraxen unterwegs ist und sich dort er-\n\nkundigt, wei\u00df, dass die Priorisierung auch einen hohen b\u00fc-\n\nrokratischen Aufwand hat. Gleichzeitig haben wir nat\u00fcrlich \n\nVertrauen in unsere \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, dass sie sehr \n\nwohl \u00fcberlegen, wer beim lmpfen in den Praxen Vorrang \n\nhaben sollte und wer nicht. Auch der Bund wird die Priori-\n\nsierung aufheben \u2013 so gestern in der Ministerschalte mit \n\nHerrn Bundesminister Spahn. In ganz Deutschland soll ab \n\n7. Juni die Priorisierung aufgehoben werden. Gleichzeitig \n\nsollen zu diesem Zeitpunkt die Betriebs\u00e4rztinnen und Be-\n\ntriebs\u00e4rzte mit impfen. Auch das wird noch einmal einen \n\nneuen Schwung bringen. Ich hoffe, dass wir dort auch ge-\n\nn\u00fcgend Impfstoffe zur Verf\u00fcgung gestellt bekommen. Ich \n\nm\u00f6chte in dieser Runde aber auch sagen, dass wir nach wie \n\nvor keine guten Informationen \u00fcber die Perspektiven der \n\nLieferung von Impfstoffen haben. \n\nDeshalb wird trotz Aufhebung der Priorisierung es noch \n\nnicht m\u00f6glich sein, dass alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die \n\neinen Impftermin m\u00f6chten und sagen, jetzt ist doch die Pri-\n\norisierung aufgehoben, sofort einen Impftermin bekom-\n\nmen. Deshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch unsere \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger weiterhin um Geduld bitten. \n\nIch m\u00f6chte noch eine Gr\u00f6\u00dfenordnung f\u00fcr Sachsen nennen: \n\nIn den Impfzentren und mobilen Teams impfen wir mittler-\n\nweile pro Woche 133 000 Menschen und in den Arztpraxen \n\n100 000 Menschen: 230 000 Menschen werden also pro \n\nWoche in Sachsen geimpft. Das ist ein guter Weg. \n\nDer letzte Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, betrifft un-\n\nsere Corona-Schutz-Verordnung. Wir haben einerseits die \n\nCorona-Schutz-Verordnung, die bis 30.05. gelten wird. \n\nDort werden wir noch einmal ein paar Anpassungen vor-\n\nnehmen, bei denen es Unklarheiten in der \u00f6ffentlichen \n\nWahrnehmung gegeben hat. Das eine betrifft zum Beispiel \n\ndas Testen selbst. F\u00fcr das Testen in den Betrieben und Un-\n\nternehmen mit Kundenkontakt haben wir klar geregelt: \n\nWenn sich das Personal in einem Unternehmen, das sich \n\nzum Tester hat ausbilden lassen, im Beisein anderer Kolle-\n\nginnen und Kollegen selbst testet, kann es diesen Test f\u00fcr \n\n24 Stunden benutzen. Das ist eine sehr h\u00e4ufig, immer wie-\n\nder auch an mich gestellte Frage. Das haben wir heute im \n\nKabinett noch einmal klargestellt. Das werden wir \u00fcber \n\neine FAQ noch einmal deutlich machen. \n\nGleichzeitig m\u00f6chten wir, dass die Testpflicht der Eltern \n\nbeim Abholen und Bringen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nim Au\u00dfenbereich analog wie in der Kita vereinfacht wird \n\nund damit wegf\u00e4llt. Auch das werden wir noch einmal in \n\nunserer Testverordnung anpassen, die momentan bis zum \n\n30. Mai gelten wird. \n\nDas sind die Dinge, die wir jetzt kurzfristig noch einmal \n\nver\u00e4ndern m\u00f6chten. Gleichzeitig m\u00f6chten wir aber auch, \n\ndass zum Beispiel in den Krankenh\u00e4usern bzw. in Einrich-\n\ntungen des Gesundheits- und Sozialwesens und in den Pfle-\n\ngeeinrichtungen ebenfalls auf das verpflichtende Testen \n\nverzichtet wird. Das machen wir deshalb, weil die Inziden-\n\nzen sinken und aufgrund der Verantwortung der Einrich-\n\ntungen. So wird zum Beispiel im Krankenhaus jede \n\nPatientin und jeder Patient, der aufgenommen wird, getes-\n\ntet und einmal w\u00f6chentlich getestet, wenn er l\u00e4nger im \n\nKrankenhaus zu liegen hat als eine Woche. Das Gleiche \n\ntrifft nat\u00fcrlich auch auf das Personal zu, wobei dort zwi-\n\nschen den Geimpften, den Genesenen und den Restlichen, \n\ndie sich testen lassen m\u00fcssen, unterschieden wird. Insofern \n\nm\u00f6chten wir eine Klarstellung herbeif\u00fchren, damit man ge-\n\nnau wei\u00df, wie man damit umgehen muss. Auch f\u00fcr die Pfle-\n\ngeeinrichtungen haben wir uns dazu entschieden, weil \n\nmittlerweile nur noch 29 Einrichtungen betroffen sind. Das \n\nk\u00f6nnen wir dort auch verantworten \u2013 zur Erleichterung der \n\nBewohnerinnen und Bewohner. In den Pflegeeinrichtun-\n\ngen gibt es sehr unterschiedliche Handhabungen \u2013 gerade \n\nauch was Besuche, gemeinsames Essen oder Veranstaltun-\n\ngen betrifft. \n\nWir m\u00f6chten in dieser Woche noch eine Anh\u00f6rung mit den \n\nAussch\u00fcssen des Landtages durchf\u00fchren, bei der wir \u00fcber \n\ndie neue Corona-Schutz-Verordnung, die dann eventuell ab \n\n31. Mai bzw. 1. Juni gelten k\u00f6nnte, beraten und weitere \n\nPerspektiven in Aussicht stellen m\u00f6chten, Perspektiven f\u00fcr \n\ndie Wirtschaft, f\u00fcr die Menschen \u2013 das ist eine ganz wich-\n\ntige Frage. \n\nWir haben die ersten St\u00e4dte wie Leipzig, die so an der 50er-\n\nInzidenz-Grenze herumkratzen, wenn ich das einmal so sa-\n\ngen darf. Sie haben heute eine Inzidenz von 56, wenn das \n\ndie ganz aktuelle Zahl ist, sie wurde noch ein wenig nach-\n\ngefeilt. Das sind zum Beispiel solche Dinge wie Wegfall \n\nder Maskenpflicht im Freien. Hierbei kann allerdings die \n\nKommune regeln, ob und wo das noch notwendig ist. Ich \n\nm\u00f6chte nicht alle Punkte aufz\u00e4hlen, weil wir diese am Frei-\n\ntag in der Anh\u00f6rung beraten werden. Aber das soll f\u00fcr die \n\nn\u00e4chste Corona-Schutz-Verordnung deutlich werden, da-\n\nmit wir unseren Unternehmen, der Gastronomie, dem Tou-\n\nrismus, der Kultur Perspektiven geben k\u00f6nnen, und das \n\nrechtzeitig. Deswegen werden wir so herangehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\n den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD, \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke Frau Staatsmi-\n\nnisterin K\u00f6pping und bitte jetzt Frau Staatsministerin \n\nMeier, hier vorne am Rednerpult fortzufahren. \u2013 Frau \n\nStaatsministerin, Sie haben das Wort. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Vielen Dank. Herr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1864 \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Wie Sie alle \n\nwissen und wie wir es gerade auch von Frau K\u00f6pping ge-\n\nh\u00f6rt haben, sind die Meldungen dieser Tage, was die \n\nCorona-Bek\u00e4mpfung angeht, durchaus erfreulich, n\u00e4mlich \n\ndie Meldungen dar\u00fcber, dass die Inzidenzen sinken und \n\ndass wir auch bei der Impfkampagne durchaus Fahrt auf-\n\ngenommen haben. In solchen Momenten wird es nachvoll-\n\nziehbar, \u00fcber Lockerungen, \u00fcber einen Weg aus dem \n\nLockdown zu reden. Es scheint mir auch angemessen, in \n\ndiesem Moment die Arbeit des Staatsministeriums der Jus-\n\ntiz und f\u00fcr Demokratie, Europa und Gleichstellung ein we-\n\nnig zu res\u00fcmieren. \n\nVerstehen Sie mich an der Stelle aber nicht falsch. Es ist, \n\nso glaube ich, weder der angemessene Zeitpunkt zu bilan-\n\nzieren noch zum Verschnaufen. Das ist auch das, was uns \n\ndie Expertinnen und Experten dieser Tage mit auf den Weg \n\ngeben. Aber wir haben in den vergangenen Monaten \u2013 und \n\ndar\u00fcber m\u00fcssen wir schon sprechen \u2013 zur Bek\u00e4mpfung  \n\ndieser Pandemie unter Grundrechtseinschr\u00e4nkungen von \n\nbisher kaum gekanntem Ausma\u00df gelebt. Wenn wir die \n\nRechtm\u00e4\u00dfigkeit und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit dieser Ma\u00dfnah-\n\nmen diskutiert haben, dann ist das durchaus in einer sehr \n\ndynamischen Lage geschehen \u2013 unter dem Eindruck einer-\n\nseits steigender Inzidenzen und Schlie\u00dfung von Einrich-\n\ntungen und andererseits von neu gewonnenen Test-\n\nm\u00f6glichkeiten und einer wachsenden Impfkapazit\u00e4t. Diese \n\nDynamik und die Art und Weise, wie wir miteinander dis-\n\nkutiert haben, hat nicht immer dem gesellschaftlichen \n\nKlima gutgetan. \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass wir diese Lektion f\u00fcr die Zukunft \n\nmitnehmen, wenn uns die Auswirkungen der Corona-Pan-\n\ndemie mit Sicherheit noch lange besch\u00e4ftigen werden. \n\nDenn eines steht hier au\u00dfer Frage: Die Immunisierung ge-\n\ngen das Coronavirus ist entscheidend. Aber wir m\u00fcssen \n\nauch an den Heilungsprozess denken, den wir als Gesell-\n\nschaft zum Wohle aller Menschen hier im Freistaat brau-\n\nchen werden, die sich seit \u00fcber einem Jahr wieder nach \n\neinem St\u00fcck weit Normalit\u00e4t, nach ihrer Freiheit sehnen. \n\nFreiheit, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist nicht \n\nnur ein Begriff, sondern auch ein Wert an sich, \u00fcber den in \n\nden letzten Wochen und Monaten sehr hart gestritten und \n\ndiskutiert wurde \u2013 einer, der auch in der Justiz selbstver-\n\nst\u00e4ndlich immer wieder in der Diskussion war und mit dem \n\nsich die Justiz besch\u00e4ftigt hat. Ich denke, dass Freiheit \n\nnicht nur das Nichtvorhandensein von Zwang ist, sondern \n\nsich auch dadurch bew\u00e4hrt, Entscheidungen zu erm\u00f6gli-\n\nchen, wie wir in einem libert\u00e4ren Rechtsstaat miteinander \n\nleben wollen. \n\nDie zeitlich begrenzte Akzeptanz von Einschr\u00e4nkungen ist \n\ndoch auch ein Zeichen daf\u00fcr, dass wir zur Solidarit\u00e4t mit-\n\neinander f\u00e4hig sind, zur Solidarit\u00e4t mit Menschen aus Risi-\n\nkogruppen. W\u00fcrden wir der Idee der Freiheit nicht \n\nvielleicht auch schaden und zugleich das Vertrauen in die \n\nInstitutionen untergraben, die wir demokratisch gew\u00e4hlt \n\nsowie legitimiert haben und die justizieller Kontrolle un-\n\nterliegen, folglich insgesamt daf\u00fcr Sorge tragen, dass \n\nRechtstaatlichkeit, Medienfreiheit und Demokratie ge-\n\nwahrt bleiben? \n\nSie k\u00f6nnen sich denken, dass ich meinen Blick insbeson-\n\ndere auf die Recht sprechende Gewalt richte. Deren Arbeit \n\nsteht seit vielen Monaten im Zeichen der Pandemie, die im \n\nWochentakt vor neue Herausforderungen gestellt wird. Auf \n\nkomplexe, teilweise vollkommen neue verfassungsrechtli-\n\nche Fragen mussten unter sehr hohem Druck neue Antwor-\n\nten gefunden werden, von der blo\u00dfen enormen Anzahl an \n\nzus\u00e4tzlichen gerichtlichen Verfahren mit Pandemiebezug \n\nmal ganz abgesehen. Nie wurde es deutlicher als in den \n\nvergangenen Monaten. \n\nEntscheidend f\u00fcr einen Rechtsstaat in der Pandemie ist der \n\nfunktionierende Zugang zum Recht und dieser war und ist \n\nf\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger stets gew\u00e4hrleistet. Jeder \n\nund jede konnte und kann die Corona-Ma\u00dfnahmen von un-\n\nabh\u00e4ngigen Gerichten \u00fcberpr\u00fcfen lassen. Das ist eine Not-\n\nwendigkeit, aber keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, wenn wir \n\nden Blick in die pandemiegeplagte Welt wagen. \n\nUnsere Verwaltungsgerichte haben daf\u00fcr Sorge getragen, \n\ndass Grundrechte gewahrt und Eingriffe verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \n\nbleiben. Sie haben Corona-Schutz-Regeln best\u00e4tigt und \n\neinzelne auch aufgehoben. Dies, meine sehr verehrten Da-\n\nmen und Herren, ist kein Zeichen von Schw\u00e4che, sondern \n\nganz im Gegenteil. Dies ist ein Zeichen der St\u00e4rke unseres \n\nRechtsstaates und seiner Existenz. \n\nEingriffe in die gewohnten Abl\u00e4ufe waren selbstverst\u00e4nd-\n\nlich auch im Justizvollzug n\u00f6tig. Dass das Infektionsge-\n\nschehen in den JVA einigerma\u00dfen beherrschbar blieb und \n\ndie Zahlen seit Anfang des Jahres konstant sind, ist vor al-\n\nlem ein Verdienst der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in \n\nden Justizvollzugsanstalten. Sie haben mit viel Umsicht die \n\nHygieneregeln eingehalten und auch bei den Gefangenen \n\nf\u00fcr Verst\u00e4ndnis geworben. Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass \n\nschmerzhaft in vertraute Abl\u00e4ufe eingegriffen werden \n\nmusste, allen voran nat\u00fcrlich, was die ganzen Besuchsre-\n\ngelungen angeht. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mein Bericht en-\n\ndet an dieser Stelle noch nicht. Wenn wir uns ein vollst\u00e4n-\n\ndiges Bild davon verschaffen wollen, auf wie vielen \n\nEbenen uns Corona in den letzten Monaten zu schaffen ge-\n\nmacht hat und auch k\u00fcnftig noch machen wird, dann d\u00fcrfen \n\nwir keinen gesellschaftlichen Bereich ausklammern. \n\nDie Pandemie hat auch die Fragen der Gleichstellung noch \n\neindringlicher werden lassen. Sie stellt unsere Demokratie \n\nvor eine Herausforderung, der wir uns in den kommenden \n\nJahren stellen m\u00fcssen. Die Pandemie hat selbstverst\u00e4ndlich \n\nnicht nur eine weltweite, sondern ganz konkret auch eine \n\neurop\u00e4ische Dimension. Kann zum Beispiel noch jemand \n\ndaran zweifeln, dass wir eine Europ\u00e4ische Union brauchen, \n\ndie gemeinsame L\u00f6sungen vorantreibt? Wird irgendje-\n\nmand, der mitbekommen hat, wie schwer die Einschr\u00e4n-\n\nkungen und wie schmerzhaft die Situation f\u00fcr die \n\nPendlerinnen und Pendler in der Grenzregion waren, ernst-\n\nhaft bestreiten wollen, dass wir unsere grenz\u00fcbergreifende \n\nund grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit noch mehr in-\n\ntensivieren m\u00fcssen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1865 \n\nSachsen \u2013 das haben wir ja schon verschiedentlich dar- \n\ngestellt \u2013 hat seine Partnerregionen sowohl in Polen als \n\nauch in Tschechien mit Tests, mit medizinischer Ausr\u00fcs-\n\ntung unterst\u00fctzt und greift auch bei der Erforschung des \n\nCoronavirus auf Daten aus dem Nachbarland zur\u00fcck. Kri-\n\nsenmanagement muss \u00fcber Grenzen hinweg funktionieren, \n\nweil die Pandemie keine Grenzen kennt und vor ihnen auch \n\nnicht Halt macht. Sie macht vor niemandem Halt, aber sie \n\nbetrifft auch Menschen in Sachsen unterschiedlich. \n\nBei den Infektionszahlen sind Frauen in der Altersgruppe \n\nvon 35 bis 59 Jahren deutlich \u00fcberrepr\u00e4sentiert. Sachsen ist \n\nda unr\u00fchmlicher Spitzenreiter. 58 % der Frauen sind in \n\nSachsen von Corona betroffen. In keinem anderen Bundes-\n\nland sind es mehr. Das hat durchaus sehr viel damit zu tun, \n\ndass sie deutlich h\u00e4ufiger in systemrelevanten Berufen t\u00e4-\n\ntig sind, also in Berufen, in denen das Infektionsrisiko sehr \n\nviel h\u00f6her ist: in den Pflegeeinrichtungen, in den Kranken-\n\nh\u00e4usern, in der Kinderbetreuung, in den Schulen, im Ein-\n\nzelhandel. \n\nDeshalb f\u00e4llt es mir auch schwer zu akzeptieren, dass ge-\n\nrade die Menschen, die den Laden am Laufen halten, einer-\n\nseits viel verbale Wertsch\u00e4tzung erhalten, sich aber \n\nandererseits oft \u2013 und das sagen sie \u2013 mit ihrer Mehrbelas-\n\ntung alleingelassen f\u00fchlen. Statt uns einfach nur dar\u00fcber zu \n\nfreuen, dass auf unser Gesundheitssystem auch dann noch \n\nVerlass gewesen ist, als es an seine Belastungsgrenze kam, \n\nund einfach so weiterzumachen wie bisher, t\u00e4ten wir mei-\n\nnes Erachtens gut daran, Menschen in systemrelevanten \n\nBerufen zu zeigen, dass wir die richtigen Lehren daraus \n\nziehen, indem wir uns nicht nur anschauen, wie eine ge-\n\nrechtere Entlohnung in diesen Berufen erfolgen kann, son-\n\ndern wie dort auch bessere Arbeitsbedingungen erm\u00f6glicht \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nWir wollen bei den Themen Arbeitsbedingungen und  \n\nFamilienfreundlichkeit nicht einfach zur Tagesordnung \n\n\u00fcbergehen, zumal es auch in der Mehrzahl wieder Frauen \n\ngewesen sind, die w\u00e4hrend der Coronakrise ihre Arbeits-\n\nzeit reduzieren mussten, um die ausgefallene Kinderbe-\n\ntreuung zu ersetzen. Es sind in der Mehrzahl auch Frauen \n\nund Kinder, die am eigenen Leib zu sp\u00fcren bekommen, wie \n\nsich das Konflikt- und Gewaltpotenzial im sozialen Nah-\n\nraum durch diese Ausnahmesituation versch\u00e4rft hat. \n\nIn den s\u00e4chsischen Schutzeinrichtungen sind seit der \n\nCorona-Pandemie die Zahlen der Schutzsuchenden gestie-\n\ngen, die Hilfe gesucht haben. Seit einem Jahr haben wir \n\ndeshalb auch entsprechende Ma\u00dfnahmen ergriffen, um die-\n\nsen Menschen zu helfen und um unserem staatlichen \n\nSchutzauftrag nachzukommen. Wir haben zus\u00e4tzliche Inte-\n\nrimseinrichtungen in Chemnitz, Leipzig, Zwickau und \n\nDresden geschaffen, um diesem erh\u00f6hten Bedarf zu begeg-\n\nnen. In Leipzig und Chemnitz konnten wir diese Schutzka-\n\npazit\u00e4ten zwischenzeitlich auch dauerhaft erh\u00f6hen. Auf all \n\ndiesen Gebieten bestand selbstverst\u00e4ndlich schon vor \n\nCorona Handlungsbedarf, und es wird weiter Handlungs-\n\nbedarf geben. Das werden wir auch morgen bei den Haus-\n\nhaltsverhandlungen diskutieren. \n\nDas gilt auch f\u00fcr diejenigen, bei denen die Lockerungen \n\nnicht so schnell ankommen, da sie noch nicht geimpft wer-\n\nden k\u00f6nnen. Hierbei spreche ich insbesondere von Kindern \n\nund Jugendlichen. Ihnen ist in den letzten Monaten beson-\n\nders viel zugemutet worden, und wir d\u00fcrfen sie nicht ver-\n\ngessen, wenn es darum geht, einen m\u00f6glichst breiten \n\ngesellschaftlichen Konsens daf\u00fcr zu schaffen, wie wir wie-\n\nder zur\u00fcck zur Normalit\u00e4t finden. Mit jedem Tag, an dem \n\ndie Hoffnung steigt, dass wir die Pandemie hinter uns las-\n\nsen k\u00f6nnen, wird das eine wichtigere Frage: Wie gehen wir \n\nals Gesellschaft mit den langfristigen Folgen von Corona \n\num? \n\nDiese Frage k\u00f6nnen wir am besten auf Augenh\u00f6he mit den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Sachsen beantworten, denn sie \n\nwollen, dass die Welt nach Corona im Dialog mit ihnen ge-\n\nf\u00fchrt wird. Sie wollen, dass wir ihnen zuh\u00f6ren, ihre Ideen \n\naufgreifen und gemeinsam mit ihnen L\u00f6sungsans\u00e4tze dis-\n\nkutieren, entwickeln und auch umsetzen. Anders geht es in \n\neiner Demokratie meines Erachtens nicht, meine sehr ver-\n\nehrten Damen und Herren, und schon gar nicht in einer, die \n\nf\u00fcr die Akzeptanz teils drastischer Ma\u00dfnahmen werben \n\nmuss. \n\nWir erleben es doch gerade wieder: Mit jedem Tag steigt \n\ndie Zahl der genesenen Menschen und derer, die vollst\u00e4n-\n\ndigen Impfschutz genie\u00dfen. L\u00e4ngst schon wird \u00fcber ver-\n\nmeintliche Privilegien diskutiert. An dieser Stelle m\u00f6chte \n\nich noch einmal deutlich sagen: Freiheiten sind keine Pri-\n\nvilegien, sondern es ist unser Recht. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich auch betonen, dass \n\nwir nicht zulassen d\u00fcrfen, dass es zu einer gesellschaftli-\n\nchen Spaltung in der Diskussion dar\u00fcber kommt. Das sind \n\nwir nicht nur den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern schuldig, son-\n\ndern auch unserer politischen Kultur. Deswegen gehen wir \n\nab diesem Sommer mit einem neuen Beteiligungsformat an \n\nden Start, das genau diesen Ansatz stark macht: das Forum \n\nCorona. Es bringt einen repr\u00e4sentativen Querschnitt der \n\nBev\u00f6lkerung in den B\u00fcrgerforen zusammen. Die dort ent-\n\nwickelten Ideen sollen in die politischen Entscheidungs-\n\nprozesse in unserem Land einflie\u00dfen. \n\nEin solches Format wirbt dann eben auch um Vertrauen \n\nund macht unsere Demokratie transparenter. Vertrauen und \n\nTransparenz, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nsind in meinen Augen das Gebot der Stunde f\u00fcr die Politik. \n\nErsteres muss gewonnen, Letzteres muss geschaffen wer-\n\nden. Lassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade Frau \n\nStaatsministerin Meier. Ich danke beiden Staatsministerin-\n\nnen f\u00fcr ihre Beitr\u00e4ge zum Bericht der Staatsregierung. \n\nWir kommen nun zur Aussprache \u00fcber diesen Bericht. Fol-\n\ngende Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen wurden festgelegt: \n\nCDU 20 Minuten, AfD 17 Minuten, DIE LINKE 11 Minu-\n\nten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 10 Minuten, SPD 8 Minuten. Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1866 \n\nReihenfolge in der ersten Runde: AfD, CDU, DIE LINKE, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und fraktionslose MdL, aber \n\ndiese haben keinen Redebedarf angemeldet. \n\nWir beginnen jetzt mit der AfD-Fraktion; das Wort ergreift \n\nHerr Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! Nach einem Jahr \n\nCorona- und Lockdown-Politik muss man konstatieren: \n\nDie schwarz-gr\u00fcn-rote Landesregierung ist zu allem f\u00e4hig, \n\naber zu nichts Gutem. Daf\u00fcr ist sie aber konsequent, n\u00e4m-\n\nlich konsequent schlecht. \n\n(Vereinzelt Lachen bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von der CDU) \n\nSie handelt konsequent freiheitsfeindlich, konsequent wirt-\n\nschaftsfeindlich und, wie zum Beispiel das Urteil des OVG \n\nBautzen zeigt, gern auch einmal rechtswidrig. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nBeim Korrigieren der eigenen Fehler ist sie daf\u00fcr umso ver-\n\nbohrter; denn die Corona-Politik der Bundesregierung wie \n\nauch die der s\u00e4chsischen Landesregierung ist von Irrt\u00fc-\n\nmern und der Unf\u00e4higkeit gepr\u00e4gt, eigene Fehler zu korri-\n\ngieren. \n\nBeispiele wie Florida, Texas oder Schweden belegen ein-\n\ndrucksvoll, dass man Covid-19 grunds\u00e4tzlich auch ohne \n\nLockdown wirksam eind\u00e4mmen kann. Die Entscheidung, \n\nCovid-19 mittels Lockdown-Ma\u00dfnahmen zu bek\u00e4mpfen, \n\nwar und ist Ihre politische Entscheidung. Der Ruin Zehn-\n\ntausender kleiner und mittelst\u00e4ndischer Betriebe ist das Er-\n\ngebnis Ihrer politischen Entscheidung. \n\n(Unruhe) \n\nDen Kindern und Jugendlichen den Schulbesuch zu ver-\n\nweigern ist Ihre politische Entscheidung. Die B\u00fcrger mit \n\nGeldstrafen zum Tragen von Masken zu zwingen ist nicht \n\nalternativlos; andere L\u00e4nder machen das anders. Es ist Ihre \n\npolitische Entscheidung. \n\n(Zurufe von der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nSchwerste Grundrechtseingriffe wie Versammlungsver-\n\nbote, Reiseverbote und Ausgangsverbote sind nicht alter-\n\nnativlos; sie sind Ihr politischer Wille. \n\nL\u00e4nder wie Schweden und Florida zeigen nun seit fast ei-\n\nnem Jahr, dass auch beim Verzicht auf Lockdown-Ma\u00dfnah-\n\nmen keine erh\u00f6hte Sterblichkeit zu verzeichnen ist, dass \n\ndas Gesundheitssystem nicht zusammenbricht. \n\nIm Unterschied zu Ihnen richten die Regierungen dieser \n\nL\u00e4nder allerdings keine wirtschaftlichen Sch\u00e4den in H\u00f6he \n\nvon Hunderten Milliarden Euro an. Die Regierungen dieser \n\nL\u00e4nder m\u00fcssen Lockdown-Kritiker nicht verunglimpfen. \n\nSie m\u00fcssen ihre B\u00fcrger nicht unter Generalverdacht stel-\n\nlen. Sie m\u00fcssen keine Grundrechte beschneiden. Und sie \n\nm\u00fcssen ihre Polizisten nicht zwingen, auf der Stra\u00dfe gegen \n\nfriedliche B\u00fcrger vorzugehen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN: \u201eFriedlich\u201c \u2013 ja, ja!) \n\nLaut einer Umfrage der Europ\u00e4ischen Kommission hatten \n\nim Winter 2020/2021 rund 18 % der Deutschen kein Ver-\n\ntrauen in die Polizei mehr. Damit sinkt das Vertrauen in die \n\nPolizei auf einen neuen Tiefststand. Das ist eine direkte \n\nFolge Ihrer vollkommen desolaten Corona-Politik. \n\nBilder, wie wir sie in Zw\u00f6nitz gesehen haben, resultieren \n\nnicht aus der Boshaftigkeit oder aus der Unbelehrbarkeit \n\nder B\u00fcrger. Solche Bilder resultieren aus dem Versagen der \n\nCDU-gef\u00fchrten Landes- und Bundesregierung in der \n\nCoronakrise. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nW\u00e4hrend die Polizei in vielen St\u00e4dten Sachsens die Kriti-\n\nker Ihrer Politik drangsalieren muss, nutzen einige Funkti-\n\non\u00e4re der CDU die k\u00fcnstlich geschaffene Not der \n\nMenschen aus, um sich mit dicken Provisionen f\u00fcr Schutz-\n\nmaterialien die Taschen zu f\u00fcllen. Das ist verwerflich. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nIn vielen Bereichen sieht die Bilanz Ihrer Politik nach ei-\n\nnem Jahr Corona verheerend aus, Herr Kretschmer. Der \n\nChef der Arbeitsagentur Sachsen gab erst k\u00fcrzlich gegen-\n\n\u00fcber dem MDR bekannt, dass fast 160 000 Besch\u00e4ftigte \n\nimmer noch in Kurzarbeit sind. Das ist jeder zehnte Be-\n\nsch\u00e4ftigte in Sachsen, und die Meldungen der Betriebe \n\nnehmen kein Ende. \n\nKurzarbeit bedeutet weniger Einkommen. Das bedeutet f\u00fcr \n\nviele, dass sie ihre Kredite nicht mehr bedienen k\u00f6nnen, \n\ndass Familien perspektivisch aus ihren H\u00e4usern ausziehen \n\nm\u00fcssen. Das ist das Ergebnis einer Politik von Parteien, die \n\nsich gerade Hunderte neue, gut bezahlte Stellen in den Mi-\n\nnisterien schaffen, die immer mehr Geld f\u00fcr die Landtags-\n\nfraktionen beanspruchen, die ihre Mitarbeiterpauschale \n\nund ihre steuerfreie Sachkostenpauschale erh\u00f6hen. Sch\u00e4-\n\nmen sollten Sie sich! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDas stimmt zwar nicht, aber egal!) \n\nBei Kindern und Jugendlichen sind die Folgen Ihrer Lock-\n\ndown-Politik \u00e4hnlich desastr\u00f6s. Der unregelm\u00e4\u00dfige, \n\nschlecht strukturierte Schulunterricht zementiert Bildungs-\n\ndefizite und verursacht bei immer mehr Sch\u00fclern psychi-\n\nsche Probleme bis hin zu Suizidneigungen. \n\nAuch die Gewalt gegen Lehrer nimmt zu. 41 % der s\u00e4chsi-\n\nschen Lehrkr\u00e4fte berichten von psychischer Gewalt, 28 % \n\nvon Mobbing \u00fcber das Internet. In zehn F\u00e4llen waren Leh-\n\nrer auch k\u00f6rperlicher Gewalt ausgesetzt. \n\nDie angeh\u00e4uften Wissensdefizite verschlechtern die Aus-\n\nbildungs- und Berufschancen einer ganzen Sch\u00fclergenera-\n\ntion in Sachsen. Gleichzeitig ist die Belastung \u2013 besonders \n\nf\u00fcr Alleinerziehende \u2013 durch Heimbeschulung und Berufs-\n\nt\u00e4tigkeit im Homeoffice kaum noch zu stemmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1867 \n\nIn Schweden und in Florida gehen die Kinder seit Septem-\n\nber wieder normal zur Schule. Sie sehen: Es geht auch an-\n\nders. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nW\u00e4hrend unter anderem \u00d6sterreich seine Gastst\u00e4tten wie-\n\nder \u00f6ffnet und seinen Gastronomen auf diese Weise eine \n\nPerspektive gibt, w\u00e4hrend in Belgien sogar die Schwimm-\n\nb\u00e4der wieder ge\u00f6ffnet sind, w\u00e4hrend in Polen und Tsche-\n\nchien trotz ge\u00f6ffneter Gesch\u00e4fte und Gastst\u00e4tten die \n\nInzidenzzahlen sinken, l\u00e4sst sich die s\u00e4chsische Landesre-\n\ngierung mit der sogenannten Bundesnotbremse regelrecht \n\nentm\u00fcndigen \u2013 entm\u00fcndigen mit einer offensichtlich ver-\n\nfassungswidrigen Regelung, die den F\u00f6deralismus aus-\n\nh\u00f6hlt und welche die bereits von Gerichten als \n\nwiderrechtlich bewerteten Ausgangssperren wiederein-\n\nf\u00fchrt. \n\nDer Widerstand der Staatsregierung gegen ihre Entmach-\n\ntung beschr\u00e4nkte sich auf eine halbherzige Protokollnotiz. \n\nEs wurde nicht einmal der Versuch unternommen, den Ver-\n\nmittlungsausschuss anzurufen, und das, obwohl es sich bei \n\nder Bundesnotbremse um ein Einspruchsgesetz handelt. \n\nMeine Damen und Herren! Dazu ist deutlich zu sagen: Das \n\nwar nicht nur ein taktisches Versagen der Landesregierung \n\nim Bundesrat, sondern das ist ein bewusster Angriff auf die \n\nf\u00f6derale Struktur der Bundesrepublik. Damit ist es staats-\n\nzersetzend. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nLachen des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nUnter dem Regime der Bundesnotbremse hat nun jede \n\nHauskatze ab 22 Uhr mehr Rechte als der Mensch, \n\n(Heiterkeit bei der AfD \u2013 Zuruf von den LINKEN) \n\ndenn im Gegensatz zu ihrem zweibeinigen Besitzer darf sie \n\nsich frei in der Natur bewegen und sich mit einer unbe-\n\ngrenzten Anzahl von Bekannten und Unbekannten treffen. \n\n(Heiterkeit bei der AfD \u2013 Unruhe) \n\nAber anscheinend sieht sich die Landesregierung nicht \n\ndazu in der Lage, \u00fcber die Geschicke des Freistaates Sach-\n\nsen und seiner 4 Millionen Einwohner eigenverantwortlich \n\nzu befinden \u2013 sie braucht dazu Hilfe aus Berlin, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nein Armutszeugnis f\u00fcr die Regierung Kretschmer, das mich \n\nfassungslos macht. \n\nBesonders erschreckend und ein deutliches Zeichen f\u00fcr die \n\nBorniertheit Ihrer Politik ist das Festhalten an dem hoch \n\numstrittenen Inzidenzwert. Dieser Wert steht nun schon \n\nseit Monaten in der Kritik von Wissenschaftlern, Amts\u00e4rz-\n\nten und der WHO \u2013 sie alle halten ihn f\u00fcr nur begrenzt aus-\n\nsagef\u00e4hig. Trotzdem ist er nun wieder das alleinige \n\nKriterium f\u00fcr verschiedene Stufen des Lockdowns. \n\nNun reicht pl\u00f6tzlich die Selbstauskunft \u00fcber Corona-Tests \n\nnicht mehr aus. Selbsttests m\u00fcssen in Zukunft unter Auf-\n\nsicht durchgef\u00fchrt werden. Eltern k\u00f6nnen ihren Kindern \n\nnun nicht mehr eine Bescheinigung \u00fcber einen zu Hause \n\ngemachten Test mitgeben; die Kinder m\u00fcssen unter Auf-\n\nsicht in den Schulen getestet werden. \n\nAuch Eltern, die ihr Kind in die Kita begleiten m\u00f6chten, \n\nm\u00fcssen sich nun in einem daf\u00fcr vorgesehenen Bereich tes-\n\nten oder ebenfalls den Nachweis aus einem anerkannten \n\nTestzentrum vorlegen, der nicht \u00e4lter als 24 Stunden sein \n\ndarf. Das ist nicht nur organisatorisch und finanziell ein irr-\n\nsinniger Aufwand, sondern es ist auch ein erdr\u00fcckender \n\nBeweis, welches Misstrauen den B\u00fcrgern von den herr-\n\nschenden Parteien entgegengebracht wird, ein Misstrauen, \n\ndas stark an die Zeit des real existierenden Sozialismus er-\n\ninnert. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDabei h\u00e4tte es in Deutschland und auch in Sachsen gar \n\nnicht so weit kommen m\u00fcssen; denn die von Politik und \n\nMedien angek\u00fcndigten Horrorszenarien traten nie ein. Ins-\n\nbesondere hat es zu keinem Zeitpunkt eine fl\u00e4chende-\n\nckende \u00dcberlastung der Intensivmedizin gegeben. \n\n(Proteste bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nDas wurde inzwischen von verschiedenen Institutionen \n\nund Fachleuten best\u00e4tigt, die zudem die mehrfachen Kor-\n\nrekturen im offiziellen Intensivbettenregister kritisieren. \n\nDas Pflegesystem dagegen arbeitet an den Grenzen der Be-\n\nlastbarkeit, und das nicht erst seit 2020, sondern schon seit \n\nvielen Jahren. Der Pflegebevollm\u00e4chtigte der Bundesregie-\n\nrung warnte erst k\u00fcrzlich wieder vor einer Massenflucht \n\naus dem Pflegeberuf. W\u00e4hrend die Regierung Milliarden \n\nund aber Milliarden f\u00fcr Masken, f\u00fcr Corona-Tests, f\u00fcr \n\nKurzarbeit, f\u00fcr Wirtschaftshilfe ausgibt, w\u00e4hrend Hunderte \n\nMilliarden an wirtschaftlichen Sch\u00e4den durch Lockdown-\n\nMa\u00dfnahmen verursacht werden, wird das Pflegepersonal \n\nweiterhin von der Politik vernachl\u00e4ssigt. Es gab keine \n\nLohnerh\u00f6hungen, selbst der Pflegebonus wurde zu sp\u00e4t \n\nund auch nicht f\u00fcr jeden Pfleger ausgezahlt. \n\nLaut dem Pflegebevollm\u00e4chtigten der Bundesregierung \n\nsind die Pflegekr\u00e4fte nach \u00fcber einem Jahr Dauerstress in \n\nder Pandemie k\u00f6rperlich und seelisch ersch\u00f6pft. Viele se-\n\nhen sich jetzt nach Alternativen um. Es gebe bereits Hin-\n\nweise, dass im vergangenen Jahr Tausende Pflegekr\u00e4fte in \n\nKrankenh\u00e4usern und in der Altenpflege ihren Job an den \n\nNagel geh\u00e4ngt h\u00e4tten. Viele Pflegekr\u00e4fte h\u00e4tten das Ver-\n\ntrauen in die Politik verloren. Diese Entwicklung ist tat-\n\ns\u00e4chlich besorgniserregend. \n\nUnser Gesundheitssystem ist nicht wegen Corona in Ge-\n\nfahr; es ist in Gefahr, weil Politiker wie Jens Spahn, CDU, \n\nund Herr Lauterbach, SPD, seit Jahren unser Gesundheits-\n\nsystem auf dem R\u00fccken des Personals kaputtsparen. \n\nSeit einem Jahr: Lockdown, Bevormundung, Freiheitsbe-\n\nschr\u00e4nkungen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1868 \n\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident, in einem \u201eFocus\u201c-\n\nInterview vom 28.12.2019 werden Sie mit folgenden Wor-\n\nten zitiert: \u201eWir brauchen mehr Freir\u00e4ume statt Bevormun-\n\ndungen.\u201c Bitte nehmen Sie sich einmal selbst ernst. \n\nBeenden Sie endlich Ihre wohlstandsvernichtende und \n\nwirtschaftsfeindliche Lockdown-Politik. Geben Sie den \n\ns\u00e4chsischen B\u00fcrgern, den Familien, den Kindern, den Se-\n\nnioren, den Sportlern, den Unternehmern endlich ihre \n\nW\u00fcrde und ihre Freiheit zur\u00fcck! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aussprache wurde \n\ner\u00f6ffnet durch Herrn Kollegen Urban von der AfD-Frak-\n\ntion. Ihm folgt jetzt Kollege Dierks von der CDU-Fraktion. \n\n\u2013 Entschuldigung, Herr Kollege, ich sehe gerade, dass hier \n\neine Kurzintervention angezeigt wurde. \u2013 Bitte, Herr Kol-\n\nlege. \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ich wollte einen \n\nkleinen Faktencheck machen. Es gibt sicherlich einige \n\nPunkte, die da anzuf\u00fchren sind. Aber den Mythos mit \n\nSchweden und \u201eL\u00e4ndern wie Texas\u201c wollte ich hier aufkl\u00e4-\n\nren. \n\n(Zurufe von der AfD: Florida!) \n\nIch habe noch einmal nachgeschaut. Die Anzahl der Toten \n\nauf eine Million Einwohner betr\u00e4gt in Schweden 1 413, in \n\nTexas 1 710. In Deutschland sind wir nur bei 1 031 pro eine \n\nMillion Einwohner. Das wollte ich noch einmal zu der Auf-\n\nfassung angemerkt haben, dass es ohne Lockdown super \n\ngeht. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Dr. Gerber. Jetzt reagiert der \n\nangesprochene Kollege Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Ich will \n\neine kurze Antwort geben. \n\nIch habe den Bundesstaat Texas in meiner Rede gar nicht \n\nangesprochen, ich habe von Florida gesprochen. \n\n(Proteste bei den LINKEN und der SPD) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich darf man, wenn man Zahlen betrachtet, \n\nnicht \u00c4pfel mit Birnen vergleichen, sondern muss sich auf \n\nStaaten beziehen, die man wirklich miteinander verglei-\n\nchen kann. Wir wissen, dass die Sterbekurve zwischen \n\nDeutschland und Schweden in einzelnen Monaten ver-\n\nschieden stark war. Wir wissen aber, dass es in der Summe \n\nin beiden L\u00e4ndern keine \u00dcbersterblichkeit gab. Wir wissen \n\nauch bei dem Vergleich der Staaten in den USA, dass Flo-\n\nrida, also der Staat, der keine Lockdown-Ma\u00dfnahmen er-\n\ngriffen hat, der Staat mit der geringsten Sterberate und der \n\ngeringsten Belastung des Gesundheitssystems ist. Das \n\nkann man sehr gut vergleichen. \n\nDamit wird deutlich, dass die wirtschaftlichen Sch\u00e4den, die \n\nIhre Politik verursacht, in gar keinem Verh\u00e4ltnis zu dem \n\ngesundheitlichen Nutzen stehen. \n\n(Dr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Fakten!) \n\nSie richten Milliardensch\u00e4den an und sch\u00fctzen keine Men-\n\nschen. So sieht es aus. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt fahren wir in der \n\nRednerfolge fort. Das Wort hat Kollege Dirks f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Bevor ich \n\nauf die aktuellen Perspektiven der Corona-Pandemie zu \n\nsprechen komme, bleibt mir wie in jedem Monat und zu \n\njeder Plenarsitzung nichts anderes \u00fcbrig, als auf das einzu-\n\ngehen, was Sie gerade wieder abgeliefert haben, Herr  \n\nUrban. Ich glaube, selbst Nostradamus w\u00fcrde vor Neid er-\n\nblassen, wenn man sich die Vielzahl und das stakkatoartige \n\nHeraufbeschw\u00f6ren von Apokalypsen anschaut, zu dem die \n\nAfD in diesem Hohen Haus Monat f\u00fcr Monat aufs Neue \n\nf\u00e4hig ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWenn Sie die Staatsregierung hier in dieser Art und Weise \n\nangreifen, dann will ich ganz deutlich sagen: Die AfD ist \n\nbei der Bek\u00e4mpfung dieser Pandemie konsequent destruk-\n\ntiv, konsequent feindselig gegen\u00fcber jeder Form von kon-\n\nstruktiver L\u00f6sung und konsequent nutzlos, wenn es um das \n\nGestalten von konkreter Politik geht. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD und  \n\ndes Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEs ist aus meiner Sicht v\u00f6llig unstrittig, dass wir nach \u00fcber \n\neinem Jahr Pandemie dar\u00fcber sprechen m\u00fcssen, was in die-\n\nser Zeit falsch gelaufen ist. Es w\u00e4re v\u00f6llig unrealistisch, \n\ndavon auszugehen, dass in einem demokratischen Rechts-\n\nstaat diejenigen, die seit \u00fcber einem Jahr auf Bundesebene, \n\naber auch auf Ebene der L\u00e4nder und Kommunen Verant-\n\nwortung tragen, alles richtig gemacht h\u00e4tten. Ich glaube, \n\ndas reklamiert auch niemand derjenigen, die die Verant-\n\nwortung getragen haben. \n\nAber dieses konsequente Aufz\u00e4hlen vermeintlicher Fehl-\n\nleistungen, das konsequente Feuerlegen mit Blick auf die \n\nInstrumente, die uns zu Gebote stehen, um die Pandemie \n\nzu bek\u00e4mpfen, um dann hinterher zu schreien: \u201eHaltet den \n\nDieb!\u201c, ist zutiefst verantwortungslos. \n\nSie bem\u00fchen immer wieder die USA. 33 Millionen Men-\n\nschen in den Vereinigten Staaten von Amerika haben sich \n\nmit Corona infiziert, nahezu 600 000 sind an Corona ge-\n\nstorben. Wenn man den Umgang der Vereinigten Staaten, \n\nauch den Umgang des neu gew\u00e4hlten Pr\u00e4sidenten Joe Bi-\n\nden mit dem Gedenken an diese Toten betrachtet, wenn \n\nman das Pathos des Gedenkens sieht \u2013 wir wissen alle, dass \n\ndie Amerikaner darauf sehr viel Wert legen \u2013, dann erinnert \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1869 \n\ndas an die gro\u00dfen Katastrophen der Vereinigten Staaten \n\nvon Amerika. Es zeigt, welche Bedeutung dieses Land die-\n\nser Katastrophe mit der unermesslichen Zahl von Toten \n\nbeimisst. \n\nDeshalb ist es uns\u00e4glich, dass Sie sich immer wieder hin-\n\nstellen und den Umgang, den einige Bundesstaaten in den \n\nUSA haben, den politischen Stil, den sicher auch Donald \n\nTrump und andere in dieses Land getragen haben, diesen \n\nverantwortungslosen Umgang mit dieser weltumspannen-\n\nden Herausforderung immer wieder als Vorbild herausstel-\n\nlen. Das ist verantwortungslos. Das ist sch\u00e4big und hat mit \n\nkonstruktivem politischem Herangehen an dieses Problem \n\n\u00fcberhaupt nichts zu tun. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDann kommen immer die Evergreens, die Sie jeden Monat \n\nbringen. Einer davon ist das Thema Masken. Es ist hinrei-\n\nchend erwiesen, dass Masken ein alltagspraktisches Instru-\n\nment zur Verh\u00fctung von Infektionen sind. Es ist vern\u00fcnftig, \n\ndiese Masken zu tragen. Es ist richtig, dass wir in Deutsch-\n\nland und in Europa einen Konsens dar\u00fcber hatten, dass \n\nMasken im Alltag zu tragen sind. \n\nWenn wir \u00fcber das Testen sprechen, dann kann ich mich \n\nnoch an Diskussionen mit Ihrem vermeintlichen Gesund-\n\nheitsexperten Prantl im Sozialausschuss entsinnen, die \n\nmich sehr stark an das Geschrei von \u201ePCR-Tests k\u00f6nnen \n\nkeine Infektionen nachweisen\u201c erinnern. Inzwischen kann \n\nman dieses ganze Verschw\u00f6rungsgeschwafel fast auswen-\n\ndig aufsagen \u2013 schlimm genug. Dann sind Sie aber immer \n\ndie Ersten, die sagen, dass zu wenig getestet wird. Ich \n\nmeine, da m\u00fcssen Sie sich irgendwann einmal entscheiden: \n\nEntweder sind diese Instrumente ungeeignet, schlecht, \n\nfalsch und nicht geeignet, diese Pandemie zu bek\u00e4mpfen, \n\noder wir m\u00fcssen es konsequent tun. \n\nDas Gleiche gilt doch f\u00fcr die Impfkampagne. Es grenzt an \n\nein wissenschaftliches Wunder, dass wir im Mai 2021 an \n\ndiesem Punkt stehen. Es grenzt an ein Wunder, dass wir seit \n\nletztem Jahr Impfstoffe zur Verf\u00fcgung haben, verschiedene \n\nImpfstoffe, die von Wissenschaftlerinnen und Wissen-\n\nschaftlern unterschiedlichster Herkunft und aus allen Tei-\n\nlen der Welt entwickelt wurden, und dass wir mit diesen \n\nImpfstoffen die M\u00f6glichkeit haben, diese Pandemie zu be-\n\nk\u00e4mpfen. Ich bin der Meinung, dass das aktive Bek\u00e4mpfen \n\nder Pandemie deutlich sinnvoller ist als das euphemisti-\n\nsche, von Ihnen immer vorgetragene \u201eWir m\u00fcssen mit dem \n\nVirus leben\u201c; denn dieses \u201eMit dem Virus leben\u201c, das Sie \n\nhier vortragen, hei\u00dft ja nichts anderes, als dass Sie dieses \n\nv\u00f6llig \u00fcberholte und wissenschaftlich l\u00e4ngst widerlegte \n\nPrinzip der Durchseuchung anstreben und sagen: Es hat in \n\nder Menschheitsgeschichte immer Viren gegeben, damit \n\nwerden wir wohl umgehen m\u00fcssen, ist ja halb so schlimm, \n\nsterben halt ein paar Leute, viele werden schwer krank, und \n\nirgendwann wird es zu Ende sein. \n\nAber ich halte es f\u00fcr richtig, dass wir den verantwortungs-\n\nbewussten Weg gegangen sind, dass wir gesagt haben: Bis \n\nzu dem Punkt, an dem wir in gro\u00dfer Zahl und f\u00fcr jeden \n\nMenschen verf\u00fcgbar Impfstoffe zur Verf\u00fcgung haben, \n\nm\u00fcssen wir gemeinsam Verantwortung f\u00fcreinander \u00fcber-\n\nnehmen, nicht nur jeder f\u00fcr sich, nicht nur daf\u00fcr, dass man \n\nsich selbst nicht ansteckt, sondern vor allem f\u00fcr jene, f\u00fcr \n\ndie es gef\u00e4hrlich sein w\u00fcrde, sich anzustecken. \n\nWir haben seit Ende letzten Jahres den Impfstoff zur Ver-\n\nf\u00fcgung; Petra K\u00f6pping hat es in ihrer Rede deutlich her-\n\nausgestellt. Wir haben im April dieses Jahres in \n\nDeutschland mehr Menschen geimpft als im gesamten ers-\n\nten Quartal davor. Das hei\u00dft, wir merken, dass die Impf-\n\nkampagne an Schwung gewinnt. Wir sehen, wie viele \n\nMenschen jetzt schon die Erstimpfung haben. Ich halte es \n\nauch f\u00fcr richtig, dass wir im Freistaat Sachsen vor allem \n\nmit dem Blick auf die besonders vulnerablen Gruppen auch \n\nkonsequent auf die Vollimmunisierung gesetzt haben. Wir \n\nsehen die Perspektive eines normalen Sommers. Das ist \n\ndoch Ihr eigentliches Problem. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD:  \n\nJetzt ist ja auch Fr\u00fchling!) \n\nDeshalb drehen Sie doch auch so auf, Herr Urban. Wir se-\n\nhen das Licht am Ende des Tunnels. Wir sehen, dass wir im \n\nBegriff sind, diese Pandemie einstweilen zu besiegen; und \n\ndas ist eben auch das Ergebnis einer verantwortungsvollen \n\nPolitik im Bund, eines verantwortungsbewussten Handelns \n\nder Staatsregierung und der gro\u00dfartigen Leistungen von \n\nWissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern, von \u00c4rztin-\n\nnen und \u00c4rzten, von Pflegerinnen und Pflegern, von vielen \n\nMenschen, der \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit in diesem Land, die \n\nbereit war, diese Einschr\u00e4nkungen zu tragen, so schwer \n\nbzw. nahezu unertr\u00e4glich es f\u00fcr den einen oder anderen \n\nwar. Das macht den Erfolg in der Pandemiebek\u00e4mpfung \n\naus. Die AfD hat daran keinen, aber wirklich gar keinen \n\nAnteil; \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nund wenn \u00fcberhaupt, dann sind Sie die f\u00fcnfte Kolonne, die \n\nimmer wieder einen Beitrag dazu leistet, die Erfolge der \n\nPandemiebek\u00e4mpfung zu gef\u00e4hrden, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nDeshalb bin ich der Auffassung, dass wir alle gemeinsam \n\njetzt Grund zu Optimismus haben. Wir haben hier viele \n\nMonate zusammengestanden, und ich denke, viele, gerade \n\nauch die vielen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der \n\nStaatsverwaltung, die Ministerinnen und die Minister, wir \n\nals Abgeordnete, die wir in dieser Pandemie gearbeitet ha-\n\nben, haben oft genug auch nicht gewusst, wie es weiter-\n\ngeht. Wir haben oft genug nicht gewusst, ob die Prognosen, \n\ndie wir anstellen, eintreffen, und wir stehen st\u00e4ndig im \n\nSpannungsfeld zwischen auf der einen Seite in einer Krise \n\nauf Sicht fahren zu m\u00fcssen, weil man eben nicht um die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1870 \n\nEcke schauen kann, und auf der anderen Seite der notwen-\n\ndigen Perspektive, die jeder psychologisch braucht, um \n\ndiese Situation durchzuhalten. \n\nAuch von Ihrer Seite ist es ja so: Wenn man auf Sicht f\u00e4hrt, \n\ndann fehlt die Perspektive, und wenn man eine Perspektive \n\ner\u00f6ffnet, die nicht eintritt, dann hat man die Menschen be-\n\nlogen. \n\n(Lachen der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nJa, das ist nun einmal das Spannungsfeld politischer Ver-\n\nantwortung: dass man nie null oder eins macht, sondern \n\nimmer versucht, sich dem Punkt anzun\u00e4hern, der politisch \n\nvertretbar und sachlich geboten ist. Ich denke, nach den \n\nvielen Monaten der Unsicherheit haben wir jetzt Grund zu \n\nOptimismus. Wir haben die Perspektive eines normalen \n\nSommers. Wir haben eine Impfquote im Freistaat Sachsen, \n\ndie sich im letzten Monat massiv erh\u00f6ht hat, die sich im \n\nMai weiter erh\u00f6hen und im Juni sicherlich einen Punkt er-\n\nreichen wird, an dem wir eher die Frage stellen m\u00fcssen: \n\nGibt es noch genug Menschen, die sich impfen lassen wol-\n\nlen? \n\nWir m\u00fcssen alle gemeinsam daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass sich Men-\n\nschen impfen lassen wollen. Es ist sch\u00f6n zu sehen, dass \n\neine bundesweite aktuelle Umfrage aussagt, dass die Impf-\n\nbereitschaft deutlich gestiegen sei, dass auch die sukzes-\n\nsive Impfkampagne dazu gef\u00fchrt habe, dass Menschen \n\nVertrauen in den Impfstoff fassen, dass schwere Nebenwir-\n\nkungen dieser Impfstoffe h\u00f6chst selten sind und der ge-\n\nmeinsame Nutzen hoch ist. Wir sehen es auch bei den \n\nInzidenzzahlen. Ich finde, das Vogtland ist ein gutes Bei-\n\nspiel, eine Region, die gigantische Inzidenzen hatte, in der \n\nwir gemeinsam zugepackt und in der die Staatsregierung, \n\nder Landtag und die Verantwortlichen vor Ort gesagt ha-\n\nben: Wir m\u00fcssen diese Welle vor allem auch im Vogtland \n\nbrechen. \n\nIch bin dankbar f\u00fcr die Flexibilit\u00e4t und den zupackenden \n\nGeist, den die Staatsregierung in dieser Situation gezeigt \n\nhat und jetzt im Erzgebirge wieder zeigt; denn die Inzi-\n\ndenzzahlen zeigen deutlich nach unten. Wir haben im Frei-\n\nstaat Sachsen inzwischen Gebiete, die weit unter 100 \n\nliegen. Wir haben keine Gebiete mehr, die \u00fcber 200 liegen. \n\nAlle n\u00e4hern sich sukzessive der Grenze von 100 Neuinfek-\n\ntionen je 100 000 Einwohner an. \n\nNun m\u00f6chte ich noch einmal auf das Thema Inzidenzwert \n\neingehen. Ich halte es f\u00fcr richtig, dass wir uns im Freistaat \n\nSachsen dieses zus\u00e4tzliche Kriterium, diesen zus\u00e4tzlichen \n\nParameter der Auslastung der Krankenh\u00e4user sowohl auf \n\nNormalstationen als auch auf Intensivstationen gegeben \n\nhaben. Aber das, was Sie betreiben \u2013 so zu tun, als sei der \n\nInzidenzwert ein gegriffener Zauberwert, der \u00fcberhaupt \n\nkeinen R\u00fcckschluss darauf zul\u00e4sst, wie der Fortgang der \n\nPandemie oder das Infektionsgeschehen in diesem Land ist \n\n\u2013, das glauben Sie doch nicht wirklich! Es gibt auch keinen \n\nernst zu nehmenden Wissenschaftler auf dieser Welt, der \n\ndiesen augenf\u00e4lligen Zusammenhang leugnet. \n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal darauf eingehen, dass ich es \n\netwas schr\u00e4g finde, immer nur in diesen Extremen zu le-\n\nben: \u201ehat es \u00fcberlebt\u201c oder \u201eist gestorben\u201c. Es gibt nat\u00fcr-\n\nlich auch noch Grauzonen, und ich halte es auch nicht f\u00fcr \n\nden gr\u00f6\u00dften Erfolg der Pandemiebek\u00e4mpfung, dass jemand \n\n\u201enur\u201c auf die Intensivstation musste, sondern es gibt nat\u00fcr-\n\nlich viele Faktoren, die daf\u00fcr sprechen, Infektionen an sich \n\nzu vermeiden. Zum einen erh\u00f6ht eine Vielzahl von Infekti-\n\nonen die Wahrscheinlichkeit gef\u00e4hrlicher neuer Mutatio-\n\nnen; deshalb ist es grunds\u00e4tzlich richtig, in den \n\nInfektionsschutz und die Infektionsvermeidung zu inves-\n\ntieren. Gleichzeitig ist es nat\u00fcrlich so, dass wir gerade in \n\nder dritten Welle ganz f\u00fcrchterliche Krankheitsverl\u00e4ufe bei \n\nj\u00fcngeren Leuten gesehen haben. Ich wei\u00df nicht, ob Sie sich \n\neinmal mit Intensivmedizinern oder Not\u00e4rzten \u00fcber diese \n\nSituation unterhalten haben. Da liegen Menschen auf In-\n\ntensivstationen \u2013 Mitte, Ende 30 \u2013, bei denen jetzt schon \n\nabsehbar ist, dass sie in ihrem Leben nie mehr normal eine \n\nTreppe werden steigen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nDa kann man nat\u00fcrlich sagen, derjenige sei nicht gestor-\n\nben; aber es zeigt ganz deutlich, dass es sinnvoll ist, dass \n\nwir als Gesellschaft im Ganzen zusammengestanden und \n\ngesagt haben: Wir m\u00fcssen Infektionsschutz betreiben, und \n\nes sollten sich so wenige Menschen wie m\u00f6glich infizieren. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nDies gilt umso mehr, als wir \u00fcber die Folgen dieser Krank-\n\nheit noch gar nicht abschlie\u00dfend Zeugnis ablegen k\u00f6nnen; \n\naber das, was \u00c4rzte in den Krankenh\u00e4usern sagen, ist je-\n\ndenfalls \u2013 das ist vielleicht auch noch einmal ein kleiner \n\nBildungsbeitrag in Ihre Richtung \u2013, dass es weder qualita-\n\ntiv noch quantitativ ansatzweise mit dem vergleichbar ist, \n\nwas man von der saisonalen Grippe kennt. Diese Krankheit \n\nist sowohl im unmittelbaren Verlauf als auch, was den Ge-\n\nsamtbefall des Systems des menschlichen K\u00f6rpers und die \n\nSp\u00e4tfolgen betrifft, die teilweise unterschiedlicher gar \n\nnicht sein k\u00f6nnen, nicht ansatzweise vergleichbar mit der \n\nsaisonalen Grippe. Deshalb bin ich wirklich froh, dass wir \n\nin Deutschland von Anfang an gesagt haben: Es geht da-\n\nrum, so viele Menschenleben und so viel gesundheitliche \n\nLebensqualit\u00e4t wie m\u00f6glich zu sch\u00fctzen. \n\nIch finde es, ehrlich gesagt, bedenklich, dass es in den Dis-\n\nkussionen \u00fcber Erfolg und Misserfolg der Corona-Politik \n\ninzwischen jedes Kriterium eine Rolle zu spielen scheint, \n\naber nicht mehr die Frage, wie viele Menschen eigentlich \n\ngestorben sind, \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nwie viele Menschen nachhaltig ihrer Lebensqualit\u00e4t in ge-\n\nsundheitlicher Hinsicht beraubt worden sind. Wenn das \n\nwirklich die Kriterien sind, mit denen wir in unserer Ge-\n\nsellschaft umgehen, dann mache ich mir ehrlicherweise \n\njenseits von Corona speziell um Ihren Teil des Hauses noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1871 \n\nganz andere \u2013 zivilisatorische \u2013 Sorgen, meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nLachen der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Keine Angst!) \n\nInsofern m\u00f6chte ich nun zum Ende kommen. Ich denke, \n\nwir haben tats\u00e4chlich allen Grund zum Optimismus. Uns \n\nallen war bewusst, dass die Pandemiebek\u00e4mpfung kein \n\nSprint, sondern ein Dauerlauf sein w\u00fcrde, \n\n(Zuruf von der AfD: Eine Kahnfahrt!) \n\ngekennzeichnet von schweren Durststrecken. Jetzt sind wir \n\nan dem Punkt, an dem wir ehrlichen Herzens sagen k\u00f6n-\n\nnen: Es ist absehbar, dass wir die Pandemie einstweilen \u2013 \n\nnicht zuletzt durch die Impfkampagne, aber auch durch die \n\nDisziplin und die Mithilfe so vieler \u2013 miteinander bek\u00e4mp-\n\nfen. Ich denke, es wird trotzdem noch die eine oder andere \n\nWoche der Geduld brauchen. Wir haben auch keinen \n\nGrund, jetzt leichtsinnig zu werden. Aus Optimismus sollte \n\njetzt kein Leichtsinn werden. Wir sehen in anderen Teilen \n\nder Welt, dass das Virus nach wie vor Kraft besitzt. Sie \n\nsprechen immer von Schweden und Florida \u2013 ich w\u00fcrde an \n\ndieser Stelle einmal Indien in das Portfolio der zu diskutie-\n\nrenden L\u00e4nder einwerfen. \n\nWir sehen auch in einigen Regionen des Freistaates Sach-\n\nsen, gerade in der Region Chemnitz, dass das Gesundheits-\n\nwesen immer noch schwer belastet ist. Wir m\u00fcssen \n\ngemeinsam daran arbeiten, die Infektionszahlen zu dr\u00fc-\n\ncken, um mit Blick auf den Sommer durch den Impffort-\n\nschritt gemeinsam aus dieser Situation herauszukommen. \n\nDas muss uns am Ende des Tages gelingen, und die ersten \n\nPrognosen zeigen es auch. \n\nNat\u00fcrlich hat die Corona-Pandemie wirtschaftliche Folgen, \n\nalles andere w\u00e4re ja im eigentlichen Sinne unlogisch. Wir \n\nsehen aber auch, dass die Einbr\u00fcche speziell im Bereich der \n\nIndustrie nicht so schwer sind, wie sie vermutet und prog-\n\nnostiziert worden sind. Wir haben allen Grund, dar\u00fcber \n\nnachzudenken, wie wir, nachdem die Pandemie, das Virus \n\nin Sachsen besiegt ist und wir zur Normalit\u00e4t zur\u00fcckkehren \n\nk\u00f6nnen, mit den Folgen umgehen und denjenigen helfen \n\nk\u00f6nnen, die in wirtschaftliche oder psychisch-soziale Not \n\ngeraten sind. Im Rahmen der Haushaltsverhandlungen ha-\n\nben wir viele, viele Dinge miteinander diskutiert \u2013 dar\u00fcber \n\nwerden wir in den n\u00e4chsten Tagen noch ausgiebig sprechen \n\n\u2013, beispielsweise im Bereich der Suizidpr\u00e4vention; denn \n\nSie sprechen dieses Thema ja immer an und werden ohne-\n\nhin gar nicht m\u00fcde, \u00fcber Kollateralsch\u00e4den zu sprechen. \n\nIch bin froh, dass es gelungen ist, die gesundheitlichen \n\nSch\u00e4den in Deutschland vergleichsweise \u2013 im internationa-\n\nlen und europ\u00e4ischen Vergleich \u2013 niedrig zu halten und \n\ndass wir mit der Impfkampagne jetzt das Momentum ha-\n\nben, aus dieser Pandemie auszubrechen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie h\u00f6rten Kollegen \n\nDierks f\u00fcr die CDU-Fraktion. Wir kommen jetzt zur Frak-\n\ntion DIE LINKE, nachdem das Pult desinfiziert und ein \n\nneues Glas Wasser hingestellt worden ist. Das Wort ergreift \n\nFrau Kollegin Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \u201e14 Mo-\n\nnate\u201c k\u00f6nnte der Titel des Films lauten, welcher vielleicht \n\nin einigen Jahren \u00fcber die Corona-Pandemie gedreht wird \n\n\u2013 vielleicht werden es aber auch noch mehr Monate. Das \n\nImpfen geht voran \u2013 zwar leider langsam, aber es ist Licht \n\nam Ende des Tunnels. Die Akzeptanz f\u00fcr die bislang be-\n\nschlossenen Ma\u00dfnahmen sinken jedoch weiter mit jedem \n\nTag, mit jedem Monat; denn die Menschen mit teilweise \n\nerheblichen Entbehrungen, die sie t\u00e4glich erleben, kom-\n\nmen mit manchen Entscheidungen, ganz schlicht gesagt, \n\nnicht mit. \n\nF\u00fcr uns Abgeordnete bedeutet das Ende der Pandemie, das \n\nhoffentlich bald sein wird, eine enorme Herausforderung; \n\ndenn die Aufarbeitung der Ereignisse und Vers\u00e4umnisse \n\nund auch von dem, was gut gelaufen ist, beginnt erst. \n\nDoch nicht nur das, vielmehr hat die Pandemie auch deut-\n\nlich gemacht, welche soziale Spaltung unsere Gesellschaft \n\nbereits erreicht hat, wo wir am verletzlichsten sind und was \n\ndie gr\u00f6\u00dften Schw\u00e4chen im System tats\u00e4chlich sind. Dabei \n\nm\u00fcssen wir \u00fcber verschiedenste Punkte sprechen, angefan-\n\ngen bei den Gro\u00dfkonzernen, die bei den Einschr\u00e4nkungen \n\nstets au\u00dfen vor gelassen wurden, bis hin zu der Frage, wes-\n\nhalb die Beschr\u00e4nkungen teilweise l\u00e4nger bestehen bleiben \n\nmussten, wir Kitas und Schulen sogar erneut schlie\u00dfen \n\nmussten, weil sich die Bundes- und die Landesregierung \n\nnicht recht herantrauten. \n\nWir m\u00fcssen konstatieren, dass Kinder und Jugendliche be-\n\nsonders leiden mussten, weil sie aus dem Schulalltag und \n\nder Kita herausgenommen wurden, weil ihre Freizeitakti-\n\nvit\u00e4ten in Vereinen nicht, wie gewohnt, weitergelaufen sind \n\nund weil sich Problemlagen in Familien versch\u00e4rften. F\u00fcr \n\ndie Eltern wurde gef\u00fchlt auch wenig getan. Sie wurden \n\nweiter auf Arbeit bzw. ins Homeoffice geschickt und muss-\n\nten nebenbei die Kinder betreuen, ohne dass es ein vern\u00fcnf-\n\ntiges Internet zu Hause gibt oder die Rahmenbedingungen \n\ndaf\u00fcr stimmen. Es wurde deutlich, dass der Markt eben \n\nnicht alles regelt. \n\nDie Strategie der EU bei der Bestellung von Impfstoff \u2013 \n\nsoweit es \u00fcberhaupt eine gab \u2013 hat versagt. Global gesehen, \n\nwird es noch sehr lange nicht gen\u00fcgend Impfstoff geben, \n\negal wie die Landesregierungen sich m\u00fchen, da die Patente \n\nweiterbestehen und damit kr\u00e4ftig Kasse gemacht wird. Es \n\nwerden immer neue Virusvarianten entstehen und zu uns \n\nkommen. Deshalb m\u00fcssen wir jetzt schon dar\u00fcber spre-\n\nchen, wie Sachsen die Auffrischungsimpfungen organi-\n\nsiert. Wir d\u00fcrfen da nicht wie ein schlechter Winterdienst \n\nEnde Januar versuchen, die Streuwagen zu verteilen, ohne \n\nvorher zu schauen, wie viel Streusalz eigentlich vorhanden \n\nist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1872 \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nKurzfristig sollte mit der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung \n\nauch daf\u00fcr gesorgt werden, wie zum Beispiel in Rheinland-\n\nPfalz oder in Niedersachsen, dass alle Impfdosen genutzt \n\nwerden k\u00f6nnen. Es hat sich gezeigt, dass ein Landesge-\n\nsundheitsamt, wie wir es seit Jahren fordern, bei der Orga-\n\nnisation der Impfung eine koordinierende Rolle h\u00e4tte und \n\ndieses in Zukunft sehr sinnvoll w\u00e4re, gerade bei der Unter-\n\nst\u00fctzung der regionalen \u00c4mter. Das f\u00e4ngt bei der Erfassung \n\nvon Infiziertenzahlen an und geht bei der personellen Un-\n\nterst\u00fctzung weiter. \n\nGesundheit ist eben keine Ware \u2013 das ist die gro\u00dfe Erkennt-\n\nnis aus der Pandemie und das sollte auch beim letzten Lieb-\n\nhaber des freien Marktes angekommen sein. \n\nDie Corona-Pandemie hat die soziale Ungleichheit in \n\nDeutschland vergr\u00f6\u00dfert. Zu diesem Schluss kommt die \n\nHans-B\u00f6ckler-Stiftung. Rund 32 % der mehr als 6 000 Be-\n\nfragten in der Studie geben an, Einkommenseinbu\u00dfen erlit-\n\nten zu haben. Laut dieser Studie mussten zum Beispiel \n\nEltern um 7 % h\u00e4ufiger auf Einkommen verzichten als \n\nKinderlose. Das lie\u00dfe sich bei Alleinerziehenden, Men-\n\nschen mit Migrationshintergrund und vielen anderen Men-\n\nschengruppen fortsetzen. \n\nKinder stellten f\u00fcr viele Familien schon vor der Krise ein \n\nArmutsrisiko dar. Das ist ein Zustand, den wir als LINKE \n\nschon lange kritisieren und weshalb wir schon viele Vor-\n\nschl\u00e4ge gemacht haben, aktuell vor allem zugunsten von \n\nAlleinerziehenden. \n\nJetzt kann man sich nat\u00fcrlich wieder hinstellen und sagen: \n\nWer sich f\u00fcr ein Kind entscheidet, muss eben auch wissen, \n\nwas das bedeutet. Diese Ausrede, die schon in normalen \n\nZeiten unertr\u00e4glich ist, kann jetzt aber erst recht nicht gel-\n\nten, wenn von den Regierungen aufgrund der Pandemie \n\nMa\u00dfnahmen ergriffen werden mussten \u2013 die wir im Sinne \n\ndes Gesundheitsschutzes auch unterst\u00fctzen \u2013, die Eltern zu \n\nzwingen, ihre Kinder zu Hause zu lassen. Genau da ist der \n\nStaat gefragt, geeignete Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, damit \n\nFamilien nicht im Stich gelassen werden und unverschul-\n\ndet in Armut rutschen. Ein geeignetes Mittel ist und bleibt \n\ndie von uns geforderte Kindergrundsicherung. \n\nDoch nicht nur Kinder k\u00f6nnen ein hohes Armutsrisiko sein. \n\nWer schon vor der Krise nur wenig Einkommen erzielen \n\nkonnte, musste Einkommenseinbu\u00dfen h\u00e4ufiger hinnehmen \n\nals Menschen, die deutlich \u00fcber dem Durchschnitt verdie-\n\nnen. So haben in der Einkommensgruppe von maximal 900 \n\nEuro monatlich fast 48 % der Befragten Einkommensein-\n\nbu\u00dfen erlitten. Bei der Gruppe mit mehr als 4 500 Euro wa-\n\nren es immerhin noch knapp 27 % der Befragten. Wenig \n\n\u00fcberraschend ist, dass Selbstst\u00e4ndige, zu denen auch frei-\n\nschaffende K\u00fcnstler z\u00e4hlen, \u00fcberdurchschnittlich stark be-\n\ntroffen waren. \n\nSoziale Absicherung gestaltete sich f\u00fcr diese Gruppen \n\nebenso schwierig, weil sie nicht genau belegen konnten, \n\nwie die Eink\u00fcnfte im Vorjahr waren, oder weil sie aus ver-\n\nschiedensten Gr\u00fcnden im Vorjahr gar keine Eink\u00fcnfte hat-\n\nten. Auch Befragte, die in Leiharbeit oder Minijobs t\u00e4tig \n\nsind, waren rund 11 % h\u00e4ufiger von Einkommensverlusten \n\nbetroffen als Befragte, die nicht in Leiharbeit besch\u00e4ftigt \n\nsind. \n\nDas, was Ihnen gerade in Form von Zahlen vorgetragen \n\nwurde, sorgt bei den Betroffenen f\u00fcr diese realen Prob-\n\nleme. Die Angst, die Rechnung nicht mehr bezahlen zu \n\nk\u00f6nnen, oder Abstriche bei den Wocheneink\u00fcnften zu ma-\n\nchen, wurde f\u00fcr die Menschen, die Einkommenseinbu\u00dfen \n\nerleiden mussten, zur Realit\u00e4t \u2013 v\u00f6llig unverschuldet und \n\nohne Ausblick, dass sich die Situation bald bessert. Ange-\n\nsichts dessen ist es auch wenig verwunderlich, dass die Be-\n\ntroffenen empf\u00e4nglicher f\u00fcr Verschw\u00f6rungsmythen und \n\noffensichtlichen Schwachsinn, wie vorhin vorgetragen, \n\nsind und es weiter werden. \n\nIm Juni stimmten laut der Studie 45 % der Befragten mit \n\nEinkommensverlusten der Aussage zu, dass die Pandemie \n\nvon Eliten benutzt wird, um die Interessen von Reichen \n\nund M\u00e4chtigen durchzusetzen. Logisch, wenn man auf der \n\neinen Seite sieht, wie Daimler 700 Millionen Euro Kurzar-\n\nbeitergeld einstreicht und gleichzeitig 1,4 Milliarden Euro \n\nDividende an Aktion\u00e4re aussch\u00fcttet. \n\nEine Verm\u00f6gensabgabe w\u00fcrde hier beispielsweise helfen. \n\nDie Krisenlasten m\u00fcssen gerechter verteilt werden. \n\nAuch wenn die Pandemie hoffentlich bald \u00fcberwunden ist \n\n\u2013 viele, viele sind verstorben, und sie sind oft allein ver-\n\nstorben und lassen ihre Angeh\u00f6rigen mit diesem Trauma \n\nund diesem Gef\u00fchl zur\u00fcck, ihre sterbenden Angeh\u00f6rigen \n\nalleingelassen zu haben. Auch an die sollten wir hin und \n\nwieder denken, und ich danke Herrn Dierks f\u00fcr seine Aus-\n\nf\u00fchrungen und die Worte dazu, was die Erinnerungskultur \n\nanbelangt. Diejenigen, die es \u00fcberlebt haben, haben den so-\n\ngenannten Long-Covid, der zum Beispiel zu st\u00e4ndiger  \n\nErsch\u00f6pfung, Luftnot, neurologischen St\u00f6rungen, pl\u00f6tzli-\n\nchem Erbrechen oder starkem Schwindel f\u00fchrt \u2013 also die \n\nIntensivpatienten, und nicht nur die, sondern Wochen sp\u00e4-\n\nter auch welche, die einen vermeintlich milden Verlauf hat-\n\nten. \n\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Pneumologie und Beat-\n\nmungsmedizin sch\u00e4tzt, dass etwa 10 % aller Erkrankten \n\nmit Langzeitfolgen dieser Art zu k\u00e4mpfen haben. Das \n\nw\u00fcrde f\u00fcr Sachsen im Moment rund 26 000 Menschen be-\n\ntreffen, die weiterhin medizinisch betreut werden m\u00fcssen. \n\nDementsprechend muss unser Gesundheitssystem schon \n\nheute darauf eingestellt werden, damit zum Beispiel gen\u00fc-\n\ngend Kur- und Reha-Pl\u00e4tze verf\u00fcgbar sind und gen\u00fcgend \n\nUnterst\u00fctzung in Selbsthilfegruppen, Post-Covid-Ambu-\n\nlanzen oder so etwas bereitstehen. Wir m\u00fcssen schon jetzt \n\n\u00fcberlegen, wie diese Menschen Schritt f\u00fcr Schritt wieder \n\nin den Arbeitsalltag integriert werden k\u00f6nnen. \n\nEine weitere Herausforderung ist der Anstieg der Langzeit-\n\narbeitslosigkeit w\u00e4hrend der Pandemie. Waren im Jahr \n\n2019 noch etwa 39 000 Menschen langzeitarbeitslos, so \n\nwaren es im M\u00e4rz 2020 52 600 Menschen. Hinzu kommen \n\nnoch Menschen, die im Laufe der Pandemie ihre Arbeit \n\nverloren haben. Diese Menschen brauchen Perspektiven, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1873 \n\naber auch Sozialleistungen in ausreichender H\u00f6he, damit \n\nsie nicht von der Berufst\u00e4tigkeit mit vern\u00fcnftigem Einkom-\n\nmen pl\u00f6tzlich in das Hartz IV rutschen. \n\nHier zeigt sich, dass unsere Forderung, zum Beispiel das \n\nArbeitslosengeld I auszuweiten, eine sehr sinnvolle ist. Wir \n\nmachen morgen einen entsprechenden Vorschlag zur Abfe-\n\nderung mit einem Sozialfonds und ich lade jetzt schon dazu \n\nein, diesem zuzustimmen, um genau solchen Menschen \n\nkurzfristig auch auf dem s\u00e4chsischen Weg helfen zu k\u00f6n-\n\nnen. \n\nKurz gesagt, wir m\u00fcssen sowohl unser Gesundheits- als \n\nauch das Sozialsystem ausreichend auf die zuk\u00fcnftigen \n\nHerausforderungen einstellen, damit nicht noch mehr Men-\n\nschen im Stich gelassen werden. Wir brauchen kluge L\u00f6-\n\nsungen, die das Gesundheitssystem nicht dem freien Markt \n\n\u00fcberlassen, und eine Grundsicherung, die den Menschen \n\ndie soziale Teilhabe gerade auch nach dem Lockdown er-\n\nm\u00f6glicht. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass der Bezug von \n\nKurzarbeitergeld keine Rentenanspr\u00fcche kostet, und wenn \n\nes auch nur ein geringer Teil der Anspr\u00fcche ist. \n\nAls politisch Verantwortliche sind wir jetzt gefordert \u2013 \n\nauch aus Verpflichtung gegen\u00fcber den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern, die sich die letzten 14 Monate derart einschr\u00e4n-\n\nken mussten, wie wir alle, auch weil vieles im Vorfeld ver-\n\ns\u00e4umt wurde, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Schaper, \n\ndie Redezeit. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: \u2013 damit sozialer Zusam-\n\nmenhalt entsteht und gesichert wird. Sonst triumphieren \n\nam Ende diejenigen, die mit Corona-Verschw\u00f6rungsmy-\n\nthen und plumper Polemik diesen Staat und seine Demo-\n\nkratie tats\u00e4chlich zersetzen wollen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Simone Lang, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Schaper \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE und ihr folgt jetzt Frau \n\nKollegin Hammecke f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nSeit mittlerweile \u00fcber einem Jahr hat Corona unsere Ge-\n\nsellschaft fest im Griff. Die nunmehr fast 20. Verordnung \n\nw\u00e4gt ab zwischen dem Recht auf k\u00f6rperliche Unversehrt-\n\nheit auf der einen und den betroffenen Rechtsg\u00fctern auf der \n\nanderen Seite. Diese Abw\u00e4gung wird nicht nur hier in \n\nSachsen getroffen, sondern in allen 16 L\u00e4ndern und im \n\nBund, nicht zu vergessen im Rest der Welt. Es ist die Auf-\n\ngabe von Politik, in solchen Situationen genau diese Ver-\n\nantwortung zu \u00fcbernehmen und Abw\u00e4gungen auch \n\nzwischen den verschiedenen Rechtsg\u00fctern zu treffen. \n\nAber nicht nur in der Politik \u2013 alle Menschen mit Verant-\n\nwortung sind seit \u00fcber einem Jahr mit notwendigen Inte-\n\nressenabw\u00e4gungen besch\u00e4ftigt und werden dies auch noch \n\neine Weile sein. Corona hat uns als Gesellschaft in der ers-\n\nten, zweiten und nunmehr dritten Welle einiges abverlangt \n\n\u2013 angefangen bei ganz pers\u00f6nlichen, notwendigen Ein-\n\nschr\u00e4nkungen bis hin zu schmerzhaften pers\u00f6nlichen Ver-\n\nlusten, auch, aber nicht nur von Chancen und \n\nM\u00f6glichkeiten, und das in ganz verschiedenen Bereichen. \n\nDie Schulschlie\u00dfungen waren wohl zu Recht das meist dis-\n\nkutierte Thema in den letzten Monaten. \n\nAber wir mussten auch in anderen Bereichen mit krassen \n\nEinschr\u00e4nkungen leben. Zur Grenze nach Polen und Tsche-\n\nchien hin gab es geschlossene Grenzen. Es gibt eine nicht \n\nkleine Anzahl von jungen Menschen, die diesen Zustand \n\nnie kannten. \n\nDer Justizvollzug \u2013 Staatsministerin Meier hat es erw\u00e4hnt \n\n\u2013 wurde vor enorme Herausforderungen gestellt. Es gab \n\nMenschen, zum Beispiel Eltern, im Justizvollzug, die ihre \n\nKinder nicht mehr sehen konnten oder nur noch durch Plas-\n\ntikscheiben. \n\nAber \u2013 und dies hat meine Fraktion auch immer wieder kri-\n\ntisiert \u2013 wir sehen diese Einschr\u00e4nkung dann eben doch vor \n\nallem in bestimmten, ausgew\u00e4hlten Bereichen: im Einzel-\n\nhandel, in der Kultur- und Veranstaltungsbranche, der \n\nGastronomie und dem privaten Bereich, vor allem f\u00fcr Kin-\n\nder und Jugendliche. W\u00e4hrend wir also sehr krasse und not-\n\nwendige Einschr\u00e4nkungen in diesen Bereichen erleben, \n\ngibt es jede Woche neue Geschichten von viel zu vollen \n\nGro\u00dfraumb\u00fcros, in denen sich seit Beginn der Pandemie \n\nnichts ge\u00e4ndert hat. Wir befinden uns also, wie bereits be-\n\nschrieben, weiterhin in einem Abw\u00e4gungsprozess und \n\nm\u00fcssen deshalb m\u00f6glichst genau analysieren, welche Ma\u00df-\n\nnahmen wirken, und alle Teile unserer Gesellschaft m\u00fcssen \n\ndazu beitragen. \n\nWir brauchen Perspektiven, und f\u00fcr Perspektiven brauchen \n\nwir endlich niedrige Inzidenzen; denn nur dann ist es uns \n\nm\u00f6glich, an wirklich realistische und langfristige \u00d6ff-\n\nnungsszenarien f\u00fcr zum Beispiel die Kultur- und Veranstal-\n\ntungsbranche zu denken. Daf\u00fcr ist es wichtig, dass wir die \n\nTTI-Strategien weiter ausbauen \u2013 also Testen, Tracen, Iso-\n\nlieren \u2013 und hier auch die M\u00f6glichkeiten der Digitalisie-\n\nrung nutzen. \n\nDoch eines m\u00f6chte ich hier noch einmal betonen: Der ein-\n\nzige Grund, warum wir jetzt \u00fcber Perspektiven sprechen \n\nk\u00f6nnen, ist der, dass sich gro\u00dfe Teile der Gesellschaft soli-\n\ndarisch verhalten haben. Dabei haben wir in den letzten \n\nMonaten eine asymmetrische Solidarit\u00e4t erlebt; denn w\u00e4h-\n\nrend sich gro\u00dfe Teile der Gesellschaft solidarisch beteiligt \n\nhaben und der Grund daf\u00fcr sind, dass es langsam wieder \n\nbergauf \u2013 oder mit Blick auf die Kurven bergab \u2013 geht, se-\n\nhen wir auch das absolute Gegenteil. \n\nEines muss klar sein: Keine Verordnung allein besiegt das \n\nVirus. Keine Rechtsvorschrift verhindert die Ausbreitung \n\neiner ansteckenden Krankheit. Es sind Menschen \u2013 Men-\n\nschen, die sich an Regeln halten, die Verantwortung \u00fcber-\n\nnommen und sich eingeschr\u00e4nkt haben. Es ist die \n\nAkzeptanz von Ma\u00dfnahmen, die essenziell ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1874 \n\nW\u00e4hrend sich also der Gro\u00dfteil unserer Gesellschaft soli-\n\ndarisch verh\u00e4lt und Erfolgsfaktor in der Geschichte ist, gibt \n\nes auch die anderen \u2013 diejenigen, die sich r\u00fccksichtslos ver-\n\nhalten, denen selbst das Tragen eines St\u00fcckes Stoff vor \n\nMund und Nase zu viel ist; diejenigen, die Journa-\n\nlist(inn)en angreifen oder Polizist(inn)en bei\u00dfen. Dann gibt \n\nes noch diejenigen, die politisches Kapital daraus schlagen \n\nund denen das Wort R\u00fccksicht ein Fremdwort zu sein \n\nscheint; diejenigen, die erst den Notstand ausrufen wollten \n\nund jetzt f\u00fcr eine sofortige Beendigung aller Ma\u00dfnahmen \n\npl\u00e4dieren. \n\nDeshalb, finde ich, m\u00fcssen wir sagen, dass wir es trotz je-\n\nner geschafft haben, jetzt auf einem guten Weg zu sein. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \n\nund vereinzelt bei der CDU und den LINKEN \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nAuch wenn noch lange nicht der Zeitpunkt f\u00fcr Entwarnung \n\nist, so freuen mich die Bilder, die wir jetzt zum Beispiel aus \n\nden Vereinigten Staaten sehen k\u00f6nnen, auf denen erste Lo-\n\nckerungen aufgrund der Impfrate zu sehen sind. So freuen \n\nmich \u2013 und ich h\u00e4tte nie gedacht, das einmal hier im Ple-\n\nnum sagen zu k\u00f6nnen \u2013 die Tweets des Bundesgesundheits-\n\nministers zum Impfrekord: dass an einzelnen Tagen \u00fcber \n\n1,3 Millionen Menschen in Deutschland geimpft werden \n\nkonnten. Es freut mich, weil wir uns einem Zustand n\u00e4hern, \n\nden wir einst als Normalit\u00e4t kannten; einer Zeit, in der wir \n\nuns liebe Menschen wieder ganz ohne Sorge in den Arm \n\nnehmen k\u00f6nnen, in der wir wieder in die Lieblingskneipe \n\ngehen k\u00f6nnen und in der wir nicht als Erstes am Morgen \n\ndie Inzidenzzahlen checken m\u00fcssen, um die Frage zu be-\n\nantworten, ob man heute das eigene Gesch\u00e4ft \u00f6ffnen darf. \n\nDas, meine sehr geehrten Damen und Herren, haben wir \n\neiner koordinierten Kraftanstrengung zu verdanken. Ich \n\nm\u00f6chte mich auch hier an dieser Stelle dem Dank von \n\nStaatsministerin K\u00f6pping anschlie\u00dfen f\u00fcr all jene Men-\n\nschen, die sich an Regeln halten, die sich solidarisiert ha-\n\nben, und auch diejenigen, die f\u00fcr den Impferfolg \n\nverantwortlich sind: die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, die Pfle-\n\nger(innen), die Menschen, die die Impfzentren am Laufen \n\nhalten. \n\nAber \u2013 und ich finde, dies m\u00fcssen wir beachten \u2013 wir keh-\n\nren nicht in die gleiche Normalit\u00e4t wie im Februar 2020 \n\nzur\u00fcck, denn die Corona-Pandemie hat langfristige Folgen. \n\nSie hat merkliche Spuren in unserer Gesellschaft hinterlas-\n\nsen, und diese m\u00fcssen wir uns jetzt bewusst machen. Der \n\nMoment, diese Folgen anzugehen, ist jetzt. \n\nMir pers\u00f6nlich liegt dabei nat\u00fcrlich besonders das Wohl \n\nvon jungen Menschen am Herzen. Sie hatten einerseits das \n\ngro\u00dfe Gl\u00fcck, von der tats\u00e4chlichen Erkrankung weniger \n\nhart betroffen zu sein, als es die Risikogruppen \u00fcber 80 \n\nsind; sie mussten jedoch auch anders zur\u00fcckstecken. Diese \n\nGruppe hat sich im letzten Jahr lange solidarisiert, hat auf \n\nvieles verzichtet, was ganz praktisch zum Jungsein dazu-\n\ngeh\u00f6rt, zum Erwachsenwerden, zum Unabh\u00e4ngigwerden. \n\nDie ganz Jungen waren dem Ganzen auch manchmal ein-\n\nfach ausgeliefert mit wochen- bis monatelangen Schul-\n\nschlie\u00dfungen. Manche(r) Erstkl\u00e4ssler(in) hat die Schule \n\nnach fast einem ganzen Schuljahr nur wenige Wochen ge-\n\nsehen. Studenten und Studentinnen haben ihre Universit\u00e4t \n\nteilweise drei Semester nicht betreten, w\u00e4hrend gleichzei-\n\ntig Nebenjobm\u00f6glichkeiten weggefallen sind. Deshalb bin \n\nich froh, dass meine Fraktion das als Thema der Aktuellen \n\nDebatte gesetzt hat und wir das hier im Hohen Hause noch \n\neinmal diskutieren k\u00f6nnen. Ich glaube, das schulden wir \n\nder jungen Generation. \n\nEs ist aber auch Zeit, das in der Coronakrise Gelernte an-\n\nzuwenden. Wir k\u00f6nnen bereits erkennen, was wir in Vorbe-\n\nreitung auf zuk\u00fcnftige Krisen anders machen k\u00f6nnen und \n\nlangfristig verbessern m\u00f6chten. Mir f\u00e4llt zum Beispiel die \n\nkonkrete Frage des Gewaltschutzes ein. Wir wussten aus \n\nanderen L\u00e4ndern und Regionen ziemlich fr\u00fch, dass wir dort \n\nmit einen Anstieg zu rechnen hatten. Die Polizeiliche Kri-\n\nminalstatistik hat es im Nachhinein gezeigt. Aber auch der \n\nJahresbericht des Hilfetelefons \u201eGewalt gegen Frauen\u201c hat \n\neinen starken Anstieg um 15 % zu verzeichnen, den st\u00e4rks-\n\nten, den wir seit 2016 sehen konnten. \n\nDeshalb war es folgerichtig, dass hier in Sachsen darauf \n\nreagiert wurde, dass Plakatkampagnen gemacht wurden, \n\ndass extra Interimsunterk\u00fcnfte eingerichtet wurden. Es ist \n\nfolgerichtig, das Gewaltschutzsystem systematisch und \n\nlangfristig zu st\u00e4rken, um die Erreichbarkeit des Hilfesys-\n\ntems aufrechtzuerhalten und m\u00f6glichst bald einer jeden \n\nvon Gewalt betroffenen Person \u00fcberall in Sachsen immer \n\nein Angebot machen zu k\u00f6nnen. Diesen n\u00e4chsten Schritt \n\nwollen wir jetzt gehen. Der Doppelhaushalt wurde in eini-\n\ngen Reden schon angesprochen. Auf den und auf die De-\n\nbatten der n\u00e4chsten zwei Tage m\u00f6chte ich verweisen; denn \n\ndort wollen wir den Gewaltschutz in Sachsen strukturell \n\nund qualitativ st\u00e4rken. \n\nWir m\u00fcssen aber auch dar\u00fcber sprechen, wie wir zuk\u00fcnftig \n\ndie Rolle von Wissenschaft sehen, die gerade zu Pandemie-\n\nzeiten besonders wichtige Kommunikation betreibt. Wir \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN sprechen uns auch weiterhin f\u00fcr ei-\n\nnen Pandemierat mit Expertinnen und Experten verschie-\n\ndener Fachbereiche aus, der der Staatsregierung beratend \n\nzur Seite stehen kann. \n\nMir als Abgeordnete der B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN f\u00e4llt noch \n\nmindestens ein weiterer Bereich ein, in dem wir als Gesell-\n\nschaft st\u00e4rker auf Wissenschaftlerinnen und Wissenschaft-\n\nler h\u00f6ren sollten, zumindest, wenn wir der Generation nach \n\nuns einen lebenswerten Planeten hinterlassen wollen. Das \n\nist der Bereich Klimaschutz. Wir m\u00fcssen lernen, wie man \n\ngesellschaftliche Akzeptanz herstellen und verst\u00e4rken \n\nkann: durch klare und transparente Kommunikation \u2013 das \n\nhaben wir durch Fehltritte in dem letzten Jahr immer wie-\n\nder gelernt \u2013, durch das Beantworten von Fragen und auch \n\ndurch das Miteinbeziehen. \n\nIch bin auf das Forum Corona gespannt, das von Staats-\n\nministerin Meier bereits angesprochen wurde, das jetzt ge-\n\nstartet wird und f\u00fcr Sachsen eine neue Form der B\u00fcrgerbe-\n\nteiligung ausprobieren m\u00f6chte: die direkte Einbeziehung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1875 \n\nund Befragung zuf\u00e4llig ausgew\u00e4hlter S\u00e4chsinnen und \n\nSachsen. Aus ihren unterschiedlichen Alltagerfahrungen \n\nheraus k\u00f6nnen sie ihre Ideen an die Politik weitergeben und \n\nuntereinander diskutieren. Einander zuh\u00f6ren, gemeinsame \n\nL\u00f6sungsfindungen, gemeinsam diskutieren \u2013 das kann auf \n\nallen Seiten Verst\u00e4ndnis wecken. Ich kann mir vorstellen, \n\ndass dies auch nach der Pandemie ein Weg ist, den wir wei-\n\nter beschreiten sollten. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Kollegin  \n\nHammecke, Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, folgt jetzt Frau \n\nKollegin Lang von der SPD-Fraktion. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kollegen! Seit \u00fcber einem Jahr bestimmt die Pan-\n\ndemie unseren Alltag. Sie hat unser Leben komplett auf \n\nden Kopf gestellt und sie beherrscht den politischen Be-\n\ntrieb. Doch wenn Sie mich fragen, ich habe ehrlich Hoff-\n\nnung. Es ist so, wie es die Kollegen gesagt haben, Licht am \n\nEnde des Tunnels, und die dritte Welle scheint gebrochen. \n\nZwei Dinge haben aus meiner Sicht ma\u00dfgeblich dazu bei-\n\ngetragen: erstens die Bundesnotbremse und zweitens die \n\nCorona-Schutzimpfungen. \n\nIch will zun\u00e4chst auf den Punkt 1 eingehen: Hat die Not-\n\nbremse gewirkt? Ich denke, an dieser Stelle sollten wir \n\nzwei Dinge klar voneinander trennen: die Wirkung der \n\nNotbremse auf die Inzidenzen und die Wirkung auf die \n\nS\u00e4chsinnen und Sachsen. Die Corona-Notbremse war rich-\n\ntig und wichtig. Der Bund hat in einer Situation, in der \n\nnicht mehr alle L\u00e4nder konsequent gehandelt haben, ent-\n\nschlossen gehandelt. Dieses weitere Herunterfahren des \u00f6f-\n\nfentlichen Lebens hat entscheidend dazu beigetragen, dass \n\ndie Welle gebrochen werden konnte. \n\nDas hei\u00dft jedoch nicht, dass diese Ma\u00dfnahmen alle auf Ge-\n\ngenliebe gesto\u00dfen sind. Das ist auch verst\u00e4ndlich; denn \n\nnach all diesen Monaten der Einschr\u00e4nkungen sind wir alle \n\nm\u00fcde. Dennoch m\u00fcssen wir immer Entscheidungen f\u00fcr die \n\nGesundheit der B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen treffen. Wir soll-\n\nten uns auch davor h\u00fcten, die notwendigen Ma\u00dfnahmen al-\n\nlein an der \u00f6ffentlichen Gro\u00dfwetterlage auszurichten. \n\nCorona ist kein Thema, mit dem sich Politikerinnen und \n\nPolitiker profilieren sollten. Es ist kein Wahlkampfthema \n\nund es ist kein Spielball der Politik. Corona ist immer noch \n\nein gesamtgesellschaftliches Problem, das wir nur gemein-\n\nsam l\u00f6sen. Die Bundesnotbremse war notwendig. H\u00f6ren \n\nwir damit auf, selbst die Skepsis gegen\u00fcber unseren eige-\n\nnen Entscheidungen anzufeuern. Besonnen handeln, klar \n\nund ehrlich kommunizieren \u2013 genau das ist das Credo der \n\nStunde. \n\nZum zweiten Punkt: Die Impfkampagne hat in Sachsen \n\nkr\u00e4ftig Fahrt aufgenommen. Wir haben das mehrmals ge-\n\nh\u00f6rt. So ist es m\u00f6glich, dass man wieder Schritt f\u00fcr Schritt \n\nzu einem normalen Leben kommt. Wenn sich ausreichend \n\nMenschen impfen lassen, k\u00f6nnen wir diese Pandemie end-\n\nlich \u00fcberwinden. Alle Kr\u00e4fte sollten wir daher darauf ver-\n\nwenden, dass uns das so schnell und so sicher wie m\u00f6glich \n\ngelingt. Jeder Euro ist dort gut angelegt. \n\nDas gilt f\u00fcr mich auch insbesondere mit dem Blick auf das \n\nErzgebirge. Die Inzidenzen sind hier besorgniserregend \n\nhoch. Wir m\u00fcssen daher verst\u00e4rkt mit den Corona-Schutz-\n\nimpfungen vorankommen, um etwas an dieser Situation zu \n\n\u00e4ndern. Ich freue mich sehr, dass unser Landkreis jetzt ge-\n\nzielt dabei unterst\u00fctzt wird. Zur Steigerung der Impfquote \n\nbrauchen wir die Haus\u00e4rztinnen und Haus\u00e4rzte, wie es die \n\nMinisterin heute sagte. Ich hoffe sehr, dass sich zeitnah \n\nnoch mehr \u00c4rzte daf\u00fcr entscheiden, im Erzgebirge Impfun-\n\ngen anzubieten. Im Vogtland hat die Impfkampagne bereits \n\ndie gew\u00fcnschte Wirkung erzielt. Das macht Hoffnung f\u00fcr \n\ndas Erzgebirge und perspektivisch auch f\u00fcr viele andere \n\nRegionen. Die Corona-Ma\u00dfnahmen sind weiterhin ein-\n\nschneidend, aber unumg\u00e4nglich; denn es geht immer noch \n\num Menschenleben \u2013 auch das haben wir heute geh\u00f6rt. \n\nAls Erzgebirglerin beunruhigen mich die Bilder von Pro-\n\ntesten gegen Corona-Ma\u00dfnahmen sehr. Kritik an unserer \n\nPolitik ist legitim. Die kontroverse Debatte macht eine De-\n\nmokratie aus. Aber Proteste d\u00fcrfen niemals und nirgends \n\nmit Gewalt einhergehen, und man stellt sich nicht auf die \n\nSeite von Rechtsextremisten. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nAm gestrigen Abend sind in Zw\u00f6nitz viele Menschen f\u00fcr \n\nein weltoffenes und friedliches Erzgebirge auf die Stra\u00dfe \n\ngegangen. Vielen Dank daf\u00fcr und ein Gl\u00fcck auf in meine \n\nHeimat. \n\nTrotzdem ist immer noch viel zu tun. Die Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter auf den Intensivstationen sind auch im Erz-\n\ngebirge an ihrer Belastungsgrenze. Ich m\u00f6chte endlich, \n\ndass diese Bilder der Vergangenheit angeh\u00f6ren. Ich w\u00fcn-\n\nsche mir, dass wir deshalb gemeinsam an einem Strang zie-\n\nhen. Ich hoffe, dass es noch diesen letzten Kraftakt braucht. \n\nSeien Sie solidarisch und passen Sie auf! Ich bin davon \n\n\u00fcberzeugt, es wird ein guter Sommer. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin Lang, \n\nsie vertrat die SPD Fraktion, sind wir am Ende dieser Re-\n\nderunde angekommen und k\u00f6nnten eine weitere Rede-\n\nrunde er\u00f6ffnen. Ich sehe, die zuerst sprechende AfD-\n\nFraktion m\u00f6chte das machen. Herr Dr. Weigand, Sie haben \n\ndas Wort \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Frau Lang, ich schlie\u00dfe mich \n\nIhnen an: Auf Demonstrationen darf es keine Gewalt ge-\n\nben. Als es in Freiberg von alkoholisierten St\u00f6rern Aus-\n\nschreitungen gab, habe ich das auch verurteilt. Ich w\u00fcrde \n\nmich aber nie erdreisten, die Unternehmer, die ehemaligen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1876 \n\nB\u00fcrgermeister, die Leute, die Menschen, die diesen Staat \n\ntragen, die dort friedlich auf die Stra\u00dfe gehen, als Rechts-\n\nextreme zu bezeichnen. Gehen Sie lieber selbst dorthin und \n\nschauen sich die Leute vor Ort an, wer auf die Stra\u00dfe geht. \n\nDann kann man sich von diesen gewaltbereiten St\u00f6rern dis-\n\ntanzieren. Das machen wir auch. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nAber ein Gro\u00dfteil geht dort friedlich auf die Stra\u00dfe und will \n\nendlich sein Leben und seine Normalit\u00e4t zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nLieber Herr Dierks von der CDU, Sie haben uns vorgewor-\n\nfen, wir w\u00fcrden die Apokalypse heraufbeschw\u00f6ren: Kurz-\n\narbeit beschw\u00f6ren wir herauf. Insolvenzen beschw\u00f6ren wir \n\nherauf. Steigende Gewalt in den Familien, Depressionen \n\nbeschw\u00f6ren wir herauf. Eine Schw\u00e4chung des l\u00e4ndlichen \n\nRaumes, weil dort der kleine Einzelhandel zusammen-\n\nbricht, beschw\u00f6ren wir herauf. Ich frage mich, ob Sie von \n\nder CDU irgendwann einmal Ihren Elfenbeinturm verlas-\n\nsen und dort hinausgehen. \n\nHerr Urban hat es klar gesagt: Wir brauchen diesen Lock-\n\ndown nicht. Wir k\u00f6nnen mit vern\u00fcnftigen Hygienekonzep-\n\nten arbeiten. Es ist nicht nachvollziehbar, warum der \n\nEinzelhandel geschlossen ist und sich die Leute am W\u00fchl-\n\ntisch im Supermarkt immer noch zu nahekommen. Das ist \n\ndas Problem. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas Zweite: Sie haben uns vorgeworfen, wir w\u00e4ren als AfD \n\nverantwortungslos. Wir haben bereits im April letzten Jah-\n\nres Schnelltest f\u00fcr die Altenheime gefordert, die dann im \n\nDezember da waren. Torsten Gahler und ich haben Desin-\n\nfektionsmittel f\u00fcr Jugendeinrichtungen und f\u00fcr die Alten- \n\nund Pflegeheime verteilt, \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nund ja, wir haben die Maske kritisiert. Wir haben sie kriti-\n\nsiert, weil ich als Ingenieur gesagt habe, wenn Sie ein \n\nTr\u00f6pfchen herausfiltern wollen und die Maschenweite \n\nnicht passt, dann ist die Maske Mist. Da wurde ich hier aus-\n\ngelacht, ich w\u00e4re ein Corona-Leugner, und jetzt sind pl\u00f6tz-\n\nlich OP-Masken und FFP2-Masken \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nJetzt ist man auf den Trichter gekommen, dass es irgend-\n\nwann zusammenpassen muss. Im Au\u00dfenbereich eine \n\nMaske zu tragen \u2013 \u2013 Da m\u00fcssen Sie einmal mit Aerosolfor-\n\nschern sprechen. Die sagen, das ist v\u00f6llig unverh\u00e4ltnism\u00e4-\n\n\u00dfig. Genau das sagen wir auch. Heben Sie Sachen auf, die \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sind, dann ist die Akzeptanz in der Be-\n\nv\u00f6lkerung gr\u00f6\u00dfer. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nStaatsministerin Petra K\u00f6pping:  \n\nDas machen wir doch!) \n\nDas Dritte: Herr Dierks, Sie sagen, der Inzidenzwert wird \n\nnicht von etablierten Forschern kritisiert. Ich m\u00f6chte \n\nProf. Berner von der TU Dresden zitieren. Er sagt: \u201eDie \n\nSieben-Tage-Inzidenz ist noch weniger als vorher geeignet, \n\nwenn Sie die Teststrategie \u00e4ndern.\u201c Die haben wir ge\u00e4n-\n\ndert. Wir haben fl\u00e4chendeckend in Unternehmen getestet. \n\nWir haben fl\u00e4chendeckend in den Schulen getestet, und \n\ndann sagten die Virologen, die Inzidenz bei den Sch\u00fclern \n\nist wahnsinnig hoch. Nat\u00fcrlich, weil Sie mehr testen. \n\n(Zuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE) \n\nWenn Sie sich aber die Test-Positiv-Rate anschauen, dann \n\nist die die ganze Zeit relativ konstant. Herr Berner emp-\n\nfiehlt eine Test-Positiv-Rate gerade bei den \u00fcber 60-J\u00e4hri-\n\ngen, und das sollten Sie endlich machen! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nGenau in dieser gr\u00f6\u00dften Krise des Landes, wo wir auch \n\nHimmelfahrt nicht weit weg kommen, stellt sich unser Mi-\n\nnisterpr\u00e4sident mit einem RB-Schal und einem Adidas-\n\nBall in der Hand hin und sagt, heute Abend Brot und Spiele \n\nf\u00fcrs Volk wie im alten Rom. \n\n(Lachen und Beifall bei der AfD) \n\nDa k\u00f6nnt Ihr DFB schauen. Das ist absolute Heuchelei, \n\nmeine Damen und Herren. 22 Million\u00e4re d\u00fcrfen dank un-\n\nsicherer Tests Mannschaftssport treiben, die Jugendsport-\n\nvereine d\u00fcrfen nicht gegeneinander antreten. \u00dcber \n\n50 Haushalte treffen sich beim DFB-Pokalfinale, und in \n\nSachsen d\u00fcrfen Sie sich nur mit einem Hausstand treffen. \n\nGro\u00dfraumb\u00fcros werden ohne Testpflicht und Inzidenz un-\n\nabh\u00e4ngig betrieben, Bildung in Sachsen ist nur mit Test-\n\npflicht bei einer Inzidenz unter 165, einer ausgew\u00fcrfelten \n\nZahl, im Wochenwechsel m\u00f6glich. Mehr als 25 Kinder \n\ntreffen sich jetzt in einigen Kreisen wieder in der Schule, \n\nim Schulbus, im Klassenraum, nachmittags darf nur ein \n\nKlassenkamerad zum Spielen vorbeikommen, meine Da-\n\nmen und Herren. Das ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Das ist plan-\n\nlos. \n\nMein Kollege Thomas Prantl \u2013 Sie haben gesagt, Licht am \n\nEnde des Tunnels, Herr Dierks \u2013 hat eine Kleine Anfrage \n\ngestellt, ob die Schutzma\u00dfnahmen bei einer Inzidenz unter \n\n50 beendet werden. Frau K\u00f6pping antwortet: Die Frage, ob \n\nbei Erreichen dieses Wertes die Schutzma\u00dfnahmen beendet \n\nwerden, ist noch nicht entschieden. Sie haben noch nicht \n\neinmal einen Plan A oder B, den Sie vorlegen, \n\n(Zuruf der Staatsministerin Petra K\u00f6pping) \n\nwo Sie sagen, okay, wenn wir die Impfquote nicht errei-\n\nchen, dann machen wir das, wenn wir das erreichen, ma-\n\nchen wir das. Es ist nichts da, aber es werden 31 000 Euro \n\nf\u00fcr Radiowerbung f\u00fcr die Impferei in diesem Land ausge-\n\ngeben. Das ist die falsche Priorit\u00e4tensetzung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1877 \n\nDann haben wir einen zahnlosen Tiger als Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten, der im Bundesrat diese Bundesnotbremse mit \n\ndurchwinkt, alles mitmacht, weil es von oben vorgegeben \n\nist. Er stellte sich letzte Woche hin und sagte: Es ist nicht \n\ngelungen, die Bev\u00f6lkerung von der Notwendigkeit dieser \n\nMa\u00dfnahmen zu \u00fcberzeugen. Wir sollten daraus lernen, dass \n\nregionale Entscheidungen besser sind als das Eingreifen \n\ndurch den Bund. Na, herzlichen Gl\u00fcckwunsch, meine Da-\n\nmen und Herren, zu dieser Erkenntnis! \n\n(Lachen und Beifall bei der AfD) \n\nAm 29.04.2020 hat die AfD-Fraktion hier einen Antrag \n\neingebracht. Darin stand: regionale Unterschiede bei der \n\nCorona-Ausbreitung beachten. Wir haben damals schon \n\ngesagt, Sie k\u00f6nnen G\u00f6rlitz nicht mit dem Vogtland, Sie \n\nk\u00f6nnen Sachsen nicht mit NRW vergleichen. Wir haben \n\nIhnen am 20. April die M\u00f6glichkeit gegeben, sich dem mit \n\nunserem Antrag \u201eF\u00f6deralismus erhalten \u2013 Nein zum Ver-\n\nlust der L\u00e4nderkompetenzen durch das Infektionsschutzge-\n\nsetz\u201c entgegenzustellen. Wo war Ihr Nein im Bundesrat? \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie sind ein zahnloser Tiger, und \n\nSie bekommen hoffentlich am 26. September daf\u00fcr in \n\nSachsen die Quittung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege  \n\nDr. Weigand sprach f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt k\u00f6nnte die \n\nCDU-Fraktion erneut das Wort ergreifen. Sie hat noch  \n\nRedezeit. \u2013 Ich sehe keinen Redebedarf. Gibt es weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \n\n(Zuruf von der SPD: Doch!) \n\nEntschuldigung. \u2013 Frau Kollegin Lang hat noch einige  \n\nMinuten Redezeit. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! In meinem ersten Redebeitrag \n\nbin ich darauf eingegangen, wie wir die dritte Welle end-\n\ng\u00fcltig hinter uns lassen k\u00f6nnen. Jetzt m\u00f6chte ich jedoch \n\nden Blick auf das lenken, was in den n\u00e4chsten Monaten \n\nkommt und uns vielleicht auch in den n\u00e4chsten Jahren be-\n\nsch\u00e4ftigen wird. Das Erste wird Long Covid sein und das \n\nZweite die psychischen Folgen der Pandemie. \n\nZum ersten Punkt: Mit zunehmender Dauer der Pandemie \n\nzeichnet sich ab, dass die gesundheitlichen Langzeitsch\u00e4-\n\nden, die das Coronavirus anrichtet, immer deutlicher wer-\n\nden. Immer mehr Menschen leiden unter Long Covid. \n\nManche Erkrankte entwickeln akute Erkrankungssymp-\n\ntome, wie Frau Schaper vorhin ausf\u00fchrte, st\u00e4ndige Er-\n\nsch\u00f6pfung, Luftnot, neurologische St\u00f6rungen, pl\u00f6tzliches \n\nErbrechen und Schwindel. Dieses Ph\u00e4nomen wird als Long \n\nCovid oder als Post-Covid-19-Syndrom bezeichnet. Etwa \n\n10 % der Erkrankten haben diese Langzeitfolgen und \n\nk\u00e4mpfen damit, sch\u00e4tzt die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr \n\nPneumologie und Beatmungsmedizin ein. \n\nDas Problem m\u00fcssen wir ernst nehmen und das Gesund-\n\nheitssystem darauf vorbereiten. Die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \n\nm\u00fcssen dar\u00fcber aufkl\u00e4ren und weitergebildet werden. Die \n\ns\u00e4chsischen Arbeitgeber und Arbeitgeberinnen sollten im \n\nBlick behalten, was das f\u00fcr ihre Angestellten bedeutet, und \n\nes braucht eine Anlaufstelle f\u00fcr die, die betroffen sind und \n\nsich irgendwo hinwenden m\u00fcssen. \n\nAuch die psychischen Folgen der Pandemie m\u00fcssen in den \n\nBlick genommen werden. Die Pandemie macht etwas mit \n\nuns. Corona hat unser Leben auf den Kopf gestellt. Bei ei-\n\nnigen hat dies nachhaltigen Einfluss auf die psychische Ge-\n\nsundheit; denn nicht alle kamen und kommen mit den \n\nEinschr\u00e4nkungen gut zurecht. Das Stichwort ist Einsam-\n\nkeit. Das sollten wir ernst nehmen, nicht bel\u00e4cheln. Die Be-\n\ntroffenen m\u00fcssen wissen, wohin sie sich wenden k\u00f6nnen, \n\nund wir m\u00fcssen ihnen Mut machen. Wir m\u00fcssen sehen, \n\ndass sie sich nicht verstecken. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber spre-\n\nchen und bei Bedarf \u00e4rztliche Hilfe in Anspruch nehmen \n\nk\u00f6nnen. \n\nFest steht: Es braucht weiterhin gemeinsame Kraftanstren-\n\ngungen, um die Pandemie nicht nur zu stoppen, sondern \n\nderen Folgen und deren Folgeerscheinungen langfristig \n\nhinter uns zu lassen. Packen wir es an! \n\nVielen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollegin Lang war das \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Gibt es weiteren Redebedarf zum \n\nBericht der Staatsregierung zur Corona-Pandemie? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Dann ist die Aussprache beendet, der Ta-\n\ngesordnungspunkt abgeschlossen, und wir treten wieder in \n\nden Tagesordnungspunkt 1 ein. \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \n\nInzwischen, meine sehr geehrten Damen und Herren, liegt \n\ndas Ergebnis der geheimen Wahl des stellvertretenden  \n\nMitglieds des Verfassungsgerichtshofs vor. Abgegeben \n\nwurden 112 Stimmscheine, ung\u00fcltig war keiner. Der im \n\nWahlvorschlag aufgef\u00fchrte Kandidat, Herr Franz  \n\nTaraschka, erhielt folgende Stimmen: 91 Jastimmen, 4 \n\nNeinstimmen und 17 Enthaltungen. Damit wurde Herr  \n\nTaraschka als stellvertretendes Mitglied des Verfassungs-\n\ngerichtshofs durch den S\u00e4chsischen Landtag gew\u00e4hlt. \n\n (Beifall des ganzen Hauses) \n\nIch frage ihn nun: Lieber Herr Taraschka, nehmen Sie die \n\nWahl an? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1878 \n\nFranz Taraschka: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\n\nren! Ich nehme die Wahl an und bedanke mich. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herzlichen Gl\u00fcck-\n\nwunsch, Herr Taraschka. \u2013 Meine Damen und Herren, wir \n\nkommen nun zur Vereidigung eines stellvertretenden  \n\nMitglieds des Verfassungsgerichtshofs des Freistaates \n\nSachsen. Nach \u00a7 4 des Gesetzes \u00fcber den Verfassungsge-\n\nrichtshof des Freistaates haben die Mitglieder und stellver-\n\ntretenden Mitglieder desselben vor Aufnahme ihres Amtes \n\neinen Amtseid zu leisten. Ich bitte Herrn Taraschka zu mir \n\nnach vorn. \n\nSehr geehrter Herr Taraschka! Ich spreche Ihnen den Amts-\n\neid abschnittsweise vor, und Sie k\u00f6nnen ihn dann mit der \n\nFormel \u201eSo wahr mir Gott helfe\u201c beteuern. \n\n\u201eIch schw\u00f6re, das Richteramt getreu dem Grundgesetz f\u00fcr \n\ndie Bundesrepublik Deutschland, getreu der Verfassung \n\ndes Freistaates Sachsen und getreu dem Gesetz auszu\u00fcben, \n\nnach bestem Wissen und Gewissen ohne Ansehen der Per-\n\nson zu urteilen und nur der Wahrheit und Gerechtigkeit zu \n\ndienen.\u201c \n\nFranz Taraschka: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu \n\ndem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, ge-\n\ntreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu dem \n\nGesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewissen \n\nohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der Wahrheit \n\nund Gerechtigkeit zu dienen. So wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank und noch-\n\nmals herzlichen Gl\u00fcckwunsch. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nDamit ist Tagesordnungspunkt 1 abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Mit Wasserstoff in die Zukunft \u2013 Bahn, Busse,  \n\nVer- und Entsorgungsfahrzeuge fahren k\u00fcnftig umweltfreundlich \n\nAntrag der Fraktion CDU \n\nZweite Aktuelle Debatte: Bildungsdesaster in Sachsen \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \n\nfolgt vorgenommen: CDU 43 Minuten, AfD 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 16 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 14 Minuten, \n\nSPD 12 Minuten, Staatsregierung zwei Mal 10 Minuten, \n\nwenn das gew\u00fcnscht wird. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nMit Wasserstoff in die Zukunft \u2013 Bahn, Busse, Ver- und \n\nEntsorgungsfahrzeuge fahren k\u00fcnftig umweltfreundlich \n\nAntrag der Fraktion CDU \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der CDU das \n\nWort. Das Wort ergreift Herr Kollege Nowak. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Die Debatte, die wir f\u00fcr heute be-\n\nantragt haben, ist aus unserer Sicht ein wichtiger Punkt f\u00fcr \n\ndie Zukunft des Freistaates Sachsen. Die Vorteile von \n\nbrennstoffzellenbetriebenen Fahrzeugen gegen\u00fcber batte-\n\nrieelektrischen sind relativ klar \u2013 dazu komme ich gleich \n\nnoch \u2013, aber wir haben, um das voranzubringen, ein Henne-\n\nEi-Problem. \n\nOhne Infrastruktur wird es keine Anwender geben. Es gibt \n\nin Deutschland Regionen, die uns mittlerweile vormachen, \n\nwie das am besten zu kombinieren ist, zum Beispiel die \n\nRegion Passau in Niederbayern. Dort hat sich vor wenigen \n\nWochen ein Konsortium gebildet, welches aus Unterneh-\n\nmen im Fahrzeugbau, der Infrastruktur, der Betankung und \n\nvon H2-Produzenten besteht. Dort ist zum Beispiel auch \n\nder gro\u00dfe Energiekonzern Shell mit am Start. \n\nIn Sachsen haben wir drei Wasserstofftankstellen, die aber \n\nalle mit Pkw-Druck arbeiten. Fachleute sagen, dass im Be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1879 \n\nreich der Busse und Bahnen die Anlagen redundanter aus-\n\ngestattet sein m\u00fcssen, als das heute im Pkw-Bereich der \n\nFall ist. Dort braucht es eine Grundlast f\u00fcr den Betrieb, da-\n\nmit sich Unternehmen engagieren wollen. \n\nWarum ist Wasserstoff denn so viel besser als Batterie-\n\nelektrik im Bereich der Nutzfahrzeuge? Es ist ganz klar: \n\nDie Batterien sind relativ schwer, Wasserstoff hingegen \n\nwird in Tanks vertankt. Die Nutzlast ist bei Personen- und \n\nG\u00fcterverkehr entsprechend h\u00f6her. Die Ladezeiten sind \n\nanalog zu Benzin oder Diesel. Systemisch ist auch noch die \n\nAbw\u00e4rme der Brennstoffzelle nutzbar, sodass auch im \n\nWinter sichere Reichweiten erzielt werden k\u00f6nnen. \n\nDas System von Wasserstoff auf der Stra\u00dfe ist erprobt. Im \n\n\u00f6ffentlichen Verkehr in Bozen gibt es seit 2013 eine Bus-\n\nflotte, die dort ohne Probleme regelm\u00e4\u00dfigen Liniendienst \n\nerbringt. In Niedersachsen wurde von 2018 bis 2020 ein \n\nZug erprobt. Er ist auch schon einmal in Leipzig gewesen \n\nund von dort nach Grimma gefahren. Niedersachsen hat \n\nj\u00fcngst 14 dieser Wasserstoffz\u00fcge f\u00fcr sein Dieselnetz be-\n\nstellt. Im nordhessischen Dieselnetz werden 27 dieser Z\u00fcge \n\nfahren. St\u00e4dte wie London, Oslo oder Aargau zeigen, dass \n\nWasserstoff l\u00e4ngst auf der Stra\u00dfe angekommen ist. \n\nWarum ist das bei uns bisher noch nicht so? Ich glaube, \n\ndass gewisse Vernetzungen fehlen. Wir haben sehr viele \n\nAkteure. Genannt seien allen voran die privaten Vereine \n\nHypos, HZwo und Energy Saxony. W\u00e4hrend Hypos vor al-\n\nlem die Speicherung, Produktion und Verf\u00fcgbarkeit unter-\n\nsucht und voranbringen will, k\u00fcmmert sich HZwo um die \n\nAnwendung im Fahrzeugbau. Sie haben so eine Art Ar-\n\nbeitsteilung: Hypos quasi bis zur Tankstelle und HZwo ab \n\nder Tankstelle. Wir als CDU-Fraktion sind der Auffassung, \n\ndass wir als \u00f6ffentliche Hand mehr Druck ins System be-\n\nkommen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen einerseits die Infrastruktur \n\nf\u00f6rdern und andererseits auch den Fahrzeuginvest voran-\n\nbringen. \n\nDort reicht es nicht nur, auf die anderen Akteure zu \n\nschauen, also die EU und den Bund, sondern wir sind der \n\nAuffassung, dass wir an dieser Stelle vorangehen m\u00fcssen. \n\nEs bleiben zwei Aufgaben zu erledigen: Wir m\u00fcssen erfas-\n\nsen, welche Infrastruktur schon da bzw. notwendig ist oder \n\nwie sie mit wenigen Mitteln ausgebaut werden kann. Dazu \n\nnenne ich zum Beispiel die Pipeline, die von Leuna nach \n\nB\u00f6hlen und Bitterfeld f\u00fchrt, unter dem Flughafen Leipzig \n\nhindurch. Ausgehend davon haben sich verschiedene Ak-\n\nteure im Leipziger Raum zusammengeschlossen und wol-\n\nlen einen gr\u00fcnen Wasserstoffring ins Leben rufen. Dort ist \n\nin erster Linie die DHL zu nennen, die mit Wasserstoff ihre \n\nVorfeldlogistik ver\u00e4ndern will. BMW hat die Werkslogistik \n\nintern heute schon wasserstoffbasiert am Start und will die \n\nexterne Logistik auch auf Wasserstoff umstellen. Aber \n\nauch Porsche und die Stadtwerke Leipzig wollen mit dem \n\nneuen Gaskraftwerk, das schon H2-ready ist, diverse An-\n\nwendungen ins Programm nehmen - bis hin zu den Leipzi-\n\nger Verkehrsbetrieben, die an einer Wasserstoffstra\u00dfenbahn \n\narbeiten. \n\nWas das f\u00fcr den gesamten Freistaat Sachsen bedeutet, \n\nw\u00fcrde ich gern in der zweiten Runde erw\u00e4hnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Zwerg, bitte. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen! Ich habe mich auf diese Debatte \n\ngefreut \u2013 endlich mal ein Sachthema, das Spa\u00df macht. \n\nKurz zum Wasserstoff: Das ist nat\u00fcrlich keine Prim\u00e4rener-\n\ngie. Wasserstoff muss, genau wie Strom und W\u00e4rme, er-\n\nzeugt werden. Wir haben einen hohen Energieeinsatz \n\nfestzustellen. \n\nWasserstoff als Energietr\u00e4ger f\u00fcr die verschiedensten An-\n\nwendungen zu erforschen hat durchaus Sinn, wenn man die \n\nVerknappung bestimmter Rohstoffe auf der Erde betrach-\n\ntet. Dazu z\u00e4hlen \u00fcbrigens auch die Rohstoffe, die wir f\u00fcr \n\ndie Lithiumbatterien brauchen. \n\nWasserstoff hat eine hohe gewichtsspezifische Energie-\n\ndichte, aber auch eine geringe volumetrische Speicherf\u00e4-\n\nhigkeit. Vom Verfahren her wird das im Moment auch \n\ntechnisch durch Dampfreformierung aus Erdgas realisiert. \n\nDie Elektrolyse spielt immer mehr eine Rolle. Zuk\u00fcnftig \n\nwerden wir mehr in der Hochtemperaturelektrolyse bei 700 \n\nbis 1 000 Grad Celsius Prozessw\u00e4rme Wasserstoff herstel-\n\nlen, vielleicht auch in Kombination von Keramikelektrolyt \n\nund Wasserdampf, was einen deutlich geringeren Strom-\n\nverbrauch zur Folge hat. \n\nStatt Wasserstoff aus den Strom\u00fcbersch\u00fcssen der Windr\u00e4-\n\nder und Fotovoltaik-Anlagen herzustellen, wof\u00fcr wir ganz \n\nSachsen damit zupflastern m\u00fcssten, lie\u00dfe sich das wesent-\n\nlich g\u00fcnstiger mit Kernkraftwerken realisieren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nWiderspruch bei den LINKEN und der SPD) \n\nFrankreich geht dort nach vorn. Dann k\u00e4men auch beide \n\nVerfahren, die ich vorhin genannt habe, zur Anwendung. \n\nIm Allgemeinen wird aktuell Wasserstoff in der chemi-\n\nschen Industrie angewandt. \n\nMittelfristig ist das Thema Kraftstoffe nat\u00fcrlich dennoch \n\ninteressant und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr den W\u00e4rmemarkt, \n\nThema: W\u00e4rmebereitstellung. Langfristig geht es in \n\nDeutschland vor allen Dingen um Stromspeicherung \u2013 wir \n\nsehen das etwas anders, aber ich will es erw\u00e4hnt haben \u2013, \n\num die teilweise Verlagerung des Energietransports vom \n\nStromnetz auf das Gasnetz, indem man mehr Wasserstoff \n\nbeimischt. Dann geht es haupts\u00e4chlich um den W\u00e4rme-\n\nmarkt, also um das Thema Brennstoffzellen und Heizung. \n\nDavon haben wir als Unternehmen \u00fcbrigens schon drei ge-\n\nbaut. Momentan ist das unter dem Strich unbezahlbar, aber \n\nder Bauherr wollte es. \n\nNegative Fakten gibt es nat\u00fcrlich auch: Steigerung des \n\nStromverbrauchs gegen\u00fcber direkter Stromnutzung. Dann \n\nhaben wir die Umwandlungsverluste bei der Elektrolyse. \n\nDas wird auch immer besser, ich wei\u00df. Aber im Moment \n\nist es noch nicht so, dass man damit zufrieden sein k\u00f6nnte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1880 \n\nEs ist logisch, dass direkt nach seiner Erzeugung genutzter \n\nStrom der preiswerteste Strom ist. \n\nZum Mobilit\u00e4tssektor \u2013 da sind wir ja jetzt, der Kollege hat \n\nes schon gesagt \u2013: Getankt wird in etwa mit 350 bar. Die \n\nNutzfahrzeuge k\u00f6nnen momentan etwa 8 bis 16 Kilo auf-\n\ntanken. F\u00fcr den Nutzlastverkehr ist das in Ordnung, denn \n\ndie Eigenschaft der Brennstoffzelle ist derart, dass sie bei \n\nh\u00f6heren Lasten wesentlich besser funktioniert als wenn wir \n\nmit einer Batterie arbeiten w\u00fcrden. Die Reichweiten sind \n\ndementsprechend auch gr\u00f6\u00dfer. \n\nEs gibt auch ein paar Nachteile. Daran wird gearbeitet, \n\nauch das muss man immer wieder sagen. Wir sind techno-\n\nlogieoffen, wir stehen all diesen neuen Dingen \u2013 obwohl es \n\ndie Brennstoffzelle schon seit Ewigkeiten gibt \u2013 sehr posi-\n\ntiv gegen\u00fcber und schauen, was dabei herauskommt. Am \n\nEnde muss es bezahlbar sein. \n\nJa, es gibt momentan noch ein kleines Problem bei der \n\nK\u00fchlung der Brennstoffzelle, gerade im Schwerlastbe-\n\nreich. Das muss noch gel\u00f6st werden. Es gibt momentan \n\nauch noch keine Nachweise dar\u00fcber, wie sich die Betriebs-\n\nstunden f\u00fcr so ein Aggregat unter dieser Belastung darstel-\n\nlen. Wie Sie vielleicht wissen, ist das beim Diesel etwas \n\nanderes. Deshalb wird es auch noch eine ganze Weile so \n\nsein, dass wir mit Dieselfahrzeugen unterwegs sind. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDeshalb kann man auch sagen: Der Diesel ist tot, es lebe \n\nder Diesel! \n\nAls Nachteil von Wasserstoff ist weiterhin der Transport zu \n\nerw\u00e4hnen. Wir brauchen \u2013 der Kollege hat es ebenfalls \n\nschon erw\u00e4hnt \u2013 ein teures Tankstellennetz. Gerade im \n\nNutzlastbereich sind die Anforderungen f\u00fcr schwere Nutz-\n\nfahrzeuge an die Betankung sehr hoch. Wir m\u00fcssten uns \n\nauch die Frage stellen: Wollen wir nur in Deutschland mit \n\nunseren Lkw herumgurken, oder wollen wir vielleicht in \n\nganz Europa fahren? Dann m\u00fcsste man die Frage stellen: \n\nWie viele Wasserstofftankstellen oder wie viele Ambitio-\n\nnen dazu finden wir in ganz Europa? \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Ja, dann machen wir den Rest \n\nsp\u00e4ter. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Frak-\n\ntion DIE LINKE erteile ich Herrn Abg. Marco B\u00f6hme das \n\nWort. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ich muss feststellen, dass die CDU \n\nhier pl\u00f6tzlich \u00fcber Umwelt- und Klimaschutz mit Mobilit\u00e4t \n\nspricht, ist sehr erstaunlich. Das scheint Wahlkampf zu \n\nsein, Herr Nowak. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Seit 2017 schon! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE) \n\nIch muss Ihnen aber sagen, dass zum Thema Klimaschutz \n\nnoch einiges mehr als nur Wasserstoffstra\u00dfenbahnen oder  \n\n-m\u00fcllfahrzeuge z\u00e4hlt, was Sie gerade als Beispiel genannt \n\nhaben. Bevor diese M\u00fcllfahrzeuge mit Wasserstoff fahren \n\nk\u00f6nnen, brauchen wir zuerst ausreichende erneuerbare \n\nEnergien. Nur dann ist es wirklich umwelt- oder klima-\n\nfreundlich. \n\nDoch das Thema erneuerbare Energien ist in Sachsen ein \n\nganz eigenes und sehr deprimierendes, denn erneuerbare \n\nEnergien sucht man in Sachsen vergebens. Daher ein paar \n\nWorte zum Grundanliegen, vielleicht vorher noch einmal \n\nzum Thema Klimaschutz. Es gibt verschiedene Sektoren. \n\nBei der Energiewirtschaft haben Sie als CDU kl\u00e4glich ver-\n\nsagt, obwohl das Thema Energiewirtschaft der einfachste \n\nSektor ist. Wir haben in den ersten zwanzig Jahren kaum \n\nReduktion erhalten. Sie als CDU wollten vor dem Kohle-\n\nkompromiss noch viel l\u00e4nger in der Kohle bleiben \u2013 bis \n\n2050 und l\u00e4nger \u2013 und klammern sich jetzt an das Jahr \n\n2038, auch wenn Sie wissen, dass es viel zu sp\u00e4t ist. \n\nBeim Ausbau der erneuerbaren Energien: v\u00f6lliges Versa-\n\ngen, Fehlanzeige. Es gibt wahrscheinlich in den n\u00e4chsten \n\nMonaten und Jahren sogar noch einen Abbau an erneuer-\n\nbaren Energien. Und es gibt immer noch kein Energie- und \n\nKlimaprogramm, das reformiert wurde. \n\nBeim Sektor Verkehr haben Sie auch total versagt. Die \n\nEmissionen im CO2-Bereich sind sogar gestiegen. Es gab \n\neinen Abbau von \u00d6PNV seit der Wende. Das ist das Grund-\n\nproblem der CDU und hier in Sachsen. \n\nAuch bei den anderen Sektoren \u2013 Landwirtschaft und Ge-\n\nb\u00e4ude \u2013 gab es kaum Fortschritte bzw. kaum Erfolge. Und \n\nauch daf\u00fcr tragen Sie die Verantwortung. \n\nWenn bei so vielen Themen die CDU-Landes- und -Bun-\n\ndesregierung so kl\u00e4glich versagen, also beim Thema Kli-\n\nmaschutz und Innovation und auch bei Mobilit\u00e4t, dann \n\nspielen Sie sich hier nicht so auf, als ob Sie sich durch die \n\nF\u00f6rderung von ein paar Wasserstofffahrzeugen, also M\u00fcll-\n\nfahrzeugen oder Stra\u00dfenbahnen, aus der Aff\u00e4re ziehen \n\nk\u00f6nnten. \n\nBleiben wir beim Thema \u00d6PNV und Wasserstoff oder gro-\n\n\u00dfer Verkehr. Sie haben richtigerweise festgestellt und er-\n\nkannt, dass beim Individualverkehr das Ganze keinen Sinn \n\nmacht. Das Problem ist, dass wir beim Thema Wasserstoff \n\ndreimal mehr Energie verbrauchen als zum Beispiel bei \n\nElektrobatterien, also Akkus, und wir maximal durch die \n\ngro\u00dfe Reichweite von Wasserstoff oder auch das schnelle \n\nTanken und das vergleichbar geringe Gewicht \u00fcber Nutz-\n\nfahrzeuge oder Gro\u00dffahrzeuge sprechen k\u00f6nnen, wo sich \n\nWasserstoff eventuell lohnt und man von der Effizienz her \n\ndar\u00fcber nachdenken k\u00f6nnte. Aber: Das Grundproblem, und \n\ndas haben Sie v\u00f6llig verschwiegen, ist, dass bisher 90 % \n\ndes verf\u00fcgbaren Wasserstoffes aus fossilen Energiequellen \n\nstammt. Das hei\u00dft: Sie tanken faktisch das Kohlekraftwerk \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1881 \n\nin das Auto oder das M\u00fcllfahrzeug hinein. Das kann nicht \n\ndie L\u00f6sung sein. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nWir brauchen erneuerbare Energien, und die wird es mit \n\nIhrer Politik mittel- und kurzfristig in dieser Gr\u00f6\u00dfenmenge \n\nnicht geben, wenn ich dann auch noch Stra\u00dfenbahnen mit \n\nWasserstoff betanken m\u00f6chte, wie Sie es gerade als Bei-\n\nspiel nannten. \n\n(Zuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nDeshalb muss das erste Ziel die Dekarbonisierung und der \n\nAusbau der erneuerbaren Energien sein. Das muss erfol-\n\ngen, und das haben Sie seit 30 Jahren hier bek\u00e4mpft. Das \n\nist das Grundproblem. Deshalb wird es mit Ihnen keine \n\numweltfreundliche Mobilit\u00e4tszukunft geben, wie Sie es \n\nhier gerade in Ihrer Aktuellen Debatte beschreiben, meine \n\nDamen und Herren. \n\nAu\u00dferdem: Was mir als Erstes einfallen w\u00fcrde, wenn ich \n\nbeim Verkehr CO2 einsparen m\u00f6chte, m\u00fcsste ich dar\u00fcber \n\nreden, dass die Millionen Lkw von der Stra\u00dfe auf die \n\nSchiene kommen. G\u00fcter geh\u00f6ren auf die Schiene. Das \n\nmuss doch das oberste Ziel sein, wenn ich von umwelt-\n\nfreundlicher Mobilit\u00e4tspolitik sprechen will. Auch da ver-\n\nsagen Sie, auch dazu gibt es nichts und keine Aussage von \n\nIhnen. Im Gegenteil, Sie wollen eher die Autobahn verbrei-\n\ntern, was nat\u00fcrlich zu noch mehr Verkehr f\u00fchrt. Das sind \n\nDinge, wor\u00fcber ich nur den Kopf sch\u00fctteln kann. \n\nSchauen wir nach Sachsen. Wir waren in der letzten Legis-\n\nlatur im Wirtschaftsausschuss auf Ausschussreise. \n\n(Heiterkeit der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nDort gibt es seit knapp zehn Jahren in Bozen, Norditalien, \n\nWasserstoffbusse. Das haben wir uns angeschaut. Das war \n\neine sch\u00f6ne Reise, aber wir haben danach im Ausschuss nie \n\nwieder etwas geh\u00f6rt. Ich habe mehrmals angeregt, dass wir \n\ndiese Eindr\u00fccke, die wir von Italien haben, wo es diese \n\nTechnologie schon auf dem Markt gibt und sie auch gut \n\nfunktioniert, nach Sachsen bringen. Wir haben Antr\u00e4ge im \n\nHaushalt dazu gestellt. Sie wurden alle von Ihnen abge-\n\nlehnt. Es gab keine Mitnahmeeffekte, und auch im Haus-\n\nhaltstitel der Regierung, in dem es Modellprojekte f\u00fcr \n\nmoderne Antriebstechnologien gab, haben wir daf\u00fcr Milli-\n\nonen Euro im letzten Haushalt eingestellt. Nicht ein Euro \n\nwurde daf\u00fcr ausgegeben. Warum? Weil es keine F\u00f6rder-\n\nrichtlinie gab. \u00c4hnlich wie bei den Lastenfahrr\u00e4dern, das \n\nist dasselbe Problem. Millionen Euro wurden im Landtag \n\nbeschlossen, null Euro wurden ausgegeben, nicht ein Rad \n\nwurde gef\u00f6rdert, weil keine Richtlinie von der Regierung \n\nerlassen wurde. Das sind doch die Grundprobleme, \u00fcber \n\ndie wir hier mit Ihnen reden m\u00fcssen und nicht \u00fcber solche \n\nselbstherrlichen Debatten vor dem Wahlkampf, als ob Sie \n\nmit Wasserstoff oder \u00c4hnlichem als CDU die Blamage der \n\nEnergie- oder Verkehrswende noch sch\u00f6nreden k\u00f6nnten. \n\nDas ist wirklich traurig, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN spricht jetzt der Abg. Gerhard Liebscher. \u2013 \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nWasserstoff \u2013 der Stoff, aus dem die Tr\u00e4ume sind, Herr No-\n\nwak. Es sind leider noch teure Tr\u00e4ume. Noch eine kurze \n\nBemerkung an Sie, Herr Zwerg: Auch Frankreich stellt auf \n\nerneuerbare Energien um. Das wissen Sie. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD:  \n\nNein, das macht es nicht!) \n\nDenn Atomkraft ist die teuerste elektrische Stromherstel-\n\nlung, die es auf der Welt gibt. Das ist eine rein wirtschaft-\n\nliche Betrachtung. Da k\u00f6nnen Sie gern noch dazulernen. \n\nWasserstoff wird unser Energiesystem der Zukunft signifi-\n\nkant mittragen und punktuell das Transportwesen speisen. \n\nIch sage \u201epunktuell\u201c, weil das wahrscheinlich nur f\u00fcr \n\nSchwerlastverkehr infrage kommt \u2013 wenn \u00fcberhaupt. \n\nAber noch einmal zur\u00fcck zur Basis: Umweltfreundliche \n\nVerkehrsmittel sind in erster Linie dadurch gekennzeich-\n\nnet, dass sie die Umwelt und das Klima sch\u00fctzen. Nur gr\u00fc-\n\nner Wasserstoff, der aus erneuerbaren Energien gewonnen \n\nwird, ist wirklich klimaneutral und garantiert null Emissi-\n\nonen. Die Rechnung ist also einfach: Wer in Sachsen Was-\n\nserstoff nutzen m\u00f6chte, muss in den Ausbau erneuerbarer \n\nEnergien in Sachsen besonders stark intensivieren. \n\nDamit man einmal ein Gef\u00fchl daf\u00fcr bekommt, wie sich die \n\nWasserstoffherstellung im Prim\u00e4renergiebedarf darstellt, \n\nm\u00f6chte ich ein kurzes plastisches Beispiel nennen: Eine  \n\n3-Megawatt-Windkraftanlage ist in der Lage, die Prim\u00e4r-\n\nenergie von ungef\u00e4hr 1 600 Pkws, elektrisch betrieben, zu \n\nerzeugen. Wenn man die Rechnung jetzt f\u00fcr wasserstoffbe-\n\ntriebene Fahrzeuge anstellt, dann kommt man auf 600. Und \n\nnebenbei bemerkt: E-Fuel schafft es nur auf 250 Fahr-\n\nzeuge. Wir haben also einen Faktor von circa 3 der Ener-\n\ngieherstellung f\u00fcr Wasserstoff \u2013 f\u00fcr die gleiche Leistung. \n\nEs muss wohl\u00fcberlegt sein, was man da tut. \n\nDann haben wir noch ein anderes Thema. Wir wollen ja \n\nnicht nur den Verkehr, sondern auch unsere Industrie um-\n\nstellen. Ich habe mir letztens einen Vortrag der BASF an-\n\ngeh\u00f6rt, in dem dargestellt wurde, was es f\u00fcr sie energetisch \n\nbedeutet, wenn sie komplett auf erneuerbar umstellen. Da-\n\nbei brauchen wir sehr viel Wasserstoff. Den sollten wir dort \n\nverwenden, wo es sonst keine Alternative gibt. Deshalb ist \n\nes sehr zu empfehlen, sich genau zu \u00fcberlegen, wo man \n\nWasserstoff einsetzt. Ich denke, dass es in der chemischen \n\nund auch in der Halbleiterindustrie gr\u00f6\u00dfere Bedarfe gibt. \n\nWir brauchen strukturelle Ver\u00e4nderungen im Verkehrsbe-\n\nreich. Die Erz\u00e4hlung vom Wasserstoff darf nicht die Fik-\n\ntion aufbauen, alles bliebe beim Alten, wenn wir einfach \n\nfossile Energietr\u00e4ger durch Wasserstoff ersetzten. \n\nMeine Damen und Herren, diese politische Erz\u00e4hlung w\u00e4re \n\nnicht haltbar. Diese Erz\u00e4hlung w\u00fcrde uns wertvolle Jahre \n\nkosten, die uns bei der Transformation im Verkehrsbereich \n\nfehlten. Wir m\u00fcssen alle miteinander anerkennen, dass uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1882 \n\nf\u00fcr die Mobilit\u00e4tswende tiefgreifende Ver\u00e4nderungen be-\n\nvorstehen: Ver\u00e4nderungen in der Automobilindustrie, der \n\n\u00f6ffentlichen Infrastruktur und im individuellen Mobilit\u00e4ts-\n\nverhalten. Diese Transformation m\u00fcssen wir jetzt entschie-\n\nden angehen \u2013 gemeinsam mit der Wirtschaft, den \n\nKommunen und den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Wir d\u00fcrfen \n\ndie Verkehrswende nicht durch die Illusion des \u201eWeiter so \n\nmit Wasserstoff!\u201c verz\u00f6gern. \n\nDie Sektoren, die klimaneutral umgebaut werden k\u00f6nnen, \n\nsind nicht der beste Einsatzzweck f\u00fcr dieses knappe Gut. \n\nWasserstoff ist einfach zu wertvoll f\u00fcr den Stra\u00dfenverkehr. \n\nWeitere Ausf\u00fchrungen dazu sp\u00e4ter. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist unstrittig, \n\ndass wir in Deutschland, in Europa und auf der ganzen Welt \n\neine entschiedene Klimaschutzpolitik brauchen. Spannend \n\nist, wie wir das genau umsetzen. Es ist unstrittig, dass Was-\n\nserstoff dabei eine zentrale Rolle spielen wird; aber wir \n\nd\u00fcrfen es uns an dieser Stelle nicht zu einfach machen. \n\nWer auf der einen Seite so tut, Wasserstoff m\u00fcsse einfach \n\nnur Benzin ersetzen, und dann k\u00f6nne alles so bleiben, wie \n\nes ist, der schafft eine tr\u00fcgerische Sicherheit. Auf der ande-\n\nren Seite zeigt der Wasserstoff doch, dass es fatal und \n\nfalsch w\u00e4re, allein den Verzicht ins Zentrum des Klima-\n\nschutzes zu stellen, weil darin viel mehr Potenziale und Zu-\n\nkunftschancen auch f\u00fcr Sachsen stecken. \n\nGr\u00fcn erzeugter Wasserstoff zeigt sogar, dass Reindustriali-\n\nsierungseffekte m\u00f6glich sind und wir damit die Arbeits-\n\npl\u00e4tze der Zukunft in Sachsen schaffen k\u00f6nnen. Es gibt \n\nzum Beispiel eine Studie von HZwo mit dem Titel \u201eWert-\n\nsch\u00f6pfungspotenziale von Wasserstoff f\u00fcr Sachsen\u201c die \n\nzeigt, dass bis zum Jahr 2030 4 800 Arbeitspl\u00e4tze mit ei-\n\nnem Jahresumsatz von 1,7 Milliarden Euro entstehen \n\nk\u00f6nnten. Dass wir die Kompetenzen dazu in Sachsen ha-\n\nben, zeigen beeindruckende Beispiele: Eines ist HIC in \n\nChemnitz, wo sich 25 Partnerinnen und Partner gemeinsam \n\nGedanken \u00fcber die Anwendung der Brennstoffzelle im \n\nFahrzeugbau machen; vom Freistaat und von Vitesco Tech-\n\nnologies sind bereits 11 Millionen Euro investiert worden. \n\nWir haben in Leipzig das spannende Projekt, dass die erste \n\nwasserstoffbetriebene Stra\u00dfenbahn entstehen soll; das \n\nBundesverkehrsministerium hat bereits investiert. \n\nWir haben in Sachsen auch die Kompetenz, diese Ans\u00e4tze \n\nmit weiteren Zukunftsfeldern zu verbinden, zum Beispiel \n\nmit der Digitalisierung und Automatisierung, wie der \n\nSmart Rail Connectivity Campus in Annaberg-Buchholz \n\nzeigt, wo auch der Bund und der Freistaat Sachsen heute \n\nschon investieren. \n\nDas zeigt, dass wir in Sachsen viele Kompetenzen haben, \n\num genau diese Herausforderungen aus der Idee, aus der \n\nUtopie einer wasserstoffbasierten Wirtschaft Realit\u00e4t wer-\n\nden zu lassen. \n\nEs ist folgende Frage zu beantworten: Wie k\u00f6nnen wir Kli-\n\nmaschutz, \u00f6konomischen Erfolg und soziale Sicherheit \n\nmiteinander vereinbaren? \n\nWir haben diese Kompetenzen, weil das Wirtschaftsminis-\n\nterium in den vergangenen Jahren auch auf diesem Gebiet \n\neiniges gemacht hat. Als Regierungskoalition haben wir \n\nden Anspruch, dass die gesamte Staatsregierung das als \n\nihre gemeinsame Aufgabe begreift. Deshalb wollen wir ge-\n\nmeinsam eine Wasserstoffstrategie f\u00fcr den Freistaat Sach-\n\nsen erarbeiten \u2013 und das tun wir gerade. \n\nEine moderne Wasserstoffwirtschaft sollten wir an dieser \n\nStelle durchaus gro\u00df denken, durchaus in einem gro\u00dfin-\n\ndustriellen Ma\u00dfstab, damit Deutschland \u2013 und damit auch \n\nSachsen \u2013 zu einer Leitmacht f\u00fcr eine wasserstoffbasierte \n\nTechnologie der Zukunft wird. Wichtig ist die Erkenntnis: \n\nDie Konkurrenz schl\u00e4ft nicht. China und die USA, aber \n\nauch andere Bundesl\u00e4nder investieren gro\u00df. Hier ist die in-\n\ndustrielle Landschaft noch nicht geschrieben. Wir wissen \n\nnoch nicht, wer in Zukunft die wasserstoffbasierten Mobi-\n\nlit\u00e4tskonzepte und die wasserstoffbasierten L\u00f6sungen f\u00fcr \n\neine CO2-freie Industriepolitik bereitstellen wird. Genau \n\nhier liegt unsere Chance als Sachsen und als Osten, nicht \n\nmehr im Nachbau West unterwegs zu sein, sondern den \n\nAufbruch Ost zu generieren und sich an die Spitze zu stel-\n\nlen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen investieren. Ohne Investitionen \n\ngeht es nicht. \n\nWenn wir Mobilit\u00e4tskonzepte auf Wasserstoffbasis haben \n\nwollen, dann m\u00fcssen wir in Forschung und Entwicklung, \n\nin Unternehmen und Ideen investieren. Wenn wir wasser-\n\nstoffbasierte Industriepolitik wollen, wenn wir CO2-freien \n\nStahl produzieren und die Arbeitspl\u00e4tze erhalten wollen, \n\ndann m\u00fcssen wir heute in Zukunftstechnologien investie-\n\nren. Dazu brauchen wir eine gemeinsame Kraftanstren-\n\ngung. Der New Green Deal der Europ\u00e4ischen Union ist ein \n\nwichtiger Baustein. Der Bund unternimmt etwas, aber wir \n\nm\u00fcssen auch als Freistaat Sachsen etwas tun, um den Wett-\n\nbewerb um die Zukunftstechnologien gewinnen zu k\u00f6nnen. \n\nMit IPCEI werden wir daf\u00fcr etwas machen. Das werden \n\nwir in den n\u00e4chsten Tagen im Zusammenhang mit dem \n\nHaushalt besprechen. Aber das reicht bei Weitem nicht aus; \n\nwir brauchen eine langfristige Investitionsstrategie f\u00fcr Zu-\n\nkunftstechnologien im Freistaat Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen jetzt \n\nin die zweite Runde. Es beginnt wieder die CDU-Fraktion. \n\nHerr Abg. Nowak, bitte. \n\nAndreas Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Henning Homann hat einen \n\nwichtigen Punkt angesprochen, auf den ich gleich zur\u00fcck-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1883 \n\nkomme: Es geht vor allem um Wertsch\u00f6pfung und Arbeits-\n\npl\u00e4tze der Zukunft. Das ist ein Thema, das bisher v\u00f6llig un-\n\nterbelichtet wurde, auch in den anderen Redebeitr\u00e4gen. \n\nHerr Liebscher, wenn wir im Nutzkraftwagenbereich weg \n\nvom fossilen Verbrenner wollen, dann werden wir um H2 \n\nund Power-to-Liquid im Zweifel nicht herumkommen. Al-\n\nles andere ist illusorisch. \n\nHerr B\u00f6hme, ich habe nichts in Richtung Individualver-\n\nkehr gesagt \u2013 im Gegenteil. \n\nDazu komme ich auch gleich. Wenn Sie aber jetzt warten \n\nwollen, bis alles nur aus erneuerbaren Energien herstellbar \n\nist, dann wird das nie etwas, sondern wir m\u00fcssen gegebe-\n\nnenfalls auch \u00fcber Mischformen einsteigen. \n\nHerr Zwerg, die Betriebsstunden sind durchaus schon ein-\n\nmal ausprobiert, n\u00e4mlich eben in Bozen. Dort haben die \n\nHersteller f\u00fcr die Busse 4 000 Kilometer Garantie gegeben; \n\nam Schluss sind sie 2019 bereits 1,5 Millionen Kilometer \n\ngelaufen. Das d\u00fcrfte als Nachweis daf\u00fcr, dass das System \n\nstabil l\u00e4uft, schon reichen. \n\nDas Innovationszentrum in Chemnitz ist schon angespro-\n\nchen worden. Auch in der Lausitz gibt es ja diverse For-\n\nschungseinrichtungen, die wir dort jetzt etablieren. \n\nDas s\u00e4chsische Problem ist aus unserer Sicht die Vernet-\n\nzung. Es fehlt die \u00dcbersicht \u00fcber die Infrastruktur und die \n\nProdukte. Es fehlt aber auch die \u00dcbersicht \u00fcber die Invest-\n\nBedarfe. Dabei kann die \u00f6ffentliche Hand eine ganz zent-\n\nrale Rolle spielen. Landkreise, St\u00e4dte und der Freistaat be-\n\ntreiben alle selbst Nutzfahrzeuge. \u00dcber diese \n\nNutzfahrzeuge \u2013 Kehrmaschinen, M\u00fcllautos, Busse, Bah-\n\nnen und eben auch Z\u00fcge; das ist schon angesprochen wor-\n\nden \u2013 kann man eine Grundlast im Wasserstoffbereich \n\naufbauen. \n\nDas Problem ist, dass dies derzeit nicht integral gedacht \n\nwird. Jeder denkt nur in seinen Bereichen. Auf der einen \n\nSeite hat man die, die auf der Stra\u00dfe fahren. Dann wird mal \n\nso ein bisschen im Zugbereich herumgeschaut. Aber anstatt \n\neine Sektorenkopplung zu untersuchen, machen derzeit di-\n\nverse Akteure ihr Ding eben immer nur im eigenen Be-\n\nreich. Das ist aus unserer Sicht deutlich zu wenig. \n\nDeswegen haben wir f\u00fcr den aktuellen Doppelhaushalt ei-\n\nnen \u00c4nderungsantrag geschrieben, der eine Basisstudie \n\nund erste Ma\u00dfnahmen in diesem Bereich erm\u00f6glichen soll. \n\nWir wollen erfassen, wo Infrastruktureinrichtungen derzeit \n\ndenn schon vorhanden sind, wo wir mit wenig Aufwand \n\nverdichten k\u00f6nnen, wo mehr investiert werden muss und \n\nauch, welche \u00f6ffentlichen H\u00e4nde denn in der n\u00e4chsten Zeit \n\ndabei sind, auch \u00fcber die Clean Vehicles Directive der EU \n\nihre Fahrzeugparks entsprechend zu erg\u00e4nzen. Deswegen \n\nm\u00fcssen wir mehr Aktivit\u00e4t entfalten. Aus diesem Grund ha-\n\nben wir den Antrag geschrieben. \n\nAber wichtig ist nat\u00fcrlich \u2013 das ist schon angesprochen \n\nworden \u2013 die Verf\u00fcgbarkeit von CO2-armem Wasserstoff. \n\nCO2-freien Wasserstoff gibt es nicht, das geh\u00f6rt zur Wahr-\n\nheit dazu, aber es gibt verschiedene M\u00f6glichkeiten, CO2-\n\narmen Wasserstoff herzustellen. Dabei ist eben nicht nur \n\ndie Elektrolyse aus PV-Anlagen oder Wind ein Thema. \n\nInsbesondere im russischen Bereich, auch mit deutschen \n\nForschern, unter anderem von der TU Freiberg, wird der-\n\nzeit die Methanpyrolyse untersucht; dies soll in Sibirien \n\netabliert werden. Im \u00dcbrigen werden die Russen im Nord-\n\nwesten des Landes auch Windkraft aufbauen. Deswegen ist \n\nes aus unserer Sicht auch notwendig, dass stabile internati-\n\nonale Beziehungen gepflegt werden. Aus dieser s\u00e4chsi-\n\nschen Sicht ist auch Nordstream 2 ein interessantes \n\nProjekt, denn es ist schon jetzt \u201eWasserstoff-ready\u201c gebaut. \n\nIm \u00dcbrigen ist Wasserstoffproduktion, insbesondere aus \n\nSonnenenergie, auch aktive Entwicklungshilfe. Man kann \n\ndamit in den Staaten Afrikas zum Teil durchaus etwas er-\n\nreichen. \n\nWohin soll die Reise gehen? Aus unserer Sicht ist es not-\n\nwendig, dass die Wertsch\u00f6pfung in Sachsen vorangebracht \n\nwird, dass wir national und international f\u00fchrend in H2-\n\nTechnologien werden. Das wird nur funktionieren, wenn \n\nwir auch Dinge auf die Stra\u00dfe bringen. \n\nDeswegen wollen wir die Infrastruktur nicht nur abstim-\n\nmen, sondern unterst\u00fctzen. Daher wollen wir nicht nur auf \n\nandere F\u00f6rdermittel warten, sondern wir wollen das Hand \n\nin Hand organisieren, inklusive eines koordinierten Tank-\n\nstellennetzes. \n\nEs g\u00e4be noch viel zu sagen zu Forschung und Entwicklung \n\nund zu gezielten Ansiedlungen von Unternehmen. Das \n\nw\u00e4re aber vielleicht ein Thema f\u00fcr eine weitere Debatte. \n\nZum Schluss nur noch das Thema Individualverkehr: Man \n\nkann Pkw auch mit dem Lkw-Truck betanken. Dann hat \n\nman zwar nur 250 Kilometer Reichweite, aber auch das \n\npassiert \u00e4hnlich komfortabel wie heute bei Benzin und Die-\n\nsel. Ich glaube, dass dies in der Zukunft zusehends noch \n\neine Rolle spielen wird, denn es wird die Akzeptanz der \n\nElektromobilit\u00e4t bei den Verbraucherinnen und Verbrau-\n\nchern ebenfalls erh\u00f6hen, wenn sie merken, dass der Bus \n\nelektrisch mit Wasserstoff f\u00e4hrt, aber gegebenenfalls auch \n\nihr Pkw. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt bei  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ingenieure, Ver-\n\nkehrsplaner und das Umweltbundesamt sind sich einig: \n\nDas umweltfreundlichste Verkehrsmittel ist die elektrifi-\n\nzierte Bahn im Langstreckenbetrieb mit 100 % \u00d6kostrom. \n\nBei der CDU scheint das noch nicht ganz angekommen zu \n\nsein. Sie will jetzt die Bahn umweltfreundlicher machen, \n\nund zwar mit Wasserstoff. Man merkt: Der Bundestags-\n\nwahlkampf r\u00fcckt n\u00e4her, und die CDU m\u00f6chte wieder ein-\n\nmal die GR\u00dcNEN mit einem Umweltthema \u00fcberholen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1884 \n\n(Heiterkeit des Abg. Mario Beger, AfD \u2013  \n\nZuruf von der CDU:  \n\nDas  haben wir gerade geh\u00f6rt!) \n\nDie Titelstory der \u201eWirtschaftswoche\u201c tr\u00e4gt aktuell die \n\n\u00dcberschrift: \u201eDie Wasserstoff-Illusion\u201c. Daraus ein ganz \n\nkurzes Zitat: \u201eIrgendwann war die Metapher schillernd und \n\nschief in der Welt: Wasserstoff, \u2026 der \u201aChampagner der \n\nEnergiewende\u2018. Vor allem die Regierenden sind wie be-\n\nschwipst.\u201c \u2013 So viel zur politischen Wasserstoffbegeiste-\n\nrung. \n\nN\u00fcchtern betrachtet sprechen sowohl \u00f6konomische als \n\nauch physikalische Argumente gegen einen schnellen und \n\numfassenden Einsatz von Wasserstoff. \n\nZum \u00d6konomischen: Bis jetzt haben fast alle Wasserstoff-\n\nInvestmentfonds nichts vorzuweisen au\u00dfer Pl\u00e4nen f\u00fcr eine \n\nsonnige Zukunft. Alle warten auf die milliardenschweren \n\nSubventionen aus der Politik. Weltweit sollen ja Billionen \n\nan Subventionen in die Wasserstofftechnik flie\u00dfen. \n\nEine der wenigen realen Elektrolyseanlagen entsteht ge-\n\nrade in Kanada. Sie hat eine Produktionsleistung von \n\n88 Megawatt. Zum Vergleich: Allein das neue Rechenzent-\n\nrum der Firma P3 bei Hanau hat einen Verbrauch von \n\n180 Megawatt. Da haben Sie die Dimensionen und sehen, \n\nwie weit wir von einem wirklich fl\u00e4chendeckenden und \n\nstarken Einsatz von Wasserstoff entfernt sind. \n\nAber Wasserstoff ist nicht gleich Wasserstoff. Gr\u00fcner Was-\n\nserstoff muss es sein, damit er CO2-neutral ist. Am besten \n\nsoll er nat\u00fcrlich aus Wind- und Solarstrom entstehen. Das \n\nmacht den Wasserstoff besonders teuer. Gr\u00fcner Wasserstoff \n\nist etwa dreimal so teuer wie herk\u00f6mmlicher Wasserstoff \n\nund zehnmal teurer als Benzin oder Diesel. Die Herstellung \n\nvon einem Kilogramm gr\u00fcnem Wasserstoff kostet aktuell \n\n5,50 Euro. Selbst bei optimistischen Voraussagen werden \n\nes 3 Euro pro Kilogramm im Jahr 2030 sein und 2 Euro pro \n\nKilogramm im Jahr 2050. Zum Vergleich: Der Dieselpreis \n\nim Gro\u00dfhandel liegt bei 50 Cent pro Kilogramm. \n\nZudem schl\u00e4gt eine Wasserstofftankstelle mit etwa 1 Mil-\n\nlion Euro zu Buche, f\u00fcr Lkw, den Schwerlastverkehr, 4 bis \n\n5 Millionen Euro pro Tankstelle. Diese exorbitanten Kos-\n\nten sind ein Problem. Mit gr\u00fcnem Wasserstoff vervielf\u00e4lti-\n\ngen sich die Kosten der Mobilit\u00e4t. Autofahren k\u00f6nnte zum \n\nLuxusgut werden und ein Privileg der Besserverdienenden. \n\nVor allem aber: Deutschland wird aufgrund der hohen Mo-\n\nbilit\u00e4tskosten als Wirtschaftsstandort immer unattraktiver. \n\nDie Industrie geht dorthin, wo die Energie und die Mobili-\n\nt\u00e4t billig sind und nicht dorthin, wo sie gr\u00fcn sind. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nNat\u00fcrlich: Wasserstoff kann perspektivisch Erdgas, Benzin \n\nund Diesel ersetzen, wenn diese Ressourcen knapp werden. \n\nWenn man dort kurzfristig etwas umsteuern will, wenn \n\nman den Einsatz in bestimmten Bereichen voranbringen \n\nwill, dann braucht Deutschland Nordstream 2. Es ist not-\n\nwendig, um Verf\u00fcgbarkeit von preiswertem Wasserstoff \n\nherzustellen und in bestimmten Gr\u00f6\u00dfenordnungen Wasser-\n\nstoff zu importieren. Mit den GR\u00dcNEN als Koalitions-\n\npartner wird Ihnen das aber sehr schwerfallen, denn diese \n\nPartei spricht sich ja dezidiert gegen diese Trasse aus und \n\nwill sie mit aller Kraft verhindern. \n\nDas zweite und gr\u00f6\u00dfere Problem ist physikalischer Natur: \n\nWoher soll der Strom f\u00fcr die Wasserstoffproduktion kom-\n\nmen? Aus Photovoltaik und Windenergie? In Sachsen leis-\n\nten sie derzeit 2,3 % des Energieverbrauchs. \u00dcber 90 % \n\nunseres s\u00e4chsischen Energiebedarfs werden aus Kohle, \u00d6l \n\nund Erdgas gedeckt. F\u00fcr eine ernsthafte Wasserstoffpro-\n\nduktion reichen 200 oder 500 oder 1 000 Windkraftanlagen \n\nzus\u00e4tzlich nicht aus. \n\nFortschrittliche L\u00e4nder wie Japan oder S\u00fcdkorea haben das \n\nverstanden. Selbstverst\u00e4ndlich \u2013 sie sind schon jetzt Tech-\n\nnologief\u00fchrer, was die Wasserstofftechnologie angeht \u2013 \n\nsetzen diese L\u00e4nder auf Kernkraft. Kernkraft ist genauso \n\nCO2-arm wie Wind- und Solarenergie und zudem un-\n\nschlagbar g\u00fcnstig. \n\nWenn Sie das nicht glauben, dann schauen Sie \u00fcber den \n\nTellerrand zu unseren franz\u00f6sischen Nachbarn. Mein Kol-\n\nlege Herr Zwerg hat es schon angesprochen: Frankreich \n\nsetzt auf Kernenergie, Belgien, die Niederlande setzen auf \n\nKernenergie, und selbst in Polen sollen bis 2033 sechs \n\nKernreaktoren entstehen. Nat\u00fcrlich sind diese L\u00e4nder alle \n\nv\u00f6llig verbl\u00f6det, sie investieren in die falschen Technolo-\n\ngien, und nur die CDU und die GR\u00dcNEN wissen, dass \n\nWind und Sonne uns retten werden. \n\nDeswegen sage ich: Unterst\u00fctzen Sie lieber unsere Initiati-\n\nven der AfD-Fraktion f\u00fcr Kernforschung und Kernnutzung \n\nin Sachsen. Denn \u2013 zum Schluss noch so viel \u2013 Politiker \n\nsind niemals die besseren Ingenieure, sie sind auch niemals \n\ndie besseren \u00d6konomen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWasserstofftechnologie darf nicht zum neuen Milliarden-\n\ngrab f\u00fcr Subventionen werden. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ein letzter Satz. \u2013 F\u00f6rdern Sie Techno-\n\nlogien durch Steuererleichterungen oder Steuerentlastun-\n\ngen, anstatt wieder einmal mit Milliardensteuern \n\nideologische und politische Wunschprojekte zu unterst\u00fct-\n\nzen. Es ist das Geld der B\u00fcrger. Es ist nicht Ihr Geld. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrak-\n\ntion, Herr Abg. B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ich wiederhole mich jetzt in Bezug auf \n\nmeine letzte Rede. Gegen Ende meiner letzten Rede habe \n\nich Ihnen sagt, Herr Nowak, dass Sie ja schon viele M\u00f6g-\n\nlichkeiten hatten, um zu handeln. Zum Beispiel gab es in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1885 \n\nder letzten Legislatur Antr\u00e4ge zum Thema Wasserstoffmo-\n\nbilit\u00e4tsforschung. Wir waren auf Ausschussreise. Sie haben \n\ndaraus im Ausschuss nichts gemacht. Sie habe immer wie-\n\nder negiert, dass man irgendwelche Handlungen f\u00fcr Sach-\n\nsen ableiten k\u00f6nnte. Es gab einen Haushaltstitel von der \n\nStaatsregierung, darin waren Millionen f\u00fcr alternative An-\n\ntriebstechnologien vorgesehen. Nicht ein Euro wurde aus-\n\ngegeben, weil es keine F\u00f6rdermittelrichtlinie gab. Das \n\nkann doch nicht sein: Geld zu versprechen und nicht aus-\n\nzugeben. Das ist hier so ein Grundproblem. \n\nDabei haben wir in Sachsen, in Deutschland das Problem, \n\ndass wir einen Entwicklungsr\u00fcckstand von acht bis zehn \n\nJahren beim Thema Brennstoffzelle im Vergleich zum \n\nThema Batterie haben. Wir brauchen hierf\u00fcr Geld, Innova-\n\ntionen, Forschung und Entwicklung. Aber es flie\u00dft nicht, \n\nobwohl es h\u00e4tte flie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nWas ich Ihnen aber auch noch mitgeben m\u00f6chte oder wo \n\nich vielleicht auch die Hoffnung noch nehmen m\u00f6chte: \n\ndass es mit einem bestehenden Wasserstoffnetz, wenn das \n\nalles so sch\u00f6n ausgebaut ist, wie Sie es gerade sagen, eben \n\nvom Grund her nicht funktionieren kann, weil das konven-\n\ntionelle Energie- und Verkehrssystem erhalten werden soll. \n\nGenau das muss sich doch aber \u00e4ndern. Genau das braucht \n\ndoch eine grundlegend andere Ausrichtung. Das ist doch \n\ndas Grundproblem. Wir k\u00f6nnen nicht einfach Lkw mit \n\nWasserstoff betreiben, und dann ist alles gut. Da gibt es das \n\nerste Problem, dass Sie eben erst einmal keinen Strom zur \n\nVerf\u00fcgung haben, also keinen erneuerbaren Strom, um die-\n\nsen Wasserstoff herzustellen. Das zweite Problem ist, dass \n\nwir es uns nicht leisten k\u00f6nnen, dass diese Lkw weiter in \n\nMillionenst\u00fcckzahl auf der Autobahn fahren. Sie m\u00fcssen \n\ndoch ganz anders herangehen, wenn Sie von umwelt-\n\nfreundlicher Mobilit\u00e4t sprechen wollen. Dann m\u00fcssen die \n\nG\u00fcter auf die Schiene. \n\nSie haben das Wasserstoffzentrum angesprochen. Da ist \n\nChemnitz im Rennen und das \u00d6rtchen Pfeffenhausen, eine \n\nsehr kleine Kommune in Bayern. Der CSU-Bundesver-\n\nkehrsminister wird noch vor der Bundestagswahl entschei-\n\nden, wo dieses vom Bund gef\u00f6rderte Wasserstoffzentrum \n\nerrichtet werden soll. Ich wette mit Ihnen, dass es der Par-\n\nteifreund von Herrn Scheuer, der MdB O\u00dfner von der CSU, \n\nbekommt und Pfeffenhausen, also Bayern, gewinnt und \n\nSachsen nichts abbekommt. Davon bin ich fest \u00fcberzeugt; \n\ndenn so l\u00e4uft CDU-Politik nun mal. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nZusammengefasst: Es fehlen massiv erneuerbare Energien \n\nin Sachsen, um gr\u00fcnen Wasserstoff bereitzustellen. Erst \n\nwenn wir diesen Mangel behoben haben, k\u00f6nnen wir \u00fcber \n\nausreichend Wasserstoff reden. Daher m\u00fcssen wir grund-\n\ns\u00e4tzlich fragen, wenn wir \u00fcber Wasserstoff reden, wo die \n\nBereiche sind, die man heute schwer elektrifizieren kann. \n\nDa f\u00e4llt mir als erstes die Stahlindustrie ein, der Flugver-\n\nkehr oder die chemische Industrie, aber auch das Heizen \n\nund nicht unbedingt die Mobilit\u00e4tsformen, bei denen es na-\n\nt\u00fcrlich Alternativen wie Oberleitungen oder bestehende \n\nSysteme zur Verkehrsvermeidung und -verlagerung gibt. \n\nWenn wir \u00fcber Wasserstoff reden, dann m\u00fcssen wir \u00fcber \n\nBranchen wie die Stahlindustrie reden, die derzeit keine \n\nM\u00f6glichkeit haben, auf CO2-arme Alternativen auszuwei-\n\nchen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Es gibt hier kein  \n\neinziges Stahlwerk, das mit Kohle befeuert wird!) \n\nDarum muss es gehen, aber davon habe ich von Ihnen kein \n\nWort geh\u00f6rt. Das ist die eigentliche Traurigkeit, meine Da-\n\nmen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Liebscher \n\nf\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, bitte. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nhalte es f\u00fcr \u00f6konomisch, rational und \u00f6kologisch geboten, \n\nall unsere k\u00fcnftig verf\u00fcgbaren Energien gezielt und spar-\n\nsam einzusetzen. Ich pers\u00f6nlich w\u00fcrde daher nicht beim re-\n\ngul\u00e4ren Stra\u00dfenverkehr auf den Energietr\u00e4ger mit hohen \n\nWandlungsverlusten setzen. Sicher ist aber: Energieverf\u00fcg-\n\nbarkeit und Wasserstoffherstellung f\u00fcr Industrieprozesse \n\nwerden als Standortvorteil in Sachsen ben\u00f6tigt werden. \n\nUm das Desiderat vom Wasserstoffeinsatz zu erreichen, \n\nmuss eine s\u00e4chsische Wasserstoffstrategie darauf ausge-\n\nrichtet sein, die Produktionskosten f\u00fcr Wasserstoff zu sen-\n\nken. Unsere Ausbauziele im Bereich Wind- und \n\nSolarenergie m\u00fcssen zur Versorgung mit Wasserstoff ganz \n\nerheblich ausgebaut werden. \n\nWir k\u00f6nnen hier in Sachsen auf viel Bestehendes aufbauen. \n\nWir haben hier exzellente Forschungseinrichtungen, die \n\nauch im Bereich der Elektrolyse f\u00fchrend sind. Wir haben \n\ndas Know-how in vielen Bereichen, in denen aktuell in \n\nSachsen an der Nutzung von Wasserstoff gearbeitet wird. \n\nDiese Projekte k\u00f6nnen wir von Landesseite her b\u00fcndeln \n\nund ein Upscaling unterst\u00fctzen. Wir k\u00f6nnen an Energie-\n\nstandorten in der Lausitz ankn\u00fcpfen, wenn wir Wasserstoff \n\nals Teil des Strukturwandels einsetzen. Wir werden die vor-\n\nhandene Infrastruktur erweitern und erg\u00e4nzen. \n\nWas uns in Sachsen fehlt, ist aktuell vor allem die Verf\u00fcg-\n\nbarkeit erneuerbarer Energien; denn wir wollen die Wert-\n\nsch\u00f6pfung f\u00fcr Wasserstoff hier in Sachsen aufbauen. \n\nDamit komme ich wieder zu meinem Ausgangspunkt zu-\n\nr\u00fcck: Wer in Sachsen Wasserstoff einsetzen m\u00f6chte, muss \n\nsich in Sachsen f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien ein-\n\nsetzen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die \n\nSPD noch einmal das Wort? \u2013 Nein. Gibt es weiteren Re-\n\ndebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Herr Abg. Zwerg von \n\nder AfD-Fraktion, bitte. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Kollegen! Weil das so viel Spa\u00df macht, bin ich noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1886 \n\neinmal hier. Der Kollege von den GR\u00dcNEN meinte, dass \n\nFrankreich seine Reaktoren wahrscheinlich demn\u00e4chst ab-\n\nschalten werde. Ich weise darauf hin, dass ma\u00dfgeblich \n\nFrankreich in der EU-Kommission darauf dr\u00e4ngt, dass die \n\nKernkraft als CO2-arme Technologie anerkannt wird. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Das bestreitet doch niemand!) \n\nDaran wird sich nichts \u00e4ndern. \n\nDann kommen wir zu ein paar Alternativen. Wasserstoff ist \n\nheute das Thema. Aber was ist eigentlich mit unseren Erd-\n\ngasfahrzeugen passiert? Wir k\u00f6nnen bei Erdgasfahrzeugen \n\nkonstatieren, dass auch dort schon das b\u00f6se CO2 eingespart \n\nwird. Das ist doch so? Dar\u00fcber redet niemand mehr. Viel-\n\nleicht k\u00f6nnte man das bei den Nutzfahrzeugen auch etwas \n\nforcieren. Von denen fahren mittlerweile auch viele mit \n\nErdgas. Das sollte man nicht aus den Augen verlieren, \n\nwenn wir die Technologien insgesamt betrachten. \n\nDes Weiteren besteht die M\u00f6glichkeit, einen Wasserstoff-\n\ndirektverbrenner zu bauen, auch wenn der Wirkungsgrad \n\nan den des Verbrennungsmotors mit Benzin und Diesel \n\nnicht ganz herankommt. Aber wir sollen sowieso alle lang-\n\nsamer fahren. Ein heutiger Serienmotor \u2013 h\u00f6ren Sie zu, da \n\nk\u00f6nnen Sie etwas lernen \u2013 kann mit relativ geringem Auf-\n\nwand adaptiert werden. \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nDie Stickoxydwerte \u2013 das ist doch das, was Sie auch inte-\n\nressiert \u2013 w\u00e4ren bereits ohne Abgasnachbehandlung auf ak-\n\ntuellem Niveau, mit selbiger gegen null. Das w\u00e4re vor \n\nallem auch eine kosteng\u00fcnstige Variante f\u00fcr Lkw bei \u2013 \n\nwichtiges Thema \u2013 bestehender Fertigungsinfrastruktur \n\nund Wertsch\u00f6pfung in Europa. \n\n(Lachen des Abg. Henning Homann, SPD) \n\n\u2013 Dass Sie die ganze Zeit dar\u00fcber lachen, zeigt mir, dass \n\nSie es nicht verstanden haben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\u00c4hnliches betrifft die synthetischen Kraftstoffe. Dort ha-\n\nben wir die hohen Herstellungskosten. Aber auch hier w\u00e4re \n\ndas Tankstellennetz nutzbar. Auch die Fertigungsinfra-\n\nstruktur kann genutzt werden. \n\nWenn wir schon bei der Brennstoffzelle sind, w\u00e4re die  \n\nMethanolbrennstoffzelle eine andere interessante Ge-\n\nschichte. Dort kommt ein Methanol-Wasser-Gemisch zum \n\nEinsatz. Das hei\u00dft, wir haben weniger Probleme beim \n\nTransport. Methanol gibt es auch gen\u00fcgend. Die Herstel-\n\nlung w\u00e4re momentan aus sogenanntem schwarzem Metha-\n\nnol gew\u00e4hrleistet. Wir haben dort einen CO2-Aussto\u00df von \n\ncirca 30 bis 40 Gramm pro Kilometer. Das l\u00e4sst sich sehen. \n\nDie Werte f\u00fcr 2030 liegen bei 60. Das kann mit wenig Auf-\n\nwand in das bestehende Tankstellennetz integriert werden. \n\nDas Auto ist ebenfalls in gewohnt kurzer Zeit betankt. \n\nSie sehen, man muss sich \u00fcberall ein bisschen bewegen und \n\neinmal schauen: Was wird gerade entwickelt? Wo wird ge-\n\nforscht? Das ist immer sehr, sehr interessant. Es macht \n\nauch Spa\u00df, das nachzuverfolgen, aber man muss nat\u00fcrlich \n\nirgendwann zu einem Schluss kommen: Tr\u00e4gt sich das \n\nGanze oder tr\u00e4gt es sich nicht? \n\nEines ist nat\u00fcrlich klar: Wenn ich die derzeitigen fossilen \n\nKraftstoffe Benzin, Diesel oder auch Erdgas abstrafe und \n\ndort mit einem CO2-Besteuerungssystem eingreife \u2013 poli-\n\ntisch gesehen \u2013, um eine Kostenparit\u00e4t gegen\u00fcber den nicht \n\nfossilen Kraftstoffen zu erreichen, dann kann ich das ma-\n\nchen. Wenn ich das eine teurer mache, dann ist das andere \n\nlogischerweise irgendwo auch interessant. Das bedeutet \n\naber: Es ist ein Eingriff in den freien Markt. Wir reden dann \n\nquasi nicht mehr von Technologie, sondern eigentlich nur \n\nnoch davon, was wir politisch wollen. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ja!) \n\nWenn wir nur noch dar\u00fcber diskutieren, dass das b\u00f6se CO2 \n\nweg muss, dann kommen wir nat\u00fcrlich an den Punkt, dass \n\nman einfach sagen muss: Alle Abw\u00e4gungen und Argumen-\n\ntationen sind v\u00f6llig nutzlos. Deshalb w\u00fcrde ich mir eine \n\ningenieurwissenschaftliche und keine klimawissenschaftli-\n\nche Diskussion w\u00fcnschen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Richtig!) \n\nMan kann das nat\u00fcrlich so machen, und wenn man rein ide-\n\nologisch an die Sache herangeht und daran glaubt \u2013 also \n\nnicht wei\u00df \u2013, dass der vom Mensch gemachte CO2-Anteil \n\n\u2013 besonders der von Deutschland, besonders der von \n\nDeutschland! \u2013 die Erderw\u00e4rmung vorantreibt und dies \n\nwiederum das sogenannte Weltklima signifikant ver\u00e4ndert, \n\ndann kommt man zu dieser Erkenntnis. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Kommen Sie \n\nbitte zum Ende. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Letzter Satz. \n\nVielleicht sollte man sich bei dieser ganzen Geschichte \n\nauch einmal die Millionen Besitzer von Benzin- und Die-\n\nselfahrzeugen anschauen und dann feststellen: Sie werden \n\nkalt enteignet \u2013 durch hohe Kraftstoffpreise und durch den \n\nhohen Wertverlust ihrer Fahrzeuge. Auch von denen be-\n\nkommen Sie im September die Quittung. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Zwerg, \n\nkommen Sie bitte zum Ende! \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Danke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es von den \n\nFraktionen weiteren Gespr\u00e4chsbedarf? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung; \n\nHerr Minister Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Im Pariser Klimaschutzabkommen \n\nwurde 2015 vereinbart, die Erderw\u00e4rmung um 1,5 Grad \n\nzum vorindustriellen Niveau zu begrenzen. Um dieses glo-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1887 \n\nbale Ziel und insgesamt die langfristigen energie- und kli-\n\nmapolitischen Ziele der Europ\u00e4ischen Union, Deutsch-\n\nlands und Sachsens zu erreichen, ist eine weitgehende \n\nErsetzung fossiler Energietr\u00e4ger notwendig. Eine alterna-\n\ntive Option ist mit erneuerbarer Energie hergestellter Was-\n\nserstoff. Der gr\u00fcne Wasserstoff wird als Energietr\u00e4ger im \n\ndekarbonisierten Energiesystem in der Zukunft eine zent-\n\nrale Rolle spielen. \n\nAktuell stehen wir in den Startl\u00f6chern. Im Kontext des An-\n\ntrages m\u00f6chte ich sagen: Wir stehen an der Startlinie zur \n\nbreiten Einf\u00fchrung von Wasserstoff in Deutschland und da-\n\nmit auch in Sachsen. Dabei sind vor allem die industrielle \n\nAnwendung und der Umbau der Produktion von hohem In-\n\nteresse, da diese durch die nationale und internationale \n\nCO2-Bepreisung unter einem hohen wirtschaftlichen \n\nDruck stehen, CO2-Emissionen einzusparen, und damit \n\nauch dem Ziel gerecht werden, unsere Industrie bis 2050 \n\nCO2-frei zu gestalten. Aber auch in der Mobilit\u00e4t wird der \n\nBedarf an Wasserstoff mittelfristig stark steigen. \n\nMir ist es wichtig, an dieser Stelle noch einmal bewusst das \n\nThema Industrie einzubringen; denn es wird auch hier wie-\n\nder eine Kapazit\u00e4tsfrage sein. Gr\u00fcnen Wasserstoff brau-\n\nchen wir sowohl f\u00fcr die Produktion als auch f\u00fcr das Thema \n\nMobilit\u00e4t. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass wir vor al-\n\nlem gr\u00fcnen Wasserstoff kapazitativ in der Industrie binden \n\nwerden. Trotzdem wird dieser Bedarf auch in der Mobilit\u00e4t \n\nsteigen. Insbesondere die unmittelbar bevorstehende Um-\n\nsetzung der Clean Vehicles Directive der EU \u2013 kurz: CVD \n\n\u2013 wird die Wasserstoffmobilit\u00e4t vorantreiben. Sie wirkt \n\nsich auf die anstehende Neubeschaffung von Fahrzeugen \n\naus, die im Rahmen \u00f6ffentlicher Dienstleistungsauftr\u00e4ge \n\neingesetzt werden, also insbesondere im Bereich des \n\n\u00d6PNV sowie der Ver- und Entsorgung. Im \u00d6PNV bedeutet \n\ndies, dass bei allen Fahrzeugbeschaffungen ab dem 2. Au-\n\ngust 2021 mindestens 45 % emissionsfreie oder zumindest \n\nemissionsarme Fahrzeuge dabei sein m\u00fcssen. Diese Quote \n\nsteigt 2026 auf 65 %. \n\nDie Umsetzung der CVD in deutsches Recht l\u00e4uft noch. \n\nDaher sind derzeit noch nicht alle konkreten Rahmenbe-\n\ndingungen klar. Aber die Richtung ist klar, und darauf stel-\n\nlen wir uns ein. Die CVD ist auch bei unseren \n\nVerkehrsunternehmen ein wichtiges Thema. Das wissen \n\nwir aus unseren zahlreichen Gespr\u00e4chen, und die Fachab-\n\nteilung meines Hauses steht dazu in engem Kontakt mit der \n\nBranche. Der Bogen von den Beschaffungsquoten zu den \n\nFinanzierungsfragen ist kurz; denn Fahrzeuge mit alterna-\n\ntiven Antrieben sind in der Anschaffung noch teurer als \n\nkonventionelle Fahrzeuge, und sie erfordern neben neuen \n\nWerkst\u00e4tten eine Lade- und Tankinfrastruktur, die es heute \n\nnoch nicht gibt. Auch dort kommen Investitionsbedarfe in \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen auf uns zu. \n\nAll diese Investitionen wollen wir bestm\u00f6glich mit F\u00f6rder-\n\nm\u00f6glichkeiten der EU, des Bundes und des Landes  \n\nunterst\u00fctzen. Wie wollen gemeinsam mit den Verkehrsun-\n\nternehmen sicherstellen, dass die erh\u00f6hten Kosten durch \n\nF\u00f6rderung aufgefangen werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bitte erlauben Sie mir \n\nden Vorgriff auf den kommenden Beschluss dieses Hauses \n\nzum Haushalt. Trotz der Pandemie-bedingten Herausforde-\n\nrungen im Staatshaushalt ist es uns gelungen,  auch 2021 \n\nund 2022 das Landesinvestitionsprogramm im \u00d6PNV etwa \n\nauf dem Niveau des Jahres 2020 auszustatten. Das ist eben \n\nnicht selbstverst\u00e4ndlich, und daf\u00fcr danke ich Ihnen; denn \n\ndies ist eine wesentliche Grundlage daf\u00fcr, dass wir die \n\nKommunen und die Verkehrsunternehmen \u2013 denn diese \n\nm\u00fcssen die Beschaffungskosten einhalten \u2013 weiterhin bei \n\nden anstehenden Beschaffungen unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Die-\n\nser Bedarf wird absehbar steigen, wenn wir auf die Umset-\n\nzung unserer gemeinsamen Ziele hinwirken. Die \n\nangestrebte Erh\u00f6hung der Anteile des \u00d6PNV an den zu-\n\nr\u00fcckgelegten Wegen erfordert auch eine Kapazit\u00e4tsauswei-\n\ntung, und diese wiederum zus\u00e4tzliche und auch gr\u00f6\u00dfere \n\nFahrzeuge. \n\nDie ma\u00dfgeblichen F\u00f6rderprogramme hierf\u00fcr liegen beim \n\nBund und bei der EU. Im Rahmen unserer Mitwirkungs-\n\nm\u00f6glichkeiten \u2013 gerade bei den europ\u00e4ischen F\u00f6rderpro-\n\ngrammen \u2013 setzen wir uns genau daf\u00fcr ein, m\u00f6glichst viel \n\nF\u00f6rderung zu erm\u00f6glichen. Die Anforderungen aus der \n\nCVD k\u00f6nnen im Wesentlichen sowohl mit der batteriege-\n\nst\u00fctzten Elektromobilit\u00e4t als auch mit der Wasserstofftech-\n\nnologie erf\u00fcllt werden. Auch bei den Kosten stehen beide \n\nTechnologien im Wettbewerb zueinander. Es obliegt den \n\nUnternehmen, die Wasserstofftechnologien anzubieten, \n\nkosteng\u00fcnstige und gesamtheitlich attraktive Angebote zu \n\nerstellen, damit sich der Wasserstoff zu einem wesentli-\n\nchen Energietr\u00e4ger auch bei Fahrzeugen in \u00f6ffentlichen \n\nDienstleistungsauftr\u00e4gen entwickeln kann. Klar ist: Es \n\nwird sich die wirtschaftlichste, aber gleichzeitig auch die \n\nemissions\u00e4rmste Technologie durchsetzen. \n\nWir gehen davon aus, dass die Verf\u00fcgbarkeit von Fahrzeug \n\nund Fahrzeugtypen in den kommenden f\u00fcnf Jahren stark \n\nsteigen wird und damit verbunden die Anschaffungskosten \n\nsinken werden. Das gilt auch f\u00fcr den Wasserstoffpreis. Alle \n\nUntersuchungen zeigen, dass sich die Preise f\u00fcr CO2-ar-\n\nmen Wasserstoff und Wasserstoffmobilit\u00e4t schnell an die \n\nkonventionellen Verbrenner ann\u00e4hern werden. Die Staats-\n\nregierung wird weiterhin technologieoffen f\u00f6rdern und den \n\nWettbewerb der verschiedenen Antriebstechnologien kon-\n\nstruktiv begleiten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir stehen im Bereich \n\nder Mobilit\u00e4t vor einem gro\u00dfen Umbruch. Wasserstoff und \n\nsynthetische Kraftstoffe sind eine Option, um emissions-\n\nfreie Mobilit\u00e4t zu erm\u00f6glichen. F\u00fcr Sachsen wird die Was-\n\nserstoffmobilit\u00e4t gleichzeitig immer mehr zum \n\nProduktionsthema und damit auch wirtschaftlich hoch at-\n\ntraktiv. \n\nErst letzte Woche wurde eine Studie des vom SMWA fi-\n\nnanzierten s\u00e4chsischen Innovationsclusters \u201eHZwo \u2013 An-\n\ntrieb f\u00fcr Sachsen\u201c ver\u00f6ffentlicht. Sie zeigt, welches \n\nPotenzial die Wasserstoffwirtschaft f\u00fcr Sachsen hat. 4 800 \n\nJobs k\u00f6nnten in dieser Zukunftstechnologie bis 2030 in \n\nSachsen entstehen. Wir wollen den innovativen Anlagen- \n\nund Maschinenbau in Sachsen bei der Produktion von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1888 \n\nBrennstoffzellen und den notwendigen Systemkomponen-\n\nten unterst\u00fctzen. Wir wollen, dass in Sachsen die Produk-\n\ntion von Brennstoffzellensystemen stattfindet, und wir \n\nwollen, dass in Sachsen auch die Entwicklung und die Pro-\n\nduktion von Anlagen zur Herstellung von Power-to-X-Pro-\n\ndukten stattfindet. Dies ist einer der Gr\u00fcnde, warum wir \n\nbereits seit f\u00fcnf Jahren das Innovationscluster HZwo und \n\ndie Verbundprojekte der HZwo-Frame-Initiative unterst\u00fct-\n\nzen. Allein f\u00fcr die HZwo-Frame-Projekte wurden mehr als \n\n16 Millionen Euro bewilligt. Die Unternehmen und auch \n\nwir erhoffen uns von diesen Projekten innovative Wasser-\n\nstoffprodukte Made in Saxony und damit gute Gesch\u00e4fte \n\nund sichere Arbeitspl\u00e4tze in einem Zukunftsmarkt. \n\nDass wir damit fr\u00fchzeitig die richtigen Schwerpunkte  \n\ngesetzt haben, zeigte nun eindrucksvoll die Chemnitzer \n\nBewerbung um das nationale Technologie- und Innovati-\n\nonszentrum f\u00fcr Wasserstofftechnologie des BMVI. Mit der \n\nIdee ihres Wasserstoff- und Mobilit\u00e4ts-/Innovationszent-\n\nrums konnten sich der HZwo e. V. und seine Mitglieder er-\n\nfolgreich in der ersten Runde des Bundeswettbewerbs \n\ndurchsetzen. \n\nMit ihrem Innovationscenter wollen sie k\u00fcnftig die Br\u00fccke \n\nzwischen Forschung und Wertsch\u00f6pfung bauen. So soll die \n\nWasserstoffmobilit\u00e4t aus dem Labor und der Kleinserie in \n\nden Mittelstand und in die Gro\u00dfserie gehoben werden. \n\nIch kann Ihnen an dieser Stelle versichern, dass wir auch in \n\nder finalen Phase, in der zu den verbleibenden drei Bewer-\n\nbern und ihren Konzepten Machbarkeitsstudien durchge-\n\nf\u00fchrt werden, den HZwo e. V. und seine Mitglieder aktiv \n\nunterst\u00fctzen werden, um das nationale Technologie- und \n\nInnovationszentrum f\u00fcr Wasserstofftechnologie nach \n\nSachsen zu holen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bahn, Busse, Ver- und \n\nEntsorgungsfahrzeuge werden in Sachsen in Zukunft auch \n\nmit Wasserstoff und damit umweltfreundlich fahren. Ich \n\nbin der festen \u00dcberzeugung, dass s\u00e4chsische Unternehmen \n\nbeste Voraussetzungen haben, um vom internationalen \n\nMarkthochlauf der Wasserstoffwirtschaft zu profitieren. \n\nDaf\u00fcr arbeiten wir intensiv an der s\u00e4chsischen Wasser-\n\nstoffstrategie. Wir arbeiten weiterhin an technologieoffe-\n\nnen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die gesamte Wasserstoff-\n\nwertsch\u00f6pfungskette. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Damit ist die erste Debatte abgeschlossen. \n\nIch rufe auf\n\n \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nBildungsdesaster in Sachsen \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion. Danach folgen CDU, \n\nDIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staatsre-\n\ngierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile jetzt Herrn \n\nDr. Weigand das Wort. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit einem Zitat be-\n\nginnen: \u201eKein noch so guter Distanzunterricht kann \n\nPr\u00e4senzunterricht ersetzen. Schulschlie\u00dfungen belasten die \n\nSch\u00fcler.\u201c Das sagte Kultusminister Piwarz, kurz bevor die \n\nBundesnotbremse in Kraft trat. Dann kam die Bundesnot-\n\nbremse. Und was folgte? \u2013 Kein Widerstand aus Sachsen. \n\nDann trat der Kultusminister wieder vor die Presse und \n\nsagte: \u201eP\u00e4dagogisch und psychisch ist die erneute Schul-\n\nschlie\u00dfung eine Katastrophe.\u201c Eine Katastrophe ist ein De-\n\nsaster, daher unser heutiges Debattenthema: \n\n\u201eBildungsdesaster in Sachsen\u201c, ein Desaster, das Sie nicht \n\nverhindert haben, denn Sie h\u00e4tten im Bundesrat Wider-\n\nstand zeigen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNachdem Sie das Gesetz im Bundesrat haben durchgehen \n\nlassen und jetzt wie ein zahnloser Tiger umherirren, kommt \n\ndiese Woche noch das Test-Desaster in den Schulen hinzu. \n\nBisher war es den Eltern m\u00f6glich, die Selbsttests zu Hause \n\ndurchzuf\u00fchren. Jetzt ist das Misstrauen gegen\u00fcber den El-\n\ntern scheinbar so gro\u00df, dass es nicht mehr m\u00f6glich ist, dass \n\ndie Kinder es zu Hause machen. Ich frage mich: Wer \u00fcber-\n\nnimmt jetzt eigentlich die Kosten f\u00fcr die Selbsttests, die die \n\nEltern f\u00fcr zu Hause angeschafft haben? Erstatten Sie das, \n\noder wo k\u00f6nnen die Eltern diese Tests umtauschen? \n\nIch gehe einmal auf das vergangene Schuljahr ein. Wir hat-\n\nten ein Schuljahr, in dem keine Sch\u00fclerpraktika, auch keine \n\nExkursionen stattfanden und somit die Sch\u00fcler keine Be-\n\nrufsorientierung haben. Aktuell ist es nicht m\u00f6glich, mal in \n\nein Unternehmen reinzuschnuppern \u2013 egal, ob in der Land-\n\nwirtschaft, im Handwerk oder im Labor \u2013, um zu pr\u00fcfen, \n\nob es das Richtige f\u00fcr einen ist. Wir nehmen den Kindern \n\ndamit die wichtigste Entscheidung in ihrem Leben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEin weiterer Punkt ist, dass der Schulsport ausf\u00e4llt. Die Ge-\n\nwichtszunahme bei den Kindern ist massiv. Die Zehn- bis \n\nZw\u00f6lfj\u00e4hrigen haben eine bis zu 20%ige Gewichtszu-\n\nnahme, sie haben bis zu 50 % weniger Bewegung. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1889 \n\n\u2013 Ja, ich habe auch manchmal auch ein paar Kilo mehr auf \n\nden Rippen. Die kriege ich runter. Aber wenn ich mir einen \n\nzehnj\u00e4hrigen Steppke mit 25 Kilo vorstelle und dieser drei, \n\nvier Kilo mehr draufhat, dann hat der sicherlich ein biss-\n\nchen l\u00e4nger daran zu knabbern als Rolf Weigand, der sich \n\ndas im Sommer vielleicht im Garten wieder runtertrainiert. \n\nNeben dem Schulsport f\u00e4llt auch der Schwimmunterricht \n\naus. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\n\u2013 Wenn Sie das alles witzig finden, k\u00f6nnen wir das auch \n\nins L\u00e4cherliche ziehen. \u2013 Es f\u00e4llt der Schwimmunterricht \n\naus, Sachsen droht eine Nichtschwimmerwelle. \n\nEs gibt kreative Unternehmen, wie die Schwimmschule \n\nHoffmann aus Frankenberg, die seit Monaten funktionie-\n\nrende Hygienekonzepte auf den Tisch legt und Schwimm-\n\nunterricht in kleinen Gruppen anbieten kann. Wir haben \n\ndas im Ausschuss mehrfach diskutiert. Es wird solchen kre-\n\nativen Unternehmen keine M\u00f6glichkeit gegeben. Die War-\n\ntezeit f\u00fcr eine Teilnahme am Schwimmunterricht betr\u00e4gt \n\nk\u00fcnftig drei bis f\u00fcnf Jahre. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: So ein Unsinn!) \n\nDa sage ich nur: Holla, die Waldfee! Wenn Sie normaler-\n\nweise mit Ihrem vier- oder f\u00fcnfj\u00e4hrigen Kind zum \n\nSchwimmunterricht gehen \u2013 das haben wir selbst auch ge-\n\nmacht \u2013, dann w\u00e4ren Sie bei derzeitiger Situation schon bei \n\nsieben Jahren. Hier entstehen riesige Defizite. \n\nDie n\u00e4chsten Defizite sind die Sprachdefizite, die die Kin-\n\nder haben werden. Schon jetzt hat ein Drittel der Kinder im \n\nVorschulalter Sprachdefizite. Wochenlang sind Schulen \n\nund Kitas geschlossen. Die soziale Interaktion, die Sprache \n\nder Kinder war nicht m\u00f6glich. \n\nDie kaufm\u00e4nnische Krankenkasse warnte bereits Ende \n\nletzten Jahres \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eHeimbeschulung kann der \n\nallgemeinen Sprachkompetenz schaden, die dadurch weni-\n\nger trainiert wird. Dabei ist die Sprache in unserer Gesell-\n\nschaft ein zentraler Schl\u00fcssel f\u00fcr pers\u00f6nlichen, sozialen \n\nund beruflichen Erfolg.\u201c Wir nehmen also den Kindern \n\naufgrund der wochenlangen Schul- und Kitaschlie\u00dfungen \n\nden pers\u00f6nlichen und beruflichen Erfolg. \n\nDie Logop\u00e4den, die das zum Teil ausgeglichen haben, \n\nkonnten auch nicht in die Kita gehen. Die Eltern mussten \n\nneben der Betreuung zu Hause auch noch einen Termin mit \n\ndem Logop\u00e4den finden, an dem der Logop\u00e4de dann nach \n\nHause kommt. Vorher muss dann noch ein Test gemacht \n\nwerden. \n\nDie Entwicklungsgespr\u00e4che der Kinder zwischen Erzieher \n\nund Eltern bzw. Lehrer und Eltern werden verschoben und \n\nfinden vielleicht digital statt. Alles leidet darunter. Diese \n\nInteraktion, in der die Eltern mit den Erziehern und Lehrern \n\nabklopfen, wo das Kind steht und wo Eltern nachbessern \n\nk\u00f6nnen, findet nicht statt. \n\nDie Bundesnotbremse wurde uns hier als gro\u00dfe bundesein-\n\nheitliche Regelung angek\u00fcndigt. Wo ist denn eigentlich die \n\neinheitliche Regelung der Notbetreuung, meine Damen \n\nund Herren? Wir haben uns seit Monaten im Landtag daf\u00fcr \n\neingesetzt, dass Alleinerziehende endlich unter den An-\n\nspruch auf Notbetreuung fallen. In Sachsen gibt es keinen \n\nWeg. In Bayern, in Th\u00fcringen, in Sachsen-Anhalt oder in \n\nNRW, um nur einige Beispiele zu nennen, ist es f\u00fcr berufs-\n\nt\u00e4tige Alleinerziehende m\u00f6glich, eine Notbetreuung in An-\n\nspruch zu nehmen. Bieten Sie das endlich auch in Sachsen \n\nan \u2013 es gibt einige Landkreise, wie den Erzgebirgskreis und \n\nMittelsachsen, in denen die Einrichtungen noch geschlos-\n\nsen sind \u2013, damit die Alleinerziehenden hier eine Entlas-\n\ntung sp\u00fcren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die CDU-\n\nFraktion bitte, Herr Abg. Gasse. \n\nHolger Gasse, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ver-\n\nehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Kollegen von der \n\nAfD, Ihr Debattentitel macht mich wirklich sprachlos und \n\nist an Unversch\u00e4mtheit kaum zu \u00fcberbieten. Ich frage mich \n\nbei dem, was Sie ausgef\u00fchrt haben, ob wir im selben Land \n\nleben. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAuf der einen Seite negieren Sie die Testm\u00f6glichkeiten, Sie \n\nmachen sich mit Impfgegnern gemein, Sie sch\u00fcchtern Leh-\n\nrerpersonal und Eltern durch gezielte Unterstellungen ein, \n\nSie kritisieren den Freistaat und fordern letztendlich zent-\n\nralistische Ma\u00dfnahmen. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nDas bundesweite Gesetz zur Notbremse war ein Ein-\n\nspruchsgesetz. Ein Einspruch h\u00e4tte \u00fcberhaupt keine zeit-\n\nnahe Befassung des Bundestages zur Folge gehabt. Sie \n\nargumentieren so, je nachdem, wie es Ihnen in den Kram \n\npasst. \n\nAuf der anderen Seite ignorieren Sie, mit welcher Motiva-\n\ntion und Energie im Freistaat versucht wird, unseren Sch\u00fc-\n\nlerinnen und Sch\u00fclern unter den wirklich schwierigen \n\nBedingungen der Pandemie so viel Bildung wie m\u00f6glich \n\nzukommen zu lassen. \n\nEs ist ganz praktisch: Immer sch\u00f6n alles und jeden kritisie-\n\nren. Das ist bequem, wenn man im Nachhinein daf\u00fcr nicht \n\ndie Verantwortung tragen und sich nicht \u00fcber die Finanzie-\n\nrung und deren Sicherstellung Gedanken machen muss. Es \n\nwird ignoriert, dass man Personal und s\u00e4chliche Ausstat-\n\ntung nicht einfach herbeizaubern kann und \u00e4u\u00dfere Rah-\n\nmenbedingungen sich nicht einfach ver\u00e4ndern lassen. Das \n\nalles wird ausblendet. Hinterher zu sagen, man habe nat\u00fcr-\n\nlich alles viel besser gewusst, ist einfach. \n\nDie AfD-Fraktion versucht mit der heutigen Debatte, der \n\nStaatsregierung und der Koalition in der pandemiebeding-\n\nten Bildungssituation wieder einmal Versagen zu unterstel-\n\nlen. Niemand w\u00fcrde hier behaupten, dass es nicht auch die \n\neine oder andere Fehleinsch\u00e4tzung gegeben hat oder Fehler \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1890 \n\npassiert sind. Aber wer nichts macht, der macht auch keine \n\nFehler; Sie vermutlich auch nicht. \n\nFakt ist: Der Freistaat Sachsen hat mit Beginn der Pande-\n\nmie umfassende bildungspolitisch nachhaltige, wissen-\n\nschaftlich anerkannte und vor allem den Interessen guter \n\nBildung entsprechende Ma\u00dfnahmen umgesetzt, welche die \n\nDefizite bei den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern weitgehend \n\nverhindern sollen. Es wurde Wechselunterricht eingef\u00fchrt. \n\nDie Lernplattform LernSax wurde weiterentwickelt und \n\nausgebaut. Daneben wurden weitere Kommunikations-\n\nwege eingef\u00fchrt, um den Distanzunterricht und die h\u00e4usli-\n\nche Lernzeit zu erm\u00f6glichen. Lehrkr\u00e4fte wurden \n\nhinsichtlich der Nutzung der digitalen Medien und Ange-\n\nbote qualifiziert und sensibilisiert. \n\nDie Schulen wurden im Freistaat Sachsen so lange wie \n\nm\u00f6glich offengehalten, es wurde aber auch so fr\u00fch wie \n\nm\u00f6glich zum Pr\u00e4senzunterricht zur\u00fcckgekehrt. Abschluss-\n\nklassen wurden bevorzugt ber\u00fccksichtigt, um sicherzustel-\n\nlen, dass Erwerbs- und Bildungsbiografien nicht \n\npandemiebedingt beeintr\u00e4chtigt werden. \n\nIch m\u00f6chte nur daran erinnern: Im Freistaat Sachsen  \n\nbegannen die Abschlussklassen schon wieder am 18. Ja-\n\nnuar 2021. Pr\u00fcfungsvorbereitungen wurden in der Sekun-\n\ndarstufe I und in der Sekundarstufe II auf das vermittelte \n\nWissen konzentriert. Auch die Pr\u00fcfungsaufgaben und die \n\nPr\u00fcfungsfragen wurden entsprechend konzentriert. Die \n\nFolge des Ganzen war, dass jeder Abschlusssch\u00fcler unter \n\nden Pandemiebedingungen die M\u00f6glichkeit hatte, sich \n\nwirklich uneingeschr\u00e4nkt auf seine Pr\u00fcfung vorzubereiten. \n\nMit den Testungen hat das Kultusministerium alles unter-\n\nnommen, um die M\u00f6glichkeit fl\u00e4chendeckend zu nutzen \n\nund somit wieder einen herk\u00f6mmlichen Unterricht in un-\n\nseren s\u00e4chsischen Schulen zu erm\u00f6glichen. Im \u00dcbrigen \u2013 \n\nauch wieder fr\u00fcher als die meisten anderen Bundesl\u00e4nder \u2013 \n\nhatten wir ein Konzept, das in Sachsen ein inzidenzunab-\n\nh\u00e4ngiges Offenhalten der Schulen erm\u00f6glicht h\u00e4tte. Dann \n\nkam aber leider die Bundesnotbremse \u2013 es wurde vorhin \n\nschon angesprochen \u2013, die uns diesbez\u00fcglich einen Strich \n\ndurch die Rechnung gemacht hat. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDie vorgelegten Testergebnisse zeigen aber, dass dieser \n\nWeg im Interesse der Wissensvermittlung bei gleichzeiti-\n\nger Einhaltung der Hygienevorschriften der einzige Weg \n\nist, um eine Ansteckung zu vermeiden und trotzdem best-\n\nm\u00f6gliche Bildungsangebote zu erm\u00f6glichen. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nMeine Heimatstadt Leipzig ist der beste Beweis daf\u00fcr, dass \n\ndie Inzidenzen trotz ge\u00f6ffneter Schulen sinken und Schu-\n\nlen eben nicht der Pandemietreiber des Landes sind. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nDie Impfangebote f\u00fcr Lehrer tragen auch weiterhin dazu \n\nbei, dass Schulen kein Problem darstellen und unter Pan-\n\ndemiebedingungen gut funktionieren k\u00f6nnen. Eine Reform \n\nder Lerninhalte ist in Vorbereitung, um im kommenden \n\nSchuljahr auf die entstandenen Lerndefizite nachhaltig re-\n\nagieren zu k\u00f6nnen. \n\nEs werden des Weiteren individuelle Lernstandserhebun-\n\ngen f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die das ganze Vorha-\n\nben flankieren, durchgef\u00fchrt, um auf individuelle Defizite \n\nschnell und gezielt reagieren zu k\u00f6nnen. \n\nAll die Ma\u00dfnahmen und eine Vielzahl von Unterst\u00fctzungs-\n\nma\u00dfnahmen f\u00fcr das Lehrepersonal sowie f\u00fcr die Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler sind besonders im Bereich digitaler \n\nAngebote aufeinander abgestimmt und folgen dem Ziel, \n\ndie Lernerfolge der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu verbes-\n\nsern und die Eltern und das Lehrerpersonal in dieser \n\nschwierigen Situation zu entlasten. \n\nSolche Strategien \u2013 es tut mir leid \u2013 habe ich von der AfD-\n\nFraktion bisher nicht geh\u00f6rt. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nHolger Gasse, CDU: Getreu Ihrem Motto, gegen alles zu \n\nsein, alles im Nachhinein besser gewusst zu haben, h\u00e4tte \n\nmich Ihr Debatten-Titel vielleicht doch nicht \u00fcberraschen \n\nd\u00fcrfen. Von einem Bildungsdesaster zu sprechen, ist daher \n\nnicht nur ahnungslos und ignorant. Es ist einfach unver-\n\nsch\u00e4mt. \n\n(Beifall bei der CDU und den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die Links-\n\nfraktion, bitte. Frau Abg. Neuhaus-Wartenberg, bitte. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abge-\n\nordnete! Frau Staatsministerin Meier sprach heute Vormit-\n\ntag in ihrer Rede \u00fcber den sogenannten Heilungsprozess, \n\nden wir als Gesellschaft brauchen. Ich finde, dass das ein \n\nzutiefst richtiger Gedanke ist. Diesen brauchen alle, und \n\ndeswegen brauchen ihn auch unsere Kinder und Jugendli-\n\nchen. \n\nEs geht nicht nur um Bildungserfolg und um berufliche Er-\n\nfolge, und es geht auch nicht nur um das Aufholen von \n\nLernr\u00fcckst\u00e4nden und den Abbau von Wissensdefiziten \u2013 \n\nich halte das f\u00fcr einen gro\u00dfen Fehler \u2013; zumal wir bis heute \n\nnoch nicht einmal wissen, wie gro\u00df die Lerndefizite, die \n\nWissensdefizite und die Lernr\u00fcckst\u00e4nde tats\u00e4chlich sind. \n\nWir m\u00fcssten dazu in Sachsen erst einmal eine vern\u00fcnftige \n\nErhebung machen, um zu sehen, wie gro\u00df die Defizite tat-\n\ns\u00e4chlich sind. Bis dato sind das alles Mutma\u00dfungen. Ich \n\nsage nicht, dass es sie nicht gibt. Die Frage ist aber, in wel-\n\nchem Ma\u00dfe und wie wir darauf eingehen. \n\nF\u00fcr uns LINKE kann ich sagen: Wir wollen keine wirt-\n\nschaftskonformen Lemminge. Deswegen wollen wir auch \n\nnicht nur \u00fcber Bildungserfolge reden. Dieses Aktionspro-\n\ngramm in H\u00f6he von 2 Milliarden Euro hei\u00dft eben: \u201eAkti-\n\nonsprogramm Aufholen nach Corona.\u201c Es muss uns aber \n\num mehr als um das Aufholen gehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1891 \n\nIch w\u00fcrde gerne \u00fcber Begrifflichkeiten sprechen, \u00fcber ei-\n\nnen ganz gro\u00dfen, wichtigen Begriff: Resilienz. Dieser \n\nmuss auf das Bildungssystem und das Schulsystem \u00fcber-\n\ntragbar sein. Lernen hei\u00dft auch \u2013 das m\u00fcssen wir uns alle \n\nhinter die Ohren schreiben \u2013 von Corona lernen. \n\nDie Debatte \u00fcber einen sch\u00f6nen und normalen Sommer, die \n\nich zutiefst verstehe, geht aber nach meiner Meinung an \n\nden Bed\u00fcrfnissen von Kindern und Jugendlichen vorbei. \n\nDas hat etwas damit zu tun, dass es nicht nur diejenigen \n\nsind, die von der Pandemie bis dato besonders betroffen \n\nwaren und es immer noch sind, sondern das hat auch etwas \n\ndamit zu tun, dass es f\u00fcr Kinder und Jugendliche derzeit \n\nkeine kurzfristigen L\u00f6sungen gibt und damit keine Hoff-\n\nnung auf einen speziellen Schutz. \n\nDamit sind wir beim Thema Impfen. Ich m\u00f6chte dazu sa-\n\ngen: Ich habe an keiner Stelle gefordert, dass es eine Impf-\n\npflicht in Sachsen geben soll. Ich habe gesagt, dass sich, \n\nwenn Kinder und Jugendliche geimpft werden d\u00fcrfen, die \n\nStaatsregierung darauf vorbereitet, dies zu erm\u00f6glichen, \n\nund zwar gemeinsam mit den Eltern, gemeinsam mit den \n\nSchulen. Nichts anderes habe ich gesagt. Ich halte die De-\n\nbatte, die hier angeheizt worden ist, n\u00e4mlich \u00fcber eine \n\nImpfflicht zu sprechen, die ich nie formuliert habe, gesell-\n\nschaftlich f\u00fcr totalen Wahnsinn. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Wer hat das gesagt?) \n\nSie heizen damit Dinge an, die meiner Meinung nach nicht \n\nin Ordnung sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nProf. Berner ist zitiert worden. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle \n\nProf. Kiess zitieren, der vor anderthalb Wochen im \u201eSach-\n\nsenspiegel\u201c sagte: Ja, Kinder und Jugendliche, sobald sie \n\ngeimpft werden k\u00f6nnen, sollten das bitte auch Kinderarzt-\n\npraxen machen, aber mit einer Konsequenz: Das wird un-\n\ngef\u00e4hr zwei bis drei Jahre dauern. \n\nZumindest die Debatte dar\u00fcber, ob wir wenigstens die \u00d6rt-\n\nlichkeiten diesbez\u00fcglich verlagern, muss doch wohl in ei-\n\nnem demokratischen Parlament erlaubt sein. \n\nWas hei\u00dft das jetzt konkret, und was hei\u00dft das f\u00fcr unsere \n\nSchulen? F\u00fcr unsere Schulen hei\u00dft das, dass wir uns den \n\nFragestellungen zum Gesundheitsschutz und sozialen Zu-\n\nsammenhalt sowie zur Schule, dem Ort an sich, widmen \n\nm\u00fcssen. Was den Gesundheitsschutz anbelangt: Helge \n\nBraun, Chef des Bundeskanzleramtes, hat gesagt, dass es \n\nklug w\u00e4re, den Sommer daf\u00fcr zu nutzen, jetzt doch Luftfil-\n\ntersysteme in den Schulen einzubauen, \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nDas bringt nichts!) \n\nund es auch klug w\u00e4re \u2013 das hat er nicht gesagt, sondern \n\nandere \u2013, tats\u00e4chlich \u00fcber kleinere Gruppen nachzudenken. \n\nWenn das alles so ist, dann m\u00fcssen wir dem in Sachsen \n\nauch folgen. \n\nDer n\u00e4chste Punkt betrifft die soziale Chancengerechtig-\n\nkeit. Wir m\u00fcssen uns um diejenigen sorgen und sie vor al-\n\nlem auch unterst\u00fctzen, die schon vor Corona benachteiligt \n\nwaren und jetzt umso mehr benachteiligt sind. Wir m\u00fcssen \n\nuns auf den Weg machen und gemeinsam \u2013 ich will noch \n\neinmal betonen: Wir haben einen runden Tisch gefordert, \n\nund ich bleibe dabei \u2013 \u00fcber wichtige Begriffe reden. Auch \n\nwenn das jetzt vision\u00e4r, utopisch und in Ihren Augen v\u00f6llig \n\ndaneben ist; diese Begriffe lauten: f\u00e4cherlos, ausgeschla-\n\nfen, gl\u00fccklich, lebensnah, luftig, notenlos, digital und vor \n\nallem gerecht. Das sind meiner Meinung nach die vern\u00fcnf-\n\ntigen Ans\u00e4tze. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir m\u00fcssen auch, besonders in Zeiten von Corona, \u00fcber \n\neine individuelle Lernf\u00f6rderung sprechen. Wir m\u00fcssen \n\n\u00fcber ein Verantwortungsbewusstsein von Lehrkr\u00e4ften und \n\nSchulleitung reden. Ich m\u00f6chte damit nicht sagen, dass sie \n\ndas nicht haben, aber wir m\u00fcssen neu dar\u00fcber diskutieren. \n\nWir m\u00fcssen dar\u00fcber diskutieren, wie Flexibilit\u00e4t vor Ort \n\ngeschaffen werden kann. Wir m\u00fcssen \u00fcber Vertrauen spre-\n\nchen und schauen, dass wir uns auf das Wesentliche kon-\n\nzentrieren. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nWir m\u00fcssen \u00fcber Kunst und Kultur reden und m\u00fcssen sie \n\nauch in die Schulen lassen, oder wir m\u00fcssen zu ihnen hin-\n\ngehen. \n\nAll das w\u00e4re meiner Meinung nach total klug, wenn wir \n\n\u00fcber m\u00fcndige, demokratische und zufriedene junge Leute \n\nsprechen, die wir dann aus einem Bildungssystem entlas-\n\nsen, das vielleicht so gestrickt ist, dass wir irgendwann fl\u00e4-\n\nchendeckend \u00fcber ein l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen \n\nsprechen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und f\u00fcr die \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Frau Abg. Melcher, bitte. \n\nChristin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit 15 Mo-\n\nnaten bewegen wir uns mitten in einer Pandemie. Seit 15 \n\nMonaten war sicherlich kein Bereich so sehr im Fokus wie \n\ndie Schulen und die Kitas. Seit 15 Monaten ringen demo-\n\nkratische Fraktionen darum, Teilhabe und Bildung f\u00fcr Kin-\n\nder und Jugendliche mit dem Infektionsschutz zu \n\nverbinden. \n\nIch habe mich in Vorbereitung auf diese Debatte gefragt, \n\nwas eigentlich in den letzten 15 Monaten von der AfD-\n\nFraktion kam. Dabei sind mir zwei Forderungen im Ge-\n\nd\u00e4chtnis geblieben: Die erste Forderung lautete \u201eSchiefer-\n\ntafeln f\u00fcr alle!\u201c. \n\nDas muss man sich einmal vorstellen: W\u00e4hrend andere be-\n\nm\u00fcht sind, die Plattform LernSax leistungsf\u00e4higer und an-\n\nwenderfreundlicher zu machen, w\u00e4hrend andere bem\u00fcht \n\nsind, einen Qualit\u00e4tsrahmen f\u00fcr Distanzlernen zu schaffen, \n\ndamit auch zu Hause gut gelernt werden kann, w\u00e4hrend \n\nGelder akquiriert werden, um die Digitalisierung endlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1892 \n\numzusetzen und Lehrer-Laptops zu finanzieren, sagen Sie: \n\n\u201eSchiefertafeln f\u00fcr alle!\u201c \n\n(Zuruf von der AfD: Das ist \u00f6kologischer!) \n\nIhre zweite Forderung, die mir im Ged\u00e4chtnis geblieben ist \n\n\u2013 Sie haben ja mehrfach in diesem Hohen Haus versucht, \n\nuns diese zu verkaufen \u2013, war die Streichung einer Unter-\n\nrichtsstunde Gemeinschaftskunde. Mit der Streichung die-\n\nser Unterrichtsstunde wollten Sie die F\u00e4cher Mathematik, \n\nBiologie, Chemie, Physik und Sport ausgleichen. Ich habe \n\nIhnen das damals vorgerechnet und gesagt, dass das absurd \n\nist, und es bleibt weiterhin absurd. Vielleicht sollten Sie \n\nbeim n\u00e4chsten Mal Ihren Debattentitel noch einmal \u00fcber-\n\ndenken und schauen, wo denn tats\u00e4chlich ein Bildungsde-\n\nsaster vorherrschend ist. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der CDU \u2013  \n\nBeifall des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Chancengerechtigkeit ist \n\nf\u00fcr uns B\u00dcNDNISGR\u00dcNE ein zentraler Gradmesser f\u00fcr \n\ngute Bildung. Die Auswirkungen der Pandemie sind zwei-\n\nfelsohne vorhanden. Leistungsschwache haben es ohnehin \n\nschon schwer, aber das Distanzlernen hat sie besonders hart \n\ngetroffen. Es macht eben einen Unterschied, ob ich mir ein \n\nKinderzimmer mit drei weiteren Geschwistern teilen muss \n\noder das Handyguthaben der Eltern am Ende des Monats \n\nnicht mehr ausreicht, um sich bei LernSax einzuloggen. \n\nAber auch leistungsstarke Sch\u00fcler(innen) werden diese \n\nPandemie sp\u00fcren. \n\nDeshalb war der Ausgangspunkt unserer \u00dcberlegungen, \n\nzun\u00e4chst Erkenntnisse zu den individuellen Lernr\u00fcckst\u00e4n-\n\nden zu gewinnen. Ich bin dem SMK sehr dankbar, dass es \n\nDiagnoseinstrumente f\u00fcr die Schulen und f\u00fcr die Lehr-\n\nkr\u00e4fte entwickelt und zur Verf\u00fcgung gestellt hat. \n\nEin weiterer wichtiger Punkt ist f\u00fcr uns, das System Schule \n\nzu st\u00e4rken. So haben wir auch im Rahmen der Haushalts-\n\nverhandlungen wichtige Impulse gesetzt; sei es bei der \n\nSchulsozialarbeit, den multiprofessionellen Teams an \n\nSchulen, aber auch dabei, die Schulen mit besonderen Be-\n\ndarfen st\u00e4rker zu unterst\u00fctzen. Das sorgt f\u00fcr die reale Ent-\n\nlastung von Lehrern, Lehrerinnen und Schulen. Zus\u00e4tzlich \n\nhat auch der Bund Gelder zur Verf\u00fcgung gestellt, um zu-\n\nk\u00fcnftig f\u00fcr mehr Bildungsgerechtigkeit zu sorgen. \n\nWir haben ferner die digitale Infrastruktur gest\u00e4rkt. Wir ha-\n\nben die Kofinanzierung f\u00fcr die Lehrer-Laptops sicherge-\n\nstellt \u2013 die Sch\u00fcler-Laptops sind schon da \u2013, und auch die \n\nMittel aus dem Digitalpakts I, die langfristig wirken, wer-\n\nden sicherlich zu einem Digitalisierungsschub in den Ein-\n\nrichtungen f\u00fchren. \n\nEin weiterer Fokus lag auf den Bildungs\u00fcberg\u00e4ngen. Des-\n\nhalb war es uns w\u00e4hrend der Pandemie extrem wichtig, un-\n\nser Augenmerk sowohl auf die Schuleingangsphasen als \n\nauch auf den \u00dcbergang von der Grundschule zu den wei-\n\nterf\u00fchrenden Schulen zu richten. \n\nEin weiterer Punkt war, die Abschlussklassen in den ver-\n\nschiedenen Schularten w\u00e4hrend der Pandemie mehr in den \n\nFokus zu r\u00fccken. Viele Abiturienten spiegeln mir gerade in \n\ndiesen Tagen, wie gut trotz Pandemie die Rahmenbedin-\n\ngungen f\u00fcr das Lernen waren; und ich nehme Wetten an, \n\ndass wir auch hier wieder von einem guten Jahrgang reden \n\nwerden. \n\nDar\u00fcber hinaus hat des SMK angek\u00fcndigt, die Lehrpl\u00e4ne \n\nauszud\u00fcnnen. Auch das begr\u00fc\u00dfen wir. Wir m\u00fcssen uns, \n\nglaube ich, nichts vormachen: Wir werden in den kommen-\n\nden Jahren kontinuierlich an den pandemiebedingten Lern-\n\nr\u00fcckst\u00e4nden arbeiten. \n\nSie sehen, werte AfD-Fraktion, an vielen Schrauben wird \n\ntats\u00e4chlich gedreht und gearbeitet. Ich glaube, Schieferta-\n\nfeln und die Streichung einer Unterrichtsstunde Gemein-\n\nschaftskunde h\u00e4tten dazu nichts beigetragen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und des  \n\nStaatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Ich muss gestehen, dass ich bei dem De-\n\nbattentitel ein wenig ratlos war und nicht genau wusste, wie \n\nich mich auf diesen Redebeitrag vorbereiten soll. Ich bin \n\nauch nach dem Redebeitrag des Herrn Kollegen weiterhin \n\nratlos. \n\nAll die Probleme, die Sie hier genannt haben, sind nicht \n\nneu. Sie wurden schon mehrfach benannt, und zwar nicht \n\nnur von Ihnen, sondern auch von uns, vom Kultusministe-\n\nrium selbst sowie von vielen Eltern und Lehrkr\u00e4ften. \n\nDas Gute ist, dass sich das alles nicht im Benennen von \n\nProblemen ersch\u00f6pft hat. Wir machen seit \u00fcber einem Jahr \n\nnichts anderes, als uns jedes dieser Probleme anzuschauen, \n\num zu pr\u00fcfen, was man akzeptieren muss bzw. was sich im \n\nschulischen Bereich nicht l\u00f6sen l\u00e4sst. Dabei denke ich bei-\n\nspielsweise an die Tatsache, dass wir eine Pandemie haben. \n\nEs geht dabei darum, mit der neuen Situation umzugehen \n\nund trotz alledem, auch wenn derzeit keine Praktika m\u00f6g-\n\nlich sind, Berufsorientierung in virtueller Weise zu geben, \n\nund in den Pr\u00e4senzphasen an der Schule nicht nur fachli-\n\nchen Unterrichtsstoff, sondern auch das, was fehlt \u2013 soziale \n\nKompetenzen, Zusammenleben usw. \u2013 zu vermitteln. All \n\ndas passiert doch. Sie wissen auch, dass das passiert. \n\nInsofern bin ich ratlos, und es hat auch keinen Sinn, zu wie-\n\nderholen, was Herr Gasse und Frau Melcher ganz treffend \n\ngesagt haben. Sie nehmen es nicht wahr. Sie nehmen nur \n\ndie Probleme wahr. Sie nehmen \u2013 bei all dem Schatten, den \n\ndiese Pandemie verursacht \u2013 nicht das Licht wahr, das es \n\ndazwischen gibt. \n\nIch will versuchen, Ihnen zu helfen und das eine oder an-\n\ndere noch einmal in den Blick zu nehmen. Wir haben \u2013 weil \n\nes sein musste \u2013 im Bereich digitale Bildung unglaubliche \n\nFortschritte gemacht. Das kann man nicht einfach negie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1893 \n\nren. Das k\u00f6nnen auch Sie nicht wegdiskutieren. Diese Fort-\n\nschritte empfinden inzwischen auch sehr viele Lehrkr\u00e4fte \n\nals eine unglaubliche Bereicherung. \n\nSchauen Sie ab und an einmal in den Blog des Kultusmi-\n\nnisteriums; es lohnt sich gerade heute wieder mit einem Er-\n\nfahrungsbericht. Wir haben einen gro\u00dfen Schub beim \n\nselbst\u00e4ndigen Lernen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern er-\n\nreicht. Wenn Sie im Gespr\u00e4ch mit den Sch\u00fclern sind, dann \n\nh\u00f6ren Sie, was funktioniert bzw. l\u00e4uft, von dem man fr\u00fcher \n\nnie gedacht h\u00e4tte, dass es l\u00e4uft, und Sie werden ins Staunen \n\nkommen. \n\nWir ignorieren nicht, dass es immer noch viele Schwierig-\n\nkeiten gibt; nat\u00fcrlich, das ist keine Frage. Aber so eindi-\n\nmensional, wie Sie es darstellen, ist es doch nicht. Wir \n\nhaben einen Kreativit\u00e4tsschub bei den Lehrkr\u00e4ften, was in-\n\nzwischen an Unterrichtsvorbereitungen nicht nur geteilt, \n\nsondern gemeinsam erstellt wird, was an Kommunikation \n\nzwischen den verschiedenen F\u00e4chern passiert, was an Ab-\n\nstimmung fach\u00fcbergreifend stattfindet \u2013 das w\u00e4re vor zwei, \n\ndrei Jahren noch undenkbar gewesen. \n\nAuch hier haben die sehr schwierigen, bedauerlichen Um-\n\nst\u00e4nde der Pandemie, in die wir nun einmal alle geraten \n\nsind und die sich keiner freiwillig ausgesucht hat, als Ka-\n\ntalysator fungiert. \n\nWir haben unseren Fokus auf die soziale Benachteiligung \n\ngerichtet. Das hatten wir zwar schon in den vergangenen \n\nJahren; aber wir konnten diese Aufgabe nicht so entschlos-\n\nsen angehen. Auch das ist etwas wert, glaube ich, und das \n\nwird man im Haushalt auch in den n\u00e4chsten zwei Tagen \n\nsehen. \n\nEin letzter Punkt. Wir haben inzwischen in der Schulauf-\n\nsicht eine Orientierung, die nicht mehr nur auf Noten ab-\n\nzielt, sondern auch auf das Befinden von Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern, und die solche Dinge wie Resilienz \u2013 Frau Neu-\n\nhaus-Wartenberg hatte es angesprochen \u2013 mit in den Fokus \n\nnimmt. \n\nIch finde, all das sind positive Punkte, die uns die Welt \n\nnicht durch die rosa Brille erscheinen lassen sollten, die \n\nman aber mit betrachten muss. Ich wei\u00df nicht, was es Ihnen \n\nhilft \u2013 aber Sie k\u00f6nnen in der zweiten Runde noch einmal \n\ndazu sprechen \u2013, nur das Negative zu sehen und aus diesem \n\nNegativen gar nicht herauszukommen. \n\nDas Spannende ist doch, wenn es Probleme gibt, diese \n\nnicht nur zu benennen, sondern sie schrittweise auch zu l\u00f6-\n\nsen. Das ist zumindest der Grund, warum ich Politik ma-\n\nche, und das macht Spa\u00df. \n\nIch w\u00fcrde Ihnen w\u00fcnschen, dass Sie aus dieser allein ne-\n\ngativen Problembenennungsspirale herauskommen und \n\nsich \u00fcber die eine oder andere Probleml\u00f6sung freuen, auch \n\nwenn Sie sie nicht selbst hinkriegen, sondern wenn sie von \n\nanderen geliefert wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und  \n\ndes Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen jetzt \n\nin die zweite Runde. Es beginnt die AfD-Fraktion. Herr Dr. \n\nWeigand, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Frau Friedel, als ob ich in die-\n\nsem Landtag nur Negatives sehen w\u00fcrde! Irgendwie \n\nbekommen Sie das nicht richtig mit. Ich habe mich schon \n\nimmer daf\u00fcr eingesetzt, dass die Kindertageseinrichtungen \n\nund Grundschulen inzidenzunabh\u00e4ngig ge\u00f6ffnet bleiben. \n\nDas habe ich gefordert und sehe es als positiv f\u00fcr dieses \n\nLand an. Wir hatten Experten hier, die das best\u00e4tigt und die \n\nTests an den Grundschulen angezweifelt haben. Ich wollte, \n\ndass unsere Kinder Teilhabe an Bildung haben. Das ist et-\n\nwas sehr Positives. Wir sind doch keine Schwarzmaler. Wir \n\nwollen, dass unsere Kinder endlich Bildungsgerechtigkeit \n\nin diesem Land erleben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nLiebe Frau Friedel, Sie sagten gerade selbst, dass Sie sich \n\njedes Problem anschauen und \u00fcberlegen, was Sie besser \n\nmachen k\u00f6nnen. Sie haben auch gefordert, dass die Notbe-\n\ntreuung f\u00fcr die Alleinerziehenden kommt. Setzen Sie sich \n\nbitte einmal bei Ihrem Kultusminister durch und schauen \n\nSie die Probleme nicht nur an! Man muss sie auch l\u00f6sen, \n\nwenn man in Regierungsverantwortung ist. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nFrau Neuhaus-Wartenberg, nat\u00fcrlich m\u00f6chten wir keine \n\nWirtschaftslemminge ausbilden; aber ich habe doch als Va-\n\nter \u2013 es geht bestimmt vielen Eltern so \u2013 den Anspruch, \n\ndass unsere Kinder den besten Bildungsabschluss machen \n\nund dann einen tollen Beruf erlernen. Sie wollen von die-\n\nsem Staat leben, das ist Ihre linke Ideologie. Wir wollen, \n\ndass junge Leute innovativ sind, neue Ideen auf den Markt \n\nbringen und nat\u00fcrlich, wenn sie wollen, auch Steuergelder \n\nakquirieren und nicht nur im \u00f6ffentlichen Dienst versan-\n\nden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDamit sind wir bei Frau Melcher von den GR\u00dcNEN. Wir \n\nhaben nie Schiefertafeln f\u00fcr alle gefordert. Ich habe einmal \n\nhier gestanden und gesagt, dass ich zu Hause eine Schie-\n\nfertafel habe, meine Kinder f\u00fcr Bildung motiviere und dazu \n\nkeine digitale Technik brauche. Das ist m\u00f6glich. Ich kann \n\nBildung ohne digitale Technik machen \u2013 \u00fcbrigens auch im \n\nGarten, dann gehe ich hinaus. Wenn ich nat\u00fcrlich auf dem \n\ngr\u00fcnen Bildungsniveau einer Annalena Baerbock stehen \n\nbleibe, verstehe ich das falsch. Das ist nicht mein Problem. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der SPD: Aaach!) \n\nLieber Herr Gasse von der CDU: Wir wollen jetzt Personal \n\nf\u00fcr den ganz normalen, regul\u00e4ren Unterricht herzaubern. \n\nIst uns dieses im letzten Dreivierteljahr abhandengekom-\n\nmen? Ist das Personal irgendwie weggeschwappt? Es hat \n\ndoch mit dem bestehenden Personal in festen Gruppen in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1894 \n\nden Kindertageseinrichtungen und den Grundschulen \n\nfunktioniert. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Gasse, CDU) \n\nNat\u00fcrlich hat man etwas ausged\u00fcnnt, und die \u00d6ffnungszei-\n\nten auch bei uns in der Kita sind k\u00fcrzer. Wir konnten unsere \n\nKinder nicht mehr um 06:30 Uhr abgeben; es wurde erst \n\nsp\u00e4ter ge\u00f6ffnet, und nachmittags um 16:00 Uhr mussten \n\nwir die Kinder abholen. Darauf musste man sich einstellen. \n\nAber die Kindertageseinrichtungen haben es doch mit den \n\nfesten Gruppen hinbekommen. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE) \n\nWir leben nat\u00fcrlich auf der gleichen Welt. Ich habe etwas \n\nzu den Tests gesagt; Sie haben es auch geh\u00f6rt. Deshalb ha-\n\nben wir gerade auch die Tests an den Grundschulen kriti-\n\nsiert. \n\nWollen wir \u00fcber LernSax im Dezember reden? \u2013 Reden wir \n\nlieber nicht dar\u00fcber. Sch\u00f6n, dass Sie es jetzt erkannt haben! \n\nDer Fortschritt im digitalen Bereich ist ja sch\u00f6n. Es ist ja \n\nsch\u00f6n, wenn wir in den n\u00e4chsten zwei Tagen dar\u00fcber ent-\n\nscheiden, dass die Lehrer nach einem Jahr Corona \u2013 das \n\nfinde ich wirklich lustig \u2013 nicht mehr Privat-Laptops ver-\n\nwenden, sondern einen Dienstlaptop bekommen. Also, ein \n\nJahr hat es gedauert, das hinzubekommen. Halleluja, herz-\n\nlichen Gl\u00fcckwunsch! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIn der Presse lesen Sie, Freiberg musste Anfang des Jahres \n\nF\u00f6rdergelder zur\u00fcckgeben, weil die Bestellfenster zu eng \n\nwaren und Lieferengp\u00e4sse vorherrschten, wie in Gro\u00df-\n\nschirma; dort ist der Dienstleister abgesprungen. Wir haben \n\nes auch noch nicht geschafft, die Schulen komplett auszu-\n\nstatten. Man h\u00e4tte von \u201eoben\u201c sagen k\u00f6nnen: Wir geben \n\nf\u00fcnf Laptops vor, f\u00fcnf verschiedene Modelle. Sucht euch \n\nwelche heraus, wir bestellen sie zentral. Dann machen die \n\nim LASuB ein bisschen mit, organisieren die Laptops und \n\nwir statten dann alles aus. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Wunschdenken!) \n\nWenn wir beim digitalen Unterricht sind, dann m\u00fcssen wir \n\nauch \u00fcber den Rohrkrepierer \u201eDigitales Land Sachsen\u201c \n\nsprechen. Heute war in der Zeitung zu lesen, Ihr Wirt-\n\nschaftsminister brauche noch 330 Millionen Euro. \u2013 \n\nSch\u00f6n, dass es ihm zwei Tage vor den Haushaltsverhand-\n\nlungen einf\u00e4llt, dass er die noch braucht! Die sch\u00fctteln wir \n\nmal so ganz schnell aus dem \u00c4rmel, dann gibt es noch \n\n330 Millionen obendrauf. \n\nGemeinde Sch\u00f6pstal, Landkreis G\u00f6rlitz, Stadt Elterlein, \n\nLandkreis Erzgebirge, Gemeinde Mockrehna, Landkreis \n\nNordsachsen, oder bei mir die Gemeinde Obersch\u00f6na: Ma-\n\nximal 10 % von ihnen haben schnelles Internet, Breitband. \n\nAngesichts dessen brauchen wir nicht \u00fcber digitalen Unter-\n\nricht zu sprechen. Wenn wir digitalen Unterricht machen \u2013 \n\n\u00fcber LernSax oder was auch immer \u2013, h\u00e4tte ich mir ge-\n\nw\u00fcnscht, man gibt auch den Lehrern eine Anleitung. Der \n\neine kommuniziert \u00fcber einen Chat, der andere legt es in \n\nirgendeinem Ordner ab, und dann suchen Eltern und Sch\u00fc-\n\nler, wo die Daten abgelegt sind. Selbst innerhalb einer ein-\n\nzigen Schule wird das sehr unterschiedlich gehandhabt. \n\nHier h\u00e4tte man die Kommunikation besser machen k\u00f6nnen. \n\nDas hat man aber nicht. Das ist Ihr gro\u00dfes Desaster. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Gasse, bitte. \n\nHolger Gasse, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKollegen! Herr Dr. Weigand, ich wollte eigentlich nicht \n\nnoch einmal sprechen, denn Frau Friedel hat wirklich ein \n\nnettes Schlusswort gesprochen; aber die Dinge, die Sie sag-\n\nten, kann ich einfach nicht so stehen lassen. Es ist ein Prob-\n\nlem, wenn man sich immer die Dinge herauspickt, die \n\neinem passen. \n\nThema: Schulen in Pr\u00e4senz grunds\u00e4tzlich \u00f6ffnen. Sie spiel-\n\nten auf die Anh\u00f6rung an \u2013 Herr Prof. Kiess und Herr Prof. \n\nBerner waren hier \u2013, haben aber nicht erw\u00e4hnt, dass sie die \n\nHygienema\u00dfnahmen und eine Maskenpflicht, zum Bei-\n\nspiel im Grundschulalter, bef\u00fcrwortet haben. Damit h\u00e4tten \n\nSie ja wieder ein Problem gehabt. Auch mit den Tests hat-\n\nten Sie ein Problem. \u2013 Punkt 1. \n\nPunkt 2: Lehrpersonal. Lehrer werden auch krank. Sie \n\nm\u00fcssen in Quarant\u00e4ne. Feste Gruppen bed\u00fcrfen mehr Per-\n\nsonal. All dies ignorieren Sie. Irgendwie erinnern Sie mich, \n\nHerr Dr. Weigand, in dieser Debatte an einen fr\u00fcheren Mit-\n\narbeiter meiner Pizzeria, der immer kluge Ideen hatte, was \n\nman besser machen k\u00f6nnte \u2013 vor allem die anderen \u2013 und \n\nwas totaler Quatsch ist. Das waren in den Neunzigerjahren \n\nPC-Ger\u00e4te, Internet und solche Dinge \u2013 alles totaler \n\nQuatsch. Als ich ihn nach meiner Wahl in den Landtag da-\n\nmit betrauen wollte, mein Unternehmen weiterzuf\u00fchren, \n\nihm mehr Verantwortung geben wollte, indem er Ge-\n\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer werden k\u00f6nnte, dann waren es die Arbeitszei-\n\nten, die nicht mehr passten, und er hat gekniffen \u2013 mit \n\neinem kleinen Unterschied: Meinem Mitarbeiter h\u00e4tte ich \n\ndamals die F\u00fchrung meiner Firma zugetraut. Sie in der Re-\n\ngierung w\u00fcrden mir Angst machen, denn das w\u00fcrde in ein \n\nwirkliches Desaster f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD:  \n\nDass Sie mal Angst haben \u2026!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nLinksfraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Es sieht \n\nnicht so aus. B\u00dcNDNISGR\u00dcNE? \u2013 SPD? \u2013 Sie hatten \n\nschon das Schlusswort gehalten. Ich frage bei der AfD \n\nnach: Wollen Sie noch einmal sprechen? \u2013 Herr Dr. Wei-\n\ngand, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Sch\u00f6n, Herr Voigt, wenn ich Sie \n\nals \u201edreifacher Weigand\u201c begeistere; dann ist das doch mal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1895 \n\ntoll! Sie werden mich in den n\u00e4chsten Tagen noch \u00f6fter er-\n\nleben, und es wird sicher zu sp\u00e4ter Stunde hier und da lustig \n\nwerden; das kann ich Ihnen jetzt schon versprechen. \n\n(Holger Gasse, CDU: Juhu!) \n\nAber, lieber Herr Gasse, wir wollen \u00fcber die Masken spre-\n\nchen. Ja, Prof. Berner und Prof. Kiess sa\u00dfen hier. Prof. \n\nKiess hat die Masken bef\u00fcrwortet, Prof. Berner \u2013 das m\u00fcs-\n\nsen Sie sich eingestehen \u2013 sah das etwas kritisch. \n\nLehrer, die krank werden: Ja, das passiert. Sie kommen in \n\nQuarant\u00e4ne, und man muss auch einmal \u00fcber die Tests \n\nsprechen. Warum? Ich h\u00e4tte die Tests zu Hause gemacht, \n\nauch mit den Sch\u00fclern. Wir haben auch zu Hause getestet. \n\nWenn der Test positiv ist, bleibt das Kind zu Hause. Habe \n\nich ein positives Kind in der Schule, nehme ich einen gro-\n\n\u00dfen Klassenverband mit heraus, einen Teil der Sch\u00fcler, die \n\nalle mit in Quarant\u00e4ne gehen. \n\n(Widerspruch von der CDU) \n\nMehrere Sch\u00fcler, die in direkter Umgebung um das Kind \n\nherumsitzen, m\u00fcssen mitgehen. Das h\u00e4tten Sie doch viel \n\nbesser machen k\u00f6nnen! \n\nSchauen Sie sich auch einmal die MAU-Stunden, die \n\nMehrarbeitsstunden bei Lehrern an. Der Lehrermangel ist \n\nein gro\u00dfes Problem, weil Sie es seit 30 Jahren verpennt ha-\n\nben, junge Lehrer einzustellen. Das geh\u00f6rt zur Wahrheit \n\ndazu. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD: In der letzten Sitzung  \n\nhaben Sie erz\u00e4hlt, es gebe genug Lehrer!) \n\nUnd die Bildungsschere geht auseinander. Wir m\u00fcssen na-\n\nt\u00fcrlich dar\u00fcber sprechen. Auf der einen Seite haben wir bil-\n\ndungsaffine Eltern. Wir haben in der Grundschule nur \n\nMathe und Deutsch, Sachkunde f\u00e4llt seit Wochen aus. Das \n\nversuchen wir, zu Hause ein bisschen nachzuholen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAn meiner Schule nicht! \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Bei uns auch nicht!) \n\n\u2013 Vielleicht bei Ihnen nicht, Herr Gebhardt, aber an ande-\n\nren Schulen. Das ist nat\u00fcrlich sehr schulortabh\u00e4ngig. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nJa, und deshalb: Was passiert, wenn der Sch\u00fcler umzieht? \n\nDann entscheiden sie sich, vom sch\u00f6nen Mittelsachsen mal \n\nr\u00fcber ins Erzgebirge zu ziehen oder ganz woandershin, und \n\ndann hat ein Sch\u00fcler pl\u00f6tzlich ein halbes Jahr keinen Sach-\n\nunterricht gehabt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sehen Sie, das ist \n\ngenau Ihr Problem! Sie verallgemeinern immer!) \n\n\u2013 Herr Gebhardt, wir reden immer \u00fcber Einzelf\u00e4lle, wir \n\nwollen nicht pauschalisieren. Das haben Sie uns ja immer \n\nwieder gesagt; also m\u00fcssen wir da auch ein wenig schauen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs gibt die bildungsaffinen Elternh\u00e4user, die sind hinterher \n\nund haben auch ihre Kinder zur Sommerschule geschickt. \n\nDie Eltern, denen das ohnehin schei\u00dfegal war \u2013 Entschul-\n\ndigung! \u2013, haben die Kinder nicht in die Sommerschule ge-\n\nschickt. Sie sitzen zu Hause. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir \n\nnachdenken und L\u00f6sungen finden. So haben wir zum Bei-\n\nspiel einige positive Forderungen aufgestellt. \n\n(Zuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\n\u2013 Sch\u00f6n, dass Sie langsam wach werden! \u2013 Wir haben ge-\n\nsagt, wir brauchen verbindliche Vergleichsarbeiten ohne \n\nNoten, um zu wissen: Wo stehen die Sch\u00fcler? Dazu hie\u00df \n\nes: Nein, das k\u00f6nnen wir nicht machen, das geht alles nicht. \n\nWir wollten den Lehrplan \u00fcberarbeiten. Das wurde alles \n\nabgelehnt. \n\nJa, dazu geh\u00f6rt Gemeinschaftskunde; damit werden wir \n\nmorgen im Haushalt noch ein bisschen Spa\u00df haben. Wir \n\nwollten die ganze politische Bildung, dieses ganze Netz-\n\nwerk herausnehmen bzw. k\u00fcrzen. Das haben Sie abgelehnt, \n\nund dann, Herr Piwarz, schreiben Sie den Schulleitern am \n\n16. April, nachdem Sie unseren Antrag wieder abgelehnt \n\nhaben: \u201eUm sich ein Bild zu verschaffen, wo die Sch\u00fcler, \n\nbezogen auf Lerninhalte, stehen,\u201c \n\n(Zuruf des Staatsminister Christian Piwarz) \n\n\u2013 das ist Ihr Schreiben, aus dem ich zitiere \u2013 \u201eist die Be-\n\nstimmung der individuellen Lehrausgangslagen unabding-\n\nbar.\u201c \n\nWie bekomme ich denn heraus, wo der Sch\u00fcler steht, wenn \n\nich es nicht abfrage? Oder: \u201eDeshalb werden wir Lehrplan-\n\nanpassungen als erforderlich ansehen.\u201c Dazu kann man nur \n\nsagen, meine Damen und Herren: AfD wirkt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nSie haben vorhin gesagt, wir w\u00fcssten wohl nicht, wie gro\u00df \n\nder Abstand der Sch\u00fcler ist. Wir hatten ja schon letztes Jahr \n\neine Schulschlie\u00dfung. Das waren ungef\u00e4hr zw\u00f6lf Wochen, \n\nalso 30 % eines Schuljahres. Zw\u00f6lf von 41 Wochen sind \n\nausgefallen. Wir hatten hier eine Anh\u00f6rung im November \n\nmit Sachverst\u00e4ndigen, und die Regierungskoalition wollte \n\nsich f\u00fcr ihre tolle Corona-Politik im Bildungsbereich feiern \n\nlassen. Eine Oberschullehrerin sa\u00df hier und hat gesagt: Wir \n\nhaben jetzt, im November, die Defizite aufgeholt. \u2013 Jetzt, \n\nim November, die Defizite. Wenn Sie die Schulschlie\u00dfun-\n\ngen dieses Jahr hochrechnen, dann sind wir wieder bei \n\n30 %. Wir werden also wieder fast ein halbes Jahr brau-\n\nchen, um das aufzuholen. \n\nGerade f\u00fcr die jungen Sch\u00fcler, die letztes Jahr in der \n\n5. Klasse waren und jetzt in der 6. Klasse sind und sich so-\n\nwieso neu orientieren m\u00fcssen, m\u00fcssen wir uns Gedanken \n\nmachen. Daf\u00fcr gibt es interessante Vorschl\u00e4ge \u2013 um auch \n\nmit etwas Positivem herauszugehen \u2013 zum Beispiel vom \n\nLandeselternrat, was von verschiedenen Kreiselternr\u00e4ten \n\nunterst\u00fctzt wird. Einige Bildungspolitiker hatten ja Kon-\n\ntakt mit ihnen. Sie sagen: Okay, wir machen die Abschluss-\n\nklassen fertig, die Vorabschlussklassen r\u00fccken nach und \n\ndann frieren wir die 5. bis 8. Klasse ein. Das hei\u00dft, im Jahr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1896 \n\n2023 bzw. etwas sp\u00e4ter wird uns ein Jahrgang fehlen und \n\ndann kommt irgendwann ein doppelter Jahrgang. Das Ge-\n\nspr\u00e4ch sollten wir einmal suchen. Dort sollte jemand aus \n\ndem Kultusministerium dabei sein, Vertreter aus der Wirt-\n\nschaft, Landes- und Kreiselternr\u00e4te und vielleicht aus jeder \n\nFraktion ein Vertreter. Dann bekommen wir die Emotionen \n\nwieder ein bisschen runter und durchdenken, ob wir das \n\nhinbekommen oder individuell f\u00fcr jeden einzelnen Sch\u00fcler \n\nein freiwilliges Wiederholen erm\u00f6glichen. Ich denke, dass \n\nsehr viele Eltern davon Gebrauch machen und sagen wer-\n\nden: Nach einem Jahr sind so viele Defizite entstanden. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Kommen Sie \n\nbitte zum Ende. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Da werden wir selbst als Eltern \n\nanpacken und das Kind zur\u00fcckstellen. \u2013 Darauf m\u00fcssen wir \n\nuns einstellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich schaue noch \n\neinmal in die Runde. Gibt es vonseiten der Fraktionen noch \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich jetzt \n\ndie Staatsregierung; Herr Minister Piwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Vielen \n\nDank. Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Als ich \n\nvor einigen Wochen in der Kabinettspressekonferenz ge-\n\nwesen bin, habe ich von dunklen Wochen f\u00fcr die s\u00e4chsi-\n\nschen Schulen und Kitas gesprochen. Damals war im Bund \n\ndie Bundesnotbremse im Gespr\u00e4ch. Wenn man sich die \n\nEntwicklung im Freistaat Sachsen seitdem anschaut, dann \n\nkann man ganz deutlich festhalten: Wir h\u00e4tten diese Bun-\n\ndesnotbremse nicht gebraucht, insbesondere wenn man \n\nsich die Zahlenentwicklung in Leipzig und in Dresden an-\n\nschaut. Trotz ge\u00f6ffneter Schulen \u2013 Holger Gasse hatte \n\nschon darauf hingewiesen \u2013 sind die Zahlen deutlich nach \n\nunten gegangen. Es sind die beiden St\u00e4dte mit den nied-\n\nrigsten Inzidenzzahlen. \n\nWir h\u00e4tten es deswegen nicht gebraucht, weil wir in Sach-\n\nsen uns auf einen anderen Weg gemacht und deutlich ge-\n\nsagt haben: Uns sind ge\u00f6ffnete Schulen und Kitas wichtig \n\n\u2013 ja, auch wegen des Lernerfolgs, keine Frage, wegen der \n\nLehrplanvermittlung, Wissensvermittlung und Kompe-\n\ntenzvermittlung, aber vor allen Dingen auch wegen des so-\n\nzialen Miteinanders; denn das ist unwahrscheinlich \n\nwichtig. Wir merken, was den Kindern, den Familien und \n\nauch den Lehrern wohl am meisten fehlt: miteinander spre-\n\nchen, miteinander erleben, auch miteinander herumtoben \n\nund vielleicht auch die eine oder andere Streitigkeit mitei-\n\nnander ausfechten. Das ist das, was fehlt und wof\u00fcr Schu-\n\nlen, Kindertageseinrichtungen unwahrscheinlich wichtig \n\nsind. \n\nWenn ich jetzt, ein paar Wochen sp\u00e4ter, hier am Pult stehe, \n\nkann ich sagen: Es ist heller geworden, deutlich heller. \n\nDresden, Leipzig und der Landkreis Leipzig waren immer \n\nge\u00f6ffnet. In der letzten Woche konnten das Vogtland und \n\nder Landkreis Nordsachsen hinzukommen. Heute konnten \n\nwir verk\u00fcnden, dass die Schulen in vier weiteren Landkrei-\n\nsen wieder \u00f6ffnen. Der Landkreis Zwickau wird am Freitag \n\nhoffentlich noch folgen, und ich hoffe, dass wir auch in \n\nMittelsachsen und im Erzgebirge bald wieder eine Per-\n\nspektive hin zu ge\u00f6ffneten Schulen und Kitas haben. \n\nEs geht jetzt weiter mit den anderen Punkten, unter 100 \n\nR\u00fcckkehr in den eingeschr\u00e4nkten Regelbetrieb an den \n\nGrundschulen. Wir werden uns f\u00fcr die n\u00e4chste Corona-\n\nSchutz-Verordnung Gedanken machen m\u00fcssen, ob wir \n\nauch an den weiterf\u00fchrenden Schulen den Wechselunter-\n\nricht aufheben k\u00f6nnen und wieder alle gemeinsam in die \n\nSchule gehen lassen, um dort nicht nur zu lernen und Wis-\n\nsen vermittelt zu bekommen, sondern auch um Gemein-\n\nsamkeit zu erleben. \n\nIch denke, es ist jetzt gerade wichtig, auf diese Ankom-\n\nmenssituation ganz deutlich hinzuweisen. Es ist wichtig, \n\ndass die Kinder in ihren Einrichtungen wieder aufgenom-\n\nmen werden, wieder die Kontakte erleben, einen Rhythmus \n\nerleben, der bislang gefehlt hat, auch wenn sich die Eltern \n\nan vielen Stellen hervorragend darum gek\u00fcmmert haben. \n\nDas eine oder andere an Notenbildung, an Arbeiten schrei-\n\nben bleibt zwar weiterhin wichtig, aber es muss nicht mehr \n\ndas Primat haben. Jetzt geht es darum, sich individuell auf \n\ndas, was die Kinder, die Jugendlichen mitbringen, entspre-\n\nchend einzustellen. \n\nSobald die Einrichtungen wieder offen sind, geht es darum, \n\nR\u00fcckst\u00e4nde aufzuholen. Im emotionalen Bereich sind nicht \n\nnur die Lehrer gefordert. Da brauchen wir all das, was wir \n\nan Assistenzsystemen an den Schulen haben \u2013 vielleicht \n\nnoch mehr als bislang. Aber auch im Bereich des Wissens \n\nwerden wir jetzt St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck aufholen, und daf\u00fcr haben \n\nwir schon vor einigen Wochen einen klaren Fahrplan vor-\n\ngelegt. Wir wollen einen m\u00f6glichst einheitlichen Ab-\n\nschluss dieses Schuljahres, indem wir bestimmte \n\nLernbereiche reduzieren, aber dadurch den Schulen die \n\nM\u00f6glichkeit geben, die Kinder auf das n\u00e4chste Schuljahr \n\nbestm\u00f6glich einheitlich vorzubereiten. Das wird insbeson-\n\ndere an den Punkten wichtig, wo ein Wechsel stattfindet, \n\nbeispielsweise von der 4. in die 5. Klasse, wo sehr viele \n\nSch\u00fcler unterschiedlicher Schulen weiter lernen m\u00fcssen \n\nund wo es notwendig ist, einen einheitlichen \u00dcbergang zu \n\nhaben. Das gilt auch in dem Fall, wo ein Kind die Schule \n\nwechselt, zum Beispiel aufgrund eines Umzugs usw., so-\n\ndass man sagen kann: Dies und das hat er auf jeden Fall \n\ngehabt und darauf k\u00f6nnen wir aufbauen. \n\nWir werden Lernstandserhebungen durchf\u00fchren, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. Aber wir werden das nicht als Vergleichsarbeiten \n\nmachen, die zu festen Zeiten durchgef\u00fchrt und auch noch \n\nbenotet werden, sondern wir legen es in die p\u00e4dagogische \n\nFreiheit des einzelnen Lehrers, des Lehrerkollegiums, wie \n\nes an den Schulen gemacht wird. Das geschieht, indem wir \n\nihnen Vergleichsaufgaben mitgeben und andere Materialen \n\nzur Verf\u00fcgung stellen, aus denen sie dann ihre M\u00f6glichkei-\n\nten ausw\u00e4hlen, um genau nach ihrer p\u00e4dagogischen Frei-\n\nheit einzusch\u00e4tzen: Wo stehen meine Sch\u00fcler? Wo sind sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1897 \n\nbesonders gut durchgekommen und wo haben sie beson-\n\ndere Defizite, die aufgeholt werden m\u00fcssen? Das werden \n\nwir im kommenden Schuljahr tun, ganz intensiv, und dazu \n\nist auch Gelegenheit. \n\nEs wird immer davon gesprochen \u2013 und auch vorhin war \n\ndie Rede davon gewesen \u2013, dass zw\u00f6lf Wochen ausgefallen \n\nsind. Nun ja, wenn ich mir das aktuelle Schuljahr mit 40 \n\nUnterrichtswochen anschaue, dann sind davon 25 Wochen \n\nmit Lehrplan gef\u00fcllt, ganz planm\u00e4\u00dfig. Das hei\u00dft, ich habe \n\n15 Wochen, und im n\u00e4chsten Schuljahr wird es \u00e4hnlich \n\nsein. Dann haben wir nicht ganz so viele Unterrichtswo-\n\nchen zur Verf\u00fcgung, Aber ich habe Flexibilit\u00e4t im System, \n\ndie ich gezielt nutzen kann, um R\u00fcckst\u00e4nde aufzuholen. \n\nWir werden auch dort mit Augenma\u00df vorgehen und Kinder \n\nund Jugendliche sowie Lehrer nicht \u00fcberfordern. Deswe-\n\ngen wird es auch Lehrplananpassungen geben. \n\nWir werden auch die Kompetenzen au\u00dferhalb des klassi-\n\nschen Unterrichts st\u00e4rken. Dazu geh\u00f6rt die Berufsorientie-\n\nrung, die wir auch in diesem Schuljahr schnellstm\u00f6glich \n\nwieder erm\u00f6glichen wollen, in Form von Praktika und an-\n\nderen Dingen. Es wird eine Onlineb\u00f6rse f\u00fcr diese Pl\u00e4tze \n\ngeben. \n\nUnd \u2013 vielleicht ist es Ihnen, Herr Dr. Weigand, gar nicht \n\naufgefallen \u2013 auch das Schulschwimmen wird wieder star-\n\nten. Denn schon laut der derzeit geltenden Corona-Schutz-\n\nVerordnung d\u00fcrfen die Schwimmhallen zum Zwecke des \n\nSchwimmsports, des Schulsports wieder \u00f6ffnen. Das soll \n\nnach Pfingsten wieder anlaufen. Ich hoffe, dass viele Kom-\n\nmunen, viele Schwimmhallenbetreiber uns dort auch wei-\n\nterhin so unterst\u00fctzen, dass diese nicht nur lebens-, sondern \n\n\u00fcberlebensnotwendige Technik weiterhin gelehrt wird. \n\nErlauben Sie mir zum Abschluss noch auf zwei Dinge ein-\n\nzugehen. Das eine ist das Programm des Bundes. Es war \n\n1 Milliarde Euro angek\u00fcndigt, 2 Milliarden Euro sind es \n\ngeworden. 1 Milliarde Euro ist ungef\u00e4hr das, was wir im \n\nSchulbereich ausgeben k\u00f6nnen. Wenn ich das in Relation \n\nzu dem setze, was der Bund an Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Wirt-\n\nschaft gibt, dann ist es fast noch ein bisschen zu wenig. \n\nAber 1 Milliarde Euro ist besser als nichts. Es zeigt, dass \n\nder Bund sich auch dort in der Verantwortung sieht, die \n\nL\u00e4nder entsprechend zu unterst\u00fctzen. Das ist gut und rich-\n\ntig so. \n\nIch will aber auch deutlich machen: Ich h\u00e4tte mir ge-\n\nw\u00fcnscht, bevor man das im Bund verk\u00fcndet und sich daf\u00fcr \n\nauf die Schultern klopft \u2013 und man kann sich daf\u00fcr durch-\n\naus auf die Schultern klopfen \u2013, dass man vielleicht erst \n\neinmal die Verhandlungen mit den L\u00e4ndern abgewartet \n\nh\u00e4tte, wof\u00fcr das Geld \u00fcberhaupt eingesetzt werden kann. \n\nDenn diesbez\u00fcglich sind wir noch in den Verhandlungen. \n\nDabei geht es um die Frage: Wof\u00fcr darf ich es einsetzen? \n\nF\u00fcr welches Personal und f\u00fcr welche Zwecke darf ich es \n\neinsetzen? Es geht nat\u00fcrlich auch um die Frage, welche Ei-\n\ngenmittel, die wir bislang als Land erbracht haben, dort an-\n\ngerechnet werden; denn der Bund weist nat\u00fcrlich zu Recht \n\ndarauf hin, dass er nicht nur eigenes Geld einsetzt, sondern \n\nauch sehen will, dass die L\u00e4nder das tun. \n\nInsofern bitte ich das Hohe Haus um Verst\u00e4ndnis, dass wir \n\nzum jetzigen Zeitpunkt noch nicht sagen k\u00f6nnen, was wir \n\nwof\u00fcr ausgeben. Wir sind uns aber bewusst, dass wir, so-\n\nbald die Verhandlungen abgeschlossen sind \u2013 und das sind \n\nsie hoffentlich bald \u2013, m\u00f6glichst viel Geld m\u00f6glichst \n\nschnell den Schulen, den Schultr\u00e4gern, den Kindern und \n\nden Familien zur Verf\u00fcgung stellen wollen, um innerhalb \n\nund au\u00dferhalb der Schulzeit bestm\u00f6gliche Angebote zu un-\n\nterbreiten \u2013 nicht nur, um aufzuholen, sondern auch, um \n\ndas Miteinander von Sch\u00fclern, von Familien, von Sch\u00fclern \n\nund Lehrern zu st\u00e4rken. \n\nEin letzter Gedanke: Ich habe ganz bewusst vor einigen Ta-\n\ngen und Wochen die Impfung von Familien dringend an-\n\nempfohlen, einerseits, um den Sommer besser gestalten zu \n\nk\u00f6nnen \u2013 Stichwort Urlaub und dergleichen mehr \u2013; das ist \n\naber gar nicht der Hauptgrund. Ich habe Sorge, dass wir im \n\nHerbst m\u00f6glicherweise wieder in eine schwierige Diskus-\n\nsion kommen, die dann lauten k\u00f6nnte: Na ja, die Kinder \n\nk\u00f6nnt ihr ja noch nicht impfen oder habt ihr nicht geimpft, \n\ndann m\u00fcsst ihr auch die Schulen wieder einschr\u00e4nken. An \n\nder Stelle sage ich auch aus den Erfahrungen der letzten \n\nMonate heraus ganz klipp und klar: Ein wirklich gro\u00dfes \n\nProblem ist, dass der Grundsatz, die Schulen sind die Letz-\n\nten, die schlie\u00dfen, und die Ersten, die \u00f6ffnen, au\u00dfer Kraft \n\ngesetzt wurde. Das ist ein gro\u00dfes Problem im Miteinander \n\nzwischen dem Bund und den L\u00e4ndern. \n\nIch will nicht, dass wir im Herbst nochmals in eine solche \n\nSituation kommen. Deswegen ist es wichtig, daf\u00fcr Sorge \n\nzu tragen, dass m\u00f6glichst viele von uns geimpft werden, \n\ndass m\u00f6glichst viele Familien geimpft werden und dass, \n\nsobald dies m\u00f6glich ist, auch Kindern und Jugendlichen ein \n\nImpfangebot unterbreitet wird, damit Schulen und Kinder-\n\ntageseinrichtungen offen bleiben k\u00f6nnen \u2013 als Ansprech-\n\nstelle, als Anlaufstelle, als Kontaktstelle nicht nur zur \n\nWissens- und Kompetenzvermittlung, sondern vor allem \n\nzur Vermittlung von sozialen Werten, weil das unwahr-\n\nscheinlich wichtig ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention \u2013 Herr Dr. Weigand, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nHerr Piwarz, ich bitte Sie mit dieser Kurzintervention nur \n\num eines, wenn Sie jetzt das Impfangebot ansprechen: dass \n\nalles auf freiwilliger Basis bleibt, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDeswegen hei\u00dft es \u201eImpfangebot\u201c \u2013  \n\ndas m\u00fcsste auch ein Doktor begreifen!) \n\ndamit wir im Oktober nicht in die Situation kommen, dass \n\nBildung f\u00fcr Kinder an eine Corona-Impfung gekoppelt \n\nwird. Wir haben schon viel geh\u00f6rt, was Sie machen woll-\n\nten, und oft sind die Z\u00e4hne rausgefallen. Bleiben Sie dies-\n\nmal wirklich ein zahnhafter Tiger. Lassen Sie die Schulen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1898 \n\noffen und machen Sie nur ein freiwilliges Angebot, damit \n\nkeine Impfpflicht f\u00fcr die Kinder kommt. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nbitte. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr \n\nDr. Weigand, wenn Sie mich auf meine Haare angespro-\n\nchen h\u00e4tten, dann w\u00e4re ich Ihnen b\u00f6se gewesen, aber Spa\u00df \n\nbeiseite. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\n\u2013 Es wird wieder eng mit uns. \n\nZum Thema Impfen will ich Ihnen ganz deutlich sagen: \n\nBitte vergie\u00dfen Sie hier keine Krokodilstr\u00e4nen. Es kommt \n\nentscheidend darauf an, dass auch Menschen, die Ihnen \n\nm\u00f6glicherweise politisch nahestehen, diese Impfung ge-\n\nnauso vornehmen lassen, damit wir es schaffen, das Virus \n\nso weit zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, dass es sp\u00e4ter f\u00fcr die Kinder kein \n\nProblem mehr ist. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Rolf Weigand, AfD) \n\n\u2013 Bitte h\u00f6ren Sie zu! \u2013 Je mehr sich von uns allen \u2013 und \n\ndabei schaue ich Sie und Ihre Leute genauso an \u2013 auf frei-\n\nwilliger Basis impfen lassen, umso weniger m\u00fcssen wir \n\n\u00fcber andere Dinge reden, vor allem nicht dar\u00fcber, dass wir \n\ndie Kinder dann nur noch durch regulatorische Ma\u00dfnah-\n\nmen einschr\u00e4nken m\u00fcssen. Also ist es auch an Ihnen, mit \n\neinem klaren Bekenntnis dazu, dass wir eine Verantwor-\n\ntung f\u00fcreinander und f\u00fcr diese Gesellschaft haben, daf\u00fcr \n\nSorge zu tragen, dass auch in Ihrer Klientel eine m\u00f6glichst \n\nhohe Impfbereitschaft vorhanden ist. Dann m\u00fcssen wir \n\nnicht \u00fcber andere Dinge sprechen. \n\n(Bravo-Rufe und Beifall bei der CDU,  \n\nden LINKEN, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren, damit ist der Tagesordnungspunkt beendet und \n\nwir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nF\u00fcnfzehntes Gesetz zur \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes \n\nDrucksache 7/1891, Gesetzentwurf der Fraktionen  \n\nCDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nDrucksache 7/4840, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nVerfassung und Recht, Demokratie, Europa und Gleichstellung \n\nVor der Einzelberatung kann der Berichterstatter das Wort \n\nerhalten \u2013 wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann wird jetzt den Fraktionen das Wort zur allgemeinen \n\nAussprache erteilt, und es beginnt die CDU-Fraktion.  \n\nDanach folgen B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, AfD, DIE \n\nLINKE und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Herr \n\nAbg. Voigt, bitte, f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Wir beraten heute die \u00c4nderungen des \n\nS\u00e4chsischen Abgeordnetengesetzes, weil uns diese Ent-\n\nscheidung niemand abnimmt. Als Parlament sind wir ver-\n\npflichtet, selbst \u00fcber die Bedingungen f\u00fcr uns zu \n\nentscheiden, und zwar eigentlich innerhalb der ersten neun \n\nMonate nach der konstituierenden Sitzung des Landtags. \n\nAls Koalition sind wir uns bewusst, dass die vorgesehenen \n\n\u00c4nderungen zu einer Zeit diskutiert werden, in der den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Sachsen durch die Pandemie \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nin gesundheitlicher, emotionaler, wirtschaftlicher und fi-\n\nnanzieller Weise viel abverlangt wird. Deshalb m\u00f6chte ich \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion erkl\u00e4ren, warum wir das S\u00e4chsische \n\nAbgeordnetengesetz mit den geplanten \u00c4nderungen insge-\n\nsamt als Gesamtpaket f\u00fcr vertretbar halten. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Da bin ich ja mal gespannt!) \n\nMeine Damen und Herren, sicher werden auch Sie von \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gefragt, was ein Landtagsabge-\n\nordneter eigentlich den ganzen Tag macht \u2013 gerade jetzt in \n\nKrisenzeiten \u2013, wie lange er arbeiten muss, was er verdient \n\nund wie viel Freizeit er hat. Oftmals, wenn ich unseren Mo-\n\nnatsplan skizziere und erkl\u00e4re, wie lange Verhandlungen \n\ndauern, bevor ein Gesetz entsteht, dass Termine in Dresden \n\nund im Wahlkreis wahrgenommen werden m\u00fcssen, welche \n\nAufgaben um das eigentliche Mandat herum noch beste-\n\nhen, dann h\u00f6re ich, dass viele Menschen nicht mit mir tau-\n\nschen m\u00f6chten. Sie wollen diese Verantwortung, dieses \n\nSich-rechtfertigen f\u00fcr Dinge, die nicht so laufen, wie man-\n\ncher sich das pers\u00f6nlich w\u00fcnscht, nicht tragen \u2013 von den \n\nzeitintensiven, aber aus meiner Sicht wichtigen Diskussio-\n\nnen von Mensch zu Mensch und in den sozialen Netzwer-\n\nken ganz zu schweigen. \n\nImmer, wenn man erkl\u00e4rt, Politik ganz bewusst nicht nur \n\nals Hobby, sondern mit allem, was daran h\u00e4ngt, als Beruf \n\nzu verstehen, dann zeigen viele Respekt f\u00fcr das, was man \n\ntut und wie man sich engagiert. \n\nMeine Damen und Herren, zunehmend stelle ich aber fest, \n\ndass gar nicht unterschieden wird zwischen dem, was als \n\nAufgabe und Einflussm\u00f6glichkeit eines Landtagsabgeord-\n\nneten, der Regierung, der Verwaltung, der Gerichte ent-\n\nsteht, welche Kompetenzen eigentlich Bund, L\u00e4nder und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1899 \n\nKommunen haben und was F\u00f6deralismus und Gewaltentei-\n\nlung in unserem Land bedeuten. \n\nBesonders, wenn von \u201edenen da oben\u201c gesprochen wird, \n\nhabe ich das Gef\u00fchl, dass es uns nicht gelingt, verst\u00e4ndlich \n\nzu erkl\u00e4ren, welche Verantwortung wir hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag tragen. Was k\u00f6nnen wir beeinflussen und was \n\nnicht und warum haben wir gerade deshalb als frei ge-\n\nw\u00e4hlte Abgeordnete durchaus eine eigene Position in die-\n\nsem politischen Gesamtsystem? \n\nIch m\u00f6chte das an einem Beispiel deutlich machen: Die \n\nGewerkschaften und Tarifpartner im \u00f6ffentlichen Dienst, \n\nalso die kommunalen und staatlichen Verwaltungen, ver-\n\ntreten die Interessen ihrer Mitglieder und handeln selbst-\n\nverst\u00e4ndlich f\u00fcr einen definierten Zeitraum Tarifvertr\u00e4ge \n\naus. Der gemeinsam erzielte Abschluss wird \u00fcbernommen \n\nund in die jeweiligen Haushalte eingestellt. Das System ist \n\nallgemein anerkannt und wird von der Gesellschaft akzep-\n\ntiert. \n\nF\u00fcr uns als Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtags gilt das \n\nnicht. Wir haben keine Gewerkschaft der Abgeordneten, \n\ndie einen Tarif aushandelt. \n\n(Zurufe von der AfD und der CDU) \n\nAls Gesetzgeber haben wir die Verpflichtung, in jeder Le-\n\ngislatur das Abgeordnetengesetz zu \u00fcberpr\u00fcfen und zu no-\n\nvellieren und uns die entsprechenden Bedingungen selbst \n\nzu geben. Daf\u00fcr werden wir kritisiert \u2013 das ist aber die \n\nRechtslage, meine Damen und Herren. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nIn den Verhandlungen, die wir zum Abgeordnetengesetz \n\ngef\u00fchrt haben, gibt es viele thematische Punkte, die mitei-\n\nnander verbunden und abgewogen werden. Anders, als es \n\noftmals dargestellt wird, Herr Barth, laufen diese Beratun-\n\ngen nicht im Hinterzimmer, sondern werden transparent \n\nvorgestellt und in \u00f6ffentlicher Anh\u00f6rung von Experten \u2013 \n\ndie im \u00dcbrigen alle Fraktionen benennen k\u00f6nnen \u2013 gr\u00fcnd-\n\nlich bewertet. Das Ergebnis dieser Anh\u00f6rung nehmen wir \n\nernst, Kritik wird hinterfragt und Punkte, die das Votum \n\nvon Sachverst\u00e4ndigen erhalten, werden im Ergebnis umge-\n\nsetzt. So haben wir es auch bei dieser Novellierung getan, \n\nbevor wir heute dazu beschlie\u00dfen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Sie wissen, urspr\u00fcnglich war \n\ndie Entscheidung zur \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes \n\nf\u00fcr April des vergangenen Jahres vorgesehen. Im M\u00e4rz \n\n2020 begann unser gemeinsamer Kampf gegen Corona. \n\nWir hatten daraufhin einvernehmlich festgelegt, uns zu ei-\n\nnem sp\u00e4teren Zeitpunkt mit der \u00c4nderung dieses Gesetzes \n\nzu befassen. Ich kann nachvollziehen, wenn es die Mei-\n\nnung gibt, dass die Fortschreibung des Abgeordnetengeset-\n\nzes auch jetzt zu einem Zeitpunkt diskutiert wird, bei dem \n\nm\u00f6glicherweise falsche Signale an die Bev\u00f6lkerung gesen-\n\ndet werden. \n\n(Zuruf von der AfD: Ja, genauso ist das!) \n\nIch erwarte auch, dass die Opposition gegen diese Geset-\n\nzes\u00e4nderung stimmt, um dann genauso wie die Koalitions-\n\nparteien davon profitieren zu d\u00fcrfen oder sich daran halten \n\nzu m\u00fcssen. Aber dieses Gebaren soll ihr gutes Recht sein. \n\nUmso mehr m\u00fcssen wir deutlich machen, dass diese Ver-\n\n\u00e4nderung im Abgeordnetengesetz nicht nur die Di\u00e4ten der \n\nRichterbesoldung vorsieht, sondern dass es dabei um weit \n\nmehr geht. \n\nDie Kopplung an die Lohnentwicklung. Eine wesentliche \n\n\u00c4nderung sieht vor, dass die k\u00fcnftige Entwicklung der Ab-\n\ngeordnetenentsch\u00e4digung am vom Statistischen Landes-\n\namt ermittelten Nominallohnindex orientiert ist. Damit \n\n\u00fcbernimmt der Freistaat Sachsen den gleichen Mechanis-\n\nmus, wie er seit 2014 im Bundestag angewandt wird. \n\nNun war der Presse schon im vergangenen Jahr zu entneh-\n\nmen, dass der Bund der Steuerzahler dies kritisch sieht. \n\nSchade ist, dass er an der damaligen Anh\u00f6rung als Sach-\n\nverst\u00e4ndiger nicht teilgenommen hat. Auch nach mehrma-\n\nligem Nachfragen des Ausschusssekretariats wurde die \n\nzugesagte Stellungnahme nicht \u00fcbersandt. Eine Auseinan-\n\ndersetzung mit der Kritik im parlamentarischen Verfahren \n\nwar somit nicht m\u00f6glich, meine Damen und Herren. Das \n\nist aus meiner Sicht kein guter Stil. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAuch wenn wir die Kritik des Bundes der Steuerzahler \n\nnicht im Detail kennen, m\u00f6chte ich f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nbetonen, dass wir die Kopplung der Abgeordnetenentsch\u00e4-\n\ndigung an die Lohnwirklichkeit des Freistaates \u2013 und zwar \n\nnach unten wie nach oben \u2013 f\u00fcr ein transparentes und faires \n\nVerhalten halten. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nIch m\u00f6chte Herrn Prof. Austermann aus der Anh\u00f6rung zi-\n\ntieren: \u201eDas Verfahren ist zweckm\u00e4\u00dfig. F\u00fcr den Nominal-\n\nlohnindex spricht seine gro\u00dfe Reichweite. Er erfasst \n\nmehrere Millionen Menschen. Seine Verwendung f\u00fcr alle \n\nArten abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigung, die exakte und zeitnahe \n\nregelm\u00e4\u00dfige Abbildung der Verdienstbarkeit sowie seine \n\nNachvollziehbarkeit machen das transparent.\u201c \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Unglaublich!) \n\nVersch\u00e4rfung von Transparenzregeln: Mit dem neuen \u00a7 4 a \n\nbis 4 e werden die Verhaltensregeln f\u00fcr die gew\u00e4hlten Ab-\n\ngeordneten neu geb\u00fcndelt und kompakt im Abgeordneten-\n\ngesetz dargestellt. Ein Schwerpunkt dabei ist Transparenz \n\nbei Eink\u00fcnften und wirtschaftlichen Beteiligungen gegen-\n\n\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit und den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern. \n\nWir als Abgeordnete haben alle T\u00e4tigkeiten, Vereinbarun-\n\ngen und Beteiligungen, die auf f\u00fcr die Aus\u00fcbung dieses \n\nMandats bedeutende Interessenverkn\u00fcpfungen hinweisen \n\nk\u00f6nnen, anzuzeigen. Wie wichtig dieser Punkt ist, zeigen \n\nuns die aktuellen negativen Beispiele aus der Bundespoli-\n\ntik. \n\nZur Ruhestandsregelung: Wir passen die Regelungen f\u00fcr \n\nPensionszahlungen an. Abgeordnete haben zuk\u00fcnftig erst \n\nab dem 67. Lebensjahr einen entsprechenden Anspruch, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1900 \n\nwenn sie mindestens zehn Jahre dem Landtag angeh\u00f6rten. \n\nDamit zeichnen wir eine allgemeing\u00fcltige Praxis zum Ren-\n\nteneintritt nach. Bisher war dies je nach Dauer und Zuge-\n\nh\u00f6rigkeit zum S\u00e4chsischen Landtag ab dem 63. Lebensjahr \n\nm\u00f6glich. Ich denke, auch dagegen kann man nicht sein. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: N\u00f6, kann man nicht!) \n\nDie Besch\u00e4ftigung von Mitarbeitern: Meine Damen und \n\nHerren! Die Mitarbeiterpauschale wird auf das Zweifache \n\neines monatlichen Bruttoentgelts f\u00fcr einen Besch\u00e4ftigten \n\nder Entgeltgruppe 11 des TV-L in Stufe 3 erh\u00f6ht. Hier ha-\n\nben wir auf die Hinweise im Rahmen der Anh\u00f6rung rea-\n\ngiert und eine Regelung, die urspr\u00fcnglich weiterging, nicht \n\numgesetzt. \n\n(Zuruf von der AfD: Um 0,5 %!) \n\nDas Gehalt entspricht dann der Sachbearbeiterebene in der \n\nLandesverwaltung. Dies ist auch nach Einsch\u00e4tzung der \n\nSachverst\u00e4ndigen angemessen. Die nun vorgeschlagene \n\nAnpassung, meine Damen und Herren, tr\u00e4gt aus unserer \n\nSicht dazu bei, die T\u00e4tigkeit als Abgeordnetenmitarbeiter \n\nweiterhin attraktiv zu halten und auch k\u00fcnftig gut ausgebil-\n\ndete und leistungsf\u00e4hige Mitarbeiter zu gewinnen. Ich \n\ndenke, auch das ist im Sinne der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Nein, eben nicht!) \n\nSch\u00e4den an den Abgeordnetenb\u00fcros: Eine Neuregelung \n\nsieht vor, dass Abgeordnete k\u00fcnftig in besonderen Ausnah-\n\nmef\u00e4llen eine finanzielle Unterst\u00fctzung erhalten k\u00f6nnen, \n\num Sch\u00e4den an dem Abgeordnetenb\u00fcro, an der Privatwoh-\n\nnung oder am Privatfahrzeug auszugleichen, die durch \n\nstrafbare und auf das Mandat bezogene Handlungen ent-\n\nstanden sind. Leider, meine Damen und Herren, ist eine \n\nsolche Regelung in Anbetracht von Drohungen und Ge-\n\nwaltt\u00e4tigkeiten gegen Mandatstr\u00e4ger erforderlich gewor-\n\nden. In einer Stellungnahme hierzu war zu lesen, ich \n\nzitiere: \u201eEs ist richtig und konsequent, dass der Landtag \n\nseinen Mitgliedern auf diese Weise zur Seite steht.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Ich finde es zumindest bemer-\n\nkenswert, dass all diese bisher von mir genannten Punkte \n\nin der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung wenig pr\u00e4sent sind. Die \n\n\u00f6ffentliche Debatte dreht sich stattdessen leider nur um die \n\nDi\u00e4tenentwicklung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir Abgeordnete des Landtags \n\nbekommen unser Mandat auf Zeit, auf f\u00fcnf Jahre \u00fcbertra-\n\ngen. Wir erhalten keinen tariflich gebundenen Arbeitsver-\n\ntrag, der gek\u00fcndigt werden muss. \u00dcber uns entscheidet \n\nallein das Votum der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, und das ist \n\ngut so. Gerade aus diesem Grund sieht die S\u00e4chsische Ver-\n\nfassung vor, dass die Abgeordneten einen Anspruch auf an-\n\ngemessene und ihre Unabh\u00e4ngigkeit sichernde \n\nEntsch\u00e4digung haben. Unser Parlament, meine Damen und \n\nHerren, ist Spiegelbild dieser Gesellschaft. Wir sind Unter-\n\nnehmer, Arbeiter, Angestellte und Akademiker. Einer ange-\n\nmessenen und f\u00fcr alle gleichen Entsch\u00e4digung kommt \n\ndaher eine besondere Bedeutung in diesem demokratischen \n\nSystem zu; denn alle in freien Wahlen gew\u00e4hlten Abgeord-\n\nneten sollen die M\u00f6glichkeit haben, unabh\u00e4ngige, profes-\n\nsionelle Politik zu betreiben, ohne sich in finanzielle \n\nAbh\u00e4ngigkeiten begeben zu m\u00fcssen. \n\nWas wollen wir mit unserem \u00c4nderungsantrag zu diesem \n\nGesetz in diesem Punkt erreichen? Ich habe gesagt: Den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern wird in Zeiten dieser Pandemie \n\nviel abverlangt, auch finanziell gesehen. Deshalb war es \n\naus meiner Sicht das richtige Zeichen, dass wir die geplante \n\nNovellierung zum S\u00e4chsischen Abgeordnetengesetz bis-\n\nlang ausgesetzt haben. Nachdem wir eine Anpassung der \n\nEntsch\u00e4digung im vergangenen Jahr bewusst ausgesetzt \n\nhaben, verl\u00e4ngern wir die Nullrunden der Di\u00e4ten nun ein \n\nweiteres Mal bis in das Fr\u00fchjahr des Jahres 2022. Das sind \n\nmehr als zweieinhalb Jahre. Meine Damen und Herren, ich \n\nmuss sagen: Vergleichbare und freiwillige Regelungen sind \n\nmir im Bereich der Tarifentwicklungen nicht bekannt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nErst dann soll die Abgeordnetenentsch\u00e4digung an das \n\nGrundgehalt eines Richters in der Besoldungsgruppe R 26 \n\ngekoppelt werden. Es ist f\u00fcr uns als CDU-Fraktion gut \n\nnachvollziehbar, diejenigen, die f\u00fcr das Land Recht setzen, \n\nso zu bezahlen wie diejenigen, die dieses Recht f\u00fcr das \n\nganze Land auslegen. Die Orientierung an der Besoldung \n\neines Richters wurde auch im Rahmen der Anh\u00f6rung von \n\nallen Sachverst\u00e4ndigen als verfassungsgem\u00e4\u00df bewertet. \n\nDie AfD-Fraktion hat selbst keinen eigenen Sachverst\u00e4ndi-\n\ngen benannt, \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ach!) \n\nso wichtig war ihr die Debatte zu diesem Thema im Aus-\n\nschuss. \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD: Daf\u00fcr brauchen wir \n\nkeinen Sachverst\u00e4ndigen. Das wissen wir selbst!) \n\nHerr Prof. Austermann sagte in seiner Stellungnahme, ich \n\nzitiere: \u201eDie Orientierung an der Richterbesoldung ist ver-\n\nfassungsgem\u00e4\u00df und die T\u00e4tigkeit der Abgeordneten ist \n\nnoch am ehesten mit denen der Richter vergleichbar. Wie \n\ndie Richter nehmen Landtagsabgeordnete ihre T\u00e4tigkeit in \n\nverfassungsrechtlich garantierter Weisungsunabh\u00e4ngigkeit \n\nwar.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, im bundesweiten Vergleich ord-\n\nnet sich die Regelung zu unserer Abgeordnetenentsch\u00e4di-\n\ngung weiterhin im unteren Mittelfeld aller Bundesl\u00e4nder \n\nein. Das hei\u00dft konkret: Die Entsch\u00e4digung eines Abgeord-\n\nneten im S\u00e4chsischen Landtag entspricht ab April 2022 in \n\netwa der durchschnittlichen Verg\u00fctung eines Schulleiters \n\neines Gymnasiums, eines langj\u00e4hrigen und verheirateten \n\nOberschullehrers \n\n(Zuruf von der AfD: Mensch, sind Sie gescheit!) \n\noder eines B\u00fcrgermeisters einer s\u00e4chsischen Kleinstadt. \n\nMeine Damen und Herren, als Koalition wissen wir um die \n\nBedeutung und um die Wahrnehmung dieses Gesetzes. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1901 \n\nDeshalb halten wir den Beschluss hier\u00fcber im Zusammen-\n\nhang mit der Verabschiedung des Haushaltes f\u00fcr den Frei-\n\nstaat f\u00fcr sachgerecht, vertretbar und ehrlich. Mit den \n\nvorgeschlagenen Regelungen beantworten wir damit unter \n\nanderem die Frage: Was soll ein Abgeordneter f\u00fcr seine T\u00e4-\n\ntigkeit erhalten? Aus meiner Sicht \u2013 diese Auffassung wird \n\nauch von dem einen oder anderen in diesem Haus geteilt \u2013 \n\nsollten wir aber auch dar\u00fcber sprechen, was unserer Ge-\n\nsellschaft die Arbeit der Abgeordneten im S\u00e4chsischen \n\nLandtag tats\u00e4chlich wert ist. Dabei m\u00fcssen wir unsere Auf-\n\ngaben als frei gew\u00e4hltes Parlament, unsere Rolle im politi-\n\nschen Gesamtsystem und damit auch unsere konstruktive \n\nVerantwortung f\u00fcr diesen Freistaat deutlich machen und \n\nselbstbewusst vertreten. Das sollten wir in diesem Hohen \n\nHaus gemeinsam tun. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion sprach Kollege Voigt. Nun \u00fcbergebe ich das Wort \n\nan Kollegen Lippmann, Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Bitte \n\nsch\u00f6n, Herr Kollege. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr H\u00fctter, \n\nsch\u00f6n, dass Sie sich freuen. \u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Jede Debatte um das Ab-\n\ngeordnetengesetz ist aufs Neue ein Moment der Verortung \n\nunseres Parlaments in der gegenw\u00e4rtigen Gesellschaft. Wir \n\nwissen alle um die hohe Sensibilit\u00e4t der Materie und die \n\npolitische Brisanz jenes Themas. Zugleich ist das Abgeord-\n\nnetengesetz neben der Gesch\u00e4ftsordnung des Landtags die \n\nentscheidende Norm, die regelt, wie Abgeordnete ihren \n\nverfassungsm\u00e4\u00dfigen Auftrag wahrnehmen k\u00f6nnen. Gerade \n\nin diesem Spannungsfeld zwischen verst\u00e4ndlichem \u00f6ffent-\n\nlichen Streit und parlamentarischer Selbstachtung m\u00fcssen \n\nsich alle Beteiligten ihrer Verantwortung bewusst sein; \n\ndenn in harten Debatten mag manch gro\u00dfes Gesch\u00fctz \u2013 na-\n\nturgem\u00e4\u00df auf den politischen Gegner zielend \u2013 am Ende \n\nvor allem das Parlament als Ganzes treffen. \n\nVor diesem Hintergrund haben wir in der Koalition ver-\n\nsucht, seit der Einbringung des Gesetzentwurfes Anfang \n\n2020 transparent und mit Augenma\u00df zu agieren; denn an-\n\nders als bei den \u00c4nderungen des Abgeordnetengesetzes \n\n2015, die nach wie vor nachhallen, in der es in der Debatte \n\nschlussendlich in jenen Absurdit\u00e4ten kulminierte, wie viele \n\nF\u00e4sser Bier ein Abgeordneter f\u00fcr Feuerwehrfeste mitzu-\n\nbringen habe oder ob die Verantwortung f\u00fcr einen Staats-\n\nhaushalt mit dem Steuer in einer Boeing 747 vergleichbar \n\nsei, hat sich diese Koalition in ihrem urspr\u00fcnglichen Ge-\n\nsetzentwurf an sachgerechten und bew\u00e4hrten Modellen an-\n\nderer Bundesl\u00e4nder und auch des Deutschen Bundestags \n\norientiert. \n\nMit Blick auf die Corona-Pandemie haben wir als Koali-\n\ntion fr\u00fchzeitig deutlich gemacht, dass wir bei dem Zeit-\n\npunkt der Anpassung der Abgeordnetenbez\u00fcge die \n\nEntwicklung der Pandemie stets im Blick behalten werden \n\nund nat\u00fcrlich und vollkommen zu Recht Abstriche an den \n\nurspr\u00fcnglichen Pl\u00e4nen gemacht. Das ist aus Sicht der Koa-\n\nlition angemessen. Es ist vern\u00fcnftig, dem Landtag nach \n\n2020 auch f\u00fcr 2021 eine Nullrunde vorzuschlagen. \n\nAuch wenn die Corona-Pandemie noch nicht an ihrem \n\nEnde angekommen ist, so k\u00f6nnen wir eine Entscheidung \n\n\u00fcber dieses Abgeordnetengesetz nicht l\u00e4nger auf die lange \n\nBank schieben. Wir sind als Gesetzgeber der Verfassung \n\nund dem Gesetz nach verpflichtet, eine Regelung zu treffen \n\nund diese eigentlich nach neun Monaten zu treffen. \n\nMit Blick auf die Bew\u00e4ltigung der Corona-Pandemie gab \n\nes innerhalb des letzten Jahres sicherlich wichtigere Auf-\n\ngaben, aber wir d\u00fcrfen die Augen vor einer verfassungs-\n\nrechtlichen Notwendigkeit gerade als Verfassungsgeber \n\nnicht verschlie\u00dfen und eine Entscheidung des Landtags \n\n\u00fcber ein Abgeordnetengesetz weiter aufschieben. Wir m\u00fcs-\n\nsen ihr heute hier nachkommen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Neben der breit rezipier-\n\nten grunds\u00e4tzlichen Orientierung der Di\u00e4ten an der Rich-\n\nterbesoldung ab 2020 schlagen wir Ihnen mit diesem \n\nGesetzentwurf eine Abkehr von dem bisherigen Indexmo-\n\ndell als Berechnungsgrundlage f\u00fcr die j\u00e4hrliche Anpassung \n\nvor. Ma\u00dfgeblich ist dabei nicht mehr ein mehr oder minder \n\nplausibler Index, sondern nun schlicht die durchschnittli-\n\nche Lohnentwicklung im Freistaat Sachsen. \n\nIch bin ganz ehrlich: Ich habe beim bisherigen Indexmodell \n\nnie verstanden, warum die Entwicklung der Di\u00e4ten an die \n\nH\u00f6he des Regelsatzes des SGB II gekoppelt ist, wenn auch \n\nnur zu einem kleinen Teil. Bitte vergegenw\u00e4rtigen Sie sich \n\ndiese \u00dcberlegungen einmal: Die Di\u00e4ten der Abgeordneten \n\nsteigen dann, wenn jener Betrag angepasst wird, den der \n\nStaat als Existenzminimum begreift. Ich finde, das konnte \n\nman niemandem erkl\u00e4ren, und ich finde es richtig, dass wir \n\nals Koalition jetzt den Weg gehen zu sagen: Wir schaffen \n\nein einfaches, transparentes Indexmodell, in dem Abgeord-\n\nnete nicht mehr und nicht weniger als der Durchschnitt der \n\nBev\u00f6lkerung bei der entsprechenden Entwicklung ber\u00fcck-\n\nsichtigt werden, in dem wir uns am Nominallohnindex ori-\n\nentieren, wie es der Bundestag tut. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich kann nicht \u00fcber ein \n\nAbgeordnetengesetz sprechen, ohne fernab konkreter Vor-\n\nschl\u00e4ge auf grunds\u00e4tzliche Fragen zu verweisen; denn auch \n\nwenn es naturgem\u00e4\u00df zur Frage, ob die H\u00f6he der Di\u00e4ten der \n\nAbgeordneten zu hoch, zu niedrig oder genau angemessen \n\nist, so ziemlich mehr als drei Meinungen in diesem Haus \n\nund auch im Freistaat geben d\u00fcrfte, so d\u00fcrfen und m\u00fcssen \n\nwir uns im Sinne einer starken und auch selbstbewussten \n\nersten Gewalt perspektivisch der Frage stellen, wie wir da-\n\nmit umgehen, dass es ein zunehmendes Auseinanderdriften \n\nder Bez\u00fcge von jenen, die kontrolliert werden, und jenen, \n\ndie als Parlamentarier zur Kontrolle berufen sind, gibt. \n\nDiese Debatte ist nicht einfach. Sie eignet sich auch nicht \n\nf\u00fcr schwarz und wei\u00df, und f\u00fcr diese Debatte ist definitiv \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1902 \n\njetzt nicht der richtige Zeitpunkt. Aber diese Debatte wird \n\neines Tages kommen m\u00fcssen, wenn wir nicht langfristig \n\nParlamente zum Ort eines eleganten zwischenzeitlichen \n\nAufenthalts auf dem Weg in die Wirtschaft oder in gute \n\nVerwaltungspositionen begreifen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nVor dieser Diskussion werden zuk\u00fcnftige Landtage stehen, \n\nund ich bin der tiefen \u00dcberzeugung, dass sie sich zum \n\nWohle unserer parlamentarischen Demokratie dieser Dis-\n\nkussion verst\u00e4rkt annehmen werden. \n\nDiese schwebende Zukunftsfrage soll aber den aktuellen \n\nS\u00e4chsischen Landtag nicht daran hindern, mit dem Abge-\n\nordnetengesetz wichtige kleinere oder gr\u00f6\u00dfere \u00c4nderungen \n\nauf den Weg zu bringen. Wir verbessern die Transparenz-\n\nregelungen, damit die \u00d6ffentlichkeit besser nachvollziehen \n\nkann, welche Nebeneink\u00fcnfte Abgeordnete haben. Wir er-\n\nm\u00f6glichen den Fraktionen die Doppelspitzen, um auch im \n\nS\u00e4chsischen Landtag deutlich machen zu k\u00f6nnen, dass \n\nF\u00fchrung auch bedeuten kann: die H\u00e4lfte der Macht den \n\nFrauen, \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\nund wir machen in Sachsen zuk\u00fcnftig Schluss mit der \n\nM\u00f6glichkeit des vorzeitigen abschlagsfreien Ruhestands-\n\neintritts. Leider ist genau dieser Punkt in der \u00f6ffentlichen \n\nDebatte nahezu vollkommen untergegangen. Dabei halte \n\nich es f\u00fcr weit problematischer, dass sich Abgeordnete \n\nSonderrechte beim Ruhestandseintritt herausnehmen, als \n\ndass sie gut bezahlt werden. Aber nat\u00fcrlich ist es einfacher, \n\nauf vermeintlich zu hohe Einkommen zu verweisen, als \n\nsich mit einem komplexen Regelwerk von Abschl\u00e4gen und \n\nRuhestandseintrittsalter zu besch\u00e4ftigen. Dies hat die Koa-\n\nlition nicht daran gehindert, durch eine Z\u00e4sur nicht nur \n\nmehr Generationengerechtigkeit herzustellen, sondern \n\nauch langfristig f\u00fcr eine Entlastung der Haushalte bei den \n\nAbgeordneten-Versorgungsbez\u00fcgen zu sorgen. \n\nNicht zuletzt st\u00e4rken wir durch die Erh\u00f6hung der Mitarbei-\n\nterzahl der Abgeordneten die Leistungsf\u00e4higkeit des Land-\n\ntags. Wir haben alle in den letzten Jahren gemerkt, dass die \n\nTaktzahl in der Politik und die Dichte in der Kommunika-\n\ntion zugenommen haben, und damit meine ich nicht nur die \n\nErfahrungen jener Kollegen, die vor Jahrzehnten noch \n\nPressemitteilungen auf Schreibmaschinen getippt haben, \n\nsondern ganz konkret jene, die erst in der letzten Legisla-\n\nturperiode Mitglied dieses Hauses geworden sind. Es ist \n\nschneller, es ist kurzlebiger geworden. Die Zahl der B\u00fcr-\n\ngeranfragen ist gestiegen. Der Kommunikationsbedarf der \n\nBev\u00f6lkerung ist gewachsen, gerade in dieser Pandemie. \n\nVor diesem Hintergrund ist es notwendig, eine moderate \n\nAufstockung des Personals von Abgeordneten vorzuneh-\n\nmen, um unsere verfassungsgem\u00e4\u00dfe Aufgabe zu erf\u00fcllen, \n\nauch ein responsives Verh\u00e4ltnis zur Bev\u00f6lkerung zu haben, \n\nKontakt in die Bev\u00f6lkerung zu halten, Informationen aus \n\nder Bev\u00f6lkerung aufzunehmen und damit umzugehen. \n\nMit Blick auf diese beschriebene Realit\u00e4t fehlt mir das Ver-\n\nst\u00e4ndnis, wie man da \u00fcberhaupt dagegen sein kann; denn \n\nan einem unzureichend ausgestatteten Parlament k\u00f6nnen \n\nam Ende nur jene ein Interesse haben, die einen starken \n\nParlamentarismus f\u00fcr nicht notwendig halten. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der SPD \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\n\u2013 Getroffene Hunde bellen. \u2013 Ich sage Ihnen auch: Diese \n\nKoalition, meine Fraktion und ich sind Verfechter eines \n\nstarken und leistungsf\u00e4higen Parlamentarismus und halten \n\ndiesen Punkt, egal wie man zur Di\u00e4tenanpassung stehen \n\nwill oder nicht, f\u00fcr notwendig und richtig und bitten um \n\nZustimmung zu diesem Gesetzentwurf. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nVielen herzlichen Dank. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE sprach Kollege Lippmann. Nun \u00fcber-\n\ngebe ich das Wort an die SPD-Fraktion, an Frau Kollegin \n\nFriedel. \n\n(Sabine Friedel, SPD:  \n\nZun\u00e4chst nicht, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nVielen Dank. Dann \u00fcbergebe ich an die AfD-Fraktion, an \n\nHerrn Kollegen Wiesner. Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege. \n\nAlexander Wiesner, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nach mehreren \n\nimmer wieder verschobenen Anl\u00e4ufen will sich die Regie-\n\nrungskoalition die geplante Di\u00e4tenerh\u00f6hung und den damit \n\nverbundenen Griff in die Staatskasse genehmigen. Das ist \n\nf\u00fcr uns als AfD-Fraktion in keiner Weise akzeptabel; denn \n\ndieser erneute Vorsto\u00df ist ein weiterer Schlag ins Gesicht \n\nder B\u00fcrger. \n\nMan muss sich \u00fcberlegen: Arbeitnehmer, die seit Monaten \n\nmit Kurzarbeit leben m\u00fcssen und deren Familien unter gro-\n\n\u00dfen Zukunfts\u00e4ngsten leiden, haben f\u00fcr diesen Egotrip der \n\nKoalitionsparteien keinerlei Verst\u00e4ndnis. Gleiches gilt f\u00fcr \n\nSelbstst\u00e4ndige, die am finanziellen Abgrund entlangtau-\n\nmeln oder ihre Existenz bereits verloren haben. Sozial \n\nSchwachen kommen die geplanten Steigerungen ohnehin \n\nnur noch wie Hohn vor. \n\nNicht nur der Bund der Steuerzahler Sachsens \u00e4u\u00dferte sei-\n\nnen Unmut \u00fcber die geplante Erh\u00f6hung; auch die Angebote \n\nzu sachlichen Diskussionen \u00fcber die Abgeordnetenverg\u00fc-\n\ntung durch den Wirtschaftsrat der CDU wurden ignoriert, \n\nnicht zu vergessen die vor einer Woche eingereichte Peti-\n\ntion \u201eNein zur Di\u00e4tenerh\u00f6hung im S\u00e4chsischen Landtag!\u201c \n\nKurzum, die geplante Erh\u00f6hung mit allen Extras st\u00f6\u00dft \n\nschlicht auf breite Ablehnung. Das sollte Ihnen, sehr ge-\n\nehrte Abgeordnete der Koalition, doch stark zu denken ge-\n\nben. Offenbar ist Ihnen das egal, denn frei nach dem Motto \n\n\u201eAugen zu und durch\u201c soll das versch\u00e4mt immer wieder \n\nverschobene Projekt nun im Windschatten der Haushalts-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1903 \n\ndebatte durchgeschoben werden. Schon mit dem Inkraft-\n\ntreten geht eine satte Steigerung der Di\u00e4ten einher. Zuk\u00fcnf-\n\ntiger Fixpunkt soll die Besoldung eines Richters am \n\nOberlandesgericht inklusive j\u00e4hrlicher Anpassung an den \n\nNominallohnindex sein. Auch ohne Indexierung im \u00dcbri-\n\ngen \u2013 ich sage die Zahl einmal \u2013 w\u00e4ren das aktuell \n\n6 237 Euro pro Monat. Und es sind nicht nur die Di\u00e4ten, \n\ndie beachtlich steigen, es sind die Aufwandsentsch\u00e4digun-\n\ngen der Abgeordneten, es sind die Mitarbeiterpauschalen \n\nund die Fraktionskostenzusch\u00fcsse. \n\n(Widerspruch von der CDU) \n\nUnd dann gibt es noch die einmalig erh\u00f6hte Einrichtungs-\n\npauschale f\u00fcr Wahlkreisb\u00fcros. Der kurzfristig nachgescho-\n\nbene \u00c4nderungsantrag verschiebt das zwar, aber diese \n\nAnpassungen sind letztlich nur Augenwischerei, denn \n\nschon jetzt nimmt in Sachsen die Summe von Grund- und \n\nAufwandsentsch\u00e4digung sowie Mitarbeiterpauschale im \n\nVergleich der Bundesl\u00e4nder eine Spitzenposition ein. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \n\nDas ist doch nicht wahr!) \n\nAn dieser Stelle bitte nicht vergessen, dass das durch-\n\nschnittliche j\u00e4hrliche Bruttoentgelt eines s\u00e4chsischen Ar-\n\nbeitnehmers 2020 gerade mal 32 400 Euro betrug. Das ist \n\neine Steigerung zum Vorjahr von gerade mal 1 %, und da-\n\nvon gehen noch Einkommensteuer und jede Menge Sozi-\n\nalabgaben ab. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEine Erh\u00f6hung der Abgeordnetengelder ist in der derzeiti-\n\ngen Lage weder vern\u00fcnftig noch durch Begr\u00fcndungsakro-\n\nbatik zu rechtfertigen. Dazu f\u00fchre ich ein bisschen aus. \n\nWissen Sie, die GR\u00dcNEN \u00e4u\u00dferten zur Begr\u00fcndung der \n\nAufstockung unter anderem, dass der Arbeitsaufwand \n\nschlie\u00dflich gestiegen sei und man mehr Personal brauche. \n\nOkay. Dann sollten Sie allerdings nach der Empfehlung Ih-\n\nrer ehemaligen Fraktionsvorsitzenden Antje Hermenau \n\n\u201eIhre Personalabgaben deckeln und keine Boni an Abge-\n\nordnete aus der Fraktionskasse zahlen\u201c. \n\nEine sachgerechte Mittelverwendung ist kein Hexenwerk \n\nund wird von Wirtschaft und B\u00fcrgern zu Recht erwartet, \n\nvor allem dass man bedenkt \u2013 so Frau Antje Hermenau \u2013 \n\n\u201edass den Regierungsfraktionen f\u00fcr Stellungnahmen und \n\nSonstiges ganze Heerscharen von Beamten zur Verf\u00fcgung \n\nstehen.\u201c Aber wahrscheinlich sehen Sie das in der Fraktion \n\nwie Ihre Parteifreunde auf der Regierungsbank. Sie erfin-\n\nden Probleme, zu deren L\u00f6sung Sie dann das notwendige \n\nPersonal einstellen und bezahlen m\u00fcssen; denn irgendwas \n\nmuss man ja machen, um den Verlust des Oppositionszu-\n\nschlags zu kompensieren. \n\nAuch den zahlenm\u00e4\u00dfig geschrumpften Gro\u00dfkoalition\u00e4ren \n\naus SPD und CDU kommt das sicherlich nicht ganz unge-\n\nlegen; denn im stillen K\u00e4mmerlein, so haben mir V\u00f6gel-\n\nchen gezwitschert, sollen einige CDU-Mitglieder \n\nimmerhin zaghafte Bedenken an der fragw\u00fcrdigen Perso-\n\nnalpolitik der rot-gr\u00fcnen Mitkoalition\u00e4re und auch an der \n\n\u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes ge\u00e4u\u00dfert haben. \n\nWenn ich mich im Land umh\u00f6re, dann f\u00e4llt wieder das \n\nWort \u201eSelbstbedienungsmentalit\u00e4t\u201c. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDazu m\u00f6chte ich ein, zwei Zitate wiedergeben, die mir zu \n\nOhren gekommen sind: \u201eunertr\u00e4gliche Gier, moralische \n\nVerkommenheit, Ruchlosigkeit und Egoismus\u201c. Um Ein-\n\nwendungen vorzugreifen: Das sind Aussagen von Kran-\n\nkenschwestern, von Kleinunternehmern oder Rentnern, \n\nund das waren noch die harmloseren Zitate. \n\nSie und Ihre Parteifreunde in Bund und L\u00e4ndern predigten \n\ndoch genau diesen unseren B\u00fcrgern in den zur\u00fcckliegen-\n\nden Monaten immer wieder das kollektive G\u00fcrtel-enger-\n\nSchnallen, Durchhalten, Solidarit\u00e4t und Verzicht. Dann \n\nsage ich Ihnen etwas: Sie haben jetzt die Gelegenheit, sich \n\nin Solidarit\u00e4t mit den Menschen da drau\u00dfen in Verzicht auf \n\nein paar Annehmlichkeiten zu \u00fcben. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sollten nicht vergessen, \n\ndass Abgeordnetent\u00e4tigkeit Dienst am und f\u00fcr das Volk ist. \n\nEs eine gro\u00dfe Ehre, die B\u00fcrger unseres Landes in diesem \n\nHause vertreten zu d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nVielleicht sollten wir uns wieder in Erinnerung rufen, dass \n\ndiese T\u00e4tigkeit auch Berufung sein sollte, die viel Arbeit, \n\naber eben auch Verzicht erfordert. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDie Mitglieder der AfD-Fraktion haben \u00fcber viele Jahre als \n\nAngestellte, Unternehmer oder Besch\u00e4ftigte im \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst gearbeitet. Sie wissen, wie schwer es ist, f\u00fcr \n\nsich und ihre Familien Monat f\u00fcr Monat, Jahr f\u00fcr Jahr die \n\nExistenz zu sichern. Allerdings \u2013 und das muss ich ehrlich \n\nso sagen \u2013 haben wir den Eindruck, dass dies bei einigen, \n\ndie sich offensichtlich mehr als Berufspolitiker denn als \n\nPolitiker aus Berufung heraus verstehen, nicht mehr pr\u00e4-\n\nsent, sondern aus dem Blick gefallen ist. Wir sehen das \n\nauch im Landtag. Bei einigen Kollegen gibt es die ganz \n\nklassische Karriere: Krei\u00dfsaal, H\u00f6rsaal, Plenarsaal. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Bei wem wohl?) \n\nDas Prinzip \u201eGleiches Ma\u00df f\u00fcr alle\u201c sollte selbstverst\u00e4nd-\n\nlich auch f\u00fcr uns Abgeordnete gelten. Wenn unsere B\u00fcrger \n\nden G\u00fcrtel enger schnallen m\u00fcssen und sich sonst noch in \n\nvielerlei Einschr\u00e4nkungen ergeben m\u00fcssen, so hat das auch \n\nf\u00fcr uns Abgeordnete zu gelten. Die vom Volk erarbeiteten \n\nSteuergelder geh\u00f6ren nicht uns; wir sind Treuh\u00e4nder und \n\ndazu geh\u00f6rt Vertrauen. Sie sind gerade wieder dabei, ein \n\nSt\u00fcckchen von diesem Vertrauen zu verspielen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDeshalb ist die geplante Gesetzes\u00e4nderung unredlich und \n\nunsittlich. Selbstverst\u00e4ndlich lehnt die AfD-Fraktion die-\n\nsen Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1904 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion sprach Kollege Wiesner. Nun \u00fcbergebe ich das Wort \n\nan die Fraktion DIE LINKE, Frau Kollegin Buddeberg, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Um die Spannung schon mal \n\nrauszunehmen: Wir werden dem Abgeordnetengesetz nicht \n\nzustimmen. Das sollte aber jetzt keine gro\u00dfe \u00dcberraschung \n\nsein; denn das haben wir mehrfach gegen\u00fcber der Presse \n\nerkl\u00e4rt. \n\nDie Diskussion um das Abgeordnetengesetz besch\u00e4ftigt \n\nuns ja schon l\u00e4nger. Der Gesetzentwurf ist vom M\u00e4rz 2020. \n\nDie Anh\u00f6rung hat im Herbst stattgefunden, und seit Ende \n\nletzten Jahres liegt die Beschlussempfehlung des Verfas-\n\nsungs- und Rechtsausschusses vor. \n\nNun hei\u00dft es ja, gut Ding will Weile haben. Aber die Frage, \n\nob das hier ein gutes Ding ist, m\u00fcssten wir vielleicht noch \n\nkl\u00e4ren. Fest steht auch, dass seit der abschlie\u00dfenden Bera-\n\ntung im Verfassungs- und Rechtsausschuss ein halbes Jahr \n\nvergangen ist. Wir m\u00fcssen n\u00fcchtern feststellen: In dieser \n\nZeit hat sich nicht sehr viel bewegt. Vielmehr ist der Ein-\n\ndruck entstanden, dass die Koalition diese Entscheidung \n\nvor sich herschiebt und sie von einer Plenarsitzung zur \n\nn\u00e4chsten schleppt. \n\nJetzt soll das Abgeordnetengesetz beschlossen werden, \n\nausgerechnet in der Haushaltswoche. Ja, vielleicht war da-\n\nmit die leise Hoffnung verbunden, dass das ein bisschen im \n\nSchatten anderer gro\u00dfer Debatten verschwinden werde. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \n\nNein! Das ist doch nicht wahr!) \n\nMag sein, aber diese Hoffnung ist tr\u00fcgerisch. Das ist eine \n\nEntscheidung, auf die alle schauen. Deshalb muss man \n\ndiese Entscheidung sehr gut begr\u00fcnden k\u00f6nnen und man \n\nmuss sie auch aus \u00dcberzeugung treffen. Hasenf\u00fc\u00dfigkeit \n\nhilft hier nicht weiter. \n\nNat\u00fcrlich ist es eine undankbare Aufgabe f\u00fcr die Abgeord-\n\nneten, selbst \u00fcber ihre Bez\u00fcge zu entscheiden. Die Neidde-\n\nbatte, das ist je gerade wieder plastisch dargestellt worden, \n\nfolgt auf dem Fu\u00df, und das wird jedes Mal so sein, wenn \n\ndas Abgeordnetengesetz angefasst wird, vermute ich mal. \n\nAber worum geht es hier eigentlich? Es geht um die Be-\n\nwertung von Berufen und T\u00e4tigkeiten. Es geht um die \n\nFrage, wer wie viel verdient. Das ist eine Frage, die mir als \n\nGleichstellungspolitikerin h\u00e4ufig begegnet. Wir haben erst \n\nim M\u00e4rz-Plenum dazu eine Debatte \u00fcber Berufe gef\u00fchrt, in \n\ndenen vorwiegend Frauen arbeiten, und auch da ging es um \n\ndie Bewertung von Arbeit, nur mit dem Unterschied, dass \n\ndie Pflegekraft au\u00dferhalb von Tarif- und Gehaltsverhand-\n\nlungen \u2013 wenn \u00fcberhaupt; w\u00fcrde es so viel Tarifbindung \n\nhier in Sachsen geben, Herr Voigt, w\u00e4re einiges besser, aber \n\nabgesehen davon \u2013 eben nicht selbst entscheiden kann, was \n\nihre Arbeit wert ist. \n\nWir Abgeordneten k\u00f6nnen das, und wir m\u00fcssen das sogar. \n\nDass damit das Abgeordnetengesetz ein ganz hei\u00dfes Eisen \n\nist, ist offensichtlich. Aber jetzt kommt noch etwas hinzu, \n\nn\u00e4mlich, dass wir uns noch immer mitten in einer Pande-\n\nmie befinden. Diese Pandemie trifft die Menschen unter-\n\nschiedlich, durch die notwendige Einschr\u00e4nkung aber in \n\nvoller H\u00e4rte. Ich sage f\u00fcr meine Fraktion in aller Deutlich-\n\nkeit: Eine Erh\u00f6hung der Di\u00e4ten ist in der jetzigen Zeit nicht \n\nzu vertreten. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Deswegen wird die  \n\nin der jetzigen Zeit auch nicht vorkommen!) \n\nCorona gef\u00e4hrdet nicht nur Menschenleben, Corona ge-\n\nf\u00e4hrdet auch Existenzen. Deshalb haben wir von Anfang an \n\ngesagt: Es w\u00e4re ein gutes, ja sogar das einzig richtige Sig-\n\nnal, die Di\u00e4tenerh\u00f6hung auszusetzen. Wir haben daf\u00fcr ge-\n\nworben und einen entsprechenden \u00c4nderungsantrag \n\ngestellt, der keine Mehrheit gefunden hat. Doch wir halten \n\nweiter an dieser Position fest. Es ist richtig, dass sich die \n\nKoalition f\u00fcr das Jahr 2020 zu einer Nullrunde entschieden \n\nhat. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nEs ist genauso richtig, dass \u2013 auch auf unseren Druck hin \u2013  \n\nf\u00fcr das Jahr 2021 ebenfalls eine Nullrunde folgt. Aber mit \n\nheutigem Beschluss, wie im \u00c4nderungsantrag vorgeschla-\n\ngen, nun die Di\u00e4tenerh\u00f6hung auf April 2020 festzulegen, \n\nist und bleibt das falsche Zeichen. \n\n(Zurufe von der CDU: 2022!) \n\n\u2013 2022, ja. \n\nVon Anfang an gab es eine erbitterte Wut gegen die Pl\u00e4ne \n\nzur Di\u00e4tenerh\u00f6hung. Das war besonders auf Social Media \n\nsp\u00fcrbar und \u00fcberdeutlich. Nun muss das nicht handlungs-\n\nleitend sein. Das w\u00e4re schwierig, wenn jede Social-Media-\n\nDebatte uns die Entscheidung vorwegnimmt. Trotzdem \n\nmuss ich sagen, dass ich die Wut und die Bitterkeit verste-\n\nhen kann. Wir k\u00f6nnen einfach nicht gleichzeitig alle auf \n\nVerzicht und Vernunft einschw\u00f6ren und zugleich f\u00fcr uns \n\nals Abgeordnete eine Ausnahme machen. Ich m\u00f6chte an \n\ndieser Stelle noch einmal deutlich differenzieren: Uns geht \n\nes hier nicht um die Erh\u00f6hung der Mitarbeiterinnen- und \n\nMitarbeiterpauschale. Ich stimme Herrn Lippmann zu: Al-\n\nles, was die Arbeitsf\u00e4higkeit erh\u00f6ht, alles, was dazu f\u00fchrt, \n\ndass wir dem sp\u00fcrbar erh\u00f6hten Diskussionsbedarf gerecht \n\nwerden k\u00f6nnen, ist zu begr\u00fc\u00dfen. Meine Kollegin Schaper \n\nhat heute Morgen auch gesagt, dass es viel Zeit und Kraft \n\nkosten wird, die erlebten und tats\u00e4chlichen Ungerechtig-\n\nkeiten in der Corona-Pandemie aufzuarbeiten. Aber das gilt \n\nnicht f\u00fcr die Bez\u00fcge, die wir als Abgeordnete f\u00fcr uns selbst \n\nbekommen. Wer angesichts der Impfraten und der momen-\n\ntan sinkenden Zahlen glaubt, die Pandemie sei schon \u00fcber-\n\nstanden, ist bewundernswert optimistisch. Hat uns denn \n\nnicht das letzte Jahr gelehrt, sehr vorsichtig zu sein? \n\n(Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nHinzu kommt, dass diese Pandemie lange nachwirken \n\nwird. Ich m\u00f6chte ein kleines, einzelnes Beispiel nennen. \n\nMorgen, am Mittwoch, \u00f6ffnet hier in Dresden die Au\u00dfen-\n\ngastronomie. Man versp\u00fcrt diese freudige Aufregung bei \n\nden Dresdnerinnen und Dresdnern, aber vor allen Dingen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1905 \n\nbei den Gastronominnen und Gastronomen. Es ist der \n\nLichtblick. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der AfD) \n\nAber es ist nicht gesagt, dass sie damit \u00fcber den Sommer \n\nkommen. Es bleibt eine prek\u00e4re Situation. Nicht umsonst \n\nhaben wir ein bedingungsloses Grundeinkommen f\u00fcr So-\n\nloselbstst\u00e4ndige gefordert, die von den pandemiebestimm-\n\nten Einschr\u00e4nkungen betroffen sind. Die Lage bleibt \n\nangespannt und es bleiben zahlreiche Existenzen bedroht. \n\nDas ist nicht die Zeit f\u00fcr Di\u00e4tenerh\u00f6hungen, es ist die Zeit \n\nf\u00fcr Solidarit\u00e4t. Deshalb w\u00e4re die richtige Entscheidung \n\nheute zu sagen: Wir frieren die Di\u00e4ten ein, bis die Pande-\n\nmie \u00fcberstanden ist, bis sich die wirtschaftliche Lage wie-\n\nder entspannt hat. \n\nWir haben als Abgeordnete eine Vorbildfunktion und eine \n\ngro\u00dfe Verantwortung. Es ist richtig: Die Aufgabe, selbst \n\n\u00fcber unsere Bez\u00fcge zu entscheiden, ist keine einfache. \n\nAber sie versetzt uns auch in die Lage, genau eine solche \n\npolitische Entscheidung zu treffen und damit das richtige \n\nZeichen zu setzen. Wir halten das Zeichen, das Sie heute \n\nsetzen wollen, f\u00fcr falsch. Deshalb werden wir dem Abge-\n\nordnetengesetz nicht zustimmen. \n\nVielen Dank \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE sprach Frau Kollegin Buddeberg. Ich sehe am \n\nMikrofon 4 Herrn Kollegen Lippmann, vermutlich mit ei-\n\nner Kurzintervention. Herr Kollege, bitte sch\u00f6n. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident! Es ist in der Tat eine Kurzintervention. Ich \n\nbin durchaus daf\u00fcr, sich \u00fcber dieses Thema sehr ruhig und \n\nsachlich zu unterhalten, und kann die Position auch nach-\n\nvollziehen. Ich verstehe einen Punkt nicht und bitte um \n\neine Erl\u00e4uterung bzw. Klarstellung: DIE LINKE hat vor ei-\n\nnem halben Jahr, als wir die Angelegenheit im Verfas-\n\nsungs- und Rechtsausschuss diskutiert haben, in einem \n\n\u00c4nderungsantrag vorgeschlagen, das Inkrafttreten der Di\u00e4-\n\ntenerh\u00f6hung in das Jahr 2022 zu verschieben. Genau das \n\nschl\u00e4gt nun die Koalition vor. Jetzt kann man sagen, dass \n\nsich die Lage innerhalb des halben Jahres dramatisch ge-\n\n\u00e4ndert hat. Wir sind mittlerweile, anders als DIE LINKE, \n\nzum 1. April und nicht zum 1. Januar 2022 vorger\u00fcckt. \n\nAlso haben wir das durchaus noch ber\u00fccksichtigt. \n\nIch bitte deshalb um eine Erkl\u00e4rung, weil ich glaube, dass \n\nes im Rahmen der Sachlichkeit sinnvoll ist, keine Argu-\n\nmentationen zu verbreiten, die am Ende nicht ganz hun-\n\ndertprozentig stringent sind. Ich verstehe die \n\nArgumentation, warum man grunds\u00e4tzlich ein Problem hat, \n\naber so grunds\u00e4tzlich scheint das Problem seinerzeit auch \n\nnicht gewesen zu sein, insbesondere auch, was die entspre-\n\nchenden \u00c4nderungen im Abgeordnetengesetz angeht. Wie \n\ngesagt: Ich gestehe jedem zu, hier die Auffassung zu haben, \n\ndass es m\u00f6glicherweise nicht der richtige Zeitpunkt ist, an \n\ndem man es beschlie\u00dfen soll. Wir sehen die Notwendigkeit, \n\nes zu beschlie\u00dfen. Ich m\u00f6chte noch einmal betonen: Die \n\n\u00c4nderung wird im April 2022 und nicht jetzt, also in gut \n\neinem Jahr, stattfinden. Sicherlich wissen wir nicht, wie die \n\nLage im Jahr 2022 sein wird, das ist richtig. Aber das \n\nwusste DIE LINKE auch nicht, als sie das beim letzten Mal \n\nvorgeschlagen hat. Von daher m\u00f6chte ich \u2013 bei aller Sach-\n\nlichkeit \u2013 darauf hinweisen, dass wir genau das jetzt ma-\n\nchen, was DIE LINKE damals wollte. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der SPD \u2013  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nLippmann von der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE mit einer \n\nKurzintervention. Und nun die Erwiderung am Mikrofon 1 \n\ndurch Frau Kollegin Buddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Zun\u00e4chst einmal: Es \n\nfreut uns nat\u00fcrlich, wenn wir aus der Opposition heraus \n\nEinfluss haben. Ich habe es auch gerade in meiner Rede \n\nsehr hervorgehoben, dass wir das f\u00fcr richtig halten. Aber \n\ntats\u00e4chlich haben wir dazu keinen \u00c4nderungsantrag mehr \n\ngestellt. Man muss sehen, wenn die Koalition zu dem Zeit-\n\npunkt einen anderen Blick auf die Dinge hatte, dann k\u00f6n-\n\nnen wir auch zum jetzigen Zeitpunkt keinen anderen Blick \n\nauf die Dinge haben. Das ist f\u00fcr uns alle die erste Pande-\n\nmie. Insofern ist es etwas schwierig, im Oktober vorauszu-\n\nsagen, wie sich die Dinge weiterentwickeln. Aus jetziger \n\nSicht ist die Koalition einen Schritt weiter, aber immer \n\nnoch einen Schritt hinter uns. Deswegen bleiben wir bei \n\nunserer Position und sagen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\n\u2013 Sie sind da, wo wir im Herbst standen, aber wir sind die-\n\nsen Schritt weitergegangen. Der Kern meiner Rede bleibt \n\ntrotzdem bestehen zu sagen: Jetzt ist eben nicht die Zeit f\u00fcr \n\neine Di\u00e4tenerh\u00f6hung. Man h\u00e4tte sie einfrieren sollen, bis \n\nsich die wirtschaftliche Lage entspannt. Ich habe auch da-\n\nrauf hingewiesen, dass die Nachwirkungen der Pandemie \n\nnoch lange ein Punkt sein wird, mit dem alle zu k\u00e4mpfen \n\nhaben werden. Das wird auch im April 2022 noch nicht an-\n\nders sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nBuddeberg an Mikrofon 1 mit der Erwiderung auf die \n\nKurzintervention von Kollegen Lippmann. Nun fahren wir \n\nfort mit der zweiten Rederunde, weil ich fraktionslose MdL \n\nnicht gesichtet habe. Meine Frage ist, ob noch Redebedarf \n\nbesteht. Ich gehe einmal kurz der Reihe nach: CDU? \u2013 \n\nSehe ich nicht. B\u00dcNDNISGR\u00dcNE? \u2013 Sehe ich auch nicht. \n\nDie SPD? \u2013 Frau Kollegin Friedel, bitte sch\u00f6n. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, um noch einmal auf einen  \n\noder zwei Punkte, die vorgetragen worden sind, kurz ein-\n\nzugehen. Herr Wiesner, Sie sprachen davon, dass sich die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1906 \n\nKoalition den Griff in die Staatskasse genehmigen wolle. \n\nNun haben Sie Rechtswissenschaft studiert, m\u00f6glicher-\n\nweise nicht bis zum Ende, \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Frechheit!) \n\naber trotz alledem wissen Sie doch auch, dass die Abgeord-\n\nneten genauso wie die Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen \n\nDienst aus \u00f6ffentlichen Mitteln finanziert werden, aus \n\nSteuermitteln. \n\n(Unruhe bei der AfD) \n\nDeshalb machen wir es uns auch immer nicht so einfach, \n\nwenn es um das Thema Abgeordnetendi\u00e4t geht. Selbst \n\nwenn Sie sagen, der Griff sei schlimm, aber der Griff in die \n\nStaatskasse sei noch schlimmer \u2013 es gibt systematisch gar \n\nkeinen anderen Weg, als die \u00f6ffentliche Aufgabe, \u201eParla-\n\nment\u201c auch aus \u00f6ffentlichen Mitteln zu finanzieren. \n\nZum Zweiten haben Sie gesagt, Angebote zur sachlichen \n\nDiskussion, die uns alle erreicht haben, seien ignoriert wor-\n\nden. Ich bin \u00fcberrascht dar\u00fcber, weil das, was tats\u00e4chlich \n\nignoriert worden ist, unsere Antwort darauf war. Ich gehe \n\naber davon aus, dass wir sie vielleicht noch bekommen und \n\ndie sachliche Diskussion nachholen k\u00f6nnen. \n\nZum Dritten: Nat\u00fcrlich ist es immer verlockend und ein-\n\nfach, die H\u00f6he der Abgeordnetenentsch\u00e4digung nicht nur \n\nzum durchschnittlichen Bruttolohn in Relation zu setzen, \n\nder in Sachsen inzwischen 3 200 Euro betr\u00e4gt. Wir haben \n\nauch eine Bruttodi\u00e4t, auf die wir Steuern abf\u00fchren. Das \n\nhei\u00dft, wir verdienen ungef\u00e4hr \u2013 wenn wir dann bei der R2/6 \n\nim April 2022 sind \u2013 ungef\u00e4hr das Doppelte des s\u00e4chsi-\n\nschen Durchschnittseinkommens. Aber nat\u00fcrlich ist es  \n\ndann verlockend, Berufe wie Krankenpfleger oder \u00c4hnli-\n\nches damit zu vergleichen. Dagegen kann man auch schwer \n\nargumentieren. Deshalb versuche ich es nicht. \n\nIch m\u00f6chte als Blick Folgendes er\u00f6ffnen: Wir sind Be-\n\nstandteil \u2013 wenn man in der Sprache von manchen so will \n\n\u2013 eines Unternehmens mit einer Personalstruktur. Kollege \n\nLippmann hatte es bereits angesprochen. Herr Voigt hat \n\nauch darauf verwiesen, dass die im April 2022 zu Buche \n\nstehenden 6 237 Euro ungef\u00e4hr dem entsprechen, was \n\nTVL, Entgeltgruppe 14, Stufe 6 entspricht. Diesbez\u00fcglich \n\nsind wir beim Gymnasium, beim Schulleiter oder beim \n\nlangj\u00e4hrigen Oberschullehrer. \n\nWenn Sie einmal einen Blick in den Stellenplan des Haus-\n\nhaltes werfen, dann werden Sie feststellen, dass in den ver-\n\ngleichbaren Verdienstgruppen, also A14, A15, A16, R2, \n\nmehr als 3 500 Stellen in der Landesverwaltung veran-\n\nschlagt sind und wir 119 zu den 3 500 Stellen \u2013 da habe ich \n\n\u00fcber die Abteilungsleiter und sonstigen Stellen, die dar\u00fcber \n\neingruppiert sind, noch nicht gesprochen. Ich halte das sys-\n\ntematisch f\u00fcr eine durchaus sinnvolle Verortung und kann \n\nmir schwer vorstellen, den Kontrolleur der Regierung auf \n\nSachbearbeiterniveau im s\u00e4chsischen Haushalt einzuord-\n\nnen. \n\nZum Schwenk auf den Nominallohnindex: Sie haben das \n\ngesehen und erlebt. Beim Bundestag wird gerade dar\u00fcber \n\ndiskutiert, was die Folge dessen ist, und ich bin auch sehr \n\nfroh, dass wir von dem urspr\u00fcnglichen Indexmodell, das \n\nhier einmal veranschlagt worden ist, nun auf einen Index \n\nkommen, der f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten im Freistaat Sachsen \n\ngilt und vergleichbar ist. \n\nDer letzte Punkt: Von beiden Seiten, LINKE wie AfD, \n\nwurde vorgeworfen, dass die Ver\u00e4nderung des Abgeordne-\n\ntengesetzes immer wieder versch\u00e4mt verschoben worden \n\nsei. Das finde ich nun bigott. Seit anderthalb Jahren fordern \n\nSie uns auf, dieses Gesetz nicht zu beschlie\u00dfen, weil wir \n\neine Pandemie haben. Seit anderthalb Jahren tun wir das \n\nauch nicht, obwohl wir die gesetzliche Pflicht haben, neun \n\nMonate nach der Landtagswahl \u00fcber das Abgeordnetenge-\n\nsetz zu befinden, und diese gesetzliche Pflicht seit Juni \n\n2020 nicht erf\u00fcllen, also Recht brechen als Recht setzendes \n\nGremium. Sich dann aber gleichzeitig hinzustellen und zu \n\nsagen: Ihr habt es doch die ganze Zeit verschoben, aber \n\nheute wollt Ihr das beim Haushalt verstecken, wo wir ge-\n\nrade in einer Situation sind, die Finanzen der n\u00e4chsten zwei \n\nJahre auf den Tisch zu legen und entsprechende \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge zu stellen. Am ersten Tag dieses Haus-\n\nhaltsplenums zur besten Sendezeit dieses Gesetz zu \n\nbehandeln, das halte ich f\u00fcr einen Vorwurf, der wirklich \n\nnicht tr\u00e4gt. Hasenf\u00fc\u00dfigkeit hilft hier nicht weiter. Das hat \n\nFrau Kollegin Buddeberg gesagt. Ich denke, Herr Voigt \n\nund Herr Lippmann, diese Koalition hat keine Hasenf\u00fc\u00dfig-\n\nkeit hier an den Tag gelegt, sondern sie hat versucht, deut-\n\nlich zu machen, was Abgeordnete f\u00fcr eine Demokratie tun, \n\nwas sie leisten, was man von ihnen erwarten darf und muss, \n\nwas Kontrolle, was Kommunikation angeht und was man \n\nauch bereit sein sollte, in sie zu investieren, damit sie die-\n\nsen Aufgaben gut nachkommen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die SPD-Frak-\n\ntion sprach Frau Kollegin Friedel. Ich frage die AfD-Frak-\n\ntion: Gibt es noch Redebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. Die \n\nFraktion DIE LINKE? \u2013 Das sehe ich auch nicht. Dann \n\n\u00fcbergebe ich jetzt, wenn gew\u00fcnscht, an die Staatsregie-\n\nrung, wenn die Fraktionen keinen Redebedarf mehr haben. \n\nIch schau noch einmal \u2013 nein. Ich \u00fcbergebe an die Staats-\n\nregierung. \u2013 Das ist auch nicht gew\u00fcnscht. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Dann kommen \n\nwir zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Aufgerufen \n\nist F\u00fcnfzehntes Gesetz zur \u00c4nderung des Abgeordnetenge-\n\nsetzes, Drucksache 7/1891 \u2013 Gesetzentwurf der Fraktionen \n\nCDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD. Wir stim-\n\nmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses f\u00fcr Verfassung und Recht, Demokratie, Eu-\n\nropa und Gleichstellung in der Drucksache 7/4840. \n\nEs liegt folgender \u00c4nderungsantrag vor: Drucksa-\n\nche 7/6262, \u00c4nderungsantrag der Fraktionen CDU, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD. Frage: Ist der An-\n\ntrag bereits eingebracht worden? \u2013 Er ist bereits einge-\n\nbracht worden. Gibt es diesbez\u00fcglich Redebedarf der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1907 \n\nanderen Fraktionen? Ich schaue noch einmal. \u2013 Die Frak-\n\ntion DIE LINKE hat Redebedarf angezeigt. Ich \u00fcbergebe \n\nan Frau Kollegin Buddeberg; bitte sch\u00f6n. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Inhaltlich habe ich be-\n\nreits etwas zum \u00c4nderungsantrag gesagt. Ich m\u00f6chte noch \n\netwas zum Verfahren sagen. Der Gesetzentwurf wurde \n\nEnde letzten Jahres abschlie\u00dfend behandelt mit der Anh\u00f6-\n\nrung und den Abstimmungen samt \u00c4nderung dann im Aus-\n\nschuss. Es liegt die Beschlussempfehlung vor. Dann kam \n\nder \u00c4nderungsantrag der Koalition, nachdem einige Zeit \n\nverstrichen ist, am letzten Freitag. Soweit ich wei\u00df, haben \n\nwir das am Br\u00fcckentag eingereicht. Gestern ist er dann erst \n\nverteilt worden. Das ist f\u00fcr mich schon wieder ein Beispiel \n\nf\u00fcr den parlamentarischen Umgang mit uns als Opposition. \n\nWir k\u00f6nnen ja schon froh sein, wenn wir die inhaltlichen \n\n\u00c4nderungen vorher aus der Presse erfahren. Wenn es dann \n\nnoch ein \u00c4nderungsantrag ist, bei dem man sich nicht ein-\n\nmal die M\u00fche macht, eine Begr\u00fcndung zu schreiben, dann \n\nbest\u00e4rkt uns das darin, den \u00c4nderungsantrag, den wir in-\n\nhaltlich ablehnen, ebenfalls aus diesem Grund abzulehnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nBuddeberg. Gibt es weiteren Redebedarf zum \u00c4nderungs-\n\nantrag? Ich schaue noch einmal. \u2013 Das sehe ich nicht. Dann \n\nstimmen wir zuerst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag und dann \n\n\u00fcber das Gesetz ab. \n\nWer dem \u00c4nderungsantrag in der Drucksache 7/6262 die \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Sehe ich keine. Bei sehr vielen Ge-\n\ngenstimmen, aber einer Mehrheit an Jastimmen ist diesem \n\n\u00c4nderungsantrag zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber den \n\nGesetzentwurf in der Fassung des vom Plenum beschlos-\n\nsenen \u00c4nderungsantrages artikelweise abzustimmen. Ich \n\nschlage vor, dass wir \u00fcber die Artikel im Block abstimmen. \n\nDas hei\u00dft, wir stimmen jetzt ab \u00fcber die \u00dcberschrift, Arti-\n\nkel 1 \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes, Artikel 2 Be-\n\nkanntmachungserlaubnis und Artikel 3 Inkrafttreten. \n\nWer diesen Artikeln die Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Vielen Dank. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Sehe \n\nich keine. Bei vielen Gegenstimmen, aber einer Mehrheit \n\nan F\u00fcr-Stimmen ist den Kapiteln bzw. den Artikeln mits-\n\namt der \u00dcberschrift zugestimmt worden. \n\nIch stelle nun den Entwurf F\u00fcnfzehntes Gesetz zur  \n\n\u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes, Drucksache 7/1891, \n\nGesetzentwurf der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und SPD in der in der zweiten Beratung be-\n\nschlossenen Fassung als Ganzes zur Schlussabstimmung. \n\nWer dem Gesetzentwurf die Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Die Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Sehe ich nicht. Somit ist dem Gesetzentwurf bei vielen \n\nGegenstimmen, aber einer Mehrheit an F\u00fcr-Stimmen zuge-\n\nstimmt worden. \n\n(Ronald Pohle, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\n(Zuruf: Eine Wortmeldung!) \n\n\u2013 Ich sehe die Wortmeldung \u2013 vielen Dank f\u00fcr den Hinweis \n\n\u2013, Herr Kollege, bitte sch\u00f6n, was ist Ihr Begehr? \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. Es sind ei-\n\nnige Punkte nicht angesprochen worden. Deshalb m\u00f6chte \n\nich mein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren, warum ich dem \n\nGesetzentwurf nicht zustimmen kann. \n\nBei genauer Pr\u00fcfung und Gewissenspr\u00fcfung nenne ich \u00a7 15 \n\nAbs. 1, die Ber\u00fccksichtigung der Ver\u00e4nderungen der Zeiten \n\nals Landrat oder B\u00fcrgermeister bei Ruhegeldberechnun-\n\ngen. Dort sehe ich ein Problem bei der Gleichbehandlung. \n\nBeim \u00a7 6 Abs. 4 betrifft es die Erh\u00f6hung der Mitarbeiter-\n\nstellen um 0,5 pro Abgeordneten. Bei 119 Abgeordneten \n\nsind das 59,5 Mitarbeiter mehr. Round about \u00fcberschl\u00e4gig \n\nkostet das f\u00fcr uns j\u00e4hrlich 3,5 Millionen Euro. Wenn ich \n\ndas in Summe vergleiche, stelle ich Folgendes fest: Wir ha-\n\nben in Hessen als Geberland im Jahr 2019 eine Di\u00e4t von \n\n8 206 Euro pro Abgeordnetem im Monat. Dort gibt es eine \n\nMitarbeiterpauschale in H\u00f6he von 4 900 Euro und ledig-\n\nlich eine steuerfreie Pauschale in H\u00f6he von 950 Euro. In \n\nSumme ist das in Hessen ein deutlich geringerer Aufwand \n\nals im Freistaat Sachsen. \n\nZum letzten Punkt, der mir das dritte Mal auff\u00e4llig wurde, \n\nw\u00e4hrend man sich bem\u00fcht hatte, beim \u00a7 4 Punkt b) die \n\nTransparenz \u2013 hierbei spreche ich als Unternehmer \u2013 etwas \n\ngenauer zu fassen. Es ist immer noch nicht gelungen und \n\nein enormer Aufwand darzustellen, was man als Umsatz \n\nund nicht als Einkommen bezeichnet. Insofern sehe ich \n\nhier ein Problem und kann als Unternehmer nur noch sa-\n\ngen: Es wird wahrscheinlich keine erfolgreichen Unterneh-\n\nmer mehr in diesem Parlament geben; wahrscheinlich war \n\neiner der letzten mein Vorbild Karl Heine, Unternehmer \n\nund Industriepionier aus Leipzig. Ich gehe davon aus, dass \n\nUnternehmer an sich in diesem Parlament in Zukunft nicht \n\nmehr teilhaben werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nPohle von der CDU-Fraktion an Mikrofon 6, der von \u00a7 94 \n\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung, einer Erkl\u00e4rung zum Abstim-\n\nmungsverhalten, Gebrauch gemacht hat. Damit ist dieser \n\nTagesordnungspunkt nun beendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1908 \n\n \n\n \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nLandwirtinnen und Landwirte sowie Erzeugerinnen und Erzeuger st\u00e4rken \u2013 \n\nregionale Erzeugung, Verarbeitung und  \n\nVermarktung von Lebensmitteln st\u00e4rker unterst\u00fctzen \n\nDrucksache 7/5245, Antrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\n\nhenfolge in der ersten Runde: CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, \n\nSPD, AfD, DIE LINKE, fraktionslose MdL und die Staats-\n\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun den Fraktionen \n\nCDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD als Einreicherinnen \n\ndas Wort und \u00fcbergebe zuerst an Kollegen Heinz. Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Wir wollen uns heute damit befas-\n\nsen, wie regionale Erzeugung und Vermarktung gest\u00e4rkt \n\nwerden k\u00f6nnen. Wir beziehen uns dabei auf eine Studie aus \n\ndem Jahr 2018, die zum Thema \u201eWie regional ist Sach-\n\nsen?\u201c in Auftrag gegeben wurde. Aufbauend auf dieser Stu-\n\ndie gab es in der Zwischenzeit zahlreiche Bem\u00fchungen, um \n\nbei diesem Thema vorw\u00e4rtszukommen. So wurde unter an-\n\nderem das Verbraucherportal \u201eREGIONALES.SACH-\n\nSEN.de\u201c weiterentwickelt, um die Online-Pr\u00e4senz zu \n\nverbessern. \n\nDie Agrarmarketing-Strategie aus dem SMUL vom Jahre \n\n2015 bis 2020 wurde im Rahmen der Regierungsneubil-\n\ndung mit Schwerpunkt auf regionaler Wertsch\u00f6pfung und \n\n\u00d6kolandbau gesch\u00e4rft. Es wurde ein Referat \u201eRegionale \n\nWertsch\u00f6pfung, \u00d6kolandbau\u201c neu gegr\u00fcndet. \n\nDie F\u00f6rderrichtlinie Absatzf\u00f6rderung wird voraussichtlich \n\nnoch im zweiten Quartal dieses Jahres verabschiedet und \n\num weitere F\u00f6rderschwerpunkte erweitert. Ziel ist hier die \n\nSt\u00e4rkung von kleineren und mittleren Unternehmen. \n\nNeu werden sogenannte Bio-Regio-Modellregionen sein, \n\nin denen auch ein entsprechender Regionalmanager oder \n\neine Regionalmanagerin gef\u00f6rdert werden kann, um dieses \n\nThema federf\u00fchrend zu begleiten. Auf das Portal  \n\n\u201eREGIONALES.SACHSEN.de\u201c habe ich schon verwie-\n\nsen. \n\nDann ist das SMEKUL dabei, zum Thema Vermarktung ein \n\nRegionalfenster mit dem Zusatz \u201eSachsen-Signet\u201c zu ent-\n\nwickeln. Das w\u00e4re dann seit 2014 das erste bundesweit ein-\n\nheitliche und transparente Kennzeichnungssystem. Hoffen \n\nwir, dass es gelingt. \n\nBis Mitte des Jahres 2022 soll uns die neue Strategie zur \n\nAbsatzf\u00f6rderung vorgelegt werden \u2013 auch da bin ich sehr \n\ngespannt, welche Wege wir vorgeschlagen bekommen. Das \n\nZiel, Wertsch\u00f6pfungsketten in der Land- und Forstwirt-\n\nschaft zu st\u00e4rken, kann man nur unterst\u00fctzen. \n\nIch hoffe und w\u00fcnsche, dass auch der Antrag des S\u00e4chsi-\n\nschen Landesbauernverbands zu einer Machbarkeitsstudie \n\n\u00fcber einen eigenen Schlachthof bzw. einen gr\u00f6\u00dferen \n\nSchlachthof in Sachsen demn\u00e4chst beschieden werden \n\nkann, um auch hier weitere Verarbeitungskapazit\u00e4ten anzu-\n\nsiedeln. \n\nVieles ist noch im Fluss. Ich m\u00f6chte mir an dieser Stelle \n\ngestatten, noch auf ein bis zwei Zielkonflikte hinzuweisen. \n\nWenn man einmal die vorhandene landwirtschaftliche \n\nNutzfl\u00e4che ins Verh\u00e4ltnis zur s\u00e4chsischen Einwohnerzahl \n\nsetzt, so errechnet man eine Fl\u00e4che von 1 800 Quadratme-\n\ntern, die zur Verf\u00fcgung steht, um f\u00fcr jeden einzelnen Sach-\n\nsen m\u00f6glichst viele regionale Produkte zu erzeugen. \n\nWenn man wei\u00df, wie zurzeit der durchschnittliche Pro-\n\nKopf-Verbrauch aussieht, hei\u00dft das: Auf dieser Fl\u00e4che von \n\n1 800 Quadratmetern \u2013 das ist ungef\u00e4hr so gro\u00df wie zwei \n\nDrittel des Innenhofs des Geb\u00e4udekomplexes des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags \u2013 m\u00fcsste dann das Getreide f\u00fcr 80 Kilo-\n\ngramm Brot stehen, das Futter f\u00fcr 50 Kilogramm \n\nSchweinefleisch, f\u00fcr 15 Kilogramm Rindfleisch, f\u00fcr 23 Ki-\n\nlogramm Gefl\u00fcgel, f\u00fcr 2,5 Kilogramm Schaf, Ziege, Pferd \n\nusw., und auch Platz f\u00fcr 100 Kilogramm Gem\u00fcse m\u00fcsste \n\ngefunden werden. Das ist schon anspruchsvoll oder eigent-\n\nlich kaum m\u00f6glich auf diesen 1 800 Quadratmetern. \n\nDann bietet es sich an, einmal den Selbstversorgungsgrad \n\nin Sachsen mit diversen Produkten zu beleuchten. Bei Ge-\n\ntreide liegen wir bei 120 %, Raps 100 %, Kartoffeln 75 %, \n\nObst 30 % und Gem\u00fcse 15 %. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssten er-\n\nhebliche Produktionserweiterungen bei Kartoffeln, Obst \n\nund Gem\u00fcse vornehmen, um uns in Sachsen selbst versor-\n\ngen zu k\u00f6nnen. \n\nAuch bei tierischen Produkten gibt es da erhebliche Reser-\n\nven. Bei Rindfleisch liegen wir bei 60 %, Schweinefleisch \n\n40 %, Schaf 25 %, Gefl\u00fcgel 40 %. Lediglich mit Milch und \n\nEiern k\u00f6nnen wir uns selbst versorgen. Das hei\u00dft im Klar-\n\ntext: Wir m\u00fcssten einen massiven Bestandsaufbau durch-\n\nf\u00fchren, um uns aus eigener Kraft zu versorgen. \n\nDas Defizit wird sich noch vergr\u00f6\u00dfern mit einem steigen-\n\nden Anteil \u00d6kolandbau, der politisch ja erw\u00fcnscht ist, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1909 \n\n(Zuruf von der SPD: Nein, notwendig ist!) \n\nzumindest von einigen. Damit wird sich das Defizit noch \n\nweiter vergr\u00f6\u00dfern und der Selbstversorgungsgrad weiter \n\nsinken. Das war ein kurzer Hinweis auf den einen oder an-\n\nderen Zielkonflikt. \n\nIch f\u00fcr meinen Teil hoffe, dass bei den Bem\u00fchungen auch \n\nder Handel mitspielt und regionale Produkte in den Rega-\n\nlen fair behandelt, sodass nicht die Butter aus Irland deut-\n\nlich preiswerter ist als die aus der Vogtlandmilch, die 100 \n\noder 500 Meter neben dem Supermarkt erzeugt wurde \u2013 \n\nwie es mir selbst beim Einkaufen schon aufgefallen ist. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss kommen und noch einmal beto-\n\nnen, dass die Initiativen diesbez\u00fcglich gut und richtig sind \n\nund man durchaus mehr tun kann. Ich hoffe und w\u00fcnsche, \n\ndass die Ma\u00dfnahmen gelingen, und m\u00f6chte Sie bitten, auch \n\ndazu beizutragen, indem Sie die s\u00e4chsischen Landwirte, \n\nB\u00e4cker, Fleischer, Brauer und Winzer unterst\u00fctzen und \n\nganz einfach s\u00e4chsisch kaufen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt  \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion sprach Kollege Heinz. Nun \u00fcbergebe ich das Wort \n\nan Kollegen Zschocke von der Fraktion B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE. Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege. \n\nVolkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Corona offen-\n\nbart, wie fragil unser Leben ist. 14 Monate nach dem Be-\n\nginn der Pandemie haben aber eben auch gezeigt: Die \n\nLebensmittelversorgung in Deutschland funktioniert auch \n\nin der Krise. Auch wenn der Handel mit Hygieneanforde-\n\nrungen und manchem Lieferengpass k\u00e4mpfen muss: Im \n\nglobalen Vergleich leben wir in Bezug auf Nahrungsmittel \n\nhier wirklich in einer Komfortzone; das m\u00f6chte ich zu Be-\n\nginn dick unterstreichen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD \u2013  \n\nBeifall des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nDoch schon der Blick auf die Produktherkunft, Inhalts-\n\nstoffe, Anbau- und Arbeitsbedingungen, der Blick auf den \n\nPreiskampf am Weltmarkt und auf das Tierleid bei langen \n\nTiertransporten oder die St\u00f6ranf\u00e4lligkeit globaler Liefer-\n\nketten zeigt eben auch die Risiken unseres Ern\u00e4hrungssys-\n\ntems. \n\nIm vorliegenden Antrag geht es nun darum, gute regionale \n\nLebensmittelproduktion zu st\u00e4rken, um ein St\u00fcck weit un-\n\nabh\u00e4ngiger von diesen Risiken zu werden. Immer noch \n\nverl\u00e4sst eben ein Gro\u00dfteil der Rohstoffe sowohl aus der \n\nkonventionellen als auch der \u00f6kologischen Produktion den \n\nFreistaat, und zwar unverarbeitet. Damit ist eben auch ein \n\nVerlust an regionaler Wertsch\u00f6pfung und besonders im \n\nl\u00e4ndlichen Raum verbunden. \n\nEin Indikator f\u00fcr Regionalit\u00e4t \u2013 darauf hat Herr Heinz \n\nschon hingewiesen \u2013 ist der Selbstversorgungsgrad. Er gibt \n\nan, in welchem Verh\u00e4ltnis der Bedarf an bestimmten Er-\n\nzeugnissen im Land durch eigene Produktion gedeckt wer-\n\nden kann. Der Selbstversorgungsgrad bei Gefl\u00fcgel und \n\nSchwein liegt in Sachsen nur bei 40 %, obwohl wesentlich \n\nmehr produziert wird. Bei der Milch hingegen liegt er seit \n\nL\u00e4ngerem \u00fcber 100 %.  \n\nEin differenziertes Bild zeigt sich auch bei den pflanzli-\n\nchen Erzeugnissen. Sachsen ist eine Ackerbauregion und \n\ndurch den Anbau von Druschfr\u00fcchten gepr\u00e4gt. Hierzulande \n\nwerden mehr Getreide und Kartoffeln produziert. Beim \n\nObst und beim Gem\u00fcse sind wir dann eben stark auf zum \n\nTeil auch krisenanf\u00e4llige Importe aus S\u00fcdeuropa oder noch \n\nweiter entfernten Teilen der Welt angewiesen. \n\nObwohl Regionalit\u00e4t f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbrau-\n\ncher immer wichtiger wird, schl\u00e4gt sich das beim Anbau \n\nvon Obst und Gem\u00fcse bisher nicht nieder. Der Obstanbau \n\nentspricht nur etwa einem Viertel des Verbrauchs. Beim \n\nGem\u00fcse ist es nur etwa ein Zehntel. Dazu kommen Fl\u00e4-\n\nchenkonkurrenzen. Auch darauf hat Herr Heinz schon hin-\n\ngewiesen. Es gibt zum Beispiel Fl\u00e4chenkonkurrenzen zu \n\nEnergiepflanzen, welche inzwischen 14 % der landwirt-\n\nschaftlichen Nutzfl\u00e4che in Sachsen ben\u00f6tigen. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 auch das hat Herr Heinz deutlich gemacht \u2013 ist \n\nes objektiv nicht m\u00f6glich, f\u00fcr jedes Erzeugnis einen hun-\n\ndertprozentigen Selbstversorgungsgrad zu erreichen. Eine \n\nLehre aus der Coronakrise sollte aber sein, in der s\u00e4chsi-\n\nschen Landwirtschaft noch vielf\u00e4ltiger zu werden, um den \n\nMenschen mehr regionale Produkte anbieten zu k\u00f6nnen, \n\num unabh\u00e4ngiger zu sein von Importen, beispielsweise mit \n\nmehr saisonalem Obst und Gem\u00fcse. \n\nWeil, meine Damen und Herren, das Ern\u00e4hrungsthema mit \n\nMacht in den urbanen Raum dr\u00e4ngt und dort an Bedeutung \n\ngewinnt, ist es auch relevant und bedeutend f\u00fcr die Stadt-\n\nUmland-Beziehungen. Die Menschen werden sensibler. \n\nUmweltprobleme, Lebensmittelskandale, aber auch die \n\nBauernproteste r\u00fccken die Frage nach der Herkunft unseres \n\nEssens st\u00e4rker ins Blickfeld. Wer saisonale Lebensmittel \n\naus der Region kauft, bekommt nicht nur Frische und Ge-\n\nschmack, sondern unterst\u00fctzt damit lokale Unternehmen \n\nund tut zugleich etwas f\u00fcr den Klima- und Umweltschutz. \n\nDabei ist es egal, ob es Direktvermarktung, Einzelhandel, \n\nRestaurants oder Gemeinschaftsverpflegung betrifft. \n\nWir wollen erreichen, dass sich unser Ern\u00e4hrungssystem \n\nmehr als bisher f\u00fcr regionale Kooperation \u00f6ffnet. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nBeifall des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nEin wachsendes Bewusstsein f\u00fcr Regionalit\u00e4t bietet zudem \n\nChancen f\u00fcr ein neues B\u00fcndnis zwischen der urbanen Be-\n\nv\u00f6lkerung und den Menschen im l\u00e4ndlichen Raum. Daf\u00fcr \n\ngibt es zahlreiche gute Beispiele. \n\nHerr Heinz hat das Verbraucherportal REGIONA-\n\nLES.SACHSEN.DE genannt. Dort gibt es einen \u00dcberblick \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1910 \n\n\u00fcber regionale Erzeugung, Direktvermarktung, \u00fcber Unter-\n\nnehmen des Ern\u00e4hrungshandwerks sowie Regionalinitiati-\n\nven. Im Punkt 3 des Antrages geht es darum, diese \n\netablierte Plattform weiter zu unterst\u00fctzen und weiterzu-\n\nentwickeln. \n\nDas Konzept \u201eMarktschw\u00e4rmer\u201c ist zum Beispiel eine sehr \n\nmoderne, kooperative Vermarktungsform f\u00fcr landwirt-\n\nschaftliche Produkte, bei der regionale Erzeugung und Ver-\n\nbrauch zusammengebracht werden. Das ist vergleichbar \n\nmit einem Bauernmarkt, bei dem ich vorher \u00fcber ein On-\n\nline-Portal bestellen kann. Das wird vielfach in Sachsen \n\nschon so praktiziert. \n\nAuch die Ern\u00e4hrungsr\u00e4te in den St\u00e4dten bieten die Chance, \n\ndas Ern\u00e4hrungssystem hier regionaler zu gestalten. \n\nIm Punkt 4 geht es um regionale Marken und um die Dar-\n\nstellung regionaltypischer Spezialit\u00e4ten. Auch das ist ein \n\ndickes Brett; denn der Begriff \u201eRegion\u201c ist nicht gesch\u00fctzt. \n\nWir wollen aber nicht, dass K\u00e4uferinnen und K\u00e4ufer auf \n\nvorget\u00e4uschte Regionalit\u00e4t hereinfallen. Wir wollen kon-\n\nkret \u00fcberpr\u00fcfbare Angaben und keine unbestimmten Wer-\n\nbebegriffe, zum Beispiel \u201eAus der Region\u201c. \n\nPunkt 5 zielt auf St\u00e4rkung der Kooperation und Vernetzung \n\nmit den vorhandenen Akteurinnen und Akteuren der Erzeu-\n\ngung, der Vermarktung und der Verarbeitung. Hier gibt es \n\nbereits sehr viel Eigeninitiative. Im Landkreis Erzgebirge \n\nbringt zum Beispiel die Vermarktungsinitiative \u201eErzgebir-\n\ngisches Weiderind\u201c regionale Fleischereien und erzgebir-\n\ngische Mutterkuhhalter zusammen, damit eine nat\u00fcrliche, \n\nnachhaltige und tiergerechte Rinderhaltung im Erzgebirge \n\ngef\u00f6rdert wird. \n\nIm Punkt 6 geht es um die Einrichtung eines s\u00e4chsischen \n\nSchlachthofes inklusive der M\u00f6glichkeiten mobiler Anla-\n\ngen f\u00fcr hofnahe Schlachtungen. Herr Heinz hat auf den An-\n\ntrag hingewiesen, den es dazu gibt. \n\nIn meiner Heimatstadt Chemnitz gab es bis vor zehn Jahren \n\nnoch einen Schlachthof. Heute wird aufgrund der mangeln-\n\nden Schlachtkapazit\u00e4ten die Schlachtung gr\u00f6\u00dftenteils au-\n\n\u00dferhalb des Freistaates durchgef\u00fchrt. Das f\u00fchrt nicht nur zu \n\nunn\u00f6tigen Tiertransporten, es fehlen dann auch wichtige \n\nTeile in der Wertsch\u00f6pfungskette und in der Fleischproduk-\n\ntion. Von der Erzeugung \u00fcber Schlachtung, Verarbeitung, \n\nHandel und Transport muss diese endlich wieder durchg\u00e4n-\n\ngig innerhalb von Sachsen geschlossen werden. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren, f\u00fcr Ihre Aufmerk-\n\nsamkeit zu unserem Antrag. Vielleicht kann ich dann im \n\nSchlusswort noch ein paar S\u00e4tze sagen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und des  \n\nStaatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE sprach Kollege Zschocke, nun f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Kollege Winkler. Bitte sch\u00f6n. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Werte Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Meine verehrten Kollegen Heinz und \n\nZschocke aus den Koalitionsfraktionen haben zu unserem \n\ngemeinsamen Antrag schon umfassend ausgef\u00fchrt. Gestat-\n\nten Sie mir dennoch erg\u00e4nzend, jedoch durchaus auch wie-\n\nderholend ein paar Ausf\u00fchrungen; denn dieses Thema ist \n\nauch f\u00fcr die SPD-Fraktion sehr wichtig, gerade auch vor \n\ndem Hintergrund der Erfahrungen w\u00e4hrend der Corona-\n\nPandemie und der damit verbundenen St\u00f6ranf\u00e4lligkeit glo-\n\nbaler M\u00e4rkte. \n\nNicht erst seit der Pandemie, sondern schon seit l\u00e4ngerer \n\nZeit richten sich unser Blick und unsere Initiativen mehr \n\ndenn je auf Regionalit\u00e4t und regionale Wertsch\u00f6pfungsket-\n\nten. Regionale Lebensmittel aus der konventionellen, aber \n\nauch \u2013 mit dem Hinweis: deutlich zunehmend \u2013 aus der \n\n\u00f6kologischen Landwirtschaft liegen bei den Verbrauche-\n\nrinnen und Verbrauchern im Trend. Die Menschen ver-\n\ntrauen immer mehr auf Frische, Qualit\u00e4t und Geschmack \n\nregionaler Produkte und sind durchaus bereit, daf\u00fcr tiefer \n\nin die Tasche zu greifen. Mit diesem bewussten Kaufver-\n\nhalten m\u00f6chten Verbraucherinnen und Verbraucher Verant-\n\nwortung f\u00fcr ihre Region \u00fcbernehmen und \n\nlandwirtschaftliche sowie verarbeitende Betriebe vor Ort \n\nunterst\u00fctzen. Wertsch\u00f6pfung und Arbeitspl\u00e4tze bleiben da-\n\nmit der Region erhalten. Darin spiegelt sich auch ein ge-\n\nwisses Verbraucherbewusstsein wider; denn mit den damit \n\nverbundenen kurzen Transportwegen schonen sie das \n\nKlima und mindern den Ressourcenverbrauch. \n\nMit Blick auf unseren Freistaat wird jedoch deutlich \u2013 das \n\nhaben meine Kollegen schon ausgef\u00fchrt \u2013, dass es bei uns \n\nnicht an gen\u00fcgend Rohstoffen aus konventioneller und \n\n\u00f6kologischer Landwirtschaft fehlt, sondern an der regiona-\n\nlen Verarbeitung. Ein Gro\u00dfteil der Rohstoffe verl\u00e4sst unse-\n\nren Freistaat. Wie meine Vorredner schon ausf\u00fchrten, ist \n\ndamit ein Verlust an regionaler Wertsch\u00f6pfung verbunden. \n\nDamit ergibt sich auch eine gr\u00f6\u00dfere Abh\u00e4ngigkeit vom \n\nGro\u00dfhandel und vom globalen Handel. \n\nDeshalb wollen wir als Koalition die strukturellen Rah-\n\nmenbedingungen, zum Beispiel zentrale Schlachtereien, \n\nMolkereien und K\u00e4sereien, analysieren und verbessern. \n\nMinister G\u00fcnther ist dazu bereits im Gespr\u00e4ch mit dem \n\nBauernverband \u00fcber die Wiedereinrichtung von regionalen \n\nSchlachth\u00f6fen hier in Sachsen. Auch dazu ist ausgef\u00fchrt \n\nworden. Als Sozialdemokraten geht es uns dabei auch um \n\ndas Thema gute Arbeit der dann dort Besch\u00e4ftigten. \n\nParallel dazu muss eine neue Strategie zur regionalen Ver-\n\nmarktung und Verarbeitung entwickelt werden, die Bera-\n\ntung, Forschung, F\u00f6rderung und Vernetzung zum Auf- und \n\nAusbau neuer Verarbeitungs- und Vermarktungsstrukturen \n\nf\u00f6rdert. \n\nDas Ziel, diese Wertsch\u00f6pfungsketten in der s\u00e4chsischen \n\nLand- und Ern\u00e4hrungswirtschaft zu st\u00e4rken, regionale \n\nWirtschaftskreisl\u00e4ufe zu f\u00f6rdern sowie den Ausbau regio-\n\nnaler Verarbeitungs- und Vermarktungsstrategien zu unter-\n\nst\u00fctzen, ist \u2013 wie sicher alle wissen oder heute schon geh\u00f6rt \n\nhaben \u2013 in unserem Koalitionsvertrag verankert. Mit die-\n\nsem Antrag wird dieses ambitionierte Vorhaben durch die \n\nParlamentarier der Koalitionsfraktionen nochmals unter-\n\nstrichen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1911 \n\nWie in der Stellungnahme des Ministeriums zu unserem \n\nAntrag nachzulesen ist, gibt es dazu schon jetzt eine ganze \n\nReihe von Initiativen, die Kollege Zschocke zumindest \n\ngrob aufgez\u00e4hlt hat. Auch steht das Ministerium zur Erh\u00f6-\n\nhung des Anteils an Betrieben des Ern\u00e4hrungshandwerks \n\nin engem Kontakt mit dem S\u00e4chsischen Fleischer-Innungs-\n\nVerband, dem Landesinnungsverband Saxonia des B\u00e4cker-\n\nhandwerks Sachsen sowie den s\u00e4chsischen Handwerks-\n\nkammern. Wir werden diesen Prozess und die notwendigen \n\nInitiativen als Parlamentarier wohlwollend und unterst\u00fct-\n\nzend begleiten. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, wir m\u00fcssen uns alle in \n\ndie Pflicht nehmen und d\u00fcrfen nicht den Anspruch verlie-\n\nren, die knapp 4 Millionen Menschen in Sachsen zumin-\n\ndest zu einem Gro\u00dfteil mit sicheren, gesunden und \n\nschmackhaften Nahrungsmitteln aus der Region zu versor-\n\ngen. Dabei d\u00fcrfen wir alle anderen Anforderungen, vom \n\nKlimaschutz \u00fcber den Umwelt- bis hin zum Tierschutz, wie \n\nauch die Arbeitsbedingungen der Besch\u00e4ftigten nicht aus \n\nden Augen verlieren. \n\nIch bitte um Zustimmung und danke f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\n\nkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nWinkler f\u00fcr die SPD-Fraktion. Nun \u00fcbergebe ich das Wort \n\nan die Fraktion der AfD. Kollege Prantl, bitte sch\u00f6n. \n\nThomas Prantl, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die St\u00e4rkung re-\n\ngionaler Erzeuger und der Aufbau stabiler Lieferketten, \n\nWertsch\u00f6pfungssteigerungen f\u00fcr Landwirte und Verarbei-\n\nter \u2013 das wird unisono von allen hier vertretenen Parteien \n\nmal mehr, mal weniger unterst\u00fctzt. Insofern ist dieser An-\n\ntrag an sich fast konsensf\u00e4hig, daf\u00fcr aber in einem ganz \n\nwesentlichen Punkt durchaus kontrovers. Dazu sp\u00e4ter \n\nmehr. \n\nUns allen ist klar, dass Sachsens Bauern, Tierhalter, Le-\n\nbensmittelverarbeiter immer h\u00f6here b\u00fcrokratische H\u00fcrden \n\n\u00fcberwinden m\u00fcssen, immer komplexere Produktionsvor-\n\ngaben zu erf\u00fcllen haben, lange Listen mit vielen, teils welt-\n\nfremden, teils praxisuntauglichen Vorschriften \u2013 nicht nur \n\naus Br\u00fcssel, einiges ist auch hausgemacht. Aber das ist die \n\nLage. \n\nDass es nicht besser werden wird, zeigen die zahlreichen \n\nneuen sogenannten Konditionalit\u00e4ten \u2013 sprich: Bedingun-\n\ngen und Vorgaben \u2013 f\u00fcr die n\u00e4chste F\u00f6rderperiode der Ge-\n\nmeinsamen Europ\u00e4ischen Agrarpolitik. Dabei bef\u00fcrchten \n\ndie Landwirte zu Recht, durch die Umschichtung der F\u00f6r-\n\ndergelder aus der ersten S\u00e4ule in die zweite S\u00e4ule der Ge-\n\nmeinsamen Europ\u00e4ischen Agrarpolitik noch mehr \n\nAuflagen erf\u00fcllen zu m\u00fcssen, und das bei gleichbleiben-\n\ndem Niveau der Ausgleichszahlungen. \n\nHinzu kommen Flaschenh\u00e4lse \u2013 wirtschaftlich gesehen \u2013 \n\ninnerhalb der Wertsch\u00f6pfungsketten: einerseits bei weni-\n\ngen Verarbeitern in den Schl\u00fcsselbranchen wie Molkereien \n\nund Schlachth\u00f6fen, andererseits bei sehr wenigen Lebens-\n\nmitteleinzelhandelskonzernen, die in beiden F\u00e4llen die \n\nM\u00e4rkte in Deutschland faktisch beherrschen und die Preise \n\nnach Belieben vorgeben k\u00f6nnen. Wie lange also halten un-\n\nsere Landwirtschaftsbetriebe diesem Preisdruck bei gleich-\n\nzeitig sehr hohen Sozial- und Umweltstandards stand? \n\nJa, vor diesem Hintergrund ist die St\u00e4rkung unserer Erzeu-\n\nger dringend notwendig. Dass laut Punkt 6 die strukturel-\n\nlen Rahmenbedingungen f\u00fcr dezentrale Schlachtereien \n\nverbessert werden sollen, begr\u00fc\u00dfen wir in diesem Zusam-\n\nmenhang ausdr\u00fccklich. Ich denke, einige kennen die unbe-\n\nfriedigende Situation der Schweinehalter. Seit im \n\nbrandenburgischen Kasel-Golzig die komplette Schlach-\n\ntung und im th\u00fcringischen Altenburg die Schlachtstrecke \n\nf\u00fcr Schweine geschlossen wurde, bleibt s\u00e4chsischen \n\nSchweinehaltern haupts\u00e4chlich nur noch die Belieferung \n\neines industriellen Gro\u00dfschlachthofs in Wei\u00dfenfels, weit \n\nau\u00dferhalb von Sachsen. \n\nWie geht es den Weidetierhaltern von Rindern oder Scha-\n\nfen? Auch diese haben mit immensen b\u00fcrokratischen Hin-\n\ndernissen zu k\u00e4mpfen, wenn sie vor Ort eine fachgerechte \n\nSchlachtung aufbauen wollen; das ist fast ein Ding der Un-\n\nm\u00f6glichkeit geworden. Genau deshalb haben wir als AfD-\n\nFraktion einen Antrag zur Verbesserung der Rahmenbedin-\n\ngungen der s\u00e4chsischen Fleischwirtschaft eingebracht, der \n\nin den kommenden Sitzungen behandelt werden wird. \n\nMeine Damen und Herren, die meisten Landwirte wollen \n\ndoch vor allem eines: Sie wollen t\u00e4tig sein. Sie wollen aktiv \n\nt\u00e4tig sein, hochwertige Lebensmittel und Rohstoffe produ-\n\nzieren. Sie wollen gute Unternehmer sein und Freude an \n\nihrer wichtigen Arbeit haben. Den Aufbau von mobilen \n\nSchlachtungen, von Hofl\u00e4den mit Direktvermarktung und \n\nvon dezentraler Verarbeitung m\u00fcssen wir in der Politik jetzt \n\neffektiv und z\u00fcgig unterst\u00fctzen. Wir sehen daher unsere \n\npolitische Aufgabe auch darin, Erzeuger und Verbraucher \n\nmit m\u00f6glichst wenigen Verwaltungshindernissen und \u00fcber-\n\nfl\u00fcssiger B\u00fcrokratie zu belasten, die sie an ihrer betriebli-\n\nchen Weiterentwicklung hindern. \n\nAm Antrag der Koalition ist durchaus positiv zu erw\u00e4hnen, \n\ndass in den Forderungspunkten mal mehr, mal weniger \n\ndeutlich der Gleichklang und die Gleichberechtigung von \n\nkonventioneller und \u00f6kologischer Produktion deutlich wer-\n\nden; allerdings nur im Antrag. \n\nSachsen ist mit seinen h\u00f6chst unterschiedlichen Anbaure-\n\ngionen, mit einer Vielfalt von Standorten, mit unterschied-\n\nlichen Anbindungen an Kaufkraft, starke Ballungszentren \n\nund Verkehrsanbindungen raumgebend sowohl f\u00fcr \u00f6kolo-\n\ngische als auch f\u00fcr konventionell und intensiv wirtschaf-\n\ntende Betriebe \u2013 was mich direkt zu einem wesentlichen \n\nKritikpunkt f\u00fchrt, zu dem ich gern in der n\u00e4chsten Runde \n\nweiter ausf\u00fchren w\u00fcrde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion sprach Kollege Prantl. Nun \u00fcbergebe ich das Wort an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1912 \n\ndie Fraktion DIE LINKE; Frau Kollegin Mertsching, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nAbgeordnete! Die Staatsregierung fasst das Anliegen des \n\nAntrags am Ende ganz gut zusammen: \u201eDie Umsetzung der \n\nbegehrten Ma\u00dfnahmen ist in allen Detailaspekten in Ar-\n\nbeit.\u201c Daher wei\u00df ich \u00fcberhaupt nicht, wor\u00fcber wir hier \n\nnoch diskutieren. \n\nLeider scheint die einzige Strategie im Antrag zu sein, f\u00fcr \n\nmehr Regionalit\u00e4t Marketing zu organisieren. Wenn man \n\nalles aus der Hand gegeben hat, bleiben eben nur noch Wer-\n\nbung und Commitment. Aber ist denn Marketing tats\u00e4ch-\n\nlich Platz 1 der Faktoren, um mehr Regionalit\u00e4t zu f\u00f6rdern? \n\nIch denke: Nein; denn es sind vor allem die geringen Ei-\n\ngenproduktionskapazit\u00e4ten. Wodurch entstehen sie? Vor \n\nallem durch Fl\u00e4chenverlust, dadurch, dass die Landwirt-\n\nschaft ein sehr risikobehafteter Job ist, dass er sehr kapital-\n\nintensiv und immer auf Kante gen\u00e4ht ist. In Punkt 1 sagen \n\nSie: Wir wollen die Probleme analysieren und m\u00f6gliche \n\nEngp\u00e4sse aufzeigen. \n\nNeben der vom SMEKUL angesprochenen Studie ver-\n\nweise ich gern auf unsere Gro\u00dfe Anfrage \u201eOsten\u201c. Diese \n\nhat noch einmal herausgestellt: Wir produzieren zu wenig \n\nf\u00fcr den eigenen Bedarf. Sie haben es angesprochen: Es sind \n\n30 % Selbstversorgungsgrad beim Obst. Die Fl\u00e4che f\u00fcr \n\nBaumobstarten ist seit 2007 sinkend, und beim Gem\u00fcse \n\nliegt der Selbstversorgungsgrad bei 10 %. Seit 2011 gehen \n\ndie Fl\u00e4che sowie die Betriebe daf\u00fcr zur\u00fcck, insbesondere \n\nim Raum Dresden und im Raum G\u00f6rlitz. \n\nEs w\u00e4re also l\u00e4ngst Zeit f\u00fcr einen Antrag zur St\u00e4rkung des \n\ns\u00e4chsischen Obst- und Gem\u00fcseanbaus. Eine M\u00f6glichkeit \n\ndaf\u00fcr w\u00e4re die F\u00f6rderung der solidarischen Landwirt-\n\nschaft. Ich zum Beispiel bin Mitglied einer solidarischen \n\nLandwirtschaft, bezahle ungef\u00e4hr 10 Euro pro Woche, \n\nkann davon einen Gro\u00dfteil meines Frischebedarfs an Obst \n\nund Gem\u00fcse decken und bekomme auch noch zwei Eier. \n\nEine Person kann davon leben. \n\nBeim Thema Fleisch ist der Selbstversorgungsgrad etwas \n\nh\u00f6her \u2013 er liegt bei 40 % \u2013, aber der Anspruch m\u00fcsste hier-\n\nbei sein, nicht die Produktionskapazit\u00e4ten auszubauen, \n\nsondern den Konsum zu reduzieren. Das w\u00fcrde auch dem \n\nKlima helfen. Wie sehen hier die Ma\u00dfnahmen aus? \n\nEin weiteres Problem sind die Verarbeitungskapazit\u00e4ten. \n\nHierzu haben Sie in Ihrem Antrag Substanzielles genannt. \n\nDas n\u00e4chste Problem ist die Verf\u00fcgbarkeit. Die meisten \n\nMenschen kaufen nun einmal in den Superm\u00e4rkten ein. \n\nDort l\u00e4sst sich Regionales durch die Mengenverf\u00fcgbarkeit \n\naber nur begrenzt unterbringen, und es gibt leider auch \n\nkeine allgemeinverbindliche Definition f\u00fcr Regionalit\u00e4t. \n\nEine L\u00f6sungsm\u00f6glichkeit sitzt direkt hier in Dresden: die \n\nVerbrauchergemeinschaft. Die gr\u00f6\u00dfte Verbrauchergemein-\n\nschaft Ostdeutschlands mit 10 000 Mitgliedern; eine Ge-\n\nnossenschaft, die sich \u00fcber Beitr\u00e4ge finanziert und \n\nBioprodukte als reichhaltiges Angebot aus der Region \n\ng\u00fcnstiger anbieten kann. \n\nSchlie\u00dflich sind es die gesetzlichen und politischen Rah-\n\nmenbedingungen. In Punkt 5 schreiben Sie: \u201eM\u00f6glichkei-\n\nten zum verst\u00e4rkten Einsatz von regionalen Produkten in \n\nEinrichtungen der Gemeinschaftsverpflegung pr\u00fcfen und \n\nausbauen\u201c. Ihre Antwort: \u201eAgrarmarketing\u201c, eine Antwort: \n\n\u201eVer\u00e4nderung der Gewohnheiten\u201c. Die Bestellvorlaufzei-\n\nten m\u00fcssen verl\u00e4ngert werden. Es muss geschaut werden, \n\nwas f\u00fcr die Gemeinschaftsverpflegung \u00fcberhaupt verf\u00fcg-\n\nbar ist, und nicht, was immer nur gew\u00fcnscht ist. Auch m\u00fcs-\n\nsen die Vertriebsstrukturen ver\u00e4ndert werden. Wir \n\nbrauchen in Sachsen auch zentrale Vertriebsstrukturen. \n\nDiese sitzen n\u00e4mlich auch in Th\u00fcringen bzw. in Berlin. Ein \n\ngutes Beispiel hierf\u00fcr ist das Gr\u00fcne Wunder in Dresden, \n\ndas es auch schafft, mit Bio- und regionalen Produkten \n\nKita- und Schulverpflegung zu organisieren. \n\nUnsere Antwort darauf w\u00e4re: ein anderes Vergabegesetz. \n\nHierbei k\u00f6nnen regionale Abnahme und Bioeinkauf stabil \n\nnachgefragt werden und eine Grundlage f\u00fcr heimische Pro-\n\nduktion bilden. Eine andere L\u00f6sungsm\u00f6glichkeit \u2013 Volk-\n\nmar Zschocke hat es angesprochen \u2013 sind die \n\nErn\u00e4hrungsr\u00e4te in Dresden und Leipzig. Schon lange sind \n\nsie am Start und die verschiedenen Akteursgruppen orga-\n\nnisieren sich \u2013 Produzenten, Verarbeiterinnen und Verar-\n\nbeiter, Nutzerinnen und Nutzer, Eltern, Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler, Gastronomen \u2013, um genau diese Themen voranzu-\n\nbringen. \n\nWie k\u00f6nnen wir regionale Au\u00dferhausversorgung in Kitas \n\nund Schulen organisieren, aber auch f\u00fcr die Gastronomie? \n\nWie k\u00f6nnen wir Bildung f\u00fcr nachhaltige Ern\u00e4hrung orga-\n\nnisieren und die M\u00e4rkte f\u00fcr den privaten Konsum? Die \n\nMarktschw\u00e4rmer sind als Beispiel genannt worden. Hier \n\nw\u00e4re zum Beispiel eine Stellenf\u00f6rderung f\u00fcr diese Ern\u00e4h-\n\nrungsr\u00e4te gefragt. \n\nWeitere Probleme sind: Die regionalen Nahrungsmittel \n\nsind teurer als zum Beispiel Flugobst. Das ist total absurd, \n\naber m\u00f6glich dank Kapitalismus und Externalisierung der \n\nKosten. Das kann sich am Ende nun mal nicht jeder leisten, \n\nwenn sie regional produziert sind. Dass diejenigen, die es \n\nsich leisten k\u00f6nnen, ihr Geld aber nicht f\u00fcr gesunde oder \n\nregionale Nahrungsmittel ausgeben wollen, ist Resultat der \n\nGeiz-ist-geil-Mentalit\u00e4t; denn die Priorit\u00e4t liegt darauf, mit \n\ndem teuren Auto bei Lidl, Aldi und Co. vorzufahren, um \n\ndie Taschen der reichsten Deutschen weiterhin zu f\u00fcllen, \n\naber nicht die der regionalen Landwirte und Gartenbauer, \n\nund das muss sich auch einmal jeder Einzelne hier selbst \n\nfragen. \n\nDiejenigen, die die Nahrungsmittel produzieren und verar-\n\nbeiten, werden daf\u00fcr am schlechtesten bezahlt und geben \n\nimmer mehr auf bzw. nimmt die Ausbeutung der Arbeits-\n\nkraft immer weiter zu. Herr Winkler, Sie haben gesagt: gute \n\nBezahlung f\u00fcr die Leute, die in der Landwirtschaft arbei-\n\nten. Aber ich habe noch keinen Antrag gesehen, wie Sie das \n\nhinbekommen wollen. \n\nMit Ihrem Schaufensterantrag werden Sie keines der be-\n\nnannten Probleme l\u00f6sen, aber vielleicht klappt es ja beim \n\nn\u00e4chsten Mal. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1913 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE sprach Kollegin Mertsching. Nun k\u00f6nnten wir \n\nin eine zweite Rednerrunde gehen und ich frage: Gibt es \n\ndiesbez\u00fcglich noch Redebedarf? \u2013 CDU-Fraktion? \u2013 Sehe \n\nich nicht. B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Sehe ich auch \n\nnicht. SPD-Fraktion? \u2013 Auch nicht. AfD-Fraktion? \u2013 Ja; \n\nKollege Prantl, bitte sch\u00f6n. \n\nThomas Prantl, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Liebe Frau Mertsching, nach \n\ndem Nonsens, den Sie uns hier angeboten haben, musste \n\nich erst einmal ganz tief Luft holen, und ich werde mich \n\njetzt bem\u00fchen, die Angelegenheit etwas zu versachlichen. \n\n(Zuruf der Abg. Antonia Mertsching, DIE LINKE) \n\n\u2013 Das werden Sie gleich h\u00f6ren. \u2013 Als ich vorhin die Gleich-\n\nbehandlung von konventionellem und \u00f6kologischem An-\n\nbau in den Antragspunkten positiv erw\u00e4hnt habe, habe ich \n\nmich doch gefragt, Herr G\u00fcnther, ob Sie und das gr\u00fcne Mi-\n\nnisterium diese Gleichbehandlung hier nur ein bisschen \n\nvorgaukeln und in Ihrem tats\u00e4chlichen Verhalten anders \n\nund einseitig zugunsten der \u00d6kobetriebe agieren. \n\n(Antonia Mertsching, DIE LINKE:  \n\nEine Verschw\u00f6rung!) \n\nSo wird in der Stellungnahme des Landwirtschaftsministe-\n\nriums zu diesem Antrag zu Punkt 2 das neu gebildete Re-\n\nferat \u2013 nichts dagegen einzuwenden \u2013 Regionale \n\nWertsch\u00f6pfung, \u00d6kolandbau erw\u00e4hnt. \n\nWeiterhin ist im Punkt 3 von der Sensibilisierung von Ein-\n\nheimischen und G\u00e4sten f\u00fcr regionale Produkte und Biopro-\n\ndukte die Rede. Nun, Bio- und \u00d6koproduktion kann \n\nsowohl regional als auch \u00fcberregional sein. Konventionelle \n\nProdukte tauchen in der Lesart des Ministeriums hingegen \n\ngar nicht mehr auf. Wir sind aber der Meinung, dass jede \n\nProduktionsform ihre Daseinsberechtigung hat. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir wollen die \u00d6kobetriebe im Einzugsbereich der Gro\u00df-\n\nst\u00e4dte Dresden, Leipzig und Chemnitz mit ihrer relativ \n\nkaufkraftstarken K\u00e4uferschicht. Wir brauchen die konven-\n\ntionell, intensiv und rentabel wirtschaftenden Betriebe in \n\nackerbaulichen Gunstlagen mit gro\u00dfen Schl\u00e4gen. Wir k\u00f6n-\n\nnen in Sachsen sehr, sehr dankbar sein, dass auch benach-\n\nteiligte Gebiete vern\u00fcnftig bewirtschaftet werden. Gerade \n\nim Erzgebirge oder in der D\u00fcbener Heide leisten konventi-\n\nonell aufgestellte, klassische Agrargenossenschaften mit \n\nextensiver, mit naturnaher, aber auch mit intensiver Land-\n\nwirtschaft auf gro\u00dfen Fl\u00e4chen Unglaubliches f\u00fcr die Erhal-\n\ntung unserer s\u00e4chsischen Kulturlandschaften, f\u00fcr die \n\nErhaltung unserer Lebensqualit\u00e4t, f\u00fcr die Erhaltung und \n\nden Schutz unserer Heimat. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs hat also jede Produktionsform ihren berechtigten Platz \n\nund ihren Wert, und jede Erzeugung braucht auch einen \n\nfunktionierenden Markt. Gr\u00fcne Wunschmarktanteile las-\n\nsen sich aber nicht mit planwirtschaftlichen Zielen anord-\n\nnen. \n\nJetzt kommen wir einmal zum Verbraucherverhalten, das \n\nSie so polemisiert dargestellt haben, Frau Mertsching. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aber bitte!) \n\nUntersuchungen und Befragungen zeigen, dass zwar die \n\nMeinung der Verbraucher, Biolebensmittel zu bevorzugen, \n\nbei 40 bis 80 % steht. Es gab eine Studie der Hochschule \n\nOsnabr\u00fcck. Das ist nur ein Beispiel, das bei einer Marktbe-\n\nobachtung in repr\u00e4sentativen Lebensmittelm\u00e4rkten zeigt, \n\ndass Fleischprodukte mit Tierwohlkennzeichen schon bei \n\ngeringen Preissteigerungen kaum noch gekauft werden, im \n\nWiderspruch zum mehrheitlichen Bekenntnis pro Bio. Da-\n\nbei ist bei Tierwohlpreissteigerungen von 9 bis 13 % eine \n\nKaufbereitschaft von lediglich 16 % zu verzeichnen. \n\nWarum klafft hier die L\u00fccke zwischen gutem Vorsatz und \n\nmoralischem Anspruch, Tierwohl bzw. Bioartikel kaufen \n\nzu wollen und am Ende diese Artikel auch tats\u00e4chlich zu \n\nkaufen? Das hat nat\u00fcrlich auch etwas mit Kaufkraft zu tun. \n\nHerr Staatsminister, beachten Sie bitte in diesem Zusam-\n\nmenhang auch, dass es Ihre unsoziale gr\u00fcne Energiewende \n\nist, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\ndie Millionen von Geringverdienern die h\u00f6chsten Energie-\n\npreise europaweit aufb\u00fcrdet. Das schr\u00f6pft die Kaufkraft \n\nganz erheblich. \n\n(Zuruf der Abg. Antonia Mertsching, DIE LINKE) \n\nIch glaube, das ist Ihnen klar, Herr Staatsminister. \n\nMeine Empfehlung: Beenden Sie ganz einfach Ihre ver-\n\nkorkste Energiewende, dann bleiben den Verbrauchern \n\nviele Milliarden Euro mehr im Portemonnaie \u00fcbrig, auch \n\nf\u00fcr den Einkauf im Bioladen. So einfach k\u00f6nnte es also \n\nsein. Zur\u00fcck zum Antrag \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\n\u2013 Nee, nicht aha, das ist Tatsache. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWer Strom kauft, kauft nicht Bio? Ah!) \n\n\u2013 Ja, so wird es werden. \u2013 Wir m\u00fcssen uns an bestehender \n\nNachfrage orientieren, weil die Pr\u00e4ferenzen und die Kauf-\n\nkraft der Kunden ausschlaggebend sind und nicht der Wille \n\neiner zentralen Planstelle. \n\nHerr Staatsminister G\u00fcnther, wenn Sie ernsthaft der Mei-\n\nnung sind, dass im Freistaat einzig und allein der \u00f6kologi-\n\nsche Anbau die Zukunft darstellt, dann, glaube ich, \n\nbefinden Sie sich auf dem gr\u00fcnen Holzweg. Dass wir eine \n\nSt\u00e4rkung landwirtschaftlicher Strukturen und Wertsch\u00f6p-\n\nfungsketten ben\u00f6tigen, darin sind wir uns wohl einig. Aber \n\ndas, was wir im Gegensatz zu Ihren Vorstellungen in Sach-\n\nsen brauchen, sind gleichbehandelte und gleichberechtigte \n\nProduktionsformen, die sich am realen Kaufverhalten und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1914 \n\nan der Kaufkraft der B\u00fcrger ausrichten und sich daran an-\n\npassen und nicht umgekehrt. \n\nLiebe Kollegen von der CDU, ist es wirklich auch Ihr Ziel, \n\nden \u00d6kolandbau vorrangig \u00fcberproportional zu st\u00e4rken \n\nund konventionelle Traditionsbetriebe, tragende S\u00e4ulen der \n\ns\u00e4chsischen Landwirtschaft, links liegen zu lassen? Ich \n\nkann mir das nicht vorstellen. Diese Frage werden Sie sich \n\njedoch in Zukunft von den s\u00e4chsischen Bauern noch \u00f6fter \n\nanh\u00f6ren und sie beantworten m\u00fcssen. \n\nAlles in allem ist die Grundidee dieses Antrags aber gut \n\nund richtig, Strukturen und Rahmenbedingungen zu opti-\n\nmieren. Der \u00fcberwiegende Fokus auf Biobetriebe in der \n\nausf\u00fchrlichen Stellungnahme der Staatsregierung l\u00e4sst je-\n\ndoch auf eine gewisse ideologische Voreingenommenheit \n\neines gr\u00fcn gef\u00fchrten Landwirtschaftsministeriums schlie-\n\n\u00dfen, zuungunsten konventionell gef\u00fchrter Betriebe. Trotz \n\nvieler positiver Ansatzpunkte, denen wir zustimmen, wer-\n\nden wir uns daher bei diesem Antrag enthalten. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Und was hat  \n\ndas jetzt mit Frau Mertsching zu tun gehabt?) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion sprach in dieser zweiten Rederunde Kollege Prantl. Ich \n\nfrage nun die Fraktion DIE LINKE: M\u00f6chte noch einmal \n\njemand dazu sprechen? \u2013 Das sehe ich nicht. Ich frage noch \n\neinmal allgemein in die Runde: Gibt es noch Redebedarf \n\nseitens der Fraktionen? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann erteile \n\nich Herrn Staatsminister G\u00fcnther das Wort; bitte sch\u00f6n. \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident Liebe Kolleginnen liebe Kollegen! Herzlichen \n\nDank den vier Fraktionen, die es geschafft haben, sich mit \n\ndiesem Antrag inhaltlich zu besch\u00e4ftigen und etwas Ziel-\n\nf\u00fchrendes dazu auszuf\u00fchren. \n\nWarum machen wir das? Warum stellen wir uns dem \n\nThema Regionalit\u00e4t? Wir haben es bei Corona wie im \n\nBrennglas gemerkt, als internationale Lieferketten ins Sto-\n\ncken geraten sind, aber wir wissen schon l\u00e4nger, dass die \n\nBranche, der gesamte Agrarsektor, unter enormem Druck \n\nsteht. Dieser Druck ist zweifach: Man ist abh\u00e4ngig von ei-\n\nner Produktion f\u00fcr einen Weltmarkt und deswegen auch \n\nvon schwankenden Weltmarktpreisen, auf die man nur sehr \n\nwenig Einfluss hat. Sie f\u00fchren regelm\u00e4\u00dfig zu Preiskrisen, \n\nliegen oftmals sehr knapp an den Kalkulationsgrenzen und \n\nsind teilweise nicht kostendeckend. Dieser riesige Druck \n\nwird hierzulande gleicherma\u00dfen durch den Lebensmitte-\n\nleinzelhandel ausge\u00fcbt, insbesondere von den gro\u00dfen Dis-\n\ncountern, die in den letzten Jahrzehnten aufgebaut worden \n\nsind. \n\nDas ist der volkswirtschaftliche Hintergrund. Wenn man \n\ndie Branche auf ges\u00fcndere Beine stellen will \u2013 und da geht \n\nes nicht um keinen Export, kein Produzieren f\u00fcr Discoun-\n\nter, sondern es geht darum, einfach eine gr\u00f6\u00dfere Unabh\u00e4n-\n\ngigkeit herzustellen \u2013, dann bedeutet das, Regionalit\u00e4t zu \n\nf\u00f6rdern, um entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette ein \n\nstabileres Bein aufzustellen f\u00fcr die gesamte Branche, und \n\negal, ob konventionell oder Bio; beides geh\u00f6rt in die Regi-\n\nonalit\u00e4t hinein. \n\nGenau in dieser Richtung unterst\u00fctzen wir als Ministerium \n\ndiesen Aufbau ganz konsequent. Das Verhalten von Ver-\n\nbraucherinnen und Verbrauchern wurde schon angespro-\n\nchen. Es gibt unterschiedliche Studien und Befragungen. \n\nZum Beispiel gibt es die i.m.a.-Studie aus dem Jahr 2020, \n\nbei der 97 % Prozent der Befragten angegeben haben, wie \n\nwichtig ihnen Regionalit\u00e4t ist. \n\nDas ist ein Hintergrund. Da kommt ein Druck aus dem \n\nMarkt, ein volkswirtschaftlicher Druck zusammen auch of-\n\nfensichtlich mit einem Bed\u00fcrfnis aus der Bev\u00f6lkerung. \n\nAber klar ist: Wenn man entlang der Wertsch\u00f6pfungskette \n\nin dieser Branche etwas ver\u00e4ndern will, muss man alle in \n\nden Blick nehmen, und das sind sowohl die Erzeugerinnen \n\nund die Erzeuger \u2013 n\u00e4mlich die Landwirtschaft, aber vor \n\nallen Dingen auch der gesamte Bereich der Weiterverarbei-\n\ntung, auch des Ern\u00e4hrungshandwerks, der Ern\u00e4hrungsin-\n\ndustrie und nat\u00fcrlich am Ende die Vermarktung, wie es \n\nverkauft wird. \n\nAll diese drei Segmente nehmen wir als Ministerium in den \n\nBlick, weil sich nur dort etwas ver\u00e4ndern kann \u2013 und im \n\nletzten Segment, wenn man von der Warte her schaut, wie \n\nes verkauft werden soll, eben auch wieder \u00fcber den Einzel-\n\nhandel, die Direktvermarktung, auch den ganzen Bereich \n\ndes Au\u00dferhausverzehrs, wo man von Kantinen, Restau-\n\nrants etc. spricht. \n\nWir reden auch mit all den Akteuren, wenn wir mit dem \n\nErn\u00e4hrungshandwerk im Gespr\u00e4ch sind. Ob es die B\u00e4-\n\nckerinnung oder die Fleischerinnung ist, ob es die Ver-\n\nb\u00e4nde sind, sie alle geh\u00f6ren mit dazu. Da geht es auch so \n\nlos, vom Absatz her zu denken, und deswegen unterst\u00fctzen \n\nwir auch das Marketing, liebe Kollegin Mertsching. Es er-\n\nsch\u00f6pft sich nicht darin, aber am Ende muss es nat\u00fcrlich \n\ngekauft werden. Deshalb ist es eines unserer Instrumente, \n\ndass wir wirklich in die Online-Werbung, \u00fcberhaupt in die \n\nWerbung gehen mit allem M\u00f6glichen \u2013 mit Anzeigen, On-\n\nline-Werbung, Pressearbeit, Social Media, Imagefilmen, \n\nMessebesuchen etc. pp., was man alles machen kann; aber \n\nvor allem mit einer spezifischen Online-Werbekampagne \n\nf\u00fcr die Altersgruppe 16 bis 35, bei der wir die Vorteile der \n\nregionalen Produkte darstellen und ganz viele Details zur \n\nFischzucht, zur Milchviehhaltung, zur mobilen H\u00fchnerhal-\n\ntung etc. \n\nEin anderer Punkt wurde schon von Vorrednerinnen und \n\nVorrednern angesprochen: das Portal \u201eRegionales Sach-\n\nsen.de\u201c. Dort versuchen wir als Freistaat wirklich zu helfen \n\nund f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher zug\u00e4nglich \n\nzu machen, was es alles schon an Anbietern gibt. Dort se-\n\nhen wir einen regelrechten Boom, einen Anstieg. Das Por-\n\ntal ist 2017 aufgestellt worden, und in der letzten, relativ \n\nkurzen Zeit haben sich die vertretenen Unternehmen, Initi-\n\nativen mehr als verdoppelt. Wir sind jetzt mit Stand M\u00e4rz \n\n2021 bei 354, die wir hier schon in Sachsen haben, die re-\n\ngionale Produkte anbieten. Nur einmal die Zugriffszahlen: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1915 \n\nF\u00fcr das I. Quartal 2021 haben wir im Vergleich zum Vor-\n\njahr eine Steigerung um \u00fcber 20 %; wir sind jetzt schon bei \n\nknapp 21 000 Zugriffen auf dieses Portal. Da passiert also \n\netwas, da kommt etwas in Bewegung. \n\nWenn es um Regionalit\u00e4t geht, wie sich das ausweist \u2013 dort \n\nsorgen wir f\u00fcr eine klare Kennzeichnung. Das ist diese Re-\n\ngionalfenster-Kennzeichnung, zu der wir in Verhandlung \n\nmit diesem Anbieter sind und ein eigenes Regionalfenster \n\nmit dem Sachsen-Signet verbinden, mit dem dann wirklich \n\nklar s\u00e4chsische Produkte zu erkennen sind. \n\nAuch das zum Hintergrund: Bundesweit gibt es schon auch \n\nf\u00fcr andere Regionen circa 900 Lizenznehmer f\u00fcr \u00fcber \n\n5 000 Produkte \u2013 in Sachsen sind es erst 14 Unternehmen \n\nmit 65 Produkten; da sieht man, welch riesigen Nachhol-\n\nbedarf es gibt, dem wir uns hier stellen. \n\nWichtig ist, Akteure zusammenzubringen entlang der ge-\n\nsamten Kette von Erzeugung \u00fcber Verarbeitung bis hin zur \n\nVermarktung. Dem haben wir uns gestellt, indem wir in \n\nden vergangenen Jahren verschiedenste Formate aufgelegt \n\nhaben. Ein Format waren Veranstaltungsreihen, Vernet-\n\nzungsreihen, Workshops, die wir gemacht haben. In etwa \n\nsieben Veranstaltungen quer durchs Land haben wir regio-\n\nnalspezifisch innerhalb von Sachsen ungef\u00e4hr 200 Teilneh-\n\nmer \u2013 lauter Fachleute aus dieser ganzen Kette \u2013 \n\nzusammengebracht, und dort sind auch schon erste Ge-\n\nsch\u00e4ftsbeziehungen entstanden; genau daraus, weil wir sa-\n\ngen, wir m\u00fcssen die Leute zusammenbringen. Wir haben \n\nnat\u00fcrlich auch an Messen teilgenommen \u201eISS GUT! Spe-\n\nzial\u201c und \u201eBioBitte.\u201c etc. \n\nEs ist ein Ergebnis der letzten Jahrzehnte gewesen, dass die \n\nvorhandene Schlachtst\u00e4tten-Infrastruktur seit Anfang der \n\nNeunzigerjahre mehr oder weniger weitgehend zusammen-\n\ngebrochen, verschwunden ist. Dem haben wir uns systema-\n\ntisch gestellt. Wichtig ist, wenn es an der Hardware fehlt \u2013 \n\nwie etwa an Schlachthofkapazit\u00e4ten \u2013, die Akteure wieder \n\nzusammenzubringen. Wir hatten am 8. Februar einen \n\nSchlachthof-Gipfel mit den Verb\u00e4nden, im \u00dcbrigen auch \n\nmit dem Bauernverband zusammen. Wir, das SMEKUL, \n\nhaben eine Mehrwertinitiative \u201eNachhaltig aus der Krise\u201c \n\naufgelegt, einen Aufruf gemacht. Allein elf Antr\u00e4ge be-\n\nsch\u00e4ftigen sich dort mit genau diesem Thema \u201eModellhafte \n\nUmsetzung Viehschlachtung zur St\u00e4rkung regionaler Ver-\n\nmarktungsketten\u201c. Wir m\u00fcssen jetzt sehen, was davon tat-\n\ns\u00e4chlich f\u00f6rderf\u00e4hig ist; aber da sieht man schon, was im \n\nLand brodelt. Also, die Initiativen gibt es, es muss jetzt nur \n\nzusammenkommen. \n\nDas Gleiche gilt generell und wird deutlich am Konjunk-\n\nturprogramm \u201eNachhaltig aus der Krise\u201c. Die gute Bot-\n\nschaft ist: Wir haben knapp 700 Antr\u00e4ge bekommen, allein \n\n123 genau aus diesen Bereichen der regionalen biologi-\n\nschen Wertsch\u00f6pfung. Der Nachteil war nur, dass das Pro-\n\ngramm so erfolgreich war, dass es etwa zehnfach \n\n\u00fcberzeichnet ist. Wir m\u00fcssen jetzt sehen, welche Initiativen \n\nwir wie und in welchem Umfang unterst\u00fctzen k\u00f6nnen, aber \n\ndas Land ist so weit, es soll etwas passieren auf dieser Re-\n\ngionalschiene. \n\nWir haben auch die bestehenden F\u00f6rderrichtlinien, etwa \n\ndie Richtlinie Absatzf\u00f6rderung, angepasst und haben jetzt \n\nauch nicht investive Einzelprojekte, Wissenstransfer, Zu-\n\nsammenarbeit von Akteurinnen und Akteuren im Bereich \n\nregionaler und \u00f6kologischer Wertsch\u00f6pfungsketten mit f\u00f6r-\n\nderf\u00e4hig gemacht; dabei werden bis zu 80 % der Ausgaben \n\nbezahlt. \n\nWir haben ein Programm, einen Aufruf am 03.05.2021 ge-\n\nstartet, den Aufruf f\u00fcr mehrere Regio-Bio-Modellregionen \n\nin Sachsen, wo es wirklich darum geht, dass entlang der \n\ngesamten Wertsch\u00f6pfungskette regionalspezifisch die Ak-\n\nteure zusammenkommen. Dort wollen wir \u00fcber drei Jahre \n\nauch wirklich regionalen Managern diese Vernetzungsar-\n\nbeit auch mitfinanzieren, damit das Ganze stattfindet. Man \n\nmuss das Rad nicht neu erfinden, das gibt es woanders in \n\nDeutschland auch \u2013 wir machen es jetzt endlich auch hier. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund des Abg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nWir haben etwa f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unterneh-\n\nmen der Ern\u00e4hrungswirtschaft, die sich auch f\u00fcr Bio zerti-\n\nfizieren lassen wollen \u2013 Kantinen, Caterer \u2013, eine \n\nM\u00f6glichkeit f\u00fcr den Kontrollkostenzuschuss gefunden, da-\n\nmit sie das machen k\u00f6nnen. \n\nDas Thema Agrarmarketingagentur f\u00fcr regionale Wert-\n\nsch\u00f6pfung in Sachsen ist ganz wichtig. Wir haben eine \n\nMachbarkeitsstudie gemeinsam mit den ganzen Akteurin-\n\nnen und Akteuren im Land durchgef\u00fchrt. Wir haben sie \n\nauch am 10.12. wieder in einer gro\u00dfen Onlinekonferenz \n\nmiteinander besprochen und vorgestellt. Es geht darum, \n\ndass wir f\u00fcr einen Zeitraum von vier Jahren ein ganzes \n\nTeam von solchen Wertsch\u00f6pfungsketten-Entwicklern auf-\n\nbauen wollen, die in der gesamten Branche informieren, \n\nvernetzen, Gruppen von Interessenten zusammenbringen, \n\ndamit wirklich etwas passiert, damit die Akteure zusam-\n\nmenkommen. \n\nSie sehen, es gibt eine ganze Reihe von Bausteinen und der \n\nBedarf ist riesig. Am 29. April habe ich einen Gipfel mit \n\ndem Lebensmitteleinzelhandel durchgef\u00fchrt, wie er den \n\nBedarf einsch\u00e4tzt. Es gab die klare Feststellung: Die Leute \n\nsagen nicht nur in Umfragen, dass sie sich f\u00fcr regionale \n\nProdukte entscheiden, sondern es ist sp\u00fcrbar: Die Nach-\n\nfrage w\u00e4chst, und seit Corona w\u00e4chst die Nachfrage mit \n\neinem Riesensprung. Deswegen ist es auch klug und rich-\n\ntig, als Land jetzt genau dort voll hineinzuinvestieren. Es \n\ngibt bestimmte Bereiche, wie etwa gerade Gem\u00fcse und \n\nObst, wo gar nicht so viel angeboten werden kann wie \n\nnachgefragt wird. Genauso ist es bei Milchprodukten, Wei-\n\nterverarbeitungsprodukten, aber eben auch beim Fleisch. \n\n\u00dcbrigens, liebe Kollegin Mertsching, weil ja auch schon \n\ndiese liebenswerte Einzelhandelseinrichtung Verbraucher-\n\ngenossenschaft hier in Dresden angesprochen wurde: Dort \n\nist das SMEKUL dieses Jahr Mitglied geworden, damit wir \n\nauch f\u00fcr eigene Veranstaltungen dort einkaufen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall der Abg.  \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1916 \n\nDas sind so die Kleinigkeiten, die man leisten kann. \n\nAber ganz wichtig, weil Sie es angesprochen haben: Soli-\n\ndarische Landwirtschaft als ein Baustein, wie man insbe-\n\nsondere in der Gem\u00fcseversorgung Regionalit\u00e4t \u2013 man \n\nmuss schon eher sagen: Lokalit\u00e4t \u2013 umgesetzt bekommt. \n\nAuch da haben wir eine gro\u00dfe oder jetzt neu entstehende, \n\nf\u00fcr mehrere tausend Haushalte in Leipzig arbeitende, soli-\n\ndarische Landwirtschaft im Umfeld von Leipzig gef\u00f6rdert; \n\nimmerhin eine Million Euro konnten wir dort hineingeben. \n\nDas bringt wirklich, nach dem Motto \u201eRegionalit\u00e4t aus der \n\nNische zur Systemrelevanz\u201c, einen ganz wichtigen Schritt. \n\nDas hei\u00dft, der Markt ist da, die Notwendigkeit ist auch vor-\n\nhanden. Wir m\u00fcssen die Branche auf solidere Beine stellen. \n\nDeswegen gehen wir es auf all diesen genannten Wegen an. \n\nIch danke Ihnen nicht nur f\u00fcrs Zuh\u00f6ren, sondern dann auch \n\nf\u00fcr die Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung sprach Staatsminister G\u00fcnther. Wir kommen jetzt \n\nzum Schlusswort. Das Schlusswort h\u00e4lt f\u00fcr die Fraktionen \n\nCDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD Kollege Zschocke, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nVolkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Das mache ich gern. Vielen \n\nDank f\u00fcr die engagierte Debatte. \n\nFrau Mertsching, es geht nicht nur um Marketing in diesem \n\nAntrag, das ist auch im Redebeitrag vom Minister deutlich \n\ngeworden. Nat\u00fcrlich ist auch Solidarische Landwirtschaft \n\nein sehr wichtiges Modell f\u00fcr Erzeuger(innen) und Ver-\n\nbraucher(innen), hier auch gemeinsam Verantwortung zu \n\n\u00fcbernehmen in einer regionalen Kooperation. \n\nNat\u00fcrlich wollen auch wir in der Koalition mehr regionale \n\nProdukte in der Schulverpflegung, zum Beispiel im EU-\n\nSchulprogramm. \n\nHerr Prantl, im Antrag geht es nicht um einen Vergleich \n\nvon \u00f6kologischen und konventionellen Produkten oder von \n\n\u00f6kologischer und konventioneller Landwirtschaft; viel-\n\nleicht noch mal den Antrag lesen. \n\nIch glaube, Sie brauchen ihn nicht noch einmal zu lesen. \n\nF\u00fcr einen destruktiven Redebeitrag und einen Facebook- \n\nPost, wie schlimm die GR\u00dcNEN sind, reicht das eigent-\n\nlich, was Sie vorhin hier abgeliefert haben. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIm Antrag geht es vor allem um drei Ziele: zun\u00e4chst um die \n\nErh\u00f6hung der regionalen Wertsch\u00f6pfung, in der mehr s\u00e4ch-\n\nsische Betriebe zusammenarbeiten und davon profitieren. \n\nEs geht darum, dass es eine kulturelle Verankerung regio-\n\nnaler Produkte und Marken im gesellschaftlichen Bewusst-\n\nsein gibt; ist auch ein St\u00fcck als Bestandteil einer regionalen \n\nIdentit\u00e4t. Es geht durch St\u00e4rkung nachhaltiger und \u00f6kolo-\n\ngischer Wirtschaftsformen und nat\u00fcrlich um gesunde  \n\nLebensmittel aus der Region, Herr Prantl. Die Koalitions-\n\npartner bekennen sich im Koalitionsvertrag zur St\u00e4rkung \n\nder Wertsch\u00f6pfungsketten in der s\u00e4chsischen Land- und \n\nErn\u00e4hrungswirtschaft. Dies spiegelt sich im Handeln des \n\nMinisteriums wider. Das ist in den Ausf\u00fchrungen des Mi-\n\nnisters deutlich geworden. \n\nEs ist schon vieles auf den Weg gebracht, Frau Mertsching. \n\nAber einige dicke Bretter m\u00fcssen noch gebohrt werden. Es \n\nist kein Schaufensterantrag, weil darin viele Punkte sind, \n\nbei denen wir erst am Anfang stehen. Deshalb bitte ich um \n\nUnterst\u00fctzung auf diesem Weg und zu diesem Antrag, weil \n\nam Ende alle dabei gewinnen k\u00f6nnen: die Landwirtschafts-\n\nunternehmen, egal ob konventionell oder \u00f6kologisch, das \n\nverarbeitende Gewerbe, die Verbraucherinnen und Ver-\n\nbraucher und nat\u00fcrlich auch die Tiere und die Umwelt. \n\nWenn es durch mehr regionale Kooperationen gelingt \u2013 das \n\nist mir wichtig deutlich zu machen \u2013, den gef\u00fchlten Graben \n\nzwischen Stadt und l\u00e4ndlichem Raum wieder mehr zu \n\n\u00fcberwinden, meine Damen und Herren, so ist dies auch ein \n\nwichtiger Mehrwert f\u00fcr den gesellschaftlichen Zusammen-\n\nhalt in Sachsen. Deshalb bitte ich Sie um Unterst\u00fctzung zu \n\nunserem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das Schlusswort \n\nsprach Herr Kollege Zschocke von der Fraktion B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNE. Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \n\nstelle die Drucksache 7/5245 zur Abstimmung und bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen.\u2013 Vielen Dank. Die Ge-\n\ngenstimmen? \u2013 Sehe ich keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Ei-\n\nnige Stimmenthaltungen, aber viele F\u00fcrstimmen. Damit \n\ndie ist Drucksache 7/5245 beschlossen. Dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1917 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nReaktivierung der Bahnstrecke Eilenburg \u2013 Bad D\u00fcben \u2013  \n\nLutherstadt Wittenberg f\u00fcr den Schienenpersonenverkehr \n\nDrucksache 7/6182, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\n\nhenfolge in der ersten Runde: AfD, CDU, DIE LINKE, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, fraktionslose MdL und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile zuerst der \n\nFraktion AfD das Wort, und es spricht Herr Kollege Keller. \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nTobias Keller, AfD: Sehr geehrter Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Unser Antrag zum Erhalt der Eisen-\n\nbahnstrecke Eilenburg \u2013 Wittenberg, auch Heidebahn Bad \n\nD\u00fcben genannt, ist ein wichtiger Baustein f\u00fcr die Mobilit\u00e4t \n\nim l\u00e4ndlichen Raum. Der Ausbau von Mobilit\u00e4t in \n\nDeutschland ist eines der gro\u00dfen Ziele, welches alle Par-\n\nteien, trotz unterschiedlicher politischer Ausrichtung, in ih-\n\nrem Programm gef\u00fchrt haben. Der Ausbau von Mobilit\u00e4t \n\nist f\u00fcr viele Menschen, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum, \n\nnicht nur eine Frage der Steigerung ihrer Lebensqualit\u00e4t, \n\nsondern auch eine Entscheidungsfrage f\u00fcr den Ort des Le-\n\nbensmittelpunktes. Unser gemeinsames Ziel ist es, beste-\n\nhende Bahnstrecken zu erhalten und, wenn m\u00f6glich, \n\nabgestellte Bahnstrecken zu reaktivieren. \n\nIch nenne hier nur vier Bereiche, in denen uns die Heide-\n\nbahn Vorteile bringen w\u00fcrde: erstens der Tourismus, zwei-\n\ntens die Kultur, drittens Arbeit und Wohnen und viertens \n\ndie Umwelt. Oftmals scheitern diese Vorhaben an verschie-\n\ndenen H\u00fcrden: zu gro\u00dfe notwendige Investitionen, zu auf-\n\nwendige Planungen, zu kleiner Nutzen. Jedoch gibt es \n\nProjekte, bei denen sich keinerlei dieser H\u00fcrden in den \n\nWeg stellen. Die Heidebahn ist genau eines dieser Projekte, \n\nmeine Damen und Herren. Sie verbindet durch die Strecke \n\nzwischen St\u00e4dten wie Eilenburg, Bad D\u00fcben und die Lu-\n\ntherstadt Wittenberg Sachsen und Sachsen-Anhalt, zwei \n\nBundesl\u00e4nder, miteinander. Das Interesse an der Reaktivie-\n\nrung des Personenverkehrs in dieser Region ist gro\u00df. Ne-\n\nben einem Betreiber, der die Reaktivierung erhofft, sind \n\ndas einige B\u00fcrgervereine, viele kleine Unternehmen \u2013 \u00fcb-\n\nrigens mehr als 20 \u2013, die sich wirtschaftliche St\u00e4rkung er-\n\nhoffen. \n\nSo w\u00e4re erstens der Tourismus zu nennen, der zum Beispiel \n\nSt\u00e4dtern aus Leipzig eine schnelle Anbindung mit der um-\n\nweltfreundlichen Bahn in das Naherholungsgebiet D\u00fcbe-\n\nner Heide erm\u00f6glichen w\u00fcrde. Bad D\u00fcben ist ein \n\ngesch\u00e4tzter Kurort mit dem deutschlandweit bekannten \n\nHeide-Spa, seiner Natur und den bereits gut ausgebauten \n\nFahrrad- und Wanderwegen. Derzeit ist das beliebte Ur-\n\nlaubsziel nur mit Bus und Pkw zu erreichen. \n\nZweitens Kultur: Kultur soll f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum er-\n\nlebbar gemacht werden. Eilenburger k\u00f6nnten die Lu-\n\ntherstadt Wittenberg erkunden. Bad D\u00fcbener k\u00f6nnten \n\nKultur und Gastronomie in Leipzig erleben, ohne mit Au-\n\ntos oder Bussen die Verkehrswege zu verstopfen. \n\nDas Arbeiten und Wohnen, ein dritter Punkt, w\u00fcrde attrak-\n\ntiver im l\u00e4ndlichen Raum. Wohnen im Gr\u00fcnen und Arbei-\n\nten in der Stadt w\u00e4re m\u00f6glich. Aufgrund der erleichterten \n\nErreichbarkeit kann eine deutliche Verj\u00fcngung der Ge-\n\nmeinden in Nordsachsen stattfinden. Der l\u00e4ndliche Raum \n\nist besonders f\u00fcr junge Familien attraktiv, die sich in den \n\nGemeinden niederlassen und trotzdem ihrer Arbeit in der \n\nStadt nachgehen k\u00f6nnen. Auch Kinder k\u00f6nnen mit dem \n\nZug zur Schule fahren. Die zunehmende Verst\u00e4dterung und \n\ndie damit verbundenen Wachstumsprobleme, ich kenne das \n\naus Leipzig, k\u00f6nnen gemindert werden. Wohnen im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum wird wieder attraktiver. Damit lohnt es sich \n\nwieder, Einzelhandel anzusiedeln und/oder wenigstens zu \n\nerhalten. \n\nDer Umwelt zuliebe, der Punkt 4, w\u00e4re ein Umsteigen von \n\nStra\u00dfen- auf Schienenverkehr w\u00fcnschenswert. Nachhalti-\n\nger Verkehr \u2013 weg von der Stra\u00dfe sind \u00fcbrigens nicht nur \n\nunsere Worte, sondern sie kommen meistens von den an-\n\nderen Fraktionen \u2013, organisiert auf der Schiene, f\u00fchrt zu \n\nweniger Abgasen und weniger Feinstaub. Stra\u00dfenverkehrs-\n\nprobleme, wie \u00dcberlastung, Stra\u00dfensch\u00e4den und Staus so-\n\nwie Unfallh\u00e4ufigkeit durch Ein- und Auspendler, w\u00fcrden \n\nsich verringern. Deshalb werbe ich eindr\u00fccklich f\u00fcr unse-\n\nren Antrag, der den Tourismus st\u00e4rkt, die Kultur st\u00e4rkt und \n\ndie Umwelt st\u00e4rkt. \n\nEin Bekenntnis des Freistaates zur Zusammenarbeit mit \n\nunserem Nachbarland Sachsen-Anhalt kostet vorerst kein \n\nGeld, bringt aber einen enormen Wachstumsschub. Im Wo-\n\nchenspiegel Nummer 19 Jahrgang 2020 wurde bereits ein \n\nFr\u00fchjahrsgipfel zwischen Ministerpr\u00e4sident Haseloff und \n\nHerrn Kretschmer angek\u00fcndigt. Dieser Antrag unterst\u00fctzt \n\ndieses Unterfangen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1918 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion brachte Kollege Keller den Antrag ein. Nun \u00fcbergebe \n\nich an die CDU-Fraktion, an Herrn Kollegen Nowak. Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nAndreas Nowak, CDU: Tats\u00e4chlich ist das ein Thema. \u2013 \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Und t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier. Of-\n\nfensichtlich kommt jetzt in jedem Plenum ein weiteres \n\nAntragsst\u00fcckwerk zu dem Thema: Wir reaktivieren eine \n\neinzelne Bahnstrecke. \n\nIm M\u00e4rz waren es die LINKEN, die sich \u00fcberwiegend mit \n\nD\u00f6beln \u2013 Mei\u00dfen, Pockau \u2013 Marienberg und Narsdorf \u2013 \n\nRochlitz besch\u00e4ftigt haben; dabei haben sie \u00fcbrigens Gro\u00df-\n\nbothen vergessen. Jetzt folgt die AfD mit Eilenburg-Ost \u2013 \n\nBad D\u00fcben, Bad Schmiedeberg \u2013 Wittenberg. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWas h\u00e4tten Sie denn gern f\u00fcr eine Strecke?) \n\nIch bin gespannt, was uns in den n\u00e4chsten Plenarsitzungen \n\nals N\u00e4chstes eingereicht wird. \n\nAber zur\u00fcck zu Eilenburg-Ost \u2013 Wittenberg: Diese Strecke \n\nist seinerzeit nicht aus Versehen eingestellt worden. \n\nSchauen wir uns einmal die Topografie an: M\u00f6rtitz,  \n\nLau\u00dfig, Prist\u00e4blich und Bad D\u00fcben sind die s\u00e4chsischen \n\nHalte, die \u00fcbrigens alle au\u00dferhalb der Ortskerne sind. Ich \n\nwei\u00df nicht, Kollege Keller, ob Sie \u00fcberhaupt schon einmal \n\nin Bad D\u00fcben waren und sich das vor Ort angeschaut  \n\nhaben. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nVom Bahnhof zum Markt sind es ungef\u00e4hr 1,7 Kilometer, \n\nvom Bahnhof zum Heide-Spa sind es schon 2,9. Insofern \n\nwird eine Eisenbahnwiederbelebung dort so richtig Druck \n\nauf den Kessel bringen, glaube ich. \n\nSie m\u00fcssten das nach Leipzig durchbinden. Dort m\u00fcssten \n\nSie den City-Tunnel einbeziehen. Demzufolge d\u00fcrften Sie \n\ndann nicht mehr mit Dieselz\u00fcgen fahren. Dann sind Sie \n\nalso wieder bei dem Problem: Wie kommen wir mit alter-\n\nnativen Antrieben dorthin? Davon, dass dort etwas hin-\n\nelektrifiziert wird, ist nicht auszugehen. Insofern ist dieser \n\nAntrag wahrscheinlich eher so eine Art Schaufenster, auch \n\nf\u00fcr Ihren Kandidaten vor Ort. Es war heute schon mal von \n\nWahlkampf die Rede. \n\nWir in der Koalition sind der Meinung, dass wir keine ein-\n\nzelnen Strecken betrachten sollten. Wir brauchen eine Pri-\n\norisierung nach einer gesamts\u00e4chsischen Potenzialstudie; \n\ndas habe ich beim letzten Mal an diesem Pult schon er-\n\nw\u00e4hnt. Das Geld flie\u00dft n\u00e4mlich nicht unendlich, und an-\n\nders, als Sie es darstellen wollen, h\u00e4tte Ihr Antrag nat\u00fcrlich \n\nfinanzielle Folgewirkungen; denn wenn man diese Dinge, \n\ndie Sie aufgeschrieben haben, jetzt beschlie\u00dft, dann ver-\n\npflichten wir uns ein St\u00fcck weit in Richtung Bund, beim \n\nGVFG die entsprechende Kofinanzierung f\u00fcr diese Strecke \n\nin Gang zu bringen. Ansonsten w\u00e4re es n\u00e4mlich das, von \n\ndem ich glaube, was es ist: Klamauk. \n\nVor allem aber gibt es vom Bund pr\u00e4zise Vorgaben, die sol-\n\nche Reaktivierungsstrecken erf\u00fcllen m\u00fcssen. Auch wir in \n\nSachsen haben uns aus gutem Grund an bestimmte Regeln \n\nzu halten, und wir haben auch eigene Regeln dazu aufge-\n\nstellt. \n\nZum Ersten ist da die Nutzen-Kosten-Untersuchung. Diese \n\nwird derzeit offensichtlich vom Nahverkehr Sachsen-An-\n\nhalt, der NASA, gemacht. Der Faktor, der dabei heraus-\n\nkommt, muss gr\u00f6\u00dfer als 1,0 sein. Ich bin sehr gespannt, ob \n\ndie NASA-Studie das ergibt. Deshalb zu II.2 Ihres Antra-\n\nges: Wir sollen jetzt beschlie\u00dfen, das anzuerkennen, ohne \n\ndass \u00fcberhaupt klar ist, was Inhalt dieser Studie ist? Das \n\nkann niemand ernsthaft von uns verlangen. \n\nDas Zweite ist: Die Strecke muss durch das Eisenbahninf-\n\nrastrukturunternehmen instandgesetzt werden wollen. Im \n\nkonkreten Fall ist das die Deutsche Regionaleisenbahn. Ich \n\nbin sehr gespannt, ob die Schlie\u00dfungsszenarien, die wohl \n\nim Raum stehen, eher eine Art Pokerspiel sind, um Finanz-\n\nmittel zu bekommen, oder ob die DRE an der Stelle tat-\n\ns\u00e4chlich schlie\u00dfen will. Auf jeden Fall kann man dieses \n\nSzenario erst einmal an die Wand malen. Bisher sind sie \n\njedenfalls nicht sonderlich dadurch aufgefallen, dass sie \n\nsich um weitere Mittel bem\u00fcht haben. \n\nDrittens. Die \u00d6PNV-Zweckverb\u00e4nde m\u00fcssten sich  \n\nverbindlich zu einer Vergabe von Verkehrsleistungen ver-\n\npflichten. Wir lernen ja schon seit mehreren Jahren von der \n\nsehr diskutierten und zur Debatte stehenden Strecke  \n\nD\u00f6beln \u2013 Mei\u00dfen, dass sich der bisherige VVO nicht zu \n\neinem Commitment hat bereit erkl\u00e4ren k\u00f6nnen \u2013 trotz der \n\nTatsache, dass wir im letzten und auch im kommenden \n\nDoppelhaushalt landesseitig entsprechende Mittel f\u00fcr Re-\n\naktivierungen vorgesehen haben. Da ist bisher nichts pas-\n\nsiert. Ich vermute, dass das Interesse an dieser Stelle nicht \n\nbesonders gro\u00df ist. \n\nViertens m\u00fcssen die Nachfragepotenziale auf einer solchen \n\nStrecke nach GVFG mindestens 1 000 Ein- und Aussteiger \n\npro Tag betragen. \n\nF\u00fcnftens muss die Einbindung in das sachsenweite Plus-\n\nBus- und Taktbusnetz gegeben sein. Was die PlusBusse an-\n\ngeht, ist man gerade im Landkreis Nordsachsen etwas \n\nzur\u00fcckhaltend. Dort wird aufgrund der Besiedlungsstruk-\n\ntur vor Ort eher in Richtung Rufbus orientiert. Insofern \n\nw\u00e4re auch das eine sehr interessante, zu kl\u00e4rende Frage, \n\n\u00fcber die man sich unterhalten m\u00fcsste. \n\nNoch einmal zu den 1 000 Ein- und Aussteigern: Man \n\nbraucht nicht viel Fantasie, um zu erkennen, dass das Ber-\n\nliner Kriterium, das ein hartes Kriterium ist, gerade auf die-\n\nser Strecke nur sehr fraglich erreicht wird. \n\nZu Recht verweisen Sie in Ihrem Antrag auf unseren Koa-\n\nlitionsvertrag. Sie haben das ganz zentrale W\u00f6rtchen mit \n\nhineingeschrieben, n\u00e4mlich: \u201ebedarfsgerecht\u201c. Diese Stre-\n\ncke wird im Gesamtma\u00dfstab betrachtet und im Rahmen der \n\ngesamts\u00e4chsischen Priorisierung behandelt werden. Aber \n\neinseitige Schnellsch\u00fcsse im Vorfeld sind genauso fehl am \n\nPlatz, wie sie im letzten Plenum fehl am Platz waren. Wir \n\nwerden den Antrag deshalb ablehnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1919 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion sprach Kollege Nowak. Nun \u00fcbergebe ich f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE an Herrn Kollegen B\u00f6hme. Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\n\nmen und Herren! Im vorliegenden Antrag geht es \u00e4hnlich \n\nwie bei denen im letzten Monat um den Schienenpersonen-\n\nnahverkehr. Ziel ist, dass Strecken erhalten bzw. reaktiviert \n\nwerden. \n\n\u00dcber 670 Kilometer sind in Sachsen seit der Wende abbe-\n\nstellt oder sogar abgebaut worden. Es fahren dort heute \n\nkeine Z\u00fcge mehr, um Menschen von A nach B zu bringen. \n\nEine attraktive Alternative zum Auto ist also nicht mehr \n\nvorhanden. Das ist ein Problem, wor\u00fcber wir hier gespro-\n\nchen haben \n\nApropos Auto: Da wurde genau das Gegenteil erreicht \u2013 \n\ndas habe ich damals auch gesagt; ich will es hier wiederho-\n\nlen \u2013; denn im gleichen Zeitraum sind zigtausend Kilome-\n\nter neue Stra\u00dfen in Sachsen gebaut worden. \n\n(Andreas Nowak, CDU:  \n\n\u00dcber die auch \u00d6PNV-Busse fahren!) \n\nEs gab enorme Fl\u00e4chenversiegelungen und Enteignung; \n\nmassive Investitionssummen sind hier verbaut worden. \n\nWas hat es am Ende ergeben? Dauerstau, massive Emissi-\n\nonen im Verkehrsbereich und Unf\u00e4lle mit Tausenden Toten, \n\nauf der anderen Seite aber Streckenabbestellungen. Man \n\nmuss immer wieder klar aussprechen, was hier unter der \n\nCDU passiert ist. Es ist keine gesunde Entwicklung im Ver-\n\nkehrsbereich, die wir hier in Sachsen erlebt haben. \n\nWir m\u00fcssen also als Politik daf\u00fcr sorgen, dass die Alterna-\n\ntiven zum Auto \u00fcberhaupt wieder existieren, und zwar aus \n\nsozialpolitischen Gr\u00fcnden, damit allen Menschen Mobili-\n\nt\u00e4t erm\u00f6glicht wird, auch denen, die kein Auto haben oder \n\ndie keines fahren k\u00f6nnen oder d\u00fcrfen. Es geht aber auch \n\ndarum, die Emissionen zu senken und den Herausforderun-\n\ngen des Klimawandels zu begegnen. Von beiden Punkten \n\nhaben Sie von der AfD erstens keine Ahnung und zweitens \n\nverleugnen Sie dieses Problem. Insofern ist es heuchle-\n\nrisch, was Sie hier heute wieder machen. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nSie greifen hier lediglich eine Debatte aus Sachsen-Anhalt \n\nauf, wo gerade Landtagswahlkampf ist, obwohl Sie hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag wiederholt Antr\u00e4ge von uns abge-\n\nlehnt haben \u2013 zuletzt in der vergangenen Plenarsitzung \u2013, \n\nin denen es darum ging, allumfassend eine Pr\u00fcfung vorzu-\n\nnehmen, wo Strecken reaktiviert werden k\u00f6nnen bzw. dass \n\nman sie dann auch reaktiviert. Wir haben auch im Zusam-\n\nmenhang mit dem aktuellen Haushaltsplan morgen und \n\n\u00fcbermorgen Antr\u00e4ge auf der Tagesordnung, mit denen wir \n\ndem Freistaat zum einen erm\u00f6glichen wollen, dass dieser \n\nselbst bestimmte Strecken in Angriff nimmt, sei es durch \n\ndas Initiieren von Studien, sei es, wenn Studien schon vor-\n\nliegen, durch das Investieren von Geld; sp\u00e4ter k\u00f6nnten \n\nBundesmittel abgegriffen werden. \u2013 Das ist das eine. \n\nDas andere ist, dass wir daf\u00fcr sorgen wollen, dass die \n\n\u00d6PNV-Zweckverb\u00e4nde selbstst\u00e4ndig in der Lage sind, \n\nStrecken besser zu finanzieren, mehr Fahrzeuge auf die \n\nStrecke zu bringen, neue Linien zu schaffen oder Linien zu \n\nerhalten. Herr Nowak, Sie sind auf die Strecke Mei\u00dfen \u2013 \n\nD\u00f6beln eingegangen und haben gefragt, warum sich der \n\nVVO nicht daf\u00fcr entscheidet. Das liegt schlicht daran, dass \n\ner keine Finanzierungszusagen f\u00fcr die kommenden Jahre \n\nerh\u00e4lt, \n\n(Andreas Nowak, CDU: Der VVO will die Strecke \n\nnicht! Das wissen Sie doch genauso gut wie ich!) \n\nwenn er diese Strecke bedienen w\u00fcrde. Nat\u00fcrlich kann ein \n\nRegionaler Zweckverband nicht zu etwas Ja sagen, wenn \n\ner genau wei\u00df, dass er vom Freistaat kein Geld daf\u00fcr be-\n\nk\u00e4me. Das ist doch das Grundproblem. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das ist doch Unfug!) \n\nDas wollen wir l\u00f6sen, indem wir den Zweckverb\u00e4nden \n\ngrunds\u00e4tzlich mehr Geld in die Hand geben, damit sie \n\nselbstst\u00e4ndig und vor allem vor Ort entscheiden k\u00f6nnen, \n\nwie und wo Strecken erhalten, ausgebaut und eben nicht \n\nausged\u00fcnnt werden. \n\nWir haben in Sachsen Dutzende Gemeinden, die keinen \n\nSchienenanschluss mehr haben, obwohl sie fr\u00fcher gut an \n\ndas Netz angeschlossen waren und damit einen Attraktivi-\n\nt\u00e4tsbonus hatten; denn es ist nun einmal so, dass, wenn der \n\nBahnhof schlie\u00dft, auch die Gemeinde faktisch den Bord-\n\nstein hochklappt. Das ist oft der Todessto\u00df f\u00fcr eine Ge-\n\nmeinde. Wir reden hier auch von einem massiven \n\nAttraktivit\u00e4tsverlust des l\u00e4ndlichen Raumes. \n\nWeiterhin ist ein Bahnhof mit einer funktionierenden Zug-\n\nverbindung f\u00fcr Menschen mit Mobilit\u00e4tseinschr\u00e4nkungen \n\noft die einzige M\u00f6glichkeit, selbstst\u00e4ndig mobil zu sein \n\nund am sozialen sowie kulturellen Leben teilzunehmen. \n\nDas ist also wichtig, auch unter dem kulturellen Aspekt und \n\nim Sinne der Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Unternehmen. All das sind \n\nKriterien, die zu beachten sind, wenn es um die Frage der \n\nErhaltung der Attraktivit\u00e4t geht. Dass wir in vielen l\u00e4ndli-\n\nchen Regionen Sachsens keine Bahnanbindung mehr ha-\n\nben, tr\u00e4gt zur Unattraktivit\u00e4t bei, und das ist ein Problem. \n\nZiel muss es also sein, ein \u00d6PNV-Angebot zu machen, das \n\nattraktiv ist, das angebots- und nicht nachfrageorientiert \n\nist; denn das ist doch der Todessto\u00df. Bei schwachen Fahr-\n\ngastzahlen wird erst vom Zug auf den Bus umgeschwenkt, \n\nund wenn dann Leute den Bus unattraktiv finden und we-\n\nniger Leute mit dem Bus fahren, wird auch noch die Bus-\n\nlinie eingestellt. Das ist ein Teufelskreis. Genau davon \n\nm\u00fcssen wir wegkommen. Deshalb werben wir \u2013 wie schon \n\nbeim vergangenen Plenum \u2013 f\u00fcr unser Anliegen. Sie hatten \n\nbereits die M\u00f6glichkeit, unserem Antrag zuzustimmen, \n\nwas Sie nicht getan haben. Ihren heutigen Antrag lehnen \n\nwir ab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1920 \n\nIch erg\u00e4nze meine Ausf\u00fchrungen von soeben mit Ausf\u00fch-\n\nrungen zu konkreten Punkten, die in Ihrem Antrag stehen. \n\nEs w\u00e4re angebracht gewesen, diese Fachspezifik, bei der es \n\nnur um eine einzelne Strecke geht und sich ein Gro\u00dfteil in \n\nSachsen-Anhalt befindet, einschlie\u00dflich der Zust\u00e4ndigkeit \n\nsowie der Studien hierf\u00fcr, im Wirtschaftsausschuss mit ei-\n\nner Anh\u00f6rung zu behandeln. Aber anscheinend haben Sie \n\nmassive Probleme, Anh\u00f6rungen zu beantragen \u2013 wenn ich \n\nmir die letzten zwei Ausschusssitzungen anschaue, als Sie \n\nes nicht geschafft haben, eine Drucksachennummer zu Ih-\n\nren Antr\u00e4gen zu nennen, weil angeblich irgendein Berater \n\nim Urlaub war oder wegen Corona nicht kommen konnte \n\n... \n\nDas sind doch komische Dinge. Ich verstehe nicht, warum \n\nSie so etwas Fachspezifisches hier in das Plenum ziehen \n\nund nicht im Ausschuss mit Experten anh\u00f6ren lassen, wo \n\nes wirklich darum geht, sich einen Gesamt\u00fcberblick zu ver-\n\nschaffen, wie man Strecken erhalten bzw. wieder ausbauen \n\nkann. Ich denke, da geh\u00f6rt es hin, und deswegen k\u00f6nnen \n\nwir dem Antrag nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nThomas Thumm, AfD: Na, so ein Zufall!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Das war Kollege B\u00f6hme f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE. Jetzt bitte ich f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Herrn \n\nLiebscher ans Rednerpult. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Sogar \n\ndie AfD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag entdeckt nun die \n\nReaktivierung von Eisenbahnstrecken f\u00fcr sich. Doch wa-\n\nrum wird dieses Thema so pl\u00f6tzlich f\u00fcr die AfD interessant \n\nund warum genau diese Stecke Eilenburg \u2013 Lutherstadt \n\nWittenberg? \n\nDazu m\u00fcssen wir nur ins Nachbarland schauen, in wel-\n\nchem die betroffene Strecke endet, nach Sachsen-Anhalt. \n\nHier braucht die AfD offensichtlich Wahlkampfunterst\u00fct-\n\nzung. Im Wahlprogramm der AfD Sachsen-Anhalt l\u00e4sst \n\nsich die Strecke zuf\u00e4llig finden. Und vielleicht will die AfD \n\nauch bereits engagierten Bundestagsabgeordneten der be-\n\ntroffenen Region ein Thema abluchsen. Ein Schelm, wer \n\nB\u00f6ses dabei denkt. \n\n(Thomas Thumm, AfD: Bei der CDU war  \n\nes das Thema der Bundestagsabgeordneten!) \n\nJedenfalls hat es die AfD-Fraktion mit dem Antrag recht \n\neilig \u2013 so eilig, nicht einmal die Antwort auf Ihre Kleine \n\nAnfrage abzuwarten, die erst am 28. Mai zur Beantwor-\n\ntung ansteht und in der sie zahlreiche Gegenst\u00e4nde des An-\n\ntrags abfragt. Wieder ein Schelm, der denkt, dass der 28.05. \n\nrecht knapp vor dem Sachsen-anhaltinischen Wahltermin \n\nvom 06.06. liegt und damit kaum mehr die M\u00f6glichkeit \n\nbietet, das Thema noch ordentlich in der \u00d6ffentlichkeit zu \n\nvermarkten. Nein, wir k\u00f6nnen uns sicher sein: Die AfD-\n\nFraktion erhielt aus sich heraus gen\u00fcgend Erkenntnisge-\n\nwinn und reicht p\u00fcnktlich f\u00fcr dieses Plenum den vorliegen-\n\nden Antrag ein. \n\nDoch wenn sich die AfD-Fraktion wirklich seri\u00f6s f\u00fcr die \n\nStreckenreaktivierung engagieren w\u00f6llte, warum stellte sie \n\ndazu bisher keinen Antrag im Haushaltsverfahren? Ohne \n\nGeld vom Freistaat wird weder die Investition in die Stre-\n\nckenreaktivierung noch die Bestellung der Strecke m\u00f6glich \n\nsein. Dies erkannte Herr Keller in der Debatte im M\u00e4rz-\n\nPlenum eigentlich an. Und nun? Den angek\u00fcndigten Haus-\n\nhaltsantrag ist die AfD-Fraktion bisher schuldig geblieben. \n\nMir scheint das Agieren hier mehr als unseri\u00f6s. \n\nWir als Koalitionsfraktion haben selbst in diesen ange-\n\nspannten Zeiten einen Aufschlag gemacht, wie wir am \n\nDonnerstag noch ausf\u00fchrlich besprechen werden. F\u00fcr mich \n\nist dieser Antrag vor allem eines: Wahlkampfget\u00f6se. \n\nJetzt noch etwas zum Inhalt des Antrags. Meines Wissens \n\nist die Strecke Eilenburg \u2013 Bad D\u00fcben \u2013 Lutherstadt Wit-\n\ntenberg Teil einer sachsenweiten Potenzialanalyse im Auf-\n\ntrag des SMWA. Auch wenn ich bei diesem Thema selbst \n\nungeduldig bin, habe ich bereits in der Debatte im M\u00e4rz \n\nzum Ausdruck gebracht, dass ich wenig davon halte, einige \n\nStrecken losgel\u00f6st voneinander zu betrachten, denn es ste-\n\nhen eine Menge Strecken zur Bewertung an. Diese Analy-\n\nsen nun nicht abzuwarten und voreilig einzelne Strecken \n\neinfach aufzurufen und weitere Ma\u00dfnahmen einzuleiten, \n\nwie es in dem vorliegenden Antrag gefordert wird, lehnen \n\nwir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE ab. \n\nGenerell m\u00f6chte ich jedoch noch einmal betonen, dass ich \n\nkein Freund von langwierigen und aufschiebenden Pr\u00fcfun-\n\ngen bin, sondern wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE m\u00f6chten, so wie \n\nes der Koalitionsvertrag vorsieht, f\u00fcr die erfolgreich ge-\n\npr\u00fcften Strecken baldigst die n\u00e4chsten Schritte eingeleitet \n\nhaben und konkrete Ma\u00dfnahmen sehen. Der Antrag der \n\nAfD-Fraktion in diesem Zusammenhang ist nicht zielf\u00fch-\n\nrend und daher abzulehnen. \n\n(Beifall bei den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Kollege Liebscher f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dc-\n\nNEN. Und jetzt f\u00fcr die SPD-Fraktion Henning Homann, \n\nbitte. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank. Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Mobilit\u00e4ts-\n\nwende ist keine Zukunftsvision, sondern wir sind mitten-\n\ndrin. Auf allen m\u00f6glichen Ebenen diskutieren wir dar\u00fcber, \n\nwie wir die Mobilit\u00e4t der Zukunft klimaneutral und sozial \n\ngerecht organisieren k\u00f6nnen, wie wir Stadt und Land mit-\n\neinander verbinden k\u00f6nnen und vor allem, wie verschie-\n\ndene Verkehrsformen vom Fu\u00dfverkehr \u00fcber den \n\nRadverkehr, \u00fcber Bus und Bahn und nat\u00fcrlich auch das Au-\n\ntomobil miteinander so verzahnen k\u00f6nnen, dass es f\u00fcr die \n\nMenschen und f\u00fcr die Zukunft dieses Landes gut ist. \n\nWir erlebten in den letzten Jahren viele positive Entwick-\n\nlungen. Wir haben die Abbestellung von Bahnen gestoppt, \n\nwir haben mehr Geld in den \u00d6PNV gesteckt, wir haben mit \n\neinem neuen Plus- und TaktBus-Netz einiges auf die Beine \n\ngestellt. Wir werden mit diesem Doppelhaushalt in den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1921 \n\nn\u00e4chsten Jahren weitere Schritte gehen, mehr tun f\u00fcr den \n\nAusbau von Radwegen und vieles andere mehr. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\n\u2013 Dass Sie sich mit dem PlusBus nicht auskennen, ist klar, \n\nwenn ich Ihr Auto sehe. Es ist mir klar, dass Sie nicht mit \n\ndem Bus fahren. \n\nIch z\u00e4hle diese ganzen Punkte auf, weil es um ein kompli-\n\nziertes System geht, wo man nicht einfach an einer \n\nSchraube drehen kann, sondern wo wir gemeinsam einen \n\nPlan entwickeln, umbauen, weiterentwickeln und vor al-\n\nlem auch umsetzen wollen, damit diese Verkehrswende ge-\n\nlingt. Deshalb funktioniert ein solches Herauspicken einer \n\neinzelnen Strecke nicht, wenn man es mit der Verkehrs-\n\nwende ernst meint. \n\nGenau an der Stelle komme ich zum entscheidenden Be-\n\ngriff, n\u00e4mlich ernst meinen. Es ist keine drei Stunden her, \n\nda ist die AfD-Fraktion euphorisch ins Klatschen geraten, \n\nals einer ihrer Redner vom Diesel sprach. So erleben wir \n\ndas Woche f\u00fcr Woche hier im Plenum. Dass Sie jetzt hier \n\nvon Feinstaub, Klimaschutz und Umweltschutz sprechen, \n\naber an anderen Tagen hier infrage stellen, dass der Klima-\n\nwandel \u00fcberhaupt menschengemacht ist, das zeugt einmal \n\nmehr davon, dass Sie an dieser Stelle \u00fcberhaupt keine red-\n\nliche Absicht haben, auch nur irgendetwas im Bereich der \n\nMobilit\u00e4tswende zu vollbringen, sondern es ist ein reiner \n\nWahlkampfantrag. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD: Irgendwie  \n\nmuss man Sie doch \u00fcberzeugen!) \n\n\u2013 Nein, es sind keine Denk- und Sprachverbote, nur: Sie \n\nm\u00fcssen auch akzeptieren, dass auch Sie an Ihren Aussagen \n\ngemessen werden. \n\n(Tobias Keller, AfD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nWenn Sie sich hier vorn hinstellen und in Zweifel ziehen, \n\ndass der Klimawandel menschengemacht ist, und die Re-\n\naktivierung einer einzelnen Bahnlinie mit dem Klima-\n\nschutz begr\u00fcnden, dann m\u00fcssen Sie sich auch dieser Kritik \n\nstellen. Das werden wir immer und wieder erzwingen, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nKollege Homann, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHenning Homann, SPD: Ja. \n\nTobias Keller, AfD: Ich habe nur eine kurze Frage: K\u00f6n-\n\nnen Sie mir den Unterschied zwischen Umwelt und Klima \n\nerkl\u00e4ren? \n\nHenning Homann, SPD: Ich kann Ihnen ganz wunderbar \n\nden Unterschied zwischen Umwelt und Klima erkl\u00e4ren. Ich \n\nm\u00f6chte Ihnen aber etwas ganz anderes erkl\u00e4ren. Ich \n\nm\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass es in diesem Hohen \n\nHaus einen Stenografischen Dienst gibt. Wenn Sie nun er-\n\nkl\u00e4ren, Sie w\u00e4ren nur mit der Maus verrutscht, und h\u00e4tten \n\ndas alles nicht erz\u00e4hlt, dann w\u00fcrde ich Ihnen empfehlen, \n\nnoch einmal in Ihrem eigenen Redebeitrag nachzulesen. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen  \n\nAbgeordneten der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nZwiegespr\u00e4che sind jetzt nicht angebracht. \n\nHenning Homann, SPD: Nun w\u00fcrde ich gern noch auf ei-\n\nnen anderen Punkt hinweisen: warum es f\u00fcr die Menschen \n\nin diesem Land besser ist, genau hinzuschauen. Sie haben \n\nheute einen Antrag gestellt und wir beschlie\u00dfen in den \n\nn\u00e4chsten zwei Tagen den Haushalt. Kollege Liebscher hat \n\ndarauf hingewiesen, dass es ein Leichtes gewesen w\u00e4re, im \n\nHaushalt die Mittel f\u00fcr die entsprechende Strecke zu bean-\n\ntragen. Auch hier will ich auf einen grunds\u00e4tzlichen Wider-\n\nspruch hinweisen: \n\nSie stellen immer wieder den Antrag, den Steuersatz, ins-\n\nbesondere f\u00fcr Spitzenverdiener, zu senken, und auf der an-\n\nderen Seite wollen Sie Kredite, die wir coronabedingt zum \n\nSchutz unserer Gesellschaft aufnehmen wollten, in den \n\nn\u00e4chsten Jahren schnellstens zur\u00fcckzahlen. Beides hat die \n\nKonsequenz, dass dieses Land finanziell handlungsunf\u00e4hig \n\nw\u00fcrde. An dieser Stelle m\u00f6chten Sie mehr Geld ausgeben \n\nf\u00fcr alles M\u00f6gliche, unter anderem f\u00fcr diese Bahnverbin-\n\ndung. Da passt etwas nicht zusammen! Das ist nicht seri\u00f6s! \n\nSo funktioniert Politik nicht. Deshalb ist es wie so oft bei \n\nIhnen: Augen auf, Ihre Antr\u00e4ge sind in sich widerspr\u00fcch-\n\nlich. Sie haben kein Konzept f\u00fcr dieses Land, und deshalb \n\nwerden wir diesen Antrag auch ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Henning Homann f\u00fcr die SPD-Fraktion. Laut un-\n\nserer Kenntnis hier vorn wird von den fraktionslosen Ab-\n\ngeordneten das Wort nicht gew\u00fcnscht. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nDie sind auch gar nicht da! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Keine \u00dcbersicht!) \n\nHerzlichen Dank. \u2013 Dann k\u00f6nnten wir jetzt in eine n\u00e4chste \n\nRunde einsteigen. Bitte, Herr Abg. Thumm. \n\nThomas Thumm, AfD: Vielen Dank. Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich muss ehrlich sagen: \n\nNach dem, was ich hier geh\u00f6rt habe, insbesondere von der \n\nSPD, \n\n(Henning Homann, SPD:  \n\nMut zur Wahrheit, Herr Kollege!) \n\nringt man nach Worten, um den Unsinn, den Sie hier kund-\n\ngetan haben, zu fassen. Letztendlich stellt sich f\u00fcr mich \n\ngrundlegend die Frage: Haben Sie, insbesondere die regie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1922 \n\nrungstragende Koalition, Ihr eigenes Parteiprogramm gele-\n\nsen? Haben Sie gelesen, was Sie dort als Ziele formuliert \n\nhaben? Die St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUnd dann artikulieren Sie hier in Hass- und Hetzbotschaf-\n\nten gegen Ihren politischen Mitbewerber, der sich f\u00fcr die \n\nBed\u00fcrfnisse der B\u00fcrger im l\u00e4ndlichen Raum und die Ver-\n\nbindung unserer gro\u00dfen St\u00e4dte in die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume \n\nhinein einsetzt, und \u00fcberziehen das mit einer Polemik, die \n\nihresgleichen sucht. Ich muss Ihnen ehrlich sagen: Das ist \n\neine Demokratie, die eines Parlaments nicht w\u00fcrdig ist. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von der SPD: Sie k\u00f6nnen  \n\nja ausreisen, Herr Thumm!) \n\nIch m\u00f6chte nicht weiter Redezeit verlieren. \u2013 Seit 2017 war \n\ndie Heidebahn auf einem guten Weg, im b\u00fcrgerfreundli-\n\nchen Sinne gemeint, nachdem im Sommerfahrplan erst-\n\nmals seit 1998 wieder regelm\u00e4\u00dfig durchgehende \n\nVerbindungen von Wittenberg (Sachsen-Anhalt) nach Ei-\n\nlenburg (Sachsen) mit drei Zugbahnen angeboten wurden. \n\nDiese verkehrten jeweils sonnabends sowie an Sonn- und \n\nFeiertagen. Sie hielten unterwegs in Eilenburg, Lausick, \n\nBad D\u00fcben, S\u00f6llichau und Bad Schmiedeberg (Kurzent-\n\nrum). In der ersten Saison nutzten zehntausende Fahrg\u00e4ste \n\ndas Angebot. Die Stadt Bad D\u00fcben strebte einen Anschluss \n\nan das bestehende S-Bahn-Netz Mitteldeutschland \u00fcber Ei-\n\nlenburg an. Die Wiederaufnahme des planm\u00e4\u00dfigen Perso-\n\nnennahverkehrs auf dem s\u00fcdlichen Streckenabschnitt \n\nerfolgte im Oktober 2015. Insbesondere an die CDU ge-\n\nrichtet: Reden Sie hier noch einmal mit den Regionalen \n\nPlanungsverb\u00e4nden. \n\nIn der Saison 2017 gab es erstmals seit 1998 wieder einen \n\nregelm\u00e4\u00dfig durchgehenden Zugverkehr an den Wochenen-\n\nden, der auf gute Resonanz in der Bev\u00f6lkerung stie\u00df. Da-\n\nrunter waren auch viele Leipziger \u2013 Kollege Keller hat es \n\ngesagt \u2013, die am Wochenende das sch\u00f6ne Wetter nutzten, \n\num das Radeln oder Wandern in der D\u00fcbener Heide zu ge-\n\nnie\u00dfen. Ja, dieses Projekt ist auch abh\u00e4ngig von Ein- und \n\nAussteigern, die bezahlen. Herr Nowak, Sie haben recht, \n\nSie haben es v\u00f6llig richtig erw\u00e4hnt. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Tausend pro Tag!) \n\n\u2013 Tausend pro Tag, genau. Es war daher ein Ansatzpunkt in \n\ndieser Region, um die Effizienz und die Effektivit\u00e4t dieser \n\nBahn zu erh\u00f6hen, den Sch\u00fclerverkehr einzubeziehen. Aber \n\nEnde 2019 fand diese bisher positive Entwicklung ein j\u00e4-\n\nhes Ende. Es wurde aufgrund von Streckenm\u00e4ngeln ein be-\n\nh\u00f6rdliches Betriebsverbot f\u00fcr den Personenbetrieb \n\nverh\u00e4ngt, das aktuell noch besteht. \n\nUnd jetzt, Herr Nowak, h\u00f6ren Sie ganz genau zu: Im Sep-\n\ntember 2020 unterzeichneten anliegende Gemeinden und \n\nUnternehmen sowie Vertreter der Deutschen Bahn und der \n\nbeteiligten Verkehrsverb\u00fcnde in Bad D\u00fcben eine Absichts-\n\nerkl\u00e4rung, welche die Aufnahme des regelm\u00e4\u00dfigen Perso-\n\nnenzugbetriebes zwischen Wittenberg und Eilenburg zum \n\nZiel hat. Der Infrastrukturbetreiber, den Sie genannt haben, \n\ndie Deutsche Regionalexpress, sicherte dabei die Beseiti-\n\ngung der vorhandenen M\u00e4ngel zu, um einen Sonderzugver-\n\nkehr ab dem Jahr 2021 zu erm\u00f6glichen. Bis zum Fr\u00fchjahr \n\n2021 soll zudem eine konkrete Planung f\u00fcr einen Regel-\n\nfahrbetrieb erarbeitet werden, dem ein Ein-Stunden-Takt \n\nzugrunde liegen soll. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das hat doch alles  \n\nsuper funktioniert durch diese Verb\u00fcnde!) \n\nJa, aber der \u00d6PNV ist doch Daseinsf\u00fcrsorge, und es ist \n\nAufgabe, den \u00d6PNV zu steigern. Es ist Ziel der Regierung. \n\nWo waren Sie denn? Warum fahren Sie dort nicht hin und \n\nunterhalten sich vor Ort mit den Menschen, die sich daf\u00fcr \n\neinsetzen, damit so ein Projekt umgesetzt werden kann? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSeit dem Stilllegen der Strecke, also seit dem Jahr 2019, \n\nsind anderthalb Jahre vergangen. Jetzt h\u00e4ngt alles in der \n\nSchwebe. B\u00fcrgerfreundlich, Herr Nowak, ist dieser Zu-\n\nstand jedenfalls nicht. Ich m\u00f6chte gern noch einmal wie-\n\nderholen, dass bereits im Jahr 2019 der Heidebahn die \n\nBetriebserlaubnis f\u00fcr den Personennahverkehr entzogen \n\nwurde. \n\nIm gleichen Jahr fand die Regierungsbildung der schwarz-\n\ngr\u00fcn-rot gef\u00fchrten Staatsregierung unter Ministerpr\u00e4sident \n\nKretschmer statt. Unsere Nachfragen im zust\u00e4ndigen Aus-\n\nschuss \u2013 Herr Dulig, h\u00f6ren Sie jetzt zu! \u2013 f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr zum Heidebahnprojekt werden nicht \n\nausreichend beantwortet, um es wohlwollend zu formulie-\n\nren. Man wisse seitens der Staatsregierung nichts Konkre-\n\ntes, so war die Antwort der Staatssekret\u00e4rin Fr\u00f6hlich. Man \n\nwerde uns aber noch einmal informieren, hie\u00df es bisher. \n\nAuf die Antworten warten die Ausschussmitglieder der \n\nAfD bis zum heutigen Tag. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! W\u00fcrde man die \n\nStrecke komplett stilllegen, w\u00fcrde eine Reaktivierung die-\n\nser Strecke nur mit einer neuen Betriebsgenehmigung \n\nm\u00f6glich sein, was dann mit dem gesch\u00e4tzten Kostenfaktor \n\nvon \u00fcber 1,5 Millionen Euro zu Buche schl\u00e4gt und die \n\nZeitschiene f\u00fcr einen funktionierenden Personenverkehr \n\nder Strecke auf mehrere Jahre verl\u00e4ngern w\u00fcrde. Eine Po-\n\ntenzialanalyse der gesamten Strecke zwischen Sachsen und \n\nSachsen-Anhalt hat ergeben, dass die Investitionen f\u00fcr die \n\naktuelle M\u00e4ngelbeseitigung zur sofortigen Reaktivierung \n\nf\u00fcr den Personen- und Nahverkehr nur 380 000 Euro betra-\n\ngen. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das ist falsch!) \n\nHinzu kommt, dass auf s\u00e4chsischer Seite bis heute noch \n\nG\u00fcterverkehr betrieben wird. Einen dauerhaften Verlust \n\nder Betriebserlaubnis w\u00fcrde den G\u00fcterverkehr auf die \n\nStra\u00dfe verlagern, was \u2013 so glaube ich \u2013 von uns keiner will. \n\nAll diese Vorteile hat Sachsen-Anhalt bereits erkannt. Von \n\nsachsen-anhaltinischer Seite ist die Planung der Reaktivie-\n\nrung der Heidebahn indessen weit fortgeschritten. Hierzu \n\ngibt es bereits eine Kosten-Nutzen-Rechnung, die derzeit \n\nvon dem Nahverkehrsservice Sachsen-Anhalt pr\u00e4sentiert \n\nwird. Wir bitten Sie daher eindringlich, unserem Antrag  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1923 \n\nzuzustimmen, um eine endg\u00fcltige Stilllegung der Bahn-\n\nstrecke gemeinsam mit dem Land Sachsen-Anhalt abzu-\n\nwenden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Abg. Thumm f\u00fcr die AfD-Fraktion. Gibt es \n\nweiteren Aussprachebedarf f\u00fcr die CDU-Fraktion? \u2013 Herr \n\nKollege Nowak, bitte. \n\nAndreas Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Herr Thumm, es wird Sie \u00fcberraschen, aber \n\nich habe sogar in Bad D\u00fcben gelebt. Ich kenne die Verh\u00e4lt-\n\nnisse dort relativ genau. Sie m\u00fcssen sich schon entschei-\n\nden: Entweder haben dort alle unterschrieben und wollen \n\ndie Reaktivierung, oder aber derjenige, der dort mitunter-\n\nschrieben hat, will sie jetzt stilllegen. Das passt hinten und \n\nvorne nicht zusammen. Im \u00dcbrigen: Die Sachsen-Anhalter \n\nhaben bisher keine Zahlen ver\u00f6ffentlicht. Es ist keine NKU \n\nda, und es ist auch kein Faktor da. Selbst wenn wir dort \n\n\u00fcber 1,0 kommen, dann haben wir immer noch das Prob-\n\nlem mit den 1 000 Ein- und Aussteigern, die momentan in \n\nBerlin die Grundlage sind, um die GVFG-Mittel zu bekom-\n\nmen. Und dass das Ganze nur 380 000 Euro kostet, also, \n\ndie Zahl m\u00fcssen Sie schon nachweisen \u2013 ich kenne andere \n\nZahlen. Insofern ist dieser Antrag Klamauk, und er bleibt \n\nKlamauk. Wir lehnen ihn ab. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Kollege Nowak f\u00fcr die CDU-Fraktion. Gibt \n\nes weiteren Gespr\u00e4chsbedarf? \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE? \u2013 Nein. F\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN? \u2013 Nein. \n\nUnd f\u00fcr die SPD-Fraktion? \u2013 Das sehe ich auch nicht. Be-\n\nsteht f\u00fcr die AfD-Fraktion Redebedarf? \u2013 Nein, das sehe \n\nich auch nicht. Doch? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Keller. \n\nTobias Keller, AfD: Ich m\u00f6chte nach der Staatsregierung \n\nreden, jetzt nicht. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Sie \n\nm\u00f6chten dann das Schlusswort halten? \n\nTobias Keller, AfD: Ja. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Al-\n\nles klar. Dann merken wir das so vor. \u2013 Herr Staatsminister \n\nDulig, bitte, f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Im Koalitionsvertrag ist das Ziel ei-\n\nner Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle Menschen in Stadt und Land \n\nverankert. Dieses soll sicher, zuverl\u00e4ssig, bezahlbar und \n\nmit den Klimaschutzzielen vereinbar sein. \n\nWir als Koalition haben uns auch eine Vielzahl von Aufga-\n\nben vorgenommen. Wir haben uns konkret zum Ziel ge-\n\nsetzt, die Erschlie\u00dfung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume mit \n\nalltagstauglichen und vertakteten Verkehrsangeboten wei-\n\nter zu verbessern. Dabei setzen wir auf ein gleichberech-\n\ntigtes Nebeneinander der Verkehrsmittel Bus und Bahn im \n\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr. Beim Ausbau des Ange-\n\nbots des \u00d6PNV im l\u00e4ndlichen Gebiet ist die Wiederert\u00fcch-\n\ntigung von seit vielen Jahren nicht mehr f\u00fcr den \n\nSchienenpersonennahverkehr genutzten Eisenbahnstre-\n\ncken eine Option zum Erreichen unserer Ziele. Zur Identi-\n\nfikation von aktivierbaren Eisenbahnstrecken hat das \n\nSMWA ein Basisgutachten erstellt, welches insgesamt \u00fcber \n\n20 Eisenbahnstrecken in ganz Sachsen in den Blick nimmt. \n\nDennoch sollte man nicht au\u00dfer Acht lassen, warum auf \n\ndiesen Strecken kein Personenverkehr mehr stattfindet. \n\nNeben dem hohen Investitionsaufwand f\u00fcr die Wiederher-\n\nrichtung der Infrastruktur und einem an denheutigen An-\n\nspr\u00fcchen ausgerichteten Angebot werden allzu oft die \n\nBetreiberkosten aus den Augen verloren. In l\u00e4ndlichen Ge-\n\nbieten befinden sich die Stationen oft unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \n\nweit von den Ortschaften entfernt. Es gibt oftmals keine \n\nbarrierefreien Zustiege und die Reisezeiten auf den Eisen-\n\nbahnstrecken sind inakzeptabel. Wenn wir uns heute mit \n\nder Reaktivierung der Heidebahn von Lutherstadt Witten-\n\nberg \u00fcber Bad Schmiedeberg und Bad D\u00fcben nach Eilen-\n\nburg besch\u00e4ftigen, dann verlangt diese Debatte die \n\nBenennung einiger Fakten zur Eisenbahnstrecke, die f\u00fcr \n\nsich sprechen d\u00fcrften. \n\n(Zuruf von der AfD \u2013  \n\nAndreas Nowak, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n\u2013 Noch einmal: Im Ausschuss, um jetzt gleich einmal den \n\nungeheuerlichen Vorwurf, den Sie gemacht haben, zu kon-\n\ntern. Ich finde es schon eine Unversch\u00e4mtheit, dass Sie sich \n\nhier hinstellen und sagen, dass meine Staatssekret\u00e4rin auf \n\ndie Aussage, die Sie getroffen haben, dass sie eine Antwort \n\nschuldig sei, nicht geantwortet habe. Herr Keller hat selbst \n\ndarauf hingewiesen, dass eine Kleine Anfrage gestellt \n\nwurde, und hat best\u00e4tigt, Sie warten die Antwort auf die \n\nKleine Anfrage ab. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nSich hier hinzustellen und zu sagen, dass eine Antwort von \n\nder Staatssekret\u00e4rin nicht gegeben wurde, ist eine Unver-\n\nsch\u00e4mtheit. Das weise ich von mir! \n\nIm Antrag der AfD-Fraktion wird aber ein Investitionsbe-\n\ndarf in H\u00f6he von 380 000 Euro f\u00fcr die Strecke benannt. \n\nDas stimmt nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nDenn diese Summe beschreibt allein nur die Investitions-\n\nkosten, die zur Abstellung der betriebsgef\u00e4hrdenden M\u00e4n-\n\ngel ben\u00f6tigt werden, welche aktuell zur Streckensperrung \n\ngef\u00fchrt haben. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Interessant) \n\nAllzu oft wird die Befahrbarkeit einer Eisenbahnstrecke \n\nmit der Nutzung f\u00fcr den planm\u00e4\u00dfigen Personenverkehr \n\ngleichgesetzt. Auch dies ist ein weitl\u00e4ufig verbreiteter \n\nTrugschluss. Ein Nahverkehrsangebot auf der Schiene, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1924 \n\nwelches auch gegen\u00fcber dem Individualverkehr bestehen \n\nkann, setzt voraus, dass die Infrastruktur ein stabiles Fahr-\n\nplanangebot zul\u00e4sst. Die Fahrzeiten m\u00fcssen kurz sein und \n\nkonkurrenzf\u00e4hige Reiseziele zum Individualverkehr aus-\n\nweisen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nZudem muss mit dem Angebot insgesamt ein \u00fcblicher-\n\nweise erwarteter Komfort angeboten werden. Die Kosten \n\nf\u00fcr eine Aktivierung dieser Strecke f\u00fcr den Schienenperso-\n\nnennahverkehr sind gegenw\u00e4rtig noch nicht bezifferbar. \n\nDarauf ist Herr Kollege Nowak bereits eingegangen. Es \n\ngibt noch keine belastbaren Zahlen. Da aber in die Infra-\n\nstruktur seit 30 Jahren nahezu nicht investiert wurde, ist \n\nmit erheblichen Investitionen, die je nach Zustand der Stre-\n\ncke und Erfordernis der Modernisierung bis zu 1 Mil-\n\nlion Euro pro Kilometer betragen k\u00f6nnen, zu rechnen. \u2013 So \n\nviel zu Ihren 380 000 Euro. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte an dieser \n\nStelle an meine Ausf\u00fchrungen zur Aussprache am 25. M\u00e4rz \n\n2021 in diesem Haus ankn\u00fcpfen. Dabei hatte ich Ihnen um-\n\nfassend dargelegt, welche Ma\u00dfnahmen die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung ergriffen hat und weiterhin ergreifen wird, \n\num den Schienenpersonennahverkehr auf Eisenbahnstre-\n\ncken einzurichten und gegebenenfalls wiederzubeleben. \n\nWir d\u00fcrfen dabei aber nie die Kosten aus dem Auge verlie-\n\nren, die der Betrieb einer Eisenbahnstrecke tats\u00e4chlich mit \n\nsich bringt. Neben der Aktivierung des Bestandes stehen \n\nzumeist hohe Investitionen f\u00fcr die Verbesserung des Ange-\n\nbots und letztendlich langfristige Betriebskosten in nicht \n\nunerheblicher H\u00f6he im Raum. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich noch einmal darauf hinweisen, \n\ndass die Untersuchungen zur Aktivierung von Eisenbahn-\n\nstrecken ein komplexes Programm darstellen, in dem alle \n\nStrecken nach gleichen Ma\u00dfst\u00e4ben zu bewerten sind. Eine \n\nbevorzugte Betrachtung bestimmter einzelner Eisenbahn-\n\nstrecken wird nicht erfolgen und ist auch gegen\u00fcber ande-\n\nren l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, die \u00e4hnliche Erwartungen an die \n\nUntersuchung von Reaktivierungspotenzialen haben, nicht \n\nzu verantworten. Vielmehr bedarf es einer Versachlichung \n\nund Objektivierung der mit dem Vorhaben Aktivierung von \n\nSchienenstrecken verbundenen Erwartungen, um die ge-\n\neignetsten und wirkungsvollsten Pfade zu beschreiten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Staatsminister Dulig f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nJetzt kommen wir zum Schlusswort. Herr Keller f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion, bitte. \n\nTobias Keller, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Nachdem jetzt so viel Un-\n\nkenntnis durch den Saal gewandert ist, komme ich leider \n\nnicht umhin, meine Rede zu den Akten zu legen. \n\n(Andreas Nowak, CDU:  \n\nVor allem aus Ihrer Fraktion!) \n\nHerr Nowak, Sie sprechen von einem Schnellschuss. Wis-\n\nsen Sie denn nicht, dass diese Strecke seit 2015 wieder re-\n\naktiviert werden soll und dass die Bem\u00fchungen in Sachsen-\n\nAnhalt schon sehr weit fortgeschritten sind? Wissen Sie \n\ndenn nicht, dass die Studie, in der Sie die Zahlen bezwei-\n\nfeln, bekannt ist? Soll ich Ihnen sagen, wo diese stehen? \n\nHaben Sie vielleicht einmal in Sachsen-Anhalt ein Proto-\n\nkoll zur Heidebahn gelesen, in dem Aussagen getroffen \n\nwurden? Dann w\u00fcssten mehr. Sie w\u00fcssten vielleicht so viel \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Andreas Nowak, CDU:  \n\nZur Beseitigung der M\u00e4ngel!) \n\n\u2013 Ja, zur Beseitigung der M\u00e4ngel. \u2013 Herr Dulig, ich muss \n\nIhnen sagen: Die Beseitigung der M\u00e4ngel w\u00fcrde die Be-\n\ntriebserlaubnis nicht erl\u00f6schen lassen. Das hei\u00dft, die Stre-\n\ncke k\u00f6nnte wieder funktionieren. \n\nNoch etwas: Die Deutsche Regionaleisenbahn DRE hat be-\n\nkannt gegeben, dass sie als Betreiber zur Verf\u00fcgung steht, \n\nund m\u00f6chte die Strecke aktiviert haben. Ich habe das alles \n\nschriftlich. Wenn Sie m\u00f6chten, dann gebe ich es Ihnen per \n\nPapier! Sie k\u00f6nnen es sich aber auch im Internet selbst her-\n\naussuchen! Offensichtlich haben Sie ja genug Personal, \n\nund demn\u00e4chst werden Sie noch mehr Personal einstellen \n\nk\u00f6nnen, nachdem Sie Ihre Tantiemen erh\u00f6ht haben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch komme wieder zum Sachlichen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Aha!) \n\nDie Wiedernutzung der Bahnstrecke im Personenverkehr \n\nbringt Vorteile f\u00fcr den Tourismus, f\u00fcr die Kultur, f\u00fcr das \n\nWohnen und Arbeiten, f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum und f\u00fcr die \n\nUmwelt. Gehandelt werden muss schnell, um die Betriebs-\n\nerlaubnis f\u00fcr die Gesamtstrecke nicht zu verlieren und ei-\n\nner Stilllegung entgegenzuwirken. Das ist n\u00e4mlich etwas \n\nanderes als eine Reaktivierung mit einer Potenzialstudie \n\nusw. Sie brauchen nicht auf eine Gesamtpotenzialstudie ab-\n\nzustellen. Wir hatten ja einen Antrag im Haushalt gestellt, \n\nmehrere Studien \u2013 Einzelstudien \u2013 zu machen, gerade zu \n\nsolchen F\u00e4llen, die landes\u00fcbergreifend sind. Was haben Sie \n\ndenn gemacht? \u2013 Abgelehnt haben Sie es! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAndreas Nowak, CDU:  \n\nWeil Einzelstudien Schwachsinn sind!  \n\nSie m\u00fcssen das im Ganzen sehen!) \n\nEine fadenscheinig, nur wenig begr\u00fcndete Ablehnung \n\nschadet Ihren Parteien genauso, wie uns eine unkoopera-\n\ntive Haltung zu eindeutig mehrheitsf\u00e4higem Grundkonsens \n\nschaden w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDemokratie hei\u00dft n\u00e4mlich, Ideen austauschen und umsetz-\n\nbare Ideen gemeinsam auf den Weg zu bringen. Setzen Sie \n\ndies um! Geben Sie Ihre Stimme f\u00fcr die Heidebahn, den \n\nTourismus, den l\u00e4ndlichen Raum und die Umwelt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1925 \n\n\u201eGemeinsam f\u00fcr Sachsen\u201c \u2013 das ist Ihr Regierungspro-\n\ngramm, wenn ich Sie daran erinnern darf. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Unruhe \u2013  \n\nHolger Mann, SPD: Hat irgendjemand \n\ngeschrieben, man solle am Ende rumschreien?) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nWir h\u00f6rten das Schlusswort von Herrn Keller f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion. Ich stelle jetzt die Drucksache 7/6182, Reaktivie-\n\nrung der Bahnstrecke Eilenburg \u2013 Bad D\u00fcben \u2013 Lutherstadt \n\nWittenberg f\u00fcr den Schienenpersonenverkehr, zur Abstim-\n\nmung und bitte bei Zustimmung um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \n\nBei vielen Stimmen daf\u00fcr und weitaus mehr Stimmen da-\n\ngegen ist dem Antrag demnach nicht zugestimmt. Dieser \n\nTagesordnungspunkt gilt als beendet. \n\nWir kommen jetzt zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nDiskriminierung von trans* und homosexuellen Menschen  \n\nbei der Blutspende beenden: Jede Blutspende rettet Leben! \n\nDrucksache 7/5356, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in gewohnter Art und Weise dazu \n\nStellung nehmen. Ich bitte jetzt f\u00fcr die einreichende Frak-\n\ntion DIE LINKE Frau Kollegin Buddeberg ans Redner(in-\n\nnen)pult. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wir m\u00fcssen re-\n\nden, und zwar \u00fcber das Blutspenden. J\u00e4hrlich werden vor \n\nden Sommerferien die Blutkonserven knapp. Zum Beispiel \n\nrief 2019 die damalige Gesundheitsministerin die S\u00e4chsin-\n\nnen und Sachsen zum Blutspenden auf, und in diesem Zu-\n\nsammenhang wurden Zahlen ver\u00f6ffentlicht. Diese Zahlen \n\nwaren interessant und gleichzeitig auch alarmierend, denn \n\nsie haben ausgewiesen, dass es eine hohe Zahl von Spen-\n\nderinnen und Spendern gibt, die aufgrund des Alters aus-\n\nscheiden, und dass diese hohe Zahl nicht kompensiert \n\nwerden kann durch die Gewinnung von neuen, j\u00fcngeren \n\nSpendebereiten. \n\nDas ist wirklich dramatisch, denn jeden Tag werden in \n\nSachsen durchschnittlich 650 Vollblutspenden in s\u00e4chsi-\n\nschen Krankenh\u00e4usern und Arztpraxen ben\u00f6tigt, um die \n\nVersorgung aufrechtzuerhalten. \n\nDie Pandemie hat die Situation noch versch\u00e4rft, denn viele \n\nLeute, die sonst ganz regelm\u00e4\u00dfig Blut spenden, haben sich \n\nunsicher gef\u00fchlt und sind deswegen gar nicht erst spenden \n\ngegangen. Oft konnten auch keine Spendenaktionen durch-\n\ngef\u00fchrt werden, weil R\u00e4umlichkeiten mit den entsprechen-\n\nden Hygieneschutzkonzepten nicht sichergestellt werden \n\nkonnten. So mussten regelm\u00e4\u00dfig veranstaltete Events wie \n\nBlutspendetage und Spendenmarathons abgesagt werden. \n\nDeshalb wird nicht nur jetzt, aber besonders jetzt zur Blut-\n\nspende aufgerufen. \n\nDabei wird \u2013 v\u00f6llig zu Recht \u2013 die Blutspende als solidari-\n\nscher Dienst an der Gesellschaft dargestellt. Mit Slogans \n\nwie: \u201eBlut spenden \u2013 Leben retten\u201c und \u201eLeben retten ist \n\nunbezahlbar!\u201c wird f\u00fcr die Blutspende geworben. Viele \n\nEinrichtungen beteiligen sich dankenswerterweise daran, \n\nindem sie eigene Blutspendetage organisieren. Ich denke, \n\nwir d\u00fcrfen dankbar sein f\u00fcr alle, die sich f\u00fcr die Blutspende \n\nzur Verf\u00fcgung stellen und denen bewusst ist, dass auch sie \n\noder ihre Liebsten auf eine Blutspende angewiesen sein \n\nk\u00f6nnten. Vielleicht haben Sie das tats\u00e4chlich schon einmal \n\nerlebt, selbst oder im eigenen Umfeld, und wissen um die \n\nBedeutung von Blutspenden. Wir d\u00fcrfen dankbar sein f\u00fcr \n\nalle, die ihre gesellschaftliche Verantwortung wahrneh-\n\nmen. \n\nDann ist da eine Gruppe von motivierten gesunden Men-\n\nschen, die genau dies gern tun w\u00fcrden: Sie wollen Blut \n\nspenden, aber sie d\u00fcrfen nicht. Denn Homo-, Bi- und \n\nTranspersonen sind faktisch von der Blutspende ausge-\n\nschlossen. Das ist untragbar. \n\nUm gleich zu Beginn mit einem Missverst\u00e4ndnis aufzur\u00e4u-\n\nmen: Nat\u00fcrlich ist es v\u00f6llig richtig, hohe Sicherheitskrite-\n\nrien an die Blutspende anzulegen. Selbstverst\u00e4ndlich muss \n\nsichergestellt werden, dass keine Konserven mit infizier-\n\ntem Blut in Umlauf kommen. Deshalb braucht es Kriterien \n\nund Richtlinien, die diese Sicherheit gew\u00e4hrleisten. \n\nNur geht es hier um etwas anderes: Es geht um eine pau-\n\nschale Diskriminierung von Homo-, Bisexuellen und \n\nTranspersonen. Diese Diskriminierung hat eine traurige \n\nTradition. Gestern war der 17. Mai, der Internationale Tag \n\ngegen Homo-, Bi-, Trans- und Interfeindlichkeit. Bis heute \n\nerleben Menschen in unserer Gesellschaft Gewalt und Aus-\n\ngrenzungen aufgrund der sexuellen Orientierung oder der \n\ngeschlechtlichen Identit\u00e4t, aber eben auch strukturelle Dis-\n\nkriminierung, zum Beispiel durch die Schlechterstellung \n\nvon Zwei-M\u00fctter-Familien, durch das unendlich dem\u00fcti-\n\ngende Transsexuellengesetz, das einfach abgeschafft ge-\n\nh\u00f6rt, oder eben bei der Blutspende. \n\nDas Pauschalverbot, mit dem hier gearbeitet wird, und das \n\nVorurteil, das damit aufrechterhalten wird, kommt nicht \n\nvon ungef\u00e4hr. Der IDAHOBIT, der Internationale Tag ge-\n\ngen Homo-, Bi-, Trans- und Interfeindlichkeit, wird am \n\n17. Mai begangen \u2013 weil dies der Tag ist, an dem 1990 die \n\nWeltgesundheitsorganisation Homosexualit\u00e4t aus dem Di-\n\nagnoseschl\u00fcssel der Krankheiten gestrichen hat. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1926 \n\nm\u00f6chte wirklich alle bitten, sich das noch einmal bewusst \n\nzu machen: Es ist gerade einmal 31 Jahre her, dass Homo-\n\nsexualit\u00e4t offiziell nicht mehr als Krankheit gilt. Es dauert \n\nsehr lange, bis sich solche Ver\u00e4nderungen in der Gesell-\n\nschaft und auch in den K\u00f6pfen tats\u00e4chlich durchsetzen. \n\nDas Datum 17.05. ergibt aber auch die Zahl 175. \u00a7 175 \n\nstellte sexuelle Handlungen zwischen M\u00e4nnern unter \n\nStrafe \u2013 das war der sogenannte Schwulenparagraf, der erst \n\n1994 komplett abgeschafft wurde. Das ist noch nicht ein-\n\nmal 30 Jahre her und wirkt auch heute noch nach. Das ist \n\nnicht nur eine Vermutung, sondern es gibt Zahlen, die das \n\nbelegen. Wenn man n\u00e4mlich in den Sachsen-Monitor \n\nschaut, dann muss man mit Erschrecken \u2013 wenn man es \n\nschon ein paar Mal zitiert hat, erschrickt man nicht mehr, \n\nist aber trotzdem noch fassungslos \u2013 feststellen, dass in \n\nSachsen ein Drittel der Menschen Homosexualit\u00e4t unnat\u00fcr-\n\nlich findet. \n\nAuf der anderen Seite bewegt sich aber auch ganz viel. Ich \n\nkenne sehr viele Menschen, bei denen sich sp\u00e4testens seit \n\nder \u00d6ffnung der Ehe das Gef\u00fchl eingestellt hat, das sei \n\ndoch heute alles kein Problem mehr. Mal abgesehen davon, \n\ndass gerade die Ehe\u00f6ffnung die Lebenslagen von Trans-, \n\nInter- und non-bin\u00e4ren Personen \u00fcberhaupt nicht in den \n\nBlick nimmt, m\u00f6chte ich einmal sagen: Die Menschen, die \n\nmeinen, es sei doch alles in Ordnung und in Butter, sind \n\nkeine homo- und bi-feindlichen Menschen, sondern das \n\nsind Menschen, die mit den Lebenslagen einfach nicht ver-\n\ntraut sind. Das sind dann genau auch die Menschen, die in \n\ndieser Blutspendedebatte bass erstaunt sind, wenn sie h\u00f6-\n\nren, dass homo-, bi- und transsexuelle Menschen grund-\n\ns\u00e4tzlich von der Blutspende ausgeschlossen werden. Das \n\nist auch nicht nachvollziehbar. \n\nJetzt sagt die Bundes\u00e4rztekammer: Moment mal \u2013 das ist \n\nja gar kein Ausschluss; das ist ja erlaubt. Es gibt nur zur \n\nSicherheit eine R\u00fcckstellung. Aber faktisch bedeutet das \n\nf\u00fcr homo- und bisexuelle M\u00e4nner: Nur wer ein Jahr lang \n\nkeinen Sex hatte \u2013 in Klammern: mit einem anderen Mann, \n\naber f\u00fcr viele hei\u00dft das halt: wer ein Jahr lang keinen Sex \n\nhatte \u2013, darf dann Blut spenden. Das kommt einem fakti-\n\nschen Blutspendeverbot gleich; denn dieses Kriterium trifft \n\neinfach nur auf wenige zu. \n\nNoch dazu muss man auch im Hinblick auf die Bundes\u00e4rz-\n\ntekammer sagen, dass diese Regelung noch gar nicht lange \n\ngilt, sie gilt n\u00e4mlich erst seit 2017. Davor gab es das kom-\n\nplette Blutspendeverbot: Wer schwul oder bisexuell war, \n\nwar komplett und lebenslang gesperrt \u2013 Schluss, Ende, aus. \n\nErst 2015, nachdem der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Men-\n\nschenrechte den pauschalen Ausschluss ohne die Aus-\n\nsch\u00f6pfung anderer M\u00f6glichkeiten als unzul\u00e4ssig eingestuft \n\nhatte, wurde die Richtlinie \u00fcberarbeitet und gilt eben jetzt \n\nseit November 2017. \n\nHier wird aber ein Problem fortgef\u00fchrt \u2013 deswegen wird \n\ndas auch als eine nur kosmetische Ver\u00e4nderung bezeichnet \n\n\u2013: Es wird n\u00e4mlich auf Risikogruppen geschaut und nicht \n\nauf individuelles Risikoverhalten. Auch heterosexuelle \n\nPersonen werden nat\u00fcrlich und auch v\u00f6llig berechtigt nach \n\nwechselnden Geschlechtspartner(inne)n gefragt; das ist \n\nauch wichtig, um Unsicherheiten auszuschlie\u00dfen. Aber bei \n\nhomo- und bisexuellen Menschen wird pauschal Risiko-\n\nverhalten unterstellt. Das ist genau der Punkt der Diskrimi-\n\nnierung. \n\nDenn das hei\u00dft: Wenn zum Beispiel ein Mann einen ande-\n\nren Mann heiratet und in einer monogamen Ehe mit ihm \n\nlebt und \u00fcberhaupt keine wechselnden Geschlechtspartner \n\nhat, wird er trotzdem pauschal als zu einer Risikogruppe \n\nzugeh\u00f6rig betrachtet. Nur wenn er innerhalb seiner ohne-\n\nhin schon monogamen Ehe auch noch ein Jahr lang z\u00f6liba-\n\nt\u00e4r lebt, dann darf er Blut spenden. Das ist absurd. Es ist \n\neine absurd hohe H\u00fcrde, wenn man sich vergegenw\u00e4rtigt, \n\nwie sehr wir auf Spenden angewiesen sind. \n\nNoch absurder wird es bei Transpersonen, die auch per se \n\nals Risikogruppe gelten, obwohl sich inzwischen herumge-\n\nsprochen haben k\u00f6nnte \u2013 f\u00fcr alle, die es noch nicht geh\u00f6rt \n\nhaben, sage ich es noch einmal \u2013: Sexuelle Orientierung \n\neinerseits und geschlechtliche Identit\u00e4t andererseits haben \n\neinfach nichts miteinander zu tun; das sind zwei unter-\n\nschiedliche Paar Schuhe. Deswegen ist es auch Quatsch, \n\nsie als Risikogruppe einzustufen. \n\nEs ist einfach fahrl\u00e4ssig, das Blut von nicht-heterosexuel-\n\nlen Menschen abzulehnen, obwohl es daf\u00fcr keinen nach-\n\nvollziehbaren medizinischen Grund gibt. Denn auch das \n\nBlut von nicht-heterosexuellen Menschen besteht aus Blut-\n\nplasma, Blutpl\u00e4ttchen, roten und wei\u00dfen Blutk\u00f6rperchen. \n\nVielleicht hilft an dieser Stelle auch noch ein bisschen der \n\nBlick \u00fcber den Tellerrand. Dann sehen wir n\u00e4mlich, dass \n\nman in anderen L\u00e4ndern schon viel weiter ist. Dort wird \n\nn\u00e4mlich tats\u00e4chlich nur individuelles Risikoverhalten ab-\n\ngefragt, unabh\u00e4ngig davon, ob die Sexualpartner(innen) \n\nM\u00e4nner oder Frauen sind. \n\nAuch in diesen L\u00e4ndern steht noch kein Blutspendedienst \n\nvor dem finanziellen Ruin oder gab es Blutspendeskandale \n\naufgrund unerkannt infizierter Konserven. Darunter sind \n\nauch nicht nur L\u00e4nder, in denen wir das vielleicht sowieso \n\nvermutet h\u00e4tten, wie die Niederlande oder Australien oder \n\n\u00d6sterreich \u2013 ich wei\u00df nicht, ob man es da vermutet h\u00e4tte  \n\n\u2013, sondern \u2013 was uns vielleicht wirklich zu denken geben \n\nsollte \u2013 auch L\u00e4nder wie Polen, Ungarn und Russland. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Niemand soll aufgrund \n\nder sexuellen Orientierung oder geschlechtlichen Identit\u00e4t \n\ndiskriminiert werden. Das sagen wir als Fraktion DIE \n\nLINKE anl\u00e4sslich des Internationalen Tages gegen  \n\nHomo-, Bi-, Trans- und Interfeindlichkeit, und das sagen \n\nwir im Hinblick auf die Blutspenderegelung. Allen Perso-\n\nnen, die bereit sind, Blut zu spenden, sollten wir dankbar \n\nsein, statt ihnen Steine in den Weg zu legen. Deshalb lassen \n\nSie uns gemeinsam diese Diskriminierung beenden; denn \n\njede Blutspende rettet Leben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \n\nAbg. Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE,  \n\nund Hanka Kliese, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1927 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Sarah Buddeberg f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nJetzt spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Frau Kollegin \n\nSaborowski. \n\nInes Saborowski, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordnete! \n\nHeutzutage werden in Deutschland t\u00e4glich 15 000 Blut-\n\nkonserven ben\u00f6tigt. Das sind etwa 5 Millionen j\u00e4hrlich, \n\nTendenz steigend. Nur 2 bis 3 % der Bev\u00f6lkerung spenden \n\nregelm\u00e4\u00dfig Blut, Tendenz fallend, obwohl 94 % das Blut-\n\nspenden f\u00fcr \u00e4u\u00dferst wichtig halten. Die meisten Transfusi-\n\nonen von Blut und Blutprodukten werden f\u00fcr die \n\nBehandlung von Krebspatienten ben\u00f6tigt. \n\nAn dieser Stelle muss es wirklich einmal gesagt werden: \n\nEin herzliches Dankesch\u00f6n an all die Blutspenderinnen \n\nund Blutspender, die sich j\u00e4hrlich mehrfach auf den Weg \n\nzu ihrem Blutspendedienst oder in den Gemeinden in die \n\ndaf\u00fcr vorgesehenen \u00d6rtlichkeiten machen und sich die Zeit \n\nnehmen, anderen Menschen zu helfen! \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nDas Blutspendeverbot f\u00fcr M\u00e4nner, die Sex mit M\u00e4nnern \n\nhaben, kurz MSM, gilt seit den 1980er-Jahren, und es hat \n\nseinen Ausgangspunkt in der Aids-Krise. Eine Reihe von \n\nPatienten erlitten damals in den sp\u00e4ten Achtzigerjahren \n\ndurch Blutprodukte Virusinfektionen, zum Beispiel mit \n\ndem als Aids-Virus bekannten HIV. Seitdem spielt die In-\n\nfektionssicherheit von Blutprodukten in Deutschland eine \n\nimmens gro\u00dfe Rolle. Klar ist dabei auch: Eine hundertpro-\n\nzentige Sicherheit wird es nie geben. Aber mit \u00fcber 99,9 % \n\nist die Infektionssicherheit transfundierter Blutspenden bei \n\nuns sehr hoch. Es ist zweifellos im Interesse der Patienten \n\nnotwendig, dass dieser hohe Standard gehalten wird. \n\nAlle Blutspenden in Deutschland werden mit empfindli-\n\nchen Methoden auf Hinweise f\u00fcr HIV-Infektionen, Hepati-\n\ntis B und C und Syphilis getestet. Allerdings k\u00f6nnen die \n\nErgebnisse dieser Tests in der Fr\u00fchphase nach HIV-Infek-\n\ntionen falsch negativ ausfallen. Dieses sogenannte diag-\n\nnostische Fenster ist die wesentliche Ursache daf\u00fcr, dass \n\nweiterhin ein Restrisiko von HIV-\u00dcbertragungen durch \n\nTransfusionen aus Spenden frisch infizierter Personen be-\n\nsteht. Daher kann die Spendertestung ein erh\u00f6htes Risiko \n\nder HIV-\u00dcbertragung durch Blutspenden nach sexuellem \n\nRisikoverhalten nicht beseitigen, sodass eine R\u00fcckstellung \n\noder ein Ausschluss von der Blutspende notwendig ist. \n\nDas oberste Ziel muss es sein, Patienten, die Bluttransfusi-\n\nonen oder Plasmaprodukte erhalten, vor gef\u00e4hrlichen In-\n\nfektionen zu sch\u00fctzen. Die Patienten m\u00fcssen sich darauf \n\nverlassen k\u00f6nnen, dass die Sicherheit von Bluttransfusio-\n\nnen Vorrang vor allen anderen Erw\u00e4gungen hat. \n\nDie Richtlinie zur Gewinnung von Blut und Blutbestand-\n\nteilen und zur Anwendung von Blutprodukten, das ist die \n\nRichtlinie H\u00e4motherapie vom 07.08.2017, regelt, wer in \n\nDeutschland Blut spenden darf und wer tempor\u00e4r oder dau-\n\nerhaft auszuschlie\u00dfen ist. Dabei beschreibt die Richtlinie \n\ndie Umst\u00e4nde und Bedingungen sehr genau. Zum einen \n\nsind Menschen mit einer Reihe von schweren Erkrankun-\n\ngen dauerhaft von der Blutspende auszuschlie\u00dfen. Zum an-\n\nderen wird konkret formuliert, welche Personen zeitlich \n\nbegrenzt von der Spende zur\u00fcckzustellen sind. Das betrifft \n\n\u2013 ich zitiere \u2013 \u201ePersonen, deren Sexualverhalten ein gegen-\n\n\u00fcber der Allgemeinbev\u00f6lkerung deutlich erh\u00f6htes \u00dcbertra-\n\ngungsrisiko f\u00fcr durch Blut \u00fcbertragbare schwere \n\nInfektionskrankheiten wie HBV, HCV oder HIV bergen.\u201c \n\n\u201eF\u00fcr zw\u00f6lf Monate zur\u00fcckzustellen sind heterosexuelle \n\nPersonen mit sexuellem Risikoverhalten, zum Beispiel Ge-\n\nschlechtsverkehr mit h\u00e4ufig wechselnden Partnern, Perso-\n\nnen, die Sexualverkehr gegen Geld oder andere \n\nLeistungen, zum Beispiel Drogen, anbieten, m\u00e4nnliche und \n\nweibliche Sexarbeiter, M\u00e4nner, die Sexualverkehr mit \n\nM\u00e4nnern haben, und transsexuelle Personen mit sexuellem \n\nRisikoverhalten.\u201c \n\nEine ganze Reihe von gef\u00e4hrlichen Viren kann durch Se-\n\nxualkontakte \u00fcbertragen werden und lange unerkannt blei-\n\nben. Das wohl bekannteste Beispiel ist HIV. Es zeigt zuerst \n\nnur leichte bzw. gar keine Symptome. Wird die Infektion \n\nnicht erkannt und nicht behandelt, verursacht sie zum Teil \n\nerst nach einigen Jahren eine Immunschw\u00e4che. HIV setzt \n\nsich aber schnell in bestimmten Immunzellen fest und ge-\n\nlangt so kontinuierlich in die Blutbahn. Man f\u00fchlt sich ge-\n\nsund und geht eben unter diesen Umst\u00e4nden auch zur \n\nBlutspende. So kann schon in dieser Phase das Virus wei-\n\ntergegeben werden. Das ist der Grund, warum Personen, \n\nderen Sexualverhalten ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr Infektionen \n\nmit sich bringt, von der Blutspende zur\u00fcckgestellt werden. \n\nDies betrifft nicht nur MSM. \n\nDie vom Robert-Koch-Institut erfassten epidemiologi-\n\nschen Zahlen zeigen, dass rund zwei Drittel der Neuinfek-\n\ntionen mit HIV in der Gruppe der MSM auftreten. Es ist \n\nebenso mit Daten belegt, dass Sexualverkehr unter M\u00e4n-\n\nnern mit einem besonders hohen Risiko einer HIV-\u00dcber-\n\ntragung behaftet ist. \n\nDie Absch\u00e4tzung eines HIV-Infektionsrisikos h\u00e4ngt von \n\nmehreren Faktoren ab. Epidemiologische Untersuchungen \n\nergaben, dass der Anteil an MSM mit mehr als einem Se-\n\nxualpartner in den letzten zw\u00f6lf Monaten h\u00f6her ist als bei \n\nHeterosexuellen. Die Kondomverwendung als Pr\u00e4venti-\n\nonsma\u00dfnahme unterscheidet sich insgesamt nicht wesent-\n\nlich zwischen Heterosexuellen und HIV-negativen \n\nHomosexuellen. Da der Anteil von MSM an der Gesamt-\n\nbev\u00f6lkerung auf circa 3 bis 5 % gesch\u00e4tzt wird, aber etwa \n\nzwei Drittel aller HIV-Infizierten umfasst, ist das Risiko, \n\nsich zu infizieren, besonders hoch. \n\nJa, es gibt Engp\u00e4sse bei der Versorgung der Krankenh\u00e4user \n\nmit Blutkonserven, vor allem in der Blutgruppe 0 und bei \n\nRh-negativen Gruppen. Die Gr\u00fcnde sind dabei vielf\u00e4ltig. \n\nDie Ferienzeit ist einer davon. Nur darf es qualitativ keine \n\nAbstriche geben, sondern es muss gezielt auf Information \n\nund Werbung gerade bei den j\u00fcngeren Menschen gesetzt \n\nwerden. \n\nDie Zulassungs- und Ausschlusskriterien bei Blutspenden \n\nf\u00fcr MSM sind international \u2013 wir haben es schon geh\u00f6rt \u2013 \n\nsehr unterschiedlich. Sie reichen vom vollst\u00e4ndigen Verbot \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1928 \n\n\u00fcber verschiedene R\u00fcckstellungsfristen zwischen drei und \n\nzw\u00f6lf Monaten bis zur Zulassung, wenn kein Risikoverhal-\n\nten besteht. Genau dort sehe ich auch Spielraum f\u00fcr \u00c4nde-\n\nrungen. \n\nDie Bundes\u00e4rztekammer und das Paul-Ehrlich-Institut \n\n\u00fcberpr\u00fcfen regelm\u00e4\u00dfig die Frage der Blutspende. Die H\u00e4-\n\nmotherapierichtlinie wird laufend \u00fcberpr\u00fcft und dem Stand \n\nder Wissenschaft, insbesondere den epidemiologischen \n\nDaten und der technologischen Entwicklung der Testsys-\n\nteme, angepasst. Der Prozess findet gerade statt. Den wer-\n\nden wir begleiten. Allerdings weigere ich mich, den \n\nExpertinnen und Experten der Bundes\u00e4rztekammer und \n\ndes PEI eine pauschale Diskriminierung zu unterstellen. Es \n\nhandelt sich hierbei nicht um eine politische, sondern um \n\neine wissenschaftliche, medizinische und epidemiologi-\n\nsche Frage. Vor allem geht es um den h\u00f6chstm\u00f6glichen \n\nSchutz der Patienten vor gef\u00e4hrlichen Infektionskrankhei-\n\nten. \n\nVielleicht h\u00e4tten wir diesen Antrag mit den Expertinnen \n\nund Experten diskutieren sollen, damit eben nicht Emotio-\n\nnen und Fakten vermischt werden. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Saborowski f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt \n\nspricht f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Schaufel, bitte. \n\nFrank Schaufel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ja, seit Jahren \n\ngibt es zu wenig Blutspenden, auch in Sachsen. Die Blut-\n\nspendeeinrichtungen haben gro\u00dfe Probleme, die Blutspen-\n\nder, die aus Altersgr\u00fcnden ausscheiden, durch \n\nRekrutierung neuer Spender zu ersetzen. Auch hierbei ist \n\ndie Demografie Sachsens ein besonderes Problem. Es sind \n\naber auch immer weniger j\u00fcngere B\u00fcrger, die sich zur \n\nSpende motivieren lassen. Regelm\u00e4\u00dfig kommt es daher \n\nvor, dass vor allem in den Sommermonaten die Blutpr\u00e4pa-\n\nrate knapp werden. Auch in der Coronakrise gibt es diese \n\nProbleme. \n\nHier kommt nun die Linksfraktion auf die Idee, dass man \n\ndoch neue Spender aus dem Kreis bisher von der Blut-\n\nspende zur\u00fcckgestellter Personen rekrutieren k\u00f6nnte. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nSeit Jahren wird das gefordert!) \n\nSie fokussieren hier ganz im Sinne Ihrer Klientelpolitik auf \n\ntranssexuelle und homosexuelle Personen. Sie nutzen also \n\nein sehr ernstes Thema f\u00fcr Ihre LSBTIQ-Propaganda \n\nschamlos aus und merken gar nicht, wie absurd Ihr Antrag \n\neigentlich ist. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nVereinzelt Lachen bei den LINKEN \u2013 \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nWarum muss ich mir das anh\u00f6ren?) \n\nSie unterstellen dem Blutspendesystem und der Bundes-\n\n\u00e4rztekammer, dass diese die genannten Personen pauschal \n\nals ganze Gruppe diskriminiere und von der Blutspende \n\nausschlie\u00dfe. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\n\u2013 Warten Sie ab! \u2013 Das verkaufen Sie jetzt wieder als gro-\n\n\u00dfen gesellschaftlichen Skandal, um die Interessen von \n\nMinderheiten in den Fokus der breiten \u00d6ffentlichkeit zu r\u00fc-\n\ncken. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nWas Sie hierbei nicht erw\u00e4hnen, ist, dass noch sehr viele \n\nMenschen kein Blut spenden d\u00fcrfen oder hiervon zur\u00fcck-\n\ngestellt sind. Pauschal ausgeschlossen sind zum Beispiel \n\nPersonen mit chronischen Krankheiten, wie zum Beispiel \n\nstarkem Bluthochdruck oder Autoimmunerkrankungen \u2013 \n\naus Gr\u00fcnden des Eigenschutzes \u2013, oder auch Personen, die \n\nMedikamente oder Drogen missbr\u00e4uchlich anwenden. \n\nWerden diese Personen von Ihnen auch pauschal als \n\nGruppe diskriminiert? \n\n(Sabine Friedel, SPD: Nein,  \n\ndas ist individuell verschieden! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nDann m\u00fcssten Sie sich konsequenterweise auch hier f\u00fcr Er-\n\nleichterungen einsetzen. Oder sagen Sie hierzu, dass hier \n\nvielleicht doch ein signifikantes Restrisiko f\u00fcr den Spender \n\noder den Empf\u00e4nger besteht und der Ausschluss richtig \n\nsei? Dann w\u00fcrden Sie aber Ihren ganzen Antrag infrage \n\nstellen. Sie haben in jedem Fall ein Konsistenzproblem in \n\nIhrem Antrag. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nAuf gar keinen Fall!) \n\nDer n\u00e4chste Punkt \u2013 noch einmal zur\u00fcck zur angeblichen \n\nGruppendiskriminierung \u2013: Sie behaupten, dass pauschal \n\nalle transsexuellen und homosexuellen Personen von der \n\nBlutspende ausgeschlossen seien. Das ist vollkommen ab-\n\nsurd und falsch. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nBesch\u00e4ftigen Sie sich doch bitte einmal mit der H\u00e4mothe-\n\nrapie-Richtlinie der Bundes\u00e4rztekammer \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nHaben Sie mir zugeh\u00f6rt?) \n\n\u2013 Frau Buddeberg, ich sage Ihnen noch etwas \u2013, aus der \n\ndies hervorgehen soll. Darin ist geregelt, dass Personen mit \n\nsexuellem Risikoverhalten vier bis zw\u00f6lf Monate von der \n\nBlutspende zur\u00fcckgestellt sind. Das betrifft alle Personen \n\nder gesamten Bev\u00f6lkerung und trifft nicht nur auf Homo- \n\nund Transsexuelle zu. Auch Heterosexuelle mit riskantem \n\nSexualverhalten werden zur\u00fcckgestellt. Das sind zum Bei-\n\nspiel Personen \u2013 wir haben es auch schon von der Kollegin \n\nSaborowski geh\u00f6rt \u2013, die Geschlechtsverkehr mit h\u00e4ufig \n\nwechselnden Sexualpartnern haben. Weiter besagt die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1929 \n\nRichtlinie, dass M\u00e4nner, die mit M\u00e4nnern gleichge-\n\nschlechtlichen Verkehr haben, zur\u00fcckgestellt sind, v\u00f6llig \n\negal, warum sie dies praktizieren. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDas ist aber noch kein Risikoverhalten!) \n\nSie merken also, es geht um das riskante Sexualverhalten \n\nund nicht darum, ob die Person hetero-, homo- oder trans-\n\nsexuell ist. Das ist auch f\u00fcr die Regelungen der Richtlinie \n\nschon seit 2017 v\u00f6llig unerheblich. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDas ist doch Quatsch!) \n\nBereits damals hat man das aus dem pauschalen Aus-\n\nschluss einer R\u00fcckstellung von zw\u00f6lf Monaten getan, Per-\n\nsonen mit riskantem Sexualverhalten \u2013 worunter \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nSind Sie des Lesens m\u00e4chtig?) \n\nauch Homosexuelle und Transsexuelle fallen \u2013 sind also \n\nnicht von der Blutspende ausgeschlossen, sondern nur zu-\n\nr\u00fcckgestellt, solange sie dieses sexuelle Risikoverhalten \n\npraktizieren. Erst im M\u00e4rz dieses Jahres gab es hierzu im \n\nBundestag eine Anh\u00f6rung. Wenn Sie politische Weitsicht \n\nh\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie das wahrscheinlich mitbekommen. \n\n(Emp\u00f6rung bei den LINKEN) \n\nDort sagte auch die Bundes\u00e4rztekammer, dass eine zeitlich \n\nbegrenzte R\u00fcckstellung von der Blutspende nicht f\u00e4lschli-\n\ncherweise mit dem Verbot oder gar mit Diskriminierung \n\nverwechselt werden d\u00fcrfe. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn Sie hier einfach das Gegenteil behaupten, sind Sie \n\nauf dem Stand von 2017 oder verdrehen die Tatsachen f\u00fcr \n\nIhre Agenda. Ich vermute wohl eher Letzteres. \n\n(Antonia Mertsching, DIE LINKE: Was ist die \n\nAgenda? Mehr Blutspenden zu generieren?) \n\nDamit w\u00e4ren wir beim n\u00e4chsten Punkt: Warum sind Perso-\n\nnen mit riskantem Sexualverhalten von der Blutspende zu-\n\nr\u00fcckgestellt? Nachweislich ist es so \u2013 das haben wir vorhin \n\nauch von der Kollegin von der CDU geh\u00f6rt \u2013, dass Perso-\n\nnen mit riskantem Sexualverhalten ein h\u00f6heres Infektions-\n\nrisiko bei HIV haben. Jetzt h\u00f6ren Sie gut zu, Frau \n\nBuddeberg: In Sachsen sind unter den Personen mit HIV-\n\nNeuinfektionen 74 % M\u00e4nner, die Sex mit M\u00e4nnern haben. \n\nNun sind nur etwa 3 bis 5 % der 20- bis 59-j\u00e4hrigen M\u00e4n-\n\nner homosexuell. Die homosexuellen M\u00e4nner sind dadurch \n\nbei der HIV-Infektion stark \u00fcberrepr\u00e4sentiert und damit ab-\n\nsolute Risikogruppe. Das RKI sch\u00e4tzt ein, dass 10 % der \n\nhomosexuellen M\u00e4nner in Deutschland HIV-infiziert sind. \n\n(Zurufe der Abg. Mirko Schultze  \n\nund Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nBei einem derartigen Risiko sollte man doch sichergehen, \n\ndass der Spender eine m\u00f6gliche HIV-Infektion nicht auf \n\nden Empf\u00e4nger \u00fcbertr\u00e4gt. Hier gibt es zwar im Anschluss \n\nan die Spende Untersuchungen des Blutes auf Infektionen, \n\nnur gibt es auch hier ein diagnostisches Fenster von zwei \n\nbis sechs Wochen, Frau Buddeberg, \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nErz\u00e4hlen Sie mir etwas Neues, wirklich!) \n\nin denen man eine HIV-Infektion nicht nachweisen kann. \n\nEin guter Grund also, Risikogruppen von der Spende zu-\n\nr\u00fcckzustellen, um ein Restrisiko zu minimieren. Wir haben \n\nes in diesem Zusammenhang in Sachsen, entgegen dem \n\nBundestrend, auch wieder mit stark steigenden Neuinfek-\n\ntionen bei HIV zu tun. Angesichts dieser Entwicklung k\u00f6n-\n\nnen Sie doch nicht ernsthaft Erleichterung bei \n\nRisikogruppen einfordern. Wir finden, das ist derzeit die \n\nabsolut falsche Entscheidung. Darum geht es, Frau Budde-\n\nberg. \n\nKommen wir zur Forderung Ihres Antrags nach einer re-\n\ngelm\u00e4\u00dfigen gesetzlichen Pflicht f\u00fcr die Bundes\u00e4rztekam-\n\nmer, die H\u00e4motherapie-Richtlinie nach wissenschaftlichen \n\nStand regelm\u00e4\u00dfig zu \u00fcberarbeiten. Hierzu m\u00f6chte ich aus \n\ndem \u00a7 12 a des Transfusionsgesetzes zitieren. Darin hei\u00dft \n\nes: \u201eDie Bewertung des Risikos, das zu einem Ausschluss \n\noder einer R\u00fcckstellung von bestimmten Personengruppen \n\nvon der Spende f\u00fchrt, ist im Fall neuer medizinischer, wis-\n\nsenschaftlicher und epidemiologischer Kenntnisse zu aktu-\n\nalisieren und darauf zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob der Ausschluss oder \n\ndie R\u00fcckstellung noch erforderlich ist, um ein hohes Ge-\n\nsundheitsschutzniveau von Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4n-\n\ngern von Blutspenden sicherzustellen.\u201c \n\nDas hei\u00dft, Ihre Forderung ist also l\u00e4ngst in das Gesetz ge-\n\ngossen und somit zwingende Vorschrift. Allein wissen-\n\nschaftliche Erkenntnisse sollten Einzug in \u00e4rztliche \n\nRichtlinien halten. Nicht umsonst warnen die Bundes\u00e4rz-\n\ntekammer und die Blutspendedienste vor politischen Ein-\n\nflussnahmen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWir finden auch, dass Sie sich mit Ihrem Antrag v\u00f6llig im \n\nWiderspruch zu Ihrer derzeitigen Infektionsschutzpolitik \n\nbegeben. In Bezug auf das im Vergleich zu HIV doch eher \n\nharmlose Coronavirus \n\n(Zurufe von den LINKEN: Aaach!) \n\nk\u00f6nnen Ihnen die Massentests und die Impfungen nicht \n\nweit und schnell genug gehen. Auch an Schulen soll das \n\nletzte bisschen Restrisiko der Infektion unterbunden wer-\n\nden. In Bezug auf das HIV-Infektionsrisiko durch Blut-\n\nspenden nehmen Sie das Restrisiko und die Sch\u00e4digung der \n\nEmpf\u00e4nger billigend in Kauf, Hauptsache, Sie befeuern \n\nmal wieder Ihre W\u00e4hlerklientel. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZum Schluss: Wir wollen nicht, dass Sie mit Ihrem Antrag \n\nden erreichten Sicherheitsstandard der Blutprodukte in \n\nDeutschland opfern, nur um ein Problem zu l\u00f6sen, das es \n\n\u00fcberhaupt nicht gibt. Es gibt keine Diskriminierung von \n\nHomo- und Transsexuellen bei der Blutspende. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDoch! Das ist doch Willk\u00fcr!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1930 \n\nEine zeitlich befristete R\u00fcckstellung von Personen mit ris-\n\nkantem Sexualverhalten ist etwas ganz anderes und not-\n\nwendig, um die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Sicherheit der Blutprodukte \n\nf\u00fcr Patienten und Spender beizubehalten, denn Blutspen-\n\nden soll Leben retten. Wir halten Ihren Antrag daher f\u00fcr \n\nunehrlich, \u00fcberholt und unn\u00f6tig. Die AfD lehnt ihn daher \n\nab. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Schaufel f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt f\u00fcr die \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Lucie Hammecke, bitte. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Zu-\n\nerst zu Ihnen, Herr Schaufel: Ich finde es absolut anma-\n\n\u00dfend, dass Sie offensichtlich nicht verstanden haben, dass \n\nSie allen homosexuellen M\u00e4nnern sofort riskantes Sexual-\n\nverhalten unterstellen. Ich wei\u00df nicht, ob Sie es nicht ver-\n\nstanden haben, aber ich finde es anma\u00dfend. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nHomosexualit\u00e4t ist keine Krankheit, das hat die WHO vor \n\n31 Jahren festgestellt, und vielleicht kommt das ja in sp\u00e4-\n\ntestens 31 Jahren auch in Ihren K\u00f6pfen an. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer vorliegende Antrag setzt ein wichtiges und viel disku-\n\ntiertes Thema: die Diskriminierung bei der Blutspende. Die \n\naktuelle Regelung \u2013 das haben wir jetzt oft genug geh\u00f6rt \u2013 \n\nschlie\u00dft homo- und bisexuelle M\u00e4nner von der Blutspende \n\naus, wenn sie ein Jahr zuvor Sex mit M\u00e4nnern hatten. Auch \n\ntransgeschlechtliche Menschen sind ausgeschlossen, wer-\n\nden als Extragruppe benannt und per se als risikoreich ein-\n\ngestuft. \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN teilen die grunds\u00e4tzliche Forde-\n\nrung \u2013 ich glaube, es \u00fcberrascht niemanden hier im Saal \u2013, \n\ndiese Diskriminierung bei der Blutspende zu beenden. Wir \n\nstimmen zu, dass die Regelung diskriminierend ist; denn \u2013 \n\ndas hatte ich gerade gesagt \u2013 Homosexualit\u00e4t ist keine \n\nKrankheit, Transgeschlechtlichkeit auch nicht \u2013 das hat die \n\nWHO im Jahr 2018 ebenfalls festgestellt \u2013 und sollte auch \n\nnicht als solche behandelt werden. \n\nDie grunds\u00e4tzliche Regelung ist mittlerweile viele Jahre \n\nalt. Sie entstand, nachdem sich in den Achtzigerjahren \n\nMenschen durch Bluttransfusionen mit HIV infiziert hat-\n\nten. Nat\u00fcrlich war das schrecklich. Der Wert von Gesund-\n\nheit und k\u00f6rperlicher Unversehrtheit ist hoch. Das \n\ndiskutieren wir immer wieder auch in diesem Hohen Haus. \n\nAndererseits ist die Wissenschaft heute aber auch sehr viel \n\nweiter, als sie es vor 40 Jahren war. Das beweisen auch die \n\nRegelungen in vielen anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern. \n\nIm Jahr 2015 erkl\u00e4rte deshalb der Europ\u00e4ische Gerichtshof \n\ndas generelle Blutspendeverbot f\u00fcr unzul\u00e4ssig, solange der \n\nGesundheitsschutz der Blutspendeempf\u00e4nger(innen) ge-\n\nw\u00e4hrleistet werden kann. Der EuGH machte deutlich: Der \n\ngenerelle Ausschluss ist diskriminierend, wenn es wirk-\n\nsame Techniken zum Nachweis von HIV und weniger be-\n\nlastende Methoden gibt. Die Richtlinie wurde daraufhin \u2013 \n\ndas wurde auch schon gesagt \u2013 im Jahr 2017 neu formu-\n\nliert, nachdem es nun diesen Ausschluss nicht mehr gibt, \n\nwenn sie ein Jahr keinen Sex hatten. Aber auch das ist ein \n\nfaktischer, genereller Ausschluss. \n\nZu Recht gibt es daher die Forderung, diese Richtlinie noch \n\neinmal zu \u00fcberpr\u00fcfen. Deshalb ist es folgerichtig, dass der \n\nFreistaat, in Person der Staatsministerin, auf der 93. Ge-\n\nsundheitsminister(innen)konferenz sich im letzten Jahr ge-\n\nnau f\u00fcr diese \u00dcberpr\u00fcfung ausgesprochen hat mit dem Ziel, \n\ndie Diskriminierung einzelner Personengruppen schnellst-\n\nm\u00f6glich zu beseitigen. Das hat Staatsministerin K\u00f6pping \n\nin ihrer Stellungnahme vom 1. M\u00e4rz 2021 noch einmal ver-\n\nst\u00e4rkt. \n\nGenau so eine \u00dcberpr\u00fcfung l\u00e4uft jetzt, und das ist ein erster \n\nSchritt. Auch wenn wir uns das schneller und fr\u00fcher ge-\n\nw\u00fcnscht h\u00e4tten und auf Bundesebene hundertmal gefordert \n\nhaben, l\u00e4uft es jetzt. Dieser Prozess der Abw\u00e4gung von \n\nwissenschaftlichen Fakten muss jetzt transparent gestaltet \n\nund es m\u00fcssen alle Beteiligten mit ins Boot geholt werden. \n\nEinige haben vielleicht gestern die Gemeinsame Erkl\u00e4rung \n\nder Bundes\u00e4rztekammer zur Kenntnis genommen, in der es \n\num das Einbringen in laufende Debatten ging. Ich finde, \n\ndass es nicht nur erlaubt ist, sich einzubringen, sondern \n\ndass es sogar geboten ist, nach dem Urteil des EuGH die \n\nFrage zu stellen, ob die derzeitige Regelung der neuesten \n\nTechnik und am wenigsten belastenden Methodik ent-\n\nspricht und ob die Richtlinie dem Ziel gerecht wird, beides \n\nzu erreichen: Schutz der Gesundheit auf der einen Seite \n\nund Vermeidung von Diskriminierung auf der anderen \n\nSeite. Denn es geht um grundlegende Rechte, die es abzu-\n\nw\u00e4gen gilt, und das wiederum ist Aufgabe von uns, der Po-\n\nlitik. \n\nHier k\u00f6nnen wir \u2013 auch das wurde angesprochen \u2013 auf viele \n\nErfahrungen anderer L\u00e4nder zur\u00fcckgreifen. Zum Beispiel \n\nhat Italien bereits im Jahr 2001 \u2013 das ist 20 Jahre her \u2013 Lo-\n\nckerungen vorgenommen, ohne dass es zu einem Anstieg \n\nvon ungeeigneten Spenden kam. Wie haben sie das getan? \n\nEs wurde mit Frageb\u00f6gen gearbeitet. Darin wird n\u00e4mlich \n\nnach dem tats\u00e4chlichen individuellen Risikoverhalten der \n\nSpenderinnen und Spender gefragt, ohne nach Geschlecht \n\noder sexueller Orientierung zu unterscheiden. Eine andere \n\nM\u00f6glichkeit, die ich hier ansprechen m\u00f6chte, ist die Dop-\n\npeltestung, zum Beispiel in Israel. Dort werden Blutproben \n\neingefroren und die Spender(innen) kommen wieder und \n\nwerden noch einmal getestet, und wenn sie gesund sind, \n\nwird das Blut r\u00fcckwirkend freigegeben. Hierbei geht es ge-\n\nnau darum, die sogenannte Fensterphase abzuwarten, in \n\nder die Virenlast noch zu niedrig ist, um nachgewiesen zu \n\nwerden. \n\nAuch wenn die Entscheidung hierf\u00fcr beim Bund liegt, \n\nsollte der Freistaat Sachsen das Thema weiterhin im Blick \n\nhaben, und er hat es auch. Frau Staatsministerin K\u00f6pping \n\nhat sich dazu bei der Gesundheitsminister(innen)konferenz \n\neingebracht, und daf\u00fcr danke ich ihr ganz herzlich. Denn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1931 \n\nich glaube, das eint die meisten Fraktionen in diesem Ho-\n\nhen Haus: Diskriminierung von geschlechtlicher und sexu-\n\neller Vielfalt sollte bald der Vergangenheit angeh\u00f6ren. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN, der SPD und des  \n\nAbg. Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollegin Hammecke f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dc-\n\nNEN. Jetzt spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Hanka Kliese, \n\nbitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Zu Beginn m\u00f6chte ich auf ein \n\nMissverst\u00e4ndnis im Redebeitrag von Kollegen Schaufel \n\nhinweisen. Ich m\u00f6chte Ihnen nicht unterstellen, dass Sie \n\ndas nicht verstehen wollen, aber ich w\u00fcrde Ihnen gern den \n\nUnterschied erkl\u00e4ren, der hier gemeint ist. \n\nSie haben gemeint, dass es ja genauso eine Diskriminie-\n\nrung w\u00e4re, die stattf\u00e4nde, wenn Menschen, die zum Bei-\n\nspiel eine chronische Krankheit haben, nicht Blut spenden \n\nd\u00fcrfen. Sie w\u00fcrden ja dann genauso diskriminiert, wenn \n\nman der Lesart der Antragstellerin nachginge. Der Unter-\n\nschied ist aber folgender: Wenn ein Mensch eine chroni-\n\nsche Krankheit hat, dann ist es eine Tatsache. Bei mir ist es \n\nzum Beispiel so: Ich darf deswegen kein Blut spenden und \n\nf\u00fchle mich deswegen auch nicht diskriminiert; denn es ist \n\nja tats\u00e4chlich so und ich wei\u00df, dass das anderen Menschen \n\nschaden w\u00fcrde. \n\nWenn aber ein Mensch eine sexuelle Orientierung hat, in \n\ndem Falle eine Homosexualit\u00e4t, gibt es \u2013 das hat Frau \n\nSaborowski ausgef\u00fchrt \u2013 eine erh\u00f6hte Wahrscheinlichkeit, \n\naber eben nicht die Sicherheit, dass er automatisch deswe-\n\ngen ein Risikofaktor ist. Das ist eine Unterstellung, und ge-\n\ngen diese Unterstellung richtet sich der Antrag, da das ein \n\npauschales Vorurteil gegen\u00fcber Menschen ist. \n\n(Frank Schaufel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nEs hat nichts mit Lobbypolitik zu tun, hier eine Diskrimi-\n\nnierung beseitigen zu wollen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nFrau Kollegin Kliese, gestatten eine Zwischenfrage? \n\nHanka Kliese, SPD: Ja. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Schaufel, bitte. \n\nFrank Schaufel, AfD: Ich habe nur eine Frage. Sehen Sie \n\nes auch so, dass gerade f\u00fcr das Blutspenden sehr strenge \n\nRegeln gelten? Zum Beispiel sind auch Piercings ausge-\n\nschlossen. Ich verstehe Sie so, dass ich diese Neigung nicht \n\nals krank bezeichne. Aber es gibt wirklich auch andere Sa-\n\nchen und da geh\u00f6rt auch Piercing dazu, wo dieselbe Situa-\n\ntion ist. Die werden ausgeschlossen, aber aus meiner Sicht \n\nhaben die \u00c4rzte das Recht, ihre Richtlinien so festzulegen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nWas war jetzt die Frage? \n\nFrank Schaufel, AfD: Die Frage war, ob Ihnen das be-\n\nkannt ist. \n\nHanka Kliese, SPD: Ja, das ist mir bekannt. \n\n(Frank Schaufel, AfD:  \n\nDas ist auch keine Krankheit!) \n\nJa, das ist mir bekannt, und an dieser Stelle wiederhole ich: \n\nEs gibt Risikofaktoren, die eine Tatsache sind, und es gibt \n\nRisikofaktoren, die eine Vermutung sind, die nicht in jedem \n\nFall so belegt werden kann. Das ist der Unterschied. \n\nEin zweites Missverst\u00e4ndnis, das mir in Ihrem Vortrag \n\nnoch aufgefallen ist: Sie haben pauschal unterstellt, die An-\n\ntragstellerinnen und Antragsteller wollen mit ihrem Antrag \n\ndie Menschen gef\u00e4hrden, indem sie die Blutkonserven von \n\ndiesen Menschen zulassen. Damit negieren Sie ja, dass die \n\nAntragsteller und auch wir alle eine strenge Kontrolle be-\n\ngehren. \n\nDie strenge Kontrolle ist uns sehr, sehr wichtig. Wir wen-\n\nden uns ja nicht gegen die strenge Kontrolle. Wir sagen ja \n\nnicht: Macht jetzt bitte alle Regeln viel lockerer und gebt \n\nden Leuten alles m\u00f6gliche Blut, weil wir zu wenig davon \n\nhaben. \u2013 Das darf n\u00e4mlich nicht sein. Wir d\u00fcrfen hier nicht \n\naus einer Not heraus argumentieren. Ich m\u00f6chte auch nicht, \n\ndass es hier zu einer Argumentation wird, weil wir momen-\n\ntan zu wenig Blutkonserven haben. Darum darf es zu kei-\n\nnem Zeitpunkt gehen. Es geht hier nicht um den Bedarf. Es \n\ngeht nach wie vor um die Sicherheit, und sie hat die Prio-\n\nrit\u00e4t. Ich habe die Antragstellerin nicht so verstanden, dass \n\nsie daran r\u00fchren m\u00f6chte. \n\nJetzt komme ich zu dem, was ich eigentlich sagen wollte: \n\nDie Diskriminierung muss endlich ein Ende haben. Deswe-\n\ngen sind wir f\u00fcr den Antrag sehr, sehr dankbar. Es gibt \n\nschon verschiedene Modelle in anderen Staaten; darauf ist \n\nschon Bezug genommen worden. Zum Beispiel d\u00fcrfen in \n\nD\u00e4nemark M\u00e4nner, die Sex mit M\u00e4nnern in einer festen \n\nBeziehung haben, ohne R\u00fcckstellfrist spenden, weil sie in \n\neiner festen Beziehung leben, und ansonsten nach vier Mo-\n\nnaten. Mich h\u00e4tte noch interessiert, wie Sie diese R\u00fcckstel-\n\nlungsregel von einem Jahr begr\u00fcnden. Aus meiner Sicht \n\nwirkt diese recht willk\u00fcrlich. Frau Saborowski steckt da \n\nfachlich mehr drin. Mir scheint dieses eine Jahr fachlich \n\nnicht ganz so gut begr\u00fcndet zu sein. Deswegen finde ich es \n\ninteressant, dass sich ein anderes Land f\u00fcr vier Monate ent-\n\nschieden hat. \n\nIn Bulgarien, Italien und Portugal wird jede Person indivi-\n\nduell nach ihrem sexuellem Risikoverhalten befragt, unab-\n\nh\u00e4ngig von der sexuellen Orientierung. Das kann man auch \n\nmachen. In Israel wurde zum Beispiel im Rahmen eines Pi-\n\nlotprojektes ein sogenanntes Doppeltestverfahren einge-\n\nf\u00fchrt. Danach wird das Plasma aus Blutspenden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1932 \n\nhomosexueller M\u00e4nner vier Monate lang eingefroren und \n\nnach diesem Zeitraum wird der Spender erneut getestet. \n\nHiermit schlie\u00dfen wir das sogenannte diagnostische Fens-\n\nter, das Frau Saborowski angesprochen hat. Wir beheben \n\nan dieser Stelle noch nicht die Diskriminierung. Das ist so, \n\nweil es trotzdem wieder nur bei homosexuellen M\u00e4nnern \n\ngemacht wird. \n\nAn dieser Stelle w\u00fcrden mich auch Datenerhebungen sehr \n\ninteressieren, ob n\u00e4mlich genau die homosexuellen M\u00e4n-\n\nner, die zu einer Blutspende aktiv gehen \u2013 wie viele andere \n\nMenschen, die zum Blutspenden gehen \u2013, \u00fcber ein hohes \n\nVerantwortungsbewusstsein verf\u00fcgen, was ich Menschen, \n\ndie sich so aktiv in die Gesellschaft einbringen, durchaus \n\npositiv unterstellen m\u00f6chte. F\u00fcr alles andere gibt es ja Tests \n\nund Nachweise. Wenn er also gesund ist, wird die Blutplas-\n\nmaspende r\u00fcckwirkend freigegeben. Das w\u00e4re doch zu-\n\nmindest ein Anfang. \n\nIm M\u00e4rz gab es bereits im Gesundheitsausschuss des Deut-\n\nschen Bundestages eine Anh\u00f6rung, die einen Vorge-\n\nschmack auf die \u00dcberpr\u00fcfung gab, von der hier schon \n\nmehrfach die Rede war. Dort wurde in einer schriftlichen \n\nStellungnahme unmissverst\u00e4ndlich klargemacht, dass \n\nkeine Diskriminierung gesehen wird; auch das haben wir \n\nschon geh\u00f6rt. Das hei\u00dft \u00fcbersetzt aber auch, dass M\u00e4nner, \n\ndie Sex mit M\u00e4nnern haben, nach wie vor grunds\u00e4tzlich \n\nPersonen mit einem Risikoverhalten sind, also per se risi-\n\nkobehaftet sind, und darin sehe ich durchaus den Tatbe-\n\nstand einer Diskriminierung. \n\nWir haben von Frau Saborowski auch geh\u00f6rt \u2013 und die Zah-\n\nlen sprechen f\u00fcr sich \u2013, dass es nat\u00fcrlich statistisch an die-\n\nsem Punkt eine Erh\u00f6hung gibt, was M\u00e4nner, die mit \n\nM\u00e4nnern zusammen sind, angeht; also eben nur im Sektor \n\nderer, die sehr h\u00e4ufig Geschlechtsverkehr mit verschiede-\n\nnen M\u00e4nnern haben, und nicht derer, die in Ehen leben, in \n\ndenen das nicht der Fall ist. Das rechtfertigt also auch noch \n\nkeinen pauschalen Ausschluss. \n\nWas ich mir w\u00fcnschen w\u00fcrde \u2013 weil wir jetzt viel dar\u00fcber \n\ngesprochen haben, dass hier Diskriminierung abgeschafft \n\nwerden muss, Diskriminierung auf der anderen Seite aber \n\ngar nicht gesehen wird \u2013, ist, dass wir in ein Verst\u00e4ndi-\n\ngungsverfahren miteinander eintreten. Ich fand es sehr in-\n\nteressant, die verschiedenen Redebeitr\u00e4ge, die sachlich \n\ngemeint waren, zu h\u00f6ren. Frau Saborowski hat \u2013 ich nehme \n\nan, aus ihrem beruflichen Hintergrund heraus \u2013 sehr stark \n\ndie Linie des Schutzes von Patientinnen und Patienten ver-\n\ntreten. Auch das finde ich redlich und dar\u00fcber m\u00fcssen wir \n\nsprechen. \n\nIch verstehe aber sehr wohl das Ansinnen der Antragstelle-\n\nrin, dass hier ein Diskriminierungstatbestand, der pauschal \n\nstattfindet, abgeschafft werden muss. Es w\u00e4re doch ein Ge-\n\nwinn f\u00fcr alle, wenn wir es schaffen w\u00fcrden, dieser Gruppe \n\nzu erm\u00f6glichen, Blut zu spenden \u2013 das w\u00fcrde vielen Men-\n\nschen helfen \u2013, ohne dabei die Sicherheitsauflagen au\u00dfer \n\nAcht zu lassen. \n\nUm daf\u00fcr einen geeigneten Weg zu finden, m\u00f6chte ich \n\nIhnen vorschlagen, dass wir damit in den Ausschuss gehen, \n\ndass wir es im Fachausschuss besprechen. Ich k\u00f6nnte mir \n\nsehr gut vorstellen, im Rahmen einer Sachverst\u00e4ndigenan-\n\nh\u00f6rung noch einmal verschiedene Meinungen dazu zu h\u00f6-\n\nren. Das w\u00e4re unser Vorschlag als Koalition an Sie, an die \n\nAntragstellerin. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Hanka Kliese f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt sehe ich \n\neine Wortmeldung am Mikrofon 1; Sarah Buddeberg, bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4-\n\nsidentin. Nachdem die Kollegin Kliese jetzt eine R\u00fcck-\n\n\u00fcberweisung an den Ausschuss beantragt hat \u2013 bzw. es \n\nvorgeschlagen hat; ich interpretiere es als einen Antrag \u2013, \n\nm\u00f6chte ich f\u00fcr meine Fraktion nach \u00a7 107 unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung eine Sitzungsunterbrechung von 10 Minu-\n\nten beantragen, damit wir dar\u00fcber beraten k\u00f6nnen, ob wir \n\ndem zustimmen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Ich habe mich gerade r\u00fcckversichert; mir war \n\nder \u00a7 89 Abs. 2 Nr. 6 Gesch\u00e4ftsordnung im Kopf f\u00fcr die \n\nBitte auf Unterbrechung der Sitzung, aber sei es drum. \n\nIch muss jetzt dar\u00fcber abstimmen lassen, ob wir dem statt-\n\ngeben, dass die Fraktion DIE LINKE eine Sitzungsunter-\n\nbrechung von 10 Minuten beantragt. Wer stimmt dem zu? \n\n\u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit ist mehrheitlich \n\nbeschlossen, dass die Fraktion DIE LINKE jetzt in eine Sit-\n\nzungsunterbrechung von 10 Minuten gehen kann \u2013 und alle \n\nanderen nat\u00fcrlich auch. \n\n(Unterbrechung: 17:14 bis 17:23 Uhr) \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wir machen \n\nz\u00fcgig weiter. Ich w\u00fcrde jetzt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nam Mikrofon 1 Sarah Buddeberg noch einmal das Wort ge-\n\nben. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4-\n\nsidentin! Wir haben die Zeit genutzt und uns als Fraktion \n\nnochmals dar\u00fcber verst\u00e4ndigt. Die ganze Debatte hat den \n\nEindruck erweckt, dass es hier ein gemeinsam geteiltes An-\n\nliegen von vielen Fraktionen gibt, die Diskriminierung zu \n\nbeenden. Das ist das eine, das uns hoffnungsvoll stimmt. \n\nDas andere ist, dass in der Debatte herausgekommen ist, \n\ndass es Sachargumente gibt, die gegeneinander abgewogen \n\nwerden m\u00fcssen, bei denen wenige von uns hier \u2013 vielleicht \n\nmit Ausnahmen von Ihnen \u2013 Expertinnen und Experten \n\nsind. Deshalb k\u00f6nnte es wahrscheinlich lohnenswert sein, \n\nder Entscheidung eine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung voran-\n\nzustellen, wie es Frau Kliese vorgeschlagen hat. \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang eine Bitte an die  \n\nKoalition aussprechen: Wenn wir der \u00dcberweisung zustim-\n\nmen, dann sorgen Sie daf\u00fcr, dass die Sachverst\u00e4ndigenan-\n\nh\u00f6rung mit vielen Sachverst\u00e4ndigen besetzt wird. Ich wei\u00df, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1933 \n\nwir haben immer nur die M\u00f6glichkeit, eine Person zu be-\n\nnennen. Die Koalition hat mehr M\u00f6glichkeiten. Ich w\u00fcrde \n\nmich freuen, wenn die Koalition von dieser M\u00f6glichkeit \n\nGebrauch macht, damit wir eine umfassende Anh\u00f6rung zu \n\ndem Antrag haben. Dann sind wir hoffnungsvoll und opti-\n\nmistisch, dass unserem Antrag am Ende \u2013 gegebenenfalls \n\nmit \u00c4nderungen, je nachdem, was die Sachverst\u00e4ndigen-\n\nanh\u00f6rung ergibt \u2013 zugestimmt werden kann. Deshalb wer-\n\nden wir der \u00dcberweisung in den Ausschuss gern \n\nzustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Frau Kollegin Buddeberg von der Fraktion \n\nDIE LINKE, f\u00fcr die Erkl\u00e4rung. Ich w\u00fcrde jetzt, bevor wir \n\n\u00fcber den zust\u00e4ndigen Ausschuss sprechen und dar\u00fcber ab-\n\nstimmen, ob an den Ausschuss verwiesen wird oder nicht, \n\nfragen, ob die Staatsregierung an der Stelle das Wort \n\nw\u00fcnscht. \u2013 Nein. Dann w\u00fcrde ich Frau Kliese fragen, weil \n\nder Vorschlag, an den Ausschuss zu \u00fcberweisen, von Ihnen \n\nkam: An welchen Ausschuss w\u00fcnschen Sie die \u00dcberwei-\n\nsung? \n\nHanka Kliese, SPD: An den Sozialausschuss. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas hatten wir vermutet, aber das ist meine Aufgabe hier \n\nvorn. Ich mache den Vorschlag, dass wir dar\u00fcber abstim-\n\nmen, ob dieser Antrag mit der Drucksache 7/5356 und dem \n\nTitel \u201eDiskriminierung von trans* und homosexuellen \n\nMenschen bei der Blutspende beenden \u2013 jede Blutspende \n\nrettet Leben!\u201c von der Fraktion DIE LINKE an den Aus-\n\nschuss f\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen Zusammenhalt \n\n\u00fcberwiesen wird. Wer sich daf\u00fcr ausspricht, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer stimmt dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer Stimme dagegen, einigen \n\nStimmenthaltungen ist mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit abge-\n\nstimmt, dass dieser Antrag an den Ausschuss f\u00fcr Soziales \n\nund Gesellschaftlichen Zusammenhalt \u00fcberwiesen wird. \n\nDamit gilt der Tagesordnungspunkt 7 als beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nLernort Praxis \u2013 Erkenntnisse aus dem Bundesprogramm  \n\nf\u00fcr s\u00e4chsische Kindertageseinrichtungen nutzen \n\nDrucksache 7/6209, Antrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie folgt Stellung nehmen: \n\nCDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, AfD und DIE LINKE. Ich \n\nbitte Frau Firmenich f\u00fcr die CDU-Fraktion, f\u00fcr die Einrei-\n\ncherin zu sprechen. \n\nIris Firmenich, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im fast letzten \n\nTagesordnungspunkt reden wir noch einmal zur Bildung. \n\nIch halte das trotzdem f\u00fcr wichtig, denn ein gutes Bil-\n\ndungssystem beginnt nicht erst mit der Grundschule. \n\nSchon in den ersten Lebensjahren liegen entscheidende \n\nLernfenster, beispielsweise f\u00fcr das Erlernen der Mutter-\n\nsprache oder einer Fremdsprache. Motorische F\u00e4higkeiten \n\nund Fertigkeiten werden ausgepr\u00e4gt ebenso soziales und \n\nemotionales Verhalten. F\u00fcr die Kinder ist ihre Erzieherin \n\noder ihr Erzieher neben den Eltern oft die wichtigste Be-\n\nzugsperson, mit der sie viele Stunden t\u00e4glich zusammen \n\nsind. F\u00fcr die Eltern sind sie die Ansprechpartner, die ihr \n\nKind neben ihnen am besten kennen. \n\nDer Beruf verlangt neben der Begleitung des fr\u00fchkindli-\n\nchen Lernprozesses noch viele andere F\u00e4higkeiten, die \n\nman erst in der Praxis erwerben kann. Die Anforderungen \n\nan das p\u00e4dagogische Personal in den Kitas sind hoch. Es \n\nliegt in unser aller Interesse, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass \n\nwir f\u00fcr diese wichtige Aufgabe einerseits ausreichend, aber \n\nvor allem auch gut ausgebildetes p\u00e4dagogisches Personal \n\nfinden. Genau mit diesem Ziel hat das Bundesministerium \n\nf\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend das Bundespro-\n\ngramm \u201eLernort Praxis\u201c aufgelegt und in den Jahren von \n\n2013 bis 2016 in sieben Bundesl\u00e4ndern 76 Projekte gef\u00f6r-\n\ndert. Auch in Sachsen waren 14 Projekte dabei, an denen \n\nsich 28 Einrichtungen beteiligten. \n\nKitas sollten in ihrer Funktion als Ausbildungsort f\u00fcr die \n\np\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte professionalisiert und die Zu-\n\nsammenarbeit mit dem Lernort Schule gef\u00f6rdert werden. \n\nDie Schwerpunkte lagen dabei auf der Qualifizierung im \n\nBereich Praxisanleitung und Anleitungskonzeptionen, Ver-\n\nst\u00e4rkung der Kooperation der Lernorte Praxis und Schule \n\nund Erschlie\u00dfung und Bindung bisher unterrepr\u00e4sentierter \n\nPersonengruppen als Fachkr\u00e4fte. Der Ansatz der Ergeb-\n\nnisse dieses Projektes war letztlich Impulsgeber f\u00fcr die \n\nMa\u00dfnahmen, die wir in Sachsen mit den Mitteln des Gute-\n\nKita-Gesetzes unterst\u00fctzen wollen, um den Beruf der Er-\n\nzieherin bzw. des Erziehers attraktiver zu machen, mehr \n\nFachkr\u00e4fte zu gewinnen und f\u00fcr eine hohe Qualit\u00e4t der \n\nAusbildung zu sorgen. Hier nehmen wir konkret den prak-\n\ntischen Teil der Ausbildung in den Blick. \n\nIm Rahmen der Erzieherausbildung, sowohl der vollzeit-\n\nschulischen als auch der berufsbegleitenden, sind eine \n\nReihe von Praktika in unterschiedlichen Berufsbereichen \n\nzu absolvieren. Die angehenden p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte \n\nsollen in den Einrichtungen lernen, das Wissen umzuset-\n\nzen, das sie im berufstheoretischen Unterricht an der Be-\n\nrufsfachschule erworben haben. Viele engagierte \n\nP\u00e4dagogen in den Kitas stellen sich der Aufgabe als Pra-\n\nxisanleiter, ihre zuk\u00fcnftigen jungen Kolleginnen und Kol-\n\nlegen auf diesem Weg zu begleiten und ihre Erfahrungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1934 \n\nan sie weiterzugeben. Daf\u00fcr brauchen sie aber selbst eine \n\ngute Vorbereitung mittels entsprechender Qualifizierung \n\nund den Austausch untereinander. Kitas sind also nicht nur \n\nBildungseinrichtungen f\u00fcr unsere J\u00fcngsten, sie sind auch \n\nAusbildungseinrichtungen f\u00fcr dringend ben\u00f6tigtes Fach-\n\npersonal. Dieses Selbstverst\u00e4ndnis gilt es, bei den Tr\u00e4gern \n\nund Einrichtungen zu sch\u00e4rfen und die Arbeit am Lernort \n\nPraxis in der Kita in Zusammenarbeit mit dem Lernort \n\nSchule in den Berufsfachschulen weiter zu verbessern. \n\nWenn es weiterhin darum geht, mehr Personal f\u00fcr p\u00e4dago-\n\ngische Arbeit in Kitas zu gewinnen, m\u00fcssen wir uns um \n\nweitere Personengruppen bem\u00fchen. Wenn ich sehe, wie en-\n\ngagiert unsere drei Erzieher im Hort der Evangelischen \n\nGrundschule in Frankenberg mit den Kindern arbeiten und \n\nwie wichtig es f\u00fcr die Kinder ist, sowohl weibliche als auch \n\nm\u00e4nnliche Ansprechpartner zu haben, dann w\u00fcnsche ich \n\nmir mehr M\u00e4nner in diesem Beruf. Gleiches gilt f\u00fcr Fach-\n\nkr\u00e4fte aus dem Ausland, die eine gute Ausbildung mitbrin-\n\ngen und nebenher noch fremdsprachliche Kompetenzen \n\nvermitteln sowie ihre Kultur weitergeben k\u00f6nnen. Die An-\n\nerkennung ausl\u00e4ndischer Qualifikationen sollte im Minis-\n\nterium etwas beschleunigt und vielleicht auch mit weniger \n\nB\u00fcrokratie versehen werden. \n\n(Beifall bei den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nWir haben hier unl\u00e4ngst \u00fcber Inklusion diskutiert und dabei \n\nfestgestellt, dass die Heterogenit\u00e4t der Schulanf\u00e4nger all-\n\ngemein seit einigen Jahren zugenommen hat. Auch wenn \n\nich jetzt nicht auf die Ursachen eingehen kann, so unter-\n\nstreicht das doch die besondere Bedeutung der Entwick-\n\nlungsphase vor dem Schuleintritt f\u00fcr die gedeihliche \n\nEntwicklung eines jeden Kindes. Multiprofessionelle \n\nTeams bergen ein hohes Potenzial an unterschiedlichen \n\nKompetenzen, wobei auch ein h\u00f6herer Anteil an Fachkr\u00e4f-\n\nten mit akademischem Abschluss hilfreich sein kann. \n\nDie Entscheidung \u00fcber den weiteren Weg der Professiona-\n\nlisierung der Erzieherausbildung und der Gewinnung p\u00e4-\n\ndagogischen Fachpersonals sollte jedoch nicht getroffen \n\nwerden, ohne die Erfahrungen der am Bundesprojekt \n\n\u201eLernort Praxis\u201c beteiligten s\u00e4chsischen Kitas ausgewertet \n\nzu haben. Wir erbitten deshalb von der Staatsregierung eine \n\nentsprechende Analyse sowie die Vorlage eines Konzeptes, \n\nmit dem wir unser Ziel erreichen k\u00f6nnen. \n\nMit der Entscheidung zur Schulgeldfreiheit haben wir ei-\n\nnen ersten wichtigen Schritt getan, und wenn wir in den \n\nkommenden Tagen den Haushalt diskutieren und beschlos-\n\nsen haben, k\u00f6nnen wir die n\u00e4chsten Schritte vorw\u00e4rtsge-\n\nhen, indem wir die Tr\u00e4ger mit Mitteln aus dem Gute-Kita-\n\nGesetz bei der Gewinnung und Qualifizierung p\u00e4dagogi-\n\nschen Fachpersonals tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzen. Ich bitte Sie \n\ndaf\u00fcr um Unterst\u00fctzung f\u00fcr unseren Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Kollegin Firmenich f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 \n\nJetzt f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Frau Kollegin Melcher \n\nbitte. \n\nChristin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Bedarf \n\nan qualifizierten Fachkr\u00e4ften in s\u00e4chsischen Kitas ist un-\n\nver\u00e4ndert hoch. Erzieherinnen und Erzieher gehen in den \n\nkommenden Jahren in gro\u00dfer Zahl in den Ruhestand. J\u00e4hr-\n\nlich werden es etwa 800 sein. Die Verbesserung des Perso-\n\nnalschl\u00fcssels und die Anrechnung von Vor- und \n\nNachbereitungszeit erh\u00f6hen den Personalbedarf weiter. In \n\nden kommenden Jahren sind weitere Schritte geplant, den \n\nKita-Fachkr\u00e4ften mehr Zeit f\u00fcr ihre eigentliche p\u00e4dagogi-\n\nsche Arbeit, f\u00fcr die Arbeit in den Gruppen zu geben. Auch \n\ndaf\u00fcr m\u00fcssen neue Kolleginnen und Kollegen eingestellt \n\nwerden. \n\nWir haben als Koalition bereits vieles auf den Weg ge-\n\nbracht, um qualifizierte Fachkr\u00e4fte in ausreichender Zahl \n\nzu gewinnen und zu binden. Wir werden ein Fachkr\u00e4ftemo-\n\nnitoring etablieren. Dieses erlaubt uns beispielsweise, Be-\n\ndarfe nicht nur landesweit, sondern auch regional zu \n\nerkennen und entsprechend darauf zu reagieren. \n\nWir haben mit dem Bildungsst\u00e4rkungsgesetz angehende \n\nErzieherinnen und Heilerziehungspfleger vom Schulgeld \n\nbefreit. Das erh\u00f6ht die Attraktivit\u00e4t der Ausbildung f\u00fcr \n\nSch\u00fclerinnen, Sch\u00fcler und Schulen und lindert den Fach-\n\nkr\u00e4ftemangel. Wir setzen die Bundesgelder aus dem Gute-\n\nKita-Gesetz ein, um Kita-Fachkr\u00e4ften die Vor- und Nach-\n\nbereitungszeit anzurechnen. In der zweiten F\u00f6rderphase \n\nwerden wir Praxisanleiterinnen f\u00fcr zwei Stunden pro Wo-\n\nche und Praktikanten vom Gruppendienst befreien. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, mit dem vorgelegten An-\n\ntrag f\u00fcgen wir dieser Liste einen weiteren Punkt hinzu. Die \n\nErzieherausbildung ist vollzeitschulische Ausbildung. Die \n\nmeiste Zeit lernen angehende Erzieherinnen und Erzieher \n\nan einer der 61 Fachschulen in \u00f6ffentlicher oder freier Tr\u00e4-\n\ngerschaft. In festen Zeitbl\u00f6cken sind sie jedoch auch als \n\nPraktikantin oder Praktikant in der Einrichtung t\u00e4tig. Hier \n\nsetzt das Bundesprogramm \u201eLernort Praxis\u201c an. 2013 ini-\n\ntiiert, sollte es einen Beitrag f\u00fcr mehr Qualit\u00e4t der Ausbil-\n\ndung und f\u00fcr eine Professionalisierung fr\u00fchp\u00e4dagogischer \n\nFachkr\u00e4fte leisten. In sieben Bundesl\u00e4ndern, darunter auch \n\nSachsen, wurden 76 Projekte umgesetzt. Insgesamt konn-\n\nten so 170 Kindertageseinrichtungen erreicht werden. \n\nUm theoretische und praktische Ausbildungsinhalte besser \n\nzu verzahnen, wurden Praxismentorinnen und -mentoren \n\nauf Basis eines Weiterbildungsplans qualifiziert. Der Ab-\n\nschlussbericht liegt seit 2017 vor. Ein Ziel des Programmes \n\nwar es auch, bisher unterrepr\u00e4sentierte Gruppen f\u00fcr die Ar-\n\nbeit in Kindertageseinrichtungen zu gewinnen, etwa m\u00e4nn-\n\nliche Erzieher, Fachkr\u00e4fte mit Migrationshintergrund oder \n\nauch akademische Quereinsteigerinnen und Quereinstei-\n\nger. Der Anteil m\u00e4nnlicher Fachkr\u00e4fte konnte erfreulicher-\n\nweise auf inzwischen 9,3 % gesteigert werden. Gerade die \n\nberufsbegleitende Ausbildung ist hier besonders attraktiv \n\nund entsprechend nachgefragt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1935 \n\nLuft nach oben haben wir definitiv noch bei der Gewin-\n\nnung ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte. Auch die Bindungswir-\n\nkung, der sogenannte Klebeeffekt, ist noch nicht so stark, \n\nwie wir es uns w\u00fcnschen w\u00fcrden. Immerhin verlassen rund \n\n2 000 frisch ausgebildete Fachkr\u00e4fte j\u00e4hrlich die s\u00e4chsi-\n\nschen Fachschulen. Nun kommen aber leider zu wenige in \n\nden Kindertageseinrichtungen an. Das m\u00fcssen wir \u00e4ndern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, eine gute Kita braucht \n\ngut ausgebildete Erzieherinnen und Erzieher oder, wie es \n\nim Abschlussbericht zu \u201eLernort Praxis\u201c hei\u00dft: Qualifi-\n\nzierte Fachkr\u00e4fte bilden das Fundament f\u00fcr eine gute Qua-\n\nlit\u00e4t in den Kindertagesbetreuungseinrichtungen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nF\u00fcr eine gute Ausbildung sind Kindertageseinrichtungen \n\nals starke Praxispartner gefragt. Das Bundesprogramm \n\n\u201eLernort Praxis\u201c hat wertvolle Erfahrungen und Erkennt-\n\nnisse geliefert und wir sind gut beraten, diese Erfahrungen \n\nund Erkenntnisse f\u00fcr s\u00e4chsische Kindertageseinrichtungen \n\nzu nutzen. Ich bitte daher ebenfalls um Zustimmung zu un-\n\nserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Christin Melcher f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \u2013 \n\nDie SPD Fraktion hat keinen Aussprachebedarf. F\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Herr Dr. Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ja, das letzte Jahr \n\nhat uns deutlich gemacht, wo es bei den Kitas super l\u00e4uft \n\nund wo es noch brennt, und Sie kennen unsere Kritik. Ich \n\nm\u00f6chte nicht mehr auf alles eingehen. Wir sehen die gene-\n\nrelle Schlie\u00dfung der Kindertageseinrichtungen genauso \n\nwie die Nichtinanspruchnahme der Notbetreuung durch \n\nAlleinerziehende kritisch. \n\nWas aber gut geklappt hat, ist, dass viele Kindertagesein-\n\nrichtungen sehr flexibel reagiert und schnelle Anpassungen \n\nvorgenommen haben, dass die Erzieher alles gegeben ha-\n\nben, um unter diesen Bedingungen den Kindern einen nor-\n\nmalen Alltag zu erm\u00f6glichen. Gebrannt hat es \u2013 und das \n\nhaben die Damen in der Vorrunde schon gesagt \u2013 beim Per-\n\nsonal. Dort, wo feste Gruppen gebildet wurden, war klar: \n\nDer Personalmangel schl\u00e4gt sich auch auf die \u00d6ffnungszei-\n\nten nieder. Die Altersstruktur f\u00e4llt uns auf die F\u00fc\u00dfe. Wir \n\nhatten bei vielen Erziehern Angst, weil sie der Risiko-\n\ngruppe angeh\u00f6ren. 10 % der Erzieher im l\u00e4ndlichen Raum \n\nsind \u00fcber 60 Jahre alt. \n\nSie haben es gesagt, Frau Firmenich, die Pilotphase des \n\nBundesprogrammes lief von 2013 bis 2016. Der Ab-\n\nschlussbericht liegt seit 2017 vor, also seit vier Jahren. Sie \n\nwollen jetzt von der Staatsregierung im Punkt I wissen, wie \n\nviele Kitas daran teilgenommen haben. Das haben Sie sich \n\nalles gerade selbst beantwortet: 28 Kitas. Eigentlich ist so-\n\nmit Ihr Punkt I, Berichtsteil, obsolet. Das h\u00e4tten Sie auch \n\ndem Abschlussbericht von 2017 entnehmen k\u00f6nnen. Da ist \n\nein bisschen Schaufensterpolitik dabei. \n\nAber schauen wir noch einmal genau hinein. Es gab drei \n\ninhaltliche Schwerpunkte. Erstens. Qualifizierung im Be-\n\nreich der Praxisanleitung. Zweitens. Verst\u00e4rkung der Ko-\n\noperation der Lernorte. 92 % der Kitas haben an beidem \n\nteilgenommen. Der dritte Punkt, die Erschlie\u00dfung unterre-\n\npr\u00e4sentierter Personengruppen, das war nur f\u00fcr 8 % Kitas \n\ninteressant. Das greift aber Ihr Antrag besonders mit auf. \n\nDie generelle St\u00e4rkung der Kitas als praktische Ausbil-\n\ndungsorte unterst\u00fctzen wir, genauso wie die bessere Ko-\n\noperation zwischen Fachschule und Kitas. Was wir sehr \n\nkritisch sehen, ist eine indirekte Quote f\u00fcr Personengrup-\n\npen, also f\u00fcr M\u00e4nner, f\u00fcr Migranten, f\u00fcr Akademiker. Das \n\nlehnen wir als AfD-Fraktion entschieden ab. Wieso wollen \n\nSie mehr M\u00e4nner als Erzieher gewinnen? Um Vorurteile \n\nder Stereotypen auszur\u00e4umen? Bei uns in der Kita sind \n\nauch Erzieher t\u00e4tig. Sie machen eine ganz tolle Arbeit. Ich \n\nw\u00fcrde nie auf den Gedanken kommen, dass wir eine spezi-\n\nelle Quote brauchen, damit drei oder vier M\u00e4nner dabei \n\nsind. Es geht doch darum, dass die Personen, die sich um \n\ndie Kinder k\u00fcmmern, ob das eine Frau oder ein Mann ist, \n\np\u00e4dagogisch geeignet sind. Wenn Sie sich die Sinus-Ju-\n\ngendbefragung von 2020 anschauen, so sehen auch die Ju-\n\ngendlichen keine Vorurteile gegen\u00fcber Erziehern, egal aus \n\nwelchem Geschlecht sie kommen. 84 % haben da keine \n\nVorteile. \n\nInsgesamt begr\u00fc\u00dfen wir als AfD-Fraktion jede Verbesse-\n\nrung der Ausbildungsqualit\u00e4t. Zum Personalmangel, wie \n\nwir mehr junge Menschen in den l\u00e4ndlichen Raum bekom-\n\nmen, werden wir in den Haushaltsverhandlungen Vor-\n\nschl\u00e4ge unterbreiten; auch eine Absenkung des \n\nBetreuungsschl\u00fcssels ist f\u00fcr uns perspektivisch dabei. Da-\n\nf\u00fcr brauchen wir nat\u00fcrlich mehr Personal. Was wir jedoch \n\nnicht wollen, ist eine politisch betriebene Umstrukturie-\n\nrung, die nicht im Interesse der Kinder ist, sondern nur als \n\nFutter f\u00fcr die aktuelle Diversit\u00e4tsstr\u00f6mung dient. Das leh-\n\nnen wir entschieden ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Dr. Weigand f\u00fcr die AfD-Fraktion. F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE jetzt bitte Frau T\u00e4ndler-Walenta. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Die erste \u00dcber-\n\nraschung bei der Vorbereitung f\u00fcr diesen Antrag: Ihr An-\n\ntrag ist vom 7. Mai dieses Jahres, also gerade anderthalb \n\nWochen alt. Demgegen\u00fcber ist der Abschlussbericht des \n\nBundesprogramms \u201eLernort Praxis\u201c von 2017 schlappe \n\nvier Jahre alt. Das Bundesprogramm selbst lief von 2013 \n\nbis 2016. Angesichts der Kurzfristigkeit Ihres Antrags und \n\ndes zeitlichen Abstands zum Programm selbst gehe ich \n\nwohl recht in der Annahme, dass zwischenzeitlich die \n\nM\u00fchlen des Kultusministeriums gemahlen haben und es \n\nbeabsichtigt war, uns ohnehin demn\u00e4chst Vorschl\u00e4ge zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1936 \n\nst\u00e4rkeren Praxisorientierung der Erzieherinnen- und Erzie-\n\nherausbildung vorzulegen. \n\nDie Koalitionsfraktionen haben den Antrag wohl vor allem \n\ndeshalb schnell noch gemacht, um dies zu einer parlamen-\n\ntarischen Initiative umzudeuten. Aber sei es drum, zur Sa-\n\nche selbst. Das Bundesministerium hat damals 170 \n\nausgew\u00e4hlten Kitas, darunter 28 aus Sachsen, f\u00fcr zwei oder \n\ndrei Jahre eine halbe Stelle f\u00fcr das Praxis-Mentoring finan-\n\nziert und das Ganze unter drei Gesichtspunkten ausgewer-\n\ntet. Ich bezeichne diese mal verk\u00fcrzt wie folgt: \n\nErstens. Wie stark ist das Selbstverst\u00e4ndnis von Kitas als \n\nAusbildungsst\u00e4tten ausgepr\u00e4gt? Wie systematisch ist diese \n\nRolle in der Arbeit einer Kita pr\u00e4sent? Zweitens. Wie funk-\n\ntioniert das Zusammenwirken der Praxisausbildung mit der \n\ntheoretischen Ausbildung an den Fach- und Hochschulen? \n\nDrittens. Wie ist es um die soziale Diversit\u00e4t in der Ausbil-\n\ndung von Erzieherinnen und Erziehern bestellt? Wie hoch \n\nist der M\u00e4nneranteil, wie hoch der Anteil von Menschen \n\nmit migrantischer Herkunft, mit nichtdeutscher Mutter-\n\nsprache oder auch von Quereinsteigern? Ist das wichtig f\u00fcr \n\ndie Kitas und warum? \n\nWenig \u00fcberraschend waren die Ergebnisse: Erstens. Die \n\nAusbildung von Fachkr\u00e4ften kann man nicht nebenbei ma-\n\nchen, sondern muss sie systematisch in die Arbeitsabl\u00e4ufe \n\nintegrieren. Zweitens. Eine st\u00e4ndige und systematische \n\nVerbindung von theoretischer und praktischer Ausbildung \n\nist gut und richtig. Drittens. Eine Vielfalt der Erfahrungen \n\nund Lebenshintergr\u00fcnde im Team ist eine gar nicht hoch \n\ngenug einzusch\u00e4tzende Ressource. Das Letzte gilt nat\u00fcr-\n\nlich in der sozialen Arbeit im besonderen Ma\u00dfe. Im Prinzip \n\ngelten diese drei S\u00e4tze letztlich jedoch in jeder Branche \n\nund in jedem Beruf. Jede alte Lehrmeisterin und jeder alte \n\nLehrmeister wird einem das best\u00e4tigen. Nat\u00fcrlich gilt das \n\nauch f\u00fcr jede erfahrene Kita-Leiterin und jeden erfahrenen \n\nKita-Leiter. \u00dcbrigens standen diese \u00dcberlegungen auch an \n\nden Urspr\u00fcngen der dualen Berufsausbildung, wie wir sie \n\nin Deutschland f\u00fcr die meisten Berufe kennen. \n\nDamit will ich gar nicht den Sinn des Bundesprogramms \n\ninfrage stellen. Es schadet nichts, alte Erkenntnisse erneut \n\nzu \u00fcberpr\u00fcfen. Man darf danach nur nicht so tun, als habe \n\nman etwas g\u00e4nzlich Neues herausgefunden. \n\nWenig spektakul\u00e4r ist auch die Erkenntnis, dass in all die-\n\nsen Bereichen noch viel Luft nach oben ist. So sind wir \n\ndurchaus neugierig, welche konkreten Vorschl\u00e4ge uns die \n\nStaatsregierung im September vorschlagen wird. Wir er-\n\nlauben uns hier, auf Aspekte hinzuweisen, die aus unserer \n\nSicht dringend geboten w\u00e4ren: \n\nErstens. Fachkr\u00e4fte werden in allen Bereichen dringend ge-\n\nbraucht. Wenn die Kitas mithalten wollen, m\u00fcssen sie nicht \n\nnur gute Arbeitsbedingungen und Spa\u00df an der Arbeit, son-\n\ndern auch eine anst\u00e4ndige finanzielle Perspektive bieten. \n\nEin kleiner Schritt ist insofern getan, als k\u00fcnftig das Schul-\n\ngeld faktisch entfallen wird. Der notwendige zweite \n\nSchritt, eine Ausbildungsverg\u00fctung, steht aber immer noch \n\naus. Wir halten das f\u00fcr eine zentrale Notwendigkeit, gerade \n\nauch wenn man mehr Quereinsteiger f\u00fcr den Beruf gewin-\n\nnen will. \n\nZweitens. Eine bessere Ausbildung in der Kita-Praxis \n\nselbst und eine bessere Zusammenarbeit mit der ausbilden-\n\nden Schule brauchen zeitliche Ressourcen in der Kita. \n\nAuch da sind im Haushalt einige kleine Schritte gegangen \n\nworden. Letztlich steht und f\u00e4llt die Qualit\u00e4tsverbesserung \n\nin der Ausbildung wie auch die Qualit\u00e4tsverbesserung in \n\nder Betreuung mit der fr\u00fchkindlichen Bildung selbst. Wir \n\nlegen Ihnen deshalb bei den Haushaltsverhandlungen un-\n\nseren Ansatz nahe, den Betreuungsschl\u00fcssel in den n\u00e4chs-\n\nten Jahren schrittweise zu erh\u00f6hen. Die bisher \u00fcbliche \n\nsprunghafte Verbesserung aller paar Jahre birgt eher die \n\nGefahr, die kontinuierliche und systematische Ausbildung \n\ndes Berufsnachwuchses zu \u00fcberfordern. \n\nDrittens. Was immer Sie vorschlagen: Schlagen Sie etwas \n\nvor, was die Ausbildung in allen Kitas m\u00f6glichst unkom-\n\npliziert und nachhaltig verbessert. Was wir am allerwenigs-\n\nten brauchen, ist mehr B\u00fcrokratie mit aufwendigen \n\nAntrags- und Abrechnungsverfahren, was die Kitas bei ih-\n\nrer eigentlichen Arbeit behindert. \n\nJa, ich wei\u00df, diese drei Forderungen kosten Geld. Deshalb \n\nmache ich Ihnen einen konstruktiven Vorschlag: Wir stim-\n\nmen Ihrem etwas doch luftigen Antrag zu und daf\u00fcr stim-\n\nmen Sie morgen bei den Haushaltsberatungen unseren \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen zu, deutlich mehr Geld ins Kita-Sys-\n\ntem zu geben. Dann kommt am Ende vielleicht etwas Ver-\n\nn\u00fcnftiges heraus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nChristian Hartmann, CDU:  \n\nDas ist schon ein Knaller!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Frau Kollegin T\u00e4ndler-Walenta. Jetzt Sabine \n\nFriedel f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte auf ein, zwei Punkte einge-\n\nhen. Das zum Schluss gemachte Angebot m\u00fcssen wir erst \n\nin unserer Fraktion beraten und werden morgen dar\u00fcber be-\n\nfinden. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Mit einer Auszeit?) \n\nIch komme nun zu zwei Punkten, die Herr Weigand ange-\n\nsprochen hat. Sie haben gesagt, der Antrag ist vern\u00fcnftig. \n\nVieles von dem, was drinsteht, tragen Sie mit. Einen Punkt \n\nk\u00f6nnen Sie nicht mittragen, n\u00e4mlich die indirekte Quote \n\nf\u00fcr Personengruppen. Das sei politisch betriebene Um-\n\nstrukturierung, die nur als Futter f\u00fcr Identit\u00e4tspolitik diene. \n\nNoch einmal zur Erl\u00e4uterung: Warum halten wir es f\u00fcr ver-\n\nn\u00fcnftig, dass es neben Erzieherinnen auch Erzieher in der \n\nKita gibt? Weil M\u00e4nner in der Regel eine andere Perspek-\n\ntive in so ein Team einbringen, als Frauen das tun. Aus dem \n\ngleichen Grund ist es auch sehr wertvoll, in einer Schule \n\nnicht nur Lehrerinnen, sondern auch Lehrer zu haben oder \n\nauch in einer Landtagsfraktion nicht nur M\u00e4nner, sondern \n\nauch Frauen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1937 \n\nDiese Vielfalt der Perspektiven f\u00fchrt dazu, dass Jungen und \n\nM\u00e4dchen in den Gruppen der Kindertagest\u00e4tten unter-\n\nschiedliche Bezugspersonen haben, die sie auch von zu \n\nHause aus kennen. Das ist doch das AfD-Familienbild, \n\ndass M\u00e4nner \u2013 habe ich mir das aufgeschrieben? \u2013, \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Jetzt kommt\u2019s!) \n\ndass die naturgegebenen Unterschiede zwischen den Ge-\n\nschlechtern im Familienbild nicht ignoriert werden d\u00fcrfen \n\nund deswegen M\u00e4nner genauso gut zu einer Familie geh\u00f6-\n\nren und die Alleinerziehenden gar keine richtige Familie \n\nsind. Nachzulesen auf Ihrem Flyer. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Das stimmt nicht!) \n\nWenn Sie das glauben, dann w\u00e4re es doch wirklich auch \n\nnachvollziehbar und sinnvoll, wenn Sie sagen w\u00fcrden, Er-\n\nzieher in Kindertagesst\u00e4tten zu f\u00f6rdern w\u00e4re eine gute Sa-\n\nche. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Sie k\u00f6nnen  \n\nsich im Grunde frei entscheiden!) \n\nZum Thema Vielfalt auch kurz der Hinweis: 25 % aller \n\nMenschen in Deutschland haben einen Migrationshinter-\n\ngrund, ein Drittel aus EU-Staaten, ein Drittel mit Vorfahren \n\naus anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, ein Drittel aus aller \n\nWelt. Das gilt auch f\u00fcr Kinder. Es ist gut, wenn in der Kin-\n\nderbetreuung Kinder einen Bezugspunkt finden, mit dem \n\nsie sich verbunden f\u00fchlen k\u00f6nnen. \n\nZu Frau T\u00e4ndler-Walenta: Die anst\u00e4ndige finanzielle Per-\n\nspektive muss auch nach der Ausbildung vorhanden sein. \n\nSie kennen das alte Thema. Wenn wir aus dem Erzieherbe-\n\nruf eine duale Ausbildung machen, dann rutschen wir vom \n\nDQR 6 hinunter in eine niedrigere Qualifikation. Das hat \n\nzur Folge, dass Kita-Erzieherinnen und -Erzieher wieder \n\nschlechter bezahlt werden w\u00fcrden. Das k\u00f6nnen auch Sie \n\nnicht wollen, das will die Koalition nicht. Deshalb gehen \n\nwir den Weg \u00fcber die berufsbegleitende Ausbildung. Dabei \n\nhaben Sie die Verg\u00fctung f\u00fcr all jene, die den Erzieherberuf \n\nergreifen. Deshalb ist auch dieser Schritt mit der Anerken-\n\nnung der Praxisanleitung so wichtig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nWir h\u00f6rten Sabine Friedel f\u00fcr die SPD-Fraktion. Gibt es \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Den sehe ich nicht. Dann bitte ich \n\nHerrn Staatsminister Piwarz um das Wort. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr ge-\n\nehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich bin \n\ndem Hohen Haus sehr dankbar, dass mit diesem Antrag ein \n\nThema aufgegriffen wird, das uns in Sachsen seit vielen \n\nJahren wichtig ist. Qualit\u00e4t in der Kindertagesbetreuung \n\nbeginnt bei einer erstklassigen Ausbildung der p\u00e4dagogi-\n\nschen Fachkr\u00e4fte \u2013 in der Theorie genauso wie in der Pra-\n\nxis. \u00dcber das im Jahr 2013 aufgelegte Bundesprogramm ist \n\nschon viel gesagt worden. Das m\u00f6chte ich nicht wiederho-\n\nlen; aber ich m\u00f6chte noch mal darauf hinweisen, dass es \n\nuns in Auswertung des dreij\u00e4hrigen Bundesprogramms in \n\nSachsen wichtig war, diese begonnenen Prozesse weiterzu-\n\nf\u00fchren, sie zu intensivieren und sie auch sachsenweit aus-\n\nzubauen. Das haben wir bislang recht erfolgreich \n\numgesetzt. \n\nSo entstand bereits im Jahr 2017 das \u201eLandesprojekt Lern-\n\nort Praxis Sachsen \u2013 Kita\u201c, das bis Ende 2021 \u00fcber eine \n\nRichtlinie des SMK aus Landesmitteln gef\u00f6rdert wird. Die \n\ngrundlegenden Projektgedanken haben wir weitergef\u00fchrt. \n\nDas Landesprojekt setzen wir insbesondere mit der regio-\n\nnalen Vernetzung der theoretischen und praktischen Lern-\n\norte, der Fachschulen also, mit den Kindertages-\n\neinrichtungen fort. Im Ergebnis entstand der \u201eLeitfaden \n\nLernortkooperationen im Rahmen der fachschulischen \n\nAusbildung von Staatlich anerkannten Erzieherinnen und \n\nErziehern\u201c. Mit dem Leitfaden unterst\u00fctzen wir Tr\u00e4ger, \n\nLeitungen und Praxisanleiter von Einrichtungen der Kin-\n\nder- und Jugendhilfe ebenso wie Schulleitungen, Fachbe-\n\nrater und Lehrkr\u00e4fte der Fachschulen bei der Anleitung und \n\nBetreuung w\u00e4hrend der Praxisphase. Unser Ziel ist es, die \n\nAusbildungsteile noch besser miteinander zu verzahnen. \n\nKrippe, Kita und Hort wollen wir als Partner der qualitativ \n\nhochwertigen Ausbildung weiter st\u00e4rken. \n\nAktuell wird daf\u00fcr eine Praxismappe zur Lernortkoopera-\n\ntion erarbeitet. Diese soll bis zum Jahresende 2021 vorlie-\n\ngen. Wir setzen au\u00dferdem auf Tandemfortbildungen. Seit \n\ndem Jahr 2019 organisiert das Landesamt f\u00fcr Schule und \n\nBildung gemeinsame Fortbildungen f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte und p\u00e4-\n\ndagogische Fachkr\u00e4fte zur Lernortkooperation. Das Ange-\n\nbot soll bedarfsgerecht weiter ausgebaut werden. Die \n\nKolleginnen und Kollegen des Landesamtes f\u00fcr Schule und \n\nBildung am Standort Radebeul sollen au\u00dferdem den Auf-\n\nbau und die Weiterentwicklung von Kooperationsbezie-\n\nhungen unterst\u00fctzen. Daf\u00fcr wurde parallel zu unserem \n\ns\u00e4chsischen Landesprogramm die Arbeitsgruppe \u201eNetz-\n\nwerkkoordination Lernort Praxis, Lernort Schule\u201c gegr\u00fcn-\n\ndet. Die inhaltlichen Ergebnisse und erfolgreichen \n\nMa\u00dfnahmen des Bundes und unseres Landesprojektes zum \n\nLernort Praxis werden in die weitere Verbesserung der \n\nAusbildungsqualit\u00e4t in den s\u00e4chsischen Kitas flie\u00dfen. \n\nWir beraten ab morgen in diesem Hohen Haus den Doppel-\n\nhaushalt 2021/2022. Ihre Zustimmung zum Kultushaushalt \n\nwird auch f\u00fcr dieses gemeinsame Anliegen eine entschei-\n\ndende Grundlage sein. F\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Praxisan-\n\nleitung in der berufspraktischen Ausbildung m\u00f6chten wir \n\ninsgesamt 9,3 Millionen Euro der Bundesmittel aus dem \n\n\u201eGute-Kita-Gesetz\u201c verwenden. Damit werden wir zwei \n\nMa\u00dfnahmen finanzieren. Zum einen wird eine Freistellung \n\nder Praxisanleiterinnen und -anleiter im Umfang von w\u00f6-\n\nchentlich zwei Stunden je Praktikantin oder Praktikant ge-\n\nf\u00f6rdert. Zus\u00e4tzlich sollen Landesmittel in H\u00f6he von \n\nj\u00e4hrlich 2,1 Millionen Euro im Haushalt 2021/2022 eine \n\ngleichberechtigte F\u00f6rderung von Horten erm\u00f6glichen, \n\ndenn diese sind von der Bundesf\u00f6rderung leider ausge-\n\nschlossen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1938 \n\nWeiterhin f\u00f6rdern wir mit einem Zuschuss das Absolvieren \n\nder Praxisanleiterfortbildung. Die professionelle Praxisan-\n\nleitung ist eine anspruchsvolle und vielseitige Aufgabe. \n\nBereits seit dem Jahr 2006 werden daf\u00fcr in Sachen Fortbil-\n\ndungen angeboten. Im Rahmen des Bundesprogramms \n\n\u201eLernort Praxis\u201c wurde das Curriculum evaluiert. Seit \n\nMai 2017 werden auf der Basis des \u00fcberarbeiteten Fortbil-\n\ndungskonzeptes der angehenden Praxisanleiterinnen und  \n\n-anleiter die notwendigen Handlungskompetenzen noch \n\nzielgenauer und passf\u00e4higer vermittelt, um die Praktikan-\n\ntinnen und Praktikanten fachlich sicher zu betreuen und zu \n\nf\u00f6rdern. \n\nVerstetigen werden wir auch unser Engagement, um aktu-\n\nell noch unterrepr\u00e4sentierte Personengruppen f\u00fcr den Er-\n\nzieherberuf zu gewinnen. Daf\u00fcr haben wir gemeinsam \n\nbereits zahlreiche Ma\u00dfnahmen ergriffen, die sowohl die \n\nAttraktivit\u00e4t der Ausbildung als auch die des Berufsbildes \n\nsteigern. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle an zwei Regelungen \n\nerinnern, die bereits seit dem Jahr 2016 die Vielfalt in den \n\nEinrichtungen erh\u00f6hen, die VwV Weiterbildung Kindheits-\n\np\u00e4dagogik f\u00fcr Personen mit Hochschulabschl\u00fcssen und die \n\nAnpassungsqualifizierung f\u00fcr Bewerber mit ausl\u00e4ndischen \n\nErzieherabschl\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, die Verbesserung der \n\nQualit\u00e4t der berufspraktischen Ausbildung in den Kinder-\n\ntageseinrichtungen wird von uns intensiv begleitet. Wir \n\nbrauchen gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte, denn nur mit ihnen \n\nist eine gute fr\u00fchkindliche Erziehung, Bildung und Betreu-\n\nung m\u00f6glich. Das wissen schlie\u00dflich auch die Einrichtun-\n\ngen. Vorbildliche Praxispartner profitieren nicht nur \n\nw\u00e4hrend des Praktikums, nein, sie nutzen die Chance, fr\u00fch-\n\nzeitig ihre zuk\u00fcnftigen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter zu \n\ngewinnen. Damit ist schlussendlich uns allen geholfen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD, den LINKEN und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Staatsminister Piwarz. Jetzt wird das \n\nSchlusswort von Frau Firmenich gew\u00fcnscht. \u2013 Bitte sch\u00f6n, \n\nFrau Firmenich. \n\nIris Firmenich, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Ich bedanke mich sehr f\u00fcr die konstruktive \n\nund sehr sachliche Debatte zu diesem Thema. \n\nIch glaube, wir sind uns alle einig dar\u00fcber, dass sich Qua-\n\nlit\u00e4t in der fr\u00fchkindlichen Bildung nicht allein am Betreu-\n\nungsschl\u00fcssel festmacht, sondern das Wichtigste, das \n\nEntscheidende sind die Menschen, die jeden Tag in der \n\nKita mit den Kindern arbeiten, sind ihre Haltung, ihre Mo-\n\ntivation und ihre Empathief\u00e4higkeit, vor allem aber ihre \n\ngute Qualifikation und Ausbildung. F\u00fcr uns war es immer \n\nklar, dass das die ersten Schritte sein m\u00fcssen, bevor wir den \n\nBetreuungsschl\u00fcssel weiter absenken k\u00f6nnen. \n\nDas tun wir \u00fcbrigens seit sechs Jahren. Seit dieser Zeit ha-\n\nben wir sukzessive den Betreuungsschl\u00fcssel g\u00fcnstiger ge-\n\nstaltet. Voraussetzung daf\u00fcr ist die Verf\u00fcgbarkeit von gut \n\nqualifiziertem und hoch motiviertem Personal. \n\nMit unserem Antrag wollen wir weiter in diese Richtung \n\ngehen. Ich freue mich, wenn er breite Unterst\u00fctzung findet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank f\u00fcr das Schlusswort von Frau Firmenich. Ich \n\nstelle nun den Antrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN und SPD mit dem Titel \u201eLernort Praxis \n\n- Erkenntnisse aus dem Bundesprogramm f\u00fcr s\u00e4chsische \n\nKindestageseinrichtungen nutzen\u201c in der Drucksa-\n\nche 7/6209 zur Abstimmung. Wer diesem Antrag seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das \n\nHandzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \n\nder Stimme? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr und vielen \n\nStimmen dagegen ist dem Antrag zugestimmt worden und \n\nder Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen jetzt zum \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber-  \n\nund au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksachen 7/5536, 7/5935, 7/6000, Antr\u00e4ge des  \n\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums der Finanzen \n\nDrucksache 7/6167, Beschlussempfehlung und Bericht  \n\ndes Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch der \n\nBerichterstatter des Ausschusses, Herr von Breitenbuch,  \n\noder ein anderer Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Dann kommen wir auch gleich zur Abstimmung \n\n\u00fcber die Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanz-\n\nausschusses in der Drucksache 7/6167. Wer dieser Be-\n\nschlussempfehlung die Zustimmung gibt, den bitte ich jetzt \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer stimmt dagegen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1939 \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei vielen Stimmen da-\n\nf\u00fcr, einigen Stimmen dagegen und einigen Stimmenthal-\n\ntungen ist dieser Beschlussempfehlung trotzdem \n\nzugestimmt. \n\nDamit k\u00f6nnen wir diesen Tagesordnungspunkt beenden \n\nund kommen zum \n\n \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse gem\u00e4\u00df  \n\n\u00a7 17 Abs. 2 und \u00a7 52 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 7/6226 \n\nDie AfD-Fraktion hat schon Aussprachebedarf zur Be-\n\nschlussempfehlung und dem Bericht des Ausschusses f\u00fcr \n\nEnergie, Klimaschutz, Umwelt und Landwirtschaft zum \n\nAntrag in der Drucksache 7/2973 mit dem Thema \u201eB\u00fcrger- \n\nund umweltfreundliche Entsorgung von Altmedikamen-\n\nten\u201c angek\u00fcndigt. Das Pr\u00e4sidium \u2013 auch das sind wir ge-\n\nw\u00f6hnt \u2013 hat eine Redezeit von insgesamt 10 Minuten je \n\nFraktion sowie auch f\u00fcr die Staatsregierung festgelegt. Als \n\nErstes erteile ich der AfD-Fraktion zu dieser Drucksachen-\n\nnummer das Wort. Herr Kollege Prantl, bitte. \n\nThomas Prantl, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Unter Ziffer 6 \n\nder aufgerufenen Sammeldrucksache empfiehlt der Aus-\n\nschuss f\u00fcr Energie, Klimaschutz, Umwelt und Landwirt-\n\nschaft, den Antrag der AfD-Fraktion abzulehnen. \n\nWas ist das Problem? 43 % der Deutschen entsorgen min-\n\ndestens gelegentlich fl\u00fcssige Arzneimittel in der Toilette  \n\noder dem Waschbecken. Etwa 15 % entsorgen ihre Tablet-\n\nten gelegentlich in der Toilette. Viele Verbraucher wissen \n\nnicht, welche negativen Auswirkungen dies auf den Was-\n\nserkreislauf haben kann. In unserer alternden Gesellschaft \n\nwerden immer mehr Medikamente verbraucht. Arzneimit-\n\ntel werden immer komplexer, Abbauprozesse immer un-\n\n\u00fcbersichtlicher, Abbauprodukte ebenso. Negative \n\nWirkungen auf Tiere und Pflanzen in Gew\u00e4ssern nehmen \n\ndamit zu. \n\nAber auch bei uns Menschen gibt es dadurch steigende ge-\n\nsundheitliche Risiken, zum Beispiel, weil die Gew\u00e4sserbe-\n\nlastung mit Arzneimittelwirkstoffen eine steigende \n\nAntibiotikaresistenz f\u00fcr Tuberkuloseerreger oder Salmo-\n\nnellen bewirken kann. R\u00fcckst\u00e4nde von Medikamenten in \n\nGew\u00e4ssern k\u00f6nnen wieder in unserem Trinkwasser landen. \n\nBei der Fischfauna ist Ihnen die toxische Wirkung von \u00d6st-\n\nrogenen als Ursache f\u00fcr die Verweiblichung m\u00e4nnlicher Fi-\n\nsche bekannt. Medikamente in Abw\u00e4ssern mindern aber \n\nauch die Kohlenstoff- und Nitratelimination in biologi-\n\nschen Kl\u00e4ranlagen. Die Folge: Mehr Nitrat verl\u00e4sst die \n\nKl\u00e4ranlage Richtung Flie\u00dfgew\u00e4sser. Das ist genau das, was \n\nSie alle nicht wollen. Denken Sie an Ihre novellierte D\u00fcn-\n\ngemittelverordnung, womit Sie Nitrateintr\u00e4ge ins Grund-\n\nwasser um jeden Preis reduzieren wollen, selbst wenn es \n\nden Landwirten dadurch an die Existenz geht! \n\nWir fordern eine verpflichtende Entgegennahme von Alt-\n\nmedikamenten durch Apotheken. Das wurde ja bis 2009 er-\n\nfolgreich praktiziert. F\u00fcr die Apotheken muss das, so wie \n\ndamals, kostenfrei sein. Die Finanzierung k\u00f6nnte \u00fcber die \n\nAbfallgeb\u00fchren erfolgen. Wie Sie wissen, hatten wir dazu \n\nim Ausschuss f\u00fcr Energie, Klimaschutz, Umwelt und \n\nLandwirtschaft auch eine sehr aufschlussreiche Anh\u00f6rung. \n\nDar\u00fcber, dass Medikamentenr\u00fcckst\u00e4nde in Gew\u00e4ssern re-\n\nduziert werden m\u00fcssen, waren sich alle Sachverst\u00e4ndigen \n\neinig. Ich hoffe, werte Kolleginnen und Kollegen, auch wir \n\nsind uns im Sinne unserer Umwelt dar\u00fcber einig. \n\nDie Hersteller \u00fcber die Produktverantwortung in die Pflicht \n\nzu nehmen, das ist zwar der K\u00f6nigsweg \u2013 das ist richtig \u2013, \n\nwird aber auf absehbare Zeit und kurzfristig nicht l\u00f6sbar \n\nsein. Es gab auch Bedenken bez\u00fcglich der Kosten, die ein \n\nVertreter der \u00f6ffentlichen Entsorgungswirtschaft ausge-\n\nr\u00e4umt hat. Er sagte: Der Zusatzaufwand ist im Gesamt-\n\nhaushalt eher vernachl\u00e4ssigbar. Er sprach sogar von \n\nPeanuts. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, weil wir in Sachsen den \n\nmit Abstand schlechtesten Gew\u00e4sserzustand in ganz \n\nDeutschland haben, sollten wir jede sinnvolle M\u00f6glichkeit \n\nnutzen, um Eintr\u00e4ge von Medikamenten in Flie\u00dfgew\u00e4sser \n\nzu reduzieren. Unserem Antrag zu folgen w\u00e4re immerhin \n\nein Beitrag, ein Schritt in die richtige Richtung. Damit wir \n\nwieder z\u00fcgig zu einer b\u00fcrger- und umweltfreundlichen Alt-\n\nmedikamentenentsorgung kommen k\u00f6nnen, brauchen wir \n\ndie Apothekerl\u00f6sung, sei es auch nur, solange die Entsor-\n\ngung \u00fcber die Produktverantwortung gel\u00f6st werden kann. \n\nIch m\u00f6chte Sie, werte Kolleginnen und Kollegen, auch an \n\nIhre Wahlversprechen erinnern und Sie auffordern, endlich \n\nTaten folgen zu lassen. Ein Beispiel: Direkt betroffen ist \n\nder Landesverband S\u00e4chsischer Angler, der in seinen Wahl-\n\npr\u00fcfscheinen zur Landtagswahl 2019 nachfragte, wie die \n\nParteien gegen den Eintrag von synthetischen Stoffen, also \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1940 \n\nauch Arzneimitteln, hormonaktiven Stoffen und anderes \n\nvorgehen wollen. Dazu haben die GR\u00dcNEN gesagt \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eChemische Stoffe, die Auswirkungen auf die \n\nGew\u00e4sser und ihre Lebewesen haben, m\u00fcssen reduziert \n\nwerden und d\u00fcrfen zuk\u00fcnftig nicht mehr in dieses \u00d6kosys-\n\ntem gelangen.\u201c Dazu sagte die CDU: \u201eZiel ist dabei die \n\nKl\u00e4rung der Abw\u00e4sser von den genannten Schadstoffen \n\nund auch die Verhinderung der Einbringung in unsere Ge-\n\nw\u00e4sser.\u201c Herr Kollege Jan Hippold, der jetzt leider nicht \n\nanwesend ist, wird sich daran gut erinnern k\u00f6nnen. Er ist \n\nals Vizepr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Anglerverbandes aktiv \n\nund wird sich noch gut an seine Versprechen erinnern k\u00f6n-\n\nnen. \n\nWas machen eigentlich die Umweltverb\u00e4nde? Ein interes-\n\nsantes Beispiel: Der \u00d6kol\u00f6we \u2013 Umweltbund Leipzig e. V. \n\nforderte wie der S\u00e4chsische Apothekerverband ein sach-\n\nsenweit einheitliches Entsorgungssystem f\u00fcr Altmedika-\n\nmente nach dem Leipziger Modell \u2013 also haargenau das, \n\nwas unser Antrag auch fordert. Dazu schrieb die \u201eDeutsche \n\nApothekerzeitung\u201c am 30. Dezember 2019 sinngem\u00e4\u00df: \u201eEs \n\nk\u00f6nnte der Erfolg der Initiative des Leipziger \u00d6kol\u00f6wen \n\nsein, dass 2018 immerhin 12 % mehr Altmedikamente als \n\nzuvor abgegeben wurden.\u201c Es war von circa 2 000 Kilo-\n\ngramm die Rede, und er spricht sich eindeutig f\u00fcr das \n\nLeipziger Modell aus. \n\nHerr Kollege Marco B\u00f6hme von der Fraktion DIE LINKE \n\n\u2013 Sie sind Vorstandsmitglied beim \u00d6kol\u00f6wen und stehen \n\nsicherlich auch heute noch hinter Ihrer Initiative \u2013, ich \n\nfreue ich mich sehr, dass wenigstens Sie heute unseren An-\n\ntrag unterst\u00fctzen werden. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Niemals!) \n\n\u2013 Weil es Ihnen nicht um die Sache geht! Von erheblichen \n\nMehrkosten n\u00e4mlich, welche Ihre Fraktion in der Aus-\n\nschusssitzung als Ausrede gegen unseren Antrag vorgetra-\n\ngen hat, war damals, als Sie Ihr tolles Projekt vorgestellt \n\nhaben, keine Rede \u2013 im Gegenteil. Die Sprecherin des \n\nS\u00e4chsischen Apothekerverbandes sagte \u2013 ich zitiere noch \n\neinmal kurz \u2013: \u201eWir w\u00fcrden uns das Leipziger System\u201c \u2013 \n\nalso auch Ihr Projekt, Herr B\u00f6hme \u2013 \u201esachsenweit w\u00fcn-\n\nschen.\u201c Das ist das, was wir heute beantragen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Was wollen wir also \n\nmehr? Die Stadt Leipzig zeigt seit 2011, dass es geht und \n\nwie es geht. Fachleute vom S\u00e4chsischen Apothekerverband \n\nm\u00f6chten das Leipziger Modell sachsenweit haben. Herr \n\nB\u00f6hme von den LINKEN hat mit seinem Umweltverein ein \n\nerfolgreiches Modellprojekt durchgef\u00fchrt, das der S\u00e4chsi-\n\nsche Apothekerverband wiederum ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzt \n\nund gelobt hat. \n\nIhre Wahlversprechen k\u00f6nnen Sie jetzt alle verwirklichen, \n\nindem Sie unserem Antrag zustimmen. Deshalb bitte ich \n\nformell noch einmal um Zustimmung zu unserem Antrag \n\nund bedanke mich im Voraus f\u00fcr Ihre konstruktive und \n\nsachorientierte Entscheidung. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Zurufe von der AfD: Jawohl! \u2013 \n\nBeifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Prantl. \n\nM\u00f6chten die anderen Fraktionen darauf reagieren? \u2013 Bitte, \n\nHerr Kollege Winkler von der SPD-Fraktion. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wir stellen uns schon in \n\nder Koalition, f\u00fcr die ich jetzt spreche, hier in diesem Ho-\n\nhen Haus die Frage, warum die AfD diesen Antrag aus der \n\nSammeldrucksache herausholt, um nochmals zu debattie-\n\nren, obwohl der Kollege von der AfD bereits sagte, dass \n\neine Anh\u00f6rung, eine \u00f6ffentliche Diskussion zu diesem \n\nThema stattgefunden habe. \n\nIch komme auf die Sachverst\u00e4ndigen der Anh\u00f6rung zu-\n\nr\u00fcck. Diese haben in deutlicher Mehrheit \u2013 vom Apothe-\n\nkerverband bis hin zum \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorger \u2013 \n\nherausgestellt, dass die vorhandenen Entsorgungswege \n\nausreichend sind, insbesondere der Weg \u00fcber die Restm\u00fcll-\n\ntonne. Andere M\u00f6glichkeiten, zum Beispiel das Schad-\n\nstoffmobil, existieren bereits, auch wenn sie nat\u00fcrlich \n\nverbesserungsw\u00fcrdig w\u00e4ren durch h\u00f6here Frequenzen. \n\nEin landesweites R\u00fcckgabesystem \u00fcber die Apotheken \n\nwird nicht als n\u00f6tig erachtet, zumal damit aller Voraussicht \n\nnach die Kosten der \u00f6ffentlichen Entsorgung steigen w\u00fcr-\n\nden und auf die B\u00fcrger umgelegt werden m\u00fcssten, da die \n\nZahlungsbereitschaft von Apotheken und Pharmaunterneh-\n\nmen gering ist. \n\nDer unerw\u00fcnschte Entsorgungsweg \u00fcber das Abwasser, \n\nden Kollege Prantl angesprochen hat, sollte aber m\u00f6glichst \n\nunterbunden werden, da auch wissenschaftlich noch nicht \n\nendg\u00fcltig feststeht, zu welchen Ergebnissen eine soge-\n\nnannte vierte Kl\u00e4rstufe am Ende f\u00fchrt. Bei der Entsorgung \n\n\u00fcber die Toilette und den Abfluss, die wirklich als Problem \n\ndargestellt werden muss, braucht es in jedem Fall eine gr\u00f6-\n\n\u00dfere Sensibilisierung der Bev\u00f6lkerung. Hierf\u00fcr sind andere \n\nWege n\u00f6tig, als im Antrag skizziert. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich Herrn Otteni, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \n\ndes Zweckverbands Abfallwirtschaft Oberes Elbtal, zitie-\n\nren, der in der Anh\u00f6rung gesagt hat: \u201eDie Erfassung der \n\nAltmedikamente durch Apotheken ist abfallrechtlich zwar \n\nzul\u00e4ssig, aber nicht zwingend notwendig. Jeder \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Entsorger muss selbst entscheiden k\u00f6nnen, ob \n\nund wie er die Apotheken bei der Entsorgung der Altmedi-\n\nkamente unterst\u00fctzt. Eine gesetzliche Beteiligungs- und \n\nUnterst\u00fctzungspflicht des \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsor-\n\ngers ist nicht notwendig und auch nicht sachgerecht.\u201c Dem \n\nschlie\u00dfen wir uns an und lehnen den Antrag erneut ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD sowie vereinzelt bei  \n\nder CDU und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Winkler sprach \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion \u2013 f\u00fcr die Koalition insgesamt, wie wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1941 \n\nh\u00f6rten. Gibt es jetzt weiteren Redebedarf aus den Fraktio-\n\nnen heraus? \u2013 Frau Kollegin Schaper, Fraktion DIE \n\nLINKE; bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Man merkt \n\nder AfD an, dass es wieder einmal schwierig ist mit der De-\n\nmokratie, \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\ndeswegen drehen wir hier jetzt die zigste Schleife. Warum \n\nzieht man das heraus? Ja, weil Sie es k\u00f6nnen. So ist das. So \n\n\u00e4hnlich macht das der Hund \u00fcbrigens auch, aber mit etwas \n\nanderem. \n\nDer AfD geht es im Antrag um ein landesweites und kos-\n\ntenloses R\u00fcckgabesystem f\u00fcr Altmedikamente in Apothe-\n\nken sowie um die Bereitstellung von kostenlosen \n\nEntsorgungsbeh\u00e4ltern. Dazu sei nur so viel gesagt: Das \n\nw\u00e4re f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zwar kostenlos, \n\nw\u00fcrde jedoch andernorts wieder hohe Kosten verursachen. \n\nAktuell erfolgt die Entsorgung \u00fcber vier Wege. Es gibt ein \n\nSchadstoffmobil, den Wertstoffhof und Apotheken, die das \n\nbereits freiwillig \u00fcbernehmen. Herr Prantl, Sie haben ja \n\nBeispiele genannt, und diese M\u00f6glichkeit besteht, neben-\n\nbei bemerkt, regional zu jedem Zeitpunkt. Wenn man sich \n\ndaf\u00fcr so engagiert einsetzt, ist das also m\u00f6glich. \n\nIch halte das, nebenbei bemerkt, f\u00fcr das flache Land f\u00fcr \n\nrelativ untauglich. In Gro\u00dfst\u00e4dten wie Leipzig mag das ge-\n\nhen; es spricht auch nichts dagegen, dies dort, wo es m\u00f6g-\n\nlich ist, weiter auszubauen. Aber \u201everpflichtend\u201c ist dann \n\nwieder eine andere Sache. \n\nDie Entsorgung \u00fcber den Restabfall ist auch unserer An-\n\nsicht nach die beste L\u00f6sung, da sie auch am b\u00fcrgerfreund-\n\nlichsten ist. Es ist aktuell schon schwer durchzusetzen, dass \n\nbeispielsweise Batterien und Gl\u00fchlampen nicht im Haus-\n\nm\u00fcll landen, sondern in die daf\u00fcr vorgesehenen Sammel-\n\nstellen gelangen. \n\nWarum das so ist, ist klar: Wegen einer oder zwei Batterien \n\noder Gl\u00fchlampen l\u00e4uft man nicht extra zur Sammelstelle, \n\ndie sich meist im Supermarkt um die Ecke befindet. Man \n\nmuss die verbrauchten Batterien oder defekten Lampen \n\nalso irgendwo im Haushalt aufbewahren, bis man den Wo-\n\ncheneinkauf erledigt. Dasselbe gilt f\u00fcr Glas, das in den \n\nGlascontainer soll. Auch hier besteht das Problem, dass \n\nnoch zu viele Gl\u00e4ser im Restm\u00fcll landen. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnte man jetzt kostenlose Beh\u00e4lter aufstellen, \n\naber diese verursachen zumindest bei den kommunalen \n\nEntsorgungstr\u00e4gern Kosten, die diese bei der Berechnung \n\nder Abfallgeb\u00fchren dann wieder auf die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger umlegen w\u00fcrden. Ob das den gew\u00fcnschten Effekt \n\nerzielt, ist dabei nicht absehbar. Wenn man sich aber an-\n\nschaut, was heutzutage im Restm\u00fcll landet und dort eigent-\n\nlich nicht hingeh\u00f6rt \u2013 im Gegensatz zu Altmedikamenten  \n\n\u2013, kann man das ungef\u00e4hr absch\u00e4tzen. \n\nDaher halten wir die in Ihrem Antrag vorgeschlagene L\u00f6-\n\nsung vielleicht in einer Gro\u00dfstadt zuweilen f\u00fcr tauglich, \n\naber im Ganzen g\u00e4nzlich ungeeignet. \n\nWenn man Apotheken zwingen m\u00f6chte, Altmedikamente \n\nzur\u00fcckzunehmen, dann verursacht das wiederum Kosten \n\nbei Apotheken, die \u2013 wegen der Versandapotheken \u2013 zum \n\nTeil sowieso schon unter erheblichem Druck stehen. Wie \n\nwollen Sie im \u00dcbrigen die Versandapotheken verpflichten? \n\nOder sind die hier wieder au\u00dfen vor und d\u00fcrfen einfach nur \n\nGeld verdienen? Das alles ist zu unkonkret und nicht wirk-\n\nlich ausgereift, selbst wenn es auf Bundesebene geregelt \n\nwerden w\u00fcrde. \n\nKostenlos f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hei\u00dft zudem \n\nwiederum nicht kostenlos f\u00fcr die Apotheken bzw. die Arz-\n\nneimittelproduzenten, die am Ende \u2013 so, wie es immer ist \n\n\u2013 die Mehrkosten auf die Medikamente umlegen und damit \n\nauf die Patienten. Also zahlt das im Zweifel die gesetzliche \n\nVersicherung oder der Konsument. Das hat am Ende wenig \n\nEffekt. Bei anderen Themen sind Sie da wesentlich kriti-\n\nscher \u2013 aber eben immer so, wie es passt. \n\nDie AOK PLUS hat es sich zudem mit der Arzneimittelini-\n\ntiative ARMIN zur Aufgabe gemacht, die Menge von Rest-\n\nmedikamenten zu reduzieren. Herr Neubauer hat in der \n\nAnh\u00f6rung ausf\u00fchrlich \u00fcber dieses Projekt gesprochen. Das \n\nist sinnvoll und zu unterst\u00fctzen, weil es zu Kostenentlas-\n\ntungen f\u00fchrt und dann tats\u00e4chlich auch kostenneutral f\u00fcr \n\nden Endverbraucher ist. \n\nWichtig ist allemal, dass die Arzneimittelreste nicht in der \n\nToilette hinuntergesp\u00fclt werden. Dahin gehend sollte bei \n\nden Menschen das Bewusstsein geschaffen werden, Medi-\n\nkamente sachgerecht zu entsorgen. Das ist in der Anh\u00f6rung \n\nnoch einmal deutlich geworden. \n\nNeue Entsorgungswege braucht es nicht; das hat die Anh\u00f6-\n\nrung gezeigt. Ihr Antrag ist abzulehnen, weil Sie aus unse-\n\nrer Sicht die Auffassung der Sachverst\u00e4ndigen hier nicht in \n\nG\u00e4nze ber\u00fccksichtigt haben. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Hanka Kliese, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Schaper \n\nsprach f\u00fcr DIE LINKE. Gibt es weiteren Aussprachebedarf \n\naus den Fraktionen? \u2013 Den sehe ich jetzt nicht. M\u00f6chte die \n\nStaatsregierung das Wort nehmen? \u2013 Das sehe ich auch \n\nnicht. Ich frage die AfD-Fraktion, ob sie \u00fcber die Beschlus-\n\nsempfehlung zu ihrem Antrag eine Einzelabstimmung be-\n\ngehrt. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Ja!) \n\nDann komme ich jetzt zur Abstimmung. Wir stimmen ab \n\n\u00fcber die in der Drucksache 7/6226 unter Ziffer 6 enthaltene \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Energie, Kli-\n\nmaschutz, Umwelt und Landwirtschaft zum Antrag der \n\nFraktion der AfD, Drucksache 7/2973. Wer dieser Be-\n\nschlussempfehlung zustimmt, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1942 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der Beschlussemp-\n\nfehlung zu diesem Antrag zugestimmt. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hier-\n\nmit zu den Beschlussempfehlungen, die wir nicht schon \n\ndurch Einzelabstimmung behandelt haben, die Zustim-\n\nmung des Plenums entsprechend dem Abstimmungsver-\n\nhalten im Ausschuss fest. Der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 7/6227 \n\nEntsprechend \u00a7 63 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \n\nIhnen als Drucksache 7/6227 die Sammeldrucksache \u201eBe-\n\nschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\u201c vor. Zu-\n\nn\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Die AfD-Fraktion verlangt \n\nnach \u00a7 63 Abs. 3 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung Aussprache \n\nzu zwei Petitionen. Dies betrifft die Petition 7/00547/6 mit \n\ndem Titel \u201eSchluss mit der Maskenpflicht \u2013 R\u00fccknahme \n\nBu\u00dfgeld bei Maskenpflichtversto\u00df\u201c und die Petition \n\n7/00798/3 mit dem Titel \u201eGew\u00e4sserunterhaltungssatzung\u201c. \n\nDie Redezeit betr\u00e4gt 10 Minuten je Fraktion. Ich schlage \n\nvor, die antragstellende AfD-Fraktion jeweils beginnen zu \n\nlassen. Das Wort ergreift Herr Kollege Kuppi. \n\nLars Kuppi, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich spreche heute \n\nzu Ihnen zur Petition Nr. 7/00547/6. In dieser Petition bat \n\nder Petent die Staatsregierung, dass die Aufrechterhaltung \n\nder Maskenpflicht nicht nur im \u00f6ffentlichen Raum, sondern \n\nauch in anderen Bereichen \u00fcberdacht und aufgehoben \n\nwird. Die Staatsregierung und auch die Berichterstatterin \n\nerkl\u00e4ren, dass diese Ma\u00dfnahmen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sind, da \n\nsie erforderlich und geeignet seien. \n\nWas aber bedeutet Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, erforderlich und \n\nGeeignetheit? Man muss die Bedeutung dieser drei W\u00f6rter \n\nkennen, um diese korrekt anwenden zu k\u00f6nnen. Sich nur \n\ndarauf zu beziehen, dass eine Ma\u00dfnahme erforderlich und \n\ngeeignet ist, rechtfertigt noch lange nicht deren Verh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfigkeit. Zus\u00e4tzlich zur Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit muss noch \n\nmehr ber\u00fccksichtigt werden, so zum Beispiel auch die An-\n\ngemessenheit. Bis heute habe ich von niemandem, weder \n\nvon der Staatsregierung oder dem S\u00e4chsischen Landtag \n\nnoch von der Bundesregierung geh\u00f6rt oder gelesen, dass \n\ndie Angemessenheit in deren Beschl\u00fcssen und Verordnun-\n\ngen ber\u00fccksichtigt wurde. \n\nWarum spreche ich hier die Angemessenheit an? Die An-\n\ngemessenheit ist das wichtigste Instrument, um die Verh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfigkeit zu pr\u00fcfen, das hei\u00dft zu pr\u00fcfen, ob das \n\neingesetzte Mittel zugunsten des \u00f6ffentlichen Allgemein-\n\nwohls ausf\u00e4llt und dadurch die Ma\u00dfnahme wirklich ge-\n\nrechtfertigt, also richtig ist. Was hei\u00dft das speziell? \n\nSchauen wir hier in das Grundgesetz. Es schreibt zwar \n\nnicht vor, dass ein Eingriff in die Grundrechte verh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfig sein muss, \n\n(Martin Modschiedler, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\njedoch k\u00f6nnen wir in Artikel 20 Abs. 3 lesen: \u201eDie Gesetz-\n\ngebung ist an die verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung, die vollzie-\n\nhende Gewalt und die Rechtsprechung sind an Gesetz und \n\nRecht gebunden.\u201c \n\nDas hei\u00dft, der Staat kann nicht einfach nach Belieben han-\n\ndeln und Grundrechte der B\u00fcrger verletzen. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Tut er das?) \n\nDas eingesetzte Mittel muss zur Zielerreichung geeignet, \n\nerforderlich und angemessen sein. Zun\u00e4chst muss also das \n\ngeringste eingesetzte Mittel f\u00fcr die Ma\u00dfnahme gerechtfer-\n\ntigt sein. Diese \u00dcberpr\u00fcfung vermisse ich bei allen Ma\u00df-\n\nnahmen, die eingeleitet wurden. \n\nSo fehlt mir die Angemessenheit, im \u00f6ffentlichen Raum ei-\n\nnen Mund-Nasen-Schutz tragen zu m\u00fcssen, wobei selbst \n\nf\u00fchrende Aerosolwissenschaftler darauf hinweisen, dass es \n\nim \u00f6ffentlichen Raum keine Ansteckungsgefahr gibt. \n\nAm 30.10.2020 konnte man bei \u201eTag 24\u201c einen interessan-\n\nten Artikel lesen. Hier ein Zitat: \u201eDie Schulen und Kitas \n\nsind vergleichsweise sichere Orte und keine Hotspots der \n\nPandemie. Wir sind es unseren Kindern schuldig, sie so \n\nlange wie m\u00f6glich offen zu halten.\u201c Weiter war zu lesen: \n\n\u201eDie harten Kontaktbeschr\u00e4nkungen im Privatbereich die-\n\nnen zum Schutz, denn wenn au\u00dferhalb von Kitas und \n\nSchule die Ansteckungszahlen gesenkt werden, werden \n\nauch weniger Infektionen in die Einrichtungen hineingetra-\n\ngen.\u201c Diese Worte sprach Kultusminister Christian Piwarz \n\nvon der CDU. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Er hat recht!) \n\nWeiter konnte man entnehmen, dass anhand wissenschaft-\n\nlicher Studien die Schulen keine Pandemietreiber sind und \n\nInfektionen meist von au\u00dfen hineingetragen werden. Von \n\nKitakindern und j\u00fcngeren Sch\u00fclern w\u00fcrde keine gr\u00f6\u00dfere \n\nAnsteckungsgefahr ausgehen. Wenn also zum Beispiel \n\nSchulen keine Hotspots darstellen, warum wird dort die \n\nMaskenpflicht weiter aufrechterhalten? Warum muss eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1943 \n\nMund-Nasen-Bedeckung getragen werden, obwohl sich \n\ndie Sch\u00fcler regelm\u00e4\u00dfig selbst testen m\u00fcssen? Selbst bei ei-\n\nnem negativen Test und eingehaltenem Abstand d\u00fcrfen oft-\n\nmals die MNBs nicht abgesetzt werden. \n\nDas ist ein Punkt aus der Petition, den ich herausgenom-\n\nmen habe. Es gibt viele weitere Punkte in dieser Petition. \n\nAnhand dessen kann man aber erkennen: Wenn Schulen \n\nkeine Hotspots werden, ist es nicht angemessen, die Ma\u00df-\n\nnahmen zu versch\u00e4rfen. Die geringstm\u00f6gliche Ma\u00dfnahme \n\nmuss vielmehr so lange aufrechterhalten werden, bis man \n\nirgendetwas Gegenteiliges feststellt. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden k\u00f6nnen wir der Beschlussempfehlung \n\nder Berichterstatterin nicht zustimmen. Wir beantragen, die \n\nPetition als Material an die Staatsregierung zu \u00fcbersenden, \n\num in allen Bereichen, in denen Maskenpflicht herrscht, \n\nderen Angemessenheit zu \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir kommen jetzt zur \n\nAussprache. \u2013 Kollege Richter f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\n(Frank Richter, SPD: F\u00fcr die Koalition!) \n\n\u2013 F\u00fcr die Koalition. \n\nFrank Richter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! An dieser Stelle h\u00e4tte \n\nSimone Lang, die Berichterstatterin, die Sie direkt oder in-\n\ndirekt kritisiert haben, Herr Kuppi, sprechen sollen. Sie ist \n\nnicht mehr im Haus. Ich will sie ganz kurz vertreten, und \n\nzwar mit einigen wenigen Bemerkungen, die, wie ich \n\nglaube, zu Ihren Einlassungen ausreichend sind. \n\nDie entsprechende Petition ist mit der Berichterstattung \n\nund dem Bericht im Ausschuss umfassend diskutiert wor-\n\nden. Wir haben dar\u00fcber entschieden. \n\nIch habe jetzt bei Ihnen, Herr Kuppi, verstanden, dass Sie \n\nals Begr\u00fcndung f\u00fcr die Herausl\u00f6sung die Angemessenheit \n\nder Mund-Nasen-Bedeckungspflicht vorgetragen haben. \n\nWir haben das im Ausschuss intensiv diskutiert. Ich kann \n\ndiesen speziellen Punkt ausgerechnet bei der Petition, die \n\nSie herausgel\u00f6st haben, gar nicht erkennen. Also h\u00e4tte \n\nschon das Nachlesen dieser von Ihnen herausgel\u00f6sten Pe-\n\ntition ausgereicht, um festzustellen, dass hier kein Hand-\n\nlungsbedarf besteht. \n\nIch zitiere aus der Petition, die Sie herausl\u00f6sen wollen: \n\n\u201eDie Entwicklung eines Impfstoffes ist in der kurzen Zeit, \n\nwie sie derzeit geplant ist, unm\u00f6glich und dauert \u00fcblicher-\n\nweise zehn Jahre.\u201c \n\nWir haben mittlerweile festgestellt, dass das viel schneller \n\ngehen kann und dass wir folglich als Gesellschaft sehr an-\n\ngemessen reagieren k\u00f6nnen. Sie haben das gute Recht, eine \n\nsolche Herausl\u00f6sung zu fordern. Sie ist in der Sache nicht \n\ngeboten. Wir haben diskutiert. Deshalb ist dazu nicht mehr \n\nzu sagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es in der Aussprache \n\nweitere Wortmeldungen aus den Fraktionen? \u2013 Eine \n\nKurzintervention von Herrn Kuppi. \n\nLars Kuppi, AfD: Herr Richter, genau das ist der Punkt. \n\nDie Staatsregierung und auch die Berichterstatterin sind \n\nnur darauf eingegangen, dass die Ma\u00dfnahmen erforderlich \n\nund geeignet sind. Es wird in dieser Position nirgendwo das \n\nWort \u201eangemessen\u201c ber\u00fccksichtigt. \n\nDer Punkt, der mir aufgefallen war, ist, dass zu allen Ma\u00df-\n\nnahmen \u2013 dazu gab es auch eine Anfrage, und ich zitiere \n\njetzt sinngem\u00e4\u00df \u2013 die Angemessenheit nicht n\u00e4her definiert \n\nwerden kann, weil es nicht m\u00f6glich ist, Zahlen zu bezif-\n\nfern. Wenn der Erfolg der Ma\u00dfnahme nicht eingetroffen ist, \n\nkann nicht beziffert werden, ob sich die gleichen Zahlen \n\nergeben h\u00e4tten, wenn es die Ma\u00dfnahme nicht gegeben \n\nh\u00e4tte. Das ist der Punkt. Wenn man keinen Hotspot hat oder \n\ndie Zahlen nicht definiert werden k\u00f6nnen, kann man die \n\nMa\u00dfnahmen nicht immer weiter versch\u00e4rfen. \n\nWenn man das trotzdem macht, verst\u00f6\u00dft man gegen die An-\n\ngemessenheit, und keine Ma\u00dfnahme ist mehr verh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfig. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die Reak-\n\ntion. Bitte, Kollege Richter. \n\nFrank Richter, SPD: Ich stelle an dieser Stelle einfach \n\nfest, Herr Kuppi, dass wir in der politischen Bewertung der \n\nAngemessenheit und der Notwendigkeit der Mund-Nasen-\n\nBedeckung h\u00f6chst unterschiedlicher Meinung sind. Wir \n\nhaben das im Ausschuss diskutiert und sind zu anderen Po-\n\nsitionen gekommen als Sie. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weitere Stellung-\n\nnahmen oder Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das kann \n\nich nicht feststellen. Aus der Staatsregierung auch nicht. \n\nDann fahren wir jetzt fort mit der Petition mit dem Titel \n\n\u201eGew\u00e4sserunterhaltungssatzung\u201c. F\u00fcr die AfD wird jetzt \n\nHerr Kollege Dornau das Wort ergreifen. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Herr Zickler!) \n\n\u2013 Entschuldigung, Herr Kollege Zickler verbirgt sich hinter \n\nder Maske. \n\nHans-J\u00fcrgen Zickler, AfD: Herr Pr\u00e4sident, Sie lagen \n\nschon richtig. Ich vertrete den Kollegen Dornau, der heute \n\nentschuldigt ist. Ich werde seinen Beitrag vortragen. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! In der Petition 7/00798/3 wird vom Petenten die \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belastung durch die Gew\u00e4sserunter-\n\nhaltungsbeitr\u00e4ge sowie die ungerechte Aufteilung der Bei-\n\ntragszahler beanstandet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1944 \n\nDer Petent als Eigent\u00fcmer zweier Flurst\u00fccke an insgesamt \n\n280 laufenden Metern Gew\u00e4sserl\u00e4nge erhielt vom Zweck-\n\nverband Parthenaue einen Kostenbescheid \u00fcber \n\n324,80 Euro, wohlgemerkt: pro Jahr. Diese Summe bildet \n\nf\u00fcr den Petenten als Bezieher einer \u00fcberschaubaren Rente \n\neine gro\u00dfe soziale H\u00e4rte. Laut Satzung des Zweckverban-\n\ndes Parthenaue werden hingegen Fl\u00e4cheneigent\u00fcmer ab-\n\nseits von Gew\u00e4ssern nicht zur Leistung von \n\nUnterhaltskosten herangezogen. \n\nWie der Petent in seiner Ausf\u00fchrung nachvollziehbar dar-\n\nstellt, f\u00fchrt das zu Ungerechtigkeiten; denn auch \u00f6rtlich \n\nentfernte Eigent\u00fcmer innerhalb einer Gemarkung sind mit \n\nihren Fl\u00e4chen oftmals Teil des zu den Gew\u00e4ssern geh\u00f6ren-\n\nden \u00d6kosystems. So werden beispielsweise Niederschlags-\n\nmengen dieser entfernten Grundst\u00fccke von den \n\nentsprechenden Gew\u00e4ssern aufgenommen, was m\u00f6glichen \n\n\u00dcberschwemmungen auf den entfernten Grundst\u00fccken ent-\n\ngegenwirkt. Vielmehr haben diese \u00dcberschwemmungen \n\nbei Starkregen h\u00e4ufig gravierende Folgen bei direkten An-\n\nrainern von Gr\u00e4ben und kleinen Gew\u00e4ssern. Nebenbei er-\n\nscheinen Abtrag, Verlust von Ackerkrume sowie das Risiko \n\ndes Eintrags von Schadstoffen in Ackerb\u00f6den im Zusam-\n\nmenhang mit den Siedlungsfl\u00e4chen. Der Petent hat als An-\n\nrainer in diesem konkreten Fall au\u00dferdem noch seine \n\nFl\u00e4chen zum Zeitpunkt der Pflegearbeiten bereitzustellen, \n\nwas eine weitere Einschr\u00e4nkung bedeutet. \n\nKurzum: Wer in Sachsen nah an einem Gew\u00e4sser wohnt, \n\nhat dadurch einige Nachteile zu erwarten, Nachteile, die \n\nsich noch verst\u00e4rken, wenn man die Gr\u00e4ben und B\u00e4che sich \n\nselbst \u2013 und damit der Verbuschung oder Zuwucherung \u2013 \n\n\u00fcberl\u00e4sst. Um Anlegern also nicht noch mehr Nachteile zu-\n\nzumuten, ist eine regelm\u00e4\u00dfige Pflege unumg\u00e4nglich. Diese \n\nregelm\u00e4\u00dfige Pflege durch die Gemeinden bzw. die Zweck-\n\nverb\u00e4nde wird als Vorteil konstruiert, der sich im realen \n\nAntrag f\u00fcr den Anlieger \u2013 hier: den Petenten \u2013 v\u00f6llig ent-\n\ngegensetzt darstellt. \n\nAnstatt also eine gerecht gestaltete Lastenverteilung bei \n\nder Gew\u00e4sserunterhaltung einzuf\u00fchren, schiebt die Staats-\n\nregierung nicht nur in dieser Legislaturperiode, sondern \n\nauch in den letzten Legislaturperioden, liebe CDU, den \n\nSchwarzen Peter einfach dem n\u00e4chsten Anlieger und Nach-\n\nbarn der Gew\u00e4sser zu. Dieses Gebaren, wenn auch gesetz-\n\nlich so geregelt, ist ein Schlag ins Gesicht jener Leute, die \n\nmitunter schon seit Jahrzehnten an Gew\u00e4ssern mit Ver-\n\nschlammungen, \u00dcberschwemmungen und eben auch un-\n\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Unterhaltungskosten leben m\u00fcssen. \n\nWarum wurde hierzu in der Vergangenheit keine ausglei-\n\nchende L\u00f6sung gefunden? \n\nEs kann auch anders gehen. In anderen Bundesl\u00e4ndern, \n\nzum Beispiel in Brandenburg, werden beispielsweise alle \n\nGrundeigent\u00fcmer einer Gemarkung nach ihrer Fl\u00e4chen-\n\ngr\u00f6\u00dfe \u00fcber pauschale S\u00e4tze zur Gew\u00e4sserunterhaltung her-\n\nangezogen. Das ist im 21. Jahrhundert mit Datenabfrage \n\nbei den Katasterbeh\u00f6rden und einer automatischen Be-\n\nscheiderstellung auf kommunaler Ebene nun wirklich kein \n\nHexenwerk. Dieses Unverm\u00f6gen in der Ausgestaltung ei-\n\nner verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Gew\u00e4sserunterhaltung f\u00fcr die s\u00e4ch-\n\nsischen B\u00fcrger f\u00fchrt dann eben zu solchen H\u00e4rtef\u00e4llen, wie \n\nsie dieser Petent beschreibt. Darum ist es aus unserer Sicht \n\nnicht sachgerecht, die Petition f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren. \n\nVielmehr m\u00fcsste hier im Sinne des betroffenen Anliegers \n\ndie Handlungsempfehlung lauten: \u201eDie Petition wird an die \n\nStaatsregierung zur Erw\u00e4gung \u00fcberwiesen.\u201c \u2013 Es w\u00e4re \n\nsch\u00f6n, wenn Sie dem folgen k\u00f6nnten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Wir kom-\n\nmen nun zur Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion bzw. die \n\nKoalitionsfraktion, vermute ich, ergreift Herr Kollege \n\nHeinz das Wort. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! F\u00fcr mich ist in zunehmendem \n\nMa\u00dfe unverst\u00e4ndlich, warum Sie immer wieder Petitionen \n\nherausgreifen, bei denen wir dem Grunde nach nicht Herr \n\ndes Verfahrens sind. Wissen Sie nicht, wie unser demokra-\n\ntisches Rechtsstaatssystem funktioniert, oder wollen Sie es \n\nnicht wissen? \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch denke, dass Gew\u00e4sserunterhaltung n\u00f6tig ist, ist unbe-\n\nstritten. Diese kann man verschieden organisieren, so wie \n\nin Brandenburg. Wir haben daf\u00fcr einen anderen Weg ge-\n\nw\u00e4hlt, bei dem wir das den Kommunen selbst \u00fcberlassen \n\nhaben. Kommunale Gew\u00e4sserpflege und Unterhaltung ist \n\neine kommunale Selbstverwaltungsaufgabe, die wir im \n\nHaushalt unterst\u00fctzen; und nicht die Staatsregierung ist f\u00fcr \n\ndie Gr\u00fcndung von Zweckverb\u00e4nden verantwortlich, son-\n\ndern die beteiligten Gemeinden. Die Staatsregierung ist \n\nauch nicht daf\u00fcr verantwortlich, die Gesetze, die so etwas \n\nerlauben oder verbieten w\u00fcrden, zu erlassen oder abzu-\n\nschaffen, sondern wenn, dann sind wir es als Gesetzgeber. \n\nWenn Sie mit der Rechtslage nicht einverstanden sind, \n\nbringen Sie entsprechende Gesetzentw\u00fcrfe ein, dass wir \n\nzum Beispiel das Gesetz \u00fcber kommunale Zusammenar-\n\nbeit etwas anders regeln m\u00fcsste. Ich kann Ihnen schon pro-\n\nphezeien, dass dann die kommunale Ebene, wenn man ihre \n\nEinnahmem\u00f6glichkeiten beschr\u00e4nkt, indem man verbietet, \n\nZweckverb\u00e4nde zu bilden, auch einen finanziellen Aus-\n\ngleich haben will. Das wird alles nicht funktionieren. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch einmal sagen, warum wir \n\nnicht mehr Herr des Verfahrens sind und warum ich an Ih-\n\nrem \u2013 wie soll ich sagen? \u2013 Grundwissen \u00fcber das Funkti-\n\nonieren unseres Rechtsstaates zweifle. Das ist ganz \n\neinfach: Alles, was der Petent hier erbittet, wurde durch das \n\nOberverwaltungsgericht in Bautzen entschieden, und zwar \n\nso, wie es vor Ort abl\u00e4uft. Das hei\u00dft, die Klagen der An-\n\nwohner \u2013 die ich in vielen F\u00e4llen verstehen kann und teile \n\n\u2013 sind alle abgelehnt worden. Ich habe gelernt \u2013 nicht nur \n\nim Petitionsausschuss, sondern beizeiten in meiner politi-\n\nschen Laufbahn \u2013, dass wir, sobald Gerichte irgendwo im \n\nSpiel sind, als Politiker unser Recht einfach verloren ha-\n\nben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1945 \n\nIch w\u00fcnsche mir auch etwas mehr Konsequenz vom Sek-\n\nretariat des Petitionsausschusses, sodass Petitionen, bei de-\n\nnen bereits erkennbar ist, dass Gerichte damit befasst sind, \n\n\u00fcberhaupt nicht mehr als Petition aufgenommen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weiteren Redebe-\n\ndarf zu dieser Petition? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Aus \n\nder Staatsregierung auch nicht. W\u00fcnscht die AfD-Fraktion \n\nEinzelabstimmung zur Beschlussempfehlung dieser Peti-\n\ntion? \n\n(J\u00f6rg Dornau, AfD: Ja!) \n\n\u2013 Es wird Einzelabstimmung verlangt. Ich beginne mit der \n\nPetition 07/00547/6 mit dem Titel \u201eSchluss mit der Mas-\n\nkenpflicht \u2013 R\u00fccknahme Bu\u00dfgeld bei Maskenpflichtver-\n\nsto\u00df!\u201c. Ich bitte bei Zustimmung zur Beschlussempfehlung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Damit ist der  \n\nBeschlussempfehlung zugestimmt. \n\nIch komme nun zur Einzelabstimmung \u00fcber die Petition \n\n07/00798/3 mit dem Titel \u201eGew\u00e4sserunterhaltungssat-\n\nzung\u201c und bitte bei Zustimmung zur Beschlussempfehlung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Damit ist der Beschlus-\n\nsempfehlung zugestimmt. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hier-\n\nmit zu den weiteren, noch nicht einzeln abgestimmten Be-\n\nschlussempfehlungen die Zustimmung des Plenums \n\nentsprechend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss \n\nunter Beachtung der mitgeteilten abweichenden Auffas-\n\nsung einzelner Fraktionen fest. Der Tagesordnungspunkt \n\nist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 29. Sit-\n\nzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. Das \n\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 30. Sitzung auf morgen, \n\nMittwoch, den 19. Mai 2021, 10:00 Uhr, festgelegt. Einla-\n\ndung und Tagesordnung dazu liegen Ihnen vor. Die 29. Sit-\n\nzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlossen. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:40 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 18. Mai 2021 \n\n 1946 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}