{
    "metadata": {
        "Author": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2020-11-12T09:52:08Z",
        "Last-Modified": "2020-11-12T09:52:08Z",
        "Last-Save-Date": "2020-11-12T09:52:08Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "640",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2020-11-12T09:52:08Z",
        "creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "date": "2020-11-12T09:52:08Z",
        "dc:creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2020-11-12T09:52:08Z",
        "dcterms:modified": "2020-11-12T09:52:08Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "meta:creation-date": "2020-11-12T09:52:08Z",
        "meta:save-date": "2020-11-12T09:52:08Z",
        "modified": "2020-11-12T09:52:08Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1674",
            "2653",
            "2743",
            "1484",
            "4804",
            "5976",
            "6238",
            "5802",
            "6108",
            "5490",
            "5516",
            "5729",
            "5415",
            "4463",
            "5424",
            "5956",
            "5885",
            "5813",
            "5700",
            "5963",
            "5646",
            "5241",
            "5702",
            "5682",
            "5094",
            "5736",
            "5775",
            "6014",
            "5859",
            "5280",
            "5404",
            "3866",
            "3634",
            "5044",
            "4923",
            "5029",
            "4831",
            "5195",
            "5285",
            "5110",
            "4687",
            "5056",
            "5290",
            "5269",
            "4528",
            "5618",
            "4601",
            "5490",
            "5337",
            "5306",
            "5684",
            "5720",
            "5592",
            "5504",
            "5222",
            "5503",
            "6088",
            "5141",
            "5703",
            "5614",
            "5688",
            "5704",
            "5732",
            "5764",
            "5938",
            "5637",
            "3670",
            "5169",
            "5573",
            "5762",
            "5783",
            "5867",
            "6011",
            "5602",
            "5663",
            "2999",
            "3615",
            "2256"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2020-11-12T09:52:08Z",
        "pdf:docinfo:creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2020-11-12T09:52:08Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "resourceName": "b'7_PlPr_16_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpTPg:NPages": "78"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/16 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n16. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 4. November 2020, Plenarsaal Schluss: 16:58 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 1015 \n\n Gedenken an Prof. Dr. Cornelius Weiss 1015 \n\n Gedenken an die Opfer  \n\nder Terroranschl\u00e4ge 1015 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nzur neu gefassten Tagesordnungen 1015 \n\n1 Regierungserkl\u00e4rung zum Thema: \n\nF\u00fcreinander Verantwortung  \n\n\u00fcbernehmen. Miteinander handeln.  \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 1016 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1020 \n\n Christian Hartmann, CDU 1025 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1028 \n\n Franziska Schubert, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1033 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1035 \n\n Dirk Panter, SPD 1035 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 1036 \n\n Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1037 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1038 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/4439 1039 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1039 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1040 \n\n Sabine Friedel, SPD 1040 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1040 \n\n \n\n \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nCDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nund SPD, Drucksache 7/4444 1041 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1041 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1041 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1041 \n\n2 Bestimmung der Anzahl und  \n\nWahl der stellvertretenden Schrift-\n\nf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer  \n\n Drucksache 7/4219, Antrag der \n\nFraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und SPD  \n\n Drucksache 7/4276,  \n\nWahlvorschlag der Fraktion CDU  \n\n Drucksache 7/4277,  \n\nWahlvorschlag der Fraktion AfD  \n\n Drucksache 7/4278, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 7/4279,  \n\nWahlvorschlag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 7/4268,  \n\nWahlvorschlag der Fraktion SPD 1042 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/4219 1042 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1042 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n3 Wahl eines stellvertretenden  \n\nstimmberechtigten Mitgliedes f\u00fcr \n\nden Landesjugendhilfeausschuss  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 1 Nr. 2 und Abs. 4 \n\ndes Landesjugendhilfegesetzes   \n\n Drucksache 7/4293,  \n\nWahlvorschlag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1042 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1042 \n\n4 Aktuelle Stunde 1043 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Messermord in Dresden \u2013 Gef\u00e4hrder \n\nunter uns \u2013 worauf wartet W\u00f6ller?  \n\n Antrag der Fraktion AfD 1043 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1043 \n\n Rico Anton, CDU 1044 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1045 \n\n Rico Anton, CDU 1045 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1046 \n\n Rico Anton, CDU 1046 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 1046 \n\n Valentin Lippmann, \n\n4B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1047 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1048 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 1049 \n\n Rico Anton, CDU 1050 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1051 \n\n Rico Anton, CDU 1051 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 1051 \n\n Rico Anton, CDU 1052 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1052 \n\n Rico Anton, CDU 1052 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1053 \n\n Rico Anton, CDU 1053 \n\n Hanka Kliese, SPD 1053 \n\n Rico Anton, CDU 1054 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1054 \n\n Andreas Nowak, CDU 1054 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1055 \n\n Rico Anton, CDU 1055 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1055 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 1056 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1057 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n 30 Jahre S\u00e4chsischer Landtag \u2013  \n\nstarkes Parlament \u2013 starke  \n\nDemokratie \u2013 starker Freistaat  \n\n Antrag der Fraktionen CDU, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD 1057 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1057 \n\n Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1058 \n\n Dirk Panter, SPD 1059 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1060 \n\n Dirk Panter, SPD 1060 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1060 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE \n\nLINKE 1061 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1062 \n\n Frank Richter, SPD 1063 \n\n Dr. Joachim Keiler, AfD 1064 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1065 \n\n Mario Beger, AfD 1065 \n\n Katja Meier, Staatsministerin der Justiz \n\nund f\u00fcr Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung 1066 \n\n5 Befragung der Staatsregierung  \n\n Thema der Staatsministerin f\u00fcr  \n\nSoziales und Gesellschaftlichen  \n\nZusammenhalt:  \n\nAuswirkungen der Corona- \n\nPandemie \u2013 Res\u00fcmee und Ausblick 1068 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1068 \n\n Daniela Kuge, CDU 1069 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1069 \n\n Frank Schaufel, AfD 1069 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1070 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1070 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1070 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1071 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1071 \n\n Simone Lang, SPD 1072 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1072 \n\n Daniela Kuge, CDU 1072 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1072 \n\n Frank Schaufel, AfD 1072 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1073 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1073 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1074 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1074 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1074 \n\n Simone Lang, SPD 1075 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1075 \n\n Mario Kumpf, AfD 1075 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1075 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1076 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1076 \n\n Simone Lang, SPD 1076 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1076 \n\n Frank Schaufel, AfD 1076 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1077 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6 \u2013 Parlamentarische Kontrolle gem\u00e4\u00df \n\nArtikel 13 Abs. 6 GG i. V. m. \u00a7 2 \n\nS\u00e4chsisches Kontrollgesetz  \n\n Bericht \u00fcber die im Freistaat  \n\nSachsen im Kalenderjahr 2019 \n\ndurchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen  \n\n Drucksache 7/2958, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische Staatsministe-\n\nrium der Justiz und f\u00fcr Demokratie, \n\nEuropa und Gleichstellung  \n\n Drucksache 7/4242, Beschluss- \n\nempfehlung des Parlamentarischen \n\nKontrollgremiums  \n\n \u2013 Parlamentarische Kontrolle gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 2 Satz 1 S\u00e4chsisches Kontrollgesetz \n\naF von Ma\u00dfnahmen der \u00dcberwa-\n\nchung von Wohnungen nach \u00a7 41 \n\nAbs. 1 S\u00e4chsisches Polizeigesetz und \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 2 Satz 2 S\u00e4chsisches  \n\nKontrollgesetz aF von polizeilichen \n\nMa\u00dfnahmen unter Einsatz  \n\nbesonderer Mittel gem\u00e4\u00df \u00a7 38 Abs. 1 \n\nS\u00e4chsisches Polizeigesetz  \n\n Bericht \u00fcber im Kalenderjahr 2019 \n\nabgeschlossene Ma\u00dfnahmen  \n\n Drucksache 7/3037, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische  \n\nStaatsministerium des Innern  \n\n Drucksache 7/4243,  \n\nBeschlussempfehlung des Parlamen-\n\ntarischen Kontrollgremiums 1077 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/4242 1077 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/4243 1077 \n\n7 Jahresbericht 2019  \n\n Drucksache 7/300,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 7/4286,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 1078 \n\n Prof. Dr. Karl-Heinz Binus, Pr\u00e4sident \n\ndes S\u00e4chsischen Rechnungshofs 1078 \n\n Eric Dietrich, CDU 1079 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1080 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 1082 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1083 \n\n Dirk Panter, SPD 1084 \n\n Hartmut Vorjohann, Staatsminister  \n\nder Finanzen 1084 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1086 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n8 Entlastung der Staatsregierung  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO  \n\nzu Haushalts- und  \n\nVerm\u00f6gensrechnung 2017  \n\n Drucksache 7/4098,  \n\nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 7/4287,  \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses 1086 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1086 \n\n9 Entlastung des Pr\u00e4sidenten des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofs  \n\nhinsichtlich der Haushaltsrechnung \n\nf\u00fcr das Jahr 2018 nach \u00a7 101 S\u00e4HO  \n\nzu Haushaltsrechnung des  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofs  \n\nf\u00fcr das Haushaltsjahr 2018  \n\n Drucksache 7/528,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 7/4288,  \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses 1087 \n\n Aloysius Mikwauschk, CDU 1087 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1087 \n\n10 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen  \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 7/3628,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 7/4289,  \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses 1087 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1087 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n11 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 17 Abs. 2 und \u00a7 52 Abs. 2 \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 7/4290 1088 \n\n Zustimmung 1088 \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 7/4291 1088 \n\n Zustimmung 1088 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1088 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1015 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine verehrten Damen \n\nund Herren! Wir trauern um unseren Kollegen \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, der am vergangenen Dienstag \n\nverstorben ist. Er war in der 3. und 4. Wahlperiode  \n\nAbgeordneter des S\u00e4chsischen Landtags, wirkte hier unter \n\nanderem als Vorsitzender der SPD-Fraktion und als Alters-\n\npr\u00e4sident. Zu diesem Zeitpunkt blickte der Chemiker und \n\nerste frei gew\u00e4hlte Rektor der Universit\u00e4t Leipzig nach \n\n1990 bereits auf eine erfolgreiche Universit\u00e4tskarriere  \n\nzur\u00fcck. Prof. Weiss war ein beseelter Demokrat, eine Per-\n\ns\u00f6nlichkeit, deren zuverl\u00e4ssiger innerer Kompass der \n\nchristliche Glaube war. Demokraten stehen gegen jede \n\nForm von politisch motivierter Gewalt und Extremismus, \n\nwie wir sie gerade in den letzten Tag erleben. \n\nWir trauern um die Opfer des islamistischen Terrors bei uns \n\nin Dresden, in Nizza, in Lyon, in Paris und jetzt in Wien. \n\nIch bitte Sie, sich zum ehrenden Gedenken von Ihren  \n\nPl\u00e4tzen zu erheben. \n\n(Die Anwesenden erheben sich  \n\nzu einer Schweigeminute.) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne die \n\n16. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags. Folgende Abge-\n\nordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: \n\nHerr Dornau, Herr Ulbrich, Herr Mackenroth, Herr Br\u00fcn-\n\nler, Frau T\u00e4ndler-Walenta, Herr B\u00f6hme, Herr Schultze und \n\nFrau Buddeberg. Die Tagesordnung liegt Ihnen vor. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgrund der fortschreitenden \n\nAusbreitung des Coronavirus und der in diesem Zusam-\n\nmenhang seit dem 2. November 2020 geltenden erweiter-\n\nten Kontaktbeschr\u00e4nkungen hat sich das Pr\u00e4sidium in einer \n\nSondersitzung am Montag darauf verst\u00e4ndigt, einen ge\u00e4n-\n\nderten Ablauf der beiden Plenarsitzungen am 4. und 5. No-\n\nvember 2020 zu empfehlen. Ein Entwurf f\u00fcr die \n\nmodifizierte Tagesordnung liegt Ihnen vor. Um zwei zeit-\n\nlich ausgewogene Sitzungen zu erhalten, wurden die Ta-\n\ngesordnungspunkte entgegen den \u00fcblichen Gepflogen-\n\nheiten auf zwei Plenarsitzungen verteilt. Die Aktuelle  \n\nDebatte der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und \n\nSPD entstand aus drei Einzeldebatten und erhielt am  \n\nMontag in der Sondersitzung ihren Titel. \n\nUm mit diesen Tagesordnungen f\u00fcr heute und morgen ar-\n\nbeiten zu k\u00f6nnen, bedarf es eines entsprechenden Plenar-\n\nbeschlusses. Um die Tagesordnungspunkte nicht jeweils \n\neinzeln absetzen bzw. verschieben zu m\u00fcssen, schlage ich \n\nIhnen aus Praktikabilit\u00e4tsgr\u00fcnden vor, gem\u00e4\u00df \u00a7 79 Abs. 5 \n\nund \u00a7 114 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcber die neuen Ta-\n\ngesordnungen, wie sie als Tischvorlage vorliegen, im Paket \n\nabzustimmen. Wenn sich dagegen kein Widerspruch er-\n\nhebt, darf ich Sie um Abstimmung bitten, ob Sie den Ta-\n\ngesordnungspunkten der 16. und 17. Plenarsitzung, wie Sie \n\nIhnen als Tischvorlage ausliegen, zustimmen. Wer daf\u00fcr \n\nist, den bitte ich um das Handzeichen \u2013 Vielen Dank.  \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenenthaltungen? \u2013 Auch \n\nkeine. Damit ist die Tagesordnung f\u00fcr den 4. und 5. No-\n\nvember 2020 einstimmig best\u00e4tigt. \n\nWir behandeln heute nur Tagesordnungspunkte, denen Re-\n\ndezeiten gesondert zugewiesen sind, sodass vom Pr\u00e4sidium \n\nkeine Gesamtredezeit zugewiesen worden ist. Ich sehe \n\nkeine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch \n\ngegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der 16. und \n\n17. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nRegierungserkl\u00e4rung zum Thema:  \n\nF\u00fcreinander Verantwortung \u00fcbernehmen. Miteinander handeln. \n\nMeine Damen und Herren! Mit der gerade beschlossenen \n\n\u00c4nderung der Tagesordnung tragen wir der Entwicklung \n\nder Pandemie in Sachsen verantwortungsvoll Rechnung. \n\nWir tagen unter Hygieneauflagen. Wir tragen Mund-Na-\n\nsen-Bedeckung, wenn wir hier unterwegs sind, auch im Sit-\n\nzungssaal. Wir tagen mit Abstand, wir setzen klare \n\nPriorit\u00e4ten. Gleich ergreift unser Ministerpr\u00e4sident in einer \n\nRegierungserkl\u00e4rung das Wort. Danach wird der Landtag \n\n\u00fcber das Handeln der Staatsregierung und die Ma\u00dfnahmen \n\ngegen die Ausbreitung des Coronavirus ausf\u00fchrlich disku-\n\ntieren. \n\nWenn politische Entscheidungen getroffen werden, die f\u00fcr \n\nunsere Gesellschaft derart weitreichende Folgen haben, \n\nm\u00fcssen sie im Parlament debattiert werden. Genau das ma-\n\nchen die gew\u00e4hlten Abgeordneten heute. Der Landtag er-\n\nf\u00fcllt damit auch w\u00e4hrend dieser Coronakrise seine \n\nverfassungsgem\u00e4\u00dfe Aufgabe. Ich m\u00f6chte betonen, dass wir \n\nals Landtag jederzeit handlungsf\u00e4hig sind. Das Parlament \n\nist der Gesetzgeber. Daran \u00e4ndert auch die Pandemie \n\nnichts. Das Parlament kann jederzeit durch Gesetze oder \n\nBeschl\u00fcsse, wie etwa Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge, seinen poli-\n\ntischen Willen verbindlich ausdr\u00fccken. Die Staatsregie-\n\nrung ist gegen\u00fcber dem Landtag verantwortlich. Sie muss \n\nihr Handeln vor dem Volk und den Volksvertretern erkl\u00e4-\n\nren, \u00fcberzeugend begr\u00fcnden und um Unterst\u00fctzung wer-\n\nben. Darum geht es auch in der folgenden Debatte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1016 \n\nIch bitte jetzt unseren Ministerpr\u00e4sidenten Micheal Kret-\n\nschmer an das Rednerpult und erteile Ihnen das Wort. \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Vielen Dank. \n\nHerr Landtagspr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Ich finde es richtig, dass wir zu Beginn dieser  \n\nTagesordnung an einen gro\u00dfen Demokraten und Sachsen \n\nerinnert haben, an den fr\u00fcheren Landtagsabgeordneten \n\nCornelius Weiss. Auf der anderen Seite haben wir daran  \n\nerinnert, dass in den vergangenen Tagen Menschen ihr  \n\nLeben lassen mussten, weil sie von islamistischen Straft\u00e4-\n\ntern umgebracht worden sind. Das gilt hier f\u00fcr Dresden. Ich \n\nhabe den Angeh\u00f6rigen, dem Lebenspartner des hier in \n\nDresden Erstochenen kondoliert und \u2013 ich denke, auch in \n\nIhrem Namen \u2013 mein Mitgef\u00fchl ausgedr\u00fcckt; Gleiches  \n\ngestern gegen\u00fcber Sebastian Kurz und unseren Partnern in \n\n\u00d6sterreich, in Wien. \n\nDas, was dort passiert ist, ist ein Angriff auf uns alle, auf \n\ndie Art, wie wir zusammenleben, auf unsere Werte, auf un-\n\nsere Kultur, und wir stellen uns dem in aller Entschieden-\n\nheit entgegen. Es ist nicht die Frage von Muslimen auf der \n\neinen und westlichem Wert auf der anderen Seite, es ist die \n\nUnterscheidung, meine Damen und Herren, zwischen Bar-\n\nbarei und Zivilisation, zwischen Extremisten und Gewalt-\n\nt\u00e4tern und friedliebenden Menschen. Das wollen wir auch \n\nam heutigen Tag und hier noch einmal deutlich sagen; denn \n\nwir wissen, dass es in Sachsen unglaublich viele Menschen \n\nmuslimischen Glaubens gibt, die hier geboren und aufge-\n\nwachsen oder die als Fl\u00fcchtlinge zu uns gekommen sind \n\nund hier eine Heimat gefunden haben. \n\nIch erinnere mich an einen t\u00fcrkischen Taxifahrer, der sein \n\nGeld damit verdient, hier in Dresden zu arbeiten, und mit \n\nmir auf der Fahrt diskutiert hat, wo denn sein Sohn, der so \n\nalt wie meine Kinder ist und jetzt aufs Gymnasium gehen \n\nsoll, am besten hingeht, welches f\u00fcr die Entwicklung des \n\nKindes wohl das beste Gymnasium in der Landeshaupt-\n\nstadt f\u00fcr den Kleinen ist, der in Zukunft auch ein Dresdner \n\nsein wird. Ich erinnere mich an die Freunde aus der musli-\n\nmischen Gemeinde, die mich im Fr\u00fchjahr besucht haben. \n\nWir haben dar\u00fcber gesprochen, dass Gottesdienste nicht \n\nmehr m\u00f6glich sind, und vollkommen klar und selbstver-\n\nst\u00e4ndlich haben diese muslimischen Mitb\u00fcrger Verantwor-\n\ntung daf\u00fcr \u00fcbernommen, dass die Pandemie in Dresden, in \n\nihrer neuen Heimat, im Griff bleibt. Ich denke an diejeni-\n\ngen, die vor wenigen Tagen an der Stelle des Verbrechens \n\nauch f\u00fcr die muslimischen B\u00fcrger ein Blumengebinde nie-\n\ndergelegt und gesagt haben: Das ist nicht mit unserem \n\nGlauben zu vereinbaren. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, ist es wichtig, dass wir \n\ndiese Trennung ganz klar ziehen und uns vor diejenigen \n\nstellen, die in der \u00fcberwiegenden Anzahl friedliebend als \n\nMuslime in diesem Land leben und durch solche Extremis-\n\nten in Misskredit gebracht werden. Wir lassen das nicht zu. \n\nMuslime leben in diesem Land, sie sind Teil unserer Ge-\n\nsellschaft und wir sch\u00fctzen sie, wenn sie in Misskredit ge-\n\nbracht werden. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nAllerdings kann nach solchen Taten die Rede nicht einfach \n\nmit einem Bedauern und damit enden, dass man die Tren-\n\nnung zwischen Extremisten und anderen vornimmt, son-\n\ndern dieses Land, Deutschland, muss die Kraft haben, sich \n\nder Sache so zu stellen, wie sie ist. Wir m\u00fcssen alle in die-\n\nsem Land sch\u00fctzen und in ganz besonderer Art und Weise \n\ndiejenigen, die als friedliebende Muslime in unserem Land \n\nleben, aber auch alle anderen. Dazu geh\u00f6rt die Tatsache, \n\ndass derjenige, der als Fl\u00fcchtling zu uns gekommen und \n\nstraff\u00e4llig geworden ist, Straft\u00e4ter geworden ist, vom Ge-\n\nricht best\u00e4tigt wird, dass er keinen Asylanspruch hat, son-\n\ndern als Gef\u00e4hrder eingestuft ist und nicht in diesem Land \n\nbleiben kann. Wir m\u00fcssen M\u00f6glichkeiten finden, diese \n\nMenschen zur\u00fcck in die L\u00e4nder zu bringen, aus denen sie \n\nkommen. Sollte das nicht m\u00f6glich sein, darf die Antwort \n\nnicht darin bestehen, dass sich diese Personen frei bewegen \n\nk\u00f6nnen und man Polizisten hinterherschickt, die aufpassen. \n\nBeides geht nicht. Wir brauchen hier eine andere Antwort. \n\nDas sind wir allen schuldig, vor allem denjenigen, die ge-\n\nrade ums Leben gekommen sind, und denen, die um ihre \n\nVerwandten trauern. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch bin dem S\u00e4chsischen Landtag sehr dankbar, dass er sich \n\ndieser Debatte stellt. Wir haben im Zuge dieser Pandemie \n\nan vielen Stellen miteinander diskutiert. Es gab Anh\u00f6run-\n\ngen, es gab Debatten hier im Plenum. In jedem Ausschuss \n\nwurde \u00fcber das Thema Pandemie gesprochen. Wir haben \n\ngemeinsam die M\u00f6glichkeiten genutzt, die die S\u00e4chsische \n\nVerfassung gibt, mit solchen Situationen umzugehen, und \n\nkurz vor Ostern gemeinsam einen Beschluss gefasst, dass \n\nder Freistaat Sachsen mit einem Kreditvolumen von maxi-\n\nmal 6 Milliarden Euro die M\u00f6glichkeit bekommt, die  \n\nfinanziellen Folgen aufzufangen. Wir haben damals ge-\n\nmeinsam Verantwortung \u00fcbernommen und diesem Land \n\neine Richtung gegeben. Es ist uns zu Beginn der Pandemie \n\ngelungen, durch ein schnelles, entschiedenes Handeln die \n\nInfektionsketten zu unterbrechen, das Infektionsgeschehen \n\nin Deutschland, besonders hier im Freistaat Sachsen, auf \n\nein sehr niedriges Ma\u00df zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Das hat uns die \n\nChance gegeben, in den Monaten danach hier in Sachsen \n\nviel mehr an Freiheit, viel mehr an gesellschaftlichem  \n\nLeben, an kulturellem Leben, an wirtschaftlichem Leben \n\nzu erm\u00f6glichen, als es an anderen Stellen in Deutschland \n\nund in Europa m\u00f6glich war. \n\nJetzt kommt eine neue Zeit. Das Infektionsgeschehen hat \n\nsich dramatisch ver\u00e4ndert, und wir entscheiden in diesen \n\nTagen und Wochen hier in Sachsen und in Deutschland, \n\nwie die kommenden Monate vermutlich bis zur Mitte des \n\nn\u00e4chsten Jahres verlaufen werden. Gelingt es uns noch ein-\n\nmal, das Infektionsgeschehen so deutlich zu reduzieren,  \n\noder werden wir einen Weg gehen, wie er in anderen euro-\n\np\u00e4ischen L\u00e4ndern gerade beschritten wird; beispielswiese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1017 \n\nin der Tschechischen Republik mit einer gewaltigen Inzi-\n\ndenz mit 13 000 \u00c4rzten und Pflegern, die derzeit am \n\nCoronavirus erkrankt sind und nicht zur Arbeit gehen k\u00f6n-\n\nnen, oder in Polen, in einem Land, in dem derzeit 70 %  \n\naller Betten in den Krankenh\u00e4usern belegt und drei Viertel \n\nder Beatmungsger\u00e4te ausgelastet sind, die Zahl der Beat-\n\nmungspatienten deutlich schneller steigt als die der verf\u00fcg-\n\nbaren Betten und Ger\u00e4te. \n\nWir haben auch im Freistaat Sachsen eine erschreckend \n\nhohe Zahl von Neuinfektionen, 1 000 F\u00e4lle innerhalb von \n\n24 Stunden \u2013 eine Zahl, die wir uns vor f\u00fcnf, sechs Mona-\n\nten nie h\u00e4tten vorstellen k\u00f6nnen. Wir haben 1 000 Patien-\n\nten, die in Krankenh\u00e4usern behandelt werden, 200 davon \n\nauf der Intensivstation, und wir haben gestern gerade im \n\nLandkreis G\u00f6rlitz eine Verdopplung der Anzahl der \n\nCorona-Patienten innerhalb von 24 Stunden gesehen. Des-\n\nhalb ist es Zeit, zu handeln. Wir d\u00fcrfen die M\u00f6glichkeit \n\nnicht verwehren, jetzt noch einzugreifen und etwas dage-\n\ngen zu tun. \n\nIch bin zu jedem Diskurs, zu jedem Gespr\u00e4ch bereit. Auch \n\ndaf\u00fcr sind wir gew\u00e4hlt. Aber, meine Damen und Herren, \n\nwir k\u00f6nnen nicht abwarten, bis in jeder Familie und in  \n\njedem Freundeskreis eines Kritikers selbst ein Corona-Fall \n\nist. Wir m\u00fcssen in dieser Pandemie aus Erkenntnis und \n\nnicht aus Erfahrung lernen. Wir haben bei der Spanischen \n\nGrippe gesehen, dass die erste Welle viel Elend gebracht \n\nhat. Danach waren die Menschen der Meinung, sie sei \n\n\u00fcberwunden. Dann kam \u2013 und das ist genau das, was  \n\ngerade in Deutschland passiert \u2013 die zweite Welle, viel  \n\ngr\u00f6\u00dfer, mit viel mehr Opfern, und deshalb ist es jetzt an der \n\nZeit zu handeln. Es ist wichtig, dass wir zu jedem Zeitpunkt \n\nin den Krankenh\u00e4usern, auf den Intensivstationen gen\u00fc-\n\ngend Kapazit\u00e4ten haben, dass es keine Selektionen  \n\nzwischen den Personen, die behandelt werden k\u00f6nnen, und \n\ndenen, die nicht behandelt werden k\u00f6nnen, geben muss.  \n\nMeine Damen und Herren, es w\u00e4re furchtbar, wenn man \n\neinem Patienten, der an einem Tumor leidet, sagen muss, \n\nSie k\u00f6nnen leider heute nicht behandelt werden, weil das \n\nITS-Bett, das wir f\u00fcr Sie vorgesehen haben, \u00fcber Nacht mit \n\neinem Corona-Patienten belegt worden ist. Diese Unter-\n\nscheidung, dieses Ausspielen verschiedener Krankheiten \n\ndarf so nicht passieren. Aber es geschieht bereits heute. \n\nEs gibt bereits heute f\u00fcr die Krankenh\u00e4user im Freistaat \n\nSachsen keine andere M\u00f6glichkeit mehr, diesen gro\u00dfen \n\nAufwuchs an Corona-Erkrankungen zu handeln, als dass \n\nEingriffe, die geplant und vorbereitet sind, wo die Patien-\n\nten schon im Krankenhaus sind, verschoben werden. Des-\n\nhalb ist es allerh\u00f6chste Zeit, dass wir heute gemeinsam ein \n\ndeutliches Zeichen an die Bev\u00f6lkerung senden. Was wir \n\nbrauchen, ist in allen Bereichen eine deutliche Verhaltens-\n\n\u00e4nderung. Es geht darum, dass wir 80 % der Kontakte der \n\nMenschen untereinander f\u00fcr die n\u00e4chsten vier Wochen un-\n\nterbrechen. Nur dann haben wir eine Chance, das Infekti-\n\nonsgeschehen deutlich zu reduzieren. \n\nDas ist auch die Antwort auf die vielen Fragen, die wir alle \n\nmiteinander bekommen: Warum gerade die Gastst\u00e4tten? \n\nWir haben Hygienekonzepte, wir haben uns so viel M\u00fche \n\ngegeben. Warum der Sport? Es ist so wichtig, dass sich die \n\nKinder und Jugendlichen bewegen. Warum in Sachsen die \n\nKosmetikstudios und nicht wie in Sachsen-Anhalt, wo sie \n\noffenbleiben k\u00f6nnen? Warum die Musikschulen? \n\nMeine Damen und Herren, mit dem, was wir tun, ist an kei-\n\nnem Punkt ein Vorwurf oder ein Misstrauen verbunden. \n\nDiese Leute haben Gro\u00dfartiges geleistet. Wir haben ge-\n\nmeinsam in den vergangenen Monaten die M\u00f6glichkeit ge-\n\ngeben, dass das alles stattfinden kann, aber es reicht f\u00fcr \n\ndieses neue Infektionsgeschehen nicht mehr aus. \n\nWir k\u00f6nnen nur 20 % der aktuellen Corona-F\u00e4lle erkl\u00e4ren \n\nund sagen, wo sie herkommen. Das Gespr\u00e4ch mit einem \n\nGesundheitsamt \u2013 und Sie k\u00f6nnen jedes hier in Sachsen, \n\naber auch in anderen Regionen aussuchen \u2013 bringt immer \n\nden gleichen Befund. Bei einem kleinen Teil k\u00f6nnen die \n\nKolleginnen und Kollegen sagen, wo die Erkrankungen \n\nherkommen. Meistens sind es Familienfeiern, oft ist es \n\ndort, wo Menschen ganz eng zusammen sind. Aber bei dem \n\n\u00fcbergro\u00dfen Teil, bei 80 %, kann man das nicht mehr sagen. \n\nHinzu kommt, dass 40 % aller positiv getesteten Personen \n\nkeine Symptome haben, diese Krankheit gar nicht sp\u00fcren. \n\nDas sind oft F\u00e4lle, bei denen es eine positive Infektion gab, \n\ndie Kontaktpersonen abgefragt werden und die Leute aus \n\nallen Wolken fallen, wenn ihnen gesagt wird: Sie haben an \n\ndem und dem Tag mit Herrn X und Frau Y Kontakt gehabt; \n\ndie sind positiv getestet. Bitte gehen Sie jetzt ebenfalls zu \n\neinem Corona-Test. \u2013 Dann kommt die Nachricht: \u201eDoch \n\npositiver Test\u201c, obwohl die Leute ganz sicher sind, weil es \n\nihnen gut geht: Ich bin negativ, mir kann nichts passieren. \n\n\u2013 Diese Menschen, die es nicht wissen und sich frei bewe-\n\ngen und interagieren, sind trotzdem ansteckend und ste-\n\ncken andere Personen an. Das ist der Grund daf\u00fcr, warum \n\nman 80 % der F\u00e4lle derzeit nicht mehr erkl\u00e4ren kann. \n\nDas Ganze w\u00e4re noch einfach, wenn wir bei Zahlen w\u00e4ren \n\nwie im Fr\u00fchjahr, wo es pro Landkreis ein, zwei, drei, vier \n\nCorona-Patienten am Tag waren. Das Gesundheitsamt ruft \n\nan: \u201eMit wem hatten Sie Kontakt?\u201c, dann kommen zwei, \n\ndrei, vier, f\u00fcnf Namen, die man abtelefoniert, und dann ist \n\ndie Sache erledigt. Wir hatten in der vergangenen Woche \n\n1 000 Personen pro 24 Stunden. Wir hatten nicht zwei, drei \n\noder vier Kontaktpersonen, sondern oft, sehr, sehr oft, 20, \n\n30 Personen, manchmal viel, viel mehr. Das hei\u00dft, inner-\n\nhalb von 24 Stunden m\u00fcssen 20 000 bis 30 000 Menschen \n\nverl\u00e4sslich angerufen werden, muss mit ihnen gesprochen \n\nwerden, muss ihnen die Situation erkl\u00e4rt werden, m\u00fcssen \n\nsie zum Test geschickt werden, muss eine Quarant\u00e4ne aus-\n\ngesprochen werden. Das, meine Damen und Herren, ist \n\neine Zahl, die nicht gemanagt werden kann. Wir werden, \n\nwenn wir bei diesen Zahlen bleiben, die Kontaktnachver-\n\nfolgung nicht kl\u00e4ren k\u00f6nnen. Damit wird diese Lawine im-\n\nmer, immer gr\u00f6\u00dfer werden. Dann werden wir die Kontrolle \n\ndar\u00fcber verlieren. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir jetzt so entschieden handeln und \n\nversuchen, 80 % der Kontakte zu unterbrechen und Orte \nversuchen zu schlie\u00dfen und zu meiden, an denen diese \n\nKontakte stattfinden, auf dem Weg dahin, auf dem Weg zu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1018 \n\nr\u00fcck. Wir Menschen sind soziale Wesen. Wir sind nicht da-\n\nf\u00fcr gemacht, dass wir den Abstand von 1,50 Meter halten, \n\nsondern wir treffen unsere Freunde, wir treffen unsere Be-\n\nkannten. Es gibt diese Begegnungen. Durch die beschrie-\n\nbene Situation sorgt das daf\u00fcr, dass das Infektions-\n\ngeschehen derzeit so au\u00dfer Kontrolle geraten ist, wie es ist. \n\nDaher noch einmal: Keiner hat bei seinem Hygienekonzept \n\neinen Fehler gemacht, aber wir m\u00fcssen die Zahl jetzt so \n\ndrastisch reduzieren, damit wir \u00fcberhaupt eine Chance ha-\n\nben, durch diese Zeit zu kommen, mit der jetzigen Kapazi-\n\nt\u00e4t an Krankenh\u00e4usern, an ITS-Betten, an Mitarbeitern in \n\nden Gesundheits\u00e4mtern und auch an Testkapazit\u00e4ten. \n\nDie Situation ist dramatisch, aber sie ist immer noch h\u00e4n-\n\ndelbar. Die Frauen und M\u00e4nner in den Gesundheits\u00e4mtern \n\nleisten \u00dcbermenschliches. Die Gespr\u00e4che sind jedes Mal \n\nbeeindruckend, wie klar diesen Leuten ist, dass sie nicht \n\naufgeben, dass sie nicht verlieren k\u00f6nnen. Deshalb ist es \n\nf\u00fcr uns, Frau K\u00f6pping und die vielen Kolleginnen und  \n\nKollegen der Staatsregierung eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit \n\ngewesen, dass Mitarbeiter des Freistaates in den Gesund-\n\nheits\u00e4mtern helfen werden. Wir sind der Bundeswehr \n\ndankbar, dass sie ebenfalls ihren Beitrag leistet. Und auch \n\ndas ist eine beeindruckende Erfahrung, dass das Landesamt \n\nder Evangelischen Kirche in Sachsen sich gemeldet und \n\ngefragt hat: An welchen Stellen in den Gesundheits\u00e4mtern \n\nk\u00f6nnen unsere Kolleginnen und Kollegen mitarbeiten? \n\nAuch wir wollen mithelfen. \u2013 Ich bin der Personalvertre-\n\ntung in der Staatsregierung dankbar, dass sie das Ganze un-\n\nterst\u00fctzt und mitmacht. Dadurch wollen wir versuchen, \n\nauch bei diesen gro\u00dfen Zahlen das Ganze noch im Griff zu \n\nbehalten. \n\nWir haben nur eine M\u00f6glichkeit zu helfen. Die Erste ist, die \n\nZahl der Kontaktpersonen drastisch zu reduzieren und, \n\nzweitens, die absolute Zahl der F\u00e4lle zu senken. \n\nJetzt gibt es Menschen, die sagen: Lasst es laufen. Wir \n\nm\u00fcssen so oder so mit Corona leben. \u2013 Das stimmt, wir \n\nwerden mit diesem Virus leben, so oder so. Aber wir haben \n\ndie M\u00f6glichkeit, die Dinge zu gestalten, und wir wissen, \n\ndass wir durch den medizinischen Fortschritt \u2013 anders als \n\nbei der Spanischen Grippe vor 100 Jahren \u2013 mehr M\u00f6glich-\n\nkeiten haben, mit dieser gef\u00e4hrlichen Erkrankung umzuge-\n\nhen. Wir m\u00fcssen dahin kommen, dass Medikamente und \n\nImpfungen verf\u00fcgbar sind. \n\nEs gibt Menschen, die sagen, es sei nichts anderes als eine \n\nGrippe. Das ist nat\u00fcrlich Unfug, weil wir mit der Grippe, \n\nmeine Damen und Herren, jahrzehntelange Erfahrungen \n\nhaben und wissen, wie gef\u00e4hrlich sie ist. Es gibt Impfstoffe \n\nund Kampagnen der Beh\u00f6rden und Unternehmen zum \n\nImpfen. Nur deswegen ist die Zahl der Schwerstkranken \n\nund Toten in jeder Grippesaison so niedrig, wie sie jetzt ist. \n\nDie Zahlen sind trotzdem noch extrem erheblich. Ohne \n\nPandemiepl\u00e4ne und ohne Impfungen w\u00e4re die Zahl noch \n\num ein Vielfaches h\u00f6her. Die Grippe ist das beste Beispiel \n\ndaf\u00fcr, dass man es nicht laufen lassen kann. Aber diese \n\nKrankheit ist nicht mit einer Grippe zu vergleichen, weil es \n\nkeinen Impfstoff, keine Medikamente und keine Erfahrun-\n\ngen gibt und weil jeder der 7 Milliarden Menschen auf der \n\nWelt potenziell ansteckungsgef\u00e4hrdet ist und diese Krank-\n\nheit bekommen kann. \n\nEs gibt Menschen, die sagen: Dann sterben die Alten eben, \n\nwaren doch eh nur alte Leute. \u2013 Das sind die Gleichen, die \n\nauch \u201eabsaufen, absaufen\u201c oder \u201eausschwitzen, ausschwit-\n\nzen\u201c skandieren. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \n\nDemonstratives St\u00f6hnen bei der AfD) \n\n\u2013 Ich wei\u00df gar nicht, wie man sich dar\u00fcber aufregen kann, \n\nes sei denn, man f\u00fchlt sich selbst angesprochen. \n\nEs gibt Menschen, meine Damen und Herren, die sagen, \n\nman kann es nicht \u00e4ndern. Die finde ich kleinm\u00fctig. Es gibt \n\nMenschen, die sagen, es ist bedauerlich, wenn es so \n\nkommt. Denen w\u00fcrde ich sagen, ihr habt eine Chance, et-\n\nwas dagegen zu tun, und wir haben es im Fr\u00fchjahr schon \n\neinmal gezeigt. Und es gibt Menschen, die sagen, wir wer-\n\nden es verhindern, dass Tausende sterben. Und das, meine \n\nDamen und Herren, sind wir. Wir werden daf\u00fcr sorgen, \n\ndass es nicht so kommt, dass es keine riesige Lawine gibt. \n\nWir handeln verantwortlich. Dieser S\u00e4chsische Landtag ist \n\ndaf\u00fcr gew\u00e4hlt, genau diese Entscheidungen zu treffen. \n\nDeswegen sprechen wir dar\u00fcber. Ich bin den Koalitions-\n\nfraktionen sehr dankbar f\u00fcr ihren Entschlie\u00dfungsantrag, \n\nder eine klare Meinung hat. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nEs geht noch einmal darum, dass wir keine ungesteuerte \n\nEntwicklung haben, dass wir gemeinsam handeln und der \n\nBev\u00f6lkerung deutlich sagen: Sie m\u00fcssen sich diese vier \n\nWochen jetzt einmal wirklich darauf konzentrieren. Wir \n\nm\u00fcssen mit B\u00fcrgermeistern und Unternehmern dar\u00fcber \n\nsprechen, denn, meine Damen und Herren, die Erfahrun-\n\ngen hier bei uns, aber auch in anderen L\u00e4ndern, sind ganz \n\neindeutig: Wenn die Zahl der infizierten Personen zu gro\u00df \n\ngeworden ist, dann kommt diese Krankheit, weil sie so ext-\n\nrem ansteckend ist, \u00fcberall an. \n\nWir sehen es gerade in den Bereichen, die besonders gut \n\nvorbereitet sind und die sich darin auskennen: Auch sie \n\nsind nicht gewappnet. In den Pflegeheimen, in den Kran-\n\nkenh\u00e4usern, in denen derzeit die meiste Erfahrung herrscht, \n\nhaben wir eine ganze Reihe von Ausbr\u00fcchen. Das werden \n\nSie erleben, wenn es in Industrieunternehmen, in Hand-\n\nwerksunternehmen, in den Familien, in den Vereinen wei-\n\ntergeht. Deshalb geht es jetzt darum, die Dinge zu \n\nreduzieren und deutlich zur\u00fcckzufahren, damit genau das \n\nnicht passiert. \n\nUnser Wille ist es, dass Schulen und Kinderg\u00e4rten offen \n\nbleiben, weil sie f\u00fcr die Bildung so extrem wichtig sind, \n\ndass das wirtschaftliche Leben weitergehen kann. Deshalb \n\nhaben wir eine Entscheidung getroffen, die sich von der \n\nfr\u00fcheren unterscheidet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1019 \n\nDie Wissenschaft wollte viel mehr. Wir tun aus deren Sicht \n\nnicht zu viel, sondern eher noch zu wenig. Es ist im Hin-\n\nblick auf die Infektionslage im Freistaat Sachsen mit einer \n\nInzidenz von 114 Erkrankten in den letzten sieben Tagen \n\nauf 100 000 Menschen der Bev\u00f6lkerung im Vergleich zu \n\nSachsen-Anhalt oder zu Th\u00fcringen mit der H\u00e4lfte hoffent-\n\nlich auch erkl\u00e4rlich, warum bei uns mehr Dinge f\u00fcr die \n\nkommende Zeit derzeit untersagt sind als vielleicht in die-\n\nsen L\u00e4ndern. Wir m\u00fcssen jetzt sehr konsequent sein, damit \n\nwir hier eine Chance haben, das Ganze im Griff zu haben. \n\nWir k\u00f6nnen uns auf beeindruckende Pers\u00f6nlichkeiten in \n\nden Gesundheits\u00e4mtern st\u00fctzen. Wir k\u00f6nnen uns auf B\u00fcr-\n\ngermeister und Landr\u00e4te st\u00fctzen, die in dieser Krise zeigen, \n\nwie sie Verantwortung \u00fcbernehmen. Wir k\u00f6nnen uns auf \n\ndie Medizinerinnen und Mediziner, die Pfleger und Kran-\n\nkenschwestern in unserem Gesundheitssystem st\u00fctzen, die \n\neine hervorragende Arbeit leisten. Bei dem letzten Besuch \n\nin Chemnitz wurde gefragt: \u201eK\u00f6nnen Sie sich vorstellen, \n\nauch Patienten aus anderen Regionen aufzunehmen?\u201c \n\nSelbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen wir das! Wir werden das in be-\n\nsonderer Weise tun, wenn es um tschechische und polni-\n\nsche B\u00fcrger geht. Der Arzt hat gesagt: \u201eWas soll ich \n\nmeinen Mitarbeitern sagen, die aus Polen oder Tschechien \n\njeden Tag zur Arbeit kommen? Ich sage, bitte kommt zu \n\nuns, wir brauchen euch!\u201c Und dann ist es ein tschechischer \n\noder ein polnischer Patient. Dann m\u00fcssen wir, dann wollen \n\nwir handeln. \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte gern, dass wir die \n\nRegion auf der anderen Seite der Grenze so behandeln und \n\nso stellen, als w\u00e4re es ein Landkreis oder eine Stadt im \n\nFreistaat Sachsen. Wir haben Jahrzehnte darauf gehofft, \n\ndass diese furchtbare Grenze wegkommt. Wir haben daf\u00fcr \n\njahrelang gearbeitet, dass es ein Vertrauen gibt, ein enges \n\nMiteinander. Jetzt ist es so. Jetzt ist die Frage in einer be-\n\nsonderen Krise, ob und wie man sich hilft oder ob man sich \n\nnur mit dem R\u00fccken anschaut. Nein, meine Damen und \n\nHerren, wir sollten solidarisch sein. Die Leute in Tsche-\n\nchien und Polen \u2013 in unserer Grenzregion \u2013 sind unsere \n\nLeute. Wir sind f\u00fcr sie da, genauso wie sie uns helfen w\u00fcr-\n\nden, wenn es andersherum einmal Probleme gibt. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir haben in der Staatsregierung, in der Koalition in den \n\nvergangenen Wochen eine ganze Reihe von Entscheidun-\n\ngen getroffen in einer, wie ich finde, sehr kollegialen, offe-\n\nnen Art und Weise. Ich m\u00f6chte mich f\u00fcr das Vertrauen und \n\ndie Arbeit herzlich bedanken. \n\nWir haben gemeinsam mit den anderen Bundesl\u00e4ndern und \n\ndem Bund dar\u00fcber gesprochen, wie die Dinge in Deutsch-\n\nland organisiert werden k\u00f6nnen. Wir brauchen ein beherz-\n\ntes Agieren aller Beteiligten. Der eine oder andere ist etwas \n\ngetroffen, weil die erste Welle glimpflicher verlaufen ist als \n\nman es bef\u00fcrchtet hat. Das haben wir aber auch an anderen \n\nStellen schon gesehen. Es darf nicht dazu f\u00fchren, dass man \n\n\u00e4ngstlich oder kleinm\u00fctig wird oder z\u00f6gert. Wir brauchen \n\neine Vorbereitung, damit Krankenh\u00e4user Kapazit\u00e4ten vor-\n\nhalten k\u00f6nnen. Das muss nicht die alte Leerbettpauschale \n\nsein, die wir gehabt haben. Wir sp\u00fcren in allen Gespr\u00e4chen \n\nmit den Krankenh\u00e4usern im Land, dass sie darauf setzen. \n\nDie Bundesregierung muss hier schnell handeln \u2013 genauso \n\nwie bei der Pflegepersonaluntergrenzen-Verordnung. \n\nDiese Instrumente, die wir uns im Fr\u00fchjahr gegeben haben, \n\nbrauchen wir jetzt noch dringender. Wir brauchen eine \n\nschnelle L\u00f6sung f\u00fcr die Unternehmen, f\u00fcr die Vereine, f\u00fcr \n\ndie Einrichtungen, die jetzt aufgrund der beschriebenen \n\nMa\u00dfnahmen, aufgrund dieser besonderen Situation ihre \n\nArbeit einstellen und schlie\u00dfen m\u00fcssen. 75 % des Umsat-\n\nzes im Vergleich zum November 2019 ist ein Angebot, mit \n\ndem wir Vieles abfedern k\u00f6nnen. Wichtig ist aber, dass das \n\nGanze schnell, verl\u00e4sslich und so weit wie m\u00f6glich unb\u00fc-\n\nrokratisch geht, damit wir zusammenkommen. \n\nLassen Sie mich zum Abschluss noch einmal sagen: Wir \n\nhaben es alle miteinander in der Hand, wie die kommenden \n\nsechs Monate verlaufen. Entweder wir schaffen es, diese \n\nInfektionszahlen deutlich zu reduzieren, dann wird wieder \n\nVieles m\u00f6glich sein. Oder wir schaffen es nicht und gehen \n\neinen Weg wie Belgien, Frankreich, Polen oder Tsche-\n\nchien. Sie alle haben verfolgt, wie dort die Infektionszah-\n\nlen dramatisch zugenommen haben, wie dort zu Ausgangs-\n\nsperren, zu Schulschlie\u00dfungen, manchmal sogar zur \n\nSchlie\u00dfung von Betrieben gegriffen worden ist, um die  \n\nSituation halbwegs in den Griff zu bekommen. Es ist am \n\nEnde f\u00fcr alle immer das Gleiche, und die Diskussion endet \n\nauch an dieser Stelle: Wenn die medizinische Versorgung \n\nnicht mehr gew\u00e4hrleistet ist, ist auch der letzte Populist der \n\nMeinung, es muss sich etwas bewegen. \n\nWir haben aber jetzt die M\u00f6glichkeit, die Sachen zu kl\u00e4ren, \n\nbevor die Krankenh\u00e4user \u00fcberlaufen. Allerdings haben wir \n\neinen Vorlauf von 14 Tagen bis drei Wochen. Die Dinge, \n\ndie heute in Krankenh\u00e4usern zu sehen sind, sind vor 14 Ta-\n\ngen entstanden. Wer vor einer Woche mit den Leitern der \n\nKliniken gesprochen hat, wird festgestellt haben, dass sie \n\nrelativ entspannt waren. Das hat sich innerhalb von sieben \n\nTagen dramatisch ver\u00e4ndert. Das gestrige Gespr\u00e4ch mit \n\nden Krankenhausleitern hier in der Region und in Ostsach-\n\nsen war ein ganz anderes als vor einer Woche. Sie werden \n\nerleben, wie die Zahl in den n\u00e4chsten ein bis zwei Wochen \n\nnoch einmal dramatisch zunimmt. Wir haben die Chance, \n\ndass es Ende November anders wird. Das ist unser Ziel. \n\nDaf\u00fcr arbeiten wir. Daf\u00fcr bitte ich Sie um Ihre Unterst\u00fct-\n\nzung. \n\n(Starker, langanhaltender Beifall bei der CDU,  \n\nden LINKEN, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke dem Herrn Mi-\n\nnisterpr\u00e4sidenten f\u00fcr die Regierungserkl\u00e4rung. Wir kom-\n\nmen jetzt zur Aussprache. Folgende Redezeiten wurden f\u00fcr \n\ndie Fraktionen festgelegt: CDU 42 Minuten, AfD 37 Minu-\n\nten, DIE LINKE 26 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 24 Mi-\n\nnuten, SPD 22 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten \n\nRunde: AfD, CDU, DIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD \n\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1020 \n\nMeine Damen und Herren! Ich erteile der Fraktion der AfD \n\ndas Wort. Das Wort ergreift Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr  \n\ngeehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren Abgeordnete! Sehr geehrte Unternehmer, Gewerbe-\n\ntreibende, Arbeitnehmer, Rentner, Sch\u00fcler! Liebe s\u00e4chsi-\n\nsche B\u00fcrger! \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\n\u2026 und B\u00fcrgerinnen!) \n\nIch m\u00f6chte in meiner Rede zum erneuten Corona-Lock-\n\ndown in Sachsen mit der Benennung eines Einzelschick-\n\nsals beginnen, eines typischen Beispiels f\u00fcr Betroffene des \n\npolitischen Versagens Ihrer Regierung, Herr Kretschmar. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Kretschmer!) \n\nNicht das Coronavirus, sondern erst die Kopflosigkeit der \n\nStaatsregierung hat ganze Branchen in eine tiefe Krise ge-\n\nst\u00fcrzt. Es geht in meinem Beispiel um ein Berghotel in der \n\nS\u00e4chsischen Schweiz, ein Traditionsunternehmen. Nur um \n\nden Corona-Auflagen gerecht zu werden, haben die Betrei-\n\nber erst k\u00fcrzlich 20 000 Euro allein f\u00fcr Plexiglasscheiben \n\ninvestiert. Auch alle anderen Hygieneauflagen wurden \n\nohne Murren eingehalten \u2013 vergeblich, wie sich jetzt zeigt. \n\nDas Hotel ist geschlossen, die Betten bleiben leer. Ob es \n\nam 1. Dezember wirklich weitergeht, steht in den Sternen. \n\nHerr Kretschmer, Sie sprachen gerade von den n\u00e4chsten \n\nsechs Monaten. Das Berghotel wird den Lockdown viel-\n\nleicht mit erheblichen Einbu\u00dfen \u00fcberstehen. Bei vielen \n\nkleineren Betrieben sieht es anders aus. Viele Familienun-\n\nternehmen, Hotels, Pensionen, Kneipen, Restaurants wer-\n\nden den kommenden Winter wirtschaftlich nicht \n\n\u00fcberstehen. \n\nFast acht Monate sind mittlerweile vergangen, seit das neu-\n\nartige Coronavirus zum ersten Mal auch in Sachsen auftrat \n\nund hier an dieser Stelle der Ministerpr\u00e4sident die Sachsen \n\nauf den Notstand einschwor. Damals dachten wohl nur  \n\nwenige, dass wir heute wieder vor der gleichen Situation \n\nstehen w\u00fcrden. F\u00fcr Ihre Regierung ist es eine Bankrotter-\n\nkl\u00e4rung, dass Sie es in diesen acht Monaten nicht geschafft \n\nhaben, aus den Erfahrungen vom Fr\u00fchjahr eine dauerhafte \n\nStrategie f\u00fcr den Umgang mit dem Coronavirus zu entwi-\n\nckeln. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIhre Aktivit\u00e4ten, Herr Kretschmer, waren schon damals \u2013 \n\nzu Beginn der Krise \u2013 schlecht und sie sind es heute wieder. \n\nDie Sommermonate sind verstrichen, ohne dass Sie die \n\nIhnen zur Verf\u00fcgung stehende Zeit genutzt haben, \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\num genau das zu verhindern, was Sie jetzt am Wochenende \n\nmit der neuen Corona-Schutzverordnung erneut angeord-\n\nnet haben. Viele Betriebe stehen jetzt vor dem Ruin \u2013 so \n\nwie zum Beispiel die eingangs angesprochenen Hotels. \n\nH\u00e4tten Sie ein tragf\u00e4higes Handlungskonzept, m\u00fcssten Sie \n\njetzt keinen zweiten Lockdown verh\u00e4ngen. Die staatlichen \n\nAkteure haben auf allen Ebenen, auch im Bund und in an-\n\nderen L\u00e4ndern, versagt. Sie und Ihre Gesundheitsministe-\n\nrin haben versagt, Herr Kretschmer! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Wie schlimm  \n\nist denn die Situation in anderen  \n\nL\u00e4ndern? In Amerika? In Russland?) \n\nGenau wie Sie es im Sommer vers\u00e4umt haben, sich auf ei-\n\nnen erneuten Anstieg der Neuinfektionen vorzubereiten, \n\nhaben Sie es im Februar und M\u00e4rz vers\u00e4umt, Vorbereitun-\n\ngen gegen die Verbreitung des Virus auch in Deutschland \n\nund Sachsen zu treffen. Ihre Gesundheitsministerin, Frau \n\nK\u00f6pping, hat es in einem von ihr verfassten Artikel auf ei-\n\nner Fachseite f\u00fcr Gesundheitspolitik sehr zutreffend be-\n\nschrieben und das Versagen dokumentiert \u2013 f\u00fcr jedermann \n\nnachlesbar. Sie schrieb dort, dass es ihr bereits, seit sich das \n\nVirus in Wuhan bzw. in China ausbreitete, klar war, dass es \n\nauch Sachsen treffen w\u00fcrde. Das war im Januar dieses Jah-\n\nres! \n\nAuch die WHO mahnte am 25. Januar die L\u00e4nder noch ein-\n\nmal zur Vorbereitung auf die weltweite Verbreitung des Vi-\n\nrus. Sie aber taten bis M\u00e4rz erst einmal gar nichts. \n\nSchutzausr\u00fcstung wurde sogar au\u00dfer Landes verschenkt; \n\nTestkapazit\u00e4ten wurden nicht aufgebaut. Ein Steuerungs-\n\ngremium und ein Krisenstab wurden erst Anfang M\u00e4rz ein-\n\ngerichtet. Den s\u00e4chsischen Pandemieplan haben Sie erst \n\nam letzten Februartag angepasst. Die Grenzen blieben \n\nsperrangelweit offen und Infizierte stiegen unter dem Des-\n\ninteresse der Beh\u00f6rden reihenweise aus den Flugzeugen. \n\nDas war Laissez-faire, ein Laufenlassen auf allen Ebenen. \n\nEine ordentliche Vorbereitung h\u00e4tte mit Sicherheit \u2013 selbst \n\nnach Ihrer Logik \u2013 damals den Lockdown verhindern k\u00f6n-\n\nnen. \n\nBemerkenswert ist zumindest, dass Sie sich Ihre eigenen \n\nFehler eingestehen. In dem von Frau K\u00f6pping verfassten \n\nArtikel wird auch von Fehlentscheidungen in der s\u00e4chsi-\n\nschen Politik gesprochen. Es ist nicht verwerflich, wenn \n\nFehler gemacht werden \u2013 schlimm ist es, wenn eine Regie-\n\nrung aus ihren Fehlern nichts lernt. Denn wir sind heute \n\nwieder an dem Punkt, dass Sie den Kopf in den Sand ge-\n\nsteckt haben, bis Ihnen, nach Ihrer Ansicht, nur der erneute \n\nLockdown \u00fcbrigblieb. \n\nWas ein relevanter Teil der Wissenschaftler von Ihrer  \n\nEntscheidung h\u00e4lt, haben Sie ja vielleicht letzte Woche ver-\n\nnommen. Die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung sowie \n\ndie Virologen Streeck und Schmidt-Chanasit haben Ihnen \n\nund Ihrem Positionspapier die Leviten gelesen. Sie  \n\nsprechen von Vers\u00e4umnissen in den Sommermonaten und \n\nforderten den Bund, die Bundeskanzlerin sowie die Bun-\n\ndesl\u00e4nder zum Strategiewechsel auf. Herr Gassen, der Vor-\n\nsitzende der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung, mahnte \n\nin Bezug auf Ihren erneuten Lockdown, dass das kein trag-\n\nf\u00e4higes Konzept sei. \n\nSie haben nach Ansicht dieser Wissenschaftler und \u00c4rzte \n\nzwei Dinge vers\u00e4umt: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1021 \n\nErstens fehlt es Ihnen an einer ausreichend genauen und \n\naussagekr\u00e4ftigen Bewertungsgrundlage f\u00fcr den Pandemie-\n\nverlauf, die auf weit mehr beruht als auf der reinen Anzahl \n\nder Positivtests. Gemeint sind die Versorgungssituation in \n\nden Krankenh\u00e4usern, die Entwicklung nachgewiesener In-\n\nfektionen und die Entwicklung schwerer und t\u00f6dlicher Ver-\n\nlaufsformen. Mit diesem fachlich fokussierten Blick muss \n\nman konstatieren, dass wir eben nicht an dem Punkt sind, \n\nan dem die Situation au\u00dfer Kontrolle ist. Wir sind auch \n\nweit von einer medizinischen Katastrophe entfernt. Noch \n\nbleibt genug Zeit, mit klugen Ma\u00dfnahmen die Eigenverant-\n\nwortung und das Risikobewusstsein der B\u00fcrger zu sch\u00e4r-\n\nfen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweitens. Sie haben bei der Entwicklung und Umsetzung \n\neiner Schutzstrategie f\u00fcr Risikogruppen versagt. Ihr Lock-\n\ndown ist daher nichts als ein schlechter Ersatz f\u00fcr zielge-\n\nrichtete und effektive Ma\u00dfnahmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN: So eine  \n\nUnterstellung ist eine Unversch\u00e4mtheit!) \n\nSie haben es vers\u00e4umt, mildere Mittel einzusetzen. Neh-\n\nmen Sie diese Kritik wenigstens von den zuvor genannten \n\nVirologen und der KBV einmal zur Kenntnis, wenn Sie uns \n\naus ideologischen Gr\u00fcnden schon keinen Glauben schen-\n\nken wollen! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWeil Sie es vers\u00e4umt haben, dieses Schutzkonzept f\u00fcr Ri-\n\nsikogruppen zu entwickeln, entwickeln jetzt mehrere Be-\n\nrufsverb\u00e4nde, \u00c4rzte und Wissenschaftler \u2013 ausgehend von \n\ndem Positionspapier der KBV \u2013 differenzierte Konzepte \n\nund eine Langfriststrategie im Umgang mit dem Coronavi-\n\nrus. Das w\u00e4re eigentlich Ihre Aufgabe gewesen! Nun \n\nkommt es wieder einmal auf das Engagement einiger we-\n\nniger an, die nicht bereit sind, die Verantwortungslosigkeit \n\nund das Herumlavieren der Politiker hinzunehmen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDiese Menschen und Verb\u00e4nde versuchen nun, die Situa-\n\ntion zu retten und den Plan zu entwickeln, den Sie immer \n\nnoch nicht haben. \n\nWerfen wir einmal einen Blick in die Statistik: Derzeit sind \n\nvor allem junge Menschen unter den Neuinfizierten. Es ist \n\nalso kein Wunder, dass der Anteil der Patienten, der im \n\nKrankenhaus behandelt werden muss, deutschlandweit nur \n\netwa ein Viertel so hoch ist wie im Fr\u00fchjahr. Auch der An-\n\nteil der Patienten, die infolge der Erkrankung verstarben, \n\nwar im Fr\u00fchjahr 14-mal so hoch wie aktuell. Und genau \n\ndas ist der Punkt, an dem es auch nach Ansicht der Fach-\n\nexperten nun endlich ein Umsteuern braucht. Der bestm\u00f6g-\n\nliche Schutz von Menschen mit hohem Risiko f\u00fcr schwere \n\nund t\u00f6dliche Verl\u00e4ufe er\u00f6ffnet M\u00f6glichkeiten f\u00fcr ein Leben \n\nohne allzu gro\u00dfe Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr den Gro\u00dfteil der Be-\n\nv\u00f6lkerung. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nWiderspruch bei den LINKEN) \n\nDas w\u00e4re zum Beispiel der Zutritt in Pflegeheime und \n\nKrankenh\u00e4user nur mit einem negativen Corona-Schnell-\n\ntest, die Sicherstellung der Versorgung mit filtrierenden \n\nMasken, die regelm\u00e4\u00dfige Testung f\u00fcr Personal, Bewohner \n\nund Patienten, und das w\u00e4re der Aufbau von Unterst\u00fct-\n\nzungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Personen aus Risikogruppen. All \n\ndas w\u00fcrde helfen. Es funktioniert aber bis heute nicht! Die \n\nregelm\u00e4\u00dfigen Testungen f\u00fcr Seniorenheime durch Anti-\n\ngen-Schnelltests sind jetzt zwar endlich geplant, aber noch \n\nlange nicht umgesetzt. Es fehlt an Personal, das die Tests \n\nauch anwenden kann. Auch die Marktpreise f\u00fcr diese Tests \n\nsind mittlerweile so hoch, dass die in Aussicht gestellte Re-\n\nfinanzierung nicht mehr ausreicht. \n\nWas ich damit sagen will, ist, dass Ihnen doch klar sein \n\nmuss, dass die Lockdown-Politik all diese Defizite nicht \n\nbeseitigt. Sie m\u00fcssen eine dauerhafte Strategie entwickeln, \n\ndie die Risikogruppen sch\u00fctzt und den B\u00fcrgern ihre Frei-\n\nheiten l\u00e4sst, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nindem sie auf Freiwilligkeit und auf Einsicht setzt und eben \n\nnicht auf drakonische Pauschalverbote \u2013 eine Strategie, die \n\ndie Wirtschaft st\u00e4rkt und nicht ruiniert. Dabei geht es nicht \n\ndarum, Risikogruppen die Teilnahme am normalen Leben \n\nzu verwehren, nur damit der Normalb\u00fcrger weiterhin sein \n\nVergn\u00fcgen haben kann. \n\nEs geht bei einer dauerhaften Strategie um die Sicherung \n\nder wirtschaftlichen Existenz vieler B\u00fcrger. Es geht auch \n\num die Sicherung der Leistungsf\u00e4higkeit unseres Sozial-\n\nstaates. Die Rechnung ist n\u00e4mlich ganz einfach: Ihr Verbot \n\nvon Erwerbst\u00e4tigkeit f\u00fchrt zu einer Schieflage der Sozial-\n\nkassen. Zerst\u00f6rte Existenzen f\u00fchren zu Armut und steigen-\n\nden Fallzahlen in der Arbeitslosen- und Sozialhilfe. Diese \n\nSozialleistungen k\u00f6nnen aber nur von einer starken und \n\nfunktionierenden Wirtschaft erm\u00f6glicht werden. Ihre Krise \n\nkann doch nicht ernsthaft und dauerhaft noch \u00fcber Jahre \n\ndurch die Notenpresse finanziert werden! Sie schaffen mit \n\nder Staatsverschuldung ganz neue Probleme, die am Ende \n\nviel dramatischer sein k\u00f6nnen als die Coronakrise selbst. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nObwohl auf all diese Probleme von Fachleuten hingewie-\n\nsen wird, ordnen Sie trotzdem einen erneuten Lockdown \n\nan. Wie viel Gesundheitsschutz dieser tats\u00e4chlich bringt, ist \n\nauch wissenschaftlich h\u00f6chst umstritten. Schauen wir ein-\n\nmal nach Berchtesgaden: Dort wurde der Lockdown am \n\n20. Oktober angeordnet. Vor dem Lockdown war dort die \n\n7-Tage-Inzidenz genau so hoch wie sie jetzt, zwei Wochen \n\nsp\u00e4ter, ist; sie ist damit immer noch doppelt so hoch wie in \n\nBayern insgesamt. Das zeigt: Ein Lockdown ist ineffizient \n\nund teuer zugleich. \n\nSollten Sie dann im Dezember den Lockdown wieder be-\n\nenden \u2013 was ich anhand der Ergebnisse aus Berchtesgaden \n\nbezweifle \u2013, dann haben Sie immer noch kein tragf\u00e4higes \n\nKonzept und keine dauerhafte Strategie. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1022 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUnd weil Sie diese nicht haben, stehen Sie dann doch sp\u00e4-\n\ntestens im Februar oder M\u00e4rz wieder vor dem n\u00e4chsten \n\nLockdown, wenn Sie nicht endlich Ihren Pflichten nach-\n\nkommen und Ihre Strategie anpassen, so wie Fachleute das \n\nschon lange fordern. Sie ruinieren mit Ihrer Lockdown- \n\nPolitik unser Land, unsere B\u00fcrger und unsere Wirtschaft. \n\nIrgendwann gibt es in diesem Land nichts mehr zu retten, \n\nweil Sie mit Ihren Lockdowns alles bereits kaputtgemacht \n\nhaben. \n\nHerr Kretschmer, Sie haben keine L\u00f6sung f\u00fcr den Umgang \n\nmit Corona. Sie und Ihre Kollegen in den anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern und die Bundeskanzlerin sind Teil des Problems. \n\nSie und alle anderen Verantwortlichen schlie\u00dfen jetzt  \n\ngenau die Bereiche des \u00f6ffentlichen Lebens, die in der  \n\nVergangenheit am h\u00e4rtesten daran gearbeitet haben,  \n\nordentliche und tragf\u00e4hige Hygienekonzepte zu entwickeln \n\nund umzusetzen. Ich rede hier von den Gastronomen, den \n\nHoteliers und der gesamten Veranstaltungsbranche, den \n\nKultureinrichtungen, Museen, Kinos und Sportst\u00e4tten. Es \n\nsind diese Restaurants, Hoteliers und Dienstleister, die \n\nTausende Euros an Investitionen in Plexiglasw\u00e4nde, in \n\nLuftreiniger und in andere Hygienema\u00dfnahmen get\u00e4tigt \n\nhaben. G\u00e4stezahlen wurden reduziert, und dadurch wurde \n\nauf Einnahmen verzichtet \u2013 Hauptsache, man durfte \u00fcber-\n\nhaupt noch \u00f6ffnen. \n\nIhre Gesundheitsministerin, Frau K\u00f6pping, hat selbst \n\nmehrfach in der Vergangenheit betont, dass sich das Virus \n\nvor allem im privaten Bereich ausbreite, also bei Familien-\n\nfeiern, dem Besuch von Freunden, aber vor allem auch im-\n\nmer wieder bei Gro\u00dfhochzeiten arabischer Clans. Hier \n\nwaren zum Beispiel zuletzt in NRW nach einer arabischen \n\nGro\u00dfhochzeit 150 Neuinfizierte zu verzeichnen. Einer die-\n\nser infizierten G\u00e4ste ist mittlerweile sogar gestorben. \n\nAuch die sogenannte Partyszene war in der Vergangenheit \n\ndeutschlandweit immer wieder aktiv. So feierte man nicht \n\nnur in Berliner U-Bahnen und Parks Corona-Partys, son-\n\ndern erst am Wochenende auch wieder in Frankfurt. \n\n(Zurufe aus mehreren Fraktionen) \n\nIch rede hier von Jugendlichen mit \u00fcberwiegend Migrati-\n\nonshintergrund. In Frankfurt griff diese bis zu 800 Mann \n\nstarke Partyszene in zwei N\u00e4chten auch die Polizei an und \n\nlegte auf die Corona-Regeln nat\u00fcrlich keinen Wert. Das ge-\n\nh\u00f6rt eben auch zur Wahrheit: Es gibt in Deutschland Be-\n\nv\u00f6lkerungsgruppen, denen Regeln v\u00f6llig egal sind. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe) \n\nDas sind aber die Probleme, die Sie nicht mit der Schlie-\n\n\u00dfung von Restaurants, Hotels, Dienstleistungsbetrieben \n\nund Veranstaltungen in den Griff bekommen k\u00f6nnen. \n\nSchauen Sie sich einfach die Auswertung des Robert-\n\nKoch-Instituts zu den Infektionsherden positiv getesteter \n\nPersonen an. Hier ist klar ersichtlich, dass weder Hotels \n\nnoch die Gastronomie noch Veranstaltungen ein besonde-\n\nres Problem darstellen. Diese Bereiche haben in der Ver-\n\ngangenheit alles gegeben, um m\u00f6glichst korrekt zu \n\narbeiten und \u00f6ffnen zu d\u00fcrfen. Sie haben es am wenigsten \n\nverdient, jetzt schlie\u00dfen zu m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIhre Entscheidung zum Lockdown dieser Dienstleister ver-\n\nstehe wer will; ich verstehe sie nicht. \n\nEin anderes Thema: Noch im Fr\u00fchjahr empfahl Ihr Partei-\n\nkollege Herr Spahn den B\u00fcrgern, einen Urlaub in Deutsch-\n\nland zu buchen. Wer den Rat befolgte und zum Beispiel im \n\nFreistaat Sachsen buchte, steht nun trotzdem ohne Urlaub \n\nda. Sachsen lebte bis dato auch vom Tourismus, gerade der \n\nl\u00e4ndliche Raum \u2013 dank Ihres zweiten Lockdowns nun nicht \n\nmehr. \n\nBereits Ende September musste der s\u00e4chsische Tourismus \n\nw\u00f6chentlich Umsatzeinbu\u00dfen von 76 Millionen Euro hin-\n\nnehmen. Die neuen Corona-Ma\u00dfnahmen werden diese un-\n\ngeheure Zahl noch einmal in die H\u00f6he treiben. Das \n\nErgebnis Ihrer Verbotspolitik wird sein, dass sich die Leute \n\njetzt wieder vermehrt im privaten Umfeld treffen oder auch \n\nim \u00f6ffentlichen Raum. Dort gibt es keine G\u00e4stelisten, keine \n\nHygienekonzepte, und niemand kontrolliert Abstandsge-\n\nbote und Hygieneregeln. Sie riskieren, genau das Gegenteil \n\nvon dem zu erreichen, was Sie eigentlich bezwecken. Da-\n\nher kann ich es nur begr\u00fc\u00dfen, dass die DEHOGA bereits \n\nangek\u00fcndigt hat, gegen die Schlie\u00dfung des Hotel- und \n\nGastst\u00e4ttengewerbes zu klagen. \n\nAuch in der Vergangenheit haben Gerichte schon oft genug \n\nunsinnige Corona-Regelungen einkassiert, sei es die Mas-\n\nkenpflicht im Unterricht, seien es die Beherbergungsver-\n\nbote f\u00fcr G\u00e4ste aus innerdeutschen Risikogebieten, die \n\nSperrstunden und die 800-Quadratmeter-Regelung f\u00fcr die \n\n\u00d6ffnung von Gesch\u00e4ften. \n\nSogar die unbequemen Corona-Proteste in Berlin sollten \n\ndurch den SPD-Innensenator verboten werden. Dumm nur, \n\ndass dieser den Mund nicht halten konnte und die wahren \n\nGr\u00fcnde f\u00fcr das Verbot ausplauderte. Folglich wurde auch \n\ndieses Versammlungsverbot gerichtlich gekippt. \n\nAuch an diesen Beispielen sieht man sehr deutlich, dass auf \n\nallen Ebenen kein klarer, langfristiger Plan vorhanden ist. \n\nSchlimmer noch, die Coronakrise wird f\u00fcr politische Zwe-\n\ncke instrumentalisiert, um politisch Unbequemen das Le-\n\nben schwer zu machen, auch in Sachsen \u2013 und das ist dann \n\nIhre Auffassung von Rechtsstaatlichkeit! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Rechtsstaatlichkeit leidet im \u00dcbrigen seit dem Beginn \n\nder Coronakrise. Seit M\u00e4rz regieren Sie und Ihre Gesund-\n\nheitsministerin das Land per Verordnungen am Parlament \n\nvorbei. Ein Rechtsmediziner bezeichnete Ihr Handeln als \n\n\u201edie weitreichendsten und intensivsten kollektiven Grund-\n\nrechtseingriffe in der Geschichte der Bundesrepublik\u201c. \n\nIhre Corona-Schutzverordnungen st\u00fctzen sich auf die Ge-\n\nneralklauseln des Infektionsschutzgesetzes. Diese erm\u00f6g-\n\nlichen aber nur zeitlich, regional und personell limitierte \n\nMa\u00dfnahmen der Gefahrenabwehr. Sie aber regieren seit \n\nacht Monaten auf dieser Grundlage und schr\u00e4nken die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1023 \n\nGrundrechte aller B\u00fcrger mit diesen Generalklauseln ein \u2013 \n\nund das ohne jede Beteiligung des S\u00e4chsischen Landtags. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer Gesetzgeber, also das Parlament, der S\u00e4chsische Land-\n\ntag, muss bei dauerhaften und fl\u00e4chendeckenden Grund-\n\nrechtseinschr\u00e4nkungen der Entscheidungstr\u00e4ger sein, nicht \n\nSie, Herr Kretschmer, auch wenn Sie das gern so h\u00e4tten, \n\nund auch nicht Frau Merkel, die regelm\u00e4\u00dfig die L\u00e4nder-\n\nchefs im Kanzleramt auf Kurs bringt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Art und Weise, wie Sie agieren, ist undemokratisch, \n\nund sie widerspricht dem Rechtsstaatsprinzip. Bis heute \n\nhaben Sie keinen Weg gefunden, Ihr Handeln auf eine \n\nrechtsstaatliche Grundlage zu stellen. \n\nFrau Staatsministerin K\u00f6pping, Sie sagten erst im Septem-\n\nber: \u201eDer Tag der Demokratie soll uns daran erinnern, dass \n\nDemokratie nicht selbstverst\u00e4ndlich ist. Damit Demokratie \n\nlebendig bleibt, muss man sich kontinuierlich f\u00fcr sie ein-\n\nsetzen, sie muss aktiv gepflegt und verteidigt werden.\u201c Wir \n\nals AfD-Fraktion nehmen Sie beim Wort, Frau K\u00f6pping, \n\ndenn die Macht geht immer noch vom Volke aus. Derzeit \n\nbetreiben Sie hinter verschlossenen T\u00fcren eine Hinterzim-\n\nmerdemokratie, mit der Sie neue und schmerzhafte Verbote \n\nf\u00fcr unsere B\u00fcrger festlegen. Auch im Kanzleramt werden \n\ndiese Entscheidungen allein durch die Ministerpr\u00e4sidenten \n\nund die Bundeskanzlerin getroffen. Unser Grundgesetz \n\nsieht diese Zusammenkunft aber eben nicht als gesetzgebe-\n\nrisches Staatsorgan vor. \n\nPar ordre du mufti der Kanzlerin wird Deutschland derzeit \n\nwieder \u201eheruntergefahren\u201c. Wo bleibt hier eigentlich die \n\nBeteiligung der Parlamente? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie B\u00fcrger erwarten, dass wir als S\u00e4chsischer Landtag in \n\nden wichtigen Fragen unseres Landes entscheiden und die \n\nVerantwortung eben nicht an der Garderobe der Exekutive \n\nabgeben. Es ist an der Zeit, das Verantwortungsgef\u00fcge zwi-\n\nschen Parlament und Regierung wieder ins Lot zu bringen. \n\nDie Zeit, in welcher das Parlament nur an der Seitenlinie \n\nsteht und die Handlungen der Exekutive kommentiert, \n\nmuss der Vergangenheit angeh\u00f6ren. Als Lehre aus der ge-\n\ngenw\u00e4rtigen Krisensituation muss auf Landes- und Bun-\n\ndesebene ein gesetzlicher Parlamentsvorbehalt geschaffen \n\nwerden. Wer aber Ihre Selbsterm\u00e4chtigung hinterfragt, \n\nwird von den etablierten Parteien und von den Medien als \n\nCorona-Leugner und Querulant diffamiert; wir haben es \n\ngerade wieder erlebt. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWissenschaftler, die auf die fehlenden wissenschaftlichen \n\nGrundlagen f\u00fcr Ihre Ma\u00dfnahmen hinweisen, werden dis-\n\nkreditiert und ausgegrenzt. So spalten Sie die Gesellschaft \n\nund bringen durch Panikmache und Sch\u00fcren von Angst \n\neinzelne Gruppen gegeneinander auf. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErst waren es die Kitakinder und Sch\u00fcler, dann waren es \n\ndie Gastst\u00e4ttenbesucher, jetzt sind es die \u201eMaskenmuffel\u201c, \n\ndie angeblich den Tod \u00e4lterer und kranker Menschen be-\n\nwusst in Kauf nehmen. Lange werden sich die Menschen \n\ndas nicht mehr gefallen lassen. Schauen Sie nach Italien, \n\nschauen Sie nach Spanien und Frankreich, wo inzwischen \n\nimmer heftiger gegen die Zwangsma\u00dfnahmen demonstriert \n\nwird. Sie k\u00f6nnen den Menschen nicht verbieten, sich zu \n\ntreffen. Sie k\u00f6nnen den Menschen nicht verbieten, ihren \n\nLebensunterhalt zu verdienen, schon gar nicht, wenn Sie \n\nnicht einmal das Parlament einbeziehen. \n\nWir, die AfD, lassen uns das nicht l\u00e4nger gefallen. Die \n\nAfD-Fraktion hat am Montag eine Normenkontrollklage \n\ngegen Ihre Corona-Schutzverordnung auf den Weg ge-\n\nbracht. Wenn Sie nicht willens sind, die Rechtsstaatlichkeit \n\nherzustellen, dann bringen wir Sie dazu, indem das Verfas-\n\nsungsgericht Ihre Corona-Schutzverordnung f\u00fcr nichtig er-\n\nkl\u00e4ren wird und Sie so gezwungen sein werden, endlich \n\nrechtsstaatliche und demokratische Wege zur Bek\u00e4mpfung \n\ndes Coronavirus zu finden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNeben der Umgehung des Parlaments wollen wir auch die \n\nin der Verordnung enthaltenen Einzelregelungen gericht-\n\nlich pr\u00fcfen lassen. Es ergeben sich n\u00e4mlich zahlreiche Wie-\n\nderspr\u00fcche, die nach unserer Ansicht rational nicht \n\nerkl\u00e4rbar und nachvollziehbar sind. \n\nEinige Beispiele: Breitensport wurde verboten \u2013 Profisport \n\nbleibt erlaubt. Ist das Infektionsrisiko im Profisport etwa \n\ngeringer? Ich glaube nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u00dcberf\u00fcllte Stra\u00dfenbahnen d\u00fcrfen benutzt werden \u2013 Aus-\n\nfl\u00fcge mit dem Reisebus, in denen die H\u00e4lfte der Sitzpl\u00e4tze \n\nnicht belegt ist, sind aber verboten. Das Infektionsrisiko ist \n\ndoch in der Stra\u00dfenbahn weitaus h\u00f6her. \n\n(Ach! von der CDU) \n\nZudem wei\u00df man in der Stra\u00dfenbahn nicht, wer neben ei-\n\nnem gesessen hat \u2013 im Reisebus schon. \n\nFriseure d\u00fcrfen weiter Haare schneiden, andere k\u00f6rpernahe \n\nDienstleistungen wie Massagen oder Fu\u00dfpflege sind ver-\n\nboten. \n\nWarum privilegieren Sie einige Bereiche, und andere Be-\n\nreiche erhalten quasi ein Berufsverbot? Das ist rational \n\nnicht erkl\u00e4rbar und dem B\u00fcrger schon lange nicht mehr \n\nvermittelbar. \n\nAuch sind in Sachsen-Anhalt die Zoos und Botanischen \n\nG\u00e4rten weiterhin ge\u00f6ffnet. In Th\u00fcringen sind die Museen \n\nweiterhin ge\u00f6ffnet; in Sachsen schlie\u00dfen Sie alles. In \n\nMecklenburg-Vorpommern d\u00fcrfen Kinder grunds\u00e4tzlich \n\nweiter am Breitensport teilnehmen; in Sachsen ist der Brei-\n\ntensport komplett verboten. In Th\u00fcringen und Sachsen-An-\n\nhalt sind Kosmetik- und Nagelstudios weiterhin offen; in \n\nSachsen sind diese geschlossen. \n\nIst das Virus in anderen Bundesl\u00e4ndern weniger gef\u00e4hrlich \n\nals in Sachsen? Eine wissenschaftliche Begr\u00fcndung f\u00fcr all \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1024 \n\ndie genannten Unterschiede bleiben Sie den Menschen bis \n\nheute schuldig, Herr Kretschmer. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie nutzen also noch nicht einmal die kleinen Spielr\u00e4ume, \n\ndie bestehen, um sich dem Diktat aus dem Kanzleramt zu \n\nwidersetzen. H\u00f6ren Sie endlich auf, der verl\u00e4ngerte Arm \n\nvon Frau Merkel zu sein. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von der AfD: Genau! Bravo!) \n\nEine Merkel 2.0 braucht Sachsen definitiv nicht. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von der AfD: Richtig!) \n\nSie, Herr Kretschmer, haben heute die s\u00e4chsischen B\u00fcrger \n\naufgefordert, sich solidarisch zu zeigen, sich an die Regeln \n\nzu halten und dazu beizutragen, die Ausbreitung des \n\nCoronavirus erneut einzud\u00e4mmen. Herr Kretschmer, die \n\ns\u00e4chsischen B\u00fcrger sind nicht das Problem \u2013 Sie sind das \n\nProblem. \n\nWo waren denn Ihre Aktivit\u00e4ten zur Vorbereitung auf den \n\nerneuten Anstieg der Infektionen? Sie hatten im Sommer \n\ngenug Zeit, Konzepte und Strategien zu entwickeln. Nichts \n\nist passiert. Schutzkonzepte f\u00fcr die Risikogruppen: Fehlan-\n\nzeige! Breite Anwendung von Antigen-Schelltests im Um-\n\nfeld dieser Risikogruppen: Das scheitert bis heute an der \n\nUmsetzung. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nSicherung des Personalbedarfs in den Krankenh\u00e4usern und \n\nIntensivstationen: Nichts ist passiert, au\u00dfer Papier. \n\nStattdessen bl\u00e4hen Sie mit Ihren Koalitionspartnern die \n\nMinisterialb\u00fcrokratie auf: 470 neue Stellen f\u00fcr das Partei-\n\npersonal von CDU, SPD und GR\u00dcNEN. \n\n(Lebhafter Beifall bei der AfD) \n\nSelbst der gro\u00df angek\u00fcndigte Corona-Bonus ist immer \n\nnoch nicht ausgezahlt. Vielleicht schaffen Sie das wenigs-\n\ntens bis Ende des Jahres, um die Motivation der dringend \n\nben\u00f6tigten Pflegekr\u00e4fte nicht weiter zu strapazieren. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nHerr Kretschmer, der \u201eFocus\u201c zitiert Sie folgenderma\u00dfen: \n\n\u201eDeutschland hat durch eine kluge und stringente Politik \n\ndie Infektionszahlen dramatisch gesenkt. Jetzt geht es da-\n\nrum, die wirtschaftlichen F\u00e4higkeiten des Landes wieder \n\nzu st\u00e4rken.\u201c \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nIch glaube, bei so viel unverdientem Lob w\u00e4re sogar der \n\nnotorische Sch\u00f6nredner Erich Honecker vor Scham err\u00f6tet. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDie Infektionszahlen sanken im Sommer witterungsbe-\n\ndingt und bevor der angeordnete Lockdown in Kraft getre-\n\nten ist. \n\n(Zuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nAnstelle einer St\u00e4rkung der Wirtschaft sollen nun wieder \n\neinmal die B\u00fcrger, die \u00c4rzte und Pflegekr\u00e4fte \u2013 sowie die \n\nGewerbetreibenden, denen Sie ein Berufsverbot erteilen \u2013 \n\ndas ausbaden, was die Politik auch in Sachsen und was Sie, \n\nHerr Kretschmer, verschlafen haben. \n\nHerr Kretschmer, es braucht endlich einen Strategiewech-\n\nsel in der Politik und keine ganzseitigen Zeitungsanzeigen. \n\nDas nimmt kein Mensch mehr ernst. Unsere B\u00fcrger sind \n\nvern\u00fcnftig \n\n(Zuruf: Das haben wir gemerkt!) \n\nund verstehen ihre Rolle bei der Eind\u00e4mmung des Corona-\n\nvirus. Sie wissen auch ohne Sie, dass es auf jeden Einzel-\n\nnen ankommt. Den B\u00fcrgern f\u00e4llt es aber umso schwerer, \n\nihren Beitrag zu leisten, wenn sie Zweifel am Vorhanden-\n\nsein einer tragf\u00e4higen Strategie der Regierung haben. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nDie B\u00fcrger fragen sich, wie lange das noch so weitergehen \n\nsoll. Wie viele Lockdowns kommen noch? H\u00e4lt der Aus-\n\nnahmezustand wom\u00f6glich noch Jahre an? All das sind re-\n\nlevante Fragen in diesem Zusammenhang, auf die Sie, Herr \n\nKretschmer, keine Antwort liefern k\u00f6nnen, \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nSie auch nicht! \u2013  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE: Niemand liefert die!) \n\nweil Ihnen ein Plan fehlt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir als Gesellschaft m\u00fcssen lernen, mit dem Virus zu le-\n\nben. Es braucht eine Normalisierung im Umgang mit \n\nCorona. Daf\u00fcr bedarf es besserer und dauerhafter Schutz-\n\nstrategien f\u00fcr die Risikogruppen. Und es bedarf mehr Ver-\n\ntrauen in die Eigenverantwortung unserer s\u00e4chsischen \n\nB\u00fcrger und Unternehmer. \n\nHerr Kretschmer, so, wie Sie die B\u00fcrger aufgefordert ha-\n\nben, zur Pandemiebek\u00e4mpfung beizutragen, so fordere ich \n\nSie auf, endlich Ihren Teil dazu beizutragen, rationale Ent-\n\nscheidungen zu treffen, geeignete Strategien f\u00fcr den lang-\n\nfristigen Umgang mit dem Coronavirus zu entwickeln und \n\ndiese dann auch umzusetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aussprache zur Re-\n\ngierungserkl\u00e4rung wurde von der AfD-Fraktion durch \n\nHerrn Kollegen Urban er\u00f6ffnet. Jetzt folgt f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Kollege Hartmann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1025 \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! So ganz un-\n\nkommentiert m\u00f6chte ich das nicht stehen lassen. Herr \n\nUrban, Ihren Ausf\u00fchrungen ist zu entnehmen: Es gibt tat-\n\ns\u00e4chlich Gruppen, denen die Corona-Regeln offenbar egal \n\nsind. \n\nWenn man Ihren Ausf\u00fchrungen zuh\u00f6rt, dann hat man den \n\nEindruck: Da hat nicht nur Sachsen, da hat nicht nur \n\nDeutschland, da hat die ganze Welt versagt \u2013 vielleicht bis \n\nauf Ihre Vorzeigedemokratie China, die da sehr konsequent \n\ngehandelt hat. Wir sehen ein weltweites Ph\u00e4nomen und ein \n\nweltweites L\u00f6sungsbestreben. \n\nIm \u00dcbrigen darf ich daran erinnern: Ihnen und Ihrer Frak-\n\ntion waren die Einschr\u00e4nkungen ja schon im Fr\u00fchjahr zu \n\nviel. Ich glaube, im Mai haben Sie gefordert, wieder zur \n\nvollst\u00e4ndigen Normalit\u00e4t zur\u00fcckzukehren \u2013 als ob da gar \n\nnichts gewesen w\u00e4re. \n\n(Zuruf von der AfD: Sind die Zahlen gefallen?) \n\nSie drehen sich im Wind. Im M\u00e4rz, April wussten Sie schon \n\nimmer, was da in China im November begonnen hat. Dann \n\nhaben Sie ausgerufen, das Ganze sei beendet, um jetzt zu \n\nbeklagen, dass die Regierung offenkundig keinen Plan \n\nhabe. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nNur, Herr Urban, bleiben Sie bei alledem \u2013 ich zitiere Sie: \n\nSie forderten heute \u201ekluge Vorschl\u00e4ge\u201c \u2013 Ihre klugen Vor-\n\nschl\u00e4ge ja schuldig. Sie sammeln sich etwas zusammen, er-\n\nz\u00e4hlen einen St\u00fcckwert und drehen es in die Richtung, wie \n\nSie es wollen. \n\n(Norbert Mayer, AfD: Sie k\u00f6nnen ja mal zuh\u00f6ren!) \n\nIch darf Sie daran erinnern, Herr Urban: Sie sind Teil dieses \n\nHohen Hauses. Es w\u00e4re an Ihnen als Opposition gewesen, \n\nin den letzten acht Monaten \u2013 wenn Sie dieses gro\u00dfe \u201eRe-\n\ngierungsversagen\u201c kommen sahen \u2013 doch mit einem eige-\n\nnen Regierungsentwurf \u2013 einem eigenen Gesetzesentwurf \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Oh-Rufe von der AfD \u2013  \n\nZuruf: Regierungsentwurf! \u2013  \n\nDemonstrativer Beifall bei der AfD) \n\n\u2013 Ja, das wird sicherlich noch sehr, sehr lange dauern. \u2013 \n\nAber Sie h\u00e4tten einen eigenen Gesetzesentwurf in dieses \n\nHohe Haus einbringen k\u00f6nnen, worin Sie Ihre konkreten \n\nVorschl\u00e4ge h\u00e4tten formulieren k\u00f6nnen. Aber nein, dazu \n\nsind Sie weder willens noch in der Lage. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIm \u00dcbrigen glaube ich in Bezug auf den Freistaat Sachsen, \n\ndass Gro\u00dfhochzeiten arabischer Clans derzeit nicht das \n\ngr\u00f6\u00dfte Problem des Erzgebirges, des Vogtlands oder des \n\nLandkreises G\u00f6rlitz sein d\u00fcrften. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nSie sind n\u00e4mlich jemand, der die Themen gerne so nutzt \n\nund zusammenschiebt, wie er es mag. Heute reden wir ein \n\nbisschen \u00fcber Sachsen, und dann wird es halt \u201eBund\u201c, \n\nwenn die Argumentation nicht mehr reicht. Dann bem\u00fcht \n\nman Nordrhein-Westfalen, und wenn es in Deutschland \n\nnicht mehr zu l\u00f6sen ist, schauen wir einmal, was noch in \n\nEuropa zu bekommen ist. Wenn das nicht reicht, dann ist \n\nIhnen am Ende auch die Welt nicht genug, Herr Urban. \n\n(Zuruf von der CDU: Genau so!) \n\nDann m\u00f6chte ich Ihnen am Ende noch einen Satz zu Ihren \n\nAusf\u00fchrungen sagen. Passen Sie bitte auf, dass es Ihnen am \n\nEnde nicht so geht wie Goethes Zauberlehrling: \u201eHerr, die \n\nNot ist gro\u00df! Die ich rief, die Geister, werd ich nun nicht \n\nlos.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \n\nStaatsregierung \u2013 Zuruf von der CDU: Genau so!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In den vergange-\n\nnen Wochen ist die Zahl der Neuinfektionen mit dem \n\nCoronavirus nach oben geschnellt. Fast t\u00e4glich melden die \n\nGesundheits\u00e4mter neue H\u00f6chstst\u00e4nde an Infektionszahlen. \n\nJa, es ist richtig, dass heute mehr getestet wird als noch im \n\nM\u00e4rz, April 2020. Dennoch sind die Zahlen \u2013 diesen Faktor \n\nin Relation gesetzt \u2013 bereits h\u00f6her als im M\u00e4rz 2020. \n\nJetzt werden Sie von der AfD einwenden, die alleinige Zahl \n\nder positiv Getesteten sei kein scharfes Kriterium. Das ist \n\nrichtig. Sie muss in Relation zu anderen statistischen Daten \n\nund zur Leistungsf\u00e4higkeit unseres Gesundheitssystems \n\ngesetzt werden. Aber so hat die Zahl der schweren Verl\u00e4ufe \n\nauch deutlich zugenommen. In Sachsen werden derzeit \n\n228 Patientinnen und Patienten mit Covid-19-Symptomen \n\nauf Intensivstationen behandelt. Davon m\u00fcssen 70 beatmet \n\nwerden. Von gestern zu heute fr\u00fch sind 22 neue Patienten \n\nmit Covid-19 auf Intensivstationen in Sachsens Kranken-\n\nh\u00e4usern registriert worden. Im April 2020, auf dem H\u00f6he-\n\npunkt der ersten Phase der Pandemie, lag die Zahl der \n\nintensivmedizinisch behandelten Patienten mit Covid-19-\n\nSymptomen bei etwa 80. Noch am 1. Oktober 2020 lag die \n\nZahl bei 12 Patienten, und die Zahl der Toten, die an oder \n\nmit Covid-19 gestorben sind, ist seit Anfang Oktober 2020 \n\num \u00fcber 100 Personen auf nun aktuell 342 Personen gestie-\n\ngen. Allein diese Zahlen, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, zeigen die erhebliche Dynamik dieses Pandemie-\n\nverlaufs. \n\nAngesichts der derzeit exponentiell wachsenden Infekti-\n\nonszahlen arbeiten die Gesundheits\u00e4mter deutschlandweit \n\nbereits jetzt an ihrer Belastungsgrenze, sodass die Infekti-\n\nonsketten kaum noch nachzuverfolgen sind. Aktuell kann \n\nnur bei rund 25 % der F\u00e4lle zur\u00fcckverfolgt werden, wo die \n\nInfektionen \u00fcberhaupt stattgefunden haben. \n\nAuch in den s\u00e4chsischen Gesundheits\u00e4mtern ist die Lage \n\nangespannt. Daher hat die S\u00e4chsische Staatsregierung  \n\nbereits in der letzten Woche eine umfassende personelle \n\nUnterst\u00fctzung der \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienste be-\n\nschlossen. So k\u00f6nnen die 13 Gesundheits\u00e4mter der Land-\n\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte jeweils 40 Mitarbeiter der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1026 \n\nStaatsverwaltung anfordern, die dann bei der Kontaktnach-\n\nverfolgung helfen sollen, und zwar neben den bereits ein-\n\ngesetzten Kr\u00e4ften der Bundeswehr und der Unterst\u00fctzung \n\ndurch Studenten. \n\nDa Sachsen mittlerweile mit einer erheblichen Dynamik \n\ndes Infektionsgeschehens zu k\u00e4mpfen hat, ist die perso-\n\nnelle Hochr\u00fcstung der \u00c4mter jedoch kein Allheilmittel, mit \n\ndem sich das Problem grunds\u00e4tzlich l\u00f6sen lassen k\u00f6nnte. \n\nDas Infektionsgeschehen hat sich mittlerweile von einzel-\n\nnen Hotspots auf das gesamte Land verlagert, wodurch die \n\nNachverfolgungsketten st\u00e4ndig l\u00e4nger und komplexer wer-\n\nden. \n\nDieser Befund bedeutet nichts anderes, als dass erstens das \n\nVirus dabei ist, sich unkontrolliert auszubreiten, zweitens \n\ndie Patientenzahlen mit Covid-19-Symptomen in den \n\nKrankenh\u00e4usern stetig weiter steigen \u2013 wir haben heute \n\nvom Ministerpr\u00e4sidenten geh\u00f6rt, dass es aktuell etwa tau-\n\nsend sind \u2013 und drittens die Zahl der intensivmedizinisch \n\nbehandelten Patienten weiter ansteigen wird, w\u00fcrden wir \n\njetzt nicht konsequent handeln. In der Konsequenz besteht \n\nalso die Gefahr, dass auch unser gut funktionierendes Ge-\n\nsundheitssystem schon in absehbarer Zeit nicht mehr in der \n\nLage w\u00e4re, alle Patienten ad\u00e4quat zu versorgen. Wenn sich \n\ndas Infektionsgeschehen weiter so dynamisch entwickelt, \n\nbesteht sogar die Gefahr, dass wir unsere M\u00f6glichkeiten \n\nder medizinischen Versorgung absehbar \u00fcberfordern. Des-\n\nhalb haben sich Bund und L\u00e4nder auf weitere Ma\u00dfnahmen \n\ngeeinigt, um die Corona-Pandemie entschieden zu be-\n\nk\u00e4mpfen. \n\nUnser aller Ziel muss es jetzt sein, Kontakte auf ein absolut \n\nnotwendiges Minimum zu reduzieren. Daher ist es jetzt \n\nwichtig, dass sich alle Bundesl\u00e4nder auf die in der letzten \n\nWoche getroffenen Vereinbarungen mit der Bundesregie-\n\nrung verpflichten und die Ma\u00dfnahmen konsequent umset-\n\nzen. Ein bundesweiter Flickenteppich an Ma\u00dfnahmen ist \n\nmit Blick auf das derzeitige Infektionsgeschehen nicht nur \n\nunter Infektionsgesichtspunkten kontraproduktiv. Dies \n\nkonterkariert auch die Akzeptanz der getroffenen Ma\u00dfnah-\n\nmen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die neue Corona-\n\nSchutzverordnung, die seit Montag in Kraft ist, setzt die im \n\nBund getroffenen Ma\u00dfnahmen konsequent und vollst\u00e4ndig \n\nf\u00fcr Sachsen um. Ja, die neuen Einschr\u00e4nkungen sind leider \n\nhart und treffen vor allem jene, die sowieso schon die gr\u00f6\u00df-\n\nten Lasten zu schultern hatten: Gastronomen, Hoteliers, \n\nVeranstalter, B\u00fchnen- und Messebauer und ihre Mitarbei-\n\nter, Kulturschaffende sowie viele, viele Soloselbstst\u00e4ndige, \n\ndenen die Pandemie teilweise das Gesch\u00e4ftsmodell und da-\n\nmit die Existenzgrundlage genommen hat. Es sind genau \n\ndie Berufsgruppen, die schon in der ersten Phase der Pan-\n\ndemie unter den Einschr\u00e4nkungen stark gelitten haben und \n\ndie jetzt wieder an erster Stelle stehen, wenn es darum geht, \n\ndem Infektionsgeschehen den Kampf anzusagen. \n\nIch kann es sehr gut nachvollziehen, dass es vielen reicht, \n\ndass sich bei manchen eine gewisse Wut, bei anderen Er-\n\nn\u00fcchterung oder schlichtweg Ersch\u00f6pfung breitmacht. Der \n\nKampf gegen die Corona-Pandemie ist f\u00fcr viele mittler-\n\nweile auch ein Kampf um ihre Existenz geworden. Deshalb \n\nist es gut, richtig und notwendig, dass die Bundesregierung \n\nnun erneut wirtschaftliche Sonderhilfen f\u00fcr diese und wei-\n\ntere Branchen in Aussicht gestellt hat. Ich nehme den Bund \n\nan dieser Stelle auch im Namen meiner Fraktion beim \n\nWort, allen Betroffenen, die von den erneuten Schlie\u00dfun-\n\ngen erfasst sind, zu helfen. Das war \u00fcbrigens die Grund-\n\nlage, auf der die erneuten harten Einschr\u00e4nkungen von \n\nunserem Ministerpr\u00e4sidenten, dem Kabinett und letztend-\n\nlich von meiner Fraktion mitgetragen wurden. \n\n75 % des Umsatzes vom November 2019 f\u00fcr Unternehmen \n\nbis 50 Mitarbeiter und 70 % des Umsatzes vom Novem-\n\nber 2019 f\u00fcr Unternehmen mit mehr als 50 Mitarbeitern \n\nstehen hier in Rede. Das muss sowohl f\u00fcr die Gastronomie, \n\ndie Veranstaltungsbranche, den Tourismus als auch f\u00fcr die \n\nKommunen gelten und nat\u00fcrlich ganz explizit f\u00fcr die So-\n\nloselbstst\u00e4ndigen, die in der ersten Phase der Pandemie nur \n\nteilweise ber\u00fccksichtigt wurden. \n\nWir werden uns in Berlin daf\u00fcr einsetzen, dass diese \u00dcber-\n\nbr\u00fcckungshilfen schnell zur Auszahlung kommen. Bundes-\n\nfinanzminister Scholz hat hierf\u00fcr erst einmal einen Betrag \n\nvon 10 Milliarden Euro veranschlagt. Es wird sich in den \n\nkommenden Wochen zeigen, ob dieses Geld ausreicht oder \n\nweitere Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcssen. \n\nJa, das ist sehr viel Geld. Es ist jetzt schon absehbar, dass \n\ndiese Pandemie f\u00fcr uns alle sehr teuer werden wird, vor al-\n\nlem f\u00fcr unsere Kinder, die sp\u00e4ter daf\u00fcr aufkommen m\u00fcs-\n\nsen. Dennoch ist es richtig, zu helfen, auch in diesem \n\nerheblichen Umfang; denn es dient einem h\u00f6heren Zweck, \n\nn\u00e4mlich Solidarit\u00e4t zu \u00fcben mit denjenigen, die f\u00fcr alle der-\n\nzeit die Hauptlast zu tragen haben. Sie lassen wir in dieser \n\nschwierigen Situation nicht allein. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWenn ich sehe, wie in den letzten Monaten versucht wurde, \n\ntrotz zahlreicher Auflagen unser wirtschaftliches, gesell-\n\nschaftliches und kulturelles Leben aufrechtzuerhalten, \n\ndann bin ich stolz auf unser Land. Ich bin stolz auf die \n\nMenschen, die alles m\u00f6glich gemacht haben, mit viel Kre-\n\nativit\u00e4t und Improvisationstalent, aber auch Disziplin und \n\ngro\u00dfem Verantwortungsbewusstsein f\u00fcr ihre Mitmenschen. \n\n(Beifall bei der CDU und den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nGenau diesen Geist brauchen wir jetzt wieder, wenn es da-\n\nrum geht, die erhebliche Infektionsdynamik einzud\u00e4mmen. \n\nNur gemeinsam ist das m\u00f6glich und nur dann, wenn jeder \n\nein St\u00fcck Verantwortung \u00fcbernimmt. \n\nVor allem f\u00fcr Familien ist diese Pandemie mit den damit \n\nverbundenen Einschr\u00e4nkungen eine Zumutung: f\u00fcr unsere \n\nKinder, die nicht wie gewohnt mit ihren Freunden spielen \n\nk\u00f6nnen, f\u00fcr Eltern, die wochenlang Heimunterricht geben \n\nmussten, und f\u00fcr die Gro\u00dfeltern, die ihre Enkel nicht oder \n\nnur aus der Ferne sehen konnten. Das ist eine gro\u00dfartige \n\nLeistung. Allen, die diese Opfer erbracht und Solidarit\u00e4t \n\nge\u00fcbt haben, geb\u00fchrt unser gro\u00dfer Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1027 \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nSie m\u00fcssen sich auf uns und unsere Unterst\u00fctzungszusagen \n\njetzt verlassen k\u00f6nnen. \n\nEines m\u00fcssen wir uns als Politiker immer wieder ins  \n\nGed\u00e4chtnis rufen: All das, was bisher geleistet wurde und \n\nnoch wird, ist nicht selbstverst\u00e4ndlich. Es ist nicht selbst-\n\nverst\u00e4ndlich, dass viele Menschen nicht ihrem gewohnten \n\nBeruf nachgehen k\u00f6nnen. Es ist nicht selbstverst\u00e4ndlich, \n\ndass Gro\u00dfeltern auf ihre Enkel verzichten m\u00fcssen. Es ist \n\nnicht selbstverst\u00e4ndlich, dass Eltern Lehrer vertreten m\u00fcs-\n\nsen. Es ist nicht selbstverst\u00e4ndlich, das private Feste  \n\nhygienekonform gefeiert werden. Daher ist es umso gro\u00df-\n\nartiger, dass all das m\u00f6glich war und ist. Es zeigt aber auch, \n\nwie wichtig die Eigenverantwortung von uns allen ist. \n\nOhne diese wird es nicht gehen. Ohne dieses Verantwor-\n\ntungsbewusstsein l\u00e4sst sich eine solch schwierige Situation \n\nwie diese in einem liberal-demokratisch verfassten Rechts-\n\nstaat wie unserem nicht meistern. \n\nIn einem gemeinsamen Kraftakt haben wir es bisher in \n\nSachsen und in der Bundesrepublik geschafft, souver\u00e4n \n\ndurch die Pandemie zu kommen. Das ist ein Umstand, f\u00fcr \n\nden uns von unseren europ\u00e4ischen Nachbarn, aber auch \n\nweltweit Anerkennung und Respekt gezollt wird. Insoweit \n\nlohnt es sich gelegentlich, Herr Urban, aus der eigenen \n\nSch\u00fcssel heraus auch einmal in das Umland zu schauen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das machen wir!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Aktuell stehen \n\nwir wie schon im M\u00e4rz dieses Jahres wieder vor der Ent-\n\nscheidung, wie wir mit dem erneuten starken Anstieg der \n\nInfektionszahlen umgehen. Wir entscheiden jetzt, wie wir \n\nin den kommenden Wochen und Monaten durch die Pan-\n\ndemie kommen. Trotz weitergehender Erkenntnisse \u00fcber \n\ndas Virus und einer besseren Vorbereitung als im Fr\u00fchjahr \n\n2020 bleibt unser Handeln mit zahlreichen Unsicherheiten \n\nbehaftet. Dennoch m\u00fcssen jetzt Entscheidungen getroffen \n\nwerden. Dabei folgt unser Handeln drei klaren Priorit\u00e4ten: \n\nerstens \u2013 eine drohende \u00dcberlastung des Gesundheitssys-\n\ntems zu vermeiden und die zur Verf\u00fcgung stehenden inten-\n\nsivmedizinischen Kapazit\u00e4ten zu sichern, \n\nzweitens \u2013 Kitas und Schulen auch weiterhin offenhalten \n\nzu k\u00f6nnen, die Belastungen f\u00fcr unsere Kinder und Fami-\n\nlien als Ganzes so gering wie m\u00f6glich zu halten, und \n\ndrittens \u2013 die wirtschaftliche Handlungsf\u00e4higkeit der s\u00e4ch-\n\nsischen Unternehmen so weit sicherzustellen, dass Produk-\n\ntions- und Lieferketten aufrechterhalten werden k\u00f6nnen. \n\nUm dies zu gew\u00e4hrleisten, ist es notwendig, in anderen Be-\n\nreichen unseres Wirtschafts-, Freizeit-, Kultur- und Gesell-\n\nschaftslebens st\u00e4rkere Einschr\u00e4nkungen zu treffen. Das ist \n\nalles andere als einfach; es f\u00fchrt erneut zu Einschr\u00e4nkun-\n\ngen unserer gewohnten Freiheiten und bedeutet abermals \n\nden Eingriff in unsere Grundrechte. Das l\u00e4sst sich auch \n\nnicht sch\u00f6nreden. Allein die Einschr\u00e4nkung der Bewe-\n\ngungs- und Reisefreiheit ist f\u00fcr jeden, aber vor allem auch \n\nf\u00fcr uns Ostdeutsche eine absolute Zumutung. Dennoch \n\nsind diese Ma\u00dfnahmen notwendig und in Anbetracht der \n\ngeradezu explosionsartig steigenden Fallzahlen \u2013 zumin-\n\ndest aus unserer Sicht \u2013 verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, denn ein Nicht-\n\nhandeln h\u00e4tte an dieser Stelle wahrscheinlich weitaus \n\nschwerwiegendere Folgen, als die jetzigen Ma\u00dfnahmen zu \n\nhaben. \n\nWir m\u00fcssten nicht nur mit deutlich steigenden Todeszahlen \n\nrechnen, sondern auch mit weitreichenden wirtschaftlichen \n\nFolgen, w\u00fcrden wir unser Gesundheitssystem \u00fcberlasten. \n\nAuch wenn es schwer ist, das \u00f6ffentliche Leben und die \n\nWirtschaft durch Einschr\u00e4nkungen und Lockdowns herun-\n\nterzufahren, l\u00e4sst sich durch solche Ma\u00dfnahmen nicht nur \n\ndie Ausbreitung weit genug eind\u00e4mmen, um die Infekti-\n\nonsketten durchbrechen zu k\u00f6nnen, wie unter anderem \n\nzwei Wissenschaftler der Boston University School of  \n\nMedicine und der Harvard Medical School in einem viel \n\nbeachteten Artikel in \u201eThe Lancet\u201c best\u00e4tigten. Oder an-\n\nders gesagt: Wir m\u00fcssen jetzt unsere Freiheit einschr\u00e4nken, \n\ndamit wir sie so schnell und umfassend wie m\u00f6glich zu-\n\nr\u00fcckerhalten k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle an die \n\nWorte meines Fraktionsvorsitzenden-Kollegen Ralph \n\nBrinkhaus aus der Debatte im Bundestag in der vergange-\n\nnen Woche ankn\u00fcpfen. Er sagte: \u201eFreiheit ist nicht nur die \n\nder Starken, Jungen und Gesunden, sondern immer auch \n\ndie Freiheit der Kranken, der Kinder, der Alten und der \n\nSchwachen.\u201c \u2013 Jawohl, genauso ist es. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nUnser demokratisches Verst\u00e4ndnis von Freiheit ist nicht \n\ndas Recht des St\u00e4rkeren. Wir vertreten einen Freiheitsbe-\n\ngriff, der allen die M\u00f6glichkeit zur Wahl l\u00e4sst; und diesen \n\nm\u00fcssen wir vor allem auch jenen zugestehen, die in der ak-\n\ntuellen Situation zu den Risikogruppen z\u00e4hlen oder f\u00fcr die \n\nwir als Erwachsene und Eltern Verantwortung tragen. Wer \n\nin dieser Situation st\u00e4ndig auf sein Recht pocht und nur auf \n\nseine Bed\u00fcrfnisse schaut, der hat den Solidargedanken, der \n\nzur DNA unserer politischen Kultur und zu unserem gesell-\n\nschaftlichen Zusammenleben geh\u00f6rt, weder verinnerlicht \n\nnoch verstanden. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nJa, auch ich finde das Tragen einer Mund-Nasen-Bede-\n\nckung alles andere als begl\u00fcckend. Es ist belastend, und ich \n\nw\u00fcrde lieber fr\u00fcher als sp\u00e4ter darauf verzichten k\u00f6nnen. \n\nMit der Entscheidung, die Mund-Nasen-Bedeckung zu tra-\n\ngen, treffe ich aber auch die Entscheidung, andere zu sch\u00fct-\n\nzen. Ich treffe mit meinem Handeln also niemals nur eine \n\nEntscheidung f\u00fcr mich selbst. Das sollte, nein, das muss \n\nwieder das Leitmotiv all unseres Handelns vor allem in den \n\nkommenden Wochen sein. Wir sollten uns bei all unserem \n\nTun m\u00f6glichst immer vergegenw\u00e4rtigen, welche Auswir-\n\nkungen unser Handeln \u2013 oder eben auch unser Unterlassen \n\n\u2013 hat. Nicht das Ich, sondern \u201edas Wir gewinnt\u201c, um es in \n\neinem bekannten Sinnspruch zu formulieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1028 \n\nGenau das meinte Ludwig Erhard auch mit seinem Leit-\n\nsatz, \u201eFreiheit in Verantwortung zu leben\u201c. Sein Auftrag \n\nkann kaum aktueller sein als in der jetzigen Situation, und \n\ner muss vor allem uns als politisch Verantwortlichen Leit-\n\nmotiv sein. Die Rechte auf W\u00fcrde und k\u00f6rperliche Unver-\n\nsehrtheit sowie freie Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit sind \n\nkonstitutiv f\u00fcr unsere demokratische Ordnung. Deshalb \n\nsind Eingriffe in die Grundrechte nur dann zul\u00e4ssig, wenn \n\ndadurch die Grundrechte aller gewahrt werden. \n\nVon diesen Grundrechtseingriffen haben die Regierungen \n\nauf Bundes- und Landesebene in den vergangenen Mona-\n\nten verantwortungsvoll Gebrauch gemacht. Die unter Un-\n\nsicherheit getroffenen Ma\u00dfnahmen wurden immer wieder \n\nauf den Pr\u00fcfstand gestellt, teilweise revidiert und Locke-\n\nrungen z\u00fcgig den sinkenden Infektionszahlen angepasst. \n\nDer Freistaat Sachsen hat hierbei \u2013 auch im Vergleich mit \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 am entschlossensten auf schnelle \n\nLockerungen und weitreichende Erleichterungen f\u00fcr den \n\nAlltag der Menschen gesetzt. \n\nMeine Fraktion und ich unterst\u00fctzen daher auch die nun \n\nvon der Regierung beschlossenen erneuten harten Ein-\n\nschnitte f\u00fcr das \u00f6ffentliche Leben \u2013 und das in dem Be-\n\nwusstsein, dass sie unter sorgf\u00e4ltiger Abw\u00e4gung und nach \n\nbestem Wissen und Gewissen getroffen wurden und, so-\n\nbald es das Infektionsgeschehen zul\u00e4sst, z\u00fcgig zur\u00fcckge-\n\nnommen werden. Unsere Aufgabe als Parlamentarier bleibt \n\nes, der Regierung hierf\u00fcr die gesetzlichen Vorgaben zu ma-\n\nchen und deren Einhaltung wirkungsvoll zu kontrollieren. \n\nDass dabei nun intensiv \u00fcber die weitere St\u00e4rkung der Par-\n\nlamente bei der Bew\u00e4ltigung der Corona-Pandemie disku-\n\ntiert wird, ist ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen. Besonders die \n\nAnregungen des Bundestagspr\u00e4sidenten Dr. Wolfgang \n\nSch\u00e4uble, durch definierte Standards einen klaren Rahmen \n\nf\u00fcr die Verordnungserlasse zu geben, k\u00f6nnen helfen, die \n\nRechtssicherheit der von der Regierung beschlossenen \n\nMa\u00dfnahmen zu verbessern. \n\nAuch vor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dfen wir die Novelle \n\ndes Infektionsschutzgesetzes und die Aufnahme eines \n\nneuen \u00a7 28 a, mit dem bundeseinheitliche Regelungen f\u00fcr \n\nkonkrete Ma\u00dfnahmen in der Pandemie durch den Bundes-\n\ngesetzgeber getroffen werden sollen. Ebenso sollen die \n\nKontrollrechte des Parlaments durch regelm\u00e4\u00dfige Bericht-\n\nerstattungen zu den Auswirkungen der Corona-Pandemie \n\ndurch die Staatsregierung im Plenum und durch die Staats-\n\nministerien in den Fachaussch\u00fcssen des Landtags gest\u00e4rkt \n\nwerden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gemeinsam ist es \n\nuns im Fr\u00fchjahr schon einmal gelungen, das Infektionsge-\n\nschehen einzud\u00e4mmen. Es muss uns ein weiteres Mal ge-\n\nlingen. Die Staatsregierung und wir als Regierungs-\n\nfraktionen sind fest entschlossen, alle daf\u00fcr notwendigen \n\nMa\u00dfnahmen zu treffen. Ich danke an dieser Stelle aus-\n\ndr\u00fccklich den Mitgliedern des Kabinetts sowie den Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeitern der s\u00e4chsischen Verwaltung \n\nauf kommunaler und Landesebene, der Bundeswehr und \n\nden Hilfsorganisationen, die sich abermals weit \u00fcber das \n\nnormale Ma\u00df hinaus engagiert haben. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nsowie der Staatsregierung) \n\nDies gilt insbesondere auch f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter der 13 s\u00e4chsischen Gesundheits\u00e4mter und ihre \n\nzahlreichen externen Helfer. Die Situation ist f\u00fcr alle \n\nschwierig; sie ist aber keinesfalls aussichtslos. Wir setzen \n\ndarauf, dass bis Ende des Jahres ein Impfstoff verf\u00fcgbar \n\nsein und in der Folge mit den Impfungen begonnen wird. \n\nEs ist ein weiter Weg, aber es gibt eine Zeit nach Corona. \n\nWir arbeiten alle hart daran, dass diese Zeit f\u00fcr uns alle \n\nwieder lebenswert wird, ohne st\u00e4ndig an Masken, Desin-\n\nfektionsmittel und 1,50 Meter Abstand denken zu m\u00fcssen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nsowie der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach gerade Kollege Hartmann. Bevor wir zum n\u00e4chsten \n\nRedner kommen, Kollegen Gebhardt von der Fraktion \n\nDIE LINKE, erinnere ich Sie alle noch einmal an meine \n\nAllgemeinverf\u00fcgung und das, was sich daraus ableitet: \n\nWenn wir hier im Abstand von 1,50 Meter sitzen, m\u00fcssen \n\nwir die Mund-Nasen-Bedeckung nat\u00fcrlich nicht tragen, \n\naber dann, wenn wir im Raum unterwegs sind. Auch in der \n\neigenen Fraktion ist sie zu tragen. Ich erinnere noch einmal \n\ndaran. Ansonsten ist nach einer entsprechenden Mahnung \n\ndurch den jeweils amtierenden Pr\u00e4sidenten bzw. die Pr\u00e4si-\n\ndentin mit entsprechenden Ordnungsrufen zu rechnen. Das \n\nist die logische Konsequenz. Hier im Hohen Haus gilt \n\nsozusagen nicht das Hausrecht des Pr\u00e4sidenten, sondern \n\nunsere Gesch\u00e4ftsordnung. Daran habe ich an dieser Stelle \n\nnoch einmal erinnert. \n\nWir kommen zum n\u00e4chsten Redner. Kollege Gebhardt \n\nspricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\n\nmen und Herren! Allen, die in den letzten Wochen und Mo-\n\nnaten diszipliniert ihre Mund-Nasen-Bedeckung getragen \n\nund den Abstand von 1,50 Meter eingehalten haben, bin ich \n\nunendlich dankbar. Alle, die sich in den letzten Wochen \n\nund Monaten nicht an die Regeln gehalten und dies zus\u00e4tz-\n\nlich als \u201eUnsinn\u201c und \u201eTeufelszeug\u201c bezeichnet haben, ha-\n\nben meine ganze Verachtung. \n\n(Vereinzelt Lachen bei der AfD) \n\nSeit dem Fr\u00fchjahr haben meine acht- und zehnj\u00e4hrigen \n\nKinder ihre Gro\u00dfeltern nicht mehr gesehen \u2013 nicht zum \n\n10. Geburtstag Ende M\u00e4rz, nicht zum 80. Geburtstag mei-\n\nner Mutter im Mai und auch nicht zum Geburtstag der \n\nZwillinge im Juli. Wir haben uns entschieden, pers\u00f6nliche \n\nKontakte auch in der Familie zu reduzieren. Daf\u00fcr kenne \n\nich seit dem Sommer ganz viele Freib\u00e4der in Dresden, auch \n\ndas Waldbad in Langebr\u00fcck bei Herrn Hartmann. \n\nMein Papa wollte das zu Beginn \u00fcberhaupt nicht verstehen. \n\nEr war sauer, als er zu Beginn der Pandemie h\u00f6rte \u2013 auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1029 \n\nvon der Sozialministerin \u2013, dass er mit jetzt 80 Jahren Ri-\n\nsikogruppe w\u00e4re; er, der 25 Jahre lang eine Uniform getra-\n\ngen hat, soll jetzt zur Risikogruppe geh\u00f6ren? Unz\u00e4hlige \n\nTelefonate sp\u00e4ter habe ich ihn \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, dass es \n\nrichtig ist, bestimmte Einschr\u00e4nkungen zu akzeptieren. \n\nVor 14 Tagen rief er mich wieder an und schimpfte am Te-\n\nlefon \u00fcber die Unvernunft der Menschen, die keinen \n\nMund-Nasen-Schutz tragen, \u00fcber diejenigen, die das ganze \n\nPandemiegeschehen nicht ernst nehmen \u2013 meine Eltern wie \n\nmeine Schwiegereltern wohnen beide im Erzgebirge. \n\nWarum erz\u00e4hle ich das? Nicht das reine Verk\u00fcnden, son-\n\ndern das Erkl\u00e4ren und Vermitteln von politischen Entschei-\n\ndungen ist die hohe Schule der Politik. Die Zeit der \n\nangeblich absoluten und einzigen Wahrheit wurde vor \n\n30 Jahren auf dem M\u00fcllhaufen der Geschichte entsorgt. \n\nWer w\u00fcsste das nicht besser als ich? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWenn ich die letzten Jahre Revue passieren lasse, dann ist \n\ndie Zeit, politische Entscheidungen nur zu verk\u00fcnden, ohne \n\nsie zu erkl\u00e4ren, besonders im Freistaat Sachsen als geschei-\n\ntert anzusehen. Es geht doch in der aktuellen Situation in \n\nerster Linie darum, gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Akzeptanz f\u00fcr notwen-\n\ndige Entscheidungen zu erreichen; zumindest f\u00fcr diejeni-\n\ngen, die einigerma\u00dfen verantwortliche Politik betreiben. \n\nUm es gleich zu Beginn in aller Deutlichkeit zu sagen: Es \n\ngeht uns nicht darum, den Corona-Leugnern, den Ver-\n\nschw\u00f6rungspolitikern eine parlamentarische B\u00fchne zu ge-\n\nben, wenn wir eine Parlamentsbeteiligung einfordern, \n\nsondern es geht uns darum, diesen Leuten ihre au\u00dferparla-\n\nmentarische Spielwiese zu entziehen. \n\n(Zuruf von der AfD: Ach was?!) \n\nDeswegen m\u00fcssen wir im Parlament \u2013 ob im Plenum oder \n\nin den zust\u00e4ndigen Fachaussch\u00fcssen \u2013 nicht im Nachhinein \n\n\u00fcber bereits Verk\u00fcndetes diskutieren, sondern wir m\u00fcssen \n\nes tun, bevor es verk\u00fcndet und beschlossen wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas kann doch nicht so schwer sein, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen von den demokratischen Fraktionen, insbeson-\n\ndere liebe CDU. Aber ich habe ja geh\u00f6rt, Ihr denkt dar\u00fcber \n\nnach. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die zweite Welle trifft \n\nuns voll. Das kann niemanden \u00fcberrascht haben, und es \n\nwird auch nicht die letzte Welle sein. Ich muss kein Prophet \n\nsein, um das vorauszusagen. \n\nDeshalb \u00e4rgert es mich, dass der Eindruck erweckt wird, \n\ndass es in vier Wochen wieder so etwas wie Normalit\u00e4t \n\ngebe. Es ist klar, dass die Infektionszahlen mit den jetzt \n\nverk\u00fcndeten Ma\u00dfnahmen zur\u00fcckgehen werden. Aber was \n\nist danach? Feiern wir alle in Familie Weihnachten, be-\n\nobachten im Januar wieder den Anstieg der Zahlen und \n\nnehmen uns im Februar die n\u00e4chste Auszeit? \n\nDas ist derselbe Denkfehler, den wir in diesem Jahr schon \n\neinmal hatten. Im Sommer entstand bei mir der Eindruck, \n\ndass Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, uns st\u00e4ndig auf die Nor-\n\nmalit\u00e4t unseres Lebens hingewiesen haben, dass das Virus \n\nim W\u00fcrgegriff der Staatsregierung sei und kurz vor der \n\nAusrottung stehe. Pustekuchen! Der s\u00e4chsische Sonder-\n\nweg, den Sie postuliert haben, hat uns einen Spitzenplatz \n\nbei der Corona-Infektion eingebracht, einen Spitzenplatz, \n\nauf den wir gut und gerne verzichten sollten. \n\nDas Virus ist nicht besiegt. Wenn ich mein angelesenes \n\nWissen der letzten Wochen und Monate auf den Punkt \n\nbringe, dann wird das auch nicht im Fr\u00fchjahr 2021 der Fall \n\nsein und auch nicht, wenn der erste zugelassene Impfstoff \n\nangewendet wird. Wir m\u00fcssen uns darauf einstellen, dass \n\nwir noch \u00fcber Jahre hinaus mit dem Virus zu tun haben \n\nwerden. \n\nWer jetzt glaubt, er m\u00fcsse den Menschen Versprechungen \n\nmachen, dass sie das Weihnachtsfest wie immer in den letz-\n\nten Jahren feiern k\u00f6nnen \u2013 leider nur ohne Weihnachts-\n\nm\u00e4rkte \u2013, der ist genauso verantwortungslos wie die-\n\njenigen, die immer noch bestreiten, dass dieses Virus, diese \n\nPandemie eine t\u00f6dliche Seuche ist und einen Angriff auf \n\nunser gesellschaftliches Zusammenleben darstellt. \n\nWas uns in Sachsen, was uns in Deutschland fehlt, ist eine \n\nLangzeitstrategie, wie wir mit diesem Virus umgehen. Ich \n\nkomme sp\u00e4ter darauf zur\u00fcck. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, um nicht missverstanden \n\nzu werden: Wir m\u00fcssen jetzt alles \u2013 ich sage: wirklich alles \n\n\u2013 tun, um die Dynamik des Infektionsgeschehens zu unter-\n\nbrechen. Dabei unterst\u00fctzen wir als LINKE die Regierung \n\nbeim Gesundheitsschutz auch weiterhin, denn es geht nicht \n\num Parteipolitik, sondern um Menschenleben. \n\nNiemand kann wollen, dass Krankenh\u00e4user \u00fcberlastet wer-\n\nden und Menschen mit schweren Krankheitsverl\u00e4ufen \n\nkeine Hilfe mehr bekommen. Niemand kann wollen, dass \n\nMenschen, die wegen eines anderen medizinischen Prob-\n\nlems als Covid-19 in Not sind, nicht mehr behandelt wer-\n\nden k\u00f6nnen. Es geht schon lange auch um Krebskranke, um \n\nMenschen mit Knochenbr\u00fcchen oder um Schwangere, die \n\nein Kind erwarten. Es geht nicht nur um die Intensivstatio-\n\nnen, sondern auch um die ganz normale medizinische Ver-\n\nsorgung. Die Fallzahlen verlangen eine klare Reaktion. \n\nWer immer noch Hygieneregeln missachtet, wer bezwei-\n\nfelt, dass das Virus existiert oder dass es gef\u00e4hrlich ist, wer \n\nandere dazu anstachelt, ebenso zu denken und zu handeln, \n\nder macht sich mitschuldig an jeder weiteren Eskalations-\n\nstufe, die wir in dieser Krise erleiden. \n\nWir blicken mit Sorge auf die Zahlen, aber auch darauf, \n\ndass Menschen sich radikalisieren. Wir m\u00fcssen also nicht \n\nnur die Pandemie bek\u00e4mpfen, sondern auch weiterhin den \n\nparlamentarischen Arm der Verschw\u00f6rungstheoretiker und \n\nder Corona-Leugner bek\u00e4mpfen. Deswegen braucht es die \n\nparlamentarische Debatte zur Auseinandersetzung damit, \n\num den richtigen Weg hier im Parlament, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen der demokratischen Fraktionen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1030 \n\nDie Pandemie ist ein komplexer Vorgang. Aber inzwischen \n\nkann jede und jeder begreifen, was l\u00e4uft. Auch als die Zah-\n\nlen niedrig waren, gab es keine stichhaltigen Argumente \n\ndaf\u00fcr, beim Seuchenschutz nachzulassen; denn das Ent-\n\nscheidende ist doch: Wir k\u00f6nnen bei keinem Menschen vo-\n\nraussagen, welche Folgen einer Infektion es gibt \u2013 ob jung \n\noder alt, ob gesund oder vorerkrankt. Wir wissen einfach \n\nnicht, wer auf der Intensivstation landet und wer nicht. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir f\u00fcr den schlimmsten Fall versuchen, \n\ndie Infektionen einzud\u00e4mmen. Auch vermeintlich geringe \n\nTodesraten sind kein Argument, weil jeder Todesfall einer \n\nzu viel ist. Auch eine Todesrate von nur einem Prozent be-\n\ndeutet eine gro\u00dfe Zahl an Infizierten und dass viele sterben. \n\nEs ist auch leicht zu begreifen, was ein unbegrenztes \n\nWachstum bedeutet, vor allem dann, wenn es die Zahlen \n\nder Beatmungspatienten betrifft. Das bedeutet, dass wir \n\nnicht vorhersehen k\u00f6nnen, wie die Lage morgen oder in ei-\n\nner Woche aussieht. Wenn sich die Zahlen in immer k\u00fcrze-\n\nren Zeitabst\u00e4nden verdoppeln, entsteht eine bedrohliche \n\nDynamik. Hohe Infektionszahlen heute bedeuten h\u00f6here \n\nTodeszahlen in wenigen Wochen. \n\nEs geht nur in zweiter Linie um die Anzahl der Betten und \n\nBeatmungsger\u00e4te, sondern in erster Linie steht und f\u00e4llt al-\n\nles mit dem Personal. Ich will mir nicht ausmalen, was pas-\n\nsiert, wenn ein Gro\u00dfteil der Pflegekr\u00e4fte oder der \n\n\u00c4rzteschaft infiziert wird oder ausf\u00e4llt, wie wir das im \n\nNachbarland Tschechien zum Teil schon erleben k\u00f6nnen. \n\nWer das alles bestreitet oder herunterspielt, handelt b\u00f6sar-\n\ntig. Ich frage mich manchmal, ob es mehrerer Todesf\u00e4lle \n\noder schwerer Verl\u00e4ufe in noch mehr Familien braucht, da-\n\nmit auch der Letzte aus pers\u00f6nlicher Betroffenheit heraus \n\nbegreift, was stattfindet. Ich hoffe sehr, dass das nicht so \n\nist. Ich bin froh \u00fcber jede Familie, die es nicht erwischt, \n\nund ich bin auch froh dar\u00fcber, dass sich die Mehrheit ver-\n\nn\u00fcnftig verh\u00e4lt und nicht auf zwielichtige Anw\u00e4lte h\u00f6rt, die \n\nan der Pandemie verdienen wollen, oder auf gewissenlose \n\nPolitiker, die Gesundheitsrisiken in Kauf nehmen, um Auf-\n\ntrieb zu bekommen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir alle m\u00fcssen mit dem \n\nVerzicht auf Kultur-, Freizeit- und Sportangebote ausba-\n\nden, weil sich manche nicht an die Regeln halten oder gar \n\ndie Pandemie leugnen. Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben \n\nden falschen Leuten den R\u00fccken gest\u00e4rkt, indem Sie sich \n\nmit ihnen eingelassen haben. Damit haben Sie Ihre eigenen \n\nBem\u00fchungen leider konterkariert. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn ich sage, dass wir die Regierung beim Seuchen-\n\nschutz unterst\u00fctzen, hei\u00dft das aber nicht, dass wir das Re-\n\ngierungshandeln bedingungslos mittragen. Das wird Sie \n\njetzt nicht \u00fcberraschen. Es ist legitim, \u00fcber den Sinn von \n\nMa\u00dfnahmen zu diskutieren und sie zu kritisieren. Es ist \n\nauch legitim, sie von Gerichten \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen, denn \n\nwir leben ja nicht in einer Diktatur. \n\nWenn Ma\u00dfnahmen nicht nachvollziehbar, sondern offen-\n\nsichtlich wirkungslos und widerspr\u00fcchlich sind, dann \n\nschwindet die Mitwirkung der Bev\u00f6lkerung. Diese Mitwir-\n\nkung brauchen wir aber. Es kommt auf das solidarische \n\nHandeln aller an, damit wir noch schlimmere Schritte, wie \n\nKita- und Schulschlie\u00dfungen, einen Notstand im Gesund-\n\nheitswesen und letztendlich viele Todesf\u00e4lle, vermeiden. \n\nDaf\u00fcr muss die Einhaltung der Ma\u00dfnahmen in verh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfigem Umfang mehr als bisher kontrolliert werden. \n\nDeshalb macht es mich echt fassungslos, wenn ich die Re-\n\naktionen nach der \u201eQuerdenken\u201c-Veranstaltung in Dresden \n\nam vergangenen Wochenende lese. Die Reaktion des Lan-\n\ndespolizeipr\u00e4sidenten kann doch nicht lauten: \u201eDie Durch-\n\nsetzung der Auflagen w\u00e4re nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \n\ngewesen\u201c, sondern die Botschaft muss lauten: Das wird nie \n\nwieder passieren! \u2013 Punkt, Ende der Durchsage. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ob die jetzt verk\u00fcndeten \n\nMa\u00dfnahmen wirken, wissen wir nicht. Aber auch dann, \n\nwenn sie wirken sollten \u2013 was ich hoffe \u2013, dann werden die \n\nZahlen nicht dauerhaft niedrig bleiben; sie werden wieder \n\nsteigen, sobald die Ma\u00dfnahmen gelockert werden. Wir \n\nm\u00fcssen ehrlich diskutieren, wie wir langfristig mit dem Vi-\n\nrus umgehen. Ich sprach bereits davon. N\u00f6tig sind techni-\n\nsche Investitionen und Innovationen bei Bel\u00fcftung, bei der \n\nKontaktnachverfolgung und beim Abstandhalten. \n\nDeshalb ist es nicht nachvollziehbar, dass nun gerade die-\n\njenigen Einrichtungen von der Schlie\u00dfung betroffen sind, \n\ndie sich in letzter Zeit genau damit besch\u00e4ftigt und die In-\n\nfektionsschutzma\u00dfnahmen umgesetzt haben. Wir werden \n\nnicht umhinkommen, mit Hygienema\u00dfnahmen wieder \n\nNormalit\u00e4t zuzulassen, wo immer es m\u00f6glich ist. Dazu ge-\n\nh\u00f6rt der Besuch von Gastst\u00e4tten und Kneipen, Museen, \n\nTheatern, Opern, Konzerth\u00e4usern, Messen, Kinos,  \n\nFreizeitparks, Sportveranstaltungen, Schwimmb\u00e4der und \n\nSaunen, Fitnessstudios und \u00fcbrigens auch von Prostituti-\n\nonsst\u00e4tten \u2013 wohlgemerkt: mit Hygienekonzept. \n\nMit Lockdowns erkaufen wir nur Zeit. Diese Zeit m\u00fcssen \n\nwir aber nutzen, um weiter vorzusorgen. Mir kann niemand \n\nerz\u00e4hlen, dass wir die gesamte Bev\u00f6lkerung, sobald wir ei-\n\nnen wirksamen Impfstoff haben, binnen eines Jahres imp-\n\nfen lassen k\u00f6nnen und bis dahin hoffen, dass das Virus \n\nnicht mutiert ist. Schon heute wissen wir, dass die Regie-\n\nrenden im Bund und im Freistaat Sachsen die sehr ent-\n\nspannten Sommermonate nicht vollumf\u00e4nglich genutzt \n\nhaben, um vorzusorgen. \n\nWas k\u00f6nnte nicht alles l\u00e4ngst gekl\u00e4rt sein? Warum sind die \n\nSchnelltests noch nicht in den Pflegeheimen angekom-\n\nmen? Warum gibt es jetzt wieder Debatten \u00fcber Finanzie-\n\nrungen der freizuhaltenden Krankenhausbetten? Woher \n\nkommt das Personal f\u00fcr Schnelltests in Pflegeheimen und \n\nKrankenh\u00e4usern, und wie wird das verg\u00fctet? Warum wird \n\ndas Sofortprogramm f\u00fcr L\u00fcftungssysteme in Schulen und \n\nKitas in Sachsen nicht umgesetzt? Wer kontrolliert, ob die \n\nHygieneregeln in der Wirtschaft eingehalten werden, etwa \n\nin Industriebetrieben? \n\nhttps://www.google.com/search?client=firefox-b-e&q=konterkariert&spell=1&sa=X&ved=2ahUKEwisqtev2-jsAhXSzqQKHcOFDScQkeECKAB6BAgMEC0\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1031 \n\n(Zuruf von der AfD:  \n\nGenau \u2013 mehr Betriebskontrollen!) \n\nWarum wurde nicht st\u00e4rker personell vorgesorgt, um die \n\nKontaktnachverfolgung in den Gesundheits\u00e4mtern l\u00e4nger \n\naufrechterhalten zu k\u00f6nnen? Weshalb gibt es kaum M\u00f6g-\n\nlichkeiten, die Lerngruppen in den Schulen zu verkleinern? \n\nWeshalb diskutieren wir erst jetzt dar\u00fcber, mit welcher Pri-\n\norit\u00e4t Infektionsf\u00e4lle nachverfolgt werden? Warum werden \n\nweiter Menschen massenhaft in Asylunterk\u00fcnften unterge-\n\nbracht? \n\nWarum tun wir uns so schwer bei der Finanzierung der Ver-\n\nluste beim \u00d6PNV? Warum hat man zugelassen, dass die \n\ns\u00e4chsische Hochschullandschaft mittlerweile ein einziger \n\nFlickenteppich mit verschiedenen Regularien ist, bei denen \n\nweder Studierende noch Lehrende durchsehen? Warum \n\nwollen wir Soloselbstst\u00e4ndigen nicht endlich ein Corona-\n\nGrundeinkommen finanzieren? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nFragen \u00fcber Fragen, Herr Kretschmer, Frau K\u00f6pping, Herr \n\nPiwarz, Frau Klepsch, Herr Dulig. \n\nWenn ich sage, dass wir die Regierung beim Seuchen-\n\nschutz unterst\u00fctzen, dann hei\u00dft das nicht, dass wir das Ver-\n\nfahren mittragen. Die Erkenntnis schmerzt, aber wir haben \n\nsie aus guten Gr\u00fcnden nie bestritten: Der Infektionsschutz \n\nmacht es notwendig, Grundrechte und Freiheitsrechte vo-\n\nr\u00fcbergehend und im notwendigen Umfang einzuschr\u00e4nken. \n\nIch betone: Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen nachvollziehbar, verh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfig und befristet sein. \n\nUmso wichtiger ist es, dass die Parlamente die Regierung \n\nkontrollieren k\u00f6nnen. In der unmittelbaren Notsituation \n\nmag es n\u00f6tig sein, schnelle Ma\u00dfnahmen zu verordnen. \n\nAber wir reden inzwischen \u00fcber lange andauernde Grund-\n\nrechtseinschr\u00e4nkungen. Da muss es m\u00f6glich sein, F\u00fcr und \n\nWider im Parlament vor den Entscheidungen der Regierun-\n\ngen abzuw\u00e4gen. Dabei reicht es nicht \u2013 bei allem Respekt \n\nvor den Kolleginnen und Kollegen Fraktionsvorsitzenden \n\nSchubert, Panter und Hartmann \u2013, wenn sie mit am Kabi-\n\nnettstisch sitzen. Das ist n\u00e4mlich genauso, wie wenn Sie \n\neinem eingefleischten Fu\u00dfballfan sagen: Es reicht, wenn \n\ndu das Spiel auf Kurzwelle im Radio verfolgen kannst. \n\nKontrolle geht nicht ohne Information. Ich bin nicht \u00fcber-\n\nrascht, dass sich CDU-Abgeordnete gut informiert f\u00fchlen; \n\naber das Parlament besteht zum Gl\u00fcck nicht nur aus CDU-\n\nAbgeordneten, und das ist auch gut so. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Na, na, na!) \n\nEs reicht nicht, wenn einzelne Kolleginnen und Kollegen \n\nvon Zeit zu Zeit informiert und in informellen Gruppen und \n\nkleineren Runden \u00fcber Dinge informiert werden, die sie \n\nanderntags dann sowieso in der Zeitung lesen. Es reicht \n\nauch nicht, dass der Landtag heute \u00fcber die Ma\u00dfnahmen \n\ndiskutiert, die schon seit Montag gelten. \n\nIn Brandenburg hat die Kenia-Koalition am Freitag das \n\nParlament zusammengerufen. In Hessen hat Schwarz-Gr\u00fcn \n\nam Sonnabend getagt und Rot-Rot-Gr\u00fcn in Berlin hat \n\nSonntag das Berliner Abgeordnetenhaus zu einer Sonder-\n\nsitzung zusammengetrommelt, um nur einige Beispiele mit \n\nunterschiedlichen Farblehren zu erw\u00e4hnen. Warum tun wir \n\nuns so schwer damit in Sachsen? \n\nMitbestimmung ist entscheidend, Respekt f\u00fcr das Votum \n\ndes Parlamentes, und das holt man sich vorher ein und \n\nnicht hinterher, Herr Ministerpr\u00e4sident. Ich erwarte, dass \n\nSie den Landtag wirklich beteiligen, bevor die Bundes- und \n\ndie Landesregierung in zwei Wochen pr\u00fcfen, was die Ma\u00df-\n\nnahmen gebracht haben. Mindestens die zust\u00e4ndigen Fach-\n\naussch\u00fcsse m\u00fcssen mitmischen; das ist mit Sondersitzung \n\nauch kurzfristig m\u00f6glich. \n\nHerr Landtagspr\u00e4sident, Sie haben sich ja gestern mit einer \n\nPressemitteilung zum heutigen Plenum an die Spitze der \n\nBewegung f\u00fcr mehr Parlamentsbeteiligung gestellt und \n\nsich wie der Bundestagspr\u00e4sident in dieser Angelegenheit \n\nklar auf die Seite des Parlamentes gestellt. Das ist gut so, \n\ndenn die Corona-Krise darf nicht noch zu einer Demokra-\n\ntie-Krise werden. Auch davon h\u00e4ngt ab, in welchem Um-\n\nfang die Bev\u00f6lkerung mitzieht. \n\nTh\u00fcringen handelt vorbildlich. Nur dieses Bundesland hat \n\nper Protokollerkl\u00e4rung darauf gepocht, dass die Ma\u00dfnah-\n\nmen nicht am Parlament vorbei in Kraft gesetzt werden. Es \n\ngeht eben nicht mehr, dass die Ministerpr\u00e4sidenten mit der \n\nKanzlerin Beschl\u00fcsse fassen und dann alle anderen vor \n\nvollendete Tatsachen stellen. Wir fordern seit Mai \u2013 im Ge-\n\ngensatz zur AfD \u2013 ein Infektionsschutz-Beteiligungsge-\n\nsetz. Es gibt gute Gr\u00fcnde, und es ist gut so, dass es die \n\nGR\u00dcNEN wie wir sehen und dass wir eine gemeinsame \n\nSprache sprechen. Dass die AfD jetzt mal wieder hinterher-\n\nhechelt \u2013 geschenkt! \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nTh\u00fcringen hat zum neuen Lockdown eine Protokollerkl\u00e4-\n\nrung abgegeben; ich erw\u00e4hnte es schon. Ministerpr\u00e4sident \n\nRamelow warnte davor, dass die Ministerpr\u00e4sidentenkon-\n\nferenz ihre Kompetenzen \u00fcberschreitet. Er betonte, dass \n\nnur das Parlament die Regierung zu besonders eingriffsin-\n\ntensiven Ma\u00dfnahmen erm\u00e4chtigen kann. \n\nDer Pr\u00e4sident des VSW, also des Verbandes der S\u00e4chsi-\n\nschen Wirtschaft, Herr Dr. Br\u00fcckner, schreibt in seiner \n\nPressemitteilung vom vergangenen Donnerstag \u2013 Zitat \u2013: \n\n\u201eEin solch weitgehender Eingriff in die Grundrechte wird \n\nin einer Videokonferenz getroffen, ohne die Parlamente zu \n\nbeteiligen. Es ist bezeichnend, dass dies allein der Minis-\n\nterpr\u00e4sident Th\u00fcringens mit seiner Protokollnotiz an-\n\nmahnt.\u201c \n\nAlso, wenn Sie nun schon nicht auf DIE LINKE h\u00f6ren wol-\n\nlen \u2013 was ich ja vielleicht verstehen kann \u2013, dann h\u00f6ren Sie \n\ndoch wenigstens auf den wichtigsten s\u00e4chsischen Wirt-\n\nschaftsverband, Herr Ministerpr\u00e4sident und Herr Frakti-\n\nonsvorsitzender Hartmann. \n\nDamit bin ich bei meinem wichtigsten Punkt. Wenn ich \n\nsage, dass wir die Regierung beim Seuchenschutz unter-\n\nst\u00fctzen, dann hei\u00dft das auch, dass wir auf die soziale Abfe-\n\nderung der Krisenlasten pochen. Die Kosten d\u00fcrften nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1032 \n\nbei denjenigen Menschen abgeladen werden, die sowieso \n\nwenig Geld haben \u2013 diese Gefahr ist real. \n\nDas Prinzip, geschlossenen Unternehmen und Selbstst\u00e4n-\n\ndigen bis zu drei Viertel ihres Vorjahresumsatzes vom No-\n\nvember zu erstatten, ist zwar richtig, sofern das Geld auch \n\nschnell und unb\u00fcrokratisch abgerufen werden kann \u2013 viele \n\nk\u00f6nnten dann sogar mehr einnehmen, als sie unter Pande-\n\nmie-Bedingungen ohne Lockdown verdient h\u00e4tten \u2013; es \n\nwird aber auch F\u00e4lle geben, in denen Gewerbetreibende im \n\nletzten November keinen oder nur geringen Umsatz hatten \n\n\u2013 auch ihnen muss geholfen werden. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD:  \n\nEine Unterstellung \u2013 Wahnsinn!) \n\nViele Inhaber kleiner Betriebe und auch Soloselbstst\u00e4ndige \n\nk\u00f6nnen seit Monaten ihre Lebenshaltungskosten nicht de-\n\ncken \u2013 ob in Kunst und Kultur, im Gastro- oder im Veran-\n\nstaltungsbereich. F\u00fcr sie fordern wir ein befristetes \n\nGrundeinkommen in H\u00f6he von 1 180 Euro im Monat. \n\nEs sind nun f\u00fcr vier Wochen Lockdown 10 Milliarden Euro \n\nan Kosten veranschlagt, und dabei sind gro\u00dfe Wirtschafts-\n\nbereiche gar nicht von Schlie\u00dfungen betroffen. Dieser No-\n\nvember wird nicht die letzte Phase sein, in der sch\u00e4rfere \n\nEind\u00e4mmungsma\u00dfnahmen notwendig sind. Die Kosten \n\nwerden weiter steigen, und sie lassen sich nicht einfach so \n\naus dem Staatshaushalt \u2013 weder im Bund noch bei uns im \n\nLand \u2013 herausschwitzen. \n\nDer Staat muss sich also Geld besorgen. Dabei hat die Re-\n\ngierung drei M\u00f6glichkeiten: Sie k\u00f6nnte erstens versuchen, \n\ndurch K\u00fcrzungen oder Umverteilung Mittel freizuschau-\n\nfeln, aber das geht immer zulasten von Sozialem, Kultur \n\nund Bildung. Das haben wir in Sachsen schon einmal er-\n\nlebt, und wir werden alles, aber auch wirklich alles tun, da-\n\nmit das nicht wieder passiert; denn an den Folgekosten \n\nleiden wir bis heute. Das wird unseren versch\u00e4rften Wider-\n\nstand hervorrufen. \n\nDie Regierung k\u00f6nnte zweitens Geld am Finanzmarkt  \n\nbesorgen \u2013 was die CDU ablehnt. Wir werden aber nicht \n\ndarum herumkommen, wenn wir handlungsf\u00e4hig bleiben \n\nwollen. Gerade jetzt kann sich der Staat zu sehr g\u00fcnstigen \n\nKonditionen Geld leihen. Eine funktionierende Infrastruk-\n\ntur und ein Gesundheitssystem, das nicht profitorientiert \n\nist, kommen der gesamten Gesellschaft zugute, da dies loh-\n\nnende Investitionen sind, von denen auch unsere Kinder \n\nund Enkelkinder profitieren. \n\nEs gibt noch eine dritte M\u00f6glichkeit: Der Staat beschafft \n\nsich das Geld bei Leuten, die ohne Not etwas abgeben k\u00f6n-\n\nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nDie Kosten der Krise m\u00fcssen auch von den starken Schul-\n\ntern getragen werden. Das Steuersystem muss mittelfristig \n\ndie Empf\u00e4nger kleiner und mittlerer Einkommen entlasten. \n\nDie Besitzer hoher Einkommen und gro\u00dfer Verm\u00f6gen \n\nm\u00fcssen mehr f\u00fcr die Solidargemeinschaft zahlen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: SED bleibt SED!) \n\nDas w\u00e4re ein gerechter Lastenausgleich. \n\n(Norbert Mayer, AfD:  \n\nIhnen f\u00e4llt nichts anderes ein!) \n\nDeshalb fordern wir eine Corona-Abgabe auf die Privat-\n\nverm\u00f6gen jener Menschen, die das reichste Prozent unserer \n\nGesellschaft bilden. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Enteignung!) \n\nDiese Menschen besitzen mehr als ein Drittel des Gesamt-\n\nverm\u00f6gens in Deutschland \u2013 das k\u00f6nnen sie gar nicht erar-\n\nbeitet haben \u2013, und allemal k\u00f6nnen sie einen Bruchteil \n\ndavon beisteuern, damit wir diese Krise bew\u00e4ltigen k\u00f6n-\n\nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nNorbert Mayer, AfD:  \n\nImmer in fremde Taschen greifen!) \n\n\u2013 Es ist schon interessant, dass sich die AfD hier zum R\u00e4-\n\ncher der Verm\u00f6genden macht \u2013 na ja \u2026 \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch einmal f\u00fcnf Ma\u00dfnah-\n\nmen zusammenfassen, die aus Sicht der LINKEN jetzt not-\n\nwendig sind. \n\n(Weitere Zurufe von der AfD) \n\nErstens. Die Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen zielgerichtet, konsistent \n\nund nachvollziehbar sein. Nur das stellt sicher, dass die \n\nMa\u00dfnahmen a) treffsicher und erfolgreich sind, dass sie b) \n\nauf Verst\u00e4ndnis sto\u00dfen sowie c) dass keine Ma\u00dfnahmen er-\n\ngriffen werden, die bei wenigem Einfluss auf die Eind\u00e4m-\n\nmung hohe gesellschaftliche Kosten erzeugen. \n\nZweitens. Die Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen einheitlicher sein. Es \n\ngilt: im n\u00f6tigen Umfang allgemeine Regeln erlassen, aber \n\nlokal anwenden und handeln. Jede Woche auf jeder Ebene \n\nneue Ma\u00dfnahmen zu diskutieren und diese gegebenenfalls \n\nnach wenigen Tag wieder zu verwerfen ist kein stringenter \n\nUmgang mit der Krise; das stiftet nur Verwirrung. Der \n\nWeg, mehr einheitliche Regelungen auf Bundesebene zu \n\nhaben, die sich auf das Infektionsgeschehen vor Ort bezie-\n\nhen, ist richtig und wird von uns wie auch von der Mehrheit \n\nder Bev\u00f6lkerung unterst\u00fctzt. \n\nDrittens. Jede Ma\u00dfnahme braucht eine soziale Abfederung \n\nund die gesellschaftlichen Kosten m\u00fcssen mitgedacht wer-\n\nden. Wo sonst bei vielen Gesetzentw\u00fcrfen die Kosten ex-\n\nplizit mitgedacht werden, muss die Staatsregierung bei \n\nihren Ma\u00dfnahmen zur Pandemiebek\u00e4mpfung st\u00e4rker auf \n\ndie Nennung der Kompensation der gesellschaftlichen \n\nKosten achten. F\u00fcr jede Ma\u00dfnahme soll daher k\u00fcnftig von \n\nvornherein mitgedacht werden, welche Menschen, Berufs-\n\ngruppen oder Generationen durch die Regelungen vor be-\n\nsonderen Herausforderungen stehen und welche Kosten \n\nauf die Gesellschaft \u2013 auf die Kommunen oder die betroffe-\n\nnen Gruppen \u2013 zukommen. Jede Ma\u00dfnahme muss von Vor-\n\nschl\u00e4gen begleitet werden, wie soziale und wirtschaftliche \n\nFolgen f\u00fcr diese Gruppen abgefedert werden k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1033 \n\nViertens. Die Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen im Parlament diskutiert \n\nwerden. Der Landtag muss als die Vertretung der Bev\u00f6lke-\n\nrung vor den Entscheidungen der Regierung im Rahmen \n\ndes Infektionsschutzes einbezogen werden. Hier m\u00fcssen \n\ndie Ma\u00dfnahmen gemeinsam sachlich und im fairen Um-\n\ngangston evaluiert werden. \n\nF\u00fcnftens. Sachsen und der Bund m\u00fcssen jetzt in modernere \n\ntechnische L\u00f6sungen und Infrastruktur investieren. Die \n\nCorona-Warn-App \u2013 eigentlich gedacht, um die Gesund-\n\nheits\u00e4mter zu entlasten und die Kontaktnachverfolgung zu \n\nvereinfachen \u2013 leistet noch nicht das, was sie leisten \n\nk\u00f6nnte. Hier muss dringend nachger\u00fcstet werden \u2013 freilich \n\ninnerhalb des Erfordernisses des Datenschutzes. F\u00fcr eine \n\nbessere Akzeptanz der App und mit Blick auf k\u00fcnftige Wei-\n\nterentwicklungen mit klarem Rahmen hinsichtlich Rechts-\n\nsicherheit und Datenschutz braucht es endlich ein \n\nbegleitendes Gesetz. \n\nSachsen muss die Bundesmittel f\u00fcr Luftfiltersysteme abru-\n\nfen, aufstocken und ein Luftfilterprogramm f\u00fcr die Schu-\n\nlen, Kitas und die Event- und Gastronomiewirtschaft \n\nauflegen. Der Freistaat muss, nicht zuletzt vor dem Hinter-\n\ngrund des Homeoffice-Bedarfs, endlich den Breitbandaus-\n\nbau als \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge verstehen und den \n\nNetzausbau aktiv und mittels Landesgesellschaft vorantrei-\n\nben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben Ihnen dazu \n\nVorschl\u00e4ge im Rahmen des Parlamentes unterbreitet und \n\nwerden das auch weiterhin tun. Unsere Rolle ist die der kri-\n\ntischen, aber konstruktiven Opposition, die um L\u00f6sungen \n\nbem\u00fcht ist und wissenschaftliche Erkenntnisse nicht leug-\n\nnet. Wir tragen es mit, dass Ma\u00dfnahmen zu solchem Schutz \n\nergriffen werden. Wir pochen aber auf wirkliche Parla-\n\nmentsbeteiligung. Wir pochen vor allen Dingen darauf, \n\ndass diejenigen, die die Krisenkosten zahlen, diejenigen \n\nsind, die sich das leisten k\u00f6nnen. Es muss gerecht zugehen \n\nin unserem Land. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE hatte gerade Herr Kollege Gebhardt das Wort. Jetzt \n\nspricht Frau Kollegin Schubert f\u00fcr ihre Fraktion B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNE. \n\nFranziska Schubert, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Die Corona-Pandemie breitet sich von Tag \n\nzu Tag aus und wir sind inmitten der zweiten Welle. Es ist \n\nnotwendig, den Anstieg der Infektionszahlen zu bremsen \n\nund sie zu senken, damit unsere Krankenh\u00e4user und die \n\ndort t\u00e4tigen Menschen nicht \u00fcberlastet werden und eine \n\ngute Versorgung f\u00fcr alle gew\u00e4hrleistet werden kann, die \n\nHilfe brauchen. Die in der letzten Woche getroffenen Ma\u00df-\n\nnahmen gegen die weitere Ausbreitung des Virus sind, \u00e4hn-\n\nlich wie im Fr\u00fchjahr, einschneidend f\u00fcr die Kultur, das \n\nBildungswesen, die Wirtschaft und unser aller Privatleben. \n\nEs sind unbestritten Einschr\u00e4nkungen. \n\nDoch das Credo von damals, \"Flatten the curve\", das Ab-\n\nschw\u00e4chen der exponentiellen Wachstumskurve der Neu-\n\ninfektionen, ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe und \n\nhat jetzt Priorit\u00e4t. Daf\u00fcr braucht es Solidarit\u00e4t im Umgang \n\nmiteinander und im Kampf gegen das Virus zum Schutz \n\nder eigenen Gesundheit, jedoch vor allem zum Schutz de-\n\nrer, die von einer Ansteckung besonders betroffen w\u00e4ren. \n\nWir m\u00fcssen Solidarit\u00e4t durchhalten. Das geht nur gemein-\n\nsam. Der Titel der Regierungserkl\u00e4rung bringt das zum \n\nAusdruck \u2013 \u201eF\u00fcreinander Verantwortung \u00fcbernehmen. \n\nMiteinander handeln.\u201c Ich danke dem Ministerpr\u00e4sidenten \n\nf\u00fcr seine klaren und besonnenen Worte zu der aktuellen Si-\n\ntuation. An dieser Stelle m\u00f6chte ich im Namen meiner \n\nFraktion erneut all denjenigen danken, die sich solidarisch \n\nf\u00fcr unsere Gesellschaft einsetzen und einander unterst\u00fct-\n\nzen. Wir schlie\u00dfen uns dem Dank an all jene an, die beruf-\n\nlich und privat ihr Bestes geben. \n\n(Beifall den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der  \n\nCDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nSeit nun mehr seit fast einem Jahr leben wir mit dem \n\nCoronavirus. Es wird auch nach dem Wellenbrechermonat \n\nNovember weitergehen. Wir lernen, mit ihm zu leben. Wir \n\nlernen aus den Erfahrungen, die wir machen. Die vergan-\n\ngenen acht Monate haben uns aufgezeigt, was im \u00f6ffentli-\n\nchen Gesundheitsdienst, in den Krankenh\u00e4usern und bei \n\nbesserem Schutz von Risikogruppen zu tun ist, und welche \n\nAuswirkungen Ma\u00dfnahmen auf verschiedene Gruppen un-\n\nserer Gesellschaft haben. Ich denke an besonders schutz-\n\nbed\u00fcrftige Personen und an \u00e4ltere Menschen. Ich m\u00f6chte \n\nan dieser Stelle deutlich dem Verst\u00e4ndnis von Herrn Urban \n\nwidersprechen, der in seiner Rede Menschen in Normal-\n\nb\u00fcrger(innen) und Risikob\u00fcrger(innen) geteilt hat. Die \n\nMenschenw\u00fcrde, meine Damen und Herren, ist universell \n\nund in solchen Krisenzeiten f\u00fcr uns eine ethische Richt-\n\nschnur. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN haben die bisherigen Ma\u00dfnah-\n\nmen mitgetragen, jedoch immer wieder ihre Verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\n\u00dfigkeit sowie die Dauer der Eingriffe thematisiert. Wir \n\nsetzen uns f\u00fcr Freiheits- und Grundrechte, allen voran die \n\nVersammlungs- und Religionsfreiheit, ein. Wir stehen an \n\nder Seite derjenigen, die die Freiheitsrechte immer wieder \n\nthematisieren und berechtigte Fragen hinsichtlich ihrer \n\nEinschr\u00e4nkung stellen. Es ist legitim und es ist wichtig, in \n\neiner freiheitlichen Demokratie Regierungshandeln kri-\n\ntisch zu hinterfragen, und auch zu demonstrieren und seine \n\nMeinung frei zu \u00e4u\u00dfern. Allerdings hei\u00dft Freiheit auch Ver-\n\nantwortung: Verantwortung daf\u00fcr, andere nicht zu gef\u00e4hr-\n\nden und sich an Regeln zu halten, Verantwortung daf\u00fcr, die \n\nGesellschaft nicht weiter zu spalten und f\u00fcr den Umgangs-\n\nton im Miteinander, Verantwortung auch daf\u00fcr, mit wem \n\nman sich auf Demonstrationen in eine Reihe stellt. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1034 \n\nImmer dort, wo sich Protest radikalisiert und vom eigentli-\n\nchen Kernthema hin zu Verschw\u00f6rungsmythologie,  \n\nSystemumsturzfantasien und radikalem Gedankengut weg-\n\nbewegt, wird dem Kernanliegen an sich geschadet \u2013 dem \n\nhohen Gut unserer Demokratie und unserer Freiheit. Wir \n\nbeobachten, dass unter dem Deckmantel des Protests gegen \n\ndie Corona-Ma\u00dfnahmen auch radikale Organisationen und \n\nmenschenfeindliches, demokratiefeindliches Gedankengut \n\ndie Gunst der Stunde nutzen will. Dem m\u00fcssen wir entge-\n\ngentreten, in Widerspruch gehen und unterscheiden zwi-\n\nschen legitimer Kritik und jenen, die eine Krise zum \n\nZ\u00fcndeln und Spalten instrumentalisieren. \n\nWir als B\u00dcNDNISGR\u00dcNE sehen ein nicht zu vernachl\u00e4s-\n\nsigendes Problem in der Akzeptanz der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr \n\ndie Einschnitte und Einschr\u00e4nkungen. Es braucht Transpa-\n\nrenz f\u00fcr das Abw\u00e4gen und die Entscheidungsprozesse, um \n\nzu erkl\u00e4ren und Akzeptanz zu erhalten. Daf\u00fcr braucht es \n\nden \u00f6ffentlichen Diskurs und eine parlamentarische Veran-\n\nkerung, um Vertrauen und Zustimmung der Bev\u00f6lkerung \n\nzu erhalten. Seit Beginn der Pandemie pl\u00e4dieren wir als \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE f\u00fcr eine starke Beteiligung des Parla-\n\nments. Wir brauchen ein Parlamentsbeteiligungsgesetz. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nAn dieser Stelle erinnere ich an die Zeit im Fr\u00fchjahr. Herr \n\nUrban wollte damals alles andere als eine parlamentarische \n\nBeteiligung. Er wollte schnellstm\u00f6glich den Notstand aus-\n\nrufen und alles in Richtung exekutives Handeln verschie-\n\nben. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung \u2013 \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas ist die seither zu beobachtende Findungssuche in der \n\nPositionierung der AfD. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nEs ist ein weiteres, trauriges und auch gef\u00e4hrliches Zeugnis \n\nf\u00fcr die schizophrene, opportunistische und zutiefst un-\n\nglaubw\u00fcrdige Art der AfD, Politik zu machen und eine \n\nKrise zu instrumentalisieren. Verantwortung zu \u00fcberneh-\n\nmen hei\u00dft nicht, den Leuten nach dem Mund zu reden, son-\n\ndern es hei\u00dft, auch unbequeme Wahrheiten auszusprechen \n\nund die Verantwortung f\u00fcr Entscheidungen zu \u00fcberneh-\n\nmen. Genau das unterscheidet uns in der Qualit\u00e4t, wie wir \n\nPolitik verstehen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDie schwerwiegenden Grundsatzentscheidungen, wie sie \n\nin diesen Monaten getroffen werden und wurden, geh\u00f6ren \n\nin die Parlamente. Denn in einer parlamentarischen Demo-\n\nkratie finden Debatten im Landtag statt. Das Parlament er-\n\n\u00f6ffnet den Raum, Entscheidung transparent zu gestalten, \n\nArgumente abzuw\u00e4gen und Entscheidungen nachzuvoll-\n\nziehen. Grundrechte d\u00fcrfen nicht allein von der Exekutive \n\neingeschr\u00e4nkt werden. Vor dem Hintergrund, dass das In-\n\nfektionsgeschehen weiter andauert, braucht es die gesamte \n\nGewaltenteilung, die entsprechend legitimierten Institutio-\n\nnen und vor allem die Kraft der Parlamente. \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE verkennen nicht, dass das Prob-\n\nlem in erster Linie in der Regelung des \u00a7 28 und \u00a7 32 des \n\nInfektionsschutzgesetzes \u2013 eines Bundegesetzes \u2013 liegt, \n\ndas quasi eine ins Unendlich laufende Generalerm\u00e4chti-\n\ngung an staatliche Organe enth\u00e4lt, im Fall einer Pandemie \n\ndas Notwendige im Konkreten zu veranlassen oder gene-\n\nrell abstrakt durch Rechtsverordnungen zu regeln. Die Re-\n\ngelungen des Infektionsschutzgesetzes gehen, so ist \n\nmittlerweile die einhellige Rechtsmeinung, zu weit. Sie \n\nsind problematisch, weil sie den verfassungsrechtlichen \n\nParlamentsvorbehalt in seinem Kern verletzen. Dieser aus \n\ndem Rechtsstaat und Demokratieprinzip abgeleitete \n\nGrundsatz verlangt, dass staatliches Handeln in bestimm-\n\nten grundlegenden Bereichen durch f\u00f6rmliches Gesetz le-\n\ngitimiert wird. Wir haben als Landtag die M\u00f6glichkeit, \n\nselbst ein Gesetz zu erlassen und darin Eckdaten f\u00fcr den \n\nAbw\u00e4gungs- und Entscheidungsprozess f\u00fcr die Verordnun-\n\ngen festzulegen. \n\nWir als demokratisch gew\u00e4hlte Vertreterinnen und Vertre-\n\nter der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben auch die \n\nVerantwortung, die Grenzen solch schwerwiegender Ein-\n\ngriffe festzulegen und demokratisch zu legitimieren. So \n\nwollen und k\u00f6nnen wir als Parlament in der schwersten \n\nKrise des Landes seit seiner Gr\u00fcndung nicht unbeteiligt am \n\nRand stehen. Wir wollen mitentscheiden, und wir wollen \n\ndie Entscheidung verantwortlich mittragen. \n\nSeit dem Fr\u00fchjahr erhalten wir Abgeordneten t\u00e4glich R\u00fcck-\n\nmeldungen von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, Vereinen,  \n\nVerb\u00e4nden, Unternehmen zu den von der Regierung be-\n\nschlossenen Ma\u00dfnahmen. Wir sind vor Ort in den Wahl-\n\nkreisen unterwegs, haben ein offenes Ohr, erkl\u00e4ren, \n\nvermitteln; wir kennen die Stimmungslage. Diese R\u00fcck-\n\nmeldungen weiterzugeben und zu erl\u00e4utern, welche Ziele \n\nverfolgt, wie sie abgewogen werden und wie dann ent-\n\nschieden wurde, aber auch, was es f\u00fcr Unw\u00e4gbarkeiten gibt \n\n\u2013 das ist essenziell. Nur so k\u00f6nnen wir Menschen mitneh-\n\nmen, und nur so schaffen wir Vertrauen. Es ist also Teil der \n\ngemeinsamen Verantwortung und des gemeinsamen Han-\n\ndelns, und es muss in unserem Interesse sein, die Akzep-\n\ntanz und damit die Wirkungskraft einer Verordnung \n\ndeutlich zu steigern. \n\nUnser Ziel ist die Beteiligung des S\u00e4chsischen Landtags \n\nbeim Erlass von Rechtsverordnungen, also insbesondere \n\nbeim Erlass von Geboten und Verboten zur Bek\u00e4mpfung \n\n\u00fcbertragbarer Krankheiten. Wir wollen regeln, dass die \n\nEinschr\u00e4nkungen der Grundrechte auf das notwendige \n\nMa\u00df beschr\u00e4nkt, durch gezielte Ma\u00dfnahmen minimiert \n\nwerden und regelm\u00e4\u00dfig anzupassen sind. Unabh\u00e4ngig da-\n\nvon wollen wir eine fr\u00fchzeitige Unterrichtung des Landta-\n\nges und ein Einvernehmen \u00fcber den geplanten Erlass von \n\nRechtsverordnungen und die relevanten Erkenntnisse und \n\nUnterlagen. \n\nEine Debatte im Parlament sorgt daf\u00fcr, dass wir Abgeord-\n\nnete uns mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern besser zu den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1035 \n\nMa\u00dfnahmen austauschen k\u00f6nnen und dabei ausloten, in-\n\nwieweit wir Dinge erm\u00f6glichen und auch, wie wir unein-\n\nheitliche Ma\u00dfnahmen vermeiden k\u00f6nnen. Die Einsicht, \n\ndass die starken Eingriffe in die Grundrechte und die bis-\n\nherige Dauer derselben ein Parlamentsbeteiligungsgesetz \n\nerfordern, ist sp\u00e4testens seit dem Herbst in der bundeswei-\n\nten Debatte angekommen, und wir haben uns hier in der \n\nKoalition auf den Weg gemacht, dass auch Sachsen ein sol-\n\nches Gesetz erh\u00e4lt und der Landtag seiner Rolle als Kon-\n\ntrollorgan gerecht wird. \n\nF\u00fcr das Funktionieren einer Demokratie ist ein starkes  \n\nParlament von fundamentaler Bedeutung, und eine starke \n\nparlamentarische Beteiligung ist daher \u2013 allen voran in Kri-\n\nsenzeiten \u2013 dringlichst angezeigt. Genau daran arbeiten \n\nwir, weil wir f\u00fcreinander Verantwortung \u00fcbernehmen und \n\nmiteinander handeln. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nder SPD und der Staatsregierung \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, Herr Urban? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Jawohl. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Frau \n\nSchubert, ich muss intervenieren, weil Sie zum wiederhol-\n\nten Male versucht haben, uns zu unterstellen, dass wir als \n\nAfD kein Interesse daran h\u00e4tten, das Parlament bei wichti-\n\ngen Entscheidungen einzubeziehen, weil wir im Fr\u00fchjahr \n\ntats\u00e4chlich gesagt haben, es solle der Notstand ausgerufen \n\nwerden, um all das nachzuholen, was die Regierung ver-\n\ns\u00e4umt hat. Das war zu diesem Zeitpunkt mehr als angemes-\n\nsen, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nund ich glaube, wenn die CDU zu diesem Popanz erneut \n\nlaut klatscht, zeigt das nur, Sie wollen Ihre Verantwor-\n\ntungslosigkeit aus dem Fr\u00fchjahr wegklatschen. Sie hatten \n\nsich in keinster Weise auf eine Pandemie vorbereitet, ob-\n\nwohl sogar der Wissenschaftliche Dienst des Bundestags \n\nvor Jahren \n\n(Zurufe von der CDU und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\ndarauf hingewiesen hat, dass Deutschland nicht vorbereitet \n\nist. Selbst die WHO hat im Januar angemahnt, dass eine \n\nVorbereitung erfolgen soll. Zu diesem Zeitpunkt war Sach-\n\nsen nicht auf eine Pandemie vorbereitet, in keinster Weise, \n\nund es war nicht abzusehen, ob es gelingt, die notwendigen \n\nSchritte wirklich zu koordinieren. Wir haben erlebt, dass es \n\nbis heute nicht gelungen ist, wirklich wichtige Bereiche \n\nwie die Alten- und Pflegeheime ausreichend zu sch\u00fctzen. \n\nDas ist die Wahrheit. Nat\u00fcrlich ist es zum heutigen Zeit-\n\npunkt schon lange an der Tagesordnung, endlich die Parla-\n\nmente zu beteiligen. Das rufen wir Ihnen schon seit \n\nMonaten zu. Dass sich die GR\u00dcNEN gerade jetzt als die \n\nSch\u00fctzer und Beteiliger des Parlaments in der Coronakrise \n\naufspielen, finde ich schon etwas dreist. Sie sitzen in der \n\nRegierung. Sie hatten acht Monate Zeit, eine Parlaments-\n\nbeteiligung herbeizuf\u00fchren. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nSie haben es nicht getan. \n\n(Beifall von der AfD \u2013 Zurufe von den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nInsofern freue ich mich, dass der Druck, der in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit entstanden ist, endlich die Parlamente zu beteili-\n\ngen, wenn es um Grundrechtseingriffe geht, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nauch bei Ihnen in der Regierung angekommen ist. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Schubert, \n\nm\u00f6chten Sie sich dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann spricht jetzt die SPD-Fraktion. Herr Abg. Panter, \n\nbitte. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir sind seit Montag mit den \n\nerneuten Ma\u00dfnahmen an einem Punkt angekommen, den \n\nwir noch vor weniger als einem Monat nicht f\u00fcr m\u00f6glich \n\ngehalten h\u00e4tten. Richtig ist, wir haben im Verlauf der Pan-\n\ndemie schon eine Vielzahl an Einschr\u00e4nkungen und dann \n\nauch wieder Lockerungen gesehen. Ich kann verstehen, \n\nwenn manche Menschen das Gef\u00fchl einer Achterbahnfahrt \n\nbekommen. Dem ist nur schwer zu begegnen. Richtig ist \n\nauch, dass wir immer wieder mit Ma\u00dfnahmen und Ein-\n\nschr\u00e4nkungen auf die Entwicklung der Pandemie reagieren \n\nm\u00fcssen; denn die stimmt sich nicht vorher mit uns ab. \n\nDie Aufgabe von Regierungen und Parlamenten ist es, die \n\nAchterbahnfahrt so gut wie m\u00f6glich abzufedern; denn \n\nkurzfristig werden wir nicht aussteigen k\u00f6nnen. Im Gegen-\n\nteil: Wir drehen jetzt noch eine Runde, und man erlaube \n\nmir das drastische Bild: Manchen ist bei dieser neuerlichen \n\nRunde auch zum Kotzen zumute. \n\nWichtig ist deshalb meiner Meinung nach in Zukunft eine \n\ngute Kommunikation. Ehrlichkeit und Klarheit sind die \n\nEckpfeiler einer solchen guten Kommunikation, damit wir \n\nden Menschen Orientierung geben k\u00f6nnen und die Akzep-\n\ntanz gest\u00e4rkt wird. Wo wir dabei noch besser werden m\u00fcs-\n\nsen, dort m\u00fcssen wir noch besser werden. \n\nPetra K\u00f6pping mit ihrer unerm\u00fcdlichen Informationsarbeit \n\nkann uns dabei ein Vorbild sein. Am Freitag zum Beispiel \n\nstand sie den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zusammen mit dem \n\nMinisterpr\u00e4sidenten eine Stunde lang auf Sachsen-Fernse-\n\nhen Rede und Antwort. So funktioniert klare und ehrliche \n\nKommunikation. Vielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1036 \n\nDiese Art der Kommunikation ist wichtig; denn die Men-\n\nschen haben ein Bed\u00fcrfnis danach. Zur Ehrlichkeit geh\u00f6rt \n\nauch \u2013 es ist gerade angesprochen worden \u2013: Am 1. De-\n\nzember wird nicht einfach alles gut sein. Wir m\u00fcssen den \n\nNovember nutzen, um auf die Pandemiebremse zu steigen. \n\nAber ob das ausreicht und die Zahlen wieder auf das Som-\n\nmerniveau heruntergehen \u2013 wer kann das heute schon sa-\n\ngen? Gerade deshalb m\u00fcssen wir jetzt konsequent sein, um \n\neine Chance zu haben, Weihnachten mit Familie und \n\nFreunden verbringen zu k\u00f6nnen. So oder so m\u00fcssen wir uns \n\naber jetzt schon darauf einstellen, dass im Dezember nicht \n\nalles so wird wie vorher und schon gar nicht wie vor einem \n\nJahr. Alles andere zu behaupten, w\u00e4re unredlich. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind in Sachsen bis-\n\nlang wirtschaftlich, sozial und gesellschaftlich relativ gut \n\ndurch die Krise gekommen. Daf\u00fcr gilt unser Dank der Re-\n\ngierung, den Kommunen, vor allem den Gesundheits\u00e4m-\n\ntern. Trotz allem ist es aber so, dass die Ma\u00dfnahmen zur \n\nEind\u00e4mmung des Coronavirus erhebliche, teils bittere wirt-\n\nschaftliche, soziale und gesellschaftliche Sch\u00e4den verur-\n\nsacht haben. Sie haben viele S\u00e4chsinnen und Sachsen hart \n\ngetroffen. Es ist gut, dass es das Kurzarbeitergeld gibt, und \n\ntrotzdem bleibt bei vielen Einkommen nur wenig \u00fcbrig. \n\nGerade die Kunst- und Kulturschaffenden, die Gastrono-\n\nmie, Hotellerie, die Veranstaltungsbranche trifft es beson-\n\nders hart, wenn wir alle zu Hause bleiben m\u00fcssen, statt \n\ngemeinsam ins Theater, in die Bar, ins Stadion oder ins \n\nMuseum zu gehen. Deshalb gilt der Dank der SPD-Frak-\n\ntion all denjenigen, die die Ma\u00dfnahmen auch dann mittra-\n\ngen, wenn sie pers\u00f6nlich stark betroffen sind. Damit helfen \n\nsie, das Pandemiegeschehen wieder einzud\u00e4mmen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nDen Betroffenen sagen wir: Wir lassen niemanden im Re-\n\ngen stehen. Ich bin froh, dass Olaf Scholz gemeinsam mit \n\nder Kanzlerin einmal mehr gezeigt hat, wie schnelles und \n\nverantwortungsvolles Handeln aussieht. Olaf Scholz hat \n\ndurchgesetzt, dass den Unternehmen jetzt 75 % ihres Um-\n\nsatzes ersetzt werden. Das hilft den Betroffenen, aber es \n\nhilft auch den einzelnen Menschen. Ich habe erst am Wo-\n\nchenende mit einer Wirtin gesprochen, und sie hat mir ge-\n\nsagt, dass sie mit den Hilfen von Olaf Scholz, wie sie sagt, \n\n\u201e\u00fcber die Runden kommt\u201c und ihren Koch nicht auf Kurz-\n\narbeit setzen muss. \n\nWas deshalb auch einmal gesagt werden darf: Das haben \n\nwir der Regierungsbeteiligung der SPD im Bund zu ver-\n\ndanken. Ohne Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten \n\nin Verantwortung ginge es dem Land schlechter. Das gilt \n\nf\u00fcr den Bund ebenso wie f\u00fcr den Freistaat. Das haben die \n\nletzten Monate gezeigt. \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Ja, Gott, das darf an einem Tag wie heute auch einmal \n\nsein. Wir reden viel \u00fcber Trump. Da kann man wahrschein-\n\nlich noch etwas lernen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Bundeshilfen sind \n\nnur ein Beispiel daf\u00fcr, wie wir in den letzten Monaten da-\n\nzugelernt haben. Der Vorwurf, wir h\u00e4tten nichts gelernt, \n\nwird zwar gebetsm\u00fchlenartig wiederholt, ist aber falsch. \n\nIm Gegenteil, die Krise der letzten Monate war auch ein \n\ngigantischer Lernprozess. Er ist sicher nicht zu Ende, wir \n\nk\u00f6nnen immer dazulernen. Jetzt aber davon zu sprechen, \n\nwir h\u00e4tten gar nichts gelernt, ist unredlich. \n\nDas zeigt auch ein Blick auf die jetzt beschlossenen Ein-\n\nschr\u00e4nkungen. Es ist absolut richtig, dass in der zweiten \n\nWelle in Sachsen die Kitas und Schulen ge\u00f6ffnet bleiben. \n\nWir haben im Fr\u00fchjahr gesehen, welche besondere Belas-\n\ntung die Schlie\u00dfung von Schulen und Kitas f\u00fcr unsere ge-\n\nsamte Gesellschaft darstellt. Wir m\u00fcssen jetzt alles tun, um \n\nzu vermeiden, dass es erneut dazu kommt; denn so schwer \n\nes ist: Vers\u00e4umte Bildung kann man nicht bezahlen, Um-\n\nsatzausf\u00e4lle schon. Eltern, die arbeiten, k\u00f6nnen nicht \n\ngleichzeitig Kinder betreuen, auch nicht im Homeoffice. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, f\u00fcr die kommenden Mo-\n\nnate wird es wichtig sein, dass wir gemeinsam unser Vor-\n\ngehen immer wieder transparent kommunizieren. Wichtig \n\ndabei wird auch sein, dass wir in dieser Zeit nicht nur \u00fcber \n\ndie vielen Lauten sprechen, sondern auch \u00fcber die leise \n\nMehrheit derer, die bei aller Schwierigkeit Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \n\ndie Ma\u00dfnahmen hat und die vern\u00fcnftig ist. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\nViele S\u00e4chsinnen und Sachsen haben trotz teils immenser \n\npers\u00f6nlicher Belastungen Verantwortung f\u00fcreinander \u00fcber-\n\nnommen. Sie haben R\u00fccksicht genommen, sie haben sich \n\nsolidarisch gezeigt und dadurch Risikogruppen gesch\u00fctzt. \n\nNoch einmal: Ihnen allen danken wir. Auch noch einmal \n\nsei wiederholt: Ehrliche, offene und geradlinige Kommu-\n\nnikation wird der Eckpfeifer f\u00fcr die n\u00f6tige Akzeptanz in \n\nden n\u00e4chsten Monaten sein. Das sollte unser gemeinsamer \n\nAnspruch sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen jetzt \n\nin eine neue Runde. Ich frage die AfD-Fraktion. Hier liegt \n\nmir noch kein Vorschlag vor. Wird noch das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Ist nicht der Fall. Nun die CDU-Fraktion, Herr \n\nAbg. Voigt. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich danke im Namen der Koalitions-\n\nfraktionen unserem Ministerpr\u00e4sidenten Michael Kret-\n\nschmer und der S\u00e4chsischen Staatsregierung f\u00fcr ihr \n\nengagiertes Handeln, ihren Mut und ihre Entscheidungen \n\nin dieser herausfordernden Krisensituation. \n\nMit unserem Entschlie\u00dfungsantrag wollen wir unseren \n\nDank auch denjenigen gegen\u00fcber zum Ausdruck bringen, \n\ndie solidarisch handeln. Dass es Deutschland und Sachsen \n\nin dieser schwierigen Zeit den Umst\u00e4nden entsprechend \n\ngut geht, ist das Verdienst der Menschen, die t\u00e4glich an vie-\n\nlen Stellen in diesem Land ihren Dienst f\u00fcr die Gesellschaft \n\ntun. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1037 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nTrotz teilweise deutlicher grundrechtsrelevanter Beschr\u00e4n-\n\nkungen des privaten und wirtschaftlichen Lebens ist es uns \n\nbislang gut gelungen, Besch\u00e4ftigte und Unternehmen zu \n\nunterst\u00fctzen, Existenzen zu sichern, Lieferketten aufrecht-\n\nzuerhalten. Ein Blick auf andere L\u00e4nder in dieser Welt \n\nzeigt, Herr Urban, dass das bei Weitem keine Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeit ist. Diejenigen, die politische Verantwortung \n\ntragen, m\u00fcssen sich dabei mit berechtigter Kritik an der \n\nDauer und dem Umfang von Grundrechtseinschr\u00e4nkungen \n\nauseinandersetzen. Das tun wir mit unserem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag. \n\nSeit Beginn der Pandemie im Fr\u00fchjahr ging es vor allem \n\ndarum, unser Gesundheitssystem vor einer \u00dcberlastung zu \n\nsch\u00fctzen, die AHA-Regeln einzuhalten, freiwilligen Ver-\n\nzicht zu \u00fcben, Vernunft an den Tag zu legen, hei\u00dft, dem \n\nApplaus vom Balkon auch als Einzelner konkrete Taten \n\nfolgen zu lassen. \n\nDas Gebot der Stunde hei\u00dft Solidarit\u00e4t. Diese Solidarit\u00e4t \n\nmuss durch gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliches Bem\u00fchen um Akzeptanz der \n\ngetroffenen Entscheidungen gewahrt werden. Diese Ak-\n\nzeptanz h\u00e4ngt auch davon ab, dass es einen nachvollzieh-\n\nbaren Abw\u00e4gungsprozess gibt, der die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit \n\nund die Dauer der getroffenen Ma\u00dfnahmen darstellt. Vor \n\ndiesem Hintergrund begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich die ver-\n\nschiedenen \u00dcberlegungen auf Bundes- und Landesebene \n\nzur St\u00e4rkung der Parlamente bei der Bew\u00e4ltigung der \n\nCorona-Pandemie. Weder die politischen noch die juristi-\n\nschen Diskussionen auf Bundes- und L\u00e4nderebene sind \n\nderzeit abgeschlossen. Der S\u00e4chsische Landtag wird daher \n\ndie weiteren Debatten hierzu sorgf\u00e4ltig und aufmerksam \n\nverfolgen und begleiten. \n\nUns ist wichtig, dass die Staatsregierung den S\u00e4chsischen \n\nLandtag und die zust\u00e4ndigen Fachaussch\u00fcsse auch k\u00fcnftig \n\nfr\u00fchzeitig und umfassend \u00fcber die aktuelle Sachlage und \n\ngeplanten Ma\u00dfnahmen mit Blick auf die Corona-Pandemie \n\nunterrichtet. Sie muss zudem daf\u00fcr Sorge tragen, dass \n\nKommunen, Bildungseinrichtungen, Unternehmen und \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit \n\nzeitlichem Vorlauf informiert sind und sich auf \u00c4nderun-\n\ngen einstellen k\u00f6nnen. Bei all diesen Ma\u00dfnahmen ist da-\n\nrauf zu achten, dass dies mit der gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Wahrung \n\nder Grundrechte erfolgt und die Belastung dabei so gering \n\nwie m\u00f6glich ist. \n\nIn unserem Antrag, meine Damen und Herren, machen wir \n\naber auch deutlich, dass denjenigen, denen seit dem 2. No-\n\nvember wirtschaftliche Nachteile entstehen, nun auch \n\nschnelle und unb\u00fcrokratische Unterst\u00fctzung zuteilwird, \n\nwie es vom Bund zugesagt wurde. Deshalb bitte ich Sie um \n\nZustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\nvereinzelt bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die \n\nLinksfraktion noch einmal zu sprechen? \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein, nicht mehr. \n\nIch habe nicht verstanden, warum jetzt der \n\nEntschlie\u00dfungsantrag eingebracht werden musste! \n\n\u2013 Christian Hartmann, CDU: Es war an der Zeit!) \n\nDann rufe ich Frau Dr. Maicher von den B\u00dcNDNISGR\u00dc-\n\nNEN. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir \n\nhaben Alarmstufe Rot. W\u00e4re das das Thema eines Theater-\n\nst\u00fccks oder eine Kunstinstallation, w\u00fcrde man sich ein-\n\ndringlich mit den Folgen einer Krise f\u00fcr die einzelnen \n\nMenschen, aber auch f\u00fcr die ganze Gesellschaft auseinan-\n\ndersetzen k\u00f6nnen. Heute aber sind wir in der Pandemie mit \n\nall ihren Einschr\u00e4nkungen des Alltags, f\u00fcr die wir in aller \n\nRegel nicht gedanklich vorgebaut haben. Wir alle erleben \n\neine schwierige, eine belastende Zeit. Kulturschaffende je-\n\ndoch erleben eine einzige Katastrophe. \n\nNormalerweise w\u00fcrden wir uns jetzt, ein Jahr nach dem \n\nAntritt der Regierung, auf die kulturpolitischen Herausfor-\n\nderungen in Sachsen konzentrieren, Ziele und Visionen \n\ndiskutieren, wie wir die lebendige Kultur im l\u00e4ndlichen \n\nRaum oder die kulturelle Bildung st\u00e4rken k\u00f6nnen, wie wir \n\nKultur in den Bereichen Chancengleichheit, faire Verg\u00fc-\n\ntung und die Diversit\u00e4t unterst\u00fctzen und wie wir unserer \n\nMusikszene einen Entwicklungsschub geben k\u00f6nnen oder \n\nwie Digitalisierung nicht nur als schnelle Ersatzma\u00df-\n\nnahme, sondern in ihrem ganzen k\u00fcnstlerischen Potenzial \n\nerschlossen werden kann. Stattdessen m\u00fcssen wir dahin \n\nschauen, wo es brennt und wie es mit der Kultur weiter-\n\ngeht. Der Erhalt unserer kulturellen Vielfalt hat bei der Be-\n\nw\u00e4ltigung der Krise f\u00fcr uns B\u00dcNDNISGR\u00dcNE eine \n\nzentrale Bedeutung. \n\nEin Motto, das uns die Kulturbranche gerade zu Recht ent-\n\ngegenruft, lautet: Ohne Kunst wird es still. Was hei\u00dft das \n\neigentlich? Verehrte Kolleginnen und Kollegen, ich \n\nm\u00f6chte heute noch einmal den Wert betonen, den Kultur \n\nf\u00fcr uns alle in Sachsen hat. Wenn es still w\u00fcrde, dann ist \n\ndas nicht nur schlecht f\u00fcr ein Kulturpublikum, was auf \n\nseine Freizeitgestaltung verzichten muss. Es geht zum ei-\n\nnen um Wertsch\u00f6pfung, zu der die Kultur- und Kreativwirt-\n\nschaft bei all ihrer Kleinteiligkeit einen wichtigen Beitrag \n\nleistet. \u00dcber den unmittelbaren Umsatz hinaus hat Kultur \n\nerhebliche Effekte f\u00fcr die Standortattraktivit\u00e4t und die \n\nNachfrage bei der Gastronomie, dem Hotelgewerbe und \n\ndem Tourismus. Der Wert von Kultur beruht aber zum an-\n\nderen vor allem auf ihrer F\u00e4higkeit, gesellschaftlichen \n\nWandel zu diskutieren und auch anzusto\u00dfen. Es ist mir \n\nwichtig, dass wir uns die gesellschaftlichen Leistungen \n\nverdeutlichen, um als Politik die Weichen f\u00fcr die Zukunft \n\nrichtig stellen zu k\u00f6nnen. \n\nWas fehlt, wenn es in der Kultur still wird, das k\u00f6nnen wir \n\nschon in der Krise sehen, weil soziokulturelle Angebote \n\nVereinsamung oder Benachteiligung auffangen k\u00f6nnen. \n\nVor allem aber macht Kultur \u00fcber verschiedene Formen \n\nvon Film bis Theater gesellschaftliche Themen greifbar, \n\njenseits der Sprache von Wissenschaft, von Politik oder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1038 \n\nvon Medien. Auch nach dieser Pandemie leben wir in ei-\n\nnem rapiden gesellschaftlichen Wandel, den wir ohne \n\nKunst, ohne die Kreativen, ohne die Kulturorte nicht be-\n\nw\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Kultur hilft dabei, den Ver\u00e4nderungs-\n\ndruck zu verstehen, der durch den globalen Klimawandel, \n\ndurch die neue Arbeitswelt, die Digitalisierung, das Ausei-\n\nnanderdriften der Gesellschaft entsteht. Kultur ist in ihrer \n\nVielfalt ein tragender Pfeiler einer demokratischen Gesell-\n\nschaft. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Kultur kann Krise, und \n\nzwar in mehrerlei Hinsicht. Kulturschaffende haben hoch \n\ndynamisch reagiert, als sie w\u00e4hrend der ersten Welle digi-\n\ntale Formate entwickelt haben, Experimente, die das kultu-\n\nrelle Angebot nachhaltig bereichern. Sie haben sich \u00fcber \n\nviele kreative Aktionen solidarisiert und jedwede Quelle \n\naufgetan, ihre weggebrochenen Einnahmen wenigstens an-\n\nteilig zu kompensieren. \n\nKultur kann auch Gesundheitsschutz. Viele kleine und \n\ngro\u00dfe Kulturtr\u00e4ger haben ausgereifte Hygienekonzepte. \n\nIch kann das Unverst\u00e4ndnis gut nachvollziehen, das jetzt \n\nentsteht, wenn so vieles pauschal schlie\u00dfen muss. Deswe-\n\ngen sollten wir auch genau pr\u00fcfen und genau begr\u00fcnden, \n\nwelche Kultureinrichtungen wie ge\u00f6ffnet werden k\u00f6nnten. \n\nGerade unsere Museen und Musikschulen sind wichtige \n\nimmaterielle Lebensmittelh\u00e4ndler und provozieren nicht \n\ndie vielen sozialen Kontakte und die Geselligkeit, auf die \n\nwir zu Recht gerade verzichten m\u00fcssen. Wir sind verpflich-\n\ntet, um die Akzeptanz f\u00fcr die Einschnitte nicht zu verspie-\n\nlen, den Eindruck der Ungleichbehandlung nicht so stehen \n\nzu lassen und politische Entscheidungen besser zu begr\u00fcn-\n\nden und immer wieder der Situation anzupassen. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, die vordringliche kul-\n\nturpolitische Herausforderung ist es jetzt, unsere kulturelle \n\nInfrastruktur zu sichern. Kulturveranstaltungen, wie wir sie \n\nlieben, werden als Letztes wieder m\u00f6glich sein. \u201eF\u00fcreinan-\n\nder Verantwortung \u00fcbernehmen. Miteinander handeln\u201c \n\nhei\u00dft jetzt anzuerkennen, dass Kulturschaffende durch ih-\n\nren Verzicht auf T\u00e4tigkeit, auf Einkommen einen solidari-\n\nschen Beitrag f\u00fcr die Gesellschaft leisten und wir ihnen im \n\nGegenzug auch durch diese Krise helfen m\u00fcssen. Vor allem \n\ndie freie Szene, die Vielfalt der privaten, gemeinn\u00fctzigen \n\nund gewerblichen Tr\u00e4ger und die vielen Soloselbstst\u00e4ndi-\n\ngen brauchen eine Perspektive. Wir GR\u00dcNE fordern des-\n\nhalb seit Monaten, dass die Bundesregierung in ihr \n\nHilfsprogramm f\u00fcr freie Kulturschaffende die Lebenshal-\n\ntungskosten einbezieht. \n\nDiese zentrale Rettungsma\u00dfnahme wurde inzwischen so \n\nunendlich oft begr\u00fcndet und von allen Seiten angemahnt. \n\nSelbst Frau Gr\u00fctters hat es nach langem Festhalten am Ver-\n\ntr\u00f6sten auf die vermeintlich erleichterte Grundsicherung \n\nletztlich verstanden und letzte Woche noch einmal gemein-\n\nsam mit den Kulturministerinnen und -ministern der L\u00e4n-\n\nder eine Erinnerung an Bundesfinanzminister Scholz und \n\nBundeswirtschaftsminister Altmaier geschickt. \n\nDie Kultur in Sachsen braucht diese Hilfe jetzt, und zwar \n\nso, dass sie unb\u00fcrokratisch bei allen ankommt. Auch als \n\nFreistaat Sachsen haben wir verschiedene Hilfsprogramme \n\naufgesetzt, die greifen. Das H\u00e4rtefallprogramm zum Auf-\n\nfangen der Einnahmenausf\u00e4lle f\u00fcr freie Tr\u00e4ger, das Stipen-\n\ndium \u201eDenkzeit\u201c f\u00fcr einzelne Kulturschaffende und das \n\nProgramm \u201eDenkzeit Event\u201c f\u00fcr die Veranstaltungsbran-\n\nche zum Beispiel. Angesichts der Ungewissheit, wann die \n\nUms\u00e4tze wieder steigen, stehen wir allerdings auch hier \n\nvor weiteren Anstrengungen und m\u00fcssen die bestehenden \n\nProgramme, wenn notwendig, im Jahr 2021 fortsetzen. \n\nF\u00fcr die bevorstehenden Haushaltsverhandlungen m\u00f6chte \n\nich noch einmal festhalten, dass Kultur Grundbedarf ist. \n\nDiesen k\u00f6nnen wir nicht als Luxusgut behandeln, das wir \n\naus unserem Warenkorb einfach wieder herauslegen, weil \n\nschon so viel anderes darin ist. Wenn es in Sachsen nicht \n\nstill werden soll, dann m\u00fcssen wir mit vereinten Kr\u00e4ften \n\nund mit Weitblick handeln, unsere Kulturszene erhalten \n\nund ihr eine Weiterentwicklung erm\u00f6glichen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte die \n\nSPD-Fraktion sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nschaue ich noch einmal auf die Anmeldung. \u2013 Frau Abg. \n\nHammecke von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, bitte. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Abgeordnete! Wir befinden \n\nuns in einer absoluten Ausnahmesituation, einer Situation, \n\ndie von uns allen Disziplin erfordert, einer Situation, die \n\nuns allen Einschr\u00e4nkungen aufgibt \u2013 ein unvorhergesehe-\n\nnes Ereignis erschreckenden Ausma\u00dfes, das alle Menschen \n\nhier im Freistaat Sachsen trifft. Und doch: Wenn uns \n\nsprichw\u00f6rtlich alle derselbe Sturm trifft, sitzen wir doch \n\nnicht alle im selben Boot. W\u00e4hrend f\u00fcr manche die Zeit der \n\nersten starken Beschr\u00e4nkungen im M\u00e4rz eine Zeit des \n\nHomeoffice, der Videokonferenzen und des Take-away-\n\nEssens waren, war die Zeit f\u00fcr andere eine besondere Her-\n\nausforderung \u2013 angefangen bei den Menschen, deren Ar-\n\nbeit nicht im Homeoffice m\u00f6glich war, weiterhin bei jenen, \n\nderen Arbeitsstelle vielleicht geschlossen wurde, hin zu je-\n\nnen, die nicht mehr auf dringend ben\u00f6tigte Hilfsstrukturen \n\nzur\u00fcckgreifen konnten. \n\nAuch und gerade in der Krise muss es unser aller Pr\u00e4misse \n\nsein, niemanden alleinzulassen. Gerade die Menschen, die \n\nvielleicht bereits vor der Krise auf Unterst\u00fctzung angewie-\n\nsen waren, d\u00fcrfen wir jetzt nicht alleinlassen. Diese beson-\n\nders vulnerablen Gruppen, so heterogen und vielf\u00e4ltig sie \n\nsind, bed\u00fcrfen unserer besonderen Aufmerksamkeit. \n\nEin Thema haben wir im letzten Plenum bereits bespro-\n\nchen: das Thema h\u00e4usliche Gewalt, Gewalt, die sich vor \n\nallem gegen Frauen richtet. Ich bin dankbar, wenn ich in \n\nApotheken gehe und dort die gemeinsame Plakatkampagne \n\ndes s\u00e4chsischen Gleichstellungsministeriums und des Lan-\n\ndesfrauenrates sehe, dankbar, weil ich hoffe, dass nicht nur \n\nich die Plakate sehe, sondern dass diejenigen, die auf Hilfe \n\nangewiesen sind, diese Nummern w\u00e4hlen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1039 \n\nAuch psychische Erkrankungen und Suchterkrankungen \n\nsind Themen, \u00fcber die unsere Gesellschaft viel zu h\u00e4ufig \n\nschweigt. Betroffene werden stigmatisiert. Dabei ist es es-\n\nsenziell, dass wir dar\u00fcber sprechen, denn psychische Er-\n\nkrankungen sind Teil der Lebensrealit\u00e4t vieler Menschen. \n\nDie Hilfsangebote, Beratungen und Therapiem\u00f6glichkei-\n\nten sind alle ge\u00f6ffnet. Das ist wichtig und richtig so, und es \n\nmuss auch weiterhin gew\u00e4hrleistet werden. W\u00e4hrend die \n\nmeisten Menschen w\u00e4hrend der Zeit der Kontaktbeschr\u00e4n-\n\nkungen mehr Zeit bei sich zu Hause verbringen, gibt es f\u00fcr \n\nandere Menschen diese M\u00f6glichkeit nicht. Gesch\u00e4tzt sind \n\nin Deutschland 48 000 Menschen obdachlos, von den \n\nWohnungslosen sprechen wir hier gar nicht. Die Versor-\n\ngung von Obdachlosen in Notunterk\u00fcnften ist unbedingt si-\n\ncherzustellen, auch f\u00fcr nicht deutsche Staatsb\u00fcrger(innen). \n\nWir m\u00fcssen auch \u00fcber Menschen in prek\u00e4ren Arbeitsver-\n\nh\u00e4ltnissen reden, die in der Coronakrise entweder massive \n\nEinnahmeneinbu\u00dfen hatten oder sogar ein Verbot ihrer T\u00e4-\n\ntigkeit hinnehmen mussten. Meine Kollegin Claudia Mai-\n\ncher ist in ihrer Rede bereits auf die prek\u00e4re Situation vieler \n\nSoloselbstst\u00e4ndiger in der Kunst- und Kulturszene einge-\n\ngangen. Ich m\u00f6chte aber meinen Fokus auf eine ganz an-\n\ndere Gruppe legen. Denn auch viele in der Prostitution \n\nT\u00e4tige geh\u00f6ren zu jenen, deren Leben und Erwerbst\u00e4tigkeit \n\nmomentan massiv eingeschr\u00e4nkt ist. Einige sind jetzt ge-\n\nzwungen, in der Illegalit\u00e4t und damit unter noch prek\u00e4reren \n\nund gef\u00e4hrlicheren Bedingungen weiterzuarbeiten, oder sie \n\nsind von Obdachlosigkeit bedroht. Hier braucht es Unter-\n\nst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nSie sollen das Gewerbe abmelden!) \n\nAber auch Gefl\u00fcchtete, besonders in Gemeinschaftsunter-\n\nk\u00fcnften oder Erstaufnahmeeinrichtungen, sind hiervon be-\n\nsonders betroffen. Es ist wichtig, dass in Unterk\u00fcnften die \n\nHygienestandards eingehalten werden, dass es Quarant\u00e4-\n\nnepl\u00e4tze und bei Bedarf psychologische Betreuung gibt. \n\nAber auch bei der Frage von Integration darf es jetzt keinen \n\nVollstopp geben. Es geht um Integrations- und Sprachkurse \n\nund um Bildungsangebote f\u00fcr Kinder, die auch in der Krise \n\nm\u00f6glichst aufrechterhalten werden m\u00fcssen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, auch diese Aufz\u00e4hlung ist \n\nnat\u00fcrlich nur ein kleiner Ausschnitt, ein kleiner Blick auf \n\ndie Menschen, die jetzt besonderer Unterst\u00fctzung bed\u00fcr-\n\nfen. In der Krise niemanden allein zu lassen bedeutet aber \n\nauch, dass wir der Einsamkeit mit allen Mitteln entgegen-\n\nwirken m\u00fcssen. Unsere Erl\u00e4uterungen zu den Kontaktbe-\n\nschr\u00e4nkungen m\u00fcssen klar sein: Die Menschen m\u00fcssen \n\nleicht verstehen, wo und mit wie vielen Personen sie sich \n\ntreffen d\u00fcrfen. Es gibt nat\u00fcrlich die Menschen, \u00fcber die wir \n\nzu Recht viel reden, die sich nicht an die Beschr\u00e4nkungen \n\nhalten. Aber es gibt auch jene, die sich aus Angst vor einer \n\nWeiterverbreitung, aus Angst vor einem Versto\u00df zu Hause \n\nv\u00f6llig isolieren. \n\nUnsere Sprache kennt keine so niedliche Bezeichnung wie \n\nden \u201eKnuffelcontact\u201c im Belgischen, der zuletzt im Inter-\n\nnet sehr viel Aufmerksamkeit erhielt. Aber um das Thema \n\nmuss es auch bei uns gehen. Dabei sehe ich die Staatsre-\n\ngierung in der Verantwortung, und sie macht es auf der In-\n\nternetpr\u00e4senz, auf den sozialen Medien des Freistaates \n\nauch vorbildlich, niedrigschwellig Informationen bereitzu-\n\nstellen. Aber ich sehe auch uns Abgeordnete in der Pflicht, \n\nzu informieren, f\u00fcr Transparenz zu sorgen, Informationen \n\nweiterzuleiten, die wir bekommen, und verantwortungsvoll \n\nzu kommunizieren. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, wir sprechen von \n\nSolidarit\u00e4t, die unser Handeln leiten muss, die unserem \n\nHandeln zugrunde liegt. Das ist richtig und wichtig. Des-\n\nhalb ist es auch genauso wichtig, dar\u00fcber zu sprechen, dass \n\nwir die besonders vulnerablen Gruppen im Blick behalten, \n\nuns ihrer besonderen Bed\u00fcrfnisse bewusst sind. Ebenso \n\nsollte uns bewusst sein, dass sich auch, wenn \u00fcber uns alle \n\nderselbe Sturm hereinbricht, die Wetterfestigkeit unserer \n\nBoote stark unterscheidet. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich schaue zur \n\nStaatsregierung, ob Redebedarf besteht. \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Damit haben wir die Aussprache beendet. \n\nWir kommen jetzt zu den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen. Wir be-\n\nginnen mit dem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE in der Drucksache 7/4439. Ich denke, dass noch \n\nEinbringung gew\u00fcnscht ist. \u2013 Herr Abg. Gebhardt, bitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin, ich \n\nm\u00f6chte ihn gern einbringen. Ich freue mich, dass Sie wie-\n\nder da sind. \u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zu unse-\n\nrem Entschlie\u00dfungsantrag: Wir wollen uns mit diesem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag einerseits besonders bei allen Men-\n\nschen bedanken, die sich in Sachsen sowohl an der Bew\u00e4l-\n\ntigung der Krise beteiligen, aber auch sich an die Regeln \n\nhalten. Wir haben noch einmal aufgelistet, wen wir beson-\n\nders herausheben wollen: Praxen, Krankenh\u00e4user, Pflege-\n\neinrichtungen, Gesundheitsdienst, Feuerwehr, Polizei, \n\nKatastrophenschutz, Rettungsdienste, Labore, Einzelhan-\n\ndelsgesch\u00e4fte usw. \n\nWir wollen uns aber mit diesem Entschlie\u00dfungsantrag noch \n\neinmal bei Kunst- und Kultureinrichtungen bedanken so-\n\nwie bei der Veranstaltungsbranche, bei Tourismus-, Gast-\n\nst\u00e4tten- und Beherbergungsbetrieben und -vereinen, die in \n\nden letzten Monaten ganz viel geleistet haben. Wir w\u00fcrden \n\ngern feststellen wollen mit unserem Entschlie\u00dfungsantrag \n\n\u2013 es sind dazu schon Ausf\u00fchrungen gemacht worden \u2013, \n\ndass es uns um die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, die Zielgerichtet-\n\nheit und die Nachvollziehbarkeit von Ma\u00dfnahmen geht. Es \n\ngeht uns aber auch darum, dass die bereitgestellten finan-\n\nziellen Mittel die gesellschaftlichen Kosten letztendlich \n\nauch abbilden und dass wir uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigen: Es \n\ngeht uns um mehr Investitionen in moderne technische L\u00f6-\n\nsungen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1040 \n\nWir w\u00fcrden mit unserem Entschlie\u00dfungsantrag gern die \n\nStaatsregierung auffordern, vor allen Dingen im Gesund-\n\nheitswesen einschlie\u00dflich der Krankenh\u00e4user noch aktiver \n\nzu werden, was die Unterst\u00fctzung betrifft. Wir m\u00f6chten da-\n\nrauf hinweisen, dass wir an vielen \u00f6ffentlichen Einrichtun-\n\ngen mehr t\u00e4gliche Desinfektion brauchen: an Schulen, \n\nKindereinrichtungen usw. Ich glaube, dort haben wir noch \n\neinigen Nachholbedarf. \n\nLetztendlich geht es auch darum \u2013 dar\u00fcber habe ich schon \n\ngesprochen \u2013, ein Grundeinkommen f\u00fcr die betroffenen \n\nSoloselbstst\u00e4ndige und Kleinstunternehmer aufzulegen: \n\n1 180 Euro. Da wiederhole ich mich. Wir wollen noch ein-\n\nmal darauf verweisen \u2013 ich habe vernommen, was die Ko-\n\nalition gesagt hat \u2013, dass wir eine Etablierung \n\nhinbekommen, sodass die Beteiligung des Landtags statt-\n\nfindet und gemeinsam mit der Staatsregierung auf der \n\nGrundlage gesetzlicher Erm\u00e4chtigungen vorher eine De-\n\nbatte dazu gef\u00fchrt wird, und zwar entweder hier im Plenum \n\noder in den zust\u00e4ndigen Fachaussch\u00fcssen. Wir hatten \n\nIhnen dazu schon einen Gesetzentwurf vorgelegt; dieser \n\nwurde auch schon angeh\u00f6rt. Wir k\u00f6nnen ihn gemeinsam \n\nauch im Dezember, gern mit \u00c4nderungsantr\u00e4gen von der \n\nKoalition \u2013 wir sind da immer sehr aufnahmef\u00e4hig \u2013, be-\n\nschlie\u00dfen. Damit h\u00e4tten wir dann eine rechtliche und ge-\n\nsetzliche Grundlage daf\u00fcr. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nHeiterkeit des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte \n\nzum Entschlie\u00dfungsantrag der LINKEN-Fraktion spre-\n\nchen? \u2013 Herr Urban von der AfD-Fraktion, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag der Linksfraktion geht aus unserer Sicht in \n\neine v\u00f6llig falsche Richtung. Sie wollen einen allumfassen-\n\nden Lastenausgleich f\u00fcr alle m\u00f6glichen Bereiche, die Ein-\n\nbu\u00dfen durch die Corona-Ma\u00dfnahmen hinnehmen mussten. \n\nEs geht zum Beispiel um eine bessere Unterst\u00fctzung von \n\nSoloselbstst\u00e4ndigen mit einem Grundeinkommen. Aus un-\n\nserer Sicht braucht es nicht neue Hilfen. Es w\u00fcrde schon \n\nreichen, wenn die versprochenen Hilfen auch da ankom-\n\nmen w\u00fcrden, wo sie ben\u00f6tigt werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie wollen mit Ihrem Antrag die Krisensituation zementie-\n\nren. Wir m\u00fcssen aber weg vom Panik- und Krisenmodus! \n\nDie Menschen und Unternehmen m\u00fcssen wieder in die \n\nLage versetzt werden, ihre Einnahmen durch Erwerbs- und \n\nGesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit selbst zu generieren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs braucht hierf\u00fcr eine Neuausrichtung der Strategie auf \n\neinen langfristigen Umgang mit dem Coronavirus. Wir \n\nm\u00fcssen Risikogruppen viel besser sch\u00fctzen, um so Freihei-\n\nten f\u00fcr ein geregeltes Leben und eine geregelte Gesch\u00e4fts-\n\nt\u00e4tigkeit f\u00fcr den Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung zu erm\u00f6glichen. \n\nSie k\u00f6nnen die Krise nicht dauerhaft mit der Notenpresse \n\nretten, auch wenn das linke Politiker schon immer glauben. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nSo ein Schwachsinn!) \n\nDas Geld w\u00e4chst nicht auf den B\u00e4umen. Durch eine ufer-\n\nlose Neuverschuldung schaffen Sie ganz andere, neue \n\nProbleme. Die Auswirkungen einer neuen Wirtschafts- und \n\nFinanzkrise w\u00e4ren verheerend, und sie w\u00fcrden alle treffen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie w\u00e4ren dadurch deutlich dramatischer als die Auswir-\n\nkungen der Corona-Ma\u00dfnahmen. Wir erlauben uns da et-\n\nwas mehr Weitsicht und wollen eine gewisse \n\nNormalisierung im Umgang mit dem Coronavirus \u2013 auch \n\ndurch geeignete, zielgerichtete Schutzma\u00dfnahmen. Ihr An-\n\ntrag ist daf\u00fcr nicht hilfreich, und deshalb lehnen wir ihn ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun m\u00f6chte die \n\nSPD-Fraktion sprechen; Frau Abg. Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich will nur kurz \n\nbegr\u00fcnden, warum wir den Entschlie\u00dfungsantrag ableh-\n\nnen. Er ist sehr umfangreich, und dieser Umfang f\u00fchrt \n\ndazu, dass darin auch eine Reihe von Dingen stehen, denen \n\nwir zustimmen und von denen wir meinen, dass das ver-\n\nn\u00fcnftige Punkte sind. Dieser Umfang f\u00fchrt aber auch dazu, \n\ndass andere Themen erw\u00e4hnt sind, wo wir sagen: Das geht \n\nnicht so schnell hoppla-hopp zu beschlie\u00dfen bzw. sind wir \n\nhierzu anderer Auffassung. Das hei\u00dft konkret: Die Punkte \n\n1 bis 10, zu denen die Staatsregierung aufgefordert wird, \n\nhaben eine Bandbreite von dem schon angesprochenen \n\nGrundeinkommen \u00fcber den Verzicht auf die Schulden-\n\nbremse bis hin zur Frage der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ausstat-\n\ntung \u00f6ffentlicher Einrichtungen mit Desinfektionsmitteln, \n\nwozu wir sagen: Das ist ein Punkt, der sich schon in der \n\nUmsetzung befindet; deswegen muss man ihn nicht be-\n\nschlie\u00dfen. \n\nAufgrund dieser Breite bitte ich um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass \n\nes uns nicht m\u00f6glich ist, diesem Entschlie\u00dfungsantrag zu-\n\nzustimmen. Ich denke aber, dass einige Punkte daraus auch \n\nin den Entschlie\u00dfungsantrag der Koalition aufgenommen \n\nworden sind, sodass hier nichts unter den Tisch f\u00e4llt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Weiteren Rede-\n\nbedarf kann ich jetzt nicht erkennen; deshalb lasse ich \u00fcber \n\nden Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE LINKE ab-\n\nstimmen. Wer diesem Antrag seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ohne \n\nStimmenthaltungen und mit einer Reihe von Stimmen da-\n\nf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1041 \n\nIch rufe nun den Entschlie\u00dfungsantrag der Koalition auf. \n\nWenn ich es richtig verstanden habe, ist dieser vorhin \n\nschon eingebracht worden. Gibt es vonseiten der weiteren \n\nFraktionen Redebedarf? \u2013 Herr Dr. Weigand, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Ja, Herr Voigt, den Antrag ha-\n\nben Sie vorhin so sch\u00f6n mit hineingemogelt, damit Sie der \n\nErste sind, der einen Entschlie\u00dfungsantrag einbringt. Da \n\nmorgen von der AfD auch noch einiges auf der Tagesord-\n\nnung steht, muss man der Sache auch etwas vorgreifen; \n\ndar\u00fcber musste ich ein wenig schmunzeln. J\u00f6rg Urban hat \n\ndas heute fr\u00fch sehr sch\u00f6n in seiner Rede dargestellt: Auch \n\nwir danken nat\u00fcrlich all denjenigen, die uns durch diese \n\nZeit gebracht und viele Entbehrungen in Kauf genommen \n\nhaben. \n\nSie sprechen das Privatleben an und schreiben in Ihrem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag, den Sie \u00fcbrigens gestern unter-\n\nschrieben haben: \u201eDie Verbreitungsgeschwindigkeit des \n\nVirus konnte gebremst werden.\u201c \n\nDa habe ich heute fr\u00fch allerdings ihren Ministerpr\u00e4siden-\n\nten irgendwie anders verstanden. Dabei m\u00fcssen Sie \u2013 wenn \n\nSie es wissenschaftlich betrachten; Sie kommen ja aus der \n\nWissenschaft \u2013 auch das Zeitfenster ein wenig mit festle-\n\ngen. \n\n(Sabine Friedel, SPD:  \n\nEs ging um das Fr\u00fchjahr 2020!) \n\n\u2013 Das steht aber nicht so drin. Sie gehen nur auf die Pfle-\n\ngekr\u00e4fte ein. Wir sehen da auch noch andere Berufsgrup-\n\npen. Auch in den Krankenh\u00e4usern \u2013 das wurde heute fr\u00fch \n\nschon angesprochen \u2013 wird momentan sehr vieles getan. \n\nDer Pflegebonus ist ja etwas, wo es erst h\u00fc und dann hott \n\nzuging. Schlie\u00dflich kam er doch, ist aber bis heute nicht \n\nausgezahlt. Das ist n\u00e4mlich das gro\u00dfe Problem. Ich denke, \n\nhier braucht es nicht noch mehr warme Worte f\u00fcr die Leute \n\n\u2013 man muss das Geld, das man versprochen hat, endlich \n\nauch bei den Leuten ankommen lassen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nJa, in den Krankenh\u00e4usern herrscht Personalmangel. In \n\nNiedersachsen ist man jetzt so weit, dass man 12-Stunden-\n\nSchichten in der Pflege legalisiert hat. Ich hoffe aber nicht, \n\ndass das auch der Weg in Sachsen sein wird. \n\nFerner schreiben Sie in dem Entschlie\u00dfungsantrag, dass \n\nSie mehr wissenschaftliche Erkenntnisse m\u00f6chten. Dar-\n\n\u00fcber musste ich schmunzeln. Genau so hie\u00df ein Antrag von \n\nuns hier im April: \u201eWissenschaftliche Fakten statt gef\u00e4hr-\n\nliches Halbwissen\u201c. F\u00fcr diesen Antrag wurden wir damals \n\nkritisiert. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nWo sind denn die wissenschaftlichen Fakten, die sich auch \n\nkritisch mit der Sache auseinandersetzen und die sagen, wir \n\nbrauchen keinen Lockdown und wir m\u00fcssen andere Ma\u00df-\n\nnahmen ergreifen? Warum m\u00fcssen wir hier 100 000 Anfra-\n\ngen stellen und jeder Sache hinterherrennen? Weil eben \n\nnichts transparent ist und weil Sie sich nur an Infektions-\n\nzahlen festhalten, anstatt wirklich Ausbruchshorte heraus-\n\nzugreifen. Diese Kritik konnten Sie auch der Presse \n\nentnehmen. Es geht darum, das einfach transparenter zu \n\nmachen. Ihre Ma\u00dfnahmen gehen also an der Sache vorbei. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie gehen auch auf die Rolle der Parlamente ein. Ich erin-\n\nnere mich an eine wundersch\u00f6ne Rede von Joachim Keiler \n\nim April, der gesagt hat: Bei diesen Kettenverordnungen ist \n\ndas gro\u00dfe Problem, dass sie eben die Grundrechte aushe-\n\nbeln. \u2013 Darauf haben wir auch schon im Fr\u00fchjahr hinge-\n\nwiesen; das ist auch Ihnen jetzt eingefallen. Wahrschein-\n\nlich haben es die Leute auch langsam satt, dass hier die \n\nGrundrechte so sehr ausgehebelt werden. Alles in allem \n\neine sch\u00f6ne Sache, die wir aber morgen mit einem Antrag \n\netwas konkreter machen werden. Deshalb werden wir uns \n\nenthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das war Herr \n\nDr. Weigand von der AfD-Fraktion. Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf? \u2013 Die Linksfraktion, bitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ich will mich zu dem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag der Koalition \u00e4u\u00dfern. Da hat man viel \n\nText aufgeschrieben. F\u00fcr diejenigen, die das nicht alles ge-\n\nlesen haben, darf ich zumindest noch einmal zwei, drei As-\n\npekte kommentieren.  \n\nIch freue mich nat\u00fcrlich, wenn der S\u00e4chsische Landtag die \n\nweiteren Debatten zum Thema \u201eWie beteiligen wir das Par-\n\nlament?\u201c sorgf\u00e4ltig verfolgt und begleitet. Man h\u00e4tte dazu \n\nauch einmal etwas Konkreteres festlegen k\u00f6nnen. Aber wir \n\nverfolgen jetzt einmal, was da so auf Bundesebene und auf \n\nanderen L\u00e4nderebenen gemacht wird. Gleichzeitig wird die \n\nStaatsregierung aufgefordert \u2013 ich zitiere \u2013, \u201eauch k\u00fcnftig \n\numfassend das Parlament zu informieren\u201c. Das \u201eumfas-\n\nsend\u201c bisher w\u00fcrde ich jetzt einmal infrage stellen. \n\nDann steht in Punkt 3 bei II, wer alles daran zu beteiligen \n\nist, n\u00e4mlich Kommunen, Bildungseinrichtungen, es sind \n\nVorl\u00e4ufe bei Beh\u00f6rden und Unternehmen zu schaffen. Dass \n\ndabei wieder der Landtag fehlt, m\u00f6chte ich nur einmal fest-\n\nstellen. Ein bisschen hasenf\u00fc\u00dfig wurde das also schon zu-\n\nsammengeschrieben. Dar\u00fcber bin ich etwas traurig. Das \n\nh\u00e4tte man schon etwas konkreter machen k\u00f6nnen. Wir wer-\n\nden uns aber der Stimme enthalten, weil auch einige kluge \n\nDinge darinstehen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit kommen \n\nwir zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nKoalition in der Drucksache 7/4444. Wer dem Antrag seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Es gibt eine Reihe von Stimmenthaltungen, \n\nkeine Gegenstimmen. Der Antrag ist mit Mehrheit ange-\n\nnommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1042 \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\n\npunkt 1 abgeschlossen. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBestimmung der Anzahl und Wahl der stellvertretenden  \n\nSchriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer \n\nDrucksache 7/4219, Antrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nDrucksache 7/4276, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nDrucksache 7/4277, Wahlvorschlag der Fraktion AfD \n\nDrucksache 7/4278, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 7/4279, Wahlvorschlag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 7/4268, Wahlvorschlag der Fraktion SPD \n\nGibt es zu der Drucksache 7/4219, Antrag der Fraktionen, \n\nnoch Diskussionsbedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit \n\nstelle ich die Drucksache 7/4219 zur Abstimmung. Wer \n\ndieser Drucksache seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich kann Einstimmigkeit \n\nerkennen. Damit ist die Drucksache beschlossen. \n\nNach \u00a7 7 Abs. 1 in Verbindung mit \u00a7 15 Abs. 2 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung w\u00e4hlt der Landtag nach den Vorschl\u00e4gen \n\nder Fraktionen entsprechend dem St\u00e4rkeverh\u00e4ltnis der \n\nFraktionen stellvertretende Schriftf\u00fchrerinnen und Schrift-\n\nf\u00fchrer. Daraus ergibt sich bei der eben beschlossenen An-\n\nzahl von 10 stellvertretenden Schriftf\u00fchrerinnen und \n\nSchriftf\u00fchrern folgende Zusammensetzung; Sie k\u00f6nnen \n\ndiese alle erkennen. Ich glaube, ich brauche Ihnen auch \n\nnicht alle Drucksachen-Nummern der verschiedenen Frak-\n\ntionen vorzulesen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nist derjenige gew\u00e4hlt, der mehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt. \n\nHierzu ist keine Debatte vorgesehen. Ich frage, ob wir die \n\nWahl durch Handzeichen erledigen k\u00f6nnen, oder wider-\n\nspricht dem jemand von den Abgeordneten? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Damit k\u00f6nnen wir mit Handzeichen abstimmen. \n\nWer dem Beschlussvorschlag seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich stelle \n\nEinstimmigkeit fest. Ich frage, ob jemand von den Damen \n\nund Herren Abgeordneten die Wahl nicht annimmt. \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Damit sind alle gew\u00e4hlt und k\u00f6nnen ihr \n\nAmt antreten. \n\nDamit ist Tagesordnungspunkt 2 beendet. Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl eines stellvertretenden stimmberechtigten  \n\nMitgliedes f\u00fcr den Landesjugendhilfeausschuss  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 1 Nr. 2 und Abs. 4 des Landesjugendhilfegesetzes  \n\nDrucksache 7/4293, Wahlvorschlag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nMit Schreiben vom 11. Oktober 2020 hat der Abgeordnete \n\nVolkmar Zschocke seine stellvertretende Mitgliedschaft im \n\nLandesjugendhilfeausschuss niedergelegt. Gem\u00e4\u00df \u00a7 12 \n\nAbs. 1 Nr. 2 und Abs. 4 in Verbindung mit \u00a7 13 Abs. 3 des \n\nLandesjugendhilfegesetzes hat der S\u00e4chsische Landtag bei \n\nAusscheiden aus dem Landesjugendhilfeausschuss f\u00fcr die \n\nverbleibende Amtsperiode ein Ersatzmitglied bzw. einen \n\nStellvertreter zu w\u00e4hlen. Deshalb ist heute eine Nachwahl \n\nerforderlich. Hierzu liegt Ihnen der Wahlvorschlag der \n\nnach \u00a7 15 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung vorschlagsberech-\n\ntigten Fraktionen B\u00dcNDNISGR\u00dcNE in der Drucksache \n\n7/4293 f\u00fcr die Wahl eines stellvertretenden stimmberech-\n\ntigten Mitglieds vor. Vorgeschlagen zur Wahl als stellver-\n\ntretendes stimmberechtigtes Mitglied f\u00fcr den Landes-\n\njugendhilfeausschuss ist Lucie Hammecke. \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahlen finden nach den \n\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \n\nAber wir k\u00f6nnen auch offen abstimmen. Ich frage Sie, ob \n\njemand widerspricht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit kom-\n\nmen wir zur Abstimmung. Wer dem Vorschlag der B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit und \n\nfrage Sie: Nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja!) \n\nDann gratuliere ich Ihnen und w\u00fcnsche Ihnen viel Erfolg \n\nin Ihrer Arbeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1043 \n\nDamit haben wir diesen Punkt abgearbeitet und kommen \n\njetzt zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Messermord in Dresden \u2013  \n\nGef\u00e4hrder unter uns \u2013 worauf wartet W\u00f6ller? \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nZweite Aktuelle Debatte: 30 Jahre S\u00e4chsischer Landtag \u2013  \n\nstarkes Parlament \u2013 starke Demokratie \u2013 starker Freistaat \n\nAntrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nDie AfD-Fraktion hat von ihrem Recht Gebrauch gemacht, \n\ndas Thema ihrer Aktuellen Debatte entsprechend \u00a7 50 \n\nAbs. 1 Satz 4 unserer Gesch\u00e4ftsordnung zu \u00e4ndern. Der \n\nAktuellen Debatte der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE und SPD haben wir zu Beginn der Sitzung bereits \n\nzugestimmt. Demzufolge liegen mir die vorliegenden An-\n\ntr\u00e4ge auf Aktuelle Debatten vor: Antrag der Fraktion AfD \n\nzum Thema \u201eMessermord in Dresden \u2013 Gef\u00e4hrder unter \n\nuns \u2013 worauf wartet W\u00f6ller?\u201c, Antrag der Fraktionen CDU, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD zum Thema \u201e30 Jahre S\u00e4ch-\n\nsischer Landtag \u2013 starkes Parlament \u2013 starke Demokratie \u2013 \n\nstarker Freistaat\u201c. \n\nDie Gesamtredezeiten brauche ich wohl jetzt nicht noch \n\neinmal vorzulesen, oder w\u00fcnscht dies eine Fraktion? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. \n\nDann kommen wir zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nMessermord in Dresden \u2013 Gef\u00e4hrder unter uns \u2013 worauf wartet W\u00f6ller? \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nDie AfD hat als Antragstellerin das erste Wort. Herr Abg. \n\nWippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Am Anfang der De-\n\nbatte m\u00f6chte ich mich bedanken, dass Sie unserem Anlie-\n\ngen gefolgt sind und heute Morgen eine Schweigeminute \n\nf\u00fcr die Opfer des islamistischen Terrors eingelegt haben. \n\nEs freut mich sehr, dass wir das durchgef\u00fchrt haben. Am \n\n04.10. spazierte Thomas L. mit seinem Lebenspartner \n\ndurch Dresden \u00fcber die Schlo\u00dfstra\u00dfe, und er wurde durch \n\neinen feigen, wirklich hinterh\u00e4ltigen islamistischen Mord-\n\nanschlag j\u00e4h aus dem Leben gerissen. Sein Partner wurde \n\nschwer verletzt. M\u00f6glicherweise werden die Wunden hei-\n\nlen \u2013 die k\u00f6rperlichen. Die Narben bleiben, und es werden \n\nbei seinem Lebenspartner immer die schlimmen Bilder im \n\nKopf bleiben, die er an diesem Abend erleben musste. \n\nMeine Damen und Herren! Wir leben in einem Land, in \n\ndem jeder lieben kann und darf, wen er m\u00f6chte. So stellt \n\nsich nat\u00fcrlich die Frage, warum, und welche Islamisten wir \n\ntats\u00e4chlich in dieses Land gelassen haben. \n\nDieser Anschlag reiht sich ein in eine Reihe von Anschl\u00e4-\n\ngen: die Jagd auf Motorradfahrer durch einen Islamisten in \n\nBerlin, die Anschl\u00e4ge von Ansbach und von W\u00fcrzburg, das \n\nBerliner Attentat auf dem Breitscheidplatz \u2013 im europ\u00e4i-\n\nschen Kontext aber auch die unz\u00e4hligen Anschl\u00e4ge in \n\nFrankreich, in England und zuletzt das brutale Attentat in \n\nWien.  \n\nDieser Anschlag zeigt nicht nur beliebigen Schwulenhass \n\neines Islamisten, sondern es ist auch ein Anschlag auf unser \n\naller Werte, auf unsere Lebensweise, auf unsere Kultur, auf \n\ndie Art und Weise, wie wir in diesem Land zusammenle-\n\nben. Wir wollen diese Werte allesamt erhalten. Wir sind be-\n\nreit, diese Werte auch gegen den Islamismus zu \n\nverteidigen.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWie aber geht unsere Regierung nun damit um, mit diesem \n\nAnschlag in Dresden? Ich frage wirklich: Wo waren denn \n\ndie Lichterketten aus Betroffenheit? Wo waren denn die \n\nDemonstrationen f\u00fcr Toleranz? Wo war denn der Aufschrei \n\ndes Bundespr\u00e4sidenten, der sich ansonsten zu unliebsamen \n\nDemonstrationen \u00e4u\u00dfert? Wo waren die Worte der Bundes-\n\nkanzlerin? Ich habe bis vorhin \u2013 heute Morgen, am Anfang \n\nder Regierungserkl\u00e4rung \u2013 kein Wort der Anteilnahme \n\nvonseiten des Ministerpr\u00e4sidenten geh\u00f6rt, zumindest nicht \n\nin der \u00f6ffentlichen Debatte.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1044 \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Was? \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Selektive Wahrnehmung! \u2013 \n\nUnruhe) \n\nDer Innenminister erkl\u00e4rte im Innenausschuss auf Fragen \n\nzu der Tat, dass er sich zu Ger\u00fcchten noch nicht einmal \u00e4u-\n\n\u00dfern werde. Anstatt sich dem Parlament zu stellen und \n\nRede und Antwort zu stehen, hat er sich erst sp\u00e4ter, nach \n\nder Festnahme des Tatverd\u00e4chtigen, gegen\u00fcber der Presse \n\nerkl\u00e4rt \u2013 allerdings wiederum nicht selbst, denn er hat das \n\nnicht zur Chefsache gemacht. Er hat es vorgezogen, in den \n\nHerbstferien lieber im Urlaub zu weilen. Da muss ich ganz \n\nehrlich sagen: Das ist an Kaltschn\u00e4uzigkeit und an Instinkt-\n\nlosigkeit \u00fcberhaupt nicht zu \u00fcberbieten, wenn wir einen \n\nAnschlag im Herzen unseres Freistaates haben.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch habe hier bereits an anderer Stelle gesagt: Wenn sich \n\nunter einer Million Menschen, die nach Deutschland kom-\n\nmen, nur ein Promille Gef\u00e4hrder befinden oder relevante \n\nPersonen, dann brauchten wir etwa 14 000 bis 16 000 Po-\n\nlizisten, um diese Leute auf Schritt und Tritt zu \u00fcberwa-\n\nchen. Das geht in Deutschland nicht, denn wir haben dieses \n\nPersonal nicht.  \n\nSomit stellt sich die Frage: Was hat die Regierung eigent-\n\nlich getan, um Gef\u00e4hrder abschieben zu lassen? Die Aus-\n\nsetzung der Abschiebungen, und zwar f\u00fcr alle Personen, ist \n\nin der Innenministerkonferenz von unserer Staatsregierung \n\nimmer wieder mit durchgewinkt worden. Jetzt die wohl-\n\nfeile Forderung zu erheben, islamistische Gef\u00e4hrder dann \n\nauch einmal nach Syrien abzuschieben, kommt reichlich \n\nsp\u00e4t.  \n\nIch sage Ihnen eines: Ihre Initiativen \u2013 die Sie offensicht-\n\nlich nicht gebracht haben; zumindest sind sie uns nicht  \n\nbekannt \u2013 reichen nicht aus. Protokollnotizen in einem Pro-\n\ntokoll der Innenministerkonferenz sind nichts anderes als \n\ndas Waschen der H\u00e4nde in Unschuld, wie es einst Pontius \n\nPilatus an anderer Stelle getan hat.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen Ma\u00dfnahmen, wir \n\nbrauchen konsequente Ma\u00dfnahmen. Wir brauchen die Ab-\n\nschiebung von Gef\u00e4hrdern aus diesem Land in deren Land \n\noder in ein Drittland, mit dem wir ein Abkommen haben. \n\nWir brauchen f\u00fcr diese Personen, solange sie noch hier \n\nsind, die Abschiebehaft oder eine Internierung \u2013 wie es \n\nNicolas Sarkozy in Frankreich bereits gefordert hatte.  \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nEin Versto\u00df gegen die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention liegt \n\nhier auch nicht vor, denn dort ist die Abschiebung von Ge-\n\nf\u00e4hrdern auch in gef\u00e4hrliche Staaten durchaus vorgesehen. \n\nDie Sicherheit des eigenen Volkes muss immer Vorrang vor \n\ndem Schutz von Verbrechern haben.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren, schauen wir uns an, was D\u00e4ne-\n\nmark macht, was Schweden macht und wo Frankreich auch \n\nnachzieht. Diese L\u00e4nder schieben \u2013 \u2013 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nSebastian Wippel, AfD: Einen Satz noch. \u2013 Diese L\u00e4nder \n\nschieben n\u00e4mlich ab. Arbeiten wir hier im europ\u00e4ischen \n\nGedanken mit unseren Partnern zusammen! Schlie\u00dfen wir \n\nuns an. Gehen wir mit voraus. Solidarisieren wir uns mit \n\nden anderen Staaten.  \n\nVielen Dank.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Anton, bitte.  \n\n(Zurufe von den LINKEN: Maske! \u2013 Heiterkeit \u2013 \n\nRico Anton, CDU, kehrt zu seinem Platz zur\u00fcck, \n\num einen Mund-Nasen-Schutz zu holen. \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Wenn man aus der \n\nletzten Reihe kommt! \u2013 Vereinzelt Heiterkeit) \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\n\nehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Messerattacke eines \n\nIslamisten auf zwei Touristen am 4. Oktober 2020 in Dres-\n\nden hat uns alle tief best\u00fcrzt. Ein 55-j\u00e4hriger Mann aus \n\nKrefeld starb, ein 53-J\u00e4hriger aus K\u00f6ln \u00fcberlebte schwer \n\nverletzt.  \n\nWir sind mit unseren Gedanken bei den Opfern und ihren \n\nAngeh\u00f6rigen. Der Ministerpr\u00e4sident und alle Mitglieder \n\ndieses Hohen Hauses haben heute Morgen der Opfer ge-\n\ndacht, Herr Wippel.  \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nDoch schon! Heute Morgen!) \n\nEtwas anderes zu unterstellen ist wirklich eine Unver-\n\nsch\u00e4mtheit und eine B\u00f6swilligkeit, wie wir sie von Ihnen \n\naber auch nicht anders kennen.  \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nDas habe ich nicht unterstellt!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der mutma\u00dfli-\n\nche T\u00e4ter war ein 20-j\u00e4hriger Syrer, der erst f\u00fcnf Tage zu-\n\nvor, nach Verb\u00fc\u00dfung einer Jugendstrafe, wieder auf freien \n\nFu\u00df gesetzt wurde. Im November 2018 hatte ihn das Ober-\n\nlandesgericht wegen Werbens um Mitglieder oder Unter-\n\nst\u00fctzer einer terroristischen Vereinigung im Ausland sowie \n\nK\u00f6rperverletzung und Bedrohung zu einer Jugendstrafe \n\nvon zwei Jahren und neun Monaten verurteilt.  \n\n(Zuruf von der AfD: Doch so hoch!) \n\nEr suchte im Internet nach Anleitungen zum Bau von \n\nSprengstoffg\u00fcrteln, rief zum Kampf gegen \u2013 aus seiner \n\nSicht \u2013 \u201eUngl\u00e4ubige\u201c auf und hatte als Ziele f\u00fcr m\u00f6gliche \n\nTerroranschl\u00e4ge offenbar das Festgel\u00e4nde an der Dresdner \n\nMarienbr\u00fccke und die Kinon\u00e4chte am Elbufer im Visier.  \n\n(Zuruf des Abg. Norbert Mayer, AfD) \n\nVor diesem Hintergrund war es nur konsequent, dass ihn \n\ndas LKA bereits 2017 als islamistischen Gef\u00e4hrder einge-\n\nstuft hatte.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1045 \n\nDas abscheuliche Motiv f\u00fcr die Auswahl der Opfer war \n\nmutma\u00dflich der religi\u00f6s-extremistisch begr\u00fcndete Hass auf \n\nHomosexuelle. Die Tat f\u00fchrt uns einmal mehr drastisch vor \n\nAugen, dass von islamistischem Extremismus eine t\u00f6dliche \n\nGefahr ausgeht.  \n\n(Zuruf von der AfD: Aha!) \n\nNun ist nach einem solchen Verbrechen immer die Frage \n\nzu stellen, ob die Tat h\u00e4tte verhindert werden k\u00f6nnen und \n\nob es Vers\u00e4umnisse aufseiten der Sicherheitsbeh\u00f6rden gab.  \n\nZu den Verlautbarungen der AfD heute und in den letzten \n\nTagen lohnt es sich kaum, vertieft etwas zu sagen; diese \n\nsind oberfl\u00e4chlich, platt, populistisch: immer die Regie-\n\nrung im Visier, und diese ist ja grunds\u00e4tzlich immer und an \n\nallem schuld. Irgendein sinnvoller Beitrag zur Sache fehlt \n\n\u2013 wie immer.  \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nGleichwohl muss man feststellen, dass es ein schweres Ver-\n\ns\u00e4umnis aufseiten des Bundesnachrichtendienstes gegeben \n\nhat.  \n\n(Zurufe von der AfD: Aha!) \n\nDer BND hatte einen brisanten Hinweis von einem ausl\u00e4n-\n\ndischen Geheimdienst, der besagte, dass Abdullah Al H. \n\nnach seiner Haftentlassung einen Anschlag ver\u00fcben wollte \n\nund mit weiteren mutma\u00dflichen Islamisten in Verbindung \n\nstand, schlichtweg liegengelassen. Unsere s\u00e4chsischen Si-\n\ncherheitsbeh\u00f6rden haben davon erst nach der Tat erfahren. \n\nDas ist wirklich kaum zu fassen. Meine Damen und Her-\n\nren! So etwas darf einfach nicht passieren. Hier muss die-\n\nser Sachverhalt aufgearbeitet werden. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage, Herr Anton? \n\nRico Anton, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wippel, \n\nbitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \n\nK\u00f6nnen Sie mir vielleicht erkl\u00e4ren, wie ein befreundeter \n\nNachrichtendienst Erkenntnisse dar\u00fcber bekommt, was in \n\ndeutschen Haftanstalten passiert?  \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDas m\u00fcssen Sie den Nachrichtendienst fragen!) \n\nWarum bekommen unsere Haftanstalten es nicht hin, sol-\n\nche Erkenntnisse auch selbst zu haben und zu demselben \n\nSchluss zu kommen?  \n\nWie kann sich ein islamistischer Gef\u00e4hrder \u00fcberhaupt aus \n\nder Haft heraus mit anderen Islamisten zu Anschl\u00e4gen nach \n\nder Haft verabreden? \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nRico Anton, CDU: Herr Wippel, Sie werden aufgrund der \n\nGeheimhaltungsbed\u00fcrftigkeit solcher Informationen nicht \n\nerfahren, was die Quelle des ausl\u00e4ndischen Geheimdiens-\n\ntes war.  \n\n(Unruhe) \n\nAber man kann davon ausgehen, dass diese Erkenntnisge-\n\nwinnung beispielsweise auch dadurch entstehen k\u00f6nnte, \n\ndass der ausl\u00e4ndische Geheimdienst andere Islamisten be-\n\nobachtet hat, die mit dem T\u00e4ter von Dresden in Verbindung \n\nstanden.  \n\n(Sebastian Wippel, AfD: W\u00e4hrend der Haftzeit?) \n\nMit ausl\u00e4ndischen Geheimdiensten arbeitet der Auslands-\n\ngeheimdienst der Bundesrepublik Deutschland zusammen, \n\naber nicht das S\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz. Deswegen werden dort die Erkenntnisse gewon-\n\nnen. Ob sie dann im Verfassungsschutzverbund weiter-\n\ngegeben werden, h\u00e4ngt von der Beurteilung durch den \n\nBundesnachrichtendienst ab. Das h\u00e4tte in diesem Fall  \n\nerfolgen m\u00fcssen, ist aber nicht rechtzeitig geschehen \u2013 so \n\neinfach ist das.  \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: \u201eSo einfach ist das\u201c! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der AfD: \u201eEinfach\u201c!) \n\nMan muss jetzt allerdings einmal das Auge nach Sachsen \n\nrichten. F\u00fcr uns ist die Frage ja noch entscheidender, wie \n\nes mit der Arbeit unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden in diesem \n\nFall aussieht.  \n\nEs bleibt schon festzustellen, dass es zun\u00e4chst einmal eine \n\nwirklich anerkennenswerte Leistung ist, dass nach nur  \n\n16 Tagen entsprechend akribischer Ermittlungsarbeit der \n\nT\u00e4ter gefasst werden konnte. Das ist nicht selbstverst\u00e4nd-\n\nlich; denn die Tat selbst wies nicht auf Abdullah Al H. hin. \n\nLetztlich kamen ihm die Ermittler durch eine DNA-Spur \n\nauf die Schliche.  \n\nEr war als Gef\u00e4hrder eingestuft. Was bedeutet das denn f\u00fcr \n\nseine \u00dcberwachung? Es gab eine auf f\u00fcnf Jahre angeord-\n\nnete F\u00fchrungsaufsicht. Es sollte damit eine umfassende \n\nKontrolle und \u00dcberwachung sichergestellt werden. Bereits \n\nvor seiner Haftentlassung wurde deshalb ein umfangrei-\n\ncher Ma\u00dfnahmenplan ausgearbeitet, um ihn zu \u00fcberwa-\n\nchen und die gerichtlich verf\u00fcgten Auflagen durch-\n\nzusetzen. Er musste sich dreimal pro Woche in Dresden bei \n\nder Polizei melden. Es waren ihm der Kontakt zu Angeh\u00f6-\n\nrigen islamistischer Gruppen, der Besuch einschl\u00e4giger \n\nWebseiten und das Mitf\u00fchren von Hieb-, Stich- oder \n\nSchusswaffen verboten.  \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nZudem fanden die \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen durch die \n\nPolizei sowie Observationen durch das Landesamt f\u00fcr Ver-\n\nfassungsschutz statt. Es war leider trotz dieser umfangrei-\n\nchen Ma\u00dfnahmen nicht m\u00f6glich, die Tat zu verhindern.  \n\nNun wurde in den letzten Tagen immer wieder kritisch hin-\n\nterfragt, warum denn keine 24-Stunden-\u00dcberwachung \n\nstattgefunden habe. Das LKA hat darauf eine klare Antwort \n\ngegeben: Eine 24-Stunden-\u00dcberwachung war zu diesem \n\nZeitpunkt durch die Polizei rechtlich nicht zul\u00e4ssig.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1046 \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Und  \n\nwelcher Richter hat das angeordnet?) \n\nEine Vollzeitbeobachtung durch den Verfassungsschutz \u2013 \n\ndas ist eine andere Geschichte, da w\u00e4ren die rechtlichen \n\nVoraussetzungen theoretisch f\u00fcr eine 24-Stunden-\u00dcberwa-\n\nchung gegeben gewesen. Allerdings \u2013 und das geh\u00f6rt zur \n\nWahrheit dazu \u2013 h\u00e4tte damit die Tat nicht verhindert wer-\n\nden k\u00f6nnen. Eine nachrichtendienstliche Observation hat \n\nja noch nicht einmal eine abschreckende Wirkung auf einen \n\npotenziellen T\u00e4ter; denn wenn die Beamten ihre Arbeit gut \n\nmachen, dann bekommt er von dieser \u00dcberwachung gar \n\nnichts mit.  \n\n(Tobias Keller, AfD: Ein Armutszeugnis!) \n\nNoch einmal ganz klar: Eine Observation durch das Lan-\n\ndesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ist keine \u00dcberwachung einer \n\nPerson zur Gefahrenabwehr im polizeilichen Sinne, son-\n\ndern sie ist ausgelegt auf die Gewinnung von Erkenntnis-\n\nsen \u00fcber extremistische Aktivit\u00e4ten, im konkreten Fall also \n\nzum Beispiel \u00fcber Verbindungen zu anderen Personen aus \n\nder islamistischen oder dschihadistischen Szene. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage? \n\nRico Anton, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nIch habe eine Zwischenfrage. \n\nK\u00f6nnte es sein, dass sich Personen von einer Beh\u00f6rde, die \n\neine Zielperson observieren und nicht eingreifen, wenn \n\ndiese zur Tat schreitet, der unterlassenen Hilfeleistung \n\nschuldig machen? K\u00f6nnte es sein, dass der Dienstherr viel-\n\nleicht vorsorgen k\u00f6nnte, damit sie einschreiten k\u00f6nnen, ge-\n\nrade wenn man das Gef\u00e4hrdungspotenzial kennt? \n\nRico Anton, CDU: Sie wollen darauf hinaus, ob die Be-\n\namten des Verfassungsschutzes, wenn sie festgestellt h\u00e4t-\n\nten, dass jetzt ein Angriff unmittelbar bevorsteht, h\u00e4tten \n\neingreifen m\u00fcssen. Das geh\u00f6rt nicht zu ihren Aufgaben als \n\nVerfassungssch\u00fctzer. Aber sie w\u00e4ren als Zivilperson  \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Oberste B\u00fcrgerpflicht!) \n\nm\u00f6glicherweise verpflichtet gewesen, hier Hilfe zu leisten. \n\nDas ist klar.  \n\nAber schauen Sie sich einmal an, wie die Tatbegehung er-\n\nfolgte. Der erste t\u00f6dliche Messerstich wurde von hinten \n\nausgef\u00fchrt. Wenn ein Observationsteam dort in der N\u00e4he in \n\n50 Meter Abstand gewesen w\u00e4re und jemand ein Messer \n\nzieht und zusticht, dann ist alles schon passiert, ehe sie ein-\n\ngreifen k\u00f6nnen. Das ist in diesem Fall ein absolut unrealis-\n\ntisches Szenario, was Sie hier aufzeigen. Auch eine 24-\n\nStunden-\u00dcberwachung mit Personen, die im Auto sitzen \n\nund sich zumindest in der N\u00e4he aufhalten, h\u00e4tte hier nichts \n\ngen\u00fctzt.  \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nTobias Keller, AfD: Wie kam er zu dem Messer?) \n\n\u2013 Wie ist es mit dem Kauf der Tatwaffe? Zu Hause durfte \n\ner schon ein K\u00fcchenmesser haben. Wenn man h\u00e4tte verhin-\n\ndern wollen, dass er diese beiden Messer mit sich f\u00fchrt, \n\ndann h\u00e4tte man ihn jedes Mal, wenn er das Haus verl\u00e4sst, \n\ndurchsuchen m\u00fcssen. Das w\u00e4re die notwendige Vorausset-\n\nzung gewesen, um das Mitf\u00fchren dieser Tatwerkzeuge zu \n\nverhindern. Das ist auch kein realistisches Szenario.  \n\nIm Ergebnis bleibt festzustellen: Die s\u00e4chsischen Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden haben alle rechtlich zul\u00e4ssigen M\u00f6glichkei-\n\nten ausgesch\u00f6pft, um diese Tat zu verhindern. Nat\u00fcrlich ist \n\nes ern\u00fcchternd, dass trotz dieser Ma\u00dfnahmen die Tat nicht \n\nverhindert werden konnte. Zur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch, \n\ndass es niemals eine hundertprozentige Sicherheit gibt.  \n\nTrotzdem steht die Frage im Raum, wie wir mit solchen \n\nGef\u00e4hrdern umgehen und wie solche Taten perspektivisch \n\nzu verhindern sind. Dazu werde ich mich gern in der n\u00e4chs-\n\nten Rederunde noch einmal einlassen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nDIE LINKE kann sich vorbereiten. \u2013 Frau Abg. K\u00f6ditz, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich will heute nicht \u00fcber \n\nAbdullah reden.  \n\n(Zurufe von der AfD: Nein!) \n\nIch will \u00fcber Thomas reden, der get\u00f6tet wurde, und \u00fcber \n\nOliver, der seinen Lebenspartner verlor und selbst schwer \n\nverletzt wurde. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nReden wir \u00fcber die Opfer, geben wir ihnen Namen, geden-\n\nken wir ihrer. Sprechen wir den Hinterbliebenen unser Bei-\n\nleid aus, w\u00fcnschen wir Oliver gute Besserung und viel \n\nKraft, um mit dem Verlust eines geliebten Menschen um-\n\ngehen zu k\u00f6nnen. \n\nIch bin nicht mehr gewillt, diese permanente Spirale von \n\nHass und Gewalt weiter mitzudrehen. Aber genau das will \n\ndie AfD mit ihrer Aktuellen Debatte.  \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Lachen bei der AfD \u2013 \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Unversch\u00e4mt!) \n\nHass s\u00e4en, Vorurteile sch\u00fcren, einfache L\u00f6sungen verspre-\n\nchen \u2013 die Welt ist nicht so einfach. Fanatismus in Worten  \n\n(Tobias Keller, AfD:  \n\nFakten zur Kenntnis nehmen!) \n\nf\u00fchrt zu Fanatismus in Taten. Das zeigt sich tagt\u00e4glich auf \n\ndieser Welt: Wien, Paris, Dresden, Hanau und Halle. Ich \n\nk\u00f6nnte noch weiter zur\u00fcckgehen. Die Weltgeschichte ist \n\nvoll von Hass, von religi\u00f6sem, rassistischem, nationalisti-\n\nschem, ideologischem  \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Kommunistischem!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1047 \n\nFanatismus. \n\nDen Islam lehnen wir entschieden ab. Er geh\u00f6rt bek\u00e4mpft \n\n\u2013 der Islamismus! \n\n(Lachen und Beifall bei der AfD) \n\n\u2013 Ich freue mich, dass die AfD so leicht zu erheitern ist, \n\nwenn ein Mensch sich einmal verspricht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 Zuruf \n\nvon der AfD: Wir werden Sie daran erinnern!) \n\nWir d\u00fcrfen diese Spirale von Hass und Gewalt nicht bedie-\n\nnen; denn genau das dient jenen, die Hass und Gewalt s\u00e4en. \n\nSie wollen, dass wir uns entsolidarisieren, dass wir Angst \n\nhaben, dass wir den uns Unbekannten argw\u00f6hnisch be\u00e4u-\n\ngen, \n\n(Tobias Keller, AfD: So ein Bl\u00f6dsinn!) \n\nuns von ihm fernhalten, ihn nicht verstehen wollen, ihm \n\nnicht die Hand reichen, ihm nicht helfen.  \n\nNur gut, dass sich engagierte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in \n\nWien nicht davon haben beeindrucken lassen und coura-\n\ngiert geholfen haben, Menschenleben zu retten. Dazu \n\nw\u00fcrde aber die AfD nie eine Aktuelle Debatte machen. Das \n\npasst nicht in ihr Weltbild. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nWir sind auch nicht in \u00d6sterreich!) \n\nAber Menschen helfen einander. Das ist wichtig. Genau \n\ndas muss unsere Antwort sein: Achtung der anderen auch \n\nin ihrem Anderssein. Alle Menschen sind gleich. Die Frei-\n\nheit darf der Sicherheit nicht geopfert werden; denn dann \n\nerledigen wir das f\u00fcr jene, die Hass und Gewalt s\u00e4en und \n\numsetzen. \n\nUnsere Gedanken sind bei Thomas und Oliver. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Im Anschluss \n\nspricht jetzt die SPD-Fraktion \u2013 Entschuldigung, die \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ist alles eins!) \n\nHerr Abg. Lippmann. \u2013 Ich glaube, es w\u00e4re auch nicht \n\nschlimm gewesen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Macht nichts!) \n\nAber wir m\u00fcssen die Reihenfolge einhalten. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das w\u00e4re nicht aufgefallen!) \n\nHerr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Nicht \n\nnur die Tat in Dresden, bei der ein radikaler Islamist mut-\n\nma\u00dflich aus religi\u00f6s motiviertem Schwulenhass einen \n\nMenschen aus dem Leben gerissen hat, sondern auch der \n\nAnschlag in Wien am vorgestrigen Abend und die islamis-\n\ntischen Attentate in Frankreich haben uns in den letzten \n\nWochen und Tagen schockiert. Sie zeigen, dass religi\u00f6ser \n\nFanatismus eine erhebliche Bedrohung f\u00fcr unsere freie und \n\noffene Gesellschaft ist. Diese Attentate und Gewaltverbre-\n\nchen zielen darauf ab, unsere Demokratie im Herzen zu \n\ntreffen. Wir erleben eine Bedrohung, vor der wir nicht zu-\n\nr\u00fcckschrecken d\u00fcrfen, die uns aber auch nicht sprachlos \n\nzur\u00fccklassen darf. \n\nWir m\u00fcssen \u00fcber radikalen Islamismus und \u00fcber religi\u00f6sen \n\nFanatismus sprechen. Wir m\u00fcssen dabei laut und wir m\u00fcs-\n\nsen dabei auch klar sein, aber wir d\u00fcrfen keine Scheinde-\n\nbatten f\u00fchren. Wir d\u00fcrfen kein Schaulaufen um die \n\neinfachste L\u00f6sung beginnen, und wir d\u00fcrfen vor allem \n\nnicht der Versuchung erliegen, im Kampf gegen die An-\n\ngriffe auf die Werte unserer Demokratie genau jene Werte \n\nzu verraten, die wir vorgeben, verteidigen zu wollen. \n\nDamit sind wir beim Kern dieser Aktuellen Debatte. Diese \n\nAktuelle Debatte ist Ausdruck einer sch\u00e4bigen Scheinde-\n\nbatte, in der unter billiger Instrumentalisierung schreckli-\n\ncher Verbrechen mal wieder ein ganzer Laster voller Gift, \n\nHass und Hetze in diesem Hohen Haus ausgekippt wird. Es \n\ngeht der AfD nicht darum, L\u00f6sungen zu finden. \n\nEs geht einmal mehr darum, zu spalten, indem Muslime in \n\nDeutschland und in Sachsen mit radikalen Islamisten oder \n\nAsylsuchende mit fanatischen Extremisten gleichgestellt \n\nwerden. \n\n(Zuruf von der AfD:  \n\nDas soll Herr Wippel gesagt haben?) \n\nIslamfeindlichkeit und Abschiebedebatten \u2013 das ist der \n\ndurchschaubare Krawall, der hier wieder angezettelt \n\nwurde, der leider nicht nur bei der AfD verf\u00e4ngt, dem man \n\nsich aber, wenn es wirklich darum geht, die Werte unserer \n\nDemokratie zu verteidigen, als \u00fcberzeugter Demokrat ei-\n\ngentlich konsequent entgegenstellen muss. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Egal, ob islamistischer \n\nTerror oder rechtsextremer Terror: Das Ziel ist Hass und \n\nSpaltung. Eigentlich sollten Sie, werte Kollegen von der \n\nAfD, einmal zugeben, dass Ihre Gesellschaftsvorstellung \n\nim Ziel und die des radikalen Islamismus nahezu de-\n\nckungsgleich sind. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund den LINKEN \u2013 Zuruf von der AfD: Oh!) \n\nDer Feind ist bei Ihnen nicht der Islam; der Feind ist die \n\nliberale Gesellschaft, und das verbindet Sie von der AfD \n\nim Geiste mehr mit jenen Attent\u00e4tern, als Ihnen vielleicht \n\nlieb ist. Deshalb gilt: Wer in diesem Land eine freie und \n\nvielf\u00e4ltige Gesellschaft verteidigen will, der darf nicht auf \n\ndas rechtspopulistische Get\u00f6se setzen, sondern muss da-\n\nrauf vertrauen k\u00f6nnen, dass der Rechtsstaat mit Besonnen-\n\nheit und Klarheit seine Aufgaben erf\u00fcllt. \n\nDabei gilt es, zun\u00e4chst aufzukl\u00e4ren, wie es zu der schreck-\n\nlichen Tat in Dresden tats\u00e4chlich kommen konnte. Hierzu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1048 \n\nsind nach wie vor viele Fragen offen. Wir sind es den An-\n\ngeh\u00f6rigen des Opfers schuldig, dass diese auch beantwor-\n\ntet werden k\u00f6nnen. \n\nAuch wenn wir einsehen m\u00fcssen, dass so manche Tat nicht \n\nverhindert werden kann, dass der freiheitliche Rechtsstaat \n\nnie hundertprozentige Sicherheit garantieren kann, so \n\nbraucht es doch Aufkl\u00e4rung, ob und welche Fehler gemacht \n\nwerden. Ich hoffe, dass die Ermittlungen des Generalbun-\n\ndesanwaltes dort auch zur Erhellung beitragen. \n\nIch erwarte aber auch, dass die kommende Sitzung des In-\n\nnenausschusses Klarheit dar\u00fcber bringt, welche Ma\u00dfnah-\n\nmen tats\u00e4chlich geplant wurden, und ob alles M\u00f6gliche \n\nunternommen wurde, um diese Tat zu verhindern. \n\nAber bevor diese Tat nicht restlos aufgekl\u00e4rt ist, verbieten \n\nsich vorschnelle und einfache L\u00f6sungen, wie sie leider \n\nauch unmittelbar nach Ergreifung des Tatverd\u00e4chtigen \n\nvonseiten des s\u00e4chsischen Innenministeriums propagiert \n\nwurden. Ich sage Ihnen, Herr Staatsminister des Innern, \n\nganz klar: Mit uns B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN ist eine Aufwei-\n\nchung des Abschiebestopps nach Syrien nicht zu machen, \n\nweil wir nicht die Humanit\u00e4t opfern werden, um vermeint-\n\nlich unsere Werte zu sch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund den LINKEN) \n\nSyrien ist und bleibt ein Kriegsgebiet, und ich muss auch \n\nganz klar sagen: Woher Ihre Behauptung kommt, Herr In-\n\nnenminister, gro\u00dfe Teile dieses Landes seien befriedet, \n\nkann ich nicht verstehen. Das entspricht in keinster, wirk-\n\nlich in keinster Art und Weise den \u00c4u\u00dferungen des Aus-\n\nw\u00e4rtigen Amtes. \n\nWelche Ma\u00dfnahmen sind stattdessen anzugehen? Wir soll-\n\nten nicht die einfachste, sondern die wirksamste L\u00f6sung \n\nw\u00e4hlen. Es gilt, islamische Radikalisierung weiter besser \n\nzu verstehen und ihr wirksam entgegenzutreten. Der Staat \n\nmuss Angebote schaffen und darf keine L\u00fccken lassen, vor \n\nallem, wenn man merkt, wo sich junge Menschen radikali-\n\nsieren. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Beispiel?) \n\nDas Problem ist \u00fcbrigens: Wenn sich Deutsche islamisch \n\nradikalisieren, dann k\u00f6nnen Sie diese nicht einfach ab-\n\nschieben. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: In  \n\neine H\u00e4kelgruppe, oder was?! \u2013  \n\nGegenruf Kerstin K\u00f6ditz,  \n\nDIE LINKE: Das ist doch \u2026!) \n\n\u2013 Also, wenn Sie Deradikalisierungsma\u00dfnahmen als H\u00e4-\n\nkelgruppen begreifen, dann zerst\u00f6ren Sie gerade die Arbeit \n\nderjenigen, die wahrscheinlich in den letzten Jahren einen \n\nerheblichen Beitrag dazu geleistet haben, dass es in \n\nDeutschland nicht zu massiven Angriffen gekommen ist \n\ndurch diejenigen, die sich tats\u00e4chlich im Strafvollzug radi-\n\nkalisiert haben. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der SPD) \n\nSie m\u00fcssen doch einmal zur Kenntnis nehmen, \u2013 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr  \n\nLippmann, bitte langsam zum Ende kommen. \n\n\u2013 Ich komme zum Schluss. \u2013 dass die wirksamsten Waffen \n\nim Kampf gegen religi\u00f6sen Fanatismus eine klare Haltung \n\nder Gesellschaft und Deradikalisierung sind, und nicht die \n\neinfachen Angaben, die Sie gerade wieder gemacht haben \n\n\u2013 und dieser bl\u00f6de Zwischenruf, den Sie gerade get\u00e4tigt ha-\n\nben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD \u2013  \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Diejenigen,  \n\ndie radikalisiert sind, nur f\u00fcr die!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion kommt jetzt Herr Abg. Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Am 4. Oktober kam es \n\nin Dresden zu dem Angriff auf die beiden M\u00e4nner \u2013  \n\nTouristen aus Nordrhein-Westfalen, ein Paar \u2013, mutma\u00df-\n\nlich aus homophoben Motiven und \u2013 wie wir nach einigen \n\nTagen erfahren mussten \u2013 von einem Tatverd\u00e4chtigen, der \n\nals islamistischer Gef\u00e4hrder eingestuft ist. Damit ist die \n\nGefahr durch Fanatismus, durch Islamismus nicht mehr \n\nabstrakt. Es war ein konkreter Angriff, der zum Tode \n\nf\u00fchrte. \n\nDer Bericht des Verfassungsschutzes von gestern zeigt, \n\ndass sich der bundesweite Trend eines steigenden Perso-\n\nnenpotenzials im Bereich des legalistischen Islamismus \n\nauch in Sachsen fortsetzen k\u00f6nnte. Der schwulenfeindliche \n\nAnschlag in Dresden trifft dabei nicht nur Menschen, die \n\naus rassistischen, antisemitischen, homophoben oder ande-\n\nren menschenfeindlichen Haltungen heraus von Gewalt be-\n\ntroffen sind. Er trifft die ganze Gesellschaft, uns alle, die \n\nwir ein Zusammenleben in Vielfalt wollen und auch vertei-\n\ndigen. Islamistische Extremisten wollen unsere offene und \n\nvielf\u00e4ltige Gesellschaft treffen, und sie schrecken auch vor \n\nMord nicht zur\u00fcck. Das zeigen genauso der grausame \n\nMord am Lehrer Samuel Paty in einem Pariser Vorort, der \n\nAnschlag von Nizza mit drei Toten und zuletzt der An-\n\nschlag in Wien mit vier ermordeten Menschen und 14 \n\nSchwerverletzten. \n\nUnsere Antwort auf diesen Hass m\u00fcssen eine Verteidigung \n\nunserer Lebensweise, mehr Offenheit und mehr Demokra-\n\ntie sein, aber auch eine klare \u00c4chtung und Bek\u00e4mpfung \n\ndieser menschenfeindlichen Taten. Islamismus ist keine \n\nHerkunft und keine Religion; es ist eine feige und  \n\nmenschenfeindliche Ideologie, die wir als Bedrohung von \n\nFrieden und Zusammenhalt mit allen Mitteln bek\u00e4mpfen \n\nm\u00fcssen. \n\nDeshalb bin ich dem Christopher Street Day Dresden e. V. \n\nsehr dankbar, dass er am vergangenen Sonntag zu einer \n\nMahnwache und Schweigeminute in der Dresdner Innen-\n\nstadt aufgerufen hatte, um der beiden Opfer dieser Tat zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1049 \n\ngedenken, aber auch um anzusprechen, welche Gefahren \n\nf\u00fcr unsere Gesellschaft durch diese Ideologie vorherr-\n\nschen. \n\nIch bin dem stellvertretenden Ministerpr\u00e4sidenten, Martin \n\nDulig, dankbar, dass er \u2013 wie auch viele andere Vertreterin-\n\nnen und Vertreter aus dem Landtag, aus dem Bundestag \n\nund aus der Bundesstiftung Magnus Hirschfeld \u2013 anwesend \n\nwar. Diese Mahnwache erfolgte vier Wochen nach der Tat, \n\nzehn Tage nach Bekanntwerden des islamistischen Hinter-\n\ngrundes des Tatverd\u00e4chtigen. Selbstkritisch stelle ich fest: \n\nDas war zu sp\u00e4t. \n\n(Zuruf von der AfD: Ja!) \n\nNach den Taten in Frankreich und in Wien wurde und wird \n\nsehr schnell reagiert. Es gibt Angebote der Politik und der \n\nZivilgesellschaft zum Gedenken an die Opfer. Das hilft der \n\nGesellschaft im Umgang mit diesen furchtbaren Taten. In \n\nDeutschland haben wir uns schwerer damit getan, und das \n\nist schlecht, meine Damen und Herren. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nHerr Pallas, ich stimme Ihnen zu!) \n\nBundespr\u00e4sident Steinmeier hat sich nach den Taten in \n\nDresden dazu ge\u00e4u\u00dfert. Er hat gesagt, dass wir der Gewalt \n\nund den islamistischen Motiven hinter diesen Taten mit  \n\naller Entschiedenheit entgegentreten m\u00fcssen, dass es uns \n\nalle verpflichtet, auch die Menschen, die in der Politik, in \n\nReligionsgemeinschaften und in der Gesellschaft Verant-\n\nwortung tragen. Dazu geh\u00f6rt es, den Islamismus als men-\n\nschenfeindliche Ideologie zu benennen, ihn zu \u00e4chten und \n\nihn mit allen zur Verf\u00fcgung stehenden rechtsstaatlichen \n\nMitteln zu bek\u00e4mpfen. \n\nDazu geh\u00f6rt auch, dass wir jenen entgegentreten, die jetzt \n\nwieder massiv Stimmung gegen die Muslime oder insge-\n\nsamt gegen Menschen mit Migrationshintergrund in unse-\n\nrem Land machen. \n\nDabei ist ganz klar: Die \u00fcberwiegende Mehrheit der hier \n\nlebenden Muslime, der hier lebenden Menschen mit Mig-\n\nrationshintergrund sind normale Menschen, die sich ein-\n\nbringen und sich rechtstreu verhalten. Eine solche \n\nSchieflage in der Debatte entsteht meines Erachtens nur, \n\nwenn die Bewertungen dieser islamistischen Angriffe de-\n\nnen rechts au\u00dfen \u00fcberlassen wird. \n\nDeswegen begr\u00fc\u00dfe ich die bundesweite Debatte, insbeson-\n\ndere bei den politisch linken Parteien, dieses \u201eunangenehm \n\nauff\u00e4llige Schweigen\u201c \u2013 wie es Kevin K\u00fchnert nannte \u2013 zu \n\nbeenden. Aus sozialdemokratischer Sicht ist das notwen-\n\ndig; denn Islamismus trifft insbesondere die Werte, die uns \n\nso wichtig sind: Offenheit, Vielfalt, ein friedliches, freiheit-\n\nliches Leben in Sicherheit, Gemeinsinn, Gleichheit, Soli-\n\ndarit\u00e4t. \n\nGleichzeitig haben wir viel getan, um auf der Ebene der \n\nInneren Sicherheit voranzukommen und die Beh\u00f6rden fit \n\nzu machen, um mit diesem Ph\u00e4nomen umzugehen \u2013 und \n\ndas nicht erst jetzt. Es begann bereits nach den Anschl\u00e4gen \n\nvom 11. September, damals noch unter Rot-Gr\u00fcn, Otto \n\nSchily. Diesbez\u00fcglich m\u00fcssen wir uns nichts vorwerfen \n\nlassen, aber der Stellenwert in der \u00f6ffentlichen Debatte \n\nmuss anders werden. \n\nEs bleiben auch f\u00fcr uns viele Fragen offen. Es gibt ein gro-\n\n\u00dfes \u00f6ffentliches Interesse, die Tat in Dresden restlos aufzu-\n\nkl\u00e4ren. Deshalb haben auch wir einen umfangreichen \n\nFragenkatalog an die Staatsregierung geschickt und erwar-\n\nten eine z\u00fcgige Beantwortung. Vielleicht ist die heutige \n\nDebatte eine Gelegenheit, einige dieser Fragen zu beant-\n\nworten.  \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich komme zum Schluss, Frau Pr\u00e4-\n\nsidentin. \u2013 Insgesamt hoffe ich, dass der aktuelle Vorsit-\n\nzende der Innenministerkonferenz, der th\u00fcringische \n\nInnenminister Georg Maier, nicht recht hat, wenn er eine \n\nneue Welle islamistischer Gewalt bef\u00fcrchtet. Lassen Sie \n\nuns gemeinsam mit den europ\u00e4ischen Nachbarn daf\u00fcr sor-\n\ngen, dass es nicht dazu kommt und dass wir die menschen-\n\nfeindliche Ideologie des Islamismus zur\u00fcckdr\u00e4ngen \n\nk\u00f6nnen! \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei den \n\nLINKEN und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nachfolgend \n\nkommt die AfD-Fraktion an die Reihe; Herr Abg. H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Kollege Anton, Sie lenken in \n\nIhrem Redebeitrag deutlich von den eigentlichen Vers\u00e4um-\n\nnissen und von den Verantwortlichen ab. Die schnelle Ver-\n\nhaftung zu loben finde ich schon mehr als bemerkenswert. \n\nF\u00fcr Sie scheint es durchaus normal zu sein, wenn einer, der \n\nnach drei Jahren Haft entlassen wird, sich als Erstes ein \n\nK\u00fcchenmesser kauft. Darin sehe ich schon bemerkens-\n\nwerte Bewertungen eines Vorganges, der schlussendlich zu \n\neinem Mord gef\u00fchrt hat. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe hierbei auch einige \n\nProbleme in unserem Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, \n\ndas ja auch in diesem Fall wieder ein St\u00fcck weit involviert \n\nwar. In meinen Augen reihen sich dort mehrfach wieder \n\nPannen aneinander: rechtswidrige Einflussnahme auf pri-\n\nvate Arbeitgeber, Datenleck durch einen Mitarbeiter, \n\nrechtswidrige Sammlung von Abgeordnetendaten, \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\ndie vermutlich vorschnelle L\u00f6schanweisung f\u00fcr eventuell \n\nrechtswidrig gespeicherte Daten \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Na, Vorsicht!) \n\nund offensichtlich die mangelnde Analysef\u00e4higkeit, die ich \n\nauch in diesem Fall wieder erkennen kann. \n\nHerr Staatsminister W\u00f6ller, bei dieser Gelegenheit m\u00f6chte \n\nich bem\u00e4ngeln, dass der Verfassungsschutzbericht auch \n\nmir gestern zugegangen ist, nachdem die Pressekonferenz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1050 \n\nschon gelaufen war. Per Mail wurde er um 13:01 Uhr an-\n\ngek\u00fcndigt und um 13:25 Uhr konnte er geholt werden. \n\nNicht nur die Presse urteilt: Wir haben eine Amtsf\u00fchrung \n\nvorbei an Recht und Gesetz. Der j\u00fcngste Fall hat allerdings \n\neinen sehr ernsten Hintergrund: In Dresden wurde ein \n\nMensch grausam ermordet und ein weiterer schwer ver-\n\nletzt. In diesem Zusammenhang von einer Panne zu reden \n\nverbietet sich. Hier liegt offensichtlich ein Versagen vor. \n\nAngesichts dessen stellt sich zwingend die Frage: Was \n\nmuss in s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden und speziell im LfV noch \n\npassieren, damit endlich Konsequenzen gezogen werden? \n\n(Beifall bei der AfD \n\nMeine Damen und Herren! Wir fordern eine externe Be-\n\ngutachtung des gesamten LfV, vor allem des eingesetzten \n\nPersonals, dessen Qualifizierung und der Aufgabenstellung \n\nin der Beh\u00f6rde. Wir fordern die externe Begutachtung mit \n\ndem Ziel, die offenkundig vorhandenen M\u00e4ngel in der Be-\n\nh\u00f6rde aufzudecken und diese M\u00e4ngel schnellstm\u00f6glich ab-\n\nzustellen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir fordern f\u00fcr die Zukunft von \n\ndieser Beh\u00f6rde ein effektives und gesetzm\u00e4\u00dfiges Handeln \n\nund Arbeiten, das frei von jedweder politischen Einfluss-\n\nnahme erfolgt.  \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWir fordern die \u00dcberpr\u00fcfung der Beh\u00f6rde im Zusammen-\n\nspiel mit dem Informationsaustausch mit anderen Beh\u00f6r-\n\nden und mit dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Mein Gott!) \n\nAuch der BND, meine Damen und Herren, hat hier versagt; \n\nKollege Anton hatte es schon erw\u00e4hnt. Dieser hatte von ei-\n\nnem ausl\u00e4ndischen Nachrichtendienst im August 2019 eine \n\nWarnung erhalten, dass der Tatverd\u00e4chtige einen islamisti-\n\nschen Angriff planen k\u00f6nnte. Doch anstatt die s\u00e4chsischen \n\nBeh\u00f6rden zu informieren, leitete die zust\u00e4ndige Sachbear-\n\nbeiterin beim BND den Hinweis nicht an die Polizei oder \n\nden Verfassungsschutz in Sachsen weiter. Das berichteten \n\nder WDR und die \u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c. \n\nNoch eine weitere Fehleranalyse in diesem Zusammen-\n\nhang: Ein privater Verein, VPN, hat sich um den Gef\u00e4hrder \n\nw\u00e4hrend und nach der Haft gek\u00fcmmert. Trotz fehlender \n\nklarer Distanzierung vom Islamismus hat dieser Verein \n\ndem Tatverd\u00e4chtigen einen Neustart zugetraut. \n\nMeine Damen und Herren, \u00fcberlegen Sie einmal: Wir ha-\n\nben einen islamistischen Gef\u00e4hrder unter uns und \u00fcbertra-\n\ngen die Verantwortung f\u00fcr diesen Mann diesem privaten \n\nVerein. Was, meine Damen und Herren, stimmt hier nicht? \n\n\u00dcber welche Kompetenzen verf\u00fcgt solch ein Verein, um \n\nmit politischen Terroristen umgehen zu k\u00f6nnen? Islamis-\n\nmus ist doch wei\u00df Gott keine Jugends\u00fcnde. \n\nMeine Damen und Herren! Wir fordern eine politisch neut-\n\nrale Beh\u00f6rde, die effektiv und nach Recht und Gesetz ar-\n\nbeitet. Herr Staatsminister W\u00f6ller, bitte k\u00fcmmern Sie sich \n\num die wahren Gef\u00e4hrder dieser Gesellschaft, anstatt uns \n\nheimische Politiker ins Visier zu nehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegen jetzt \n\nkeine weiteren Wortmeldungen vor. \u2013 Ach, Herr Anton; \n\nbitte. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie es mir signalisieren, denn \n\ndann kann ich Sie auch aufrufen. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Abg. Anton. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\n\nehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr H\u00fctter, Sie haben \n\nvon Versagen gesprochen, aber mit keinem Wort substan-\n\nziell dargelegt, worin denn dieses Versagen genau bestehen \n\nsoll. \n\n(Thomas Kirste, AfD:  \n\nDass nicht abgeschoben wurde!) \n\nEigentlich war das, was Sie hier abgegeben haben, nichts \n\nals hei\u00dfe Luft. Trotzdem bleibt die Frage, wie die schreck-\n\nliche Tat vom 4. Oktober m\u00f6glicherweise h\u00e4tte verhindert \n\nwerden k\u00f6nnen \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD:  \n\nDas wissen Sie doch ganz genau!) \n\nund wie wir mit solchen Gef\u00e4hrdern umgehen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sie unterst\u00fctzen ihn!) \n\n\u2013 Jetzt lassen Sie mich doch mal ausreden. \u2013 Der Pr\u00e4sident \n\ndes Landeskriminalamtes, Herr Kleine, hat es auf den \n\nPunkt gebracht: Die Tat w\u00e4re zu verhindern gewesen, wenn \n\nes eine Abschiebung oder eine Ausweisung gegeben h\u00e4tte. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nDie Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde hatte ihren Teil dazu getan. Sie hatte \n\nAbdullah Al H. aufgrund seiner Straftaten die Fl\u00fcchtlings-\n\neigenschaft aberkannt, und seit Herbst 2019 lag auch ein \n\nAusweisungsbescheid vor. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist das Problem!) \n\nDieser konnte allerdings wegen des Abschiebestopps nach \n\nSyrien nicht vollzogen werden. \n\n(Norbert Mayer, AfD: Die GR\u00dcNEN liegen quer!) \n\nSachsen hat sich bereits seit dem Jahr 2018 auf der Innen-\n\nministerkonferenz vergeblich daf\u00fcr eingesetzt, Gef\u00e4hrder \n\nund Straft\u00e4ter von diesem generellen Abschiebestopp aus-\n\nzunehmen. Im Dezember dieses Jahres m\u00fcssen die Innen-\n\nminister erneut \u00fcber die Verl\u00e4ngerung des generellen \n\nAbschiebestopps nach Syrien entscheiden, und ein solcher \n\nBeschluss setzt Einstimmigkeit voraus. Unser Innenminis-\n\nter, Roland W\u00f6ller, hat es deutlich gesagt: Er wird einer \n\nVerl\u00e4ngerung des Abschiebestopps nicht zustimmen, wenn \n\nnicht Straft\u00e4ter und Gef\u00e4hrder hiervon ausgenommen sind. \n\nF\u00fcr diese Position bin ich ihm sehr dankbar. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Norbert Mayer, AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1051 \n\nGrundlage f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber einen generellen  \n\nAbschiebestopp ist die Lagebeurteilung des Ausw\u00e4rtigen \n\nAmtes, und diese darf mit Blick auf Syrien durchaus  \n\nkritisch hinterfragt werden. Genau genommen erstellt das \n\nAu\u00dfenministerium seit Schlie\u00dfung der Botschaft in  \n\nDamaskus im Jahr 2012 kein regul\u00e4res Lagebild mehr, weil \n\nes kein eigenes Bild von der Lage mehr hat. Vielmehr  \n\nberuht das Lagebild auf Informationen von UN und Nicht-\n\nregierungsorganisationen und auf Erkenntnissen anderer \n\nStaaten. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nMachen andere auch so!) \n\nWenn man dann zur Kenntnis nimmt, dass die Asylbeh\u00f6rde \n\nder EU oder L\u00e4nder wie Schweden und D\u00e4nemark Teile \n\nvon Syrien f\u00fcr sicher genug halten, um dahin abzuschie-\n\nben, dann darf man das Lagebild des Ausw\u00e4rtigen Amtes \n\nan dieser Stelle schon infrage stellen. \n\nHerr Kollege Lippmann, Ihre pauschale Feststellung, in \n\nSyrien gebe es keinen sicheren Ort, ist zumindest so nicht \n\nsicher belegbar. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nSie m\u00fcssen das Gegenteil sicher belegen!) \n\nIch erwarte von Bundesau\u00dfenminister Maas, dass er hier \n\ngenauer hinschaut und ein differenziertes Bild der Sicher-\n\nheitslage f\u00fcr Syrien erarbeitet. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage, Herr Anton? \n\nRico Anton, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban, \n\nbitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Herr \n\nAnton, Sie hatten gerade von der Einstimmigkeit des Be-\n\nschlusses \u00fcber den Abschiebestopp gesprochen. Es ist eine \n\nVerst\u00e4ndnisfrage; ich bin kein Innenpolitiker: Bedeutet das \n\nim Umkehrschluss, dass Herr W\u00f6ller diesem Abschiebe-\n\nstopp bisher immer zugestimmt hat, in der Pauschalit\u00e4t? \n\nRico Anton, CDU: Das bedeutet, dass solch ein Abschie-\n\nbestopp ja nicht aus einem luftleeren Raum heraus verl\u00e4n-\n\ngert wird, sondern es gibt eine Grundlage. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ja oder nein?) \n\nDiese Grundlage ist der Lagebericht des Au\u00dfenministeri-\n\nums. Dieser Lagebericht ist meiner Meinung nach in seiner \n\nQualit\u00e4t nicht mehr geeignet, einen solchen Abschiebe-\n\nstopp zu begr\u00fcnden. Im \u00dcbrigen geht es der CDU-Fraktion \n\ngar nicht darum, den Abschiebestopp als solchen vom \n\nTisch zu schieben, sondern eine entsprechende Ausnahme \n\nf\u00fcr Gef\u00e4hrder und f\u00fcr Schwerverbrecher hierbei zuzulas-\n\nsen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ja oder nein, Herr Anton?) \n\nGenau das wird der Innenminister im Dezember im Bund \n\nauf der Innenministerkonferenz entsprechend erwirken. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Muss erst etwas passieren, \n\noder was?! \u2013 Weitere Zurufe von der AfD) \n\nDie Situation ist, dass eine solche Ausnahme allein nat\u00fcr-\n\nlich nicht ausreicht, sondern der Bundesau\u00dfenminister \n\nmuss die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass Abschie-\n\nbungen nach Syrien auch praktisch durchgef\u00fchrt werden \n\nk\u00f6nnen. Zurzeit gibt es keine diplomatischen Beziehungen \n\nzu diesem Land. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nWir haben keine Botschaft. Aber dann ist er gefordert,  \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass es k\u00fcnftig wieder diplomatische Kon-\n\ntakte oder Gespr\u00e4chsf\u00e4den zu entsprechenden Entschei-\n\ndungstr\u00e4gern vor Ort gibt; \n\n(Zurufe der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE, und Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\ndenn sonst w\u00e4re dieses Vorhaben von Anfang an zum \n\nScheitern verurteilt.  \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDann w\u00e4ren wir genau an dem Punkt, wo wir hinm\u00fcssen: \n\nEs f\u00e4nde bei jedem, der eine schwere Straftat begangen hat \n\noder als Gef\u00e4hrder eingestuft wird, eine Einzelfallpr\u00fcfung \n\nstatt, ob eine konkrete Gefahr f\u00fcr sein Leben, seine Freiheit \n\noder seine Gesundheit besteht. Wenn das nicht der Fall ist, \n\ndann wird abgeschoben. \n\nHerr Lippmann, das hei\u00dft aber auch: Ein genereller Ab-\n\nschiebestopp ist \u00fcberhaupt nichts, was der Frage des indi-\n\nviduellen Schutzes entgegensteht, oder dessen es bedarf. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nIndividueller Schutzes ist auch gew\u00e4hrleistet, wenn es kei-\n\nnen generellen Abschiebestopp gibt. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDann bringt es ja nichts!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich danke in diesem Zusam-\n\nmenhang unserem Ausl\u00e4nderbeauftragten, Geert Macken-\n\nroth, f\u00fcr seine klaren Worte. Er hat v\u00f6llig recht, wenn er \n\nsagt, dass es niemandem zu erkl\u00e4ren ist, dass ein T\u00e4ter, der \n\naus Hass t\u00f6tet oder auf sonstige Weise unsere Werte mit \n\nF\u00fc\u00dfen tritt, hierbleiben darf und aus Sorge vor Gefahren \n\nf\u00fcr seine Person nicht abgeschoben wird. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\nnoch eine Zwischenfrage? Sonst ist die Zeit abgelaufen. \n\nRico Anton, CDU: Herr H\u00fctter, bitte. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Herr \n\nKollege Anton, ich habe noch eine R\u00fcckfrage zum Thema: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1052 \n\nWie gehen Sie mit weiteren bekannten Gef\u00e4hrdern aus der \n\nislamistischen Szene in Sachsen um? \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nWie sollte die weitere Vorgehensweise der Regierung in \n\ndieser Frage aussehen? \u2013 Vielen Dank. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Wie gehen Sie damit um?) \n\nRico Anton, CDU: Es gibt f\u00fcr die Frage, wie man mit Ge-\n\nf\u00e4hrdern umgeht, bundeseinheitliche Standards. Es gibt f\u00fcr \n\njeden einzelnen Gef\u00e4hrder eine entsprechende Beurteilung, \n\nwelche Ma\u00dfnahmen notwendig sind, um Gefahren, die von \n\ndieser Person ausgehen, einzud\u00e4mmen bzw. diese Gefah-\n\nren zu bannen. Und das wird genauso weiterhin erfolgen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das  \n\nwird weiterhin so erfolgen!) \n\nWas die Frage der Ausweisung anbelangt, so ist das hin-\n\nsichtlich des Abdullah v\u00f6llig unstrittig. Der Ausweisungs-\n\nbescheid lag vor, nur war in diesem Fall die Situation so, \n\ndass er aus einem Land kam, f\u00fcr das momentan ein gene-\n\nreller Abschiebestopp besteht. Also kann diese Abschiebe-\n\nverf\u00fcgung praktisch nicht vollzogen werden. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Dann gibt es eben \n\nSachleistungen und keine Geldleistungen mehr!) \n\nWir m\u00fcssen daran arbeiten, dass das k\u00fcnftig auch f\u00fcr Sy-\n\nrien m\u00f6glich wird. Es gibt andere L\u00e4nder, bei denen das \n\nfunktioniert, und da wird das auch getan. Es ist ja nicht so, \n\nals wenn es in keinem einzigen Fall funktionieren w\u00fcrde. \n\nEs ist ganz klar: Roland W\u00f6ller hat hier eindeutig Position \n\nbezogen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr Sorge tragen, dass der Schutz \n\nunserer Bev\u00f6lkerung vor ausl\u00e4ndischen Attent\u00e4tern, Terro-\n\nristen und Schwerkriminellen gew\u00e4hrleistet wird, und da \n\ngeht der Schutz der eigenen Bev\u00f6lkerung vor. Solche Per-\n\nsonen m\u00fcssen, wenn irgend m\u00f6glich, \u2013  \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nRico Anton, CDU: \u2013 konsequent abgeschoben werden, \n\nauch nach Syrien. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt eine \n\nKurzintervention von Herrn Abg. Pallas; bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Herr Kol-\n\nlege Anton, bitte sehen Sie es mir nach, dass ich mich nach \n\nIhrem Redebeitrag zu einer Kurzintervention melde; denn \n\nich finde, dass die Diskussion \u00fcber die Abschiebungen ein \n\nbisschen schr\u00e4g l\u00e4uft. \n\nHerr Kurz hat gestern ge\u00e4u\u00dfert \u2013 und Herr Kretschmer hat \n\nes heute Morgen aufgenommen \u2013, dass es bei dem Kampf \n\ngegen den Islamismus um den Kampf zwischen Barbarei \n\nund Zivilisation geht. \n\n(Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nJetzt ist es so, dass einige islamistische Gef\u00e4hrder zwar als \n\nAsylsuchende hierhergekommen sind, aber andere sind \n\nhier geboren oder kommen aus L\u00e4ndern im Schengenraum. \n\nAuch der Blick nach Frankreich oder Wien zeigt \u2013 im \u00dcb-\n\nrigen auch auf die weltweiten Anschl\u00e4ge in den letzten \n\nJahrzehnten \u2013, dass Zuwanderung nur ein kleiner Teil des \n\nProblems ist. \n\nTrotzdem bef\u00fcrwortet auch die SPD, dass Menschen ohne \n\nAufenthaltsrecht, die andere Menschen oder die \u00f6ffentliche \n\nSicherheit gef\u00e4hrden, als letztes Mittel, wenn m\u00f6glich, ab-\n\ngeschoben werden. Aber wir d\u00fcrfen dabei die zivilisatori-\n\nschen Errungenschaften, den Rechtsstaat oder den \n\nGrundsatz, Menschen nicht in Lebensgefahr abzuschieben, \n\nnicht selbst besch\u00e4digen. Und in diesem Lichte sehe ich die \n\naktuelle Forderung, jetzt wieder nach Syrien abzuschieben. \n\nEs ist noch kein sicheres Land, und es gibt dort gerade nie-\n\nmanden, dem wir r\u00fcckgef\u00fchrte Menschen \u00fcbergeben k\u00f6n-\n\nnen. \n\n(Thomas Thumm, AfD:  \n\nDeutschland ist auch kein sicheres Land mehr!) \n\nWie soll das rechtssicher gehen? \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nNun zu dem Hinweis auf andere europ\u00e4ische Staaten: Die \n\nin Deutschland verantwortliche Beh\u00f6rde ist das Ausw\u00e4r-\n\ntige Amt. Dieses trifft die Einsch\u00e4tzungen zur Sicherheits-\n\nlage in den betreffenden Staaten. Ich bin sehr daf\u00fcr, dass \n\ndas Ausw\u00e4rtige Amt seine Arbeit weiterhin verrichtet und \n\ndabei gern den Pr\u00fcfturnus enger zieht. Aber ich kann mir \n\nnicht vorstellen, dass die Innenministerkonferenz einen \n\nentsprechenden Beschluss anders fasst, solange das Aus-\n\nw\u00e4rtige Amt seine Einsch\u00e4tzung von der Sicherheitslage in \n\nSyrien nicht ver\u00e4ndert. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Anton, Sie \n\nwollen antworten. \n\nRico Anton, CDU: Herr Kollege Pallas, es ist nat\u00fcrlich \n\nrichtig, dass es Gef\u00e4hrder gibt, die beispielsweise die deut-\n\nsche Staatsb\u00fcrgerschaft haben. Nach meinen Erkenntnis-\n\nsen bezieht sich das in etwa auf die H\u00e4lfte der circa 600 in \n\nDeutschland eingestuften Gef\u00e4hrder. Das hei\u00dft aber nicht, \n\ndass wir die anderen 300 deswegen in Ruhe lassen sollten. \n\nFakt ist eines: Jeder Gef\u00e4hrder, der au\u00dfer Landes gebracht \n\nwerden kann, st\u00e4rkt die innere Sicherheit in Deutschland, \n\nund wir sollten uns das in jedem einzelnen Fall anschauen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nBeifall bei der AfD) \n\nEs ist keine Tatsache, dass es in Syrien keine Ansprechpart-\n\nner g\u00e4be, mit denen man eine Abschiebung organisieren \n\nk\u00f6nnte. Deutschland hat nur im Moment keinen Kontakt zu \n\neinem m\u00f6glichen Ansprechpartner, mit dem man das reali-\n\nsieren k\u00f6nnte. Genau dort liegt das Vers\u00e4umnis des Bun-\n\ndesau\u00dfenministeriums, hier entsprechend nachzuarbeiten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1053 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nInsofern gehe ich davon aus, dass der generelle Abschiebe-\n\nstopp ohne jede Ausnahme im Dezember auf der Bundes-\n\ninnenministerkonferenz nicht verl\u00e4ngert wird. Wir werden \n\nes ja in wenigen Wochen sehen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Hoffentlich!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wippel, \n\neine Kurzintervention auf Herrn Antons Rede? \u2013 Bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nIch m\u00f6chte eine Kurzintervention auf die Rede des Kolle-\n\ngen Anton halten. Zun\u00e4chst erkenne ich, dass die CDU  \n\noffensichtlich gewillt ist, etwas zu tun. Starke Worte sind \n\nja jetzt genug gesprochen worden. \n\nIch formuliere es jetzt als Frage, auch wenn es eine Kurzin-\n\ntervention ist, aber Sie k\u00f6nnen ja antworten: Der Artikel 33 \n\nder Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention ist Ihnen ja sicherlich \n\nbekannt und wahrscheinlich schlie\u00dfen Sie sich mir dann \n\nauch an. In Artikel 33 Abs. 1 steht geschrieben, dass man \n\nquasi niemanden zur\u00fcckschiebt in Staaten, in denen man \n\ngef\u00e4hrdet ist, wenn man als Fl\u00fcchtling gekommen ist. Aber \n\nim Abs. 2 steht: \u201eAuf die Verg\u00fcnstigung dieser Vorschrift \n\nkann sich jedoch ein Fl\u00fcchtling nicht berufen, der aus \n\nschwerwiegenden Gr\u00fcnden als eine Gefahr f\u00fcr die Sicher-\n\nheit des Landes anzusehen ist, in dem er sich befindet, oder \n\nder eine Gefahr f\u00fcr die Allgemeinheit dieses Staates bedeu-\n\ntet, weil er wegen eines Verbrechens oder eines besonders \n\nschweren Vergehens rechtskr\u00e4ftig verurteilt wurde.\u201c Das \n\nist Ihnen ja sicherlich bekannt. \n\nF\u00fcr mich stellt sich die Frage: Warum reagieren Sie erst \n\njetzt? Denn die Protokollnotizen in den IMK-Sitzungen \n\nfinden ja schon etwas l\u00e4nger statt, und die Aufforderung \n\nans Ausw\u00e4rtige Amt, dann mal bitte etwas zu liefern, ist ja \n\nschon vor Jahren aufgestellt worden. Jetzt kommen Sie in \n\ndie Puschen, nachdem etwas passiert ist, aber in den ver-\n\ngangenen Jahren haben Sie nichts gemacht. \n\nSehen Sie es als Frage an, aber gleichzeitig als erhebliche \n\nKritik f\u00fcr Ihr Nichtstun. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Anton, \n\nbitte. \n\nRico Anton, CDU: Herr Wippel, Ihre rechtliche Einord-\n\nnung greift zu kurz. Ich hatte es in meiner Rede schon aus-\n\ngef\u00fchrt: Die Fl\u00fcchtlingseigenschaft wurde dem Abdullah \n\nbereits aberkannt. Er hatte hier keinen Schutz mehr als \n\nFl\u00fcchtling, \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Er h\u00e4tte  \n\nabgeschoben werden m\u00fcssen!) \n\nsondern das, was ihn sch\u00fctzt \u2013 unabh\u00e4ngig von dem, was \n\nin der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention steht \u2013, ist unser \n\nGrundgesetz. Es ist nat\u00fcrlich verboten, jemanden quasi in \n\nden Tod abzuschieben. \n\n(Zurufe und Gel\u00e4chter von der AfD) \n\nDeswegen oder auch wegen schwerer Gef\u00e4hrdung seiner \n\nPerson, solange der generelle Abschiebestopp besteht, sa-\n\ngen die Bundesregierung und die Innenminister: Es ist in \n\ndiesem Land zu gef\u00e4hrlich, als dass wir nach den Ma\u00dfga-\n\nben unseres Grundgesetzes jemanden in diese Zust\u00e4nde zu-\n\nr\u00fcckf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nDas bedeutet: Die Einstufung von mindestens einem Teil \n\nvon Syrien in ein sicheres Gebiet \u2013 bei dem wir sagen, wir \n\nversto\u00dfen nicht gegen das Grundgesetz, wenn wir jeman-\n\nden abschieben \u2013 ist zwingende Voraussetzung, damit die \n\nAbschiebung durchgef\u00fchrt werden kann. Ich habe es be-\n\nreits gesagt: Auch ein Aufheben dieses generellen Abschie-\n\nbestopps f\u00fchrt nicht dazu, dass jeder nach Syrien \n\nabgeschoben werden kann, sondern es hat in jedem Einzel-\n\nfall eine individuelle Pr\u00fcfung zu erfolgen. \n\nDas ist die Grundlage, auf der wir arbeiten. Lediglich der \n\nBlick in die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention ist dabei zu kurz \n\ngegriffen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. \n\nKliese, bitte, mit einer Kurzintervention zu Herrn Anton. \n\nHanka Kliese, SPD: Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nIch m\u00f6chte gern Bezug auf die Aussage des Kollegen  \n\nAnton nehmen, dass die Sicherheitslage in Syrien vom \n\nAusw\u00e4rtigen Amt eher nicht mehr detailliert beschrieben \n\nwerden k\u00f6nne, da die Botschaft in Damaskus nicht mehr \n\nge\u00f6ffnet habe. \n\nEs ist richtig, dass die deutsche Botschaft in Damaskus seit \n\ndem Jahr 2012 geschlossen ist. Das stimmt. Herr Anton, \n\naber seither k\u00f6nnen Sie in jedem Bericht nachlesen, dass \n\nman sich in den Berichten des Ausw\u00e4rtigen Amtes und in \n\nden Lageeinsch\u00e4tzungen darauf st\u00fctzt, was die Organe der \n\nVereinten Nationen, die Sie sicherlich respektieren, selbst \n\nvor Ort beurteilen. Das hei\u00dft, es gibt Lageberichte vom \n\nUNHCR. Es gibt Lageberichte von verschiedenen Men-\n\nschenrechtsorganisationen vor Ort. Zum einen aus diesen \n\nLageberichten speist sich die Einsch\u00e4tzung des Ausw\u00e4rti-\n\ngen Amtes. \n\nZum anderen speist sich die Einsch\u00e4tzung aus den Lagebe-\n\nrichten der Nachbarl\u00e4nder, beispielsweise der nach wie vor \n\nge\u00f6ffneten Botschaft in Beirut. Beirut liegt 130 Kilometer \n\nentfernt von Damaskus und 80 Kilometer entfernt von der \n\nGrenze zu Syrien. Auch von dort aus ist es sehr gut m\u00f6g-\n\nlich, eine Lageeinsch\u00e4tzung vorzunehmen. Deshalb, finde \n\nich, gibt es durchaus Anlass, den Einsch\u00e4tzungen des Aus-\n\nw\u00e4rtigen Amtes Vertrauen zu schenken. \n\nIch wollte diese Erg\u00e4nzung zu Ihren Ausf\u00fchrungen brin-\n\ngen, damit nicht der Eindruck entsteht, dass die Lageein-\n\nsch\u00e4tzung zur Sicherheit in Syrien im Ausw\u00e4rtigen Amt in \n\nBerlin erfolgt.  \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Anton, \n\nbitte noch einmal. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1054 \n\nRico Anton, CDU: Frau Kollegin Kliese, festzuhalten \n\nbleibt: Diese Information des UNHCR usw. ist allen euro-\n\np\u00e4ischen L\u00e4ndern zug\u00e4nglich. Es ist doch zu hinterfragen, \n\nwarum andere europ\u00e4ische L\u00e4nder in Kenntnis mindestens \n\nderselben Informationen zu einer anderen Lagebeurteilung \n\nin Syrien kommen. \n\nDas bedeutet \u2013 und das will ich jetzt mal ein bisschen dras-\n\ntischer formulieren \u2013, dass es darauf ankommt, welchen \n\nBericht man sich anschaut, wie man ihn bewertet und was \n\nvielleicht auch der politische Wille bei der Bewertung des \n\nGanzen ist.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch gehe nicht davon aus, dass die Bewertungen von \n\nSchweden und D\u00e4nemark v\u00f6llig unhaltbar sind. Denn dann \n\nw\u00e4re ja die Folge: Sie m\u00fcssten zu demselben Ergebnis \n\nkommen wie der Bundesau\u00dfenminister in Kenntnis dersel-\n\nben Informationen, wenn es hier nicht zumindest Spiel-\n\nr\u00e4ume g\u00e4be. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Ich frage noch einmal die Fraktionen: Wer hat \n\nnoch Redebedarf zu dieser Aktuellen Debatte? \u2013 Dann bitte \n\ndie AfD-Fraktion; Herr Abg. Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Es ist gut, dass wir \n\ndiese Debatte hier f\u00fchren. DIE LINKE wollte sie ja nicht \n\nf\u00fchren. Warum wollen wir uns hier eigentlich mit diesem \n\nThema besch\u00e4ftigen? Diese Frage musste ich mir in den \n\nletzten Tagen anh\u00f6ren. Aber wir sehen ja, dass dies eine \n\nwirklich wichtige Sicherheitsdebatte f\u00fcr die Zukunft ist. \n\nWir stellen uns nat\u00fcrlich jetzt die Frage \u2013 Carsten H\u00fctter \n\nhat soeben \u00fcber das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ge-\n\nsprochen \u2013: Was haben das Landeskriminalamt und der In-\n\nnenminister in der Vergangenheit getan? \n\nIn der Pressekonferenz konnten wir vernehmen, dass man \n\nalles M\u00f6gliche getan und im Prinzip alles richtig gemacht \n\nhabe, was man h\u00e4tte machen k\u00f6nnen. Kollege Anton hat es \n\nauch gesagt und die anderen Fraktionen sind sich alle einig. \n\nFassen wir also noch einmal grob zusammen, welche Ma\u00df-\n\nregeln der Besserung und Sicherung denn nun angewandt \n\nworden sind, von Anfang an vom Gericht beauflagt. Dabei \n\nm\u00fcssen wir erst einmal feststellen, dass diese Ma\u00dfregeln \n\nder Besserung und Sicherung eigentlich ungeeignet sind, \n\nweil sie das Ziel der Reintegration des Straft\u00e4ters in die Ge-\n\nsellschaft haben. Wir wollen diese Person aber gar nicht in \n\nunsere Gesellschaft integrieren, wenn es ein Islamist ist. \n\nVor allem war er noch nie in dieser Gesellschaft integriert, \n\nalso kann ich ihn auch nicht zur\u00fcckintegrieren.  \n\n(Beifall und Bravo-Rufe von der AfD) \n\nDann haben wir die v\u00f6llig falsche Einsch\u00e4tzung, dass er \n\nnach Haftende zun\u00e4chst einmal sein Leben sortieren \n\nw\u00fcrde. Ja, gut, das kann man nat\u00fcrlich so sagen. Wir erin-\n\nnern uns zum Beispiel auch an Attent\u00e4ter aus London, die \n\nislamistisch unterwegs gewesen sind und die alle ebenfalls \n\nkurz nach ihrer Haft Straftaten begangen haben. Wir wis-\n\nsen auch, dass er nach Bauanleitungen f\u00fcr Sprengstoffg\u00fcr-\n\ntel gesucht hat. Also wissen wir, dass er, wenn er so eine \n\nTat begeht, sein Ableben mit einplant. Wie kann ich denn \n\ndann sagen, dass er f\u00fcnf Tage oder zehn Jahre noch leben \n\nm\u00f6chte, wenn er ein \u00fcberzeugter Islamist ist? Diese An-\n\nnahme ist einfach absurd. \n\nDann sagt man: Okay, wir haben ihm Meldeauflagen gege-\n\nben, die er auch eingehalten hat. Ja, solche Meldeauflagen \n\nwerden ihn wahrscheinlich ziemlich beeindruckt haben. \n\nDas halte ich auch eher f\u00fcr ungeeignet. \n\nKurz und gut, die Integration eines Islamisten in unsere Ge-\n\nsellschaft ist v\u00f6llig falsch. Wir haben kein Interesse daran. \n\nDamit man es ganz klar versteht \u2013 und diese Worte m\u00fcssen \n\ngew\u00e4hlt werden \u2013: Wir befinden uns tats\u00e4chlich im Krieg \n\nmit dem Islamismus. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas sind nicht nur meine Worte, sondern das sagt auch der \n\nfranz\u00f6sische Pr\u00e4sident Macron. Und wo er recht hat, meine \n\nDamen und Herren, hat er einfach recht. \n\nJetzt kommen wir noch einmal zum Landeskriminalamt. \n\nDer Pr\u00e4sident sagte in der Pressekonferenz, dass er keine \n\nweiteren Mittel zur Verf\u00fcgung gehabt h\u00e4tte. Das sehe ich \n\nausdr\u00fccklich anders. Wir haben heute schon dar\u00fcber ge-\n\nsprochen, was man h\u00e4tte machen k\u00f6nnen. \n\nEr ist ein verurteilter Straft\u00e4ter. Verurteilte Straft\u00e4ter k\u00f6n-\n\nnen nach dem Aufenthaltsgesetz \u2013 gerade wenn sie eine \n\nAusweisung und eine Duldung haben, aber aus rechtlichen \n\nGr\u00fcnden nicht abgeschoben werden k\u00f6nnen \u2013 eine Wohn-\n\nsitzauflage erhalten. \n\nJa, meine Damen und Herren, wenn ich solch eine Ein-\n\nsch\u00e4tzung habe, dass der Mensch jederzeit einen Anschlag \n\nbegehen k\u00f6nnte, warum lasse ich ihn denn dann in Dresden \n\nherumlaufen und nicht irgendwo in der Pampa, wo er sei-\n\nnen Wohnsitz bitte nehmen darf? \n\n(Zurufe von den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \u2013 \n\nStaatsminister Martin Dulig:  \n\nDas ist ja interessant!) \n\nUnd dann bekommt er eine Aufenthaltsvorgabe. Diese \n\nAufenthaltsvorgabe haben wir in unser Polizeigesetz hin-\n\neingeschrieben. Er bekommt eine elektronische Fu\u00dffessel, \n\num diese Aufenthaltsvorgabe ebenfalls zu \u00fcberpr\u00fcfen. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Erkl\u00e4ren Sie das \n\nIhren Leuten! \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nUnd wenn er \u2013 \u2013 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Wippel, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSebastian Wippel, AfD: Oh ja, sehr gern. \n\nAndreas Nowak, CDU: Lieber Herr Kollege, mich w\u00fcrde \n\ninteressieren, was Sie unter \u201ePampa\u201c verstehen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1055 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Genau!) \n\nSebastian Wippel, AfD: Ja, das ist gut. Ich habe schon ge-\n\nmerkt, dass das zu einiger Aufregung f\u00fchrt. Also, wir wis-\n\nsen nat\u00fcrlich, dass dieser Straft\u00e4ter sich gro\u00dfe Ziele \n\nheraussuchen will, und hier hat er eine sehr gro\u00dfe Auswahl \n\nan Tatgelegenheiten. Er ist in der Stadt schwer zu kontrol-\n\nlieren, wo er sehr viele Fortbewegungsmittel hat und Bus, \n\nBahn, Taxi usw. nutzen kann. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDamit ist das schwer zu kontrollieren. Also muss ich ihn in \n\nsehr d\u00fcnn besiedelte Bereiche bringen und dort die Wohn-\n\nsitzauflage vornehmen, wo er weniger Tatgelegenheiten \n\nhat und wo er leichter zu kontrollieren ist.  \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDas ist doch Satire! \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Nein, das ist keine Satire. Wenn ich schon kein Internie-\n\nrungslager habe, wo diese Person ist,  \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nInternierungslager?!) \n\ndann muss ich ihn in einen Bereich bringen, wo ich ihn \n\nkontrollieren kann. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nJetzt wird es interessant! \u2013 Starke Unruhe) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine sehr geehr-\n\nten Kolleginnen und Kollegen! Das war eine Zwischen-\n\nfrage des Kollegen Nowak. Nun ist noch eine zweite \n\nZwischenfrage angek\u00fcndigt worden. M\u00f6chten Sie sie be-\n\nantworten, Herr Wippel? \n\nSebastian Wippel, AfD: Ich werde es versuchen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Bitte sch\u00f6n, Herr \n\nKollege Anton. \n\nRico Anton, CDU: Es ist eine einfache Frage, die ich \n\nIhnen zu stellen habe: Ist das wirklich Ihr Ernst? Wollen \n\nSie heute wirklich die Botschaft ins Land senden, dass es, \n\num das Thema Gef\u00e4hrder in den Griff zu bekommen, ein \n\nRezept sei, alle Gef\u00e4hrder in den l\u00e4ndlichen Raum zu ver-\n\nbringen? \n\n(Sabine Friedel, SPD: In die sogenannte Pampa! \u2013 \n\nZuruf der Abg. Antonia Mertsching, DIE LINKE \u2013 \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Ja oder nein? \u2013 Weitere Zurufe) \n\nSebastian Wippel, AfD: Warum hat der Gesetzgeber \n\nCDU/SPD in das Aufenthaltsgesetz genau diese M\u00f6glich-\n\nkeit, die Wohnsitzauflage f\u00fcr diese Personen, hineinge-\n\nschrieben? Warum? Genau das ist Sinn und Zweck des \n\nGanzen, und er muss es tun, denn das hat etwas mit Verant-\n\nwortungsbewusstsein zu tun. \n\n(Albrecht Pallas, SPD:  \n\nIntegrationsf\u00f6rderung, Herr Kollege!) \n\n\u2013 Nein, es geht nicht um Integration. Das ist v\u00f6lliger  \n\nUnsinn. Es geht nicht um Integration, kein St\u00fcck. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD \u2013  \n\nZuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\nIch stelle fest, Sie sind nicht gewillt, die Bev\u00f6lkerung zu \n\nsch\u00fctzen, indem Sie die Person dezentral unterbringen. \n\nZur\u00fcck zum Thema: Wir haben die M\u00f6glichkeit der Kon-\n\ntrolle der Aufenthaltsvorgabe \u00fcber die elektronische Fu\u00df-\n\nfessel. Wenn er dagegen verst\u00f6\u00dft, dann k\u00f6nnen wir ihn \n\nsofort in Gewahrsam nehmen, sogar f\u00fcr eine lange Zeit. \n\nDie Voraussetzung, um dies anzuordnen, ist eine soge-\n\nnannte konkrete Wahrscheinlichkeit, in \u00fcberschaubarer \n\nZeit einen terroristischen Anschlag zu begehen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nVerhindern, oder was?) \n\nDas ist eine neue Regelung, die wir in unser gemeinsam \n\nbeschlossenes Polizeigesetz aufgenommen haben, und ich \n\nsehe nicht, dass das LKA oder irgendjemand anders hier \n\nden entsprechenden Antrag gestellt hat. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Welche  \n\nTatsachen kennen Sie denn, Herr Wippel?) \n\n\u2013 Wollen Sie eine Zwischenfrage stellen? Die beantworte \n\nich Ihnen gern. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das war keine \n\nZwischenfrage, sondern ein Zwischenruf!) \n\n\u2013 Okay, ein Zwischenruf. \u2013 Ich sage ganz kurz: Wir haben \n\ndie Tat, wegen der er im Gef\u00e4ngnis gesessen hat. Wir haben \n\nsein Verhalten w\u00e4hrend des Vollzugs: dass er Wachleute \n\nangegriffen hat, dass er christliche Mitinsassen bedroht hat, \n\nihnen die Zunge herauszurei\u00dfen. Besch\u00e4ftigen Sie sich mit \n\nder Rechtslage und schauen Sie sich das Urteil zum Bun-\n\ndeskriminalamtgesetz an, \u2013 \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Tatsachen!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Wippel, \n\nletzter Satz. \n\nSebastian Wippel, AfD: \u2013 dann ist das Ganze v\u00f6llig klar. \n\nDas ist m\u00f6glich, denn dort ist genau dieser Begriff ausge-\n\nformt worden. Wenn es der Innenminister vers\u00e4umt, \u2013 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Letzter Satz! \n\nSebastian Wippel, AfD: \u2013 ein neues Gesetz zu haben, und \n\nf\u00fcr Unklarheit bei seinen Polizisten sorgt, weil er keine \n\nDurchf\u00fchrungsbestimmungen erl\u00e4sst, nicht f\u00fcr Klarheit \n\nsorgt und sein LKA-Pr\u00e4sident nicht arbeiten kann, dann hat \n\nder eine nicht nachgefragt und der andere sich nicht darum \n\ngek\u00fcmmert. Deshalb sind sie beide an dieser Stelle unge-\n\neignet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1056 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren, das war Kollege Wippel von der \n\nAfD-Fraktion. Gibt es weiteren Redebedarf aus den Frak-\n\ntionen? \u2013 Das sehe ich nicht. Somit \u00fcbergebe ich das Wort \n\nan Herrn Staatsminister Prof. W\u00f6ller, bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Der entsetzliche Mord an einem Mitb\u00fcrger \n\nund der heimt\u00fcckische Angriff auf seinen Begleiter am \n\n4. Oktober in Dresden erf\u00fcllen uns mit tiefer Trauer. Im \n\nNamen der Staatsregierung m\u00f6chte ich an dieser Stelle \n\nnochmals den Angeh\u00f6rigen und Freunden des Opfers \n\n(Zuruf von der AfD: Erstmals!) \n\nunser tief empfundenes Beileid ausdr\u00fccken. Das hat im \n\n\u00dcbrigen unser Ministerpr\u00e4sident heute Morgen im Rahmen \n\nseiner Regierungserkl\u00e4rung ebenfalls getan, und, Herr \n\nWippel, hier zu behaupten, er h\u00e4tte es nicht getan, ist un-\n\nwahr und dreist und zeigt das gesamte Ausma\u00df Ihrer billi-\n\ngen Polemik. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der SPD \u2013 Zurufe der Abg. Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE, und Dr. Rolf Weigand, AfD \u2013 \n\nSebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Staatsminis-\n\nter, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nNein. \u2013 Dem schwer verletzten Terroropfer w\u00fcnschen wir \n\neine vollst\u00e4ndige Genesung und alles erdenklich Gute. Die \n\nj\u00fcngsten Terrorakte in Dresden, Paris, Nizza und Wien zei-\n\ngen, dass vom islamistischen Extremismus nach wie vor \n\nhohe Gefahr ausgeht \u2013 in Deutschland und in Europa. Die \n\nExtremisten sehen in uns und in der Weise, wie wir leben, \n\neine Gefahr f\u00fcr ihre Ideologien. Die Lehre, die wir daraus \n\nziehen, ist klar: Wir m\u00fcssen uns im Rahmen von Recht und \n\nGesetz mit allen gebotenen Mitteln dagegen wehren. \n\nDer 20 Jahre alte Tatverd\u00e4chtige aus Syrien ist jetzt in Haft. \n\nDies ist ein z\u00fcgiger Ermittlungserfolg der s\u00e4chsischen Po-\n\nlizei, und daf\u00fcr danke ich unseren Polizistinnen und Poli-\n\nzisten sehr. \n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt  \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDer Generalbundesanwalt hat dann die Ermittlungen \u00fcber-\n\nnommen. Der Tatverd\u00e4chtige ist im Oktober 2015 in die \n\nBundesrepublik Deutschland eingereist. Im Mai des darauf \n\nfolgenden Jahres wurde er als Fl\u00fcchtling anerkannt. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDann ist er durch verschiedene Straftaten aufgefallen, wie \n\nBedrohung, Sachbesch\u00e4digung, Diebstahl und K\u00f6rperver-\n\nletzung. Zun\u00e4chst war bei ihm keine ideologische F\u00e4rbung \n\nerkennbar. Das Gesamtbild hat sich jedoch rasch ge\u00e4ndert. \n\nIm August 2017 hat das Amtsgericht Dresden Haftbefehl \n\ngegen ihn wegen des dringenden Tatverdachts einer Anlei-\n\ntung zur Begehung einer schweren, staatsgef\u00e4hrdenden \n\nGewalttat erlassen. Kurz darauf wurde der Haftbefehl voll-\n\nstreckt. Seitdem sa\u00df der Tatverd\u00e4chtige bis zum Tag seiner \n\nEntlassung am 29. September dieses Jahres durchgehend \n\nim Gef\u00e4ngnis. \n\nKurz nach seiner Verhaftung hat ihn das Landeskriminal-\n\namt als Gef\u00e4hrder eingestuft. Sp\u00e4ter hat ihm das Bundes-\n\namt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge auch den Fl\u00fccht-\n\nlingsstatus aberkannt und den subsidi\u00e4ren Schutzstatus  \n\nabgelehnt, zugleich aber das Abschiebeverbot festgestellt. \n\nVor seiner Haftentlassung hat das Landeskriminalamt  \n\ngemeinsam mit der Justiz, der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde Dresden, \n\nder Polizeidirektion Dresden und dem Landesamt f\u00fcr  \n\nVerfassungsschutz einen engmaschigen Ma\u00dfnahmenplan \n\nerstellt, um den Tatverd\u00e4chtigen nach seiner Entlassung im \n\nBlick zu behalten: F\u00fchrungsaufsichtsbeschluss, Verbleibs-\n\nkontrollen, Meldepflicht, Gef\u00e4hrderansprache und Obser-\n\nvationsma\u00dfnahmen. Geplant war also eine enge \n\nBetreuung, aber keine Bewachung. \n\nEs ist eine bittere Erkenntnis, dass dieses Verbrechen durch \n\ndiese engmaschigen Ma\u00dfnahmen nicht verhindert werden \n\nkonnte. Selbst durch eine Rund-um-die-Uhr-Beobachtung \n\nungeachtet der rechtlichen Zul\u00e4ssigkeit h\u00e4tte diese \n\nschreckliche Tat leider nicht sicher verhindert werden  \n\nk\u00f6nnen. Dennoch habe ich eine \u00dcberpr\u00fcfung des gesamten \n\nGeschehens angeordnet, um festzustellen, ob alles ord-\n\nnungsgem\u00e4\u00df gelaufen ist. \n\nMeine Damen und Herren, solche Menschen wie der T\u00e4ter \n\nhaben nichts in der Mitte unserer freiheitlichen und friedli-\n\nchen Gesellschaft zu suchen. Wer in unserem Land \n\nschwere Straftaten bis hin zum Mord begeht, kann nicht \n\nerwarten, dass er bei uns Schutz findet. Wenn Schutzbe-\n\nd\u00fcrftige zu Gef\u00e4hrdern werden, haben sie ihr Gastrecht \n\nvollst\u00e4ndig verwirkt. \n\nSeit 2011 befindet sich Syrien in einem B\u00fcrgerkrieg. Seit \n\n2012 gilt in Deutschland ein Abschiebestopp nach Syrien. \n\nDiese Regelung wird regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft und ist bislang \n\nimmer wieder verl\u00e4ngert worden, zuletzt bis zum Ende die-\n\nses Jahres. F\u00fcr die Zeit danach soll im Dezember auf der \n\nInnenministerkonferenz anhand aktueller Lageberichte aus \n\ndem Ausw\u00e4rtigen Amt neu entschieden werden. Der Frei-\n\nstaat Sachsen tritt seit 2018 \u2013 nicht erst jetzt \u2013 f\u00fcr die Ab-\n\nschiebung von Gef\u00e4hrdern und schweren Straft\u00e4tern ein. \n\nMit Blick auf Syrien m\u00fcssen wir vor dem Hintergrund un-\n\nseres eigenen vitalen Interesses pr\u00fcfen, ob wir solche Straf-\n\nt\u00e4ter und Gef\u00e4hrder nicht in befriedete Gebiete dieses \n\nLandes abschieben k\u00f6nnen; denn der Schutz unserer eige-\n\nnen Bev\u00f6lkerung hat Vorrang gegen\u00fcber dem Schutz von \n\nschweren Straft\u00e4tern. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler  \n\nund Christian Hartmann, CDU) \n\nGef\u00e4hrder zu sch\u00fctzen gef\u00e4hrdet die Sch\u00fctzer selbst. Wir \n\nm\u00fcssen die vollziehbar ausreisepflichtigen Straft\u00e4ter ab-\n\nschieben d\u00fcrfen und auch abschieben. Deshalb wird der \n\nFreistaat Sachsen in der Innenministerkonferenz Ende die-\n\nses Jahres der automatischen Verl\u00e4ngerung des Abschiebe-\n\nstopps nicht zustimmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1057 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEinen Automatismus kann und darf es nicht mehr geben. \n\nDenkbar w\u00e4re auch ein beschr\u00e4nkter Abschiebestopp, der \n\nGef\u00e4hrder und bestimmte schwere Straft\u00e4ter ausnimmt. \n\nFerner muss die Bundesregierung versuchen, Regelungen \n\nmit Drittl\u00e4ndern zu vereinbaren, um diese Abschiebungen \n\nzu erleichtern. Ich wei\u00df, dies alles setzt erhebliche diplo-\n\nmatische und politische Anstrengungen voraus; aber die \n\nBundesregierung muss sich ernsthaft anstrengen und auch \n\nbereit sein, den finanziellen Preis daf\u00fcr zu zahlen; \n\n(Zuruf von der AfD) \n\ndenn das schulden wir den Opfern und den zahlreichen \n\nFl\u00fcchtlingen aus Syrien, die friedlich und gesetzestreu un-\n\nter uns und mit uns leben, und das schulden wir unseren \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die zu Recht von uns erwarten, \n\ndass wir ihre Sicherheit gew\u00e4hrleisten und ihnen ein Leben \n\nohne Angst und in Frieden erm\u00f6glichen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Staatsmi-\n\nnister Prof. W\u00f6ller f\u00fcr die Staatsregierung. Nun hat sich an \n\nMikrofon 7 Kollege Wippel postiert; vermutlich mit einer \n\nKurzintervention. \n\nSebastian Wippel, AfD: Ja, vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, \n\ndas ist richtig. Ich m\u00f6chte eine Kurzintervention auf den \n\nRedebeitrag von Herrn Minister W\u00f6ller machen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal deutlich zur\u00fcckweisen, mir hier \n\nPolemik zu unterstellen. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nIch habe kritisiert \u2013 und das mit deutlichen Worten \u2013, dass \n\nSie sich zu sp\u00e4t ge\u00e4u\u00dfert haben und dass sich der Herr Mi-\n\nnisterpr\u00e4sident nicht in der Art und Weise in der \u00d6ffentlich-\n\nkeit ge\u00e4u\u00dfert hat, wie es f\u00fcr diese Tat angemessen gewesen \n\nw\u00e4re \u2013 bis heute Morgen hier in dieser Veranstaltung. \n\nEs gab eine kleine Randnotiz \u2013 eine Zeile unter mehreren \n\n\u2013, nachdem er den Anschlag von Wien kommentiert hat, \n\nindem er nat\u00fcrlich auch Bezug auf Dresden genommen hat. \n\nZuvor findet man, wenn man eine Recherche mit her-\n\nk\u00f6mmlichen Suchmaschinen im Internet durchf\u00fchrt, keine \n\nAussage zu der Tat in Dresden. Genau das habe ich kriti-\n\nsiert. Es kommt an dieser Stelle einfach zu sp\u00e4t. \n\nH\u00e4tten wir diese Debatte nicht beantragt und h\u00e4tten wir \n\ndem Wunsch der anderen Fraktionen nachgegeben, diese \n\nDebatte heute nicht zu f\u00fchren, dann h\u00e4tte diese Debatte \n\nheute auch nicht stattgefunden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDeswegen finde ich es unredlich, dass Sie mir, weil ich das \n\nanspreche, hier Polemik unterstellen. \n\nWeil Sie jetzt Aufkl\u00e4rung anstreben wollen, noch eine \n\nBitte: Bitte informieren Sie den Landtag fr\u00fchzeitig und um-\n\nfassend \u00fcber das, was Sie aufkl\u00e4ren wollen. Vor allem \n\nw\u00fcrde mich eine Sache interessieren: Welcher Richter hat \n\nden Antrag des Landeskriminalamtes auf die elektronische \n\nFu\u00dffessel, auf die Aufenthaltsvorgabe und auf eine l\u00e4nger-\n\nfristige Observation abgelehnt? Wer hat diese Antr\u00e4ge von-\n\nseiten des LKA gestellt, und wann wurden sie gestellt? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nWippel von der AfD-Fraktion mit einer Kurzintervention. \n\nHerr Staatsminister, m\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Das sehe ich \n\nnicht. Gibt es sonst noch Redebedarf? \u2013 Das sehe ich auch \n\nnicht. Meine sehr verehrten Damen und Herren, die erste \n\nAktuelle Debatte ist damit abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\n30 Jahre S\u00e4chsischer Landtag \u2013 starkes Parlament \u2013  \n\nstarke Demokratie \u2013 starker Freistaat \n\nAntrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD das Wort. Die weitere Rei-\n\nhenfolge in der ersten Runde: AfD, DIE LINKE und da-\n\nnach die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nGanz kurz zum Thema Kurzintervention: Die Fraktionen \n\nSPD und AfD haben ihre Kurzinterventionen bereits auf-\n\ngebraucht. Die Fraktionen B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, CDU und \n\nDIE LINKE haben noch die M\u00f6glichkeit f\u00fcr ihre Kurzin-\n\nterventionen; das nur als Information. \n\nIch \u00fcbergebe nun das Wort an Herrn Kollegen von  \n\nBreitenbuch von der CDU-Fraktion. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Thema der zweiten \n\nAktuellen Debatte lautet: 30 Jahre S\u00e4chsischer Landtag \u2013 \n\nstarkes Parlament \u2013 starke Demokratie \u2013 starker Freistaat. \n\nMir ist heute die Ehre zuteilgeworden, f\u00fcr die CDU- \n\nFraktion diese Aktuelle Debatte zu f\u00fchren. Ich bin meiner \n\nFraktion daf\u00fcr sehr dankbar und auch pers\u00f6nlich bewegt; \n\ndenn das war bei meiner Geburt im Jahr 1971 in G\u00f6ttingen \n\nunvorstellbar. \n\nMeine Gro\u00dfeltern und die j\u00fcngere Schwester meines Vaters \n\nlebten jenseits des Grenzzaunes. Der Grenz\u00fcbertritt war je-\n\ndes Mal ein Wagnis und bei meinen Eltern mit sp\u00fcrbarer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1058 \n\nAngst verbunden. Hatte mein Vater doch die Enteignung \n\nund den Verlust der Heimat innerhalb einer Stunde erlebt, \n\nwar sein Vater abgeholt worden und kam als Einziger von \n\nmehreren M\u00e4nnern lebendig zur\u00fcck, waren die Familien-\n\ngr\u00e4ber aufgebrochen und verw\u00fcstet, war mein Vater im Al-\n\nter von zw\u00f6lf Jahren, wie schon seine \u00e4ltere Schwester, f\u00fcr \n\nviele Jahre allein nach Westdeutschland gegeben worden, \n\nweil eine schulische Zukunft f\u00fcr den Sohn eines adligen \n\nPfarrers erschwert oder unm\u00f6glich war. \n\nUnsere Familie war durch die Grenze schmerzvoll ge-\n\ntrennt, wir litten unter der Teilung. Wir hatten Cousinen \n\nund ich einen Patenonkel, die uns nie besuchen konnten \n\nund bis zum Jahr 1989 nie besucht haben. Heute ist das an-\n\nders. Deswegen m\u00f6chte ich hier klar und fr\u00f6hlich sagen: \n\nDie Wiedervereinigung Deutschlands vor 30 Jahren ist bis \n\nheute eine gro\u00dfe Freude, ein gro\u00dfes Geschenk und Gl\u00fcck. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Gestern erreichte mich \n\neine Kurznachricht: \u201eHallo Papi, ich muss in Sozi einen \n\nText \u00fcber den idealen \u00dcbergang Gewaltherrschaft Demo-\n\nkratie schreiben. Wie w\u00fcrdest du darangehen?\u201c Ich habe \n\ngeantwortet: \u201eAufbau Demokratie, runde Tische, starke, in \n\nder Bev\u00f6lkerung verankerte neue Parlamente und Regie-\n\nrungen, Aufbau eines starken Rechtsstaates, gute Kommu-\n\nnikation \u00fcber Debatten und Entscheidungen, Aufarbeitung \n\nvon Unrecht, Zerschlagung der alten Verwaltungsstruktu-\n\nren und Neuaufbau der neuen Verwaltungen, straffe F\u00fch-\n\nrung und Kontrolle der sensiblen Bereiche Milit\u00e4r, Polizei, \n\nLehrerschaft, Hochschulen \u2013 so etwa.\u201c \n\nKurze Zeit sp\u00e4ter kam noch eine Nachricht: \u201eAlso kommt \n\nder \u00dcbergang automatisch, indem man die Demokratie fest \n\nverankert?\u201c Meine Antwort: \u201eNein, eine riesige Kraftan-\n\nstrengung, die lange dauert. Automatisch passiert gar \n\nnichts.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eine riesige Kraftan-\n\nstrengung, ja, das ist es. Wir m\u00fcssen die Demokratie wol-\n\nlen und Vertrauen zu ihr erarbeiten \u2013 immer wieder. F\u00fcr \n\nalle, die es mit diesem Staatswesen und dieser Gesellschaft \n\nwohlmeinen, ist es immer wieder eine gro\u00dfe Kraftanstren-\n\ngung: nachdenken und reden, meckern wie Zuspruch, Teil-\n\nhabe und Teilnahme, dazu geh\u00f6rt auch F\u00fchren und \n\nSammeln. Diese Kraftanstrengung ist der Urquell der De-\n\nmokratie und speist sich aus der historischen \u00dcberzeugung, \n\ndass die demokratisch legitimierte Machtzuweisung an \n\neine Regierung und auch an Verwaltungen von uns B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrgern kontrolliert und immer wieder hinter-\n\nfragt werden muss, aber auch eingeschr\u00e4nkt werden kann: \n\nGewaltenteilung \u2013 Parlament, Regierung, unabh\u00e4ngige \n\nJustiz. \n\nDas erm\u00f6glicht uns die Freiheit, die die Mitverantwortung \n\ntrotzdem von jedem Einzelnen verlangt \u2013 auch heute. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegen \n\nvon Breitenbuch von der CDU-Fraktion. Nun \u00fcbergebe ich \n\nan die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Herr Kollege  \n\nLippmann, bitte sch\u00f6n. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Viel-\n\nleicht habe ich heute Morgen beim Betreten dieses Plenar-\n\nsaals deswegen in einzelne \u00fcberm\u00fcdete Gesichter \n\ngeschaut, weil sich einige heute Nacht die Wahlen in den \n\nUSA angeschaut haben. Es hat etwas Faszinierendes, wenn \n\nin einem der Mutterl\u00e4nder der modernen Demokratie ge-\n\nw\u00e4hlt wird, und es hat etwas Erschreckendes, wenn man \n\ndiese Stunden erlebt, wie ein gew\u00e4hlter Pr\u00e4sident mit ge-\n\nzielten Desinformationen versucht, demokratische Wahlen \n\nzu delegitimieren. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDie Ereignisse zeigen einmal mehr in gro\u00dfer Deutlichkeit, \n\ndass Demokratien ihre St\u00e4rke nicht nur aus der reinen Ver-\n\nfassungsordnung, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Zum Thema sprechen!) \n\nsondern vor allem aus ihrer politischen Kultur sch\u00f6pfen. \n\nWenn ein demokratisches Parlament, wie der S\u00e4chsische \n\nLandtag, 30 Jahre alt wird, dann ist das allemal ein Grund \n\nzu feiern \u2013 dem wir dieses Jahr leider nicht so nachgehen \n\nk\u00f6nnen, wie es angemessen w\u00e4re. Es ist aber Grund daf\u00fcr, \n\ndar\u00fcber zu sprechen, wie wir unsere Demokratie und un-\n\nsere demokratische Kultur weiter st\u00e4rken k\u00f6nnen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wir leben in einer Zeit, \n\nin der die Demokratie offen angegriffen wird, in der gezielt \n\nversucht wird, Entscheidungen von Parlamenten und Re-\n\ngierungen mit gezielten Mechanismen ver\u00e4chtlich zu ma-\n\nchen, teils auch aus diesem Parlament heraus, wie wir es \n\nheute bei der Aussprache zur Regierungserkl\u00e4rung wieder \n\neindrucksvoll durch Herrn Urban vorgef\u00fchrt bekommen \n\nhaben. \n\nF\u00fcr uns B\u00dcNDNISGR\u00dcNE ist klar: Die beste Antwort auf \n\ndie Angriffe auf die Grundpfeiler unserer Demokratie muss \n\nmehr gelebte Demokratie und vor allem ein starkes Parla-\n\nment sein. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, ein selbstbewusstes Par-\n\nlament ist die Grundlage einer starken Demokratie. Hier \n\nfinden die entscheidenden politischen Debatten \u00fcber die \n\nZukunft unseres Landes statt, und wir sind diejenigen, die \n\nals einzige der drei Gewalten direkt vom Volk legitimiert \n\nsind. Vor diesem Hintergrund kann der S\u00e4chsische Landtag \n\nnoch ein St\u00fcck weit selbstbewusster auftreten als bisher. \n\nDie Macht des Parlamentes r\u00fchrt dabei grunds\u00e4tzlich aus \n\nder Entscheidung heraus. Das mag banal klingen, ist aber \n\nelementar, wie wir heute Morgen bei dem Thema Beteili-\n\ngung des Parlamentes bei den Corona-Schutzverordnungen \n\nerlebt haben. Ein Parlament darf eben nicht Zuschauer sein, \n\nwenn es um andauernde schwere Grundrechtseingriffe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1059 \n\ngeht. Es muss sich im Zweifel auch ein Recht auf Beteili-\n\ngung sichern, und als Gesetzgeber kann es das. \n\nDar\u00fcber hinaus gilt es in diesem Hohen Haus auch dar\u00fcber \n\nzu sprechen, wie wir eigentlich mit den Informations-\n\npflichten der Staatsregierung gegen\u00fcber dem Parlament \n\numgehen. Im Koalitionsvertrag haben wir uns darauf ver-\n\nst\u00e4ndigt, diese ausweiten zu wollen. Ich glaube, es ist ein \n\nguter Weg; denn ein starkes Parlament kann auch eine \n\nstarke Staatsregierung am besten dann kontrollieren, wenn \n\nihm die notwendigen Informationen dar\u00fcber vorliegen. \n\nEs gilt dar\u00fcber hinaus zu konstatieren, dass die Anforde-\n\nrungen an das Parlament in den letzten Jahren \u2013 nicht zu-\n\nletzt durch die Zunahme der Kommunikation \u00fcber die \n\nsozialen Netzwerke mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \u2013 \n\nenorm gestiegen sind. Das erleben wir als Abgeordnete tag-\n\nt\u00e4glich. \n\nIch sage vor diesem Hintergrund auch ganz deutlich: Ich \n\nhabe kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die regelm\u00e4\u00dfige vorauseilende \n\nSelbstkasteiung, wenn es darum geht, wie unsere Parla-\n\nmente mit Ressourcen ausgestattet sind. Das Interesse an \n\neinem schwachen Parlament k\u00f6nnen nur diejenigen haben, \n\ndie im Parlamentarismus h\u00f6chstens eine ausbeutbare \u00dcber-\n\ngangsl\u00f6sung und lediglich eine B\u00fchne f\u00fcr Hass und Hetze \n\nsehen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wer soll das denn sein?) \n\n\u2013 Herr Barth, sch\u00f6n, dass Sie sich angesprochen f\u00fchlen. \n\nDas ist immer sch\u00f6n! Sie reagieren so wie ein H\u00fcndchen \n\ndarauf, wenn man Sie anspricht, ich brauche Sie gar nicht \n\nmehr benennen \u2013 das ist doch selbstentlarvend! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, eine starke Demokratie \n\nbraucht aber mehr als ein starkes Parlament: Eine starke \n\nDemokratie braucht engagierte Demokratinnen und Demo-\n\nkraten; denn der allt\u00e4gliche Kampf f\u00fcr unsere Demokratie \n\nfindet nicht in den Parlamenten oder in den Medien allein \n\nstatt; er findet dort statt, wo Menschen jeden Morgen auf-\n\nstehen und f\u00fcr Werte unserer Demokratie eintreten \u2013 meist, \n\nohne sich selbst als k\u00e4mpferische Demokratinnen und De-\n\nmokraten zu bezeichnen. Aber genau das sind sie: das \n\nR\u00fcckgrat unserer Demokratie. \n\nEine starke Demokratie lebt von diesen Menschen, von ei-\n\nner starken Zivilgesellschaft, von einer lauten und kraftvol-\n\nlen Zivilgesellschaft \u2013 gerade jetzt, wenn es darum geht, \n\ndie Demokratie zu st\u00e4rken. \n\nWir sind als Landtag gut beraten, daf\u00fcr Sorge zu tragen, \n\ndass diejenigen, die jeden Tag aufs Neue f\u00fcr unsere Demo-\n\nkratie eintreten, daf\u00fcr gro\u00dfe Wertsch\u00e4tzung erhalten. Ge-\n\nrade deshalb darf es trotz aller finanziellen Heraus-\n\nforderungen in den n\u00e4chsten Jahren keine Probleme bei der \n\nFinanzierung der Demokratief\u00f6rderung geben. Aus der \n\nCoronakrise darf eben keine Demokratiekrise werden. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, den \n\nLINKEN, der SPD und der Staatsregierung \u2013 \n\nZuruf von der AfD) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, unsere Demokratie lebt \n\naber auch davon, dass sich m\u00f6glichst viele an ihr beteili-\n\ngen. Das gilt ganz unmittelbar beim Engagement f\u00fcr unsere \n\nGesellschaft, aber eben auch bei Wahlen. Nach 30 Jahren \n\nDemokratie im Freistaat Sachsen \u2013 und damit m\u00f6chte ich \n\nzum Schluss kommen \u2013 lohnt es sich, auch \u00fcber das Wahl-\n\nrecht zu diskutieren und gerade jetzt, da Entscheidungen \n\ndebattiert und getroffen werden, die auf Jahrzehnte wirken \n\nk\u00f6nnen und werden, dar\u00fcber nachzudenken, all jenen eine \n\nStimme zu geben, die diese Folgen sp\u00e4ter mittragen m\u00fcs-\n\nsen, und das Wahlalter abzusenken. \n\nEine starke Demokratie gibt es nur mit selbstbewussten \n\nParlamenten und engagierten Demokratinnen und Demo-\n\nkraten. Nach 30 Jahren S\u00e4chsischer Landtag lohnt es sich, \n\nnicht alles anders, aber doch einiges besser zu machen und \n\ndar\u00fcber in den n\u00e4chsten Jahren intensiv zu debattieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD \n\nund ganz vereinzelt den LINKEN \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Herr Kol-\n\nlege Lippmann von der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun \n\nhat die SPD-Fraktion das Wort; Kollege Panter, bitte sch\u00f6n. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Aus gegebenem Anlass gibt es \n\nheute eine Aktuelle Debatte, gemeinsam beantragt von den \n\nKoalitionsfraktionen, und es wird sich jetzt durch meine \n\nRede herausstellen, dass wir da einen Bogen schlagen: an-\n\ngefangen mit einem Blick zur\u00fcck \u2013 auch einer pers\u00f6nlichen \n\nNote durch den Kollegen Breitenbuch, der das Erreichte \n\ndargestellt hat \u2013, \u00fcber Kollegen Lippmann mit der Aktuali-\n\nt\u00e4t und den aktuellen Herausforderungen, und ich m\u00f6chte \n\ngern f\u00fcr die SPD-Fraktion den Blick nach vorn werfen; \n\ndenn 30 Jahre \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie sind die Zukunftspartei!) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n, ja, genauso ist es! Nehmt euch mal ein Bei-\n\nspiel! \u2013 \u201e30 Jahre S\u00e4chsischer Landtag \u2026\u201c ist ein gutes \n\nThema, um zur\u00fcck, gleichzeitig aber auch in die Zukunft \n\nzu blicken. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\n\u2013 Herr Barth, entschuldigen Sie bitte, ich m\u00f6chte mit mei-\n\nner Rede fortfahren. \n\nWenn wir die langfristige Linie im Blick behalten wollen \n\nund uns auch an den Altministerpr\u00e4sidenten Biedenkopf er-\n\ninnern: Er hat immer gesagt, unsere Aufgabe muss es sein, \n\ndass wir in diesem Parlament 10, 15, 20 Jahre nach vorn \n\ndenken, um die richtigen Entscheidungen f\u00fcr den Freistaat \n\nzu treffen. \n\nWir haben gro\u00dfe Herausforderungen vor uns. Wir haben \n\nHerausforderungen wie die Digitalisierung, die Verkehrs-\n\nwende, den Klimaschutz. Jetzt sind wir in einer besonderen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1060 \n\nSituation durch die Coronakrise und befinden uns in Haus-\n\nhaltsgespr\u00e4chen. Die Staatsregierung diskutiert intensiv \n\ndar\u00fcber \u2013 wir werden es im Parlament in den n\u00e4chsten Mo-\n\nnaten auch noch tun \u2013 und dadurch wird klar, wir werden \n\nsehr, sehr viel mit Klein-Klein zu tun haben. Wir werden \n\nnicht die M\u00f6glichkeit haben, das gro\u00dfe Ganze so richtig in \n\nden Blick zu nehmen. \n\nDeshalb m\u00f6chten wir das schon fr\u00fchzeitig tun, und so ha-\n\nben wir schon vor Wochen einen Fonds Sachsen 2050 vor-\n\ngeschlagen. Wir schauen also 30 Jahre in die Zukunft und \n\nwollen damit sicherstellen, dass wir Zukunftsinvestitionen \n\nin den Blick nehmen, zum Beispiel in Kommunikations-\n\nnetze, in die Digitalisierung, in den \u00f6kologischen Umbau \n\ndes Verkehrsnetzes, im \u00d6PNV, in den \u00f6kologischen Umbau \n\nvon Land-, Forst- und Ern\u00e4hrungswirtschaft und auch in \n\ndie Themen Zukunftstechnologien sowie Energieversor-\n\ngung. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Panter, ge-\n\nstatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDirk Panter, SPD: Herr Barth, ja, sicher. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Am Mikrofon 7 \n\nKollege Barth, bitte sch\u00f6n. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. Sehr ge-\n\nehrter Herr Panter, bedeutet das als Erstes \u2013 wenn ich auf \n\nIhre \u00f6ffentlichen Statements Bezug nehme \u2013, dass Sie be-\n\nabsichtigen, weitere 2,5 Milliarden Euro Schulden aufzu-\n\nnehmen? Bedeutet das als Zweites wom\u00f6glich, dass \n\nZuf\u00fchrungen an unseren Generationenfonds m\u00f6glicher-\n\nweise gek\u00fcrzt werden sollen? K\u00f6nnen Sie \u2013 als dritte Frage \n\n\u2013 sagen, wie Sie Ihre Zukunftsideen finanzieren wollen? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEr verschafft Ihnen Redezeit!) \n\nDirk Panter, SPD: \u2013 Das ist sch\u00f6n, dar\u00fcber freue ich mich \n\nauch. Herr Barth, ich danke Ihnen f\u00fcr diese Frage. Ich w\u00e4re \n\nsowieso im Verlauf noch dazu gekommen, kann aber gleich \n\nerst einmal generell feststellen, dass Sachsen auch nach \n\ndem Corona-Bew\u00e4ltigungsfonds das Land in der Bundes-\n\nrepublik mit der niedrigsten Pro-Kopf-Verschuldung ist. \n\nDas m\u00f6chte ich festhalten. \n\nDie Antwort auf die Frage, wie man es finanzieren kann, \n\nk\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich auch schon den \u00f6ffentlichen Verlaut-\n\nbarungen entnehmen \u2013 das ist m\u00f6glicherweise in Form ei-\n\nner Kreditfinanzierung, kann aber auch eine Zuf\u00fchrung aus \n\ndem Generationenfonds sein, oder wir k\u00f6nnen \u00fcber andere \n\nInstrumente sprechen; wir haben Vorschl\u00e4ge gemacht. \n\nIch m\u00f6chte mit der Rede fortfahren und komme sp\u00e4ter da-\n\nrauf zur\u00fcck. Wir haben auf jeden Fall vorgeschlagen, dass \n\nwir Zukunftsinvestitionen in den Blick nehmen m\u00f6chten, \n\nund zwar eine ganz konkrete Auswahl an Zukunftsinvesti-\n\ntionen, nicht einfach jede regul\u00e4re Investition, die wir als \n\nFreistaat sowieso zu t\u00e4tigen haben. Darunter f\u00e4llt zum Bei-\n\nspiel auch der Schulhausbau. Es ist eine normale Aufgabe, \n\ndie wir haben und die wir nicht \u00fcber einen solchen Fonds \n\nfinanzieren wollen, sondern wir wollen die langfristigen \n\nDinge in den Blick nehmen, die besondere Aufgaben sind \n\nund uns vor besondere Herausforderungen stellen. \n\nIn einer solchen Situation w\u00fcrde jeder vern\u00fcnftige Unter-\n\nnehmer, wenn es um die langfristige Finanzierung geht \u2013 \n\ngerade auch in diesem Zinsumfeld \u2013, als eine Option nat\u00fcr-\n\nlich Fremdkapital in Betracht ziehen; das ist doch vollkom-\n\nmen klar. Wir sehen das \u2013 dar\u00fcber werden sich einige \n\nwundern \u2013 unter dem Aspekt der Generationengerechtig-\n\nkeit; denn das bedeutet nicht nur, dass man keine Schulden \n\nvererbt, sondern auch, dass man eine intakte Infrastruktur \n\nhinterl\u00e4sst und sicherstellt, dass dieses Land auch zuk\u00fcnf-\n\ntig gut funktionieren kann. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir diese Investitionen nicht \u00fcber Kredite \n\nfinanzieren, aber wir m\u00fcssen diese Investitionen finanzie-\n\nren, und hier k\u00f6nnen wir \u00fcber verschiedene Instrumente \n\nsprechen. Was ganz klar ist: Wenn wir nicht investieren  \n\noder die Entscheidung vor uns herschieben, w\u00e4re es ganz \n\nsicher nicht generationengerecht, sondern verantwortungs-\n\nvergessen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei  \n\nder CDU und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nPanter von der SPD-Fraktion. Nun folgt die AfD mit Kol-\n\nlegen Urban; bitte sch\u00f6n, Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren! Zu Beginn m\u00f6chte ich eines sa-\n\ngen: Es gibt eine Fraktion, von der, wenn sie hier vorn \n\nsteht, erwartbar und verl\u00e4sslich ist, dass Hass und Hetze im \n\nParlament verbreitet werden. Das ist die gr\u00fcne Fraktion. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDas Parlament ist die Herzkammer der Demokratie. Wir als \n\nAfD-Fraktion sind stolz darauf, als frei gew\u00e4hlte Abgeord-\n\nnete in der Herzkammer der Demokratie die Interessen un-\n\nserer B\u00fcrger zu vertreten. \n\n(Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nOhne die Entschlossenheit unserer Sachsen h\u00e4tte es 1989 \n\nm\u00f6glicherweise keine friedliche Revolution gegeben. \n\nWenn es nach so manchem Vertreter der in Sachsen mitre-\n\ngierenden SPD und GR\u00dcNEN gegangen w\u00e4re, dann k\u00f6nn-\n\nten wir hier und heute weder von einem starken Freistaat \n\nnoch von einem starken Parlament reden. \n\n(Zuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nKurz bevor die Mauer fiel, bezeichnete Egon Bahr, SPD, \n\ndas Reden \u00fcber eine Wiedervereinigung als \u201epolitische \n\nUmweltverschmutzung\u201c. Joschka Fischer, GR\u00dcNE, for-\n\nderte sogar, die Wiedervereinigung aus dem Grundgesetz \n\nzu streichen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Dirk Panter, SPD: Vorsicht!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1061 \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Norbert Lammert, der \n\nehemalige Pr\u00e4sident des Bundestages, sagte einmal: \u201eNicht \n\ndie Regierung h\u00e4lt sich ein Parlament, sondern das Parla-\n\nment bestimmt und kontrolliert die Regierung.\u201c Das hei\u00dft, \n\ndas Parlament ist nicht irgendein Anh\u00e4ngsel, das den Ent-\n\nscheidungen der Regierung irgendeine politische und  \n\nverfassungsrechtliche Legimitation geben soll. Es ist an-\n\ndersherum: Das Parlament ist die Kontrollinstanz. \n\nIch frage mich zum Beispiel, warum eine 45-k\u00f6pfige CDU-\n\nFraktion bis jetzt nur 25 Kleine Anfragen gestellt hat, w\u00e4h-\n\nrend allein mein Kollege Andr\u00e9 Barth schon 477 Kleine \n\nAnfragen gestellt hat. Was ist das f\u00fcr eine Kontrolle? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAufgabe des Parlaments ist es auch, Entscheidungspro-\n\nzesse transparent zu machen, das hei\u00dft, den Einfluss von \n\nLobbyisten und nat\u00fcrlich auch NGOs auf die Gesetzge-\n\nbung sichtbar zu machen. Letztendlich gilt f\u00fcr das Parla-\n\nment: Schattenhaushalte sollten auf ein Minimum reduziert \n\nwerden. Was bleibt vom K\u00f6nigsrecht des Parlamentes \u00fcb-\n\nrig, wenn beispielsweise unter dem Stichwort Konjunktur-\n\nbelebung ein Schulhausbau aus dem Corona-Fonds \n\nfinanziert wird? Auch wenn mittlerweile 80 % aller Ge-\n\nsetze, die unter starken Demokratiedefiziten leiden, von \n\nder EU bestimmt werden, so ist das nicht gerade eine St\u00e4r-\n\nkung unserer Parlamente hier in Deutschland und in Sach-\n\nsen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das Parlament ist vor al-\n\nlem gesetzgebende Gewalt. Es ist nicht die verl\u00e4ngerte \n\nWerkbank der Regierung. Wohin ein solches Parlaments-\n\nverst\u00e4ndnis f\u00fchrt, erleben wir aktuell an der Art und Weise, \n\nwie Bundes- und Landesregierung mit der Coronakrise \n\numgehen. Auch in Sachsen zeigten CDU, SPD und \n\nGR\u00dcNE deutlich ihre Missachtung des s\u00e4chsischen  \n\nParlamentes. Erst heute haben wir die ersten Initiativen in \n\nRichtung einer Parlamentsbeteiligung geh\u00f6rt. Ein starkes \n\nParlament bedarf einer starken Opposition. Arthur  \n\nSchopenhauer sagte es so: \u201eSkepsis ist, was die Opposition \n\nim Parlament ist. Sie ist ebenso wohlt\u00e4tig wie notwendig.\u201c \n\nDoch statt einer sachlichen Auseinandersetzung mit Vor-\n\nschl\u00e4gen der Opposition erleben wir hier regelm\u00e4\u00dfig eine \n\nritualisierte Ablehnung mit fadenscheinigsten Begr\u00fcndun-\n\ngen. Sie, meine Damen und Herren von den Koalitionspar-\n\nteien, aber auch DIE LINKE grenzen nicht nur die AfD aus, \n\nnein, Sie grenzen 27,5 % der s\u00e4chsischen W\u00e4hler aus. \n\n(Zuruf von der CDU: Unsinn!) \n\nWenn Sie sich gar nicht mehr zu helfen wissen, werden \n\nIdeen der Opposition einfach geklaut, etwas abge\u00e4ndert \n\nund einige Zeit sp\u00e4ter in die parlamentarischen Abl\u00e4ufe \n\neingebracht. Das mag f\u00fcr Sie langj\u00e4hrig bew\u00e4hrte parla-\n\nmentarische Praxis sein. Ich kann Ihnen aber sagen, der \n\nMann auf der Stra\u00dfe hat daf\u00fcr keinerlei Verst\u00e4ndnis. Er er-\n\nwartet, dass hier sachorientiert und l\u00f6sungsorientiert ent-\n\nschieden wird. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMit dem Selbstverst\u00e4ndnis meiner Fraktion ist das auch \n\nnicht vereinbar. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWir stimmen in diesem Parlament allen Antr\u00e4gen zu, egal \n\nob die Initiativen aus der Regierung oder aus der Opposi-\n\ntion, von den LINKEN, kommen, wenn wir davon \u00fcber-\n\nzeugt sind, dass sie sachlich richtig sind und Sachsen \n\nn\u00fctzen. \n\nSchlie\u00dfen m\u00f6chte ich mit einem Zitat von Gustav Heine-\n\nmann. Er sagte: \u201eDer B\u00fcrger hat das Recht und die Pflicht, \n\ndie Regierung zur Ordnung zu rufen, wenn er glaubt, dass \n\nsie demokratische Rechte missachtet.\u201c Wir als AfD stehen \n\nals Vertreter der B\u00fcrger in der Pflicht, der Regierung auf \n\ndie Finger zu klopfen, indem wir das ansprechen, was an-\n\ndere nicht sagen oder nicht h\u00f6ren wollen. Daf\u00fcr wurden wir \n\ngew\u00e4hlt und daf\u00fcr stehen wir. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nUrban von der AfD-Fraktion. Nun f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Frau Kollegin Neuhaus-Wartenberg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Abgeordnete! Starkes Parla-\n\nment, starke Demokratie, starker Freistaat \u2013 starker Titel, \n\nw\u00fcrde ich sagen. Die Frage ist: Ist auch stark drin, wo stark \n\ndraufsteht? Was bedeutet ein starker Staat? Was bedeutet \n\neine starke Demokratie? Was bedeutet ein starkes Parla-\n\nment? Ich bin mir sicher, die Meinungen gehen hier im Ho-\n\nhen Hause stark auseinander. Die einen sagen: Ein starker \n\nStaat bemisst sich am Bruttosozialprodukt. Die anderen \n\nmeinen einen starken Staat, wenn sie mehr Polizei und h\u00e4r-\n\ntere Strafen verlangen. Ich wei\u00df, wer sich hier angespro-\n\nchen f\u00fchlt. Aber ist das wirklich ein starker Staat? Haben \n\nuns die Pandemie und andere Krisen nicht etwas anderes \n\ngelehrt? Corona haut selbst den H\u00e4rtesten in dieser Gesell-\n\nschaft um. Hitze oder Hochwasser zwingen die st\u00e4rksten \n\nUnternehmen in die Knie. Und nun? \n\nWas also macht einen starken Staat aus? Ich sage Ihnen \n\nmeine Meinung dazu: Ein starker Staat ist ein Staat, in dem \n\ndas Gemeinwohl oberste Maxime ist, ein Staat, in dem sich \n\ndie Menschen auf gleicher Augenh\u00f6he begegnen k\u00f6nnen \u2013 \n\negal welches Amt, welche F\u00e4higkeit und wie viel Geld sie \n\nin der Tasche haben \u2013, ein Staat, der nicht denjenigen \n\nnimmt, die nichts oder wenig haben, ein Staat, der keine \n\nsoziale Ungleichheit zul\u00e4sst, ein Staat, der gesellschaftli-\n\nche Probleme und Risiken, f\u00fcr die der Einzelne oder die \n\nEinzelne nichts kann, nicht auf Selbige abw\u00e4lzt. Er tut es \n\neinfach nicht, denn er ist ein Sozialstaat, der jedem ein Le-\n\nben in W\u00fcrde erm\u00f6glicht, der sich um Chancengerechtig-\n\nkeit k\u00fcmmert, der nicht zul\u00e4sst, dass seine B\u00fcrger(innen) \n\ngeb\u00fcckt durchs Leben gehen m\u00fcssen, ganz im Gegenteil. \n\nEs ist der aufrechte Gang, und es sind vor allem der auf-\n\nrechte B\u00fcrger und die aufrechte B\u00fcrgerin. Nichts anderes \n\nbraucht diese Demokratie, nichts anderes macht sie stark. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1062 \n\nEine Demokratie die nur von Geb\u00fcckten gelebt wird, kann \n\nkeine gute Demokratie sein. \n\nGenau deshalb ist es wichtig zu sagen, dass Sozialstaat und \n\nDemokratie unweigerlich zusammengeh\u00f6ren und dass sie \n\nbeide stark sein m\u00fcssen. Niemand behauptet, dass es ein-\n\nfach ist. Demokratie muss jeden Tag aufs Neue verteidigt \n\nwerden, auch und vor allem im Parlament. \n\nKeine Frage, dieses befindet sich gerade in einer besonde-\n\nren Situation, denn wir alle befinden uns in einer solchen. \n\nDie Corona-Pandemie hat uns fest im Griff. Nat\u00fcrlich ist \n\ndie Regierung in Krisensituationen gefragt. Sie muss fix \n\nund vor allem effektiv handeln. Krisen, so hei\u00dft es, sind die \n\nStunden der Exekutive. Aber ich wiederhole: Stunden, \n\nnicht Monate oder Jahre. Wer rechnen kann, ist klar im Vor-\n\nteil. \n\nKein Wunder also, dass langsam der Eindruck entsteht, \n\ndass das Parlament von der Regierung nicht mehr ernst ge-\n\nnommen wird. Parlament kommt von parlare. \u201eParlare\u201c be-\n\ndeutet reden und nicht abknicken oder zustimmen. Es geht \n\num eine Parlamentskultur. Es geht um Beteiligung und um \n\nDebatte, lebendig und vielf\u00e4ltig \u2013 logisch, denn hier sitzt \n\nnicht nur eine Fraktion, auch wenn es vielleicht die eine \n\noder andere Fraktion gibt, die das seit 30 Jahren oft anders \n\nsieht. \n\nNehmen wir als Beispiel die Veranstaltung zum 3. Oktober. \n\nDas war eine CDU-Feierstunde, zumindest, wenn man sich \n\ndie Rednerliste anschaut. Wie repr\u00e4sentativ sind derartige \n\nVeranstaltungen? Welches Bild vom Parlament vermitteln \n\nsie? Meine Antwort ist relativ flapsig: Stillleben mit einem \n\nObst. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nApfel w\u00fcrde ich sagen, sehr einf\u00e4ltig, sehr selbstherrlich, \n\n\u00fcberhaupt nicht stark. Leider oft typisch zu diesen Feier-\n\nstunden. Denn eigentlich geht es Ihnen um sich und aus-\n\nschlie\u00dflich um das von Ihnen Erreichte in den letzten \n\n30 Jahren. \n\n\u00dcber die gro\u00dfspurigen Verlautbarungen mancher Spitzen-\n\nkr\u00e4fte aus dem Westteil des Landes m\u00fcssen wir hier nicht \n\nreden. Die dachten ja, die Wende sei im Kanzleramt ge-\n\nmacht worden und nicht auf den Stra\u00dfen in Ostdeutsch-\n\nland. 30 Jahre friedliche Revolution, 30 Jahre Weg in eine \n\nDemokratie geh\u00f6ren auch den Ostdeutschen. Sie sind das \n\nVerdienst vieler, die leider immer noch viel zu oft \u00fcbergan-\n\ngen werden. \n\nDamit komme ich unweigerlich auf meine zu Beginn ge-\n\nstellte Frage zur\u00fcck: Was sind eigentlich ein starker Staat, \n\neine starke Demokratie und ein starkes Parlament? Es ist \n\ngesellschaftliche Anerkennung. Es ist die Chance, in die-\n\nsem Land gleichberechtigt mittun zu k\u00f6nnen. Es ist auch \n\nder Respekt davor, diese gewaltige Transformationsleis-\n\ntung erbracht zu haben, und, und, und. \n\nWie also wollen wir in Zukunft leben? Sie m\u00fcssen sich ent-\n\nscheiden. Wollen Sie l\u00e4nger allein in Ihrer Obstschale lie-\n\ngen? Ich glaube nicht. Lassen Sie uns Demokratinnen und \n\nDemokraten gemeinsam dar\u00fcber reden, was unser Land \n\nzusammenh\u00e4lt, wie wir die Folgen der Pandemie mildern \n\nund uns gegen\u00fcber k\u00fcnftigen Krisen besser wappnen k\u00f6n-\n\nnen. Solidarit\u00e4t ist dabei ein wesentliches Stichwort, ein \n\nzweites ist Einsicht, die Einsicht, die Fehler der Vergangen-\n\nheit nicht erneut zu begehen. Nur so kommen wir zu einer \n\nstarken Demokratie und einem starken Sozialstaat. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nNeuhaus-Wartenberg von der Fraktion DIE LINKE. Damit \n\nist die erste Rederunde abgeschlossen. Wir kommen nun \n\nzur zweiten Rederunde, wenn weiterer Bedarf besteht. Herr \n\nKollege von Breitenbuch hat bereits Bedarf angemeldet. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion Kollege von Breitenbuch; bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dirk \n\nPanter, der Fonds f\u00fcr die gro\u00dfen Investitionen in die Zu-\n\nkunft dieses Landes \u2013 \u2013 Wir wissen alle, wir haben in den \n\nletzten Jahren enorm investiert. Wir haben in der Vergan-\n\ngenheit Geld gespart, das dann ausgegeben worden ist. \n\nSprich: Wir haben die ganze Zeit auf hohem Niveau inves-\n\ntiert. Ich denke, wir m\u00fcssen eine Diskussion f\u00fchren, was \n\ndie Priorit\u00e4ten sind, was im Kern bleiben muss, was weiter \n\nin die Zukunft entwickelt werden kann. Das ist gerade die \n\nDiskussion insgesamt, und wir sind mitten im Prozess. Es \n\nwird in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten weiterhin span-\n\nnend bleiben. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich, Herr Urban \u2013 er ist jetzt weg \u2013, haben \n\nwir ein lebendiges Parlament, wenn alle da sind, wenn alle \n\nmitdiskutieren, wenn sich alle in Vielfalt einbringen und \n\nletztendlich eine kultivierte Debatte so f\u00fchren, dass das \n\nLand in diesem Landtag ein Vorbild sieht und nicht ver-\n\n\u00e4chtlich hierherschauen kann. Wir sind alle gefordert, dazu \n\nbeizutragen, und das kostet Kraft, wie ich vorhin schon dar-\n\ngestellt habe. \n\nWas Schattenhaushalte angeht: Ich denke, wir haben uns in \n\nder Koalition vorgenommen, gro\u00df und transparent zu zei-\n\ngen, was wir f\u00fcr Geld ausgeben, wo was ist. Das wird in \n\nden Aussch\u00fcssen immer in einer vern\u00fcnftigen Art und \n\nWeise transparent gemacht. Insofern sehe ich nicht diesen \n\nVorwurf bei uns h\u00e4ngen. Dass eine dauernde Skepsis in \n\ndieser Koalition, auch mit ihrer eigenen Regierung, selbst-\n\nverst\u00e4ndlich unterwegs ist, das erlebe ich allt\u00e4glich. Ich \n\nhalte es auch f\u00fcr richtig, weil das eigentlich das Feuer in \n\ndiese Demokratie bringt, und das ist unsere Aufgabe in die-\n\nsem Landtag. \n\nAusgrenzungen sehe ich nicht. Wir grenzen niemanden \n\naus. Jeder kann sich beteiligen. Hier ist die offene Debatte. \n\nEntsprechend muss man es aushalten, wenn man mit seinen \n\nPositionen allein steht, wenn alle anderen es anders sehen. \n\nFrau Neuhaus-Wartenberg, der starke Staat, ja, was ist das? \n\nIch m\u00f6chte den Aspekt R\u00fccksicht auf die Schwachen durch \n\nden Hinweis darauf erg\u00e4nzen, dass wir Leistungen zulas-\n\nsen, Leistungen von denjenigen, die Leistungen bringen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1063 \n\nwollen und bringen m\u00fcssen, damit in diesem Land die \n\nSteuerkraft erhalten bleibt, der Wohlstand t\u00e4glich erarbeitet \n\nwerden kann. Ich denke, das ist eine Balance. Dazu werden \n\nwir uns sicher immer streiten, aber ich m\u00f6chte auf diese \n\nbeiden Seiten der Waagschale deutlich hinweisen. Wir \n\nbrauchen eine handlungsf\u00e4hige Exekutive. Das ist ganz \n\nklar. Gerade, weil in der letzten Woche die Zahlen so sehr \n\ngestiegen sind, ist niemandem zu erkl\u00e4ren \u2013 \u2013 Wenn wir in \n\nGesetzesverfahren eintreten, dann ist Handeln gefragt. Mit \n\nder Regierungserkl\u00e4rung heute und mit der ausf\u00fchrlichen \n\nDiskussion danach sind wir dem gerecht geworden. Wir \n\nzeigen, dass eine Regierung handlungsf\u00e4hig ist, und stellen \n\ndas auch hier im Landtag vor. Ich denke, das ist vorbildli-\n\ncher Umgang miteinander. Ich kann Ihre Kritik nicht auf-\n\ngreifen. \n\nNoch einmal zum 3. Oktober: Arnold Vaatz ist jemand, der \n\nin der Wendezeit f\u00fcr dieses Land und f\u00fcr seine Entwick-\n\nlung pr\u00e4gnant war und daf\u00fcr viel geleistet hat. Sich anzu-\n\nh\u00f6ren, was er geleistet hat, und letztendlich eine Position, \n\ndie sperrig ist, trotzdem anzuh\u00f6ren, dass man hier zuh\u00f6ren \n\nsollte, fanden wir richtig. Deshalb sind wir an dem Tag hier \n\ngewesen. Wir haben nicht uns gefeiert, sondern die Ent-\n\nwicklung, die dieses Land genommen hat. Das sind nicht \n\nnur wir als CDU-Fraktion, das sind alle. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas kommt aber nicht zum Ausdruck!) \n\nIch will es deutlich sagen: Es gibt nicht die da oben und die \n\nda unten. Wir sind alle auf Augenh\u00f6he unterwegs, alle hier \n\nauf Zeit unterwegs und ich denke, mit einer gewissen  \n\nDemut \u2013 die sollte man uns allen in der Art und Weise zu-\n\ngestehen, wie wir versuchen, positiv ins Land zu wirken. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nvon Breitenbuch von der Fraktion CDU. \u2013 Nun k\u00f6nnte die \n\nSPD das Wort ergreifen. Kollege Richter, bitte sch\u00f6n. \n\nFrank Richter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Vieles \n\nWichtige ist zum Thema bereits gesagt worden. Ich will \n\nmeinerseits zum Thema starke Demokratie einige wenige \n\nzus\u00e4tzliche und vielleicht notwendige korrigierende  \n\nBemerkungen machen. Das Erste: Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir \n\ndar\u00fcber sprechen, dass vor 30 Jahren hier ein starkes Par-\n\nlament, eine starke Demokratie entstanden sind. Wichtiger \n\nund richtiger w\u00e4re es zu sagen, die Demokratie ist vor \n\n30 Jahren nicht vom s\u00e4chsischen Himmel gefallen. Die  \n\nDemokratie hat vor 31 Jahren in diesem Land Gestalt  \n\nangenommen. \n\nDas, was damals geschehen ist, wissen Sie. Ich kann ganz \n\nund gar nicht ertragen, dass dies im Blick auf die inhaltli-\n\nchen Beziehungen, aber auch im Blick auf das Symbolka-\n\npital ausgerechnet von den neuen Rechten in Anspruch \n\ngenommen wird, die sich mit der einen oder anderen Be-\n\nmerkung immer wieder auf die Zeit von vor 31 Jahren be-\n\nziehen, als damals gerufen wurde: \u201eWir sind das Volk!\u201c \n\nDieser Ruf war ein ausdr\u00fccklich auf Vers\u00f6hnung orientier-\n\nter Ruf, ein auf Verst\u00e4ndigung orientierter Ruf und nicht \n\nein Ruf der Aggressivit\u00e4t. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nEs w\u00e4re schwer ertr\u00e4glich, wenn stehengelassen w\u00fcrde, \n\ndass Egon Bahr, ein gro\u00dfer Sozialdemokrat, ebenso wie \n\nGustav Heinemann, ein gro\u00dfer Sozialdemokrat, mit seiner \n\nFormulierung ausschlie\u00dflich als ein Gegner der deutschen \n\nEinheit aufgefasst w\u00fcrde. Meine Damen und Herren, ich \n\nkonnte das Zitat in der K\u00fcrze jetzt nicht nachpr\u00fcfen, ich \n\nkann nicht ausschlie\u00dfen, dass es so formuliert worden ist. \n\nIch hatte zwei, drei Gelegenheiten \u2013 das geh\u00f6rt zu den \n\nsch\u00f6nen Momenten meines Lebens \u2013, Egon Bahr pers\u00f6n-\n\nlich zu sprechen. Er hat mir mehrfach ausdr\u00fccklich gesagt, \n\ndass er sich \u00fcber die Wiedervereinigung gefreut hat und ein \n\n\u00fcberzeugter Vertreter dieses politischen Vorgangs war. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\n\u2013 Dann hat er sich halt korrigiert, meine Damen und  \n\nHerren. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\n\u2013 Ja, es kann sein, dass Menschen dazulernen. Das darf \n\nauch Ihnen ins Stammbuch geschrieben werden. Deshalb \n\nsage ich Ihnen das jetzt. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nDie Ostpolitik der SPD Willy Brandts und Egon Bahrs hat \n\n\u00fcbrigens ma\u00dfgeblich dazu beigetragen \u2013 das ist, glaube ich, \n\nnicht strittig \u2013, dass wir heute hier gemeinsam unter diesem \n\nDach, unter demokratischen Verh\u00e4ltnissen sein k\u00f6nnen. \n\nEin zweiter Hinweis, der mir im Blick auf Gegenwart und \n\nZukunft allerdings mindestens genauso wichtig ist: Demo-\n\nkratie ist die einzige Herrschaftsform, die man lernen muss. \n\nSelbst wenn es niemals diktatorische Verh\u00e4ltnisse in die-\n\nsem Land gegeben h\u00e4tte, m\u00fcssten wir trotzdem lernen, wie \n\nDemokratie funktioniert. Woraus sch\u00f6pft Demokratie ihre \n\nSt\u00e4rke? Aus starken Demokraten. Herr Lippmann hat es \n\nangedeutet: Ohne \u00dcberzeugungst\u00e4ter in Sachen Demokra-\n\ntie k\u00f6nnen auch Demokratien degenerieren. \n\nIch verweise darauf, dass im vorpolitischen, gern auch im \n\nvordemokratischen Bereich Grundlagen gelegt werden, auf \n\ndie unsere Demokratie nicht verzichten kann, \u00e0 la B\u00f6cken-\n\nf\u00f6rde: Der demokratische Staat steht auf Grundlagen, die \n\ner selbst nicht garantieren kann. Wo werden diese Grund-\n\nlagen gelegt, meine Damen und Herren? Unter anderem \n\ndort, wo es um das Erlernen von Toleranz, von Verst\u00e4ndi-\n\ngungsbereitschaft, von wahrheitsorientierter Sprache, von \n\nwahrheitsorientierter Kommunikation, von Empathie und \n\nPerspektivwechsel geht. An der Stelle weise ich als kultur-\n\npolitischer Sprecher darauf hin \u2013 Sie sehen es mir nach \u2013, \n\ndass eine St\u00e4rke dieses Freistaates auch in seinem kulturel-\n\nlen Ziel liegt. \n\nWie hei\u00dft es in Artikel 1 unserer Verfassung: \u201eDer Freistaat \n\nSachsen \u2026 ist ein demokratischer, dem Schutz der nat\u00fcr-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1064 \n\nlichen Lebensgrundlagen und der Kultur verpflichteter  \n\nsozialer Rechtsstaat.\u201c Kultur ist nicht nur eine Geschichte, \n\ndie unter Freizeitgestaltung abgehandelt werden k\u00f6nnte,  \n\noder eine Geschichte, die quasi als nicht systemrelevant \n\nbeiseitegeschoben werden k\u00f6nnte. Es ist wichtig, dass die \n\nKulturpolitiker in diesen schwierigen Zeiten der \n\nCoronakrise und der Bek\u00e4mpfung der Pandemie darauf \n\nachten, dass wir alle darauf achten, dass dieser Bereich un-\n\nserer Gesellschaft, den ich f\u00fcr systemrelevant bezeichne, \n\nauch f\u00fcr die Demokratie keinen Schaden nimmt. \n\nIch hatte vor Kurzem die Gelegenheit, mit einem anderen \n\ngro\u00dfen Sozialdemokraten, den Sie auch h\u00e4tten zitieren \n\nk\u00f6nnen, aber der Ihnen offenbar weniger wichtig war, mit \n\nMarkus Meckel zu sprechen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nFrank Richter, SPD: Letzter Gedanke, wenn Sie gestat-\n\nten. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Ja. \n\nFrank Richter, SPD: Er hat nochmal ausdr\u00fccklich darauf \n\naufmerksam gemacht: Vor 30 Jahren ist nicht die DDR un-\n\ntergegangen, sondern eine kommunistische Diktatur. Die \n\nMenschen haben vor 30 Jahren \u2013 auch unter Einbeziehung \n\nmanch ehemaliger Funktion\u00e4re, die sich politisch intelli-\n\ngent verhalten haben \u2013 daf\u00fcr entschieden, demokratisch in \n\ndie deutsche Einheit zu gehen. Die B\u00fcrger der DDR \u2013 das \n\nist mir wichtig zu sagen \u2013 sind erhobenen Hauptes in dieses \n\nwiedervereinigte Deutschland gegangen. Das ist auch eine \n\nwichtige Quelle der Ressource unseres demokratischen \n\nStaates. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nDr. Joachim Keiler, AfD:  \n\nWaren immer alles Deutsche!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nRichter von der SPD-Fraktion. Nun zu den B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNEN, wenn noch Bedarf angemeldet wird. \u2013 Kein Be-\n\ndarf mehr. Dann die Fraktion der AfD, Kollege Dr. Keiler, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In seiner konsti-\n\ntuierenden Sitzung am 27. Oktober 1990 beschloss der \n\nS\u00e4chsische Landtag mit gro\u00dfer Mehrheit die Landesbe-\n\nzeichnung Freistaat Sachsen. Am 27. Mai 1992 wurde die \n\nS\u00e4chsische Verfassung verabschiedet. Bei der Abstimmung \n\nam Vortag hatte nur die Fraktion der PDS im Landtag die \n\nZustimmung zur Verfassung verweigert. Die Nachfolge-\n\npartei der SED, die sich heutzutage sehr gern als demokra-\n\ntische Partei bezeichnet, \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nverwahrte sich n\u00e4mlich gegen die Formulierung in der  \n\nPr\u00e4ambel, in der die Rede von den leidvollen Erfahrungen \n\nnationalsozialistischer und kommunistischer Gewaltherr-\n\nschaft ist. 1993 beschloss der S\u00e4chsische Landtag das Ver-\n\nfassungsgerichtshofgesetz. Damit war die Bildung eines \n\nBundeslandes mit Exekutive, Legislative und Judikative \n\nvollendet. Das Regierungshandeln auf Landesebene war in \n\nden Folgejahren durch eine Dominanz im Landesparla-\n\nment unter F\u00fchrung der CDU gekennzeichnet. Es gab eine \n\ndeutliche Mehrheit mit einer b\u00fcrgerlich-konservativen \n\nAusrichtung. Die g\u00e4be es auch heute noch, wenn ich so in \n\ndie Runde blicke, nur leider verschreibt sich auch in Sach-\n\nsen die CDU immer mehr einer in Berlin vorgegebenen \n\nbundespolitischen Ausrichtung. \n\nZu erw\u00e4hnen ist, dass gerade in den Neunzigerjahren Sach-\n\nsen eine Rolle als Anwalt Ostdeutschlands zugeschrieben \n\nworden war. Ganz wesentlich ging von Sachsen die fried-\n\nliche Revolution aus. In den letzten Jahren \u00e4nderte sich \n\nwahrnehmbar die positive Einsch\u00e4tzung von Sachsen. Was \n\nist geschehen, wenn politische Medien wie \u201eStern\u201c und \n\n\u201eCicero\u201c titeln: \u201eWird der Osten unregierbar?\u201c und sich die \n\nBeitr\u00e4ge dann vornehmlich mit Sachsen befassen. \n\nNach der Bankenkrise und der Griechenland-Krise kam es \n\nnach der Fl\u00fcchtlingskrise 2015 zu B\u00fcrgerprotesten aus \n\nSorge vor unbegrenztem Zuzug. Bundespolitiker suchten \n\nin Sachsen eine B\u00fchne, und einer belegte die s\u00e4chsischen \n\nDemonstranten sogar mit der Bezeichnung \u201ePack von Hei-\n\ndenau\u201c. Waren die Sachsen \u00fcber Nacht weniger demokra-\n\ntisch geworden, vom Grundgesetzb\u00fcrger zum Pack? Die \n\nOstdeutschen, also auch die Sachsen, hatten mit der Wende \n\ndie Verfassung der DDR gegen das Grundgesetz getauscht. \n\nDie DDR-Verfassung war ein Instrument der Staatsgewalt \n\nzur Verwirklichung des Kommunismus im Auftrag der \n\nherrschenden SED. Nur die B\u00fcrger, die den Marxismus-\n\nLeninismus \u00f6ffentlich guthie\u00dfen, hatten ansatzweise eine \n\nChance, einen kleinen Freiheitsraum zu erhalten. Die B\u00fcr-\n\nger durften die f\u00fchrende Rolle der SED nicht infrage stel-\n\nlen. \n\nDiese verfassungsrechtliche Zwangsjacke war mit dem \n\nGrundgesetz und der S\u00e4chsischen Verfassung Schall und \n\nRauch geworden. Zu den Ostdeutschen und den Sachsen \n\nwar die wahre Freiheit gekommen. Durch den st\u00e4ndigen \n\nKrisenmodus, in dem sich allerdings in den letzten Jahren \n\nnicht nur Sachsen, sondern die gesamte Bundesrepublik \n\nbefindet, wird die im Osten erst 30 Jahre andauernde Frei-\n\nheit eingeschr\u00e4nkt und damit erneut gef\u00e4hrdet. W\u00e4hrend in \n\nden westdeutschen Bundesl\u00e4ndern eine Generation \u2013 und \n\nich darf das sagen, denn ich komme aus dem Westen \u2013 ohne \n\nDDR-Erfahrung mit lethargischer Gelassenheit auf Exeku-\n\ntivma\u00dfnahmen vertraut, ist der Ostdeutsche und gerade der \n\nSachse demokratiesensibler. Wenn etablierte Politiker im \n\nAugust 2018 nicht nur Hetzjagden in Chemnitz erfinden \n\nlie\u00dfen, sondern auch noch den Terminus \u201eZusammenrot-\n\ntungen\u201c benutzten, so stie\u00df das gerade im Osten auf wenig \n\nVerst\u00e4ndnis. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer Begriff \u201eZusammenrottung\u201c bedeutete im DDR-Straf-\n\ngesetzbuch \u201eregierungsfeindliche Demonstrationen\u201c und \n\nwar strafbar. Bei einem Ostdeutschen, der das DDR-Re-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1065 \n\ngime miterlebt hat, l\u00f6st derartiger Sprachgebrauch panik-\n\n\u00e4hnliche Zust\u00e4nde aus. Gerade der Sachse hat eine hervor-\n\nragende demokratische Antenne. Der Sachse \u2013 und \n\n\u00fcbrigens der Bayer auch \u2013 ist eigenwillig und freiheitslie-\n\nbend. Er l\u00e4sst sich das friedliche Zusammenrotten nicht \n\nverbieten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nWenn sich im Bund so wie auch in Sachsen alteingesessene \n\nParteien programmatisch immer mehr ann\u00e4hern und der \n\nEindruck einer Blockpartei entsteht, dann muss es nicht \n\nverwundern, dass demokratischer Widerstand aufkommt. \n\nDeshalb ist der Zeitpunkt gekommen, die direkte Demo-\n\nkratie zu erweitern, sodass das Volk, von dem alle Staats-\n\nmacht abgeleitet ist, st\u00e4rker in den demokratischen \n\nEntscheidungsprozess eingebunden wird. Wir brauchen \n\nVolksentscheide. \n\nDie AfD-Fraktion hat deshalb das Gesetz zur Erweiterung \n\nder sachunmittelbaren Demokratie im Freistaat Sachsen \n\neingebracht. Allen Unkenrufen zum Trotz \u2013 Sachsen hat \n\ntats\u00e4chlich eine starke Demokratie. Das s\u00e4chsische Volk \n\nhat eine gute demokratische Antenne. So sehe ich unseren \n\nFreistaat \u2013 entgegen Kritik aus dem Westen \u2013 in einer her-\n\nvorragenden demokratischen Verfassung. Dies allerdings \n\nist nicht nur Verdienst der Regierung, sondern auch der \n\nSachsen und ihrer Neigung zum s\u00e4chsischen Weg. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nDr. Keiler von der AfD-Fraktion. Nun k\u00f6nnte die Fraktion \n\nDIE LINKE das Wort ergreifen, wenn gew\u00fcnscht. \u2013 Das \n\nsehe ich nicht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Es ist genug gesagt!) \n\nIst eine dritte Rederunde gew\u00fcnscht? \u2013 Herr von Breiten-\n\nbuch von der CDU-Fraktion. Herr Beger von der AfD-\n\nFraktion hat auch Bedarf angemeldet. Zuerst hat die CDU-\n\nFraktion das Wort. Kollege von Breitenbuch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nDr. Keiler, Sie stellen das hier so dar, als st\u00fcnde diese De-\n\nmokratiesensibilit\u00e4t, die wir selbstverst\u00e4ndlich die ganzen \n\n30 Jahre immer miterlebt und in diesem Rund immer in die \n\nDiskussion eingebracht haben, im Gegensatz zu denen, die \n\njetzt hier regieren. Diesen Eindruck m\u00f6chte ich ganz deut-\n\nlich zur\u00fcckweisen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nGanz deutlich! Das lassen wir Ihnen auch nicht durchge-\n\nhen, sondern selbstverst\u00e4ndlich kann sich jeder in diesem \n\nLand eine Partei aussuchen, entweder in der Wahlkabine \n\noder auch in der Mitgliedschaft. Jeder kann sagen, was er \n\ndenkt und was er will, und letztendlich zur Demokratie bei-\n\ntragen. Dass Sie sich anma\u00dfen, dass diese Demokratiesen-\n\nsibilit\u00e4t, diese Aufmerksamkeit von B\u00fcrgern, die ich enorm \n\nhoch einsch\u00e4tze, egal aus welcher Couleur oder Geschichte \n\nsie kommen, auf Ihre Wasserr\u00e4der l\u00e4uft, das geht nicht. Wir \n\nstehen f\u00fcr dieses Ganze, das wir heute dargestellt haben \n\nund das wir in dieser Debatte mit viel Sensibilit\u00e4t und viel \n\nAchtung vor dem, was hier geleistet worden ist und heute \n\nzu leisten ist, ansprechen wollten. Insofern dieses klare \n\nVeto in Ihre Richtung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nvon Breitenbuch von der CDU-Fraktion. Gibt es seitens der \n\nFraktionen B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD noch Redebe-\n\ndarf? Ich frage vorsichtshalber. \u2013 Das sehe ich nicht. Dann \n\n\u00fcbergebe ich an die Fraktion der AfD. Herr Kollege Beger, \n\nbitte. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ein starker Freistaat, das ist der letzte \n\nPunkt im Debattentitel, und diesen m\u00f6chte ich nun n\u00e4her \n\nbeleuchten. Bewegen wir uns dazu einmal von der parla-\n\nmentarischen Elite weg hin zum Souver\u00e4n, also zum Volk, \n\ndann sehen wir einen agilen, einen k\u00e4mpferischen, einen \n\nstarken Freistaat; B\u00fcrger, die ihre Rechte verteidigen und \n\nsich nicht mit angeblichen politischen Alternativlosigkei-\n\nten abspeisen lassen, sogenannten Alternativlosigkeiten, \n\ndie \u2013 das kommt erschwerend hinzu \u2013 oftmals mangelhaft \n\nbegr\u00fcndet sind oder schlichtweg gegen den gesunden Men-\n\nschenverstand versto\u00dfen. Das gilt in der Coronakrise, und \n\ndas gilt auch f\u00fcr die im Jahr 2015 getroffenen Fehlentschei-\n\ndungen und Begr\u00fcndungen der Regierung Merkel. \n\n30 Jahre Landtag, das hei\u00dft aber auch 30 Jahre CDU- \n\nRegierung und fast 30 Jahre Abnickparlament. In den par-\n\nlamentarischen Initiativen der regierungstragenden Frakti-\n\nonen k\u00f6nnen wir bis heute keinerlei Regierungskritik oder \n\neinen echten Arbeitsauftrag f\u00fcr die Regierung erkennen. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ach so? \n\n\u2013 Zuruf von der CDU) \n\nStattdessen darf diese ausschlie\u00dflich Erfolgsmeldungen \n\nverk\u00fcnden. Dass durch die mangelnde parlamentarische \n\nKontrolle Fehlentwicklungen entstehen, ist fast unver-\n\nmeidbar. \n\n(Oh-Rufe von der CDU)) \n\nSo kommt es dann auch, dass die AfD-Fraktion in der 6. \n\nWahlperiode die Regierung \u00fcber Jahre hinweg bearbeiten \n\nmusste, bis eine hundertprozentige Breitbandf\u00f6rderung f\u00fcr \n\nfinanzschwache Kommunen erm\u00f6glicht wurde. \n\n(Lachen des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nUnser Wirtschaftsminister hielt so etwas lange f\u00fcr europa-\n\nrechtswidrig. \n\nEs war auch die AfD-Fraktion, die beim Meisterbonus  \n\nordentlich Dampf machte und bereits lange vor der  \n\nEntscheidung im Bundestag die Wiedereinf\u00fchrung der \n\nMeisterpflicht in vielen Gewerken forderte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1066 \n\nEs war auch die AfD-Fraktion hier im S\u00e4chsischen Land-\n\ntag, die Zusch\u00fcsse wie Betriebsgr\u00fcndungspr\u00e4mien und f\u00fcr \n\ndie Betriebsnachfolge forderte oder sich f\u00fcr Unterst\u00fctzun-\n\ngen f\u00fcr Wirtschaftsbetriebe in besonders kriminalit\u00e4tsbe-\n\nlasteten Regionen einsetzte \u2013 alles Forderungen, die \n\nhoffentlich schnellstm\u00f6glich erh\u00f6rt werden. \n\nMeine Damen und Herren, das alles sind Forderungen, die \n\nbei Problemen ansetzen, die unsere Wirtschaft, die unsere \n\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Betriebe umtreiben. Leider \n\nwird in diesem Hohen Haus viel zu oft der Argumentie-\n\nrende und nicht das Argument bewertet. Gute Vorschl\u00e4ge \n\nwerden abgelehnt, weil sie von der Opposition kommen. \n\nSo werden viele Aufgaben auf Regierungsseite erst sp\u00e4t  \n\noder gar nicht gel\u00f6st. Ein starkes Parlament handelt nicht \n\nso. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eine relativ  \n\naktuelle BIP-Prognose vom 12. Oktober zeigt: Das Brutto-\n\ninlandsprodukt \u2013 ein wichtiger Gradmesser f\u00fcr den Wohl-\n\nstand einer Gesellschaft \u2013 wird f\u00fcr dieses Jahr \n\nwahrscheinlich um rund 6 % in Deutschland fallen. Die  \n\nArbeitslosenquote liegt in Sachsen schon jetzt bei \u00fcber \n\n6 %. Kurzarbeit und Homeoffice bestimmen gegenw\u00e4rtig \n\ndie Arbeitswelt. Der Staat und auch der Freistaat pumpen \n\nMilliarden Euro in Hilfs- und Rettungsprogramme. Wert-\n\nsch\u00f6pfung entsteht so jedoch nicht. Wer darf das am Ende \n\nwohl alles bezahlen? \n\nAnstatt innovative L\u00f6sungen zu finden, zu f\u00f6rdern und um-\n\nzusetzen \u2013 beispielsweise gezielt UV-Strahlen gegen Viren \n\neinzusetzen oder Hygieneampeln f\u00fcr Gesch\u00e4fte einzuf\u00fch-\n\nren \u2013, setzt die Regierungsbank lieber einen Fl\u00e4chenbrand \n\nbei Gastronomen, K\u00fcnstlern und vielen anderen Dienstleis-\n\ntungsanbietern in Gang. Damit verbrennen wir aber keine \n\nViren, sondern die Existenzgrundlage vieler Menschen, die \n\nunser Sozial- und Wirtschaftssystem am Leben erhalten. \n\nDas macht den Freistaat jedoch nicht stark, sondern \n\nschwach. \n\nMeine Damen und Herren, wir brauchen sehr schnell lang-\n\nfristige L\u00f6sungen f\u00fcr unsere Wirtschaft und f\u00fcr unseren \n\nStaat, L\u00f6sungen, die Wertsch\u00f6pfung erhalten und generie-\n\nren. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nOhne Wertsch\u00f6pfung wird das alles hier \u00fcber kurz oder \n\nlang kollabieren. Deshalb denken Sie vielleicht doch noch \n\neinmal \u00fcber unseren Antrag zur R\u00fcckverlagerung der Pro-\n\nduktion von essenziellen Grundg\u00fctern nach und dar\u00fcber, \n\nob es wirklich sinnvoll ist, die Kontaktstelle Lieferketten \n\nde facto zu schlie\u00dfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nFrank Richter, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nBeger von der AfD-Fraktion. Gibt es weiteren Redebedarf? \n\n\u2013 Ich schaue noch einmal kurz auf die Zeit: Die SPD h\u00e4tte \n\nnoch 44 Sekunden. Zwei Kurzinterventionen sind schon \n\naufgebraucht worden, eine dritte ist leider nicht m\u00f6glich. \n\nAber Sie h\u00e4tten noch 44 Sekunden, Herr Richter, wenn Sie \n\nm\u00f6chten. \u2013 Entschuldigung, ich habe das Minus nicht ge-\n\nsehen. Sie hatten schon etwas \u00fcberzogen. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Aus \n\nMinus ein Plus machen! \u2013 Dirk Panter, SPD: Was \n\ndie AfD alles machen kann! \u2013 Ei, ei! von der AfD) \n\n\u2013 Tut mir leid, Herr Richter. Die Kurzinterventionen sind \n\nauch schon aufgebraucht. Aufgrund dessen kann die SPD \n\nzum Thema nicht mehr sprechen. \n\nGibt es Redebedarf seitens der anderen Fraktionen? Daf\u00fcr \n\nist noch Redezeit vorhanden. \u2013 Das sehe ich nicht. Dann \n\n\u00fcbergebe ich jetzt das Wort an die Staatsregierung, Frau \n\nStaatsministerin Meier, bitte sch\u00f6n. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Als ich damals, \n\nvor gut f\u00fcnf Jahren, als nachger\u00fcckte Abgeordnete das \n\nerste Mal hier am Pult stand, war das ein Gef\u00fchl, das wahr-\n\nscheinlich schon viele vor mir empfunden haben und be-\n\nstimmt auch viele Kolleginnen und Kollegen nach mir \n\nempfinden werden. Es war eine Mischung aus ein bisschen \n\nAufgeregtheit, aber durchaus auch ein Gef\u00fchl aus Erhaben-\n\nheit, in einem Parlament als symbolischem Ort der Demo-\n\nkratie sprechen zu d\u00fcrfen. \n\nGerade in den letzten Wochen habe ich mich h\u00e4ufig ge-\n\nfragt, wie sich die Abgeordneten damals \u2013 Anfang der \n\nNeunzigerjahre \u2013 f\u00fchlten, die einst diesen Landtag neu ge-\n\nformt haben. Die Mitglieder des Landtags mussten nicht \n\nnur formal die neuen Regeln aushandeln, unter denen die \n\nerste Gewalt des Staates arbeitet, sondern auch so etwas \n\nwie eine parlamentarische Kultur etablieren. Eine Demo-\n\nkratie neu gestalten zu d\u00fcrfen, das ist eine gro\u00dfe Aufgabe; \n\nich glaube, sie war auch mit einem gro\u00dfartigen Gef\u00fchl ver-\n\nbunden. Viele der Gestalterinnen und Gestalter unserer par-\n\nlamentarischen Demokratie hatten zuvor einen wichtigen \n\nBeitrag dazu geleistet \u2013 Herr Richter hat es gesagt \u2013, dass \n\nSachsen \u00fcberhaupt wieder dazu in der Lage war, ein demo-\n\nkratisches Parlament zu gestalten. Genau ihnen gilt unser \n\nDank und unsere Anerkennung daf\u00fcr, dass wir uns hier und \n\nheute \u00fcberhaupt Gedanken dar\u00fcber machen k\u00f6nnen, wie \n\nwir unsere Parlamente und unsere Demokratie weiterent-\n\nwickeln k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der CDU) \n\nDer S\u00e4chsische Landtag ist ein Parlament, das in den  \n\nletzten 30 Jahren immer wieder seinen Weg gesucht hat \n\nund immer wieder Antworten auf neue Fragen finden \n\nmusste. \n\nVielleicht geziemt es sich als Mitglied der Staatsregierung \n\nnicht, dem Parlament Hinweise zur Weiterentwicklung des \n\nParlamentarismus zu geben. Gleichwohl habe ich einige \n\nGedanken dazu. Die Aussprache in der Regierungserkl\u00e4-\n\nrung heute Vormittag hat gezeigt, dass der Landtag \u2013  \n\nmeines Erachtens zu Recht \u2013 mehr Mitsprache bei wesent-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1067 \n\nlichen Entscheidungen zur Bek\u00e4mpfung der Pandemie for-\n\ndert. Aus Sicht der Staatsregierung ist diese Debatte auch \n\nwichtig, weil sie gelebter Ausdruck der Debatte um die \n\nAufgaben der Gewalten ist. Ein selbstbewusstes und star-\n\nkes Parlament \u2013 das ist das Herz einer starken Demokratie. \n\nUnser S\u00e4chsischer Landtag ist zweifelsohne ein Parlament \n\nmit starken und selbstbewussten Abgeordneten. Eine starke \n\nStaatsregierung braucht keine Angst zu haben, und sie hat \n\nauch keine Angst vor einem starken Parlament. Nur wenn \n\nalle die ihnen zugeschriebenen Aufgaben mit gro\u00dfer Kraft \n\nund gro\u00dfem Selbstbewusstsein erf\u00fcllen, ist auch unsere \n\nDemokratie stark. Dieser Grundgedanke, den die Abgeord-\n\nneten der 1. Legislaturperiode in der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsungsordnung verewigten, sollte der Leitgedanke des \n\nRingens der Gewalten um ihre Rolle sein. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, eine starke Demokratie \n\nlebt aber nicht nur von starken Gewalten, sondern vor al-\n\nlem von \u00fcberzeugten Demokratinnen und Demokraten. \n\nAber eine starke Demokratie macht eben auch mehr aus als \n\nein starkes Parlament. Sie lebt davon, dass Menschen sich \n\nmit ihren Ideen einbringen, unsere Gesellschaft gestalten \n\nwollen, im Gro\u00dfen, aber nat\u00fcrlich auch im Kleinen, weil \n\nsie sich vor Ort zum Beispiel f\u00fcr einen neuen Spielplatz \n\neinsetzen, sich in Debatten mit Nachbarinnen und Nach-\n\nbarn \u00fcber die j\u00fcngsten Entscheidungen der Staatsregierung \n\nstreiten oder weil sie sich gegen Hass und Hetze einsetzen \n\nund ganz konkret einen gro\u00dfen Beitrag beispielsweise auch \n\ndadurch leisten, dass sie Gefl\u00fcchteten bei der Integration \n\nhelfen. \n\nViele Menschen gestalten jeden Tag unsere Demokratie \n\nmit, ohne dass sie sich damit r\u00fchmen oder sich dies jeden \n\nMorgen vor Augen f\u00fchren. Es gilt, gerade jetzt, in Zeiten, \n\nin denen unsere Demokratie von einigen ver\u00e4chtlich ge-\n\nmacht und teilweise angegriffen wird, all jene zu st\u00e4rken, \n\ndie nicht nur meckern, krakeelen und w\u00fcten, sondern die \n\neine Idee von einer lebenswerten Gesellschaft haben, in die \n\nsie sich selbstverst\u00e4ndlich auch einbringen wollen. Daf\u00fcr \n\nbraucht es eine starke Zivilgesellschaft, die sich darauf ver-\n\nlassen k\u00f6nnen muss, dass der Staat sie gerade in schwieri-\n\ngen Zeiten unterst\u00fctzt und f\u00f6rdert. Es braucht auch mehr \n\nEntscheidungsrechte f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nDie S\u00e4chsische Verfassung hat von Anfang an einen Weg \n\nbeschritten, der den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die M\u00f6glich-\n\nkeit gibt, nicht nur die Gesetzgebung und damit die ele-\n\nmentare Politik unseres Freistaates in Wahlen zu \n\nbeeinflussen, sondern auch durch unmittelbare demokrati-\n\nsche Entscheidungen. Im Geiste unserer Verfassung gibt es \n\neben kein Entweder-Oder mit einem Parlament auf der ei-\n\nnen Seite oder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf der anderen \n\nSeite, sondern es ist ein Sowohl-als-auch. Als Koalition \n\nund als Staatsregierung wollen wir mehr direkte Demokra-\n\ntie wagen, weil wir den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Sach-\n\nsen zutrauen, es vielleicht manchmal auch besser zu wissen \n\nals die Regierung oder das Parlament. Als Justiz- und Ver-\n\nfassungsministerin freue ich mich daher auf die sicherlich \n\nsehr grunds\u00e4tzliche Debatte in den kommenden Jahren, \n\nwenn es eben genau darum geht, einerseits Volksbegehren \n\nund Volksentscheide zu vereinfachen und andererseits auch \n\nB\u00fcrgerbeteiligung besser zu erm\u00f6glichen. \n\nDas Potenzial einer fr\u00fchen und guten B\u00fcrgerbeteiligung \n\nliegt darin, die fachliche Qualit\u00e4t politischer Entscheidun-\n\ngen zu erh\u00f6hen, indem man den Sachverstand von B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrgern mit einbezieht. Denn wer anders kennt \n\nsich denn vor Ort besser aus als die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\n\nger, wenn es um die konkrete Situation geht? Damit die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im besten Sinne mit\u00fcberlegen und \n\nmitentscheiden k\u00f6nnen, brauchen wir in erster Linie eine \n\ngute Informationsgrundlage. Denn gerade in Zeiten, in de-\n\nnen viele nur eine Meinung haben und sich in dieser nicht \n\nvon Fakten beirren lassen wollen, ist es Aufgabe des Staa-\n\ntes, die Fakten, Daten und Informationen, die ihm vorlie-\n\ngen, transparent zu machen. Es kann aus meiner Sicht \n\nkeine st\u00e4rkere Beteiligung ohne eine gr\u00f6\u00dfere Transparenz \n\ndes Staates geben. Um die Welt zu \u00e4ndern, muss ich eben \n\nerst einmal wissen, wie sie aussieht, um mir dann Gedan-\n\nken dar\u00fcber machen zu k\u00f6nnen, was ich vielleicht \u00e4ndern \n\nm\u00f6chte. \n\nDeshalb haben wir als Koalition uns vorgenommen, ein \n\nTransparenzgesetz zu erarbeiten. Wir haben uns darauf ver-\n\nst\u00e4ndigt, und es befindet sich aktuell schon in der Ressort-\n\nabstimmung. Also, lieber Herr Panter: Wir blicken nicht \n\nnur in die Zukunft \u2013 nein, wir gestalten sie auch. Und das \n\nmachen wir gemeinsam! \n\nWir wollen, dass der Staat damit das Wissen, das er hat, f\u00fcr \n\ndie Gestaltung der Gesellschaft zur Verf\u00fcgung stellt \u2013 und \n\nzwar unkompliziert und in der Regel auch kostenfrei. Eine \n\nselbstbewusste Verwaltung muss keine Angst vor dem Wis-\n\nsensdurst der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben. Sie sollten \n\nihn selbstverst\u00e4ndlich bei Einhaltung des Datenschutzes \n\nund nat\u00fcrlich auch des Schutzes der Arbeitsf\u00e4higkeit der \n\nVerwaltung f\u00f6rdern. Deshalb wollen wir den B\u00fcrgern nicht \n\nnur das Recht geben, Informationen von Beh\u00f6rden zu  \n\nerhalten, sondern sie auch aktiv bereitstellen. In Zeiten  \n\ndigitaler Kommunikation und fortschreitender Digitalisie-\n\nrung der Verwaltung ist das nur ein logischer Schritt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nach 30 Jahren eines \n\nstarken Landtags und einer lebhaften Demokratie gilt es \n\nnicht nur, unsere Verfassung ein St\u00fcck weit zu modernisie-\n\nren, sondern auch unsere politische Kultur neu auszurich-\n\nten. Mit Entscheidungsrechten f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger, mehr Beteiligung f\u00fcr die Menschen vor Ort sowie \n\ngr\u00f6\u00dferer Transparenz des Staates wollen wir diejenigen \n\nst\u00e4rken, die unsere Demokratie stark machen. Denn die \n\nst\u00e4rkste Demokratie ist schlicht die, die ein selbstbewuss-\n\ntes Parlament und eine engagierte B\u00fcrgerschaft zu ihrem \n\nKern z\u00e4hlen darf. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Frau \n\nStaatsministerin Meier f\u00fcr die Staatsregierung. Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Die zweite Aktuelle Debatte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1068 \n\nist damit abgeschlossen. Der Tagesordnungspunkt 4 ist be-\n\nendet. \n\nIch rufe nun auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nBefragung der Staatsregierung \n\nThema der Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt: Auswirkungen der Corona-Pandemie \u2013  \n\nRes\u00fcmee und Ausblick \n\nZun\u00e4chst berichtet die Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nGesellschaftlichen Zusammenhalt, Frau Staatsministerin \n\nPetra K\u00f6pping. Hierf\u00fcr stehen ihr nach Ziffer 1 der An-\n\nlage 8 zur Gesch\u00e4ftsordnung bis zu 5 Minuten zur Verf\u00fc-\n\ngung. Anschlie\u00dfend haben die Fraktionen \u00fcber eine Dauer \n\nvon insgesamt 40 Minuten die M\u00f6glichkeit, der Staatsmi-\n\nnisterin Fragen zu Themenkomplexen zu stellen, die ihren \n\nBereich betreffen. Die jeweilige Frage darf eine Minute, \n\ndie Antwort 3 Minuten nicht \u00fcberschreiten. \n\nIch erteile zun\u00e4chst Frau Staatsministerin Petra K\u00f6pping \n\ndas Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Sehr geehrte Damen und Herren! Corona bleibt \u2013 \n\nund wir werden mit Corona leben m\u00fcssen. Das ist ein Fakt, \n\ndessen wir uns stets bewusst sein m\u00fcssen. Das Coronavirus \n\nbestimmt weiterhin unseren Alltag. Wir haben heute in der \n\nRegierungserkl\u00e4rung dar\u00fcber gesprochen. Im Rahmen \n\nmeiner Einf\u00fchrung in die Befragung der Staatsregierung \n\nm\u00f6chte ich daher weniger darauf eingehen, welche neuen \n\nMa\u00dfnahmen getroffen worden sind und wie wichtig diese \n\nsind, sondern ich m\u00f6chte mehr darauf eingehen, welche Er-\n\nfahrungen wir gemeinsam im Rahmen der ersten Welle ge-\n\nsammelt haben und welche Konsequenzen wir daraus \n\ngezogen haben. Es wurde ja heute viel kritisiert, wir h\u00e4tten \n\nnichts gelernt usw. Ich glaube, wenn ich das jetzt vortrage, \n\nsieht man sehr wohl, welche Konsequenzen gezogen wor-\n\nden sind und was wir gelernt haben. \n\nIch denke, ich spreche f\u00fcr alle, wenn ich sage, dass uns das \n\nVirus im Fr\u00fchjahr v\u00f6llig \u00fcberrollt hat. Wir waren mit einer \n\nKrise unvorstellbaren Ausma\u00dfes konfrontiert und es waren \n\nMa\u00dfnahmen und Entscheidungen zu treffen, die am An-\n\nfang sehr stark auf Vermutungen und Annahmen basierten. \n\nEs ist auch Tatsache, dass sich einige dieser Vermutungen \n\nund Annahmen im Nachhinein nicht best\u00e4tigt haben. \n\nWas aber allen getroffenen Ma\u00dfnahmen zugrunde lag, war \n\neine umfassende und nicht leichtfertig getroffene Abw\u00e4-\n\ngung zwischen dem Schutz des Lebens und der Gesundheit \n\n\u2013 wobei die medizinischen, personellen und technischen \n\nKapazit\u00e4ten bei den \u00c4rztinnen und \u00c4rztinnen, in den Kran-\n\nkenh\u00e4usern sowie den Apotheken ber\u00fccksichtigt werden \n\nmussten \u2013 und den verfassungsrechtlich gesch\u00fctzten \n\nGrundrechten aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Ich denke, wir \n\nhaben alle noch die Bilder der Intensivstationen in anderen \n\nL\u00e4ndern und anderen Regionen vor uns und erinnern uns \n\nauch noch gut daran, welches verheerende Ausma\u00df diese \n\nBilder gezeigt haben. Diese Entscheidungen mussten sehr \n\nschnell getroffen werden. Es ist richtig: Das war f\u00fcr alle ein \n\nechter Gewaltakt und eine enorme Belastung f\u00fcr unsere \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Dabei haben wir als Staatsregie-\n\nrung bis jetzt neun Corona-Schutzverordnungen erlassen, \n\nacht Corona-Quarant\u00e4neverordnungen beschlossen und \n\nmehrere Allgemeinverf\u00fcgungen getroffen. \n\nDazu z\u00e4hlt zum Beispiel auch das Betretungsverbot in Al-\n\nten- und Pflegeheimen, das Betretungsverbot f\u00fcr Werkst\u00e4t-\n\nten mit Behinderten, der Betrieb von Schulen und \n\nKindertagesst\u00e4tteneinrichtungen oder auch die Schutzma\u00df-\n\nnahmen an Krankenh\u00e4usern und station\u00e4ren medizinischen \n\nRehabilitationseinrichtungen. All diese Entscheidungen \n\nwurden nicht ohne fachliche Expertise getroffen \u2013 also \n\nGremien und Fachleute, die bei den Beratungen und Ab-\n\nstimmungen einbezogen worden sind und einbezogen wer-\n\nden. Wen meine ich damit konkret? Zum Beispiel unsere \n\nInfektiologen Dr. Gr\u00fcnewald, Prof. L\u00fcbbert, Frau Dr. de \n\nWith; die Krankenhauskoordinatoren Prof. Albrecht, Prof. \n\nJosten, Herr Balster; die Laborkoordinatoren Prof. Dahlke, \n\nProf. Liebold, Prof. Stamminger; den Wissenschaftlichen \n\nBeirat f\u00fcr den gesellschaftlichen Zusammenhalt mit Frau \n\nProf. Besand, Prof. Ehninger, Frau Prof. Grande usw. \n\nDazu kommen regelm\u00e4\u00dfige Abstimmungsrunden im Be-\n\nreich von Pflege, Gesundheits\u00e4mtern, \u00c4rztinnen und \u00c4rz-\n\nten. Auch mit den Oberb\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten gibt \n\nes regelm\u00e4\u00dfige Abstimmungsrunden. Wir haben im M\u00e4rz \n\ndie Krankenhauskoordinatoren in Chemnitz, Dresden und \n\nLeipzig betraut und mit ihnen einen Ma\u00dfnahmenkatalog \n\nf\u00fcr die Krankenh\u00e4user verfasst. Im Bereich der Testungen \n\nwurden diverse Ma\u00dfnahmen ergriffen. Zum Beispiel wur-\n\nden von M\u00e4rz bis Juli die sogenannten Corona-Ambulan-\n\nzen eingerichtet. Ab den Sommerferien wurden die \n\nTestcenter an den s\u00e4chsischen Flugh\u00e4fen errichtet. Es wur-\n\nden Testkonzepte erarbeitet und mehrfach den Gegeben-\n\nheiten angepasst. Nicht zuletzt wurden die Testkapazit\u00e4ten \n\nerheblich erweitert \u2013 von anfangs 300 auf rund 10 000 \n\nTests, die nun pro Tag durchgef\u00fchrt werden. \n\nAuch innerhalb der Staatsregierung, in meinem Haus, wur-\n\nden die verschiedensten Ma\u00dfnahmen ergriffen. So wurde \n\nim M\u00e4rz die Corona-Stabsstelle im SMS eingerichtet; dann \n\nwurde der Krisenstab er\u00f6ffnet, die Taskforce \u201eBeschaf-\n\nfung\u201c im SMS und SMI geschaffen. Ebenfalls im M\u00e4rz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1069 \n\nwurde die Telefonhotline eingerichtet und mit bis zu hun-\n\ndert Mitarbeitern aus der Staatsregierung in drei Schichten \n\nvon 7 bis 18 Uhr besetzt, auch an Wochenenden und Feier-\n\ntagen. In all dieser Zeit konnten wir viel lernen und fest-\n\nstellen. So haben all unsere bisherigen Erfahrungen \n\nbewiesen, dass der \u00f6ffentliche Gesundheitsdienst eine ent-\n\nscheidende Bedeutung f\u00fcr den Infektionsschutz und den \n\nKampf gegen das Coronavirus hat. \n\nDie s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4user sind leistungsf\u00e4hig. Der \n\nFreistaat hat in den vergangenen 30 Jahren krankenhaus-\n\nplanerisch rund 5,7 Milliarden Euro in Krankenhausinves-\n\ntitionen get\u00e4tigt. Wir haben die Erfahrung gemacht, dass \n\nwir gemeinsam mit den Verantwortlichen vor Ort Wege zu-\n\nlassen k\u00f6nnten, die sowohl Gesundheitsschutz als auch \n\nTeilhabe erm\u00f6glichen. Und wir haben festgestellt, dass bei \n\nBesuchs- und Betretungsregelungen von Pflege- und Be-\n\nhinderteneinrichtungen ein angemessenes Verh\u00e4ltnis zwi-\n\nschen Schutz der versorgten Personen sowie deren \n\nPers\u00f6nlichkeits- und Freiheitsrechten wichtig ist. \n\nIch kann in der kurzen Zeit, die ich hier zur Einf\u00fchrung \n\nRedezeit habe, nicht alles ausf\u00fchren. Aber wer jetzt noch \n\nbehauptet, dass wir alleine und im stillen K\u00e4mmerlein \u2013 \n\nwie es vorhin angedeutet wurde \u2013 entschieden haben, der \n\nsieht sich allein anhand der Beispiele, die ich soeben ge-\n\nnannt habe, in die Irre gef\u00fchrt. \n\nDeswegen glaube ich, dass wir f\u00fcr die Zukunft alles daran-\n\nsetzen wollen, auf der einen Seite hier mit dem Parlament \n\n\u2013 keine Frage \u2013 und nat\u00fcrlich auch mit all unseren Partnern \n\nweiter f\u00fcr die Gesundheit unserer Bev\u00f6lkerung zu sorgen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Die Fraktionen haben nun die M\u00f6glich-\n\nkeit, Fragen an die Staatsministerin zu stellen. Wir begin-\n\nnen mit der CDU-Fraktion an Mikrofon 4. Frau Kollegin \n\nKuge, bitte sch\u00f6n. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrte Frau Staatsministerin! \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre kurzen Ausf\u00fchrungen oder f\u00fcr die \n\nR\u00fcckblicke. Ich h\u00e4tte gern einen Vorausblick. Und zwar \n\ngeht es in einer Ihrer letzten Pressemitteilungen um den \n\nAufbau eines zentralen Reservelagers f\u00fcr Schutzausr\u00fcstun-\n\ngen. K\u00f6nnen Sie uns kurz etwas dazu sagen? Die Zahlen \n\nsind ver\u00f6ffentlicht worden, aber wie ist jetzt der Fahrplan \n\ndazu? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Vielen Dank, Frau \n\nKuge, f\u00fcr die Frage. Wir haben tats\u00e4chlich im Rahmen der \n\nersten Welle eine Taskforce gegr\u00fcndet. Sie alle erinnern \n\nsich, dass im M\u00e4rz das Thema der Schutzkleidung, der \n\nSchutzausr\u00fcstung ein zentrales Thema war. \n\nIch gebe ganz ehrlich zu, ich h\u00e4tte nicht gedacht, dass wir \n\nin Deutschland in die Situation kommen, dass wir gerade \n\nin medizinischen Einrichtungen, aber auch in Pflegeein-\n\nrichtungen und in Einrichtungen f\u00fcr Menschen mit Behin-\n\nderungen tats\u00e4chlich zu wenig Schutzkleidung haben. \n\nNormalerweise ist der Weg so \u2013 es ist mir wichtig, dass \n\nman den Weg noch einmal bespricht, weil es auch f\u00fcr die \n\nZukunft wichtig ist \u2013, dass die einzelnen Verantwortlichen \n\nihre Schutzkleidung selbst organisieren. Der Staat, auch \n\nder Freistaat, spielt an dieser Stelle keine Rolle. \n\nDennoch haben wir bemerkt, dass aufgrund dessen, das \n\nweltweit eine Pandemie ausgebrochen ist, zu wenig \n\nSchutzkleidung zur Verf\u00fcgung stand. Deswegen haben wir \n\nim Krisenstab und auch im Kabinett beschlossen, dass wir \n\nauf der einen Seite eine Taskforce einrichten, die sich um \n\ndie Beschaffung k\u00fcmmert. Viele von Ihnen, den Abgeord-\n\nneten, haben mir auch Namen, Adressen, Firmen zugear-\n\nbeitet, von denen Sie sagen, dort w\u00e4re noch eine \n\nM\u00f6glichkeit, dort k\u00f6nnte man vielleicht bestellen, welt-\n\nweit. Dort haben wir die gesamten Bestellungen geb\u00fcndelt \n\nund wirklich kontrolliert, wer tats\u00e4chlich zuverl\u00e4ssig ist, \n\nwem man vertrauen und bei wem man bestellen kann. \n\nWir haben dort eine zweite Festlegung getroffen. Das ist \n\ndie Festlegung, ein Reservelager anzulegen, damit wir ge-\n\nwappnet sind, wenn es wieder zu entsprechenden Gr\u00f6\u00dfen-\n\nordnungen kommt \u2013 der Herbst ist ja schneller da, als wir \n\ngedacht haben \u2013, dass wir in diesem Reservelager tats\u00e4ch-\n\nlich Schutzkleidung haben. \n\nIch m\u00f6chte zumindest sagen, wie unser Lagerbestand aus-\n\nsieht. Wir haben f\u00fcr 5,5 Millionen Euro Masken angelegt, \n\nes sind 55 000 St\u00fcck FFP3-Masken. Wir haben 180 000 \n\nSt\u00fcck Schutzbrillen angelegt, 1 700 St\u00fcck Vollschutzmas-\n\nken, 100 000 St\u00fcck Schutzanz\u00fcge, 2,2 Millionen Schutz-\n\nkittel, 28 Millionen Schutzhandschuhe und 9 Millionen \n\nOP-Masken. Das alles sind Gr\u00f6\u00dfenordnungen, die seit An-\n\nfang November vorhanden sind, und wir k\u00f6nnten, wenn es \n\nnotwendig w\u00fcrde, dieses Lager erweitern. \n\nDas war uns insofern wichtig, dass wir dann, wenn von ir-\n\ngendeiner Stelle die Meldung eines Mangels kommt, rea-\n\ngieren k\u00f6nnen. Wir haben es in den letzten Wochen schon \n\nerlebt, dass wir, wenn eine Bestellung einmal nicht funkti-\n\noniert hat, sofort aushelfen konnten. Deshalb ist das wich-\n\ntig, und die Einrichtung dieses Reservelagers ist eine der \n\nstrategischen Ma\u00dfnahmen, die wir auch f\u00fcr die Zukunft \n\ntreffen wollen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Nun hat die AfD-Fraktion die M\u00f6glich-\n\nkeit, eine Frage zu stellen. Am Mikrofon 7 Kollege Schau-\n\nfel, bitte. \n\nFrank Schaufel, AfD: Sehr geehrte Frau Staatsministerin! \n\nIn der Regierungserkl\u00e4rung wurde die Corona-Pandemie \n\nheute ausgiebig behandelt. Dennoch stellen sich weitere \n\nFragen, zum Beispiel zu den Weihnachtsm\u00e4rkten. Am \n\n14. September haben Sie, Frau Staatsministerin, im Aus-\n\nschuss sehr deutlich gemacht, dass die Weihnachtsm\u00e4rkte \n\nstattfinden sollen. Im Freien sei das Infektionsgeschehen \n\ngering \u2013 das deckt sich auch mit den Aussagen von f\u00fchren-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1070 \n\nden Biologen und vielen \u00c4rzten in unserem Land \u2013, nie-\n\nmand m\u00fcsse den Weihnachtsmarkt absagen, denn die Auf-\n\nlagen seien allesamt machbar. \n\nJetzt haben viele St\u00e4dte ihre M\u00e4rkte absagen m\u00fcssen we-\n\ngen der zu hohen Auflagen. Wie erkl\u00e4ren Sie diesen Wider-\n\nspruch zu dieser Ihrer Aussage im Sozialausschuss? \n\nDie zweite Frage \u2013 \u2013 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Nur eine Frage, \n\nHerr Schaufel. \n\nFrank Schaufel, AfD: Das ist schade. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Frau Staatsminis-\n\nterin, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Herr Schaufel, vielen \n\nDank f\u00fcr die Frage. Das ist eben genau unser Problem. \n\nWenn Sie \u00fcber das letzte halbe Jahr getroffene Aussagen \n\n\u00fcbereinanderlegen, dann k\u00f6nnen diese sich \u00e4ndern. Ich \n\nhabe von dem dynamischen Verlauf der Pandemie ja auch \n\ngesprochen. \n\nIch glaube schon, dass wir im Sommer \u2013 da sind wir in \n\nSachsen tats\u00e4chlich unseren eigenen Weg gegangen \u2013 \n\ndurchaus viele Ma\u00dfnahmen lockern bzw. ver\u00e4ndern konn-\n\nten, weil es die Infektionszahlen und auch die Zahlen der \n\nMenschen, die in Krankenh\u00e4usern behandelt werden m\u00fcs-\n\nsen, hergegeben haben. Das war eine Zeit, wo uns schon \n\ndie Anfragen der St\u00e4dte und Gemeinden erreicht haben, \n\nwie es denn Weihnachten aussieht. Da war es der Wunsch \n\nund der Wille der Staatsregierung \u2013 das ist immer der erste \n\nSatz, den ich bei allem, was ich sage, gesagt habe \u2013, wenn \n\nes die Zahlen hergeben, wenn die Zahlen so bleiben, dies \n\nund das zu machen. Diese Aussage k\u00f6nnen Sie nie losge-\n\nl\u00f6st von diesem Eingangsstatement betrachten. Genauso ist \n\nes gekommen. Wir h\u00e4tten uns auch gew\u00fcnscht, die Weih-\n\nnachtsm\u00e4rkte stattfinden zu lassen. \n\nNicht das Land hat die Weihnachtsm\u00e4rkte abgesagt, son-\n\ndern wir gemeinsam mit den St\u00e4dten, Gemeinden und \n\nLandkreisen. Wir f\u00fchren immer zu allem, was wir machen, \n\ngemeinsame Beratungen durch. Wir hatten erst in den letz-\n\nten 14 Tagen zwei Runden mit den Landkreisen und Ober-\n\nb\u00fcrgermeistern, um genau zu besprechen, was wir machen \n\nk\u00f6nnen, was wir verantworten k\u00f6nnen und was eben nicht. \n\nInsofern ist es zu einer Entscheidung gekommen, dass die \n\nWeihnachtsm\u00e4rkte unter den Zahlen, wie wir sie im Mo-\n\nment vorfinden, nicht stattfinden k\u00f6nnen. Es tut mir auch \n\nleid, das gebe ich zu. Ich habe die Zahlen vom heutigen Tag \n\nhier, was die Neuinfektionen betrifft. Wir haben insgesamt \n\nin Sachsen 20 956 positiv getestete Menschen. Das sind \n\nvom gestrigen zum heutigen Tag 924 mehr, und leider sind \n\nauch 15 Menschen von gestern auf heute in Sachsen ver-\n\nstorben. Ich rede nur von Sachsen. \n\nNoch einmal auf unsere Krankenh\u00e4user und Intensivstatio-\n\nnen geschaut: Gegenw\u00e4rtig befinden sich 1 350 Menschen \n\nwegen Corona in Krankenh\u00e4usern, und 219 Menschen sind \n\nim letzten Dreivierteljahr mit Corona in Sachsen verstor-\n\nben. \n\nDas sind Zahlen, die uns zum Handeln zwingen. Das ist \n\nkeine freiwillige Sache. Deshalb haben wir gemeinsam mit \n\nder Staatsregierung festgelegt, auch wieder in Abstimmung \n\nmit allen, dass die Weihnachtsm\u00e4rkte in diesem Jahr unter \n\ndiesen Bedingungen so nicht stattfinden k\u00f6nnen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Das \n\nwar die Frage der AfD-Fraktion. Nun f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Kollegin Schaper an Mikrofon 1, bitte sch\u00f6n. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Staats-\n\nministerin! Welche konkreten Bundesma\u00dfnahmen sind be-\n\nreits im Freistaat Sachsen angekommen zur St\u00e4rkung und \n\nzum Ausbau des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes, zum \n\nBeispiel beim Thema Digitalisierung und Personal, und \n\nwelche sind noch in Aussicht gestellt bzw. angek\u00fcndigt? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Vielen Dank. Die Ge-\n\nsundheits\u00e4mter \u2013 das will ich in dieser Runde noch einmal \n\nganz deutlich sagen \u2013 spielen bei der Bew\u00e4ltigung der Pan-\n\ndemie eine ausgesprochen wichtige Rolle. Wir haben \n\n13 Gesundheits\u00e4mter in Sachsen, um das noch einmal von \n\nder Gr\u00f6\u00dfenordnung her zu benennen, also in allen zehn \n\nLandkreisen und allen drei kreisfreien St\u00e4dten. \n\nDas eine, was wir getan haben \u2013 das ist heute auch in der \n\nRegierungserkl\u00e4rung noch einmal gesagt worden \u2013, ist, \n\ndass f\u00fcr jeden Landkreis drei Strategien festgelegt wurden. \n\nDie eine Strategie ist, dass die Landkreise schon im Fr\u00fch-\n\njahr \u2013 auch das ist eine Lehre, die wir aus dem Fr\u00fchjahr \n\ngezogen haben \u2013 im Bereich der Kontaktnachverfolgung \n\nf\u00fcnf Personen je 20 000 Einwohner ausgebildet und zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt haben, die aber teilweise auch in ande-\n\nren Beh\u00f6rdenteilen arbeiten, die dann eingesetzt werden, \n\nwenn wir sie brauchen. Ich brauche diese Leute nat\u00fcrlich \n\nnicht, wenn es gerade gar keine Nachverfolgungen gibt. \n\nWir hatten eine ganze Reihe Landkreise, die w\u00e4hrend der \n\nSommermonate null Infektionen hatten. Dann brauche ich \n\nauch keine Kontaktnachverfolgung zu machen. Aber so-\n\nbald sie da sind, werden die Leute, die geschult sind, ein-\n\ngesetzt. Das ist die eine Ma\u00dfnahme. \n\nDie zweite Ma\u00dfnahme: Wir haben jetzt im Herbst gesehen, \n\ndass die Gesundheits\u00e4mter wirklich \u00fcberfordert gewesen \n\nsind, was die Kontaktnachverfolgung betrifft. Deswegen \n\nhaben wir als Freistaat pro Landkreis und kreisfreier Stadt \n\n40 Personen zur Verf\u00fcgung gestellt bzw. es k\u00f6nnen die \n\nLandkreise noch Personen anfordern, wenn sie es noch \n\nnicht getan haben, die zus\u00e4tzlich in den Gesundheits\u00e4mtern \n\narbeiten k\u00f6nnen. Das sind Bedienstete des Freistaates. \n\nDie dritte Ma\u00dfnahme: Auch das haben die Landkreise und \n\nkreisfreien St\u00e4dte zum Teil in Anspruch genommen, je \n\nnachdem, wie sie es gebraucht haben. Es betrifft die Bun-\n\ndeswehr. Da gibt es eine ganze Reihe von Verantwortlichen \n\nin den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten, die zurzeit ih-\n\nren Dienst tun. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1071 \n\nBei der vierten Ma\u00dfnahme kommen wir zum \u00d6GD, zu den \n\nBundesma\u00dfnahmen, die beschlossen worden sind. Der \n\nBund hat gesagt, dass in den n\u00e4chsten Jahren 5 000 Perso-\n\nnalstellen zur Verf\u00fcgung gestellt werden sollen, um den \n\n\u00d6GD zu st\u00e4rken. Das, liebe Frau Schaper, beginnt erst. Das \n\ngilt f\u00fcr ganz Deutschland, nicht nur f\u00fcr Sachsen. Das ist \n\nnoch nicht umgesetzt; es wird also sukzessive eingef\u00fchrt. \n\nHier warten wir auf die Umsetzung, sodass wir doch tat-\n\ns\u00e4chlich auch langfristig eine Personalst\u00e4rkung durchf\u00fch-\n\nren. Das ist eine sehr erfreuliche Ma\u00dfnahme, finde ich, weil \n\nes nicht nur darum geht, jetzt in der Pandemie Unterst\u00fct-\n\nzung zu geben, sondern weil die Aufgaben, auch die ge-\n\nsetzlichen Aufgaben der Gesundheits\u00e4mter, weit dar\u00fcber \n\nhinausgehen. Wir sehen das jetzt in Sachsen gerade in dop-\n\npelter Bedeutung an zwei Stellen. \n\nDie zweite Stelle ist die Schweinepest, die bei uns auch \n\nnoch aufgetreten ist und wo die gleichen Personen an der \n\ngleichen Stelle arbeiten, die sonst im Bereich Covid-19 ar-\n\nbeiten. \n\nInsofern sieht man, dass die St\u00e4rkung der Gesundheits\u00e4m-\n\nter au\u00dferordentlich wichtig ist. \n\nDer andere Punkt ist die Digitalisierung, auch das ist ein \n\nwesentlicher Punkt. Da sind die Gesundheits\u00e4mter in Sach-\n\nsen nicht ganz schlecht aufgestellt. Wir haben ein einheit-\n\nliches System. Das k\u00f6nnen sie jetzt mit den Mitteln, die \n\nvom Bund bereitgestellt werden, verbreitern, vergr\u00f6\u00dfern, \n\nverbessern. Wir fangen da nicht von null an. Auch das wird \n\nin der n\u00e4chsten Zeit geschehen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Jawohl, vielen \n\nDank. Nun erst einmal die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. \n\nFrau Kollegin Kuhfu\u00df an Mikrofon 3, bitte sch\u00f6n. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Staatsministerin! Herzlichen Dank erst einmal f\u00fcr den \n\n\u00dcberblick und Einblick. \n\nMeine Frage bewegt sich noch einmal in Richtung der Pfle-\n\ngeeinrichtungen. Wir haben uns ja darauf verst\u00e4ndigt, dass \n\nwir ein absolutes Besuchsverbot so nicht wollen \u2013 auch \n\nwenn das hier im Raum vielleicht einige bewerben \u2013, son-\n\ndern dass wir den Menschen gerne das Recht auf soziale \n\nKontakte geben wollen, dieses Recht lassen wollen. Daf\u00fcr \n\nwerden sehr viele Anstrengungen unternommen, auch von-\n\nseiten der Einrichtungen. \n\nWelchen Regelungsbedarf sehen Sie da noch von Landes-\n\nseite? Welche Unterst\u00fctzung brauchen die Einrichtungen? \n\nWelche Unterst\u00fctzung brauchen vielleicht auch die Ge-\n\nsundheits\u00e4mter in den Landkreisen und St\u00e4dten noch von \n\nuns? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Die Pflegeeinrichtungen \n\nsind besondere Einrichtungen, die wirklich unsere beson-\n\ndere Aufmerksamkeit brauchen. Ich habe gerade versucht, \n\ndie tagesaktuellen Zahlen zu bekommen. Im Moment ha-\n\nben wir \u2013 das ist keine vollst\u00e4ndige Zahl \u2013 unter den fast \n\n1 000 Pflegeeinrichtungen in Sachsen 39, in denen es posi-\n\ntiv getestetes Personal oder Bewohnerinnen und Bewohner \n\ngibt. \n\nWir wissen alle: Wenn es dort einen gro\u00dfen Ausbruch gibt, \n\nsind dann eben auch sehr schnell Menschen auf Intensiv-\n\nstationen, sind verstorbene Menschen zu beklagen. Deswe-\n\ngen ist das ein ganz wichtiger Bereich, \u00fcber den wir \n\nsprechen. \n\nJa, wir hatten in den ersten Verordnungen tats\u00e4chlich ein \n\nBesuchs- und Betretungsverbot von Pflegeeinrichtungen \n\ngeregelt. Das war in einer Zeit, in der wir schnell handeln \n\nmussten, f\u00fcr diesen Zeitraum erst einmal wichtig, sage ich \n\neinmal. Das war \u2013 das will ich auch in dieser Runde sagen \n\n\u2013 eine der schwierigsten Entscheidungen, die wir getroffen \n\nhaben; auch das ist nicht zu verhehlen. Wir wissen: Wenn \n\nMenschen ein Betretungsverbot haben, kann man \u00fcber be-\n\nstimmte technischen Medien, die man heute hat, sicher et-\n\nwas machen. Aber das ersetzt bei Weitem nicht den \n\npers\u00f6nlichen Kontakt. \n\nDa war ich, ehrlich gesagt, sehr erstaunt, dass wir in der \n\nletzten Zeit sehr viele positive M\u00f6glichkeiten in den Pfle-\n\ngeeinrichtungen gesucht und gefunden haben, mit denen \n\nman eben trotz der Auflagen tats\u00e4chlich eine Begegnung \u2013 \n\nich will noch gar nicht von direkten Besuchen sprechen \u2013 \n\nm\u00f6glich gemacht hat. \n\nIn Chemnitz zum Beispiel erinnere ich mich an eine Pfle-\n\ngeeinrichtung, die Boxen hergerichtet hat, in die man sich \n\nsetzen konnte, bei denen man sich sehen und \u00fcber eine Ple-\n\nxiglasscheibe miteinander sprechen konnte. Ich habe das \n\nselbst ausprobiert, habe einmal getestet, wie das funktio-\n\nniert. Es gab Einrichtungen, die Gartenh\u00e4uschen gekauft \n\nhaben, wo sich diejenigen treffen konnten. Da gibt es die \n\nunterschiedlichsten Varianten \u2013 abgetrennte Bereiche, wo \n\nman getrennt hingehen konnte. Es gab sehr viele M\u00f6glich-\n\nkeiten. Diese lassen wir jetzt nat\u00fcrlich wieder aktivieren, \n\nwenn ich das so sagen darf, denn \u00fcber die Sommermonate \n\nwar durchaus mehr m\u00f6glich. \n\nAber wir wissen eben auch: Bei 39 Einrichtungen \u2013 was \n\nnicht die gesamte Anzahl der Pflegeeinrichtungen ist, die \n\nbetroffen sind \u2013 bestehen durchaus auch sehr schwierige \n\nSituationen. Wir haben Einrichtungen, wo ein sehr hoher \n\nPersonalanteil positiv getestet wurde und auch eine sehr \n\nhohe Anzahl von Bewohnerinnen und Bewohnern. Da \n\nbleibt manchmal nichts anderes, als zu sagen: Dort m\u00fcssen \n\nwir ein Betretungsverbot aussprechen. \n\nDas macht \u00fcbrigens die Heimeinrichtung selbst. Wir haben \n\nin unserer neuen Verordnung geregelt, dass es kein aus-\n\ndr\u00fcckliches Betretungsverbot gibt, sondern dass die Ein-\n\nrichtungen umfassend pr\u00fcfen sollen, wie Kontakte in den \n\nEinrichtungen \u2013 nat\u00fcrlich unter Beachtung der Auflagen \u2013 \n\nm\u00f6glich sind. Das ist unsere Ma\u00dfgabe, die wir gegeben ha-\n\nben. Ich merke schon jetzt wieder ein bisschen, dass die \n\nmeisten Anfragen von den B\u00fcrgern eben genau zu diesen \n\nEinrichtungen kommen: Darf ich denn jetzt wieder einen \n\nBesuch machen? Darf ich jetzt wieder nur eine Stunde lang \n\nbleiben? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1072 \n\nWir sprechen wirklich mit den Einrichtungen; auch das ge-\n\nh\u00f6rt immer zur Kommunikation dazu. Gerade letzte Woche \n\n\u2013 nein, es war, glaube ich, sogar diese Woche \u2013 hatten wir \n\nwieder die Liga da und haben miteinander gesprochen. Je-\n\nder soll sich Gedanken machen, noch Weiteres zu erm\u00f6gli-\n\nchen und zu verbessern. Das ist die Strategie, die wir \n\nfahren: kein Betretungsverbot, sondern eine Erm\u00f6gli-\n\nchungshaltung. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Nun \n\ndie SPD-Fraktion, Frau Kollegin Lang an Mikrofon 3. \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nSimone Lang, SPD: Vielen Dank, Frau Staatsministerin. \n\nZu Ihren Ausf\u00fchrungen: Ich w\u00fcrde den Blick auf die Ak-\n\nteure im Bereich Soziales lenken wollen und habe deshalb \n\ndie Frage: Wie waren die R\u00fcckmeldungen zu den Hilfspro-\n\ngrammen im Zuge der Corona-Pandemie von den Akteuren \n\nim sozialen Bereich? Wie wurden diese Programme aufge-\n\nnommen? Wurden sie als ausreichend empfunden? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Vielen Dank f\u00fcr diese \n\nFrage. Sachsen war wirklich eines der wenigen Bundesl\u00e4n-\n\nder, die auf der einen Seite nat\u00fcrlich an die Wirtschaft ge-\n\ndacht haben, auf der anderen Seite aber auch an unsere \n\nsozialen Akteure. Wir haben f\u00fcr die sozialen Akteure tat-\n\ns\u00e4chlich eigene F\u00f6rder- und Unterst\u00fctzungsprogramme \n\naufgelegt. \n\nWenn ich zur\u00fcckdenke: Wir haben zum Beispiel sehr \n\nschnell und fr\u00fchzeitig erm\u00f6glicht, dass Kinder- und Ju-\n\ngendeinrichtungen entweder gar nicht geschlossen wurden \n\noder sehr fr\u00fchzeitig wieder ge\u00f6ffnet haben, sodass dort, in \n\nden Bereichen, wo Hilfe notwendig ist, tats\u00e4chlich auch der \n\npers\u00f6nliche Kontakt immer m\u00f6glich war. \n\nDann gab es den zweiten Teil: Viele der Vereine und Tr\u00e4ger \n\nakquirieren \u00fcber Weiterbildungsveranstaltungen, \u00fcber \n\nKontaktveranstaltungen nat\u00fcrlich auch ihre Einnahmen. \n\nGenau f\u00fcr diesen Bereich haben wir F\u00f6rderprogramme auf-\n\ngelegt. \n\nWas mir zu Ohren gekommen ist \u2013 mir kommt nicht alles \n\nzu Ohren, das muss man ja sagen \u2013, war fast ausschlie\u00dflich \n\npositiv: dass es diese Programme gibt, dass wir in den Pro-\n\ngrammen Erm\u00f6glichungen vorsehen und dass wir dort un-\n\nterst\u00fctzen. \n\nWir haben in allen Programmen auch noch ein bisschen \n\nLuft, was die Abrufung der Mittel betrifft, was nicht hei\u00dft, \n\ndass ich jetzt dazu aufrufe: Ruft mal alle ab! Aber wir wis-\n\nsen, dass wir gerade in der zweiten Welle sind, weshalb \n\nman vielleicht das eine oder andere Programm eben auch \n\nverl\u00e4ngern muss, weil wir erneut in der Situation sind, dass \n\nbestimmte Dinge nicht stattfinden k\u00f6nnen. \n\nDeswegen haben sich die Programme, die wir an dieser \n\nStelle aufgelegt haben, als au\u00dferordentlich positiv erwie-\n\nsen. Wir w\u00fcrden gerne bei dem Programm bleiben. \n\nDamit will ich gleich wieder einen Schlenker zum Stich-\n\nwort \u201eDemokratische Beteiligung\u201c vornehmen \u2013 das \n\nwurde heute schon einmal angesprochen. Alles, was wir im \n\nBereich Corona unternehmen, passiert den Finanzaus-\n\nschuss. Es gibt einfach nichts, was wir frei, locker und le-\n\nger einfach so festlegen und Geld daf\u00fcr ausgeben w\u00fcrden, \n\nsondern alles wird im Finanzausschuss beraten, beschlos-\n\nsen und festgelegt. Deshalb f\u00fchle ich mich immer sicher, \n\ndass bez\u00fcglich der parlamentarischen Beteiligung alles Er-\n\nforderliche getan wird. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Jawohl. Vielen \n\nDank. Damit haben wir die erste Fragerunde absolviert. \n\nWir kommen jetzt zur zweiten Fragerunde. Frau Kollegin \n\nKuge von der CDU-Fraktion an Mikrofon 4, bitte sch\u00f6n. \n\nDaniela Kuge, CDU: Aufgrund der neuen Corona-Schutz-\n\nma\u00dfnahmen sind Treffen \u00fcber zwei Haushalte hinaus ja \n\nverboten oder untersagt. Des Weiteren haben wir noch die \n\nAfrikanische Schweinepest in unserem sch\u00f6nen Sachsen. \n\nJetzt meine Frage: Wie l\u00e4uft die Zusammenarbeit mit den \n\nLandkreisen und den Jagdverb\u00e4nden? Wie funktioniert die \n\nVorbereitung der Dr\u00fcckjagden? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Okay, ich habe vorhin ja \n\nschon versucht auszuf\u00fchren, dass im Moment wirklich im-\n\nmer das gleiche Amt von diesen beiden schwerwiegenden \n\nKatastrophen betroffen ist. \n\nSchweinepest, das h\u00f6rt sich f\u00fcr den einen oder anderen im-\n\nmer so ein bisschen locker an: Na ja, das ist ja nicht so \n\nschlimm. Wir haben jetzt gerade in G\u00f6rlitz das sogenannte \n\nSperrgebiet festgelegt; heute Vormittag hat der Krisenstab \n\ngetagt. Wir wissen jetzt also, welches Gebiet tats\u00e4chlich \n\neingez\u00e4unt und abgesperrt werden muss, damit wir in die-\n\nsem Gebiet ein Betretungsverbot \u2013 so nennt sich das dann \n\n\u2013 f\u00fcr diese Zone einrichten k\u00f6nnen. Dort ist ein entspre-\n\nchendes Wildschwein \u2013 damit bin ich bei der Pr\u00e4vention \u2013 \n\ngeschossen worden. \n\nDas war eine der pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen, die wir vorge-\n\nnommen haben und die f\u00fcr die J\u00e4ger nicht ohne sind. Die \n\nJ\u00e4ger m\u00fcssen jedes Schwein, das sie schie\u00dfen, ganz normal \n\nzur Beprobung schicken. Dass sie eine Beschau machen \n\nm\u00fcssen, das wissen sie \u2013 eine Trichinenuntersuchung. Aber \n\ndass sie auf der anderen Seite eben tats\u00e4chlich auch bepro-\n\nben m\u00fcssen, ob das Schwein die Schweinepest hat, ist neu. \n\nGleichzeitig kamen wirklich relativ starke Auflagen f\u00fcr das \n\nEntsorgen der Haut des Wildschweins bzw. der Innereien \n\nhinzu. Normalerweise vergr\u00e4bt ein J\u00e4ger das im Wald. Das \n\nkonnte er in dieser ganzen Zeit nicht tun. Deswegen haben \n\nwir im Finanzausschuss und hier im Plenum ja auch schon \n\nberichtet, dass es die sogenannte P\u00fcrzelpr\u00e4mie geben soll, \n\ndamit der Aufwand, den die J\u00e4ger haben, ein St\u00fcck weit mit \n\ndieser Aufwandsentsch\u00e4digung wiedergutgemacht werden \n\nkann. \n\nGenau dieser Schuss eines Schweines und die Untersu-\n\nchung haben dazu gef\u00fchrt, dass wir das relativ fr\u00fch gefun-\n\nden haben. Ein geschossenes Schwein ist immer besser zu \n\nfinden als ein Schwein, das im Wald verendet. Ein \n\nSchwein, das im Wald verendet, wird durch andere Tiere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1073 \n\nangefressen, womit dies eben auch verbreitet werden kann. \n\nInsofern ist das erst einmal positiv, was die Pr\u00e4vention be-\n\ntrifft. \n\nNun haben wir das Thema Dr\u00fcckjagd, was die J\u00e4ger betrifft \n\n\u2013 dass sie gemeinsam zur Jagd gehen k\u00f6nnen. Ich kann \n\nnoch keine endg\u00fcltige Antwort geben. Wir arbeiten an dem \n\nThema und wollen das m\u00f6glich machen, weil das ver-\n\nmehrte Jagen in diesen Territorien au\u00dferordentlich wichtig \n\nist. Es gab eine entsprechende Anfrage im Landtag. Wir \n\nwollen die sogenannte P\u00fcrzelpr\u00e4mie erweitern auf das ge-\n\nsamte Gebiet Sachsens. \n\nDas sind die Ma\u00dfnahmen, die wir in diesem Bereich ver-\n\nfolgen. Noch einmal: Es sind immer die gleichen \u00c4mter in \n\nden Landrats\u00e4mtern, die das zurzeit machen. Sie k\u00f6nnen \n\nsich schon vorstellen: Wenn dann wieder Frau K\u00f6pping \n\nkommt und eine neue Anordnung verk\u00fcndet, ist man nicht \n\nunbedingt immer begeistert, denn eine neue Anordnung be-\n\ndeutet auch Arbeit und braucht Kraft f\u00fcr die Umsetzung. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Nun \n\nan Mikrofon 7 wieder die AfD-Fraktion. Kollege Schaufel, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nFrank Schaufel, AfD: Ich denke schon, dass die Alten- \n\nund Pflegeheime ein St\u00fcck weit im Stich gelassen wurden. \n\nDas sind Orte, wo sich die Risikogruppen befinden und die \n\nmeisten Hotspots. Bis heute ist mir von keinem Haus be-\n\nkannt, dass Schnelltests eingesetzt w\u00fcrden, abgesehen da-\n\nvon, dass auch der ganze Infektionsschutz sehr versp\u00e4tet \n\ndort eingetroffen ist. \n\nFrau K\u00f6pping, Sie sagten auch am 14. September 2020 \n\nwieder, die Tests st\u00fcnden kurz vor der Zulassung. Wie ge-\n\nsagt, mir ist nicht bekannt, dass sie eingesetzt w\u00fcrden, im \n\nGegenteil. In Kliniken wird das Personal dreimal pro Wo-\n\nche auf Corona getestet, damit da nichts passiert. \n\nMeine Frage: Wie konkret k\u00f6nnen Sie die Alten- und Pfle-\n\ngeheime hier in ihrer aufopferungsvollen Arbeit unterst\u00fct-\n\nzen? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Das eine, wo ich ein \n\nbisschen herunterbremsen m\u00f6chte, ist, was das Alleinge-\n\nlassensein betrifft. Das ist nicht der Fall. Wir haben an die \n\nPflegeeinrichtungen Rundschreiben verfasst. Wir hatten \n\nsie im Fr\u00fchjahr schon aufgefordert \u2013 was sie im \u00dcbrigen \n\nauch schon getan haben \u2013, ihre Pandemiepl\u00e4ne zu erarbei-\n\nten. Jedes Pflegeheim hat einen Katastrophenschutzplan. \n\nDas haben sie alle. Aber angepasst auf diese Pandemie \n\nmusste das nat\u00fcrlich erst erarbeitet werden. Man muss die-\n\nsen Pandemieplan dann wirklich umsetzen. Er hat ja be-\n\nstimmte Hygieneauflagen, die darin involviert sind. Er hat \n\neinen Hygienebeauftragten, der darin involviert ist, und, \n\nund, und. Keine leichte Aufgabe bei dem Personal, das wir \n\nin Pflegeheimen im Einsatz haben. Das wissen Sie auch. \n\nDas Zweite ist das Schnelltesten. Das ist wirklich eine L\u00f6-\n\nsung f\u00fcr die Zukunft, bei der wir glauben, dass wir sehr viel \n\nErleichterung bringen k\u00f6nnen. Am 15. Oktober \u2013 ich habe \n\nes mir noch einmal herausgeschrieben \u2013 ist die Testverord-\n\nnung des Bundes in Kraft getreten. Wir wussten, dass es \n\neinen Schnelltest gibt. Das habe ich im Sozialausschuss ge-\n\nsagt. Wir wussten nur nicht genau, wie er aussieht, was es \n\nf\u00fcr Materialien sind. Es gibt n\u00e4mlich unterschiedliche \n\nSchnelltests. Deswegen konnten wir erst nach dem 15. Ok-\n\ntober \u00fcberhaupt sehen, welcher Schnelltest f\u00fcr die Umset-\n\nzung infrage kommt. \n\nIch m\u00f6chte erkl\u00e4ren, wie das Prozedere ist. Alle Pflegeein-\n\nrichtungen m\u00fcssen jetzt eine Konzeption erarbeiten \u2013 das \n\nsieht die Bundesverordnung vor, das ist nicht meine Erfin-\n\ndung \u2013, die sie beim Gesundheitsamt vorlegen. Mit der \n\nVorlage beim Gesundheitsamt k\u00f6nnen sie die Materialien \n\nbestellen. Genau in der Phase sind wir. Wir haben erste \n\nPflegeeinrichtungen, die schon Schnelltests machen k\u00f6n-\n\nnen. Das sind nur vereinzelte und nicht die gro\u00dfe Masse. \n\nDie anderen werden in den n\u00e4chsten Wochen und Tagen die \n\nM\u00f6glichkeit erhalten. Wir werden dort systematisch ver-\n\nbessern, damit tats\u00e4chlich \u00fcber die Schnelltests \u2013 gerade, \n\nwenn es um Besucherregelungen und \u00c4hnliches geht \u2013 die \n\nM\u00f6glichkeit besteht, Erleichterungen zu schaffen. Das ist \n\nunser Ziel. Dass das nicht alles von heute auf morgen und \n\n\u00fcber Nacht bei so vielen Einrichtungen geht \u2013 noch einmal: \n\n970 allein in Sachsen \u2013, ist, glaube ich, verst\u00e4ndlich und \n\nnachvollziehbar. \n\nMan kann immer sagen: Ihr h\u00e4ttet das alles vorher wissen \n\nm\u00fcssen. Aber wenn ich bis zum 15. Oktober nicht wei\u00df, \n\nwelche Tests angewandt werden, kann ich vorher keine be-\n\nstellen. So einfach ist das. \n\nMittlerweile gibt es eine Vielzahl von Tests, die im Umlauf \n\nsind, auch Unternehmen besorgen sich welche. Im \u00dcbrigen \n\nwird \u2013 auch das darf ich sagen \u2013 der Freistaat ebenfalls eine \n\nReserve von Schnelltests anlegen. 100 000 St\u00fcck haben \n\nwir uns vorgenommen. Damit k\u00f6nnen wir da reagieren, wo \n\nwir schnell einsatzf\u00e4hig sein m\u00fcssen, wo wir schnell agie-\n\nren m\u00fcssen. Dort wollen wir helfen. Das Material ist be-\n\nstellt. Dort wollen wir unterst\u00fctzen. Das kann in dem einen \n\noder anderen Fall auch eine Pflegeeinrichtung sein. Ich \n\nsage das deswegen, weil es an der Stelle die Eigenverant-\n\nwortung gibt und ich nicht f\u00fcr eine Sammelbestellung zu-\n\nst\u00e4ndig bin. Da muss man die Zust\u00e4ndigkeiten wahren, \n\nweil es letztendlich um Gelder geht, die abzurechnen sind. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Nun die Fraktion \n\nDIE LINKE, Frau Kollegin Schaper an Mikrofon 1. Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: In der Antwort auf meine \n\nKleine Anfrage zu Ausgleichszahlungen an Krankenh\u00e4user \n\nund zum Intensivbettenbonus wurden diese mit dem Ver-\n\nweis auf Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse nicht offen-\n\ngelegt bzw. dazu keine krankenhausgenauen Angaben \n\ngemacht. \n\nMeine Frage ist: Woher k\u00f6nnen gesetzlich Versicherte er-\n\nfahren, inwieweit die Beitr\u00e4ge zur Krankenversicherung, \n\ndie auch in dem Gesundheitsfonds bzw. der Liquidit\u00e4tsre-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1074 \n\nserve der Krankenkassen enthalten sind, im n\u00e4chstgelege-\n\nnen Krankenhaus tats\u00e4chlich eingesetzt wurden? Wie k\u00f6n-\n\nnen sie das nachvollziehen? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Alle Gelder, die die \n\nKrankenh\u00e4user vom Bund in Anspruch genommen haben, \n\nsei es die Bettenfreihaltepauschale, seien es die Gelder f\u00fcr \n\ndas Aufstocken von Intensivkapazit\u00e4ten, wo man sagen \n\nkann, dass wir in Sachsen insgesamt 2 000 Betten auf In-\n\ntensivstationen geschaffen haben, werden nat\u00fcrlich ord-\n\nnungsgem\u00e4\u00df abgerechnet und damit kontrolliert. Es gibt \n\nnichts, was eine Einrichtung einfach mitnehmen kann. Wir \n\nhaben daf\u00fcr gesorgt, dass es immer kontrolliert wird, wenn \n\nGelder von den Krankenh\u00e4usern beansprucht wurden, ge-\n\nrade bei der Freilenkung von Betten. Das erfolgt systema-\n\ntisch nach und nach. \n\nDass das von den Krankenh\u00e4usern nicht offengelegt wird, \n\nverstehen Sie sicher. Ich sitze im Aufsichtsrat von zwei \n\nUniversit\u00e4tskliniken, wo die Offenlegung erfolgt ist. Da \n\nkann ich sagen, dass das sehr korrekt abgerechnet wird. \n\nMan kann wirklich Vertrauen haben, dass das, was dort ab-\n\ngerechnet wurde, auch eingesetzt worden ist. \n\nDas werden jetzt alle Krankenh\u00e4user mit sich machen las-\n\nsen. Es gibt die Krankenhauskontrollen, die ganz normal \n\nangesetzt werden. Dort wird die Abrechnung erfolgen. Da \n\nhoffen wir wirklich, dass alle Krankenh\u00e4user das Geld ord-\n\nnungsgem\u00e4\u00df eingesetzt haben. \n\nIm \u00dcbrigen haben wir jetzt eine besondere Situation. Wir \n\nhaben momentan \u2013 ich habe vorhin die Zahl genannt \u2013 circa \n\n1 700 Intensivbetten in Sachsen zur Verf\u00fcgung. Davon \n\nsind circa \u2013 ich mache es nicht tagesgenau \u2013 1 250 belegt. \n\nDie Differenz sind die sogenannten freien Kapazit\u00e4ten. Das \n\nhei\u00dft, so viel Spielraum haben wir nicht. 9,1 % davon sind \n\nmit Corona-Patienten belegt, die \u00fcbrigen mit anderen \n\nSchwersterkrankten. \n\nInsofern ist es eine Frage, wie wir jetzt mit der neuen Ver-\n\nordnung umgehen, die \u201eKontaktbeschr\u00e4nkung, Kontaktbe-\n\nschr\u00e4nkung, Kontaktbeschr\u00e4nkung\u201c hei\u00dft, damit wir die \n\nKapazit\u00e4ten so nutzen k\u00f6nnen, dass wir keine \u00dcberbele-\n\ngung bzw. Notsituation in Sachsen bekommen. Deswegen \n\nhaben wir an den Bund die Bitte gestellt, erneut gezielt und \n\ngenau \u00fcber eine Bettenfreilenkungspauschale nachzuden-\n\nken, weil die Krankenh\u00e4user sonst nat\u00fcrlich in Schwierig-\n\nkeiten kommen, wenn es tats\u00e4chlich eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl \n\nvon intensiv zu betreuenden Menschen gibt. \n\nIch wei\u00df aber auch, dass die Krankenh\u00e4user sehr vorsorg-\n\nlich arbeiten. Mir haben zum Beispiel die Leipziger Klini-\n\nken gesagt, dass sie auf der einen Seite bereits Personal \n\nausgebildet haben, das in den Intensivstationen arbeiten \n\nkann, um dort die Betreuung vorzunehmen, und auf der an-\n\nderen Seite Stationen freigelenkt haben, um Menschen, die \n\nzwar nicht auf der Intensivstation, aber im Krankenhaus \n\nselbst stationiert sein m\u00fcssen, gut zu betreuen und zu ver-\n\nsorgen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Danke sch\u00f6n. Nun \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, Frau Kuhfu\u00df an Mikro-\n\nfon 3. Bitte sch\u00f6n. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Kontaktbe-\n\nschr\u00e4nkung, Kontaktbeschr\u00e4nkung, Kontaktbeschr\u00e4nkung \n\n\u2013 das ist genau das, was wir mittragen. Das bringt aber ge-\n\nrade f\u00fcr Familien, die so schon Schwierigkeiten mit sich \n\nund dem Leben hatten, h\u00e4ufig die Situation, dass man mehr \n\nZeit miteinander verbringt, weil andere Dinge wegfallen. \n\nMeine Frage ist: Welche Schlussfolgerungen zum Thema \n\nKinderschutz sind aus der ersten Phase gezogen worden \n\nund was sind die Strategien, um uns in diesem Bereich, der \n\nmir pers\u00f6nlich ein Herzensanliegen ist, gut durch die Krise \n\nzu bringen? Was sind die Dinge, die dazu jetzt auf der \n\nAgenda stehen? \u2013 Danke. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Was f\u00fcr uns alle sehr \n\nwichtig war, war das Thema der Kitas und Schulen, das \n\nhei\u00dft, dass sie offen geblieben sind. Wir wissen, dass es im \n\nFr\u00fchjahr, als wir Kitas und Schulen geschlossen hatten, ein \n\nabsoluter Belastungsschwerpunkt f\u00fcr die Eltern war. Na-\n\nt\u00fcrlich war es das auch f\u00fcr die Kinder, die ihre sozialen \n\nKontakte nicht mehr wahrnehmen konnten. Insofern war \n\nund ist es unser oberstes Anliegen, dass Kitas und Schulen \n\nsoweit irgendwie m\u00f6glich ge\u00f6ffnet bleiben. Das ist der \n\nerste Punkt, \u00fcber den man reden muss. \n\nDer zweite ist, dass wir in allen Bereichen in der Kinder- \n\nund Jugendhilfe, ob \u00f6rtliche oder \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger, \n\nnichts geschlossen haben. Wir lassen alle diese Bereiche \n\nge\u00f6ffnet, damit immer die M\u00f6glichkeit gew\u00e4hrleistet ist, \n\ndass man sich Hilfe und Unterst\u00fctzung suchen kann. \n\nWas eingeschr\u00e4nkt ist \u2013 das muss man deutlich sagen \u2013, ist \n\ndas Vereinsleben. Das f\u00e4ngt an bei Musikschulen und geht \n\nweiter bei Vereinssport, bei all diesen Dingen. Da h\u00e4tte \n\nman sagen k\u00f6nnen: Es ist doch eigentlich in der Vergan-\n\ngenheit auch nichts passiert. \u2013 Aber da bin ich wieder bei \n\ndem Punkt. Wir wissen eben nur von 25 % der positiv Ge-\n\ntesteten, wo sie sich anstecken. Wir wissen es von 75 % \n\neben nicht. Das genau macht es so schwierig. \n\nEs gibt viele Gastronomen und Vereine, die hervorragende \n\nHygienekonzepte erarbeitet haben und nach diesen verfah-\n\nren. Die sagen: Jetzt werde ich daf\u00fcr bestraft, weil ich nun \n\nschlie\u00dfen muss. \u2013 Das ist kein Bestrafen. Es ist einfach die \n\nM\u00f6glichkeit der Kontakte, die man damit organisiert. \n\nHier haben wir gesagt: Lasst uns das jetzt vier Wochen \n\ndurchhalten. \u2013 Ich wei\u00df nicht, ob es dann zu Ende ist. Es \n\nkam vorhin der Hinweis, dass wir heute von vier Wochen \n\nsprechen w\u00fcrden, wobei man nicht w\u00fcsste, wie lange es \n\ngeht. Ich wei\u00df es auch nicht. Ich habe keine Glaskugel. Es \n\nist einfach der Versuch, dass wir \u00fcber diese Art der Kon-\n\ntaktbeschr\u00e4nkungen auf der einen Seite den Bed\u00fcrfnissen \n\nder Kinder, Kita und Schule besuchen zu k\u00f6nnen, und da-\n\nmit den W\u00fcnschen der Eltern nachkommen, aber auf der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1075 \n\nanderen Seite die Hilfsprogramme aufrechterhalten, w\u00e4h-\n\nrend wir im dritten Bereich, bei dem es die Freizeitgestal-\n\ntung betrifft, durchaus Einschr\u00e4nkungen machen. \n\nDar\u00fcber, dass das Einschr\u00e4nkungen sind, sind wir uns alle \n\nbewusst. Aber im Moment habe ich keine andere L\u00f6sung \n\nf\u00fcr die Frage, wie wir beim Thema Kontaktbeschr\u00e4nkung \n\nin diesem Bereich vorangekommen w\u00e4ren. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Nun die SPD-\n\nFraktion, Frau Kollegin Lang an Mikrofon 3. Bitte sch\u00f6n. \n\nSimone Lang, SPD: Frau Staatsministerin, Sie f\u00fchrten be-\n\nreits aus, wie viele Verordnungen und Ma\u00dfnahmen getrof-\n\nfen worden sind. Wir sind alle Lernende in diesem Prozess. \n\nDeshalb ist meine Frage: Plant die Staatsregierung eine \n\nAufarbeitung und eine strukturierte Reflexion der Ma\u00dfnah-\n\nmen und Entwicklungen w\u00e4hrend der Corona-Pandemie, \n\nund wenn ja, wie soll diese erfolgen? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Es ist ganz klar, dass wir \n\ntats\u00e4chlich bei jeder neuen Verordnung reflektieren: Was \n\nhat gut gewirkt? Wo gab es \u2013 ich sage es ganz bewusst \u2013 \n\nsehr viele Beschwerden, nicht, weil man jemanden wertet, \n\nder die meisten Beschwerden liefert, sondern weil man sich \n\nangesehen hat, warum die Beschwerde gestellt worden ist. \n\nDas ist der Hintergrund, warum wir uns Beschwerden an-\n\nsehen. Das ist ein Punkt, an dem wir bei neuen Verordnun-\n\ngen fragen: Wie k\u00f6nnen wir das an dieser Stelle besser \n\nl\u00f6sen? Ein Thema haben wir gerade besprochen: das Be-\n\ntretungsverbot f\u00fcr Alten- und Pflegeheime. Das wollen wir \n\nso nicht mehr machen. \n\nEin zweites Thema haben wir ebenfalls gerade besprochen: \n\ndie Schlie\u00dfung von Kitas und Schulen. Dabei gibt es im \n\n\u00dcbrigen neue Erkenntnisse. Wir arbeiten in dieser Zeit \n\nauch mit Studien, und der Freistaat hat ebenfalls eine ganze \n\nMenge Studien aufgelegt. Ich nenne eine, bei der wir \u00fcber-\n\npr\u00fcft haben, ob und unter welchen Umst\u00e4nden Gro\u00dfveran-\n\nstaltungen in geschlossenen R\u00e4umen m\u00f6glich sind. Diese \n\nStudie ist in der letzten Woche ausgewertet worden. Es ist \n\neine Studie, die von Sachsen gemeinsam mit Sachsen-An-\n\nhalt erarbeitet worden ist. Dies tun wir, um auch neue Er-\n\nkenntnisse f\u00fcr die Zukunft einflie\u00dfen zu lassen. \n\nNoch einmal zu dem Punkt, wie wir die sogenannten vul-\n\nnerablen Gruppen sch\u00fctzen. Nat\u00fcrlich machen wir uns Ge-\n\ndanken dar\u00fcber, wie wir zum Beispiel f\u00fcr \u00e4ltere Menschen \n\nbestimmte M\u00f6glichkeiten schaffen, damit sie beispiels-\n\nweise nicht mit dem \u00d6PNV fahren m\u00fcssen, oder dass sie \n\nbeim Einkaufen bestimmte Zeiten bevorzugt angeboten be-\n\nkommen. Dabei geht es um M\u00f6glichkeiten, die man sucht; \n\nund dies tun wir. Oder auch, dass Bundesminister Spahn \n\njetzt FFP2-Masken verschicken will. Auch solche Dinge \n\nwerden angefasst. Das sind Lehren aus der vergangenen \n\nZeit, dass man auf der einen Seite fragt, was wir erm\u00f6gli-\n\nchen k\u00f6nnen, und auf der anderen Seite: Wie sch\u00fctzen wir \n\nbesonders vulnerable Gruppen? Das ist es, was wir aus der \n\nVergangenheit gelernt haben. \n\nAu\u00dferdem setzen wir uns nat\u00fcrlich immer mit den Ergeb-\n\nnissen auseinander. Deshalb ist es sicher auch f\u00fcr den Aus-\n\nschuss f\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen Zusammenhalt \n\neine wichtige Aufgabe, \u00fcber diese Zusammenh\u00e4nge zu ar-\n\nbeiten. Ich sage ausdr\u00fccklich nicht, dass alles, was wir ge-\n\ntan haben, richtig war. Das kann man im Nachhinein immer \n\nhinterfragen. Aber wir haben immer das getan, was nach \n\ndem Erkenntnisstand der Zeit richtig war, deshalb ver\u00e4n-\n\ndern wir auch das eine oder andere, und ich habe immer \n\nSchwierigkeiten damit, wenn man sagt: Sie haben aber im \n\nJuli gesagt \u2026 Sie haben aber im August gesagt \u2026 Das war \n\neine andere Zeit. Wir wussten nicht, was im Herbst sein \n\nwird \u2013 Sie auch nicht. Sie h\u00e4tten am liebsten die Pandemie \n\nCorona f\u00fcr beendet erkl\u00e4rt. Insofern ist das eine Frage, die \n\nsich entwickelt, und wir m\u00fcssen uns ein St\u00fcck weit ehrlich \n\nmachen und d\u00fcrfen nicht einfach anderen Vorw\u00fcrfe ma-\n\nchen. Wir tun das alle \u2013 zum Wohle der Gesundheit und \n\nunseres Landes. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Wir \n\nhaben noch 8 Minuten. Ich \u00fcbergebe wieder an die CDU-\n\nFraktion, falls Bedarf angemeldet wird. \u2013 Nein. Die AfD-\n\nFraktion? \u2013 Jawohl, Herr Kumpf, bitte sch\u00f6n. \n\nMario Kumpf, AfD: Frau Staatsministerin, das Hotel- und \n\nGastst\u00e4ttengewerbe hat in vorbildlicher Weise Hygiene-\n\nma\u00dfnahmen umgesetzt, es hat Geld investiert und wurde \n\nauch von den Gesundheits\u00e4mtern regelm\u00e4\u00dfig kontrolliert. \n\nNun meine Frage: Wie viele lokale Corona-Ausbr\u00fcche \n\nbzw. -Hotspots gab es denn in s\u00e4chsischen Gastronomie- \n\nund Hotelleriebetrieben, um die Ma\u00dfnahmen, die jetzt ak-\n\ntuell sind, zu rechtfertigen? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Ich sage nochmals: Wir \n\nwissen bei 25 % aller Ausbr\u00fcche, woher sie kommen. Dar-\n\n\u00fcber haben wir heute auch schon oft gesprochen: Familien-\n\nfeiern, manchmal das kleine Dorffest, ein Vereinsfest; \n\nmanchmal war es auch eine Physiotherapeutin, auch das \n\nhatten wir. Aus gastronomischen Einrichtungen und Hotels \n\nist mir das so nicht bekannt. Aber bei 75 % derer, die posi-\n\ntiv getestet wurden, wissen wir eben nicht, woher es \n\nkommt, deshalb wei\u00df ich nicht, ob es von dort kommt. \n\nWas die Gastronomie und die Hotellerie betrifft, so ist es \n\nuns wirklich schwergefallen, zu sagen, dass sie nicht arbei-\n\nten d\u00fcrfen, da dies wirklich ein Bereich ist, der sich in vor-\n\nbildlichster Weise \u2013 ich kann Ihre Aussage nur wiederholen \n\n\u2013 an das, was sie an Hygieneauflagen bekommen haben, \n\ngehalten haben: Sie haben die Abst\u00e4nde eingehalten, sie \n\nhaben Filteranlagen gekauft, sie haben ihr Personal ge-\n\nschult. Wir wissen immer, dass es auch ein paar Einzelne \n\ngab, die dies nicht getan haben. Das ist in allen Bereichen \n\nso; es ist auch kein Vorwurf. \n\nDeshalb sagte der Ministerpr\u00e4sident heute zu Recht, es \n\ngehe nicht um Schuldzuweisungen, wenn man etwas \n\nschlie\u00dft, sondern darum, dass wir etwas tun m\u00fcssen, um \n\nKontakte zu verhindern und zu vermeiden. Dazu brauchten \n\nwir eigentlich ein 80-prozentiges Herunterfahren unserer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1076 \n\nKontakte. Dabei m\u00fcssen wir mit bestimmten Bereichen be-\n\nginnen, deshalb haben wir diese Bereiche gew\u00e4hlt \u2013 und \n\nnicht, weil die Gastronomie oder die Hotelwirtschaft in ir-\n\ngendeiner Form das, was wir an Auflagen erteilt haben, \n\nnicht eingehalten h\u00e4tten. \n\nDeshalb noch einmal an dieser Stelle: Ich hatte in dieser \n\nWoche ein Gespr\u00e4ch mit der DEHOGA. Wir haben uns \n\nverst\u00e4ndigt und miteinander gesprochen. Es ist wichtig, \n\ndass man miteinander spricht und erkl\u00e4rt und nicht gegen-\n\neinander ausspielt: Der darf \u00f6ffnen und der nicht. Gerech-\n\ntigkeit gibt es in einer Krise nicht, aber wir haben Varianten \n\nund M\u00f6glichkeiten gesucht, um die Kontaktbeschr\u00e4nkun-\n\ngen einzuschr\u00e4nken. Wir wissen, dass im Gastronomiebe-\n\nreich Alkohol im Spiel ist. Das ist kein Geheimnis, und es \n\nist auch in Ordnung, wenn es in einem gesunden Ma\u00dfe ist. \n\nInsofern haben wir gesagt: Diese Bereiche sind es. Das ist \n\nin der Ministerpr\u00e4sidentenrunde mit der Bundeskanzlerin \n\nbeschlossen worden. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Die Fraktion DIE \n\nLINKE, Kollegin Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Vielen Dank. Sie er-\n\nw\u00e4hnten, dass Herr Spahn in Erw\u00e4gung ziehe, FFP2-Mas-\n\nken an vulnerable Gruppen zu verschicken. Meine Frage \n\nlautet: Inwieweit kann der Freistaat Sachsen im \u00f6ffentli-\n\nchen Nahverkehr bzw. auch bei Berufsgruppen unterst\u00fct-\n\nzen, die vielleicht nicht in der Medizinbranche t\u00e4tig sind, \n\naber dennoch gezwungen \u2013 \u201egezwungen\u201c meine ich nicht \n\nim negativen Sinne \u2013, acht, neun oder zehn Stunden die \n\nMaske zu tragen, dass diese ausreichend zur Verf\u00fcgung ge-\n\nstellt werden, bzw. sie unter Umst\u00e4nden sogar FFP2- oder \n\nFFP3-Masken zur Verf\u00fcgung gestellt bekommen? Gibt es \n\ndaf\u00fcr Pl\u00e4ne? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Wir sind in der Tat ge-\n\nrade dabei, eine Art Konzeption \u2013 eine Art, weil sie von \n\nvielen Seiten noch einmal ver\u00e4ndert oder hinterfragt wer-\n\nden kann \u2013 zu erarbeiten, wie wir gerade vulnerable Grup-\n\npen sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt auch so etwas. Vom \n\n\u00d6PNV habe ich bereits gesprochen, aber auch, dass man \n\nein Angebot einer FF2-Maske oder \u00c4hnliches macht, bei-\n\nspielsweise zum Einkaufengehen. Genau dar\u00fcber denken \n\nwir nach. \n\nSehen Sie es mir nach, dass ich noch nicht ganz so weit bin. \n\nAlles, was wir tun, hat auch mit viel Geld zu tun. Deshalb \n\nm\u00fcssen wir das genau \u00fcberlegen, genau besprechen und \n\nabw\u00e4gen. Wir haben morgen noch einmal die Obleu-\n\nterunde, und ich werde einige Worte dazu sagen, um einmal \n\ndas Modell vorzustellen \u2013 denn mehr ist es noch nicht \u2013, \n\num dann dar\u00fcber zu entscheiden, was wir in diesen Berei-\n\nchen tun k\u00f6nnen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Nun \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, wenn noch Bedarf be-\n\nsteht. \u2013 Nicht. Die SPD-Fraktion? \u2013 Frau Lang, bitte sch\u00f6n. \n\nSimone Lang, SPD: Frau Staatsministerin, wir hatten zu \n\nBeginn schon einmal auf die Hilfsprogramme hingewiesen \n\nbzw. gefragt, wie sie gelaufen seien. Mich w\u00fcrde vielmehr \n\ninteressieren \u2013 Sie sagten zwar, Sie h\u00e4tten keine Glaskugel \n\n\u2013: Wird es weitere Bedarfe f\u00fcr Hilfsma\u00dfnahmen im sozia-\n\nlen Bereich f\u00fcr 2021 geben? Sind diese n\u00f6tig, und wie \n\nhoch, sch\u00e4tzen Sie ein, k\u00f6nnte die Summe ausfallen? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Die genaue Summe \n\nkann ich noch nicht nennen, weil ich nicht wei\u00df, wie lange \n\nwir diese Unterst\u00fctzung und Hilfe f\u00fcr die einzelnen Vereine \n\nund Organisationen ben\u00f6tigen, da wir auch noch nicht wis-\n\nsen, was wir nach einer bestimmten Zeit wieder erm\u00f6gli-\n\nchen k\u00f6nnen. \u2013 Das ist das eine. \n\nDas andere ist, dass die Programme, die wir aufgelegt ha-\n\nben, durchaus noch gewisse finanzielle M\u00f6glichkeiten bie-\n\nten. Diese sollten wir aussch\u00f6pfen, wenn es notwendig ist. \n\nDazu ist es an der einen oder anderen Stelle n\u00f6tig, dass man \n\ndas Programm verl\u00e4ngert bzw. mit der alten Form neu auf-\n\nlegt. Es gibt aber auch Programme, die noch laufen und bei \n\ndenen man weiterhin Antr\u00e4ge stellen kann. \n\nWas jedoch Fakt ist \u2013 damit sind wir beim Thema Digitali-\n\nsierung, das auch in den Haushaltsberatungen eine gro\u00dfe \n\nRolle spielt \u2013: Die Digitalisierung, auch f\u00fcr Vereine und \n\ngerade in der Kinder- und Jugendarbeit, ist unglaublich \n\nwichtig, dass man dort mit Laptops und allen m\u00f6glichen \n\nmedialen Angeboten arbeiten kann. Dies hat sich gerade in \n\nder Pandemie gezeigt. Viele Sozialarbeiterinnen und Sozi-\n\nalarbeiter haben diese aus ihrem privaten Bereich genutzt. \n\nAber wenn wir dort verst\u00e4rken, dann k\u00f6nnen wir auch f\u00fcr \n\ndie Zukunft \u2013 gerade f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \u2013 ein ganz \n\nanderes Angebot vorhalten, als wir es in der Vergangenheit \n\nhatten. \n\nEs ist eine positive Lehre aus dieser Zeit, dass die Digitali-\n\nsierung auch in der Kinder- und Jugendhilfe in diesen Be-\n\nreichen eine gute Alternative sein kann \u2013 kein Ersatz, aber \n\neine gute Alternative. Dabei gibt es durchaus finanzielle \n\nAnfragen, die wir in diesen Bereichen haben \u2013 diese liegen \n\nschon bei circa 30 Millionen Euro \u2013 und bei denen es um \n\ndie Ausstattung und Vernetzung der einzelnen Angebote \n\ngeht. Dar\u00fcber werden wir in der Perspektive ebenfalls spre-\n\nchen m\u00fcssen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Nun \n\nhaben wir noch 2 Minuten. Eine kurze Frage und eine \n\nkurze Antwort bekommen wir noch hin. Die CDU hat Ver-\n\nzicht angemeldet. Die AfD w\u00e4re jetzt an der Reihe. Herr \n\nSchaufel, die letzte Frage f\u00fcr den heutigen Tag. Bitte kurz \n\nund b\u00fcndig. \n\nFrank Schaufel, AfD: Ich habe noch eine kurze Nach-\n\nfrage: Wurde die Quarant\u00e4neverordnung \u00fcberarbeitet? Im \n\nHinblick auf die Wirtschaftslage w\u00e4re es sicher sinnvoll, \n\nwenn die Quarant\u00e4ne statt zwei nur noch eine Woche dau-\n\nern w\u00fcrde. Das schafft man, indem man in der ersten Wo-\n\nche zwei oder drei Testungen durchf\u00fchrt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1077 \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Die Hygieneverordnung \n\nwurde angepasst; und da Sie das Testen ansprachen, lassen \n\nSie mich noch sagen: Wir haben im Moment au\u00dferordent-\n\nliche Probleme, die vielen Tests, die wir in Sachsen durch-\n\nf\u00fchren, \u00fcberhaupt zu bew\u00e4ltigen. Wir haben in der letzten \n\nWoche an jedem Tag fast 10 000 Tests durchgef\u00fchrt. Das \n\nk\u00f6nnen wir nicht mehr umsetzen. \n\nEs sind auf der einen Seite die Materialien, die dazugeh\u00f6-\n\nren \u2013 das werden Sie in den n\u00e4chsten Tagen h\u00f6ren; gut, dass \n\nSie die Frage gestellt haben \u2013, die an allen Orten fehlen. \n\nWir haben in Deutschland ungef\u00e4hr 100 000 Testr\u00fcck-\n\nst\u00e4nde zu verzeichnen. Heute hat Herr Spahn eine neue \n\nTeststrategie vorgestellt, die wir umsetzen: dass jemand, \n\nder eine direkte Kontaktperson ersten Grades war, zwar in \n\nQuarant\u00e4ne geschickt, aber nicht unbedingt getestet wird. \n\nDabei gibt es also auch noch einmal eine Abw\u00e4gung und \n\neinen Unterschied. Genauso testen \u00c4rzte sehr viel, sodass \n\nman jetzt zum Beispiel bei einer einfachen Erk\u00e4ltung nicht \n\nmehr testet, sondern es muss weitere Symptome geben. \n\nDas wird neu sein, da wir es sonst einfach nicht mehr schaf-\n\nfen. So ehrlich muss man auch sein. \n\nMehr als 10 000 Tests in Sachsen pro Tag, um es noch ein-\n\nmal zu betonen, sind schon eine Gr\u00f6\u00dfenordnung. Dort \n\nkommen wir nicht hinterher. Deswegen muss das \u00fcberar-\n\nbeitet werden, und dabei sind wir gerade. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\ndie Zeitdauer der Befragung der Staatsregierung ist abge-\n\nlaufen. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \u2013 \n\nDanke sch\u00f6n, Frau Staatsministerin. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n\u2013 Parlamentarische Kontrolle gem\u00e4\u00df Artikel 13 Abs. 6 GG i. V. m. \u00a7 2 \n\nS\u00e4chsisches Kontrollgesetz \n\nBericht \u00fcber die im Freistaat Sachsen im Kalenderjahr 2019  \n\ndurchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen \n\nDrucksache 7/2958, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium  \n\nder Justiz und f\u00fcr Demokratie, Europa und Gleichstellung \n\nDrucksache 7/4242, Beschlussempfehlung des Parlamentarischen Kontrollgremiums \n\n\u2013 Parlamentarische Kontrolle gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Satz 1 S\u00e4chsisches Kontrollgesetz aF \n\nvon Ma\u00dfnahmen der \u00dcberwachung von Wohnungen nach \u00a7 41 Abs. 1 \n\nS\u00e4chsisches Polizeigesetz und gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Satz 2 S\u00e4chsisches Kontrollgesetz aF \n\nvon polizeilichen Ma\u00dfnahmen unter Einsatz besonderer Mittel  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 38 Abs. 1 S\u00e4chsisches Polizeigesetz \n\nBericht \u00fcber im Kalenderjahr 2019 abgeschlossene Ma\u00dfnahmen \n\nDrucksache 7/3037, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern \n\nDrucksache 7/4243, Beschlussempfehlung des Parlamentarischen Kontrollgremiums \n\nMeine Damen und Herren, es ist keine Aussprache vorge-\n\nsehen. W\u00fcnscht dennoch der Berichterstatter des Parla-\n\nmentarischen Kontrollgremiums, Herr Lippmann, oder ein \n\nanderer Abgeordneter das Wort? \u2013 Das sehe ich nicht.  \n\nDamit kommen wir zu den Abstimmungen \u00fcber die  \n\nBeschlussempfehlungen des Parlamentarischen Kontroll-\n\ngremiums. \n\nWir stimmen ab \u00fcber die Beschlussempfehlung in der \n\nDrucksache 7/4242. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen \n\nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Somit wurde der Be-\n\nschlussempfehlung einstimmig zugestimmt. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfeh-\n\nlung in der Drucksache 7/4243. Ich bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nVielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Sehe ich nicht. Somit \n\nist dieser Beschlussempfehlung ebenfalls einstimmig zuge-\n\nstimmt worden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen \n\nnun zum \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1078 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nJahresbericht 2019 \n\nDrucksache 7/300, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 7/4286, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion festgelegt. Gleiche Redezeit gilt f\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung und den Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungs-\n\nhofs. Die Reihenfolge in der ersten Runde: der Pr\u00e4sident \n\ndes S\u00e4chsischen Rechnungshofs, danach CDU, AfD, DIE \n\nLINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nVor der Aussprache frage ich den Berichterstatter des Aus-\n\nschusses Herrn Dietrich, ob er das Wort ergreifen m\u00f6chte. \n\n\u2013 Das sehe ich nicht. Dann \u00fcbergebe ich jetzt an Herrn Prof. \n\nDr. Binus. Herr Professor, bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Karl-Heinz Binus, Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofs: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! F\u00fcr den \n\n313 Jahre alten und vor 29 Jahren wieder errichteten S\u00e4ch-\n\nsischen Rechnungshof ist der heutige Augenblick so etwas \n\n\u00c4hnliches wie ein neuer Sonnenaufgang. Der Pr\u00e4sident des \n\nRechnungshofs hat erstmals die M\u00f6glichkeit, dem Hohen \n\nHaus einige Grundz\u00fcge des heute abschlie\u00dfenden Jahres-\n\nberichtes 2019 unmittelbar vorzustellen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und vereinzelt bei der AfD) \n\nF\u00fcr die diesbez\u00fcgliche \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nm\u00f6chte ich Ihnen von ganzem Herzen danken. \n\nDie unabh\u00e4ngige Finanzkontrolle verschafft der \u00f6ffentli-\n\nchen Haushaltswirtschaft eine wesentliche Legitimation: \n\nHaushaltstransparenz und Berichte \u00fcber den Umgang mit \n\nSteuergeldern entsprechend der Verantwortung gegen\u00fcber \n\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. F\u00fcr das Gemeinwesen hat \n\ndie Pr\u00fcfung auch eine einfache wirtschaftswissenschaftli-\n\nche Basis. F\u00fcr kommunale oder staatliche Leistungen und \n\nProdukte gibt es keine Marktpreise und damit keine ver-\n\nf\u00fcgbaren Marktinformationen. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\n\nger verf\u00fcgen auch nicht regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber Alternativen zum \n\nLeistungsbezug, das hei\u00dft, der Staat oder Kommunen sind \n\nf\u00fcr viele Bereiche Oligopolisten oder Monopolisten. \n\nDer Rechnungshof pr\u00fcft die sachliche Richtigkeit der \u00f6f-\n\nfentlichen Rechnungslegung sowie die Haushalts- und \n\nWirtschaftsf\u00fchrung der staatlichen und kommunalen K\u00f6r-\n\nperschaften. Schlie\u00dflich legt der Rechnungshof eine unab-\n\nh\u00e4ngige Analyse der Haushaltswirtschaft vor. \n\nDer deutsche Altbundespr\u00e4sident Joachim Gauck hat das \n\nAufgabenfeld des Rechnungshofs treffend wie folgt be-\n\nschrieben \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer Rechnungshof ist ein Pfeiler, \n\nder manchmal \u00fcbersehen wird, gewiss: Er ist nicht so \n\nm\u00e4chtig wie die Parlamente, nicht so pr\u00e4sent wie die Re-\n\ngierung und nicht so prominent wie die Verfassungsge-\n\nrichte. Aber f\u00fcr die Statik unserer Republik, unseres Staa-\n\ntes ist er unverzichtbar.\u201c \n\nGestatten Sie einige wenige Anmerkungen zum Jahresbe-\n\nricht 2019. Nach der Haushaltsrechnungspr\u00fcfung f\u00fcr das \n\nHaushaltsjahr 2017 best\u00e4tigen wir insgesamt eine ord-\n\nnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung. Die \n\nHaushaltssituation war ausgewogen, und die Gesamtaus-\n\ngaben in H\u00f6he von rund 18,6 Milliarden Euro waren durch \n\nverf\u00fcgbare Einnahmen gedeckt. Der Entlastung der Staats-\n\nregierung steht aus unserer Sicht nichts entgegen. \n\nIm Haushaltsjahr 2017 blieben die Investitionsausgaben \n\ntrotz hoher Steuereinnahmen unter den Haushaltsans\u00e4tzen. \n\nDer Freistaat gab 300 Millionen Euro weniger als geplant \n\nf\u00fcr Investitionen aus. Seit dem Jahr 2001 hat sich die In-\n\nvestitionsquote von 26 % auf 13,3 % nahezu halbiert. \n\nWir haben uns in der Vergangenheit nicht nur mit Neuin-\n\nvestitionen, sondern auch mit der Werthaltung der vorhan-\n\ndenen Infrastruktur befasst. Die Mittelbereitstellung in \n\nH\u00f6he der Abschreibungen gilt als ein rationales Ma\u00df f\u00fcr \n\neine erforderliche Werthaltung. Dies wurde in der Vergan-\n\ngenheit nie erreicht. \n\nDie Personalausgaben m\u00fcssen in Bezug auf die haushalts-\n\nwirtschaftliche Tragf\u00e4higkeit in den Blick genommen wer-\n\nden. Der Planansatz f\u00fcr Personal wurde innerhalb von vier \n\nJahren um nahezu eine Milliarde Euro erh\u00f6ht. Die Perso-\n\nnalausgaben steigen st\u00e4rker als der Gesamthaushalt. Rund \n\n40 % der Ausgaben sind f\u00fcr das Personal gebunden. \n\nNicht alle Einnahmen und Ausgaben sind im Kernhaushalt \n\nabgebildet. Es gibt zahlreiche Nebenhaushalte, was die \n\nTransparenz deutlich einschr\u00e4nkt. Die Zusch\u00fcsse und Zu-\n\nf\u00fchrungen betrugen 3,8 Milliarden Euro; zum Vergleich: \n\nIm Jahre 2010 war es eine Milliarde Euro weniger. \n\nDas Finanzministerium prognostiziert f\u00fcr das Jahr 2022 \n\neine kommunale Zuweisungsquote in H\u00f6he von 34,6 %. \n\nWenn dann 42 % f\u00fcr Personalausgaben gebunden sind, ver-\n\nbleiben 23 % f\u00fcr alle sonstigen bundes- und landesgesetz-\n\nlichen Leistungen: f\u00fcr die Umsetzung von F\u00f6rder-\n\nprogrammen, die Durchf\u00fchrung landeseigener Investitio-\n\nnen, f\u00fcr Werterhaltung und eigene sonstige Verwaltungs-\n\nausgaben. \n\nAufgrund dieser Entwicklung sowie aufgrund des ge-\n\nd\u00e4mpften Wachstums der Steuereinnahmen empfehlen wir \n\nein Umdenken aller, die am Haushaltsprozess beteiligt sind \n\nund Verantwortung tragen. Die Berechnungen zum \n\nJahr 2022 f\u00fchren zu keinem anderen Ergebnis. \n\nAus Zeitgr\u00fcnden m\u00f6chte ich aus der Vielzahl der Beitr\u00e4ge \n\nnur zwei Probleme ansprechen. Das IT-Verfahren SaxMBS \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1079 \n\nwar nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Erhebliche M\u00e4ngel bestanden \n\nin der Informationssicherheit. Im Ergebnis der Pr\u00fcfung \n\nwurden die Informationssicherheit verbessert und die Pass-\n\nwortkriterien angepasst. Allerdings ist die Abl\u00f6sung des al-\n\nten Verfahrens erst f\u00fcr das Jahr 2025 vorgesehen. \n\nEinem zweiten Thema der Erfolgskontrolle bei den Zu-\n\nwendungen wird oft zu wenig Beachtung geschenkt. Der \n\nErfolg der F\u00f6rderprogramme ist nicht belegt oder belegbar. \n\nGrundlagen m\u00fcssen bereits mit den F\u00f6rderkonzepten, den \n\nRichtlinien und den Zuwendungsverfahren geschaffen \n\nwerden. \n\nEinige Anmerkungen aus unserer Kommunalpr\u00fcfung. Wir \n\nsind f\u00fcr 1 362 K\u00f6rperschaften und Einrichtungen zust\u00e4n-\n\ndig. Die Unterschiede zwischen Ost und West sind nach \n\nwie vor deutlich. Einnahmen aus kommunalen Steuern be-\n\ntrugen 2018 in Sachsen 877 Euro pro Kopf, in den Fl\u00e4chen-\n\nl\u00e4ndern West 1 409 Euro pro Kopf. Das widerspiegelt sich \n\nauch in den Investitionsquoten. Abschreibungen, die aus \n\ndem doppischen Jahresabschluss ersichtlich w\u00e4ren, sind \n\nein wesentlicher Indikator f\u00fcr Werterhaltung und Investiti-\n\nonsbedarf. Jahresabschl\u00fcsse fehlen nach wie vor. F\u00fcr die \n\nJahre 2007 bis 2017 lag rund ein Drittel der Jahresab-\n\nschl\u00fcsse vor. \n\nEin erheblicher Anteil der kommunalen Aufgabenerf\u00fcllung \n\nist ausgelagert, aber es fehlt ein Gesamtabschluss. Damit \n\nfehlen \u00dcbersichten zu den gesamten Schulden und zu den \n\nHaftungsrisiken. \n\nAus diesem Grund unser nochmaliger dringender Ruf an \n\nden Gesetzgeber: Der verpflichtende Gesamtabschluss \n\nsollte unbedingt in Betracht gezogen werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, einem Rech-\n\nnungshof steht nur das mahnende Wort zur Verf\u00fcgung. Ein \n\nRechnungshof ist im Gegensatz zu einer Aufsichtsbeh\u00f6rde, \n\ndie er wegen seiner Unabh\u00e4ngigkeit eben nicht ist, darauf \n\nangewiesen, dass seine Anmerkungen durch andere aufge-\n\ngriffen und in Ma\u00dfnahmen verwandelt werden. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Leider!) \n\nIch selbst empfinde die Reaktionen auf dieses Anmahnen \n\ndurch unseren Rechnungshof manchmal so, wie es der \n\n1813 in Leipzig geborene Kommunist, Dramatiker und \n\nDichter Richard Wagner einst beschrieben hat \u2013 ich zitiere \n\n\u2013: \u201eDass wir alle unbek\u00fcmmert um Erfolg das tun, was wir \n\nf\u00fcr gut erkannt haben, das ist gewiss unsere Parole. Ob \n\nFanfare dazu geblasen oder Katzenmusik gemacht oder tot-\n\nschweigend beobachtet wird, muss uns einerlei sein.\u201c \n\nAllerdings bleibt zu w\u00fcnschen, dass unsere Pr\u00fcfungsbe-\n\nrichte als das verstanden werden, was sie sind: ein verfas-\n\nsungsgem\u00e4\u00dfer Ausdruck der Selbstverpflichtung des \n\nStaates, im Sinne der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu handeln. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, vielleicht kann \n\nman die wirtschaftswissenschaftliche Erkl\u00e4rung von Pr\u00fc-\n\nfungen noch durch eine physikalisch-philosophische er-\n\ng\u00e4nzen: Pr\u00fcfung erzeugt Friktion, Friktion erzeugt Energie, \n\nEnergie f\u00fchrt zu Licht, Licht l\u00e4sst Erkenntnisse aufschei-\n\nnen, Erkenntnisse k\u00f6nnen positive Ver\u00e4nderungen bewir-\n\nken. Mit Oscar Wilde gilt zu bedenken: Was uns als eine \n\nschwere Pr\u00fcfung erscheint, erweist sich oft als Segen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war der Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Rechnungshofs, \n\nProf. Binus. Ich bitte jetzt als N\u00e4chsten f\u00fcr die CDU-Frak-\n\ntion Herrn Dietrich; bitte. \n\nEric Dietrich, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!  \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \n\nProf. Binus! Wir sprechen heute \u00fcber den Jahresbericht \n\n2019 des S\u00e4chsischen Rechnungshofs \u2013 einen Bericht, in \n\ndem der Rechnungshof das Haushaltsjahr 2017 gepr\u00fcft hat. \n\nViele von Ihnen kennen derartige Beratungen \u2013 f\u00fcr mich \n\nund einige andere neue Abgeordnete ist es allerdings die \n\nerste Befassung mit dem Rechnungshofbericht. \n\nIch m\u00f6chte deshalb zu Beginn der heutigen Aussprache, \n\naber auch, weil es die erste Befassung in der neuen Legis-\n\nlaturperiode ist, noch einmal auf die bisherigen Behauptun-\n\ngen eingehen. \n\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof pr\u00fcft als unabh\u00e4ngige Kon-\n\ntrollinstitution die Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung des \n\nFreistaates. Erstmals ist auch die \u00fcber\u00f6rtliche Kommunal-\n\npr\u00fcfung, die der Rechnungshof f\u00fcr die Gemeinden und \n\nLandkreise durchf\u00fchrt, mit in diesem einen Band enthalten \n\nund nicht separat erschienen. Auf fast 370 Seiten in 37 Bei-\n\ntr\u00e4gen hat der Rechnungshof viele Themen des Verwal-\n\ntungshandelns genau beleuchtet, hinterfragt und teilweise \n\nEmpfehlungen ausgesprochen. \n\nNach dem Beginn der Beratungen im Fr\u00fchjahr haben wir \n\nuns als CDU-Fraktion intensiv mit den einzelnen Beitr\u00e4gen \n\nauseinandergesetzt. Wir haben die gepr\u00fcften Ministerien \n\nzu den einzelnen Themen befragt und deren ausf\u00fchrliche \n\nschriftliche Stellungnahmen ausgewertet. Im Haushalts- \n\nund Finanzausschuss haben wir dann nach eingehender \n\nDiskussion entschieden, wie wir mit den 37 Beitr\u00e4gen um-\n\ngehen. \n\nDas Ergebnis ist die heute zur Abstimmung stehende ge-\n\nsammelte Beschlussempfehlung. Dabei haben wir mehr-\n\nheitlich wie folgt entschieden: Wir sind neunmal den \n\nAusf\u00fchrungen des Rechnungshofs gefolgt, also beigetre-\n\nten, 17-mal konnten wir die Ausf\u00fchrungen zustimmend zur \n\nKenntnis nehmen und einem gro\u00dfen Teil auch deshalb fol-\n\ngen, weil die Verwaltung die Anregung teilweise schon \n\numgesetzt hatte. Nur elfmal haben wir in diesem Jahr eine \n\nandere Sicht auf die Sachverhalte gehabt und die Berichte \n\nnur zur Kenntnis genommen. \n\nDie in diesem Jahr sehr wohlwollenden Voten des Haus-\n\nhalts- und Finanzausschusses zeigen auch, wie sehr der \n\nS\u00e4chsische Landtag die Pr\u00fcfung des Rechnungshofs wert-\n\nsch\u00e4tzt. Wir hatten aufgrund der vielen Hinweise im Be-\n\nricht die M\u00f6glichkeit, Themen zu hinterfragen, die uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1080 \n\nsonst vielleicht nicht aufgefallen w\u00e4ren. Der Bericht unter-\n\nst\u00fctzt uns Abgeordnete damit bei unserer Aufgabe, die Exe-\n\nkutive zu kontrollieren. Das zeigt, wie wichtig und \n\nunerl\u00e4sslich die Arbeit des S\u00e4chsischen Rechnungshofs f\u00fcr \n\nunsere Demokratie ist. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nDer Bericht pr\u00fcft nicht nur kritisch die Vergangenheit, son-\n\ndern gibt uns auch die M\u00f6glichkeit, Auswirkungen auf die \n\nkommenden Jahre abzuleiten, so zum Beispiel beim Thema \n\nInvestitionsquote. Herr Prof. Binus, Sie hatten es ange-\n\nsprochen: Der Rechnungshof \u2013 so interpretiere ich es \u2013 lobt \n\nuns f\u00fcr die hohe Investitionsquote von 14,7 %. Das war \n\n2017 immerhin die h\u00f6chste Investitionsquote aller Bundes-\n\nl\u00e4nder; das muss man sich einmal vor Augen f\u00fchren. Er \n\nmahnt aber dennoch \u2013 Herr Binus hat es angesprochen \u2013, \n\ndass steigende Ausgabeverpflichtungen, zum Beispiel stei-\n\ngende Personalausgaben, diese hohe Investitionsquote und \n\ndamit auch unseren Gestaltungsspielraum als Haushaltsge-\n\nsetzgeber gef\u00e4hrden k\u00f6nnten. \n\nTrotz aller punktuellen Kritik und Einzelpr\u00fcfung will ich \n\nzwei grundlegende Aussagen des Berichts erw\u00e4hnen. Zum \n\neinen bescheinigt der Rechnungshof der Staatsregierung \n\nf\u00fcr das Haushaltsjahr 2017 eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haus-\n\nhaltsf\u00fchrung. Auf dieser Basis empfiehlt der Haushalts- \n\nund Finanzausschuss den Abgeordneten dann im n\u00e4chsten \n\nTagesordnungspunkt auch die Entlastung der Staatsregie-\n\nrung. Zum anderen hebt Herr Prof. Binus im Vorbericht \n\nhervor, dass der Freistaat Sachsen so gut wie noch nie in \n\nseiner Geschichte dastand \u2013 f\u00fcr mich ein Ergebnis einer so-\n\nliden und vorausschauenden Haushalts- und Finanzpolitik \n\nin den vergangenen 30 Jahren, die wir gern auch in der Zu-\n\nkunft \u2013 mit Ihrer Unterst\u00fctzung, Herr Prof. Binus, bzw. der \n\nUnterst\u00fctzung des Rechnungshofs \u2013 weiter fortsetzen \n\nm\u00f6chten. \n\nSehr geehrter Herr Prof. Binus, Sie schreiben im Vorwort: \n\nJahresberichte sollen Fehler aufzeigen, Diskussionen anre-\n\ngen und zum Umdenken auffordern. Das hat auch dieser \n\nBericht wieder geschafft. Die CDU-Fraktion \u2013 und ich \n\ndenke, auch alle anderen Abgeordneten \u2013 bedankt sich bei \n\nIhnen und Ihrem Kollegium f\u00fcr die geleistete Arbeit, f\u00fcr \n\ndie wahrgenommene Kontrollfunktion der Staatsregierung \n\nund f\u00fcr die Hinweise, die Sie uns damit gegeben haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Herrn Dietrich f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt \n\nbitte ich Herrn Barth f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr \n\nProf. Binus! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! \n\nDie heutige Debatte im Landtag zum Rechnungshofbericht \n\n2019 ist der Abschluss eines circa einj\u00e4hrigen Verfahrens, \n\nwelches am 9. September 2019 begann. An diesem Tag \n\nstellte Herr Prof. Binus den Jahresbericht 2019 der \u00d6ffent-\n\nlichkeit vor und f\u00fcr diese Sisyphusarbeit, die eine Vielzahl \n\nvon Problemen auf den Punkt bringt, danken wir Ihnen, \n\nHerr Prof. Binus, und Ihren Mitarbeitern sehr herzlich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIn diesem Bericht erkannte der Rechnungshof als wesent-\n\nliche Herausforderung der kommenden Jahre f\u00fcr den Frei-\n\nstaat Sachsen die steigenden Personalausgaben \u2013 wir haben \n\nes vorhin geh\u00f6rt \u2013 und den Generationenwechsel in der \n\nVerwaltung. Der Rechnungshof bef\u00fcrchtet, dass die Um-\n\nsetzung des Lehrerpaketes weitere Finanzanreize der Per-\n\nsonalgewinnung in der Landesverwaltung wecken k\u00f6nnte. \n\nDies werde auch in den kommenden Jahren zu weiter stei-\n\ngenden Personalausgaben f\u00fchren \u2013 und das bei sinkenden \n\nEinnahmen \u2013, die Zukunftsf\u00e4higkeit des Haushaltes ge-\n\nf\u00e4hrden und zwangsl\u00e4ufig zu einem R\u00fcckgang der Investi-\n\ntionen f\u00fchren. Aber die Warnungen des Rechnungshofs \u2013 \n\nder Freistaat Sachsen sei auch auf eine kommende Rezes-\n\nsion nicht ausreichend vorbereitet \u2013 verhallen und sind bei \n\nder Staatsregierung und der Regierungskoalition offenbar \n\nauf taube Ohren gesto\u00dfen. \n\nSie haben Geld ausgegeben, als wenn es kein Morgen g\u00e4be. \n\nAllein 2,6 Milliarden Euro f\u00fcr Asyl und Integration seit \n\n2015. F\u00fcr die Gewinnung von Lehrkr\u00e4ften sind bis 2023 \n\n1,7 Milliarden Euro vorgesehen. Als Kr\u00f6nung wollte die \n\nneue Regierungskoalition 1,1 Milliarden Euro f\u00fcr die zu-\n\ns\u00e4tzlichen W\u00fcnsche der Koalition in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jah-\n\nren ausgeben. So steht es jedenfalls im Koalitionsvertrag. \n\nDiese Ausgabenorgien werden bei der Bek\u00e4mpfung der \n\nAuswirkungen der von der Staatsregierung verh\u00e4ngten \n\nMa\u00dfnahmen gegen Corona noch \u00fcbertroffen. Statt Ein-\n\nschnitten in anderen Bereichen soll es dagegen Kreditauf-\n\nnahmen in bisher nicht vorstellbarer H\u00f6he geben. Eine \n\nsolche Entwicklung war vorhersehbar, weil die Staatsregie-\n\nrung und die Regierungskoalitionen die Landesfinanzen in \n\nden vergangenen Jahren in diese Sackgasse man\u00f6vriert ha-\n\nben. \n\nF\u00fcr langfristig solide Finanzen in Sachsen fehlt es nach An-\n\nsicht des Rechnungshofs an drei Dingen: Erstens, an einer \n\nLeitlinie f\u00fcr eine ganzheitliche Personalentwicklung. \n\nZweitens, an einer stetigen Investitionsplanung und, drit-\n\ntens, an Strategien zur Risikoabwehr. Haushaltsrisiken und \n\ndie erforderlichen Vorsorgema\u00dfnahmen wurden von Ihnen, \n\nsehr geehrte Staatsregierung, vollkommen ausgeblendet. \n\nIhre Konzeptlosigkeit tritt auch in der F\u00f6rderpolitik des \n\nFreistaates Sachsen deutlich zutage. Bei der Pr\u00fcfung von \n\nallein sieben F\u00f6rderprogrammen in drei Beitr\u00e4gen zum \n\nJahresbericht kritisierte der Rechnungshof, dass zu f\u00fcnf \n\nvon sieben dieser F\u00f6rderprogramme kein F\u00f6rderkonzept \n\nvorlag, obwohl dies Voraussetzung f\u00fcr die Bereitstellung \n\nder Gelder gewesen sei. \n\nF\u00fcr die weiteren F\u00f6rderprogramme, f\u00fcr die F\u00f6rderkonzepte \n\nvorlagen, fehlte es an messbaren Zielgr\u00f6\u00dfen oder diese wa-\n\nren einer Erfolgskontrolle g\u00e4nzlich ungeeignet. Mangels \n\nder erforderlichen Voraussetzungen war eine Erfolgskon-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1081 \n\ntrolle von vornherein zum Scheitern verurteilt. In den meis-\n\nten F\u00e4llen war sie nicht einmal vorgesehen. Das Schlimme \n\ndaran ist, dass dies nicht das erste Mal war, dass die Staats-\n\nregierung auf diese gravierenden M\u00e4ngel aufmerksam ge-\n\nmacht worden ist. Ganz im Gegenteil. Der Rechnungshof \n\nmuss dies in jedem Bericht in den vergangenen Jahren bei \n\nder Pr\u00fcfung von F\u00f6rderprogrammen feststellen. Leider \n\npassiert daraufhin nichts oder nicht viel. \n\nEin weiteres Schlaglicht auf die mangelnde Regierungsar-\n\nbeit liefert auch der Beitrag des Jahresberichts zur Image-\n\nkampagne \u201eSo geht s\u00e4chsisch\u201c. Einen Tag nach Vorstellung \n\ndes Jahresberichts titelte die Morgenpost \u201eRechnungshof \n\nnimmt Kampagne auseinander\u201c. Der Rechnungshof kriti-\n\nsiert vorrangig, dass die Zielstellung der Kampagne weit-\n\ngehend im Nebel liege. Wie bei einer Werbema\u00dfnahme \n\nm\u00fcsse vorher die Frage gestellt und beantwortet werden, \n\nwer zu welchem f\u00fcr den Freistaat Sachsen volkswirtschaft-\n\nlich angestrebten Verhalten veranlasst werden soll. Im \n\nKlartext: Worin liegt der angestrebte Nutzen f\u00fcr den Frei-\n\nstaat und seine B\u00fcrger? \u2013 Der Freistaat hat bis Ende 2019 \n\nfast 50 Millionen Euro f\u00fcr die Kampagne ausgegeben. \n\nWenn so viele Steuergelder ausgegeben werden, stellen \n\nsich die Fragen: Was will die Regierung damit erreichen? \n\nOder auch: Was hat sie erreicht? \u2013 Wir k\u00f6nnen den Nutzen \n\nder Kampagne nicht erkennen. Es gen\u00fcgt uns nicht, den \n\nFreistaat Sachsen national und international bekannter zu \n\nmachen. Das ist nichts Greifbares und vielmehr steht der \n\nErfolg nicht im Verh\u00e4ltnis zu den Ausgaben in H\u00f6he von \n\nfast 50 Millionen Euro. \n\nMeine pers\u00f6nliche Kr\u00f6nung des diesj\u00e4hrigen Rechnungs-\n\nhofberichts ist allerdings Beitrag Nummer 17 mit der \u00dcber-\n\nschrift \u201eKorruptionsbek\u00e4mpfung im Gesch\u00e4ftsbereich des \n\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\n\nbeit\u201c. Meine Damen und Herren, dazu gibt es folgenden \n\nHintergrund: Im Dezember 2015 gibt die Regierung den ihr \n\nunterstellten Beh\u00f6rden modernere Regelungen zur pr\u00e4ven-\n\ntiven und repressiven Korruptionsbek\u00e4mpfung vor. Da-\n\nnach sollten die Beh\u00f6rden der Korruptionsgefahr in drei \n\nSchritten vorbeugen. Erstens, Feststellung korruptionsge-\n\nf\u00e4hrdender Arbeitspl\u00e4tze, zweitens, Analyse des Gef\u00e4hr-\n\ndungsgrades ihrer Arbeitspl\u00e4tze und drittens, Ergreifung \n\ngezielter Ma\u00dfnahmen zur Vorbeugung. \n\nWelche Ma\u00dfnahmen zur Korruptionsbek\u00e4mpfung haben \n\ndie Beh\u00f6rden des Freistaates Sachsen daraufhin vorgenom-\n\nmen? \u2013 Dies hat der Rechnungshof im Wirtschaftsministe-\n\nrium, im Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau und Verkehr und im \n\nOberbergamt gepr\u00fcft. W\u00e4hrend das Oberbergamt die ge-\n\nnannte Verwaltungsvorschrift umgesetzt hat, musste der \n\nRechnungshof im Wirtschaftsministerium und im Landes-\n\namt f\u00fcr Stra\u00dfenbau und Verkehr feststellen, dass es dort an \n\neiner Beh\u00f6rdenstrategie f\u00fcr die Korruptionsvermeidung \n\nkomplett fehlt. Die von der Staatsregierung vorgegebenen \n\nRegeln werden ignoriert und Bedienstete befanden sich re-\n\ngelm\u00e4\u00dfig l\u00e4nger als f\u00fcnf Jahre auf hochkorruptionsgef\u00e4hr-\n\ndeten Arbeitspl\u00e4tzen. \n\nIm Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau und Verkehr gab es nicht ein-\n\nmal eine zust\u00e4ndige Stelle, die zur Annahme von Beloh-\n\nnungen, Geschenken und sonstigen Vorteilen bestimmt ist. \n\nDen sogenannten Anf\u00fcllungen von Firmen, die sich davon \n\neinen Vorteil versprechen, war damit T\u00fcr und Tor weit ge-\n\n\u00f6ffnet. Wenn ich daran denke, dass das Landesamt f\u00fcr Stra-\n\n\u00dfenbau f\u00fcr Ma\u00dfnahmen des Freistaates zust\u00e4ndig ist und \n\nf\u00fcr diesen Zweck zwischen 300 und 400 Millionen Euro \n\nj\u00e4hrlich zur Verf\u00fcgung stehen, bin ich mir sicher, hier be-\n\nsteht dringender Handlungsbedarf. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWie handeln Sie jedoch? \u2013 Auf unseren Antrag, Ihre eige-\n\nnen Regeln zur Korruptionsbek\u00e4mpfung bitte ernst zu neh-\n\nmen, wurde uns hier im Plenum entgegengehalten: Die \n\nStaatsregierung sei im f\u00fcnften Jahr nach dem Erlass der \n\nRichtlinie flei\u00dfig an der Umsetzung und es brauche unse-\n\nren \u00fcberfl\u00fcssigen Antrag nicht. Im vergangenen Monat \n\nwollte ich wissen, wie flei\u00dfig die Staatsregierung war. Ich \n\nwar voller Freude, endlich einmal eine Erfolgsmeldung \n\nvon der Staatsregierung zu h\u00f6ren. Leider war ich bitter ent-\n\nt\u00e4uscht. Die \u00fcberwiegende Anzahl der abgefragten Beh\u00f6r-\n\nden hat die Richtlinie immer noch nicht vollst\u00e4ndig \n\numgesetzt. \n\nDer Gipfel war jedoch f\u00fcr mich: Der Rechnungshof kriti-\n\nsierte, die Beh\u00f6rde gelobte Besserung und bis heute ist \n\nnichts umgesetzt, wie meine weitere Kleine Anfrage zeigte. \n\nZu diesen Beh\u00f6rden geh\u00f6rt das Wirtschaftsministerium \n\nund das Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau. In seiner Stellung-\n\nnahme zum Beitrag des Rechnungshofs hat das Wirt-\n\nschaftsministerium uns mitgeteilt, welche Einzelma\u00df-\n\nnahmen umgesetzt werden sollen. Bei den entscheidenden \n\nArbeiten ist jedoch bis heute nichts passiert. Absolut \n\nnichts. \n\nMan muss sich das einmal auf der Zunge zergehen lassen: \n\nSechs Jahre nach Erlass der Richtlinie setzt die Verwaltung \n\ndie Richtlinie der eigenen Staatsregierung nicht um. Der \n\nEinwand im Januar, dass es daf\u00fcr keine Frist gebe und die \n\nVerwaltung noch sp\u00e4ter t\u00e4tig werden k\u00f6nne, ist nichts wei-\n\nter als billige Ausrede. Die Verwaltungsvorschrift ist am \n\n1. Januar 2016 in Kraft getreten. Ab diesem Zeitpunkt ist \n\nsie umzusetzen und nicht erst f\u00fcnf oder zehn Jahre sp\u00e4ter. \n\nBei diesem Theater muss sich der B\u00fcrger fragen: H\u00f6rt die \n\nVerwaltung noch auf die eigene Regierung? Wei\u00df die Re-\n\ngierung \u00fcberhaupt, was in ihrer Verwaltung vor sich geht? \n\n\u2013 Ich werde daher weiter beharrlich meine Kleinen Anfra-\n\ngen stellen, bis die letzte Beh\u00f6rde des Freistaates Sachsen \n\ndie Korruptionsrichtlinie der Regierung endlich umgesetzt \n\nhat. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIrgendjemand muss das Controlling in der Staatsverwal-\n\ntung \u00fcbernehmen, wenn die Staatsregierung und auch die \n\nRegierungskoalitionen dazu nicht in der Lage oder willens \n\nsind. \n\nRecht herzlichen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1082 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Barth f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt bitte ich \n\nFranz Sodann f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Prof. \n\nBinus! Heute sehen und h\u00f6ren Sie mich in Vertretung und \n\nim Auftrag von meinen Kollegen Nico Br\u00fcnler und Mirko \n\nSchultze, also unseren origin\u00e4ren Haushaltspolitikern. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Die sind wohl in Quarant\u00e4ne? \n\n\u2013 Zuruf von den LINKEN: Ja!) \n\n\u2013 Sind sie. \u2013 Gleich zu Beginn m\u00f6chte ich gern im Namen \n\nunserer Fraktion Ihnen, Herr Prof. Binus, und allen Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeitern des Landesrechnungshofs f\u00fcr \n\nIhre Arbeit herzlich Danke sagen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas betrifft nicht nur den heute zu verhandelnden Jahres-\n\nbericht, sondern auch all die anderen einmal mehr, einmal \n\nweniger spektakul\u00e4ren Berichte, die leider nie das gro\u00dfe \n\nPodium finden, sondern nur den Mitgliedern des Haus-\n\nhalts- und Finanzausschusses vorliegen und dort als so ge-\n\nheim eingestuft werden, dass sie ausschlie\u00dflich im \n\nGeheimschutzraum gelesen und in geschlossener Sitzung \n\nberaten werden d\u00fcrfen. Das ist auf der einen Seite ein \u00c4r-\n\ngernis, zeigt aber auf der anderen Seite, wie wichtig und \n\nwie teilweise unbequem die Arbeit und Berichte des Rech-\n\nnungshofs sind. \u2013 Danke. \n\nDoch nun zum heute zur Debatte stehenden Jahresbericht \n\n2019: Bereits vorab m\u00f6chte ich ank\u00fcndigen, dass wir uns \n\nzur Beschlussempfehlung enthalten werden. In den Bera-\n\ntungen im Haushalts- und Finanzausschuss haben wir dem \n\nRechnungshof in weit mehr Punkten zugestimmt, als dies \n\ndie Ausschussmehrheit aus CDU, GR\u00dcNEN und SPD ge-\n\ntan hat, aber auch wir teilen nicht jede einzelne der Fest-\n\nstellungen des Berichtes, haben uns aber dennoch mit allen \n\nsorgf\u00e4ltig auseinandergesetzt. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nicht alle 41 Pr\u00fcfungspunkte \n\ndes Berichtes einzeln erl\u00e4utern, jedoch einige beispielhaft \n\nherausgreifen, die unsere Auffassung zu Problemen im Be-\n\nreich der Staatsverwaltung ausdr\u00fccklich st\u00fctzen. So stellt \n\nder Rechnungshof unter anderem fest, dass die Neuauftei-\n\nlung der s\u00e4chsischen Betriebspr\u00fcfungsstellen infolge des \n\ndamals beschlossenen Standortkonzeptes in den Jahren \n\n2015 bis 2017 zu Mehrkosten in H\u00f6he von 17,8 Millio-\n\nnen Euro f\u00fchrte, ohne dass es daf\u00fcr eine sachliche Notwen-\n\ndigkeit gab. Auch die dadurch in Aussicht gestellten \n\nVerbesserungen in der Arbeit der Pr\u00fcfstellen oder eine \n\nmessbare St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes durch die de-\n\nzentrale Neuorganisation hat es nicht nachweislich gege-\n\nben. Vielmehr behindern \u00dcbergangsl\u00f6sungen \u00fcber Jahre \n\ndie Funktionsf\u00e4higkeit. \n\nDiese Feststellung best\u00e4rkt uns in unserer Forderung, das \n\nStandortekonzept der s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden, seine bisher \n\nnoch nicht vollst\u00e4ndige Umsetzung und seine Auswirkun-\n\ngen nochmals grunds\u00e4tzlich auf den Pr\u00fcfstand zu stellen. \n\nAuch in der Personalwirtschaft beim Landesamt f\u00fcr Stra-\n\n\u00dfenbau und Verkehr lief \u2013 nun ja, sagen wir mal \u2013 nicht \n\nalles ganz rund. Es werden Fehlzahlungen an Besch\u00e4ftigte \n\ngeleistet. 150 Stellen wurden ohne sachlichen Grund ange-\n\nhoben, und in der gro\u00dfen Mehrzahl der gepr\u00fcften F\u00e4lle \n\nstimmten T\u00e4tigkeitsdarstellung und T\u00e4tigkeitsbewertung \n\nnicht mit der Realit\u00e4t \u00fcberein. Das zust\u00e4ndige Wirtschafts-\n\nministerium begegnete der Kritik recht lapidar, n\u00e4mlich da-\n\nmit, dass es seit 2018 eine Arbeitsgruppe LASuV 2021 \n\ngebe, die an einem Zukunftskonzept arbeite, aber bis dahin \n\nsei es nun mal so, wie es ist. Kostet halt ein bisschen Geld. \n\nAusdr\u00fccklich zu eigen machen wir uns die vom Rech-\n\nnungshof wiederholt vorgebrachte Kritik an der hohen An-\n\nzahl von Nebenhaushalten in Sachsen. Im Haushaltsjahr \n\n2018 erfolgten rund 18 % der Staatsausgaben am eigentli-\n\nchen Landeshaushalt vorbei in Sonderverm\u00f6gen, Staatsbe-\n\ntrieben oder Stiftungen und haben sich letztlich so der \n\nKontrolle des Haushaltsgesetzgebers, also des Parlamen-\n\ntes, Ihnen, meine Damen und Herren, entzogen. Doch lei-\n\nder mangelt es den Regierungsfraktionen hier am \n\nProblembewusstsein, wurde doch die grunds\u00e4tzliche Kritik \n\nmit einer einfachen Protokollnotiz abgetan, dass man ein-\n\nmal schauen k\u00f6nnte, das in Zukunft transparenter zu ge-\n\nstalten. Zumindest Teile der Koalition haben bereits im \n\nZuge der aktuellen Haushaltsverhandlungen signalisiert, \n\ndass sie gern neue Sonderverm\u00f6gen bilden wollen. \n\nDer Rechnungshof kritisiert dar\u00fcber hinaus, dass das \n\nBudgetrecht des Landtags auch im Bereich des Grund-\n\nstocks regelm\u00e4\u00dfig durch die Staatsregierung missachtet \n\nwird, indem hier Zuf\u00fchrungen in Millionenh\u00f6he am Haus-\n\nhaltsgesetzgeber vorbei erfolgt seien. \n\nAbschlie\u00dfend will ich noch die Kritik des Rechnungshofs \n\nan der Kampagne \u201eSo geht S\u00e4chsisch\u201c erw\u00e4hnen. Hier \n\nhatte die Staatsregierung im Pr\u00fcfzeitraum zwar einen mitt-\n\nleren zweistelligen Millionenbetrag ausgegeben, aber kei-\n\nnerlei Pr\u00fcfkriterien, inwieweit die vorgeblichen Ziele, \n\nInvestoren, Touristen oder Studenten in den Freistaat zu lo-\n\ncken, erreicht worden seien. Das ausschlie\u00dfliche Pr\u00fcfkrite-\n\nrium der Staatsregierung war die Frage, wie viele \n\nImageanzeigen in Medien platziert wurden. Wenn ein \n\nschon im Grundsatz fragw\u00fcrdiges Programm auch noch so \n\nschlecht gemacht wird, dann kommt man nicht umhin, es \n\nzu hinterfragen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch bemerken \u2013 und diese Kri-\n\ntik geht an uns alle als Parlament: Meine Fraktion und ich \n\nhalten es f\u00fcr falsch, dass sich fast immer nur der Haushalts- \n\nund Finanzausschuss mit den Gutachten des Rechnungs-\n\nhofs befasst und nicht auch die anderen Fachaussch\u00fcsse. \n\nAuch wenn vordergr\u00fcndig der korrekte Umgang mit \u00f6f-\n\nfentlichen Geldern im Mittelpunkt der Betrachtungen steht, \n\nso geht es doch eigentlich um die grundlegende Frage, ob \n\nEntscheidungsprozesse, Strukturen oder Programme sach-\n\ngerecht funktionieren, und dazu haben auch andere Res-\n\nsorts ihre Expertise beizutragen. Vielleicht \u00e4ndert sich das \n\nin Zukunft. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1083 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Sodann f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Ich \n\nbitte jetzt f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Herrn Liebscher. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Zuerst \n\nmein Dank an Sie, Herr Prof. Binus, und Ihre Mannschaft. \n\nSie haben wieder gute Arbeit geleistet und einen les- und \n\nsehr nachvollziehbaren Bericht abgeliefert. \n\nIm Jahresbericht werden Bereiche aufgezeigt, die mehr \n\nAufmerksamkeit erfordern. Auch wenn der betrachtete \n\nZeitraum vor Corona liegt, k\u00f6nnen wir sehen, dass die Pan-\n\ndemie kaum neue Handlungsfelder schafft, sondern vor  \n\nallem bekannte Baustellen noch st\u00e4rker beleuchtet. Als \n\nHaushaltsgesetzgeber tragen wir eine hohe Verantwortung. \n\nDie Menschen erwarten, dass die Verwaltung funktioniert \n\nund dass \u00f6ffentliche Gelder zum Wohle aller eingesetzt \n\nwerden. Es geh\u00f6rt zu unseren Aufgaben, Entscheidungen \n\nzu treffen und zu erkl\u00e4ren. Das erleben wir vor Ort im  \n\nGespr\u00e4ch mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, mit Schulen,  \n\nVerb\u00e4nden, Vereinen, Unternehmen, Kirchen und auch mit \n\nunseren Mitarbeitern. Voraussetzung hierf\u00fcr ist Transpa-\n\nrenz im Zahlenwerk und bei der Umsetzung. \n\nUns B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN ist es wichtig, dass Entscheidun-\n\ngen nachvollziehbar und nachhaltig sind. Die Jahresbe-\n\nrichte des Rechnungshofs sind immer wieder eine wichtige \n\nund hilfreiche Grundlage. Sie beinhalten Entwicklungen \n\nund Einordnungen, Sachst\u00e4nde und auch R\u00fcckmeldungen \n\nder gepr\u00fcften Bereiche, sodass sich Interessierte gut infor-\n\nmieren k\u00f6nnen. Der Rechnungshof hat in bekannter Breite \n\ngepr\u00fcft. Ich empfehle die Lekt\u00fcre und m\u00f6chte an dieser \n\nStelle nur ganz kurz auf einige ausgew\u00e4hlte Themen einge-\n\nhen. \n\nHerr Prof. Binus hat heute schon die Nebenhaushalte ange-\n\nsprochen. Die Staatsregierung hat einen Kernhaushalt und \n\nparallel dazu unterh\u00e4lt sie mehrere Nebenhaushalte. Diese \n\nreichen von Hochschulen \u00fcber Sonderverm\u00f6gen bis hin zu \n\nunternehmerischen Aktivit\u00e4ten des Freistaates. Der Rech-\n\nnungshof kritisiert mehrere Aspekte. Da ist zum einen die \n\nunver\u00e4ndert hohe Anzahl an Nebenhaushalten, dann das  \n\nfinanzielle Gesamtvolumen und der Anteil am Gesamt-\n\nhaushalt. Nebenhaushalte sind sehr vereinfacht im Haus-\n\nhaltsplan dargestellt. Das schr\u00e4nkt die Budgethoheit des \n\nLandtags unmittelbar ein. In der Haushaltsrechnung ist \n\nnicht mehr erkennbar, wof\u00fcr Gelder eingesetzt oder ausge-\n\ngeben wurden. \n\nWir teilen die Bedenken. Da der Rechnungshof die Kritik-\n\npunkte wiederholt ge\u00e4u\u00dfert hat, haben wir es innerhalb der \n\nKoalition besprochen und im Koalitionsvertrag festgehal-\n\nten. Wir unterst\u00fctzen die Bem\u00fchungen der Staatsregierung, \n\ndie Transparenz zu erh\u00f6hen. Wir haben uns auch darauf ge-\n\neinigt, dass neue Sonderverm\u00f6gen nur bei Vorliegen eines \n\ntats\u00e4chlichen Sonderzwecks eingerichtet werden und nicht \n\nzur Finanzierung laufender Haushaltsaufgaben eingesetzt \n\nwerden. \n\nDer Rechnungshof geht in seinem Jahresbericht auf die \n\nH\u00f6he und vor allem die Struktur der s\u00e4chsischen Staats-\n\nschulden ein. Seit Januar 2014 sieht die Verfassung des \n\nFreistaates Sachsen vor, dass der Haushaltsplan grunds\u00e4tz-\n\nlich ohne Kredite auszugleichen ist. Eine Neuverschuldung \n\nist nur noch bei Naturkatastrophen und Notsituationen so-\n\nwie konjunkturbedingten starken Einnahmer\u00fcckg\u00e4ngen \n\nzul\u00e4ssig. Diese Situation hat uns in diesem Jahr eingeholt. \n\nWir haben aber nicht nur die pandemiebedingten Schulden, \n\nvorangegangene Regierungen haben uns auch kosteninten-\n\nsive Verpflichtungen \u00fcberlassen. \n\nUm zu gestalten, braucht es Ideen, gute Leute und finanzi-\n\nellen Spielraum, und wir wollen gestalten. Ich denke, das \n\ngilt f\u00fcr alle, die sich engagieren, engagiert haben oder das \n\nzuk\u00fcnftig tun wollen. Vor diesem Hintergrund m\u00fcssen wir \n\ngenau \u00fcberlegen, welche Entscheidungen wir treffen und \n\nwelche Konsequenzen das hat. \n\nF\u00fcr uns B\u00dcNDNISGR\u00dcNE steht die Gesellschaft im Mit-\n\ntelpunkt. Wir brauchen tragf\u00e4hige Konzepte, wie Schulden \n\ngetilgt werden k\u00f6nnen ohne gesellschaftlich wichtige Auf-\n\ngaben zu opfern. Im Bericht finden sich auch regelm\u00e4\u00dfig \n\nAusf\u00fchrungen zu Personal in der \u00f6ffentlichen Verwaltung. \n\nMan bekommt immer einen guten \u00dcberblick, was \u00fcber die \n\nJahre praktizierte Personalpolitik f\u00fcr finanzielle Effekte \n\nauf den Staatshaushalt hat. Wir wissen, dass bis 2030 etwa \n\ndie H\u00e4lfte aller Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im \u00f6ffent-\n\nlichen Dienst in den Ruhestand gehen wird. Vielleicht kann \n\nder Rechnungshof sich auch hierzu in Zukunft \u00e4u\u00dfern. Was \n\nbedeutet das f\u00fcr den Freistaat, die Verwaltung und den \n\nStaatshaushalt, wenn in solchen Gr\u00f6\u00dfenordnungen Men-\n\nschen aus dem Dienst ausscheiden? \n\nNoch ganz kurz zu Sachsen Beteiligungen. Zu den unter-\n\nnehmerischen Aktivit\u00e4ten des Freistaates haben wir uns in \n\nder Koalition darauf verst\u00e4ndigt, welche Aufgaben der \n\nFreistaat als Unternehmer hat und was es f\u00fcr die Unterneh-\n\nmen bedeutet, eine Beteiligung des Freistaates zu sein. Wir \n\nstreben auch hier Transparenz und Klarheit an. \n\nDer zweite Teil des Berichts betrachtet die Kommunalfi-\n\nnanzen. Auch hier zeigt sich, dass die gro\u00dfen Kritiken und \n\nHandlungsfelder unver\u00e4ndert sind. Auf der kommunalen \n\nTagesordnung steht noch immer die Umsetzung der doppi-\n\nschen Buchf\u00fchrung. Der Rechnungshof weist seit Jahren \n\nauf die fehlenden Er\u00f6ffnungsbilanzen hin. Hinzu kommt, \n\ndass zum Zeitpunkt der Berichterstellung nach wie vor \n\nviele Jahresabschl\u00fcsse fehlten. Beides ist wichtig, denn sie \n\nliefern grundlegende Informationen zur Beurteilung der \n\nkommunalen Finanzlage. \n\nIch zitiere den Rechnungshof: \u201eF\u00fcr das Jahr 2017 sind  \n\nlediglich rund 9 % der Jahresabschl\u00fcsse fristgerecht fest-\n\ngestellt. Wesentliche Finanzentscheidungen zahlreicher \n\nKommunen basieren lediglich auf fortgeschriebenen Plan-\n\ndaten. Es bestehen in zahlreichen F\u00e4llen erhebliche Zwei-\n\nfel am Vorliegen einer geordneten Haushaltswirtschaft.\u201c \n\nDieses Pr\u00fcfergebnis war schon ohne Corona beunruhigend. \n\nMit Corona ist die Situation noch mal schwieriger, f\u00fcr die \n\nKommunen vor Ort, aber auch f\u00fcr uns als Haushaltsgesetz-\n\ngeber. F\u00fcr eine gute und solide Finanzausstattung der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1084 \n\nKommunen ist es f\u00fcr eine Staatsregierung notwendig zu \n\nwissen, wie es wirklich um ihre Kommunen bestellt ist. Im \n\nAugenblick stellen wir Gelder f\u00fcr Kommunen im Doppel-\n\nhaushalt ein, ohne dass eine Bedarfsermittlung vorliegt. \n\nDamit wird landesseitig auf Sicht gefahren. Eine Haus-\n\nhaltswirtschaft kann so nicht nachhaltig gesteuert werden. \n\nDas ist nicht transparent, und qualifizierte Informationen \n\nk\u00f6nnen so auch nicht bereitgestellt werden. \n\nDer Rechnungshof bietet eine Grundlage f\u00fcr Gespr\u00e4che \n\nzwischen Staatsregierung, Landtag und Kommunen. Ich \n\nhoffe, dass wir in dieser Legislaturperiode einen Schritt \n\nweiterkommen. Die kommunalen Finanzen sind ein wich-\n\ntiger Bestandteil der Staatsfinanzen. Daher ist es angemes-\n\nsen, gemeinsam die kommunalen Finanzen zeitgem\u00e4\u00df und \n\nentsprechend den heutigen Herausforderungen weiterzu-\n\nentwickeln. \n\nIch danke nochmals dem Rechnungshof und seinen Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeitern. Der Bericht als Vorlage und \n\ndie R\u00fcckmeldung der Ministerien zu den Pr\u00fcfergebnissen \n\ngeben einen guten Einblick, wo wir stehen, was wir ma-\n\nchen und auch dar\u00fcber, was liegen geblieben ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Kollegen Liebscher von den B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNEN. Jetzt bitte ich Dirk Panter von der SPD- \n\nFraktion. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Lieber Prof. Binus, ich darf \n\nmich zuerst dem Dank anschlie\u00dfen, der hier schon vielfach \n\nan den Rechnungshof und die vielen Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter ge\u00e4u\u00dfert wurde, die dieses 363 Seiten umfas-\n\nsende Berichtswerk wieder vorgelegt haben. Es war sicher \n\nin vielen Teilen eine gro\u00dfe Flei\u00dfarbeit, das zusammenzu-\n\ntragen. Sie haben damit wieder einmal den s\u00e4chsischen \n\nKommunen, der Staatsregierung, aber auch dem Landtag \n\nwichtige Denkanst\u00f6\u00dfe gegeben, indem Sie eine Vielzahl \n\nvon Voten vorgelegt haben. \n\nWir k\u00f6nnten jetzt sehr viele positive Beispiele aus dem \n\nRechnungshofbericht zitieren. Wir sehen auch an den Stel-\n\nlungnahmen der Staatsregierung, wie viel schon aufge-\n\nnommen wurde. Das haben wir auch ausf\u00fchrlich im \n\nHaushalts- und Finanzausschuss diskutiert. Die beratenden \n\n\u00c4u\u00dferungen waren in den ganzen letzten Jahren ein sehr \n\nwichtiger Aspekt. Sie konnten heute zum ersten Mal hier \n\nsprechen, auch daf\u00fcr herzlichen Dank. \n\nEs sei mir an der Stelle erlaubt, auf einen Punkt einzuge-\n\nhen; denn dort, wo viel Licht ist, ist auch manchmal ein \n\nbisschen Schatten. Es geht mir um das Spannungsfeld des \n\nAus-, Um- und Neubaus von Staatsstra\u00dfen; das Votum ha-\n\nben wir umfassend diskutiert. Man k\u00f6nnte den Eindruck \n\ngewinnen, dabei sind dem Rechnungshof die G\u00e4ule etwas \n\ndurchgegangen, wenn die Linien- und H\u00f6henf\u00fchrungen  \n\nsowie die Anzahl der Spuren der Fachplaner durch den \n\nRechnungshof kritisiert werden. \n\nDas f\u00fchrt mich zu einem ganz allgemeinen Punkt. Der \n\nRechnungshof hat die Aufgabe, die Wirtschaftlichkeit der \n\nstaatlichen T\u00e4tigkeit zu pr\u00fcfen, und das ist richtig so. Daf\u00fcr \n\nsind wir dankbar, weil es diese \u00dcberpr\u00fcfung braucht. Es ist \n\nein Verfassungsorgan und wir m\u00fcssen respektvoll damit \n\numgehen, was wir auch tun. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal das Spannungsfeld der Wirtschaft-\n\nlichkeit auf der einen Seite und den Freistaat auf der ande-\n\nren Seite benennen, der eben kein Unternehmen ist. Der \n\nStaat hat gesellschaftliche Notwendigkeiten, die nicht wirt-\n\nschaftlich abbildbar sind. Das ist ganz nat\u00fcrlich. Dieses \n\nSpannungsfeld m\u00fcssen wir als Politikerinnen und Politiker \n\naufl\u00f6sen \u2013 die Regierung genauso wie der Landtag \u2013 und \n\nm\u00fcssen einen Ausgleich finden. Eine Vielzahl von \u00f6ffent-\n\nlichen G\u00fctern ist schlichtweg nicht wirtschaftlich darstell-\n\nbar. Ich brauche die Landkreise gar nicht zu nennen, wo \n\ndas nicht wirtschaftlich darstellbar ist \u2013 das funktioniert \n\nauch in kreisfreien St\u00e4dten nicht. \n\nIch sch\u00e4tze ein, dass wir respektvoll miteinander umgehen. \n\nIch bin dankbar daf\u00fcr, was der Rechnungshof vorlegt. Ich \n\nmuss mich nicht immer \u00fcber alles freuen. Das tut der Rech-\n\nnungshof sicher auch nicht. Es ist ein gutes Miteinander. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch einmal Ihnen, Herr  \n\nProf. Binus, danken, denn Sie haben 1994, als Sie noch  \n\nAbgeordneter in diesem Hause waren, Ihre erste Rede hier \n\ngehalten. Auch wenn es noch lange nicht die Zeit f\u00fcr einen \n\nAbschied ist, so nehme ich doch an, dass es wahrscheinlich \n\ndie letzte Rede gewesen sein wird, denn der n\u00e4chste Rech-\n\nnungshofbericht wird erst Mitte bis Ende n\u00e4chsten Jahres \n\nvorgestellt. Insofern m\u00f6chte ich Ihnen im Namen der SPD-\n\nFraktion f\u00fcr die gute Zusammenarbeit, die profunde \n\nKenntnis, auch die gute Vorbereitung zu den Sitzungen des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses \u2013 Sie konnten immer \n\ngut zu den Punkten Stellung nehmen \u2013 ganz herzlich dan-\n\nken. Ich w\u00fcnsche Ihnen weiterhin alles Gute f\u00fcr die Arbeit. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Panter f\u00fcr die SPD-Fraktion. Ich bitte nun \n\ndie Staatsregierung. Das Wort ergreift Herr Minister  \n\nVorjohann. \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Der S\u00e4chsische Rechnungshof hat \n\ndie T\u00e4tigkeit der Staatsregierung auch im Jahr 2019 inten-\n\nsiv, kritisch und konstruktiv begleitet. Daf\u00fcr, Herr  \n\nProf. Binus, m\u00f6chte ich Ihnen, obwohl zum Teil Gegen-\n\nstand der Kritik, meinen herzlichen Dank aussprechen und \n\nbitte Sie, das auch an Ihre Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\nweiterzugeben. \n\nDer Jahresbericht 2019 enth\u00e4lt wichtige Anregungen und \n\nImpulse, unter anderem zur Effizienz des Verwaltungshan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1085 \n\ndelns und zur Perspektive der Haushaltsf\u00fchrung der n\u00e4chs-\n\nten Jahre. Der Bericht stellt zudem hinsichtlich der Haus-\n\nhaltsrechnung 2017 eine wichtige Entscheidungsgrundlage \n\nf\u00fcr die Entlastung der Staatsregierung durch den Landtag \n\ndar. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Staatsminister, einen kleinen Moment. \u2013 Darf ich um \n\nein bisschen mehr Ruhe im Saal bitten. Es ist f\u00fcrchterlich \n\nanstrengend und man versteht eigentlich kaum ein Wort. \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Vie-\n\nlen Dank. Neben einer Analyse der Haushaltssituation des \n\nFreistaates Sachsen werden Ausf\u00fchrungen zu Einzelpr\u00fc-\n\nfungen gemacht, ebenso wie zum Haushaltsplan, zum \n\nHaushaltsvollzug und zur Haushaltsrechnung des Haus-\n\nhaltsjahres 2017. Insgesamt bescheinigt der Rechnungshof \n\nder Staatsregierung eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und \n\nWirtschaftsf\u00fchrung. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ein paar wichtige Kenn-\n\nzahlen des Jahres 2017 ins Ged\u00e4chtnis rufen. Den Ist-Aus-\n\ngaben von 18,63 Milliarden Euro standen Einnahmen von \n\nrund 18,66 Milliarden Euro gegen\u00fcber. Rechnungsgem\u00e4\u00df, \n\ndas hei\u00dft unter Ber\u00fccksichtigung der \u00fcbertragenen Einnah-\n\nmen und Ausgabenreste, wurde der Haushalt 2017 ausge-\n\nglichen abgeschlossen. \n\nDer Haushalt 2017 wurde neuerlich sogar auch von Belas-\n\ntungen beeinflusst, die urspr\u00fcnglich gar nicht vorgesehen \n\nwaren, und zwar von den Ausgaben f\u00fcr die Aufnahme und \n\nBetreuung der Integration von Fl\u00fcchtlingen. F\u00fcr diese Auf-\n\ngabe wurden im Jahr 2017 674 Millionen Euro verausgabt, \n\nwobei hiervon ein Betrag von 258 Millionen Euro durch \n\nSteuerzuweisungen im Zusammenhang mit der Betreuung \n\nund Integration von Fl\u00fcchtlingen bereitgestellt wurde. \n\nIm Haushaltsjahr 2017 profitierte der Freistaat erneut von \n\nSteuermehreinnahmen. Gegen\u00fcber dem Plan konnte ein \n\nPlus von 467 Millionen Euro verzeichnet werden. Grund \n\ndaf\u00fcr waren damals die gute konjunkturelle Entwicklung \n\nsowie die dynamisch wachsende Wirtschaft in Deutsch-\n\nland. Stolze 2,2 % Plus gab es damals beim Bruttosozial-\n\nprodukt. In Sachsen waren es 1,6 %. Gem\u00e4\u00df unseren \n\nfinanziellen Leits\u00e4tzen, Substanzerhalt sowie Zukunfts- \n\nund Risikovorsorge zu betreiben, wurden finanzielle Spiel-\n\nr\u00e4ume zur Finanzierung des Doppelhaushaltes 2019 und \n\n2020 genutzt. Durch Zuf\u00fchrung von 547 Millionen Euro \n\nim Jahr 2017 und entsprechende Entnahmen aus der Haus-\n\nhaltsausfallr\u00fccklage in den Jahren 2019 und 2020 k\u00f6nnen \n\ndie Ma\u00dfnahmen des \u201eZukunftspakts Sachsen\u201c finanziert \n\nwerden. Das hei\u00dft im Klartext: Aufgrund der sehr guten \n\nSteuerentwicklung konnten gro\u00dfe \u00dcbersch\u00fcsse im Haus-\n\nhalt 2017 erzielt werden, von denen wir heute noch profi-\n\ntieren. \n\nAuch unter Verzicht auf die geplante Entnahme aus dem \n\nAsyl- und Fl\u00fcchtlingshilfefonds in H\u00f6he von 126 Millio-\n\nnen Euro im Haushaltsvollzug 2017 steht dieser Beitrag \n\nzus\u00e4tzlich zur Deckung des Doppelhaushaltes 2019/2020 \n\nzur Verf\u00fcgung. \n\nEs wurden im zw\u00f6lften Jahr hintereinander Schulden ge-\n\ntilgt. Davon sind wir mittlerweile deutlich entfernt, das \n\nwissen wir. Im Jahr 2017 erfolgte im Sinne der Generatio-\n\nnengerechtigkeit und Nachhaltigkeit eine geplante Tilgung \n\nin H\u00f6he von 75 Millionen Euro. Die Zuweisungen an die \n\ns\u00e4chsischen Kommunen betrugen knapp 6 Milliarden Euro \n\n\u2013 5 978 000 Millionen Euro, um genau zu sein. Damit flos-\n\nsen rund ein Drittel aller Ausgaben des Freistaates Sachsen \n\nan die kommunale Ebene. \n\nDie Investitionsausgaben waren weiterhin auf hohem Ni-\n\nveau. Sie blieben bei 2 604 000 000 Euro zwar um rund \n\n300 000 000 Euro hinter der Planung zur\u00fcck, dennoch \n\nwies der Freistaat Sachsen noch im Jahr 2017 mit 14,8 % \n\ndie h\u00f6chste Investitionsquote im L\u00e4ndervergleich aus. \n\nInsgesamt zeigt sich, dass die solide und nachhaltige Haus-\n\nhaltspolitik f\u00fcr Sachsen auch im Jahr 2017 fortgesetzt \n\nwurde. Nur so k\u00f6nnen wir unsere finanzielle Handlungsf\u00e4-\n\nhigkeit und die der k\u00fcnftigen Generationen bewahren und \n\nst\u00e4rken. Diesen Weg m\u00fcssen wir fortsetzen. \n\nWir haben in den letzten Jahren ein insgesamt kr\u00e4ftiges \n\nWirtschaftswachstum erlebt. Trotz konjunkturellem  \n\nAbschwung entwickelten sich die Steuereinnahmen noch \n\nim Jahr 2019 wie in den Vorjahren sehr positiv. Aufgrund \n\nder Coronakrise ist die aktuelle konjunkturelle Situation al-\n\nlerdings nicht mehr mit dem Jahr 2019 vergleichbar. Waren \n\nnach Ansicht des Internationalen W\u00e4hrungsfonds, der Bun-\n\ndesregierung und auch des ifo Instituts bis M\u00e4rz 2020 die \n\ngro\u00dfen Risiken immer in den Themen wie Brexit, Handels-\n\nkrieg und Z\u00f6lle zusammengefasst, stellt uns die unvorher-\n\ngesehene Coronakrise im Moment vor ganz neue \n\nHerausforderungen. \n\nDie enormen Steuerausf\u00e4lle werden zum Preis von neuen \n\nSchulden aktuell \u00fcber den Corona-Fonds kompensiert, um \n\ndie geplanten Ausgaben weiterhin sicherzustellen. Ziel \n\nmuss es sein, eine ausgewogene Balance zwischen der  \n\nklugen Weiterentwicklung des Freistaates Sachsen und der \n\nSicherstellung der langfristigen Finanzierbarkeit des  \n\n\u00f6ffentlichen Leistungsangebotes zu finden. Dies gestaltet \n\nsich bereits in den aktuellen Haushaltsverhandlungen \n\nschwierig und wird in der Zukunft f\u00fcr gro\u00dfe Herausforde-\n\nrungen sorgen, da ab dem Jahr 2023 die Steuerrekompen-\n\nsation durch den Corona-Fonds entf\u00e4llt sowie die \n\ngleichzeitig einsetzende Tilgung der Kreditaufnahme im \n\nCorona-Fonds aufgefangen werden muss. \n\nDie Zeiten, in denen mit jeder Steuersch\u00e4tzung die Einnah-\n\nmeerwartungen nach oben korrigiert werden konnten, d\u00fcrf-\n\nten der Vergangenheit angeh\u00f6ren. Gleichzeitig setzt uns die \n\nin der S\u00e4chsischen Verfassung verankerte Schuldenbremse \n\nzu Recht enge Grenzen, um auf schw\u00e4cher wachsende Ein-\n\nnahmen zu reagieren. Dies erfordert Disziplin. Daher soll-\n\nten wir alle auch mit Blick auf k\u00fcnftige Haushalte ein \n\nvern\u00fcnftiges Augenma\u00df walten lassen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1086 \n\nMeine Damen und Herren, im Namen der Staatsregierung \n\nm\u00f6chte ich hier aber auch die Gelegenheit nutzen, den Mit-\n\ngliedern des Haushalts- und Finanzausschusses f\u00fcr die gute \n\nund konstruktive Zusammenarbeit im Zusammenhang mit \n\ndem Jahresbericht 2019 zu danken. Der Rechnungshof be-\n\nscheinigt der Staatsregierung im Jahresbericht eine ord-\n\nnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung. Ich bitte \n\nSie deshalb, sich dem Votum des Haushalts- und Finanz-\n\nausschusses anzuschlie\u00dfen und der Staatsregierung die \n\nEntlastung f\u00fcr das Haushaltsjahr 2017 zu erteilen. Lassen \n\nSie uns gemeinsam den Weg einer zukunftsf\u00e4higen Haus-\n\nhaltspolitik fortsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Staatsminister Vorjohann. Wir kommen jetzt \n\nzur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haus-\n\nhalts- und Finanzausschusses. Wir stimmen \u00fcber die Be-\n\nschlussempfehlung in der Drucksache 7/4286 ab. Wer \n\ndieser Beschlussempfehlung die Zustimmung gibt, den \n\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der Beschlussempfeh-\n\nlung in der Drucksache 7/4286 bei ganz vielen Zustim-\n\nmungen und wenigen Stimmenthaltungen zugestimmt. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt abgeschlossen, und \n\nwir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nEntlastung der Staatsregierung gem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO  \n\nzu Haushalts- und Verm\u00f6gensrechnung 2017 \n\nDrucksache 7/4098, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 7/4287, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist hierf\u00fcr keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht den-\n\nnoch die Berichterstatterin, Frau Schubert, das Wort? \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nSie ist nicht da!) \n\nDann geht das also nicht. \u2013 W\u00fcnscht ansonsten eine Abge-\n\nordnete oder ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Auch das sehe \n\nich nicht. \n\nDann k\u00f6nnen wir \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haus-\n\nhalts- und Finanzausschusses in der Drucksache 7/4287 \n\nabstimmen. Bei Zustimmung bitte ich jetzt um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Entschuldigung, ich habe das jetzt nicht gesehen und bitte \n\nnoch einmal um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wissen  \n\nSie nicht, was Sie tun? Wie immer!) \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDamit ist bei vielen Stimmen daf\u00fcr, einigen Stimmen da-\n\ngegen und wenigen Stimmenthaltungen dieser Drucksa-\n\nchennummer und der Beschlussempfehlung des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses zugestimmt. \n\nHinsichtlich der Haushaltsrechnung f\u00fcr das Jahr 2017 m\u00fcs-\n\nsen wir noch die Entlastung erteilen. Daf\u00fcr liegt Ihnen die \n\nDrucksache 7/4287 vor \u2013 \u2013 \n\n(Die Pr\u00e4sidentin stimmt sich  \n\nmit dem Sitzungsvorstand ab.) \n\n\u2013 Dadurch, dass wir der Beschlussempfehlung zugestimmt \n\nhaben, ist damit auch die Entlastung erteilt hinsichtlich der \n\nHaushaltsrechnung f\u00fcr das Jahr 2017. Auch dieser Tages-\n\nordnungspunkt ist damit abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1087 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nEntlastung des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofs  \n\nhinsichtlich der Haushaltsrechnung f\u00fcr das Jahr 2018 nach \u00a7 101 S\u00e4HO  \n\nzu Haushaltsrechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofs  \n\nf\u00fcr das Haushaltsjahr 2018 \n\nDrucksache 7/528, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 7/4288, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nAuch hierf\u00fcr ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage \n\ndennoch, ob der Berichterstatter Herr Mikwauschk das \n\nWort w\u00fcnscht. \u2013 Bitte sehr. \n\nAloysius Mikwauschk, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrter Herr Prof. Binus! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Gestatten Sie mir als Berichterstatter \n\neinige wenige Anmerkungen zur vorliegenden Beschluss-\n\nempfehlung mit der Entlastung des Pr\u00e4sidenten des  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofs hinsichtlich der Haushalts-\n\nrechnung 2018 nach \u00a7 101 S\u00e4HO durch den S\u00e4chsischen \n\nLandtag zu machen. Der S\u00e4chsische Rechnungshof ist als \n\nKontrollinstanz ein kritischer und objektiver Begleiter der \n\nHaushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung der Staatsregierung. \n\nDiesem Ma\u00dfstab wird der S\u00e4chsische Rechnungshof auch \n\nhinsichtlich der eigenen Haushaltsrechnung im Haushalts-\n\njahr 2018 gerecht, indem er die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haus-\n\nhaltsf\u00fchrung um rund 796 000 Euro reduziert hat. Dies \n\nentspricht 3,2 % in Saldo weniger als im Haushalt veran-\n\nschlagt. Diese Erwirtschaftung von Handlungsspielr\u00e4umen \n\nist insbesondere ein Ergebnis der vom Rechnungshofpr\u00e4si-\n\ndenten eingerichteten Innenrevision. \n\nSehr geehrter Herr Prof. Binus, seien Sie uns weiterhin mit \n\nIhren Mitarbeitern eine verl\u00e4ssliche St\u00fctze des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses bei den Bem\u00fchungen um einen so-\n\nliden Haushalt und einer sachgerechten Mittelverwendung! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte Sie bitten, \n\nsich diesem einstimmigen Votum des Haushalts- und Fi-\n\nnanzausschusses anzuschlie\u00dfen und dem Rechnungshof \n\ndie Entlastung f\u00fcr die Haushaltsrechnung 2018 zu erteilen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war der Berichterstatter des Ausschusses, Herr Mik-\n\nwauschk. W\u00fcnscht jetzt noch ein Abgeordneter oder eine \n\nAbgeordnete das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses in der Drucksache 7/4288. \n\nWer dieser Beschlussempfehlung zustimmt, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dieser Beschlussemp-\n\nfehlung einstimmig zugestimmt. Der Tagesordnungs-\n\npunkt 9 ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 7/3628, Unterrichtung durch das Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 7/4289, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nAuch hierzu ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \n\ndennoch der Berichterstatter, Herr von Breitenbuch, das \n\nWort? \u2013 Das ist nicht der Fall. W\u00fcnscht ein anderer Abge-\n\nordneter oder eine andere Abgeordnete vielleicht das Wort? \n\n\u2013 Das ist ebenfalls nicht der Fall. \n\nDamit k\u00f6nnen wir \u00fcber die Beschlussempfehlung des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses in der Drucksache \n\n7/4289 abstimmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\n\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei vielen Stimmen \n\ndaf\u00fcr, einigen Stimmen dagegen und wenigen Enthaltun-\n\ngen ist dieser Beschlussempfehlung mehrheitlich zuge-\n\nstimmt. Tagesordnungspunkt 10 ist damit abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 4. November 2020 \n\n 1088 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 17 Abs. 2 und \u00a7 52 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 7/4290 \n\nAuch hierzu ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \n\ndennoch ein Abgeordneter oder eine Abgeordnete das \n\nWort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die Frage, ob wir zu den \n\nBeschlussempfehlungen abstimmen wollen. \u2013 Ich stelle \n\nfest, dass den Beschlussempfehlungen so zugestimmt \n\nwurde, und wir k\u00f6nnen den Tagesordnungspunkt als been-\n\ndet ansehen. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 7/4291 \n\nEntsprechend \u00a7 63 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \n\nIhnen als Drucksache 7/4291 ebenfalls eine Sammeldruck-\n\nsache vor. Zun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter \n\nzur m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Hierzu ist auch grunds\u00e4tzlich keine \n\nAussprache vorgesehen. Uns liegen zu den verschiedenen \n\nBeschlussempfehlungen von einigen Fraktionen abwei-\n\nchende Meinungen vor. Die Information, welche Fraktion \n\nund welche Beschlussempfehlung dies betrifft, liegt Ihnen \n\nschriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hier-\n\nmit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung des \n\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss unter Beachtung der mitgeteilten abweichenden \n\nAuffassungen einzelner Fraktionen fest und kann sofort \n\nden Tagesordnungspunkt 12 schlie\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 16. Sit-\n\nzung des 7. S\u00e4chsischen Landtages ist damit abgearbeitet. \n\nIch bedanke mich recht herzlich. Das Pr\u00e4sidium hat den \n\nTermin f\u00fcr die 17. Sitzung auf morgen, Donnerstag, den \n\n5. November 2020, um 10 Uhr festgesetzt. Die Einladung \n\nund die Tagesordnung liegen Ihnen vor. Ich m\u00f6chte noch \n\ndaran erinnern, dass wir die Tagesordnung f\u00fcr morgen ge-\n\n\u00e4ndert und so beschlossen haben. Damit erkl\u00e4re ich die \n\nheutige Sitzung f\u00fcr beendet. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 16:58 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}