{
    "metadata": {
        "Author": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2020-07-23T12:19:25Z",
        "Last-Modified": "2020-07-23T12:19:25Z",
        "Last-Save-Date": "2020-07-23T12:19:25Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1167",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2020-07-23T12:19:25Z",
        "creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "date": "2020-07-23T12:19:25Z",
        "dc:creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2020-07-23T12:19:25Z",
        "dcterms:modified": "2020-07-23T12:19:25Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "meta:creation-date": "2020-07-23T12:19:25Z",
        "meta:save-date": "2020-07-23T12:19:25Z",
        "modified": "2020-07-23T12:19:25Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1835",
            "3012",
            "2982",
            "2545",
            "5052",
            "6210",
            "6219",
            "6121",
            "6290",
            "5635",
            "5734",
            "5633",
            "5923",
            "4565",
            "5491",
            "5837",
            "5653",
            "5781",
            "5694",
            "5387",
            "5400",
            "6115",
            "5860",
            "4859",
            "5599",
            "3451",
            "5442",
            "5669",
            "5788",
            "5618",
            "5754",
            "5380",
            "5658",
            "4899",
            "5380",
            "5253",
            "5675",
            "5702",
            "5827",
            "5285",
            "5601",
            "5565",
            "5685",
            "4754",
            "5810",
            "4706",
            "5520",
            "4988",
            "5512",
            "6003",
            "5538",
            "6203",
            "5424",
            "5734",
            "5102",
            "4637",
            "4797",
            "5553",
            "5163",
            "5154",
            "5432",
            "5417",
            "5498",
            "4672",
            "5103",
            "5340",
            "5898",
            "5836",
            "6050",
            "4556",
            "5898",
            "6002",
            "5624",
            "5510",
            "5499",
            "4584",
            "5841",
            "5864",
            "5392",
            "5915",
            "5807",
            "5660",
            "5990",
            "5533",
            "4913",
            "5532",
            "5789",
            "5596",
            "5802",
            "5556",
            "4349",
            "5212",
            "5285",
            "4567",
            "5819",
            "5731",
            "5675",
            "5026",
            "5805",
            "5867",
            "5179",
            "4954",
            "5309",
            "6057",
            "5469",
            "5631",
            "5486",
            "5327",
            "4926",
            "4506",
            "4351",
            "4113",
            "5150",
            "5545",
            "5111",
            "5160",
            "5223",
            "5763",
            "5597",
            "4481",
            "5810",
            "5527",
            "5553",
            "6068",
            "5718",
            "5907",
            "5791",
            "5506",
            "4907",
            "3727",
            "4837",
            "5556",
            "4622",
            "5297",
            "5698",
            "5053",
            "1467",
            "255"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2020-07-23T12:19:25Z",
        "pdf:docinfo:creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2020-07-23T12:19:25Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "resourceName": "b'7_PlPr_12_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpTPg:NPages": "138"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n   Plenarprotokoll 7/12 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n12. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 15. Juli 2020, Plenarsaal Schluss: 22:32 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n Er\u00f6ffnung 599 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 599 \n\n1 Fachregierungserkl\u00e4rung zum \n\nThema: Gesellschaftlichen  \n\nZusammenhalt gestalten, ein  \n\nsoziales Sachsen bewahren 599 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 599 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 604 \n\n Alexander Dierks, CDU 606 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 608 \n\n Alexander Dierks, CDU 608 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 609 \n\n Petra \u010cagalj Sejdi, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 611 \n\n Simone Lang, SPD 612 \n\n Gudrun Petzold, AfD 613 \n\n Alexander Dierks, CDU 614 \n\n Petra \u010cagalj Sejdi, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 616 \n\n Henning Homann, SPD 617 \n\n Ivo Teichmann, AfD 618 \n\n Henning Homann, SPD 618 \n\n Doreen Schwietzer, AfD 619 \n\n Sabine Friedel, SPD 620 \n\n Doreen Schwietzer, AfD 620 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 Aktuelle Stunde 620 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Vom Hochschulpakt zum Zukunfts-\n\nvertrag \u2013 Sachsens Chance f\u00fcr eine \n\nHochschulentwicklung mit guter  \n\nArbeit und Qualit\u00e4t im Studium  \n\n Antrag der Fraktion SPD 621 \n\n Holger Mann, SPD 621 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 622 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 622 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 623 \n\n Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 624 \n\n Holger Mann, SPD 625 \n\n Thomas Kirste, AfD 626 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 627 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wissenschaft 627 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Deutsche EU-Ratspr\u00e4sidentschaft \n\nnutzen \u2013 Systemrelevanz unserer \n\nLandwirtschaft st\u00e4rken  \n\n Antrag der Fraktion CDU 628 \n\n Andreas Heinz, CDU 628 \n\n J\u00f6rg Dornau, AfD 629 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 630 \n\n Volkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 631 \n\n Volkmar Winkler, SPD 631 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 632 \n\n Alexander Wiesner, AfD 633 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 634 \n\n Volkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 635 \n\n Volkmar Winkler, SPD 636 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 636 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n J\u00f6rg Dornau, AfD 637 \n\n Volkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 638 \n\n Wolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr \n\nEnergie, Klimaschutz, Umwelt und \n\nLandwirtschaft 639 \n\n3 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nL\u00e4ngeres gemeinsames Lernen  \n\nin Sachsen  \n\n Entwurf eines Gesetzes zur  \n\nEinf\u00fchrung der Gemeinschaftsschule \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 7/522, eingebracht  \n\nin Form eines Volksantrages  \n\n Drucksache 7/3000,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Schule und Bildung 640 \n\n Holger Gasse, CDU 640 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 641 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 643 \n\n Christin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 645 \n\n Sabine Friedel, SPD 645 \n\n Holger Gasse, CDU 647 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 647 \n\n Christin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 649 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 649 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 650 \n\n Sabine Friedel, SPD 651 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 651 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 651 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 652 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 652 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 653 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/3219 653 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 653 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 653 \n\n Abstimmung und Ablehnung 653 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 7/3221 653 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 653 \n\n Abstimmung und Ablehnung 654 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 7/3224 654 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 654 \n\n Abstimmung und Ablehnung 654 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 7/3225 654 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 654 \n\n Holger Gasse, CDU 655 \n\n Abstimmung und Ablehnung 655 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 655 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 655 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 656 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nCDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD, \n\nDrucksache 7/3188 656 \n\n Sabine Friedel, SPD 656 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 656 \n\n Abstimmung und Zustimmung 657 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/3223 657 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 657 \n\n Sabine Friedel, SPD 657 \n\n Abstimmung und Ablehnung 658 \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Karenzzeit  \n\nvon Mitgliedern der  \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung  \n\n Drucksache 7/681, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 7/3096, Beschluss- \n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nVerfassung und Recht, Demokratie, \n\nEuropa und Gleichstellung 658 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 658 \n\n Susan Leithoff, CDU 659 \n\n Dr. Volker Dringenberg, AfD 660 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 661 \n\n Hanka Kliese, SPD 662 \n\n Katja Meier, Staatsministerin der Justiz \n\nund f\u00fcr Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung 663 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 664 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/3192 664 \n\n Abstimmung und Ablehnung 664 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 7/681 664 \n\n5 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des  \n\nS\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes \n\nzum Gl\u00fccksspielstaatsvertrag  \n\n Drucksache 7/873, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 7/3097,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Inneres und Sport 664 \n\n J\u00f6rg Markert, CDU 665 \n\n Hans-J\u00fcrgen Zickler, AfD 666 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 666 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 667 \n\n Albrecht Pallas, SPD 668 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 669 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 669 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/3220 669 \n\n Abstimmung und Ablehnung 669 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 669 \n\n6 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Staatsvertrag zur  \n\nModernisierung der  \n\nMedienordnung in Deutschland  \n\n Drucksache 7/2268, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 7/3098, Beschluss- \n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft, Hochschule, Medien, \n\nKultur und Tourismus 670 \n\n Andreas Nowak, CDU 670 \n\n Torsten Gahler, AfD 672 \n\n Antje Feiks, DIE LINKE 674 \n\n Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 675 \n\n Dirk Panter, SPD 676 \n\n Oliver Schenk, Chef der  \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundesangelegenheiten und Medien 676 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 678 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/3226 678 \n\n Antje Feiks, DIE LINKE 678 \n\n Andreas Nowak, CDU 678 \n\n Torsten Gahler, AfD 678 \n\n Abstimmung und Ablehnung 679 \n\n7 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Umsetzung der  \n\nRichtlinie (EU) 2018/958  \n\n Drucksache 7/2295,  \n\nGesetzentwurf der Fraktionen  \n\nCDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD  \n\n Drucksache 7/3099, Beschluss- \n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nVerfassung und Recht, Demokratie, \n\nEuropa und Gleichstellung 679 \n\n Martin Modschiedler, CDU 679 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 680 \n\n Dr. Joachim Keiler, AfD 681 \n\n Martin Modschiedler, CDU 682 \n\n Dr. Joachim Keiler, AfD 682 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 683 \n\n Katja Meier, Staatsministerin der  \n\nJustiz und f\u00fcr Demokratie, Europa  \n\nund Gleichstellung 684 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 684 \n\n8 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Unterst\u00fctzung der  \n\nKommunen des Freistaates  \n\nSachsen zur Bew\u00e4ltigung der  \n\nCOVID-19-Pandemie  \n\n Drucksache 7/2513, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 7/3100,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 685 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 685 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 685 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 688 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 689 \n\n Dirk Panter, SPD 690 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 692 \n\n Dirk Panter, SPD 692 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 692 \n\n Hartmut Vorjohann, Staatsminister  \n\nder Finanzen 693 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 694 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/3218 694 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 694 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 695 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 695 \n\n Christian Hartmann, CDU 696 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 696 \n\n Abstimmung und Ablehnung 696 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD 696 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 696 \n\n9 Validierungs- und Innovations- \n\nf\u00f6rderung st\u00e4rken \u2013 Junge  \n\nUnternehmen im Freistaat Sachsen \n\nst\u00e4rken, Ideen marktf\u00e4hig machen  \n\n Drucksache 7/3034,  \n\nAntrag der Fraktionen CDU,  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD 697 \n\n Jan Hippold, CDU 697 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 698 \n\n Holger Mann, SPD 699 \n\n Mario Beger, AfD 700 \n\n Holger Mann, SPD 701 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 701 \n\n Jan Hippold, CDU 702 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 702 \n\n Abstimmung und Zustimmung 703 \n\n10 Geschichtsvergessenheit  \n\nentgegentreten \u2013 Forderungen  \n\nder Bilderst\u00fcrmer nicht nachgeben  \n\n Drucksache 7/2907,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 703 \n\n Thomas Kirste, AfD 704 \n\n Christian Hartmann, CDU 707 \n\n Thomas Kirste, AfD 708 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 708 \n\n Roland Ulbrich, AfD 709 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 709 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 709 \n\n Roland Ulbrich, AfD 710 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 711 \n\n Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 711 \n\n Hanka Kliese, SPD 712 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Regionalentwicklung 713 \n\n Thomas Kirste, AfD 713 \n\n Abstimmung und Ablehnung 714 \n\n11 Die bundesdeutsche  \n\nEU-Ratspr\u00e4sidentschaft 2020 f\u00fcr die  \n\nGestaltung eines sozialen, gerechten \n\nund solidarischen Europas nutzen!  \n\n Drucksache 7/2680, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 714 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 714 \n\n Dr. Christiane Schenderlein, CDU 715 \n\n Dr. Joachim Keiler, AfD 716 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 719 \n\n Hanka Kliese, SPD 721 \n\n Katja Meier, Staatsministerin der Justiz \n\nund f\u00fcr Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung 721 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 722 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 723 \n\n Hanka Kliese, SPD 723 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n12 Richtlinien f\u00fcr die T\u00e4tigkeit des  \n\nBewertungsausschusses nach \u00a7 1 des \n\nGesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse \n\nder Mitglieder des S\u00e4chsischen \n\nLandtages (Abgeordnetengesetz)  \n\n Drucksache 7/3033,  \n\nAntrag der Fraktionen CDU,  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD 724 \n\n Abstimmung und Zustimmung 724 \n\n13 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen  \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksachen 7/2711, 7/2943,  \n\nUnterrichtungen durch das  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 7/3101,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 724 \n\n Abstimmung und Zustimmung 724 \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse gem\u00e4\u00df  \n\n\u00a7 17 Abs. 2 und \u00a7 52 Abs. 2  \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 7/3102 725 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 725 \n\n Abstimmung und Zustimmung 725 \n\n Mario Beger, AfD 725 \n\n Kay Ritter, CDU 726 \n\n Thomas Prantl, AfD 726 \n\n Alexander Dierks, CDU 727 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 728 \n\n Dr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 729 \n\n Simone Lang, SPD 730 \n\n Zustimmung 730 \n\n15 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 7/3103 731 \n\n Zustimmung 731 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 731 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 599 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten Da-\n\nmen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 12. Sitzung des 7. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Im Anschluss an eine Er-\n\n\u00f6rterung im Pr\u00e4sidium gestatten Sie mir zu Beginn der Sit-\n\nzung einen generellen Hinweis bzw. Appell in Bezug auf \n\ndie Beachtung angemessener, diesem Hohen Haus w\u00fcrdi-\n\nger parlamentarischer Umgangsformen im Rahmen unse-\n\nrer Plenarsitzungen. \n\nEs beginnt bereits mit der Begr\u00fc\u00dfungsformel zu Beginn ei-\n\nnes jeden Redebeitrages. Entsprechend der guten Tradition \n\nin den Parlamenten sollte diese wieder ausnahmslos als \n\nH\u00f6flichkeitsakt, sowohl gegen\u00fcber den amtierenden Pr\u00e4si-\n\ndentinnen und Pr\u00e4sidenten als auch gegen\u00fcber allen Mit-\n\ngliedern des Hohen Hauses, formuliert werden. Etwaige \n\npolitisch motivierte Erweiterungen geh\u00f6ren als Ausdruck \n\nder politischen Auseinandersetzung in den anschlie\u00dfenden \n\nRedebeitrag. Es kommt darauf an, dass wir jedem Redner, \n\nder am Pult steht, durch unser Verhalten grunds\u00e4tzlich mit \n\nRespekt begegnen, der es ihm erlaubt, seine Argumente an-\n\ngemessen zu Geh\u00f6r zu bringen. Nat\u00fcrlich sind im Sinne  \n\neiner lebendigen parlamentarischen Demokratie jederzeit \n\nZwischenrufe erlaubt. Es darf durchaus hitzig und laut wer-\n\nden. Wichtig ist jedoch, dass wir politische Auseinander-\n\nsetzungen im Plenum nicht allein durch den Lautst\u00e4rkepe-\n\ngel, sondern in erster Linie durch das Argument f\u00fchren. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich zu unserer heutigen Sit-\n\nzung entschuldigt: Frau Kollegin Dombois, Frau Schubert, \n\nHerr Richter, Frau Kuhfu\u00df und Frau Nagel. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat \n\ndas Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 11 fest-\n\ngelegt: CDU 135 Minuten, AfD 108 Minuten, DIE LINKE \n\n63 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 54 Minuten, SPD 45 Mi-\n\nnuten und die Staatsregierung 90 Minuten. Die Redezeiten \n\nder Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Ta-\n\ngesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch ge-\n\ngen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der 12. Sitzung \n\nist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema:  \n\nGesellschaftlichen Zusammenhalt gestalten, ein soziales Sachsen bewahren \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an Frau K\u00f6pping, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen Zusammenhalt. Ver-\n\nehrte Frau Staatsministerin, Sie haben das Wort. Bitte \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\n\nneten! Am Sonntag vor einigen Wochen habe ich eine Mail \n\nbekommen. Sie war voller Frust und Ver\u00e4rgerung. Das ist \n\ntraurigerweise nicht wenig \u00fcberraschend. Die Mail holte \n\nmich wenige Tage sp\u00e4ter wieder ein. Ein Mann aus dem \n\nNachbardorf sprach mich an, er habe die Nachricht ge-\n\nschrieben, und entschuldigte sich daf\u00fcr. Das rechne ich ihm \n\nhoch an. Ich habe ihn gefragt, warum er die Nachricht ge-\n\nschrieben habe. Die Antwort: Er habe allein zu Hause ge-\n\nsessen und an seinem Fenster meinen Dienstwagen vorbei-\n\nfahren sehen. Da habe er es einfach herauslassen m\u00fcssen. \n\nAus der E-Mail und aus dieser Geschichte sprachen neben \n\ndem Frust, der Wut und dem Hass f\u00fcr mich vor allem eine \n\nunglaubliche Hoffnungslosigkeit und Resignation. \n\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident, vor einigen Tagen \n\nhaben Sie mich gefragt, warum sich zunehmend mehr \n\nMenschen scheinbar b\u00f6sartig und menschenverachtend \n\nverhalten und von einem gemeinschaftlichen Grundkon-\n\nsens abwenden. Ja, das stimmt. Wenn man Menschen fragt, \n\nob sie zufrieden sind, antworten sie meist, dass sie gern in \n\nihrer Stadt leben, dass sie stolz auf ihre Stadt sind und dass \n\nsie in ihrem Landkreis zufrieden sind. Aber sie selbst sind \n\nunzufrieden. Man hat das Gef\u00fchl, dass die Menschen \n\nschlicht die Freude am Leben verloren haben. \n\nVor Kurzem konnte ich mit einigen von Ihnen den Bus \n\n\u201eGL\u00dcCK SUCHT DICH\u201c besichtigen. Das ist ein mobiles \n\nSuchtpr\u00e4ventionsprojekt f\u00fcr Kinder und Jugendliche. Dort \n\ngab es eine Station, in der man Kopfh\u00f6rer aufhatte und Fra-\n\ngen gestellt bekam. Eine der Fragen war: \u201eWann hast du \n\ndas letzte Mal geschaukelt?\u201c Die Frage ging mir nicht aus \n\ndem Kopf, besonders, da man sie zurzeit eigentlich nicht \n\nKindern, sondern Erwachsenen in allen Altersgruppen stel-\n\nlen sollte. \u201eWann hast du das letzte Mal geschaukelt?\u201c Das \n\nist f\u00fcr mich das Synonym zu: \u201eWann warst du das letzte \n\nMal gl\u00fccklich?\u201c \n\nIch bin seit einigen Jahren in Sachsen unterwegs, ich habe \n\nzugeh\u00f6rt. Hinter Wut und Frust standen oft schmerzhafte \n\nGeschichten. Mir erz\u00e4hlten Menschen vom Verlust der Ar-\n\nbeit, von Abwertung durch die Gesellschaft und von Ver-\n\nletzung ihrer gesamten Biografie. Verletzungen brennen \n\nsich in das Ged\u00e4chtnis, besonders fortgesetzte und solche, \n\ndie immer wieder geschehen. Oft musste ich mir anh\u00f6ren: \n\n\u201eJetzt ist aber genug mit den alten Geschichten.\u201c Dabei \n\ndachte ich, da hat es jemand immer noch nicht verstanden. \n\nDas, was solche Kommentare unter anderem erzeugen, ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 600 \n\nein Gef\u00fchl, nicht geh\u00f6rt und nicht gesehen zu werden. Das \n\nist weit verbreitet. Besonders in den vergangenen f\u00fcnf Jah-\n\nren sind mir in vielen Gespr\u00e4chen Menschen mit Sorgen \n\nund einem be\u00e4ngstigend unsicheren Blick in die Zukunft \n\nbegegnet. Das hat bei mir vor allem einen Eindruck ver-\n\nst\u00e4rkt: Wir diskutieren zu oft die falschen Fragen. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Worum geht es im Grunde? Es geht darum, dass \n\nunsere Gesellschaft wieder in Klassen zerf\u00e4llt. Wir haben \n\neine Klassengesellschaft. Das muss man aussprechen. \n\nDiese zunehmende Klassengesellschaft bedroht unseren \n\nsozialen und gesellschaftlichen Zusammenhalt. Corona \n\nwar nur ein Brennglas, durch das die Teilung der Gesell-\n\nschaft noch deutlicher zutage getreten ist. In unserer  \n\nGesellschaft hat das untere Drittel finanzielle Sorgen. Die \n\nMenschen sind oft von der Politik entt\u00e4uscht. Sie f\u00fchlen \n\nsich ohnm\u00e4chtig und haben den Eindruck, es \u00e4ndert sich \n\nsowieso nichts. Sie haben die Ellbogen gegen Konkurren-\n\nten ausgepackt, weil ihnen das die Gesellschaft auferlegt \n\nhat. Sie stehen dabei auf einer Rolltreppe, aber sie m\u00fcssen \n\nhinauflaufen, w\u00e4hrend die Rolltreppe nach unten f\u00e4hrt. Sie \n\nm\u00fcssen sich abk\u00e4mpfen, um \u00fcberhaupt im ersten Stock zu \n\nbleiben. Sobald sie aufh\u00f6ren, droht der Sturz nach unten, \n\nund die Arbeit von zuvor ist zunichte. \n\nDort finden sich Menschen aus der Grundsicherung, aber \n\nvor allem auch Besch\u00e4ftigte, deren Verdienst knapp \u00fcber \n\ndem Mindestlohn liegt. Sie verdienen ihr t\u00e4gliches Brot f\u00fcr \n\nsich und die Familien. Sie gehen arbeiten, schaffen tagein, \n\ntagaus, und haben am Ende des Monats gerade genug auf \n\ndem Konto, um sich grundlegende Dinge zu leisten. Dann \n\nsteht man, wie wir jetzt alle, direkt vor den Sommerferien, \n\naber ein sch\u00f6ner Urlaub ist nicht drin. Diese Menschen \n\nw\u00fcrden sich niemals als arm oder prek\u00e4r bezeichnen; na-\n\nt\u00fcrlich nicht. Sie wollen auf eigenen Beinen stehen und \n\nsich ihr Leben selbst verdienen. Sie sind zu Recht stolz da-\n\nrauf, dass sie f\u00fcr sich und ihre Familie einstehen und ihren \n\nBeitrag leisten. Das sind Menschen, die oft keine Hilfe \n\nvom Staat wollen \u2013 und wissen Sie was? Als Sozialminis-\n\nterin will ich sie in meinem Aufgabenbereich nicht haben. \n\nIch will, dass diese Menschen ihr Leben selbstbestimmt \n\nf\u00fchren, dass sie mit ihrer Arbeit ihren Unterhalt selbst be-\n\nstreiten k\u00f6nnen. Trotzdem m\u00fcssen sie ihre Arbeit f\u00fcr sehr \n\nkleines Geld leisten. Gerade in der Corona-Krise wurde die \n\nExistenzangst vieler dieser Menschen von Tag zu Tag gr\u00f6-\n\n\u00dfer. \n\nDem mittleren Teil der Gesellschaft geht es zwar wirt-\n\nschaftlich relativ gut, er besteht aber keineswegs nur aus \n\nzufriedenen Gewinnern der wirtschaftlichen, gesellschaft-\n\nlichen und politischen Entwicklung der vergangenen Jahre. \n\nEs zeigt sich f\u00fcr mich deutlich: Trotz aller politischen und \n\nwirtschaftlichen Erfolge in Sachsen \u2013 die brauchen wir \n\nnicht wegzudiskutieren \u2013, konnten wir nicht in allen gesell-\n\nschaftlichen Schichten und Milieus f\u00fcr ausreichend Ge-\n\nrechtigkeit sorgen. \n\nViele sind entt\u00e4uscht. Sie haben Zukunfts\u00e4ngste; denn be-\n\nsonders in Ostdeutschland stehen wir alle gemeinsam vor \n\nvielen Umbr\u00fcchen \u2013 in Gegenwart und Zukunft. Mit Digi-\n\ntalisierung und sozialer Ungleichheit, mit Klimaschutz, \n\nden Folgen des weltweiten Kapitalismus und der aktuellen \n\nCorona-Pandemie entstehen riesige gesellschaftliche, sozi-\n\nale und wirtschaftliche Herausforderungen. \n\nVielen Besch\u00e4ftigten wurde in den letzten Jahrzehnten das \n\nGef\u00fchl der Sicherheit genommen. Ersetzt hat es ein Gef\u00fchl \n\nder permanenten Gef\u00e4hrdung. Im Nacken sitzen die  \n\nGedanken, dass es einen jederzeit erwischen kann, dass \n\ndann pl\u00f6tzlich der Job weg ist. Auch das war und ist eine \n\nder zentralen \u00c4ngste w\u00e4hrend der Corona-Pandemie.  \n\nDieses Gef\u00fchl fordert von Menschen geradezu, dass sie \n\nden Blick auf sich verengen, dass sie die Ellbogen  \n\nauspacken, und dadurch wird verhindert, dass sich diese \n\nGruppen gegenseitig st\u00fctzen und sich zusammentun. \n\nRobert Misik beschrieb es gut: \u201eNichts untergr\u00e4bt Solida-\n\nrit\u00e4t mehr als das Gef\u00fchl, dass man als Einzelk\u00e4mpfer da-\n\nrauf achten muss, selbst zu \u00fcberleben.\u201c Wir leben in einer \n\nGesellschaft, in der der Anspruch \u201eJeder ist seines Gl\u00fcckes \n\nSchmied\u201c aber auch dazu f\u00fchrt, dass sich jeder mehr auf \n\nsich selber konzentriert und sich selbst der N\u00e4chste ist. In \n\neiner solchen Gesellschaft machen wir Menschen einsam \n\nund krank. Es entstehen am Ende Entt\u00e4uschung und Hoff-\n\nnungslosigkeit, die sich schlie\u00dflich entladen k\u00f6nnen. Wie \n\ngereizt und \u00fcberspannt unsere Gesellschaft sein kann, erle-\n\nben wir im Kleinen wie im Gro\u00dfen, im Alltag im Super-\n\nmarkt wie im Internet, wenn wieder jemand Druck ablas-\n\nsen will. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Ich wei\u00df, diese Beschreibung mag Ihnen allen sehr \n\nnegativ erscheinen. Das ist nicht angenehm. Bei meinem \n\nKollegen Dirk Panter steht ein Spruch von Ferdinand  \n\nLasalle, einer der Begr\u00fcnder der SPD, an der Wand, der \n\nheute genauso gilt wie damals: \u201eAlle gro\u00dfe politische  \n\nAktion besteht in dem Aussprechen dessen, was ist, und \n\nbeginnt damit. Alle politische Kleingeisterei besteht in dem \n\nVerschweigen und Bem\u00e4nteln dessen, was ist.\u201c \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass es unsere Aufgabe als Politik \n\nund insbesondere meine Aufgabe als Sozialministerin ist, \n\ndorthin zu sehen und dorthin zu gehen, wo die Umbr\u00fcche \n\nAngst und Verlust ausl\u00f6sen, wo die schweren Seiten des \n\nLebens sind. Nat\u00fcrlich gibt es auch andere Seiten. Gerade \n\nCorona hat uns gezeigt, wie viel Hilfsbereitschaft, wie viel \n\nR\u00fccksicht und Gemeinsinn in unserer Gesellschaft beste-\n\nhen. Es ist f\u00fcr nahezu alle Menschen selbstverst\u00e4ndlich  \n\ngewesen, sich an die Regeln zu halten, ihren Teil dazu bei-\n\nzutragen, dass die Kurve abflacht. Wenn Sie sich erinnern \n\nwollen: Es war selbstverst\u00e4ndlich, dass Nachbarn ihre \n\nHilfe anboten, Menschen auf engen Fu\u00dfwegen auswichen \n\nund ihren Alltag zugunsten des gemeinsamen Ziels be-\n\nschr\u00e4nkten. \n\nWer mit offenen Augen durch die Welt geht, sieht Hilfsbe-\n\nreitschaft, R\u00fccksicht, Gemeinsinn. Das gibt es nicht nur in \n\nZeiten von Corona, das erleben wir auch, wenn keine Krise \n\nist. Das kennen wir auch im Alltag. Freundliche Blicke auf \n\nder Stra\u00dfe, eine helfende Hand im Supermarkt, aufmun-\n\nternde Worte von Arbeitskollegen oder einem Nachbarn, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 601 \n\nder uns mit Salz aushilft \u2013 all das ist der Kitt, der unsere \n\nGesellschaft zusammenh\u00e4lt. Unsere Aufgabe als Staat,  \n\nunsere Aufgabe als Politik ist es, diesen Kitt zu st\u00e4rken. Ich \n\nwill es einmal so platt sagen: Wir m\u00fcssen die gute Seite der \n\nGesellschaft st\u00e4rken. Wir m\u00fcssen die Menschen unterst\u00fct-\n\nzen, die Gutes tun wollen und die Gutes tun. Wir m\u00fcssen \n\nGemeinsinn wieder zu einem wichtigen Leitmotiv in unse-\n\nrer Gesellschaft machen. Das ist unsere gemeinsame Auf-\n\ngabe in den n\u00e4chsten Jahren, ja Jahrzehnten. \n\nWenn Sie sich an Begriffe erinnern, die seit 1990 hier do-\n\nminiert haben, fallen mir ein: Globalisierung, Wettbe-\n\nwerbsdruck und Standortverlagerung, Flexibilit\u00e4t, Ich-AG \n\nund Humankapital oder auch Reformstau, Sparpaket, Sozi-\n\nalabbau. Bei all diesen Worten finde ich eines: Gemeinsinn \n\nist da kein Leitmotiv. Nein, Geld wird viel zu oft zu einem \n\nalleinigen Leitmotiv gemacht. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Diese Entwicklung zu ei-\n\nner zunehmenden Klassengesellschaft und die Konflikte, \n\ndie daraus entstehen, haben Ursachen. In den letzten Jahren \n\nund Jahrzehnten hat sich etwas verschoben. Der Druck des \n\nalleinigen Leistungsgedankens f\u00fcr das Unternehmen, um \n\nWerte f\u00fcr die Aktion\u00e4re zu schaffen, f\u00fchrt dazu, dass die \n\nUnternehmen und ihre Mitarbeiter nicht mehr f\u00fcr ihr eige-\n\nnes Einkommen arbeiten, sondern f\u00fcr das der Aktion\u00e4re, \n\ndie nicht zum Unternehmen geh\u00f6ren, sondern nur Aktien \n\nbesitzen. Diese einseitige Orientierung auf Geld und  \n\nGewinn f\u00fchrt dazu, dass wir inzwischen bis in jeden  \n\nLebensbereich hinein die Pflicht haben, effektiv zu sein, \n\neffizient zu sein. Dar\u00fcber l\u00f6sen sich gleichzeitig die Ver-\n\nbindungen zwischen den Menschen. Wir merken es im All-\n\ntag: Familien wurden zunehmend kein stabiler Bezugs-\n\npunkt mehr. Sie sind in alle Himmelsrichtungen verstreut, \n\nund nur selten ist Zeit f\u00fcr einen Besuch. \n\nWir merken das auf der Arbeit, wenn die Zeit zum Waschen \n\nvon Patienten im Minutentakt vorgegeben wird und Ar-\n\nbeitsvertr\u00e4ge immer nur befristet sind. Die Anforderung \n\nwar, flexibel und mobil zu sein. Nur: Flexibel und mobil zu \n\nsein passt nicht in jedes Leben. Es gibt viele, die ihre Fa-\n\nmilie, ihren Freundeskreis, ihr ganzes Leben bei sich im \n\nDorf oder in der kleinen Stadt haben. Sie haben vielleicht \n\neinen Vater, der gerade hilfsbed\u00fcrftig geworden ist; und da \n\nhei\u00dft es: Hab dich nicht so! Geh dorthin, wo die Arbeit ist! \n\n\u2013 Das verkennt vollkommen, dass wir Menschen zusam-\n\nmengeh\u00f6ren und Bindungen brauchen. Zu alldem kommt \n\ndie Maxime, die in unser aller Denken einsickerte: Wenn \n\njeder an sich selbst denkt, ist an alle gedacht. \n\nF\u00fcr mich ist das eine Zusammenfassung f\u00fcr alles, was \n\nschiefl\u00e4uft, f\u00fcr erzwungenen Egoismus und Ellbogenmen-\n\ntalit\u00e4t. Diese Entwicklungen f\u00fchren am Ende dazu, dass \n\nsich Menschen weiter voneinander entfernen. Dazu ver-\n\nschwinden die Orte des Zusammenseins, und die neuen di-\n\ngitalen Orte werden teils auf eine Art und Weise miss-\n\nbraucht, dass sich Gr\u00e4ben \u00fcberhaupt erst aufgetan haben \n\noder noch viel tiefer gegraben werden. Eine Nachricht vol-\n\nler Hass und Verachtung ist pl\u00f6tzlich einmal nebenbei am \n\nSonntagnachmittag geschrieben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wissen Sie, ich habe neu-\n\nlich eine interessante Dokumentation \u00fcber das Bienenster-\n\nben und die Varroamilbe gesehen. Seit Jahrzehnten versu-\n\nchen Forscher das Problem zu l\u00f6sen. Sie erfinden chemi-\n\nsche Mittel dagegen und z\u00fcchten resistente Bienenst\u00e4mme. \n\nEs gibt jedoch inzwischen einige Studien, die zeigen, dass \n\nes auch in gesunden Bienenst\u00f6cken Varroamilben gibt. Die \n\nmeisten davon liegen aber tot auf dem Boden, zerbissen \n\nvon den Bienen. Sie betreiben gegenseitige K\u00f6rperpflege \n\nund halten so die Milbe in Schach. Aber das k\u00f6nnen sie nur, \n\nwenn sie daf\u00fcr Zeit haben und ihnen zumindest ein Teil ih-\n\nres Honigs nicht durch Zuckerwasser ersetzt wird; denn da-\n\nraus holen sich die Bienen im Krankheitsfall Abwehrstoffe \n\nund Vitamine. Intensives Honigernten erzeugt f\u00fcr die Bie-\n\nnen Dauerstress, sodass sie nicht mehr gen\u00fcgend Zeit ha-\n\nben, sich um einander zu k\u00fcmmern, und die Varroamilbe \n\nOberwasser gewinnt. \n\nAn diese Dokumentation muss ich inzwischen oft denken, \n\nwenn ich \u00fcberlege, wie es uns gelingen kann, den gesell-\n\nschaftlichen Zusammenhalt zu st\u00e4rken. Es ist nicht vom \n\nStaat und von der Politik zu schaffen, dass sich Menschen \n\nuntereinander k\u00fcmmern und sich brauchen. Menschen \n\nbrauchen Menschen. Sie brauchen eine Gemeinschaft, in \n\nder und mit der sie leben. Sie brauchen ein Netz, in dem sie \n\neinerseits Unterst\u00fctzung bekommen und andererseits \u2013 \n\nnoch viel wichtiger \u2013 Unterst\u00fctzung geben k\u00f6nnen. Was \n\nder Staat, was die Politik tun kann und tun muss, ist, daf\u00fcr \n\nzu sorgen, dass die Menschen Zeit f\u00fcr gesellschaftliche \n\nVerantwortung und Gemeinsinn haben, gegen Vereinze-\n\nlung, gegen Egoismus. Staat und Politik m\u00fcssen daf\u00fcr sor-\n\ngen, dass Menschen nicht im Dauerstress sind, dass sie \n\nnicht jeden Tag um ihre Existenz k\u00e4mpfen m\u00fcssen. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass es den meisten Menschen \n\nnicht darum geht, jeden Tag mehr zu verdienen, jeden Tag \n\nmehr und mehr auf der Karriereleiter voranzukommen,  \n\ndamit man am Ende ganz oben steht. Nein, die meisten \n\nMenschen wollen einfach eine gute Arbeit, von der sie und \n\nihre Familie sicher leben k\u00f6nnen, die ihnen andererseits \n\naber auch Zeit f\u00fcr ein wenig pers\u00f6nliches Gl\u00fcck, f\u00fcr Fami-\n\nlie, Freunde und Hobbys gibt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir Sozialdemokraten \n\nhaben f\u00fcr das Umeinanderk\u00fcmmern ein Wort, das gerade \n\nin den vergangenen Wochen pl\u00f6tzlich von so vielen genutzt \n\nwurde: Solidarit\u00e4t. Der Begriff wirkte in den vergangenen \n\nJahren und zwischen all den vermeintlich sch\u00f6nen neuen \n\nWorten, die pl\u00f6tzlich wichtig waren, fast schon altbacken, \n\naber das Konzept, das dahintersteht, ist n\u00f6tiger denn je.  \n\nUnsere deutsche, unsere s\u00e4chsische Gesellschaft und der \n\nStaat sind auf Solidarit\u00e4t aufgebaut. Wir werden nur gut \n\nzusammenleben und zusammenhalten, wenn wir uns unter-\n\neinander solidarisch verhalten. Aus Solidarit\u00e4t entsteht Ge-\n\nmeinsinn. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Die Corona-Krise hat f\u00fcr mich nicht nur die \n\nsozialen Br\u00fcche offengelegt, sie hat auch Wege gezeigt, \n\nwie wir untereinander zusammenhalten und wie sich Poli-\n\ntik und Staat angemessen um jeden Menschen k\u00fcmmern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 602 \n\nDie Corona-Krise hat gezeigt, wie und wo es in unserer \n\nGesellschaft gut funktionieren kann. Es ist beispielsweise \n\nnicht von der Hand zu weisen, dass man in den Vierteln, in \n\ndenen die Netzwerke f\u00fcreinander da sind, in denen sich die \n\nMenschen schon vorher gekannt und geholfen haben, bes-\n\nser durch die Corona-Monate gekommen ist. Viele spende-\n\nten f\u00fcr die kleinen L\u00e4den um die Ecke. Man kennt sich. \n\nMan sch\u00e4tzt die Arbeit. Eigeninitiativen wurden f\u00fcr die \n\nRettung von Restaurants und Bars aufgestellt. \n\nCorona hat uns gezeigt, wer das Leben am Laufen h\u00e4lt, und \n\nzumindest vor\u00fcbergehend mehr verdienten Respekt  \n\ngeschaffen: Das ist der Kassierer, das ist die Postbotin, das \n\nist der Pfleger, das sind Menschen, die fr\u00fch aufstehen und \n\nihre Arbeit machen. Es sind diejenigen, die Applaus be-\n\nkommen haben, den aber vielleicht gar nicht wollten; son-\n\ndern sie wollen einfach, dass man anerkennt, dass sie alle \n\nf\u00fcr uns eine wichtige Arbeit leisten. Es geht darum, dass \n\nsie f\u00fchlen, mit Respekt behandelt zu werden, dass ihr t\u00e4g-\n\nlicher Einsatz gesch\u00e4tzt wird. Wer Respekt erf\u00e4hrt und zu \n\nRecht Stolz entwickelt, blickt auch hoffnungsvoll nach \n\nvorn, und auf Hoffnung l\u00e4sst sich Zukunft aufbauen. \n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass Menschen neben \n\nRespekt soziale Sicherheit brauchen. Wer arbeitet und sei-\n\nnen Teil leistet, darf nicht Angst haben abzust\u00fcrzen. Er  \n\noder sie darf sich nicht fragen m\u00fcssen, ob das Geld reicht. \n\nDie Corona-Zeit war dabei ein besonderer Stresstest. Die \n\nVerbraucherzentrale hat dazu Menschen mit wenig Geld \n\nbefragt. Sie machten sich besonders Sorgen um die Miete \n\nf\u00fcr ihre Wohnung, Telefonrechnungen oder Stromkosten. \n\nDie Techniker Krankenkasse hat in einer Umfrage festge-\n\nstellt, dass der Stress f\u00fcr die Menschen in Sachsen nicht \n\nnur h\u00f6her war; sie machten sich auch deutlich mehr Sorgen \n\nvor einem wirtschaftlichen Zusammenbruch und darum, \n\ndass ihre Belastung in Zukunft durch Steuern und Sozial-\n\nabgaben noch weiter zunehmen k\u00f6nnte. \n\nDie Corona-Krise und besonders die politischen Ma\u00dfnah-\n\nmen im Zuge dessen haben aber auch gezeigt, was unser \n\nStaat f\u00fcr seine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu leisten in der \n\nLage ist. Die Bundesregierung und auch wir als Landesre-\n\ngierung haben alles daf\u00fcr getan, dass Menschen sicher \n\ndurch die Krise kommen. Das meine ich nicht nur in Fra-\n\ngen der Gesundheit, sondern ganz besonders in sozialer \n\nHinsicht, und ich frage mich, warum wir Gutes nicht wei-\n\nterf\u00fchren sollten. Krisen brauchen Chancen, und soziale \n\nInnovationen haben uns immer vorangebracht. Wir haben \n\ndie M\u00f6glichkeit, \u00fcber bisherige Studien ganz unvoreinge-\n\nnommen nachzudenken. \n\nNehmen wir etwa, dass einerseits das Arbeitslosengeld I \n\ngerade etwas l\u00e4nger gezahlt wird und andererseits die \u00fcber-\n\nm\u00e4\u00dfig harten Regeln im Arbeitslosengeld II entspannt wur-\n\nden. Warum nicht? Auch hier: Die Chancen nutzen, be-\n\nstimmte Teile weiterf\u00fchren und zu einem B\u00fcrgergeld ent-\n\nwickeln! Die Idee eines neuen B\u00fcrgergeldes, die auch Bun-\n\ndesarbeitsminister Hubertus Heil vertritt, bedeutet nichts \n\nanderes, als dass ein hart erarbeiteter Wohlstand auch in \n\nKrisenzeiten \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum sicher sein \n\nmuss. Dazu kommt der Schutz von Wohnungen und Er-\n\nspartem sowie eine verl\u00e4ngerte Bezugsdauer von Arbeits-\n\nlosengeld I f\u00fcr diejenigen, die bereits viele Jahre gearbeitet \n\nhaben. \n\nDie Corona-Krise hat auch die ungleiche Situation der  \n\nFamilien aufgezeigt. Zwar haben wir in den letzten Jahren \n\nSachsen familienfreundlich gemacht, aber Kinderarmut \n\nbleibt \u00fcberall ein zentrales Problem, auch die absurde  \n\nTatsache, dass Kinder ein Armutsrisiko sein k\u00f6nnen. Wir \n\nhaben den Familien in der Corona-Krise durch einen Kin-\n\nderbonus von 300 Euro je Kind und einen Entlastungsbei-\n\ntrag f\u00fcr Alleinerziehende zwar kurzfristig geholfen; wir \n\nbrauchen aber auch eine Grundsicherung f\u00fcr Familien und \n\nKinder als einen Neuanfang. \n\n(Beifall des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nIch bin der Meinung, wir m\u00fcssen Familien und Kindern \n\nunn\u00f6tigen Druck nehmen, indem wir deren soziale Absi-\n\ncherung auf ein neues, unb\u00fcrokratisches und gerechtes \n\nFundament stellen. Die Corona-Krise sollte genutzt wer-\n\nden, um das Leben der Kinder zum Guten zu ver\u00e4ndern. \n\nIch meine, wir w\u00e4ren als Land Sachsen gut beraten, wenn \n\nwir uns energisch f\u00fcr eine Kindergrundsicherung auf Bun-\n\ndesebene einsetzen. Es ist einfach ungerecht, dass Besch\u00e4f-\n\ntigte wie die Kassiererin oder der Paketbote am wenigsten \n\nfinanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr ihre Kinder bekommen. \n\nDurch verschiedene Steuerr\u00fcckzahlungen kann so ein Un-\n\nterschied von bis zu 89 Euro entstehen, und das je Kind. \n\nDie Idee der Kindergrundsicherung hat zwei S\u00e4ulen: Zum \n\neinen fordern wir, Leistungen f\u00fcr Kinder Schritt f\u00fcr Schritt \n\nbeitragsfrei zu machen. Dazu geh\u00f6rt auch, dass alle Kinder \n\nFreizeitangebote nutzen k\u00f6nnen, egal, wie viel Geld ihre \n\nEltern verdienen. Zum anderen wird der Flickenteppich an \n\nEinzelleistungen f\u00fcr Kinder und Familien beseitigt und \n\ndurch ein neues Kindergeld ersetzt. Alle Familien erhalten \n\nden gleichen Basisbetrag f\u00fcr jedes Kind. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch im Land Sachsen \n\nk\u00e4mpfen wir f\u00fcr eine neue soziale Sicherheit. Ich bin froh, \n\ndass wir als Land mit dem Bund einen sozialen Schutz-\n\nschirm \u00fcber Sachsen spannen. Wir sichern jene Menschen \n\nund Institutionen, die f\u00fcr ein gr\u00f6\u00dferes soziales Miteinander \n\nbei uns sorgen. Durch die Folgen des Coronavirus drohen \n\nsolche Strukturen aber verloren zu gehen. Das trifft viele \n\nund bedroht deren Arbeitspl\u00e4tze. Gemeinn\u00fctzige Tr\u00e4ger \n\nk\u00f6nnen anders als kommerzielle Anbieter kaum Risiko-\n\nr\u00fccklagen bilden und d\u00fcrfen oftmals keine Kredite aufneh-\n\nmen. Wir gew\u00e4hrleisten als Freistaat, dass alle F\u00f6rderpro-\n\ngramme des Landes im Sozialbereich weiterlaufen, auch \n\nwenn die Projekte und Einrichtungen aufgrund der Corona-\n\nRegeln gerade nicht betreuen und arbeiten k\u00f6nnen. Bei-\n\nspiele hierf\u00fcr sind Ferienlager f\u00fcr Kinder aus benachteilig-\n\nten Familien, Ehrenamtsunterst\u00fctzung, Kinderschutz oder \n\nSuchtberatung. \n\nDas Zeichen bei all diesen Ma\u00dfnahmen sind nicht Rendite \n\noder \u00f6konomische Interessen, sondern das Leben von \n\nMenschen und deren Absicherung und Existenzsicherung \n\nin der Krise. Es sollte keine Krisenbew\u00e4ltigung auf dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 603 \n\nR\u00fccken einfacher Leute geben wie 2010 nach der Finanz-\n\nkrise, gerade in Sachsen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Mein Haus hei\u00dft nicht \n\numsonst Ministerium f\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt, denn Sozialpolitik ist Gesellschaftspolitik. \n\nMein Haus und ich stehen f\u00fcr eine Politik, die f\u00fcr Men-\n\nschen k\u00e4mpft, die f\u00fcr andere Menschen da ist. In meinen \n\nZust\u00e4ndigkeitsbereich fallen besonders die Berufsfelder, \n\ndie uns als Gesellschaft tragen. F\u00fcr mich sind das die Ge-\n\nsellschaftsberufe. Das sind die Pflegerinnen und Pfleger \n\ngenauso wie die Sozialarbeiterinnen und Sozialarbeiter. Sie \n\nschultern jeden Tag viel Verantwortung in einer Gesell-\n\nschaft, in der Profit f\u00fcr das Unternehmen meist als wert-\n\nvoller erachtet wird als ihre Leistungen, die dann nicht an-\n\nerkannt werden. In diesen Berufen steckt viel Stabilit\u00e4t f\u00fcr \n\nunser Land, f\u00fcr gesellschaftlichen Zusammenhalt. Das sind \n\ndie Berufe, die wir trotz und vielleicht auch wegen der Di-\n\ngitalisierung weiterhin dringender und immer mehr brau-\n\nchen. Hier sind Menschen f\u00fcr andere Menschen da. Auch \n\nist durch Corona noch deutlicher geworden, dass in der so-\n\nzialen Arbeit und in der Pflege sinnstiftende Berufe zu fin-\n\nden sind; und wir m\u00fcssen klarmachen, dass sie jetzt schon \n\nfehlen. Ich will gerne f\u00fcr anst\u00e4ndige Arbeitsbedingungen, \n\ngutes Gehalt und Tarifl\u00f6hne k\u00e4mpfen und das alles garan-\n\ntieren, denn gerade diese Berufe spiegeln wider: Wir brau-\n\nchen Zeit f\u00fcr unsere Patienten, f\u00fcr unsere Kinder. \n\nIch war k\u00fcrzlich im Erzgebirge. Mir wurde eine Pflegerin \n\nvorgestellt, die immer vorn dran war und super engagiert \n\nist. Sie hat mir mitgegeben: \u201eUm meine Arbeit mache ich \n\nmir keine Sorgen, aber wer pflegt mich dann, wenn ich alt \n\nbin?\u201c Ich bin froh, wieder mehr junge Menschen zu sehen, \n\ndie sich ihren zuk\u00fcnftigen Beruf nicht nur nach dem Geld \n\naussuchen, sondern sich fragen, wie sie mit ihrer Arbeit et-\n\nwas ver\u00e4ndern k\u00f6nnen und ob ihre Arbeit etwas beitr\u00e4gt. \n\nDeswegen ist es sch\u00f6n zu sehen, dass wir tats\u00e4chlich in der \n\nPflege steigende Zahlen der Pflegesch\u00fclerinnen und  \n\nPflegesch\u00fcler haben. Das mag auch an unserer neuen Aus-\n\nbildung liegen, aber ich bin mir sicher, dass hier noch viel \n\nPotenzial liegt, um in den Gesellschaftsberufen f\u00fcr mehr \n\nRespekt zu sorgen, den sie wirklich verdienen. \n\nWir haben in den vergangenen Wochen oft den Begriff sys-\n\ntemrelevant gebraucht. Ich glaube \u00fcbrigens, dass er zum \n\nUnwort des Jahres 2020 wird. Wir haben ihn oft benutzt, \n\num die absolut n\u00f6tige Versorgung zu beschreiben, aber f\u00fcr \n\nmich fasst er ganz viele Berufe zusammen, besonders in \n\nder Sozialarbeit, die wir dringend f\u00fcr eine funktionierende \n\nGesellschaft brauchen. \n\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen, ich m\u00f6chte Ihnen gern \n\nein Beispiel nennen, das wir uns vorgenommen haben, und \n\nes besonders betonen: den Pakt f\u00fcr die Jugend. Soziale Ar-\n\nbeit braucht Anerkennung, am besten durch Planungssi-\n\ncherheit, durch Tr\u00e4ger und ihre Mitstreiterinnen und Mit-\n\nstreiter. Die Kinder- und Jugendhilfeplanung im Land und \n\nauf kommunaler Ebene ist auf etwa f\u00fcnf Jahre angelegt, \n\nobwohl befristete Arbeitsvertr\u00e4ge und einj\u00e4hrige F\u00f6rderbe-\n\nscheide in Sachsen heute noch weit verbreitet sind. So kann \n\nniemand in Ruhe arbeiten, wenn immer die Ungewissheit \n\nim Nacken sitzt, ob und wie es weitergeht, und das jedes \n\nJahr. \n\nEine der zentralen Aufgaben der n\u00e4chsten Jahre ist daher \n\ndie Verbesserung der Arbeits- und F\u00f6rderbedingungen. Es \n\ngeht dabei auch um die Fachkr\u00e4ftesicherung in der sozialen \n\nArbeit. Das ist einfach eine Frage des Respekts vor dem, \n\nwas jeden Tag geleistet wird. Kern meines Pakts f\u00fcr die  \n\nJugend ist eine verbindliche Vereinbarung zur F\u00f6rderung \n\nder Kinder- und Jugendarbeit. Zentrale strategische Ziele \n\nerstrecken sich \u00fcber mindestens f\u00fcnf Jahre. Konkret bedeu-\n\ntet dies, dass das Land selbst f\u00fcr die wesentlichen Akteure \n\nder \u00fcber\u00f6rtlichen Kinder- und Jugendarbeit mindestens \n\nf\u00fcnfj\u00e4hrige Zuschussvertr\u00e4ge abschlie\u00dft und ihnen damit \n\ndie n\u00f6tige Planungssicherheit gibt. Aber auch die  \n\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte sollen langfristige F\u00f6r-\n\nderzusagen machen. Daher wollen wir den Dialog mit der \n\nkommunalen Familie f\u00fchren, um diese Regelung auf die \n\n\u00f6rtliche Kinder- und Jugendhilfe zu \u00fcbertragen. \n\nEine solche Regelung vereinfacht nicht nur F\u00f6rderverfah-\n\nren und f\u00fchrt so zum B\u00fcrokratieabbau, sondern bringt auch \n\nPlanungssicherheit und erm\u00f6glicht es daher den Tr\u00e4gern, \n\nbessere Arbeitsvertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen. \u00dcbrigens h\u00e4lt es \n\nauch die Besten unserer jungen Fachkr\u00e4fte. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte vorhin schon \n\nangesprochen, dass Menschen Orte brauchen, an denen sie \n\nwieder zusammenkommen k\u00f6nnen. Ich wei\u00df, dass viele \n\nKommunen solche Orte geschaffen haben, und trotzdem \n\nsind mir die sozialen Orte ein wichtiges Projekt. Viele \n\nMenschen in Sachsen erheben unterschiedliche Anspr\u00fcche \n\nund es gibt eine neue Ungleichheit zwischen D\u00f6rfern und \n\nKleinst\u00e4dten. In vielen Gemeinden und St\u00e4dten gibt es  \n\nau\u00dferordentlich viel Engagement. Das Dorf h\u00e4lt zusam-\n\nmen. In anderen Orten gibt es aber kaum noch Ber\u00fchrungs-\n\npunkte. Man kennt sich kaum. Engagement l\u00e4uft ins Leere. \n\nUnser Sachsen tickt sehr unterschiedlich. Die Oberlausitz \n\nist anders als das Vogtland oder das Leipziger Land anders \n\nals das Erzgebirge. \n\nDoch f\u00fcr fast alle D\u00f6rfer und Kleinst\u00e4dte gilt, dass sie unter \n\ndem Verschwinden von Treffpunkten leiden, an denen man \n\nsich einfach mal so trifft. Es braucht erkennbare und von \n\nden Menschen vor Ort akzeptierte \u00f6ffentliche Pl\u00e4tze, die \n\ndann als Zentren und Orte des Zusammenlebens wirken, in \n\ndenen sich Menschen einfinden k\u00f6nnen \u2013 geplant oder \n\nspontan \u2013, sich austauschen, diskutieren, Zeit miteinander \n\nverbringen, sich kennenlernen und sich integrieren k\u00f6nnen. \n\nSkat spielen, tanzen, Dorfclubs, Treffen \u2013 wir wollen un-\n\nsere s\u00e4chsischen D\u00f6rfer weiter unterst\u00fctzen, sodass diese \n\nselbst das Heft in die Hand nehmen k\u00f6nnen. Wir wollen die \n\nLeute vor Ort unterst\u00fctzen, ihre Orte aufzubauen und den \n\n\u00f6ffentlichen Raum zur\u00fcckzuerobern, um neuen Zusam-\n\nmenhalt zu schaffen. \n\nMenschen kommen aber auch in Vereinen und Initiativen \n\nzusammen. Deshalb ist mir auch ein starkes b\u00fcrgerschaft-\n\nliches Engagement wichtig. In B\u00e4lde werden wir eine Eh-\n\nrenamtsagentur er\u00f6ffnen, um so die Vielfalt des Ehrenamts \n\nund des Engagements in diesem Land zu st\u00e4rken. Gerade \n\ngestern, als ich in einer Stadt war und mit dem DRK  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 604 \n\ngesprochen habe, wurde mir gesagt, dass sich sehr viele \n\nEhrenamtliche w\u00e4hrend der Corona-Krise stark engagiert \n\nhaben und jetzt wissen m\u00f6chten, was sie tun k\u00f6nnen. Ihnen \n\nAnlaufpunkte zu schaffen ist eine unserer Aufgaben: dieses \n\nehrenamtliche Engagement, das wir in Krisenzeiten haben, \n\nauch in anderen Zeiten aufrechtzuerhalten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! An diesen Leitli-\n\nnien m\u00f6chte ich meine Politik und die meines Ministeri-\n\nums ausrichten. Sie m\u00f6gen sagen, dass einige Themen \n\ndoch auf Bundesebene zu l\u00f6sen seien. Aber Sie werden mir \n\nglauben, dass ich bereit bin zu k\u00e4mpfen, dass ich bereit bin, \n\nlaut zu sein, und dass ich bereit bin, L\u00f6sungen zu finden. \n\nMir geht es um die Menschen in Sachsen, die das allt\u00e4gli-\n\nche Leben am Laufen halten. Ich will um die neue soziale \n\nSicherheit k\u00e4mpfen. Ich werde alles daf\u00fcr tun, dass den \n\nMenschen der n\u00f6tige Respekt entgegengebracht wird \u2013 und \n\nsie ein bisschen Gl\u00fcck haben, das jedem Menschen zu g\u00f6n-\n\nnen ist. Um gegen Hoffnungslosigkeit, gegen Entt\u00e4u-\n\nschung und gegen Hass anzukommen, brauchen wir sozi-\n\nale Sicherheit, Respekt und Gl\u00fcck. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, den LINKEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Danke, Frau Staatsminis-\n\nterin. Wir kommen nun zur Aussprache der Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung. Es wurden folgende Redezeiten f\u00fcr die \n\nFraktionen festgelegt: CDU 32 Minuten, AfD 27 Minuten, \n\nDIE LINKE 16 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 14 Minuten, \n\nSPD 12 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde  \n\nlautet: AfD, CDU, DIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD \n\nsowie die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der AfD-Fraktion. Das Wort hat Herr \n\nKollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr  \n\ngeehrte Frau Staatsministerin! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren Abgeordnete! Wohl kein anderes Ressort hat im \n\nMoment derart viele Probleme zu l\u00f6sen wie das Sozialmi-\n\nnisterium: \u00c4rztemangel, Pflegekr\u00e4ftemangel, ausufernde \n\nKosten professioneller Pflege, Sicherstellung ehrenamtli-\n\nchen Engagements, F\u00f6rderung der Familie sowie Gestal-\n\ntung attraktiver Lebensbedingungen in allen Regionen. Es \n\ngibt also viel zu tun \u2013 aktuell vor allem, um die negativen \n\nAuswirkungen Ihrer Zwangsma\u00dfnahmen w\u00e4hrend der \n\nCorona-Welle abzufedern. Dass das nicht einfach wird, ist \n\nuns, so denke ich, allen klar. Verminderte Einnahmen ste-\n\nhen hohen Ausgabeforderungen gegen\u00fcber \u2013 und das nicht \n\nnur im Haushalt des Freistaates Sachsen. \n\nAuch die Kommunen sind seit Jahren durch hohe Sozial-\n\nausgaben von teilweise \u00fcber 50 % des Gesamtbudgets \n\n\u00fcberlastet, und auch die Sozialkassen auf Bundesebene \n\nsind mittlerweile leer. So brauchte die soziale Pflegeversi-\n\ncherung erstmals seit ihrem Bestehen einen Steuerzuschuss \n\nin H\u00f6he von 1,8 Milliarden Euro. Die Wirtschaftsweisen \n\nprognostizierten erst letzte Woche in einem Corona-Son-\n\ndergutachten f\u00fcr 2021 Sozialausgaben in Rekordh\u00f6he von \n\n926 Milliarden Euro, also gut 10 % mehr als im vergange-\n\nnen Jahr. \n\nAngesichts dieser Aussichten muss sich unsere Sozialpoli-\n\ntik auf das konzentrieren, was wirklich wichtig ist \u2013 und \n\ndas ist, so hoffe ich jedenfalls, das Wohl unserer s\u00e4chsi-\n\nschen B\u00fcrger. Die Sachsen haben n\u00e4mlich durch ihre t\u00e4gli-\n\nche Arbeit das Geld erwirtschaftet, das Sie von den  \n\nAltparteien in der Vergangenheit nur zu oft f\u00fcr fragw\u00fcrdige \n\nZwecke verschleudert haben. Auch der Etat des Sozialmi-\n\nnisteriums war daf\u00fcr ein negatives Beispiel. Das k\u00f6nnen \n\nund das wollen wir uns in Zukunft nicht mehr leisten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nBeispiel unbegleitete minderj\u00e4hrige Asylbewerber: Von \n\nihnen gab es Ende des letzten Jahres 857 in Sachsen. F\u00fcr \n\ndie Unterbringung, Betreuung und die Jugendhilfe stehen \n\nim Sozialetat des Freistaates 72 Millionen Euro zuz\u00fcglich \n\n5,3 Millionen Euro f\u00fcr Verwaltungskosten bereit. Damit \n\nk\u00f6nnten f\u00fcr jeden einzelnen jugendlichen Asylbewerber \n\nbis zu 84 000 Euro pro Jahr aufgewendet werden \u2013 hor-\n\nrende Summen f\u00fcr angeblich Minderj\u00e4hrige. Bei der Ein-\n\nreise machen, wie die \u201eWELT\u201c berichtete, mindestens ein \n\nDrittel der Asylbewerber falsche Angaben zum Alter. Von \n\nden 857 unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen in Sachsen sind 350 \n\nbereits nachweislich vollj\u00e4hrig. Doch auch f\u00fcr jeden dieser \n\nbereits Erwachsenen werden weiter bis zu 7 000 Euro mo-\n\nnatlich ausgegeben. Wie vermittelt man das den Menschen, \n\ndie jeden Tag arbeiten und oft mit weniger als einem Vier-\n\ntel dieser Summe nach Hause gehen? Indem man noch \n\nmehr Asylbewerber nach Sachsen und Deutschland holt, \n\ndamit die Maschinerie der Asylindustrie weiter am Laufen \n\nbleibt? \n\nMerkw\u00fcrdigerweise hat etwa die H\u00e4lfte der erst k\u00fcrzlich \n\ndurch die Bundesregierung aus Griechenland aufgenom-\n\nmenen unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen alle das Geburtsda-\n\ntum 1. Januar 2006 angegeben \u2013 was f\u00fcr ein Zufall! Und \n\nauch ihre Dankbarkeit gegen\u00fcber Deutschland bringen die \n\njungen M\u00e4nner gleich bei der Einreise zum Ausdruck. Der \n\nAntifa-Schlachtruf \u201eAll cops are bastards\u201c war auf den  \n\nT-Shirts der Hilfebed\u00fcrftigen zu lesen. Auch die ach so \n\nkonservative Sachsen-CDU hat erst k\u00fcrzlich zugestimmt, \n\nweitere solcher jungen M\u00e4nner nach Sachsen zu holen \u2013 \n\nwohlgemerkt, ohne dazu verpflichtet zu sein. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nErkl\u00e4ren Sie bitte einmal Ihren W\u00e4hlern, warum immer \n\nmehr Geld f\u00fcr die ganze Welt da ist, aber immer weniger \n\nf\u00fcr unsere s\u00e4chsischen B\u00fcrger und ihre Probleme! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nN\u00e4chstes Beispiel aus Ihrem Haushalt: Integration und so-\n\nziale Betreuung von Fl\u00fcchtlingen. Hierf\u00fcr stehen 56 Milli-\n\nonen Euro j\u00e4hrlich bereit \u2013 56 Millionen Euro f\u00fcr Perso-\n\nnen, die als B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge zum \u00fcberwiegenden \n\nTeil keine lange Bleibeperspektive haben. Das trifft auf fast \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 605 \n\nzwei Drittel der Fl\u00fcchtlinge zu. Integration ist eine Bringe-\n\nleistung des Integrationswilligen. Es besteht kein Anspruch \n\nauf Integration gegen\u00fcber der aufnehmenden Gesellschaft \n\n\u2013 auch kein F\u00f6rderanspruch. \n\n(Volkmar Winkler, SPD: Wollen Sie  \n\njetzt eine Debatte zum Haushalt f\u00fchren?) \n\nDiese 56 Millionen Euro w\u00e4ren besser investiert, wenn sie \n\nf\u00fcr soziale Notf\u00e4lle unserer eigenen s\u00e4chsischen Staatsb\u00fcr-\n\nger bereitgestellt w\u00fcrden. \n\nKommen wir zum sogenannten gesellschaftlichen Zusam-\n\nmenhalt. Gesellschaftlicher Zusammenhalt ist f\u00fcr uns die \n\nBasis einer funktionierenden Gesellschaft. Ohne gemein-\n\nsame Werte und ohne Akzeptanz kulturell gewachsener \n\nNormen ist der Zusammenhalt gef\u00e4hrdet \u2013 Grund genug, \n\nden gesellschaftlichen Zusammenhalt zu f\u00f6rdern. Wir ver-\n\nstehen darunter zum Beispiel die F\u00f6rderung des Ehrenam-\n\ntes, den Erhalt famili\u00e4rer Strukturen sowie die F\u00f6rderung \n\nvon Traditionen, Br\u00e4uchen und kulturellem Erbe. Sie ver-\n\nstehen darunter, Gelder in fragw\u00fcrdige Demokratie- und \n\nUmerziehungsprojekte zu geben. So werden zum Beispiel \n\ndie Jugendorganisationen der Parteien j\u00e4hrlich mit knapp \n\n200 000 Euro gef\u00f6rdert. Die CDU-Jugend lie\u00df sich davon \n\nzum Beispiel einen Pizzaabend bezahlen. Die Antifa-\n\nGruppe der Linksjugend durfte auf Kosten des Steuerzah-\n\nlers auf Bildungsurlaub nach \u00d6sterreich fahren. Sch\u00f6n f\u00fcr \n\ndie Parteijugend \u2013 aber warum bezahlen die Parteien das \n\neigentlich nicht selbst? \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nAuch die angebliche Demokratief\u00f6rderung \u201eWeltoffenes \n\nSachsen\u201c ist sehr einseitig ausgerichtet \u2013 hierf\u00fcr werden \n\nj\u00e4hrlich 6,6 Millionen Euro bereitgestellt \u2013, und sie ver-\n\nnachl\u00e4ssigt fast komplett das Thema Linksextremismus. \n\nAuch Projekte wie interkulturelle Kompetenz in der Feuer-\n\nwehr werden von Ihnen gef\u00f6rdert. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nOh, das ist aber schlimm!) \n\nDie freiwilligen Feuerwehren brauchen tats\u00e4chlich mehr \n\nehrenamtliche Mitstreiter. Die kommen aber bestimmt \n\nnicht aufgrund solcher ideologischen Projekte \u2013 eher blei-\n\nben sie der Feuerwehr genau deshalb fern. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs l\u00e4uft also einiges schief. Was aber gut funktionierte, war \n\nder Personalaufwuchs des Ministeriums in Ihrer Amtszeit \n\nals Integrationsministerin, Frau K\u00f6pping. Die Personalkos-\n\nten Ihres Hauses wurden in dieser Zeit mehr als verdoppelt. \n\nSie sehen, es gibt viel Geld, das f\u00fcr soziale Projekte in \n\nSachsen besser genutzt werden k\u00f6nnte, viel Geld, das bei \n\nder Bew\u00e4ltigung der aktuell anstehenden Herausforderun-\n\ngen behilflich w\u00e4re. Daf\u00fcr br\u00e4uchte es aber politische Ziel-\n\nsetzungen, die sich an den realen Problemen unserer s\u00e4ch-\n\nsischen Landsleute orientieren, und es br\u00e4uchte den politi-\n\nschen Willen, diese auch umzusetzen. Beides sehe ich bei \n\nIhnen und bei der Regierungskoalition nicht. \n\nBestes Beispiel ist die Pflegepolitik. In der kompletten \n\n6. Wahlperiode, also seit 2014, tat sich hier nichts. Immer \n\nhie\u00df es, dass zuerst die Enquetekommission ihre Arbeit be-\n\nenden m\u00fcsste. Der Bericht der Kommission mit einer F\u00fclle \n\nvon Handlungsempfehlungen liegt nun seit Januar 2019 \n\nvor. Das sind jetzt auch schon eineinhalb Jahre. Bis auf  \n\nAbsichtsbekundungen kam von Ihnen seither nichts Greif-\n\nbares. Auch die Staatsregierung hatte einen Vertreter in der \n\nKommission sitzen. Sie wussten also sehr genau und fr\u00fch-\n\nzeitig, was die Kommission empfehlen w\u00fcrde, und h\u00e4tten \n\nl\u00e4ngst Konzepte erarbeiten k\u00f6nnen. Lieber schauten Sie zu, \n\nwie die Pflegebed\u00fcrftigen wegen steigender Heimkosten \n\nweiter in die Armutsfalle laufen. Auch Ideen f\u00fcr die F\u00f6rde-\n\nrung der Angeh\u00f6rigenpflege liegen immer noch nicht vor. \n\nIm Gegensatz zu Ihnen haben wir diese Ideen. F\u00fchren Sie, \n\nwie von der AfD vorgeschlagen, ein Landespflegef\u00f6rder-\n\ngeld ein. Daf\u00fcr braucht es nat\u00fcrlich finanzielle Mittel. Ich \n\nhabe gerade aufgezeigt, woher diese Mittel kommen k\u00f6nn-\n\nten. \n\nAuch in den \u00c4rztemangel sind Sie sehenden Auges und \n\n\u00fcber Jahre hineingelaufen, \u00fcbrigens schon mit dem damals \n\nnoch CDU-gef\u00fchrten Sozialministerium. Mittlerweile ha-\n\nben wir etwa 500 unbesetzte Vertragsarztsitze in Sachsen, \n\n250 davon betreffen Haus\u00e4rzte. Knapp 30 % der \u00c4rzte sind \n\n\u00fcber 60 Jahre alt, 11 % sind \u00fcber 65 und damit praktisch \n\nschon in der Rente. Wo soll das hinf\u00fchren? \n\nWir, die AfD, haben hier im Landtag schon Anfang 2017 \n\ndie Einf\u00fchrung einer Landarztquote gefordert. Wir waren \n\ndamit die Ersten deutschlandweit, die diese Landarztquote \n\nin einem Parlament zur Abstimmung gestellt haben. Sach-\n\nsen h\u00e4tte das erste Bundesland mit dieser Quote sein k\u00f6n-\n\nnen. Durch Ihre Verweigerungshaltung, gerade vonseiten \n\nder CDU, sind wir nun die Letzten. Alle anderen Bundes-\n\nl\u00e4nder, die diese Quote wollten, waren schneller und haben \n\nsie bereits. Ich konstatiere: Ihnen waren parteipolitische \n\nErw\u00e4gungen wichtiger als die Beseitigung des \u00c4rzteman-\n\ngels in Sachsen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNicht besser sieht es bei den Hebammen aus. F\u00fcr Hebam-\n\nmen sind die Arbeitsbedingungen so unattraktiv, dass viele \n\nvon ihnen keine Geburtshilfe mehr anbieten. Nur noch jede \n\nvierte Hebamme tut das. Auch Geburtsstationen wurden \n\nreihenweise geschlossen. Von 80 dieser Kliniken im Jahr \n\n1990 gibt es jetzt nur noch 41. Damit werden die Wege f\u00fcr \n\nwerdende M\u00fctter immer l\u00e4nger. Familienfreundlich ist so \n\neine Politik nicht. Hier hat die AfD einen Zuschuss an  \n\nHebammen f\u00fcr die Begleitung von Geburten vorgeschla-\n\ngen. Sie haben ihn abgelehnt. Eigene n\u00fctzliche Vorschl\u00e4ge? \n\nFehlanzeige. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir wollen, dass es in den folgenden vier Jahren anders \n\nl\u00e4uft als in der Vergangenheit. Wir wollen, dass endlich \n\nwieder Politik f\u00fcr das Wohl unserer s\u00e4chsischen B\u00fcrger ge-\n\nmacht wird. Wir werden auch die n\u00e4chsten vier Jahre nicht \n\nm\u00fcde werden, Ihnen mit konstruktiven Vorschl\u00e4gen bei \n\ndieser Arbeit behilflich zu sein. Wir werden auch die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 606 \n\nn\u00e4chsten vier Jahre \u00f6ffentlich machen, wo Sie weiterhin \n\nGeld verschwenden, und wir werden entsprechende Vor-\n\nschl\u00e4ge f\u00fcr eine bessere Verwendung machen; dessen k\u00f6n-\n\nnen Sie sich sicher sein. Denn wenn es um die Sozialpolitik \n\nf\u00fcr wirklich bed\u00fcrftige Menschen geht, ist im Gegensatz zu \n\nIhnen auf die AfD Verlass. \n\nVielen Dank. \n\n(Lebhafter Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als n\u00e4chster Redner er-\n\ngreift jetzt f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Dierks das \n\nWort. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Es ist  \n\nleider ein trauriger Gew\u00f6hnungseffekt, dass man die Reden \n\nder AfD-Fraktion dem Grunde nach schon vor seinem geis-\n\ntigen Auge vorbeiziehen l\u00e4sst, bevor sie \u00fcberhaupt gehal-\n\nten sind. Mir war klar, dass wir wieder genau das Lied  \n\nh\u00f6ren, das wir schon seit Monaten h\u00f6ren: Die Corona-\n\nMa\u00dfnahmen seien verfehlt, die humanit\u00e4re Hilfe werde in \n\nden Gegensatz zu Bed\u00fcrftigen in diesem Land gestellt. Ich \n\nfrage mich immer: Ist das wirklich ernst gemeint, was Sie \n\nhier tun, oder ist es einfach nur ein ganz perfides Spiel, das \n\nSie treiben, \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\ndiejenigen, die Hilfe und Unterst\u00fctzung brauchen, gegen \n\ndie humanit\u00e4re Verantwortung auszuspielen, die ein wohl-\n\nhabendes, in einer globalisierten Gesellschaft und in einer \n\nglobalisierten Welt Verantwortung tragendes Land wie \n\nDeutschland nun einmal hat. Das ist in hohem Ma\u00dfe  \n\nsch\u00e4big! \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD sowie vereinzelt bei den LINKEN) \n\nWenn Sie \u00fcber Demokratief\u00f6rderung sprechen, dann ist ge-\n\nnau die Art und Weise, wie Sie das betreiben, das beste Ar-\n\ngument daf\u00fcr, dass wir gerade junge Menschen wie auch \n\nMenschen anderer Generationen bef\u00e4higen m\u00fcssen, genau \n\ndiesen demokratischen Diskurs zu f\u00fchren, zu erkennen, \n\ndass Politik nicht nur aus Schwarz und Wei\u00df, aus null und \n\neins, sondern aus extrem anstrengenden, abw\u00e4genden De-\n\nbatten besteht, wo des einen Gewinn nicht des anderen Nie-\n\nderlage ist, sondern wo wir immer wieder daf\u00fcr sorgen \n\nm\u00fcssen, dass gesellschaftliche Interessen, dass die Interes-\n\nsen aller Teile der s\u00e4chsischen und der bundesdeutschen \n\nGesellschaft zum Ausgleich kommen. Und darum geht es, \n\nwenn wir \u00fcber Sozialpolitik und gesellschaftlichen Zusam-\n\nmenhalt sprechen. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAngesichts dessen, wie Sie sich im Rahmen der Corona-\n\nDiskussion in den letzten Monaten geriert haben, w\u00fcrde ich \n\nmich an Ihrer Stelle sch\u00e4men, \u00fcberhaupt \u00fcber gesellschaft-\n\nlichen Zusammenhalt zu sprechen. Denn wir haben \u00fcber \n\nWochen hinweg immer wieder neu abgewogen, welche \n\nMa\u00dfnahmen noch angemessen sind, was es an Unterst\u00fct-\n\nzung braucht, um niemanden zu vergessen. In dieser Krise \n\nwar genau dar\u00fcber nachzudenken, dass wir alle Teile der \n\nGesellschaft in den Blick nehmen, wenn wir dar\u00fcber reden, \n\nwelche Hilfsinstrumente wir ins Werk setzen, dass wir da-\n\nf\u00fcr sorgen, dass Unternehmen \u00fcber die Zeit kommen. \n\nMan h\u00f6rt viele Unternehmer sagen: Die Situation ist \n\nschwer, aber ich bin aufgrund der Ma\u00dfnahmen, die der \n\nFreistaat und die Bundesrepublik ergriffen haben, trotz al-\n\nlem froh, Unternehmer in Deutschland zu sein. Denn die \n\nHilfema\u00dfnahmen, die die Bundesrepublik und der Freistaat \n\nSachsen ins Werk gesetzt haben, sind international nahezu \n\neinmalig. Das sollte man an dieser Stelle auch einmal zur \n\nKenntnis nehmen und nicht alles in Bausch und Bogen \n\nkleinreden. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nEs ging gerade auch darum, in dieser Zeit noch einmal \n\ndeutlich zu machen, dass wir in einer sozialen Marktwirt-\n\nschaft leben, dass wir Lektionen aus der Vergangenheit  \n\ngelernt haben, dass es ein Wert ist, wirtschaftliche, aber \n\nnicht zuletzt auch soziale und gesellschaftliche Strukturen \n\ndurch eine so schwere Zeit zu bringen, dass wir die soziale \n\nInfrastruktur des Freistaates Sachsen nicht unter rein volks-\n\nwirtschaftlichen Aspekten betrachten, sondern dass uns  \n\nbewusst ist, dass wir gerade in dieser schweren Zeit, die \n\nvielen Menschen unheimlich viel abverlangt hat, die aber \n\nauch viele Menschen mit gro\u00dfem Verantwortungsbewusst-\n\nsein und auch mit Bewusstsein f\u00fcr die Notwendigkeit  \n\ngetragen haben, genau deshalb diese Struktur erhalten \n\nm\u00fcssen. Deswegen haben wir diesen Rettungsschirm  \n\ngespannt. Deswegen haben wir gesagt: Wir sch\u00fctzen die \n\nJugendherbergen, die Kietze, wir lassen die Schulsozialar-\n\nbeit an den Schulen weiterlaufen. Es ist genau dieses  \n\nGef\u00e4lle, das wir ja wahrnehmen. Deswegen lehne ich auch \n\nden Begriff \u201eKlassengesellschaft\u201c zutiefst ab. Wir leben in \n\neiner sozialen Marktwirtschaft, in der jeder, der sich  \n\nanstrengt, etwas werden kann. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNat\u00fcrlich nehmen wir wahr, dass wir an diesen Stellen in \n\nden letzten Jahren durchaus auch Vers\u00e4umnisse gehabt ha-\n\nben. Deswegen haben wir gerade in der letzten Legislatur-\n\nperiode versucht \u2013 jedenfalls bei dem, was in landespoliti-\n\nscher Zust\u00e4ndigkeit liegt \u2013, zu korrigieren, nachzusteuern, \n\nInstrumente zu schaffen, die junge Menschen, die bei-\n\nspielsweise etwas schlechtere Ausgangsvoraussetzungen \n\nhaben, bef\u00e4higen, etwas aus ihrem Leben zu machen, zu-\n\ns\u00e4tzliche Unterst\u00fctzungsinstrumente einzuf\u00fchren, die den \n\nWeg in ein selbstbestimmtes Leben ebnen. \n\nIch bin der Meinung, wir m\u00fcssen doch ein positives Bild \n\nvon dieser Gesellschaft zeichnen, die im weltweiten Ma\u00df-\n\nstab so einmalige Chancen f\u00fcr jeden Einzelnen in diesem \n\nLand bietet. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich diejenigen unterst\u00fctzen, \n\ndie das Gef\u00fchl haben, an diesem Wohlstand nicht teilzuha-\n\nben. Aber ich wehre mich dagegen, so zu tun, als sei diese \n\nGesellschaft unwiederbringlich segregiert, sondern wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 607 \n\nm\u00fcssen gerade diesen Zusammenhalt, der sich in den letz-\n\nten Monaten gezeigt hat, durch weiteres aktives Tun voran-\n\nbringen, stabilisieren und weiter st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch finde, gerade die letzten Monate haben gezeigt, dass \n\nsich der Sozialstaat der Bundesrepublik Deutschland ein-\n\nmal mehr bew\u00e4hrt hat. Ich wei\u00df auch, dass es vor 10, 15, \n\n20 Jahren sehr aktive bundespolitische Debatten dar\u00fcber \n\ngab, ob das noch zeitgem\u00e4\u00df ist, ob wir nicht liberalere Mo-\n\ndelle brauchen, ob wir nicht mehr Eigenverantwortung im \n\nBereich des Sozialstaats brauchen. \n\nAber diese Debatten sind doch, ehrlich gesagt, vorbei. Wir \n\nhaben einen starken Sozialstaat, den wir in den letzten Jah-\n\nren immer weiter ausgebaut haben, und zwar erst in den \n\nletzten Monaten mit verschiedenen Leistungsgesetzen  \n\nsowohl \u2013 Corona-bedingt \u2013 kurzfristig als auch beispiels-\n\nweise mit Mindestrente oder Lebensleistungsrente, um  \n\ngenau diesem Bed\u00fcrfnis Rechnung zu tragen, und das,  \n\nobwohl wir uns in einem globalen Wettbewerb befinden, \n\nden wir nicht abstellen k\u00f6nnen. Auf der anderen Seite wol-\n\nlen wir den Leuten ihre Lebensleistung weder finanziell \n\nnoch emotional schlechtreden. Auf diesem Weg wollen wir \n\nweitergehen. \n\nIch halte es f\u00fcr ganz wichtig, dass wir uns als Koalition im \n\nKoalitionsvertrag viele Dinge vorgenommen haben, die \n\ndabei helfen k\u00f6nnen, sodass wir beispielsweise stabile \n\nStrukturen und F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Jugendarbeit \n\nim Koalitionsvertrag implementiert haben. Ich bin speziell \n\nHenning Homann sehr dankbar, dass es uns gemeinsam  \n\ngelungen ist zu sagen: Wir wollen den Weg, den wir schon \n\nin den letzten f\u00fcnf Jahren gegangen sind, konsequent  \n\nweitergehen, um von einem Jahr zu zwei Jahren, dann viel-\n\nleicht irgendwann einmal zu f\u00fcnf Jahren zu kommen. Das \n\nist wichtig. \n\nEs ist ein Zeichen der Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr diejenigen, die \n\nbesonders in den letzten Monaten unter oft schwierigen Be-\n\ndingungen sehr viel m\u00f6glich gemacht haben. Wir wollen, \n\ndass noch mehr Menschen Verantwortung in diesem Land \n\n\u00fcbernehmen. Wir wollen das Ehrenamt weiter st\u00e4rken und \n\ndie Ehrenamtspauschale ausbauen. Wir haben uns vorge-\n\nnommen, besonders im Bereich der Freiwilligendienste \n\nnoch mehr zu tun, um diesen Gemeinsinn zu st\u00e4rken \u2013 Frau \n\nK\u00f6pping, Sie haben es gerade als Ellbogengesellschaft be-\n\nzeichnet \u2013 und einer Ellbogengesellschaft entgegenzuwir-\n\nken. \n\nEs ist gut, wenn junge Menschen f\u00fcr eine gewisse Zeit Ver-\n\nantwortung f\u00fcr die Gesellschaft \u00fcbernehmen, vollkommen \n\negal, in welchem Bereich sie das letzten Endes tun. Es gibt \n\nso viele Dinge in diesem Land, in denen sich jeder gewinn-\n\nbringend einbringen kann; diesen Geist zu schaffen, ist  \n\neinerseits eine gesellschaftspolitische Debatte, die wir f\u00fch-\n\nren m\u00fcssen, andererseits m\u00fcssen wir die Strukturen daf\u00fcr \n\nschaffen, das hei\u00dft die Zahl der Pl\u00e4tze f\u00fcr Freiwilligen-\n\ndienste ausbauen und daf\u00fcr sorgen, dass vern\u00fcnftige  \n\n\u201eTaschengelder\u201c in diesem Bereich gezahlt werden. \n\nWir haben die Idee des Sachsen-Sommers entwickelt, um \n\ndie M\u00f6glichkeit zu schaffen, dass jemand, der sich nicht f\u00fcr \n\nein ganzes Jahr binden will, flexibel ist, um sich auch f\u00fcr \n\neinen k\u00fcrzeren Zeitraum in diese Gesellschaft einzubrin-\n\ngen. Wir haben uns in diesem Bereich ganz viel vorgenom-\n\nmen. \n\nEs ist aus meiner Sicht ein ganz starkes Zeichen, dass diese \n\nStaatsregierung und dieser Landtag gemeinsam beschlos-\n\nsen haben, die Haushalte der letzten Jahre erst einmal ab-\n\nsehbar fortzuf\u00fchren. Damit geben wir denen Sicherheit und \n\nbringen denen Vertrauen entgegen, die auf uns vertrauen, \n\nalso denjenigen, die die \u00f6ffentlichen Finanzen verantwor-\n\nten und daf\u00fcr sorgen, dass in diesem Land soziale Struktu-\n\nren, gesellschaftliche Strukturen aufrechterhalten werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nIch bin der Letzte, der sich Diskussionen dar\u00fcber, was wir \n\nnicht noch besser machen k\u00f6nnen, verweigert. Aber ich bin \n\nder Auffassung, dass wir in der derzeitigen Situation  \n\ngerade auch mit Blick \u00fcber den Tellerrand \u2013 und Krisen \n\nsind immer ein Brennglas f\u00fcr die Stabilit\u00e4t und die Funkti-\n\nonsf\u00e4higkeit von Gesellschaften \u2013 feststellen k\u00f6nnen, dass \n\nunsere Gesellschaft gut funktioniert, dass die Menschen \n\nauch in schwierigen Situationen bereit sind, Verantwortung \n\nf\u00fcreinander zu \u00fcbernehmen, miteinander schwierige Situa-\n\ntionen durchzustehen, Ma\u00dfnahmen in Kauf zu nehmen, die \n\njeder Einzelne f\u00fcr sich genommen m\u00f6glicherweise f\u00fcr  \n\nunn\u00f6tig h\u00e4lt, aber zu akzeptieren bereit ist, weil man wei\u00df, \n\ndass man das gro\u00dfe Ganze und die Gesellschaft im Allge-\n\nmeinen damit sch\u00fctzt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeswegen ist diese Diskussion f\u00fcr mich nat\u00fcrlich der Start-\n\npunkt in diese neue Zeit, die noch viele Unw\u00e4gbarkeiten \n\nmit sich bringt, von der niemand so richtig wei\u00df, was sie \n\nuns noch an Herausforderungen mitgibt und was alles noch \n\nnotwendig sein wird. Es ist aber auch wichtig, sie mit Zu-\n\nversicht zu gestalten, weil wir gesehen haben, dass vieles, \n\nwor\u00fcber wir in den letzten Jahren oft mit einer gewissen \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit oder Geringsch\u00e4tzung gesprochen \n\nhaben, zum Beispiel unser Gesundheitswesen, sich be-\n\nw\u00e4hrt und funktioniert hat. Es hat gezeigt, dass wir in der \n\nLage sind, eine solche Herausforderung zu meistern, oft \n\nbesser zu meistern als andere. Das sollte uns die Zuversicht \n\nund den Mut geben zu wissen, dass wir schon viel geschafft \n\nhaben, aber auch in der Lage sind, noch viel mehr zu schaf-\n\nfen. \n\nWir d\u00fcrfen uns vor allen Dingen nicht von denen ins \n\nBockshorn jagen lassen, die laut sind, die schrill sind, de-\n\nren einziges politisches Ziel es ist, Flurschaden anzurich-\n\nten, das Vertrauen in staatliche Institutionen und gesell-\n\nschaftliche Akteure zu untergraben. Wir m\u00fcssen einfach \n\ndiesen Weg weitergehen, im offenen Dialog mit den Men-\n\nschen und bereit zu Selbstkorrektur. Ich halte es auch f\u00fcr \n\nv\u00f6llig unproblematisch, wenn man feststellt, man hat \n\nschiefgelegen, oder der Koalitionspartner eine bessere Idee \n\nhat, das auch einzugestehen. Es ist wichtig, es dann ge-\n\nmeinsam anzugehen und zu machen. Das aber bitte mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 608 \n\nnach oben und nicht mit nach unten gezogenen Mundwin-\n\nkeln, mit Zuversicht und in dem Bewusstsein, dass wir \n\ntrotz aller Schwierigkeiten, die wir haben, in einer der bes-\n\nten Gesellschaften auf dieser Welt leben, die es verdient \n\nhat, von uns gemeinsam verteidigt zu werden und die es \n\nauch verdient hat, dass wir Optimismus ausstrahlen. \n\nIch halte es f\u00fcr wichtig, dass wir aufgrund der aktuelle Ent-\n\nwicklung Schwachstellen identifiziert haben, beispiels-\n\nweise wenn es um die Diskussion \u00fcber die Honorierung \n\nvon Pflegekr\u00e4ften oder auch die Schulgeldfreiheit geht. Es \n\nist wichtig, diese Dinge abzustellen, aber trotzdem den  \n\nOptimismus nicht zu verlieren und gemeinsam gegen  \n\ndiejenigen Stellung zu beziehen und eine klare Haltung zu \n\nzeigen, die nichts anderes im Sinn haben, als den gesell-\n\nschaftlichen Zusammenhalt zu zerst\u00f6ren, diese Gesell-\n\nschaft zu spalten, die Menschen aufzuwiegeln und denen \n\nletzten Endes jede noch so rechtsextreme Symbolik recht \n\nist, um vermeintliche Corona-Proteste zu bem\u00e4nteln und \n\ndavon abzulenken, was es eigentlich ist, n\u00e4mlich offen zur \n\nSchau getragener Rechtsextremismus. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nDierks von der CDU-Fraktion. Jetzt sehe ich am Mikro-\n\nfon 7 eine Kurzintervention. Herr Kollege Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr \n\nDierks, was tats\u00e4chlich erwartbar ist in diesem Plenum, ist \n\ninzwischen die Art und Weise, wie Sie auf Redebeitr\u00e4ge \n\nder AfD reagieren. \n\n(Zurufe der Abg. Henning Homann, SPD,  \n\nund Jan L\u00f6ffler, CDU) \n\nEs ist immer dasselbe: eine moralische Selbst\u00fcberh\u00f6hung \n\nund das Prinzip: Haltet den Dieb! \n\nWie hat denn die CDU in der Corona-Krise agiert? Sie war \n\nv\u00f6llig unvorbereitet \u2013 v\u00f6llig unvorbereitet! \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Wer wollte  \n\ndenn den Katastrophenfall ausrufen?! \u2013  \n\nZurufe von der CDU und der SPD) \n\nDas Gesundheitswesen, der Katastrophenschutz \u2013 v\u00f6llig \n\nunvorbereitet. \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nUnd sie hat dann, als die Krise da war, v\u00f6llig \u00fcberreagiert \n\nund unserer Wirtschaft sehr schweren Schaden zugef\u00fcgt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Widerspruch bei der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nFragen Sie in der s\u00e4chsischen Wirtschaft, fragen Sie die \n\nHandwerkerschaft, welchen Schaden Ihr Eingreifen verur-\n\nsacht hat. \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nUnd es wird nicht besser. W\u00e4hrend unsere Nachbarl\u00e4nder \n\nschon lange zur Normalit\u00e4t zur\u00fcckgekehrt sind, halten Sie \n\nan Ihren Einschr\u00e4nkungen, besonders im Einzelhandel, \n\nfest. \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nDie Prognosen f\u00fcr die Insolvenzen im Einzelhandel stehen \n\nim Raum, Sie halten daran fest. \u201eHaltet den Dieb!\u201c hilft \n\nnicht. \n\nIch sage Ihnen noch etwas: Den Spruch \u201eWir sind ein wohl-\n\nhabendes Land\u201c m\u00f6gen Sie in Ihrer Fraktion pflegen k\u00f6n-\n\nnen, in vielen s\u00e4chsischen Haushalten ist dieser Spruch der \n\nblanke Hohn. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie haben mit Ihren Zwangsma\u00dfnahmen den Menschen die \n\nM\u00f6glichkeit genommen, Geld zu verdienen. Sie haben \n\nviele Haushalte in Armut gebracht und verbreiten hier \n\nZweckoptimismus. \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nSie k\u00f6nnten sich in eine Linie mit Erich Honecker stellen, \n\n(Zurufe von der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nder auch bis zum Schluss das Land heruntergewirtschaftet \n\nund die ganze Zeit optimistisch in eine strahlende sonnige \n\nZukunft geschaut hat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der CDU:  \n\nWas rauchen Sie eigentlich fr\u00fch?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Jetzt kann der angesprochene Kollege Dierks da-\n\nrauf reagieren; bitte. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nAlexander Dierks, CDU: In der direkten Reaktion ver-\n\ndient dieser haneb\u00fcchene Unfug, Herr Pr\u00e4sident, eigentlich \n\ngar keine Reaktion. Aber es h\u00f6ren ja vielleicht noch ein \n\npaar mehr Menschen zu; deswegen werde ich es dennoch \n\nversuchen. \n\nZun\u00e4chst einmal: Ja, dieses Land war nicht auf die Corona-\n\nPandemie vorbereitet, so wie nahezu kein anderes Land in \n\ndieser Welt. Sie waren das wahrscheinlich, denn die AfD \n\nwusste ja mutma\u00dflich schon vor ihrer Gr\u00fcndung, was rich-\n\ntig ist und was passieren w\u00fcrde. Daf\u00fcr bewundere ich Sie \n\nein St\u00fcck weit. \n\nIch glaube aber, wenn Sie einmal die internationale Presse \n\nverfolgen, dann werden Sie durchaus feststellen \u2013 deswe-\n\ngen der Blick \u00fcber den Tellerrand; er schadet ja nicht \u2013, \n\ndass weite Teile der Welt Deutschland f\u00fcr sein Krisenma-\n\nnagement bewundern, und zwar sowohl f\u00fcr die Art und \n\nWeise des Lockdowns, der deutlich milder war als in vielen \n\nanderen L\u00e4ndern, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 609 \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nals auch f\u00fcr die Art und Weise, wie wir im Rahmen von \n\nHilfsprogrammen mit dieser Krise umgegangen sind, eben \n\nniemanden zur vergessen. \n\nJa, ich habe gesagt: Diese Krise hat den Menschen viel  \n\nabverlangt. Aber diese Krise ist nicht politisch erzeugt. \n\nUnd das ist dieser Knoten im Hirn, den Sie irgendwie nicht \n\nherausbekommen. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nSie sind so tief gefangen in Ihrer verschw\u00f6rerischen Pro-\n\npaganda, dass Sie ernsthaft glauben, dass sich irgendje-\n\nmand in der Staatskanzlei oder im Kanzleramt gedacht ha-\n\nben k\u00f6nnte: \u201eWas muten wir den Leuten denn jetzt mal \n\nNeues zu? Wie k\u00f6nnen wir das m\u00f6glichst lange aufrecht-\n\nerhalten? Wie k\u00f6nnen wir m\u00f6glichst lange verschleiern, \n\ndass dahinter eigentlich etwas ganz anderes steckt?\u201c \n\nEntschuldigung, das ist schlicht und ergreifend nicht ernst \n\nzu nehmen. Ich kann nur hoffen, dass Sie es nicht wirklich \n\nglauben; denn das w\u00e4re traurig und eines intelligenten \n\nMenschen unangemessen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach der Kurzinterven-\n\ntion und der Reaktion darauf fahren wir fort in der Redner-\n\nreihenfolge. Das Wort erteile ich jetzt Frau Kollegin  \n\nSchaper f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Sehr  \n\ngeehrte Frau Staatsministerin K\u00f6pping, der Titel Ihrer  \n\nRegierungserkl\u00e4rung ist durchaus bemerkenswert; denn \n\nSie sprechen davon, dass wir ein soziales Sachsen bewah-\n\nren wollen. Die Frage, ob und wie sozial Sachsen ist, wer-\n\nden viele Menschen sehr, sehr unterschiedlich beantwor-\n\nten. \n\nFrau Ministerin, Sie haben eingangs in Ihrer Rede ein-\n\ndrucksvoll einige Beispiele beschrieben, sprachen sogar \n\nvon Klassen. Sie beschreiben selbst, dass es Gerechtig-\n\nkeitsl\u00fccken gibt und dass die Menschen schwere soziale \n\n\u00c4ngste plagen. \n\nDie \u00dcberschrift legt nahe, dass die bei uns sowieso schon \n\nwenig vorhandenen Errungenschaften bedroht sind. Aber \n\ndurch wen? Ich denke, dass die Bedrohung nur mittelbar \n\naus der Corona-Krise folgt. Der Sozialstaat ist offenbar und \n\nvor allem durch den Umstand bedroht, dass die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung weiterhin CDU-gef\u00fchrt ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n29 Jahre lang haben sich CDU-Sozialministerinnen und  \n\n-Sozialminister so manches Mal aus der politischen Verant-\n\nwortung gestohlen und sind ihren Steuerungs- und Koordi-\n\nnierungsaufgaben nicht umf\u00e4nglich gerecht geworden. \n\nHerr Dierks stellte gerade in seiner Rede fest, dass es  \n\nVers\u00e4umnisse gab. Das erkennen wir an. \n\nJetzt sind Sie die erste SPD-Frau an der Spitze dieses  \n\nRessorts. Wir m\u00f6chten nicht verhehlen, dass wir damit \n\nauch ein St\u00fcck Hoffnung verbinden. Sie haben das Ressort \n\n\u00fcbernommen. Nun lasten gro\u00dfe Erwartungen auf Ihren \n\nSchultern, die Sie mit Ihrer heutigen Rede noch vergr\u00f6\u00dfert  \n\nhaben. Viele Akteurinnen und Akteure im Sozial- und  \n\nGesundheitsbereich hoffen, dass im Sozialministerium ein \n\nanderer Geist einkehrt. Ich bin da allerdings skeptisch, was \n\nnicht vordergr\u00fcndig an Ihnen, sondern an der Gesamtsitu-\n\nation liegt. \n\nDie Verwendung des W\u00f6rtchens \u201ebewahren\u201c im Titel Ihrer \n\nFachregierungserkl\u00e4rung legt nahe, dass infolge der \n\nCorona-Pandemie mittlerweile selbst die Ruinen eines  \n\nsozialen Sachsens vom Abriss bedroht sind. Es wird h\u00f6chs-\n\ntens Flickschusterei an L\u00f6chern betrieben, die durch die \n\nPandemie so offensichtlich geworden sind, dass selbst die \n\nStaatsregierung sie nicht l\u00e4nger ignorieren kann. Ich meine \n\nzum Beispiel die sp\u00e4ten Erkenntnisse, dass sowohl die \n\ns\u00e4chsische Krankenhauslandschaft als auch der \u00f6ffentliche \n\nGesundheitsdienst zu st\u00e4rken sind, dass Nachholbedarf in \n\nder Digitalisierung der gesundheitlichen Versorgung be-\n\nsteht und dass endlich die s\u00e4chsischen Krankenhausinves-\n\ntitionen gew\u00e4hrleistet werden m\u00fcssen. \n\nDie Fraktionen der Linken haben das immer wieder thema-\n\ntisiert; denn es war schon vor der Pandemie klar, dass der \n\nFreistaat seinen zum Teil sogar gesetzlichen Verpflichtun-\n\ngen hier nicht nachkommt. \n\nSachsen ist in der Krankenhausplanung nicht \u00fcber ein Pro-\n\nvisorium hinausgekommen. \u00c4u\u00dferungen des Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten auf der Versammlung der Landes\u00e4rztekammer \n\nMitte Juni lassen einiges bef\u00fcrchten. Der Ministerpr\u00e4sident \n\nsagt, er kenne kein kommunales Haus, das Gewinn erwirt-\n\nschafte. Das lasse ich einmal so stehen. Da ist es doch klar, \n\nwohin die Reise gehen soll. Das sagt er nicht irgendwann \n\noder nebenbei, sondern w\u00e4hrend einer Pandemie, die in an-\n\nderen L\u00e4ndern in Europa mit einem noch st\u00e4rker zusam-\n\nmengek\u00fcrzten Gesundheitssystem so grausam viele Opfer \n\nforderte. \n\nWir sagen: Es ist vollkommen in Ordnung, wenn Kranken-\n\nh\u00e4user eben keinen Profit machen. Die Patientinnen und \n\nPatienten sollen profitieren, indem sie bestm\u00f6glich  \n\nversorgt werden. Das Personal muss profitieren, indem es \n\nordentlich bezahlt wird und unter guten Bedingungen  \n\narbeitet. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDa sind wir schon bei der n\u00e4chsten Baustelle. Auch die Ge-\n\nsundheits\u00e4mter konnten aus Mangel an Personal und Aus-\n\nstattung ihre Aufgaben zum Beispiel in der gesundheitli-\n\nchen Pr\u00e4vention schon lange vor der Corona-Krise nicht \n\nvoll erf\u00fcllen. Ich denke da an Vorsorgeuntersuchungen von \n\nKindern und Jugendlichen, die viel zu selten stattfanden, \n\nan unbesetzte Amtsarztstellen. Ich denke an die Landesun-\n\ntersuchungsanstalt f\u00fcr das Gesundheits- und Veterin\u00e4rwe-\n\nsen, die zu schlecht ausgestattet ist, um den gr\u00f6\u00dferen Teil \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 610 \n\nder Corona-Tests auszuwerten. Ich denke an die \u00fcberlastete \n\nHeimaufsicht, die viel zu wenige \u00dcberpr\u00fcfungen schaffen \n\nkann usw. usf. Mit der Aufz\u00e4hlung k\u00f6nnte ich wahrschein-\n\nlich die halbe Redezeit f\u00fcllen. \n\nFakt ist: Die dritte S\u00e4ule des Gesundheitssystems wurde \n\nstr\u00e4flich vernachl\u00e4ssigt, aber Pr\u00e4vention ist und bleibt die \n\nbeste Gesundheitspolitik. \n\nAlles, was jetzt zu deren St\u00e4rkung vorgesehen ist, kann \n\nh\u00f6chstens die ganz gro\u00dfen L\u00f6cher f\u00fcllen, die entstanden \n\nsind, weil jahrelang an der falschen Stelle gespart wurde. \n\nDementsprechend gab es schon vor der Corona-Pandemie \n\nsehr gro\u00dfen Nachholbedarf, der durch die Pandemie ledig-\n\nlich noch st\u00e4rker hervortrat. \u00dcberall dort reicht das blo\u00dfe \n\nWiederherstellen fr\u00fcherer Zust\u00e4nde nicht aus. Da muss \n\nsp\u00fcrbar mehr Geld ins System. \n\nIch denke hier zum Beispiel an die Krankenhausfinanzie-\n\nrung, an die Altenpflege und besonders an die Umsetzung \n\nder Empfehlungen der Enquete-Kommission. Ich h\u00e4tte mir \n\nwenigstens gew\u00fcnscht, dass es heute hier einen Ausblick \n\ngibt, wie das in dieser Legislatur passieren soll. Ich denke \n\nauch an die Kinder- und Jugendhilfe sowie an die Jugend-\n\npauschale, an die Familienberatungen und die Familienf\u00f6r-\n\nderung. Zur Suchthilfe, f\u00fcr die wir uns gemeinsam enga-\n\ngiert haben, haben Sie lediglich den Suchtbus erw\u00e4hnt. Ich \n\ndenke an die Wohnungslosenhilfe oder an die Schuldner-\n\nberatungen, bei denen jetzt der Bedarf zunehmen wird. \n\nDas ist alles chronisch unterfinanziert. Deshalb hoffe ich \n\nsehr, dass Sie, Frau K\u00f6pping, Ihre Amtskolleginnen und \n\nvor allem Ihren Amtskollegen und den Ministerpr\u00e4sidenten \n\nbei der Feststellung der Haushaltszahlen davon \u00fcberzeugen \n\nk\u00f6nnen, dass Ihr Ressort deutlichst besser ausgestattet wer-\n\nden muss. Die gr\u00f6\u00dfte Gefahr sehe ich n\u00e4mlich darin, dass \n\ndas Budget f\u00fcr das Sozialministerium zwar insgesamt  \n\ngr\u00f6\u00dfer wird, aber der gesamte Zuwachs wegen des Infekti-\n\nonsschutzes oder wegen der h\u00f6heren Durchlaufposten aus \n\nBundesmitteln zustande kommt. Diese Bef\u00fcrchtung wird \n\ndurch die Ergebnisse des Koalitionsausschusses vom \n\n23. Juni 2020 sehr stark gen\u00e4hrt. Au\u00dfer den Aussagen zur \n\nKrankenhauslandschaft und zum \u00f6ffentlichen Gesund-\n\nheitsdienst enthalten sie so gut wie nichts Substanzielles \n\nzum Sozialressort, zumindest nichts, woraus sich schlie\u00dfen \n\nlie\u00dfe, dass tats\u00e4chlich Geld in die Hand genommen werden \n\nsoll, um die soziale Infrastruktur im gro\u00dfen Stil zu f\u00f6rdern. \n\nDa ist von einem Pakt f\u00fcr die Jugend die Rede. Anstelle \n\nvon Projektzuwendungen \u00fcber ein Jahr f\u00fcr \u00fcber\u00f6rtliche \n\nTr\u00e4ger sollen Zuwendungsvertr\u00e4ge \u00fcber f\u00fcnf Jahre gew\u00e4hrt \n\nwerden. Das spart den Gef\u00f6rderten Zeit und Kraft ein, ist \n\nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, aber keine gro\u00dfe Investition. Eine weitere \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit ist es, wegen der sp\u00e4ten Haushalts-\n\nbeschl\u00fcsse den F\u00f6rderstart 2021 f\u00fcr Vereine, Verb\u00e4nde und \n\ndas Ehrenamt so zu legen, dass keine nicht \u00fcberbr\u00fcckte \n\nF\u00f6rderl\u00fccke entsteht. \n\nAllerdings ist noch v\u00f6llig unklar, wo die Grenzen dieses \n\nsogenannten Schutzmechanismus sind. Er soll nur ange-\n\nwendet werden, wenn es dazu eine Haushaltsposition gibt. \n\nDiese L\u00fccken wird erst der neue Haushaltsentwurf offen-\n\nbaren. Das ist ein unhaltbarer Zustand, der den gesell-\n\nschaftlichen Zusammenhalt zerst\u00f6rt statt f\u00f6rdert und damit \n\nZweifel an der Ernsthaftigkeit der Regierungserkl\u00e4rung \n\nweckt. \n\nDen gesellschaftlichen Zusammenhalt kann man nicht al-\n\nlein mit einem nebul\u00f6sen Modellprojekt \u201eSoziale Orte\u201c un-\n\nterst\u00fctzen. Ich frage mich vor allem: Wozu braucht man das \n\nzweihundertste Modellprojekt, wenn landauf und landab \n\nl\u00e4ngst klar ist, dass Orte der Begegnung und Kommunika-\n\ntion in den Kommunen tats\u00e4chlich gesellschaftlichen Zu-\n\nsammenhalt f\u00f6rdern? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas muss doch wirklich nicht mehr im Modell erprobt wer-\n\nden! Der Hintergrund wird eher sein, dass man keine Ver-\n\npflichtung eingehen will und darauf schielt \u2013 typisch s\u00e4ch-\n\nsisch \u2013, solche Modellprojekte schnell wieder zu beerdi-\n\ngen. \n\nIch meine, viel wichtiger w\u00e4re es gewesen, aus dem Sofort-\n\nprogramm 2020 wenigstens die Schulgeldfreiheit der \n\nFachberufe im Erziehungs- und Gesundheitsbereich zu ret-\n\nten. Auf beiden Feldern besteht bekanntlich ein sehr hoher \n\nFachkr\u00e4ftebedarf. \n\nIn der Corona-Krise zeigte sich die Bedeutung dieser Be-\n\nrufe f\u00fcr den Erhalt der sozialen Infrastruktur noch viel \n\ndeutlicher. Das war und ist vielen Menschen bewusst \u2013 ich \n\nhoffe, der Regierungskoalition auch. \n\nEs h\u00e4tte eine sichtbare Lehre aus der Corona-Zeit sein m\u00fcs-\n\nsen, den Berufen im Gesundheitswesen und in der Pflege, \n\ninsbesondere in der Altenpflege, endlich bessere Ausbil-\n\ndungs-, Arbeits- und Einkommensbedingungen zu  \n\nverschaffen. Daf\u00fcr m\u00fcssen Anreize gesetzt werden. Zum \n\nBeispiel m\u00fcssen Hindernisse zur Aus\u00fcbung dieser Berufe \n\nbeseitigt werden. Die Schulgeldfreiheit w\u00e4re also ein  \n\nMinimum. \n\nMan kann es nicht oft genug wiederholen: Klatschen reicht \n\nnicht. Wir sind es den Menschen, die in der Pandemie tag-\n\nt\u00e4glich ihre Gesundheit riskieren, schuldig, dass in ihre  \n\nsozialen Berufe endlich nachhaltig investiert wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIm Moment taucht zum Beispiel das Wort \u201eAltenpflege\u201c \n\naber nicht einmal mehr in der Koalitionsverlautbarung auf. \n\nDer Koalition ist offensichtlich auch nicht bewusst, dass \n\nsich ein Zentrum f\u00fcr Fachkr\u00e4ftesicherung und gute Arbeit, \n\nwie Sie es planen, durchaus auch um Fachkr\u00e4fte in den  \n\nsozialen Berufen k\u00fcmmern k\u00f6nnte, zu denen neben Alten- \n\nund Krankenpflegern ebenso Erzieher, Physiotherapeuten, \n\nSozialassistenten, Sozialarbeiter, R\u00f6ntgenassistenten oder \n\nKinderpfleger geh\u00f6ren. Davon ist nirgends etwas zu lesen. \n\nObwohl wir als LINKE die Privatisierung sozialer Leistun-\n\ngen und Profitmacherei in Gesundheit und Pflege ableh-\n\nnen, sind wir doch daf\u00fcr, dass diese Leistungen in der \n\nvolkswirtschaftlichen Gesamtrechnung zu beziffern sind. \n\nDemnach geh\u00f6rt die Gesundheitswirtschaft zu den st\u00e4rks-\n\nten Branchen in Deutschland. Im Jahr 2019 wurde jeder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 611 \n\nachte Euro der Bruttowertsch\u00f6pfung in diesem Segment er-\n\nbracht, also 12 %. Im Fahrzeugbau sind es im \u00dcbrigen \n\n5,3 %, weniger als die H\u00e4lfte. Bei der Staatsregierung spie-\n\nlen solche Fakten aber leider keine Rolle. Das ist fahrl\u00e4ssig \n\nund eine echte Bedrohung f\u00fcr ein soziales Sachsen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Corona-Pan-\n\ndemie und Ma\u00dfnahmen zu ihrer Eind\u00e4mmung haben alle \n\nMenschen in irgendeiner Weise getroffen. Allerdings war \n\nund ist das Ausma\u00df bzw. die existenzielle Bedrohung sehr \n\nunterschiedlich. \n\nErst k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichte die Hans-B\u00f6ckler-Stiftung zu \n\ndieser Problematik neue Umfrageergebnisse. Schon die \n\n\u00dcberschrift spricht f\u00fcr sich. 26 % der Erwerbst\u00e4tigen ha-\n\nben bereits Einkommenseinbu\u00dfen erlitten, und die soziale \n\nUngleichheit versch\u00e4rft sich. Menschen mit ohnehin schon \n\ngeringem Einkommen haben w\u00e4hrend der Pandemie deut-\n\nlich h\u00e4ufiger an Einkommen eingeb\u00fc\u00dft als Besserverdie-\n\nnende. Sie bef\u00fcrchten doppelt so h\u00e4ufig, ihren Arbeitsplatz \n\nzu verlieren. Durch Lockerungen wurden zudem traditio-\n\nnelle Geschlechterrollen bef\u00f6rdert; denn M\u00fctter \u00fcberneh-\n\nmen auch nach den Lockerungen weiterhin deutlich h\u00e4ufi-\n\nger als V\u00e4ter die Betreuungsarbeit. \n\nIch halte diese Versch\u00e4rfung der gesellschaftlichen  \n\nUngleichheit f\u00fcr \u00e4u\u00dferst bedrohlich f\u00fcr den Zusammen-\n\nhalt. Es muss gegengesteuert werden durch finanzielle  \n\nUnterst\u00fctzung der Haushalte und Familien sowie durch  \n\nfl\u00e4chendeckende und kostenfreie, aber zumindest  \n\nerschwingliche Angebote der bedarfsgerechten sozialen \n\nInfrastruktur. \n\nDies ist wichtiger denn je, um Menschen mit niedrigem \n\nEinkommen, Alleinerziehende und Menschen mit Behin-\n\nderungen oder chronischen Erkrankungen, also diejenigen, \n\ndie die geringsten Ressourcen haben, um die Auswirkun-\n\ngen der Schutzma\u00dfnahmen abzufangen, zu sch\u00fctzen und \n\naufzufangen. Sie brauchen vor allem mehr finanzielle  \n\nUnterst\u00fctzung, aber sie brauchen auch kostenlose Bera-\n\ntungsm\u00f6glichkeiten viel dringender als alle anderen. \n\nSie brauchen Anlaufstellen, die sie bei Erwerbslosigkeit, \n\nbei gesundheitlichen und psychosozialen Problemen, bei \n\nVerschuldung, bei famili\u00e4ren und erzieherischen Fragen, \n\nbei h\u00e4uslicher Gewalt und in vielen anderen bedrohlichen \n\nLebenslagen unterst\u00fctzen. Auch wenn keine zweite Welle \n\nder Corona-Pandemie kommen sollte, die erste hat bereits \n\nsehr tiefe Spuren hinterlassen. \n\nDie Angst all der Menschen, die sich auf der Schattenseite \n\ndes Lebens sehen, existenziell und gesellschaftlich voll-\n\nends abzust\u00fcrzen, ist so gro\u00df wie schon lange nicht mehr. \n\nIch kann deshalb nur an das soziale Gewissen dieser Staats-\n\nregierung appellieren: Wer ein soziales Sachsen will, wer \n\ngesellschaftlichen Zusammenhalt will, der muss die Priori-\n\nt\u00e4ten auch im Landeshaushalt in diese Richtung setzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nInsbesondere in dieser au\u00dfergew\u00f6hnlichen Situation sind \n\nsoziale Investitionen die wichtigsten Zukunftsinvestitio-\n\nnen. \n\nLiebe Frau K\u00f6pping, Sie haben am Anfang Ihrer Rede mit \n\nZitaten, aber auch mit eigenem Erleben Solidarit\u00e4t be-\n\nschrieben. Das bewegt mich dazu, auch mit einem Zitat zu \n\nenden, und zwar von einer von mir sehr hoch gesch\u00e4tzten \n\nSozialdemokratin, Regine Hildebrandt. Sie sagte wie folgt: \n\n\u201eSolidarit\u00e4t heute: voller Einsatz, nicht leeres Wort.\u201c \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Kollegin \n\nSchaper folgt f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE Frau \n\n\u010cagalj Sejdi. Bitte. \n\nPetra \u010cagalj Sejdi, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Abgeordnete! Vielen Dank, \n\ndass Sie meinen Namen gleich richtig ausgesprochen ha-\n\nben. Das passiert nicht so oft. Ich bin immer froh dar\u00fcber, \n\nwenn es funktioniert. Danke sch\u00f6n. \n\nWir haben alle unsere Vorstellungen vom Leben. Wir  \n\ngeh\u00f6ren zu einer bestimmten Generation. Wir haben eine \n\nbestimmte Lebensphase. Wir leben allein oder in Familien, \n\nmit einer Generation oder mit mehreren Generationen  \n\nunter einem Dach, oder vielleicht ganz anders. Wir haben \n\nHobbys und Ideen vom Leben. Wir haben individuelle  \n\nBed\u00fcrfnisse. Was uns alle eint, ist der Wunsch, dass wir mit \n\nunseren individuellen Bed\u00fcrfnissen hier, in Sachsen, eine \n\nHeimat finden. \n\nEs \u00e4rgert mich besonders, wenn ich von der AfD h\u00f6ren \n\nmuss, dass anscheinend ein Unterschied gemacht werden \n\nsoll, wessen Probleme die realen Probleme in Sachsen \n\nseien und wer \u00fcberhaupt S\u00e4chsin oder Sachse sei. Ich muss \n\nSie entt\u00e4uschen: Wir sind alle S\u00e4chsinnen und Sachsen. \n\nAlle, die wir hier leben, egal, wie wir aussehen, wo wir  \n\ngeboren sind, was wir tun, wie wir lieben, wie wir arbeiten, \n\nwas wir machen, wir sind alle S\u00e4chsinnen und Sachsen; \n\ndenn wir sind alle Teil dieser Gesellschaft. Das lassen wir \n\nuns von solchen wie Ihnen nicht absprechen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN sowie \n\nvereinzelt bei der CDU, den LINKEN und  \n\nder SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nLassen Sie mich erst einmal zu zwei anderen Schwerpunk-\n\nten kommen. Den Schwerpunkt Migration und Teilhabe, \n\nden ich in der Regierungserkl\u00e4rung leider schmerzlich  \n\nvermisst habe, werde ich in der zweiten Rederunde anspre-\n\nchen. Jetzt erst einmal zu zwei anderen Punkten. \n\nIn Sachsen leben viele Menschen, die auf unsere Hilfe an-\n\ngewiesen sind, die hilfsbed\u00fcrftig sind, die pflegebed\u00fcrftig \n\nsind. Wenn man sich Umfragen durchliest oder auch mit \n\nden Menschen unterh\u00e4lt, dann merkt oder h\u00f6rt man immer \n\nwieder die Angst davor, im Alter oder bei Krankheit keine \n\nausreichende, fl\u00e4chendeckende und gute Pflege zu bekom-\n\nmen. Daher ist es uns ein ganz besonderes Anliegen, die \n\nPflege-Enquete endlich durchzusetzen und umzusetzen. \n\nWir k\u00f6nnen uns nicht darauf berufen, dass es bundespoliti-\n\nsche Dinge sind. Nein, es gibt auch Dinge, die wir hier, in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 612 \n\nSachsen, umsetzen k\u00f6nnen, die wir hier, in Sachsen, leisten \n\nk\u00f6nnen. \n\nEs ist ein erster wichtiger Schritt, ein Fachkr\u00e4ftemonitoring \n\ndurchzuf\u00fchren, ein Monitoring, das uns schwarz auf wei\u00df \n\nzeigt, wo die Bedarfe liegen, was wir tun m\u00fcssen, um Fach-\n\nkr\u00e4fte f\u00fcr die ambulante und station\u00e4re Pflege anzuwerben, \n\nwie wir sie qualifizieren m\u00fcssen und, vor allem, wie wir \n\nsie hier in Sachsen halten k\u00f6nnen. \n\nDabei sollte nicht alles beim Alten bleiben. So, wie sich \n\nRegionen oder Orte weiterentwickeln, muss sich auch das \n\nAngebot weiterentwickeln. Es w\u00e4re vielleicht nicht ver-\n\nkehrt, wenn wir eines Tages einmal von einer Gesundheits-\n\nregion Lausitz sprechen oder im l\u00e4ndlichen Raum die \n\nselbst organisierte Pflege noch st\u00e4rker ausbauen k\u00f6nnten. \n\nSachsen hat \u00fcberdurchschnittlich viele Einwohner, die \n\nreich an Jahren und Lebenserfahrung sind. Daher ist es un-\n\nsere ganz besonders starke und gro\u00dfe Verantwortung,  \n\ndarauf zu achten und wirklich richtig zu handeln. \n\nAm Herzen liegen uns aber nat\u00fcrlich nicht nur die Men-\n\nschen, die ihren Lebensabend verbringen. Ganz besonders \n\nwichtig sind uns vor allem die Menschen, die unsere Zu-\n\nkunft sind. Der \u201ePakt der Jugend\u201c als Titel darf nicht nur \n\nkraftvoll klingeln, nein, er muss auch kraftvoll wirken; \n\ndenn Kinder und Jugendliche sind das, was wir hier, in \n\nSachsen, st\u00e4rken und aufbauen m\u00fcssen. Kinder und  \n\nJugendliche brauchen R\u00e4ume des Erm\u00f6glichens. Sie  \n\nbrauchen R\u00e4ume zum Ausprobieren, zum Experimentie-\n\nren. Es ist wichtig, dass wir auch im n\u00e4chsten Doppelhaus-\n\nhalt ausreichend Finanzen haben, dass wir hier keine  \n\nEinbu\u00dfen haben und dass vor allem die Jugendpauschale \n\nauch weiterhin gest\u00e4rkt wird, ganz besonders im l\u00e4ndlichen \n\nRaum. \n\nBeteiligung will gelernt sein, und zum Lernen geh\u00f6ren \n\nLernangebote. Lernangebote, Lernm\u00f6glichkeiten m\u00fcssen \n\ngest\u00e4rkt werden, sie m\u00fcssen geschaffen werden und konti-\n\nnuierlich vorhanden sein. \n\nDa ist es aber auch wichtig, die Beteiligung der jungen \n\nMenschen, der Kinder und Jugendlichen zu haben, und so \n\nist es ein Traum unserer Fraktion oder auch ein Wunsch \n\nmeinerseits, dass wir diese Beteiligung von Kindern und \n\nJugendlichen eines Tages auch gesetzlich verankern k\u00f6n-\n\nnen. Alte und Junge m\u00fcssen miteinander leben. Sie teilen \n\nein Haus, eine Stra\u00dfe, eine Stadt. Wir teilen die Schulden \n\nund Einkommen eines Staates, ja, wir teilen einen ganzen \n\nPlaneten. Daher ist es ganz besonders wichtig, dass wir da-\n\nrauf achten, was wir hier tun; dass wir abw\u00e4gen, welche \n\nGeneration was braucht und welche Generation was leisten \n\nkann. \n\nIch bin froh, Frau K\u00f6pping, dass Sie in Ihrer Regierungs-\n\nerkl\u00e4rung dargestellt haben, dass wir die Gerechtigkeit im \n\nBlick haben und dass Gerechtigkeit nicht nur hei\u00dft, dass \n\nalle dasselbe bekommen, sondern dass Gerechtigkeit Au-\n\ngenma\u00df erfordert, wo man ganz besonders darauf achten \n\nmuss, dass jeder die Angebote und Unterst\u00fctzung be-\n\nkommt, die er wirklich braucht. Ich bin auch froh, wie  \n\nleistungsstark Ihr Ministerium in den letzten Wochen und \n\nMonaten war, und danke Ihnen f\u00fcr das, was Sie geleistet \n\nhaben. Ich gehe guten Hoffens und guten Willens voran, \n\ndass wir auch kraftvoll in die n\u00e4chste Zeit starten k\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013  \n\nBeifall des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste kommt jetzt \n\nFrau Kollegin Lang zu Wort. Sie spricht f\u00fcr die SPD- \n\nFraktion. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kolleginnen! Gesellschaftlicher Zusam-\n\nmenhalt, Gemeinsinn, Solidarit\u00e4t sind alles gro\u00dfe Worte, \n\ndie ihren Ursprung allerdings im Kleinen haben: in kleinen \n\nGesten, in einfachen Handlungen, die die Herzen vieler \n\nMenschen ber\u00fchren. W\u00e4hrend Staatsministerin Petra  \n\nK\u00f6pping die gesellschafts\u00fcbergreifende Bedeutung darge-\n\nstellt hat, m\u00f6chte ich einen Blick in meine Heimatregion \n\nwerfen. \n\nDas Erzgebirge ist voller Menschen, die den Zusammen-\n\nhalt leben. Sie sind f\u00fcreinander da, unterst\u00fctzen sich  \n\ngegenseitig und k\u00fcmmern sich um andere. Zusammenhalt \n\nauf dem Land kann dabei helfen, strukturelle Schw\u00e4chen \n\nder l\u00e4ndlichen Regionen ein wenig abzumildern, indem \n\nman f\u00fcr seine Nachbarn einkauft oder sich mit anderen  \n\nEltern in den Transport der Kinder zum Sportverein oder \n\nins Kino hineinteilt. \n\nMit diesen praktischen Hilfen geht jedoch auch das Gef\u00fchl \n\neinher, aufeinander bauen zu k\u00f6nnen. Es bilden sich soziale \n\nNetze, die weit \u00fcber Familien- und Freundeskreis hinaus-\n\ngehen: ein Netz wie bei den Frauen und inzwischen auch \n\neinigen M\u00e4nnern bei der Selbsthilfegruppe Krebs \u2013 ich bin \n\nnicht allein aus dem Raum Aue/Schwarzenberg \u2013, in der \n\nmehr als 30 Mitglieder Hilfe f\u00fcr Betroffene und deren  \n\nAngeh\u00f6rige in dieser ungemein schweren und belastenden \n\nZeit anbieten; ein Netz wie im Seniorenclub in Breiten-\n\nbrunn, in dem Menschen zusammenfinden, Spielenachmit-\n\ntage organisieren, gemeinsam ihr Ged\u00e4chtnis trainieren, \n\nspazieren und wandern gehen; ein Netz wie in der Selbst-\n\nhilfegruppe Lichtblick, in der sich die Bewohner des  \n\nErzgebirgskreises mit unterschiedlichen psychischen  \n\nErkrankungen seit 1999 gegenseitig Halt geben. Bei  \n\nw\u00f6chentlichen Treffen helfen sie sich aus der sozialen  \n\nIsolation und geben dem Leben wieder Sinn und W\u00f6rter. \n\nGemeinschaft und Empathie geben unserem Leben Sinn, \n\nund da, wo es fehlt, k\u00f6nnen Spaltungen, aber auch Einsam-\n\nkeit einziehen. Einsamkeit ist ein Mangelgef\u00fchl, und zwar \n\nein Mangel an sozialen Kontakten und emotionalen Bin-\n\ndungen. Dauerhafte Einsamkeit macht krank. \n\nIn Sachsen haben wir vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten zur gesell-\n\nschaftlichen Teilhabe in verschiedenen Vereinen, Selbsthil-\n\nfegruppen und kulturellen Angeboten, Alterstreffs und  \n\nJugendzentren. Drei Beispiele aus meiner Region habe ich \n\nIhnen gerade kurz vorgestellt. All diese Angebote f\u00f6rdern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 613 \n\ndas Zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl und den Zusammenhalt \n\nin unserer Gesellschaft. \n\nDie Corona-Pandemie zeigt uns momentan sehr deutlich, \n\ndass es sehr schmerzhaft sein kann, wenn die physische \n\nVerbundenheit zu anderen pl\u00f6tzlich verloren geht; und sie \n\nbedeutet uns, dass es ein gravierender Einschnitt ist, wenn \n\ndas Angebot all dieser Organisationen ganz oder teilweise \n\nwegbricht. Deshalb ist es f\u00fcr uns Priorit\u00e4t, die Arbeit sozi-\n\naler Organisationen \u00fcber die Krise hinweg zu sichern, da-\n\nmit wir auch nach der Pandemie bei ihnen Halt finden k\u00f6n-\n\nnen. \n\nHierf\u00fcr haben wir einen Schutzschirm f\u00fcr soziale Organi-\n\nsationen in H\u00f6he von 15 Millionen Euro gespannt: Mit \n\ndem Pakt f\u00fcr die Jugend erm\u00f6glichen wir eine F\u00f6rderung \n\nder \u00fcber\u00f6rtlichen Kinder- und Jugendhilfe \u00fcber f\u00fcnf Jahre \n\nund schaffen somit Kontinuit\u00e4t. Mit dem Modellprojekt \n\n\u201eSoziale Orte\u201c schaffen wir \u00f6ffentliche R\u00e4ume in Kommu-\n\nnen, in denen sich Menschen begegnen und sich b\u00fcrger-\n\nschaftliches Engagement entfalten kann. Hinzu kommen \n\ndie zahlreichen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr das Ehrenamt und \n\ndie Freiwilligendienste im Freistaat. \n\nDas sind nur einige aktuelle Beispiele, wie wir als Koali-\n\ntion den gesellschaftlichen Zusammenhalt in Sachsen \n\nnachhaltig st\u00e4rken. Dar\u00fcber hinaus setze ich mich als  \n\nSozialdemokratin genauso wie unsere Ministerin Petra \n\nK\u00f6pping f\u00fcr eine Kindergrundsicherung im Bund ein, denn \n\nmit der Kindergrundsicherung beginnt der soziale Zusam-\n\nmenhalt auch schon bei den Kleinsten. Wir als Gesellschaft \n\ntragen daf\u00fcr Sorge, dass alle Kinder unabh\u00e4ngig vom  \n\nfinanziellen und sozialen Hintergrund der Eltern bestm\u00f6g-\n\nlich unterst\u00fctzt werden. Petra K\u00f6pping hat es bereits  \n\nerw\u00e4hnt: Corona zeigt uns gerade wie durch ein Brennglas, \n\nwas in unserem Land gut l\u00e4uft und welche Entwicklung wir \n\nin unserer Gesellschaft nur allzu leicht ausblenden. Eine \n\nFolge des Virus sollte also sein, dass wir viel mehr \u00fcber \n\nThemen wie Einsamkeit, Zusammenhalt oder den Zustand \n\nunserer sozialen Infrastruktur sprechen. \n\nDie soziale Landschaft in Sachsen ist systemrelevant, denn \n\nsie f\u00fcllt dieses kostbare System, also unsere Demokratie, \n\nmit Solidarit\u00e4t und Leben, nach zahlreichen Hilfs- und \n\nKonjunkturprogrammen werden Stimmen lauter, die eine \n\nPriorit\u00e4tensetzung fordern. Man m\u00fcsse sich entscheiden, \n\nwas man noch umsetzen k\u00f6nne und was nicht. Das mag \n\nsein, aber meine Fraktion erinnert immer noch daran, dass \n\nes eine Zeit gab, in der die Priorit\u00e4t nicht auf Kindern und \n\nJugendlichen, nicht auf Familien und Selbsthilfegruppen, \n\nnicht beim Ehrenamt oder beim Kampf gegen Sucht und \n\nDrogen lag. Diese Zeiten d\u00fcrfen sich nicht wiederholen. \n\nF\u00fcr eine starke Gesellschaft ist der soziale Kitt unabding-\n\nbar. F\u00fcr eine starke Gesellschaft brauchen wir eine starke \n\nsoziale Landschaft in und besonders nach der Krise. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin Lang \n\nsind wir am Ende der ersten Rederunde angekommen und \n\ner\u00f6ffnen die zweite. Gleich zu Beginn hat jetzt erneut die \n\nAfD-Fraktion das Wort. Das Wort ergreift Frau Kollegin \n\nPetzold. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nGudrun Petzold, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen und \n\nHerren Abgeordnete! Drei wichtige Punkte der Sozialpoli-\n\ntik in sieben Minuten gepresst \u2013 ich werde es versuchen. \n\nDie Politik f\u00fcr behinderte Menschen sollte nach wie vor ein \n\nwichtiges Thema in diesem Hohen Hause bleiben. Die Bar-\n\nrierefreiheit geh\u00f6rt dazu. Barrierefreiheit ist aber kein rei-\n\nnes behindertenpolitisches Thema; es ist auch ein Thema \n\nf\u00fcr Senioren, f\u00fcr Eltern mit Kinderwagen \u2013 also f\u00fcr Fami-\n\nlien und Sonstige. Man kann also sagen, Barrierefreiheit \n\nhilft allen. \n\nIn diesem Sinn ist es umso wichtiger, dass wir damit in \n\nSachsen endlich beginnen. Ich kann sagen, seit meiner Be-\n\nsch\u00e4ftigung 1998 bis 2011 beim Kommunalen Sozialver-\n\nband Sachsen in der Behindertenhilfe predige ich schon \n\ndiese Barrierefreiheit, insbesondere f\u00fcr die Menschen mit \n\nBehinderung; und nun \u2013 20 Jahre sp\u00e4ter \u2013 predige ich die-\n\nses Thema wieder oder immer noch. \n\nWas hat die CDU in den 20 Jahren getan? Gut, dass es jetzt \n\nwenigstens im Koalitionsvertrag verankert ist; also die \n\nDringlichkeit und Wichtigkeit des Themas ist bekannt. \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin K\u00f6pping, nun setze ich \n\ngro\u00dfe Hoffnung auf Ihr Handeln und ich glaube, dass man \n\nmit Ihrem sozialen Engagement rechnen kann. \n\nMeine Damen und Herren, wenn Sie mit offenen Augen \n\ndurch die Stadt gehen, werden Sie sehen, dass noch viel \n\nBedarf f\u00fcr die Barrierefreiheit besteht. Beispielhaft m\u00f6chte \n\nich den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr nennen. Hier \n\nbrauchen wir endlich eine fl\u00e4chendeckende barrierefreie \n\nErreichbarkeit der Haltestellen, der Bahnh\u00f6fe, aber auch \n\nfunktionierende Aufz\u00fcge zur Erreichbarkeit der Bahn-\n\nsteige. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDringend notwendig sind barrierefreie Umsteigem\u00f6glich-\n\nkeiten sowie eine barrierefreie Bereitstellung von Informa-\n\ntionen zum \u00d6PNV. Bedenken Sie bitte: Oftmals sind die \n\n\u00f6ffentlichen Verkehrsmittel f\u00fcr Menschen mit Behinderun-\n\ngen die einzige M\u00f6glichkeit, mobil zu sein, den Arzt auf-\n\nzusuchen sowie Freunde und Bekannte zu besuchen. \n\nZum Thema Pflege, das ebenfalls hohe Brisanz hat: Mit \n\ndem Bericht der Enquetekommission wurden wichtige \n\nHandlungsempfehlungen gegeben, um die Pflege in Sach-\n\nsen voranzubringen. Nun frage ich die Staatsregierung: Wo \n\nsind Ihre Aktivit\u00e4ten geblieben? \n\nSachsen hat schon heute mit die \u00e4lteste Bev\u00f6lkerung in \n\nDeutschland. Da mit dem Alter meist auch die Pflegebe-\n\nd\u00fcrftigkeit stark zunimmt, m\u00fcssen bis zum Jahre 2030 ein \n\nViertel mehr Pflegebed\u00fcrftige versorgt werden. Dieser \n\nTrend ist seit Jahren bekannt. Doch wo bleibt Ihr Gesamt-\n\nkonzept, wie zuk\u00fcnftig dieser Bedarf gedeckt werden soll? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 614 \n\nSelbstbestimmt in jedem Lebensalter \u2013 das ist unser Grund-\n\nsatz. Dazu geh\u00f6rt auch, dass unsere \u00e4lteren B\u00fcrger, auch \n\nwenn sie pflegebed\u00fcrftig werden, so lange wie m\u00f6glich in \n\nihren eigenen vier W\u00e4nden wohnen bleiben k\u00f6nnen; denn \n\ndort m\u00f6chten sie betreut und versorgt werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDerzeit betrifft es 75% der Pflegebed\u00fcrftigen, die zu Hause \n\ndurch Angeh\u00f6rige oder mithilfe professioneller Dienstleis-\n\nter versorgt werden. Dies erfordert einen hohen pers\u00f6nli-\n\nchen Einsatz der Angeh\u00f6rigen, der Familie. Ich wei\u00df,  \n\nwovon ich hier spreche, denn ich selbst habe als werkt\u00e4gige \n\nFrau meine Mutter sieben Jahre lang \u2013 bis zum 93. Lebens-\n\njahr \u2013 gepflegt. Ich finde, dass diese famili\u00e4re Leistung \n\ndeutlich mehr Wertsch\u00e4tzung braucht. Immerhin reduzie-\n\nren die pflegenden Angeh\u00f6rigen oft ihren Erwerbsumfang \n\nund haben auch sonst finanzielle Aufwendungen, weil das \n\nPflegegeld hinten und vorn kaum reicht. \n\nWir als AfD sprechen uns f\u00fcr die Gleichstellung der Ange-\n\nh\u00f6rigenpflege mit der Pflege durch soziale Einrichtungen \n\naus. Wir schlagen ein Landespflegegeld f\u00fcr pflegende  \n\nAngeh\u00f6rige vor. \n\nEigentlich hatten Sie schon zweimal die Chance, dem  \n\nzuzustimmen: in den letzten Haushaltsverhandlungen zu \n\neinem \u00c4nderungsantrag zum Haushaltsbegleitgesetz und \n\nletztmalig zu einem entsprechenden Antrag im Jahr 2018. \n\nNichts ist passiert. Aussitzen und Wegducken \u2013 das war \n\nschon immer die pflegepolitische Agenda der CDU. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDies haben die Leute erkannt, und Sie wissen das auch. \n\nW\u00e4hrend meiner langen Arbeit im KSV Sachsen konnte ich \n\ndas erfahren und erkennen. Die erste Quittung daf\u00fcr haben \n\nSie am 01.09.2019 erhalten, und die zweite Quittung \n\nkommt 2021. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir auch an den Ausbau der \n\nh\u00e4uslichen Pflege vor Ort denken, insbesondere im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum. \n\nDie wundersamen Vereinbarungen im Koalitionsvertrag \n\nzur finanziellen Unterst\u00fctzung der Pflegekr\u00e4fte beim F\u00fch-\n\nrerscheinerwerb oder die Aussicht auf die gestellten Park-\n\nerleichterungen zeigen deutlich, wie weit die Staatsregie-\n\nrung von einer kompetenten Pflegepolitik entfernt ist. \n\nMeine Damen und Herren, ist Ihnen bewusst, dass Pflege-\n\nbed\u00fcrftigkeit inzwischen zu einem Armutsrisiko geworden \n\nist? F\u00fcr einen Platz im Heim m\u00fcssen in Sachsen im Durch-\n\nschnitt 1 436 Euro selbst aufgebracht werden. Wer kann \n\ndas von seiner Rente bezahlen? In Sachsen erhalten M\u00e4n-\n\nner im Schnitt 1 200 Euro Rente, Frauen 960 Euro. Der Ei-\n\ngenanteil liegt damit selbst bei den M\u00e4nnern 240 Euro \u00fcber \n\nder Durchschnittsrente. \n\nWen wundert es also, dass die Zahl der Empf\u00e4nger von \n\nHilfe zur Pflege, also von Sozialhilfe, zwischen 2005 und \n\n2015 um 27 % im Freistaat angestiegen ist? Prognosen zu-\n\nfolge wird diese Zahl bis zum Jahr 2030 nochmals um \n\n28 % ansteigen. Das kann doch so nicht weitergehen! Auch \n\nsteigen die Eigenanteile vor allem wegen der Verbesserun-\n\ngen f\u00fcr das Pflegepersonal, was ja auch wichtig ist. \n\nWir brauchen mehr Pflegekr\u00e4fte, um die Qualit\u00e4t der \n\nHeime zu verbessern. So gab es \u00fcber den KSV Sachsen in \n\nden letzten zwei Jahren 486 Beschwerden \u00fcber Pflege-\n\nheime. In zw\u00f6lf F\u00e4llen kam es sogar \u00fcber die Beh\u00f6rden zu \n\neinem Aufnahmestopp. In 182 F\u00e4llen wurde die vorge-\n\nnannte Anzahl von Pflegefachkr\u00e4ften unterschritten. Also \n\nmuss auch die Arbeitsbelastung der Pflegekr\u00e4fte, zum  \n\nBeispiel durch einen besseren Pflegepersonalschl\u00fcssel,  \n\ngesenkt werden \u2013 aber bitte nicht auf Kosten der Pflegebe-\n\nd\u00fcrftigen. \n\nNun ein letztes Wort zur Rente: Besonders die Wendegene-\n\nration, die jetzt in Rente geht, hat meist eine sehr geringe \n\nRente. Das sind vor allem die B\u00fcrger, die in der Nachwen-\n\ndezeit lange Phasen von Arbeitslosigkeit hinter sich haben. \n\nDa hilft auch die SPD-Rente auf Bundesebene nicht, denn \n\nsie ist viel zu niedrig. Wir haben einen besseren Vorschlag: \n\nZahlen Sie jedem Rentner 10 Euro pro Monat mehr Rente \n\npro geleistetes Arbeitsjahr, und das ohne Anrechnung auf \n\ndie Grundsicherung. Ich denke, 40 Arbeitsjahre sollten \n\ndeutlich \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\u2013 Bitte? \n\n(Sabine Friedel, SPD: Nach 40 Jahren 400 Euro? \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der SPD) \n\n\u2013 Dazu, dazu! \u2013 40 Arbeitsjahre sollten deutlich \u00fcber \n\n1 000 Euro Rente bedeuten. \n\nVergessen wir nicht, wem wir den Wohlstand zu verdanken \n\nhaben! Wir haben eine Verpflichtung gegen\u00fcber der Gene-\n\nration, die dieses Land nach der sozialistischen Diktatur \n\nmit ihren eigenen H\u00e4nden wiederaufgebaut hat. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir haben die zweite Re-\n\nderunde er\u00f6ffnet. Es sprach soeben Frau Kollegin Petzold, \n\nAfD-Fraktion. Jetzt ergreift Kollege Dierks f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion in der zweiten Runde erneut das Wort. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will diese \n\nzweite Runde nutzen, um auf einige Aspekte einzugehen, \n\ndie gesagt wurden. \n\nFrau Schaper, wir haben uns genau mit der Frage, die Sie \n\nvorhin thematisiert haben, besch\u00e4ftigt: Wie gehen wir  \n\ndamit um, dass der Doppelhaushalt erst im n\u00e4chsten Jahr \n\nbeschlossen wird und dadurch Probleme im Rahmen der \n\nF\u00f6rderung auftreten k\u00f6nnen? Genau damit haben wir uns \n\nim Rahmen des Koalitionsausschusses besch\u00e4ftigt, weil \n\nwir das f\u00fcr wichtig halten. Klar ist, dass wir schon in den \n\nvergangenen Jahren, ehrlich gesagt, nicht so richtig gut  \n\ndarin waren, nach Beschluss des Doppelhaushaltes daf\u00fcr \n\nzu sorgen, dass die Tr\u00e4ger ihr Geld zeitnah bekommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 615 \n\nWenn der Haushalt erst Mitte des Jahres beschlossen wird, \n\nm\u00fcssen wir nat\u00fcrlich Instrumente schaffen, um genau die-\n\nses Thema zu bearbeiten, und dort sind wir dran. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir passen auf!) \n\nDas ist ein Thema, bei dem man sieht: Wir besch\u00e4ftigen \n\nuns st\u00e4ndig mit Fragen und Konsequenzen dessen, was wir \n\nin den letzten Monaten erlebt und durch staatliches Han-\n\ndeln ganz bewusst vollzogen haben, und das ist auch wich-\n\ntig und richtig. \n\nIm Bereich der Beteiligung junger Menschen haben wir \n\nmeines Erachtens schon in der letzten Legislaturperiode \n\neinen gro\u00dfen Schritt gemacht. Wir haben die Jugendbetei-\n\nligung in der Gemeindeordnung, in der Landkreisordnung \n\nfestgeschrieben. Wir haben die Servicestelle Kinder- und \n\nJugendbeteiligung gegr\u00fcndet. Denn \u2013 und das sagen auch \n\nExperten \u2013 es bringt ja nichts zu sagen, ihr k\u00f6nnt einmal im \n\nJahr ein Jugendparlament durchf\u00fchren, sondern es muss \n\nniedrigschwellige Angebote geben, um junge Menschen zu \n\nbef\u00e4higen, Demokratie anhand konkreter Entscheidungen \n\nzu erleben und m\u00f6glichst im wohnnahen Umfeld zu sehen, \n\ndass man am Ende wirkungsvoll sein kann mit dem, was \n\nman an eigenen Ideen, eigener Kraft und eigenem Intellekt \n\nin Diskussionen einbringt. Wir k\u00f6nnen gern schauen, wie \n\nwir in dieser Legislaturperiode dort weiterkommen. \n\nIm Rahmen dieser Debatte ist mir bewusst geworden:  \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir in jedem Bereich Probleme identifi-\n\nzieren, ganz ohne Frage. Wenn wir uns anschauen, wie sich \n\ndieses Land in den letzten 30 Jahren und die Bundesrepub-\n\nlik seit 1949 entwickelt haben, werden wir immer wieder \n\nfeststellen, dass diese Gesellschaft und die repr\u00e4sentative \n\nDemokratie gemeinsam mit den Menschen immer wieder \n\nAntworten auf diese Probleme gefunden haben. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich kann man im Zustand X immer sagen, \n\ndas h\u00e4tte schon fr\u00fcher sein m\u00fcssen und das h\u00e4tte man schon \n\neher machen m\u00fcssen. Aber zur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass \n\nman in einer Legislaturperiode Schwerpunkte setzt, dass \n\nman in der n\u00e4chsten Legislaturperiode wieder neue \n\nSchwerpunkte setzt, dass Meinungsbildung ein langwieri-\n\nger Prozess ist und dass es die eine richtige L\u00f6sung nicht \n\ngibt. \n\nNat\u00fcrlich hilft auch eine Landarztquote \u2013 wir setzen uns \n\ndaf\u00fcr ein und wir h\u00e4tten sie gern schon eher realisiert. Aber \n\neine Landarztquote behebt nicht von heute auf morgen den \n\n\u00c4rztemangel in einer Gesellschaft, die dem demografi-\n\nschen Wandel unterworfen ist und in der junge Menschen \n\nganz andere, vielf\u00e4ltigere M\u00f6glichkeiten haben als noch \n\nvor 30 oder 40 Jahren. Die ganze Welt konkurriert um \n\njunge Mediziner. Wir k\u00f6nnen Anreize schaffen durch  \n\nStipendien, durch die M\u00f6glichkeit, \u00fcber die Landarztquote \n\njunge Menschen auf das Land zu bringen, aber das wird \n\ndieses Problem nicht sofort l\u00f6sen. \n\nWir m\u00fcssen uns auch globale Trends zunutze machen.  \n\nInsbesondere Digitalisierung kann gerade im Bereich der \n\nMedizin helfen, wenn wir wissen, dass die Zahl der \u00c4rzte \n\nin einer schrumpfenden Gesellschaft nicht gr\u00f6\u00dfer werden \n\nwird. \n\nDas gilt f\u00fcr alle Bereiche, in denen wir \u00fcber Fachkr\u00e4fte \n\nsprechen, wenn wir \u00fcber die Pflege reden, wenn wir \u00fcber \n\nKindertagesst\u00e4tten reden. Wir k\u00f6nnen uns die Leute nicht \n\nbacken, und auch wenn man die Bedingungen von heute \n\nauf Morgen verbessert, werden sie nicht da sein. Ich \n\nglaube, diese Ehrlichkeit braucht man in der politischen \n\nDebatte, weil wir ansonsten den Leuten Unsinn erz\u00e4hlen. \n\nDas sind langwierige Prozesse, mit denen wir uns auf den \n\nWeg machen und versuchen, die Dinge teilweise mit  \n\nkleinen Ma\u00dfnahmen zu verbessern. Wir haben \u00fcber die  \n\nsozialen Orte gesprochen und dar\u00fcber, eine gewisse  \n\nExperimentierfreude mitzubringen und den Kommunen \n\nEigenverantwortung zu geben. Wir haben das schon in der \n\nletzten Legislaturperiode mit 70 000 Euro f\u00fcr jede Kom-\n\nmune jenseits der kreisfreien St\u00e4dte mit dem Ehrenamts-\n\nbudget f\u00fcr die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte gemacht. \n\nWir haben gesagt: Nehmt das Geld und \u00fcberlegt euch vor \n\nOrt, was ihr Gutes machen k\u00f6nnt, wohlweislich, dass sich \n\ndadurch nicht jedes Problem l\u00f6st. \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass wir zuk\u00fcnftig in diesem Haus  \n\nZuversicht haben, weil wir allen Grund haben, zuversicht-\n\nlich zu sein. Wir haben in den letzten Jahren viele Krisen \n\ngemeistert. Wir haben sie so gemeistert, dass viele L\u00e4nder \n\nauf dieser Welt gesagt haben: Schaut nach Deutschland. \n\nSchaut auf dieses Land, wie diese Gesellschaft mit der  \n\nsozialen Marktwirtschaft mit diesem Problem umgegangen \n\nist. \n\nEs ist nicht sachgerecht, immer so zu tun, als st\u00fcnden wir \n\nkurz vor der Apokalypse. Ich wei\u00df, dass es in den letzten \n\nJahren speziell bei der AfD in Mode gekommen ist, \n\nNostradamus zu spielen und jeden zweiten Tag den Welt-\n\nuntergang zu prophezeien, in der Hoffnung, dass er viel-\n\nleicht \u00fcbermorgen tats\u00e4chlich eintritt. \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nIch kann Sie beruhigen: Das wird nicht passieren. \n\n(Zurufe von der AfD: Na Gott sei Dank!) \n\nEs wird immer irgendwie weitergehen. \n\n(Zurufe von der AfD: Danke, Herr Dierks!) \n\nEs hilft uns nichts \u2013 und Ihnen auch nicht \u2013, jeden zweiten \n\nTag hier irgendwie den Zahltag zu postulieren und zu  \n\nsagen: 2017, 2019, 2021. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nIch bin mir sicher, dass Sie Ihren Zenit \u00fcberschritten haben. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nWir werden alles tun, was n\u00f6tig ist, die demokratischen \n\nKr\u00e4fte in diesem Land zu st\u00e4rken. Darauf k\u00f6nnen Sie sich \n\nverlassen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 616 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der Red-\n\nnerrunde fort. Die Fraktion DIE LINKE hat nur noch \n\n16 Sekunden Redezeit. Das lohnt sich nicht mehr. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Die schenken wir!) \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, ja. Frau Kollegin \u010cagalj Sejdi, Sie \n\nhatten angek\u00fcndigt, erneut das Wort zu ergreifen. Bitte. \n\nPetra \u010cagalj Sejdi, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es \n\nfehlte noch ein Teil, den ich mir f\u00fcr die zweite Runde auf-\n\ngehoben habe, weil er mir pers\u00f6nlich besonders am Herzen \n\nliegt. Das ist das Thema Migration und Teilhabe, das mei-\n\nnes Erachtens ein sehr wichtiger Punkt im gro\u00dfen Themen-\n\ngebiet \u201eGesellschaftlicher Zusammenhalt\u201c ist. Ich habe  \n\ndabei die Migrationsgeschichte meiner eigenen Familie \n\nund die dazugeh\u00f6rigen Erfahrungen im Blick, die mir be-\n\nsonders wichtig sind, um sie mit einer eigenen kleinen \n\nRede an den Tag zu bringen. \n\nMenschen mit Migrationsgeschichte, mit Migrationshin-\n\ntergrund haben mit vielen Problemen und Hindernissen im \n\nAlltag zu k\u00e4mpfen. Ganz oft sind es die Sprachbarrieren, \n\ngerade wenn man neu hierhergekommen ist. Es ist die  \n\nHerausforderung, sich erst einmal in einem neuen Lebens-\n\numfeld zurechtzufinden. Der Zugang zum Arbeitsmarkt ist \n\nungleich schwerer. Die M\u00f6glichkeit, eine Wohnung zu fin-\n\nden, ist ungleich schwieriger. Man hat eine andere Schul-\n\nbildung mitgebracht. Es gibt Abschl\u00fcsse, die erst anerkannt \n\nwerden m\u00fcssen. All das ist nicht so einfach, wie man es \n\nsich vorstellt, und stellt Menschen vor unerwartete Hinder-\n\nnisse und viele Problemsituationen. \n\nBesonders deutlich wird das in der Schule; denn Bildungs-\n\nbenachteiligung ist ein gro\u00dfes Thema. Viele Studien zei-\n\ngen, dass Kinder mit Migrationsgeschichte st\u00e4rkere Bil-\n\ndungsbenachteiligung erleben m\u00fcssen als Kinder ohne \n\nMigrationsgeschichte. Es ist leider nicht so, dass jeder et-\n\nwas werden kann, wenn er es nur will. Nein, solche Kinder \n\nfallen oft hinten herunter. Oder das Beispiel Arbeit: Ich \n\nkenne viele Menschen, die hier weit unter ihren Qualifika-\n\ntionen arbeiten m\u00fcssen. Die Textiltechnikerin putzt Toilet-\n\nten oder der Konditor mit Berufserfahrung sucht verzwei-\n\nfelt nach einer Lehrstelle als B\u00e4cker. \n\nIn diesen Lebenswirklichkeiten brauchen Menschen be-\n\nsondere Angebote, die spezifisch auf ihre Probleme und auf \n\ndie Unterst\u00fctzung, die sie brauchen, zugeschnitten sind. \n\nGleichzeitig ist es wichtig, dabei im Blick zu haben, dass \n\njeder, der hierherkommt, etwas mitbringt: Erfahrung \u2013 sei \n\nes beruflich, sei es kulturell, sei es gesellschaftlich. Jeder \n\nist ein St\u00fcck Bereicherung f\u00fcr diese Gesellschaft. Das ist \n\nwichtig, um jedem zu zeigen, was er beitragen kann und \n\nwie wichtig sein Part bei uns ist. Kinder aus Familien mit \n\nMigrationsgeschichte wachsen oft zwei-, drei- oder vier-\n\nsprachig auf. Oder einmal einfach gedacht: Was w\u00e4re un-\n\nsere Speisekarte ohne die Gastarbeiter, die Italiener der \n\nSiebzigerjahre? \n\nIntegration ist keine Einbahnstra\u00dfe. Integration ist immer \n\nein Zusammenspiel, ein Zusammenkommen von verschie-\n\ndenen Dingen, die zusammengeh\u00f6ren. Es ist eine Gemein-\n\nschaftsaufgabe von Zugewanderten, von Alteingesessenen, \n\nvon Staat und Gesellschaft. Das bedeutet, alle m\u00fcssen sich \n\neinbringen. Integration hei\u00dft nicht, einer muss etwas lie-\n\nfern, damit er zu den anderen passt. Integration hei\u00dft: Alle \n\nm\u00fcssen ihren Teil dazu beitragen, damit wir gut zusam-\n\nmenpassen, gut zusammenleben und gemeinsam etwas \n\nzum Gro\u00dfen und Ganzen beitragen. \n\nMit dem S\u00e4chsischen Integrations- und Teilhabegesetz \n\nwollen wir eine klare Rechtsgrundlage f\u00fcr eine gleichbe-\n\nrechtigte Teilhabe von Menschen mit Migrationshinter-\n\ngrund schaffen. Menschen mit Migrationshintergrund m\u00fcs-\n\nsen sich in diesem Entwicklungsprozess mit ihren Ideen \n\nund Gedanken daran beteiligen k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen nicht \n\n\u00fcber die K\u00f6pfe der Betroffenen hinweg entscheiden, was \n\ngut oder schlecht f\u00fcr sie ist. Wir m\u00fcssen sie in den Ent-\n\nwicklungsprozess einbinden. Wir m\u00fcssen sie anh\u00f6ren, um \n\nzu erfahren, welche Schwierigkeiten sie haben und welche \n\nAntworten darauf sinnvoll w\u00e4ren. \n\nEs gibt bereits viele Unterst\u00fctzungsangebote bei uns in \n\nSachsen. Das hat sich in den letzten Jahren gut entwickelt. \n\nUns ist zum Beispiel wichtig, die Psychosozialen Zentren \n\nzu f\u00f6rdern und ihre Angebote auch im l\u00e4ndlichen Raum \n\nauszubauen. Diese Zentren sind darauf spezialisiert, Men-\n\nschen mit Fluchtgeschichte zu helfen, zu unterst\u00fctzen und \n\nzu beraten. Es ist wichtig, Migrationsberatung im Allge-\n\nmeinen weiter auszubauen und nicht nur die Gefl\u00fcchteten \n\nim Blick zu haben, sondern vor allem die EU-Zuwanderer, \n\ndie auch viele Probleme und Schwierigkeiten haben und \n\nBeratung brauchen. Wichtig sind Sprach- und Integrations-\n\nkurse. Mir pers\u00f6nlich ist die St\u00e4rkung der Selbstorganisa-\n\ntionen besonders wichtig; denn sie sind die beste Basis, auf \n\nder sich Menschen beteiligen und etwas beitragen k\u00f6nnen. \n\nIch bin froh, dass es in Sachsen bereits breite F\u00f6rderpro-\n\ngramme gibt. Es ist wichtig, dass diese F\u00f6rderprogramme \n\njetzt vor allem Planungssicherheit und Transparenz haben. \n\nWir m\u00fcssen noch ein anderes wichtiges Thema in diesem \n\nBereich ansprechen: den Schutz und die Sicherheit. Men-\n\nschen mit Migrationsgeschichte erleben in ihrem Alltag lei-\n\nder oft rechtsextreme und rassistisch motivierte Gewalt \n\nund andere Taten und Strukturen. Solche Einstellungen ge-\n\nf\u00e4hrden den Zusammenhalt der Gesellschaft nicht nur, \n\nnein, sie ziehen tiefe Gr\u00e4ben zwischen den verschiedenen \n\ngesellschaftlichen Akteuren, zwischen den verschiedenen \n\nMenschen, ja sogar in den St\u00e4dten. \n\nIch erlebe es nicht selten, dass mir Menschen erz\u00e4hlen, sie \n\nm\u00fcssten sich stark \u00fcberlegen, in welchem Stadtviertel sie \n\neine Wohnung mieten oder ein Haus kaufen, weil sie wis-\n\nsen, dass es bestimmte Gegenden gibt, in denen sie mit ih-\n\nrem Aussehen, ihrer Herkunft oder ihrer Art zu leben ange-\n\nfeindet werden, und dass sie deshalb nicht dort wohnen \n\nk\u00f6nnen. So kann das nicht sein. Wir m\u00fcssen uns klar gegen \n\nFremdenfeindlichkeit und Diskriminierung aussprechen. \n\nWir m\u00fcssen eine Zivilgesellschaft unterst\u00fctzen, die sich \n\ngegen solche Tendenzen engagiert. Aber daf\u00fcr m\u00fcssen st\u00e4r-\n\nkere Strukturen geschaffen werden, Strukturen, die \u00fcber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 617 \n\ndas Ministerium f\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen Zu-\n\nsammenhalt hinausgehen. Es muss daf\u00fcr Sorge getragen \n\nwerden, dass wir in Verwaltungen, in Bildungseinrichtun-\n\ngen, in Kultureinrichtungen und in vielem mehr Diversi-\n\nt\u00e4tssensibilit\u00e4t und Kompetenzen schaffen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir kommen zur SPD-\n\nFraktion. Kollege Homann, ich vermute, Sie wollen das \n\nWort ergreifen. \u2013 Bitte, Sie haben das Wort, Herr Kollege. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gute Politik \n\nzeichnet sich dadurch aus, dass sie das Erreichte verteidigt, \n\ndie Probleme trotzdem beim Namen nennt und dass sie \n\nnicht die Ver\u00e4nderungen zum Guten, die in einer Gesell-\n\nschaft notwendig sind, den freien Kr\u00e4ften des Marktes \n\n\u00fcberl\u00e4sst, sondern einen starken Gestaltungsanspruch hat, \n\nselber Probleme in die Hand zu nehmen und die Zukunft \n\nbesser zu machen. Genau dieses Gestaltungsanspruchs \n\nnimmt sich diese Regierung an. Ich bin stolz darauf, dass \n\nwir es gerade in der Corona-Krise geschafft haben, zu zei-\n\ngen, dass sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land \n\nauf den Staat verlassen k\u00f6nnen. \n\nWir k\u00f6nnen nicht alle Probleme l\u00f6sen, wir sind auch nicht \n\nverantwortlich f\u00fcr das Coronavirus. Aber wir schaffen es, \n\nunseren Sozialstaat gerade in der Krise zu erhalten und zu \n\nst\u00e4rken. Ich bin sehr froh dar\u00fcber, dass wir in Deutschland \n\nin einem Sozialstaat und nicht in den USA leben, und es \n\ngleichzeitig schaffen, den Mut zu haben, wichtige Zu-\n\nkunftsinvestitionen nach vorne zu bringen. Gerade das \n\nBundeskonjunkturpaket ist daf\u00fcr ma\u00dfgebend. \n\nIch glaube, wir sollten trotzdem die Kraft besitzen, auch \n\ndie Dinge beim Namen zu nennen, die in unserer Gesell-\n\nschaft nicht so gut laufen. Wir sollten gerade in einer Krise \n\ndie Chance nutzen zu schauen, wie man Dinge anders ma-\n\nchen kann. Ich bin Ministerin K\u00f6pping sehr dankbar daf\u00fcr, \n\ndass sie dar\u00fcber gesprochen hat, dass es in dieser Gesell-\n\nschaft Menschen gibt, die gerade \u00f6konomisch nicht mehr \n\nmitgenommen werden. Ich glaube, das hat ganz unter-\n\nschiedliche Gr\u00fcnde, und ich finde es richtig, bei der Frage, \n\nwie wir Menschen stark genug machen k\u00f6nnen, um ihre \n\neigene Zukunft zu gestalten, nicht als Allererstes \u00fcber den \n\nSozialstaat zu sprechen, sondern dar\u00fcber, wie wir eine ge-\n\nrechte Arbeitswelt schaffen, damit die Menschen selbst \u2013 \n\nund das ist genau das, was sie wollen \u2013 das notwendige \n\nGeld verdienen, um sich und ihre Familie zu ern\u00e4hren und \n\nsich etwas leisten zu k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen von einem Beispiel aus der letzten Wo-\n\nche berichten: Rein statistisch verdienen die Menschen in \n\nOstdeutschland 750 Euro im Monat weniger als ihre west-\n\ndeutschen Kolleginnen und Kollegen und m\u00fcssen daf\u00fcr \n\n14 Tage mehr arbeiten. Wissen Sie was? Das ist nicht nur \n\neine Statistik, es gibt Menschen, f\u00fcr die genau das Lebens-\n\nrealit\u00e4t ist, zum Beispiel f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und Mit-\n\narbeiter der Firma Cargill in Riesa. Das ist ein riesengro\u00dfer \n\nKonzern mit 150 000 Mitarbeitern und einem Jahresum-\n\nsatz von 107 Milliarden Euro. Der zahlt seinen Mitarbei-\n\ntern in den Werken in Westdeutschland um die 3 000 Euro \n\nund den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in Riesa \n\n2 200 Euro. Dieser Abschlag wird 30 Jahre nach der \n\nWende immer noch gemacht. Daf\u00fcr haben sie aber statt  \n\neiner 38-Stunden-Woche eine 40-Stunden-Woche. \n\nIch glaube, genau das sind die Ungerechtigkeiten, \u00fcber die \n\nwir sprechen m\u00fcssen. Ich bin unfassbar dankbar daf\u00fcr, dass \n\ndie Menschen sich in diesem Werk nicht hinstellen und \n\nnach dem Staat rufen, sondern es selbst in die Hand neh-\n\nmen, indem sie einen Streik gef\u00fchrt haben, der inzwischen \n\nerfolgreich war. Das Unternehmen hat gesagt, wir sind be-\n\nreit, endlich \u00fcber die Gleichstellung zu sprechen. \n\nIch will an dieser Stelle etwas sagen: Wer sich in dieses \n\nParlament stellt \u2013 und da schaue ich einmal nach ganz \n\nrechts \u2013, und die Arbeit von Gewerkschaften und Betriebs-\n\nr\u00e4ten diskreditiert, der verhindert, dass die Menschen in \n\ndiesem Land etwas daf\u00fcr tun k\u00f6nnen, dass sie endlich ge-\n\nnauso viel Geld verdienen wie ihre westdeutschen Kolle-\n\nginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei der SPD und den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nWir m\u00fcssen auch dar\u00fcber sprechen, dass es immer noch so \n\nist, dass nur 15 % der Kinder aus Nichtakademikerhaushal-\n\nten einen Hochschulabschluss machen. Da kann man doch \n\nnicht sagen, es ist alles gut und es herrscht Chancengleich-\n\nheit. Nat\u00fcrlich muss man so etwas beim Namen nennen. \n\nWir haben verschiedene Konzepte, die in Konkurrenz  \n\nzueinander stehen. Da unterscheiden sich auch die  \n\nParteien. Ich m\u00f6chte das gern am Thema Pflege festma-\n\nchen. Die AfD pr\u00e4sentierte \u00f6fter einmal ihr Landespflege-\n\ngeld. Ich m\u00f6chte Ihnen ganz ehrlich sagen: Sie k\u00f6nnen das \n\nso oft vortragen, wie Sie wollen. Wissen Sie, was das Prob-\n\nlem ist? Sie haben das Konzept nicht finanziert. Wir haben \n\nbeim letzten Mal erlebt, wie Ihr Kollege Frank Peschel hier \n\nin diesem Landtag das Steuerkonzept Ihrer Fraktion vorge-\n\nstellt hat. Ich nenne als Beispiel die Abschaffung der \n\nGrundsteuer. Das sind 750 Millionen Euro, die an die s\u00e4ch-\n\nsischen Kommunen flie\u00dfen. Wenn man das machen w\u00fcrde, \n\nm\u00fcssten wir in Sachsen die komplette Sportf\u00f6rderung auf \n\nkommunaler Ebene einstellen. Die Kommunen w\u00e4ren \n\nkomplett pleite, wenn wir das machen w\u00fcrden, was Sie in \n\ndiesem Haus verlangen. \n\n(Zuruf von der AfD: Unerh\u00f6rt!) \n\nIch nenne Ihnen ein zweites Beispiel: Sie haben die Decke-\n\nlung der Einkommensteuer auf 25 % gefordert. Das  \n\nbedeutet, die obere H\u00e4lfte der Einkommensbezieher spart, \n\nund die untere H\u00e4lfte der Einkommensbezieher zahlt ge-\n\nnauso viele Steuern wie vorher. Das hei\u00dft, die unten zahlen, \n\nund den oben werden die Steuern erlassen. Das sind \n\n1,5 Milliarden Euro im Jahr weniger f\u00fcr das s\u00e4chsische \n\nStaatss\u00e4ckel. Damit m\u00fcssten wir Polizisten entlassen,  \n\ndamit m\u00fcssten wir Lehrer entlassen, damit m\u00fcssten wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 618 \n\nPersonal in der Staatsverwaltung entlassen, und dann kom-\n\nmen Sie und meinen, den Leuten hier das Blaue vom Him-\n\nmel versprechen zu k\u00f6nnen, unter anderem ein Landespfle-\n\ngegeld. Das ist Lug und Trug und sozialer Kahlschlag, den \n\nSie hier veranstalten wollen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDas Konzept ist nicht weniger Solidarit\u00e4t, sondern mehr \n\nSolidarit\u00e4t. Deshalb hei\u00dft die richtige Antwort auf die \n\nProbleme, die wir in der Pflegeversicherung haben, eine \n\nB\u00fcrgerversicherung. \n\n(Ivo Teichmann, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage? \n\nHenning Homann, SPD: Ja, gerne. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nIvo Teichmann, AfD: Lieber Kollege, woher nehmen Sie \n\nIhre Auffassung, dass a) die AfD gegen die Tarifautonomie \n\nw\u00e4re? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Er h\u00f6rt zu, wenn \n\njemand redet, im Gegensatz zu euch!) \n\nUnd zweitens: Wie kommen Sie dazu, hier aus einem Fi-\n\nnanzkonzept Teile wie die Grundsteuer herauszul\u00f6sen \u2013 \n\nnat\u00fcrlich populistisch \u2013, ohne dabei das Gesamtkonzept im \n\nAuge zu haben? \n\nDanke. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Haben Sie  \n\nHerrn Peschel letztes Mal zugeh\u00f6rt?! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Fragen von \n\nHerrn Teichmann. \n\nHenning Homann, SPD: Es w\u00e4re lieb, wenn Sie meine \n\nZeit anhalten, w\u00e4hrend ich auf die Frage antworte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte die Zeit anhalten! \n\nHenning Homann, SPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich m\u00f6chte sehr \n\ngern darauf antworten. Ich glaube, es gibt mehr als ein  \n\nDutzend Publikationen und Redebeitr\u00e4ge, in denen Sie die \n\nGewerkschaften in diesem Land als Antifa-Banden diskre-\n\nditieren und dabei vergessen, dass es diese Gewerkschaften \n\nsind, die die breite Mitte, die arbeitende Mitte in dieser  \n\nGesellschaft vertreten. Genau das tun Sie in verschiedenen \n\nPublikationen und Reden. Sie diskreditieren die Arbeitneh-\n\nmer- und Arbeitnehmerinnenvertreter in dieser Gesell-\n\nschaft. Deshalb kann ich Ihnen diese Frage ganz einfach \n\nbeantworten: Lesen Sie Ihre eigenen Pressemitteilungen! \n\nLesen Sie Ihre eigenen Facebook-Posts, dann bekommen \n\nSie eine ordentliche Antwort auf Ihre Frage. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte gern auch auf die andere Frage antworten. Ich \n\nkann nichts daf\u00fcr, dass Herr Peschel hier den finanzpoliti-\n\nschen Kahlschlag des Freistaates Sachsen verk\u00fcndet. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nIch kann gern weitermachen. Ich habe gesagt, mit der Ab-\n\nschaffung der Grundsteuer w\u00fcrden Sie im Grunde genom-\n\nmen mit 1,5 Milliarden Euro unsere Kommunen komplett \n\npleite legen. Durch die Deckelung der Einkommensteuer \n\nw\u00fcrden Sie eine neue soziale Schieflage erzeugen. Ich \n\nkann gern weitermachen. Es war zum Beispiel auch die \n\nAbschaffung der Biersteuer. \n\n(Zuruf von der AfD: Einwandfrei!) \n\nKlingt populistisch. Super. Bier wird vielleicht zwei Cent \n\nbilliger. Dann fehlen 64 Millionen Euro im Staatss\u00e4ckel. \n\nWissen Sie, was wir davon alles finanzieren? Zweimal die \n\nSchulsozialarbeit in diesem Land, und zwar komplett. Das \n\nm\u00fcssten wir komplett abschaffen, und das Sch\u00f6nste ist: Sie \n\nhaben eine dauerhafte Senkung der Mehrwertsteuer gefor-\n\ndert. \n\n(Zurufe von der AfD: Hervorragend! Super!) \n\nDas kann man machen. Das Problem ist, das kostet den \n\nFreistaat Sachsen im Jahr 2 Milliarden Euro bei einem Ge-\n\nsamtetat von 20 Milliarden Euro. Das hei\u00dft, 10 % sind \n\nweg. Wissen Sie, was wir dann machen m\u00fcssten? Noch \n\nmehr Polizisten entlassen, noch mehr Lehrer entlassen. Es \n\ngebe noch weniger Erzieher und Erzieherinnen in der Kita. \n\nWerfen Sie mir nicht den Bl\u00f6dsinn vor, den Sie selbst er-\n\nz\u00e4hlen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch wollte gern noch eine Sache \u00e4u\u00dfern. Daf\u00fcr h\u00e4tte ich \n\ngern die Sekunden, die mir vorher abgezogen wurden, oben \n\ndrauf. \u2013 Ich glaube, dass die Antwort auf die Fragen unse-\n\nrer Zeit nicht weniger Solidarit\u00e4t ist, sondern mehr, dass \n\nwir die Menschen, die sich f\u00fcreinander einsetzen, nicht  \n\n\u00f6ffentlich diskreditieren und an den Pranger stellen, son-\n\ndern stark machen. Deshalb ist die richtige Antwort auf die \n\nHerausforderungen der Pflegeversicherung eine B\u00fcrger-\n\nversicherung, in die alle einzahlen, auch die Selbstst\u00e4ndi-\n\ngen, auch die mit viel Geld, auch die Beamtinnen und Be-\n\namte und wir als Landtagsabgeordnete. Das ist die richtige \n\nAntwort: mehr Solidarit\u00e4t statt weniger Solidarit\u00e4t; und \n\ndass wir mit Petra K\u00f6pping eine Vork\u00e4mpferin in diesem \n\nLand haben, sollte uns alle froh und stolz machen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Henning Homann, er sprach f\u00fcr die SPD-Frak-\n\ntion. Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Bei der AfD? \u2013 Bei \n\nden anderen Fraktionen sehe ich das nicht. Richtig? \u2013 \n\nOkay. Dann, bitte sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 619 \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es wurde schon einiges \n\nzum jetzigen Stand des sozialen Sachsens berichtet. Auch \n\nzu den politischen Zielen wurde ein Konsens gegeben. \n\nHierzu geh\u00f6rt auch die Familienpolitik. Die Familienpoli-\n\ntik ist der Grundstein f\u00fcr ein soziales Sachsen. Die aktuelle \n\nFamilienpolitik unseres Freistaates ist ein Paradebeispiel \n\ndaf\u00fcr, dass man in der Regierung zwar Ziele, aber keinen \n\nPlan hat. Einen Plan gibt es schon seit Jahren nicht mehr. \n\nDie einst konservative Familienpolitik unter Hans Geisler \n\nhaben Sie, werte Kollegen der CDU, doch schon lange  \n\neiner rot-gr\u00fcnen Agenda geopfert. Sie wollen nur in der \n\nRegierung bleiben. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU:  \n\nHans Geisler hat hier nie gesessen!) \n\nAber woher sollen auch neue Ideen kommen? Schauen wir \n\nuns mal die Familienpolitik an. Seit Jahren leben viel zu \n\nviele Kinder und deren Familien von Hartz IV. Ende 2019 \n\nwaren es immer noch 11 % aller Kinder in Sachsen. Zwar \n\nist die Quote \u00fcber die letzten Jahre gesunken, dennoch sind \n\n11 % einfach zu viel. Auch werden uns Corona und Ihre \n\nZwangsma\u00dfnahmen jetzt wohl um Jahre zur\u00fcckwerfen, \n\nFrau K\u00f6pping. Umso entscheidender sind kluge Konzepte \n\nf\u00fcr die Zukunft. \n\nBestes Beispiel f\u00fcr die Planlosigkeit in der Familienpolitik \n\naber ist Ihr schlecht gemachtes Landeserziehungsgeld. \n\nNormal ist es ein urkonservatives Instrument der Familien-\n\nf\u00f6rderung, welches sonst nur noch in Bayern existiert. Nun \n\nwurde das s\u00e4chsische Landeserziehungsgeld \u00fcber die Jahre \n\nimmer weiter verst\u00fcmmelt, sodass es diesem eigentlichen \n\nZweck nicht mehr gerecht werden kann. War bei der  \n\nEinf\u00fchrung des Landeserziehungsgeldes Anfang der Neun-\n\nzigerjahre dem Durchschnittsverdiener der Bezug noch \n\nm\u00f6glich, so ist dies heute nicht mehr der Fall. Die Einkom-\n\nmensgrenzen wurden nie entscheidend angepasst. Von der \n\nH\u00f6he der Leistung zwischen 150  und 300 Euro m\u00f6chte ich \n\ngar nicht erst reden, davon kann kein Mensch leben. Da das \n\nLandeserziehungsgeld mittlerweile so unattraktiv gewor-\n\nden ist, sinken seit Jahren die Bezieherzahlen. Ein Gro\u00dfteil \n\nder Haushaltsmittel wurde nicht einmal abgerufen. \n\nVor zehn Jahren bezogen noch rund 14 200 Personen das \n\nLandeserziehungsgeld, das war ein Antragsvolumen von \n\n25 Millionen Euro. Aktuell sind es in Sachsen noch etwa \n\n8 000 Bezieher mit einem Volumen von 11 Millio-\n\nnen Euro. Im Laufe der Zeit wurde etwas sehr erfolgreich \n\ngeschafft: dass das Landeserziehungsgeld in die ganze \n\nWelt verschenkt wird. Rund 1 600 Bezieher sind Ausl\u00e4n-\n\nder, das sind rund 2,2 Millionen Euro. Ganz vorn mit dabei \n\nsind die Asylherkunftsstaaten, zum Beispiel Syrien, im-\n\nmerhin findet man hier noch Abnehmer. Ich empfehle \n\nIhnen von der CDU-Fraktion einmal die Lekt\u00fcre des Bu-\n\nches \u201eGemeinwohl gestalten. Gesellschafts- und Sozialpo-\n\nlitik aus christlichen Wurzeln\u201c Ihres Ex-Familienministers \n\nHans Geisler. Das finden Sie in der Landtagsbibliothek. \n\nDort steht drin, wo wir hinm\u00fcssen: zu einem Betreuungs-\n\ngehalt, welches die Wahlfreiheit \u00fcber die Kindererziehung \n\nund -betreuung l\u00e4sst und nicht die staatliche Kinderbetreu-\n\nung durch finanzielle Anreize bevorteilt. \n\nIn diesem Sinne wollen wir das Landeserziehungsgeld zu \n\neiner Einkommensersatzleistung nach Vorbild des Eltern-\n\ngeldes bis zum dritten Lebensjahr weiterentwickeln. Fami-\n\nlien mit Kindern sichern die Zukunftsf\u00e4higkeit Sachsens. \n\nEs braucht f\u00fcr unsere Familien daher ein neues Landeser-\n\nziehungsgeld, ein AfD-Landeserziehungsgeld. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Widerspruch bei der CDU) \n\nEs braucht starke Anreize f\u00fcr die Entscheidung zum Kind, \n\nvor allem zum zweiten oder dritten Kind, denn Kinder sind \n\nunsere Zukunft. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir brauchen drei Dinge in Sachsen. Erstens. Wir brauchen \n\nein Begr\u00fc\u00dfungsgeld f\u00fcr Kinder in H\u00f6he von 5 000 Euro. \n\nZweitens. Wir brauchen starke Unterst\u00fctzungsstrukturen \n\nf\u00fcr Familien, die auch in Problemlagen Hilfe anbieten. \n\nDrittens. Wir brauchen ein AfD-Landeserziehungsgeld, \n\nwas den Eltern im dritten Lebensjahr mindestens 500 Euro \n\nmonatlich mehr bringt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nKurzum, wir brauchen eine Willkommenskultur f\u00fcr Kin-\n\nder, denn hiervon haben wir seit der Wende zu wenig. Erst \n\nletzte Woche meldete das Statistische Landesamt einen \n\nweiteren dramatischen Geburtenr\u00fcckgang. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nFrau Schwietzer, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Nein. \n\n2019 gab es nur 34 500 Geburten. Das waren 1 300 weni-\n\nger als im Vorjahr. Das ist Ihre Schuld, liebe Regierung. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Oh ja!) \n\nSachsen schrumpft, schrumpft und wird auch weiter \n\nschrumpfen. Seit 1990 gingen uns 18 % der Bev\u00f6lkerung \n\nverloren. In manchen Regionen wie G\u00f6rlitz sind es sogar \n\n32 %. Gut ausgebildete Frauen wandern wegen fehlender \n\nArbeitspl\u00e4tze ab, junge M\u00e4nner bleiben zur\u00fcck. So hat  \n\njeder Landkreis und jede Stadt in Sachsen einen deutlichen \n\nM\u00e4nner\u00fcberschuss zu verzeichnen. F\u00fcr uns Frauen ist das \n\nsicherlich gut, aber es hilft uns nicht weiter. Viele M\u00e4nner \n\nfinden einfach keine Partnerin mehr. Die Gesellschaft lebt \n\nvon der Verantwortung der Generationen f\u00fcreinander. Kin-\n\nder helfen pflegebed\u00fcrftigen Eltern und die Gro\u00dfeltern  \n\nbetreuen die Enkel. \n\nDas ist gesellschaftlicher Zusammenhalt, und nicht Ihr \n\nstaatlich betreutes Denken. Familien leisten echten gesell-\n\nschaftlichen Zusammenhalt. Erhalten Sie also die letzten \n\nReste famili\u00e4rer Strukturen in Sachsen mit einer intelligen-\n\nten Familienpolitik. Wenn Sie von der CDU-Fraktion zu \n\nIhren erfolgreichen konservativen Wurzeln zur\u00fcckkehren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 620 \n\nwollen, um mit uns eine goldene familienpolitische Zu-\n\nkunft durchzustarten, stehen wir von der AfD-Fraktion \n\ngern bereit, Hilfestellung zu geben. Machen Sie, liebe  \n\nRegierung, den Weg frei f\u00fcr ein Kinderbegr\u00fc\u00dfungsgeld \n\nund f\u00fcr ein gutes AfD-Landeserziehungsgeld. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nIn Ihrer rot-gr\u00fcnen Zwangsehe k\u00f6nnen Sie diesbez\u00fcglich \n\nnichts erwarten. Wachen Sie auf und machen Sie endlich \n\nden Weg frei f\u00fcr eine Kinderwillkommenskultur, denn \n\ndiese brauchen wir f\u00fcr unsere Zukunft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Schwietzer f\u00fcr die AfD-Fraktion. Frau  \n\nFriedel, w\u00fcnschen Sie eine Kurzintervention? \u2013 Sabine \n\nFriedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank. Ich \n\nhatte nur keine Gelegenheit, meine Zwischenfrage zu  \n\nstellen. Sie lautete, ob Sie schon einmal die M\u00f6glichkeit \n\nhatten, Ihre Vorschl\u00e4ge finanziell zu \u00fcberschlagen. Ich \n\nhabe das f\u00fcr Sie gemacht. Mit Ihrem AfD-Begr\u00fc\u00dfungsgeld \n\nvon 5 000 Euro pro Kind bei 38 000 Geburten pro Jahr in \n\nSachsen sind wir bei 190 Millionen Euro im Jahr. Beim  \n\nsogenannten AfD-Landeserziehungsgeld von 500 Euro im \n\nMonat wahrscheinlich f\u00fcr die Phase, in der Kinder in Ta-\n\ngesbetreuungseinrichtungen sind, kommen noch einmal \n\n2,28 Milliarden Euro hinzu. Wir haben also 2,5 Milliar-\n\nden Euro Mehrkosten pro Jahr. Mich w\u00fcrde der Vollst\u00e4n-\n\ndigkeit halber vor dem Hintergrund der finanzpolitischen \n\nVorstellungen von Herrn Peschel interessieren, wie Sie das \n\nfinanzieren wollen. Wie vertreten Sie es, solche Vorschl\u00e4ge \n\nhier ohne Finanzierung zu machen? Auf der anderen Seite \n\nsagen Sie immer wieder, in diesem Land w\u00fcrde viel zu viel \n\nGeld ausgegeben werden. Es will mir nicht in den Kopf \n\nund es ist unehrlich. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ein Kitaplatz kostet 1 000 Euro!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war eine Kurzintervention von Sabine Friedel von der \n\nSPD-Fraktion und Frau Schwietzer von der AfD-Fraktion \n\nm\u00f6chte erwidern. \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Ein Kitaplatz kostet 1 000 Euro. \n\nDa kann man gen\u00fcgend Geld kompensieren. Au\u00dferdem ha-\n\nben wir 13 000 ausreisepflichtige Mitb\u00fcrger. Sie wissen \n\nganz genau, Gelder sind da. \n\n (Beifall bei der AfD \u2013 Albrecht Pallas, SPD: \n\nBildungsfeindlich! Asozial! \u2013 Nico Br\u00fcnler, DIE \n\nLINKE: Sie haben doch einen an der Hacke!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Es \n\ngebe jetzt die M\u00f6glichkeit \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD: Wer hat hier \u201eHacke\u201c \n\ngesagt? \u2013 Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sie gerade!) \n\n\u2013 Ich bitte um M\u00e4\u00dfigung im ganzen Saal, in jeder Fraktion. \n\nIch frage, ob es noch weiteren Redebedarf gibt. \u2013 Das kann \n\nich nicht erkennen. Damit schlie\u00dfe ich den Tagesordnungs-\n\npunkt. \n\nIch er\u00f6ffne \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Vom Hochschulpakt zum Zukunftsvertrag \u2013 \n\nSachsens Chance f\u00fcr eine Hochschulentwicklung  \n\nmit guter Arbeit und Qualit\u00e4t im Studium \n\nAntrag der Fraktion SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Deutsche EU-Ratspr\u00e4sidentschaft nutzen \u2013 \n\nSystemrelevanz unserer Landwirtschaft st\u00e4rken \n\nAntrag der Fraktion CDU \n\nDie Gesamtredezeit der Fraktionen ist wie folgt verteilt: \n\nCDU-Fraktion 43 Minuten, die AfD-Fraktion 30 Minuten, \n\nDIE LINKE 16 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 14 Minuten, \n\nSPD 17 Minuten sowie zweimal je 10 Minuten f\u00fcr die \n\nStaatsregierung, sofern sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nWir kommen jetzt zu \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 621 \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nVom Hochschulpakt zum Zukunftsvertrag \u2013 Sachsens Chance f\u00fcr eine \n\nHochschulentwicklung mit guter Arbeit und Qualit\u00e4t im Studium \n\nAntrag der Fraktion SPD \n\nAls Antragstellerin beginnt die SPD-Fraktion die Ausspra-\n\nche. Herr Abg. Holger Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! In diesem Jahr \n\nendet der Hochschulpakt, der bundesweit zus\u00e4tzliche Stu-\n\ndienpl\u00e4tze \u2013 unter anderem f\u00fcr die doppelten Abiturjahr-\n\ng\u00e4nge \u2013 erm\u00f6glichte. Der Freistaat konnte so seit 2007 Stu-\n\ndienpl\u00e4tze erhalten und hat zudem vom Zuzug aus den al-\n\nten Bundesl\u00e4ndern profitiert. So wurden unter anderem so-\n\nwohl der soeben diskutierten Alterung der Bev\u00f6lkerung \n\nentgegengewirkt als auch junge Menschen als Motor f\u00fcr \n\nInnovation und Entwicklung gewonnen. \n\nDer nun auslaufende Hochschulpakt geht \u00fcber in den Zu-\n\nkunftsvertrag \u201eStudium und Lehre st\u00e4rken\u201c. Der Bund \n\nsteigt dabei dauerhaft in die Finanzierung der Hochschulen \n\nein, investiert gemeinsam mit den L\u00e4ndern in die Qualit\u00e4t \n\nvon Lehre und Studium und sichert Studienpl\u00e4tze und gute \n\nBedingungen. Dies ist nicht zuletzt auch ein Erfolg, den \n\nwir Wissenschaftsministerin a. D. Eva-Maria Stange mit zu \n\nverdanken haben, indem sie damals lautstark diese ostdeut-\n\nsche Perspektive in den Verhandlungen vertrat. \n\nMit dem Zukunftsvertrag ist aber auch ein Wandel verbun-\n\nden \u2013 nicht nur hin zu stabilen Verh\u00e4ltnissen \u2013, der jetzt \n\nauch in Sachsen vollzogen werden muss. Denn f\u00fcr die Dau-\n\neraufgabe Lehre stehen nun dauerhaft Mittel von Bund und \n\nL\u00e4ndern bereit. Deshalb ist es richtig, dass ihnen jetzt Dau-\n\nerstellen folgen. \n\nZum Zweiten: Die Mittel werden nicht mehr wie bisher nur \n\ndanach vergeben, wie viele Studienanf\u00e4nger sich in Sach-\n\nsen einschreiben, sondern auch die Anzahl von Studienab-\n\nschl\u00fcssen oder die Regelstudienzeit spielen eine Rolle. Wir \n\nsetzen also zuk\u00fcnftig Anreize, gut und erfolgreich zu stu-\n\ndieren. In Summe kann man sagen, dass wir dank der ver-\n\ngleichsweise positiven Entwicklung der Studierendenzah-\n\nlen in Sachsen in Zukunft j\u00e4hrlich mindestens 75 Millio-\n\nnen Euro vom Bund erhalten werden. Das ist eine stattliche \n\nSumme, die bisher und auch in Zukunft zur Absicherung \n\nder bestehenden Studienpl\u00e4tze bereitstehen soll. Damit \u2013 \n\nauch das ist ein Novum in dieser Legislatur \u2013 kann nun eine \n\nVorgabe gestrichen werden, die das staatlich verordnete \n\nAbsinken der Studierendenzahlen ab 2021 vorsah. \n\nEs geht uns aber um mehr. Der SPD ist es in den Koaliti-\n\nonsverhandlungen gelungen, mit dem Zukunftsvertrag eine \n\nEntfristungsoffensive zu verbinden. Ab 2021 werden \n\n800 Stellen zur Verf\u00fcgung stehen. Diese sollen schwer-\n\npunktm\u00e4\u00dfig in drei Bereichen eingesetzt werden: \n\nDer erste und sicherlich wichtigste \u2013 das haben wir vorhin \n\nbei der Demonstration vor dem Landtagsgeb\u00e4ude gesehen \n\n\u2013 ist die Absicherung der Lehrerbildung. Mindestens \n\n306 Stellen sichern auch in Zukunft 2 400 Lehramtsstudi-\n\nenpl\u00e4tze ab. Wir entfristen also das bisherige Bildungspa-\n\nket und geben den Hochschulen daf\u00fcr echte Stellen. \n\nZweitens: Wir erhalten dort Studienpl\u00e4tze, wo es eine hohe \n\nNachfrage gibt. Der eine oder andere wird sich noch an den \n\nschwarz-gelben K\u00fcrzungshammer erinnern. Der damit ver-\n\nbundene Stellenabbau ab 2010 an den Hochschulen konnte \n\nzwar gemeinsam 2016 gestoppt werden; bis zu diesem \n\nZeitpunkt waren aber bereits Hunderte von Stellen abge-\n\nbaut und gestrichen worden. Hier hat bisher das sogenannte \n\n\u00dcberlastpaket tempor\u00e4r Abhilfe geschaffen. Wir wollen \n\naber auch in Zukunft mit mindestens 400 Stellen zum Ab-\n\nfedern dieser vorhandenen \u00dcberlast beitragen und dieses \n\nPaket verstetigen. \n\nDrittens: Wir wollen gute Lehrer; wir brauchen qualifi-\n\nzierte Lehrende. Deshalb st\u00e4rken wir das Hochschuldidak-\n\ntische Zentrum Sachsen. F\u00fcr diese sachsenweite T\u00e4tigkeit \n\nsollen zuk\u00fcnftig erstmalig 22 Stellen bereitstehen. \n\nSie sehen, meine Damen und Herren: Die SPD hat in der \n\nRegierung klare Vorstellungen und will Wort halten. Wir \n\ninvestieren in Studium und Lehre und dr\u00e4ngen prek\u00e4re Be-\n\nsch\u00e4ftigung an den Hochschulen weiter zur\u00fcck. So soll mit \n\ndem Zukunftsvertrag die Entfristungsquote im akademi-\n\nschen Mittelbau von derzeit 31 % auf mindestens 37,5 % \n\noder besser noch 40 % steigen. \n\nWir stehen auch zu unserem Versprechen, uns um die  \n\nDaseinsvorsorge zu k\u00fcmmern und diese zu sichern. Nur \n\nkurz beispielhaft f\u00fcr den gesamten Bereich der Akademi-\n\nsierung von Pflege- und Gesundheitsberufen: Es soll  \n\ndarauf hingewirkt werden, dass wir damit 20 zus\u00e4tzliche \n\nMedizinstudienpl\u00e4tze auf Dauer stellen. Wir wollen die \n\nakademische Pflegeausbildung st\u00e4rken, das Psychothera-\n\npiestudium reformieren und das neue Hebammenstudium \n\neinf\u00fchren. \n\nDer Zukunftsvertrag, meine Damen und Herren, \u00e4ndert die \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr die s\u00e4chsische Hochschulland-\n\nschaft. Deshalb ist es aus unserer Sicht auch richtig, jetzt \n\ndie Hochschulentwicklungsplanung anzupassen sowie in \n\nder Folge die Zuschussvereinbarungen fortzuschreiben und \n\ndie Zielvereinbarungen mit den Hochschulen daran auszu-\n\nrichten. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Werte Staatsre-\n\ngierung! Herr Finanzminister! Der Zukunftsvertrag ist kein \n\nSelbstzweck. Die Mittel dienen insbesondere nicht dazu, \n\nandere L\u00f6cher zu stopfen, f\u00fcr den Bau neuer Traumschl\u00f6s-\n\nser oder gar neuer Campi. Aber er er\u00f6ffnet uns Spielr\u00e4ume, \n\ndie wir klug nutzen sollten, um Sachsens Hochschulland-\n\nschaft zukunftsf\u00e4hig und solide aufzustellen, um Fach-\n\nkr\u00e4fte zu gewinnen sowie Wissenschaftlerinnen und  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 622 \n\nWissenschaftler zu halten. Es ist Zeit, dass wir die Hoch-\n\nschulentwicklungsplanung entlang der Koalitionsverein-\n\nbarung aktualisieren. Die parlamentarische Debatte um \n\ndiese zuk\u00fcnftige Hochschulentwicklungsplanung ist des-\n\nhalb hiermit er\u00f6ffnet. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Das war Holger Mann f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nEs spricht jetzt der Abg. Fritzsche f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wissenschaft und \n\nForschung sind auch oder vielleicht gerade in diesen be-\n\nwegten und schwierigen Zeiten zentrale Zukunftsthemen \n\nf\u00fcr unser Land. Die Hochschulen agieren dabei als Moto-\n\nren f\u00fcr Innovation und Fortschritt. Sie sind gerade hier in \n\nSachsen unglaublich leistungsf\u00e4hig, unersetzlich f\u00fcr die Si-\n\ncherung des Fachkr\u00e4ftebedarfs, und sie leisten \u00fcber die Ge-\n\nwinnung und Bindung junger Menschen einen wichtigen \n\nBeitrag f\u00fcr eine gute demografische Entwicklung hier im \n\nFreistaat Sachsen. \n\nDer Hochschulpakt hat uns seit 2007 bei der Sicherung un-\n\nserer Hochschullandschaft wesentlich unterst\u00fctzt, auch \n\nwenn die Gesamtsituation aufgrund der wirtschaftlichen \n\nEntwicklung, gerade auch im Zuge der Finanzkrise, durch-\n\naus als schwierig zu beschreiben war. Die Rahmenbedin-\n\ngungen haben sich bereits in den letzten Jahren deutlich \n\nverbessert: Der Stellenabbau wurde gestoppt. Das \u00dcber-\n\nlastpaket und das Bildungspaket wurden gestemmt und die \n\nHochschulen haben mit der Zuschussvereinbarung 2017 \n\nbis 2024 Planungssicherheit \u00fcber acht Jahre erhalten, was \n\nauch im deutschlandweiten Vergleich einen besonders ho-\n\nhen Wert darstellt. Der Zukunftsvertrag \u201eStudium und \n\nLehre st\u00e4rken\u201c l\u00e4utet nun einen neuen Abschnitt der Hoch-\n\nschulentwicklung ein. Es ist davon auszugehen, dass sich \n\nmit der erw\u00e4hnten gro\u00dfen Unterst\u00fctzung des Bundes die \n\nGesamtsituation an unseren Hochschulen weiter verbes-\n\nsern wird. \n\nAm 3. Mai 2019 hat die gemeinsame Wissenschaftskonfe-\n\nrenz die neue Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung \u201eZukunftsver-\n\ntrag Studium und Lehre st\u00e4rken\u201c verabschiedet. Ziel ist es, \n\ngemeinsam die Qualit\u00e4t von Studium und Lehre zu verbes-\n\nsern und Studienkapazit\u00e4ten in Deutschland bedarfsgerecht \n\nzu erhalten, und zwar ab dem Jahr 2021 auf Dauer. Der \n\nBund wird daf\u00fcr in den Jahren 2021 bis 2023 1,88 Milliar-\n\nden Euro j\u00e4hrlich in die Hand nehmen, ab dem Jahr 2024 \n\nsogar dauerhaft 2,05 Milliarden Euro j\u00e4hrlich. F\u00fcr Sachsen \n\nwird der Zukunftsvertrag rund 75 Millionen Euro pro Jahr \n\nbedeuten, was rund 10 % unseres bisherigen Hochschul-\n\nbudgets von j\u00e4hrlich 707 Millionen Euro entspricht. Im \n\nSchwerpunkt wollen wir mit den Mitteln des Zukunftsver-\n\ntrages dauerhafte Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse an den Hoch-\n\nschulen schaffen. Im Hochschulvertrag haben wir uns  \n\ngemeinsam mit den Koalitionsfraktionen auf 800 Stellen \n\nf\u00fcr hauptberufliches Personal verst\u00e4ndigt. Damit werden \n\nwir dem Anspruch \u201eDauerstellen f\u00fcr Daueraufgaben\u201c  \n\ngerecht, auch wenn klar ist, dass es seitens der Hochschu-\n\nlen noch weitere Finanzierungsbedarfe gibt. Diese Dauer-\n\nstellen f\u00f6rdern und st\u00e4rken auch die Qualit\u00e4t in der Lehre \n\ndurch Kontinuit\u00e4t in der Lehre und Kontinuit\u00e4t in der  \n\nBetreuung sowie durch eine st\u00e4rkere Konzentration. \n\nWir sind dem Bund f\u00fcr diese Unterst\u00fctzung sehr dankbar. \n\nEin besonderer Dank geht allerdings auch an die Hoch-\n\nschulen, an die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter und nicht \n\nzuletzt auch an die Studentinnen und Studenten f\u00fcr ihren \n\nEinsatz. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Fritzsche f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion Kollege Weigand, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Mann, es \n\nwar ein bisschen so wie vor der letzten Sommerpause. Da-\n\nmals war unser letztes Debattenthema auch ein Hoch-\n\nschulthema. Sie haben sich heute mit der Lobeshymne auf \n\nEva-Maria Stange aber etwas zur\u00fcckgehalten, daf\u00fcr bin ich \n\nIhnen sehr dankbar. \n\nZum Thema \u201eVom Hochschulpakt zum Zukunftsvertrag \u2013 \n\nSachsens Chance f\u00fcr eine Hochschulentwicklung mit guter \n\nArbeit und Qualit\u00e4t im Studium\u201c m\u00f6chte ich betonen, dass \n\nf\u00fcr uns als AfD H\u00f6chstleistungen im Studium auf der Ta-\n\ngesordnung stehen. F\u00fcr uns geh\u00f6rt Studierf\u00e4higkeit statt \n\nWohlf\u00fchlabitur dazu. F\u00fcr uns geh\u00f6ren Leistungen statt Ku-\n\nschelkompetenzen und Anstrengungen statt unbegrenzter \n\nLeistungs- und Freiversuche dazu. Denn Studium hei\u00dft \n\nnicht umsonst nach etwas streben, sich um etwas bem\u00fchen, \n\nund Studium ist eben mit Anstrengung verbunden. \n\nDeswegen werden wir uns dagegen wehren, \u00fcber endlose \n\nStudienzeitm\u00f6glichkeiten zu diskutieren, denn wir wollen, \n\ndass die Studenten irgendwann in der Regelstudienzeit  \n\nfertig werden. Ich habe das auch im eigenen Studium  \n\ngeschafft, habe das Leben gelebt, wir hatten tolle Zeiten. \n\nAber wir haben uns auch auf den Hosenboden gesetzt und \n\ngeschaut, dass wir fertig werden, und das erwarte ich von \n\nden Studenten heute einfach auch. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZum Zukunftsvertrag: Sie haben es angesprochen, die Stu-\n\ndienplatzkapazit\u00e4t soll erhalten bleiben. Wir haben aktuell \n\n107 000 Studenten in Sachsen, ungef\u00e4hr 40 % Sachsen, \n\n32 % aus anderen Bundesl\u00e4ndern und 29 % aus dem Aus-\n\nland. Man sieht \u00fcbrigens, dass in den letzten Jahren immer \n\nmehr Studenten aus dem Ausland nach Sachsen gekommen \n\nsind, obwohl es ja Ver\u00e4nderungen in der politischen Land-\n\nschaft gibt. Anscheinend wirkt die AfD doch daf\u00fcr, dass \n\nSachsen f\u00fcr Ausl\u00e4nder ein attraktiver Studienort ist. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD) \n\nAber wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich schauen, wie viele der ausgebil-\n\ndeten Fachkr\u00e4fte dauerhaft hierbleiben. Herr Mann, hierzu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 623 \n\nw\u00fcrden mich konkrete Zahlen interessieren, welchen gro-\n\n\u00dfen positiven Aufwuchs wir haben und wie viele \u2013 diese \n\nDiskussion beginnen wir jetzt \u2013 Studienplatzkapazit\u00e4ten \n\nwir uns als Freistaat leisten k\u00f6nnen. Denn wir m\u00fcssen es \n\nschaffen, dass die jungen Menschen im Freistaat Sachsen \n\nbleiben, dass sie hier in den l\u00e4ndlichen Raum gehen, dass \n\nsie dort in Firmen, in die Wirtschaft gehen. Da muss es \n\nauch hingehen. \n\nAber \u2013 das steht auch im Zukunftsvertrag \u2013 ein Schwer-\n\npunkt soll auf Lehramt und Medizin gelegt werden. Das \n\nbegr\u00fc\u00dfen wir, obwohl es keine neuen Probleme sind. Der \n\nLehrermangel ist schon seit Jahren ein Thema. Die Erh\u00f6-\n\nhung der Studienplatzkapazit\u00e4ten kommt jetzt, es kommt \n\neine Entfristung. Das ist positiv, aber hier steckt der Teufel \n\nim Detail. Wir brauchen eben nicht nur die Leuchtt\u00fcrme in \n\nLeipzig und Dresden als Ausbildungspl\u00e4tze, sondern wir \n\nbrauchen auch dezentrale Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr das Lehr-\n\namt, damit die Studenten im l\u00e4ndlichen Raum bleiben,  \n\ndamit wir das Problem, das wir jetzt haben, den Lehrer-\n\nmangel im l\u00e4ndlichen Raum, bek\u00e4mpfen und damit wir  \n\ngerade in den Bereichen mit einem hohen Bedarf, in der \n\nSonderp\u00e4dagogik, an den F\u00f6rderschulen, endlich wieder \n\neinen Lehrer vor die Klasse stellen k\u00f6nnen, nicht einen Sei-\n\nteneinsteiger. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir brauchen dazu auch eine Reform des Studiums. Wir \n\nhaben schon in der vorigen Legislaturperiode Vorschl\u00e4ge \n\ngemacht. Wir werden auch in den n\u00e4chsten Monaten Vor-\n\nschl\u00e4ge dazu machen, indem wir Eignungstests einf\u00fchren, \n\ndamit wir zu Beginn des Studiums sehen, ob jemand geeig-\n\nnet ist, sp\u00e4ter vor einer Klasse zu stehen, damit mehr Praxis \n\nhineinkommt und damit wir es schaffen, dass mehr als nur \n\ndie genannten 60 oder 66 % in der Regelstudienzeit fertig \n\nwerden. Es muss im Interesse des Bildungslandes Sachsen \n\nsein, dass hier so viele Lehramtsstudenten wie m\u00f6glich fer-\n\ntig werden und auch hierbleiben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Medizinstudenten. Auch hier gibt es \n\neinen j\u00e4hrlichen Aufwuchs, was wir begr\u00fc\u00dfen, aber er \n\nkommt sehr sp\u00e4t. 30 % der \u00c4rzte sind \u00fcber 60 Jahre alt und \n\n\u00fcber 360 Vertragsarztsitze sind bereits unbesetzt. Wir m\u00fcs-\n\nsen es schaffen, dass die Medizinstudenten nicht in die \n\nPharmaindustrie, nicht zum gro\u00dfen Teil in die Wissen-\n\nschaft gehen, sondern dass sie dorthin gehen, wo wir sie \n\nbrauchen: in den l\u00e4ndlichen Raum. \n\nDeswegen haben wir Ihnen schon einen Gesetzentwurf zur \n\nLandarztquote vorgelegt, und wir werden hier nach der \n\nSommerpause dar\u00fcber diskutieren. Denn das ist das, was \n\nwir brauchen. Wir m\u00fcssen es auch in diesem Studium \n\nschaffen, dass die jungen Menschen in den l\u00e4ndlichen \n\nRaum gehen und dort die dringend ben\u00f6tigten Fachkraft-\n\npl\u00e4tze f\u00fcllen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Weigand f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt Anna \n\nGorskih f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE, bitte. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der demokra-\n\ntischen Fraktionen! Hochschulpakt, Zukunftsvertrag, \n\nHochschulentwicklungsplan, Verpflichtungserkl\u00e4rungen, \n\nZielvereinbarungen \u2013 wenn mir jetzt Leute zuh\u00f6ren w\u00fcr-\n\nden, die nicht tagt\u00e4glich mit Hochschulpolitik zu tun ha-\n\nben, beispielsweise Studierende, die gerade mit anderen \n\nSorgen und Problemen zu k\u00e4mpfen haben, w\u00fcrden wahr-\n\nscheinlich die wenigsten wissen, wor\u00fcber wir hier heute \n\nsprechen. Dabei sind es aber ganz gravierende Dinge, um \n\ndie es heute geht. Denn gerade die Studierenden sowie \n\nauch Hochschulmitarbeitende sind direkt von den von mir \n\naufgez\u00e4hlten Dingen betroffen, und zwar sp\u00e4testens dann, \n\nwenn \u00fcber ihre K\u00f6pfe hinweg Studienbedingungen ver-\n\nschlechtert, Studienangebote eingeschr\u00e4nkt oder Stellen \n\ngek\u00fcrzt werden sollen. \n\n\u201eVom Hochschulpakt zum Zukunftsvertrag \u2013 Sachsens \n\nChance f\u00fcr eine Hochschulentwicklung mit guter Arbeit \n\nund Qualit\u00e4t im Studium\u201c, so lautet der Titel unserer heu-\n\ntigen Debatte. Das h\u00f6rt sich vielleicht gut an. Was wir aber \n\ngerade in der praktischen Umsetzung erleben, ist es leider \n\nnicht unbedingt. Denn die Chance auf gute Arbeit und Qua-\n\nlit\u00e4t im Studium wurde bereits bei der Neuverhandlung des \n\nZukunftsvertrages vertan. Die nahezu skandal\u00f6se Intrans-\n\nparenz, mit der dieser Nachfolgevertrag zum Hochschul-\n\npakt 2020 ausgehandelt wurde, f\u00fchrte bereits w\u00e4hrend sei-\n\nner Erarbeitung zu Protesten. Studierende, Hochschulmit-\n\narbeitende, Dozierende, kurz alle, die unmittelbar betroffen \n\nsind, wurden kaum oder gar nicht in die Entscheidungspro-\n\nzesse einbezogen. \n\nAuch die Opposition, die ja daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, Regie-\n\nrungshandeln zu kontrollieren und zu kritisieren, hat hier \n\nkeinerlei Informationen \u00fcber die Erarbeitung erhalten. Seit \n\nDezember 2019 habe ich mehrere Kleine Anfragen zu die-\n\nsem Thema gestellt, in denen ich genau diese Funktion als \n\nOpposition wahrnehmen wollte. Ich fragte beispielsweise \n\nunter anderem: Wie lautet der Inhalt der Verpflichtungser-\n\nkl\u00e4rung, welche der Freistaat Sachsen zum Zukunftsver-\n\ntrag \u201eStudium und Lehre st\u00e4rken\u201c an den Bund abgegeben \n\nhat? \n\nOder ein anderes Beispiel f\u00fcr eine Frage: Welche hoch-\n\nschul- und wissenschaftspolitischen Akteurinnen und  \n\nAkteure wurden in Sachsen seitens der Staatsregierung in \n\nKonsultationsverfahren zur Erarbeitung der Verpflich-\n\ntungserkl\u00e4rungen beteiligt? Die sp\u00e4rliche Antwort des Mi-\n\nnisteriums war fast ausnahmslos: \u201eVon einer Beantwortung \n\nwird abgesehen. Die Fragen ber\u00fchren den Kernbereich \n\nexekutiver Eigenverantwortung.\u201c \n\nIm besten Fall las ich noch sinngem\u00e4\u00df so etwas wie: \u201eDie \n\nErstellung der Verpflichtungserkl\u00e4rung ist ein Konsultati-\n\nonsverfahren zwischen den Regierungen von Bund und \n\nL\u00e4ndern.\u201c Das kann man schon so machen, und es ist mit \n\nSicherheit Ihr gutes Recht, das so zu tun. Aber am Ende hat \n\nman dann auch genau das: Man f\u00fchrt ein Jahr lang quasi \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 624 \n\nGeheimverhandlungen \u00fcber die Ausgestaltung der Ver-\n\npflichtungserkl\u00e4rungen; au\u00dfer der Staatsregierung scheint \n\nmonatelang kaum jemand zu wissen, was der Wortlaut die-\n\nser Erkl\u00e4rungen ist, und auch die Beteiligung von Betroffe-\n\nnen und die Einbeziehung ihrer fachlichen Expertise bleibt \n\nauf weiter Strecke leider Fehlanzeige. \n\nVor diesem Hintergrund ist es kaum verwunderlich, dass \n\nimmer mehr Stimmen laut werden, die das Ganze als eine \n\nvertane historische Chance bezeichnen: eine vertane \n\nChance, um dauerhafte gute Besch\u00e4ftigungen, klare  \n\nPerspektiven sowie bessere und faire Arbeitsbedingungen \n\nzu schaffen. Eine gro\u00dfe Entt\u00e4uschung ist das, um nicht zu \n\nsagen, gar eine Zumutung, wenn man sich die aktuelle  \n\nSituation der Erziehungswissenschaften und des Lehramts-\n\nstudiums an der Uni Leipzig anschaut. Wertsch\u00e4tzung der \n\nBesch\u00e4ftigten, die in k\u00fcrzester Zeit w\u00e4hrend der Corona-\n\nKrise ein digitales Semester aus dem Boden gestampft  \n\nhaben, sieht wahrlich anders aus. \n\nUnd sich jetzt hier feiern zu lassen, w\u00e4hrend drau\u00dfen vor \n\ndem Landtag Studierende und Dozierende des B\u00fcndnisses \n\n\u201eKeine Lehre ohne Zukunft\u201c protestieren, ist mehr als ver-\n\nfehlt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Zukunftsvertrag \u201eStudium und Lehre st\u00e4rken\u201c sollte \n\ndoch die bereits im Titel angek\u00fcndigten Ziele haben. So ist \n\nauch in den Verpflichtungserkl\u00e4rungen des Freistaates \n\nSachsen nachzulesen \u2013 Zitat \u2013: \u201eNeben dem Erhalt der  \n\nStudienkapazit\u00e4t sind eine fl\u00e4chendeckend hohe Qualit\u00e4t \n\nvon Studium und Lehre und gute Studienbedingungen die \n\nzentralen Ziele des Zukunftsvertrages.\u201c Das klingt ja erst \n\neinmal richtig gut. An der Uni Leipzig wird dieser Ansatz \n\njedoch aktuell ins Gegenteil verkehrt. Studium und Lehre \n\nwerden in Leipzig eher geschw\u00e4cht denn gest\u00e4rkt. Man \n\nk\u00f6nnte jetzt auch sagen: Der Freistaat Sachsen will im  \n\nRahmen des Zukunftsvertrages 800 Stellen entfristen. Was \n\nwollt ihr denn mehr? \n\nAber so einfach ist es offensichtlich nicht. Der aktuelle \n\nStreitpunkt sind die Stellenzuweisungen durch das Rekto-\n\nrat der Universit\u00e4t Leipzig. Zwar sollen ab Januar 2021 \n\nmehr unbefristete Stellen f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr besondere  \n\nAufgaben geschaffen werden. Und es ist durchaus gut, zu \n\nentfristen. Unbefristete Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse im \n\nMittelbau sind heutzutage eine Seltenheit. Ein Mehr an un-\n\nbefristeten Stellen ist daher eine langj\u00e4hrige Forderung \n\nverschiedener B\u00fcndnisse. \n\nProblematisch scheint hier jedoch die Umsetzung zu sein. \n\nAuf die Folgen f\u00fcr das Studium angehender Lehrkr\u00e4fte in \n\nLeipzig gehe ich dann im zweiten Teil der Debatte ein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Das war Frau Kollegin Gorskih f\u00fcr die Frak-\n\ntion DIE LINKE. Ich bitte jetzt f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dc-\n\nNEN Frau Dr. Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zuletzt \n\nhaben wir hier vor genau einem Jahr gestanden und auf die \n\nEinigung \u00fcber den Zukunftsvertrag in einer Aktuellen  \n\nDebatte reagiert und diesen Zukunftsvertrag auch gew\u00fcr-\n\ndigt. \n\nDer Zukunftsvertrag f\u00fcr Studium und Lehre wurde endlich \n\nunbefristet geschlossen. Das ist eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr \n\nSachsen, eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr die Hochschulen und vor \n\nallen Dingen f\u00fcr ihre Verl\u00e4sslichkeit der Finanzierung. \n\nDamals habe ich f\u00fcr die Verhandlung mit dem Bund mit \n\nauf den Weg gegeben, dass Daueraufgaben mit mehr Dau-\n\nerstellen untersetzt werden m\u00fcssen und dass die Arbeitsbe-\n\ndingungen an den Hochschulen durch die Erh\u00f6hung unbe-\n\nfristeter Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse in der Wissenschaft \n\nverbessert werden m\u00fcssen. Denn damit kann die Qualit\u00e4t \n\nvon Lehre und Studium auch eine sp\u00fcrbare und vor allen \n\nDingen \u2013 das ist besonders wichtig \u2013 nachhaltige Steige-\n\nrung erfahren. \n\nWir brauchen dies f\u00fcr die gute Entwicklung des Freistaates \n\nSachsen, aber vor allen Dingen f\u00fcr die Hochschulen und \n\ndie Wissenschaft; denn sie wollen wir f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung \n\nder gro\u00dfen Aufgaben, nicht mehr nur der Zukunftsaufga-\n\nben, sondern \u2013 wir haben es w\u00e4hrend der Corona-Pandemie \n\ngesehen \u2013 auch ganz konkret der gegenw\u00e4rtigen Aufgaben \n\nnutzen. \n\nWir brauchen die Hochschulen als Forschungs- und \n\nLehreinrichtungen mit besten Bedingungen. Das sind nicht \n\nnur die Fragen der Digitalisierung, sondern auch die Fra-\n\ngen von Internationalisierung und Chancengleichheit. Wir \n\nbrauchen die jungen Menschen, die nach Sachsen zum Stu-\n\ndium kommen und die auch hierbleiben wollen. Wir brau-\n\nchen auch die besseren Bedingungen f\u00fcr die Wissenschaft-\n\nlerinnen und Wissenschaftler, die sich ganz bewusst daf\u00fcr \n\nentscheiden, an unseren Hochschulen zu forschen und zu \n\nlehren. \n\nSachsen muss dieses Mal diese Chancen des Zukunftsver-\n\ntrages tats\u00e4chlich nutzen, die mit einer Verstetigung der \n\nMittel \u2013 im Gegensatz zum Hochschulpakt, der befristet \n\nwar \u2013 einhergehen. Das hei\u00dft f\u00fcr uns ganz klar: mehr  \n\nunbefristete Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, mehr Planungssi-\n\ncherheit, bessere Lehrbedingungen. Das ist mit dem Bund-\n\nL\u00e4nder-Vertrag m\u00f6glich, und das spiegelt sich auch in der \n\nVerpflichtungserkl\u00e4rung wider, die Sachsen abgegeben \n\nhat. \n\nDie Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler in Sachsen \n\nwurden jahrelang vertr\u00f6stet, wenn sie ordentliche Arbeits-\n\nverh\u00e4ltnisse gefordert haben. Das wollen wir jetzt \u00e4ndern. \n\nIm Koalitionsvertrag haben wir uns dazu klar bekannt. Aus \n\nden Mitteln des Zukunftsvertrages werden die bisher  \n\nbefristeten \u00dcberlasspakete und das Bildungspaket dauer-\n\nhaft abgesichert. Wir werden 800 Stellen unbefristet f\u00fcr die \n\nHochschulen ausbringen. Wir haben uns auch vorgenom-\n\nmen, dass neue Personalkategorien mit den Schwerpunkten \n\nLehre, Forschung und Wissenschaftsmanagement neben \n\nder Professur zu schaffen sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 625 \n\nWas dort nicht steht, ist, dass auf wissenschaftliche Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeiter verzichtet wird und sie einfach \n\ndurch Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr besondere Aufgaben mit stark erh\u00f6h-\n\nten Deputaten ersetzt werden. Forschungsbasierte Lehre \n\nnicht nur f\u00fcr das Lehramt kann nicht von LfbAs \u00fcbernom-\n\nmen werden und das sollen sie rechtlich auch nicht. \n\nDie Demonstration der Lehramtsstudierenden \u2013 darauf  \n\nbezieht sich das \u2013, die heute vor dem Hohen Haus stattfin-\n\ndet, ist nicht die erste. Sie zeugt aber davon, dass es offen-\n\nbar Fehlentwicklungen gibt, die diesen Chancen des  \n\nZukunftsvertrages entgegenstehen. Deshalb erwarte ich \n\nbzw. gehe ich auch davon aus, dass unser Wissenschafts-\n\nminister Sebastian Gemkow diese M\u00f6glichkeiten und  \n\nUmsetzungsziele des Zukunftsvertrages, die wir als Koali-\n\ntion politisch tragen, gezielt anpackt und voranbringt. \n\nVerantwortungsvolle Hochschulpolitik setzt besonders auf \n\nnachhaltige Zielerreichung. Dazu braucht es dann die  \n\nGespr\u00e4che mit den Rektoraten, den Studierenden und dem \n\nMittelbau. Ich hoffe, Sie setzen diese fort und holen vor \n\nallen Dingen alle an einen Tisch; denn dort, wo Entwick-\n\nlungen den offenkundigen Zielen des Zukunftsvertrages \n\nzuwiderlaufen \u2013 wie offensichtlich jetzt an der Universit\u00e4t \n\nLeipzig; meine Vorrednerinnen hatten es angesprochen \u2013, \n\nm\u00fcssen dann auch gemeinsam L\u00f6sungen gesucht werden. \n\nEine Zunahme von unbefristeten Hochdeputatslehrkr\u00e4ften \n\nin der universit\u00e4ren Lehre wollte meiner Einsch\u00e4tzung \n\nnach gerade der Zukunftsvertrag nicht hervorbringen. \n\nMachen wir uns bewusst, dass mit der Vereinbarung auch \n\nder Bund ein klares Bekenntnis f\u00fcr substanzielle Verbesse-\n\nrungen unserer Lehr-, Studien- und Arbeitsbedingungen \n\nabgegeben hat. Zukunftsweisende Hochschulpolitik muss \n\nsich auch daran messen lassen, dass sie den Wert von  \n\nBildung nicht herunterrechnet, sondern ihn f\u00fcr die  \n\nZukunftsf\u00e4higkeit und Attraktivit\u00e4t des Freistaates auch \n\ngegen K\u00fcrzungen und Rechenbeispiele verteidigt. Dazu \n\nsind wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN bereit. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Frau Dr. Maicher. Wir k\u00f6nnten jetzt in eine \n\nzweite Runde gehen. Wer m\u00f6chte? \u2013 Holger Mann, bitte, \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Damen und Herren! Die \n\nAktuelle Debatte ist \u2013 wie der Name schon sagt \u2013 daf\u00fcr da, \n\nsich auszutauschen und auf Argumente einzugehen. Des-\n\nwegen will ich zun\u00e4chst etwas zu dem von Frau Gorskih \n\nkritisierten Zukunftsvertrag und zu dem, was gerade in \n\nLeipzig passiert, sagen. \n\nIch will deutlich herausstellen: Das, was gerade in Leipzig \n\npassiert, hat im Origin\u00e4ren nichts mit dem Zukunftsvertrag, \n\nder zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern verhandelt \n\nwurde, zu tun. Die Universit\u00e4t Leipzig schafft jetzt aus Mit-\n\nteln, die f\u00fcr einen \u00dcbergang geplant sind und die dankens-\n\nwerterweise vom Freistaat zugewiesen wurden, Strukturen, \n\ndie so nicht intendiert waren und die, glaube ich, auch nicht \n\ntragf\u00e4hig sind. \n\nEs ist schon mehrfach gesagt worden: Wir wollen keine \n\nEntwissenschaftlichung des Studiums. Es ist auch nicht \n\nad\u00e4quat, die Lehrbeauftragten f\u00fcr besondere Aufgaben mit \n\n20 Deputatsstunden in diesem Ma\u00dfe auf 73 % der Besch\u00e4f-\n\ntigungsverh\u00e4ltnisse an der Erziehungswissenschaftlichen \n\nFakult\u00e4t und der lehramtsbildenden Strukturen in Leipzig \n\nauszuweiten. Das kritisieren wir. \n\nEs ist durchaus m\u00f6glich, mit diesen 12,4 Millionen Euro \n\nden \u00dcbergang zwischen diesen zwei Pakten, n\u00e4mlich dem \n\nHochschulpakt und dem zuk\u00fcnftigen Zukunftsvertrag, zu \n\ngestalten. Wir sagen klar: Wir brauchen nicht nur eine wis-\n\nsenschaftsgeleitete Lehrerbildung, sondern auch gute, mo-\n\ntivierte, ausgebildete Lehrkr\u00e4fte. Sie sind der wichtigste \n\nFaktor f\u00fcr den Bildungserfolg und besonders f\u00fcr zuk\u00fcnf-\n\ntige Aufgaben, die wir in den vergangenen Plenardebatten \n\ndiskutiert haben: Inklusion, die Frage von mehr politischer \n\nund Medienbildung, auch dass wir mehr Vielfalt an den \n\nHochschulen haben. Wir wollen deshalb die Erziehungs-\n\nwissenschaften und nat\u00fcrlich die lehramtsbildenden Fakul-\n\nt\u00e4ten entsprechend ausstatten. \n\nWenn jetzt in Leipzig im Vorgriff auf diese Entscheidung \n\nDinge passieren, die die Staatsregierung aber mit dem \n\nHaushaltsentwurf erst im November einbringen kann und \n\ndie wir im April n\u00e4chsten Jahres zusammen beschlie\u00dfen \n\nk\u00f6nnen, dann muss ich sagen: Dies geh\u00f6rt noch einmal kri-\n\ntisch reflektiert und revidiert, denn solche Strukturen soll-\n\nten jetzt nicht zu einer Verschlechterung der Arbeitsver-\n\nh\u00e4ltnisse sowie der Studien- und Lehrbedingungen f\u00fchren. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nZu Herrn Weigand will ich nur kurz etwas sagen, weil er \n\nein buntes Potpourri aufgemacht hat, das mit der Aktuellen \n\nDebatte wenig zu tun hat. \n\nSie hatten auf die Studierendenzahlen und Entwicklungen \n\nverwiesen. Ich freue mich, dass wir immer noch so hohe \n\nZahlen haben und es offensichtlich noch gen\u00fcgend Men-\n\nschen gibt, die nach Sachsen trotz Ihrer Wahlergebnisse \n\nkommen und etwas f\u00fcr dieses Land tun wollen. \n\nDa Sie danach gefragt haben, m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Weit \n\n\u00fcber 50 % der Studierenden, die zuwandern, bleiben im \n\nLand, nehmen hier ihre erste Arbeit auf, tragen zur Wert-\n\nsch\u00f6pfung und anderem bei. Das ist ein guter Wert, der \n\nauch in den letzten Jahren weiter gestiegen ist. Daran m\u00fcs-\n\nsen wir zusammen arbeiten. \n\nWenn Sie kritisieren, dass es endlos lange Studienzeiten \n\ngebe, dann haben Sie mir bei meiner Rede nicht zugeh\u00f6rt, \n\ndenn ich habe darauf verwiesen, dass gerade mit dem \n\nneuen Zukunftsvertrag belohnt wird, wenn in der Regelstu-\n\ndienzeit studiert wird und ein erfolgreicher Studienab-\n\nschluss erfolgt. \n\n\u00dcbrigens ist das hier breit diskutierte Lehramt eines der \n\nbesten Beispiele. Dort sind die Abschlussquoten in den \n\nletzten Jahren teilweise \u00fcber 90 % gestiegen; im Unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 626 \n\nschied zu den MINT-Studieng\u00e4ngen, bei denen die Abbre-\n\ncherquoten deutlich h\u00f6her sind und bei denen wir \u2013 auch \n\ndas w\u00e4re einmal ein Debattenthema, das es wert w\u00e4re,  \n\ngef\u00fchrt zu werden \u2013 Absolventen massiv in andere Bun-\n\ndesl\u00e4nder exportieren. \n\nSie sollten ein bisschen genauer hinschauen und sehen, was \n\nin unserem Hochschulsystem passiert. Das erwarte ich zu-\n\nmindest von Ihnen, denn Sie kommen ja aus diesem Be-\n\nreich. \n\nZu guter Letzt: Ja, auch die Landarztquote ist ein Baustein \n\nzur Deckung des medizinischen Bedarfes, aber es ist eben \n\nnur ein Baustein. Gerechnet auf unsere Medizinstudien-\n\npl\u00e4tze, wird das nicht mehr als 20 Absolventen im Jahr be-\n\ndeuten. Da ich davon ausgehe, dass ein nicht unbetr\u00e4chtli-\n\ncher Teil dieser Absolventen ohnehin in den l\u00e4ndlichen \n\nRaum gegangen w\u00e4re, kann das nicht die einzige L\u00f6sung \n\nsein, sondern wir m\u00fcssen auch \u00fcber innovative Konzepte \n\nnachdenken, die teilweise eine Verlagerung der Gesund-\n\nheits- und Pflegeberufe zum Beispiel an die BA oder an \n\nandere Hochschulen beinhalten. Auch das ist ein Gegen-\n\nstand der zuk\u00fcnftigen Debatte im Rahmen der Hochschul-\n\nentwicklungsplanung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Dr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Es \n\nsprach Holger Mann f\u00fcr die SPD-Fraktion. Gibt es weite-\n\nren Redebedarf? \u2013 Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nThomas Kirste, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Dr. Weigand hatte bereits ei-\n\nniges zum Zukunftsvertrag ausgef\u00fchrt. Ich m\u00f6chte noch \n\nzwei mir wichtige Punkte aus der Verpflichtungserkl\u00e4rung \n\nansprechen. Das sind erstens die Betreuungsquote und die \n\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, und das ist zweitens die Qua-\n\nlit\u00e4t der Lehre. \n\nMeine Damen und Herren! Wissen Sie, wie viel Prozent \n\nder Hochschulbesch\u00e4ftigten im Bereich Wissenschaft und \n\nKultur unbefristet eingestellt waren? \n\n(Christian Hartmann, CDU: Nein!) \n\nIch kann Ihnen das sagen: Es waren gerade mal 31 %. Das \n\nhei\u00dft, zwei Drittel waren befristet angestellt. Ich selbst \n\nhabe an der Hochschule Mittweida gearbeitet und war ver-\n\nantwortlich f\u00fcr die Einwerbung von Projektgeldern, also \n\nDrittmitteln. Von 16 Mitarbeitern unseres Institutes war es \n\ngerade ein einziger, der unbefristet angestellt war. Sie k\u00f6n-\n\nnen sich vorstellen, was das f\u00fcr die Mitarbeiter bedeutet. \n\nSicherheit gab es nicht. Man springt von einem Vierteljah-\n\nresvertrag zum n\u00e4chsten Vierteljahresvertrag. Man wei\u00df \n\nam Jahresende nicht, ob man \u00fcberhaupt im Januar noch \n\neine Besch\u00e4ftigung hat. Zwei Wochen vorher bekommt \n\nman einen neuen Arbeitsvertrag, der auch wieder auf ein \n\nhalbes Jahr befristet ist. Dass man sieben- oder achtmal \n\neine Befristung hat, ist keine Seltenheit. Das betrifft dann \n\nallerdings immer wieder andere Projekte, weil es sonst \n\nnicht m\u00f6glich ist. Das ist f\u00fcr meine ehemaligen Kollegen \n\npurer Stress gewesen. Es gab viel Unsicherheit. Sie haben \n\neinfach nur in Angst gelebt. Wie planen Sie eine Familie, \n\nwenn Sie keine Sicherheit haben? \n\nWir reden immerzu von Fachkr\u00e4ftesicherung. Bisher sehe \n\nich bei dieser Regierung da v\u00f6lliges Versagen. Es wird im-\n\nmer wieder im Wahlkampf versprochen, es wird aber nichts \n\ngemacht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas ist nicht nur bei den Hochschulen der Fall; das gibt es \n\ngenauso bei den Lehr\u00e4mtern oder der Polizei. \n\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir die unbefristeten Stellen, die \n\ngeschaffen werden sollen. Wenn man es sich durchrechnet, \n\ndann sind es aber bis 2027 gerade einmal 6,5 %. Das be-\n\ndeutet, dass die Steigerung nicht einmal ein Prozent im Jahr \n\nbetr\u00e4gt. \n\nWarum sind die Betreuungsschl\u00fcssel und Besch\u00e4ftigungs-\n\nverh\u00e4ltnisse im Hochschulbereich noch immer so schlecht? \n\nIch habe noch ein Beispiel von einem Freund. Nach seiner \n\nPromotion in Freiberg \u2013 \u00fcbrigens mit summa cum laude \u2013 \n\nist er von einem Drittmittelprojekt zum n\u00e4chsten gesprun-\n\ngen. Das waren immer Restgelder. Damit wurden ein Mo-\n\nnat oder drei Monate finanziert. Dann hat er ein Angebot in \n\nHessen bekommen: TV-L 13, unbefristet. Der Mann wollte \n\nnie aus Sachsen weg. Jetzt forscht er in Hessen. Wo bleibt \n\nda die Fachkr\u00e4ftesicherung, die Sie immer versprechen? \n\nWir fordern daher, dass mehr Qualit\u00e4t und Stabilit\u00e4t in \n\nLehre und Forschung kommen, dass Sicherheit und  \n\nPerspektiven insbesondere im akademischen Mittelbau  \n\ngegeben und mehr unbefristete Stellen in der Forschung \n\ngeschaffen werden. \n\nSicherheit schafft nat\u00fcrlich auch Tr\u00e4gheit. Daher lohnt es \n\nsich als Anreiz, als Bonussystem, seitens der Hochschulen \n\nentsprechende Publikationen, Vortragst\u00e4tigkeiten, Erfin-\n\ndergeist etc. zu honorieren. \n\nDer n\u00e4chste Punkt war die Steigerung der Lehrqualit\u00e4t. \n\nLaut der Verpflichtungserkl\u00e4rung gibt es da drei wesentli-\n\nche Faktoren: erstens einen erfolgreichen Studienab-\n\nschluss, zweitens eine kurze Studiendauer und drittens eine \n\n\u00fcberfachliche Qualifizierung. Die Punkte sind gut und be-\n\nf\u00fcrwortenswert. \n\nDie Kollegen der LINKEN sind aber f\u00fcr unbegrenzte Pr\u00fc-\n\nfungsversuche. Das f\u00fchrt die ganze Sache schon wieder ad \n\nabsurdum. Wie ich unsere CDU kenne, wird sie wieder um-\n\nfallen. Es ist nur eine Frage der Zeit, bis der Zukunftspakt \n\nwieder aufgeweicht wird. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDazu stellt sich die Frage: Sollte all das, wor\u00fcber wir jetzt \n\nsprechen, nicht schon l\u00e4ngst Standard sein? Wir sind doch \n\nkein Dritte-Welt-Land! \n\n(Christian Hartmann, CDU: Was?) \n\nGrunds\u00e4tzlich \u2013 das will ich zusammenfassen \u2013 sehen wir \n\nden Hochschulpakt positiv \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 627 \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: H\u00e4?) \n\n\u2013 den Zukunftspakt positiv. Danke f\u00fcr das \u201eH\u00e4?\u201c. \n\nWir haben allerdings Angst, dass die CDU wieder umf\u00e4llt. \n\nDass neue unbefristete Stellen in der Forschung geschaffen \n\nwerden, ist absolut wichtig, damit den Hochschulmitarbei-\n\ntern die Angst genommen wird und ihnen eine Perspektive \n\nund Zuversicht gegeben werden. \n\nIch danke ganz herzlich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Kirste von der AfD-Fraktion. F\u00fcr die Links-\n\nfraktion spricht ein weiteres Mal Anna Gorskih. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Zukunftsvertrag \n\n\u201eStudium und Lehre st\u00e4rken\u201c. Wir sprechen hier bereits im \n\nTitel von einem Zukunftsvertrag, von der Qualit\u00e4t f\u00fcr die \n\nZukunft, von der Qualit\u00e4t in der Lehre, was auch ein gutes \n\nLehramtsstudium bedeutet. \n\nMittlerweile \u2013 das habe ich vorhin schon in meiner Rede \n\nausgef\u00fchrt \u2013 werden aber sehr viele Stimmen laut, die von \n\neiner Verschlechterung der Qualit\u00e4t der Lehre an den \n\nHochschulen berichten. Aber wenn ich Herrn Kollegen \n\nMann richtig verstanden habe, sieht man zumindest ein, \n\ndass die Uni Leipzig hier Strukturen schafft, die zumindest \n\nso nicht intendiert waren. Das haben Sie gesagt. Ich hoffe \n\ndeshalb, dass Sie sich hier tatkr\u00e4ftig daf\u00fcr einsetzen wer-\n\nden, um die Situation zu kl\u00e4ren und die Qualit\u00e4t der Lehre \n\nan der Uni Leipzig zu sichern. \n\nAndernfalls passiert an der Uni Leipzig Folgendes: Vielen \n\nwissenschaftlichen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern \n\ndroht Ende des Jahres die Arbeitslosigkeit. Mitten im Se-\n\nmester w\u00fcrden dann ihre Vertr\u00e4ge auslaufen. Das bedeutet \n\nf\u00fcr die Studierenden ganz konkret, dass sie kaum eine \n\nChance haben, eine Betreuerin oder einen Betreuer f\u00fcr ihre \n\nAbschluss- oder Hausarbeit zu finden. Au\u00dferdem geht mit \n\nder Entfristung der Stellen f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr besondere \n\nAufgaben eine drastische Anhebung der Lehrverpflichtung \n\neinher. Dadurch wird die Lehre komplett von der For-\n\nschung entkoppelt. Das hei\u00dft, es gibt kaum noch aktuelle \n\nforschungsbasierte Lehre, stattdessen gibt es Wiederholun-\n\ngen und \u00dcberalterung von Seminarinhalten, weil die Do-\n\nzierenden nat\u00fcrlich aufgrund der hohen Lehrverpflichtung \n\nnicht noch nebenbei forschen k\u00f6nnen und folglich Jahr f\u00fcr \n\nJahr auf bereits Erarbeitetes zur\u00fcckgreifen werden m\u00fcssen. \n\nIch hoffe, dass es hier auch bei der Koalition auf offene \n\nOhren st\u00f6\u00dft, dass man eine qualifizierte Lehre so nicht ab-\n\nsichert. \n\nIch finde, das Vorgehen der Uni Leipzig ist hier h\u00f6chst  \n\nunverantwortlich. Mindestens genauso unverst\u00e4ndlich \n\nempfinde ich das intransparente Vorgehen des Ministeri-\n\nums, bei welchem Verantwortung zwischen Rektorat und \n\nMinisterium hin und her geschoben wird. \n\nWenn hier nicht z\u00fcgig umgelenkt wird, haben wir in ein \n\npaar Jahren vielleicht zahlenm\u00e4\u00dfig mehr Lehrkr\u00e4fte, die \n\nwir auf den Arbeitsmarkt schicken, die aber bei Weitem \n\nnicht so gut ausgebildet werden konnten, wie es eigentlich \n\nsinnvoll w\u00e4re. Dann brauchen wir uns nicht zu wundern, \n\nwenn immer noch der Polylux ins Klassenzimmer gerollt \n\nwird. Denn neue Ans\u00e4tze f\u00fcr digitale Lehrmethoden sind \n\nheute schon im Studium kaum vorhanden, und es wird sie \n\nunter den jetzt an der Uni Leipzig geschaffenen Bedingun-\n\ngen auch nicht mehr geben. \n\nIch muss hier noch einmal kritisch anmerken, dass die \n\nStaatsregierung und das zust\u00e4ndige Ministerium es offen-\n\nsichtlich vers\u00e4umt haben, fr\u00fchzeitig Akteurinnen und  \n\nAkteure aller Mitgliedergruppen an Hochschulen einzube-\n\nziehen. Bis heute liegt kein Konzept vor, welches allen \n\nMitgliedergruppen an Hochschulen die Planung und  \n\nUmsetzung des Zukunftsvertrages in der n\u00e4chsten Zeit  \n\naufzeigen w\u00fcrde. Wir brauchen hier transparente L\u00f6sungs-\n\nvorschl\u00e4ge vonseiten des Ministeriums, die offen kommu-\n\nniziert und mit allen kritisch diskutiert werden m\u00fcssen. \n\nStatt voreilig Entscheidungen \u00fcber Stellen mit sehr hoher \n\nLehrverpflichtung festzuzurren, sollte die Personalstruktur \n\nerst einmal evaluiert werden. Gemeinsam mit allen Mit-\n\ngliedergruppen an Hochschulen sollte an L\u00f6sungen gear-\n\nbeitet werden, die wirklich eine dauerhafte Qualit\u00e4t der \n\nLehre absichern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Anna Gorskih. Gibt es weiteren Redebedarf? \n\n\u2013 Das sehe ich nicht, dann Herr Staatsminister Gemkow, \n\nbitte. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Die Leistungsf\u00e4higkeit unserer \n\nHochschulen zeigt sich in herausragenden Forschungser-\n\ngebnissen, in einem schnellen Transfer von Erkenntnissen \n\nund Entwicklungen in Wirtschaft und Gesellschaft und in \n\nder gro\u00dfen Zahl von gut qualifizierten Absolventinnen und \n\nAbsolventen der Studieng\u00e4nge. \n\nF\u00fcr die Deckung des Fachkr\u00e4ftebedarfs und f\u00fcr die Erf\u00fcl-\n\nlung des Studienwunsches vieler junger Menschen in Sach-\n\nsen hat der Hochschulpakt in der Vergangenheit und bis \n\nheute einen ganz wichtigen Beitrag geleistet. Aber ohne \n\nUnterst\u00fctzung des Bundes w\u00e4re es den L\u00e4ndern nicht m\u00f6g-\n\nlich gewesen, den Anstieg der Zahl der Hochschulzugangs-\n\nberechtigten in den vergangenen Jahren zu bew\u00e4ltigen oder \n\n\u2013 wie es in den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern geschehen ist \n\n\u2013 die Kapazit\u00e4ten \u00fcberhaupt nur zu erhalten. Das ist unse-\n\nren Hochschulen gelungen, und ihre Attraktivit\u00e4t hat dazu \n\nbeigetragen, dass sich viele Studienanf\u00e4nger aus anderen \n\nL\u00e4ndern und auch aus dem Ausland f\u00fcr ein Studium bei uns \n\nin Sachsen entschieden haben. \n\nDurch die Bundesmittel aus dem Hochschulpakt war es \n\ndem Freistaat Sachsen m\u00f6glich, nicht nur die Studienplatz-\n\nkapazit\u00e4t zu erhalten, sondern auch fachliche Schwer-\n\npunkte zu setzen. So werden den Hochschulen in diesem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 628 \n\nHaushaltsjahr etwa 22 Millionen Euro f\u00fcr die signifikante \n\nErh\u00f6hung auf 2 700 Lehramtsstudienpl\u00e4tze bereitgestellt. \n\nAn der Medizinischen Fakult\u00e4t wurden j\u00e4hrlich 20 zus\u00e4tz-\n\nliche Studienanf\u00e4nger in der Humanmedizin aufgenom-\n\nmen. Das ist ein sehr wichtiger Beitrag zur Deckung des \n\nBedarfes an \u00c4rzten. Au\u00dferdem wurden 10 % der Hoch-\n\nschulpaktmittel zielgerichtet f\u00fcr Projekte und Ma\u00dfnahmen \n\nzur Qualit\u00e4tssicherung in Lehre und Studium und zur Stei-\n\ngerung des Studienerfolges eingesetzt. \n\nDer Hochschulpakt ist ein wichtiger Baustein f\u00fcr die per-\n\nsonelle Ausstattung unserer Hochschulen. Aktuell sind \n\netwa tausend Vollzeitbesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse mit den \n\nBundesmitteln aus dem Hochschulpakt ausfinanziert. \n\nAber: Der Hochschulpakt ist befristet, er wird durch den \n\nuns jetzt vorliegenden Zukunftsvertrag \u201eStudium und \n\nLehre st\u00e4rken\u201c abgel\u00f6st. Dieser ist die Fortsetzung des  \n\nErfolgsmodells Hochschulpakt unter einer ver\u00e4nderten  \n\ndemografischen Situation und unter den Bedingungen der \n\nneuen verfassungsrechtlichen M\u00f6glichkeiten, Lehre,  \n\nStudium und Personalentwicklung dauerhaft zu unterst\u00fct-\n\nzen. \n\nWar es bisherige Aufgabe des Hochschulpaktes \u2013 und da-\n\nmit Anreizsystem f\u00fcr die Hochschulen \u2013, Studienkapazit\u00e4-\n\nten zu schaffen und auszubauen, so wurde der Zukunfts-\n\nvertrag dahin gehend entwickelt, Studentinnen und Studen-\n\nten gut und erfolgreich zum Studienabschluss zu bringen. \n\nDamit sichert der Zukunftsvertrag die Erfolge des Hoch-\n\nschulpaktes langfristig ab. Die aufgebauten Studienkapazi-\n\nt\u00e4ten werden bedarfsgerecht erhalten, und die Qualit\u00e4t von \n\nStudium und Lehre wird nachhaltig gef\u00f6rdert. Die verl\u00e4ss-\n\nliche Mittelbereitstellung durch Bund und L\u00e4nder erm\u00f6g-\n\nlicht den Hochschulen mehr dauerhafte Besch\u00e4ftigungs-\n\nverh\u00e4ltnisse. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Hauptziel \n\nbleibt, die Entwicklung von Lehre und Studium in ihrer \n\nStabilit\u00e4t und Kontinuit\u00e4t fortzusetzen. F\u00fcr die Hochschu-\n\nlen im Freistaat Sachsen besteht weiterhin die Herausfor-\n\nderung, durch die Verbesserung der Betreuungssituation \n\ndie Steigerung der Lehrqualit\u00e4t, die Qualit\u00e4tssicherung  \n\nsowie den Studienerfolg zu sichern und zu verbessern, um \n\nden Absolventen auch zuk\u00fcnftig einen erfolgreichen  \n\nBerufseinstieg zu erm\u00f6glichen. \n\nZiel ist es auch, die Zahl der Studienanf\u00e4ngerpl\u00e4tze f\u00fcr das \n\nLehramtsstudium zu erh\u00f6hen. Bereits heute stellen sich die \n\nUniversit\u00e4ten und Musikhochschulen in Chemnitz,  \n\nDresden und Leipzig den erh\u00f6hten Anforderungen an die \n\nLehramtsausbildung, und mit Blick auf zus\u00e4tzliche Be-\n\ndarfe haben sie die Kapazit\u00e4t auf etwa 2 400 Studienanf\u00e4n-\n\ngerpl\u00e4tze in den Lehramtsstudieng\u00e4ngen erh\u00f6ht. Zuk\u00fcnftig \n\n\u2013 ich hatte es bereits gesagt \u2013 soll diese Zahl auf 2 700  \n\nerh\u00f6ht werden. Parallel dazu werden Modellstudieng\u00e4nge \n\nund Kooperationsformen f\u00fcr das Lehramtsstudium entwi-\n\nckelt. \n\nAu\u00dferdem sollen zur Erf\u00fcllung des Hochschulpaktes in \n\nden Jahren 2015 bis 2020 zus\u00e4tzlich 20 Studienanf\u00e4nger in \n\nder Humanmedizin aufgenommen werden. Es bleibt das \n\nZiel, den Fachkr\u00e4ftebedarf in der Medizin zu sichern und \n\ndurch diese zus\u00e4tzliche Kapazit\u00e4t die Ausbildung zu  \n\nverstetigen. \n\nEines der ganz zentralen Ziele ist der Ausbau der dauerhaf-\n\nten Besch\u00e4ftigung des hauptberuflich t\u00e4tigen wissenschaft-\n\nlichen und k\u00fcnstlerischen Personals. Bereits jetzt \u2013 Kollege \n\nMann hat es ausgef\u00fchrt \u2013 haben die Hochschulen die M\u00f6g-\n\nlichkeit, bisher besetzte Positionen mit unbefristet  \n\nBesch\u00e4ftigten zu besetzen. Die Voraussetzungen daf\u00fcr  \n\nhaben wir geschaffen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Hochschulen \n\nstehen vor der gro\u00dfen Herausforderung, den \u00dcbergang \n\nvom Hochschulpakt zum Zukunftsvertrag zu gestalten. Die \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen, ihre Mitglieder und Angeh\u00f6ri-\n\ngen, werden sich nach meiner \u00dcberzeugung mit dem  \n\ngleichen Engagement f\u00fcr die Ziele des Zukunftsvertrages \n\n\u201eStudium und Lehre st\u00e4rken\u201c einsetzen, wie sie es f\u00fcr den \n\nHochschulpakt getan haben. Die Staatsregierung wird sie \n\ndabei mit ganzer Kraft und mit allen M\u00f6glichkeiten unter-\n\nst\u00fctzen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Minister Gemkow. Ich sehe keinen weite-\n\nren Redebedarf, damit erkl\u00e4re ich die erste Aktuelle  \n\nDebatte als abgeschlossen. \n\nWir kommen somit zu \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nDeutsche EU-Ratspr\u00e4sidentschaft nutzen \u2013  \n\nSystemrelevanz unserer Landwirtschaft st\u00e4rken \n\nAntrag der Fraktion CDU \n\nWie \u00fcblich erh\u00e4lt als Antragstellerin zun\u00e4chst die Fraktion \n\nCDU das Wort. Bitte, Herr Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit der deutschen \n\nRatspr\u00e4sidentschaft ist viel Hoffnung verbunden, dass un-\n\nter deutschem Vorsitz \u2013 mit der Kanzlerin, deren Autorit\u00e4t \n\nsowie ihrem Verhandlungsgeschick und ihrem Stehverm\u00f6-\n\ngen \u2013 all die noch offenen Probleme gel\u00f6st werden. Man \n\nkann sagen: Die Quadratur des Kreises ist dagegen eine  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 629 \n\neher leichte Aufgabe; denn es gibt in allen Bereichen viele \n\nW\u00fcnsche nach mehr Geld, gleichzeitig m\u00f6chte aber  \n\nniemand mehr bezahlen. Besonders die \u201eSparsamen Vier\u201c \n\nstehen in der Kritik, wobei in diesem Zusammenhang Spar-\n\nsamkeit selbstverst\u00e4ndlich sein sollte. \n\nUm die Systemrelevanz der Landwirtschaft zu st\u00e4rken, \n\nm\u00fcsste man zun\u00e4chst einmal fragen: Wie ist Systemrele-\n\nvanz definiert? Es gibt eine sogenannte Kritisverordnung. \n\nSie leitet aus der nationalen Strategie zur Bestimmung  \n\nkritischer Infrastruktur ab, welche Betriebe darunterfallen. \n\nIm Bereich der Landwirtschaft sind das Betriebe, die \n\n434 500 Tonnen Speisen verarbeiten oder 350 Millionen \n\nLiter Getr\u00e4nke herstellen. Wenn man sich dazu in Sachsen \n\numschaut, dann landet man bei \u201eM\u00fcllermilch\u201c und bei \n\n\u201eRadeberger\u201c. Ich will hoffen, dass wir uns in der n\u00e4chsten \n\nKrise nicht nur von Milchprodukten und Bier ern\u00e4hren  \n\nd\u00fcrfen, sondern dass es uns gelingt, auch die einzelnen  \n\nBetriebe in der Landwirtschaft, die nicht \u00fcber dieser \n\nGrenze liegen, so weit zu erhalten, dass sie ihren Beitrag \n\ndazu leisten k\u00f6nnen. \n\nAls Lehre aus dieser Corona-Krise gilt es, die Verwundbar-\n\nkeiten von globalen, grenz\u00fcberschreitenden Lieferketten \n\nzu analysieren und gegebenenfalls heimische Kapazit\u00e4ten \n\nwieder aufzubauen oder zu st\u00e4rken. In diesem Zusammen-\n\nhang geh\u00f6rt Ern\u00e4hrungssicherheit wieder auf die Agenda \u2013 \n\nein Begriff, der lange Zeit in der Politik nicht mehr aufge-\n\ntaucht ist, weil \u00fcberall die Regale voll und die Lebensmittel \n\npreiswert bzw. billig sind. \n\nBeginnend mit einer Verbesserung der Ern\u00e4hrungssicher-\n\nheit geh\u00f6rt dazu, dass man dem Beruf und dem Berufsstand \n\ndie n\u00f6tige Achtung und Anerkennung zukommen l\u00e4sst und \n\nihn nicht als Pr\u00fcgelknabe in politischen Auseinanderset-\n\nzungen benutzt. Ein Beispiel aus dem Bundesumweltmi-\n\nnisterium kann ich mir nicht verkneifen; es ist ein Impuls-\n\npapier, wie Deutschland im Jahr 2050 aussehen soll. Es \n\nnennt sich \u201eWir schafft Wunder\u201c, und man kann dort nach-\n\nlesen, dass Landwirtschaft schon immer zugleich Verursa-\n\ncher und Opfer der Erderhitzung war. In meinen Augen ist \n\ndas etwas weit hergeholt. Ich w\u00fcnsche mir mehr Sachlich-\n\nkeit bei der Nitrat-Diskussion sowie bei all dem, was im \n\nZusammenhang mit Corona und T\u00f6nnies der Landwirt-\n\nschaft ebenfalls mit angedichtet wird. \n\nDie Hauptaufgabe unserer Landwirtschaft ist nach wie vor \n\ndie Erzeugung von hochwertigen Nahrungsmitteln \u2013 gern \n\nmehr regional und gern auch mehr \u00f6kologisch. Diesbez\u00fcg-\n\nlich gebe ich einmal kurz den Stand zum Besten: Bei Rind-\n\nfleisch hat sich der Selbstversorgungsgrad in Sachsen seit \n\n2014 um 5 % auf 60 % verringert. Beim Schweinefleisch \n\nging der Selbstversorgungsgrad um 3 % zur\u00fcck und liegt \n\nbei 40 %. Bei Schafen verringerte er sich um 7 % und liegt \n\nbei 20 %, bei Gefl\u00fcgel um 5 % und liegt bei 40 %. Bei  \n\nEiern ging er um 3 % zur\u00fcck und es wurde die 100-%-\n\nMarke erreicht. Es gibt also noch riesige Reserven, wenn \n\nwir uns selbst heimisch und regional ern\u00e4hren wollen. \n\nWelche Erwartungen haben wir an die deutsche EU-Rats-\n\npr\u00e4sidentschaft? Nat\u00fcrlich eine m\u00f6glichst schnelle Eini-\n\ngung \u00fcber den mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen als Basis f\u00fcr \n\neine stabile GAP-F\u00f6rderung. GAP steht in diesem Fall f\u00fcr \n\nGemeinsame Agrarpolitik. \n\nBez\u00fcglich der Neubesinnung der Landwirtschaft und der \n\nErn\u00e4hrung hatte ich bereits zu dem Thema Versorgungssi-\n\ncherheit Ausf\u00fchrungen gemacht: die Aufnahme der Trilog-\n\nVerhandlungen, damit die neue GAP ab dem Jahr 2023 \n\nstarten kann. \n\nWichtig w\u00e4re auch, die hohen Standards europ\u00e4ischer Ag-\n\nrarprodukte besser sichtbar werden zu lassen, damit die \n\nVerbraucher ganz bewusst Produkte mit diesen hohen Stan-\n\ndards kaufen k\u00f6nnen und nicht Produkte aus anderen Ge-\n\ngenden dieser Welt, in denen die Standards deutlich \n\nschlechter sind, den Weg \u00fcber die Ladentheke finden. \n\nZum Thema Klimaneutralit\u00e4t kann man auch viel sagen. \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass die Leistungen der Land-\n\nwirte und besonders der Forstwirte bei der CO2-Bindung \n\nangemessen honoriert werden und dass auch das Thema \n\nBiomasse im Zusammenhang mit energetischer Verwer-\n\ntung deutlich aufgewertet wird. \n\nDer Green Deal wird auch eine spannende Frage. Wir w\u00fcr-\n\nden uns zum Schutze unserer Landwirtschaft unter  \n\nanderem w\u00fcnschen, dass an den Grenzen der EU eine Art \n\nCO2-Grenzausfall \u2013 \u2013 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Heinz, Ihre Zeit ist abgelaufen. \n\nAndreas Heinz, CDU: Oh, dann muss ich sofort aufh\u00f6ren. \n\nEntschuldigung, ich war jetzt so in Fahrt. Ich war jetzt im \n\nKern durch mit dem, was wir uns von den Verhandlungen \n\n\u2013 \u2013 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Sie \n\nk\u00f6nnen ja in einer zweiten Runde noch Ausf\u00fchrungen ma-\n\nchen. \n\nAndreas Heinz, CDU: Ja, die ist anders organisiert. \u2013 \n\nAlso, die Forderungen \u2013 \u2013 \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Es \n\ntut mir leid f\u00fcr Ihre Projektorganisation, Herr Heinz. Bitte! \n\nAndreas Heinz, CDU: Ich bedanke mich f\u00fcr die Aufmerk-\n\nsamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Als \n\nN\u00e4chste bitte ich die AfD-Fraktion; Herr Dornau, bitte. \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Am 1. Juli dieses Jahres hat \n\nDeutschland die EU-Ratspr\u00e4sidentschaft f\u00fcr ein halbes \n\nJahr \u00fcbernommen. Diese Pr\u00e4sidentschaft w\u00e4re eine histori-\n\nsche Chance, die freiheitlichen demokratischen Grund-\n\nrechte der europ\u00e4ischen V\u00f6lker wiederherzustellen, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 630 \n\nkulturelle Identit\u00e4t zu beleben und endlich auch die Verant-\n\nwortung f\u00fcr die heimische Landwirtschaft als unsere  \n\nLebensgrundlage wieder in eigene H\u00e4nde zu nehmen. \n\nDoch Kommissionspr\u00e4sidentin von der Leyen und Kanzle-\n\nrin Merkel stehen leider f\u00fcr das Gegenteil. Sie machen sich \n\nzum Totengr\u00e4ber der europ\u00e4ischen Idee. EU-Zentralismus \n\nstatt eines Europas der Vaterl\u00e4nder, Ideologie statt Ver-\n\nnunft, staatliche Investitionen nach politischen Zielen, Be-\n\nfehl statt Markt. Statt der vertraglich festgelegten Geld-\n\nwertstabilit\u00e4t sieht man dort die Behandlung des Klima-\n\nwandels von missionskritischer Bedeutung. Fernab jegli-\n\ncher Vernunft und unter Missachtung wissenschaftlicher \n\nErkenntnisse und der grundlegenden Prinzipien des Rechts \n\nwird nun mit Billionen Euro der Green Deal durchgesetzt. \n\nDiese infame Politik wird k\u00fcnftig Generationen massiv be-\n\nlasten. Die Freiheit der Menschen wird dabei immer mehr \n\neingeschr\u00e4nkt. Schuldenvergemeinschaftung und irrsin-\n\nnige Ausgabenexzesse auf Pump f\u00fchren in einen real exis-\n\ntierenden \u00d6kosozialismus. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDiese EU-Ratspr\u00e4sidentschaft wird zur Herrschaft des  \n\nUnrechts, und nun kommen Sie mit dem Begriff \u201eSystem-\n\nrelevanz\u201c, welcher sich vom Totschlagargument bis zum \n\ndiffusen Zauberwort entwickelt \u2013 und das im Zusammen-\n\nhang mit der St\u00e4rkung unserer Landwirtschaft. \n\n(Zuruf: Jawohl!) \n\nDa bedarf es erst eines Virus namens SARS-CoV-2, damit \n\nSie sich auf die Bedeutung der Landwirtschaft besinnen, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSeit dem Ende der J\u00e4ger und Sammler halten Bauern Tiere \n\nund kultivieren Nutzpflanzen. Sie sorgen daf\u00fcr, dass dem \n\nMenschen Nahrung zur Verf\u00fcgung steht. \n\n(Zuruf: Freie Rede!) \n\nErst mit der Kultivierung der Kartoffel Ende des 18. Jahr-\n\nhunderts durch den K\u00f6nig von Preu\u00dfen \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 h\u00f6ren Sie mal zu \u2013, der Erfindung des Dampffluges, ge-\n\nfolgt von den Errungenschaften des 20. Jahrhunderts, zum \n\nBeispiel dem Verbrennungsmotor, dem Haber-Bosch-Ver-\n\nfahren zur industriellen Synthese von Ammoniak, auch als \n\nBrot aus der Luft bezeichnet, und nat\u00fcrlich dem chemi-\n\nschen Pflanzenschutz war es m\u00f6glich, die stetig wachsende \n\nWeltbev\u00f6lkerung zu ern\u00e4hren, ja, dieses Wachstum \u00fcber-\n\nhaupt zuzulassen. Nur durch die intensive Nutzung guter \n\nB\u00f6den ist es m\u00f6glich, Fl\u00e4chen f\u00fcr Erholung und Natur vor-\n\nzuhalten. Die Aufgabe der Landschaftspflege wird auch \n\nzum gro\u00dfen Teil durch die Landwirte erbracht. Natur und \n\nHeimatschutz sind f\u00fcr bodenst\u00e4ndige Landwirte Herzens-\n\nsache. Da bedarf es keiner Klimaideologen. \n\n\u00dcber Jahrzehnte hat man die Bauern in der EU immer wei-\n\nter in die Abh\u00e4ngigkeit von Subventionen getrieben und \n\ndamit mehr und mehr an die Kette gelegt. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWaren die Fl\u00e4chenzahlungen nur ein Ausgleich f\u00fcr die \u00d6ff-\n\nnung der M\u00e4rkte, oder war die Gemeinsame Agrarpolitik \n\nder Testlauf f\u00fcr den Zentralismus in der EU, meine Damen \n\nund Herren? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Welcher Bauer hat \n\ndenn die Subventionen abgelehnt?!) \n\nDie zentralistische und unn\u00f6tige, gegen das Subsidiarit\u00e4ts-\n\nprinzip versto\u00dfende Regulierungswut der EU ist auf fast \n\nallen Ebenen daf\u00fcr verantwortlich, dass wir uns in den na-\n\ntionalen Parlamenten mit Problemen befassen m\u00fcssen, die \n\nwir ohne diese dirigistische EU nicht h\u00e4tten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: F\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE spricht Frau Kollegin T\u00e4ndler-\n\nWalenta. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Werte Frau Pr\u00e4-\n\nsidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! \n\nWir haben es schon mehrfach geh\u00f6rt: Seit dem 1. Juli \u2013 also \n\nseit knapp 2 Wochen \u2013 hat die Bundesregierung den Vorsitz \n\nim Rat der Europ\u00e4ischen Union \u00fcbernommen. Die Ergeb-\n\nnisse und Konsequenzen aus den nun kommenden sechs \n\nMonaten werden die Zukunft der EU entscheidend formen \n\nund pr\u00e4gen. Davon bin ich \u00fcberzeugt. \n\nF\u00fcr uns ist endlich der Zeitpunkt gekommen, die desastr\u00f6se \n\nPolitik der letzten Jahre zu beenden und mit einer solidari-\n\nschen Politik zu beginnen. Daher bin ich leider mehr als \n\nverwundert, dass sich die S\u00e4chsische Staatsregierung le-\n\ndiglich auf dem Gebiet der Landwirtschaft in die Debatte \n\neingebracht und heute dementsprechend diese doch sehr \n\nmonothematische Aktuelle Debatte vorgeschlagen hat. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich sind die Landwirtschaft und die  \n\ndazugeh\u00f6rigen Sektoren von au\u00dferordentlicher Bedeutung, \n\ninsbesondere f\u00fcr die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder. Selbst-\n\nverst\u00e4ndlich m\u00fcssen in einer globalisierten Welt die  \n\nMitgliedsstaaten der Union zusammenarbeiten. Das tun sie \n\n\u00fcbrigens bereits. \n\nDie Gemeinsame Agrarpolitik \u2013 das hei\u00dft \u00fcbrigens kurz \n\nGAP \u2013 ist eines der \u00e4ltesten Politikfelder der Europ\u00e4ischen \n\nUnion und seit Jahrzehnten vergemeinschaftet, im \u00dcbrigen \n\ndeshalb, weil es nach dem Krieg keine Lebensmittel gab. \n\nEs herrschte auch Hunger. Im Rahmen des EU-Haushaltes \n\nwird die Gemeinsame Agrarpolitik der EU \u00fcber zwei \n\nFonds finanziert. Das ist auf der einen Seite der Europ\u00e4i-\n\nsche Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft, der direkte  \n\nHilfen leistet, sogenannte Direktzahlungen, und auf der  \n\nanderen Seite der Europ\u00e4ische Landwirtschaftsfonds f\u00fcr \n\ndie Entwicklung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume \u2013 kurz ELER. \n\nEinige Abgeordnete hier im Saal sind vermutlich der Mei-\n\nnung: Was interessiert mich Br\u00fcssel und die EU? Was inte-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 631 \n\nressiert mich Europa? Diesen Abgeordneten m\u00f6chte ich sa-\n\ngen: Sachsen ist nicht nur Teil von Europa, sondern liegt \n\nsogar mitten im Herzen von Europa. \n\nDie EU \u2013 nein, das sind nicht die da oben oder die in  \n\nBr\u00fcssel \u2013, das sind wir alle hier in diesem Raum und alle \n\nin diesem Bundesland. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch sage Ihnen auch: Die EU ist kein Automat, sondern lebt \n\nund wird von Politikern gestaltet. Wir als Linksfraktion \n\nwollen die EU-Ratspr\u00e4sidentschaft mitgestalten. Im Ge-\n\ngensatz zur CDU heute haben wir einen umfangreicheren \n\nAntrag vorgelegt, der sich umfassend mit den zahlreichen \n\npolitischen Problemfeldern der Europ\u00e4ischen Union  \n\nbesch\u00e4ftigt und verschiedene unterschiedliche L\u00f6sungsan-\n\ns\u00e4tze bietet. \n\nDiese deutsche Ratspr\u00e4sidentschaft ist aus unserer Sicht zu \n\nwichtig, um sie nur einseitig als Vehikel zur F\u00f6rderung der \n\nhiesigen Landwirtschaft zu nutzen. Daher m\u00f6chte ich an \n\ndieser Stelle die Staatsregierung auffordern und werde das \n\nauch zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt bei der Einbringung un-\n\nseres Antrags zur Ratspr\u00e4sidentschaft tun, sich vernehmbar \n\nan der bundesdeutschen EU-Ratspr\u00e4sidentschaft zu betei-\n\nligen, auch \u00fcber das Politikfeld Landwirtschaft hinaus. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Marika T\u00e4ndler-Walenta. Ich bitte jetzt f\u00fcr \n\ndie B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Herrn Volkmar Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wie kaum \n\neine andere Branche steht die Landwirtschaft im Span-\n\nnungsfeld. Landwirtschaftliche Produzentinnen und Pro-\n\nduzenten bekommen in der Regel Druck von allen Seiten: \n\nAkzeptanzprobleme in der Gesellschaft, h\u00f6here Auflagen, \n\nsinkende Wettbewerbsf\u00e4higkeit, Anstieg des Imports von \n\nWaren mit geringeren Umwelt- und Tierwohlstandards, \n\ndrohende Betriebsschlie\u00dfungen. Wie kaum eine andere \n\nBranche ist auch die Landwirtschaft von den Klimaver\u00e4n-\n\nderungen betroffen: Starkregen, Trockenheit, Erosionen. \n\nGleichzeitig muss die Landwirtschaft aber auch zur Ein-\n\nhaltung der Klimaziele beitragen. \n\nDas Klimaschutzgesetz der Bundesregierung sieht vor, \n\ndass die Emissionen der Landwirtschaft gegen\u00fcber 2014 \n\nj\u00e4hrlich um 14 Millionen Tonnen CO2 sinken m\u00fcssen. \n\nTrotz dieser schwierigen Rahmenbedingungen \u2013 ich will \n\ndas vorwegschicken \u2013 versorgen uns die Betriebe jeden \n\nTag mit hoch qualitativen Lebensmitteln. Sie sollen dabei \n\ndie Kulturlandschaft erhalten, die Lebensqualit\u00e4t im l\u00e4nd-\n\nlichen Raum erhalten und die nat\u00fcrlichen Ressourcen scho-\n\nnen. \n\nDaher, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich deutlich sa-\n\ngen: Landwirtschaft ist definitiv systemrelevant \u2013 und das \n\nnicht nur w\u00e4hrend der Corona-Pandemie und nicht nur im \n\nBereich der Ern\u00e4hrung. Deshalb kann niemand Interesse \n\ndaran haben, dass langj\u00e4hrig praktizierende Landwirtinnen \n\nund Landwirte unter dem Druck von allen Seiten kapitulie-\n\nren, dass Produktionsbereiche aufgegeben werden und sich \n\nimmer weniger junge Menschen f\u00fcr eine Zukunft in der \n\nLandwirtschaft entscheiden. \n\nGleichzeitig kann niemand die Augen davor verschlie\u00dfen, \n\nmeine Damen und Herren, dass durch die Intensivierung in \n\nder Landwirtschaft wertvolle Lebensr\u00e4ume \u2013 auch in Sach-\n\nsen \u2013 verloren gegangen sind, dass Tiere an Haltungssys-\n\nteme angepasst wurden und nicht umgekehrt und die  \n\nbiologische Vielfalt abnimmt. Ich sage das, weil die Ziel-\n\nkonflikte massiv sind; sie lassen sich nicht regional und  \n\nnational l\u00f6sen. Es hat zum Beispiel wenig Sinn, die  \n\neurop\u00e4ischen Ziele bei der Pestizid- oder Antibiotikaredu-\n\nzierung \u00fcber freiwillige Selbstverpflichtung den Mitglieds-\n\nstaaten zu \u00fcberlassen. \n\nEs braucht einen EU-weiten starken Rahmen zur L\u00f6sung \n\ndieser Zielkonflikte mit klaren und verbindlichen Anforde-\n\nrungen. EU-weite Vorgaben bez\u00fcglich Biodiversit\u00e4t und \n\nKlimaschutz m\u00fcssen in allen Mitgliedsstaaten mit dersel-\n\nben Gewichtung umgesetzt werden, damit gleiche Wettbe-\n\nwerbschancen f\u00fcr alle erm\u00f6glicht werden. \n\nDie deutsche EU-Ratspr\u00e4sidentschaft ist dabei eine \n\nChance, die Reform der Gemeinsamen Agrarpolitik in Eu-\n\nropa in genau diese Richtung voranzubringen und an den \n\nLeistungen, die die Landwirtschaft erbringt \u2013 zum Beispiel \n\nf\u00fcr Klima-, Umwelt- und Tierschutz, f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicher-\n\nheit \u2013, neu auszurichten. Wenn wir die umweltpolitischen \n\nHerausforderungen als Chance f\u00fcr die wirtschaftliche Ent-\n\nwicklung Europas begreifen, dann m\u00fcssen aus Leistungen \n\nf\u00fcr Umweltschutz und Biodiversit\u00e4t auch wirtschaftlich \n\ntragf\u00e4hige Arbeitsfelder f\u00fcr die Unternehmen werden. \n\nDenn es sind ja Wirtschaftsunternehmen, die jeden Monat \n\nInvestitionen abfinanzieren m\u00fcssen, die Geh\u00e4lter zahlen \n\nm\u00fcssen \u2013 sofern sie \u00fcberhaupt noch Arbeitskr\u00e4fte bei der \n\nSpargel- und Erdbeerernte finden. In den Schlachth\u00f6fen \n\nsind es ja vor allem die ausl\u00e4ndischen Arbeitskr\u00e4fte, die die \n\nanstrengende Arbeit \u00fcber Wochen \u00fcberhaupt durchhalten. \n\nDeshalb l\u00f6sen allein h\u00f6here Preise f\u00fcr landwirtschaftliche \n\nProdukte das Problem noch nicht. Das Geld muss auch bei \n\nden Erzeugerinnen und Erzeugern ankommen, bei den \n\nSchlachthofbesch\u00e4ftigten, beim Tierwohl. Unternehmen, \n\ndie Umweltschutz, Tierwohl und gute Arbeitsbedingungen \n\nber\u00fccksichtigen, d\u00fcrfen k\u00fcnftig keine Wettbewerbsnach-\n\nteile daf\u00fcr hinnehmen m\u00fcssen. Diesbez\u00fcglich ist die deut-\n\nsche EU-Ratspr\u00e4sidentschaft eine Chance, hierf\u00fcr die Ver-\n\neinbarung hoher Standards europaweit voranzubringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Volkmar Zschocke f\u00fcr die B\u00dcNDNIS- \n\nGR\u00dcNEN. Jetzt spricht Volkmar Winkler von der SPD-\n\nFraktion; bitte sch\u00f6n. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Auch wenn ich relativ wenig Rede-\n\nzeit habe, sind das meine ersten Worte zum Beitrag der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 632 \n\nAfD: Wir wissen ja, Sie leugnen den von Menschen verur-\n\nsachten Klimawandel \u2013 Gott sei Dank aber nicht den  \n\nKlimawandel selbst. Zyklisch bedingt soll er sein \u2013 viele \n\nGr\u00fc\u00dfe an Ihre f\u00fcnf Wissenschaftler \u2013, aber sei es drum.  \n\nZeigen Sie doch bitte auf, wie Sie sich zuk\u00fcnftig auf  \n\ngr\u00f6\u00dfere Hitze und die damit verbundene D\u00fcrre, auf mehr \n\nStarkniederschl\u00e4ge und gr\u00f6\u00dfere \u00dcberschwemmungen, \n\nWassermangel auf der einen Seite und Ertragsausf\u00e4lle auf \n\nder anderen Seite einstellen wollen! Das m\u00f6chte ich gern \n\neinmal wissen. Ich glaube nicht, dass Sie das Problem  \n\nl\u00f6sen und auf lange Sicht Ihre W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler  \n\nbefriedigen, wenn Sie handelnde Verantwortungstr\u00e4ger nur \n\nst\u00e4ndig f\u00fcr das kritisieren, was sie tun. Wir werden wohl \n\nnoch l\u00e4nger auf Ihre Handlungsempfehlungen warten  \n\nm\u00fcssen. \n\nWir haben es geh\u00f6rt: Deutschland \u00fcbernimmt den Vorsitz \n\nim Rat der Europ\u00e4ischen Union. Den Vorsitz im Bereich \n\nLandwirtschaft \u00fcbernimmt w\u00e4hrend der Ratspr\u00e4sident-\n\nschaft Bundesministerin Kl\u00f6ckner. Mit der \u00dcbernahme  \n\nbetonte sie \u2013 ich zitiere \u2013, dass die Landwirtinnen und \n\nLandwirte Planungssicherheit ben\u00f6tigen und die Landwirt-\n\nschaft noch \u201agr\u00fcner\u2018 und die Fischerei noch nachhaltiger \n\nwerden wird. Voraussetzung daf\u00fcr sei aber ein gut ausge-\n\nstattetes EU-Agrarbudget. Umweltauflagen m\u00fcssen f\u00fcr \n\nalle Mitgliedsstaaten gelten. \n\nDiese Aussagen kann und sollte man unterstreichen. Die-\n\nsem kann man sich nur anschlie\u00dfen. Die wesentlichen \n\nPunkte, die auf der Agenda des deutschen Vorsitzes stehen, \n\nwurden alle schon genannt. \n\nIch m\u00f6chte einen wesentlichen Punkt herausgreifen: die \n\nSt\u00e4rkung der Systemrelevanz der Landwirtschaft. Vor  \n\nallem aus der Corona-Krise abgeleitet, geht es dabei \u2013 das \n\nhaben wir auch schon geh\u00f6rt \u2013 um die kritische Infrastruk-\n\ntur, um Ern\u00e4hrungssicherheit sowie resiliente und damit re-\n\ngionale Produktions- und Lieferketten \u2013 ein ambitioniertes \n\nZiel, das unsere volle Unterst\u00fctzung findet. \n\nGenerell geht es um ein nachhaltiges Europa mit den \n\nSchwerpunkten einer ambitionierten Klima-, Umwelt- und \n\nBiodiversit\u00e4tsschutzpolitik sowie der Ausrichtung auf eine \n\nnachhaltige Entwicklung insgesamt und speziell auf eine \n\nnachhaltige Landwirtschaft vor dem Hintergrund der  \n\nunmittelbaren Auswirkungen des Klimawandels, den wir ja \n\nzurzeit erleben. So sprach auch unser Staatsminister  \n\nG\u00fcnther k\u00fcrzlich im Zusammenhang mit den noch zu er-\n\nwartenden D\u00fcrresch\u00e4den von dem mit der Hand zu grei-\n\nfenden Klimawandel und dem daraus resultierenden hohen \n\nAnpassungsdruck, den die Landwirtschaft jetzt erlebt. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen die Anstrengungen f\u00fcr Umwelt-, Tier- \n\nund Klimaschutz deutlich ausgeweitet werden, damit wir \n\ndie Lebensgrundlage zuk\u00fcnftiger Generationen erhalten \n\nk\u00f6nnen. Kommende Generationen brauchen bei weiter \n\nsteigender Bev\u00f6lkerungszahl jedoch auch Nahrung \u2013 das \n\nd\u00fcrfen wir nicht vergessen \u2013, demzufolge auch die Land-\n\nwirtschaft trotz immer weniger zur Verf\u00fcgung stehender \n\nNutzfl\u00e4che und starker Fl\u00e4chenkonkurrenz, die wir zurzeit \n\nerleben. Deshalb muss daf\u00fcr gesorgt werden, dass diese \n\nLeistungen f\u00fcr Umwelt-, Tier- und Klimaschutz entspre-\n\nchend honoriert werden. Ein Green Deal darf auf keinen \n\nFall zur Gefahr f\u00fcr unsere Landwirte werden. Landwirt-\n\nschaft findet nun einmal in und mit der Natur und in der \n\nLandschaft statt. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen \u2013 es ist noch nicht ge-\n\nnannt worden \u2013, in Deutschland werden 50 % der Fl\u00e4che \n\nvon Landwirten bearbeitet und bewirtschaftet, 30 % sind \n\nWald- und Geh\u00f6lzfl\u00e4che, und nur knapp 14 % sind Ver-\n\nkehrs- und Siedlungsfl\u00e4che. \n\nSchon an diesen nackten Zahlen l\u00e4sst sich ableiten, dass \n\nzum Beispiel die schwindende Biodiversit\u00e4t, die wir  \n\nzurzeit erleben, auch eine Folge des gro\u00dfen Anteils an Ver-\n\nkehrssiedlungsfl\u00e4che und vor allem an Kulturlandschaft, \n\nalso an von Menschen umgewandelter und gepr\u00e4gter  \n\nNaturlandschaft, ist. Das sind insgesamt 64 %. Das kann \n\nman den einzelnen Landwirten nicht zur Last legen. Ein \n\nGetreidefeld, Kartoffelacker oder R\u00fcbenfeld ist nun einmal \n\nkeine Bl\u00fchwiese. Wir brauchen aber diese Fl\u00e4chen, um uns \n\nin Zukunft zu ern\u00e4hren. Hierbei geht es um einen gesell-\n\nschaftlichen Kompromiss und nicht um gegenseitige  \n\nVorw\u00fcrfe. Gerade der Landwirt braucht die Biodiversit\u00e4t. \n\nEr braucht den fruchtbaren Humusboden sowie sauberes \n\nund gutes Wasser. Es hilft ihm nicht, in einem Jahr den  \n\nBoden auszubeuten, sondern er braucht es Jahr um Jahr, ein \n\nganzes Arbeitsleben lang, am Ende auch f\u00fcr seinen Nach-\n\nfolger. Es ist sein ureigenstes Interesse. \n\nWenn die Gesellschaft aus gutem Grund Ma\u00dfnahmen zum \n\nAufhalten des Klimawandels, zum Schutz der Natur und \n\nzum Erhalt der Biodiversit\u00e4t ergreift, dann muss sie diesen \n\ngr\u00f6\u00dften Landnutzer mitnehmen. Wenn jedoch diese Ma\u00df-\n\nnahmen zur \u00dcberforderung unserer Landwirte, zu wirt-\n\nschaftlichen Schwierigkeiten oder gar Imagesch\u00e4den f\u00fch-\n\nren, dann haben wir als Gesellschaft \u2013 ich dr\u00fccke es gelinde \n\naus \u2013 etwas nicht richtiggemacht. \n\nWenn Systemrelevanz mehr als eine Beschw\u00f6rungsformel \n\nsein soll, dann muss sich grunds\u00e4tzlich etwas \u00e4ndern. Es \n\nbraucht einen Schulterschluss zwischen Landwirten,  \n\nVerbrauchern und Politik \u2013 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Winkler, Ihre Redezeit ist zu Ende. \n\nVolkmar Winkler, SPD: \u2013 und eine gewisse Absicherung \n\nder Rahmenbedingungen f\u00fcr die Landwirte. \u2013 Das andere \n\ndann in der n\u00e4chsten Runde. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. \u2013 Wir er\u00f6ffnen jetzt die zweite Rederunde. \n\nIch bitte Herrn Abg. Breitenbuch f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sys-\n\ntemrelevante Landwirtschaft \u2013 das wusste schon das Chris-\n\ntentum sehr fr\u00fch. \u201eUnser t\u00e4gliches Brot gib uns heute\u201c steht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 633 \n\nim Vaterunser, um zu sagen: bis heute g\u00e4ngig, in der Ver-\n\nwendung nicht nur christlich, sondern auch in der \u00fcber-\n\nchristlichen Bedeutung. \n\nMatthias Claudius wusste auch in seinem Lied \u201eWir pfl\u00fc-\n\ngen und wir streuen\u201c, dass es in Gottes Hand liegt, dass \n\njedes Jahr wieder eine Ernte w\u00e4chst. Wenn man in diesem \n\nJahr hinausschaut \u2013 nach zwei trockenen Jahren \u2013, dann \n\nsind wir eher in einer Normalit\u00e4t angekommen, gerade, \n\nwenn man sich die ersten Ernteertr\u00e4ge auf den besseren \n\nB\u00f6den anschaut, als dass es katastrophal ist wie in den Jah-\n\nren zuvor. \n\nTrotzdem: Die Lage ist angespannt, das wird niemand ver-\n\nhehlen. Die Landwirtschaft ist die zivilisatorische Grund-\n\nlage gewesen, dass sich unsere Gesellschaft, wie wir sie \n\nheute kennen, \u00fcberhaupt aufbauen konnte. Auf einer gesi-\n\ncherten Nahrungsversorgung mit immer weniger Men-\n\nschen, die daf\u00fcr n\u00f6tig waren, konnten andere Bereiche, wie \n\ndie Industrie, die Dienstleistungsgesellschaften, Wissen-\n\nschaft und Hochschulen, insgesamt unsere Gesellschaft, \n\nwie wir sie heute kennen, aufgebaut werden und sich ent-\n\nwickeln. Das ist die Basis bis heute und wird gern verges-\n\nsen. Ich m\u00f6chte es aber ausdr\u00fccklich ansprechen. \n\nWir haben eine Produktion vor Ort, und das Landwirt-\n\nschaftsministerium ist noch nie beim Wirtschaftsministe-\n\nrium gewesen, weil die Landwirtschaft in guten wie auch \n\nschlechten Zeiten immer n\u00f6tig gewesen ist. Die Politik \n\nwusste das \u00fcber Jahrhunderte, dass hierbei eine besondere \n\nBedeutung bei der Landwirtschaft als Basis f\u00fcr unser zivi-\n\nlisatorisches Leben liegt. \n\nWir produzieren in Deutschland durchaus mit hohen Stan-\n\ndards, mit hohem Wissen. Die Betriebsleiter sind so gut \n\nausgebildet und so viel studiert wie nirgends auf der Welt. \n\nInsofern sind wir mit guten Regeln, die wir bisher hatten, \n\nin der EU global auch unterwegs. Selbstverst\u00e4ndlich  \n\nverlangen die deutschen Landwirte Fairness. Wenn Aufla-\n\ngen gegen Schlesien den Zuckerr\u00fcbenanbau erleichtern, in \n\nSachsen dann den Zuckerr\u00fcbenanbau verhindern, dann  \n\nempfindet man das als ungerecht und wehrt sich politisch  \n\ndagegen. Das ist auch in Ordnung. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nWir als CDU-Fraktion haben \u2013 und das ist nicht die Regie-\n\nrung, liebe Kolleginnen und Kollegen von den LINKEN, \n\ndie diese Debatte heute initiiert hat; es ist unsere Debatte \n\nals CDU-Fraktion \u2013 die Debatte bewusst an dieser Stelle \n\nangesetzt, weil Wolfram G\u00fcnther mit zehn anderen Land-\n\nwirtschaftsministern einen Brief nach Br\u00fcssel geschickt \n\nhat, in dem \u201egr\u00fcne Politik\u201c drinstand. Was sind die Erwar-\n\ntungen? Das kann er ja als s\u00e4chsischer Minister machen, \n\naber wir als CDU wollen ganz bewusst das Zeichen setzen, \n\ndass es auch eine andere Landwirtschaft gibt, die sich ver-\n\ntreten f\u00fchlen muss. Wir wollen ein Miteinander und kein \n\nGegeneinander in diesem Land. Deshalb gibt es diese Ak-\n\ntuelle Debatte der CDU am heutigen Tag. Das will ich sehr \n\ndeutlich sagen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAndreas Heinz hat schon einige Punkte angesprochen, die \n\ninsgesamt in Richtung EU transportiert werden m\u00fcssen. \n\nErg\u00e4nzen m\u00f6chte ich noch Innovation und Forschung. Es \n\nist wichtig, dass die EU auch weiterhin f\u00f6rdert, dass wir \n\nmodern unterwegs sind, dass der technologische Fortschritt \n\nauch in anderen Bereichen der Wirtschaft, des Wissens und \n\nauch in der Landwirtschaft immer wieder ankommt. Es war \n\n\u00fcber die Jahrhunderte immer so, dass diese Verbindung \n\nauch fruchtbar war und wir hierbei Fortschritt hatten. \n\nWas zeigt sich heute in der deutschen Landwirtschaft? Wir \n\nhaben motivierte und stolze Betriebsinhaber, die wissen, \n\nwas sie k\u00f6nnen, und auch gern mit diesem Wissen abgeholt \n\nund nicht bevormundet werden wollen. Wir haben einen \n\nhohen Ausbildungsstand nicht nur bei den Betriebsleitern, \n\nsondern auch bei den Mitarbeitern. Wir haben einen hohen \n\ntechnischen Stand in der Technik, die eingesetzt werden \n\nkann, in der Genauigkeit, mit der auf dem Feld gearbeitet \n\nwird. Wir haben ein Eigentumsbewusstsein auf dem Land. \n\nWomit geht man um? Mit welcher Sch\u00f6pfung geht man \n\num? Aber auch ein nachhaltiges Denken \u00fcber Generationen \n\n\u2013 sprich: man f\u00fchlt sich verantwortlich f\u00fcr die B\u00f6den, die \n\nman geerbt hat und sie weitergeben wird \u2013 gibt es. Man \n\nf\u00fchlt sich verantwortlich f\u00fcr die Tiere in den St\u00e4llen und \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch daf\u00fcr, dass der Verbraucher die \n\nProdukte bekommt, die verantwortbar sind, weil der eigene \n\nBetrieb, der eigene Hof dahintersteht. Das ist ein tiefes Ver-\n\nantwortungsgef\u00fchl, mit dem die Menschen auf dem Lande \n\narbeiten und in der Landwirtschaft unterwegs sind. Ich \n\ndenke, sie haben Anerkennung verdient f\u00fcr das, was sie \n\ntun. \n\nMinisterpr\u00e4sident Michael Kretschmer hat einmal gesagt: \n\n\u201eEs darf in Deutschland keine Inl\u00e4nderdiskriminierung ge-\n\nben.\u201c Wir erleben bei der Landwirtschaft \u2013 ich habe vorhin \n\nein Beispiel der Zuckerr\u00fcben zwischen Schlesien und \n\nSachsen angesprochen \u2013, dass es auch Unterschiede gibt, \n\nwo die deutschen Bauern das Gef\u00fchl haben, dass sie mehr \n\nals andere belastet werden. Dort sollte auf jeden Fall die \n\nFairness gewahrt werden. \n\nS\u00e4chsische Landwirtschaftspolitik muss f\u00fcr alle Landwirte \n\nvorhanden sein. Das ist auch die Aufgabe in der Koalition. \n\nDiese Debatte soll deutlich machen, dass wir damit ringen \n\n\u2013 deshalb auch dieser Einstieg in der zweiten Runde. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Herrn von Breitenbuch. F\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion spricht Herr Wiesner; bitte. \n\nAlexander Wiesner, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Unsere Landwirt-\n\nschaft ist systemrelevant. Das ist absolut unbestritten und \n\nsp\u00e4testens im Zuge der Corona-Krise noch einmal jedem \n\nvor Augen gef\u00fchrt worden. Die Systemrelevanz unserer \n\nheimischen Landwirtschaft im Zuge der EU-Ratspr\u00e4sident-\n\nschaft zu st\u00e4rken klingt nobel, ja beinahe verhei\u00dfungsvoll. \n\nDoch wir d\u00fcrfen nicht vergessen, wie die EU arbeitet, wie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 634 \n\nt\u00fcckisch die EU arbeitet und wie unsere s\u00e4chsische Regie-\n\nrung arbeitet \u2013 auch manchmal wie die EU \u00fcber die K\u00f6pfe \n\nder B\u00fcrger hinweg. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer s\u00e4chsische Landwirtschaftsminister zeigt sich \u00e4hnlich \n\nberatungsresistent wie Frans Timmermans auf europ\u00e4i-\n\nscher Ebene. Beide haben sich in der bisherigen Amtszeit \n\nnicht gerade mit Ruhm bekleckert. So wischte Minister \n\nG\u00fcnther in der Drucksache 7/2041 die vom SMEKUL ge-\n\n\u00e4u\u00dferten Subsidiarit\u00e4tsbedenken beiseite. Darin wurde die \n\nkonkurrierende Gesetzgebung in mehreren F\u00e4llen ange-\n\nmahnt. Die Ministerialbeamten offenbarten einen Subsidi-\n\narit\u00e4tsversto\u00df, da abweichende Regelungen durch Bundes-\n\nl\u00e4nder getroffen werden k\u00f6nnen. Doch reagierte Herr \n\nStaatsminister entgegen diesem Expertenrat. Er r\u00e4umte die \n\nBedenken des Expertenrates des Staatsministeriums f\u00fcr \n\nLandwirtschaft durch eine mehr als einseitige Beantwor-\n\ntung der Drucksache 7/2233 beiseite. Was hat der Herr Mi-\n\nnister gemacht? Er ignoriert die Auffassung seines eigenen \n\nMinisteriums und stellt dieses damit blo\u00df. \n\nDa der Minister ein Meister der Ank\u00fcndigungen und Ver-\n\nsprechungen ist, ihm aber die fachliche Kompetenz seitens \n\nder Landwirtschaft abgesprochen wird, \n\n(Staatsminister Wolfram G\u00fcnther: Klare Worte!) \n\nblieb den s\u00e4chsischen Landwirten dieser Vorgang nicht \n\nverborgen, und mit der Arbeit des GR\u00dcNEN-Landwirt-\n\nschaftsministers sind die s\u00e4chsischen Interessenverb\u00e4nde \n\ndoch recht unzufrieden. Seit Monaten warten sie auf die \n\nBeantwortung existenzieller Fragen, doch der Herr Minis-\n\nter bleibt den Landwirten die Antwort schuldig. Die Sorgen \n\nund Vorahnungen der s\u00e4chsischen Landwirte bez\u00fcglich sei-\n\nner Amtsf\u00fchrung haben sich bewahrheitet. In meinen Au-\n\ngen ist diese gepr\u00e4gt von GR\u00dcNEN-Dogmatismus und auf \n\nFachlichkeit wird wenig Wert gelegt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuf sein durch GR\u00dcNE-Ideologie gepr\u00e4gtes Steckenpferd, \n\ndie Erh\u00f6hung der Anreize f\u00fcr die \u00f6kologische Landwirt-\n\nschaft und den Bio-Anbau, wird rauf- und runtergeritten. \n\nDabei wird ignoriert, dass die konventionell wirtschaften-\n\nden Betriebe Sachsens den unangefochtenen L\u00f6wenanteil \n\nder landwirtschaftlichen Produktpalette generieren. Eine \n\ngleichberechtigte Betrachtung von konventioneller und \n\n\u00f6kologischer Landwirtschaft, wie im Koalitionsvertrag \n\nvereinbart, ist wenig zu erkennen. \n\nDie Koalitionsvereinbarung zur s\u00e4chsischen Landwirt-\n\nschaft mag einen schwarzen Anstrich haben und ihre Ziele \n\nm\u00f6gen teilweise sogar bejahenswert sein, aber bei genauer \n\nBetrachtung ist eine gr\u00fcne Mogelpackung erkennbar. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie unr\u00fchmliche Kr\u00f6nung der gr\u00fcnen Wunschvorstellun-\n\ngen m\u00fcndet in der angestrebten F\u00f6rderung von Tierhal-\n\ntungssystemen oberhalb des gesetzlichen Standards. Meine \n\nDamen und Herren! Die Bundesrepublik Deutschland ver-\n\nf\u00fcgt \u00fcber die h\u00f6chsten Tierhaltungsstandards weltweit. \n\nDieser angestrebte Alleingang ist typisch gr\u00fcne Politik. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDie Versch\u00e4rfung der Nutztierhaltungsverordnung durch \n\ndie ehemalige Bundeslandwirtschaftsministerin K\u00fcnast \n\nh\u00e4ngt der deutschen Landwirtschaft immer noch wie ein \n\nKlotz am Bein. \n\nVersch\u00e4rft wird die aktuelle und k\u00fcnftige Lage der s\u00e4chsi-\n\nschen Bauern durch die fortw\u00e4hrende Unt\u00e4tigkeit, rechtlich \n\nzuverl\u00e4ssige Rahmenbedingungen f\u00fcr die s\u00e4chsische Land-\n\nwirtschaft zu schaffen. Deswegen frage ich: Wann sollen \n\ndenn die Bodenspekulationen einged\u00e4mmt werden? Wann \n\nkommt das Existenzgr\u00fcnder- und Hofnachfolgeprogramm \n\nf\u00fcr Haupterwerbsbetriebe auf die Agenda? Bis jetzt ist das \n\nalles auf die lange Bank geschoben worden. Die s\u00e4chsi-\n\nschen Landwirte wollen aber endlich Taten sehen. \n\nDie Landwirtschaft war, ist und bleibt systemrelevant. Da-\n\nher muss diese massiv gest\u00e4rkt werden. Die Aufgabe der \n\nRegierung und im Besonderen des Landwirtschaftsminis-\n\nteriums ist es, die heimische Landwirtschaft vor den \n\nSchw\u00e4chungen durch raschelndes EU-Paragrafenwerk zu \n\nsch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Dass der Landwirtschaftsmi-\n\nnister schon mit kleinsten Details \u00fcberfordert ist und kleine \n\nProblemstellungen nicht l\u00f6sen kann, das wissen wir; denn \n\nschlie\u00dflich schafft er es nicht einmal, seine eigenen Abw\u00e4s-\n\nser ordentlich zu kl\u00e4ren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sie haben die \n\nZeitung nicht gelesen! Er hat es geschafft!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Wiesner f\u00fcr die AfD-Fraktion. F\u00fcr die Frak-\n\ntion DIE LINKE bitte Antonia Mertsching. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Werte Kollegen und Kolleginnen der demo-\n\nkratischen Fraktionen! Ich habe mich schon ein bisschen \n\n\u00fcber die Aktuelle Debatte hier gewundert. Jetzt herauszu-\n\nfinden, dass es dabei um interne Regierungsauseinander-\n\nsetzungen geht, dar\u00fcber, welche Richtung die Landwirt-\n\nschaftspolitik nimmt, das finde ich ein bisschen traurig  \n\nangesichts dessen, welche Bedeutung die Landwirtschaft \n\ntats\u00e4chlich f\u00fcr uns hat. \n\nIch habe mich auch \u00fcber den Titel gewundert. \u201eSystemre-\n\nlevanz\u201c ist ein Wort, das ein Geschm\u00e4ckle hat. Der Finanz- \n\nund Bankensektor war auch schon einmal systemrelevant. \n\nDaran k\u00f6nnen wir uns alle noch gut erinnern, vor mehr als \n\nzehn Jahren, wie viel Geld auf einmal da war f\u00fcr diejeni-\n\ngen, die es vorher verzockt haben. Dass das Gesundheits- \n\nund Pflegewesen systemrelevant ist, dar\u00fcber wurde vor \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 635 \n\ndrei, vier Monaten debattiert und auch heute Morgen wie-\n\nder. Nun also noch einmal explizit die Systemrelevanz der \n\nLandwirtschaft. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich nur einmal darauf hinweisen, \n\ndass die Landwirtschaft bereits systemrelevant ist. Wenn \n\nwir etwas st\u00e4rken k\u00f6nnen oder wollen, dann die Landwirt-\n\nschaft f\u00fcr ihre Systemrelevanz. \n\nNach den Themen, die schon angesprochen wurden, n\u00e4m-\n\nlich Versorgungssicherheit, Lebensmittelsicherheit und \n\nUmweltbeziehungen, m\u00f6chte ich auf die Arbeits- und Wirt-\n\nschaftsbeziehungen in der Landwirtschaft eingehen. Dazu \n\nzwei Gedanken. \n\nDer erste Gedanke ist, ob Wettbewerb und Wettbewerbsf\u00e4-\n\nhigkeit eigentlich immer noch das Mantra f\u00fcr die gemein-\n\nsame Agrarpolitik sein sollten oder nicht; denn langsam \n\nsollten wir doch einmal die Menschen und die Umwelt in \n\nder Landwirtschaft in den Fokus r\u00fccken. Eine systemrele-\n\nvante Branche ist doch nichts, was man vollends dem \n\nMarkt \u00fcberlassen sollte. \n\nIn der Realit\u00e4t sieht es doch so aus, dass die Produzentin-\n\nnen und Produzenten zum Beispiel von Milch von Molke-\n\nreien und Handel den Preis diktiert bekommen, w\u00e4hrend zu \n\nden zehn reichsten Deutschen die Aldi-Br\u00fcder und Dieter \n\nSchwarz, hinter dem Lidl und Kaufland stehen, geh\u00f6ren. \n\nDie Milliarden, die ihnen geh\u00f6ren, fehlen an ordentlichen \n\nL\u00f6hnen und Finanzierungen f\u00fcr mehr Umweltleistungen \n\nund f\u00fcr eine entschleunigte Landwirtschaft. \n\nIch wei\u00df, ehrlich gesagt, nicht, ob diese Ungleichvertei-\n\nlung es wert ist, dass 150 verschiedene Joghurtsorten in Su-\n\npermarktregalen stehen, w\u00e4hrend die Vielfalt an Obst- und \n\nGem\u00fcsesorten permanent abnimmt. \n\nDer zweite Gedanke: Solidarit\u00e4t scheint heute das Tages-\n\nthema zu sein. Deshalb m\u00f6chte ich meine Zeit hier nutzen, \n\num auf eine Landwirtschaftsform hinzuweisen, die Regio-\n\nnalit\u00e4t und gute Arbeit ganz von allein, unabh\u00e4ngig vom \n\nMarkt organisiert, die solidarische Landwirtschaft. \n\nErst in der vorigen Woche habe ich mir eine sogenannte \n\nSolawi im s\u00fcdlichen Teil des Landkreises G\u00f6rlitz ange-\n\nschaut. Der Heckenhof in Sohland wird auf 2,5 Hektar  \n\nbewirtschaftet und von 50 Leuten getragen, die einen  \n\nmonatlichen Beitrag von um die 70 Euro f\u00fcr eine w\u00f6chent-\n\nliche Gem\u00fcselieferung zahlen, die f\u00fcr zwei Personen \n\nreicht. Also 17,50 Euro f\u00fcr zwei Personen pro Woche f\u00fcr \n\nGem\u00fcse, das regional, sozial gerecht und im \u00f6kologischen \n\nKreislauf produziert worden ist. Dieses Beispiel im Klei-\n\nnen k\u00f6nnte doch ein Vorbild im Gro\u00dfen sein. \n\nWer die Landwirtschaft wirtschaftlich und sozial st\u00e4rken \n\nwill und damit auch attraktive Arbeitspl\u00e4tze insbesondere \n\nim l\u00e4ndlichen Raum schaffen und dessen Entwicklung  \n\nbef\u00f6rdern will, der organisiert eine stabile Abnahme und \n\neinen stabilen Versorgungskreislauf. Dazu braucht es  \n\nweder Markt noch Wettbewerb, sondern Erkenntnis und \n\nentschlossenes Handeln. \n\nDas Konzept der Solawi k\u00f6nnte auch auf kommunaler und \n\nLandesebene funktionieren, zum Beispiel im Bereich der \n\n\u00f6ffentlichen Speiseversorgung durch Kantinen, in Kitas, \n\nKrankenh\u00e4usern, Universit\u00e4ten usw., die in Zusammenar-\n\nbeit mit Caterern eine verl\u00e4ssliche Abnahme von regiona-\n\nlen Landwirtschaftsprodukten organisieren und damit  \n\nSicherheit f\u00fcr die Produzentinnen und Produzenten sowie \n\nAbnehmerinnen und Arbeitnehmer schaffen und \u00f6kologi-\n\nsche Leistungen verbessern sowie regionale Wirtschafts-\n\nkreisl\u00e4ufe und deren Wertsch\u00f6pfung st\u00e4rken k\u00f6nnten. \n\nEine Agentur f\u00fcr Regionalvermarktung ist mir zu wenig. \n\nHiermit wird wieder nur mit tollen Kampagnen und digita-\n\nlen Tools versucht, Verbraucherinnen und Verbrauchern \n\nhinterherzurennen, um so millimeterweise Verbesserungen \n\nzu erreichen. Stattdessen kann noch die \u00f6ffentliche Hand, \n\nselbst eine systemrelevante Verbrauchergr\u00f6\u00dfe, vorangehen \n\nund einen neuen Anspruch an die Versorgung der Bev\u00f6lke-\n\nrung in systemrelevanten Bereichen so organisieren, dass \n\ndie Abnehmerinnen und Abnehmer gesunde, regionale und \n\nsaisonale Nahrungsmittel erhalten und die Produzentinnen \n\nund Produzenten nicht mehr auf die Ausbeutung ihrer \n\nselbst und der Umwelt angewiesen sind. \n\nKantinen und Mensen, Kitas und Schulen sowie das Kran-\n\nkenhaus in einer Region k\u00f6nnen sich zu einer Verbraucher-\n\ngemeinschaft zusammenschlie\u00dfen und entsprechend unse-\n\nren gro\u00dffl\u00e4chigen Betriebsgr\u00f6\u00dfen gro\u00dfe Produktionsmen-\n\ngen zu gemeinsam ausgehandelten Preisen abnehmen. Das \n\nerfordert nat\u00fcrlich Investitionen und eine Verschiebung \n\nvon Geldkreisl\u00e4ufen, weg von nachsteuernden F\u00f6rdermit-\n\nteln, hin zur Schaffung von Anreizen f\u00fcr die integrierte \n\nProduktion, die von Anfang an wirtschaftlich und \u00f6kolo-\n\ngisch gerecht organisiert wird. \n\nDazu braucht es hier in Sachsen den Aufbau von Verarbei-\n\ntungsstrukturen und eine \u00c4nderung des Vergaberechts, um \n\ndie \u00f6ffentliche Hand als solidarischen Eink\u00e4ufer zu organi-\n\nsieren, und das \u00fcbrigens auch deshalb, weil zu erwarten ist, \n\ndass in Zukunft mehr Menschen ihre Arbeit im Nahrungs-\n\nmittelbereich suchen werden, ganz in der Erkenntnis der \n\nSystemrelevanz. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nMertsching von der Fraktion DIE LINKE. Nun spricht f\u00fcr \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE Kollege Zschocke. Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nVolkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich muss doch noch einmal auf \n\nden Vorwurf eingehen, dass man die Landwirte angeblich \n\nvor gr\u00fcner Politik oder vor den EU-Paragrafenwerken \n\nsch\u00fctzen m\u00fcsse. \n\nJa, einige Landwirtinnen und einige Landwirte klagen na-\n\nt\u00fcrlich \u00fcber europ\u00e4ische Vorgaben, das stimmt. \n\n(Zuruf von der AfD: Alle!) \n\nEs muss aber auch allen klar sein, meine Damen und  \n\nHerren, dass nur ein starkes Europa wirklich im Interesse \n\nder Landwirtschaft ist. Um zum Beispiel von freiwilligen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 636 \n\nLeistungen zu europaweit verpflichtenden Kennzeichnun-\n\ngen zu kommen, brauchen wir ein starkes Europa. \n\nEin starkes Europa ist im Interesse der Landwirtschaft, \n\nauch wenn es um die langfristige Perspektive f\u00fcr die EU-\n\nZahlungen in der Landwirtschaft geht. Das sind \u00f6ffentliche \n\nGelder, die f\u00fcr \u00f6ffentliche Leistungen bereitgestellt  \n\nwerden, eben auch f\u00fcr Leistungen f\u00fcr den Klimaschutz, f\u00fcr \n\ndie Umwelt und f\u00fcr die Artenvielfalt. Diese Leistungen \n\nsind alle auch systemrelevant. Der Erhalt der nat\u00fcrlichen  \n\nLebensgrundlagen ist die Basis, auf der Landwirte \u00fcber-\n\nhaupt wirtschaften k\u00f6nnen, auf der unsere gesamte Exis-\n\ntenz aufbaut. \n\nWas also ist zu tun, um die Landwirtschaft zu st\u00e4rken? \u2013 \n\nIch habe es gesagt: Der Mehrj\u00e4hrige Finanzrahmen der EU \n\nund die GAP-Finanzierung m\u00fcssen einen wirksamen Bei-\n\ntrag zum Schutz von Klima, Umwelt, Biodiversit\u00e4t und \n\nTierschutz leisten und auch darauf ausgerichtet werden. \n\nEs braucht k\u00fcnftig Rahmenbedingungen, die sichere Ein-\n\nnahmen f\u00fcr die Landwirtinnen und Landwirte mit \u00d6kolo-\n\ngie, regionaler Wertsch\u00f6pfung und l\u00e4ndlicher Entwicklung \n\nverbinden. Daf\u00fcr braucht es ein ausreichendes GAP-\n\nBudget. Daf\u00fcr braucht es auch ausreichend regionale \n\nSpielr\u00e4ume. Perspektivisch muss es auch darum gehen, \n\nmeine Damen und Herren, die Direktzahlungen in eine  \n\nHonorierung der durch die Landwirtschaft erbrachten  \n\n\u00f6ffentlichen Leistungen zu \u00fcberf\u00fchren. \n\nInsgesamt geht es auch weiter, weil nachhaltige Verfahren \n\nbei der Lebensmittelverarbeitung, beim Handel, beim \n\nGastgewerbe und bei der Gemeinschaftsverpflegung ge-\n\nnauso st\u00e4rker zu bef\u00f6rdern und nach vorn zu bringen sind. \n\nEs geht insgesamt um die F\u00f6rderung bewusster Ern\u00e4hrung, \n\ndie Verringerung von Lebensmittelverlusten und auch  \n\n-verschwendung. Vor allem geht es darum, die Bedeutung \n\nder Landwirtschaft in die anderen Politikbereiche und vor \n\nallem in die Gesellschaft hineinzutragen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und der CDU \u2013  \n\nBeifall des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nZschocke von der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun die \n\nSPD; Herr Winkler, bitte sch\u00f6n. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Unsere Landwirtschaft \n\nhat witterungsbedingt mehrere schwierige Wirtschaftsjahre \n\nhinter sich und muss sich in ihrer Wirtschaftsweise in Zu-\n\nkunft vielen neuen Herausforderungen anpassen \u2013 dar\u00fcber \n\nist schon gesprochen worden.  Die Darstellung unserer \n\nLandwirtschaft in der \u00f6ffentlichen Debatte \u2013 und dabei \n\nspielt es nicht die Rolle, ob konventionell oder \u00f6kologisch \n\n\u2013 hat nicht nur meiner Meinung nach einen gef\u00e4hrlichen \n\nTiefpunkt erreicht. Wir sind alle aufgerufen, daran etwas \n\nzu \u00e4ndern. \n\nWas dieser f\u00fcr uns alle wichtige Wirtschaftszweig braucht \n\nund verdient, ist Anerkennung, Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die vie-\n\nlen \u00f6ffentlichen Leistungen, die bis jetzt schon erbracht \n\nwurden \u2013 und das sind nicht wenige \u2013 und die dieser Be-\n\nreich auch noch in Zukunft erbringen soll und muss. Wir \n\nd\u00fcrfen die \u00f6kologische und konventionelle Landwirtschaft, \n\nwie das teilweise heute schon durchkam, nicht gegeneinan-\n\nder ausspielen, sondern in diesen Prozess mitnehmen, denn \n\nbeide k\u00f6nnen voneinander profitieren. Wir d\u00fcrfen nicht zu-\n\nlassen, dass das Wirken weniger schwarzer Schafe in der \n\nLandwirtschaft auf die gesamte Landwirtschaft abf\u00e4rbt. \n\nEs ist unsere Aufgabe, sie in diesen Prozess einzubeziehen. \n\nOhne deren Akzeptanz und proaktive Mitwirkung wird es \n\nnicht gehen. Fakt ist: Die Kernaufgabe unserer Landwirte \n\nist und bleibt es, Nahrungsmittel zu produzieren; denn  \n\nessen wollen, nein, essen m\u00fcssen wir alle. Das wird aber \n\nnur schwerlich m\u00f6glich sein ohne einen nachhaltigen Um-\n\ngang mit den uns zur Verf\u00fcgung stehenden Ressourcen, so \n\nwie das eben mein Kollege Volkmar Zschocke schon ge-\n\nsagt hat. Diesen Umgang zu forcieren, ohne die Landwirte \n\ndabei in den Ruin zu treiben, ist unsere gemeinsame  \n\nAufgabe. \n\nDas geht mit Sicherheit auch mit den von der SPD gefor-\n\nderten Reformen der gemeinsamen Agrarpolitik der EU \n\nnach dem Prinzip, \u00f6ffentliches Geld f\u00fcr \u00f6ffentliche Leis-\n\ntung. Ziel dabei ist nicht die K\u00fcrzung der Agrarf\u00f6rderung \n\n\u2013 ganz im Gegenteil \u2013, sondern deren Bindung an Krite-\n\nrien, aber auch an gerechte Verteilungsma\u00dfst\u00e4be. Dieser \n\nUmstellungsprozess ist auf lange Sicht angelegt und soll \n\nSchritt f\u00fcr Schritt durchgef\u00fchrt werden. \n\nIch nutze die Gelegenheit dieser Aktuellen Debatte, Sie \n\ndazu einzuladen, sich an der Neuausrichtung zu beteiligen, \n\ndie auch in Sachsen zur Systemrelevanz auf der harten \n\nSeite der Landwirte in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung bei-\n\ntragen kann. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei der CDU und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nWinkler von der SPD-Fraktion. Wir k\u00f6nnten jetzt in eine \n\ndritte Rederunde einsteigen. \u2013 F\u00fcr die CDU Herr von  \n\nBreitenbuch, bitte sch\u00f6n. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir waren zur Bauern-\n\ndemo auf dem Liebsch\u00fctzberg \u2013 Christiane Schenderlein, \n\nWolfram G\u00fcnther und ich \u2013 und haben dort die Bauern  \n\nerlebt. Der Liebsch\u00fctzberg hat anscheinend eine tiefe  \n\nsymbolische Bedeutung \u2013 er sollte n\u00e4mlich mal wegkom-\n\nmen \u2013; ein riesiger Steinberg, wo mal ein gro\u00dfer Steinbruch \n\nentstehen sollte. Die Bev\u00f6lkerung dort hat sich gewehrt \n\nund gesagt: Das k\u00f6nnt ihr so mit uns nicht machen. Da \n\noben steht eine Windm\u00fchle drauf. Es ist ein toller Blick in \n\nalle Richtungen. Mit dieser Symbolik sind wir dort kon-\n\nfrontiert worden: Geht so mit uns nicht um! Wir m\u00fcssen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 637 \n\ngemeinsam andere Wege suchen, und entsprechend sind \n\nwir auch hier in dieser Debatte unterwegs. \n\nEs geht um die Frage, wie Ver\u00e4nderungen passieren: Gehen \n\nsie harmonisch vonstatten oder gibt es Br\u00fcche? Wir erleben \n\njetzt eine Zeit, in der viele Br\u00fcche politisch organisiert und \n\nbewusst bef\u00f6rdert werden. Ich spreche die Energiewende \n\nan, ich spreche die Mobilit\u00e4t an und ich spreche auch die \n\nLandwirtschaft an, wo es Schwierigkeiten gibt und die  \n\nGefahr besteht, dass mit diesen Br\u00fcchen letztendlich  \n\nKapital verloren geht. Der Kapitalstock, mit dem man  \n\neigentlich weiterarbeiten m\u00fcsste, um Innovation und Wei-\n\nterentwicklung zu bef\u00f6rdern, verschwindet. \n\nEs besteht auch die Gefahr, dass die K\u00f6pfe verschwinden, \n\nweil Unternehmer, die eigentlich etwas k\u00f6nnen, um so  \n\neinen Prozess \u00fcberhaupt durch die Zeit weiterzutragen, mit \n\neinem Fortschrittsglauben, der in vielen steckt, weil sie im \n\nRuin stehen \u2013 du hast es angesprochen, Volkmar \u2013 dann \n\nnicht mehr an diesen Ver\u00e4nderungen teilhaben k\u00f6nnen. \n\nWir m\u00fcssen diese Ver\u00e4nderung mit den Menschen machen, \n\nweil wir sie brauchen \u2013 der Staat wird das nicht k\u00f6nnen \u2013, \n\nund entsprechend ist auch das Credo, hier miteinander um-\n\nzugehen, weil die Flankierung mit immensen \u00f6ffentlichen \n\nKosten dann nat\u00fcrlich auch \u00fcberzogen ist und das nicht \n\nheilen kann, was auf der anderen Seite komplett zerst\u00f6rt \n\nwird. Daher m\u00fcssen wir einen Rahmen setzen. Wir m\u00fcssen \n\ndar\u00fcber diskutieren und alle Betriebe im Blick haben.  \n\nDaf\u00fcr lohnt sich der Streit und auch die Debatte. \n\nNoch einmal die Themen, um im Plenum darauf aufmerk-\n\nsam zu machen, was denn eigentlich jetzt alles auf dem \n\nTisch der Landwirte liegt. Die Lage im Ackerbau, die D\u00fcn-\n\ngeverordnung \u2013 wie kann die organische D\u00fcngung \u00fcber-\n\nhaupt noch eingesetzt werden? \u2013, entsprechende Erosions-\n\nthemen im H\u00fcgelland und in den Bergen, Einsatz von  \n\nGlyphosat. \n\nWas kommt an Bodenbearbeitung wieder auf die Fl\u00e4che, \n\nvon dem wir eigentlich schon weg waren? Wie ist es \u00fcber-\n\nhaupt mit der Akzeptanz von Pflanzenschutz und -d\u00fcngung \n\nund was wird aus unserer Bodenfruchtbarkeit? Wir sind \n\nhier in Sachsen in einem Land mit einer hohen Boden-\n\nfruchtbarkeit, aus der seit Jahrhunderten die Ernten und der \n\nWohlstand dieses Landes entstehen, und die Frage ist na-\n\nt\u00fcrlich: Wird jetzt von der Substanz gelebt, wenn wir dort \n\nweniger machen, oder wie wird es sich entwickeln? \n\nDie gleichen Themen, und zwar noch intensiver, stellen \n\nsich bei der Tierzucht. Was wird an Stallumbauten ver-\n\nlangt, die dann aber nach f\u00fcnf Jahren wieder infrage ge-\n\nstellt werden \u2013 nach dem Motto, es reicht wieder nicht, und \n\nhier werden ja St\u00e4lle auf die Wiese gestellt, die 20 Jahre \n\narbeiten m\u00fcssen, bevor sie wieder renoviert werden k\u00f6n-\n\nnen? Diese Unsicherheit hat mit enormen Kosten zu tun, \n\nund da fragt sich nat\u00fcrlich jeder: Kann ich das \u00fcberhaupt \n\nverantworten oder sage ich, dann h\u00f6re ich auf, und die Tier-\n\nhaltung wandert von uns weg? \n\nAndreas Heinz hat die zur\u00fcckgehende Eigenversorgung \n\nangesprochen. Entsprechend sind wir dort auf einer Ebene, \n\nwo eigentlich Tierhaltung \u2013 obwohl auf h\u00f6chstem Niveau \n\nund unter h\u00f6chster Aufsicht; die Veterin\u00e4r\u00e4mter sind ja \n\nauch sehr t\u00e4tig \u2013 in Deutschland, in Sachsen gef\u00fchrt wird \n\nund hier letztendlich infrage steht. \n\nWenn man Umbau will, muss man ihn auch genehmigen. \n\nAber wenn dann die Genehmigungsbeh\u00f6rde sagt, der Stall \n\ndarf gar nicht gebaut werden, weil da noch ein Natur-\n\nschutzgutachten erstellt werden muss usw. usf., dann bei\u00dft \n\nsich die Katze in den Schwanz und wir kommen auch nicht \n\nweiter. \n\nWir haben es nat\u00fcrlich mit Wertsch\u00f6pfung zu tun, davon \n\nleben Familien. Es ist die Veredelung, hat man fr\u00fcher  \n\ngesagt, sprich: Der Ackerboden wird veredelt \u00fcber Vieh, in \n\nArbeitskr\u00e4fte, letztendlich auch in Wohlstand, und das steht \n\nalles infrage. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf das Thema Direktzahlungen \n\neingehen. Volkmar Winkler hat gesagt, es muss eine lang-\n\nfristige Entwicklung dahinter gesetzt werden, man kann \n\ndas nicht spontan st\u00e4ndig hin und her diskutieren, das ist \n\nhoch gef\u00e4hrlich. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\nvereinzelt bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Herr von \n\nBreitenbuch von der CDU-Fraktion. Jetzt k\u00f6nnte die AfD \n\nnoch einmal sprechen, 11 Minuten w\u00e4ren noch vorhanden. \n\n\u2013 Kollege Dornau, bitte sch\u00f6n. \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Abgeord-\n\nnete! Herr Breitenbuch hat in seiner Rede die Bedeutung \n\nder Landwirtschaft herausgestellt, und das zu Recht. Auch \n\ndie Kritik an Minister G\u00fcnther war voll berechtigt. \n\nDie St\u00e4rkung regionaler Wertsch\u00f6pfungsketten ist nat\u00fcr-\n\nlich selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr uns alle, das sehen wir auch so. \n\nAber schauen wir auf die Zahlen: Der Niedergang der \n\nLandwirtschaft in Europa und in Deutschland schreitet seit \n\nJahrzehnten voran. Seit 1990 mussten in der EU sage und \n\nschreibe 360 000 Landwirtschaftsbetriebe aufgeben. \n\nAuch in Deutschland geben jedes Jahr circa 3 000 Betriebe \n\nauf, und jedes Mal bricht auch ein St\u00fcck Fundament unse-\n\nrer l\u00e4ndlichen R\u00e4ume weg. Das alles wurde auch durch Ihre \n\nPolitik verursacht. Es ist h\u00f6chste Zeit, diese Politik zu \n\n\u00fcberdenken. \n\nDoch mit jeder neuen GAP-F\u00f6rderperiode soll alles besser \n\nwerden: weniger B\u00fcrokratie, mehr Wertsch\u00f6pfung, mehr \n\nWohlstand f\u00fcr die Landwirtschaft. Der Preis war und ist: \n\nmehr Kompetenzen f\u00fcr Br\u00fcssel. Nun soll wieder alles bes-\n\nser werden. Mit dem Green Deal und der sogenannten \n\nVom-Hof-auf-den-Tisch-Strategie wird die Landwirtschaft \n\nnun bald vollends aus Br\u00fcssel gesteuert, und zwar mit Quo-\n\nten: Quoten f\u00fcr D\u00fcngung, Quoten f\u00fcr Pflanzenschutz, Quo-\n\nten f\u00fcr den \u00d6kolandbau, kurz: Quote statt Leistung. \n\nNun ist auch die CDU bei den Quotenparteien angekom-\n\nmen: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 638 \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nnoch mehr F\u00f6rderrichtlinien, noch mehr Abh\u00e4ngigkeit und \n\nnoch mehr B\u00fcrokratie. \u201eImmer weiter in die Sackgasse\u201c, \n\nm\u00f6chte man meinen. Aber wie k\u00f6nnen wir den Landwirten \n\nhelfen, insbesondere den kleinen H\u00f6fen? \n\nDie aktuelle F\u00f6rderrichtlinie \u201eTierwohl Mutterkuhhaltung\u201c \n\nist durchaus eine gute Idee. Aber wer profitiert davon? Mit \n\neiner Bagatellgrenze haben Sie alle Betriebe, die weniger \n\nals 28 Mutterk\u00fche halten, von dieser F\u00f6rderung ausge-\n\nschlossen. Das sind drei Viertel der s\u00e4chsischen Mutter-\n\nkuhhalter. Es sind die Familienbetriebe, die mit ihrer Nutz-\n\ntierhaltung unsere Kulturlandschaften erhalten. Wir wer-\n\nden uns daf\u00fcr einsetzen, diese Bagatellgrenze zu beenden \n\nund alle Betriebe angemessen zu unterst\u00fctzen. \n\nLiebe Abgeordnete! Wie Sie sehen, wenn Sie es denn sehen \n\nwollen, \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, dass Sie es vielleicht nicht sehen wollen \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWir k\u00f6nnen gar nichts sehen, au\u00dfer Sie!) \n\n\u2013, dann sehen Sie, dass die Landwirte sich nicht mehr alles \n\ngefallen lassen und nicht mehr auf Sonntagsreden und  \n\nVersprechen eingehen. Nein! Demos, Mahnfeuer, Kreuze, \n\nProtestveranstaltungen gibt es mittlerweile im Wochentakt. \n\nDie Landwirte verlangen zu Recht eine anst\u00e4ndige Agrar-\n\npolitik. \n\nWar die neue D\u00fcngeverordnung eine Forderung der EU? \u2013 \n\nEben nicht. Ausgekungelt wurde diese durch den Bund mit \n\nder EU \u2013 weitgehend ohne, jedenfalls mit viel zu sp\u00e4ter \n\nBeteiligung der L\u00e4nder. Das hat die Staatsregierung \u00fcbri-\n\ngens in ihrer Stellungnahme zu unserem Antrag \u201eVersch\u00e4r-\n\nfung der D\u00fcngeverordnung stoppen\u201c auch richtig festge-\n\nstellt. \n\nFolgerichtig w\u00e4re die Zustimmung zu unserem \u00c4nderungs-\n\nantrag gewesen, n\u00e4mlich vor dem Bundesverfassungsge-\n\nricht einen Normenkontrollantrag auf \u00dcberpr\u00fcfung der \n\nVerfassungsm\u00e4\u00dfigkeit zu stellen. Aber wie jeder unserer \n\nAntr\u00e4ge wurde auch dieser abgelehnt. Bis heute ist noch \n\nnicht einmal die Kleine Anfrage zum Abstimmungsverhal-\n\nten im Bundesrat beantwortet, mit mehrw\u00f6chiger \n\nFrist\u00fcberziehung. Zum Schutz der heimischen Landwirt-\n\nschaft hatten wir den Antrag \u201eMercosur-Abkommen  \n\nstoppen\u201c eingebracht \u2013 n\u00e4mlich solange es keine gleichen \n\nVoraussetzungen f\u00fcr europ\u00e4ische und s\u00fcdamerikanische \n\nErzeuger gibt. Er wurde abgelehnt \u2013 von allen anderen \n\nFraktionen. \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Wir haben Ihnen die Hand ge-\n\nreicht, um den Niedergang der deutschen Landwirtschaft \n\nzu stoppen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Echt?!) \n\nUnd wir werden es weiter tun, Herr Breitenbuch. Wir ha-\n\nben vor Kurzem den Antrag f\u00fcr ein Wildtier-Management \n\nbeim Wolf eingebracht. \n\nWerden Sie den Versprechungen gegen\u00fcber Ihren W\u00e4hlern \n\ngerecht! Kriechen Sie nicht vor der gr\u00fcnen Minderheit zu \n\nKreuze! Gerade beim Thema Landwirtschaft werden Sie \n\nbei der gr\u00fcnen Bevormundungspartei kaum Gemeinsam-\n\nkeiten finden. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Dornau, Ihre \n\nRedezeit ist abgelaufen. Letzter Satz! \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Die deutsche Landwirtschaft ist eine \n\nder leistungsf\u00e4higsten und umweltfreundlichsten der Welt, \n\nund deshalb appelliere ich an alle Abgeordneten: Opfern \n\nSie die Errungenschaften dieses Berufsstandes nicht f\u00fcr  \n\neinen verqueren Zeitgeist! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nDornau f\u00fcr die AfD-Fraktion. Die Fraktion DIE LINKE hat \n\nnoch 9 Sekunden. Ich denke, da wird auf einen Redebeitrag \n\nverzichtet. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWir verzichten darauf, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nWie schaut es bei der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE aus? \n\n2 Minuten, 55 Sekunden sind es noch. \u2013 Herr Zschocke, \n\nbitte. \n\nVolkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich mache es kurz: Das Bekla-\n\ngen von Problemen ist kein Beitrag zur L\u00f6sung. Mit dem \n\nFinger immer auf die anderen zu zeigen ist kein Beitrag zur \n\nL\u00f6sung. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der SPD) \n\nSie helfen auch keinem einzigen Landwirt, keiner einzigen \n\nLandwirtin, wenn Sie die EU, die anderen Parteien, die \n\nhandelnden Akteure in den Ministerien und in den entspre-\n\nchenden Institutionen permanent diskreditieren. Das hilft \n\nniemandem. \n\nDen Niedergang der Landwirtschaft zu beschw\u00f6ren macht \n\n\u00fcberhaupt keinen Sinn. Deswegen weise ich das alles, was \n\nSie hier unterstellt haben, ganz deutlich zur\u00fcck. Dieses \n\nVerhetzungspotenzial, das Sie hier erneut an den Tag legen, \n\nist null Beitrag zur L\u00f6sung der Systemkonflikte, die wir in \n\nder Landwirtschaft haben. Wir m\u00fcssen sie konstruktiv  \n\nl\u00f6sen, und dazu brauchen wir konstruktive Gespr\u00e4che und \n\nnicht die Art und Weise, wie Sie hier diskutieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD \n\nund des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Herr \n\nZschocke f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Die SPD-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 639 \n\nFraktion hat noch 8 Sekunden; da wird vermutlich auch \n\nverzichtet. \n\n(Volkmar Winkler, SPD: Immerhin!) \n\nGibt es weiteren Redebedarf? Ich spreche insbesondere die \n\nFraktionen CDU und AfD an. \u2013 Das sehe ich nicht. Dann \n\nk\u00f6nnte jetzt die Staatsregierung zu Wort kommen. \u2013 Herr \n\nStaatsminister G\u00fcnther bitte sch\u00f6n. \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Die System-\n\nrelevanz der Landwirtschaft ist hier schon mehrfach her-\n\nvorgehoben worden, und ich m\u00f6chte das gern noch einmal \n\nbest\u00e4tigen. \n\nDie Landwirtschaft ist nicht nur in einer Hinsicht system-\n\nrelevant \u2013 n\u00e4mlich f\u00fcr unsere Ern\u00e4hrung \u2013, sondern sie ist \n\nauch der gr\u00f6\u00dfte Landnutzer \u00fcberhaupt. Bundesweit bewirt-\n\nschaftet sie etwa die H\u00e4lfte der Fl\u00e4chen, und in Sachsen ist \n\nes sogar deutlich mehr. Sie ist systemrelevant f\u00fcr alles, was \n\nunsere Umwelt anbelangt \u2013 sowohl f\u00fcr das, was auf die \n\nLandwirtschaft einstr\u00f6mt, als auch f\u00fcr das, was sie selbst \n\nproduziert. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen die Landwirtschaft in \n\nmehrfacher Hinsicht in den Blick nehmen, wenn wir \u00fcber \n\nihre Systemrelevanz reden. \n\nInfolge von Corona wurde uns deutlich vor Augen gef\u00fchrt, \n\nwas die Systemrelevanz f\u00fcr unsere Versorgung bedeutet. \n\nWir m\u00fcssen auch feststellen, dass wir dort einige Baustel-\n\nlen haben. Wir haben gemerkt, was passiert, wenn interna-\n\ntionale Lieferketten ins Stottern kommen. Wir haben hier \n\nkeine Versorgungsengp\u00e4sse erlebt. Das ist nur dadurch  \n\ngelungen, weil riesige Anstrengungen von den Versorgern \n\nin den Logistikzentralen unternommen wurden, dem etwas \n\nentgegenzuhalten. \n\nWir haben auch gemerkt \u2013 das hat uns als Staatsregierung \n\nmehrfach besch\u00e4ftigt \u2013, was es hei\u00dft, Saisonarbeitskr\u00e4fte, \n\nErntehelfer unter Corona-Bedingungen ins Land zu  \n\nbekommen. Denn auch die Landwirtschaft \u2013 unsere s\u00e4ch-\n\nsische Landwirtschaft \u2013 ist systemabh\u00e4ngig davon, dass \n\nwir Arbeitskr\u00e4fte \u2013 Leute, die anpacken \u2013 haben, die aus \n\nanderen L\u00e4ndern zu uns kommen. Das geh\u00f6rt auch zur \n\nWahrheit. \n\nEbenso muss uns das klar sein, wenn es um Finanzstr\u00f6me \n\ngeht. Wir wissen das. Wir haben im Freistaat Sachsen im \n\nJahr 2020, 30 Jahre nach der friedlichen Revolution, von \n\ndem, was wir \u00fcber unseren Haushalt hier ausgeben k\u00f6nnen, \n\nnur reichlich 40 % in diesem Land erwirtschaftet. Der Rest \n\nist Geld, welches wir nicht nur vom Bund, sondern auch \n\nvon der EU bekommen. Das sind ma\u00dfgebliche Finanz-\n\nstr\u00f6me genau \u00fcber den gesamten Pfad der Landwirtschaft \n\nund der Gemeinsamen Agrarpolitik. Dazu geh\u00f6rt im \u00dcbri-\n\ngen nicht nur Landwirtschaft, sondern auch die Entwick-\n\nlung des l\u00e4ndlichen Raumes. Dies sind Milliarden, die in \n\nunser Land str\u00f6men. Alles das geh\u00f6rt zu dieser Systemre-\n\nlevanz dazu. \n\nWir haben hier auch schon angesprochen, was Selbstver-\n\nsorgungsgrade anbelangt und dass wir im Moment in ver-\n\nschiedenen Zweigen prozentual weniger haben. Zur Wahr-\n\nheit geh\u00f6rt aber auch, dass diese Selbstversorgungsgrade \n\nrein statistische Daten sind. In realen Stoffkreisl\u00e4ufen ist \n\nunsere Selbstversorgung erschreckend gering. Das, was \n\nwir hier produzieren, produzieren wir im Wesentlichen f\u00fcr \n\ngro\u00dfe M\u00e4rkte \u2013 f\u00fcr bundesdeutsche, europ\u00e4ische, interna-\n\ntionale M\u00e4rkte \u2013, und genau von diesen Stoffstr\u00f6men er-\n\nn\u00e4hren wir uns hier. Daf\u00fcr bringt die s\u00e4chsische Landwirt-\n\nschaft einen gro\u00dfen Beitrag, weil sie in dieses System ein-\n\nspeist. Das hat aber nichts mit unseren realen regionalen \n\nKreisl\u00e4ufen hier zu tun. \n\nGenau das ist uns vor dem Hintergrund von Corona klar-\n\ngeworden. Uns h\u00e4tte aber vorher schon klar sein k\u00f6nnen \n\noder m\u00fcssen, dass sich dort etwas \u00e4ndern muss, wenn wir \n\nwiderstandsf\u00e4hig und resilient sein wollen. \n\nDie Herausforderung, regionale Ern\u00e4hrung und Wert-\n\nsch\u00f6pfung zu organisieren, steht in einem Spannungsfeld. \n\nDas haben wir in den Debattenbeitr\u00e4gen geh\u00f6rt. Es gibt \n\neine Reihe von Herausforderungen, die wir in der Land-\n\nwirtschaft haben. Fangen wir mit dem Boden an. Es sind \n\nnicht nur die Qualit\u00e4t des Bodens und die Humusgehalte, \n\nsondern auch die Eigentumsverh\u00e4ltnisse des Bodens. Wir \n\nwissen, dass es einen globalen Trend zum Aufkauf von pro-\n\nduktiven Fl\u00e4chen durch Finanzinvestoren gibt. Diesen \n\nDruck haben wir auch in Deutschland. Das staatseigene \n\nTh\u00fcnen-Institut konnte das f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder an \n\nvielen Stellen statistisch unterlegen. Dort stehen wir auch \n\nin Sachsen. Wir sind noch leicht vor der Lage, aber wir  \n\nhaben einen Moment erreicht, in dem das Ganze ernst  \n\nwerden kann. Es geht um Systemfragen. Wenn der Boden \n\neinmal aus der Hand der Landwirte, aus der Hand der  \n\nFamilien, der Menschen, die vor Ort leben und ein Inte-\n\nresse an diesem Boden haben, gekommen ist und in andere \n\nH\u00e4nde kommt, die auf kurzfristigen Gewinn aus sind, \n\nbleibt das Geld nicht beim Landwirt, sondern wird \u00fcber die \n\nPacht aus dem System herausgezogen. Wir erleben es \n\nschon. Wir m\u00fcssen darauf strukturell antworten. \n\nEin Ansatz ist das Agrarstrukturgesetz, an dem wir als  \n\nKoalition gemeinsam arbeiten. Das wollen wir nicht allein \n\nmachen, sondern gemeinsam mit anderen Bundesl\u00e4ndern, \n\nin denen dieses Thema auch ansteht. \n\nWir haben das Spannungsfeld gesellschaftliche Akzeptanz \n\nder Landwirtschaft. Man muss sich die Tierproduktion  \n\nanschauen. Es ist das eine, zu sagen, auf welchen hohen \n\nStandards wir produzieren, das andere ist aber, sich konkret \n\nanzuschauen, wie die Tiere gehalten werden, die wir essen. \n\nVieles von dem mag gute Praxis sein und gesetzlichen \n\nStandards entsprechen, manches noch nicht einmal dem. \n\nDas ist eine Herausforderung. Vieles ist auf die Dauer so \n\nnicht akzeptabel. \n\nWenn wir dazu kommen wollen, dass wir Landwirtschaft \n\nim Einklang mit dem betreiben, was gesellschaftliche Ak-\n\nzeptanz ist, dann haben wir Hausaufgaben zu machen. Ich \n\nmuss sagen, es gibt mittlerweile in der Landwirtschaft eine \n\nbreite Debatte und eine Offenheit, sich zu \u00e4ndern. Es geht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 640 \n\nnicht mehr um das Ob, sondern es geht im Moment viel-\n\nmehr um das Wie. Wie schaffen wir die Rahmenbedingun-\n\ngen, dass Landwirte genau so produzieren k\u00f6nnen? Es gibt \n\neinen hohen Investitionsbedarf in dieser Branche \u2013 auch \n\ndas muss uns klar sein \u2013, der \u00fcber das hinausgeht, was die \n\nBranche Landwirtschaft allein leisten kann. Das ist eine ge-\n\nsamtgesellschaftliche Aufgabe, auch von den Forderungen \n\nher, die gestellt werden. \n\nNat\u00fcrlich ist es eine Herausforderung, was mit dem Was-\n\nser, dem Boden, der Umwelt, der D\u00fcngung und dem Ein-\n\nsatz von Pflanzenschutzmitteln passiert. Dort haben wir \n\ngro\u00dfe Aufgaben vor uns. Auch dort geht es im Moment um \n\ndas Gestalten des Wie und nicht mehr um das Ob. Ich bin \n\nder Branche dankbar, dass wir das diskutieren. \n\nWir brauchen am Ende eine breite gesellschaftliche \u00dcber-\n\neinstimmung der Ziele. Das ist oft angesprochen worden. \n\nWenn ich als Landwirtschaftsbetrieb in meinen Betrieb  \n\ninvestiere \u2013 egal, ob das die Tierhaltung oder der Pflanzen-\n\nbau ist \u2013, dann brauche ich einen gr\u00f6\u00dferen Horizont. Dabei \n\nsind die 20 Jahre nicht zu viel. Deshalb muss ich mir sicher \n\nsein, dass, wenn ich dort heute investiere, die Investition \n\nmindestens diese 20 Jahre tr\u00e4gt. Deshalb ist es wichtig, \n\ndass wir diese Debatten genauso f\u00fchren. Wir werden nie \n\nalle dazu bringen k\u00f6nnen, daf\u00fcr zu stimmen, aber wir k\u00f6n-\n\nnen einen m\u00f6glichst breiten gesellschaftlichen Konsens er-\n\nreichen. \n\nGenau diese Themen \u2013 wie wir die Corona-Krise und ihre \n\nFolgen bewerten, wie wir im Tierwohl und mit der Bio-\n\ndiversit\u00e4t vorankommen, diese Farm-to-Fork-Strategie, \n\ndiese vom \u201eVom Hof auf den Tisch\u201c-Strategie, GAP, Ein-\n\nkommenssicherung \u2013 hat sich die deutsche EU-Ratspr\u00e4si-\n\ndentschaft vorgenommen. Deshalb ist das nicht irgendeine \n\nB\u00fcrokratie, sondern genau der Punkt an den Themen, die \n\njetzt auf dem Tisch liegen, strategisch zu arbeiten. Genau \n\ndiese Chancen sollten wir ergreifen. Die Landwirtschaft ist \n\nsystemrelevant, mindestens in doppelter Hinsicht. Wir \n\nm\u00fcssen diese Aufgaben angehen. Wir werden uns als \n\nStaatsregierung gemeinsam mit der Landwirtschaft aus \n\nSachsen in diesen Prozess einbringen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Herr \n\nStaatsminister G\u00fcnther. Damit ist die Zweite Aktuelle De-\n\nbatte abgeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nL\u00e4ngeres gemeinsames Lernen in Sachsen \n\nEntwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung der  \n\nGemeinschaftsschule im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 7/522, eingebracht in Form eines Volksantrages \n\nDrucksache 7/3000, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Bildung \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aussprache \n\nerteilt. Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, AfD, DIE \n\nLINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und die SPD und danach die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \u00fcbergebe zuerst an \n\ndie Fraktion CDU. Herr Gasse, bitte sch\u00f6n. \n\nHolger Gasse, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Der heutigen zweiten Lesung \n\ndes Volksantrages \u201eL\u00e4ngeres gemeinsames Lernen in \n\nSachsen\u201c, Gesetzentwurf zur Einf\u00fchrung von Gemein-\n\nschaftsschule im Freistaat Sachsen, ging ein umfassendes \n\nund geordnetes parlamentarisches Verfahren voraus, wel-\n\nches f\u00fcr unsere Fraktion bereits im Rahmen der Koalitions-\n\nverhandlungen seinen Anfang nahm. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Na ja!) \n\nUnser politischer Wille ist es \u2013 ich brauche an dieser Stelle \n\nim Hohen Haus keinen Hehl daraus zu machen \u2013, unser ge-\n\ngliedertes s\u00e4chsisches Schulsystem zu erhalten und unsere \n\nSch\u00fcler im Sinne bestm\u00f6glicher Bildungsabschl\u00fcsse und \n\nbestm\u00f6glicher Bildung f\u00fcr alle fortzuentwickeln. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDiesem Anspruch f\u00fchlen wir uns verpflichtet und haben \n\nuns im Rahmen der Koalitionsverhandlungen und der Ver-\n\nhandlung zum \u00c4nderungsantrag f\u00fcr den vorliegenden Ge-\n\nsetzentwurf starkgemacht. Die heutige Beschlussempfeh-\n\nlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Bildung des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags ist das Ergebnis intensiver Verhandlungen \n\nund Gespr\u00e4che in der Koalition und mit den Vertretern des \n\nVolksantrages. \n\nWir haben uns dem Meinungsbildungsprozess nicht ver-\n\nschlossen. Unsere Kompromissbereitschaft unter der Ma\u00df-\n\ngabe der Beibehaltung der hohen Standards im s\u00e4chsischen \n\nSchulsystem dr\u00fcckt sich in der Vereinbarung zum Koaliti-\n\nonsvertrag und dem erarbeiteten \u00c4nderungsantrag aus. Es \n\nist ein Kompromiss, der den Willen unserer Koalitions-\n\npartner zum Ausdruck bringt, gemeinsam die Vielfalt und \n\nLeistungsf\u00e4higkeit s\u00e4chsischer Schulen zu erhalten und \n\nweiter zu verbessern. F\u00fcr die vertrauensvollen Verhandlun-\n\ngen m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich bei den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 641 \n\nVerhandlungspartnern, aber auch bei den Vertretern des \n\nB\u00fcndnisses recht herzlich bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nGrundlage der Fortentwicklung bleibt das gegliederte \n\ns\u00e4chsische Schulsystem. In diesem bew\u00e4hrten System wol-\n\nlen wir mit der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSchule und Bildung heute in zweiter Lesung die M\u00f6glich-\n\nkeit schaffen, Gemeinschaftsschulen in Sachsen zu gr\u00fcn-\n\nden oder bestehende Schulen in Gemeinschaftsschulen \n\nfortzuentwickeln. Mit der Oberschule Plus wollen wir be-\n\nsonders im l\u00e4ndlichen Raum M\u00f6glichkeiten f\u00fcr l\u00e4ngeres \n\ngemeinsames Lernen von Klassenstufe 1 bis 10 schaffen. \n\nUnsere Entscheidung f\u00fcr eine Vierz\u00fcgigkeit der s\u00e4chsi-\n\nschen Gemeinschaftsschulen in Klassenstufe 5 setzt einen \n\nMa\u00dfstab, der sicherlich nicht die Intention des Volksantra-\n\nges in seiner urspr\u00fcnglichen Form trifft. Gleichwohl soll \n\ndieser Ma\u00dfstab dazu beitragen, dass Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler in der Sekundarstufe II, die an einer Gemein-\n\nschaftsschule ein Abitur anstreben, hinsichtlich der Klas-\n\nsengr\u00f6\u00dfe, des notwendigen Lehrerpersonals und der Nei-\n\ngungskurse gegen\u00fcber Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern an \n\nGymnasien nicht benachteiligt sind, und einen ihren Kom-\n\npetenzen entsprechenden Abschluss erreichen k\u00f6nnen. \n\nDurch diese Rahmenbedingungen setzen wir einen guten \n\nund vergleichbaren Ma\u00dfstab um und sichern dies durch \n\nentsprechendes Personal im Bereich der gymnasialen \n\nOberstufe ab. \n\nUm unseren Koalitionspartnern in ihren Bestrebungen \n\nnach l\u00e4ngerem gemeinsamen Lernen und letztlich den Ver-\n\ntretern des B\u00fcndnisses gleicherma\u00dfen gerecht zu werden, \n\nhaben wir uns auf die M\u00f6glichkeit der Fortentwicklung un-\n\nserer Oberschulen zu Oberschulen Plus an den Standorten \n\nau\u00dferhalb unserer gro\u00dfen St\u00e4dte verst\u00e4ndigt. \n\nDies erm\u00f6glicht Schulen, die sich auf den Weg machen \n\nwollen, von der Primarstufe bis zum Ende der Sekundar-\n\nstufe I gemeinsames und abschlussbezogenes Lernen  \n\neinzuf\u00fchren. Mit der vereinbarten Zweiz\u00fcgigkeit schaffen \n\nwir eine niedrige Schwelle, um diesen Willen umzusetzen, \n\nund gew\u00e4hrleisten gleichzeitig, dass unsere regul\u00e4ren \n\nOberschulen nicht hinsichtlich ihrer Standorte gef\u00e4hrdet \n\nwerden. Einer eigenst\u00e4ndigen Schulart \u201eOberschule Plus\u201c \n\nbedarf es hierf\u00fcr nach Auffassung der Koalition nicht, da \n\ndie rechtlichen und organisatorischen Rahmenbedingun-\n\ngen f\u00fcr unsere Oberschulen eine gute Basis bilden, um  \n\ngemeinsam sowohl mit Grundschulen als auch der Ober-\n\nschule Plus zu kooperieren oder eine Grundschule in eine \n\nOberschule Plus zu integrieren. \n\nHier schaffen wir mit unserem \u00c4nderungsantrag, der \n\nGrundlage dieser Beschlussempfehlung ist, eine hohe  \n\nFlexibilit\u00e4t. Die Einrichtung von Gemeinschaftsschulen \n\nund Oberschulen Plus oder die Umwandlung bestehender \n\nSchulstandorte in solche soll auf der Basis eines breiten \n\nKonsenses vor Ort erfolgen. Eltern, Sch\u00fcler, Kollegium \n\nund Schultr\u00e4ger sollen diese Entscheidung nach unserem  \n\nWillen gemeinsam und auf Augenh\u00f6he treffen und umset-\n\nzen. Der Freistaat Sachsen und insbesondere das S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsministerium f\u00fcr Kultus sind in diesem Prozess \n\nPartner und unterst\u00fctzen die Initiativen vor Ort fachlich \n\nund beratend. \n\nLetztlich ist es Aufgabe der Staatsregierung, daf\u00fcr Sorge \n\nzu tragen, dass fachlich gut ausgebildetes und motiviertes \n\nLehrpersonal an Gemeinschaftsschulen und Oberschulen \n\nPlus daf\u00fcr Sorge tr\u00e4gt, dass alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\neinen bestm\u00f6glichen Abschluss erhalten k\u00f6nnen, der ihnen \n\neinen unkomplizierten Einstieg in eine erfolgreiche beruf-\n\nliche Laufbahn erm\u00f6glicht. \n\nMit dem heute durch die Koalition vorgelegten Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag bringen wir nochmals unseren gemeinsamen \n\nWillen zum Ausdruck, Gemeinschaftsschulen und Ober-\n\nschulen Plus als Erg\u00e4nzung zum gegliederten s\u00e4chsischen \n\nSchulsystem zu erm\u00f6glichen. Wir bitten die Staatsregie-\n\nrung in Punkt 2, die erforderlichen Ma\u00dfnahmen zu ergrei-\n\nfen, um diesen Prozess erfolgreich und vertrauensvoll zu \n\nbegleiten. Kollegin Friedel wird nachher noch n\u00e4her darauf \n\neingehen. \n\nIch bitte daher zur Beschlussempfehlung des Ausschusses \n\nf\u00fcr Schule und Bildung sowie zum vorliegenden Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nGasse f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Nun hat die AfD-Fraktion \n\ndas Wort. Dr. Weigand befindet sich schon in den Startl\u00f6-\n\nchern. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir nehmen \n\nheute einen gro\u00dfen Eingriff ins s\u00e4chsische Bildungssystem \n\nvor. Der Volksantrag zur Gemeinschaftsschule will erstens \n\nl\u00e4ngeres gemeinsames Lernen. Das wollen wir als AfD \n\nauch, aber mit Grenzen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nEr will zweitens die Gemeinschaftsschule \u2013 das wollen wir \n\nnicht, weil es die Bildung verw\u00e4ssert \u2013, und er will drittens \n\ngr\u00f6\u00dftenteils selbst organisiertes Lernen und nur eine  \n\nOrientierung am Lehrplan. Das wollen wir nicht, weil gute \n\nBildung feste Inhalte braucht, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nBei diesem wichtigen Thema, \u00fcber das wir heute debattie-\n\nren, darf nicht der Landtag allein beschlie\u00dfen, meine Da-\n\nmen und Herren, hier muss das Volk basisdemokratisch \n\neinbezogen werden und sagen, was es will, ob erstens die \n\nGemeinschaftsschule, wie sie auf dem Tisch liegt, zweitens \n\ndas Konzept der Regierungskoalition, drittens unser Kon-\n\nzept der technischen Oberschule oder viertens das Bil-\n\ndungssystem so zu erhalten, wie es aktuell ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 642 \n\nHerr Kretschmer, Sie sind letztes Jahr durch das Land ge-\n\ntingelt und haben im Wahlkampf gesagt, bei entscheiden-\n\nden Gesetzes\u00e4nderungen wollen Sie einen Volkseinwand \n\ndurchf\u00fchren. Sie wollen, dass das Volk mitentscheidet. Ich \n\nrufe Sie dazu auf. Halten Sie Wort! F\u00fchren Sie zu diesem \n\nThema einen Volkseinwand durch, damit das s\u00e4chsische \n\nVolk wirklich mitentscheidet, meine Damen und Herren! \n\n(Sabine Friedel, SPD: Kennen  \n\nSie die Verfassung, Herr Weigand? \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nWenn Sie daf\u00fcr die Verfassung \u00e4ndern m\u00fcssen, dann  \n\nsollten Sie das tun. Sie sind in Regierungsverantwortung. \n\nDa m\u00fcssen Sie Ihren Worten Taten folgen lassen, meine \n\nDamen und Herren. Das ist einfach so, wenn man in der \n\nVerantwortung ist. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAber wer steckt hinter dem Volksantrag? Wer ist \u201edas \n\nVolk\u201c? \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n50 000 Unterschriften wurden gesammelt. Erstunterzeich-\n\nner: Martin Dulig, SPD, Rico Gebhardt von den LINKEN \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nund Frau Melcher von den GR\u00dcNEN sowie Gewerk-\n\nschaftsvertreter. Es ist ein rot-rot-gr\u00fcnes Projekt, meine \n\nDamen und Herren, das zur Landtagswahl abgew\u00e4hlt \n\nwurde. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Was?! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nDenn von Ihren ehemals 53 Sitzen haben Sie nur noch 36 \u2013 \n\nLINKE, GR\u00dcNE, SPD. Ihr rot-rot-gr\u00fcnes Projekt der  \n\nGemeinschaftsschule wurde abgew\u00e4hlt. Das stellen nicht \n\nnur wir fest, das stellt auch der S\u00e4chsische Lehrerverband \n\nfest. Ich zitiere Herrn Weichelt: \u201eBei einer Analyse des  \n\nErgebnisses der Landtagswahl gibt es keinen W\u00e4hlerauf-\n\ntrag f\u00fcr Experimente am Schulsystem. Die Parteien, die \n\nden Volksantrag zur Einf\u00fchrung von Gemeinschaftsschu-\n\nlen in Sachsen unterst\u00fctzen, haben in der Summe W\u00e4hler-\n\nstimmen verloren.\u201c Meine Damen und Herren, Ihr Projekt \n\nist gescheitert. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAber nicht nur dieses Projekt wurde abgew\u00e4hlt, auch die \n\nCDU musste herbe Verluste einstecken. Von ehemals \n\n59 Sitzen haben Sie nur noch 45. Aber was macht die CDU \n\ndanach? Sie klammert sich an die Macht und f\u00e4llt dabei  \n\ninhaltlich um. Das ist das, was wir seit Jahren von Ihnen \n\ngew\u00f6hnt sind. Ihre Wahlversprechen sind nach der Wahl \n\nvergessen, ob Energiewende, Wehrpflicht, Grenz\u00f6ffnung, \n\nEhe f\u00fcr alle \u2013 die CDU hat ihre konservativen Werte verlo-\n\nren, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der CDU) \n\nDenn wer 2019 CDU gew\u00e4hlt hat, w\u00e4hlte den Erhalt des \n\nderzeitigen Bildungssystems. Ich zitiere aus dem CDU-\n\nKurzwahlprogramm: \u201eWir halten an unserem bew\u00e4hrten \n\ngegliederten Schulsystem fest.\u201c \n\n(Holger Gasse, CDU: Haben Sie mir zugeh\u00f6rt?!) \n\nHerr Gasse, meine Damen und Herren, das hei\u00dft f\u00fcr mich \n\nNein zur Gemeinschaftsschule; denn nur so halten Sie am \n\ngegliederten Schulsystem fest. Aber Sie sind eben wieder \n\numgefallen und f\u00fchren jetzt diese Gesamtschull\u00f6sung ein, \n\nbei der Sch\u00fcller aller Niveauklassen miteinander lernen, \n\nbei der auch die Bildungsempfehlungen in der Gemein-\n\nschaftsschule oder Oberschule Plus nicht mehr gelten. Das \n\nist ein Abitur f\u00fcr alle, das Sie schaffen wollen. Herr Gasse, \n\nda frage ich Sie, wo das Niveau, das Sie gerade angespro-\n\nchen haben, bleibt, wenn die Gemeinschaftsschule in Sach-\n\nsen eingef\u00fchrt wird. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDenn die Gleichmacherei, die Sie vorhaben, bringt nichts. \n\nDie Gleichmacherei zerst\u00f6rt unseren guten Pisa-Platz. Sie \n\nzerst\u00f6rt unser s\u00e4chsisches Bildungssystem und sie zerst\u00f6rt \n\ndie Zukunft unserer Kinder \u2013 dem stellen wir uns als AfD \n\nentgegen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch m\u00f6chte \u2013 Sie sind bisher nicht auf die Anh\u00f6rung einge-\n\ngangen \u2013 einmal aus der Anh\u00f6rung zitieren. Prof. Dolasse, \n\nBildungsexperte aus Nordrhein-Westfalen, sagte: \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u201eEs gibt in Nordrhein-Westfalen 250 Gesamtschulen. Die \n\nGesamtschulen haben das Gymnasium \u00fcbrigens stark ge-\n\nmacht. Alle fliehen.\u201c Anstatt das zu machen, was Sie seit \n\nJahren predigen, n\u00e4mlich die Oberschulen zu st\u00e4rken,  \n\nopfern Sie die Oberschulen mutwillig, um Gemeinschafts-\n\nschulen in Sachsen einzuf\u00fchren und mit GR\u00dcNEN und \n\nSPD zu regieren. Das ist eine Schande f\u00fcr dieses Land, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nAuch der IQB meldet Kritik an. Frau Prof. Stanat hat die \n\nverschiedenen Bundesl\u00e4nder miteinander verglichen, und \n\nIhr Ziel ist es, dass wir hier NRW-Verh\u00e4ltnisse bekommen. \n\nSie sagte: \u201eMir pers\u00f6nlich ist nicht klar, warum man den \n\nAufwand betreiben will, eine weitere Schulart einzuf\u00fchren, \n\nzumal durch den Lehrermangel in Sachsen erhebliche Her-\n\nausforderungen zu bew\u00e4ltigen sind.\u201c \n\nDeshalb fordere ich Sie auf, einen Volksentscheid zu den \n\nvier Optionen durchzuf\u00fchren: \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nerstens Volksantrag mit allen Sch\u00fclern aller Niveaustufen \n\nin einer Klasse und Absenkung des Bildungssystems \u2013 dar-\n\n\u00fcber sollten die Sachsen entscheiden \u2013, oder Ihr vorgeleg-\n\ntes Konzept mit der vierz\u00fcgigen Gesamtschule und der \n\nOberschule Plus bis zur Klasse 10, wo Sie auch das Niveau \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 643 \n\nabsenken werden, oder unser Konzept \u201eTechnische Ober-\n\nschule \u2013 l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen\u201c bis zur 8. Klasse \n\nzur St\u00e4rkung des Mittelstands und des Handwerks, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\noder das derzeitige Bildungssystem erhalten. Meine Da-\n\nmen und Herren, das Volk, alle Sachsen sollten hier mitent-\n\nscheiden, nicht nur das Parlament. Deshalb, Herr Kret-\n\nschmer, halten Sie Wort! Fallen Sie nicht um wie nach der \n\nWahl und f\u00fchren Sie einen Volksentscheid durch! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Herr \n\nDr. Weigand von der AfD-Fraktion. \u2013 Wir kommen nun zur \n\nFraktion DIE LINKE. Frau Kollegin Neuhaus-Wartenberg, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Verehrte Damen und Herren Abgeordnete! \n\nWenn wir die Kinder des 21. Jahrhunderts von Lehrern mit \n\ndem Ausbildungsstand des 20. Jahrhunderts in einem \n\nSchulsystem unterrichten lassen, das im 19. Jahrhundert \n\nkonzipiert wurde, dann kann das nicht funktionieren. \u2013 \n\nDiese Mahnung des Bildungsforschers Andreas Schleicher \n\nstammt aus dem Jahr 2007. Wie viel Zeit die CDU-gef\u00fchr-\n\nten Staatsregierungen doch hatten, um Sachsens Schulen \n\nweiterzuentwickeln! Leider: Nein. \n\nNun haben sich viele Menschen bem\u00fcht und einen ausge-\n\nfeilten Gesetzentwurf geschrieben, sind monatelang von \n\neinem Sammel- und Infostand zum n\u00e4chsten und von  \n\neinem Rathaus ins n\u00e4chste gerannt. Sie haben es nach \n\n15 Jahren tats\u00e4chlich geschafft, die Volksgesetzgebung f\u00fcr \n\neinen Moment wiederzubeleben und den Willen der Mehr-\n\nheit als Volksantrag ins Parlament zu tragen. \n\nSie fordern einen bildungspolitischen Fortschritt ein, der \n\nweltweit Schule gemacht hat. Das ist ein Fortschritt, der bei \n\nTeilen der Regierung leider nicht in ausreichendem Ma\u00dfe \n\nangekommen ist; bei einer breiten Masse der Bev\u00f6lkerung \n\nschon, Herr Gasse und werte CDU-Fraktion. Weil die  \n\nKoalition es so will, soll der Landtag heute nicht \u00fcber den \n\nVolksantrag abstimmen, sondern \u00fcber eine sinnentstellte \n\nVariante. Wieder hat sich die Parteipolitik der CDU durch-\n\ngesetzt. Ich habe es hier im Landtag schon einmal kritisiert. \n\nIhre Sorge gilt nicht den jungen Leuten, sondern Ihrem po-\n\nlitischen Markenkern, nachdem Sie durch den Atomaus-\n\nstieg, die Aussetzung der Wehrpflicht und die Ehe f\u00fcr alle \n\nideologische Bastionen ger\u00e4umt haben. Sie wollen den Ge-\n\nmeinschaftsschulen das Leben so schwer wie m\u00f6glich ma-\n\nchen, wenn Sie schon deren Einf\u00fchrung schlucken m\u00fcssen. \n\nDeshalb werden von der Koalition hohe H\u00fcrden f\u00fcr diese \n\nneue zus\u00e4tzliche Schulart errichtet. Ich halte das f\u00fcr unan-\n\ngemessen. \n\nSie m\u00fcssen ab Klasse 5 mindestens vierz\u00fcgig anstatt min-\n\ndestens zweiz\u00fcgig sein. Im l\u00e4ndlichen Raum d\u00fcrfen sie \n\nausnahmsweise dreiz\u00fcgig sein, aber nicht in drei aufeinan-\n\nderfolgenden Jahren. Die Oberschule Plus, wie Sie Ge-\n\nmeinschaftsschulen von Klasse 1 bis 10 nennen, darf nur \n\nzweiz\u00fcgig sein und nicht in Mittel- und Oberzentren ent-\n\nstehen. In der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung wollten Sie Ihre \n\nSicht wissenschaftlich best\u00e4tigen lassen. Wir mussten an \n\nmanchen Stellen krude Argumentationen h\u00f6ren. Ich bin \n\ndem B\u00fcndnis sehr dankbar daf\u00fcr, dass es sachlich eine \n\nReihe falscher Behauptungen geradeger\u00fcckt hat. Ich be-\n\nwundere das Durchhalteverm\u00f6gen der Vertrauenspersonen \n\nDoreen Taubert und Burkhard Naumann sowie der weite-\n\nren Beteiligten, die gebetsm\u00fchlenartig f\u00fcr den Volksantrag \n\nwerben, obwohl seit Monaten klar ist, was die Koalition \n\nplant. \n\nIch m\u00f6chte aus den Argumenten, die Burkhard Naumann \n\nund Doreen Taubert mitgeteilt haben, einfach nur ein paar \n\nKerns\u00e4tze wiedergeben: \n\n\u201eErstens. Sachsen geh\u00f6rt zu den Bundesl\u00e4ndern mit dem \n\nh\u00f6chsten Unterrichtsausfall, mit einer hohen Quote von el-\n\nternfinanzierter Nachhilfe und Schulabg\u00e4ngern ohne Ab-\n\nschluss sowie mit weiten Schulwegen, insbesondere in \n\nl\u00e4ndlichen Regionen. Dar\u00fcber kann kein lobbyismusgelei-\n\nteter selektiver Bildungsmonitor hinwegt\u00e4uschen. \n\nZweitens. International sind l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen \n\nund Gemeinschaftsschulen Standard. \n\nDrittens: Es gibt zahlreiche wissenschaftliche Belege da-\n\nf\u00fcr, dass die fr\u00fche Entscheidung \u00fcber die weitere Schul-\n\nlaufbahn nicht objektiv sein kann, den Schulstress verst\u00e4rkt \n\nund Kinder, Eltern und Lehrende sozial und psychisch be-\n\nlastet. \n\nViertens. Gemeinsames Lernen sorgt daf\u00fcr, das gute Lerner \n\nnicht schlechter werden und schw\u00e4chere Lerner von deren \n\nAnregungspotenzial profitieren. \n\nF\u00fcnftens: Die F\u00f6rdererfolge deuten darauf hin, dass der en-\n\ngen Kopplung von sozialer Lage und Schulerfolg mit dem \n\nl\u00e4ngeren gemeinsamen Lernen gegengesteuert werden \n\nkann. Es hilft also gegen soziale Ungleichheit. Gemein-\n\nschaftsschule kann durch das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen \n\ndazu beitragen, dass sich die Chancen, einen h\u00f6heren \n\nSchulabschluss zu erwerben auch f\u00fcr Nichtakademikerkin-\n\nder erh\u00f6hen. \n\nSechstens. Die Kooperation von Grundschulen und Gym-\n\nnasien mit Gemeinschaftsschulen oder das Zusammenf\u00fch-\n\nren mehrerer Schularten in einer Gemeinschaftsschule \n\nkann dazu beitragen, Schulschlie\u00dfungen zu verhindern.\u201c \n\nAn dieser Stelle h\u00f6re ich mit dem Zitieren auf. Mein Ein-\n\ndruck ist, dass ich Sie von Ihrer Position sowieso nicht ab-\n\nbringe. \n\nEntsprechend kritisch sieht das Volksantrag-B\u00fcndnis Ihr \n\nVerhandlungsergebnis. Zwar werde die Gemeinschafts-\n\nschule als zus\u00e4tzliche Schulart grunds\u00e4tzlich erm\u00f6glicht, \n\naber: \u201eDie Gr\u00fcndung von Gemeinschaftsschulen soll nicht \n\nauf niedrigschwellige und unb\u00fcrokratische Weise \u00fcberall \n\ndort, wo alle Beteiligten dies wollen, erm\u00f6glicht werden. \n\nVielmehr wird sie mit H\u00fcrden versehen, die eine vor Ort \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 644 \n\ngewollte Schulgr\u00fcndung deutlich erschweren oder teil-\n\nweise unm\u00f6glich machen.\u201c \n\nUnd noch ein anderes Zitat: \u201eFinden die in den Koalitions-\n\nverhandlungen vereinbarten wesentlichen \u00c4nderungen an \n\nunserem Gesetzentwurf eine Mehrheit im Landtag, w\u00fcrde \n\nder Volksantrag als abgelehnt gelten. Der Gesetzentwurf, \n\nden der Landtag dann beschlie\u00dfen w\u00fcrde, w\u00e4re ein anderer \n\nals der urspr\u00fcngliche Volksantrag.\u201c \n\nIch wiederhole, Sie wollen einen anderen Gesetzentwurf \n\nbeschlie\u00dfen als den Volksantrag. Das Anliegen der mehr \n\nals 50 000 Unterzeichnerinnen und Unterzeichner steht f\u00fcr \n\nSie so nicht mehr zur Debatte. Der Landtag sollte infolge \n\nIhres Handelns auch keine M\u00f6glichkeit haben, \u00fcber den \n\nVolksantrag abzustimmen. Das w\u00e4re eine gro\u00dfe Missach-\n\ntung seiner Unterzeichnerinnen und Unterzeichner sowie \n\nder gesellschaftlichen Mehrheit, die sich das l\u00e4ngere ge-\n\nmeinsame Lernen w\u00fcnscht. \n\nDeshalb stellen wir heute einen \u00c4nderungsantrag zur Be-\n\nschlussempfehlung und stellen die Urfassung des Volksan-\n\ntrages zur Abstimmung. Ich begr\u00fcnde Ihnen auch, warum. \n\nEine Freiwilligkeitsl\u00f6sung wie im Volksantrag lie\u00df in Th\u00fc-\n\nringen binnen 10 Jahren etwa 70 Gemeinschaftsschulen \n\nentstehen und verschaffte den Eltern echte Wahlfreiheit, \n\nohne andere Schularten zu bedrohen. Diese Wahlfreiheit \n\nwollen Sie nur wenigen s\u00e4chsischen Eltern zugestehen. \n\nWir finden, alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in Sachsen ver-\n\ndienen eine langfristig stabile Lernumgebung, anstatt nach \n\nder 4. Klasse unter Druck und mit Versagens\u00e4ngsten aus-\n\nsortiert zu werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir wissen sehr wohl, dass wir die einzige Fraktion sein \n\nwerden, die dem urspr\u00fcnglichen Volksantrag zustimmt. \n\nAm Ende wird es um die Version der Koalition gehen, mit \n\nder es das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen nur etwas leichter \n\nals bisher, aber viel schwerer haben wird, als es der Volks-\n\nantrag will. \n\nSie wollen l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen nur im Ausnah-\n\nmefall zulassen. Das kritisieren wir auch weiterhin. Und \n\nwir werben nochmal daf\u00fcr, den Volksantrag unver\u00e4ndert \n\nanzunehmen. Es ist eben kein Systemsturz, sondern ein \n\nKompromiss, eine sanfte L\u00f6sung, aber der CDU-Fraktion \n\nist selbst das zu viel. Ihre Unkenntlichmachung des Volks-\n\nantrags ist kein Erfordernis guter politischer Kultur, son-\n\ndern die Folge von Regierung gewordener Engstirnigkeit. \n\nNun aber, sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, \n\nwerden wir \u2013 schweren Herzens \u2013 Ihrer Version, dieser \n\nVersion eben doch zustimmen. Wir haben als LINKE nicht \n\nso viel Kraft investiert und Unterschriften f\u00fcr den Volksan-\n\ntrag gesammelt, um am Ende zuzusehen, wie Sie ohne oder  \n\nsogar gegen unsere Stimmen die Gemeinschaftsschule  \n\neinf\u00fchren. Wir beteiligen uns selbstverst\u00e4ndlich daran, \n\naber ohne jede Euphorie; denn wir wissen, dass es nur sehr \n\nwenige Gemeinschaftsschulen geben wird. Trotzdem strei-\n\nten wir weiter daf\u00fcr, dass l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen \n\nfl\u00e4chendeckend m\u00f6glich wird. \n\nIn den n\u00e4chsten Jahren kommen die M\u00fchen der Ebene auf \n\nalle zu, die eine Gemeinschaftsschule gr\u00fcnden wollen. Es \n\ngibt diese Engagierten trotz allem noch, nicht nur in \n\nLeipzig. Die Koalition erweckt jetzt mit Ihrem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag den Eindruck, die Kultusb\u00fcrokratie werde \n\nihnen kr\u00e4ftig helfen, aber das d\u00fcrfte sich wahrscheinlich als \n\nfalsche Hoffnung entpuppen. \n\nMit unserem Entschlie\u00dfungsantrag wollen wir zumindest \n\nzeigen, wie es anders gehen k\u00f6nnte. Zun\u00e4chst ist es nicht \n\nnur eine politische Stilfrage, den Menschen hinter dem \n\nVolksantrag als Landtag in G\u00e4nze f\u00fcr ihre demokratische \n\nInitiative zu danken. Vor allem muss der Landtag sich sei-\n\nner politischen Handlungsverantwortung stellen, n\u00e4mlich: \n\nSobald die Vollzugspraxis zeigt, dass der Gesetzgeber \n\nnachsteuern muss, sollte er das auch tun. \n\nSchon heute wollen wir die Staatsregierung beauftragen, \n\ndie Einf\u00fchrung von Gemeinschaftsschulen aktiv zu f\u00f6r-\n\ndern. Wir wollen eine gr\u00fcndungsfreundliche Schulverwal-\n\ntung, die fachlich ber\u00e4t. N\u00f6tig sind Unterst\u00fctzungsange-\n\nbote f\u00fcr engagierte Kollegien. Es braucht einen Leitfaden \n\nzur Gr\u00fcndung von Gemeinschaftsschulen und eine kompe-\n\ntente wissenschaftliche Begleitung. Die Staatsregierung \n\nsollte einen regelm\u00e4\u00dfigen Austausch der Projekte organi-\n\nsieren und f\u00fcr Fort- und Weiterbildung der Lehrkr\u00e4fte sor-\n\ngen, denn l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen macht neue Un-\n\nterrichtsformen notwendig. Das Landesamt f\u00fcr Schule und \n\nBildung sollte qualifizierte Ansprechpartnerinnen und An-\n\nsprechpartner anbieten, die gr\u00fcndungswilligen Initiativen \n\nhelfen. \n\nEs ist h\u00f6chste Zeit, dass wir grunds\u00e4tzlich dar\u00fcber nach-\n\ndenken, was wir lehren und lernen sollten. Seit Jahren m\u00fcs-\n\nsen wir vor allem \u00fcber Personalstellen reden \u2013 unserer Mei-\n\nnung nach seit Jahren das n\u00e4chste Versagen der CDU- \n\ngef\u00fchrten Regierung. Sie haben ein Klima erzeugt, in dem \n\nman nicht \u00fcber Bildungsinnovationen nachdenken kann, \n\nohne gleich der Tr\u00e4umerei geziehen zu werden, weil f\u00fcr \n\nneue Wege sowieso kein Personal da sei. Die Bedenkentr\u00e4-\n\ngerei muss endlich dem Fortschrittswillen weichen. \n\nEs liegt auf der Hand, was n\u00f6tig ist: kleinere Lerngruppen, \n\nwirklich individuelle F\u00f6rderung, eine zur Diskussion  \n\nermunternde Kultur, Methodenwissen statt Bulimie- \n\nLernen. In 50 Jahren d\u00fcrfte die zentrale Frage lauten: Wie \n\nunterscheidet sich unsere Arbeit von der Arbeit der  \n\nMaschinen? Der Unterschied liegt in menschlichen Kom-\n\npetenzen wie sozialem Verhalten und Kreativit\u00e4t. Denn das \n\nist der Vorsprung, um den wir ringen m\u00fcssen. F\u00e4higkeiten \n\nwie Kommunikation, Arbeiten im Team oder das L\u00f6sen \n\nvon Konflikten sind bisher mitnichten Teil des Lehrplans.  \n\nSchule soll keine Roboter hervorbringen, deren Ablagesys-\n\ntem m\u00f6glichst prall gef\u00fcllt ist. Sie soll verantwortungsvolle \n\nund aufgekl\u00e4rte Pers\u00f6nlichkeiten ins Leben entlassen. Es \n\ngeht um Kompetenzen. Dazu geh\u00f6ren unter vielen anderen \n\nEmpathie, \u00e4sthetisches Empfinden, Urteilsverm\u00f6gen, Kon-\n\nfliktf\u00e4higkeit, die F\u00e4higkeit, politische Entscheidungen zu \n\ntreffen. Bildung ist eben nicht das reine Aufnehmen und \n\nVerarbeiten von Wissen, sondern reflektiertes Denken und \n\nHandeln, die Entfaltung von Pers\u00f6nlichkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 645 \n\nDas Lernen im Gleichschritt ist dann eben doch voll Old \n\nSchool. Bildung muss allen zur Verf\u00fcgung stehen \u2013 egal, \n\nwie gut oder schlecht das Portemonnaie der Eltern gef\u00fcllt \n\nist oder wo sie wohnen. L\u00e4ngeres gemeinsames Lernen \n\nsorgt daf\u00fcr, dass alle alles erreichen k\u00f6nnen. Sachsen ver-\n\ndient eine politische Mehrheit, die l\u00e4ngeres gemeinsames \n\nLernen \u00fcberall m\u00f6glich macht, und zwar f\u00fcr alle Kinder \n\nund Jugendlichen. So geht solidarisch! \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nNeuhaus-Wartenberg von der Fraktion DIE LINKE. Nun \n\nspricht Kollegin Melcher f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE. \n\nChristin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nMit der Einf\u00fchrung der Gemeinschaftsschule wird sich die \n\ns\u00e4chsische Bildungslandschaft ver\u00e4ndern. Einige Journa-\n\nlisten haben den heutigen Tag auch deshalb als einen  \n\nhistorischen Tag f\u00fcr das s\u00e4chsische Bildungswesen  \n\nbezeichnet. Um das zu verstehen, muss man, glaube ich, \n\nden Blick ein St\u00fcck weit zur\u00fcckwerfen und pr\u00fcfen, welche \n\nEntwicklung die Gemeinschaftsschule in Sachsen genom-\n\nmen hat.  \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN k\u00e4mpfen seit fast 20 Jahren f\u00fcr \n\ndie Einf\u00fchrung der Gemeinschaftsschule. Wir haben uns \n\ndamals, im Schuljahr 2006/2007, \u00fcber die ersten Schritte \n\nsehr gefreut. Damals wurde in Geithain die erste s\u00e4chsische \n\nGemeinschaftsschule eingerichtet. Wir B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE haben sehr f\u00fcr verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen, \n\nf\u00fcr Gemeinschaftsschulen und damit auch f\u00fcr l\u00e4ngeres ge-\n\nmeinsames Lernen gek\u00e4mpft und uns daf\u00fcr eingesetzt. \n\nLeider war damals die Skepsis gr\u00f6\u00dfer als der Reformwille, \n\nund so blieb es bei einem zeitlich befristeten Versuch mit \n\nneun Schulen. F\u00fcr uns B\u00dcNDNISGR\u00dcNE war das eine \n\ngro\u00dfe Entt\u00e4uschung. Nach dem Aus der Gemeinschafts-\n\nschulen 2009 hat sich unsere Fraktion immer wieder f\u00fcr die \n\nEinf\u00fchrung der Gemeinschaftsschulen stark gemacht. Wir \n\nwurden nicht m\u00fcde, immer wieder die Punkte \u201eL\u00e4ngeres \n\ngemeinsames Lernen\u201c und Bildungsgerechtigkeit im Land-\n\ntag zu thematisieren. So haben wir beispielsweise auch die \n\nElterninitiative f\u00fcr den Erhalt der Gemeinschaftsschulen \n\nparlamentarisch unterst\u00fctzt. In der letzten Legislaturperi-\n\node haben wir daf\u00fcr gek\u00e4mpft und gehofft, dass mit dem \n\nneuen Schulgesetz aus dem Schulversuch eine Regelform \n\nwird. Mit der \u00c4nderung des Schulgesetzes 2017 wurden \n\ndann \u2013 immerhin oder leider nur \u2013 das Chemnitzer Schul-\n\nmodell und die Nachbarschaftsschule als Schulen besonde-\n\nrer Art in ihrem Bestand gesichert. \n\nUmso mehr freue ich mich auf den heutigen Tag, weil er \n\ndeutlich macht, dass unser steter Tropfen etwas bewirkt \n\nhat. Denn heute beraten wir in der zweiten Lesung die Ein-\n\nf\u00fchrung der Gemeinschaftsschule. Wir sind endlich vom \n\nSchulversuch zur Regelschulform gekommen, liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE haben den Volksantrag eng beglei-\n\ntet und sind ebenfalls Mitglied im B\u00fcndnis \u201eGemeinsam \n\nl\u00e4nger lernen\u201c. 50 000 Unterschriften haben es erm\u00f6glicht, \n\ndass wir in den Koalitionsverhandlungen die Einf\u00fchrung \n\nder Gemeinschaftsschule realisieren konnten. Dabei haben \n\nwir gemeinsam mit der SPD in den Verhandlungen hart um \n\njeden Punkt gerungen. Auch f\u00fcr uns war jede inhaltliche \n\n\u00c4nderung am Volksantrag keine leichtfertige Hinnahme. \n\nWir haben bis zuletzt verhandelt, um l\u00e4ngeres gemeinsa-\n\nmes Lernen in Sachsen zu erm\u00f6glichen.  \n\nUnd es ist uns gelungen! Mit dem \u00c4nderungsantrag haben \n\nwir aus unserer Sicht einen Kompromiss gefunden, der \n\neine ma\u00dfvolle \u00c4nderung des Schulgesetzes vorsieht und \n\nGemeinschaftsschulen \u00fcberall dort erm\u00f6glicht, wo der ge-\n\nmeinsame Wille von Lehrkr\u00e4ften, Eltern, Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern sowie Schultr\u00e4gern besteht. Noch einmal: Wir \n\nd\u00fcrfen nicht au\u00dfer Acht lassen, welchen langen Weg wir in \n\nSachsen bereits mit der Gemeinschaftsschule gegangen \n\nsind.  \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es wird immer das Zitat \n\nvom Spatz in der Hand und der Taube auf dem Dach ange-\n\nf\u00fchrt. Ich finde dieses Zitat nicht wirklich passend; denn es \n\ntrifft das, was wir erreicht haben, nicht im Kern. Liebe Kol-\n\nleginnen und Kollegen, wir erm\u00f6glichen in Sachsen das \n\nKernanliegen des Volksantrags vom l\u00e4ngeren gemeinsa-\n\nmen Lernen. Wir erm\u00f6glichen, dass Kinder \u00fcber die Klasse \n\n4 hinaus gemeinsam lernen und eine Entscheidung \u00fcber \n\nden weiteren Schul- und Lebensweg sp\u00e4ter getroffen wer-\n\nden kann. Wir erm\u00f6glichen, dass die Gemeinschaftsschule \n\nals zus\u00e4tzliche Schulart eingef\u00fchrt wird. Das wir k\u00fcnftig \n\ndie Gemeinschaftsschulen in unserem Schulgesetz wieder-\n\nfinden, ist f\u00fcr uns B\u00dcNDNISGR\u00dcNE ein wichtiger Schritt \n\nf\u00fcr mehr Bildungsgerechtigkeit in Sachsen, liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! \n\n(Vereinzelt Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDennoch ist uns auch klar, dass wir die F\u00fc\u00dfe beim Thema \n\nGemeinschaftsschule nicht hochlegen werden. Wichtig ist \n\nnun, Schultr\u00e4ger und interessierte Schulen bei der Verwirk-\n\nlichung von Gemeinschaftsschulen in Sachsen zu unter-\n\nst\u00fctzen. Dazu werden wir eine fachliche Begleitung sicher-\n\nstellen. Es d\u00fcrfen eben nicht die gleichen Fehler gemacht \n\nwerden wie 2006 und 2007. Dazu ist der heutige Tag zu \n\nhistorisch. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nMelcher von der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun  \n\nergreift Kollegin Friedel f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir haben \u00fcber die inhaltlichen \n\nAspekte des Volksantrages und die \u00c4nderungen schon in-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 646 \n\ntensiv diskutiert. Deshalb m\u00f6chte ich die Gelegenheit nut-\n\nzen, noch einige Schritte weiter zur\u00fcckzugehen, als es Frau \n\nMelcher gerade getan hat. \n\nIm Juni 1991, also vor mehr als 29 Jahren, hat der S\u00e4chsi-\n\nsche Landtag das erste Schulgesetz diskutiert. Damals \n\nhatte im Januar die SPD einen Gesetzentwurf eingebracht, \n\nim April dann die CDU \u2013 also die Staatsregierung. Ich habe \n\nmir in Vorbereitung auf die Sitzung heute Morgen das Ple-\n\nnarprotokoll von damals angeschaut. Das war wirklich sehr \n\ninteressant! Wer es nachlesen will: Plenarprotokoll 1/21. \n\nDamals gab es zwei gro\u00dfe Streitpunkte: Das war zum einen \n\ndie Zukunft des Horts. Ich denke, die Zukunft des Horts \n\nwird uns auch in der aktuellen Wahlperiode noch intensiver \n\nbesch\u00e4ftigen. \n\nDer zweite Streitpunkt war damals die Einf\u00fchrung bzw. die \n\nBeibehaltung des l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernens. Der \n\nStreit wurde damals tats\u00e4chlich unter dem Begriff  \n\n\u201eGesamtschule\u201c gef\u00fchrt. Er war \u2013 das habe ich beim Nach-\n\nlesen gemerkt \u2013 wirklich erbittert. Die SPD hatte in ihrem \n\nSchulgesetzentwurf nat\u00fcrlich die Gesamtschule als Regel-\n\nschule vorgesehen, die CDU hingegen unser heutiges  \n\ngegliedertes Schulsystem. SPD, LINKE und GR\u00dcNE wa-\n\nren damals in der Opposition. Die CDU regierte, und so \n\nwurde dann ein Schulgesetz beschlossen, das nicht einfach \n\nnur das westdeutsche gegliederte Schulsystem \u00fcbernahm,  \n\nsondern sogar eines, welches das l\u00e4ngere gemeinsame Ler-\n\nnen ganz kategorisch ausschloss. In Sachsen sollte kein \n\nPlatz daf\u00fcr sein. Seither, also seit nunmehr 29 Jahren, strei-\n\ntet Sachsen \u00fcber das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen. \n\nHeute haben wir vor, diesen Streit beizulegen. Ich finde, \n\ndas ist eine wirklich \u2013 man kann es nicht anders sagen \u2013 \n\nhistorische Situation. Wir haben in den letzten 29 Jahren \n\nals SPD viele Anl\u00e4ufe unternommen, um den kategori-\n\nschen Ausschluss des l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernens zu \n\ndurchbrechen. Wir haben 2004, wie schon angesprochen \n\nwurde, die neuen Gemeinschaftsschulen als Modellver-\n\nsuch eingef\u00fchrt. Sie wurden sp\u00e4ter durch die FDP wieder \n\nabgeschafft. Bei unserer zweiten Regierungsbeteiligung \n\n2014 haben wir dann das Schulgesetz ge\u00e4ndert. Damals  \n\nhaben wir zwar keine Gemeinschaftsschule ins Gesetz  \n\ngebracht, aber mehr Durchl\u00e4ssigkeit. Es kam die Campus-\n\nL\u00f6sung als neue Bildungsempfehlung. Anschlie\u00dfend  \n\nhaben wir im Zuge verschiedener Pakete mit der E13, der \n\nfl\u00e4chendeckenden Schulsozialarbeit und der Praxisbera-\n\ntung die Oberschule so stark gemacht, dass sie inzwischen \n\nwirklich eine echte Alternative zum Gymnasium ist. Des-\n\nhalb ist die Situation jetzt so, dass in diesem Schuljahr \n\n16 % aller Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in Sachsen auf eine \n\nOberschule gehen, obwohl sie eigentlich eine Bildungs-\n\nempfehlung f\u00fcr das Gymnasium haben. Das sind etwa f\u00fcnf \n\nSch\u00fcler pro Schulklasse. Dass an solchen Schulen inzwi-\n\nschen binnendifferenziert unterrichtet wird, kann man  \n\ntats\u00e4chlich glauben. \n\n2019 hat sich dann mit dem Volksantrag eine neue T\u00fcr ge-\n\n\u00f6ffnet. Wir sind daf\u00fcr den Mitstreiterinnen und Mitstreitern \n\nim B\u00fcndnis sehr dankbar. Wir sind den Hunderten Enga-\n\ngierten dankbar, die Unterschriften gesammelt haben, und \n\nwir sind auch den 50 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern dank-\n\nbar, die unterschrieben und diese T\u00fcr ge\u00f6ffnet haben. \n\nWir haben in den letzten Monaten sehr intensiv diskutiert \n\nund wir haben tats\u00e4chlich verhandelt \u2013 noch einmal paral-\n\nlel zu den Koalitionsvertragsverhandlungen. Denn auch, \n\nwenn seit 1991 fast 30 Jahre vergangen sind, so gilt die  \n\ndieses Thema betreffende damalige Konfliktlinie zwischen \n\nSPD, LINKEN und GR\u00dcNEN auf der einen Seite sowie \n\nder CDU auf der anderen Seite nach wie vor. Wir haben \n\ngemeinsam in den Verhandlungen versucht abzuschichten \n\nund zu versachlichen. Dadurch sind wir bei einem Kom-\n\npromiss gelandet, welcher besagt, dass die Gemeinschafts-\n\nschule ins Schulgesetz kommt. Ja, hier gibt es keine Bil-\n\ndungsempfehlung \u2013 und ja, hier wird binnendifferenziert \n\nunterrichtet, und nochmals ja, hier wird l\u00e4nger gemeinsam \n\ngelernt. Es gibt aber die Einschr\u00e4nkung, dass eine solche \n\nSchule vierz\u00fcgig sein muss anstatt zweiz\u00fcgig, wie im \n\nVolksantrag vorgesehen. \n\nBeim Lesen des Plenarprotokolls heute fr\u00fch habe ich ge-\n\ndacht: 30 Jahre, das klingt lang, aber 30 Jahre sind offenbar \n\ngar nicht so lang, denn manches \u00e4ndert sich nicht. Es war \n\ndamals der Ministerpr\u00e4sident Kurt Biedenkopf, der argu-\n\nmentierte \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie integrierte Gesamtschule, \n\nwenn sie wirklich funktionieren soll, wenn sie die von Frau \n\nRush \u2013 das war eine Vorrednerin \u2013 anvisierte Vielfalt und \n\nExperimentierm\u00f6glichkeit wirklich anbieten soll, muss \n\nmindestens vier bis f\u00fcnf parallele Jahrg\u00e4nge haben.\u201c \n\nGenau diese \u00dcberzeugung leitet die CDU auch heute noch. \n\nMuss ich diese \u00dcberzeugung teilen? Nein, muss ich nicht. \n\nMuss ich sie ber\u00fccksichtigen? Ja, wenn ich keine eigene \n\nMehrheit habe, dann muss ich sie ber\u00fccksichtigen.  \n\nGenauso wie wir \u2013 SPD, GR\u00dcNE, LINKE \u2013 unserer \u00dcber-\n\nzeugung vom l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernen \u00fcber Jahr-\n\nzehnte treu geblieben sind, genauso ist die CDU ihrer \n\n\u00dcberzeugung treu geblieben, dass die Gemeinschafts-\n\nschule vier- bis f\u00fcnfz\u00fcgig sein muss. Dann m\u00fcssen wir uns \n\ndamit auseinandersetzen. Wenn es nach einer Landtags-\n\nwahl nicht f\u00fcr eine Alleinregierung der SPD oder f\u00fcr  \n\nRot-Rot-Gr\u00fcn reicht, aber auch nicht f\u00fcr eine Alleinregie-\n\nrung der CDU, Herr Weigand, dann sind die L\u00f6sungen, die \n\nman findet, nicht einfach und eindimensional. Wenn die \n\nLeute nun mal so w\u00e4hlen, wie sie w\u00e4hlen, dann muss man \n\nsich zusammenraufen, und das haben wir gemacht. \n\nEs war uns wichtig, so wenig wie m\u00f6glich am Volksantrag \n\nzu \u00e4ndern, den die 50 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben \n\nsehr genau gewusst, wof\u00fcr sie unterschreiben. Deshalb gibt \n\nes eigentlich nur eine \u00c4nderung, n\u00e4mlich die Heraufset-\n\nzung der Mindestz\u00fcgigkeit von zwei auf vier. In der Folge \n\ndieser \u00c4nderung w\u00e4re das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen an \n\nkleinen Standorten im l\u00e4ndlichen Raum, in den Unterzen-\n\ntren, eigentlich unm\u00f6glich geworden. Das war dann der \n\nGrund, gemeinsam die zweite \u00c4nderung zu vereinbaren, \n\nn\u00e4mlich, dass dort das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen in der \n\nOberschule Plus von der 1. bis zur 10. Klasse erm\u00f6glicht \n\nwird. \n\nDiese zwei \u00c4nderungen f\u00fchren dazu, dass nicht mehr alle \n\n280 Oberschulen in Sachsen sofort Gemeinschaftsschulen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 647 \n\nwerden k\u00f6nnen; das stimmt. Aber wir haben ungef\u00e4hr \n\n30 Oberschulen, die vierz\u00fcgig sind und diese Kriterien  \n\nerf\u00fcllen. Wir haben weitere 120 Oberschulen, die die Kri-\n\nterien f\u00fcr die Oberschule Plus erf\u00fcllen. Das sind zusammen \n\n150, mehr als die H\u00e4lfte aller Oberschulen, die sich auf den \n\nWeg zur Gemeinschaftsschule machen k\u00f6nnen. \n\nEs ist vorhin angesprochen worden, dass vor zehn Jahren \n\ndie Gemeinschaftsschule in Th\u00fcringen eingef\u00fchrt wurde. \n\nSeither gibt es 70 Gemeinschaftsschulen. Ich glaube, die \n\nZahl von 150 m\u00f6glichen zeigt, dass das Potenzial in Sach-\n\nsen h\u00f6her ist, wenn man es denn will. M\u00f6glich jedenfalls \n\nist es jetzt. Hier von einer Sinnentstellung des Volksantrags \n\nzu sprechen, das halte ich tats\u00e4chlich einfach sachlich f\u00fcr \n\nfalsch. \n\nDas, was wir heute schaffen, ist das, was vor 30 Jahren ein \n\nHerr Biedenkopf, eine Frau Rush oder heute wieder Her-\n\nmenau von den GR\u00dcNEN, was Frau Schneider von der \n\nPDS und Herr Hatzsch von der SPD damals nicht geschafft \n\nhaben, n\u00e4mlich sich zusammenzuraufen, die Argumente \n\ndes anderen anzuerkennen und abzuw\u00e4gen und einen Kom-\n\npromiss zu finden, der beiden Seiten gerecht wird. Dass wir \n\ndas heute schaffen, finde ich, sollten wir nicht geringsch\u00e4t-\n\nzen. Daf\u00fcr danke ich auch den Kolleginnen und Kollegen \n\nvon der CDU, von den GR\u00dcNEN, vom B\u00fcndnis, die die \n\nT\u00fcr aufgesto\u00dfen haben, und nicht zuletzt vom Kultusmi-\n\nnisterium. \n\nMit der Verankerung des l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernens \n\nim Schulgesetz schaffen wir heute die ganz praktische \n\nM\u00f6glichkeit, zu zeigen, dass das funktioniert, zu zeigen, \n\ndass Gemeinschaftsschulen gute Bildungserfolge erzielen, \n\nzu zeigen, dass Gemeinschaftsschulen zufriedene Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler haben, zu zeigen, dass Gemeinschafts-\n\nschulen ein erf\u00fcllender Arbeitsort f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte sein \n\nk\u00f6nnen und dass sie unseren Zusammenhalt st\u00e4rken. \n\nIn allen anderen Bundesl\u00e4ndern k\u00f6nnen das Schulen schon \n\nseit geraumer Zeit beweisen. Das tun sie; denn es ist kein \n\nZufall, dass es immer die Gesamt- oder Gemeinschafts-\n\nschulen sind, die beim Schulpreis jedes Jahr die Nase vorn \n\nhaben. Ab heute kann auch Sachsen diesen Beweis f\u00fchren, \n\nwenn unser Gesetzentwurf eine Mehrheit findet. Ich bin \n\ndar\u00fcber sehr, sehr froh. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Frau \n\nKollegin Friedel von der SPD. Wir k\u00f6nnen jetzt in eine \n\nzweite Runde einsteigen. Herr Gasse f\u00fcr die CDU, bitte. \n\nHolger Gasse, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Weigand, ich wollte  \n\neigentlich nicht auf Sie reagieren; aber Ihre unqualifizier-\n\nten Ausf\u00fchrungen zwingen mich fast dazu. Sie scheinen \n\nnicht zugeh\u00f6rt zu haben. Ich habe mehrfach erw\u00e4hnt:  \n\n\u201e\u2026 im Rahmen unseres erfolgreichen gegliederten s\u00e4chsi-\n\nschen Schulsystems\u201c. Ich habe mehrfach erw\u00e4hnt:  \n\n\u201e\u2026 unter Beibehaltung unserer hohen Standards\u201c. Wo ha-\n\nben Sie denn da was von einer Abschaffung geh\u00f6rt? Dazu \n\nf\u00e4llt mir irgendwie nichts ein. Ich sprach davon: \u201e\u2026 da, wo \n\nes die Eltern, die Lehrer, die Sch\u00fcler und Kollegien zus\u00e4tz-\n\nlich m\u00f6chten\u201c. Auch das habe ich ausgef\u00fchrt. \n\nDass es scheinbar Menschen gibt, die das wollen, das zeigt \n\ndieser Volksantrag und das zeigen die Menschen, die dies  \n\nunterschrieben haben, wenngleich sich unter den Men-\n\nschen, die den Volksantrag unterschrieben haben, jeder sein \n\neigenes Bild von der Gemeinschaftsschule macht. Es sind \n\ndie LINKEN dabei, die sich das alte DDR-Schulsystem \n\nvermutlich zur\u00fcckw\u00fcnschen. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nEs hat Ihnen nicht geschadet!) \n\n\u2013 Ich habe es durchlaufen. Es war an vielen Stellen auch \n\nnicht so toll. Es gibt Leute, die sich darunter vorstellen, \n\ndass man die kleinen Kinder nicht so zeitig trennen soll, \n\ndass sie nur einfach l\u00e4nger gemeinsam lernen sollten, wie \n\nes auch der Name sagt. Andere meinen, dass ein Gang an \n\neine Oberschule jegliche weiteren Bildungswege verbaut, \n\nwas auch nicht so ist. In unseren Oberschulen werden \n\nSch\u00fcler ausgebildet, die in der Zukunft alles erreichen k\u00f6n-\n\nnen. \n\nGanz witzig fand ich am Ende, dass Sie von der AfD be-\n\nhaupten, wir seien vor unserem Koalitionspartner umgefal-\n\nlen, und die LINKE behauptet, die CDU habe sich g\u00e4nzlich \n\ndurchgesetzt. Dann scheint ja dieser \u00c4nderungsantrag tat-\n\ns\u00e4chlich ein guter Kompromiss gewesen zu sein. Deshalb \n\nbitte ich um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nGasse von der CDU-Fraktion. Herr Weigand spricht nun \n\nf\u00fcr die Fraktion der AfD. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr  \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Gasse, wenn Sie die  \n\nGemeinschaftsschulen und auch die Oberschule Plus ein-\n\nf\u00fchren und in einem Schulgesetz steht: \u201eWeder in der  \n\nGemeinschaftsschule noch in der Oberschule Plus gilt eine \n\nBildungsempfehlung\u201c, wenn Sie in der Gemeinschafts-\n\nschule bis zur 12. Klasse das Abitur anbieten und Sie als \n\nCDU immer noch hier stehen und meinen, dass die hohen \n\nStandards gehalten werden, dann haben Sie sich gerade \n\nselbst widersprochen, lieber Herr Gasse. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch bemerke in der Diskussion auch, dass die LINKE  \n\numgekippt ist; denn Sie haben im Ausschuss ja gegen den \n\n\u00c4nderungsantrag der Koalition gestimmt. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ja, nat\u00fcrlich!) \n\nScheinbar ist Ihnen bewusst geworden, dass, wenn wir da-\n\ngegen stimmen und Sie dagegen stimmen, das Ding heute \n\nvom Tisch sein k\u00f6nnte. Sie haben ein bisschen Angst  \n\ngehabt, dass es eventuell so kommt. Daher fallen Sie jetzt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 648 \n\nauch um, um zu sagen: \u201eNa ja, lieber schlechte Politik als \n\ngar keine Politik.\u201c Das ist eben auch wieder linke Politik. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nWeil Sie uns immer vorwerfen, wir h\u00e4tten keine Ideen, las-\n\nsen Sie mich einmal auf unser Konzept eingehen, das schon \n\nim Bildungsausschuss behandelt wurde, mit dem wir \u2013 Sie \n\nwerden sehen, dass es mit den \u00c4nderungsantr\u00e4gen den Be-\n\ngriff \u201etechnische Oberschule\u201c gar nicht mehr gibt, weil wir \n\nauch kompromissbereit sind \u2013 als Gegenentwurf eine tech-\n\nnische Oberschule gefordert haben. Diese will erstens l\u00e4n-\n\ngeres gemeinsames Lernen bis zur 8. Klasse; das haben Sie  \n\ngerade best\u00e4tigt, und das ist das Kernanliegen des Volksan-\n\ntrages. Wir tragen das Kernanliegen des Volksantrages, das \n\nl\u00e4ngere gemeinsame Lernen, mit, so wie es 51 % der Sach-\n\nsen wollen, die sagen: Das Trennen nach der 4. Klasse ist \n\nzu fr\u00fch. Wir machen genau das, was das s\u00e4chsische Volk \n\nwill. \n\nWir wollen in dieser Schule auch eine leistungsbezogene \n\nDifferenzierung, dass man sagt: Ab der 7. Klasse wird in \n\nDeutsch, in Mathe, in der ersten Fremdsprache und in den \n\nNaturwissenschaften leistungsbezogen unterrichtet. \n\nDas, was Sie machen, ist: Sie stecken den Schwachen, den \n\nMittelstarken und den Starken in eine Klasse und wollen \n\nirgendwie versuchen, es mit Binnendifferenzierung hinzu-\n\nbekommen. Wir sagen: Der Schwache bleibt auf der Stre-\n\ncke, genauso wie sich der Starke irgendwann langweilt. \n\nWir m\u00fcssen es gut machen, wir m\u00fcssen gute Bildung ma-\n\nchen, deswegen in diesen wichtigen F\u00e4chern eine leis-\n\ntungsbezogene Differenzierung und gleichzeitig das l\u00e4n-\n\ngere gemeinsame Lernen in den anderen F\u00e4chern: in Kunst, \n\nin Musik, in Sport etc., um genau das mitzutragen, was die \n\nSachsen wollen: eine gute Bildung mit l\u00e4ngerem gemein-\n\nsamem Lernen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Und Sie  \n\nwissen genau, was die Sachsen wollen!) \n\n\u2013 Herr Gebhardt, schauen Sie sich einmal die Umfragen an. \n\nWenn Sie das machen, w\u00fcrden Sie vielleicht herausbekom-\n\nmen, was die Sachsen wollen. Ihr Modell \u2013 das habe ich \n\nIhnen schon in der vorigen Runde gesagt \u2013 wurde mit den \n\nWahlergebnissen anscheinend \u00fcberzeugend abgew\u00e4hlt. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas Zweite, was wir mit unserer Technischen Oberschule \n\nwollen, ist eine verbindliche Bildungsempfehlung nach der \n\n8. Klasse. Auch wir sagen, dass die Entscheidung f\u00fcr das \n\nGymnasium nach der 4. Klasse zu fr\u00fch ist. Da wird von den \n\nEltern Druck ausge\u00fcbt, indem sie sagen: \u201eDu musst jetzt \n\nunbedingt aufs Gymnasium gehen.\u201c Das soll sp\u00e4ter erfol-\n\ngen, aber mit einem hohen Niveau: Notendurchschnitt 1,5 \n\nin Deutsch, in Mathe und in der ersten Fremdsprache sowie \n\nin den Naturwissenschaften, um auch den Akademisie-\n\nrungswahn in diesem Land zu beenden und gleichzeitig \n\nDurchl\u00e4ssigkeit zu erm\u00f6glichen. Die Anforderungen an die \n\nanderen Abschl\u00fcsse in der Haupt- und der Realschule blei-\n\nben bestehen. \n\nDrittens. Wesentlich ist es \u2013 es kommt ja aus dem Namen \n\n\u201eTechnische Oberschule\u201c.  \u2013, den Fokus verst\u00e4rkt auf Na-\n\nturwissenschaften und die technisch-praktische Ausrich-\n\ntung zu legen. \n\nBei unserem Schulmodell, so wie wir es uns vorstellen, \n\nwollen wir weniger Gemeinschaftskunde und daf\u00fcr wieder \n\nmehr Mathe und Naturwissenschaften; also alles das, was \n\nSie in den letzten Jahren weggestrichen haben. Das wollen \n\nwir wieder machen und einfach das Bildungsniveau erh\u00f6-\n\nhen. Gleichzeitig wollen wir mit den regionalen Unterneh-\n\nmen st\u00e4rker zusammenarbeiten, damit die Sch\u00fcler ab der \n\n7. Klasse, zum Beispiel einmal im Monat oder einmal im \n\nQuartal, f\u00fcr mehrere Tage in die regionalen Betriebe ein-\n\ntauchen, damit sie diese kennenlernen und sehen, was es \n\nf\u00fcr tolle Unternehmen gibt, in denen sie sp\u00e4ter vielleicht \n\neinmal etwas werden k\u00f6nnen und wo sie \u2013 vielleicht gerade \n\nim l\u00e4ndlichen Raum, der von der Landwirtschaft gepr\u00e4gt \n\nist \u2013 auch sehen: Mensch, der Landwirt das ist ja gar nicht \n\nder dumme Bauer, da ist richtig viel Digitalisierung drin. \n\nDas ist mir letztes Jahr bewusst geworden, als ich selbst in \n\neinige Betriebe eingetaucht bin. Ich war einen Tag in der \n\nLandwirtschaft und durfte dann zum Schluss Traktor fah-\n\nren, habe Heuballen gepresst und gesehen, wie viel Digita-\n\nlisierung da drin ist. Das m\u00fcssen wir doch unseren Sch\u00fc-\n\nlern zeigen, wie toll die Unternehmen sind. Und der \n\nschlechte Sch\u00fcler, der sich vielleicht demotiviert f\u00fchlt, \n\nwird sehen und sich sagen: Ich habe goldene H\u00e4nde, gehe \n\ndarin auf. \n\nDiesen Sch\u00fcler motivieren Sie wieder zu H\u00f6chstleistun-\n\ngen, und so schaffen wir gute Bildung in diesem Land. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch denke, unsere vier Forderungen sind nicht so schlecht: \n\nerstens l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen bis zur 8. Klasse  \n\nanstatt bis zur 4. Klasse, zweitens leistungsbezogener  \n\nUnterricht, um die Sch\u00fcler optimal zu f\u00f6rdern, drittens eine \n\nverbindliche Bildungsempfehlung mit einem Notendurch-\n\nschnitt von 1,5, um dieser \u00dcberakademisierung entgegen-\n\nzuwirken, und viertens eine technisch-praktische Ausrich-\n\ntung, um das Handwerk und den Mittelstand zu st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDeswegen bitte ich Sie dann sp\u00e4ter, wenn wir unsere Vor-\n\nschl\u00e4ge eingebracht haben \u2013 ich werde dann noch ein paar \n\nWorte dazu sagen \u2013, um Zustimmung. Sie werden sehen, \n\nwir werden von dem Begriff \u201eTechnische Oberschule\u201c  \n\nabweichen, weil es um die Sache geht. Es geht um gute \n\nBildung f\u00fcr dieses Land. Daf\u00fcr setzen wir uns ein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWas sagen denn die Experten zu unserem Konzept? Wie \n\nsind denn die Anh\u00f6rungen dazu ausgegangen? Bisher habe \n\nich kaum etwas aus den Anh\u00f6rungen geh\u00f6rt. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nLassen Sie mich dazu einige Zitate bringen, unter anderem \n\nvon Herrn Dr. Burchardt, Bildungsexperte aus NRW. Er \n\nsagte: \u201eInnere Differenzierung\u201c \u2013 so wie es der Volkantrag \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 649 \n\nwill: schwache, mittelstarke und starke Sch\u00fcler; alle in ei-\n\nner Klasse \u2013 \u201everunm\u00f6glicht aber den Klassenunterricht in \n\neiner Gruppe mit einer festen Lehrperson. Die Lehrkraft \n\nwird zum Lernbegleiter. [\u2026] Das Konzept ist gescheitert.\u201c \n\nAuch Herr H\u00f6rrmann, seit 44 Jahren Lehrer in Sachsen, \n\nsieht das \u00e4hnlich. Er sagte in der Anh\u00f6rung: \u201eIch kann in \n\neinem Klassenraum nur bedingt binnendifferenzieren; \n\nwenn das Niveau sehr weit auseinandergeht\u201c, wird es \n\nschwer. \n\nAuch Herr Weichelt vom s\u00e4chsischen Lehrerverband sieht \n\ndas \u00e4hnlich. Er sagte: \u201eIch bin jetzt 30 Jahre Lehrer, und \n\naus der Erfahrung von Lehrerinnen und Lehrern, die tag-\n\nt\u00e4glich in der Praxis gesammelt werden, l\u00e4sst sich sehr klar \n\nableiten, dass die favorisierte Binnendifferenzierung\u201c mit \n\nallen Sch\u00fclern in der Klasse \u201eim Unterricht in der Realit\u00e4t \n\ntagt\u00e4glich an ihre Grenzen st\u00f6\u00dft.\u201c \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Dr. Weigand, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Gern. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Bitte sch\u00f6n, Kolle-\n\ngin Melcher. \n\nChristin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herzlichen Dank. \n\nSie stellen sich hier immer hin, als w\u00e4re Ihre Meinung die \n\nMeinung des Volkes. Wie stehen Sie denn dazu, dass eine \n\nrepr\u00e4sentative Umfrage Ende 2019 ergab, dass \u00fcber 70 % \n\nder S\u00e4chsinnen und Sachsen die Einf\u00fchrung der Gemein-\n\nschaftsschule wollen, also l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen, \n\nund eine Binnendifferenzierung und nicht eine \u00e4u\u00dfere Dif-\n\nferenzierung, so wie es Ihr Antrag vorsieht? \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Ich wei\u00df jetzt nicht, wie viele \n\nS\u00e4chsinnen und Sachsen das wirklich gemacht haben, wie \n\nrepr\u00e4sentativ diese Umfrage ist. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nIch habe mich auf eine Umfrage aus dem Jahr 2017  \n\nbezogen, wonach 51 % der Sachsen l\u00e4ngeres gemeinsames \n\nLernen bis zur 8. Klasse fordern. Darauf hat \u00fcbrigens diese \n\nInitiative aufgebaut, und diesem Willen folgen wir entspre-\n\nchend. \n\nHerr Weichelt hat gesagt, dass diese Binnendifferenzierung \n\nan Grenzen st\u00f6\u00dft. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nVielleicht sollten Sie auch einmal auf die Leute h\u00f6ren, die \n\nim Unterricht drin sind und es nicht nur eine Schule ist, in \n\nder sie ausgew\u00e4hlte Sch\u00fcler haben und wo alles toll ist, \n\nsondern sich wirklich einmal die Lehrer anh\u00f6ren, die die \n\nBandbreite darstellen. Dann w\u00fcrden Sie sehen, was in den \n\nSchulen in Sachsen los ist bzw. wie es der Experte aus \n\nNRW gesagt hat. Wenn Sie das Bildungssystem dorthin ha-\n\nben wollen, dann haben Sie das vielleicht den Leuten noch \n\nnicht erkl\u00e4rt. Die h\u00f6ren immer nur \u201eBinnendifferenzie-\n\nrung\u201c und finden, dass das ein toller Begriff ist. Sie m\u00fcss-\n\nten aber vor diesen Umfragen mehr Aufkl\u00e4rung machen. \n\nDeswegen habe ich gesagt, dass wir das Volk dar\u00fcber ent-\n\nscheiden lassen sollten. Dann k\u00f6nnen wir n\u00e4mlich alle \n\nnoch einmal herausgehen und Werbung daf\u00fcr machen, was \n\ndas Beste f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Sch\u00fcler ist. \n\nHerr Burchardt sagte in der Anh\u00f6rung: \u201eDie Selbstorgani-\n\nsation\u201c [\u2026], die ja jetzt kommen soll, \u201e\u00fcberfordert gerade \n\ndie schw\u00e4cheren Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Es gibt erheb-\n\nliche Disziplinprobleme.\u201c \n\nSie haben auf der einen Seite Langeweile der unterforder-\n\nten, starken Sch\u00fcler und auf der anderen Seite Frust bei den \n\n\u00fcberforderten und schw\u00e4cheren Sch\u00fclern. Beide Gruppen \n\nbeginnen dann irgendwann, den Unterricht zu st\u00f6ren. Diese \n\nBinnendifferenzierung m\u00fcndet im schlimmsten Fall in Bin-\n\nnendiskriminierung, bei dem der schwache Sch\u00fcler im \n\nschlimmsten Fall nach Hause geht und sagt: \u201eIch bin ja so-\n\nwieso der Trottel.\u201c \u2013 Das sollten wir verhindern, und des-\n\nwegen wollen wir diese leistungsbezogene Differenzierung \n\nim Unterricht machen. \n\nWas mich am meisten in dieser ganzen Sache aufregt, ist, \n\naus welcher Ecke diese Sache kommt: von SPD und  \n\nGR\u00dcNEN und wie verlogen Sie eigentlich sind. Denn ich \n\nfrage Sie, warum Frau Schwesig von der SPD und der Herr \n\nHabeck von den GR\u00dcNEN ihre eigenen Kinder nicht auf \n\neine Gesamtschule \u2013 das ist in diesen Bundesl\u00e4ndern m\u00f6g-\n\nlich \u2013, sondern auf eine Privatschule schicken. Das ist n\u00e4m-\n\nlich: Wasser predigen und Wein saufen, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf der  \n\nStaatsministerin Petra K\u00f6pping) \n\nMit diesen Parteien sitzt die CDU jetzt in einer Koalition \n\nund muss nun widerwillig \u2013 das glaube ich, dass das wider-\n\nwillig ist, so wie ich das ganze Verfahren im Ausschuss \n\nwahrgenommen habe\u2013 das alles umsetzen. Das ist schade, \n\nund die CDU muss sich an diesem Tag ernsthaft fragen, ob \n\nsie Rot-Rot-Gr\u00fcne-Politik oder ob sie konservative Politik \n\nmachen will. Das ist Ihre Entscheidung, die Sie heute tref-\n\nfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Herr Kol-\n\nlege Dr. Weigand von der AfD-Fraktion. Nun die Fraktion \n\nDIE LINKE, wenn noch Bedarf besteht. \u2013 Kein Bedarf \n\nmehr angezeigt. Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 \n\nAuch kein Bedarf mehr angezeigt. Fraktion SPD? \u2013 Auch \n\nkein Bedarf mehr angezeigt. \n\nJetzt k\u00f6nnte die Staatsregierung sprechen, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. \u2013 Herr Staatsminister Piwarz, bitte sch\u00f6n. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD:  \n\nHerr Pr\u00e4sident, eine dritte Runde!) \n\n\u2013 Oh, Entschuldigung, jetzt war ich zu schnell. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 650 \n\nHerr Dr. Weigand, Sie wollen noch eine dritte Rederunde \n\ner\u00f6ffnen? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Piwarz, ich h\u00e4tte Sie gern \n\nvorgelassen, aber das geht ja formell nicht; au\u00dfer Sie \n\nm\u00f6chten als Mitglied des Landtags sprechen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Zwiegespr\u00e4che \n\nsind im Parlament nicht erlaubt. Herr Dr. Weigand, bitte \n\nbeginnen Sie mit Ihrer Rede. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Entschuldigung. \u2013 Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nSo wie das jetzt hier einfach lapidar gesagt wird: Wir ma-\n\nchen jetzt mal Gemeinschaftsschule in Sachsen \u2013 so l\u00e4uft \n\nja hier die Diskussion. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Das ist doch Quatsch!) \n\nDa will keiner mehr so richtig rein in die B\u00fctt. Es entsetzt \n\nmich, wie widerstandslos Sie als CDU das hier hinnehmen, \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nwie Sie Ihr Profil aufgegeben haben \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: So ein K\u00e4se! \u2013  \n\nZurufe von der AfD: Bravo!) \n\nund wie Sie an dieser Rot-Gr\u00fcnen-Kette dranh\u00e4ngen, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe der Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE,  \n\nund Albrecht Pallas, SPD) \n\nSie alle m\u00fcssen irgendwann wieder vor Ihren W\u00e4hler treten \n\nund begr\u00fcnden, warum Sie diese und jene Politik gemacht \n\nhaben. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich jetzt einige Zitate aus dem Kandida-\n\ntencheck 2019 zur Landtagswahl bringen, meine Damen \n\nund Herren. Damals wurden wir alle gefragt: Gemein-\n\nschaftsschule ja oder nein. \n\nHerr Gasse, Ihre Antwort war: \u201eIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, \n\ndass wir unser s\u00e4chsisches Bildungssystem behalten.\u201c \u2013 \n\nTraum geplatzt. \u2013 Umgefallen. \n\n(Zuruf von der CDU: Haben wir doch! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nHerr H\u00f6sl, Sie haben gesagt: \u201eNein, nat\u00fcrlich nicht.\u201c Sie \n\nhaben im Ausschuss zugestimmt. \u2013 Umgefallen. \n\nHerr Otto: \u201eEindeutig nein.\u201c \u2013 Umgefallen. \n\nHerr Rost: \u201eKeine Gemeinschaftsschule.\u201c \u2013 Sie haben im \n\nAusschuss zugestimmt, die Gemeinschaftsschule kommt. \n\n\u2013 Umgefallen. \n\nFrau Dr. Schenderlein, Sie haben gesagt: \u201eIch bin nicht da-\n\nf\u00fcr.\u201c Sie haben zugestimmt im Ausschuss. \u2013 Umgefallen. \n\nFrau Firmenich, \u2013 das muss ich Ihnen positiv anrechnen, \n\nSie haben sich zur Oberschule bekannt und keine klare \n\nAussage zur Gemeinschaftsschule gemacht. \n\nFrau Leithoff k\u00f6nnte in der Abstimmung aus dem Saal ge-\n\nhen, denn sie hat im Interview gesagt: \u201eDas kann ich nicht \n\nentscheiden.\u201c \u2013 Dann sitzen Sie heute im falschen Gre-\n\nmium, wenn Sie mitentscheiden wollen. \n\nFrau Kuge hat kein Interview gegeben. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nAber f\u00fcnf von acht Abgeordneten im Bildungsausschuss \n\nhaben vor der Wahl gesagt, dass sie keine Gemeinschafts-\n\nschule wollen und sind im mit Ihrer Meinung im Ausschuss \n\numgefallen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDas ist W\u00e4hlerbetrug, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nJetzt liegt es an Ihnen, die nicht im Bildungsausschuss ver-\n\ntreten sind und demzufolge nicht abgestimmt haben, wie \n\nSie sich heute verhalten. \n\nDeswegen drei weitere Zitate: Herr Hartmann, Fraktions-\n\nchef, hat im Interview gesagt: Nein. \n\nHerr Dierks als Generalsekret\u00e4r hat gesagt: Nein, keine Ge-\n\nmeinschaftsschule. \n\nUnd auch Sie, Herr Piwarz, haben im Interview gesagt: \n\nNein. Sie haben sogar mit dem Kopf gesch\u00fcttelt. Es ist Ihre \n\nEntscheidung, ob sie Rot-Rot-Gr\u00fcne-Politik und die Ge-\n\nmeinschaftsschule einf\u00fchren wollen oder ob Sie dem W\u00e4h-\n\nler treu sind und bei der Aussage bleiben, die Sie damals \n\nget\u00e4tigt haben. Dazu rede ich Ihnen ins Gewissen und bitte \n\nSie darum, das abzuw\u00e4hlen. \n\nWir haben hier in diesem Hohen Haus eine parlamentari-\n\nsche b\u00fcrgerliche Mehrheit, um auf der einen Seite die Ge-\n\nmeinschaftsschule zu verhindern, aber auf der anderen \n\nSeite das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen zu erm\u00f6glichen. \n\nLiebe Kollegen von der CDU, gehen Sie noch einmal in \n\nsich, l\u00f6sen Sie sich von diesen rot-gr\u00fcnen Fu\u00dffesseln, die \n\nSie haben. Heben Sie Ihren Fraktionszwang auf, folgen Sie \n\nIhrem Gewissen, dem wir alle zu folgen haben. Ich zitiere \n\naus der S\u00e4chsischen Verfassung, Artikel 39, Abs. 3: \u201eDie \n\nAbgeordneten vertreten das ganze Volk. Sie sind nur ihrem \n\nGewissen unterworfen und an Auftr\u00e4ge und Weisungen \n\nnicht gebunden.\u201c Machen Sie sich frei. Sie wissen, der \n\nVolksantrag stammt von einem rot-rot-gr\u00fcnen B\u00fcndnis. \n\nFolgen Sie der Mehrheit der Sachsen, die zu 60 % b\u00fcrger-\n\nlich-konservativ zur Landtagswahl gew\u00e4hlt haben. Folgen \n\nSie Ihrem Gewissen und nicht der Weisung Ihrer Fraktion. \n\nFolgen Sie dem s\u00e4chsischen W\u00e4hler und stimmen Sie ge-\n\ngen die Einf\u00fchrung der rot-rot-gr\u00fcnen Gemeinschafts-\n\nschule. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nWeigand von der AfD-Fraktion. Ich sehe Kollegin Friedel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 651 \n\nan Mikrofon 1, vermutlich f\u00fcr eine Kurzintervention? \u2013 \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nSabine Friedel, SPD: Genauso ist es. Ich mache eine \n\nKurzintervention, weil ich jetzt doch etwas irritiert war, im \n\nletzten Redebeitrag kein einziges St\u00fcckchen mehr zum \n\nThema Gesetzentwurf Volksantrag Gemeinschaftsschule \n\noder \u00c4hnliches gefunden zu haben. Was ich daran irritie-\n\nrend finde, Herr Kollege Weigand: Das Bewerten von  \n\npolitischen Positionen und vom Handeln von Personen ist \n\neigentlich die vornehmste Aufgabe der W\u00e4hlerinnen und \n\nW\u00e4hler. Unsere Aufgabe ist es, politische Probleme zu  \n\nbenennen, zu deren L\u00f6sung beizutragen, Dinge aufzuneh-\n\nmen, umzusetzen, Gesetze, Verordnungen in der realen \n\nWelt, im Leben der Menschen oder \u2013 wie Kollege  \n\nKarl-Heinz Kunckel fr\u00fcher so sch\u00f6n sagte \u2013 im Ernstfall \n\nder Politik, n\u00e4mlich im Alltag der Menschen Ver\u00e4nderun-\n\ngen herbeizuf\u00fchren und gute L\u00f6sungen zu finden. \n\nWas hilft es uns, wenn wir uns gegenseitig das Maul \u00fcber \n\nden anderen zerrei\u00dfen? Kommen Sie doch ein bisschen  \n\nzur\u00fcck in die Gemeinschaft derer, die sich wirklich darum \n\nk\u00fcmmern wollen, in der Realit\u00e4t etwas zu ver\u00e4ndern, und \n\ndie Besseres zu tun haben, als immer nur \u00fcbereinander zu \n\nschimpfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nFriedel an Mikrofon 1 mit einer Kurzintervention. Herr \n\nWeigand m\u00f6chte vermutlich an Mikrofon 7 erwidern? Herr \n\nDr. Weigand, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nFrau Friedel, wenn Sie die H\u00f6flichkeit h\u00e4tten und sich her-\n\numdrehen, wenn wir miteinander reden. Sie m\u00fcssen mich \n\nnicht anschauen. Aber mir den R\u00fccken zuzudrehen ist \n\nschon ein bisschen unh\u00f6flich, finde ich pers\u00f6nlich. \n\nWie ich meine Rede gestalte, ist nat\u00fcrlich meine freie Man-\n\ndatsaus\u00fcbung. Aber ich werde Sie in wenigen Minuten \n\nbeim Wort nehmen, wenn hier drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge der \n\nAfD kommen, in denen wir uns sachlich mit dem Thema \n\nbesch\u00e4ftigen. Wenn wir dann alle wieder hier stehen und \n\ngemeinsam das Beste herausholen wollen, dann freue ich \n\nmich auf Ihre Zustimmung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nWeigand mit der Erwiderung an Mikrofon 7. Ich frage \n\nnoch einmal in die Runde: Gibt es noch Redebedarf seitens \n\nder Fraktionen? \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nHerr Staatsminister Piwarz, bitte sch\u00f6n. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Meine Damen und Herren! Eigentlich hatte ich ge-\n\ndacht, dass Holger Gasse schon alles zu den Redebeitr\u00e4gen \n\nvon Herrn Dr. Weigand gesagt hat. Aber dann kamen leider \n\nGottes noch zwei. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nDass ich verwundert bin, w\u00e4re vielleicht zu wenig gesagt, \n\nHerr Dr. Weigand. Ich wei\u00df nicht, ob es so ist, aber immer, \n\nwenn ich Redebeitr\u00e4ge der AfD verfolge, scheint es mir so, \n\ndass die Erkenntnis, dass die Kunst des Kompromisses eine \n\nhohe zivilisatorische Errungenschaft ist, die uns gerade im \n\nparlamentarischen Alltag auszeichnen sollte, bei Ihnen \n\nnoch nicht angekommen ist. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDas ist schade, weil ich das Ihnen bislang als Mensch \n\ndurchaus zugetraut h\u00e4tte. Ich bin gerne bereit, mich zu kor-\n\nrigieren. Ich will es aber eigentlich gar nicht tun. \n\nDas Zweite, das so schwierig ist: Als Aushilfsdemagoge \n\nw\u00fcrde es ganz gut gehen, als Bildungspolitiker wird es \n\nlangsam schwierig. \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nDas Problem ist, dass das, was Sie hier vortragen, nicht ein-\n\nmal im Ansatz konsistent ist. Sie greifen die CDU daf\u00fcr an, \n\ndass sie angeblich Positionen r\u00e4umen w\u00fcrde, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wieso angeblich?) \n\ndass sie das erfolgreiche s\u00e4chsische Bildungssystem \n\nschleifen w\u00fcrde, weil sie heute diesem Kompromiss zu-\n\nstimmt. Andererseits entwickeln Sie ein Modell, das ganz \n\nsicher daf\u00fcr sorgen wird, dass das erfolgreiche s\u00e4chsische \n\nBildungssystem geschliffen wird, n\u00e4mlich Ihr gemeinsa-\n\nmes Lernen unterschiedslos bis zur Klassenstufe 8. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Das haben  \n\nSie nicht gelesen. Sie wissen genau, dass  \n\nes ab der 6. Klasse die Empfehlung gibt!) \n\nDas sind, Herr Dr. Weigand, Modelle, die in der Tat in \n\nWestdeutschland in den letzten Jahrzehnten erfolgreich ge-\n\nscheitert sind. Diese wollen Sie hier wieder einf\u00fchren. Nun \n\nk\u00f6nnen Sie sagen: \u201eNein, wir machen es ganz anders.\u201c Das \n\nist dann die \u00fcbliche Nummer. Wenn inhaltlich nicht mehr \n\nviel kommt, m\u00fcssen wir irgendeine Anleihe an die alte \n\nDDR-Zeit machen. Daran k\u00f6nnen sich unsere W\u00e4hler be-\n\nsonders gut erinnern. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Staatsminis-\n\nter, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Aber im-\n\nmer und gern. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Dr. Weigand, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 652 \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Herr Staatsminis-\n\nter Piwarz, ich bin Ihnen erst einmal dankbar f\u00fcr die Fra-\n\ngem\u00f6glichkeit. Ich habe zwei Fragen an Sie. Die erste ist \n\ndie, ob Sie als Staatsminister sprechen oder als Mitglied \n\nder CDU-Fraktion. Da war ich am Anfang etwas irritiert. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nDas l\u00e4sst sich kombinieren!) \n\nDie zweite wesentliche Frage ist, ob Sie unseren Antrag im \n\nAusschuss wirklich gelesen haben. In dem steht: \u201eNach der \n\n6. Klasse soll eine Bildungsempfehlung ausgesprochen \n\nwerden.\u201c Diese ist unverbindlich. Aber die Lehrer sollen \n\nmit den Eltern ins Gespr\u00e4ch kommen, um zu entscheiden, \n\nob es sinnvoll ist, dass das Kind weitermacht. Wie weit un-\n\nterscheidet sich das von Ihrem Konzept, in dem Sie ab der \n\n7. Klasse unterschiedlich unterrichten k\u00f6nnen und nicht \n\nm\u00fcssen? Das w\u00fcrde mich interessieren. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Zu Ihrer \n\nersten Frage: Der Landtagspr\u00e4sident hat mich als Minister \n\naufgerufen. Als solcher spreche ich hier. \n\nZur zweiten Frage: Ich wei\u00df nicht, ob noch etwas von \n\nIhnen kommt. Sie haben ja angek\u00fcndigt, dass doch noch \n\nandere Formulierungen kommen, als wir sie im Ausschuss \n\ngeh\u00f6rt haben. Sie haben aber hier sehr deutlich gesagt, dass \n\nSie die Trennung erst nach der 8. Klasse vornehmen wer-\n\nden. Das hei\u00dft, das, was Sie kritisieren, dass angeblich un-\n\nterschiedslos unterrichtet wird, wollen Sie genauso einf\u00fch-\n\nren. Da kann ich Ihnen sagen: Das w\u00e4re dann in der Tat \n\n\u201eGute Reise!\u201c, weil das deutlich schlechtere Ergebnisse \n\nnach sich ziehen wird als alles andere, was wir hier disku-\n\ntieren. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD:  \n\nSie gehen nicht auf die Frage ein!) \n\nSie m\u00fcssen ein St\u00fcck weit in sich konsistent arbeiten und \n\nVorschl\u00e4ge bringen, die einer bildungspolitischen Pr\u00fcfung \n\nstandhalten. \n\nIch wollte eigentlich eine andere Rede halten. Ich habe sie \n\naber liegen lassen, weil ich die Debatte \u2013 bis auf die letzten \n\nbeiden Vorreden \u2013 sehr spannend fand. Ich bin insbeson-\n\ndere Sabine Friedel sehr dankbar f\u00fcr die sehr ausgewogene \n\nund nachdenkliche Rede, die sehr gut zusammenfasst, was \n\nheute im S\u00e4chsischen Landtag passiert. Wir sind in der \n\nLage, einen Streit, der wirklich erbittert gef\u00fchrt wurde, \n\nm\u00f6glicherweise zu einem Miteinander weiterzuentwi-\n\nckeln. Sie hat uns sehr deutlich vor Augen gef\u00fchrt, dass \n\nKurt Biedenkopf sehr viele kluge S\u00e4tze gesagt hat, auch \n\ndiesen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nicht nur, aber oft! \n\n\u2013 Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDass die LINKE da anerkennend lacht, nehme ich wirklich \n\nzur Kenntnis. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nSie hat aber \u2013 ich glaube, das haben alle anderen Redner \n\nder Koalition auch \u2013 darauf hingewiesen, in welchem Di-\n\nlemma wir uns befinden. Wir nehmen einerseits die Mei-\n\nnung im Land wahr, haben aber andererseits unsere \u00dcber-\n\nzeugungen von dem, was gut oder schlecht ist, aus denen \n\nwir nicht wirklich herausk\u00f6nnen. \n\nIch empfehle jedem, sich das Wortprotokoll der Anh\u00f6rung \n\ndurchzulesen. Das ist sehr aufschlussreich. Da kann man, \n\nje nachdem, wo man steht, das eine oder andere herausle-\n\nsen. \n\nVor dem Hintergrund der langen Entwicklung und der gro-\n\n\u00dfen Unterschiedlichkeit in den Positionen, die wir immer \n\neingenommen und uns teilweise erbittert um die Ohren  \n\ngeworfen haben, ist es umso wichtiger, dass es doch die \n\nM\u00f6glichkeit gibt, hier aufeinander zuzugehen und beides \n\nm\u00f6glich zu machen: dass es die Gemeinschaftsschule im \n\nFreistaat Sachsen zuk\u00fcnftig geben wird, dass es in der \n\nOberschule Plus die M\u00f6glichkeit l\u00e4ngeren gemeinsamen \n\nLernens gibt und dass trotzdem von dieser Koalition ein \n\nklares Bekenntnis zu unserem gegliederten Schulsystem \n\nausgeht und dass beispielsweise die Oberschule Plus ganz \n\nbewusst eine Oberschule ist und damit diese Schulart, die \n\nuns so wichtig ist, ganz deutlich aufwertet. \n\nDas ist, glaube ich, die Leistung, die wir heute miteinander \n\nvollbringen. Ich hoffe, dass wir \u00fcber eine breite Zustim-\n\nmung hier im Hohen Hause das Ganze umsetzen k\u00f6nnen. \n\nDass der eine oder andere von uns seine Vorbehalte nicht \n\nganz zur Seite legen mag, will ich auch f\u00fcr mich durchaus \n\nin Anspruch nehmen. Aber als guter Demokrat geh\u00f6rt dazu, \n\ndass man dann, wenn man sich geeinigt hat und das Hohe \n\nHaus dem entspricht, mit ganzer Kraft das, was hier als \n\nKompromiss gefunden wurde, umsetzt. Dazu geh\u00f6rt es, \n\ndass die Gemeinschaftsschule im Freistaat Sachsen zu-\n\nk\u00fcnftig dazu geh\u00f6rt, eine gleichberechtigte Schulform ist. \n\nGleichberechtigt hei\u00dft: nicht schlechter, aber auch nicht \n\nbessergestellt als alle anderen Schularten. \n\nIch will f\u00fcr das Kultusministerium und f\u00fcr die gesamte \n\nKultusverwaltung deutlich machen, dass wir diese Schulart \n\ngenau wie die Oberschule Plus nach besten Kr\u00e4ften unter-\n\nst\u00fctzen werden, weil wir alle miteinander ein ureigenstes \n\nInteresse daran haben, dass auch diese Schulform zum Er-\n\nfolg wird, weil dann insgesamt das s\u00e4chsische Schulsystem \n\nnicht nur erfolgreich ist, sondern noch erfolgreicher sein \n\nkann. \n\nInsofern vielen Dank f\u00fcr die intensive Diskussion, die wir \n\nmiteinander gef\u00fchrt haben, nicht zuletzt auch im Aus-\n\nschuss, f\u00fcr das intensive Ringen miteinander \u00fcber all die \n\nGrenzen hinweg, die wir in all den Jahren aufgebaut haben. \n\nIch glaube, es ist einiges gelungen. Es ist jetzt an uns, im \n\nSinne unseres Bildungssystems, im Sinne unserer Schulen, \n\naber insbesondere im Sinne derer, um die es hier geht,  \n\nn\u00e4mlich die Kinder und k\u00fcnftigen Kinder und Sch\u00fcler in \n\nunserem System, eine L\u00f6sung umzusetzen, die dazu f\u00fchrt, \n\ndass wir sagen k\u00f6nnen, Bildung in Sachsen hat oberste  \n\nPriorit\u00e4t. Das werden wir in vielf\u00e4ltigen Formen weiter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 653 \n\numsetzen innerhalb des gegliederten Bildungssystems mit \n\neiner Gemeinschaftsschule und einer Oberschule Plus. \n\nVielen Dank. Ich bitte um Zustimmung zum \u00c4nderungsan-\n\ntrag der Koalitionsfraktionen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. \u2013 \n\nDas war Staatsminister Piwarz f\u00fcr die Staatsregierung.  \n\nDamit ist die allgemeine Aussprache beendet. Dennoch \n\nstelle ich die Frage, ob die Berichterstatterin, Frau Friedel, \n\nnoch einmal das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Nein. Wunder-\n\nbar. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Aufgerufen ist \n\nder Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung der Gemein-\n\nschaftsschule im Freistaat Sachsen in Drucksache 7/522, \n\neingebracht in Form eines Volksantrages. Wir stimmen ab \n\nauf der Grundlage der Beschlussempfehlung des Aus-\n\nschusses f\u00fcr Schule und Bildung in Drucksache 7/3000. \n\nEs liegen folgende \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, \u00fcber die wir ge-\n\nm\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung in der Reihenfolge \n\nihres Eingangs abstimmen: der \u00c4nderungsantrag der Frak-\n\ntion DIE LINKE in Drucksache 7/3219, ein \u00c4nderungsan-\n\ntrag der AfD-Fraktion in Drucksache 7/3221, ein weiterer \n\n\u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion in Drucksache 7/3224 \n\nund ein letzter \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion in \n\nDrucksache 7/3225. \n\nWir beginnen mit dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE in Drucksache 7/3219. \u2013 Frau Kollegin Neuhaus-\n\nWartenberg, bitte sch\u00f6n, an Mikrofon 1. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich habe vorhin schon ganz viel dazu  \n\ngesagt und w\u00fcrde einfach noch zwei S\u00e4tze dazu verlieren \n\nwollen. \n\n(Zurufe: Lauter!) \n\n\u2013 Dabei rede ich doch immer so laut. \n\n(Zuruf: Lauter!) \n\n\u2013 Lauter, genau. \u2013 Also, ich habe es vorhin schon ausge-\n\nf\u00fchrt, und zwar sehr detailliert, und w\u00fcrde gern noch zwei \n\nS\u00e4tze dazu sagen wollen. \n\nDer erste Punkt ist: Wir finden, dass es hier um politische \n\nVerantwortung geht, und stellen an dieser Stelle den Volks-\n\nantrag in G\u00e4nze als \u00c4nderungsantrag zur Abstimmung. \n\nDer zweite Punkt ist: Wir wollen, dass der Landtag die \n\nM\u00f6glichkeit hat, \u00fcber den urspr\u00fcnglichen Volksantrag  \n\nabzustimmen. \n\nDer dritte Punkt ist \u2013 das hat auch etwas mit politischer \n\nVerantwortung zu tun \u2013: Wir finden, dass es die mehr als \n\n50 000 Unterzeichnerinnen und Unterzeichner verdient ha-\n\nben, dass wir uns hier, im Landtag, noch einmal mit dem \n\nVolksantrag an sich besch\u00e4ftigen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Frau \n\nKollegin Neuhaus-Wartenberg, f\u00fcr die Einbringung. \u2013  \n\nGibt es hierzu Redebedarf aus den anderen Fraktionen? \u2013 \n\nHerr Dr. Weigand von der AfD-Fraktion an Mikrofon 7; \n\nbitte sch\u00f6n \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nFrau Neuhaus-Wartenberg, wir sch\u00e4tzen die Initiative, dass \n\ndie Unterschriften gesammelt wurden. Ich denke, es ist \n\naber klar geworden, dass wir die Gemeinschaftsschule so \n\nnicht umsetzen wollen. Deswegen werden wir dem nicht \n\nzustimmen und gleich noch selbst einige \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge einbringen. \n\nVielen Dank. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Herr \n\nDr. Weigand f\u00fcr die AfD-Fraktion an Mikrofon 7. Gibt es \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Dann kommen wir zur Abstim-\n\nmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag. Ich stelle den \u00c4nde-\n\nrungsantrag der Fraktion DIE LINKE in Drucksa-\n\nche 7/3219 zur Abstimmung. Wer diesem Antrag zustim-\n\nmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Ge-\n\ngenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Somit ist der \u00c4nde-\n\nrungsantrag abgelehnt worden, weil diejenigen, die dage-\n\ngen gestimmt haben, in der Mehrheit waren. \n\nWir kommen nun zum \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion \n\nin Drucksache 7/3221. \u2013 Herr Dr. Weigand, Sie haben mir \n\nsignalisiert, dass Sie die \u00c4nderungsantr\u00e4ge einzeln einbrin-\n\ngen und dar\u00fcber einzeln abstimmen lassen wollen. Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nEhe Sie sagen, unsere Sachen, die wir fordern, seien so \n\nschlecht, haben wir sie extra in drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge un-\n\ntergliedert. \n\nIm ersten \u00c4nderungsantrag geht es darum, dass wir die Bil-\n\ndungsempfehlung von 2,0 auf 1,5 anheben, um zu zeigen: \n\nWer Abitur machen will, wer ein Gymnasium besuchen \n\nwill \u2013 das sollen die allerbesten sein. Damit wollen wir \n\nwieder ein klares und starkes Signal f\u00fcr das Bildungsland \n\nSachsen setzen. Ich m\u00f6chte dazu einen Experten, Herrn \n\nProf. Dr. Ladenthin, zitieren, der sagte: \u201eDer \u00dcbergang von \n\nden Schulen auf die Universit\u00e4ten ist hochgradig gest\u00f6rt. \n\nZwischen Abitur und Universit\u00e4t entsteht eine neue Schul-\n\nart, die das nachholt oder \u00fcberhaupt erst thematisiert, was \n\nin den Lehrpl\u00e4nen der Schulen steht. Das Gymnasium er-\n\nf\u00fcllt nicht mehr die Aufgabe, die wir ihm zugetragen ha-\n\nben, n\u00e4mlich Studierf\u00e4higkeit.\u201c \n\nIn den letzten Tagen war zu lesen, wie viele in Sachsen das \n\nAbitur mit der Note 1,0 abgelegt haben. Im Jahr 2012  \n\nwaren es noch 1,1 % der Abiturienten, die mit 1,0 abge-\n\nschlossen haben. Jetzt sind es schon 3,6 %, die diese wun-\n\ndervolle Note 1,0 einfahren, eine Verdreifachung.  \n\nTrotzdem wird beklagt, dass das Mathe-Abitur zu schlecht \n\nsei. Es l\u00e4uft also etwas schief, meine Damen und Herren. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir das deutliche Signal setzen \u2013 so, wie \n\nes auch die Handwerksvertreter wollen \u2013, dass wir das  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 654 \n\nNiveau wieder heben und deshalb die Bildungsempfehlung \n\nauf 1,5 anheben. Daf\u00fcr bitte ich um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war der  \n\nEinbringung durch die AfD-Fraktion. Gibt es hierzu Rede-\n\nbedarf seitens der Fraktionen? \n\n(Sabine Friedel, SPD:  \n\nHaben wir alles schon ausgef\u00fchrt!) \n\nDas sehe ich nicht. Dann stimmen wir \u00fcber den \u00c4nderungs-\n\nantrag in Drucksache 7/3221 ab. Wer diesem \u00c4nderungs-\n\nantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt \n\num das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Keine. Somit ist der Antrag bei vielen Stimmen \n\ndaf\u00fcr, aber bei sehr vielen Gegenstimmen abgelehnt wor-\n\nden. \n\nWir kommen zum n\u00e4chsten \u00c4nderungsantrag der AfD-\n\nFraktion in Drucksache 7/3224. Herr Dr. Weigand, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Piwarz, Sie \n\nhaben uns vorgeworfen, wir h\u00e4tten kein konstruktives Kon-\n\nzept f\u00fcr die Differenzierung der Sch\u00fcler. Auf meine Frage \n\ndazu sind Sie nicht eingegangen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen hier einmal etwas aus unserem \u00c4nde-\n\nrungsantrag zitieren: \u201eDie Klassenstufen 5 und 6 dienen \n\nder Orientierung. Am Ende der Klassenstufe 6 wird eine \n\nBildungsempfehlung erstellt. Je nach Leistungsverm\u00f6gen \n\ndes Sch\u00fclers besucht dieser den Haupt- oder Realschulbil-\n\ndungsgang. Bei entsprechender Leistungsentwicklung ist \n\nzum Ende eines Halbjahres ein Wechsel \u2026 m\u00f6glich.\u201c \n\nDamit schaffen wir auch eine Durchl\u00e4ssigkeit. \n\n\u201eAb Klassenstufe 7 erfolgt eine \u00e4u\u00dfere Differenzierung.\u201c \n\nWenn Sie mir vorwerfen, ich w\u00e4re kein guter Bildungsex-\n\nperte, dann muss ich Ihnen vorwerfen, dass Sie als Kultus-\n\nminister noch ein bisschen genauer nachlesen sollten, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das macht  \n\nSie trotzdem nicht zum Experten! \u2013  \n\nZuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nWie Sie sehen, reichen wir Ihnen auch die Hand. Wir wei-\n\nchen von dem Begriff \u201eTechnische Oberschule\u201c ab. Wir  \n\nsagen, der Begriff \u201eOberschule Plus\u201c soll stehen bleiben. \n\nEs geht nicht um den Begriff, \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nes geht um den Inhalt. Wir wollen ab der 8. Klasse die \n\nTrennung, f\u00fcr das Gymnasium mit einer Bildungsempfeh-\n\nlung von 1,5. \n\nIch zitiere dazu Herrn Peisker, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der  \n\nKreishandwerkerschaft aus meinem sch\u00f6nen Landkreis \n\nMittelsachsen, der sagt: \u201eDer Akademisierungswahn an \n\nSchulen muss aufh\u00f6ren. Die Kinder m\u00fcssen fr\u00fchzeitig an \n\nHandwerksberufe herangef\u00fchrt werden.\u201c \n\nDas will genau dieses Modell: eine st\u00e4rkere Zusammenar-\n\nbeit mit den regionalen Unternehmen. Das, was Sie von der \n\nCDU auch immer fordern, die Oberschule zu st\u00e4rken, \n\nk\u00f6nnten wir in dieser Form der Oberschule Plus. \n\nWie Sie sehen, bleibt sogar die Gemeinschaftsschule beste-\n\nhen. Sie k\u00f6nnten also die Oberschule Plus deutlich aufwer-\n\nten, wenn Sie diesen \u00c4nderungsantrag ann\u00e4hmen. \n\nIch zitiere noch Frau Hecker von der IHK Chemnitz, die in \n\nder Anh\u00f6rung gesagt hat: \u201eUm den \u00dcbergang in die Schul-\n\narten Oberschule und Gymnasium jeweils leistungsgerecht \n\nzu vollziehen, sollte eine Bildungsempfehlung mit einer \n\ngr\u00f6\u00dferen Aussagekraft ausgesprochen werden. Andere  \n\nF\u00e4cher der Naturwissenschaften wie Physik, Chemie,  \n\nBiologie und der ersten Fremdsprache sollten Bestandteil \n\nder Empfehlung f\u00fcr die jeweilige Schulart sein. Das kann \n\nnicht schon in der 4. Klasse erfolgen.\u201c \n\nDas genau wollen wir mit der Bildungsempfehlung f\u00fcr die \n\n8. Klasse. Wir folgen also den Experten, so, wie es das \n\nHandwerk will, wie es die IHK will. Wenn Sie zu dem ste-\n\nhen, dann bitte ich Sie um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Dr. Weigand \n\nhat f\u00fcr die AfD-Fraktion den zweiten \u00c4nderungsantrag ein-\n\ngebracht, den wir jetzt zur Abstimmung bringen. Wer dem \n\n\u00c4nderungsantrag in Drucksache 7/3224 die Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen \n\nStimmen daf\u00fcr, aber einer \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit an Gegen-\n\nstimmen und ohne Stimmenthaltung ist dieser \u00c4nderungs-\n\nantrag ebenfalls abgelehnt worden. \n\nHerr Dr. Weigand, Sie k\u00f6nnen jetzt den dritten \u00c4nderungs-\n\nantrag der AfD-Fraktion mit der Drucksachennum-\n\nmer 7/3225 einbringen. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr  \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir haben uns auch in dieser \n\nDebatte ausf\u00fchrlich zur Gemeinschaftsschule ausgespro-\n\nchen. Sie haben jetzt in den CDU-Reihen individuell die \n\nM\u00f6glichkeit zu \u00fcberlegen, ob Sie zu dem Wort vom  \n\nvergangenen Jahr stehen, oder ob Sie sagen: Ich unterwerfe \n\nmich heute dem Koalitionszwang. So haben Sie jetzt noch-\n\nmal die M\u00f6glichkeit, ehrlich f\u00fcr sich zu antworten. \n\nWir wollen die Oberschulen Plus als Schule f\u00fcr das l\u00e4ngere \n\ngemeinsame Lernen stehenlassen, aber wir wollen keine \n\nGemeinschaftsschule mit dem bedingungslosen Lernen bis \n\nzur 12. Klasse, weil es in diesen Schulen auch keine  \n\nBildungsempfehlungen gibt. Es wird Schulen mit Vierz\u00fc-\n\ngigkeit geben. Es gibt die M\u00f6glichkeiten schon in Dresden, \n\nwo es schon so gro\u00dfe Oberschulen gibt und wo das schnell \n\npassieren k\u00f6nnte, und das wollen wir verhindern. Das  \n\nsehen nicht nur wir so, sondern auch Experten. Frau  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 655 \n\nHecker von der IHK hat zur Anh\u00f6rung gesagt: \u201eF\u00fcr die \n\nS\u00e4chsische Industrie- und Handelskammer spielt das \n\nThema l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen bereits seit einigen \n\nJahren eine wichtige Rolle. Im Fokus stand und stehen  \n\ndabei allerdings die bestehenden Schulstrukturen und nicht \n\n\u2013 wie im Gesetzentwurf vorgeschlagen \u2013 die Gemein-\n\nschaftsschule.\u201c \n\nIch denke, mit einer Verbesserung der Oberschule zu einer \n\nOberschule Plus, aber eben nicht zur Einf\u00fchrung der  \n\nGemeinschaftsschule, entwickeln wir unser Land voran. \n\nHerr Dollase hat auch noch einmal erg\u00e4nzt, dass er sich \n\neindeutig gegen die Binnendifferenzierung ausspricht. Das \n\nw\u00fcrde sich in der Oberschule Plus noch in Grenzen halten, \n\naber in der Gemeinschaftsschule sehen wir das sehr  \n\nkritisch. \n\nJetzt k\u00f6nnen Sie in sich gehen und \u00fcberlegen, ob Sie das \n\nmittragen oder ob Sie Wort halten, so wie Sie es letztes Jahr \n\nden W\u00e4hlern versprochen haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Herr \n\nDr. Weigand f\u00fcr die AfD-Fraktion mit der Einbringung. An \n\nMikrofon 4 m\u00f6chte Herr Gasse dazu sprechen. \n\nHolger Gasse, CDU: Ich wollte auf Ihre beiden Antr\u00e4ge \n\njetzt noch einmal zusammenfassend reagieren. \n\nErstens. Berufsorientierung findet an s\u00e4chsischen Ober-\n\nschulen schon statt. Wir haben auch beschlossen, die Pra-\n\nxisberater zu verst\u00e4rken. Das passiert alles schon. Insofern \n\nbrauchen wir dort nicht zu reagieren. \n\nZweitens. Ihre sch\u00e4rfere Bildungsempfehlung ist am Ende \n\nauch nur Werfen mit Watteb\u00e4llchen, weil wir nat\u00fcrlich ein \n\nUrteil haben, das die Bildungsempfehlung nun einmal so \n\neingeordnet hat, wie sie jetzt ist. Insofern bringt das auch \n\nnichts. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nGasse an Mikrofon 4. Gibt es weiteren Redebedarf seitens \n\nder Fraktionen zum \u00c4nderungsantrag der AfD? \u2013 Das sehe \n\nich nicht. Damit k\u00f6nnen wir \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag \n\nebenfalls abstimmen. Wer dem \u00c4nderungsantrag mit der \n\nDrucksachennummer 7/3225 zustimmen m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \n\n\u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthal-\n\ntungen. Somit ist der Antrag bei einigen Daf\u00fcr-Stimmen, \n\naber einer gro\u00dfen Anzahl an Gegenstimmen abgelehnt \n\nworden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, da alle \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge abgelehnt worden sind, schlage ich Ihnen vor, \n\n\u00fcber den Gesetzentwurf in der Fassung, wie diese \u00c4nde-\n\nrung durch den Ausschuss vorgeschlagen worden ist, arti-\n\nkelweise abzustimmen. Wenn sich dagegen kein Wider-\n\nspruch erhebt \u2013 das sehe ich nicht \u2013, dann stimmen wir ar-\n\ntikelweise ab. Ich lese die \u00dcberschrift und die einzelnen \n\nArtikel noch einmal vor, dann stimmen wir dar\u00fcber ab und \n\ndanach stimmen wir noch einmal im Ganzen ab \u2013 so wie es \n\nvorgesehen ist. \n\nWir stimmen jetzt erst einmal ab \u00fcber die neue \u00dcberschrift \n\n\u201eGesetz zur Einf\u00fchrung der Gemeinschaftsschule im Frei-\n\nstaat Sachsen\u201c, \u00fcber Artikel 1 \u00c4nderung des Schulgesetzes \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen, Artikel 2 \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Gesetzes \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft, und  \n\nArtikel 3 Inkrafttreten. Wer dieser \u00dcberschrift und den  \n\nArtikeln zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr,  \n\neinigen Stimmen dagegen und keiner Enthaltung wurde al-\n\nlen Artikeln die Zustimmung erteilt. \n\nIch stelle nun den Entwurf Gesetz zur Einf\u00fchrung der Ge-\n\nmeinschaftsschule im Freistaat Sachsen, Drucksa-\n\nche 7/522, eingebracht in Form eines Volksantrages, in der \n\nin zweiter Beratung beschlossenen Fassung als Ganzes zur \n\nAbstimmung. Wer diesem Gesetz die Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nDie Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen, somit ist dem Gesetz mit einer Mehr-\n\nheit an Stimmen hier im Parlament zugestimmt worden. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDamit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen. Ich sehe nun \n\nan Mikrofon 1 Herrn Gebhardt von der Fraktion DIE \n\nLINKE. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Ich will nach \u00a7 94 der Gesch\u00e4ftsordnung eine Erkl\u00e4-\n\nrung f\u00fcr meine Fraktion abgeben. \n\nDIE LINKE k\u00e4mpfte seit der Verabschiedung des S\u00e4chsi-\n\nschen Schulgesetzes vom 3. Juli 1991 f\u00fcr ein Schulsystem, \n\ndas l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen erm\u00f6glicht, und hat \n\ndazu selbst Volksantr\u00e4ge initiiert und zuletzt den Volksan-\n\ntrag l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen in Sachsen, Entwurf  \n\neines Gesetzes zur Einf\u00fchrung der Gemeinschaftsschule \n\nim Freistaat Sachsen, mit allen Kr\u00e4ften unterst\u00fctzt und  \n\nbegleitet. \n\nNach wie vor steht unsere Fraktion zu 100 % hinter dem \n\nVolksantrag und bedauert, dass die Koalitionsfraktionen \n\nheute in der zweiten Lesung nicht f\u00fcr die unver\u00e4nderte An-\n\nnahme des Volksantrages und damit f\u00fcr die M\u00f6glichkeit \n\nder fl\u00e4chendeckenden Einf\u00fchrung von Gemeinschafts-\n\nschulen in Sachsen gestimmt haben. Vielmehr f\u00fchren sie \n\ndamit Leuchtturm-Gemeinschaftsschulen ein. \n\nTrotzdem hat unsere Fraktion heute f\u00fcr die Variante der \n\nKoalitionsfraktionen gestimmt. Wir haben mit unserer Zu-\n\nstimmung deutlich gemacht, dass heute erstmals \u2013 29 Jahre \n\nnach Inkrafttreten des S\u00e4chsischen Schulgesetzes \u2013 das Tor \n\nzur Einf\u00fchrung von Gemeinschaftsschulen endlich auch in \n\nSachsen aufgesto\u00dfen wurde. Unsere Aufgabe wird es sein, \n\nin Zukunft die von den Koalitionsfraktionen eingezogenen \n\nstrukturellen H\u00fcrden auf der Grundlage des jetzt geltenden \n\nneuen Schulgesetzes abzubauen. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 656 \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt  \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nGebhardt. Eine weitere Erkl\u00e4rung an Mikrofon 7, Herr \n\nDr. Weigand, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte f\u00fcr unsere Fraktion \n\nerkl\u00e4ren, dass wir uns heute nicht gegen das l\u00e4ngere ge-\n\nmeinsame Lernen entschieden haben. Wir haben entspre-\n\nchende Vorschl\u00e4ge unterbreitet, die keine Mehrheit gefun-\n\nden haben. Wir stehen also zum l\u00e4ngeren gemeinsamen \n\nLernen. Wir sagen aber ganz deutlich Nein zur Gemein-\n\nschaftsschule und zu jeglicher Einf\u00fchrung. \n\nIch erneuere meine Aufforderung \u2013 und dazu steht auch un-\n\nsere Fraktion \u2013, jetzt die verfassungsrechtlichen Vorausset-\n\nzungen zu schaffen und das Volk noch einmal abstimmen \n\nzu lassen. Dann h\u00e4tten wir wirklich eine Legitimation f\u00fcr \n\ndiesen ganzen Prozess. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nWeigand an Mikrofon 7 mit seiner Erkl\u00e4rung zum Abstim-\n\nmungsverhalten. Gibt es weiteren Redebedarf bzw. Bedarf, \n\nweitere Erkl\u00e4rungen abzugeben? \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem gerade gefassten Be-\n\nschluss hat der S\u00e4chsische Landtag \u00c4nderungen an der \n\ndurch Volksantrag eingebrachten Vorlage vorgenommen. \n\nDamit ist der Volksantrag gem\u00e4\u00df Artikel 72 Abs. 1 der Ver-\n\nfassung des Freistaates Sachsen in Verbindung mit \u00a7 50 \n\nAbs. 1 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung abgelehnt. \n\nGem\u00e4\u00df Artikel 72 Abs. 1 der Verfassung des Freistaates \n\nSachsen k\u00f6nnen die Antragsteller nun ein Volksbegehren \n\nmit dem Ziel in Gang setzen, einen Volksentscheid \u00fcber \n\nden urspr\u00fcnglichen oder einen ver\u00e4nderten Gesetzentwurf \n\nherbeizuf\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren, mir liegt ein Antrag auf unver-\n\nz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem wird  \n\nentsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 Satz 2 \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. Wenn \n\nes keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir dem so entspre-\n\nchen. \u2013 Ich kann keinen Widerspruch erkennen. \n\nMeine Damen und Herren, es liegen zudem zwei Entschlie-\n\n\u00dfungsantr\u00e4ge vor: zum einen der Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nFraktionen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD in der \n\nDrucksache 7/3188, und zum anderen der Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag der Fraktion DIE LINKE mit der Drucksachennum-\n\nmer 7/3223. \n\nWir beginnen mit dem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktio-\n\nnen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD, Drucksache \n\n7/3188. Frau Kollegin Friedel, bitte sch\u00f6n. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ein solcher Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag ist dazu da, nachdem ein Gesetz beschlossen worden \n\nist, manche Dinge, die sich gesetzlich nicht regeln lassen, \n\nsondern durch die Staatsregierung untergesetzlich zu tun \n\nsind, noch einmal festzuhalten und dar\u00fcber hinaus der \n\n\u00dcberzeugung Ausdruck zu geben, was man jetzt beschlos-\n\nsen hat. Das ist der erste Teil unter Punk I. Der zweite Teil \n\ngibt der Staatsregierung ein paar Punkte mit, die Sie nach-\n\nlesen k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte kurz auf ein oder zwei Punkte \n\neingehen. \n\nWenn eine Lehrerin oder ein Lehrer sagt, ich habe Lust, an \n\neiner Gemeinschaftsschule zu arbeiten, ich will an der \n\nOberschule Plus, die es vielleicht im n\u00e4chsten oder \u00fcber-\n\nn\u00e4chsten Schuljahr in Mittelsachsen gibt, t\u00e4tig sein, dann \n\nmuss die Verwaltung dies durch Versetzungen und Abord-\n\nnungen erm\u00f6glichen. Denn was kann sich eine Schule Bes-\n\nseres w\u00fcnschen, als dass eine Lehrkraft sagt: Genau des \n\nKonzeptes wegen will ich mich dort verwirklichen. \n\nAls zweiten Punkt \u2013 er ist unter Erstens nachzulesen \u2013 will \n\nich kurz herausgreifen: Selbstverst\u00e4ndlich muss das  \n\nKultusministerium \u2013 wir haben geh\u00f6rt, dass es das als seine \n\nAufgabe versteht \u2013 eine Unterst\u00fctzung und fachliche  \n\nBegleitung erm\u00f6glichen. Dass die Hoffnung, die Kultusb\u00fc-\n\nrokratie w\u00fcrde das tun, falsch sei \u2013 wie es vorhin einmal \n\nhie\u00df \u2013, das sehe ich momentan nicht so. \n\nWir haben eine gute Erfahrung bei einem anderen Thema, \n\nbei einem anderen p\u00e4dagogischen Konzept gemacht, n\u00e4m-\n\nlich beim jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht in Grund-\n\nschulen. Das Kultusministerium ist seit vielen Jahren da-\n\nbei, die Grundschulen, die das tun, nicht nur zu vernetzen, \n\nsondern auch eine Fortbildungsunterst\u00fctzung, fachliche \n\nBegleitung, Unterst\u00fctzung bei den Schulentwicklungspro-\n\nzessen anzubieten. Es hat sich inzwischen ein Netzwerk \n\nherausgebildet. Wenn Sie mal mit Lehrkr\u00e4ften aus diesen \n\nSchulen sprechen, dann sagen sie, dass sie sich das nicht \n\nmehr wegdenken wollen. \n\nDieses Beispiel zeigt: Die Kultusverwaltung kann das, \n\nwenn sie will. Ich habe heute geh\u00f6rt, dass sie will. Insofern \n\nbin ich guten Mutes, dass der Entschlie\u00dfungsantrag in  \n\nLeben umgesetzt wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Kol-\n\nlegin Friedel, f\u00fcr die Einbringung. Gibt es hierzu Redebe-\n\ndarf aus den anderen Fraktionen? Ich schaue in die Runde. \n\n\u2013 Herr Dr. Weigand, Sie m\u00f6chten zum Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag sprechen. Das k\u00f6nnen Sie gern tun; bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich kurz auf den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag eingehen. Sie schreiben dort: das \n\ns\u00e4chsische Bildungssystem und eine ausgewogene Balance \n\nzwischen Neuerung und Best\u00e4ndigkeit. \n\nWir sehen jetzt: Mathematik ist nicht mehr so wichtig, aber \n\nwir haben dann Kompetenzen. Wir k\u00f6nnen dann  \n\nMenschenketten bilden, damit H\u00e4user nicht einst\u00fcrzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 657 \n\nDer Statiker hatte in Mathe und in Physik eine 4, aber er \n\nhatte Kompetenzen. Deswegen sehen wir das kritisch. \n\n(Widerspruch des Staatsministers Christian Piwarz \n\nund der Staatsministerinnen Barbara Klepsch  \n\nund Petra K\u00f6pping) \n\nUnter Punkt II wird die Staatsregierung ersucht, Fort- und \n\nWeiterbildung verst\u00e4rkt anzubieten. Jetzt schauen wir uns \n\neinmal an, was passiert, wenn wir angesichts des \n\nLehrermangels Lehrer zu noch mehr Fort- und Weiterbil-\n\ndungen schicken, wenn der Erg\u00e4nzungsbereich in den F\u00f6r-\n\nderschulen zu nur 6 %, in den Grundschulen zu 44 % und \n\nin den Oberschulen zu 30 % abgedeckt wird. Ich denke, wir \n\nsollten uns erst einmal um den Lehrermangel k\u00fcmmern. \n\nWenn wir verst\u00e4rkt Weiterbildungsangebote f\u00fcr diese \n\nSchulform anbieten und die Lehrer speziell in den Bereich \n\nversetzen, in dem diese Ober- oder Gemeinschaftsschulen  \n\nentstehen, sehe ich ein gro\u00dfes Risiko, dass wir in den  \n\nRegionen, in denen wir die Lehrer brauchen, eine Abwan-\n\nderung bekommen. Das sollten wir erst einmal l\u00f6sen, und \n\ndann k\u00f6nnen wir uns \u00fcber die anderen Dinge Gedanken \n\nmachen. \n\nDeswegen werden wir diesem Entschlie\u00dfungsantrag nicht \n\nzustimmen und ihn ablehnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Nein. Dann k\u00f6nnen wir \u00fcber den Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und \n\nSPD in der Drucksache 7/3188 abstimmen. Wer diesem \n\nAntrag die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nVielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei ei-\n\nnigen Gegenstimmen und einigen Stimmenthaltungen \n\nwurde der Antrag trotzdem mit Mehrheit beschlossen. \n\nWir kommen zum Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 7/3223. Frau Kollegin Neuhaus-War-\n\ntenberg, bitte sch\u00f6n. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Ich habe vorhin in meiner Rede relativ aus-\n\nf\u00fchrlich beschrieben, worum es uns in dem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag geht, und ich m\u00f6chte an dieser Stelle erst ein-\n\nmal Danke sagen. Ich freue mich, dass Herr Staatsminister \n\nPiwarz vorhin betont hat, dass es eine Gleichberechtigung \n\nder Gemeinschaftsschule gibt und dass er mit ganzer Kraft \n\nviel daf\u00fcr tun wird, dass Gemeinschaftsschulen entstehen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf drei Punkte eingehen. \n\nDer erste Punkt ist \u2013 so bitter es klingen mag; nehmen Sie \n\nmir das nicht \u00fcbel, es ist keine Schwarzmalerei \u2013: Anhand \n\nder R\u00fcckmeldungen aus den Kommunen, explizit aus den \n\nl\u00e4ndlichen Regionen, gehen wir bis dato davon aus, dass \n\ndie Gr\u00fcndung der Gemeinschaftsschule als relativ er-\n\nschwert angesehen wird, obwohl es ein Bed\u00fcrfnis daf\u00fcr zu-\n\nmindest an bestimmen Orten gibt. Das Ansinnen der Ge-\n\nmeinschaftsschule wird dadurch in unseren Augen nicht so \n\nschnell Realit\u00e4t werden, wie wir es gerne h\u00e4tten. \n\nDeshalb brauchen wir \u2013 wenn es tats\u00e4chlich so sein sollte \n\n\u2013 eine M\u00f6glichkeit, dass wir als Landtag das selbst evalu-\n\nieren, dass dort nachgesteuert wird und dass wir vor allem \n\nin diesem Landtag dar\u00fcber reden. Das ist ein Punkt in un-\n\nserem Entschlie\u00dfungsantrag, den ich noch einmal betonen \n\nm\u00f6chte. Ich m\u00f6chte, dass wir hier noch einmal ganz aus-\n\nf\u00fchrlich dar\u00fcber reden, was in einem bestimmten Zeitraum \n\npassiert ist und was nicht passiert ist und ob das eingetreten \n\nist, was wir bef\u00fcrchten, oder ob es so ist, wie es hier andere \n\nMenschen hoffen. \n\nDer zweite Punkt ist: Wir finden, dass es einen Leitfaden \n\nbraucht. Sie k\u00f6nnen das Leitfaden oder Handreichung nen-\n\nnen, wie auch immer. Es gibt Menschen, die sich daf\u00fcr in-\n\nteressieren, eine Gemeinschaftsschule zu gr\u00fcnden, und \n\njetzt schon nachfragen, wie das ganz praktisch aussehen \n\nsoll. Wo gibt es die Unterst\u00fctzung? Wie findet das statt? \n\nWo soll das stattfinden? Usw. usf. Das brauchen wir. Wir \n\nfordern die Staatsregierung auf, so etwas zu erstellen. \n\nDer dritte Punkt ist: Wir wollen ein sogenanntes Zentrum \n\nf\u00fcr Lehrerbildung, Schul- und Berufsbildungsforschung. \n\nDas hat einfach etwas damit zu tun: Wir m\u00f6chten, dass wis-\n\nsenschaftlich evaluiert wird. Die Initiativen und die Gr\u00fcn-\n\ndung von Gemeinschaftsschulen sollen wissenschaftlich \n\nevaluiert werden, anhand bestimmter Kriterien; diese sind \n\nin unserem Antrag aufgeschl\u00fcsselt. Genau dar\u00fcber soll im \n\nS\u00e4chsischen Landtag Bericht erstattet werden. Uns geht es \n\nauch darum, dass wir uns gemeinsam weiterentwickeln \n\nund dass wir ganz bestimmte Konzeptionen weiterentwi-\n\nckeln. Es geht uns um die Verbesserung von Bedingungen \n\nund von diesen Konzeptionen. \n\nIch denke, dass alle, die heute hier bekundet haben, f\u00fcr das \n\nPrinzip der Gemeinschaftsschule \u2013 unter welchen Umst\u00e4n-\n\nden auch immer \u2013 zu stehen, darauf angewiesen sind, dass \n\nwir l\u00e4nger gemeinsam lernen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Frau \n\nKollegin Neuhaus-Wartenberg, f\u00fcr die Einbringung. Gibt \n\nes dazu Redebedarf? \u2013 Frau Friedel, bitte sch\u00f6n. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. Ich m\u00f6chte nur ganz \n\nkurz die Ablehnung begr\u00fcnden. Eine Reihe von Punkten \n\nhaben wir gerade in unserem eigenen Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag beschlossen. Ich hatte ihn nicht so ausf\u00fchrlich vorge-\n\nstellt. Ein Punkt, der hier aufgegriffen worden ist, bei dem \n\nwir aber noch nicht so weit sind, ist die Frage der Weiter-\n\nentwicklung der Zentren f\u00fcr Lehrerbildung hin zu Orten, \n\nan denen eine wissenschaftliche Schulentwicklungsfor-\n\nschung generell stattfinden kann. Ich denke, bei diesem \n\nThema werden wir uns wiedersehen. Insofern ist die Ab-\n\nlehnung momentan nur vorl\u00e4ufig. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nHeiterkeit bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 658 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Frau \n\nKollegin Friedel. Gibt es weiteren Redebedarf zum Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann kommen \n\nwir zur Abstimmung. \n\nWer dem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE LINKE \n\nin der Drucksache 7/3223 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \n\njetzt um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \n\n\u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Sehe ich nicht. Da-\n\nmit ist der Entschlie\u00dfungsantrag bei einigen Daf\u00fcr-Stim-\n\nmen, aber einer Mehrheit von Gegenstimmen abgelehnt \n\nund die Drucksache nicht beschlossen worden. Der Tages-\n\nordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen \n\nnun zum \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz \u00fcber die Karenzzeit von Mitgliedern der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nDrucksache 7/681, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 7/3096, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nVerfassung und Recht, Demokratie, Europa und Gleichstellung \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aussprache \n\nerteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet DIE \n\nLINKE, CDU, AfD, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und Staats-\n\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Kollege Gebhardt von der \n\nFraktion DIE LINKE; bitte sch\u00f6n. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich in der zwei-\n\nten Lesung unseres Gesetzentwurfes mit einem Zitat begin-\n\nnen. Es ist aus der schriftlichen Stellungnahme des Direk-\n\ntors des Instituts f\u00fcr Staatsrecht, Verfassungslehre und \n\nRechtsphilosophie der Universit\u00e4t Heidelberg, Herrn Prof. \n\nDr. Bernd Grzeszick: \u201eDie Mobilit\u00e4t von Arbeitskr\u00e4ften \n\nzwischen dem \u00f6ffentlichen und dem privaten Sektor ist \n\nwichtig f\u00fcr das Funktionieren einer modernen Gesellschaft \n\nund kann f\u00fcr beide Sektoren von gro\u00dfem Nutzen sein. Sie \n\nbirgt jedoch m\u00f6glicherweise das Risiko, dass ehemalige \n\nAmtstr\u00e4ger Informationen, in deren Besitz sie aufgrund  \n\nihrer fr\u00fcheren Funktionen gelangt sind, weitergeben, die \n\nnicht weitergegeben werden sollten, und dass ehemals im \n\nprivaten Sektor besch\u00e4ftigte Personen \u00f6ffentliche \u00c4mter \n\nwahrnehmen, die in Bezug auf ihre fr\u00fcheren Arbeitgeber \n\nzu Interessenkonflikten f\u00fchren.\u201c \n\nWeiter schreibt er: \u201eBezogen auf das geltende Verfassungs-\n\nrecht begegnet der Gesetzentwurf keine durchgreifenden, \n\nverfassungsrechtlichen Bedenken.\u201c \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Gebhardt, \n\ndarf ich Sie kurz unterbrechen? \u2013 Ich bitte im weiten Ple-\n\nnum um Ruhe. Es ist unangebracht, wenn man dem Redner \n\nden R\u00fccken zuwendet und sich in Gruppen unterh\u00e4lt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: \u2013 Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! \u2013 \u201eDie Rededauer einer Untersagung von 18 Mona-\n\nten sowie die H\u00f6chstdauer von 24 Monaten im Ausnahme-\n\nfall bei einer schweren Beeintr\u00e4chtigung \u00f6ffentlicher Inte-\n\nressen \u00fcberschreitet zwar die Dauer von 12 respektive \n\n18 Monaten, die das Bundesministergesetz regelt.\u201c  \n\nAbschlie\u00dfend stellt er fest, dass sich die gew\u00e4hlte Karenz-\n\nzeit von 24 Monaten noch im Rahmen des Zul\u00e4ssigen h\u00e4lt. \n\nMit diesen Anmerkungen eines Sachverst\u00e4ndigen zu  \n\nunserem vorliegenden Gesetzentwurf wird das Gesetzesan-\n\nliegen deutlich und pr\u00e4gnant auf den Punkt gebracht; nicht \n\nnur das, sondern auch die verfassungsrechtliche  \n\nUnbedenklichkeit der von uns angestrebten gesetzlichen \n\nRegelung. \n\nErlauben Sie mir, liebe Kolleginnen und Kollegen Abge-\n\nordnete, einen kleinen Blick in den von CDU, B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNEN und SPD geschlossenen Koalitionsvertrag. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ah!) \n\nDort ist im Kapitel \u201eDemokratie, Transparenz und B\u00fcrger-\n\nbeteiligung\u201c kurz und b\u00fcndig nachzulesen: \u201eDas Vertrauen \n\nin die Integrit\u00e4t der Staatsregierung und ihrer Amtsf\u00fchrung \n\nist ein hohes Gut.\u201c Mit diesem Satz fremdle ich. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nWieso das?) \n\n\u201eMit einer Karenzzeitregelung f\u00fcr Mitglieder der Staatsre-\n\ngierung, die im Einzelfall greifen soll, wollen wir dazu bei-\n\ntragen.\u201c \u2013 Okay. \n\nWerfen wir gemeinsam einen Blick auf die aufschlussrei-\n\nche Internetseite \u201eLobbypedia\u201c. Die meisten von Ihnen \n\nkennen dieses unabh\u00e4ngige und kritische Lobbyismus- \n\nLexikon. Bis zur\u00fcck in das Jahr 1991 sind hier mehr als \n\n150 Ministerinnen und Minister, Staatssekret\u00e4rinnen und \n\nStaatssekret\u00e4re des Bundes und der L\u00e4nder namentlich do-\n\nkumentiert. Hochrangige Politikerinnen und Politiker und \n\nein Seitenwechsel von ihren hochdotierten politischen  \n\n\u00c4mtern in ebenfalls hochdotierte \u00c4mter in der Wirtschaft \n\noder bei Wirtschafts- und Lobbyistenverb\u00e4nden sind darin \n\naufgelistet. \n\nAuch Sachsen hat hier etwas vorzuweisen, zuletzt im Jahre \n\n2019, namenhaft mit Stanislaw Tillich als ehemaligen \n\nS\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten, der mit Wirkung vom \n\n12. Dezember 2017 von seinem Amt zur\u00fccktrat und am \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 659 \n\n24. September 2019 an die Spitze des Aufsichtsrats der  \n\nMIBRAG wechselte. Verzeichnet ist ebenfalls der ehema-\n\nlige S\u00e4chsische Kultusminister Roland W\u00f6ller, der nach \n\nseinem R\u00fccktritt im M\u00e4rz 2012 von Januar 2016 bis Au-\n\ngust 2016 als Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer des BVMW t\u00e4tig war. \n\nDamit bleibt nat\u00fcrlich eine Frage. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja, ich wei\u00df. \n\nDamit bleibt nat\u00fcrlich eine Frage: Warum lautet die  \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Verfassung und \n\nRecht, Demokratie, Europa und Gleichstellung, den  \n\nGesetzentwurf heute abzulehnen? \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nWenn Sie, meine verehrten Abgeordneten der Koalitions-\n\nfraktionen, es zumindest mit der Frage der Einf\u00fchrung  \n\neiner Karenzzeit f\u00fcr Ihre Staatsministerinnen und Staats-\n\nminister und Ihre Staatssekret\u00e4rinnen und Staatssekret\u00e4re \n\nernst meinen, haben Sie jetzt Gelegenheit dazu. Vielleicht \n\nbrauchen Sie in den n\u00e4chsten Tagen und Wochen schon \n\ndiese Regelung. \n\nWenn Ihre Gesetzinitiative \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\n\u2013 Entgegen meiner Aussage im Ausschuss f\u00fcr Verfassung \n\nund Recht, Demokratie, Europa und Gleichstellung glaube \n\nich mittlerweile, dass es doch notwendig w\u00e4re \u2013 nicht in \n\nIhren Reihen, aber vielleicht in den Reihen Ihres Koaliti-\n\nonspartners. \n\nWenn Ihre Gesetzinitiative f\u00fcr eine Karenzzeit f\u00fcr Mitglie-\n\nder der Staatsregierung, liebe B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, die Sie \n\nnoch kurz vor Toresschluss der letzten Wahlperiode im \n\nLandtag eingebracht haben, ehrlich gemeint ist und nicht \n\nnur ein Wahlkampf-Gag war, lassen Sie uns heute N\u00e4gel \n\nmit K\u00f6pfen machen. \n\nWas bekommen Sie von uns daf\u00fcr? Erstens nachgewiesen \n\nein verfassungskonformes Gesetz mit einer moderaten \n\nDauer einer Karenzzeit von 24 Monaten, \n\n(Zurufe) \n\nzweitens ein transparentes und pr\u00e4zise geregeltes Verfah-\n\nren \u00fcber Anzeige und Genehmigung von T\u00e4tigkeiten in der \n\nKarenzzeit unter Beteiligung eines vom Landtag gew\u00e4hl-\n\nten, beratenden Gremiums, drittens eine klare Zust\u00e4ndig-\n\nkeit f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber die Genehmigung oder  \n\nUntersagung von T\u00e4tigkeiten, die, wenn Sie unserem  \n\n\u00c4nderungsantrag zustimmen, beim Kollektivorgan Staats-\n\nregierung liegen und viertens eine angemessene und  \n\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Sanktionsregelung (Ordnungsgeld) f\u00fcr \n\nden Fall der Verletzung der Anzeigepflicht oder des  \n\nVerbots der vorzeigen Annahme einer T\u00e4tigkeit von  \n\nausscheidenden Staatsministern oder Staatssekret\u00e4ren. \n\nMit dem Gesetz wird nicht zuletzt auch ein St\u00fcck Gerech-\n\ntigkeit f\u00fcr alle Beamtinnen und Beamten geschaffen, denn \n\nin \u00a7 110 des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes ist es f\u00fcr jede \n\nBeamtin und jeden Beamten seit jeher verpflichtend, w\u00e4h-\n\nrend der ersten f\u00fcnf Jahre \u2013 oder wenn Sie wollen 60 Mo-\n\nnate \u2013 nach Beendigung ihres Beamtenverh\u00e4ltnisses seine \n\nErwerbst\u00e4tigkeit oder sonstige Besch\u00e4ftigungen bei seiner \n\nobersten Dienstbeh\u00f6rde anzuzeigen. Diese kann diese  \n\nT\u00e4tigkeiten untersagen. Vor diesem Hintergrund ist die von \n\nmeiner Fraktion f\u00fcr diesen Gesetzentwurf vorgesehenen \n\n24-Monatfrist in jeden Fall angemessen, auch mit Blick auf \n\ndie entsprechenden Regelungen des Bundes und anderer \n\nBundesl\u00e4nder bzw. deren Karenzzeiten. \n\nAu\u00dferdem ist Luft nach oben, zumindest nach Auffassung \n\nder Sachverst\u00e4ndigen von LobbyControl Berlin oder den \n\ns\u00e4chsischen GR\u00dcNEN. Sie wollten bisher immer einen \n\nZeitraum von insgesamt 36 Monaten. Unsere Fristbestim-\n\nmung erfolgt dabei bewusst hinter den Forderungen der \n\nGR\u00dcNEN-Fraktion, nicht zuletzt in der Hoffnung, dass ein \n\nso gew\u00e4hlter ertr\u00e4glicher Zeitraum die Koalitionsfraktio-\n\nnen, vor allem die CDU, bewegen k\u00f6nnte, dem Gesetzent-\n\nwurf ihre Zustimmung zu geben. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nLeicht vertrackt!) \n\nIch bin daher gespannt, welche Erkl\u00e4rungen meine nach-\n\nfolgenden Rednerinnen und Redner der Koalitionsfraktio-\n\nnen ins Feld f\u00fchren werden, warum sie unserem Gesetzent-\n\nwurf wieder einmal nicht zustimmen k\u00f6nnen oder wollen. \n\nOkay, ich wei\u00df, er ist von uns und nicht von der Koalition, \n\naber er ist dieses Mal wirklich gut. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nHeiterkeit bei der CDU und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nFest steht, dass mit den von uns vorgelegten \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4gen einer Verabschiedung eines solchen Gesetzes zur \n\nRegelung einer Karenzzeit f\u00fcr Staatsminister und Staats-\n\nsekret\u00e4re weder sachlich noch rechtlich etwas entgegen-\n\nsteht. Woran es fehlt, ist der gute Wille aller und eine  \n\nBeendigung einer l\u00e4ngst \u00fcberholten Debattenkultur der  \n\nregierungstragenden Fraktionen und der Mehrheit im \n\nLandtag, alle Initiativen, die von der konstruktiven Oppo-\n\nsition, also von der Linksfraktion, kommen, abzulehnen. \n\nIn diesem Sinne, meine Damen und Herren von der Koali-\n\ntionsfraktion, \u00fcberraschen Sie mich und die \u00d6ffentlichkeit \n\nheute und stimmen Sie dem Gesetzentwurf und dem \u00c4nde-\n\nrungsantrag zu. Ich habe noch ein letztes Argument: Sie er-\n\nsparen sich damit nicht nur, den eigenen Gesetzentwurf \n\nschreiben zu m\u00fcssen. Nichts Anderes regeln Sie schlie\u00dflich \n\nsp\u00e4ter mit Ihrem Entwurf, den Sie uns wahrscheinlich  \n\nirgendwann einmal vorlegen wollen, als das, was heute auf \n\ndem Tisch liegt. \n\nAlso Mut! Stimmen Sie zu! Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 660 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nGebhardt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Nun die CDU,  \n\nKollegin Leithoff. \n\nSusan Leithoff, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Eines vorweg: \u00dcberraschen \n\nwerde ich Sie heute leider nicht. Mit dem Gesetzentwurf \n\n\u00fcber die Karenzzeit von Mitgliedern der Staatsregierung \n\nbringt DIE LINKE ein grunds\u00e4tzliches Misstrauen im Hin-\n\nblick auf Lobbyismus zum Ausdruck, das jedoch weithin \n\nzu kurz greift. Die verschiedenen Facetten des Lobbyismus \n\nmachen es ohne Frage notwendig, zeitgem\u00e4\u00dfe Regeln und \n\nein hohes Ma\u00df an Transparenz zu schaffen. Dies gilt be-\n\nsonders f\u00fcr den Fall, dass hohe politische Entscheidungs-\n\ntr\u00e4ger nach Beendigung ihrer Amtszeit in wirtschaftliche \n\nSpitzenpositionen dr\u00e4ngen und damit selbst zu Lobbyisten \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nDiesen Problemen, liebe Kolleginnen und Kollegen, m\u00f6ch-\n\nten wir mit einer eigens erarbeiteten Karenzzeitregelung \n\nRechnung tragen. Aus diesem Grund finden sich Vereinba-\n\nrungen dazu bereits im Koalitionsvertrag wieder. Uns ist es \n\ndabei wichtig, die komplexe Thematik sorgf\u00e4ltig zu analy-\n\nsieren. Eine Abk\u00fchlphase, wie sie die Fraktion DIE LINKE \n\nheute und hier fordert, ist da, wo es erforderlich erscheint, \n\nauch unser Ziel. Zweifellos ist es sinnvoll, im Einzelfall \n\nmittels einer Karenzzeit Interessenkonflikte zwischen  \n\neinem B\u00fcrostuhl in der Wirtschaft und einer vorausgehen-\n\nden politischen Spitzenposition zu begrenzen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nGleichwohl muss die genaue Ausgestaltung auf einem  \n\nausgewogenen F\u00fcr und Wider basieren. Keineswegs darf \n\ndie Entscheidung auf einem grunds\u00e4tzlichen Misstrauen \n\ngegen\u00fcber Personen in hohen politischen \u00c4mtern auf-\n\nbauen. Genauso wenig d\u00fcrfen politische Spitzenpositionen \n\nim Freistaat aufgrund eines eingeschr\u00e4nkten Wechsels in \n\ndie Wirtschaft unattraktiv werden. Letztlich bedarf die \n\nAusgestaltung der Karenzzeit weitergehender Betrachtung. \n\nSie am heutigen Tag auf der Basis des vorliegenden Ent-\n\nwurfes zu beschlie\u00dfen, ist wenig \u00fcberlegt und kommt un-\n\nseres Erachtens viel zu fr\u00fch. \n\nAus diesem Grund werden wir den vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nLeithoff von der Fraktion CDU. Nun die AfD-Fraktion, \n\nHerr Dr. Dringenberg. \n\nDr. Volker Dringenberg, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren Kollegen! Die LIN-\n\nKEN haben uns wieder mit einem Gesetzentwurf begl\u00fcckt. \n\nNach Angaben von Ihnen, Herr Gebhardt, sei er sehr ge-\n\ngl\u00fcckt. Wir werden sehen, ob wir das auch so sehen. Es \n\ngeht um die Einf\u00fchrung einer Karenzzeit f\u00fcr Mitglieder der \n\nStaatsregierung nach deren Ausscheiden aus dem Amt. Da-\n\nmit soll m\u00f6glichen Interessenskonflikten vorgebeugt wer-\n\nden, die entstehen k\u00f6nnen, wenn ein ehemaliger Staatsmi-\n\nnister oder Staatssekret\u00e4r in die freie Wirtschaft wechselt. \n\nWie wichtig Ihnen das Thema ist, zeigt bereits, dass die \n\nerste Lesung dieses Gesetzentwurfes am 20. Dezember \n\n2019 \u2013 und damit noch vor der Vereidigung der Minister \n\nder gegenw\u00e4rtigen Staatsregierung \u2013 erfolgte. Das riecht \n\ndoch sehr nach einem Schnellschuss und fehlgeleiteter po-\n\nlitischer Priorit\u00e4tensetzung. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nHaben wir in diesem Land zu Beginn einer neuen Legisla-\n\nturperiode keine schwerwiegenden Probleme, die einer \n\nvordringlicheren L\u00f6sung bedurft h\u00e4tten? \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE, \n\nSabine Friedel, SPD, und Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nAnders als Ihnen fallen mir da einige ein. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lippmann, nun lassen Sie mich doch erst einmal \n\nausreden, dann k\u00f6nnen auch Sie noch etwas dazulernen. \u2013 \n\nDabei ist die Idee noch nicht einmal von Ihnen. Es ist be-\n\nquem, sich Ideen von politischen Mitbewerbern zu be-\n\nschaffen. Wir als AfD k\u00f6nnen ein Lied davon singen, was \n\nmit unseren abgelehnten Gesetzentw\u00fcrfen oftmals schon \n\nwenige Monate sp\u00e4ter geschieht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nMir kommen die Tr\u00e4nen!) \n\n\u00dcber die Mehrheitsf\u00e4higkeit entscheidet h\u00e4ufig das rich-\n\ntige Logo auf dem Titelblatt. Diesmal hat es allerdings die \n\nGR\u00dcNEN, Herr Lippmann, getroffen, die einen \u00e4hnlich in-\n\ntendierten Gesetzentwurf bereits in der letzten Legislatur-\n\nperiode, als Sie noch nicht auf der Regierungsbank sa\u00dfen, \n\nerfolglos eingebracht hatten. \n\nHerr Gebhardt, in der Sache k\u00f6nnen wir Ihnen durchaus \n\nfolgen. Die Erfahrung zeigt, dass es immer wieder schwer-\n\nwiegende Interessenskonflikte bei Politikern gegeben hat, \n\ngibt und wahrscheinlich auch geben wird, die nach ihrer \n\nAmtszeit in die freie Wirtschaft wechseln. Wir brauchen \n\nnur \u2013 \u2013 Der Kollege Tillich ist schon erw\u00e4hnt worden, Herr \n\nGabriel. Bei der CDU braucht man gar nicht so lange, die \n\ngehen schon, bevor sie abklingen, als Bundestagsabgeord-\n\nnete diversen Nebent\u00e4tigkeiten nach. Ich bezweifle aber im \n\nFall Tillich, dass der Wechsel mit einer Karenzzeit von 18 \n\noder 24 Monaten, wie Sie das nun vorschlagen, verhindert \n\nworden w\u00e4re. \n\nDass grunds\u00e4tzlich eine Regelung geschaffen werden muss \n\n\u2013 auf Bundesebene und in anderen Bundesl\u00e4ndern gibt es \n\ndie bereits \u2013, steht auch f\u00fcr uns au\u00dfer Frage. Prinzipiell un-\n\nterst\u00fctzen wir Ihr Unterfangen. Aber wie so h\u00e4ufig ist gut \n\ngemeint, wie auch in diesem Fall, h\u00e4ufig das Gegenteil von \n\ngut gemacht. Der von Ihnen vorgelegte Gesetzentwurf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 661 \n\nweist einige grundlegende Schw\u00e4chen auf. Ihre Unsicher-\n\nheit in der Sache belegt auch der nachgeschobene \u00c4nde-\n\nrungsantrag. Damit konnten Sie zwar einige grobe Schnit-\n\nzer ausbessern, es reicht aber trotzdem nicht aus, um unsere \n\nZustimmung zu erhalten. \n\nIn \u00a7 4 c Abs. 1 Satz 2 wollen Sie uns ein nebul\u00f6ses bera-\n\ntendes Gremium unterschieben, dessen Mitglieder \u2013 ich \n\ndarf zitieren \u2013 \u201esich durch besondere Erfahrungen und \n\nKenntnisse im Bereich der beruflichen Ethik, der Rechts-\n\nwissenschaften oder\u201c \u2013 man h\u00f6re \u2013 \u201edes zivilgesellschaft-\n\nlichen Engagements auszeichnen\u201c. Da stellt sich die Frage: \n\nWer soll das konkret sein? Die Begr\u00fcndung kl\u00e4rt das nicht \n\nauf, Herr Gebhardt. Sie macht es vielmehr schwammiger. \n\nDa sind es pl\u00f6tzlich Personen \u2013 ich zitiere erneut \u2013, \u201edie \n\nFunktionen an der Spitze staatlicher oder gesellschaftlicher \n\nInstitutionen wahrgenommen haben oder \u00fcber politische \n\nErfahrungen verf\u00fcgen\u201c. Letzteres riecht doch ein wenig \n\nnach Gef\u00e4lligkeits- und Versorgungsp\u00f6stchen. Denken Sie \n\nhier vielleicht insgeheim an Ihre Freunde von der Amadeu \n\nAntonio Stiftung? \n\nWir als S\u00e4chsischer Landtag sollen auf Vorschlag der  \n\nFraktionen die f\u00fcnf Kommissionsmitglieder w\u00e4hlen, f\u00fcnf \n\nMitglieder bei gegenw\u00e4rtig f\u00fcnf Fraktionen. Da nehme ich \n\neinmal ganz keck an, dass jede Fraktion einen Vertreter  \n\nbekommt. Wenn es aber mehr oder weniger Fraktionen \n\nwerden, dann geht das Gezerre schon wieder los. Dann \n\nstellt sich die Frage, wie man hier ein politisch ausgewo-\n\ngenes Gremium erhalten kann. Das ist keine gute Voraus-\n\nsetzung f\u00fcr ein Gesetz, das eigentlich das Ansehen des \n\nStaatswesens und dessen Repr\u00e4sentanten bei seinen  \n\nB\u00fcrgern verbessern soll. \n\nDas so gew\u00e4hlte Gremium soll, folgt man Ihrem \u00c4nde-\n\nrungsantrag, der Staatsregierung eine Empfehlung vorle-\n\ngen. Die Entscheidung f\u00e4llt dann die Staatsregierung. Aber \n\nwir lesen nirgendwo, ob eine Mehrheit ausreicht oder Ein-\n\nstimmigkeit gefordert wird. Koalitionen sind bisweilen \n\ngern einmal zerstritten, und dann wird es etwas schwierig. \n\nF\u00fcr uns ist auch nicht akzeptabel, dass der \u00f6ffentliche \n\nDienst von einer Karenzzeit g\u00e4nzlich ausgenommen wird. \n\nBesonders im Fall einer Abwahl einer Regierung k\u00f6nnte \n\ndas nicht weniger Interessenskonflikte hervorrufen als ein \n\nWechsel in die Wirtschaft. Auch damit w\u00fcrden privatwirt-\n\nschaftliche Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse und selbstst\u00e4ndiger \n\nErwerb gegen\u00fcber dem Staatsdienst ungeb\u00fchrlich benach-\n\nteiligt. Schlie\u00dflich und entscheidend ist, dass zuvor erfolg-\n\nreichen, in der Privatwirtschaft t\u00e4tigen Ministern \u2013 und die \n\nsoll es tats\u00e4chlich geben \u2013 damit untersagt werden kann, \n\nderen vorherige T\u00e4tigkeit wiederaufzunehmen. Dies f\u00f6r-\n\ndert keinesfalls die Bereitschaft der F\u00e4higen, sich in Regie-\n\nrungsverantwortung nehmen zu lassen, sondern bef\u00f6rdert \n\ndie Mittelm\u00e4\u00dfigen, und das kann nicht im Interesse der \n\nB\u00fcrger in Sachsen sein. \n\nDie AfD-Fraktion wird daher sowohl den \u00c4nderungsantrag \n\nals auch den Gesetzentwurf ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Kollege Dr. Dringenberg. \u2013 Nun die Frak-\n\ntion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Herr Lippmann, bitte sch\u00f6n. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Meine \n\nletzte Rede zu diesem Thema \u2013 es ging um den Gesetzent-\n\nwurf der GR\u00dcNEN-Fraktion zur Einf\u00fchrung einer Karenz-\n\nzeitregelung im Ausschuss, die nun mehrfach, danke, Herr \n\nGebhardt, f\u00fcr die Werbung, angesprochen wurde \u2013 ist \n\nziemlich genau ein Jahr her. Ich sprach damals von Trans-\n\nparenz des Regierungshandelns und von Vertrauen in Poli-\n\ntik, dar\u00fcber, dass dieses Vertrauen durch vieles ersch\u00fcttert \n\nwerden kann, aber vor allem dadurch, dass der Anschein \n\nentsteht, dass sich ein Minister oder eine Ministerin kurz \n\nnach dem Ausscheiden aus dem Amt einen Job in der Wirt-\n\nschaft sichert. \n\nDer Verdacht, dass Politikerinnen und Politiker dies tun, \n\ndass ihre vorherige Regierungst\u00e4tigkeit in einem direkten \n\nZusammenhang mit ihrer neuen T\u00e4tigkeit steht, ist nicht \n\nselten unbegr\u00fcndet, aber er l\u00e4sst sich zumindest leicht un-\n\nterstellen. Wir haben damals unseren Gesetzentwurf auch \n\nmit der Logik eingebracht, zuk\u00fcnftig Klarheit zu schaffen, \n\nauch gegen\u00fcber unberechtigten Unterstellungen bei Wech-\n\nseln in die Privatwirtschaft. Ich habe damals die F\u00e4lle \n\nSchr\u00f6der und Gazprom, Pofalla und die Deutsche Bahn, \n\nNiebel und Rheinmetall als prominente Beispiele aufge-\n\nz\u00e4hlt. \n\nDas schien einigen damals weiter entfernt, weil Bundespo-\n\nlitik. Kaum einer konnte ahnen, dass uns im Freistaat Sach-\n\nsen die Debatte einige Monate sp\u00e4ter doch einholte und \n\nsich an der Frage des ehemaligen Ministerpr\u00e4sidenten Sta-\n\nnislav Tillich entz\u00fcndete, der 20 Monate nach seinem \n\nR\u00fccktritt als Ministerpr\u00e4sident und neun Monate nach Vor-\n\nlage des Abschlussberichts der Kohlekommission, in der er \n\nVorsitzender war, Aufsichtsratsvorsitzender der MIBRAG, \n\nalso der Mitteldeutschen Braunkohlegesellschaft, wurde. \n\nDaran gab es nicht wenig Kritik. Immerhin hatte Tillich so-\n\nwohl als Ministerpr\u00e4sident als auch als Co-Vorsitzender \n\nder Kohlekommission Entscheidungen getroffen, von de-\n\nnen die MIBRAG profitiert hatte. \n\nDer Weg Tillichs vom Ministerpr\u00e4sidenten \u00fcber den Vor-\n\nsitz in der Kohlekommission hin zum Wirtschaftsposten \n\nbei der MIBRAG hatte daher f\u00fcr einige einen Beige-\n\nschmack, und wir haben damals schon die Frage  \n\ngestellt, ob das nicht ein guter Anlass gewesen w\u00e4re, ein \n\nsolches Gremium zu haben, das m\u00f6glicherweise diese \n\nZweifel h\u00e4tte zerstreuen oder belegen k\u00f6nnen. Der Fall hat \n\nzusammen mit anderen Beispielen gezeigt, dass es auch in \n\nSachsen notwendig ist, eine Regelung zu schaffen, die dem \n\nMinisterpr\u00e4sidenten und den Ministerinnen und Ministern \n\nder amtierenden Staatsregierung, also all jenen, die an der \n\nEntscheidung in diesem Land mitwirken, eine Karenzzeit \n\nverordnet, die dann eintritt, wenn sie sich wirtschaftlich auf \n\neinem Gebiet bet\u00e4tigen, f\u00fcr das sie zu ihrer Amtszeit be-\n\nreits verantwortlich waren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 662 \n\nAus diesen Gr\u00fcnden und \u00dcberlegungen haben wir im Ko-\n\nalitionsvertrag vereinbart, uns mit dieser Materie zu befas-\n\nsen und eine entsprechende Regelung vorzulegen, weil es \n\nsinnvoll erscheint und auch in Anbetracht der Anforderun-\n\ngen an modernes Regierungshandeln angebracht ist. \n\nNun hat DIE LINKE ihrerseits einen Gesetzentwurf f\u00fcr \n\neine solche Karenzzeit vorgelegt. Ich betrachte das einmal \n\nals einen Ausfluss produktiven Wettbewerbs um die beste \n\nRegelung. Von daher begr\u00fc\u00dfe ich durchaus diesen Gesetz-\n\nentwurf, Herr Gebhardt, auch wenn ich Ihnen vorwegneh-\n\nmend sagen muss: Auch bei mir wird die gro\u00dfe \u00dcberra-\n\nschung heute ausbleiben. Sie k\u00f6nnen also die Sektflasche \n\nwieder kaltstellen. Denn: Zwar lehnt sich der von der  \n\nLINKEN vorgelegte Gesetzentwurf an der Th\u00fcringer Re-\n\ngelung an \u2013 das zeigt sich in Teilen der Begr\u00fcndung, die \n\nauf das Th\u00fcringer Gesetz abstellt und nicht auf das s\u00e4chsi-\n\nsche Gespr\u00e4ch setzt \u2013, er entspricht in weiten Teilen den \n\ninhaltlichen Anforderungen, die wir als GR\u00dcNE an ein sol-\n\nches Gesetzgebungsvorhaben h\u00e4tten, er f\u00fchrt aber dazu, \n\ndass in einigen Teilen eine gro\u00dfe Rechtsunsicherheit ent-\n\nsteht und dass wir ihm deshalb nicht zustimmen k\u00f6nnen, \n\nweil wir Dinge schlicht anders regeln w\u00fcrden. \n\nZum Beispiel w\u00fcrden wir die Abk\u00fchlungsphase mit \n\n36 Monaten regeln. Da bin ich tats\u00e4chlich gespannt, ob \n\nIhre taktischen Erwartungen, die Sie schon mit Blick auf \n\ndie CDU in Ihren Gesetzentwurf aufgenommen haben, uns \n\nin der Koalition ereilen werden. Ich bin gespannt, ob das \n\ndie entscheidende Frage sein wird. F\u00fcr den heutigen Tag \n\nmuss ich Ihnen sagen, Herr Gebhardt, dass Sie sich mit der \n\nFrage wahrscheinlich erst einmal vergaloppiert, zumindest \n\naber vertaktiert haben; denn die Frage ist eher, ob man sich \n\nnicht an dem orientieren sollte, was die Sachverst\u00e4ndigen \n\nausgef\u00fchrt haben. \n\nDie Sachverst\u00e4ndigen und besonders Herr Dr. J\u00e4ckle haben \n\nsehr deutlich gemacht, dass die 24 Monate, die Sie in Ihrem \n\nGesetzentwurf vorschlagen, wenn man der reinen Lehre \n\nfolgt \u2013 und so hatte ich bisher DIE LINKE als Oppositions-\n\nfraktion h\u00e4ufig verstanden \u2013, zu wenig sind. Die 24 Monate \n\nf\u00fchren nicht selten dazu, dass es ein Interesse gibt, nach-\n\ntr\u00e4glich oder schon mit Blick auf das, was einen in 24 Mo-\n\nnaten ereilen k\u00f6nnte, als Regierung eine wirtschaftliche \n\nEntscheidung zu treffen, die sich m\u00f6glicherweise in der \n\nWirtschaft wenig sp\u00e4ter versilbern l\u00e4sst. Erst nach unge-\n\nf\u00e4hr drei Jahren tritt der Fall ein, wo man von dieser Gefahr \n\nnicht mehr ohne Weiteres ausgehen kann. \n\nDes Weiteren haben Sie \u00c4nderungen an Ihrem eigenen  \n\nGesetzentwurf vorgenommen, die sicherlich die eine oder \n\nandere Problematik entsch\u00e4rft haben. Insbesondere haben \n\nSie die befremdliche Zust\u00e4ndigkeit des Ministerpr\u00e4siden-\n\nten \u00fcber die Entscheidung der Karenzzeit dahin gehend  \n\nkorrigiert, dass nunmehr die gesamte Staatsregierung ent-\n\nscheiden muss. Das ist in jedem Falle vorzugsw\u00fcrdig, zeigt \n\naber, dass der Gesetzentwurf an der einen oder anderen \n\nStelle nicht vollst\u00e4ndig durchdacht war. \n\nJetzt kommt der Punkt, weswegen wir aber schlussendlich \n\nablehnen werden: Der Gesetzentwurf hat einige nicht  \n\nabweisbare rechtliche M\u00e4ngel. Die kann man nicht einfach \n\nals Nebens\u00e4chlichkeit abtun, denn wir sind hier im Bereich \n\neines erheblichen Eingriffs in die Berufsfreiheit und bei \n\nden engen rechtlichen Voraussetzungen und Verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\n\u00dfigkeitserw\u00e4gungen, die nach deutschem Recht dabei zu \n\ntreffen sind. Dar\u00fcber werden wir heute noch an anderer \n\nStelle reden. Da kann man nicht mir nichts dir nichts mit \n\nder Keule durch den Gesetzentwurf gehen und sagen, das \n\npasst schon irgendwie, sondern da muss man pr\u00e4zise arbei-\n\nten. \n\nInsoweit sind Unklarheiten bei der M\u00f6glichkeit der Unter-\n\nsagung unentgeltlicher T\u00e4tigkeiten, die in Ihrem Gesetz-\n\nentwurf auftreten genauso keine Lappalien wie die man-\n\ngelnde Pr\u00e4zision bei der M\u00f6glichkeit der Verl\u00e4ngerung der \n\nUntersagung f\u00fcr ein Mitglied der Staatsregierung. All dies \n\nw\u00e4re n\u00e4mlich im Fall des Falles klagef\u00e4hig und w\u00fcrde \n\nm\u00f6glicherweise dazu f\u00fchren, dass eine gute \u00dcberlegung \n\nam Ende gerichtlich scheitern k\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsministerin Katja Meier) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben als Koalition \n\nvereinbart, eine Karenzzeitregelung f\u00fcr Mitglieder der \n\nStaatsregierung einzuf\u00fchren, die klar und die rechtssicher \n\nist. Der Konkretisierung dieser Vereinbarung und der Dis-\n\nkussion dar\u00fcber will ich an dieser Stelle nicht vorgreifen. \n\nWir haben aber den Anspruch, es noch ein St\u00fcck besser zu \n\nmachen als es im Gesetzentwurf der LINKEN geschrieben \n\nist. \n\nVon daher k\u00f6nnen wir dem Gesetzentwurf nicht zustimmen \n\nund empfehlen dies auch den anderen Fraktionen in diesem \n\nHohen Hause. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsministerin Katja Meier) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach Kollege  \n\nLippmann f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Jetzt \n\nkommt die SPD-Fraktion zum Zuge. Es spricht Frau  \n\nKollegin Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Einf\u00fchrung von Karenz-\n\nzeiten \u2013 dar\u00fcber besteht zumindest Einigkeit \u2013 ist richtig \n\nund wichtig. Es geht \u00fcberhaupt nicht darum, den Wechsel \n\nin die Wirtschaft komplett zu untersagen, sondern f\u00fcr eine \n\nbestimmte Zeit \u2013 und schon \u00fcber diesen bestimmten Zeit-\n\nraum sind wir uns nicht einig \u2013 eine Lobbyt\u00e4tigkeit zu un-\n\ntersagen. \n\nWenn ehemalige Ministerinnen oder Minister nur einge-\n\nstellt werden, weil Sie \u00fcber die aktuellen Handynummern \n\nvon Fraktionschefs und Ministern verf\u00fcgen, dann ist es ein \n\nProblem. Ein direkter Wechsel in neue \u00c4mter hat in der \n\nVergangenheit oft f\u00fcr Unmut gesorgt. An dieser Stelle sit-\n\nzen wir hier alle in einem Boot, denn das schadet weniger \n\nden Ex-Ministern in ihrer Karriere, sondern das schadet \n\nuns allen wie wir als Parlamentarier hier sitzen, dem Anse-\n\nhen unseres Berufes, das ohnehin schon nicht so hoch ist, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 663 \n\nwie wir uns das manchmal w\u00fcnschen w\u00fcrden. Insofern \n\nm\u00fcssen wir alle ein gro\u00dfes Interesse daran haben, L\u00f6sun-\n\ngen zu finden, denn der Schaden ist f\u00fcr das Ansehen unse-\n\nres  Berufsstandes enorm. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich den vielen Engagierten dan-\n\nken, die sich bisher zum Beispiel bei Transparency und an-\n\nderen NGOs engagiert haben, um diese Karenzzeiten \u00fcber-\n\nhaupt erst einmal zu thematisieren. Meinen herzlichen \n\nDank an alle, die das ehren- und hauptamtlich tun. Trans-\n\nparenz in der Politik ist ein ganz, ganz wichtiger Themen-\n\nbereich. Danke daf\u00fcr! \n\nAuf Initiative der SPD gibt es seit 2015 auf Bundesebene \n\neine entsprechende Regelung. Daran k\u00f6nnen Sie erkennen, \n\ndass es uns ein wichtiges Thema ist. Auch in Sachsen wol-\n\nlen wir in dieser Legislaturperiode ein solches Gesetz ein-\n\nf\u00fchren. Das wurde bereits mehrfach erw\u00e4hnt. Herr Geb-\n\nhardt war auch schon so freundlich, einen Teil des Koaliti-\n\nonsvertrages zu zitieren. Daf\u00fcr vielen Dank. \n\nIch fange einmal vor dem Satz an, der Ihnen nicht so gut \n\ngefallen hat, was auch ein Zeichen daf\u00fcr ist, das wir etwas \n\nanderes machen sollten, als das was Sie wollen: \u201eTranspa-\n\nrenz und B\u00fcrgerbeteiligung. Unsere Regierungsarbeit wer-\n\nden wir transparenter gestalten und insbesondere die Kon-\n\ntrollfunktion des Parlaments zum Beispiel durch fr\u00fchzei-\n\ntige Informationen st\u00e4rken. Einfl\u00fcsse von Interessengrup-\n\npen und Organisationen auf politische Entscheidungspro-\n\nzesse machen wir durch ein freiwilliges Lobbyregister bes-\n\nser nachvollziehbar. Zugleich wollen wir Initiativen ande-\n\nrer Bundesl\u00e4nder pr\u00fcfen, insbesondere auch im Bereich \n\ndes Akteneinsichtsrechts.\u201c \n\nDas hei\u00dft, wir sehen vor, das zu tun. Wir w\u00e4ren dann das \n\nachte Bundesland, das ein solches Gesetz einf\u00fchrt. Wir \n\nwerden uns die anderen Bundesl\u00e4nder genau anschauen \n\nund unsere Positionen untereinander abstimmen m\u00fcssen \u2013 \n\ndas dauert manchmal ein bisschen l\u00e4nger als ein Oppositi-\n\nonsantrag, aber den Impuls wollen wir trotzdem an dieser \n\nStelle w\u00fcrdigen \u2013 und bitten freundlich um etwas Geduld. \n\n(Beifall bei der SPD, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Staatsministerin Katja Meier) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin Kliese \n\nsind wir jetzt am Ende der Aussprache angekommen. Gibt \n\nes bei den Fraktionen noch weiteren Aussprachebedarf? \u2013 \n\nNein. Die Staatsregierung? \u2013 Frau Staatsministerin Meier, \n\nbitte, Sie haben das Wort. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr Geb-\n\nhardt, ich will doch noch einmal mit dem Satz anfangen, \n\nauch wenn Sie ihn nicht so sch\u00f6n fanden. \n\n\u201eDas Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in die Integri-\n\nt\u00e4t der Staatsregierung und ihrer Amtsf\u00fchrung ist ein sehr \n\nhohes Gut.\u201c Dieses Vertrauen zu sch\u00fctzen und insbeson-\n\ndere zu st\u00e4rken ist auch der Staatsregierung selbstverst\u00e4nd-\n\nlich ein wichtiges Anliegen. Deswegen \u2013 und wir haben es \n\njetzt von allen Koalitionsrednerinnen und -rednern und \n\nnicht zuletzt von Ihnen geh\u00f6rt \u2013, wollen wir in Sachsen \n\neine Karenzzeitregelung einf\u00fchren und die entsprechenden \n\nRegelungen treffen. \n\nDas mit dem vorliegenden Gesetzentwurf verfolgte Ziel \u2013 \n\nauch das ist klargeworden \u2013 teilen wir nicht nur mit den \n\nKoalitionsfraktionen, sondern auch als Staatsregierung \n\ngrunds\u00e4tzlich. Die konkrete Umsetzung Ihres heute vorge-\n\nlegten Gesetzentwurfes \u2013 das haben die verschiedenen \n\nRednerinnen und Redner ausgef\u00fchrt \u2013, scheitert noch an \n\nrechtlichen Bedenken, die das hehre Anliegen teilweise \n\nkonterkarieren. Ich will das noch an ein paar Punkten deut-\n\nlich machen. Herr Lippmann hat das ja auch schon so ein \n\nbisschen angedeutet. \n\nSo soll es einerseits m\u00f6glich sein, auch unentgeltliche T\u00e4-\n\ntigkeiten zu untersagen, andererseits m\u00fcssten die Mitglie-\n\nder oder die ehemaligen Mitglieder der Staatsregierung nur \n\ndie Aufnahme einer entgeltlichen T\u00e4tigkeit anzeigen. Wa-\n\nrum unentgeltliche T\u00e4tigkeiten nicht angezeigt werden sol-\n\nlen, aber grunds\u00e4tzlich auch untersagt werden k\u00f6nnen, das \n\nerschlie\u00dft sich nicht wirklich. Dann ist die gro\u00dfe Frage, wie \n\ndie Staatsregierung etwas untersagen soll, wenn sie keine \n\nKenntnis davon hat. \n\nWeiterhin soll die vorgenannte Anzeige sp\u00e4testens einen \n\nMonat vor Aufnahme der T\u00e4tigkeit erfolgen. Falls diese \n\nFrist nicht eingehalten w\u00fcrde, k\u00f6nnte die Aufnahme der \n\nT\u00e4tigkeit f\u00fcr maximal einen Monat vorl\u00e4ufig untersagt \n\nwerden. Hingegen ist an einer anderen Stelle des Entwurfs \n\nvorgesehen, dass die T\u00e4tigkeit erst nach der stattgegebenen \n\nEntscheidung aufgenommen werden d\u00fcrfte. \n\nAlso: Entweder soll die Aufnahme einer neuen T\u00e4tigkeit \n\ngrunds\u00e4tzlich erlaubt sein, unter bestimmten Voraussetzun-\n\ngen nur vorl\u00e4ufig untersagt werden k\u00f6nnen oder die Auf-\n\nnahme einer neuen T\u00e4tigkeit ist grunds\u00e4tzlich nicht erlaubt, \n\nbis ihrer Aufnahme stattgegeben werden w\u00fcrde. Auch hier \n\nwiderspricht sich Ihr Gesetzentwurf selbst und f\u00fchrt \u2013 und \n\ndas ist das Problem \u2013 zu Rechtsunsicherheit. \n\nWenn die vorgenannte Frist zur Anzeige nicht eingehalten \n\nw\u00fcrde, so soll daran auch noch weitere Folge gekn\u00fcpft \n\nsein: Die Untersagung der neuen T\u00e4tigkeit soll in diesem \n\nFalle um bis zu drei Monate \u00fcber die maximale Dauer hin-\n\naus verl\u00e4ngert werden k\u00f6nnen. So steht es zumindest in der \n\nBegr\u00fcndung des Gesetzentwurfes. Allerdings sehen die \n\nRegelungen des Entwurfs diese Rechtsfolge nicht vor. In \n\n\u00a7 4 a Abs. 2 Satz 3 des vorliegenden Entwurfs des s\u00e4chsi-\n\nschen Ministergesetzes hei\u00dft es, dass eine Untersagung \n\nauch \u00fcber die Frist des \u00a7 4 b Abs. 1 Satz 1 hinaus um bis \n\nzu 3 Monate verl\u00e4ngert werden k\u00f6nnte. Der \u00a7 4 b Abs. 1 \n\nSatz 1 enth\u00e4lt aber keine Frist, sondern legt einen Zeitraum \n\nfest, innerhalb dessen die Aufnahme der neuen T\u00e4tigkeit \n\nuntersagt werden k\u00f6nnte. Die H\u00f6chstdauer der Untersa-\n\ngung ist vielmehr im Abs. 2 Satz 2 des \u00a7 4 b geregelt. Auf \n\ndiese Weise w\u00e4re nur eine Verl\u00e4ngerung des Zeitraumes \n\nm\u00f6glich, innerhalb dessen die Untersagung die Aufnahme \n\neiner neuen T\u00e4tigkeit erkl\u00e4rt werden k\u00f6nnte. \n\nDie Verl\u00e4ngerung der Untersagung selbst \u00fcber den Zeit-\n\nraum von 24 Monaten hinaus ist mit dieser Regelungssys-\n\ntematik nicht zu erreichen. Ein Widerspruch zwischen der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 664 \n\nBegr\u00fcndung und dem Entwurf ergibt sich auch noch an ei-\n\nner weiteren Stelle. So sieht der Entwurf vor, dass die Mit-\n\nglieder des beratenden Gremiums auf Vorschlag der Frak-\n\ntionen gew\u00e4hlt werden, in der Begr\u00fcndung steht aber \u201eauf \n\nVorschlag der Staatsregierung\u201c. \n\nZuletzt vielleicht noch ein Hinweis, den auch Herr Lipp-\n\nmann schon angef\u00fchrt hat: Im Vorblatt des Gesetzentwurfs \n\nwerden Ausf\u00fchrungen zu den angeblich geltenden Bestim-\n\nmungen zum \u00dcbergangsgeld gemacht. So wird ausgef\u00fchrt, \n\ndass das \u00dcbergangsgeld f\u00fcr die gleiche Anzahl von Mona-\n\nten gezahlt w\u00fcrde, f\u00fcr die der oder die Berechtigte ohne \n\nUnterbrechung Amtsbez\u00fcge als Mitglied der Staatsregie-\n\nrung erhalten habe. Dies gelte jedoch mindestens f\u00fcr sechs \n\nMonate und h\u00f6chstens f\u00fcr ein Jahr. Ja, es ist zutreffend, \n\ndass es sich dabei um eine geltende Bestimmung handelt, \n\nHerr Gebhardt \u2013 allerdings nicht in Sachsen, sondern in \n\nTh\u00fcringen. \n\nNat\u00fcrlich schauen wir auch \u00fcber den Tellerrand, welche \n\nGesetze in anderen Landtagen erlassen wurden und nat\u00fcr-\n\nlich orientieren wir uns auch daran. Wenn wir dann hier f\u00fcr \n\nSachsen Gesetzentw\u00fcrfe \u00fcbernehmen, dann sollten wir na-\n\nt\u00fcrlich auch die s\u00e4chsische Rechtslage ber\u00fccksichtigen und \n\nentsprechende Anpassungen vornehmen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wie eingangs \n\nbereits ausgef\u00fchrt und von allen sehr deutlich gemacht, ste-\n\nhen wir der Einf\u00fchrung einer Karenzzeit offen gegen\u00fcber \n\nund unterst\u00fctzen dieses Ziel auch grunds\u00e4tzlich. Gegen den \n\nvorliegenden Gesetzentwurf, wie Sie ihn jetzt hier darge-\n\nlegt haben \u2013 auch mit den \u00c4nderungsantr\u00e4gen \u2013 kann ich \n\nvon meiner Stelle aus aber keine Zustimmung vorschlagen, \n\nda es gro\u00dfe Bedenken gibt; ich glaube, diese habe ich jetzt \n\ngerade nochmals sehr deutlich gemacht. Wie gesagt: Ich \n\ngehe fest davon aus, dass in naher Zukunft ein entsprechen-\n\nder Gesetzentwurf vorgelegt wird, der diesen Ma\u00dfgaben \n\nentsprechend Rechnung tragen wird. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU und der SPD \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Staatsregie-\n\nrung. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Abstim-\n\nmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Aufgerufen ist das Gesetz \n\n\u00fcber die Karenzzeit von Mitgliedern der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung, Drucksache 7/681, Gesetzentwurf der \n\nFraktionen DIE LINKE. Meine Damen und Herren! Da der \n\nAusschuss Ablehnung empfohlen hat, ist das die Grund-\n\nlage f\u00fcr die Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. \n\nEs liegt folgender \u00c4nderungsantrag vor: Drucksache \n\n7/3192, \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE. Wer \n\nm\u00f6chte diesen einbringen, Kollege Gebhardt? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEr ist schon eingebracht!) \n\n\u2013 Dann k\u00f6nnen wir dar\u00fcber abstimmen. Ich rufe den \u00c4n-\n\nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE in Drucksache \n\n7/3192 auf und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Danke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der \u00c4nderungsantrag \n\nohne Enthaltungen abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Urspr\u00fcnglich war vorgesehen, \n\n\u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise abzustimmen. Ich \n\nschlage Ihnen jedoch vor, dass wir  \u00fcber den Gesetzentwurf \n\nim Block abstimmen, sofern sich kein Widerspruch dage-\n\ngen erhebt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Einverstanden!) \n\nGut, dann rufe ich die einzelnen Bestandteile auf. \u00dcber-\n\nschrift, Artikel 1 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ministergeset-\n\nzes, Artikel 2 Inkrafttreten. Wer dem seine Zustimmung \n\ngeben kann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich \n\nder Stimme? Damit ist der Gesetzentwurf ohne Stimment-\n\nhaltungen abgelehnt. \n\nNachdem s\u00e4mtliche Teile des Gesetzentwurfs abgelehnt \n\nwurden, findet \u00fcber diesen Entwurf gem\u00e4\u00df Artikel 47 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung eine Schlussabstimmung nur auf Antrag \n\nder Einbringerin statt. Ich frage daher die Fraktion \n\nDIE LINKE, ob eine Schlussabstimmung gew\u00fcnscht wird. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nNein, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nEs wird keine Schlussabstimmung gew\u00fcnscht. Damit ist \n\ndie zweite Beratung abgeschlossen. Ich schlie\u00dfe den  \n\nTagesordnungspunkt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nZweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes  \n\nzum Gl\u00fccksspielstaatsvertrag \n\nDrucksache 7/873, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 7/3097, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Inneres und Sport \n\nDen Fraktionen wird nun das Wort zur allgemeinen Aus-\n\nsprache erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet: \n\nCDU, AfD, DIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD sowie \n\ndie Staatsregierung, sofern das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 665 \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift jetzt Herr Kollege Markert \n\ndas Wort. \n\nJ\u00f6rg Markert, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir sprechen heute \n\n\u00fcber das Gesetz zur \u00c4nderung des Ausf\u00fchrungsgesetzes \n\nzum Gl\u00fccksspielstaatsvertrag in der Fassung der Beschlus-\n\nsempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Inneres und Sport. Das \n\nAusf\u00fchrungsgesetz ist notwendig geworden, da durch die \n\n\u00c4nderung des Gl\u00fccksspielstaatsvertrages Erlaubnisse f\u00fcr \n\nWettvermittlungsstellen seit dem 1. Januar dieses Jahres \n\nerteilt werden k\u00f6nnen. Das Land Hessen ist f\u00fcr die Ertei-\n\nlung zust\u00e4ndig. Das erfordert entsprechende Regelungen \n\nauf Landesebene, die mit der \u00c4nderung des Ausf\u00fchrungs-\n\ngesetzes herbeigef\u00fchrt werden sollen. \n\nDas Ziel des Gesetzentwurfes ist, dass wir eine Abstands-\n\nregelung f\u00fcr Wettvermittlungsstellen von 250 Metern  \n\neinf\u00fchren wollen, wie das bereits f\u00fcr Spielhallen beim  \n\nAbstand zu allgemeinbildenden Schulen in Sachsen  \n\nentsprechend gilt. Es wird eine \u00dcbergangsregelung f\u00fcr \n\nWettvermittlungsstellen geben, die innerhalb dieses Radius \n\nliegen. Wir gehen davon aus, dass das circa 13 Einrichtun-\n\ngen betrifft. Die \u00dcbergangsregelung gilt bis 30. Juni 2021. \n\nDes Weiteren beinhaltet der Gesetzentwurf die Umstellung \n\nbeim Betrieb von Spielhallen vom Zustimmungsvorbehalt \n\nauf einen Erlaubnisvorbehalt. Neben der gewerblichen Ge-\n\nnehmigung braucht es dann auch die gl\u00fccksspielrechtliche \n\nGenehmigung. Die Gl\u00fccksspielaufsicht, die in Sachsen \n\ndurch die Landesdirektion Sachsen wahrgenommen wird, \n\nkann k\u00fcnftig Testspiele zu Kontrollzwecken durchf\u00fchren \n\nund auch mit Legendenbildungen arbeiten. \n\nDer \u00c4nderungsantrag der Koalitionsfraktionen, der im In-\n\nnenausschuss eingebracht und dort auch angenommen \n\nwurde, nimmt eine \u00c4nderung am Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung vor. Er betrifft eine weitere Pr\u00e4zisierung \n\nim Bereich der Testk\u00e4ufe. Das war erforderlich aufgrund \n\nder Anh\u00f6rung, die wir hier in diesem Hohen Hause durch-\n\ngef\u00fchrt haben, um den Gesetzentwurf auf eine rechtssi-\n\nchere Basis zu stellen. Es war uns wichtig, ein ausgewoge-\n\nnes Verh\u00e4ltnis zwischen dem wirtschaftlichen Bet\u00e4tigungs-\n\nfeld und dem Schutzbed\u00fcrfnis vor Suchtgefahren \u2013 insbe-\n\nsondere von Kindern und Jugendlichen \u2013 zu erreichen.  \n\nBetreiber von Wettvermittlungsstellen und Spielhallen sind \n\nKleinunternehmen, oftmals Familienbetriebe, die auch \n\neine wirtschaftliche Bedeutung f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nhaben und dort Arbeitspl\u00e4tze vorhalten. Dies haben wir als \n\nCDU-Fraktion im Blick, und deswegen ist uns das Wohl \n\nder Kinder und Jugendlichen auf der einen Seite wichtig, \n\naber auf der anderen Seite auch das richtige Ma\u00df beim Um-\n\ngang mit den entsprechenden Unternehmen. \n\nEs liegt au\u00dferdem ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE vor, der sicherlich noch eingebracht werden \n\nwird und den wir auch im Ausschuss schon diskutiert ha-\n\nben. Ich m\u00f6chte dazu noch kurz etwas sagen: Die dort vor-\n\ngeschlagene Abstandsregelung von 500 Metern zwischen \n\nWettvermittlungsstellen findet sich nur in zwei Bundesl\u00e4n-\n\ndern, n\u00e4mlich in Hamburg und in Berlin. Ansonsten haben \n\ndie anderen L\u00e4nder meist Regelungen zwischen 100 und \n\n350 Meter Luftlinie zu entsprechenden Einrichtungen. Vier \n\nL\u00e4nder haben keine Regelung getroffen. Einschlie\u00dflich \n\nSachsen h\u00e4tten dann acht L\u00e4nder eine Regelung getroffen, \n\nsodass man nicht davon sprechen kann, dass die Mehrheit \n\nin Deutschland einen 500-Meter-Radius in Betracht zieht. \n\nZum anderen arbeiten Sie auch mit unbestimmten Rechts-\n\nbegriffen, da Sie nicht weiter benennen, was Kinder- und \n\nJugendeinrichtungen Ihrer Meinung nach sind. \n\nWichtig w\u00e4re auch zu wissen, wie Sie mit dem Thema  \n\nBestandsschutz f\u00fcr Einrichtungen umgehen, die sich k\u00fcnf-\n\ntig in dem definierten Radius befinden. Soll dann das legale \n\nGl\u00fccksspiel verdr\u00e4ngt werden oder f\u00fchrt das vielleicht  \n\nsogar zu einer St\u00e4rkung des illegalen Gl\u00fccksspiels? Ich \n\nkann mir nicht vorstellen, dass Sie das wollen. \n\nFerner gibt es noch den Vorschlag, einen Gl\u00fccksspielfonds \n\neinzurichten, um die Mittel aus dem Gl\u00fccksspielaufkom-\n\nmen des Freistaates dort hineinflie\u00dfen zu lassen. Dazu \n\nmuss man sagen, dass es im Freistaat Sachsen entspre-\n\nchende Regelungen gibt. In dem bestehenden Ausf\u00fch-\n\nrungsgesetz ist die Verwendung der Mittel aus dem Gl\u00fccks-\n\nspielaufkommen des Freistaates Sachsen geregelt. Das  \n\nbedeutet ganz konkret: Nach dem aktuellen Haushaltsplan \n\ngehen wir davon aus, dass bei der S\u00e4chsischen Lotto-\n\nGmbH 65 Millionen Euro Reinertrag anfallen. Diese wer-\n\nden in Sachsen entsprechend des Ausf\u00fchrungsgesetzes im \n\nBereich Sport, Kultur, Umwelt, Jugend, Wohlfahrtspflege \n\nund Suchtpr\u00e4vention verteilt werden. Dieser Bereich ist \n\nalso bereits erfasst. \n\nDort kann man exemplarisch nennen, dass zum Beispiel \n\ndie Spitzenverb\u00e4nde der Freien Wohlfahrtspflege, die Lan-\n\ndesstiftung Natur und Welt, die Allgemeine Kunst- und \n\nKulturf\u00f6rderung im Freistaat Sachsen, die Staatstheater, \n\ndas Landesamt f\u00fcr Arch\u00e4ologie, viele Schl\u00f6sser und Bur-\n\ngen davon profitieren. Das ist ein Betrag, der gleichm\u00e4\u00dfig \n\n\u00fcber Sachsen verteilt ist und den entsprechenden Tr\u00e4gern \n\nzugutekommt. \n\nWir finden, dieser Gesetzentwurf ist eine vern\u00fcnftige und \n\npraktische L\u00f6sung. Wir wollen keine Vernichtung von  \n\nArbeitspl\u00e4tzen oder von unternehmerischem Handeln. Wir \n\nsind der Meinung, dass das rechte Ma\u00df zwischen Kinder- \n\nund Jugendsuchtpr\u00e4vention gewahrt ist. Der Gl\u00fccksspiel-\n\nstaatsvertrag soll kein reiner Verbotsvertrag sein, er soll \n\nGl\u00fccksspiel kanalisieren und kontrollierbar machen. Wir \n\nwollen Wettvermittlungsstellen nicht unm\u00f6glich machen \n\nund damit das Gesch\u00e4ft wom\u00f6glich ins Illegale verlagern. \n\nDas Ziel des Gesetzentwurfs ist, Rechtssicherheit f\u00fcr die \n\nWettvermittlungsstellen und f\u00fcr den Bereich der Testspiele \n\nund Testk\u00e4ufe herzustellen. Wir als CDU-Fraktion werden \n\ndem Gesetzentwurf in der vorliegenden Fassung zustim-\n\nmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster in dieser \n\nRunde spricht Herr Kollege Zickler f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 666 \n\nHans-J\u00fcrgen Zickler, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der von der Staatsregie-\n\nrung vorgelegte Gesetzentwurf birgt eine Reihe sinnvoller \n\nNeuerungen. Es wird den Erfordernissen des Kinder- und \n\nJugendschutzes sowie der Suchtpr\u00e4vention Rechnung ge-\n\ntragen. So soll zum Beispiel zuk\u00fcnftig, wie schon erw\u00e4hnt \n\nwurde, der Mindestabstand zwischen Wettvermittlungs-\n\nstellen und allgemeinbildenden Schulen von 250 Metern \n\neingehalten werden. Damit soll verhindert werden, dass \n\nsich Kinder daran gew\u00f6hnen, dass in ihrem Umfeld st\u00e4ndig \n\nWettangebote gemacht werden. Das soll vermieden  \n\nwerden. Das sehen wir auch f\u00fcr sinnvoll an. Der gew\u00e4hlte \n\nAbstand von 250 Metern ist aus unserer Sicht ausreichend. \n\nIn anderen Bundesl\u00e4ndern wurden \u00e4hnliche Regelungen  \n\nerlassen, die knapp dar\u00fcber oder darunterliegen. Das  \n\nerscheint uns sinnvoll. \n\nWas wir entschieden ablehnen, ist der \u00c4nderungsantrag der \n\nLINKEN, der nicht nur einen Mindestabstand von 500 Me-\n\ntern fordert, sondern auch jegliche Kinder- und Jugendein-\n\nrichtungen einbezieht, was immer darunter zu definieren \n\nsei. Das l\u00e4sst auch jederzeit M\u00f6glichkeiten zu, mit der  \n\nErrichtung einer Jugendberatungsstelle dem ortsans\u00e4ssigen \n\nWettanbieter die Existenzgrundlage zu entziehen. Damit \n\nwird nach unserem Daf\u00fcrhalten deutlich \u00fcber das Ziel hin-\n\nausgeschossen. Faktisch w\u00fcrde es das Ende jeglicher Wett-\n\nvermittlungsstellen in Innenst\u00e4dten und Kleinst\u00e4dten  \n\nbedeuten. Ein solcher Eingriff in die Berufsfreiheit l\u00e4sst \n\nsich kaum mit Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit rechtfertigen. Er ent-\n\nspricht nach unserem Daf\u00fcrhalten dem typischen linken \n\nDenken, alles zu verbieten; der Mensch wird sich dann \n\nschon daran halten. \n\nZu bem\u00e4ngeln an den Ausf\u00fchrungsregelungen des Antrags \n\nder Staatsregierung haben wir maximal, das in \u00a7 22 Abs. 2 \n\neine Regelung schon ab 1. Juli 2021 gelten soll. Nach Auf-\n\nfassung der AfD w\u00e4re hier vielleicht etwas mehr Augen-\n\nma\u00df zu erwarten gewesen, und eine \u00dcbergangsregelung \n\nauf f\u00fcnf Jahre w\u00e4re vielleicht angepasst. Aber die Staatsre-\n\ngierung hat in ihren Ausf\u00fchrungen dargelegt, dass es sich \n\nin Sachsen um wenige Einzelf\u00e4lle handeln wird, die even-\n\ntuell davon betroffen sind. Es soll auch zu einer unterneh-\n\nmerfreundlichen Einzelfallpr\u00fcfung kommen. Ich meine, \n\ndamit kann man leben; die AfD sieht das \u00e4hnlich. \n\nNeu eingef\u00fchrt wird die M\u00f6glichkeit der Gl\u00fcckspielauf-\n\nsicht, Testverk\u00e4ufe und Testspiele durchzuf\u00fchren und daf\u00fcr \n\nPersonen mit einer Legende auszustatten. Der Ansatz, so \n\nKontrollen auszu\u00fcben, ist zu begr\u00fc\u00dfen. Er lehnt sich an die \n\nentsprechende Vorschrift des \u00a7 64 des Polizeivollzugs-\n\ndienstgesetzes an. Es bleibt dabei zu hoffen, dass die Nor-\n\nmenkontrollklage, die sich gegen diese Vorschrift richtet, \n\nkeinen Erfolg hat. Dann h\u00e4tten wir vielleicht auch das \n\nProblem, dass wir hier keine L\u00f6sung haben. \n\nWir als AfD-Fraktion sehen eigentlich sowieso den gr\u00f6\u00dfe-\n\nren Handlungsbedarf im Online-Gl\u00fccksspiel. Hier sehen \n\nwir die gr\u00f6\u00dferen Probleme f\u00fcr den Jugendschutz und die \n\nSuchtpr\u00e4vention. Denn hier bleibt auch das Problem unge-\n\nl\u00f6st, dass sich einige diese Anbieter \u2013 man kann sie nicht \n\ndirekt als illegal bezeichnen \u2013 im Internet tummeln, wo \n\nman nicht so genau wei\u00df, ob sie ihren Sitz in Steueroasen \n\nhaben. Das ist das eigentliche Problem, das man angehen \n\nm\u00fcsste. Das bleibt leider mit diesem Gesetzentwurf noch \n\nau\u00dfen vor. \n\nTrotz der ge\u00e4u\u00dferten Bedenken wird die AfD-Fraktion dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf zustimmen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste kommt Frau \n\nKollegin K\u00f6ditz f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE zu Wort. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Dies ist einmal ein neues \n\nErlebnis hier im S\u00e4chsischen Landtag. Ich \u00e4rgere mich ge-\n\nrade, dass wir den \u00c4nderungsantrag eingebracht haben. \n\nWir haben ihn allerdings noch gar nicht eingebracht, wir \n\nhaben ihn nur eingereicht. So h\u00e4tten wir uns schon einmal \n\ndie H\u00e4lfte der bisherigen Redezeit sparen k\u00f6nnen. Ich finde \n\nes sehr nett von Ihnen, dass Sie schon zu einem \u00c4nderungs-\n\nantrag sprechen, bevor er \u00fcberhaupt eingebracht worden \n\nist. \n\nAber kommen wir zum Thema. Ich will jetzt nicht noch \n\neinmal das gesamte Gesetz erkl\u00e4ren; das ist schon zweimal \n\npassiert. Ich m\u00f6chte unsere Kritik am vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf hier noch einmal darstellen, genauso wie Dinge, \n\ndie in der Anh\u00f6rung angesprochen worden sind. Es ging \n\neinerseits in der Anh\u00f6rung um das Problem, dass die Test-\n\nk\u00e4ufe nicht klar geregelt sind. Das ist durch den \u00c4nde-\n\nrungsantrag der Koalition, der schon im Innenausschuss \n\nbeschlossen worden ist, verbessert worden. Aber in der An-\n\nh\u00f6rung wies zum Beispiel Herr Dr. Pagenkopf darauf hin, \n\ndass nicht nur die allgemeinbildenden Schulen mit dem \n\nAbstandsgebot erfasst sein d\u00fcrfen, sondern alle Kinder- \n\nund Jugendeinrichtungen. Der Sachverst\u00e4ndige Herr Rilke \n\nregte auch an, dass der Schutz der Suchtgef\u00e4hrdeten in den \n\nVordergrund gestellt werden muss. Das sind nur drei The-\n\nmen, die in der Anh\u00f6rung eine Rolle gespielt haben. \n\nDa wir den vorliegenden Gesetzentwurf in seiner Form als \n\nnicht zustimmungsf\u00e4hig ansehen, haben wir den schon be-\n\nsprochenen \u00c4nderungsantrag vorgelegt. Dort finden Sie \n\naus unserer Sicht klare Regelungen, wie wir uns den Ge-\n\nsetzentwurf als zustimmungsf\u00e4hig vorstellen. Ich bringe \n\nihn jetzt gleich ein. Dann k\u00f6nnen wir uns das nachher alles \n\nsparen. Ich m\u00f6chte einige ausgewiesene Punkte noch ein-\n\nmal aufz\u00e4hlen. \n\nWir fordern die Beteiligung des Freistaates an einer umfas-\n\nsenden Suchtpr\u00e4vention und Suchtforschung, wie wir es im \n\n\u00c4nderungsantrag darstellen. Weiterhin fordern wir ein Ab-\n\nstandsgebot nicht nur zu allgemeinbildenden Schulen, son-\n\ndern weiterf\u00fchrend zu Kinder- und Jugendeinrichtungen, \n\nSuchtberatungsstellen und vergleichbaren sozialen Ein-\n\nrichtungen, und zwar mit 500 Metern. Ja, das kann auch \n\nbedeuten, dass Annahmestellen oder Wettvermittlungsstel-\n\nlen schlie\u00dfen m\u00fcssen. Eine Abstandsregelung, die sich am \n\nIstzustand orientiert, ist aus meiner Sicht irgendwie Hum-\n\nbug. Das Argument, dann gr\u00fcnde man eine neue Kinder- \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 667 \n\nund Jugendeinrichtung in der N\u00e4he einer solchen Wettver-\n\nmittlungsstelle, zieht nicht, denn das kann ich auch bei ei-\n\nnem Abstand von 250 Metern machen. Aber das ist eine \n\ngewisse Unterstellung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLetztlich begehren wir eine neugeregelte Verwendung des \n\nReinertrags mit dem konkreten Vorschlag, dass ein Drittel \n\nf\u00fcr Zwecke der Suchtpr\u00e4vention, Suchthilfe und Suchtfor-\n\nschung verwendet wird, ja, und die restlichen Einnahmen \n\nf\u00fcr die F\u00f6rderung der Kinder-, Jugend- und Wohlfahrts-\n\npflege sowie die F\u00f6rderung der Bereiche Sport, Kultur und \n\nUmwelt. \n\nAber dieses eine Drittel festzuschreiben, ist uns sehr wich-\n\ntig. Ich will einfach einmal darauf hinweisen: Gl\u00fccks-\n\nspiele, Wetten, Spielhallen \u2013 das klingt doch alles erstmal \n\nsch\u00f6n harmlos. Aber f\u00fchren wir uns bitte vor Augen, wozu \n\ndies f\u00fchren kann: zu Spielsucht. Spielsucht hat dramatische \n\nFolgen: massive famili\u00e4re St\u00f6rungen, Leihen von Geld, \n\nKreditaufnahmen f\u00fcr das Spielen und in der Folge Ver-\n\nschuldung. Darauf folgen h\u00e4ufig Arbeitsplatzverlust, Woh-\n\nnungsverlust, Kriminalit\u00e4t und Selbstmordgefahr. Ob das \n\naufgewogen wird durch die wenigen Arbeitspl\u00e4tze, die es \n\nin diesen Wettvermittlungsstellen gibt, will ich bezweifeln. \n\nZusammengefasst und im Ergebnis der stattgefundenen \n\nAnh\u00f6rung sehen wir den vorliegenden Gesetzentwurf in \n\nder jetzigen Form als nicht zustimmungsf\u00e4hig an. Mit un-\n\nserem \u00c4nderungsantrag versuchen wir die aus unserer \n\nSicht gr\u00f6\u00dften Probleme zu l\u00f6sen und bitten um Ihre Zu-\n\nstimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNE erteile ich das Wort Herrn Kollegen  \n\nLippmann. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Schon \n\nvor 2 000 Jahren berichtete der r\u00f6mische Historiker  \n\nTacitus, dass sich die Germanen mit ihrer W\u00fcrfelleiden-\n\nschaft selbst im n\u00fcchternen Zustand mit \u00e4u\u00dferstem Leicht-\n\nsinn um Haus und Hof brachten, zuletzt sogar um ihre  \n\neigene Freiheit spielten. \n\nGl\u00fccksspiel \u00fcbt seit Menschengedenken eine Faszination \n\nauf die Menschheit aus und ist zugleich ein gro\u00dfes Risiko. \n\nSo alt wie das Gl\u00fccksspiel sind daher auch die Bestrebun-\n\ngen, es zu reglementieren, es unter staatliche Aufsicht zu \n\nstellen oder es gar ganz zu verbieten. \n\nDabei widerstreiten die Interessen: die der Anbieter, die der \n\nSpielerinnen und Spieler, die der Gesundheitspolitik  \n\nwegen des hohen Suchtpotentials und die des Staates, der \n\nan legalen Gl\u00fccksspielen nun einmal direkt oder indirekt \n\nverdient. Hinzu kommt, dass sich das Gl\u00fccksspiel mehr \n\nund mehr in Richtung des Internets verlagert. \n\nIn dieser Gemengelage verwundert es dann nicht, wenn \n\nsich das Gl\u00fccksspielrecht in Deutschland in einer Art st\u00e4n-\n\ndigem Anpassungsprozess befindet, bei dem man stets das \n\nGef\u00fchl hat, man komme mit der rechtlichen \u00c4nderung f\u00fcr \n\ndas, was tats\u00e4chlich passiert, zu sp\u00e4t. \n\nStaatsvertr\u00e4ge laufen aus oder werden nicht von allen L\u00e4n-\n\ndern ratifiziert. Hinzu kommen Urteile und EU-Vorgaben. \n\nUnd im n\u00e4chsten Jahr, so die Pl\u00e4ne der L\u00e4nder, bei denen \n\nman bekannterma\u00dfen immer etwas vorsichtig sein sollte, \n\nsoll es ein Gl\u00fccksspiel-Neuregulierungsstaatsvertrag  \n\nregeln. \n\nEin gro\u00dfes Rad wird daher mit dem vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf vor diesem Hintergrund nicht gedreht. Es geht im \n\nWesentlichen darum, dass Wettvermittlungsstellen k\u00fcnftig \n\neinen Abstand zu allgemeinbildenden Schulen von 250 \n\nMetern Luftlinie nicht unterschreiten sollen. Dies betrifft \n\naktuell 13 Stellen im Freistaat Sachsen. F\u00fcr sie gilt eine \n\nBefreiung von diesem Abstandsgebot bis immerhin Mitte \n\nn\u00e4chsten Jahres. \n\nWettvermittlungsstellen sind Einrichtungen, die erlaubte \n\nSportwetten vermitteln. Werden Sportwettenkonzessionen \n\nerteilt, dann werden mit diesem Gesetz die Voraussetzun-\n\ngen geschaffen, diesen Wettstellen eine Erlaubnis zur  \n\nVermittlung einzur\u00e4umen. Da Sportwetten neben dem  \n\nAutomatenspiel das h\u00f6chste Suchtpotenzial haben, werden \n\nnunmehr auch die Wettvermittlungsstellen folgerichtig  \n\nunter das gleiche Abstandsgebot gestellt; denn die st\u00e4ndige \n\nVerf\u00fcgbarkeit eines \u2013 wie sagte es der Sachverst\u00e4ndige  \n\nPagenkopf mit Blick auf die EU-Rechtsprechung so \n\nsch\u00f6n \u2013 \u201esozial unerw\u00fcnschten Gewerbes\u201c sollte zumin-\n\ndest in der N\u00e4he von Kindern und Jugendlichen verhindert \n\nwerden. Die Abstandsregelungen sind daher aus unserer \n\nSicht entsprechend sinnvoll umzusetzen. \n\nGeregelt wird ferner, dass der Betrieb einer Spielhalle \n\nk\u00fcnftig einem gl\u00fcckspielrechtlichen Erlaubnisvorbehalt \n\nunterliegt. Ich erspare es mir, dazu jetzt Ausf\u00fchrungen, die \n\nbereits durch den Kollegen Markert gemacht worden, zu \n\nwiederholen. Es ist logisch, dass auch ein Ordnungswidrig-\n\nkeitstatbestand entsprechend reguliert wird; denn es bringt \n\nnichts, etwas zu verbieten und es anschlie\u00dfend nicht zu \n\nsanktionieren. \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es zuk\u00fcnftig f\u00fcr die Gl\u00fccksspielauf-\n\nsicht die M\u00f6glichkeit, Testspiele zu Kontrollzwecken \n\ndurchzuf\u00fchren und dazu auch Legenden zu verwenden. \n\nDas ist sicherlich auch wichtig, richtig und sinnvoll, denn \n\nauch mit Blick auf die Weiterentwicklung des Gl\u00fccksspiel-\n\nrechts, gerade wenn man sich perspektivisch der Frage des \n\nregulierten Onlinegl\u00fccksspiels widmet, werden diese  \n\nLegendierungen noch entscheidender. Es d\u00fcrfte relativ un-\n\nzweckm\u00e4\u00dfig sein zu versuchen, sich mit der Mailadresse \n\nGl\u00fcckspielaufsicht@Landkreis-Erzgebirge.de bei einer \n\nentsprechenden Plattform zu registrieren. \n\nVon daher ist das ein sinnvoller Ansatz, der auch in der \n\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung durchaus begr\u00fc\u00dft wurde. Es \n\ngab allerdings einige Nachbesserungsbedarfe, denen wir \n\nmit den \u00c4nderungen am Ursprungsgesetz vonseiten der \n\nKoalition auch nachgekommen sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 668 \n\nIch verrate Ihnen nicht zu viel, wenn ich sage, dass viele \n\nder Anregungen aus der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung, die \n\ninsbesondere im Bereich des Schutzes vor Gl\u00fccksspiel-\n\nsucht er\u00f6rtert wurden, nat\u00fcrlich auch in der Koalition dis-\n\nkutiert worden sind \u2013 allerdings mit sehr unterschiedlichen \n\nErgebnissen. Sie k\u00f6nnen sich vorstellen, dass die Auffas-\n\nsungen in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zwischen den \n\nAnbietern von Gl\u00fccksspielen, den Vertretern des staatli-\n\nchen Gl\u00fccksspielmonopols; bis hin zu denjenigen, die in \n\nder Suchtpr\u00e4vention t\u00e4tig sind, sehr unterschiedlich waren. \n\nUngef\u00e4hr dieselbe Breite spiegelt sich nach wie vor in der \n\neinen oder anderen Er\u00f6rterung, die wir in der Koalition \n\nmiteinander getroffen haben, wider. \n\nVon daher bleibt dieser Gesetzentwurf, wie er jetzt vorliegt, \n\neine Zwischenl\u00f6sung; auch mit Blick darauf, dass wir im \n\nn\u00e4chsten Jahr sowieso wieder t\u00e4tig werden. Dann werden \n\nwir uns sicherlich der einen oder anderen Frage noch ein-\n\nmal intensiv widmen m\u00fcssen, die vielleicht mit diesem Ge-\n\nsetzentwurf, weil noch Diskussionsbedarf besteht, nicht \n\nhinreichend umgesetzt werden konnte. \n\nIn diesem Sinne bitte ich um Zustimmung zu diesem Ge-\n\nsetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Jetzt \n\nkommen wir als Letzten in der Rederunde zu Kollegen  \n\nPallas, SPD-Fraktion. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir \u00e4ndern heute nach \n\nzweiter Beratung das S\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz zum \n\nGl\u00fccksspielstaatsvertrag. \n\nZu Beginn ein paar grunds\u00e4tzliche Anmerkungen: Gl\u00fccks-\n\nspiel und Gl\u00fccksspielwirtschaft sind sehr janusk\u00f6pfige \n\nThemen. Einerseits ist dieses Gewerbe inzwischen, h\u00f6chst-\n\nrichterlich best\u00e4tigt, sozial vorbelastet. Man k\u00f6nnte auch \n\nsagen: Es ist sozial nicht erw\u00fcnscht. Schlie\u00dflich erwerben \n\nviele Menschen eine Suchterkrankung durch Gl\u00fccksspiel \u2013 \n\nmit allen sozialen und gesundheitlichen Folgen, die man \n\nsich vorstellen kann. Der heutige Stand kann auch nicht zu-\n\nfriedenstellen. \n\nAuf dieser Grundlage erfolgt eine Regulierung, die aber \n\nleider in den L\u00e4ndern auf Basis des Gl\u00fccksspielstaatsver-\n\ntrages unterschiedlich gehandhabt wird. Andererseits be-\n\nstreiten Menschen in diesem Gewerbe ihren Lebensunter-\n\nhalt, und auch der Staat generiert daraus Einnahmen. \n\nAus dieser Zwiesp\u00e4ltigkeit heraus zieht auch die SPD-\n\nFraktion ihre Grundposition zum Gl\u00fccksspielrecht. F\u00fcr uns \n\nstehen Regulierungen zum Schutz von Spielern vor einer \n\nSuchterkrankung sowie Pr\u00e4vention und Suchthilfe im Vor-\n\ndergrund. Bei der Pr\u00e4vention steht die Verh\u00e4ltnispr\u00e4ven-\n\ntion an erster Stelle. Wirkungsvolle Abstandsregelungen \n\nvon Spielhallen und Wettvermittlungsstellen untereinander \n\nund zu Bildungseinrichtungen und Einrichtungen der Ju-\n\ngendhilfe sind hierf\u00fcr der Schl\u00fcssel. \n\nEs ist leider ein offenes Geheimnis \u2013 dabei gehen die Be-\n\nwertungen schon auseinander \u2013, dass der Freistaat Sachsen \n\nim Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern an dieser Stelle  \n\neher zur\u00fcckhaltend ist. Ermutigend finde ich hingegen  \n\naktuelle Entwicklungen im Land Berlin, in dem es inzwi-\n\nschen \u2013 nach eigenem Bekunden \u2013 das h\u00e4rteste Spielhal-\n\nlengesetz der Republik gibt. Es wirkt im Sinne der Pr\u00e4ven-\n\ntion und damit des Spielerschutzes. \n\nIch komme zum vorliegenden Gesetz. Wir haben von allen \n\nRednern in der Debatte geh\u00f6rt, welche Ziele mit diesem \n\nGesetz verbunden werden. Deswegen nur noch einmal \n\nkurz: Wir schaffen eine Abstandsregelung von Wettver-\n\nmittlungsstellen zu allgemeinbildenden Schulen von \n\n250 Metern. Wir schaffen mehr Rechtsklarheit beim  \n\nBetrieb einer Spielhalle, und wir schaffen eine Berechti-\n\ngung f\u00fcr die Gl\u00fccksspielaufsicht, Testspiele zu Kontroll-\n\nzwecken, gegebenenfalls unter Nutzung einer Scheiniden-\n\ntit\u00e4t, durchzuf\u00fchren. \n\nInsbesondere zum letzten Punkt gab es bereits im Vorfeld \n\nAnmerkungen des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragen \n\nAndreas Schurig. So nutzten wir die \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung \n\nim Ausschuss f\u00fcr Inneres und Sport am 5. M\u00e4rz 2020, um \n\nneben dem Spielerschutz, der Pr\u00e4vention und der Ab-\n\nstandsregelung auch diese Frage von den Sachverst\u00e4ndigen \n\nbewerten zu lassen. \n\nIm Ergebnis haben wir als Koalition die Anmerkung des \n\nDatenschutzbeauftragten und weiterer Sachverst\u00e4ndiger \n\naufgegriffen. Wir stellen die Regelung in dem neuen \u00a7 19 a \n\ndes Gesetzes in drei Punkten klar. \n\nErstens. Wir definieren rechtssicher, was Testk\u00e4ufe und \n\nTestspiele sind. \n\nZweitens. Wir konkretisieren die Tatbestandsvoraussetzun-\n\ngen der Erlaubnis f\u00fcr Besch\u00e4ftigte der Gl\u00fccksspielaufsicht, \n\nsich mit einer Legende an Testk\u00e4ufen zu beteiligen. \n\nDrittens. Wir schaffen eine Rechtsgrundlage f\u00fcr die  \n\nVerarbeitung von Daten, die nach der Datenschutzgrund-\n\nverordnung notwendig ist. \n\nDer \u00c4nderungsantrag zeigt aber auch, dass es einen  \n\nDiskussionsprozess innerhalb der Sachsen-Koalition gab \n\nzu der Frage, wohin wir gl\u00fccksspielrechtlich und -politisch \n\nwollen, der nicht abgeschlossen ist. Das hat Kollege  \n\nLippmann gerade ausgef\u00fchrt. Als SPD wollen wir auch in \n\nSachsen bei den Themen Pr\u00e4vention, Spielerschutz und \n\nAbstandsregelung deutlich weiterkommen. Bei der n\u00e4chs-\n\nten Novellierung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes, \n\ndie dann infolge des jetzt bereits am laufenden Gl\u00fccks-\n\nspielneuregulierungsstaatsvertrages ansteht, werden wir \n\nals SPD daf\u00fcr k\u00e4mpfen. Sp\u00e4testens dann werden wir uns \n\nnoch mit dem Online-Gl\u00fccksspiel auseinandersetzen. F\u00fcr \n\nheute bitte ich um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 669 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Kollegen Pallas sind \n\nwir am Ende der Aussprache angekommen. Gibt es jetzt \n\nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Das \n\nsehe ich jetzt nicht. Dann frage ich die Staatsregierung. \n\nM\u00f6chte die Staatsregierung das Wort ergreifen? \u2013 Oh, Ent-\n\nschuldigung, ich habe nach der anderen Seite geschaut.\u2013 \n\nHerr Staatsminister Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: Ich \n\nwei\u00df, Gl\u00fccksspiele bringt man nicht unbedingt mit mir in \n\nVerbindung, auch wenn wir alle nur dort Menschen sind, \n\nwo wir spielen, wie Schiller gesagt hat, der homo ludens. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Vor etwas mehr als einem Jahr haben wir \n\nim Hohen Haus \u00fcber den Dritten Staatsvertrag zur \u00c4nde-\n\nrung des Staatsvertrages zum Gl\u00fccksspielwesen abge-\n\nstimmt. Am 1. Januar ist er bundesweit in Kraft getreten. \n\nSie erinnern sich: Mit dem Staatsvertrag wurde die zeit-\n\nnahe Erteilung von Sportwettenkonzessionen m\u00f6glich, und \n\nzwar vor allem dadurch, dass dies \u2013 und das ist eine gro\u00dfe \n\nVereinfachung \u2013 zentral in Hessen passiert. \n\nAnders als die Konzession ist die Erteilung der eigentli-\n\nchen Wettvermittlungsstellenerlaubnisse weiterhin Sache \n\nder L\u00e4nder oder konkreter Sache der Landesdirektion. F\u00fcr \n\nuns war es deshalb wichtig, die daf\u00fcr notwendigen Rege-\n\nlungen m\u00f6glichst schnell in unser Landesrecht umzuset-\n\nzen. Wir wollen damit Unsicherheiten bei den Anbietern \n\nvermeiden und mit einer \u00dcbergangsfrist Rechtsklarheit f\u00fcr \n\nalle Beteiligten schaffen. Zu dieser Klarheit geh\u00f6rt \u00fcbri-\n\ngens auch, dass f\u00fcr den Betrieb einer neuen Spielhalle \n\nk\u00fcnftig nicht mehr nur eine gewerbliche Erlaubnis notwen-\n\ndig sein wird. Bislang wurden die gl\u00fccksspielrechtlichen \n\nZul\u00e4ssigkeiten n\u00e4mlich nur in Form einer Zustimmung \n\nmitgepr\u00fcft. Vielmehr brauchen Anbieter nun auch eine  \n\nausdr\u00fcckliche gl\u00fccksspielrechtliche Erlaubnis von der \n\nLandesdirektion. Das war eine wichtige Forderung aus der \n\ngerichtlichen Praxis. Die Debatte hat zu Recht schon da-\n\nrauf hingewiesen. \n\nDie eigentliche St\u00e4rke des vorliegenden Entwurfes liegt \n\nmeines Erachtens aber in zwei anderen Punkten. \n\nErstens \u2013 und f\u00fcr mich pers\u00f6nlich am wichtigsten: Wir ha-\n\nben von unserem Gestaltungsspielraum Gebrauch gemacht \n\nund den Jugendschutz deutlich aufgewertet. Mit Inkrafttre-\n\nten des Gesetzes und sp\u00e4testens bis Juni 2021 m\u00fcssen \n\nWettvermittlungsstellen, \u00e4hnlich wie Spielhallen, einen \n\nAbstand von mindestens 250 Metern Luftlinie zu allge-\n\nmeinbildenden Schulen einhalten. \n\nZweitens. Wir geben den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden ein starkes \n\nWerkzeug an die Hand, um unerlaubte Angebote und  \n\nManipulationen besser verfolgen zu k\u00f6nnen. Die Gl\u00fccks-\n\nspielaufsicht kann nun Testspiele zu Kontrollzwecken \n\ndurchf\u00fchren. Denn klar ist: Wer unerlaubtes Gl\u00fccksspiel \n\nbek\u00e4mpfen will, muss unerlaubtes Gl\u00fccksspiel finden und \n\npr\u00fcfen k\u00f6nnen. Die Zul\u00e4ssigkeit dieser Tests wird dabei \n\nausdr\u00fccklich gesetzlich geregelt. Es gilt zum einen,  \n\nStrafbarkeitsrisiken f\u00fcr die betreffenden Bediensteten zu \n\nvermeiden. Zum anderen wurden selbstverst\u00e4ndlich die \n\nAnregungen des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\naufgenommen. Wir haben genau definiert, was Testspiele \n\noder Testk\u00e4ufe sind und was nicht. \n\nMeine Damen und Herren! In der Diskussion ist gerade die \n\nSprache auf den \u00c4nderungsantrag der LINKEN gekom-\n\nmen. Richtig ist: Gerade beim Gl\u00fccksspiel ist Pr\u00e4vention \n\ndas A und O, um Suchterkrankungen zu vermeiden. Genau \n\nhier setzt das S\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz zum Gl\u00fccks-\n\nspielstaatsvertrag bereits an. Aus dem Reinertrag der vom \n\nFreistaat Sachsen veranstalteten Gl\u00fccksspiele werden \n\nschon lange suchtpr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen gef\u00f6rdert.  \n\nAu\u00dferdem sind vor Einf\u00fchrung neuer Gl\u00fccksspielangebote \n\nalle L\u00e4nder verpflichtet, diese durch einen von Suchtexper-\n\nten besetzten Fachbeirat zu untersuchen. Dass diese  \n\nRegelungen zielgenau sind, zeigen die Erfahrungen aus der \n\nPraxis. \n\nDem \u00c4nderungsantrag der LINKEN mangelt es dagegen \n\nan Praxistauglichkeit, weshalb die Staatsregierung die Ab-\n\nlehnung empfiehlt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bedanke mich bei allen, die \n\nan dem vorliegenden Gesetzentwurf mitgearbeitet haben. \n\nDie enthaltenen Regelungen sind sinnvoll, notwendig und \n\nbeschr\u00e4nken sich zugleich auf das Erforderliche. Ich bitte \n\ndaher um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Staatsregierung hatte \n\ngerade das Wort. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir kommen nun zur \n\nAbstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Aufgerufen ist das \n\nGesetz des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum Gl\u00fccks-\n\nspielstaatsvertrag, Drucksache 7/873, Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung. Wir stimmen ab auf der Grundlage der Be-\n\nschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Inneres und Sport, \n\nDrucksache 7/3097. \n\nEs liegt ein \u00c4nderungsantrag vor, Drucksache 7/3220, \u00c4n-\n\nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE. Frau Kollegin \n\nK\u00f6ditz? \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nIch habe ihn schon eingebracht!) \n\n\u2013 Das vorhin war die Einbringung. Dann k\u00f6nnen wir  \n\nabstimmen. \n\nWer dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE in der \n\nDrucksache 7/3220 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit \n\nist der \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE abge-\n\nlehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber den \n\nGesetzentwurf in der Fassung, wie sie durch den Ausschuss \n\nvorgeschlagen wurde, artikelweise abzustimmen. Aber es \n\ngibt die M\u00f6glichkeit, dass wir auch im Block abstimmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 670 \n\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Dann k\u00f6nnen wir so \n\nverfahren. \n\nIch rufe die einzelnen Gesetzesbestandteile auf: \u00dcber-\n\nschrift, Artikel 1 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungs-\n\ngesetzes zum Gl\u00fccksspielstaatsvertrag, Artikel 2 \u00c4nderung \n\ndes Neunten S\u00e4chsischen Kostenverzeichnisses, Artikel 3 \n\nInkrafttreten. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Eine ganze Anzahl von Gegenstimmen. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit stelle ich Zustim-\n\nmung fest. \n\nIch stelle nun den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4ch-\n\nsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum Gl\u00fccksspielstaatsver-\n\ntrag, Drucksache 7/873, Gesetzentwurf der Staatsregie-\n\nrung, in der in zweiter Beratung beschlossenen Fassung als \n\nGanzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Gegenstimmen? \u2013 Eine Anzahl von Gegenstim-\n\nmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der Entwurf \n\ndes Gesetzes beschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nZweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zum Staatsvertrag zur Modernisierung  \n\nder Medienordnung in Deutschland \n\nDrucksache 7/2268, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 7/3098, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft, Hochschule, Medien, Kultur und Tourismus \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aussprache \n\nerteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, AfD, \n\nDIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD; Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift Herr Kollege Nowak jetzt \n\ndas Wort. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nMedienpolitische Themen haben in diesen Tagen Konjunk-\n\ntur. Insbesondere der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk steht \n\ndabei im Mittelpunkt. Vor wenigen Wochen haben die Mi-\n\nnisterpr\u00e4sidenten die Anpassung des Rundfunkbeitrages \n\nf\u00fcr die Periode 2021 bis 2024 unterzeichnet. Das Thema \n\nwird uns in diesem Jahr hier im Hohen Haus noch einmal \n\nbesch\u00e4ftigen. Aktuell besch\u00e4ftigen wir uns mit dem MDR-\n\nStaatsvertrag. Das ist ein Werk, das derzeit ebenfalls \u00fcber-\n\narbeitet wird. Die heutige Novelle besch\u00e4ftigt sich mit dem \n\nRundfunkstaatsvertrag; denn die Entwicklungen der Medi-\n\nenlandschaft der letzten 30 Jahre sind die Basis f\u00fcr dieses \n\nRegelwerk, \u00fcber das wir heute abstimmen. Sie sind so \n\ngrundlegend, dass das alte Werk seinen angestammten  \n\nNamen verliert. Aus dem Rundfunkstaatsvertrag wird der \n\nStaatsvertrag zur Modernisierung der Medienordnung in \n\nDeutschland. \n\nIch bin von Beruf Journalist, genauer gesagt Radioredak-\n\nteur. Meine Laufbahn begann im Jahr 1991. Damals hie\u00df \n\nder Sender noch Sachsenradio. Zehn Monate sp\u00e4ter ging er \n\nim neu gegr\u00fcndeten Mitteldeutschen Rundfunk auf. Sp\u00e4ter \n\nhabe ich auch f\u00fcr einen privaten Sender gearbeitet. Ich \n\nkenne das duale System in Deutschland also aus beiden \n\nPerspektiven von innen. \n\nDie Rundfunklandschaft in Deutschland und in Sachsen \n\ndes Jahres 2020 hat mit der der 1990-Jahre zumindest tech-\n\nnisch nicht mehr viel gemein. Das sieht man \u00fcbrigens ein-\n\ndrucksvoll, wenn man im Foyer von Radio PSR in Leipzig \n\nsteht. Dort steht sowohl die alte Bandmaschine als auch das \n\nerste analoge \u00dcbertragungsrack, von dem die ersten  \n\nSendungen auf die Antenne geschickt wurden, wie wir  \n\nRadiojournalisten in Anlehnung an die damaligen \u00dcbertra-\n\ngungswege heute noch sagen. \n\nDie Zeit, in der Rundfunk \u00fcber Frequenzknappheit regu-\n\nliert wurde, ist aber vorbei. Alles, was heute noch her-\n\nk\u00f6mmlich \u00fcber die Antennen geht, wird auch parallel \u00fcber \n\ndas Internet verbreitet. Der Tag, an dem die terrestrische \n\nVerbreitung am Ende ist und alles digital \u00fcber das Netz \n\nl\u00e4uft, ist bereits in Sichtweite. \n\nDie Lebenswirklichkeit der Menschen und die Arbeitswelt \n\nvon Journalistinnen und Journalisten haben sich technisch \n\nund wirtschaftlich dramatisch ver\u00e4ndert. Es ist also h\u00f6chste \n\nZeit daf\u00fcr, den guten alten Rundfunkstaatsvertrag zu ent-\n\nstauben und ihn mit der Lebenswirklichkeit des 21. Jahr-\n\nhunderts zu versehen. Damit wurde jetzt begonnen. Es ist \n\nalso nur folgerichtig, dass wir den Rundfunkstaatsvertrag \n\njetzt Medienstaatsvertrag nennen. \n\nAusgangspunkt der neuen Regelung ist eine EU-Richtlinie \n\naus dem Jahr 2018, mit der wiederum eine EU-Richtlinie \n\naus dem Jahr 2010 ge\u00e4ndert wird. Daran haben Rat und \n\nParlament mitgewirkt. Es geht um die Koordinierung be-\n\nstimmter Rechts- und Verwaltungsvorschriften der Mit-\n\ngliedsstaaten \u00fcber die Bereitstellung audiovisueller Medi-\n\nendienste. Damit werden bestehende Bund-L\u00e4nder-Verein-\n\nbarungen umgesetzt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 671 \n\nWir als deutscher Mediengesetzgeber reagieren auf diese \n\ngrundlegenden Ver\u00e4nderungen in der Medienlandschaft, \n\ninsbesondere auf die zunehmende Bedeutung bestimmter \n\nDienste, sogenannter Gatekeeper f\u00fcr die Auffindbarkeit \n\nmedialer Angebote, und auf den Zugang hierzu. \n\nZiel des neuen Staatsvertrags ist hierbei die medienspezifi-\n\nsche Weiterentwicklung eines Pluralismus erhaltenden und \n\nVielfalt f\u00f6rdernden Rechtsrahmens. In den Jahren 2015 \n\nund 2016 hat es zu diesem Thema, zur Medienkonvergenz, \n\neine Bund-L\u00e4nder-Kommission gegeben. Darauf aufbau-\n\nend hat die L\u00e4ndergemeinschaft in langwierigen Verhand-\n\nlungsprozessen den entsprechenden Regulierungsrahmen \n\ngeschaffen. Der nun vorliegende Staatsvertrag beinhaltet \n\ndiese grundlegenden Neuregelungen und \u00c4nderungen. \n\nNeben den Anpassungen der bisherigen Gliederung des \n\nRundfunkstaatsvertrags enth\u00e4lt der neue Vertrag medien-\n\nspezifische und Pluralismus sichernde Vorgaben f\u00fcr diese \n\nGatekeeper, also f\u00fcr Suchmaschinen, f\u00fcr Smart-TVs, \n\nSprachassistenten, App-Stores und die sozialen Medien. \n\nDiese Dienste werden als Medienplattformen, Benutzer-\n\noberfl\u00e4chen oder Medienintermedi\u00e4re erfasst. \n\nF\u00fcr den Bereich politischer Werbung und f\u00fcr soziale Me-\n\ndien werden Transparenzvorgaben ausgeweitet bzw. einge-\n\nf\u00fchrt. Besonders meinungsrelevante Telemedien, die im \n\nBereich Nachrichten oder politische Information t\u00e4tig sind, \n\nwerden auf die Einhaltung journalistischer Standards ver-\n\npflichtet. \n\nDie \u00c4nderungen am Jugendmedienschutz-Staatsvertrag \n\ndienen insbesondere der Umsetzung der EU-AVMD-Richt-\n\nlinie. Anpassungen nehmen auch die Anbieter von gro\u00dfen \n\nVideosharing-Plattformen mit in die Verantwortung. Sie \n\nm\u00fcssen k\u00fcnftig sicherstellen, dass Kinder und Jugendliche \n\nvor sch\u00e4dlichen Angeboten gesch\u00fctzt werden. \n\nIm Bereich der Werbung werden gesteigerte Anforderun-\n\ngen an die Anbieter formuliert. Das betrifft zum Beispiel \n\nWerbung im Umfeld von Kindersendungen. Dabei geht es \n\num Spots f\u00fcr Lebensmittel, die Fett, Salz, Natrium oder Zu-\n\ncker beinhalten. \n\nEin weiterer wesentlicher Punkt ist die Definition der \n\nFrage, was eigentlich Rundfunk in der heutigen Zeit ist. \n\nKonkret geht es darum, wie viele Nutzer brauche ich denn, \n\num anmeldepflichtigen Rundfunk zu veranstalten und \n\nnicht nur Bagatellrundfunk zu machen. Hierf\u00fcr wird die \n\nZahl von 20 000 gleichzeitigen Nutzern als Richtgr\u00f6\u00dfe \n\nfestgelegt. Erst bei gr\u00f6\u00dferen Nutzerzahlen und der Unter-\n\nlegung mit Programm wird Rundfunk anmeldepflichtig. \n\nWeitere Punkte sind au\u00dferdem die Regulierung von Medi-\n\nenplattformen, auch von intermedi\u00e4ren Plattformen,  \n\nVideosharing-Diensten und vor allem die Einhaltung jour-\n\nnalistischer Sorgfaltspflichten in den Telemedien. \n\nF\u00fcr den Freistaat Sachsen ist zudem die Frage der  \n\nWerbeliberalisierung mit Blick auf das Verh\u00e4ltnis zwischen \n\nden gro\u00dfen und den regionalen Akteuren im privaten \n\nRundfunk von besonderem Interesse. Sachsen hat ja eine \n\nvitale Landschaft privater Fernsehanbieter. Sie sichern eine \n\nbesondere Vielfalt in der regionalen Berichterstattung. Das \n\nliegt historisch begr\u00fcndet an den Antennengemeinschaften \n\naus DDR-Zeiten. \n\nViele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben sich damals zusam-\n\nmengetan, um st\u00f6rungsfrei \u00fcber eine Gemeinschaftsan-\n\ntenne Westfernsehen zu empfangen. Diese Antennenge-\n\nmeinschaften sind die Basis der heute so vielf\u00e4ltigen  \n\nPrivatfernsehlandschaft in Sachsen. Um es einmal ins  \n\nVerh\u00e4ltnis zu setzen: Ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte der privaten  \n\nregionalen Fernsehanbieter gibt es in Ostdeutschland und \n\ndavon noch einmal die H\u00e4lfte hat ihren Sitz in Sachsen. Sie \n\nsind ein Schatz der au\u00dfenpluralistischen Medienangebote \n\nund senden heute nat\u00fcrlich nicht nur \u00fcber Antennen, son-\n\ndern eben auch im Internet. \n\nNeben den gro\u00dfen und wichtigen Beitr\u00e4gen des \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Fernsehens zur Informationsvermittlung auch \n\nin der Corona-Krise haben sie einen ganz erheblichen Teil \n\ndazu beigetragen, die Bev\u00f6lkerung vor allem mit regiona-\n\nlen Nachrichten zu versorgen. \n\nDas duale Rundfunksystem in Deutschland, gerade im \n\nFreistaat Sachsen, hat seine ganze St\u00e4rke ausgespielt. \n\nDiese St\u00e4rken zu st\u00e4rken ist uns ein besonderer Auftrag. \n\nDeshalb unterst\u00fctzen wir diese Strukturen auch in schwie-\n\nrigen Zeiten. \n\nWir tun dies, wie es der Umgang mit \u00f6ffentlich-rechtli-\n\nchem und privatem Rundfunk verlangt, n\u00e4mlich staatsfern. \n\nEin besonderer Dank gilt an dieser Stelle der S\u00e4chsischen \n\nLandesanstalt f\u00fcr privaten Rundfunk und neue Medien, die \n\ndiese wichtige Aufgabe von Organisation und Kontrolle \n\nstaatsfern f\u00fcr uns alle organisiert. \n\nIm Bereich des Medienkonzentrationsrechts und der welt-\n\nanschaulichen Werbung bleibt aber auch nach der Verab-\n\nschiedung dieses Gesetzes noch einiges zu tun. Es bleiben \n\nAufgaben, die wir in den n\u00e4chsten Jahren noch einer ge-\n\nnaueren Untersuchung und gegebenenfalls erg\u00e4nzenden \n\nRegelung zuf\u00fchren m\u00fcssen. Ich begr\u00fc\u00dfe daher die geplante \n\nEvaluierung des Staatsvertrags nach zw\u00f6lf bis 24 Monaten \n\nnach seinem Inkrafttreten. \n\nDiese Evaluierung ist aus unserer Sicht aber auch noch aus \n\neinem weiteren Grund angezeigt, und zwar ist es der wei-\n\ntere Reformbedarf im Bereich des \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunks. In diesem Zusammenhang ist zun\u00e4chst zu be-\n\ntonen, dass \u00a7 11 des Rundfunkstaatsvertrags unver\u00e4ndert \n\nals neuer \u00a7 26 in den Medienstaatsvertrag \u00fcbernommen \n\nwurde. Darin sind die handwerklichen Grundlagen der \n\nvom \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk verlangten journalis-\n\ntischen Standards definiert. \n\nDiese Standards befinden sich seit einiger Zeit in der Dis-\n\nkussion, vor allem auch bei einigen Akteuren aus dem Jour-\n\nnalismus selbst. F\u00fcr mich als gelerntem Journalisten ist \n\ndieser Teil des Gesetzes ganz besonders wichtig; denn das \n\nErste, das ich einmal gelernt habe, war: H\u00f6re die andere \n\nSeite. \n\nEs gibt dieses legend\u00e4re Zitat von Hanns Joachim Fried-\n\nrichs, der sagte: \u201eEinen guten Journalisten erkennt man da-\n\nran, dass er sich nicht gemein macht mit einer Sache, auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 672 \n\nnicht mit einer guten Sache, dass er \u00fcberall dabei ist, aber \n\nnirgendwo dazugeh\u00f6rt.\u201c \n\nFriedrichs sagte \u00fcbrigens in seinem letzten Interview vor \n\ndem viel zu fr\u00fchen Tod, dass er das in seinen f\u00fcnf Jahren \n\nbei BBCs German Service in London gelernt habe. Es ist \n\ndieses Berufsethos des Journalisten, der seine Basis in die-\n\nsem angels\u00e4chsischen Verst\u00e4ndnis hat. Die BBC stand ja \n\nnach dem Zweiten Weltkrieg Pate f\u00fcr die \u00f6ffentlich-recht-\n\nlichen Systeme in Deutschland, insbesondere im Bereich \n\nvon Nachrichten und Informationen. \n\nSeitdem ist viel passiert, journalistisch und auch gesell-\n\nschaftlich. Es gibt heute leitende Redakteure, die der  \n\nMeinung sind, man m\u00fcsse sich von einem angeblichen \n\nNeutralit\u00e4tswahn befreien und f\u00fcr einen werteorientierten \n\nJournalismus eintreten. F\u00fcr mich ist das Haltungsjournalis-\n\nmus. Das vertr\u00e4gt sich ebenso wenig mit \u00a7 11 des alten \n\nRundfunkstaatsvertrags wie mit \u00a7 26 des neuen Medien-\n\nstaatsvertrags. \n\nIm aktuellen Reuters-Report wird zu dieser Frage \u00fcbrigens \n\neine ganz eindeutige Sprache gesprochen. Darin wird unter \n\nanderem erhoben, ob die Deutschen lieber Nachrichten aus \n\nQuellen empfangen, die keinen eigenen Standpunkt ein-\n\nnehmen, oder nicht. 80 % sagen, sie wollten bei der Liefe-\n\nrung ihrer Nachrichten keinen Point of View. Wir erf\u00fcllen \n\nalso auch den Anspruch der Bev\u00f6lkerung, wenn wir die ho-\n\nhen journalistischen Standards der neutralen Berichterstat-\n\ntung auch gesetzlich aufrechterhalten. \n\nDabei ist es nat\u00fcrlich tats\u00e4chlich schwierig, Neutralit\u00e4t zu \n\nwahren; denn Journalisten w\u00e4hlen aus, sortieren vor und \n\nbearbeiten die Themen. Aber diesen Anspruch zu haben, an \n\ndiese Neutralit\u00e4t m\u00f6glichst nah heranzukommen, so, wie \n\nes Hajo Friedrichs beschrieben hat, oder eben gr\u00f6\u00dftm\u00f6g-\n\nlich nach ihr zu streben, wie es der s\u00e4chsische Medienpro-\n\nfessor Markus Heinker von der Hochschule Mittweida \n\nseine Studenten lehrt, das sollte sich jeder Journalist zum \n\nberuflichen Anspruch machen, erst recht dann, wenn sein \n\nLohn und Gehalt aus den \u00f6ffentlich-rechtlichen Beitrags-\n\ngeldern bezahlt wird. \n\nIm alten \u00a7 11 und im neuen \u00a7 26 werden aber nicht nur die \n\njournalistischen Standards definiert. In diesen Paragrafen \n\nwird auch der Auftrag des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\n\nfunks definiert. Dabei sind wir im Jahr 2020 auch an einer \n\nanderen Stelle als im Jahr 1950, als die ARD gegr\u00fcndet \n\nwurde, 1963, als das ZDF dazu kam, 1984, als das duale \n\nRundfunksystem in Deutschland eingef\u00fchrt wurde, oder \n\n2000, als es auf einmal f\u00fcr jedermann m\u00f6glich war, zum \n\nSender zu werden. \n\nWir erleben eine gewiss diskutierte Akzeptanz des \u00f6ffent-\n\nlich-rechtlichen Rundfunks. Gerade hier in Ostdeutschland \n\nwird er ja bisweilen auch mal mit dem Fernsehen der DDR \n\nverglichen. Das ist nat\u00fcrlich grober Unfug. Wenn aber die-\n\nser Befund da ist, dann kann uns das weder als Politiker \n\nnoch als Journalisten kaltlassen. Wir brauchen also mehr \n\nSendungen aus Ostdeutschland, wir brauchen meiner Mei-\n\nnung nach eine relevante deutschlandweite publizistische \n\nLeitredaktion im Osten und wir brauchen diese Auftrags-\n\ndebatte, damit der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk und \n\nseine Finanzierung mehr akzeptiert wird. Das sagen \u00fcbri-\n\ngens auch die Anstalten selbst. \n\nDenn wir in der Union wollen den \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunk nicht abschaffen, sondern wir wollen ihn st\u00e4rken \n\n\u2013 er ist wichtig f\u00fcr unser Land. Aber die Finanzierung folgt \n\nebendiesem Auftrag. Deshalb werden wir die Evaluierung \n\ndes Gesetzes auch dazu nutzen, um diese n\u00f6tige Auftrags-\n\nstruktur und Qualit\u00e4tsdebatte zu f\u00fchren. \n\nDen heute abzustimmenden Gesetzentwurf haben wir am \n\n18. Mai im Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft, Hochschule, Me-\n\ndienkultur und Tourismus angeh\u00f6rt. Im Rahmen dieser An-\n\nh\u00f6rung sind viele wichtige Punkte thematisiert worden, un-\n\nter anderem auch diese Frage nach dem Auftrag. F\u00fcr heute \n\nhaben sich aber f\u00fcr uns keine Sachverhalte ergeben, welche \n\neine unmittelbare \u00c4nderung des Gesetzentwurfes nach sich \n\nziehen m\u00fcssten. Wir setzen eine Richtlinie der Kolleginnen \n\nund Kollegen aus dem europ\u00e4ischen Parlament um. Wir \n\nmodernisieren die Medienordnung in Deutschland, und wir \n\nwissen, dass wir gerade in der Auftrags- und Strukturde-\n\nbatte noch viel zu tun haben. \n\nMeine Fraktion wird deshalb diesem Gesetzentwurf zu-\n\nstimmen, und wir werben bei allen anderen Kolleginnen \n\nund Kollegen des Hohen Hauses, es uns heute gleichzutun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \n\nder SPD und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Nowak f\u00fcr die CDU-Fraktion. Ich bitte \n\njetzt f\u00fcr die AfD Herrn Gahler. \n\nTorsten Gahler, AfD: Danke sch\u00f6n. Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren Ab-\n\ngeordneten! Der Gesetzentwurf zum Staatsvertrag zur Mo-\n\ndernisierung der Medienordnung gibt mir zuerst den An-\n\nlass, kritisch \u00fcber das Verfahren dieser Art der Gesetzge-\n\nbung zu sprechen. Dem Landtag bleibt maximal die Statis-\n\ntenrolle, und man kann heute nur noch Ja oder Nein zu die-\n\nsem Vertragswerk sagen. Es kommt aber eher selten vor, \n\ndass bei einem Staatsvertrag im Parlament mit Nein ge-\n\nstimmt wird. \n\nEiner dieser seltenen F\u00e4lle war die Ablehnung des Jugend-\n\nmedienschutzstaatsvertrages, und wie es der Zufall will, \n\nwerden in Artikel 3 dieses vorliegenden Staatsvertrages \n\nauch \u00c4nderungen an ebendiesem Jugendmedienschutz-\n\nstaatsvertrag vorgenommen. Allerdings war es damals \n\nnicht der S\u00e4chsische Landtag, welcher nicht zustimmte. \n\nDas kritische Hinterfragen hatte damals noch keine Tradi-\n\ntion im Landtag. Der damalige Staatsminister Beermann \n\nkonnte verk\u00fcnden: Den Jugendmedienschutzstaatsvertrag \n\nin seinem Lauf h\u00e4lt weder Ochs noch Esel auf. \u2013 Eine klei-\n\nnere Reminiszenz an Herrn Neubert von der Linkspartei. \n\nIch m\u00f6chte aber nicht in der Vergangenheit verharren, son-\n\ndern zun\u00e4chst einige positive Aspekte dieses Staatsvertrags \n\nerw\u00e4hnen. Zun\u00e4chst ist der Versuch der Umsetzung der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 673 \n\nBarrierefreiheit zu loben, welcher eine Teilhabe am medi-\n\nalen Diskurs erm\u00f6glichen soll. Leider wurde das Forde-\n\nrungspapier des Deutschen Behindertenverbandes zur  \n\nBarrierefreiheit nicht verbindlich umgesetzt. \n\nWeiterhin ist der Schutz der Kinder und Jugendlichen vor \n\nsch\u00e4dlichen Inhalten und Angeboten im Ansatz positiv zu \n\nbewerten. Auch die F\u00f6rderung der vielf\u00e4ltigen lokalen und \n\nregionalen Medienlandschaft ist notwendig und richtig. \n\nDas geht aber nicht weit genug. \n\nDie Schaffung eines zukunftsf\u00e4higen Medienkonzentrati-\n\nonsrechts ist ebenfalls zu begr\u00fc\u00dfen. Leider ist dies nur in \n\nAns\u00e4tzen zu sehen, w\u00e4hrend die Impressumspflicht f\u00fcr Te-\n\nlemediendienste endlich zur Klarheit bei der Benennung \n\nvon Verantwortlichen f\u00fcr Hetz- und Propagandaseiten, bei-\n\nspielsweise Indymedia.org, f\u00fchren k\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAu\u00dferdem w\u00fcrde klarwerden, wer \u201eAntifa Zeckenbiss\u201c \n\nwirklich ist. \n\nAuch die St\u00e4rkung von europ\u00e4ischen Produktionen nach \n\n\u00a7 15 ist \u00e4u\u00dferst positiv, besonders um gegen die amerika-\n\nnische Konkurrenz zu bestehen. Jedoch wird dies weitest-\n\ngehend dadurch konterkariert, dass die Filmf\u00f6rderung zu-\n\nk\u00fcnftig an Diversit\u00e4tschecklisten und nicht an Qualit\u00e4t, \n\nQualifikation und vor allem am Erfolg gemessen wird. \n\nLeistung muss sich lohnen und nicht die Quotenzugeh\u00f6rig-\n\nkeit. \n\nDas klingt zun\u00e4chst alles erfreulich. Bei genauerem Hinse-\n\nhen werden aber andere Punkte in den Vordergrund treten, \n\nwelche eine Neubefassung mit dem Medienstaatsvertrag \n\nnotwendig machen. Bereits in den \u00a7\u00a7 5 und 18 des Medi-\n\nenstaatsvertrages verbirgt sich eine kleine Besonderheit, \n\ndenn jeder Rundfunkanbieter hat gegen\u00fcber Beh\u00f6rden ein \n\nRecht auf Auskunft. \u00a7 18 Abs. 4 stellt die Telemedienan-\n\nbieter mit journalistisch redaktionellen Angeboten dem \n\ngrunds\u00e4tzlich gleich. Nur, was macht der Blogger, der dies \n\nnicht im Haupterwerb macht? Er bekommt keinen Presse-\n\nausweis. Selbst in \u00a7 4 des S\u00e4chsischen Pressegesetzes wird \n\nnicht auf die Telemedien eingegangen \u2013 warum eigentlich? \n\nDadurch kann es wie im Urteil des Berliner Verwaltungs-\n\ngerichtes aus dem Jahre 2019 dazu kommen, dass nur die-\n\njenigen Medien unter den Pressebegriff des Artikels 5 \n\nAbs. 1 Grundgesetz fallen, die physisch Presseartikel her-\n\nstellen und verbreiten. Das ist nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. \n\nDie Werbegrunds\u00e4tze in den \u00a7\u00a7 8 und 22 sind ungleich f\u00fcr \n\nRundfunkanbieter und Telemedien geregelt. Herr Haring \n\nf\u00fchrte dies in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung des Ausschusses \n\naus. Diese Ungleichheit muss zwingend ge\u00e4ndert werden. \n\nIn den Grunds\u00e4tzen ist konkret auch geregelt, dass der  \n\nEinsatz von Techniken bei unterschwelliger Werbung  \n\nverboten ist. Dieses Verbot des Nudgings und Framings \n\nh\u00e4tten wir uns auch im \u00a7 26 zum Auftrag des \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunks gew\u00fcnscht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nStattdessen l\u00e4sst der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk  \n\nFraming-Handb\u00fccher herstellen. Wir sind gegen diese  \n\nMethoden der Gehirnw\u00e4sche. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDen Auftrag zur objektiven neutralen und \u00fcberparteilichen \n\nBerichterstattung in \u00a7 26 erwarten die Zuschauer und wir \n\nals AfD schon lange. Stattdessen werden kritische  \n\nStimmen wie Steimle verbannt und die Opposition kommt \n\ngar nicht oder kaum in Gespr\u00e4chsrunden des Staatsfunks \n\nzu Wort. Das muss sich \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk soll funktionsgerecht \n\nmit finanziellen Mitteln ausgestattet werden. Aber wie  \n\nvertr\u00e4gt sich das mit folgenden Sachverhalten: \u201eSale-and-\n\nlease-back\u201c-Gesch\u00e4fte mit Landesfunkh\u00e4usern, die unklare \n\nFinanzierung der v\u00f6llig \u00fcberdimensionierten Pensionszu-\n\nsagen oder der Verzicht auf 7 Millionen Euro Schadenser-\n\nsatzsumme aus kriminellen Handlungen beim Kika,  \n\nw\u00e4hrend Rundfunkgeb\u00fchrenverweigerer inhaftiert wer-\n\nden? \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nDas erschlie\u00dft sich mir nicht. Jeder Cent muss gepr\u00fcft  \n\nwerden. \n\nFraglich bleibt auch, warum die marktm\u00e4chtigen \u00f6ffent-\n\nlich-rechtlichen Sender auf Benutzeroberfl\u00e4chen promi-\n\nnent und leicht auffindbar sein m\u00fcssen. 8 Milliarden Euro \n\nm\u00fcssten reichen, um ersichtlich zu sein und Aufmerksam-\n\nkeit erregen zu k\u00f6nnen. Wenn ich den Anforderungskatalog \n\ndes \u00a7 84 Abs. 5 lese, w\u00fcrde wahrscheinlich beim Start von \n\nNetflix als Erstes das Angebot des Kika erscheinen, auch \n\nwenn bei diesem Sender gelegentlich 7 Millionen Euro \n\nverschwinden. Warum in \u00a7 13 nur Olympische Spiele und \n\nFu\u00dfballwettbewerbe als Gro\u00dfereignisse definiert wurden, \n\nwird wohl ein Geheimnis der Ministerpr\u00e4sidenten bleiben. \n\nSachsen und Deutschland hatten viele kulturelle und sport-\n\nliche H\u00f6hepunkte und Gro\u00dfereignisse. Leider wurden \n\ndiese durch die v\u00f6llig \u00fcberzogene Corona-Politik weitest-\n\ngehend verhindert und manche leider zerst\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWollen wir hoffen, dass nicht nur Fu\u00dfball und Olympia  \n\n\u00fcbrigbleiben. Um gegen Global Player wie Google und Co. \n\nbestehen zu k\u00f6nnen, wurden entsprechende Regelungen in \n\nden Staatsvertrag eingef\u00fcgt. Allerdings hebelt \u00a7 94 Abs. 2 \n\ndas alles aus, da eine Diskriminierung aus sachlich gerecht-\n\nfertigten Gr\u00fcnden zugelassen wird. Will sich beispiels-\n\nweise Google rechtstreu verhalten, dann d\u00fcrfen sie keine \n\ndurch Leistungsschutzrechte oder Urheberrechte gesch\u00fctz-\n\nten Inhalte anzeigen, und genau diese Inhalte werden dann \n\ndurch Google unterdr\u00fcckt. Wer dagegen aufbegehrt, dem \n\nk\u00f6nnte der Kampfbegriff Uploadfilter im Zusammenhang \n\nmit Artikel 17 der EU-Urheberrechtsrichtlinie entgegenge-\n\nworfen werden. Ich fordere hier zur Neuregelung auf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 674 \n\nZu guter Letzt erfolgte am 27.06.2020, also nach unserer \n\nAusschusssitzung, im Bundestag die Anh\u00f6rung der Sach-\n\nverst\u00e4ndigen zur \u00c4nderung des Netzwerkdurchsetzungsge-\n\nsetzes. Explizit wurde dort der Versto\u00df gegen die  \n\nEU-E-Commerce-Richtlinie durch das Netzwerkdurchset-\n\nzungsgesetz und den neuen Medienstaatsvertrag themati-\n\nsiert. Die Hauptursache daf\u00fcr ist das Herkunftslandprinzip. \n\nDas alles zeigt, dass der Medienstaatsvertrag noch unaus-\n\ngereift, nicht mit anderen Gesetzen abgestimmt und inhalt-\n\nlich l\u00fcckenhaft ist. Im Zusammenspiel mit dem Jugendme-\n\ndienschutzstaatsvertrag und dem Netzwerkdurchsetzungs-\n\ngesetz, dem Gesetz zur Bek\u00e4mpfung gegen Rechtsextre-\n\nmismus und Hasskriminalit\u00e4t, bildet der Medienstaatsver-\n\ntrag nicht die erhoffte Freiheit der Presse, des Rundfunks \n\nund der Meinung, sondern ist ein weiteres W\u00fcrgeholz am \n\nHals der Freiheit. Deshalb stimmen wir als AfD-Fraktion \n\ndagegen und fordern die anderen Fraktionen auf, ebenfalls \n\ndagegen zu stimmen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAndreas Nowak, CDU: Noch drei  \n\nSchritte gr\u00f6\u00dfer geht es nicht?! \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Geht\u2019s auch ein  \n\nbisschen kleiner, Herr Kollege? Meine G\u00fcte!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Gahler f\u00fcr die AfD-Fraktion. Ich bitte jetzt \n\nAntje Feiks f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE, das Wort zu neh-\n\nmen; bitte. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Misst man den \n\nMedienstaatsvertrag an dem ge\u00e4u\u00dferten Anspruch, so ist er \n\nweit hinter den Erwartungen zur\u00fcckgeblieben. Begriffe \n\nwie Intermedi\u00e4re und Suchmaschinen haben in den Medi-\n\nenstaatsvertrag Eingang gefunden \u2013 das ist gut \u2013, doch neue \n\nBegriffe l\u00f6sen die alten Probleme nicht. \u201eEs wird mit  \n\nvielen neuen unbestimmten Begriffen operiert, ohne aber \n\ndamit den Blick auf das Medien- oder gar Kommunikati-\n\nonssystem zu weiten. Denn dann k\u00e4men auch die Presse-\n\nmedien in den Blick, was aber nicht sein darf.\u201c \u2013 So der \n\nMedienwissenschaftler Otfried Jarren im Dezember 2018 \n\nin epd medien. \n\nSo wird immer wieder auf den Rundfunk und eben nicht \n\nauf die Presse geschaut. In der Folge gibt es keinen Akteur, \n\nder das Gesamtmediensystem im Blick hat. \n\nMisst man den Medienstaatsvertrag an wesentlichen Rege-\n\nlungen, so sind auch diese an vielen Stellen leider nur ein \n\nzarter Anfang. Dass die Fragen der Medienkonzentration \n\nau\u00dfen vorgelassen wurden, ist ein weiterer bedauerlicher \n\nKritikpunkt. Seit \u00fcber zehn Jahren wird dar\u00fcber diskutiert, \n\ndass es hier Anpassungen geben soll, und die Medienpoli-\n\ntik bleibt eine Antwort schuldig. Das seit 1997 geltende \n\nMedienkonzentrationsrecht ist schon lange nicht mehr zeit-\n\ngem\u00e4\u00df. \u2013 So Prof. Georgios Gounalakis, der Vorsitzende \n\nder Kommission zur Ermittlung der Konzentration im Me-\n\ndienbereich, in der Stellungnahme im Juli 2018. \n\nProf. Wolfgang Schulz vom Hans-Bredow-Institut hatte im \n\nSeptember 2018 in einer Stellungnahme festgestellt, dass \n\ndie Zeit nun wirklich dr\u00e4ngt. Erstens liefe die derzeitige \n\nRegelung durch die enge Auslegung der Verwaltungsge-\n\nrichte faktisch ins Leere. Weiterhin zeichne sich immer \n\ndeutlicher ab, dass Fernsehen allein keine Meinung macht. \n\nDeshalb ist der Kontrollansatz nur dort falsch. Fernsehen \n\nmag zwar noch ein Leitmedium sein, aber andere Medien \n\ngewinnen nun einmal an Bedeutung. Meinungsmachtkon-\n\ntrolle muss alle Einflusskan\u00e4le in den Blick nehmen. \n\nSchlie\u00dflich bringt es Schulz vom Hans-Bredow-Institut auf \n\nden Punkt: \u201eZumindest m\u00fcsste die zentrale Norm der Mei-\n\nnungsmachtkontrolle im Staatsvertrag wieder gangbar  \n\ngemacht werden. Die L\u00e4nder werden durch Zuwarten  \n\nirgendwann in den Zustand der Verfassungswidrigkeit  \n\nhineinlaufen, denn es handelt sich um die zentrale Pflicht-\n\naufgabe der Medienregulierung.\u201c \n\nMisst man den Staatsvertrag an den Auswirkungen f\u00fcr \n\nSachsen, so ist die Debatte mit einer guten Idee gestartet, \n\naber das Ende ist leider weniger stark. Mit dem Medien-\n\nstaatsvertrag werden auch die Werberegelungen f\u00fcr private \n\nFernsehsender flexibilisiert. Dadurch k\u00f6nnen die Sender \n\nihre Einnahmen in reichweitenstarken Sendezeiten erh\u00f6-\n\nhen. Im Gegenzug wurde dar\u00fcber diskutiert, ob die gro\u00dfen \n\nSendergruppen, wie ProSiebenSat.1 und RTL die lokalen \n\nSender finanziell unterst\u00fctzen. Alternativ stand eine Erwei-\n\nterung des L\u00e4ndervorbehalts in \u00a7 112 \u2013 Finanzierung  \n\nbesonderer Aufgaben \u2013 zur Diskussion. Die Landesmedi-\n\nenanstalten sollten auch die Programme kommerzieller  \n\nLokalsender f\u00f6rdern d\u00fcrfen. \n\nHerr Medienminister Schenk, Sie waren f\u00fcr diese Verhand-\n\nlungen zust\u00e4ndig. Warum wurde der Joker, die Werbelibe-\n\nralisierung gegen eine Unterst\u00fctzung f\u00fcr lokale Sender ein-\n\nzutauschen, an dieser Stelle nicht genutzt? \n\nErreicht wurde am Ende eine Protokollnotiz \u2013 das ist schon \n\netwas \u2013, die aber den s\u00e4chsischen Sendern am Ende keinen \n\nEuro bringt. Das hat Frank Haring in der Anh\u00f6rung sehr \n\nanschaulich dargelegt. Da wir uns wahrscheinlich an dem \n\nPunkt, dass regionale Vielfalt nicht nur eine Besonderheit \n\ninnerhalb der Bundesl\u00e4nder ist, sondern vor allem erhalten \n\nwerden sollte, einig sind, ist es schade, dass die M\u00f6glich-\n\nkeit an dieser Stelle nicht genutzt wurde. Aber die Verhand-\n\nlungen zum Medienstaatsvertrag gehen ja weiter, und ich \n\nhoffe, dass dieser Punkt so ausgestaltet werden wird, dass \n\nes verbindliche Regelungen gibt, die sich im Sinne der  \n\nlokalen Sender finanziell niederschlagen. \n\nAber es ist ja doch einiges m\u00f6glich, wenn man sich all die \n\nDebatten zum Medienstaatsvertrag anschaut. Denn immer-\n\nhin haben acht Bundesl\u00e4nder den Vorsto\u00df gewagt und  \n\nwaren sich darin einig, dass eine Neufassung der Beauftra-\n\ngung der \u00d6ffentlich-Rechtlichen notwendig ist. Das ist gut. \n\nDie restlichen konnten noch nicht \u00fcberzeugt werden, aber \n\nvielleicht passiert es ja in der n\u00e4chsten Runde. Die Auf-\n\ntragsdebatte f\u00fcr die Zukunft der \u00d6ffentlich-Rechtlichen ist \n\nessenziell. Dass die Zeiten, in denen Mobiltelefone noch \n\ndie Gr\u00f6\u00dfe eines Koffers hatten, vorbei sind, liegt auf der \n\nHand. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 675 \n\nNoch einmal sei gesagt: Bei allen soeben genannten Kri-\n\ntikpunkten sind wir der Auffassung, dass der Medienstaats-\n\nvertrag ein ganz kleiner Schritt in die Zukunft ist. Deshalb \n\nwerden wir uns bei aller Kritik auch nicht sperren, sondern \n\nuns bei der Abstimmung enthalten. \n\nF\u00fcr die weiteren Verhandlungen hoffen wir, dass die jetzi-\n\ngen Fehlstellen auf die Tagesordnung kommen und hof-\n\nfentlich gel\u00f6st werden. Wir w\u00fcrden uns freuen, wenn Sie \n\nunseren Entschlie\u00dfungsantrag, den wir sp\u00e4ter noch einbrin-\n\ngen werden, unterst\u00fctzen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Antje Feiks f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Ich bitte \n\njetzt Frau Dr. Maicher f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, das \n\nWort zu nehmen. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dass \n\nwir die grundlegende medienpolitische Rechtsnorm in \n\nDeutschland fortan Medienstaatsvertrag nennen und nicht \n\nmehr Rundfunkstaatsvertrag, macht es offensichtlich: Als \n\nGesetzgeber m\u00fcssen wir mit der Entwicklung der Medien-\n\nm\u00e4rkte Schritt halten, und der vorliegende Entwurf ist ein \n\nwichtiger Schritt auf diesem Weg. \n\nEr erfasst nicht mehr nur Radio- und Fernsehprogramme \n\nund bestimmte Onlineangebote, sondern auch Such- \n\nmaschinen, Social Media, Streaming-, Videoplattformen \n\nsowie App-Stores. Diese Onlineangebote haben in den \n\nletzten Jahren eine derart wichtige Bedeutung f\u00fcr die \u00f6f-\n\nfentliche Meinungsbildung erlangt, dass eine Regulierung \n\nnotwendig ist. \n\nHeute sind Plattformen wie YouTube und Instagram wich-\n\ntige Tore zu Wissen und \u00f6ffentlichen Diskussionen. Wenn \n\nwir uns anschauen, wie sich Jugendliche informieren,  \n\nsehen wir, wohin die Reise geht. Laut JIM-Studie 2019 ist \n\nYouTube f\u00fcr 18-J\u00e4hrige wichtiger als Portale von Zeitun-\n\ngen und Zeitschriften, um sich zu informieren. Auch Face-\n\nbook und Twitter sind eine Konkurrenz f\u00fcr klassisch-jour-\n\nnalistische Angebote, und da wurde in dieser Umfrage nur \n\nnach Sich-informieren gefragt. \n\nAber auch unterhaltende Formate erkl\u00e4ren die Welt. In der \n\nGesamtbev\u00f6lkerung steigt die Nutzung vor allem von  \n\nBewegtbild-Angeboten im Internet stark an. Hier konkur-\n\nrieren Videoplattformen wie YouTube mit Streamingdiens-\n\nten wie Netflix und Amazon Prime und den Mediatheken \n\nvon ARD und ZDF. \n\nWas bedeutet das f\u00fcr die Aufgabe, Meinungsvielfalt zu  \n\nsichern? Heute geht es nicht mehr nur darum, \u00fcberhaupt \n\nsenden zu d\u00fcrfen. Nein, es geht darum, sichtbar zu sein, vor \n\nallem auf Plattformen, die Medieninhalte bereitstellen, \n\naber nicht selbst herstellen. Sie sind zu \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen \n\ngeworden und entscheiden durch ihre Selektionskriterien, \n\nwer dort im Mittelpunkt steht und wer sich in der hinteren \n\nEcke befindet. Im Sinne der Meinungsvielfalt entsteht ein \n\nMarktversagen, wenn bestimmte Inhalte systematisch  \n\nweniger sichtbar sind. Deshalb m\u00fcssen die Anbieter in die \n\nVerantwortung genommen werden. \n\nAuch das Bundesverfassungsgericht hat in seinem Urteil \n\nvom 18. Juli 2018 auf Tendenzen zur Meinungskonzentra-\n\ntion sowie zur Verengung der Weltsicht einzelner Nutzerin-\n\nnen und Nutzer hingewiesen und den Gesetzgeber zum \n\nHandeln aufgefordert. Meinungsvielfalt zu sichern hei\u00dft \n\nheute also, dass wir f\u00fcr die kommunikative Chancengleich-\n\nheit sorgen m\u00fcssen, und deshalb sind die Regeln des \n\nStaatsvertrages richtig. \n\nEin Herzst\u00fcck des Staatsvertrages sind die Transparenzge-\n\nbote und Diskriminierungsverbote f\u00fcr Medienplattformen \n\nund auch f\u00fcr Intermedi\u00e4re wie Facebook und Twitter. \n\nWichtig sind auch die Vorgaben f\u00fcr Plattformen zur leich-\n\nten Auffindbarkeit von Qualit\u00e4tsangeboten sowie zur Be-\n\nreitstellung regionaler und lokaler Radioprogramme. Bei \n\nRundfunkangeboten soll die Zulassungspflicht erleichtert \n\nwerden \u2013 wir haben es schon geh\u00f6rt \u2013 und bei weniger als \n\n20 000 gleichzeitigen Nutzern ganz entfallen. Das sind \n\nrichtige Schritte f\u00fcr eine Chancengleichheit in der digitalen \n\nMedienwelt. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir werden \n\ngenau beobachten m\u00fcssen, wie die neuen Regeln in der \n\nPraxis greifen und sie dann weiter anpassen. \n\nEin Beispiel: Reicht es, wenn die Regeln bei Social- \n\nMedia-Anbietern, wie jetzt geplant, nur f\u00fcr journalistisch \n\nredaktionelle Meinungsbeitr\u00e4ge gelten, nicht aber f\u00fcr  \n\nInhalte ohne journalistische Form, zum Beispiel Beitr\u00e4ge \n\nvon YouTubern, die eher unterhaltend wirken? Solche  \n\nAngebote haben schlie\u00dflich eine weit verbreitete mei-\n\nnungsbildende Funktion. Sie machen gerade die neue  \n\nMedienvielfalt aus und d\u00fcrfen deshalb nicht benachteiligt \n\nwerden. Es geht nicht nur um Nachsteuerung im Detail, \n\nsondern auch um strukturelle Fragen. Die Landesmedien-\n\nanstalten erhalten eine neue Rolle und erweiterte Kompe-\n\ntenzen. K\u00f6nnen sie dem in ihrer gegenw\u00e4rtigen Struktur \n\ngerecht werden? Sie sollen es schlie\u00dflich mit globalen  \n\nMedienunternehmen aufnehmen. Hier steht eine Neuauf-\n\nstellung bevor. \n\nIn der Protokollerkl\u00e4rung der L\u00e4nder \u2013 sie wurde schon  \n\nerw\u00e4hnt \u2013 werden weitere Reformschritte aufgez\u00e4hlt, zu \n\ndenen jetzt bereits Arbeitsprozesse laufen. Dringend  \n\nnotwendig ist vor allem eine Reform der Kontrolle der  \n\nMedienkonzentration, denn die beschr\u00e4nkt sich \u2013 auch das \n\nwurde schon gesagt \u2013 immer noch auf den Fernsehmarkt. \n\nHier brauchen wir eine klare Erweiterung f\u00fcr den Online-\n\nBereich und \u00fcber alle Medienm\u00e4rkte hinweg. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte die medien-\n\npolitische Herausforderung noch einmal einordnen. Als die \n\nBund-L\u00e4nder-Kommission zur Medienkonvergenz 2014 \n\nihre Arbeit aufnahm, um eine Position zur AVMD-Richtli-\n\nnie der EU zu erarbeiten und die Umsetzung in der Bun-\n\ndesrepublik vorzubereiten, waren Social Bots noch keine \n\nzweifelhaften Teilnehmer an der Meinungsbildung. Da war \n\nKI noch nicht in aller Munde und der Sprachassistent Alexa \n\nwurde von Amazon gerade erst angek\u00fcndigt. Wir erleben, \n\ndas will ich damit sagen, ein fortw\u00e4hrendes technologi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 676 \n\nsches Update, st\u00e4ndige Ver\u00e4nderungen bei der Marktdurch-\n\ndringung und bei der Relevanz f\u00fcr verschiedene Nutzer-\n\ngruppen. Die Kennzeichnungspflicht von Social Bots \n\nwurde richtigerweise noch in diesen Entwurf aufgenom-\n\nmen. An anderen Stellen, ganz klar, m\u00fcssen wir weiter ana-\n\nlysieren und dann nachziehen. \n\nInsofern steht heute durchaus ein historischer Akt zur Ab-\n\nstimmung, der den Schritt von der Rundfunkfixierung hin \n\nzur medien\u00fcbergreifenden Regulierung vollzieht. Es geht \n\naber nicht anders, als dass Politik fortlaufend die Bedin-\n\ngungen f\u00fcr Meinungsvielfalt verbessert. Einen abschlie-\n\n\u00dfenden Medienstaatsvertrag \u2013 das ist, denke ich, auch klar \n\n\u2013 wird es so schnell nicht geben. Wir m\u00fcssen immer wohl-\n\n\u00fcberlegte Zwischenschritte gehen. Das ist ein Zwischen-\n\nschritt. Deshalb werden wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE dem Ent-\n\nwurf zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Dr. Maicher f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \n\nJetzt bitte ich Herrn Dirk Panter f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Dieser Medienstaatsvertrag ist eine Reaktion auf die \n\nfortschreitende Digitalisierung, die wir alle in den letzten \n\nJahren erleben. Es ist aus Sicht der SPD-Fraktion eine rich-\n\ntige Reaktion, denn sie greift viele Bereiche auf, die einer \n\nneuen Regulierung bed\u00fcrfen. Zuvorderst ist der bisherige \n\nRundfunkbegriff komplett veraltet gewesen. Er stammt aus \n\neiner l\u00e4ngst vergangenen Zeit. Deshalb ist es wichtig, dass \n\nheute die Kanalvielfalt anerkannt wird, dass Online-Platt-\n\nformen, soziale Medien und Suchmaschinen mit aufge-\n\nnommen und zuk\u00fcnftig in diesem Staatsvertrag reguliert \n\nwerden. Es muss auch in Zukunft von diesen Plattformen \n\ntransparent dargelegt werden, nach welchen Kriterien sie \n\nInhalte anbieten. Gleichzeitig wird aber auch versucht, Ba-\n\ngatellgrenzen einzuf\u00fchren, das hei\u00dft eine Regulierung mit  \n\nAugenma\u00df zu finden, sodass nicht jeder Anbieter eine \n\nRundfunklizenz beantragen muss. \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es viele andere Anpassungen, die \n\nschon von meinen Kollegen, speziell von Dr. Claudia  \n\nMaicher und Andreas Nowak, referiert wurden, wof\u00fcr ich \n\ndankbar bin. Ich denke, die m\u00fcssen wir nicht wiederholen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle gern dem zust\u00e4ndigen Medien-\n\nminister f\u00fcr die Arbeit danken, die in den letzten Monaten \n\nhineingesteckt wurde, denn man sieht an diesem ersten \n\nMedienstaatsvertrag, dass es nicht einfach ist, dem F\u00f6dera-\n\nlismus in einer sich dynamisch entwickelnden Medien-\n\nlandschaft durch einen solchen Staatsvertrag gerecht zu \n\nwerden. Deshalb vielen Dank f\u00fcr die Arbeit, die hier ge-\n\nleistet wurde. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nWir sind der Meinung, dass dieser Medienstaatsvertrag die \n\nMedienordnung ins 21. Jahrhundert holt. Das halten wir \n\nf\u00fcr absolut richtig. Das hei\u00dft aber nicht, dass wir nicht \n\ntrotzdem noch offene Hausaufgaben haben \u2013 die wurden \n\nvielf\u00e4ltig angesprochen \u2013, zum Beispiel das Thema Medi-\n\nenkonzentrationsrecht, so wie es momentan ausgestaltet \n\nist. Es wurde gerade angesprochen, dass die KEK, die \n\nKommission zur Ermittlung der Konzentration im Medien-\n\nbereich, ein zahnloser Tiger ist. Das kann und darf nicht so \n\nbleiben. F\u00fcr uns ist aus s\u00e4chsischer Sicht der Fokus auf den \n\nlokalen Rundfunk, kommerziell wie nicht kommerziell, \n\nausgesprochen wichtig. Wir haben eine sehr vielf\u00e4ltige \n\nLandschaft. Das wurde schon ausgef\u00fchrt. \n\nWir sollten mittelfristig aus Sicht der SPD-Fraktion dar-\n\n\u00fcber nachdenken, ob wir auch bei der Programmerstellung \n\nF\u00f6rderungen ausreichen k\u00f6nnen und nicht nur bei den Ver-\n\nbreitungskosten. Wir haben das gerade vor 14 Tagen mit \n\nBeschluss des Haushalts- und Finanzausschusses bei der \n\nCorona-Hilfe getan. Es ist richtig, dass es eine Ausnahme \n\nist, die wir gemacht haben. Wir sollten in den n\u00e4chsten Jah-\n\nren dar\u00fcber diskutieren, ob wir das zu einer Regelf\u00f6rde-\n\nrung machen k\u00f6nnen, um diese vielf\u00e4ltige lokale Rund-\n\nfunklandschaft weiterhin zu erhalten. \n\nDas Ganze soll in Zukunft im Rahmen einer Evaluation be-\n\nraten werden \u2013 gerade, was das Medienkonzentrationsrecht \n\nund andere Punkte angeht. Was den lokalen Rundfunk  \n\nangeht, m\u00fcssen wir uns in Sachsen intensiv Gedanken  \n\nmachen. F\u00fcr die SPD-Fraktion kann ich sagen, dass wir \n\ndiesem Medienstaatsvertrag gerne zustimmen, auch wenn \n\ner noch offene Hausaufgaben enth\u00e4lt. Es ist der richtige \n\nSchritt in die Medienordnung des 21. Jahrhunderts. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Dirk Panter f\u00fcr die SPD-Fraktion. Wir k\u00f6nnten in \n\neine zweite Runde starten. \u2013 Ich sehe keinen Bedarf. Ich \n\nbitte jetzt Herrn Staatsminister Schenk. \n\nOliver Schenk, Chef der Staatskanzlei und Staatsminis-\n\nter f\u00fcr Bundesangelegenheiten und Medien: Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Kern-\n\nst\u00fcck des vorliegenden Staatsvertrages zur Modernisierung \n\nder Medienordnung ist dessen Artikel 1, der Medienstaats-\n\nvertrag. Dieser l\u00f6st den bisher geltenden Rundfunkstaats-\n\nvertrag nach fast 30 Jahren und 23 Rundfunk\u00e4nderungs-\n\nstaatsvertr\u00e4gen ab. Das Wort \u201eMeilenstein\u201c macht im Zu-\n\nsammenhang mit diesem Medienstaatsvertrag die Runde. \n\nZu Recht! Festzustellen ist erst einmal, dass es gelungen \n\nist, als Ergebnis intensiver Debatten mit Betroffenen, Ex-\n\nperten und Interessierten einen Staatsvertrag zwischen \n\n16 L\u00e4ndern zu vereinbaren, der unsere Medienordnung \n\nmodernisiert und zukunftsf\u00e4hig macht. \n\nDabei waren ganz unterschiedliche Interessen unter einen \n\nHut zu bringen. Nat\u00fcrlich haben Sendernetzbetreiber und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 677 \n\nAnbieter von Smart TVs mitunter andere Ziele als Inhalte-\n\nanbieter. Dass YouTuber mitunter andere Interessen als \n\nRundfunkanstalten haben, liegt auf der Hand. Jeder hatte \n\ndie Gelegenheit, seine Vorstellungen einzubringen. Die \n\nL\u00e4nder haben sich mit \u00fcber 1 200 Stellungnahmen in zwei \n\nAnh\u00f6rungsrunden intensiv auseinandergesetzt und jede \n\neinzelne Regelung sorgf\u00e4ltig abgewogen. Unser \u00fcberge-\n\nordnetes Ziel bei diesem Abw\u00e4gungsprozess war es, die \n\nMedienvielfalt zu sichern. Dabei galt es, die digitale Medi-\n\nenrealit\u00e4t mit ihren ge\u00e4nderten Nutzergewohnheiten zu-\n\nkunftsoffen in den medienpolitischen Ordnungsrahmen \n\neinzubinden. \n\nZur digitalen Medienrealit\u00e4t mit ihren ge\u00e4nderten Nutzer-\n\ngewohnheiten geh\u00f6ren heute in unerfreulich gro\u00dfem Aus-\n\nma\u00df aber auch Desinformation, Hass und Hetze. Wenn wir \n\ndem etwas entgegensetzen wollen, m\u00fcssen wir dort anset-\n\nzen, wo sie am effektivsten verbreitet werden: im Internet. \n\nFolglich ist es zwingend, Akteure im Netz in die Medien-\n\nregulierung einzubinden. L\u00e4ngst geh\u00f6rt es zur Medienrea-\n\nlit\u00e4t, dass gro\u00dfe Internetkonzerne aber auch einzelne ein-\n\nflussreiche Influencer die Medienangebote erheblich mit-\n\nbestimmen, teilweise sogar dominieren. Dabei geht es im \n\nInternet l\u00e4ngst nicht nur um die digitalen Angebote klassi-\n\nscher Medien, deren Vielfalt wir als Grundlage der Mei-\n\nnungsvielfalt sch\u00fctzen wollen. Zentrale Gatekeeper-Rollen \n\nnehmen l\u00e4ngst Akteure ein, die sich nicht als Medien im \n\nklassischen Sinne verstehen: Suchmaschinen, Smart TVs, \n\nSmart Speaker, Video-Sharing-Dienste, soziale Netzwerke, \n\ndie Angebote b\u00fcndeln und im Netz zug\u00e4nglich machen. \n\nHier ist anzusetzen, um ein vielf\u00e4ltiges Medienangebot  \n\nsicherzustellen. F\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe Medienordnung sind \n\ndaher sogenannte Medienintermedi\u00e4re und Medienplatt-\n\nformen einschlie\u00dflich Benutzeroberfl\u00e4chen und Sprachas-\n\nsistenten in die Regulierung einzubeziehen. \n\nGrundgedanke ist, dass es einen chancengleichen und dis-\n\nkriminierungsfreien Zugang geben muss, zumindest sobald \n\naufgrund der Gr\u00f6\u00dfe des Vermittlers von Medieninhalten \n\nvon einem Einfluss auf die Meinungsbildung auszugehen \n\nist. Um Chancengleichheit herzustellen und Diskriminie-\n\nrung zu verhindern, kommt es wesentlich auf Transparenz \n\nhinsichtlich der Zugangsbedingungen und Auswahlpro-\n\nzesse an. Gerade in Zeiten, in denen die Zahl der Angebote \n\nimmer weiter zunimmt und viele Nutzer Gefahr laufen, \n\nsich im Wesentlichen innerhalb von Filterblasen zu bewe-\n\ngen und zu informieren, muss dem Zugang und der Auf-\n\nfindbarkeit von Qualit\u00e4tsjournalismus unsere besondere \n\nAufmerksamkeit gelten. \n\nDamit meine ich nicht nur Angebote des \u00f6ffentlich-rechtli-\n\nchen Rundfunks und auch nicht nur klassische lineare \n\nRundfunkangebote. Entscheidend ist, ob in einem beson-\n\nderen Ma\u00df ein Beitrag zur Angebots- und Meinungsvielfalt \n\ngeleistet wird. Ein Kriterium ist dabei der Anteil an regio-\n\nnalen und lokalen Informationen. \n\nEin weiterer zentraler Diskussionspunkt war, ob an dem \n\nZulassungsregime f\u00fcr Rundfunk festgehalten werden \n\nsollte. Dieses System wirft nach geltender Rechtslage ins-\n\nbesondere f\u00fcr Streamer und YouTuber die Unsicherheit \n\nauf, ob sie mit ihren Beitr\u00e4gen im Internet als zulassungs-\n\npflichtiger Rundfunk einzustufen sind. Hier schaffen wir \n\njetzt Rechtssicherheit, indem die Grenze f\u00fcr zulassungs-\n\npflichtigen Rundfunk auf die relevante Gr\u00f6\u00dfe von 20 000 \n\ngleichzeitigen Nutzern angehoben wird. Unterhalb dieser \n\nSchwelle gilt sowohl f\u00fcr den klassischen linearen Rund-\n\nfunk als auch f\u00fcr die nicht linearen Angebote im Internet \n\ndie Zulassungsfreiheit und damit die M\u00f6glichkeit, ohne \n\nFormalit\u00e4ten und Kosten unmittelbar auf Sendung zu ge-\n\nhen. \n\nZu guter Letzt ist es aufgrund der grundlegenden Novellie-\n\nrung und Modernisierung richtig, dem Staatsvertrag auch \n\neinen neuen Namen zu geben: Medienstaatsvertrag. Der \n\nName entspricht dem Anwendungsbereich. Aber nicht nur \n\ndie Bezeichnung ist neu; der novellierte Inhalt wird auch \n\ngrundlegend neu strukturiert und damit \u00fcbersichtlicher und \n\nnachvollziehbarer erfasst. Der Ihnen vorliegende Staats-\n\nvertrag ist aus meiner Sicht ein gro\u00dfer Schritt, manche  \n\nsagen: ein Meilenstein. Aber Meilensteine sind eben nicht \n\ndas Ende des Weges, sondern zeigen an: Hier geht es wei-\n\nter. Deutlich wird dies etwa in Anbetracht der im L\u00e4nder-\n\nkreis geeinten Protokollerkl\u00e4rung. Sie macht deutlich, dass \n\nan einer Fortschreibung zu arbeiten ist. Einige Stichworte \n\nin dem Zusammenhang sind schon genannt worden: Das \n\nMedienkonzentrationsrecht, ja, richtig, der Jugendmedien-\n\nschutz, die Sicherung der lokalen und regionalen Mei-\n\nnungsvielfalt \u2013 gerade f\u00fcr uns ein zentrales Thema \u2013 sowie \n\nBarrierefreiheit sind wichtige Themen, die im Rahmen des \n\nvorliegenden Vertrages noch nicht abgeschlossen sind und \n\nan denen weiter intensiv gearbeitet werden muss. \n\nAber wir standen vor der Frage, jetzt abzuschlie\u00dfen oder \n\nweitere Diskussionen zu f\u00fchren und einen Abschluss in \n\nferne Zukunft zu verschieben. Deshalb ist es, glaube ich, \n\nwichtig und richtig, den neuen Staatsvertrag jetzt f\u00fcr eine \n\nneue, moderne Medienordnung auf den Weg zu bringen. \n\nDabei handelt es sich um weit mehr als die blo\u00dfe Umset-\n\nzung von EU-rechtlichen Vorgaben der bereits angespro-\n\nchenen Richtlinie \u00fcber audiovisuelle Mediendienste, die \n\nbis Herbst dieses Jahres zu erfolgen hat; denn hinsichtlich \n\nder Einbeziehung von Intermedi\u00e4ren und Medienplattfor-\n\nmen k\u00f6nnen die L\u00e4nder mit dem Medienstaatsvertrag eine \n\nVorreiterrolle in der gesamten europ\u00e4ischen Medienregu-\n\nlierung einnehmen. \n\nDeshalb meine Bitte: Stimmen Sie dem Gesetz zum Staats-\n\nvertrag zur Modernisierung der Medienordnung in \n\nDeutschland zu und sorgen Sie damit f\u00fcr einen zukunfts-\n\norientieren, modernen Regulierungsrahmen, der dazu bei-\n\ntr\u00e4gt, die Medienvielfalt in Deutschland zu erhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Herr Staatsminister Schenk. \u2013 Wir k\u00f6nnten \n\njetzt noch dem Berichterstatter das Wort erteilen. \u2013 Gut, \n\ndann nicht. Dann bleibt es dabei. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 678 \n\nDann k\u00f6nnen wir jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Gesetz-\n\nentwurf kommen. Aufgerufen ist das Gesetz zum Staats-\n\nvertrag zur Modernisierung der Medienordnung in \n\nDeutschland mit der Drucksache 7/2268, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung. Wir stimmen ab auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft, \n\nHochschule, Medien, Kultur und Tourismus, Drucksa-\n\nche 7/3098. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor.  \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, schlage ich Ihnen vor, \n\n\u00fcber den Gesetzentwurf in der Fassung, wie sie durch den \n\nAusschuss vorgeschlagen wurde, artikelweise abzustim-\n\nmen. Regt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das sehe ich \n\nnicht. Dann verfahren wir so. \n\nIch lasse als Erstes \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen. Wer \n\ngibt der \u00dcberschrift seine Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte. \u2013 Die Enthaltungen? \u2013 Bei vielen Stimmen  \n\ndaf\u00fcr, einigen Stimmen dagegen und wenigen Stimment-\n\nhaltungen ist der \u00dcberschrift zugestimmt. \n\nWir stimmen jetzt \u00fcber den Artikel 1 Gesetz zum Staats-\n\nvertrag zur Modernisierung der Medienordnung in \n\nDeutschland ab. Wer gibt Artikel 1 die Zustimmung? \u2013 \n\nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei vielen \n\nStimmen daf\u00fcr, einigen Stimmen dagegen und wenigen \n\nStimmenthaltungen ist dem Artikel 1 zugestimmt. \n\nWir kommen zu Artikel 2 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ge-\n\nsetzes zur Durchf\u00fchrung des Staatsvertrags \u00fcber den Rund-\n\nfunk im vereinten Deutschland. Wer stimmt Artikel 2 zu? \u2013 \n\nWer stimmt gegen Artikel 2? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich bei Arti-\n\nkel 2? \u2013 Bei vielen Stimmen daf\u00fcr, einigen Stimmen dage-\n\ngen und wenigen Stimmenthaltungen ist dem Artikel 2 zu-\n\ngestimmt. \n\nWir stimmen jetzt \u00fcber Artikel 3 Inkrafttreten, ab. Wer gibt \n\nArtikel 3 die Zustimmung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Vielen Dank. Bei vielen Stimmen daf\u00fcr, ei-\n\nnigen Stimmen dagegen und wenigen Stimmenthaltungen \n\nist dem Artikel 3 zugestimmt. \n\nDamit ist dem Gesetz zum Staatsvertrag zur Modernisie-\n\nrung der Medienordnung in Deutschland zugestimmt. \u2013 \n\nKommando zur\u00fcck. Entschuldigung, bitte. Wir m\u00fcssen \n\nnoch \u00fcber das Gesetz in G\u00e4nze abstimmen. Es tut mir leid, \n\nich habe nicht auf die Noten geschaut. \u2013 Wer gibt dem Ge-\n\nsetz zum Staatsvertrag zur Modernisierung der Medienord-\n\nnung in Deutschland, Drucksache 7/2268, in G\u00e4nze die Zu-\n\nstimmung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \n\nBei vielen Stimmen daf\u00fcr, einigen Stimmen dagegen und \n\nwenigen Stimmenthaltungen ist das Gesetz so beschlossen. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, mir liegt ein Antrag auf unver-\n\nz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem wird ent-\n\nsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 Satz 2 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. Wenn es \n\nkeinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir dem so entsprechen. \n\nGibt es Widerspruch? \u2013 Nein. \n\nSehr verehrte Abgeordnete! Es liegt zudem ein Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag der Fraktion DIE LINKE, Drucksache 7/3226, \n\nvor. Ich bitte jetzt Antje Feiks f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\num Einbringung. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe vorhin in der \n\nDebatte gesagt, dass die Diskussion um die Medienord-\n\nnung weitergehen muss und soll. Es geht um eine sich ver-\n\n\u00e4ndernde Medienlandschaft, um Meinungsvielfalt. Gerade \n\nbei Corona haben wir gesehen, wie viel Unsinn Fake News \n\nanrichten k\u00f6nnen und wie wichtig guter Journalismus ist, \n\nwie wichtig richtige Informationen sind, damit die Men-\n\nschen Entscheidungen treffen k\u00f6nnen. \n\nWir fordern mit unserem Entschlie\u00dfungsantrag, ehrlich ge-\n\nsagt, auch kein Teufelszeug, sondern wir wollen unter an-\n\nderem die st\u00e4rkere F\u00f6rderung der lokalen und regionalen \n\nSender. Ich habe wahrgenommen, dass zumindest daran \n\nein gro\u00dfes Interesse besteht. Wir wollen die Einf\u00fchrung \n\nwirksamer Regelungen zum Medienkonzentrationsrecht. \n\nWir wollen Transparenz f\u00fcr Intermedi\u00e4re und Plattformbe-\n\ntreiber. Wir wollen, dass die Forderungen des Deutschen \n\nBehindertenrates vom 16.01.2020 ber\u00fccksichtigt werden \n\nund die Streichung der Regelungen des Verbotes der Pres-\n\nse\u00e4hnlichkeit. \n\nJa, wir stellen mit dem Entschlie\u00dfungsantrag auch fest, \n\ndass wesentliche Erwartungen an die Modernisierung der \n\nMedienordnung nicht erf\u00fcllt wurden, aber ich glaube, auch \n\nda gibt es keinen gro\u00dfen Dissens. \n\nWir haben gesagt, dass das, was heute vorliegt, ein kleiner \n\nSchritt in Richtung Zukunft ist. Deshalb m\u00f6chte ich ganz \n\nherzlich um Zustimmung zu diesem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nbitten, damit wir als Landtag deutlich sagen, dass die Dis-\n\nkussion in eine ganz bestimmte Richtung weitergehen \n\nmuss, weil die Zeit dr\u00e4ngt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Antje Feiks f\u00fcr die Einbringung des  \n\nEntschlie\u00dfungsantrags. \u2013 Ich sehe am Mikrofon 5 eine \n\nWortmeldung zum Entschlie\u00dfungsantrag. Bitte sch\u00f6n, Herr \n\nNowak. \n\nAndreas Nowak, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \n\nVon Dirk Panter \u00fcber Frau Kollegin Dr. Maicher und den \n\nStaatsminister haben alle in der Debatte beteiligten Regie-\n\nrungsvertreter und die regierungstragenden Fraktionen auf \n\nbestimmte Punkte hingewiesen. Wir sind der Meinung, \n\ndass die Evaluation im Gesetz feststeht und wir vor diesem \n\nHintergrund diesen Entschlie\u00dfungsantrag nicht brauchen. \n\nDeswegen werden wir ihn ablehnen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Herr Nowak. Es gibt weiteren Redebedarf. \n\nHerr Gahler, bitte. \n\nTorsten Gahler, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wir sehen einige Punkte, die \n\ndie Linksfraktion aufgef\u00fchrt hat, durchaus als notwendige \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 679 \n\nErg\u00e4nzung zu diesem Medienstaatsvertrag an. Allerdings \n\ngehen die Forderungen teilweise am Ziel vorbei. Wenn ich \n\nsehe, dass die Erweiterung des Diskriminierungsverbots \n\nnach \u00a7 94 Abs. 1 gefordert wird, dann muss man sich das \n\nbeispielsweise so vorstellen, dass der Grillblog Beitr\u00e4ge \n\n\u00fcber die Zubereitung von T\u00f6nnies-Fleisch ungehindert \n\nbeim Vegan-Portal ver\u00f6ffentlichen k\u00f6nnte. Das kann nicht \n\nder Sinn der Sache sein! Vielleicht k\u00f6nnten wir als AfD un-\n\nsere Veranstaltungstermine bei der Linkspartei ver\u00f6ffentli-\n\nchen. Daf\u00fcr gibt es bestimmt auch Interessenten. Deswe-\n\ngen werden wir diesen Entschlie\u00dfungsantrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Gahler f\u00fcr die AfD-Fraktion. Gibt es jetzt \n\nweiteren Redebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Das \n\nsehe ich nicht. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle den Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag in Drucksache 7/3226 zur Abstimmung und bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \n\n\u2013 Die Enthaltungen, bitte. \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr \n\nund vielen Stimmen dagegen ist die Drucksache 7/3226 \n\nnicht beschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nZweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2018/958 \n\nDrucksache 7/2295, Gesetzentwurf der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD \n\nDrucksache 7/3099, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nVerfassung und Recht, Demokratie, Europa und Gleichstellung \n\nIch erteile den Fraktionen das Wort zur allgemeinen Aus-\n\nsprache und bitte als Erstes die CDU-Fraktion, Herrn  \n\nModschiedler, das Wort zu ergreifen. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Vielen Dank. Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Gesetzentwurf \n\nvom 28. Juni 2018 dient zur Umsetzung der genannten \n\nRichtlinie des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates \u00fcber \n\neine Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung vor Erlass neuer Berufs-\n\nreglementierungen, das hei\u00dft Berufseinschr\u00e4nkungen. \n\nDas Rechtsprinzip ist die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und das ist \n\nin Deutschland nicht neu. Die Berufsreglementierungen \n\nsind Einschr\u00e4nkungen. Es geht um Zugang zu einem Beruf. \n\nDer darf nur dann erfolgen, wenn der Nachweis einer  \n\nbestimmten Qualifikation erbracht worden ist. Berufsreg-\n\nlementierungen haben wir zum Beispiel bei den Gesund-\n\nheitsberufen, den \u00c4rzten, aber auch bei den Rechtsanw\u00e4l-\n\nten. Diese bedurften schon immer der Begr\u00fcndung und sie \n\nm\u00fcssen auch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein. \n\nDeutschland hat viele regulierte und in Kammern organi-\n\nsierte Berufe: Rechtsanwaltskammer, Ingenieurkammer, \n\nNotarkammer etc. Das ist bei uns historisch gewachsen und \n\ndas soll auch in Zukunft so bleiben. Neu ist allerdings, dass \n\ndie Richtlinie einen verbindlichen Rahmen f\u00fcr die Verh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung und einen entsprechenden Kriterien-\n\nkatalog vorgibt. Zudem muss die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fc-\n\nfung der Berufsreglementierung k\u00fcnftig dokumentiert wer-\n\nden. Sie wird schriftlich dargelegt, damit sie immer wieder \n\n\u00fcberpr\u00fcfbar ist. \n\nGem\u00e4\u00df dieser genannten Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsrichtlinie \n\nmuss der nationale Gesetzgeber vor Erlass oder \u00c4nderung \n\nbestehenden Berufsrechts pr\u00fcfen und wiederum schriftlich \n\nbelegen, inwiefern dieses Gesetzgebungsvorhaben verh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfig ist oder auch nicht. Es ist beispielsweise zu pr\u00fc-\n\nfen, welche Auswirkungen das neue Berufsrecht auf den \n\nfreien Personen- und den Dienstleistungsverkehr innerhalb \n\nder Europ\u00e4ischen Union hat; denn in der EU herrscht die \n\nDienstleistungsfreiheit als eine von vier Grundfreiheiten \n\ndes europ\u00e4ischen Binnenmarktes. Dem stehen diese Be-\n\nrufseinschr\u00e4nkungen entgegen, und sie m\u00fcssen daher be-\n\nsonders schriftlich begr\u00fcndet werden. \n\nDie Bundesregierung hat einen entsprechenden Gesetzent-\n\nwurf zur \u00c4nderung in Bundesgesetzen erst am 19. Dezem-\n\nber 2019 \u2013 also ein gutes Jahr sp\u00e4ter \u2013 verabschiedet. F\u00fcr \n\ndie angestrebte deutschlandweite Einheitlichkeit bei der \n\nUmsetzung dieser Richtlinie war ein verbindlicher Stand \n\nder Bundesgesetzgebung zun\u00e4chst einmal abzuwarten. \n\nAndererseits k\u00f6nnen solche Berufsreglementierungen auch \n\nGegenstand eines Volksantrages, Volksbegehrens und \n\nVolksentscheides \u2013 also im Bereich der Volksgesetzgebung \n\n\u2013 sein. Entsprechend muss in unserem Gesetz f\u00fcr die \n\nVolksgesetzgebung, unserem VVVG, der entsprechende \n\nPassus eingef\u00fcgt werden. \n\nHerr Kollege Dr. Keiler, Sie hatten im Rechtsausschuss \n\nnachgefragt, ob dieser von Ihnen angesprochene Artikel 9 \n\nin der Richtlinie beachtet worden ist. Ich habe nachge-\n\nschaut: Ja. Es geht um die Rechtsbehelfe, und in den fol-\n\ngenden bestehenden Regelungen des jeweiligen Fachrechts \n\nm\u00fcssen sie bestehen. Das ist der Fall, und wir haben den \n\nerforderlichen jeweiligen Rechtsschutz insgesamt in \n\nDeutschland, also auch in Sachsen, in unserem Landes-\n\nrecht. Deshalb m\u00fcssen wir nicht mehr speziell t\u00e4tig wer-\n\nden. Es besteht bereits; deshalb besteht keine Notwendig-\n\nkeit f\u00fcr einen Rechtsbehelf in diesem Gesetz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 680 \n\nIm vorliegenden Gesetzentwurf werden die EU-Richtlinien \n\nspeziell im Heilberufekammergesetz und auch in der \n\nVolksgesetzgebung \u2013 dem Gesetz \u00fcber Volksantrag, Volks-\n\nbegehren und Volksentscheid \u2013 umgesetzt. Die verschiede-\n\nnen Kammern wurden von uns zwischenzeitlich ebenfalls \n\nangeh\u00f6rt. Sie halten den Gesetzentwurf \u2013 leider Gottes \u2013 \n\nf\u00fcr obsolet bzw. teilweise f\u00fcr nicht notwendig. Das bringt \n\nuns als Gesetzgeber \u00fcberhaupt nichts. Wir haben nichts da-\n\nvon. Wir m\u00fcssen es umsetzen \u2013 so steht es in der EU-Richt-\n\nlinie. Deshalb werden wir \u2013 auch wenn es eine Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeit ist \u2013 diese EU-Verordnung umsetzen. Das tun \n\nwir hiermit. \n\nDas Architekten- und Ingenieurkammergesetz wird derzeit \n\nohnehin umgesetzt. Es wird bereits in den Aussch\u00fcssen  \n\nberaten und kommt im September auf die Tagesordnung. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSchon? Es wurde abgesetzt!) \n\n\u2013 Daf\u00fcr kann ich nichts, Herr Gebhardt. Bei uns w\u00fcrde das \n\nnicht passieren. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Sehen Sie, Herr Gebhardt, das tun wir. \n\nIn logischer Konsequenz muss die Richtlinie des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags zur formalen Geltung von Gesetzen eben-\n\nfalls ge\u00e4ndert werden. Das Pr\u00e4sidium war viel schneller \n\nund hat es bereits mit Beschluss vom 27. Mai 2020 umge-\n\nsetzt. \n\nDie Verordnung \u2013 und das ist unsere Aufgabe \u2013 muss bis \n\nzum 30.07.2020 in ein Gesetz gegossen werden. Wir liegen \n\nalso gut in der Zeit. Wir m\u00fcssen das Gesetz nur noch be-\n\nschlie\u00dfen. Stimmen Sie also dem Entwurf zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Herr Modschiedler von der CDU-Fraktion. \n\nF\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN spricht jetzt Herr Lippmann. \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! In dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf soll die EU-Richtlinie zur \n\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung vor Erlass von Berufsregle-\n\nmentierungen in nationales Recht umgesetzt werden. Es \n\ngibt sicherlich spannendere Gesetzgebungen im Hohen \n\nHaus, auch wenn Kollege Modschiedler gerade mit  \n\nBravour vorgetragen hat, was in diesem Gesetzentwurf \n\nsteht. \n\n(Heiterkeit des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich mich kurzfassen. Die Verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\n\u00dfigkeit ist eine der wesentlichen und tragenden S\u00e4ulen des \n\nUnionsrechts \u2013 und das schon seit geraumer Zeit. Sie ist \n\nauch eine der wesentlichen Ausdrucksformen der deut-\n\nschen Rechtsordnung \u2013 wie wir es heute bereits bei einer \n\nanderen Debatte, zum Karenzzeitgesetz, hatten \u2013, insbe-\n\nsondere dann, wenn es um den Eingriff in die Berufsfrei-\n\nheit bzw. die Regulierung der Berufsfreiheit geht. Insoweit \n\nist es auch kein Novum. Bisher fehlte es allerdings an Klar-\n\nheit, was umzusetzen ist und nach welchen Kriterien die \n\nPr\u00fcfung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit erfolgen soll. \n\nZur Umsetzung der Richtlinie wurde den Mitgliedsstaaten \n\nnunmehr ein Kriterienkatalog an die Hand gegeben, der zu-\n\nk\u00fcnftig f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit anzulegen \n\nist. Danach muss die Pr\u00fcfung objektiv und unabh\u00e4ngig so-\n\nwie anhand eines vorgegebenen Kriterienkatalogs erfol-\n\ngen. Beispielsweise d\u00fcrfen Vorschriften weder aufgrund \n\nder Staatsangeh\u00f6rigkeit oder des Wohnsitzes direkt oder in-\n\ndirekt diskriminierend sein. Die Vorschriften m\u00fcssen aus \n\nGr\u00fcnden der \u00f6ffentlichen Ordnung oder Sicherheit oder der \n\n\u00f6ffentlichen Gesundheit oder aus zwingenden Gr\u00fcnden des \n\nAllgemeinwohls und des Allgemeininteresses gerechtfer-\n\ntigt sein. Darunter z\u00e4hlen beispielsweise der Schutz der \n\nUmwelt, Ziele der Sozialpolitik, der Schutz der Verbrau-\n\ncher oder die Wahrung einer geordneten Rechtspflege \u2013 ein \n\nGrund f\u00fcr eine nicht unerhebliche Zahl von Kammern in \n\nder Bundesrepublik Deutschland. \n\nGr\u00fcnde, die dagegen rein wirtschaftlicher oder rein verwal-\n\ntungstechnischer Natur sind, stellen mithin keine zwingen-\n\nden Gr\u00fcnde im Sinne der Richtlinie dar. Das ist zuk\u00fcnftig \n\nnoch st\u00e4rker bei der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung der Ein-\n\ngriffe zu beachten. In der Dokumentation ist darzustellen, \n\nob der Kriterienkatalog der Europ\u00e4ischen Kommission ge-\n\npr\u00fcft und angewendet wurde und welche Erw\u00e4gungen hin-\n\nsichtlich der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit getroffen wurden. \n\nAls nationaler Gesetzgeber sind wir zur Umsetzung der \n\nRichtlinie verpflichtet; Herr Kollege Modschiedler hat \n\nsoeben dargestellt, in welchen Gesetzen dies notwendig ist. \n\nDiesbez\u00fcglich will ich nur erg\u00e4nzen, dass auch die Staats-\n\nregierung noch ihren VwV-Normerlass entsprechend \u00e4n-\n\ndern muss. Das Ganze d\u00fcrfte dann relativ rund sein, sobald \n\nwir den Pr\u00e4sidiumsbeschluss zu den eigenen Gesetzen des \n\nHohen Hauses haben, den VwV-Normerlass zu dem, was \n\ndie Staatsregierung vortr\u00e4gt, die Kammergesetze, f\u00fcr die \n\nwir zust\u00e4ndig sind, sowie das Gesetz \u00fcber Volksbegehren \n\nund Volksentscheide. Damit d\u00fcrften wir rechtzeitig, das \n\nhei\u00dft fristgem\u00e4\u00df, das EU-Recht umgesetzt haben. \n\nIm \u00dcbrigen finde ich das auch sachgem\u00e4\u00df, weil wir ja im \n\nAusschuss eine fast schon akademische Diskussion dar-\n\n\u00fcber gehabt haben, Herr Kollege Gebhardt, ob man das in \n\neinem Fachgesetz oder einem Einzelgesetz regeln sollte. \n\nDas k\u00f6nnen wir in diesem Hohen Hause auch im Plenum \n\ngern noch einmal vorturnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nJa \u2013 \u00fcben wir gleich noch einmal!) \n\nIch glaube aber, das ist weder notwendig noch geboten; \n\ndenn im Hinblick darauf, dass es am Ende rechtssicher  \n\ngeregelt werden soll, ist die Frage, wo es geregelt wird,  \n\nrelativ egal. Wir sind Anh\u00e4nger der These, dass es in den \n\nFachgesetzen leichter zu finden ist. Sie haben diesbez\u00fcg-\n\nlich eine andere Auffassung, die Sie gleich noch vertreten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 681 \n\nk\u00f6nnen. Entscheidend ist, dass wir diese EU-Richtlinie \n\nfristgem\u00e4\u00df und gut umsetzen. Das tut dieser Gesetzent-\n\nwurf. Mehr gibt es dazu nicht zu sagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Valentin Lippmann f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \n\nJetzt h\u00e4tte die AfD das Wort, wenn sie es w\u00fcnscht. Herr \n\nDr. Keiler, bitte. \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Kollegen! Es ist durchaus \n\nrichtig, dass EU-Richtlinien, wenn sie einmal erlassen \n\nsind, auch umzusetzen sind; es stellt sich aber schon die \n\nFrage nach dem Wie. \n\nWir lehnen den vorgelegten Gesetzentwurf bereits wegen \n\nprinzipieller Bedenken, aber auch wegen konkreter inhalt-\n\nlicher Unzul\u00e4nglichkeiten ab. Zur Umsetzung der Richtli-\n\nnie 2018/958 sollen mit dem vorgelegten Artikelgesetz  \n\n\u00c4nderungen im Bereich Volksantrag, Volksbegehren und \n\nVolksentscheid sowie zum Heilberufekammergesetz erfol-\n\ngen. Herr Kollege Modschiedler hat es angesprochen:  \n\nDie Kammern haben sich dazu ge\u00e4u\u00dfert. Sie halten diese \n\nVorlage eigentlich f\u00fcr obsolet, \u00fcbersetzt: f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig \n\nbzw. f\u00fcr \u00fcberzogen. \n\nIm \u00c4nderungsgesetz \u00fcber Volksantr\u00e4ge hei\u00dft es im neuen \n\n\u00a7 3 Abs. 2, dass alle Vorschriften in der Begr\u00fcndung des \n\nGesetzentwurfes so ausf\u00fchrlich zu erl\u00e4utern seien, dass \n\nihre \u00dcbereinstimmung mit dem Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeits-\n\ngrundsatz bewertet werden k\u00f6nne. So weit, so gut. \n\nIn der Begr\u00fcndung steht zu lesen, dass nach Artikel 4 \n\nSatz 5 bis 7 der Bezugsrichtlinie keine direkte oder indi-\n\nrekte Diskriminierung aufgrund der Staatsangeh\u00f6rigkeit o-\n\nder des Wohnsitzes enthalten sein darf, sofern es um Be-\n\nrufsreglementierungsregeln geht. Auch hier: So weit, so \n\ngut. \n\nIm deutschen Verfassungsstaat regelt Artikel 12 des \n\nGrundgesetzes die Beschr\u00e4nkungen der Berufsfreiheit. In \n\nder Begr\u00fcndung wird ausgef\u00fchrt, dass die inhaltlichen  \n\nAnforderungen \u00fcber geltendes deutsches Recht nicht  \n\nhinausgingen. Zutreffenderweise steht dort zu lesen, dass \n\nEinschr\u00e4nkungen von Grundrechten eines legitimen Inte-\n\nresses bed\u00fcrften, wobei sich die vorgeschlagene Regelung \n\nals verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig erweisen muss. Auch insoweit seien in \n\nArtikel 7 der Bezugsverordnung verschiedene Kriterien \n\nenthalten, die \u00fcber die Regelungen des Artikel 12 Grund-\n\ngesetz nicht hinausgingen. \n\nDas ist unser Kritikpunkt. Artikel 7 dieser Richtlinie w\u00fcrde \n\nlediglich Bewertungsma\u00dfst\u00e4be detailgerechter ausf\u00fchren. \n\nArtikel 7 listet auf mehr als zweieinhalb Seiten detailver-\n\nliebt Regelungen auf, die bei genauer Betrachtung mit der \n\nBerufsreglementierung des Artikel 12 Grundgesetz deut-\n\nscher Pr\u00e4gung nicht vereinbar sind. In die Berufsfreiheit \n\nkann nach deutschem Recht nur dann eingegriffen werden, \n\nwenn dringende Bed\u00fcrfnisse des Allgemeinwohls dies  \n\nerfordern. Die Bezugsrichtlinie stellt auf die Interessen von \n\nDienstleistungen, Verbrauchern, Berufsangeh\u00f6rigen und \n\nDritten ab. Es wird im Wesentlichen auf Dienstleistungs-\n\nfreiheit abgestellt und neben allgemeinen Marktinteressen \n\nauf Verbraucherinteressen, die mit Drittinteressen abgewo-\n\ngen werden. Diese Grunds\u00e4tze haben mit dem Verst\u00e4ndnis \n\nvon Artikel 12 Grundgesetz und der weiteren grundrechtli-\n\nchen Regelungen in Deutschland wenig zu tun. Ein Patient \n\nist kein Verbraucher. Welche einzubeziehenden Interessen-\n\ngemeinschaften sind hier gemeint? \n\nIn der \u00c4nderungsvorschrift wird \u00a7 14 Abs. 2 Volksantrags-\n\ngesetz wie folgt gefasst: \u201eEr gibt den Antragstellern Gele-\n\ngenheit zur Anh\u00f6rung sowie im Fall von \u00a7 3a allen  \n\nbetroffenen Parteien\u201c \u2013 nach der Richtlinie sind das auch \n\ndie einschl\u00e4gigen Interessengemeinschaften \u2013 \u201eGelegen-\n\nheit zur Stellungnahme\u201c. In der Begr\u00fcndung steht zu lesen, \n\ndass der Begriff der Partei bewusst nicht n\u00e4her definiert ist. \n\nDie Formulierung soll Artikel 8 Abs. 2 Satz 1 der Bezugs-\n\nrichtlinie entsprechen. \n\nDiese Richtlinie lautet wie folgt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Mit-\n\ngliedsstaaten stellen B\u00fcrgern, Dienstleistungsempf\u00e4ngern \n\nund anderen einschl\u00e4gigen Interessentr\u00e4gern, auch sol-\n\nchen, die keine Angeh\u00f6rigen des betroffenen Berufs sind, \n\nauf eigene Weise Informationen zur Verf\u00fcgung, bevor sie \n\nneue Rechts- und Verwaltungsvorschriften einf\u00fchren oder \n\nbestehende Vorschriften \u00e4ndern, die den Zugang zu regle-\n\nmentierten Berufen oder deren Aus\u00fcbung beschr\u00e4nken.\u201c \n\nWohlgemerkt: Hier geht es am langen Ende um Satzungs-\n\nrecht der Kammern. Es sollen Konsultationen stattfinden. \n\nIn der Bezugsrichtlinie bezieht sich also der Begriff  \n\n\u201eParteien\u201c auf Dienstleistungsempf\u00e4nger, B\u00fcrger und  \n\nandere einschl\u00e4gige Interessentr\u00e4ger. Es bleibt v\u00f6llig offen, \n\nwer diese anderen einschl\u00e4gigen Interessentr\u00e4ger sein sol-\n\nlen \u2013 Industrieverb\u00e4nde, die Pharma-Industrie, NGOs oder \n\ndie sogenannte Zivilgesellschaft? Wer ist hiermit gemeint? \n\nJedenfalls entspricht es gerade nicht dem, was im Rahmen \n\nder Berufsreglementierung \u2013 also im Rahmen des  \n\nArtikels 12 Grundgesetz \u2013 zul\u00e4ssig ist. Demnach sind die \n\nbetroffenen Selbstverwaltungsk\u00f6rperschaften einzubezie-\n\nhen und das Gemeinwohlinteresse abzuw\u00e4gen und nicht \n\ndasjenige von Interessenvertretern gegeneinander. Schon \n\ngar nicht sind Interessenverb\u00e4nde bei Satzungserlass ein-\n\nzubeziehen \u2013 wenn, dann nur freiwillig und nach Beurtei-\n\nlung der jeweils einschl\u00e4gigen Kammern. \n\nIm Beratungsverlauf haben die Kammern in ihren Stel-\n\nlungnahmen die Neuregelungen der Novelle als obsolet be-\n\nwertet. Das hatte ich schon erw\u00e4hnt; Kollege Modschiedler \n\nhat es best\u00e4tigt. Es mag sein, dass es bei Beschr\u00e4nkungen \n\nvon Berufsaus\u00fcbungsregelungen einer besonderen Be-\n\ngr\u00fcndung bedarf. Der pauschale Verweis auf die EU-Richt-\n\nlinie selbst geht allerdings fehl. Es liegt ein typischer Fall \n\nvor, wie durch die europ\u00e4ische Hintert\u00fcr verfassungsrele-\n\nvante Regulatorien in die deutsche Rechtslage infiltriert \n\nwerden. \n\n(Martin Modschiedler, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 682 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Dr. Keiler, gestatten Sie eine Zwischenfrage von \n\nHerrn Modschiedler? \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Erst am Schluss, Herr Kollege. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nAuf die Verfahrensweise weise ich schon selbst hin.  \n\nGestatten Sie jetzt eine Zwischenfrage? \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Ja. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDann Herr Modschiedler, bitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ich w\u00fcrde gern wissen, wa-\n\nrum wir das, was Sie jetzt inhaltlich ausf\u00fchren, nicht im \n\nFachausschuss so besprochen haben. Zu diesem Thema \n\nhatten Sie dort noch gar keine Haltung bezogen, was \n\nschade ist, obwohl der Fachausschuss eigentlich daf\u00fcr da \n\nw\u00e4re. \u2013 So viel zu Artikel 12; das ist die eine Frage. \n\nMeine andere Frage: Sie erkl\u00e4ren, dass das rechtlich alles \n\nschwierig sei und dass es f\u00fcr die Kammern ein riesengro-\n\n\u00dfes Problem sei. Diese selbst aber erkl\u00e4ren, dass es obsolet \n\nsei, also nicht notwendig oder sogar \u00fcberzogen, man es \n\nalso nicht br\u00e4uchte. Wie kommen Sie zu Ihrem R\u00fcck-\n\nschluss bez\u00fcglich der Kammern? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Lassen Sie mich bis zu Ende \n\nvortragen, dann wird das deutlich. \n\nHier liegt ein eklatanter Eingriff in die Selbstverwaltungs-\n\nautonomie der freien Berufsk\u00f6rperschaften vor. Dar\u00fcber \n\nhinaus gibt es eine Vielzahl von im Wortlaut nicht passen-\n\nden Formulierungen, die im \u00dcbrigen auch in der Grund-\n\nausrichtung der Dienstleistungsfreiheit mehr im allgemei-\n\nnen Wirtschaftsinteresse als im breiten Berufsreglement \n\nihre Begr\u00fcndung finden. Die S\u00e4chsische Landes\u00e4rztekam-\n\nmer hat darauf verwiesen, dass die Kammerversammlun-\n\ngen \u00fcber die grunds\u00e4tzlichen Angelegenheiten der Kam-\n\nmer beschlie\u00dfen. \n\n(Zurufe von der CDU: Zur Frage, bitte!) \n\nKritisiert wurde insbesondere auch von der Landes\u00e4rzte-\n\nkammer, dass die Begr\u00fcndung zum Besonderen Teil in Ar-\n\ntikel 2 der Vorlage unzureichend sei, weil keinerlei klare \n\nVorgaben f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeits-\n\npr\u00fcfung erkennbar seien. Die Landes\u00e4rztekammer moniert \n\nalso, dass kein Pr\u00fcfraster vorhanden sei und kein \u00fcberpr\u00fcf-\n\nbarer regulatorischer Rahmen. Stattdessen gibt es zweiein-\n\nhalb Seiten lang Auflistungen von Interessenverb\u00e4nden, \n\nDritten etc. pp. Das k\u00f6nnen Sie in Artikel 7 der Verordnung \n\nnachlesen. \n\nIch erg\u00e4nze hierzu, Herr Kollege Modschiedler, dass die \n\n\u00dcberpr\u00fcfbarkeit und Rechtsmittelf\u00e4higkeit gerade durch \n\ndie EU-Verordnung allein nicht sichergestellt ist. Sie haben \n\nvorhin erw\u00e4hnt \u2013 es stimmt; das hatte ich im Ausschuss \n\nnachgefragt \u2013, ob die Rechtsmittelf\u00e4higkeit gegeben ist. Im \n\nNachgang wurde gesagt, diese sei vorhanden. Wenn es um \n\nSatzungserlasse geht und die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gepr\u00fcft \n\nwerden muss sowie Interessen von Dritten zu ber\u00fccksich-\n\ntigen sind, dann stellt sich aber die Frage, ob Dritte ein \n\nRechtsmittel gegen die Satzungen haben oder ob das nur \n\nSatzungsmitgliedern zusteht. Dies ist, glaube ich, nicht ge-\n\nkl\u00e4rt. \n\nIn welchem Umfang hier also innerstaatliche Rechtsmittel-\n\nverfahren m\u00f6glich sind, bleibt v\u00f6llig offen. Soll hier der \n\nVerbraucher gegen Kammersatzungen klagen k\u00f6nnen? \n\nIch darf dieser Bewertung noch eine grundlegende \u00dcberle-\n\ngung unserer Fraktion hinzuf\u00fcgen: Die Regeln der Bezugs-\n\nrichtlinie geben vor, dass patientensch\u00fctzende Normen an \n\nwirtschaftlichen Aspekten der Dienstleistungsfreiheit und \n\ndes Binnenmarkts zu messen sind. Eine solche Abw\u00e4gung \n\nverbietet sich. Es w\u00fcrde letztlich den vom Europ\u00e4ischen \n\nGerichtshof und vom Bundesverfassungsgericht aufge-\n\nstellten europ\u00e4ischen Werten, bei denen der Schutz von  \n\nLeben und Gesundheit in die vorrangigen Rechtsg\u00fcter \n\nsind, zuwiderlaufen. Die Bundes\u00e4rztekammer hatte bereits \n\nbei Erlass der Bezugsrichtlinien kritisiert, dass der Patient \n\nals Verbraucher charakterisiert wird. Eine Erkrankung ist \n\naber ein Schicksal, und man geht sicherlich nicht freiwillig \n\nauf diesen Markt. \n\nNochmals: Ein Patient ist kein Verbraucher. Mit der Ver-\n\nordnung, Patientenrechte mittelbar \u00fcber die Berufsregle-\n\nmentierung dem Verbraucherschutz zu unterstellen, hat \n\nauch die EU ihre Kompetenzen im europ\u00e4ischen Recht \n\n\u00fcberschritten. Eine derartige Konzeption ist von der in den \n\nVertr\u00e4gen erfolgten \u00dcbertragung staatlicher Souver\u00e4nit\u00e4t \n\nnicht mehr gedeckt. Es ist ein Versto\u00df gegen Artikel 168 \n\nAbs. 1 AEUV. Dieser lautet wie folgt: \u201eBei der Festlegung \n\nund Nutzung aller Unionspolitiken und Ma\u00dfnahmen geh\u00f6rt \n\nein hohes Gesundheitsschutzniveau sichergestellt.\u201c Ge-\n\nsundheitsschutzniveau, das ist der Ma\u00dfstab. \n\nDie Abw\u00e4gungskriterien des Artikels 7 schreiben jedoch \n\nein besonderes Ma\u00df an Abw\u00e4gung zugunsten der Dienst-\n\nleistungsempf\u00e4nger, Verbraucher- und Interessenverb\u00e4nde \n\nvor, sodass der Gesundheitsschutz in den Hintergrund zu \n\ntreten droht. An dieser Stelle sei einmal erw\u00e4hnt, dass das \n\nGesundheitsschutz- und Berufsniveau in Deutschland der \n\nStandard sein muss und nicht Kosten- oder Freiz\u00fcgigkeits-\n\n\u00fcberlegungen. \n\nF\u00fcr die Landes\u00e4rztekammern w\u00fcrde sich durch die Umset-\n\nzung dieser \u00fcberzogenen Regelungen ein erheblicher Be-\n\ngr\u00fcndungsmehraufwand im Bereich des Erlasses von Sat-\n\nzungen ergeben. Es w\u00fcrden erhebliche Mehrkosten verur-\n\nsacht durch zus\u00e4tzlich erforderliche Gutachten, Studien \n\nund Konsultationen. \n\nWir als AfD-Fraktion k\u00f6nnen deshalb dem Umsetzungs-\n\nvorschlag auch deshalb nicht beitreten, weil wir uns gegen \n\ndie gravierende \u00dcberb\u00fcrokratisierung aus Richtung EU \n\nund der st\u00e4ndigen Kompetenzanma\u00dfung im nationalen  \n\nBereich entschieden wehren, und dies aus grunds\u00e4tzlichen \n\nErw\u00e4gungen heraus. \n\nWie notwendig der verfassungsrechtlich-nationale Schutz \n\ndes Grundgesetzes auch in diesem Bereich der \u00e4rztlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 683 \n\nBerufsaus\u00fcbung ist, zeigt ein aktueller Vorsto\u00df aus der gr\u00fc-\n\nnen Partei. Die GR\u00dcNEN in Baden-W\u00fcrttemberg haben \n\nden Vorschlag gemacht, dass Neueinstellungen von \u00c4rzten \n\nan Universit\u00e4tskliniken von der Bereitschaft abh\u00e4ngig ge-\n\nmacht werden sollen, ob sie Schwangerschaftsabbr\u00fcche \n\nvornehmen. Die Bereitschaft, Schwangerschaftsabbr\u00fcche \n\nvorzunehmen, ist eine rein individuelle Entscheidung im \n\nBereich der Gewissensfreiheit. Sie unterliegt der Beurtei-\n\nlung des jeweiligen Arztes. Sie unterliegt nur der Glau-\n\nbens- und Gewissensfreiheit. Sie unterliegt selbstverst\u00e4nd-\n\nlich der Berufsaus\u00fcbungsbeurteilung des jeweiligen  \n\nArztes. Verschieben wir hier von einem christlich- \n\nhumanistischen Weltbild auf die Berufsaus\u00fcbungs- und \n\nZulassungsregulatorien von \u00c4rzten in Richtung allgemei-\n\nnen Patienteninteresses oder im Interessengemenge von  \n\nirgendwelchen Interessenverb\u00e4nden, bleibt die \u00e4rztliche \n\nBerufsaus\u00fcbungsfreiheit auf der Strecke. \n\nDie CDU reagierte umgehend. Hermann Gr\u00f6he fand die \n\nIdee skandal\u00f6s. Er twitterte: \u201eWie w\u00fcrden wohl die GR\u00dc-\n\nNEN reagieren, wenn eine Universit\u00e4tseinstellung von der \n\nBereitschaft zu Tierversuchen abh\u00e4ngig gemacht werden \n\nsollte?\u201c Da ist Herr Gr\u00f6he wohl \u00fcber das Ziel hinausge-\n\nschossen. Abtreibungen mit Tierversuchen gleichzustellen \n\n\u00fcbersteigt gedanklich das, was ich mir von einer Partei vor-\n\nstelle, die den Begriff \u201echristlich\u201c im Namen f\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn man bedenkt, wie bei der Einf\u00fchrung des Zivildiens-\n\ntes der Gewissensfreiheit der Vorrang gegeben worden ist, \n\nkann man angesichts dieser Forderung der GR\u00dcNEN nur \n\nnoch den Kopf sch\u00fctteln. Sie missachtet den \u00e4rztlichen Eid \n\nund die \u00e4rztliche Gewissensfreiheit, sie ist menschen- und \n\nlebensverachtend. Es bleibt nur zu hoffen, dass uns in \n\nDeutschland nicht durch die Hintert\u00fcr EU auch derartige \n\nBerufszugangsregulatorien von gr\u00fcnen Interessengemein-\n\nschaften untergeschoben werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nDr. Keiler von der AfD-Fraktion. Nun f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Kollege Gebhardt, bitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Herr Keiler, es h\u00e4tte viel-\n\nleicht Sinn gemacht, wenn Sie dies mit uns einmal im Aus-\n\nschuss diskutiert h\u00e4tten. Dort haben Sie geschwiegen, und \n\neigentlich haben Sie dem Gesetzentwurf sogar zugestimmt. \n\nDas m\u00f6chte ich zumindest noch einmal f\u00fcr das Protokoll \n\nfesthalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nUnsere Kritik an diesem Gesetzentwurf beginnt schon \n\nbeim Titel. Fast niemand w\u00fcrde mit dem Titel des Gesetzes \n\n\u201eUmsetzung der Richtlinie (EU) 2018/958\u201c etwas anfan-\n\ngen k\u00f6nnen. Es h\u00e4tte aus meiner Sicht mindestens hei\u00dfen \n\nm\u00fcssen: \u201eGesetz zur Umsetzung der Richtlinie EU \n\n2018/958 \u00fcber eine Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung vor  \n\nErlass neuer Berufsreglementierungen\u201c. Wenn dazu noch \n\n\u201eim Bereich der \u00f6ffentlichen K\u00f6rperschaft\u201c erg\u00e4nzt  \n\nworden w\u00e4re, h\u00e4tten zumindest die Fachleute etwas damit \n\nanfangen k\u00f6nnen. Da sich aber die Koalitionsfraktionen, \n\nwie Herr Lippmann ausgef\u00fchrt hat, gegen ein Vollgesetz \n\nentschieden haben, mussten sie bei der Umsetzung diese \n\n\u00dcberschrift w\u00e4hlen, weil Sie ausdr\u00fccklich das Ingenieur- \n\nund Architektenkammerrecht ausgeklammert haben und \n\nes, wie Herr Lippmann im Ausschuss gesagt hat, bewusst \n\nnicht mit in diesen Entwurf aufgenommen haben. \n\nInteressant ist nur in diesem Zusammenhang \u2013 das hatte ich \n\nbereits vorhin mit meinem Zwischenruf deutlich gemacht  \n\n\u2013: Die abschlie\u00dfende Beratung der \u00c4nderung des Ingeni-\n\neur- und Architektenkammerrechts wurde im letzten Aus-\n\nschuss vertagt, obwohl die Richtlinie nach Artikel 13  \n\nvorsieht, dass die Umsetzung bis zum 30. Juli 2020 zu  \n\nerfolgen hat. Aus unserer Sicht ist das ein klarer Versto\u00df \n\ngegen die EU-Richtlinie, die Sie jetzt in s\u00e4chsisches Recht \n\nund Gesetz umsetzen wollen. \n\nUnsere dritte Kritik ist eine inhaltliche. Diese Richtlinie \n\nbetrifft die Aus\u00fcbung eines Berufs oder will die Aufnahme \n\neiner bestimmten Art der Aus\u00fcbung beschr\u00e4nken,  \n\neinschlie\u00dflich des F\u00fchrens der Berufsbezeichnung. Herr \n\nModschiedler hatte das vorhin ausgef\u00fchrt und an prakti-\n\nschen Beispielen darauf hingewiesen. Das geht auf die EU-\n\nDienstleistungsrichtlinie zur\u00fcck. Diese Dienstleistungs-\n\nrichtlinie stand nun bei den LINKEN sehr stark und sehr \n\nharsch in der Kritik. \n\nDer Bundesrat und der Bundestag haben den Kommissi-\n\nonsentwurf 2017 damals mit einer Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge be-\n\nlegt. Das hei\u00dft, auf Deutsch gesagt, die Bundesrepublik hat \n\nder Richtlinie nicht zugestimmt, muss sie jetzt aber in deut-\n\nsches Recht \u2013 wir tun das jetzt in s\u00e4chsisches Recht \u2013 um-\n\nsetzen. Meine Fraktion im Bundestag hat aber im Zusam-\n\nmenhang mit der Richtlinie zur Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fc-\n\nfung vor dem Erlass neuer Berufsreglementierungen kriti-\n\nsiert, dass die EU daf\u00fcr \u00fcberhaupt nicht zust\u00e4ndig ist. \n\nZweitens st\u00f6\u00dft die angestrebte Vereinheitlichung aufgrund \n\nder sehr unterschiedlichen Ausbildungs-, Zulassungs- und \n\nQualifizierungsanforderungen in den einzelnen europ\u00e4i-\n\nschen L\u00e4ndern an klare Grenzen. \n\nUnsere vierte und abschlie\u00dfende Kritik: Die Koalitions-\n\nfraktionen sind in keiner Weise, auch heute leider nicht, auf \n\ndie von der Landes\u00e4rztekammer und der Landestierarzt-\n\nkammer oder der S\u00e4chsischen Landesapothekenkammer \n\nvorgetragene Kritik eingegangen. Diese r\u00fcgt zum Beispiel \n\nden Bestimmtheitsgrundsatz des Art. 2 Ihres Gesetz- \n\nentwurfs und verweist darauf, dass der Deutsche Bundes-\n\ntag nach der Beratung des Gesetzentwurfs \u2013 Herr  \n\nModschiedler sprach davon \u2013 eine weitere \u00c4nderung  \n\nvorgenommen hat, was den Erlass und die Pr\u00fcfung durch \n\ndie zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden des Landes bedeutet. \n\nHier h\u00e4tte ich mir schon gew\u00fcnscht, dass die Koalitions-\n\nfraktionen uns wenigstens gesagt h\u00e4tten, wie sie denn  \n\ndamit umzugehen gedenken. Am besten w\u00e4re es gewesen, \n\nSie h\u00e4tten diesen Entwurf nachgebessert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 684 \n\nDiese vier Gr\u00fcnde sind unsere Begr\u00fcndung f\u00fcr die Ableh-\n\nnung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nGebhardt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt stelle ich an \n\nSie die Frage: M\u00f6chten Sie eine zweite Rederunde er\u00f6ff-\n\nnen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \u00fcbergebe ich das Wort \n\nan die Staatsregierung. Frau Staatsministerin Meier, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die EU-Richtli-\n\nnie 2018/958 \u00fcber eine Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung vor \n\nErlass einer neuen Berufsreglementierung ist bis Ende die-\n\nses Monats in deutsches Recht umzusetzen. Die Verpflich-\n\ntung aus dieser EU-Richtlinie trifft nicht nur den Bund, \n\nsondern logischerweise auch die L\u00e4nder und mit ihnen die \n\nberufsst\u00e4ndischen Kammern, die im Rahmen ihrer Selbst-\n\nverwaltung Satzungsrecht erlassen. \n\nDie zentrale Verpflichtung der Mitgliedsstaaten ist es, vor \n\ndem Erlass neuer oder der \u00c4nderung bestehender Regelun-\n\ngen \u00fcber den Zugang, \u00fcber die Berufsaus\u00fcbung von regle-\n\nmentierten Berufen eine sogenannte Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeits-\n\npr\u00fcfung nach den konkreten Vorgaben von Art. 7 der Richt-\n\nlinie durchzuf\u00fchren. Der Gesetzentwurf stellt sicher, dass \n\ndiese Pr\u00fcfung bei Normsetzungsverfahren durchgef\u00fchrt \n\nund dokumentiert wird. \n\nDer erste Artikel dieses Gesetzentwurfs der Koalitionsfrak-\n\ntionen nimmt darauf Bezug, dass Gesetzesinitiativen im \n\nFreistaat Sachsen nicht nur von Ihnen, meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren Abgeordneten, oder von der Staats-\n\nregierung, sondern nat\u00fcrlich auch \u2013 das legt unsere Verfas-\n\nsung fest \u2013 mit einem Volksantrag dem Volk selbst ein ent-\n\nsprechendes Instrument in die Hand gegeben wird. Darum \n\nist es nicht nur konsequent, sondern auch zwingend erfor-\n\nderlich, die Vorgaben der Richtlinie auch im Bereich der \n\nVolksgesetzgebung umzusetzen. \n\nDer Gesetzentwurf sieht deshalb zu Recht vor, dass Initia-\n\ntorinnen und Initiatoren eines Volksantrags die Verh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfigkeit einer berufsreglementierenden Vorschrift nach \n\nden Vorgaben der Richtlinie pr\u00fcfen und das Ergebnis der \n\nPr\u00fcfung in der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs festhalten. \n\nEine andere M\u00f6glichkeit zur Umsetzung dieser Richtlinie \n\nsehe ich tats\u00e4chlich nicht. Nur die Initiatorinnen und Initi-\n\natoren k\u00f6nnen und d\u00fcrfen \u00fcber den Inhalt des Gesetzes und \n\nseine Begr\u00fcndung entscheiden. \n\nAber lassen Sie mich das eine sagen: Eine solche Pr\u00fcf-\n\npflicht besteht nat\u00fcrlich nur dann, wenn ein Volksantrag \n\ntats\u00e4chlich einmal Regelungen im Sinne dieser EU-Richt-\n\nlinie enthalten sollte, und das, mit Verlaub, d\u00fcrfte wahr-\n\nscheinlich eher selten der Fall sein. \n\nArtikel 2 des Gesetzentwurfes enth\u00e4lt \u00c4nderungen im \n\nHeilberufekammergesetz. Auch das haben wir alles schon \n\nvon den Vorrednern geh\u00f6rt. Er orientiert sich an den bereits \n\nverabschiedeten bundesrechtlichen Regelungen, zum Bei-\n\nspiel denen in der Bundesrechtsanwaltsordnung. \n\nDie Heilberufekammern werden beim Erlass von Vor-\n\nschriften zur Berufsaus\u00fcbung und deren \u00c4nderung ver-\n\npflichtet, eine Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung nach den Vor-\n\ngaben der Richtlinie vorzunehmen. Das betrifft insbeson-\n\ndere die Regeln in den jeweiligen Berufsordnungen. Diese \n\nPr\u00fcfung m\u00fcssen die Heilberufekammern dokumentieren. \n\nZudem ist die Pr\u00fcfung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit von der \n\nAufsichtsbeh\u00f6rde als neutraler Stelle zu best\u00e4tigen. \n\nDie Kammern haben sich \u2013 wir haben es auch von Herrn \n\nModschiedler geh\u00f6rt \u2013 dementsprechend ge\u00e4u\u00dfert und ge-\n\nsagt, es sei nicht notwendig und eine Menge an B\u00fcrokratie. \n\nAuch wir in Sachsen haben hier selbstverst\u00e4ndlich EU-\n\nRecht umzusetzen. Ansonsten riskieren wir entsprechende \n\nVertragsverletzungsverfahren. Das wollen wir, glaube ich, \n\nalle miteinander nicht. Deswegen ergeht auch von meiner \n\nSeite der Hinweis, diesem Gesetzentwurf zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin Meier. Damit w\u00e4re die allgemeine Aus-\n\nsprache beendet. Eine Frage an den Berichterstatter: \n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter Herr Gebhardt diesbez\u00fcglich \n\nnoch einmal das Wort? \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Aufgerufen ist \n\ndas Gesetz zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2018/958, \n\nDrucksache 7/2295, Gesetzentwurf der Fraktionen CDU, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD. \n\nWir stimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfeh-\n\nlung des Ausschusses f\u00fcr Verfassung und Recht, Demokra-\n\ntie, Europa und Gleichstellung, Drucksache 7/3099. Es lie-\n\ngen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich schlage Ihnen \n\nvor, \u00fcber den Gesetzentwurf in der Fassung, wie sie durch \n\nden Ausschuss vorgeschlagen wurde, in G\u00e4nze abzustim-\n\nmen. Ich w\u00fcrde die Artikelnummern einzeln vorlesen, um \n\ndar\u00fcber dann im Block abstimmen zu lassen. Danach er-\n\nfolgt die Gesamtabstimmung. Das w\u00e4re mein Vorschlag. \n\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nDann verfahren wir so. \n\nDamit stimmen wir jetzt im Block \u00fcber die \u00dcberschriften \n\nab: Artikel 1 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Volksantrag, \n\nVolksbegehren und Volksentscheid; Artikel 2 \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Heilberufe-Kammergesetzes und Arti-\n\nkel 3 Inkrafttreten. \n\nWer diesen Artikeln die Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich muss ganz kurz \n\nmeine Schriftf\u00fchrer befragen. \u2013 Nach R\u00fccksprache mit \n\nmeinen Schriftf\u00fchrern haben wir festgestellt, dass der Ge-\n\nsetzentwurf eine Mehrheit erhalten hat. Es gab sehr viele \n\nGegenstimmen, aber es waren mehr Daf\u00fcr-Stimmen.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 685 \n\nDeshalb ist den Artikeln und der \u00dcberschrift zugestimmt \n\nworden. \n\nIch lasse \u00fcber den Gesetzentwurf als Ganzes abstimmen. \n\nWer dem Entwurf Gesetz zur Umsetzung der Richtlinie \n\n(EU) 2018/958, Drucksache 7/2295, in der beschlossenen \n\nFassung dieser zweiten Beratung zustimmen m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimm-\n\nenthaltungen, viele Daf\u00fcr-Stimmen und auch viele Gegen-\n\nstimmen. Es waren mehr Daf\u00fcr-Stimmen. Deshalb ist dem \n\nGesetz mehrheitlich zugestimmt worden. Das Gesetz ist \n\nsomit beschlossen worden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mir liegt ein An-\n\ntrag auf unverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. \n\nDem wird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 \n\nAbs. 2 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit be-\n\nschlie\u00dft. Wenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir \n\ndem so entsprechen. \u2013 Widerspruch kann ich diesbez\u00fcglich \n\nnicht erkennen. Damit ist der Tagesordnungspunkt been-\n\ndet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nZweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur Unterst\u00fctzung der Kommunen des  \n\nFreistaates Sachsen zur Bew\u00e4ltigung der COVID-19-Pandemie \n\nDrucksache 7/2513, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 7/3100, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aussprache \n\nerteilt. Reihenfolge in der erste Runde: CDU, AfD, \n\nDIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \u00fcbergebe zuerst an die CDU. \n\nHerr von Breitenbuch, bitte sch\u00f6n. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Der Ar-\n\ntikel 87 der S\u00e4chsischen Verfassung ist f\u00fcr uns nicht nur \n\nbindend. Dort hei\u00dft es: \u201eDie Gemeinden und Landkreise \n\nwerden unter Ber\u00fccksichtigung der Aufgaben des Freistaa-\n\ntes im Rahmen \u00fcbergemeindlichen Finanzausgleiches an \n\ndessen Steuereinnahmen beteiligt.\u201c Dieser Artikel wird \n\nauch gelebt, und darauf m\u00f6chte ich eingehen. \n\nNeben dem Verfassungsanspruch hat sich die Zusammen-\n\narbeit in den vergangenen Jahrzehnten zu einem fairen und \n\npartnerschaftlichen Verh\u00e4ltnis der Staatsregierung mit den \n\ns\u00e4chsischen Kommunen entwickelt. Dieses sehr gute  \n\nMiteinander ist es auch, das uns als regierungstragende \n\nFraktionen dazu gebracht hat, gemeinsam mit der Staatsre-\n\ngierung nach einer L\u00f6sung zu suchen, die aktuellen Her-\n\nausforderungen der Pandemie gemeinsam anzugehen und \n\ndie Lasten zwischen Freistaat Sachsen und Kommunen fair \n\nzu verteilen und gemeinsam zu schultern. \n\nSomit hat Staatsminister Vorjohann sich auf den Weg ge-\n\nmacht und Gespr\u00e4che mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4n-\n\nden gef\u00fchrt. Der Finanzminister und die kommunalen  \n\nSpitzenverb\u00e4nde haben sich am 5. Mai 2020 auf einen \n\nSchutzschirm in H\u00f6he von 750 Millionen Euro f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsischen Kommunen zur Bew\u00e4ltigung der Corona-\n\nKrise verst\u00e4ndigt. Das s\u00e4chsische Kabinett hat am 26. Mai \n\n2020 einen Entwurf zur Umsetzung dieses Kommunalpa-\n\nkets beschlossen. \n\nIm Haushalts- und Finanzausschuss haben wir am 11. Juni \n\n2020 aus dem Corona-Bew\u00e4ltigungsfonds f\u00fcr die s\u00e4chsi-\n\nschen Kommunen anteilig Mittel in H\u00f6he von etwa \n\n400 Millionen Euro bereitgestellt. \n\nHeute liegt nun der Entwurf eines Gesetzes zur Unterst\u00fct-\n\nzung der Kommunen des Freistaates Sachsen vor. Der  \n\nGesetzentwurf umfasst nicht nur die Bereitstellung der  \n\nfinanziellen Unterst\u00fctzung bei Steuerausf\u00e4llen, sondern  \n\nerm\u00f6glicht es den Kommunen auch, leichter Kassenkredite \n\naufzunehmen, um aus eigener Kraft anteilig die Einnahme-\n\nausf\u00e4lle der Kommunen zu kompensieren. \n\nDamit gehen wir auf die Bem\u00fchung der Kommunen ein, \n\nim Umgang mit der Corona-Krise und deren Folgen auch \n\neinen eigenen Beitrag mit eigener Lastenaufnahme zu \n\n\u00fcbernehmen. Das ist gelebte Solidarit\u00e4t, wie sie zwischen \n\nKommunen und Freistaat wirklich gelebt wird; ich habe \n\ndas am Anfang schon deutlich gemacht. \n\nIn der zweiten Runde w\u00fcrde ich dann auf den vorliegenden \n\n\u00c4nderungsantrag eingehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nvon Breitenbuch von der CDU-Fraktion. Nun die AfD-\n\nFraktion, Herr Kollege Barth, nachdem das Pult abge-\n\nwischt worden ist. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren! Man k\u00f6nnte meinen, was lange w\u00e4hrt, wird \n\ngut. Immerhin haben Sie, werte Staatsregierung, werte Re-\n\ngierungskoalition, sich reichlich Zeit gelassen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 686 \n\nMit Ihrem Entwurf kommen Sie einen Monat zu sp\u00e4t um \n\ndie Ecke, denn bereits im April dieses Jahrs hatte meine \n\nFraktion einen eigenen Gesetzentwurf eingebracht. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt,  \n\nDIE LINKE, und Dirk Panter, SPD) \n\nAus diesem Gesetzentwurf haben Sie die 600 Millio-\n\nnen Euro einfach abgeschrieben \n\n(Lachen der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nund am Verteilerschl\u00fcssel herumgebastelt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Ein Gl\u00fcck,  \n\nHerr Barth, dass wir Sie haben! \u2013  \n\nZurufe von der CDU und der SPD) \n\nViele s\u00e4chsische B\u00fcrgermeister haben bereits nach Ihren \n\nersten Ank\u00fcndigungen ihre K\u00e4mmerer flei\u00dfig rechnen las-\n\nsen und konnten mir in pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen sowohl \n\ndie jeweiligen Gewerbesteuerausf\u00e4lle als auch bereits die \n\nH\u00f6he der ersten von Ihnen beabsichtigten Tranche bezif-\n\nfern. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nHieraus ergibt sich ein sehr unterschiedliches Bild. W\u00e4h-\n\nrend beispielsweise Dippoldiswalde mit den finanziellen \n\nZuwendungen auskommen k\u00f6nnte, werden die benachbar-\n\nten Kommunen Glash\u00fctte und Altenberg auf die Aufnahme \n\nvon Kassenkrediten angewiesen sein. \n\n(Dirk Panter, SPD: S\u00e4chsische Schweiz!) \n\nFalls Sie sich fragen sollten, warum es auch eine eigentlich \n\nwohlhabende Gemeinde wie Glash\u00fctte trifft: Niemand \n\nkauft Luxusuhren, wenn die Wirtschaft am Boden liegt. \n\nWas uns aber alle in diesem Haus eint, ist das politische \n\nBem\u00fchen, unseren s\u00e4chsischen Kommunen zu helfen. Die \n\nQualit\u00e4t der Ans\u00e4tze ist hierbei jedoch sehr unterschied-\n\nlich. \n\nAls Rico Gebhardts LINKE im letzten Plenum mit einem \n\nblumigen Antrag um die Ecke kamen, war der Zug schon \n\nl\u00e4ngst abgefahren, da der Gesetzentwurf der Staatsregie-\n\nrung zu diesem Zeitpunkt l\u00e4ngst im Haushalts- und Finanz-\n\nausschuss verhandelt wurde. Bevor Sie, Herr Gebhardt, \n\nmir erneut Schizophrenie vorwerfen k\u00f6nnen, m\u00f6chte ich \n\nIhnen raten, sich von Ihrer modernen, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nurban gepr\u00e4gten, unproduktiven Basis zu emanzipieren \n\n(Beifall und Lachen bei der AfD) \n\nund fr\u00fcher aufzustehen, auch wenn das schwerf\u00e4llt. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nAber schauen wir uns jetzt allen Ernstes den Entwurf an, \n\nden Sie heute hier beschlie\u00dfen wollen. \n\nArtikel 1 \u00c4nderung des Finanzausgleichsmassengesetzes. \n\nDie Ausgleichsmasse wird neu auf ungef\u00e4hr 4,5 Milliar-\n\nden Euro festgesetzt. Darin enthalten ist eine Isterh\u00f6hung \n\ndes Haushaltsjahres 2018 in H\u00f6he von rund 103 Millio-\n\nnen Euro und die viel zitierte Entnahme aus dem Corona-\n\nBew\u00e4ltigungsfonds in H\u00f6he von 621 Millionen Euro, ins-\n\ngesamt also circa 725 Millionen Euro. Seitens meiner \n\nFraktion darf ich Ihnen zusichern, dass wir dem Artikel 1 \n\ndieses Gesetzentwurfes zustimmen werden. \n\nArtikel 2 des Gesetzes, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Finanz-\n\nausgleichsgesetzes. Zentrale Vorschrift ist hier die Einf\u00fc-\n\ngung eines neuen \u00a7 22 c FAG, Zuweisung zur \u00dcberwin-\n\ndung der Belastungen durch die COVID-19-Pandemie. Der \n\nFreistaat gleicht in den Nummern 1 und 2 die H\u00e4lfte der \n\nSteuermindereinnahmen der Kommunen in den Jah-\n\nren 2020 und 2021 in drei Tranchen aus. Dabei geht die \n\nStaatsregierung derzeit von Steuermindereinnahmen der \n\nKommunen von bis zu 1 Milliarde Euro aus. Ergeben die \n\nSteuersch\u00e4tzungen im Herbst geringere Einnahmenaus-\n\nf\u00e4lle, werden die Hilfen anteilig verringert. Derzeit sollen \n\nalso Betr\u00e4ge in H\u00f6he von 226 Millionen Euro sofort nach \n\nErlass des Gesetzes \u2013 181 Millionen Euro noch im Jahr \n\n2020 und 45 Millionen Euro im Jahr 2021 \u2013 an Gemeinden \n\nund St\u00e4dte ausgezahlt werden. \n\nIn Artikel 3 werden den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4d-\n\nten, insbesondere Gesundheits- und Ordnungs\u00e4mtern, ent-\n\nsprechend der jeweiligen Einwohnerzahl Belastungen aus \n\npandemiebedingten Mehrausgaben in H\u00f6he eines Betrages \n\nvon insgesamt 147,5 Millionen Euro ersetzt. Hier h\u00e4tte \n\nsich die Staatsregierung bei Erstellung der FAG-Regelun-\n\ngen besser an den Infektionszahlen je 100 000 Einwohner \n\norientieren und auch Ersatzanspr\u00fcche der kreisangeh\u00f6rigen \n\nKommunen zulassen sollen. \n\nDie in \u00a7 22 c Artikel 4 vorgesehene Erstattung der nicht  \n\nerhobenen oder erstatteten Elternbeitr\u00e4ge gegen\u00fcber den  \n\nGemeinden und Landkreisen begr\u00fc\u00dft meine Fraktion aus-\n\ndr\u00fccklich. \n\nAuch die im \u00a7 22 Abs. 2 neu geschaffene Grundlage zum \n\nErlass einer Rechtsverordnung durch das Finanzministe-\n\nrium erscheint, anders als \u00a7 129 S\u00e4chsische Gemeindeord-\n\nnung, sachgerecht, da die kommunale Ebene durch Beirats-\n\nanh\u00f6rung beteiligt wird. \n\nSeitens meiner Fraktion darf ich Ihnen zusichern, dass wir \n\ntrotz kritischer Anmerkungen Artikel 2 des Gesetzentwur-\n\nfes zustimmen werden. \n\nUnklar bleibt, wie die Hilfen des Bundes ber\u00fccksichtigt \n\nwerden sollen. Dieser will den Kommunen mit 156 Milli-\n\nonen Euro unter die Arme greifen. Das Land ist aber ver-\n\npflichtet, 312 Millionen Euro aus eigenen Mitteln zu zah-\n\nlen, also die Summe zu verdoppeln. \n\n(Dirk Panter, SPD: Auf 312 Millionen Euro!) \n\nFraglich ist nun, wie die vom Bund gegebenen 156 Millio-\n\nnen Euro in dieses System passen. Werden sie auf die \n\nH\u00e4lfte angerechnet, die der Freistaat ersetzt, tragen die \n\nKommunen sie selbst oder tragen beide Teile den unerwar-\n\nteten Segen? In der Gesetzesbegr\u00fcndung findet sich dazu \n\nFolgendes: \u201eSofern der Bund seinerseits Mittel zur Bew\u00e4l-\n\ntigung der pandemiebedingten Belastungen der kommuna-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 687 \n\nlen Haushalte bereitstellt, ist in einem separaten Gesetzge-\n\nbungsverfahren \u00fcber die Anpassung der hier getroffenen \n\nRegelungen zu befinden, um einen doppelten Ausgleich \n\nvon Belastungen zu vermeiden.\u201c \n\nDas bedeutet im Klartext: Wir beschlie\u00dfen jetzt eine vor-\n\nl\u00e4ufige Regelung, zahlen Geld an die Kommunen aus, aber \n\nin ein paar Monaten fassen wir das Thema erneut an und \n\nentscheiden dann \u00fcber die von mir gerade aufgeworfene \n\nFrage. Wirklich durchdacht ist dies nicht, meine Damen \n\nund Herren. \n\nBleiben wir bei Ihrer Begr\u00fcndung. Wenn ich mir diese \n\ndurchlese, entsteht bei mir der Eindruck, dass die GR\u00dc-\n\nNEN und Herr Panter die Haushaltspolitiker der CDU \u00fcber \n\nden Tisch gezogen haben. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDie GR\u00dcNEN? \u2013  \n\nZuruf: Die GR\u00dcNEN und Herr Panter! \u2013 Lachen \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDa die Erh\u00f6hung der FAG-Ausgleichsmasse bis 2021 aus-\n\ngezahlt wird, muss die Tilgung sp\u00e4testens bis 2029 voll-\n\nst\u00e4ndig geleistet sein, Artikel 95 Abs. 6 S\u00e4chsische Verfas-\n\nsung. In Ihrer Gesetzesbegr\u00fcndung schreiben Sie jedoch \n\nvon einer Tilgung bis 2030. Hat hier also ein Feind der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung die falsche Jahreszahl in die  \n\nGesetzesbegr\u00fcndung geschmuggelt, oder planen Sie be-\n\nreits jetzt eine Verfassungs\u00e4nderung, um die R\u00fcckzahlung \n\nder Schulden auf den Sankt-Nimmerleins-Tag zu verschie-\n\nben? \n\nArtikel 3 \u00c4nderungen der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung. \n\nIhr Gesetzentwurf enth\u00e4lt Erleichterungen zu den haus-\n\nhaltsrechtlichen Anforderungen der Gemeindeordnung. \n\nInsbesondere wollen Sie \u00a7 129 Abs. 2 der Gemeindeord-\n\nnung erweitern. Nach dieser bereits seit 2003 geltenden \n\nVorschrift kann das Innenministerium Ausnahmen von \n\nzentralen haushaltsrechtlichen Regelungen f\u00fcr Kommunen \n\nzulassen. Daf\u00fcr muss bisher eine Naturkatastrophe oder \n\neine Notsituation vorliegen, die bei den Gemeinden zu \n\nAuszahlungen f\u00fchrt. Da Einnahmenausf\u00e4lle nicht erfasst \n\nwerden, will man diese jetzt ebenfalls aufnehmen. Zus\u00e4tz-\n\nlich soll durch Genehmigungen des Innenministeriums den \n\nKommunen die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt werden, Kredite \n\nohne Nachtragssatzung aufzunehmen. \n\nOhne Zweifel ist es notwendig, den Kommunen vor\u00fcber-\n\ngehende Erleichterungen bei den Anforderungen an ihre \n\nHaushaltswirtschaft einzur\u00e4umen. Genauso wie der Frei-\n\nstaat, m\u00fcssen sie Kredite f\u00fcr den Teil der Defizite aufneh-\n\nmen, die der Freistaat und der Bund nicht ausgleichen. \n\nProblematisch ist \u00a7 129 Abs. 2 Gemeindeordnung dem \n\nGrunde nach. Es ist n\u00e4mlich die ureigenste Aufgabe des \n\nParlaments, die Entscheidungen zu treffen, welche gesetz-\n\nlichen Vorschriften unter welchen Voraussetzungen f\u00fcr \n\nwelchen Zeitraum Anwendung oder Nichtanwendung fin-\n\nden. Eine Verlagerung dieser Entscheidungen auf die Re-\n\ngierung ist nur durch Rechtsverordnung unter strengsten \n\nVorgaben m\u00f6glich. Die Erm\u00e4chtigungen in \u00a7 129 Abs. 2 an \n\ndas Innenministerium, durch Verwaltungsvorschriften zeit-\n\nweise gesetzliche Vorschriften au\u00dfer Kraft zu setzen, stellt \n\neinen Teil der Regelungen der Gemeindeordnung zur Ver-\n\nf\u00fcgung des Innenministeriums und kommt daher einer \n\nSelbstentmachtung des Parlaments gleich. Verwaltungs-\n\nvorschriften dienen n\u00e4mlich nur zur Umsetzung bereits ge-\n\ntroffener Entscheidungen des Gesetzgebers und sind damit \n\noffensichtlich der falsche Weg. \n\nW\u00e4hrend beim Sonderverm\u00f6gen \u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c \n\noder im Corona-Bew\u00e4ltigungsfonds jede Einzelma\u00dfnahme \n\nim Haushaltsausschuss bewilligt werden muss, stellt \u00a7 129 \n\nAbs. 2 eine Generalerm\u00e4chtigung dar, von der das Innen-\n\nministerium im Stillen auch am 20.03.2020 abermals  \n\nGebrauch gemacht hat, indem es unter anderem die  \n\n\u00dcberschreitung der H\u00f6chstbeitr\u00e4ge bei Kassenkrediten zu-\n\ngelassen hat und doppische Haushaltsregelungen erleich-\n\nterte. \n\n(Dirk Panter, SPD: Unter engen Vorgaben!) \n\nFragen wir uns: Wie konnte solch eine Regelung \u00fcberhaupt \n\nin die Gemeindeordnung kommen? \n\n(Dirk Panter, SPD: Das ist eine  \n\nderma\u00dfen eingeengte Sichtweise!) \n\nEs war einmal im Jahr 2013, am 14. November 2013, \n\n(Dirk Panter, SPD:  \n\nEs war einmal vor vielen Jahren!) \n\num genau zu sein, als die CDU noch mit der FDP regierte. \n\nDies ist im \u00dcbrigen kein M\u00e4rchen, sondern traurige Wahr-\n\nheit und hat sich laut Bericht zur Beschlussempfehlung des \n\nInnenausschusses so ereignet: In der abschlie\u00dfenden Bera-\n\ntung zum Gesetzentwurf der damaligen Regierungskoali-\n\ntion zur Fortentwicklung des Kommunalrechts hatte die \n\nKoalition nach durchgef\u00fchrter Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \n\nnoch mehrere \u00c4nderungsantr\u00e4ge. \n\nMit einem dieser Antr\u00e4ge wurde \u00a7 129 Abs. 2 der Gemein-\n\ndeordnung in den Gesetzentwurf eingef\u00fchrt. Da mahnende \n\nSachverst\u00e4ndigenstimmen nicht mehr eingeholt werden \n\nkonnten, sah sich der einzig verbliebene Mahner, ein Ver-\n\ntreter des S\u00e4chsischen Rechnungshofes, mit einer harschen \n\nKritik allein auf weiter Flur. Dessen Bedenken wurden \n\nvom damaligen innenpolitischen Sprecher der CDU-Frak-\n\ntion \u2013 Sie werden sich sicherlich daran erinnern; Herr  \n\nHartmann war es \u2013 einfach vom Tisch gewischt. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Ein Skandal! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Vom Tisch gewischt!) \n\nDamit, werte Kollegen von der CDU-Fraktion, haben Sie \n\ndie Axt an die Grundpfeiler unserer S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung gelegt \n\n(Zuruf von der AfD: Wahnsinn!) \n\nund das Prinzip der strikten Gewaltenteilung zwischen  \n\nLegislative und Exekutive auf das Gr\u00f6bste verletzt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der AfD: Oh!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 688 \n\nLeider \u00fcberrascht mich das nicht mehr. Die Missachtung \n\ndes Parlaments \u2013 schauen Sie sich beispielhaft die umfang-\n\nreichen Erm\u00e4chtigungen des Finanzministeriums im aktu-\n\nellen Doppelhaushalt an \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Die hatten wir schon!) \n\nund andauernde Verfassungsbr\u00fcche geh\u00f6ren mittlerweile \n\nbei der CDU offenbar zum guten Ton. \n\nAnders ist es auch nicht zu erkl\u00e4ren, dass eine Stellung-\n\nnahme \n\n(Zuruf von Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\ndes Rechnungshofes zum Corona-Bew\u00e4ltigungsfonds mit \n\numfangreichen verfassungsrechtlichen Bedenken keinerlei \n\nBeachtung fand. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nWo war die Normenkontrolle! \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Herr Barth, Sie wissen,  \n\nwas ich f\u00fcr Bedenken hatte, ganz viele!) \n\nDaher lehnen wir Artikel 3 Ihres Gesetzentwurfes ab. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Nein!) \n\nWenn ich eine Twitter-Nachricht absetzen m\u00fcsste, \n\n(Zuruf von der CDU: Bitte nicht!) \n\ndann m\u00fcsste ich wie folgt zusammenfassen: Ein teilweise \n\nverfassungswidriges Gesetz entnimmt 621 Millionen Euro \n\naus einem vermutlich verfassungswidrig errichteten Fonds. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nHerr Barth, so, wie Sie es darstellen,  \n\nist es ein Raub der Altparteien! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Angesichts der verh\u00e4ng-\n\nten Haushaltssperren zum Beispiel in Zwickau und Dres-\n\nden, um nur einige prominente Beispiele zu nennen, muss \n\ngehandelt werden. Wir m\u00fcssen schnell und entschieden \n\nhandeln, um zu verhindern, dass sich weitere St\u00e4dte den \n\nNotma\u00dfnahmen anschlie\u00dfen m\u00fcssen. Daher tragen wir die \n\nfinanziellen Hilfen in den Artikeln 1 und 2 des Gesetzent-\n\nwurfes mit und werden diesen zustimmen. Artikel 3 halten \n\nwir dagegen f\u00fcr verfassungswidrig und lehnen ihn ab. \n\nDen weiteren Artikeln erteilen wir ebenfalls eine Zustim-\n\nmung. Bei der Gesamtabstimmung zu diesem Gesetzent-\n\nwurf k\u00f6nnen wir uns daher nur der Stimme enthalten. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDas ist ja Wahnsinn! Verfassungswidrig,  \n\nwir enthalten uns! Wahnsinn, Herr Barth! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\n\u2013 Lieber Herr Panter, wir haben im Haushalts- und Finanz-\n\nausschuss dieses Problem ausf\u00fchrlich besprochen. \n\n(Dirk Panter, SPD: Genau!) \n\nIhre Erwiderung war, der Sachverst\u00e4ndige h\u00e4tte eine Spra-\n\nche, die ziemlich derb sei, und deshalb sollte man so etwas \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Dirk Panter, SPD: Und \u201ewenig  \n\nsubstantiiert\u201c, habe ich im Wortlaut  \n\ngesagt! Es war wenig substantiiert!) \n\n\u2013 Also, ich sage es mal so, es steht darin deutlich: Wesent-\n\nlichkeitstheorie, Gewaltenteilungsgrundsatz. Sie m\u00fcssen \n\ndas einfach einmal bis zum Ende lesen. \n\n(Dirk Panter, SPD: Ich habe die  \n\nStellungnahme gelesen, mein Gutster!) \n\nDas, was ich hier vorgetragen habe, ist kein M\u00e4rchen und \n\nkein Spa\u00df. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Was macht eigentlich der \n\nAntrag? Schon eingereicht? Erfolgreich? \u2013 \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nWahrscheinlich wieder Untersuchungsausschuss!) \n\nUnsere Fraktion wird diese Vorschriften jedenfalls recht-\n\nlich pr\u00fcfen lassen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war die AfD-\n\nFraktion. Nun spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Kollege \n\nSchultze. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Kollegin-\n\nnen und Kollegen von CDU, SPD, GR\u00dcNEN und LIN-\n\nKEN! \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nAls Kommunalpolitiker \u2013 ich bin einige Jahre lang Stadtrat \n\nin G\u00f6rlitz und Vorsitzender der Kreistagsfraktion \u2013 ist mir \n\nsehr bewusst, wie sehr viele Haush\u00e4lter und Haush\u00e4lterin-\n\nnen in den Kommunen gerade auf die Beschlussfassung \n\ndieses Gesetzes schauen und wie sie es erwarten. \n\nIch glaube, wir sollten uns tats\u00e4chlich damit auseinander-\n\nsetzen, ob dieses Gesetz in seinem Umfang tats\u00e4chlich aus-\n\nreicht, um die Corona-bedingten Ausgaben oder Minder-\n\neinnahmen in den Kommunen auszugleichen. \n\nOb wir uns hier dar\u00fcber streiten, ob das Gesetz in Teilen \n\nverfassungswidrig sein soll oder \u00c4hnliches \u2013 ich gebe ganz \n\noffen zu, Ank\u00fcndigungspolitik ist keine Sachpolitik. Ich \n\nglaube auch, wenn man es pr\u00fcfen lassen will, dann sollen \n\nes Verfassungsgerichte pr\u00fcfen. Sie werden dann dement-\n\nsprechend urteilen. \n\nAufgabe dieses Parlaments ist es, glaube ich, dar\u00fcber zu \n\nreden, was in Zukunft mit unseren Kommunen geschieht. \n\nIch war etwas erstaunt dar\u00fcber, als die Aussage kam, dass \n\ndies gelebte Solidarit\u00e4t sei. Es ist tats\u00e4chlich nicht Solida-\n\nrit\u00e4t, wenn man einem Ertrinkenden zuschaut und zuruft, \n\ndu schaffst das. Das ist keine Solidarit\u00e4t, ganz ehrlich. \n\nDas Problem ist, dass die Kommunen in Sachsen schon vor \n\nCorona Schwierigkeiten hatten. Das hat etwas mit der \n\nHaushaltspolitik der vergangenen 30 Jahre zu tun. Mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 689 \n\nCorona \u2013 nicht wegen Corona \u2013 haben sie jetzt noch gr\u00f6-\n\n\u00dfere Probleme. Die Staatsregierung versucht mit einem \n\nGesetz, etwas auszugleichen, aber nicht nach dem Prinzip, \n\nstarke Schultern tragen starke Lasten und schwache Schul-\n\ntern tragen kleinere Lasten und gemeinsam tragen wir das \n\nProblem, sondern nach dem Prinzip, wenn wir 50 zu 50  \n\nrufen, das Solidarit\u00e4t nennen und gemeinsam Lasten aus-\n\ngleichen, dann wird das schon irgendwie sozusagen gut \n\nklingen und schon irgendwie geschluckt werden. \n\nMan muss ehrlicherweise sagen, die Erziehungsma\u00dfnah-\n\nmen in den vergangenen 30 Jahren durch CDU-gef\u00fchrte \n\nStaatsregierungen haben in der Regel auch dazu gef\u00fchrt, \n\ndass der SSG und der Landkreistag am Ende immer sagen: \n\nJa, es geht schon irgendwie. Unsere Stellungnahme wird \n\nschon irgendwie so ausfallen. In diesem Fall haben Sie aber \n\nnicht einmal auf diese geh\u00f6rt. \n\nSie haben ansonsten durchaus das eine oder andere  \n\nZugest\u00e4ndnis gemacht. An dieser Stelle h\u00e4tten Sie nach der \n\nAnh\u00f6rung aber wenigstens auf die Bitte des SSG und des \n\nLandkreistages h\u00f6ren sollen, das Geld nicht sofort zur\u00fcck-\n\nzugeben, wenn es nicht direkt f\u00fcr den Verwendungszweck \n\ngebraucht wird, sondern eine R\u00fccklage zu bilden, weil \n\n\u00fcberhaupt noch gar nicht klar ist, welche Kosten im  \n\nGesamten auf die Kommunen zukommen. \n\nNun kann man nat\u00fcrlich in diesem Fall immer sagen, liebe \n\nKommunen, ihr tragt es mit viel W\u00fcrde. Letztlich hei\u00dft das \n\naber, freiwillige Leistungen zu k\u00fcrzen. Kommen Sie mir \n\nbitte nicht mit der Idee, dass man daf\u00fcr Kassenkredite oder \n\n\u00c4hnliches aufnehmen k\u00f6nnte. Kein B\u00fcrgermeister, keine \n\nB\u00fcrgermeisterin wird sich hinstellen und Kredite aufneh-\n\nmen, um freiwillige Leistungen zu finanzieren, weil sie \n\nsehr genau wissen, dass die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden ihnen \n\ndas in wenigen Jahren um die Ohren hauen werden, wenn \n\nes dann sozusagen nicht mehr direkt das Jahr nach Corona \n\nist, sondern in den Folgejahren. \n\nWir haben also das Problem, dass wir eben nicht nur den \n\nWegfall von Steuern haben, sondern wir haben unglaublich \n\nMehrausgaben, die wir noch gar nicht berechnen k\u00f6nnen. \n\nWir reden \u00fcber die Kreisumlage, wir reden \u00fcber den Aus-\n\nfall bei Vereinen, in ihren wirtschaftlichen Zweckbetrie-\n\nben, und \u00fcber \u00e4hnliche Dinge. Deswegen h\u00e4tte man eigent-\n\nlich sagen m\u00fcssen, wir als Freistaat sind die starken Schul-\n\ntern, wir tragen den gr\u00f6\u00dferen Teil der Last und entlasten \n\ndie Kommunen, weil wir sie handlungsf\u00e4hig machen wol-\n\nlen, weil wir die Kommunen dazu bringen wollen, dass sie \n\nauch nach einer Krise noch krisenfest sind und eben nicht \n\nnur das, was ihnen durch die Krise scheinbar entgangen ist, \n\nsondern auch das, was durch die Auswirkungen der Krise \n\nf\u00fcr sie folgen wird, abfangen k\u00f6nnen. Das wird zu einem \n\nProblem werden. Darin bin ich mir sehr sicher. Wir werden \n\nsicher noch in dieser Legislaturperiode dar\u00fcber reden, dass \n\ndie s\u00e4chsischen Kommunen in ihrer Finanzausstattung \n\nnicht stimmig sind. \n\nIch bin sehr gespannt auf das, was passiert, wenn wir dann \n\nwirklich einmal \u00fcber das FAG reden werden. Ich hoffe, das \n\nwird dazu f\u00fchren, dass wir die Finanzbeziehungen  \n\nzwischen den Kommunen und dem Freistaat auf neue \n\nSchultern stellen, und ich werbe auch an dieser Stelle schon \n\ndaf\u00fcr, dass wir dabei tats\u00e4chlich daran denken, dass die \n\nKommunen breitere Unterst\u00fctzung brauchen, weil die B\u00fcr-\n\ngerinnen und B\u00fcrger in den Kommunen ganz unmittelbar \n\nsp\u00fcren, was jetzt passiert ist \u2013 wenn die Vereine nicht mehr \n\nda sind, wenn die Sportst\u00e4tten sozusagen in Schwierigkei-\n\nten kommen. Das sind alles Dinge, die die Kommunen \n\nnicht ganz so schnell ausgleichen k\u00f6nnen. \n\nDeswegen glauben wir, dass dieser heutige Gesetzentwurf \n\nnach wie vor die Umsetzung Ihrer Philosophie ist, den \n\nKommunen so wenig wie m\u00f6glich zu geben, es aber so gut \n\nklingen zu lassen, wie es sein soll. Es bleibt ein Rettungs-\n\nschirmchen, es bleibt ein Knirps, und wir sind davon \u00fcber-\n\nzeugt, dass wir eigentlich einen vern\u00fcnftigen Rettungs-\n\nschirm brauchen, bei dem wir die Kommunen sozusagen \n\nauch wirklich von den Folgen von Corona abschirmen, und \n\nzwar vollumf\u00e4nglich. \n\nDeswegen haben wir einen \u00c4nderungsantrag gestellt, den \n\nwir dann auch noch einbringen werden. Aber wir werden \n\ndiesem Gesetz zustimmen, weil es nat\u00fcrlich erst einmal \n\nsinnvoll ist, wenigstens die Kommunen mit einem Schirm-\n\nchen vor dem Regen zu sch\u00fctzen. Wir h\u00e4tten es allerdings \n\ngern gesehen, wenn wir bei dem aufziehenden Sturm tat-\n\ns\u00e4chlich einen anst\u00e4ndigen Schutzschirm gehabt h\u00e4tten, \n\naber das kleinere \u00dcbel ist bekannterma\u00dfen immer noch \n\nbesser als nichts. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war die Frak-\n\ntion DIE LINKE. Nun die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE; \n\nHerr Liebscher, bitte sch\u00f6n. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Aus-\n\nwirkungen der Pandemie auf die finanzielle Situation von \n\nBund, L\u00e4ndern und Kommunen sind immens. Unsere \n\nKommunen haben uns als Land gebeten, sie bei ihren wich-\n\ntigen Aufgaben vor Ort zu unterst\u00fctzen. Der vorliegende \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung will hierf\u00fcr einen Rah-\n\nmen schaffen. \n\nDie Zuweisung des Landes an die Kommunen orientiert \n\nsich in der Regel an der aktuellen Steuersch\u00e4tzung. Die \n\nSteuersch\u00e4tzung vom Mai 2020 hat einen erheblichen \n\nR\u00fcckgang der Einnahmen prognostiziert. Dieser Einbruch \n\nhat auch Auswirkungen auf die Zuweisungen im Rahmen \n\ndes kommunalen Finanzausgleiches, obwohl wir dem Land \n\nin 2020 den Betrag basierend auf der Steuersch\u00e4tzung von \n\nOktober 2019 \u00fcberweisen. Nur um einmal die Gr\u00f6\u00dfenord-\n\nnung zu verdeutlichen: Der Unterschied liegt bei circa \n\n461 Millionen Euro. \n\nMit dem nun vorliegenden Gesetzentwurf ergeben sich da-\n\nmit Liquidit\u00e4tshilfen von bisher circa 860 Millionen Euro \n\nf\u00fcr die Kommunen. Nach der Mai-Steuersch\u00e4tzung 2020 \n\nm\u00fcssen Land und Kommunen in diesem Jahr mit einem \n\nEinbruch der Steuereinnahmen von rund 2,6 Milliar-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 690 \n\nden Euro rechnen. Vor allem die Einnahmen auf Landes-\n\nebene fallen deutlich niedriger aus als bislang angenom-\n\nmen: der Prognose folgend, um etwas \u00fcber 2 Milliarden \n\nEuro. \n\nIn der Hoffnung, dass alle mitziehen, dass keine zweite \n\nWelle zu gro\u00dfr\u00e4umigen Schlie\u00dfungen f\u00fchrt und dass die \n\nWachstumsprognosen f\u00fcr die Wirtschaft zutreffen, haben \n\nwir entschieden, dass das Land Milliarden an Schulden \n\naufnimmt, um die aktuelle Situation finanziell zu stabili-\n\nsieren. \n\nWir wissen um die Situation und die Aufgaben unserer \n\nKommunen, und wir danken allen Mitarbeitern vor Ort, die \n\nmit ihrem Einsatz sicherstellen, dass wir ruhig und geord-\n\nnet durch die Pandemie kommen. Auch wenn uns das hier \n\nund jetzt alle au\u00dferordentlich fordert, d\u00fcrfen wir die Ver-\n\nantwortung f\u00fcr die folgende Zeit nicht ganz ausblenden. \n\nWir haben heute in diesem Land eine Gesellschaft, die \n\nschon in ganz jungen Jahren ausgesprochen politisch ist \n\nund sich einbringt. Wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN sind gemein-\n\nwohlorientiert und uns ist Generationengerechtigkeit wich-\n\ntig. Wir wollen nicht einen Teil der Gesellschaft benachtei-\n\nligen. Wir wollen, dass unsere s\u00e4chsischen Kommunen ei-\n\ngenst\u00e4ndig und verantwortlich agieren k\u00f6nnen. \n\nZwischen Verschuldung und Kaputtsparen braucht es \n\nIdeen. Daf\u00fcr m\u00fcssen die Finanzbeziehungen zwischen \n\nLand und Kommunen angemessen und bedarfsorientiert \n\nausgerichtet sein. \n\nTrotz Krise geh\u00f6ren die Finanzbeziehungen zwischen \n\nLand und Kommunen auf den Pr\u00fcfstand. Im Koalitionsver-\n\ntrag haben wir uns zu starken, verantwortungsvollen Kom-\n\nmunen bekannt. Wir wollen eine Kultur des Vertrauens \n\nzwischen Land, Kommunen und B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. \n\nIch denke, unser aller Ziel sind gleichwertige und zukunfts-\n\nf\u00e4hige s\u00e4chsische Regionen. \n\nBereits mit dem weitreichenden Erlass des Innenministeri-\n\nums wurden den Kommunen umfassende Erleichterungen \n\nf\u00fcr die Aufstellung ihrer Haushalte einger\u00e4umt. So entf\u00e4llt \n\ndie Genehmigungspflicht, wenn der H\u00f6chstbetrag der Kas-\n\nsenkredite \u00fcberschritten ist. Notwendige Kosten f\u00fcr Ma\u00df-\n\nnahmen im Zusammenhang mit der Corona-Pandemie sind \n\nunabweisbare Aufwendungen und k\u00f6nnen gezahlt werden, \n\nauch wenn dadurch ein erheblicher Fehlbetrag entsteht. F\u00fcr \n\ndie Finanzierung d\u00fcrfen Kredite aufgenommen werden. \n\nDie Pflicht zu einer Aufstellung einer Nachtragssatzung \n\nentf\u00e4llt. Infolge der Erleichterung im Haushaltsausgleich \n\nentf\u00e4llt faktisch die Pflicht zur Verh\u00e4ngung haushaltswirt-\n\nschaftlicher Sperren. \n\nIch hoffe sehr, dass allen klar ist, dass wir in einem Boot \n\nsitzen und dass wir mit dem entgegengebrachten Vertrauen \n\nverantwortungsvoll umgehen. \n\nDie Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zum Gesetzentwurf hat \n\nnochmals deutlich gemacht, dass wir als Landtag und  \n\nGesetzgeber achtsam bei unseren Entscheidungen sein \n\nm\u00fcssen. Einige Hinweise zur Datenlage und zur Reich-\n\nweite von gesetzlichen Regelungen sollten wir aufgreifen \n\nund diskutieren. Von uns wird erwartet, dass wir einen \n\nfunktionierenden Rahmen schaffen, in dem die praktische \n\nArbeit vor Ort gut umgesetzt werden kann. \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN wollen, dass l\u00e4ndliche und st\u00e4d-\n\ntische R\u00e4ume ihre Aufgaben zukunftsfest, gemeinwohlori-\n\nentiert und sozial gerecht erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Auf die unter-\n\nschiedlichen Entwicklungen im Land brauchen wir neue \n\nAntworten. Wachsende und schrumpfende R\u00e4ume haben \n\nunterschiedliche Bedarfe. Diese erkennen wir an und wir  \n\nwerden daf\u00fcr die aktuelle Datenlage der kommunalen \n\nHaushalte verbessern. \n\nIch hoffe sehr, dass die hier und heute getroffenen Zusagen \n\nAnlass genug sind, damit keine weiteren kommunalen \n\nHaushaltssperren verh\u00e4ngt und die bereits erfolgten \u00fcber-\n\ndacht werden. Im September wird es die n\u00e4chste Steuer-\n\nsch\u00e4tzung geben. Dann werden wir hoffentlich mehr wis-\n\nsen und uns gegebenenfalls mit diesem Thema nochmals \n\nbesch\u00e4ftigen m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und des  \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nLiebscher. Nun die SPD-Fraktion; Herr Panter, bitte. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Corona-Pandemie der letz-\n\nten Monate war sehr facettenreich, sie hat uns in all unseren \n\nLebensbereichen eingenommen \u2013 sei es am Arbeitsplatz  \n\noder in der Freizeitgestaltung \u2013; unser ganzes Leben war \n\ndavon privat und beruflich eingenommen. Auch die Wirt-\n\nschaft war enorm betroffen und eben auch die Herzkammer \n\nunserer Gesellschaft: die Kommunen. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich gern bei diesem Gesetz heute hier noch \n\neinmal die Chance nutzen, etwas ausf\u00fchrlicher auf dessen \n\nEntstehung einzugehen, auch um der einen oder anderen \n\nLegendenbildung entgegenzuwirken, die immer wieder \n\ngern versucht wird. \u2013 Ich habe Sie nicht umsonst ange-\n\nschaut, Herr Barth. \n\nIch m\u00f6chte erinnern: Am 9. April, Gr\u00fcndonnerstag, haben \n\nwir hier im Landtag bzw. nebenan, wo wir tagten, eine au-\n\n\u00dfergew\u00f6hnliche Notsituation festgestellt. Wir haben 6 Mil-\n\nliarden Euro an Krediten aufgenommen und damit gezeigt, \n\ndass der Staat handlungsf\u00e4hig ist und dass wir auch in der \n\nKrise mehr denn je zeigen, dass wir dieses Land f\u00fchren \n\nk\u00f6nnen. Und das in einer Zeit, in der wir noch gar nicht \n\nwussten, wie sich die Corona-Pandemie entwickeln w\u00fcrde. \n\nDeshalb ist es jetzt auch, gelinde gesagt, schwierig, wenn \n\nman davon spricht, dass man die Krise nicht gemeistert \n\nhabe und dass nichts funktioniert habe \u2013 vor allem eine Par-\n\ntei, die damals \u2013 es ist noch gar nicht so lange her \u2013 nicht \n\nschnell genug sein konnte, Notparlamente einzurichten  \n\noder die gr\u00f6\u00dfte Notsituation seit Menschengedenken her-\n\nbeizureden. Jetzt pl\u00f6tzlich spricht sie davon, dass wir viel \n\nzu weit gegangen seien, dass alles viel zu viel gewesen sei \n\nund dass wir \u2013 ich habe es heute fr\u00fch geh\u00f6rt: vor allem die \n\nCDU, klar, aber vielleicht doch die ganze Staatsregierung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 691 \n\n\u2013 eigentlich nur Fehler gemacht h\u00e4tten. Das ist wirklich \n\nputzig. Sie malen sich die Welt, wie sie Ihnen gef\u00e4llt. \n\nDas ist nicht unser Herangehen, im Gegenteil. Wir versu-\n\nchen diesen Freistaat durch die Krise zu bekommen, und \n\nzwar strukturiert. Wenn man sich den Sitzungskalender des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses der letzten Monate an-\n\nschaut, dann sieht man, dass wir an der Seite der Staatsre-\n\ngierung unerm\u00fcdlich gearbeitet haben, um in dieser Krise \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Die AfD aber auch!) \n\n\u2013 Auch die AfD war im Haushalts- und Finanzausschuss \n\ndabei, das ist richtig. Wir haben sehr viele, auch interes-\n\nsante Diskussionen gef\u00fchrt. Das will ich gar nicht in Ab-\n\nrede stellen. \n\nWir haben aber schon am 9. April ein Handlungsinstru-\n\nment, ein ganz zentrales Instrument, geschaffen, das Sie \n\nsehr kritisieren. Wir haben den Corona-Bew\u00e4ltigungsfonds \n\ngeschaffen. Mit diesem Fonds k\u00f6nnen wir dem Freistaat \n\numfassend helfen. Mit diesem Fonds k\u00f6nnen wir dem gan-\n\nzen Land, speziell unseren St\u00e4dten, Gemeinden und den \n\nLandkreisen, helfen. Und das tun wir! \n\nKonkret geht es heute um die Vereinbarung vom 5. Mai, \n\ndie die Staatsregierung \u2013 namentlich der Staatsminister der \n\nFinanzen, Hartmut Vorjohann \u2013 mit der kommunalen \n\nEbene getroffen hat: den kommunalen Rettungsschirm. \n\nAuch wenn wir an den Verhandlungen nicht beteiligt  \n\nwaren, so kann ich doch sagen: Wir als SPD-Fraktion f\u00fch-\n\nlen uns daran gebunden, denn wir halten diese Einigung f\u00fcr \n\nrichtig. Sie postuliert nicht nur ganz konkret, welche  \n\nUnterst\u00fctzung wir geben, sondern sie f\u00fchrt auch einen \n\nH\u00e4lftigkeitsgrundsatz ein, n\u00e4mlich den Grundsatz, dass der \n\nFreistaat mit der H\u00e4lfte der Ausf\u00e4lle an der Seite der Kom-\n\nmunen steht. Das ist eine sehr wichtige Grundlage f\u00fcr die \n\nZukunft, f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre, und das sehen die Kom-\n\nmunen auch so. \n\nWas tun wir heute? Heute beraten wir \u00fcber ein neues  \n\nFinanzausgleichsgesetz. Man k\u00f6nnte auch sagen: einen \n\nNachtragshaushalt f\u00fcr die Kommunen. Wir wollen damit \n\ndie wegbrechenden Steuereinnahmen, vor allem die  \n\nGewerbesteuer der Kommunen, kompensieren. Wir wollen \n\ndie Mehrausgaben der Kommunen, die Corona-bedingt \n\nsind, kompensieren, und wir wollen, zumindest teilweise, \n\ndie fehlenden Elternbeitr\u00e4ge in den Kitas ausgleichen. Da-\n\nmit stabilisieren wir die kommunalen Finanzen und senden \n\nein ganz klares Zeichen, dass wir \u2013 Freistaat und Kommu-\n\nnen \u2013 in dieser Krise zusammenstehen. \n\nNun ist seit Mai viel passiert. Am 5. Mai ist die Vereinba-\n\nrung getroffen worden. Wir hatten Mitte Mai eine Steuer-\n\nsch\u00e4tzung, die zu etwas anderen Zahlen kam, aber auch nur \n\nals Sch\u00e4tzung. Dar\u00fcber hinaus sind mittlerweile Bundes-\n\nhilfen angek\u00fcndigt worden. Der Bund will die H\u00e4lfte der \n\nGewerbesteuerausf\u00e4lle \u00fcbernehmen. Das sind konkret \n\n156 Millionen Euro \u2013 unter der Bedingung, dass das Land \n\ndie H\u00e4lfte tr\u00e4gt. Insgesamt w\u00e4ren das dann 312 Millio-\n\nnen Euro. Wenn wir das dann noch mit diesem Gesetz in \n\nVerbindung bringen, wo wir ja in der ersten Tranche schon \n\n226 Millionen Euro ausreichen, dann ist die H\u00e4lfte des \n\nFreistaates, wenn man so kurz denkt, schon erbracht. Aber \n\ndas sei nur am Rande erw\u00e4hnt. \n\nWir sind der Meinung, dass sowohl der vereinbarte H\u00e4lf-\n\ntigkeitsgrundsatz, aber auch das, was der Bund f\u00fcr die \n\nKommunen tut, eine hervorragende L\u00f6sung f\u00fcr unsere \n\ns\u00e4chsischen Kommunen ist. Ich w\u00fcrde gern eine Kom-\n\nmune im Freistaat kennenlernen, die dagegen ist. Wenn Sie \n\neinen B\u00fcrgermeister bringen, der der Meinung ist, dass das, \n\nwas das Land und der Bund tun, nicht ausreichend oder \n\nfalsch sei, dann w\u00fcrde ich dar\u00fcber gern einmal diskutieren. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD:  \n\nDas habe ich nie gesagt!) \n\n\u2013 Ja, aber es ist immer wieder gekommen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Also keine  \n\nfalschen Behauptungen unterstellen!  \n\nArtikel 11 und 12 stimmen wir zu!) \n\n\u2013 Ja, ich komme nachher noch zu dieser seltsamen Logik. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nDas war eine richtige Behauptung!) \n\nF\u00fcr uns ist wichtig, dass wir neben der am 5. Mai getroffe-\n\nnen Vereinbarung auch dem Rechnung tragen, was in der \n\nZwischenzeit passiert ist \u2013 nach der Steuersch\u00e4tzung die \n\nBundeshilfe \u2013, und dass wir am Ende nicht zu einer \u00dcber-\n\nkompensation einzelner Kommunen kommen. Das w\u00fcrde \n\ndie Solidarit\u00e4t innerhalb der Kommunen mit Sicherheit ge-\n\nf\u00e4hrden. Zumindest m\u00f6chte ich \u201egef\u00e4hrden\u201c sagen, denn es \n\ngibt da absehbare F\u00e4lle. Deshalb ist es gut, dass der heute \n\nvorliegende Gesetzentwurf daf\u00fcr Vorkehrungen trifft. \n\nDer Gesetzentwurf gibt uns die M\u00f6glichkeit, die weiteren \n\nSteuersch\u00e4tzungen im September und im November zu be-\n\nr\u00fccksichtigen und dann nachzujustieren. Wir haben die \n\nChance nachzusteuern, und wir haben auch die Chance, die \n\nHilfen vom Bund mit den Hilfen des Landes zu synchroni-\n\nsieren. Ich nenne das Stichwort Spitzabrechnung. Das war \n\nam 5. Mai zwar nicht vorgesehen, sondern es war eine Pau-\n\nschale vereinbart. Vielleicht m\u00fcssen wir jetzt doch, zumin-\n\ndest im Bereich der Gewerbesteuer, zu einer Spitzabrech-\n\nnung kommen, um am Ende nicht die Solidarit\u00e4t zwischen \n\nden Kommunen zu gef\u00e4hrden. Aber das gilt es zu bespre-\n\nchen. \n\nGanz wichtig ist an dieser Stelle, dass man das gemeinsam \n\nmit der kommunalen Ebene macht. Man muss das gemein-\n\nsam mit dem St\u00e4dte- und Gemeindetag und dem Landkreis-\n\ntag machen. Daf\u00fcr wird Zeit im Herbst sein. Deshalb ist es \n\ngut, dass dieser Gesetzentwurf heute die Vorkehrungen da-\n\nf\u00fcr trifft, und das ist wichtig. \n\nWir sind verl\u00e4ssliche Partner. Wir werden heute 226 Milli-\n\nonen Euro zur Kompensation der Steuerausf\u00e4lle freigeben \n\nund wir werden weitere 226 Millionen reservieren. Wir \n\nwerden 147,5 Millionen Euro f\u00fcr die Mehrausgaben der \n\nKommunen und noch einmal \u00fcber 21 Millionen Euro f\u00fcr \n\ndie Ausf\u00e4lle der Elternbeitr\u00e4ge in den Kitas zur Verf\u00fcgung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 692 \n\nstellen. Das ist f\u00fcr uns verantwortliches Handeln, gemein-\n\nsam mit der Staatsregierung. \n\nWichtig ist an dieser Stelle auch, dass wir eine umfassende \n\nBerichtspflicht einf\u00fchren; denn wenn man \u00fcber eine halbe \n\nMilliarde Euro ausreicht, dann sollte man auch Rechen-\n\nschaft ablegen und transparent sein. \n\nInsofern ist das Gesetz erst einmal ein Zwischenschritt. Es \n\nist ein Zwischenschritt f\u00fcr das Jahr 2020, wobei wir jetzt \n\nein gutes halbes Jahr hinter uns haben. Der weitere Verlauf \n\n2020 wird noch weiteren Anpassungsbedarf zeigen. Aber, \n\nwie vorhin bereits gesagt, der H\u00e4lftigkeitsgrundsatz ist ge-\n\nlegt. Das ist richtig so, auch f\u00fcr die Jahre 2021 und 2022. \n\nDeshalb wird das in den anstehenden FAG-Verhandlungen, \n\ndie im Herbst stattfinden werden, sicherlich eine wichtige \n\nRolle spielen. Der SSG hat sich eine z\u00fcgige Verabschie-\n\ndung dieses Gesetzes gew\u00fcnscht. Das machen wir. Unser \n\nZiel, das darf ich gerade f\u00fcr die SPD-Fraktion sagen, sind \n\nhandlungsf\u00e4hige Kommunen, in der Corona-Krise und \n\nauch in Zukunft. \n\nAbschlie\u00dfend seien mir noch einige Worte zum Vortrag \n\nvon Herrn Barth gestattet. Herr Barth, auch wenn nicht al-\n\nles falsch ist, was Sie sagen, so ist doch viel zu viel falsch \n\nvon dem, was Sie sagen. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nSie spiegeln an viel zu vielen Stellen falsche Tatsachen vor \n\nund bringen immer wieder diese laut vorgetragenen Verfas-\n\nsungswidrigkeiten und Ank\u00fcndigungen. Vielleicht sehen \n\nwir ja dann irgendwann auch einmal eine Verfassungsklage \n\noder einen der vielen U-Aussch\u00fcsse, die Sie schon  \n\nangek\u00fcndigt haben. Ank\u00fcndigungsweltmeister sind Sie \u2013  \n\nzumindest Europameister; wir hatten ja keine Europameis-\n\nterschaft dieses Jahr \u2013, aber es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn den vielen \n\nWorten vielleicht auch einmal Taten folgen w\u00fcrden. Dann \n\nk\u00f6nnten wir einmal feststellen, was wirklich der Fall ist, \n\nund w\u00fcrden nicht nur irgendwelche Legendenbildungen \n\nh\u00f6ren. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nWir stimmen gern zu. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nPanter f\u00fcr die SPD-Fraktion. Damit ist die erste Rederunde \n\nbeendet. Eine Kurzintervention, Herr Barth? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Herr Panter, da \n\nSie mich hier noch einmal pers\u00f6nlich angesprochen haben, \n\nsage ich: Wir sind Oppositionspartei, und unsere Aufgabe \n\nist es, Sie bei Ihrer Regierungsarbeit zu begleiten. \n\n(Heiterkeit der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nWenn wir der Meinung sind, dass Sie fachlich unzu-\n\nreichend arbeiten \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nund wir dar\u00fcber Indizien vom S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nund von Sachverst\u00e4ndigen bekommen, wenn Sie die Dis-\n\nkussionen mit schalen Argumenten im Ausschuss abw\u00fcr-\n\ngen und darauf hinweisen, wir sollten im Ausschuss nicht \n\nallzu lange reden, dann m\u00fcssen wir die Debatten hier f\u00fch-\n\nren. Es tut mir leid, Herr Panter. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Also bei aller Liebe!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war eine \n\nKurzintervention von Herrn Kollegen Barth von der AfD-\n\nFraktion. Es gibt eine Erwiderung von Herrn Kollegen \n\nPanter; bitte sch\u00f6n. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte gern feststellen: Zum Gl\u00fcck brauche ich noch keine \n\nBegleitung. Ich bin gern bereit, Kritik der Opposition an-\n\nzunehmen. Das ist auch eine Rolle der Opposition. Ich \n\nm\u00f6chte nur gern sicherstellen, dass es faktenbasiert ist und \n\nes sich nicht immer nur um Legendenbildung handelt. Des-\n\nhalb reagiere ich auch nicht auf die Dinge, die Sie richtig-\n\nerweise sagen. Ich reagiere auf die Dinge, die Sie in meinen \n\nAugen falsch darstellen. Das bitte ich dann auch zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen. \n\nIch muss ja nicht alles annehmen. Ich muss auch nicht jede \n\nSachverst\u00e4ndigenmeinung, die ich zwar ernst nehme, rich-\n\ntig finden. Insofern k\u00f6nnen Sie sich gerne berufen, auf wen \n\nSie sich berufen wollen. Wir arbeiten in der Zwischenzeit \n\nf\u00fcr diesen Freistaat. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Machen wir auch!) \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war die Erwi-\n\nderung von Kollegen Panter. Jetzt k\u00f6nnten wir in eine \n\nzweite Rederunde einsteigen. F\u00fcr die CDU Herr von  \n\nBreitenbuch, bitte sch\u00f6n. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nJetzt wird es wieder sachlich! \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Es war  \n\ndie ganze Zeit sachlich!) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nEs geht um schnelle Hilfe, und es geht uns um Verl\u00e4sslich-\n\nkeit der kommunalen Ebene gegen\u00fcber. Deshalb freuen wir \n\nuns, dass wir vor der Sommerpause dieses Gesetz im  \n\nHohen Haus haben. \n\nHerr Barth, 2030, acht Jahre gerechnet von 2022, wenn \n\nman die Kredite im Jahr 2022 aufnehmen w\u00fcrde \u2013 so haben \n\nwir das kalkuliert; insofern keine Verschw\u00f6rungstheorien. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDie CDU-Fraktion ist hier nirgends \u00fcber den Tisch gezo-\n\ngen worden, von keinem. Das m\u00f6chte ich deutlich sagen. \n\nWir gehen anders miteinander um, als Sie sich das anschei-\n\nnend vorstellen k\u00f6nnen. Wir haben mit selbstbewussten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 693 \n\nKommunen verhandelt. Diese haben in ihrer \u00dcbernahme \u2013 \n\ndas hat Herr Liebscher gesagt, wir sind in einem Boot \u2013 \n\nletztendlich ihre Kraft eingesch\u00e4tzt und gesagt, wir k\u00f6nnen \n\ndas und das tragen. Der s\u00e4chsische Finanzminister hat das \n\nauf ungef\u00e4hr 50 : 50 austaxiert, und dementsprechend ist \n\ndas erst einmal solide entstanden. Wenn man in einem Boot \n\nsitzt, muss man schauen, wie die Zukunft weitergeht. Ich \n\ngehe darauf noch ein. Dementsprechend bleibt man beiei-\n\nnander. Das k\u00f6nnen Sie sich anscheinend nicht vorstellen, \n\ndas ist aber so. \n\nEs muss nicht gut klingen, Kollege Schultze, es ist einfach \n\nso gemacht, wie es ist. Selbstverst\u00e4ndlich finden Sie immer \n\njemanden, der mehr haben m\u00f6chte. Ich glaube, in dem Rah-\n\nmen, in dem wir uns bewegen, sind wir solide miteinander \n\nim Land unterwegs. So ist auch die Stimmung. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Sachverst\u00e4ndigen einge-\n\nhen, denen ich sehr danke, dass sie sich mit ihren schriftli-\n\nchen Stellungnahmen und zahlreichen Anregungen zu der \n\nFrage beteiligt haben, wo die Probleme bei den Kommunen \n\nliegen und welche Anmerkungen es zu diesem Gesetzent-\n\nwurf gibt. Ich m\u00f6chte auf das eine oder andere Argument \n\nhier im Hohen Haus noch einmal eingehen. \n\nZum einen wird angesprochen, dass der Halbteilungs-\n\ngrundsatz dieses Kommunalpakets auf einer falschen  \n\nDatenbasis aufbaut. Wir haben kalkuliert, dass die Steuer-\n\nausf\u00e4lle ungef\u00e4hr 1 Milliarde Euro betragen werden. Dem-\n\nentsprechend hat man versucht, sich die Zahlen zurechtzu-\n\nrechnen, wie es sich anhand der Mai-Steuersch\u00e4tzung  \n\nergeben hatte. Hier war die Frage: Ist die 1 Milliarde Euro \n\nzu hoch gerechnet? Das wissen wir nat\u00fcrlich nicht. Wir  \n\nhaben gesagt, wir sind verl\u00e4sslich. Der Finanzminister hat \n\nverhandelt. Wir gehen weiterhin von 1 Milliarde Euro aus. \n\nWir m\u00fcssen sehen, wie wir zusammen- bzw. in den Teilen \n\nauseinanderkommen. \n\nWenn ich mir die aktuelle Wirtschaftsentwicklung an-\n\nschaue, was vor uns liegt, wenn man die Prognosen aus der \n\nWirtschaft h\u00f6rt, wie die Auftragslage f\u00fcr den Herbst im \n\nLand teilweise dramatisch eingebrochen ist, dann sollte \n\nman die Sache jetzt so geregelt wissen. Wir bleiben in ei-\n\nnem Boot und sind damit verl\u00e4sslich. Es wird im Septem-\n\nber und November Steuersch\u00e4tzungen geben, sodass man \n\nnah an der Realit\u00e4t bzw. an den Prognosen der Realit\u00e4t po-\n\nlitisch weiter arbeiten k\u00f6nnen wird. \n\nEin zweiter Punkt war die fehlende Ber\u00fccksichtigung der \n\nUnterst\u00fctzungsleistung des Bundes, der mit seinem Kon-\n\njunkturpaket Ma\u00dfnahmen angek\u00fcndigt hat. Auch hier soll-\n\nten wir in Ruhe pr\u00fcfen und das mit Bedacht austarieren. \n\nWir werden selbstverst\u00e4ndlich schauen, dass niemand \n\n\u00fcberkompensiert wird, sondern dass man gemeinsam ent-\n\nsprechend vorgeht. Wir zahlen die Tranchen versetzt aus. \n\nWir legen das Geld nicht gleichzeitig auf einen Haufen, \n\nsondern es geht ein wenig mit der Zeit. Insofern glaube ich, \n\nes ist angemessen, f\u00fcr die Liquidit\u00e4t in den Kommunen zu \n\nsorgen. \n\nEs gab einige weitere Punkte als Anregung im Zusammen-\n\nhang mit dem Gesetzgebungsprozess. Wir werden uns das \n\nin den n\u00e4chsten Monaten anschauen. Die FAG-Verhand-\n\nlung steht an. Das ist schon angesprochen worden. Hier \n\nwird man ebenfalls nachsteuern k\u00f6nnen und in einem Boot \n\nbleiben. \n\nWir wollten bewusst mit dem Gesetzentwurf \u2013 das ist mir \n\nnoch wichtig zu sagen \u2013 nicht die Gesamtsystematik des \n\nFAG durchbrechen. Wir wollen den Kommunen in der \n\nschwierigen Zeit einer Pandemie mit v\u00f6llig unvorherseh-\n\nbaren Ereignissen unter die Arme greifen und gemeinsam \n\nzusammenstehen. Das Ganze ist von Vertrauen und von \n\nAchtung voreinander gepr\u00e4gt. Das m\u00f6chte ich deutlich sa-\n\ngen. Ich bitte um Ihre Zustimmung. \n\nAuf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE gehe \n\nich extra ein, wenn er eingebracht wird. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege von \n\nBreitenbuch f\u00fcr die CDU-Fraktion. Er hat eine zweite \n\nRunde er\u00f6ffnet. Gibt es in dieser Runde weiteren Redebe-\n\ndarf aus den Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nDann hat die Staatsregierung das Wort. \n\nBitte sehr, Herr Staatsminister Vorjohann, das Pult geh\u00f6rt \n\nIhnen. \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Als wir Anfang April den Corona-Bew\u00e4ltigungs-\n\nfonds nebenan im Kongresszentrum ins Leben gerufen ha-\n\nben, spielte die finanzielle Unterst\u00fctzung unserer Kommu-\n\nnen eine gro\u00dfe Rolle. Zwar k\u00f6nnen wir heute, Mitte Juli, \n\nnoch immer nicht genau die Ausf\u00e4lle beziffern, vor allen \n\nDingen bei der Gewerbesteuer, aber wir wissen, dass sie \n\nenorm sind und dass sie alle Erfahrungen \u00fcbersteigen wer-\n\nden, die wir in vorangegangenen Krisenereignissen ge-\n\nmacht haben. Wenn Sie gleich \u00fcber den Gesetzentwurf zur \n\nUnterst\u00fctzung der Kommunen des Freistaates Sachsen zur \n\nBew\u00e4ltigung der COVID-19-Pandemie abstimmen, tun Sie \n\ndas in dem Bewusstsein, dass Sie damit einen ganz zentra-\n\nlen und wichtigen Beitrag leisten k\u00f6nnen, den Kommunen \n\ndurch diese schweren Zeiten hindurch zu helfen. Mit unse-\n\nrem Rettungsschirm \u00fcber einen Betrag von insgesamt fast \n\n750 Millionen Euro stellen wir sicher, dass die Kommunen \n\nhandlungsf\u00e4hig bleiben, dass sie weiter investieren k\u00f6nnen \n\nund ihre wichtigen Angebote vor Ort in den St\u00e4dten und \n\nGemeinden aufrechterhalten k\u00f6nnen. \n\nDer Ausgleich f\u00fcr wegfallende Steuereinnahmen orientiert \n\nsich im Wesentlichen an der Steuerkraft vor der Pandemie. \n\nDem liegt der Gedanke zugrunde, dass die Betroffenheit \n\ndort h\u00f6her ist, wo die Steuerkraft am anf\u00e4lligsten f\u00fcr \n\nSchwankungen ist. Diese Pauschalierung wird der Situa-\n\ntion einerseits und der Notwendigkeit einer schnellen und \n\nunb\u00fcrokratischen Hilfe andererseits gerecht. Bei aller  \n\nUnsicherheit in den Sch\u00e4tzungen \u00fcber die tats\u00e4chlichen  \n\nfinanziellen Folgen der Pandemie geben wir der kommu-\n\nnalen Ebene mit dem Rettungsschirm Sicherheit. Dies war \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 694 \n\nganz wichtig, wir haben es heute geh\u00f6rt, weil wir sonst fl\u00e4-\n\nchendeckende Haushaltssperren gesehen h\u00e4tten. Es ist \n\nauch richtig: Wir werden heute nicht zum letzten Mal \u00fcber \n\ndie Folgen f\u00fcr die Kommunen sprechen; denn wir sind im \n\nGrunde genommen mitten in der wirtschaftlichen Krise \n\nund damit mittendrin in dem Problem der Steuerausf\u00e4lle. \n\nGleichzeitig sehen wir weitere Hilfen, die unterwegs sind. \n\nDas ist heute angesprochen worden. Der Bund hat die \n\nDinge angek\u00fcndigt. Es ist noch nicht in Gesetzeswerke \n\numgesetzt, das werden wir nach der Sommerpause sehen. \n\nHeute, in Anbetracht der gebotenen Sorgfalt nur kurze Zeit \n\nnach der Verabredung mit den kommunalen Spitzenver-\n\nb\u00e4nden zu diesem Rettungsschirm und den Abstimmungen \n\nauf den verschiedenen Ebenen, k\u00f6nnen wir ihn, den Ret-\n\ntungsschirm, hoffentlich gleich kr\u00e4ftig aufspannen. Ich \n\ndanke allen, die auf diesem Weg so schnell und konstruktiv \n\nmitgewirkt haben. \n\nSachsen geh\u00f6rt im \u00dcbrigen zu den ersten Bundesl\u00e4ndern, \n\ndie ein solches Rettungspaket geschn\u00fcrt haben und damit \n\nder kommunalen Ebene Planbarkeit verschaffen. Zusam-\n\nmen mit dem Hilfspaket des Bundes sichert dieses Gesetz \n\nviele Vorhaben, Investitionen und Ma\u00dfnahmen, die wiede-\n\nrum die lokale Wirtschaft st\u00e4rken und die Lebensqualit\u00e4t \n\nvor Ort sichern. Vergessen d\u00fcrfen wir dabei nicht, dass der \n\nFreistaat Sachsen daf\u00fcr neue Schulden aufnehmen muss. \n\nEs ist, glaube ich, immer ganz wichtig, dass wir darauf hin-\n\nweisen: Wir verteilen hier nicht Geld, das wir haben, son-\n\ndern wir verteilen Geld, das wir uns leihen m\u00fcssen und das \n\nwir wieder zur\u00fcckzahlen m\u00fcssen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, die Folgen der Corona-\n\nPandemie werden nicht nur unseren Alltag, sondern auch \n\nunsere Haushalte noch lange begleiten. Dabei stehen wir \n\nalle vor der gro\u00dfen Herausforderung, unsere Pl\u00e4ne anzu-\n\npassen, ohne zu viel aufzugeben. Mit Augenma\u00df und Ver-\n\nantwortung und in engem Schulterschluss mit Kommunen \n\nund dem Bund wird uns das gelingen. Davon bin ich \u00fcber-\n\nzeugt. Der Ihnen heute zur Abstimmung vorliegende  \n\nGesetzentwurf ist ein wichtiger Baustein daf\u00fcr. Ich bitte \n\nSie deshalb um Ihre Zustimmung; dann steht den schnellen \n\nAuszahlungen an die Kommunen und der Stabilisierung \n\nder Lage vor Ort nichts mehr im Wege. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister Vorjohann. Bevor wir zum Gesetzentwurf \n\nkommen, frage ich den Berichterstatter des Ausschusses, \n\nHerrn Barth, ob er noch einmal das Wort nehmen m\u00f6chte. \u2013 \n\nNein. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Abstim-\n\nmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Aufgerufen ist \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von den LINKEN: Der \u00c4nderungsantrag!) \n\n\u2013 Das kommt alles noch. \u2013 Aufgerufen ist das Gesetz zur \n\nUnterst\u00fctzung der Kommunen des Freistaates Sachsen  \n\nzur Bew\u00e4ltigung der COVID-19-Pandemie, Drucksache \n\n7/2513, Gesetzentwurf der Staatsregierung. Wir stimmen \n\nab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung des Haus-\n\nhalts- und Finanzausschusses, Drucksache 7/3100. \n\nEs liegt ein \u00c4nderungsantrag vor, Drucksache 7/3218,  \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE. Der kann und \n\nsoll jetzt eingebracht werden. Bitte, Herr Kollege Schultze. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: \u2013 Kann und soll er. \u2013 Herr \n\nPr\u00e4sident! Ich glaube, ich m\u00f6chte es am Anfang noch ein-\n\nmal sagen: Unser grundlegender Dissens ist der, den Sie \n\n\u201eGleichheitsgrundsatz\u201c nennen. Wir glauben, dass es an \n\ndieser Stelle nicht gleich fair, gleich solidarisch ist, sondern \n\ndass eine unterschiedliche Lastenverteilung zwischen den \n\nKommunen und dem Freistaat notwendig und geboten ge-\n\nwesen w\u00e4re. Nat\u00fcrlich kann man an einem oder zwei Bei-\n\nspielen, die eventuell \u00fcberkompensiert werden k\u00f6nnten, \n\neine Ableitung auf alle 432 Gemeinden des Freistaates \n\nSachsen machen und sagen, die einen werden es wahr-\n\nscheinlich tats\u00e4chlich \u00fcberkompensiert bekommen, des-\n\nhalb werden alle anderen einer anderen Situation zuge-\n\nf\u00fchrt. Das kann man so sehen, muss man nicht. \n\nWir haben uns eher auf der Seite der Kommunen gesehen \n\nund fanden es notwendiger, auf Nummer sicher zu gehen; \n\ndeshalb auch der \u00c4nderungsantrag, der \u2013 und das will ich \n\nkurzmachen, Sie haben ihn sicherlich intensiv studiert \u2013 \n\nzum einen R\u00fccklage vor R\u00fcckgabe beantragt und sagt, die \n\nKommunen haben einen Fonds aufgel\u00f6st, um pandemiebe-\n\ndingte Kosten auszugleichen. Sie haben ihren Anteil ge-\n\nbracht, und es w\u00e4re jetzt nur sinnvoll, wie der Herr Finanz-\n\nminister gerade deutlich sagte, weil wir nicht genau wissen, \n\nwas auf uns zukommt, bei der Abrechnung das Geld nicht \n\nsofort in den Fonds zur\u00fcckzunehmen, sondern eine R\u00fcck-\n\nlage zu bilden, die dann selbstverst\u00e4ndlich ordentlich gere-\n\ngelt verwendet werden k\u00f6nnte, bestimmte Kosten, die wir \n\nheute noch nicht erkennen, abzufangen, die dann aber in \n\neiner anderen Verhandlungsmasse w\u00e4ren, als wenn sie erst \n\neinmal in den Schuldentilgungsfonds zur\u00fcckflie\u00dfen. \n\nEs geht in dem \u00c4nderungsantrag auch um die Vereinfa-\n\nchung von Jahresabschl\u00fcssen und die Erweiterung. Letzt-\n\nlich werden Sie es auch so verstanden haben, die Erweite-\n\nrung des Handlungsrahmens innerhalb der Finanzbewirt-\n\nschaftung der Kommunen und eine Absicherung der \n\nRechtslage f\u00fcr die Folgejahre 2021 ff. Dem k\u00f6nnen Sie zu-\n\nstimmen. \n\nIch werbe daf\u00fcr, dass Sie unserem \u00c4nderungsantrag zu-\n\nstimmen. Ich glaube tats\u00e4chlich, dass es kein revolution\u00e4-\n\nrer \u00c4nderungsantrag ist, dass es nichts ist, dem man nicht \n\nfolgen k\u00f6nnte, wenn man die Stellungnahmen des SSG und \n\ndes Landkreistages gelesen hat, dass man uns folgt in der \n\nAuffassung, dass es jetzt selbstverst\u00e4ndlich vorderste Auf-\n\ngabe des gesamten Freistaates, der Gemeinden wie des \n\nLandes ist, die Arbeitsf\u00e4higkeit der Kommunen zu sichern \n\nund zu stabilisieren und uns nach der Corona-Krise nicht \n\nin eine Finanzkrise zu st\u00fcrzen. Deshalb bitten wir darum, \n\nunserem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen, weil er diesen \n\nAntrag, der uns als Gesetzentwurf vorliegt, verbessert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 695 \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit ist der \u00c4nderungs-\n\nantrag eingebracht. Jetzt gibt es Redebedarf. Bitte, Herr \n\nKollege von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! R\u00fcck-\n\ngabe vor R\u00fccklage, Herr Schultze, widerspricht dem \n\nFonds. Wir wollen den Fonds wieder zur\u00fcckzahlen. Wir se-\n\nhen ganz deutlich, es sind Kredite, die aufgenommen wer-\n\nden. Es ist fremdes Geld, von dem wir eigentlich hoffen, \n\ndass diese Summe \u00fcber den R\u00fcckfluss nach der Krise klei-\n\nner wird, um sie dann durch die Zeit zu tragen. Dement-\n\nsprechend sehen wir in der Fondsbewirtschaftung weiter-\n\nhin ein gutes Mittel. \n\nIch habe auch den Eindruck, dass das im Finanzministe-\n\nrium \u2013 und das gibt einen Riesenaufwand an Arbeit \u2013 sehr \n\ngut gemacht wird. Insofern herzlichen Dank an den Finanz-\n\nminister und seine Mannschaft, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\ndie immer wieder auch sehr kurzfristig versuchen, die Be-\n\nd\u00fcrfnisse aus dem Land in der Krise einzusammeln und im \n\nFonds umzuschichten. Wir erleben n\u00e4chste Woche die \n\nn\u00e4chste HFA-Sondersitzung. Insofern ist hier st\u00e4ndig etwas \n\nin Bewegung, was administriert bleiben muss. Wir haben \n\nein gutes Gef\u00fchl, dass es dort gut funktioniert und dement-\n\nsprechend sehen wir den R\u00fcckfluss in den Fonds als sinn-\n\nvoll an und wollen ihn nicht extra parken. \n\nSie sind noch auf andere Dinge eingegangen. Sie haben \n\neinmal das Thema der investiven Schl\u00fcsselzuweisungen \n\naufgegriffen. W\u00e4re das f\u00fcr eine Tilgung m\u00f6glich? Eine \u00d6ff-\n\nnung der investiven Schl\u00fcsselzuweisungen zur Verwen-\n\ndung f\u00fcr die Schuldentilgung richtet sich gegen die Auf-\n\nlage des SMI, das zum Haushaltausgleich auch die Erwirt-\n\nschaftung der ordentlichen Tilgung geh\u00f6rt. Damit w\u00fcrde \n\njetzt bestehendes Haushaltsrecht umgangen. Die Diskus-\n\nsion um die Situation der Kommunen gerade nach der \n\nKrise um die investive Situation \u2013 was k\u00f6nnen die Kom-\n\nmunen nach der Krise leisten \u2013, werden wir weiter beglei-\n\nten und versuchen, zu guten L\u00f6sungen zu kommen. Wir \n\nsollten vor allem vorher rechnen, weil auch die Landkreise \n\nvon dem Thema betroffen sind, sprich: in den Kreisumla-\n\ngen muss sich das widerspiegeln. Dementsprechend ist es \n\ngeboten, hier genau hinzuschauen und sich eine Meinung \n\nzu bilden. \n\nDann m\u00f6chte ich noch das Thema ansprechen, in \u00a7 129 das \n\nWort \u201eunerwartet\u201c zu streichen. Auch dem k\u00f6nnen wir \n\nnicht folgen. Eine Streichung k\u00f6nnte zu der Erwartungs-\n\nhaltung f\u00fchren, dass Ausnahmen und Befreiung auch f\u00fcr \n\nFolgehaushalte festgeschrieben werden. Dementsprechend \n\nlehnen wir das ab. Wir lehnen den \u00c4nderungsantrag der \n\nLINKEN ab. \n\nWenn es mir erlaubt ist, noch eine Bemerkung zur AfD zu \n\nmachen: Enthaltung heute, finde ich, reicht nicht. Es geht \n\num die Rettung und die Wahrung der kommunalen Eigen-\n\nst\u00e4ndigkeit, indem wir uns hier gemeinsam hinstellen. Sie \n\nwollen sich heute enthalten. Sie haben das begr\u00fcndet, aber \n\nich finde, das ist zu wenig f\u00fcr eine Verantwortung, die letzt-\n\nendlich gemeinsam aus dem Parlament heraus getragen \n\nwerden muss. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr von  \n\nBreitenbuch. Wir k\u00e4men jetzt zur Abstimmung \u00fcber den  \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE. \u2013 Herr Kollege \n\nBarth, wollten Sie \u00fcber den \u00c4nderungsantrag einzeln  \n\nabstimmen lassen? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ich wollte dazu noch sprechen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Oh, Entschuldigung. \n\nBitte. Es gab weiteren Redebedarf. Weil Sie hier so auf- \n\nund abschritten, war es nicht gleich \u2013 \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ich bin sofort losgegangen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. Kollege Barth, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Es ist immer wieder dasselbe: teil-\n\nweise gute Ideen bei den LINKEN und dann teilweise wie-\n\nder Firlefanz. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch habe mich bei Herrn Schultze die ganze Zeit gefragt: \n\nSitzen wir eigentlich in demselben Ausschuss? \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDas fragen wir uns auch manchmal!) \n\nDann habe ich gedacht, hier geht es um die Frage Vorsor-\n\ngeverm\u00f6gen bei Kommunen, ja oder nein? Ich sage ganz \n\nklar: Vorsorgeverm\u00f6gen bei Kommunen ist eine gute Sa-\n\nche. Aber es hat eine Grenze. Wenn wir als Freistaat das \n\nmit Krediten finanzieren sollen, dann ist das betriebswirt-\n\nschaftlicher Bl\u00f6dsinn. Sie sitzen in dem Haushaltaus-\n\nschuss. Offensichtlich scheint uns Wirtschaftsminister  \n\nDulig n\u00e4chste Woche durch eine Beschlussvorlage erkl\u00e4ren \n\nzu wollen, wie er seine 400 Millionen Euro f\u00fcr die Kon-\n\njunkturhilfe zusammenbekommt. Sie wissen, wie das im \n\nHaushaltausschuss l\u00e4uft. \n\nDa m\u00fcssen wieder Minderausgaben beschlossen werden. \n\nWir kratzen das Geld aus jeder Ecke zusammen, um jeder \n\nGruppe in irgendeiner Art und Weise zu helfen. Da ist es \n\neinfach unangebracht, Mittel, die auf kommunaler Ebene \n\nnicht verbraucht werden, nicht in den Corona-Bew\u00e4lti-\n\ngungsfonds zur\u00fcckflie\u00dfen zu lassen. Deshalb fordern wir \n\nganz klar: keinen kreditfinanzierten Vorsorgefonds f\u00fcr die \n\nkommunale Ebene, so leid uns das als AfD-Fraktion tut. \n\nZu Herrn von Breitenbuch: Ich darf vielleicht auch ein \n\nWort au\u00dferhalb des \u00c4nderungsantrages sagen: Wir gehen \n\nmit unserer Verantwortung, die uns der s\u00e4chsische W\u00e4hler \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 696 \n\n\u00fcbertragen hat, ordentlich um. Deshalb sagen wir auch: Die \n\nKommunen brauchen das Geld, aber mit Gesetzen, die je-\n\ndem rechtlichen Schritt felsenfest standhalten. Diese Qua-\n\nlit\u00e4t hat das Gesetz nicht, weil Ihr Fraktionsvorsitzender im \n\nJahr 2013 im Oktober im Innenausschuss etwas laissez \n\nfaire \u00fcber die Sache \u00a7 129 weggegangen ist. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nHerr Panter, wir werden das in Ruhe kl\u00e4ren. Wir werden \n\nsehen, wer recht hat, und auf jeden Fall wird es das Gesetz \n\nbesser machen. Entweder wir wissen, es geht so, wie Sie es \n\nmachen, oder wir m\u00fcssen es besser machen. Insofern freue \n\nich mich, dass es dort zu einer Entscheidung gekommen \n\nist. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weiteren Redebe-\n\ndarf? \u2013 Ich sehe Kollegen Hartmann. \u2013 Es war 2013. \n\n(Allgemeines Gel\u00e4chter) \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Herr Barth, herzlichen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, \n\nmich in das Protokoll dieser Sitzung einbringen zu d\u00fcrfen. \n\nIch verwahre mich gegen einen Zusammenhang zwischen \n\nmeiner Person und laissez faire. \n\n(Heiterkeit) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle deutlich sagen, dass ich in der \n\ndamaligen Funktion eines innenpolitischen Sprechers eine \n\nlernende AfD begleiten durfte \u2013 2013. Ich m\u00f6chte noch-\n\nmals feststellen, dass wir mit dem Thema sehr verantwor-\n\ntungsvoll umgegangen sind und die damalige Bewertung \n\nauch richtiggemacht haben. Ich denke, dass man auf der \n\nGrundlage dieses Gesetzes zu einer vern\u00fcnftigen Entschei-\n\ndung kommen k\u00f6nnte, wenn man nur w\u00f6llte und bereit  \n\ngewesen w\u00e4re, die Jahre von 2013 bis heute f\u00fcr eine Fort-\n\nf\u00fchrung dieses Lernprozesses zu nutzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Kollegen Hartmann. Herr Barth, wollen Sie \n\ndarauf reagieren? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Hartmann, unsere Partei ist im \n\nApril 2013 gegr\u00fcndet worden \u2013 s\u00e4chsischer Landesver-\n\nband. Wenn die Bundestagswahl nur in Sachsen stattgefun-\n\nden h\u00e4tte \u2013 damals 6,8 % \u2013, \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: H\u00e4tte, h\u00e4tte \u2026!) \n\ndann w\u00e4ren wir bereits in den Bundestag eingezogen. So \n\nwissen Sie vielleicht, dass wir mit 9,7 % erst im Jahr 2014 \n\nin den S\u00e4chsischen Landtag eingezogen sind. Seit diesem \n\nTage bem\u00fchen wir uns, dem Willen der Menschen, die uns \n\ngew\u00e4hlt haben, auch eine Stimme in diesem Parlament zu \n\nverleihen. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDeshalb haben Sie sich auch gespalten!) \n\nInsofern sage ich: Wenn wir der Meinung sind, ein Gesetz \n\nsei st\u00fcmperhaft zustande gekommen, indem man nach der \n\nAnh\u00f6rung von Sachverst\u00e4ndigen noch wesentliche Geset-\n\nzes\u00e4nderungen vornimmt, die man nicht anh\u00f6rt \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nDas haben wir ja im Doppelhaushaltsverfahren auch gese-\n\nhen, wo die LINKEN letztendlich noch einmal eine zweite \n\nAnh\u00f6rung durch eine Entscheidung des Verfassungsgerich-\n\ntes in dem Verfahren implementiert haben. So ist es immer \n\nungl\u00fccklich, wenn man nach einer Anh\u00f6rung \u00c4nderungen \n\nvornimmt, die die Sachverst\u00e4ndigen als solches nicht in ih-\n\nrem Bezug hatten. Das ist ein Problem. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir kommen jetzt zur \n\nAbstimmung \u00fcber den vorliegenden \u00c4nderungsantrag in \n\nder Drucksache 7/3218, \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE. Wer ihm seine Zustimmung gibt, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der \u00c4nderungsan-\n\ntrag abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, ich schlage Ihnen vor, \u00fcber den \n\nGesetzentwurf in der Fassung, wie er durch den Ausschuss \n\nvorgeschlagen wurde, im Block abzustimmen. \u2013 Kollege \n\nZwerg, Entschuldigung? \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Im Namen meiner Fraktion \n\nm\u00f6chten wir gern \u00fcber jeden Artikel einzeln abstimmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut, dann kommen wir \n\nzur artikelweisen Abstimmung. \n\nIch rufe die \u00dcberschrift auf. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Ge-\n\ngenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. \n\nEinstimmig angenommen. \n\nIch rufe auf Artikel 1 \u00c4nderung des Finanzausgleichsmas-\n\nsengesetzes 2019/2020. Wer dem seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um Handzeichen. \u2013 Danke. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. \n\nEinstimmig angenommen. \n\nIch rufe auf Artikel 2 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Finanz-\n\nausgleichsgesetzes. Wer dem seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um Handzeichen. \u2013 Danke. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. \n\nEinstimmig angenommen. \n\nIch rufe auf Artikel 3 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Gemein-\n\ndeordnung. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 \n\nEine ganze Anzahl von Gegenstimmen. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Keine. Trotzdem angenommen. \n\nIch rufe auf Artikel 4 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Investiti-\n\nonskraftst\u00e4rkungsgesetzes. Wer dem seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch keine. Einstimmig angenommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 697 \n\nIch rufe auf Artikel 5 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Er-\n\nrichtung eines Sonderverm\u00f6gens \u201eBr\u00fccken in die Zu-\n\nkunft\u201c. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? Eine Stimmenthaltung. \n\nIch rufe auf Artikel 6 Inkrafttreten. Wer dem seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013\n\nEine. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich stelle nun den  \n\nEntwurf \u201eGesetz zur Unterst\u00fctzung der Kommunen des \n\nFreistaates Sachsen zur Bew\u00e4ltigung der COVID-19-Pan-\n\ndemie\u201c, Drucksache 7/2513, Gesetzentwurf der Staatsre-\n\ngierung, in der in der zweiten Beratung beschlossenen  \n\nFassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf \n\ndes Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Einige, eine ganze Anzahl von Stimment-\n\nhaltungen. Damit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf unver-\n\nz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem wird ent-\n\nsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 Satz 2 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. Wenn es \n\nkeinen Widerspruch gibt, dann w\u00fcrden wir dem so entspre-\n\nchen. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. Wir entsprechen dem \n\nund verfahren so. Der Tagesordnungspunkt 8 ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nValidierungs- und Innovationsf\u00f6rderung st\u00e4rken \u2013  \n\nJunge Unternehmen im Freistaat Sachsen st\u00e4rken, Ideen marktf\u00e4hig machen \n\nDrucksache 7/3034, Antrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\n\nhenfolge in der ersten Runde ist: CDU, B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE, SPD, AfD, DIE LINKE und Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift jetzt unser \n\nKollege Jan Hippold das Wort; bitte. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Im Valley of Death, dem Tal \n\ndes Todes, wie es unter Fachleuten genannt wird, sterben \n\nTag f\u00fcr Tag viele gute Ideen, Produkte und Dienstleistun-\n\ngen. Das Valley of Death entsteht dadurch, dass Unterneh-\n\nmen und Kapitalgeber in einer sehr fr\u00fchen Phase der  \n\nInnovation nicht in ausreichendem Ma\u00dfe in die Weiterent-\n\nwicklung grundlagenorientierter Projekte investieren, da \n\ndas finanzielle Risiko zu gro\u00df erscheint. Als Folge davon \n\nwerden Entwicklungen innovativer Produkte und Dienst-\n\nleistungen, aber auch Software trotz hohen Realisierungs- \n\nund Marktpotenzials nicht weiterverfolgt und letzten  \n\nEndes nicht zur Marktreife und in die praktische Anwen-\n\ndung gebracht. \n\nGenau aus diesem Grund haben wir bereits in der letzten \n\nLegislaturperiode intensiv \u00fcber das Thema der Validie-\n\nrungsf\u00f6rderung diskutiert und die Weichen f\u00fcr die Einf\u00fch-\n\nrung eines solchen F\u00f6rderprogramms im laufenden Dop-\n\npelhaushalt gestellt. Was wollen bzw. m\u00fcssen wir eigent-\n\nlich mit der Validierungsf\u00f6rderung erreichen? In der \n\nGrundlagenforschung werden oft vielversprechende Ideen \n\nentwickelt, die ein hohes Innovationspotenzial in sich ber-\n\ngen. Um von der Idee zum Produkt bzw. zur Dienstleistung \n\nzu kommen, muss jedoch der Beweis daf\u00fcr erbracht wer-\n\nden, dass der Prozess oder das System reproduzierbar ist \n\nund die spezifischen Anforderungen auch im praktischen \n\nEinsatz erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Wir wollen die Wissen-\n\nschaftseinrichtungen faktisch in die Lage versetzen, For-\n\nschungsergebnisse so weit zu qualifizieren, dass das Risiko \n\nf\u00fcr potenzielle Investoren so gering bzw. so gut einsch\u00e4tz-\n\nbar wird, dass sie an dem Transferobjekt Interesse entwi-\n\nckeln. \n\nHier tut sich in der F\u00f6rderlandschaft des Freistaates Sach-\n\nsen eine L\u00fccke auf, in der die Ideen nach der Forschungs-\n\nphase in eine Pr\u00fcfphase \u00fcberf\u00fchrt werden, in welcher die \n\nentsprechende Marktf\u00e4higkeit nachgewiesen wird \u2013 die so-\n\ngenannte Validierungsphase. Gegenstand dieser Validie-\n\nrungsphase sind unter anderem die Pr\u00fcfung und Bewertung \n\nder Forschungsergebnisse, das Erschlie\u00dfen von Anwen-\n\ndungsbereichen innerhalb ausgew\u00e4hlter Schl\u00fcsselbereiche, \n\ndie Eruierung rechtlicher und ethischer Rahmenbedingun-\n\ngen des Marktes und der Gesellschaft, die Entwicklung von \n\nDemonstratoren oder Funktionsmodellen, die Einf\u00fchrung \n\nvon Testreihen bis hin zu Pilotanwendungen zum Nach-\n\nweis der Tauglichkeit und Akzeptanz. Erg\u00e4nzend dazu k\u00f6n-\n\nnen Analysen zum Nachweis des wirtschaftlichen oder ge-\n\nsellschaftlichen Innovationspotenzials, zum Beispiel \n\nMarktanalysen, Schutzrechtsanalysen sowie eine Verwer-\n\ntungsplan-Entwicklung und Anpassung auf Basis einer er-\n\nweiterten Schutzrechtssicherung durchgef\u00fchrt werden. \n\nWie uns dieser Aufgabenkatalog der Validierungsphase \n\nzeigt, werden hierbei die Grundlagen f\u00fcr die Marktf\u00e4hig-\n\nkeit der Idee und der nachfolgenden Bewertungsphase bzw. \n\nAnwendungsphase gelegt, in der die validierten For-\n\nschungsergebnisse in innovative Produkte, Verfahren oder \n\nDienstleistungen \u00fcberf\u00fchrt werden. Dabei kommt sowohl \n\neine wirtschaftliche Verwertung, beispielsweise in Netz-\n\nwerken durch Lizenzierung oder durch Gr\u00fcndung, als auch \n\neine nicht wirtschaftliche Anwendung, deren Nutzen im \n\nvolkswirtschaftlichen oder gesamtgesellschaftlichen  \n\nBereich liegt, in Betracht. Hierzu haben wir wiederum  \n\nunterschiedliche Institutionen, im Freistaat Sachsen unter \n\nanderem die futureSAX GmbH, die diese Phase intensiv \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 698 \n\nbegleiten k\u00f6nnte. Hier muss es unser Ziel sein, die F\u00f6rder-\n\nl\u00fccke der Validierung umgehend zu schlie\u00dfen; denn diese \n\nPhase reduziert das Risiko, in die weitere Entwicklung zu \n\ninvestieren. Erst dann kann aus der Idee, dem Konzept oder \n\nder Erkenntnis auch eine Innovation werden, die sich in der \n\nGesellschaft und/oder der Wirtschaft durchsetzt. \n\nMit der Einf\u00fchrung einer solchen F\u00f6rderung k\u00f6nnen wir \n\nunseren wirtschaftlichen Innovationsindex im Freistaat \n\nSachsen erheblich erh\u00f6hen, indem den Ideen, denen fr\u00fcher \n\nkeine Beachtung geschenkt wurde, \u00fcber eine F\u00f6rderung \n\nder Weg zur Marktreife geebnet wird. Somit erh\u00f6hen wir \n\nzum einen die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Forschungs-\n\nlandschaft und zum anderen unserer s\u00e4chsischen Wirt-\n\nschaft. Bisherige Programme des Bundes und des Freistaa-\n\ntes Bayern belegen, dass die Validierungsf\u00f6rderung ein \n\nsehr effektives F\u00f6rderinstrumentarium mit hoher Durch-\n\ndringungsquote darstellt. \n\nIn den letzten Jahren durchgef\u00fchrte Befragungen zeigen \n\naber auch, dass der Bekanntheitsgrad der Bundespro-\n\ngramme unter Wissenschaftlern noch sehr beschr\u00e4nkt ist. \n\nAuch hier gilt die Regel: Je gr\u00f6\u00dfer die Forschungseinrich-\n\ntung, zum Beispiel das Fraunhofer- oder Max-Planck-Insti-\n\ntut, desto h\u00f6her ist auch die Kenntnis \u00fcber die F\u00f6rderpro-\n\ngrammlandschaft. Auch dies gilt es zu \u00e4ndern. \n\nSie sehen, meine sehr geehrten Damen und Herren, das ist \n\nein sehr spannendes Thema. Ich werde daher in der n\u00e4chs-\n\nten Runde noch einmal auf die m\u00f6gliche Strukturierung ei-\n\nnes solchen Programms eingehen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \n\nder SPD und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aussprache ist \n\nsoeben er\u00f6ffnet worden durch Herrn Kollegen Hippold von \n\nder CDU-Fraktion. Jetzt spricht Herr Kollege Liebscher f\u00fcr \n\ndie B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. Bitte, Herr Kollege. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nDie s\u00e4chsische Wissenschafts- und Forschungslandschaft \n\nzeichnet sich schon heute durch exzellente Forschung und \n\nleistungsstarke Unternehmen aus. Mit gro\u00dfen Hochschul-\n\nstandorten wie Leipzig und Dresden generieren wir For-\n\nschungsergebnisse aus allen Wissenschaftsbereichen. Im \n\nVergleich zur Leistungsf\u00e4higkeit bzw. dem Output der \n\ns\u00e4chsischen Wissenschaftslandschaft ist der erfolgreiche \n\nTransfer von Forschungsergebnissen in die s\u00e4chsische \n\nWirtschaft jedoch unterentwickelt. Dieses als \u201eEuropean \n\nParadox\u201c bekannte Ph\u00e4nomen ist, wie der Name schon \n\nsagt, kein Alleinstellungsmerkmal des Freistaates, sondern \n\nein gesamteurop\u00e4isches Thema. Der Exzellenz in der For-\n\nschung stehen Schwierigkeiten bei der Ergebnisverwer-\n\ntung entgegen. Zu oft bleiben wissenschaftlich sehr inte-\n\nressante Technologieans\u00e4tze in den Schubladen der Wis-\n\nsenschaftseinrichtungen liegen. So k\u00f6nnen wesentliche In-\n\nnovationspotenziale f\u00fcr die Wirtschaft und die Gesellschaft \n\nnicht erschlossen werden. Als Grund daf\u00fcr f\u00fchren Wissen-\n\nschaftlerinnen und Wissenschaftler an, dass nach dem \n\nProof of Principle bis zum notwendigen Proof of Concept \n\nnur noch wenige bis gar keine Ressourcen zur Weiterent-\n\nwicklung einer Technologie zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nEs ist nicht in unserem Sinne, dass zukunftsweisende Tech-\n\nnologien aufgrund einer Finanzierungsl\u00fccke nicht zur \n\nMarktreife gebracht werden. Wenn wir unsere Standortat-\n\ntraktivit\u00e4t erh\u00f6hen wollen, m\u00fcssen wir deshalb auch Inves-\n\ntitionssicherheit schaffen. Es kann nicht sein, dass monate- \n\noder gar jahrelang unz\u00e4hlige Arbeitsstunden und Gelder in \n\nein Projekt gesteckt werden, dass am Ende zwar sinnvoll, \n\naber nicht g\u00e4nzlich finanzierbar ist. Es braucht klare An-\n\nreize, die den Innovationsprozess f\u00fcr alle Beteiligten nach-\n\nhaltig und sicher gestalten. \n\nUm die Unternehmen zu signifikanten Innovationen zu er-\n\nmutigen, muss die Br\u00fccke zwischen der Forschung und \n\nVerwertung bzw. Anwendung von Forschungsergebnissen \n\nweiter gest\u00e4rkt werden. Genau dies ist das Ziel der F\u00f6rder-\n\nma\u00dfnahmen. Besonders vielversprechend sind interdiszip-\n\nlin\u00e4re Ans\u00e4tze, denn Innovationen entstehen meist an den \n\nSchnittstellen unterschiedlicher Disziplinen. Dazu muss \n\ndas Innovationspotenzial von Forschungsergebnissen fr\u00fch-\n\nzeitig gepr\u00fcft, nachgewiesen und bewertet werden. Daraus \n\nwird die Erschlie\u00dfung von Anwendungsbereichen und eine \n\nabschlie\u00dfende Entwicklung m\u00f6glich. Das finanzielle Ri-\n\nsiko, das vor allem potenzielle Investoren tragen, wird \n\ndadurch deutlich minimiert. \n\nWie Sie sich vielleicht erinnern k\u00f6nnen, haben wir B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNE bereits 2017 einen Antrag zur Validierungs-\n\nf\u00f6rderung eingereicht. Damals wurde er vom Parlament \n\nabgelehnt. Deshalb freue ich mich heute ganz besonders, \n\ndass dieses Thema wieder auf der Tagesordnung steht. Die \n\nAnforderungen, die wir an eine s\u00e4chsische Validierungs-\n\nf\u00f6rderung haben, sind jedoch die gleichen geblieben: Es \n\nbraucht ein Programm, das gegen\u00fcber der Art der zu vali-\n\ndierenden Idee, den verschiedenen Technologieans\u00e4tzen \n\nund den sp\u00e4teren Verwertungswegen offen ist. Die An-\n\ntragsbearbeitung sollte verl\u00e4sslich und unb\u00fcrokratisch \n\nfunktionieren. Kurze Bewilligungszeiten sind genauso \n\nwichtig wie eine Abkehr von unn\u00f6tiger Komplexit\u00e4t. \n\nGleichzeitig d\u00fcrfen der Umfang der Aufgabe sowie f\u00f6rder-\n\nf\u00e4hige Kosten nicht geringer ausfallen. Hierzu z\u00e4hlen  \n\nneben den technischen Weiterentwicklungen auch die  \n\nEntwicklung eines Gesch\u00e4ftsmodells. W\u00e4hrend der Pro-\n\njektbearbeitung sollte die M\u00f6glichkeit geschaffen werden, \n\nein anwendungsorientiertes Ergebnis zu erreichen, damit \n\ndie anschlie\u00dfenden Weiterfinanzierungen unter Einbezie-\n\nhung privatwirtschaftlicher Mittel erm\u00f6glicht werden. \n\nInsgesamt sollte eine gezielte Projektauswahl erfolgen. Ob \n\ndie Eingangsvoraussetzungen erf\u00fcllt sind, sollte auf der ei-\n\nnen Seite durch eine Bewertung des Potenzials und als \n\nNachweis einer Erhebung festgestellt werden. Auf der an-\n\nderen Seite m\u00fcssen auch die rechtlichen und ethischen \n\nRahmenbedingungen sowie die Akzeptanz des Marktes \n\nund der Gesellschaft Ber\u00fccksichtigung finden. Um das zu \n\ngew\u00e4hrleisten, sollte eine fr\u00fche Integration unabh\u00e4ngiger \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 699 \n\nMarktuntersuchungen in Kompensationsleistungen sowie \n\ndie Einbeziehung von Personen mit Marktexpertise und \n\nBerufserfahrung erfolgen. \n\nKlar ist au\u00dferdem, dass es definierte Kriterien braucht, um \n\neinen Abbruch oder eine Modifikation bei Nichterreichbar-\n\nkeit von Zielen zu erm\u00f6glichen. Da alle diese Ma\u00dfnahmen \n\nin der s\u00e4chsischen F\u00f6rderkulisse bisher noch fehlen und da-\n\nmit auch die Erfahrung mit ihnen, ist eine Evaluation un-\n\numg\u00e4nglich. Der Erfolg muss messbar gemacht werden, \n\num das Programm bestm\u00f6glich weiterzuentwickeln. \n\nDaher bitte ich Sie um Zustimmung zu diesem Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstem in unserer \n\nRednerreihe erteile ich jetzt Herrn Kollegen Mann f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Das Wort \u201evalide\u201c kann ja \n\nviele Bedeutungen haben, unter anderem g\u00fcltig, stark zu-\n\ntreffend, objektiv oder konsistent. Deshalb sei noch einmal \n\nkurz darauf eingegangen, was die hier beantragte Validie-\n\nrungsf\u00f6rderung eigentlich meint. \n\nValidierung bezeichnet bei Technologien die anwendungs-\n\norientierte Nachweisf\u00fchrung erfolgreicher technischer wie \n\nwirtschaftlicher Umsetzbarkeit. Die Validierung soll dabei \n\nForschungsergebnisse fr\u00fchzeitig danach bewerten, ob ein \n\nerfolgreicher Transfer oder eine Anwendung der Ergeb-\n\nnisse realistisch ist oder zumindest eine Folgefinanzierung \n\nunter dieser Zielstellung gerechtfertigt ist. Das Ergebnis \n\ndieses Validierungsprozesses ist zumeist ein anwendungs-\n\norientierter Machbarkeitsnachweis, ein sogenannter Proof \n\nof Concept. \n\nWarum ist uns diese Validierungsf\u00f6rderung nun so wich-\n\ntig? Die Validierung bildet im Prozess des Wissens- und \n\nErkenntnistransfers die Br\u00fccke zwischen der Erfindung \n\nund der Verwertung bzw. Anwendung. Zwischen in Sach-\n\nsen breit und gut aufgestellter Grundlagenforschung und \n\nder Kommerzialisierung besteht meist eine Validierungs- \n\nund Finanzierungsl\u00fccke, die als Valley of Death bezeichnet \n\nwird. \n\nUnternehmen und Kapitalgeber sind schlicht in diesem \n\nsehr fr\u00fchen Stadium von Innovation meist nicht ausrei-\n\nchend bereit, in die Weiterentwicklung grundlagenorien-\n\ntierter Forschungsergebnisse zu investieren. Das Risiko ist \n\nihnen zu gro\u00df. Als Folge werden Entwicklungen trotz ho-\n\nhen Potenzials eben nicht weiterverfolgt und letzten Endes \n\nnicht zur Verwertung gebracht. Eine erfolgreiche Validie-\n\nrung nun w\u00fcrde dieses Risiko f\u00fcr Dritte reduzieren, in diese \n\nweitere Entwicklung zu investieren. So kann denn aus der \n\nIdee, dem Konzept oder der Erkenntnis auch eine Innova-\n\ntion werden, die wiederum Gesellschaft wie Wirtschaft \n\nn\u00fctzt. \n\nWarum brauchen wir nun eine s\u00e4chsische Validierungsf\u00f6r-\n\nderung? Wissens- und Technologietransfers sind gerade f\u00fcr \n\ndiese kleinteilige s\u00e4chsische Wirtschaft wichtig. Die Trans-\n\nfers aus der meist staatlich gef\u00f6rderten Forschung bilden \n\ngerade hier eine ma\u00dfgebliche Quelle f\u00fcr Innovation und \n\nsind somit wesentlich f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit in der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft. \n\nKonkret \u2013 das SMWA hat sich ja auf diese F\u00f6rderung  \n\nvorbereitet \u2013 hei\u00dft es in dem im Auftrag erstellten Gutach-\n\nten von 2018 jedoch: \u201eValidierungsrelevante Indikatoren \n\nzeigen eine unterdurchschnittliche Nutzung der Transfer-\n\npotenziale in Sachsen.\u201c \u00dcbersetzt: Wissen wird unter-\n\ndurchschnittlich verwertet und angewandt. Im Hinblick auf \n\ndie Verwertung des vergleichsweise gut ausgebauten \n\nSchutzrechtsportfolios haben die s\u00e4chsischen Einrichtun-\n\ngen noch erheblichen Nachholbedarf. \u00dcbersetzt: Aus  \n\nunseren Patenen, die wir sch\u00fctzen, wird zu wenig gemacht, \n\nund \u201ewesentliche Gr\u00fcnde f\u00fcr die nicht ausgesch\u00f6pften  \n\nPotenziale sind fehlende personelle und finanzielle  \n\nRessourcen f\u00fcr den Transfer sowohl aufseiten der Unter-\n\nnehmen als auch aufseiten der Wissenschaftseinrichtun-\n\ngen\u201c. \n\nKurzum: Nach Pr\u00fcfung hat sich ergeben, dass keines der \n\nbisher bestehenden s\u00e4chsischen F\u00f6rderprogramme diese \n\nvorhandene L\u00fccke schlie\u00dft, auch keine Kombination von \n\nbestehenden Programmen. Das hei\u00dft, wir brauchen diese \n\nF\u00f6rderung. Deshalb soll diese in \u00dcbereinstimmung auch \n\nmit der aktuellen s\u00e4chsischen Innovationsstrategie kom-\n\nmen und die L\u00fccke geschlossen werden. \n\nIch will zum Abschluss noch kurz darauf hinweisen, dass \n\nwir auf Initiative der Regierungsfraktionen mit diesem An-\n\ntrag nun Innovationen im Freistaat voranbringen k\u00f6nnen, \n\ndass auch die Fraktionen von CDU und SPD bereits erst-\n\nmals im Doppelhaushalt 2019/2020 Geld daf\u00fcr zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellt haben. Unter dem Haushaltstitel \u201eZusch\u00fcsse \n\nf\u00fcr Innovationen und Digitalisierung\u201c stehen daf\u00fcr allein \n\nim laufenden Jahr knapp zwei Millionen Euro zur Verf\u00fc-\n\ngung. \n\nAuch im aktuellen Koalitionsvertrag zwischen CDU, \n\nGR\u00dcNEN und SPD ist festgehalten, mit einer Technolo-\n\ngie-, Innovations- und Validierungsf\u00f6rderung von der  \n\nErfindung bis zur Produktion die Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu \n\nst\u00e4rken und die Unternehmen dabei zu unterst\u00fctzen, sich \n\nals Innovationsf\u00fchrer zu positionieren. \n\nDamit, meine sehr verehrten Damen und Herren, beginnen \n\nwir jetzt, auch wenn aufgrund des noch ausstehenden Dop-\n\npelhaushalts hier noch eine Finanzierungsl\u00fccke zu schlie-\n\n\u00dfen ist. Wir sind als SPD jedoch optimistisch, dass diese \n\naus EU-EFRE-Mitteln finanziert und geschlossen werden \n\nkann. Auch wenn es die oberen Reihen vor Begeisterung \n\nschon nicht mehr auf den St\u00fchlen h\u00e4lt, werbe ich hier im \n\nPlenum f\u00fcr Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 700 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes kommt die \n\nAfD-Fraktion zu Wort; Herr Kollege Beger. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Auf eines kann man sich \n\nin Sachsen eigentlich immer verlassen, und zwar darauf, \n\ndass die regierungstragenden Fraktionen immer genau das \n\nfordern, was die Staatsregierung ohnehin gerade umsetzt \n\nbzw. zeitnah umsetzen wird. \n\nEin Blick in die Drucksachen der letzten Ausschusssitzun-\n\ngen verr\u00e4t uns: Auch diesmal wird von dieser Methode \n\nnicht abgewichen. Ich verweise diesbez\u00fcglich nur auf die \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge der operationellen Programme des Frei-\n\nstaates Sachsen, insbesondere auf die Mittelumschichtun-\n\ngen im Europ\u00e4ischen Sozialfonds. So sind auf der Priorit\u00e4-\n\ntenachse A weitreichende Mittelerh\u00f6hungen f\u00fcr das spezi-\n\nfische Ziel \u201eExistenzgr\u00fcndungen und Unternehmergeist \n\nst\u00e4rken\u201c vorgesehen. \n\nAuch die von der EU-Kommission genehmigte Fassung \n\ndes Programms vom 7. Mai 2020 sieht ausdr\u00fccklich die \n\nF\u00f6rderung von Validierungsvorhaben vor. Voraussetzung \n\nist lediglich, dass diese Vorhaben zum Ziel haben m\u00fcssen, \n\nForschungsergebnisse und Erfindungen aus dem wissen-\n\nschaftlichen Bereich zur wirtschaftlichen Nutzung zu qua-\n\nlifizieren. Nun gut, es ist ja grunds\u00e4tzlich auch zu begr\u00fc-\n\n\u00dfen, und hier k\u00f6nnen wahrscheinlich neue F\u00f6rderrichtli-\n\nnien oder bestehende Strukturen wie futureSAX mit den \n\nn\u00f6tigen Finanzmitteln gespeist werden. \n\nDie erste Forderung im vorliegenden Antrag ist also nur die \n\nKonsequenz eines laufenden Verfahrens. Bemerkenswert \n\nbei diesem laufenden Verfahren ist jedoch etwas anderes, \n\nn\u00e4mlich, wie fehleranf\u00e4llig Prognosen der Staatsregierung \n\nsind. So wurde jetzt ein \u00c4nderungsantrag vom SMWA ge-\n\nstellt, die Mittel f\u00fcr den Breitbandausbau aus der EFRE-\n\nF\u00f6rderung um 46,9 Millionen Euro zu reduzieren. Ja, Sie \n\nhaben richtig geh\u00f6rt: Es sollen Mittel f\u00fcr den Breitband-\n\nausbau gek\u00fcrzt werden. Urspr\u00fcnglich waren diese Mittel \n\ndaf\u00fcr vorgesehen, einen Beitrag zum notwendigen Ausbau \n\nder digitalen Infrastruktur in Sachsen zu leisten. Doch \n\ndiese Mittel wurden schlicht und ergreifend nie abgerufen, \n\nwas wiederum eine logische Konsequenz der Anrechnung \n\nder EFRE-F\u00f6rderung auf andere F\u00f6rdertatbest\u00e4nde beim \n\nBreitbandausbau war. \n\n(Staatsminister Dulig: Weil unsere  \n\nProgramme einfach attraktiver sind!) \n\nMeine Damen und Herren, was f\u00fcr eine Fehlleistung im \n\nselbstgeschaffenen F\u00f6rderdschungel! \n\nAlso ist die zweite Forderung im Antrag, die F\u00f6rdermoda-\n\nlit\u00e4ten einfach und \u00fcbersichtlich zu gestalten, durchaus  \n\nbegr\u00fcndet. Denn niemand braucht, wie eben gezeigt, F\u00f6r-\n\ndertatbest\u00e4nde, die nicht in Anspruch genommen werden. \n\nDadurch werden n\u00e4mlich v\u00f6llig sinnfrei Gelder blockiert. \n\n(Holger Mann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage? \n\nMario Beger, AfD: Nein, jetzt nicht. \n\nHier ziehen die Antragsteller die richtigen Schl\u00fcsse aus den \n\nFehlleistungen der Staatsregierung in den vergangenen \n\nJahren. Eine Fehlleistung der Staatsregierung wie im \u00dcbri-\n\ngen auch eine aller anderen Fraktionen in diesem Haus war \n\nes, unseren Antrag aus der letzten Wahlperiode \u201eGr\u00fcnder-\n\ngeist in Sachsen st\u00e4rken, Unternehmertum effektiv f\u00f6r-\n\ndern\u201c abzulehnen. \n\nBereits im Juli 2019, also vor gut einem Jahr, h\u00e4tten Sie die \n\nM\u00f6glichkeit gehabt, Transfer und Ausgr\u00fcndungsaktivit\u00e4-\n\nten durch eine dauerhafte Grundfinanzierung der Gr\u00fcnder-\n\ninitiativen nachhaltig zu unterst\u00fctzen. Sie h\u00e4tten die M\u00f6g-\n\nlichkeit gehabt, den Technologiegr\u00fcnderfonds zu \u00fcberar-\n\nbeiten, Pilotprodukte zu f\u00f6rdern und finanzielle Mittel ein-\n\nzuplanen. Das Geld w\u00e4re sicherlich in erster Linie jungen \n\nUnternehmen zugutegekommen. \n\nBereits damals haben wir ausgef\u00fchrt und darauf hingewie-\n\nsen, dass das Thema Validierungsl\u00fccke beim Technologie-\n\ntransfer von Forschungsergebnissen aus s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen in die Industrie ein bisher ungel\u00f6stes Problem ist. \n\nWir haben erl\u00e4utert, dass Erfindungen aus Forschung und \n\nEntwicklung erst dann zu Innovationen werden, wenn sie \n\nerfolgreich am Markt platziert sind. Denn um den Transfer \n\nvon innovativen und h\u00e4ufig risikobehafteten Technologien \n\nvom Forschungslabor in die Wirtschaft zu schaffen, sind \n\noft jahrelange Forschung und die finanzielle \u00dcberbr\u00fcckung \n\nlanger Entwicklungsprozesse notwendig. \n\nAber was fiel Ihnen im letzten Jahr dazu ein? Die CDU-\n\nFraktion f\u00fchrte sinngem\u00e4\u00df aus, es gebe bereits den  \n\nInnnoStartBonus und futureSAX, dazu k\u00e4men private \n\nHubs und Business Angel. Sachsen sei zudem ein attrakti-\n\nves Land f\u00fcr Start-ups und Unternehmer. Kurzum: Einen \n\nAntrag zu unterst\u00fctzen, der den Gr\u00fcndergeist st\u00e4rken und \n\ndie Validierungsl\u00fccke schlie\u00dfen wollte, erachtete die CDU-\n\nFraktion im Jahr 2019 als nicht notwendig. \n\nDIE LINKE wiederum schwadronierte unter anderem et-\n\nwas von \u201edicken Brettern bohren\u201c, revolvierenden Fonds \n\nund zu vielen F\u00f6rderprogrammen. Was folgte, war eine Ab-\n\nlehnung. \n\nDie SPD war der Ansicht, mit dem Antrag \u201eSachsens \n\nHochschulen als Keimzelle von Innovationen und Unter-\n\nnehmertum\u201c habe man zum Thema Validierungs- und In-\n\nnovationsf\u00f6rderung bereits das Wesentliche abgearbeitet. \n\nAu\u00dferdem wurde bem\u00e4ngelt, dass unser Antrag nur andert-\n\nhalb Seiten lang war. \n\nMeine Damen und Herren, dann schauen Sie sich einmal \n\ndie L\u00e4nge des vorliegenden Antrages an. Dann d\u00fcrfte die \n\nSPD, diesem Ma\u00dfstab folgend, heute ihrem eigenen Antrag \n\nnicht zustimmen. \n\nZum Schluss: Die GR\u00dcNEN hielten die Forderungen un-\n\nseres Antrages, der die gleiche Zielrichtung wie der vorlie-\n\ngende Antrag hatte, f\u00fcr unsinnig. \n\nMeine Damen und Herren, nach Ihren eigenem Bekunden \n\nbringen Sie heute einen Antrag ein, der in seiner Zielstel-\n\nlung im letzten Jahr noch als nicht notwendig, zu kurz und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 701 \n\nunsinnig gegolten hat. Dar\u00fcber sollten Sie sich grunds\u00e4tz-\n\nlich einmal Gedanken machen. In der Antragsbegr\u00fcndung \n\nbehaupten Sie, mit den geforderten Programmen w\u00fcrden \n\nein angemessenes wirtschaftliches Wachstum sowie ein \n\nhoher Besch\u00e4ftigungsstand erm\u00f6glicht und gesichert. \n\nWenn ich den Antrag lese, frage ich mich: Wodurch? Durch \n\ndie Pr\u00fcfung von F\u00f6rdertatbest\u00e4nden oder durch das Defi-\n\nnieren von F\u00f6rdermodalit\u00e4ten? Was hier gesichert wird, ist \n\nallenfalls Besch\u00e4ftigung in der hauseigenen Verwaltung, \n\naber nicht in der Wirtschaft. \n\nMeine Damen und Herren, im Gegensatz zu Ihnen werden \n\nwir nicht nach fadenscheinigen Ausreden suchen, um einen \n\nAntrag abzulehnen, der zumindest in seinem Ziel sinnvoll \n\nist. Da er aber, wie mit unserem Antrag gezeigt, handwerk-\n\nlich viel besser gemacht werden kann, werden wir uns hier \n\nund heute zu diesem Antrag, der an vielen Stellen nicht \n\nmehr als eine wage Absichtserkl\u00e4rung ohne konkreten In-\n\nhalt ist, der Stimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt sehe ich eine \n\nKurzintervention. Bitte, Kollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte kurz die \n\nGelegenheit wahrnehmen, um dem von Herrn Beger er-\n\nweckten Eindruck entgegenzutreten, wir w\u00fcrden notwen-\n\ndige Mittel f\u00fcr den Breitbandausbau zur\u00fcckgeben. \n\nHerr Beger, der Grund der Umwidmung dieser Mittel ist, \n\ndass die s\u00e4chsische F\u00f6rderung, die wir hier aufgelegt und \n\nSie bis heute offensichtlich nicht wahrgenommen haben, \n\ninzwischen einen F\u00f6rdersatz in H\u00f6he von 90 % des Bundes \n\nund des Landes und dazu noch kompensiert weitere 10 % \n\nf\u00fcr die Kommunen vorsieht. Diese F\u00f6rderung ist so attrak-\n\ntiv, dass eine EU-F\u00f6rderung, bei der im Regelfall der \n\nH\u00f6chstf\u00f6rdersatz bei 60 bis 70 % liegt, nicht mehr interes-\n\nsant ist. \n\nWenn Sie also jetzt entt\u00e4uscht sind, dass die Staatsregie-\n\nrung die EU-Gelder nicht verfallen lassen, sondern in an-\n\nderen sinnvollen Bereichen einsetzen will, dann tut mir das \n\nsehr leid. Ich finde es aber vollkommen richtig und nach-\n\nvollziehbar und m\u00f6chte deswegen ausdr\u00fccklich noch ein-\n\nmal sagen: Daran scheitert kein digitaler Breitbandausbau \n\nin Sachsen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Kollegen Mann. Wollen Sie darauf reagieren, \n\nHerr Beger? \n\n(Mario Beger, AfD:  \n\nNein, ich habe es ja begr\u00fcndet!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt f\u00fcr die Frak-\n\ntion DIE LINKE Kollege Br\u00fcnler zu Wort. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie es mich \n\ngleich zu Beginn sagen: Der Antrag der Koalition zur Vali-\n\ndierungs- und Innovationsf\u00f6rderung findet unsere Unter-\n\nst\u00fctzung, \n\n(Beifall des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nauch wenn er mehrere Fragen zur Arbeit der Staatsregie-\n\nrung aufwirft; aber der Reihe nach. \n\nJa, es gibt tats\u00e4chlich ein Problem mit dem Technologie-\n\ntransfer im Freistaat Sachsen. Die Schlie\u00dfung der Kosten-\n\nl\u00fccke zwischen Forschung, Produktentwicklung und \n\nMarktreife stellt vor allem viele Start-ups vor gro\u00dfe Prob-\n\nleme. Eine Unterst\u00fctzung in Form einer Validierungsf\u00f6rde-\n\nrung, die helfen soll, den Nachweis der technischen und \n\nwirtschaftlichen Machbarkeit darzustellen, ist eine wich-\n\ntige Unterst\u00fctzung zur Gewinnung privater Kapitalgeber. \n\nSo weit sind wir uns hier bestimmt sogar einig. Ich m\u00f6chte \n\ndie Ausf\u00fchrungen meiner Vorredner nicht wiederholen, gilt \n\ndoch mit Blick auf die Tagesordnung, dass hier bereits alles \n\ngesagt wurde, wenn auch nicht von jedem. \n\nDer heutige Antrag hat aber eine Vorgeschichte. Diese wirft \n\ntats\u00e4chlich Fragen auf. Es begann mit einem Antrag der \n\nGR\u00dcNEN vor drei Jahren \u2013 Kollege Liebscher sprach be-\n\nreits davon \u2013 und der darauffolgenden \u00c4u\u00dferung des \n\nSMWA, dass man das Anliegen f\u00fcr wichtig halte, sich be-\n\nreits auf den Weg gemacht habe und es umsetzen wolle. \n\nSo \u00fcberschw\u00e4nglich, wie das Ministerium damals reagierte \n\n\u2013 das war schon ungew\u00f6hnlich f\u00fcr einen Oppositionsan-\n\ntrag \u2013, hatte man fast das Gef\u00fchl, dass es ein Auftragswerk \n\nsei, um den Koalitionspartner unter Druck zu setzen. Nach-\n\ndem der Wirtschaftsminister bereits im Februar des letzten \n\nJahres versprochen hatte, dass eine Validierungsf\u00f6rderung \n\njetzt umgesetzt werde, musste man annehmen, dass das \n\nProblem in trockenen T\u00fcchern sei, zumal auch das Geld \n\nseit den letzten Haushaltsberatungen bereits bereitstand. \n\nJetzt wird man jedoch stutzig, warum es die F\u00f6rderrichtli-\n\nnie noch nicht gibt. Nun soll pl\u00f6tzlich alles ganz schnell \n\ngehen, denn im Antrag r\u00e4umen die Koalitionsparteien der \n\nvon ihr getragenen Staatsregierung nur eine Frist von zwei \n\nMonaten ein, um nachzuholen, was drei Jahre brauchte, \n\nn\u00e4mlich endlich eine F\u00f6rderrichtlinie oder zumindest einen \n\nin einem anderen Programm integrierten F\u00f6rdertatbestand \n\nzu schaffen. \n\nDas wiederum hinterl\u00e4sst neue Fragen. Entweder ist die \n\nStaatsregierung trotz des Pingpongs zwischen ihr und dem \n\nLandtag \u2013 obwohl man sich einig bei der Bedeutung des \n\nThemas sei \u2013 und trotz der Tatsache, dass das Problem im \n\nKoalitionsvertrag nochmals explizit unterstrichen wird, in \n\ndiesem Bereich weitgehend unt\u00e4tig geblieben und Teilen \n\nder Koalition \u2013 ich vermute mal in erster Linie den GR\u00dc-\n\nNEN \u2013 reist inzwischen der Geduldsfaden oder aber, die \n\nRichtlinie ist bereits fertig \u2013 genug Zeit ist inzwischen ins \n\nLand gegangen \u2013 und wir erleben hier nur den Beginn der \n\nInszenierung ihrer Umsetzung im Herbst. \n\nAuch das w\u00e4re eine Erkl\u00e4rung f\u00fcr die im Antrag gesetzte \n\nkurze Frist, die noch dazu mitten in der Hauptferienzeit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 702 \n\nliegt. Nur, dann w\u00e4re der Antrag zumindest in seinem ers-\n\nten Teil eigentlich \u00fcberfl\u00fcssig und es ginge im Kern nur \n\nnoch um die Evaluation der Validierungsf\u00f6rderung inner-\n\nhalb der n\u00e4chsten zwei Jahre. \n\nIm letzten Punkt werden wir nach den Ausf\u00fchrungen des \n\nzust\u00e4ndigen Staatsministers am Ende der Debatte hoffent-\n\nlich schlauer sein und wissen, warum wir noch nicht dort \n\nsind, wo wir alle schon gemeinsam sein wollten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Kollegen Br\u00fcnler. Er sprach f\u00fcr die Frak-\n\ntion DIE LINKE. \n\nGibt es jetzt weiteren Aussprachebedarf? \u2013 Herr Hippold \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte. \n\nJan Hippold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Vielleicht ganz kurz: Herr Beger, Ihre Rede \n\nwar aus meiner Sicht an Wirrwarr wieder einmal nicht zu \n\n\u00fcbertreffen. Sie haben uns vorgeworfen, dass wir heute  \n\netwas beantragen w\u00fcrden, was die Regierung schon  \n\numsetzt. Kollege Voigt hatte es vorhin schon reingerufen: \n\nWir nennen es regierungstragende Fraktionen. Dass Initia-\n\ntiven, die laufen, zwischen den beiden Elbseiten abge-\n\nstimmt sein m\u00fcssen, steht v\u00f6llig au\u00dfer Frage \n\nGanz offen gesprochen: Wenn wir uns nicht bewegen w\u00fcr-\n\nden, nachdem wir so einen Antrag gestellt haben, wenn \n\nalso ein Jahr oder noch l\u00e4nger nichts passieren w\u00fcrde,  \n\nw\u00e4ren Sie, glaube ich, die ersten, die laut herumschreien \n\nw\u00fcrden. Sich dann hier noch hinzustellen und zu sagen, \n\ndass Sie wieder der Ideengeber waren, ist an Peinlichkeit \n\nnicht mehr zu \u00fcbertreffen. \n\n(Beifall der Abg. Gerhard Liebscher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, und Henning Homann, SPD) \n\nBei jedem Antrag m\u00fcssen wir uns diesen Mist anh\u00f6ren. Es \n\ntut mir wirklich sehr leid. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nIch hatte es in der ersten Runde schon angek\u00fcndigt und \n\nm\u00f6chte kurz auf ein paar strukturelle Fragen hinsichtlich \n\nder Validierungsf\u00f6rderung eingehen. Neben der Ausformu-\n\nlierung \u2013 das haben die Kollegen vor mir schon angespro-\n\nchen \u2013 attraktiver F\u00f6rderkonditionen sollte darauf geachtet \n\nwerden, dass in den Technologien Themenoffenheit m\u00f6g-\n\nlich ist und wir uns dort nicht zu stark einschr\u00e4nken. Wir \n\nsollten uns f\u00fcr unsere Richtlinie sehr genau \u00fcberlegen, wo \n\nwir themenspezifische Grenzen einziehen. \n\nWichtig erscheint mir an der Stelle, dass in der Validie-\n\nrungsf\u00f6rderung die Unterst\u00fctzung eines sogenannten Inno-\n\nvationsmentors vorgesehen wird. In unserem Fall k\u00f6nnte \n\ndas zum Beispiel die futureSAX GmbH sein, die die  \n\nVoraussetzung einer optimalen Verwertung der neuen Idee \n\nerheblich verbessern w\u00fcrde. Damit h\u00e4tte unsere Validie-\n\nrungsf\u00f6rderung die M\u00f6glichkeit, eine hohe Anwendungs-\n\nbreite in der Forschung und der Wirtschaft zu erlangen. \n\nDar\u00fcber hinaus ist es sehr wichtig, strukturiert vorzugehen \n\nund die Begleitung der Akteure bei der Umsetzung der Pro-\n\njekte in den unterschiedlichen Phasen zu gew\u00e4hrleisten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen \u2013 Kollege Mann hat es \n\nschon angesprochen \u2013, wir hatten uns beim Doppelhaushalt \n\n2019/2020 in den Verhandlungen auf die Initiative von \n\nCDU und SPD darauf verst\u00e4ndigt, f\u00fcr diese Validierungs-\n\nf\u00f6rderung Mittel in H\u00f6he von 6,74 Millionen Euro bereit-\n\nzustellen, die f\u00fcr unterschiedliche Ma\u00dfnahmen vorgesehen \n\nsind. Unser Ziel war es damals und ist es auch heute noch, \n\n\u00e4hnlich wie in Bayern die Unterst\u00fctzung von Wissenschaft \n\nund Wirtschaft bei der Nutzung des Innovationspotenzials \n\nvon Forschungsergebnissen im Freistaat Sachsen zu bin-\n\nden. Das ist ein ganz wichtiger Punkt, der noch nicht ange-\n\nsprochen worden ist. Dies wurde bereits in der Enquete-\n\nkommission der vorletzten Legislaturperiode als eine der \n\nwichtigsten Aufgaben in Bezug auf den Technologietrans-\n\nfer festgestellt. Eine ganze Reihe von Kollegen hier im  \n\nPlenarsaal kann sich daran sicherlich noch sehr gut erin-\n\nnern, sie waren ja auch Mitglied in dieser Technologie- \n\nEnquete. \n\nWir vervollst\u00e4ndigen mit diesem Schritt unsere For-\n\nschungsf\u00f6rderlandschaft um einen nach unserer \u00dcberzeu-\n\ngung unbedingt notwendigen weiteren Baustein, einen \n\nBaustein zur Steigerung der Bindung von innovativen Pro-\n\ndukten, Prozessen und \u2013 aus meiner Sicht noch viel wich-\n\ntiger \u2013 K\u00f6pfen an den Freistaat Sachsen. Wir wollen damit \n\ndie Steigerung der nationalen und internationalen Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit erreichen. Genau aus dem Grund bitte ich, \n\nwie schon die Kollegen vor mir, um Zustimmung. \n\nDanke f\u00fcr die intensive Debatte und f\u00fcr die Zustimmung \n\nvon anderer Seite. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Kollegen Hippold von der CDU-Fraktion. \n\nGibt es jetzt weiteren Redebedarf? \u2013 Den sehe ich nicht. \n\nDann bitte, Herr Staatsminister Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Zwischen Forschung und Verwer-\n\ntung von Forschungsergebnissen klafft oft eine L\u00fccke, die \n\nso gro\u00df und \u00f6de ist, dass man sie \u2013 wie heute schon oft \n\nzitiert \u2013 als Tal des Todes bezeichnet. Wir sind jetzt ange-\n\ntreten, eine Br\u00fccke \u00fcber dieses Tal zu errichten, und zwar \n\nmit einer s\u00e4chsischen Validierungsf\u00f6rderung. Damit wird \n\neine h\u00f6here Verwertbarkeit von Forschungsergebnissen an-\n\ngestrebt. Das ist ein Ziel, das auch in der Innovationsstra-\n\ntegie des Freistaates Sachsen formuliert ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 703 \n\nUnternehmen brauchen f\u00fcr eine Risikoabsch\u00e4tzung oft-\n\nmals andere Informationen, als sie die Forschungseinrich-\n\ntungen typischerweise bereitstellen. Diese Diskrepanz \n\nschafft Unsicherheit. Mit einer Validierung wird diese Dis-\n\nkrepanz verringert. Die erfolgreiche Validierung von For-\n\nschungsergebnissen erbringt den Nachweis \u00fcber die Funk-\n\ntionsf\u00e4higkeit sowie die technische und wirtschaftliche \n\nUmsetzbarkeit dieser Ergebnisse. \n\nMein Haus arbeitet bereits intensiv an der Einf\u00fchrung einer \n\nentsprechenden F\u00f6rderrichtlinie. Wir wollen Forschungs-\n\neinrichtungen in die Lage versetzen, das Innovationspoten-\n\nzial vielversprechender Ergebnisse der Grundlagenfor-\n\nschung zu pr\u00fcfen, nachzuweisen und zu bewerten, und das \n\nm\u00f6glichst zeitnah nach Abschluss eines Forschungspro-\n\njekts. Dabei soll sich die F\u00f6rderung auf zwei Schwerpunkte \n\nkonzentrieren. \n\nDas \u201eProgrammmodul\u201c soll dazu beitragen, eine Validie-\n\nrungskultur in Forschungseinrichtungen zu etablieren.  \n\nDabei unterst\u00fctzen wir Forschungseinrichtungen im Rah-\n\nmen eines mehrj\u00e4hrigen Projektes mit einem definierten \n\nBudget bei der Einf\u00fchrung von Prozessen zur systemati-\n\nschen Auswahl der vielversprechendsten Forschungser-\n\ngebnisse und bei deren Validierung. \n\nMit dem \u201eEinzelprojektmodul\u201c planen wir eine klassische \n\nProjektf\u00f6rderung zur Validierung einzelner Forschungser-\n\ngebnisse. \n\nZur F\u00f6rderung von Validierungsprojekten wird das SMWA \n\nAufrufe zur Einreichung von Projektvorschl\u00e4gen ver\u00f6f-\n\nfentlichen. \u00dcber deren F\u00f6rderung entscheiden wir in einem \n\nWettbewerbsverfahren. F\u00fcr Einzelprojektvorhaben haben \n\nwir zus\u00e4tzlich projektbegleitende Aktivit\u00e4ten von  \n\nfutureSAX geplant. Einzelne Rednerinnen und Redner sind \n\nschon darauf eingegangen, dass man damit schon den bes-\n\nten Partner f\u00fcr dieses Projekt hat. \n\nEine Evaluierung des F\u00f6rderprogramms im Sinne des An-\n\ntrages werden wir durchf\u00fchren, auch wenn die zwei Jahre \n\nsehr ambitioniert sind. Trotzdem werden wir schauen, dass \n\nwir vern\u00fcnftige Evaluierungsergebnisse erreichen. Wir \n\nm\u00fcssen sehen \u2013 wir reden hier \u00fcber einen Zeitraum von \n\n18 Monaten \u2013, wie dann eine Evaluierung genau angepasst \n\nwerden kann. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Vielleicht fragen sich \n\njetzt einige: Wieso f\u00f6rdert eigentlich das Wirtschaftsminis-\n\nterium Forschungseinrichtungen? Nat\u00fcrlich haben wir uns \n\nmit dem Wissenschaftsministerium abgestimmt. Aber es \n\ngeht vor allem darum, dass die Validierungsf\u00f6rderung ge-\n\nzielt zu einer Verbesserung des Technologietransfers von \n\nder Wissenschaft in die Wirtschaft f\u00fchrt. Sie tr\u00e4gt dazu bei, \n\neine noch bestehende Finanzierungsl\u00fccke zwischen \n\nGrundlagenforschung und Kommerzialisierung zu schlie-\n\n\u00dfen. Die Validierung von Forschungsergebnissen erfolgt \n\ndamit zu einem sehr fr\u00fchen Zeitpunkt im Innovationspro-\n\nzess. \n\nF\u00fcr die F\u00f6rderung von Unternehmen, die ihr Produkt zur \n\nMarktreife entwickeln m\u00fcssen, existieren andere F\u00f6rder-\n\nprogramme, die dann zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt anset-\n\nzen, wie zum Beispiel die Technologief\u00f6rderung oder das \n\nMarkteinf\u00fchrungsprogramm. Das sage ich, damit nicht der \n\nEindruck entsteht, dass wir Unternehmen f\u00f6rdern. Nein, \n\nwir f\u00f6rdern Forschungseinrichtungen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bei der Validierungsf\u00f6r-\n\nderung k\u00f6nnen wir einen Hebel ansetzen, der dabei hilft, \n\nmit einem \u00fcberschaubaren Betrag an F\u00f6rdermitteln die un-\n\nter hohen Aufwendungen f\u00fcr Wissenschaft und Forschung \n\nin Sachsen erzielten Forschungsergebnisse noch st\u00e4rker \n\nwirtschaftlich verwerten zu k\u00f6nnen. Ich bin optimistisch, \n\ndass wir nach noch ausstehenden Abstimmungen mit den \n\nanderen Ressorts die F\u00f6rderrichtlinie kurzfristig verab-\n\nschieden k\u00f6nnen. Sobald wir die Finanzierung sicherge-\n\nstellt haben, k\u00f6nnen wir mit der Ver\u00f6ffentlichung von F\u00f6r-\n\nderaufrufen und damit mit der F\u00f6rderung beginnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Staatsminister Dulig. Wenn es keinen wei-\n\nteren Redebedarf gibt, bitte ich jetzt um das Schlusswort. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Wir verzichten!) \n\n\u2013 Auf das Schlusswort wird verzichtet. \n\nEs liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, meine Damen und \n\nHerren. Damit stelle ich die Drucksache 7/3034 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nsehr vielen Stimmen daf\u00fcr und einigen Stimmenthaltungen \n\nist die Drucksache 7/3034 beschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nGeschichtsvergessenheit entgegentreten \u2013  \n\nForderungen der Bilderst\u00fcrmer nicht nachgeben \n\nDrucksache 7/2907, Antrag der Fraktion AfD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu diesem Antrag wie folgt Stel-\n\nlung nehmen: Als erste die AfD, als zweite die CDU, als \n\ndritte DIE LINKE, als vierte die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, als \n\nf\u00fcnfte die SPD und selbstverst\u00e4ndlich wie \u00fcblich die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile jetzt der AfD-\n\nFraktion das Wort. Bitte sch\u00f6n, Herr Kirste. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 704 \n\nThomas Kirste, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Als der islamische Staat im \n\nFr\u00fchjahr 2015 damit begann, die Tempel der antiken Stadt \n\nPalmyra zu sprengen, hielt man in aller Welt den Atem an. \n\nEinzigartige Kulturg\u00fcter mussten weichen, weil sie nicht in \n\nden totalit\u00e4ren Glauben der selbsternannten Gotteskrieger \n\npassten. Damals fegte ein Sturm der Entr\u00fcstung \u00fcber die \n\nwestliche Welt. \n\nHeute, im Jahr 2020, steht wieder das historische Erbe auf \n\ndem Spiel, jedoch nicht in der syrischen W\u00fcste, sondern \n\ninmitten der amerikanischen und europ\u00e4ischen St\u00e4dte. \n\nWieder geht die Gewalt von Personen aus, die f\u00fcr sich in \n\nAnspruch nehmen, dass ihre \u00dcberzeugung die einzig \n\nwahre und richtige ist. Das ist v\u00f6llig falsch, meine Damen \n\nund Herren! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer Unterschied zwischen Palmyra und dem heutigen Eu-\n\nropa ist, dass diesmal der Bildersturm nicht im Namen der \n\nReligion stattfindet, sondern unter dem Deckmantel des \n\nAntirassismus. Bildnisse werden gek\u00f6pft, B\u00fcsten be-\n\nschmiert, Inschriften vernichtet und Statuen von ihren So-\n\nckeln gerissen. Es ist absolut irrsinnig, was hier passiert. \n\n(Zurufe von der CDU und den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN: Wo denn?) \n\nWie damals in Palmyra richtet sich der Zorn auch heute ge-\n\ngen alles, was nicht in das Weltbild der Bilderst\u00fcrmer passt. \n\nEs spielt l\u00e4ngst keine Rolle mehr, ob jemand wirklich ein \n\nV\u00f6lkerm\u00f6rder war und ob er wirklich mit Sklaven gehan-\n\ndelt hat. \n\n(Christian Hartmann, CDU,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Kirste, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nThomas Kirste, AfD: Selbstverst\u00e4ndlich nicht. \n\nDer Zorn trifft mittlerweile auch Pers\u00f6nlichkeiten wie  \n\nColumbus, Churchill, James Cook, George Washington \u2013 \u2013 \n\n(Christian Hartmann, CDU: Das  \n\nInstrument der Zwischenfrage nutze ich  \n\nnicht, aber einen Zwischenruf! K\u00f6nnten  \n\nSie bitte einmal einen s\u00e4chsischen Bezug \n\nherstellen! Ich bin tief betroffen! Ich w\u00fcrde  \n\ngern wissen, wo das gerade in Sachsen passiert! \u2013  \n\nBeifall bei der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWo er recht hat, hat er recht!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Kirste, noch einmal \u2013 \u2013 \n\nThomas Kirste, AfD: Ja. \u2013 W\u00fcrden Sie es mich bitte bis \n\nzum Ende ausf\u00fchren lassen. Dann w\u00fcrden Sie vielleicht \n\nauch begreifen, in welche Richtung es geht. \n\n(Widerspruch bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Kirste. \n\nThomas Kirste, AfD: Ja. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Ich \n\nhabe es in der vorigen Plenarsitzung schon mitgeteilt: Wie \n\nhier im Raum miteinander verfahren wird, obliegt der Pr\u00e4-\n\nsidentin oder dem Pr\u00e4sidenten. \n\nThomas Kirste, AfD: Danke sch\u00f6n. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nNein, nicht \u201edanke sch\u00f6n\u201c! Ich bin noch nicht fertig. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte Sie dar\u00fcber belehren, dass ich hier entscheide, \n\nwas hier im Raum passiert, und nicht Sie. Sie d\u00fcrfen bitte \n\ngern weiterreden. \n\nThomas Kirste, AfD: Gut. \u2013 Ich war bei Churchill und \n\nWashington stehen geblieben, bevor ich unterbrochen \n\nwurde, und sogar Mahatma Gandhi \u2013 das ist besonders ab-\n\nsurd. Auch Miguel de Cervantes ist betroffen, der lange \n\nJahre seines Lebens selbst als Sklave gehalten wurde. \n\nAllein f\u00fcr den Zeitraum von Ende Mai bis Anfang Juli las-\n\nsen sich mehr als 260 Bildnisse, Statuen und Ehrendenk-\n\nm\u00e4ler auff\u00fchren, die weltweit im Namen der Proteste ab-\n\ngerissen oder versetzt wurden. Nicht in diese Rechnung \n\neinbezogen sind die unz\u00e4hligen F\u00e4lle, in denen Statuen an-\n\ngez\u00fcndet, beschmiert, gek\u00f6pft oder in sonstiger Art und \n\nWeise gesch\u00e4ndet wurden. \n\n(Mirko Schultze, DIE LINKE: In Sachsen?) \n\nDoch anders als in Palmyra bleibt diesmal der Sturm der \n\nEntr\u00fcstung aus. \n\n(Mirko Schultze, DIE LINKE: In Sachsen?) \n\nAuch in Deutschland mehren sich Forderungen, Denkm\u00e4-\n\nler abzurei\u00dfen oder umzugestalten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Na, na!) \n\nZum Beispiel schl\u00e4gt der Historiker J\u00fcrgen Zimmermann \n\nvor, das Berliner Stadtschloss mit Stacheldraht zu \u00fcberzie-\n\nhen, um an die deutsche Kolonialgeschichte unter Kaiser \n\nWilhelm II. zu erinnern. Die Innenh\u00f6fe will er am besten \n\nmit Sand aus der namibischen W\u00fcste auff\u00fcllen. Die Statuen \n\nvon Bismarck will er einfach auf den Kopf stellen, um die \n\nr\u00e4umliche Wirkung zu brechen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nOder noch besser: Es steht der Vorschlag im Raum, dass \n\nstatt Otto von Bismarck Greta Thunberg auf den Sockel  \n\ngehoben werden soll. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nGanz schlimm! Ehrlich!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 705 \n\n\u2013 Genau. \u2013 Was sich aber nach bitterer Satire anh\u00f6rt, das \n\nist in Wahrheit purer Ernst. Die Bef\u00fcrworter solcher Akti-\n\nonen machen sich derselben Geschichtsvergessenheit \n\nschuldig, die sie anderen immer vorwerfen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nIm Internet nachgelesen! Oder?) \n\nDass Bismarck \u2013 h\u00f6ren Sie gut zu, Herr Gebhardt \u2013 eigent-\n\nlich ein Skeptiker der deutschen Kolonien war, spielt f\u00fcr \n\ndie Bilderst\u00fcrmer \u00fcberhaupt keine Rolle mehr. Es reicht \n\nschon, dass er \u2013 das zitiere ich jetzt \u2013 eine vormoderne und \n\nangeblich undemokratische Politik vertreten hat. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: An welcher Stelle  \n\nist Bismarck vom Sockel geholt worden? \u2013  \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: In Sachsen! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Wo ist  \n\ndenn der Bismarck gest\u00fcrzt worden?) \n\nDas ist falsch. Man tut Bismarck damit unrecht. Er hat auch \n\nviele gute Dinge getan, hat aber auch seine Fehler. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nMuss man ihn deswegen vom Sockel st\u00fcrzen? Geh\u00f6rt er \n\nnicht dennoch zur deutschen Erinnerungskultur wie auch \n\nder Kommunist Karl Marx? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wo denn?  \n\nWo ist er denn vom Sockel gesto\u00dfen worden?) \n\nKurzum: Kein Argument ist zu billig, um historische Per-\n\nsonen zu verunglimpfen, die den Bilderst\u00fcrmern ein Dorn \n\nim Auge sind. \n\nDass nunmehr auch gefordert wird, Geistesgr\u00f6\u00dfen wie Im-\n\nmanuel Kant \n\n(Valentin Lippmann,  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Abstimmen!) \n\nvon ihrem Sockel zu werfen, l\u00e4sst sich nicht einmal aus \n\ndem krudesten linken Ungeist heraus rechtfertigen. \n\nImmanuel Kant ist einer der gr\u00f6\u00dften K\u00f6pfe in der Ge-\n\nschichte des Abendlandes. Seine Gedanken zur Aufkl\u00e4rung \n\nhaben den europ\u00e4ischen V\u00f6lkern den Weg in eine kritische, \n\nfreie und bildungsb\u00fcrgerliche M\u00fcndigkeit gewiesen. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nUnd dann kam die AfD!) \n\nEs war Kant, welcher die W\u00fcrde der Menschen durch seine \n\nSchriften auf eine zentrale Stelle hob. \n\n(Zuruf von Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nWer meint, Kant auf das Thema Rassismus reduzieren zu \n\nk\u00f6nnen, der hat ihn einfach nicht verstanden, wie Sie, Herr \n\nLippmann. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Albern! \n\nIm Gegensatz zu Ihnen habe ich Kant gelesen!) \n\nDer Rassismus-Vorwurf dient vielmehr als trojanisches \n\nPferd, als Vorwand, um sich derer zu entledigen, die nicht \n\nin den Rahmen der linken Ideologie passen. Es geht darum, \n\ndie Geschichte neu zu interpretieren und konsequent mit \n\nder westlichen und insbesondere deutschen Erinnerungs-\n\nkultur zu brechen. \n\nDas Schleifen der Denkm\u00e4ler ist lediglich ein Teil dieser \n\nangestrebten Kulturrevolution. Der Bildersturm, die  \n\nGenderideologie und die Umformung unserer Sprache  \n\ngehen nat\u00fcrlich miteinander Hand in Hand \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\noder, wie es manche Aktivisten auf Twitter oder wo auch \n\nimmer kundtun, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\n\u201eAktivistinnen\u201c hei\u00dft es!) \n\nes handelt sich um einen Kampf gegen die angebliche Vor-\n\nherrschaft der alten wei\u00dfen M\u00e4nner. \n\n(Antonia Mertsching, DIE LINKE: Jawohl!) \n\nAm Ende dieses Kampfes soll eine geschichtslose Bev\u00f6l-\n\nkerung stehen, ohne Identit\u00e4t und ohne historisches Be-\n\nwusstsein, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nStaatsminister Martin Dulig: Ist das \n\n jetzt Ihre Bewerbungsrede als Landrat? \u2013  \n\nLachen bei der AfD) \n\neine Gesellschaft, die weder wei\u00df, woher sie kommt, noch, \n\nwohin sie geht. Die AfD-Fraktion stellt sich diesem Ansin-\n\nnen mit aller Deutlichkeit entgegen, weil unsere wechsel-\n\nvolle Vergangenheit ein Teil unserer Identit\u00e4t ist. \n\nUnser Antrag zielt darauf ab, dass sich der Landtag zur  \n\nGesamtheit unserer Denkm\u00e4ler bekennt und sie als unver-\n\nr\u00fcckbare Bausteine unserer Erinnerungskultur auch  \n\nw\u00fcrdigt. \n\n(Zuruf von Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nMit der Geschichte und ihren Denkm\u00e4lern zu leben,  \n\nbedeutet, sie mit all ihren Facetten zu akzeptieren, \n\n(Antonia Mertsching, DIE LINKE: Ach!) \n\nmit dem, worauf wir stolz sein k\u00f6nnen, aber auch mit dem, \n\nwas wir am Ende heute vielleicht anders sehen w\u00fcrden. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Nein, nein!) \n\nAlles andere w\u00e4re eine geschichtsvergessene Rosinen-\n\npickerei. \n\nZugleich fordern wir die Staatsregierung auf, alles in ihrer \n\nMacht Stehende zu tun, um einen Bildersturm in Sachsen \n\nzu verhindern, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Oh! \u2013  \n\nWeitere Zurufe: Oh!) \n\nzu verhindern, dass Denkmale vom Sockel gesto\u00dfen wer-\n\nden, zu verhindern, dass die deutsche Geschichte ausge-\n\nl\u00f6scht wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 706 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ganz schlimm! \u2013 \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ah!) \n\nDies bedeutet nicht nur, gewaltt\u00e4tige Demonstranten davon \n\nabzuhalten, unseren Denkm\u00e4lern Schaden zuzuf\u00fcgen, \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Wir  \n\nstellen vor jedes Denkmal einen Polizisten!) \n\nsondern auch alle Versuche zu stoppen, Denkm\u00e4ler umzu-\n\nbauen \n\n(Zuruf: Was!) \n\noder ihre Wirkung im \u00f6ffentlichen Raum zu brechen. \n\nWir fordern deshalb, dass sich die Staatsregierung auch auf \n\nBundesebene f\u00fcr diese Haltung einsetzt. Wie k\u00f6nnen Sie \n\ndas tun? \u2013 Seit dem 1. Januar 2019 gibt es eine l\u00e4nder\u00fcber-\n\ngreifende Kulturministerkonferenz, in der auch das S\u00e4ch-\n\nsische Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft, Kultur und \n\nKunst vertreten ist. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nWie gut w\u00fcrde es dem Freistaat Sachsen zu Gesicht stehen, \n\nhierbei eine Vorreiterrolle einzunehmen. \n\nNat\u00fcrlich sehe ich die LINKEN und GR\u00dcNEN hier bereits \n\njetzt mit den Hufen scharren. Sicher, Sie behaupten, dass \n\nes sich hierbei um einen Schaufensterantrag handelt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nIst er auch! Stimmt ja auch!) \n\nSchlie\u00dflich wurde in Sachsen bisher auch noch keine  \n\nStatue von ihrem Sockel gerissen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Damit kommen  \n\nSie jetzt! Sie wollen Angst davor machen!) \n\nDieses Argument ist jedoch in doppelter Hinsicht absolut \n\nfalsch. Erstens: Es handelt sich von Ihnen um ein Schein-\n\nargument. \n\n(Zuruf des Abg. Lars Rohwer, CDU) \n\nUnser Antrag ist kein Schaufensterantrag, weil wir den \n\nSchaden verhindern wollen, bevor er \u00fcberhaupt angerichtet \n\nwird. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das stimmt! \u2013 \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Oh! \u2013 \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE:  \n\nMit der Bundeswehr am besten!) \n\nUnseren Antrag erst dann zu stellen, wenn es bereits zu sp\u00e4t \n\nist, das w\u00e4re doch verantwortungslos. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nSehen Sie den gro\u00dfen Elefanten da vorne?) \n\nZweitens: Die Behauptung, dass Sachsen nicht betroffen \n\nw\u00e4re, trifft \u00fcberhaupt nicht zu, Herr Lippmann. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Stimmt, Heidenau!) \n\nEin Beispiel aus \u2013 nein, nicht Heidenau \u2013 Chemnitz. Erst \n\nim M\u00e4rz wurde auf dem Chemnitzer Friedhof das Mahn-\n\nmal f\u00fcr die Bombenopfer des Zweiten Weltkriegs gesch\u00e4n-\n\ndet. Das Denkmal zeigt eine trauernde Frau mit einem to-\n\nten Kind im Arm. Daneben haben Unbekannte den Spruch \n\n\u201eDeutsche T\u00e4ter sind keine Opfer!\u201c geschmiert. Wie kann \n\nes sein, dass man an eine trauernde Frau mit einem toten \n\nKind im Arm \u201eDeutsche T\u00e4ter sind keine Opfer!\u201c \n\nschmiert? \n\n(Zuruf der Abg. Daniela Kuge, CDU) \n\nWie geistig verroht und gef\u00fchlskalt muss man daf\u00fcr sein? \n\n(Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE:  \n\nDas sagen die Richtigen! \u2013  \n\nZuruf des Abg.  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nEin anderes Beispiel ist die Stadt Leipzig. Hier tobt bereits \n\nseit Monaten eine Debatte \u00fcber Stra\u00dfennamen, die den \n\nLinken ein Dorn im Auge sind, zum Beispiel die Arndt-\n\nstra\u00dfe, deren Umbenennung bereits im Januar beschlossen \n\nwurde. \n\nErnst Moritz Arndt wird vorgeworfen, ein Franzosen-has-\n\nsender Antisemit gewesen zu sein. \n\n(Antonia Mertsching, DIE LINKE:  \n\nWar er ja auch!) \n\nDass Arndt jedoch ein Vorreiter der demokratischen Frei-\n\nheitsbewegung in Deutschland war, wird nat\u00fcrlich von \n\nIhnen ausgeblendet. \n\n(Antonia Mertsching, DIE LINKE:  \n\nEr ist halt beides!) \n\nDoch das interessiert die Bilderst\u00fcrmer nicht, die selbst mit \n\nHass auf unsere deutsche Geschichte beladen sind. Sie ge-\n\nben erst dann Ruhe, wenn jeder Martin Luther, jeder Otto \n\nvon Bismarck und jeder Immanuel Kant von seinem Sockel \n\ngesto\u00dfen worden ist. \n\nBevor die Abgeordneten der CDU-Fraktion erwidern, soll-\n\nten Sie sich einmal selbst mit Ihren eigenen Parteikollegen \n\nunterhalten. \n\n(Zuruf des Abg. Lars Rohwer, CDU \u2013  \n\nThomas Kirste, AfD, trinkt einen Schluck Wasser. \n\n\u2013 Daniela Kuge, CDU: Prost!) \n\n\u2013 V\u00f6llig in Ordnung. \u2013 Selbst die Leipziger CDU hat sich \n\ngegen die Umbenennung der Arndtstra\u00dfe gestellt und da-\n\nmit argumentiert, dass man historische Pers\u00f6nlichkeiten \n\nnicht einfach aus einem historischen Zusammenhang  \n\nrei\u00dfen darf. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas ist ihr gutes Recht!) \n\nHierin geben wir der CDU gern einmal aus vollem Herzen \n\nrecht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 707 \n\nBevor Sie nun behaupten, die AfD w\u00fcrde sich nur um \n\nDenkm\u00e4ler mit nationalpatriotischer Bedeutung sorgen, \n\nm\u00f6chte ich Ihnen den Zahn auch gleich mal ziehen: \n\n(Zuruf von der CDU: Jetzt wird es spannend!) \n\nEs geht um alle Denkm\u00e4ler, die als Ausdruck unserer Ver-\n\ngangenheit gelten k\u00f6nnen. Ich denke da zum Beispiel an \n\nden Dresdner Kulturpalast, genauer gesagt, an das sozialis-\n\ntische Wandbild mit dem Titel \u201eDer Weg zur roten Fahne\u201c. \n\nAuf 30 Meter L\u00e4nge feiert sich der Sozialismus in seiner \n\ngeschichtsverf\u00e4lschenden Art und Weise als Heilsbringer \n\nder Arbeiterschaft. Also, ganz sicherlich kein Denkmal, zu \n\ndem wir uns als AfD-Fraktion inhaltlich bekennen w\u00fcrden. \n\nDoch, obwohl es sich um sozialistische DDR-Propaganda \n\nhandelt, hat auch dieses Denkmal seine Berechtigung im \n\n\u00f6ffentlichen Raum. Es ist Ausdruck eines bestimmten Zeit-\n\nabschnitts, einer ideengeschichtlichen Epoche, die wohl  \n\noder \u00fcbel ebenso zu Sachsen geh\u00f6rt wie die Semperoper \n\noder August der Starke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUns w\u00fcrde nicht im Traum einfallen, die Zerst\u00f6rung dieses \n\n\u00f6ffentlichen Denkmals zu fordern. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nSie bauen hier einen Popanz auf!) \n\nSie sehen also, es geht der AfD-Fraktion nicht um vater-\n\nl\u00e4ndliche Deutscht\u00fcmelei. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ach!) \n\nUns geht es um die gesamte s\u00e4chsische Erinnerungskultur. \n\nWir wollen nicht, dass sich die Ereignisse von Virginia, \n\nLondon oder Palmyra bei uns wiederholen. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie es nicht zu, dass \n\nnachgeborene Generationen \u00fcber die Denkm\u00e4ler, \u00fcber ihre \n\nVorfahren richten! Lassen Sie es nicht zu, dass Sp\u00e4tgebo-\n\nrene Bismarck, Kant und Luther in den M\u00fclleimer der  \n\nGeschichte werfen! Ich fordere Sie auf, sich unserem  \n\nAntrag anzuschlie\u00dfen. \n\nVielen Dank an diejenigen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN: Niemals!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Kirste von der AfD-Fraktion. Jetzt sehe ich \n\neine Kurzintervention am Mikrofon 4; Kollege  \n\nHartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herzlichen Dank, Frau  \n\nPr\u00e4sidentin \u2013 und das Ganze in drei Minuten. \n\nHerr Kirste, das ist ja wohl das Allerhinterletzte! Nur, weil \n\nSie das Bed\u00fcrfnis haben, jetzt irgendwie auf sich aufmerk-\n\nsam zu machen, so eine Art von hilfloser Prophylaxe zu \n\nbetreiben, ist peinlich. \n\nIch stelle als Erstes einmal fest, dass der s\u00e4chsische Bezug \n\nIhres Antrages bis zum Ende nicht erkennbar war \u2013 au\u00dfer \n\nfestzustellen, dass es bisher in Sachsen dazu keine \u00dcber-\n\ngriffe gegeben hat. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, den \n\nGR\u00dcNEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nZweitens, Herr Kirste: Sie stellen eine Prophylaxe her in \n\neiner Diskussion, dass Sie ein unter Denkmalschutz ste-\n\nhendes Bild am Kulturpalast in Dresden nicht entfernen \n\nwollen. Ja, Gott, das hatte gar keiner vor, Herr Kirste! \n\nIm \u00dcbrigen muss ich Ihnen deutlich sagen: Ich finde es \n\nschon unversch\u00e4mt, wenn Sie glauben, mir eine Lektion in \n\ndeutscher Geschichte geben zu m\u00fcssen! Also ich bekenne \n\nmich ganz klar zu einer Geschichte, die auch von  \n\nBismarck, Friedrich dem Gro\u00dfen, Luther, Karl dem  \n\nGro\u00dfen und anderen Pers\u00f6nlichkeiten gepr\u00e4gt ist, und zwar \n\nimmer als Kinder ihrer Zeit. Es ist schon durchaus legitim \n\n\u2013 und das ist das, was in diesem Land stattfindet \u2013, dass wir \n\nauch das Geschichtsbild mit Erkenntnissen und Bewertun-\n\ngen treffen. Ich bin der Letzte, der sich mit der Frage be-\n\nsch\u00e4ftigt, ob eine Arndtstra\u00dfe umbenannt werden soll; aber \n\nwir nehmen das bitte mal als Ausdruck von Demokratie, \n\nwenn politische Mehrheiten solche Diskussionen miteinan-\n\nder f\u00fchren! \n\nIch bekenne mich auch, einer CDU-Stadtratsfraktion ange-\n\nh\u00f6rt zu haben, die mal die Intention hatte, eine Karl-Marx-\n\nStra\u00dfe in Dresden umzubenennen, und auch daf\u00fcr hat sich \n\nkeine politische Mehrheit gefunden. \n\nIch verbitte mir von Ihnen eine Art und Weise eines Ein-\n\ndrucks, als ob Sie sich als Kronanwalt der Bewahrung der \n\ndeutschen Geschichte aufspielen k\u00f6nnen \u2013 wo Sie wahr-\n\nscheinlich noch nicht einmal im Ansatz diese deutsche Ge-\n\nschichte \u00fcberhaupt erfasst haben! Sie werfen mit Namen \n\num sich, wo man sich die Frage stellt, ob Sie \u00fcberhaupt \n\neine Erkenntnis haben, was dahintersteht! \n\nDer letzte Satz von mir an dieser Stelle \u2013 noch einmal: Stel-\n\nlen Sie keine Schaufensterantr\u00e4ge \u2013 und nichts anderes ist \n\nes \u2013, mit denen Sie eine Diskussion f\u00fchren, um den Ein-\n\ndruck zu erwecken, als ob hier etwas passieren k\u00f6nnte, von \n\ndem noch nicht mal im Ansatz etwas da ist! H\u00e4tten Sie die-\n\nsen Klamauk \u2013 den Sie uns bitte h\u00e4tten auch lieber ersparen \n\nk\u00f6nnen \u2013 darauf verwendet, wirklich eine Diskussion dar-\n\n\u00fcber zu f\u00fchren, wie es um den 13. Februar herum auch zu \n\n\u00dcbergriffen auf Denkm\u00e4ler und zu Schmierereien gekom-\n\nmen ist und sich die Frage gestellt hat, was wir alle gemein-\n\nsam dagegen tun k\u00f6nnen. Dann w\u00e4re es vern\u00fcnftig gewe-\n\nsen. So diskreditieren Sie sich mit diesem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, den \n\nGR\u00dcNEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nAuf die Kurzintervention von Kollegen Hartmann kann  \n\nreagiert werden. An Mikrofon 7, bitte, Herr Kirste. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Mit einer  \n\nAntwort tun Sie sich jetzt keinen Gefallen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 708 \n\nThomas Kirste, AfD: Herr Hartmann, ich denke, Sie ha-\n\nben \u00fcberhaupt nicht den Inhalt dieses Antrages begriffen \n\noder mir nicht zugeh\u00f6rt. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nWenn Sie zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie sehr wohl  \n\ngeh\u00f6rt, dass wir hier pr\u00e4ventiv vorgehen wollen, damit \n\neben die Truppen, die hier doch durch und durch immer \n\nwieder in letzter Zeit auff\u00e4llig geworden sind, die den  \n\nHeidefriedhof beschmieren, wie Sie es selbst angesprochen \n\nhaben \u2013 das Beispiel Chemnitz habe ich gebracht, und es \n\nist wunderbar, Herr Hartmann, dass Sie sich dazu bekannt \n\nhaben, dass Sie auch Bismarck und Ernst Moritz Arndt als \n\nTeil unserer deutschen Geschichte \u2013 \u2013 \n\n(Christian Hartmann, CDU: Glauben Sie  \n\nernsthaft, daf\u00fcr h\u00e4tte es Ihren Antrag gebraucht?!) \n\n\u2013 Darf ich weiterreden? \u2013 Ist es legitim, dass er immer da-\n\nzwischenbr\u00fcllt? \u2013 Sie hatten vorhin von Anstand gespro-\n\nchen und davon, dass man hier nicht immer dazwischenruft \n\nund immer wieder dazwischenp\u00f6belt. Dann kann ich mir \n\nmeine Antwort auch sparen, Herr Hartmann. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie moralisieren, Sie machen hier auf gro\u00dfen Max, und \n\nselbst p\u00f6beln Sie hier nur herum! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nChristian Hartmann, CDU:  \n\nSie machen hier den Max!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war die Reaktion von Herrn Kirste auf die Kurzinter-\n\nvention von Kollegen Hartmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nIch m\u00f6chte an der Stelle nur sagen, dass Zwischenrufe \n\nselbstverst\u00e4ndlich gestattet sind \u2013 in welcher Art und \n\nWeise, steht in der Gesch\u00e4ftsordnung. Ein Zwischenruf ist \n\nein Zwischenruf und die Kritik daf\u00fcr \u2013 ich sage das noch \n\neinmal \u2013 obliegt mir bzw. dem amtierenden Pr\u00e4sidenten. \n\nDarum bitte ich jetzt ein weiteres Mal, dass wir das mitei-\n\nnander respektieren. Sie erwarten, dass wir hier oben okay \n\nmit Ihnen umgehen, und das Gleiche erwarte ich bitte eben \n\nauch vom gesamten Saal. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Ich habe  \n\nkeine Forderung ans Pr\u00e4sidium!) \n\nNun, bitte, Kollege L\u00f6ffler f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nlieben Kolleginnen und Kollegen! Wissen Sie, Herr  \n\nKollege von der AfD, so ein bisschen erinnern Sie mich an \n\nmeinen Rasenm\u00e4hroboter, der mit Vollgas durch den  \n\nGarten d\u00fcst und dann irgendwo au\u00dferhalb des Begren-\n\nzungszauns liegt und mir eine Nachricht schickt. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Nehmen Sie einfach \n\neinen normalen Rasenm\u00e4her! \u2013 Leichte Heiterkeit) \n\nIm Englischen gibt es tats\u00e4chlich einen Begriff f\u00fcr die mo-\n\nderne Form des Bildersturms: cancel culture. Ich denke, es \n\nist tats\u00e4chlich sehr kritisch zu betrachten, wenn alles das, \n\nwas nicht unseren moralischen Anforderungen gen\u00fcgt, den \n\nAugen und Ohren entzogen werden soll \u2013 das ist zweifels-\n\nfrei. Aber versuchen wir es doch einmal bisschen einzuord-\n\nnen. Wenn Filme, Denkm\u00e4ler, Stra\u00dfennamen solchen Dis-\n\nkussionen zum Opfer fallen, dann ist das zu verurteilen. Ich \n\nglaube, da sind wir auch gar nicht weit auseinander. So et-\n\nwas passiert sicherlich im linken, aber auch im rechten \n\nSegment; auch das kann man feststellen. \n\nEs ist mit Sicherheit auch eine schwierige Situation und \n\neine Diskussion, wenn M\u00fcnchner Historiker eine Liste mit \n\nNamen vorlegen, welche eben problematisch sind. Da  \n\nfindet man auch den Franz Josef Strau\u00df, weil er wohl mal \n\nin Afrika auf Safari gewesen ist und in seiner bekannten \n\nArt und Weise gesagt hat, \u201ewir Schwarzen m\u00fcssen zusam-\n\nmenhalten\u201c; klar. \n\nSie haben Leipzig angesprochen, das Thema Stra\u00dfen, \n\nSchulen, dass diese heute nicht mehr den moralischen \n\nMa\u00dfst\u00e4ben gerecht werden. Auch dar\u00fcber muss diskutiert \n\nwerden. Solche kritischen Diskussionen, aber auch Ausei-\n\nnandersetzungen mit dem zeitlichen Bezug, finden heutzu-\n\ntage leider viel zu selten oder auch gar nicht statt. \n\nIch fand es relativ treffend, was der Leipziger B\u00fcrgermeis-\n\nter dazu gesagt hat, der feststellte: Selbstverst\u00e4ndlich ist \n\neine kritische Auseinandersetzung mit solchen Aspekten \n\nnotwendig. Kinder und Jugendliche, die eine solche Ausei-\n\nnandersetzung an ihren Schulen erleben, profitieren und \n\nlernen davon, dass Handlungen und Menschen immer im \n\njeweiligen zeitlichen Zusammenhang gesehen und entspre-\n\nchend historisch eingeordnet werden m\u00fcssen. \n\nWie sich gesellschaftliche Handlungen und Einstellungen \n\nweiterentwickeln, das ist ein Diskussionsprozess, der im-\n\nmer von uns begleitet werden muss. Ein wertvoller Schritt \n\nist so etwas aber gerade auch f\u00fcr Jugendliche, um m\u00fcndige \n\nB\u00fcrger und aktiver Teil unserer Gesellschaft zu werden. \n\nEine Entfernung von Namen aus dem Stadtbild k\u00f6nnte als \n\nVersuch gesehen werden, die Geschichte zu s\u00e4ubern, Erin-\n\nnerungen zu steuern oder vielleicht sogar zu zensieren. Es \n\ngibt tats\u00e4chlich leider auch s\u00e4chsische Beispiele daf\u00fcr, so \n\nwie auch diese Woche am Montag in Crimmitschau ge-\n\nschehen. \n\nDeshalb kann man festhalten, dass wir als CDU-Fraktion \n\ndiese Bilderst\u00fcrmer-Methoden grunds\u00e4tzlich ablehnen. \n\nFakt ist aber auch, dass die Black-Lives-Matter-Proteste in \n\nden USA, wie auch in anderen Staaten, zur Zerst\u00f6rung von \n\nDenkm\u00e4lern f\u00fcr historische Pers\u00f6nlichkeiten f\u00fchrten, die \n\nvon den Demonstranten mit Rassismus und Unterdr\u00fcckung \n\nin Verbindung gebracht wurden. \u00c4hnlich ist es mit Sicher-\n\nheit schon zu Reformationszeiten geschehen, als Gem\u00e4lde, \n\nSkulpturen, Kirchenfenster, Bilder, Kirchenschmuck zer-\n\nst\u00f6rt wurden und auf diese Art unwiederbringlich f\u00fcr die \n\nGeschichte verloren gegangen sind. \n\nJeder von uns kennt sicherlich den Spruch: \u201eEin Volk ohne \n\nKenntnis seiner Geschichte, seines Ursprungs und seiner \n\nKultur ist wie ein Baum ohne Wurzeln.\u201c Ein Spruch von \n\nMarcus Garvey, einem jamaikanischen Politiker \u2013 \u00fcbrigens \n\nschwarz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 709 \n\nDeshalb muss ich feststellen \u2013 und da will ich Ihnen ganz \n\nentschieden widersprechen \u2013, dass wir in Sachsen eine Vor-\n\nreiterrolle einnehmen. Ich bin froh, dass wir in Sachsen mit \n\nunserem Kultur- und Kunstgut so umgehen, wie wir damit \n\numgehen. Sachsen besitzt \u00fcber 101 000 Kulturdenkm\u00e4ler \n\nund hat damit einen unvergleichlich gro\u00dfen Schatz und ein \n\nGed\u00e4chtnis. Darauf k\u00f6nnen wir zu Recht stolz sein, und das \n\nsollte uns Verpflichtung und Verantwortung sein. \n\nKlar ist, dass so etwas viel Geld kostet. Aber auch dazu hat \n\nsich das Hohe Haus schon immer bekannt: den privaten, \n\naber auch \u00f6ffentlichen Eigent\u00fcmern beim Erhalt und bei \n\nder Wiederherrichtung dieses Kulturgutes unterst\u00fctzend \n\nzur Seite zu stehen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr L\u00f6ffler, darf ich Sie kurz unterbrechen? \u2013 Ich bitte um \n\netwas mehr Ruhe im Saal. Bitte! Das geht an alle Fraktio-\n\nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nHerr L\u00f6ffler, bitte sch\u00f6n. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Danke sehr. \u2013 Wenn man zum Beispiel \n\nIhren Punkt 2 hernimmt, dann muss man ganz klar feststel-\n\nlen: Wir haben seit 30 Jahren genau diesen Denkmalschutz \n\nin Sachsen sehr aktiv betrieben. Wir haben \u00fcber diese ver-\n\ngangenen 30 Jahre mehr als 3 Milliarden Euro in das Kul-\n\nturgut gesteckt, und das ist wirklich beachtlich. \n\nBilderst\u00fcrmer, die Denkm\u00e4ler beschmieren oder, besser ge-\n\nsagt, sch\u00e4nden, gab es in Sachsen schon vor diesen Bewe-\n\ngungen. Sie haben selbst das Beispiel aus Chemnitz vom \n\nM\u00e4rz dieses Jahres bem\u00fcht. Aber dazu muss man sagen: \n\nSolche radikalen Geschehnisse m\u00fcssen entsprechend strin-\n\ngent verfolgt werden. Das ist nicht mehr nur eine reine \n\nSachbesch\u00e4digung, sondern hier reden wir tats\u00e4chlich von \n\nVerbrechen, und diese d\u00fcrfen nicht ungestraft bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZusammenfassend sei gesagt: Kritische Reflexion der Ge-\n\nschichte ja, kontroverse Diskussion unbedingt, aber Zer-\n\nst\u00f6rung um der Zerst\u00f6rung willen geht gar nicht. Und des-\n\nhalb setzen wir uns f\u00fcr eine sachliche Diskussion \u00fcber eine \n\nstets im historischen Gesamtzusammenhang und im Kon-\n\ntext ihrer Geschichte entstandene Kunst ein. Gewalt ist \n\nkeine Kategorie der historisch-politischen Auseinanderset-\n\nzung, und deshalb lehnen wir diese absolut ab. Wir lehnen \n\nauch diese populistische Art ab, wie Sie sie hier gerade ab-\n\ngeliefert haben. \n\nMit unserer Positionierung haben wir auch nicht erst durch \n\nirgendwelche Bewegungen unser Herz f\u00fcr unsere Ge-\n\nschichte und unser Kulturgut entdeckt, sondern wir leben \n\ndas seit Jahrzenten gemeinsam in einem guten Verantwor-\n\ntungsbewusstsein. Dazu braucht es, ehrlich gesagt, nicht \n\nsolche Antr\u00e4ge, solchen Populismus und auch nicht diese \n\nArt der Vortragsweise hier im Hohen Haus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr L\u00f6ffler f\u00fcr die CDU-Fraktion. Ich sehe eine \n\nKurzintervention; bitte. \n\nRoland Ulbrich, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Vielen Dank f\u00fcr Ihre sachlich gehaltene Rede. \n\nMeine Frage geht dahin, ob Sie mir recht geben, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Keine Frage stellen! \n\nSchauen Sie in die Gesch\u00e4ftsordnung!) \n\ndass eine Tabuisierung, die durch Zerst\u00f6rung stattfindet, \n\nindem man bestimmte Dinge, die man ablehnt, zerst\u00f6rt, an-\n\ngreift, nicht die Folge einer in letzter Zeit zugenommenen \n\nNormopathie ausmacht. \n\n(Antonia Mertsching, DIE LINKE: Was? \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nDas hei\u00dft, dass man einem Mainstream nachl\u00e4uft \u2013 irgend-\n\nwoher, sich dem anpasst \u2013 und dann Gewalt aus\u00fcbt, Namen \n\ntilgt und dass es deswegen wichtig ist, dass es einen Antrag \n\ngibt, der diese Methoden verurteilt und das auch durchaus \n\nprophylaktisch tut, um dem vorzubeugen, und dass man da-\n\nrin auch einen Bezug zu Sachsen sehen kann. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nAuf die Kurzintervention kann jetzt reagiert werden. Herr \n\nL\u00f6ffler, bitte. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrter Herr Kollege! Ich bin da-\n\nvon ausgegangen, es in meiner Rede soeben klar dargestellt \n\nzu haben: dass wir uns jeder Form einer unsachlichen Aus-\n\neinandersetzung klar entgegenstellen und dass solche \n\nStraftaten, wie sie geschehen sind, verfolgt werden m\u00fcs-\n\nsen. \n\nIch habe mehr als nur einmal betont, in welchem Verh\u00e4ltnis \n\nwir zu dem Kulturgut dieses Freistaates stehen und dass es \n\nnicht anlassbezogen auf irgendeinen Antrag, auf eine Be-\n\nwegung ankommt. Wenn Sie sich einmal die Einleitung des \n\nJahresberichtes des Landesamtes f\u00fcr Denkmalschutz her-\n\nnehmen, dann sehen Sie das klare Bekenntnis dieses Frei-\n\nstaates zu diesem historisch \u00fcberlieferten Kulturschatz und \n\ndazu, dass wir ihn pflegen m\u00fcssen. Das tun wir. Und wenn \n\nes sich um eine Straftat handelt, ist diese entsprechend zu \n\nverfolgen. Aber daf\u00fcr braucht es nicht diesen Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Als \n\nn\u00e4chster Redner spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \n\nSodann; bitte. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Kollegin-\n\nnen und Kollegen! AfD! Eigentlich hat Kollege Hartmann \n\nja alles gesagt, mit sehr klaren, emotionalen Worten. Vielen \n\nDank daf\u00fcr. Ich bedanke mich auch sehr f\u00fcr die klare  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 710 \n\nAbgrenzung in Richtung AfD. Bleiben Sie dabei, Herr \n\nHartmann! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie AfD sorgt sich um den Denkmalbestand. \u201eDenk mal\u201c \n\nt\u00e4te ihr ziemlich gut. Sie fordert in ihrem Antrag die Staats-\n\nregierung auf, den Forderungen der Bilderst\u00fcrmer nicht \n\nnachzugeben und der Geschichtsvergessenheit entgegen-\n\nzutreten. Die Aktionen der Bilderst\u00fcrmer zeugen angeblich \n\ndavon. \n\nMit anderen Worten: Sie sorgen sich um den \u00f6ffentlichen \n\nGebrauch der Geschichte, und zwar um den richtigen. Und \n\nwelches der richtige Gebrauch der Geschichte ist, das wis-\n\nsen dann freilich nur Sie. Darauf, wie Sie selbst Geschichte \n\nge- und \u2013 besser gesagt \u2013 missbrauchen, werde ich sp\u00e4ter \n\neingehen. Zuvor will ich jedoch festhalten, dass die Ge-\n\nschichte von Denkmalst\u00fcrzen und Bilderst\u00fcrmen durchzo-\n\ngen ist. Ver\u00e4nderungen und Weiterentwicklungen im ge-\n\nsellschaftlichen Diskurs brachten dies immer mit sich. \n\nZwei Beispiele: Das ist zum einen die Reformation. Vor \n\nzwei Jahren haben wir das 500. Reformationsjubil\u00e4um be-\n\ngangen, und dar\u00fcber, dass Anh\u00e4nger Luthers die Kirchen \n\nst\u00fcrmten, um sie von G\u00f6tzenbildern zu s\u00e4ubern, haben wir \n\nhier im Landtag zwar nicht gesprochen, aber es geh\u00f6rt nun \n\neinmal dazu. Vielen Kl\u00f6stern erging es nicht besser. Sie \n\nwurden schlussendlich aufgel\u00f6st, und die katholische Kir-\n\nche antwortete auf den protestantischen Bildersturm mit ei-\n\nner Charmeoffensive \u2013 so nennt man das wohl heute. Die \n\nKunst des Barocks war damit ein Bestandteil der katholi-\n\nschen Gegenreformation, die die Menschen zum rechten \n\nGlauben bekehren sollte. Um Missverst\u00e4ndnissen vorzu-\n\nbeugen: Es sind gro\u00dfe Kunstwerke dabei entstanden. \n\nZum anderen m\u00f6chte ich an den Umgang mit den kulturel-\n\nlen Hinterlassenschaften der DDR erinnern. Die symboli-\n\nsche Gewalt, die an den Tag gelegt wurde, um das Erbe der \n\nDDR aus dem \u00f6ffentlichen Raum zu entfernen, kann nur \n\nals radikaler Bildersturm bezeichnet werden. DDR-Kunst \n\nfand im Grunde nicht mehr statt. Die Wismut-Sammlung \n\nhat es bis heute schwer, auch wenn sich inzwischen etwas \n\ntut. \n\n(Zuruf von der AfD: Die  \n\nWilhelm-Pieck-Stra\u00dfe wurde umbenannt!) \n\n30 Jahre hat es gedauert, bis sich ein nennenswerter \u00f6ffent-\n\nlicher Widerspruch gegen diese Ausl\u00f6schung von Kultur-\n\ngeschichte regte. Die Staatliche Kunstsammlungen Dres-\n\nden zum Beispiel sahen sich mit der Forderung aus der \n\nDresdner Bev\u00f6lkerung konfrontiert, wieder Kunst aus der \n\nDDR auszustellen, und es fruchtete. Diese Beispiele  \n\nzeigen, dass Geschichte kein Besitz ist, der einem ein- f\u00fcr \n\nallemal geh\u00f6rt; \u00fcber den eifers\u00fcchtig zu wachen ist, den es \n\ngegen Angriffe zu verteidigen gilt. Geschichte ist ver\u00e4nder-\n\nlich und umstritten. Die Perspektiven auf das Vergangene \n\nsind vielf\u00e4ltig. Zumeist setzen sich leider diejenigen durch, \n\ndie glauben, sie seien die Sieger der Geschichte. \n\nAus Ihrem Antrag, AfD, spricht nichts Geringeres als die \n\nAngst vor neuen Erkenntnissen in Geschichte; spricht \n\nnichts Geringeres als die Angst vor den Perspektiven der \n\nOpfer, die kritische Reflexion mit der Geschichte. Sie be-\n\ntreiben Ihrerseits eine Damnatio memoriae \u2013 eine Verdam-\n\nmung des Andenkens. So redet der Geschichtslehrer Bj\u00f6rn \n\nH\u00f6cke vom Holocaustmahnmal in Berlin als einem Mahn-\n\nmal der Schande; assistiert von Gaulands \u00c4u\u00dferung, vom \n\nVogelschiss der Geschichte. \n\n(Zuruf von der AfD: Mal zuh\u00f6ren!) \n\nGenau diese \u00c4u\u00dferungen bezwecken eine Verharmlosung \n\nder NS-Zeit mit dem Ziel einer Abkehrung vom negativen \n\nGeschichtsbild der bundesrepublikanischen \u00d6ffentlichkeit. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDie Deutschen sollen wieder stolz sein auf ihre Geschichte, \n\ndie Verbrechen des Nationalsozialismus st\u00f6ren Sie bei Ih-\n\nrem patriotischen, nationalistischen Begehren. \n\n(Zuruf von den LINKEN: So ist es! \u2013  \n\nBeifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nDie Hinwendung zu einem best\u00e4tigenden Verst\u00e4ndnis von \n\nGeschichte, eine Relativierung von Verbrechen ist der Kern \n\nIhres Geschichtsrevisionismus. Einen derartigen Umgang \n\nmit der Vergangenheit lehnen wir ab, lassen wir nicht zu. \n\nWir stehen klar auf der Seite der Betroffenen und deren be-\n\nrechtigter Forderung, Gewalt und Unrecht nicht zu verges-\n\nsen und vergessen zu machen und f\u00fcr das Thema weiter zu \n\nsensibilisieren. \n\n(Beifall den LINKEN) \n\nWir brauchen, sehr geehrte Demokratinnen und Demokra-\n\nten dieses Hauses, eine breite Diskussion und Aufarbeitung \n\nvon Geschichte und ihren Machern, unter Einbeziehung \n\nvon vielf\u00e4ltigen Akteurinnen und Akteuren, Institutionen, \n\nForschung und Wissenschaft sowie es die AG Leipzig post-\n\nkolonial fordert. Es muss ja nicht der Sturz von Denkm\u00e4-\n\nlern sein, sondern eine klarstellende Kontextualisierung. \n\nDer Antrag ist abzulehnen. \n\n(Beifall den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Sodann f\u00fcr die Linksfraktion. Ich sehe \n\neine Kurzintervention an Mikrofon 7, bitte. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch bitte um Ruhe im Saal, ansonsten k\u00f6nnen wir die \n\nKurzintervention nicht vernehmen. \n\nRoland Ulbrich, AfD: Danke sch\u00f6n, Frau Kollegin. Ich \n\nhabe mich in der Tat mit dem rechten Arm gemeldet, dazu \n\nauch die Frage. \n\n(Lachen) \n\n\u201eDenkmal der Schande\u201c zitieren Sie. Wie w\u00fcrden Sie denn \n\nsonst das Denkmal nennen? Etwa ein Denkmal des Ruh-\n\nmes, Herr Kollege? \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Lachen) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 711 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: An \n\nMikrofon 1 sehe ich die Erwiderung. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Holocaust-Denkmal. Denk-\n\nmal, das an 6 Millionen tote Juden erinnert, umgekommen \n\nauf den Schlachtfeldern, in Konzentrationslagern. So \n\nw\u00fcrde ich das bezeichnen. Das, was Sie hier machen, ist \n\neine Schande. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf von der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: F\u00fcr \n\ndie B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN bitte ich jetzt Frau Dr. Maicher \n\nans Mikrofon. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nAfD spielt sich mit ihrem Antrag als H\u00fcterin der deutschen \n\nGeschichte auf. Dabei geht es der Bewegung Black Lives \n\nMatter, die Sie in dem Antrag meinen und benennen, nicht \n\num das Negieren oder das Vergessen von Geschichte, son-\n\ndern im Gegenteil um eine kritische Auseinandersetzung; \n\neine Kritik, die Ihnen aber nicht schmeckt, da Ihr verkl\u00e4rtes \n\nBild des Abendlandes gest\u00f6rt wird. Also bedienen Sie sich \n\nder Art Reflexe, die manche versp\u00fcren, wenn lange Zeit \n\nunber\u00fchrte Zeitzeugnisse infrage gestellt werden. Sie wer-\n\nfen sich sch\u00fctzend vor Kulturdenkmale, dabei vermisse ich \n\nbei der AfD sowohl einen zeitgen\u00f6ssischen Kulturbegriff \n\nals auch das Denken an sich. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDenn, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, was die \n\nAfD hier fordert, ist nichts anderes als eine totale Konser-\n\nvierung von Geschichte. Sie stellt sich in Punkt II.2 gegen \n\njegliche Ver\u00e4nderung oder Kommentierung von histori-\n\nschen Zeitzeugnissen im \u00f6ffentlichen Raum. Als g\u00e4be es \n\njemals einen Stillstand bei der Betrachtung von Ge-\n\nschichte. Als k\u00f6nnte man kulturelles Erbe mit einem \n\nSchlussstrich versehen. Als ob historische Leistungen \n\ndurch eine Neueinordnung g\u00e4nzlich in Abrede gestellt wer-\n\nden. Sie brandmarken jeden Anspruch auf Ver\u00e4nderung als \n\nIdeologie und Verfremdung. \n\n(Zurufe von der AfD: Wo  \n\nsteht das? \u2013 So ein Quatsch!) \n\nNeue Erkenntnisse sind f\u00fcr Sie Umdeutung historischer \n\nPers\u00f6nlichkeiten oder gar der abendl\u00e4ndischen Kultur. In \n\nwelchem Abendland leben Sie eigentlich? Die AfD will \n\neine ungest\u00f6rte, behagliche R\u00fcckschau auf ruhmreiche \n\nZeiten. Historische Aufarbeitung soll Ihrem dumpfen Na-\n\ntionalstolz blo\u00df nicht im Wege stehen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: H\u00f6ren Sie doch auf zu hetzen! \u2013 \n\nUnruhe im Saal) \n\nWenn man Ihre Forderungen einmal zu Ende denkt \u2013 ich \n\nhabe mir den Antrag genau angesehen \u2013, dann w\u00fcrden Sie \n\nsogar Ehrenmale aus einer ganz bestimmten Phase deut-\n\nscher Geschichte erhalten wollen, die einer Ihrer Front-\n\nm\u00e4nner als \u201eVogelschiss\u201c benannt hat. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, man kann diesen An-\n\ntrag, so krude er ist, nicht einfach wegwischen. Und ja, er \n\nist kein Schaufensterantrag. Er ist gef\u00e4hrlich; denn die For-\n\nderungen sind ein Angriff auf die fortschreitende Diskus-\n\nsion, auf die notwendige Diskussion von Rassismus und \n\nKolonialismus. Alle, die sich konsequent gegen Rassismus \n\neinsetzen, sollen als potenzielle Gewaltt\u00e4ter an der deut-\n\nschen Geschichte markiert werden. \n\n(Beifall bei den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE solidarisieren uns mit Black  \n\nLives Matter und bef\u00fcrworten eine kritische, wissenschaft-\n\nliche \u00dcberpr\u00fcfung historischer Objekte. Kulturelles Erbe \n\nist nicht statisch. Man muss fragen: Was hat das mit uns \n\nheute zu tun? \n\n(Zurufe) \n\nWenn man im gesellschaftlichen Diskurs zu dem Ent-\n\nschluss kommt, dass eine historische Botschaft mit den \n\nWerten der Menschenw\u00fcrde nicht vereinbar ist und Mit-\n\nglieder unserer Gesellschaft ausgegrenzt werden, dann \n\nk\u00f6nnen wir sie doch nicht einfach unkommentiert so stehen \n\nlassen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, den \n\nLINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nEs geht um die Wahrnehmung historischer Kontinuit\u00e4ten. \n\nDie Diskriminierung von People of Colour heute wurzelt \n\nin der europ\u00e4ischen Kolonialgeschichte und der Rassenthe-\n\norie des 19. Jahrhunderts. Sie gipfelt in abscheulichen An-\n\ngriffen, von denen die Ermordung von Marwa El-Sherbini \n\nin einem Dresdner Gerichtssaal von vor zehn Jahren nur \n\neine der schrecklichsten Taten war. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDer \u00f6ffentliche Raum ist keine neutrale Zone. In ihm wer-\n\nden Werte verhandelt. Deshalb k\u00f6nnen wir bei historischen \n\nPers\u00f6nlichkeiten zwar nicht so tun, als w\u00fcrden sie heute  \n\nleben und handeln, aber die Erinnerung an sie ist keine  \n\nErinnerung im Jahr 1910, sondern im Jahr 2020. Deshalb \n\nist die Erinnerungskultur Teil unserer Alltagskultur.  \n\nDeshalb ist eine wissenschaftliche Pr\u00fcfung notwendig, sei \n\nes bei Objekten, in Museen oder bei Stra\u00dfennamen oder \n\nDenkmalen im \u00f6ffentlichen Raum. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Aber wir  \n\nm\u00fcssen zum richtigen Ergebnis kommen!) \n\nEs geht dabei um eine \u00f6ffentliche Debatte. Es geht um die \n\nOffenlegung der angewandten Kriterien und um einen de-\n\nmokratischen Prozess und nicht um ein eigenm\u00e4chtiges \n\nHandeln, wie Sie das hier darstellen. H\u00e4ufig liegt der Kom-\n\npromiss in einer kritischen Kontextualisierung, einer zu-\n\ns\u00e4tzlichen Erinnerungstafel zum Beispiel. Das lehnen Sie \n\nab. \n\nEin Beispiel f\u00fcr kritische Erinnerungskultur bei Denkma-\n\nlen ist der Umgang mit dem Gedenkobelisten im Dresdner \n\nOrtsteil Nickern. Er tr\u00e4gt die Innenschrift: \u201eWir gedenken \n\nder Opfer des angloamerikanischen Bombenterrors.\u201c Laut \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 712 \n\nBeschluss des Stadtrates soll hier kein Wohlf\u00fchlort f\u00fcr Ge-\n\nschichtsrevisionisten erhalten bleiben. Das Denkmal soll \n\nso erg\u00e4nzt werden, dass sowohl die Erinnerung an die \n\nKriegstoten als auch an die Ursachen von Krieg und Ver-\n\nnichtung m\u00f6glich ist. In Leipzig wird derzeit viel \u00fcber den \n\nZoogr\u00fcnder Ernst Pinkert debattiert. Er hat nicht nur viel \n\nf\u00fcr Leipzig erreicht, er hat auch die V\u00f6lkerschauen zu ver-\n\nantworten. Was ist an der Forderung falsch, die koloniale \n\nGeschichte besser aufzuarbeiten? Es geht dabei um eine \n\nbessere Sichtbarkeit der Aufarbeitung, zum Beispiel auf \n\ndem Zoogel\u00e4nde. Pinkert mag ein Kind seiner Zeit sein, \n\naber sein menschenverachtendes Handeln muss trotzdem \n\nbenannt werden, statt seiner nur einseitig zu gedenken. \n\nEine solche Einseitigkeit will die AfD zur Pflicht erheben, \n\nund das lehnen wir klar ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Dr. Maicher f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \n\nJetzt die Kollegin Kliese f\u00fcr die SPD-Fraktion bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Was mich in der Vorstellung Ihres Antrages \n\nneben dem, dass Sie irgendwie versucht haben, die Deu-\n\ntungshoheit \u00fcber Immanuel Kant zu gewinnen \u2013 was kl\u00e4g-\n\nlich gescheitert ist \u2013, wirklich am meisten ersch\u00fcttert hat, \n\nist Ihre Vorstellung und Ihr Begriff von Erinnerungskultur, \n\nden Sie uns nahegebracht haben. Sie haben w\u00f6rtlich gesagt, \n\n\u201eErinnerungskultur bedeutet, die deutsche Geschichte zu \n\nakzeptieren.\u201c Nein, Erinnerungskultur bedeutet, dar\u00fcber zu \n\ndiskutieren, infrage zu stellen, zu analysieren, aufgekl\u00e4rt \n\n\u00fcber Dinge zu urteilen. Genau das meint \u00fcbrigens Imma-\n\nnuel Kant mit Aufkl\u00e4rung. Genau das zeigt, dass Sie weder \n\nErinnerungskultur noch Kant wirklich verstanden haben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nIch konnte in Ihrem Vortrag leider immer noch nicht wirk-\n\nlich entdecken \u2013 und das ging auch allen Vorrednern so \u2013, \n\nwo es hier in Sachsen diesen ideologisch motivierten Bil-\n\ndersturm tats\u00e4chlich gibt. Allerdings gab es bisher eine ein-\n\nzige Politikerin einer bekannten gro\u00dfen Partei, die selbst \n\nHand an ein Denkmal gelegt hat. Das war gestern am \n\nStrau\u00dfberger Platz Beatrix von Storch, die das Karl-Marx-\n\nDenkmal verh\u00fcllt hat. \n\n(Lachen bei der SPD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nSie haben gesagt, Sie wollen generell gar keine Denkm\u00e4ler \n\nverh\u00fcllen, sch\u00e4nden lassen oder sonst irgendwas. Die ein-\n\nzige politische Protagonistin, die ich bisher kenne, die sich \n\nda zu schaffen gemacht hat, war Frau von Storch. Damit \n\nliegt die Doppelmoral ganz klar bei Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nZurufe von der AfD und den LINKEN) \n\nMit dem Wissen von heute k\u00f6nnen wir anders \u00fcber Dinge \n\nurteilen; das ist richtig. Dieses Ph\u00e4nomen ist ein Bestand-\n\nteil des gesellschaftlichen Wandels, des gesellschaftlichen \n\nFortschritts. Ihr Ziel ist es, die Menschen zu benutzen, die \n\nvor Fortschritt Angst haben. Das ist sch\u00e4big. Tats\u00e4chlich ist \n\nes nicht fair, sich mit unserem heutigen Wissensstand \u00fcber \n\nalle und alles zu erheben. Auch ich m\u00f6chte das nicht; doch \n\ndarum geht es nicht. \n\nEs geht in einer Demokratie immer wieder darum, sich \n\nselbst und seine Positionen regelm\u00e4\u00dfig zu \u00fcberpr\u00fcfen, sich \n\nzu fragen: War das damals richtig so? Das hat nichts mit \n\nBilderst\u00fcrmerei zu tun, sondern etwas mit Respekt vor \n\nMenschen, zum Beispiel Menschen, denen Unrecht getan \n\nwurde, wie jenen, die Deutsche und andere sich in Kolo-\n\nnien untert\u00e4nig gemacht haben, oder zum Beispiel Men-\n\nschen mit Behinderung, weil Sie auch das Beispiel Sprache \n\nnannten und dass es ein \u00dcbergriff auf die Sprache sei, wenn \n\nwir Sprache ver\u00e4ndern. \n\nVor wenigen Jahrzehnten nannte man Menschen mit Be-\n\nhinderung noch Kr\u00fcppel und Schwachsinnige. Ich finde es \n\nsehr sch\u00f6n, dass wir heute fragen: Wie m\u00f6chtet ihr genannt \n\nwerden? Was kr\u00e4nkt euch? Was ist f\u00fcr euch eine gute For-\n\nmulierung? Das sind die Ergebnisse solcher Diskussionen, \n\ndie Sie hiermit verdammen wollen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIm Oktober 2017 hatte ich einen Termin mit der damaligen \n\nMinisterin Eva-Maria Stange. Wir wollten eigentlich \u00fcber \n\ndie Haushaltsverhandlungen sprechen. Frau Dr. Stange \n\nkam mir damals mit einer wunderlichen Kette aus Bl\u00e4ttern \n\nund Bl\u00fcten entgegen, und ich habe mich gefragt, warum sie \n\ndiese Kette tr\u00e4gt. Sie war sichtlich aufgel\u00f6st. Sie kam  \n\ngerade von einer R\u00fcckgabe menschlicher \u00dcberreste, von \n\nKnochen aus dem V\u00f6lkerkundemuseum an indigene  \n\nV\u00f6lker und an V\u00f6lker aus Hawaii. Gegen den Willen der \n\nVerstorbenen wurden diese Knochen damals nach Europa \n\nin verschiedene Museen gegeben, und die Angeh\u00f6rigen \n\nhatten niemals die M\u00f6glichkeit, ihren Frieden zu machen, \n\nder gerade f\u00fcr diese V\u00f6lker rituell sehr wichtig ist. F\u00fcr Eva-\n\nMaria Stange war es, wie sie mir damals sagte, eine Stunde \n\nder Gerechtigkeit, aber auch eine Stunde der Scham. \n\nEinzufordern, dass wir \u00fcber so etwas sprechen, dass wir so \n\netwas wiedergutmachen, Herr Urban, das ist keine Hetze, \n\ndas ist Menschlichkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nTrotz der gro\u00dfen Inkonsistenz hat sich mein Kollege Frank \n\nRichter, der eigentlich hier h\u00e4tte sprechen sollen, die M\u00fche \n\ngemacht, Ihren Antrag ganz genau zu lesen, und wir sind \n\nauf einen interessanten Widerspruch gesto\u00dfen, zu dem ich \n\nSie gern befragen m\u00f6chte. Vielleicht k\u00f6nnen Sie mir darauf \n\neine Antwort geben. Zum einen sagen Sie: Geschichte gibt \n\nimmer wieder Raum f\u00fcr Interpretationen vergangener Zei-\n\nten. \u2013 Das wird kaum jemand bestreiten wollen. Das sehe \n\nich ganz genauso. Aber f\u00fcnf Zeilen sp\u00e4ter schreiben Sie: \n\n\u201eDie antragstellende Fraktion ist der \u00dcberzeugung, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 713 \n\ndas kulturelle Erbe der deutschen Nation nicht verhandel-\n\nbar ist.\u201c Ja, was denn nun? K\u00f6nnen wir interpretieren, oder \n\nist es dann nicht verhandelbar, wenn es um die deutsche \n\nNation geht? Diese Frage h\u00e4tte ich gern von Ihnen beant-\n\nwortet. Entweder gibt die Geschichte samt aller histori-\n\nschen Datenquellen und Dokumente Raum f\u00fcr Interpreta-\n\ntionen, oder sie ist nicht verhandelbar. Sie m\u00fcssen sich ent-\n\nscheiden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir stehen hier aus mei-\n\nner Sicht erst am Anfang einer ganz wichtigen gesellschaft-\n\nlichen Diskussion, und ich finde, es kann uns einen gro\u00dfen \n\nZugewinn an Wissen bringen, wenn wir dar\u00fcber diskutie-\n\nren, nach wem unsere Stra\u00dfen, Denkmale und Universit\u00e4-\n\nten benannt sind. Dabei k\u00f6nnen wir viel lernen. Sie nannten \n\nvorhin das Beispiel Chemnitz, die Stadt, in der dieses Jahr \n\nein Denkmal f\u00fcr die deutschen Soldaten gesch\u00e4ndet wurde, \n\nwas auch ich nicht guthei\u00dfe, in der \u00fcbrigens seit Jahren fast \n\nw\u00f6chentlich j\u00fcdische Einrichtungen gesch\u00e4ndet werden. \n\nDas geh\u00f6rt zur Vollst\u00e4ndigkeit dazu. In Chemnitz gibt es \n\ndie Barbarossastra\u00dfe. \n\nIch w\u00e4hle bewusst das Beispiel Barbarossa, weil Ihr obers-\n\nter Geschichtsklitterer, Bj\u00f6rn H\u00f6cke, den Mythos um den \n\nStauferkaiser gern einmal wieder aufw\u00e4rmt. \u00dcber diese \n\nBarbarossastra\u00dfe gehen und fahren t\u00e4glich Hunderte von \n\nMenschen in Chemnitz. Die wenigsten davon wissen wahr-\n\nscheinlich, wer Barbarossa war und was er gemacht hat. Er \n\nf\u00fchrte Kreuzz\u00fcge an. Beim dritten Kreuzzug ertrank er  \n\nrelativ unspektakul\u00e4r in einem Fluss in Kleinasien. Zuvor \n\nhatte er sehr viele Menschen in den Tod gef\u00fchrt. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDass man derlei Helden auch kritisch sehen kann, ist nicht \n\ndas Ergebnis von ideologischen Irrwegen; es ist das Ergeb-\n\nnis von Reflexion und Zivilisation. Dass das keine Neuig-\n\nkeit ist, belege ich mit meinem Abschlusszitat. Es kommt \n\nvon Heinrich Heine aus dem wunderbaren Reisegedicht \n\n\u201eDeutschland ein Winterm\u00e4rchen\u201c. Da schrieb er \u00fcber  \n\nKaiser Barbarossa bereits im Jahr 1844: \u201eHerr Rothbart \u2013 \n\nrief ich laut \u2013 du bist ein altes Fabelwesen, geh\u2019, leg\u2019 dich \n\nschlafen, wir werden uns auch ohne dich erl\u00f6sen.\u201c \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Hanka Kliese f\u00fcr die SPD-Fraktion. F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion ist leider die M\u00f6glichkeit der Kurzintervention zu \n\ndiesem Antrag vorbei. Sie hatten schon zwei. Gibt es wei-\n\nteren Redebedarf? \u2013 Dann w\u00fcrde ich die Staatsregierung \n\num das Wort bitten. Bitte sch\u00f6n. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Regionalentwick-\n\nlung: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Sachsen ist reich an Denkmalen. Nur um Ihnen ei-\n\nnen kleinen Eindruck zu vermitteln: Der Freistaat Sachsen \n\nbesitzt allein 100 000 Baudenkmale. Damit sind wir nach \n\ndem fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig gr\u00f6\u00dferen Bayern an zweiter Stelle. Der \n\nSchutz und die Pflege dieser Denkmale haben f\u00fcr uns sehr \n\nhohe Priorit\u00e4t. Die Vielfalt dieser Denkmale reicht von der \n\nPostmeilens\u00e4ule bis zum Renaissanceschloss, von der Ge-\n\ndenktafel bis zur Gedenkst\u00e4tte, von einer Statue f\u00fcr einen \n\nPhilosophen oder Volkshelden, sozusagen von Karl Marx \n\nbis Karl St\u00fclpner. \n\nUnsere Denkmale machen einen gro\u00dfen Teil unseres kul-\n\nturellen Erbes aus. Daher stellt der Freistaat Sachsen um-\n\nfangreiche Mittel f\u00fcr deren Erhalt bereit. Seit 1990 flossen \n\n\u00fcber 3 Milliarden Euro aus Landes-, Bundes- und EU-Mit-\n\nteln in den Erhalt und die Sicherung unserer Denkmale. \n\nAber Sie sprechen \u00fcber den Schutz. Wie k\u00f6nnen wir diese \n\nDenkmale sch\u00fctzen, und ist es notwendig, dass der Land-\n\ntag daf\u00fcr handelt? \u2013 Dieser Landtag hat das bereits vor vie-\n\nlen Jahren gesetzlich festgelegt. Zum Schutz und Erhalt \n\nseiner Denkmale hat sich der Freistaat Sachsen bereits \n\n1993 ein eigenes Gesetz gegeben \u2013 im \u00dcbrigen von allen \n\nFraktionen einstimmig verabschiedet. Dieses Denkmal-\n\nschutzgesetz hat bisher und soll auch k\u00fcnftig unser kultu-\n\nrelles Erbe pflegen, \u00fcberwachen und Gef\u00e4hrdungen von \n\nihm abwenden. Daf\u00fcr stehen auch rechtliche Mittel bis hin \n\nzur Freiheitsstrafe zur Verf\u00fcgung. \n\nDie Denkmalschutzbeh\u00f6rden im Freistaat, in den Gemein-\n\nden und Landkreisen, aber auch zahlreiche ehrenamtliche \n\nDenkmalpfleger kommen diesen Aufgaben mit viel Enga-\n\ngement und pers\u00f6nlichem Einsatz nach. Ich m\u00f6chte daher \n\ndie Gelegenheit nutzen, diesen auch einmal zu danken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich verabscheue ich jegliche Art der Sch\u00e4n-\n\ndung von Denkmalen, aber ich verabscheue auch, dies zu \n\nbilligen politischen Auseinandersetzungen zu missbrau-\n\nchen. Daher m\u00f6chte ich auf weitere Ausf\u00fchrungen verzich-\n\nten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Staatsmi-\n\nnister Schmidt f\u00fcr die Staatsregierung. Nun hat die AfD die \n\nM\u00f6glichkeit f\u00fcr das Schlusswort. Kollege Kirste, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nThomas Kirste, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Sie alle tun hier so, als sei das, \n\nwas gerade weltweit geschieht, \u00fcberhaupt kein Problem. \n\nIch sage Ihnen: Wenn es so weitergeht, werden sp\u00e4testens \n\nunsere Enkel dar\u00fcber fluchen, dass wir die Bilderst\u00fcrmer \n\nhaben einfach so gew\u00e4hren lassen. Man wird nach den Ver-\n\nantwortlichen suchen und dabei auch in das Protokoll der \n\nheutigen Sitzung schauen. \n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nDie Ausf\u00fchrungen der GR\u00dcNEN sind schon ein starkes \n\nSt\u00fcck, wenn man bedenkt, was Ihr Parteifreund Wolfram \n\nG\u00fcnther noch vor wenigen Jahren in diesem Hause gesagt \n\nhat. Damals ging es darum, dass Sachsen seit der Wieder-\n\nvereinigung fast 5 000 Baudenkm\u00e4ler verloren hat. Herr \n\nStaatsminister G\u00fcnther, Sie sagten damals \u2013 ich zitiere das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 714 \n\n\u2013: \u201eWir stehen jetzt davor, dass wir in den n\u00e4chsten Jahren \n\neinen Geschichtsverlust erleiden werden, der manchen \n\nvielleicht noch gar nicht so richtig klar ist. Was weg ist ist \n\nweg, und zwar f\u00fcr immer.\u201c \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nJa, meine Damen und Herren, was weg ist weg. Es war der \n\nVorschlag der GR\u00dcNEN, diese Pl\u00e4tze und den Zoo nach \n\nErnst Pinkert zu benennen, nebenbei gesagt. Dass sich die \n\nGR\u00dcNEN aber heute hinstellen und uns alle vom Gegen-\n\nteil \u00fcberzeugen wollen, ist schon ein starkes St\u00fcck. Die ab-\n\nlehnende Haltung der LINKEN und der SPD \u00fcberrascht \n\nmich \u00fcberhaupt nicht. Dass Herr Sodann die Situation mit \n\nder Reformation vergleicht, ist schon sehr vielsagend. \n\nMich w\u00fcrde einmal interessieren, ob das, was Sie heute ge-\n\nsagt haben, auch dann gilt, wenn es um das Karl-Marx-Mo-\n\nnument in Chemnitz gehen w\u00fcrde. Marx war \u00fcbrigens auch \n\nAntisemit. Oder wird hier mit zweierlei Ma\u00df gemessen? \n\nKommen wir zur CDU: Ihre Reaktion entt\u00e4uscht mich \n\nschon. Alles immer mit Populismus wegzuwischen, scheint \n\nbei Ihnen neuer Trend zu sein. Das ist aber ein Trend, wenn \n\nman keine Argumente mehr hat. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch h\u00e4tte gedacht, dass dieses Thema zumindest ein wenig \n\nan ihrem konservativen Stolz r\u00fcttelt. \n\n(Oh-Rufe) \n\nDass auch Sie unseren Antrag ablehnen wollen, spricht \n\nB\u00e4nde \u00fcber die innere Entwicklung in Ihrer Partei. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Sie  \n\nhaben die Debatte doch versemmelt!) \n\nIch frage mich, wo das Ganze enden soll. Es w\u00fcrde mich \n\nnicht wundern, wenn bald gefordert wird, auch das V\u00f6lker-\n\nschlachtdenkmal in Leipzig abzurei\u00dfen. \n\nVielen Dank. \u2013 Ach, 18 Sekunden habe ich noch. \u2013 Unter-\n\nschied zwischen Geschichte und Vergangenheit: Die Ver-\n\ngangenheit ist nicht ab\u00e4nderbar. Die Geschichte wird von \n\njeder neuen Zeit interpretiert. Das ist die Antwort auf Ihre \n\nFrage, Frau Kliese. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nKirste mit dem Schlusswort f\u00fcr die AfD-Fraktion. Ich stelle \n\nnun die Drucksache 7/2907 zur Abstimmung und bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Jawohl. Vielen Dank. \n\n\u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Bei einigen Daf\u00fcr-Stimmen und einer Mehrzahl an Ge-\n\ngenstimmen und keiner Enthaltung ist diese Drucksache \n\nabgelehnt und somit nicht beschlossen worden. Dieser Ta-\n\ngesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nDie bundesdeutsche EU-Ratspr\u00e4sidentschaft 2020 f\u00fcr die  \n\nGestaltung eines sozialen, gerechten und solidarischen Europas nutzen! \n\nDrucksache 7/2680, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu liegt Ihnen die Stellungnahme der Staatsregierung \n\nvor. Zum Antrag k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. \n\nReihenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, danach \n\nCDU, AfD, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion DIE \n\nLINKE das Wort, Frau Kollegin T\u00e4ndler-Walenta. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Abgeordnete! Am 9. Mai 1950 hielt der damalige \n\nAu\u00dfenminister Robert Schumann in Paris eine Rede, in der \n\ner seine Vision einer neuen Art der politischen Zusammen-\n\narbeit in Europa vorstellte \u2013 eine Zusammenarbeit die \n\nKriege zwischen den europ\u00e4ischen Nationen unvorstellbar \n\nmachte. Seine Idee war die Schaffung einer \u00fcberstaatlichen \n\neurop\u00e4ischen Institution zur Verwaltung und Zusammen-\n\nlegung der Kohle- und Stahlproduktion. Knapp ein Jahr \n\nsp\u00e4ter wurde eine solche Institution eingerichtet. Robert \n\nSchumanns Vorschlag gilt als Grundstein der heutigen  \n\nEurop\u00e4ischen Union. \n\nDie Idee von einem gemeinsamen Europa entstand insbe-\n\nsondere nach den Kriegen der ersten H\u00e4lfte des 20. Jahr-\n\nhunderts mit Millionen von Toten und den gr\u00f6\u00dften \n\nMenschheitsverbrechen. Es war eine Vision von einem \n\nfriedlichen Europa der Solidarit\u00e4t, einem Europa des Zu-\n\nsammenhalts und der Hoffnung. Allein f\u00fcr diese Leistung, \n\neinen seit Jahrhundert zerstrittenen und in Krieg lebenden \n\nKontinent unter einer Idee zu vereinen, geb\u00fchrt den Gr\u00fcn-\n\nderinnen und Gr\u00fcndern der EU Respekt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDoch wir stehen nun am Scheideweg, ob die Europ\u00e4ische \n\nUnion weiterhin und damit ein gemeinsames Europa als \n\nIdee bestehen bleibt. So vielversprechend die Konstruktion \n\nder EU war, so hat die Finanzkrise 2009 und nicht zuletzt \n\ndie Corona-Krise einige tiefliegende Konstruktionsfehler \n\nder EU offenbart. Deshalb sagen wir als LINKE: Ja, wir \n\nwollen die europ\u00e4ische Integration. Daf\u00fcr muss die EU \n\naber grundlegend reformiert werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 715 \n\nWir leben in einer Zeit des Wandels, den wir auch in Sach-\n\nsen sp\u00fcrbar und manchmal auch sehr schmerzlich feststel-\n\nlen werden. Wir erleben gro\u00dfe Unterschiede zwischen \n\nStadt und Land, zwischen verschiedenen Regionen und \n\nauch zwischen europ\u00e4ischen Staaten. Das m\u00f6chte ich \n\nIhnen an einem s\u00e4chsischen Beispiel zeigen: Nach einer \n\naktuellen Prognose von Eurostat leben in sp\u00e4testens zehn \n\nJahren keine vier Millionen Menschen mehr in Sachsen. \n\nDie Region Chemnitz wird die Region sein, die am meisten \n\nan Bev\u00f6lkerung verlieren wird, und diese Aussage gilt \n\nnicht nur f\u00fcr Sachsen, sondern die Region Chemnitz wird \n\nam meisten an Bev\u00f6lkerung verlieren im europ\u00e4ischen Ver-\n\ngleich. Das hei\u00dft, noch im Vergleich zu allen anderen Re-\n\ngionen der EU, noch vor Ligurien in Italien oder auch Epi-\n\nrus im Nordwesten Griechenlands. \n\nDie EU hat seit vielen Jahren gro\u00dfe Probleme, die die \n\nCorona-Krise auf schmerzliche Weise verst\u00e4rkt und sicht-\n\nbar gemacht hat. Die EU-K\u00fcrzungsdiktate der sogenannten \n\nTroika, bestehend aus Privatisierungen, Rentenk\u00fcrzungen, \n\nSteuerk\u00fcrzungen und Arbeitsmarktreformen, haben nicht \n\nzuletzt auf Druck von Deutschland die Sozial- und Gesund-\n\nheitssysteme an den Rand des Zusammenbruchs gef\u00fchrt. \n\nAn dieser Stelle ist es auch \u00f6kologisch betrachtet nicht \n\nnachvollziehbar, wie eine Volkswirtschaft mit einer sol-\n\nchen Rentenschuldenlast und verbunden mit diesen er-\n\nzwungenen Sparma\u00dfnahmen jemals genug erwirtschaften \n\nkann, um die Schulden zur\u00fcckzuzahlen. Die Corona-Pan-\n\ndemie hat darauf nochmals ein Schlaglicht geworfen und \n\nuns allen gezeigt, wie verletzlich unser Wohlstand, unsere \n\nGesundheit und auch der Frieden in Europa sind. Wir leben \n\nalso in einer Zeit des Wandels. \n\nDas Leben unter der Corona-Pandemie in Europa und welt-\n\nweit muss Anlass sein, um die Frage aufzustellen, wer ei-\n\ngentlich f\u00fcr diese Krise zahlt. Die Reichen wollen nicht, \n\ndie Armen k\u00f6nnen nicht und die Konzerne dr\u00fccken sich. \n\nDeshalb hat DIE LINKE beschlossen, den Antrag mit der \n\nDrucksache 7/2680 mit dem Titel \u201eDie bundesdeutsche \n\nEU-Ratspr\u00e4sidentschaft 2020 f\u00fcr die Gestaltung eines so-\n\nzialen, gerechten und solidarischen Europas nutzen\u201c in das \n\nPlenum einzubringen. Mit diesem Antrag fordern wir die \n\nStaatsregierung auf, sich vernehmbar an der deutschen \n\nRatspr\u00e4sidentschaft zu beteiligen. So w\u00e4re zum Beispiel \n\neine EU-weit koordinierte Verm\u00f6gensabgabe f\u00fcr Superrei-\n\nche die richtige Antwort auf die Frage, wer eigentlich f\u00fcr \n\ndiese Krise zahlt. \n\nAuch eine Verdoppelung des derzeitigen EU-Budgets f\u00fcr \n\neinen mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen der Jahre 2021 bis 2027 \n\ndurch eine dauerhafte Erh\u00f6hung auf 2 % des Bruttonatio-\n\nnaleinkommens und eine klare Priorit\u00e4tensetzung auf  \n\nSoziales und Klimaschutz ist dringend notwendig. Einen \n\nmutigen Neuanfang der Europ\u00e4ischen Union gilt es nun \n\neinzuleiten \u2013 nicht nur einen \u00f6kologischen, sondern auch \n\neinen sozialen Neuanfang. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDabei gibt es konkrete Vorschl\u00e4ge, die im \u00dcbrigen in Br\u00fcs-\n\nsel im Europaparlament \u00fcberfraktionell getragen werden, \n\nwie etwa ein Modell f\u00fcr einen europ\u00e4ischen Mindestlohn, \n\num den europ\u00e4ischen Wiederaufbau mit dem Ausbau sozi-\n\naler Sicherheit zu verkn\u00fcpfen. Alle Staaten m\u00fcssen dazu \n\nverpflichtet werden, armutsfeste und existenzsichernde ge-\n\nsetzliche Mindestl\u00f6hne einzuf\u00fchren. Daf\u00fcr m\u00fcssen die \n\nL\u00f6hne oberhalb von 60 % des mittleren Durchschnittsein-\n\nkommens des jeweiligen Mitgliedstaates liegen. Lohn- und \n\nSozialdumping zwischen und innerhalb der einzelnen Mit-\n\ngliedsstaaten kann nur verhindert werden, wenn garantiert \n\nwird, dass gleiche Arbeit am gleichen Ort auch gleich be-\n\nzahlt wird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nEin weiteres Beispiel w\u00e4re eine europ\u00e4ische Arbeitslosen-\n\nr\u00fcckversicherung \u2013 eine Versicherung, die das Arbeitslo-\n\nsensystem des jeweiligen Landes im Falle einer Krise \n\n abfedern soll. Dies sind wichtige Schritte zur gelebten  \n\nSolidarit\u00e4t in Europa, auch wenn diese nur als erste Schritte \n\nverstanden werden k\u00f6nnen. Daher schlagen wir \u00fcber unse-\n\nren Antrag hinaus die St\u00e4rkung der europ\u00e4ischen S\u00e4ule so-\n\nziale Rechte bis hin zu einklagbaren sozialen Rechten auf \n\nEU-Ebene vor. Aber auch die St\u00e4rkung des Europaparla-\n\nments, die Erleichterung bei Volksbegehren und auch der \n\nBeitritt der EU zur Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonven-\n\ntion, zu der sie sich \u00fcbrigens bereits 2009 verpflichtet hat, \n\nsind l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige politische Ma\u00dfnahmen. \n\nZu keinem Zeitpunkt nach dem Beginn des europ\u00e4ischen \n\nIntegrationsprozesses schien die Umkehrung m\u00f6glicher als \n\nheute. Wir m\u00fcssen diese Ratspr\u00e4sidentschaft als Chance \n\nbegreifen, die EU wieder an den Bed\u00fcrfnissen der Men-\n\nschen und nicht an den Interessen der Konzerne zu orien-\n\ntieren. Diese Chance ist zu wichtig, um sie ungenutzt ver-\n\nstreichen zu lassen. Daher bitte ich Sie um Zustimmung zu \n\nunserem Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war die ein-\n\nbringende Fraktion mit Frau Kollegin T\u00e4ndler-Walenta. \n\nWir fahren nun fort mit der CDU-Fraktion. Frau \n\nDr. Schenderlein, bitte. \n\nDr. Christiane Schenderlein, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Einf\u00fchrung \n\neines europ\u00e4ischen Mindestlohns, Verm\u00f6gensabgabe, Ver-\n\ndopplung des EU-Budgets und Etablierung eines humanen \n\nMigrationssystems \u2013 das sind die Forderungen des Antrags \n\nder s\u00e4chsischen LINKEN an die deutsche Ratspr\u00e4sident-\n\nschaft. Es liest sich wie das gro\u00dfe Wunschkonzert: Mehr \n\nGeld ins System, dann wird schon alles; die Reichen k\u00f6n-\n\nnen es bezahlen; sozialistische Gleichmacherei \u2013 und wenn \n\nall das erreicht ist, Frieden und Gl\u00fcckseligkeit als Folge. \n\nAlles, wovon die linke Philosophie lebt, steckt in diesem \n\nAntrag. All das soll die deutsche Ratspr\u00e4sidentschaft in \n\nsechs Monaten quasi in einem Fingerschnips erreichen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das haben  \n\nwir nicht gesagt! Bestimmte Dinge wie  \n\netwa die Landwirtschaft werden sich auch  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 716 \n\nnicht so schnell \u00e4ndern; dar\u00fcber haben  \n\nwir heute Morgen gesprochen!) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen im Folgenden begr\u00fcnden, warum die \n\nCDU-Fraktion diesen Antrag ablehnt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach!) \n\nEs war das Jahr 1957, als der Europ\u00e4ische Sozialfonds ein-\n\ngef\u00fchrt wurde. Er ist damit eines der \u00e4ltesten Instrumente \n\nder Gemeinschaft und steht f\u00fcr ein soziales und solidari-\n\nsches Europa. Seit \u00fcber 60 Jahren st\u00fctzt der Fonds Be-\n\nsch\u00e4ftigungschancen und hilft ganz konkret bei der Reduk-\n\ntion von Arbeitslosigkeit. Der Europ\u00e4ische Sozialfonds ist \n\nin der laufenden F\u00f6rderperiode mit \u00fcber 86 Milliar-\n\nden Euro ausgestattet und wir in Sachsen profitieren im ho-\n\nhen Ma\u00dfe von ihm. Er tr\u00e4gt dazu bei, Investitionen in Bil-\n\ndung zu unterst\u00fctzen, Besch\u00e4ftigung und soziale Einglie-\n\nderung zu f\u00f6rdern sowie Armut zu bek\u00e4mpfen. \n\nDoch nun zu den einzelnen Punkten: Beim europ\u00e4ischen \n\nMindestlohn geht es um die grunds\u00e4tzliche Frage, was auf \n\nEbene der Gemeinschaft gekl\u00e4rt wird und wof\u00fcr die Mit-\n\ngliedsstaaten zust\u00e4ndig sind. Die europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge re-\n\ngeln dies sehr deutlich: Europa schafft Wettbewerbsregeln \n\nf\u00fcr ein Fairplay im EU-Binnenmarkt, sorgt f\u00fcr Grundstan-\n\ndards bei Arbeitnehmerrechten, Gesundheit, Umwelt- und \n\nVerbraucherschutz; hingegen sind die Sozialleistungen, der \n\nMindestlohn oder die Altersvorsorge Aufgabe der Mit-\n\ngliedsstaaten. \n\nDer Europ\u00e4ische Gerichtshof hat klargestellt, dass die Fest-\n\nlegung der H\u00f6he der verschiedenen Bestandteile des  \n\nArbeitsentgelts und damit auch die Verpflichtung zur Ein-\n\nf\u00fchrung eines bestimmten Mindestlohns alleine in nationa-\n\nler Zust\u00e4ndigkeit liegt. Die Nationalstaaten sollten und \n\nm\u00fcssen diese Arbeit und Aufgabe auch wahrnehmen. Wir \n\nhaben in der Europ\u00e4ischen Union eine \u00f6konomische und \n\nstrukturelle Vielfalt. Die nationalen Mindestl\u00f6hne bewegen \n\nsich innerhalb der Europ\u00e4ischen Union derzeit zwischen \n\netwa 12 Euro in Luxemburg und weniger als 2 Euro in Bul-\n\ngarien. Die Preise und Lebenshaltungskosten sind in bei-\n\nden L\u00e4ndern aber auch \u00e4hnlich verschieden, und das l\u00e4sst \n\nsich eben nicht einfach mal so vereinheitlichen. \n\nZum zweiten Punkt, der Einf\u00fchrung einer europaweiten \n\nVerm\u00f6gensabgabe: Die Aufnahme einer EU-weiten Ver-\n\nm\u00f6gensabgabe ist kein Bestandteil des Programms der \n\ndeutschen Ratspr\u00e4sidentschaft. Damit lohnt sich die Dis-\n\nkussion an dieser Stelle nicht. Ihr Antrag ist an dieser Stelle \n\nauch ungenau; denn es ist nicht greifbar, was Sie mit dem \n\nBegriff Verm\u00f6gen \u00fcberhaupt meinen: Bar-, Sach- oder Un-\n\nternehmensverm\u00f6gen? Ganz ehrlich: In Krisenzeiten, wie \n\nwir sie ohne Zweifel aktuell haben, w\u00e4re dies wirtschafts-\n\npolitisch wirklich das falsche Instrument und beweist wie-\n\nder einmal, dass DIE LINKE absolut keinen Zugang zu \n\nWirtschaft hat. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nWiderspruch bei den LINKEN) \n\nZum dritten Punkt, der Verdopplung des derzeitigen  \n\nEU-Budgets f\u00fcr den mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen: Die  \n\nVerhandlungen \u00fcber den mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen sind \n\nSchwerpunkt der Pr\u00e4sidentschaft. Die Erh\u00f6hung der Eigen-\n\nmittel-Obergrenze um 0,8 % auf 2 % des Bruttonational-\n\neinkommens der EU war erforderlich, um den europ\u00e4i-\n\nschen Aufbauplan \u201eNext Generation EU\u201c mit einem  \n\nVolumen von 750 Milliarden Euro durch die Ausgabe von \n\nAnleihen gegenzufinanzieren. Die Anhebung ist krisenbe-\n\ndingt und sollte deshalb eine zeitlich und inhaltlich  \n\nbegrenzte Ausnahme bleiben. Eine Verstetigung dieser \n\n2 %, nur weil sie einmal eingef\u00fchrt wurde, verbietet sich. \n\nNun zum vierten Punkt, der Schaffung eines humanen \n\nMigrationssystems: Das finde ich schon sehr erstaunlich. \n\nZun\u00e4chst sprechen Sie in den ersten drei Abs\u00e4tzen von dem \n\n\u201esozialen Europa\u201c, und ganz zum Schluss packen Sie dann \n\nnoch einmal diese so schwierigen und kontroversen The-\n\nmen, \u00fcber die wir in der EU seit \u00fcber f\u00fcnf Jahren so hart \n\nverhandeln, einfach noch einmal im letzten Absatz hinten-\n\ndran. Klar: Wir wollen nicht, dass Fl\u00fcchtlinge auf ihrem \n\nWeg nach Europa ihr Leben verlieren. Doch k\u00f6nnen Sie \n\nnicht das eine beklagen und auf der anderen Seite die Rolle \n\nder Schleuser ausblenden. Wir m\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich \n\nin der Europ\u00e4ischen Union im Guten miteinander die noch \n\noffenen Fragen kl\u00e4ren. Daher ist es jetzt die Europ\u00e4ische \n\nKommission, die hier gefragt ist, denn die Europ\u00e4ische \n\nKommission hat allein das Initiativrecht \u2013 und nicht die \n\nRatspr\u00e4sidentschaft, wie man aufgrund Ihres Antrags den-\n\nken k\u00f6nnte. \n\n(Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE:  \n\nUnd wer ist denn gleich noch mal die  \n\nVorsitzende der EU-Kommission?  \n\nDarf sie keine Vorschl\u00e4ge machen?) \n\nDie Kommission erarbeitet hierzu aktuell einen Vorschlag. \n\nNun zur\u00fcck zum Ausgangspunkt: Die Europ\u00e4ische Union \n\nlebt von der Vielfalt und von Subsidiarit\u00e4t. Solidarit\u00e4t und \n\nSubsidiarit\u00e4t sind dabei zwei Seiten derselben Medaille. \n\nEuropa l\u00e4sst niemanden zur\u00fcck, wir lassen die Schw\u00e4che-\n\nren nicht im Stich. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nTrotzdem gilt auch: Die Wertsch\u00f6pfung findet in den Mit-\n\ngliedsstaaten statt, und dort sind dann auch die Entschei-\n\ndungen \u00fcber die sozialen Standards zu treffen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die CDU Frak-\n\ntion sprach soeben Frau Dr. Schenderlein. Nun ist die AfD-\n\nFraktion an der Reihe. Herr Dr. Keiler, bitte. \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Kollegen! Der Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE will die bundesdeutsche EU-Rats-\n\npr\u00e4sidentschaft 2020 f\u00fcr die Gestaltung eines sozial ge-\n\nrechten und solidarischen Europa nutzen. Das klingt zu-\n\nn\u00e4chst einmal gut \u2013 denn wer m\u00f6chte schon nicht sozial \n\ngerecht oder solidarisch sein? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 717 \n\n(Zuruf von der SPD: Nat\u00fcrlich die AfD!) \n\nMan fragt sich nur: Gelingt dies mit den hier gemachten \n\nVorschl\u00e4gen? \n\nIn Ziffer 1 soll der europ\u00e4ische Wiederaufbau mit dem \n\nAusbau sozialer Sicherheit verkn\u00fcpft werden. Welcher \n\nWiederaufbau ist denn hier gemeint? \n\n(Lachen des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Da brauchen Sie nicht lachen; Sie werden es gleich er-\n\nfahren. \n\nIn der Stellungnahme des Staatsministeriums f\u00fcr Europa \n\nvom 06.07.2020 zum Antrag wird auf die Entschlie\u00dfung \n\nder Europaministerkonferenz der L\u00e4nder vom 07.06.2018 \n\nzum Thema \u201eZukunft soziales Europa\u201c verwiesen. Liest \n\nman in diesem Beschluss nach, erf\u00e4hrt man, dass die Euro-\n\np\u00e4ische Union und ihre Mitgliedsstaaten im Hinblick auf \n\ndie Bew\u00e4ltigung der Folgen der Finanz- und Wirtschafts-\n\nkrise \u2013 2018! \u2013 nicht allein vor finanz- und wirtschaftspo-\n\nlitischen, sondern vor gro\u00dfen sozialpolitischen Herausfor-\n\nderungen stehen. Verbindet man nun diese Feststellung mit \n\ndem Programm der deutschen EU-Ratspr\u00e4sidentschaft \n\nEnde Juni 2020, so wird die 2018 festgestellte Finanz- und \n\nWirtschaftskrise nun pl\u00f6tzlich eine Krise aufgrund der  \n\nCOVID-19-Pandemie. Zu lesen ist in der Entschlie\u00dfung, \n\ndass gesellschaftlicher Zusammenhalt, soziale Sicherheit \n\nund Solidarit\u00e4t zentrale Grundpfeiler eines gerechten  \n\nEuropas w\u00e4ren. Die COVID-19-Pandemie h\u00e4tte zu nach-\n\nhaltigen Einschnitten im Alltag von vielen Europ\u00e4ern  \n\ngef\u00fchrt und Ungleichheiten versch\u00e4rft. Wieso eigentlich? \n\nEs war doch ganz Europa betroffen. 2018 resultierten die \n\ngro\u00dfen sozialpolitischen Auseinandersetzungen noch aus \n\ndem finanz- und wirtschaftspolitischen Krisenszenario. \n\nDie Begr\u00fcndung, weshalb ein europ\u00e4ischer Sozialaufbau \n\nerforderlich ist, hat sich also etwas gewandelt. \n\nIch halte auch dies f\u00fcr einen konkreten Beleg daf\u00fcr, dass in \n\ndiesen Bereich, Sozialaufbau, die Europ\u00e4ische Union als \n\nZentralorgan keinerlei Vorteile gebracht hat. Eine gemein-\n\nsame europ\u00e4ische Sozialpolitik war bereits 2018 geschei-\n\ntert. Das wird auch in der Schlusserkl\u00e4rung der Europami-\n\nnisterkonferenz deutlich angesprochen. Darin steht zu le-\n\nsen: \u201eDie Mitglieder der Europaministerkonferenz sind der \n\nAuffassung, dass es zur Erreichung dieser Konvergenz \u2013 \n\nsozialer Konvergenz \u2013 jedoch keiner Harmonisierung der \n\nSozialsysteme der Mitgliedsstaaten bedarf. Vielmehr geht \n\nes um Reformen der Mitgliedsstaaten und ihre jeweilige \n\nnationale Zust\u00e4ndigkeit.\u201c \n\nDieser Auffassung sind auch hier wir in der AfD. Durch die \n\nCOVID-19-Pandemie hat sich an dieser strukturellen \n\nFrage \u00fcberhaupt nichts ge\u00e4ndert. Bereits 2018 stellte die \n\nEuropakonferenz fest: \u201eUm soziale Standards aus eigener \n\nKraft bereitstellen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen die Mitgliedsstaaten \n\nunter anderem ihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit nachhaltig st\u00e4r-\n\nken. Ziel sollte es sein, dass die Mitgliedsstaaten ihre nati-\n\nonalen Systeme hinsichtlich m\u00f6glicher Sicherungsl\u00fccken \n\nauf den Pr\u00fcfstand stellen und erforderlichenfalls geeignete \n\nReformen entwickeln.\u201c \n\nAber selbst unter den COVID-19-Bedingungen steht die \n\nRatspr\u00e4sidentschaft Deutschlands unter den Regelungen \n\nder Kompetenzordnung der europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge. So \n\nhei\u00dft es im Programm der deutschen EU-Ratspr\u00e4sident-\n\nschaft: \u201eWir setzen uns deshalb daf\u00fcr ein, die soziale und \n\nwirtschaftliche Aufw\u00e4rtskonvergenz in Europa mit der \n\nWahrung der Kompetenzordnung voranzubringen. Ziel ist \n\nes, in Umsetzung der europ\u00e4ischen S\u00e4ule sozialer Rechte \n\nUngleichheiten innerhalb der EU zu reduzieren, Verwer-\n\nfungen an den Arbeitsm\u00e4rkten auch aufgrund externer Jobs \n\nzu mindern und den sozialen Schutz zu verbessern. Wir tre-\n\nten insbesondere f\u00fcr die Entwicklung eines EU-Rahmens \n\nf\u00fcr nationale Mindestl\u00f6hne ein\u201c\u2013 nationale Mindestl\u00f6hne! \n\n\u2013, \u201eder den Schutz von Arbeitsnehmerinnen und Arbeitneh-\n\nmern sowie die Sozialpartnerschaft und ihre herausgeho-\n\nbene Rolle bei der Ausgestaltung der Arbeitsbedingungen \n\nst\u00e4rkt.\u201c \n\nDieses Zitat leitet zur n\u00e4chsten Problematik \u00fcber. Im An-\n\ntrag der Fraktion DIE LINKE wird eine zeitnahe Einf\u00fch-\n\nrung eines europaweiten Mindestlohns gefordert. In \n\nDeutschland betr\u00e4gt der Mindestlohn seit 01.01.2020 \n\n9,35 Euro pro Stunde. In der Europ\u00e4ischen Union gibt es \n\nin 13 L\u00e4ndern einen gesetzlichen Mindestlohn, der also \n\nnicht von den Tarifparteien ausgehandelt ist. Die Spanne \n\nreicht von Luxemburg mit 12,38 Euro bis zu Litauen mit \n\n3,72 Euro oder Griechenland mit 3,76 Euro. \n\nNun darf ich einmal fragen, wie man denn einen europ\u00e4i-\n\nschen Mindestlohn der H\u00f6he nach bestimmen will. Die \n\nDiskussion l\u00e4uft. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDie Vorschl\u00e4ge hierzu reichen von 60 % des medialen Ein-\n\nkommens in der Europ\u00e4ischen Union bis hin zu Lohnun-\n\ntergrenzen oder Mittelwerten. Egal wie, eines d\u00fcrfte in je-\n\ndem Fall klar sein: Geht man von 4 Euro und 12 Euro aus, \n\nergeben sich 16 Euro, und der Mittelwert betr\u00e4gt dann \n\n8 Euro. \n\nIm Klartext hei\u00dft das: Kommt es zu einem europaweit g\u00fcl-\n\ntigen Mindestlohn, werden gesichert die Mindestlohnemp-\n\nf\u00e4nger in Deutschland nicht profitieren, sondern Abstriche \n\nhinzunehmen haben. Ich bin mir nicht sicher, ob Sie dies \n\nIhren Anh\u00e4ngern und W\u00e4hlern bereits in dieser Deutlich-\n\nkeit mitgeteilt haben. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDa hat die Pandemie tats\u00e4chlich auch noch ein Moment, \n\ndas die Branche gerade besonders hart trifft. Bei Mindest-\n\nlohn in Zahlen ist dies ein Schlag ins Gesicht aller Gering-\n\nverdiener, gerade im Dienstleistungssegment, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\ngenauso f\u00fcr die Firmen vornehmlich im Bereich der Gast-\n\nronomie und des Tourismus. \n\nDar\u00fcber hinaus zeigt auch Ihre Forderung, wie wenig Sie \n\ndoch vom Zusammenspiel wirtschaftspolitischer Ma\u00dfnah-\n\nmen verstehen. Denn abgesehen von Sozialreformen will \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 718 \n\ndie EU-Kommission gerade das Kartellrecht modernisie-\n\nren. Auf Druck der deutschen, italienischen und franz\u00f6si-\n\nschen Industrieverb\u00e4nde soll das Kartell- und Fusionsrecht \n\nmodernisiert werden. \n\nKonkret bedeutet dies, dass wegen des internationalen \n\nWettbewerbs mit amerikanischen oder chinesischen Fir-\n\nmen die innereurop\u00e4ische Fusionskontrolle nicht mehr am \n\neurop\u00e4ischen Markt, sondern am internationalen Markt \n\nausgerichtet wird. Dies bedeutet, dass eine Fusion dann nur \n\nnoch kartellrechtlich untersagt wird, wenn die im globalen \n\nMarkt eine dominante Stellung einnimmt. Dies f\u00fchrt zu \n\nMegakonzernen mit unterschiedlichen fusionsrechtlichen \n\nAbwicklungsverfahren. Eine Arbeitnehmerschutzrecht-\n\nsprechung bzw. -gesetzgebung haben gerade viele au\u00dfer-\n\neurop\u00e4ische Staaten nicht. Die Konkurrenzf\u00e4higkeit be-\n\nstimmt sich dann im internationalen Ma\u00dfstab. Auch in \n\nChina gibt es Mindestl\u00f6hne. In Shanghai war dieser 2017 \n\n\u2013 das ist die letzte Zahl, die ich gefunden habe \u2013 2,59 Euro. \n\nGenau in diese Zukunft entlassen Sie, liebe LINKE, die  \n\nArbeitsnehmer im Geringverdienerbereich. Sie merken \n\nnoch nicht einmal, wie Sie der Lohndr\u00fcckerei, der interna-\n\ntionalen Globalisierung entgegenlaufen und damit gerade \n\nden von Ihnen angegriffenen Industrieverb\u00e4nden in die Ta-\n\nsche spielen. Was meinen Sie, wie lange man dem globalen \n\nLohndruck in Gro\u00dfkonzernen die Stirn bietet? \n\nEs wird so manchen \u00fcberraschen, aber die AfD hat sich \n\nganz eindeutig f\u00fcr einen gesetzlichen Mindestlohn, aller-\n\ndings nat\u00fcrlich in nationaler Verantwortungsstruktur, aus-\n\ngesprochen und dar\u00fcber hinaus auch f\u00fcr eine Obergrenze \n\nvon 15 % Besch\u00e4ftigten mit Leih- oder Werksvertr\u00e4gen in \n\nUnternehmen. Das steht in unserem Programm, Ziffer \n\n10.3, Bundestagswahlprogramm 2017. \n\nWenn schon durch den Euro keine Auf- und Abwertungen \n\nmehr m\u00f6glich sind, muss zumindest durch nationale  \n\nMindestlohngrenzen die Existenz im unteren Einkom-\n\nmensbereich und damit auch die Alterssicherung dort  \n\ngest\u00e4rkt werden. Dies erfordert auch allerdings Einigkeit \n\ndahingehend, dass in den jeweiligen L\u00e4ndern bei internati-\n\nonalen Ausschreibungen nur auf der Basis national g\u00fcltiger \n\nVorschriften gearbeitet werden kann und nicht der Mittel-\n\nwert gebildet wird. Dies w\u00fcrde die Arbeitnehmer in \n\nDeutschland wiederum erheblich benachteiligen. Im Falle \n\nder Fleischfabrik T\u00f6nnies erleben wir gerade, was passiert, \n\nwenn Vertr\u00e4ge europaweit ausgeschrieben werden. \n\nZusammenfassend l\u00e4sst sich also feststellen, dass die In-\n\ntention Ihres Antrags nicht einer St\u00e4rkung der europ\u00e4ischen \n\nIdee dient, sondern Sie s\u00e4gen weiter an der europ\u00e4ischen \n\nS\u00e4ule. Deswegen lehnen wir die Entschlie\u00dfung in diesem \n\nPunkt ab. \n\nZu Ziffer 2 des Entschlie\u00dfungsantrages, Einf\u00fchrung einer \n\neuropaweiten Verm\u00f6gensabgabe, ist Folgendes zu sagen: \n\nNach den derzeitigen Voraussetzungen und dem Haushalts-\n\nplan der EU-Kommission soll Deutschland j\u00e4hrlich 42 % \n\nmehr in den EU-Haushalt einzahlen als bisher. Dies ergibt \n\nsich aus einer Antwort des Bundes auf eine Anfrage der \n\nFDP. Dies allein sind schon 13 Milliarden Euro pro Jahr. \n\nOb Sie einen Griff in die Taschen der B\u00fcrger nun Steuern \n\noder Abgaben nennen, ist egal. Eine eigene Steuererhe-\n\nbungskompetenz l\u00e4sst sich aus den EU-Vertr\u00e4gen nicht ent-\n\nnehmen. Erforderlich w\u00e4re eine \u00c4nderung des Prim\u00e4r-\n\nrechts der Europ\u00e4ischen Union. Aus den Regularien des \n\nAEUV l\u00e4sst sich allenfalls eine Harmonisierungskompe-\n\ntenz entnehmen. Dies w\u00e4re schlechterdings f\u00fcr eine einma-\n\nlige Verm\u00f6gensabgabe eine nicht zu nehmende H\u00fcrde. Die \n\nKernkompetenz zur Rechtssetzung einer direkten Besteue-\n\nrung ist den EU-Mitgliedsstaaten vorbehalten. Eine derar-\n\ntige Abgabe w\u00e4re im europ\u00e4ischen Prim\u00e4rrecht vertrags-\n\nwidrig und im deutschen Verfassungsrecht als Einmal-\n\nsteuer ebenso verfassungswidrig und nicht umsetzbar. \n\nIn Summe l\u00e4sst sich festhalten: ein rechtwidriger  \n\nVorschlag, grob mittelstandssch\u00e4dlich und b\u00fcrgerfeindlich. \n\nIn diesem Zusammenhang darf ich einmal in Erinnerung \n\nrufen, dass sich das Nettogeldverm\u00f6gen in Italien einer \n\nStudie der Allianz-Versicherung zufolge aus dem Jahr 2018 \n\nauf 34 740 Euro und das der Deutschen auf 16 806 Euro \n\nbel\u00e4uft. Nach einer Studie der Commerzbank liegt der  \n\nMedianwert der privaten Verm\u00f6gen in Italien bei \n\n164 000 Euro und in Deutschland bei 76 000 Euro. Bei den \n\nWohlstandsverm\u00f6gen innerhalb der OECD belegt \n\nDeutschland einen der hinteren R\u00e4nge. In einer Studie des \n\nDIW, bestimmt unverd\u00e4chtig, eher links, wird festgestellt: \n\nJe gr\u00f6\u00dfer die sozialstaatliche Absicherung ist, desto gerin-\n\nger die durchschnittlichen Verm\u00f6genssummen. \n\nIm Klartext hei\u00dft dies nichts anderes als: Man verl\u00e4sst sich \n\nauf das soziale Netz und hofft auf Umverteilung. Gerade \n\ndie B\u00fcrger in Deutschland erleiden durch die Negativzins-\n\npolitik der Europ\u00e4ischen Zentralbank bereits ohnehin er-\n\nhebliche Einbu\u00dfen an ihren Privatverm\u00f6gen. Eine Verm\u00f6-\n\ngensabgabe w\u00fcrde dies beschleunigen, da es auch vor allen \n\nDingen die Wohneigent\u00fcmer treffen w\u00fcrde. \n\nWenn in der \u00f6ffentlichen Diskussion von Verm\u00f6genden ge-\n\nsprochen wird, werden im selben Atemzug auch h\u00e4ufig \n\nMilliard\u00e4re wie die Aldi-Eigner oder Gro\u00dfaktion\u00e4re von \n\nBMW genannt. Hierbei handelt es sich um Leute, die \u00fcber \n\nJahreseinkommen im mehrstelligen Millionenbereich ver-\n\nf\u00fcgen. Dies animiert nat\u00fcrlich dazu, auch bei Forderungen \n\nnach Verm\u00f6gensabgaben zu applaudieren. Denn diese Mil-\n\nliard\u00e4re werden bei den Diskussionsrunden immer ins \n\nSchaufenster gestellt. \n\nDie offizielle Definition von \u201ereich\u201c ist jedoch, wenn man \n\nals Alleinstehender ein monatliches Nettoeinkommen von \n\n4 038 Euro erh\u00e4lt. Als verm\u00f6gend z\u00e4hlt man in Deutsch-\n\nland mit einem Verm\u00f6gensstand \u00fcber 214 500 Euro. Zu \n\nden obersten 10 % der Verm\u00f6gendsten \u2013 Superlativ! \u2013 ge-\n\nh\u00f6rt man, wenn man \u00fcber ein Verm\u00f6gen von mindestens \n\n468 000 Euro verf\u00fcgt. Im Klartext bedeutet dies, dass je-\n\nder, der ein Eigenheim besitzt, bereits zur Klasse der Ver-\n\nm\u00f6genden geh\u00f6rt. Wer also hier applaudiert und zur Mit-\n\ntelschicht geh\u00f6rt, muss damit rechnen, weiterhin \u00fcber die \n\nErtr\u00e4glichkeitsgrenze zur Kasse gebeten zu werden, dies \n\nzugunsten einer Umverteilung ins Ausland! Nat\u00fcrlich kann \n\ndie AfD hier nicht zustimmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 719 \n\nZu Ziffer 3 er\u00fcbrigt sich fast eine Stellungnahme, weil ich \n\nbereits erw\u00e4hnt habe, dass eine Erh\u00f6hung der deutschen \n\nEU-Zahlungen um 42 % in der Planung ist. Eine endg\u00fcl-\n\ntige Bestimmung l\u00e4sst sich derzeit wegen der Verhandlun-\n\ngen mit Gro\u00dfbritannien nicht festlegen. Wie sich das Brut-\n\ntonationaleinkommen aufgrund der seit Jahren angelegten \n\nWirtschaftskrise entwickelt, ist nach wie vor unklar. \n\nKommt es zu einer Erh\u00f6hung der direkten Abf\u00fchrung an \n\nden EU-Haushalt, werden nat\u00fcrlich die nationalen Haus-\n\nhalte darunter zu leiden haben. Die Forderung ist auch v\u00f6l-\n\nlig unn\u00f6tig, weil durch den sogenannten Kredithebel \u2013 das \n\nhaben wir von der Kollegin vorhin auch geh\u00f6rt \u2013 und das \n\nMMT-Verfahren, Modern Monetary Theory, die Europ\u00e4i-\n\nsche Union, vertreten durch die Kommission, zusammen \n\nmit den Notenbanken gedenkt, Kredithebel einzuf\u00fchren. \n\nFrau von der Leyen hat in einem Interview sogar von \u00fcber \n\n10 Billionen Euro gesprochen. \n\nEs handelt sich dabei um monet\u00e4re Schattenhaushalte, ge-\n\nschaffen durch die Notenbanken, die an den Parlamenten \n\nvollst\u00e4ndig vorbeilaufen. Weshalb bei einer derartigen \n\nAussicht noch die nationalen Haushalte eingek\u00fcrzt werden \n\nsollen, bleibt v\u00f6llig im Dunkeln. \n\nZu guter Letzt ist darauf zu verweisen, dass die Begr\u00fcn-\n\ndung des Antrages nicht erkennen l\u00e4sst, was mit der \u201eEtab-\n\nlierung eines humanen Migrationssystems, das das Sterben \n\nan und vor den Au\u00dfengrenzen der Europ\u00e4ischen Union \n\nendlich \u2026 stoppt\u201c, gemeint ist. Bislang laufen die Diskus-\n\nsionen innerhalb der Europ\u00e4ischen Union im Wesentlichen \n\ndarauf hinaus, dass man sich nicht \u00fcber die Verteilung von \n\nAsylantragstellern oder Fl\u00fcchtlingen innerhalb der Europ\u00e4-\n\nischen Union einigen kann. \n\nWeshalb diese Forderung in einem Antrag f\u00fcr ein soziales \n\nEuropa steht, das in einigen L\u00e4ndern eine Jugendarbeitslo-\n\nsigkeit von bis zu 30 % zu verkraften hat, erschlie\u00dft sich \n\nnicht. Ein Sozialstaat l\u00e4sst sich selbstverst\u00e4ndlich nur in-\n\nnerhalb einer verbundenen Solidargemeinschaft verwirkli-\n\nchen. Wir haben noch nicht einmal die innereurop\u00e4ische \n\nHarmonisierung ansatzweise im Griff. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich erleben wir innerhalb der Europ\u00e4ischen \n\nUnion eine Wanderbewegung vom Niedriglohn- zum \n\nHochlohnsektor. Bereits das \u00fcberfordert die etablierten \n\nSysteme bei Weitem, wie die geplanten Kreditaufnahmen \n\nbelegen. In dieser Situation sollen wir weitere Zuwande-\n\nrung in unsere Sozialsysteme etablieren? Gute Nacht, Ma-\n\nrie! \n\n(Zuruf von den LINKEN: Etablieren?!) \n\nLiebe LINKE, das toppt alles. Ihr schafft nicht nur \n\nDeutschland ab, sondern auch Europa. So h\u00e4tte ein europ\u00e4-\n\nischer Sozialstaat nicht ansatzweise eine Chance,  \n\ngeschweige denn Deutschland, dessen B\u00fcrger nicht  \n\nann\u00e4hernd so reich sind, wie immer behauptet wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Herr \n\nDr. Keiler f\u00fcr die AfD-Fraktion. Nun Kollegin Hammecke \n\nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bevor \n\nich mit meiner Rede beginne, m\u00f6chte ich darauf hinweisen, \n\ndass es, wie heute Morgen bei der Fachregierungserkl\u00e4-\n\nrung, die AfD-Fraktion wieder einmal schafft, zwei  \n\nvulnerable Gruppen gegeneinander auszuspielen. Nur weil \n\nwir mit der Jugendarbeitslosigkeit in Europa und in \n\nDeutschland Probleme haben \u2013 worauf ich sp\u00e4ter noch ein-\n\nmal eingehen werde \u2013, hei\u00dft das nicht, dass wir den Men-\n\nschen an den Au\u00dfengrenzen oder den Menschen, die jetzt \n\nschon in den griechischen Lagern leben, nicht helfen m\u00fcs-\n\nsen. Diesem Gedankenspiel m\u00f6chte ich mich hier verweh-\n\nren. \n\nJetzt aber zu meiner Rede. Am 1. Juli 2020 hat Deutsch-\n\nland die EU-Ratspr\u00e4sidentschaft und damit eine gro\u00dfe Ver-\n\nantwortung \u00fcbernommen. Diese Position versetzt die Bun-\n\ndesrepublik in die Lage, Einfluss auf die Debatten inner-\n\nhalb der Europ\u00e4ischen Union zu nehmen. Welche Themen \n\nin dieser Zeit gesetzt und welche ausgelassen werden, ha-\n\nben enormen Einfluss auf die gesamteurop\u00e4ische Debatte. \n\nDabei geht es bei einer Ratspr\u00e4sidentschaft nie \u2013 darum \n\ndarf es auch nie gehen \u2013 darum, eigene nationalstaatliche \n\nInteressen zu st\u00e4rken, sondern es geht darum, gemeinsame \n\neurop\u00e4ische Interessen zu navigieren. \n\nDeshalb bin ich sehr dankbar f\u00fcr diesen Antrag und die \n\nM\u00f6glichkeit, dieses aktuelle Thema hier und heute im Ple-\n\nnum des Landtages diskutieren zu k\u00f6nnen; denn die Euro-\n\np\u00e4ische Union steht vor einer Vielzahl gro\u00dfer Herausforde-\n\nrungen, nicht zuletzt nat\u00fcrlich vor der, die erst vor Kurzem \n\n\u00fcber uns hereingebrochen ist: die Corona-Pandemie und \n\nihre Folgen. Aber auch in ihrer schieren Gr\u00f6\u00dfe bleibt die \n\nFrage der Bew\u00e4ltigung der Corona-Krise nicht die einzige \n\ngro\u00dfe europapolitische Aufgabe. \n\nDie Reform des EU-Asyl- und Migrationspaktes wartet seit \n\nvielen Jahren auf eine dringend notwendige Einigung unter \n\nden Mitgliedsstaaten. Es ist noch nie hinnehmbar gewesen \n\nund es ist auch heute nicht hinnehmbar, dass das Mittel-\n\nmeer zum Grab f\u00fcr Menschen auf der Flucht wird. Zudem \n\nsind die Zust\u00e4nde in den Aufnahmelagern f\u00fcr die Men-\n\nschen in Griechenland eine humanit\u00e4re Ausnahmesitua-\n\ntion. Es sind \u00fcberwiegend die NGOs, die sie mit Spenden \n\nund dem Ehrenamt am Laufen halten. Das liegt auch daran, \n\ndass wir die L\u00e4nder an den Au\u00dfengrenzen Europas alleine \n\nlassen. Es ist l\u00e4ngst an der Zeit, dass sich etwas bewegt. \n\nDazu geh\u00f6ren eine solidarische Verteilung und ein faires \n\nund schnelles Asylverfahren f\u00fcr jene, die an den europ\u00e4i-\n\nschen Au\u00dfengrenzen ankommen. Dazu geh\u00f6ren aber auch \n\nKonzepte, wie Resettlement-Programme, die die legale \n\nEinreise erm\u00f6glichen. \n\nCorona hat wie eine Lupe gewirkt, welche die bereits  \n\nbestehenden sozialen Probleme innerhalb der europ\u00e4ischen \n\nMitgliedstaaten endlich in den Mittelpunkt der gesell-\n\nschaftlichen Debatte gebracht hat. Ich m\u00f6chte an diesem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 720 \n\nPunkt einige Aspekte nennen, die zwar bereits in der euro-\n\np\u00e4ischen S\u00e4ule sozialer Rechte auf dem G\u00f6teborger  \n\nSozialgipfel beschlossen wurden, aber jetzt umso dringen-\n\nder umgesetzt werden m\u00fcssen: angefangen bei einer euro-\n\np\u00e4ischen Gleichstellungsstrategie. \n\nWenn Corona eines \u00fcberdeutlich gezeigt hat, dann eines: \n\ndass in der Krise Frauen \u00fcberproportional mehr an Care-\n\nArbeit \u00fcbernommen haben. Erhebungen zeigen, dass sich \n\ndie Zeit, die Frauen mit Kinderbetreuung verbracht haben, \n\nmassiv erh\u00f6ht hat, w\u00e4hrend sie bei den M\u00e4nnern gleichge-\n\nblieben ist. \n\nWoran liegt das unter anderem? Das liegt daran, dass \n\nFrauen meistens weniger verdienen als ihre Partner. Dieses \n\nProblem muss endlich konsequent angegangen werden. \n\nDeshalb braucht es jetzt wirksame Ma\u00dfnahmen, die ge-\n\nschlechterstereotypischen Vorstellungen in der Jobauswahl \n\nentgegenwirken, und es braucht endlich Lohntransparenz. \n\nDer zweite Aspekt \u2013 auch zu finden in der S\u00e4ule der sozia-\n\nlen Rechte der Europ\u00e4ischen Union \u2013 ist w\u00e4hrend der pan-\n\ndemiebedingten Schulschlie\u00dfungen sichtbar geworden und \n\nbetrifft die Frage der Bildungsgerechtigkeit und der Chan-\n\ncengleichheit f\u00fcr alle Kinder. Auch hier wurde eine Schief-\n\nlage sichtbar, und zwar zwischen denen, die zu Hause Zeit, \n\neinen Computer und Raum f\u00fcr das Homeschooling hatten, \n\nund jenen, die versuchten, die Aufgaben auf dem eigenen \n\nHandy zu machen und dabei sich vielleicht noch um die \n\nkleinen Geschwister k\u00fcmmern mussten. Wir m\u00fcssen jedes \n\nKind mitnehmen, und das von Anfang an. Das ist unsere \n\ngesamteurop\u00e4ische Verantwortung. \n\nAuch die Frage nach europ\u00e4ischen Mindestl\u00f6hnen und die \n\nFragen nach den Arbeitsbedingungen in der EU sind ent-\n\nscheidende in der momentanen Situation. Deshalb hier \n\nnoch einmal der Hinweis an die AfD \u2013 so, wie wir es  \n\neigentlich schon im Ausschuss diskutiert hatten, und wes-\n\nhalb ich doch sehr verwundert war \u2013 ob Ihrer Ausf\u00fchrun-\n\ngen: Beim europ\u00e4ischen Mindestlohn geht es nicht darum, \n\nden gleichen Mindestlohn in allen Mitgliedsstaaten zu  \n\nhaben, sondern es geht darum, ihn an das Lohnniveau der  \n\njeweiligen L\u00e4nder anzupassen. Das nur noch einmal zur \n\nKlarstellung. \n\n(Antonia Mertsching, DIE LINKE: Danke!) \n\nEs geht um faire Arbeitsbedingungen, gerade in Zeiten von \n\nCorona, in denen wir in Gesamteuropa und wahrscheinlich \n\nin gro\u00dfen Teilen der Welt \u00fcber sogenannte systemrelevante \n\nBerufe gesprochen und damit unter anderem Menschen in \n\nder Pflege oder im Einzelhandel gemeint haben. \n\nEs geht auch um das Problem der Ausbeutung europ\u00e4ischer \n\nArbeitskr\u00e4fte, wie zuletzt in deutschen Schlachth\u00f6fen bei \n\nT\u00f6nnies geschehen. All diese von mir beschrieben Heraus-\n\nforderungen sind nur einzelne Facetten der europ\u00e4ischen \n\nS\u00e4ule sozialer Rechte, die exemplarisch f\u00fcr weitere Her-\n\nausforderungen stehen: der Jugendarbeitslosigkeit, der \n\nKinderarmut, aber auch der alternden Gesellschaft im l\u00e4nd-\n\nlichen Raum. \n\nCorona hat gezeigt: Diese Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen dringend \n\ngemeinsam diskutiert und L\u00f6sungen gefunden werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Sie sehen, viele Ziele, \n\ndie in diesem Antrag stehen, teilen wir. Die beschriebenen \n\nProbleme sehen wir als einige der gro\u00dfen Herausforderun-\n\ngen an, die die Europ\u00e4ische Union in der n\u00e4chsten Zeit an-\n\nzugehen hat. Dem Antrag zustimmen werden wir trotzdem \n\nnicht, und das hat verschiedene Gr\u00fcnde. \n\nWie ich bereits am Anfang angef\u00fchrt habe, begann die \n\ndeutsche EU-Ratspr\u00e4sidentschaft bereits am 1. Juli und \n\nl\u00e4uft nur bis zum Ende dieses Jahres. Danach wird sie an \n\nPortugal weitergegeben. \n\nWie im Antrag der LINKEN steht, legt die Bundesregie-\n\nrung im Rahmen des Vorsitzes am Beginn ihrer Amtszeit \n\neinen Arbeitsplan f\u00fcr die kommenden sechs Monate vor. \n\nDamit dieser Antrag Einfluss auf das Arbeitsprogramm ha-\n\nben k\u00f6nnte, ist es schon viel zu sp\u00e4t. Dieses Arbeitspro-\n\ngramm, ebenso wie das gemeinsame Trio-Arbeitspro-\n\ngramm von Deutschland, Portugal und Slowenien, liegt \n\nn\u00e4mlich bereits seit einiger Zeit vor und beinhaltet tats\u00e4ch-\n\nlich die Umsetzung der bereits genannten Grunds\u00e4tze der \n\neurop\u00e4ischen S\u00e4ule sozialer Rechte. \n\nWir sind uns einig: Die weitere Gestaltung eines sozialen, \n\neines gerechten, eines solidarischen Europas muss voran-\n\ngebracht werden \u2013 auch, aber eben nicht nur. In diesem An-\n\ntrag bleibt der Klimaschutz ein Thema neben weiteren. Da-\n\nbei sind die Auswirkungen der Klimakrise am verheerends-\n\nten f\u00fcr die Schw\u00e4chsten in unserer Gesellschaft. Es sind \n\narme Menschen, die, obwohl sie am wenigsten zur Klima-\n\nkrise beitragen, am H\u00e4rtesten von ihr betroffen sein wer-\n\nden. Besonders die Klimakrise, die keine Grenzen kennt, \n\nmuss Auftrag sein, das Thema auf der gro\u00dfen europ\u00e4ischen \n\nEbene gemeinsam zu diskutieren und zu priorisieren. \n\nF\u00fcr meine Fraktion ist deshalb klar: Die EU-Ratspr\u00e4sident-\n\nschaft muss eine Klimaratspr\u00e4sidentschaft sein. \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nDie Corona-Pandemie h\u00e4tte uns eigentlich lehren m\u00fcssen, \n\nwie wichtig die Vorbereitung auf eine Krise ist. Das war \n\nbei dieser weltweiten Pandemie schwierig, aber auch hier \n\nlernen wir momentan, unsere pr\u00e4ventiven Strukturen zu \n\nst\u00e4rken. Bei der Klimakrise kann jetzt aber tats\u00e4chlich nie-\n\nmand mehr behaupten, man h\u00e4tte es nicht gewusst. Die \n\nWarnungen der Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler \n\nsind eindringlich, sie warnen schon seit vor meiner Geburt. \n\nIm Jahr 2019 haben junge Menschen durch ihren Protest \n\nauf der Stra\u00dfe das Thema endlich wieder in den Mittel-\n\npunkt der gesellschaftlichen Debatte ger\u00fcckt. Gerade zum \n\njetzigen Zeitpunkt, da \u00fcber den mehrj\u00e4hrigen Finanzrah-\n\nmen diskutiert wird, ist es eine gesamtgesellschaftliche \n\nAufgabe und Verantwortung. \n\nEs ist wichtig, das Geld jetzt in klimafreundliche, in nach-\n\nhaltige und in generationengerechte Projekte zu stecken. \n\nDas sind wir den kommenden Generationen schuldig. \n\nWenn wir \u00fcber Finanzierungsm\u00f6glichkeiten sprechen, \n\nreicht es nicht, zum Beispiel \u00fcber eine Verm\u00f6gensabgabe \n\nzu sprechen, sondern wir m\u00fcssen dringend \u00fcber eine Re-\n\nform des europ\u00e4ischen CO2-Emissionshandels sprechen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 721 \n\nDie Europ\u00e4ische Union hat \u00fcber 500 Millionen Einwohne-\n\nrinnen und Einwohner und ist ein gro\u00dfer Player in der Welt. \n\nDeutschland hat mit der Ratspr\u00e4sidentschaft eine signifi-\n\nkante Verantwortung und muss sich mit aller Kraft bewusst \n\nf\u00fcr ein sozialeres, ein gerechteres, aber auch f\u00fcr ein nach-\n\nhaltigeres und klimafreundlicheres Europa einsetzen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nHammecke von der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun die \n\nSPD. Frau Kollegin Kliese, bitte sch\u00f6n. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Das Thema ist uns sehr wich-\n\ntig. Vieles ist allerdings von meiner Vorrednerin schon ge-\n\nsagt worden, was ich auch gern gesagt h\u00e4tte. Es ist schon \n\nsehr, sehr sp\u00e4t. Ich gebe zu Protokoll. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Jawohl. Vielen \n\nDank. Nun k\u00f6nnten wir eine zweite Rednerrunde er\u00f6ffnen. \n\nBesteht hier noch Bedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Ich \n\nschaue mich einmal um. Das sehe ich nicht. Dann w\u00fcrde \n\nich gern das Wort an die Staatsregierung \u00fcbergeben. \u2013 Frau \n\nStaatsministerin Meier, bitte sch\u00f6n. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ja, vielen \n\nDank, Frau T\u00e4ndler-Walenta, f\u00fcr Ihren Antrag \u2013 nat\u00fcrlich \n\nauch an die Fraktionen \u2013, der uns die Gelegenheit gibt, \n\nnoch einmal \u00fcber das europ\u00e4ische Gemeinwesen zu spre-\n\nchen, das sich im Zuge der Corona-Pandemie einmal mehr \n\nin einer \u00e4u\u00dferst kritischen Phase befindet. Diese Woche \n\nschauen wir alle gespannt auf Europas Hauptstadt, wo der \n\nerste EU-Gipfel unter der deutschen Ratspr\u00e4sidentschaft \n\nstattfindet. \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass Europa gest\u00e4rkt aus dieser Krise her-\n\nvorgeht, um ein Europa zu werden, das klimaneutral ist, \n\ndas sozialer und solidarischer ist als heute, ein Europa, in \n\ndem Demokratie und Rechtsstaatlichkeit gefestigt sind, in \n\ndem mehr B\u00fcrgerbeteiligung m\u00f6glich ist und in dem B\u00fcr-\n\ngern\u00e4he gelebt wird. Ich w\u00fcnsche mir, dass die Bundesre-\n\ngierung w\u00e4hrend der Pr\u00e4sidentschaft ihren Beitrag dazu \n\nleistet. Ich w\u00fcnsche mir auch, dass sie die Institutionen, die \n\nMitgliedsstaaten und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Europas \n\nin diesen schweren Zeiten zusammenh\u00e4lt oder \u2013 besser \u2013 \n\nwieder zusammenf\u00fchrt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Auch wenn ich \n\nhier einigen Punkten wirklich etwas abgewinnen kann, so \n\ngreifen die Forderungen Ihres Antrages vor dem Hinter-\n\ngrund der gro\u00dfen Herausforderungen, denen wir uns in der \n\nEU gegen\u00fcbersehen, meines Erachtens etwas zu kurz. Frau \n\nHammecke hat richtigerweise gesagt, dass er auch etwas \n\nzu sp\u00e4t kommt. \n\nNat\u00fcrlich ist es wichtig \u2013 das haben Sie in Ihrem Antrag \n\nund in Ihrer Rede deutlich gemacht \u2013, den Wiederaufbau \n\nzu nutzen, um die soziale Sicherheit in Europa zu verbes-\n\nsern. Im Hinblick auf den europ\u00e4ischen Mindestlohn \u2013 Sie \n\nhaben es deutlich gemacht, und Frau Hammecke hat es  \n\nunterstrichen \u2013 geht es vor allem darum, die Initiative f\u00fcr \n\ngerechte Mindestl\u00f6hne in der EU voranzutreiben. Wenn \n\nwir einen EU-Rahmen f\u00fcr nationale Mindestl\u00f6hne h\u00e4tten, \n\nwie ihn die Bundesregierung anstrebt, w\u00e4ren wir tats\u00e4ch-\n\nlich einen gro\u00dfen Schritt weiter, und zwar in sozialpoliti-\n\nscher wie in wirtschaftspolitischer Hinsicht. Es ginge den \n\nMenschen nicht nur unmittelbar besser, auch der Binnen-\n\nmarkt w\u00fcrde mit so einem Instrument besser funktionieren, \n\nweil Wettbewerbsverzerrungen reduziert werden w\u00fcrden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie fordern in \n\nIhrem Antrag auch eine Verm\u00f6gensabgabe zur solidari-\n\nschen Beteiligung der Verm\u00f6genden an der Bew\u00e4ltigung \n\nder Corona-Krise. Ob eine solche Forderung allerdings tat-\n\ns\u00e4chlich bei der aktuellen Krisenbew\u00e4ltigung hilft, das be-\n\nzweifle ich. Ich denke vielmehr, dass es kurzfristig helfen \n\nw\u00fcrde, Unternehmen, die aggressive Steuervermeidungs-\n\npraktiken anwenden, zur Verantwortung zu ziehen. Alle \n\ngro\u00dfen Unternehmen, Fluggesellschaften, Banken, Versi-\n\ncherungen oder Finanzdienstleister \u2013 ich glaube, das sind \n\ndie, die Sie meinen \u2013, die mit staatlichen Beihilfen unter-\n\nst\u00fctzt werden, sollten \u00f6ffentlich darlegen, wo sie Gewinne \n\nerwirtschaften und welche Steuern sie daf\u00fcr zahlen. Wir \n\nd\u00fcrfen in Europa nicht zulassen, dass die Gemeinschaft der \n\neurop\u00e4ischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger inklusive der n\u00e4chs-\n\nten Generationen f\u00fcr die Krise haftet, w\u00e4hrend gleichzeitig \n\ngro\u00dfe Unternehmen und Banken, die aus Steuermitteln  \n\nfinanziert werden, die Wirtschaftshilfen erhalten, Dividen-\n\nden und Boni auszahlen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ihre Forderung \n\n\u2013 das sind weitere Punkte \u2013 nach einer Erh\u00f6hung des EU-\n\nHaushaltes ebenso wie Priorit\u00e4ten bei Klimaschutz und So-\n\nzialpolitik sind mir, um ehrlich zu sein \u2013 Sie haben da ein \n\npaar Wortgruppen hingeschrieben \u2013, in ihrer Dimension \n\ndoch etwas zu undifferenziert. \n\nSie haben einen weiteren Punkt aufgegriffen, n\u00e4mlich die \n\nEU-Au\u00dfengrenzen. Selbstverst\u00e4ndlich will keiner, dass \n\nnoch mehr Menschen an den Grenzen, in den europ\u00e4ischen \n\nMeeren, im Mittelmeer sterben. Ziel muss es deshalb sein, \n\nein effizientes und solidarisches europ\u00e4isches Asylverfah-\n\nren festzulegen, das die Verantwortlichkeiten neu und klar \n\nregelt. Deshalb ist es positiv, dass die Reform des gemein-\n\nsamen europ\u00e4ischen Asylsystems eine der Priorit\u00e4ten der \n\ndeutschen Ratspr\u00e4sidentschaft darstellt. Die deutsche Rats-\n\npr\u00e4sidentschaft hat sich an der Stelle selbstverst\u00e4ndlich ei-\n\nniges vorgenommen. \n\nLassen Sie mich noch etwas zu den generellen Forderun-\n\ngen nach einem solidarischen Europa sagen. Es ist sicher \n\nklar, dass man immer mehr tun k\u00f6nnte. Aber ich will aus-\n\ndr\u00fccklich unterst\u00fctzend festhalten, dass die Bundesregie-\n\nrung mit ihren Vorschl\u00e4gen zur Bew\u00e4ltigung der Krise  \n\ntats\u00e4chlich positiv \u00fcberrascht hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 722 \n\nFrau Merkel hat kurz vor der Ratspr\u00e4sidentschaft gemein-\n\nsam mit Emmanuel Macron, dem franz\u00f6sischen Pr\u00e4siden-\n\nten, eine gemeinsame Initiative zur wirtschaftlichen Erho-\n\nlung Europas nach der Corona-Krise im Umfang von \n\n500 Milliarden Euro vorgeschlagen. Dieses Wiederaufbau-\n\nprogramm, das es aber noch zu beschlie\u00dfen gilt, wird ein \n\nAkt der Solidarit\u00e4t sein, wie es ihn in der Geschichte der \n\nEU so noch nicht gegeben hat. \n\nMit dem Aufbauinstrument \u201eNext Generation EU\u201c und \n\ndem angepassten mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen schl\u00e4gt die \n\nEurop\u00e4ische Kommission aufbauend auf der deutsch-fran-\n\nz\u00f6sischen Initiative ein Gesamtpaket von 1,85 Billionen \n\nEuro vor. Auch wenn bei dem Aufbauprogramm die Rede \n\nvon einer zeitlich begrenzten Ma\u00dfnahme ist, so wird doch \n\nzum ersten Mal ein wirklich solidarisches gemeinschaftli-\n\nches Finanzinstrument geschaffen. Das ist ein ganz bedeu-\n\ntender Schritt f\u00fcr die Integration des europ\u00e4ischen Gemein-\n\nwesens. \n\nWenn die Krise etwas Gutes hat, dann das, dass wir hier \n\nden richtigen Weg eingeschlagen haben, so das Projekt hof-\n\nfentlich zustande kommt und der Europ\u00e4ische Rat eine ent-\n\nsprechende Einigung findet. \n\nDie Konferenz der Europaministerinnen und -minister hat \n\nsich am 18. Juni 2020 zum mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen \n\nund zum Wiederaufbauinstrument positioniert. Sie hat das \n\nrichtige und unmissverst\u00e4ndliche Signal begr\u00fc\u00dft, das mit \n\ndem Kommissionsvorschlag im Hinblick auf die gemein-\n\nsame Bew\u00e4ltigung der weitreichenden \u00f6konomischen und \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch sozialen Folgen der Pandemie  \n\ngesendet wird. Die Konferenz der Europaministerinnen \n\nund -minister fordert f\u00fcr die kommenden Jahre einen Geist \n\nder Solidarit\u00e4t und sieht darin die Voraussetzung daf\u00fcr, \n\ndass die EU gest\u00e4rkt aus der Krise hervorgeht. \n\nIch m\u00f6chte hier noch einmal die Gelegenheit nutzen, einen \n\nBlick auf die aus meiner Sicht zentralen Punkte der deut-\n\nschen Ratspr\u00e4sidentschaft und der Bew\u00e4ltigung der \n\nCorona-Krise zu werfen. Diese stehen nat\u00fcrlich im Zusam-\n\nmenhang mit dem Aufbauinstrument \u201eNext Generation \n\nEU\u201c und dem angepassten mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen. \n\nSowohl der MFR als auch \u201eNext Generation EU\u201c m\u00fcssen \n\nden europ\u00e4ischen Green Deal zum Leitmotiv machen. Wir \n\nhaben jetzt die Chance, im Zuge der Krise unsere Wirt-\n\nschaft und Gesellschaft, unsere Technologien und Lebens-\n\nweisen klimaneutral und global wettbewerbsf\u00e4hig zu ge-\n\nstalten. Es w\u00e4re fatal, um nicht zu sagen t\u00f6richt, mit dem \n\nKrisengeld noch klimasch\u00e4dliche Wirtschaftsbereiche zu \n\nf\u00f6rdern oder lebensverl\u00e4ngernde Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00fcber-\n\nkommende Technologien zu finanzieren. \n\nDie Mittel f\u00fcr den Wiederaufbau m\u00fcssen konsequent mit \n\ndem Ziel der CO2-Neutralit\u00e4t, der Schaffung einer schad-\n\nstofffreien Umwelt und dem Schutz der Biodiversit\u00e4t ver-\n\nkn\u00fcpft werden. Wer staatliche Hilfen erh\u00e4lt, muss darlegen, \n\nwie die eigenen wirtschaftlichen Aktivit\u00e4ten mit der Be-\n\ngrenzung der Erderw\u00e4rmung auf 1,5 Grad in Einklang zu \n\nbringen sind. \n\nEuropa hat jetzt die Chance, eine nachhaltige, eine wettbe-\n\nwerbsf\u00e4hige und eine krisenfeste Wirtschaft und Gesell-\n\nschaft aufzubauen. Das, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, sind wir nicht nur uns, sondern auch den nachfol-\n\ngenden Generationen schlichtweg schuldig. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund den LINKEN) \n\nWenn wir klimafreundliche Technologien und Innovatio-\n\nnen f\u00f6rdern und uns an die Spitze einer weltweit notwen-\n\ndigen und letztlich unabwendbaren Transformation setzen, \n\nwerden wir merken, dass wir damit durchaus gutes Geld \n\nverdienen k\u00f6nnen. Das, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, wird nat\u00fcrlich auch hier in Sachsen den B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrgern zugutekommen. \n\nIch habe deshalb zuletzt im Bundesrat vor knapp 14 Tagen \n\nan die Bundesregierung appelliert \u2013 Lucie Hammecke hat \n\njetzt auch noch einmal appelliert, dann sind wir noch zwei \n\nmehr \u2013, die Ratspr\u00e4sidentschaft zu einer Klimapr\u00e4sident-\n\nschaft zu machen und daf\u00fcr zu sorgen, dass die Finanzie-\n\nrung des Green Deals nicht nur im Wiederaufbaupro-\n\ngramm, sondern auch langfristig im mehrj\u00e4hrigen Finanz-\n\nrahmen sichergestellt wird. \n\nNun gilt es, schnellstm\u00f6glich die Rahmenbedingungen \n\nfestzuzurren, um die Ma\u00dfnahmen und Programme umset-\n\nzen zu k\u00f6nnen. Deswegen muss auch zeitnah eine Einigung \n\nzum MFR und zum Wiederaufbauprogramm gefunden \n\nwerden. \n\nDer Sondergipfel der EU Ende dieser Woche bietet die Ge-\n\nlegenheit, einen Impuls daf\u00fcr zu setzen, um Europa geeint, \n\nstark, \u00f6kologisch gerecht und selbstverst\u00e4ndlich auch \n\nfriedliebend aus der Krise zu f\u00fchren. Aus Sachsen unter-\n\nst\u00fctzen wir selbstverst\u00e4ndlich die Bundesregierung, wenn \n\nes gilt, hierf\u00fcr die entsprechenden Weichen zu stellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \n\nbei der CDU, den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war f\u00fcr die \n\nStaatsregierung Frau Staatsministerin Meier. Nun hat die \n\nFraktion DIE LINKE das Wort. Die Redezeit betr\u00e4gt 3 Mi-\n\nnuten f\u00fcr das Schlusswort. \u2013 Frau T\u00e4ndler-Walenta, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Abgeordnete! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich noch einmal \n\nkurz auf die Verm\u00f6gensabgabe eingehen. \n\nEs wurde vorhin das DIW zitiert. Ich m\u00f6chte darauf hin-\n\nweisen, dass genau heute eine Studie ver\u00f6ffentlicht wurde \n\nvom Deutschen Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung, in der \n\ndie \u00d6konomen davon berichten \u2013 es ist wirklich erstmalig \n\nin der Bundesrepublik Deutschland, dass die Verm\u00f6gens-\n\nverteilung statistisch erhoben wurde \u2013, dass 1 % der Bev\u00f6l-\n\nkerung \u00fcber 35 % des Netto-Gesamtverm\u00f6gens in \n\nDeutschland verf\u00fcgt. Die Wissenschaftler kommen also zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 723 \n\ndem Ergebnis, die Verm\u00f6gensverteilung ist noch ungerech-\n\nter als vorher angenommen. \n\nWir stehen mit der Forderung nicht allein. Just heute hat \n\nder DGB-Vorsitzende Reiner Hoffmann eben diese Forde-\n\nrung aufgemacht: einer EU-weiten Verm\u00f6gensabgabe. \n\nWir leben in einer Zeit des Wandels. Dieser Wandel wird \n\ndie Geschichte pr\u00e4gen. Mit unseren politischen Entschei-\n\ndungen von heute m\u00fcssen die k\u00fcnftigen Generationen le-\n\nben. Das sagte bereits die Staatsministerin Meier. Es liegt \n\nan uns, wie diese besondere Zeit in die k\u00fcnftigen Ge-\n\nschichtsb\u00fccher geschrieben werden wird, als eine Zeit des \n\nAufbruchs und der neuen Chancen in Europa oder als eine \n\nZeit des Niedergangs und der Angst. \n\nVor allem die pr\u00e4genden Bilder der vergangenen Jahre  \n\nwerden dar\u00fcber berichten, wie wir mit dieser politischen \n\nVerantwortung umgegangen sind. Alle, alle in diesem \n\nRaum, kennen das Bild von Alan Kurdi, ein kleiner Junge \n\nim roten Shirt, angesp\u00fclt am Strand. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Hingelegt!) \n\nAlan Kurdi wurde zwei Jahre alt. Er starb im Mittelmeer. \n\nWollen wir ernsthaft diese Bilder in die Geschichtsb\u00fccher \n\nder n\u00e4chsten Generation schreiben? Und damit frage ich \n\njede Politikerin und jeden Politiker auf jeder politischen \n\nEbene. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf von der AfD) \n\nEs sind die Schleuser, es sind die Menschen zu verurteilen, \n\ndie diese Menschen in die Flucht treiben durch Krieg und \n\nGewalttat, Hunger, Arbeit und Obdachlosigkeit. Wir brau-\n\nchen zivile L\u00f6sungen, politische, wirtschaftliche, soziale \n\nund kulturelle. \n\nGefl\u00fcchtete geh\u00f6ren zu den Schw\u00e4chsten der Gesellschaft. \n\nEs ist nicht sonderlich mutig, gegen die Schw\u00e4chsten der \n\nGesellschaft zu k\u00e4mpfen. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich Willy Brandt zitieren: Solida-\n\nrit\u00e4t als Verpflichtung der St\u00e4rkeren gegen\u00fcber den Schw\u00e4-\n\ncheren. Ich m\u00f6chte diesen Satz mit der Aufforderung an die \n\nStaatsregierung verbinden, sich eben auch im Zuge der \n\nRatspr\u00e4sidentschaft f\u00fcr ein humanes Migrationssystem \n\neinzusetzen, um endlich das Sterben vor und an der Au\u00dfen-\n\ngrenze der EU zu stoppen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWilly Brandt sagte in derselben Rede von 1990, dass \n\nDeutschland eine Republik ist, eine Republik, die europ\u00e4-\n\nisch eingebettet ist. \n\nIch sage Ihnen nun, wir brauchen eine EU, die nicht nur \n\n\u00fcber den Markt integriert ist. Wir brauchen eine EU, die \n\n\u00fcber soziale und demokratische Institutionen politisch in-\n\ntegriert wird. Wir brauchen eine europ\u00e4ische Republik. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Nein!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Frau Kol-\n\nlegin T\u00e4ndler-Walenta mit dem Schlusswort. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich stelle nun die \n\nDrucksache 7/2680 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Das sehe ich nicht. Bei wenigen Stimmen da-\n\nf\u00fcr und einer gro\u00dfen Anzahl von Gegenstimmen und ohne \n\nStimmenthaltungen ist dieser Antrag abgelehnt worden. \n\nDamit ist die Drucksache nicht beschlossen worden. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist nun beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nHanka Kliese, SPD: Als SPD-Fraktion bef\u00fcrworten auch \n\nwir die St\u00e4rkung der sozialen Rechte in Europa und den \n\nEinsatz f\u00fcr eine gerechte, solidarische EU. Die Pandemie \n\nhat die sozialen Ungleichheiten in und zwischen den Mit-\n\ngliedsstaaten versch\u00e4rft. \n\nDeshalb gilt es nat\u00fcrlich, Schwung in die Debatte zu brin-\n\ngen, um einen EU-Rahmen f\u00fcr Mindestl\u00f6hne und nationale \n\nGrundsicherungssysteme zu haben, weil es den Zusam-\n\nmenhalt in Europa st\u00e4rkt \u2013 Punkt 1. \n\nDen Vorschlag, dauerhaft das EU-Budget f\u00fcr den mehrj\u00e4h-\n\nrigen Finanzrahmen durch die Erh\u00f6hung auf 2 % des Brut-\n\ntonationaleinkommens zu generieren, sehen wir eher  \n\nkritisch \u2013 Punkt 3. Wie schon in der Stellungnahme der \n\nStaatsregierung angegeben, will die Kommission vor\u00fcber-\n\ngehend auf 2,0 % des Bruttonationaleinkommens der EU \n\nanheben. Dies dauerhaft zu tun, sollte nicht die erstbeste \n\nL\u00f6sung sein. Viel st\u00e4rker w\u00fcrden wir uns w\u00fcnschen, dass \n\n\u00fcber eigene Einnahmequellen der Kommission und die \n\nEinhaltung rechtsstaatlicher Prinzipien durch alle Mit-\n\ngliedsstaaten in den n\u00e4chsten sechs Monaten intensiver dis-\n\nkutiert wird. \n\nDurch bekannte Vorschl\u00e4ge, wie eine Plastik- oder Digital-\n\nsteuer, k\u00f6nnen wir nicht nur EU-Budget einwerben, son-\n\ndern auch Klima- und Gerechtigkeitsziele voranbringen. \n\nWir brauchen einen modernen und zukunftsgerichteten \n\nHaushalt, der in den \u00f6kologischen und digitalen Wandel in-\n\nvestiert. \n\nAuch die Refinanzierung des Wiederaufbaufonds muss \n\ninsbesondere \u00fcber neue Eigenmittel der EU erfolgen. Die-\n\nser muss aber zuerst in die wirtschaftlich am st\u00e4rksten ge-\n\nschw\u00e4chten Branchen und Regionen mit echten Investiti-\n\nonszusch\u00fcssen investieren. Allen muss klar sein: Nur wenn \n\nwir die n\u00f6tigen Investitionen gemeinsam solidarisch schul-\n\ntern, kommt Europa durch diese beispiellose Krise. \n\nDen Vorschlag, ein humanes Migrationssystem zu etablie-\n\nren, unterst\u00fctzen wir nachhaltig \u2013 Punkt 4. Die Migration \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 724 \n\nund der Umgang mit Fl\u00fcchtlingen sind Fragen, f\u00fcr die die \n\nEurop\u00e4ische Union nur gemeinsam nachhaltige L\u00f6sungen \n\nfinden kann. Viel zu lange wird hier schon gerungen, viel \n\nzu lange mauern die L\u00e4nder im Rat. Deswegen sind wir \n\nfroh, dass die Reform des GEAS eine der Priorit\u00e4ten der \n\nDeutschen Ratspr\u00e4sidentschaft darstellt. Europ\u00e4ische \n\nWerte sowie rechtsstaatliche und humanit\u00e4re Standards \n\nm\u00fcssen dabei die Richtschnur bilden. \n\nEine ambitionierte Reform des Gemeinsamen Europ\u00e4i-\n\nschen Asylsystems, die den Grunds\u00e4tzen von Verantwor-\n\ntung und Solidarit\u00e4t gerecht wird und die Genfer Fl\u00fccht-\n\nlingskonvention achtet, ist notwendig. Ein umfassender \n\nAnsatz sollte dabei die Zusammenarbeit mit Herkunfts-, \n\nAufnahme- und Transitstaaten auch zur Bek\u00e4mpfung der \n\nUrsachen von Flucht und Vertreibung intensivieren, \n\nSchleusungskriminalit\u00e4t bek\u00e4mpfen sowie verbesserte \n\nM\u00f6glichkeiten legaler Migration vorsehen. \n\nDaneben sind erreichbare und sichere Orte auch entlang \n\nder Fluchtrouten und in den Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften \n\nebenso zu gew\u00e4hrleisten wie eine gemeinsame europ\u00e4ische \n\nSeenotrettung auf dem Mittelmeer. \n\nTrotzdem werden wir den Antrag ablehnen, da das Pro-\n\ngramm f\u00fcr die deutsche Ratspr\u00e4sidentschaft schon be-\n\nschlossen ist und keine neuen Punkte mehr aufgenommen \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nHinzu kommt, dass die St\u00e4rkung der sozialen Dimension \n\nder EU nicht Sache der deutschen L\u00e4nder ist. Es w\u00e4re aber \n\ngut, etwaige Vorschl\u00e4ge zum Beispiel bei der Konferenz \n\nzur Zukunft Europas n\u00e4her zu diskutieren. \n\nWir hoffen sehr, dass die Konferenz zur Zukunft Europas \n\nals Forum zur Diskussion l\u00e4ngerfristiger Ziele der EU und \n\nihrer institutionellen Weiterentwicklung einschlie\u00dflich der \n\nVorbereitung m\u00f6glicher Vertragsver\u00e4nderungen dienen \n\nsoll. Auf gar keinen Fall darf sie eine reine Zuh\u00f6r-\u00dcbung \n\nf\u00fcr die Kommission werden. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Wir kommen nun \n\nzu \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nRichtlinien f\u00fcr die T\u00e4tigkeit des Bewertungsausschusses nach  \n\n\u00a7 1 des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder  \n\ndes S\u00e4chsischen Landtages (Abgeordnetengesetz) \n\nDrucksache 7/3033, Antrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch ein \n\nAbgeordneter das Wort? \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Nein!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich stelle nun die \n\nDrucksache 7/3033 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine Ge-\n\ngenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei vielen Stimment-\n\nhaltungen, aber der Mehrheit an Stimmen daf\u00fcr ist dem \n\nAntrag zugestimmt worden. Die Drucksache ist somit be-\n\nschlossen worden. Dieser Tagesordnungspunkt ist eben-\n\nfalls beendet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df  \n\nArtikel 96 Satz 3 der Verfassung des Freistaates Sachsen  \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksachen 7/2711, 7/2943, Unterrichtungen durch das Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 7/3101, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist hierzu ebenfalls keine Aussprache vorgesehen. \n\nW\u00fcnscht dennoch ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das sehe \n\nich nicht. W\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, \n\nHerr von Breitenbuch, das Wort? \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Nein!) \n\n\u2013 Auch kein Bedarf. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir stimmen nun \n\n\u00fcber die Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanz-\n\nausschusses in Drucksache 7/3101 ab. Ich bitte bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Somit ist dieser Drucksache einstimmig zu-\n\ngestimmt worden und sie hat die entsprechende Mehrheit \n\nerhalten. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 725 \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 17 Abs. 2 und \u00a7 52 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 7/3102 \n\nBevor ich darauf eingehe, das zu zwei Drucksachen ge-\n\nsprochen werden soll, ist angek\u00fcndigt worden, dass die Ko-\n\nalitionsfraktionen die Nummer 1 der Sammeldrucksache \n\nvertagen und einen entsprechenden Antrag gem\u00e4\u00df \u00a7 79 \n\nAbs. 5 Nr. 3 unserer Gesch\u00e4ftsordnung stellen m\u00f6chten. \n\nAn Mikrofon 3 hat schon Kollege Lippmann um das Wort \n\ngebeten. \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \u2013 Werte Kolleginnen und Kollegen! Wir \n\nbegehren namens der Koalitionsfraktionen gem\u00e4\u00df \u00a7 79 \n\nAbs. 5 Nr. 3 GO die Vertagung von Nummer 1 der Sam-\n\nmeldrucksache. Hierbei handelt es sich um die Beschluss-\n\nempfehlung zur Drucksache 7/800. Das ist die Unterrich-\n\ntung des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \u2013 T\u00e4tig-\n\nkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten f\u00fcr \n\nden Berichtszeitraum vom 1. April 2017 bis 31. Dezember \n\n2018. \n\nHintergrund des Antrags ist, dass sie durch ein Missver-\n\nst\u00e4ndnis und einen etwas ungl\u00fccklichen Zufall in der Sam-\n\nmeldrucksache gelandet ist. Das unterminiert das instituti-\n\nonelle Rederecht des Datenschutzbeauftragten. Vor diesem \n\nHintergrund w\u00fcrden wir um Vertagung bitten, damit wir \n\ndas in die Septembersitzung des S\u00e4chsischen Landtags als \n\neigenst\u00e4ndigen Tagesordnungspunkt aufnehmen k\u00f6nnen, \n\num dann auch das institutionelle Rederecht entsprechend \n\ngew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nLippmann, f\u00fcr die Einbringung. Gibt es, bevor wir diesbe-\n\nz\u00fcglich in die Abstimmung gehen, Redebedarf? \u2013 Das sehe \n\nich nicht. Dann stimmen wir \u00fcber diesen Antrag ab, n\u00e4m-\n\nlich \u00fcber den Antrag der Vertagung. Wer diesem Antrag zu-\n\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Der An-\n\ntrag ist einstimmig angenommen worden. Somit ist diesem \n\nAntrag stattgegeben worden. \n\nWir fahren in Tagesordnungspunkt 14 fort. Die AfD-Frak-\n\ntion hat Aussprachebedarf zur Beschlussempfehlung und \n\nzum Bericht des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr zum Antrag in Drucksache 7/2195 zum Thema \n\n\u201eB\u00fcrokratie abbauen \u2013 Kassenbonpflicht beenden\u201c sowie \n\nzur Beschlussempfehlung und zum Bericht des Ausschus-\n\nses f\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen Zusammenhalt \n\nzum Antrag in Drucksache 7/2612 zum Thema \u201eFreiheits-\n\nrechte wahren \u2013 Mund-Nasen-Schutzpflicht schnellstm\u00f6g-\n\nlich beenden\u201c angek\u00fcndigt. Das Pr\u00e4sidium hat eine Rede-\n\nzeit von insgesamt 10 Minuten je Fraktion sowie Staatsre-\n\ngierung festgelegt. \n\nIch erteile der AfD-Fraktion zur Drucksache 7/2195 das \n\nWort; Kollege Beger, bitte sch\u00f6n. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Mit unserem Antrag \n\nm\u00f6chten wir, dass sich die Staatsregierung auf Bundes-\n\nebene f\u00fcr eine unverz\u00fcgliche Abschaffung der Kassenbon-\n\npflicht f\u00fcr Betr\u00e4ge bis 30 Euro einsetzt. Wir fordern zu-\n\ndem, nicht erfolgte Umr\u00fcstungen erst dann zu sanktionie-\n\nren, wenn die fl\u00e4chendeckende technische Umr\u00fcstung der \n\nKassensysteme \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist. Wir wollen au\u00dfer-\n\ndem, dass die Instrumente f\u00fcr eine wirksame Steuerkon-\n\ntrolle k\u00fcnftig vom Steuereinnehmer bezahlt werden. \n\nKurzum, wir wollen mehr Freiheit, mehr Gerechtigkeit und \n\nweniger B\u00fcrokratie. \n\nMeine Damen und Herren, im Koalitionsvertrag wurde \n\nganz gro\u00df der B\u00fcrokratieabbau angek\u00fcndigt. Viel zu sehen \n\nist davon leider nicht. Der Ministerpr\u00e4sident f\u00fchrte in sei-\n\nner Regierungserkl\u00e4rung aus, dass er beim Thema B\u00fcro-\n\nkratieabbau zur Diskussion mit der Bundespolitik bereit \n\nsei. Nun hat er mit dem vorliegenden Antrag die Gelegen-\n\nheit, seinen vollmundigen Worten Taten folgen zu lassen. \n\nDer Sammeldrucksache ist zu entnehmen, dass der Antrag \n\nim Wirtschaftsausschuss nicht in gebotener Tiefe debattiert \n\nwurde, sprich, von drei Fraktionen kam gar keine Reaktion \n\nauf unseren Antrag, vielleicht war das Abstimmungsergeb-\n\nnis ja nur ein gro\u00dfes Versehen. Wenn nicht, h\u00e4tten wir zu-\n\nmindest gern gewusst, was gegen unseren Antrag spricht; \n\ndenn wir halten es grunds\u00e4tzlich f\u00fcr falsch, Klein- und \n\nKleinstunternehmer pauschal unter den Verdacht der Steu-\n\nerhinterziehung zu stellen, wie es der Bundesgesetzgeber \n\nmit der Kassenbonpflicht nun einmal getan hat. Auch die \n\nFrage, ob eine Umr\u00fcstung der Kassensysteme in diesem \n\nJahr technisch \u00fcberhaupt noch m\u00f6glich ist, bleibt unge-\n\nkl\u00e4rt. \n\nAuf meine Kleine Anfrage, Drucksache 7/1516, ob die ak-\n\ntuelle Frist zur Umr\u00fcstung der Kassensysteme ausreichend \n\nsei, hat die Staatsregierung nur lapidar geantwortet, dass \n\nzur Beurteilung die n\u00e4chsten Monate abzuwarten seien. \n\nUnd jetzt: Ergebnis weiterhin offen. \n\nDoch selbst wenn die Umstellung machbar ist, so berichte-\n\nten mir pers\u00f6nlich unl\u00e4ngst Unternehmer, entstehen Kosten \n\n\u00fcber Kosten: einerseits mehrere Hundert Euro f\u00fcr die  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 726 \n\nUmstellung der technischen Sicherheitseinrichtung inklu-\n\nsive An- und Abfahrt des Monteurs und andererseits nun \n\nf\u00fcr die \u00c4nderung des Mehrwertsteuersatzes. Bezeichnend \n\nf\u00fcr den B\u00fcrokratieirrsinn ist auch das Beispiel einer Kun-\n\ndin, die von einem gro\u00dfen Discounter f\u00fcr einen Einkaufs-\n\nwert von 17,93 Euro einen 50 Zentimeter langen Kassen-\n\nbon bekommt; circa 20 Zentimeter fallen dabei auf die  \n\nErkl\u00e4rung, wie der f\u00fcr die kurze Zeit eingef\u00fchrte Mehr-\n\nwertsteuerrabatt von 3 % funktioniert. Zu Recht fragt die \n\nKundin: Muss dieser Unsinn wirklich sein? \n\nMeine Damen und Herren, vermeiden Sie den b\u00fcrokrati-\n\nschen Nonsens, der mit der Kassenbonpflicht einhergeht, \n\nund stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\nGleichzeitig beantrage ich Einzelabstimmung zur Sammel-\n\ndrucksache 7/3102, und zwar zu Ziffer 9. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Beger. \n\nM\u00f6chten die anderen Fraktionen darauf reagieren? \u2013 Kol-\n\nlege Ritter, bitte. \n\nKay Ritter, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Die Ausgangslage ist klar: \u00a7 146 a der \n\nAbgabenordnung und die Kassensicherungsverordnung \n\nbilden die rechtliche Grundlage der sogenannten Kassen-\n\nbonpflicht, die seit 1. Januar 2020 verpflichtend ist und bis \n\nzum 30. September umgesetzt werden muss. Jetzt kommt \n\nnoch ein kleiner Denksport zum Abend \u2013 den 30. Septem-\n\nber merken wir uns mal. Wir reden hier \u00fcber ein Bundes-\n\ngesetz, das wissen Sie, das haben Sie auch erkannt. \n\nDer Zweck, der damit verfolgt werden soll, ist, dem Um-\n\nsatzsteuerbetrug entgegenzuwirken, der j\u00e4hrlich durch die \n\ngezielte Manipulation von elektronischen Registrierkassen \n\nbegangen wird. Dass dieser Fakt nicht aus der Luft gegrif-\n\nfen ist, zeigt der Bericht des Bundesrechnungshofes aus \n\ndem Jahr 2016, wo der Schaden an verlorenen gegangenen \n\nSteuereinnahmen auf 10 Milliarden Euro beziffert wurde. \n\nMeine Damen und Herren von der AfD, wir haben vor Kur-\n\nzem 6 Milliarden Euro Neuverschuldung beschlossen \u2013 so \n\nwei\u00df man das erst einmal einzuordnen. Was bedeutet das \n\nnun f\u00fcr den Normalb\u00fcrger? Erh\u00e4lt der Endverbraucher f\u00fcr \n\njedes Br\u00f6tchen, das er kauft, eigentlich einen Kassenbeleg? \n\nDie Frage l\u00e4sst sich ganz klar beantworten: nein. Wenn der \n\nKunde es m\u00f6chte, kann man das gerne machen. Meine  \n\nBesuche bei meinem Handwerksb\u00e4ckermeister meines \n\nVertrauens geben mir recht, und ich denke, es wird auch \n\nbei den meisten hier im Hohen Hause so sein, dass sie nicht \n\nmit einer Kassenrolle unterm Arm nach Hause gehen, wenn \n\nsie drei Br\u00f6tchen kaufen. \n\nJetzt komme ich auf Ihre Begr\u00fcndung. Sie unterstellen hier, \n\ndass der Staat einen Generalverdacht ausspricht und klei-\n\nnen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen pauschal erst ein-\n\nmal Steuerhinterziehung unterstellte. Das sprechen Sie ein-\n\nfach aus und Sie wissen, dass es falsch ist. Das passt aber \n\nnicht in Ihr politisches Bild; das ist einfach so. Einerseits \n\nfordern Sie die Abrechnung der Einnahmen durch den \n\nSteuereinnehmer \u2013 in diesem Falle des Staates \u2013 und ande-\n\nrerseits m\u00f6chten Sie B\u00fcrokratiekosten einsparen. Dieser \n\nAntrag ist ein Widerspruch in sich und demzufolge aus  \n\nunserer Sicht abzulehnen. \u2013 Das erst mal als Fakt. \n\nBevor ich zum Schluss komme, m\u00f6chte ich das eingangs \n\nerw\u00e4hnte Datum 30. September noch einmal ins Blickfeld \n\nr\u00fccken. F\u00fcr mich als Wirtschaftspolitiker ist der heutige \n\nBeschluss des Freistaates Sachsen, die Frist zur Umstel-\n\nlung der Registrierkassen auf den 31. M\u00e4rz des kommen-\n\nden Jahres zu verschieben, eine gute Entscheidung. Damit \n\nwird dem Einzelhandel und der Gastronomie etwas Luft \n\nverschafft, die durch Corona bedingten Pandemiefolgen  \n\netwas abzufedern und finanzielle Mittel gezielt f\u00fcr den \n\nNeustart einzusetzen. \u2013 Herzlichen Dank, Staatsminister \n\nVorjohann, f\u00fcr diese unternehmerfreundliche Entschei-\n\ndung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir lehnen den Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n (Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Ritter. \n\nDie Staatsregierung m\u00f6chte nicht das Wort ergreifen. \n\nWir kommen jetzt zum zweiten Antrag der AfD-Fraktion. \n\nIch erteile der AfD-Fraktion zur Drucksache 7/2612 das \n\nWort. Herr Prantl, bitte. \n\nThomas Prantl, AfD: Danke sch\u00f6n. Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! \n\nSie haben heute die dritte M\u00f6glichkeit, Ihre Zwangsmas-\n\nkerade f\u00fcr Sachsen endlich zu beenden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nFrau Staatsministerin K\u00f6pping, Sie sagten uns doch bereits \n\nMitte Juni, dass Sie \u00fcber ein Ende der Maskenpflicht nach-\n\ndenken. Sie sagten sogar, dass die ab Freitag geltende \n\nCorona-Schutzverordnung die Maskenpflicht f\u00fcr Eink\u00e4ufe \n\nin Gesch\u00e4ften nicht mehr enthalten solle. \n\n(Widerspruch der Staatsministerin Petra K\u00f6pping) \n\nEndlich also sollten Ihrem Mitte Juni vollmundig angek\u00fcn-\n\ndigten Paradigmenwechsel nun auch Taten folgen. Offen-\n\nsichtlich passierte jedoch nichts, denn der bizarre Masken-\n\nball geht in eine n\u00e4chste Runde, und zwar bis 31. August; \n\nwahrscheinlich, weil Sie sich Herrn Spahn und Frau  \n\nMerkel am 06.07. in der Bund-L\u00e4nder-Konferenz beugen \n\nmussten, leider. Ein bundesweites Vorgehen bei der Mas-\n\nkenpflicht ergibt aber wissenschaftlich betrachtet \u00fcber-\n\nhaupt keinen Sinn. \n\nSelbst Sie sind doch \u2013 da stimme ich Ihnen sogar vollkom-\n\nmen zu \u2013 mittlerweile bei einer Strategie landkreisbezoge-\n\nner regionaler Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Fall deutlich wieder an-\n\nsteigender Neuinfektionszahlen. Sogar Ihr SPD-Kollege \n\nStaatsminister Martin Dulig forderte am 09.07. in der \n\n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c das Ende der Maskenpflicht, beim \n\nEinkaufen beispielsweise. Ich darf zitieren: Es w\u00e4re besser, \n\ndas Tragen der Maske jetzt \u2013 also vorige Woche \u2013 in die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 727 \n\nVerantwortung der Menschen zu geben. Herr Dulig, da \n\nkann ich Ihnen wirklich nur zustimmen, recht haben Sie! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Dulig hat erkannt: Wer jetzt immer noch ohne Sach-\n\ngrund an der Maskenpflicht im Einzelhandel festh\u00e4lt, ver-\n\nst\u00e4rkt die prek\u00e4re Lage Tausender Unternehmen und Ge-\n\nsch\u00e4fte. Den Menschen vergeht schlichtweg die Lust am \n\nEinkauf, an der Busreise oder an der \u00dcbernachtung im Ho-\n\ntel. \n\nDabei gibt es \u00fcberhaupt keinen \u00fcberzeugenden wissen-\n\nschaftlichen Beleg \u00fcber den Nutzen der Masken. Klar be-\n\nlegt sind stattdessen massenhafte Umsatzeinbr\u00fcche. Unser \n\nHandel und regionales Gewerbe leiden unter Ihren v\u00f6llig \n\n\u00fcberzogenen Einschr\u00e4nkungen angesichts der seit Wochen \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Wir wollten doch die Selbstgespr\u00e4che einstellen, Herr \n\nGebhardt, wir \u00fcben das noch bisschen, Sie bekommen das \n\nhin. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAngesichts der seit Wochen niedrigen Zahlen neu Infizier-\n\nter besteht wirklich \u00fcberhaupt kein Grund zu einer Mas-\n\nkenpflicht, bestenfalls zu einer Empfehlung, was der Ge-\n\ngenstand unseres Antrages ist. Die Neuinfektionen sind \n\ndoch in den allermeisten Landkreisen, auch \u00fcber einen \n\nZeitraum von \u00fcber einer Woche, bei genau null! \n\n(Mario Beger, AfD: Null!) \n\nIch wiederhole: null. Vor negativen Infektionszahlen unter \n\nnull kann nicht mal der Corona-Scharlatan Drosten warnen \n\n\u2013 darauf k\u00f6nnen Sie ewig warten. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der AfD) \n\nWorauf also warten Sie denn jetzt angesichts jeglicher \n\nZweifel an der Wirksamkeit nicht medizinischer Schutz-\n\nmasken? \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWenn Sie ehrlich sind, werden Sie auch zugeben, dass Sie \n\nnoch im M\u00e4rz auf dem H\u00f6hepunkt des Infektionsgesche-\n\nhens keine Notwendigkeit f\u00fcr Schutzmasken in der Bev\u00f6l-\n\nkerung gesehen haben. Sogar im Sozialausschuss am \n\n8. M\u00e4rz hat die Staatsregierung lang und breit erkl\u00e4rt, wie \n\nbegrenzt der Schutz wirkt. \n\nAuch gesundheitliche Risiken und Nebenwirkungen sind \n\nIhnen gut bekannt: Masken k\u00f6nnen gesundheitssch\u00e4digend \n\nsein, Viren und Bakterien direkt an Ihren Atemorganen, \n\nWasseranreicherung in Ihrer Lunge und verbrauchte Atem-\n\nluft. Rewe bewirbt Masken mit dem Verbraucherhinweis, \n\ndass diese keinen Schutz vor Viren und Bakterien bieten \n\nw\u00fcrden. \n\nUnd was sagt eigentlich die Bundeskanzlerin? \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nBestes Beispiel f\u00fcr Nebenwirkungen ist die Linkspartei, \n\ndie an dauerhafter Schnappatmung leidet. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWas sagt eigentlich die Bundeskanzlerin? Noch am 30.06. \n\nantwortete Frau Merkel auf die Frage einer Journalistin, \n\nwarum sie noch nie mit einer Maske gesehen wurde: Wenn \n\nich die Abstandsregeln einhalte, dann brauche ich keine \n\nMaske aufsetzen. Sehr aufschlussreich! \n\nAuch f\u00fcr Ministerpr\u00e4sident Kretschmer haben Verst\u00f6\u00dfe ge-\n\ngen die Corona-Schutzverordnung keine Folgen, nachdem \n\ner sich ohne Maske und ohne Einhaltung von Abstandsre-\n\ngeln auf einem Protest-Spaziergang zeigte. \n\nUnd was ist eigentlich in diesem Hohen Hause los? Die \n\nMehrheit von Ihnen tr\u00e4gt seit zw\u00f6lf Stunden keine Maske \n\n\u2013 au\u00dfer nat\u00fcrlich die Mitarbeiter. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nBei einem Abstand von 1,50 Metern!) \n\nDer Kaiser ist nackt. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nSo, liebe Kolleginnen und Kollegen \u2013 Selbstgespr\u00e4che ein-\n\nstellen, Herr Gebhardt! \u2013 sehen Doppelstandards aus. So \n\nsieht Doppelmoral aus, so wird mit zweierlei Ma\u00df gemes-\n\nsen, so wird Wasser gepredigt und Wein getrunken. Und \n\ndie B\u00fcrger, die Gastronomen, die Tourismusindustrie, der \n\nHandel und der \u00f6ffentliche Personennahverkehr haben ihr \n\ngroteskes Zwangsmaskentheater gr\u00fcndlich satt, weil es ir-\n\nrational ist, weil es unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist und weil es un-\n\ngeeignet ist. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nSie werden bei der Abstimmung gleich beweisen, ob es \n\nweiterhin Sonderrechte f\u00fcr Einzelne in diesem Land geben \n\nsoll oder ob Sie vielleicht unseren B\u00fcrgern und der Wirt-\n\nschaft ihre Rechte und ihre Freiheit endlich wieder zuge-\n\nstehen werden. Folgen Sie der Empfehlung von Staatsmi-\n\nnister Martin Dulig und stimmen Sie diesem Antrag zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chten die Fraktionen \n\njetzt reagieren? \u2013 Bitte, Herr Kollege Dierks. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Herr \n\nPrandl, Ihnen kann ich nur zurufen, dass auch grotesk, \n\npointiert vorgetragener Schwachsinn Schwachsinn bleibt. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDie Art und Weise, wie Sie hier aufgetreten sind, zeigt ein-\n\nmal mehr, dass es Ihnen bei diesem Antrag wie bei jedem \n\nanderen Antrag, den Sie hier einbringen, nicht um die Sa-\n\nche geht, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 728 \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD:  \n\nAu\u00dfer Phrasen haben Sie nichts drauf!) \n\nsondern um die Delegitimierung staatlicher Institutionen, \n\ndas L\u00e4cherlichmachen von Politikerinnen und Politikern \n\nund dem billigen Polemisieren. \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD: Nur hohle Phrasen! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der AfD) \n\nWir k\u00f6nnen das gern noch ein wenig belegen: Wenn Sie \n\nsagen, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land h\u00e4tten \n\ndie Schutzmaskenpflicht satt, dann k\u00f6nnen Sie sich die \n\nj\u00fcngst von der Staatsregierung in Auftrag gegebene Um-\n\nfrage anschauen. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger halten mehr-\n\nheitlich sowohl die Abstandsregeln als auch das Tragen ei-\n\nnes Mund-Nasen-Schutzes f\u00fcr angemessen. Das widerlegt \n\ndoch eindeutig das, was Sie hier immer wieder tun: irgend-\n\nwelche gef\u00fchlten Mehrheiten herbeizureden, irgendwelche \n\nSt\u00fctzargumente daf\u00fcr zu finden, dass staatliches Handeln \n\nper se wahrscheinlich schon immer und vor allem in j\u00fcngs-\n\nter Zeit Bl\u00f6dsinn war. \n\n(Thomas Kirste, AfD:  \n\nHaben Sie auch paar Argumente?) \n\nAber damit lassen wir Sie nicht durchkommen. Es gibt eine \n\nganze Reihe von Studien, die inzwischen eindeutig bele-\n\ngen, dass es einen Zusammenhang zwischen Infektionsge-\n\nschehen, Mund-Nasen-Schutz und entsprechenden Ab-\n\nstandsregeln gibt. Da k\u00f6nnen Sie feist grinsen, wie Sie wol-\n\nlen; das k\u00f6nnen Sie ohnehin am besten. Tun Sie es viel-\n\nleicht Ihrem Kollegen gleich und lesen ein bisschen Zei-\n\ntung, dann lernen Sie m\u00f6glicherweise etwas. Dieser Antrag \n\nist nicht mehr und nicht weniger das, was Sie immer tun, \n\nschon \u00fcber die gesamte Zeit, die wir hier miteinander \n\ndurchleben: die Abw\u00e4gungsentscheidungen, die wir Woche \n\nf\u00fcr Woche treffen, versuchen l\u00e4cherlich zu machen, zu un-\n\nterstellen, man w\u00fcrde den B\u00fcrgern etwas zumuten wollen, \n\nwas man ihnen nicht zumuten darf \u2013 und das, obwohl die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger kl\u00fcger sind und sehen, dass diese \n\nMa\u00dfnahmen Sinn machen. \n\nWenn Sie einmal sehen \u2013 wir haben schon h\u00e4ufiger den \n\nBlick \u00fcber den Tellerrand angesprochen \u2013, dass man das \n\nPandemiegeschehen in vielen L\u00e4ndern \u00fcberhaupt nicht in \n\nden Griff bekommt, dann k\u00f6nnen Sie vielleicht ermessen, \n\ndass die Ma\u00dfnahmen, die wir hier ergriffen haben und die \n\nwir aus Vorsichtsgr\u00fcnden nach wie vor ergreifen und auf-\n\nrechterhalten, ihre Wirkung haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDa n\u00fctzt es wirklich niemandem, wenn Sie uns hier zu sp\u00e4-\n\nter Stunde zwingen, \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Zwingen?!) \n\nnoch einmal und auch zum dritten Mal \u00fcber Ihren Antrag \n\nzu sprechen. Wir werden ihn auch jetzt wieder wohl be-\n\ngr\u00fcndet ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chte noch jemand \n\ndazu sprechen? \u2013 Herr Kollege Br\u00fcnler; bitte, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ein Antrag, in \n\ndem man das Tragen einer Mund-Nasen-Bedeckung um \n\ndie Ausbreitung einer potenziell t\u00f6dlichen und bisher nicht \n\nheilbaren Krankheit mit einem \u2013 ich zitiere \u2013 \u201enicht uner-\n\nheblichen Grundrechtseingriff\u201c verwechselt, ist ein Zei-\n\nchen, dass die Ma\u00dfst\u00e4be beim Antragsteller deutlich ver-\n\nschoben sind. \n\nVerstehen Sie mich nicht falsch: Es ist richtig und wichtig, \n\ndass die hier ergriffenen Ma\u00dfnahmen zum Infektionsschutz \n\nregelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft werden m\u00fcssen, ob sie noch ange-\n\nmessen sind, gelockert oder vielleicht auch wieder ver-\n\nsch\u00e4rft werden m\u00fcssen. Das geschieht ja auch. So sind die \n\nvon Ihnen beklagten Realit\u00e4ten ja in Teilen bereits andere. \n\nDas hat aber nichts mit dem in Ihren Augen heldenhaften \n\nKampf gegen das Verderbnis, sondern mit einer n\u00fcchternen \n\nBetrachtung der Lageentwicklung zu tun. Davon sind Sie \n\njedoch bei Corona von Anfang an weit entfernt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das stimmt!) \n\nWie wirr Ihre Position hier ist, zeigt sich ja durch die Chro-\n\nnologie Ihrer Beitr\u00e4ge zu diesem Thema. Ihren Einstieg ha-\n\nben Sie damals in der Forderung gefunden, sofort den Aus-\n\nnahmezustand auszurufen, also per Definition einen Zu-\n\nstand, in welchem die Erf\u00fcllung staatlicher Grundfunktio-\n\nnen, ja gar die Existenz des Staates derart bedroht sind, \n\ndass Grundrechte ausgesetzt werden m\u00fcssen per Dekret \n\nund Sondervollmachten durchregiert und die Erlasse unter \n\nunmittelbarem staatlichen Zwang umgesetzt werden m\u00fcs-\n\nsen. Dabei ging es tats\u00e4chlich nicht nur um nicht unerheb-\n\nliche Grundrechtseingriffe, sondern um deren de facto Aus-\n\nsetzung. \n\nDann kamen Sie auf die gro\u00dfartige Idee, sich alle gemein-\n\nsam schwarz-rot-goldene Masken aufzusetzen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nEs hat in den sozialen Medien durchaus f\u00fcr Erheiterung ge-\n\nsorgt, dass ausgerechnet die AfD beschlossen hat, ge-\n\nschlossen auf die Staatsflagge zu spucken. Das hatte schon \n\nunfreiwillige Komik. Spucken auf die Staatsflagge \u2013 ich \n\nwar tats\u00e4chlich kurz versucht, Sie alle wegen Verunglimp-\n\nfung des Staates und seiner Symbole nach \u00a7 90 a Abs. 3 \n\nStGB anzuzeigen. Aber das h\u00e4tte Ihren Unfug wahrschein-\n\nlich nur aufgewertet. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Rolf Weigand, AfD) \n\nAber sei es wie es sei, auch damit konnten Sie nicht so rich-\n\ntig punkten. Also musste ein neuer Coup her. Das war die \n\nIdee, \u00fcber die wir jetzt reden: die Mund-Nasen-Bedeckung \n\nals ultimative Bedrohung der b\u00fcrgerlichen Freiheiten in ih-\n\nrer verqueren Lesart offenkundig viel schlimmer als der ur-\n\nspr\u00fcnglich von Ihnen herbeigesehnte Ausnahmezustand. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 729 \n\nWie verschoben die Realit\u00e4t bei Ihnen ist, zeigt sich ja auch \n\ndarin, dass Sie die zwischenzeitlich vorliegenden medizi-\n\nnischen und wissenschaftlichen Erkenntnisse zur Sinnhaf-\n\ntigkeit einer Mund-Nasen-Bedeckung komplett ignorieren \n\n\u2013 getreu dem Motto: Wenn wir nicht hingucken, sind sie \n\nauch nicht da. Das macht meine Tochter auch manchmal; \n\nallerdings muss ich dazu sagen, sie ist 4 Jahre alt. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nEgal, Sie fordern tapfer weiter, dass das mit der Maske erst \n\neinmal unabh\u00e4ngig untersucht werden m\u00fcsse. Das Problem \n\nist nur, dass Sie die geforderte Unabh\u00e4ngigkeit gar nicht \n\nwollen, sondern sie systematisch mit einer Bekr\u00e4ftigung \n\nIhrer eigenen Position verwechseln; denn im Kern sind Sie \n\nja gegen wissenschaftliche Studien. Das haben Ihre Vertre-\n\nter in der letzten Sitzung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses ziemlich klar zum Ausdruck gebracht, indem sie \n\ndie Ausgaben f\u00fcr Forschung zu COVID-19 f\u00fcr entbehrlich \n\nerkl\u00e4rt haben. Aber, wie gesagt, erste unabh\u00e4ngige Studien \n\nliegen ja auch vor und diese widersprechen schlichtweg \n\nganz klar Ihrem Antrag. \n\nLassen Sie mich aus einer vor einigen Wochen im \u201e\u00c4rzte-\n\nblatt\u201c ver\u00f6ffentlichten Studie der Texas A & M University \n\nzitieren. Ich nehme bewusst keine deutsche Untersuchung, \n\ndamit Sie nicht wieder behaupten k\u00f6nnen, dass das nur ab-\n\nh\u00e4ngige und gesteuerte Staatsforschung sei. \n\nUntersucht wurde die Maskenpflicht in Italien und den \n\nUSA. In Italien wurde sie nach 28 Tagen Lockdown aus-\n\ngesprochen, in New York nach 32 Tagen. In den meisten \n\nanderen St\u00e4dten und Staaten der USA erfolgte die Empfeh-\n\nlung zu Mund-Nasen-Schutz erst sp\u00e4ter oder \u00fcberhaupt \n\nnicht. Die zeitlich versetzten Empfehlungen erm\u00f6glichten \n\njedoch nun den texanischen Epidemiologen, die Auswir-\n\nkungen der einzelnen Ma\u00dfnahmen zu berechnen. So zeigte \n\nsich, dass sich die Kurven in Italien und New York durch \n\ndie Maskenpflicht deutlich weiter abgeflacht haben. Im \n\nRest der USA ist dies nicht der Fall, dort stiegen bis Mitte \n\nMai die Erkrankungszahlen, obwohl der Bev\u00f6lkerung zu \n\nsozialer Distanz geraten wurde, aber keine Maskenpflicht \n\nbestand. Das ist nur eine vorliegende Studie. \n\nIch komme zum Anfang zur\u00fcck; denn es bleibt dabei: \n\nWenn Sie den Schutz von Leben durch das Tragen von \n\nMasken in \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen, aber schlecht bel\u00fcfte-\n\nten Innenr\u00e4umen, in denen es schwer ist, soziale Distanz zu \n\nwahren \u2013 denn darum geht es augenblicklich noch \u2013, tat-\n\ns\u00e4chlich mit einem nicht unerheblichen Grundrechtsein-\n\ngriff verwechseln, dann sind bei Ihnen s\u00e4mtliche Ma\u00dfst\u00e4be \n\nins Rutschen gekommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall den LINKEN, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich frage auch bei diesem \n\nAntrag: M\u00f6chte die Staatsregierung das Wort ergreifen? \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nMoment, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Noch einer. Bitte, Herr Kollege Gerber, Sie haben das \n\nWort von hier vorn. Danach frage ich noch die Staatsregie-\n\nrung. Bitte, Herr Kollege Gerber. Sie haben das Wort. \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Einer geht \n\nnoch. \u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Auch wenn es schon sp\u00e4t ist und wir \u00fcber \n\nden Antrag schon an vielen anderen Stellen geredet haben, \n\nm\u00f6chte ich noch einmal dazu sprechen, weil mir das \n\nThema sehr wichtig ist und es um Menschenleben geht. \n\nGerade beim Thema Maskenpflicht sind in der Vergangen-\n\nheit bei der WHO, beim RKI und auch jetzt noch in den \n\nUSA Fehler begangen worden und werden immer noch be-\n\ngangen. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass wir aktuell weltweit \n\nmehr als 13,5 Millionen Infektionen und \u00fcber 581 000 Tote \n\nhaben. Wenn man da einmal ein wenig die Augen aufmacht \n\nund \u00fcber den Tellerrand schaut, ergibt sich insgesamt ein \n\nsehr trauriges Bild. \n\nSelbst leichte Krankheitsverl\u00e4ufe k\u00f6nnen zu gravierenden \n\nFolgesch\u00e4den f\u00fchren und das Gesundheitssystem langfris-\n\ntig belasten. Die Pandemie beschleunigt sich. Das bekom-\n\nmen wir in Sachsen zum Gl\u00fcck nicht so mit, aber es dauerte \n\n72 Tage, um von null auf 1 Million Infektionen zu kom-\n\nmen. Es dauerte noch 10 Tage, um von 6 auf 7 Millionen \n\nzu kommen, und es dauerte jetzt nur 5 Tage, um von 12 auf \n\n13 Millionen zu kommen. \n\nAber zur\u00fcck zu Ihrem Antrag. Sie schreiben in der Begr\u00fcn-\n\ndung: Solange der Nutzen nicht klar belegt ist, sollen die \n\nB\u00fcrger \u2013 und ich vermute, auch die B\u00fcrgerinnen \u2013 das Tra-\n\ngen eines Mund-Nasen-Schutzes eigenverantwortlich ent-\n\nscheiden. Ich frage mich: Nutzen Sie eigentlich Suchma-\n\nschinen, bevor Sie solche Eintr\u00e4ge hier einreichen? Da \n\nkann ich Ihnen gern auf die Spr\u00fcnge helfen. Es gibt dazu \n\nentsprechende Studien, die Kollegen haben es eben ange-\n\nsprochen, zum Beispiel \u201evisualizing the effectiveness of \n\nface masks in obstructing respiratory jets\u201c, \u201eCommunity \n\nUse Of Face Masks And COVID-19\u201c, \u201ePhysical distan-\n\ncing, face masks, and eye protection to prevent person-to-\n\nperson transmission of SARS-CoV-2 and COVID-19\u201c, die \n\nin der Fachzeitschrift \u201eThe Lancet\u201c ver\u00f6ffentlicht wurden. \n\nIch k\u00f6nnte jetzt die restlichen 7 Minuten und 52 Sekunden \n\ndie Dinge aufz\u00e4hlen. Ich kann Ihnen aber im Anschluss \n\neine Liste mit 67 weiteren Studien zu genau diesem Thema \n\nzukommen lassen, wovon 31 2020 gemacht wurden, also \n\nschon mit Corona-Bezug, und die alle zum selben Ergebnis \n\nkommen. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Lieber an Herrn Dulig!) \n\nSelbst die Studie, die von der WHO in Auftrag gegeben \n\nwurde, kommt am Ende zu dem Schluss \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eNach unserer Analyse reduzieren Masken das Risiko, sich \n\nzu infizieren, um \u00fcberraschende 80 %.\u201c \n\n(Zuruf von der AfD: Was wollen  \n\nSie bei null noch reduzieren?) \n\nUnd ja, Sie haben richtig geh\u00f6rt, Masken sch\u00fctzen nicht \n\nnur andere, sondern sogar den Tr\u00e4ger selbst und die Tr\u00e4ge-\n\nrin nat\u00fcrlich auch. Ich finde, Masken sollten k\u00fcnftig \u2013 wie \n\nhttps://www.healthaffairs.org/doi/abs/10.1377/hlthaff.2020.00818\nhttps://www.healthaffairs.org/doi/abs/10.1377/hlthaff.2020.00818\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 730 \n\ndas in asiatischen L\u00e4ndern heute schon Brauch ist \u2013 allein \n\naus R\u00fccksicht auf die anderen und von mir aus auch auf die \n\nWirtschaftskraft immer getragen werden, wenn man krank \n\nist und nicht zu Hause bleiben kann. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nDas sollten Sie sich klarmachen: Antr\u00e4ge wie dieser, die zu \n\ndieser Zeit wie jetzt gestellt werden, f\u00f6rdern im Endeffekt \n\nsolches r\u00fccksichtsloses Verhalten wie am Wochenende auf \n\nMallorca. \n\n(Zuruf von der AfD: Da  \n\nsind wir jetzt auch dran schuld!) \n\nWir erinnern uns an die Vorf\u00e4lle in Ischgl. Aber genau, was \n\ntut man nicht alles f\u00fcr so einen Like auf Facebook. \n\nAnstelle, dass wir jetzt wieder \u00fcber eine der wenigen wirk-\n\nsamen Methoden debattieren, sollten wir lieber dar\u00fcber re-\n\nden, wie wir unsere Gesundheits\u00e4mter fit f\u00fcr eine zweite \n\nWelle machen k\u00f6nnen. Wir haben durch eine riesige Ge-\n\nmeinschaftsleistung, zu der die AfD \u00fcbrigens keinen Bei-\n\ntrag geleistet hat, Zeit gewonnen, \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der SPD) \n\nwie es Kollege Dierks heute Morgen schon angesprochen \n\nhat, unsere \u00c4mter zu digitalisieren. Wir m\u00fcssen bei der \n\nKontaktverfolgung und der Fallbearbeitung weg von der \n\nZettelwirtschaft, den Pinnw\u00e4nden und den Excel-Tabellen \n\nhin zu modernen Methoden, die skalieren und bereits in \n\nfr\u00fcheren Epidemien erfolgreich getestet wurden. Das min-\n\ndert wichtige Personalengp\u00e4sse und reduziert gleichzeitig \n\nKosten. Das ist praktisch eine Win-win-win-Situation f\u00fcr \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die Gesundheits\u00e4mter und den \n\nFinanzminister. Die bestm\u00f6gliche Vorbereitung unseres \n\nGesundheitssystems auf eine zweite Welle, die \u00fcbrigens an \n\nverschiedenen Orten der Welt bereits Opfer fordert, bildet \n\nden Grundstein daf\u00fcr, dass unsere s\u00e4chsischen Unterneh-\n\nmen wieder und auch in Zukunft durchgehend arbeiten und \n\nihre T\u00fcren \u00f6ffnen k\u00f6nnen. In diesem Sinne: Nehmen Sie \n\nsich doch ein Beispiel an Ihrem wahrscheinlich gro\u00dfen \n\nVorbild und Brandstifter Donald Trump. Der tr\u00e4gt neuer-\n\ndings auch Maske. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nGerber; er sprach f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. \n\nJetzt hat Frau Kollegin Lang das Wort f\u00fcr die SPD-Frak-\n\ntion. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Auch wenn es schon sp\u00e4t ist, \n\nm\u00f6chte ich trotzdem noch etwas zur Problematik sagen. \n\nDie letzten Wochen haben gezeigt, dass die Pandemie noch \n\nnicht \u00fcberstanden ist. Von daher ist immer R\u00fccksicht gebo-\n\nten. Deshalb halte ich das bundeseinheitliche Vorgehen f\u00fcr \n\nfolgerichtig. Wenn man die Schwere der Verl\u00e4ufe und die \n\nlangen Reha-Phasen anschaut, stellt sich das bei mir gar \n\nnicht infrage. \n\nDas Tragen einer Mund-Nasen-Bedeckung ist ein Zeichen \n\nder Solidarit\u00e4t gegen\u00fcber Menschen, die ein erh\u00f6htes Ri-\n\nsiko f\u00fcr einen schweren Krankheitsverlauf haben. Umso \n\nwichtiger ist es, dass man genau diesen Situationen aus \n\ndem Weg geht. Noch dazu ist es gerade oft so, dass Men-\n\nschen auf engem Raum zusammen sind und man dort den \n\nMindestabstand schwer einhalten kann. Wenn die AfD von \n\nFreiheitsrechten spricht, w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass \n\nman auch die Rechte von Menschen mit erh\u00f6htem Risiko \n\neinmal in Betracht zieht. Deren Perspektive blenden Sie \n\nkomplett aus. Vielleicht ganz zum Schluss: Manchmal \n\nw\u00fcnsche ich mir wirklich, dass Corona Pickel macht; dann \n\nw\u00e4re es vielleicht greifbar und f\u00fcr Sie vielleicht auch be-\n\ngreifbar. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nLang. Sie sprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Jetzt gibt es aus \n\nden Fraktionen keinen weiteren Aussprachebedarf. Die \n\nStaatsregierung? Frau Staatsministerin, Sie haben schon \n\nabgewinkt. Ich frage jetzt die AfD-Fraktion, ob sie \u00fcber die \n\nbeiden Antr\u00e4ge Einzelabstimmung begehrt. Sie hatten das \n\nschon angemeldet, Herr Kollege Beger. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Ja!) \n\n\u00dcber beide. Dann kommen wir zun\u00e4chst zur Einzelabstim-\n\nmung \u00fcber die Drucksache 7/2195, das ist die Kassenbon-\n\npflicht. Wer dieser Drucksache zustimmen m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Wir \n\nm\u00fcssen der Beschlussempfehlung zustimmen!) \n\nDanke. Noch einmal: Das war die Zustimmung zur  \n\nBeschlussempfehlung. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Das \n\nhaben wir doch beim letzten Mal schon ge\u00fcbt!) \n\nWer stimmt dagegen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine. Dann ist in diesem Fall Zustimmung zur Beschlus-\n\nsempfehlung festgestellt. Ich rufe jetzt die weitere Druck-\n\nsache 7/2612 auf. Das war die Mund-Nasen-Schutzpflicht. \n\nWer der Beschlussempfehlung in diesem Fall zustimmt, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist \n\nZustimmung festgestellt. \n\nMeine Damen und Herren, gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschlussempfeh-\n\nlungen, die nicht schon durch Einzelabstimmung behandelt \n\nworden sind, die Zustimmung des Plenums entsprechend \n\ndem Abstimmungsverhalten des Ausschusses fest. Der  \n\nTagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 731 \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 7/3103 \n\nEntsprechend \u00a7 63 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \n\nIhnen als Drucksache 7/3103 die Sammeldrucksache  \n\n\u201eBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\u201c vor. \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\n\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. Ist dies \n\nder Fall? \u2013 Das ist nicht der Fall. Es liegt kein Verlangen \n\nnach Aussprache vor. \n\nMeine Damen und Herren, zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben einige Fraktionen ihre abweichende \n\nMeinung bekundet. Die Information, welche Fraktion und \n\nwelche Beschlussempfehlung dies betrifft, liegt Ihnen zu \n\nder genannten Drucksache ebenfalls schriftlich vor. Gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu \n\nden Beschlussempfehlungen die Zustimmung des Plenums \n\nentsprechend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss \n\nunter Beachtung der mitgeteilten abweichenden Auffas-\n\nsungen einzelner Fraktionen fest. Der Tagesordnungspunkt \n\nist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 12. Sit-\n\nzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. Das \n\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 13. Sitzung auf morgen, \n\nDonnerstag, 16. Juli 2020, 10 Uhr festgelegt. Einladung \n\nund Tagesordnung liegen Ihnen vor. Die 12. Sitzung des \n\n7. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlossen. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 22:32 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 15. Juli 2020 \n\n 732 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}