{
    "metadata": {
        "Author": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2021-07-01T08:43:26Z",
        "Last-Modified": "2021-07-12T07:51:07Z",
        "Last-Save-Date": "2021-07-12T07:51:07Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "789",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2021-07-01T08:43:26Z",
        "creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "date": "2021-07-12T07:51:07Z",
        "dc:creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2021-07-01T08:43:26Z",
        "dcterms:modified": "2021-07-12T07:51:07Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "meta:creation-date": "2021-07-01T08:43:26Z",
        "meta:save-date": "2021-07-12T07:51:07Z",
        "modified": "2021-07-12T07:51:07Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1868",
            "3079",
            "2191",
            "4875",
            "6261",
            "5914",
            "6003",
            "5858",
            "5668",
            "4977",
            "5487",
            "5326",
            "5949",
            "5939",
            "5783",
            "5829",
            "5622",
            "5414",
            "3551",
            "4695",
            "4801",
            "5773",
            "5704",
            "5530",
            "5432",
            "5609",
            "4936",
            "5948",
            "5148",
            "5505",
            "4960",
            "5296",
            "5643",
            "5777",
            "5581",
            "5562",
            "5327",
            "5849",
            "4572",
            "5670",
            "5807",
            "5510",
            "5815",
            "5629",
            "5640",
            "4775",
            "5379",
            "5682",
            "5191",
            "5451",
            "5998",
            "5969",
            "5134",
            "5433",
            "5589",
            "5959",
            "4699",
            "4977",
            "5166",
            "5181",
            "5550",
            "5632",
            "5808",
            "4752",
            "4650",
            "4606",
            "5696",
            "5667",
            "5898",
            "5780",
            "6000",
            "5708",
            "5640",
            "5846",
            "4647",
            "5162",
            "5491",
            "5834",
            "5859",
            "6069",
            "6254",
            "5813",
            "4687",
            "2656",
            "1563"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2021-07-01T08:43:26Z",
        "pdf:docinfo:creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2021-07-12T07:51:07Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "resourceName": "b'7_PlPr_32_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:5811623e-a44d-4297-9228-1d37076f02a1",
        "xmpTPg:NPages": "85"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/32 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n32. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 23. Juni 2021, Plenarsaal Schluss: 17:55 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n Er\u00f6ffnung 2287 \n\n Worte des Pr\u00e4sidenten zum  \n\nGedenken und Erinnern 2287 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 2287 \n\n1 Bericht der Staatsregierung  \n\nzur Corona-Pandemie 2287 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 2287 \n\n Thomas Popp, Staatssekret\u00e4r  \n\nf\u00fcr Digitale Verwaltung und \n\nVerwaltungsmodernisierung 2289 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2291 \n\n Alexander Dierks, CDU 2293 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 2295 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2298 \n\n Simone Lang, SPD 2300 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 2300 \n\n Simone Lang, SPD 2302 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 2302 \n\n2 Aktuelle Stunde 2302 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Rente mit 67, 68 oder 70? \u2013  \n\nWer bietet mehr?  \n\n Antrag der Fraktion AfD 2303 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 2303 \n\n Kay Ritter, CDU 2303 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 2304 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2305 \n\n Simone Lang, SPD 2306 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 2307 \n\n Holger Mann, SPD 2308 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 2308 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 2308 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 2309 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n \u201eBl\u00fchende Landschaften\u201c 2.0  \n\nverhindern: Strukturwandel-Gelder \n\nnicht l\u00e4nger nach Gutsherren-Art \n\nverteilen, sondern demokratisch, \n\ntransparent & sozial \u2013 mehr  \n\nMitbestimmung wagen!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 2310 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 2310 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 2311 \n\n Thomas Thumm, AfD 2312 \n\n Ines Kummer, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2313 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 2314 \n\n Volkmar Winkler, SPD 2314 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 2316 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 2317 \n\n Roberto Kuhnert, AfD 2318 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 2319 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Regionalentwicklung 2320 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 2321 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Regionalentwicklung 2322 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n3 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Schutz des Bestands  \n\n\u00f6ffentlicher Stra\u00dfen, Wege und \n\nPl\u00e4tze im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 7/4800, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 7/6768, Beschluss- \n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2322 \n\n Antje Feiks, DIE LINKE 2322 \n\n Jan Hippold, CDU 2323 \n\n Tobias Keller, AfD 2324 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2325 \n\n Henning Homann, SPD 2326 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2327 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 2327 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 7/6831 2327 \n\n Tobias Keller, AfD 2328 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2328 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/6842 2328 \n\n Antje Feiks, DIE LINKE 2328 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2328 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 7/4800 2329 \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Ersten Staatsvertrag zur \n\n\u00c4nderung des Staatsvertrages \u00fcber \n\ndie gemeinsame Berufsvertretung \n\nder Psychologischen  \n\nPsychotherapeuten und Kinder- und  \n\nJugendlichenpsychotherapeuten  \n\n Drucksache 7/6081, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 7/6769,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Soziales und  \n\nGesellschaftlichen Zusammenhalt 2329 \n\n Alexander Dierks, CDU 2329 \n\n Frank Schaufel, AfD 2329 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 2330 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2330 \n\n Simone Lang, SPD 2331 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 2332 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 2332 \n\n5 Modellprojekt FSC-Zertifizierung \n\nim s\u00e4chsischen Staatswald  \n\n Drucksache 7/6612, Antrag der \n\nFraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und SPD, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 2333 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 2333 \n\n Volkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2333 \n\n Volkmar Winkler, SPD 2335 \n\n Ren\u00e9 Hein, AfD 2335 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 2336 \n\n Ren\u00e9 Hein, AfD 2336 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 2337 \n\n Wolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr \n\nEnergie, Klimaschutz, Umwelt und \n\nLandwirtschaft 2338 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 2340 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2340 \n\n6 Einsetzung der Enquetekommission \n\n\u201eDie Aufgabenlast des Freistaates \n\nSachsen auf das finanzierbare  \n\nMa\u00df zur\u00fcckf\u00fchren\u201c  \n\n Drucksache 7/6199, Antrag der \n\nFraktion AfD 2340 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 2340 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 2342 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 2343 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 2343 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 2343 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 2344 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2345 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2345 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 2346 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 2348 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 2348 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 2348 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2349 \n\n7 Zeit zum Handeln: Endlich  \n\nden Beitritt der Europ\u00e4ischen  \n\nUnion zur Europ\u00e4ischen \n\nMenschenrechtskonvention  \n\n(EMRK) voranbringen!  \n\n Drucksache 7/5866, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 2349 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 2349 \n\n Martin Modschiedler, CDU 2350 \n\n Dr. Joachim Keiler, AfD 2351 \n\n Martin Modschiedler, CDU 2352 \n\n Dr. Joachim Keiler, AfD 2352 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2354 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n Hanka Kliese, SPD 2355 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 2356 \n\n Dr. Joachim Keiler, AfD 2356 \n\n Katja Meier, Staatsministerin der Justiz \n\nund f\u00fcr Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung 2357 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 2358 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2358 \n\n8 T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten  \n\nBerichtszeitraum: 1. Januar 2019  \n\nbis 31. Dezember 2019  \n\n Drucksache 7/4943, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen Datenschutz-\n\nbeauftragten und Stellungnahme  \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 7/6770, Beschluss- \n\nempfehlung und Bericht des  \n\nAusschusses f\u00fcr Inneres und Sport 2359 \n\n Andreas Schurig, S\u00e4chsischer \n\nDatenschutzbeauftragter 2359 \n\n J\u00f6rg Markert, CDU 2360 \n\n Ivo Teichmann, AfD 2361 \n\n Antje Feiks, DIE LINKE 2362 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2363 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2365 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 2366 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2366 \n\n9 Pr\u00fcfung der Haushalts- und  \n\nWirtschaftsf\u00fchrung der vom  \n\nSWR federf\u00fchrend betreuten  \n\nGemeinschaftseinrichtungen der \n\nLandesrundfunkanstalten ARD.de  \n\nin den Jahren 2010 bis 2018  \n\ndurch den Landesrechnungshof  \n\nRheinland-Pfalz  \n\n Abschlie\u00dfender Bericht  \n\nnach \u00a7 14 a Satz 3 RStV  \n\n Drucksache 7/4831,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 7/6771, Beschluss- \n\nempfehlung und Bericht des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft,  \n\nHochschule, Medien, Kultur  \n\nund Tourismus 2367 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2367 \n\n10 Pr\u00fcfung der Klangk\u00f6rper des MDR \n\nin den Jahren 2016 bis 2018 durch \n\nden Th\u00fcringer Rechnungshof  \n\n hier: Abschlie\u00dfender Bericht  \n\nnach \u00a7 37 Medienstaatsvertrag  \n\n Drucksache 7/5436,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 7/6772, Beschluss- \n\nempfehlung und Bericht des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft,  \n\nHochschule, Medien, Kultur und \n\nTourismus 2367 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2367 \n\n11 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse gem\u00e4\u00df  \n\n\u00a7 17 Abs. 2 und \u00a7 52 Abs. 2  \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 7/6773 2367 \n\n Zustimmung 2367 \n\n12 Beschlussempfehlungen  \n\nund Berichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 7/6774 2368 \n\n Zustimmung 2368 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2368 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2287 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten  \n\nDamen und Herren! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie zur 32. Sitzung des \n\n7. S\u00e4chsischen Landtags. Gestatten Sie mir am Anfang der \n\nheutigen Plenarsitzung, bevor wir in die Tagesordnung ein-\n\ntreten, einige Worte des Gedenkens und Erinnerns. \n\nGestern vor 80 Jahren, am 22. Juni 1941, \u00fcberfiel die deut-\n\nsche Wehrmacht die Sowjetunion. Die Nationalsozialisten \n\nentfesselten einen Vernichtungskrieg von unvorstellbarem \n\nAusma\u00df, der 27 Millionen Menschen, darunter zwei Drittel \n\nermordete Zivilisten, das Leben kostete. Tausende D\u00f6rfer \n\nund St\u00e4dte der Ukraine, Wei\u00dfrusslands und Russlands wur-\n\nden regelrecht bis auf die Grundmauern zerst\u00f6rt. Dieser \n\nideologische Kreuzzug bedeutete \u00fcberdies eine schwarze \n\nStunde f\u00fcr das europ\u00e4ische Judentum. Die Endl\u00f6sung der \n\nJudenfrage, der Holocaust, war einer der wesentlichen \n\nGr\u00fcnde f\u00fcr den auf Vernichtung angelegten Weltanschau-\n\nungskrieg. \n\nIm Lichte der Gegenwart sollte glaubhaftes Erinnern vor \n\nallem darin bestehen, weiter zur Vers\u00f6hnung und zur Ver-\n\nst\u00e4ndigung beizutragen, besonders gegen\u00fcber unseren \u00f6st-\n\nlichen Nachbarn, besonders gegen\u00fcber Russland. Eine \n\nOrientierung f\u00fcr unser Handeln heute geben uns dabei die \n\nin der Verfassung festgeschriebenen Grundwerte, allen  \n\nvoran die Unantastbarkeit der Menschenw\u00fcrde als wirk-\n\nm\u00e4chtige Antwort auf die damals in deutschem Namen ver-\n\n\u00fcbten unvorstellbaren Verbrechen. \n\nMeine Damen und Herren, ich er\u00f6ffne nun die 32. Sitzung \n\ndes 7. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Kuge und Frau Springer. Weitere Ent-\n\nschuldigungen liegen uns nicht vor. \n\nDie Tagesordnung ist Ihnen zugegangen und liegt Ihnen \n\nvor. Folgende Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tages-\n\nordnungspunkte 3 bis 7 festgelegt: CDU 75 Minuten, AfD \n\n55 Minuten, DIE LINKE 35 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\n30 Minuten, SPD 25 Minuten, Staatsregierung 50 Minu-\n\nten. Die Redezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung \n\nk\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf  \n\nverteilt werden. Die Gesamtredezeit je fraktionslosem Ab-\n\ngeordneten betr\u00e4gt 6 Minuten und kann auf die Tagesord-\n\nnungspunkte dieser Sitzung nach Bedarf verteilt werden; \n\naber die beiden fraktionslosen Kollegen haben keinen Re-\n\ndebedarf angemeldet. \n\nIch sehe keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr oder Widerspruch \n\ngegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der 32. Sit-\n\nzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nBericht der Staatsregierung zur Corona-Pandemie \n\nIch werde jetzt versuchen, das Rednerpult anzuschalten. \n\nIch will Sie, verehrte Kolleginnen und Kollegen, darauf \n\nhinweisen: Wir haben heute einige Probleme mit unserer \n\nRedeanlage. Wir werden diese hier vorn operativ und aus \n\nder Regie \u00fcberwinden. Das nur als kleiner Hinweis, wenn \n\nes da und dort vielleicht 20 Sekunden l\u00e4nger dauert \u2013 wie \n\njetzt gerade. \n\nBericht der Staatsregierung zur Corona-Pandemie: Ich \n\n\u00fcbergebe das Wort an Frau Staatsministerin K\u00f6pping und \n\nHerrn Staatssekret\u00e4r Popp. Sehr geehrte Frau Staatsminis-\n\nterin, Sie werden beginnen. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wie \n\nmittlerweile \u00fcblich, d\u00fcrfen wir zur Plenarsitzung zun\u00e4chst \n\ndie aktuelle Entwicklung der Corona-Lage darlegen. Das \n\nfreut mich, weil es nach wie vor ein Thema ist, das auf der \n\neinen Seite eine dynamische Entwicklung nimmt und auf \n\nder anderen Seite immer wieder zur Vorsicht mahnt. Des-\n\nhalb bin ich froh, dass wir diese Berichterstattung im Ple-\n\nnum jedes Mal vornehmen d\u00fcrfen. \n\nZun\u00e4chst zu den positiven Nachrichten aus Sachsen: Wir \n\nhaben heute eine Inzidenz in Sachsen von 4,1. Das ist wirk-\n\nlich erfreulich, da die bundesweite Inzidenz mittlerweile \n\nbei 7,2 liegt; das hei\u00dft, wir befinden uns unter dem Bun-\n\ndesdurchschnitt. Wir haben keinen einzigen Landkreis \n\nmehr, der eine Inzidenz von \u00fcber 10 hat. Das freut mich \n\nund deshalb m\u00f6chte ich es noch einmal ausf\u00fchrlich darle-\n\ngen. \n\nEbenso entspannt ist die Lage momentan in unseren Kran-\n\nkenh\u00e4usern. Trotzdem gibt es noch 185 Patienten, die we-\n\ngen einer Covid-Erkrankung auf Normalstationen im \n\nKrankenhaus liegen, und wir haben 69 Patienten, die sich \n\nnoch auf den Intensivstationen befinden. Trotzdem wissen \n\nwir, dass die Zahlen in den Krankenh\u00e4usern gerade in un-\n\nseren Hochinzidenzzeiten anders ausgesehen haben. Auch \n\ndas ist eine erfreuliche Entwicklung. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf das Thema der Delta-Mutation \n\naufmerksam machen. Es hat sich mittlerweile herumge-\n\nsprochen, dass das eine Mutation ist, die deutschlandweit \n\ncirca 20 % aller Neuinfektionen in Anspruch nimmt; auch \n\nin Sachsen haben wir einen Zuwachs zu verzeichnen. So \n\nhaben wir diese Woche 41 Verdachtsf\u00e4lle und 23 best\u00e4tigte \n\nF\u00e4lle, die die Delta-Variante bereits haben. An dieser Stelle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2288 \n\nein herzliches Dankesch\u00f6n an unsere Gesundheits\u00e4mter, \n\ndie jetzt besonders darauf achten, dass, gerade wenn eine \n\nDelta-Mutation festgestellt worden ist, die Kontaktnach-\n\nverfolgung schnell erfolgt und die Quarant\u00e4ne eingeschal-\n\ntet wird. Es ist wichtig, dass wir eine schnelle Reaktion \n\nhaben. Meine Bitte: Alle Menschen, die Symptome haben \n\n\u2013 dieses Mal sind es Erk\u00e4ltungssymptome, die darauf hin-\n\nweisen k\u00f6nnten, dass man positiv ist und eine Delta-Vari-\n\nante in sich tr\u00e4gt \u2013, sollen schnell und z\u00fcgig zum Testen \n\ngehen. \n\nIch werde heute noch einmal zwei Themen herausgreifen: \n\neinmal das Thema der Kinder und Jugendlichen; das war \n\nin aller Munde. Wir haben im Landtag in der letzten Sit-\n\nzung bereits Dinge beschlossen und wir haben im Kabinett \n\nneue F\u00f6rderrichtlinien auf den Weg gebracht. Mir ist wich-\n\ntig, dass man nicht sagt, dass die Auswirkungen von \n\nCorona unbeachtet bleiben. Nein, ganz im Gegenteil. Wir \n\nhaben eine Reihe von Ma\u00dfnahmen eingeleitet. Wir waren \n\neines der Bundesl\u00e4nder, die die Kinder- und Jugendarbeit \n\nso weit wie m\u00f6glich w\u00e4hrend der gesamten Pandemie er-\n\nm\u00f6glicht haben. Auch das ist eine Besonderheit gegen\u00fcber \n\nanderen L\u00e4ndern. Wir haben zum Beispiel den Jugend-\n\nklubs gesagt, wenn es dort eine Person gibt, die eine Qua-\n\nlifikation hat, dann kann der Jugendclub ge\u00f6ffnet bleiben. \n\nWas haben wir im Moment an neuen Dingen getan? Wir \n\nhaben die Pauschale an die Jugend\u00e4mter zur St\u00e4rkung der \n\nJugend- und Jugendverbandsarbeit auf kommunaler Ebene \n\nerweitert und erh\u00f6ht. Wir haben gleichzeitig das Thema der \n\nSozialr\u00e4ume in der letzten Kabinettssitzung gemeinsam \n\nmit dem Justizministerium auf den Weg gebracht. Das \n\nhei\u00dft, dass wir zus\u00e4tzliche Angebote machen k\u00f6nnen, wo \n\nman sich treffen kann, wie man sich treffen kann, und dass \n\nman Begegnungsr\u00e4ume erm\u00f6glicht und unterst\u00fctzt. \n\nWir haben gleichzeitig eine Plattform f\u00fcr Kinder und  \n\nJugendliche zur Anh\u00f6rung von Politik geschaffen. Wir ha-\n\nben das Angebot von Internet-Caf\u00e9s bzw. die Treffs f\u00fcr \n\njunge Leute erweitert. Wir haben die F\u00f6rderung der Frei-\n\nwilligendienste \u2013 auch dort haben wir zus\u00e4tzliche Pl\u00e4tze f\u00fcr \n\np\u00e4dagogische Einsatzfelder geschaffen. Wir haben die F\u00f6r-\n\nderung der Schulsozialarbeit auf den Plan gebracht und mit \n\nunserem Haushalt erh\u00f6ht und wir haben bei der mobilen \n\nJugendarbeit zus\u00e4tzliche Projekte, zum Beispiel die Schul-\n\nverweigerungsprojekte und den Ausbau des Projektes Stra-\n\n\u00dfenschule, vorangebracht. Diese Ma\u00dfnahmen haben wir \n\nim Bereich der Kinder- und Jugendarbeit durchgef\u00fchrt. In \n\nder letzten Landtagssitzung haben wir auch \u00fcber das Feri-\n\nenprogramm gesprochen, das mit 640 000 Euro des Landes \n\nf\u00fcr sozial schwache Familien bezuschusst wird. \n\nAu\u00dferdem gibt es weiteres Neues zu berichten, und zwar \n\n\u00fcber die Studie von Herrn Prof. Vorl\u00e4nder. Er hat eine Stu-\n\ndie angefertigt, wie in Sachsen die Sozialr\u00e4ume und  \n\npolitisch-kulturellen Rahmenbedingungen des Pandemie-\n\ngeschehens bewertet werden. Ich finde, diese Studie \u00fcber \n\nunsere geleistete Arbeit ist wirklich interessant und aus-\n\nschlaggebend f\u00fcr das, was wir in Zukunft tun wollen: Das \n\neine ist, dass in Sachsen die Corona-Ma\u00dfnahmen, die wir \n\nin den letzten Jahren ergriffen haben \u2013 es waren 34 Verord-\n\nnungen, die wir mittlerweile festlegen mussten \u2013, von der \n\nMehrheit mitgetragen werden. Diese Mehrheit ist gr\u00f6\u00dfer \n\nals die Zustimmung f\u00fcr die Corona-Ma\u00dfnahmen, die der \n\nBund ins Leben gerufen hat. Das ist eine erfreuliche Ent-\n\nwicklung und daf\u00fcr m\u00f6chte ich den Menschen in Sachsen \n\nganz herzlich danken; denn alle Corona-Ma\u00dfnahmen, die \n\nwir hier beschlie\u00dfen, haben nur dann eine Wirkung, wenn \n\nsie die Bev\u00f6lkerung mittr\u00e4gt. \n\nWir haben auch eine deutliche Mehrheit von B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern, die sich impfen lassen m\u00f6chten. Ich kann \n\nmich erinnern, dass wir mal eine Studie hier zitiert haben, \n\nwonach die Impfbereitschaft in Sachsen bei circa 68 bis \n\n69 % lag. Laut der Vorl\u00e4nder-Studie liegt sie mittlerweile \n\nbei 73 %. Das ist eine Steigerung, aber wir wissen auch \n\nalle, dass durch die neue Mutation die 73 % noch nicht aus-\n\nreichend sind. Wir haben auch dort noch Aufhol- bzw. \n\n\u00dcberzeugungsbedarf. Mir ist wichtig, dies heute im Rah-\n\nmen der Landtagssitzung anzusprechen, weil es eine ge-\n\nmeinsame Aufgabe von uns allen ist, auf Fragen und \n\nUnsicherheiten der Bev\u00f6lkerung einzugehen und B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger an entsprechende Fachstellen zu vermit-\n\nteln, damit diejenigen, die vielleicht \u00e4ngstlich sind, ihre \n\nFragen beantwortet bekommen. \n\nDie Studie stellt auch fest, dass Sachsen nicht das Land der \n\nQuerdenker und Impfskeptiker ist. Ja, wir haben sie auch, \n\naber wir haben sie nicht \u00fcberdurchschnittlich viel, wie das \n\nmanchmal bei dem einen oder anderen zum Ausdruck \n\nkommt. Dar\u00fcber bin ich, ehrlich gesagt, sehr froh. Wir ha-\n\nben genauso Bef\u00fcrworter wie Kritiker der Ma\u00dfnahmen in \n\neinem \u00e4hnlichen Verh\u00e4ltnis wie anderswo auch. Die Studie \n\nliefert eine repr\u00e4sentative Faktenbasis f\u00fcr zuk\u00fcnftiges Han-\n\ndeln. Deshalb ist sie f\u00fcr mich besonders wichtig. Aus der \n\nStudie ergibt sich, dass wir regional sehr gro\u00dfe Unter-\n\nschiede haben. Es gibt Regionen in Sachsen, in denen so-\n\nwohl die Impfbereitschaft als auch das Handeln der \n\nRegierung eine sehr hohe Anerkennung haben, und es gibt \n\nRegionen, in denen es weniger der Fall ist. Diese regiona-\n\nlen Besonderheiten sollten wir gemeinsam f\u00fcr die zuk\u00fcnf-\n\ntige Arbeit beachten. Wo haben wir Nachhol- bzw. \n\nAufkl\u00e4rungsbedarf? Wo sollte man vermehrt hingehen, \n\nwenn es um diese Dinge geht? Das ist f\u00fcr mich eine ganz \n\nwichtige Frage und eine Aufgabe, die noch vor uns steht. \n\nEin Gro\u00dfteil der Menschen in Sachsen ist mit dem Corona-\n\nManagement zufrieden, manche h\u00e4tten sich sogar h\u00e4rtere \n\nMa\u00dfnahmen gew\u00fcnscht. Andere sind kritisch und schauen \n\nsehr genau, fragen nach, und auch das ist in Ordnung und \n\nrichtig. Es ist erlaubt, seine Fragen zu stellen, und wichtig, \n\ndass man Antworten erh\u00e4lt. Es geh\u00f6rt zu den demokrati-\n\nschen Grundrechten, die nie eingeschr\u00e4nkt waren, was \n\ndiese Fragem\u00f6glichkeiten betrifft. Wir haben immer genau \n\nabzuw\u00e4gen, welche Freiheitseinschr\u00e4nkungen wirklich \n\nnotwendig sind. Wir haben 34 Verordnungen, eine ganze \n\nReihe von Klageverfahren und auch einige wenige, wo wir \n\nkorrigieren mussten \u2013 so will ich es nennen, weil ich nicht \n\nvon Gewinnern oder Verlierern sprechen m\u00f6chte, wenn es \n\ndarum geht, dass jemand sagt, das sieht er nicht ein, da \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2289 \n\nf\u00fchlt er sich eingeschr\u00e4nkt und man m\u00f6ge begr\u00fcnden,  \n\nwarum man die eine oder andere Ma\u00dfnahme durchf\u00fchrt. \n\nWir haben aber auch gesehen, dass diese Pandemie beson-\n\nders die soziale und psychische Belastung zeigt. Das hei\u00dft, \n\neine Mehrheit der Bev\u00f6lkerung sagt gar nicht, dass sie aus \n\nwirtschaftlichen Gr\u00fcnden Sorgen hat, sondern dass die psy-\n\nchische und soziale Belastung f\u00fcr sie besonders stark war. \n\nDarauf m\u00fcssen wir eingehen und deshalb habe ich im ers-\n\nten Teil meiner Rede auf die Kinder und Jugendlichen ab-\n\ngehoben, wo wir nicht nur dar\u00fcber reden, dass wir etwas \n\ntun m\u00fcssen, sondern es bereits machen. \n\nWirtschaftliche \u00c4ngste haben vor allem die Menschen mit \n\neinem Einkommen unter 1 500 Euro \u2013 auch das muss er-\n\nw\u00e4hnt werden. Sie haben besonders gro\u00dfe Sorgen damit, \n\nwie es weitergehen soll, weil jeder Euro \u2013 sei es durch ver-\n\nk\u00fcrzte Arbeitszeiten, sei es durch Kurzarbeitergeld \u2013 f\u00fcr sie \n\neine wirtschaftliche Bedrohung bedeutet. Deshalb ist es so \n\nwichtig, dass wir uns genau zu dieser Gruppe abstimmen, \n\nwie wir dort helfen k\u00f6nnen. \n\nErschreckend waren in der Studie die Meinungen, welche \n\nm\u00f6glichen Nebenwirkungen der Impfstoff verschweigen \n\nw\u00fcrde. Es gab b\u00f6sartige und falsche Darstellungen zu Ne-\n\nbenwirkungen. Dass jede Nebenwirkung in Sachsen doku-\n\nmentiert wird, spielt keine Rolle und auch nicht, dass wir \n\ndie entsprechenden Schlussfolgerungen ziehen w\u00fcrden, \n\nwenn es zu einer Dokumentation von Nebenwirkungen \n\nkommt. Das sieht man ganz deutlich beim Impfstoff Astra-\n\nZeneca. Als \u00fcber Nebenwirkungen gesprochen wurde, gab \n\nes eine Einschr\u00e4nkung der SIKO, wer diesen Impfstoff er-\n\nhalten kann. Das sind alles Dinge, die wir sehr genau be-\n\ntrachten und wo man sagen muss, dass es falsch ist, dass \n\nNebenwirkungen verschwiegen werden, dass \u00fcber Neben-\n\nwirkungen nicht gesprochen wird und sie keine Auswir-\n\nkungen auf den Einsatz des Impfstoffes haben. \n\nEin letzter Punkt, den ich gern ansprechen m\u00f6chte, sind die \n\npositiven Beispiele in Sachsen. Wir haben zeigen k\u00f6nnen, \n\ndass wir im Vogtland, wo von November bis Januar sehr \n\nhohe Fallzahlen bestanden, als wir den Lockdown des Bun-\n\ndes hatten, der zun\u00e4chst relativ leicht war, mit den sch\u00e4rfs-\n\nten Ma\u00dfnahmen in ganz Deutschland, und durch eine \n\nschnelle eigene Reaktion des Vogtlands die Inzidenzen sehr \n\nschnell wieder senken konnten und dass wir durch die \n\nMa\u00dfnahmen, die die Staatsregierung ergriffen hat, sehr \n\nschnell zu einer umfassenden Teststrategie gekommen \n\nsind. Im Vogtland haben wir das Impfen f\u00fcr jeden m\u00f6glich \n\ngemacht. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben gesehen, wel-\n\nche Auswirkungen es hat, wenn man so hohe Inzidenzen \n\nhat, und was eine \u00c4nderung des Verhaltens ausmacht. \n\nDiese drei Punkte haben dazu gef\u00fchrt, dass das Vogtland \n\nmittlerweile die niedrigsten Inzidenzen in ganz Sachsen \n\nhat. Mir ist das deshalb wichtig, weil die Studie auch erge-\n\nben hat, dass durch die Ma\u00dfnahmen und durch diese Wech-\n\nselwirkungen im Vogtland die Akzeptanz sowohl f\u00fcr die \n\nMa\u00dfnahmen des Landes als auch f\u00fcr das Impfen besonders \n\nhoch ist. Diese Wirkung ist noch einmal zu betrachten und \n\nauszuwerten. \n\nDas Gleiche haben wir in der Stadt Leipzig. Die Stadtver-\n\nwaltung hatte von Anfang an in ihrem Krisenstab in der \n\nt\u00e4glichen Beratung Fachleute mit am Tisch sitzen, sodass \n\ndie Glaubw\u00fcrdigkeit der Ma\u00dfnahmen, die die Stadt \n\nLeipzig ergriffen hat, eine sehr hohe war, weil sie medizi-\n\nnisch begleitet worden sind. Zum Beispiel haben Mitarbei-\n\ntende des Sankt-Georg-Krankenhauses im Gewandhaus \n\nVortr\u00e4ge gehalten und eine Diskussion gestartet. Dort \n\nkonnten alle gestellten Fragen beantwortet werden. Ich \n\nhabe selbst R\u00fccksprache mit Musikern des Gewandhauses \n\ngehalten, die ge\u00e4u\u00dfert haben, dass sie von den Medizinern \n\n\u00fcberzeugt wurden. Diese Herangehensweise kann feder-\n\nf\u00fchrend f\u00fcr \u2013 hoffentlich ausbleibende \u2013 zuk\u00fcnftige Wel-\n\nlen, die wir eventuell bew\u00e4ltigen m\u00fcssen, ausschlaggebend \n\nsein. \n\nSo viel zun\u00e4chst im ersten Teil meiner Rede. Ich bedanke \n\nmich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin \n\nK\u00f6pping erteilte Bericht f\u00fcr die Staatsregierung und nun \n\nsetzt Herr Staatssekret\u00e4r Popp diesen Bericht f\u00fcr die Staats-\n\nregierung fort. \n\nThomas Popp, Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Digitale Verwaltung \n\nund Verwaltungsmodernisierung: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Ich \n\nschlie\u00dfe an die Ausf\u00fchrungen von Frau Ministerin  \n\nK\u00f6pping mit einem Blick auf die Staatsverwaltung w\u00e4h-\n\nrend und nach der Corona-Pandemie an. Erlauben Sie mir \n\neinige Ausf\u00fchrungen zu Organisation, Personal und Infor-\n\nmationstechnik. \n\nIch blicke zun\u00e4chst zur\u00fcck. Zu Beginn des Jahres 2020 war \n\nniemand auf diese Pandemie und ihre Auswirkungen vor-\n\nbereitet. Die Staatsverwaltung ging ihren gesetzlich vorge-\n\ngebenen Aufgaben nach und gew\u00e4hrleistete, was f\u00fcr die \n\nAufrechterhaltung unserer gesch\u00e4tzten Demokratie essen-\n\nziell ist: Verl\u00e4sslichkeit, Best\u00e4ndigkeit, Rechtssicherheit. \n\nDie Beh\u00f6rden waren auf ein Pr\u00e4senzideal getrimmt, mit ei-\n\nnem Gro\u00dfteil der Bediensteten regelm\u00e4\u00dfig vor Ort im \n\nB\u00fcro. Nur einigen wenigen Bediensteten wurde Telearbeit \n\nerm\u00f6glicht, wenn gewichtige Gr\u00fcnde vorlagen. Die T\u00e4tig-\n\nkeit in den Beh\u00f6rden wurde vielerorts bereits mit Informa-\n\ntionstechnik unterst\u00fctzt, wie beispielsweise mit der \n\nelektronischen Vorgangsbearbeitung und Aktenf\u00fchrung \n\n\u201eeVA.SAX\u201c. Damit sind wir im \u00dcbrigen im L\u00e4nderver-\n\ngleich sehr weit vorn. Technische Neuerungen wie Tele-\n\nfon- oder Videokonferenzen wurden aber eher skeptisch \n\nbe\u00e4ugt. \n\nIm Verlauf des letzten Jahres und auch weiter hinein in das \n\nJahr 2021 hat sich die Staatsverwaltung mit unvorhergese-\n\nhenen, tiefgreifenden und langanhaltenden Ver\u00e4nderungen \n\nauseinandersetzen m\u00fcssen. Ich kann an dieser Stelle nur ei-\n\nnige Facetten davon herausgreifen. Besonders dankbar bin \n\nich daf\u00fcr, in welchem Umfang und mit welchem Engage-\n\nment die Kolleginnen und Kollegen aus den staatlichen Be-\n\nh\u00f6rden die Gesundheits\u00e4mter in den Landkreisen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2290 \n\nkreisfreien St\u00e4dten unterst\u00fctzt haben. F\u00fcr die jederzeit kon-\n\nstruktive Zusammenarbeit mit der Personalvertretung sei \n\nan dieser Stelle ausdr\u00fccklich gedankt. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\n\u00dcber die letzten 12 bis 14 Monate hinweg haben sich ins-\n\ngesamt gut 700 Kolleginnen und Kollegen gefunden, die \n\nh\u00e4ufig von einem Tag auf den anderen ihren Schreibtisch \n\nim Finanzamt, im Landesamt, im Staatsbetrieb, in der Lan-\n\ndesdirektion, im Polizeirevier, im Ministerium \u2013 um hier \n\nbeispielhaft nur einige Beh\u00f6rden zu nennen \u2013 verlassen ha-\n\nben, um die Gesundheits\u00e4mter beim Nachverfolgen von \n\nKontaktpersonen, beim Erstellen von Quarant\u00e4nebeschei-\n\nden oder beim Berichtswesen f\u00fcr das RKI zu unterst\u00fctzen. \n\nF\u00fcr jeden einzelnen Bediensteten hat sich dadurch nicht \n\nnur der Arbeitsweg und das kollegiale Umfeld ver\u00e4ndert, \n\nsondern auch die Art und Weise der T\u00e4tigkeit. \n\nPl\u00f6tzlich war Flexibilit\u00e4t gefragt, wo ansonsten immer nur \n\nauf Best\u00e4ndigkeit Wert gelegt wurde. Die Bediensteten, die \n\nin den Gesundheits\u00e4mtern ausgeholfen haben, spiegelten \n\nuns, dass die T\u00e4tigkeit dort zwar sehr erf\u00fcllend sei; aber \n\nangesichts der Schicksalslagen von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\n\ngern, mit denen man dort in Kontakt kam, war es f\u00fcr sie \n\nauch psychisch sehr belastend. Die Arbeit im Team, das ge-\n\ngenseitige Unterst\u00fctzen und das t\u00e4gliche Hinzulernen sind \n\ndort wichtig f\u00fcr den gemeinsamen Erfolg mit den Kolle-\n\nginnen und Kollegen von der kommunalen Ebene und mit \n\nden Unterst\u00fctzungskr\u00e4ften von der Bundeswehr. \n\nEs ist sch\u00f6n, zu sehen und zu erleben, wenn sich die Land-\n\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte nun herzlich f\u00fcr die Unterst\u00fct-\n\nzung des Landes bedanken und die Arbeitsbeziehungen \n\nguthei\u00dfen, die \u00fcber f\u00f6derale Ebenen hinweg entstanden \n\nsind. Das betrifft beispielsweise die sogenannte Kr\u00e4fteko-\n\nordinierung, die im Staatsministerium des Innern angesie-\n\ndelt war. Wir d\u00fcrfen aber an dieser Stelle nicht die \n\nBediensteten vergessen, die in den staatlichen Beh\u00f6rden \n\nverblieben sind und die Aufgaben der Gesundheits\u00e4mter \n\nund der abgeordneten Kolleginnen und Kollegen mit erle-\n\ndigt haben. \n\nH\u00e4ufig geht auch eine Belastung damit einher, wenn der \n\nStapel an nicht bearbeiteten Vorg\u00e4ngen w\u00e4chst und w\u00e4chst. \n\nIn vielen staatlichen Beh\u00f6rden hat sich ein R\u00fcckstau gebil-\n\ndet, der zum Teil erst in den kommenden Wochen und Mo-\n\nnaten abgebaut werden kann, wie \u00fcbrigens auch in den \n\nkreisfreien St\u00e4dten und Landkreisen. Hier bitte ich um Ge-\n\nduld \u2013 in den Beh\u00f6rden, bei den Antragstellern, aber auch \n\nin der Politik. Allen Engagierten und Unterst\u00fctzern sei von \n\ndiesem Hohen Hause aus noch einmal ausdr\u00fccklich ge-\n\ndankt. \n\nNicht nur Dank, meine Damen und Herren, sondern viel-\n\nmehr Respekt geb\u00fchrt aber auch all denjenigen, die dazu \n\nbeigetragen haben, die Staatsverwaltung in den Home-\n\noffice-Modus zu versetzen. Tausende staatliche Bediens-\n\ntete tauschten den Schreibtisch im B\u00fcro und die Kantine \n\nim Dienstgeb\u00e4ude gegen den Tisch im Wohnzimmer und \n\ndie Versorgung aus der eigenen K\u00fcche. Der Anteil der  \n\nBediensteten im coronabedingten Homeoffice ist von Be-\n\nh\u00f6rde zu Beh\u00f6rde unterschiedlich ausgepr\u00e4gt gewesen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich lassen sich nicht alle T\u00e4tigkeiten von zu \n\nHause aus erledigen. Aber circa zwei Drittel der Bediens-\n\nteten der allgemeinen staatlichen Verwaltung \u2013 das kann \n\nman wohl konstatieren \u2013 haben von zu Hause aus gearbei-\n\ntet. Ausnahmen nach oben und unten best\u00e4tigen hier sicher-\n\nlich die Regel. \n\nUm all dies zu erm\u00f6glichen, war mobile Informationstech-\n\nnik in Gr\u00f6\u00dfenordnungen zu beschaffen und einzurichten. \n\nDie zentralen IT-Infrastrukturkomponenten, insbesondere \n\nder sichere Netzzugang, das sogenannte Virtual Private \n\nNetwork (VPN), war deutlich gr\u00f6\u00dfer und leistungsf\u00e4higer \n\naufzustellen als bisher. Stockende Lieferketten auf den \n\nWeltm\u00e4rkten erschwerten die Beschaffung. Auch Telefon- \n\nund Videokonferenzen waren pl\u00f6tzlich eine schiere Not-\n\nwendigkeit im Austausch, im Team und auch zur F\u00fchrung. \n\nMittlerweile wei\u00df wohl jeder, denke ich, dass es besser ist, \n\ndas Mikrofon auszuschalten, wenn man gerade nichts in \n\nder Videobesprechung vorzutragen hat. \n\nIch will damit sagen: Die Funktionsf\u00e4higkeit der Staats-\n\nverwaltung war jederzeit gew\u00e4hrleistet w\u00e4hrend der  \n\nPandemie. Ich denke, das ist ein sehr gutes Zeichen. Aner-\n\nkennung geb\u00fchrt denjenigen, die dies technisch-organisa-\n\ntorisch erm\u00f6glicht haben, und nat\u00fcrlich auch denjenigen, \n\ndie dies mitgemacht und ihren Arbeitsalltag darauf einge-\n\nstellt haben. Die entstehenden Mehrfachbelastungen auf-\n\ngrund von gleichzeitigem Homeschooling der Kinder und \n\nHomeoffice des Partners oder der Partnerin kann ich nur \n\nandeuten. Sicherlich hat jeder hier im Hohen Hause, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren, auch ganz eigene Erfah-\n\nrungen damit gemacht. \n\nEine h\u00e4ufige Frage, die in diesen Tagen gestellt wird, lau-\n\ntet: Was lernen wir daraus? Was nehmen wir mit? Welche \n\nVer\u00e4nderungen sollten wir beibehalten? Was lief nicht gut? \n\nWie stellen wir uns f\u00fcr k\u00fcnftige Probleme dieser Gr\u00f6\u00dfen-\n\nordnung besser auf? Beim Nachdenken \u00fcber die Staatsver-\n\nwaltung nach der Corona-Pandemie fallen mir hierzu \n\neinige Kerns\u00e4tze ein. Erstens: Die gelebte enge Koopera-\n\ntion zwischen den Beh\u00f6rden, zwischen Bund, Land und \n\nKommunen ist bewahrenswert. Bei der Bew\u00e4ltigung der \n\nPandemie zeigt sich, was m\u00f6glich ist, wenn alle im besten \n\ngesamtstaatlichen Interesse zusammenwirken. Zweitens: \n\nDie Funktionsf\u00e4higkeit der Staatsverwaltung besteht aus \n\neinem gro\u00dfen, alles durchdringenden, lang andauernden \n\nBelastungstest. Strukturen, Prozesse und Informations-\n\ntechnik k\u00f6nnen schnell an neue Anforderungen angepasst \n\nwerden. Drittens: Die Bediensteten sind in der Lage, sich \n\nauf neue Anforderungen und neue Umst\u00e4nde einzulassen. \n\nSie bringen das K\u00f6nnen und das Engagement mit, zur Be-\n\nw\u00e4ltigung von Problemen mit hoher Komplexit\u00e4t und ge-\n\nsellschaftlicher Relevanz beizutragen. Viertens: Ein \n\nArbeiten aus dem Homeoffice ist \u2013 siehe da! \u2013 durchaus \n\nm\u00f6glich, ohne eine Beh\u00f6rde lahmzulegen. Ein Zur\u00fcck auf \n\nAnfang nach der Krise kann es deshalb meines Erachtens \n\nnicht geben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2291 \n\nGleichzeitig, meine Damen und Herren, wirkte die Corona-\n\nPandemie wie eine Lupe \u00fcber den Problemzonen der \n\nStaatsverwaltung. Nat\u00fcrlich griffen nicht alle Zahnr\u00e4der \n\nvon vornherein gut ge\u00f6lt ineinander. Nat\u00fcrlich haben wir \n\nauch deutlich aufgezeigt bekommen, was passiert, wenn \n\nProzesse noch nicht f\u00fcr das digitale Zeitalter durchdesignt \n\nsind und Aktenmeter um Aktenmeter an unleserlich ausge-\n\nf\u00fcllten Papierantr\u00e4gen eingehen. Nat\u00fcrlich sehen wir, wie \n\nkollegiale Bindungen in der Teamarbeit und vor allem in \n\nder F\u00fchrungsarbeit leiden, wenn sich manche Beteiligten \n\nnoch nicht f\u00fcr neue Modelle der Zusammenarbeit ge\u00f6ffnet \n\nhaben. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Leider k\u00f6n-\n\nnen wir nicht ausschlie\u00dfen, dass unsere Gesellschaft erneut \n\nmit vergleichbaren Belastungen konfrontiert werden wird. \n\nAlle hier im Hohen Hause hoffen, dass es keine vierte \n\nWelle und kein Superspreading-Event mit der Delta-Vari-\n\nante des Coronavirus gibt. Nur, ausschlie\u00dfen d\u00fcrfen und \n\nk\u00f6nnen wir es nicht. \n\nAls Beauftragter f\u00fcr Informationstechnologie des Freistaa-\n\ntes wage ich kaum daran zu denken, was ein fl\u00e4chende-\n\nckender Ausfall der IT f\u00fcr Staat und Verwaltung bedeutet \n\nh\u00e4tte oder bedeuten w\u00fcrde \u2013 oder ein nachhaltiger Hacker-\n\nAngriff auf kritische Infrastrukturen, wie wir ihn nahezu \n\nw\u00f6chentlich in irgendeinem Industrieland dieser Erde se-\n\nhen. Deshalb sage ich: Die Augen daf\u00fcr und davor d\u00fcrfen \n\nwir nicht verschlie\u00dfen. Wir m\u00fcssen deshalb wachsam blei-\n\nben. Ohne IT-Sicherheit gibt es keine funktionsf\u00e4hige Di-\n\ngitalisierung. So wie ein Mensch seine Widerstandskraft \n\ngegen das Virus durch das Impfen st\u00e4rkt, muss der Freistaat \n\nSachsen seine Resilienz gegen unvorhergesehene, kurzfris-\n\ntige Problemlagen st\u00e4rken. \n\nWelche Bestandteile m\u00fcsste ein solcher Resilienzimpfstoff \n\ngleichsam f\u00fcr die Staatsverwaltung haben? Einerseits muss \n\ndas Digitale der Grundstoff sein. Digital ist das neue \u201eNor-\n\nmal\u201c. Abl\u00e4ufe innerhalb der Verwaltung, aber nat\u00fcrlich \n\nauch der Kontakt zwischen Verwaltung und B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern sowie Unternehmen m\u00fcssen von vornherein \n\nso gedacht und umgesetzt werden, dass sie nahtlos mit di-\n\ngitalen Verfahren unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen. Dabei muss \n\nauf Standards, Interoperabilit\u00e4t, also Schnittstellen, und \n\nm\u00f6glichst auch auf Open Source gesetzt werden. \n\nDie Digitalisierung der Prozesse in den staatlichen Struk-\n\nturen muss noch mehr als F\u00fchrungsaufgabe verstanden \n\nwerden, denn f\u00fcr eine gelingende durchgreifende Digitali-\n\nsierung m\u00fcssen viele Folgefragen zur Gestaltung von \n\nRecht, Organisation und Fortbildung beantwortet werden. \n\nZudem ben\u00f6tigen wir nat\u00fcrlich in der Staatsverwaltung \n\nausk\u00f6mmliche personelle und finanzielle Ressourcen, um \n\ndiese neue digitale Normalit\u00e4t auch verl\u00e4sslich und sicher \n\nbetreiben zu k\u00f6nnen. \n\nMit dem Doppelhaushalt 2021/2022 wurde die Trend-\n\nwende bei den IT-Stellen eingeleitet. Dieser Trend muss \n\nweiter gest\u00e4rkt werden. Jeder Beh\u00f6rdenleiter muss sich da-\n\nrauf verlassen k\u00f6nnen, dass den fachlichen Erfordernissen \n\nauch eine ad\u00e4quate IT-Mannschafft gegen\u00fcbersteht. Aber \n\njedes Fachministerium muss sich auch als Digitalisierungs-\n\nministerium begreifen. Jede Fachbeh\u00f6rde ist eine Digitali-\n\nsierungsbeh\u00f6rde, um die Fachverfahren aufs Gleis zu \n\nsetzen. Hier gibt es noch viel zu tun. IT geht alle an! \n\nDie andere Zutat f\u00fcr eine St\u00e4rkung der Resilienz bezieht \n\nsich auf die Flexibilit\u00e4t der Personalzuf\u00fchrung zu beson-\n\nders in den Krisensituationen geforderten Bereichen. Es \n\nergibt aus meiner Sicht keinen Sinn, jeden Bereich so aus-\n\nstatten zu wollen, dass dort Krisensituationen in der jewei-\n\nligen Fachlichkeit alleine gemeistert werden k\u00f6nnen. Das \n\nist weder effizient noch bezahlbar, noch auf dem Arbeits-\n\nmarkt zu realisieren; die demografische Situation ist hin-\n\nl\u00e4nglich bekannt. Es wird also auch weiterhin notwendig \n\nsein, Personal besonders geforderten Fachbereichen zuzu-\n\nf\u00fchren, zeitlich und fachlich auf die Notwendigkeit der je-\n\nweiligen besonderen Situation abgestimmt. \n\nBei der Bew\u00e4ltigung der Corona-Pandemie haben wir h\u00e4u-\n\nfig auf Kolleginnen und Kollegen zur\u00fcckgegriffen, deren \n\nspezifische Qualifikation nicht f\u00fcr die T\u00e4tigkeit in den Ge-\n\nsundheits\u00e4mtern ben\u00f6tigt wurde. An anderer Stelle fehlten \n\ndiese Qualifikationen dann. Solch ein Missverh\u00e4ltnis kann \n\nnur eine begrenzte Zeit in einer absoluten Ausnahmesitua-\n\ntion aufrechterhalten werden. Deshalb ben\u00f6tigen wir ein \n\nVerfahren, mit dem wir flexibel auf flexible Kr\u00e4fte zugrei-\n\nfen k\u00f6nnen, und zwar genau auf dem Anforderungsniveau, \n\ndas auch ben\u00f6tigt wird. \n\nDiese beiden Zutaten f\u00fcr mehr Resilienz, eine St\u00e4rkung der \n\ndigitalen Basis und Struktur sowie eine St\u00e4rkung der Fle-\n\nxibilit\u00e4t im Personaleinsatz, sind also notwendig. Diese \n\nGrundgedanken werde ich in die strategische Weiterent-\n\nwicklung der Staatsverwaltung einbringen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade Herrn \n\nStaatssekret\u00e4r Popp. Ich danke beiden, Frau Staatsministe-\n\nrin K\u00f6pping und Herrn Staatssekret\u00e4r Popp, f\u00fcr den Bericht \n\nder Staatsregierung. \n\nWir kommen nun zur Aussprache. Folgende Redezeiten f\u00fcr \n\ndie Fraktionen wurden festgelegt: CDU 20 Minuten, AfD \n\n17 Minuten, DIE LINKE 11 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\n10 Minuten und SPD 8 Minuten. Die Reihenfolge in der \n\nersten Runde: AfD, CDU, DIE LINKE, B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE, SPD; fraktionslose Abgeordnete, wie gesagt, \n\nkein Redebedarf. \n\nDie Aussprache wird er\u00f6ffnet durch Herrn Kollegen Urban \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wir haben den Be-\n\nricht der Staatsregierung zur Kenntnis genommen. \n\nErwartungsgem\u00e4\u00df reklamieren Sie wieder den aktuellen \n\nR\u00fcckgang der Neuerkrankungen als Ergebnis Ihrer wieder-\n\nholten Lockdown-Ma\u00dfnahmen, und Sie loben selbstver-\n\nst\u00e4ndlich die Arbeit der Regierung. Es wird Sie nicht \n\n\u00fcberraschen, dass die AfD-Fraktion das anders sieht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2292 \n\nIhre Politik des Hoch- und Runterfahrens unseres Landes \n\nhat zwar Existenzen zerst\u00f6rt, Familien zerr\u00fcttet und unse-\n\nren Kindern einen schwer aufholbaren Bildungsr\u00fcckstand \n\nbeschert; \n\n(Zurufe von der CDU und den LINKEN) \n\ndiese Politik ist aber weder alternativlos noch verh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfig, auch wenn Sie es immer wieder betonen, und ziel-\n\nf\u00fchrend ist sie schon gar nicht, weil positive Auswirkungen \n\nauf das Infektionsgeschehen allenfalls begrenzt erkennbar \n\nsind. Genau das best\u00e4tigt inzwischen eine Studie der Lud-\n\nwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen. Demnach fallen \n\nder Beginn der Lockdown-Ma\u00dfnahmen und das Absinken \n\nder Infektionszahlen nicht zusammen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuch der Virologe Hendrik Streeck hatte auf den starken \n\nsaisonalen Effekt der Ausbreitung des Coronavirus hinge-\n\nwiesen, und der \u201eFocus\u201c titelte: \u201eNiedrige Zahlen \u2013 kein \n\nErfolg der Politik\u201c. Schon im Fr\u00fchjahr 2020 hatte sich ein \n\n\u00e4hnliches Bild abgezeichnet. Noch bevor die Lockdown-\n\nMa\u00dfnahmen angeordnet waren, sank die Zahl der Neuin-\n\nfektionen. \n\nSo wenig, wie Sie im vergangenen Sommer bereit waren, \n\neine Langzeitstrategie f\u00fcr den Umgang mit dem Virus zu \n\nentwickeln, so ideenlos haben Sie agiert, als im Herbst eine \n\nweitere Infektionswelle begann. Statt Risikogruppen fr\u00fch-\n\nzeitig zu sch\u00fctzen und den B\u00fcrgern ihre Freiheit zu lassen, \n\nindem Sie auf Freiwilligkeit und Einsicht gesetzt h\u00e4tten, so \n\nwie es unsere schwedischen Nachbarn tun, verfielen Sie \n\nwieder auf das Muster von Drohungen und Verboten. War-\n\nnende Stimmen aus der Wissenschaft wurden in den Wind \n\ngeschlagen. So hatte eine Gruppe renommierter Mediziner \n\nund Gesundheitsfachleute Bund und L\u00e4nder bereits im Ok-\n\ntober 2020 davor gewarnt, die Bev\u00f6lkerung mit immer \n\nneuen Drohungen zur Disziplin zwingen zu wollen, und sie \n\nhatte einen Kurswechsel gefordert \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEs \u00fcber-\n\nwiegt der Eindruck, dass die Verantwortlichen auf den im-\n\nmer gleichen Vorgehensweisen beharren und Ma\u00dfnahmen \n\nsogar noch verst\u00e4rken, an deren Wirksamkeit und Akzep-\n\ntanz es aus wissenschaftlicher Sicht gr\u00f6\u00dfte Zweifel geben \n\nmuss\u201c. \n\nDass gro\u00dfe Teile unserer Wirtschaft auf der Strecke blie-\n\nben, war Ihnen egal, obwohl zum Beispiel das Gastrono-\n\nmie- und Hotelgewerbe ausgefeilte Hygienekonzepte \n\nentwickelt und teure Investitionen get\u00e4tigt hatte. Mehr als \n\nLockdown fiel Ihnen auch im Herbst nicht ein. Populisti-\n\nscher Aktionismus bestimmte Ihr Tun, nicht aber realisti-\n\nsche Gefahrenprognosen. \n\n(Vereinzelt Lachen bei den LINKEN) \n\nDabei hatte doch beispielsweise die Kassen\u00e4rztliche Bun-\n\ndesvereinigung schon fr\u00fchzeitig einen Strategiewechsel \n\ngefordert, weil der Lockdown kein tragf\u00e4higes Konzept \n\nsei. Einen Antrag der AfD, eine gesicherte Datenbasis von \n\nInfektionswegen zu schaffen und gruppenspezifisch ausge-\n\nrichtete Schutzma\u00dfnahmen vorzubereiten, hatten Sie ja be-\n\nreits im Fr\u00fchjahr 2020 abgelehnt. Als im Herbst 2020 die \n\nzweite Corona-Welle in Sachsen begann, hatten Sie, Frau \n\nK\u00f6pping, es vers\u00e4umt, rechtzeitig Schnelltests zu beschaf-\n\nfen und das Pflegepersonal schulen zu lassen. Das Ergebnis \n\nwar \u2013 im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 eine sehr \n\nhohe \u00dcbersterblichkeit in Sachsens Alten- und Pflegehei-\n\nmen. Das waren keine Corona-Toten. Das sind Menschen, \n\ndie durch Ihr Missmanagement sterben mussten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAls die AfD forderte, die Grenzen zu schlie\u00dfen und eine \n\nl\u00fcckenlose Infektionsverdachtserkennung \u2013 \n\n(Albrecht Pallas, SPD:  \n\nEine Unversch\u00e4mtheit, Herr Urban!) \n\n\u2013 auf Flugh\u00e4fen und Fernbahnh\u00f6fen durchzuf\u00fchren, wurde \n\ndiese Initiative abgelehnt. Jetzt r\u00e4umen Sie ein, Frau \n\nStaatsministerin K\u00f6pping, dass es falsch war, die Grenzen \n\nim vergangenen Herbst nicht eher zu schlie\u00dfen. Dies w\u00e4re \n\nnotwendig gewesen, weil Tschechien damals die weltweit \n\nh\u00f6chsten Infektionszahlen hatte und durch Pendler das Vi-\n\nrus nach Sachsen weitergetragen wurde. Das wussten Sie! \n\nTrotzdem hat Sie das im Dezember 2020 nicht davon ab-\n\ngehalten, einen Zusammenhang zwischen Regionen mit \n\nhohen Infiziertenzahlen und AfD-Wahlergebnissen herzu-\n\nstellen. Wie w\u00e4re es heute mit einer Entschuldigung gegen-\n\n\u00fcber den s\u00e4chsischen B\u00fcrgern, Frau K\u00f6pping? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ende Okto-\n\nber 2020 hatte unsere Fraktion verlangt, der Panikmache \n\nmit Augenma\u00df und Sachverstand zu begegnen. Wir haben \n\ndamals gefordert, dass nicht nur der PCR-Test als Begr\u00fcn-\n\ndung der Lockdown-Ma\u00dfnahmen herangezogen werden \n\nsoll. Vielmehr sollten unter anderem die Anzahl der hospi-\n\ntalisierten Patienten, die Sterblichkeit sowie Belegung und \n\nKapazit\u00e4ten von Intensivbetten als weitere Kennziffern be-\n\nr\u00fccksichtigt werden. Sie haben auch diesen Antrag abge-\n\nlehnt. Dabei ist die Aussagekraft der Anzahl positiver PCR-\n\nTests mehr als zweifelhaft. Das hat gerade wieder eine Stu-\n\ndie der Universit\u00e4t Duisburg best\u00e4tigt. Die Kernaussage \n\nder Studie lautet wie folgt: Die Ergebnisse von PCR-Tests \n\nallein haben eine zu geringe Aussagekraft, um damit Ma\u00df-\n\nnahmen zur Pandemiebek\u00e4mpfung zu begr\u00fcnden. \n\nWelche Schl\u00fcsse ziehen Sie daraus, Frau K\u00f6pping? Wir n\u00e4-\n\nhern uns in Sachsen mittlerweile fl\u00e4chendeckend einem In-\n\nzidenzwert von nahezu null. Wie lange sollen denn die \n\nsogenannten Basisma\u00dfnahmen, die immer noch schwere \n\nGrundrechtseingriffe sind, nach Ihrer Meinung aufrecht-\n\nerhalten bleiben? \u00dcber den gesamten Sommer? Oder so \n\nlange, wie auf dem Papier die epidemische Lage von nati-\n\nonaler Tragweite besteht? Oder, bis es auf der ganzen Welt \n\nkein Coronavirus mehr gibt? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren auf der Regie-\n\nrungsbank, Sie spielen hier die verantwortungsbewussten \n\nund uneigenn\u00fctzigen Menschenfreunde. Wir nehmen \n\nIhnen das nicht ab. Viele B\u00fcrger nehmen Ihnen das auch \n\nnicht mehr ab. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2293 \n\nIhr Handeln ist im besten Fall von Planlosigkeit und dem \n\nZwang gekennzeichnet, Ihr Tun irgendwie zu rechtferti-\n\ngen; im schlechtesten Fall von Vetternwirtschaft, Korrup-\n\ntion und Selbstbereicherung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie haben die Menschen hingehalten. \n\n(Zurufe der Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, und Dirk Panter, SPD) \n\nSie haben die Menschen zum Durchhalten und zur Diszip-\n\nlin aufgefordert, nur um immer neue H\u00fcrden aufzubauen, \n\nwenn es um die R\u00fcckkehr zur Normalit\u00e4t ging. Sie haben \n\ndie Menschen gegeneinander aufgehetzt: Junge gegen Alte, \n\nGeimpfte gegen Ungeimpfte, vermeintlich Disziplinierte \n\ngegen angeblich Undisziplinierte. \n\n(Dirk Panter, SPD:  \n\nSie f\u00fchren sie zusammen, oder?!) \n\nSie haben die Gesellschaft gespalten. Sie spalten sie weiter. \n\nWir erinnern uns ungern an die vergangenen Weihnachts-\n\nfeiertage, als den B\u00fcrgern Angst gemacht wurde und als die \n\nB\u00fcrger, im Vorgriff quasi, f\u00fcr zuk\u00fcnftige Corona-Tote ver-\n\nantwortlich gemacht wurden. Eine Mutter berichtete mir \n\ndamals, wie ihre Tochter geweint hat, weil sie die Oma \n\nauch zu Weihnachten nicht im Krankenhaus besuchen \n\nkonnte. Sie wollte nicht, dass die Oma stirbt, wenn sie sie \n\ntrotzdem besucht. \n\nEine direkte oder indirekte Impfpflicht wird es nicht geben, \n\nwurde von Ihnen im letzten Jahr gesagt. Jetzt liest man, \n\ndass Lockerungen oder die Aufhebung der Lockdown-\n\nMa\u00dfnahmen an eine bestimmte Impfquote gekoppelt sein \n\nk\u00f6nnten. Ist das kein indirekter Impfzwang? \n\n(Zuruf von der SPD: Nein!) \n\nWenn bei Reisen oder beim Besuch von Veranstaltungen \n\nzwischen Geimpften, Genesenen und Gesunden unter-\n\nschieden wird, ist das kein indirekter Impfzwang? \n\n(Zuruf von der SPD: Nein!) \n\nWas ist das \u00fcberhaupt f\u00fcr eine Pandemie, in der man den \n\nMenschen das rettende Elixier aufdr\u00e4ngen muss? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAlle derzeit angepriesenen Impfstoffe haben nur eine be-\n\ndingte Zulassung, weil sie nicht ausreichend getestet wur-\n\nden. Bei Kindern und Jugendlichen d\u00fcrfte das Risiko \n\nschwerer Impfsch\u00e4den gr\u00f6\u00dfer sein als das Risiko, schwer \n\nan Corona zu erkranken. Die Schutzwirkung der Impfun-\n\ngen gegen\u00fcber neuen Mutationen des Covid-19-Virus ist \n\nmehr als zweifelhaft. Deshalb k\u00fcndigt Herr Spahn auch \n\nschon die dritte Impfung im Herbst an. \n\n(Mario Beger, AfD: Genau!) \n\nVor dem Hintergrund dieser Unsicherheiten fordert die \n\nAfD eine strikte Gew\u00e4hrleistung der Freiwilligkeit bei \n\nImpfungen gegen das Corona-19-Virus. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir m\u00fcssen uns vor Au-\n\ngen halten, dass die Corona-Ma\u00dfnahmen, \u00fcber die wir seit \n\neineinhalb Jahren reden, ganz empfindlich in die Grund-\n\nrechte unserer B\u00fcrger eingreifen. Was wir als AfD-Fraktion \n\nsehen, ist, dass mit einer zunehmenden L\u00e4ssigkeit \u00fcber das \n\nPrinzip der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit hinweggegangen wird. \n\nSeit \u00fcber einem Jahr bleiben Sie die wissenschaftlichen \n\nNachweise der Wirksamkeit Ihrer Grundrechtseingriffe \n\nschuldig. Heute haben wir weniger als zehn positiv Getes-\n\ntete auf 100 000 Einwohner. Von diesen zehn sind laut Uni-\n\nversit\u00e4t Duisburg acht nicht infekti\u00f6s. Was passiert \n\neigentlich, wenn n\u00e4chste Woche niemand mehr positiv ge-\n\ntestet wird? Wie lange m\u00f6chten Sie Ihre wirkungslosen \n\nZwangsma\u00dfnahmen dann noch aufrechterhalten? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDiese Antwort sind Sie auch heute dem Parlament schuldig \n\ngeblieben, genauso wie in den vergangenen Monaten. Eine \n\nklare \u00d6ffnungsstrategie haben Sie dem Parlament niemals \n\nvorgestellt. Es findet nicht einmal eine Parlamentsdebatte \n\nim Vorfeld der Verordnungserlasse statt. Das hat mit unse-\n\nren Vorstellungen von Demokratie wenig zu tun; \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von der AfD: Richtig!) \n\nmit Ihren offenbar schon. Sehr geehrte Kollegen, Sie hatten \n\neinen Antrag unserer Fraktion, welcher die parlamentari-\n\nsche Mitwirkung st\u00e4rken sollte, abgelehnt. \n\nSehr geehrte Frau K\u00f6pping! Sehr geehrter Herr Kretschmer \n\nin Abwesenheit! Wie sieht die Bilanz Ihres bisherigen Kri-\n\nsenmanagements aus? Es gibt \u00fcber 10 000 Tote, damit ist \n\nSachsen trauriger Spitzenreiter im Bundes-L\u00e4nder-Ver-\n\ngleich, eine nie da gewesene Staatsverschuldung, Teile der \n\nWirtschaft am Boden, ein verlorenes Schuljahr f\u00fcr Hun-\n\nderttausende Sch\u00fcler, die Gesellschaft gespalten, die De-\n\nmokratie besch\u00e4digt. Eine klare Ausstiegsstrategie aus dem \n\nLockdown-Regime? Fehlanzeige. Klare Strategien zur \n\nVerhinderung zuk\u00fcnftiger Lockdowns? Fehlanzeige. \n\nIch hoffe, die s\u00e4chsischen B\u00fcrger stellen Ihnen im Herbst \n\n\u00fcber die von Ihnen angerichteten Sch\u00e4den die Quittung \n\naus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aussprache wurde \n\ndurch Herrn Kollegen Urban f\u00fcr die AfD-Fraktion er\u00f6ffnet. \n\nJetzt folgt Kollege Dierks f\u00fcr die CDU-Fraktion hier vorn \n\nam Rednerpult. Bitte. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Das gerade Geh\u00f6rte l\u00e4sst \n\nmich fast sprachlos zur\u00fcck. \n\n(Zurufe von der AfD: Oh!) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich zu Beginn meiner Rede das Aufgrei-\n\nfen, was Herr Popp in seiner Rede gesagt hat und auch in \n\nden Ausf\u00fchrungen von Petra K\u00f6pping zum Ausdruck kam. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2294 \n\nIch m\u00f6chte n\u00e4mlich einen ganz herzlichen Dank ausspre-\n\nchen. \n\n(Beifall des Abg. Frank Richter, SPD) \n\nNach anderthalb Jahren Pandemie k\u00f6nnen wir zuversicht-\n\nlich in die Zukunft schauen. Wir m\u00fcssen im R\u00fcckblick aber \n\nauch sagen, dass das nicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4re: nat\u00fcr-\n\nlich durch die gro\u00dfe Disziplin der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nin diesem Land, vieler \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, Pflegerinnen \n\nund Pfleger, die \u00fcber die Grenzen der Ersch\u00f6pfung gear-\n\nbeitet haben, aber auch nicht ohne die vielen flei\u00dfigen, \n\nkompetenten Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in der \u00f6f-\n\nfentlichen Verwaltung und in allen Bereichen unseres \n\nStaatswesens. Daf\u00fcr ganz herzlichen Dank! \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDas, was Sie hier von sich geben, ist zutiefst ekelhaft. Das \n\nwissen Sie wahrscheinlich selbst. \n\n(Zurufe von der AfD: Oh!) \n\nWenn Sie sich hier hinstellen und zum wiederholten Male \n\ndie Toten dieser Pandemie \u2013 \n\n(Thomas Prantl, AfD: L\u00fcgenbaron!) \n\n\u2013 zur pers\u00f6nlichen Schuld derjenigen erkl\u00e4ren, die in die-\n\nsem Jahr Verantwortung getragen haben, dann ist das zu-\n\ntiefst ekelhaft. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nIch kann Ihnen wirklich nur empfehlen, vor jedem Plenum \n\ndie Reden anzuh\u00f6ren, die Sie zuvor hier gehalten haben. \n\nSie drehen sich Ihre Argumentation n\u00e4mlich immer so hin, \n\nwie Sie es gerade wollen. Jetzt sprechen Sie zumindest von \n\n\u00dcbersterblichkeit. Ich kann mich noch an Reden erinnern, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Richtig!) \n\nwonach es diese \u00dcbersterblichkeit vermeintlich \u00fcberhaupt \n\nnicht gegeben hat. \n\n(Dirk Panter, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: In Alten- und Pflegeheimen!) \n\nSie sprechen von einer \u00dcbersterblichkeit im Freistaat Sach-\n\nsen, lobten aber noch im letzten Plenum die Vereinigten \n\nStaaten von Amerika als ganz besonders gro\u00dfes Vorbild. \n\nDie Vereinigten Staaten haben mit die h\u00f6chste Corona-\n\nSterberate auf der ganzen Welt. Was wollen Sie denn ei-\n\ngentlich? \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nDas wissen sie doch selbst nicht!) \n\nLegen Sie sich in Ihrer populistischen, bl\u00f6dsinnigen Argu-\n\nmentation doch wenigstens einmal auf einen konsistenten \n\nStrang fest. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nWir haben doch gemeinsam festgestellt \u2013 das geh\u00f6rt zum \n\nWesen einer jeden Krise \u2013, dass wir uns den Ausweg aus \n\ndieser Krise von Welle zu Welle neu und mit zus\u00e4tzlichen \n\nInstrumenten erarbeiten m\u00fcssen. In der ersten Phase dieser \n\nPandemie hatten wir nicht viel mehr als das, was den Men-\n\nschen vor \u00fcber hundert Jahren zu Gebote stand, als es galt, \n\ndie Spanische Grippe zu bek\u00e4mpfen. Das sagen auch die \n\nf\u00fchrenden Virologen dieses Landes. Schon in jener Pande-\n\nmie konnte man feststellen \u2013 das l\u00e4sst sich ja nachlesen; es \n\nist das Gute an Geschichte, dass sie meist niedergeschrie-\n\nben ist \u2013, dass es signifikante Unterschiede im Verlauf die-\n\nser Pandemie gab, schon vor hundert Jahren. \n\nDie Menschen hatten damals keine digitale Nachverfol-\n\ngung. Sie hatten keine Tests. Sie hatten nur relativ primitive \n\nMasken. Die einzige M\u00f6glichkeit, die bestand, war, gro\u00dfe \n\nMenschenansammlungen zu meiden, Veranstaltungen zu \n\nvermeiden, Abstand zu halten und daf\u00fcr zu sorgen, dass die \n\nsozialen Kontakte, die Begegnungen zwischen Menschen \n\nauf ein notwendiges Ma\u00df eingeschr\u00e4nkt werden. \n\nGenau diesen Weg mussten wir in der ersten Phase dieser \n\nPandemie auch gehen, weil, wie Herr Popp richtig gesagt \n\nhat, niemand auf diese Pandemie vorbereitet war. Nat\u00fcrlich \n\nkann man immer sagen: Es gab viele Warnungen; es war \n\nirgendwie absehbar, dass so etwas irgendwann auch einmal \n\nin Europa passieren w\u00fcrde. Aber ich gebe ganz offen zu: \n\nAls ich die ersten Meldungen aus China geh\u00f6rt habe, habe \n\nich auch gedacht: Das betrifft uns wahrscheinlich wieder \n\neinmal nicht; wir in Europa haben doch solche gesundheit-\n\nlichen Naturkatastrophen nicht. \n\nNun sind wir von der Realit\u00e4t eines Besseren belehrt wor-\n\nden und m\u00fcssen daraus jetzt die richtigen Schl\u00fcsse ziehen. \n\nAber das Krisenmanagement, das sich von Welle zu Welle, \n\nvon Monat zu Monat ausgefeilter dargestellt hat, das im-\n\nmer wieder verbessert wurde, nun als vollst\u00e4ndigen Fehl-\n\nschlag hinzustellen, widerspricht jeder realistischen \n\nBetrachtung. \n\nDies gilt vor allem auch mit Blick auf die von Ihnen immer \n\nwieder benannten volkswirtschaftlichen Sch\u00e4den; denn die \n\ndeutsche Volkswirtschaft erholt sich allen Unkenrufen zum \n\nTrotz deutlich besser als erwartet. Die Wachstumsprognose \n\nf\u00fcr dieses Jahr ist jetzt deutlich nach oben korrigiert wor-\n\nden. Die deutsche Wirtschaft erholt sich deutlich besser als \n\nnahezu alle anderen Volkswirtschaften innerhalb Europas. \n\nNat\u00fcrlich haben Sie recht, Herr Dr. Keiler, wenn ich Ihr \n\nGestikulieren richtig interpretiere: Selbstverst\u00e4ndlich hat \n\ndiese Pandemie eine volkswirtschaftliche Bremsspur hin-\n\nterlassen. Selbstverst\u00e4ndlich gab es einen Einbruch in der \n\nvolkswirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit. Aber Sie glau-\n\nben doch nicht allen Ernstes, dass eine der gr\u00f6\u00dften Heraus-\n\nforderungen der letzten hundert Jahre zu bew\u00e4ltigen \n\ngewesen w\u00e4re ohne irgendwelche negativen Begleiter-\n\nscheinungen? Das ist doch Wolkenkuckucksheim \u2013 Ent-\n\nschuldigung. Das kann doch nicht ernsthaft Ihr Ansatz sein. \n\nJetzt sind wir auf dem Weg: mit in der Masse verf\u00fcgbaren \n\nTests, mit einer stetig verbesserten digitalen Nachverfol-\n\ngung \u2013 daran arbeitet die Staatsregierung ja mit vielen, vie-\n\nlen auch privatwirtschaftlichen Akteuren unter Hochdruck \n\n\u2013 und mit wirkungsvollen Impfstoffen. Wir sind auf dem \n\nWeg, uns m\u00f6glicherweise auch Szenarien zu erarbeiten, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2295 \n\nwie man diese, aber auch andere Pandemien mit deutlich \n\nzielgerichteteren Ma\u00dfnahmen bek\u00e4mpfen kann, die es \n\ndann eben nicht mehr notwendig machen, zu so drasti-\n\nschen, die gesamte Gesellschaft erfassenden Mitteln zu \n\ngreifen. \n\nAber das ist doch selbstverst\u00e4ndlich ein Lerneffekt gewe-\n\nsen. Das war ein Prozess, den wir uns gemeinsam erarbei-\n\nten mussten. Sich im Nachhinein immer hinzustellen und \n\nzu sagen: \u201eJa, wenn wir das damals schon gehabt h\u00e4tten, \n\nw\u00e4re dieses nicht n\u00f6tig gewesen\u201c, oder: \u201eWenn wir das an-\n\nders gemacht h\u00e4tten, w\u00e4re jenes nicht n\u00f6tig gewesen\u201c, das \n\nist doch kontrafaktisch. \n\nWenn Sie sich heute wieder hinstellen und dar\u00fcber reden, \n\ndass der Impfstoff ja im Grunde gar nicht richtig erprobt \n\nsei, dann betreiben Sie doch genau das Gesch\u00e4ft derjeni-\n\ngen, die immer alles schlechtreden und madigmachen, was \n\nuns zu Gebote steht, um aus dieser Situation herauszukom-\n\nmen. \n\n(Vereinzelt Beifall \u2013 Zuruf von der CDU) \n\nSie sprechen von Impfzwang, Sie reden von der Gef\u00e4hr-\n\nlichkeit der Impfstoffe \u2013 ich bin ja regelrecht dankbar, dass \n\nuns heute Ihr erstes Debattenthema zur Impfung der Kinder \n\nerspart geblieben ist. \n\n(Heiterkeit der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nDas Prinzip bei Ihnen ist immer: \u201eKeiner fragt \u2013 die AfD \n\nantwortet.\u201c Kein Mensch hat davon gesprochen, dass wir \n\nKinder \u201evoreilig\u201c impfen wollen. \n\n(Unruhe bei der AfD) \n\nIm Gegenteil: Gerade an diesem Beispiel zeigt sich doch \n\nder zutiefst wissenschaftliche und verantwortungsbe-\n\nwusste Umgang der deutschen Experten, der deutschen \n\nEntscheidungstr\u00e4ger mit dem Thema Impfen, aber auch mit \n\nder Pandemie im Allgemeinen. \n\n(Zuruf von der AfD: L\u00fcgt, ohne rot zu werden!) \n\nDenn es gibt keine allgemeine Empfehlung zur Impfung \n\nvon Kindern. Hier wird deutlich differenziert \u2013 eben weil, \n\nwie Sie angesprochen haben, die Frage, was im Zweifel das \n\nh\u00f6here Risiko birgt \u2013 die Wahrscheinlichkeit einer schwe-\n\nren Erkrankung an Covid oder in kleinerer Zahl auftretende \n\ngr\u00f6\u00dfere Impfsch\u00e4den \u2013, nicht abschlie\u00dfend beantwortet ist. \n\nDeshalb haben ja sowohl die S\u00e4chsische Impfkommission \n\nals auch die Impfkommission auf Bundesebene diese Frage \n\nso differenziert beantwortet. \n\nDarum geht es Ihnen aber eigentlich \u00fcberhaupt nicht. Sie \n\nhaben doch nur ein einziges Interesse: dass diese Krise \u2013 \n\nwie alle Krisen \u2013 fortdauert. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist doch eine  \n\nwiderliche Unterstellung im Wahlkampf!) \n\nIhr einziges Interesse ist doch, Krisen durch Fehlinforma-\n\ntionen, durch das Untergraben von Vertrauen in die Mittel, \n\ndie zur Krisenbew\u00e4ltigung zur Verf\u00fcgung stehen, aber auch \n\ndurch das Untergraben des Vertrauens in diejenigen, die \n\nVerantwortung tragen, immer weiter zu verst\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt bei den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013 Beifall bei \n\nder Staatsregierung \u2013 Unruhe bei der AfD) \n\nDie hohe Bereitschaft zur Impfung, die inzwischen hohe \n\nImpfquote innerhalb Deutschlands zeigt doch, auch mit \n\nBlick auf die sinkenden Inzidenzen \u2013 ich meine, wir haben \n\nnoch im letzten Monat \u00fcber Inzidenzen von \u00fcber 100 im \n\nErzgebirge gesprochen \u2013, dass diese Strategie nach und \n\nnach dem Virus seine M\u00f6glichkeiten zur Ausbreitung ent-\n\nzieht. \n\nDeshalb ist es richtig, dass wir diesen Weg gegangen sind. \n\nDeshalb bin ich auch zutiefst zuversichtlich, zum ersten \n\nMal seit Monaten und auch tats\u00e4chlich ehrlichen Herzens, \n\ndass es uns jetzt gelingt, \u00fcber den Sommer zur Normalit\u00e4t \n\nzur\u00fcckzukehren. Es ist auch richtig, immer weiter zu de-\n\nmonstrieren, dass die Ma\u00dfnahmen, die wir ergriffen haben, \n\neben kein Selbstzweck sind, sondern immer einer intensi-\n\nven Risikoabw\u00e4gung unterliegen. Es geht eben mitnichten \n\ndarum, Menschen aus Spa\u00df an der Freude ihre Freiheits-\n\nrechte zu entziehen, sondern immer in der Abw\u00e4gung  \n\nzwischen dem Erfordernis gemeinsamer Verantwortungs-\n\n\u00fcbernahme und individueller Freiheit Tag f\u00fcr Tag und Wo-\n\nche f\u00fcr Woche neu zu entscheiden. \n\nIch bin dankbar, dass das in guter Gemeinschaft mit den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in diesem Land bis zu diesem \n\nPunkt gelungen ist. Ich bin dankbar f\u00fcr die konstruktive \n\nZusammenarbeit mit der Staatsregierung und ich bin zu-\n\nversichtlich, dass wir diese Krise \u2013 auch vor dem Hinter-\n\ngrund, dass es noch einiger Vorsicht bedarf \u2013 gemeinsam \n\ngut bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. \n\nIch bin mir auch sicher, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \n\num noch einmal Ihren Punkt aufzugreifen, zur Bundestags-\n\nwahl 2021 sehr deutlich unterscheiden werden zwischen \n\njenen, die in dieser Krise, in einer schwierigen Situation \n\nVerantwortung \u00fcbernommen haben und bereit waren, Ent-\n\nscheidungen zu treffen, und denjenigen, die nichts anderes \n\ngetan haben, als \u00d6l ins Feuer zu gie\u00dfen, und die keinen, \n\naber wirklich \u00fcberhaupt keinen Beitrag dazu geleistet ha-\n\nben, dass irgendetwas bei der Bew\u00e4ltigung dieser Krise \n\nbesser, schneller oder effektiver gelaufen w\u00e4re. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\nvereinzelt bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Dierks hatte ge-\n\nrade das Wort f\u00fcr die CDU-Fraktion. Nun spricht f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Herr Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Frau \n\nK\u00f6pping, vielen Dank f\u00fcr Ihren Bericht. Vielen Dank aber \n\nauch f\u00fcr Ihre Wortmeldung in den letzten Tagen, in denen \n\nSie sich als Staatsministerin zum Ablauf der Pandemie und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2296 \n\nzu m\u00f6glichen Fehlern ge\u00e4u\u00dfert haben. Ich teile zwar nicht \n\nalle Ihre Schlussfolgerungen, aber das ist ja auch nicht ent-\n\nscheidend. \n\nDer Blick auf die Pandemie, auf den Verlauf, auf das Agie-\n\nren der handelnden Personen, auf Entscheiderinnen und \n\nEntscheider ist nat\u00fcrlich subjektiv. Sie sind Regierung, ich \n\nbin Opposition \u2013 deshalb m\u00fcssen wir auch nicht immer in \n\nallen Fragen \u00fcbereinstimmen. Aber ich stimme nat\u00fcrlich \n\nmit meiner Kollegin Schaper \u00fcberein, die in der vergange-\n\nnen Woche schon in ihrer Pressemitteilung getitelt hatte: \n\n\u201eEvaluierung des Corona-Krisenmanagements ist Aus-\n\ndruck positiver Fehlerkultur\u201c. Das stimmt, und ich h\u00e4tte \n\nmir heute vielleicht noch ein bisschen mehr gew\u00fcnscht, \n\naber okay. \n\nIch freue mich aber vor allem dann, wenn Ideen von uns \n\naufgegriffen oder aufgenommen werden \u2013 steter Tropfen \n\nh\u00f6hlt den Stein \u2013, zum Beispiel jetzt, als Sie ja das Landes-\n\ngesundheitsamt wieder eingefordert haben, Frau K\u00f6pping, \n\nes ausdr\u00fccklich ins Spiel gebracht haben. Diese \u00dcberle-\n\ngung halten wir als LINKE f\u00fcr eine extrem schlaue Idee. \n\nIch verrate einmal allen ein kleines Geheimnis: Wir als \n\nLINKE-Fraktion hatten dazu hier im Parlament schon ei-\n\nnen \u00c4nderungsantrag bei den Haushaltsberatungen ge-\n\nstellt. W\u00e4re er denn beschlossen worden, k\u00f6nnten wir jetzt \n\nschon mit dem Landesgesundheitsamt arbeiten. Aber okay, \n\neinige hier im Haus brauchen noch ein bisschen l\u00e4nger, \n\nFrau K\u00f6pping. Vielleicht schaffen wir es doch noch ge-\n\nmeinsam. Politik ist schlie\u00dflich das Bohren dicker Bretter, \n\nwusste schon Max Weber. \n\nWer mehr wissen will zum Landesgesundheitsamt, dem \n\nkann ich nur unseren \u00c4nderungsantrag zum Haushaltsge-\n\nsetzentwurf empfehlen, aber auch unseren Antrag, den wir \n\nim M\u00e4rz hier im Plenum eingebracht und mit dem wir ei-\n\nnen konkreten Aufgabenkatalog vorgeschlagen hatten. \n\nLiebe Frau K\u00f6pping, nach der Bilanz und aus dem Erken-\n\nnen von Fehlern muss aber auch etwas folgen, gerade als \n\nStaatsregierung insgesamt. Der Herbst kommt in jedem \n\nFall wie jedes Jahr; wir werden es nicht verhindern. Ich \n\nhabe da so meine Bef\u00fcrchtungen, dass es uns genauso geht \n\nwie vor ein paar Monaten. Gef\u00fchlt sind wir an der gleichen \n\nStelle. Es ist genau das Gleiche. Wir erleben ein D\u00e9j\u00e0-vu, \n\ndass die Koalition nichts lernt. Das scheint in Sachsen ein \n\nbisschen als Dauermotto zu gelten. Die Regierung leidet \n\nein bisschen an chronischer Aufschieberitis: Der Sommer \n\n2020 wurde verbummelt. Im Herbst wurde dann zu lange \n\ngewartet. Der Weg ist also bisher mit guten Vors\u00e4tzen ge-\n\npflastert, aber leider bisher auch nicht mit mehr. \n\nNun meine Frage: Was lernen wir, vor allem, was lernt die \n\nRegierung daraus? Wie ist der Plan? Frau K\u00f6pping hat laut \n\nihrer Erz\u00e4hlung einen. Aber wie sieht es denn auch mit den \n\nanderen in der Regierung aus? \n\nNat\u00fcrlich freuen wir uns alle auf den Sommer. Mit den Lo-\n\nckerungen kommen ja auch gro\u00dfe Erleichterungen. Das ist \n\nverst\u00e4ndlich. Es geht uns allen so. Damit dieses Gef\u00fchl \n\naber nicht verloren geht und der Frust nicht schneller heran \n\nist, als wir gucken k\u00f6nnen: Ist es doch vor allem Aufgabe \n\nder Politik, einen Anti-Frust-Plan zu schmieden. \n\nAus guten Vors\u00e4tzen muss Handeln folgen, insbesondere, \n\nweil wir jetzt schon wieder von einer v\u00f6llig neuen Virus-\n\nvariante reden. Delta ist auf dem Vormarsch. Wir m\u00fcssen \n\nnicht nur einen Blick auf Portugal oder auf Gro\u00dfbritannien \n\nwerfen, wo die Inzidenz trotz hoher Impfquote sprunghaft \n\nangestiegen ist. Nein, es reicht auch ein Blick auf Dresden \n\nund auf einige Landkreise. Frau Ministerin, Sie haben dazu \n\nin Ihrem Bericht gerade Ausf\u00fchrungen gemacht. Die Zah-\n\nlen steigen innerhalb k\u00fcrzester Zeit. \n\nDas RKI sagte erst k\u00fcrzlich, dass es nicht die Frage sei, ob \n\nDelta das Infektionsgeschehen in Deutschland dominiere, \n\nsondern wann. Das sollte uns wirklich zu denken geben. \n\nDas bedeutet: Wir m\u00fcssen weiter vorsichtig sein und k\u00f6n-\n\nnen nicht alle Gesundheitsma\u00dfnahmen \u00fcber Bord werfen, \n\nschon gar nicht, wenn jetzt wieder die gro\u00dfe Reisewelle \n\nstartet. Vorbereitung und ein gewisses Ma\u00df an Pr\u00e4vention \n\nsind notwendig und ein Plan. \n\nIch wei\u00df, viele k\u00f6nnen es vielleicht nicht mehr h\u00f6ren, aber \n\nsie k\u00f6nnen es auch deshalb nicht mehr h\u00f6ren, weil es bisher \n\nviele leere Worte gab. Das muss sich tats\u00e4chlich \u00e4ndern. \n\nTats\u00e4chlich gibt es doch auch gen\u00fcgend Ankn\u00fcpfungs-\n\npunkte, zumindest, wenn man sich die k\u00fcrzlich ver\u00f6ffent-\n\nlichte Studie von Herrn Prof. Vorl\u00e4nder \u2013 Frau \n\nStaatsministerin, Sie haben sie auch schon erw\u00e4hnt \u2013 zu \n\nFragen der Bew\u00e4ltigung der Corona-Pandemie ansieht. \n\nEs war sicher keine \u00dcberraschung, dass es Unterschiede in \n\nden Regionen, beim Alter und beim Geschlecht gibt. Aber \n\ndie Mehrheit der S\u00e4chsinnen und Sachsen bef\u00fcrwortet die \n\nMaskenpflicht und hat Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen. \n\nWesentlich kritischer werden Schul-, Kita- und Gesch\u00e4fts-\n\nschlie\u00dfungen gesehen. \n\nDie Impfbereitschaft liegt immerhin bei knapp 70 %, aller-\n\ndings muss sie wohl eher bei 80 % plus liegen, damit wir \n\nlaut Prof. L\u00fcbbert einen pandemiefreien Winter haben. \n\nDazu kommt, dass im Prinzip alle Kinder im Alter von bis \n\nzu 14 Jahren nicht geimpft sind bzw. Impfungen von Kin-\n\ndern ab 14 Jahren jetzt erst beginnen. Was ist eigentlich mit \n\nden Auffrischungsimpfungen? Parallel dazu sollen im Ok-\n\ntober die Impfzentren schlie\u00dfen und die Impfstoffe sind \n\nimmer noch nicht in ausreichender Menge vorhanden. \n\nNehmen wir alles zusammen, dann muss ich auf meine zu \n\nBeginn gestellte Frage zur\u00fcckkommen: Was ist denn nun \n\nder Plan der Staatsregierung, und wie geht sie mit dem von \n\nmir beschriebenen Szenario um? Sie wissen es auch nach \n\neinem Jahr nicht wirklich. Das ist nicht nur traurig, sondern \n\nauch ein bisschen verantwortungslos gegen\u00fcber den S\u00e4ch-\n\nsinnen und Sachsen, die sich bisher mehrheitlich wirklich \n\nwacker geschlagen haben. \n\nIm Hinblick auf die sich ausbreitende Deltavariante und die \n\nErfahrungen, die wir gemacht haben, braucht es aus unse-\n\nrer Sicht folgende Regelungen: \n\nErstens: weiterhin Masken, Masken und nochmals  \n\nMasken, zumindest in geschlossenen R\u00e4umen und in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2297 \n\n\u00d6ffentlichkeit, wo sich Menschen \u00fcber eine lange Zeit be-\n\ngegnen oder gemeinsam aufhalten. Eine Diskussion, wie \n\nsinnvoll sie sind oder ob man sie lieber abschaffen sollte, \n\nist bei dem, was uns offenkundig bevorsteht, \u00fcberhaupt \n\nnicht hilfreich, zumal es die meisten ja akzeptieren, wie wir \n\naus der Studie wissen. \n\nIch will auch noch einmal darauf verweisen, dass sie tat-\n\ns\u00e4chlich helfen, wenn ich mir die niedrigen Zahlen bei den \n\nGrippeerkrankungen in den zur\u00fcckliegenden Monaten an-\n\nschaue. \n\nZweitens: Abstand und Hygiene. Mittlerweile, sollte man \n\nmeinen, sollten wir alle doch wirklich dazugelernt haben, \n\nsowohl, was die Schulen und Kitas anbelangt, als auch, was \n\ndas Thema Arbeitsschutz anbelangt. Es braucht nicht nur \n\nfl\u00e4chendeckend Luftfilter in allen m\u00f6glichen Einrichtun-\n\ngen. Ich verstehe wirklich weder die Gegenargumente des \n\nStaatsministers Piwarz noch die von Frau Friedel, die sie \n\nerst vor wenigen Tagen hier in diesem Raum vorgetragen \n\nhaben. Warum stellt die Bundesregierung daf\u00fcr eigentlich \n\n500 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung, wenn sie nichts brin-\n\ngen? \n\nAuch die Zeiten von Gro\u00dfraumb\u00fcros oder v\u00f6llig \u00fcberf\u00fcll-\n\nten Callcentern ohne gen\u00fcgend Abstand sollten und m\u00fcs-\n\nsen vorbei sein. Auch hierbei kann der Wirtschaftsminister \n\n\u00fcber den Bereich Arbeitsschutz mithelfen, dass wir lang-\n\nfristig neue und bessere Konzepte entwickeln. \n\nDrittens: weiterhin Impfzentren. So, wie die aktuelle Lage \n\nist, ben\u00f6tigen wir mindestens vier bis f\u00fcnf Impfzentren in \n\nSachsen, die mindestens noch im n\u00e4chsten Jahr bestehen \n\nbleiben inklusive dazugeh\u00f6riger mobiler Impfteams, um \n\neventuell wieder in den Alters- und Pflegeheimen unter-\n\nwegs sein zu k\u00f6nnen. Diese regionalen Impfzentren k\u00f6nn-\n\nten Ankerpunkte sein, bei denen auch andere Impfungen \n\ngegen Grippe und \u00c4hnliches stattfinden. Sie sollten auf je-\n\nden Fall zentral erreichbar sein, mit dem Auto, aber auch \n\nmit dem \u00d6PNV. Sie sollten langfristig in landeseigenen Im-\n\nmobilien untergebracht werden. Diese Impfzentren k\u00f6nn-\n\nten dem Landesgesundheitsamt unterstellt werden und zu \n\ndauerhaften Gesundheitsvorsorgest\u00fctzpunkten ausgebaut \n\nwerden \u2013 langfristig gut angelegtes Geld. \n\nIm \u00dcbrigen hat Staatskanzleichef Schenk in seinem Be-\n\nricht \u00fcber die Erfahrungen und Konsequenzen aus der Pan-\n\ndemie an das Notparlament festgehalten, dass es beim \n\n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst und bei der Digitalisierung \n\neine Katastrophe ist und dass es langfristige L\u00f6sungen \n\nbraucht, zum Beispiel eine Digitalisierungsschnittstelle. \u2013 \n\nDas w\u00e4re mein vierter Schwerpunkt. \n\nWir m\u00fcssen die aktuell niedrigen Zahlen nutzen, um beim \n\nThema Digitalisierung der Gesundheits\u00e4mter endlich einen \n\ngro\u00dfen Schritt voranzukommen. Wir ben\u00f6tigen endlich \n\neine bundesweit einheitliche digitale Kontaktnachverfol-\n\ngung. Dazu muss endlich das in der Konferenz der Minis-\n\nterpr\u00e4sidentinnen und Ministerpr\u00e4sidenten mit der \n\nBundeskanzlerin vereinbarte Programm SORMAS fl\u00e4-\n\nchendeckend in Sachsen angewendet werden. Im Sommer \n\nmuss auch die Zeit genutzt werden, um Menschen aus den \n\nVerwaltungen und nicht nur aus den Gesundheits\u00e4mtern \n\nmit den technischen L\u00f6sungen vertraut zu machen. \n\nF\u00fcnftens: Wir brauchen einen Plan daf\u00fcr, wie eine m\u00f6gli-\n\nche Auffrischungsimpfung in Sachsen verabreicht wird. Es \n\nn\u00fctzt auf Dauer niemandem, wenn wir st\u00e4ndig erkl\u00e4rt be-\n\nkommen, dass beim Impfen doch alles ganz gut sei. Die \n\nZahlen sprechen nun einmal eine andere Sprache. Es ist \n\nnoch viel Luft nach oben. Sollte es wegen der Mutation mit \n\ndem Nachimpfen notwendig werden, dann m\u00f6chte ich, \n\ndass wir als S\u00e4chsinnen und Sachsen nicht wieder von Be-\n\nginn an die rote Laterne haben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Corona-Pandemie \n\nhat jede und jeden von uns als Menschen und jedes Land \n\nunvorbereitet getroffen. Daraus folgen Irrt\u00fcmer und oft \n\nauch Ratlosigkeit und Unverst\u00e4ndnis. In der Krise ver-\n\nmehrt sich ein Typus besonders, n\u00e4mlich der des Bescheid-\n\nwissers, aber auch der des Selbstgerechten, und es \n\nvermehren sich die Typen, die meinen: Was interessiert \n\nmich mein Geschw\u00e4tz von gestern, heute ist ein neuer Tag. \n\nWir kennen es auch hier aus dem Parlament. \n\nDie allermeisten Menschen verstehen, dass Corona eine \n\nHerausforderung ist, die nur gemeinsam bestanden werden \n\nkann. Sie verstehen, dass Masken, Abstand und Hygiene-\n\nregeln notwendig waren und sein werden, wenn sie auch \n\nals l\u00e4stig empfunden werden. Sie akzeptieren in der Mehr-\n\nzahl auch scheinbar widerspr\u00fcchliche Regelungen, weil sie \n\nwissen, es dient dazu, Menschenleben zu retten und die \n\n\u00dcberlastung des Gesundheitswesens zu verhindern. \n\nJa, zwischen 20 und 25 % der Bev\u00f6lkerung sind anderer \n\nMeinung. Sie werden auch von einer Fraktion hier im \n\nLandtag vertreten. Vielleicht sollten wir uns ab und an in \n\nErinnerung rufen, dass es eine Minderheit ist. Aufgabe der \n\ndemokratischen Fraktionen ist es, dass es eine Minderheit \n\nbleibt und dass diese Minderheit kleiner wird. \n\nMa\u00dfnahmen m\u00fcssen zielgerichtet, konsistent und nach-\n\nvollziehbar sein. Sie bed\u00fcrfen nat\u00fcrlich einer sozialen Ab-\n\nfederung. Es geht nicht nur um den Gesundheitsschutz \n\njedes Einzelnen, sondern der Gesellschaft und vor allem \n\num den Schutz von besonders verwundbaren Personen-\n\ngruppen. \n\nF\u00fcr meine Fraktion und f\u00fcr mich gilt: Bei allem, was ge-\n\nplant und entschieden wird, m\u00fcssen die soziale Frage und \n\ndie Frage der Gerechtigkeit immer an erster Stelle stehen. \n\nDie Lasten und Kosten der Krise d\u00fcrfen eben nicht die so-\n\ngenannten kleinen Leute tragen. \n\nAlso, freuen wir uns \u00fcber die guten, aktuell niedrigen Zah-\n\nlen, aber untersch\u00e4tzen wir das Virus nicht. Noch ist es \n\nnicht besiegt. G\u00f6nnen wir den Menschen ihren Urlaub. \n\nHoffen wir, dass viele endlich wieder ihrer geliebten T\u00e4tig-\n\nkeit nachgehen und Geld verdienen k\u00f6nnen. \n\nDie Staatsregierung und die staatlichen Beh\u00f6rden d\u00fcrfen \n\njedoch noch keinen Urlaub machen. Sie m\u00fcssen alles Not-\n\nwendige unternehmen, damit das Virus nach der Urlaubs-\n\nzeit und der Reiset\u00e4tigkeit so weit unter Kontrolle ist, dass \n\neine weitere Welle auf niedrigem Niveau verbleibt. Daf\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2298 \n\nm\u00fcssen noch die Aufgaben erf\u00fcllt werden, von denen ich \n\nsprach. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Gebhardt hatte \n\ndas Wort f\u00fcr seine Fraktion DIE LINKE. Wir kommen jetzt \n\nzum n\u00e4chsten Redner. Ich erteile das Wort Herrn Kollegen \n\nLippmann. Er spricht f\u00fcr die Fraktion der B\u00dcNDNISGR\u00dc-\n\nNEN hier im Hohen Haus. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Das In-\n\nfektionsgeschehen in Sachsen ist aktuell auf niedrigem Ni-\n\nveau, und dar\u00fcber sind wir alle froh. Der Sommer scheint \n\nunbeschwert zu werden. Wir atmen alle im wahrsten Sinne \n\ndes Wortes auf und blicken dennoch mit Sorge auf unsere \n\neurop\u00e4ischen Nachbarn, bei denen das Virus gerade mit der \n\nDelta-Variante wieder Fahrt aufnimmt. Gro\u00dfbritannien und \n\nPortugal \u2013 so viel gleich einmal zu L\u00e4ndervergleichen, die \n\nja dann immer gern bem\u00fcht werden \u2013 hatten bereits viel \n\neher als Sachsen ein viel geringeres Infektionsgeschehen. \n\nInnerhalb eines Monats ist beispielsweise die Inzidenz in \n\nGro\u00dfbritannien von 15 wieder auf \u00fcber 100 angestiegen. \n\nDas zeigt, dass L\u00e4ndervergleiche bei Dynamiken eben \n\nauch schwierig sind, weil sie immer nur situativ sind. \n\nWir kennen diese Entwicklung und vor allem auch das zeit-\n\nverz\u00f6gerte Geschehen in Deutschland mit Blick auf die \n\nletzten Monate. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass die Delta-Vari-\n\nante auch in Deutschland und Sachsen in den n\u00e4chsten Wo-\n\nchen weiter Verbreitung finden und fr\u00fcher oder sp\u00e4ter \n\nwahrscheinlich auch die vorherrschende Virusvariante in \n\nDeutschland sein wird. Aus diesem Grund sind dringend \n\ndie Weichen zu stellen, um einen Anstieg der Infektions-\n\nzahlen jetzt oder nach dem Sommer zu verhindern. \n\nAn dieser Stelle in Richtung der AfD: Ich h\u00f6re ja diese Re-\n\ndebeitr\u00e4ge, Herr Urban \u2013 es ist ein Vorteil, dass bei Ihnen \n\nimmer der Fraktionsvorsitzende spricht \u2013, sehr umf\u00e4nglich \n\nan. Mir kommt es immer so vor, als w\u00fcrden Sie eine Art \n\nUrbanschen Textbausteingenerator verwenden, aus dem \n\nSie f\u00fcr Ihre Rede zusammenklicken, was Sie erz\u00e4hlen wol-\n\nlen, ohne das Ganze auf Konsistenz zu pr\u00fcfen. \n\nIch fasse es einmal zusammen. Ihre Rede besteht in der  \n\nRegel aus Staaten, Studien und St\u00fcckwerkstakkato, bei \n\ndem Sie nicht ber\u00fccksichtigen, dass Sie das, was Sie in der \n\nletzten Rede erz\u00e4hlt haben, in der nachfolgenden Rede \n\nschon wieder dadurch revidieren, dass Sie eine vollkom-\n\nmen andere Auffassung vertreten. Vielleicht lohnt es sich \n\neinmal zu analysieren, was Sie immer vorgetragen haben, \n\nwelchem Land man folgen sollte. Beim letzten Mal waren \n\nes Texas oder Schweden \u2013 Sie waren sich nicht ganz sicher \n\n\u2013, um dann zu \u00fcberlegen, ob das jeweils das gewesen w\u00e4re, \n\nwas auf langfristige Sicht funktioniert h\u00e4tte. Ich glaube, die \n\nAntwort hei\u00dft: Nein. Man kann sich in einer dynamischen \n\nPandemielage nicht immer das herauspicken, was gerade \n\nim Einzelfall funktioniert, \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Machen  \n\nSie es doch einfach einmal!) \n\nohne danach so ehrlich zu sein zuzugeben, dass diese Staa-\n\nten weit gr\u00f6\u00dfere Probleme hatten als wir in der Bundesre-\n\npublik. Aber das ist ja das Ziel Ihrer Verlogenheit in der \n\nDebatte. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, den \n\nLINKEN und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Das stimmt doch gar nicht!) \n\nHerr Urban, bei Ihren \u00c4u\u00dferungen zur Impfpflicht wird es \n\ndann erheiternd. Wenn man die ganze Zeit erfolgreich die \n\nImpfstoffe madigmacht und vermeintlich eine Impfpflicht \n\nherbeischwurbelt, dann muss man sich nicht wundern, \n\nwenn die Impfbereitschaft sinkt. Es ist Aufgabe verantwor-\n\ntungsvoller Politikerinnen und Politiker in diesem Hause, \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass wir diesen gigantischen Erfolg, den \n\nniemand f\u00fcr m\u00f6glich gehalten hat, dass wir n\u00e4mlich ein \n\nJahr nach Beginn der Pandemie wirksame Impfstoffe ha-\n\nben, am Ende nutzen k\u00f6nnen, statt das Ganze zu verteufeln. \n\nAber Sie wollen offenbar, dass es in Deutschland nicht so \n\nvorangeht, wie wir es wollen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Es ist klar, dass wir mit \n\nBlick auf den Sommer weiter angemessene, verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\n\u00dfige, aber auch wirksame Ma\u00dfnahmen brauchen, um einen \n\nAusbruch und ein Ansteigen der Delta-Variante zu verhin-\n\ndern. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, auch wei-\n\nterhin einen \u00dcberblick \u00fcber das Infektionsgeschehen zu \n\nhaben. Der Freistaat Sachsen hat als eines der ersten Bun-\n\ndesl\u00e4nder seinerzeit die Testpflicht an Schulen eingef\u00fchrt \n\nund damit schlagartig ein Infektions-Dunkelfeld in ein  \n\n-Hellfeld verwandeln k\u00f6nnen. Neben der Testpflicht im \n\nBereich Arbeit und Wirtschaft waren und sind die Schulen \n\nmit ihren w\u00f6chentlichen Testungen ein guter Anzeiger f\u00fcr \n\ndas Infektionsgeschehen. Da gerade Kinder oft keine \n\nSymptome haben, ist das ein relevanter Punkt gewesen, um \n\ndas Infektionsgeschehen unter Kontrolle zu bekommen. \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE sind daher der festen \u00dcberzeu-\n\ngung, dass die Beibehaltung der Testpflicht ein Schl\u00fcssel \n\nzur Verhinderung einer gravierenden vierten Welle sein \n\nkann. Deshalb halten wir es weiterhin f\u00fcr n\u00f6tig, die Test-\n\npflicht bei Personen mit Kundenkontakt beizubehalten. \n\nAusreichende Testangebote am Arbeitsplatz sind gerade \n\nmit Blick auf Urlaubsr\u00fcckkehrerinnen und Urlaubsr\u00fcck-\n\nkehrer aus unserer Sicht unverzichtbar. Zudem m\u00fcssen wir \n\nmit Blick auf einen m\u00f6glichen Wiederanstieg der Infektio-\n\nnen daf\u00fcr sorgen, dass die gute Testinfrastruktur, die wir \n\nbis dato hatten und die sich in den letzten Monaten etabliert \n\nhat, auf dem notwendigen Niveau erhalten bleibt. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wenn ich hier vorn als \n\nRechtspolitiker stehe, dann m\u00f6chte ich noch etwas zum \n\nThema Corona-Schutz-Verordnung sagen: Zunehmende \n\nBauchschmerzen habe ich n\u00e4mlich hinsichtlich des syste-\n\nmatischen Ansatzes der Corona-Schutz-Verordnung. Be-\n\nreits vor einem Monat und auch am Montag wieder im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2299 \n\nAusschuss im Landtag haben wir darauf hingewiesen, dass \n\ndie L\u00f6sung der Corona-Schutz-Verordnung mithilfe eines \n\nVerbotes mit Erlaubnisvorbehalten, wie sie jetzt vorgese-\n\nhen ist, rechtsstaatlich in erheblichem Ma\u00dfe problematisch \n\nerscheint. \n\nBitte vergegenw\u00e4rtigen Sie sich, wenn Sie die Corona-\n\nSchutz-Verordnung lesen, dass der Betrieb einer Gastst\u00e4tte \n\noder eines Kinos zun\u00e4chst grunds\u00e4tzlich untersagt ist. Erst \n\nbei der Unterschreitung bestimmter Inzidenzen sind dann \n\nAusnahmen vorgesehen. Im Verwaltungsrecht wird aber \n\ngerade das Verbot mit Erlaubnisvorbehalt in erster Linie f\u00fcr \n\npotenziell gef\u00e4hrliches Verhalten vorsorglich untersagt und \n\nist erst beim Hinzutreten abstrakter oder konkreter Voraus-\n\nsetzungen erlaubt. Es ist auch mit Blick auf Akzeptanz und \n\nPerspektiven Zeit, die Verordnung andersherum aufzu-\n\nbauen, also die Beschreibung eines Normalzustandes, so-\n\nweit es in einer Pandemie einen Normalzustand geben \n\nkann, und dann die Definition weiterer Einschr\u00e4nkungen \n\nnach oben, bei der \u00dcberschreitung von Inzidenzen. Der \n\nNormalfall ist nicht, dass alles verboten, sondern dass alles \n\nerlaubt ist. Das sollte in einem freiheitlichen Rechtsstaat \n\nselbst bei Verordnungen zur Bek\u00e4mpfung einer Pandemie \n\nder Standard sein. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die Sommermonate \n\nsollten ferner dringend dazu genutzt werden, den \u00f6ffentli-\n\nchen Gesundheitsdienst zu st\u00e4rken. Dazu geh\u00f6rt neben der \n\nraschen Umsetzung der personell und sachlich verbesser-\n\nten Ausstattung auch die digitale Weiterentwicklung. Die \n\nFehler vom letzten Jahr, als wir nach den Sommerferien in \n\ndie zweite Welle starteten, d\u00fcrfen sich so nicht wiederho-\n\nlen. Wir m\u00fcssen vorbereitet sein mit Personal, mit Teststra-\n\ntegie und einer aufgekl\u00e4rten Bev\u00f6lkerung, die die \n\nImpfkampagne mittr\u00e4gt. \n\nMit Blick auf unsere Verwaltungsstrukturen gilt es zudem, \n\nbereits jetzt zu konstatieren, was wir aus der Pandemie ler-\n\nnen k\u00f6nnen. Vielen Dank an Herrn Popp f\u00fcr die umfassen-\n\nden Darstellungen vorhin zu der Frage, was wir in der \n\nVerwaltung aus einer Pandemie lernen k\u00f6nnen und lernen \n\nm\u00fcssen. F\u00fcr mich gilt zun\u00e4chst zu konstatieren: Ohne eine \n\nstarke und funktionst\u00fcchtige Verwaltung kann man keine \n\nPandemie bek\u00e4mpfen. Das ist deutlich geworden. Es ist \n\nauch eine Erkenntnis in Richtung derjenigen, die die ganze \n\nZeit etwas vom schlanken Staat faseln, dass es in Krisensi-\n\ntuationen gut ist, wenn man eine gut ausgestattete und per-\n\nsonell starke Verwaltung hat. \n\nAn dieser Stelle eine Bemerkung in Richtung AfD: Ich \n\nmusste schmunzeln, als ich k\u00fcrzlich im Drucksachenein-\n\ngang bei einem Antrag gesehen habe, dass Sie jetzt drin-\n\ngend mehr Personal f\u00fcr die Landesdirektion haben wollen, \n\ndamit dort die entsprechenden Antr\u00e4ge auf Unterst\u00fctzung \n\nbearbeitet werden k\u00f6nnen. Es war Ihr Finanzpolitiker \n\nBarth, der hier im Haushaltsplenum wortgewaltig vortrug, \n\ndass man die kw-Vermerke bei der Landesdirektion bitte \n\nnicht streichen m\u00f6ge. Sie wollten also einen Stellenabbau \n\nbei der Landesdirektion, um diese zu schw\u00e4chen, um sich \n\njetzt per Antrag dar\u00fcber zu beschweren, dass bei Landesdi-\n\nrektion Stellen fehlen. Das ist typisch AfD \u2013 erst das Prob-\n\nlem verursachen und dann das Problem l\u00f6sen wollen. Das \n\nhat aber mit gesundem Menschenverstand nichts zu tun. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU \n\nund der SPD \u2013 Dirk Panter, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nF\u00fcr die Zukunft k\u00f6nnen wir konstatieren: Der \u00f6ffentliche \n\nDienst ist in der Zukunft der Arbeit angekommen. Mobiles \n\nArbeiten erm\u00f6glicht eine hohe Flexibilit\u00e4t f\u00fcr Arbeitneh-\n\nmerinnen und Arbeitnehmer und ihre Familien. Das ist ein \n\ngro\u00dfer und wichtiger Schritt, der sich f\u00fcr den Freistaat als \n\nDienstherr vor allem dann auszahlen wird, wenn Kinder \n\nnicht mehr wegen geschlossener Schulen und Kitas zu \n\nHause betreut werden m\u00fcssen. Die Landtagsanh\u00f6rungen \n\nim vergangenen Herbst haben gezeigt, dass die Bedienste-\n\nten des Freistaates Sachsen im Homeoffice in h\u00f6chstem \n\nMa\u00dfe leistungsbereit und leistungsf\u00e4hig sind. Die seit letz-\n\ntem Jahr geschaffenen M\u00f6glichkeiten und Strukturen f\u00fcr \n\nmodernes Arbeiten sollten wir daher dringend auch jenseits \n\nder Pandemie erhalten und fortentwickeln. Die an manchen \n\nStellen fehlende datenschutzgerechte technische Ausstat-\n\ntung auch f\u00fcr Videokonferenzsysteme sollte in den n\u00e4chs-\n\nten Monaten weiter verbessert werden. \n\nDie Aus- und Fortbildung muss zuk\u00fcnftig ihren Schwer-\n\npunkt auf flexibles Arbeiten legen, damit auch F\u00fchrungs-\n\nkr\u00e4fte den Kontakt zu ihren Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern nicht verlieren und die Motivationsf\u00e4higkeit \n\nauch beim Homeoffice erhalten bleibt. \n\nRichtig viel zu tun bleibt bekannterma\u00dfen beim Thema Di-\n\ngitalisierung und Netzausbau. Eine stabile und leistungs-\n\nstarke Internetverbindung ist eben Grundvoraussetzung \n\nnicht nur f\u00fcr eine gute Wirtschaft, sondern auch f\u00fcr eine \n\nfunktionierende Verwaltung. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die n\u00e4chsten Wochen \n\nwerden entscheidend daf\u00fcr sein, wie wir im Herbst gegen \n\neine m\u00f6gliche vierte Welle bestehen k\u00f6nnen. Wir haben es \n\ngemeinsam in der Hand \u2013 durch Vorsicht, mit Augenma\u00df, \n\naber vor allem mit gesundem Menschenverstand. \n\nNoch immer glauben wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u00fcbrigens, \n\ndass eine st\u00e4rkere Beteiligung des Parlaments nicht nur \n\nnotwendig, sondern auch sinnvoll w\u00e4re. Lassen Sie mich \n\nzum Schluss daher nochmals mein Bedauern dar\u00fcber aus-\n\ndr\u00fccken, dass wir uns immer noch nicht \u00fcber eine st\u00e4rkere \n\nBeteiligung an den Entscheidungen der Staatsregierung in \n\ndieser Pandemie innerhalb der Koalition durchringen \n\nkonnten. Ich f\u00fchle mich an dieser Stelle schon etwas dem \n\n\u00c4lteren Cato nahe, wenn ich konstatiere, dass es gut w\u00e4re, \n\nendlich ein Parlamentsbeteiligungsgesetz zu haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der  \n\nCDU, der SPD und der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen  \n\nLippmann folgt jetzt Frau Kollegin Lang f\u00fcr die SPD-Frak-\n\ntion. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2300 \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wenn ich auf die \n\naktuelle Situation in der Pandemie schaue, dann schlagen \n\nzwei Herzen in meiner Brust. Zum einen haben wir die \n\nhocherfreuliche Entwicklung bei den Inzidenzzahlen, die \n\nuns alle etwas aufatmen l\u00e4sst. Endlich sind wieder mehr \n\nDinge m\u00f6glich. Wir sp\u00fcren einen Hauch von Normalit\u00e4t, \n\nnach der wir uns alle gesehnt haben. \n\nZum anderen bereiten verschiedene Virusmutationen den \n\nExpertinnen und Experten Sorgen. In der sommerlichen \n\nAufbruchsstimmung sind mahnende Worte zu h\u00f6ren. Die \n\nBundes\u00e4rztekammer warnt vor Reisen in sogenannte \n\nCorona-Variantengebiete. Virusmutationen k\u00f6nnen das Er-\n\nreichen einer Herdenimmunit\u00e4t erschweren. \n\nDas alles f\u00fchrt uns immer wieder vor Augen, dass die Pan-\n\ndemie noch nicht \u00fcberwunden ist. Sosehr es mich freut, \n\nwieder mehr Menschen mitten im Leben zu sehen, so sehr \n\nm\u00f6chte ich an all jene appellieren, umsichtig zu bleiben \n\nund die bestehenden Corona-Schutzma\u00dfnahmen ernst zu \n\nnehmen. Die Sommermonate geben uns die M\u00f6glichkeit, \n\nuns so gut wie m\u00f6glich auf den Herbst und eine m\u00f6gliche \n\nvierte Welle vorzubereiten. \n\nEin zentrales Element hierbei sind die Impfungen, sei es \n\nmit BioNTech, AstraZeneca, Moderna oder dem Impfstoff \n\nvon Johnson & Johnson. Seit Ostern leisten viele Haus\u00e4rz-\n\ntinnen und Haus\u00e4rzte einen riesigen Beitrag bei der Immu-\n\nnisierung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Seit dem 7. Juni ist \n\ndie Priorisierung beim Impfen aufgehoben, und vergan-\n\ngene Woche hat sich Sachsen dazu entschieden, alle \n\n13 Impfzentren bis Ende September offen zu lassen, um die \n\nImpfkapazit\u00e4ten \u00fcber den Sommer aufrechtzuerhalten. Das \n\nZiel ist die Herdenimmunit\u00e4t. \n\nIn diesem Zusammenhang stellt sich jetzt die Frage, ob \n\nKinder gegen Corona geimpft werden sollten. Gerade die \n\ndifferenzierte Diskussion dar\u00fcber verdeutlicht doch wieder \n\neinmal, dass wir als Gesellschaft dieses Thema nicht auf \n\ndie leichte Schulter nehmen. Sowohl die St\u00e4ndige Impf-\n\nkommission als auch die S\u00e4chsische Impfkommission \n\nempfehlen eine Impfung f\u00fcr Kinder ab zw\u00f6lf Jahren mit \n\nVorerkrankungen. Nichtsdestotrotz sind manche Eltern \n\nverunsichert dar\u00fcber, welche die beste Entscheidung zum \n\nWohl ihres Kindes ist. Hier kann ich nur dringend empfeh-\n\nlen, sich von den Kinder\u00e4rztinnen und Kinder\u00e4rzten bera-\n\nten zu lassen. Gemeinsam mit den \u00c4rzten und nach \n\nR\u00fccksprache mit den Kindern kann so eine individuelle \n\nEntscheidung getroffen werden. \n\nIn den n\u00e4chsten Monaten werden wir an den Punkt kom-\n\nmen, an dem alle Menschen, die sich bislang um einen \n\nImpftermin bem\u00fchen, ihre Impfungen erhalten, und dies \n\nwird in gewisser Weise genau der Moment der Wahrheit \n\nsein; denn dann werden wir sehen, wie hoch die Impfquote \n\ntats\u00e4chlich ist und wie die Impfbereitschaft in den unter-\n\nschiedlichen Regionen ausgepr\u00e4gt ist. Sp\u00e4testens an die-\n\nsem Punkt kommen wir als Gesellschaft in eine Situation, \n\nf\u00fcr eine Impfung zu werben oder zu motivieren \u2013 auch \n\ndurch pers\u00f6nliche Ansprache im Freundes- und Bekann-\n\ntenkreis \u2013; denn an diesem Punkt kommt die \u00f6ffentliche \n\nImpfkampagne auch an ihre Grenzen. \n\nZur Vorbereitung geh\u00f6rt die St\u00e4rkung unseres \u00d6ffentlichen \n\nGesundheitsdienstes. Im vergangenen Jahr haben Bund \n\nund L\u00e4nder einen Pakt f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Gesundheits-\n\ndienst vereinbart. Zentrale Ziele sind eine bessere Perso-\n\nnalausstattung, attraktivere Arbeitsbedingungen und der \n\nAusbau der Digitalisierung. Die anhaltende Pandemie hat \n\nuns wieder einmal deutlich vor Augen gef\u00fchrt, dass diese \n\nVerbesserungen dringend notwendig sind. Daher freut es \n\nmich, dass Staatsministerin Petra K\u00f6pping in Aussicht \n\nstellt, entsprechende Ma\u00dfnahmen dem Kabinett zeitnah \n\nvorzulegen. \n\nWir als SPD halten jedoch auch weiterhin daran fest,  \n\nunsere Forderungen nach dem Landesgesundheitsamt  \n\noffenzuhalten. Wir brauchen in Sachsen eine zentrale Ko-\n\nordinierungsstelle, die die Vernetzung verbessert und die \n\nkommunalen \u00c4mter unterst\u00fctzt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAndere Bundesl\u00e4nder zeigen, welche wichtige Aufgabe \n\neine solche Beh\u00f6rde \u00fcbernehmen kann. So richtig es ist, \n\ndass wir in diesem Rahmen \u00fcber die St\u00e4rkung von Struktu-\n\nren sprechen, so m\u00f6chte ich zum Schluss noch einmal die \n\nGelegenheit nutzen, um mich bei allen S\u00e4chsinnen und \n\nSachsen zu bedanken, bei den Menschen, die diese Struk-\n\nturen f\u00fcllen, bei der \u00f6ffentlichen Verwaltung, den \u00c4rztin-\n\nnen und \u00c4rzten, Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in den \n\nImpfzentren und bei den mobilen Teams, bei den Haus- \n\nund Betriebs\u00e4rzten bis hin zu den Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern der Gesundheits\u00e4mter. Uns ist bewusst, dass \n\nihre Arbeit in den vergangenen Wochen nicht einfach war. \n\nUmso mehr wissen wir dies zu sch\u00e4tzen. \n\nIch danke Ihnen auf das Herzlichste. \n\n(Beifall bei der SPD und der Abg. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin Lang \n\nsind wir am Ende der Rederunde angekommen und er\u00f6ff-\n\nnen jetzt eine weitere. Das Wort ergreift f\u00fcr die einbrin-\n\ngende AfD-Fraktion Herr Kollege Dr. Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Dierks, Sie \n\nwaren also sprachlos, als Sie Herrn Urban zugeh\u00f6rt haben. \n\nVielleicht waren Sie ja sprachlos, weil er den Finger in die \n\nWunde gelegt hat. Er hat von der \u00dcbersterblichkeit in den \n\nPflegeheimen gesprochen. Wenn bei mir in Mittelsachsen \n\nzum Jahreswechsel zwei Drittel der Corona-Toten aus Al-\n\nten- und Pflegeheimen kommen, dann ist das ein Versagen \n\ndieser Regierung; denn es waren keine Antigen-Schnell-\n\ntests vorhanden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie haben ja vorhin die Staatsregierung f\u00fcr die Digitalisie-\n\nrung gelobt. Also sind Sie jetzt weggekommen vom Fax, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2301 \n\ndas ja die ganze Zeit noch vorgeherrscht hat. Die \u00c4rzte ha-\n\nben mit dem Gesundheitsamt noch per Fax kommuniziert, \n\nwie unsere Kleinen Anfragen aufgedeckt haben. Das ist \n\neine ganz super Sache. Wenn Sie jetzt an einem Pandemie-\n\nplan arbeiten, dann zeigt es mir, dass Sie aus der Risiko-\n\nanalyse 2012 nichts gelernt haben. \n\nZum Letzten, zur Impfpflicht. Wenn ich sage, ich m\u00f6chte \n\nin die n\u00e4chste Corona-Schutz-Verordnung eine Impfquote \n\neinbauen, dann ist das eine Impfpflicht durch die Hintert\u00fcr. \n\nDenn das klingt genau nach: Sei du die letzten zwei Prozent \n\nbis zur Herdenimmunit\u00e4t! Durch die Hintert\u00fcr, das lehnen \n\nwir entschieden ab. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs gibt jetzt in Sachsen eine eigene Verordnung f\u00fcr Kitas \n\nund Schulen. Am Anfang war ich sogar erfreut, weil ich \n\ndachte: Jetzt geht Herr Piwarz seinen eigenen Weg, er \n\nkommt ein bisschen ab und es gibt deutlich mehr Locke-\n\nrungen. Dann kam der Entwurf der neuen Verordnung, die \n\nab n\u00e4chste Woche gelten soll. Wir k\u00f6nnen uns trefflich dar-\n\n\u00fcber streiten, wo die Zehner-Inzidenz, unterhalb derer die \n\nTestpflicht abgeschafft werden sollte, herkommt und ob sie \n\nsinnvoll ist. \n\nAm Montag hatten wir hier im Sonderausschuss die Dis-\n\nkussion. Dabei hat man gemerkt: SPD und GR\u00dcNEN geht \n\ndas nicht weit genug. Sie wollen testen, testen, testen. Herr \n\nPiwarz, Sie haben dann das gemacht, was Sie am besten \n\nk\u00f6nnen: Sie sind umgefallen, und es gibt weiterhin die \n\nTestpflicht an den Schulen. Es kostet ja nichts. Seit April \n\n22 Millionen Euro in Sachsen, bis zum Schuljahresende \n\nnoch einmal 6 Millionen obendrauf \u2013 davon h\u00e4tten wir gut \n\nund gerne zehn Kitas in Sachsen bauen oder sanieren k\u00f6n-\n\nnen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nHolger Mann, SPD:  \n\nDas ist gut angelegtes Geld!) \n\nAber Sie fischen ja auch so viel heraus. Schauen wir uns \n\ndie Zahlen an: vorvorletzte Woche 0,02 % positiv getestete \n\nSch\u00fcler in den Schulen, vorletzte Woche 0,01 %, letzte \n\nWoche 0,01 %. Schulen sind keine Hotspots. Beenden Sie \n\nendlich diesen Testirrsinn und diese Steuergeldverschwen-\n\ndung, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nFrau K\u00f6pping, Sie haben vorhin die Covid-Studie vorge-\n\nstellt. Sie haben aber dabei einige Sachen vergessen zu  \n\nsagen: Knapp 50 % der Sachsen sind mit der Medienbe-\n\nrichterstattung unzufrieden und finden sie \u00fcbertrieben. \n\n42 % der Sachsen haben Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Corona-Pro-\n\nteste und 54 % der Sachsen lehnen Schul- und Kitaschlie-\n\n\u00dfungen ab. \n\nAber diese Panikmache ist noch nicht aus der Welt. Erst am \n\nWochenende k\u00fcndigte Gesundheitsminister Spahn an: ab \n\nHerbst wieder Wechselunterricht. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nJetzt frage ich mich: Was machen wir dann in Sachsen, \n\nwenn im Bund die n\u00e4chste Notbremse kommt? Stellen wir \n\nuns dann wieder hin und sagen, das gef\u00e4llt uns alles nicht, \n\ndas lehnen wir ab, und im Bundesrat tragen wir es sch\u00f6n \n\nmit und meckern eigentlich nur herum? Wir brauchen kei-\n\nnen Distanzunterricht, denn das ist wirklich Bildungsver-\n\nlust. Das zeigt auch die Studie der Goethe-Universit\u00e4t in \n\nFrankfurt. Sie kommt zusammenfassend zu dem Ergebnis: \n\nDistanzunterricht ist so effektiv wie Sommerferien. Die  \n\nEltern brauchen endlich Klarheit und Bildungssicherhei-\n\nten, und das hei\u00dft f\u00fcr uns als AfD eine Garantie f\u00fcr den \n\nPr\u00e4senzunterricht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas hei\u00dft aber nicht, dass wir \u00fcber eine Kinderimpfung dis-\n\nkutieren. Das lehnen wir als AfD entschieden ab. Erstens. \n\nDie Infektion mit Corona verl\u00e4uft bei Kindern sehr harm-\n\nlos. 1 % der positiv getesteten Kinder kommt m\u00f6glicher-\n\nweise in das Krankenhaus, nur 1 % davon wiederum auf \n\ndie ITS. Das ist ein wahnsinnig geringer Bereich. Darauf \n\nhat Prof. Mertens noch einmal hingewiesen. Er sagt, dass \n\nder Krankheitsverlauf bei Kindern mit einer Grippe ver-\n\ngleichbar ist, und deshalb sollten wir hier mit Augenma\u00df \n\nagieren. \n\nZweitens, die Bildungseinrichtungen. Das zeigen auch die \n\nZahlen in Sachsen; auf diese Situation sind Sie auch nicht \n\neingegangen. Hinsichtlich der Delta-Variante in Dresden \n\nan der Schule hat man sieben Bildungseinrichtungen getes-\n\ntet und ausgewertet: Von knapp 3 000 Sch\u00fclern war ein \n\nKind positiv. Wo ist endlich die Entwarnung in den Me-\n\ndien, das herunterzufahren und deutlich zu machen, dass \n\ndie Kinder keine Tr\u00e4ger dieser Pandemie sind und wir \n\nkeine gro\u00dfe Angst haben m\u00fcssen? Dazu h\u00f6re ich nichts von \n\ndieser Staatsregierung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDrittens. Der Grund, warum wir diese Impfung ablehnen, \n\nsind die Nebenwirkungen, die wir f\u00fcr die Kinder nicht aus-\n\nschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Der K\u00f6rper ist noch in der Entwicklung. \n\nJedem Politiker, der sagt, er m\u00f6chte trotzdem ein Impfan-\n\ngebot f\u00fcr die Sch\u00fcler, f\u00fcr die Kinder schaffen, muss ich \n\nganz ehrlich sagen, er sollte sich auch hinstellen und sagen: \n\nIch \u00fcbernehme dann auch pers\u00f6nlich die Haftung daf\u00fcr. \n\nDas erwarten wir als AfD. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs braucht Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und klaren Kopf in der Bil-\n\ndung, das hei\u00dft f\u00fcr uns: Heben Sie die Maskenpflicht im \n\n\u00d6PNV f\u00fcr die Kinder auf, besonders, wenn es jetzt wieder \n\nsommerlich wird, 35 Grad. Wenn Sie von mir von Freiberg \n\nnach Siebenlehn zur\u00fcckfahren \u2013 50 Minuten im Bus ohne \n\nKlimatisierung \u2013, da wird der Lappen vorm Mund nur noch \n\nein Schwei\u00dffilter. \n\nDie Vergleichsarbeiten nennen Sie \u201ep\u00e4dagogische Diag-\n\nnostik\u201c, das hei\u00dft: AfD wirkt, unsere Forderung dazu \n\nwurde aufgenommen. Animieren Sie noch einmal die Leh-\n\nrer zu Elterngespr\u00e4chen, damit sie wissen, wo die Sch\u00fcler \n\nam Ende stehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2302 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abgelau-\n\nfen. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Packen Sie ordentlich an! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: In dieser zweiten \n\nRunde sprach gerade Herr Dr. Weigand. \u00dcbrigens muss ich \n\nmich korrigieren: Einbringend war die AfD-Fraktion nicht \n\n\u2013 wir sind bei der Aussprache \u00fcber den Bericht der Staats-\n\nregierung. \n\nJetzt ist die Frage nach weiterem Redebedarf. \u2013 Ist es Re-\n\ndebedarf, Frau Kollegin Lang, oder ist es eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Bitte. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Vielen \n\nDank \u2013 eine Kurzintervention. Ich m\u00f6chte noch einmal et-\n\nwas richtigstellen, und zwar zu den Aussagen von Herrn \n\nWeigand, was die Testpflicht betrifft. \n\nAlso erstens, eine Testpflicht wurde sofort umgesetzt, \n\nnachdem das freigegeben worden ist. Zweitens, es wurden \n\nimmer, sobald ein positiver Fall aufgetreten ist, alle Be-\n\nwohner getestet \u2013 die M\u00f6glichkeit war immer gegeben. \n\nDas Dritte ist, dass auch viele Pflegeheime in Sachsen ge-\n\ntestet wurden, auch wenn es keinen positiven Fall gab, um \n\ndort entsprechende Erkenntnisse zu haben. Das m\u00f6chte ich \n\nganz klar richtigstellen, weil das Falschaussagen sind, und \n\ndas kann ich so nicht stehen lassen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention am Mikrofon 2. Jetzt kommt die Reaktion des an-\n\ngesprochenen Kollegen Dr. Weigand am Mikrofon 7, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nFrau Kollegin Lang, Sie vergessen einen wesentlichen \n\nPunkt, n\u00e4mlich den Zeitpunkt zu nennen, ab wann die Tests \n\nvorhanden waren. Am 8. Dezember standen die Tests fl\u00e4-\n\nchendeckend zur Verf\u00fcgung. Schauen Sie sich die Situation \n\nan, wo wir im Dezember schon standen. Da hatten wir in \n\nden Alten- und Pflegeheimen schon eine riesengro\u00dfe Aus-\n\nbreitung. Zwei Wochen sp\u00e4ter haben wir es dann n\u00e4mlich \n\ngenau gesehen in den gesamten Verl\u00e4ufen im Gesundheits-\n\nsystem. Am 8. Dezember waren erst die Schnelltests da, \n\nund da war es schon viel zu weit vorgedrungen, da hatten \n\nwir schon die gro\u00dfen Probleme. \n\nDas ist doch genau das Versagen dieser Regierung gewe-\n\nsen, weil man monatelang gebraucht hat zu entscheiden, \n\nwer die Kosten tr\u00e4gt. Das war das Problem, das haben wir \n\nangesprochen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion am \n\nMikrofon 7. Gibt es jetzt weiteren Redebedarf aus den \n\nFraktionen heraus? \u2013 Kann ich nicht feststellen. Meine Da-\n\nmen und Herren, die Aussprache zum Bericht der Staatsre-\n\ngierung ist beendet, der Tagesordnungspunkt 1 auch. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Rente mit 67, 68 oder 70? \u2013 Wer bietet mehr? \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nZweite Aktuelle Debatte: \u201eBl\u00fchende Landschaften\u201c 2.0 verhindern: \n\nStrukturwandel-Gelder nicht l\u00e4nger nach Gutsherren-Art verteilen, sondern \n\ndemokratisch, transparent & sozial \u2013 mehr Mitbestimmung wagen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktion der AfD hat von ihrem Recht Gebrauch ge-\n\nmacht, das Thema ihrer Aktuellen Debatte entsprechend \n\n\u00a7 55 Abs. 1 Satz 4 unserer Gesch\u00e4ftsordnung zu \u00e4ndern \n\nund demzufolge liegen mir die oben genannten und recht-\n\nzeitig eingegangenen Antr\u00e4ge auf Aktuelle Debatten vor. \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 38 Minuten, AfD \n\n33 Minuten, DIE LINKE 21 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\n14 Minuten, SPD 12 Minuten, Staatsregierung zweimal \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2303 \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nRente mit 67, 68 oder 70? \u2013 Wer bietet mehr? \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nZun\u00e4chst hat nat\u00fcrlich die Antragstellerin das Wort und das \n\nWort ergreift f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Kollege Wendt; \n\nbitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! \u201eRente mit 67, 68 oder \n\n70? \u2013 Wer bietet mehr?\u201c \u2013 heutzutage eine durchaus be-\n\nrechtigte Frage; denn nachdem vor geraumer Zeit das Ren-\n\ntenalter auf 67 Jahre angehoben worden ist, m\u00f6chte nun \n\ndas Expertengremium beim Bundeswirtschaftsministerium \n\nnoch mal ein Jahr drauflegen und die Rente mit 68 festzur-\n\nren. \n\nWenn es also nach den Pl\u00e4nen dieses Gremiums geht, sol-\n\nlen unsere Rentner nach einem harten Arbeitsleben nur \n\nnoch ein paar Jahre ihre wohlverdiente Ruhe \u2013 meist mit \n\neiner mickrigen Rente \u2013 genie\u00dfen k\u00f6nnen, bevor sie diese \n\nWelt verlassen. \n\nAber ist es denn nicht schon schlimm genug, dass in den \n\nletzten Jahren das Rentenniveau abgesenkt worden ist und \n\ndass trotz Arbeit Millionen Rentner Renten auf Grundsi-\n\ncherungsniveau oder darunter haben? Das, was von diesem \n\nBeirat vorgeschlagen wird, ist meines Erachtens eine wei-\n\ntere Rentenk\u00fcrzung durch die Hintert\u00fcr und muss nat\u00fcrlich \n\nfraktions\u00fcbergreifend, partei\u00fcbergreifend abgelehnt wer-\n\nden. \n\nDa wirkt es wie ein Hoffnungsschimmer am Horizont, dass \n\nerst einmal ein Sturm der Ablehnung, ja, sogar der Entr\u00fcs-\n\ntung losbrach. Parteifunktion\u00e4re aller Parteien meldeten \n\nsich zu Wort und erteilten diesen \u00dcberlegungen eine ganz \n\nklare Absage. Wirtschaftsminister Altmaier sagte, dass das \n\nRenteneintrittsalter momentan kein Thema sei. \u201eMomen-\n\ntan\u201c \u2013 aber vielleicht nach der Wahl? Ich kann mir nicht \n\nvorstellen, dass das Gremium ohne Auftrag gearbeitet hat; \n\ndas bleibt aber nat\u00fcrlich reine Spekulation. \n\nAuch die LINKEN, die GR\u00dcNEN und die SPD machten \n\nsich lautstark Luft und verurteilten die neuerlichen Vor-\n\nschl\u00e4ge. Frau Hennig-Wellsow von den LINKEN sprach \n\nvon einem asozialen Oberhammer, Bundesarbeitsminister \n\nHeil h\u00e4lt dies f\u00fcr den falschen Weg und Frau G\u00f6ring-\n\nEckardt bezeichnet die Pl\u00e4ne als fantasielos. \n\nNat\u00fcrlich haben auch wir als AfD dazu Stellung bezogen \u2013 \n\nleider hat die Presse nicht dar\u00fcber berichtet. \n\n(Oooh-Rufe) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir halten die \n\nPl\u00e4ne nat\u00fcrlich auch f\u00fcr v\u00f6llig inakzeptabel. Stellen Sie \n\nsich doch einmal eine 68- oder vielleicht 70-j\u00e4hrige Pfle-\n\ngefachkraft vor, die eine gleichaltrige Pflegebed\u00fcrftige aus \n\ndem Bett heben muss. Oder stellen Sie sich einen 68- oder \n\n70-j\u00e4hrigen Ger\u00fcstbauer vor, der in schwindelerregender \n\nH\u00f6he Probleme mit dem Gleichgewicht oder schweren Ge-\n\nr\u00fcstteilen hat. Da bekannt ist, dass das Reaktions- und Ur-\n\nteilsverm\u00f6gen im Alter abnimmt, stellen Sie sich bitte \n\neinmal eine 68-j\u00e4hrige Busfahrerin oder einen 70-j\u00e4hrigen \n\nLokomotivf\u00fchrer vor und stellen sich die Frage, inwieweit \n\ndiese beiden Personen der besonderen Verantwortung der \n\nPersonenbef\u00f6rderung \u00fcberhaupt noch gerecht werden k\u00f6n-\n\nnen. \n\nNat\u00fcrlich sind viele B\u00fcrger auch im Alter noch fit, aber \n\nviele eben nicht. Auch wenn die Lebenserwartung steigt, \n\nhei\u00dft das nicht automatisch im Umkehrschluss, dass alle \n\n\u00e4lteren B\u00fcrger unseres Landes l\u00e4nger gesund und leis-\n\ntungsf\u00e4hig sind. \n\nNat\u00fcrlich sollen \u00e4ltere B\u00fcrger nicht aufs Abstellgleis ge-\n\nschoben werden, aber irgendwann muss mit Arbeit auch \n\nmal Schluss sein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren, au\u00dferdem haben Arbeitnehmer \n\nab 50 Jahren oft schon Schwierigkeiten, \u00fcberhaupt eine \n\nAnstellung zu finden, weil sie mittlerweile schon als zu alt \n\ngelten. \n\n(Sabine Friedel, SPD:  \n\nWill die AfD die Rente ab 50?) \n\nDeshalb ist es wichtig zu betonen: Wer l\u00e4nger arbeiten \n\nm\u00f6chte, kann das gerne tun; wer das entsprechende Alter \n\nhat, soll aber auch in die wohlverdiente Rente gehen k\u00f6n-\n\nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Sabine Friedel, SPD:  \n\nWas ist denn das entsprechende Alter?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nWendt f\u00fcr die AfD-Fraktion \u2013 in diesem Falle wirklich ein-\n\nbringend. Wir kommen jetzt zu den weiteren Rednern: \n\nCDU, DIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD. Das Wort \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion erteile ich jetzt Herrn Kollegen  \n\nRitter; bitte. \n\nKay Ritter, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nKolleginnen und Kollegen! Staatssekret\u00e4r Popp hat mit ei-\n\nnem R\u00fcckblick begonnen, und das m\u00f6chte auch ich ma-\n\nchen. Freitag, der 18. Juni \u2013 man munkelt von hektischer \n\nBetriebsamkeit auf dem Flur des Antragstellers. Ist der De-\n\nbattentitel \u201eKein voreiliges Impfen unserer Kinder\u201c wirk-\n\nlich eine gute Idee? Stimmung machen gegen die Impfung \n\ngef\u00e4hrdet vielleicht die weitere Pr\u00e4senzbeschulung von \n\nMarie, Paul und den anderen Kindern. \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nHerr Dr. Weigand, Sie haben es vorhin erw\u00e4hnt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2304 \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD:  \n\nSie haben mitgeschrieben?) \n\n\u2013 Ja, genau. \u2013 Diesen Vorwurf wollte man sich nun doch \n\nnicht ans Revers heften lassen. Also brauchten Sie ein \n\nneues Thema. Wie bekommt man an einem Tag, an dem \n\n80 Millionen Deutsche darauf hoffen, dass ihre Mann-\n\nschaft ins Achtelfinale kommt, gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Aufmerk-\n\nsamkeit? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Rolf Weigand, AfD) \n\nVielleicht probiert man es mit der Lieblingsfeindin Angela \n\nMerkel. Keine gute Idee, das Ma\u00dfband im Kanzleramt ist \n\nbereits angeschnitten. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\n\u2013 Nein, nein, auf dem Fax steht 18:00 Uhr, kein Problem. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD:  \n\nSie schauen also keinen Fu\u00dfball?) \n\nUnd am Ende gibt es eine L\u00f6sung. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Rolf Weigand, AfD) \n\nMan einigt sich auf die Rentendebatte. Die geh\u00f6rt zwar \n\nnicht hier in das Hohe Haus, aber frei nach einem Come-\n\ndian formuliert: \u201eDie Frage isch halt: Wen juckt\u2018s?\u201c \n\nDer S\u00e4chsische Landtag ist f\u00fcr die Festlegung des Renten-\n\neintrittsalters im Speziellen nicht zust\u00e4ndig und im Renten-\n\nrecht im Allgemeinen auch nicht. Also: falsches Thema am \n\nfalschen Ort. Die Diskussionen zum Thema Rente bed\u00fcr-\n\nfen einer sachlichen und nicht polemischen Auseinander-\n\nsetzung, liebe Kollegen der AfD. Das Rentensystem steht \n\nvor gro\u00dfen Herausforderungen, da machen wir uns nichts \n\nvor, das wissen alle. \n\nHangeln wir uns einmal an der Faktenlage entlang: 2015 \n\nbis 2020 waren goldene Zeiten f\u00fcr unsere Rentnerinnen \n\nund Rentner. Aus 1 000 Euro Bruttorente wurden in der \n\nersten Jahresh\u00e4lfte 2015 im Westen 1 195 Euro und im Os-\n\nten sogar 1 228 Euro brutto. Der stete Aufw\u00e4rtstrend legt \n\n2021 eine Pause ein. Im Westen gibt es keine Rentenerh\u00f6-\n\nhung und am 1. Juli 2021 steigt sie im Osten um 0,72 %. \n\nDas ist nicht viel, aber immerhin etwas. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch, dass durch die demografi-\n\nsche Entwicklung weniger Beitragszahler f\u00fcr mehr Rent-\n\nner aufkommen m\u00fcssen. Dem kann man sich nicht \n\nverschlie\u00dfen. 2019 kamen auf 100 Beitragszahler 51 Rent-\n\nner. Im Jahr 2033 wird dieser Wert voraussichtlich auf \n\n68 Rentner steigen. Das ist eine immense Last. Die Renten \n\nsteigen dadurch langsamer und die Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Er-\n\nwerbst\u00e4tigen m\u00fcssen wahrscheinlich erh\u00f6ht werden. Der \n\nfinanzielle Spielraum wird geringer und f\u00fcr eine freiwillige \n\nAltersvorsorge bleibt wenig Platz. \n\nOhne Reform steigen in der Folge die Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Ren-\n\ntenversicherung auf mehr als 22 %. Was hei\u00dft das nun? Es \n\nbedarf L\u00f6sungsans\u00e4tzen und \u00dcberlegungen, welche Stell-\n\nschrauben ge\u00e4ndert werden, um die Balance zwischen der \n\nGeneration der Beitragszahler und der der Rentner besser \n\nzu justieren. \n\nKommen wir zu dem, was bei uns im Wahlprogramm steht. \n\nIch gehe einmal davon aus, so tiefgr\u00fcndig sind Sie noch \n\nnicht vorgesto\u00dfen; denn \u2013 die Vergangenheit hat es gezeigt \n\n\u2013 auf eine Corona-Schutz-Verordnung, die 14 Tage auslag, \n\nwaren Sie nicht in der Lage, in diesen 14 Tagen zu reagie-\n\nren. Unser Wahlprogramm ist erst am Montag herausge-\n\nkommen; ich kann Ihnen nicht einmal \u00fcbelnehmen, dass \n\nSie noch nicht so tiefgr\u00fcndig darin gelesen haben. \n\nWas steht im Wahlprogramm der CDU f\u00fcr die Bundestags-\n\nwahl? \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD:  \n\nMit den GR\u00dcNEN koalieren!) \n\nDie Rente ist mehr als ein Einkommen im Alter. Sie ist \n\nLohn f\u00fcr Lebensleistung. \n\n(Zuruf von der AfD: \u201eDie Rente ist sicher!\u201c \u2013 \n\nHeiterkeit bei der AfD) \n\n\u2013 Ja, genau. \u2013 Es gelten drei klare Prinzipien: Erstens. Leis-\n\ntung muss sich lohnen. Wer ein Leben lang gearbeitet oder \n\nKinder erzogen hat, muss mehr haben als jemand, der nicht \n\ngearbeitet hat. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Haben Sie  \n\nIhr Wahlprogramm nicht im Kopf?) \n\nZweitens: Rente muss ein Leben in W\u00fcrde erm\u00f6glichen. \n\nSie muss immer mehr sein als nur Armutsbek\u00e4mpfung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDrittens: Die Rente muss nachhaltig, sicher und solide fi-\n\nnanziert sein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWas nicht darin steht, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist \n\ndie Zahl zum Eintritt in die Rente. Sie k\u00f6nnen es suchen. \n\nAber Sie werden es nicht finden. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Rolf Weigand, AfD \u2013  \n\nWeitere Zurufe \u2013 Heiterkeit) \n\nKurzgefasst: In den vergangenen Jahren sind hier im Osten \n\ndie Renten um 23 % gestiegen. Eine gute Wirtschaftspoli-\n\ntik zeichnet das aus, was wir auch in Zukunft machen k\u00f6n-\n\nnen: Wenn es in der Wirtschaft gut l\u00e4uft, k\u00f6nnen wir eine \n\ngute Sozialpolitik machen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen  \n\nRitter, CDU-Fraktion, folgt Kollegin Schaper f\u00fcr die Frak-\n\ntion DIE LINKE. \u2013 Wir sind nicht so schnell, wir m\u00fcssen \n\nnoch schnell hier reinigen. \u2013 Bitte, Sie haben das Wort, \n\nFrau Kollegin. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Alle Jahre \n\nwieder in einer gewissen verl\u00e4sslichen Regelm\u00e4\u00dfigkeit \n\nkommt irgendeine Expert(inn)enrunde oder eine Denkfab-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2305 \n\nrik, ein von Vertretern besetzter Beirat der Bundesregie-\n\nrung oder \u00c4hnliches um die Ecke und macht die Forderung \n\nnach Erh\u00f6hung des Renteneintrittsalters auf. Man k\u00f6nnte \n\ndas fast als politische Folklore bezeichnen. Die Menschen \n\nw\u00fcrden immer \u00e4lter werden, die Lebensarbeitszeit steige, \n\ndie gesetzliche Rente werde unbezahlbar und irgendetwas \n\nvon Generationsgerechtigkeit \u2013 so weit das neoliberale Un-\n\nsinnsbingo dieser \u201eExpert(inn)en. \n\nDabei wird aber nicht erw\u00e4hnt, dass es ein Gro\u00dfteil der Ar-\n\nbeitnehmer(innen) nicht einmal in die Runde bis 67 schafft. \n\nDas durchschnittliche Renteneintrittsalter lag 2019 bei \n\nknapp 64 Jahren. 17 % sterben bereits vor Erreichen des \n\nRenteneintrittsalters. Knapp 23 % gingen 2019 vorzeitig \n\nmit Abz\u00fcgen in den Ruhestand. Jeder Vierte wird laut Ak-\n\ntuar-Verband berufsunf\u00e4hig. \u00dcber 50 % von denen, die ar-\n\nbeitsunf\u00e4hig werden, sind \u00fcber 50. Kaum ein Dachdecker \n\noder eine Altenpflegerin werden das Renteneintrittsalter \n\nvon 67 schaffen. Viele m\u00fcssen aufgrund der gesundheitli-\n\nchen Probleme viel fr\u00fcher aufh\u00f6ren \u2013 au\u00dfer bei Physike-\n\nrinnen; das ist der Beruf, in dem es am wenigsten zu \n\nsolchen Erkrankungen kommt. Hier sind es nur 3 %, die \n\neine EU-Rente beantragen. Vielleicht ist das der Grund, \n\nwarum die Bundesregierung leichtfertig mit dem Renten-\n\neintrittsalter umgeht. \n\n(Zuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\n\u2013 Es ist doch so. \u2013 Jede Erh\u00f6hung des Renteneintrittsalters \n\nist de facto eine Rentensenkung f\u00fcr einen erheblichen Teil \n\nder Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Es ist ein Skan-\n\ndal, diesen hart arbeitenden Menschen mit Debatten \u00fcber \n\ndie Erh\u00f6hung des Renteneintrittsalters ihre sauer verdiente, \n\nnicht \u00fcppige Rente k\u00fcrzen zu wollen. \n\nAu\u00dferdem ist in unserem Land Altersarmut bereits jetzt ein \n\nProblem. Ich empfehle hier den ber\u00fchmten Blick \u00fcber den \n\nTellerrand hinaus, zum Beispiel in unsere Nachbarl\u00e4nder. \n\nIn \u00d6sterreich sind zwar die Beitr\u00e4ge etwas h\u00f6her, doch die \n\nBesch\u00e4ftigten haben eine deutlich h\u00f6here Rente als in \n\nDeutschland. Warum? Unternehmerinnen und Unterneh-\n\nmer zahlen in \u00d6sterreich einen leicht h\u00f6heren Betrag als \n\nihre Besch\u00e4ftigten, ohne dass die Wirtschaft kurz vor dem \n\nKollaps st\u00fcnde. Zudem m\u00fcssen in \u00d6sterreich auch Selbst-\n\nst\u00e4ndige und Beamte in die Rentenkasse einzahlen, was wir \n\nLINKE seit Jahren f\u00fcr Deutschland fordern. Damit sind die \n\numzulegenden Mittel gewaltig, was sich in der zu erwar-\n\ntenden Rente widerspiegelt. Zum Vergleich: In \u00d6sterreich \n\nsind es 26 577 Euro und in Deutschland gerade einmal \n\n10 900 Euro. \n\nIn anderen Nachbarl\u00e4ndern, zum Beispiel Polen, k\u00f6nnen \n\ndie Frauen bereits seit 2017 mit 60 in Rente gehen und die \n\nM\u00e4nner mit 65. Oder schauen wir in die Schweiz: Dort \n\nkann man mit 64 Jahren abschlagsfrei in Rente gehen. \n\nWir wollen daher das Rentenniveau sofort auf 53 % anhe-\n\nben: ein Topf f\u00fcr alle, in den alle einzahlen, auch Beamte, \n\nFreiberufler(innen) und auch Politiker(innen). Wir m\u00f6ch-\n\nten die solidarische Mindestrente in H\u00f6he von 1 200 Euro \n\n\u2013 das Aktuelle bei dem Thema sind wahrscheinlich die ak-\n\ntuell beschlossenen Wahlprogramme; deshalb wollen wir \n\nuns an der Stelle nicht zur\u00fccknehmen \u2013 und drei Entgelt-\n\npunkte f\u00fcr jedes Kind, egal, ob 1960 oder 2010 geboren \n\nund egal ob in Stuttgart oder in Chemnitz geboren. Wir \n\nm\u00f6chten eine \u00dcberf\u00fchrung der gescheiterten Riester- und \n\nR\u00fcrup-Rente in die gesetzliche Rentenversicherung und \n\ndie Abschaffung der Doppelbesteuerung. \n\nIm Interesse der Mehrheit der Bev\u00f6lkerung sollte aus un-\n\nserer Sicht eine sichere Rente, bei der Besch\u00e4ftigte etwas \n\nvon ihren Beitr\u00e4gen haben und die f\u00fcr ein w\u00fcrdiges und \n\nselbstbestimmtes Leben im Alter reicht, eine Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeit sein. Lobbyarbeit f\u00fcr private Versicherungs-\n\nunternehmen ist Ausdruck der politischen Agenda der \n\nArbeitgeberverb\u00e4nde, an der wir uns zu keinem Zeitpunkt \n\nbeteiligen wollen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Frau Kol-\n\nlegin. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Beides ist nat\u00fcrlich in der \n\nDemokratie legitim. Aber orientieren wir uns bitte am All-\n\ngemeinwohl und lassen das mit dieser politischen Folklore. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nSchaper, Fraktion DIE LINKE. Jetzt erteile ich das Wort \n\nFrau Kollegin Kuhfu\u00df von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Im Ge-\n\ngensatz zum CDU-Kollegen hatte ich mich gedanklich \n\nschon damit abgefunden, zum x-ten Mal hier zu erkl\u00e4ren, \n\ndass weder der Freistaat noch die Bundesrepublik irgend-\n\njemanden zum Impfen tragen wird und dass Kinder und Ju-\n\ngendliche sich auch nicht daf\u00fcr instrumentalisieren lassen \n\nsollten, dass wir ihnen ein Impfangebot machen. Gerade \n\nunter der momentanen \u2013 auch wissenschaftlichen \u2013 Be-\n\ntrachtung der Gefahr einer Delta-Variante h\u00e4tte sich das \n\nauch nicht erlaubt. \n\nAber nun gehen wir zur Bundespolitik und steigen ein in \n\nden Bundestagswahlkampf. Was mich irritiert, ist die Art \n\nund Weise, wie \u00fcber Seniorinnen und Senioren, \u00fcber Men-\n\nschen in der Altersrente bei der AfD gesprochen wird. \n\nWenn man sich vorstellt, dass es ein Teil ihrer W\u00e4hlerkli-\n\nentel ist, dann w\u00fcrde ich mir schon einen positiveren Blick \n\nauf diese Lebensphase w\u00fcnschen. \n\nAber der Bundestagswahlkampf l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen und der De-\n\nbattentitel der AfD-Fraktion l\u00e4sst zumindest nicht daran \n\nzweifeln, ob es darum geht, \u00fcber die konkrete Lebenswelt \n\nvon Menschen zu beraten, oder ob die Sorgen von Men-\n\nschen instrumentalisiert werden. Schon allein der Debat-\n\ntentitel macht das Thema l\u00e4cherlich. Es ist der Versuch, das \n\nRentensystem, das schon lange nicht mehr generationenge-\n\nrecht ist und aus unserer Sicht seit Jahrzehnten reformiert \n\nwerden sollte, die Frage des Renteneintrittsalters zu redu-\n\nzieren und damit den Eindruck zu erwecken, wir seien hier \n\nauf einem Basar. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2306 \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE haben schon etwas l\u00e4nger als an-\n\ndere ein beschlossenes Bundestagswahlprogramm. Ich \n\ngehe nicht davon aus, dass die rechte Seite reingeschaut \n\nhat, deshalb mal die Kurzzusammenfassung. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Zum Thema!) \n\nWir stehen f\u00fcr tiefgreifende Ver\u00e4nderungen, aber auch da-\n\nf\u00fcr, das Renteneintrittsalter bei 67 Jahren zu belassen. Wir \n\nwollen flexible \u00dcberg\u00e4nge in den Ruhestand f\u00f6rdern, zum \n\nBeispiel durch eine Teilrente ab dem 60. Lebensjahr und \n\nden Verbleib am Arbeitsplatz. Denn ja, es gibt sie, die Men-\n\nschen, die gern l\u00e4nger arbeiten wollen. Auch die Kombina-\n\ntion von Erwerbseinkommen, von Teilzeitarbeit und \n\nTeilrente soll erleichtert werden. Wir haben ein klares Kon-\n\nzept, wie die gesetzliche Rentenversicherung ausgestaltet \n\nwerden soll. \n\nMit einer B\u00fcrgerversicherung wollen wir erreichen, dass \n\nSchritt f\u00fcr Schritt jede und jeder in die gesetzliche Renten-\n\nversicherung einbezogen wird, solidarisch und am Ein-\n\nkommen bemessen. In einem ersten Schritt sollen die \n\nbisher nicht Abgesicherten, zum Beispiel Selbstst\u00e4ndige  \n\noder auch Abgeordnete, in die gesetzliche Rentenversiche-\n\nrung integriert werden, aber danach auch andere Gruppen, \n\nwie die Beamtinnen und Beamten. \n\nGeringverdiener(innen), denen heute die Grundsicherung \n\nzusteht, sollen mehr erhalten. Wir wollen die Grundrente \n\nweiterentwickeln und so Altersarmut vermeiden und auch \n\ndas Vertrauen der jungen Generation in das System Rente \n\nst\u00e4rken. \n\nWir d\u00fcrfen die Menschen nicht aus dem Blick verlieren, \n\ndie schon deutlich eher aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden, we-\n\ngen einer Behinderung oder aus anderen Gr\u00fcnden eine Er-\n\nwerbsminderungsrente bekommen, die heute oft nicht zum \n\nLeben ausreicht. \n\nDas Arbeitsleben muss so gestaltet werden, dass der Beruf \n\nauch f\u00fcr Menschen, die keine Physikerinnen und Physiker \n\nsind, bis zum Renteneintrittsalter zu schaffen ist und dass \n\nMenschen nicht unter der Last, physisch wie psychisch, zu-\n\nsammenbrechen. Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, \n\ninsbesondere der j\u00fcngeren Generationen d\u00fcrfen nicht im-\n\nmer mehr einzahlen und immer weniger herausbekommen, \n\nweil das nicht generationengerecht ist. In der j\u00e4hrlichen In-\n\nformation der Deutschen Rentenversicherung wird deut-\n\nlich auf diese Versorgungsl\u00fccke hingewiesen und zu einer \n\nerg\u00e4nzenden Altersvorsorge geraten. Das schafft kein Ver-\n\ntrauen in das aktuelle System. \n\nAuch daf\u00fcr haben wir einen Vorschlag. Wir wollen die \n\nRiester-Rente durch einen \u00f6ffentlich verwalteten B\u00fcrger-\n\nfonds ersetzen. Dadurch kann Menschen mit kleinen und \n\nmittelgro\u00dfen Ersparnissen eine risikoarme und vor allem \n\nextrem preiswerte Anlageform angeboten werden und die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger werden an den Wohlstandsgewin-\n\nnen beteiligt. Diese zus\u00e4tzliche Altersvorsorge ist f\u00fcr die \n\nBreite der Bev\u00f6lkerung gedacht. Es zahlen alle ein, die \n\nnicht aktiv widersprechen. Dennoch kann ein solcher B\u00fcr-\n\ngerfonds nicht die Reform der gesetzlichen Rentenversi-\n\ncherung erg\u00e4nzen. \n\nUm diese Details geht es der AfD-Fraktion aber nicht. Sie \n\nzeigen mit Ihrem bisherigen Redebeitrag, dass es nicht um \n\nReformpolitik geht, von der alle profitieren, sondern dass \n\nes Ihnen um Spaltung geht und nicht um Solidarit\u00e4t in der \n\nRentenfrage. Ein Blick in das AfD-Wahlprogramm zeigt \n\ndas: Die Rechtspopulisten wollen das deutsche Rentensys-\n\ntem auf Kosten des Klimaschutzes, der Migrationspolitik \n\nund der EU-Politik umbauen; denn an dieser Stelle soll ge-\n\nspart werden. Die AfD m\u00f6chte als Staat in private Lebens-\n\nentw\u00fcrfe hineinregieren, indem zum Beispiel Kinderlose \n\nzur Kasse gebeten und andersherum Eltern bei Rentenbe-\n\nz\u00fcgen beg\u00fcnstigt werden. Die AfD will dadurch die soge-\n\nnannte Lastengerechtigkeit zwischen Familien und \n\nKinderlosen herstellen. Das l\u00e4sst sich vielleicht leicht be-\n\ngr\u00fcnden, ist aber noch lange nicht gerecht. \n\nAuch wir unterst\u00fctzen Kinder, und wenn es nach uns geht, \n\nso direkt wie m\u00f6glich: durch gute Kita- und Bildungsland-\n\nschaften, durch Kindergrundsicherung, bezahlbaren Wohn-\n\nraum, g\u00fcnstige Mobilit\u00e4t und, und, und. Aber wir fordern \n\nkeine genormten Lebensentw\u00fcrfe. Wir unterst\u00fctzen \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Frau Kol-\n\nlegin. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \u2013 vielf\u00e4ltige Le-\n\nbenslagen je nach Bedarf. \n\nHerzlich Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nKuhfu\u00df f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. Nun ergreift Frau \n\nKollegin Simone Lang das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! In W\u00fcrde altern \n\nhei\u00dft Respekt vor dem Geleisteten. Genau das sollte das \n\nZiel unserer Politik sein. Diesem Wunsch steht die Forde-\n\nrung, wonach die Menschen f\u00fcr eine gute Rente noch l\u00e4n-\n\nger arbeiten sollen, unvers\u00f6hnlich gegen\u00fcber. Immer \n\nwieder wird diese Forderung aus nahezu identischen Krei-\n\nsen kundgetan; die mantraartige Wiederholung macht es je-\n\ndoch nicht richtiger. Soziale Politik sieht anders aus. Das \n\nArgument, das dabei ins Feld gef\u00fchrt wird, lautet sehr oft, \n\nman sollte das Rentenalter und die Lebenserwartung kop-\n\npeln. Das hat mit Respekt und der Realit\u00e4t der Arbeitneh-\n\nmerinnen und Arbeitnehmer jedoch wenig zu tun. Was \n\nmeine ich damit? \n\nDie SPD lehnt eine weitere Anhebung des gesetzlichen \n\nRenteneintrittsalters gerade deshalb ab, weil sie f\u00fcr viele, \n\ndie nicht l\u00e4nger arbeiten k\u00f6nnen, eine massive Rentenk\u00fcr-\n\nzung bedeuten w\u00fcrde und daher schlicht und ergreifend un-\n\ngerecht w\u00e4re. Es geht nicht um die Frage, wie alt ein \n\nMensch wird, sondern darum, ob er im Alter noch arbeiten \n\nkann. Neben dem K\u00f6nnen geht es mir auch um das Sollen, \n\ndenn in einer solidarischen Gesellschaft tragen die starken \n\nSchultern die schwachen. Fest steht f\u00fcr meine Fraktion: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2307 \n\nWir brauchen keine Debatte \u00fcber die Anhebung des Ren-\n\nteneintrittsalters, sondern wir m\u00fcssen \u00fcber eine gute Rente \n\nim Alter reden, eine Rente, von der S\u00e4chsinnen und Sach-\n\nsen gut leben und mit der sie in W\u00fcrde altern k\u00f6nnen. Das \n\nist nicht weniger als eine Frage des Respekts und der Wert-\n\nsch\u00e4tzung gegen\u00fcber der geleisteten Arbeit. Daf\u00fcr gilt es \n\ndas Rentensystem zu reformieren und zukunftsfest zu ma-\n\nchen. \n\nGenau darauf will ich in zwei Schritten eingehen. Erstens. \n\nWas wurde in den letzten Monaten erreicht? Zweitens. Was \n\nmuss noch angepackt werden? \n\nZum ersten Punkt: Ein wichtiger Erfolg war die Grund-\n\nrente, die wir erfolgreich erstritten haben, und das gegen \n\nsehr gro\u00dfen Widerstand. Die SPD zeigt damit klare Kante \n\ngegen Altersarmut, ein Meilenstein, der besonders auch in \n\nSachsen seine Wirkung entfalten wird, auch wenn es nur \n\nder Anfang ist. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch habe an dieser Stelle vor allem viele Frauen in Sachsen \n\nvor Augen, die durch die Grundrente aus der Altersarmut \n\nherauskommen. Sie haben hart gearbeitet f\u00fcr niedrige \n\nL\u00f6hne, Kinder aufgezogen und unser Land aufgebaut; und \n\nim Alter erkennen wir ihre Lebensleistung mit einer Mini-\n\nrente an, von der niemand leben kann. Altersarmut ist \n\nweiblich und damit muss Schluss sein! \n\nZum zweiten Punkt: F\u00fcr alle Erwerbst\u00e4tigen muss eine \n\ngute und verl\u00e4ssliche Rente sicher sein. Zentrale Grund-\n\nlage hierf\u00fcr ist immer noch die gesetzliche Rentenversiche-\n\nrung. Solidarit\u00e4t bei der Altersversicherung bedeutet f\u00fcr \n\nuns, dass alle der gesetzlichen Rentenversicherung ange-\n\nh\u00f6ren m\u00fcssen. Sondersysteme m\u00fcssen auf lange Sicht \n\n\u00fcberwunden werden. \n\nVor Altersarmut sch\u00fctzen bedeutet f\u00fcr die SPD erstens, die \n\nArmutsrisiken bei der Erwerbsminderungsrente zu mini-\n\nmieren, zweitens, eine geschlechtergerechte Rente auf den \n\nWeg zu bringen, drittens, die Zahl der Besch\u00e4ftigten in der \n\nbetrieblichen Altersvorsorge zu erh\u00f6hen, viertens, die Voll-\n\nverbeitragung beziehungsweise Doppelverbeitragung von \n\nBetriebsrenten vollst\u00e4ndig abzuschaffen und f\u00fcnftens die \n\nAttraktivit\u00e4t sowie Effektivit\u00e4t der erg\u00e4nzenden privaten \n\nAltersvorsorge zu erh\u00f6hen. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch auf einen Punkt eingehen, \n\nder mir besonders wichtig ist, denn nur gute Arbeit sch\u00fctzt \n\nvor effektiver Altersarmut. Die Menschen in Sachsen ar-\n\nbeiten im Schnitt 14 Tage l\u00e4nger und verdienen dabei \n\n700 Euro weniger als in Westdeutschland. Das wirkt sich \n\nnat\u00fcrlich auch auf die Rente aus. Lange Zeit galt das \n\nMotto: \u201eSozial ist, was Arbeit schafft.\u201c Das war kurzsich-\n\ntig, denn viele Sachsen und S\u00e4chsinnen drohen nun unter \n\ndie Armutsgrenze zu rutschen. Dabei hat Wirtschaftsminis-\n\nter Martin Dulig bereits vor Jahren deutlich gemacht, dass \n\nwir den Aufholprozess nicht mit einem Billiglohnimage \n\ngestalten k\u00f6nnen. F\u00fcr uns ist wirtschaftliche Leistungsf\u00e4-\n\nhigkeit und soziale Verantwortung kein Gegensatz. Hierzu \n\ngeh\u00f6rt ein fairer Mindestlohn von 12 Euro, eine deutlich \n\nh\u00f6here Tarifbindung in Sachsen sowie ein Vergabegesetz. \n\nDaf\u00fcr stehen wir als SPD, daf\u00fcr k\u00e4mpfen wir \u2013 auch gegen \n\nWiderstand. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Als N\u00e4chstes ist \n\ndie AfD-Fraktion an der Reihe. Herr Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich denke schon, dass \n\ndas Thema Rente hier ins Parlament geh\u00f6rt \u2013 zum einen, \n\nweil es uns alle betrifft, und zum anderen, weil schon mehr-\n\nfach Debatten \u00fcber das Thema Rente hier im Plenum ge-\n\nf\u00fchrt worden sind. Auch haben wir hier schon des \u00d6fteren \n\n\u00fcber diese Thematik gesprochen, wobei auch Antr\u00e4ge sei-\n\ntens der Fraktion eingebracht wurden, die das Thema Rente \n\nzum Inhalt hatten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich halte es f\u00fcr \n\nnicht angebracht, jetzt schon Forderungen bez\u00fcglich des \n\nRenteneintrittsalters aufzustellen, die \u00fcber das Jahr 2040 \n\nhinausgehen. Das schafft zum einen Unsicherheit, zum an-\n\nderen lenkt es im Prinzip auch von den selbstgemachten \n\nProblemen ab. Wir m\u00fcssen erst einmal unseren Haushalt in \n\nden Griff bekommen, um zu verhindern, dass B\u00fcrger dieses \n\nLandes mit 68 oder 70 Jahren noch arbeiten m\u00fcssen. Fakt \n\nist: Wir \u00fcberstrapazieren momentan unsere Haushalte. Da-\n\nran ist nicht nur die fehlerhafte Zuwanderungspolitik \n\nschuld, sondern auch die Tatsache, dass wir mit unseren \n\nSteuergeldern hochverschuldeten Staaten, die auch weiter \n\nhochverschuldet bleiben werden, finanziell unter die Arme \n\ngreifen. \n\n(Zuruf von der SPD: Das stimmt doch nicht!) \n\nWir bezahlen damit sogar den fr\u00fcheren Renteneintritt und \n\ndie h\u00f6heren Renten der Rentner in S\u00fcdeuropa, wie \n\nProf. Raffelh\u00fcschen von der Universit\u00e4t Freiburg feststellt. \n\nZudem leisten wir uns viel zu gro\u00dfe Parlamente, zu viel \n\nPersonal in den Ministerien, \n\n(Zuruf der Staatsministerin Petra K\u00f6pping) \n\nzu viel B\u00fcrokratie, zu viel Missmanagement und eine \n\nganze Menge Schlamperei, wie der Bundesrechnungshof \n\nim letzten Jahr feststellte. \n\n(Holger Mann, SPD: Haben Sie auch  \n\netwas zum Thema Rente zu sagen?) \n\nEs fehlt aber auch an einer Priorit\u00e4tensetzung. Luxuspro-\n\njekte kann man sich nur leisten, wenn die Aufgaben der \n\nDaseinsvorsorge erf\u00fcllt sind \u2013 und das sind sie eben nicht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas sind sie eben nicht, wenn man feststellen muss, dass \n\ndie Altersarmut einen H\u00f6chststand erreicht hat und weiter \n\nvoranschreitet. In Deutschland muss immer l\u00e4nger gearbei-\n\ntet werden, um \u00fcberhaupt in den Genuss einer Rente zu \n\nkommen, die \u00fcber dem Grundsicherungsniveau liegt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe mir das \n\neinmal genauer angeschaut: Ein Durchschnittsverdiener \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2308 \n\nmit 2 900 Euro brutto im Monat muss beim derzeitigen \n\nRentenniveau 28,5 Jahre ohne Unterbrechung arbeiten, um \n\neine Rente auf dem Grundsicherungsniveau zu erhalten. \n\nBesonders dramatisch ist die Situation von Geringverdie-\n\nnern: Wer nur 60 % des Durchschnittswertes verdient, also \n\netwa 1 450 Euro brutto im Monat, der muss derzeit 47,6 \n\nJahre f\u00fcr eine Rente auf Grundsicherungsniveau arbeiten. \n\nIn meinen Augen ist das ein unfassbarer Zustand, der mich \n\noft auch nicht schlafen l\u00e4sst. Wenn man dann in die Nach-\n\nbarl\u00e4nder schaut und sieht, dass die Deutschen beispiels-\n\nweise l\u00e4nger arbeiten m\u00fcssen als die Menschen in \n\nFrankreich oder Italien und die Rente im Verh\u00e4ltnis zum \n\nLohnniveau in beiden L\u00e4ndern viel h\u00f6her ist, dann kann \n\nman verstehen, dass die meisten B\u00fcrger daf\u00fcr kein Ver-\n\nst\u00e4ndnis mehr haben. Deshalb ist es unabdingbar, dass wir \n\nuns partei\u00fcbergreifend der Renten- und Haushaltsthematik \n\nannehmen, damit unsere Rentner am Lebensabend eine an-\n\nst\u00e4ndige Rente haben und die junge Generation nicht \u00fcber-\n\nm\u00e4\u00dfig belastet wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie SPD-Fraktion hat eine Kurzintervention angemeldet. \n\nHolger Mann, SPD: Tats\u00e4chlich m\u00f6chte ich eine Kurzin-\n\ntervention in Bezug auf den Beitrag von Herrn Wendt ma-\n\nchen. Ehrlich gesagt habe ich gedacht, Sie referieren hier \n\neinmal, wie Sie sich eine echte Rentenreform vorstellen, \n\ndenn Sie haben ja weit \u00fcber f\u00fcnf Jahre gebraucht, um \u00fcber-\n\nhaupt als Partei ein Konzept zu beschlie\u00dfen. Ehrlich ge-\n\nsagt, haben mich Ihre zwei Beitr\u00e4ge allerdings ziemlich \n\nratlos zur\u00fcckgelassen. Sie haben ein wildes Konvolut von \n\nW\u00fcnsch-dir-was, Renteneintrittsalter, Steuerzusch\u00fcssen \n\nund anderem referiert. \n\n(Widerspruch bei der AfD) \n\nPr\u00fcfen wir das einmal ab: Wenn Sie verhindern wollen, \n\ndass Menschen \u00fcber 40 Jahre arbeiten m\u00fcssen, dann sollten \n\nSie sich klar und deutlich f\u00fcr die Grundrente aussprechen, \n\nwie wir das als SPD machen und wof\u00fcr wir gek\u00e4mpft ha-\n\nben in den letzten Jahren. Das hilft vielen ostdeutschen Ar-\n\nbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, die das in den \n\nvergangenen Jahren getan haben und die teilweise schon \n\nnach 35 Jahren Anspruch auf Rente haben. \n\nSie haben hier mehrfach \u00fcber Arbeitsmigration gespro-\n\nchen. Zur Realit\u00e4t geh\u00f6rt, dass Migranten in Deutschland \n\ndaf\u00fcr gesorgt haben, dass die Renten- und Sozialkassen um \n\nzweistellige Milliardenbeitr\u00e4ge gef\u00fcllt wurden. Sie sind \n\nalso keine Belastung f\u00fcr das Sozialsystem, sondern haben \n\nes in den vergangenen Jahren entlastet. Das k\u00f6nnte man \n\nauch einmal zur Kenntnis nehmen. \n\n(Zurufe der Abg. Andr\u00e9 Barth  \n\nund Andr\u00e9 Wendt, AfD) \n\nZu guter Letzt frage ich mich, wie Sie das denn alles finan-\n\nzieren wollen. Ihr zusammengest\u00fcckeltes Programm refe-\n\nriert keine Steuererh\u00f6hungen, sagt aber gleichzeitig, die \n\nRente solle weiter aus Steuerbeitr\u00e4gen gest\u00fctzt werden. \n\nGanz im Gegenteil: Sie referieren sogar, Sie wollen Steu-\n\nerentlastungen. Sie wollen Sondererstattungen aus der \n\nRentenkasse finanzieren \u2013 womit denn, bitte sch\u00f6n? \n\nSie haben nichts daf\u00fcr getan, dass die Rente stabiler wird. \n\nSie machen keine konkreten Aussagen, wie sich die Situa-\n\ntion gerade von Geringverdienern verbessern soll. Alles, \n\nwas Sie vorschlagen, ist ein flexibles Renteneintrittsalter. \n\nF\u00fcr viele Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im Osten \n\nwird dieses flexible Renteneintrittsalter ohne Absicherung \n\neher eine Falle als ein Angebot. Deswegen lehnen wir Ihr \n\nKonzept ab und fordern Sie auf, endlich klare Kante zu  \n\nbeziehen, wie Sie das finanzieren wollen. \n\nDie CDU hat in ihrem Wahlprogramm wenigstens einiges \n\nunter Finanzierungsvorbehalt gestellt. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. \n\nMann, bitte kommen Sie zum Ende. \n\nHolger Mann, SPD: Sie jedoch stellen sich hier hin und \n\nsagen, das finanziere sich irgendwie, wissen aber nicht, \n\nwie. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. \n\nWendt wird jetzt auf diese Kurzintervention reagieren. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Mann, ich habe ja \n\nmehrere Problemfelder aufgezeigt. Darunter war einmal \n\ndas Thema fehlerhafte Zuwanderungspolitik \u2013 das muss \n\nman auch benennen d\u00fcrfen, wenn es denn nun einmal so \n\nist. Aber ich habe weitere Themen genannt. Es ist \u00fcbrigens \n\nauch vom Bundesrechnungshof angemahnt worden, dass \n\nhier Gelder zum Teil wirklich verschleudert werden. Ich \n\nhabe auch angesprochen, dass wir viel zu gro\u00dfe Parlamente \n\nhaben, dass wir zu viel Personalaufwuchs haben in den Mi-\n\nnisterien, zu viel B\u00fcrokratie, zu viel Missmanagement usw. \n\n(Zurufe der Abg. Henning Homann, SPD,  \n\nund Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch habe au\u00dferdem gesagt, dass wir in hochverschuldete \n\nStaaten Gelder schicken, die auch hier in Deutschland sehr \n\ngut aufgehoben w\u00e4ren. \u00dcber diese und andere Posten kann \n\nman beispielsweise auch solche Rentenma\u00dfnahmen finan-\n\nzieren, wie wir sie jetzt in unserem dritten Redebeitrag vor-\n\nschlagen werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Wendt noch \n\neinmal? \u2013 Gut, dann die AfD-Fraktion. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal \n\nganz kurz auf das Umlagesystem eingehen. Ich muss Ihnen \n\nganz klar sagen: Wenn wir das Umlagesystem wieder auf \n\nsolide F\u00fc\u00dfe stellen wollen, dann m\u00fcssen wir im ersten \n\nSchritt endlich daf\u00fcr sorgen, dass die Selbstst\u00e4ndigen, die \n\nkeine private Rentenversicherung vorweisen k\u00f6nnen, \n\nebenfalls in die gesetzliche Rentenversicherung einzahlen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2309 \n\nDas gilt auch f\u00fcr uns Parlamentarier. Das w\u00e4re ein erster \n\nwichtiger Schritt, der in unserem Land vollzogen werden \n\nm\u00fcsste. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir m\u00fcssen zudem die Verbeamtung auf rein hoheitliche \n\nAufgaben beschr\u00e4nken. Somit k\u00f6nnte ein gro\u00dfer Teil der \n\nk\u00fcnftigen Staatsbediensteten in die gesetzliche Rentenver-\n\nsicherung aufgenommen werden. Wir m\u00fcssen endlich da-\n\nf\u00fcr sorgen, dass in der Familienpolitik neue Wege \n\ngegangen werden. Jahrzehntelang wurde dies str\u00e4flich ver-\n\nnachl\u00e4ssigt. \n\nDie nachfolgenden Generationen sind die zuk\u00fcnftigen \n\nRentenzahler. Das m\u00fcssen wir uns in diesem Zusammen-\n\nhang immer vor Augen halten. Doch leider ist Kinderkrie-\n\ngen immer noch mit gro\u00dfen finanziellen, gesellschaftlichen \n\nund pers\u00f6nlichen Einbu\u00dfen verbunden. Deshalb m\u00fcssen \n\nPolitik und Gesellschaft genau dort ansetzen. Steuerentlas-\n\ntung, gesellschaftliche Anerkennung, F\u00f6rderung von \n\nWohneigentum, Ehestartkredite, ein Staatsspardepot f\u00fcr \n\nKinder bis zum 18. Lebensjahr \u2013 das ist von der CDU \u00fcber-\n\nnommen worden \u2013 und eine sofortige Rentenerstattung f\u00fcr \n\njedes Kind in H\u00f6he von 20 000 Euro, ohne dass sich \n\ndadurch die Rentenanspr\u00fcche f\u00fcr die Eltern verringern, \n\nw\u00e4ren m\u00f6gliche Ansatzpunkte. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAber auch der Wiedereinstieg von Eltern nach der Baby-\n\npause sollte durch lohnunterst\u00fctzende Ma\u00dfnahmen an die \n\nArbeitgeber vereinfacht werden. Zudem m\u00fcssen wir drin-\n\ngend etwas tun, um die drohende Altersarmut f\u00fcr eine Viel-\n\nzahl k\u00fcnftiger Rentner abzuwenden. Ich bin der Meinung, \n\ndass die neu eingef\u00fchrte Grundrente, Herr Mann, dieses \n\nProblem nicht l\u00f6sen wird, zumal der Rentenzuschlag an \n\ndas Vorhandensein von mindestens 33 Jahren sogenannter \n\nGrundrentenzeiten gekn\u00fcpft ist. Viele B\u00fcrger werden des-\n\nhalb leer ausgehen. Wir halten es f\u00fcr wichtig, dass auch \n\ndiejenigen, die weniger als 33 Jahre gearbeitet haben, ei-\n\nnen Aufschlag auf ihre kleinen Renten erhalten. Daher wol-\n\nlen wir, dass grunds\u00e4tzlich 25 % der Altersrente nicht auf \n\ndie Grundsicherung im Alter angerechnet werden. Mit die-\n\nser Ma\u00dfnahme k\u00f6nnte das Gesamteinkommen von Men-\n\nschen mit niedrigen Renten insgesamt verbessert werden. \n\nWenn wir gut haushalten und Priorit\u00e4ten setzen, den Ar-\n\nbeitsmarkt st\u00e4rken und den Mittelstand entlasten, k\u00f6nnen \n\nwir diese Ma\u00dfnahmen finanzieren und endlich die notwen-\n\ndige Wende in der Rentenpolitik einleiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich schaue noch \n\neinmal in die Fraktionen, um zu sehen, ob doch noch je-\n\nmand sprechen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte \n\nich jetzt die Staatsregierung. Frau Ministerin K\u00f6pping, \n\nbitte. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordnete! Der Sozialstaat ist ein Versprechen auf Si-\n\ncherheit; das muss die Grundpr\u00e4misse sein, und es ist un-\n\nsere Aufgabe, dieses Versprechen mit Leben zu erf\u00fcllen. \n\nTeil des Versprechens muss sein: Wer ein Leben lang gear-\n\nbeitet hat, der muss von seiner Rente w\u00fcrdevoll leben k\u00f6n-\n\nnen. Die Grundrente \u2013 das ist heute schon erw\u00e4hnt worden \n\n\u2013 war daf\u00fcr ein wichtiger Zwischenschritt, auch das betone \n\nich au\u00dferordentlich: ein Zwischenschritt, und in diesem \n\nJahr wird er gestaffelt, denn wer lange gearbeitet oder Kin-\n\nder erzogen oder andere Menschen gepflegt hat, der darf \n\nim Alter nicht auf eine Grundsicherung angewiesen sein. \n\n1,3 Millionen Menschen in Deutschland, davon im \u00dcbri-\n\ngen viele Ostdeutsche und viele Sachsen, werden davon \n\nprofitieren, und das nennt man Respekt vor Lebensleis-\n\ntung. \n\nDer Vorschlag f\u00fcr die Rente mit 68 erzeugt dagegen nicht \n\ndiesen Respekt. Das Argument, die Menschen leben l\u00e4nger, \n\nm\u00fcssen also l\u00e4nger arbeiten, ist aus unserer Sicht grund-\n\nfalsch. Es ignoriert, wie in vielen Bereichen Menschen le-\n\nben und arbeiten. Es gibt einfach Berufe, wo man nicht \n\nl\u00e4nger arbeiten kann. Das sind zum Beispiel unsere Pflege-\n\nrinnen und Pfleger oder Maurer, Berufe, die also tats\u00e4ch-\n\nlich im handwerklichen Bereich angesiedelt sind. Der \n\nsoziale Status \u2013 auch das spielt eine Rolle \u2013 muss in die \n\nBerufsbelastung einbezogen werden. \n\nZur aktuellen Lage: Die Altersgrenze f\u00fcr den Renteneintritt \n\nohne Abschl\u00e4ge wird ab 2019 schrittweise von 65 auf 67 \n\nJahre angehoben. Ab Jahrgang 1964 gilt dann die Regelal-\n\ntersgrenze von 67 Jahren. Langj\u00e4hrig Versicherte k\u00f6nnen \n\nbereits vor Erreichen der Regelaltersgrenze abschlagsfrei \n\nin Rente gehen. Bis 2025 ist gew\u00e4hrleistet, dass das Ren-\n\ntenniveau nicht unter 48 % sinkt und gleichzeitig der Bei-\n\ntragssatz nicht \u00fcber 20 % ansteigt. Entsprechender \n\nHaltelinien bedarf es auch f\u00fcr die Zukunft, und daran muss \n\nman jetzt arbeiten; denn das erst st\u00e4rkt Vertrauen der Bei-\n\ntragszahler in die Rentenversicherung. \n\nNat\u00fcrlich geh\u00f6ren finanzielle Herausforderungen aufgrund \n\ndes demografischen Wandels dazu. Es ist auch eine nach-\n\nhaltige Finanzierung der Rentenversicherung notwendig, \n\nohne dass die Beitragszahler \u00fcber Geb\u00fchr belastet werden. \n\nForderungen nach einer l\u00e4ngeren Arbeitszeit durch Anhe-\n\nbung des abschlagsfreien Renteneintrittsalters lehnen wir \n\ndaher entschieden ab. F\u00fcr viele, die nicht l\u00e4nger arbeiten \n\nk\u00f6nnen, bedeutet das schlichtweg eine Rentenk\u00fcrzung, \n\nweil sie es nicht schaffen, sp\u00e4ter in Rente zu gehen. \n\nTrotzdem bleibt eine andere Seite wichtigste Aufgabe, und \n\ndas sind ordentliche L\u00f6hne. Deswegen: Ein Mindestlohn \n\nals unterste Grenze sichert gleichzeitig, dass niemand in \n\ndie Altersarmut rutscht. Gleichzeitig brauchen wir Tarif-\n\nl\u00f6hne; auch das ist nicht neu und h\u00e4ngt ganz eng mit der \n\nRente, die man sp\u00e4ter bezieht, zusammen. Wer gut ver-\n\ndient, hat eben auch eine ordentliche Rente. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2310 \n\nVerantwortung ist hier durch die Wirtschaft und die Politik \n\ngemeinsam zu tragen. Sachsen hat nach wie vor eine ext-\n\nrem geringe Tarifbindung. Ich bin froh zu sehen, dass jetzt \n\nviele in die Gewerkschaften eintreten und dagegen k\u00e4mp-\n\nfen. Martin Dulig nennt es zu Recht \u201eeine neue Arbeiterbe-\n\nwegung\u201c. K\u00e4mpfen f\u00fcr Lohnangleichung Ost/West, mit \n\nErfolg in kleinen Betrieben, besonders im Nahrungsmittel-\n\nbereich, oder auch in gro\u00dfen, wie zum Beispiel im Rahmen \n\nder IG Metall. Hier spricht ein ostdeutsches neues Selbst-\n\nbewusstsein, das sich einen gerechten Lohn erk\u00e4mpft.  \n\nOrdentliche L\u00f6hne sichern und stabilisieren ist auch not-\n\nwendig f\u00fcr die Rentenversicherung. Viele Schultern tragen \n\ndie finanziellen Belastungen besser. Deswegen ist es sinn-\n\nvoll \u2013 auch das ist heute schon angesprochen worden \u2013, \n\nweitere Personengruppen einzubeziehen. Flankierend soll-\n\nten betriebliche oder private Altersversorgungen verbessert \n\nwerden. \n\nFazit: Bei h\u00f6herem Rentenalter wird eigentlich \u00fcber Ren-\n\ntenk\u00fcrzungen geredet. Stattdessen sollte das Ziel ein ge-\n\nrechtes und solidarisches Rentensystem sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist die \n\nerste Aktuelle Debatte abgeschlossen. Wir beginnen die \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\n\u201eBl\u00fchende Landschaften\u201c 2.0 verhindern: Strukturwandel-Gelder  \n\nnicht l\u00e4nger nach Gutsherren-Art verteilen, sondern  \n\ndemokratisch, transparent & sozial \u2013 mehr Mitbestimmung wagen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nEs spricht zuerst f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. \n\nMertsching. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die Lausitz \n\nist eine l\u00e4ndlich gepr\u00e4gte Region. Sie ist auch historisch \n\nindustriell gepr\u00e4gt, aber derzeit vor allem gekennzeichnet \n\ndurch Abwanderung; besonders die jungen Frauen verlas-\n\nsen die Region. Die Region ist gekennzeichnet durch \u00dcber-\n\nalterung \u2013 50 % meiner Landsleute sind \u00fcber 50 Jahre alt \u2013 \n\nund ein unausgeglichenes Geschlechterverh\u00e4ltnis in allen \n\nAlterskohorten; es gibt mehr M\u00e4nner als Frauen. Au\u00dfer-\n\ndem ist die Region gekennzeichnet durch ein Lohnun-\n\ngleichgewicht. Wer bei der LEAG arbeitet, verdient das \n\nDoppelte des Durchschnittsgehalts in der Region, und wir \n\nleben jetzt schon mit einem Fachkr\u00e4ftemangel. Wir sind \n\ndurch Stra\u00dfe und Schiene schlecht angebunden, und mit \n\nInternet und Mobilfunk sieht es stellenweise sehr grau bzw. \n\nwei\u00df aus. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDann wurde auch noch der Kohleausstieg angek\u00fcndigt. Zu \n\nden zehn gr\u00f6\u00dften Kohleemittenten Europas geh\u00f6ren die \n\ndeutschen Braunkohlekraftwerke und damit alle drei, die \n\nin der Lausitz stehen. Daraufhin wurde eine Kohlekommis-\n\nsion eingerichtet, die aus vielen verschiedenen Vertreterin-\n\nnen und Vertretern bestand. Diese haben sich \u00fcber ein \n\nhalbes Jahr lang einen Kopf gemacht, wie man den Struk-\n\nturwandel gerecht gestalten kann. Sie haben einige Ziele \n\nformuliert, die wie folgt lauten: zum Beispiel eine langfris-\n\ntige Begleitung des Kohleausstiegs, eine sichtbare Veran-\n\nkerung des Strukturwandelprozesses vor Ort, die \n\nbesondere Finanzierung von zivilgesellschaftlichen Aktivi-\n\nt\u00e4ten, ein besonderes Augenmerk auf die kernbetroffenen \n\nGemeinden und vor allen Dingen transparente und m\u00f6g-\n\nlichst messbare Kriterien bei der Umsetzung des Kohleaus-\n\nstiegs zu legen. \n\nWas macht die S\u00e4chsische Staatsregierung? Sie hat Regio-\n\nnale Begleitaussch\u00fcsse einberufen und am Ende \u00fcber eine \n\nGesch\u00e4ftsordnung mit den Landkreisen abgestimmt. Diese \n\nwerden Montag und Dienstag n\u00e4chster Woche in den bei-\n\nden Revieren tagen. Im Lausitzer Revier sitzen 13 ordent-\n\nliche Mitglieder, sieben davon sind entweder von der CDU \n\noder vom s\u00e4chsischen Regionalministerium. Es ist dann \n\nwohl nicht weit hergeholt, sich zu \u00fcberlegen, dass die Lan-\n\ndesprojekte, die in diesem regionalen Begleitausschuss \n\nvorgeschlagen werden, auch ihre Mehrheit finden k\u00f6nnen. \n\nVon den Projekten, die dem regionalen Begleitausschuss \n\nvorliegen, \u2013 diese haben ein Gesamtvolumen von 700 Mil-\n\nlionen Euro \u2013, sind 500 Millionen Euro f\u00fcr Landesprojekte \n\nvorgesehen. \n\nEine Quote, dass es mehr kommunale als Landesprojekte \n\ngeben solle, wurde abgelehnt. Jetzt sehen wir schon, dass \n\nsie den gr\u00f6\u00dften Finanzanteil beanspruchen. Zum Beispiel \n\nsoll der Umzug der Landesuntersuchungsanstalt von Dres-\n\nden nach Bischofswerda f\u00fcr 150 Millionen Euro aus die-\n\nsem Topf finanziert werden. Es ist eine Frechheit, dass die \n\nStaatsregierung so etwas vorlegt. Ich frage mich, was der \n\nUmzug der Landesuntersuchungsanstalt f\u00fcr einen Beitrag \n\nzum Strukturwandel in der Region darstellt. \n\nBei den beratenden Mitgliedern handelt es sich um ver-\n\nschiedene Vertreter der Interessengruppen. Ich habe noch \n\neinmal nachgeschaut, wann wir das erste Mal im Aus-\n\nschuss \u00fcber die regionalen Begleitaussch\u00fcsse gesprochen \n\nhaben. Das war letztes Jahr im September. Die Interessen-\n\ngruppenvertreter haben Anfang April dieses Jahres das \n\nerste Mal einen Brief bekommen, dass sie Mitglied im re-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2311 \n\ngionalen Begleitausschuss sein sollen. Innerhalb einer Wo-\n\nche sollten Leute, die sich teilweise noch nicht einmal ken-\n\nnen, dar\u00fcber abstimmen, wer Sprecherin oder Sprecher \n\nihrer Interessengruppe sein soll. Dann bekommen die zum \n\ngr\u00f6\u00dften Teil ehrenamtlichen Mitglieder des Regionalen  \n\nBegleitausschusses 40 Projektvorschl\u00e4ge sowie zw\u00f6lf Lan-\n\ndesprojekte vorgelegt und sollen innerhalb von zwei Wo-\n\nchen eine Bewertung abgeben. Sie haben noch nicht einmal \n\ndie M\u00f6glichkeit, sich die Projekte vor Ort im regionalen \n\nBegleitausschuss vorstellen zu lassen oder Nachfragen \n\ndazu zu stellen. Es gibt nur ein Papier, auf dem f\u00fcnf Zeilen \n\nstehen, in denen erkl\u00e4rt wird, worum es eigentlich geht. Die \n\nLandesprojekte wurden noch nicht einmal gescort wie die \n\nder Kommunen. \n\nDie Mitglieder des Regionalen Begleitausschusses sind \n\nauch nicht \u00f6ffentlich bekannt. Ich habe vor zwei Wochen \n\nim Ausschuss nachgefragt, wer diejenigen in den Interes-\n\nsengruppen und wer die Sprecher der Gruppen sind. Auf \n\nder Seite des Regionalministeriums findet man dazu nichts. \n\n\u2013 So viel zum Thema Transparenz. \n\nZu der interministeriellen Arbeitsgruppe, die die Projekte \n\nvorher bewertet hat, gibt es keine Ver\u00f6ffentlichungen, wie \n\nsie bewertet wurden oder nach welchen Ma\u00dfst\u00e4ben sie  \n\nbewertet werden. Im Regionalausschuss wurden die Lan-\n\ndesprojekte auch nicht vorgestellt. Es ist auch mein Ver-\n\nschulden, ich h\u00e4tte nachfragen k\u00f6nnen. Im Prinzip geht der \n\nStrukturwandel fast am Hohen Haus vorbei \u2013 an den Kreis-\n\ntagen sowieso. \n\nDas Thema Transparenz, welches dazugeh\u00f6rt, also die \n\nLeute in der Region mitzunehmen, was die erste Stufe der \n\nBeteiligung w\u00e4re, wird massiv vernachl\u00e4ssigt. \n\nIch werde in einer dritten Runde darauf eingehen, was f\u00fcr \n\nden Strukturwandel n\u00f6tig ist. Ich m\u00f6chte jetzt nur Folgen-\n\ndes deutlich machen: Wenn Sie den Strukturwandel nicht \n\nmit einer besseren Kommunikation und Transparenz in die \n\nRegion bringen, werden Sie die Leute vor Ort nicht mit-\n\nnehmen. Dann ist dieses Projekt von Anfang an zum Schei-\n\ntern verurteilt, obwohl es gerade f\u00fcr die anstehende gro\u00dfe \n\nTransformation eine Vorbildfunktion einnehmen sollte. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Frak-\n\ntion, bitte. Es spricht Herr Abg. Dr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Frau Mertsching, da Sie drei \n\nRunden angek\u00fcndigt haben, werde ich meine Rede auch \n\netwas aufteilen. \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst einmal etwas zu dem Debattentitel \n\n\u201e\u2018Bl\u00fchende Landschaften\u2018 2.0 verhindern\u201c sagen. Sie sind \n\nnicht darauf eingegangen, was Sie konkret darunter verste-\n\nhen. Ich m\u00f6chte nur einmal etwas zu meiner Vorstellung \n\nvon bl\u00fchenden Landschaften sagen. Ich komme aus einer \n\nRegion um Zittau, die zu DDR-Zeiten das \u201eSchwarze Drei-\n\neck\u201c genannt wurde. Mittlerweile gibt es dort den Natur-\n\npark \u201eZittauer Gebirge\u201c. Es gibt saubere Fl\u00fcsse. Es gibt \n\nmehr Artenvielfalt und es gibt nat\u00fcrlich auch \u2013 das ist die \n\nandere Seite der bl\u00fchenden Landschaften \u2013 eine Wirt-\n\nschaftsentwicklung, die kleinere Unternehmen zu Mittel-\n\nst\u00e4ndlern entwickelt hat und auch Hidden Champions \n\nhervorgebracht hat. Gro\u00dfe Konzerne, Sie hatten die LEAG \n\nangesprochen, wurden ebenso hervorgebracht und stabili-\n\nsieren die Region. Das ist auch eine bl\u00fchende Landschaft. \n\nDas ist eine Entwicklung, die faktisch stattgefunden hat. \n\nIch m\u00f6chte auch auf den Norden des Landkreises eingehen. \n\nEr hat mich immer wieder fasziniert, weil man dort tats\u00e4ch-\n\nlich in einer strukturschw\u00e4cheren Landschaft etwas ge-\n\nschaffen hat, was sich sehen lassen kann und was \n\nausstrahlt. Wenn man sich zum Beispiel den Tourismus in-\n\nfolge der Tagebaufolgeentwicklung anschaut, mit dem \n\nFindlingspark in Nochten, dem Freilufttheater \u201eAm Ohr\u201c \n\nam B\u00e4rwalder See oder der Kulturinsel Einsiedel, dann \n\nsieht man, was kreative und engagierte Menschen geschaf-\n\nfen haben. \n\nDer Titel \u201e\u2018Bl\u00fchende Landschaften\u2018 2.0 verhindern\u201c ist an \n\ndieser Stelle v\u00f6llig falsch und entspricht de facto nicht der \n\nRealit\u00e4t. Ich bin unl\u00e4ngst mit Staatsminister Schmidt an-\n\nl\u00e4sslich der Verk\u00fcndung des Landeserntedankfestes in \n\nZittau gewesen. Dort steht man vor einem Geb\u00e4ude, das \n\nsich Marstall, das Salzhaus, nennt. Ich habe der Delegation \n\nein Foto gezeigt, wie das Haus zu DDR-Zeiten ausgesehen \n\nhat und wie es jetzt aussieht. Wenn Sie durch die Innen-\n\nst\u00e4dte und Dorfkerne gehen, nicht nur in der Lausitz, son-\n\ndern auch im mitteldeutschen Revier oder in vielen anderen \n\ns\u00e4chsischen St\u00e4dten, dann sehen Sie, wie sich die Welt ver-\n\n\u00e4ndert hat und wie sch\u00f6n sie geworden ist. Deshalb seien \n\nSie ganz vorsichtig mit solchen Aussagen wie \u201e\u2018Bl\u00fchende \n\nLandschaften\u2018 2.0 verhindern\u201c. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\ndes Staatsministers Thomas Schmidt) \n\nDas eigentliche Thema ist aber, dass Sie behaupten, es \n\nw\u00fcrde nach Gutsherrenart Strukturgeld verteilt werden. \n\nDas ist auch nicht richtig. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wie ist es denn dann?) \n\nEs ist letztlich ein ganz wichtiges Anliegen, das sagt Staats-\n\nminister Schmidt \u00fcberall, wo er ist, dass es darum geht, die \n\nIdeen aus den Regionen umzusetzen. Der Freistaat Sachsen \n\nist das einzige Bundesland, welches \u00fcberhaupt regionale \n\nBegleitaussch\u00fcsse hat, die den Strukturwandelprozess mit \n\nbegleiten sollen. Dar\u00fcber hinaus gibt es in den Regionen \n\ndie Wirtschaftsf\u00f6rderungen, die mit speziell eingesetzten \n\nPersonen die Kommunen begleiten und Projekte voran-\n\nbringen. Man muss dazusagen, dass unsere Erwartungshal-\n\ntungen nach dem Kohlekompromiss deutlich h\u00f6here \n\nwaren. Meine pers\u00f6nliche war auch h\u00f6her. Jetzt sind wir in \n\nder Realit\u00e4t angekommen. Artikel 104 b Grundgesetz \n\nschr\u00e4nkt die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten leider sehr stark ein. Al-\n\nles, was wir uns vorgestellt haben, kann so nicht stattfin-\n\nden. Es sind in erster Linie \u00f6ffentliche Projekte, Landes- \n\nund kommunale Projekte. Wobei ich den Begriff Landes-\n\nprojekt nicht f\u00fcr richtig halte, weil es Projekte sind, die in \n\nden Regionen im Mitteldeutschen Revier und in der Lau-\n\nsitz umgesetzt werden sollen. Es sind keine Projekte, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2312 \n\njemandem in Dresden gefallen sollen. Sie haben ihre Wir-\n\nkung in der Region. Deshalb unterscheide ich nicht zwi-\n\nschen den kommunalen Ideen und Landesideen. Es sind \n\nProjekte, die f\u00fcr die Regionen wirken sollen. \n\nDie Entscheidungen werden auch von \u00f6ffentlichen Gre-\n\nmien getroffen, weil es eben keine Unternehmens- oder \n\nVereinsf\u00f6rderung ist. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wie sind  \n\ndie demokratisch legitimiert?) \n\nEs ist auch richtig, dass es dann entsprechend in den Be-\n\ngleitaussch\u00fcssen bei den stimmberechtigten Mitgliedern \n\ndie Vertreter gibt. Dass in der Oberlausitz beide Landr\u00e4te \n\nvon der CDU sind, ist Ausdruck der Demokratie. Letztlich \n\nsind die Vertreter der kommunalen Ebene durch den \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag bestimmt worden. Deshalb ist \n\nIhre Kritik falsch, die Sie hier vorgebracht haben. \n\nSie haben auch angesprochen, dass es eine Reihe von Inte-\n\nressengruppen gibt, die sich in den Begleitaussch\u00fcssen \n\nebenfalls einbringen k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte sie einmal auf-\n\nz\u00e4hlen, um nicht den Eindruck zu erwecken, dass es eine \n\nMinigruppe sei, die nicht die Gesellschaft abbilden w\u00fcrde. \n\nWir haben die Arbeitgeber und Arbeitnehmer, den Sozial-\n\nbereich, die Inklusion. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nHaben kein Stimmrecht! \u2013  \n\nThomas Thumm, AfD: Stimmt, Herr B\u00f6hme!) \n\nWissenschaft, Bildung, Kultur, Tourismus, Sport, Umwelt, \n\nNaturschutz, Klima, Energie, Land- und Forstwirtschaft, \n\ndie Planungsverb\u00e4nde, die LEADER-Gebiete, Kinder- und \n\nJugend- sowie zivilgesellschaftliche Netzwerke sind dort \n\nvertreten. \n\n(Zuruf der Abg. Marco B\u00f6hme und \n\nMirko Schultze, DIE LINKE) \n\nIch werde in der n\u00e4chsten Runde darauf eingehen, wie \n\ndiese Gruppen in den Gremien mitwirken, weil sie auch mit \n\nihrer Stimme und der Beratung Einfluss auf die Entschei-\n\ndungen nehmen. Dazu dann sp\u00e4ter mehr. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: So eine Pseudoargumentation!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion spricht nun der Abg. Thumm, bitte. \n\nThomas Thumm, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Frau Mertsching, \n\nheute, das kann ich Ihnen schon einmal ank\u00fcndigen, wird \n\nes wenig Dissens geben. Ich bin Ihnen auch dankbar f\u00fcr die \n\nDebatte, die Sie hier eingebracht haben. \n\nWir alle wissen: Kohle stinkt, wenn man diese verbrennt. \n\nDabei wird auch viel CO2 freigesetzt. Kohle ist aber auch \n\neine Ressource, die im eigenen Land vorkommt, die 10 000 \n\nArbeitspl\u00e4tze in den s\u00e4chsischen Revieren sichert und die \n\neinen erheblichen Beitrag zur Absicherung der Grundlast \n\nund f\u00fcr die Stabilit\u00e4t des Stromnetzes leistet. \n\nMit dem Kohleausstieg bis 2038 will die herrschende Poli-\n\ntik die zuk\u00fcnftige Energieversorgung in Deutschland durch \n\nerneuerbare Energien sicherstellen, auch dann, wenn die \n\nSonne nicht scheint und wenn kein Wind weht. Viele Ex-\n\nperten, Kraftwerksingenieure, Mathematiker und Physiker \n\nsehen das kritisch. Aber kritische Stimmen scheinen, um es \n\nwohlwollend zu formulieren, in den \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nSendeanstalten und Parlamenten keine Lobby mehr zu ha-\n\nben. \n\nStattdessen wird den B\u00fcrgern eine gr\u00fcne Kanzlerkandida-\n\ntin Annalena Baerbock pr\u00e4sentiert, die allen Ernstes fragt, \n\nwoher der Kobold kommt, \n\n(Oh-Rufe von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nder zuk\u00fcnftig die batteriebetriebenen E-Fahrzeuge antreibt. \n\nV\u00f6llig absurd wird es, wenn Annalena Baerbock das \n\nStromnetz als Speicher betrachtet und fordert, in Super-\n\nm\u00e4rkten die Temperatur in den Tiefk\u00fchlzellen von - 22 auf \n\n- 20 \u00b0C zu erh\u00f6hen, um Spannungsspitzen im deutschen \n\nStromnetz auszugleichen bzw. das Netz stabil zu halten. \n\n(Zuruf des Abg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nMit Verlaub, auch bei den GR\u00dcNEN scheinen die \u00c4pfel \n\nnicht mehr an den B\u00e4umen zu wachsen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWohin sind wir in diesem Land eigentlich gekommen, \n\nwenn die Tiefk\u00fchlh\u00fchner von Aldi zuk\u00fcnftig die deutsche \n\nStromversorgung sichern sollen? \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr den durch den Bund be-\n\nschlossenen Kohleausstieg stehen dem Land Sachsen f\u00fcr \n\nden Strukturwandel Finanzhilfen in atemberaubender \n\nH\u00f6he von rund 3,5 Milliarden Euro aus Steuergeldern bis \n\nzum Jahr 2038 zur Verf\u00fcgung. Dazu kommt noch ein Son-\n\nderverm\u00f6gen des Landes in H\u00f6he von circa 86 Millionen \n\nEuro. Das weckt Begehrlichkeiten. \n\nDie CDU versucht diese Steuergelder f\u00fcr den eigenen  \n\npolitischen Vorteil zu nutzen. Hierf\u00fcr wurden in den  \n\nRegionalen Begleitaussch\u00fcssen Strukturen und Verfahren-\n\nsabl\u00e4ufe implementiert, die vor Intransparenz, Hinterzim-\n\nmerpolitik und Kungelei nur so strotzen \u2013 was aber nach \n\n31 Jahren CDU-Herrschaft in Sachsen wiederum nicht \n\n\u00fcberrascht. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Sehen Sie,  \n\njetzt sind wir beim Thema!) \n\nDie Sitzungen dieser Aussch\u00fcsse sind nicht \u00f6ffentlich, und \n\ndas SMR beh\u00e4lt sich ein Vetorecht vor, das in demokrati-\n\nschen Gremien eigentlich nichts zu suchen hat. \n\nDer Landtag und die gew\u00e4hlten kommunalen Vertretungen \n\nwurden und werden bei wichtigen und grunds\u00e4tzlichen \n\nEntscheidungen sowie bei der Besetzung der Begleitaus-\n\nsch\u00fcsse nicht einbezogen. Auch das Informieren der Kreis-\n\ntage oder des Landtags ist in den Gesch\u00e4ftsordnungen \n\ndieser Aussch\u00fcsse nicht festgelegt. \n\nDie Staatsregierung h\u00e4tte aber durchaus die Chance ge-\n\nhabt, die B\u00fcrger sowie die kleinen und mittelst\u00e4ndischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2313 \n\nUnternehmen in den Kohlerevieren an entscheidender \n\nStelle mit ins Boot zu holen, um so die Weichen f\u00fcr zu-\n\nkunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze zu stellen. Stattdessen wurden \n\nwieder einmal die CDU-Parteiinteressen \u00fcber das Wohl der \n\nB\u00fcrger gestellt. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nStatt den Betroffenen vor Ort ein Mitspracherecht zu geben \n\nund transparente Aussch\u00fcsse zu schaffen, hat man sich im \n\nCDU-gef\u00fchrten Staatsministerium f\u00fcr Regionalentwick-\n\nlung daf\u00fcr entschieden, sich parteiintern die Entschei-\n\ndungsgewalt \u00fcber die Steuermilliarden zu sichern \u2013 \n\ninsgesamt ein Gebaren, das an Verh\u00e4ltnisse in S\u00fcditalien \n\noder Albanien erinnert. \n\n(Oh-Rufe von der CDU \u2013  \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Da kennt ihr euch aus!) \n\nMeine Damen und Herren! Das muss beendet werden. Da-\n\nmit es eine lebenswerte Zukunft f\u00fcr die Lausitz und das \n\nMitteldeutsche Revier gibt, muss dort der politisch ge-\n\nwollte Strukturwandel von unten nach oben wachsen. Da-\n\nher fordert die AfD, dass dieser demokratisch, transparent, \n\nsozial gerecht, b\u00fcrgernah und unb\u00fcrokratisch erfolgen \n\nmuss. \n\nVor allem aber muss der Strukturwandel den B\u00fcrgern so-\n\nwie den kleinen und mittelst\u00e4ndischen Betrieben vor Ort \n\nzugutekommen. Daher muss die Verteilung der Gelder f\u00fcr \n\nden Strukturwandel, die Verteilung der Geldmittel grund-\n\nlegend \u00fcberarbeitet werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die SPD-\n\nFraktion, bitte. \u2013 Ach nein, zuerst die B\u00dcNDNISGR\u00dc-\n\nNEN, Entschuldigung. Frau Abg. Kummer, bitte. \n\nInes Kummer, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! \n\nGerade jetzt stehen viele Ackerr\u00e4nder in voller Bl\u00fcte. Auf \n\nso manchem Bio-Bauernhof wiegen zwischen Weizen oder \n\nGerste auch Rittersporn und Mohn im Feld. Da frage ich \n\nmich: Was soll man gegen bl\u00fchende Landschaften haben? \n\nAber darum geht es in dieser Debatte ja nicht. Die Fraktion \n\nDIE LINKE malt mit dem Titel der Debatte in gewagten \n\nsprachlichen Bildern ein doch etwas d\u00fcsteres Panorama: \n\nDie Staatsregierung handle nicht demokratisch, nicht trans-\n\nparent und nicht sozial. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das stimmt!) \n\nAber ist das wirklich so? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Doch!) \n\nDer Strukturwandelprozess wurde und wird sowohl durch \n\nden Bundestag als auch durch den S\u00e4chsischen Landtag be-\n\ngleitet. Nat\u00fcrlich w\u00fcnschen wir uns da noch mehr an Be-\n\ngleitung, aber wir sind daran beteiligt. Dabei ist es kein \n\nGeheimnis, dass wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, genau wie Sie, \n\ndie Damen und Herren von der Fraktion DIE LINKE, uns \n\ngerade auf Bundesebene andere Schwerpunkte und vor al-\n\nlem weitreichendere Ziele gesetzt h\u00e4tten. Aber nur, weil ei-\n\nnem das Ergebnis nicht passt, hei\u00dft das nicht, dass \n\nEntscheidungen nicht demokratisch gefallen w\u00e4ren. \n\nDas Verfahren zur F\u00f6rderung von Strukturwandelprojekten \n\nist neu, komplex und alles andere als einfach. Es gibt noch \n\nganz viele Fragezeichen und Missverst\u00e4ndnisse, nicht nur, \n\naber vor allem bei den Menschen in den Revieren \u2013 da \n\nstimme ich Ihnen zu. Wir alle befinden uns hier in einem \n\nLernprozess. \n\nEs gibt aber auch schon gute Beispiele, etwa in der Kom-\n\nmune Krauschwitz. Dort gibt es ein Konzept mit einem kla-\n\nren Fokus auf B\u00fcrgerbeteiligung, Energiewende und \n\nStandortentwicklung durch Ausbildung und das Nutzen der \n\nChancen, die die Digitalisierung und der damit einherge-\n\nhende Fachkr\u00e4ftebedarf mit sich bringen. \n\nDamit der Strukturwandel aber sozial ausgestaltet werden \n\nkann, ist es wichtig, dass auch Arbeit jenseits der hoch be-\n\nzahlten Jobs in der Energiebranche gut entlohnt wird. Es \n\nwird nicht m\u00f6glich sein, innerhalb k\u00fcrzester Zeit das \u00c4qui-\n\nvalent an Industriearbeitspl\u00e4tzen von oben zu erzeugen. \n\nWer nur darauf pocht, wird nicht erfolgreich sein k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf von der AfD: Darum geht es aber!) \n\nDie s\u00e4chsischen Regionen nicht nur in den Revieren le-\n\nbenswert zu gestalten, macht sie f\u00fcr Unternehmen und f\u00fcr \n\nFachkr\u00e4fte attraktiv. Das kommt Arbeitnehmern und Ar-\n\nbeitnehmerinnen aller Branchen zugute. Der Lausitz-Mo-\n\nnitor hat gezeigt, dass es ein ganz wichtiger Baustein ist, \n\njunge Frauen in den Regionen zu halten oder Menschen zur \n\nR\u00fcckkehr in die Region zu bewegen. Ja, und daf\u00fcr braucht \n\nes mehr als nur warme Worte oder \u00fcberdimensionierte \n\nStra\u00dfen. \n\nUm noch einmal auf die gewagten Sprachbilder zur\u00fcckzu-\n\nkommen: Hier war von \u201eGutsherrenart\u201c die Rede. Ich finde \n\ndas falsch. Der Gutsherr sah nur auf sein eigenes Fleckchen \n\nErde. Im Strukturwandel haben wir aber ganze Regionen \n\nim Blick. Damit sind wir bei der Mitbestimmung. Die Re-\n\ngionalen Begleitaussch\u00fcsse, \u00fcber deren Zusammensetzung \n\nja heftig diskutiert wurde, werden in K\u00fcrze das erste Mal \n\nzur Beratung zusammenkommen. Sie sind ein wichtiger \n\nund notwendiger Beteiligungsbaustein. \n\nDoch es braucht mehr. Wenn es nicht gelingt, die Men-\n\nschen im Strukturwandel mitzunehmen und ihnen Mitspra-\n\nche einzur\u00e4umen, dann vernachl\u00e4ssigt man einen ganz \n\nentscheidenden Aspekt, der f\u00fcr den Erfolg wichtig ist. Der \n\nwirtschaftliche Strukturwandel ist in einen gesellschaftli-\n\nchen eingebettet \u2013 und deshalb brauchen wir die Men-\n\nschen. Ich habe beispielsweise bei Besuchen im Lausitzer \n\nRevier, aber auch bei verschiedenen Veranstaltungen Men-\n\nschen kennengelernt, die mit Kreativit\u00e4t und Engagement \n\nden Wandel in ihren Regionen mitgestalten wollen. \n\nBeteiligung braucht also Ressourcen, und sie muss in res-\n\npektvollem Umgang, transparent und auf Augenh\u00f6he zwi-\n\nschen Politik, Wirtschaft, Verwaltung und Zivilgesellschaft \n\nstattfinden. Diesbez\u00fcglich gebe ich Ihnen recht: Da ist auf \n\njeden Fall noch Luft nach oben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2314 \n\nFazit: Nichts ist perfekt. Wir werden uns als B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE und gemeinsam in der Koalition immer f\u00fcr Ver-\n\nbesserungen einsetzen, damit Regierungshandeln als \n\ndemokratisch, transparent und sozial empfunden wird. Da-\n\nf\u00fcr tragen wir hier im Parlament genauso Verantwortung \n\nwie alle, die f\u00fcr unser Gemeinwesen arbeiten, sei es im Mi-\n\nnisterium, in der Gemeindeverwaltung oder ehrenamtlich \n\nin Vereinen, Initiativen und Parteien. Das sollten wir bei \n\naller notwendigen Kritik wertsch\u00e4tzen. \n\nWir haben uns in der Lausitz und im Mitteldeutschen Re-\n\nvier gemeinsam auf den Weg gemacht. Ich glaube, dass es \n\nnormal ist, wenn in einem neuen Prozess nicht von Anfang \n\nan alles glattl\u00e4uft. Einige Weichen sind zwar bereits ge-\n\nstellt; aber mit einer Fortschreibung des Handlungspro-\n\ngramms und der F\u00f6rderrichtlinie k\u00f6nnen auftretende \n\nProbleme auch korrigiert werden. \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE werden die Entwicklung kon-\n\nstruktiv begleiten. Daf\u00fcr bin ich genauso wie meine Frak-\n\ntionskolleginnen und Fraktionskollegen mit offenen Augen \n\nund Ohren im Freistaat unterwegs. \n\nZun\u00e4chst muss das ganze Verfahren aber erst einmal richtig \n\nzum Laufen kommen. Dazu tagen in der kommenden Wo-\n\nche das erste Mal die Regionalen Begleitaussch\u00fcsse \u2013 ich \n\nhatte es bereits erw\u00e4hnt. \n\nWenn man den Strukturwandelprozess bis zur Marke 2038 \n\nmit einem Marathon vergleicht, dann sind wir bei Kilome-\n\nter 2 von rund 42. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nInes Kummer, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ein Anfang ist ge-\n\nmacht, aber es liegt noch ganz viel Wegstrecke vor uns. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es wird eine \n\nKurzintervention gew\u00fcnscht am Mikrofon 1. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ja. Vielen Dank, Frau Pr\u00e4-\n\nsidentin. \u2013 Frau Kummer, ich bin echt dar\u00fcber verwundert, \n\ndass ausgerechnet Sie als Vertreterin der Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN diese Strukturwandelpolitik, wie sie aus dem \n\nHause der CDU gerade vollzogen wird, hier verteidigen. \n\nDas ist mir schon echt unklar. \n\nDas, was hier passiert, ist nicht Strukturwandel von unten, \n\nwie wir ihn uns eigentlich w\u00fcnschen, sondern Struktur-\n\nwandel von oben. Er ist intransparent und an den Menschen \n\nvorbei. Das ist doch das, was gerade Realit\u00e4t ist und was \n\nwir hier ansprechen. \n\nDas Beispiel aus Krauschwitz, das Sie gerade hatten: Es ist \n\nsicherlich gut, kommunal perfekt ausgearbeitet und be-\n\nstimmt sehr sinnvoll, mit einem ganz konkreten Vorhaben. \n\nDoch das, was die CDU-Landesregierung jetzt in den Be-\n\ngleitaussch\u00fcssen macht, ist, zu genau solchen kommunalen \n\nProjekten, die sich einen Kopf dar\u00fcber machen, wie Struk-\n\nturwandel vor Ort passieren kann, eine Stellungnahme ab-\n\nzugeben und zu sagen: Das ist vom Scoring her nicht wirt-\n\nschaftlich, es lohnt sich nicht oder wir wollen es nicht und \n\nlehnen es ab. \u2013 Das ist doch das, was gerade passiert. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Das ist doch Quatsch!) \n\nAll diese regionalen, kommunalen Projekte werden gerade \n\nvon der Landesebene in den Begleitaussch\u00fcssen abgelehnt. \n\nDas kritisieren wir. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU:  \n\nSie werden nicht abgelehnt!) \n\n\u2013 Ja, aber es gibt Stellungnahmen dazu. Das ist ja das Ab-\n\nsurde. Es gab noch nicht einmal eine Tagung dazu. Schon \n\nvor der Tagung der Begleitaussch\u00fcsse wird Ablehnung sig-\n\nnalisiert. \n\nNoch ein zweiter Satz zu den \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Schmidt) \n\n\u2013 Ich kann es Ihnen zeigen. Ich habe alle Unterlagen hier. \n\nIhr Ministerium lehnt alle kommunalen Projekte zum Bei-\n\nspiel im Raum Leipzig ab. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Schmidt) \n\nZum Thema \u201ebl\u00fchende Landschaften\u201c, weil Sie es jetzt an-\n\ngesprochen haben und Herr Meyer vorhin auch. Ich glaube, \n\ndie Mehrheit der Menschen wei\u00df genau, was mit bl\u00fchen-\n\nden Landschaften assoziiert wird und was damit gemeint \n\nist. Die Mehrheit sieht es sehr negativ, weil damals die so-\n\nzialen Verwerfungen und Strukturumbr\u00fcche zu vernehmen \n\nwaren. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Schmidt) \n\nGenau das kritisieren wir, dass es jetzt wieder passieren \n\nkann, wenn wir so weitermachen, wie es gerade l\u00e4uft, und \n\ndas darf nicht sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das war Herr \n\nB\u00f6hme von der Linksfraktion. \u2013 Frau Abg. Kummer woll-\n\nten Sie sich \u00e4u\u00dfern? \u2013 Nein. Dann rufe ich jetzt f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Herrn Abg. Winkler auf. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte dort ankn\u00fcp-\n\nfen, wo Herr Meyer letztlich seine Rede begonnen hat. \n\n\u201e\u2018Bl\u00fchende Landschaften\u2019 2.0 verhindern\u201c \u2013 Kollege \n\nB\u00f6hm hat es gerade noch einmal angesprochen \u2013, allein \n\n\u00fcber diese Forderung der LINKEN k\u00f6nnte man lange De-\n\nbatten hier im Hohen Haus f\u00fchren. \n\nDiese bildhafte Vision des ehemaligen Bundeskanzlers \n\nHelmut Kohl als \u00f6konomische Zukunftsperspektive f\u00fcr die \n\nneuen Bundesl\u00e4nder hat in der Vergangenheit schon \u00f6fter \n\nf\u00fcr Diskussionen gesorgt, aber mehr als 30 Jahre nach der \n\nWende, nach einer guten Entwicklung hier im Osten; \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nNiedrigl\u00f6hne, Abwanderung, keine Rente!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2315 \n\nund in Anbetracht der Startbedingungen, die damals vorla-\n\ngen, denke ich, sollte sich DIE LINKE mit solchen Verglei-\n\nchen an dieser Stelle zur\u00fcckhalten. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Er hat recht! \u2013  \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nDie CDU verteidigen?) \n\nJa, man kann fast so weit gehen, aus dem Geh\u00f6rten den \n\nStrukturwandel als zweite Chance nach der Wiedervereini-\n\ngung zu betrachten mit der M\u00f6glichkeit, Fehler, die damals \n\nunbestritten begangen wurden, nicht erneut zu begehen. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDer Strukturwandel in den Braunkohleregionen bietet die \n\nChance, etwas vollkommen Neues aufzubauen und auch \n\nviel besser zu machen als in der Vergangenheit. Dazu \n\nbraucht es jedoch Planungssicherheit und Kontinuit\u00e4t. Es \n\nist letztlich kontraproduktiv, dass DIE LINKE fordert, den \n\nKohleausstieg vorzuziehen. Wir m\u00fcssen Festhalten am \n\nKompromiss zum Kohleausstieg. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nEin fr\u00fcherer Ausstieg als ausgehandelt w\u00fcrde die Durch-\n\nf\u00fchrung bzw. das Wirksamwerden des Strukturwandels \n\ngravierend erschweren und uns au\u00dferdem die M\u00f6glichkeit \n\nrauben, die Menschen mitzunehmen \u2013 genau das, was Sie \n\ngerade als Ihren Willen bekundet haben. \n\nSie sind dabei gewesen bei der Exkursion ins Mitteldeut-\n\nsche Braunkohlerevier, bei der Prof. Berkner ganz deutlich \n\ndarauf hingewiesen hat, dass ein fr\u00fcherer Ausstieg den \n\nStrukturwandel gef\u00e4hrdet. \n\nDazu passend ein Zitat aus dem Zukunftsprogramm der \n\nSPD \u2013 nicht, dass Sie denken, das seien meine Worte und \n\nmeine Gedanken \u2013: \u201eEs gilt, was wir beschlossen haben: \n\nStrukturhilfen f\u00fcr die vom Ausstieg betroffenen Bergbau-\n\nregionen, aber auch dar\u00fcber hinaus. Die verl\u00e4ssliche Un-\n\nterst\u00fctzung beim Aufbau neuer Wertsch\u00f6pfung und \n\nzukunftsf\u00e4higer Arbeitspl\u00e4tze hat oberste Priorit\u00e4t \u2013 ebenso \n\ndie Wiedernutzbarmachung und Nachsorge bergbaulicher \n\nFl\u00e4chen.\u201c \n\nEs geht aber nicht nur um das Geldverteilen, was uns die \n\nLINKEN hier suggerieren wollen. Vielmehr k\u00f6nnen wir \n\njetzt neue Rahmenbedingungen f\u00fcr erfolgreiche neue For-\n\nmen des gesellschaftlichen und wirtschaftlichen Zusam-\n\nmenlebens ausprobieren. Genau diese Chance sollten wir \n\nnutzen. \n\nEs ist auch ein Experimentierfeld f\u00fcr neues Wirtschaften. \n\nIch denke an ganz neue Gesellschaftsformen, die jetzt in \n\nder Diskussion stehen, die Gesellschaft im Verantwor-\n\ntungseigentum. \n\nAn dieser Stelle ein Zitat aus dem Koalitionsvertrag: \u201eWir \n\nwirken darauf hin, dass in den Beihilfekriterien der Euro-\n\np\u00e4ischen Union der besonderen Wettbewerbssituation der \n\nvom Kohleausstieg betroffenen Regionen durch die Auf-\n\nnahme von Ausnahmeregelungen Rechnung getragen wird. \n\nDiese Ausnahmeregelungen m\u00fcssen so gestaltet sein, dass \n\nkein steuerlicher Unterbietungswettbewerb zwischen den \n\nbetroffenen Kommunen entstehen kann.\u201c \n\nKurzum: Wir brauchen keine Sonderwirtschaftszonen, in \n\ndenen eventuell Arbeitnehmerrechte geschliffen werden \n\nund das Natur- und Umweltrecht missachtet wird. Wir \n\nbrauchen vielmehr einen Chancenraum, in dem auch inno-\n\nvative Ideen unb\u00fcrokratisch verwirklicht werden k\u00f6nnen. \n\nZiel muss eine nachhaltige und am Gemeinwohl orientierte \n\nEntwicklung sein. \n\nDie Auswahl der Projekte und innovativen Ideen und letzt-\n\nlich die Verteilung der Strukturwandelgelder, wie schon \n\nvon meinen Kolleginnen und Kollegen der Koalition dar-\n\ngelegt, sind auf Mitbestimmung angelegt. Das ist so. Vom \n\nVerfahren der Mittelbeantragung haben wir schon geh\u00f6rt, \n\nich denke, auch umfassend. Auch die Kriterien f\u00fcr die Mit-\n\ntelverteilung wurden dargelegt. Das ist im Gesetzgebungs-\n\nprozess so angelegt. Wer das Geld bereitstellt, der \n\nbestimmt auch, wof\u00fcr es ausgegeben wird. Das ist nun ein-\n\nmal so. \n\nDie vielf\u00e4ltige Arbeit und damit verbundene Verantwor-\n\ntung der stimmberechtigten und beratenden Mitglieder der \n\nBegleitaussch\u00fcsse ist immens. Sie haben gro\u00dfes Mitspra-\n\ncherecht, sortieren und priorisieren die Antr\u00e4ge. \n\nEs ist mir \u2013 ich habe es schon per Zuruf gesagt \u2013 ein R\u00e4tsel, \n\nwarum die Arbeit eines Begleitausschusses jetzt schon kri-\n\ntisiert wird, obwohl er erst in der n\u00e4chsten Woche anf\u00e4ngt \n\nzu arbeiten. \n\n(Heiterkeit bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Es wird  \n\nnicht die Arbeit des Begleitausschusses  \n\nkritisiert, sondern der Prozess davor!) \n\nOhne in Versuchung zu geraten, die Arbeit der Begleitaus-\n\nsch\u00fcsse herabzuw\u00fcrdigen, schlage ich dennoch vor, nach \n\neiner bestimmten Zeit die Arbeit, vor allem aber die Zu-\n\nsammensetzung zu evaluieren. Was h\u00e4lt uns in Zukunft da-\n\nvon ab, mehr zivilgesellschaftlichen Vertretern Stimmrecht \n\neinzur\u00e4umen? \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Fordern wir!) \n\nWir machen es in Sachsen in den LEADER-Gebieten ja \n\nvor, und zwar mit gro\u00dfem Erfolg. Vielleicht l\u00e4sst sich das \n\nnach einer Evaluation durchaus einrichten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: H\u00e4tte  \n\nman aber jetzt schon haben k\u00f6nnen!) \n\nWir sollten mit der Zusammensetzung der Begleitaus-\n\nsch\u00fcsse auch daf\u00fcr Sorge tragen, dass Verteilungs- und \n\nMachtk\u00e4mpfe, aber auch Mitnahmeeffekte vermieden wer-\n\nden. \n\nDas Hauptanliegen der Strukturst\u00e4rkung muss in den \n\nn\u00e4chsten Jahren darin bestehen, gerade in den haupts\u00e4ch-\n\nlich betroffenen Kernrevieren durch die Etablierung inno-\n\nvativer, neuer Arbeitspl\u00e4tze und Wertsch\u00f6pfungsketten \n\nZeichen zu setzen. \n\nDie fr\u00fchzeitige Einbeziehung der Raumordnungsplanung \n\nsowie die Einordnung von Einzelma\u00dfnahmen in schl\u00fcssige \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2316 \n\nGesamtkonzepte bilden die Grundvoraussetzungen, um \n\nden Strukturwandel chancenorientiert zu gestalten \u2013 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nVolkmar Winkler, SPD: \u2013 und um Fehlentwicklungen \n\nentgegenzuwirken. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen \n\nwieder mit der Linksfraktion. Herr Abg. B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte in dieser De-\n\nbatte zun\u00e4chst an eine Debatte von vor sechs Jahren \n\nerinnern. Damals haben wir als Linksfraktion Ihnen hier im \n\nHohen Haus den Entwurf eines Strukturbew\u00e4ltigungsge-\n\nsetzes vorgelegt. Damals haben Sie noch verneint, dass wir \n\nso etwas brauchen, weil es so etwas wie Strukturwandel \n\nnicht brauche, weil der Kohleausstieg noch nicht kommen \n\nwerde oder nicht kommen solle. \n\nHerr von Breitenbuch zum Beispiel von der CDU hat da-\n\nmals gesagt: \u201eKohleausstieg bis zum Jahr 2040 finden wir \n\nfalsch.\u201c Oder SPD, Kollege Baum, damals: \u201eMindestens \n\nein Zeitfenster bis 2050 ist n\u00f6tig, um \u00fcber den Kohleaus-\n\nstieg zu sprechen.\u201c Von der AfD will ich erst gar nicht re-\n\nden. Die sagten nur: \u201eTats\u00e4chlich brauchen wir diesen \n\nStrukturwandel nicht.\u201c Ihre Worte damals, Herr Urban. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nSo viel zu damals. \n\nWas ist heute los? Die Landesregierung hat aus meiner \n\nSicht \u2013 oder: aus unserer Sicht \u2013 bis heute verhindert bzw. \n\ndarauf verzichtet, der Bev\u00f6lkerung darzustellen, dass es \n\nbeim Thema Strukturwandel und Kohleverstromung  \n\neigentlich nur zwei Alternativen gibt, n\u00e4mlich entweder ei-\n\nnen abrupten Ausstieg aus der Kohleverstromung, von \n\nheute auf morgen. Bei Vattenfall war das fast der Fall. Auch \n\ndie LEAG wird, wenn es sich wirtschaftlich nicht mehr \n\nlohnt, dann auch einfach handeln. Genau das sollte nicht \n\npassieren. \n\nDie zweite M\u00f6glichkeit w\u00e4re, dass wir einen geplanten \n\nKohleausstieg gehen mit den M\u00f6glichkeiten des Struktur-\n\nwandels vor Ort und dem Gestalten \u2013 und das auf gesetzli-\n\ncher und politischer Ebene. Wir sind gesellschaftlich \n\ngerade dabei, die zweite Variante durchzusetzen, aber eben \n\nnicht, weil der Freistaat das wollte oder sich daf\u00fcr einge-\n\nbracht und das vorangebracht h\u00e4tte, sondern weil internati-\n\nonal Menschen auf die Stra\u00dfe gegangen sind, wie \u201eFridays \n\nfor Future\u201c oder \u201eEnde Gel\u00e4nde\u201c, die gemeinsam daf\u00fcr ge-\n\nk\u00e4mpft und die Europ\u00e4ische Union und die Bundesregie-\n\nrung unter Druck gesetzt haben, die dann auch gehandelt \n\nhaben, sodass es einen Kohleausstieg gibt, zwar klimapo-\n\nlitisch zu sp\u00e4t \u2013 das wird wom\u00f6glich auch noch korrigiert \n\n\u2013, aber es gibt ihn. Ihn gibt es auch mit Strukturhilfen. Ge-\n\nnau das ist \u00fcberhaupt die erste und einzige Chance f\u00fcr eine \n\nRegion wie die Lausitz oder das Mitteldeutsche Revier, \n\ndann nicht in eine Depression zu schlingern, sondern eben \n\neinen Aufbruch zu schaffen, auch demografisch, der dort, \n\nzum Beispiel in der Lausitz, bitter n\u00f6tig ist. \n\nDoch was macht Sachsen in der Frage? Eben weiter so. Es \n\nmacht weiter so in typischer CDU-Manier: n\u00e4mlich Unge-\n\nrechtigkeiten schaffen und intransparent arbeiten. Da \n\nkomme ich als Beispiel auf den s\u00e4chsischen Teil des mit-\n\nteldeutschen Reviers zu sprechen. F\u00fcr dieses Revier sind ja \n\n1,1 Milliarden Euro laut Bundesgesetz vorgesehen, die \n\ndort vor Ort entwickelt, investiert und auch entschieden \n\nwerden k\u00f6nnen. 1,1 Milliarden Euro sind eine Menge Geld \n\n\u2013 w\u00fcrde man meinen. Eigentlich m\u00fcsste ich besser sagen: \n\nEs war eine Menge Geld, denn von den 1,1 Milliar-\n\nden Euro ist wom\u00f6glich nur noch die H\u00e4lfte da. Der Bund \n\nhat davon wieder 400 Millionen Euro abgezogen, und zwar \n\nmit Zustimmung des Freistaates Sachsen, weil f\u00fcr eigene \n\nInfrastrukturprojekte Geld n\u00f6tig wurde. Das wurde erst \n\nletzte Woche im Bundesfinanzausschuss bekannt gegeben. \n\nDie betreffenden Kommunen, die n\u00e4chste Woche das erste \n\nMal im Begleitausschuss tagen, dar\u00fcber abstimmen und \n\nnat\u00fcrlich davon ausgehen, dass sie insgesamt 1,1 Milliar-\n\nden Euro zur Verf\u00fcgung haben, wurden bis heute noch \n\nnicht dar\u00fcber informiert. Das ist der erste Skandal. \n\nDer zweite Skandal ist, dass von den 1,1 Milliarden Euro \n\nschon im letzten Jahr 100 Millionen Euro abgezogen wur-\n\nden, und zwar als Sofortma\u00dfnahmen, die das Land durch-\n\ngesetzt hat. Das geschah vielleicht zu Recht, weil es damals \n\nnoch keine Begleitaussch\u00fcsse gab. Aber trotzdem muss \n\nman den beteiligten Akteuren sagen, dass nur noch die \n\nH\u00e4lfte des Geldes zur Verf\u00fcgung steht, dass eben nicht \n\nmehr eine Milliarde Euro f\u00fcr die Region, f\u00fcr die Menschen \n\nvor Ort, f\u00fcr den Strukturwandel von unten zur Verf\u00fcgung \n\nsteht, sondern das halbiert wurde. Das finden wir nicht in \n\nOrdnung, meine Damen und Herren. \n\nDie Begleitaussch\u00fcsse sind nun einmal kein Gremium, das, \n\nwie man erwarten k\u00f6nnte, den Strukturwandel von unten \n\nerm\u00f6glicht. Nein, das ist nicht so. Auch hier hat die CDU \n\nfestgelegt, wer in den Aussch\u00fcssen sitzen darf und wer \n\nStimmrecht hat. Da sind wir bei dem Thema, Herr Meyer, \n\ndas Sie angesprochen haben. Es sind n\u00e4mlich genau die \n\nLeute drin, die kein Stimmrecht haben. Die Leute, die der \n\nStrukturwandel wirklich betrifft, n\u00e4mlich die Leute vor \n\nOrt, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\ndie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die keine ge-\n\nwerkschaftliche Vertretung mit Stimmrecht haben, beraten \n\ndort nur. Auch die Umweltgruppen, die diesen Struktur-\n\nwandel \u00fcberhaupt erst erm\u00f6glicht haben, haben dort kein \n\nStimmrecht. Sie sitzen dort nur drin. Das ist grunds\u00e4tzlich \n\nfalsch. Ich rede hier vom Leipziger Revier. \n\nIch frage mich au\u00dferdem, warum es bisher noch keine ein-\n\nzige \u00f6ffentliche Diskussion zu den Projekten gab. Es tagt \n\nalles geheim und ist nicht transparent. Es kann doch nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2317 \n\nsein, dass wir hier \u00fcber Milliarden am Parlament und Haus-\n\nhalt vorbei entscheiden und es nirgendwo Debatten dazu \n\ngibt. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: So ein Quark!) \n\nFragen Sie doch irgendjemanden, was in den Aussch\u00fcssen \n\nn\u00e4chste Woche entschieden wird. Diese Unterlagen sind \n\nnicht \u00f6ffentlich einsehbar. Die Entscheidung wird aber \n\nn\u00e4chste Woche schon gef\u00e4llt. Das kann aus meiner Sicht \n\nnicht sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir fordern die Staatsregierung und vor allem den Staats-\n\nminister dazu auf, hier Korrekturen vorzunehmen, n\u00e4mlich \n\nendlich einen Strukturwandel von unten zu erm\u00f6glichen, \n\nden Menschen vor Ort M\u00f6glichkeiten in die Hand zu geben \n\nund ein transparentes Verfahren zu erm\u00f6glichen, damit die \n\nLeute mitgenommen werden und das demokratisch passie-\n\nren kann \u2013 nicht so, wie es jetzt l\u00e4uft. Das geht v\u00f6llig \n\nschief. Wir lehnen das ab und sprechen es deshalb hier so \n\nkritisch an. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Frak-\n\ntion; Herr Abg. Meyer, bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr B\u00f6hme, was \n\nhaben Sie f\u00fcr eine Demokratievorstellung, wenn Sie der \n\nMeinung sind, dass Repr\u00e4sentanten von den betroffenen \n\nGebietsk\u00f6rperschaften, also von den Landkreisen und Ge-\n\nmeinden vor Ort, keine Vertreter sind, die Stimmrecht ha-\n\nben? Letztlich ist ein B\u00fcrgermeister, ein Landrat wohl ein \n\ngew\u00e4hltes Mitglied einer Gebietsk\u00f6rperschaft, die dort \n\nMitsprache haben sollen. Wenn das nicht die stimmberech-\n\ntigten Personen sind, wenn es um \u00f6ffentliche, um kommu-\n\nnale Projekte geht, \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\ndann habe ich irgendwie ein anderes Verst\u00e4ndnis. \n\nIch bin vorhin in meiner Rede auf die Interessengruppen \n\neingegangen. Das ist ein sehr breites Spektrum mit vielen \n\nFrauen und M\u00e4nnern, mit engagierten Menschen, die in \n\nden regionalen Begleitaussch\u00fcssen mitwirken, sich ein-\n\nbringen und nat\u00fcrlich mit ihrer Stimme Einfluss haben. \n\nDas ist gut und richtig so. \n\nEs ist nicht so, dass die regionalen Begleitaussch\u00fcsse die \n\nProjekte ablehnen. Es ist ein Verfahren, das fortlaufend ist, \n\ndamit Projekte, die in der ersten Runde wom\u00f6glich nicht \n\ndie F\u00f6rderf\u00e4higkeit bekommen, weiterqualifiziert werden \n\nk\u00f6nnen. Das ist ein fortlaufender Prozess. \n\nSie k\u00f6nnen nicht etwas kritisieren, das noch nicht wirklich \n\nbegonnen hat. Das geht erst n\u00e4chste Woche los. Deshalb ist \n\nes fair, diesen Prozess erst einmal anlaufen zu lassen. \n\nWir sind als Parlamentarier \u2013 so sehe auch ich meine Auf-\n\ngabe hier \u2013 diejenigen, die unsere Staatsregierung in ihrer \n\nArbeit kontrollieren und begleiten sollen. Deshalb m\u00f6chte \n\nich diesen Teil der Rede nutzen, um aus meiner Sicht ein \n\npaar kritische Punkte anzusprechen. \n\nIn erster Linie \u2013 es ist schon von einigen Rednerinnen und \n\nRednern gesagt worden \u2013 m\u00f6chte ich mit Blick auf den \n\nBund sehr deutlich machen, dass mich das Verfahren, wie \n\nes sich jetzt entwickelt, \u00e4rgert. Wir sprechen von einer Zu-\n\ns\u00e4tzlichkeit der Ma\u00dfnahmen. Ich mache keinen Hehl dar-\n\naus, dass ich die Ma\u00dfnahmen, die der Bund jetzt vornimmt, \n\nals Taschenspielertricks bezeichne. Die Projekte, die seit \n\nLangem in der Fachf\u00f6rderung sind \u2013 ob der Bundesver-\n\nkehrswegeplan oder andere Fachf\u00f6rderungen im Wissen-\n\nschaftsbereich \u2013, sollen pl\u00f6tzlich \u00fcber den Strukturwandel \n\nfinanziert werden. Diese m\u00fcssen k\u00fcnftig nachfinanziert \n\nwerden. Wir brauchen dieses Geld im Strukturwandel. Es \n\ngeht um eine Zus\u00e4tzlichkeit. An der Stelle bin ich hart und \n\nwerde immer wieder vorbringen, dass der Bund die Mittel, \n\ndie anderweitig eingesetzt werden, nachf\u00fchren muss. So \n\nwie es jetzt geplant ist, kann es nicht sein. Das wird dem \n\nStrukturwandel nicht gerecht. \n\nWir brauchen auf Landesebene die Fortschreibung von Pla-\n\nnungsinstrumenten. Mein Kollege Volkmar Winkler ist \n\nschon darauf eingegangen. Beispielsweise glaube ich, dass \n\nauch der Landesentwicklungsplan angepackt werden muss. \n\nWir m\u00fcssen die Regionalpl\u00e4ne fortschreiben, auch mit \n\nBlick auf die Seenlandschaften im Mitteldeutschen Revier \n\nund in der Lausitz. Wir m\u00fcssen das jetzt beschlossene \n\nEnergie- und Klimaschutzprogramm als Grundlage f\u00fcr den \n\nStrukturwandel nutzen. Von daher sind auch unsere Pla-\n\nnungen auf Landesebene anzupassen. \n\nWir m\u00fcssen den Prozess bis 2038 als fortlaufenden Prozess \n\nverstehen. Das hei\u00dft, dass das, was jetzt anl\u00e4uft und in den \n\nBegleitaussch\u00fcssen \u00fcberlegt wird, immer wieder hinter-\n\nfragt und angepasst werden muss. Das gilt beispielsweise \n\nf\u00fcr F\u00f6rdergegenst\u00e4nde, die jetzt nicht f\u00f6rderf\u00e4hig sind. Da \n\nist in erster Linie die Diskussion mit dem Bund zu f\u00fchren, \n\nwas beispielsweise kommunalen Stra\u00dfenbau oder zivilge-\n\nsellschaftliche Projekte angeht, aber auch das Thema der \n\nUnternehmensf\u00f6rderung. Ich denke, dass dort noch nicht \n\ndas letzte Wort gesprochen sein kann. Wir brauchen Indust-\n\nriearbeitspl\u00e4tze und wir brauchen Wertsch\u00f6pfung in der \n\nRegion. Deshalb ist die Unterst\u00fctzung von Unternehmen, \n\nob \u00fcber den Strukturwandel oder den European Transition \n\nFund, ein ganz wichtiger Aspekt, den wir bis 2038 immer \n\nwieder ansprechen m\u00fcssen. Es muss uns gelingen, genau \n\ndiese Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen, ansonsten ist das alles \n\nnicht erfolgreich. Daher m\u00fcssen wir als Parlamentarier den \n\nganzen Prozess kritisch begleiten. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich mich bei Staatsminister \n\nSchmidt bedanken, der wirklich nicht als Gutsherr fungiert, \n\nsondern unglaublich aktiv in den Regionen unterwegs ist, \n\nim Mitteldeutschen Revier, aber auch in der Region, aus \n\nder ich komme, in der Oberlausitz. Er ist sehr pr\u00e4sent, sucht \n\ndas Gespr\u00e4ch mit den Akteuren vor Ort und unterst\u00fctzt die \n\nProzesse und Ideen von der Basis und versucht sie umzu-\n\nsetzen. Das ist ein Prozess, der jetzt anl\u00e4uft. Ich sch\u00e4tze es \n\nsehr, dass Staatsminister Schmidt gerade die Einbeziehung \n\nder Regionen in die Entscheidungen f\u00fcr sich zum Ma\u00dfstab \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2318 \n\ngemacht hat, damit nicht von Dresden heraus Entscheidun-\n\ngen getroffen werden, sondern mit den Akteuren vor Ort. \n\nDas sch\u00e4tze ich sehr und bin Thomas Schmidt an der Stelle \n\ndankbar. \n\nIch m\u00f6chte mich f\u00fcr die Debatte bedanken. Ich behalte mir \n\nvor, noch einmal einzusteigen, je nachdem, was Frau Mert-\n\nsching sagt. Ich denke, es ist wichtig, dass wir immer wie-\n\nder hier im Hohen Hause den Strukturwandel mit Antr\u00e4gen \n\nund Gesetzesinitiativen begleiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Kuhnert, bitte. \n\nRoberto Kuhnert, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Im Vorfeld ist bereits ei-\n\nniges gesagt worden. Es geht um ein ganz, ganz gro\u00dfes und \n\nwichtiges Projekt: den sogenannten Strukturwandel. Es ist \n\ndavon gesprochen worden, dass die Lausitz Vorreiter sei, \n\nwas einen Strukturwandel betrifft. Dem m\u00fcssen wir vehe-\n\nment widersprechen. Es hat bisher keinen Strukturwandel \n\ngegeben, sondern einen rigorosen Kahlschlag. \n\nLassen Sie uns doch einen tieferen Blick in die Materie wa-\n\ngen. Wie bereits gesagt wurde, sind diese Aussch\u00fcsse die \n\nSchl\u00fcsselstelle f\u00fcr die Vergabe der F\u00f6rdergelder und somit \n\nzust\u00e4ndig f\u00fcr die Realisierung der Projekte. Sie sind also \n\nvon grundlegender Bedeutung f\u00fcr den Strukturwandel im \n\nFreistaat und vor allem f\u00fcr die B\u00fcrger in den betroffenen \n\nKernregionen. \n\nBei der Betrachtung der Aussch\u00fcsse f\u00e4llt jedoch auf, dass \n\ndie Staatsregierung sie mithilfe einer F\u00f6rderrichtlinie ins \n\nLeben gerufen hat. Wenn man bedenkt, dass man im Ver-\n\nwaltungsrecht unter Richtlinien lediglich interne Verwal-\n\ntungsvorschriften versteht und F\u00f6rderrichtlinien eigentlich \n\nnur den Kreis der Zuwendungsempf\u00e4nger erreichen sowie \n\ndie von der Bewilligungsbeh\u00f6rde zu beachtenden Verfah-\n\nrensvorschriften regeln sollen, dann ist das schon sehr er-\n\nstaunlich \u2013 zumal sich die Regierung in Sachsen-Anhalt \n\nmit ihrer Richtlinie REVIER 2038 genau darauf beschr\u00e4nkt \n\nhat. Doch nicht so in Sachsen. \n\nDie Gesch\u00e4ftsordnungen der Begleitaussch\u00fcsse konnten \n\nnur im Einvernehmen mit dem SMR beschlossen werden. \n\nIm Verwaltungsrecht bedeutet Einvernehmen jedoch, dass \n\nvor einem Rechtsakt das Einverst\u00e4ndnis einer anderen \n\nStelle zwingend vorliegen muss \u2013 in diesem Fall also das \n\nEinverst\u00e4ndnis des SMR. Das bedeutet de facto, dass das \n\nCDU-gef\u00fchrte SMR im Vorfeld bestimmte, was in den Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnungen drinzustehen hat und was nicht, sonst \n\nh\u00e4tte es sein Einverst\u00e4ndnis nicht erteilt. Das gilt \u00fcbrigens \n\nauch f\u00fcr m\u00f6gliche nachtr\u00e4gliche \u00c4nderungen dieser Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung; denn in den nun geltenden Gesch\u00e4ftsord-\n\nnungen hei\u00dft es w\u00f6rtlich: \u00c4nderungen und Erg\u00e4nzungen \n\nbed\u00fcrfen des Einvernehmens mit dem S\u00e4chsischen Staats-\n\nministerium f\u00fcr Regionalentwicklung. \n\n(Zuruf von der AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nVon einem unabh\u00e4ngigen Gremium kann also bei den Re-\n\ngionalen Begleitaussch\u00fcssen keine Rede sein. Auch von \n\nTransparenz ist man in den Aussch\u00fcssen verdammt weit \n\nentfernt; denn die Sitzungsunterlagen sowie der Sitzungs-\n\nverlauf der Ausschusstreffen sind vertraulich und auch die \n\nSitzungsdurchf\u00fchrungen sind nicht \u00f6ffentlich. Geheimnis-\n\nkr\u00e4merei ist also bei der Arbeit der Begleitaussch\u00fcsse an \n\nder Tagesordnung und von der Staatsregierung auch ge-\n\nwollt, sonst h\u00e4tte sie ja nicht ihr Einverst\u00e4ndnis zu dieser \n\nGesch\u00e4ftsordnung gegeben. \n\nErschwerend kommt hinzu, dass weitere stimmberechtigte \n\nMitglieder der Aussch\u00fcsse durch die jeweiligen Landrats-\n\n\u00e4mter der betroffenen Kreise ohne demokratische Legiti-\n\nmation der Kreistage gestellt werden. Auch bei den jeweils \n\nzwei Gemeinden in den Aussch\u00fcssen ist nicht ersichtlich, \n\naufgrund welcher demokratischen Legitimation deren Ver-\n\ntreter entsandt wurden. Das sind Punkte, die mir als direkt \n\ngew\u00e4hltem Abgeordneten, Stadtrat und Mitglied des Kreis-\n\ntages \u2013 beheimatet in der Kernregion Wei\u00dfwasser \u2013 beson-\n\nders an die Nieren gehen. Zudem ist das SMR auch noch \n\nstimmberechtigtes Mitglied, also genau das CDU-gef\u00fchrte \n\nMinisterium, das zu allen grunds\u00e4tzlichen Dingen im Aus-\n\nschuss ein Vetorecht hat. Die Staatsregierung hat sich da-\n\nmit faktisch eine von der \u00d6ffentlichkeit und dem Landtag \n\nabgeschottete Blackbox geschaffen, in der sie ohne parla-\n\nmentarische Kontrolle \u00fcber Milliarden Euro Steuergeld \n\nund deren Verwendung verf\u00fcgen kann. Wo man solche Zu-\n\nst\u00e4nde regul\u00e4r antrifft, dazu muss ich jetzt nichts Vergleich-\n\nbares extra benennen. Das w\u00fcrde auch durch die \n\nZusammensetzung der beratenden Mitglieder der Aus-\n\nsch\u00fcsse nicht besser. \n\nSieht man in die Gesch\u00e4ftsordnungen der Begleitaus-\n\nsch\u00fcsse, dann findet man dort Vertreter sogenannter zivil-\n\ngesellschaftlicher Netzwerke f\u00fcr Klima und Energie oder \n\nVertreter f\u00fcr Inklusion oder/und Geschlechtergerechtig-\n\nkeit. Welchen Parteien diese Vertreter nahestehen, d\u00fcrfte \n\njedem klar denkenden Menschen bewusst sein. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nRoberto Kuhnert, AfD: F\u00fcr uns als AfD-Fraktion sind das \n\nunhaltbare Zust\u00e4nde. Wenn der Strukturwandel vermeidbar \n\nist und regional derart tiefgreifende Einschnitte bedeutet, \n\ndann muss er transparent, sozialvertr\u00e4glich, rechtsstaatlich, \n\ndemokratisch und b\u00fcrgernah erfolgen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nRoberto Kuhnert, AfD: Deshalb sage ich Ihnen jetzt und \n\nhier, dass wir die F\u00f6rderrichtlinie und die Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung der Regionalbegleitaussch\u00fcsse nicht nur rechtlich \n\npr\u00fcfen lassen, sondern auch eine Initiative in den Landtag \n\neinbringen werden, \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abgeord-\n\nneter, ich habe Sie schon zweimal ermahnt! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2319 \n\nRoberto Kuhnert, AfD: \u2013 um diese Zust\u00e4nde zu beenden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Die SPD-Fraktion? \u2013 Auch nicht. \n\nDamit kommen wir wieder zur Linksfraktion. Frau Abg. \n\nMertsching, bitte. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Vielen Dank. \u2013 Typisch AfD, die ganze Zeit \n\npolitisch nichts zu tun, aber dann juristisch pr\u00fcfen lassen \n\nwollen. \n\nHerr Meyer: Bl\u00fchende Landschaften 2.0. Ich habe Ihnen \n\nvorhin einige Kennzeichen der Lausitz mitgegeben: Ab-\n\nwanderung \u2013 besonders junger Frauen \u2013, \u00dcberalterung \n\nusw. Das verstehe ich unter \u201ebl\u00fchenden Landschaften\u201c; \n\ndeshalb spreche ich nicht von \u201eunten\u201c \u2013 Zittau \u2013, sondern \n\nvon dem, was bei uns \u201eda oben\u201c los ist. Ich finde es auch \n\nwitzig, dass Sie auf den Bund zeigen und sagen, die Zu-\n\ns\u00e4tzlichkeit der Projekte soll gegeben sein. Und dann zieht \n\ndie Landesregierung die Landesuntersuchungsanstalt, die \n\nschon seit Jahren umziehen soll, aus der Schublade \u2013 auch \n\nnoch als kostenintensivsten Punkt der Ma\u00dfnahmen, die \n\njetzt im Regionalen Begleitausschuss vorliegen \u2013 und sagt: \n\nOch, k\u00f6nnen wir das nicht aus den Strukturwandelgeldern \n\nfinanzieren? \n\nKein Arbeitsplatz mehr wird in der Region geschaffen. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nVielleicht Ausbildungspl\u00e4tze, aber kein Arbeitsplatz mehr. \n\nIch finde, das ist das Problem. Es ist ja richtig, wenn Sie \n\nsagen, die Landesprojekte wirken auch in den Regionen. \n\nTrotzdem k\u00f6nnen die Regionen kein Veto gegen diese  \n\nProjekte einlegen, sondern es sind nur Stellungnahmen, die \n\nabgegeben werden d\u00fcrfen. Dann k\u00f6nnte man als Landesre-\n\ngierung ja am Ende rotzfrech sagen: Machen wir halt trotz-\n\ndem; denn es entlastet unseren Haushalt. \n\nDie Staatsregierung hat ja auch eine M\u00f6glichkeit, inner-\n\nhalb des Regionalen Begleitausschusses ein Vetorecht ge-\n\ngen kommunale Projekte einzulegen. Warum k\u00f6nnen es \n\ndann die Kommunen nicht auch gegen\u00fcber den Landespro-\n\njekten? Sie hatten n\u00e4mlich bei denen, die im letzten Jahr \n\nentschieden worden sind, das Problem, dass sie vorher in \n\nder Region gar nicht kommuniziert worden sind. Das ist \n\ndas Problem: dass nicht miteinander gesprochen wird. Vom \n\nKompetenzzentrum f\u00fcr nachhaltige Landwirtschaft und Fi-\n\nscherei wusste vor Ort gar keiner, dass es dort hinkommen \n\nsoll. \n\nDamit bin ich auch schon bei dem Geld, \u00fcber das derzeit \n\nverhandelt wird. Auf der einen Seite wird nicht transparent \n\ndargestellt, dass es jetzt darum geht. Bis 2026 geht es um \n\n894 Millionen Euro, die ausgegeben werden k\u00f6nnen \u2013 also \n\nj\u00e4hrlich sind es eigentlich gerade 135 Millionen Euro. In \n\ndem Topf liegen aber gerade 700 Millionen Euro \u2013 das zur \n\nVorstellung. Dabei liegen bei der SAS zus\u00e4tzlich noch 50 \n\nProjekte aus dem Landkreis G\u00f6rlitz und 40 von Bautzen \n\nvor. \n\nWenn der Regionale Begleitausschuss jetzt sagen w\u00fcrde, \n\nwir winken das alles durch, plus das Geld, das wir letztes \n\nJahr schon ausgegeben haben, dann ist es bis 2026 alle. \n\nDann hat noch kein Beteiligungsprozess in einer Kom-\n\nmune stattgefunden, die B\u00fcrger(innen) hatten noch keine \n\nInformationen dar\u00fcber, wer \u00fcberhaupt alles im Regionalen \n\nBegleitausschuss drinsitzt und wer \u00fcber was entscheidet. \n\nEs war \u00fcberhaupt keine Zeit, sich mit diesem ganzen Pro-\n\nzess vertraut zu machen. Das sehen wir als Problem, und \n\ndas bezeichne ich dann auch als Gutsherrenart, weil es vor \n\nOrt nicht ankommt. \n\nDie Kommunen brauchen einfach Zeit, und sie brauchen \n\nPersonal. Wir im Landkreis G\u00f6rlitz haben doch gerade erst \n\ndie zehn Stellen bekommen, sie k\u00f6nnen jetzt erst anfangen \n\nzu arbeiten. Wenn aber das Geld schon ausgegeben ist, \n\ndann sagen wir, 2027 k\u00f6nnt ihr ja wiederkommen, dann \n\ngibt es wieder neues Geld zum Verteilen. \n\nIch finde es schwierig. Es gibt keine Struktur, die das \n\nGanze verhandelt. Mit Gutsherrenart meine ich auch, dass \n\nbereits jetzt auf Bundesebene dar\u00fcber diskutiert wird, wel-\n\nche Gelder priorit\u00e4r von der Bundesebene ausgegeben wer-\n\nden sollen, weil der Topf schon komplett \u00fcberzeichnet ist. \n\nDazu sagt die Staatsregierung dann: Unsere Priorit\u00e4t ist in \n\njedem Fall der Ausbau des Truppen\u00fcbungsplatzes. \u2013 In eine \n\nRegion mit M\u00e4nner\u00fcberschuss noch 1 000 Soldaten zu \n\nschicken \u2013 Superidee! Das hebt die Stimmung in der Re-\n\ngion bestimmt ungemein. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der AfD \u2013 \n\n Zurufe von der AfD: Ach!) \n\nDas meine ich mit den Strukturen: Wir brauchen bundes-, \n\nlandes- und kommunal\u00fcbergreifende Strukturen von ge-\n\nw\u00e4hlten und nicht gew\u00e4hlten Vertreter(inne)n, die sich den \n\nganzen Prozess anschauen und dann sagen: Das l\u00e4uft gut, \n\nund das l\u00e4uft schlecht. Es muss evaluiert werden, was jetzt \n\nim regionalen Begleitausschuss passiert, und vor allem \n\nm\u00fcssen dort auch die ehrenamtlichen Mitglieder befragt \n\nwerden, wie man diesen Prozess aufsetzen kann. \n\nEs ist nicht das erste Mal, dass so ein Prozess initiiert wird. \n\nGerade jetzt w\u00e4re die Chance gewesen \u2013 da es um solch \n\neinen gro\u00dfen Transformationsprozess geht \u2013, ihn mit mehr \n\nZeit anzulegen. Jetzt loszurennen und Angst zu haben, das \n\nGeld w\u00fcrde am Ende nicht ausgegeben \u2013 wobei jetzt so \n\nviele Projekte vorliegen \u2013, das kann ich nicht nachvollzie-\n\nhen. Ich wei\u00df, dass es f\u00fcr Sie eine Bredouille ist, weil das \n\nGelingen des Strukturwandels von einer Gruppe von Men-\n\nschen abh\u00e4ngt, die nicht zu Ihrem W\u00e4hler(innen)potenzial \n\ngeh\u00f6rt. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Rolf Weigand, AfD) \n\nAber Sie m\u00fcssen sich trotzdem \u00fcberlegen, ob Sie ihnen \n\nnicht ein wenig Macht abgeben; denn ansonsten wird es \n\nmit der Schlechte-Laune-Fraktion hier dr\u00fcben noch etwas \n\nanstrengender bei uns im Landkreis. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2320 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das sieht \n\nnicht so aus. Somit bitte ich nun die Staatsregierung. Herr \n\nStaatsminister Schmidt, bitte. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Regionalentwick-\n\nlung: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Es war eine sehr angeregte Debatte, und ich muss \n\nIhnen ehrlich sagen, dass ich froh bin, einige Dinge gera-\n\nder\u00fccken zu k\u00f6nnen, die hier falsch dargestellt wurden. \n\nSchon \u00fcber den Debattentitel, auf den mein Kollege \n\nDr. Meyer eingegangen ist, muss diskutiert werden, wenn \n\nman infrage stellt, ob bl\u00fchende Landschaften entstanden \n\nsind oder nicht und ob es Beteiligungen der Regionen gibt \n\noder nicht. \n\nSie sagten: Bl\u00fchende Landschaften 2.0 wollen wir nicht \n\nnoch einmal. \u2013 Ich muss Ihnen ehrlich sagen: Was in die-\n\nsem Land in den letzten 30 Jahren \u2013 herzlichen Dank auch \n\nan Herrn Kollegen Winkler, wie Sie es deutlich gemacht \n\nhaben \u2013 hier entstanden ist, das war eine Leistung der Men-\n\nschen. Es war ein nationaler Solidarit\u00e4tsakt der Finanzie-\n\nrung, aber es war am Ende eine Leistung der Menschen, \n\negal, wo sie aktiv sind: ob in den Kommunen, in der Wirt-\n\nschaft, in der Politik oder in anderen Bereichen. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nWer das infrage stellt, greift diese Leistung der Menschen \n\nan, und das muss ich ganz entschieden zur\u00fcckweisen. Hier \n\nist Gro\u00dfes geleistet worden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie immer wieder zitierte Abwanderung, das war doch \n\nnicht ein Ergebnis der Neunzigerjahre. Das war die v\u00f6llig \n\nkaputte Wirtschaft der DDR. Es war die v\u00f6llig zerschlis-\n\nsene Landschaft, gerade in den Revieren. Es war die un-\n\nglaublich belastete Umwelt in vielen Teilen dieser \n\nRegionen, in denen keine Zukunftschancen vorhanden wa-\n\nren. Deshalb sind doch die Menschen gegangen, und nicht \n\nwegen dem, was danach stattfand. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nSchauen Sie mal nach Bad Schlema \u2013 Herr Thumm; aus \n\ndieser Ecke kommen Sie doch \u2013, was dort entstanden ist \n\nund welche Qualit\u00e4t dort eingekehrt ist. \n\n(Thomas Thumm, AfD: Sie k\u00f6nnen auch  \n\nmal nach Johanngeorgenstadt kommen!) \n\nGenau das Gleiche gilt f\u00fcr die Braunkohlereviere. Den un-\n\nglaublichen Aufwand, der dort in den letzten Jahren betrie-\n\nben worden ist und weiter betrieben wird, muss man \n\neinfach anerkennen. Wir haben seit ungef\u00e4hr zehn Jahren \n\neine positive Wanderungsbewegung nach Sachsen. Die \n\nLeute kommen zur\u00fcck, sie kommen auch in die Lausitz zu-\n\nr\u00fcck. Sie setzen Hoffnungen auf die Zukunft dieser Regio-\n\nnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSeit 2014 haben wir Leute verloren! \u2013  \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nIn die Gro\u00dfst\u00e4dte gehen die!) \n\n\u2013 Nein, das ist v\u00f6llig falsch. Es gibt auch ein gro\u00dfes Inte-\n\nresse, wieder in die kleineren St\u00e4dte und l\u00e4ndlichen R\u00e4ume \n\nzur\u00fcckzukehren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDie Bev\u00f6lkerungsentwicklung in  \n\nSachsen ist gerade insgesamt negativ! \u2013  \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Aber nicht in der Fl\u00e4che! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nWir kommen zum Prinzip der Entscheidung \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Die  \n\nBilanz ist in Sachsen insgesamt negativ!) \n\n\u2013 Die demografische Entwicklung ist negativ, aber nicht \n\ndie Wanderung. Es wandern nicht mehr Leute ab als zu-\n\nr\u00fcckkommen. \n\n(Dr. Rolf Weigand: Aber nicht in der Fl\u00e4che!) \n\nKommen wir zur Beteiligung, auch zu der Unterstellung, \n\ndass das SMR oder ich pers\u00f6nlich hier nach Gutsherrenart \n\narbeiten w\u00fcrde: Gerade wir als Staatsministerium stehen \n\ndaf\u00fcr, Prozesse Bottom-up zu gestalten. Nehmen wir das \n\nLEADER-Prinzip in der l\u00e4ndlichen Entwicklung. Solch \n\nweitgehende Entscheidungen herunterzugeben, das gibt es \n\nin keinem anderen Bundesland, in keiner anderen Region \n\nEuropas und in keinem Bundesland, in dem DIE LINKE \n\nmitregiert hat oder heute noch den Ministerpr\u00e4sidenten \n\nstellt. Das gibt es nur in Sachsen, dieses Vertrauen in die \n\nMenschen vor Ort. Es setzt sich fort in die Wettbewerbe, \n\ndie damals als simul+-Wettbewerbe f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \n\nRaum gestartet wurden. Sp\u00e4ter wurde durch die Staats-\n\nkanzlei der Mitmachfonds aufgesetzt. Selbst mit diesem \n\nneuen Staatsministerium entwickeln wir eine Dachstrate-\n\ngie f\u00fcr das Zusammenwachsen des Hauses \u2013 nicht etwa \n\ndurch die Hausleitung, sondern durch die Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter. Das ist das Grundprinzip, das wir anset-\n\nzen, wo es nur geht. So ist es, und so soll es bei der Ent-\n\nwicklung der vom Strukturwandel betroffenen Regionen \n\nsein. \n\nNat\u00fcrlich sind es strenge Vorgaben des Bundes, die uns \n\nnicht unbedingt immer in allen F\u00e4llen begeistern. Es ist \n\naber auch sehr viel Geld. In der Zeit der Pandemie ist die \n\nEntscheidung getroffen worden, dass man zu diesem Kom-\n\npromiss steht. Wir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht \u2013 wie damals beim \n\nSolidarpakt \u2013, sogenannte SoBEZs, Sonderbedarfs-Bun-\n\ndeserg\u00e4nzungszuweisungen, in den Landeshaushalt zu ge-\n\nben. Es ist aber bei einer Bundesf\u00f6rderung nach \u00a7 104 b \n\nGrundgesetz geblieben. Das macht es nicht einfacher; aber \n\nich bin trotzdem dankbar und froh, dass wir das Geld in \n\nunseren Regionen umsetzen k\u00f6nnen. \n\nWas mich bei der ganzen Debatte gewundert hat: dass Sie, \n\nwenn es um Mitwirkung und Einbeziehung der Bev\u00f6lke-\n\nrung geht, immer nur \u00fcber die Begleitaussch\u00fcsse gespro-\n\nchen haben. \u2013 Aber das ist doch das Ende der Kette! Die \n\nBeteiligung muss doch ganz am Anfang stattfinden, wenn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2321 \n\ndie Projekte entstehen, wenn sie in den Kommunen und \n\nRegionen entwickelt werden. Dort ist doch der entschei-\n\ndende Punkt anzusetzen, um die Menschen einzubeziehen. \n\nAuch dazu entwickeln wir noch gemeinsam ein B\u00fcrgerbe-\n\nteiligungskonzept. Wir stehen ganz am Anfang; Frau  \n\nKummer sagte es: zwei Kilometer vom Marathon. Wir \n\nwerden die Prozesse alle noch einmal \u00fcberpr\u00fcfen und eva-\n\nluieren, wenn es notwendig sein wird. Auch das wurde \n\nmehrmals angesprochen. \n\nEs ist fast undenkbar, dass bei solch einer neuen Entwick-\n\nlung, einer riesengro\u00dfen Herausforderung, von Anfang an \n\njede Entscheidung richtig war. Ich denke, dass sich in den \n\nregionalen Begleitaussch\u00fcssen die Zusammenarbeit erst \n\nentwickeln und man lernen muss. Dass von Anfang an alles \n\nv\u00f6llig problemlos l\u00e4uft \u2013 seien wir doch einmal ehrlich \u2013, \n\nist doch v\u00f6llig undenkbar. Selbstverst\u00e4ndlich muss auch \n\ndort erst eine Kultur des Miteinanders entwickelt werden. \n\nWie gesagt, die Entwicklung der Projekte beginnt in den \n\nKommunen mit den B\u00fcrgern zusammen, begleitet durch \n\ndie S\u00e4chsische Agentur f\u00fcr Strukturentwicklung; sie geht \n\nweiter \u00fcber die fachlichen Stellungnahmen in den Staats-\n\nministerien bis in den regionalen Begleitausschuss. Warum \n\nhaben Sie dieses unfassbare Misstrauen gegen\u00fcber gew\u00e4hl-\n\nten Vertretern? Der Oberb\u00fcrgermeister von Wei\u00dfwasser \n\nsitzt in diesem Ausschuss. Warum haben Sie eigentlich \n\nsolch ein extremes Misstrauen gegen\u00fcber diesem Mann \n\nund meinen, dass er die beratenden Interessengruppen \n\nnicht beachten w\u00fcrde? Das ist doch v\u00f6lliger Unsinn! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nNichts gegen Herrn P\u00f6tzsch! Gegen\u00fcber  \n\nHerrn P\u00f6tzsch habe ich kein Misstrauen!) \n\nAm Ende haben wir als Staatsministerium f\u00fcr Regionalent-\n\nwicklung in diesem Begleitausschuss eine einzige Stimme, \n\naber kein Vetorecht. Wir k\u00f6nnen dort mitstimmen, haben \n\naber ganz bewusst kein Vetorecht in diesem regionalen Be-\n\ngleitausschuss, der am Ende die Entscheidung f\u00e4llt. So \n\nwerden wir jetzt diesen Prozess beginnen: extrem an-\n\nspruchsvoll, extrem konfliktbeladen; das ist nat\u00fcrlich klar \n\nam Anfang dieses Marathons \u2013 ich nehme dieses Wort jetzt \n\nauch noch einmal in den Mund. Ich bitte Sie alle, diesen \n\nProzess positiv-progressiv zu begleiten. Das politische Ka-\n\npital, liebe Kolleginnen und Kollegen von den LINKEN, \n\nwerden andere ernten, wenn Sie in dieser Form der Pau-\n\nschalkritik weitermachen. Das n\u00fctzt Ihnen am Ende nichts. \n\nAuch den regionalen Begleitaussch\u00fcssen ist qua Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung das Einvernehmen der Rechtsaufsicht \u2013 \n\nwie auch \u00fcber andere Satzungen \u2013 erteilt worden, was ein \n\nganz normaler Prozess ist. Aber auch die Besetzung selbst, \n\nwelche Personen darinsitzen, hat nicht etwa das SMR vor-\n\ngeschrieben, sondern sie haben sich selbst konstituiert und \n\nentschieden, wer darinsitzt. \n\nDabei gibt es auch Rotationsprinzipien. Dort ist also noch \n\nviel Bewegung drin, auch in den n\u00e4chsten Jahren; und ich \n\nsage Ihnen auch zu, nicht nur den Ausschuss weiterhin zu \n\ninformieren, sondern auch, die ganzen Prozesse \u2013 wie von \n\nverschiedenen Leuten bereits angesprochen \u2013 sehr fr\u00fch, \n\nwenn es notwendig ist, zu evaluieren und bestimmte Dinge, \n\ndie nicht gut funktionieren, zu verbessern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit sind die \n\nAktuellen Debatten abgearbeitet. Es folgt eine Kurzinter-\n\nvention. Herr B\u00f6hme, bitte, am Mikrofon 1. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Zun\u00e4chst vielen Dank. Da \n\nSie uns jetzt vorgeworfen haben, wir w\u00fcrden mit Pauschal-\n\nkritik kommen: Ich glaube nicht, dass das Pauschalkritik \n\nwar. Wir haben an sehr konkreten Punkten benannt, was \n\nwir kritisieren. Sie wiederum sind kaum auf das Thema \n\neingegangen, zum Beispiel auf die Begleitaussch\u00fcsse. Sie \n\nsagten auch, dass das Thema Beteiligung bereits viel fr\u00fc-\n\nher, vor den Begleitaussch\u00fcssen, beraten werden muss: \n\nDazu bin ich voll Ihrer Meinung; wir sind voll daf\u00fcr. \n\nAber darum ging es ja gar nicht, das war \u00fcberhaupt nicht \n\nunsere Kritik. Unsere Kritik war, dass das eben auch nicht \n\npassiert. Also, wenn wir das jetzt ansprechen, k\u00f6nnte ich \n\ngenauso sagen: Es passiert ja auch nichts vor den Begleit-\n\naussch\u00fcssen. Oder gibt es irgendwo \u00f6ffentliche Debatten \n\ndar\u00fcber, dass das n\u00e4chste Woche in beiden Revieren ent-\n\nschieden wird? Kein Mensch in den Regionen wei\u00df, wel-\n\nche Antr\u00e4ge dort verhandelt werden, weil es nicht \n\n\u00f6ffentlich und nicht transparent ist und weil selbst die Mit-\n\nglieder des Begleitausschusses nicht einmal miteinander \n\nund untereinander diskutieren konnten. \n\nN\u00e4chste Woche ist, zumindest laut Tagesordnung, nur eine \n\nAbstimmung vorgesehen \u2013 nicht einmal eine Diskussion, \n\neine Debatte oder ein Pro und Kontra zu den Millionenbe-\n\ntr\u00e4gen, usw. Ich glaube auch, dass es Ihnen nicht gerade \n\nsehr geholfen hat, dass das Ministerium \u2013 also nicht Sie \n\npers\u00f6nlich \u2013 faktisch alle kommunalen Vorschl\u00e4ge, die dort \n\nin der n\u00e4chsten Woche vorgelegt werden \u2013 zumindest aus \n\ndem Revier Leipzig wei\u00df ich es \u2013, mit einer ablehnenden \n\nStellungnahme beantwortet hat und hofft, dass die Mehr-\n\nheit dann auch dagegen ist. Mal schauen, ob es so kommen \n\nwird! Ich glaube nicht, weil sich die Kommunen selbstbe-\n\nwusst zusammenschlie\u00dfen und alle wieder gegen Ihre Vor-\n\nschl\u00e4ge agieren \u2013 was auch nicht in Ihrem Interesse sein \n\nkann. \n\nAuch die Landesebene hat meiner Ansicht nach einfach \n\nAntr\u00e4ge am Verfahren vorbei an die Begleitaussch\u00fcsse ge-\n\ngeben, ohne vorher ein Scoring-Verfahren durchgef\u00fchrt zu \n\nhaben, ohne die ganzen Pr\u00fcfkriterien erf\u00fcllen zu m\u00fcssen \n\nund ohne ausf\u00fchrliche Informationen bereitzustellen \u2013 was \n\ndie Kommunen alles tun mussten. Das haben sie einfach \n\nalles ganz kurzfristig und mehr oder weniger hinterr\u00fccks \n\ndem Ausschuss vorgelegt. Das f\u00fchrt nat\u00fcrlich zu Frust bei \n\nden Kommunen und am Ende dazu, dass diese dann auch \n\nalles ablehnen, was Sie wollen. Es kann doch nicht das Ziel \n\neiner L\u00f6sung sein, dass man sich gegenseitig blockiert. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2322 \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Regionalentwick-\n\nlung: Wir haben eben unterschiedliche Demokratievorstel-\n\nlungen. Selbstverst\u00e4ndlich ist es, wenn ein Staats-\n\nministerium eine kritische Stellungnahme abgibt und die \n\nGemeinde oder der Begleitausschuss es dann anders aus-\n\nw\u00e4hlen, ein Prozess in der Demokratie. Das m\u00fcssen Sie \n\nvielleicht noch lernen, wie das ist. Und ja, nat\u00fcrlich haben \n\nSie pauschal kritisiert. Sie haben doch wieder Klassen-\n\nkampf betrieben. Alles lag an der CDU. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nCDU ist keine Klasse! \u2013  \n\nHeiterkeit bei den LINKEN) \n\nSie haben das doch nicht nur an Tatsachen festgemacht, Sie \n\nhaben einfach nur pauschal Ihre Kritik durchgezogen, und \n\ndas war das Ziel. Es ging doch um ganz andere Dinge. Es \n\ngeht Ihnen doch nicht um die Region. Machen Sie sich \n\ndoch nicht l\u00e4cherlich! Das war doch deutlich zu erkennen. \n\nWie ich sagte, haben wir am 1. April diese Richtlinie in \n\nKraft gesetzt, die jetzt gilt. Wir haben am 19. Mai den \n\nHaushalt beschlossen. Also, wir konnten \u00fcberhaupt nicht \n\nvorher agieren, weil wir das Sonderverm\u00f6gen noch brauch-\n\nten. Deshalb \u2013 darin gebe ich Ihnen in Teilen recht \u2013 war \n\ndas Verfahren extrem kurz. Daf\u00fcr muss es in Zukunft mehr \n\nZeit geben. Aber wir hatten die Wahl: Entweder wir brin-\n\ngen es noch vor der Sommerpause in die Begleitaus-\n\nsch\u00fcsse, oder das Verfahren verz\u00f6gert sich noch mehr. \n\nDeshalb entstand ein gewisser Zeitdruck, der in Zukunft in \n\ndieser Form allerdings nicht entstehen darf. \n\n(Zuruf der Abg. Antonia Mertsching, DIE LINKE) \n\nDas sind Zw\u00e4nge am Anfang, die wir in Zukunft vermeiden \n\nwollen; aber bei so einem neuen Verfahren ist es eben so. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nDas Geld ist aber schon weg!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das war noch \n\neinmal Herr Staatsminister Schmidt. Ich schlie\u00dfe den Ta-\n\ngesordnungspunkt 2 und wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Schutz des Bestands \u00f6ffentlicher Stra\u00dfen,  \n\nWege und Pl\u00e4tze im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 7/4800, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 7/6768, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nW\u00fcnscht zuerst der Berichterstatter Herr Homann \u2013 den ich \n\nnicht sehe \u2013, das Wort zu nehmen? \u2013 Das scheint nicht der \n\nFall zu sein. Damit kommen wir nun zur allgemeinen Aus-\n\nsprache. Es beginnt die einreichende Fraktion, danach  \n\nfolgen CDU, AfD, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Frau Abg. Feiks, \n\nbitte. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir wollen mit unserem \n\nGesetz zum Schutz des Bestands \u00f6ffentlicher Stra\u00dfen, \n\nWege und Pl\u00e4tze im Freistaat Sachsen sicherstellen, dass \n\nderzeit genutzte \u00f6ffentliche Wege auch in Zukunft und \u00fcber \n\n2023 hinaus erhalten bleiben. \n\nDerzeit beinhaltet das S\u00e4chsische Stra\u00dfengesetz eine Wid-\n\nmungsfiktion. Das bedeutet vereinfacht, dass Wege, die bis \n\n1993 \u00f6ffentlich genutzt wurden, bislang auch als \u00f6ffentlich \n\ngelten. \u00d6ffentliche Nutzung bedeutet dabei unter anderem \n\ndie Nutzung durch einen unbestimmten Personenkreis, und \n\ndie Gerichte sind sich einig, dass historische Karten \u2013 Wan-\n\nderkarten \u2013 als Indizien genutzt werden k\u00f6nnen, genauso \n\nwie Nutzungsspuren, Wanderschilder, Bodenbelag usw. als \n\nAnhaltspunkte daf\u00fcr dienen. \n\nDiese Widmungsfiktion ist allerdings ab 2023 nicht mehr \n\nexistent. Das bedeutet, dass alle Wege, die nicht \u00f6ffentlich \n\ngewidmet und in den Bestandsverzeichnissen der Kommu-\n\nnen erfasst sind, dann als privat gelten. Im FAG sind f\u00fcr die \n\nsogenannten sonstigen Stra\u00dfen gem\u00e4\u00df S\u00e4chsischem Stra-\n\n\u00dfengesetz keine Mittel vorgesehen. Deshalb war m\u00f6glich-\n\nerweise das Interesse der Kommunen nicht allzu gro\u00df, alle \n\nkleinen Wege zu erfassen, bzw. hatte dies keine Priorit\u00e4t. \n\nNichtsdestotrotz haben sich Kommunen und/oder Wege-\n\nwarte um diese Wege gek\u00fcmmert, B\u00e4nke aufgestellt, be-\n\nschildert, gesichert usw. \n\nDer Stand der Vervollst\u00e4ndigung der Bestandsverzeich-\n\nnisse ist in den Kommunen sehr unterschiedlich. Bei den \n\nBestandsverzeichnissen selbst reicht die Bandbreite von \n\nder guten alten Karteikarte bis hin zum Themenstadtplan, \n\nder online zu finden ist. Es ist nur in sehr unterschiedli-\n\nchem Ma\u00dfe bekannt, welche Bedeutung die \u00f6ffentliche \n\nWidmung hat bzw. welche Konsequenzen die Nichtwid-\n\nmung ab 2023 haben k\u00f6nnte. Oder aber die Kommunen ha-\n\nben schlichtweg keine Ressourcen, um diese sehr \n\numf\u00e4ngliche Aufgabe vern\u00fcnftig zu stemmen. \n\nDies hat zur Folge, dass in Sachsen bis zu 10 000 Wegeki-\n\nlometer entfallen k\u00f6nnten. Ich will mich nicht \u00fcber die Zahl \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2323 \n\nstreiten, sondern vielmehr deutlich machen, dass das Prob-\n\nlem der Widmung der \u00f6ffentlichen Wege quasi vor jeder \n\nHaust\u00fcr liegt. \n\nEin sch\u00f6nes Beispiel: Der Radweg zwischen dem Plenar-\n\nsaal und der Elbe, also direkt vor unserer Haust\u00fcr, ist nicht \n\n\u00f6ffentlich gewidmet. Wenn der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer \n\nden Weg am 1. Januar 2023 sperrt, ist dieser weg. Das kann \n\ner nicht, wenn der Weg bis 2023 als \u00f6ffentlicher Weg in das \n\nBestandsverzeichnis aufgenommen wird. Wir haben es \n\nalso weder mit einem Problem nur jenseits der gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dte zu tun, noch ist es weit weg, wie ich eben beschrie-\n\nben habe. \n\nWarum ist uns LINKEN die \u00f6ffentliche Widmung der \n\nWege und die Bestandsverzeichnisse so wichtig? Wir spre-\n\nchen bei der Wegenutzung \u00fcber Lebensqualit\u00e4t, \u00fcber Nah-\n\nerholung, aber eben auch \u00fcber Sicherheit. Es geht um den \n\nZugang zur Natur: Wege in und durch W\u00e4lder, Wege zu \n\nBadeseen, Wege off the beaten tracks, wie man so sch\u00f6n \n\nsagt; und derzeit werden unz\u00e4hlige nicht \u00f6ffentliche Wege \n\nals Wander-, Reit-, Radwege oder auch als kleine Verbin-\n\ndungswege zum Beispiel von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \n\ngenutzt, um den Schulweg zur\u00fcckzulegen. Sachsen will \n\ngern ein Tourismusland sein. Wir sind der Auffassung, dass \n\ndaf\u00fcr die Infrastruktur stimmen und das Wegesystem ent-\n\nsprechend erhalten bleiben muss, so wie es jetzt ist. \n\nZur Lebensqualit\u00e4t in Sachsens Orten geh\u00f6rt schlicht und \n\nergreifend, dass kleine Wege nutzbar bleiben. Wer will \n\nschon an einer viel befahrenen Stra\u00dfe Fahrrad fahren oder \n\ngar seine Kinder auf viel befahrenen Stra\u00dfen t\u00e4glich mit \n\ndem Rad in die Schule im Nachbarort fahren lassen? Auch \n\nhandelt es sich bei den \u201esonstigen Wegen\u201c um sehr viele \n\nlandwirtschaftlich genutzte Wege. Bis 2023, wie gesagt, \n\nk\u00fcmmern sich die Kommunen und die Wegewarte um \n\ndiese Wege; ab 2023 k\u00f6nnen die Eigent\u00fcmer(innen) ma-\n\nchen, was sie wollen, wenn die Wege nicht \u00f6ffentlich ge-\n\nwidmet sind. Diese Wege im Nachgang \u00f6ffentlich zu \n\nwidmen funktioniert dann nur mit Zustimmung der Eigen-\n\nt\u00fcmer in einem sehr aufwendigen Verfahren, bzw. m\u00fcssen \n\ndie Kommunen die Grundst\u00fccke in relativ kurzen Fristen \n\nerwerben, siehe \u00a7 13 Stra\u00dfengesetz. \n\nNoch einmal: Wir wollen die Kommunen weder mehr be-\n\nlasten, noch wollen wir neue Wege hinzuf\u00fcgen, sondern \n\nuns geht es einzig und allein darum, den Status quo zu er-\n\nhalten. Falsch w\u00e4re es, darauf zu beharren, dass die Fristen \n\nja schon seit ewigen Zeiten st\u00fcnden. Wir alle wissen, denke \n\nich, wie die Situation gerade in kleineren Kommunen aus-\n\nsieht und dass gerade die letzten Monate zus\u00e4tzliche Belas-\n\ntungen gebracht haben. Aber auch ohne Corona w\u00e4re der \n\nStand vermutlich kein besserer. Es w\u00e4re falsch, die Fristen \n\nverstreichen zu lassen, denn dann haben wir, gelinde ge-\n\nsagt, den Salat. \n\nIn unserem urspr\u00fcnglichen Gesetzentwurf wollten wir die \n\nFristen f\u00fcr die vereinfachte \u00f6ffentliche Widmung von We-\n\ngen g\u00e4nzlich streichen, sodass die Widmungsfiktion fort-\n\nwirkt. Wir haben uns allerdings von den Sachverst\u00e4ndigen \n\nin der Anh\u00f6rung \u00fcberzeugen lassen, dass eine Frist im \n\nSinne der Rechtssicherheit f\u00fcr alle Beteiligten sinnvoll ist, \n\nund einen entsprechenden \u00c4nderungsantrag eingereicht. \n\nMit der deutlich verl\u00e4ngerten Frist in unserem \u00c4nderungs-\n\nantrag bekommen die Kommunen die notwendige Zeit, die \n\nsie brauchen und die ihnen im Sinne aller gegeben werden \n\nsollte. \n\nBei Gespr\u00e4chen mit Betroffenen ist an sehr vielen Stellen \n\ndeutlich geworden, dass es ebenso sinnvoll ist, die Beweis-\n\nlast im Grunde genommen umzukehren: Jetzt m\u00fcssen Be-\n\ntroffene nachweisen, dass der Weg \u00f6ffentlich genutzt wird. \n\nAufgrund der sehr unbestimmten Begriffsbestimmung der \n\n\u00f6ffentlichen Nutzung wurden und werden unz\u00e4hlige An-\n\ntr\u00e4ge von Betroffenen in den Kommunen zur \u00f6ffentlichen \n\nWidmung abgewiesen. Mit unserem \u00c4nderungsantrag be-\n\nsteht dann ein \u00f6ffentliches Interesse, wenn jemand einen \n\nWeg \u00f6ffentlich widmen m\u00f6chte, und die Kommune muss \n\ngegebenenfalls nachweisen, dass es rechtliche Bedenken \n\ngibt, dass kein \u00f6ffentliches Interesse besteht. \n\nIch hoffe, ich konnte deutlich machen, dass es uns LIN-\n\nKEN mit dem Gesetz nicht um Klein-Klein geht, sondern \n\ndarum, dass wir Lebensqualit\u00e4t und \u00f6ffentliche Infrastruk-\n\ntur in den Regionen erhalten wollen und m\u00fcssen. Wir ha-\n\nben auch eine ganze Zahl von Aussch\u00fcssen mit diesem \n\nThema maltr\u00e4tiert, da es eben so viele Facetten hat und so \n\nviele Lebens- und Politikbereiche betrifft. Ich gehe fest da-\n\nvon aus, dass dieses Gesetz nicht nur in unserem Interesse \n\nliegt, sondern im Interesse aller demokratischen Fraktionen \n\nhier im Hause liegen muss. Die Probleme, die auf uns zu-\n\nkommen, sind \u00fcberhaupt nicht so weit weg, wie ich am \n\nBeispiel des Radweges direkt hier am Haus deutlich ge-\n\nmacht habe. Dies alles ist sehr greifbar, deshalb bitten wir \n\num Zustimmung zum Gesetzentwurf. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Frak-\n\ntion, bitte, Herr Abg. Hippold. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nManchmal habe ich den Eindruck, dass die Corona-Ma\u00df-\n\nnahmen irgendwie auch unsere Sitzungen entschleunigen. \n\n\u2013 Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Feiks, mit \n\ndem von Ihnen vorgelegten Gesetzentwurf \u2013 auch wenn Sie \n\nversucht haben, hier den Eindruck zu erwecken, dass es \n\nnicht so sei \u2013 versuchen Sie, zumindest nach unserer Ein-\n\nsch\u00e4tzung, sich als, ich sage einmal, Unterst\u00fctzer der Kom-\n\nmunen zu inszenieren, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach!) \n\nallerdings mit einem vollkommen falschen Fokus. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nIch m\u00f6chte nicht allzu viel Zeit damit verbringen, Ihnen zu \n\nerl\u00e4utern, warum Sie falsch liegen; aber zwei Aspekte m\u00fcs-\n\nsen nach meiner Einsch\u00e4tzung schon ganz klar genannt \n\nwerden: \n\nErstens. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Die CDU hat recht!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2324 \n\nGute Politik lebt von Verl\u00e4sslichkeit. Das gilt auch im Fall \n\ndes S\u00e4chsischen Stra\u00dfengesetzes. Bereits seit dessen In-\n\nkrafttreten im Jahr 1993 hatten die s\u00e4chsischen St\u00e4dte und \n\nGemeinden die Aufgabe, ein erstmaliges Bestandsver-\n\nzeichnis der \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen, Wege und Pl\u00e4tze anzule-\n\ngen, dieses zu pflegen und immer wieder auf Richtigkeit \n\nzu \u00fcberpr\u00fcfen. Bisher gilt: keine volle positive und nega-\n\ntive Publizit\u00e4t des Bestandsverzeichnisses. Stra\u00dfen, die be-\n\nstandskr\u00e4ftig eingetragen sind, gelten nat\u00fcrlich als \n\n\u00f6ffentlich gewidmet; jedoch kann aus der Nichteintragung \n\neben nicht das Gegenteil abgeleitet werden. \n\nMit der Novelle des Gesetzes haben wir seit dem 20. Au-\n\ngust 2019 endlich Rechtssicherheit geschaffen. Dies war \n\nnach unserer \u00dcberzeugung dringend notwendig. Die Be-\n\nstandsverzeichnisfrist nun bis zum Jahr 2029 oder, noch \n\nschlimmer, auf unbestimmte Zeit nach hinten zu verschie-\n\nben, w\u00fcrde den mit der damaligen Novelle verbundenen \n\nZielen insgesamt entgegenstehen. Praktisch w\u00e4re dies zu-\n\ndem ein vollkommen falsches Zeichen gegen\u00fcber den \n\nKommunen, die stets sorgf\u00e4ltig in die Anlegung ihrer Be-\n\nstandsverzeichnisse investiert haben. Das ist mit uns nicht \n\nzu machen; denn es ist ein zentrales Grundprinzip verl\u00e4ss-\n\nlicher Politik, dass die gesetzlichen Regelungen, die in die-\n\nsem Hohen Haus beschlossen werden, eben nicht nach \n\nGutd\u00fcnken alle paar Jahre wieder ver\u00e4ndert, neu ausgelegt \n\noder zur\u00fcckgestellt werden. \n\nZudem bezweifle ich, dass eine Verlagerung der Frist der \n\nnachhaltigen Linderung des kommunalen Aufgabendrucks \n\nwirklich zutr\u00e4glich w\u00e4re, wie Sie es versucht haben zu ver-\n\nmitteln, Frau Feiks; denn oft tritt erst kurz vor dem Stichtag \n\n\u2013 das haben wir bei vielen Gesetzen gelernt \u2013 das, in An-\n\nf\u00fchrungszeichen, helle Erwachen ein, und wer wei\u00df, wel-\n\nche Krise bis dahin wieder ansteht. \n\nZweitens m\u00f6chte ich betonen, dass das Verh\u00e4ltnis zwischen \n\ndem Freistaat und seinen Kommunen von einer Zusam-\n\nmenarbeit auf Augenh\u00f6he gepr\u00e4gt ist. In diesem Sinne \n\nkann es selbstverst\u00e4ndlich vorkommen, dass durch ver\u00e4n-\n\nderte Rahmenbedingungen auch Nachbesserungen an \n\nRechtsnormen notwendig werden. Dann ist es aber f\u00fcr die \n\nentsprechenden Bedenkentr\u00e4ger auch zumutbar, schl\u00fcssige \n\nArgumente zu liefern und auf Probleme hinzuweisen. In \n\nder Anh\u00f6rung zu dem heute abzulehnenden Gesetzentwurf \n\nhingegen wurde nichts vorgebracht, was nach unserer  \n\nEinsch\u00e4tzung eine Fristverl\u00e4ngerung der Publizit\u00e4tspflicht \n\nim Bestandsverzeichnis rechtfertigen w\u00fcrde. Dar\u00fcber hin-\n\naus \u2013 auch das m\u00f6chte ich an dieser Stelle betonen \u2013 haben \n\nwir mit \u00a7 54 Abs. 4 Satz 3 eine mildernde Formulierung \n\nimplementiert, die die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, formelle oder \n\nmaterielle Fehler der Bestandsverzeichnisse auch im Nach-\n\nhinein zu heilen. \n\nInsgesamt ist klar zu begr\u00fc\u00dfen, dass mit dem S\u00e4chsischen \n\nStra\u00dfengesetz mit Ablauf des 31. Dezember 2022 endlich \n\ngrunds\u00e4tzliche Rechtssicherheit geschaffen wird; denn es \n\nhilft niemandem \u2013 und am wenigsten unseren Kommunen \n\n\u2013, wenn der Umsetzungsprozess k\u00fcnstlich verl\u00e4ngert wird. \n\nWir brauchen hier rechtliche Klarheit und politische Ver-\n\nl\u00e4sslichkeit, wovon alle Akteure ma\u00dfgeblich profitieren. \n\nEinen merklichen Verlust \u00f6ffentlicher Infrastruktur, wie \n\nvon Ihnen proklamiert, wird es nach unserer \u00dcberzeugung \n\nnicht geben, was auch durch die Sachverst\u00e4ndigen der \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde zum einen und die unabh\u00e4n-\n\ngigen Fachanw\u00e4lte zum anderen best\u00e4tigt wurde. Im \u00dcbri-\n\ngen sehen auch die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \u2013 es ist \n\nf\u00fcr uns auch ein klares Zeichen, dass dem so ist \u2013 selbst \n\nkeinen Nachsteuerungsbedarf; und selbstverst\u00e4ndlich, Frau \n\nFeiks, wird es auch im Gesetz in Zukunft m\u00f6glich sein, \n\nneue Infrastrukturprojekte anzuschieben und zukunftsori-\n\nentiert umzusetzen. Ebenfalls wird es zuk\u00fcnftig m\u00f6glich \n\nbleiben, Antr\u00e4ge zur Aufnahme von Stra\u00dfen, Wegen und \n\nPl\u00e4tzen in das Bestandsverzeichnis der Kommunen zu stel-\n\nlen. Diese werden dann gepr\u00fcft, und sofern die Kommune \n\noder das kommunale Gremium dieses Erfordernis eben-\n\nfalls sehen, steht es der Kommune selbstverst\u00e4ndlich frei, \n\ndiesem Antrag nachzukommen. Sie nannten das sch\u00f6ne \n\nBeispiel des Radwegs an der Elbe: Wenn es der Stadt Dres-\n\nden besonders wichtig w\u00e4re, w\u00fcrde auch dort die M\u00f6glich-\n\nkeit bestehen, diesen Weg noch zu widmen. \n\nIhr Antrag ist nach unserer \u00dcberzeugung somit ein Ver-\n\nsuch, Themen \u00fcbersteigert darzustellen, um politisch da-\n\nvon zu profitieren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein!) \n\n\u2013 Doch, Herr Gebhardt! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas machen wir nie!) \n\nDiese Art von Politik lehnen wir entschieden ab \u2013 und da-\n\nmit auch Ihren Gesetzentwurf. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Frak-\n\ntion, bitte; Herr Abg. Keller. \n\nTobias Keller, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Der von der Linksfraktion ein-\n\ngebrachte Gesetzentwurf bzw. dessen \u00c4nderungsantrag be-\n\nhandelt ohne Frage ein wichtiges Anliegen, n\u00e4mlich den \n\nErhalt vieler \u00f6ffentlicher Stra\u00dfen und Wege; denn unserem \n\ns\u00e4chsischen Wegenetz droht ab 2023 eine drastische Ver-\n\nkleinerung. \n\nDoch kommt es dazu? Die kurz vor der Landtagswahl  \n\nbeschlossene und Ende 2019 in Kraft getretene \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Stra\u00dfengesetzes hat insbesondere mit dem \n\nneuen \u00a7 54 weitreichende rechtliche Wirkungen geschaf-\n\nfen. So verlieren Stra\u00dfen, Wege und Pl\u00e4tze im Sinne des \n\n\u00a7 53 Abs. 1 Satz 1 letztlich noch Ende des Jahres 2022  \n\nihren Status als \u00f6ffentlich gewidmete Stra\u00dfe, sofern Eigen-\n\nt\u00fcmer und Rechtsnachfolger nicht bis zum 31.12.2020  \n\naktiv gewesen sind und eine schriftliche Anzeige bei der \n\nentsprechenden Gemeinde gestellt hatten. Das hat weitrei-\n\nchende Konsequenzen, da mit dem Widmungsstatus Unter-\n\nhaltspflichten und Zufahrtsrechte einhergehen. Der \n\nbetroffene B\u00fcrger hat also lediglich ein Jahr Zeit, \u00fcber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2325 \n\ndiese medial unterschwellig kommunizierte Gesetzes\u00e4nde-\n\nrung informiert zu werden und sich bei seiner Gemeinde zu \n\nmelden \u2013 und das alles auch noch im Corona-Jahr 2020, als \n\nviele B\u00fcrger nun wirklich andere Probleme und allt\u00e4gliche \n\nSorgen hatten. \n\nVon dem zu erwartenden Wegewegfall sind verschiedenste \n\nPersonengruppen betroffen, zum Beispiel Land- und Forst-\n\nwirte. Diese sind oft selbst Eigent\u00fcmer und sowieso starke \n\nNutzer von l\u00e4ndlichen Feld- und Waldwegen. Viele Be-\n\ntriebe sind im l\u00e4ndlichen Raum oftmals in kleinteiligen \n\nStrukturen t\u00e4tig. Glauben Sie ernsthaft, dass die Mehrzahl \n\nder Betriebe mit beispielsweise f\u00fcnf oder sechs Mitarbei-\n\ntern auf dem Feld oder im Wald Personal mit hervorragen-\n\ndem verwaltungsrechtlichem Fachwissen besitzt und \n\nregelm\u00e4\u00dfig Gesetzesver\u00f6ffentlichungen sichtet? Diesbe-\n\nz\u00fcglich m\u00fcssen wir Sie entt\u00e4uschen. \n\nViele Unternehmen sind vorrangig \u2013 vor allem im letzten, \n\nturbulenten Jahr 2020 \u2013 mit sich selbst, ihrer Wertsch\u00f6p-\n\nfung und dem Erhalt der Arbeitspl\u00e4tze besch\u00e4ftigt. Allge-\n\nmein droht Land- und Forstwirten im Falle der kraft \n\nGesetzes automatisch stattfindenden Entwidmung vielerlei \n\nUngemach. Sind diese selbst Eigent\u00fcmer, m\u00fcssen sie 2023 \n\ndie Unterhaltung der Wege auf eigene Kosten stemmen. \n\nWeiterhin k\u00f6nnen sie dann auch Zufahrtsrechte erteilen  \n\noder verwehren, was in d\u00f6rflichen Gemeinden f\u00fcr einigen \n\nsozialen Sprengstoff sorgen wird. \n\nOder nehmen wir den umgekehrten Fall an: Eigent\u00fcmer der \n\nWege ist eine betriebsfremde Person, die eine Entwidmung \n\nihrer Wege, sei es bewusst oder unbewusst, hinnimmt. Die-\n\nser Eigent\u00fcmer sieht sich auch mit der Wegeunterhaltung \n\nkonfrontiert und kann zudem noch die Nutzung seiner \n\nWege durch \u201eliegen gebliebene\u201c B\u00e4ume unattraktiv ma-\n\nchen. Die Bewirtschafter haben zwar ein Notwegerecht, \n\naber diese Situation der sich verh\u00e4rtenden Konflikte bis hin \n\nzu zivilrechtlichen Gerichtsverfahren ist auf keinen Fall \n\nw\u00fcnschenswert. \n\nWeitere betroffene Personengruppen der massenweisen \n\nEntwidmungen sind Radfahrer, Wanderer und einfach \n\nLeute, die diese umgangssprachlichen Schleichwege tag-\n\nt\u00e4glich benutzen. Nicht ohne Grund hat der Vertreter des \n\nADFC in der Anh\u00f6rung vom 9. M\u00e4rz gewarnt, dass im \n\nZuge des bereits ge\u00e4nderten S\u00e4chsischen Stra\u00dfengesetzes \n\ncirca 10 % des Wegenetzes wegfallen k\u00f6nnten. Hierbei \n\ndrohen bei Umwidmungen nicht nur Nutzungsentgelte  \n\noder Streckenschlie\u00dfungen, sondern es ist auch die man-\n\ngelnde Ert\u00fcchtigung vieler touristischer Wege, die mitunter \n\nin Verkehrskonzepten bereits enthalten sind, zu erwarten. \n\nZur Anh\u00f6rung im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr traten vielf\u00e4ltige Interessenvertreter auf. Sie haben \n\ndie Folgen des aktuellen Stra\u00dfengesetzes nachvollziehbar \n\nkritisiert. Zu den Verteidigern geh\u00f6ren jedoch neben juris-\n\ntischen Architekten der derzeitigen Fassung des Gesetzes \n\nauch Vertreter der Kommunen. Dabei dr\u00e4ngt sich hier der \n\nVerdacht auf, dass vielen sowieso schon finanziell klam-\n\nmen Kommunen die kurze Anzeigefrist und die dadurch \n\n\u00fcberdurchschnittlich vielen entwidmeten Wege durchaus \n\nentgegenkommen; denn m\u00f6glichst viele private Wege in-\n\nnerhalb einer Gebietsk\u00f6rperschaft bedeuten immer weni-\n\nger Unterhaltspflichten und damit geringere Kosten. Diese \n\nAbw\u00e4lzung auf den B\u00fcrger kann jedoch nicht ernsthaft das \n\nZiel sein. \n\nMeine Damen und Herren! In folgendem Punkt sind wir \n\nuns hoffentlich einig: Die fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung von \n\nkommunalen Bestandsverzeichnissen und die Beendigung \n\ndes rechtlichen Schwebezustandes vieler Wege ist grund-\n\ns\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. Der unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen kurzen An-\n\nzeigefrist von berechtigten Interesseninhabern muss durch \n\neine Verl\u00e4ngerung abgeholfen werden. Jedoch schie\u00dft der \n\ngeplante Zeitraum des LINKEN-Antrages, nun knapp zehn \n\nJahre zu verwenden, weit \u00fcber das Ziel hinaus. \n\nDa ich gerade bei Ihrer Fraktion links au\u00dfen bin: Es ist \n\nhandwerklich ein Armutszeugnis, einen Gesetzentwurf \n\neinzubringen, der von fast allen Sachverst\u00e4ndigen in der \n\nAnh\u00f6rung derma\u00dfen um die Ohren gehauen wird, dass Sie \n\nsich bem\u00fc\u00dfigt sehen, dann noch einen deutlich entsch\u00e4rf-\n\nten, realit\u00e4tsn\u00e4heren \u00c4nderungsantrag nachzureichen. \n\n \n\n \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nDaf\u00fcr macht man doch Anh\u00f6rungen! \u2013  \n\nZurufe der Abg. Rico Gebhardt und Antje Feiks, \n\nDIE LINKE \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Getroffene Hunde bellen!) \n\nDer gesamte Ursprungsentwurf war einfach nicht zu Ende \n\ngedacht. Wir werden diese parlamentarische Initiative der \n\nLINKEN ablehnen. Gleichzeitig bringen wir dazu einen ei-\n\ngenen \u00c4nderungsantrag ein, der eine verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige \n\nFrist setzt. \n\n(Zurufe der Abg. Kerstin K\u00f6ditz  \n\nund Antje Feiks, DIE LINKE) \n\nDazu aber sp\u00e4ter mehr. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN, bitte; Herr Abg. Liebscher. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ein \n\numfangreiches, fein verzweigtes Wegenetz ist ohne Frage \n\neines der wichtigen Qualit\u00e4tsmerkmale f\u00fcr den Rad- und \n\nFu\u00dfverkehr. Damit wir im Alltag, aber auch in der Freizeit \n\ngerne zu Fu\u00df oder mit dem Rad unterwegs sind, braucht es \n\ndirekte, kurze Verbindungen, die keine Umwege erfordern. \n\nEin solch dichtes Wegenetz aus gro\u00dfen, aber auch aus vie-\n\nlen kleinen Wegen in Sachsen zu erhalten ist ein hohes Gut \n\nund daher nat\u00fcrlich unser Ziel. \n\nDie Intention sowohl des urspr\u00fcnglichen Gesetzentwurfes \n\nals auch des \u00c4nderungsantrages der Fraktion DIE LINKE, \n\nden Bestand an \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen, Wegen und Pl\u00e4tzen \n\nzu sichern, k\u00f6nnen wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE daher grund-\n\ns\u00e4tzlich gut nachvollziehen. Auch wir sehen an der einen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2326 \n\noder anderen Stelle Nachsteuerungsbedarf, was die Eintra-\n\ngungen der Stra\u00dfen in die Bestandsverzeichnisse und die \n\n\u00f6ffentliche Beteiligung angeht. Das will ich gleich zu Be-\n\nginn einr\u00e4umen. Allerdings schie\u00dfen die vorliegenden Ini-\n\ntiativen der Einreicherin nach wie vor \u00fcber das Ziel hinaus \n\nund w\u00e4gen weder die Erfordernisse in den Kommunen \n\nnoch die Bed\u00fcrfnisse der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ausrei-\n\nchend ab. \n\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir, dass der urspr\u00fcngliche Ge-\n\nsetzentwurf und die Streichung der Abs. 3 und 4 des \u00a7 54 \n\nS\u00e4chsisches Stra\u00dfengesetz als Konsequenz aus der Anh\u00f6-\n\nrung zur\u00fcckgenommen bzw. durch einen \u00c4nderungsantrag \n\nangepasst wurden. Dadurch erkennt DIE LINKE an, dass \n\nes der Rechtssicherheit bez\u00fcglich der Wegewidmung \u00fcber \n\ndie Eintragung in die Bestandsverzeichnisse bedarf. Die \n\nBeibehaltung der fiktiven Wegewidmung ist damit vom \n\nTisch, und das ist gut so. \n\nAllerdings sind auch die neuerlich eingebrachten Vor-\n\nschl\u00e4ge nicht umsetzungstauglich. Auch wenn man er-\n\nkennt, dass die aktuelle Fristsetzung zur Eintragung in die \n\nBestandsverzeichnisse die Kommunen vor Herausforde-\n\nrungen stellt \u2013 und das tun wir \u2013, ist eine Verl\u00e4ngerung der \n\nFrist um zehn Jahre aus unserer Sicht viel zu weit gegrif-\n\nfen. Wir bef\u00fcrchten dadurch ein erneutes Aus-dem-Blick-\n\nGeraten der Problematik. Stattdessen m\u00fcssten Zeithori-\n\nzonte gew\u00e4hlt werden, die sowohl \u00fcberschaubar als auch \n\nmachbar sind. Eine Fristverl\u00e4ngerung bis Ende 2030 w\u00fcrde \n\ndie Kenntnis, ob eine Stra\u00dfe 1993 \u2013 also 37 Jahre zuvor \u2013 \n\nausschlie\u00dflich \u00f6ffentlich oder betrieblich genutzt war, nicht \n\nwirklich vereinfachen. \n\nBereits heute ist dies teils nicht mehr nachvollziehbar, und \n\ndas war einer der Gr\u00fcnde, warum das S\u00e4chsische Stra\u00dfen-\n\ngesetz 2019 entsprechend ge\u00e4ndert wurde: Rechtssicher-\n\nheit sollte hergestellt werden. \u00dcber eine angemessene \n\nFristverl\u00e4ngerung sind wir derzeit im Gespr\u00e4ch und wer-\n\nden auch weitere Problemstellungen in diesem Zusammen-\n\nhang er\u00f6rtern. So wurde beispielsweise in der Handhabung \n\nder Landeshauptstadt Dresden deutlich, wie unterschied-\n\nlich dieses Gesetz interpretierbar ist. Das Gesetz intendiert, \n\ndass Personen, die berechtigtes Interesse an der Eintragung \n\neines Weges, einer Stra\u00dfe oder eines Platzes haben, dies \n\nden Gemeinden mitteilen k\u00f6nnen. Entsprechend der Geset-\n\nzesbegr\u00fcndung wurden jedoch zun\u00e4chst nur Vorschl\u00e4ge \n\nvon Anliegern im nahen Umfeld als berechtigt anerkannt. \n\nDie umfangreichen Vorschl\u00e4ge von Vereinen, Verb\u00e4nden \n\nund den politischen Gremien nach dem breiten \u00f6ffentlichen \n\nAufruf der Stadtverwaltung wurden so g\u00e4nzlich nichtig. \n\nEin entsprechender Eilantrag zur Heilung dieser Problema-\n\ntik und zur Erstellung und politischen Abw\u00e4gung eines \n\nVerzeichnisses \u00fcber die bestehenden \u00f6ffentlichen und nicht \n\n\u00f6ffentlich gewidmeten Wege sowie die Vorschl\u00e4ge zur \n\nAufnahme in das Bestandsverzeichnis wurde k\u00fcrzlich von \n\nCDU und B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN in den Dresdner Stadtrat \n\neingebracht. \n\nEine Generalrevision war urspr\u00fcnglich auch eine Forde-\n\nrung des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindebundes im \n\nRahmen der \u00c4nderung des Stra\u00dfengesetzes 2019. Ein sol-\n\nches Bestandsverzeichnis ist allerdings in den meisten \n\nKommunen nicht umgesetzt worden, da es weder eine der-\n\nartige Empfehlung noch die notwendigen Finanzmittel \n\ngab. Chemnitz ist da ein r\u00fchmlicher Vorreiter. In anderen \n\nKommunen wird noch mit Karteikarten gearbeitet statt mit \n\nmodernen Geoinformationssystemen. Von der Transparenz \n\ndieser Karteiregister brauche ich jetzt nichts zu erz\u00e4hlen. \n\nDie Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im M\u00e4rz verdeutlichte, \n\ndass jede Kommune das Gesetz und dessen Begr\u00fcndung \n\nunterschiedlich interpretiert und im Zweifelsfall eher re-\n\nstriktiv mit der Angelegenheit umgeht, als die wichtigen \n\nvorhandenen Spielr\u00e4ume auch im Sinne der \u00f6ffentlichen \n\nverkehrswichtigen Wegeverbindung ausreichend zu nut-\n\nzen. Denn machen wir uns nichts vor: Letzten Endes h\u00e4ngt \n\nein gro\u00dfer Teil an den Finanzen. Mehr Stra\u00dfen, Wege und \n\nPl\u00e4tze in den Bestandsverzeichnissen der Kommunen \u2013 \n\nund damit unter \u00f6ffentlicher Widmung \u2013 bedeuten auch \n\nmehr Unterhaltslast und Kosten f\u00fcr die Gemeinden. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, die unterschiedliche \n\nHandhabung in den Kommunen und Fristproblematik l\u00e4sst \n\nuns aufhorchen und verdeutlicht den Handlungsbedarf \n\ndurch den Gesetzgeber an dieser Stelle. Das wurde auch in \n\nden Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen deutlich. Die Probleml\u00f6-\n\nsung soll allerdings nicht pauschal mit der Holzhammer-\n\nmethode und unabgestimmt mit den Kommunen erfolgen. \n\nIn der Forderung des LINKEN-\u00c4nderungsantrages, s\u00e4mt-\n\nliche Wege ausnahmslos in die Bestandsverzeichnisse auf-\n\nzunehmen, sind die daraus folgenden rechtlichen und \n\nfinanziellen Konsequenzen f\u00fcr die Kommunen \u00fcberhaupt \n\nnicht absehbar. Solche umfangreichen \u00c4nderungen sollten \n\nnicht ohne deren Konsultation auf den Weg gebracht wer-\n\nden. Das war weder Gegenstand der Anh\u00f6rung, noch \n\nwurde dies von einem der Sachverst\u00e4ndigen so gefordert. \n\nVielmehr wurde deutlich, dass es Handlungsempfehlungen \n\nf\u00fcr die Kommunen braucht, die sich an die aktuelle Recht-\n\nsprechung anlehnen, was \u2013 so wie es Chemnitz vorgemacht \n\nhat \u2013 nun auch der Dresdner Stadtratsantrag von CDU und \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN intendiert. Es ist eine umfassende \n\nund transparente Bestandsaufnahme als Grundlage f\u00fcr eine \n\nfachpolitische Entscheidung in Abw\u00e4gung aller Belange \n\nn\u00f6tig. Den Antrag der Fraktion DIE LINKE lehnen wir da-\n\nher ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund des Staatsministers Martin Dulig) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Gesetz zum \n\nSchutz des Bestands \u00f6ffentlicher Stra\u00dfen und Pl\u00e4tze im \n\nFreistaat Sachsen ist heute Gegenstand der Debatte. Es \n\ngeht konkret darum, dass St\u00e4dte und Gemeinden bis Ende \n\n2020 zu pr\u00fcfen hatten, welche \u00fcbergeleiteten Stra\u00dfen sie in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2327 \n\nihr Bestandsverzeichnis aufnehmen. Es ist keine banale Sa-\n\nche, es ist auch keine langweilige Sache, sondern im Kern \n\ngeht es darum, dass in Zukunft nur Stra\u00dfen und Wege, die \n\nin dieses Bestandsverzeichnis aufgenommen werden, \n\nzwingend \u00f6ffentlich bleiben \u2013 was nat\u00fcrlich wichtig sein \n\nkann f\u00fcr Unternehmen, f\u00fcr Bauern, f\u00fcr die Radwege- und \n\nFu\u00dfwegenetze der Zukunft. Aber damit ist nat\u00fcrlich auch \n\nimmer eine Verantwortung verbunden, denn dann ist die \n\nKommune f\u00fcr den Bau, den Unterhalt und den Betrieb die-\n\nser Stra\u00dfen und Wege zust\u00e4ndig. \n\nDeshalb gilt es hier als Kommunen sorgsam abzuw\u00e4gen \u2013 \n\nund zwar nicht nur f\u00fcr das Heute, sondern auch zu antizi-\n\npieren, welche \u00f6ffentliche Infrastruktur in Form von  \n\nWegen man f\u00fcr die Mobilit\u00e4tsinfrastruktur, f\u00fcr das Rad-\n\nwegenetz der Zukunft braucht. \n\nGenau das tun die Kommunen seit vielen Jahren. Sie holen \n\ndamit auch einen Prozess nach, der in vielen ostdeutschen \n\nBundesl\u00e4ndern bereits abgeschlossen ist. Wir als SPD sa-\n\ngen nat\u00fcrlich, wir wollen an dieser Stelle den Schutz des \n\n\u00f6ffentlichen Raumes, um ihn f\u00fcr die Allgemeinheit verf\u00fcg-\n\nbar und f\u00fcr das Gemeinwohl nutzbar zu machen. \n\nDeshalb sind wir nat\u00fcrlich selbst auch am Abw\u00e4gen. Wir \n\nsind auf der einen Seite in Gespr\u00e4chen mit den Kommunen, \n\nauf der anderen Seite nat\u00fcrlich auch mit dem ADFC, mit \n\nAgrargenossenschaften und Bauernverb\u00e4nden, um genau \n\nzu sehen, an welchen Stellen noch Handlungsbedarf be-\n\nsteht. \n\nEines steht fest: Eine v\u00f6llige Entfristung der Regelung, wie \n\nurspr\u00fcnglich von der LINKEN eingebracht, l\u00f6st keine \n\nProbleme. Auch die Frist von zehn Jahren erscheint \u2013 sehen \n\nSie es mir nach \u2013 ein wenig als ein hilfloser Versuch, einen \n\nverungl\u00fcckten Antrag zu heilen. \n\nDeshalb bleibt es dabei \u2013 und dar\u00fcber besteht auch gro\u00dfe \n\nEinigkeit \u2013, dass wir uns die Sache in Ruhe anschauen und \n\ndann entscheiden, ob es Nachsteuerungsbedarf gibt; und \n\nwenn es Nachsteuerungsbedarf gibt, werden wir auch in \n\ndieser Koalition noch einmal t\u00e4tig werden. Denn eines ist \n\nklar: Wir m\u00fcssen hier ein sehr sorgsames Gleichgewicht \n\nzwischen der Verantwortung der Kommunen auf der einen \n\nSeite und dem berechtigten Gemeinwohl dieser Gesell-\n\nschaft an \u00f6ffentlich nutzbarem Raum auf der anderen Seite \n\nfinden. Genau dieser Verantwortung f\u00fchlen wir uns als Ko-\n\nalition verpflichtet. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das \n\nscheint nicht der Fall zu sein. Dann bitte ich jetzt die Staats-\n\nregierung; Herr Minister Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Stra\u00dfen, das sind die Lebensadern \n\nunserer Gesellschaft \u2013 dazu geh\u00f6ren die Radwege, die \n\nDorfpl\u00e4tze, die Fu\u00dfg\u00e4ngerzone und der Weg zur Kirche ge-\n\nnauso wie der Weg zum Vereinshaus. Die Bestandsver-\n\nzeichnisse der Gemeinde sind dabei ein wichtiges \n\nInstrument, um einen strukturierten \u00dcberblick \u00fcber die \u00f6f-\n\nfentlichen Stra\u00dfen zu erhalten. Diesen \u00dcberblick ben\u00f6tigen \n\nnicht nur die Gemeinden selbst, sondern auch interessierte \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie Unternehmen. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat 2019 das S\u00e4chsische Stra\u00dfen-\n\ngesetz ge\u00e4ndert, und dabei wurde bewusst entschieden, \n\ndass f\u00fcr die Bestandsverzeichnisse ab dem 1. Januar 2023 \n\neine negative Publizit\u00e4t eingef\u00fchrt wird. Was hei\u00dft das \n\nkonkret? In Zukunft sind Stra\u00dfen im Bestandsverzeichnis \n\neiner Gemeinde \u00f6ffentlich. Stra\u00dfen, die nicht im Bestands-\n\nverzeichnis aufgef\u00fchrt werden, sind nicht \u00f6ffentlich. Mit \n\ndieser geplanten negativen Publizit\u00e4t wird f\u00fcr alle Beteilig-\n\nten jetzt Rechtssicherheit und Rechtsklarheit geschaffen. \n\nDiese Regelung wurde im Gesetzgebungsverfahren damals \n\nvon den kommunalen Landesverb\u00e4nden begr\u00fc\u00dft. Auch in \n\nder Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf der LINKEN im M\u00e4rz \n\n2021 haben die Kommunen noch einmal erkl\u00e4rt, dass sie \n\ndiese Regelung sinnvoll finden, und zwar ohne eine \u00c4nde-\n\nrung und ohne Fristverl\u00e4ngerung. \n\nVon der \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Stra\u00dfengesetzes im \n\nSommer 2019, bis zur neuen Rechtslage ab dem 1. Januar \n\n2023, liegt ein langer Zeitraum. Dieser wird f\u00fcr die Pr\u00fc-\n\nfung in den Gemeinden als ausreichend erachtet. Es gab im \n\nSMWA keine einzige Beschwerde einer Gemeinde, dass \n\ndie Frist zu kurz sei. Wir m\u00fcssen ehrlich sein und sagen: \n\nDas S\u00e4chsische Stra\u00dfengesetz wurde 1993 erlassen. Es ist \n\nbereits seit 1993 die Aufgabe jeder Gemeinde, sich \u00fcber die \n\n\u00d6ffentlichkeit oder Nicht\u00f6ffentlichkeit ihrer Stra\u00dfen Ge-\n\ndanken zu machen. Die Ergebnisse dieser kommunalen \n\nAbw\u00e4gungen sind in den Bestandsverzeichnissen abzubil-\n\nden. Viele Gemeinden haben dies in der Vergangenheit ge-\n\ntan. Es geht aktuell nur noch um eine Pr\u00fcfung, ob noch \n\nirgendwo eine Stra\u00dfe vergessen wurde und einzutragen ist. \n\nSowohl der Gesetzentwurf als auch der \u00c4nderungsantrag \n\nder LINKEN w\u00fcrde die notwendige Dynamik in dieser \n\nwichtigen Angelegenheit bremsen, und dem k\u00f6nnen wir \n\nnicht zustimmen. Es ist notwendig, dass die Pr\u00fcfungen in \n\nden Gemeinden bis Ende 2022 durchgef\u00fchrt und abge-\n\nschlossen werden. Nur so kann die beabsichtigte Rechts-\n\nklarheit zeitnah eintreten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung sprach Staatsminister Dulig. Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, da der Ausschuss Ablehnung empfoh-\n\nlen hat, ist Grundlage f\u00fcr die Abstimmung der Gesetzent-\n\nwurf, zu dem zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorliegen. \n\nEs liegen der \u00c4nderungsantrag mit der Drucksachennum-\n\nmer 7/6831, \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, der \u00c4nde-\n\nrungsantrag mit der Drucksache 7/6842, \u00c4nderungsantrag \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2328 \n\nder Fraktion DIE LINKE, vor. Ich beginne ich mit dem \u00c4n-\n\nderungsantrag der AfD-Fraktion. Wird hierzu Einbringung \n\ngew\u00fcnscht? \n\n(Zuruf von der AfD: Ja!) \n\n\u2013 Herr Kollege Keller, bitte sch\u00f6n. \n\nTobias Keller, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren! Wie bereits in der vorherigen Re-\n\nderunde skizziert, sind die Fristen zur Anzeige von Stra\u00dfen \n\nund Wegen zur Integrierung in kommunale Bestandsver-\n\nzeichnisse schlichtweg zu kurz. Das wiegt deshalb so \n\nschwer, weil die rechtlichen Folgen einer automatischen \n\nStra\u00dfenumwidmung weitreichend sind. \n\nEs kann und darf nicht unser Ziel als Gesetzgeber sein, den \n\nB\u00fcrgern wegen eines \u2013 hoffentlich unbeabsichtigten \u2013 \n\nKonstruktionsfehlers des \u00a7 54 einen gro\u00dfen Teil ihres ver-\n\ntrauten Wegenetzes wegzunehmen. Der zu erwartende \n\nWegfall einer gro\u00dfen Anzahl \u00f6ffentlicher Stra\u00dfen und \n\nWege stellt f\u00fcr viele B\u00fcrger in unserem Freistaat einen her-\n\nben Verlust dar, seien es Akteure im Tourismus, Radfahrer, \n\nWanderer, Land- und Forstwirte oder Personen, die am Fei-\n\nerabend beim Gassigehen ihren altbekannten Schleichweg \n\nbenutzen. \n\nWir wollen mit unserem \u00c4nderungsantrag B\u00fcrgern mit be-\n\nrechtigtem Interesse die M\u00f6glichkeit bis 2022 gew\u00e4hren, \n\nsich in ihrer Kommune zu melden. So kann vor dem Hin-\n\ntergrund der weitreichenden rechtlichen Ver\u00e4nderungen \n\nund im Zuge der angesprochenen Entwidmungen eine aus-\n\nreichende Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit hergestellt werden. Weiter-\n\nhin wird die Frist der Kommunen zur Erstellung von \n\nBestandsverzeichnissen bis Ende 2024 verl\u00e4ngert. Diese \n\nzwei Jahre Zeitversetzung \u2013 nach der beschriebenen Anzei-\n\ngefrist \u2013, bildet im \u00dcbrigen im Vergleich zur bestehenden \n\nFassung des S\u00e4chsischen Stra\u00dfengesetzes keine \u00c4nderung. \n\nDie Kommunen haben zur Bestandsverzeichniserstellung \n\nnach dem letzten zul\u00e4ssigen Meldetermin genauso lange \n\nZeit. Mit den Fristverl\u00e4ngerungen zum Ende 2020 bzw. \n\n2024 setzen wir auf ein austariertes Verh\u00e4ltnis zwischen \n\nberechtigten B\u00fcrgerinteressen und dem andererseits entste-\n\nhenden Verwaltungsaufwand der bearbeitenden Kom-\n\nmune. Daher bitten wir um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion brachte Kollege Keller den \u00c4nderungsantrag ein. Gibt \n\nes hierzu Redebedarf seitens der anderen Fraktionen? \u2013 \n\nDas sehe ich nicht. Dann stimmen wir \u00fcber diesen \u00c4nde-\n\nrungsantrag ab. Wer dem \u00c4nderungsantrag der AfD seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke \n\nsch\u00f6n. Stimmenthaltungen? \u2013 Sehe ich keine. Somit ist der \n\n\u00c4nderungsantrag bei einigen F\u00fcrstimmen, aber mit einer \n\nMehrheit an Gegenstimmen abgelehnt worden. \n\nWir kommen zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 7/6842. Bitte sch\u00f6n, Frau Kollegin \n\nFeiks. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Ich habe vorhin viele Teile unseres \n\n\u00c4nderungsantrages genannt. Wir wollen eine deutliche \n\nFristverl\u00e4ngerung, weil wir sehen, wenn man von Kartei-\n\nkarte zu einem m\u00f6glicherweise elektronisch verf\u00fcgbaren \n\nBestandsverzeichnis umsteigen will, dass das gerade in den \n\nkleineren Kommunen eine Weile dauern wird. Das ist nicht \n\ninnerhalb von anderthalb Jahren zu machen. Wenn man \n\n\u00fcber B\u00fcrgerbeteiligung redet, ist es eine zwingende Vo-\n\nraussetzung, dass die Pl\u00e4ne und die Bestandsverzeichnisse \n\neingesehen werden k\u00f6nnen. Insofern kann ich das Argu-\n\nment nicht nachvollziehen, dass das alles ausreichend ist. \n\nWir wollen die Beweislastumkehr \u2013 das habe ich schon ge-\n\nsagt \u2013, und wir wollen vor allen Dingen die Frist verk\u00fcrzen, \n\nin denen Kommunen auf die Anmeldung des berechtigten \n\nInteresses reagieren k\u00f6nnen. \n\nHerr Hippold, der SSG war in der Anh\u00f6rung die einzige \n\nkritische Stimme zu dem Anliegen. Das, was an Kritik her-\n\nvorgebracht wurde, haben wir versucht, mit dem \u00c4nde-\n\nrungsantrag aufzunehmen. Zu dem nicht existenten \n\nSchreckgespenst, das ich hier male, kann ich nur sagen: \n\nSchauen Sie nach Brandenburg, was dort passiert ist. Wie \n\nviele Seen sind nicht mehr \u00fcber \u00f6ffentliche Wege zu errei-\n\nchen? Uns zu unterstellen, die Vork\u00e4mpferin f\u00fcr Kommu-\n\nnen zu sein, das k\u00f6nnen Sie gern machen. Das sind wir \n\nauch gerne. Aber uns geht es am Ende um die Menschen, \n\ndass Naherholung gesichert ist, dass der Zugang zur Natur \n\ngesichert ist, touristische Infrastruktur und Lebensqualit\u00e4t \n\nvor Ort gesichert sind. Uns ist auch wichtig, dass die Be-\n\nteiligung funktionieren kann. Das funktioniert nur, wenn \n\nVerzeichnisse vorliegen, aus denen man etwas erkennen \n\nkann. Das ist nicht \u00fcberall der Fall. \n\nTheoretisch m\u00fcssten CDU und GR\u00dcNE heute zumindest \n\ndem \u00c4nderungsantrag zum Gesetz zustimmen; denn \u2013 das \n\nwurde schon erw\u00e4hnt \u2013 die Stadtratsfraktionen von CDU \n\nund GR\u00dcNEN haben im Dresdner Stadtrat einen Antrag \n\neingebracht, dass dringend ein Verzeichnis \u00fcber alle be-\n\nkannten unter das S\u00e4chsische Stra\u00dfengesetz fallenden und \n\nbislang nicht \u00f6ffentlich gewidmeten Stra\u00dfen und Wege zu \n\nerstellen ist und Vorschl\u00e4ge unterbreitet werden, welche \n\nWege \u00f6ffentlich gewidmet werden sollen. Dort wurde das \n\nProblem erkannt. Ich gehe davon aus, dass wir uns hier im \n\nHause einig sind, dass dieses Turbotempo von Dresden an-\n\ndere, kleinere Kommunen mit weniger Geld nicht hinlegen \n\nk\u00f6nnen, zumal die erste Frist der Beteiligung, dass sich Be-\n\ntroffene bei den Kommunen melden k\u00f6nnen, l\u00e4ngst verstri-\n\nchen ist. Dementsprechend sollten Sie heute unserem \n\nAntrag zustimmen; denn das w\u00e4re tats\u00e4chlich konsistente \n\nPolitik von der Kommune bis auf die Landesebene. Inso-\n\nfern hoffe ich, dass Sie Ihre Meinung doch noch \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nFeiks mit dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2329 \n\nGibt es hierzu Redebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Das \n\nsehe ich nicht. Somit stimmen wir \u00fcber den \u00c4nderungsan-\n\ntrag ab. Wer dem \u00c4nderungsantrag die Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nDie Gegenstimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Sehe ich keine. Bei einigen F\u00fcrstimmen, aber einer gro-\n\n\u00dfen Anzahl Gegenstimmen ist der \u00c4nderungsantrag abge-\n\nlehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber den \n\nGesetzentwurf \u201eGesetz zum Schutz des Bestands \u00f6ffentli-\n\ncher Stra\u00dfen, Wege und Pl\u00e4tze im Freistaat Sachsen\u201c, \n\nDrucksache 7/4800, Gesetzentwurf der Fraktion DIE \n\nLINKE, artikelweise im Block abzustimmen, wenn sich \n\ndagegen kein Widerspruch erhebt. \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nWir stimmen im Block \u00fcber die \u00dcberschrift, \u00fcber Artikel 1 \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Stra\u00dfengesetzes und Artikel 2 \n\nInkrafttreten ab. Wer dieser \u00dcberschrift und diesen Arti-\n\nkeln die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke sch\u00f6n. Stimmenthaltungen? \u2013 Sehe ich keine, somit \n\nist den beiden Kapiteln und der \u00dcberschrift zum Gesetz mit \n\nMehrheit nicht zugestimmt worden. \n\nNachdem somit s\u00e4mtliche Teile des Gesetzentwurfes abge-\n\nlehnt wurden, findet \u00fcber diesen Entwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 47 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung eine Schlussabstimmung nur auf Antrag \n\ndes Einbringers statt. Ich frage daher die Fraktion DIE \n\nLINKE, ob eine Schlussabstimmung gew\u00fcnscht ist. \u2013 Das \n\nsehe ich nicht. Damit ist die zweite Beratung abgeschlos-\n\nsen und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Ersten Staatsvertrag zur \u00c4nderung des Staatsvertrages \u00fcber  \n\ndie gemeinsame Berufsvertretung der Psychologischen Psychotherapeuten  \n\nund Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten \n\nDrucksache 7/6081, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 7/6769, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen Zusammenhalt \n\nVor der Einzelberatung kann der Berichterstatter das Wort \n\nergreifen. Frau Nagel, wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das \n\nsehe ich nicht. Dann wird den Fraktionen das Wort zur all-\n\ngemeinen Aussprache erteilt. Die Reihenfolge in der ersten \n\nRunde lautet: CDU, AfD, DIE LINKE, B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE, SPD, fraktionslose MdL und Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile das Wort Herrn Kollegen \n\nDierks von der CDU-Fraktion. Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Mit dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf ist die Zustimmung des S\u00e4ch-\n\nsischen Landtags zum Ersten Staatsvertrag zur \u00c4nderung \n\ndes Staatsvertrages \u00fcber die gemeinsame Berufsvertretung \n\nder Psychologischen Psychotherapeuten und Kinder- und \n\nJugendlichenpsychotherapeuten vorgesehen und damit \n\nseine \u00dcberf\u00fchrung in Landesrecht \u2013 ein komplizierter Ti-\n\ntel, den ich auch mehrmals nicht fehlerfrei ausgesprochen \n\nhabe; heute ist es mir tats\u00e4chlich gelungen. \n\nDie \u00dcberf\u00fchrung des Staatsvertrages in Landesrecht ver-\n\ndient es, in gebotener K\u00fcrze auf die Inhalte des vorliegen-\n\nden Staatsvertrages einzugehen. Zum einen geht es um  \n\ndie Bildung einer gemeinsamen Berufsvertretung der  \n\nPsychologischen Psychotherapeuten und Kinder- und  \n\nJugendlichenpsychotherapeuten, einer K\u00f6rperschaft des \n\n\u00f6ffentlichen Rechts mit der Bezeichnung Ostdeutsche Psy-\n\nchotherapeutenkammer mit Sitz im sch\u00f6nen Leipzig. Die \n\ndamit einhergehende Kammerversammlung soll aus \n\n35 Mitgliedern bestehen, die logischerweise gew\u00e4hlt wer-\n\nden und die sich zu gleichen Teilen aus Berufsangeh\u00f6rigen \n\nder jeweiligen L\u00e4nder zusammensetzen. \n\nInsofern kann ich lediglich um Zustimmung zum vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurf werben. Es ist ein Gesetz, zu dem \n\nZustimmung unstreitig sein sollte und das fraglos Zustim-\n\nmung verdient. \n\nGanz herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion sprach Kollege Dierks. Nun \u00fcbergebe ich das \n\nWort an die AfD-Fraktion. Kollege Schaufel, bitte sch\u00f6n. \n\nFrank Schaufel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Mit dem vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Psychotherapeu-\n\nten-Kammergesetzes werden Anpassungen aufgrund der \n\nNovellierung der Ausbildung zum Psychotherapeuten \n\ndurch den Bundesgesetzgeber vorgenommen und das  \n\nGesetz damit an die bestehende Rechtslage angepasst. \n\nMit der Novellierung der Ausbildung auf Bundesebene \n\nsind fortan zum Beispiel ein Direktstudium zum Psycho-\n\ntherapeuten m\u00f6glich, und es gibt finanzielle Verbesserun-\n\ngen f\u00fcr die Psychotherapeuten in Ausbildung. Dies war \n\nauch dringend notwendig. Nicht wenige gehen mit hohen \n\nSchulden aus der Ausbildung in die Berufst\u00e4tigkeit. Eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2330 \n\nReform des Berufsbildes zur Sicherung des wohl immer \n\nweiter steigenden Fachkr\u00e4ftebedarfs in diesem Bereich war \n\ndamit unabdingbar. \n\nEinen Aspekt m\u00f6chte ich in diesem Zusammenhang noch \n\nkurz anrei\u00dfen. Eine Anpassung der Bedarfsplanung f\u00fcr die \n\nNiederlassungsm\u00f6glichkeiten der Psychotherapeuten \n\nsollte aufgrund des gestiegenen Bedarfs, der zunehmenden \n\nMorbidit\u00e4tslast psychischer Erkrankungen und der langen \n\nWartezeiten in den Blick genommen werden. Die zuvor ge-\n\nnannten \u00c4nderungen auf Bundesebene f\u00fchren nun dazu, \n\ndass die Kammermitgliedschaft nicht mehr umfassend ge-\n\nregelt ist. Dies wird nun mit dieser Vorlage angepasst. Dem \n\nstimmen wir selbstverst\u00e4ndlich zu. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nSchaufel f\u00fcr die AfD-Fraktion. Nun erh\u00e4lt das Wort die \n\nFraktion DIE LINKE. Frau Kollegin Schaper, bitte sch\u00f6n. \n\n(Heiterkeit der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Leider geht \n\nes jetzt nicht um die Physiotherapeuten, \n\n(Heiterkeit der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nsondern um die Psychotherapeuten. Der vorliegende Ge-\n\nsetzentwurf hat einen sehr \u00fcberschaubaren Beschlussge-\n\ngenstand. Das zeigen auch die kurzen Beitr\u00e4ge der \n\nVorredner. Wahrscheinlich halte ich jetzt die l\u00e4ngste Rede; \n\naber ich bem\u00fche mich um eine Kurzfassung. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Das kann ja heiter werden!) \n\nEs geht um die Zustimmung des S\u00e4chsischen Landtags zur \n\nAnpassung des Staatsvertrages, der die Rechtsgrundlage \n\nder Ostdeutschen Psychotherapeutenkammer als K\u00f6rper-\n\nschaft des \u00f6ffentlichen Rechts bildet. Das ist aus unserer \n\nSicht lange \u00fcberf\u00e4llig, und es wurde bereits ausgef\u00fchrt, \n\ndass die Ver\u00e4nderungen erforderlich geworden sind. Das \n\nhei\u00dft, dass unter anderem anstelle der Berufsbezeichnung \n\nPsychologische Psychotherapeuten und Kinder- und Ju-\n\ngendlichenpsychotherapeuten nun nur noch die Bezeich-\n\nnung Psychotherapeutin und Psychotherapeut verwendet \n\nwird. Wie bereits ausgef\u00fchrt, ist das wegweisend. \n\nDer Staatsvertrag ist insofern als Rechtsform notwendig, \n\nweil in den f\u00fcnf ostdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern Branden-\n\nburg, Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen, Sachsen-An-\n\nhalt und Th\u00fcringen im Gegensatz zu allen anderen elf \n\nBundesl\u00e4ndern keine L\u00e4nderkammern f\u00fcr diesen Berufs-\n\nstand existieren. Damals wurde mit dem Staatsvertrag die \n\nGrundlage der gemeinsamen Kammer der f\u00fcnf L\u00e4nder ge-\n\nschaffen. Diesen Anpassungen k\u00f6nnen und wollen wir uns \n\nals Fraktion DIE LINKE selbstverst\u00e4ndlich nicht ver-\n\nschlie\u00dfen, weshalb wir zustimmen, zumal der Anpassungs-\n\nbedarf v\u00f6llig unumstritten ist. \n\nAu\u00dferdem wurden im Rahmen der Haushaltsverhandlun-\n\ngen bereits Debatten gef\u00fchrt, die auch aufgrund des Staats-\n\nvertrages zustande kamen. Sie k\u00f6nnen sich sicherlich \n\nerinnern, dass durch einen \u00c4nderungsantrag zum Haus-\n\nhaltsbegleitgesetz das S\u00e4chsische Heilberufekammerge-\n\nsetz novelliert wurde, um Psychotherapeutinnen und \n\nPsychotherapeuten in Ausbildung die freiwillige Kammer-\n\nmitgliedschaft zu erm\u00f6glichen. \n\nKritisch vermerken m\u00f6chten wir lediglich ein paar S\u00e4tze \n\nzum Zeitpunkt. Zum Ersten stammt das Bundesgesetz vom \n\nNovember 2019 und trat bis auf wenige vorher datierte \n\nAusnahmen schon am 1. September 2020, also vor fast \n\nzehn Monaten, in Kraft. Wir kennen die versp\u00e4tete Umset-\n\nzung von Bundesrecht in Landesrecht bereits aus der letz-\n\nten Legislaturperiode zur Gen\u00fcge. Das hat uns immer \n\ngest\u00f6rt. Deswegen nutzen wir das Podium hier, um das \n\nnoch einmal anzusprechen. Selten war ein Beschlussge-\n\ngenstand so \u00fcbersichtlich wie der heutige. Insofern w\u00fcn-\n\nschen wir uns in Zukunft eine bessere Beachtung der \n\nBearbeitungszeitr\u00e4ume auch f\u00fcr die Legislative, damit man \n\neinen ernsthaften Austausch dar\u00fcber vornehmen kann. Es \n\nsollte vermieden werden, dass im Bereich der relevanten \n\nBundesgesetze der letzten Monate und Jahre eine solche \n\nVersp\u00e4tung zum Standard wird. \n\nZum Zweiten k\u00f6nnte, selbst wenn noch irgendetwas w\u00e4re, \n\ndie Abstimmung leider nicht verschoben werden, weil das \n\nGesetz heute beschlossen werden muss, da die Ratifikati-\n\nonsurkunde bis zum 30.06.2021 hinterlegt werden muss. \n\nAnsonsten wird die ausgehandelte \u00c4nderung des Staatsver-\n\ntrages hinf\u00e4llig. Das hei\u00dft, diese Plenarwoche ist die letzte \n\nChance. Ich schaue auf die rechte Seite, obwohl mir das \n\nheute schwerf\u00e4llt; aber da ist gerade keiner. Deswegen \n\nm\u00f6chten wir darauf hinweisen, dass ein Personalaufbau im \n\nSMS vonn\u00f6ten w\u00e4re, um den steigenden Umfang der Auf-\n\ngaben, der auf das Sozial- und Gesundheitsministerium zu-\n\nkommen wird, zu bew\u00e4ltigen. \n\nNicht nur pandemiebedingt muss das SMS gewappnet sein. \n\nDamit auch dort die Belastung des Personals nicht zu-\n\nnimmt, w\u00fcrden wir auch als Oppositionsfraktion die Koa-\n\nlition noch einmal auffordern, das Personalkonzept des \n\nSozialministeriums dringend zu \u00fcberarbeiten, weil kaum \n\netwas so lebensnah ist wie dieser Bereich. Denn kaum et-\n\nwas ist so lebensnah wie dieser Bereich, und am Ende ge-\n\nschieht es zugunsten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des \n\nFreistaats Sachsen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Frau Kollegin \n\nSchaper sprach f\u00fcr die Linksfraktion. \u2013 Nun \u00fcbergebe ich \n\ndas Wort an die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Frau Kolle-\n\ngin Kuhfu\u00df, bitte. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Das  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2331 \n\nCatering muss auch stimmen, selbst wenn das, was wir be-\n\nschlie\u00dfen, gewisserma\u00dfen eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist, \n\ndie wir nachzeichnen. \n\nIch m\u00f6chte ein St\u00fcck weiter ausholen: Die Psychotherapie \n\nist noch ein sehr junges Fachgebiet; die ersten psychothe-\n\nrapeutischen Ans\u00e4tze wurden erst im 19. Jahrhundert ent-\n\nwickelt. F\u00fcr den einen oder anderen ist es noch heute sehr \n\nbefremdlich, zum Psychotherapeuten zu gehen. Der eine  \n\noder andere hat sich aber in dem seit den 1970er-Jahren \n\nvon der WHO international klassifizierten System der psy-\n\nchischen Erkrankungen auch schon wiedergefunden, hat \n\ndiese Hilfe in Anspruch genommen und es ist ihm geholfen \n\nworden. In Deutschland haben wir erst seit 1999 ein Psy-\n\nchotherapeutengesetz. Genau dieses Gesetz haben wir jetzt \n\nauf Bundesebene reformiert. \n\nWas war das Ziel dieses Gesetzes? Das Ziel war, die Be-\n\nhandlung und Versorgung in der Psychotherapie zu verbes-\n\nsern. Diese gesetzliche Novelle macht jetzt auch die \n\n\u00c4nderung des Staatsvertrages notwendig. Zu den Details \n\nhaben meine Vorrednerinnen schon einiges gesagt. Daher \n\nm\u00f6chte ich den Blick noch einmal kurz auf die Versor-\n\ngungslage in Sachsen bez\u00fcglich der Psychotherapie rich-\n\nten. \n\nLaut einer Studie der Bundespsychotherapeutenkammer \n\nvon 2018 liegt Sachsen mit einer Wartezeit von knapp f\u00fcnf \n\nWochen bis zu einem Erstgespr\u00e4ch unter dem Bundes-\n\ndurchschnitt. Das klingt zwar nach einer guten Nachricht, \n\naber f\u00fcnf Wochen sind verdammt lang, wenn es um ein \n\nErstgespr\u00e4ch geht, bei dem nur entschieden wird, ob man \n\nauf eine Warteliste kommt oder ob es akuten oder vielleicht \n\nsogar station\u00e4ren Behandlungsbedarf gibt. Solche langen \n\nWartezeiten sind deswegen nicht akzeptabel. \n\nBesonders dramatisch gestaltet sich die Lage f\u00fcr Kinder \n\nund Jugendliche, insbesondere bei der station\u00e4ren Versor-\n\ngung. Hier fehlen auch die Anschlusshilfen. Man muss \n\naber dazu sagen: Sachsen tut einiges, um das zu verbessern. \n\nWir haben zus\u00e4tzliche Weiterbildungsstellen in Kranken-\n\nh\u00e4usern geschaffen \u2013 sowohl f\u00fcr die Fachgebiete der Kin-\n\nder- und Jugendpsychiatrie als auch der Psychiatrie, also \n\nf\u00fcr die Versorgung der Erwachsenen. Au\u00dferdem wurde zur \n\nNachwuchsgewinnung f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychothe-\n\nrapeuten der Fortbildungsverbund gegr\u00fcndet, der Fortbil-\n\ndungen anbietet. Dies ist in Sachsen mittlerweile etabliert. \n\nF\u00fcr alle, die sich noch an die Haushaltsverhandlungen  \n\nerinnern k\u00f6nnen: Wir haben auch auf diesem Wege etwas \n\ngetan, und zwar haben wir auf dem Weg die Kammermit-\n\ngliedschaft f\u00fcr all diejenigen geebnet, die in der \u00dcber-\n\ngangsphase der Ausbildung zum Psychotherapeuten sind, \n\naber noch keine Approbation erhalten haben. Wir haben die \n\nAusbildungssituation in dem Sinne verbessert, dass diese \n\nAuszubildenden, die auch PiAs genannt werden, jetzt \n\nKammermitglied werden k\u00f6nnen. Das bedeutet nicht nur, \n\ndass sie eine politische Teilhabe ausf\u00fcllen k\u00f6nnen, sondern \n\ndass sie im Versorgungswerk der Psychotherapeuten auch \n\njetzt schon aktive Altersvorsorge betreiben k\u00f6nnen. \n\nEine Studie vom Lehrstuhl f\u00fcr Medizinmanagement der \n\nUniversit\u00e4t Duisburg-Essen untersucht seit 2020 f\u00fcr drei \n\nJahre, ob sich die Versorgung mit Psychotherapie durch \n\ndiese Reform verbessert. Deshalb m\u00fcssen auch wir sp\u00e4tes-\n\ntens in drei Jahren genau hinschauen, ob sich die Versor-\n\ngungslage mit dieser Reform nachhaltig verbessert hat. \n\nDar\u00fcber werden wir also sp\u00e4ter sprechen. Jetzt bitte ich Sie \n\nzun\u00e4chst um Zustimmung zur \u00c4nderung des Staatsvertra-\n\nges. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Frau Kollegin \n\nKuhfu\u00df sprach f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun \n\n\u00fcbergebe ich das Wort an Frau Kollegin Lang von der SPD-\n\nFraktion. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der Titel dieses \n\nTagesordnungspunktes ist wahrlich kompliziert und \n\nschwer verst\u00e4ndlich. Dahinter verbirgt sich nichts anderes \n\nals eine wichtige gesetzliche Anpassung, n\u00e4mlich das Psy-\n\nchotherapeuten-Ausbildungsreformgesetz. Dies war Ende \n\n2019 ein bedeutender Schritt f\u00fcr die Psychotherapie in \n\nDeutschland, der die Qualifizierung der heutigen Psycho-\n\nlogischen Psychotherapeut(inn)en sowie Kinder- und  \n\nJugendlichenpsychotherapeut(inn)en neu strukturiert hat. \n\nSeitdem gibt es ein Studium, das mit der Approbationspr\u00fc-\n\nfung abgeschlossen werden kann. Danach folgt eine  \n\nWeiterbildung zur Fachpsychotherapeutin bzw. zum Fach-\n\npsychotherapeuten. \n\nSeit Inkrafttreten der Reform k\u00f6nnen somit Universit\u00e4ten \n\nein Direktstudium zur Ausbildung in der Psychotherapie \n\nanbieten. Es gliedert sich ein dreij\u00e4hriges Bachelor- und in \n\nein zweij\u00e4hriges Masterstudium und wird mit einer staatli-\n\nchen psychotherapeutischen Pr\u00fcfung abgeschlossen. Die \n\nApprobation \u2013 sprich: die Erlaubnis zur Behandlung \u2013 wird \n\nbei bestandener Pr\u00fcfung erteilt und an das Studium wird \n\neine Weiterbildung in station\u00e4ren und ambulanten Einrich-\n\ntungen angeschlossen. Ebenfalls neu geregelt wurde eine \n\nMindestverg\u00fctung von monatlich 1 000 Euro w\u00e4hrend der \n\npraktischen T\u00e4tigkeit in Vollzeit; vorher gab es dazu keine \n\nFestlegungen. Es ist also gut so, dass es jetzt etwas gibt. \n\nUm die \u00c4nderungen auch im Landesrecht nachzuvollzie-\n\nhen, muss der Staatsvertrag hier angepasst werden. Laut \n\nArtikel 65 Abs. 2 der Verfassung des Freistaates Sachsen \n\nmuss dieser \u00c4nderung nicht nur die Staatsregierung zu-\n\nstimmen, sondern auch der Landtag. Diese Zustimmung \n\ngeben wir als SPD-Fraktion sehr gern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollegin Lang \n\nsprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. Gibt es seitens der Fraktionen \n\ndiesbez\u00fcglich noch Gespr\u00e4chsbedarf? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann hat jetzt die Staatsregierung das Wort. Frau \n\nStaatsministerin K\u00f6pping, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2332 \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Ich bedanke mich f\u00fcr die Diskussionen. Ich \n\nm\u00f6chte es gar nicht so sehr lang machen, aber auf einen \n\nPunkt schon gern noch einmal hinweisen, und zwar auf den \n\nZeitraum der Pandemie. Viele reden davon, dass die psy-\n\nchosoziale Belastung in der Pandemie besonders hoch ist. \n\nDas ist auch ein solcher Zeitpunkt, wo man sagen muss, \n\ndass gerade unseren Psychotherapeuten nach der Pandemie \n\nnoch einmal eine besondere Rolle zukommen wird. \n\nWir haben heute schon \u00fcber eine ganze Reihe von Ma\u00df-\n\nnahmen, die wir im Kinder- und Jugendbereich durchf\u00fch-\n\nren wollen, debattiert. Gleichzeitig ist heute auch in der \n\nDiskussion deutlich geworden, wie notwendig die Einf\u00fch-\n\nrung einer \u00e4hnlichen M\u00f6glichkeit f\u00fcr Menschen ist, die \n\ndurch die Pandemie psychische Belastungen haben, sodass \n\nsie dort Hilfe mit Rat und Tat erhalten k\u00f6nnen. Ich glaube, \n\nzur Notwendigkeit der einzelnen Ma\u00dfnahmen muss ich \n\nnichts weiter ausf\u00fchren. \n\nWir in Sachsen sind Sitz der ostdeutschen Psychotherapeu-\n\ntenkammer. Diese ist bundesweit die gr\u00f6\u00dfte Kammer im \n\nBereich aller Heilberufe \u2013 auch das wurde heute bereits  \n\ngesagt. Sie umfasst die Bundesl\u00e4nder Brandenburg, Meck-\n\nlenburg-Vorpommern, Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fc-\n\nringen. Im Jahr 2005 wurde die Kammer durch den \n\nStaatsvertrag \u00fcber die gemeinsame Berufsvertretung der \n\nPsychologischen Psychotherapeuten sowie der Kinder- \n\nund Jugendlichenpsychotherapeuten errichtet. Ausschlag-\n\ngebend f\u00fcr den Aufbau einer gemeinsamen l\u00e4nder\u00fcbergrei-\n\nfenden Kammer war damals der Wunsch, organisatorische \n\nund finanzielle Synergieeffekte zu nutzen. In f\u00fcnf Bundes-\n\nl\u00e4ndern sollte eine gemeinsame Basis f\u00fcr die vertretenen \n\nBerufsgruppen entwickelt werden. Das ist auch gelungen. \n\nDiese erfolgreiche und vor allem sehr gesch\u00e4tzte Arbeit der \n\nKammer soll weiter fortgesetzt werden. Daf\u00fcr ist die An-\n\npassung des Staatsvertrages erforderlich, und nur so kann \n\ndie reibungslose Arbeit der Kammer weiter gew\u00e4hrleistet \n\nsowie der \u00dcbergang vom alten Berufsbild hin zum neuen \n\nBerufsbild abgesichert werden. Mit diesem Gesetzentwurf \n\nwird dem angepassten Staatsvertrag zugestimmt, und er \n\nkann ratifiziert werden. \n\nDie Reform der psychotherapeutischen Ausbildung ist ein \n\nweiterer wichtiger Schritt, um die Heilberufe zu st\u00e4rken. \n\nDie Anpassung des Staatsvertrages ist eine direkte Folge \n\ndessen. Ich bitte deshalb heute um Ihre Zustimmung. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, um mich bei allen Psy-\n\nchotherapeutinnen und Psychotherapeuten noch einmal \n\nganz herzlich zu bedanken! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung sprach Frau Staatsministerin K\u00f6pping. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Abstim-\n\nmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Aufgerufen ist das Gesetz \n\nzum Ersten Staatsvertrag zur \u00c4nderung des Staatsvertrages \n\n\u00fcber die gemeinsame Berufsvertretung der Psychologi-\n\nschen Psychotherapeuten und Kinder- und Jugendlichen-\n\npsychotherapeuten, Drucksache 7/6081, Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung. Wir stimmen ab auf der Grundlage der Be-\n\nschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichem Zusammenhalt, Drucksache 7/6769. Es \n\nliegen uns hierzu keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nMeine Damen und Herren, ich schlage Ihnen vor, \u00fcber den \n\nGesetzentwurf in der Fassung, wie sie durch den Ausschuss \n\nvorgeschlagen wurde, artikelweise im Block abzustimmen. \n\nGibt es Widerspruch dagegen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann verfahren wir so: Wir stimmen im Block ab \u00fcber das \n\nGesetz zum Ersten Staatsvertrag zur \u00c4nderung des Staats-\n\nvertrages \u00fcber die gemeinsame Berufsvertretung der Psy-\n\nchologischen Psychotherapeuten und der Kinder- und \n\nJugendlichenpsychotherapeuten sowie \u00fcber Artikel 1 und \n\nArtikel 2. Wer der neuen \u00dcberschrift, Artikel 1 und Arti-\n\nkel 2 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch nicht. Somit ist der \n\nneuen \u00dcberschrift sowie Artikel 1 und Artikel 2 einstim-\n\nmig zugestimmt worden. \n\nIch stelle nun den Entwurf des Gesetzes zum Ersten  \n\nStaatsvertrag zur \u00c4nderung des Staatsvertrages \u00fcber die \n\ngemeinsame Berufsvertretung der Psychologischen Psy-\n\nchotherapeuten und Kinder- und Jugendlichenpsychothe-\n\nrapeuten, Drucksache 7/6081, Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung, in der in der zweiten Beratung beschlos-\n\nsenen Fassung als Ganzes zur Schlussabstimmung. Wer \n\ndem Gesetzentwurf zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Ebenfalls keine. Somit ist \n\ndiesem Gesetzentwurf einstimmig zugestimmt worden. \n\nDamit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf unver-\n\nz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem wird ent-\n\nsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 Satz 2 \n\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \n\nWenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrde ich dem so ent-\n\nsprechen. \u2013 Widerspruch gibt es nicht. Der Tagesordnungs-\n\npunkt 4 ist damit beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2333 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nModellprojekt FSC-Zertifizierung im s\u00e4chsischen Staatswald \n\nDrucksache 7/6612, Antrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, \n\nAfD, DIE LINKE, fraktionslose MdL und Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich \u00fcbergebe zuerst das Wort an Herrn \n\nvon Breitenbuch von der CDU-Fraktion. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! 300 Jahre Nachhaltig-\n\nkeit in Sachsen, Bewirtschaftung unserer W\u00e4lder \u2013 auch \n\nhier im Landtag immer wieder Thema: Wie gehen wir mit \n\nWaldbau um? Wie geht es in den W\u00e4ldern bei uns weiter? \n\nHolz aus nachhaltigen Herkunftsquellen ist in den letzten \n\nJahren ein wichtiges Thema geworden. Wo kommt das \n\nHolz her? Wie wird es produziert? Inzwischen sind 80 % \n\nder Waldfl\u00e4che in Deutschland deswegen zertifiziert, unab-\n\nh\u00e4ngig zertifiziert von Unternehmen, die sich darauf spezi-\n\nalisiert haben. Es gibt unterschiedliche Systeme. \n\nDas erste System war FSC, das von Umweltverb\u00e4nden, \n\nWirtschaftsunternehmen und Gewerkschaften mit dem \n\nZiel gegr\u00fcndet wurde, einheitliche Standards bei der Holz-\n\nherstellung und Holz-Zurverf\u00fcgungstellung zu gew\u00e4hrleis-\n\nten ist. In Deutschland ist ungef\u00e4hr eine Million Hektar \n\ndamit zertifiziert. Vor allem politisch gewollte Entschei-\n\ndungen f\u00fcr \u00f6ffentliche W\u00e4lder sind hier abzulesen. So sind \n\nin Sachsen vor allem der Stadtwald in Chemnitz und in \n\nLeipzig letztendlich hier mit FSC unterwegs. \n\nFSC ist 1994 gegr\u00fcndet worden. 1998 kamen die privaten \n\nWaldeigent\u00fcmer mit einem eigenen Zertifizierungssystem, \n\ndas entsprechend genauso die Dinge abzubilden versucht \n\nhat, es preiswerter zu machen, hier ein anderes System ins-\n\ngesamt hineinzubringen und trotzdem die Aspekte zu be-\n\nr\u00fccksichtigen, die hierzu n\u00f6tig sind. Insofern ist also PEFC \n\nmit 8 Millionen Hektar auf einem Gro\u00dfteil der Fl\u00e4chen, ge-\n\nrade auch Kleinprivatwald. Forstbetriebsgemeinschaften \n\nsind dort zertifiziert und kommen deswegen auch mit die-\n\nsem Label an den Markt, weil manche Holzk\u00e4ufer sagen: \n\nWir kaufen nur zertifiziertes Holz. \n\nInsgesamt sind hier die Unterschiede also vielf\u00e4ltig. Ich \n\nm\u00f6chte darauf noch einmal eingehen. Es gibt dort eine \n\nKonkurrenz, einen Streit, der auch teilweise politisch aus-\n\ngetragen wird. Es geht um unterschiedliche Standards, die \n\nbei FSC, dem \u00e4lteren Zertifizierungssystem, h\u00f6her sind. \n\nMan darf 5 % der Waldfl\u00e4che nicht bewirtschaften; man \n\nmuss zehn B\u00e4ume pro Hektar stehenlassen als Habitats-\n\nb\u00e4ume; chemischer Pflanzenschutz ist nur mit beh\u00f6rdlicher \n\nAnordnung erlaubt. Der Abstand von R\u00fcckegassen ist ein \n\ngro\u00dfes Thema, entsprechend die Kosten der Holzr\u00fcckung, \n\nweil dann zugef\u00e4llt werden muss, entsprechend h\u00f6her. Ins-\n\ngesamt gibt es dann mehr Kosten, weniger Holzertrag, we-\n\nniger Arbeitskr\u00e4fte in diesen Betrieben und einen \n\nVerm\u00f6gensverlust. \n\nWir haben in den Koalitionsverhandlungen dieses Thema \n\nkontrovers besprochen und uns verst\u00e4ndigt, dass in einem \n\nTeil des Sachsenforstes \u2013 unsere Vorstellung war eigentlich \n\nin drei Revieren, einem in der Fichte, einem in der Kiefer \n\nund einem dazwischen, letztlich im Laubwaldg\u00fcrtel in \n\nSachsen \u2013, dies ausprobiert und ein Vergleich geschaffen \n\nwird \u2013 zusammen mit der TU Dresden: Was kostet das, was \n\nbringt das? \u2013, sodass man hier eine Probe macht und ein \n\nPilotprojekt installiert. \n\nDas haben wir letztlich vereinbart, das steht in diesem  \n\nAntrag. Entsprechend wollen wir wissen, was die Vorteile \n\nund die Nachteile dieser FSC-Zertifizierung gegen\u00fcber der \n\nbisher auch im Sachsenforst angewandten PEFC-Zertifi-\n\nzierung sind, was die finanziellen, personellen, b\u00fcrokrati-\n\nschen Aufwendungen dazu sind und wie vielleicht auch die \n\npositive Vermarktungswirkung ist. Es k\u00f6nnte auch sein, \n\ndass es Leute gibt, die sagen: Genau das suchen wir, und \n\nnur das. Die Frage ist, wie man dann mit einer Doppelzer-\n\ntifizierung umgeht. Das wollen wir uns in Ruhe anschauen. \n\nDeswegen dieser Antrag, und deswegen bitten wir hier um \n\nZustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege von Brei-\n\ntenbuch sprach f\u00fcr die Fraktion der CDU. Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, Herr Kollege Zschocke, bitte sch\u00f6n. \n\nVolkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ist es angesichts der dramati-\n\nschen Waldkrise und der enormen Probleme der Forstwirt-\n\nschaft wirklich der richtige Zeitpunkt, \u00fcber Fragen der \n\nZertifizierung hier zu diskutieren? Wir B\u00dcNDNISGR\u00dc-\n\nNEN sagen: Ja, denn die Zertifizierung ist f\u00fcr die Zukunfts-\n\nf\u00e4higkeit von Wald und der Forstwirtschaft von zentraler \n\nBedeutung. \n\nMit dem vorliegenden Antrag sollen in dieser Legislatur-\n\nperiode die Grundlagen f\u00fcr eine zukunftsweisende  \n\nEntscheidung geschaffen werden. Im aktuellen Koalitions-\n\nvertrag ist vereinbart, dass wir zusammen mit der TU Dres-\n\nden, Fachrichtung Forstwissenschaften, in Tharandt die \n\nPotenziale und Herausforderungen einer Bewirtschaftung \n\ndes Staatswaldes nach den Kriterien der FSC Deutschland \n\n3.0 untersuchen, unter anderem auch im Rahmen eines Mo-\n\ndellprojekts. \n\nDer s\u00e4chsische Staatswald ist bereits seit 2001 nach den \n\nKriterien des PEFC \u2013 Kollege von Breitenbuch hat es er-\n\nl\u00e4utert \u2013 zertifiziert. Unabh\u00e4ngige, qualifizierte und akkre-\n\nditierte Experten \u00fcberpr\u00fcfen im Rahmen j\u00e4hrlicher \n\nStichproben vor Ort, ob die forstliche Praxis die Standards \n\nnachhaltiger Waldwirtschaft auch tats\u00e4chlich erf\u00fcllt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2334 \n\nErstmals soll nun auch die Anwendung der Kriterien des \n\nFSC-Standards f\u00fcr den Staatswald untersucht werden. Die \n\nFormulierung im Koalitionsvertrag ist ein Kompromiss, \n\ndenn es gibt unterschiedliche Sichtweisen in der Forstwirt-\n\nschaft und auch in der s\u00e4chsischen Koalition, welches der \n\nbeiden Siegel f\u00fcr die anstehenden Herausforderungen nun \n\ngeeigneter ist. Es gibt in Sachsen Erfahrungen mit FSC. So \n\nhat sich zum Beispiel meine Heimatstadt Chemnitz per \n\nStadtratsbeschluss seit dem Jahr 2002 an die strengen Kri-\n\nterien des deutschen FSC-Standards gebunden und nimmt \n\ndamit eine gewisse Vorreiterrolle ein. \n\nAuch wenn der Vergleich ein wenig hinkt: FSC bei Holz ist \n\nso etwas wie das Biosiegel bei Nahrungsmitteln. Es geht \n\nalso um h\u00f6here Anforderungen, die aber auch zu Vorteilen \n\nf\u00fchren. FSC steht f\u00fcr hohe \u00f6kologische und soziale Stan-\n\ndards im Wald. PEFC-Standards hingegen bewirken in der \n\nPraxis eine demgegen\u00fcber geringere \u00f6kologische Aufwer-\n\ntung der zertifizierten W\u00e4lder. FSC schreibt zum Beispiel \n\neinen Anteil von Naturwaldentwicklungsfl\u00e4chen vor, um \n\nInformationen \u00fcber die nat\u00fcrliche Waldentwicklung zu be-\n\nkommen. FSC-Forstwirtschaft muss auch frei von gentech-\n\nnisch ver\u00e4nderten Pflanzen bleiben, Pestizide d\u00fcrfen nur \n\nauf der Grundlage einzelner Ausnahmegenehmigungen \n\neingesetzt werden, und Kahlschl\u00e4ge als Mittel der Holz-\n\nernte sind nicht erlaubt. FSC-W\u00e4lder sollen sich an der na-\n\nt\u00fcrlichen Waldgesellschaft orientieren und sich zu einer \n\nsolchen hinentwickeln. Zudem m\u00fcssen Biotop- und Tot-\n\nholzb\u00e4ume als wichtige Lebensr\u00e4ume im Wald erhalten \n\nwerden. \n\nPEFC ist zwar kein un\u00f6kologisches Siegel; die Anforde-\n\nrungen beim Umweltschutz gehen aber nur unwesentlich \n\n\u00fcber das hinaus, was gesetzlich, also auch ohne Siegel, so-\n\nwieso vorgeschrieben ist. \n\nChemnitz muss nun seit der Zertifizierung jedes Jahr bei \n\neinem Audit nachweisen, dass die W\u00e4lder als \u00d6kosysteme \n\ngesichert werden, dass im Sinne von Carlowitz eine lang-\n\nfristige Nutzung von Holz gew\u00e4hrleistet wird und die Ar-\n\nbeit im Wald sicher und fair erfolgt. Das hat das zust\u00e4ndige \n\nGr\u00fcnfl\u00e4chenamt seit nunmehr fast 20 Jahren ununterbro-\n\nchen durchgehalten, obwohl das nicht immer einfach ist. \n\nEs ist eine gewisse Honorierung, wenn im Rahmen der \n\nBundeswaldpr\u00e4mie f\u00fcr FSC-zertifizierte Waldfl\u00e4chen jetzt \n\n20 Euro je Hektar mehr als f\u00fcr PEFC-zertifizierte Waldfl\u00e4-\n\nchen gezahlt werden. Die Umstellung auf FSC bedeutet f\u00fcr \n\nChemnitz mit gerade einmal 1 400 Hektar Wald einen ver-\n\ngleichsweise hohen Aufwand. Deswegen musste mit dem \n\npolitischen Bekenntnis zu FSC auch ein Bekenntnis zur \n\nAbsicherung der damit verbundenen Aufgaben verbunden \n\nsein. Das geforderte hohe Niveau der Waldpflege und Be-\n\nwirtschaftung erfordert Ressourcen, die dann auch zur Ver-\n\nf\u00fcgung stehen m\u00fcssen, und das bei steigender Belastung \n\ndurch die aktuelle Waldschadenskrise bei beschleunigtem \n\nWaldumbau und bei gestiegenen Anforderungen der \u00d6f-\n\nfentlichkeit an den Wald als Erholungsort. Das gilt nat\u00fcr-\n\nlich auch f\u00fcr den Staatsforst. \n\nDie Etablierung eines zus\u00e4tzlichen Zertifizierungssystems \n\nw\u00e4re mit zus\u00e4tzlichen Aufwendungen zur Abdeckung \n\nneuer Aufgaben verbunden. Mehraufwendungen entstehen \n\nzum Beispiel bei der Dokumentation. Je gr\u00f6\u00dfer aber ein \n\nBetrieb ist, desto besser kann der FSC-Standard untersetzt \n\nwerden. Viele Grundlagen m\u00fcssen im Vergleich zu dem  \n\neher kleinen K\u00f6rperschaftswald in Chemnitz beim Sach-\n\nsenforst nicht erst aufgebaut werden. Gerade die notwen-\n\ndigen digitalen Grundlagen f\u00fcr Fl\u00e4chen, R\u00fcckegassen oder \n\nf\u00fcr das gesamte Auftragsmanagement sind weitgehend \n\nvorhanden. Viele FSC-Prinzipien, wie beispielsweise die \n\nVermeidung der Vollbaumnutzung, die Erweiterung der  \n\nBiotopbaumziele, die F\u00f6rderung von Waldinnen- und  \n\n-au\u00dfens\u00e4umen und die Begrenzung des Anteils nicht ein-\n\nheimischer Baumarten lie\u00dfen sich in der Bewirtschaftung \n\ndes S\u00e4chsischen Staatswaldes auch ohne wesentlichen Zu-\n\nsatzaufwand integrieren. Bei den in der Stellungnahme der \n\nStaatsregierung dargestellten Betriebsteilen, die f\u00fcr das \n\nModellprojekt ausgew\u00e4hlt werden, ist mit den Gro\u00dfschutz-\n\ngebieten auch bereits ein hoher Anteil der geforderten Pro-\n\nzessschutzfl\u00e4chen dabei. \n\nJetzt h\u00f6re ich oft die Meinung: FSC oder PEFC das ist doch \n\negal, Hauptsache ein Siegel. Die Unterschiede sind sehr ge-\n\nring, ist immer das Argument. Wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nsagen: Nein, das ist nicht egal. Die Standards von FSC und \n\nPEFC unterscheiden sich in wesentlichen Punkten, zum \n\nBeispiel bei der Befahrung der Best\u00e4nde, bei den Regelun-\n\ngen zu den Kahlschl\u00e4gen und Stilllegungsfl\u00e4chen, auch bei \n\nden Anforderungen an Totholz oder bei der tariflichen Ent-\n\nlohnung beim Einsatz der Unternehmen. Hierzu sind die \n\nForderungen des FSC-Standards weitreichender und kon-\n\nkreter. Das w\u00e4re f\u00fcr das Image des Staatsbetriebs und der \n\nVorbildfunktion der \u00f6ffentlichen Hand von gro\u00dfer Bedeu-\n\ntung. Das kann bei wachsendem Umweltbewusstsein auch \n\nzu einem unmittelbaren Vermarktungsvorteil von FSC-\n\nHolz f\u00fchren. \n\nEs spricht viel daf\u00fcr, die konkreten Effekte anhand von mo-\n\ndellhaften Betriebsteilen zu ermitteln. Die hierf\u00fcr ben\u00f6tig-\n\nten Mittel sind im Doppelhaushalt eingeplant. Die im \n\nAntrag geforderte externe und vergleichende Begutach-\n\ntung stellt eine umfassende und neutrale Beurteilung der \n\nErgebnisse sicher. Andere Staatsforstbetriebe zum Beispiel \n\nin Baden-W\u00fcrttemberg, Hessen, Nordrhein-Westfalen, \n\nRheinland-Pfalz und Schleswig-Holstein machen gute Er-\n\nfahrungen mit dem FSC-Siegel. Wir entscheiden hier und \n\nheute noch nicht \u00fcber eine oder die k\u00fcnftige Zertifizierung \n\ndes Staatswaldes. Wir schaffen aber in dieser Legislatur \n\neine qualifizierte Grundlage f\u00fcr diese Entscheidung, um \n\ndiese transparent und auf der Basis wissenschaftlicher Er-\n\nkenntnisse treffen zu k\u00f6nnen. Ich bitte um Unterst\u00fctzung \n\nf\u00fcr diesen Weg. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und  \n\ndes Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Zschocke \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun \u00fcbergebe \n\nich das Wort an die SPD-Fraktion. Kollege Winkler, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2335 \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Alle reden zurzeit von \n\nMobilit\u00e4ts- und Energiewende \u2013 eine Waldwende brauchen \n\nwir aber auch. Der Waldumbau hin zu klimaangepassten \n\nund resilienten W\u00e4ldern ist und bleibt die Hauptaufgabe im \n\nForstbereich. Der Klimawandel selbst stellt uns hierbei vor \n\neine jahrzehnte-, wenn nicht sogar jahrhundertlange Gene-\n\nrationenaufgabe, die auch noch dynamischen und nicht  \n\nfinal abzusch\u00e4tzenden Prozessen unterliegt. Eigentlich ha-\n\nben wir diese Zeit nicht, meine Damen und Herren. \n\nDer Zustand unserer W\u00e4lder bereitet uns jetzt schon gro\u00dfe \n\nSorgen. Dies verdeutlichen auch die letzten Waldzustands-\n\nberichte zum s\u00e4chsischen Wald, die die Notwendigkeit ei-\n\nner solchen Strategie eindringlich unterscheiden und \n\nunterstreichen. Zu einer nachhaltigen Waldbewirtschaf-\n\ntung geh\u00f6rt auch die Einhaltung von bestimmten Stan-\n\ndards, die mit den bislang gebr\u00e4uchlichen Zertifikaten \n\nPEFC und FSC nachgewiesen werden. Die zertifizierte \n\nWaldfl\u00e4che in Sachsen betr\u00e4gt gut 54 %, wobei bislang \n\n\u00fcberwiegend \u2013 das ist durch meine Kollegen schon gesagt \n\nworden \u2013 PEFC zur Anwendung kommt. Es gibt auch Bei-\n\nspiele f\u00fcr eine Zertifizierung nach FSC im Leipziger und \n\nChemnitzer Kommunalwald. Dazu ist auch schon ausge-\n\nf\u00fchrt worden. \n\nIch m\u00f6chte auf diese beiden Zertifizierungssysteme nicht \n\nspezifisch eingehen, sondern sehr allgemein zu dieser \n\nProblematik sprechen. Es ist auch schon gesagt worden, \n\ndass wir im Koalitionsvertrag vereinbart haben, im Staats-\n\nbetrieb Sachsenforst die Zertifizierung nach FSC nur mo-\n\ndellhaft und unter Beteiligung von externem Sachverstand \n\naus der TU Dresden zu erproben. Dazu haben wir diesen \n\nAntrag erarbeitet, den wir erst einmal recht offen formu-\n\nliert haben, weil wir den Ergebnissen der Modellprojekte \n\nnicht vorgreifen k\u00f6nnen und auch nicht m\u00f6chten. Es ist \n\naber gewiss, dass uns das Modellprojekt hier und da am \n\nEnde nicht sehr weit helfen wird. Der Waldumbau erfordert \n\neine generalstabsm\u00e4\u00dfige und gro\u00dfangelegte Strategie, die \n\nauch mit entsprechenden finanziellen und personellen Mit-\n\nteln unterlegt werden muss, sonst werden wir hier schei-\n\ntern. Das w\u00e4re f\u00fcr uns alle fatal. \n\nDaher haben wir im Koalitionsvertrag auch weitere Punkte \n\nvereinbart. Die Staatsregierung ist gehalten, diese umzu-\n\nsetzen. Ich m\u00f6chte hier nur einige davon nennen: Bis zum \n\nJahr 2030 sollen 50 Millionen B\u00e4ume im Staatswald sowie \n\nprivaten K\u00f6rperschaftswald gepflanzt werden. Im Staats-\n\nwald sollen j\u00e4hrlich 1 300 Hektar Wald umgebaut werden. \n\nPrivate Waldbesitzer werden finanziell unterst\u00fctzt, generell \n\noder bei Problemlagen. Das Waldgesetz wird novelliert. \n\nDabei werden die s\u00e4chsischen Strukturen beim Waldum-\n\nbau in den Blick genommen. Wir m\u00f6chten den Anteil un-\n\ngenutzter W\u00e4lder an der gesamten Waldfl\u00e4che langfristig \n\nauf 5 % steigern. \n\nWir fangen hier aber keineswegs von vorn an. Das m\u00f6chte \n\nich dabei betonen. Der Freistaat verf\u00fcgt bereits \u00fcber eine \n\n\u201eWaldstrategie 2050\u201c, die seit einigen Jahren als Ma\u00dfstab \n\nf\u00fcr uns alle angelegt ist. Sie sehen, dass wir uns einiges \n\nvorgenommen haben. Das ist richtig und notwendig. Ich \n\ngehe noch weiter, einige oder mehrere Kollegen werden \n\nmir sicherlich zustimmen: Der Waldschutz f\u00e4ngt beim Kli-\n\nmaschutz an und nicht andersherum. \n\nWenn wir einmal dabei sind, m\u00fcssen wir auch eingehend \n\n\u00fcberlegen, welche Funktionen W\u00e4lder zuk\u00fcnftig haben, \n\nwie wir die verschiedenen Nutzungsarten besser in Ein-\n\nklang bringen und \u00f6konomische Aspekte m\u00f6glicherweise \n\nwieder in den Hintergrund treten m\u00fcssen. Nat\u00fcrlich m\u00fcs-\n\nsen wir daf\u00fcr sorgen, dass die von EU und Bund zur Ver-\n\nf\u00fcgung gestellten Mittel f\u00fcr den Wald und Waldumbau in \n\nder Fl\u00e4che ankommen und wir auch die kleinen K\u00f6rper-\n\nschaftswaldbesitzer und die Kommunen als Waldbesitzer \n\nmitnehmen und unterst\u00fctzen. Vielleicht ist die entschei-\n\ndende Frage am Ende gar nicht, wie viel Wald zertifiziert \n\nist oder welches Siegel sich langfristig durchsetzt. Wir \n\nm\u00fcssen vielmehr gezielte Anreize f\u00fcr eine Beschleunigung \n\ndes \u00fcberf\u00e4lligen Waldumbaus hin zu naturnahen, klima-\n\nstabilen W\u00e4ldern oder die Entlohnung biodiversit\u00e4tsfor-\n\ndernder Bewirtschaftung setzen. \n\nDem Staatsbetrieb Sachsenforst kommt dabei eine Schl\u00fcs-\n\nselrolle zu, die gesellschaftlich und \u00f6konomisch mindes-\n\ntens genauso wichtig ist, wie technologische und \n\nwissenschaftliche Errungenschaften in den Bereichen Kli-\n\nmaschutz, Energieeffizienz oder Ressourcenverbrauch. \n\nDieser ist daher langfristig zu st\u00e4rken und auch mit dem \n\nentsprechenden Personal auszustatten. Klein und klein \n\nk\u00f6nnen wir uns hierbei nicht erlauben. Hier muss der Staat \n\naktiv und massiv vorgehen. Eine Zertifizierung von W\u00e4l-\n\ndern nach \u00f6kologisch nachhaltigen Kriterien ist dabei ein \n\nPunkt unter vielen, aber trotzdem einer, den wir verfolgen \n\nsollten. Ich bitte daher um Zustimmung zu unserem An-\n\ntrag. \n\n(Beifall bei der SPD sowie vereinzelt bei  \n\nder CDU und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Winkler \n\nsprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. Nun \u00fcbergebe ich das Wort \n\nan die AfD-Fraktion. Kollege Hein, bitte sch\u00f6n. \n\nRen\u00e9 Hein, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Werte Kollegen Abge-\n\nordnete! Lassen Sie mich zun\u00e4chst mit einem Zitat begin-\n\nnen. \u201eEine Zertifizierung des s\u00e4chsischen Staatswaldes \n\nnach den Kriterien des FSC ist mit h\u00f6heren Zusch\u00fcssen aus \n\ndem Haushalt verbunden. Wirtschaft und Endverbraucher \n\nsind nicht bereit, daf\u00fcr zu bezahlen. Unabh\u00e4ngig davon ist \n\neine FSC-Zertifizierung aus fachlichen Gr\u00fcnden abzu-\n\nlehnen.\u201c Werte Kollegen! Mit dieser Begr\u00fcndung hat die \n\nStaatsregierung den Antrag der GR\u00dcNEN zur Einf\u00fchrung \n\ndes FSC-Siegels im Staatswald abgelehnt. Das war 2018 \u2013 \n\nHerr von Breitenbuch wird sich erinnern. \n\nHeute will die Staatsregierung genau diese Zertifizierung. \n\nZumindest soll gepr\u00fcft werden, ob sie eingef\u00fchrt wird. Wo-\n\nher kommt diese 180-Grad-Wende? Weil die GR\u00dcNEN es \n\nfordern. In den Wahlprogrammen zur Landtagswahl 2019 \n\n\u2013 Sie hatten das schon gesagt, Herr Kollege \u2013 steht bei \n\nCDU und SPD dazu nichts. \n\n(Volkmar Winkler, SPD: Neue Situation!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2336 \n\nUnl\u00e4ngst sagte aber unser geehrter Ministerpr\u00e4sident Herr \n\nKretschmer, die GR\u00dcNEN seien in Regierungs\u00e4mtern \u2013 \n\nZitat \u2013 \u201e\u00fcbergriffig\u201c. Sind sie das, oder hat man ihnen nur \n\ndas Feld \u00fcberlassen? Schaut man sich die Gesetze und An-\n\ntr\u00e4ge der Koalition zur Umwelt und Landwirtschaft an, \n\ndr\u00e4ngt sich genau dieser Eindruck auf. \n\n(Zuruf des Abg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nSchutzstatus Wolf, Baumschutz auf Privatgrundst\u00fccken \n\nund jetzt eben dieses FSC-Siegel: Eine 8-%-Partei \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: 8,6 %! \u2013 \n\nHeiterkeit) \n\nregiert eine 32-%-Partei an die Wand. Herzlichen Gl\u00fcck-\n\nwunsch, liebe Kollegen von der CDU! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nJetzt zu den Kosten. Sie wollen ein Modellprojekt starten \n\n\u2013 okay. Ich kann Ihnen aber schon ungef\u00e4hr sagen, was es \n\nkostet, denn in Th\u00fcringen wurde ein \u00e4hnliches Vorhaben \n\nvor f\u00fcnf Jahren gestartet. Laut dem Th\u00fcringer Landesforst \n\nsummieren sich der Mehraufwand und die Minderertr\u00e4ge \n\nplus Zusatzb\u00fcrokratie auf knapp 8 Millionen Euro pro Jahr. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Kollege, ge-\n\nstatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nRen\u00e9 Hein, AfD: Von Herrn von Breitenbuch doch immer \n\ngerne. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Bitte das Mikro-\n\nfon 4 aktivieren. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ist aktiviert, \n\ndanke. \u2013 Sehr geehrter Kollege Hein! Ist Ihnen bekannt, \n\ndass es ein Unterschied ist, ob ich den gesamten Staatswald \n\nsofort, wie von den GR\u00dcNEN im Wahlprogramm und vor-\n\nher gefordert, auf FSC umstelle, oder ob wir ein Pilotpro-\n\njekt in drei Revieren starten, womit wir uns letztendlich \n\nvorsichtig an das Thema herantasten? \n\nRen\u00e9 Hein, AfD: Vielen Dank f\u00fcr die Frage. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich ist das ein Unterschied, aber wir wissen doch ge-\n\nnau, wohin dann schlussendlich die Reise gehen soll. Sonst \n\nw\u00fcrde man es ja nicht tun, oder? Vielen Dank. \n\nWo war ich stehen geblieben? Wie so oft bei unseren gr\u00fc-\n\nnen Wettbewerbern \u2013 jetzt werde ich ein bisschen pole-\n\nmisch \u2013: \n\n(Lachen bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der \n\nSPD \u2013 Sabine Friedel, SPD: Oh, ganz neu!) \n\nUnsinnige Projekte zu unsinnigen Kosten zu einer Unzeit. \n\nF\u00fcr die Schadensbeseitigung im Zusammenhang mit Bor-\n\nkenk\u00e4fern und Extremwetterereignissen brauchte der Sach-\n\nsenforst allein 2020 Haushaltsmittel in H\u00f6he von \u00fcber \n\n50 Millionen Euro. Wir wissen: Der Waldumbau wird auch \n\nk\u00fcnftig viel Geld kosten, und zuk\u00fcnftige Steuerprognosen \n\nwerden uns sicherlich keine gr\u00f6\u00dferen Spielr\u00e4ume f\u00fcr teure \n\nMillionenprojekte geben. \n\nSchlussendlich ist diese FSC-Zertifizierung nichts anderes \n\nals \u2013 wie immer \u2013 moderner Ablasshandel eines \u00f6kopopu-\n\nlistisch agierenden gr\u00fcnen Ministeriums. \n\nHinzu kommt: Der s\u00e4chsische Staatswald ist bereits zum \n\nGro\u00dfteil, wie allgemein schon gesagt, nach dem PEFC-\n\nStandard zertifiziert. Dieser wurde mit Ansatz der Eigen-\n\nverantwortung speziell f\u00fcr die europ\u00e4ischen Bed\u00fcrfnisse \n\nder Forstwirtschaft entwickelt. \n\nDer FSC-Standard hingegen wurde in den Neunzigerjahren \n\nurspr\u00fcnglich f\u00fcr die Tropenholznutzung entwickelt. Er ver-\n\nfolgt einen vollst\u00e4ndig anderen Ansatz, weil es in den be-\n\ntreffenden L\u00e4ndern oft keine oder keine wirksamen \n\ndemokratischen Strukturen gab oder gibt, geschweige denn \n\nfunktionierende Umwelt- und Arbeitsschutzstandards. Ille-\n\ngaler Holzeinschlag, Ausbeutung von Waldarbeitern, Ver-\n\ntreibung von indigenen Volksgruppen und Raubbau an der \n\nNatur stehen dort leider auf der Tagesordnung. Um den Be-\n\nnachteiligten eine Stimme zu geben, f\u00fchrte man zu Recht \n\nein Drei-Kammer-System aus Wirtschaft, Sozialem und \n\nUmwelt ein. Au\u00dferdem sollte die Unabh\u00e4ngigkeit des FSC \n\ndurch externe Begutachtungen sichergestellt werden. \n\nDie Frage ist: Braucht der Sachsenforst das? Haben wir \n\nAngst vor illegalem Holzeinschlag im Sachsenforst? Vor \n\nder Ausbeutung unserer gr\u00f6\u00dftenteils verbeamteten Sach-\n\nsenforst-Mitarbeiter? \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nOder vielleicht vor der Vertreibung noch unentdeckter in-\n\ndigener V\u00f6lker, zum Beispiel im Erzgebirge? \n\n(Heiterkeit bei der AfD \u2013  \n\nZuruf der Abg.  \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE) \n\nAber Scherz beiseite. Die deutschen Waldgesetze geh\u00f6ren \n\nzu den strengsten weltweit. Der Sachsenforst besch\u00e4ftigt \n\nseine Mitarbeiter sicherlich nicht in prek\u00e4ren Verh\u00e4ltnissen \n\noder schl\u00e4gt illegal Holz ein. \n\nJetzt werden unsere gr\u00fcnen Wettbewerber entgegnen: Das \n\nFSC-Siegel definiert aber auch strengere \u00f6kologische Ziele \n\nals das PEFC-Siegel, richtig; aber viele \u00f6kologische Ziel-\n\nsetzungen werden durch nationale Gesetze und Regelun-\n\ngen bereits erf\u00fcllt. \n\nDas FSC-Siegel verlangt 10 % des Staatswaldes als Na-\n\nturentwicklungsfl\u00e4che. Das ist bereits eine Zielvereinba-\n\nrung aus dem Koalitionsvertrag. \n\nDie Forderung nach 5 % Fl\u00e4chenstilllegung im Gesamt-\n\nwald ist im nationalen Biodiversit\u00e4tsprogramm bereits \n\n2007 festgeschrieben worden. Das Ziel wurde in Sachsen \n\nverfehlt, okay, aber das kann man sicherlich nicht dem \n\nSachsenforst in die Schuhe schieben. \n\nNoch ein kleiner Aspekt aus der Jagd: Das FSC-Siegel ver-\n\nlangt bleifreie B\u00fcchsenmunition. Das ist im Sachsenforst \n\nschon lange als solches \u00fcblich und Pflicht. \n\nF\u00fcr uns bringt das Siegel keinen Mehrwert. Eine Zertifizie-\n\nrung ist aus unserer Sicht \u00fcberfl\u00fcssig und daher abzu-\n\nlehnen. Unterst\u00fctzen Sie mit den 8 Millionen Euro pro Jahr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2337 \n\nlieber die Kleinwaldbesitzer bei der Beseitigung der Sch\u00e4-\n\nden durch den Borkenk\u00e4fer. \n\nZudem gebe ich zu bedenken, dass noch strengere \u00f6kolo-\n\ngische Ziele \u2013 auch das hat Herr von Breitenbuch bereits \n\ngesagt \u2013 weniger Ertrag und damit weniger heimisches \n\nHolz bedeuten. L\u00e4ngere Transportwege, l\u00e4ngere Lieferket-\n\nten, h\u00f6here Preise werden folgen. \n\nTypisch gr\u00fcne Umweltpolitik: Im eigenen Land Fl\u00e4che \n\nstilllegen, um Holz aus Prim\u00e4rw\u00e4ldern und Schweinefutter \n\naus Regenwaldgebieten tausende Kilometer hierher zu kar-\n\nren. Im Nachhinein entpuppt sich das gr\u00fcne Gebot \u201eIm Ein-\n\nklang mit der Natur\u201c oft als \u00f6kologisches Desaster. Aber so \n\nfunktioniert halt die gr\u00fcne Welt. Die Produktion wird dort-\n\nhin verlagert, wo die Standards niedrig sind. Nahrungsmit-\n\ntel, Rohstoffe und Energie werden hier unsinnig teuer \n\ngemacht, damit sich das gr\u00fcne Gewissen so richtig wohl-\n\nf\u00fchlen kann. \n\n(Antonia Mertsching, DIE LINKE:  \n\nDas ist Kapitalismus und nicht gr\u00fcn!) \n\n\u2013 Kapitalismus sicherlich. Aber das, was Sie vertreten, \n\nm\u00f6chte ich dann auch nicht, danke. \n\n(Zuruf der Abg. Antonia Mertsching, DIE LINKE) \n\n\u2013 Lassen Sie mich bitte weiter ausf\u00fchren. \u2013 Wenn wir \u00fcber \n\nnachhaltige Landnutzung sprechen, dann k\u00f6nnen wir in \n\nSachsen schnell gro\u00dfe Erfolge erzielen. Der Energiepflan-\n\nzenanbau verbraucht 125 000 Hektar in Sachsen, \n\n125 000 Hektar, die \u00f6kologisch tot sind. Wo bleibt hier die \n\nNachhaltigkeit? Allen Natur- und Artenschutzzielen, allen \n\nForderungen nach Wildnis k\u00f6nnte Raum gegeben werden, \n\nwenn dieser Frevel beendet w\u00fcrde. Solche Diskussionen \n\nwerden mangels Argumenten aber lieber mit der Klima-\n\nkeule weggepr\u00fcgelt. \n\nNoch einmal: Das FSC-Siegel f\u00fcr den Sachsenforst ist und \n\nbleibt unsinnig, ist unsinnig teuer und kommt zur Unzeit \u2013 \n\ngerade jetzt, wo Handwerksbetriebe ein Vielfaches f\u00fcr \n\nBauholz bezahlen m\u00fcssen, wenn sie \u00fcberhaupt noch wel-\n\nches bekommen. \n\nAber, und das ist als solches auch noch zu erw\u00e4hnen, das \n\nFSC-Siegel ist noch lange kein Garant f\u00fcr Nachhaltigkeit. \n\nSuchen Sie in der ARD-Mediathek zum Beispiel nach der \n\nReportage \u201eKahlschlag f\u00fcr \u00d6koholz\u201c. Der Papierhersteller \n\nStora-Enso rodet uralte Nadelbaumbest\u00e4nde in Schweden \n\n\u2013 mit freundlicher Unterst\u00fctzung des FSC. Oder schauen \n\nSie nach Rum\u00e4nien: Gro\u00dfe Teile der nat\u00fcrlichen W\u00e4lder \n\nsind auch dort FSC-zertifiziert und sehen aus wie Mond-\n\nlandschaften. \n\nWas will ich damit sagen? Auch das FSC-Siegel kann letzt-\n\nlich gekauft werden. Eine Waldbewirtschaftung kann nur \n\nso nachhaltig sein, wie sie durch die Akteure umgesetzt \n\nwird. Da helfen Siegel denkbar wenig. \n\nWir reden beim s\u00e4chsischen Staatswald nicht von einem \n\nM\u00e4rchenwald, sondern \u00fcber eine sehr alte Kulturland-\n\nschaft. In den vergangenen Jahrzehnten \u00e4nderten sich die \n\nBewirtschaftungsziele schneller als der Wald wuchs. \n\nMusste der Wald nach dem Krieg bedingungslos f\u00fcr Repa-\n\nrationshiebe herhalten, ben\u00f6tigte der Wiederaufbau \n\nschnellw\u00fcchsiges und g\u00fcnstiges Holz. Das brachte eine \n\nentsprechend standortfremde Bestockung mit sich. \n\nGegen Ende des Jahrtausends setzte ein Umdenken zum \n\nstandortgerechten Mischwald ein. Aber obwohl dieser \n\nWaldumbau noch lange nicht abgeschlossen ist, will man \n\ndem Wald nun ein neues Regime \u00fcberst\u00fclpen, und wieder \n\neinmal soll alles besser werden. \n\nWerte Kollegen! Der heutige Wald ist ein Spiegelbild der \n\nPolitik von gestern. F\u00f6rster und Waldarbeiter werden von \n\neinem Bewirtschaftungsregime ins n\u00e4chste gepresst. Ein \n\nBerufsstamm, der sich seit Jahrzehnten redlich bem\u00fcht, ei-\n\nnen Ausgleich zwischen politischen \u00dcberbietungswett-\n\nk\u00e4mpfen in Forstwirtschaft und Waldbau zu finden, soll \n\nnach dem Willen der Koalition nun auch noch unter externe \n\nAufsicht der FSC-Gutachter gestellt werden \u2013 f\u00fcr 8 Milli-\n\nonen Euro pro Jahr. \n\nHieran zeigt sich das Misstrauen des gr\u00fcnen Ministeriums \n\ngegen\u00fcber seinen eigenen Staatsbediensteten wieder ganz \n\ndeutlich. Gesunde Mischbest\u00e4nde, artenreiche Biotop-\n\nstrukturen und hochwertige Holzsortimente werden durch \n\nwaldbaulichen Sachverstand gemacht und nicht durch ge-\n\nkaufte Siegel. Setzen Sie die eingesparten Millionen lieber \n\nf\u00fcr die Aufforstung unserer gesch\u00e4digten W\u00e4lder ein. Das \n\nist besser f\u00fcr das Klima. Das ist besser f\u00fcr den s\u00e4chsischen \n\nWald und schlussendlich besser f\u00fcr Sachsen. \n\nWir lehnen den Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Hein \n\nsprach f\u00fcr die AfD-Fraktion. Nun \u00fcbergebe ich das Wort an \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Kollegin Mertsching, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wenn man \n\nsich anschaut, dass die GR\u00dcNEN im Wahlprogramm hat-\n\nten, dass der Staatswald FSC-zertifiziert wird, dass die \n\nCDU-Fraktion \u2013 oder: Herr von Breitenbuch \u2013 das nicht \n\nwill und der Kompromiss jetzt darin besteht, dass man ein \n\nModellprojekt bekommt, dann kann man eigentlich nur sa-\n\ngen: Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! \u2013 leider nur bis zum Jahr \n\n2024, aber dazu komme ich sp\u00e4ter. \n\nWir werden dem Antrag zustimmen; denn der s\u00e4chsische \n\nStaatswald ist bisher vor allem PEFC-zertifiziert. Das kann \n\nman aber eigentlich gleich lassen; denn das Totholz und \n\nH\u00f6hlenb\u00e4ume sollen ja nur in angemessenem Umfang er-\n\nhalten werden \u2013 was auch immer ein \u201eangemessener Um-\n\nfang\u201c ist. Die Wahl der Baumarten soll standortgerecht \n\ngetroffen werden. Das ist dann auch die Entscheidung je-\n\ndes Einzelnen. Der Einsatz chemischer Pflanzenschutzmit-\n\ntel soll auf das n\u00f6tige Ma\u00df begrenzt werden, also frei nach \n\nGusto. Es gibt ab und zu eine Kontrolle in einem verein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2338 \n\nfachten Verfahren. \u2013 Also, das Geld k\u00f6nnte man sich spa-\n\nren. Wer hat etwas von dieser Zertifizierung au\u00dfer der Zer-\n\ntifizierungsstelle? \n\nEin Modellprojekt FSC dagegen hat bessere, da h\u00f6here An-\n\nspr\u00fcche. Sie wurden schon angesprochen. 10 % der Fl\u00e4che \n\nwerden aus der Bewirtschaftung genommen. Das Totholz \n\nbekommt ein eigenes Management und damit auch eine ei-\n\ngene Funktion, die sehr wichtig f\u00fcr den Artenschutz im \n\nWald ist. Der Anteil nicht heimischer Baumarten wird be-\n\ngrenzt, was auch n\u00f6tig ist. Der Einsatz chemischer Pflan-\n\nzenschutzmittel muss beh\u00f6rdlich genehmigt werden und ist \n\ndamit nicht so fahrl\u00e4ssig einsetzbar wie bei der PEFC-Zer-\n\ntifizierung. \n\nFSC-Standards bieten sinnvolle Perspektiven f\u00fcr eine  \n\nnaturvertr\u00e4glichere Waldbewirtschaftung. Deswegen stim-\n\nmen wir dem Antrag zu. Genauso ist es eine verantwor-\n\ntungsvolle Alternative zum PEFC. Wenn man es einmal \n\nmit einem Textilsiegel vergleichen w\u00fcrde, dann ist PEFC \n\nwahrscheinlich so etwas wie BSCI, das Unternehmenssie-\n\ngel. Man verspricht sich untereinander die Standards in die \n\nHand und sagt: Passt schon. \u2013 FSC dagegen hat nachvoll-\n\nziehbare Anspr\u00fcche, deren Einhaltung auch regelm\u00e4\u00dfig \n\nkontrolliert wird. Jeder Betrieb wird einmal im Jahr be-\n\nsucht. Das ist auch mindestens n\u00f6tig, um zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob \n\ndas Ganze gut funktioniert. \n\nDer Antrag sieht auch noch eine wissenschaftliche Beglei-\n\ntung vor. Wir freuen uns auch schon auf die umfangreichen \n\nInformationen f\u00fcr den Landtag. Das bekommen wir hier \n\nnicht immer und in jedem Fall \u2013 von daher. \n\nDas einzige Manko ist, dass es nur ein Modellprojekt bis \n\nzum Jahr 2024 ist. Es ist ein bisschen zu kurz, um die tat-\n\ns\u00e4chlichen Auswirkungen auf die Artenvielfalt und die \n\n\u00d6kosystemleistungen zu \u00fcberpr\u00fcfen, aber besser als gar \n\nnichts. Immerhin wird dann auch wieder gew\u00e4hlt. \u2013 Viel-\n\nleicht heulen Sie von der AfD dann wieder herum, dass Sie \n\nes leider nicht in die Regierung geschafft haben. Ich hoffe \n\naber, dass das Modellprojekt danach weitergeht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Frau Kollegin \n\nMertsching sprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Gibt es \n\nweiteren Redebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Das sehe ich \n\nnicht. Dann \u00fcbergebe ich an die Staatsregierung. Herr \n\nStaatsminister G\u00fcnther, bitte sch\u00f6n. \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! In dem An-\n\ntrag fordert die Koalition die Regierung auf, modellhaft \n\nFSC-Zertifizierungen im Staatswald umzusetzen, Beto-\n\nnung auf \u201emodellhaft\u201c. Wir haben dazu gerade einiges ge-\n\nh\u00f6rt. \n\nWarum FSC? Es ist als Siegel in abrechenbarer Art und \n\nWeise auf eine naturgem\u00e4\u00dfere Forstbewirtschaftung ausge-\n\nrichtet und vor allem auf eine integrierte Forstbewirtschaf-\n\ntung, die den Naturschutzgedanken in die gesamte \n\nFl\u00e4chenbewirtschaftung integriert, und das eben nicht nur \n\nmit unbestimmten Begriffen, sondern abrechenbar und \n\nkonkret. \n\nJa, der Ursprung dieses FSC-Siegels liegt tats\u00e4chlich beim \n\nTropenholz und der gesamten Problematik, wie Regenw\u00e4l-\n\nder illegal abgeholzt werden. Das ist nicht unser Problem, \n\naber genau deswegen gibt es FSC-Richtlinien, die f\u00fcr uns \n\nin Deutschland gelten und eben nicht dieselben sind wie \n\ndie, die etwa in S\u00fcdamerika gelten. \n\nWir haben es von den Vorrednerinnen und Vorrednern \n\nschon geh\u00f6rt: Es gibt eben Unterschiede zu dem bestehen-\n\nden Zertifizierungssystem PEFC, also ganz wesentlich die \n\nProzessschutzfl\u00e4chen von 10 %, aber auch die Bodenbear-\n\nbeitung, eben kein Eingreifen in den Mineralboden, kein \n\nfl\u00e4chiges Eingreifen, keinen Vollumbruch. Das st\u00e4rkt ein-\n\nfach die nat\u00fcrlichen Kr\u00e4fte des Bodens. \n\nEine Begrenzung nicht standortheimischer Baumarten auf \n\n20 % ist ein Beitrag zur Biodiversit\u00e4t, weil fremdl\u00e4ndische \n\nArten mit Sicherheit nicht komplett ausgeschlossen sind. \n\nMan sagt immer, Pi mal Daumen leben an einer einheimi-\n\nschen Pflanze 20 andere Arten, und bei fremdl\u00e4ndischen \n\nArten ist es eben nur ein Bruchteil davon. Auch dieser Auf-\n\ngabe der Schaffung von mehr Biodiversit\u00e4t m\u00fcssen wir uns \n\nstellen. \n\nEs gibt keine schematischen Erntenutzungs- und Verj\u00fcn-\n\ngungsverfahren. Explizit ist auch der Vorrang der nat\u00fcrli-\n\nchen Waldverj\u00fcngung. Auch diese Werte lernen wir \n\nzunehmend zu sch\u00e4tzen. Gerade in Anbetracht der Folgen \n\ndes Klimawandels merken wir, dass Pflanzgut, das von der \n\nNaturverj\u00fcngung kommt, regelm\u00e4\u00dfig viel stabiler ist, um \n\nden Widrigkeiten zu trotzen. Auch das ist also ein wertvol-\n\nler Baustein, was Waldumbau und Wiederbewaldung anbe-\n\nlangt. \n\nSaat- und Pflanzgut kommt aus Forstbaumschulen mit we-\n\nnig Pflanzenschutzmittel- und D\u00fcngereinsatz. Wir haben \n\neine gemeinsame Strategie, wie wir diese Werte senken. \n\nDas ist eine Strategie, die wir bundesweit \u2013 auch in Sach-\n\nsen \u2013 beschlossen haben. Sie braucht nat\u00fcrlich immer ein-\n\nzelne Ma\u00dfnahmen, mit denen sie dann konkret umgesetzt \n\nwerden soll. \n\nDer R\u00fcckegassenabstand von 40 Metern zum Schutz des \n\nBodens ist ganz wesentlich. \n\nBiotop- und Totholzstrategie: unter anderem die zehn Bio-\n\ntopb\u00e4ume je Hektar. Das ist auch eine abrechenbare Gr\u00f6\u00dfe, \n\nganz wichtig. \n\nVor allen Dingen: der Einsatz von Pflanzenschutzmitteln \n\nund Bioziden nur nach einer beh\u00f6rdlichen Anordnung, das \n\nGanze also mit einer unabh\u00e4ngigen Instanz. \n\nBleifreie Munition bei der Jagd, nat\u00fcrliche Waldgesell-\n\nschaft, Verj\u00fcngung ohne Schutz, ohne Zaun. Auch das ist \n\nein wichtiges Anliegen: dass man es hinbekommt, dass das \n\nganze Geld nicht nur in die Umz\u00e4unung flie\u00dft, weil das \n\nschnell falsch ausgegebenes Geld sein kann. Wenn irgend-\n\nein Sturm das umlegt, dann ist der Jungbestand ganz \n\nschnell wieder weggefressen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2339 \n\nNicht zuletzt: die tarifliche Entlohnung der beteiligten Be-\n\ntriebe. Tats\u00e4chlich ist das auch noch ein Thema hier in \n\nDeutschland, dass wir, was die Einhaltung des Tariflohns \n\nanbelangt, noch lange nicht am Ziel angekommen sind. \n\nWegen dieser konkreten Vorteile, dieser abrechenbaren \n\nVorteile, sind wir auch nicht die Einzigen, die sich auf den \n\nWeg machen. In Deutschland sind es die Landesforstbe-\n\ntriebe und Staatsforste in Baden-W\u00fcrttemberg, Berlin, \n\nHessen, Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz, im Saar-\n\nland und in Schleswig-Holstein, die schon komplett auf \n\nFSC umgestellt haben. Es gibt also schon ganz viele Vor-\n\nerfahrungen. In Sachsen sind es immerhin die K\u00f6rper-\n\nschaftsw\u00e4lder. Wir haben schon von Chemnitz geh\u00f6rt, aber \n\nauch von Leipzig. Weltweit, muss man sagen, sind es schon \n\n226 Millionen Hektar. Im Vergleich sind es weltweit 330 \n\nMillionen Hektar f\u00fcr PEFC. In Deutschland sind mittler-\n\nweile schon 12 % der Waldfl\u00e4che FSC-zertifiziert. \n\nWir haben uns im Koalitionsvertrag darauf verst\u00e4ndigt, \n\ndass wir das Ganze erst einmal modellhaft angehen. Des-\n\nwegen: Was sind die n\u00e4chsten Schritte? \n\nVielleicht noch einen Satz dazu, warum es auch betriebs-\n\nwirtschaftlich klug ist; denn zunehmend mehr Abnehmer \n\nund auch Weiterverarbeiter von Holz, aber auch Verbrau-\n\ncherinnen und Verbraucher legen Wert auf solch ein Zerti-\n\nfikat. \n\nWir wollen uns das Ziel setzen, auch in Sachsen tats\u00e4chlich \n\ngeschlossene Wertsch\u00f6pfungsketten aufzubauen. Wir be-\n\nmerken jetzt gerade die Probleme, der starke Export von \n\nRundholz und von Schnittholz nach China, nach Amerika, \n\nwobei wir sagen, wir brauchen es hier auch f\u00fcr unsere  \n\nBauwirtschaft. Es gibt einen ganz starken Bedarf nach zer-\n\ntifiziertem Holz und zertifizierten Weiterverarbeitungspro-\n\ndukten. Es ist gut, wenn wir als Sachsenforst genau das \n\nliefern k\u00f6nnen, was zunehmend auch honoriert wird. \n\nZertifizierung ist nicht nur ein Thema im Wald. Wir kennen \n\nes auch aus der Tierhaltung. Wir kennen es auch aus vielen \n\nanderen Bereichen, dass es f\u00fcr immer mehr Menschen eine \n\ngro\u00dfe Rolle spielt. \n\nWie gehen wir jetzt damit um? Wir werden drei von insge-\n\nsamt zw\u00f6lf Forstbezirken, die wir in Sachsen haben, in die-\n\nses System einbeziehen: den Forstbezirk Chemnitz \u2013 das \n\nist ein Waldumbauschwerpunkt von der Fichte zu Laub-\n\nmischw\u00e4ldern, jetzt genau im \u00dcbergang, wo wir das aus-\n\nprobieren \u2013, den Forstbezirk Marienberg \u2013 dort besteht \n\nauch ein hoher Waldumbaubedarf in der Regulation, ge-\n\nrade mit den Schalenwildbest\u00e4nden als Herausforderung \u2013 \n\nund den Forstbezirk Neustadt, im Vergleich auch zum an-\n\ngrenzenden Nationalpark S\u00e4chsische Schweiz mit einer na-\n\nturnahen integrativen Waldbewirtschaftung und weil dort \n\npraktisch eigentlich weitgehend solche Bestimmungen \n\nschon gelten. Dazu kommen unsere drei Gro\u00dfschutzge-\n\nbiete. \n\nDas betrifft erstens den Nationalpark S\u00e4chsische Schweiz \n\nselbst, wo wir vor allem auch viel Prozessschutz machen \n\nwollen mit den Fichtenw\u00e4ldern und starker Erholungsnut-\n\nzung. Es ist interessant, wie man das zusammenbekommt, \n\nauch in Zeiten des Borkenk\u00e4fers. \n\nZweitens ist es das Biosph\u00e4renreservat Oberlausitzer \n\nHeide- und Teichlandschaft mit seinen Kiefernw\u00e4ldern. \n\nAuch das sind spannende Bogen zwischen menschlicher \n\nNutzung und Biosph\u00e4renkriterien. \n\nDrittens betrachten wir die Naturschutzgebiete K\u00f6nigsbr\u00fc-\n\ncker Heide und Gohrischheide, Elbniederterrasse Zeithain \n\nals das gr\u00f6\u00dfte Wildnisgebiet in Sachsen. \n\nDas ist der Umfang, in dem wir das Ganze modellhaft pro-\n\nbieren. Es werden am 29. Juni Sondierungsgespr\u00e4che statt-\n\nfinden mit Prof. Sven Wagner, Professor f\u00fcr Waldbau, und \n\nProf. Goddert von Oheimb, Professor f\u00fcr Biodiversit\u00e4t und \n\nNaturschutz an der Technischen Universit\u00e4t Dresden, zur \n\nfachlichen Abstimmung dieser Aufgaben und der Beglei-\n\ntung dieses Modellprojekts, das danach starten soll. \n\nDer Zeitplan f\u00fcr das zweite Halbjahr ist, dass der Sachsen-\n\nforst an ein Zertifizierungsunternehmen den Auftrag gibt, \n\nein Voraudit durchzuf\u00fchren, damit man die Unterschiede, \n\ndie es zwischen den verschiedenen Zertifizierungssyste-\n\nmen gibt, genau herausarbeitet. Das Ganze wird in Beglei-\n\ntung durch Verb\u00e4nde stattfinden. Das sind mehrere Partner, \n\nunter anderem der S\u00e4chsische Forstunternehmerverband \n\nund der S\u00e4chsische Waldbesitzerverband. Die jeweils an-\n\ngrenzenden Waldbesitzer, k\u00f6rperschaftliche und private, \n\nwerden beteiligt. Der S\u00e4chsische Landesjagdverband, die \n\nanerkannten Naturschutzverb\u00e4nde, die IG BAU, der Perso-\n\nnalrat, der Verband der S\u00e4ge- und Holzindustrie Sachsen \n\nsind auch eingebunden. Das ist eine ganz breite Einbin-\n\ndung von verschiedensten Akteurinnen und Akteuren. \n\n2022 soll es die erste Betriebspr\u00fcfung, ein Zertifizierungs-\n\naudit und einen ersten Zertifizierungsbericht geben. Im \n\ndritten Quartal gibt es dann eine Zertifikatserteilung nach \n\ndem Standard FSC Deutschland, wenn alles gut geht. Der \n\nRegelzeitraum betr\u00e4gt f\u00fcnf Jahre. Wir reden also von 2022 \n\nplus f\u00fcnf. Die Laufzeit im Modellprojekt ist damit bis 2027 \n\nfestgelegt. 2024 werden wir nach dann netto einem Jahr, in \n\ndem wir es erstmals praktisch umgesetzt haben, erste Er-\n\ngebnisse auswerten. Da muss man aber sehen, was nach ei-\n\nnem Jahr schon feststellbar ist. Deshalb beginnen die \n\nwissenschaftliche Begleitung und die Beteiligung der Ver-\n\nb\u00e4nde bereits am Anfang des Projektes. Dann wird es eine \n\nZwischenauswertung geben. \n\nWir werden dazu im Landtag berichten. Wir k\u00f6nnen heute \n\nschon zusagen, dass wir das auf jeden Fall machen werden. \n\nSp\u00e4testens nach Ablauf des f\u00fcnfj\u00e4hrigen Zertifizierungs-\n\nzeitraumes, also 2027, wird es eine umfassende Untersu-\n\nchung zu Vor- und Nachteilen beider Systeme \u2013 FSC und \n\nPEFC \u2013 geben. Durch die Einbindung der genannten Ak-\n\nteurinnen und Akteure ist, glaube ich, gew\u00e4hrleistet, dass \n\ndas eine neutrale Vor- und Nachteilsabw\u00e4gung sein wird. \n\nWir haben schon bei den Koalitionsverhandlungen ge-\n\nmerkt, dass die Euphorie, mit der wir an dieses Thema her-\n\nangehen, durchaus unterschiedlich verteilt ist. Aber ich \n\nglaube, dass dieser Weg, das jetzt modellhaft in drei von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2340 \n\nzw\u00f6lf Forstbezirken zu probieren, durchaus einen guten \n\nKompromiss darstellt. Man muss sich immer erst einmal \n\nauf den Weg machen. Die Auswertungen, die dann vorlie-\n\ngen, werden uns wir dann viele Anl\u00e4sse bieten, die Vor- \n\nund Nachteile fachlich fundiert miteinander zu diskutieren. \n\nIn diesem Sinne w\u00fcrde ich mich freuen, wenn dem Antrag \n\nder Koalition ausreichend Zustimmung zuteilw\u00fcrde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der  \n\nCDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister G\u00fcnther. Das Schlusswort hat jetzt Kollege \n\nvon Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte in einem kur-\n\nzen Schlusswort noch einige Punkte sagen. \n\nWir probieren gerade aus, wie es dann ist. Es ist ein Test. \n\nWir sind dann betriebswirtschaftlich kl\u00fcger, wenn der Mi-\n\nnister das jetzt so sagt, was FSC angeht. Genau das wollen \n\nwir testen. Wir wollen den Vergleich in den s\u00e4chsischen \n\nW\u00e4ldern machen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal die Frage nach der Reviereintei-\n\nlung stellen. Das sollten wir noch einmal diskutieren. Wir \n\nhaben drei Reviere in der Fichte: in Chemnitz, in Marien-\n\nberg und in Neustadt. Aber wir haben auch Probleme bei \n\nder Kiefer in Nordsachsen und Hoyerswerda. Eigentlich \n\nw\u00e4re es auch interessant, das zu vergleichen. Wir haben \n\nauch den Mittelbereich. Wenn ich mir den Colditzer Wald \n\nanschaue. Dort passieren Dinge, die man vergleichen \n\nk\u00f6nnte. Dass alle drei Reviere Fichtenbest\u00e4nde sind, halte \n\nich f\u00fcr zumindest noch einmal diskutabel. \n\nDas N\u00e4chste sind der Nationalpark und das Biosph\u00e4renre-\n\nservat K\u00f6nigsbr\u00fccker Heide. Das sind Gebiete, die sowieso \n\nsehr intensiv \u00f6kologisch betrachtet werden. Warum ist es \n\nnicht gerade interessant, in den Wirtschaftsw\u00e4ldern, die \n\nauch Wirtschaftsw\u00e4lder bleiben werden, die Vergleiche zu \n\nmachen? Warum muss man die K\u00f6nigsbr\u00fccker Heide, in \n\nder eine Totalwildnis entstehen soll, zertifizieren? Warum \n\nsoll da Personal bezahlt werden? Das sollten wir diskutie-\n\nren. Deshalb spreche ich das noch einmal an. \n\nInsgesamt freue ich mich auf diesen Vergleich. Ich denke, \n\ner wird uns schlauer machen. Versuch macht klug. \n\nIn diesem Sinne: Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war das \n\nSchlusswort. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich stelle nun die \n\nDrucksache 7/6612 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Da sehe ich \n\nkeine. Damit ist dem Antrag mit der Mehrheit an F\u00fcrstim-\n\nmen bei vielen Gegenstimmen trotzdem zugestimmt wor-\n\nden. Die Drucksache 7/6612 ist damit beschlossen und der \n\nTagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nEinsetzung der Enquetekommission \u201eDie Aufgabenlast des  \n\nFreistaates Sachsen auf das finanzierbare Ma\u00df zur\u00fcckf\u00fchren\u201c \n\nDrucksache 7/6199, Antrag der Fraktion AfD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu dem Antrag Stellung nehmen. \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: AfD, CDU, DIE \n\nLINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, fraktionslose MdL, \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch \u00fcbergebe an die AfD-Fraktion. Kollege Barth, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! Vor f\u00fcnf Wochen \n\nhaben wir hier den Doppelhaushalt 2021/2022 verabschie-\n\ndet. Sie waren alle dabei. Heute wollen wir eine Enquete-\n\nkommission beauftragen, die Landesverwaltung einer \n\nAufgabenkritik zu unterziehen. \n\nSie fragen sich: Warum halten wir das f\u00fcr n\u00f6tig? Wir haben \n\nzwei sehr gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr. Der erste Grund ist, dass die \n\nStaatsregierung bisher keine Aufgabenkritik durchgef\u00fchrt \n\nhat. Der zweite Grund ist, dass der Haushalt derzeit ohne \n\nKredite nicht mehr auszugleichen ist. \n\nDer erste Grund hat eine umfangreiche Vorgeschichte. \n\nNach langen Jahren des Personalabbaus steuerten Sie etwa \n\n2015 endlich um und richteten zwei Personalkommissio-\n\nnen ein, die den aufgabenorientierten Personalbedarf er-\n\nmitteln sollten. Diese rechneten f\u00fcr die Zukunft eher mit \n\nmehr Aufgaben und mehr Aufwand. Zur Verringerung von \n\nAufgaben haben beide Kommissionen auf die politisch \n\nVerantwortlichen, also auf die Regierung, verwiesen. Sie \n\nin der Regierung haben aber bisher keine Entscheidungen \n\ngetroffen. Aus unserer Sicht haben Sie auch mit Ausnahme \n\nvon Polizei und Lehrern mit den Personalkommissionen \n\nseit 2015 eine hochgradige Verschwendung von Personal- \n\nund Sachmitteln betrieben. \n\nWarum urteilen wir so hart, meine Damen und Herren? \n\nWeil sie den zweiten Schritt von dem ersten gegangen sind. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nHerr Urban hat heute mehr Personal  \n\nin der Landesdirektion gefordert!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2341 \n\n\u2013 Herr Gebhardt, jetzt komme ich zu diesem Thema. Ich \n\nhabe nur auf den Einwand gewartet. Hier hat niemand mehr \n\nPersonal gefordert. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Niemand?) \n\n\u2013 Schauen Sie sich den Antrag an. Es wurde Personal durch \n\nUmsetzungen gefordert. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Von wo?) \n\n\u2013 Aus der Landesverwaltung. Das ist kein Mehr an Perso-\n\nnal.  \n\nDas m\u00f6chte ich deutlich unterscheiden. Zu Ihrer Legen-\n\ndenbildung, uns immer zu unterstellen, dass wir uns immer \n\nwidersprechen w\u00fcrden, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Macht ihr!) \n\nmuss ich ehrlich sagen: Das verf\u00e4ngt schon lange nicht \n\nmehr. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Unsinn!) \n\n\u2013 Herr Lippmann, ich komme dann noch einmal zu Ihnen \n\nr\u00fcber und zeige Ihnen die Formulierung in unserem Antrag, \n\ndie Sie mutwilligerweise wieder ins Gegenteil verdrehen, \n\num uns Inkompetenz oder widerspr\u00fcchliches Verhalten zu \n\nunterstellen, das aber objektiv nicht vorliegt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das  \n\nm\u00fcssen wir Ihnen nicht unterstellen! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 So, Herr Gebhardt, damit haben wir Ihren Einwand jetzt \n\nhinreichend bearbeitet. \n\n(Antonia Mertsching, DIE LINKE: Wie wollen Sie \n\neigentlich subjektiv Objektivit\u00e4t einsch\u00e4tzen?!) \n\n\u2013 Nun, weil ich es gelesen habe. Ich habe es gelesen. Und \n\nwenn Sie das anders wahrnehmen, dann sage ich: Das ge-\n\nschriebene Wort z\u00e4hlt mehr als die Wahrnehmung. Wer \n\nschreibt, der bleibt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIhre Personalkommission ist zur Ermittlung des Personal-\n\nbedarfs vom derzeitigen Aufgabenbestand ausgegangen, \n\nhat aber nicht die Frage konkret gestellt. Aus unserer Sicht \n\nh\u00e4tte jedoch eine umfassende Aufgabenkritik am Anfang \n\nstehen m\u00fcssen, bevor darauf aufbauend in einem zweiten \n\nSchritt der Personalbedarf zur Erf\u00fcllung der optimierten \n\nAufgaben ermittelt worden w\u00e4re. Jetzt, wo die Decke der \n\nEinnahmen zu kurz geworden ist, um alle von der Koalition \n\ngew\u00fcnschten Ausgaben abzudecken, m\u00fcssten doch auch \n\nSie von der CDU erkennen, dass Sie um den ersten Schritt \n\n\u2013 die Aufgabenkritik \u2013 nicht mehr herumkommen werden. \n\nDamit sind wir auch schon beim zweiten Grund unseres \n\nAntrages. Seit dem Jahr 2010 sind die Ausgaben des Frei-\n\nstaates Sachsen beachtlich gestiegen: von 16,4 Milliar-\n\nden Euro im Jahr 2010 auf 21,8 Milliarden Euro in diesem \n\nJahr. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAber die Einnahmen sind auch gestiegen!) \n\n\u2013 Das muss erst einmal nichts Schlechtes sein, Herr Geb-\n\nhardt, nur stiegen die Einnahmen des Freistaates leider \n\nnicht im selben Ma\u00dfe an. Mit der Einnahmen- und Ausga-\n\nbenseite unseres Haushaltes verh\u00e4lt es sich n\u00e4mlich wie mit \n\nzwei Bergsteigern: \n\n(Sabine Friedel, SPD: Sie irren sich!) \n\nW\u00e4hrend der eine schnurstracks auf den Mount Everest \n\nmarschiert, geht dem anderen seit dem letzten Jahr langsam \n\ndie Luft aus und er bleibt immer weiter zur\u00fcck. Dass eine \n\nsolche Seilschaft langfristig nicht funktionieren kann, \n\nd\u00fcrfte auch Ihnen, Herr Gebhardt, langsam klar werden. \n\n(Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nWie mit den Bergsteigern verh\u00e4lt es sich auch mit seri\u00f6ser \n\nFinanzpolitik: Wenn die Ausgaben nicht auf die tats\u00e4chli-\n\nchen Einnahmen R\u00fccksicht nehmen, dann wird das n\u00e4m-\n\nlich nichts. \n\nWie aber sieht unsere Haushaltslage aus? Bereits im aktu-\n\nellen Doppelhaushalt haben Sie R\u00fccklagen verbraucht. \n\nHinzu kommen neue Schulden von insgesamt 3,2 Millio-\n\nnen Euro im Zeitraum des Doppelhaushaltes, und Besse-\n\nrung ist auch nicht in Sicht. In der Finanzplanung f\u00fcr die \n\nJahre 2023/2024 weisen Sie einen ungedeckten Finanzbe-\n\ndarf von bis zu 4 Milliarden Euro aus. Mit anderen Worten: \n\n10 % der Ausgaben werden k\u00fcnftig nicht mehr durch Ein-\n\nnahmen gedeckt werden. \n\nWollen Sie, sehr geehrte Kollegen von der Regierungskoa-\n\nlition, wirklich so weitermachen? Herr von Breitenbuch, \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja!) \n\nHerr Pohle und Herr Patt wollen es jedenfalls nicht. Zu-\n\nmindest haben Sie dies in der Debatte zum Doppelhaushalt \n\n2021/2022 im vergangenen Monat \u00fcbereinstimmend er-\n\nkl\u00e4rt. Sie haben erkl\u00e4rt, dass das gerade beschlossene \n\nHaushaltsvolumen nach unten korrigiert werden m\u00fcsse \n\nund weitere Personalkosten in jedem Fall vermieden wer-\n\nden sollen. Auch der Finanzminister mahnte in der Haus-\n\nhaltsdebatte am 20. Mai wie folgt: \u201eWir werden es auch \n\ngegen\u00fcber den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern nicht verantwor-\n\nten k\u00f6nnen, sehenden Auges so weiterzumachen und tat-\n\ns\u00e4chlich \u00fcber unsere Verh\u00e4ltnisse zu leben.\u201c \n\nIch lade Sie daher schon jetzt ein, die Diskussion zu begin-\n\nnen, wie wir mit k\u00fcnftigen Einnahmen unsere Ausgaben \n\ngut planen. Aufgabenkritik ist und bleibt der n\u00e4chste und \n\nerste Schritt, denn der n\u00e4chste Doppelhaushalt steht vor der \n\nT\u00fcr, meine Damen und Herren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Und was hat  \n\ndas jetzt mit der Enquetekommission zu tun?) \n\nAm 04.02.2021 hatten wir hier einen Bericht \u00fcber die Per-\n\nsonalkommission II. In der damaligen Debatte hatte ich ge-\n\nsagt: Wenn Sie nicht handeln, meine Damen und Herren, \n\nsehen wir uns gezwungen, das Heft des Handelns in die \n\nHand zu nehmen und einen eigenen Antrag einzubringen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2342 \n\n(Zurufe von der AfD: Jawohl! \u2013  \n\nBeifall bei der AfD) \n\nSie sehen also: Wenn die AfD etwas ank\u00fcndigt, dann halten \n\nwir \u2013 mit dem heutigen Enquete-Antrag \u2013 Wort. \n\n(Zurufe von der AfD: Jawohl! Jawohl! \u2013  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nSie machen letztendlich einen \n\nUntersuchungsausschuss!) \n\nHalten wir also fest: Erstens. Es gibt keine Aufgabenkritik \n\nin der Landesverwaltung. Zweitens. Wir brauchen drin-\n\ngend eine Aufgabenkritik, deren Ergebnis in die Beschluss-\n\nfassung des n\u00e4chsten Doppelhaushaltes einflie\u00dfen kann. \n\nDrittens. Sie selbst wissen das ganz genau und haben es in \n\nder Vergangenheit bereits einger\u00e4umt, aber leider noch \n\nnicht umgesetzt. \n\nDiese Gelegenheit wollen wir Ihnen, lieber Herr Hartmann, \n\nund Ihrer Fraktion am heutigen Tage gerne einr\u00e4umen. \n\nDeshalb lade ich Sie recht herzlich zu einer fachlich seri\u00f6-\n\nsen Debatte ein und beende zun\u00e4chst meine Rede in dieser \n\nersten Runde. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nChristian Hartmann, CDU: Diskutieren k\u00f6nnen  \n\nwir gern, aber zustimmen werden wir nicht!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion sprach Kollege Barth. Nun \u00fcbergebe ich an die Frak-\n\ntion CDU; Herr von Breitenbuch, bitte sch\u00f6n. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr geehrter \n\nHerr Landtagspr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Herr Barth, ich kann den Hintergrund Ihres Antra-\n\nges und dessen Begehren verstehen und nachvollziehen. \n\nDie Fragen, welche Aufgaben in welchem Umfang durch \n\ndie \u00f6ffentliche Verwaltung in Zukunft zu erledigen sind, \n\nwo sich m\u00f6glicherweise Effizienzpotenziale ergeben und \n\nwelche gesetzlichen Grundlagen m\u00f6glicherweise anzupas-\n\nsen sind, um zu Verwaltungsvereinfachungen zu kommen, \n\ndiskutieren wir inhaltlich bereits selbst, auch schon zum \n\nBericht der Personalkommission II. Wir sind uns darin ei-\n\nnig, dass es Antworten auf diese Fragen braucht. Das ist \n\nauch eine aktuelle Diskussion im Bund. Unter dem Thema \n\n\u201eNeustaat\u201c wird das in Berlin intensiv \u2013 und ich finde es \n\nauch richtig \u2013 vor der Bundestagswahl diskutiert. \n\nNur hinsichtlich des Weges sind wir uns nicht einig; das \n\nwill ich hier deutlich sagen. \n\nAus unserer Sicht ist es ein kontinuierliches Handeln von \n\nVerwaltung, ihre Aufgaben immer wieder selbst zu \u00fcber-\n\npr\u00fcfen. Diese Aufgabe geh\u00f6rt zu einer Staatsregierung und \n\nder darunter arbeitenden Verwaltung. Das geh\u00f6rt zum lau-\n\nfenden Gesch\u00e4ft. Dar\u00fcber, ob das die Regierung immer \n\nselbst machen sollte oder ob es eine Unterst\u00fctzung durch \n\neine Art Strukturkommission gibt, l\u00e4sst sich kr\u00e4ftig strei-\n\nten. \n\nIch kann Ihnen auch versichern: \u00dcberall dort, wo wir als \n\nAbgeordnete der Koalition Anregungen haben, Priorit\u00e4ten \n\nneu oder anders zu setzen, werden wir dies in Wahrneh-\n\nmung unserer Kontrollfunktion als Legislative gegen\u00fcber \n\nder Staatsregierung auch tun. Das ist Ausdruck vieler kon-\n\nkreter Antr\u00e4ge hier im Parlament, mit denen wir die Staats-\n\nregierung bitten, an verschiedenen Stellen andere \n\nSchwerpunktsetzungen vorzunehmen. Auch im Rahmen \n\nder Haushaltsaufstellung konnten Sie beobachten, dass wir \n\nals Haushaltsgesetzgeber der Staatsregierung \u2013 und damit \n\nder exekutiven Gewalt \u2013 unsere Vorstellungen von Priori-\n\nt\u00e4tensetzungen immer wieder mit auf den Weg gegeben ha-\n\nben. \n\nDass es die Enquetekommission nicht braucht, hei\u00dft aber \n\nnicht, dass es der Aufgabenkritik nicht bedarf. Diese ist mit \n\nBlick auf die Deckungsl\u00fccke ab 2023 ff. noch immer sehr \n\nnotwendig, und auch wir machen uns dar\u00fcber Sorgen. Na-\n\nt\u00fcrlich l\u00e4sst die Mai-Steuersch\u00e4tzung einen gewissen Opti-\n\nmismus zu, dass diese Deckungsl\u00fccke vielleicht nicht so \n\ngro\u00df ausfallen wird wie vermutet, aber Ausgaben sind an \n\nden Einnahmen auszurichten. Wenn die Einnahmen gerin-\n\nger ausfallen als geplant, m\u00fcssen die Ausgaben daran aus-\n\ngerichtet werden. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nDass dies auch Auswirkungen auf Aufgaben an der einen \n\noder anderen Stelle hat, ist deshalb logische Schlussfolge-\n\nrung. Auch mit Blick auf die Digitalisierung in allen Le-\n\nbensbereichen und dem voranschreitenden technischen \n\nFortschritt braucht es Instrumente zur Effektivit\u00e4ts- und \n\nEffizienzsteigerung bei der Umsetzung der Aufgaben in \n\nder \u00f6ffentlichen Verwaltung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sind uns da-\n\nrin einig, dass es einer st\u00e4ndigen \u00dcberpr\u00fcfung von Aufga-\n\nben in \u00f6ffentlichen Verwaltungen bedarf, aber mit einer \n\nEnquetekommission sollten wir als Landtag nicht die Auf-\n\ngabe der Staatsregierung erledigen. \n\nSehr geehrte Kollegen der AfD, allerdings frage ich noch \n\neines: Die Einsetzung einer Enquetekommission bedarf der \n\nZustimmung eines Drittels seiner Mitglieder, sprich: des \n\nHohen Hauses. Wenn der AfD dieses Thema, die Einset-\n\nzung einer Enquetekommission, so wichtig ist, weshalb \n\nsind Sie im Vorhinein nicht auf andere Fraktionen zugegan-\n\ngen, um dieses Quorum heute zu erreichen? \n\nVor dem Hintergrund meiner Ausf\u00fchrungen lehnen wir Ih-\n\nren Antrag ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion sprach Herr von Breitenbuch. Nun sehe ich am \n\nMikrofon 7 Kollegen Barth \u2013 vermutlich mit einer Kurzin-\n\ntervention. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2343 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das ist zutreffend: eine Kurzinterven-\n\ntion auf den Redebeitrag von Herrn von Breitenbuch. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Bitte sch\u00f6n, Herr \n\nKollege. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Also, Herr Kollege von Breitenbuch, \n\nich muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Zugehen auf die CDU-\n\nFraktion hinsichtlich dieses Themas \u2013 Sie tun ja jetzt hier \n\nv\u00f6llig \u00fcberrascht, als wenn wir gestern diesen Antrag aus \n\ndem Hut eines Zauberers herausgezaubert h\u00e4tten. Aber tat-\n\ns\u00e4chlich habe ich versucht, hier im Innenhof mit jedem \n\nHaushaltspolitiker der CDU, den ich erwischen konnte und \n\ndem ich sozusagen auch noch ein bisschen Vernunft zu-\n\ntraue \u2013 die gibt es ja \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Jan L\u00f6ffler, CDU) \n\n\u2013 Nein, Herr L\u00f6ffler, Sie habe ich tats\u00e4chlich nicht er-\n\nwischt. Ich habe sogar mit Ihrem Fraktionsvorsitzenden \n\n\u00fcber das Thema gesprochen. Wir haben also wirklich ver-\n\nsucht, \n\n(Zurufe von der CDU und den LINKEN) \n\nauch auf Sie zuzugehen und f\u00fcr unseren Antrag ordentlich \n\nzu werben, aber von Ihnen kamen leider \u2013 ich sage es mal \n\nso \u2013 ausweichende Worte. \n\nVom Herzen her \u2013 wenn die CDU-Haushaltspolitiker mit \n\ndem Herzen sprechen w\u00fcrden \u2013, w\u00e4re ich mir sicher, w\u00fcr-\n\nden wir heute die erforderliche Mehrheit f\u00fcr die Enquete-\n\nkommission erhalten. Aber leider sind Sie Ihren politischen \n\nZw\u00e4ngen einerseits innerhalb Ihrer Fraktion und anderer-\n\nseits nat\u00fcrlich auch innerhalb Ihrer Koalitionspartner ver-\n\npflichtet. Insofern finden wir das bedauerlich; aber es war \n\neinfach ein Versuch, solide Haushaltspolitik hier noch ein-\n\nmal im Plenum sozusagen mit einer Mehrheit zu versehen. \n\nIch hoffe, das gelingt uns, und wenn nicht, war es ein ehr-\n\nlicher Versuch. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nBarth am Mikrofon 7 mit einer Kurzintervention. Nun er-\n\nwidert Herr von Breitenbuch am Mikrofon 4. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Barth, eine \n\nEnquetekommission \u2013 Sie sind lange genug hier im Parla-\n\nment \u2013 ist etwas Besonderes: Die wirft man nicht einfach \n\nhin, das bereitet man anders vor, und wenn man merkt, man \n\nkommt nicht zum Zuge, kann man sie auch anders verpa-\n\ncken. \n\nWir haben als Fraktion die Verantwortung, hier eine Koa-\n\nlitionsregierung zu tragen. Wir nehmen das sehr ernst, ge-\n\nrade im Hinblick auf die n\u00e4chsten Jahre und die \n\nentsprechenden Haushaltsherausforderungen. Insofern hal-\n\nten wir Ihren Weg, den Sie hier vorschlagen, f\u00fcr uns nicht \n\ngangbar. \n\nHerzlichen Dank. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nvon Breitenbuch am Mikrofon 4 mit der Erwiderung. Nun \n\n\u00fcbergebe ich an die Fraktion DIE LINKE; Kollege Br\u00fcnler, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie es \n\nmich gleich zu Beginn sagen: Der Antrag in der vorliegen-\n\nden Form ist in den Augen meiner Fraktion nicht zustim-\n\nmungsf\u00e4hig, und das hat mehrere Gr\u00fcnde. \n\nZum Ersten glauben wir, dass es grunds\u00e4tzlich nicht die \n\nAufgabe einer Enquetekommission sein kann, ein bereits \n\nim Vorfeld feststehendes Ergebnis argumentativ zu unter-\n\nmauern. Das ist jedoch bei Ihrem Antrag die Aufgabe; denn \n\nauch wenn im Titel das Wort \u201eZukunft\u201c vorkommt, so geht \n\nes doch beim hier festgeschriebenen Auftrag der Kommis-\n\nsion nicht darum, verschiedene Zukunftsszenarien zu un-\n\ntersuchen, zu fragen, was diese f\u00fcr den Freistaat bedeuten \n\nund was Handlungsspielr\u00e4ume oder Strategien sind, damit \n\numzugehen. \n\nVielmehr soll es einzig und allein darum gehen, wie der \n\nFreistaat und sein Personal auf seine unabwendbaren Auf-\n\ngaben zur Aufrechterhaltung von Sicherheit und Ordnung \n\nzusammengeschrumpft und wie Aufgaben privatisiert wer-\n\nden k\u00f6nnen \u2013 so steht es schlie\u00dflich in Ihrem Antrag. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wo steht das?) \n\nZiel Ihrer Enquete soll es sein, den Weg in einen Nacht-\n\nw\u00e4chterstaat zu ebnen. Man k\u00f6nnte auch sagen, die En-\n\nquetekommission soll Ihre in der Haushaltsdebatte \n\nabgelehnten Deckungsquellen nochmals aufw\u00e4rmen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nNur wird dadurch das Vorhaben nicht besser. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Br\u00fcnler, ge-\n\nstatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Nein, ich m\u00f6chte gern zu \n\nEnde reden \u2013 er kann zum Schluss gern eine Kurzinterven-\n\ntion bringen. \n\nEin zweiter Punkt, der zumindest in der Begr\u00fcndung des \n\nAntrags durchschimmert, zeigt, dass der Antragsteller bei \n\nBezugnahme auf die aktuelle Haushaltslage offenkundig \n\nnicht in der Lage ist, zwischen dauerhaft wahrzunehmen-\n\nden Aufgaben und langfristigen staatlichen Strukturen ei-\n\nnerseits und den Sonderkosten zur Bew\u00e4ltigung und \n\n\u00dcberwindung einer Krisensituation andererseits zu unter-\n\nscheiden. \n\nWenn Sie in der Lage w\u00e4ren, das zu erkennen, Kollege \n\nBarth, dann w\u00fcrden Sie sich stattdessen mit der derzeit \n\nfestgeschriebenen Form der Schuldenbremse befassen. Die \n\ndamals festgelegten Tilgungsregularien haben eine Situa-\n\ntion wie Corona schlicht nicht vorausgesehen. Das gef\u00e4hr-\n\ndet momentan die Tragf\u00e4higkeit des Landeshaushaltes und \n\nnichts anderes. Aber daran wollen Sie als AfD ja festhalten, \n\nund das ist nicht seri\u00f6s, das ist einf\u00e4ltig, Kollege Barth. Wir \n\nbrauchen eine Debatte \u00fcber die Schuldenbremse und keine \n\nEnquete zur Aufw\u00e4rmung des schon einmal an der Realit\u00e4t \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2344 \n\ngescheiterten Projektes 70 000 des damaligen Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten Tillich vor elf Jahren. Sie wollen zwar in der von \n\nIhnen beantragten Kommission auch die zu erledigenden \n\nAufgaben evaluieren \u2013 Sie haben sogar darin recht, dass \n\ndies \u00fcberf\u00e4llig ist. Als LINKE fordern wir seit Jahren eine \n\n\u00fcberf\u00e4llige Aufgaben-, Prozess- und B\u00fcrokratiekritik. Wir \n\nbrauchen das auch, um dann zu entscheiden, mit welchem \n\nAufwand und in welcher Form deren Umsetzung gesichert \n\nwerden kann. \n\nAber Sie z\u00e4umen das Pferd von hinten auf. Sie wollen, wie \n\nSie schon in der Haushaltsdebatte klargestellt haben, zuerst \n\nden Rotstift ansetzen, quasi als Selbstzweck, und dann \n\nschauen, was man machen kann. Ihre Aufgabenkritik ist \n\nMittel zum Zweck des Personalabbaus \u2013 in Ihrem Ergebnis \n\nbereits festgeschrieben. Vertreter Ihrer Partei haben im \n\nHaushalts- und Finanzausschuss immer wieder gesagt, \n\ndass sie einen Gro\u00dfteil der Landesbediensteten schlicht f\u00fcr \n\n\u00fcberfl\u00fcssig halten. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wer hat das gesagt?) \n\nDas hat jedoch mit Zukunft nichts zu tun. Schlimmer noch: \n\nDen wirklichen Problemen wollen Sie sich \u00fcberhaupt nicht \n\nwidmen, denn die liegen ja ganz woanders. Das beginnt, \n\nwenn wir schon \u00fcber Personal reden, mit der wertverzeh-\n\nrenden Art der Altersvorsorge f\u00fcr unsere Beamten und geht \n\nmit der Frage weiter, wie die Aufgabenerf\u00fcllung durch den \n\nFreistaat in Zukunft \u00fcberhaupt aussehen soll. \n\nWas meine ich, meine Damen und Herren? Es geht um Di-\n\ngitalisierung. Wir haben ja w\u00e4hrend der Corona-Schutz-\n\nma\u00dfnahmen alle einen Vorgeschmack davon bekommen, \n\nwohin die Entwicklung geht und wo der Freistaat noch gro-\n\n\u00dfes Entwicklungs- und Nachholpotenzial hat. Ich bin mir \n\nsicher, die wenigsten hier im Raum werden das Online-Zu-\n\ngangsgesetz \u00fcberhaupt kennen. Gut, es ist auch kein Lan-\n\ndes-, sondern ein Bundesgesetz, aber es ist trotz allem \n\nmaterielle Realit\u00e4t. Es schreibt die Digitalisierung der \u00f6f-\n\nfentlichen Verwaltung und die Sicherstellung von Schnitt-\n\nstellen zu B\u00fcrgern und Unternehmen fest und wirft die \n\nFrage auf, ob die bisherigen Verwaltungsprozesse \u00fcber-\n\nhaupt zukunftsf\u00e4hig sind oder wo sie sich grundlegend \u00e4n-\n\ndern m\u00fcssen. Es geht ja nicht darum, alles weiterzumachen \n\nwie bisher, nur eben digital. \n\nWir erleben \u2013 wenn auch von vielen unbemerkt \u2013 im Mo-\n\nment die wahrscheinlich gr\u00f6\u00dften Struktur-, Prozess- und in \n\nvielen Punkten auch Aufgaben\u00e4nderungen im \u00f6ffentlichen \n\nDienst. Was werden die Folgen sein? Wird dadurch ein B\u00fc-\n\nrokratieab- oder -aufbau erzielt? Haben wir das daf\u00fcr in je-\n\ndem Fall optimal qualifizierte Personal? Oder anders \n\ngefragt: Ist der \u00f6ffentliche Dienst im Freistaat in jedem Fall \n\noptimal darauf vorbereitet und welche haushalterischen \n\nFolgen wird dieser Prozess haben? Das entscheidet \u00fcber \n\ndie Aufgaben der Zukunft. \n\nAllerdings werden Sie dem mit der in Ihrem Antrag gefor-\n\nderten Enquetekommission und dem darin geforderten Ar-\n\nbeitsauftrag nicht im Geringsten gerecht. Mit Aufgaben \n\nwollen Sie sich ja eigentlich auch nicht befassen \u2013 Ihnen \n\ngeht es, wenn man zwischen den Zeilen liest, ausschlie\u00df-\n\nlich um einen ideologisch getriebenen Personalabbau im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst. \n\n(Auflachen bei der AfD \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nAlles andere in Ihrem Antrag ist nur der schm\u00fcckende Rah-\n\nmen. Ein auf billig getrimmter Nachtw\u00e4chterstaat war je-\n\ndoch bisher noch nie in der Lage, die Herausforderungen \n\nder Zukunft zu meistern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Br\u00fcnler \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Nun am Mikrofon 7 \n\nKollege Barth von der AfD-Fraktion \u2013 vermutlich mit einer \n\nKurzintervention. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Es wird die zweite Kurzintervention \n\nunter diesem Tagesordnungspunkt. Lieber Herr Br\u00fcnler, \n\nzeigen Sie mir bitte dann, wenn Sie dazu Gelegenheit ha-\n\nben, an welcher Stelle in diesem Antrag von Privatisierung \n\nvon staatlichen Aufgaben die Rede sein soll. Wenn Sie \n\nnachts \u00fcber AfD-Antr\u00e4ge tr\u00e4umen und irgendetwas dazu-\n\ntr\u00e4umen, dann ist das Ihre Sache; aber tats\u00e4chlich vom \n\nWortlaut her steht das nicht drin. \n\nAls Zweites: Niemand aus unserer Fraktion hat im Haus-\n\nhalts- und Finanzausschuss jemals das massive Streichen \n\nder Mehrheit der Stellen im Freistaat Sachsen gefordert \u2013 \n\nso wie Sie es hier in Ihrer Rede dargestellt haben. Aber was \n\nSie machen \u2013 eigentlich sind Sie neidisch, dass Sie nicht \n\nauf die Idee gekommen sind, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nweil Sie ja viele Punkte hier auch nur vorgetragen haben, \n\ndass sie richtig sind. Aber wenn man nat\u00fcrlich eine Milli-\n\narde Euro mehr im Haushalt erst mal ausgeben will, so wie \n\nSie das hier gemacht haben, \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: 1,8 Milliarden!) \n\n\u2013 1,8, das ist ja noch viel schlimmer, als ich gedacht hatte, \n\nHerr Gebhardt, aber danke f\u00fcr die Konkretisierung \u2013, dann \n\nkann man f\u00fcnf Wochen sp\u00e4ter nicht sagen, wir wollen eine \n\nAufgabenkritik haben. Deshalb sage ich einfach: Das war \n\nein ehrlicher Antrag, das war eine ehrliche Einladung an \n\nSie. Wenn Sie selbst der Meinung sind, wir m\u00fcssen in un-\n\nserer Staatsverwaltung noch einmal \u00fcber alles schauen, \n\nund uns hier radikal unterstellen, wir stellen den Antrag, \n\num die Landtagsverwaltung oder die Staatsverwaltung in \n\nirgendeiner Art und Weise zusammenschrumpfen zu las-\n\nsen \u2013 \u2013 \n\nWir wollen konkret wissen: K\u00f6nnen wir in der Zukunft alle \n\nAufgaben des Freistaates Sachsen in der derzeitigen Form \n\nnoch wahrnehmen oder m\u00fcssen wir \u00c4nderungen vorneh-\n\nmen? \u00c4nderungen vornehmen bedeutet viel: Das bedeutet \n\nDigitalisierung, bedeutet auch Stellenumsetzung. Aber was \n\nSie uns immer unterstellen, ist Kaltheit im Herzen, wir \n\nwollten nur Stellen k\u00fcrzen. Diesen Bl\u00f6dsinn \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2345 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Die Redezeit ist \n\nvorbei. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: \u2013 nehmen wir Ihnen einfach nicht ab. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nBarth am Mikrofon 7 mit der Kurzintervention. Eine Erwi-\n\nderung wird nicht gew\u00fcnscht. Somit fahren wir in der Red-\n\nnerreihenfolge fort, und ich \u00fcbergebe an die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Kollege Liebscher, bitte sch\u00f6n. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nAfD-Fraktion beantragt zum zweiten Mal in dieser Legis-\n\nlaturperiode die Einsetzung einer Enquetekommission. \n\nDieses Mal m\u00f6chte die AfD-Fraktion die in der mittelfris-\n\ntigen Finanzplanung angef\u00fchrten Deckungsl\u00fccken durch \n\nAufgabenk\u00fcrzungen auf Landesebene finanzieren. Dabei \n\nsollen die Quoten f\u00fcr Investitionen und f\u00fcr die Zuf\u00fchrung \n\ndes Freistaates Sachsen an seine Kommunen nicht verrin-\n\ngert werden. Der Antrag hat thematisch und terminlich \n\nseine Grenzen. \n\nIch habe wirklich versucht mir vorzustellen, wie eine Auf-\n\ngabenkritik des \u00f6ffentlichen Dienstes durch das Parlament \n\n\u2013 besser noch: durch die Fraktionen \u2013 aussehen kann. Er-\n\ngebnislos. Ich kann mir auch nicht vorstellen, dass das je-\n\nmals so gemacht wurde. Es ist einfach nicht durch eine 20-\n\nk\u00f6pfige Kommission aus Landtagsabgeordneten umsetz-\n\nbar. Damit meine ich den tats\u00e4chlichen Prozess einer Auf-\n\ngabenkritik. Allein deshalb werden wir dem Antrag nicht \n\nzustimmen. \n\nUnser aktueller Doppelhaushalt 2021/2022 soll einen Rah-\n\nmen bilden, der Sachsen gut durch die Pandemie bringt. \n\nMit Wegstreichen und K\u00fcrzen h\u00e4tten wir es nicht geschafft, \n\ndie Situation f\u00fcr Unternehmen, Vereine und auch f\u00fcr Kom-\n\nmunen zu stabilisieren. Das ist eine schwierige Zeit, aber \n\nunterm Strich ist zu sagen: Die Kommunen sind gut durch \n\ndas Jahr 2020 gekommen \u2013 und das vor allem, weil Bund \n\nund Land viel Geld bereitgestellt haben. Ich denke, das ist \n\nauch vor Ort so gesehen worden. \n\nWir sind noch immer in der Krise, und wir hoffen, dass die \n\nWirtschaft und die \u00f6ffentlichen Einnahmen sich erholen. \n\nDas setzt nat\u00fcrlich voraus, dass uns Corona nicht noch ein-\n\nmal ausbremst. Dagegen kann man \u00fcbrigens etwas ma-\n\nchen: Impfen, Masken tragen, Testen, Abstand halten usw. \n\nTrotzdem wissen wir heute nicht, wie es in zwei, drei Jah-\n\nren aussehen wird. Die Prognosen bauen darauf, dass das \n\nLeben nicht noch einmal heruntergefahren werden muss. \n\nDer Antrag beansprucht auch Planungssicherheit f\u00fcr Kom-\n\nmunen. Als Mitglied des Landtages greift mir das zu kurz. \n\nEs sind nicht nur die Kommunen, die Sicherheit w\u00fcnschen. \n\nIn diesem Land gibt es auch Eltern mit Kindergarten- und \n\nSchulkindern, Kulturschaffende, Vereine, Unternehmen \n\nund jede Menge anderer Menschen. Die haben alle das \n\nRecht, gesehen zu werden, und als Parlament vertreten wir \n\nihre Interessen. \n\nDie geforderten Quoten \u2013 nur zur Erl\u00e4uterung: Quoten sind \n\nprozentuale Angaben. Das gilt f\u00fcr die Investitionsquote \n\nund f\u00fcr die Zuf\u00fchrungsquote an die kommunale Familie. \n\nAuf den Seiten des Finanzministeriums steht hierzu: Der \n\nUmfang des kommunalen Finanzausgleiches ist abh\u00e4ngig \n\nvon der finanziellen Leistungsf\u00e4higkeit des Freistaates so-\n\nwie der Entwicklung der gemeindlichen Steuereinnahmen. \n\nAu\u00dferdem steht noch: Die Kommunen haben somit auto-\n\nmatisch an der seit vielen Jahren positiven Einnahmenent-\n\nwicklung des Freistaates teilgenommen. \n\nUmgekehrt w\u00fcrden sie aber auch an einer verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \n\nung\u00fcnstigeren Entwicklung der Landeseinnahmen betei-\n\nligt. Das nennt sich Finanzverbund. Wir werden sehen, wie \n\nsich die Wirtschaft und die Steuereinnahmen entwickeln. \n\nIm Herbst wissen wir vielleicht schon, wie viel Geld uns in \n\nden n\u00e4chsten Haushalten zur Verf\u00fcgung stehen wird. Neh-\n\nmen wir an, die prozentuale Zuf\u00fchrungsquote des Freistaa-\n\ntes Sachsen an die Kommunen w\u00fcrde, wie von der AfD \n\ngew\u00fcnscht, stabil bleiben. Wenn sich die Steuereinnahmen \n\nnicht entsprechend entwickeln, wird der ausgezahlte Ge-\n\nsamtbetrag einfach geringer. Das gilt im \u00dcbrigen ebenso \n\nf\u00fcr die Investitionsquote. Die AfD-Forderung wird das \n\nnicht verhindern. \n\nMit 2023/2024 kommen zwei Haushaltsjahre auf uns zu, \n\nbei denen es mehr zu ber\u00fccksichtigen gilt als bisher. Aber \n\nwir wissen auch, dass vor allem die kurze Tilgungszeit der \n\nCorona-Kredite den Druck auf die s\u00e4chsischen Haushalte \n\nerheblich erh\u00f6ht. F\u00fcr meine Fraktion kann ich sagen: un-\n\nn\u00f6tig erh\u00f6ht. In etwa einem Jahr werden wir uns mit dem \n\nEntwurf f\u00fcr den Haushaltsplan 2023/2024 hier im Parla-\n\nment befassen. Vielleicht haben wir bis dahin eine tragf\u00e4-\n\nhige L\u00f6sung gefunden. Ein Berichtsende 2023, wie es der \n\nAntrag fordert, ist zu sp\u00e4t. \n\nWir lehnen den Antrag der AfD damit ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der  \n\nCDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Liebscher \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun spricht in \n\nK\u00fcrze f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Kollege Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir f\u00fchren heute die \n\nv\u00f6llig falsche Debatte \u00fcber eine neue K\u00fcrzungspolitik in \n\nSachsen weiter. Vor einigen Monaten haben wir \u00fcber die \n\nErgebnisse der Personalkommission II diskutiert. Damals \n\nschon suggerierte die AfD, suggerierten Sie, Herr Barth, \n\nSachsen m\u00fcsse erneut sparen. \n\nIhr Problem ist aber, Sie trauen sich immer noch nicht, \u00f6f-\n\nfentlich zu sagen, welche Aufgaben Sie einsparen wollen. \n\nIch darf an den Redebeitrag meiner Kollegin Sabine Frie-\n\ndel von damals erinnern. Sie rechnete uns allen vor, dass \n\nallein in den Bereichen Polizei, Bildung im weiteren Sinne \n\nund Justiz zusammen schon 70 000 von den derzeitigen \n\n88 000 besetzten Stellen in der Landesverwaltung sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2346 \n\nDort wollen Sie angeblich nicht k\u00fcrzen. Aber wo denn \n\ndann, Herr Barth? Damals wie heute haben wir von Ihnen \n\nnichts an Vorschl\u00e4gen geh\u00f6rt, welche Aufgaben nicht mehr \n\nerf\u00fcllt werden sollen. Erst schieben Sie in der Debatte um \n\ndie Ergebnisse der Personalkommission II den Rechnungs-\n\nhof vor. Heute wollen Sie die Beantwortung dieser Fragen \n\neiner Enquetekommission zuweisen. Sie genieren sich \n\nauch nicht, dieser beantragten Kommission Aufgaben zu-\n\nzuweisen, die bereits erf\u00fcllt sind. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Welche denn?) \n\nIch zitiere aus Ihrer Begr\u00fcndung: \u201eZur Vorbereitung dieser \n\nhaushaltswirtschaftlichen Strukturentscheidung soll die \n\nEnquetekommission den aktuellen Aufgabenbestand des \n\nFreistaates Sachsen umfassend ermitteln, analysieren und \n\nunterschiedliche Aufgabenkataloge erstellen.\u201c Diese Auf-\n\ngabe, Herr Barth \u2013 und das wissen Sie \u2013, wurde bereits \n\ndurch die von Ihnen gescholtene Personalkommission II \n\nerf\u00fcllt. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nIm Abschlussbericht der Personalkommission sind die \n\n1 977 Einzelaufgaben im Freistaat Sachsen aufgef\u00fchrt und \n\nbewertet. Es finden sich auch Empfehlungen zur Steige-\n\nrung der Effizienz, damit die Aufgaben irgendwann mit \n\nweniger Personal erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Das gibt es alles \n\nschon. Ihr Vorschlag f\u00fcr eine Enquete w\u00e4re nichts als \n\nSelbstbesch\u00e4ftigung. \n\nSie gehen schon im Antrag der Enquetekommission von \n\nEinsparungen aus nach dem Motto: Was nicht passt, wird \n\npassend gemacht. Dahinter stehen vielleicht Fantasien von \n\neinem schlanken Staat. Bei einigen von Ihnen in der AfD \n\nmag ein extrem libert\u00e4res Staatsverst\u00e4ndnis die Grundlage \n\nsein. Was mich wirklich st\u00f6rt, ist, dass es Ihnen zumindest \n\negal zu sein scheint, wenn durch K\u00fcrzungen die Unzufrie-\n\ndenheit der Menschen im Land mit der Demokratie und mit \n\nden Lebensumst\u00e4nden hier wieder steigt. \n\nIch will nicht so weit gehen, Ihnen eine Absicht zu unter-\n\nstellen, Herr Barth. Aber es passt ins Bild, dass Sie zum \n\nBeispiel die im Haushalt aufgabenunabh\u00e4ngigen kw-Ver-\n\nmerke erhalten wollten. Zur Erinnerung: kw-Vermerke be-\n\ndeuten \u201ek\u00fcnftig wegfallend\u201c. Das ist das letzte Relikt der \n\nv\u00f6llig falschen K\u00fcrzungspolitik in Sachsen in der Folge der \n\nFinanzkrise 2008. Unabh\u00e4ngig vom Aufgabenaufkommen \n\nwurden damals alle Beh\u00f6rden gezwungen, Personal abzu-\n\nbauen. Die Folge war ein immenser Druck, der auf den Be-\n\nsch\u00e4ftigten lastete. Der Staat wurde weggek\u00fcrzt, Aufgaben \n\nnicht mehr in der gew\u00fcnschten Qualit\u00e4t erledigt. Die Un-\n\nzufriedenheit in einem gro\u00dfen Teil der s\u00e4chsischen Bev\u00f6l-\n\nkerung ist vor allem darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren. Dass die AfD \n\nwieder eine neue K\u00fcrzungspolitik in Sachsen will, ist des-\n\nhalb zumindest gef\u00e4hrlich. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist nicht die Politik der \n\nSPD. Wir haben eine ganze Legislaturperiode gebraucht, \n\num die schlimmsten K\u00fcrzungen von damals zu reparieren. \n\nMit dem im Mai beschlossenen Haushalt haben wir nicht \n\nnur die letzten Relikte dieser K\u00fcrzungspolitik beseitigt, wir \n\nhaben auch unter Beweis gestellt, dass wir aus Fehlern der \n\nVergangenheit lernen k\u00f6nnen; denn obwohl erneut Vor-\n\nschl\u00e4ge f\u00fcr massive K\u00fcrzungen auf dem Tisch lagen, konn-\n\nten wir das verhindern. Im Gegenteil, es ist gelungen, die \n\nwertvolle soziale Landschaft im Freistaat Sachsen zu si-\n\nchern und zu st\u00e4rken. Es ist gelungen, wichtige Weichen zu \n\nstellen, um Zukunftsinvestitionen anzugehen. \n\nMeine Damen und Herren! Einen richtigen Punkt spricht \n\ndie AfD-Fraktion aber dennoch an: die Tilgungsfalle in der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung, die viel zu kurze Tilgungsfrist von \n\nacht Jahren. Aber um dies zu l\u00f6sen, braucht es keine En-\n\nquetekommission, Herr Barth. Eine Arbeitsgruppe der Ko-\n\nalition verhandelt dar\u00fcber, auch wenn ich doch mehr als \n\n\u00fcberrascht war, heute in der Zeitung zu lesen, dass die \n\nCDU-Fraktion offenbar pl\u00f6tzlich Zweifel bekommt und \n\nsich die Verhandlungen in die L\u00e4nge ziehen k\u00f6nnten. \n\nAls SPD-Fraktion wollen wir, dass Sachsen aus der Til-\n\ngungsfalle herauskommt und der Tilgungszeitraum deut-\n\nlich erweitert wird. Darin sind wir uns doch einig mit allen \n\nrelevanten Finanzwissenschaftlern und anderen Menschen, \n\ndie sich f\u00fcr einen Erhalt der sozialen Landschaft in diesem \n\nLand einsetzen. \n\nIch darf meine Kollege Sabine Friedel mit einem Satz aus \n\nder Presse heute zu Wort kommen lassen: Sachsen darf sich \n\nnicht aus ideologischer Verblendung am eigenen Z\u00fcgel er-\n\nw\u00fcrgen. \u2013 Damit hat sie v\u00f6llig recht, meine Damen und \n\nHerren. \n\nWir werden mit dem erweiterten Tilgungszeitraum auch in \n\nden Folgejahren eine neue K\u00fcrzungspolitik verhindern \n\nk\u00f6nnen, und daf\u00fcr m\u00fcssen wir die Verfassung rechtzeitig \n\nvor dem n\u00e4chsten Doppelhaushalt \u00e4ndern. Sehr wahr-\n\nscheinlich werden wir in den n\u00e4chsten Jahren noch mehr \n\nGeld in die Hand nehmen m\u00fcssen, um rechtzeitig in zu-\n\nkunftsf\u00e4hige Infrastruktur und den Erhalt unserer wirt-\n\nschaftlichen Grundlagen in Sachsen zu investieren. Aber \u2013 \n\ndas werden wir im Vorfeld und bei den n\u00e4chsten Haushalts-\n\nverhandlungen diskutieren \u2013 nicht in einer Enquete. Das \n\ngeh\u00f6rt in die Haushaltsverhandlungen. \n\nIhr Antrag ist jedenfalls v\u00f6llig ungeeignet, die Zukunfts-\n\naufgaben in Sachsen zu l\u00f6sen, Herr Barth, so leid mir das \n\ntut f\u00fcr Ihr Engagement; das sei Ihnen zugestanden. Der An-\n\ntrag w\u00e4re in seiner Konsequenz Selbstbesch\u00e4ftigung f\u00fcr \n\ndas Parlament. Er w\u00fcrde in der Konsequenz zu gro\u00dfer Un-\n\nzufriedenheit in der Bev\u00f6lkerung f\u00fchren. Als SPD-Fraktion \n\nwollen wir, dass es Sachsen gut geht, und darum lehnen wir \n\nIhren Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die SPD-Frak-\n\ntion sprach Kollege Pallas. Nun er\u00f6ffnet Kollege Barth die \n\nzweite Rederunde und spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren! Lieber Herr Pallas! Wenn wir \n\n\u00fcber die Streichung von kw-Vermerken reden, wem was \n\nwehgetan hat und was die s\u00e4chsische Arbeitnehmer- und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2347 \n\nBeamtenschaft gedacht hat, dann sage ich nur: Weihnachts-\n\ngeld. Wie lange wurde das im Freistaat Sachsen gezahlt, \n\nund seit wann bekommen es die s\u00e4chsischen Beamten nicht \n\nmehr? \n\n(Widerspruch des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nIch sage einmal ganz deutlich: Gab es nicht eine Verfas-\n\nsungsbeschwerde und wir haben sehr viel nachgezahlt? \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Aufgrund der falschen \n\nK\u00fcrzungspolitik nach der Finanzkrise 2009!) \n\nWenn wir hier dar\u00fcber reden, wer Fiskalpolitik gemacht \n\nhat, dann war das die CDU mit einer gelben Fraktion, wo \n\nMitglieder gesagt haben, Sachsen sei bald nicht mehr Neh-\n\nmer- sondern Geberland. So gro\u00df waren die fantastischen \n\nGeb\u00e4ude von Schwarz-Gelb. Sie sind eingest\u00fcrzt, und da \n\nmuss ich Kollegin Friedel loben, die gesagt hat, mit der \n\nnicht vorgenommenen rechtzeitigen Wiedereinstellung \n\nvon Lehrern haben wir einen Fehler gemacht. Das hat sie \n\nin diesem Plenum gesagt. Von Ihnen habe ich so etwas \n\nnoch nie geh\u00f6rt. Sie sitzen einfach alles aus. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nZuh\u00f6ren, Herr Barth!) \n\n\u2013 Lieber Herr Piwarz, Sie sind Minister. Als Sie noch Par-\n\nlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer waren, sa\u00dfen Sie dort vorn \n\nund man konnte Ihnen direkt zuh\u00f6ren. Jetzt ist es schwierig \n\nmit den Ohren usw. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nSie haben mich schon verstanden!) \n\nDas mal ganz grunds\u00e4tzlich. \u2013 Ich habe keinen Tinnitus, \n\nkeine Sorge. \n\nNoch in diesem Jahr wird die Regierung das Verfahren zur \n\nAufstellung des Doppelhaushalts 2023/2024 einleiten. Aus \n\nunserer Sicht ist es allerh\u00f6chste Zeit, jetzt mit der bislang \n\nvon der Regierung vers\u00e4umten Aufgabenkritik zu begin-\n\nnen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD:  \n\nLesen Sie den Abschlussbericht!) \n\nHerr Pallas, es gibt einen Zusammenhang mit der Auswei-\n\ntung der Schuldenbremse. Je mehr Personal Sie einstellen, \n\numso strangulierender wirkt die derzeitige Verfassungslage \n\nund umso mehr Druck bekommen Sie, das zu \u00e4ndern. \n\n(Widerspruch des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nIch sehe hier schon den l\u00e4chelnden Herrn Gebhardt sitzen, \n\nder sich \u00fcberlegt: Wie teuer lasse ich mir wom\u00f6glich die \n\nZustimmung zur Verfassungs\u00e4nderung verg\u00fcten? Ein \n\nWahlalter mit 16 oder Gender-Gaga vielleicht auch in un-\n\nserer S\u00e4chsischen Verfassung? Ich wei\u00df nicht, was da alles \n\nkommt. F\u00fcr uns war das der Versuch, Ihnen den Druck der \n\nVerfassungs\u00e4nderung von den Schultern zu nehmen, aber \n\ndas erkennen Sie nicht einmal. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Nee, Herr Barth, das bringt \n\nnichts. Sie sind zu sp\u00e4t mit Ihrem Vorschlag!) \n\nEs ist ein Antrag der AfD-Fraktion, und den wischen Sie \n\neinfach so weg. Dann tragen Sie die Last alleine. Wenn Sie \n\ndie Last erdr\u00fcckt, dann ist das halt so. \n\nIch will noch einmal etwas zu unserem Antrag im Haus-\n\nhaltsausschuss sagen. Die Antwort der Staatsregierung lau-\n\ntete pauschal, die notwendige Aufgabenkritik sei eine \n\nlangfristige Managementaufgabe, so nach dem Motto: Das \n\nmachen wir von Montag bis Freitag, das machen wir im-\n\nmer. Wir sehen aber keine Erfolge dieser langfristigen Ma-\n\nnagementaufgabe. Wir sehen nur einen Staatshaushalt mit \n\nmehr Stellen und Koalitionspartner, die noch mehr Stellen \n\nim Landtag hineininterpretieren. Deshalb sagen wir, der \n\nLandtag muss mit einer Expertenkommission eine Aufga-\n\nbenkritik \u00fcbernehmen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Sie  \n\nschummeln sich um diese Sache herum!) \n\nAnhand dieser Aufgabenkritik, Herr Pallas, k\u00f6nnen wir ge-\n\nmeinsam \u2013 Sie, Herr Anton, Herr Urban, Herr Zwerg, Herr \n\nGebhardt und ich \u2013 \u2013 \n\n(Widerspruch des Abg. Rico Gebhardt,  \n\nDIE LINKE, sowie bei der CDU und der SPD) \n\nDann k\u00f6nnen wir das gemeinsam entscheiden. \n\n(Lachen der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nGemeinsam! Das wollen wir, aber das verstehen Sie nicht. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD: Nee! \u2013 \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sie  \n\ntricksen, das ist der Punkt!) \n\n\u2013 Ich trickse \u00fcberhaupt nicht, nein, ich trickse nicht. \n\nWas soll die Kommission genau machen? Sie soll, aufbau-\n\nend auf den Ergebnissen der Personalkommission, den ak-\n\ntuellen Aufgabenbestand beleuchten. Der aktuelle \n\nAufgabenbestand ist etwas anderes als die 1 957 Aufga-\n\nben, die in der Vergangenheit ermittelt worden sind. Das \n\nLeben ist mit Corona und den Impfzentren weitergegan-\n\ngen. Wir haben heute andere Aufgaben. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Mehr Aufgaben!) \n\n\u2013 Wom\u00f6glich mehr. Das bestreite ich nicht, aber Sie sagen, \n\ndie Aufgabe ist genauso gemacht, auf den Punkt, und das \n\nstimmt nicht. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Welche wollen Sie k\u00fcrzen?) \n\n\u2013 Ich bin doch nicht allwissend! \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Aha!) \n\nDazu brauchen wir den sachkundigen Rat und wollen eine \n\nKommission einberufen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 S\u00f6ren Voigt, CDU,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Kollege \n\nBarth, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2348 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ja, das wird ja nicht von meiner Rede-\n\nzeit abgezogen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Genau. Kollege \n\nVoigt, bitte sch\u00f6n. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Herr Kollege Barth, Sie sprechen da-\n\nvon, dass wir die Ergebnisse der Expertenkommission f\u00fcr \n\nden Haushalt 2023/24 nutzen sollen. Was sch\u00e4tzen Sie, \n\nwann solche Ergebnisse fr\u00fchestens vorliegen w\u00fcrden? \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Der Bericht Ende 2023!) \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Wenn ich meine weitere Rede, die ich \n\nvorbereitet habe, noch halten k\u00f6nnte, w\u00fcrde ich das ganz \n\ngenau erkl\u00e4ren. Wir haben in unserem Antrag einen Zwi-\n\nschenbericht angefordert, der in die Haushaltsverhandlun-\n\ngen eingef\u00fcgt werden kann. Wenn wir die Kommission \n\nneben dem n\u00e4chsten Doppelhaushalt hin und her verhan-\n\ndeln lassen w\u00fcrden, das w\u00e4re sinnlos. Das machen wir aber \n\ngerade nicht. Lesen Sie unseren Antrag richtig. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Sinnlos! Haben wir!) \n\n\u2013 Dann haben Sie es auch beim zweiten Mal nicht verstan-\n\nden, Herr Pallas. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDeshalb sage ich, sie soll auf dem Aufgabenbestand auf-\n\nbauen. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU:  \n\nMerken Sie nicht selber, es geht schief?!) \n\nIch sage es noch einmal: Wir werben daf\u00fcr, eine aktuelle \n\nAufgabenkritik durchzuf\u00fchren. Aber wir sind keine Hell-\n\nseher. Wir wissen nicht, ob dabei mehr oder ob weniger \n\nAufgaben herauskommen. Wir k\u00f6nnen vielleicht auch \n\nohne eine Kommission aus den Gespr\u00e4chen in unseren \n\nWahlkreisen schon erkennen, wo unter Umst\u00e4nden schon \n\nein Mehrbedarf besteht. \n\n(Zurufe von den LINKEN  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nFragen Sie mich jetzt aber nicht nach Details; hier hat jeder \n\nvielleicht auch eine etwas andere Wahrnehmung. \n\nDeshalb sagen wir: Wenn Sie einen seri\u00f6sen Doppelhaus-\n\nhalt 2023/2024 vorverhandeln und hier dann ins Parlament \n\neinbringen wollen, dann m\u00fcssen Sie auch eine Aufgaben-\n\nkritik durchf\u00fchren, da Sie ansonsten gezwungen sind, die \n\nSchuldentilgung bis auf den Sankt-Nimmerleins-Tag \u2013 auf \n\ndie Enkel, die Urenkel und die Ururenkel \u2013 zu verlagern. \n\nWenn das Ihr politischer Ansatz ist und wenn ich von Ihnen \n\nh\u00f6re, dass Sie noch mehr Geld brauchen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n\u2013 Ich will aber heute keine Debatte \u00fcber eine Verl\u00e4ngerung \n\nder Tilgungsfrist f\u00fchren. Ich habe dazu etwas gesagt. Wir \n\nwerden im Sommer dazu eine Klausur machen. Ich hoffe, \n\ndass wir Ihnen dann auch einen qualifizierten Vorschlag \n\nmachen k\u00f6nnen. Aber auf unsere Vorschl\u00e4ge h\u00f6ren Sie so-\n\nwieso nicht \u2013 das wei\u00df ich ja \u2013, denn sie kommen von der \n\nAfD, egal, wie vern\u00fcnftig oder unvern\u00fcnftig sie sind. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nAber ich sage es trotzdem, meine Damen und Herren: Das \n\nwar hier der Versuch, den soliden haushaltspolitischen \n\nGrunds\u00e4tzen, denen die CDU in der Vergangenheit \u2013 ich \n\nbetone: in der Vergangenheit \u2013 in dem Haus Geltung ver-\n\nschafft hat, wieder eine Stimme zu geben. Wenn Sie dazu \n\nnicht mehr in der Lage sind, Herr von Breitenbuch, weil \n\nSie sozusagen die Gesamtsicht Ihrer Koalitionspartner im \n\nBlick haben m\u00fcssen, dann ist das Ihre Sache; dann tut mir \n\ndas leid. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN:  \n\nEr muss das Land im Blick haben!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Barth f\u00fcr die AfD-Fraktion. Er hat damit die \n\nzweite Runde er\u00f6ffnet. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Kommen  \n\nSie jetzt noch einmal dran, Herr Barth? \u2013  \n\nLachen bei den Fraktionen SPD und DIE LINKE) \n\nGibt es jetzt weiteren Gespr\u00e4chsbedarf vonseiten der ande-\n\nren Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Barth, wollen \n\nSie noch etwas sagen? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Nein!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDann w\u00e4re jetzt die Staatsregierung an der Reihe. Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das sehe ich auch nicht. Dann kommen \n\nwir jetzt gleich zum Schlusswort. Herr Barth, m\u00f6chten Sie \n\ndas Schlusswort halten? \u2013 Bitte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Dann  \n\nh\u00e4tte er doch gleich vorn stehen bleiben  \n\nk\u00f6nnen! Ich habe es vorausgesagt, aber  \n\nSie haben ja nicht auf mich geh\u00f6rt!) \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Die Staatsregierung \n\nist sprachlos. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Lachen bei und  \n\nZurufe von der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Das ist nat\u00fcrlich ein schwieri-\n\nges Thema. Bis zum Jahr 2019 hat die CDU-gef\u00fchrte Re-\n\ngierung immer wieder Geld ausgegeben. Das war auch \n\nkeine Kunst, denn die Steuereinnahmen flossen reichlich \n\nund stiegen Jahr f\u00fcr Jahr. Aber seit dem vergangenen Jahr \n\nstagnieren die Steuereinnahmen bzw. gehen sogar zur\u00fcck. \n\nTrotzdem will Ihre Regierungskoalition noch mehr Geld \n\nausgeben f\u00fcr Personal im Ministerium oder f\u00fcr die Verwal-\n\ntung \u2013 \u2013 \n\n(Albrecht Pallas, SPD: F\u00fcr die  \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, Herr Barth!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2349 \n\nAber auch f\u00fcr Asyl und Integration, Herr Pallas, nicht \n\nwahr? \n\n(Zurufe des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nGeld wird auch f\u00fcr Demokratieprojekte ausgegeben \u2013 das \n\nist Ihnen auch wichtig \u2013, f\u00fcr Forschung nat\u00fcrlich und f\u00fcr \n\nlinksgr\u00fcne Projekte. Das muss man auch einmal sagen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD:  \n\nWarten Sie einmal ab, Herr Barth!) \n\nDie Kosten f\u00fcr den Freistaat sind sehr hoch; der Nutzen f\u00fcr \n\nden s\u00e4chsischen B\u00fcrger \u2013 das hatte ich auch in den Haus-\n\nhaltsverhandlungen gesagt \u2013 ist f\u00fcr mich nicht erkennbar. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nFinanzieren wollen Sie das alles \u00fcber Kredite aus dem \n\nCorona-Bew\u00e4ltigungsfonds \u2013 Kredite, die nach der Verfas-\n\nsung ab dem n\u00e4chsten Jahr und 2023 auch zur\u00fcckgezahlt \n\nwerden m\u00fcssen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Hartmut Vorjohann) \n\n\u2013 Danke, Herr Staatsminister, f\u00fcr diesen sachlich richtigen \n\nEinwand. Ab dem Jahr 2023 steht Ihnen diese Finanzie-\n\nrungsquelle jedoch nicht mehr zur Verf\u00fcgung; Sie m\u00fcssen \n\nsogar die j\u00fcngst aufgenommenen Kredite tilgen. Den ein-\n\nfachen Weg, die Vorsorge f\u00fcr Ruhestandszahlungen der \n\nBeamten zur\u00fcckzufahren, wie dies die Genossen \n\n(Albrecht Pallas, SPD: \u2026 und Genossinnen!) \n\n\u2013 und Genossinnen der SPD \n\n(Simone Lang, SPD: Danke!) \n\n\u2013 bitte sch\u00f6n, diesen Gefallen tue ich Ihnen \u2013 vorgeschla-\n\ngen haben, ist nicht unser Ansatz einer Haushaltspolitik. \n\nWir schlagen Ihnen vor, eine umfassende Aufgabenkritik \n\nin der Landesverwaltung durch den Landtag selbst vorzu-\n\nnehmen. Nach unserem Antrag soll diese Entscheidung \n\ndurch eine Enquetekommission umfassend vorbereitet \n\nwerden. \n\nSehr geehrte Kollegen, ich bringe es auf den Punkt: Wir \n\nsind an einem Punkt angekommen, an dem wir eine ent-\n\nscheidende Weichenstellung in der Haushaltspolitik f\u00fcr ein \n\nganzes Jahrzehnt vornehmen m\u00fcssen. Wir sind jetzt an ei-\n\nnem Punkt, an dem Sie von der CDU Farbe bekennen m\u00fcs-\n\nsen: Wollen Sie eine solide Haushaltspolitik? Oder wollen \n\nSie weiterhin Reserven pl\u00fcndern, die Vorsorge f\u00fcr die Zu-\n\nkunft zur\u00fcckfahren und das Restdefizit mit Krediten f\u00fcl-\n\nlen? Entscheiden Sie sich mit uns heute f\u00fcr eine solide \n\nHaushaltspolitik \u2013 stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\nRecht herzlichen Dank. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Barth f\u00fcr die AfD-Fraktion mit dem Schluss-\n\nwort. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir kommen jetzt \n\nzur Abstimmung. Ich weise gleich im Vorfeld darauf hin, \n\ndass die Enquetekommission nach \u00a7 27 Abs. 1 Satz 3 un-\n\nserer Gesch\u00e4ftsordnung einzusetzen ist, wenn ein Drittel \n\nder Mitglieder des Landtags \u2013 das sind mindestens 40 Ab-\n\ngeordnete \u2013 dem Antrag zustimmen, und stelle nun die \n\nDrucksache mit der Nummer 7/6199 zur Abstimmung. Ich \n\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nWer stimmt dagegen? \u2013 Vielen Dank. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \n\nDa keine 40 Abgeordneten zugestimmt haben, ist der An-\n\ntrag f\u00fcr diese Enquetekommission ohne Enthaltungen ab-\n\ngelehnt. Damit ist diese Enquetekommission nicht \n\neinzusetzen. \n\nIch beende Tagesordnungspunkt 6 und er\u00f6ffne \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nZeit zum Handeln: Endlich den Beitritt der Europ\u00e4ischen Union zur \n\nEurop\u00e4ischen Menschenrechtskonvention (EMRK) voranbringen! \n\nDrucksache 7/5866, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in \u00fcblicher Art und Weise Stellung \n\nnehmen: In der ersten Runde spricht DIE LINKE, dann die \n\nCDU, die AfD, die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, die SPD und die \n\nStaatsregierung, sofern das Wort gew\u00fcnscht wird. Ich er-\n\nteile der Fraktion DIE LINKE als Einreicherin das Wort. \n\nFrau Kollegin T\u00e4ndler-Walenta, bitte. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen!  \n\nHannah Arendts bekanntes Zitat \u201eJeder Mensch hat das \n\nRecht, Recht zu haben\u201c bezieht sich auf Rechte, die im All-\n\ngemeinen als Menschenrechte bezeichnet werden. Men-\n\nschenrechte als Rechte, die jedem Menschen auf dieser \n\nWelt zustehen \u2013 ungeachtet seiner Nationalit\u00e4t, Religion, \n\nEthnie oder seines Geschlechts \u2013 sind die gr\u00f6\u00dfte Errungen-\n\nschaft des vergangenen Jahrhunderts. \n\nLetztes Jahr feierten wir 70 Jahre Europ\u00e4ische Menschen-\n\nrechtskonvention. Die \u201eKonvention zum Schutze der Men-\n\nschenrechte und Grundfreiheiten\u201c \u2013 kurz EMRK \u2013 wurde \n\nam 4. November 1950 in Rom unterzeichnet und trat am \n\n3. September 1953 in Kraft. Der letztendlich verabschiede-\n\nten Fassung der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention \n\nist unverkennbar anzumerken, dass sie an die im Dezember \n\n1948 beschlossene Allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschen-\n\nrechte der Vereinten Nationen angelehnt ist, jedoch ist es \n\nim Vergleich zu dieser Erkl\u00e4rung bei der Europ\u00e4ischen \n\nKonvention nicht bei einer unverbindlichen Absichtserkl\u00e4-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2350 \n\nrung geblieben, sondern es ist auch ein besonderer Rechts-\n\nschutz in das Abkommen aufgenommen worden. Zudem \n\nist in der Konvention ein Internationaler Gerichtshof \u2013 \n\nheute mit Sitz in Stra\u00dfburg \u2013 verankert, der f\u00fcr die Durch-\n\nsetzung der in der Konvention aufgef\u00fchrten Menschen-\n\nrechte zust\u00e4ndig ist. Au\u00dferdem belie\u00df man es nicht bei \n\neiner Auflistung von Menschenrechten, sondern legte Wert \n\nauf eine genauere Definition. \n\nMit der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention wurde \n\nerstmals in Europa ein v\u00f6lkerrechtlich verbindlicher \n\nGrundrechteschutz geschaffen, der von jedem und jeder \n\neinklagbar ist. Die Europ\u00e4ische Menschenrechtskonven-\n\ntion ist damit das wichtigste Menschenrechts\u00fcbereinkom-\n\nmen in Europa. Gerade nach der Katastrophe des Zweiten \n\nWeltkrieges sollte jeder Krieg auf europ\u00e4ischem Boden \n\nverhindert werden. \n\nEs kam dementsprechend zur Gr\u00fcndung des Europarates \u2013 \n\nnicht zu verwechseln mit dem Rat der EU, einer vollkom-\n\nmen anderen Institution. Ziel des Europarats ist die F\u00f6rde-\n\nrung der Demokratie sowie der Schutz der Menschenrechte \n\nund der Rechtsstaatlichkeit in Europa. Dabei hat der Euro-\n\nparat 47 Mitgliedsstaaten, darunter alle EU-L\u00e4nder und 20 \n\nweitere Europaratsl\u00e4nder. Dies gilt allerdings nicht f\u00fcr die \n\nEU als Gesamtheit bzw. als Organisation. \n\nHier liegt unsere und von vielen Menschenrechtsgruppen \n\nvorgebrachte gro\u00dfe Kritik. Denn das bedeutet, dass die \n\nRechtsakte der Institutionen, Agenturen und anderer Or-\n\ngane der EU derzeit nicht vor dem Europ\u00e4ischen Gerichts-\n\nhof f\u00fcr Menschenrechte in Stra\u00dfburg angefochten werden \n\nk\u00f6nnen. Zwar kann eine Einzelperson beim Europ\u00e4ischen \n\nGerichtshof f\u00fcr Menschenrechte eine Beschwerde gegen \n\neinen Mitgliedsstaat der EU einreichen, um eine Ma\u00df-\n\nnahme anzufechten, doch die EU selbst darf an einem der-\n\nartigen Verfahren formell nicht beteiligt sein. \n\nEin Beitritt zur EMRK erm\u00f6glicht es aber der EU, sich an \n\nderartigen Rechtsstreitigkeiten und an der Umsetzung der \n\nUrteile des Stra\u00dfburger Gerichtshofs zu beteiligen. Doch \n\nvor allem w\u00e4re mit einem Beitritt zur EMRK die EU den-\n\nselben Regeln und demselben internationalen Kontrollsys-\n\ntem im Bereich der Menschenrechte zu unterwerfen. \n\nDer 2009 geschlossene Vertrag von Lissabon hat die EU \n\nbereits verpflichtet, der EMRK beizutreten. Seit Anfang \n\n2020 verhandelt nun das Ministerkomitee des Europarats \n\nwieder formell mit der EU \u00fcber einen m\u00f6glichen Beitritt. \n\nHier setzt auch unser Antrag an. Mit dem Beitritt der EU \n\nzur Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention fordern wir \n\nnicht nur die Gew\u00e4hrleistung einer konsequenten Umset-\n\nzung der Grundrechtscharta in der Europ\u00e4ischen Union, \n\nund wir fordern nicht nur, den Verpflichtungen aus dem \n\nVertrag von Lissabon endlich nachzukommen, sondern wir \n\nfordern vor allem die Gleichheit der universellen Men-\n\nschenrechte unter den gleichen Bedingungen in ganz Eu-\n\nropa. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Marika T\u00e4ndler-Walenta f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE, die einreichende Fraktion. Ich bitte jetzt f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herrn Kollegen Modschiedler um seinen \n\nBeitrag. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! In dem Antrag der LINKEN \n\nw\u00fcnscht diese den schnellstm\u00f6glichen Beitritt der EU zur \n\nEurop\u00e4ischen Menschenrechtskonvention. Ehrlich, das \n\nw\u00fcnschen wir uns auch. \n\nSchauen wir einmal, was da eigentlich los war. Die Euro-\n\np\u00e4ische Union war, anders als die Mitgliedsstaaten, der Eu-\n\nrop\u00e4ischen Menschenrechtskonvention noch nicht \n\nbeigetreten. Die Union beabsichtigt dies aber. Entspre-\n\nchend hat die Kommission \u2013 das ist f\u00fcr uns quasi die Re-\n\ngierung der Europ\u00e4ischen Union \u2013 einen Beitrittsvertrag \n\nvorbereitet. Genau da gehen die Probleme los. Der Bei-\n\ntrittsvertrag wurde vom Europ\u00e4ischen Gerichtshof als zu-\n\nst\u00e4ndigem obersten Gericht der Europ\u00e4ischen Union \n\ngepr\u00fcft. Die Richter stellten fest, dass dieser Beitrittsver-\n\ntrag die Autonomie des Unionsrechts gef\u00e4hrden k\u00f6nne, es \n\nentstehe also eine nicht gewollte Konkurrenz, und zwar \n\nbeispielsweise im Rahmen der Auslegungskompetenz der \n\nGrundrechte der Europ\u00e4ischen Union zum Europ\u00e4ischen \n\nGerichtshof f\u00fcr Menschenrechte. \n\nAuch sind die Entscheidungskompetenzen \u00fcber die Euro-\n\np\u00e4ische Menschenrechtskonvention beim Europ\u00e4ischen \n\nGerichtshof f\u00fcr Menschenrechte und beim Europ\u00e4ischen \n\nGerichtshof selbst nicht gekl\u00e4rt, und letztlich fehlt die ver-\n\nbindliche rechtliche Ausgestaltung und Abgrenzung zwi-\n\nschen dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof und dem \n\nEurop\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte. Das wollen \n\nwir mal eben jetzt hier im Parforceritt in der Plenarsitzung \n\ndurch die juristische Bewertung der Verh\u00e4ltnisse, durch die \n\nAbw\u00e4gung der Theorien machen? Nein, das glaube ich \n\nnicht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas steht so nicht drin!) \n\nDas steht alles so drin, und das Gutachten l\u00e4uft auch so. Ich \n\nmeine, lieber Herr Gebhardt, ein so wichtiges Thema ge-\n\nh\u00f6rt eigentlich doch in den Ausschuss, und zwar \u2013 rechtli-\n\nche Bewertung! \u2013 in den Rechts- und Europaausschuss \u2013 \n\nEuGH, Europ\u00e4ischer Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte, und \n\nda kommt er ja auch her. Im M\u00e4rz/April dieses Jahres \n\nwurde dieser Antrag dem Rechts- und Verfassungsaus-\n\nschuss zugewiesen. Das fand ich auch eine gute Sache, es \n\nist n\u00e4mlich eine hochinteressante Geschichte. \n\nIch wei\u00df nicht so recht, verehrte LINKE, was Sie da gerit-\n\nten hat, dass wir heute entsprechend Ihrem Antrag ein eu-\n\nroparechtlich so diffiziles und gerade in der Kommission \n\nund im Rat intensiv gepr\u00fcftes Vorhaben quasi mal so ne-\n\nbenbei mit abarbeiten sollen. Ich h\u00e4tte gut gefunden, dass \n\ndieser Antrag \u2013 es ist n\u00e4mlich ein interessanter Antrag \u2013 \n\nbesser im Ausschuss verhandelt werde. Den h\u00e4tte man \n\nn\u00e4mlich auch anh\u00f6ren k\u00f6nnen. Ich gebe zu \u2013 ich bin Jurist, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2351 \n\ndas ist mein kleines Manko \u2013, dass ich das echt f\u00fcr ein tol-\n\nles Thema halte. \n\nEs wird in der europ\u00e4ischen Familie von allen Seiten ge-\n\nw\u00fcnscht. Es wurde in der deutschen Ratspr\u00e4sidentschaft \n\nvorangetrieben. Wir geben zu, dass das in der Corona-Zeit \n\nleider nicht so gut geklappt hat, wie es beabsichtigt war. \n\nAber auch unter dem portugiesischen Ratsvorsitz wird wei-\n\nter intensiv daran gearbeitet. \n\nUnd was sollen wir jetzt heute hier tun? Dies unterst\u00fctzen, \n\nja, das tun wir aber bereits. Das tut auch die Bundesregie-\n\nrung aktiv, und auch der Bund kann das. Wir k\u00f6nnen es \n\nn\u00e4mlich nicht. Warum sonst hat die deutsche Ratspr\u00e4si-\n\ndentschaft \u00fcber einen neuen Vorschlag verhandelt? Man \n\nsieht, die Beitrittsverhandlungen sind im vollen Gange. \n\nDie Justizministerin des Freistaates Sachsen, Katja Meier, \n\nschreibt in ihrer Stellungnahme vom 21. April 2021, dass \n\nder Freistaat auf der Herbstkonferenz der Justizminister \n\neinstimmig die Bundesregierung gebeten hat, den Verhand-\n\nlungsprozess weiter aktiv und f\u00f6rdernd zu begleiten. Wir \n\nk\u00f6nnen jetzt als s\u00e4chsische Parlamentarier laut jubeln. \n\nMehr Einfluss darauf haben wir nicht. \n\nEs w\u00e4re doch besser gewesen, wir h\u00e4tten uns \u00fcber die ver-\n\nschiedenen juristischen Ebenen die grundrechtlichen Ab-\n\nstufungen und auch die Konkurrenzen zwischen den \n\neurop\u00e4ischen und den deutschen Grundrechten \u2013 auch das \n\nist ein schwerwiegendes Thema \u2013 im Ausschuss einmal \n\nschlau gemacht. Das w\u00e4re eine sch\u00f6ne Sache gewesen. \n\nDann h\u00e4tten wir zum Abschluss \u2013 das w\u00e4re auch keine \n\nschlechte Idee gewesen \u2013, wenn der g\u00fcltige Vertrag dann \n\nvorliegt, eine Aktuelle Debatte dazu gef\u00fchrt und das dann \n\nauch entsprechend gefeiert. Das w\u00e4re einem solchen Bei-\n\ntrittsvertrag angemessen und seiner w\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nWas wir jetzt machen, ist eine reine Luftnummer; denn wir \n\nk\u00f6nnen hier echt nichts tun. Die Bundesregierung und der \n\nBundesrat agieren erfolgreich, das l\u00e4sst sich auch nicht be-\n\nanstanden. Die Ratspr\u00e4sidentschaft unter deutscher Flagge \n\nhat gearbeitet, die portugiesische hat es fortgesetzt. Wir \n\nhoffen, dass Slowenien, das ab 1. Juli den Vorsitz hat, einen \n\nendg\u00fcltigen Vertrag vorlegen kann. \n\nMein Vorschlag in Richtung der LINKEN w\u00e4re: Stellen Sie \n\neinmal den Antrag in Slowenien. Dann h\u00e4tten Sie genau \n\ndenselben Nutzen, wie Sie ihn hier jetzt auch haben. Wem \n\nsollen wir denn jetzt hier zustimmen? Dem Antrag k\u00f6nnen \n\nwir so jedenfalls nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Kollege Modschiedler f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nF\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Dr. Keiler, bitte. \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Kollegen! Ich k\u00f6nnte jetzt \n\nzu dieser Vorlage meine k\u00fcrzeste Rede in diesem Plenum \n\nhalten. \n\n(Zuruf: Ja, bitte!) \n\nDa muss ich Sie entt\u00e4uschen. Es kommt schon noch etwas \n\ndanach. Das war jetzt nur ein Auftrittsgag. \n\nIch k\u00f6nnte sagen: Wir stimmen nicht zu, weil dies relativ \n\neinfach ist. Die EU ist kein Staat und kann aufgrund dieser \n\nVerfasstheit der EMRK gar nicht beitreten. Es ist im \u00dcbri-\n\ngen so, dass die Bundesrepublik Deutschland und s\u00e4mtli-\n\nche Mitgliedsstaaten der EU beigetreten sind und insofern \n\nauch gar kein Bedarf f\u00fcr einen Beitritt besteht. \n\nDies ist im \u00dcbrigen nicht die Meinung der AfD, sondern \n\ndie Meinung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs. Das Gutach-\n\nten, das der Europ\u00e4ische Gerichtshof im Jahr 2014 zu  \n\ndieser Frage vorgelegt hat \u2013 das hat Herr Kollege  \n\nModschiedler angesprochen \u2013, hat im Tenor \u2013 ich zitiere \n\ndas \u2013 kurz und trocken festgestellt: \u201eDie \u00dcbereinkunft \u00fcber \n\nden Beitritt der Europ\u00e4ischen Union zur Europ\u00e4ischen \n\nKonvention zum Schutz der Menschenrechte und Grund-\n\nfreiheiten ist nicht mit Artikel 6 Abs. 2 \u2026 des Vertrages \n\n\u00fcber die Europ\u00e4ische Union \u00fcber den Beitritt der Union zur \n\nEurop\u00e4ischen Konvention zum Schutz der Menschenrechte \n\nund Grundfreiheiten vereinbar.\u201c \n\nDie Begr\u00fcndung ist interessant, auch ein Satz aus der Ur-\n\nteilsbegr\u00fcndung bzw. der Gutachtensbegr\u00fcndung: \u201eWie \n\nder Gerichtsreport bereits ausgef\u00fchrt hat, darf die Zust\u00e4n-\n\ndigkeit f\u00fcr die gerichtliche Kontrolle von Handlungen, Ak-\n\ntionen oder Unterlassungen der Union auch anhand der \n\nGrundrechte nicht ausschlie\u00dflich einem au\u00dferhalb des in-\n\nstitutionellen und gerichtlichen Rahmens der Union ste-\n\nhenden internationalen Gericht \u00fcbertragen werden.\u201c \n\nHerr Kollege Modschiedler, ich wei\u00df nicht, woher Sie \n\ndiese Begeisterung innerhalb der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr \n\ndiese Verhandlungen des Beitritts nehmen. Ich kenne das \n\nv\u00f6llig anders. Es ist nicht nur der EuGH dagegen. Die \n\nKommission ist schlichtweg gegen derartige Beitrittsver-\n\nhandlungen und blockiert diese. Es wird immer wieder in \n\ndas Schaufenster gestellt. Am Ende hat die Europ\u00e4ische \n\nUnion aber null Interesse an einem Beitritt der Europ\u00e4i-\n\nschen Union zur EMRK. \n\nDas ist schlichtweg deswegen der Fall \u2013 das hatten Sie \n\nleicht peripher in Ihrem Vortrag und Ihrer Rede tangiert \u2013, \n\nweil die Rechtsprechung des EuGHs und die Europ\u00e4ische \n\nVerfasstheit schlichtweg keine Individualbeschwerde ken-\n\nnen. Die Kommission m\u00f6chte einen Deibel, dass es \u00fcber \n\nden Mechanismus des Beitritts nun zu Popularbeschwer-\n\nden gegen Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Union kommen \n\nkann. Sie \u00e4u\u00dfert das auch klar in einigen anderen Texten. \n\nDiese Begeisterung kann ich nicht feststellen. Das ist ein \n\nreiner Schaufensterantrag, ein Placebo-Verhalten, etwas \n\nf\u00fcr die Bev\u00f6lkerung, dass man mehr oder weniger den gu-\n\nten Willen zeigt. Mehr ist das nicht. \n\nDamit w\u00e4re eigentlich schon fast alles gesagt. Allerdings, \n\nich kann es Ihnen nicht ersparen, habe ich noch etwas Re-\n\ndezeit. \n\n(Martin Modschiedler, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2352 \n\n\u2013 Herr Kollege Modschiedler, vielleicht danach dann. Ich \n\nm\u00f6chte ein paar Verfassungsprozesse zur Begr\u00fcndung die-\n\nses Antrages ausf\u00fchren. \n\nIn der Begr\u00fcndung ist ein Zitat aus einem Aufsatz von Frau \n\nJulia Cassebohm von ZERP zu lesen. Das stammt, Herr \n\nGebhardt, \u00fcbrigens aus dem Jahr 2008, also deutlich vor \n\ndem Gutachten des EuGH 2014. Es lautet wie folgt: \u201eSo-\n\nwohl die Grundrechtecharta\u201c der EU, erg\u00e4nze ich einmal, \n\ndiesen meint sie n\u00e4mlich, Artikel 6, \u201eals auch der Beitritt \n\nder Union zur EMRK stellen einen Meilenstein in der Ver-\n\nfassungsentwicklung der EU dar.\u201c Hierbei geht es um Ver-\n\nfassungsfragen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Dr. Keiler, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Ja, Herr Modschiedler, bitte. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Ich \n\nbitte das Mikrofon anzustellen, damit wir die Zwischen-\n\nfrage von Herrn Modschiedler h\u00f6ren k\u00f6nnen. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4-\n\nsidentin. Es ist sch\u00f6n. Wir m\u00fcssen die Verfassungsdiskus-\n\nsion hier f\u00fchren. Mich interessieren folgende Punkte. Sie \n\nhaben gesagt, dass es die EU \u201eeinen Deibel\u201c \u2013 ich zitiere \n\nSie \u2013 interessieren w\u00fcrde. Woher nehmen Sie, dass die Eu-\n\nrop\u00e4ische Union gar nicht beitreten m\u00f6chte? Sie haben das \n\nnur gesagt, dass es wohl so w\u00e4re und Sie w\u00fcrden das wo-\n\nanders hernehmen. Das w\u00e4re die Frage, die Sie mir erl\u00e4u-\n\ntern m\u00fcssten. Die Kommission und auch die \n\nRatspr\u00e4sidentschaften \u2013 diese habe ich vorhin zitiert \u2013 bis \n\nhin zur portugiesischen Ratspr\u00e4sidentschaft, haben Bei-\n\ntrittsvertr\u00e4ge vorgelegt, die konkret die Umsetzung regeln \n\nund die EuGH-Kritik einbeziehen sollen. Sagen Sie mir \n\ndazu bitte noch etwas. \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Ich sage Ihnen gern etwas dazu. \n\nDazu m\u00fcssen wir tief ins Verfassungsprozessrecht einstei-\n\ngen. Dazu m\u00fcssten n\u00e4mlich die Vertr\u00e4ge in Richtung Euro-\n\np\u00e4ische Verfassung ge\u00e4ndert werden. Das m\u00f6gen Sie von \n\nder CDU vielleicht bef\u00fcrworten. Wir von der AfD sind \n\nskeptisch, wie Sie wissen. Gleichwohl, aber darin liegt die \n\nKrux, mit Blick auf das Mehrfach-Beiladungssystem im \n\nVerfassungsprozessrecht m\u00fcssten Sie in jedem EuGH-Ver-\n\nfahren auch die anderen Beitrittsstaaten beiladen. Das sind \n\n46 Staaten der EMRK. Sie haben dann Russland mit am \n\nTisch. Die ganzen au\u00dfenpolitischen Verwirrungen, \u00dcberla-\n\ngerungen, \u00dcberfrachtungen, die au\u00dfenpolitischen \u00dcberle-\n\ngungen, die Sanktions\u00fcberlegungen, denken Sie an \n\nBelarus, denken Sie an diese Geschichten, spielen mit hin-\n\nein. Deswegen wird es am langen Ende nicht gew\u00fcnscht. \n\nEs ist \u00fcbrigens auch gar nicht erforderlich, weil Deutsch-\n\nland ohnehin beigetreten ist. Ich komme in meinen Ausf\u00fch-\n\nrungen noch darauf zu sprechen. Das ist der tiefere \n\nHintergrund. Ich danke f\u00fcr die Frage. Es nimmt es ein we-\n\nnig vorweg, es w\u00e4re eh gekommen. \n\nIch muss noch einmal darauf zu sprechen kommen: Den \n\nMeilenstein des Aufsatzes von Frau Julia Cassebohm, die \n\nbeim Zentrum f\u00fcr Europ\u00e4ische Rechtspolitik an der Uni-\n\nversit\u00e4t Bremen angesiedelt ist, stellen Sie hervor. Das Pro-\n\njekt lief bis zum Jahr 2008. Damit belegen Sie in Ihrem \n\nAntrag folgende Schlussfolgerungen: Mit der Weiterent-\n\nwicklung der Europ\u00e4ischen Union und dem weiteren Auf- \n\nund Ausbau exekutiver Kompetenzen der EU w\u00e4chst die \n\nganz praktische Schutzl\u00fccke f\u00fcr Menschenrechte. \n\nDas glatte Gegenteil ist der Fall. Frau Cassebohm \n\nschw\u00e4rmt von der Verfasstheit. Sie machen das Gegenteil \n\ndaraus. Das ist ein gewagter Schluss. Allerdings dokumen-\n\ntiert dieser Schluss, dass Sie offensichtlich wenig Zutrauen \n\nin die sogenannte Wertegemeinschaft der Europ\u00e4ischen \n\nUnion und in die Grundrechtecharta, die dort angedockt ist, \n\nzu haben scheinen. Ein St\u00fcck weit teilen wir einerseits die \n\nAuffassung. Auf der anderen Seite muss ich sagen, dass der \n\nEuGH sicherlich nicht hintenansteht. Die EMRK bei Aus-\n\nlegungsfragen heranzuziehen, ist in der Staatsrechtslehre \n\nv\u00f6llig unbestrittene Entit\u00e4t. \n\nDer wahre Grund des Nichtbeitritts \u2013 jetzt komme ich auf \n\ndie Zwischenfrage von Kollegen Modschiedler zu spre-\n\nchen \u2013 liegt im Spannungsfeld des Staatsprozessrechts. \n\n\u00dcber die EMRK thront der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr \n\nMenschenrechte in Br\u00fcssel. Wir haben dann den EuGH. \n\nWir haben dann nat\u00fcrlich, soweit vorhanden, in den Mit-\n\ngliedsstaaten die nationalen Verfassungsgerichte. Wir ha-\n\nben ein Spannungsfeld von EGMR, EuGH und \n\nBundesverfassungsgericht. \n\nSie begr\u00fcnden Ihren Antrag ferner wie folgt: \u201eHinzu \n\nkommt, dass der EuGH nicht nur zum Teil abweichend an \n\nden Standards der EMRK urteilt, er ist auch auf die Kon-\n\ntrolle von Rechtsakten beschr\u00e4nkt und kontrolliert nicht die \n\nHandlungen von Exekutivorganen.\u201c Das ist eine gewagte \n\nBehauptung, ehrlich gesagt. \n\nAndersherum wird ein Schuh daraus. Ich glaube, Sie haben \n\netwas verwechselt. Der EuGH hat folgende Kontrollkom-\n\npetenzen: Vertragsverletzungsverfahren gem\u00e4\u00df Artikel 258 \n\nund 259 AEUV. Darin geht es um Verst\u00f6\u00dfe von Organen \n\nund Beh\u00f6rden eines Mitgliedsstaates. Das ist ganz klar eine \n\nExekutivkontrolle. Nichtigkeitsklagen gegen Rechtsakte \n\nder Union gem\u00e4\u00df Artikel 265 AEUV sind m\u00f6glich. Das ist \n\nganz klar eine Exekutivkontrolle. Amtshaftungsklagen  \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 268 AEUV sind m\u00f6glich. Das sind Exeku-\n\ntivsanktionen. Ansonsten entscheidet er \u00fcber Subsidiari-\n\nt\u00e4tsfragen, die einheitliche Auslegung von Unionsrecht und \n\n\u00fcber Vorab- und Vorlageentscheidungen. \n\nSie haben ganz offensichtlich die Systematik vertauscht. \n\nDas ist eine interessante Begr\u00fcndung. Kollege  \n\nModschiedler, ich stimme Ihnen zu. Mit einem \u00fcberfl\u00fcssi-\n\ngen Antrag und einer derartig gewagten und falschen  \n\nBegr\u00fcndung kann man nicht vor das Parlament treten. \n\nNur der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte r\u00fcgt \n\nund hat keine kassatorischen Effekte. Es ist keine Superre-\n\nvisionsinstanz. Die Wirkung der Urteile des Europ\u00e4ischen \n\nGerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte kommt schlichtweg aus \n\nv\u00f6lkerrechtlichen Konventionen durch den Beitritt und die \n\nVerpflichtung der Staaten, im Zweifel auch die Entschei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2353 \n\ndungen des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschen-\n\nrechte zu akzeptieren. Das ist im \u00dcbrigen \u00e4hnlich wie mit \n\nden Kinderrechten im Grundgesetz gelagert. Das Bundes-\n\nverfassungsgericht ber\u00fccksichtigt auch die internationale \n\nUN-Charta ohne Weiteres im Rahmen der Rechtsprechung. \n\nDamit ist ohnehin eine Transmission in das nationale Recht \n\ngegeben. \n\nNach Artikel 34 der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskon-\n\nvention stehen Grundrechtstr\u00e4gern immer die Beschwerde-\n\nm\u00f6glichkeit beim Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr \n\nMenschenrechte zu. Das gilt f\u00fcr alle Europ\u00e4er der EU, \n\nselbst gegen Entscheidungen des Bundesverfassungsge-\n\nrichts. Der Rechtsweg muss zuvor ersch\u00f6pft sein. Ansons-\n\nten kommen sie nicht zum Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr \n\nMenschenrechte. Genau das ist die Krux. Wenn ich \u00fcber \n\nden EuGH nicht mit einer Individualbeschwerde komme, \n\ndann kann ich den Rechtsweg nicht ersch\u00f6pfen. Wenn ich \n\nbeitrete, ist die Vorstellung, dass man dann auch Rechts-\n\nakte der EU beim Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschen-\n\nrechte im Rahmen einer Popular- oder Individual-\n\nbeschwerde anfechten kann, l\u00e4ppisch. Das ist nat\u00fcrlich \n\nstaatsrechtlich ein Trugschluss. \n\nEs gibt verschiedene Ans\u00e4tze, warum es ferner auch nicht \n\nerforderlich ist. Ich nenne Ihnen diese. Das Bundesverfas-\n\nsungsgericht in Deutschland implementiert ohnehin \u00fcber \n\ndie Artikel 1, 2, 6 und die Rechtsprechung die entsprechen-\n\nden Grunds\u00e4tze der Europ\u00e4ischen Konvention f\u00fcr Men-\n\nschenrechte. Es gibt einige Staatsrechtler, die das \u00fcber \n\nTransformationsnormen regeln m\u00f6chten. Das kann man \n\nauch machen. Zum Beispiel \u00fcber Artikel 25 Grundgesetz, \n\nder wie folgt lautet: Die allgemeinen Regeln des V\u00f6lker-\n\nrechts sind Bestandteil des Bundesrechts. Sie gehen den \n\nGesetzen vor und erzeugen Rechte und Pflichten unmittel-\n\nbar f\u00fcr die Bewohner des Bundesgebiets. Insofern haben \n\nSie auch damit die v\u00f6lkerrechtliche Implementation, sogar \n\nim Grundgesetz auf Verfassungsebene. Damit wendet das \n\nVerfassungsgericht in Deutschland v\u00f6lkerrechtliche Ver-\n\npflichtungen unmittelbar an. Sie gehen den Gesetzen vor. \n\nDeutschland ist der Konvention beigetreten. Es besteht \n\nalso keine Schutzl\u00fccke. Den Exkurs zum Kinderrecht im \n\nGrundgesetz hatte ich schon erw\u00e4hnt. \n\nDie EMRK ist ein Vertrag mit 47 Mitgliedsstaaten des Eu-\n\nroparates. Das ist heute schon erkl\u00e4rt worden. Die EU be-\n\nsteht aus 26 Mitgliedsstaaten. Darunter gelagert haben wir \n\nnoch die 19 Beitritts- und Mitgliedsstaaten der W\u00e4hrungs-\n\ngemeinschaft. Deutschland ist in beiden Organisationen \n\nvertreten, also dem Europarat sowie der EU beigetreten \n\nund verf\u00fcgt \u00fcber eine hervorragende Verfassungsgerichts-\n\nrechtsprechung. Ich verstehe das grunds\u00e4tzliche Miss-\n\ntrauen gegen\u00fcber unserem Verfassungsgericht nicht. Das \n\nhalte ich f\u00fcr unangemessen. Die nationalen Verfassungsge-\n\nrichte sind in diesen supranationalen Organisationen erste \n\nAdresse f\u00fcr Entscheidungen. \n\nTritt eine Organisation einer weiteren Organisation bei \u2013 \n\nOrganisation/Organisation/Staat \u2013, dann kommt es zu \n\nRechtsunsicherheit, Verwirrung der Kompetenzen, St\u00f6-\n\nrung des Gewaltenteilungsprinzips, zu einer \u00dcberbetonung \n\nsupranationalen Rechts und damit zu einer Entdemokrati-\n\nsierung. Die Rechtsetzung wird den Parlamenten wegge-\n\nnommen, es gelten v\u00f6lkerrechtliche Konventionen und \n\nVerpflichtungen in supranationalen Organisationen von 46 \n\nStaaten; das m\u00fcssen Sie sich einmal vorstellen. \n\nWie soll der B\u00fcrger im \u00dcbrigen noch irgendwie einigerma-\n\n\u00dfen nachvollziehen k\u00f6nnen, welche Konstrukte dort gebaut \n\nwerden? Das hat mit B\u00fcrgern\u00e4he nichts mehr zu tun. Vor \n\nallem ein Betritt der EU als Vertragsbund w\u00e4re in der der-\n\nzeitigen Ausgestaltung des AEUV \u2013 das hatte ich vorhin im \n\nRahmen Ihrer Frage schon angesprochen \u2013 gar nicht um-\n\nsetzbar, schlichtweg. Das ist auch kontraproduktiv, weil die \n\nRechtswegersch\u00f6pfung dann praktisch den Weg nach oben \n\n\u2013 staatsrechtlich, staatsprozessrechtlich \u2013 verhindern \n\nw\u00fcrde. \n\nZu guter Letzt: Die EU hat dieses Gutachten im Jahr 2014 \n\neingeholt. Ich gehe davon aus, dass \u00c4nderungen im Zuge \n\nder weiteren Verhandlungen am Vertrag, am AEUV vorge-\n\nnommen werden m\u00fcssten. Zur Zukunftskonferenz kom-\n\nmen wir morgen; das Thema korrespondiert ja fast. Ich \n\nfreue mich schon darauf. Dazu k\u00f6nnen wir dann auch eini-\n\nges staatsrechtlicher Art anmerken. \n\nNicht beseitigen k\u00f6nnen wir \u2013 \u2013 Insofern glaube ich, dass \n\nman an der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichts-\n\nhofs hier sicherlich nicht vorbeikommt. Ein Spannungsfeld \n\nbesteht im \u00dcbrigen zwischen der nationalen Verfassungs-\n\ngerichtsbarkeit und der EuGH-Rechtsprechung und unter \n\nUmst\u00e4nden, sollte es zu einem Betritt kommen, auch der \n\ndes Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte in \n\nBr\u00fcssel. \n\nDas sehen Sie sehr sch\u00f6n an der PEPP-Entscheidung des \n\nBundesverfassungsgerichts. Im Moment liefern sich das \n\nBundesverfassungsgericht und der Europ\u00e4ische Gerichts-\n\nhof einen Kompetenzschlagabtausch. So weit, so gut. Man \n\nk\u00f6nnte sagen: Das k\u00f6nnen die auf gerichtlicher Ebene noch \n\nentscheiden. \u2013 Aber weit gefehlt! Die Europ\u00e4ische Kom-\n\nmission hat jetzt ein Vertragsverletzungsverfahren gegen \n\ndie Bundesrepublik Deutschland eingeleitet, wegen der \n\nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichts. Das schl\u00e4gt \n\ndem Fass den Boden aus, kann ich Ihnen sagen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEine EU-Verwaltung ma\u00dfregelt das deutsche Bundesver-\n\nfassungsgericht. Schlichtweg deswegen sind wir gegen \n\ndiese supranationalen Organisationen und gegen die Verla-\n\ngerung irgendwelcher gerichtlicher Kompetenzen weg von \n\nder nationalen Verfassungsgerichtsbarkeit. Auch deswegen \n\nlehnen wir diesen Antrag ab. \n\nHerzlichen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Hatte das  \n\njetzt etwas mit dem Antrag zu tun?) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Dr. Keiler f\u00fcr die AfD-Fraktion. F\u00fcr die \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN bitte ich jetzt Lucie Hammecke. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2354 \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die \n\nQualit\u00e4t einer wehrhaften und funktionsf\u00e4higen Demokra-\n\ntie l\u00e4sst sich nicht zuletzt daran bemessen, wie gut sie die \n\nRechte von Minderheiten sch\u00fctzen kann. Der Schutz be-\n\nstimmter Gruppen ist eben keine Klientelpolitik, sondern \n\nTeil unserer gemeinsamen Identit\u00e4t. Vielfalt macht Europa \n\nzu dem, was es ist \u2013 so die Worte der Generalsekret\u00e4rin des \n\nEuroparats anl\u00e4sslich des 70. Jubil\u00e4ums der Europ\u00e4ischen \n\nMenschenrechtskommission im letzten Herbst. \n\nDaran muss sich Europa aber auch messen lassen. Aktuelle \n\nBeispiele f\u00fcr F\u00e4lle, in denen dies nicht so ist, gibt es sicher-\n\nlich einige, sei es im Handeln von Mitgliedsstaaten, wie \n\nzum Beispiel jetzt in Ungarn im Hinblick auf sexuelle Viel-\n\nfalt zu sehen, aber auch im Handeln der EU oder von Agen-\n\nturen der EU selbst, wie bei Frontex \u2013 womit wir auch beim \n\nThema w\u00e4ren. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen den Ansatz des Antrags der LINKEN, einen \n\neinheitlichen europ\u00e4ischen Menschenrechtsraum zu ver-\n\nwirklichen. Der Antrag spricht hier konkret vom Beitritt \n\nder Europ\u00e4ischen Union zur Europ\u00e4ischen Menschen-\n\nrechtskonvention, was ohne Frage ein wichtiges Anliegen \n\nist, \u00fcber welches mittlerweile seit Jahrzehnten diskutiert \n\nwird. Ich nehme es vorweg: Da ist seit letztem Herbst ja \n\nauch einiges in Bewegung gekommen. Ich denke, man \n\nkann vielleicht vorsichtig sagen, dass wir auf der Zielgera-\n\nden sind, und das w\u00e4re auch gut so. \n\nMit der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention wurde \n\n1953 erstmals in Europa ein verbindlicher Menschen-\n\nrechtsschutz geschaffen, der von jedermann einklagbar ist. \n\nEr ist zwar an die Allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschen-\n\nrechte der Vereinten Nationen angelehnt, besitzt jedoch mit \n\nseinen Klage- und Rechtschutzinstrumenten sehr viel mehr \n\n\u201eZ\u00e4hne\u201c. Es ist das wichtigste Abkommen des 1949 ge-\n\ngr\u00fcndeten Europarats. Dieser ist nicht Teil der EU und \n\nfolglich auch \u2013 das wurde schon erw\u00e4hnt \u2013 nicht mit dem \n\nEurop\u00e4ischen Rat oder dem Rat der EU zu verwechseln. \n\nAlle 57 Mitglieder des Europarats haben das Abkommen \n\nunterzeichnet und ratifiziert. Es ist gut, dass wir mit dieser \n\ninternationalen Organisation, dem Europarat, welcher \n\ndeutlich gr\u00f6\u00dfer ist als die EU, auch eine Basis haben, um \n\nuns zum Thema Menschenrechte mit jenen Staaten auszu-\n\ntauschen, bei denen ein Beitritt zur EU entweder nicht oder \n\nnoch nicht angedacht ist. \n\nDie Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention kann damit \n\nals das wichtigste Menschenrechts\u00fcbereinkommen des ge-\n\nsamten Kontinents bezeichnet werden. \n\nDer Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte wurde in \n\nseiner heutigen Form als st\u00e4ndiger Gerichtshof erst 1998 \n\nmit dem 11. Zusatzprotokoll mit Sitz in Stra\u00dfburg gegr\u00fcn-\n\ndet; dort k\u00f6nnen eben auch Individuen klagen. Der Ge-\n\nrichtshof hat inzwischen auch wegweisende Urteile \n\ngetroffen. \n\nEine Entscheidung, die ich auf jeden Fall gespannt erwarte, \n\nist etwa jene bez\u00fcglich der Klimaschutzklage von sechs \n\nKindern und Jugendlichen aus Portugal gegen Deutschland \n\nund weitere 32 L\u00e4nder Europas, die der Europ\u00e4ische  \n\nGerichtshof f\u00fcr Menschenrechte letztes Jahr angenommen \n\nhat. Aber beispielsweise auch die Frage des Brechmittel-\n\neinsatzes hat den Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschen-\n\nrechte in der Vergangenheit besch\u00e4ftigt und hatte auch in \n\nden L\u00e4ndern der Bundesrepublik ganz konkrete Auswir-\n\nkungen. \n\nDer Beitritt der Europ\u00e4ischen Union zur EMRK h\u00e4tte tat-\n\ns\u00e4chlich auch mehr als nur symbolischen Wert. W\u00e4hrend \n\nman sich bei der Rechtsetzung auf EU-Ebene konsequent \n\nan die Vorgaben der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonven-\n\ntion halten m\u00fcsste, was allerdings aufgrund der N\u00e4he der \n\nEMRK zur Grundrechtecharta nicht so gro\u00dfe Auswirkun-\n\ngen h\u00e4tte, w\u00fcrde mit dem Beitritt der EU zur EMRK jedoch \n\nauch das Handeln der EU selbst \u2013 und eben nicht nur das \n\nder Mitgliedsstaaten, die die EMRK bereits ratifiziert ha-\n\nben \u2013 der Grundrechtskontrolle des Europ\u00e4ischen Ge-\n\nrichtshofs f\u00fcr Menschenrechte unterworfen sein. \n\nIch hatte es bereits gesagt: Die Debatte zum Beitritt dauert \n\nschon Jahrzehnte an. Seit 2009 ist der Beitritt der EU zur \n\nEMRK in Artikel 6 Abs. 2 des Vertrags \u00fcber die Europ\u00e4i-\n\nsche Union auch ausdr\u00fccklich vorgesehen. Doch \u2013 es \n\nwurde hier bereits erw\u00e4hnt \u2013 der EuGH hat mit seinem Gut-\n\nachten 2014 die Bestrebungen erst einmal gestoppt. Er hielt \n\nden Beitritt europarechtlich zwar f\u00fcr m\u00f6glich, stellte aber \n\neben auch infrage, welches Gericht dann wof\u00fcr zust\u00e4ndig \n\nsein sollte. \n\nDass die Verh\u00e4ltnisse zwischen h\u00f6chsten Gerichten \n\nschwierig zu kl\u00e4ren sind, liegt in der Natur der Sache. Auch \n\ndas Bundesverfassungsgericht musste im Laufe der Jahr-\n\nzehnte sein Verh\u00e4ltnis zum Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr \n\nMenschenrechte, aber eben auch zum EuGH mehrfach kl\u00e4-\n\nren. \n\nMit der deutschen EU-Ratspr\u00e4sidentschaft 2019 wurde der \n\nBeitritt nun endlich wieder auf die Agenda gehoben. We-\n\ngen Corona konnten die Verhandlungen erst im Herbst \n\n2020 wiederaufgenommen werden und laufen aktuell \n\nnoch. Der Antrag fordert nun, sich auf Bundes- und auf eu-\n\nrop\u00e4ischer Ebene bei der anstehenden Europaminister(in-\n\nnen)konferenz f\u00fcr dieses Ziel starkzumachen. Darin \n\nscheint mir der Antrag doch etwas \u00fcberholt; denn w\u00e4hrend \n\ndas Ganze \u2013 nach dem Gutachten des EuGH \u2013 viele Jahre \n\nlang tats\u00e4chlich brachlag, sind wir momentan doch sehr \n\nviel weiter, als es der Antrag vermittelt. \n\nDie Bundesregierung hat mehrfach bekundet, zum Beispiel \n\nin Antworten zu Kleinen Anfragen, dass sie sich mit Blick \n\nauf die deutsche EU-Ratspr\u00e4sidentschaft f\u00fcr den Beitritt \n\nder EU zur EMRK einsetzt. Sie hat schlie\u00dflich w\u00e4hrend der \n\ndeutschen Ratspr\u00e4sidentschaft die Verhandlungen wieder-\n\naufgenommen. Dass diese nach einem halben Jahr \u2013 bei ei-\n\nner doch sehr komplexen Materie, wie wir, glaube ich, \n\nmitbekommen haben \u2013 noch nicht abgeschlossen sein k\u00f6n-\n\nnen, leuchtet vermutlich ein. \n\nAuch der Freistaat hat hier seine Mittel genutzt. Die Staats-\n\nregierung sagt das in ihrer Stellungnahme ja auch direkt. \n\nDer Beitritt wird ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Auf der 91. Justiz-\n\nminister(innen)konferenz \u2013 auch das wurde erw\u00e4hnt \u2013 hat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2355 \n\nunsere s\u00e4chsische Justizministerin Katja Meier zusammen \n\nmit den Justizminister(inne)n der anderen Bundesl\u00e4nder \n\neinstimmig den entsprechenden Beschluss gefasst. Sie hat \n\ndie Wiederaufnahme der Verhandlungen begr\u00fc\u00dft und die \n\nBundesregierung noch einmal aufgefordert, den Verhand-\n\nlungsprozess aktiv und f\u00f6rdernd zu begleiten. \n\nIch denke tats\u00e4chlich, dass noch mehr Beschl\u00fcsse auf einer \n\nEMK da nicht wirklich weiterhelfen. Ich glaube, jetzt ist es \n\nan der Verhandlungsgruppe des Lenkungsausschusses f\u00fcr \n\nMenschenrechte des Europarats und der Kommission, hier \n\neinen Weg zu finden \u2013 weswegen wir den Antrag ablehnen \n\nwerden. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Lucie Hammecke f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \n\nJetzt bitte ich Hanka Kliese f\u00fcr die SPD-Fraktion \u2013 ganz in \n\nRuhe, weil hier vorne noch desinfiziert werden muss. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank. Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Durch die EMRK, die am \n\n4. November 1950 in Rom unterzeichnet wurde und 1953 \n\nin Kraft getreten ist, wurde erstmals in Europa ein v\u00f6lker-\n\nrechtlich verbindlicher Grundrechtsschutz geschaffen.  \n\nAuch 70 Jahre danach verdeutlichen die derzeitigen Her-\n\nausforderungen, beispielsweise die Pandemie, die Situa-\n\ntion der Rechtsstaatlichkeit in einigen Mitgliedsstaaten und \n\nder Fl\u00fcchtlingsschutz ihre weiterhin unverzichtbare Be-\n\ndeutung. \n\nDie Grundrechte sind gem\u00e4\u00df Artikel 6 Abs. 2 des Vertrages \n\n\u00fcber die Europ\u00e4ische Union als allgemeine Grunds\u00e4tze Teil \n\ndes Unionsrechts. W\u00e4hrend bereits alle EU-Mitgliedsstaa-\n\nten Vertragsparteien der EMRK sind, ist es die EU selbst \n\nnoch nicht. \n\nIm Rahmen der neuen Verhandlungsrunde Ende September \n\n2020 wurden die Verhandlungen zwischen der Europ\u00e4i-\n\nschen Union und den Vertragsparteien formal wieder auf-\n\ngenommen. Das begr\u00fc\u00dfen wir sehr. Insbesondere in diesen \n\nZeiten, in denen eine St\u00e4rkung der europ\u00e4ischen Rechts- \n\nund Wertegemeinschaft wichtiger denn je ist, sollte die EU \n\ndas Beitrittsziel mit Nachdruck verfolgen. \n\nDeutschland konnte w\u00e4hrend seines Vorsitzes im Minister-\n\nkomitee des Europarates \u2013 auch das wurde schon ausge-\n\nf\u00fchrt \u2013 und w\u00e4hrend seiner Ratspr\u00e4sidentschaft die \n\nGelegenheit nutzen, um zu einem deutlichen Verhand-\n\nlungsfortschritt beizutragen. Auch \u2013 ich wiederhole mich \n\nnur kurz \u2013 die S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich auf der \n\nHerbstkonferenz der Justizministerinnen daf\u00fcr stark ge-\n\nmacht, dass die Bundesrepublik den Prozess f\u00f6rdernd be-\n\ngleitet. Damit sind die Dinge, die wir von diesem Hause \n\naus tun k\u00f6nnen, auch schon nahezu ausgesch\u00f6pft. Aber \n\ndazu komme ich sp\u00e4ter. \n\nMit Blick auf die zunehmenden politischen Entwicklun-\n\ngen, die die Rechtsstaatlichkeit und den Schutz unserer \n\nGrundwerte und Menschenrechte in den EU-Mitgliedsstaa-\n\nten bedrohen, muss der Beitritt mit besonderer Priorit\u00e4t \n\nverfolgt werden. Im Zentrum sollte aus unserer Sicht der \n\nSchutz der Integrit\u00e4t der Menschenrechtsarchitektur des \n\nEuroparats stehen. Zu viele Staaten treten die klar verein-\n\nbarten Regeln mit F\u00fc\u00dfen. \n\nEs gibt eine rote Linie f\u00fcr jede Mitgliedschaft. Insbeson-\n\ndere m\u00fcssen die Entscheidungen des Europ\u00e4ischen Ge-\n\nrichtshofs f\u00fcr Menschenrechte in den Mitgliedsstaaten \n\ndurchgesetzt werden. Die T\u00fcrkei beispielsweise \u00fcber-\n\nschreitet diese rote Linie gerade. Nehmen wir den Fall  \n\nOsman Kavala. Bereits im Jahr 2019 wurde vom Europ\u00e4i-\n\nschen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte seine Entlassung \n\naus der Haft gefordert. Anfang 2020 wurde er dann kurz-\n\nfristig entlassen, aber sofort wieder inhaftiert aus faden-\n\nscheinigen Gr\u00fcnden. Ihm wurde vorgeworfen, er sei an \n\neinem Putschversuch beteiligt gewesen. Daf\u00fcr gab es je-\n\ndoch keinerlei Beweise. So ist er ohne rechtskr\u00e4ftige Ver-\n\nurteilung wieder in Haft. Die T\u00fcrkei setzt hiermit ihre \n\nMitgliedschaft erneut mutwillig aufs Spiel. \n\nAuch Russland, das den Kremlkritiker Alexej Nawalny \n\nnicht aus der Haft entl\u00e4sst, verst\u00f6\u00dft gegen die Regeln, da \n\neine Gefahr f\u00fcr sein Leben besteht. F\u00fcr viele Demonstran-\n\nten ist die Verhaftung Nawalnys ein Anlass daf\u00fcr, auf die \n\nStra\u00dfe zu gehen und Meinungsfreiheit zu fordern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Beitritt der EU zur \n\nEurop\u00e4ischen Menschenrechtskonvention w\u00fcrde den Eu-\n\nroparat in schwierigen Zeiten st\u00e4rken. Sollte die Demokra-\n\ntiebewegung in Belarus erfolgreich sein, w\u00fcrden wir es \n\nbegr\u00fc\u00dfen, das Land als 48. Mitgliedsstaat in den Europarat \n\naufzunehmen. \n\nAngesichts vermehrter Berichte \u00fcber die sogenannten \n\nPushbacks an den Au\u00dfengrenzen der Europ\u00e4ischen Union \n\nsowie einer entw\u00fcrdigenden Behandlung Gefl\u00fcchteter \n\nk\u00f6nnte der Beitritt der EU zur EMRK auch hieran deutlich \n\netwas ver\u00e4ndern. Der Europarat k\u00f6nnte sich diesen wichti-\n\ngen Themen der Verteidigung des internationalen Fl\u00fccht-\n\nlingsschutzes st\u00e4rker zuwenden. So werden bei \n\nMenschenrechtsverletzungen der EU wie den genannten \n\nPushbacks auf dem See- und Landweg Individualbe-\n\nschwerden m\u00f6glich, die sehr wirkungsvoll sein k\u00f6nnten. \n\nAu\u00dferdem m\u00fcsste sich die Rechtsetzung, die zunehmend \n\nauf EU-Ebene vorgenommen wird, an die Vorgaben der \n\nEurop\u00e4ischen Menschenrechtskonvention halten. Das be-\n\ntrifft zum Beispiel Handelsfragen und die Ausgestaltung \n\nvon Menschenrechtskapiteln in Handelsvertr\u00e4gen. \n\nJetzt habe ich ziemlich viele Gr\u00fcnde daf\u00fcr aufgez\u00e4hlt, wes-\n\nhalb es von Vorteil ist. Ich hatte zwischendurch Sorge, es \n\nw\u00e4ren fast mehr als bei der Einbringerin gewesen, aber ich \n\nnehme an, Sie legen noch nach. \n\n(Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Ja!) \n\nNichtsdestotrotz wird es so sein, dass wir diesen Antrag  \n\nablehnen m\u00fcssen, obwohl wir genau wie Sie viele gute \n\nGr\u00fcnde daf\u00fcr finden, was menschenrechtliche Verbesse-\n\nrungen und auch die Erh\u00f6hung des Drucks herbeif\u00fchren \n\nk\u00f6nnen. Aus unserer Sicht ist es nur schlichtweg so \u2013  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2356 \n\nMartin Modschiedler hat dazu auch schon ausgef\u00fchrt \u2013, \n\ndass das, was wir von diesem Hause und gerade vom Ple-\n\nnarsaal aus tun k\u00f6nnen, schlichtweg ausgesch\u00f6pft ist. Ich \n\nsehe keine Spielr\u00e4ume, keine M\u00f6glichkeiten mehr. Daher \n\nk\u00f6nnen wir trotz des guten Ansinnens nicht zustimmen. Ich \n\ndanke trotzdem daf\u00fcr, dass wir \u00fcber das wichtige Thema \n\nMenschenrechte hier in diesem Hause \u00fcberhaupt debattie-\n\nren k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Es \n\nsprach Hanka Kliese f\u00fcr die SPD-Fraktion. Wir k\u00f6nnten \n\njetzt in eine zweite Runde eintreten. Ich sehe, f\u00fcr die Links-\n\nfraktion gibt es Bedarf bei Marika T\u00e4ndler-Walenta. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Nat\u00fcr-\n\nlich m\u00f6chte ich auf das Gesagte eingehen und Ihnen \n\nGr\u00fcnde nennen, warum es trotzdem sinnvoll ist, als EU der \n\nEurop\u00e4ischen Menschenrechtskonvention beizutreten. \n\nZun\u00e4chst w\u00fcrden vor allem einzelne B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\n\nger von einem Beitritt profitieren; denn der Beitritt der EU \n\nzur EMRK erm\u00f6glicht es Einzelpersonen, vor einem unab-\n\nh\u00e4ngigen internationalen Gericht, dem Europ\u00e4ischen Ge-\n\nrichtshof f\u00fcr Menschenrechte in Stra\u00dfburg, Beschwerde \n\ngegen die EU einzureichen. Gem\u00e4\u00df der EMRK w\u00e4re die \n\nEU dann dazu verpflichtet, jede vom Stra\u00dfburger Gericht \n\nfestgelegte Verletzung der Menschenrechte zu beheben. \n\nDies tr\u00e4gt zur Schaffung gleicher Bedingungen auf dem \n\nGebiet der Menschenrechte auf dem gesamten Kontinent \n\nbei. Ich m\u00f6chte Ihnen das an Beispielen darlegen. \n\nInfolge von Urteilen des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00fcr \n\nMenschenrechte verbot das Vereinigte K\u00f6nigreich zum \n\nBeispiel die Pr\u00fcgelstrafe an staatlichen Schulen. Zypern \n\nbeendete die Strafverfolgung wegen homosexueller Bezie-\n\nhungen, Italien leitete Reformen ein, um h\u00e4usliche Gewalt \n\nzu bek\u00e4mpfen. Deutschland schuf beispielsweise aufgrund \n\nmehrerer Urteile des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00fcr Men-\n\nschenrechte ein Gesetz zum Schutz vor unangemessen lan-\n\ngen Gerichtsverfahren. Somit wird deutlich, wie h\u00e4ufig die \n\nEntscheidungen des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00fcr Men-\n\nschenrechte richtungsweisenden Charakter hatten. \n\nNun k\u00f6nnten einige sagen, dann bedarf es des Beitritts der \n\nEU als Ganzes nicht mehr, da in den einzelnen Mitglieds-\n\nstaaten das Recht umgesetzt werden muss, aber \u2013 jetzt wird \n\nes juristisch \u2013 mit dem Beitritt der Europ\u00e4ischen Union zur \n\nEurop\u00e4ischen Menschenrechtskonvention w\u00fcrde diese \n\nnicht nur politisch best\u00e4tigt, sondern \u2013 das klang heute \n\nschon mehrmals durch \u2013 der bisherige Konflikt \u00fcber die \n\nStellung und Bedeutung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs \n\nund des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte \n\nw\u00e4re im Interesse der St\u00e4rkung des Grundrechtsschutzes in \n\nder EU beendet. Die damit einhergehende Kl\u00e4rung der \n\nletztinstanzlichen Zust\u00e4ndigkeit in Menschenrechtsfragen \n\nw\u00e4re aus unserer Sicht von erheblichem Vorteil f\u00fcr die \n\nmenschenrechtliche Weiterentwicklung des EU-Rechts. \n\nJetzt werden nat\u00fcrlich manche hier im Raum sagen \u2013 wir \n\nhaben es auch geh\u00f6rt \u2013, was k\u00fcmmern wir uns hier in Sach-\n\nsen um den Beitritt der Europ\u00e4ischen Union zur Menschen-\n\nrechtskonvention. K\u00f6nnen wir \u00fcberhaupt etwas \n\nbeeinflussen? \u2013 Dazu sage ich: Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir das. \n\nZum einen ist Sachsen als Region ein Bundesland \u2013 auch \n\nwenn das manche hier im Hohen Hause vielleicht gern an-\n\nders h\u00e4tten \u2013 und Teil der Europ\u00e4ischen Union. Insofern \n\nk\u00f6nnen wir hier als aktive Abgeordnete oder als Staatsre-\n\ngierung \u00fcber die Einflussnahme im Bundesrat durchaus \n\nauch europ\u00e4ische Politik begleiten und gestalten. \n\nZum anderen \u00fcbernimmt der Freistaat Sachsen \u2013 wir haben \n\nes schon geh\u00f6rt \u2013 unter der Staatsministerin Meier ab dem \n\n1. Juli den Vorsitz der Europaminister(innen)konferenz. \n\nAuch dieses Gremium hat die M\u00f6glichkeit, Einfluss auf die \n\nbundesdeutsche und somit auch auf die europ\u00e4ische Politik \n\nzu nehmen. \n\nUnsere Fraktion ist der \u00dcberzeugung, dass der Freistaat \n\nSachsen diese Chance nutzen sollte, um den Beitritt der EU \n\nzur EMRK aktiv voranzubringen. Wir fordern daher die \n\nStaatsregierung und vor allem Frau Ministerin Meier dazu \n\nauf, den m\u00f6glichen Beitritt der EU zur Europ\u00e4ischen Men-\n\nschenrechtskonvention auf der Europaminister(innen)kon-\n\nferenz ganz nach oben auf die Agenda zu setzen; denn \n\ndamit k\u00f6nnen wir zu einer deutlichen Verbesserung des \n\nMenschenrechtsschutzes f\u00fcr alle Menschen in der Europ\u00e4-\n\nischen Union beitragen. \n\nDie Katastrophe des Zweiten Weltkriegs f\u00fchrte zur Ausfor-\n\nmung der UNO-Charta und sp\u00e4ter zur Erkl\u00e4rung der Men-\n\nschenrechte sowie zur Gr\u00fcndung des Europarats mit seiner \n\neinklagbaren Menschenrechtskonvention. \n\nErst heute Morgen wurde wieder deutlich, welche beson-\n\ndere historische Verantwortung wir haben, der wir gerecht \n\nwerden m\u00fcssen. Gerade deswegen st\u00fcnde es diesem Land \n\ngut zu Gesicht, sich explizit f\u00fcr den Beitritt der EU zur Eu-\n\nrop\u00e4ischen Menschenrechtskonvention einzusetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nFrau Kollegin T\u00e4ndler-Walenta hat die zweite Rederunde \n\ner\u00f6ffnet. Jetzt sehe ich an Mikrofon 7 eine Kurzinterven-\n\ntion. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Mikrofon 7 angestellt werden \n\nw\u00fcrde. Herr Dr. Keiler, bitte. \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \u2013 Frau Kollegin, Sie haben es wieder falsch darge-\n\nstellt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein!) \n\nDer Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte ist \u2013 das \n\nist v\u00f6llig unstreitig \u2013 keine Oberinstanz. Da \u00e4ndern Sie gar \n\nnichts am Instanzenzug. Die Entscheidungen des Europ\u00e4i-\n\nschen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte in Br\u00fcssel wer-\n\nden nur aufgrund v\u00f6lkerrechtlicher Vereinbarungen \n\numgesetzt. Keine Instanz. Deswegen \u00e4ndert das genau gar \n\nnichts. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2357 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nFrau Kollegin T\u00e4ndler-Walenta, wollen Sie antworten? \u2013 \n\nSie wollen nicht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sinnlos! \u2013  \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Schilling? \n\nHabilitationsschrift \u2013 nachlesen! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, ja! \u2013  \n\nDr. Joachim Keiler, AfD:  \n\nErst lesen, dann quatschen! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nFrau T\u00e4ndler-Walenta w\u00e4re jetzt bereit f\u00fcr das Schlusswort. \n\nDeshalb ist die Frage: M\u00f6chte sich ansonsten noch jemand \n\nzu Wort melden? \u2013 Frau Staatsministerin Meier, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! In meiner \n\nschriftlichen Stellungnahme ist es, glaube ich, noch einmal \n\nzum Ausdruck gekommen, und ich glaube, bis auf die AfD \n\nwaren sich auch alle im Raum einig, dass wir hier im Ho-\n\nhen Hause und selbstverst\u00e4ndlich die Staatsregierung die \n\nBestrebungen und die Aktivit\u00e4ten der Europ\u00e4ischen Union \n\nim Hinblick auf den Beitritt zur Menschenrechtskonven-\n\ntion unterst\u00fctzen. Das haben wir in der Vergangenheit ge-\n\ntan und tun es als Staatsregierung selbstverst\u00e4ndlich \n\nweiterhin. \n\nAber vielleicht noch ein paar andere Punkte, die in der Stel-\n\nlungnahme dargestellt wurden. Die EMRK ist von der \n\n\u00dcberzeugung gepr\u00e4gt, dass alle Menschen Grundrechte ha-\n\nben, die es zu sch\u00fctzen und durchzusetzen gilt. Man kann \n\nschon fast sagen: Das ist auch die DNA Europas und ist \n\nzentral f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union. Deshalb versteht es sich \n\nvon selbst, dass die Mitgliedsstaaten der EU der Europ\u00e4i-\n\nschen Menschenrechtskonvention beigetreten sind. F\u00fcr die \n\nEU selbst \u2013 wir haben es jetzt alle miteinander schon mehr-\n\nfach geh\u00f6rt \u2013 gilt das noch nicht, was vielleicht auf den \n\nersten Blick ein bisschen widerspr\u00fcchlich scheint, umso \n\nmehr in der heutigen Zeit, in der es immer wieder zu \u00dcber-\n\nschreitungen und Verletzungen der Menschenrechte \n\nkommt. Wenn wir in die verschiedenen L\u00e4nder blicken, \n\ndann sehen wir, dass das auch innerhalb der Europ\u00e4ischen \n\nUnion der Fall ist. Deshalb ist es zwingend notwendig, dass \n\nauch die EU der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention \n\nbeitritt. Ein solcher Schritt \u2013 das haben Sie heute in Ihrem \n\nAntrag noch einmal dargelegt \u2013 ist im Vertrag von Lissabon \n\nvorgesehen. \n\nDer Beitritt der EU zur EMRK hat keine Wertigkeit von \n\n\u201ewir k\u00f6nnten einmal schauen, ob wir es vielleicht machen\u201c, \n\nsondern liegt ganz konkret auf dem Tisch und ist schon \n\nkonkret vollzogen worden. Die Verhandlungen dazu laufen \n\nschon. Dass dieser Prozess noch andauert, liegt an den \n\nKompetenzbedenken \u2013 auch das haben wir heute mehrfach \n\ngeh\u00f6rt \u2013, die der EuGH aufgeworfen hat und die einer \n\nrechtssicheren Umsetzung des Beitritts im Wege stehen. \n\nDiese Bedenken d\u00fcrfen wir an der Stelle nicht kleinreden; \n\ndenn dies kann uns aus den verschiedenen Gr\u00fcnden, die \n\nbenannt wurden, auf die F\u00fc\u00dfe fallen. \n\nNat\u00fcrlich w\u00fcrden wir es als Staatsregierung sehr gern se-\n\nhen, wenn die EU besser gestern als heute oder morgen der \n\nEMRK beitritt. Aber wir brauchen Verbindlichkeit und \n\nRechtssicherheit. Das schaffen wir nicht, indem wir jetzt \n\ndie Verfahrenshindernisse ignorieren und schludern. \n\nDamit die bestehenden Probleme gel\u00f6st und alle Bedenken \n\nausger\u00e4umt werden k\u00f6nnen, sind die jetzt gef\u00fchrten Ver-\n\nhandlungen notwendig. Dass sie jetzt ins Stocken geraten \n\nsind, hat auch Gr\u00fcnde, die mit der Pandemie zusammen-\n\nh\u00e4ngen. Aber die notwendigen Gespr\u00e4che finden aktuell \n\nwieder statt \u2013 so auf europ\u00e4ischer Ebene bereits vier Ver-\n\nhandlungsrunden. \n\nDer Beitritt der EU zur EMRK ist im Moment ein Schwer-\n\npunkt \u2013 ich glaube, Herr Modschiedler hat es gesagt \u2013 der \n\naktuellen portugiesischen Ratspr\u00e4sidentschaft. \n\nNat\u00fcrlich beobachtet und unterst\u00fctzt die Bundesregierung \n\nauch diese Verhandlungen. Aber es ist nun einmal die eu-\n\nrop\u00e4ische Ebene \u2013 auch das haben wir geh\u00f6rt \u2013, die den \n\nProzess aktuell steuert. Wir k\u00f6nnen als Land oder als Bun-\n\ndesregierung \u00fcber das hinaus, was wir bereits getan haben, \n\nderzeit nichts dazu beitragen. Die zust\u00e4ndigen Verhand-\n\nlungspartnerinnen und -partner sind zum einen die Ad-hoc-\n\nVerhandlungsgruppe des Lenkungsausschusses f\u00fcr Men-\n\nschenrechte des Europarates und zum anderen die Kom-\n\nmission. Ja, die tun jetzt gerade ihre Arbeit, und zwar ohne \n\ndass wir als S\u00e4chsische Staatsregierung oder als Bundesre-\n\ngierung sie noch einmal daran erinnern m\u00fcssen. \n\nIm Punkt 2 \u2013 das haben Sie jetzt noch einmal in Ihrem \n\nzweiten Redebeitrag gesagt, Frau T\u00e4ndler-Walenta \u2013 for-\n\ndern Sie, dass wir den Beitritt der EU zur EMRK auch im \n\nRahmen des Vorsitzes der Europaministerkonferenz zum \n\nSchwerpunktthema machen. \n\nIch habe schon mehrfach sowohl im Ausschuss als auch im \n\nLandtag darauf hingewiesen, was unsere f\u00fcnf Schwer-\n\npunkte f\u00fcr die Europaministerkonferenz sind. Der Beitritt \n\nder EU zur EMRK ist es nicht, was aber nicht bedeutet, \n\ndass die Staatsregierung bzw. ich als Europaministerin die \n\nDringlichkeit des Themas nicht sehen w\u00fcrde. Im Gegen-\n\nteil. Wir haben fast ein halbes Jahr, bevor Sie diesen Antrag \n\neingereicht haben, bei der Justizministerkonferenz einen \n\nentsprechenden Beschluss einstimmig gefasst. Wir sind \n\nalso dem, was Sie hier fordern, schon nachgekommen. \n\nAus gutem Grund haben wir gesagt, dass wir uns bei der \n\nEuropaministerkonferenz selbstverst\u00e4ndlich diesen The-\n\nmen nicht verschlie\u00dfen wollen. Deshalb haben wir ganz \n\nklar gesagt, dass wir ein Schwerpunktthema setzen wollen, \n\nn\u00e4mlich das Thema Rechtsstaatlichkeit. Den Prinzipien der \n\nRechtsstaatlichkeit, die gro\u00dfe Schnittmengen mit der Eu-\n\nrop\u00e4ischen Menschenrechtskonvention aufweisen, f\u00fchle \n\nich mich nicht nur als Europa-, sondern auch als Justizmi-\n\nnisterin selbstverst\u00e4ndlich verpflichtet. Deshalb setzen wir \n\nuns auf vielen Ebenen f\u00fcr die Wahrung und Umsetzung von \n\nMenschenrechten und Rechtsstaatlichkeit ein. Deshalb hat \n\nder Freistaat Sachsen alle anliegenden Beschl\u00fcsse auf dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2358 \n\nWeg zum Beitritt der Union immer wieder unterst\u00fctzt. Wir \n\nwerden das auch weiterhin tun. \n\nIch kann es nur noch einmal wiederholen: Die Position der \n\ndeutschen L\u00e4nder und des Freistaates Sachsen ist in der Sa-\n\nche wirklich hinl\u00e4nglich bekannt. Aus unserer Sicht verz\u00f6-\n\ngern die Verhandlungsparteien das Verfahren hier nicht \n\nschuldhaft. \n\nDie f\u00fcnf Schwerpunkte unseres EMK-Vorsitzes sind Anlie-\n\ngen, bei denen wir deutlich mehr Gestaltungsspielraum be-\n\nsitzen und mit denen wir wirklich einen Beitrag dazu \n\nleisten k\u00f6nnen, den Zusammenhalt in der EU zu st\u00e4rken \n\nund sie sozialer, gerechter, \u00f6kologischer und demokrati-\n\nscher zu gestalten. \n\nVerstehen Sie mich nicht falsch: Das Ansinnen, das diesem \n\nAntrag zugrunde liegt, unterst\u00fctze ich und unterst\u00fctzen wir \n\nals Staatsregierung. Aber da sich die ma\u00dfgeblich entschei-\n\ndende europ\u00e4ische Ebene bereits vollumf\u00e4nglich f\u00fcr den \n\nBeitritt der EU zur EMRK einsetzt, braucht man im Mo-\n\nment keine weitere Ermutigung des S\u00e4chsischen Landtags \n\noder der Bundesregierung. Der Beitritt der EU zur EMRK \n\nwird kommen, weil alle wichtigen Akteurinnen und Ak-\n\nteure jetzt schon mit Hochdruck daran arbeiten. \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass der Tag sehr, sehr schnell kommen \n\nwird, an dem der Beitritt vollzogen wird; denn das wird ein \n\nguter Tag f\u00fcr Europa sein. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Das war Frau Staatsministerin Meier. Jetzt \n\nkommen wir zum Schlusswort. Marika T\u00e4ndler-Walenta, \n\nbitte. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Abgeordnetenkolleginnen und  \n\n-kollegen! Dass Menschenrechte in Europa in den Mit-\n\ngliedsstaaten nicht die gleiche Wertigkeit haben, l\u00e4sst sich \n\ngut an der Debatte zum heutigen Spiel verdeutlichen. Das \n\nZeigen der Regenbogenfarben wurde durch die UEFA als \n\nProvokation eines europ\u00e4ischen Landes gegen ein anderes \n\ngewertet. Menschenrechte gelten jedoch f\u00fcr alle und jeden \n\nund sind im Gegensatz zu B\u00fcrgerrechten nicht an Pass, Na-\n\ntionalit\u00e4t oder anders geartete Einschr\u00e4nkungen gebunden. \n\nAuch wenn es oft hei\u00dft, Menschenrechte seien universell, \n\nso sind sie in der Praxis doch oft nur B\u00fcrgerrechte. Die so \n\nformulierten Menschenrechte sind nur Rechte f\u00fcr Men-\n\nschen, die sich innerhalb der schon bestehenden Rechtsge-\n\nmeinschaften befinden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Menschenrechte sind \n\naber universell und m\u00fcssen in ganz Europa einklagbar sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDiese universellen Menschenrechte m\u00fcssen unsere Basis \n\neines jeden politischen Handelns sein. Ich habe bereits dar-\n\ngelegt, warum es so wichtig ist, dass die EU der Menschen-\n\nrechtskonvention beitritt und welche Rolle wir als \n\nS\u00e4chsinnen und Sachsen dabei spielen k\u00f6nnten. \n\nUnser Selbstverst\u00e4ndnis als LINKE ist es, an der Seite der \n\nMenschen zu stehen, die in Not sind, die keine gro\u00dfe \n\nLobby haben und deren Stimme in der Politik oft \u00fcberh\u00f6rt \n\nwird. Die EU und ihre Mitgliedsstaaten m\u00fcssen sich ent-\n\nscheiden, ob sie die selbst deklarierten Werte f\u00fcr Men-\n\nschenrechte und Demokratie endlich ernst nehmen wollen \n\noder ob wirtschaftliche Interessen weiter der Leitfaden al-\n\nlen Handelns sind. F\u00fcr uns als LINKE sind auf jeden Fall \n\nFreiheit, Gerechtigkeit und Solidarit\u00e4t sowie individuelle \n\nund soziale Menschenrechte die Eckpunkte f\u00fcr jegliches \n\npolitisches Handeln. Ja, sie sind unteilbar. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar\u201c hei\u00dft es im \n\nGrundgesetz. Aber die W\u00fcrde des Menschen wird trotz al-\n\nledem angetastet \u2013 europaweit, t\u00e4glich und auf ver-\n\nschiedenste Art und Weise, ob an den europ\u00e4ischen \n\nAu\u00dfengrenzen, in den Booten auf dem Mittelmeer oder bei \n\nNacht- und Nebelabschiebungen bei uns in Sachsen. Es ist \n\nZeit, sich mit aller Kraft f\u00fcr die Einhaltung von Menschen-\n\nrechten national und europaweit einzusetzen, sei es als ein-\n\nzelne B\u00fcrgerin bzw. einzelner B\u00fcrger, als unabh\u00e4ngige \n\nGruppe oder als L\u00e4nder mit ihren Regierungen und ihren \n\nOppositionen. \n\nIch bitte deswegen um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Frau Kollegin T\u00e4ndler-Walenta, f\u00fcr Ihr \n\nSchlusswort. \n\nIch stelle jetzt die Drucksache 7/5866 mit dem Titel \u201eZeit \n\nzum Handeln: Endlich den Beitritt der Europ\u00e4ischen Union \n\nzur Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention (EMRK) vo-\n\nranbringen!\u201c zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer stimmt dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und sehr vielen \n\nStimmen dagegen ist der Drucksache somit nicht entspro-\n\nchen und der Tagesordnungspunkt 7 beendet. \n\nWir kommen jetzt zum \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2359 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nT\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nBerichtszeitraum: 1. Januar 2019 bis 31. Dezember 2019 \n\nDrucksache 7/4943, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten  \n\nund Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDrucksache 7/6770, Beschlussempfehlung und Bericht  \n\ndes Ausschusses f\u00fcr Inneres und Sport \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion, 10 Minuten f\u00fcr den S\u00e4chsischen Datenschutzbe-\n\nauftragten und 10 Minuten f\u00fcr die Staatsregierung festge-\n\nlegt. Wir kommen jetzt zur ersten Runde der Aussprache \n\nund ich bitte als Ersten unseren S\u00e4chsischen Datenschutz-\n\nbeauftragten ans Rednerpult. Bitte sch\u00f6n. \n\nAndreas Schurig, S\u00e4chsischer Datenschutzbeauftrag-\n\nter: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und  \n\nHerren Abgeordneten! Auch im Jahr 2019 war die Daten-\n\nschutz-Grundverordnung das bestimmende Thema f\u00fcr un-\n\nsere Arbeit. Die Zahlen bewegen sich auf dem hohen \n\nNiveau des Jahres 2018. Hatten wir im Jahr 2017 noch 598 \n\nBeschwerden, so waren es im Jahr 2018 1 176 und im Jahr \n\n2019 1 297, also weiterhin eine Verdoppelung gegen\u00fcber \n\ndem Stand vor der DSGVO. \n\nDas entspricht meinen Erwartungen. \u00c4ndern Sie die \n\nRechtsgrundlagen eines Gebietes so vollst\u00e4ndig, dann f\u00fchrt \n\ndas zu einem l\u00e4ngeren Anpassungszeitraum, zumal sich die \n\nDSGVO in ihrer Breite auf ganz Europa bezieht und ver-\n\nsucht, Datenschutzrecht, das in ganz unterschiedlichen \n\nRechtstraditionen gewachsen ist, zu vereinen. Das \n\nknirscht, um es salopp zu sagen, manchmal, wenn es um \n\ndas Zusammenspiel mit anderen Rechtsbereichen, zum \n\nBeispiel dem Petitionsrecht oder dem Ordnungswidrigkei-\n\ntenrecht, geht. \n\nAuch mit inhaltlichen Fragestellungen, zum Beispiel zur \n\nReichweite des Auskunftsanspruchs, mussten wir uns be-\n\nfassen. Sie werden neu gestellt und m\u00fcssen neu beantwor-\n\ntet werden. So besch\u00e4ftigt uns immer noch aktuell die \n\nFrage, ob die elektronische Kopie der Behandlungsakte \n\nnach Artikel 15 DSGVO f\u00fcr den Patienten kostenfrei ist o-\n\nder nach \u00a7 630 g B\u00fcrgerliches Gesetzbuch die Kosten zu \n\ntragen sind. Mittlerweile gibt es ein Urteil des Landgerich-\n\ntes. Bis es endg\u00fcltig entschieden ist, wird noch einige Zeit \n\nvergehen. Ich rechne mit einer \u00dcbergangszeit von f\u00fcnf bis \n\nzehn Jahren, bis wir wieder den Stand an Rechtsklarheit \n\nerreicht haben werden, den wir vor der DSGVO hatten. \n\nWir m\u00fcssen uns nicht nur mit rechtlichen Fragen auseinan-\n\ndersetzen, sondern wir werden auch mit neuen Verfahren \n\nkonfrontiert. Nach Artikel 33 der Datenschutz-Grundver-\n\nordnung sind Verantwortliche verpflichtet, im Falle der \n\nVerletzung des Schutzes personenbezogener Daten bei ei-\n\nnem Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Per-\n\nsonen unverz\u00fcglich und m\u00f6glichst binnen 72 Stunden nach \n\nBekanntwerden der Verletzung diese der Aufsichtsbeh\u00f6rde \n\nanzuzeigen. Im Jahr 2018 waren es 227 Meldungen, im \n\nJahr 2019 schon 450. Durch diese Meldungen erhalten wir \n\neinen recht guten \u00dcberblick, was im Alltag der Datenver-\n\narbeitung geschieht und welche Risiken bestehen. \n\nTypisch ist zum Beispiel der Fehlversand. Auf diese Fall-\n\ngruppe entfielen im Berichtszeitraum die meisten Meldun-\n\ngen, wie Unterlagen mit falscher Zuordnung, fehlerhafter \n\nKuvertierung oder Verwechslung der Empf\u00e4ngerpersonen. \n\nVielfach waren Gesundheitsdaten betroffen, die aufgrund \n\nihrer hohen Sensibilit\u00e4t und Vertraulichkeit eigentlich ein \n\nbesonders hohes Ma\u00df an Sorgfalt von der verantwortlichen \n\nStelle fordern. \n\nEinbr\u00fcche und Diebst\u00e4hle sind eine h\u00e4ufige Fallgruppe, bei \n\ndenen Datentr\u00e4ger, Computer, Festplatten oder andere \n\nSpeichermedien entwendet werden. Zumeist ist zwar zu \n\nvermuten, dass es sich um Beschaffungskriminalit\u00e4t han-\n\ndelt und es den T\u00e4tern nicht vorrangig auf die Datenbe-\n\nst\u00e4nde, sondern auf werthaltige Hardware ankommt. \n\nDennoch ist auch bei diesen F\u00e4llen eine damit verbundene \n\nKenntniserlangung und Datenschutzverletzung durch un-\n\nbefugte Dritte regelm\u00e4\u00dfig nicht auszuschlie\u00dfen. \n\nDer offene E-Mail-Verteiler kommt immer noch vor und ist \n\nein Klassiker unter den Datenschutzverletzungen. Obwohl \n\ndas Risiko f\u00fcr die Betroffenen in der Regel als durchaus \n\ngering eingesch\u00e4tzt werden kann, ist eine solche Daten-\n\nschutzverletzung gem\u00e4\u00df Datenschutz-Grundverordnung in \n\nden allermeisten F\u00e4llen meldepflichtig. \n\nWir hatten aber auch einige F\u00e4lle von Cyber-Kriminalit\u00e4t. \n\nTypische Handlungsfelder sind dabei das Abgreifen von \n\npersonenbezogenen Daten aus E-Mail-Postf\u00e4chern, von \n\nServern oder anderweitigen Datentr\u00e4gern. \n\nSie merken, Datenschutzverst\u00f6\u00dfe sind in der Regel banal, \n\naber im Einzelfall f\u00fcr den Betroffenen eben doch schwer-\n\nwiegend. Unternehmen und Beh\u00f6rden sind deshalb gut be-\n\nraten, sich mit solchen Risiken auseinanderzusetzen. \n\nEin anderes Thema: Unsere Lebenswirklichkeit wird im-\n\nmer mehr digital gepr\u00e4gt. Entscheidungsmechanismen \n\nwerden in Algorithmen verlagert. Im Jahr 2019 hat sich die \n\nDatenschutzkonferenz deshalb mit k\u00fcnstlicher Intelligenz \n\nbesch\u00e4ftigt. \n\nLassen Sie mich aus der Hambacher Erkl\u00e4rung der Daten-\n\nschutzkonferenz zitieren: \u201eSysteme der k\u00fcnstlichen Intelli-\n\ngenz stellen eine substanzielle Herausforderung f\u00fcr \n\nFreiheit und Demokratie in unserer Rechtsordnung dar. \n\nEntwicklungen und Anwendungen von KI m\u00fcssen in de-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2360 \n\nmokratisch-rechtsstaatlicher Weise den Grundrechten ent-\n\nsprechen. Nicht alles, was technisch m\u00f6glich und \u00f6kono-\n\nmisch erw\u00fcnscht ist, darf in der Realit\u00e4t umgesetzt werden. \n\nDas gilt im besonderen Ma\u00dfe f\u00fcr den Einsatz von selbstler-\n\nnenden Systemen, die massenhaft Daten verarbeiten und \n\ndurch automatisierte Einzelentscheidungen in Rechte und \n\nFreiheiten Betroffener eingreifen. Die Wahrung der Grund-\n\nrechte ist Aufgabe aller staatlichen Instanzen. Wesentliche \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr den Einsatz von KI sind vom Ge-\n\nsetzgeber vorzugeben und durch die Aufsichtsbeh\u00f6rden zu \n\nvollziehen. Nur wenn der Grundrechtsschutz und der Da-\n\ntenschutz mit dem Prozess der Digitalisierung Schritt hal-\n\nten, ist eine Zukunft m\u00f6glich, in der am Ende Menschen \n\nund nicht Maschinen \u00fcber Menschen entscheiden.\u201c \n\nAuch im T\u00e4tigkeitsbericht 2019 finden Sie einen Hinweis \n\nauf solche algorithmischen Systeme. In Sachsens Polizei-\n\nvollzugdienstgesetz ist bei grenz\u00fcberschreitender Krimina-\n\nlit\u00e4t ein automatisierter Bildabgleich vorgesehen. Das \n\nVerfassungsgericht wird sich mit dieser Frage auseinander-\n\nsetzen, und ich bin auf das Ergebnis gespannt. Aktuell \n\ntaucht diese Thematik \u00fcbrigens auch im Gl\u00fccksspielstaats-\n\nvertrag mit auf, dort bei der Erkennung von Suchtverhal-\n\nten. \n\nEin anderer Aspekt der Digitalisierung: Sie bedingt die \n\nneue Ausgestaltung von Verarbeitungsprozessen. Mittler-\n\nweile ist in der Strafverfolgung die Erhebung von Telefon-\n\nverbindungsdaten ein rechtlich zul\u00e4ssiges Standardmittel, \n\nwobei die Menge der Daten immer gr\u00f6\u00dfer wird. Damit ein-\n\nhergehen aber auch flankierende Pflichten gegen\u00fcber den \n\nBetroffenen, zum Beispiel bei der Benachrichtigung oder \n\nder L\u00f6schung, die der Gesetzgeber vorgesehen hat und die \n\nzwingend zum Gesamtpaket dazugeh\u00f6ren. Ich sehe es als \n\ngelungenes Beispiel an, dass ausgehend von einem konkre-\n\nten Fall auf Betreiben der Generalstaatsanwaltschaft  \n\ngemeinsam mit dem Landeskriminalamt neue Verfahrens-\n\nregeln gefunden wurden, die die Umsetzung der gesetzlich \n\nvorgeschriebenen L\u00f6schungsregeln besser gew\u00e4hrleisten \n\nsollen. So hat ein im Einzelnen bedauerlicher Vorgang, der \n\nim T\u00e4tigkeitsbericht erw\u00e4hnt wird, eine gute Folge gehabt. \n\nMeine Damen und Herren, der T\u00e4tigkeitsbericht bietet auf \n\n174 Seiten einen breit gef\u00e4cherten \u00dcberblick \u00fcber unsere \n\nArbeit im Jahr 2019. Dies w\u00e4re nicht m\u00f6glich gewesen \n\nohne den Einsatz meiner Mitarbeiter, die teilweise bis an \n\nihre Belastungsgrenze gegangen sind. Ich m\u00f6chte mich \n\nausdr\u00fccklich bei ihnen bedanken \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nund hoffe, dass mit dem neuen Haushalt und den damit ver-\n\nbundenen Stellenzuw\u00e4chsen diese Situation etwas besser \n\nwird. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Das war unser S\u00e4chsischer Datenschutzbe-\n\nauftragter, Herr Schurig. Herr Lippmann, ich hatte verges-\n\nsen zu fragen, ob Sie als Berichterstatter das Wort \n\nw\u00fcnschen. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nNein, danke!) \n\n\u2013 Vielen Dank, Herr Lippmann. Dann bitte ich jetzt f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herrn Markert, bitte. \n\nJ\u00f6rg Markert, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Schu-\n\nrig, wir haben soeben etwas zum Datenschutzbericht des \n\nJahres 2019 geh\u00f6rt. Der Datenschutzbeauftragte hat uns \n\nheute \u2013 und dies \u00fcberhaupt erst zum zweiten Mal \u2013 im \n\nS\u00e4chsischen Landtag seinen Bericht vorgestellt. Aus mei-\n\nner Sicht ist es richtig, gut und wichtig, dass Parlamentarier \n\nund \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Lage im Hinblick auf den Da-\n\ntenschutz informiert werden. Ebenso ist es mehr als ange-\n\nmessen, dass wir das Thema hier im Hohen Hause \n\n\u00f6ffentlich debattieren k\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDas wird dem stetig steigenden Stellenwert des Daten-\n\nschutzrechtes gerecht; denn Datenschutz ist nicht nur eine \n\nSache f\u00fcr Spezialisten oder Eingeweihte \u2013 Datenschutz ist \n\nein Thema, das jeden von uns betrifft. Wir alle geben eine \n\nganze Reihe von Informationen \u00fcber uns preis und d\u00fcrfen \n\nzu Recht erwarten, dass mit diesen Daten verantwortungs-\n\nvoll umgegangen wird. Gerade die j\u00fcngsten Diskussionen \n\nder Corona-Pandemie haben das eindrucksvoll vor Augen \n\ngef\u00fchrt. \n\nHerr Schurig hat seinen Bericht bei der Vorstellung im In-\n\nnenausschuss als klassischen Zwischenbericht bezeichnet. \n\nGleichwohl steckt darin auf 175 Seiten abermals viel Ar-\n\nbeit. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich Ihnen und Ihren Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeitern herzlich danken. \n\nErneut haben Sie sich mit einer Vielzahl von Problemen \n\nund Herausforderungen besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Dabei ist \n\nIhre Aufgabe zweigeteilt. Zum einen haben Sie nat\u00fcrlich \n\neine Kontrollfunktion. Sie sollen darauf achten, dass der \n\nDatenschutz im Freistaat Sachsen im \u00f6ffentlichen und im \n\nnicht \u00f6ffentlichen Bereich eingehalten wird. Zum anderen \n\n\u00fcben Sie aber auch eine beratende Funktion aus. Der Be-\n\nricht zeigt uns sehr deutlich, dass Sie beiden Funktionen \n\ngleicherma\u00dfen gerecht werden. \n\nLassen Sie mich deshalb auch zu beiden kurz etwas aus-\n\nf\u00fchren. Die Anzahl der Beschwerden und Hinweise ist im \n\nBerichtszeitraum erneut gestiegen. Sie verzeichnen insge-\n\nsamt 1 297 Vorg\u00e4nge und damit rund 10 % mehr als im \n\nVorjahreszeitraum. Auffallend ist in diesem Zusammen-\n\nhang, dass die Beschwerden, die den nicht \u00f6ffentlichen Be-\n\nreich betreffen, zwei Drittel aller Vorg\u00e4nge umfassen und \n\netwa ein Drittel auf den \u00f6ffentlichen Bereich entf\u00e4llt. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2361 \n\nhei\u00dft mit Sicherheit nicht, dass im \u00f6ffentlichen Bereich al-\n\nles zum Besten st\u00fcnde, und nat\u00fcrlich geht es nicht allein \n\num die Menge, sondern auch um den Inhalt. \n\nDoch l\u00e4sst sich beispielsweise auch beobachten, dass man-\n\nche Probleme im \u00f6ffentlichen Bereich rasch gel\u00f6st werden \n\nk\u00f6nnen. Ich denke dabei insbesondere an die Frage des \n\nAuskunftsbegehrens zu Melderegisterausk\u00fcnften. Hier gab \n\nes eine schnelle Richtigstellung zur Verfahrensweise durch \n\neine Information des Innenministeriums an die Kommu-\n\nnen. Das unterstreicht einmal mehr, dass die Zusammenar-\n\nbeit zwischen der Aufsichtsbeh\u00f6rde und der Staats-\n\nregierung offenbar gut funktioniert. \n\nIm Bericht f\u00e4llt zudem Folgendes auf: 450 Meldungen sind \n\naufgrund des Artikels 33 Datenschutz-Grundverordnung \n\neingegangen. Das sind Meldungen, die an die Aufsichtsbe-\n\nh\u00f6rde \u00fcbermittelt werden, wenn eine Verletzung des Schut-\n\nzes personenbezogener Daten bekannt wird \u2013 Herr Schurig \n\nhat gerade davon gesprochen. An dieser Stelle zeigt sich \n\nneuerlich \u2013 und Sie, lieber Herr Schurig, haben das bereits \n\nangedeutet \u2013, dass das Thema Datenschutz-Grundverord-\n\nnung noch immer f\u00fcr viel Arbeitsaufkommen bei Ihnen \n\nsorgt \u2013 zun\u00e4chst bei der Umsetzung der Verordnung in Be-\n\nh\u00f6rden, Betrieben und Vereinen und jetzt offenbar auch bei \n\nder konkreten Anwendung. Da ist es schon erstaunlich, \n\ndass solche Probleme sehr h\u00e4ufig auftreten, die im Grunde \n\nauch in den vergangenen Berichten f\u00fcr eine hohe Anzahl \n\nvon F\u00e4llen sorgten. Exemplarisch sei hier auch der Versand \n\nvon E-Mails in offenen Verteilern genannt oder der bereits \n\nvon Ihnen erw\u00e4hnte Fehlversand, und zwar in analoger und \n\ndigitaler Form. \n\nW\u00e4hrend hier an mancher Stelle auch Unachtsamkeit im \n\nSpiel sein mag, ist es beim gro\u00dfen Thema Cyberkriminali-\n\nt\u00e4t anders gelagert. Dabei geht es um das bewusste und ab-\n\nsichtsvolle Handeln, dabei geht es um Straftaten. \n\nDas beweist von Neuem, dass wir uns als Innenpolitiker \n\nweiterhin diesem wichtigen Thema widmen m\u00fcssen. Es \n\ngeht im zunehmenden Umfang um das Abgreifen und Aus-\n\nsp\u00e4hen von Daten, um diese f\u00fcr kriminelle Handlungen zu \n\nnutzen. Das zu verhindern und zu bek\u00e4mpfen ist mit Si-\n\ncherheit eine Aufgabe, die den Datenschutz in den kom-\n\nmenden Jahren in seiner Beratungst\u00e4tigkeit ebenso \n\nbegleiten wird wie die spezialisierten Einheiten der Polizei \n\nbei der Strafverfolgung. \n\nLassen Sie mich noch auf eine weitere zentrale Frage ein-\n\ngehen, die im Bericht sowohl im \u00f6ffentlichen als auch im \n\nnicht \u00f6ffentlichen Bereich an verschiedenen Stellen auf-\n\ntaucht: das Thema des Einsatzes von Videotechnik. Auch \n\ndas hat uns in den vergangenen Berichten bereits besch\u00e4f-\n\ntigt. Es zeigt sich immer h\u00e4ufiger, dass die Installation von \n\nKameras im privaten Bereich auf Grundst\u00fccken zu einem \n\nStreitobjekt wird. Hier geht es zumeist um die Frage, ob \n\nmit den Kameras \u00f6ffentliche Bereiche einsehbar sind und \n\ndamit auch erfasst werden. Diese F\u00e4lle bereiten offensicht-\n\nlich viel Arbeit und der Nachweis ist schwer zu f\u00fchren, so-\n\ndass der Datenschutzbeauftragte zur Pr\u00fcfung sehr klar \n\numrissene Anforderungen stellt. Er macht damit deutlich, \n\ndass es eben nicht allein ausreicht, etwas zu vermuten, son-\n\ndern dass es daf\u00fcr konkrete Betroffenheit und Nachweise \n\nbraucht. \n\nAnders verh\u00e4lt es sich freilich im \u00f6ffentlichen Raum. Auch \n\nhier zeigt sich, dass der Einsatz von Videotechnik durchaus \n\nein Streitobjekt ist. Es lohnt sich an dieser Stelle, noch ein-\n\nmal einen grundlegenden Gedanken in Erinnerung zu rufen \n\nund eines klarzustellen: Videotechnik im \u00f6ffentlichen \n\nRaum einzusetzen ist \u2013 anders als vielfach behauptet \u2013 \n\ngrunds\u00e4tzlich nichts Schlechtes. Sie dient \u2013 so die Auffas-\n\nsung der CDU \u2013 als Hilfsmittel zur Aufrechterhaltung von \n\nSicherheit und Ordnung. Wir bewegen uns an dieser Stelle \n\n\u2013 das habe ich auch bei meinen Ausf\u00fchrungen im letzten \n\nJahr betont \u2013 im Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen der Ge-\n\nw\u00e4hrung gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Freiheit und Datenschutz auf der \n\neinen und berechtigten Sicherheitsinteressen auf der ande-\n\nren Seite. Ich halte es f\u00fcr absolut notwendig, diese Abw\u00e4-\n\ngung stets sehr sorgf\u00e4ltig zu treffen, und ich halte es ebenso \n\nf\u00fcr richtig, dass wir dabei auf die Fachkunde des Daten-\n\nschutzbeauftragten zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen. Deshalb ist es \n\nf\u00fcr uns ein wichtiger Schritt gewesen, mit dem jetzigen \n\nDoppelhaushalt die Arbeitsf\u00e4higkeit des Datenschutzbe-\n\nauftragten weiter zu verbessern. Der Innenausschuss hat \n\nsich k\u00fcrzlich mit dem Bericht befasst und ihn mit einem \n\neinstimmigen Votum zur Kenntnis genommen. Deshalb \n\nempfehle ich dem Hohen Haus ebenfalls die Kenntnis-\n\nnahme. \n\nF\u00fcr Ihre Aufgaben, Herr Schurig, w\u00fcnsche ich Ihnen und \n\nIhren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern auch in Zukunft \n\nweiterhin viel Erfolg. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Markert f\u00fcr die CDU-Fraktion. Ich bitte \n\njetzt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Antje Feiks. \u2013 Oh, Ent-\n\nschuldigung, erst einmal spricht Herr Teichmann f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion; bitte. \n\nIvo Teichmann, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kollegen! Der uns vorgelegte Bericht des S\u00e4chsi-\n\nschen Datenschutzbeauftragen f\u00fcr den Berichtszeitraum \n\n2019 zeigt uns, wie notwendig und wichtig die Arbeit des \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten ist. In diesem Zu-\n\nsammenhang bedanken wir uns bei Herrn Schurig und sei-\n\nnem Team f\u00fcr die geleistete Arbeit und f\u00fcr den \n\numfangreichen Bericht. \n\nEinen Punkt m\u00f6chte ich daraus besonders herausgreifen. \n\nAus dem Bericht geht hervor, dass mindestens eine Ver-\n\nsammlungsbeh\u00f6rde Versammlungsanzeigen mit darin ent-\n\nhaltenen personenbezogenen Daten des Anmelders ohne \n\nkonkreten Anlass an das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\n\u00fcbermittelt hat. Das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nwurde generell \u00fcber angemeldete Versammlungen infor-\n\nmiert. Versammlungsanzeigen wurden gewisserma\u00dfen au-\n\ntomatisch durchgereicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2362 \n\nBekanntlich ist jedoch nur eine Daten\u00fcbermittlung zul\u00e4s-\n\nsig, wenn sie im gesetzlich definierten Beobachtungsfeld \n\ndes Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, beispielsweise bei \n\nextremistischen Beteiligungen, Ma\u00dfnahmen der Gefahren-\n\nabwehr im Rahmen einer Lageeinsch\u00e4tzung, tats\u00e4chlich \n\nnotwendig werden. Meine Damen und Herren, es gilt  \n\nimmer noch der Grundsatz der Datensparsamkeit und der \n\nGesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Verwaltung. Gegebenenfalls sind \n\nanonymisierte Daten als ausreichend anzusehen. Eine ge-\n\nnerelle oder gar automatisierte Daten\u00fcbermittlung an das \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz gen\u00fcgt den Datenschutz-\n\nanforderungen unter Wahrung der Grundrechte unserer \n\nB\u00fcrger erkennbar nicht und ist rechtswidrig. \n\nDas SMI hat inzwischen per Erlass reagiert und wir hoffen, \n\ndass dieses Fehlverhalten nicht in den kommenden Daten-\n\nschutzberichten Anlass zur R\u00fcge sein wird. Es sollte das \n\nrechtstaatliche Grundverst\u00e4ndnis und zugleich auch Selbst-\n\nverst\u00e4ndnis der Verwaltung sein, die Rechte der B\u00fcrger, \n\ninsbesondere die Datenschutzrechte ernst zu nehmen und \n\nzu wahren. In diesem Zusammenhang ist selbstverst\u00e4nd-\n\nlich, dass die Polizeidirektion und das Landesamt f\u00fcr Ver-\n\nfassungsschutz jeweils \u00fcber getrennte E-Mail-Adressen bei \n\nkonkretem Erfordernis zu beteiligen sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Teichmann f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt Antje \n\nFeiks f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Schurig! Wir LINKEN m\u00f6chten uns an dieser Stelle \n\nauch herzlich bei unserem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauf-\n\ntragten, Herrn Schurig, f\u00fcr den vorliegenden Bericht zum \n\neinen, aber auch f\u00fcr das stetig wache Auge auf den Daten-\n\nschutz hier in Sachsen und an der Stelle auch f\u00fcr das Be-\n\nantworten unserer vielen Fragen rund um das Thema \n\nbedanken. Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIm Bericht f\u00fcr das Jahr 2019 sind Problemlagen des Daten-\n\nschutzes im Jahr 2019 anschaulich beschrieben. Der Be-\n\nricht macht einmal mehr deutlich, wie insbesondere das \n\nInkrafttreten der Datenschutz-Grundverordnung und der \n\nJI-Richtlinie die Arbeit beeinflusst sowie bundes- und lan-\n\ndesrechtliche Regelungsbedarfe und schlie\u00dflich Regelun-\n\ngen nach sich ziehen. \n\nZugleich macht der Bericht des S\u00e4chsischen Datenschutz-\n\nbeauftragten auch deutlich, worin die Herausforderungen \n\nder Zukunft liegen und das Erfordernis der stetigen Fort-\n\nentwicklung des Datenschutzes hier in Sachsen. Unter \n\nPunkt 1 des Berichtes \u201eDatenschutz im Freistaat Sachsen\u201c \n\nhebt der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte hervor, wel-\n\nche grunds\u00e4tzliche Bedeutung Privatheit, Anonymit\u00e4t und \n\ninformationelle Selbstbestimmung haben, wenn wir \u00fcber \n\neinen effektiven Datenschutz reden. Denn sicherzustellen \n\nist, ob die oder der Einzelne in der heutigen Gesellschaft \n\nnoch seine Anonymit\u00e4t und Freiheit wahren kann, Frau \n\nbzw. Herr der eigenen Daten bleibt. \n\nNicht zuletzt treffen wir hier im Landtag diese Entschei-\n\ndung mit, indem wir dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauf-\n\ntragten ausreichend Mittel zur Verf\u00fcgung stellen. Ich habe \n\nes in der Haushaltsdebatte gesagt und wiederhole es, dass \n\nwir hier noch vorsichtig optimistisch sind und eher hoffen. \n\nDiese Frage hat zumindest indirekt mit dem vorliegenden \n\nBericht zu tun. Wenn ich mir die F\u00fclle an Aufgaben ansehe, \n\ndann wird mir \u2013 offen gesagt \u2013 schummrig. Die M\u00f6glich-\n\nkeit der Erf\u00fcllung der vielf\u00e4ltigen Aufgaben haben wir hier \n\nim Landtag ressourcentechnisch sicherzustellen. Offen ge-\n\nsagt reicht uns dann nicht, wie Herr Markert vorhin sagte, \n\nweiter zu verbessern, sondern die Aufgabe ist tats\u00e4chlich \n\neine andere. \n\nWir LINKEN sind ausdr\u00fccklich der Auffassung, den Da-\n\ntenschutz als Kern eines zuk\u00fcnftigen neuen und anders ge-\n\ndachten Verfassungsschutzes zu begreifen und endlich \n\nentsprechend zu behandeln. Datenschutz im digitalen Zeit-\n\nalter, wie im T\u00e4tigkeitsbericht ausgef\u00fchrt, ist eine Schick-\n\nsalsfrage f\u00fcr die freiheitliche Gesellschaft, und deren \n\nBeantwortung entscheidet letztlich dar\u00fcber, ob die W\u00fcrde \n\ndes Menschen am Ende verspielt wird. Die F\u00fclle der im \n\nT\u00e4tigkeitsbericht aufgeworfenen Fragen und Probleme \n\nkann sicher nicht im Rahmen einer Beratung ersch\u00f6pfend \n\nbearbeitet werden. \n\nWir haben drei Dinge, die wir uns f\u00fcr die n\u00e4chsten Berichte \n\nw\u00fcnschen: Im Bericht selber wird auf den Datenschutz als \n\nLernprozess abgestellt. Wir w\u00fcnschen uns f\u00fcr die Zukunft, \n\ndass das ausf\u00fchrlicher dargestellt wird. Der T\u00e4tigkeitsbe-\n\nricht weist an mehreren Stellen ausdr\u00fccklich darauf hin, \n\ndass es gro\u00dfen Informationsbedarf zur korrekten Anwen-\n\ndung datenschutzrechtlicher Regelungen gibt. Dies bele-\n\ngen auch die im Bericht abgehandelten Anfragen und \n\nBeschwerden. \n\nWir w\u00fcnschen uns f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Berichte des Daten-\n\nschutzbeauftragten, dass zum einen \u00fcber die Notwendig-\n\nkeiten, aber auch die tats\u00e4chlichen M\u00f6glichkeiten der \n\nsystematischen Vermittlung und gegebenenfalls anwen-\n\ndungsbezogenen Trainings in Bezug auf das Standard-Da-\n\ntenschutzmodell ISO-Norm, aber auch m\u00f6gliche spezielle \n\nDatenschutzmodelle zur Anwendung der JI-Richtlinie \n\nAuskunft gegeben wird, dass aufgezeigt wird, welche Not-\n\nwendigkeiten es gibt, wo die Schulungen angeboten wer-\n\nden k\u00f6nnen, wo sie sichergestellt werden k\u00f6nnen und wo \n\nman sie neben dem Datenschutzbeauftragten vielleicht \n\nnoch ansiedeln kann. \n\nEs geht uns hierbei nicht um die reine Kontrolle, sondern \n\ndarum, ein besseres Bild dar\u00fcber zu bekommen, welche \n\nNotwendigkeiten der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte \n\nsieht, mehr Sicherheit in die Anwendung des Datenschutz-\n\nrechts zu bringen. \n\nZweitens w\u00fcnschen wir uns, dass das Verh\u00e4ltnis von Da-\n\ntenschutz-Grundverordnung und JI-Richtlinie besser ge-\n\nwahrt wird. Im T\u00e4tigkeitsbericht wird an mehreren Stellen \n\nauf die Frage des Datenschutzes im Bereich der Gefahren-\n\nabwehr und Strafverfolgung eingegangen. Trotzdem bleibt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2363 \n\nbei mir der Eindruck, dass Einzelprobleme bei Anwendung \n\nder JI-Richtlinie weit weniger deutlich thematisiert wer-\n\nden. Hier w\u00fcnschen wir uns f\u00fcr die Zukunft einen st\u00e4rkeren \n\nFokus; denn letztlich geht es bei den Berichten darum, f\u00fcr \n\nm\u00f6gliche Probleme zu sensibilisieren. Ich wage an der \n\nStelle die steile These, dass den Wenigsten bewusst ist, \n\nwelche Daten in polizeilichen Datenbanken und Aus-\n\nkunftssystemen eine Rolle spielen. \n\nDer dritte Punkt ist KI, also k\u00fcnstliche Intelligenz, und wo \n\ndiese konkret in der Arbeit des Datenschutzbeauftragten \n\neine Rolle spielt. Das Thema KI wird in der grunds\u00e4tzli-\n\nchen Einleitung des Berichts mit Blick auf die Herausfor-\n\nderungen f\u00fcr die Zukunft im Bericht hervorgehoben. \n\nWeiterhin gibt es eine klare Positionierung der Daten-\n\nschutzkonferenz \u2013 Herr Schurig hat es gesagt \u2013, und gleich-\n\nwohl tauchen KI-Themen als Gegenstand der T\u00e4tigkeit des \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten nicht erkennbar im \n\nBericht auf. Uns ist bewusst, obwohl man es nicht sieht, \n\ndass es wahrscheinlich trotzdem eine Rolle spielen wird. \n\nDa auch hier in Sachsen an KI-Entwicklungen gearbeitet \n\nwird, w\u00fcnschen wir uns an dieser Stelle, dass im Bericht \n\ndeutlich wird, wo der Datenschutzbeauftragte Mitwir-\n\nkungs- und Kontrollpflichten sieht und wahrnimmt. \n\nDas sind drei konkrete Punkte, an denen wir uns weitere \n\nAusf\u00fchrungen im Bericht w\u00fcnschen. Das ist kein Geme-\n\ncker oder Kritik \u2013 Datenschutz ist ein Thema, das sich im-\n\nmer wieder fortschreibt. Es ist die Sorge, dass wir bereits \n\ninmitten von Entwicklungen stehen, auf der anderen Seite \n\naber die n\u00f6tige Kontrolle derzeit noch gar nicht in der ge-\n\nbotenen Form m\u00f6glich ist. Es geht schlie\u00dflich uns allen, so \n\nhoffe ich, um eine menschenzentrierte Digitalisierung, um \n\ndie Sicherstellung der informationellen Selbstbestimmung. \n\nDeswegen an der Stelle nochmals herzlichen Dank, Herr \n\nSchurig, f\u00fcr den Bericht und Ihre Arbeit sowie Ihres \n\nTeams. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Antje Feiks f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt \n\nbitte ich f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Valentin Lippmann \n\nans Rednerpult. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Min-\n\ndestens einmal im Jahr \u00fcber Datenschutz zu reden, dazu \n\ngibt uns der T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragten Gelegenheit. Ich m\u00f6chte Herrn Schurig \n\nund seinen Mitarbeitern auch ganz herzlich f\u00fcr den Ein-\n\nblick in die Arbeit, die Probleme und die L\u00f6sungsm\u00f6glich-\n\nkeiten danken, die er auch in diesem Bericht wieder \n\naufgegriffen hat. Ich freue mich, dass Sie erneut in der Si-\n\ntuation waren, diesen aufgrund der neuen Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung hier im Landtag pers\u00f6nlich vorzustellen. Das ist eine \n\ngute Entwicklung, die zeigt, welchen hohen Stellenwert \n\nder Datenschutz auch in diesem Hohen Haus hat. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Der Bericht ist sehr um-\n\nfassend. F\u00fcr die heutige Aussprache m\u00f6chte ich daher zwei \n\nsehr konkrete Problemfelder herausgreifen, die meines Er-\n\nachtens Handlungsbedarf aufzeigen. Zum einen wird seit \n\nJahren in Sachsen die polizeiliche Video\u00fcberwachung aus-\n\ngeweitet. Was mit ein paar wenigen Kameras in Leipzig \n\nbegann \u2013 mittlerweile sind es bereits \u00fcber 80 \u2013, hat sich nun \n\nzum Joint Venture unter Beteiligung der Polizei in der \n\nChemnitzer Innenstadt und zu Hochleistungskameras in \n\nG\u00f6rlitz entwickelt. Der pr\u00e4ventive Wert solcher \u00dcberwa-\n\nchungswerkzeuge ist h\u00f6chst umstritten, die Nutzung f\u00fcr \n\ndie Strafverfolgung aus gr\u00fcner Sicht marginal, der Schaden \n\nf\u00fcr die Grundrechte jedoch hoch. Sie sehen also, an dem \n\nPunkt habe ich definitiv eine andere Auffassung als der \n\nKollege Markert gerade vorgetragen hat. \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE haben die t\u00e4gliche \u00dcberwachung \n\nTausender Menschen, die sich einfach nur durch Leipziger, \n\nChemnitzer oder G\u00f6rlitzer Stra\u00dfen bewegen, schon immer \n\nals unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig angesehen. Auch der S\u00e4chsische Da-\n\ntenschutzbeauftragte steht seit der Installation der Kameras \n\nin Chemnitz im Jahr 2018 im intensiven Kontakt mit dem \n\nInnenministerium und ringt um eine datenschutzrechtliche \n\nAusgestaltung der Video\u00fcberwachung, insbesondere bei \n\nVersammlungslagen. Bemerkenswert ist die im T\u00e4tigkeit-\n\nbericht beschriebene Ignoranz der Polizei bei diesem \n\nThema. W\u00e4hrend der Innenminister noch im April 2019 \n\nauf Kleine Anfragen mitteilte, dass es einer \u00dcberpr\u00fcfung \n\nim Einzelfall bed\u00fcrfe, entschieden Polizei und Ordnungs-\n\namt sodann im Oktober 2019, dass die Kameras bei Ver-\n\nsammlungen nicht mehr abzuschalten sind oder nur noch \n\nausnahmsweise abzuschalten w\u00e4ren. Begr\u00fcndung: Der \n\nSchutzbereich des Grundrechts auf Versammlungsfreiheit \n\nsei nicht betroffen; interessante Lesart nach der Rechtspre-\n\nchung des Bundesverfassungsgerichtes zur polizeilichen \n\nVideo\u00fcberwachung im Versammlungsrecht. Da komme ich \n\nbei kreativster Auslegung nicht drauf, aber das ist offenbar \n\nAuffassung der Polizei gewesen. \n\nDem Bericht des Datenschutzbeauftragten kann ich ent-\n\nnehmen, dass er dieser Auffassung zu Recht entschieden \n\nentgegengetreten ist. Es ist seit Jahren h\u00f6chstrichterlich ge-\n\nkl\u00e4rt, dass staatliche Eingriffe in das Grundrecht auf Ver-\n\nsammlungsfreiheit auch dann vorliegen, wenn beh\u00f6rdliche \n\nMa\u00dfnahmen eine abschreckende oder einsch\u00fcchternde \n\nWirkung entfalten und damit geeignet sind, die freie Wil-\n\nlensbildung und Entschlie\u00dfungsfreiheit derjenigen Perso-\n\nnen zu beeinflussen, die an Versammlungen teilnehmen \n\nwollen. Gerade im Bereich des Versammlungsrechtes gel-\n\nten daher wesentlich strengere Voraussetzungen f\u00fcr die po-\n\nlizeiliche Video\u00fcberwachung und diese gelten auch f\u00fcr den \n\nPolizeivollzugsdienst. \n\nLeider hat sich das Innenministerium der von h\u00f6chstrich-\n\nterlicher Rechtsprechung gest\u00fctzten Auffassung des Daten-\n\nschutzbeauftragten zun\u00e4chst nicht anschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Die \n\nKameras in Leipzig, Chemnitz und G\u00f6rlitz w\u00fcrden bei Ver-\n\nsammlungsgeschehen auch weiterhin nicht ausgeschaltet \n\nwerden. Nach meiner Auffassung ist das ein klar rechts-\n\nwidriges Vorgehen. Das urteilte das Verwaltungsgericht \n\nLeipzig im Juli letzten Jahres auf Antrag von Kollegin  \n\nJuliane Nagel. Die Richter der ersten Kammer haben dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2364 \n\nFreistaat Sachsen sehr deutlich ins Stammbuch geschrie-\n\nben, dass station\u00e4re polizeiliche Videokameras auch an \n\nKriminalit\u00e4tsschwerpunkten abzuschalten oder wegzudre-\n\nhen sind, dass sie die Versammlungen nicht \u00fcberwachen. \n\nErst nach diesem Urteil und auch erst nach Vorliegen der \n\nentsprechenden Gr\u00fcnde hat das Innenministerium per  \n\nErlass vom Dezember 2020 die Polizeidirektionen dahin \n\ngehend instruiert, dass station\u00e4re polizeiliche Video\u00fcber-\n\nwachung nicht auf Versammlungsteilnehmerinnen und  \n\n-teilnehmer gerichtet werden darf. Daf\u00fcr bin ich ihm sehr \n\ndankbar. Leider ist dieser Erlass gewohnt missverst\u00e4ndlich \n\nformuliert und l\u00e4sst rechtswidrige Anwendungsl\u00fccken zu. \n\nDas Problem, vor dem wir mittlerweile stehen, sind Spon-\n\ntanversammlungen. Es k\u00f6nnte, so die Auffassung, in zeit-\n\nlicher, organisatorischer und technischer Hinsicht gar nicht \n\ngew\u00e4hrleistet werden, dass sie nicht \u00fcberwacht werden, da \n\ndie Video\u00fcberwachung nicht rechtzeitig abgeschaltet wer-\n\nden k\u00f6nne. \n\nDer S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte hat dem Innenmi-\n\nnisterium gegen\u00fcber darauf hingewiesen, dass dies eine \n\nversammlungsunfreundliche Anwendung des Erlasses be-\n\ndeuten w\u00fcrde. Diese Bef\u00fcrchtung besteht auch vollkom-\n\nmen zu Recht und zeigt, welchen Handlungsbedarf es gibt. \n\nAuf eine Nachfrage des Stadtrates Toni Rotter antwortete \n\nder Chemnitzer Oberb\u00fcrgermeister, dass eine \u201eAbschal-\n\ntung bei Video\u00fcberwachung bei Spontanversammlungen \n\nim Vergleich zu einer fr\u00fchzeitig angezeigten Versammlung \n\nregelm\u00e4\u00dfig weder zeitlich noch organisatorisch m\u00f6glich\u201c \n\nsei. \n\nHier wird ganz deutlich, dass man offenbar vonseiten der \n\nVersammlungs- und Ordnungsbeh\u00f6rden nicht gewillt ist, \n\ndurch den Einsatz von Personal oder Technik zu gew\u00e4hr-\n\nleisten, dass auch bei kurzfristig bekannt gewordenen Ver-\n\nsammlungslagen die Video\u00fcberwachung ausgeschaltet \n\nwird. Das ist nicht hinnehmbar und ein von der Rechtspre-\n\nchung nicht akzeptierter rechtswidriger Eingriff in das \n\nGrundrecht der Versammlungsfreiheit, mal ganz abgese-\n\nhen davon, dass Chemnitz bis Anfang M\u00e4rz 2021 brauchte, \n\num das Leipziger Urteil im Grundsatz umzusetzen. \n\nAn dieser Stelle danke ich dem Datenschutzbeauftragten \n\nf\u00fcr seine umfassende Begleitung dieser Problematik und \n\nappelliere an Sie, Herr Innenminister, dass Sie die polizei-\n\nliche Video\u00fcberwachung im versammlungsrechtlichen Be-\n\nreich noch einmal gegen\u00fcber den Versammlungsbeh\u00f6rden, \n\naber auch dem Polizeivollzugsdienst einer Klarstellung  \n\nunterziehen und deutlich machen, dass es sich um alle Ver-\n\nsammlungen handelt, bei denen entsprechende organisato-\n\nrisch-technische Ma\u00dfnahmen zu treffen und die Kameras \n\nwegzuschwenken sind, damit nicht in die Versammlungs-\n\nfreiheit eingegriffen wird. Es gibt keine Gr\u00fcnde, die recht-\n\nlich entgegenstehen. Spontanversammlungen genie\u00dfen \n\nn\u00e4mlich \u2013 anders als dies zum Ausdruck kommt \u2013 eben kei-\n\nnen Grundrechtsschutz zweiter Klasse, sondern den einer \n\njeden Versammlung. \n\nEinen weiteren Aspekt, den das Verwaltungsgericht im Ur-\n\nteil angesprochen hatte, sollten sich die Polizei und die Ver-\n\nsammlungsbeh\u00f6rden mit Blick auf die generellen Fragen, \n\ndie daraus erwachsen, einmal genauer anschauen. Auch \n\nKameras, die nicht laufen, haben eine abschreckende Wir-\n\nkung auf Versammlungsteilnehmer und stellen einen Ein-\n\ngriff in Artikel 8 des Grundgesetzes dar. Das ist jetzt \n\njenseits der datenschutzrechtlichen Bewertung. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ein weiterer Beitrag in \n\ndiesem T\u00e4tigkeitsbericht betrifft die Praxis des Landesam-\n\ntes f\u00fcr Verfassungsschutz, die sich im Lichte der aktuellen \n\nErkenntnisse \u00fcber Datenbanken des Amtes noch einmal in \n\neinem vollkommen anderem Licht darstellt und die auch \n\nzeigt, wie wichtig es ist, dass sich m\u00f6glichst viele zivilge-\n\nsellschaftlich engagierende Personen mit einem  \n\nAuskunftsersuchen an die Beh\u00f6rde wenden, um herauszu-\n\nbekommen, was ihre Daten dort \u00fcberhaupt dort zu suchen \n\nhaben. Das Landesamt wurde im Berichtszeitraum von \n\nmindestens einer s\u00e4chsischen Versammlungsbeh\u00f6rde in \n\nKenntnis \u00fcber konkrete Versammlungsanzeigen gesetzt. \n\nDabei wurden auch die personenbezogenen Daten von An-\n\nmelderinnen und Anmeldern offenbart, obwohl es keinen \n\nAnlass gibt, dass diese in den Aufgabenbereich des Verfas-\n\nsungsschutzes fallen k\u00f6nnten. Diese Verfahrensweise, so \n\nder S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte, sei rechtswidrig. \n\nAllerdings sei das Landesamt damit sorgsam umgegangen, \n\nhabe diese unaufgefordert eingegangenen Daten gepr\u00fcft \n\nund unverz\u00fcglich gel\u00f6scht. \n\nSo weit, so gut. Nach den neuesten Erkenntnissen zur  \n\nDatenbank des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, insbe-\n\nsondere zur Speicherpraxis in DOMEA und der Volltext-\n\ndurchsuchbarkeit, bin ich mir nicht mehr hundertprozentig \n\nsicher, ob diese Aussage gegen\u00fcber dem Datenschutzbe-\n\nauftragten haltbar ist, ob man erstens die Daten vollst\u00e4ndig \n\ngel\u00f6scht hat oder mittels Volltextsuche wiederfinden kann \n\nund zweitens, warum pl\u00f6tzlich in diesem Fall eine Pr\u00fcfung \n\ndessen stattgefunden hat, was man in das Datenbanksystem \n\neingepflegt hat, w\u00e4hrend man sich momentan vonseiten \n\ndes Verfassungsschutzes darauf bezieht, man h\u00e4tte so ziem-\n\nlich nichts gepr\u00fcft, was in die Datenbank \u00fcberf\u00fchrt wurde, \n\nund das sei der Grund, warum man rechtswidrig zu einer \n\nerheblichen Zahl von Personen Daten erhoben h\u00e4tte, die \n\nman jetzt irgendwie einer L\u00f6schung zug\u00e4nglich machen \n\nmuss. Diesen Widerspruch aufzul\u00f6sen, muss in den n\u00e4chs-\n\nten Wochen dringende Aufgabe des Verfassungsschutzes \n\nwerden. Die Beh\u00f6rde muss ihren Datenbestand auf rechts-\n\nwidrig gespeicherte Daten durchsuchen und diese l\u00f6schen. \n\nEine erste Ma\u00dfnahme w\u00e4re die Sperrung s\u00e4mtlicher in DO-\n\nMEA gespeicherter personenbezogener Daten ohne nach-\n\nrichtendienstliche Relevanz. Dies zu kontrollieren, wird \n\ndie Aufgabe des zust\u00e4ndigen Kontrollgremiums, aber auch \n\ndes S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten sein, der dies \n\nschon im Innenausschuss angek\u00fcndigt hat. \n\nZum Schluss sei mir noch ein Wort des Dankes an die Kol-\n\nleginnen und Kollegen der Koalition und auch des Hohen \n\nHauses gestattet. In meiner Rede zum letzten T\u00e4tigkeitsbe-\n\nricht habe ich noch f\u00fcr eine Verbesserung der personellen \n\nund sachlichen Ausstattung des S\u00e4chsischen Datenschutz-\n\nbeauftragt geworben. Dies haben wir mit dem aktuellen \n\nHaushalt sichtbar und meines Erachtens mehr als deutlich \n\numgesetzt. Es ist einmal mehr klar geworden, dass diese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2365 \n\nKoalition den Anspruch hat, in Sachsen einen hohen Da-\n\ntenschutzstandard und einen gut ausgestatteten Daten-\n\nschutzbeauftragten zu haben. Das ist ein Standortvorteil f\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen, den es auch in Zukunft zu erhalten \n\ngilt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und  \n\nder SPD sowie vereinzelt bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nWir h\u00f6rten Valentin Lippmann f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dc-\n\nNEN. Jetzt erh\u00e4lt Herr Kollege Pallas f\u00fcr die SPD-Fraktion \n\ndas Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Da-\n\ntenschutzbeauftragter Andreas Schurig! Der Bericht des \n\nLandesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz zum Jahr 2019 \n\nund die Stellungnahme der Staatsregierung belegen die \n\nhohe Bedeutung, die dem Datenschutz im Freistaat Sach-\n\nsen zukommt. \n\nAuch als letzter Redner in dieser Runde m\u00f6chte ich im  \n\nNamen der SPD-Fraktion Andreas Schurig und den Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeitern seiner Beh\u00f6rde f\u00fcr die ausge-\n\nzeichnete Arbeit herzlich danken, die mit nur wenigen \n\nPersonen in diesem Zeitraum bew\u00e4ltigt werden musste. \n\nDas wird sich ja zum Gl\u00fcck bald \u00e4ndern; wir  \n\nh\u00f6rten es bereits. Der Datenschutz dient dem Schutz von \n\nfundamentalen Rechten von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \u2013 \n\nn\u00e4mlich dem Grundrecht auf informationelle  \n\nSelbstbestimmung und korrespondierend dem Recht auf \n\nGew\u00e4hrleistung der Vertraulichkeit und Integrit\u00e4t informa-\n\ntionstechnischer Systeme. \n\nDas Datenschutzgrundrecht bekommt in einer immer st\u00e4r-\n\nker digitalisierten und globalisierten Welt auch in Sachsen \n\neine immer gr\u00f6\u00dfere Bedeutung. Es ist Aufgabe des Staates, \n\ndiese Rechte zu sch\u00fctzen. Ausdruck dieser Aufgabe ist  \n\ngerade infolge der Schaffung der Datenschutz-Grundver-\n\nordnung die unabh\u00e4ngige Beh\u00f6rde des Datenschutzbeauf-\n\ntragten als Aufsichtsbeh\u00f6rde, aber auch als Instanz f\u00fcr die \n\nBeratung von Institutionen, auch der Zivilgesellschaft, der \n\nWirtschaft oder von Privatpersonen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Bericht zeigt, dass \n\nes dem Datenschutzbeauftragten trotz der begrenzten Res-\n\nsourcen gelungen ist, diesen Aufgaben gerecht zu werden. \n\nEr zeigt auch, dass der Staat diese Aufgabe ernst nimmt \n\nund die Schranken akzeptiert, die ihm der Verfassungsge-\n\nber auferlegt hat. Gelegentlich muss er auf diese Schranken \n\nhingewiesen werden \u2013 das gilt \u00fcbrigens gerade in \u00f6ffentli-\n\nchen Bereichen, in denen der Staat immer unter Druck steht \n\nund die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gew\u00e4hrleis-\n\nten soll, ja gew\u00e4hrleisten muss. Die immer wieder medial \n\naufkommende Sicherheitsgefahr verf\u00fchrt dazu, immer \n\nmehr Datenfl\u00fcsse zu speichern und durch Algorithmen au-\n\ntomatisch auswerten zu lassen, um so vermutete Abspra-\n\nchen zu Gewalttaten fr\u00fchzeitig zu erkennen und ihre \n\nRealisierung zu verhindern. \n\nDieser Verf\u00fchrung darf aus Sicht der SPD der Staat nicht \n\nendlos erliegen. Es bedarf einer fortw\u00e4hrenden Abw\u00e4gung \n\ndes Schutzinteresses der Bev\u00f6lkerung mit dem individuel-\n\nlen Datenschutzgrundrecht. Die Beispiele, die uns allen \n\ndazu einfallen, haben wir in der Debatte bereits geh\u00f6rt; sie \n\nbetreffen das Thema Videografie durch Polizei- oder  \n\nOrdnungsbeh\u00f6rden. Auch das Thema \u201eautomatisierte \n\nKennzeichenerfassung\u201c steht immer wieder im Fokus  \n\ndatenschutzrechtlicher W\u00fcrdigungen. Das Gleiche trifft \n\nauch im Zusammenhang mit k\u00fcnstlicher Intelligenz und \u2013 \n\nHerr Schurig hat es erw\u00e4hnt \u2013 den Fragen automatisierter \n\nGesichtserkennung bei Videografie zu. \n\nIch m\u00f6chte herausstellen, dass wir damals, als wir das Po-\n\nlizeivollzugsdienstgesetz hier im Landtag beraten und be-\n\nschlossen haben, gerade zu diesen Fragen eine sehr \n\nintensive Auseinandersetzung im damaligen Innenaus-\n\nschuss gef\u00fchrt hatten. Es war, so glaube ich, f\u00fcr die Arbeit \n\nim Ausschuss sehr befruchtend, aber im Ergebnis auch f\u00fcr \n\ndas Gesetz gut, dass sich Herr Schurig da so intensiv ein-\n\ngemischt hat und bez\u00fcglich der Fragen in seinem Zust\u00e4n-\n\ndigkeitsbereich das entsprechende Geh\u00f6r bekommen hat. \n\nGleichwohl bin ich bzw. sind wir gespannt darauf, wie die \n\nnoch in Frage stehenden Problemstellungen letztlich vom \n\nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof bewertet werden. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich vielleicht noch \n\nein paar Worte zur aktuellen Situation verlieren, auch wenn \n\ndas nicht mit dem Berichtszeitraum im engeren Sinne zu-\n\nsammenh\u00e4ngt. Denn die Corona-Pandemie hat auch der \n\nDigitalisierung einen enormen Schub verliehen. \u00dcber \n\nNacht verlegten Tausende B\u00fcromitarbeiterinnen und -mit-\n\narbeiter ihre T\u00e4tigkeit ins Homeoffice; Lehrerinnen und \n\nLehrer unterrichteten \u00fcber Monate ausschlie\u00dflich online; \n\nbei der Kontaktnachverfolgung wurden in Gesch\u00e4ften, bei \n\nFriseuren und in Beh\u00f6rden pers\u00f6nliche Daten in unvorstell-\n\nbarem Ausma\u00df erhoben. In all diesen und noch weiteren \n\nZusammenh\u00e4ngen mussten schnell L\u00f6sungen gefunden \n\nwerden. Die Abw\u00e4gungen mit dem Datenschutzgrundrecht \n\nerfolgten richtigerweise zugunsten des allgemeinen  \n\nGesundheitsschutzes. Man muss aber auch klar sagen: Mit \n\nfortschreitender Pandemie m\u00fcssen wir wieder st\u00e4rker auf \n\nden Datenschutz setzen und die Pandemiezeit als eine \n\ngro\u00dfe, sehr intensiv in die Grundrechte eingreifende Aus-\n\nnahme betrachten. \n\nIm Rahmen der Haushaltsverhandlungen Anfang des Jah-\n\nres spielte der Datenschutz und auch der S\u00e4chsische Daten-\n\nschutzbeauftragte eine wichtige Rolle. Kollege Lippmann \n\nhat es gerade erw\u00e4hnt. Ich will das vielleicht noch etwas \n\nausf\u00fchren: Noch in jeder Haushaltsverhandlung, aber auch \n\nbei allen bisherigen Aussprachen zu den T\u00e4tigkeitsberich-\n\nten wurde deutlich, dass der S\u00e4chsische Datenschutzbeauf-\n\ntragte f\u00fcr die ihm obliegende Aufgabenf\u00fclle strukturell zu \n\nwenig Personal hatte. \n\nAuch wenn wir dem Datenschutzbeauftragten in den letz-\n\nten Jahren in kleinen Schritten mit mehr Stellen und Sach-\n\nmitteln helfen konnten, war es uns als SPD wichtig \u2013 bei \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und bei den Kollegen der CDU \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2366 \n\nhabe ich das ebenso wahrgenommen \u2013, diesmal einen deut-\n\nlicheren Schritt voranzukommen. Wir wollten mehr Bera-\n\ntung und mehr Kontrollen erm\u00f6glichen sowie die sonstigen \n\ngestiegenen Anforderungen im Rahmen der Digitalisie-\n\nrung bew\u00e4ltigen helfen. \n\nMit den Beschl\u00fcssen zu dem Einzelplan 13 konnten wir im \n\nWesentlichen drei Themen voranbringen, an die ich kurz \n\nerinnern m\u00f6chte. Das eine ist die f\u00fcr die Aufgabenerf\u00fcllung \n\nnach der Datenschutz-Grundverordnung ausreichende Per-\n\nsonalausstattung, f\u00fcr deutlich mehr Kontrollen, aber auch \n\nf\u00fcr \u00d6ffentlichkeitsarbeit, Information und Beratungen, die \n\nEinrichtung eines Datenschutzlabors, in dem Fachkompe-\n\ntenz zur Datensicherheit geb\u00fcndelt werden soll sowie au-\n\n\u00dferdem \u2013 wie ich finde, eines der wichtigsten Projekte \n\n\u00fcberhaupt \u2013 die Einrichtung eines Kompetenzzentrums f\u00fcr \n\nBeratungen, insbesondere auch f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirt-\n\nschaft. Das ist aus SPD-Sicht gut angelegtes Geld, weil es \n\nin einer immer st\u00e4rkeren Datengesellschaft und in einer \n\nglobalisierten Welt nicht nur den Wirtschaftsstandort Sach-\n\nsen, sondern eben auch das Recht auf informationelle \n\nSelbstbestimmung zu st\u00e4rken gilt. Das, denke ich, gelingt \n\nuns damit recht gut. Ich freue mich schon sehr, im Weiteren \n\nzu h\u00f6ren, wie sich die Steigerungen bei den Ressourcen \n\nk\u00fcnftig auswirken werden. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich erneut Andreas Schurig f\u00fcr die \n\ngeleistete Arbeit in den letzten Jahren herzlich danken. Ihre \n\nArbeit und die Arbeit Ihrer Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\nter ist wichtig f\u00fcr Sachsen und die Menschen, die hier le-\n\nben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei  \n\nder CDU und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Herrn Kollegen Pallas f\u00fcr die SPD-Frak-\n\ntion. \u2013 Jetzt ist die Staatsregierung an der Reihe, die das \n\nWort w\u00fcnscht. Herr Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordne-\n\nten! Heute liegt uns wieder der T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4ch-\n\nsischen Datenschutzbeauftragten vor. Er zeigt vor allem, \n\ndass Datenschutz in Sachsen sehr ernst genommen wird. \n\nDas ist auch ein Verdienst von Andreas Schurig und seinen \n\nMitarbeitern. Ihnen gilt unser Dank. Ihre Arbeit ist auch \n\ndeshalb so erfolgreich, weil Sie f\u00fcr den Datenschutz nicht \n\nmit erhobenem Zeigefinger eintreten, sondern mit kon-\n\nstruktiven Vorschl\u00e4gen und mit Augenma\u00df. Dies zeigt sich \n\ninsbesondere in einem Satz, den wahrscheinlich jede s\u00e4ch-\n\nsische Beh\u00f6rde, jedes Ressort so unterschreiben kann. Die \n\nZusammenarbeit zwischen dem Datenschutzbeauftragten \n\nund der Verwaltung ist absolut l\u00f6sungsorientiert. Kritik \n\nwird stets wertsch\u00e4tzend und in gegenseitigem Verst\u00e4ndnis \n\nge\u00e4u\u00dfert. Wenn es einmal Diskussionen gibt, werden diese \n\nfair und sachlich gef\u00fchrt. \n\nMeine Damen und Herren, in den letzten fast 15 Monaten \n\nhat die Digitalisierung der Verwaltung ein nie f\u00fcr m\u00f6glich \n\ngehaltenes Tempo annehmen m\u00fcssen. Aber schon zuvor \n\nhaben wir viel erreicht, um B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger den \n\nleichteren Zugang zu erm\u00f6glichen, um Arbeitsabl\u00e4ufe \n\nelektronisch abzubilden. Eine der gr\u00f6\u00dften Herausforderun-\n\ngen war dabei nat\u00fcrlich der sensible Umgang mit perso-\n\nnenbezogenen Daten. Es ist f\u00fcr mich eine erfreuliche \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit, dass der T\u00e4tigkeitsbericht unserer \n\nVerwaltung hier eine besondere Sorgfalt bescheinigt \u2013 und \n\ndas soll auch in Zukunft so sein. \n\nMeine Damen und Herren, das Recht des Einzelnen auf in-\n\nformationelle Selbstbestimmung ist ein verfassungsrecht-\n\nlich gesch\u00fctztes Gut. In enger Zusammenarbeit mit dem \n\nDatenschutzbeauftragten wird die Staatsregierung alles da-\n\nf\u00fcr tun, den stetig steigenden Anforderungen an dieser \n\nStelle gerecht zu werden. Wir brauchen auch weiterhin ein-\n\nvernehmliche L\u00f6sungen, damit Digitalisierung und Daten-\n\nschutz kein Entweder-oder, sondern ein Sowohl-als-auch \n\nsind. Anders ausgedr\u00fcckt: Nur gemeinsam k\u00f6nnen wir die \n\nFortschritte in der Digitalisierung mit dem Schutz der per-\n\nsonenbezogenen Daten in Einklang bringen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Staatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller. \n\nWir k\u00f6nnten jetzt zur Abstimmung kommen, wenn es kei-\n\nnen weiteren Gespr\u00e4chsbedarf gibt. \u2013 Den sehe ich nicht. \n\nDeswegen, meine Damen und Herren, stimmen wir \u00fcber \n\ndie Beschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\n\nche 7/6770 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Die sehe \n\nich nicht. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch die sehe ich nicht. \n\nDamit ist der Beschlussempfehlung des Ausschusses ein-\n\nstimmig zugestimmt worden und der Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nWir kommen jetzt zu \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2367 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nPr\u00fcfung der Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung der vom SWR  \n\nfederf\u00fchrend betreuten Gemeinschaftseinrichtungen der \n\nLandesrundfunkanstalten ARD.de in den Jahren 2010 bis 2018  \n\ndurch den Landesrechnungshof Rheinland-Pfalz \n\nAbschlie\u00dfender Bericht nach \u00a7 14 a Satz 3 RStV \n\nDrucksache 7/4831, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 7/6771, Beschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft, Hochschule, Medien, Kultur und Tourismus \n\nF\u00fcr diesen Tagesordnungspunkt ist keine Aussprache vor-\n\ngesehen. W\u00fcnscht dennoch der Berichterstatter des Aus-\n\nschusses, Herr L\u00f6ser, das Wort? \u2013 Nein. W\u00fcnscht ein \n\nanderer Abgeordneter oder eine andere Abgeordnete das \n\nWort? \u2013 Auch nicht. \n\nDann kommen wir jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Be-\n\nschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft, \n\nHochschule, Medien, Kultur und Tourismus in der Druck-\n\nsache 7/6771. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und dennoch ei-\n\nner Mehrheit daf\u00fcr ist somit der Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses zugestimmt worden. Damit ist auch dieser Ta-\n\ngesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen jetzt zu \n\n \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nPr\u00fcfung der Klangk\u00f6rper des MDR in den Jahren 2016 bis 2018  \n\ndurch den Th\u00fcringer Rechnungshof \n\nhier: Abschlie\u00dfender Bericht nach \u00a7 37 Medienstaatsvertrag \n\nDrucksache 7/5436, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 7/6772, Beschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft, Hochschule, Medien, Kultur und Tourismus \n\nAuch hier ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht den-\n\nnoch der Berichterstatter, Herr Flemming, CDU, das Wort? \n\n\u2013 Nein. Ein anderer Abgeordneter oder eine andere Abge-\n\nordnete? \u2013 Auch nicht. \n\nDann kommen wir gleich zur Abstimmung \u00fcber die Be-\n\nschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft, \n\nHochschule, Medien, Kultur und Tourismus. Wer dieser \n\nBeschlussempfehlung zustimmt, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dieser Beschlussemp-\n\nfehlung einstimmig zugestimmt worden und der Tagesord-\n\nnungspunkt 10 beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 17 Abs. 2 und \u00a7 52 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 7/6773 \n\nWird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch stelle hiermit gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung die Zustimmung des Plenums entsprechend dem Ab-\n\nstimmungsverhalten im Ausschuss fest. Damit gilt auch \n\ndieser Tagesordnungspunkt als beendet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. Juni 2021 \n\n 2368 \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 7/6774 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob ein Berichterstatter oder eine Be-\n\nrichterstatterin zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das \n\nWort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen haben einige \n\nFraktionen ihre abweichenden Meinungen bekundet. Die \n\nInformation, welche Fraktionen und welche Beschluss-\n\nempfehlungen dies betrifft, liegt Ihnen zu der genannten \n\nDrucksache ebenfalls schriftlich vor. \n\nDa es an dieser Stelle keinen Redebedarf gibt, stelle ich \n\nauch hier gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung die \n\nBeschlussempfehlung als im Plenum zugestimmt entspre-\n\nchend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss unter Be-\n\nachtung der mitgeteilten abweichenden Auffassungen \n\neinzelner Fraktionen fest. Damit gilt dieser Tagesord-\n\nnungspunkt als geschlossen und, meine Damen und Her-\n\nren, das alles noch vor 18 Uhr. \n\nDie Tagesordnung der 32. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen \n\nLandtags ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin \n\nf\u00fcr die 33. Sitzung auf morgen, Donnerstag, den \n\n24. Juni 2021, 10 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die \n\nTagesordnung dazu liegen Ihnen vor. \n\nIch erkl\u00e4re hiermit die 32. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen \n\nLandtags f\u00fcr geschlossen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 17:55 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}