{
    "metadata": {
        "Author": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2020-03-26T13:44:08Z",
        "Last-Modified": "2020-03-26T13:44:08Z",
        "Last-Save-Date": "2020-03-26T13:44:08Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "431",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2020-03-26T13:44:08Z",
        "creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "date": "2020-03-26T13:44:08Z",
        "dc:creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2020-03-26T13:44:08Z",
        "dcterms:modified": "2020-03-26T13:44:08Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "meta:creation-date": "2020-03-26T13:44:08Z",
        "meta:save-date": "2020-03-26T13:44:08Z",
        "modified": "2020-03-26T13:44:08Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1900",
            "2606",
            "1529",
            "5520",
            "5393",
            "4295",
            "5668",
            "6042",
            "4957",
            "5701",
            "5960",
            "6069",
            "4880",
            "5161",
            "5238",
            "5539",
            "4821",
            "4764",
            "4925",
            "5699",
            "5885",
            "5851",
            "5574",
            "5453",
            "5784",
            "5604",
            "5542",
            "5852",
            "5448",
            "5752",
            "5786",
            "5782",
            "4940",
            "5577",
            "5254",
            "5218",
            "3696",
            "3267",
            "3205",
            "4339",
            "5203",
            "5993",
            "6089",
            "5449",
            "3987",
            "5586",
            "5276",
            "4818",
            "4708",
            "5148",
            "5088",
            "5398",
            "5136",
            "5905",
            "2592",
            "3609",
            "1890"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2020-03-26T13:44:08Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2020-03-26T13:44:08Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "resourceName": "b'7_PlPr_7_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpTPg:NPages": "57"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/7 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n7. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 18. M\u00e4rz 2020, Plenarsaal Schluss: 14:25 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n Er\u00f6ffnung 217 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 217 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD 217 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 218 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 218 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 218 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 218 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 219 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 219 \n\n1 \u2013 Fachregierungserkl\u00e4rung zum \n\nThema: \u201eCoronavirus SARS CoV-2 \n\ngemeinsam in Sachsen bek\u00e4mpfen \u2013 \n\nbesonnenes Handeln statt Hysterie!\u201c  \n\n \u2013 Die Eind\u00e4mmung der Coronavirus-\n\nPandemie (SARS-CoV-2) erfordert \n\nein entschlossenes und gemeinsames \n\nHandeln!  \n\n Drucksache 7/2025, Dringlicher  \n\nAntrag der Fraktion AfD 219 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 219 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 222 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 226 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 230 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 231 \n\n Dirk Panter, SPD 231 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 231 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 232 \n\n \n\n \n\n \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 232 \n\n Christian Hartmann, CDU 232 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 236 \n\n Christian Hartmann, CDU 237 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 237 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 240 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 242 \n\n Albrecht Pallas, SPD 242 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 243 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 244 \n\n Wolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr \n\nEnergie, Klimaschutz, Umwelt und \n\nLandwirtschaft 245 \n\n Sebastian Wippel, AfD 246 \n\n Wolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr \n\nEnergie, Klimaschutz, Umwelt und \n\nLandwirtschaft 246 \n\n Alexander Dierks, CDU 246 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 248 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 7/2058 248 \n\n Abstimmung und Ablehnung 248 \n\n Abstimmung und Ablehnung \n\nDrucksache 7/2025 248 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/2054 248 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 248 \n\n Alexander Dierks, CDU 249 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD 249 \n\n Sabine Friedel, SPD 249 \n\n Abstimmung und Ablehnung 250 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n2 Wahl einer Schriftf\u00fchrerin  \n\n Drucksache 7/1455, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion SPD 250 \n\n Abstimmung und Zustimmung 251 \n\n3 Wahl eines stellvertretenden  \n\nMitglieds des 1. Untersuchungs- \n\nausschusses \u201eVerstrickungen der  \n\nStaatsregierung in die \u201aqualifiziert \n\nrechtswidrige\u2018 K\u00fcrzung der AfD-\n\nLandesliste\u201c gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des  \n\nUntersuchungsausschussgesetzes  \n\n Drucksache 7/1730, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion AfD 251 \n\n Abstimmung und Zustimmung 251 \n\n4 Wahl eines Mitglieds des 1. Untersu-\n\nchungsausschusses \u201eVerstrickungen \n\nder Staatsregierung in die \u201aqualifi-\n\nziert rechtswidrige\u2018 K\u00fcrzung der \n\nAfD-Landesliste\u201c gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des  \n\nUntersuchungsausschussgesetzes  \n\n Drucksache 7/1666, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion AfD 251 \n\n Abstimmung und Zustimmung 251 \n\n5 Wahl eines stellvertretenden  \n\nMitglieds des 1. Untersuchungsaus-\n\nschusses \u201eVerstrickungen der  \n\nStaatsregierung in die \u201aqualifiziert \n\nrechtswidrige\u2018 K\u00fcrzung der AfD-\n\nLandesliste\u201c gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des  \n\nUntersuchungsausschussgesetzes  \n\n Drucksache 7/1667, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion AfD 252 \n\n Abstimmung und Zustimmung 252 \n\n6 Wahl eines Verbands oder einer Or-\n\nganisation f\u00fcr die XVI. Amtsperiode \n\ndes ZDF-Fernsehrates gem\u00e4\u00df \u00a7 21 \n\nAbsatz 1 Satz 1 Buchstabe q  \n\nDoppelbuchstabe mm des ZDF- \n\nStaatsvertrags und \u00a7 2 des Gesetzes \n\nzur Durchf\u00fchrung des ZDF- \n\nStaatsvertrags im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 7/1841, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion CDU 252 \n\n Abstimmung und Zustimmung 252 \n\n7 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nViertes Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen  \n\nHochschulzulassungsgesetzes  \n\n Drucksache 7/912, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 7/1971, Beschluss- \n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft, Hochschule, Medien, \n\nKultur und Tourismus 253 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 253 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 253 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 253 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 253 \n\n Holger Mann, SPD 253 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wissenschaft 253 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen CDU, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und \n\nSPD, Drucksache 7/2057 254 \n\n Abstimmung und Zustimmung 254 \n\n Abstimmungen und Annahme \n\ndes Gesetzes 254 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll  \n\n Oliver Fritzsche, CDU 254 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 254 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 255 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 256 \n\n Holger Mann, SPD 257 \n\n8 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Brexit-\u00dcbergangsgesetzes  \n\n Drucksache 7/1770, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN und SPD  \n\n Drucksache 7/1972, Beschluss- \n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nVerfassung und Recht, Demokratie,  \n\nEuropa und Gleichstellung 258 \n\n Abstimmungen und Annahme \n\ndes Gesetzes 258 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n9 Grenzen sichern \u2013 akute  \n\nGefahren f\u00fcr die Sicherheit aller  \n\nunverz\u00fcglich abwehren  \n\n Drucksache 7/1935, Antrag der \n\nFraktion AfD 258 \n\n Sebastian Wippel, AfD 258 \n\n Frank Richter, SPD 260 \n\n Sebastian Wippel, AfD 261 \n\n Rico Anton, CDU 261 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 262 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 263 \n\n Sebastian Wippel, AfD 263 \n\n Albrecht Pallas, SPD 264 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 264 \n\n Sebastian Wippel, AfD 265 \n\n Abstimmung und Ablehnung 266 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll  \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 266 \n\n Albrecht Pallas, SPD 267 \n\n10 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte des Wahlpr\u00fcfungsaus-\n\nschusses zu Wahleinspr\u00fcchen \n \n\n Drucksache 7/1884  \n\n(zu Aktenzeichen 1011.07.14)  \n\n Drucksache 7/1885 \n\n(zu Aktenzeichen 1011.07.15) 268 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 268 \n\n11 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse gem\u00e4\u00df \u00a7 17 \n\nAbsatz 2 und \u00a7 52 Absatz 2 der  \n\nGesch\u00e4ftsordnung  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 7/1974 268 \n\n Zustimmung 268 \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 7/1966 269 \n\n Zustimmung 269 \n\n \n\n \n\n13 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nS\u00e4chsisches Gesetz zur Sicherstel-\n\nlung der haus\u00e4rztlichen Versorgung \n\nin Bereichen besonderen \u00f6ffentlichen \n\nBedarfs (S\u00e4chsisches Landarztgesetz \n\n\u2013 S\u00e4chsLAG)  \n\n Drucksache 7/1941, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion AfD 269 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 269 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 269 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll  \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 269 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 270 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 217 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten Da-\n\nmen und Herren, ich er\u00f6ffne die 7. Sitzung des 7. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags. Folgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr \n\nheute entschuldigt: Frau Kliese, Herr Gasse, Herr Kiese-\n\nwetter, Frau Kuge, Frau Wissel, Frau Mertsching, Frau \n\nJost, Herr Dr. Gerber, Frau \u010cagalj Sejdi, Herr Sodann, Frau \n\nK\u00f6ditz, Frau Friedel, Herr Homann, Frau Petzold, Herr Lu-\n\npart, Frau Nicolaus, Herr Otto, Herr Zschocke, Herr Keil, \n\nFrau Buddeberg, Frau Schubert, Herr Hahn, Frau Gorskih, \n\nHerr Kirste und Herr Panter. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Meine Damen und Her-\n\nren, aufgrund der fortschreitenden Ausbreitung des \n\nCoronavirus im Freistaat Sachsen bin ich mit den Vorsit-\n\nzenden der im Landtag vertretenen Fraktionen \u00fcbereinge-\n\nkommen, Ihnen vorzuschlagen, im Ergebnis die f\u00fcr morgen \n\nvorgesehene 8. Sitzung aufzuheben und die heutige 7. Sit-\n\nzung durch die Absetzung einiger Tagesordnungspunkte zu \n\nverk\u00fcrzen. Ein Entwurf der insoweit modifizierten Tages-\n\nordnung der heutigen Sitzung liegt Ihnen vor und soweit es \n\nm\u00f6glich ist, haben wir entsprechende Abst\u00e4nde geschaffen. \n\nEs besteht sogar noch die M\u00f6glichkeit, diesen und jenen \n\nStuhl aus der Sitzungsordnung herauszur\u00fccken und ihn \n\nnach hinten zu gruppieren, um mehr Abstand innerhalb un-\n\nserer Sitzungsreihen zu schaffen. \n\nIch komme zur\u00fcck zur Tagesordnung. Es ist erforderlich, \n\nnoch einige Beschl\u00fcsse zu fassen. Da gem\u00e4\u00df \u00a7 79 Abs. 5 \n\nSatz 1 Nr. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung nur Tagesordnungs-\n\npunkte der soeben er\u00f6ffneten 7. Sitzung abgesetzt werden \n\nk\u00f6nnen, schlage ich Ihnen vor, die Tagesordnung der heu-\n\ntigen Sitzung gem\u00e4\u00df \u00a7 79 Abs. 5 Satz 1 Nr. 1 um alle Ta-\n\ngesordnungspunkte der 8. Sitzung \u2013 die Tagesordnungs-\n\npunkte 1 bis 8 \u2013 zu erweitern. Darf ich Sie um Abstimmung \n\nbitten, ob Sie die Tagesordnung um die genannten Punkte \n\nerweitern wollen? Wer daf\u00fcr ist, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch keine. Damit ist die heutige Tagesordnung \n\neinstimmig entsprechend erweitert worden. \n\nIch schlage nunmehr vor, gem\u00e4\u00df \u00a7 79 Abs. 5 Satz 1 Nr. 3 \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung die Tagesordnungspunkte 7, 11 und \n\n12 der heutigen 7. Sitzung sowie die soeben in die Tages-\n\nordnung aufgenommenen Tagesordnungspunkte 1 bis 3 \n\nund 5 bis 8 der 8. Sitzung von der Tagesordnung abzuset-\n\nzen und die verbliebenen Tagesordnungspunkte entspre-\n\nchend umzunummerieren. Wer daf\u00fcr ist, den bitte ich um \n\ndas entsprechende Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \n\n\u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit sind die \n\ngenannten Tagesordnungspunkte von der Tagesordnung \n\nabgesetzt und die verbliebenen Tagesordnungspunkte um-\n\nnummeriert. \n\nDa nach den soeben gefassten Beschl\u00fcssen von der f\u00fcr \n\nmorgen vorgesehen 8. Sitzung nur noch eine leere H\u00fclle \n\ngeblieben ist, sollten wir diese nunmehr formell aufheben. \n\nWer daf\u00fcr ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nkeine. Damit ist die 8. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags \n\naufgehoben. \n\nEntsprechend den vom Pr\u00e4sidium vorgeschlagenen Rede-\n\nzeiten schlage ich f\u00fcr die neuen Tagesordnungspunkte 7 \n\nund 9 folgende Redezeiten vor: CDU 30 Minuten, AfD \n\n24 Minuten, DIE LINKE 14 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\n12 Minuten, SPD 10 Minuten, Staatsregierung 20 Minu-\n\nten. Die Redezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung \n\nk\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf ver-\n\nteilt werden. \n\nEin dringlicher Antrag der Fraktion AfD liegt Ihnen in der \n\nDrucksache 7/2025 mit dem Titel \u201eEind\u00e4mmung der \n\nCoronavirus-Pandemie erfordert ein entschlossenes, ge-\n\nmeinsames Handeln\u201c vor. Der Landtag hat die M\u00f6glich-\n\nkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dring-\n\nlichkeit des vorliegenden Antrages festzustellen. Der An-\n\ntrag m\u00fcsste in dieser Sitzung abschlie\u00dfend behandelt wer-\n\nden. Voraussetzung f\u00fcr eine Dringlichkeit ist, dass im \u00fcbli-\n\nchen Verfahren eine rechtzeitige Entscheidung nicht mehr \n\nerreichbar ist. Ich bitte jetzt um die Begr\u00fcndung der Dring-\n\nlichkeit \u2013 es geht nicht um eine vorgezogene Aussprache \n\nzum Inhalt. Bitte, Herr Kollege Zwerg. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die gemel-\n\ndeten Neuinfektionen mit dem Coronavirus nehmen der-\n\nzeit exponentiell zu. Auch die WHO hat erst am 11. M\u00e4rz, \n\nalso Mitte letzter Woche, die Corona-Epidemie zu einer \n\nPandemie erkl\u00e4rt, also zu einem Ereignis internationalen \n\nAusma\u00dfes. Mehrere Fachleute fordern ein entschlossenes \n\nVorgehen mit sehr weitreichenden Ma\u00dfnahmen, um die \n\nAusbreitung des Virus so weit wie m\u00f6glich zu verlangsa-\n\nmen und einzud\u00e4mmen. Die Umsetzung der vorgeschlage-\n\nnen Ma\u00dfnahmen unseres Antrages sind aus Sicht dieser \n\nExperten dringend geboten. Ein Aufschub der Befassung \n\ndes Landtags mit diesen Vorschl\u00e4gen w\u00fcrde zu weiterem \n\nZeitverzug f\u00fchren, den wir uns in der derzeitigen Lage \n\nnicht leisten k\u00f6nnen. Dieser Zeitverzug w\u00fcrde bei der Be-\n\nhandlung im \u00fcblichen Verfahren eintreten. Aufgrund des \n\nerst in der zweiten Wochenh\u00e4lfte der letzten Woche einge-\n\ntretenen akuten Handlungsdrucks war eine Behandlung im \n\n\u00fcblichen Verfahren nicht m\u00f6glich. Ich bitte darum, den An-\n\ntrag f\u00fcr dringlich zu erkl\u00e4ren, um eine rechtzeitige Ent-\n\nscheidung des Landtags \u00fcber die im Antrag vorgeschlage-\n\nnen Ma\u00dfnahmen erreichen zu k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Begr\u00fcndung \n\nder Dringlichkeit durch die einbringende AfD-Fraktion, \n\ndazu kann jetzt Stellung genommen werden. Stellung \n\nnimmt Herr Dr. Meyer an Mikrofon 4. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 218 \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Der Antrag \n\nspricht in der \u00dcberschrift von einem entschlossenen und \n\ngemeinsamen Handeln. Wir haben in dieser Woche mehr-\n\nfach versucht, gemeinsam Verantwortung zu \u00fcbernehmen \n\nund hier eine Sitzung stattfinden zu lassen, die beschluss-\n\nf\u00e4hig ist, aber gleichzeitig der Virusinfektion Rechnung \n\ntr\u00e4gt und die Gremiengr\u00f6\u00dfe verringert. Die AfD-Fraktion \n\nim Bayerischen Landtag hat sich einer solchen L\u00f6sung \n\nnicht verschlossen. Unser Held vom Blaubeerfeld, J\u00f6rg  \n\nUrban, ist sich auch hier treu geblieben und hat s\u00e4mtliche \n\nVorschl\u00e4ge abgelehnt. \n\nWir k\u00f6nnen trotzdem nicht feststellen, dass dieser Antrag \n\nnicht dringlich w\u00e4re, weil er sich mit einem Tagesord-\n\nnungspunkt befasst, zu dem wir gleich im Anschluss eine \n\nFachregierungserkl\u00e4rung haben und das Thema Pandemie, \n\nCorona dringlich ist. Deshalb werden wir die Dringlichkeit \n\ndurchaus bejahen, sehen aber auch eine Verkn\u00fcpfung mit \n\nder Fachregierungserkl\u00e4rung. Ich beantrage eine Behand-\n\nlung unter Tagesordnungspunkt 1. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Zun\u00e4chst werden wir \n\njetzt \u00fcber die Dringlichkeit befinden. Ich darf Sie um Ab-\n\nstimmung bitten, ob Sie die \u2013 \u2013 Oh, Entschuldigung. Es \n\ngibt noch andere Fraktionen. Das will ich auch deutlich \n\nmachen. Zuerst ist jetzt Kollege Lippmann f\u00fcr die \u2013 \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nZuerst Kollege Gebhardt!) \n\nKollege Gebhardt war eher am Mikrofon 1. Er spricht jetzt \n\nf\u00fcr seine Fraktion DIE LINKE zur Dringlichkeit. Bitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Wir wollen uns an der Stelle nicht streiten, wer \n\nschneller am Mikrofon war. Das k\u00f6nnen wir dann bei an-\n\nderen Fragen machen. \n\nIch teile die Auffassung des Parlamentarischen Gesch\u00e4fts-\n\nf\u00fchrers Herrn Meyer in seinem ersten Teil vollumf\u00e4nglich, \n\ndass sich die AfD-Fraktion in dieser Woche nicht gerade \n\ndamit hervorgetan hat, dass sie Verantwortung f\u00fcr dieses \n\nLand \u00fcbernehmen will, sondern genau das Gegenteil von \n\ndem macht, was sie angeblich in ihrem Antrag fordert. \n\nTrotzdem widerspreche ich Herrn Meyer an der Stelle, dass \n\ndie Dringlichkeit aus unserer Sicht nicht zu sehen ist. Die \n\nStaatsregierung hat gehandelt. Es gibt heute eine Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung. Au\u00dferdem haben wir einen Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag, mit dem man viel besser umgehen kann als \n\nmit so einem komischen Dringlichen Antrag. Deshalb \n\nstimmen wir dagegen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Lippmann \n\nspricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Bitte. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident. Werte Kolleginnen und Kollegen! Aus un-\n\nserer Sicht muss man zwei Punkte zur Dringlichkeit sagen. \n\nZum einen: Es gibt eine Fachregierungserkl\u00e4rung. Die AfD \n\nw\u00e4re gut beraten gewesen, sich diese anzuh\u00f6ren und in die-\n\nsem Lichte einen Entschlie\u00dfungsantrag vorzulegen, wie es \n\nbeispielsweise DIE LINKE getan hat. Das sieht das Parla-\n\nmentsrecht vor und w\u00e4re der angemessene Weg gewesen. \n\nBisher erweckt sich nach den Ausf\u00fchrungen des Kollegen \n\nZwerg der Eindruck, dass dieser Dringlichkeitsantrag vor \n\nallen Dingen deshalb eingereicht wurde, um hier das erste \n\nWort ergreifen zu k\u00f6nnen. Das ist zwar eine beliebte Stra-\n\ntegie in diesem Hohen Hause, aber in Anbetracht der Lage \n\nein aus unserer Sicht unangemessenes Verhalten. Es gilt \n\nerst einmal, die Exekutive und die Staatsregierung zu h\u00f6-\n\nren, was die dringend notwendigen Ma\u00dfnahmen angeht. \n\nDeshalb haben wir Zweifel an der Dringlichkeit dieses An-\n\ntrags. Zudem hat die Antragstellerin die Dringlichkeit \n\nselbst konterkariert, indem sie in dem Antrag Punkte for-\n\ndert, die selber nicht eingehalten werden. Sie haben das \n\nkomplette Plenum des Landtags zusammengetrommelt, \n\num diesen Antrag zu beschlie\u00dfen \u2013 ohne Not, ohne Sinn \n\nund ohne Verstand. Ich sage Ihnen ganz deutlich: Ihre Ar-\n\ngumentation ist heuchlerisch und bigott. W\u00fcrde der Land-\n\ntag mit 120 Leuten Atemschutzmasken produzieren, h\u00e4tte \n\nich volles Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass wir hier zusammenkom-\n\nmen, aber nicht, um sich Ihre hei\u00dfe Luft bei diesem Thema \n\nanzuh\u00f6ren. Von daher haben wir erhebliche Zweifel, ob \n\ndieser Antrag dringlich ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weiteren Redebe-\n\ndarf aus den Fraktionen in Bezug auf die Dringlichkeit die-\n\nses Antrags? \u2013 Das sehe ich nicht. Ich komme jetzt zur Ab-\n\nstimmung. Ich darf um Abstimmung bitten, ob Sie die \n\nDringlichkeit bejahen, und wer daf\u00fcr ist, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen \n\nDank. Einige Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\neinige Stimmenthaltungen. Damit ist die Dringlichkeit be-\n\njaht. Ich frage jetzt, ob dem gefolgt wird, die Behandlung \n\ndieses Dringlichen Antrages in die Redezeit zu inkludie-\n\nren. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n(Lachen bei der CDU und den LINKEN \u2013  \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Wisst ihr  \n\neigentlich, was ihr wollt?!) \n\nK\u00f6nnen wir es wenigstens in einem Tagesordnungspunkt \n\nbehandeln? \u2013 Dagegen erhebt sich kein Widerspruch. Dann \n\nmuss ich formal dar\u00fcber abstimmen lassen. Wir h\u00e4tten den \n\nDringlichen Antrag im Tagesordnungspunkt 1. \u2013 Ich sehe \n\nNicken. Wollen Sie dazu sprechen? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Wir w\u00fcrden dem Vorschlag widerspre-\n\nchen. Wir m\u00f6chten das als getrennte Tagesordnungspunkte \n\nbehandeln. \n\n(Lachen bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013  \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Peinlich! Peinlich! \u2013  \n\nZurufe von der CDU, den LINKEN  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 219 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das ist eine Mehrheits-\n\nentscheidung. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir abstimmen. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich beantrage \n\nnach \u00a7 89 Abs. 2 Punkt 7 die Behandlung unter Tagesord-\n\nnungspunkt 1. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dar\u00fcber stimmen wir \n\njetzt ab. Wer daf\u00fcr stimmt, diesen Dringlichen Antrag im \n\nTagesordnungspunkt 1 mit zu behandeln, den bitte ich jetzt \n\num sein Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nEinige Gegenstimmen. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEin erb\u00e4rmliches Verhalten!) \n\nDamit wird der Dringliche Antrag im Tagesordnungs-\n\npunkt 1 behandelt. \n\nIch hatte angeboten, ob wir in Anbetracht unseres Vorsat-\n\nzes, z\u00fcgig und stringent zu handeln, die Redezeit, die f\u00fcr \n\ndiesen Dringlichen Antrag vorgesehen w\u00e4re \u2013 insgesamt \n\nsind das 55 Minuten, mit Schlusswort 57 Minuten \u2013, in die \n\nbestehenden Redezeiten inkludieren k\u00f6nnen, also die Re-\n\ndezeiten nicht zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung zu stellen. Wie \n\nsieht das aus? \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nVon mir aus!) \n\nFraktion der AfD? \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Die  \n\nsind nicht handlungsf\u00e4hig! \u2013  \n\nZurufe von der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nBitte, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Jawohl. \u2013 Herr Pr\u00e4sident, ja, wir m\u00f6ch-\n\nten die zus\u00e4tzliche Redezeit. Das war auch der Punkt, wes-\n\nhalb ich gesagt habe, wir m\u00f6chten zwei Tagesordnungs-\n\npunkte. Wir k\u00f6nnen das in einem Tagesordnungspunkt ma-\n\nchen. Uns ist wichtig, dass wir sowohl f\u00fcr die Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung als auch f\u00fcr den Dringlichkeitsantrag die \n\nuns zustehende Redezeit bekommen. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDas hat doch was miteinander zu tun!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u00dcber die Redezeit k\u00f6n-\n\nnen wir nicht abstimmen. Wir haben jetzt beschlossen, dass \n\nwir den Antrag im Tagesordnungspunkt 1 mit behandeln. \n\nIch gebe Ihnen bei Aufruf des Tagesordnungspunktes 1 be-\n\nkannt, wie die aktualisierten Redezeiten sind. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, weitere \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge zur Tagesordnung oder gar Widerspruch gegen die \n\nTagesordnung sehe ich nicht. Die Tagesordnung der 7. Sit-\n\nzung ist damit mit \u00c4nderungen beschlossen und wir treten \n\nin diese ein. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\n\u2013 Fachregierungserkl\u00e4rung zum Thema: \u201eCoronavirus SARS CoV-2 \n\ngemeinsam in Sachsen bek\u00e4mpfen \u2013 besonnenes Handeln statt Hysterie!\u201c \n\n\u2013 Die Eind\u00e4mmung der Coronavirus-Pandemie (SARS-CoV-2)  \n\nerfordert ein entschlossenes und gemeinsames Handeln! \n\nDrucksache 7/2025, Dringlicher Antrag der Fraktion AfD \n\nJetzt kommt die Staatsregierung zu Wort und das Wort er-\n\ngreift unser Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer. Bitte. \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident, \n\nvielen Dank. \u2013 Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nDas, was Sachsen derzeit erlebt, diese gro\u00dfe Herausforde-\n\nrung, vor der wir stehen, so etwas gab es in unserem Land \n\nnoch nie. Deshalb ist es wichtig, dass wir gerade jetzt ent-\n\nschlossen und mit Umsicht handeln. \n\nIch bin Frau Staatsministerin K\u00f6pping mit ihren Mitarbei-\n\ntern au\u00dferordentlich dankbar, dass sie seit mehreren Wo-\n\nchen \u2013 zun\u00e4chst einmal ohne \u00f6ffentliche Kenntnisnahme, \n\ndann in ihrem Krisenstab und ab heute auch in einem ge-\n\nmeinsamen Krisenstab mit dem Innenministerium \u2013 die \n\nVorbereitungen getroffen, die Koordinierung in unserem \n\nLand vorangetrieben und daf\u00fcr gesorgt hat, dass an den \n\nStellen, wo es m\u00f6glich war, Versorgungsengp\u00e4sse bei Lie-\n\nferungen mit Schutzkleidung und \u00c4hnlichem abgemildert \n\noder gar ganz verhindert werden konnten. \n\nHelmut Schmidt hatte recht mit seinem Satz: \u201eIn einer \n\nKrise zeigt sich der wahre Charakter eines Menschen.\u201c Wir \n\nerleben, wie derzeit an so vielen Stellen im Freistaat Sach-\n\nsen \u2013 bei uns in den Ministerien, in den Krankenh\u00e4usern, \n\nbei den Landr\u00e4ten und B\u00fcrgermeistern \u2013 ein unglaublicher \n\nWille zur Arbeit, eine Eigenverantwortung, eine \u00dcber-\n\nnahme von Verantwortung vorhanden sind, die guttun, die \n\ndaf\u00fcr gesorgt haben, dass wir an vielen Stellen deutlich vor \n\nder Lage sind, dass wir Dinge kl\u00e4ren konnten, dass wir uns \n\nvorbereiten auf das, was m\u00f6glicherweise noch schwieriger \n\nwerden wird. \n\nWir haben ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis, dass in dieser \n\nZeit nicht Hektik und \u00dcbersprungsreaktionen vorherrschen \n\nd\u00fcrfen, sondern, meine Damen und Herren, kluges, voraus-\n\nschauendes Handeln. \n\n(Norbert Mayer, AfD:  \n\nH\u00f6ren Sie doch mal Ihre Landr\u00e4te!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 220 \n\nWir wollen, dass bei all den Ma\u00dfnahmen, die wir jetzt ein-\n\nleiten m\u00fcssen, die Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen schon mit-\n\ngedacht werden. Deshalb haben wir am vergangenen Frei-\n\ntag die B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te aus Sachsen eingela-\n\nden, haben gemeinsam beraten, welche Schritte wir jetzt \n\ngehen m\u00fcssen: die Schlie\u00dfung der Schulen, die Schlie\u00dfung \n\nder Kinderg\u00e4rten, die Schlie\u00dfung von Museen, Theatern \n\nund Schwimmb\u00e4dern. Wir haben das gemeinsam entschie-\n\nden. Wir haben uns gemeinsam einen Fahrplan gemacht, \n\nder diejenigen, die unmittelbar davon betroffen sind, bei-\n\nspielsweise die Eltern, mitnimmt und ihnen eine Chance \n\ngibt, den Lebensalltag zu organisieren. Ich bin froh dar-\n\n\u00fcber. Die Entscheidungen, die wir treffen mussten, waren \n\nschwer genug. Aber durch dieses umsichtige Handeln, ge-\n\nrade von Kultusminister Piwarz und den betroffenen B\u00fcr-\n\ngermeistern und Landr\u00e4ten, ist es gelungen, \u00fcber das Wo-\n\nchenende eine vern\u00fcnftige Regelung zu organisieren. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nWir haben auch gesehen, wie verantwortungsvoll die Men-\n\nschen in diesem Land mit der Situation umgehen. Bereits \n\nam Montag war nur noch ein Bruchteil der Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler in der Schule. Heute werden es noch weniger \n\nsein. \n\nWir haben mit unserer Regelung zur Notversorgung daf\u00fcr \n\ngesorgt, dass kein Chaos eintritt. Das ist uns ganz wichtig. \n\nDenn, meine Damen und Herren, wir wissen nicht, wie \n\nlange diese Situation anhalten wird. Wir m\u00fcssen uns auf \n\neinen l\u00e4ngeren Zeitraum vorbereiten. Das tun wir. Wir \n\nbrauchen die medizinische Versorgung. Wir brauchen die \n\nVersorgung in Pflegeheimen, in den Wasserwerken und in \n\nder Energieversorgung. Deshalb war es wichtig, dass wir \n\nzun\u00e4chst einmal die Personengruppen identifizieren, die in \n\nZukunft gebraucht werden und f\u00fcr die es eine Notbetreu-\n\nung geben muss. Mein herzliches Dankesch\u00f6n gilt all den-\n\njenigen, die daran mitgewirkt haben. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDas Beispiel Halle zeigt, welche Folgen ein anderes Ver-\n\nhalten hat. Das dortige Universit\u00e4tsklinikum war kurz vor \n\nder Schlie\u00dfung. Lebenswichtige Operationen mussten ein-\n\ngestellt werden, weil dort von jetzt auf gleich eine solche \n\nMa\u00dfnahme durchgef\u00fchrt wurde. \n\nWir sehen gerade auf der Autobahn A4, wie dort die Ent-\n\nscheidung der polnischen Regierung zu Grenzkontrollen \n\nohne ausreichende Vorplanung und Organisation in eine \n\nganz schwierige Situation gef\u00fchrt hat. Ich bin dem zust\u00e4n-\n\ndigen Landratsamt in G\u00f6rlitz unglaublich dankbar, dass sie \n\ngestern innerhalb von Stunden die medizinische Versor-\n\ngung f\u00fcr die Lkw-Fahrer bei 40 Kilometer Stau gesichert \n\nhaben, dass sie Wasser herangebracht haben, dass sie 4 000 \n\nEssen geliefert und verteilt haben. Das ist eine unglaubli-\n\nche Leistung, ein unglaubliches Beispiel f\u00fcr eigenen Ge-\n\nstaltungswillen in der Erkenntnis, dass bei einer solchen \n\nhumanit\u00e4ren Situation Hilfe geleistet werden muss. \n\n(Starker Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMartin Dulig und Roland W\u00f6ller sind mit der polnischen \n\nRegierung im Gespr\u00e4ch. Ich habe heute mit der Bundesver-\n\nteidigungsministerin gesprochen und sie um Unterst\u00fctzung \n\ngebeten. Wenn sich die Situation weiter versch\u00e4rft, muss \n\ndie Versorgung auch vonseiten der Bundeswehr unterst\u00fctzt \n\nwerden. \n\nWir hoffen, dass wir an der Grenze zu einer anderen L\u00f6-\n\nsung kommen. 15 Minuten f\u00fcr die Abfertigung eines ein-\n\nzelnen Lkws sind nicht geeignet, die Situation zu verbes-\n\nsern. Hier muss die polnische Seite schneller reagieren, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nWir sehen die Notwendigkeit der schwierigen Entschei-\n\ndungen, die wir den Menschen im Freistaat Sachsen jetzt \n\nzumuten deswegen, weil die Analyse des Robert Koch-In-\n\nstitutes zeigt, dass wir vor einer Steigerung der Infektionen \n\nstehen, die durchaus erheblich ist. Am 6. M\u00e4rz hatten wir \n\nden ersten Corona-Fall. Heute sind wir bei circa 250 er-\n\nkrankten Menschen im Freistaat Sachsen. Der Anstieg \n\nk\u00f6nnte jetzt exponentiell erfolgen. Das m\u00fcssen wir verhin-\n\ndern, meine Damen und Herren. \n\nDeshalb haben wir uns in \u00dcbereinstimmung mit den ande-\n\nren Bundesl\u00e4ndern und der Bundesregierung, aber eben \n\nauch in R\u00fcckkopplung mit der kommunalen Ebene, mit \n\nden B\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten daf\u00fcr entschieden, dass \n\nweitere Einschnitte erfolgen m\u00fcssen. Diese Einschnitte \n\nwollen wir begleiten erstens durch ein Investitionspaket f\u00fcr \n\ndie medizinische Versorgung. Wir m\u00fcssen unter allen Um-\n\nst\u00e4nden die Liquidit\u00e4t der Krankenh\u00e4user im Freistaat \n\nSachsen sichern. Wir wollen investieren in Technik und in \n\nSchutzkleidung. Deshalb wird es einen Schutzschirm f\u00fcr \n\ndie Krankenhauslandschaft und die medizinische Versor-\n\ngung mit zus\u00e4tzlichem Geld des Freistaates Sachsen geben. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDas Zweite ist die Unterst\u00fctzung der kommunalen Ebene. \n\nDie Entscheidung, jetzt Kinderg\u00e4rten, Kinderkrippen und \n\nSchulen zu schlie\u00dfen, sorgt daf\u00fcr, dass Einnahmeausf\u00e4lle \n\nauftreten, dass R\u00fcckforderungen von Geldern durch die El-\n\ntern erfolgen werden. Wir k\u00f6nnen und werden die Tr\u00e4ger \n\ndieser Einrichtungen dabei nicht alleinlassen. Wir werden \n\neine finanzielle Vorsorge daf\u00fcr schaffen. Die Gespr\u00e4che \n\nmit der kommunalen Ebene beginnen heute Nachmittag. \n\nWir werden dabei kl\u00e4ren, wie wir als Freistaat Sachsen un-\n\nsere s\u00e4chsischen Kommunen unterst\u00fctzen k\u00f6nnen, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nGestern haben Martin Dulig und Hartmut Vorjohann ge-\n\nmeinsam auf den Weg gebracht, dass wir uns nicht nur auf \n\ndie Ma\u00dfnahmen des Bundes verlassen, was die Unterneh-\n\nmen das Freistaates Sachsen anbelangt, sondern dass wir \n\nauch selbst handeln. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 221 \n\nAber ich will es deutlich sagen: Das, was die Bundesregie-\n\nrung innerhalb von Tagen auf den Weg gebracht hat \u2013 Li-\n\nquidit\u00e4tshilfen, B\u00fcrgschaften, Kurzarbeitergeld \u2013, zeigt die \n\nHandlungskraft dieses Landes. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir dankbar \n\nsein. Es ist gro\u00dfartig, was da passiert ist. Das unterst\u00fctzt \n\nviele Unternehmen auch hier im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nWir sind aber gerade durch die geringere Anzahl von  \n\nMitarbeitern in den Unternehmen und die gro\u00dfe Anzahl \n\nkleiner Unternehmen, Soloselbstst\u00e4ndiger und Freiberufler \n\nin einer Situation, in der wir selbst handeln wollen. Martin \n\nDulig und Hartmut Vorjohann haben das Programm festge-\n\nlegt, das wir ab jetzt mit der SAB ausreichen wollen. Wa-\n\nrum wollen wir das mit der SAB machen? Es ist das \n\nschnellste Instrument, dort haben wir direkten Zugriff. \n\nWir wollen diejenigen Unternehmen mit bis zu f\u00fcnf Mitar-\n\nbeitern unterst\u00fctzen, denen es schwerf\u00e4llt, die Liquidit\u00e4ts-\n\nhilfen und B\u00fcrgschaftsprogramme des Bundes abzurufen. \n\nSie sollen bis zu 50 000 Euro, in Ausnahmef\u00e4llen bis \n\n100 000 Euro Kreditdarlehen bekommen, und zwar die \n\nersten drei Jahre tilgungsfrei mit einer Laufzeit von acht \n\nJahren und unserem klaren Versprechen, dass wir nach dem \n\nEnde der gr\u00f6\u00dften Krise dar\u00fcber sprechen werden, in wel-\n\nchen F\u00e4llen aus dem Darlehen ein Zuschuss wird. Wir ge-\n\nhen jetzt den Weg mit den Darlehen, weil das schnell geht, \n\nweil wir damit schnell helfen k\u00f6nnen. Aber wir geben den \n\nUnternehmerinnen und Unternehmern sowie den Freibe-\n\nruflern im Freistaat Sachsen dieses Versprechen und bitten \n\nsie: Nutzen Sie dieses Instrument. Wir wollen, dass Sie \n\nnicht aufgeben, sondern dass wir diese schwierige Situa-\n\ntion gemeinsam durchstehen. \n\n(Starker Beifall bei der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs geht darum, dass wir alle miteinander Mut und Hoff-\n\nnung sch\u00f6pfen, dass wir ein Licht am Ende dieses Tunnels \n\nder Zeit, von der wir heute noch nicht sagen k\u00f6nnen, wie \n\nlange sie andauert, erzeugen. Deshalb ist sich die Staatsre-\n\ngierung mit den Koalitionsparteien einig, dass wir den \n\nHaushalts\u00fcberschuss des vergangenen Jahres von 650 Mil-\n\nlionen Euro f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Abmilderung dieser Kri-\n\nsensituation bereitstellen. Der Freistaat Sachsen, meine \n\nDamen und Herren, ist handlungsf\u00e4hig. 650 Millio-\n\nnen Euro stehen f\u00fcr diese wichtigen Aufgaben bereit. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nMir ist wichtig, dass wir immer wieder deutlich machen, \n\ndass diese Situation, in der wir jetzt sind, schlimmere Aus-\n\nwirkungen verhindern soll. Wir sehen in Italien und an an-\n\nderen Orten, welcher Schaden f\u00fcr die Menschen damit ver-\n\nbunden ist, wenn die Situation, diese Entwicklung au\u00dfer \n\nKontrolle ger\u00e4t. Das wollen wir unter allen Umst\u00e4nden ver-\n\nhindern \u2013 deshalb die Anordnung von Schlie\u00dfungen aller \n\nGesch\u00e4fte, die nicht f\u00fcr den t\u00e4glichen Bedarf notwendig \n\nsind, deshalb die wirklich auch bittere Entscheidung, dass \n\ndas Beherbergungsgewerbe jetzt ausdr\u00fccklich nicht mehr \n\nf\u00fcr die touristische Nutzung zur Verf\u00fcgung steht, sondern \n\nausschlie\u00dflich f\u00fcr unabwendbare gesch\u00e4ftliche Reisen und \n\n\u00dcbernachtungsm\u00f6glichkeiten. \n\nWir gehen mit anderen Bundesl\u00e4ndern, was die gastrono-\n\nmischen Einrichtungen betrifft, den Weg: \u00d6ffnung von 6 \n\nbis 18 Uhr, dar\u00fcber hinaus Abhol- und Lieferservice \u2013 in \n\nder Erwartung, dass damit verantwortungsvoll umgegan-\n\ngen wird. Das ist die wichtigste Botschaft, die vom heuti-\n\ngen Tag ins Land gehen muss. Jede und jeder Einzelne \n\nmuss f\u00fcr sich und die Mitmenschen Verantwortung \u00fcber-\n\nnehmen. Ich habe keinen Zweifel, dass dies der \u00fcberwie-\n\ngende Teil der Sachsen auch tun wird; aber es kommt hier-\n\nbei auf jeden an. Wir wollen mit den Ma\u00dfnahmen, die wir \n\nheute hier erkl\u00e4ren und ergriffen haben, erreichen, dass es \n\nnicht zu dieser exponentiellen Funktion kommt, sondern \n\ndass wir in zehn bis 14 Tagen einen R\u00fcckgang der Erkran-\n\nkungszunahme oder eine Seitw\u00e4rtsbewegung erleben. \n\nDann wissen wir in 14 Tagen: Diese Ma\u00dfnahmen haben \n\ngegriffen. Wenn dies nicht der Fall ist, m\u00fcssen wir andere \n\nMa\u00dfnahmen, weitere Einschr\u00e4nkungen \u2013 beispielsweise in \n\nder Gastronomie oder bei den Baum\u00e4rkten \u2013 vornehmen. \n\nDeshalb geht mein gro\u00dfer Aufruf an alle, jetzt verantwor-\n\ntungsvoll zu handeln, Spielpl\u00e4tze sowie den Kontakt mit \n\nanderen Menschen zu meiden, wo er nicht unbedingt not-\n\nwendig ist. Es geht um jeden Einzelnen, und es geht nat\u00fcr-\n\nlich immer darum, dass die Menschen, die uns besonders \n\nwichtig und lieb sind \u2013 unsere Eltern, unsere Gro\u00dfeltern, \n\nkranke Menschen in unserer Verwandtschaft und im Freun-\n\ndeskreis \u2013, gesch\u00fctzt werden. F\u00fcr diese Gruppe leisten wir \n\ndas. Tun wir das bitte gemeinsam, meine Damen und Her-\n\nren! \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nEs ist die Zeit f\u00fcr gegenseitige Solidarit\u00e4t und Unterst\u00fct-\n\nzung \u2013 im Kleinen, in der Nachbarschaftshilfe, dort zu hel-\n\nfen, wo \u00e4ltere Menschen leben, die wir bitten, nicht mehr \n\naus dem Haus zu gehen, und die wir mit Lebensmitteln mit-\n\nversorgen. Die Blutspende im Freistaat Sachsen aufrecht-\n\nzuerhalten ist ebenfalls ein sehr wichtiges Thema. Sie ist \n\nfast zum Erliegen gekommen. Wir brauchen jede und je-\n\nden, der jetzt Blut spenden geht, um die Versorgung auf-\n\nrechtzuerhalten und auch an anderen Orten zu unterst\u00fctzen: \n\nsei es bei denen, die Hilfe brauchen, sei es an einer Telefon-\n\nHotline, sei es in der Landwirtschaft, wenn wir in Zukunft \n\nkeine Kr\u00e4fte mehr aus dem Ausland bekommen, sei es die \n\nUnterst\u00fctzung derer, mit denen wir zusammen waren \u2013 \n\nkleinere Einzelh\u00e4ndler, denen man jetzt \u2013 beispielsweise \n\nim Bereich des Lieferservice \u2013 helfen kann. Es gibt un-\n\nglaublich viele M\u00f6glichkeiten und sehr viele Beispiele, wie \n\ndas heute gelebt wird. Lassen Sie uns als Sachsen zusam-\n\nmenhalten und gemeinsam diesen Weg gehen! Ich bin mir \n\nsehr sicher, dass wir, wenn wir alles mit gesundem Men-\n\nschenverstand und Ruhe tun, auch durch diese Zeit kom-\n\nmen werden. \n\nNat\u00fcrlich gibt es auch weitere Instrumente, beispielsweise \n\ndie Ausrufung des Katastrophenfalls. Wir haben diese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 222 \n\nMa\u00dfnahme bisher nicht ergriffen, weil wir die Versorgung \n\nderzeit aufrechterhalten k\u00f6nnen. Wir sehen gerade durch \n\ndie Situation an der Grenze und auf der Autobahn A4, dass \n\nsich dies auch \u00e4ndern kann. Wenn dem so ist, werden wir \n\ndar\u00fcber informieren. Aber, meine Damen und Herren, ich \n\nhabe null Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den zum Teil vorhandenen \n\nWunsch aus verschiedensten Bereichen, es immer noch \n\ndrastischer zu machen, in der Wortwahl immer noch radi-\n\nkaler und gr\u00f6\u00dfer zu werden. Das, was wir jetzt tun, wird \n\ngravierende Auswirkungen haben. Diese sind leider unaus-\n\nweichlich. Lassen Sie uns diese Sache mit Anstand und \n\nRuhe durchf\u00fchren. Das ist es, was die Menschen im Frei-\n\nstaat Sachsen von uns erwarten, \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nund in diesem Zusammenhang muss man einfach sagen: \n\nDiese Sitzung heute und hier ist unverantwortlich. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nHerr Urban, selbstverst\u00e4ndlich haben Sie das Recht, diese \n\nSitzung zu erzwingen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Ein starkes  \n\nSt\u00fcck vom Regierungschef! \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Das ist eine L\u00fcge, Herr \n\nKretschmer! Sie sind schlecht informiert! \u2013  \n\nZuruf von der AfD: L\u00fcge! \u2013  \n\nGegenruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nAber es w\u00e4re vern\u00fcnftig gewesen, dem Rat der anderen \n\nFraktionsvorsitzenden zu folgen, die Sitzung kleiner zu \n\nmachen, sie zu vertagen, ein anderes Gremium zu finden \n\noder \u00fcber ein Notparlament zu sprechen. All das haben Sie \n\nverhindert, und, meine Damen und Herren von der AfD: \n\nWenn Sie es in dieser Zeit nicht hinbekommen, sich von \n\nMenschen zu distanzieren, die sich so radikalisiert haben, \n\ndass sie es in einer Zeit, in der die Gesundheit von vielen \n\nHunderttausend Menschen auf dem Spiel steht, nicht \n\nschaffen, aus der eigenen Hybris auszubrechen, das Wohl \n\nder Mehrheit zu sehen, sondern ihr eigenes Spiel machen, \n\ndann sind Sie alle daf\u00fcr mitverantwortlich. Mir macht das \n\ngro\u00dfe Sorgen. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU,  \n\nden LINKEN, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nHerr Urban, Sie haben einmal mehr gezeigt, dass Sie in ei-\n\nner Reihe mit H\u00f6cke in Th\u00fcringen und Kalbitz in Branden-\n\nburg stehen \n\n(Vereinzelt Lachen bei der AfD) \n\nund sich mittlerweile so weit radikalisiert haben, dass Sie \n\nf\u00fcr rationale Argumente nicht mehr erreichbar sind. \n\n(Zuruf von der AfD: Diese parteipolitische \n\nInstrumentalisierung ist unverantwortlich! \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Unglaublich! Sie haben \n\nVerantwortung f\u00fcr das Land! Hier wird \n\nparteipolitisch instrumentalisiert! \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD: Das ist die Wahrheit! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der AfD) \n\nIch kann mir nicht vorstellen, meine Damen und Herren, \n\ndass Sie alle diesen Kurs f\u00fcr richtig befinden. Helfen Sie \n\ndabei \n\n(Norbert Mayer, AfD: Handeln  \n\nSie und labern Sie nicht! \u2013  \n\nEmp\u00f6rung bei den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nund fallen Sie diesen Leuten in den Arm! Das, was hier \n\npassiert, ist unmittelbar gef\u00e4hrlich f\u00fcr sehr, sehr viele Men-\n\nschen. \n\n(Norbert Mayer, AfD: F\u00fcr alle  \n\nMenschen, besonders f\u00fcr die CDU!) \n\nDanke. \n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung fort. Ich \u00fcbergebe das Wort an Frau Staats-\n\nministerin Petra K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeord-\n\nnete! Aus gegebenem Anlass spreche ich auch Sie an, liebe \n\nin Sachsen lebende Mitb\u00fcrger. Corona \u2013 bis vor wenigen \n\nMonaten haben wir noch nicht dar\u00fcber gesprochen. Bis vor \n\nwenigen Wochen war weder f\u00fcr mich noch f\u00fcr die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung und viele andere absehbar, welche \n\nfaktischen Einschnitte diese Pandemie, diese l\u00e4nder- und \n\nkontinent\u00fcbergreifende Krankheit mit sich bringen wird. \n\nLassen Sie mich kurz zur aktuellen Lage weltweit, in Eu-\n\nropa und in Deutschland berichten; und wenn ich \u201eaktuell\u201c \n\nsage, dann meine ich den Stand von heute, 8 Uhr. Die Zah-\n\nlen \u00e4ndern sich st\u00e4ndig, min\u00fctlich. Wir haben weltweit \n\n181 409 F\u00e4lle. Das sind 13 741 F\u00e4lle mehr als gestern. \n\nWeltweit haben wir 7 120 Todesf\u00e4lle. Das sind 678 F\u00e4lle \n\nmehr als gestern. Die Mortalit\u00e4t \u2013 die Sterberate \u2013 liegt \n\nweltweit bei 3,9 %, bei 4,3 % in Europa und bei 0,2 % in \n\nDeutschland. Insgesamt sind 155 L\u00e4nder au\u00dferhalb von \n\nChina betroffen. \n\nIn Deutschland sieht es aktuell so aus, dass wir 7 156 la-\n\nborbest\u00e4tigte infizierte Personen haben. Das sind 1 723 \n\nmehr als noch am gestrigen Tag. Der Altersmeridian liegt \n\nbei 46 Jahren. Insgesamt haben wir in Deutschland leider \n\nauch zw\u00f6lf Todesf\u00e4lle zu beklagen. \n\nWir verzeichnen in Sachsen Erfahrungen im Umgang mit \n\nFlutkatastrophen, die mit immensem solidarischem Kraft-\n\naufwand gemeistert wurden. Wir sind wieder einmal \u2013 dies \n\nwird leicht vergessen \u2013 mitten in der Abwehr der Afrikani-\n\nschen Schweinepest und bek\u00e4mpfen erneut erste Ausbr\u00fc-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 223 \n\nche der Gefl\u00fcgelgrippe \u2013 aber auch das ziemlich erfolg-\n\nreich. Also, g\u00e4nzlich unerfahren mit Krisen sind wir nicht. \n\nDoch eines ist mittlerweile eben auch klar: Die weltweite \n\nCorona-Pandemie, die seit dem 3. M\u00e4rz auch Sachsen er-\n\nreicht hat, ist eine besondere Lage \u2013 und in diesem Umfang \n\neine bisher unbekannte. Das bedeutet allerdings nicht, dass \n\nes uns g\u00e4nzlich unvorbereitet trifft; denn die Vorbereitung \n\nzur Bew\u00e4ltigung einer Pandemie ist ein Teil unserer Auf-\n\ngaben als staatliche Beh\u00f6rden. \n\nSie beinhaltet zum Beispiel das Erstellen und \u00dcberarbeiten \n\nvon Handlungsanweisungen und Pandemiepl\u00e4nen, was wir \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch in Sachsen gemacht haben und die \n\nSie auf unserer Homepage einsehen k\u00f6nnen. Es umfasst \n\nebenfalls den regelm\u00e4\u00dfigen Fachaustausch auf Landes- \n\nund Bundesebene mit den Akteuren des Gesundheitswe-\n\nsens, des Katastrophenschutzes und der zust\u00e4ndigen Ver-\n\nwaltungseinheiten. \n\nNat\u00fcrlich beteiligen wir uns an regelm\u00e4\u00dfigen bundeswei-\n\nten Katastrophenschutz\u00fcbungen, die alle zwei bis drei \n\nJahre stattfinden, sogenannten l\u00e4nder-und ressort\u00fcbergrei-\n\nfenden Krisenmanagement\u00fcbungen. \n\nWas will ich damit sagen? \u2013 Es handelt sich um eine solide \n\nBasis an Krisenmanagement, auf das wir im Bedarfsfall zu-\n\nr\u00fcckgreifen k\u00f6nnen und auch jetzt faktisch zur\u00fcckgreifen. \n\nKonkret hei\u00dft das, dass wir seit Beginn der Krise in Kri-\n\nsenstrukturen arbeiten, seit dem 11. M\u00e4rz 2020 auch offi-\n\nziell mit einem Krisenstab, der alle Ministerien des Frei-\n\nstaates einbindet. Damit sind kurze Bearbeitungs- und Ent-\n\nscheidungswege sichergestellt. \n\nTagesaktuell hei\u00dft das: Der Krisenstab wird heute die ent-\n\nsprechenden Erlasse zu Besuchsverboten in Krankenh\u00e4u-\n\nsern und Pflegeeinrichtungen beschlie\u00dfen. Es wurden auch \n\ndie bereits erw\u00e4hnten Krisenstrukturen und -pl\u00e4ne in Ak-\n\ntion gerufen und seitdem st\u00e4ndig \u00fcberpr\u00fcft und fortentwi-\n\nckelt. Seit gestern \u2013 das haben wir im Kabinett beschlos-\n\nsen \u2013 haben wir einen gemeinsamen Krisenstab mit dem \n\nSMI und dem SMS, der heute seine Arbeit aufnehmen \n\nwird. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle die Gelegenheit nutzen, um \n\nmich bei allen Kolleginnen und Kollegen und, Herr Minis-\n\nterpr\u00e4sident, nat\u00fcrlich auch bei Ihnen, ganz herzlich zu be-\n\ndanken. Die Zusammenarbeit l\u00e4uft hervorragend, unkom-\n\npliziert und schnell. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich stehen wir mit den St\u00e4dten und Gemein-\n\nden sowie mit den Landkreisen in st\u00e4ndigem Austausch. \n\nWir beraten uns gegenseitig, unterst\u00fctzen deren Handlun-\n\ngen, koordinieren einheitliche Ma\u00dfnahmen und stimmen \n\nuns eng ab. Nat\u00fcrlich halten wir auch engen Kontakt zu den \n\nAkteuren des Gesundheitswesens, vor allem zu den Ge-\n\nsundheits\u00e4mtern. Von hier aus auch einen herzlichen Gru\u00df \n\nan die Kolleginnen und Kollegen der Gesundheits\u00e4mter, \n\ndie im Moment zum Teil \u00dcbermenschliches leisten. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD, den LINKEN und vereinzelt bei der AfD \n\n\u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nDas Gleiche gilt nat\u00fcrlich f\u00fcr unsere Krankenh\u00e4user, \u00c4rzte \n\nund Pflegeeinrichtungen. Daf\u00fcr erwarte ich jetzt auch noch \n\neinmal einen Beifall. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD, den LINKEN und vereinzelt bei der AfD \n\n\u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nNicht zuletzt gibt es eine engste Vernetzung auf Bundes-\n\nebene. Ich kann tats\u00e4chlich Herrn Bundesminister Spahn \n\nsonntags anrufen, mit ihm telefonieren, um aktuelle Dinge \n\nzu besprechen. Vor allem gibt es aber auch eine enge Ver-\n\nnetzung mit dem Robert Koch-Institut sowie mit meinen \n\nL\u00e4nderkolleginnen und -kollegen. \n\nIm \u00dcbrigen an der Stelle: Wir handeln nicht im luftleeren \n\nRaum. Das Robert Koch-Institut ber\u00e4t sowohl die Bundes- \n\nals auch die L\u00e4nderebene. Die Entscheidungen, die wir hier \n\nvorbereiten, sind Empfehlungen des Robert Koch-Instituts. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das alles ist ge-\n\n\u00fcbt. Das alles geh\u00f6rt zum Krisenplan. Das alles arbeitet. \n\nEines muss man aber auch feststellen: Wenn ein solcher \n\nPlan in die Wirklichkeit umgesetzt wird, wenn wir in den \n\nKrisenmodus eintreten und wenn theoretische \u00dcberlegun-\n\ngen zu handfesten Einschnitten in unser aller Alltag f\u00fchren, \n\ndann ist es nicht nur eine Zeit des wohl\u00fcberlegten und \n\ngleichzeitig konsequenten Handelns staatlicher und kom-\n\nmunaler Verantwortungstr\u00e4ger, sondern dann ist es eben \n\nauch Zeit f\u00fcr eine klare Sprache. \n\nWir m\u00fcssen ab sofort anders zusammenleben. Ein Krisen-\n\nplan verhindert nicht weitere Ansteckungen, ein Krisenstab \n\nder Bundes- oder Landesregierung verlangsamt nicht eine \n\nAusbreitung der Pandemie, sondern die sofortige und um-\n\nfassende \u00c4nderung unseres Alltags verz\u00f6gert die Ausbrei-\n\ntung des Coronavirus \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD, den LINKEN und der Staatsregierung) \n\nund sichert damit unsere medizinische Handlungsf\u00e4hig-\n\nkeit. Deshalb, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nmeine ganz klare Botschaft: Die aktuellen Einschr\u00e4nkun-\n\ngen des \u00f6ffentlichen Lebens, unser aller Orientierung an \n\nden Empfehlungen des Robert Koch-Instituts, die mein \n\nHaus und ich selbstverst\u00e4ndlich komplett unterst\u00fctzen, hel-\n\nfen dabei, diese Krise zu bew\u00e4ltigen. \n\nSeit dem Auftreten des Virus in Sachsen Anfang M\u00e4rz sind \n\nin unserem Freistaat mit Stand gestern, 17 Uhr, 247 Men-\n\nschen infiziert. Gl\u00fccklicherweise haben wir in Sachsen \n\nzum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt noch keinen Todesfall zu be-\n\nklagen. Einige der infizierten Personen werden station\u00e4r in \n\nden s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern behandelt, aber auch bei \n\nihnen liegt nach derzeitigem Stand kein klinisch schwerer \n\nVerlauf vor. \n\nWir alle wissen, es werden weitere Menschen infiziert wer-\n\nden und es werden leider auch weitere Menschen sterben. \n\nWir sind daher bestrebt, die Testkapazit\u00e4ten zu erh\u00f6hen. \n\nMomentan k\u00f6nnen wir in Sachsen t\u00e4glich circa 1 400 Tests \n\ndurchf\u00fchren. Das sind bereits 500 Tests mehr als in der vor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 224 \n\nherigen Woche. Diese Kapazit\u00e4t werden wir weiter aus-\n\nbauen. In den n\u00e4chsten Tagen werden wir die bestehenden \n\nTestkapazit\u00e4ten verdoppeln. Unser Ziel ist es, gemeinsam \n\nmit dem Bund und mit den anderen L\u00e4ndern die Kapazit\u00e4-\n\nten f\u00fcr die Zeit nach den Beschr\u00e4nkungsma\u00dfnahmen und \n\nnach Ostern so weit aufzustocken, dass wir in der Lage \n\nsind, das normale Leben auch wieder zu gew\u00e4hrleisten. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle trotzdem noch ein paar \n\nWorte zu den Tests sagen. Viele Menschen stehen in den \n\nvon uns zus\u00e4tzlich eingerichteten Corona-Teststationen \n\nSchlange. Diese Stationen sind zus\u00e4tzlich eingerichtet wor-\n\nden. Sie sind nicht daf\u00fcr gedacht, dass sich jeder testen \n\nl\u00e4sst, sondern sie sind zur Beratung derjenigen gedacht, die \n\nf\u00fcr Tests infrage kommen, um, wenn notwendig, auch die \n\nentsprechenden Tests durchzuf\u00fchren. \n\nUnser System wird immer dann schwierig, wenn jeder \n\nsagt: Ich m\u00f6chte jetzt einen Test haben. Ich weise noch ein-\n\nmal auf die Richtlinien des Robert Koch-Instituts hin, wer \n\nals Testperson infrage kommt. Das ist kein System, in dem \n\njemand weggeschickt und ausgesondert wird, sondern ein \n\nSystem, das medizinisch begr\u00fcndet ist. Deswegen sage ich \n\nes noch einmal ausdr\u00fccklich, damit wir diejenigen, die die \n\nTests dringend brauchen, nicht in der Warteschlange stehen \n\nlassen, weil Menschen dorthin gehen, die glauben, dass es \n\njetzt einmal notwendig ist, einen Test zu machen. \n\nBis dahin ist vollkommen richtig, was der Bundespr\u00e4sident \n\nam Sonntag sagte: \u201eUnsere Selbstbeschr\u00e4nkung heute kann \n\nmorgen Leben retten.\u201c \n\nAus gesundheitspolitischer Sicht kann ich deswegen nur an \n\nalle Menschen in unserem Land appellieren: Unterlassen \n\nSie jedweden K\u00f6rperkontakt! Halten Sie Abstand! Achten \n\nSie auf Hygiene! Vermeiden Sie die \u00f6ffentlichen \n\nZusammenk\u00fcnfte! Das Gebot der Stunde hei\u00dft: Abstand \n\nhalten und Zur\u00fcckhaltung \u2013 Abstand zu Arbeitskolleginnen \n\nund -kollegen, Abstand zu Nachbarn und Freunden, Ab-\n\nstand zu G\u00e4sten und Kunden, Abstand zu allen Menschen \n\nau\u00dferhalb Ihrer engsten Familienangeh\u00f6rigen; Mindestab-\n\nstand: 1,50 Meter. \n\nWichtig ist nat\u00fcrlich auch, dass wir die Nerven behalten \n\nund dass keine Hysterie entsteht. Das eben Gesagte ist aber \n\nkeine Hysterie, das ist Wissenschaft. Es sind nachdr\u00fcckli-\n\nche Empfehlungen Ihrer Gesundheitsministerin zum \n\nWohle unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nDamit wird nach aktuellem Kenntnisstand gew\u00e4hrleistet, \n\ndass wir keine zu hohe Zahl von gleichzeitig Infizierten ha-\n\nben, und nur so vermeiden wir eine \u00dcberforderung im Ge-\n\nsundheitssystem; denn wir m\u00fcssen Zeit gewinnen, um die \n\njetzigen und k\u00fcnftig Infizierten versorgen zu k\u00f6nnen. \n\nMeine besondere Sorge gilt hierbei den \u00e4lteren Mitb\u00fcrge-\n\nrinnen und Mitb\u00fcrgern und den Vorerkrankten. \n\nNat\u00fcrlich wollen wir, nein: m\u00fcssen wir Zeit gewinnen, um \n\neinen Impfstoff zu entwickeln und zu verbreiten. Das ist \n\nunser aller Ziel. Keiner wei\u00df, wie lange es dauert. Deshalb \n\nist klares und umfassendes Handeln ab sofort unumg\u00e4ng-\n\nlich. \n\nMeine Damen und Herren! Sie alle wissen, dass Hilfs- und \n\nSchutzmaterial knapp ist, sehr knapp. Manchmal kommt \n\nsich mein Ministerium schon wie ein Beschaffungsminis-\n\nterium vor, weil wir nach jedem Strohhalm greifen, um ge-\n\nnau an diese Schutzmaterialien zu kommen. Das Gleiche \n\nmacht im \u00dcbrigen das Bundesministerium. Jede Menge, \n\ndie wir in irgendeiner Form besorgen k\u00f6nnen, stellen wir \n\ngenau denen zur Verf\u00fcgung, die es jetzt am dringendsten \n\nbrauchen. \n\nWir als Gesundheitsministerium k\u00fcmmern uns aber auch \n\nhier und bem\u00fchen uns nat\u00fcrlich um seri\u00f6se Anbieter und \n\nAngebote. Wir wissen, dass gerade in solchen Zeiten mit \n\nEngp\u00e4ssen gern Trittbrettfahrer ihre Chance nutzen wollen. \n\nIch freue mich sehr, dass sich abzeichnet, dass ich f\u00fcr Sach-\n\nsen und das s\u00e4chsische Gesundheitssystem zum Beispiel \n\nSchutzmasken und dringend ben\u00f6tigte Hilfsmittel organi-\n\nsieren kann. So haben wir 700 000 Schutzmasken in Auf-\n\ntrag gegeben, die, wie ich hoffe, schon in wenigen Tagen \n\ngeliefert werden k\u00f6nnen. \n\nEs wird sicher nicht gelingen, alle Bedarfe gleichzeitig zu \n\nbefriedigen, aber an den dringendsten Stellen, wo Patienten \n\naufschlagen, in den Krankenh\u00e4usern, in den Gesundheits-\n\n\u00e4mtern, werden wir dazu einen Beitrag leisten k\u00f6nnen. \n\nAuch die Krankenh\u00e4user sind gut vorbereitet und ergreifen \n\nalle Ma\u00dfnahmen, die erforderlich sind, um eine Mehrzahl \n\nvon Patienten aufnehmen zu k\u00f6nnen. Sie haben ihre Pan-\n\ndemiepl\u00e4ne aktiviert. Sie sind dabei auch auf schwere kli-\n\nnische Verl\u00e4ufe eingestellt. \n\nZum Stand 12. M\u00e4rz 2020 werden im Freistaat Sachsen fol-\n\ngende Kapazit\u00e4ten an Beatmungspl\u00e4tzen wie folgt vorge-\n\nhalten: In s\u00e4chsischen Allgemeinkrankenh\u00e4usern, in denen \n\ndie Behandlung schwerer respiratorischer Symptome m\u00f6g-\n\nlich sind, stehen insgesamt 947 regul\u00e4re sowie 157 zus\u00e4tz-\n\nlich ausr\u00fcstbare Beatmungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung. Dar\u00fcber \n\nhinaus werden in s\u00e4chsischen Fachkrankenh\u00e4usern, in de-\n\nnen ebenfalls die Behandlung schwerer Symptome m\u00f6g-\n\nlich ist, 247 regul\u00e4re sowie 44 zus\u00e4tzlich ausr\u00fcstbare Beat-\n\nmungspl\u00e4tze bereitgestellt. Diese stehen jedoch vorwie-\n\ngend f\u00fcr die Behandlung von Patientinnen und Patienten \n\nmit bestimmten anderen Krankheitsarten zur Verf\u00fcgung, \n\nzum Beispiel in den Herzzentren sowie in den Fachkran-\n\nkenh\u00e4usern neurologischer Fr\u00fchrehabilitationsphase B. \n\nAu\u00dferdem existieren insgesamt 23 regul\u00e4re sowie zwei zu-\n\ns\u00e4tzlich ausr\u00fcstbare Beatmungspl\u00e4tze in Krankenh\u00e4usern, \n\ndie angeben, dass in diesen keine Behandlung schwerer \n\nSymptome m\u00f6glich ist. \n\nDamit ist Sachsen mit insgesamt 1 217 regul\u00e4ren und 203 \n\nzus\u00e4tzlich aufr\u00fcstbaren Beatmungspl\u00e4tzen bereits gut auf-\n\ngestellt, wenn ich das vom Bundesdurchschnitt her sehe. \n\nWir werden aber weiter daran arbeiten, wie die Anzahl die-\n\nser Pl\u00e4tze signifikant erh\u00f6ht werden kann. Herr Minister-\n\npr\u00e4sident hat es angek\u00fcndigt, dass die Krankenh\u00e4user bei \n\nder Beschaffung von weiteren Pl\u00e4tzen unterst\u00fctzt werden. \n\nIn den drei s\u00e4chsischen Regionen gibt es jeweils einen Ver-\n\nantwortungstr\u00e4ger f\u00fcr die Krankenh\u00e4user, die sich koordi-\n\nnieren, abstimmen und gemeinsam um die Erweiterung der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 225 \n\nKapazit\u00e4ten, vor allem der Krankenhausplatzkapazit\u00e4ten, \n\num 30 bis 35 % k\u00e4mpfen. Sie haben gestern in einer Bera-\n\ntung zugesagt, dass sie diese Aufgabe schaffen k\u00f6nnen. \n\nAlle Kolleginnen und Kollegen der Staatsregierung neh-\n\nmen ihre Verantwortung in den jeweiligen Gesch\u00e4ftsberei-\n\nchen sehr ernst. Wir versuchen alle, unsere jeweiligen Res-\n\nsorts arbeitsf\u00e4hig zu halten. Doch das bedeutet im Moment \n\nauch, dass wir die Leistungsf\u00e4higkeit der einzelnen Berei-\n\nche auf ein Minimum, und zwar auf die wichtigsten The-\n\nmen, beschr\u00e4nken lassen. Dass wir die Schule und die \n\nKitas nur f\u00fcr die Kinder von denjenigen \u00f6ffnen, die wichtig \n\nf\u00fcr unsere \u00f6ffentliche Versorgung sind. Dass wir Kultur- \n\nund Freizeitst\u00e4tten schlie\u00dfen und jegliche Form \u00f6ffentli-\n\ncher, kollektiver Freizeitgestaltung einschr\u00e4nken. Dass wir \n\nmedizinische Versorgung und Behandlung nur noch in \n\nakuten F\u00e4llen gew\u00e4hren, um Kapazit\u00e4ten frei zu halten. \n\nDass wir Homeoffice einrichten, soweit eine Anwesenheit \n\nam Arbeitsplatz nicht zwingend erforderlich ist. Dass wir \n\nVeranstaltungen und Sitzungen so weit wie m\u00f6glich absa-\n\ngen bzw. als Video- oder Telefonkonferenz durchf\u00fchren. \n\nUnd, ja, dass wir Zusammenk\u00fcnfte in Kirchen, Moscheen, \n\nSynagogen oder die Zusammenk\u00fcnfte anderer Glaubens-\n\ngemeinschaften einschr\u00e4nken, wobei die H\u00e4user immer ge-\n\n\u00f6ffnet sind. \n\nDas alles lesen Sie auf unseren Webseiten. Das alles erfah-\n\nren Sie an unseren Hotlines. Das alles werden wir in den \n\nkommenden Tagen und Wochen immer wieder verbreiten, \n\nauf allen m\u00f6glichen Kan\u00e4len, in einfacher Sprache und \n\nauch in anderen Sprachen. Genau das ist meiner Ansicht \n\nnach die notwendige Klarheit in einer Phase, in der viele \n\nMenschen \u2013 und ich kann das fast verstehen \u2013 davon aus-\n\ngehen, dass es sie noch nicht erwischt hat. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\nbitte noch einmal betonen: Wir r\u00fccken jetzt als Gesellschaft \n\nam besten zusammen \u2013 das meine ich nicht r\u00e4umlich \u2013, in-\n\ndem wir k\u00f6rperlich Abstand halten zu Kollegen, zu Kun-\n\nden, zu G\u00e4sten, zu Freunden und nicht zuletzt zu unseren \n\nVerwandten. Denn je st\u00e4rker wir unser gesellschaftliches \n\nZusammenleben ab sofort einschr\u00e4nken, umso mehr Leben \n\nwerden wir retten. \n\nIch sage das, weil ich mich als Ihre Gesundheitsministerin \n\nsorge. Nicht so sehr um unser Gesundheitssystem; das ist \n\ngut aufgestellt. Nicht so sehr um unsere Verwaltung; die \n\nwird arbeitsf\u00e4hig sein. Auch nicht so sehr um unsere allt\u00e4g-\n\nliche Versorgung. Ich sorge mich um diejenigen, die mit \n\nVorerkrankungen oder im hohen Alter besonders anf\u00e4llig \n\nf\u00fcr dieses Virus sind und damit in Lebensgefahr geraten. \n\nIch werde alles M\u00f6gliche unternehmen, um den Sorgen der \n\nMenschen in unserem Land zu begegnen. \n\nAber mit all unserem Handeln, was gesundheitspolitisch \n\nabsolut geboten und richtig ist, ber\u00fchren wir auch viele an-\n\ndere Bereiche. Ich bin dar\u00fcber sehr froh und vor allem \n\ndankbar, dass wir als Regierung hier an einem Strang zie-\n\nhen. \n\nLassen Sie mich noch einmal kurz Ihren Blick auf ein zent-\n\nrales Segment werfen, auf eine Gruppe, die wir ganz und \n\ngar nicht aus dem Blick verlieren d\u00fcrfen. Denn die aktuel-\n\nlen Ma\u00dfnahmen treffen auch unsere Wirtschaft, die vielen \n\nkleinen und mittelgro\u00dfen Betriebe, die privaten Kulturein-\n\nrichtungen und die Kreativwirtschaft. Die Staatsregierung \n\nist sich einig \u2013 und Herr Ministerpr\u00e4sident hat die Ma\u00dfnah-\n\nmen angek\u00fcndigt, die wir durchf\u00fchren wollen \u2013, dass kein \n\ngesundes Unternehmen, kein sicheres Besch\u00e4ftigungsver-\n\nh\u00e4ltnis durch diese unverschuldete Pandemielage gef\u00e4hrdet \n\nwerden darf. \n\nDie Bundesregierung hat am vergangenen Freitag einen \n\nSchutzschild f\u00fcr Unternehmen und Besch\u00e4ftigte verk\u00fcn-\n\ndet. Ich begr\u00fc\u00dfe diese Ma\u00dfnahmen wie die Flexibilisierung \n\ndes Kurzarbeitergeldes und die Garantiema\u00dfnahmen ohne \n\nGrenzen zur Sicherstellung der Kreditf\u00e4higkeit der Banken \n\nf\u00fcr unsere Unternehmen ausdr\u00fccklich. Das ist auch die \n\nGruppe, die sich momentan am meisten bei uns in den Hot-\n\nlines befindet und nachfragt. \n\nMein Kollege Wirtschaftsminister Martin Dulig arbeitet \n\nmit Hochdruck an einem Sonderprogramm Liquidit\u00e4tshil-\n\nfen f\u00fcr kleine Unternehmen und Freiberufler in Sachsen, \n\ndie jetzt unverschuldet mit Umsatzr\u00fcckg\u00e4ngen konfrontiert \n\nsind. Damit gibt Martin Dulig eine Perspektive und Sicher-\n\nheit dort, wo andere Programme des Bundes und des Lan-\n\ndes momentan nicht greifen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir werden auch diese \n\nSituation meistern. Darin bin ich mir ganz sicher. Wir alle \n\nwerden in den kommenden Wochen lernen, mit der gro\u00dfen \n\nEinschr\u00e4nkung umzugehen, die uns im Grunde genommen \n\nals Menschen so liebenswert macht und deren notwendiger \n\nVerzicht uns auch deshalb so schwerf\u00e4llt: unsere Gesellig-\n\nkeit. \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch auf eines Ihrer Anliegen \n\nantworten: Wie kann ich als Parlamentarier helfen? Die \n\nFrage wird mir immer wieder gestellt. Kann ich \u00fcberhaupt \n\nhelfen und was kann ich tun? Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie mithel-\n\nfen. Ich danke allen, die sich konkret Gedanken gemacht \n\nhaben, was sie zur Unterst\u00fctzung meines Hauses beitragen \n\nk\u00f6nnen, bis hin zur pers\u00f6nlichen Unterst\u00fctzung der Mitar-\n\nbeiter. \n\nInformation, liebe Damen und Herren Abgeordnete, ist ein \n\nGebot der Stunde. Unsere Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger, \n\ndie Institutionen und Einrichtungen, viele Menschen haben \n\nFragen. Deshalb ist es eine gro\u00dfe Hilfe, wenn wir alle zur \n\nsachgerechten Aufkl\u00e4rung beitragen. Lesen Sie unsere Er-\n\nlasse! Schauen Sie auf unsere Homepage und informieren \n\nSie sich tagesaktuell, damit Sie auf die vielen Fragen Ant-\n\nworten geben k\u00f6nnen! Informieren Sie sich und geben Sie \n\nRat! Wenn Sie nicht die konkreten Antworten parat haben, \n\ndann weisen Sie auf unsere Homepage hin. Manchmal hilft \n\nes, dass man jemanden anruft und mit jemandem spricht, \n\nvor allem bei den Menschen, die erkrankt sind bzw. die in \n\nQuarant\u00e4ne sind. Es wird in K\u00fcrze \u2013 das werden wir ver\u00f6f-\n\nfentlichen \u2013 eine App geben, die das DRK erarbeitet hat \n\nund mit der wir den Menschen Hilfe anbieten, sowohl prak-\n\ntische Hilfe als auch Telefonseelsorge. Wir flankieren das \n\nmit einer gro\u00dfen landesweiten Informationsstrategie, damit \n\nalle erfahren k\u00f6nnen, wo Informationen abrufbar sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 226 \n\nJa, meine Damen und Herren Abgeordneten, Sie k\u00f6nnen \n\nuns konkret dabei unterst\u00fctzen, wenn wir uns um unsere \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00fcmmern. Verzichten Sie bitte ei-\n\nnige Wochen auf Ihr gutes Recht als Parlamentarier und \n\nstellen Sie bitte f\u00fcr einen \u00fcberschaubaren Zeitraum weni-\n\nger und vielleicht wichtige Anfragen, \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\num nicht die ohnehin gebeutelten Ressorts zu blockieren. \n\nIch selbst war jahrelang Landtagsabgeordnete und stehe \n\nnat\u00fcrlich zu Ihrem Recht, die Exekutive zu kontrollieren. \n\nAber haben Sie bitte etwas Nachsicht, wenn auch meine \n\nKollegen irgendwann mit der Flut an Nachfragen \u00fcberlas-\n\ntet sind. \n\nMan kann helfen. Ein Erlebnis will ich zum Abschluss kurz \n\nberichten: Zum Wahlkampf vor der Landtagswahl stand ich \n\nunter anderem auch neben einem Stand der AfD. Mit dem \n\nKollegen dort habe ich mich unterhalten und wir sind na-\n\nt\u00fcrlich auch auf das Thema der AfD zu sprechen gekom-\n\nmen. Er hat mir jetzt eine SMS geschrieben und gesagt, er \n\nist aus der AfD ausgetreten. Eigentlich befolge er Rat-\n\nschl\u00e4ge von SPD-Mitgliedern nie. \n\n(Norbert Mayer, AfD: Ach!) \n\nDiesmal hat er ihn befolgt und \u2013 deshalb erw\u00e4hne ich das \n\n\u2013 er geht in die praktische Hilfe und unterst\u00fctzt seine Stadt \n\nund Gemeinde im Ehrenamt. \n\nHerzlichen Dank! \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Aber aus der  \n\nSPD sind auch welche ausgetreten! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Danke, Frau Staatsminis-\n\ntern K\u00f6pping. Wir kommen nun zur Aussprache \u00fcber die \n\nFachregierungserkl\u00e4rung sowie zur Aussprache \u2013 das ist \n\ninkludiert \u2013 \u00fcber den Dringlichen Antrag der Fraktion der \n\nAfD. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal die aktuellen Redezeiten bekannt \n\ngeben: CDU 47 Minuten, AfD 39 Minuten, DIE LINKE \n\n23 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 20 Minuten, SPD 17 Mi-\n\nnuten und die Staatsregierung 55 Minuten. \n\nWir kommen zur ersten Runde der Aussprache. F\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion ergreift Kollege Urban das Wort; bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! Sehr geehrter Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident Kretschmer! Sehr geehrte Frau Staatsmi-\n\nnisterin K\u00f6pping! Die aktuelle Lage ist ernst, aber nicht \n\naussichtslos. Ein entschlossenes und vor allem gemeinsa-\n\nmes Handeln wird zur Eind\u00e4mmung der Coronavirus-Pan-\n\ndemie beitragen, \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\n\u201eGemeinsam\u201c sollten Sie  \n\nnicht in den Mund nehmen!) \n\nauch wenn wir in den n\u00e4chsten Wochen auf Gewohnheiten \n\nverzichten, Unannehmlichkeiten in Kauf nehmen m\u00fcssen \n\nund vielleicht auch der eine oder andere Gedanke \u00fcber die \n\neigene wirtschaftliche Zukunft kein positiver sein wird. Ich \n\nbin fest davon \u00fcberzeugt, dass wir alle zusammen diese \n\nKrise bew\u00e4ltigen werden. \n\nWas wissen wir bisher? In Wuhan, China, traten in der \n\nzweiten Dezemberh\u00e4lfte des letzten Jahres geh\u00e4uft F\u00e4lle \n\nvon Lungenentz\u00fcndungen auf. Die eingeschalteten Ge-\n\nsundheitsbeh\u00f6rden des Landes und der WHO identifizier-\n\nten die Ursache. Als wahrscheinlich gilt eine Tier-zu-\n\nMensch-\u00dcbertragung eines Erregers, ausgehend von einem \n\n\u00f6rtlichen Tier- und Lebensmittelmarkt. Am 7. Januar 2020 \n\nwar der Erreger identifiziert: Es war ein Coronavirus. \n\nWir haben es also zum dritten Mal innerhalb kurzer Zeit \n\nmit einer weltweiten Verbreitung eines Coronavirus zu tun. \n\nIn den Jahren 2002 und 2003 kam es zur SARS-Pandemie. \n\nSeit 2012 verbreitet sich das MERS-Virus vor allem auf der \n\narabischen Halbinsel. \n\nNachdem in China weitreichende Ma\u00dfnahmen zur Ein-\n\nd\u00e4mmung mittlerweile Erfolg zeigen, gilt Europa als Epi-\n\nzentrum der Pandemie. Am 12. M\u00e4rz erkl\u00e4rte die WHO die \n\nEpidemie zur Pandemie und damit zu einem internationa-\n\nlen Ereignis. Das neuartige Coronavirus \u00fcbertr\u00e4gt sich \u00e4hn-\n\nlich wie andere Erk\u00e4ltungsviren. Direkte Mensch-zu-\n\nMensch-Kontakte sowie Tr\u00f6pfcheninfektionen durch Nie-\n\nsen und Husten sind die wichtigsten Ausbreitungswege. \n\nJeder kann also seinen Teil dazu beitragen, die Ausbreitung \n\ndes Virus zu verhindern und zu verz\u00f6gern. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nDazu reichen einfache Hygieneregeln wie regelm\u00e4\u00dfiges \n\nH\u00e4ndewaschen oder die Vermeidung unn\u00f6tiger Kontakte \n\nzu anderen Menschen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Herzlichen  \n\nDank f\u00fcr die Information! \u2013 Weitere Zurufe \u2013 \n\nStarke Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle kurz auf die heutige Plenarsit-\n\nzung eingehen. Dass der Landtag heute mit so vielen Ab-\n\ngeordneten und damit einem erh\u00f6hten Infektionsrisiko zu-\n\nsammenkommen muss, hat zwei Gr\u00fcnde: \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nSie wollten es so!) \n\nErstens, das z\u00f6gerliche Handeln der Landesregierung, \n\n(Emp\u00f6rter Widerspruch von der CDU) \n\ndie notwendigen Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der Pande-\n\nmie hinauszuz\u00f6gern. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Emp\u00f6rte Zurufe) \n\nZweitens, die Weigerung der regierungstragenden Par-\n\nteien, den Notstand und Katastrophenfall anzuerkennen \n\nund dementsprechend \n\n(Allgemeine Emp\u00f6rung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 227 \n\nein beschlussf\u00e4higes Parlament einzuberufen. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nSie sitzen doch fast vollst\u00e4ndig da! \u2013  \n\nWeitere Zurufe) \n\nHerr Dr. R\u00f6\u00dfler verneinte auch bei unserer letzten Sitzung \n\nausdr\u00fccklich das Vorliegen der Voraussetzungen f\u00fcr die \n\nEinberufung des Notparlaments. \n\n(Zuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE) \n\nEine Sitzung des Parlaments als reine Informationsveran-\n\nstaltung der Regierung oder gar keine Parlamentssitzung, \n\nwie es die SPD wollte, w\u00e4re im Falle einer Pandemie \u00fcber-\n\nfl\u00fcssig und wirklich verantwortungslos. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der AfD: \n\nGanz genau! \u2013 Zuruf des Staatsministers \n\nMartin Dulig) \n\nWo stehen wir heute? \n\n(Albrecht Pallas, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Nein. \n\nDie erste Corona-Infektion in Deutschland trat bereits im \n\nJanuar auf. Es war ein Mitarbeiter eines bayerischen Auto-\n\nmobilzulieferers, der sich w\u00e4hrend einer firmeneigenen \n\nSchulung bei einer infizierten chinesischen Kollegin an-\n\nsteckte. Seither sind vor allem drei deutsche Bundesl\u00e4nder \n\nbetroffen: Nordrhein-Westfalen, Bayern und Baden-W\u00fcrt-\n\ntemberg. Der erste Fall in Sachsen wurde am 2. M\u00e4rz re-\n\ngistriert. Derzeit haben wir laut Robert Koch-Institut mit \n\nStand von heute fr\u00fch 9 360 nachgewiesene Infektionen in \n\nDeutschland und 247 in Sachsen. Auch 26 Todesf\u00e4lle wur-\n\nden bereits registriert. In Sachsen ist bereits jeder Land-\n\nkreis betroffen. \n\nSp\u00e4testens seit dem Treffen im Bundeskanzleramt in der \n\nletzten Woche ist, denke ich, jedem klar, dass weitrei-\n\nchende Ma\u00dfnahmen unausweichlich sind. Derzeit gilt es \n\nvor allem, die Infektionsausbreitung zu verlangsamen. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nDas machen wir heute!) \n\nDas soll dazu beitragen, dass die Behandlungskapazit\u00e4ten \n\ndes Gesundheitswesens nicht ersch\u00f6pft werden. Vor den \n\ndrohenden Versorgungsengp\u00e4ssen haben Experten fr\u00fchzei-\n\ntig gewarnt. Bereits am 1. M\u00e4rz sagte der Leiter der Viro-\n\nlogie der Berliner Charit\u00e9, dass sich bis zu 70 % der Bev\u00f6l-\n\nkerung mit dem Coronavirus infizieren werden. Er sagte \n\nalso bereits vor zwei Wochen, man m\u00fcsse Zeit gewinnen, \n\ndie Ausbreitung zu verlangsamen; man m\u00fcsse Zeit gewin-\n\nnen, die Pandemiepl\u00e4ne anzupassen, die medizinischen \n\nVersorgungsstrukturen an das hohe Behandlungsaufkom-\n\nmen anzupassen und die Zeit nutzen, entsprechende Ger\u00e4t-\n\nschaften zu kaufen. Passiert ist dann in den n\u00e4chsten Tagen \n\nerst einmal so gut wie gar nichts. \n\n(Zuruf von der AfD: Ganz genau!) \n\nErst am 11. M\u00e4rz und damit anderthalb Wochen sp\u00e4ter er-\n\nfolgten in Sachsen die ersten zielgerichteten Ma\u00dfnahmen. \n\nViel mehr als das Verbot von gro\u00dfen Veranstaltungen \n\nwurde aber dennoch nicht veranlasst. Genau hier wurde \n\nviel Zeit verloren. Jeder Tag, der vergangen ist, ist einer zu \n\nviel; denn je fr\u00fcher Ma\u00dfnahmen ansetzen, die Ausbreitung \n\ndes Virus zu verhindern, umso geringer ist die Neuinfekti-\n\nonsrate und umso weniger kommt unser Gesundheitswesen \n\nan seine Grenzen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Heuchelei ist das!) \n\nGenau das war es wahrscheinlich auch, was der Chef der \n\nWHO am 12. M\u00e4rz als \u2013 so w\u00f6rtlich \u2013 \u201ealarmierendes Ni-\n\nveau der Unt\u00e4tigkeit\u201c kritisierte. Er sagte: \u201eWir sind zu-\n\ntiefst besorgt, dass manche L\u00e4nder dieser Bedrohung nicht \n\nmit dem Ma\u00df an politischem Einsatz begegnen, wie es not-\n\nwendig w\u00e4re, um das zu kontrollieren. Die Vorstellung, \n\ndass L\u00e4nder von der Eind\u00e4mmung zur Schadensbegren-\n\nzung \u00fcbergehen, ist falsch und gef\u00e4hrlich. Um Leben zu \n\nretten, m\u00fcssen wir die \u00dcbertragung verringern.\u201c Mit diesen \n\nAussagen meinte er wahrscheinlich auch Deutschland und \n\nden Flickenteppich f\u00f6deraler Gef\u00e4hrdungseinsch\u00e4tzungen \n\nund daraus resultierender Ma\u00dfnahmen unterschiedlichen \n\nAusma\u00dfes. \n\n(Andreas Nowak, CDU:  \n\nSie haben nicht mitbekommen,  \n\nwas am Montag beschlossen wurde!) \n\nEr wies aber auch auf einen entscheidenden Punkt hin: Wir \n\nm\u00fcssen so viele Infizierte wie m\u00f6glich identifizieren und \n\nisolieren. Bis heute wird aber in Sachsen ein Labortest nur \n\ndann durchgef\u00fchrt, wenn Symptome bestehen und wenn \n\nein Kontakt mit Infizierten oder der Aufenthalt in einem \n\nRisikogebiet nachweisbar ist. Die \u00dcbertragung des Virus \n\nfindet aber mittlerweile in Deutschland unter der Bev\u00f6lke-\n\nrung statt. Es muss daher jeder getestet werden, der ent-\n\nsprechende Symptome aufweist. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Sind Sie Mediziner, oder was?) \n\nJedoch kommen wir da an die Engp\u00e4sse der Labore. Der-\n\nzeit sind in Sachsen t\u00e4glich rund 2 100 sogenannte PCR-\n\nTests m\u00f6glich. Hinzu kommen Testm\u00f6glichkeiten privater \n\nLabore au\u00dferhalb Sachsens. Diese privaten Labore sind \n\naber mittlerweile auch hoffnungslos \u00fcberlastet. Testergeb-\n\nnisse lassen bis zu vier Tage auf sich warten. Viele \u00c4rzte \n\ntesten deshalb schon gar nicht mehr. \n\nEin kleines Rechenbeispiel: Angenommen, 70 % der Sach-\n\nsen infizieren sich, br\u00e4uchte man mit den heutigen Labor-\n\nkapazit\u00e4ten gute dreieinhalb Jahre, bis man alle diese Infi-\n\nzierten auch getestet h\u00e4tte. Das ist kein haltbarer Zustand \u2013 \n\nhier m\u00fcssen zus\u00e4tzliche Kapazit\u00e4ten aufgebaut werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZudem ist ein Blick zu unseren Nachbarn lohnenswert. \n\nW\u00e4hrend man sich hierzulande noch \u00fcber die Absage von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 228 \n\nGro\u00dfveranstaltungen stritt, waren einige unserer europ\u00e4i-\n\nschen Nachbarn schon viel weiter. Tschechien beispiels-\n\nweise kontrolliert seine Grenze seit dem 9. M\u00e4rz \u2013 mittler-\n\nweile ist sie ganz geschlossen. \n\n(Beifall des Abg. Ivo Teichmann, AfD) \n\nSchon die Bilanz nach den ersten 24 Stunden war positiv: \n\n65 Fahrzeuge wurden wegen Infektionsverdachts gestoppt, \n\nbei sechs Personen wurden Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen ange-\n\nordnet. Tschechien hat uns also in diesem Punkt einiges vo-\n\nraus. Bis heute sind unsere Au\u00dfengrenzen zu den europ\u00e4i-\n\nschen Nachbarn weiter offen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDie angestrebte europ\u00e4ische L\u00f6sung, auf die die oberste \n\nRegierungsriege wartet, wird es wohl nie geben. Warum \n\nsich schnelle und umfassende Ma\u00dfnahmen lohnen und wa-\n\nrum wir die Staatsregierung f\u00fcr ihre Z\u00f6gerlichkeit kritisie-\n\nren, l\u00e4sst sich anhand weniger Zahlen illustrieren. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nGestern gab es in Polen 205 Corona-Infizierte, in Deutsch-\n\nland \u00fcber 9 000. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Von denen wir wissen!) \n\nN\u00e4chstes wichtiges Thema: Schul- und Kita-Schlie\u00dfungen. \n\nAuch hier war Sachsen eines der letzten Bundesl\u00e4nder, das \n\neine Schlie\u00dfung verf\u00fcgte. Diese gilt dann auch erst ab \n\nheute. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nEine kluge Entscheidung!) \n\nBemerkenswerterweise kommt das Ganze in Sachsen-An-\n\nhalt wesentlich schneller voran, obwohl dieses Land auch \n\nvon einer CDU-gef\u00fchrten Regierung gef\u00fchrt wird. Hier \n\nsind seit Montag Schulen und Kitas geschlossen; auch dort \n\nin Sachsen-Anhalt gibt es Notfallbetreuungen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nFragen Sie doch einmal Ihre Kollegen in Sachsen-Anhalt, \n\nwie man so etwas schneller macht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAber in Sachsen ticken die Uhren leider etwas langsamer \u2013 \n\nzu langsam, wenn man auf den Rat der Virologen h\u00f6rt. Ein \n\nHallenser Virologe warnte vor einer Infektionslawine, die \n\nnicht mehr zu bremsen w\u00e4re, wenn nicht umgehend die \n\nSchulen geschlossen w\u00fcrden. Das war am 13. M\u00e4rz. Sach-\n\nsen schlie\u00dft die Schulen erst heute, am 18. M\u00e4rz. Ich halte \n\ndas f\u00fcr grob fahrl\u00e4ssig. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEin infiziertes Kind steckt, statistisch betrachtet, zwei bis \n\ndrei weitere an, dann die Eltern, die wiederum die Kollegen \n\nauf Arbeit usw. So bremst man keine Pandemie. \n\nIch will noch auf die wirtschaftliche Situation der Eltern \n\nhinweisen. Durch die Kita- und Schulschlie\u00dfungen entgeht \n\nvielen von ihnen Lohn und Erwerbseinkommen. \n\n(Zuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nEs kann schnell passieren, dass diese Eltern in existenzielle \n\nBedr\u00e4ngungen geraten. Das muss mit der Erstattung der El-\n\nternbeitr\u00e4ge und unb\u00fcrokratischen Zuwendungen von \n\n1 000 Euro monatlich f\u00fcr die Schlie\u00dfzeiten verhindert wer-\n\nden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie regierende Keniakoalition hat aber nicht nur ein \n\nschlechtes Krisenmanagement, auch die Fehler der letzten \n\nJahre und Jahrzehnte kommen jetzt besonders zum Tragen. \n\nDas deutsche Gesundheitswesen wurde seit Jahrzehnten \n\nimmer weiter auf Effizienz getrimmt: Immer weniger Per-\n\nsonal muss immer mehr Arbeit leisten. Auch ohne die der-\n\nzeitige Corona-Pandemie sind \u00c4rzte und Pflegekr\u00e4fte so-\n\nwohl in der ambulanten als auch in der station\u00e4ren Versor-\n\ngung an der Grenze ihrer Leistungsf\u00e4higkeit. 364 Haus-\n\narztstellen sind derzeit in Sachsen nicht besetzt, das ist jede \n\nsiebente Hausarztstelle. Diese \u00c4rzte fehlen jetzt nat\u00fcrlich \n\nbei der Versorgung des erwarteten Patientenzuwachses. \n\nAber auch in den Krankenh\u00e4usern herrscht ein eklatanter \n\n\u00c4rztemangel, der in Verbindung mit dem Mangel an Pfle-\n\ngekr\u00e4ften zu Engp\u00e4ssen f\u00fchren wird. Erst im Dezember \n\nletzten Jahres schlug die Deutsche Krankenhausgesell-\n\nschaft Alarm, dass eine Versorgungskrise drohe \u2013 und das \n\ndamals noch ganz ohne Coronavirus. Bundesweit seien \n\n17 000 Pflegestellen in Kliniken unbesetzt, dreiviertel aller \n\nKliniken suchen \u00c4rzte. Und jetzt aufgepasst: Jede dritte \n\nKlinik musste schon zeitweise Intensivbetten sperren, weil \n\nes zu wenig Personal gab. Auch mussten Fachbereiche von \n\nder Notfallversorgung abgemeldet werden. Also frage ich \n\nmich jetzt: Wie sollen diese Kliniken den erwarteten Pati-\n\nentenansturm bew\u00e4ltigen? \n\nMan geht davon aus, dass etwa 10 % der Corona-Erkrank-\n\nten beatmungspflichtig werden. Das w\u00e4ren in Sachsen \u2013 \n\nangenommen, 70 % der Bev\u00f6lkerung infizieren sich \u2013 \n\n285 000 potenzielle Patienten auf Intensivstationen an Be-\n\natmungsger\u00e4ten. \n\nAnfang der Woche wurde bekannt, dass der Bund ganze \n\n10 000 neue Beatmungsger\u00e4te bei einem deutschen Her-\n\nsteller gefordert hat. Viel entscheidender als diese Ger\u00e4te \n\nsind aber die personellen Kapazit\u00e4ten; denn nicht jeder \n\nkann ein solches Ger\u00e4t bedienen. Hierf\u00fcr braucht es Fach-\n\nkrankenpfleger und Intensivmediziner oder An\u00e4sthesisten. \n\nDiese Berufsgruppen sind Mangelware. \n\nWas dieser Mangel in der Praxis bedeuten wird, m\u00f6chte ich \n\nmir gar nicht vorstellen. Ein Blick nach Italien zeigt, was \n\nauch der deutschen Intensivmedizin in naher Zukunft \n\ndroht: Arbeit an der Belastungsgrenze, Trennung von der \n\nFamilie \u00fcber Tage und Wochen, Schlafmangel und die \n\nst\u00e4ndige Angst vor der eigenen Infektion. Ich kann nur \n\nmeinen Dank und meine Anerkennung an diejenigen aus-\n\nsprechen, die diese Krise innerhalb und au\u00dferhalb der \n\nKrankenh\u00e4user zu bew\u00e4ltigen haben, heute und in Zukunft. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 229 \n\nDie Anerkennung der Leistung dieser Menschen durch die \n\nRegierung kann ich aber nicht erkennen. Sie schafft es \n\nnicht einmal, f\u00fcr ausreichend Schutzausr\u00fcstung f\u00fcr medi-\n\nzinisches Personal zu sorgen. \u00dcberall fehlen Schutzanz\u00fcge, \n\nMund- und Nasenschutzmasken und Schutzbrillen. \u00c4rzte \n\narbeiten in ihren Praxen weiterhin ohne Schutz, weil es \n\nschlicht an allem fehlt. Die gleiche Situation haben wir bei \n\nden ambulanten Pflegediensten. Auch diese besuchen ohne \n\nzus\u00e4tzlichen Schutz zumeist alte Patienten, einen nach dem \n\nanderen. Hier wird der Ausfall von \u00c4rzten und die Gef\u00e4hr-\n\ndung von Senioren billigend in Kauf genommen. \n\nDas Ausw\u00e4rtige Amt hatte angesichts der drohenden Aus-\n\nbreitung der Pandemie nichts Besseres zu tun, als zwei \n\nHilfslieferungen mit genau diesem Material nach China zu \n\nschicken. Beide Lieferungen erfolgten noch im Februar \n\nund umfassten etwa 14 Tonnen Material. Diese Materialien \n\nfehlen uns heute und hier in Deutschland. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEin weiteres Problem ist die Verf\u00fcgbarkeit von Arzneimit-\n\nteln. Viele gro\u00dfe Wirkstoffhersteller produzieren in China. \n\nElf versorgungsrelevante Wirkstoffe werden sogar in der \n\nRegion Hubei rund um das chinesische Krisenzentrum \n\nWuhan produziert. Die Wirkstoffe werden dann beispiels-\n\nweise in Indien weiter zu Medikamenten verarbeitet. An-\n\nfang des Monats hat die indische Regierung den Medika-\n\nmentenexport f\u00fcr 13 Arzneimittelwirkstoffe eingeschr\u00e4nkt, \n\ndarunter sind auch versorgungsrelevante Arzneimittel. Mit \n\ndrastischen Auswirkungen dieser gest\u00f6rten globalen Lie-\n\nferkette wird inzwischen gerechnet. \n\nSolche Lieferengp\u00e4sse sind aber nichts Neues. Anfang des \n\nJahres waren 300 wichtige Arzneimittel nicht lieferbar. \n\nStr\u00e4flich ist, dass seit Jahren nichts dagegen unternommen \n\nwird. Die Bundesregierung hat uns in eine globale Abh\u00e4n-\n\ngigkeit gebracht, die uns nun auf die F\u00fc\u00dfe f\u00e4llt. Auch Sie \n\nvon der CDU haben jahrelang vers\u00e4umt, im Bund Druck \n\nzu machen, dass die Produktion von Arzneimitteln und Me-\n\ndizinprodukten wieder in Deutschland und in Europa statt-\n\nfindet. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs kann doch nicht sein, dass Deutschlands Gesundheits-\n\nwesen derart abh\u00e4ngig von der Dritten Welt ist, dass uns \n\nam Ende die Medikamente ausgehen. Hier sollten Sie \n\nschleunigst f\u00fcr die Zukunft etwas unternehmen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch m\u00f6chte auch darauf hinweisen, dass das Thema \n\nCorona-Pandemie kein neues Thema ist. Im Nachgang der \n\nSARS-Pandemie f\u00fchrte man auf Bundesebene im Jahr \n\n2013 eine Risikoanalyse f\u00fcr den Bev\u00f6lkerungsschutz \n\ndurch \u2013 nachzulesen als Bundestagsdrucksache 17/12051. \n\nEine Analyse erfolgte unter anderem f\u00fcr die Verbreitung \n\neines modifizierten SARS-Virus, ausgehend von Asien \u2013 \n\nalso von einem \u00e4hnlichen Virus- und Ausbreitungsweg wie \n\ndem derzeitigen. Schon 2013 war mit dieser Risikoanalyse \n\nklar, was bei einem Ausbruch zu erwarten ist. Auch hier \n\nwar die Rede von massenhaften Krankenhauseinweisun-\n\ngen und vielen intensivpflichtigen Patienten. Das Ergebnis \n\nder Analyse im Jahr 2013 \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie personellen \n\nund materiellen Kapazit\u00e4ten reichen nicht aus, um die ge-\n\nwohnte Versorgung aufrechtzuerhalten. Der \u00fcberwiegende \n\nTeil der Erkrankten kann somit nicht ad\u00e4quat versorgt wer-\n\nden\u201c. \n\nAuch auf die Probleme durch bestehende vielf\u00e4ltige inter-\n\nnationale Verflechtungen bei der Versorgung Deutschlands \n\nweist diese Analyse hin. Es wurde vor dem Ausfall der Im-\n\nportg\u00fcter gewarnt, was zu sp\u00fcrbaren Engp\u00e4ssen f\u00fchren \n\nkann. Auch vor einem Engpass von Medizinprodukten und \n\nSchutzausr\u00fcstungen wurde bereits 2013 gewarnt. \n\nWir stehen heute noch am Anfang der Pandemie, und doch \n\nsind viele der analysierten Risiken bereits eingetreten. Sie, \n\nwerte Staatsregierung, sollten diese Analyse also sehr ernst \n\nnehmen. Sie sollten auch die M\u00f6glichkeit in Betracht zie-\n\nhen, dass es mehr als eine Ausbruchswelle geben wird. Sie \n\nsollten die Zeit nach dem H\u00f6hepunkt dieser ersten Welle \n\nnutzen, um die notwendigen Vorbereitungen zu treffen, \n\nauch in Zukunft wirklich gewappnet zu sein. Hierzu geh\u00f6rt \n\nauch, das nachzuholen, was in der Vergangenheit l\u00e4ngst \n\nh\u00e4tte erledigt werden m\u00fcssen, zumal die Auswirkungen ei-\n\nnes derartigen Ausbruches bekannt waren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Auch \u00fcber die deutsche \n\nund s\u00e4chsische Wirtschaft m\u00fcssen wir reden. Es geht um \n\nmassivste Hotelstornierungen durch den Tourismusein-\n\nbruch. Auch Gastst\u00e4tten haben dadurch, dass die Menschen \n\nKontakte meiden sollen und Zwangsschlie\u00dfungen drohen, \n\nenorme Umsatzeinbu\u00dfen. Sehr viele \u2013 auch kleine \u2013 \n\nDienstleistungsunternehmen und Gesch\u00e4fte in Sachsen \n\nverlieren Auftr\u00e4ge und Ums\u00e4tze. Oft wissen sie nicht, mit \n\nwelchen Mitteln sie ihre Angestellten bezahlen sollen. \n\n(Holger Mann, SPD: Daf\u00fcr \n\nhaben wir eine Notstandshilfe!) \n\nDer Arbeitsausfall durch Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen und Kin-\n\nderbetreuung leistet seinen Beitrag zur Besch\u00e4digung der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft. Der Autoabsatz \u2013 ohnehin durch \n\ndie schwarz-gr\u00fcne Mobilit\u00e4tswende schwer belastet \u2013 ist \n\neingebrochen. Dabei ist die Automobilindustrie Sachsens \n\nWirtschaftsmotor. \n\nDie Politik sendet derzeit nur wortreiche Botschaften mit \n\nsch\u00f6nen Bildern. So hei\u00dft es auf der Internetseite des Bun-\n\ndesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nDas ist hei\u00dfe Luft!) \n\nich zitiere \u2013: \u201eDie Bundesregierung tritt entschlossen und \n\nmit aller Kraft den wirtschaftlichen Auswirkungen des \n\nCoronavirus entgegen. Firmen und Betriebe werden mit \n\nausreichend Liquidit\u00e4t ausgestattet, damit sie gut durch die \n\nKrise kommen. Es wird ein Schutzschild f\u00fcr Besch\u00e4ftigte \n\nund Unternehmen aufgebaut.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 230 \n\nDas hei\u00dft im Einzelnen: flexibles Kurzarbeitergeld, Steu-\n\nerstundungen, Ausweitung von Krediten. Man begr\u00fc\u00dfe zu-\n\ndem die Idee der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fcr eine \n\n\u201eCorona Response Initiative\u201c mit einem Volumen von \n\n25 Milliarden Euro. \n\nMeine Damen und Herren! Ob diese EU- und Bundesmittel \n\ntats\u00e4chlich unb\u00fcrokratisch und unverz\u00fcglich ausgereicht \n\nwerden? Ich habe da meine Zweifel, lasse mich aber gern \n\nvom Gegenteil \u00fcberraschen. Bisher war die Erfahrung an-\n\nders. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs ist dringend notwendig, dass wir nicht nur die Ideen an-\n\nderer begr\u00fc\u00dfen. Sachsens Regierung muss in der aktuellen \n\nSituation in der Lage sein, Unternehmen und Selbstst\u00e4n-\n\ndige zu unterst\u00fctzen, wenn EU- und Bundesprogramme \n\nnicht sofort greifen. \n\nWas tut der Freistaat Sachsen? Was tut die Staatsregierung \n\nin dieser Situation? Gibt es umfangreiche Hilfspro-\n\ngramme? Gibt es Zuwendungen und nicht nur Kredite? \u2013 \n\nBis jetzt Fehlanzeige. Die Menschen brauchen jetzt sofort \n\nfinanzielle Unterst\u00fctzung und nicht erst in zwei Wochen, \n\nwenn die Bank eventuell den Kreditantrag positiv beschie-\n\nden hat. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: \n\nDa haben Sie nicht zugeh\u00f6rt!) \n\nBayern zeigt in dieser Hinsicht auch, dass es besser geht. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: \n\nSie m\u00fcssen Ihre Rede updaten!) \n\nIch denke, Sie sind gut beraten, wenn Sie an dieser Stelle, \n\nauch f\u00fcr die Zukunft, noch einmal unsere Idee eines Kon-\n\njunkturausgleichsfonds aufgreifen. Der Gesetzentwurf aus \n\nder letzten Wahlperiode ist weiterhin verf\u00fcgbar. Vorsorge \n\nist immer besser als Nachsorge. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Was in der jetzigen Situ-\n\nation gebraucht wird, ist die Aktivierung aller m\u00f6glichen \n\nKr\u00e4fte, die wir in Deutschland und Sachsen haben, um der \n\nPandemie und ihren Auswirkungen wirklich begegnen zu \n\nk\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen schnellstens den Einsatz der Katastro-\n\nphenschutzeinheiten vorbereiten und die Bundeswehr zur \n\nHilfe bei der Aufrechterhaltung der Versorgungsstrukturen \n\naktivieren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir m\u00fcssen um die aktive Mithilfe und Solidarit\u00e4t der Be-\n\nv\u00f6lkerung bitten. Die angeordneten Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen \n\nnur erfolgreich sein, wenn jeder seinen Teil dazu beitr\u00e4gt, \n\ndass die Hygienema\u00dfnahmen eingehalten und Infektionen \n\nverhindert werden. Hierzu z\u00e4hlt auch, dass die Ma\u00dfnahmen \n\nzur Identifizierung von Infizierten ausgeweitet werden. \n\nNur das fr\u00fchzeitige Durchbrechen der Infektionsketten \n\nkann Folgeinfektionen erfolgreich verhindern. \n\nEinen besonderen Schutz m\u00fcssen Risikogruppen erfahren. \n\nIch spreche von Senioren, von chronisch Kranken und vor-\n\nerkrankten Personen. Auch an die Unterst\u00fctzung hilfebe-\n\nd\u00fcrftiger Menschen muss gedacht werden. Kurzum: Es \n\nmuss jeder dazu beitragen, dass wir diese Pandemie erfolg-\n\nreich eind\u00e4mmen k\u00f6nnen. Es ist unverantwortlich vor die-\n\nsem Hintergrund, nicht alles M\u00f6gliche zu tun, sondern nur \n\nmit begrenzten Ma\u00dfnahmen zu agieren und erst einmal die \n\nResultate abzuwarten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe B\u00fcrger Sachsens! \n\nDie Corona-Pandemie beginnt unser Zusammenleben zu \n\nver\u00e4ndern und es kommen noch einschneidendere Ver\u00e4n-\n\nderungen auf uns zu. Viele werden schwerwiegende wirt-\n\nschaftliche Sch\u00e4den erleiden. Schlimmer noch: Viele wer-\n\nden Familienmitglieder und Freunde verlieren. Trotzdem \n\nm\u00f6chte ich, dass die Krise auch etwas Positives bewirkt: \n\nGerade hier in Sachsen f\u00fchrten die Hochwasserkatastro-\n\nphen dazu, dass die Menschen zueinander fanden und sich \n\nals Gemeinschaft erlebt haben. \n\nLassen Sie uns die jetzige Notsituation nutzen, um den un-\n\nsinnigen Graben zuzusch\u00fctten, der mittlerweile unser Land \n\nin sogenannte Gutmenschen und vermeintliche Nazis \n\ntrennt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Unruhe im Saal) \n\nFolgen Sie in dieser Krise nicht weiter den Spaltern und \n\nHetzern. \n\n(Gel\u00e4chter) \n\nUnser Ministerpr\u00e4sident macht hierbei eine ganz unr\u00fchm-\n\nliche Rolle. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Unruhe im Saal) \n\nLassen Sie uns erkennen, dass wir B\u00fcrger desselben Lan-\n\ndes sind, mit verschiedenen Meinungen, aber mit gemein-\n\nsamen Interessen. \n\n(Unruhe) \n\nWir alle w\u00fcnschen uns eine sch\u00f6ne, eine prosperierende \n\nund eine sichere Heimat. Lassen Sie uns zeigen, dass Sach-\n\nsen es besser kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Echt schmerzhaft!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Kollege  \n\nUrban, er sprach f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt sehe ich eine \n\nKurzintervention \u2013 es sind sogar zwei. Kollege Patt, bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Urban, hat es das Land \n\nirgendwie weitergebracht, dass Sie hier Banalit\u00e4ten erz\u00e4h-\n\nlen und all das, was wir schon l\u00e4ngst wissen und kennen \n\nund danach handeln wollen \u2013 \u2013 Ich finde es geradezu \u00e4t-\n\nzend, wie Sie dieses Land spalten, wie Sie diese Nation \n\nspalten, wie Sie auch unser Parlament spalten.  Sachsen \n\nh\u00e4lt zusammen. Wir halten auch gegen Sie und Ihre St\u00f6r-\n\nman\u00f6ver zusammen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 231 \n\nAber all diese Sachen, die Sie erz\u00e4hlen, kennen wir schon \n\nl\u00e4ngst und danach handeln wir. Da sollten Sie sich ein biss-\n\nchen zur\u00fcckhalten. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Patt. Jetzt reagiert Herr Kol-\n\nlege Urban, auf dessen Redebeitrag sich diese Kurzinter-\n\nvention bezog. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Werter Herr Patt, dass diese Regierung \n\nalles richtigmacht, das h\u00f6ren wir seit Jahrzehnten und wir \n\nerleben es in vielen Bereichen, wie richtig das passiert. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Jawohl!) \n\nSchauen Sie sich die Situation in s\u00e4chsischen Schulen an, \n\nschauen Sie sich die Situation bei der Polizei an und \n\nschauen Sie sich an, wie der Breitbandausbau in Sachsen \n\nfunktioniert. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Es geht \n\num Menschenleben, Herr Urban!) \n\nJa, diese Regierung macht seit Jahren alles richtig, wenn \n\nman Mitglied der CDU ist. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Unruhe im Saal) \n\nDass ausgerechnet die CDU uns vorwirft zu spalten, das ist \n\nder Gipfel des Hohns. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Anton, CDU,  \n\nund Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIhr Ministerpr\u00e4sident hat ganz perfide diese Aussprache in \n\nder jetzigen Krise benutzt, um den Spaltkeil weiter hinein-\n\nzutreiben. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Unruhe im Saal) \n\nDie Hetzer und Spalter sitzen nicht bei der AfD, sie sitzen \n\nbei der CDU und bei anderen Parteien. \n\n(Rico Anton, CDU: Ihre Partei ist  \n\nin Teilen erwiesen rechtsextremistisch, \n\nHerr Urban! \u2013 Unruhe im Saal) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes rufe ich \n\neine Kurzintervention auf von Herrn Kollegen Panter. Herr \n\nPanter, Sie haben das Wort, bitte sch\u00f6n. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nDirk Panter, SPD: Herr Urban, es w\u00e4re ein Leichtes, jetzt \n\nauf Ihre Antwort einzugehen, aber es reicht mir Ihre Rede. \n\nDa sind so viele Punkte. Ich m\u00f6chte f\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nklar erkl\u00e4ren, dass Ihre billige L\u00fcge \u201eWir wollten keine Sit-\n\nzung durchf\u00fchren!\u201c nicht den Tatsachen entspricht. Wir \n\nwollten die Sitzung um eine Woche vertagen. Wir wollten \n\nschauen, dass wir die Situation besser einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen, \n\ndenn sie entwickelt sich sehr dynamisch. Das wollten Sie \n\nexplizit nicht. Es haben alle anderen demokratischen Frak-\n\ntionen versucht, mit Ihnen einen Konsens zu finden. Wir \n\nhaben viele Angebote gemacht, damit wir in dieser bei-\n\nspiellosen Krise gemeinsam agieren k\u00f6nnen. Das hei\u00dft \n\nnicht, dass wir frei von Kritik sind, wir k\u00f6nnen uns das al-\n\nles anschauen. Aber in der Krise h\u00e4tte dieses Parlament ein \n\nZeichen setzen k\u00f6nnen. Stattdessen betreiben Sie hier \n\nnichts als billige Heuchelei. Ihre Rede ist unterirdisch ge-\n\nwesen. Mir reicht gar nicht die Zeit, um es darzustellen, um \n\ndar\u00fcber zu sprechen, was alles hier an Heuchelei kam. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sie haben \n\nnoch nie eine Idee gehabt!) \n\nSie treiben den Spalt in dieses Land, in diesen Freistaat. \n\nAber wenn diese Krise auch nur ein Gutes hat, dann offen-\n\nbart sie, dass der dunkle Zauber des Populismus nichts an-\n\nderes ist als die Verweigerung von Verantwortung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Panter und darauf reagiert \n\nwiederum Herr Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Darauf muss ich nat\u00fcrlich reagieren. Es \n\nist bezeichnend, dass ausgerechnet die SPD uns die Verant-\n\nwortungslosigkeit in der Krise vorwirft. Es ist die SPD, die \n\ngesagt hat, in der Krise vertagen wir das Parlament, wir \n\nwarten eine weitere Woche, um zu sehen, was passiert. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDas ist genau das, was die WHO kritisiert: dass die L\u00e4nder \n\nzusehen, was passiert, und nicht aktiv werden. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nIch m\u00f6chte gern noch einmal klarstellen \u2013 ich habe es \n\nschon einmal gemacht \u2013, warum wir heute hier zusammen-\n\nkommen: Sie als SPD wollten, dass das Parlament heute \n\nnicht stattfindet. Sie wollten verschieben. Die anderen Vor-\n\nschl\u00e4ge, die Sie gemacht haben, waren ein nicht beschluss-\n\nf\u00e4higes Parlament \u2013 ein Notparlament, das nur dar\u00fcber in-\n\nformiert, was die Staatsregierung macht. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nEin nicht beschlussf\u00e4higes Parlament in der jetzigen Situa-\n\ntion w\u00e4re v\u00f6llig verantwortungslos. Diese verkleinerten \n\nParlamente, die gestern vorgeschlagen wurden \u2013 \u2013 Sie wis-\n\nsen ganz genau, dass der Einspruch eines einzelnen Abge-\n\nordneten reicht, um dieses Parlament aufzul\u00f6sen und nicht \n\nbeschlussf\u00e4hig zu machen, \n\n(Unruhe im Saal) \n\ndas wollten wir verhindern. Wir sind diejenigen, die sagen, \n\nes muss gehandelt werden. Wir sind diejenigen, die heute \n\neinen Dringlichkeitsantrag zum Beschluss vorlegen, damit \n\netwas passiert. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nSie wollen nichts entscheiden. Sie wollen die H\u00e4nde in den \n\nScho\u00df legen und zuschauen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 232 \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Unruhe im Saal \u2013 \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten \u2013  \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Unversch\u00e4mt!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine weitere \n\nKurzintervention mit Reaktion. Jetzt gebe ich Herrn Kolle-\n\ngen Lippmann, Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, f\u00fcr eine \n\ndritte Kurzintervention das Wort. Bitte. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident! Ich wei\u00df nicht, ob die Entgegnung von \n\nHerrn Urban auf diese Kurzintervention es noch besser \n\nmacht, aber wir werden einmal schauen. Ich bin der festen \n\n\u00dcberzeugung, Herr Urban, dass ein Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lke-\n\nrung gerade wesentliche und andere Probleme hat, als dem \n\nStuss zu lauschen, den Sie hier erz\u00e4hlt haben. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der CDU \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nSie haben es geschafft, sich hier hinzustellen und zu erz\u00e4h-\n\nlen, dass Sie schon immer alles besser wussten, dass Sie \n\nschon immer vor allem gewarnt haben, und ich sage Ihnen \n\nganz offen: Ich habe zu einem Gro\u00dfteil der Themen, die Sie \n\ngerade artikuliert haben, keine parlamentarische Initiative \n\nder AfD in den letzten f\u00fcnfeinhalb Jahren im S\u00e4chsischen \n\nLandtag geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nSie schaffen es, sich in einer der schwersten Krisen dieses \n\nLandes hinzustellen, um wieder einmal die Brandstifter zu \n\nspielen, weiter zu spalten, anstatt sich hier gemeinsam, ent-\n\nschlossen und solidarisch hinzustellen und eine Regierung \n\nzu st\u00fctzen, was in diesem Land Aufgabe einer Opposition \n\nist, anstatt weiter zu spalten. Das ist niedertr\u00e4chtig. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU und den LINKEN) \n\nIch sage Ihnen auch ganz deutlich: Wenn Sie es selbst in \n\ndieser Situation schaffen, noch L\u00fcgen zu verbreiten, ist das \n\nan Infamie nicht zu \u00fcberbieten. Wir haben gemeinschaft-\n\nlich, teilweise auch unter Aufgabe der notwendigen Dis-\n\ntanz zu Ihnen, versucht, eine L\u00f6sung f\u00fcr den S\u00e4chsischen \n\nLandtag zu finden, \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nund Sie l\u00fcgen sich hier gegenseitig in die Tasche. Es ist \n\ndoch bezeichnend, dass Sie der Meinung sind, der Landtag \n\nk\u00f6nnte in Volllast tagen, und dann melden sich sechs AfD-\n\nAbgeordnete erst einmal ab. Das scheint sehr konsequent \n\nzu sein. Eine Kollegin sitzt mit der Atemschutzmaske da. \n\n(Roberto Kuhnert, AfD: Das ist eine \n\nDiffamierung! Was soll der Quatsch?!) \n\nSie machen hier gro\u00dfes Brimborium. Das zeigt doch, dass \n\nSie sich in diesem Land selbst nicht ernst nehmen. Da kann \n\nich nur feststellen: Wir haben Ihnen taugliche L\u00f6sungen f\u00fcr \n\ndas Problem angeboten. Wir haben Ihnen angeboten, ver-\n\nkleinert zu tagen. Wir haben Ihnen angeboten, andere Ma\u00df-\n\nnahmen zu ergreifen, um ein handlungsf\u00e4higes Parlament \n\nin dieser schweren Situation darzustellen. Sie haben alles \n\nabgelehnt, und Sie schaffen es dann noch, gestern das zu \n\nfordern, was Sie vorgestern noch abgelehnt haben. Wenn \n\nes eines Beweises bedurft h\u00e4tte, dass man Ihnen kein Ver-\n\ntrauen schenken und Ihnen keine Verantwortung in diesem \n\nLand geben darf, dann waren es die letzten Tage in diesem \n\nFreistaat, meine Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung \u2013 \n\nZurufe von der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit f\u00fcr die \n\nKurzintervention ist abgelaufen, Kollege Lippmann. Das \n\nwar die dritte Kurzintervention. Wollen Sie reagieren, Herr \n\nUrban? \u2013 Bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr \n\nLippmann, Ihre Argumentation f\u00e4llt auf Sie selbst zur\u00fcck. \n\nSie sind einer derjenigen, die kein beschlussf\u00e4higes Parla-\n\nment wollten. \n\n(Dirk Panter, SPD: Das stimmt einfach nicht! Sie \n\nverstehen nicht mehr, was Sie sagen! \u2013 Zurufe der \n\nAbg. Dr. Stephan Meyer, CDU, und Valentin \n\nLippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nSie wollten ein Notparlament ohne Beschlussf\u00e4higkeit. \n\nDas war das Erste, was Sie wollten, und Sie wollten ver-\n\nkleinerte Parlamente, die mit einfachsten Mitteln zur \n\nNichtbeschlussf\u00e4higkeit gef\u00fchrt werden k\u00f6nnten. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nWas wir als AfD von Anfang an wollten, war ein Notparla-\n\nment, das beschlussf\u00e4hig ist. \n\n(Dirk Panter, SPD: Das \n\nstimmt doch \u00fcberhaupt nicht!) \n\nDieses Notparlament in seiner Beschlussf\u00e4higkeit wurde \n\nvom Landtagspr\u00e4sidenten Dr. R\u00f6\u00dfler abgelehnt. Noch ein-\n\nmal: Herr Lippmann, Sie k\u00f6nnen sich ruhig dar\u00fcber \n\nechauffieren, dass wir hier Reden f\u00fchren, die vielleicht \n\nkeine gro\u00dfe Bedeutung haben. \n\n(Unruhe) \n\nSie haben auch gesagt, die Krise ist die Zeit der Exekutive. \n\n(Zuruf von der AfD: Zuh\u00f6ren!) \n\nSie entwerten das Parlament. Das Parlament muss auch in \n\nder Krise in der Lage sein, die Regierung zu kontrollieren, \n\ngerade dann, wenn die Regierung zu wenig macht. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nStaatsminister Martin Dulig: Unverantwortlich!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren jetzt drei \n\nKurzintervention und die Reaktion darauf. Wir fahren in \n\nder Rednerreihe fort. F\u00fcr die CDU ergreift Herr Kollege \n\nHartmann das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Herr Pr\u00e4sident! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 233 \n\n(Christian Hartmann, CDU, \n\ndesinfiziert sich die H\u00e4nde. \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Schutz geht uns, glaube ich, an der Stelle alle etwas an. \n\nDazu geh\u00f6rt auch das Desinfizieren von H\u00e4nden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich \n\nals Erstes f\u00fcr dieses Szenario entschuldigen, das wir gerade \n\nerleben mussten. Das ist der W\u00fcrde dieses Hohen Hauses \n\nnicht angemessen, und das trifft auch die AfD, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nNur die AfD! \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nJetzt zum Thema: Herr Urban, Sie haben gerade \u00c4ngste, \n\nSorgen, Szenarien an die Wand gemalt, bei denen ich mir \n\nwirklich die Frage stelle, wo Sie das hernehmen. Wir sind \n\nin einer Situation, in der es darum geht, dieses Land zu-\n\nsammenzuf\u00fchren, gemeinsam Verantwortung zu tragen, \n\nund Ihr Beitrag ist es, erst einmal Panik zu verbreiten. Das \n\nist ein gewisses politisches Programm. Das kennen wir \n\nnicht nur von Ihnen. Das soll es in der deutschen Ge-\n\nschichte immer wieder gegeben haben. Das kann auch ein \n\nMittel politischer Akteure sein. Zu all dem, was Sie vorge-\n\ntragen haben, bleibt noch eines zu konstatieren, bevor ich \n\nmich auf meine Rede konzentriere: \n\nDas ist als Erstes die Tatsache, dass Sie heute erstmalig die-\n\nses Szenario, die Sorge von all den Dingen, die Sie schon \n\nimmer wussten, vorgetragen haben und Ihre Zeitkette ist \n\ninsbesondere dahin gehend l\u00f6chrig, dass ich daran erinnern \n\ndarf, dass dieses Hohe Haus am 29. und 30. Januar getagt \n\nhat, zu dem Sie mit Ihrem Erkenntnisstand, mit Ihrem Wis-\n\nsen um das, was alles passiert, uns alle schon mahnend h\u00e4t-\n\nten in die Verantwortung nehmen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!) \n\nNur: Auch in den letzten Tagen vernahm ich nicht sehr viel \n\ndazu, was Sie an Szenarien, an Erwartungen, an Sorgen ha-\n\nben, au\u00dfer in einem Standardbashing der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung, der Exekutive und in einer Darstellung \n\nvon gro\u00dfen Krisensituationen, und dazu komme ich jetzt \n\nauch mit Bezug auf das heutige Parlament. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ja, wir sind zwei-\n\nfelsohne in einer Krise, und nein, wir sind in keiner Kata-\n\nstrophe, um das noch einmal deutlich darzustellen. Die \n\nLage ist ernst, und sie ist vor allem durch permanente Ver-\n\n\u00e4nderung gekennzeichnet. Aber mit Blick auf das, was Sie \n\neinfordern, das Notparlament nach \u00a7 113 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung, empfiehlt es sich auch f\u00fcr Sie, sich mit der Ver-\n\nfassung auseinanderzusetzen, sie gegebenenfalls zu verste-\n\nhen und m\u00f6glichst als Grundbasis unseres Handelns ernst \n\nzu nehmen. Die S\u00e4chsische Verfassung sieht vor, dass im \n\nNotfall, im Krisenfall, wenn es also eine Katastrophenlage \n\ngibt und das Zusammentreffen des Parlamentes nicht mehr \n\nm\u00f6glich ist \u2013 \n\n(Norbert Mayer, AfD: Genau!) \n\nund ich bitte zu beachten, dass beide Dinge erforderlich \n\nsind: n\u00e4mlich der Notfall und die mangelnde M\u00f6glichkeit \n\ndes Parlamentes, zusammenzutreffen \u2013, die M\u00f6glichkeit \n\nbesteht f\u00fcr den Pr\u00e4sidenten, entsprechend der Verfassungs-\n\nlage, den Notfall auszurufen und das Notparlament zusam-\n\nmenkommen zu lassen. Das ist durch den Pr\u00e4sidenten zu \n\nbewerten. Meine sehr geehrten Damen und Herren, der \n\nPr\u00e4sident ist zu der Feststellung gekommen, dass ein Zu-\n\nsammensetzen des Notparlaments im Sinne des \u00a7 113 der \n\nVerfassung nicht vorliegt. Daraufhin haben wir uns be-\n\nm\u00fcht, eine L\u00f6sung zu finden, um das zu erreichen, was die \n\nEmpfehlung aller Gesundheits\u00e4mter ist, was Aufgabe staat-\n\nlichen Handelns ist und was Sie gerade so riesig beklagen, \n\nn\u00e4mlich das Zusammentreffen gr\u00f6\u00dferer Menschengruppen \n\nzu reduzieren. \n\n(Norbert Mayer, AfD: \n\nGegen die Verfassung! Aha!) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch erst einmal bis zum Ende zu! Reflektie-\n\nren Sie! Ich wei\u00df, das f\u00e4llt Ihnen schwer, aber manchmal \n\nhilft es, sich zu m\u00fchen. \u2013 Wir haben verfassungsgem\u00e4\u00dfe \n\nL\u00f6sungsans\u00e4tze vorgeschlagen. Im \u00dcbrigen haben Sie das \n\nMusterbeispiel Bayern als Kronanwalt in Krisensituatio-\n\nnen bem\u00fcht. Ihr Kronanwalt hat gerade genau das getan, \n\nim Pairing die Anzahl des Parlamentes einvernehmlich zu \n\nreduzieren. Ich bin kein Freund von Pairings. Gleichwohl \n\nw\u00e4re es in der Abw\u00e4gung eine Option gewesen. Dass wir \n\nsie nicht diskutierten, lag an der Nichthandlungsbereit-\n\nschaft Ihres Fraktionsvorsitzenden. Das ist im parlamenta-\n\nrischen Verfahren legitim, aber man muss sich dann schon \n\nden Vorwurf gefallen lassen, dass man sich m\u00f6glichen L\u00f6-\n\nsungsans\u00e4tzen verschlossen hat. \n\n(Zuruf des Abg. Norbert Mayer, AfD) \n\nIch glaube auch, dass der zweite Punkt, der diskutiert wor-\n\nden w\u00e4re, m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, n\u00e4mlich die Fragestel-\n\nlung, ob man statt des Parlamentes tats\u00e4chlich die Konsti-\n\ntuierung des Notparlaments ohne Entscheidungskompe-\n\ntenz vorgenommen h\u00e4tte, um zumindest zu erreichen, dass \n\ndie notwendigen Informationen an die \u00d6ffentlichkeit kom-\n\nmen und damit die Fraktionen die Gelegenheit haben, ihre \n\nPositionen und Meinungen vorzutragen. Ja, wir haben die \n\nVerantwortung, das parlamentarische System in diesem \n\nLand aufrechtzuerhalten. Das gilt f\u00fcr Regierungsfraktio-\n\nnen und Oppositionsfraktionen gleicherma\u00dfen. \n\nAber vor allen Dingen haben wir, meine sehr geehrten Da-\n\nmen und Herren, in dieser Krise die Verantwortung, die \n\nStaatsregierung, die Exekutive und die Beh\u00f6rden zu unter-\n\nst\u00fctzen und der Bev\u00f6lkerung die notwendigen Informatio-\n\nnen bereitzustellen, auch nachzufragen, Hinweise und An-\n\nregungen zu geben \u00fcber Dinge, die wir feststellen, die nicht \n\nfunktionieren, und den parlamentarischen Betrieb dahin \n\ngehend zu gew\u00e4hrleisten, dass notwendige Entscheidungen \n\nund Unterst\u00fctzung kommen. \n\nEs ist der v\u00f6llig falsche Zeitpunkt f\u00fcr politischen Klamauk \n\nund, meine sehr geehrten Damen und Herren, ich glaube, \n\ndass Sie weder in Ihrer Partei daf\u00fcr nur Zustimmung fin-\n\nden, noch, dass Sie in der Bev\u00f6lkerung damit auf Verst\u00e4nd-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 234 \n\nnis sto\u00dfen, dass Sie in dieser Situation, in der jetzigen Her-\n\nausforderung au\u00dfer Panikdebatten nichts Konstruktives \n\nbeizutragen haben. \n\n(Beifall bei der CDU und den LINKEN) \n\nHerr Urban, mit mancher Forderung sollte man sehr vor-\n\nsichtig sein. Vielleicht sollten Sie sich \u2013 wir haben jetzt alle \n\netwas Zeit \u2013 den \u201eAusnahmezustand\u201c mit Bruce Willis und \n\nDenzel Washington von 1998 anschauen. Dann k\u00f6nnen Sie \n\nvielleicht einen Teil Ihrer Forderungen und Phantasien re-\n\nflektieren. Ich glaube, es ist entscheidend \u2013 darauf gehe ich \n\nin meinem Redebeitrag noch ein \u2013, es ist eine Verantwor-\n\ntung der Staatsregierung, Ma\u00dfnahmen mit Verstand, Ma\u00df \n\nund Mitte zu entscheiden, notwendige Entscheidungen zu \n\ntreffen, auch daf\u00fcr zu sorgen, dass wir das Infektionsrisiko \n\nminimieren, aber nicht so zu tun, als ob wir heute alles zu-\n\nschlie\u00dfen, mit Panzern durch die Stra\u00dfen fahren, den Aus-\n\nnahmezustand und Ausgangssperren zu einem Zeitpunkt \n\nerkl\u00e4ren, zu dem wir uns in der Frage befinden, wie wir \n\nvern\u00fcnftig mit der Versorgungssicherheit der Bev\u00f6lkerung \n\numgehen. \n\nEs ist so, dass sich diese Lage immer weiterentwickeln \n\nkann. Es bedarf eines verantwortungsvollen, eines abge-\n\nstimmten Handelns. Deshalb ist es auch richtig, wenn diese \n\nStaatsregierung Ma\u00dfnahmen im Vorfeld mit Betroffenen \n\nkommuniziert, Informationen gibt und dann umsetzt, weil \n\nwir immer noch damit rechnen m\u00fcssen, dass die Menschen \n\nin diesem Land betroffen sind und eine M\u00f6glichkeit haben \n\nm\u00fcssen, sich auf diese entsprechenden Herausforderungen \n\neinzustellen. \n\nJetzt schlie\u00dfe ich meine Feststellungen zu Ihnen, weil ich \n\ndann \u2013 glaube ich \u2013 lange genug \u00fcber Sie gesprochen habe, \n\nmit zwei Feststellungen: Der einzige Antrag, den Sie ein-\n\ngebracht haben, Drucksache 7/1935 \u2013 das ist die, die wir \n\nheute noch behandeln werden \u2013, besch\u00e4ftigt sich mit \n\nGrenzschlie\u00dfungen. Der Fokus, meine sehr geehrten  \n\nDamen und Herren, war nicht der Schutz der Bev\u00f6lkerung \n\noder die Frage, wie ich entsprechend mit wirtschaftlichen \n\nRisiken umgehe, sondern es ging um das klassische Thema \n\nGrenzschlie\u00dfung und Asylbewerber. Sie haben selbst die-\n\nses Thema wieder daf\u00fcr nutzen wollen, eine Asyldebatte \n\nherbeizuf\u00fchren. Das, meine sehr geehrten Damen und Her-\n\nren, ist wahrlich der falsche Ansatz. Wir haben ganz andere \n\nHerausforderungen zu l\u00f6sen. Das gilt auch f\u00fcr Ihre Gleich-\n\nnisse zu \u00d6sterreich, Frankreich oder Polen. \n\nIch glaube, dass wir bei allem gemeinsamen Handeln Rah-\n\nmenbedingungen h\u00f6chst unterschiedlich bewerten m\u00fcssen. \n\nDas gilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr Fallzahlen und Einwohnerzah-\n\nlen. Ich glaube, dass in Deutschland manche Regionen \n\nnahe der franz\u00f6sischen Grenze, in Nordrhein-Westfalen  \n\noder in Bayern in der N\u00e4he von \u00d6sterreich und Italien ak-\n\ntuell eine deutlich gr\u00f6\u00dfere Herausforderung zu bew\u00e4ltigen \n\nhaben, als es in Sachsen der Fall ist. Wir wollen alles tun, \n\nnicht in eine solche Situation zu kommen. Das pr\u00e4gt, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren, unser Handeln bei der \n\nCDU. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle Danke sagen. Mein Dank gilt \n\nder s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung daf\u00fcr \u2013 und das hat mich sehr \n\nbeeindruckt \u2013, dass wir in den letzten Tagen ein sehr ver-\n\nantwortungsvolles, ein sehr verst\u00e4ndiges Handeln der \n\nMehrzahl der Bev\u00f6lkerung zur Kenntnis nehmen konnten. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nSie stellt sich auf diese Herausforderung ein, und zwar mit \n\nall den Belastungen und Einschr\u00e4nkungen, die das mit sich \n\nbringt. Ich glaube, es wird allen immer mehr bewusst, was \n\ndas bedeutet. Aber es wird auch bewusst, dass das nicht das \n\nEnde ist und wir uns vielleicht noch auf viele andere Her-\n\nausforderungen einstellen k\u00f6nnen. Ich bin sehr dankbar, \n\ndass wir jetzt in einem Prozess sind, in dem es um die Ge-\n\nmeinsamkeit geht und in dem die L\u00f6sungen gemeinsam ge-\n\nsucht werden. \n\nIch danke ausdr\u00fccklich den Menschen im \u00f6ffentlichen Le-\n\nben, die jetzt daf\u00fcr sorgen, dass Krankenh\u00e4user, Kinderta-\n\ngeseinrichtungen und die Beh\u00f6rden funktionieren, die aber \n\nauch in den Lebensmittelm\u00e4rkten und in all den Einkaufs-\n\nm\u00f6glichkeiten, die wir weiter offen halten wollen, die Her-\n\nausforderungen stemmen. Das betrifft auch Polizei und \n\nRettungsdienste. Das ist nicht selbstverst\u00e4ndlich. Ich \n\nglaube, das bedarf einer gro\u00dfen Unterst\u00fctzung und Wert-\n\nsch\u00e4tzung unsererseits. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch danke ausdr\u00fccklich auch der Staatsregierung. Das mag \n\nman aus Oppositionssicht an der einen oder anderen Stelle \n\nsicher anders sehen. Zweifelsohne werden wir F\u00e4lle finden, \n\nbei denen wir sagen, dass man das besser oder anders h\u00e4tte \n\nmachen k\u00f6nnen. Vielleicht hat man manches zu schnell  \n\noder zu langsam entschieden. Aber ich glaube, es ist ein \n\nkonsequentes, abgestimmtes Handeln zu erkennen, das \n\nsich auf die Herausforderungen einstellt, und zwar ohne \n\ndass wir \u00fcber eine Blaupause verf\u00fcgen und immer schon \n\nsagen k\u00f6nnen, was man im Einzelfall machen muss. \n\nIch danke Staatsministerin K\u00f6pping, die noch einmal deut-\n\nlich gemacht hat, dass wir gro\u00dfe Herausforderungen haben. \n\nDas gilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr die Grundlagen im Krisenfall, \n\nalso auch die Aufstellung unseres Gesundheitssystems. \n\nHerr Urban, ich widerspreche Ihnen hier. So katastrophal, \n\nwie Sie es gern hinstellen wollen, sind die Strukturen und \n\ndie entsprechenden Unterst\u00fctzungen, die wir derzeit ge-\n\nw\u00e4hrleisten k\u00f6nnen, nicht. \n\nIm \u00dcbrigen bin ich davon \u00fcberzeugt, dass das jetzt die Zeit \n\nder Regierung, der Exekutive und der Beh\u00f6rden ist, wenn \n\nes um die Umsetzung geht. Das befreit uns als Parlament \n\njedoch nicht davon, unsere Verantwortung zu tragen. Diese \n\nVerantwortung besteht zum einen darin, die Regierung da-\n\nbei zu unterst\u00fctzen, aber auch darauf zu achten, dass die \n\nnotwendigen und erforderlichen Ma\u00dfnahmen getroffen \n\nwerden, zu beraten, entsprechende Empfehlungen zu ge-\n\nben, aber auch als Partner f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung und als \n\nDienstleister zu funktionieren. Nur wenn das Parlament \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 235 \n\ndiese Regierung tr\u00e4gt und wir gemeinsam diese Verantwor-\n\ntung annehmen, wird es gelingen, dass die Regierung und \n\ndie ihr nachgeordneten Beh\u00f6rden und Strukturen das, was \n\nvor uns liegt, verantwortungsvoll meistern k\u00f6nnen. \n\nIch finde, dass die Ma\u00dfnahmen, die wir nun im Rahmen \n\ndieser sich weltweit ausbreitenden und jetzt Europa tref-\n\nfenden Corona-Pandemie ergriffen haben, sehr sinnvoll \n\nund vern\u00fcnftig waren wie die Schlie\u00dfung der Schulen und \n\nKindertageseinrichtungen in einem gestuften Verfahren, \n\ndie Gew\u00e4hrleistung einer Notversorgung, mit der wir uns \n\nimmer weiter besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, um die Frage zu stel-\n\nlen: Ist das jetzt in Ordnung, brauchen wir Erg\u00e4nzungen, \n\nm\u00fcssen weitere Entscheidungen getroffen werden? Das \n\nwaren aber richtige Entscheidungen, um zur Minimierung \n\nder Risiken zu kommen. \n\nIch will es noch einmal sagen: Die Aufgabe ist vor allen \n\nDingen, die Infektionsrisiken zu minimieren und daf\u00fcr zu \n\nsorgen, dass die Ansteckungszahlen gestreckt werden, um \n\nentsprechende Strukturen bereitstellen zu k\u00f6nnen, damit \n\nman dann m\u00f6glicherweise mit der Bereitstellung eines \n\nImpfstoffes anders mit der Situation umgehen kann. Uns \n\nist bewusst, dass wir in schwierige Situationen kommen \n\nk\u00f6nnen, solange wir nicht eine Grundimmunisierung in der \n\nGesellschaft erreicht haben. Aber es gilt jetzt mit der Situ-\n\nation umzugehen und Infektionsrisiken zu minimieren. \n\nDas unterscheidet uns von den Herausforderungen Italiens, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. Dort ist man \u00fcber \n\ndiesen Punkt erschreckenderweise hinweg. Da k\u00e4mpft man \n\njetzt tats\u00e4chlich mit der Katastrophe und mit einer Situa-\n\ntion, die ich keinem w\u00fcnsche und die wir in Europa seit \n\n1945 nicht mehr gekannt haben, n\u00e4mlich zu entscheiden, \n\nf\u00fcr welche Menschen jetzt in den Krankenh\u00e4usern noch \n\nHilfe gegeben wird oder welche man sterben l\u00e4sst. Das \n\nm\u00fcssen wir in Deutschland vermeiden. Deshalb ist es so \n\nwichtig, diese Ma\u00dfnahmen zu ergreifen und die Risiken zu \n\nminimieren. \n\nAber wir sind nicht in der Situation wie Italien, sondern in \n\neiner Vorstufe, um jetzt verantwortungsvoll und gemein-\n\nsam die Infektionsrisiken deutlich zu reduzieren, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDaf\u00fcr dient auch die Allgemeinverf\u00fcgung der Staatsregie-\n\nrung, die in der Nacht zu morgen in Kraft treten wird und \n\nauf deren Grundlage ein gro\u00dfer Teil unserer Gesch\u00e4fte \n\nschlie\u00dfen wird \u2013 au\u00dfer denen, die zur Grundversorgung er-\n\nforderlich sind, die das Leben aufrechterhalten. Dazu ge-\n\nh\u00f6ren auch Einschr\u00e4nkungen in der Gastronomie und in an-\n\nderen Bereichen. Das sind Ma\u00dfnahmen, die wir jetzt er-\n\ngreifen. Dabei ist davon auszugehen, dass sie permanent \n\n\u00fcberpr\u00fcft und neu beurteilt werden m\u00fcssen. Das wird die \n\nStaatsregierung tun. \n\nDiese Ma\u00dfnahmen bedeuten einen schmerzlichen Ein-\n\nschnitt in die sozialen Komponenten bis hin zu Kinder-\n\nspielpl\u00e4tzen. Damit versuchen wir, die Menschen m\u00f6g-\n\nlichst auf Abstand zu halten. Wir wissen, welche Heraus-\n\nforderungen das f\u00fcr die Menschen bedeutet. Diese k\u00f6nnen \n\nauf einmal nicht mehr die sozialen Orte aufsuchen und \n\nvielf\u00e4ltige Angebote nutzen, vielleicht auch, weil sie zu \n\nHause die Kinder betreuen m\u00fcssen. Damit m\u00fcssen wir uns \n\nbesch\u00e4ftigen. Aber \u2013 ich sagte es schon \u2013 diese Allgemein-\n\nverf\u00fcgung dient dem Ziel, die Infektionsrisiken zu mini-\n\nmieren. \n\nF\u00fcr die vielen Fragen bedarf es Antworten. Ich bin dem \n\nMinisterpr\u00e4sidenten und den anderen Mitgliedern der \n\nStaatsregierung sowie den Mitgliedern der Koalition aus-\n\ngesprochen dankbar daf\u00fcr, dass wir jetzt gemeinsam diese \n\nVerantwortung \u00fcbernehmen, auch die zwei zentralen S\u00e4u-\n\nlen in einem ersten Schritt anzugehen, n\u00e4mlich die Fragen \n\nzu beantworten: Was k\u00f6nnen wir weiter zur Aufrechterhal-\n\ntung des Gesundheitssystems tun? Wie k\u00f6nnen wir  \n\nKrankenh\u00e4user und Strukturen st\u00e4rken? Was muss be-\n\nschafft werden? Auf der anderen Seite m\u00fcssen wir die \n\nFrage nach der Wirtschaft stellen, und zwar in Erg\u00e4nzung \n\nzum Bundesprogramm. \n\nWir als Parlamentarier k\u00f6nnen neben der Staatsregierung \n\ndie Unternehmen informieren, k\u00f6nnen ihnen Hinweise ge-\n\nben. Wir als Freistaat k\u00f6nnen mit Blick auf das Bundespro-\n\ngramm auch jetzt schon Stundungen von Steuern und an-\n\nderen Belastungen erreichen. Wir wollen eine s\u00e4chsische \n\nErg\u00e4nzungskomponente, um kleine Unternehmen mit all \n\nihren Herausforderungen jetzt zu entlasten. Daf\u00fcr ist die \n\nKreditl\u00f6sung \u00fcber die SAB der sinnvollste Ansatz, weil wir \n\nda schnell und unb\u00fcrokratisch handeln k\u00f6nnen. Alle weite-\n\nren Fragen k\u00f6nnen wir in der Folge beantworten, wenn der \n\nKredit zinsfrei und erst einmal nicht r\u00fcckzahlungspflichtig \n\nist. Jetzt hei\u00dft es erst einmal, schnell zu Entscheidungen zu \n\nkommen. \n\nEs gilt der Grundsatz: Nicht reden, sondern auch einmal \n\nmachen, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\nDer dritte Bereich neben Gesundheitswesen und Wirtschaft \n\nsind die Kommunen und Landkreise. Diese sind vor Ort als \n\nErstes die Akteure in der Verwaltung und Exekutive, die \n\nmit der Umsetzung zu tun haben. \n\nVerantwortliches Handeln in der Krise: Wir sind \u2013 das habe \n\nich schon gesagt \u2013 in der Krise, aber nicht in der Katastro-\n\nphe. Deshalb will ich noch einmal auf Sie mit Ihrer Forde-\n\nrung eingehen. \n\nDer Katastrophenfall hei\u00dft, dass wir Strukturen schaffen, \n\num die Wasserversorgung, die Lebensmittelversorgung, \n\ndie Energieversorgung und die Abwasserversorgung auf-\n\nrechtzuerhalten, also die Grundstrukturen zu gew\u00e4hrleis-\n\nten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt derzeit \n\nkeine Einschr\u00e4nkungen in der Gew\u00e4hrleistung von Ener-\n\ngie- und Abwasserversorgung, Abfallwirtschaft oder in der \n\nFrage der Lebensmittelversorgung. Deshalb ist kein Kata-\n\nstrophenfall erkennbar. Ich w\u00fcsste auch nicht, was wir mit \n\nKatastrophenschutzeinheiten und der Bundeswehr gerade \n\nveranstalten wollten, sondern wir m\u00fcssen uns darauf vor-\n\nbereiten. Es m\u00fcssen die Strukturen geschaffen werden. Ich \n\nbin dem Staatsminister des Innern sehr dankbar, dass er \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 236 \n\njetzt gemeinsam mit dem Sozialministerium in einen ge-\n\nmeinsamen Krisenstab geht, man sich also darauf vorberei-\n\ntet, dass man aus der jetzigen Situation heraus andere Sze-\n\nnarien betrachten muss. Ich glaube, w\u00e4hrend Sie hier Ihre \n\nPlatit\u00fcden von sich geben, ist man dabei, die entsprechen-\n\nden Strukturen f\u00fcr den Katastrophenfall vorzubereiten, um \n\ndie Einheiten zu aktivieren. Das gilt aus meiner Sicht auch \n\nf\u00fcr die medizinischen Taskforceeinheiten im Freistaat. \n\nAber es gibt noch keinen Grund, sie jetzt loszuschicken. Es \n\nhei\u00dft, sich vorzubereiten und die Situation entsprechend zu \n\nbewerten. Deshalb, meine sehr geehrten Damen und Her-\n\nren, sprechen wir heute von einer Krise, aber noch nicht \n\nvon einem Katastrophenfall. Dies k\u00f6nnen Sie gern tun; \n\naber es hei\u00dft jetzt, verantwortungsvoll zu handeln. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDie Lage \u2013 deshalb ist all das, was ich sage, die Moment-\n\naufnahme aus dieser Aktuellen Debatte \u2013 unterliegt perma-\n\nnenten Ver\u00e4nderungen, und auf diese m\u00fcssen wir uns ein-\n\nstellen: die Strukturen vorbereiten, bereit sein, verantwor-\n\ntungsvoll zu entscheiden, und zwar bitte mit Ma\u00df und \n\nMitte, n\u00e4mlich mit der Aussage, dass all diese Ma\u00dfnahmen \n\neiner Infektionsminimierung dienen und konsequent getra-\n\ngen werden, aber dass wir bitte daran denken: Wir haben \n\nes mit Menschen zu tun, und wir haben es auch mit Folgen \n\nin der Zukunft zu tun. \n\nDeshalb ist es wichtig, jetzt Strukturen vorzubereiten, um \n\nkurzfristig weitere Entscheidungen treffen zu k\u00f6nnen, \n\ngleichzeitig L\u00f6sungen daf\u00fcr zu arbeiten, wie wir Menschen \n\nhelfen und sie unterst\u00fctzen k\u00f6nnen \u2013 die Unternehmen, \n\naber auch die Menschen, die zu Hause sind \u2013, daf\u00fcr Rah-\n\nmenbedingungen zu schaffen und dabei gleichzeitig mitzu-\n\ndenken: Was wird uns nach der Krise erwarten? Denn all \n\ndas, was wir tun, wird auch Konsequenzen \u2013 sowohl finan-\n\nziell als auch materiell und organisatorisch \u2013 haben. Es \n\nwird Analysen der Krise geben, und, Herr Urban, dabei \n\nwird es nicht nur um die Frage gehen, welche Medizinpro-\n\nduktionsst\u00e4tten und chemischen Unternehmen hier in \n\nSachsen vorhanden sind, sondern wir werden auch eine \n\nDiskussion erleben, welche Verlagerungsdebatten auch die \n\nWirtschaft f\u00fchrt. Darauf m\u00fcssen wir uns vorbereiten und \n\nunsere Interessen formulieren. \n\nEs wird um die Frage gehen, wie wir mit den Einnahmen-\n\nausf\u00e4llen und den Strukturver\u00e4nderungen sowie den Her-\n\nausforderungen umgehen, die wir in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion erleben; denn das, was Italien in der Folge an finan-\n\nzieller Unterst\u00fctzung braucht, wird auch uns mitbetreffen. \n\nInsofern hei\u00dft es, auch in der Krise verantwortungsvoll zu \n\nhandeln. \n\nWir haben damit Erfahrungen. Wir haben damals bei der \n\nFlut gleichzeitig auch die Flutschadensfragen im Vorfeld \n\nbereits mitgedacht und sehr schnell als Thema in die Um-\n\nsetzung gebracht. Das m\u00fcssen wir jetzt tun: zusammenste-\n\nhen, gemeinsam Verantwortung tragen und auch den Blick \n\nauf die Zeit nach der Krise aufnehmen. \n\nSachsen ist stark, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\nWir haben in den letzten 30 Jahren alle Ver\u00e4nderungen ge-\n\nmeinsam getragen. Wir sind durch die Zeiten gegangen, \n\nund ich denke, dass es uns auch jetzt gelingen wird, wenn \n\nuns bewusst ist, dass wir Einschnitte hinnehmen, dass sie \n\nweiterhin auf uns zukommen, aber dass wir die Herausfor-\n\nderungen gemeinsam angehen und l\u00f6sen. Wir als Hohes \n\nHaus m\u00fcssen unsere Handlungsf\u00e4higkeit erhalten. Das sind \n\nwir den Menschen in unserem Land und unserer Verant-\n\nwortung nach der Verfassung schuldig. Wir tragen diese \n\nRegierung. Wir unterst\u00fctzen sie. Wir handeln im Interesse \n\ndieses Landes. Deshalb werden wir unsere Strukturen auf-\n\nrechterhalten, ob in den Aussch\u00fcssen oder auch in den par-\n\nlamentarischen Abstimmungen. Aber wir werden das bitte, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, verantwortungs-\n\nvoll tun \u2013 mit dem Blick auf das, was zumutbar ist an Men-\n\nschen, die heute in einem Raum zusammenkommen. Wir \n\nvon der CDU-Fraktion sind bereit, uns diesen Herausfor-\n\nderungen zu stellen. Sachsen h\u00e4lt zusammen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Hartmann. Nun sehe ich eine Kurzin-\n\ntervention zu dem gerade Geh\u00f6rten. Bitte, Herr Kollege \n\nUrban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Werter \n\nKollege Hartmann, zu Ihrem Redebeitrag einige Richtig-\n\nstellungen. Sie hatten der AfD vorgeworfen, wir h\u00e4tten \n\nkonkret, was die jetzige Notsituation betrifft, keine parla-\n\nmentarischen Initiativen ergriffen. Das m\u00f6chte ich richtig-\n\nstellen. Unsere Bundestagsfraktion hat im Bundestag be-\n\nreits \u2013 \n\n(Lachen bei der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sie  \n\nsollen nicht erz\u00e4hlen, was die anderen  \n\nParlamente gemacht haben! Der Bundestag! \u2013  \n\nZuruf von der CDU \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Zuh\u00f6ren!) \n\n\u2013 ganz ruhig! \u2013 Antr\u00e4ge gestellt, um die Gefahr bei den \n\nLieferketten, gerade was die medizinische Versorgung be-\n\ntrifft, anzugehen, und wir haben im S\u00e4chsischen Landtag \u2013 \n\nich habe die Problembereiche vorhin angesprochen \u2013 schon \n\nvor Jahren Antr\u00e4ge gestellt, wie wir den \u00c4rztemangel in \n\nSachsen beheben und unser s\u00e4chsisches Pflegewesen st\u00e4r-\n\nken k\u00f6nnen. Wir haben schon seit Jahren einen Pflegenot-\n\nstand, nicht erst seit der Krise. Es waren Antr\u00e4ge in diesem \n\nPlenum. Also, dass wir uns mit dieser Thematik nicht fr\u00fch-\n\nzeitig besch\u00e4ftigt h\u00e4tten, ist eine Unterstellung, die einfach \n\nfalsch ist. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAu\u00dferdem noch einmal zu der Frage der Katastrophensitu-\n\nation. Ich bin schon der Meinung, dass unser Gesundheits-\n\nwesen kurz vor einer Katastrophe steht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 237 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nSie sind die einzige Katastrophe!) \n\nIch habe vorhin beschrieben, dass die \u00c4rzte ohne Schutz \u2013 \n\nohne Schutz! \u2013 arbeiten. Patienten kommen mit grippalen \n\nInfekten, dagegen kann sich der Arzt nicht sch\u00fctzen. Ein \n\nArzt hat am Tag \u00fcber 30, 40, 50 Patienten. Er ist im Prinzip \n\nein potenzieller Infektionsherd und wird nicht gesch\u00fctzt. \n\nWir werden auch bei den \u00c4rzten Ausf\u00e4lle haben sowie bei \n\nunserem Pflegepersonal, denn beide Personengruppen sind \n\nohne Schutz unterwegs. Das hei\u00dft, aus meiner Sicht steht \n\ndie Katastrophe in unserem Gesundheitswesen unmittelbar \n\nbevor. \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen zweiten Punkt hinweisen. Auch \n\ndie S\u00e4chsische Verfassung sieht nat\u00fcrlich die Ausrufung \n\ndes Notfalles vor, wenn wir die finanzielle Notwendigkeit \n\ndaf\u00fcr sehen. Schauen Sie nach Bayern. Ihre Kollegen in \n\nBayern sind offenbar der Meinung, dass es Zeit ist, den Ka-\n\ntastrophenfall auszurufen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIhre Kollegen in Bayern nehmen 10 Milliarden Euro So-\n\nforthilfe in die Hand, weil sie eben ganz genau verstehen, \n\ndass den Unternehmen mit Krediten nicht geholfen ist. Die \n\nKreditw\u00fcrdigkeit ist nicht vorhanden, wenn die Einnahmen \n\nnicht vorhanden sind. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Rico Gebhardt, DIE \n\nLINKE: Die haben eine andere Situation!) \n\nSie brauchen die M\u00f6glichkeit, unb\u00fcrokratisch Zusch\u00fcsse \n\nzu erteilen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: \u2013 die verloren sind, um den Unterneh-\n\nmen zu helfen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Urban, die \n\nRedezeit ist jetzt abgelaufen. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nun kommt die Reaktion \n\nauf die gerade geh\u00f6rte Kurzintervention. Bitte, Kollege \n\nHartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Urban! \n\nEs hat sich schon im Sportunterricht gezeigt, dass man, \n\nwenn man Klimmz\u00fcge vor Publikum macht, auch in der \n\nLage sein sollte, \u00fcber das Reck zu kommen. Insofern: Was \n\nSie im Deutschen Bundestag beantragen, ist f\u00fcr die Dis-\n\nkussion in diesem Hohen Hause v\u00f6llig ungegenst\u00e4ndlich; \n\nund die Diskussion und Ihr behelfsm\u00e4\u00dfiger Versuch, eine \n\nDiskussion \u00fcber die Pflege- und \u00c4rztesituation hineinzuin-\n\nterpretieren und wie verantwortungsvoll Sie schon auf die \n\nSituation in der Corona-Krise hingewiesen haben, ist ja \n\nnun schon fast albern. \n\nDass wir die Herausforderungen im Pflegebereich haben, \n\nbei den \u00c4rzten, bei den Lehrern, im \u00f6ffentlichen Dienst, in \n\nden Unternehmen, in jedem Bereich dieses Landes, ist \n\nnicht neu. Das nennt sich \u00fcbrigens, wenn man sich der po-\n\nlitischen Diskussion stellt, die Herausforderungen der de-\n\nmografischen Entwicklung: Wir werden immer \u00e4lter \u2013 bei \n\nimmer weniger jungen Menschen \u2013 und f\u00fchren eine Dis-\n\nkussion, wie wir mit diesem Thema umgehen. Dies trifft \n\nalle Bereiche der Gesellschaft, und darauf brauchen wir \n\nAntworten. Das hat aber nichts mit der Diskussion \u00fcber die \n\nHerausforderungen in der jetzigen Situation zu tun. \n\nUnd ja, auch wir sind dabei \u2013 das hat Staatsministerin  \n\nK\u00f6pping, glaube ich, vorhin deutlich gemacht \u2013, entspre-\n\nchende Materialien weiter zu erg\u00e4nzen. Ich kenne \u00c4rzte, \n\ndie sich diese entsprechend besorgt haben. Es gibt andere, \n\ndie die Situation der Unterst\u00fctzung haben. Ich bleibe aber \n\ndabei: Ich bin nicht bereit mitzumachen, wenn Sie die \n\nKrise des s\u00e4chsischen Gesundheitssystems herbeireden. \n\nIch pers\u00f6nlich bin davon \u00fcberzeugt, dass wir auf die anste-\n\nhenden Herausforderungen im Rahmen des M\u00f6glichen aus \n\nheutiger Sicht vorbereitet sind und alles Menschenm\u00f6gli-\n\nche tun, um dies weiter zu verst\u00e4rken. \n\nIch denke, das Gebot der Vernunft ist, wenn Sie konkrete \n\nHinweise haben, diese auch in Richtung der Regierung zu \n\nadressieren, Anregungen zu geben und in der Abstimmung \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass diese Probleme gel\u00f6st werden, und \n\nnicht hier im Fl\u00e4chenklamauk eine Situation herbeizure-\n\nden, die keinem hilft. Wir brauchen jetzt keine Dramatik, \n\nsondern L\u00f6sungen und ein geschlossenes Handeln, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinterven-\n\ntion und Reaktion darauf. Wir fahren jetzt in unserer Red-\n\nnerreihe fort. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE ergreift nun \n\nFrau Kollegin Schaper das Wort. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr ge-\n\nehrte Frau Staatsministerin K\u00f6pping! Sehr geehrter Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident Kretschmer! Ich danke Ihnen f\u00fcr die \n\nsachliche Darstellung zu dieser au\u00dfergew\u00f6hnlichen Situa-\n\ntion, in der wir uns alle befinden. In Deutschland z\u00e4hlen \n\nwir, wie gesagt, mehr als 8 000 F\u00e4lle. Heute d\u00fcrften es er-\n\nfahrungsgem\u00e4\u00df schon wieder \u00fcber tausend mehr sein. In \n\nSachsen haben wir aber immer noch einen ziemlich lang-\n\nsamen Verlauf und stehen bei aktuell \u00fcber 240. Weltweit \n\nsind es, w\u00e4hrend ich spreche, weitere tausend Neuinfekti-\n\nonen. Wir befinden uns also in einer Situation, die wir, wie \n\ndie Vorredner schon sagten, aktuell nur sehr schwer ein-\n\nsch\u00e4tzen k\u00f6nnen \u2013 in einer Situation, die einer Naturkata-\n\nstrophe gleicht. \n\nEiner der f\u00fchrenden Virologen in Deutschland,  \n\nProf. Drosten, sagte \u00fcber die Corona-Pandemie: Wir haben \n\neine Naturkatastrophe, die in Zeitlupe abl\u00e4uft. \u2013 Er hat in-\n\nsofern recht, als ein nat\u00fcrlicher Vorgang \u2013 in diesem Fall \n\neine Mutation eines bekannten Virus \u2013 bei Infektion zu ei-\n\nner gesundheitlichen Bedrohung f\u00fcr viele Menschen wer-\n\nden kann. Manche der uns bekannten Naturkatastrophen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 238 \n\nwie Vulkanausbr\u00fcche, Erdbeben oder Seebeben mit Tsuna-\n\nmiwellen, f\u00fchren \u2013 \u00f6rtlich begrenzt \u2013 zu einer gro\u00dfen Zahl \n\nvon Toten und enormen materiellen Sch\u00e4den. Aber bei aller \n\nDramatik im Einzelfall sind die Folgen zu beschreiben und \n\ndie Sch\u00e4den gew\u00f6hnlich zu beziffern. Das ist bei einer Pan-\n\ndemie nicht so \u2013 was ein mulmiges Gef\u00fchl ausl\u00f6st. \n\nEs ist auch nicht so, dass der Ausbruch eines Virus das erste \n\nMal in der j\u00fcngeren Geschichte passiert. Wir haben es so \n\n\u00e4hnlich mit der saisonalen Welle einer Virusgrippe durch \n\ndie unterschiedlichen Influenza-Erreger, die regelm\u00e4\u00dfig zu \n\nzahlreichen Erkrankten und nat\u00fcrlich auch zu Todesf\u00e4llen \n\nf\u00fchrt. Die Erreger \u00e4ndern sich st\u00e4ndig. Wir haben virusbe-\n\ndingte Epidemien wie Ebola und Zika, die allerdings bisher \n\nnur in solchen L\u00e4ndern verst\u00e4rkt auftraten, die nicht unsere \n\nbevorzugten Reiseziele oder Au\u00dfenhandelspartner sind. \n\nWir haben \u00fcbrigens gerade auch eine ausgiebige Debatte \n\nhinter uns, in der wir \u00fcber den Impfschutz vor Masernviren \n\ngesprochen haben. \n\nViren sind also allgegenw\u00e4rtig. Wir m\u00fcssen uns eigentlich \n\ndie Frage stellen, warum gerade die Ausbreitung von  \n\nCOVID-19 unser bisheriges Leben so gr\u00fcndlich durchei-\n\nnanderbringt. \n\nDie gr\u00f6\u00dften Probleme, die wir derzeit im Zusammenhang \n\nmit dem Virus haben, sind die gro\u00dfen medizinischen und \n\nepidemiologischen Unsicherheiten. Wir wissen zwar, dass \n\nes sich rasend schnell ausbreitet \u2013 offensichtlich gar nicht \n\n\u00fcberm\u00e4\u00dfig durch enge Kontakte \u2013, aber bekannt ist schon \n\nwieder nicht mehr, ab wann und wie lange es ansteckend \n\nist, ob eine \u00fcberstandene Erkrankung zur Immunit\u00e4t f\u00fchrt \n\noder nicht und ob es, wie der Grippevirus, nur saisonal auf-\n\ntritt. \n\nWir wissen, dass der Krankheitsverlauf von Vorerkrankun-\n\ngen und vom Alter der Patienten abh\u00e4ngig ist und dass die \n\nWahrscheinlichkeit, daran zu sterben, im Alter und bei Im-\n\nmungeschw\u00e4chten wesentlich h\u00f6her ist. Wir wissen aber \n\nauch, dass es f\u00fcr gesunde Menschen keine gro\u00dfe Gefahr \n\ndarstellt und dass Kinder h\u00e4ufig sogar symptomfrei blei-\n\nben. Genau das macht das Virus aber so t\u00fcckisch, dass eine \n\n\u00dcbertragung stattfinden kann, obwohl eben keinerlei \n\nSymptome auftreten. \n\nDie Inkubationszeit von derzeit gesch\u00e4tzt zwei Wochen \n\nmacht es unter den jetzigen Umst\u00e4nden fast unm\u00f6glich, \n\ndiese Krankheit aufzuhalten. Wir k\u00f6nnen die Ausbreitung \n\naber zumindest verlangsamen. \n\nFolgerichtig \u2013 folgerichtig! \u2013 hat die Bundesregierung da-\n\nher mit den Landeschefs am Montag zahlreiche Einschr\u00e4n-\n\nkungen f\u00fcr das \u00f6ffentliche Leben beschlossen, Eingriffe, \n\ndie notwendig sind, um gerade diejenigen zu sch\u00fctzen, f\u00fcr \n\ndie eine Infektion lebensbedrohlich ist; denn derzeit gibt es \n\nkein Medikament und keine Impfung. \n\nDas ist, wie ich bereits sagte, aber kein Grund zur Panik, \n\nf\u00fcr egoistisches Verhalten, f\u00fcr den Diebstahl von Desinfek-\n\ntionsmitteln oder f\u00fcr \u00fcbertriebene Hamsterk\u00e4ufe. \n\nAuch ist es unverantwortlich, sich angesichts der Situation \n\nhier zu versammeln. Es wurde schon viel gesagt. Wir haben \n\nes mit der Profilierungssucht einer einzelnen Fraktion zu \n\ntun und es dieser auch zu verdanken, dass wir heute durch \n\ndie Sitzung nicht nur unsere Gesundheit, sondern auch die \n\nGesundheit der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter und de-\n\nren Familienangeh\u00f6rigen unn\u00f6tig aufs Spiel setzen. \n\nEs grenzt regelrecht an einen Schildb\u00fcrgerstreich, wenn \n\nSie, Damen und Herren von der sogenannten Alternative \u2013 \n\nobwohl ich nach der Rede von Herrn Urban finde, Sie soll-\n\nten sich umbenennen: nicht \u201eAlternative f\u00fcr Deutschland\u201c, \n\nsondern \u201eAngstmacher f\u00fcr Deutschland\u201c \u2013, \n\n(Beifall des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nmit einem Dringlichen Antrag, der zudem v\u00f6llig \u00fcberholt \n\nist, die Ausbreitung des Coronavirus verhindern wollen, \n\naber gleichzeitig auf dieser Sitzung hier und heute beste-\n\nhen. Das macht deutlich, dass Sie allein in Ihrem Eigenin-\n\nteresse, ohne R\u00fccksicht auf Verluste, ohne R\u00fccksicht auf \n\ndie Gesundheit der anderen Menschen agieren. Sie zeigen, \n\ndass Sie nicht in der Lage dazu sind, mit der Verantwor-\n\ntung, die Ihnen Ihre W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler \u00fcbertragen \n\nhaben, umzugehen. \n\nIch wei\u00df nicht, wie Sie Ihr Landtagsmandat wahrnehmen. \n\nF\u00fcr mich ersch\u00f6pft es sich nicht darin, mir hier im Plenum \n\nden A\u2026 platt zu sitzen. Wahlkreisarbeit, die fachliche Ar-\n\nbeit in den Aussch\u00fcssen, das Engagement vieler in der \n\nKommunalpolitik und eben auch im Krisenmanagement \n\nvor Ort \u2013 das Abgeordnetendasein umfasst viel mehr, auch \n\nwenn es Ihnen unbekannt zu sein scheint. \n\nBei Facebook hetzen und Falschmeldungen verbreiten, das \n\nist Ihre Kernkompetenz! Das kann nat\u00fcrlich auch bequem \n\naus dem Plenarsaal heraus stattfinden, wie Sie, Herr Urban, \n\nes gerade mit dem Beispiel Polen sehr anschaulich gemacht \n\nhaben. Sie verschweigen an dieser Stelle nicht nur, dass wir \n\netwas mehr als 40 Millionen Einwohner mehr haben, son-\n\ndern, wenn man sich die Zahlen anschaut, dann haben sie \n\nf\u00fcnf Tote. An jedem Tag ist einer gestorben. Der Ablauf ist \n\ngenauso wie bei uns: Die Raten verdoppeln sich von 125 \n\nvorvorgestern auf 238 am n\u00e4chsten Tag. Es ist also genauso \n\nwie hier. Das Einzige, was anders ist: Sie sind zwei Tage \n\nzur\u00fcck. Das liegt aber nicht daran, wie sie verfahren sind. \n\nDas k\u00f6nnen Sie aber nicht wissen. \n\nBesonders deutlich wird diese Scheinheiligkeit, wenn man \n\nsich dann noch Ihre Pressemitteilung der letzten Tage an-\n\nschaut. Sie verk\u00fcnden, Herr Urban, am Montag, dass der \n\nLandtag zusammenkommen muss, weil \u2013 ich zitiere \u2013 \n\n\u201eTausende B\u00fcrger weiter in ihren Betrieben arbeiten\u201c, und \n\nbegr\u00fcnden so Ihre Verweigerungshaltung im Pr\u00e4sidium, als \n\nunter anderem zur Debatte stand, das Notparlament einzu-\n\nberufen. Sie, und nur Sie, egal was Sie heute hier propagie-\n\nren, sind daf\u00fcr verantwortlich, dass die heutige Massenver-\n\nanstaltung hier stattfindet. \n\n(Beifall des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: M\u00fcssen  \n\nSie einmal Herrn Hartmann fragen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 239 \n\nAm Dienstag, also gestern, forderten Sie, Herr Zwerg, dass \n\nLandtagspr\u00e4sident Matthias R\u00f6\u00dfler das Notparlament ein-\n\nberufen muss, um mit seinen 21 Abgeordneten Ma\u00dfnah-\n\nmen zum Schutz der Bev\u00f6lkerung zu beschlie\u00dfen. \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD: Es geht um  \n\nInformation! Herr Hartmann hat es einger\u00e4umt!) \n\nUm noch eins draufzusetzen, haben gestern drei Abgeord-\n\nnete Ihrer Fraktion angek\u00fcndigt, wegen einer Ansteckungs-\n\ngefahr nicht zu erscheinen. Manche kommen sogar mit \n\nMaske. \n\nDieses j\u00e4mmerliche Verhalten Ihrer Fraktion zeigt zwei \n\nDinge eindrucksvoll: Erstens, Sie sind verantwortungslos, \n\nund zweitens an Scheinheiligkeit nicht zu \u00fcberbieten. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch eines mit auf den Weg geben, bevor \n\nSie nachher Ihren v\u00f6llig sinnfreien Antrag einbringen, f\u00fcr \n\nden Sie schlie\u00dflich diese Sitzung erzwungen haben. Um \n\nden Katastrophenfall auszurufen \u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident \n\nhat es schon gesagt \u2013, bedarf es, nebenbei bemerkt, keiner \n\nZustimmung des Parlaments. Auch das k\u00f6nnen Sie wahr-\n\nscheinlich nicht wissen, nach sechs Jahren. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nEr macht es ja auch nicht!) \n\n\u2013 Er hat es ja auch begr\u00fcndet, warum das so ist. Vielleicht \n\nsollten Sie einmal zuh\u00f6ren. Auch das k\u00f6nnen Sie nicht. \n\n(Widerspruch von der AfD \u2013 Dr. Joachim Keiler, \n\nAfD: Schuldenbremse! S\u00e4chsische Verfassung!) \n\n\u2013 Die Angstmacher f\u00fcr Deutschland. \n\nSehr geehrte Damen und Herren der demokratischen Frak-\n\ntionen! Die Entscheidung, die am Montag von der Bundes-\n\nregierung gemeinsam mit den Landeschefs getroffen \n\nwurde, ist richtig. Sie hat aber L\u00fccken und l\u00e4sst Fragen of-\n\nfen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Joachim Keiler, AfD) \n\nDas m\u00fcssen wir konsequenter regeln. Wir d\u00fcrfen Entschei-\n\ndungen nicht auf die unterste Ebene delegieren. Wir brau-\n\nchen ein konzertiertes Vorgehen, um eine Ausbreitung \n\nbestm\u00f6glich zu verhindern bzw. zu verlangsamen. \n\nEs gibt aber noch viel mehr Fragen, die es zu kl\u00e4ren gilt. \n\nSo wurde vom Bundesgesundheitsminister gesagt, dass  \n\nelektive Operationen ausgesetzt werden sollen, um Res-\n\nsourcen zu schonen. Prinzipiell ist das vern\u00fcnftig. Dabei ist \n\naber nicht definiert, was unter den Begriff einer \u201eelektiven \n\nOperation\u201c f\u00e4llt. Ein elektiver Eingriff ist zum Beispiel \n\nauch die Geburt an einem geplanten Termin. Also w\u00e4re es \n\nsinnvoller, sich darauf zu einigen, zu sagen: was medizi-\n\nnisch notwendig ist. Alles andere sorgt f\u00fcr Unruhe und Un-\n\nsicherheiten. Das m\u00fcssen wir kl\u00e4ren. Das k\u00f6nnten wir hier \n\nin Sachsen, anstatt den Duktus des Bundesgesundheitsmi-\n\nnisters zu \u00fcbernehmen. Das w\u00fcrde es den Krankenh\u00e4usern \n\nleichter machen. \n\nEin weiteres Problem sehe ich aktuell im Bereich der Be-\n\natmungs- und Intensivbetten. Sicher haben wir in absoluten \n\nZahlen etliche vorr\u00e4tig und vielleicht auch im Mittelwert \n\ngen\u00fcgend. Es n\u00fctzt der Patientin oder dem Patienten in \n\nNordsachsen aber wenig, wenn in Erlabrunn Beatmungs-\n\nbetten frei sind, die Kapazit\u00e4ten in Nordsachsen aber er-\n\nsch\u00f6pft sind. Wir sollten daher genau schauen, wie wir in \n\nSachsen regional aufgestellt sind, und es nicht den Regio-\n\nnen allein \u00fcberlassen, um im Notfall Menschen helfen zu \n\nk\u00f6nnen. Ich denke, wir sind uns darin einig: Niemand \n\nm\u00f6chte in Sachsen in eine Situation wie in Italien geraten, \n\ndass \u00c4rztinnen und \u00c4rzte entscheiden m\u00fcssen, ob sie den \n\nachtzigj\u00e4hrigen Asthmatiker beatmen k\u00f6nnen oder ob sie \n\ndas Bett nicht anderweitig nutzen, um es einem ges\u00fcnderen \n\nPatienten mit besseren Heilungschancen zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen. \n\nJetzt stellen wir uns einmal vor, man h\u00e4tte auf die neolibe-\n\nralen Forderungen vor einigen Jahren geh\u00f6rt, die Zahl der \n\nBeatmungsbetten zu reduzieren, oder man h\u00e4tte die Forde-\n\nrung der Bertelsmann Stiftung schon wahrgemacht und \n\nweitere Krankenh\u00e4user geschlossen. Ich denke, dass die \n\nderzeitige Situation uns mehr denn je eines lehrt: Gesund-\n\nheit ist keine Ware. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nWir d\u00fcrfen das Gesundheitssystem keinesfalls dem freien \n\nMarkt \u00fcberlassen. \n\nIch hoffe, dass auch die Damen und Herren der CDU end-\n\nlich zu dieser Einsicht gelangen. Die Krise offenbart auch \n\nSchwachstellen, welche schon viel l\u00e4nger bekannt sind. \n\nExemplarisch daf\u00fcr steht die Notarztversorgung. Rund \n\n80 % der ungef\u00e4hr 2 000 \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, die im Frei-\n\nstaat aktuell Notdienst fahren, sind bei den Krankenh\u00e4u-\n\nsern angestellt. Selbstverst\u00e4ndlich haben wir auf dem Pa-\n\npier rund 4 000 mit den erforderlichen Notarztausbildun-\n\ngen. Aber wie schaffen wir es jetzt, alle zu aktivieren, in \n\nZeiten, in denen die Krankenh\u00e4user so sehr auf ihr eigenes \n\nPersonal angewiesen sind? Das m\u00fcssen wir zwingend l\u00f6-\n\nsen, und zwar schnell und nicht nur in der jetzigen Situa-\n\ntion. Auch k\u00fcnftig m\u00fcssen wir Engp\u00e4sse in der Versorgung \n\nweitestgehend vermeiden. \n\nBei all diesen wichtigen Fragen steht f\u00fcr alle Menschen in \n\nSachsen auch die Frage der Liquidit\u00e4tssicherung, auch f\u00fcr \n\ndie Institutionen, angefangen bei den Arbeitnehmerinnen \n\nund Arbeitnehmern, \u00fcber die kleinen und mittelst\u00e4ndischen \n\nUnternehmen bis hin zu den Krankenh\u00e4usern. Hier werden \n\nalle ein St\u00fcck weit im Unklaren gelassen. Doch gerade bei \n\nden Krankenh\u00e4usern k\u00f6nnen wir uns das im Moment am \n\nwenigsten leisten. Es wurde zwar Liquidit\u00e4t zugesagt, aber \n\nVerbindlichkeit w\u00e4re an dieser Stelle gut. Es fehlen klare, \n\nverbindliche Aussagen der Selbstverwaltung, inwieweit \n\ndie Liquidit\u00e4t gesichert ist und wie die Regelversorgung zu \n\nbew\u00e4ltigen ist, bei den jetzigen Herausforderungen, wenn \n\nes dann sp\u00e4ter wieder zusammenlaufen soll. Ich w\u00fcnsche \n\nmir seitens der Selbstverwaltung, aber auch der Staatsre-\n\ngierung gegen\u00fcber dem \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst \n\nund den Krankenh\u00e4usern dieselbe Aufmerksamkeit wie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 240 \n\njetzt, wenn sie L\u00f6sungen pr\u00e4sentieren sollen. Wir m\u00fcssen \n\nallen die aktuelle Versorgung gew\u00e4hrleisten, egal ob \u00e4rzt-\n\nlich, pflegerisch oder in anderer Weise. Wir m\u00fcssen heute \n\ngarantieren, dass sie auch nach der Krise nicht vergessen \n\nsind. \n\nEin freier Tr\u00e4ger hat mir beispielsweise vor Kurzem mit-\n\ngeteilt, dass er jetzt noch auf seine Au\u00dfenst\u00e4nde vom letz-\n\nten Hochwasser wartet. So etwas darf uns dieses Mal nicht \n\npassieren. Wir m\u00fcssen die Lehren daraus ziehen und den \n\nSektoren, die wir jetzt so dringend ben\u00f6tigen, zuk\u00fcnftig \n\nmehr Beachtung und mehr Wertsch\u00e4tzung zukommen las-\n\nsen. \n\nEin weiterer wichtiger Aspekt ist das Fehlen von Melde-\n\nketten bzw. von klar strukturierten Abl\u00e4ufen. Was passiert \n\nbeispielsweise, wenn alle Beatmungsbetten im Klinikum \n\nbelegt sind? Wohin sollen die Patientinnen und Patienten \n\ngebracht werden? Wie l\u00e4uft dieses Belegmanagement? Das \n\nist momentan \u00fcberall unterschiedlich geregelt. Hier brau-\n\nchen wir einheitliche und konkrete Vorgaben, damit im \n\nErnstfall schnell reagiert werden kann. Wir wissen auch, \n\ndass es Engp\u00e4sse bei der Schutzkleidung gibt. Wie k\u00f6nnen \n\nwir die Krankenh\u00e4user und den \u00f6ffentlichen Gesundheits-\n\ndienst unterst\u00fctzen? Wie bekommen wir dann die Sachen \n\nvor Ort, wo es am n\u00f6tigsten gebraucht wird? Wie passiert \n\ndas im Praktischen? \n\nWir haben vorhin geh\u00f6rt, dass die Besucherstr\u00f6me in den \n\nKrankenh\u00e4usern minimiert werden m\u00fcssen. Aber ich kann \n\nIhnen klar sagen, Herr Ministerpr\u00e4sident, daf\u00fcr brauchen \n\nsie Unterst\u00fctzung und Hilfe vom Freistaat, in diesem Fall \n\nvom Innenminister. \n\nDie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Krankenh\u00e4user \n\narbeiten h\u00f6chst verantwortungsvoll, ebenso die Angestell-\n\nten des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes. Daf\u00fcr gilt ihnen \n\nan dieser Stelle der aufrichtige Dank der Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nOhne Unterst\u00fctzung wird es f\u00fcr die Akteure unn\u00f6tig \n\nschwer. Daher sollten wir alles in unserer Macht Stehende \n\ntun, um ihnen in dieser Situation beizustehen und ihre Ar-\n\nbeit weitestgehend zu erleichtern. \n\nDer \u00f6ffentliche Gesundheitsdienst ist eine weitere Bau-\n\nstelle, die wir seit Jahren thematisieren. Immer wieder, \n\nnicht nur in den Haushaltsverhandlungen, forderten wir, \n\ndiesen personell aufzustocken und ausreichend zu finan-\n\nzieren. Wir wollen auch die Einrichtung eines Landesge-\n\nsundheitsamtes; denn gerade bei der Frage, wie viele Tests, \n\nwo und wann, h\u00e4tte sehr geholfen, wenn Daten zusammen-\n\ngehen. Bitte denken Sie intensiv dar\u00fcber nach, liebe Koa-\n\nlition. Vielleicht erkennt das jetzt auch die Staatsregierung \n\nund handelt entsprechend. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir befinden uns \n\nin einer au\u00dfergew\u00f6hnlichen, vielleicht sogar historisch \n\ndenkw\u00fcrdigen Situation. Man kann sehr viel klugschei\u00dfen, \n\nwas ja einige hier schon gemacht haben. Fakt ist, dass das \n\nnoch niemand so erlebt hat. Es gibt L\u00fccken, selbstverst\u00e4nd-\n\nlich. Ich hoffe sehr, dass die politisch Regierenden daraus \n\ndie richtigen Schlussfolgerungen ziehen. \n\nWir d\u00fcrfen aber nicht in Panik verfallen. Bevor ich zum \n\nSchluss komme, m\u00f6chte ich einen Appell an die Bev\u00f6lke-\n\nrung richten: Ich habe volles Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Sie \n\nbeunruhigt sind und dass Sie Angst haben, weil Sie ebenso \n\nwenig wie wir wissen, wie es wirklich weitergeht. Doch \n\nlassen Sie sich bitte nicht von dieser Angst treiben. Viel-\n\nleicht bringt diese Krise unsere Gesellschaft endlich wieder \n\nein bisschen n\u00e4her zusammen. Lassen Sie uns solidarisch \n\nmiteinander sein und dem Motto der Italiener, die es bisher \n\nbei Weitem h\u00e4rter getroffen hat, folgen: Tutto andr\u00e0 bene \u2013 \n\nalles wird gut! \n\nDamit wir uns heute aber nicht nur zum Reden getroffen \n\nund uns und die Besch\u00e4ftigten einem v\u00f6llig unn\u00f6tigen Ri-\n\nsiko ausgesetzt haben, hat sich meine Fraktion erlaubt, ei-\n\nnen Entschlie\u00dfungsantrag zu formulieren, den ich in der \n\nn\u00e4chsten Runde gern einbringen werde. Ich m\u00f6chte schon \n\njetzt um die Zustimmung daf\u00fcr werben, damit wir \u2013 ich \n\nmeine ausdr\u00fccklich die demokratischen Fraktionen, die mit \n\nbeiden F\u00fc\u00dfen fest auf dem Boden des Grundgesetzes ste-\n\nhen \u2013 klare Kante zeigen und deutlich machen, dass wir \n\nunser Mandat im Gegensatz zur Fraktion ganz rechts nicht \n\nnur als Schauspiel verstehen, sondern die ganze Sache \n\nernst nehmen und diese Krise nicht ausnutzen, um uns \n\nselbst zu profilieren. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE; Frau Kuhfu\u00df, bitte. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Ministerinnen und Minis-\n\nter! Liebe Kolleginnen und Kollegen der demokratischen \n\nFraktionen! Liebe S\u00e4chsinnen und Sachsen! Irgendwann in \n\nmeinem Leben habe ich gelernt, Dinge zu lesen und sie zu \n\nverstehen. Das Letzte, was das Robert Koch-Institut mir \n\nmitgegeben hat, war: Minimieren Sie Ihre sozialen Kon-\n\ntakte! Von daher werde ich in der gegebenen K\u00fcrze das \n\nGanze aus Sicht unserer Fraktion bewerten. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Wenig Redezeit!) \n\nEs geht jetzt darum, das Coronavirus in Sachsen gemein-\n\nsam zu bek\u00e4mpfen, ohne Hysterie. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Joachim Keiler, AfD) \n\nDas Handeln der Staatsregierung ist besonnen und ent-\n\nschlossen zugleich. Alle Demokratinnen und Demokraten \n\nstehen jetzt zusammen. Ich danke Frau Staatsministerin \n\nK\u00f6pping und ihrem Haus ganz besonders, dass das Minis-\n\nterium f\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichem Zusammenhalt \n\nmit dem Corona-Krisenstab in Abstimmung mit den s\u00e4ch-\n\nsischen Gesundheits\u00e4mtern in den letzten Tagen Hervorra-\n\ngendes geleistet hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 241 \n\nAll diejenigen, die sich nicht nur damit besch\u00e4ftigen, sinn-\n\nlose Veranstaltungen zu organisieren, sondern ihrer kom-\n\nmunalpolitischen und landespolitischen Verantwortung \n\nnachkommen, konnten sp\u00fcren, was wir \u2013 die Zivilgesell-\n\nschaft und die Fachkr\u00e4fte \u2013 in den letzten Tagen geleistet \n\nhaben. \n\nVom Erlass am Freitag bis zur Umsetzung und hochsensib-\n\nlen Gespr\u00e4chen in Kitas hat es wenige Tage gedauert. Zu-\n\nmindest f\u00fcr die Stadt Chemnitz kann ich sagen, dass wir in \n\neinem geordneten Verfahren sichergestellt haben, dass alle \n\ndiejenigen, die ihre Kinder in Betreuung bringen m\u00fcssen, \n\nweil wir sie dringend brauchen, wissen, wie morgen und in \n\nZukunft die Betreuung abgesichert ist. Ich habe absolute \n\nHochachtung vor den Menschen, die diese Entscheidungen \n\nvor Ort vorbereitet haben und daran aktiv mitarbeiten. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, den \n\nLINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nDas Verhalten der AfD ist hysterisch, verantwortungslos \n\nund gemeingef\u00e4hrlich. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Na was denn jetzt?!) \n\nSie machen den Menschen Angst. Statt Informationen, so \n\nwie wir sie publizieren, ernst zu nehmen und wahrzuneh-\n\nmen \u2013 zum Beispiel, dass in den s\u00e4chsischen JVAs bereits \n\nSchutzmasken gen\u00e4ht werden \u2013, machen Sie hier eine Po-\n\nlitshow. Diese Politshow hat ausschlie\u00dflich das Ziel, vom \n\nRednerpult aus den Katastrophenfall auszurufen. Sie, und \n\nzwar nur Sie, haben die Absage der Plenarsitzung verhin-\n\ndert, und Sie haben zu verantworten, dass nicht nur Abge-\n\nordnete, sondern auch unsere Mitarbeiterinnen und Mitar-\n\nbeiter und der Plenardienst aus ganz Sachsen heute hier in \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen zusammengekommen sind, die vom \n\nFreistaat Sachsen mittlerweile l\u00e4ngst untersagt sind. Die \n\nGefahr, das Virus durch die heutige Sitzung in andere Re-\n\ngionen Sachsens zu tragen und durch An- und Abreise zu \n\nverbreiten, haben Sie aktiv erh\u00f6ht. Ich muss es so sagen, \n\ngenauso zynisch. Die Rechtspopulisten der AfD zwingen \n\nuns ihre Corona-Party auf und bringen andere damit in Ge-\n\nfahr. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der CDU,  \n\nden LINKEN und der SPD \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD: Frechheit!) \n\nNachdem wir aus meiner Sicht sehr substanzielle Worte \n\nvon der Staatsregierung geh\u00f6rt haben und uns einige Red-\n\nner noch einmal interessante Dinge erz\u00e4hlt haben, m\u00f6chte \n\nich mein Wort jetzt noch gern an die S\u00e4chsinnen und Sach-\n\nsen wenden. Liebe S\u00e4chsinnen und Sachsen: Die Lage ist \n\nernst, und wir reagieren darauf. Die politischen Entschei-\n\ndungen auf Bundesebene und in Sachsen, das allt\u00e4gliche \n\nLeben, so, wie wir es gewohnt sind, zu unterbrechen, ver-\n\nlangt uns allen viel ab. Auch bitte ich Sie, die s\u00e4chsischen \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr. Wir tun \n\ndas, um unsere Gemeinschaft, auch Ihr pers\u00f6nliches Um-\n\nfeld, davor zu sch\u00fctzen, schwer an COVID-19 zu erkran-\n\nken. Wir m\u00f6chten damit unser Gesundheitssystem so lange \n\nwie m\u00f6glich stabil halten. Das gelingt nur, wenn nicht zu \n\nviele Menschen auf einmal krank werden. \n\nBitte bewahren Sie Ruhe in dieser herausfordernden Situa-\n\ntion! Solidarit\u00e4t ist das Gebot der Stunde. Wenn Sie jung \n\nsind und nicht zu einer Risikogruppe geh\u00f6ren, dann ist die \n\nWahrscheinlichkeit f\u00fcr Sie, zu erkranken, deutlich gerin-\n\nger. Ihre Unterst\u00fctzung, Ihre Hilfe ist jetzt wichtiger denn \n\nje. \n\nAuch unsere s\u00e4chsische Tr\u00e4gerlandlandschaft organisiert \n\nsich, um digitale Hilfe, Vernetzung und Anregungen mit \n\nm\u00f6glichst wenigen oder gar keinen Kontakten auf die \n\nBeine zu stellen. Schauen Sie in den n\u00e4chsten Tagen zum \n\nBeispiel einmal bei \u201ezeitfuerjugend.de\u201c vorbei. Dort k\u00f6n-\n\nnen sich Menschen n\u00fctzlich machen. \n\nWir bekommen momentan zahlreiche Hinweise zum Bei-\n\nspiel von den Tafeln, dass ihnen die \u00e4lteren ehrenamtlichen \n\nHelfer wegfallen. Auch dort kann man sich aktiv einbrin-\n\ngen \u2013 und das ist wichtig, denn unsere demokratische Ge-\n\nsellschaft lebt davon, dass wir eine starke Zivilgesellschaft \n\nund ein solidarisches Miteinander haben. Verantwortung \n\ntragen insbesondere auch die Menschen, die besonders ge-\n\nf\u00e4hrdet sind, vor allem \u00e4ltere. \n\nBitte meiden Sie den direkten Kontakt mit anderen, ver-\n\nschieben Sie die gewohnte Romm\u00e9- oder Schachrunde, das \n\ngemeinsame Kaffeetrinken! Haben Sie Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, \n\ndass der Besuch im Betreuten Wohnen derzeit einge-\n\nschr\u00e4nkt ist oder am besten ganz ausf\u00e4llt. Das alles dient \n\nIhrem Schutz. Die Gesellschaft zeigt sich jetzt solidarisch \n\ngerade mit Ihnen. Was sich vielleicht schmerzlich nach \n\nEinsamkeit anf\u00fchlt, dient Ihrer Gesundheit. Aber wir wer-\n\nden alles daf\u00fcr tun, dass Sie sich nicht alleingelassen f\u00fch-\n\nlen. Ein gutes Miteinander hilft uns allen am besten durch \n\ndiese Krise. Telefonieren Sie mit Ihren engsten Vertrauten, \n\nversuchen Sie, wo m\u00f6glich, Mut zu machen! \n\nDie neue Situation l\u00e4sst Menschen ungewohnt viel Zeit zu-\n\nsammen verbringen. F\u00fcr den einen mag sich diese Zeit \n\nvielleicht als eine Art Geschenk offenbaren, sozusagen Fa-\n\nmilienqualit\u00e4tszeit. F\u00fcr die, denen das Zusammenleben \n\nschon vorher schwergefallen ist, kann die viele Zeit zusam-\n\nmen auch auf engem Raum eine Herausforderung werden. \n\nH\u00e4usliche Konflikte und \u00dcbergriffe k\u00f6nnen die Folge sein. \n\nHier appelliere ich an die Verantwortlichen in den Kommu-\n\nnen und Landkreisen, die telefonische Erreichbarkeit von \n\nBeratungsstellen sicherzustellen und die Einrichtungen der \n\nKrisenintervention \u2013 wie Frauenh\u00e4user und Notdienste \u2013 \n\nzu unterst\u00fctzen. \n\nKindeswohl ist auch in Krisenzeiten ein hohes Gut, das un-\n\nser aller Aufmerksamkeit bedarf. Lassen Sie uns auch in \n\nder Krise aufeinander und auf unsere Kleinsten aufpassen! \n\nLiebe S\u00e4chsinnen und Sachsen! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, liebe Ministerinnen und Minister! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren Pr\u00e4sidenten! Lassen Sie uns auch wei-\n\nterhin so koordiniert und so \u00fcberlegt an die gemeinsame \n\nBew\u00e4ltigung dieser Krise herangehen. Ich w\u00fcnsche Ihnen \n\nund uns Gesundheit, Kraft, Mut f\u00fcr die n\u00e4chsten Wochen. \n\nLassen Sie uns das gemeinsam bew\u00e4ltigen! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 242 \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der CDU,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, Herr Urban? \u2013 Bitte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nSie hatten schon welche! \u2013 Zuruf von der AfD: \n\nDas waren nur Antworten!) \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Sehr ge-\n\nehrte Kollegin! Ich m\u00f6chte die Vorw\u00fcrfe, die jetzt auch von \n\nIhrer Fraktion zu h\u00f6ren waren, entschieden zur\u00fcckweisen. \n\nSie haben einen Gro\u00dfteil Ihrer Rede darauf verwendet, sich \n\neinmal mehr an der AfD-Fraktion abzuarbeiten. Das zeigt, \n\nwie unernst Ihnen die Situation des Landes ist und wo Ihre \n\neigentlichen Pr\u00e4missen liegen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Oh-Rufe) \n\nNoch einmal zur heute stattfindenden Sitzung im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag: Heute kommen hier vielleicht maximal \n\n200 Menschen f\u00fcr kurze Zeit zusammen, die sehr gute \n\nM\u00f6glichkeiten haben, sich zu desinfizieren und zu sch\u00fct-\n\nzen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nDurch Ihre Verweigerung als Regierung \u2013 und da geh\u00f6ren \n\nSie als gr\u00fcne Partei mit dazu \u2013, durch Ihre Verweigerungs-\n\nhaltung, den Katastrophenfall anzuerkennen, kommen in \n\nSachsen an Hunderten Pl\u00e4tzen ebenso viele Leute zusam-\n\nmen, weil sie arbeiten m\u00fcssen. Sie k\u00f6nnen sich oftmals \n\nnicht einmal ann\u00e4hernd so gut sch\u00fctzen, wie wir das hier \n\nmachen. Wir m\u00fcssen hier zusammenkommen, damit eine \n\nEntscheidung m\u00f6glich wird. \n\n(Dirk Panter, SPD: Wof\u00fcr denn? \n\nWas denn f\u00fcr Entscheidungen?) \n\nWenn Sie das nicht wollen, dann \u00fcbernehmen Sie die Ver-\n\nantwortung daf\u00fcr und arbeiten Sie sich nicht an unserer \n\nFraktion ab! Das ist der Situation nicht angemessen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das Parlament ist \n\ndaf\u00fcr nicht zust\u00e4ndig. Geht das nicht in Ihren Kopf \n\nrein? Das k\u00f6nnen wir nicht entscheiden! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Es gibt keine \n\nKatastrophe! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Frau Kuhfu\u00df, m\u00f6chten Sie sich \u00e4u\u00dfern? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Dann rufe ich jetzt die SPD-Fraktion auf; \n\nHerr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Es ist un-\n\nbestritten so: Wir befinden uns in einer Krisensituation, je-\n\ndoch noch nicht in einer Katastrophensituation. Aber ich \n\nfinde, es ist die schwierigste Situation in unserem Land seit \n\n75 Jahren, seit dem Zweiten Weltkrieg. Jetzt ist die Zeit f\u00fcr \n\nKrisenmanager \u2013 in der Staatsregierung und in den Beh\u00f6r-\n\nden. Sie treffen die notwendigen Entscheidungen, ohne da-\n\nbei \u00fcberzureagieren. \n\nEs ist nicht die Zeit von Schnellsch\u00fcssen. Es muss \u00fcberlegt \n\ngehandelt werden, eben wegen der gravierenden Auswir-\n\nkungen, mit denen die gesamte Bev\u00f6lkerung bei uns kon-\n\nfrontiert ist. Mit klarer Kommunikation, Handlungsemp-\n\nfehlungen und Vorgaben gelingt dies der Regierung, allen \n\nvoran dem Sozialministerium unter Petra K\u00f6pping, sehr \n\ngut. Die Regierung hat und braucht deshalb unsere Unter-\n\nst\u00fctzung. Es ist ein schmaler Grat zwischen beherztem \n\nAgieren einerseits und der notwendigen Gelassenheit an-\n\ndererseits, um \u00f6ffentliche Panik m\u00f6glichst zu vermeiden. \n\nUns Abgeordneten kommt dabei eine besondere Rolle zu, \n\ndenn wir sollten die Balance halten und weder auf die eine \n\nnoch auf die andere Seite abdriften, sondern mit dem n\u00f6ti-\n\ngen Ernst, mit Wachsamkeit und Weitsicht die aktuellen \n\nGeschehnisse einzuordnen und zu begleiten helfen, denn in \n\nschwierigen Zeiten braucht die Bev\u00f6lkerung Klarheit und \n\nTatkraft, aber eben auch Besonnenheit und Augenma\u00df von \n\ndenen, die in diesem Land \u2013 an welcher Stelle auch immer \n\n\u2013 Verantwortung tragen. \n\nWir Abgeordneten haben die gemeinsame Verantwortung, \n\ndiese Verantwortlichen zu unterst\u00fctzen und auch selbst \n\nVorbilder zu sein. Es sind eben nicht nur die Sozialminis-\n\nterin und die Verwaltungen, die \u00c4rzte und Pflegekr\u00e4fte \u2013 \n\ndie Verantwortung f\u00fcr uns und unsere Mitmenschen tragen \n\nwir alle gemeinsam. \n\nMan muss auch sagen: Viele verhalten sich bereits sehr so-\n\nlidarisch, daf\u00fcr bin ich wirklich sehr dankbar. Vieles funk-\n\ntioniert, die Menschen nehmen die Anordnungen an, sie \n\nbefolgen sie zu gro\u00dfen Teilen. Dar\u00fcber hinaus entstehen \n\nganz spannende Aktionen und Organisationen innerhalb \n\nder Bev\u00f6lkerung \u2013 etwa Nachbarschaftshilfe oder Ein-\n\nkaufshilfen gerade f\u00fcr Menschen, die zur Hauptrisiko-\n\ngruppe geh\u00f6ren und jetzt \u00f6ffentliche Pl\u00e4tze und Einkaufs-\n\nm\u00e4rkte meiden. Daf\u00fcr bin ich sehr dankbar, und es ist gut, \n\ndass sich in unserem Land mal wieder die gute Seite, das \n\nMiteinander und die Solidarit\u00e4t zeigen. \n\nManche haben den Ernst der Lage noch nicht erkannt und \n\nbringen die eigene Familie oder Personen aus dem Umfeld \n\nin Gefahr. Hier k\u00f6nnen wir immer wieder nur an die Ver-\n\nnunft appellieren, sich an die Empfehlungen der Experten \n\nund die Anordnung der Verwaltung zu halten. \n\nZur\u00fcck zum Wesentlichen: Unser \u00f6ffentliches Leben ist be-\n\nreits eingeschr\u00e4nkt. An manchen Stellen schmerzlich. Aber \n\nuns muss bewusst sein, dass wir das zu unserem Schutz und \n\ndem aller Menschen in unserem Land tun. Wir k\u00f6nnen \n\nnicht sicher sein, ob nicht vielleicht noch weitere Ma\u00dfnah-\n\nmen notwendig sein werden. Gerade deshalb ist jetzt diese \n\nSolidarit\u00e4t gefragt, Solidarit\u00e4t mit den \u00e4lteren Menschen \n\nund mit den Risikogruppen. Jetzt kann jede und jeder be-\n\nweisen, wie wichtig es ihm oder ihr ist. \n\nDas bedeutet aber auch, dass wir den Besch\u00e4ftigten in un-\n\nserem Land und der Wirtschaft helfen und sie stabilisieren. \n\nWir reden immerhin von weit \u00fcber 100 000 Betrieben, von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 243 \n\nfast 150 000 kleinen und mittleren Unternehmen, von \n\n200 000 Selbstst\u00e4ndigen. Das ist richtig viel. Das sind viele \n\nMenschen, die Lohn und Brot verdienen und die von Ent-\n\nscheidungen abh\u00e4ngig sind, die jetzt getroffen werden. Die \n\nBetriebe brauchen unb\u00fcrokratische, direkte Hilfe. \u00dcber \n\nKredite ist schon gesprochen worden. Es gibt viele, denen \n\ndas hilft, aber es gibt auch Unternehmen, vor allem klei-\n\nnere, die andere Ma\u00dfnahmen ben\u00f6tigen. \n\nIch bin umso dankbarer und finde es richtig, dass der \n\nStaatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, Martin \n\nDulig, gestern solche konkreten Hilfen in Aussicht gestellt \n\nhat. Ebenso dankbar bin ich dem Ministerpr\u00e4sidenten,  \n\nMichael Kretschmer, dass er vorhin in seinem Redebeitrag \n\nangek\u00fcndigt hat, den Haushalts\u00fcberschuss des Jahres 2019 \n\nvon 650 Millionen Euro sofort zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nZus\u00e4tzlich mit den F\u00f6rdermitteln, die ohnehin in unserem \n\nHaushalt vorhanden sind, steht somit sehr viel mehr zur \n\nkonkreten Hilfe zur Verf\u00fcgung. Wir m\u00fcssen und wir wollen \n\nden Menschen helfen, ihre Arbeit zu behalten und \u00fcber die \n\nRunden zu kommen, solange es dauert. \n\nWas wir abschlie\u00dfend nicht vergessen d\u00fcrfen: Eine beson-\n\ndere Rolle haben die Menschen, die in Berufen arbeiten, \n\nauf denen gerade die Hauptverantwortung f\u00fcr unsere Ge-\n\nsellschaft ruht. Einige von uns, zum Beispiel meine Kolle-\n\ngin Simone Lang als gelernte Krankenschwester oder auch \n\nich selbst als Polizist, kennen solche Situationen. Nun ha-\n\nben wir als Abgeordnete andere M\u00f6glichkeiten. Wir k\u00f6n-\n\nnen von zu Hause aus arbeiten. \u00c4rzte, Pflegepersonal, \n\nKrankenschwestern, Polizisten, Kassierer, Mitarbeiter in \n\nder Energieversorgung und viele andere k\u00f6nnen das nicht. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend im Namen meiner Frak-\n\ntion, der SPD-Fraktion, einen herzlichen Dank daf\u00fcr aus-\n\nsprechen, was Sie \u00fcber das Normalma\u00df hinaus in vielen \n\nunz\u00e4hligen \u00dcberstunden und gerade im Bereich des Ge-\n\nsundheitswesens, oftmals bis zur eigenen Ersch\u00f6pfung, ge-\n\nrade leisten. \n\nUns allen w\u00fcnsche ich: Bleiben Sie aufmerksam. Bleiben \n\nSie gesund! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \n\nDulig hat um das Wort gebeten. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Wir wissen nicht, welche Konse-\n\nquenzen diese Krise hat; aber wir wissen, wie man mit Kri-\n\nsen umgeht. In Sachsen hat man Erfahrungen gesammelt, \n\ndie uns jetzt helfen, bestimmte Prozesse zu steuern. Trotz-\n\ndem: Diese Krise ist etwas anderes. Eine solche Situation \n\nhat Sachsen in der neueren Geschichte noch nie erlebt. Ich \n\nmuss an dieser Stelle deutlich sagen: Die eigentlich schwe-\n\nren Zeiten stehen noch vor uns. Wir m\u00fcssen uns darauf vor-\n\nbereiten. Es wird weitreichende Einschnitte nicht nur ins \n\ngesellschaftliche Leben geben, sondern es werden auch \n\nweitreichende Konsequenzen folgen, die nicht in ein paar \n\nWochen oder Monaten beendet sind, sondern die weitrei-\n\nchende Wirkungen dar\u00fcber hinaus entfalten werden. Genau \n\ndeshalb brauchen wir nicht \u00c4ngste und Sorgen herbeireden \n\noder gar instrumentalisieren, weil die \u00c4ngste und Sorgen \n\nbereits real sind. Unsere Antwort kann nicht die Instrumen-\n\ntalisierung sein, sondern entschiedenes und kluges Han-\n\ndeln. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nMir ist eine Regierung, die entschieden und klug handelt \n\nund vielleicht den einen oder anderen Fehler macht, lieber, \n\nals eine, die aus der Angst heraus, keinen Fehler machen \n\nzu wollen, z\u00f6gerlich ist und dadurch noch mehr Fehler \n\nmacht. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nWir werden diesen Weg weitergehen, zwischen der Ent-\n\nschiedenheit und der Entschlossenheit eine Balance zu \n\nwahren, aber auch in der Frage, wie wir bestimmte Ent-\n\nscheidungen einphasen, sodass es m\u00f6glich ist, dass sich ein \n\ngesellschaftliches Leben vorbereitet. \n\nIch bin dankbar, dass es inzwischen gelungen ist \u2013 in Ab-\n\nsprache mit allen Bundesl\u00e4ndern \u2013, zu einem einheitlichen \n\nVorgehen zu kommen. Denn es hat zu gro\u00dfer Verunsiche-\n\nrung beigetragen, dass die L\u00e4nder unterschiedlich agiert \n\nhaben. \n\nDie Fragen, die sich viele stellen, sind die zu Verdienstaus-\n\nf\u00e4llen. Wie geht es weiter? Es sind Existenzfragen, die zu-\n\nvorderst zu behandeln sind. Genau das ist die oberste Prio-\n\nrit\u00e4t. Es geht inzwischen um die Frage von Existenzabsi-\n\ncherung. Wir m\u00fcssen auch hier klare Priorit\u00e4ten setzen. \n\nGenau deshalb haben wir uns bei unserem Krisengipfel mit \n\nWirtschaftsverb\u00e4nden, den Gewerkschaften und der Bun-\n\ndesagentur f\u00fcr Arbeit zusammengesetzt. Ich bin Michael \n\nKretschmer und Wolfram G\u00fcnther dankbar, dass wir ges-\n\ntern gemeinsam das Zeichen gesetzt haben, dass wir diese \n\nZusammenarbeit suchen, um das Signal zu senden, es geht \n\num die Zukunft, die Besch\u00e4ftigungssicherung und die Zu-\n\nkunft unserer Unternehmen. Wir haben besonders bei un-\n\nserem Programm diejenigen im Blick, die unsere s\u00e4chsi-\n\nsche Wirtschaft vor allem ausmachen. Das sind die kleinen \n\nUnternehmen. Sachsens Wirtschaftsstruktur ist klein und \n\nmittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gt. \n\nBei vielen Bundesprogrammen fallen kleine und mittel-\n\nst\u00e4ndische Unternehmen durch das Raster. Die ganzen \n\nSelbstst\u00e4ndigen, Soloselbstst\u00e4ndigen, die Freiberufler, \n\nKleinstunternehmen, sind diejenigen, die jetzt am meisten \n\nHilfe brauchen. Dort geht es aktuell darum, die normalen \n\nKosten, die entstehen, abzufedern. Wir f\u00fchren keine Lu-\n\nxusdebatte; es geht wirklich um existenzsichernde Ma\u00df-\n\nnahmen. Deshalb geben wir noch einmal in aller Klarheit \n\ndas Versprechen, das der Ministerpr\u00e4sident heute Morgen \n\nhier bekr\u00e4ftigt hat: Dieser Sachsenfonds, diese Hilfe, die \n\nwir jetzt auflegen, ist zwar ein langfristiges Darlehen, das \n\nzinslos und drei Jahre tilgungsfrei ist, de facto ist es aber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 244 \n\nauch ein Zuschuss. De facto ist es genau der Zuschuss, der \n\nnicht zur\u00fcckzuzahlen ist, wenn es schlichtweg nicht geht. \n\nAuf der anderen Seite reden wir \u00fcber Solidarit\u00e4t. Ich er-\n\nwarte von den Unternehmen, die in der Lage sind, das Dar-\n\nlehen zur\u00fcckzuzahlen, ihren solidarischen Akt, es dann zu \n\ntun. Denn damit verbinden wir die Zuversicht, dass es uns \n\ngelingt, dass unsere Unternehmen durch die Krise kommen \n\nund auch wieder Gesch\u00e4fte machen. Das hei\u00dft, das Darle-\n\nhensprogramm ist auf der einen Seite der pragmatischste \n\nund schnellste und rechtssicherste Weg, um Hilfe zu geben. \n\nWir k\u00f6nnen dies ab n\u00e4chster Woche umsetzen. Hier sind \n\nwir anderen Bundesl\u00e4ndern deutlich voraus. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nAuf der anderen Seite ist es auch die Zusicherung, dass die-\n\njenigen, die es nicht schaffen, weil sie das Gesch\u00e4ft nicht \n\nnachholen k\u00f6nnen, sich darauf verlassen k\u00f6nnen, dass die-\n\nses Darlehensprogramm nicht zur neuen Falle, zur n\u00e4chs-\n\nten Belastung wird, sondern dass es wirklich die schnelle \n\nund effektive Hilfe ist, die jetzt ben\u00f6tigt wird. Das wollte \n\nich an dieser Stelle noch einmal ganz deutlich klarstellen. \n\nDas ist Zuversicht und Solidarit\u00e4t, aber auch ein schnelles \n\nund entschlossenes Handeln. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Dank, der \n\nheute schon h\u00e4ufiger ausgesprochen wurde, soll von mir \n\nnoch einmal ausgesprochen werden, denn das, was viele \n\nMenschen gerade leisten, ist an der Grenze dessen, was \n\nMenschen leisten k\u00f6nnen. Sie leisten manchmal \u00dcber-\n\nmenschliches, wie in den medizinischen Bereichen, in den \n\nKrankenh\u00e4usern, in den Apotheken. Ich denke genauso an \n\ndiejenigen, die an der Supermarktkasse sitzen. Ich denke \n\nan die Lastkraftwagenfahrer, die uns die Waren transpor-\n\ntieren. Ich denke an die vielen, in den unterschiedlichsten \n\nBereichen, die jetzt unter einem Stress arbeiten, die haben \n\ngenauso unseren Dank und unsere Wertsch\u00e4tzung und \n\nbitte, liebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, auch unser L\u00e4cheln \n\nund unser Dankesch\u00f6n einmal ausgesprochen, verdient. \n\nWir sollten ihnen unsere Solidarit\u00e4t zeigen. Sie sind jetzt \n\ngerade diejenigen, die das gesellschaftliche Leben mit auf-\n\nrechterhalten. \n\nSolidarit\u00e4t ist das gro\u00dfe Wort. Solidarit\u00e4t geh\u00f6rt nicht einer \n\nPartei, nicht einer politischen Richtung. Sie geh\u00f6rt nieman-\n\ndem, sondern ist eine Lebenseinstellung. Sie ist eine Hal-\n\ntung, wie wir miteinander umgehen. Unsere Aufgabe ist es, \n\ngenau diese Solidarit\u00e4t zu zeigen und zu organisieren: die \n\nstaatlichen Ebenen untereinander, die Solidarit\u00e4t von Bund \n\nzu Land, vom Land zu den Kommunen, die Solidarit\u00e4t zwi-\n\nschen dem Staat und den Unternehmen, den Unternehmen \n\nund ihren Belegschaften, aber auch die Solidarit\u00e4t unterei-\n\nnander. Wir werden in schwere Zeiten gehen, und dann \n\nm\u00fcssen wir solidarisch beieinanderstehen. Ich glaube, der \n\nneue und wichtigste Gru\u00df ist: Bleiben Sie gesund! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Frak-\n\ntion, bitte, f\u00fcr die n\u00e4chste Runde. Herr Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! Auch \n\nwenn Bundes- und Landesregierungen in den letzten Tagen \n\nverschiedene Ma\u00dfnahmen ergriffen haben, ist festzuhalten, \n\ndass teilweise zu sp\u00e4t, zu zaghaft und nicht durchgreifend \n\ngenug agiert wurde. Deshalb bedarf es weiterer Schritte, \n\num beispielsweise diejenigen zu sch\u00fctzen, die nicht zu \n\nHause bleiben k\u00f6nnen, sondern die Grundversorgung in \n\nArztpraxen, Krankenh\u00e4usern, Pflegeheimen, Polizei- und \n\nFeuerwehrstationen oder Superm\u00e4rkten sicherstellen m\u00fcs-\n\nsen. \n\nLassen Sie uns am heutigen Tage nicht dar\u00fcber streiten, \n\nwer welche Ma\u00dfnahmen vorgeschlagen und umgesetzt hat. \n\nLassen Sie uns \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nin diesen au\u00dfergew\u00f6hnlichen Zeiten partei\u00fcbergreifend zu-\n\nsammenstehen. Lassen Sie uns gemeinsam handeln \u2013 zum \n\nWohle unserer Kinder, Eltern, Verwandten und Freunde. \n\nDeshalb ist es notwendig, dass wir den Katastrophenalarm \n\nausl\u00f6sen; denn nur so kann der Kampf gegen das Corona-\n\nvirus rechtssicher, effizient, stringent, schnell koordiniert \n\nund unter B\u00fcndelung aller Kr\u00e4fte aufgenommen und ge-\n\nwonnen werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir m\u00fcssen zudem sicherstellen, dass Infizierte fr\u00fchzeitig \n\nidentifiziert und isoliert werden. Es werden immer noch \n\nkeine regul\u00e4ren Tests bei Personen mit Symptomen durch-\n\ngef\u00fchrt. Derzeit muss noch immer ein zus\u00e4tzliches Risiko \n\nvorliegen. Um diesen Missstand zu beheben, m\u00fcssen zwin-\n\ngend die Laborkapazit\u00e4ten hochgefahren und an Verkehrs-\n\nknotenpunkten Kontrollen bei Personen mit Symptomen \n\ndurchgef\u00fchrt werden. Ohne diese fl\u00e4chendeckende Testung \n\nwird die Ausbreitung weiter exponentiell zunehmen. Es be-\n\ndarf dringend einer Strategie und effektiver Ma\u00dfnahmen \n\nzum Schutz chronisch kranker und \u00e4lterer Menschen und \n\ndes medizinischen und pflegerischen Personals, von dem \n\nwir aufgrund einer fehlerhaften Politik viel zu wenig ha-\n\nben. Es kann nicht sein, dass Pflegekr\u00e4fte immer noch ohne \n\nSchutzausstattung Hausbesuche machen oder Desinfekti-\n\nonsmittel in sensiblen Bereichen g\u00e4nzlich fehlen. \n\nWerte Abgeordnete! Werte Staatsregierung! Wir ben\u00f6tigen \n\nzus\u00e4tzlich fl\u00e4chendeckende Anlaufstellen, mehr Intensiv-\n\nbehandlungs- und -beatmungspl\u00e4tze, aufsuchende Ange-\n\nbote und Fernbehandlungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Patienten mit \n\nSymptomen und Infektionsverdacht, und es ist dringend er-\n\nforderlich, dass Patientenstr\u00f6me gezielter getrennt werden. \n\nWir m\u00fcssen zudem Familien unterst\u00fctzen und den Ver-\n\ndienstausfall wegen der Betreuung der eigenen Kinder mit \n\neiner unb\u00fcrokratischen Zuwendung in H\u00f6he von \n\n1 000 Euro kompensieren und die Kita-Elternbeitr\u00e4ge \n\n\u00fcbernehmen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAber auch die wirtschaftliche Existenz der Selbstst\u00e4ndigen \n\nsowie Unternehmen muss gesichert werden. Hierf\u00fcr muss \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 245 \n\ndringend ein s\u00e4chsischer Nothilfefonds aufgelegt werden. \n\nDazu m\u00fcssen wir dringend an den Grenzen zu Polen und \n\nTschechien die Kontrollen verst\u00e4rken und uns auf weitere \n\nAusbruchswellen vorbereiten. \n\n(Zuruf des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\nDie Umsetzung unserer vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen \n\nkann das Leben vieler Menschen retten. Lassen Sie uns \n\ndeshalb zusammenstehen und stimmen Sie unserem Dring-\n\nlichkeitsantrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \n\nG\u00fcnther hat um das Wort gebeten. \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Wir haben heute \n\nviel dar\u00fcber geredet, dass gehandelt werden muss, dass be-\n\nsonnen gehandelt werden muss. Es gibt die Vorw\u00fcrfe, es \n\nw\u00fcrde nicht schnell und nicht umfassend genug gehandelt. \n\nEs ist bei dieser Corona-Krise wie bei vielen Themen: Es \n\ngeht um eine Zielabw\u00e4gung. Es geht darum, dass wir der \n\nAusbreitung der Krankheit wirksam entgegenwirken und \n\ngleichzeitig die Folgen unserer Ma\u00dfnahmen im Blick be-\n\nhalten. Deshalb war es sehr klug von uns \u2013 und das haben \n\nwir als Koalition gemeinsam intensiv diskutiert und be-\n\nschlossen \u2013, etwa nicht von jetzt auf sofort vergangene Wo-\n\nche Schulen und Kindertagesst\u00e4tten stillzulegen, sondern \n\nanzuk\u00fcndigen, dass erst einmal die Schulpflicht aufgeho-\n\nben wird, dass sich die Menschen um Betreuung k\u00fcmmern \n\nk\u00f6nnen. Das haben sie sehr verantwortungsvoll getan, und \n\nviele haben, obwohl die Schulen noch offen waren, ihre \n\nKinder nicht mehr hingeschickt. Jetzt ist nicht nur die \n\nSchulpflicht aufgehoben, sondern die Schulen sind ge-\n\nschlossen. \n\nGenauso ist es in all den anderen Bereichen, in denen wir \n\ngemeinsam handeln. Wir sind mit allem, was wir als Koa-\n\nlition gemeinsam tun, den Entwicklungen voraus. Wir ha-\n\nben noch nicht die Tausenden F\u00e4lle in Sachsen. Wir k\u00f6nnen \n\njetzt noch die Infektionswege unterbrechen, und genau \n\ndeshalb fahren wir das \u00f6ffentliche Leben herunter. Aber \n\nwir fahren es nicht so herunter, dass wir uns zusammenfin-\n\nden und dann in einer Art \u00dcberbietungswettbewerb, wer et-\n\nwas schneller fordert und schneller zugreift, sofort Dinge \n\nverbieten, sondern wir k\u00fcndigen an, ab wann es eintritt. \n\nDeshalb werden die meisten Ma\u00dfnahmen, \u00fcber die wir jetzt \n\nsprechen, ab Donnerstag null Uhr stattfinden. Das hei\u00dft, \n\nheute ist der letzte Tag, an dem Menschen noch Besorgun-\n\ngen f\u00fcr die Zeit machen k\u00f6nnen, in der sie zu Hause blei-\n\nben. \n\nDas f\u00fchrt dazu, dass wir nicht in einem Chaos enden, son-\n\ndern dass gehandelt wird, dass der Krankheit entgegenge-\n\nwirkt wird und die Menschen trotzdem noch die M\u00f6glich-\n\nkeit haben, vorher zu reagieren. Das ist vern\u00fcnftiges Agie-\n\nren. Deshalb ist es uns als Koalition ein Selbstverst\u00e4ndnis, \n\ndass wir uns weder als Freistaat Sachsen noch untereinan-\n\nder in \u00dcberbietungswettbewerbe begeben, wo der eine et-\n\nwas fordert, dass man den einen Tag etwas bespricht, dass \n\nman auch mit den Akteuren, mit dem Gesundheitswesen \n\nspricht, dass man mit allen Versorgungsunternehmen und \n\nden Schulen spricht und zu L\u00f6sungen kommt, sich verab-\n\nredet, und weil dann irgendwo im Land irgendwer noch \n\nmehr fordert oder noch mehr ansagt, dies sofort \u00fcber den \n\nHaufen schmei\u00dft. Das ist kein strategisches und vern\u00fcnfti-\n\nges Vorgehen. \n\nWir als Staatsregierung haben die Verantwortung, strate-\n\ngisch und vern\u00fcnftig zu handeln und vorzugehen. Das ma-\n\nchen wir auch weiterhin. Es ist ebenfalls wichtig, dass man, \n\nwenn man Ma\u00dfnahmen ergreift, die Folgen, die Wirksam-\n\nkeit dieser Ma\u00dfnahmen im Blick behalten muss. Das ist \n\nkein tatenloses Zusehen, sondern das ist vern\u00fcnftiges Agie-\n\nren; denn viele Ma\u00dfnahmen muss man erst abwarten, wie \n\netwa das Verhalten von Eltern, wie sie mit ihren Kindern \n\numgehen. Das wei\u00df man erst, wenn die Tage da gewesen \n\nsind. Genau deshalb behalten wir die Dinge ruhig im Blick. \n\nWir haben viel \u00fcber die Wirtschaft gesprochen. Ja, all diese \n\neinschneidenden Ma\u00dfnahmen, die wir zum Schutz der Ge-\n\nsundheit, auch zur Rettung von Leben treffen, haben gra-\n\nvierende Folgen f\u00fcr die Wirtschaft, f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere und klei-\n\nnere Unternehmen. Wir haben in der K\u00fcrze der Zeit ein \n\nHilfsprogramm aufgestellt, das zeigt, wie handlungsf\u00e4hig \n\nwir in Sachsen sind. Sie k\u00f6nnen sich alle sicher sein, wir \n\nwerden diese Entwicklung im Auge behalten. Es wird am \n\nEnde in diesem Land mit Sicherheit nicht am Geld schei-\n\ntern, wenn es darum geht, dass wir die Zukunft weiter im \n\nBlick behalten m\u00fcssen und dass es auch eine Zeit nach \n\nCorona geben wird und dass wir dann mit einer prosperie-\n\nrenden Wirtschaft dastehen wollen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nAber auch da werden wir nicht Tag f\u00fcr Tag in einen \u00dcber-\n\nbietungswettbewerb treten, immer noch mehr und noch \n\nmehr irgendwie ank\u00fcndigen und auflegen, sondern wir ha-\n\nben etwas beschlossen, und wir werden sehen, wie das \n\nfunktioniert. Dann werden wir weitere Dinge beschlie\u00dfen. \n\nWir sind auch nicht allein auf der Welt, sondern wir sind \n\nein Teil der Bundesrepublik. Auch da sind in gro\u00dfem Ma\u00dfe \n\nMa\u00dfnahmen angek\u00fcndigt und schon auf den Weg gebracht \n\nworden. Da m\u00fcssen wir erst schauen, wie es funktioniert. \n\nWir m\u00fcssen klug L\u00fccken schlie\u00dfen, aber nicht einfach wild \n\ndrauflos agieren. \n\nMan sieht jetzt in den sozialen Medien viele Fotos von lee-\n\nren Regalen. Wir haben keine Probleme hier in diesem \n\nLand mit der Versorgungslage. Das will ich ganz deutlich \n\nsagen. Wir sind ausreichend versorgt. Bei der Lebensmit-\n\ntelversorgung gibt es keine Probleme. Die Lebensmittelge-\n\nsch\u00e4fte bleiben ge\u00f6ffnet. Wir haben sogar die Sonntags\u00f6ff-\n\nnungsm\u00f6glichkeit gegeben. Weil es zu solchen Hamster-\n\nk\u00e4ufen in manchen Bereichen kommt, sind zeitweise Re-\n\ngale leer. Aber der Nachschub ist unterwegs. \n\nNat\u00fcrlich gibt es in diesen Bereichen eine riesige Heraus-\n\nforderung, mit Kinderbetreuung, Krankenst\u00e4nden und den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 246 \n\nlangen Arbeitszeiten das alles aufrechtzuerhalten. Aber das \n\npassiert. \n\nWenn hier noch mehr Kontrollen an den Grenzen gefordert \n\nwerden, m\u00f6chte ich dazu Folgendes sagen: Wir sind in \n\nkomplexe Lieferketten auch \u00fcber die Grenzen hinaus ein-\n\ngebunden. Das ist gerade unser Problem. Wir haben in \n\nSachsen etwa 10 000 Pendler aus Polen und circa 10 000 \n\nPendler aus Tschechien, \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Die \n\nkommen doch gar nicht rein!) \n\ndie wir hier dringend f\u00fcr unsere Wirtschaft brauchen, die \n\nhier arbeiten. Es geht gerade darum, dass diese hinein- und \n\nhinauspendeln k\u00f6nnen. \n\nWir haben jetzt die Herausforderung in der Landwirtschaft, \n\nf\u00fcr die wir Saisonarbeitskr\u00e4fte brauchen. Das m\u00fcssen wir \n\norganisieren. Wir haben Verantwortung f\u00fcr die Menschen, \n\ndie dort arbeiten. Deshalb ist es wichtig, dass wir die Kon-\n\ntakte zwischen den Menschen herunterfahren, gleichzeitig \n\naber das Weiterarbeiten in diesem Lande erm\u00f6glichen. \n\nIn der Landwirtschaft m\u00fcssen wir jetzt auf die Felder, weil \n\nwir alle \u2013 das ist eine Binsenweisheit \u2013 irgendwann im \n\nHerbst etwas ernten wollen. Deshalb k\u00f6nnen wir den Ein-\n\nsatz dieser Saisonkr\u00e4fte nicht komplett herunterfahren. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Ja. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas wird jetzt nichts bringen!) \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nVielen Dank, Herr Minister. \n\nIst Ihnen bewusst, dass die Kontrollen an den Grenzen \n\nnicht nur Pendler betreffen? Die sind im Moment sowieso \n\nnicht betroffen, weil die gar nicht fahren, weil sie nach dem \n\nArbeitstag nicht nach Hause kommen, weil sie auf der an-\n\nderen Seite stehen. Es geht um diejenigen, die von weiter \n\nherkommen, die nicht notwendige Reisen nach Deutsch-\n\nland machen wollen. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nDie Warenversorgung!) \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Die Warenversor-\n\ngung ist nicht auf kurze oder weite Distanzen ausgerichtet. \n\nEs geht vielmehr darum, dass unsere Lieferketten weiter \n\nfunktionieren. Wir wollen genau nicht in eine Versorgungs-\n\nnotlage hineinkommen. Wir haben sehr viele Betriebe, die \n\nweiter produzieren. \n\nWir sind in Europa in eine sehr dichte Wertsch\u00f6pfungskette \n\neingebunden. Die muss weiter funktionieren. Es geht da-\n\nrum, soziale Kontakte zu minimieren. Es geht aber nicht \n\ndarum, das wirtschaftliche Leben auf null zu fahren. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Das sagt doch keiner!) \n\nDa sind die Grenzen oft nicht der sinnvollste Grenzpunkt. \n\nGrenzen m\u00fcssen wir zwischen Menschen aufmachen. Des-\n\nhalb schlie\u00dfen wir nicht nur Kinderg\u00e4rten und Schulen, \n\nsondern eben auch die Spielpl\u00e4tze, damit die Menschen \n\nnicht \u00fcber das notwendige Ma\u00df hinaus zusammenkommen. \n\nDabei muss man unterscheiden. Die wichtigen Grenzen \n\nsind nicht entlang der Staatsgrenzen. Vielleicht verstehen \n\nSie das auch einmal. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nDie Kontrollm\u00f6glichkeiten!) \n\nKlare Aussage: Wir haben keine Not, was die Versorgung \n\nanbelangt. Dasselbe gilt f\u00fcr die Bereiche Wasserversor-\n\ngung, Abfallentsorgung oder beim Strahlenschutz. Wir \n\nsind im t\u00e4glichen Austausch mit den Akteuren vor Ort und \n\nstimmen uns ab. Wenn sich da etwas \u00e4nderte, w\u00fcrden wir \n\nsofort informieren. Aber das ist nicht abzusehen. Auch das \n\nist ein Grund, warum wir in diesem Land keine Katastro-\n\nphe ausrufen m\u00fcssen, weil die Katastrophe schlicht nicht \n\nda ist. \n\nDer Ausruf der Katastrophe \u2013 das haben schon verschie-\n\ndene Leute heute Ihnen zu erkl\u00e4ren versucht \u2013 w\u00fcrde uns \n\nnichts n\u00fctzen, \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Stimmt doch gar nicht!) \n\num die \u00dcbertragungsketten f\u00fcr die Krankheit zu unterbre-\n\nchen oder die Versorgung sicherzustellen, weil sie schlicht-\n\nweg gesichert ist. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Es geht um die F\u00fchrung!) \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt die CDU-\n\nFraktion. Herr Abg. Dierks, bitte. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die-\n\nsen Debattenbeitrag damit beginnen, Danke zu sagen, weil \n\nman feststellen wird, wenn man sich die Geschichte der \n\nBundesrepublik Deutschland anschaut, dass es in allen Kri-\n\nsen einen Effekt gibt, n\u00e4mlich den Effekt, dass nicht nur \n\ndie Gesellschaft und die Bev\u00f6lkerung zusammenr\u00fcckt, \n\nsondern auch diejenigen, die politisch Verantwortung tra-\n\ngen, in diesen Zeiten zusammenr\u00fccken und versuchen, die-\n\njenigen zu tragen, die in letzter Instanz die Verantwortung \n\ntragen, n\u00e4mlich die Regierung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDass das mit Ausnahme der Kolleginnen und Kollegen von \n\nder AfD in diesen Zeiten m\u00f6glich ist, daf\u00fcr m\u00f6chte ich \n\nherzlich Danke sagen; denn ich glaube, dass das eine ganz \n\nwesentliche Voraussetzung daf\u00fcr ist, dass wir diese Krise \n\ngemeinsam meistern werden. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 247 \n\nEines ist doch ganz klar: Die Autorit\u00e4t jener, die heute Ver-\n\nantwortung tragen, die Autorit\u00e4t derer, die aufgrund der \n\nhoch dynamischen Lage tagt\u00e4glich Verantwortung tragen \n\nund Entscheidungen treffen m\u00fcssen, h\u00e4ngt nicht zuletzt \n\nauch von unserem Umgang mit denjenigen ab, die diese \n\nVerantwortung tragen. Deshalb ist das aus meiner Sicht \n\nvon so immenser Bedeutung. \n\nEs ist so, dass Bundesregierung, die einzelnen Landes- und \n\nStaatsregierungen und die kommunalen Ebenen seit Wo-\n\nchen in tagt\u00e4glichem Austausch miteinander stehen, tag-\n\nt\u00e4glich eine Lageanalyse vornehmen und gemeinsam ent-\n\nscheiden, was als N\u00e4chstes zu tun ist. Da ist es doch unsere \n\nAufgabe, gemeinsam darauf zu achten, dass wir f\u00fcr die \n\njetzt notwendigen Ma\u00dfnahmen immer wieder neu um Ver-\n\nst\u00e4ndnis werben. Ich habe das Gef\u00fchl, dass das Verst\u00e4ndnis \n\nf\u00fcr die ergriffenen Ma\u00dfnahmen in der Bev\u00f6lkerung bei den \n\nS\u00e4chsinnen und Sachsen da ist, dass deutlich wird, dass es \n\nvern\u00fcnftig ist, Kindertagesst\u00e4tten und Schulen zu schlie-\n\n\u00dfen, dass es vern\u00fcnftig ist, die L\u00e4den zu schlie\u00dfen, die wir \n\nnicht zwingend brauchen, weil es eben dem einen so wich-\n\ntigen Ziel dient, die Zahl der Neuerkrankungen zu verlang-\n\nsamen bzw. zu reduzieren und die Ausbreitungsgeschwin-\n\ndigkeit dieses Virus zu reduzieren, um unser Gesundheits-\n\nsystem nicht zu \u00fcberlasten. \n\nUm auf Ihren Antrag zu sprechen zu kommen. Herr Wendt, \n\nSie haben es gerade gesagt, Herr Urban, der gerade nicht \n\nzuh\u00f6rt, hat es auch gesagt: Es geht hier angeblich um ge-\n\nmeinsames Handeln. Wenn hier jemand im Hause seit Ta-\n\ngen eines hintertreibt, was in dieser Situation so notwendig \n\nist, n\u00e4mlich die Gemeinsamkeit und die Geschlossenheit, \n\ndann ist es die AfD. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nIhnen ist keine Krise zu relevant, zu wichtig und zu gef\u00e4hr-\n\nlich, um nicht zu z\u00fcndeln. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist plump!) \n\nIch will es Ihnen einmal an einigen Beispielen in Ihrem ei-\n\ngenen Antrag deutlich machen. Ihr Kollege H\u00fctter hat noch \n\nvor wenigen Tagen bei Facebook gepostet: \u201eLeute, h\u00f6rt \n\nauf, Klopapier zu hamstern, besorgt euch einfach ein Abo \n\nbei der \u00f6rtlichen L\u00fcckenpresse!\u201c \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuf der anderen Seite fordern Sie in Ihrem Antrag \u2013 dass \n\nSie applaudieren, ist so bezeichnend und so entlarvend zu-\n\ngleich. Es zeigt uns, dass das, was Kollege Anton gesagt \n\nhat, dass weite Teile in Ihrer Partei inzwischen offen rechts-\n\nextrem sind, eindeutig der Wahrheit entspricht. \n\n(Beifall bei der CDU und den LINKEN \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Rechtsextrem wegen \n\nToilettenpapier! Zurufe von der AfD) \n\nAuf der anderen Seite fordern Sie in Ihrem Antrag, die Me-\n\ndien m\u00f6gen jetzt doch ihren Informationserfordernissen \n\nund Informationsverpflichtungen nachkommen. Auf der \n\neinen Seite untergraben Sie ganz bewusst die Autorit\u00e4t von \n\nfreiem Journalismus, die Glaubw\u00fcrdigkeit von freiem \n\nJournalismus und aus meiner Sicht auch die in den letzten \n\nWochen tadellose Informationsarbeit sowohl des Fernse-\n\nhens als auch aller Tageszeitungen, \u00fcberregional wie regi-\n\nonal, die den Menschen m\u00f6glichst viele objektive Erkennt-\n\nnisse und Informationen zur aktuellen Lage bereitgestellt \n\nhaben. Das auch noch in Ihrem Antrag aufzugreifen, ist in \n\nhohem Ma\u00dfe verlogen. \n\nUm ein weiteres Beispiel zu nennen: Sie haben schon vor \n\nTagen \u201eGrenzen dicht\u201c gefordert. Da war aus verschiede-\n\nnen Wortmeldungen zu entnehmen, dass es nat\u00fcrlich vor \n\nallen Dingen darum ging, die Grenzen dicht zu machen, um \n\nRessentiments zu sch\u00fcren, um, wie es in Amerika eine Zeit \n\nlang war, deutlich zu machen, es handele sich um irgend-\n\neine Art von ausl\u00e4ndischer Bedrohung. Jetzt, wo es Grenz-\n\nkontrollen gibt, jetzt, wo daraus Staus entstehen, kommen \n\nSie und sagen, dass man bitte f\u00fcr das Abflie\u00dfen solcher \n\nStaus sorgen m\u00f6ge. Das zeigt doch, dass es so einfach nicht \n\nist, dass wir in hochkomplexe Lieferketten eingebunden \n\nsind, dass es schwierig ist zu trennen und dass es f\u00fcr all \n\nsolche Ma\u00dfnahmen vern\u00fcnftige Abstimmungen und ver-\n\nn\u00fcnftige Abl\u00e4ufe braucht. \n\nSie brauchen sich nicht so hinzustellen, als seien Sie ein \n\nTeil der Probleml\u00f6sung. Am Ende geht es Ihnen nur darum, \n\nauch mit Blick auf dieses Thema die Gesellschaft weiter zu \n\nspalten, so zu tun, als h\u00e4tten Sie es schon immer gewusst, \n\nund den Katastrophenfall nicht nur in rechtlicher Hinsicht, \n\nsondern vor allem gesellschaftlich auszurufen, damit Sie \n\nweiter N\u00e4hrboden f\u00fcr die vielen L\u00fcgen finden, die Sie hier \n\nerz\u00e4hlen. \n\nDeshalb halte ich es f\u00fcr au\u00dferordentlich wichtig, dass wir \n\nder Staatsregierung in dieser Situation den R\u00fccken st\u00e4rken, \n\ndass wir gemeinsam in der t\u00e4glichen Beurteilung der Lage \n\nweiter an Ma\u00dfnahmen arbeiten und dass wir ansonsten die-\n\nsen Dringlichkeitsantrag, der in vielerlei Hinsicht vollkom-\n\nmen inkonsistent ist, von v\u00f6llig unlogischen Zusammen-\n\nh\u00e4ngen strotzt und an vielen Stellen \u00fcberholt ist, nicht brau-\n\nchen und deshalb nat\u00fcrlich ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrak-\n\ntion hat noch dreieinhalb Minuten. Werden diese noch ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Nicht mehr. Wird von den B\u00dcNDNISGR\u00dc-\n\nNEN noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \n\n(Zuruf von der AfD: Schade! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Den  \n\nGefallen tue ich euch nicht! Ich will nach  \n\nHause! Ich will euch nicht mehr sehen! \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\n\u2013 Meine Damen und Herren, so wird die Sitzung immer \n\nl\u00e4nger. \u2013 Die SPD-Fraktion? \u2013 Es wird nicht mehr das Wort \n\ngew\u00fcnscht. Es gibt keinen Redebedarf mehr. Damit ist die \n\nAussprache zur Fachregierungserkl\u00e4rung sowie zum \n\nDringlichen Antrag der Fraktion AfD beendet. Das \n\nSchlusswort hat die AfD-Fraktion. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 248 \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Ist \u00fcberfl\u00fcssig! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Diese  \n\nEntscheidung steht Ihnen nicht zu! \u2013  \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Schade! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Schade, schade, schade!) \n\nHerr Abg. Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich appelliere noch ein-\n\nmal an Sie: Stimmen Sie unserem Antrag zu, weil er Ma\u00df-\n\nnahmen enth\u00e4lt, die notwendig sind, aber noch nicht um-\n\ngesetzt worden sind. Ich verweise hierzu beispielsweise \n\nauf den Ausruf des Katastrophenfalles, wie es beispiels-\n\nweise der Freistaat Bayern getan hat. In diesem Zusam-\n\nmenhang zitiere ich aus dem S\u00e4chsischen Brandschutz-, \n\nRettungsdienst- und Katastrophenschutzgesetz. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDa bin ich ja gespannt!) \n\nDarin steht unter \u00a7 2 sinngem\u00e4\u00df: Katastrophe ist ein Ge-\n\nschehen, welches das Leben oder die Gesundheit oder die \n\nVersorgung zahlreicher Menschen mit lebensnotwendigen \n\nG\u00fctern und Leistungen in so au\u00dfergew\u00f6hnlichem Ma\u00dfe ge-\n\nf\u00e4hrdet, dass Hilfe und Schutz nur wirksam gew\u00e4hrt wer-\n\nden k\u00f6nnen, wenn die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und Hilfs-\n\nkr\u00e4fte unter der einheitlichen Leitung einer Katastrophen-\n\nschutzbeh\u00f6rde zusammenwirken. Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, das ist unseres Erachtens f\u00fcr den Frei-\n\nstaat Sachsen notwendig. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nZuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nNur ein gemeinsames Agieren, auch unter Ausblendung \n\nparteipolitischer Interessen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ihrer Interessen!) \n\nf\u00fchrt zum Erfolg, und das erwarten die Menschen im Frei-\n\nstaat Sachsen. Lassen Sie uns gemeinsam agieren \u2013 zum \n\nWohle unserer B\u00fcrger! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren, wir kommen noch zum Antrag der AfD. Es \n\ngibt einen \u00c4nderungsantrag der AfD dazu. Wird die Ein-\n\nbringung gew\u00fcnscht? \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Ist schon eingebracht!) \n\n\u2013 Er ist schon eingebracht. Gibt es vonseiten der Fraktio-\n\nnen dazu Diskussionsbedarf? \u2013 Dies ist nicht der Fall. So-\n\nmit stelle ich nun den \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion \n\nzur Abstimmung. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Ge-\n\ngenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe \n\nkeine Stimmenthaltungen. Stimmen daf\u00fcr, dennoch mit \n\nMehrheit abgelehnt. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache \n\n7/2025 der AfD-Fraktion. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben noch einen Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag der Fraktion DIE LINKE vorliegen. Einbrin-\n\ngung wird gew\u00fcnscht. Frau Abg. Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Damit \n\nwir heute noch etwas Sinnvolles beschlie\u00dfen k\u00f6nnen, ha-\n\nben wir Ihnen den vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag vor-\n\nbereitet. Ich werbe bei den demokratischen Fraktionen um \n\nZustimmung, \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nauch, um der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung Antworten auf die \n\nexistenziellen Fragen geben zu k\u00f6nnen sowie \u00c4ngste und \n\nUnsicherheiten zu minimieren. An dieser Stelle halte ich es \n\nauch f\u00fcr wichtig, allen zu danken, die bei der Bew\u00e4ltigung \n\nder Pandemie und deren Folgen und Auswirkungen mit ho-\n\nhem pers\u00f6nlichen Einsatz und Engagement einen wichti-\n\ngen Beitrag zur Versorgung unserer Bev\u00f6lkerung leisten. \n\nViel wichtiger als unser Dank aber ist die verbindliche Zu-\n\nsage, dass die erforderlichen s\u00e4chlichen, personellen und \n\nfinanziellen Mittel schnellstm\u00f6glich und unkompliziert so-\n\nwie unb\u00fcrokratisch zur Verf\u00fcgung gestellt werden. \n\nWir haben heute festgestellt, dass wir vor enormen Heraus-\n\nforderungen und Unsicherheiten stehen, die sich nicht ab-\n\nsch\u00e4tzen lassen. Aus diesem Grund fordern wir unter \n\nPunkt III ein Ma\u00dfnahmenpaket, das bei Bedarf selbstver-\n\nst\u00e4ndlich erweitert werden kann. Wir k\u00f6nnen heute noch \n\nnicht absch\u00e4tzen, wie viel die Krise kosten wird, aber ich \n\ndenke, wir sind uns einig, dass wir die Menschen mit der \n\nBew\u00e4ltigung der Folgen nicht allein lassen, nicht im Stich \n\nlassen d\u00fcrfen. \n\nEgal, ob lohnabh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigte, die aufgrund der Pan-\n\ndemie ihre Kinder zu Hause betreuen m\u00fcssen oder wegen \n\nBetriebsschlie\u00dfungen Verdienstausf\u00e4lle zu bef\u00fcrchten ha-\n\nben; egal, ob Arbeitgeber oder Unternehmer, die aufgrund \n\nder Pandemie von Kurzarbeit etc. in ihrer wirtschaftlichen \n\nExistenz enorm bedroht sind; egal, ob Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler, die nicht wissen, wie sie ihren Schulstoff nach \n\nHause holen bzw. nachholen k\u00f6nnen \u2013 wir haben in unse-\n\nrem Antrag versucht, an alle m\u00f6glichen Personengruppen \n\nzu denken und alle notwendig zwingend erforderlichen \n\nMa\u00dfnahmen zu ber\u00fccksichtigen. Wir halten unseren Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag f\u00fcr geboten, und ich bitte um Zustim-\n\nmung aller demokratischen Fraktionen. Denn, wenn die \n\nBundeskanzlerin davon spricht, dass wir die Krise nur ge-\n\nmeinsam meistern k\u00f6nnen, dann sehen wir als LINKE un-\n\nsere Aufgabe darin, selbstverst\u00e4ndlich konstruktiv zusam-\n\nmenzuarbeiten. Wir haben das, denke ich, schon vielf\u00e4ltig \n\nbewiesen, egal, ob auf kommunaler, auf Landes- oder auf \n\nBundesebene. \n\nDIE LINKE steht daf\u00fcr, gemeinsam L\u00f6sungen zu finden, \n\num der Bev\u00f6lkerung in diesem Land bestm\u00f6glich durch \n\ndiese schwere Zeit zu helfen. Daher bitte ich um Ihre Zu-\n\nstimmung und bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 249 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte \n\nsich zum Entschlie\u00dfungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Abg. \n\nDierks, bitte. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Den \n\nDank f\u00fcr die Bereitschaft zur Unterst\u00fctzung der Staatsre-\n\ngierung bei der Bew\u00e4ltigung dieser Krisenlage hatte ich be-\n\nreits in meinem vorherigen Wortbeitrag ge\u00e4u\u00dfert. Ich \n\nglaube, vieles dessen, was sich im Entschlie\u00dfungsantrag \n\nwiederfindet, ist bereits im Werden oder tats\u00e4chlich schon \n\nbeschlossen, gerade, wenn wir \u00fcber unkomplizierte Hilfen \n\nf\u00fcr Unternehmen sprechen. Wir m\u00fcssen die Dinge auch im-\n\nmer im Zusammenhang mit jenen sehen, die im Bund pas-\n\nsieren, und dabei gut abgestimmt agieren, Probleme iden-\n\ntifizieren, die wir in Sachsen gesondert bearbeiten, d\u00fcrfen \n\ndabei aber auch nicht an den falschen Stellen \u00fcbers Ziel \n\nhinausschie\u00dfen. \n\nGerade, wenn wir \u00fcber die Auswirkungen von Corona auf \n\nunser Gesundheitswesen sprechen, dann ist dies etwas, das \n\nwir in Ruhe w\u00e4hrend und nach der Krise mit dem Blick auf \n\ndie zuk\u00fcnftige Finanzausstattung, Haushaltsverhandlun-\n\ngen und \u00c4hnliches zu betrachten haben. Deshalb werden \n\nwir diesen Antrag ablehnen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weite-\n\nren Diskussionsbedarf? \u2013 Herr Zwerg, bitte; AfD-Fraktion. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Links-\n\nfraktion macht mit ihrem Entschlie\u00dfungsantrag sehr \u00e4hnli-\n\nche Forderungen auf, wie sie auch in unserem Dringlichen \n\nAntrag stehen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas glaube ich nicht! Ich habe ihn  \n\nnoch nicht gelesen! Welche denn?) \n\n\u2013 Herr Gebhardt, freuen Sie sich sp\u00e4ter. \n\n(Zurufe von der AfD: Aaach!) \n\nUnser Dringlichkeitsantrag steht seit Freitag im Dokumen-\n\ntationssystem. Vielleicht war er ja sogar Vorbild f\u00fcr Ihren \n\nAntrag, der erst seit gestern verteilt ist. \n\nNun zum Inhalt. Sie fordern die Vorbereitung des Gesund-\n\nheitswesens auf den erwarteten Patientenansturm, \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\ndie Ausweitung von Intensivbehandlungskapazit\u00e4ten und \n\ndie Bereitstellung von Schutzausr\u00fcstungen f\u00fcr das Gesund-\n\nheitspersonal. Auch unsere Forderung nach unb\u00fcrokrati-\n\nschen, nicht r\u00fcckzahlungspflichtigen Direkthilfen machen \n\nSie auf und wollen hierf\u00fcr einen Fonds einrichten, der be-\n\ntroffene Kleinunternehmer und Mittelst\u00e4ndler unterst\u00fctzt. \n\nAuch die Entlastung von Eltern bei Lohnausfall aufgrund \n\nvon Kita- und Schulschlie\u00dfungen sieht Ihr Antrag vor. Sie \n\nwollen das allerdings \u00fcber die Lohnfortzahlung regeln. Un-\n\nklar bleibt, wer diese leisten soll. \n\nIch hoffe, Sie meinen mit Ihrer Forderung, dass eine L\u00f6-\n\nsung im Infektionsschutzgesetz gesucht wird und nicht die \n\nArbeitgeber die Lohnfortzahlung leisten sollen. Hilfreich \n\nund besonders wichtig w\u00e4re auch hierf\u00fcr ein Notfallfonds \n\nf\u00fcr Zusch\u00fcsse, nicht f\u00fcr Darlehen. \n\nKurzum: Ihr Antrag beinhaltet \u00e4hnliche Forderungen wie \n\nunser Antrag und ist daher zum \u00fcberwiegenden Teil sehr \n\nvern\u00fcnftig. Wir werden Ihrem Antrag daher zustimmen. \n\nWir hoffen, \n\n(Zuruf von der AfD: Zur\u00fccknehmen!) \n\ndass Sie ihren Antrag jetzt nicht zur\u00fcckziehen, weil Sie die \n\nStimmen der AfD bekommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der AfD \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: K\u00f6nnen Sie \n\nnur noch zur\u00fcckziehen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-Frak-\n\ntion Frau Abg. Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Ich habe meiner Fraktion empfohlen, \n\nden Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE LINKE abzu-\n\nlehnen. Ich habe ihr genauso empfohlen, den Dringlichen \n\nAntrag der AfD-Fraktion abzulehnen. Ich m\u00f6chte kurz be-\n\ngr\u00fcnden, warum ich es in beiden F\u00e4llen so gemacht habe. \n\nIch bitte um Entschuldigung, dass ich daf\u00fcr ein wenig aus-\n\nholen muss. \n\nWir leben in einer freien, modernen, demokratischen Ge-\n\nsellschaft. Es ist eine gro\u00dfe Errungenschaft, dass sich jeder \n\nseine Meinung bilden kann, dass jeder sie verbreiten kann \n\nund dass vor demokratischen Entscheidungen viele geh\u00f6rt \n\nund beteiligt werden. Diese Dinge sind f\u00fcr uns heutzutage \n\nselbstverst\u00e4ndlich, und das ist gut so; denn im Normalmo-\n\ndus f\u00e4hrt unsere Gesellschaft ganz hervorragend mit die-\n\nsem Mix aus Pluralismus und gesunder Skepsis gegen\u00fcber \n\nden Institutionen und voreinander. \n\nEine eigene Meinung ist aber eben noch nicht die Wahrheit, \n\nweder im Normalmodus noch im Krisenmodus einer Ge-\n\nsellschaft. Im Normalmodus kann unsere Gesellschaft Un-\n\nsinn, Unanst\u00e4ndigkeit und Unwahrheiten gut abpuffern. Im \n\nKrisenmodus bin ich mir nicht mehr so sicher. \n\nIm Normalmodus sind Skepsis und Misstrauen Triebfedern \n\nf\u00fcr die Demokratie, f\u00fcr Transparenz und Beteiligung. Im \n\nKrisenmodus aber ist uns mit Misstrauen allein nicht ge-\n\nholfen, daf\u00fcr brauchen wir auch Vertrauen. \n\nIch glaube, als Parlamentarierinnen und Parlamentarier \n\nwerden wir vor allem in den n\u00e4chsten Wochen eine sehr \n\nherausfordernde Gratwanderung unternehmen m\u00fcssen \n\nzwischen diesen beiden Polen, eine Gratwanderung zwi-\n\nschen Beteiligung auf der einen Seite und Besserwisserei \n\nauf der anderen Seite, zwischen Meinungsvielfalt auf der \n\neinen Seite und Fake News auf der anderen Seite, zwischen \n\ngesunder Skepsis auf der einen Seite und blindem Miss-\n\ntrauen in alle auf der anderen Seite. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 250 \n\nWir stehen ganz am Anfang dieses Weges. Ich hoffe, dass \n\nwir es alle schaffen werden, die n\u00e4chsten Kilometer ge-\n\nmeinsam etwas besser zu gehen. \n\nNach den ersten Metern und nach dem Eindruck der ver-\n\ngangenen Tage komme ich pers\u00f6nlich zu der \u00dcberzeugung, \n\ndass die T\u00e4tigkeit der Verantwortungstr\u00e4gerinnen und Ver-\n\nantwortungstr\u00e4ger im Land, in den Kommunen, in den \n\nKitas, in den Schulen, in den Betrieben, in den sozialen \n\nEinrichtungen, in den Unternehmen, dass diese T\u00e4tigkeit \n\nmomentan sehr unterst\u00fctzenswert ist und sehr \u00fcberlegt er-\n\nfolgt. \n\nDeshalb entscheide ich mich auf diesem Grat heute f\u00fcr De-\n\nmut und Vertrauen. Das ist auch der Grund daf\u00fcr, warum \n\nich meiner Fraktion empfohlen habe, beide Antr\u00e4ge abzu-\n\nlehnen. \n\nIch habe momentan noch keinen Anlass f\u00fcr Misstrauen. Ich \n\nsp\u00fcre in mir selbst sehr oft diese Hybris und dieses Miss-\n\ntrauen, doch diesem und jenem noch einen Tipp zu geben. \n\nMein Eindruck ist aber: Momentan ist daf\u00fcr nicht der rich-\n\ntige Zeitpunkt, \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, bitte \n\nzum Ende kommen. \n\nSabine Friedel, SPD: sondern momentan ist der Zeitpunkt \n\ndaf\u00fcr, dagegen anzuk\u00e4mpfen und Vertrauen und Solidarit\u00e4t \n\nzu erreichen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag. Ich stelle die Drucksache 7/2054 zur \n\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \n\n(Unruhe) \n\nDie Gegenstimmen, bitte. \n\n(Zuruf von der AfD: Das reicht nicht! \u2013 \n\nChristian Hartmann, CDU: Das reicht, das reicht!) \n\nStimmenthaltungen? \n\n(Abgeordnete der Fraktion der \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN melden sich.) \n\nIch sehe zwei Stimmenthaltungen. Gut. \n\n(Zuruf von der AfD: So, dass es keiner sieht!) \n\nEs ist mir jetzt sehr schwergefallen, klar zu erkennen, wo \n\ndie Mehrheit liegt. \n\n(Anhaltende Unruhe \u2013 \n\nSebastian Wippel, AfD: Hammelsprung!) \n\nIch schlage Ihnen deshalb Ausz\u00e4hlung vor, weil wir alle \n\ndrei hier nicht erkennen konnten, wie sich die Mehrheit ab-\n\nbildet. \n\nWir versuchen es einmal von hier. Die Schriftf\u00fchrer wer-\n\nden die Stimmen z\u00e4hlen. \n\nIch frage jetzt noch einmal nach der Zustimmung zum An-\n\ntrag und bitte darum, die Hand oben zu lassen. \n\n(Zurufe von der AfD: Herr Gebhardt hat  \n\nsich gemeldet! \u2013 Er bekommt Haue  \n\nvon der Parteiordnungskommission! \u2013 \n\nKontrollkommission!) \n\nEs sind 40 Jastimmen. Jetzt bitte die Neinstimmen! \n\n(Abgeordnete der Fraktionen der CDU, der \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD melden sich. \u2013 \n\nOh-Rufe von der AfD \u2013 Zurufe von der AfD:  \n\nMutti hat angerufen! \u2013 Aus S\u00fcdafrika! \u2013  \n\nHeiterkeit bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von der AfD: Die GR\u00dcNEN  \n\nhaben sich gewendet! \u2013 Wendegr\u00fcne!) \n\nDie Enthaltungen, bitte? \n\n(Es meldet sich niemand. \u2013  \n\nOh-Rufe von und Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSchriftf\u00fchrer Eric Dietrich:  \n\nWir m\u00fcssen die Regierung noch einmal  \n\nz\u00e4hlen, damit wir es nicht vergessen!) \n\nSo. Meine Damen und Herren! Ganz abgesehen von der \n\nDiskussion \u00fcber die Regierungsbank: 40 haben daf\u00fcr ge-\n\nstimmt und 49 dagegen. Ohne die Regierungsbank w\u00e4ren \n\nes 45 Stimmen dagegen gewesen. Damit ist der Antrag ab-\n\ngelehnt worden, knapp, aber abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Damit k\u00f6nnen wir diesen Ta-\n\ngesordnungspunkt beenden. \n\n(Unruhe) \n\nWenn sich alle beruhigt haben, dann kommen wir zu \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl einer Schriftf\u00fchrerin \n\nDrucksache 7/1455, Wahlvorschlag der Fraktion SPD \n\nFrau Abg. Sabine Friedel, SPD, hat am 21. Januar 2020 er-\n\nkl\u00e4rt, das Amt als Schriftf\u00fchrerin niederzulegen. Nach \n\n\u00a7 7 Abs. 1 Satz 4 der Gesch\u00e4ftsordnung w\u00e4hlt der Landtag \n\nin einem solchen Fall einen Nachfolger als Schriftf\u00fchrer. \n\nHierzu liegt Ihnen ein entsprechender Wahlvorschlag der \n\nSPD-Fraktion in der Drucksache 7/1455 vor. Vorgeschla-\n\ngen ist die Abg. Simone Lang. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 251 \n\nSie wissen, dass wir ansonsten geheim abstimmen. Wir \n\nk\u00f6nnen aber auch, wenn niemand widerspricht, offen ab-\n\nstimmen. Widerspricht jemand einer offenen Abstim-\n\nmung? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWer dem Wahlvorschlag, Frau Simone Lang als Schriftf\u00fch-\n\nrerin zu w\u00e4hlen, zustimmt, den bitte ich jetzt um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist Frau Lang gew\u00e4hlt. \n\nFrau Lang, nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Simone Lang, SPD: Ja, ich nehme die Wahl an!) \n\nDann gratuliere ich Ihnen zum Amt als Schriftf\u00fchrerin. Wir \n\nk\u00f6nnen diesen Tagesordnungspunkt abschlie\u00dfen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl eines stellvertretenden Mitglieds des 1. Untersuchungsausschusses \n\n\u201eVerstrickungen der Staatsregierung in die \u201aqualifiziert rechtswidrige\u2018 \n\nK\u00fcrzung der AfD-Landesliste\u201c gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des \n\nUntersuchungsausschussgesetzes \n\nDrucksache 7/1730, Wahlvorschlag der Fraktion AfD \n\nHerr Abg. Ivo Teichmann, AfD-Fraktion, hat seinen Sitz \n\nals Mitglied im 1. Untersuchungsausschuss niedergelegt. \n\nAls Nachfolger wurde in Drucksache 7/1666 der Abg. \n\nJ\u00f6rg Dornau vorgeschlagen. \n\nBevor wir diese Wahl im nachfolgenden Tagesordnungs-\n\npunkt durchf\u00fchren k\u00f6nnen, ist Herr Dornau aufgrund der \n\nRegelung in \u00a7 5 Abs. 3 des Untersuchungsausschussgeset-\n\nzes zuvor zum stellvertretenden Mitglied des 1. Untersu-\n\nchungsausschusses zu w\u00e4hlen. Ihnen liegt die Drucksa-\n\nche 7/1730 vor, ein Wahlvorschlag der AfD-Fraktion. Auch \n\nhier\u00fcber k\u00f6nnen wir offen abstimmen, wenn niemand wi-\n\nderspricht. Widerspricht jemand? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDaher k\u00f6nnen wir durch Handzeichen abstimmen. \n\nWer dem Wahlvorschlag zur Wahl von Herrn J\u00f6rg Dornau \n\nals stellvertretendes Mitglied des 1. Untersuchungsaus-\n\nschusses zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nIch sehe Stimmenthaltungen und Gegenstimmen. Dennoch \n\nist Herr Dornau mit Mehrheit gew\u00e4hlt. Ich frage Herrn \n\nDornau, ob er die Wahl annimmt. \n\n(J\u00f6rg Dornau, AfD: Ich nehme die Wahl an!) \n\nDann gratuliere ich Ihnen zur Wahl und beende den Tages-\n\nordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nWahl eines Mitglieds des 1. Untersuchungsausschusses \u201eVerstrickungen der \n\nStaatsregierung in die \u201aqualifiziert rechtswidrige\u2018 K\u00fcrzung der AfD-\n\nLandesliste\u201c gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes \n\nDrucksache 7/1666, Wahlvorschlag der Fraktion AfD \n\nWie bereits ausgef\u00fchrt, ist nach dem Ausscheiden von \n\nHerrn Teichmann als Mitglied des 1. Untersuchungsaus-\n\nschusses diese Position neu zu besetzen. Hierf\u00fcr schl\u00e4gt die \n\nAfD-Fraktion Herrn Abg. J\u00f6rg Dornau in der Drucksa-\n\nche 7/1666 vor. Die Wahl findet nach den Bestimmungen \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Wir k\u00f6nnen aber auch \n\noffen abstimmen. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. \n\nWer dem Wahlvorschlag zur Wahl von Herrn J\u00f6rg Dornau \n\nals Mitglied des 1. Untersuchungsausschusses seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \n\nIch sehe Stimmenthaltungen und Gegenstimmen. Dennoch \n\nist Herr Dornau mit Mehrheit gew\u00e4hlt. Ich frage Herrn \n\nDornau, ob er die Wahl annimmt. \n\n(J\u00f6rg Dornau, AfD: Ich nehme die Wahl an!) \n\nGut. Damit ist auch dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 252 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nWahl eines stellvertretenden Mitglieds des 1. Untersuchungsausschusses \n\n\u201eVerstrickungen der Staatsregierung in die \u201aqualifiziert rechtswidrige\u2018 \n\nK\u00fcrzung der AfD-Landesliste\u201c gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des \n\nUntersuchungsausschussgesetzes \n\nDrucksache 7/1667, Wahlvorschlag der Fraktion AfD \n\nAufgrund der soeben erfolgten Wahl von Herrn Dornau \n\nzum Mitglied des 1. Untersuchungsausschusses ist nun-\n\nmehr die dadurch frei gewordene Position eines stellvertre-\n\ntenden Mitgliedes des 1. Untersuchungsausschusses neu zu \n\nbesetzen. Der Wahlvorschlag liegt Ihnen in der Drucksa-\n\nche 7/1667 vor, ein Wahlvorschlag der AfD-Fraktion. Zur \n\nWahl vorgeschlagen ist Herr Ivo Teichmann. \n\nAuch hier\u00fcber kann wieder offen abgestimmt werden, \n\nwenn niemand widerspricht. Widerspricht jemand? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. \n\nWer dem Wahlvorschlag zur Wahl von Herrn Ivo Teich-\n\nmann als stellvertretendes Mitglied des 1. Untersuchungs-\n\nausschusses seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gibt Stimmenthaltungen und \n\nGegenstimmen. Dennoch ist Herr Ivo Teichmann mit \n\nMehrheit gew\u00e4hlt. Nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Ivo Teichmann, AfD: Ich nehme die Wahl an!) \n\nGut. Dann gratuliere ich auch Ihnen. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nWahl eines Verbands oder einer Organisation f\u00fcr die XVI. Amtsperiode des \n\nZDF-Fernsehrates gem\u00e4\u00df \u00a7 21 Absatz 1 Satz 1 Buchstabe q Doppelbuchstabe \n\nmm des ZDF-Staatsvertrags und \u00a7 2 des Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des \n\nZDF-Staatsvertrags im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 7/1841, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 21 Abs. 1 des ZDF-Staatsvertrages ist ein Vertre-\n\nter aus dem Bereich ehrenamtlicher Zivil- und Katastro-\n\nphenschutz aus dem Freistaat Sachsen Mitglied im n\u00e4chs-\n\nten ZDF-Fernsehrat. Das weitere Verfahren der Entsen-\n\ndung dieses Vertreters regelt das Gesetz zur Durchf\u00fchrung \n\ndes ZDF-Staatsvertrages im Freistaat Sachsen. \n\nNach \u00a7 2 Abs. 1 dieses Gesetzes konnten sich interessierte \n\nVerb\u00e4nde oder Organisationen aus dem Bereich ehrenamt-\n\nlicher Zivil- und Katastrophenschutz, die ihren Sitz im \n\nFreistaat Sachsen haben, beim Landtag um einen Sitz im \n\nZDF-Fernsehrat bewerben. Ein Verband hat nach einer ent-\n\nsprechenden Bekanntmachung diese Gelegenheit genutzt \n\nund sich um den Sitz beworben. Nach \u00a7 2 Abs. 2 des Ge-\n\nsetzes zur Durchf\u00fchrung des ZDF-Staatsvertrages im Frei-\n\nstaat Sachsen bestimmt der Landtag nun mit der Mehrheit \n\nseiner Mitglieder, ob diesem Verband in der kommenden \n\nAmtsperiode der Sitz im ZDF-Fernsehrat zusteht. \n\nDazu liegt Ihnen als Drucksache 7/7841 ein Wahlvorschlag \n\nder CDU-Fraktion vor. Zur Wahl vorgeschlagen ist der \n\nLandesfeuerwehrverband Sachsen e. V. Auch hier\u00fcber \n\nkann offen abgestimmt werden, wenn niemand wider-\n\nspricht. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. \n\nWer daf\u00fcr ist, den in der Drucksache 7/7841 vorgeschlage-\n\nnen Landesfeuerwehrverband Sachsen e. V. zur Besetzung \n\neines Sitzes im ZDF-Fernsehrat zu w\u00e4hlen, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist der \n\nLandesfeuerwehrverband Sachsen e. V. gew\u00e4hlt. Wir k\u00f6n-\n\nnen auch diesen Tagesordnungspunkt beenden. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 253 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nZweite Beratung des Entwurfs Viertes Gesetz zur \u00c4nderung  \n\ndes S\u00e4chsischen Hochschulzulassungsgesetzes \n\nDrucksache 7/912, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 7/1971, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft, Hochschule, Medien, Kultur und Tourismus \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aussprache \n\nerteilt. Es beginnt die CDU-Fraktion. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dem vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurf schaffen wir die rechtlichen Voraus-\n\nsetzungen f\u00fcr ein verfassungskonformes Verfahren zur \n\nHochschulzulassung f\u00fcr die medizinischen Studieng\u00e4nge, \n\ndas hei\u00dft Medizin, Zahnmedizin, Pharmazie und Tiermedi-\n\nzin. \n\nUnser \u00c4nderungsantrag sichert das notwendige Inkrafttre-\n\nten zum 2. April 2020. Einige wesentliche inhaltliche \n\nPunkte gebe ich mittels meines Redemanuskriptes zu Pro-\n\ntokoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Frak-\n\ntion, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Wir haben bereits im Ausschuss \n\ndar\u00fcber beraten. Die S\u00e4chsische Landes\u00e4rztekammer und \n\ndie Kassen\u00e4rztliche Vereinigung haben noch einige Kritik-\n\npunkte. Das betrifft aber die Vorg\u00e4ngerin, Frau Stange. \n\nIch gebe meinen Redebeitrag zu Protokoll, und wir werden \n\ndiesem Gesetzentwurf zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Danke, Herr \n\nDr. Weigand. Die Fraktion DIE LINKE; Frau Nagel, bitte. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen der demokratischen \n\nFraktionen! Das w\u00e4re die erste Rede meiner Kollegin Anna \n\nGorskih gewesen. Ich gebe sie hiermit auch zu Protokoll. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir sind jetzt \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN angekommen; Herr Lipp-\n\nmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Um \n\ndas jetzt abzuk\u00fcrzen, zum einen, um das Risiko nicht un-\n\nn\u00f6tig weiter zu erh\u00f6hen, zum anderen, weil ja hier die Kol-\n\nlegin Dr.  Maicher stehen m\u00fcsste, die allerdings an diesem \n\nPlenum nicht teilnimmt, gebe ich stellvertretend f\u00fcr sie die \n\nRede ebenfalls zu Protokoll. \u2013 Vielen Dank. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Danke. So, nun \n\ndie SPD-Fraktion. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Der vorliegende Gesetzent-\n\nwurf schafft die notwendigen formalen Voraussetzungen \n\ndaf\u00fcr, dass das kommende Wintersemester besser starten \n\nkann als das jetzige an den s\u00e4chsischen Hochschulen. Dass \n\nwir das zur Sicherung des Fachkr\u00e4ftebedarfs brauchen, \n\nwird uns gerade sehr drastisch vor Augen gef\u00fchrt. \n\nDie Argumente und die sachliche Beschreibung gebe ich \n\nauch gleich zu Protokoll, nicht ohne eines zu sagen: Ich \n\nwerbe sicherlich im Namen aller Fraktionen hier f\u00fcr die \n\nAnnahme dieses Gesetzentwurfes. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Danke. Jetzt \n\nschaue ich zur Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Gem-\n\nkow, bitte. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Ich bin Ihnen sehr dankbar, dass Sie trotz der \n\ngegenw\u00e4rtigen Krise diesen Tagesordnungspunkt m\u00f6glich \n\ngemacht haben \u2013 nur ganz wenige Worte, um es nicht zu \n\n\u00fcberspannen \u2013, sodass wir mit dem Vierten Gesetz zur \u00c4n-\n\nderung des S\u00e4chsischen Hochschulzulassungsgesetzes eine \n\nVorgabe des Bundesverfassungsgerichtes umsetzen, n\u00e4m-\n\nlich zum Zulassungsverfahren f\u00fcr das Medizinstudium. \n\nInhaltlich liegt der Fokus des Gesetzentwurfes darauf, die \n\nAuswahlkriterien f\u00fcr die Zulassung zu den medizinischen \n\nStudieng\u00e4ngen verfassungskonform festzulegen. Dazu \n\nz\u00e4hlen kurz zusammengefasst der Studieneignungstest, das \n\nAuswahlgespr\u00e4ch, die Berufsqualifikationen und weitere \n\nQualifikationen. Au\u00dferdem wurden Regelungen f\u00fcr im \n\nMindestma\u00df anzuwendende Kriterien und zur Gewichtung \n\neinzelner Kriterien getroffen. Es wurde eine Vorabquote \n\nf\u00fcr beruflich Qualifizierte eingef\u00fchrt, um ihnen im Ver-\n\ngleich zu Abiturienten eine chancengerechtere Zulassung \n\nzum Studium zu erm\u00f6glichen. \n\nMit dem Inkrafttreten des vorliegenden Gesetzes zum \n\n2. April 2020 wird das S\u00e4chsische Hochschulzulassungs-\n\ngesetz umfassend und zukunftsfest ge\u00e4ndert sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 254 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie, den \n\nvorliegenden Gesetzentwurf in der Fassung der beiden \u00c4n-\n\nderungsantr\u00e4ge zu beschlie\u00dfen und den Antrag auf Eilaus-\n\nfertigung zu unterst\u00fctzen; denn ganz zentral ist, dass wir \n\ninsbesondere die geeignetsten Bewerber f\u00fcr ein Medizin-\n\nstudium in Sachsen f\u00fcr das Wintersemester 2020/2021 ge-\n\nwinnen k\u00f6nnen. Dazu brauchen wir die Klarheit und eine \n\nunverz\u00fcgliche, verfassungskonforme und vor allem rechts-\n\nsichere Gesetzeslage, um das Studium der Studienbewer-\n\nber hier bei uns in Sachsen zu erm\u00f6glichen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Aufgeru-\n\nfen ist das Vierte Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nHochschulzulassungsgesetzes. Wir stimmen ab auf der \n\nGrundlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft, Hochschule, Medien, Kultur und Tourismus, \n\nDrucksache 7/1971. \n\nEs liegt ein \u00c4nderungsantrag vor in der Drucksache 7/2057 \n\nder Fraktionen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD. Soll er \n\nnoch eingebracht werden? \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: \n\nEr ist schon eingebracht!) \n\n\u2013 Gut. Will noch eine andere Fraktion dazu sprechen? \u2013 \n\nDas ist auch nicht der Fall. \n\nDamit lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag abstim-\n\nmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen \n\nist dem \u00c4nderungsantrag mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt \n\nworden. \n\nIch gehe jetzt artikelweise vor. Es sind nur zwei Artikel, die \n\nich gleich zusammenziehen kann. Es beginnt mit der \u00dcber-\n\nschrift, Artikel 1 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulzu-\n\nlassungsgesetzes und Artikel 2 Inkrafttreten/Au\u00dferkrafttre-\n\nten. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier wieder Stimm-\n\nenthaltungen, dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt. \n\nWer nun in G\u00e4nze dem aufgerufenen Gesetz seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nhier wieder einige Stimmenthaltungen, dennoch mit gro\u00dfer \n\nMehrheit zugestimmt und damit beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf unver-\n\nz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem wird ent-\n\nsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 Satz 2 Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. Gibt es dage-\n\ngen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann nehme ich \n\ndas so als angenommen entgegen und kann den Tagesord-\n\nnungspunkt schlie\u00dfen. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nOliver Fritzsche, CDU: Mit dem heute vorliegenden Ge-\n\nsetzentwurf schaffen wir die rechtlichen Voraussetzungen \n\nf\u00fcr ein verfassungskonformes Auswahlverfahren zur \n\nHochschulzulassung im Freistaat Sachsen. Das Urteil des \n\nBundesverfassungsgerichtes vom 19. Dezember 2017 hat \n\nden Bundesl\u00e4ndern auferlegt, bei knappen Studienpl\u00e4tzen \n\neine gleichheitsgerechte Verteilung sicherzustellen und \n\nKriterien festzulegen, welche sich in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe an \n\nder Eignung der Studienbewerber orientieren. Auch in Zei-\n\nten besonderer Herausforderungen ist es unser Auftrag, die \n\nBelange des Freistaates Sachsen und hier insbesondere der \n\nStudierenden an unseren Hochschulen rechtssicher und zu-\n\nkunftsfest zu gestalten. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf nimmt die Hinweise und \n\nFestlegungen des Urteils umfassend auf und sorgt f\u00fcr diese \n\nKlarheit. Wir wollen bereits zum Wintersemester \n\n2020/2021 daf\u00fcr Sorge tragen, dass unsere Hochschulen \n\nein gerechtes und transparentes Verfahren zur Hochschul-\n\nzulassung anwenden und umsetzen k\u00f6nnen. \n\nWir schaffen dabei eine Vorabquote f\u00fcr Studienanf\u00e4nger, \n\nwelche bereits \u00fcber berufliche Qualifikationen verf\u00fcgen, \n\nregeln eine gesetzliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Vorabquote \n\nf\u00fcr ausl\u00e4ndische Studienanf\u00e4nger und schaffen klare und \n\nnachvollziehbare Auswahlkriterien in den Hauptquoten. \n\nWeitere Regelungen finden sich im Gesetzentwurf zu Fra-\n\ngen von Eignungstests, Auswahlgespr\u00e4chen und schulno-\n\ntenunabh\u00e4ngigen Kriterien, welche in die Bewertung zur \n\nStudienzulassung einflie\u00dfen. \n\nDes Weiteren erm\u00e4chtigen wir die s\u00e4chsischen Hochschu-\n\nlen zum Erlass von Auswahlordnungen und das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium f\u00fcr Wissenschaft, Kultur und Tourismus \n\nzur Abweichung von den gesetzlichen Vorschriften f\u00fcr die \n\nAuswahlverfahren w\u00e4hrend der technischen \u00dcbergangszeit \n\nund der \u00dcbergangszeit ohne Eignungstest f\u00fcr den Bereich \n\nder Pharmazie. Wir gew\u00e4hrleisten die Handlungsf\u00e4higkeit \n\nder Verwaltung und der s\u00e4chsischen Hochschulen. \n\nZur heutigen Plenarsitzung legt die Koalition nach erfolg-\n\nter Beratung und Beschlussempfehlung des Ausschusses \n\nf\u00fcr Wissenschaft, Hochschule, Medien, Kultur und Touris-\n\nmus einen \u00c4nderungsantrag zum Gesetzentwurf vor, wel-\n\ncher dar\u00fcber hinaus ein rechtssicheres Inkrafttreten des Ge-\n\nsetzes sicherstellen soll. Ich m\u00f6chte diesen Antrag hiermit \n\nf\u00fcr die Koalition einbringen und bitte zum \u00c4nderungsan-\n\ntrag und zum Gesetzentwurf in der Fassung der Beschlus-\n\nsempfehlung des Ausschusses um Zustimmung. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Ich hatte nur eine kurze Rede vor-\n\nbereitet, um in der heutigen Situation nur auf wesentliche \n\nPunkte einzugehen. \n\nIhr Hochschulzulassungsgesetz ist kein gro\u00dfer Wurf. Wir \n\nwerden z\u00e4hneknirschend unter Kritik zustimmen, um die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 255 \n\nMedizinerausbildung im Freistaat Sachsen zum kommen-\n\nden Wintersemester nicht zu gef\u00e4hrden. \n\nNun zur Kritik. Erstens: Sie erh\u00f6hen den Zulassungsbe-\n\nreich der Bestnoten aller Studenten, also derer mit einem \n\nNotendurchschnitt von 1,0 von 20 auf 30 %. Herrn Staats-\n\nminister Gemkow kann ich da wenig kritisieren, denn es \n\nwar seine Vorg\u00e4ngerin Frau Stange von der SPD, welche \n\nsich da auf Bundesebene zu wenig stark gemacht hat. Die \n\nFrage bleibt aber f\u00fcr mich: Wie kann man von einem No-\n\ntendurchschnitt von 1,0 auf die pers\u00f6nliche Eignung, sp\u00e4ter \n\nals Arzt zu praktizieren, schlie\u00dfen? Eine weitere Erh\u00f6hung \n\ndieser Quote auf 30 % ist daher falsch. Unsere Kritik teilt \n\ndabei auch die S\u00e4chsische Landes\u00e4rztekammer. \n\nZweiter Kritikpunkt: Es fehlt weiterhin eine Landarztquote \n\nim Gesetz. Wie wollen wir ohne Quote junge \u00c4rzte in den \n\nl\u00e4ndlichen Raum bekommen? Bei 364 freien Hausarztsit-\n\nzen, \u00fcber 61 % mehr als im Jahr 2016, muss hier dringend \n\ngehandelt werden. Aber das werden wir heute als AfD mit \n\neinem eigenen Gesetzentwurf tun. \n\nDas Positive am Gesetzentwurf ist die Erleichterung f\u00fcr \n\nSanit\u00e4ter und \u00e4hnlich Qualifizierte, ein Medizinstudium \n\naufzunehmen. Das ist ein gutes Zeichen f\u00fcr diese gut qua-\n\nlifizierten Personen, welche sicherlich auch einen Arztbe-\n\nruf aufnehmen und nicht in die Wissenschaft gehen wer-\n\nden. Wir stimmen dem vorliegenden Hochschulzulas-\n\nsungsgesetz zu, aber eine wichtige Landarztquote fehlt. \n\nDies werden wir l\u00f6sen und bringen heute dazu einen eige-\n\nnen Gesetzentwurf ein. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Heute befassen wir uns mit \n\ndem Gesetzentwurf der Staatsregierung zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Hochschulzulassungsgesetzes. Grund daf\u00fcr \n\nist das Urteil des Bundesverfassungsgerichts vom 19. De-\n\nzember 2017. Demnach soll ein verfassungskonformes \n\nAuswahlverfahren zur Zulassung zu den medizinischen \n\nStudieng\u00e4ngen angestrebt werden, und zwar bis zur n\u00e4chs-\n\nten Bewerbungsphase zum Wintersemester 2020/2021. \n\nNun m\u00fcssen also die Auswahlkriterien f\u00fcr die Zulassung \n\nzu den Studieng\u00e4ngen Medizin, Zahnmedizin, Pharmazie \n\nund Tiermedizin entsprechend angepasst und gem\u00e4\u00df den \n\nVorgaben des Staatsvertrags in einem Landesgesetz festge-\n\nlegt werden. \n\nDiese \u00c4nderung der Zulassung gilt folglich auch f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen. Positiv am vorgelegten Gesetz-\n\nentwurf bewerten wir, dass es endlich die M\u00f6glichkeit gibt, \n\nschulnotenunabh\u00e4ngige Kriterien bei der Zulassung zum \n\nHochschulstudium zumindest bei den medizinischen Stu-\n\ndieng\u00e4ngen zu ber\u00fccksichtigen. Das bietet auch denjenigen \n\neine Chance auf einen Studienplatz, die eben nicht mit ei-\n\nnem Einser-Abi aus der Schule kommen. Und das kommt \n\nau\u00dferdem auch Studieninteressierten zugute, die zum Bei-\n\nspiel bereits berufliche Vorerfahrung gesammelt haben. \n\nDer Grund, warum wir heute hier jedoch wieder \u00fcber Zu-\n\nlassungsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr die medizinischen Studien-\n\ng\u00e4nge sprechen, ist der, dass es eben immer noch nicht ge-\n\nn\u00fcgend Studienpl\u00e4tze gibt. Die aktuelle Lage in Sachsen, \n\nDeutschland und der Welt zeigt uns doch, dass wir unbe-\n\ndingt mehr Medizinerinnen und Mediziner brauchen. An-\n\nstatt endlich die Studienplatzkapazit\u00e4ten zu erh\u00f6hen, dass \n\nwirklich alle Bewerberinnen und Bewerber einen Platz be-\n\nkommen, reden wir heute wieder nur dar\u00fcber, welche H\u00fcr-\n\nden eingebaut werden k\u00f6nnen, damit wirklich nur die Bes-\n\nten der Besten studieren. \n\nSchaut man sich nun die Vorschl\u00e4ge der Koalition an, so ist \n\nes am Ende ja doch wieder das Abizeugnis, das ausschlag-\n\ngebend sein soll f\u00fcr die Aufnahme zum Studium in einem \n\nder medizinischen Studieng\u00e4nge; denn k\u00fcnftig sollen 30 \n\nstatt wie bisher 20 % der Pl\u00e4tze an die Besten eines Abitur-\n\njahrgangs gehen. Das ist ein St\u00fcck weit Augenwischerei. \n\nAber damit nicht genug. Auch die zus\u00e4tzlichen Kriterien \n\nwie Eignungsfeststellungspr\u00fcfungen, Auswahlgespr\u00e4che \n\noder andere m\u00fcndliche Verfahren wirken stark sozial-se-\n\nlektiv. \n\nGanz konkret geht es uns hierbei um die m\u00fcndlichen Zu-\n\nlassungsgespr\u00e4che. Wie kann es eigentlich sein, dass ein \n\nsolch subjektives Verfahren wie ein Gespr\u00e4ch eine solch \n\nhohe Relevanz erh\u00e4lt? Ein simples Beispiel: Was ist denn \n\nmit Menschen, die vor lauter Aufregung und Nervosit\u00e4t ein \n\nvielleicht nicht ganz so tolles Bild bei diesem Gespr\u00e4ch ab-\n\ngeben? Was ist, wenn der subjektive Eindruck, der dabei \n\nentsteht, am Ende dazu f\u00fchrt, dass eine f\u00e4hige Person auf \n\nihrem Bildungsweg gehindert wird? \n\nEs gibt so viele Faktoren, die ein solches Gespr\u00e4ch beein-\n\nflussen k\u00f6nnen. Auch die Bundesvertretung der Medizin-\n\nstudierenden in Deutschland e. V. beurteilt die erhebliche \n\nGewichtung solch unstrukturierter, an keine Kriterien ge-\n\nbundenen Gespr\u00e4che oder \u00e4hnlicher m\u00fcndlichen Verfahren \n\nin der Zus\u00e4tzlichen Eignungsquote sehr kritisch und \n\nschlicht unfair. Und da reden wir ja noch nicht mal davon, \n\ndass hier vor allem Bewerberinnen und Bewerber beg\u00fcns-\n\ntigt werden, die ein besonders hohes kulturelles Kapital \n\nmitbringen, also junge Menschen, die sich gew\u00e4hlt ausdr\u00fc-\n\ncken, Praktika \u2013 am besten noch im Ausland absolviert \u2013 \n\nvorweisen k\u00f6nnen oder eben ein gewisses \u00e4u\u00dferes Erschei-\n\nnungsbild mitbringen, weil sie es aus ihrer Familie so ken-\n\nnen. \n\nSo sieht es auch die Konferenz S\u00e4chsischer Studierenden-\n\nschaften und merkt dazu kritisch an: Es ist f\u00fcr uns aller-\n\ndings nicht verst\u00e4ndlich, warum das Zulassungsgespr\u00e4ch \n\neine derart hohe Relevanz innerhalb der ZEQ erh\u00e4lt. Zulas-\n\nsungsgespr\u00e4che sind h\u00f6chst subjektive Verfahren, die oft \n\nvon sehr vielen Faktoren beeinflusst sind, die nichts mit der \n\nQualifikation der Bewerberinnen und Bewerber zu tun ha-\n\nben. Sie k\u00f6nnen die soziale Homogenisierung innerhalb \n\nder so vergebenen Studieng\u00e4nge verst\u00e4rken, da bei pers\u00f6n-\n\nlichen Auswahlgespr\u00e4chen oftmals nach dem kulturellen \n\nKapital selektiert wird statt nach fachlicher Qualifikation. \n\nFolglich soll mit dem vorliegenden Gesetzentwurf zu den \n\nsowieso schon vorhandenen sozialen Schranken in unse-\n\nrem Bildungssystem eine noch weitere beim Hochschulzu-\n\ngang eingebaut werden, was eine st\u00e4rkere soziale Homo-\n\ngenisierung der hier betroffenen Studieng\u00e4nge zur Folge \n\nh\u00e4tte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 256 \n\nWas ist eigentlich mit den Eignungspr\u00fcfungen, die eben-\n\nfalls als ein weiteres Auswahlkriterium festgeschrieben \n\nwerden sollen? Was ist mit den damit einhergehenden Kos-\n\nten? F\u00fcr Menschen aus \u00e4rmeren Verh\u00e4ltnissen ist es grund-\n\ns\u00e4tzlich schwieriger, einen Studienplatz zu bekommen. \n\nUnd dann kommen oft auch noch Kosten f\u00fcr die Bewer-\n\nbung dazu, um zum Beispiel an einem Eignungstest teil-\n\nnehmen zu k\u00f6nnen. Das f\u00fchrt ebenfalls dazu, dass Studien-\n\ninteressierte, die sich einen solchen Test nicht leisten k\u00f6n-\n\nnen, keine Chance haben. Das zementiert doch die Unge-\n\nrechtigkeit in unserem Bildungssystem. \n\nWieder einmal werden mit den diesem Gesetzentwurf zu-\n\ngrundeliegenden Regelungen am Ende diejenigen den K\u00fcr-\n\nzeren ziehen, die so schon am st\u00e4rksten kulturell und \u00f6ko-\n\nnomisch benachteiligt sind. Ein wirklich gleichberechtigter \n\nZugang zur Bildung sieht nun wirklich anders aus. \n\nF\u00fcr uns als LINKE darf der Zugang zu Bildung weder vom \n\nGeldbeutel der Eltern noch von der Dicke des eigenen \n\nPortemonnaies abh\u00e4ngen. Jede Zulassungsbeschr\u00e4nkung \n\nvergr\u00f6\u00dfert die Ungleichheit und Ungerechtigkeit in unse-\n\nrem Bildungssystem. Es m\u00fcssen endlich gleiche M\u00f6glich-\n\nkeiten f\u00fcr alle beim Zugang zu Hochschulbildung herge-\n\nstellt werden, damit jeder und jede das Recht wahrnehmen \n\nkann, seinen und ihren Beruf frei zu w\u00e4hlen. \n\nInsgesamt, so mein kritisches Fazit, legt die Staatsregie-\n\nrung einen Gesetzesentwurf vor, in dem f\u00fcr uns als LINKE \n\nnoch sehr viel Luft nach oben ist. Deswegen wird sich un-\n\nsere Fraktion bei der Abstimmung enthalten. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Die zentrale \n\nStudienplatzvergabe \u2013 also f\u00fcr die F\u00e4cher Medizin, Zahn-\n\nmedizin, Pharmazie und Tiermedizin \u2013 ist seit vielen Jah-\n\nren eine Dauerbaustelle und die Kritik daran ist genauso \n\nalt. Immer wieder wurde beklagt, dass es dabei h\u00f6chst un-\n\ngerecht zugeht. Besonders die starke Stellung der Abitur-\n\nnote im Vergabeverfahren hat f\u00fcr Unmut gesorgt, denn die \n\nAnforderungen an das Abitur sind in den L\u00e4ndern bekannt-\n\nlich unterschiedlich. Am Ende hat das Bundesverfassungs-\n\ngericht den Gesetzgebern von Bund und L\u00e4ndern aufgetra-\n\ngen, nachzubessern. \n\nDer erste Schritt war der Staatsvertrag zur Hochschulzulas-\n\nsung, den wir noch in der letzten Legislaturperiode auf den \n\nWeg gebracht haben. Das Bundesverfassungsgericht hatte \n\nklargestellt, dass k\u00fcnftig die Eignung der Studienbewerber \n\nund -bewerberinnen im Mittelpunkt der Zulassungspraxis \n\nstehen muss. Die bisherigen Kriterien haben dies ungen\u00fc-\n\ngend abgebildet und m\u00f6glicherweise in Teilbereichen so-\n\ngar vereitelt. Denken Sie an den bisherigen Stellenwert der \n\nWartezeit oder der Ortspr\u00e4ferenz, bei denen allein taktische \n\nErw\u00e4gungen oder ausreichend langes Warten zur Zulas-\n\nsung f\u00fchren konnten. \n\nK\u00fcnftig soll die tats\u00e4chliche Eignung eine viel gr\u00f6\u00dfere \n\nRolle spielen. Das ist gar nicht so leicht. Denn wie misst \n\nman Eignung? Im besten Fall, indem man mehrere sachge-\n\nrechte Kriterien zur Beurteilung heranzieht und kein ein-\n\nzelnes Kriterium \u00fcberbetont, wie zuletzt die Abiturnote. \n\nDabei ist wichtig, dass man sich Kriterien sucht, die eine \n\nverl\u00e4ssliche Prognose zulassen, dass jemand erfolgreich \n\ndas Studium beenden und dann zum Beispiel Arzt oder \n\n\u00c4rztin werden kann. \n\nDer Staatsvertrag hat das ber\u00fccksichtigt. Zwar wurde der \n\nAnteil der Studienpl\u00e4tze, die nur nach Abiturnote vergeben \n\nwerden, auf 30 % erh\u00f6ht, aber der gro\u00dfe Teil der Studien-\n\npl\u00e4tze wird von den Hochschulen durch ein Auswahlver-\n\nfahren vergeben, wobei auch die Rolle der Abiturnote mo-\n\ndernisiert wurde. K\u00fcnftig gilt sie nicht mehr allein, sondern \n\nes m\u00fcssen weitere wesentliche schulnotenunabh\u00e4ngige \n\nKriterien dazukommen. Und 10 % der verf\u00fcgbaren Stu-\n\ndienpl\u00e4tze werden sogar ausschlie\u00dflich nach Eignung ver-\n\ngeben. \n\nAll das muss nun in unserem S\u00e4chsischen Hochschulzulas-\n\nsungsgesetz nachvollzogen werden. Zun\u00e4chst f\u00fchren wir \n\neine Vorabquote f\u00fcr in der beruflichen Bildung Qualifi-\n\nzierte ein, die \u00fcber keine sonstige Studienberechtigung ver-\n\nf\u00fcgen. Das ist konsequent, wenn bei der Hochschulzulas-\n\nsung k\u00fcnftig der Eignung eine gr\u00f6\u00dfere Bedeutung zukom-\n\nmen soll. \n\nUm beim Beispiel der Medizin zu bleiben: Wenn sich eine \n\nKrankenschwester dazu entscheidet, ein Medizinstudium \n\naufzunehmen, bringt sie mit ihrer beruflichen Erfahrung \n\nund ihrem praktischen Wissen schon sehr viel f\u00fcr das Stu-\n\ndium und eine erfolgreiche Zukunft als \u00c4rztin mit. Diese \n\nArt von Eignung soll es in Zukunft leichter machen, den \n\nWeg ins Studium zu finden. Das zeigt sich auch bei den \n\nRegelungen f\u00fcr die Studienpl\u00e4tze, die nach Abzug der Vor-\n\nabquote zu vergeben sind. \n\nHier kommt uns als Gesetzgeber die Aufgabe zu, genau \n\njene schulnotenunabh\u00e4ngigen Kriterien zu definieren, an-\n\nhand derer die Hochschulen die Studierenden in den Aus-\n\nwahlverfahren ausw\u00e4hlen. Es m\u00fcssen Kriterien sein, die \n\nm\u00f6glichst viel \u00fcber die Eignung eines Studienbewerbers o-\n\nder einer -bewerberin aussagen, zum Beispiel fachspezifi-\n\nsche Studieneignungstests, Gespr\u00e4che oder m\u00fcndliche Ver-\n\nfahren. Aber auch eine abgeschlossene Berufsausbildung \n\noder Berufst\u00e4tigkeit oder praktische T\u00e4tigkeiten, die \u00fcber \n\ndie Eignung Auskunft geben, kommen infrage. F\u00fcr uns war \n\ndabei aber auch wichtig, dass wir den Hochschulen Spiel-\n\nr\u00e4ume f\u00fcr ihre eigenen Schwerpunkte lassen und ihnen Ge-\n\nstaltungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr ihre Eignungspr\u00fcfungen er\u00f6ff-\n\nnen. Deshalb hat sich die Koalition im Koalitionsvertrag \n\ndarauf verst\u00e4ndigt, dass die Hochschulen neben Studien-\n\neingangstests auch standardisierte Auswahlgespr\u00e4che nut-\n\nzen d\u00fcrfen. 10 % der Studienpl\u00e4tze werden nur nach sol-\n\nchen Kriterien vergeben, die unabh\u00e4ngig von der Schulnote \n\nsind, aber viel \u00fcber die Eignung eines Studienbewerbers o-\n\nder einer -bewerberin aussagen. \n\nWeitere 60 % der Studienpl\u00e4tze werden in Zukunft von den \n\nHochschulen nach Abiturnote vergeben oder nach gewich-\n\nteten Einzelnoten, die \u00fcber die fachspezifische Eignung \n\nAufschluss geben. Aber auch hier z\u00e4hlen Noten nicht al-\n\nlein, es muss mindestens ein weiteres von den notenunab-\n\nh\u00e4ngigen Kriterien hinzukommen, die ich gerade beispiel-\n\nhaft aufgez\u00e4hlt habe. Bei den Humanmedizinern sind es so-\n\ngar zwei. Das sind die zentralen \u00c4nderungen des Gesetzes. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 257 \n\nWichtig ist mir aber noch Folgendes: Wir wollen, dass in \n\nSachsen gen\u00fcgend Medizinstudierende ausgebildet wer-\n\nden. Im Koalitionsvertrag haben wir uns auf eine Aufsto-\n\nckung der Pl\u00e4tze verst\u00e4ndigt. Aber auch dann wird das \n\nFach zulassungsbeschr\u00e4nkt bleiben, und deshalb braucht es \n\nRegeln, wie diese Pl\u00e4tze vergeben werden. \n\nMit diesem Gesetzentwurf streben wir an, dass bei der Aus-\n\nwahl der Studierenden in Zukunft auch diejenigen st\u00e4rker \n\nzum Zuge kommen k\u00f6nnen, die nicht die 1,0 auf dem Abi-\n\nturzeugnis stehen haben, daf\u00fcr aber f\u00fcr das Fach brennen \n\nund das Ziel haben, engagierte \u00c4rzte und \u00c4rztinnen zu \n\nwerden, die daf\u00fcr Praktika machen oder Gesundheitsberufe \n\nergreifen oder sich anderweitig qualifizieren und jetzt ihre \n\nChance ergreifen wollen. Diesen Weg wollen wir ihnen eb-\n\nnen. \n\nHolger Mann, SPD: Auch wenn der Vorlesungsbetrieb an \n\nunseren Hochschulen gerade zum Stillstand kommt oder \n\nsich zur Online-Lehre wandelt, gilt es die rechtlichen Vo-\n\nraussetzungen f\u00fcr das n\u00e4chste Semester und so f\u00fcr die \n\nn\u00e4chste Studierendengeneration zu schaffen. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat uns im Dezember 2017 \n\neinige Hausaufgaben zur Neuregelung bei der Hochschul-\n\nzulassung, insbesondere im Medizinstudium, aufgegeben. \n\nPrinzipiell haben wir diese mit der Neufassung des Staats-\n\nvertrags \u00fcber die Hochschulzulassung erledigt. So haben \n\nsich die 16 L\u00e4nder auf neue Hauptquoten bei der Zulassung \n\nverst\u00e4ndigt: Wichtigste Neuerung ist wohl der Wegfall der \n\nWartesemester. Zuk\u00fcnftig werden 30 % nach der Abitur-\n\nbestennote zugelassen, 60 % \u2013 wie bislang auch \u2013 im Aus-\n\nwahlverfahren der Hochschulen (AdH) und 10 % in der \n\nneu geschaffenen Eignungsquote. So weit zur Sachlage. \n\nMit der verbindlichen Regelung eines Prozentrangverfah-\n\nrens werden die l\u00e4nderspezifischen Unterschiede in den \n\nAbiturnoten ausgeglichen. Bei den Auswahlverfahren der \n\nHochschulen kommt zudem ein notenunabh\u00e4ngiges Krite-\n\nrium zwingend zum Einsatz. Dies kann beispielsweise ein \n\nStudieneignungstest sein. In der Medizin wird in dieser \n\nHauptquote ein drittes \u2013 ebenso schulnotenunabh\u00e4ngiges \u2013 \n\nAuswahlkriterium verpflichtend zum Einsatz kommen. \n\nDenkbar sind dabei standardisierte Gespr\u00e4che oder eine be-\n\nrufliche Vorqualifikation im medizinischen Bereich, was \n\nwir als SPD-Fraktion f\u00fcr sinnvoll halten. \n\nDen erw\u00e4hnten Staatsvertrag haben wir in der vergangenen \n\nLegislatur intensiv beraten, angeh\u00f6rt und letztendlich rati-\n\nfiziert. Er ist zum 1. Dezember 2019 in Kraft getreten. Jetzt \n\ngilt es, die Anpassungen am S\u00e4chsischen Hochschulzulas-\n\nsungsgesetz fristgem\u00e4\u00df vorzunehmen, damit unmittelbar \n\nfolgend die S\u00e4chsische Studienplatzvergabeverordnung \n\nund die jeweiligen Auswahlsatzungen der Hochschulen an-\n\ngepasst werden k\u00f6nnen. Da die Bewerberinnen und Bewer-\n\nber zum kommenden Wintersemester in den Startl\u00f6chern \n\nstehen, ist hier Eile geboten. \n\nMit dem heutigen Beschluss sichern wir ein verfassungs-\n\nkonformes Auswahlverfahren ab. Festzuhalten bleibt, dass \n\ndas Auswahlverfahren f\u00fcr das Medizinstudium vielf\u00e4ltiger \n\nund weniger von der Abiturnote abh\u00e4ngig wird. Wichtig \n\nwar uns als SPD-Fraktion, dass wir den beiden Medizini-\n\nschen Fakult\u00e4ten in Dresden und Leipzig weiterhin erm\u00f6g-\n\nlichen, Gespr\u00e4che oder Berufserfahrung als Kriterium zu \n\nRate zu ziehen. So sichern wir den jeweils eingeschlagenen \n\nWeg gesetzlich ab und produzieren keinen Mehraufwand \n\nf\u00fcr neue Auswahlverfahren. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich werden wir das Hochschulzulassungs-\n\nrecht und die zu etablierenden Verfahren weiter begleiten. \n\nVergleichbarkeit, Transparenz und Chancengleichheit sind \n\nf\u00fcr die Sozialdemokratie die Richtschnur. Es gilt daher, \n\nentsprechende Studierf\u00e4higkeitstest zu entwickeln, Ge-\n\nspr\u00e4che zu standardisieren und eine Begleitforschung zu \n\ninitiieren. \n\nUnabh\u00e4ngig von diesen rechtlichen Vorgaben sei gesagt: \n\nDie Herausforderung f\u00fcr die s\u00e4chsischen Hochschulen, \n\ngute und ausreichend Studierende zu gewinnen, w\u00e4chst. \n\nSchon die letzten statistischen Zahlen zeigen, dass die \n\nKonkurrenz insbesondere um die deutschen Studierenden \n\ngr\u00f6\u00dfer wird und den Hochschulen in Zukunft noch mehr \n\nInitiative bei Werbung, Konzipierung aktueller Studienan-\n\ngebote und eine st\u00e4rkere Orientierung am Arbeitsmarkt ab-\n\nfordern wird. Dies wird angesichts der noch nicht absehba-\n\nren Folgen der Corona-Pandemie noch wichtiger und er-\n\nfordert auch neue Priorit\u00e4tensetzung. \n\nWir sind uns dessen bewusst und erwarten im Zuge der neu \n\nzu beratenden Hochschulentwicklungsplanung in diesem \n\nJahr Vorschl\u00e4ge des Wissenschaftsministeriums. Aus unse-\n\nrer Sicht braucht es in Sachsen bessere Konzepte, um mehr \n\nweibliche Studierende zu gewinnen, die Studienangebote \n\nauf Felder mit hohem Fachkr\u00e4ftebedarf im Bereich Pflege \n\nund Gesundheit, Sozialwissenschaften und angewandte In-\n\nformatik auszubauen, die Anstrengungen im Bereich guter \n\nLehre und Qualit\u00e4tssicherung zu forcieren und Angebote \n\ndes E-Learnings z\u00fcgig und vernetzt auszubauen. Nur so \n\nk\u00f6nnen wir den Studienerfolg steigern und die Chancen un-\n\nseres Landes erh\u00f6hen, auch in Zukunft den Fachkr\u00e4ftebe-\n\ndarf zu decken. Wie wichtig dies ist, bekommen wir in die-\n\nsen Tagen drastisch vor Augen gef\u00fchrt. \n\nKurzum: Um die Voraussetzungen f\u00fcr all das zu schaffen, \n\nbitte ich im Namen der SPD-Fraktion zum \u00c4nderungsan-\n\ntrag, der einen rechtsf\u00f6rmlichen Aspekt formal korrigiert, \n\nzum ge\u00e4nderten Gesetzentwurf f\u00fcr das S\u00e4chsische Hoch-\n\nschulzulassungsgesetz sowie zur beantragten Eilausferti-\n\ngung um Ihre Zustimmung. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 258 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Brexit-\u00dcbergangsgesetzes \n\nDrucksache 7/1770, Gesetzentwurf der Fraktionen CDU,  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nDrucksache 7/1972, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nVerfassung und Recht, Demokratie, Europa und Gleichstellung \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch ein \n\nAbgeordneter das Wort zu nehmen? \u2013 Ich sehe, das ist nicht \n\nder Fall. W\u00fcnscht der Berichterstatter, Herr Gebhardt, das \n\nWort? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein!) \n\n\u2013 Das ist auch nicht der Fall. \n\nDamit k\u00f6nnen wir auch schon zur Abstimmung kommen. \n\nWir stimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfeh-\n\nlung des Ausschusses f\u00fcr Verfassung und Recht, Demokra-\n\ntie, Europa und Gleichstellung, Drucksache 7/1972. Es lie-\n\ngen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nIch rufe auf die \u00dcberschrift, Artikel 1 und Artikel 2. Wer \n\ngibt diesen Artikeln die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe hier Einstim-\n\nmigkeit. Dennoch muss ich noch einmal \u00fcber das Gesetz in \n\nG\u00e4nze abstimmen lassen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Das gleiche \n\nErgebnis, Einstimmigkeit und damit beschlossen. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf  \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nGrenzen sichern \u2013 akute Gefahren f\u00fcr die  \n\nSicherheit aller unverz\u00fcglich abwehren \n\nDrucksache 7/1935, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\n\nhenfolge in der ersten Runde: AfD, CDU, DIE LINKE, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staatsregierung, wenn \n\nsie das Wort w\u00fcnscht. Ich erteile Herrn Wippel von der \n\nAfD-Fraktion das Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Un-\n\nser Antrag hei\u00dft \u201eGrenzen sichern\u2026\u201c. Wir wollen unver-\n\nz\u00fcglich Gefahren abwehren, die uns alle bedrohen. \n\nDieser Antrag ist nicht weniger dringlich als der Dringliche \n\nAntrag, den wir heute Morgen schon beraten haben. Es gibt \n\ngewisse Schnittmengen, aber nicht alles \u00fcberschneidet \n\nsich. Die Regierung hat in den letzten Tagen gezeigt, dass \n\nsie nicht willens oder in der Lage ist, rechtzeitig zu han-\n\ndeln. Der Begriff \u201eReagierung\u201c w\u00e4re wahrscheinlich der \n\nrichtige. \n\nWir haben zwei Themen in diesem Antrag. Auf der einen \n\nSeite haben wir die Frage des Coronavirus, und auf der an-\n\nderen Seite eine Frage, die wir nicht aus dem Blick verlie-\n\nren d\u00fcrfen, n\u00e4mlich diejenige, die sich mit der Einwande-\n\nrung und der drohenden Masseneinwanderung aus Grie-\n\nchenland besch\u00e4ftigt. Diese Themen greifen in diesen Ta-\n\ngen \u00fcbereinander, weil sie mit Menschen zu tun haben. \n\nBereits vor 19 Tagen hat die AfD auf ihrem Landespartei-\n\ntag im Grunde diesen Antrag beschlossen, und das zeigt: \n\nWir sind verantwortungsvoll. Erst vor 16 Tagen trat der \n\nerste Corona-Fall in Sachsen auf. Wir haben reagiert, wir \n\nhaben rechtzeitig reagiert. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nBisher sind die Ma\u00dfnahmen allerdings noch nicht umge-\n\nsetzt worden, und deswegen sind sie auch noch aktuell. \n\nSchauen wir uns zun\u00e4chst das Beispiel der Kontrollen an \n\nder Grenze an. Im Moment machen es Polen und Tsche-\n\nchien. Sie sch\u00fctzen ihr Land, aber sie sch\u00fctzen wirklich nur \n\nihr Land. Wir tun das Ganze nicht. Nach Deutschland, ins-\n\nbesondere auch nach Sachsen, kann nach wie vor im Prin-\n\nzip jeder einreisen. Deutschland zeigt sich an dieser Stelle \n\nunf\u00e4hig. Und wenn Deutschland sich unf\u00e4hig zeigt, dann \n\ndarf sich Sachsen keinesfalls unf\u00e4hig zeigen. \n\nWir wollen, dass in einer Partnerschaft mit der polnischen \n\nund der tschechischen Seite gemeinsam kontrolliert wird \u2013 \n\nsowohl die Einreise als auch die Ausreise. Das hei\u00dft, dass \n\nentsprechende Ma\u00dfnahmen getroffen werden m\u00fcssen, da-\n\nmit solche chaotischen Zust\u00e4nde, wie wir sie jetzt auf den \n\nStra\u00dfen haben, nicht vorkommen. Deswegen brauchen wir \n\ndringend diese Zusammenarbeit. \n\nDer zweite Punkt ist der Fernverkehr. Nach Deutschland \n\nund nach Sachsen kann immer noch jeder einreisen. Nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 259 \n\nnur aus dem europ\u00e4ischen und nicht europ\u00e4ischen Ausland, \n\nsondern auch per Fernverkehr innerhalb Deutschlands, \n\nauch aus den besonders gef\u00e4hrdeten Gebieten aus Nord-\n\nrhein-Westfalen, k\u00f6nnen die Menschen mit Fernz\u00fcgen im-\n\nmer noch hierherkommen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDeshalb wollen wir, dass auch an Bahnh\u00f6fen und Flugh\u00e4-\n\nfen kontrolliert wird, auch wenn es nur einfache Ma\u00dfnah-\n\nmen sind, wie eine schlichte Fiebermessung. Uns ist v\u00f6llig \n\nbewusst, dass es nur einen sehr kleinen Bruchteil der tat-\n\ns\u00e4chlich Infizierten betrifft, die tats\u00e4chlich dann auch noch \n\nFieber haben. Man kann sie dadurch aufgreifen; es haben \n\ntats\u00e4chlich nicht alle. Aber es ist zwingend notwendig, es \n\ntrotzdem zu tun, um diese erkannten F\u00e4lle trotzdem zu be-\n\nhandeln und sie von der Breite der Gesellschaft f\u00fcr eine \n\ngewisse Zeit zu isolieren. Deshalb m\u00fcssen wir das machen. \n\nWenn wir jemanden aus dem Flugzeug oder aus einer Fern-\n\nverkehrsverbindung aus dem ICE feststellen, dann m\u00fcssen \n\nwir nat\u00fcrlich auch im n\u00e4chsten Zuge klar erfassen, woher \n\ner kam, mit wem die Person in Kontakt war bzw. wer die \n\nanderen Leute sind. Das ist schlicht und ergreifend zwin-\n\ngend geboten. Das hat die Bundespolizei in ihrem Zust\u00e4n-\n\ndigkeitsbereich nicht getan, und wenn es die Bundespolizei \n\nnicht tut, dann hat der Freistaat Sachsen immer noch eine \n\nAufgabe. Diese Aufgabe hei\u00dft: Sicherheit der eigenen B\u00fcr-\n\nger. Deshalb m\u00fcssen wir selber handeln. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch sage es noch einmal: Deutschland und Sachsen d\u00fcrfen \n\nnicht unf\u00e4hig sein. Deshalb ist es uns wichtig, dass die Po-\n\nlizei allen Beh\u00f6rden hilft und diese im Zuge der Amtshilfe \n\ndazu in die Lage versetzt, angeordnete Ma\u00dfnahmen \u2013 auch \n\ndie, die noch gefolgt sind \u2013 durchzusetzen. Das sind Ma\u00df-\n\nnahmen, die an der Grenze getroffen werden m\u00fcssen. Das \n\nsind Ma\u00dfnahmen, dass man Menschen ansprechen muss, \n\nwenn sie sich in Gruppen aufhalten, dass man sie darauf \n\nhinweist und sagt: Moment mal Leute, das ist aktuell nicht \n\ngut, wenn ihr das tut. Es geht darum, dass die Polizei un-\n\nterwegs ist, um zum Beispiel Auflagen oder Gebote und \n\nVerbote, die erlassen worden sind, durchzusetzen und zu \n\nkontrollieren und zum Beispiel zu schauen, ob in den Gast-\n\nst\u00e4tten die Abstandsgebote eingehalten sind. Das k\u00f6nnen \n\ndie Ordnungs\u00e4mter nicht allein, daf\u00fcr brauchen wir die Po-\n\nlizei. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Anton, CDU) \n\nIn den vergangenen drei Wochen ist lange Zeit nichts pas-\n\nsiert. Jetzt ist ein wenig passiert, aber es wirkt sehr unvor-\n\nbereitet, sehr hektisch. Das muss man klar sagen. Die Wirt-\n\nschaft ist \u00fcberrascht. Wer sich heute beim Finanzamt mel-\n\ndet und Auskunft haben m\u00f6chte, was angeordnet wurde, \n\nder wird keine Information bekommen, weil man nichts \n\nwei\u00df. Wer zu seinem Steuerberater geht, hat keine Infor-\n\nmation, weil er nichts wei\u00df. Wenn man sich an die \u00c4mter \n\nwendet, die wissen auch nichts. Sie sagen: Wir brauchen \n\nimmer noch Anweisungen von oben. Sie haben die vergan-\n\ngenen Wochen nicht genutzt, um diese Lage vorzubereiten. \n\nSelbst bei den Schulen f\u00e4llt Ihnen am Freitagnachmittag \n\nein, dass ab Montag keine Schule mehr ist. Auch das sind \n\nBeweise daf\u00fcr, dass Sie nichts vorbereitet haben. Sie h\u00e4tten \n\nschon in den vergangenen Wochen mit den Schulen Not-\n\nlehrpl\u00e4ne erarbeiten k\u00f6nnen, was Sie offensichtlich nicht \n\ngetan haben. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: So ein Quatsch!) \n\nDann haben wir noch einen anderen Punkt. Die Polizei \n\nmuss sich nat\u00fcrlich auch selber sch\u00fctzen. Da ist die Frage: \n\nWie ist das gew\u00e4hrleistet? Ein Beispiel: In einem Kranken-\n\nhaus in K\u00f6ln sind 50 000 Atemschutzmasken gestohlen \n\nworden. Das ist ein Krankenhaus. Das ist weit weg. F\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische Polizei haben wir 10 000 Atemschutzmasken \n\nf\u00fcr \u00fcber 10 000 Mitarbeiter. Nicht jeder kann eine bekom-\n\nmen. Die Frage, wie lange das Material ausreicht, muss erst \n\nnoch gestellt werden. Da haben Sie in der Vergangenheit \n\nauch nicht vorgearbeitet. Ich glaube eher, dass bei Ihnen \n\ndas Prinzip Hoffnung gilt, aber ich sage Ihnen eines: Wenn \n\nein Polizeibeamter auf irgendeiner Dienststelle ein Ver-\n\ndachtsfall wird, dann wird die ganze Dienststelle \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nSie sind ja zum Gl\u00fcck kein Polizist. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Das  \n\nkann heute hier genauso passieren!) \n\nJa, das kann passieren. Dann tagt der Landtag nicht. \n\n(Zurufe der CDU und des Abg. Valentin \n\nLippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nAber wenn die Polizei einen Verdachtsfall hat, wird die ge-\n\nsamte Dienstgruppe aus dem Betrieb genommen, und \n\nwenn Sie nur f\u00fcnf haben und das passiert Ihnen zweimal, \n\ndann war\u2018s das mit der Dienstzeit. Also, Sie haben nicht \n\nvorgesorgt. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nWeil sie nicht vorgesorgt haben, m\u00fcssen wir heute hier sein \n\nund diese Dinge beraten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer zweite Punkt ist die Frage des Grenzschutzes wegen \n\nder Einwanderung. Das droht tats\u00e4chlich in Vergessenheit \n\nzu geraten, da gerade alle \u00fcber die Corona-Krise reden. Das \n\neine hat mit dem anderen ein wenig zu tun. Schauen wir \n\nnach Heidelberg, schauen wir nach Karlsruhe oder nach \n\nBerlin. Dort sind in Erstaufnahmeeinrichtungen Asylbe-\n\nwerber positiv getestet worden. Die k\u00f6nnen sich nat\u00fcrlich \n\nauch hier angesteckt haben, aber wir wissen es nicht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: H\u00e4?!) \n\nIn Suhl musste das Spezialeinsatzkommando im Lager ein-\n\nr\u00fccken, um die lieben Schutzsuchenden, die sich mit IS-\n\nFahnen gewaltt\u00e4tig gegen die Anordnung der Beh\u00f6rden ge-\n\nstellt haben, durchzusetzen. Meine Damen und Herren, das \n\nsind keine Schutzsuchenden. Solche Leute brauchen wir \n\nnicht. Das zeigt uns: Wenn diese Lager \u00fcberf\u00fcllt werden \n\nund das in Gr\u00f6\u00dfenordnungen wieder in ganz Deutschland, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 260 \n\ndann wird unsere Polizei wieder zus\u00e4tzliche Brandherde \n\nhaben, die sie bek\u00e4mpfen m\u00fcssen. \n\n(Zuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE) \n\nWir wissen nicht, wer in die Erstaufnahmeeinrichtung zu-\n\ngewiesen wird. Welche Krankheiten bringen diese Leute \n\nmit? Sie sind teilweise durch ganz Europa gereist. Wir wis-\n\nsen, dass wir die Sekund\u00e4rmigration haben, dass viele \n\nLeute in den vergangenen Jahren in Italien gestrandet sind. \n\nAuch die kommen hierher. Wo sind die denn? Die sind in \n\nNorditalien und nicht in Sizilien. Diese Personen sind ge-\n\nneigt, hier auch Krankheiten einzuschleppen, ob sie wollen \n\noder nicht. Die Frage ist, ob sie bei Symptomen wirklich \n\neinen Arzt aufsuchen w\u00fcrden oder ob sie Angst h\u00e4tten und \n\nes aus Angst nicht machen und deshalb diese Krankheit \n\ndann verbreiten. Deshalb d\u00fcrfen wir in der jetzigen Lage \n\nkeinen Menschen zus\u00e4tzlich in dieses Land lassen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMan kann nat\u00fcrlich die Frage stellen: Besteht \u00fcberhaupt \n\ndie Gefahr eines weiteren gro\u00dfen Zustroms? Ich sage mit \n\nBlick auf Griechenland: Ja, diese Gefahr besteht. Deutsch-\n\nland kann eine Masseneinwanderung nicht gebrauchen. \n\nDie Jahre 2014 bis 2016 d\u00fcrfen sich nicht wiederholen. \n\nSchauen wir noch einmal in den Spiegel der Vergangen-\n\nheit: Was war damals? Es sind Bilder und Fake News von \n\nBudapest produziert worden, dass Ungarn nicht helfen \n\nw\u00fcrde. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE: Von Ihnen!) \n\nMan hat sich den Zugang nach Deutschland quasi ersessen. \n\nMan hat ihn sich erzwungen. Man hat Kinderleichen per-\n\nfiderweise am Strand drapiert, um Fotos zu machen, um die \n\ndeutsche \u00d6ffentlichkeit moralisch breit vorzubereiten. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDie Kanzlerin hat gesagt: Wir schaffen das. Das war der \n\ngr\u00f6\u00dfte Zugfaktor \u00fcberhaupt. \n\nWas haben wir heute f\u00fcr eine Lage? Erdo\u011fan hat die Kriege \n\nangezettelt. Er bewegt sich in Syrien auf syrischem Terri-\n\ntorium, sorgt dort f\u00fcr Krieg. Es entsteht Flucht und Vertrei-\n\nbung. Jetzt spielt er mit den Asylanten in seinem Land, und \n\ndiejenigen, die er selbst zu Verfolgten gemacht hat, indem \n\ner den IS unterst\u00fctzte und auch heute noch mit Islamisten \n\nunterwegs ist, will er nicht in seinem Land haben. Die \n\nschickt er dann auf eine Reise der Hoffnung in Richtung \n\nEuropa. Er setzt die Menschen gegen die Europ\u00e4ische \n\nUnion ein. Ihr Ziel ist h\u00e4ufig Deutschland; auf jeden Fall \n\nist es die Europ\u00e4ische Union. Dann hat er die Grenzen ge-\n\n\u00f6ffnet und versucht, Deutschland zu erpressen. Er versucht \n\nauch, Europa zu erpressen. Sein Plan geht offensichtlich \n\nauf, wenn man den Worten der Kanzlerin von gestern lau-\n\nschen durfte. Sein Plan, die Menschen als Waffe einzuset-\n\nzen, geht aber nur dann auf, wenn die Menschen glauben, \n\ndass sie hierherkommen k\u00f6nnen, wenn sie glauben, dass \n\nsie hierher durchkommen. Nur so funktioniert das Ganze. \n\nWir sagen mit diesem Antrag ganz deutlich: Kommt nicht \n\nhierher. Wir brauchen euch nicht, auch nicht in dieser Lage. \n\nWir wollen nicht, dass ein Zugang nach Deutschland er-\n\nzwungen wird, \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nund wir werden den Zugang nach Deutschland nicht er-\n\nzwingen lassen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDeshalb ist es zwingend notwendig, dass unsere Polizei \n\neine Gro\u00df\u00fcbung plant. Die kann man wegen der sich zu-\n\nspitzenden Corona-Lage ein St\u00fcck weit nach hinten ver-\n\nschieben, aber man kann sich schon einmal vorbereiten. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDas ist ganz einfach. Unverz\u00fcglich hei\u00dft: ohne schuldhaf-\n\ntes Verz\u00f6gern. Es gibt eine Lage, die auch einmal einige \n\nWochen Aufschub gew\u00e4hren kann. Das hei\u00dft aber nicht, \n\ndass man zum Beispiel keine Bilder produzieren kann, \n\nauch mit den technischen Einheiten, indem man das Gro\u00df-\n\nger\u00e4t auff\u00e4hrt und indem man technische Sperren baut und \n\nBilder produziert, die man dann um die Welt schickt. \n\n(Zurufe im Saal) \n\nGenau um diese Bilder und Symbole geht es. Wir brauchen \n\nein Bild der St\u00e4rke; wir brauchen ein Bild der Entschlos-\n\nsenheit, dass wir so etwas wie in der Vergangenheit nicht \n\nmehr wollen. Diese Sachen m\u00fcssen jetzt geplant und sp\u00e4-\n\ntestens nach der Corona-Krise direkt ausgef\u00fchrt werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nWippel von der AfD-Fraktion. Es gibt vermutlich eine \n\nKurzintervention an Mikrofon 1. Bitte sch\u00f6n, Herr Richter. \n\nFrank Richter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Es ist \n\nw\u00e4hrend dieser Sitzung schon einmal um Entschuldigung \n\ngebeten worden. Das fand ich ausgesprochen wichtig. Ich \n\nm\u00f6chte das an dieser Stelle wiederholen. Das, was wir eben \n\ngeh\u00f6rt haben, war erneut geeignet, die schwierige Lage, in \n\nder sich unser Land befindet, auch die vielen, die erkrankt \n\nsind oder mit schwierigen Krankheitsverl\u00e4ufen rechnen \n\nm\u00fcssen, und auch diejenigen, die in der Pflege, im medizi-\n\nnischen Dienst t\u00e4glich H\u00e4rtestes leisten, auszuspielen, \n\ndiese Notlage gegen andere Gruppen von Menschen aus-\n\nzuspielen, die aus welchen Gr\u00fcnden auch immer von einem \n\nGrundrecht Gebrauch machen und nach Europa einreisen \n\nwollen oder wie auch immer. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Das ist kein \n\nGrundrecht! \u2013 Zurufe von der AfD) \n\n\u00dcber das, was Sie gerade gesagt haben \u2013 \u2013 Asylrecht ist ein \n\nGrundrecht. Das sollten Sie wissen. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDiese beiden Gruppen gegeneinander auszuspielen, daf\u00fcr \n\nsch\u00e4me ich mich und bitte die \u00d6ffentlichkeit und all die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 261 \n\nanderen, die ich eben nannte, ausdr\u00fccklich um Entschuldi-\n\ngung. \n\n(Beifall bei der SPD, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nRichter an Mikrofon 1. Nun gibt es eine Erwiderung an \n\nMikrofon 7. Herr Wippel, bitte sch\u00f6n. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank. Es gibt kein Men-\n\nschenrecht auf Einwanderung. Wir wissen, dass sehr viele \n\nMenschen kein Recht auf Einwanderung haben. \n\n(Unruhe) \n\nWir wissen auch, dass das Recht auf Asyl in sicheren Staa-\n\nten gew\u00e4hrleistet werden muss, und das macht die T\u00fcrkei. \n\nDas, was Sie tun, uns die Spalterei vorwerfen, ist genau \n\ndas, was Sie im Grunde selber tun. Sie spalten n\u00e4mlich, in-\n\ndem Sie es verunm\u00f6glichen, \u00fcber wichtige Dinge zu reden. \n\nDiese Dinge sind genauso wichtig. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Wer hat \n\ndenn hier etwas verunm\u00f6glicht?!) \n\nWir k\u00f6nnen nicht in Zeiten der Corona-Krise den Blick f\u00fcr \n\nandere wichtige Themen v\u00f6llig verengen. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Ich halte das, \n\nwas Sie gesagt haben, f\u00fcr unm\u00f6glich!  \n\nDas habe ich vorhin gesagt!) \n\nWenn das eine vorbei ist und es l\u00e4uft \u2013 \u2013 Wir haben die ge-\n\nwaltt\u00e4tigen Versuche des Grenz\u00fcbertritts in Griechenland \n\nerlebt. Deshalb braucht auch diese Lage ein unverz\u00fcgliches \n\nHandeln. Die t\u00fcrkische Seite \u2013 da machen Sie sich nichts \n\nvor, die Bilder sind bekannt \u2013 hat versucht, die europ\u00e4i-\n\nschen Grenzanlagen einzurei\u00dfen, und zwar mit gepanzer-\n\nten Fahrzeugen. Die Ketten waren an den Z\u00e4unen. Man hat \n\nversucht, sie aufzurei\u00dfen, um den \u00dcbergang zu erzwingen. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nDann sagen Sie nicht, dass wir hier kein Thema haben. \n\nDiese Videos sind aktuell. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nZurufe von der AfD: Bravo!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war die Erwi-\n\nderung von Kollegen Wippel von der AfD-Fraktion. Wir \n\nfahren fort in der Rednerreihenfolge. Kollege Anton von \n\nder CDU, bitte sch\u00f6n. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Eines muss man Ihnen wirklich \n\nlassen, meine Damen und Herren von der AfD: Sie bleiben \n\nsich treu. Auch mit einer nunmehr 38 Abgeordnete umfas-\n\nsenden Fraktion, von der einige immerhin das sechste Jahr \n\nin diesem Hohen Hause sitzen, schreiben Sie immer noch \n\nAntr\u00e4ge in einer Qualit\u00e4t, dass es einen sch\u00fcttelt. Das be-\n\nginnt schon mit der Aktualit\u00e4t der \u00dcberschrift: \u201eGrenzen \n\nsichern \u2013 akute Gefahren f\u00fcr die Sicherheit aller unverz\u00fcg-\n\nlich abwehren\u201c. Aufwachen, meine Damen und Herren von \n\nder AfD! Die Grenzen sind gesichert. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nVon Tschechien und Polen!) \n\nEs ist doch v\u00f6lliger Unsinn, wenn Sie sagen, es k\u00f6nnte je-\n\nder aus Tschechien oder Polen nach Sachsen einreisen. Das \n\nentspricht schlichtweg nicht der Wahrheit. Das ist eine \n\nL\u00fcge. Ein Gro\u00dfteil Ihrer Ausf\u00fchrungen, Herr Wippel, die \n\nSie heute gemacht haben, hat keinen Bezug zu Ihrem An-\n\ntragstext. \n\nIch will Ihnen durchaus zugestehen, dass der Antrag schon \n\neinige Tage alt ist, aber, wenn man feststellt, dass sich ein \n\nAntrag durch die Realit\u00e4t l\u00e4ngst \u00fcberholt hat, w\u00e4re es na-\n\nheliegend, ihn vom Tisch zu nehmen. Aber das kommt f\u00fcr \n\ndie AfD nicht infrage; denn es geht im Ergebnis einzig und \n\nallein darum, eine \u00dcberschrift zu produzieren, in der die \n\nWorte \u201eGrenzen sichern\u201c vorkommen, damit es wieder f\u00fcr \n\neine Pressemitteilung und einen Facebook-Post reicht. Sie \n\nbeweisen einmal mehr, es geht Ihnen nicht um das Wohl \n\ndieses Landes. Es geht Ihnen nicht um die Menschen in un-\n\nserem Land. Die sind Ihnen schlichtweg egal. Es geht aus-\n\nschlie\u00dflich um Marketing in eigener Sache, statt Verant-\n\nwortung f\u00fcr dieses Land zu \u00fcbernehmen. Das ist das, wof\u00fcr \n\nSie stehen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der SPD \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Herr Wippel, ich sage \n\nIhnen jetzt einmal, was tats\u00e4chlich in Ihrem Antrag steht: \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Das \n\nmachen Sie schon seit heute fr\u00fch!) \n\nDer Antrag rei\u00dft in gewohnter Oberfl\u00e4chlichkeit drei  \n\nThemenkomplexe an. Erstens das Thema Sicherung der \n\nGrenze des Freistaates zu Tschechien und Polen. Das  \n\nEinzige, was Ihnen hierzu einf\u00e4llt \u2013 Sie haben es ausge-\n\nf\u00fchrt \u2013, ist, eine Gro\u00df\u00fcbung an der Grenze durchzuf\u00fchren. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD) \n\nDass Sie angesichts der aktuellen Lage, also der geschlos-\n\nsenen Grenze zu Tschechien und Polen, diesen Punkt des \n\nAntrags tats\u00e4chlich noch f\u00fcr relevant halten, l\u00e4sst schon \n\ntief blicken. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Weil Sie nicht zugeh\u00f6rt \n\nhaben! Ich habe Ihnen erkl\u00e4rt, worum es geht!) \n\nDas, was es am Ende werden, was dabei herauskommen \n\nsoll, haben Sie in ziemlicher Offenheit gesagt: nichts als \n\nShow, Theater. Das ist das, was Sie hier auf Kosten des \n\nSteuerzahlers produzieren wollen. \n\n(Norbert Mayer, AfD: Besser als \n\nverantwortungsloses Handeln!) \n\nDer zweite Punkt ist die Situation an der Au\u00dfengrenze der \n\nEurop\u00e4ischen Union. Was steht denn im Antrag? Der ein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 262 \n\nzige Vorschlag, der da kommt, ist ein Appell an die Bun-\n\ndesregierung, auf der Einhaltung des EU-T\u00fcrkei-Abkom-\n\nmens zu bestehen. \n\nMeine Damen und Herren von der AfD, die Realit\u00e4t ist: Die \n\nEU-Au\u00dfengrenze ist geschlossen, und sie bleibt geschlos-\n\nsen. 2015 wird sich nicht wiederholen. Dazu verlieren Sie \n\nnat\u00fcrlich kein Wort, weil es Ihnen insgeheim nicht passt. \n\nIhr Gesch\u00e4ftsmodell ist, Angst, Hass und Hetze zu verbrei-\n\nten. Dazu brauchen Sie tats\u00e4chliche oder vermeintliche \n\nProbleme, und wenn sie dann f\u00fcr die Zukunft beschrieben \n\nwerden, mit Sicherheit keine L\u00f6sungen. Das ist in Ihrer \n\nRede wieder eindeutig zum Ausdruck gekommen. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, zu guter Letzt wird noch das \n\nThema Corona gestreift. Das \u201eMa\u00dfnahmenpaket\u201c der AfD \n\nbeschr\u00e4nkt sich, wenn man dem Antragstext folgt, darauf, \n\nalle Beh\u00f6rden bei der Eind\u00e4mmung des Coronavirus zu un-\n\nterst\u00fctzen, an Bahnh\u00f6fen und Flugh\u00e4fen Fiebermessungen \n\ndurchzuf\u00fchren und illegal eingereiste Personen in Quaran-\n\nt\u00e4ne zu nehmen. Von den legal Eingereisten ist \u00fcbrigens im \n\nAntrag an keiner Stelle die Rede. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nDie haben das nicht!) \n\nDas ist kein Witz, das ist tats\u00e4chlich das Ma\u00dfnahmenpaket \n\nder AfD, zumindest das, was Sie zu diesem Tagesord-\n\nnungspunkt sagen wollen. Mehr steht in diesem inklusive \n\nder \u00dcberschrift nur zweieinhalb DIN-A4-Seiten umfassen-\n\nden Antrag nicht drin. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Wir haben einen \n\nDringlichkeitsantrag gehabt! Waren Sie nicht da? \u2013 \n\nNorbert Mayer, AfD: Alle ergriffenen Ma\u00dfnahmen \n\nhaben Sie abgelehnt!) \n\nWir haben in den vergangenen Tagen erlebt und in der Re-\n\ngierungserkl\u00e4rung heute geh\u00f6rt, welche umfangreichen \n\nMa\u00dfnahmen von der Staatsregierung zur Eind\u00e4mmung des \n\nCoronavirus und zur Abmilderung der Folgen ergriffen \n\nwurden. \n\n(Sebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Anton, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nRico Anton, CDU: Nein. Sie haben heute schon genug Re-\n\ndezeit bekommen, um Ihren Unsinn zu verbreiten. Versu-\n\nchen Sie es gar nicht erst. Setzen Sie sich wieder hin. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nSie sollten sich angesichts dessen wirklich f\u00fcr das sch\u00e4-\n\nmen, was Sie hier abliefern und als angebliche Probleml\u00f6-\n\nsungskompetenz verkaufen wollen. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nHerr Wippel, ich schlage Ihnen vor: Gehen Sie nach Hause, \n\nstellen sich vor den Spiegel. Im Spiegel sehen Sie dann je-\n\nmanden, dem Sie Ihren Murks erz\u00e4hlen k\u00f6nnen und der \n\nIhnen sogar aufmerksam zuh\u00f6rt, aber verschonen Sie unser \n\nLand und dieses Hohe Haus mit Ihren Beitr\u00e4gen. Wir wer-\n\nden den Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung \u2013 \n\nZurufe von der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nAnton von der CDU-Fraktion. Nun die Fraktion DIE \n\nLINKE; Herr Schultze, bitte sch\u00f6n. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kol-\n\nleginnen und Kollegen der demokratischen Fraktionen! \n\n(Lachen bei und Zurufe von der AfD) \n\nIch kann das gern lauter sagen: Eigentlich dachte ich, wir \n\nh\u00e4tten hier schon alles, was an Menschenverachtung \u00fcber \n\ndieses Rednerpult kommen kann, geh\u00f6rt. Aber was wir \n\nheute geh\u00f6rt haben, ist unglaublich. Wenn man Ihren An-\n\ntrag liest, wird man merken: Irgendjemand ist wieder auf-\n\ngewacht, hat Angst vor den vielen Masseneinwanderern \n\nund schlussfolgert dann alles. \n\nWas Sie tun, ist genau das, was Sie immer tun: Sie versu-\n\nchen, Angst zu sch\u00fcren. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nSie verbinden das Virus mit Griechenland und anderen \n\nDingen. Entschuldigung, wenn ich das einmal so deutlich \n\nsage, aber mir ist das jetzt wichtig. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nWenn Sie tats\u00e4chlich glauben, dass Sie es schaffen, mit \n\nMethoden, die nicht zuletzt faschistische Bewegungen in \n\nEuropa immer wieder verwendet haben, \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Au\u00dfer Stalin!) \n\nmit Methoden der Verunsicherung, ein gesellschaftliches \n\nKlima zu schaffen, das am Ende dazu f\u00fchrt, dass Sie von \n\ndiesem ver\u00e4ngstigten gesellschaftlichen Klima tats\u00e4chlich \n\nprofitieren k\u00f6nnen, dann irren Sie sich, weil ich glaube, \n\ndass der gesellschaftliche Widerstand gro\u00df genug ist. Sie \n\nentbl\u00f6\u00dfen sich mit dem, was Sie gerade tun. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nWenn Sie \u201eGrenzen dicht\u201c und gleichzeitig freien Waren-\n\nverkehr fordern, wenn Sie sich hinstellen und sagen, hier \n\nm\u00fcssen Illegale in Quarant\u00e4ne, in Sachsen, und dann haben \n\nSie noch nicht einmal ein Beispiel aus Sachsen, weil es kei-\n\nnen Gefl\u00fcchteten gibt, der in Sachsen Corona einge-\n\nschleppt haben k\u00f6nnte \u2013 \u2013 Es sind die Leute, die in den Ur-\n\nlaub gefahren sind, die in den Skigebieten, in Frankreich, \n\nin Italien waren, die zur\u00fcckgekommen sind, die aus Gebie-\n\nten zur\u00fcckkommen, \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 263 \n\naus denen sie leider Corona mitgebracht haben. Darauf \n\nm\u00fcssen wir reagieren. Es geht \u00fcberhaupt nicht darum, wel-\n\nche Nationalit\u00e4t die haben. Der Virus ist n\u00e4mlich absolut \n\nneutral, wenn es um die Nationalit\u00e4t geht. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDem Virus ist es v\u00f6llig egal, was f\u00fcr einen Pass jemand \n\neinstecken hat. Das ist der Unterschied zu Ihnen. Sie haben \n\neine \u00fcberzogene deutschnationale Wahrnehmung und glau-\n\nben, dass alle, die keinen deutschen Pass haben, irgendet-\n\nwas Negatives in dieses Land bringen. \n\nEigentlich \u2013 das gebe ich ganz offen zu \u2013 wollte ich nur \n\nganz kurz etwas zu diesem Antrag sagen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Was denn?) \n\nDas w\u00e4re eigentlich auch angebracht gewesen, wenn es \n\nmich nicht so aufgeregt h\u00e4tte, was Sie hier alles Menschen-\n\nverachtendes gebracht haben. \n\nWir k\u00f6nnen gerade live erleben, was eine Grenzschlie\u00dfung \n\nbedeutet. Ich wei\u00df nicht, Herr Wippel, ob Sie zuf\u00e4llig aus \n\nG\u00f6rlitz gekommen sind. Bis Uhyst ist man an einer Spur \n\nvon Lkw vorbeigefahren, die an einer geschlossenen \n\nGrenze standen. In G\u00f6rlitz kollabiert gerade die Innenstadt, \n\nweil sich die polnische Seite aus der Not heraus entschie-\n\nden hat, die Stadtbr\u00fccke wieder aufzumachen und jetzt na-\n\nt\u00fcrlich Hunderte von Fahrzeugen versuchen, durch die In-\n\nnenstadt schneller \u00fcber diese Grenze zu gelangen. Wir se-\n\nhen, was da gerade passiert. \n\nIch habe einen H\u00f6llenrespekt \u2013 das ist das, was ich zum \n\nSchluss noch sagen wollte \u2013 vor den vielen Ehrenamtli-\n\nchen, die seit gestern Nachmittag mit dem Katastrophen-\n\nschutz, mit den freiwilligen Feuerwehren drau\u00dfen auf der \n\nAutobahn sind, Essen kochen, Wasser verteilen und irgend-\n\nwie eine menschliche Infrastruktur aufrechterhalten. Es \n\ngibt keine Toiletten auf der Autobahn, es gibt keine Versor-\n\ngung auf der Autobahn. Es gibt da gerade Tausende von \n\nMenschen, die gestrandet sind, weil jemand gesagt hat: Wir \n\nmachen eine Grenze dicht, wir kontrollieren jedes Fahr-\n\nzeug. Das geschah, anstatt auf dezentrale Kontrollen zu set-\n\nzen, auf Hotspot-Kontrollen zu setzen, auf Entstehungs-\n\nkontrollen zu setzen und \u00c4hnliches. \n\nDie Verbindung \u201eSicherheit \u2013 Grenze zu\u201c ist tats\u00e4chlich \n\nmittlerweile ein Fehler in der Wahrnehmung von alten wei-\n\n\u00dfen ver\u00e4ngstigten M\u00e4nnern, die in Ihren Reihen so massiv \n\nvorhanden sind, dass sie gar nichts anderes mehr denken \n\nk\u00f6nnen. Das ist der Unfug, den Sie hier verbreiten. Das ist \n\nder Unfug, der in dem Antrag steht. Deshalb lehnen wir ihn \n\nab. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt bei den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013 Proteste bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nSchultze von der Fraktion DIE LINKE. Nun spricht f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE Herr Lippmann. Bitte sch\u00f6n. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Es gibt \n\nzu dem Antrag nicht viel zu sagen. Kollege Anton und Kol-\n\nlege Schulze haben das Notwendige gesagt. \n\nDer AfD f\u00e4llt auch in dieser schwierigen Situation nichts \n\nAnderes ein, als in ihrem Standardhandbuch nachzuschla-\n\ngen, das nur aus \u201eFl\u00fcchtlinge raus!\u201c und \u201eGrenzen dicht!\u201c \n\nbesteht, und das mal wieder hier im Hohen Hause vorzu-\n\ntragen. Ich bin es ehrlich gesagt leid, dar\u00fcber mit Ihnen zu \n\ndiskutieren. Sie beweisen mit diesem Antrag einmal wie-\n\nder, dass Sie in einer akuten Situation nicht in der Lage \n\nsind, die Dimension zu begreifen, sondern weiter in Ihrem \n\nkleinkarierten populistischen nationalistischen Gef\u00fcge vor \n\nsich hin operieren. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Machen \n\nSie einen Blick in den Kalender!) \n\nDas wird dieses Land nicht nach vorn bringen. \n\n(Zuruf von der AfD: Sie wiederholen sich!) \n\nMittlerweile merkt man eindr\u00fccklich, dass man Ihnen in \n\ndiesem Land in diesen schweren Zeiten nicht einmal die \n\nVerantwortung f\u00fcr einen Blumentopf anvertrauen sollte. \n\nIch hoffe, dass die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler das nun auch \n\neinmal merken. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nIch sage es ganz deutlich: Das, was Sie hier insbesondere \n\nbeim Thema Grenzschlie\u00dfung machen, hat Kollege \n\nSchultze gerade auf den Punkt gebracht. Sie lamentieren \n\n\u00fcber angeblich entstehende Versorgungsengp\u00e4sse in die-\n\nsem Land, wollen aber gleichzeitig die Grenzen schlie\u00dfen. \n\nWozu f\u00fchrt das? Dass Sie in drei Wochen hier stehen und \n\nsagen: Wir haben euch doch gesagt, dass die Versorgungs-\n\nlage zusammengebrochen ist. Das geschah dann aber nur, \n\nweil die Grenzen dichtgemacht wurden, was wiederum Sie \n\nwollten. \n\nWenn Sie in dieser Situation nicht endlich einmal den Zer-\n\nst\u00f6rungsmodus beenden, den Sie hier gegen\u00fcber diesem \n\nParlament und dieser Gesellschaft an den Tag legen, dann \n\nsehe ich schwarz, vor allem f\u00fcr Sie, weil ein Gro\u00dfteil der \n\nMenschen dann hoffentlich merkt, dass Sie keine Ahnung, \n\nkeinen Anstand und keine Verantwortung haben. Mehr gibt \n\nes dazu nicht zu sagen. \n\nDen Rest meiner Rede gebe ich zu Protokoll. \n\n(Starker Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \n\nProteste bei der AfD) \n\nDanke. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Kol-\n\nlege Lippmann. \u2013 Jetzt eine Kurzintervention an Mikro-\n\nfon 7. Herr Wippel, bitte sch\u00f6n. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Lippmann, offensichtlich sind Sie noch nicht einmal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 264 \n\nin der Lage, den Unterschied zwischen Einreise und Aus-\n\nreise zu verstehen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir haben den Stau n\u00e4mlich derzeit bei der Ausreise. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nWeil die Grenze zu ist, Mann!) \n\nDer Stau entsteht nicht, weil an der Grenze kontrolliert \n\nwird, sondern deshalb, weil die Polen die Fahrzeuge nicht \n\nhineinlassen und Fahrzeuge von dort nicht ausweichen \n\nk\u00f6nnen. Deshalb entsteht der Stau in Richtung Ausreise. \n\nWir wollen etwas ganz anderes. Wir wollen Grenzkontrol-\n\nlen. Wir wollen wissen, wer in dieses Land hereinkommt. \n\nWir wollen abfertigen, wir wollen Lkw-Verkehr und Pkw-\n\nVerkehr getrennt betrachten. Darum geht es. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das \n\nist darauf \u00fcberhaupt nicht ausgelegt!) \n\n\u2013 Sie sollten den Antrag etwas weiterlesen als nur bis zur \n\n\u00dcberschrift. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\n\u201eGrenze dicht!\u201c steht drin!) \n\n\u2013 Dass Sie nicht mehr als f\u00fcnf Worte zusammen lesen k\u00f6n-\n\nnen, wei\u00df ich, Herr Gebhardt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Rico Gebhardt, DIE \n\nLINKE: Klar, ich kann Ihre \u00dcberschrift lesen!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war die \n\nKurzintervention an Mikrofon 7 von Kollegen Wippel. \u2013 \n\nHerr Lippmann, m\u00f6chten Sie darauf antworten? \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Nein!) \n\nDann fahren wir fort in der Rednerreihenfolge. \u2013 Nun die \n\nSPD-Fraktion. Herr Pallas, bitte sch\u00f6n. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Da-\n\nmen und Herren! Es ist zu diesem Antrag schon einiges ge-\n\nsagt worden. Wir sind mitten im Kerngesch\u00e4ft der AfD. Sie \n\nversuchen mal wieder, den Menschen eine Bedrohungslage \n\neinzureden und dadurch Angst zu erzeugen oder zu verst\u00e4r-\n\nken, nat\u00fcrlich gern gew\u00fcrzt mit asylpolitischen Themen, \n\nwie wir es von Ihnen kennen, um danach Pseudoma\u00dfnah-\n\nmen vorzuschlagen und zu versuchen, die Menschen, die \n\ndurch Sie verunsichert wurden, an sich zu binden. Sie sind \n\nnicht mehr als Bauernf\u00e4nger. Das kann man, glaube ich, \n\nnicht anders sehen. \n\nMeine Damen und Herren von der AfD, selbst die NPD \n\nh\u00e4tte es nicht besser machen k\u00f6nnen als Sie. Ich m\u00f6chte \n\nIhnen nur zurufen: Lassen Sie bitte die Polizei in diesen \n\nTagen ihren Aufgaben nachkommen, anstatt sie f\u00fcr Ihre ge-\n\nf\u00e4hrlichen Zwecke zu instrumentalisieren! \n\nIch stimme Kollegen Lippmann unumwunden zu: Die AfD \n\nbleibt politisch, sozial und menschlich inkompetent. Sie \n\nhaben wirklich gar nichts zur L\u00f6sung unserer Probleme \n\nbeizutragen. \n\nHerr Wippel, Sie sprachen von einem Signal der St\u00e4rke. \n\nWenn wir in diesen Tagen ein Signal der St\u00e4rke ben\u00f6tigen, \n\ndann wohl eher gegen die Verfassungsfeinde, die zurzeit \n\nHochkonjunktur haben. Da m\u00f6chte ich nur das Stichwort \n\n\u201eFl\u00fcgel der AfD\u201c ansprechen. \n\nWas wir jetzt brauchen, ist Entschlossenheit in der Be-\n\nk\u00e4mpfung der Corona-Lage. Wir brauchen Menschlichkeit. \n\nWir brauchen Solidarit\u00e4t miteinander und nicht noch mehr \n\nSpaltung. \n\nIm \u00dcbrigen gebe ich meine Rede zu Protokoll. Wir lehnen \n\nselbstredend Ihren Antrag ab. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Kol-\n\nlege Pallas. \n\nWir k\u00f6nnten jetzt in eine zweite Rednerrunde gehen. \u2013 Das \n\nwird nicht angezeigt. Dann \u00fcbergebe ich, wenn gew\u00fcnscht, \n\nan die Staatsregierung. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staats-\n\nminister, bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nWir befinden uns gerade in einer Situation, die f\u00fcr uns alle \n\nneu ist. Diese Lage ist nicht nur neu, sondern war so auch \n\nnoch nie da. Es ist eine Situation, in der Solidarit\u00e4t mehr \n\nz\u00e4hlt als das eigene Interesse. Es ist eine Situation, in der \n\ndas Handeln wichtiger ist als der Streit. Um den Berliner \n\nVirologen Christian Drosten zu zitieren: \u201eMan sollte seine \n\nZeit nicht verschwenden durch Fehlerzuweisungen.\u201c \n\nFakt ist: Die tschechische Regierung hat, ebenso wie die \n\npolnische, die Grenze nach Deutschland geschlossen. \n\nDiese Entscheidung ist zu respektieren. Die Bundespolizei, \n\ndie in Deutschland f\u00fcr den Grenzschutz zust\u00e4ndig ist, wird \n\nmit ihren Kollegen in Polen und Tschechien gute Abspra-\n\nchen zur Einhaltung dieser Ma\u00dfnahme treffen. \n\nWir haben in den letzten Tagen mit unseren polnischen und \n\ntschechischen Partnern und Freunden die Verbesserung \n\ndieser Situation durch Regelungen von neuen und zus\u00e4tz-\n\nlichen Grenz\u00fcberg\u00e4ngen und die \u00d6ffnung von zus\u00e4tzlichen \n\nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr Grenzg\u00e4nger, hierher zu kommen, er-\n\nwirken k\u00f6nnen. Ich danke an dieser Stelle besonders dem \n\nStellvertretenden Au\u00dfenminister von Polen, Szymon \n\nSzynkowski, und dem tschechischen Botschafter in Berlin, \n\nunserem Freund und Partner Tom\u00e1\u0161 Podiv\u00ednsk\u00fd sehr herz-\n\nlich, die sich daf\u00fcr eingesetzt haben. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Die Situation auf der Bundes-\n\nautobahn 4 zwischen Dresden und dem Grenz\u00fcbergang \n\nLudwigsdorf-G\u00f6rlitz ist angespannt. Deshalb bin ich froh, \n\ndass vor einigen Minuten die polnische Seite mitgeteilt hat, \n\ndass sie neue Kr\u00e4fte f\u00fcr die Grenzkontrollen zugef\u00fchrt hat, \n\ndass sie statt eines Grenzstreifens nunmehr drei ge\u00f6ffnet \n\nhat und weitere Grenz\u00fcberg\u00e4nge in der Innenstadt von G\u00f6r-\n\nlitz ge\u00f6ffnet hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 265 \n\nMeine Damen und Herren! Die Lage bleibt angespannt und \n\nwir werden von s\u00e4chsischer Seite aus alles tun, um auf der \n\nBundesebene, bei der Bundespolizei, beim Innenministe-\n\nrium und beim Ausw\u00e4rtigen Amt Entlastungen zu schaffen, \n\nund ich darf allen sehr herzlich daf\u00fcr danken, dass sie daran \n\nmitgewirkt haben. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nInsofern er\u00fcbrigt sich vieles, was in dem vorliegenden An-\n\ntrag gefordert wird. Dennoch werde ich kurz auf einiges \n\ndavon eingehen. \n\nErstens. Vor dem aktuellen Hintergrund ist es vollkommen \n\nrealit\u00e4tsfern, Gro\u00df\u00fcbungen von Bereitschafts- und Bundes-\n\npolizei zu fordern. Derzeit existieren weder bei uns noch \n\nbei unseren Nachbarn ungebundene Kr\u00e4fte, und alle H\u00e4nde \n\nwerden derzeit gebraucht, um die Krise zu bew\u00e4ltigen. Der \n\nErnst der Lage gebietet es, dass die s\u00e4chsische Polizei mit \n\nallen Mitteln f\u00fcr die Menschen im Land da ist und f\u00fcr die \n\nSicherheit im Freistaat Sachsen sorgt, denn \n\nzweitens \u2013 das versteht sich von selbst \u2013: Unsere Beamten \n\nwerden alle Ma\u00dfnahmen, die zur Eind\u00e4mmung der  \n\nCOVID-19-Pandemie von den Gesundheitsbeh\u00f6rden als \n\nnotwendig erachtet werden, nach Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen. \n\nWas nun \u2013 drittens \u2013 die Migrationsfrage betrifft: Der \n\nSchutz der Au\u00dfengrenzen sowie der bundesdeutschen \n\nGrenze ist oberstes Gebot. Damit wir die Au\u00dfengrenzen \n\nwirksam sch\u00fctzen k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir kurzfristig die be-\n\nreits seit mehreren Jahren angedachte personelle Aufsto-\n\nckung der EU-Grenzschutzagentur Frontex auf 10 000 Be-\n\namte z\u00fcgig umsetzen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Das reicht doch nicht!) \n\n2019 waren insgesamt 13 s\u00e4chsische Polizisten in Bulga-\n\nrien, Griechenland, Italien und Spanien im Frontex-Ein-\n\nsatz. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nSchon fast ein halber Zug!) \n\nDer Freistaat Sachsen wird sein Engagement f\u00fcr solche \n\nUnterst\u00fctzungseins\u00e4tze verst\u00e4rken und hat dies auch schon \n\nangeboten. Mittelfristig sind die EU-Mitgliedstaaten gefor-\n\ndert, den Reformprozess zum Gemeinsamen Europ\u00e4ischen \n\nAsylsystem weiter voranzutreiben. \n\nMeine Damen und Herren, dies alles sind Themen, die \n\nohne Zweifel von gro\u00dfer Bedeutung sind. Aktuell hat f\u00fcr \n\nuns alle die Bek\u00e4mpfung des Coronavirus die h\u00f6chste Pri-\n\norit\u00e4t. Dennoch wird unsere Polizei, wie gesagt, keine ihrer \n\nAufgaben vernachl\u00e4ssigen. Dazu geh\u00f6rt auch die Krimina-\n\nlit\u00e4t im Bereich der s\u00e4chsischen Au\u00dfengrenze. 2019 sind \n\ndort sowohl die Straftaten der allgemeinen Kriminalit\u00e4t als \n\nauch der ausl\u00e4nderrechtlichen Verst\u00f6\u00dfe nahezu konstant \n\ngeblieben. In naher Zukunft wird mein Haus konkrete Zah-\n\nlen aus der Kriminalit\u00e4tsstatistik pr\u00e4sentieren, so viel aber \n\nschon vorweg: \n\nWeiterhin liegen die Schwerpunkte an der Grenze vor al-\n\nlem auf Diebst\u00e4hlen, Sachbesch\u00e4digungen, Betrugsdelik-\n\nten und K\u00f6rperverletzungen. Im Herbst letzten Jahres \n\nwurde in der Polizeidirektion G\u00f6rlitz die Sonderkommis-\n\nsion Argus eingerichtet, die mit ihren erh\u00f6hten Kontrollak-\n\ntivit\u00e4ten die Verbrechensbek\u00e4mpfung in den Regionen wei-\n\nter intensiviert. Die Soko Argus und die gemeinsame Fahn-\n\ndungsgruppe Nei\u00dfe arbeiten sehr eng mit der Grupa Nysa \n\nder KPP Zgorzelec zusammen. Das hei\u00dft, die Ermittler ste-\n\nhen in st\u00e4ndigem Kontakt und tauschen sich aus. Die wei-\n\ntere Entwicklung bleibt nat\u00fcrlich abzuwarten. Tatsache ist \n\njedenfalls: Gemeinsam haben die Kolleginnen und Kolle-\n\ngen in den letzten Monaten einige Erfolge vorweisen k\u00f6n-\n\nnen. Ich erinnere an die Aufkl\u00e4rung der Einbr\u00fcche beim \n\nAnlagenbauer KSC in Hagenwerder am 20. Februar. Mein \n\nDank gilt hier unseren Polizistinnen und Polizisten. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Gew\u00e4hrleistung der \n\nSicherheit an der s\u00e4chsischen Au\u00dfengrenze ist schon lange \n\nein erkl\u00e4rter Schwerpunkt der S\u00e4chsischen Staatsregie-\n\nrung. Mit gemeinsamen Fahndungsgruppen, dem Einsatz \n\nder Bereitschaftspolizei, mit Pr\u00e4ventionsangeboten, vor al-\n\nlem mit kontinuierlichem Austausch statt Abschottung ha-\n\nben wir einiges erreicht. Dies zeigen auch die Zahlen, zum \n\nBeispiel beim Autodiebstahl: In den letzten f\u00fcnf Jahren \u2013 \n\nau\u00dfer 2017 \u2013 gingen die Fallzahlen um 43 % zur\u00fcck. Da-\n\nrauf, meine Damen und Herren, ruhen wir uns aber nicht \n\naus. Durch die seit August 2019 in der Innenstadt von G\u00f6r-\n\nlitz betriebene Video\u00fcberwachung etwa versprechen wir \n\nuns langfristig positive Effekte. \n\nDas alles r\u00fcckt angesichts der aktuellen Situation in den \n\nHintergrund, und ich sage es noch einmal: Was wir jetzt \n\nnicht brauchen, sind Streitigkeiten und Schuldzuweisun-\n\ngen. Zur Bew\u00e4ltigung der vor uns stehenden Krise sollten \n\nwir zusammenstehen und Parteiinteressen zur\u00fcckstellen \u2013 \n\nf\u00fcr die Menschen und f\u00fcr unser Land. Aus den genannten \n\nGr\u00fcnden empfiehlt die Staatsregierung, den vorliegenden \n\nAntrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Ich \u00fcbergebe nun f\u00fcr das Schlusswort an \n\nKollegen Wippel von der AfD-Fraktion. Bitte sch\u00f6n. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Herr Staatsminister, \n\nich wusste gar nicht, dass wir in unserem Antrag \u00fcber Au-\n\ntodiebst\u00e4hle geschrieben haben. Darum geht es tats\u00e4chlich \n\n\u00fcberhaupt nicht. Es geht auch nicht um die allt\u00e4gliche \n\nGrenzkriminalit\u00e4t, sondern es geht darum, Zeichen nach \n\nau\u00dfen zu setzen, \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nSie haben den \u00dcberblick verloren,  \n\nworum es in der ganzen Sache geht! \u2013  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 266 \n\nZuruf von der AfD: Herr Lippmann,  \n\nmachen Sie mal eine Pause!) \n\num Pull-Faktoren auszuschalten. Davon profitiert nat\u00fcrlich \n\nam Ende auch die griechische Grenze sowie die Kollegen \n\nder Polizei, die dort eingesetzt sind, die ganzen 13 Kolle-\n\ngen aus Sachsen, die dort unterst\u00fctzen. Sie wollen ja auf-\n\nstocken, vielleicht werden es dann 20 \u2013 Wow! Na gut. \n\nHerr Schultze, faschistische Methoden, Grenzkontrollen \u2013 \n\nalles ganz schlimm. Ich bin es von Ihnen ja wirklich nicht \n\nanders gewohnt. Offensichtlich sind Polen und Tschechien \n\nauch faschistische Staaten, und auch Deutschland ist jetzt \n\n\u2013 das habe ich soeben mitbekommen \u2013 zum faschistischen \n\nStaat geworden; \n\n(Zuruf des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\ndenn w\u00e4hrend unserer Debatte kam \u00fcber \u201eFocus\u201c herein, \n\ndass man in Deutschland die Aufnahme von Asylsuchen-\n\nden tats\u00e4chlich stoppen m\u00f6chte \u2013 wenn es keine Fake News \n\nsind. Es ist ja sch\u00f6n, dass man unsere Debatte verfolgt. \n\nAber offensichtlich ist Deutschland schon sehr faschis-\n\ntisch. Dann m\u00fcssen Sie noch einmal mit Ihren Freunden \n\nvon den anderen Parteien reden. \n\nEines sei klar gesagt: Das ganze Problem, \u00fcber das wir re-\n\nden, wenn es um die Massenzuwanderung geht, ist schlicht \n\nein demografisches. Nach einer aktuellen Gallup-Umfrage \n\nsind es 170 Millionen Menschen, die nach Westeuropa \n\nwollen \u2013 39 Millionen davon nach Deutschland. Dazu kann \n\nich Ihnen ganz klar sagen: Da hilft auch kein Mietendeckel, \n\nkeine sozialistische Umverteilung. Dann platzt einfach un-\n\nser Sozialsystem, dann platzt unser komplettes gesell-\n\nschaftliches System. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt und \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nWir als AfD wollen alles daf\u00fcr tun, damit diese Situation \n\ngar nicht erst eintritt, w\u00e4hrend Sie von den Altparteien im-\n\nmer erst dann handeln, wenn wirklich schon etwas passiert \n\nist. Corona ist daf\u00fcr keine Ausrede. Wer jetzt in Deutsch-\n\nland keine Zeichen setzt \u2013 von mir aus auch in zwei Wo-\n\nchen; auf zwei Wochen kommt es wahrscheinlich nicht an \n\n\u2013, der wird frei nach Peter Scholl-Latour wahrscheinlich in \n\nKalkutta oder in Afrika wach werden, und genau das wol-\n\nlen wir nicht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSchlafen wir nicht, sondern treffen wir jetzt die notwendi-\n\ngen Entscheidungen! \n\nDa der Staatsminister vorhin ein wenig vom Thema abge-\n\nwichen ist, sage ich: Vieles, was Sie machen, ist schlicht \n\nund ergreifend zu sp\u00e4t. Es ist halbherzig. Es ist unkoordi-\n\nniert. Dann haben Sie gesagt, wir h\u00e4tten keinen Katastro-\n\nphenfall. Kollege Wendt hat vorhin die Legaldefinition aus \n\nIhrem eigenen Gesetz vorgetragen, was ein Katastrophen-\n\nfall ist, und Sie sagen, wir h\u00e4tten keinen Katastrophenfall. \n\nNein, wir m\u00fcssen in diesem Land nichts einheitlich f\u00fchren. \n\nNein, wir m\u00fcssen unsere wei\u00dfen Katastrophenschutzkr\u00e4fte \n\nnicht mobilisieren. Wir brauchen in Zukunft keine zus\u00e4tz-\n\nliche Unterst\u00fctzung. Wir haben ja nur irgendwie eine Krise. \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU \u2013 \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nSie haben keine Ahnung!) \n\nNein, es gibt einen ganz klar geregelten Sachverhalt, und \n\nder hei\u00dft Katastrophenalarm. Nur darum ging es, damit \n\neinheitlich gef\u00fchrt wird und damit unsere Landkreise alle \n\nUnterst\u00fctzung bekommen, die sie in dieser Lage brauchen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nWippel von der AfD-Fraktion mit dem Schlusswort. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 7/1935 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um \n\nIhr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei einigen Jastimmen, aber in der Mehrheit \n\nbei sehr vielen Neinstimmen ist der Antrag abgelehnt und \n\nsomit die Drucksache nicht beschlossen worden. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Die AfD ver-\n\nkn\u00fcpft mit diesem Antrag, der bereits am 4. M\u00e4rz einge-\n\nreicht worden ist, perfide zwei Themen, die nichts mitei-\n\nnander zu tun haben, die aber das kleine Weltbild ihrer Gift \n\nund Galle geifernden Mitglieder sehr eindr\u00fccklich darle-\n\ngen: Deutschland wird von Fl\u00fcchtlingen \u00fcberrannt und \n\ndiese bringen nun auch noch Corona mit. \n\nDamit k\u00f6nnten wir an dieser Stelle auch schon aufh\u00f6ren, \n\nweil wir das einzige Thema der Ein-Thema-Partei AfD nun \n\nschon seit f\u00fcnf Jahren diskutieren. Ich m\u00f6chte trotzdem \n\nzwei Punkte klarstellen: Wer sich das Elend der Kinder und \n\nihrer Eltern in den Lagern in Griechenland und die Ver-\n\nzweiflung der Fl\u00fcchtlinge an der t\u00fcrkisch-griechischen \n\nGrenze ansieht und dem dazu nichts anderes einf\u00e4llt, als \n\nGro\u00df\u00fcbungen zur Grenzsicherung in Sachsen durchzuf\u00fch-\n\nren, hat offenbar den letzten Funken von Menschlichkeit \n\nverloren. \n\nAber bitte, wenn Sie denken, Sie m\u00fcssen den Menschen \n\neinreden, dass Solidarit\u00e4t an den Grenzen oder an der eige-\n\nnen Wohnungst\u00fcr aufh\u00f6rt, dann machen Sie einfach weiter \n\nso. Sie werden nicht weit damit kommen. Die Menschen in \n\nDeutschland und in Sachsen sind n\u00e4mlich anders als Sie, \n\nund das zeigt sich in den letzten Tagen besonders: Sie bie-\n\nten ihren Nachbarn Hilfe an, sie solidarisieren sich mit ih-\n\nren Mitmenschen, sie leisten ihren Beitrag f\u00fcr das Gemein-\n\nwohl. Die meisten Menschen in Deutschland und Sachsen \n\nwollen helfen und sie tun es. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 267 \n\nEs ist unsere gro\u00dfe, auch europ\u00e4ische St\u00e4rke, dass wir die \n\nSchw\u00e4chsten nicht zur\u00fccklassen. Deshalb werden auch wir \n\nGR\u00dcNE uns weiter daf\u00fcr einsetzen, dass Kinder und Fa-\n\nmilien aus diesen krank machenden Lagern geholt werden. \n\nGenauso wie wir uns daf\u00fcr einsetzen, den Coronavirus in \n\nSachsen, Deutschland und Europa so einzud\u00e4mmen, dass \n\ndie Alten, Kranken und Schwachen so gut wie m\u00f6glich ge-\n\nsch\u00fctzt und medizinisch versorgt werden \u2013 ein Anliegen, \n\ndas Ihnen \u2013 wie wir heute an dieser Sitzung sehen \u2013 fern-\n\nliegt. \n\nDamit w\u00e4ren wir schon beim n\u00e4chsten Punkt: Sie fordern \n\ndie Staatsregierung auf, eine Gro\u00df\u00fcbung unter Beteiligung \n\nder Bundespolizei, der Polen und der Tschechen an den \n\nGrenzen durchzuf\u00fchren und alle Beh\u00f6rden zu unterst\u00fctzen, \n\ndie Ausbreitung des Coronavirus einzud\u00e4mmen. Die \n\nStaatsregierung hat gestern umfangreiche Verbote auf-\n\ngrund des Infektionsschutzgesetzes erlassen. Dazu geh\u00f6rt \n\nauch das Verbot von Veranstaltungen mit mehr als 100 Per-\n\nsonen. Die Begr\u00fcndung ist deutlich: Bei Menschenan-\n\nsammlungen besteht die latente und erh\u00f6hte Gefahr einer \n\nAnsteckung. Dieser erh\u00f6hten Gefahr m\u00fcssen wir uns heute \n\ndank der AfD hier in diesem Plenum aussetzen und dieser \n\nGefahr w\u00fcrden Sie s\u00e4mtliche Teilnehmerinnen und Teil-\n\nnehmer einer Gro\u00df\u00fcbung an der s\u00e4chsischen Grenze aus-\n\nsetzen. Was bitte soll dieser Antrag? \n\nSie fordern die Einf\u00fchrung von Fiebermessungen und das \n\nAuffinden illegal eingereister Personen, um diese in Qua-\n\nrant\u00e4ne zu nehmen? Aktuell haben Polizei und Grenz-\n\nschutz alle H\u00e4nde voll zu tun, Warenlieferungen nach \n\nDeutschland etc. bei geschlossenen Grenzen schnellstm\u00f6g-\n\nlich abzuwickeln. Wie viele Menschen in Sachsen haben \n\nsich bei illegal eingereisten Menschen angesteckt? Denken \n\nSie wirklich, das sind die Probleme, die es aktuell priorit\u00e4r \n\nzu l\u00f6sen gilt? \n\nDann sollen auch noch alle t\u00fcrkischen, s\u00fcd- und osteurop\u00e4-\n\nischen Konsulate \u00fcber die Ma\u00dfnahmen unterrichtet wer-\n\nden, die die Staatsregierung zur Eind\u00e4mmung des Corona-\n\nvirus getroffen hat, wie sie es unter 5. fordern? Die werden \n\nsich sicherlich freuen, mit deutschen Allgemeinverf\u00fcgun-\n\ngen begl\u00fcckt zu werden. \n\nDieser Antrag ist perfide und herzlos. Er ist \u2013 wie die AfD \n\n\u2013 kleingeistig und beschr\u00e4nkt. Und er ist in der aktuellen \n\nSituation so inhaltslos wie die AfD. Es braucht jetzt ein be-\n\nsonnenes und entschlossenes Agieren der politischen Ver-\n\nantwortungstr\u00e4ger in diesem Land und keine wirre Poli-\n\ntiksimulation der AfD. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Unsere Gesellschaft steht wegen \n\nder Corona-Pandemie in der gr\u00f6\u00dften Krise seit 75 Jahren \u2013 \n\nseit Ende des Zweiten Weltkrieges. Wir haben es in der \n\nFachregierungserkl\u00e4rung heute Morgen geh\u00f6rt und ermes-\n\nsen anhand der zahlreichen Beschr\u00e4nkungen, die in den \n\nletzten Tagen beschlossen wurden, wie weitreichend die \n\nVer\u00e4nderungen sein werden. \n\nTrotz zahlreicher Fake News, die durch die sozialen Netze \n\ngeistern, bleiben die Menschen hierzulande gelassen. Sie \n\nverstehen die Notwendigkeit aller Ma\u00dfnahmen zum Schutz \n\nvor allem \u00e4lterer und geschw\u00e4chter Menschen. Das liegt \n\nvor allem an der Tatkraft und der klaren Kommunikation \n\nder Regierung, der Beh\u00f6rden und Wissenschaftler. Es ist \n\ndie Stunde dieser Krisenmanagerinnen und -manager. \n\nGleichwohl ist es wichtig, dass der S\u00e4chsische Landtag mit \n\nuns Abgeordneten als gew\u00e4hlte Volksvertreter arbeitsf\u00e4hig \n\nbleibt. Wir m\u00fcssen die wichtigen Ma\u00dfnahmen der Regie-\n\nrung zum Gesundheitsschutz und zur Linderung der Folgen \n\nf\u00fcr die Menschen in diesem Land unterst\u00fctzen. Und was \n\nmacht die AfD? Sie besteht darauf, einen Antrag hier zu \n\nbehandeln, der nicht nur seit Tagen \u00fcberholt ist. \n\nEr ist auch noch auf so vielen Ebenen falsch \u2013 ich wei\u00df gar \n\nnicht, wo ich beginnen soll. Das reicht vom konkreten An-\n\ntragsinhalt, \u00fcber den Zeitpunkt der Debatte bis hin zur ge-\n\nnerellen Motivlage, welche dem Antrag zugrunde liegt. \n\nSelbst wenn ich Ihnen zugutehalten wollte, dass der Antrag \n\nzwei Wochen alt ist und wir eine sehr dynamische Lage ha-\n\nben, frage ich Sie: Warum um alles in der Welt halten Sie \n\ndaran fest, diesen heute beschlie\u00dfen zu wollen? Die Ant-\n\nwort ist klar: Es geht Ihnen mit dem Antrag nicht darum, \n\ngemeinsam L\u00f6sungen f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der aktuellen \n\nHerausforderungen zum Wohle der Menschen in Sachsen \n\nzu finden. \n\nDas wurde auch heute Morgen in der Aussprache zur Fach-\n\nregierungserkl\u00e4rung sehr deutlich. Es geht der AfD nach \n\nbew\u00e4hrtem Muster darum, den Leuten Bedrohungslagen \n\neinzureden und ihnen Angst zu machen \u2013 bevorzugt mit \n\nasylpolitischem Anstrich. Anschlie\u00dfend spielen Sie sich \n\nmit Pseudoma\u00dfnahmen auf und wollen dadurch die von \n\nIhnen selbst verunsicherten Menschen wie Bauernf\u00e4nger \n\nan sich binden. Den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die sich \n\ndurch die momentane Situation verunsichert f\u00fchlen, wollen \n\nSie einreden, dass die aktuelle Bedrohung im Zusammen-\n\nhang mit Corona mit Grenz\u00fcbertritten von potenziell mit \n\ndem Virus infizierten Migranten zusammenh\u00e4ngt. \n\nDeswegen fordern Sie an allen Grenzen \u00dcbungen der Poli-\n\nzei zur Machtdemonstration gegen die Einreise von Mig-\n\nrantinnen und Migranten? Mehr als Ihre eigene Selbstbe-\n\nfriedigung w\u00fcrde dabei gar nicht herauskommen. \n\nGanz nebenbei bemerkt, kommen Sie viel zu sp\u00e4t. Der \n\nGrenzverkehr wurde inzwischen europaweit eingeschr\u00e4nkt \n\n\u2013 aber mit einer ganz anderen Zielstellung. Es sollen damit \n\nnicht unbedingt notwendige Grenz\u00fcbertritte f\u00fcr alle Perso-\n\nnen reduziert werden \u2013 also insbesondere auch f\u00fcr EU-B\u00fcr-\n\nger \u2013, um die Verbreitung des Corona-Erregers zu verlang-\n\nsamen. Das hat \u00fcberhaupt nichts mit Einreisen im asyl-\n\nrechtlichen Kontext zu tun. \n\nHinzu kommt: Sind Sie heute wirklich immer noch der An-\n\nsicht, dass die Bereitschaftspolizei und weitere Polizei-\n\nkr\u00e4fte aktuell derartige \u201e\u00dcbungen\" veranstalten sollten? \n\nDie Polizei ist mit der gegenw\u00e4rtigen Situation nicht \u00fcber-\n\nlastet, aber gut ausgelastet. Daher richte ich an dieser Stelle \n\nmeinen ausdr\u00fccklichen Dank an alle Polizeibediensteten \n\nund auch die Besch\u00e4ftigten an allen \u00fcbrigen Stellen der \u00f6f-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 268 \n\nfentlichen Verwaltung, insbesondere im Gesundheitswe-\n\nsen. Sie alle geben ihr Bestes, damit wir gemeinsam als Ge-\n\nsellschaft diese Herausforderung bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. \n\nDen Antragstellern kann ich nur zurufen: Lassen Sie diese \n\nMenschen endlich ihre wichtige Arbeit machen und h\u00f6ren \n\nSie auf, sie f\u00fcr Ihre eigenen gef\u00e4hrlichen Zwecke zu instru-\n\nmentalisieren! Diese Menschen haben wirklich Besseres \n\nverdient! \n\nZu diesem Antrag kann ich nur sagen: Die NPD h\u00e4tte es \n\nnicht besser machen k\u00f6nnen. Nein, die AfD ist und bleibt \n\ninkompetent und hat gar nichts zur L\u00f6sung der aktuellen \n\nHerausforderungen beizutragen. Das haben die Debatten \n\nam heutigen Plenartag eindrucksvoll gezeigt. Und es \n\nscheint eine Gemeinsamkeit zwischen Populisten zu sein, \n\nwenn man sich das aktuelle Krisenmanagement beispiels-\n\nweise in den USA anschaut. \n\nDiesen Antrag wird die SPD daher aus guten Gr\u00fcnden ab-\n\nlehnen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte des \n\nWahlpr\u00fcfungsausschusses zu Wahleinspr\u00fcchen \n\nDrucksache 7/1884 (zu Aktenzeichen 1011.07.14) \n\nDrucksache 7/1885 (zu Aktenzeichen 1011.07.15) \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch ein \n\nAbgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. W\u00fcnscht \n\neiner der Berichterstatter des Ausschusses das Wort, Herr \n\nGebhardt zur Drucksache 7/1884 und Herr Ulbrich zur \n\nDrucksache 7/1885? \u2013 Auch nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun einzeln \u00fcber \n\ndie Beschlussempfehlungen des Wahlpr\u00fcfungsausschusses \n\nab. Wer der Beschlussempfehlung in der Drucksa-\n\nche 7/1884 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Somit ist dieser Drucksache einstimmig zuge-\n\nstimmt worden. \n\nWir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des Wahl-\n\npr\u00fcfungsausschusses in der Drucksache 7/1885 ab. Ich \n\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Sehe ich ebenfalls nicht. So-\n\nmit ist der Drucksache 7/1885 ebenfalls einstimmig zuge-\n\nstimmt worden. Dieser Tagesordnungspunkt ist damit be-\n\nendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 17 Absatz 2 und \u00a7 52 Absatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 7/1974 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das sehe ich nicht. Ge-\n\nm\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit \n\nzu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung des Ple-\n\nnums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im Aus-\n\nschuss fest. Dieser Tagesordnungspunkt ist damit auch be-\n\nendet. \n\nWir kommen zum \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 269 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 7/1966 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\n\nlichen Erg\u00e4nzung des Berichts das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das \n\nsehe ich nicht. Es liegt zudem auch kein Verlangen nach \n\nAussprache vor. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zu verschiedenen \n\nBeschlussempfehlungen haben einige Fraktionen ihre ab-\n\nweichende Meinung bekundet. Die Informationen, welche \n\nFraktionen und welche Beschlussempfehlungen es betrifft, \n\nliegen Ihnen zu der genannten Drucksache ebenfalls \n\nschriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hier-\n\nmit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung des \n\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss unter Beachtung der mitgeteilten abweichenden \n\nAuffassungen einzelner Fraktionen fest. Dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist damit auch beendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nErste Beratung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz zur Sicherstellung der \n\nhaus\u00e4rztlichen Versorgung in Bereichen besonderen \u00f6ffentlichen Bedarfs \n\n(S\u00e4chsisches Landarztgesetz \u2013 S\u00e4chsLAG) \n\nDrucksache 7/1941, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums gem\u00e4\u00df \u00a7 44 \n\nAbs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung vor, eine allgemeine Aus-\n\nsprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur die einrei-\n\nchende AfD-Fraktion. Kollege Dr. Weigand, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \n\n(Abgeordnete der LINKEN \n\nverlassen den Plenarsaal.) \n\nIch denke, die heutige Situation hat gezeigt, dass wir drin-\n\ngend \u00c4rzte brauchen, gerade auch im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nDeswegen bringe ich hier unser Gesetz, S\u00e4chsisches Ge-\n\nsetz zur Sicherstellung der haus\u00e4rztlichen Versorgung in \n\nBereichen besonderen \u00f6ffentlichen Bedarfs, ein. Ich werde \n\ndie Rede gleich zu Protokoll geben. Dann k\u00f6nnen Sie noch \n\nein paar Zahlen nachlesen, warum es notwendig ist. Ich \n\nm\u00f6chte nur darauf hinweisen, dass wir schon seit dem Jahr \n\n2017 an dem Thema arbeiten und parallel die Zeit nutzen \n\nsollten, um es in den Gesch\u00e4ftsgang zu geben und daraus \n\ndie notwendigen Konsequenzen zu ziehen. \n\nIch bitte entsprechend um die \u00dcberweisung an die zust\u00e4n-\n\ndigen Aussch\u00fcsse: an den Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft, \n\nHochschule, Medien, Kultur und Tourismus als federf\u00fch-\n\nrenden Ausschuss, an den Ausschuss f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt sowie an den Ausschuss f\u00fcr \n\nHaushalt und Finanzen. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Weigand. \u2013 Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium \n\nschl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf f\u00fcr ein S\u00e4chsisches Gesetz \n\nzur Sicherstellung der haus\u00e4rztlichen Versorgung in Berei-\n\nchen besonderen \u00f6ffentlichen Bedarfs an den Ausschuss \n\nf\u00fcr Wissenschaft, Hochschule, Medien, Kultur und Touris-\n\nmus \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und zur Mitberatung an den Aus-\n\nschuss f\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen Zusammenhalt \n\nsowie an den Haushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberwei-\n\nsen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aus-\n\nsch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. \n\nSomit einstimmig angenommen und einstimmig \u00fcberwie-\n\nsen worden. Dieser Tagesordnungspunkt ist somit auch be-\n\nendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Die heutige Situation zeigt: Wir \n\nbrauchen dringend \u00c4rzte, im l\u00e4ndlichen Raum besonders \n\nLand\u00e4rzte. Um dies gesetzlich zu regeln, bringen wir heute \n\nhiermit das S\u00e4chsische Gesetz zur Sicherstellung der haus-\n\n\u00e4rztlichen Versorgung in Bereichen besonderen \u00f6ffentli-\n\nchen Bedarfs ein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 18. M\u00e4rz 2020 \n\n 270 \n\nDiese Idee und Forderung f\u00e4llt jedoch nicht vom Himmel, \n\nwir sind schon l\u00e4nger dran! Bereits im Jahr 2017 forderte \n\ndie AfD hier im S\u00e4chsischen Landtag eine Landarztquote. \n\nAlle Fraktionen, auch und besonders die CDU, haben dies \n\ndamals abgelehnt. \n\nDann kam das Jahr 2019, und auch auf Plakaten der CDU \n\nwar der Begriff Landarzt zu lesen. Ach ja, es war ja Wahl-\n\nkampf. \n\nSie haben aber Zeit vergehen lassen. In 2016 waren bereits \n\n226 Hausarztsitze unbesetzt. Unsere Forderung 2017 \n\nwurde ignoriert. In diesem Jahr fehlen nun schon 364 \u00c4rzte \n\nbzw. sind 364 Hausarztsitze unbesetzt. Ein Anstieg von \n\n61 % \u2013 und wieder haben wir drei Jahre verloren, weil Sie \n\nzu sp\u00e4t handeln. \n\nIch bringe hiermit f\u00fcr die AfD-Fraktion das S\u00e4chsische Ge-\n\nsetz zur Sicherstellung der haus\u00e4rztlichen Versorgung in \n\nBereichen besonderen \u00f6ffentlichen Bedarfs ein und bitte \n\num \u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft, \n\nHochschule, Medien, Kultur und Tourismus \u2013 federf\u00fchrend \n\n\u2013, den Ausschuss f\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen Zu-\n\nsammenhalt sowie an den Ausschuss f\u00fcr Haushalt und Fi-\n\nnanzen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Die Tagesordnung der 7. Sitzung \n\ndes 7. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4si-\n\ndium hat nach derzeitigem Stand den Termin f\u00fcr die 8. Sit-\n\nzung auf Mittwoch, den 29. April 2020, 10 Uhr festgelegt. \n\nDie Einladung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu. \n\nDie 7. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlos-\n\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen alles Gute, vor allem aber Gesund-\n\nheit. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nDagegen hatten Sie ja was! Das ist eine Frechheit!) \n\n \n\n \n\n \n (Schluss der Sitzung: 14:25 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}