{
    "metadata": {
        "Author": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2020-06-22T12:49:27Z",
        "Last-Modified": "2020-06-22T12:49:27Z",
        "Last-Save-Date": "2020-06-22T12:49:27Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "903",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2020-06-22T12:49:27Z",
        "creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "date": "2020-06-22T12:49:27Z",
        "dc:creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2020-06-22T12:49:27Z",
        "dcterms:modified": "2020-06-22T12:49:27Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "meta:creation-date": "2020-06-22T12:49:27Z",
        "meta:save-date": "2020-06-22T12:49:27Z",
        "modified": "2020-06-22T12:49:27Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1913",
            "3001",
            "1919",
            "4367",
            "6048",
            "6207",
            "5621",
            "5717",
            "5832",
            "5898",
            "5829",
            "5087",
            "5347",
            "5363",
            "5909",
            "5898",
            "5452",
            "5415",
            "5341",
            "5620",
            "5233",
            "5981",
            "5207",
            "4655",
            "5586",
            "6086",
            "5658",
            "5307",
            "5113",
            "4986",
            "5171",
            "4959",
            "3279",
            "5424",
            "5011",
            "5783",
            "5915",
            "5671",
            "4685",
            "5268",
            "5114",
            "5134",
            "5696",
            "4978",
            "5305",
            "5725",
            "5203",
            "4955",
            "5742",
            "5927",
            "5254",
            "5678",
            "4874",
            "5265",
            "4388",
            "4955",
            "5048",
            "4626",
            "5161",
            "5672",
            "4980",
            "5408",
            "5095",
            "4255",
            "4166",
            "4165",
            "5796",
            "5142",
            "5390",
            "5303",
            "4914",
            "5157",
            "5904",
            "5694",
            "5846",
            "5426",
            "5640",
            "5497",
            "4807",
            "5677",
            "5175",
            "5596",
            "5674",
            "5742",
            "5151",
            "5656",
            "5642",
            "4338",
            "5490",
            "4539",
            "5333",
            "5876",
            "5364",
            "5564",
            "5053",
            "5215",
            "4679",
            "4474",
            "5895",
            "5750",
            "5302",
            "4867",
            "5559",
            "5528",
            "5522",
            "5658",
            "598"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2020-06-22T12:49:27Z",
        "pdf:docinfo:creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2020-06-22T12:49:27Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "resourceName": "b'7_PlPr_11_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpTPg:NPages": "107"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/11 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n11. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 11. Juni 2020, Plenarsaal Schluss: 19:42 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 495 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \n\nden Abg. Mario Beger, AfD 495 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 495 \n\n1 Fachregierungserkl\u00e4rung zum \n\nThema: Corona-Krise und  \n\nKlimakrise meistern \u2013 Mit einem \n\nGreen New Deal Energiewende, \n\nKlima- und Artenschutz  \n\nvoranbringen und zu mehr  \n\nregionaler Wertsch\u00f6pfung kommen 495 \n\n Wolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr \n\nEnergie, Klimaschutz, Umwelt und \n\nLandwirtschaft 495 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 503 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD 503 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 503 \n\n Lars Rohwer, CDU 505 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 507 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 510 \n\n Volkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 511 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 512 \n\n Volkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 512 \n\n Volkmar Winkler, SPD 512 \n\n J\u00f6rg Dornau, AfD 514 \n\n Andreas Heinz, CDU 515 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 516 \n\n Dr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 518 \n\n Alexander Wiesner, AfD 519 \n\n Thomas Prantl, AfD 520 \n\n \n\n \n\n \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/2689 521 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 521 \n\n Lars Rohwer, CDU 522 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 522 \n\n Dr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 523 \n\n Abstimmung und Ablehnung 523 \n\n2 Aktuelle Stunde 524 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Corona als Chance des  \n\nwirtschaftlichen Aufbruchs f\u00fcr  \n\nSachsen nutzen! Konjunktur durch \n\ngeringere Steuern, weniger  \n\nB\u00fcrokratie und Abgaben beleben!  \n\n Antrag der Fraktion CDU 524 \n\n Jan Hippold, CDU 524 \n\n Frank Peschel, AfD 525 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 526 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 527 \n\n Henning Homann, SPD 528 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 529 \n\n Romy Penz, AfD 530 \n\n Jan Hippold, CDU 531 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 531 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 532 \n\n Henning Homann, SPD 533 \n\n Jan Hippold, CDU 533 \n\n Frank Peschel, AfD 534 \n\n Henning Homann, SPD 535 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 536 \n\n Frank Peschel, AfD 536 \n\n Hartmut Vorjohann,  \n\nStaatsminister der Finanzen 536 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Abh\u00e4ngigkeit von Lieferketten  \n\nreduzieren \u2013 essenzielle Grundg\u00fcter \n\nwieder in heimischer Produktion \n\nherstellen  \n\n Antrag der Fraktion AfD 537 \n\n Mario Beger, AfD 537 \n\n Lars Rohwer, CDU 538 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 539 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 540 \n\n Holger Mann, SPD 541 \n\n Romy Penz, AfD 541 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 542 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 543 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 544 \n\n Thomas Thumm, AfD 544 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 545 \n\n Dritte Aktuelle Debatte  \n\n Unteilbar-Demos, Polizeigesetz- \n\nDemos, Corona-Demos: Wer wird \n\ngeh\u00f6rt, Herr Ministerpr\u00e4sident?  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 547 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 547 \n\n Martin Modschiedler, CDU 548 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 549 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 549 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 549 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 550 \n\n Frank Richter, SPD 551 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 553 \n\n Rico Anton, CDU 553 \n\n Albrecht Pallas, SPD 554 \n\n Rico Anton, CDU 554 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 555 \n\n Rico Anton, CDU 555 \n\n Norbert Mayer, AfD 556 \n\n Frank Richter, SPD 557 \n\n Norbert Mayer, AfD 557 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 558 \n\n Sebastian Wippel, AfD 558 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 559 \n\n Sebastian Wippel, AfD 559 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 559 \n\n Sebastian Wippel, AfD 559 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 560 \n\n Sebastian Wippel, AfD 561 \n\n Rico Anton, CDU 561 \n\n Sebastian Wippel, AfD 561 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 561 \n\n3 Befragung der Staatsregierung 563 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultur und Tourismus 563 \n\n J\u00f6rg Markert, CDU 564 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultur und Tourismus 564 \n\n Thomas Kirste, AfD 564 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultur und Tourismus 564 \n\n Antje Feiks, DIE LINKE 565 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultur und Tourismus 564 \n\n Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 565 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultur und Tourismus 565 \n\n Frank Richter, SPD 566 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultur und Tourismus 566 \n\n J\u00f6rg Markert, CDU 566 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultur und Tourismus 566 \n\n Mario Kumpf, AfD 567 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultur und Tourismus 567 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 567 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultur und Tourismus 567 \n\n Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 568 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultur und Tourismus 568 \n\n Frank Richter, SPD 568 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultur und Tourismus 568 \n\n Iris Firmenich, CDU 569 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultur und Tourismus 569 \n\n Hans-J\u00fcrgen Zickler, AfD 569 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultur und Tourismus 569 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 569 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultur und Tourismus 569 \n\n Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 569 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultur und Tourismus 570 \n\n Frank Richter, SPD 570 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultur und Tourismus 570 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n4 Kinder brauchen Schutz und  \n\nFreiheit \u2013 Auswirkungen der \n\n\u201eCorona-Schutzma\u00dfnahmen\u201c auf \n\ndie physische, psychische, soziale \n\nund kognitive Entwicklung von  \n\nKindern wissenschaftlich unter- \n\nsuchen und unverz\u00fcglich drohende \n\nKindeswohlgef\u00e4hrdungen abwenden  \n\n Drucksache 7/2437,  \n\nPriorit\u00e4tenantrag der Fraktion AfD 570 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 571 \n\n Dr. Christiane Schenderlein, CDU 572 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 573 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 574 \n\n Sabine Friedel, SPD 575 \n\n Christian Piwarz,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 577 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 578 \n\n Abstimmung und Ablehnung 579 \n\n5 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Beteiligung des  \n\nLandtages bei Ma\u00dfnahmen der \n\nStaatsregierung nach dem  \n\nInfektionsschutzgesetz im  \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches  \n\nInfektionsschutz-Beteiligungsgesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsIfSBetG)  \n\n Drucksache 7/2259, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 579 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 579 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 580 \n\n6 Transparenz wahren und Kontrolle \n\numfassend erm\u00f6glichen \u2013  \n\nEinsetzung eines zeitweiligen  \n\nAusschusses \u201eCorona-Krise\u201c  \n\n Drucksache 7/2536,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 581 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 581 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 582 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 583 \n\n Dr. Joachim Keiler, AfD 584 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 584 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 584 \n\n Sabine Friedel, SPD 586 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD 587 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 588 \n\n Abstimmung und Ablehnung 589 \n\n \n\n7 Corona-Rettungsschirm f\u00fcr  \n\ns\u00e4chsische Kommunen aufspannen  \n\n Drucksache 7/2269, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 589 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 589 \n\n Ronny W\u00e4hner, CDU 591 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 592 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 593 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 593 \n\n Franziska Schubert, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 594 \n\n Dirk Panter, SPD 595 \n\n Ivo Teichmann, AfD 595 \n\n Hartmut Vorjohann,  \n\nStaatsminister der Finanzen 596 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 597 \n\n Abstimmung und Ablehnung 597 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 598 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 495 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten  \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 11. Sitzung des \n\n7. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nZuerst gratuliere ich ganz herzlich Kollegen Mario Beger \n\nzum Geburtstag. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Dombois und Herr Kumpf. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat \n\ndas Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4 und 6 bis 7 \n\nfestgelegt: CDU 45 Minuten, AfD 36 Minuten, DIE \n\nLINKE 21 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 18 Minuten, SPD \n\n15 Minuten, Staatsregierung 30 Minuten. Die Redezeiten \n\nder Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die  \n\nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die AfD-Fraktion hat einen An-\n\ntrag im Tagesordnungspunkt 6 fristgerecht ausgetauscht. \n\nAls neuer Beratungsgegenstand liegt Ihnen nun der Antrag \n\nin der Drucksache 7/2536 vor: Transparenz wahren und \n\nKontrolle umfassend erm\u00f6glichen \u2013 Einsetzung eines zeit-\n\nweiligen Ausschusses \u201eCorona-Krise\u201c. Au\u00dferdem sind der \n\nTagesordnungspunkt 8 Fragestunde und der Tagesord-\n\nnungspunkt 9 Kleine Anfrage zu streichen. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 11. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema:  \n\nCorona-Krise und Klimakrise meistern \u2013 Mit einem Green New Deal \n\nEnergiewende, Klima- und Artenschutz voranbringen  \n\nund zu mehr regionaler Wertsch\u00f6pfung kommen \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister f\u00fcr Energie, \n\nKlimaschutz, Umwelt und Landwirtschaft, Wolfram  \n\nG\u00fcnther. Bitte, Sie haben das Wort, Herr Staatsminister. \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die letzten \n\nWochen waren Ausnahmewochen. Sie waren gepr\u00e4gt von \n\nHoffnung, Krisenmanagement und Krisenkommunikation. \n\nWir haben im Kabinett, in meinem Ministerium und auch \n\nim eigenen Umfeld diese gesamte Corona-Krise verfolgt, \n\nverfolgen m\u00fcssen. Wir haben erschreckende Bilder aus Ita-\n\nlien, Spanien und den USA gesehen. Und unser gesamtes \n\nprivates, wirtschaftliches, kulturelles und \u00f6ffentliches Le-\n\nben war \u2013 und ist teilweise noch bis heute \u2013 in einem Aus-\n\nma\u00df beschr\u00e4nkt, wie wir es noch nie erlebt haben und hof-\n\nfentlich nie wieder werden erleben m\u00fcssen. \n\nEs waren millionenfache menschliche Kraftakte erforder-\n\nlich, die uns bisher durch diese Krise geholfen haben: \n\nKraftakte in Kliniken, Heimen und Praxen, in Unterneh-\n\nmen, im Handel, im Transportwesen, aber auch in der Po-\n\nlitik und der Verwaltung. Es werden weiterhin viele, viele \n\nKraftakte n\u00f6tig sein, um die Folgen von Corona zu bew\u00e4l-\n\ntigen. Der wirtschaftliche Einschnitt ist enorm, wobei sich \n\nhinter den ganzen wirtschaftlichen Kennziffern viele ein-\n\nzelne Schicksale verbergen. \n\nWir konnten aber auch feststellen: Unser Gemeinwesen \n\nkann solche Krisen abfedern, und das tut es noch immer. \n\nWir haben weiterhin festgestellt: Die Ver- und die Entsor-\n\ngung haben funktioniert, das gilt f\u00fcr Wasser, Energie und \n\nLebensmittel genauso wie f\u00fcr die Abwasser- und Ab-\n\nfallentsorgung. \n\nEs ist auch sichtbar geworden \u2013 auch wenn es nicht so oft \n\nwahrgenommen wird \u2013, wie viele Menschen in diesen Be-\n\nreichen arbeiten, die f\u00fcr unser Gemeinwesen unverzichtbar \n\nsind und die allzu oft, trotz aller Wertsch\u00e4tzung, die wir \n\naussprechen, auf eine gute Bezahlung verzichten m\u00fcssen. \n\nDiese Menschen haben dauerhaft mehr verdient als nur ein \n\nherzliches Dankesch\u00f6n jetzt in dieser Situation. \n\nNoch etwas hat sich gezeigt: Wir k\u00f6nnen auf stabile, gut \n\nfunktionierende Institutionen aufbauen. Allen Unkenrufen \n\nzum Trotz: Unsere Demokratie, unsere freiheitliche offene \n\nGesellschaft und auch unsere f\u00f6deralen Strukturen haben \n\nsich bew\u00e4hrt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDiese Aussage schlie\u00dft Unvollkommenheiten, \u00fcber die \n\nman sich immer mal gern ereifert, bewusst mit ein. Aber an \n\ndiesen Dingen kann man arbeiten. \n\nGleichzeitig haben wir staatlicherseits Freiheiten in einem \n\nAusma\u00df beschr\u00e4nkt, die hart an der Schmerzgrenze waren \n\nund f\u00fcr einige Menschen in ihrem Gef\u00fchl dar\u00fcber hinaus \n\ngegangen sind. Dass es da Anl\u00e4sse f\u00fcr Kritik gibt, steht au-\n\n\u00dfer Frage, auch f\u00fcr mich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 496 \n\nBei all dem d\u00fcrfen wir nicht vergessen: Wenn wir als Per-\n\nsonen, als Individuen Abstandsregeln oder auch eine so l\u00e4s-\n\ntige Maskenpflicht einhalten, wenn wir Einschr\u00e4nkungen \n\nbei Ver- und Ansammlungen auf uns nehmen, dann gilt das \n\nimmer dem Schutz der anderen. Es geht nicht nur um die \n\neigene Person, sondern in unserer Gemeinschaft geht es um \n\nSolidarit\u00e4t mit allen anderen Menschen. \n\nBei allem Krisenmanagement gilt trotz aller Beschr\u00e4nkun-\n\ngen, trotz wirtschaftlicher Problembew\u00e4ltigung auch: Das \n\nLeben geht weiter. Ich bin zuversichtlich \u2013 und hoffe es \n\nauch \u2013, dass die Wirtschaft bald wieder auf Touren kommt. \n\nEs wird auch weiter investiert, produziert, konsumiert. Es \n\nwird geplant und es wird auch gebaut. \n\nUmso wichtiger ist es deshalb, unsere Lebensgrundlagen \n\nbesser zu sch\u00fctzen, unsere Ressourcen, die wir haben, \n\nwirklich verantwortungsvoll und nachhaltig zu nutzen. Da \n\nwird es \u00fcberhaupt nicht helfen, jetzt etwa nach weniger \n\n\u00d6kologie zu rufen, jetzt eine Chance zu sehen, Forderun-\n\ngen, die man schon immer durchsetzen wollte, zum Bei-\n\nspiel Umweltstandards zu senken, jetzt zu realisieren. Ich \n\nglaube, das w\u00e4re doppelt t\u00f6richt. Dasselbe gilt im \u00dcbrigen \n\nf\u00fcr soziale Standards. \n\nEs w\u00e4re geradezu wahnwitzig, die eine Krise, die Corona-\n\nKrise, zu bew\u00e4ltigen und dabei die verschiedenen anderen \n\nKrisen, die Umweltkrisen, unbeachtet zu lassen oder gar \n\nnoch zu versch\u00e4rfen. Es ist klar, ich rede hier von Erder-\n\nw\u00e4rmung inklusive D\u00fcrren oder St\u00fcrmen, also Extremwet-\n\nterereignissen, die wir zunehmend, auch in zunehmender \n\nIntensit\u00e4t, hier in Sachsen erleben. Ich rede da von den Fol-\n\ngesch\u00e4den in der Landwirtschaft und in den W\u00e4ldern. Wir \n\nhaben uns gerade gestern sehr ausf\u00fchrlich dar\u00fcber ausge-\n\ntauscht. Ich rede aber auch vom R\u00fcckgang der Artenviel-\n\nfalt. \n\nDeswegen ist genau jetzt der Moment, auch dort umzusteu-\n\nern. Wenn wir mit \u00f6ffentlichen Geldern, mit Milliarden die \n\nWirtschaft unterst\u00fctzen, um die Konjunktur nach Corona \n\nwieder zu beleben, haben wir genau jetzt die Chance und \n\ndie vorrangige Aufgabe, dabei auch die Ressourcen und die \n\nUmwelt zu schonen und das Ganze mit den dringend an-\n\nstehenden sozialen Aufgaben zu verbinden. Das ist insge-\n\nsamt ein finanzieller Kraftakt, aber eben auch eine konzep-\n\ntionelle Herausforderung. \n\nDamit wir nicht mit leeren Kassen vor den n\u00e4chsten riesi-\n\ngen Problemen bei der Klimakrise und beim Artensterben \n\nstehen, muss dieser Kraftakt dazu beitragen, auch diese \n\nProbleme zu bew\u00e4ltigen. Deswegen setze ich mich daf\u00fcr \n\nein, dass wir etwa die enormen Potenziale der Energie- und \n\nUmweltpolitik jetzt deutlich entschlossener nutzen und so \n\nauch private Investitionen entfesseln. Das schafft Arbeits-\n\npl\u00e4tze mit Zukunft und belebt die Konjunktur. Das ist eine \n\ndoppelte Rendite. Das ist genau diese Idee, die unter dem \n\nBegriff Green New Deal steht. Wir kn\u00fcpfen mit dem Be-\n\ngriff an das an, was wir weltweit, auf europ\u00e4ischer und auf \n\nBundesebene diskutieren. \n\nLetztlich wirft so eine Strategie eine dritte Rendite ab. Wir \n\nreduzieren Folgekosten, die etwa durch Klimawandelfol-\n\ngen und \u00f6kologische Probleme auf uns zukommen. Jeder \n\nnachhaltig investierte Euro hat Folgenutzen. Wir haben die \n\nChance, unser Gemeinwesen, unsere Wirtschaft, krisen-\n\nfest, robust und nachhaltig zu gestalten. Ich finde es bemer-\n\nkenswert, dass die Umweltministerinnen und Umweltmi-\n\nnister von Bund und L\u00e4ndern einm\u00fctig diese Haltung ver-\n\ntreten haben, ganz gleich, aus welchem politischen Spekt-\n\nrum sie kommen. Ich freue mich \u00fcber die Initiative des \n\nGreen Deals auf europ\u00e4ischer Ebene und hoffe, dass die \n\nEU-Kommission standhaft bei diesem Kurs bleibt. \n\nMeine Damen und Herren, die EU hat mit dem Green Deal \n\neine wichtige Initiative ergriffen. Die Koalition auf Bun-\n\ndesebene hat ihrerseits Eckpunkte eines Konjunkturpro-\n\ngrammes vorgelegt, die aus Sicht des Nachhaltigkeitsge-\n\ndankens vielfach in die richtige Richtung gehen. Das gilt \n\ninsbesondere f\u00fcr Investitionen in Energieeffizienz oder \n\nbauliche Klimaanpassungen, bei sozialen Einrichtungen, \n\nf\u00fcr den Waldumbau, f\u00fcr Investitionen Richtung Tierwohl, \n\nf\u00fcr die F\u00f6rderung von Elektromobilit\u00e4t oder f\u00fcr die \u00d6PNV-\n\nHilfen. Inhaltlich passt das. Es zeigt, dass sich nachhaltige \n\nPolitik St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck durchsetzt. Hieran sollten wir jetzt \n\nin Sachsen ankn\u00fcpfen. Deshalb setze ich mich daf\u00fcr ein, \n\ndass wir die Mittel des Bundes abnehmen. \n\nDiese Fachregierungserkl\u00e4rung halte ich im besonderen \n\nBewusstsein, dass Corona und seine Folgen das Umfeld f\u00fcr \n\nalle Politikfelder erschweren. Aus den obengenannten \n\nGr\u00fcnden habe ich mich entschieden, das Programm meines \n\nHauses und mein Engagement als Minister f\u00fcr Energie, \n\nKlimaschutz, Umwelt und Landwirtschaft f\u00fcr die kom-\n\nmenden Jahre zu umrei\u00dfen. Ich darf mit einem R\u00fcckblick \n\nbeginnen \u2013 einem R\u00fcckblick, der mir immer wieder in Dis-\n\nkussionen begegnet. \n\nDer Freistaat Sachsen hat 30 Jahre seit seiner Wiederbe-\n\ngr\u00fcndung erlebt. Damit verbunden sind \u2013 das sage ich als \n\nVertreter einer langj\u00e4hrigen Oppositionspartei \u2013 30 Jahre \n\nmit vielen Erfolgen. Das kann keiner bestreiten. Wer die \n\nZeit vor 25, 30 Jahren bewusst erlebt hat, wie es damals im \n\nUmweltbereich aussah und was sich zum Besseren bewegt \n\nhat, der kann feststellen: Wasser, B\u00f6den und Luft sind deut-\n\nlich sauberer. \n\n(Beifall bei den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der CDU) \n\nWir haben weniger Belastungen im Boden, weniger Am-\n\nmoniak, Schwefel, Blei in der Luft. Es ist dank strengerer \n\nGesetze, Verordnungen, technischer L\u00f6sungen, aber auch \n\ndank engagierter Menschen in den Umweltbewegungen \n\nviel passiert. Viele dieser Probleme, die wir gel\u00f6st haben, \n\nwaren relativ eindeutig und leicht eingrenzbar. Gegen sau-\n\nren Regen und Waldsterben hat die Entschwefelung in den \n\nKraftwerken geholfen. Giftiges Blei in der Umwelt wurde \n\nreduziert, weil bleifreies Benzin produziert wird. Gegen \n\ndas Ozonloch half der Verzicht auf Fluorkohlenwasser-\n\nstoffe. Es gab klar umrissene Probleme und spezifische \n\ntechnische L\u00f6sungen. \n\nDie betrafen h\u00e4ufig konkrete Branchen oder Unternehmen, \n\naber meist weniger das gesamte allt\u00e4gliche Leben. Jetzt \n\nmerken wir, 30 Jahre nach diesen Entwicklungen, dass die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 497 \n\nHerausforderungen heute umfassender sind: Borkenk\u00e4fer-\n\nplage, Nitratbelastungen, Stickoxide, Insektensterben. \n\nGlobal zeigt der Klimawandel, auch wenn viel erreicht ist, \n\ndass wir lange nicht fertig sind. Wir haben bei den Ent-\n\nwicklungen trotz aller Erfolge viel vers\u00e4umt. Da war oft \n\nBequemlichkeit im Spiel oder ein zu enger Blick auf kurz-\n\nfristige politische oder \u00f6konomische Kosten, h\u00e4ufig wider \n\nbesseres fachliches, wissenschaftliches Wissen. Heute \n\nw\u00e4chst die Kluft zwischen dem Erreichten und dem Not-\n\nwendigen. So dr\u00fcckte es der Sachverst\u00e4ndigenrat f\u00fcr Um-\n\nweltfragen k\u00fcrzlich bei der Vorstellung seines Umweltgut-\n\nachtens aus. Das ist keine parteipolitische Feststellung. \n\nDiese Vers\u00e4umnisse, egal ob lokal, regional, national oder \n\ninternational, holen uns heute ein. Das sp\u00fcren die Men-\n\nschen in ihrem Alltag. Deshalb ist es nicht von ungef\u00e4hr, \n\ndass die Erwartungen vieler Menschen an echte, tief grei-\n\nfende Ver\u00e4nderungen bei Energie- und Klimaschutz, Um-\n\nwelt- und Landwirtschaft steigen. Man erwartet dort drei \n\nwesentliche grundlegende Trendwenden: Das ist erstens \n\neine Energiewende. Das hei\u00dft, die Einhaltung der Klima-\n\nziele von Paris durch eine wirksame Reduktion des CO2-\n\nAussto\u00dfes. Ziel ist es, dass unsere Energietr\u00e4ger zu 100 % \n\nerneuerbar sind. Zweitens: Ein sp\u00fcrbar verbesserter Schutz \n\nder Artenvielfalt, genauso wie weniger Luft- und L\u00e4rmver-\n\nschmutzung. Und drittens eine Landwirtschaftspolitik, die \n\ngleicherma\u00dfen an sicheren Einnahmen f\u00fcr die Landwirtin-\n\nnen und Landwirte, an \u00d6kologie, Tierschutz, regionaler \n\nWertsch\u00f6pfung und l\u00e4ndlicher Entwicklung ausgerichtet \n\nist. \n\nMein Ministerium, das ich nun seit dem 20. Dezember als \n\nMinister vertreten darf, hei\u00dft nicht mehr nur Umwelt- und \n\nLandwirtschaftsministerium, sondern Staatsministerium \n\nf\u00fcr Energie, Klimaschutz, Umwelt und Landwirtschaft. \n\nDieser erweiterte Name spiegelt diese Trendwenden, denen \n\nwir Priorit\u00e4t einr\u00e4umen m\u00fcssen und die wir vor allen Din-\n\ngen als verschiedene Bereiche konsequent zusammenden-\n\nken m\u00fcssen, wider. Nicht entweder das eine oder das an-\n\ndere, sondern es muss gemeinsam passieren. \n\nGenau zu diesem Arbeitsprogramm, das ich mir daraus ab-\n\nleite, m\u00f6chte ich sprechen. Zur Energiepolitik und zum \n\nKlimaschutz: Die Fakten des Klimawandels, und damit zur \n\nErw\u00e4rmung unserer Erde, lauten in Sachsen: Die Jahres-\n\ndurchschnittstemperatur ist im Zeitraum von 1991 bis 2019 \n\ngegen\u00fcber der Referenzperiode von 1961 bis 1990 um \u00fcber \n\n1\u00b0C gestiegen. Sie steigt weiter. Dazu kommt: Klimapro-\n\njektionen lassen erwarten, dass sich dieser Trend sogar be-\n\nschleunigt und nicht nur fortsetzt. \n\nWir haben sp\u00fcrbar ver\u00e4nderte Niederschlagsmuster.  \n\nDie D\u00fcrre, vor allem in Nord- und Ostsachsen, und die  \n\nZunahme extremer Wetterereignisse, wie St\u00fcrme und \n\nStarkregen, sind ebenfalls deutliche Indizien f\u00fcr diesen \n\nWandel. Die Folgen sp\u00fcren wir: St\u00e4dte, die \u00fcberhitzen, mit \n\nallen gesundheitlichen Folgen, gerade f\u00fcr die \u00e4lteren Men-\n\nschen. Wir sind in Sachsen, was Demografie anbelangt, be-\n\nsonders betroffen. Bei uns leben besonders viele \u00e4ltere \n\nMenschen. Auf dem Land leiden die W\u00e4lder und in der \n\nLandwirtschaft die Ernten. Das hei\u00dft, es leiden auch die \n\nLand- und Forstwirtschaft. Bisher waren uns solche Dinge \n\nfremd. Solche Probleme kannten wir aus Fernsehbildern, \n\nZeitungsberichten, aus anderen Weltgegenden. Nun zeigt \n\nsich: Klimaschutz und Klimawandelanpassung sind f\u00fcr die \n\nMenschen nicht nur in ferneren Gegenden, sondern auch \n\nf\u00fcr uns in Sachsen essenziell. Deshalb unser Klimaschutz-\n\nziel von 1,5\u00b0C von Paris. Dazu hat sich Deutschland, zu \n\ndem Sachsen geh\u00f6rt, nicht nur v\u00f6lkerrechtlich verpflichtet, \n\nsondern das ist unser Ziel aus schlichter Vernunft. \n\nDer wichtigste Weg dorthin lautet: Konsequente Dekarbo-\n\nnisierung, Strom- und W\u00e4rmeproduktion sowie Verkehr \n\nm\u00fcssen mittelfristig m\u00f6glich sein, ohne Gas, Kohle und \u00d6l \n\nzu verbrennen. Wir sind uns deshalb in der Koalition einig, \n\nden Kohlekompromiss von 2018 eins zu eins umzusetzen. \n\nDas hei\u00dft, dass sp\u00e4testens 2038 die Kohleverstromung hier \n\nbeendet ist und dass Sachsen bis 2050 treibhausgasneutral \n\nist. \n\nAuf diesem Weg gelten zwei Pr\u00e4missen f\u00fcr uns: Erstens: \n\nSachsen soll und muss Energieland bleiben. Dazu stehen \n\nwir alle in dieser Koalition. Wir wollen uns, soweit wie \n\nm\u00f6glich, selbst und sicher mit bezahlbarem Strom versor-\n\ngen. Zweitens flankieren wir den Kohleausstieg mit nach-\n\nhaltigen Infrastrukturma\u00dfnahmen in den betroffenen Regi-\n\nonen, wie der Lausitz und dem Leipziger Raum. \n\nGleichzeitig brauchen wir noch weitergehende Konzepte. \n\nDeshalb schreiben wir das S\u00e4chsische Energie- und Klima-\n\nprogramm fort. Der Entwurf ist gerade in die Ressortab-\n\nstimmung gegangen. Wir hoffen, dass wir ihn im Septem-\n\nber als Programm verabschieden k\u00f6nnen. F\u00fcr 2024 haben \n\nwir uns ein Zubau-Zwischenziel von 4 Terrawattstunden \n\nerneuerbarer Energien gesetzt. Den Hauptteil davon wer-\n\nden bei uns aufgrund unserer s\u00e4chsischen Verh\u00e4ltnisse, die \n\nsich von anderen Weltregionen wie Norwegen unterschei-\n\nden, Windenergie und Fotovoltaik erbringen. \n\nDazu werden wir die Vorschriften der Landesraumordnung \n\nund der Regionalordnung entsprechend anpassen, und \u2013 \n\nman darf es ausdr\u00fccklich sagen, auch dazu haben wir uns \n\nin der Koalition verst\u00e4ndigt \u2013 wir erreichen das bei der \n\nWindenergie mit der 1 000-Meter-Abstandsregel. Genauso \n\nsollen Biogasanlagen weiter einen wichtigen Beitrag zur \n\nEnergiewende leisten, aber ebenso zum Betriebsergebnis \n\nder Landwirtschaftsbetriebe. \n\nIch freue mich, dass vor Kurzem zwei Knoten geplatzt \n\nsind, einmal bei dem Thema Mindestabst\u00e4nde von Windr\u00e4-\n\ndern, wie wir das jetzt regeln k\u00f6nnen, aber auch der soge-\n\nnannte Solardeckel, der uns aufgehalten h\u00e4tte. Deshalb \n\nwird Sachsen wie im Koalitionsvertrag vereinbart diese \n\nAbstandsregel nutzen, was aber noch eine Gesetzes\u00e4nde-\n\nrung erforderlich macht. Vor allem begr\u00fc\u00dfe ich aber durch \n\nden Wegfall des 52-Gigawatt-Deckels f\u00fcr Fotovoltaik die-\n\nses gro\u00dfe Potenzial der Solarenergie, das dadurch jetzt f\u00fcr \n\nklimafreundliche Energieversorgung in Sachsen gehoben \n\nwerden kann. \n\nWenn es uns gelingt, diese Potenziale in der Energiewende \n\njetzt zu entfesseln, dann rechnen wir allein f\u00fcr Sachsen mit \n\n2 bis 3 Milliarden Euro an privaten Investitionen, die diese \n\nErzeugung von Wind- und Solarenergie hervorrufen.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 498 \n\nPrivate, Stadtwerke, Genossenschaften stehen bereit, um \n\nzu investieren. Genau das ist ein Konjunkturprogramm, das \n\nnachhaltig funktioniert und vor allen Dingen auf privaten \n\nInvestitionen fu\u00dft, die wir in diesem Land in Zeiten knap-\n\nper Kassen entfesseln. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nAber auch die Erzeugung und Nutzung von Wasserstoff \n\nbringen wir in Sachsen voran. Ziel ist eine s\u00e4chsische  \n\nWasserstoffwirtschaft entlang der gesamten Wertsch\u00f6p-\n\nfungskette. Wenn Wasserstroff gr\u00fcn erzeugt wird, ist er \n\nnicht nur ein wichtiger Baustein der Energiewende, son-\n\ndern birgt auch die Chance, Sachsen zu einer wirklichen \n\nEnergieregion der Zukunft zu entwickeln. Wir haben mit \n\nder Arbeit an der Wasserstoffstrategie bereits begonnen \n\nund werden noch in diesem Jahr einen breiten Stakehol-\n\nderprozess er\u00f6ffnen, und bald werden wir auch die  \n\nEckpunkte dieser Strategie vorlegen. \n\nEine wesentliche Frage der Energiewende ist daneben, wie \n\nwir die Sektorenkopplung gestalten, also Integration erneu-\n\nerbarer Energie in die Bereiche Strom, W\u00e4rme und Ver-\n\nkehr. Hier brauchen wir intelligente Netze und Speicher, \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Ja!) \n\nan denen wir arbeiten, \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nund in die Speicherf\u00f6rderung werden wir weitere F\u00f6rder-\n\ngegenst\u00e4nde, zum Beispiel W\u00e4rmespeicherf\u00f6rderung, auf-\n\nnehmen. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Schauen wir mal!) \n\nGanz am Rande erw\u00e4hnt: In den ersten Monaten dieses \n\nJahres hatten wir \u00fcberdurchschnittlich viel Strom aus \n\nSonne und Wind im Netz. Im Februar lag der Anteil bei der \n\nRekordmarke von durchschnittlich 85 %. Das sind Anteils-\n\nwerte an erneuerbaren Energien, die wir im Rahmen der \n\nEnergiewende eigentlich erst f\u00fcr den Zeitraum um 2030 \n\nherum erwartet hatten. \n\nGleichzeitig bew\u00e4ltigen unsere Netzbetreiber die Transfor-\n\nmation des Energiesystems gut, und die Verschiebungen im \n\nEnergiemix haben laut Netzbetreibern keine Auswirkun-\n\ngen auf die Versorgungssicherheit. Das ist die Aussage der-\n\njenigen, die daf\u00fcr verantwortlich sind. Genau das gibt uns \n\ndie Sicherheit, dass die Ausbauziele f\u00fcr erneuerbare Ener-\n\ngien, die wir uns in der Koalition gesetzt haben, technisch \n\numsetzbar sind. \n\nEnergiepolitik hei\u00dft, global zu denken, wenn es um die Kli-\n\nmakrise geht, und lokal zu handeln. Deshalb sind wichtige \n\nPartner f\u00fcr uns die Kommunen mit ihren Einrichtungen. \n\nDiese k\u00f6nnen ihren Energieverbrauch mit teilweise sehr \n\ngeringem Aufwand senken. Deshalb unterst\u00fctzen wir sie \n\ndabei strategisch, diese Potenziale zu erkennen und zu nut-\n\nzen. \n\nDerzeit erarbeiten wir das Konzept \u201eKlima kommunal\u201c mit \n\nverschiedenen Akteuren. Kernpunkte sind unter anderem \n\nder Ausbau der Strukturen bei der Energieagentur SAENA \n\nund beim Landesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Ge-\n\nologie zur Unterst\u00fctzung der Kommunen, die Verstetigung \n\nvon Instrumenten, die dem kommunalen Energiemanage-\n\nment dienen, sowie flankierende Ma\u00dfnahmen der \u00d6ffent-\n\nlichkeitsarbeit oder der Datenbereitstellung. Genauso wie \n\ndiese Anpassung geh\u00f6ren auch andere Klimaanpassungen \n\ndazu. So unterst\u00fctzen wir beispielsweise die Kommunen \n\nbeim Umgang mit den Klimawandelfolgen. Schwerpunkt \n\nist zum Beispiel das Stadtgr\u00fcn, also Geh\u00f6lzpflanzung oder \n\nDach- und Fassadenbegr\u00fcnung; denn die helfen, in diesen \n\nBereichen das Mikroklima zu ver\u00e4ndern, genauer gesagt, \n\nes abzuk\u00fchlen, auszugleichen. \n\nDer Koalitionsausschuss auf Bundesebene hat verk\u00fcndet, \n\ndass es ein F\u00f6rderprogramm f\u00fcr bauliche Anpassung in  \n\nsozialen Einrichtungen geben wird. Unser Ziel ist, dass \n\nviele dieser Mittel nach Sachsen flie\u00dfen und die notwendi-\n\ngen Investitionen vor Ort unterst\u00fctzen. \n\nWas f\u00fcr die Kommunen gilt, muss auch f\u00fcr uns selbst  \n\ngelten. Deshalb werden wir den Einsatz von Elektrofahr-\n\nzeugen, etwa im landeseigenen Fuhrpark, und die Zahl der \n\nLades\u00e4ulen an landeseigenen Liegenschaften deutlich  \n\nerh\u00f6hen. Wir wollen zusammen mit den regionalen Ener-\n\ngiepartnern, der regionalen Handwerkerschaft, die emissi-\n\nonsarme und effiziente Geb\u00e4udeenergieversorgung von \n\nImmobilien des Freistaates erm\u00f6glichen, also auch da mit \n\ngutem Beispiel vorangehen. \n\nWir wollen uns bei all diesen Ma\u00dfnahmen im wahrsten \n\nSinne des Wortes messen lassen; denn k\u00fcnftig werden wir \n\ndem Landtag regelm\u00e4\u00dfig einen Fortschrittsbericht \u00fcber die \n\nEntwicklung der Treibhausgasemissionen im Freistaat \n\nSachsen vorlegen. \n\nDiesen gesamten Prozess werden wir in einem breiten ge-\n\nsellschaftlichen Dialog \u00fcber unsere energie- und klimapo-\n\nlitische Zukunft f\u00fchren; denn es ist klar: Wir m\u00fcssen unsere \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesen Prozess einbeziehen. \n\nDazu werden wir verschiedene Dialogformate und Veran-\n\nstaltungen, aber auch die SAENA nutzen. \n\nNatur- und Umweltschutz: Ich habe es vorhin schon bei \n\nden notwendigen Trendwenden angesprochen. Wir brau-\n\nchen auch hier einen deutlich konsequenteren Weg hin zu \n\neinem wirksamen Natur- und Umweltschutz. Das hei\u00dft f\u00fcr \n\nuns: Wir m\u00fcssen das Artensterben stoppen und die biologi-\n\nsche Vielfalt erhalten. Das ist tats\u00e4chlich ein sehr ehrgeizi-\n\nges und anspruchsvolles Ziel. Dass Arten- und \u00d6kosysteme \n\nSchutz brauchen, wird auch von immer mehr B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern gesehen. Den Menschen entgeht nicht, wenn \n\ndie Zahl der Singv\u00f6gel und Insekten immer weniger wird. \n\nDas erleben sie bis hinein in ihren Nahbereich, in ihre ei-\n\ngenen G\u00e4rten, etwa auch mit den Leistungen als Best\u00e4uber \n\nf\u00fcr all das, was sie an Gem\u00fcse und Obst anbauen. \n\nF\u00fcr uns ist aber klar: Es geht hier nicht allein darum, ein-\n\nzelne konkrete Artenschutzprojekte zu machen, so wichtig \n\nuns auch Feldhamster, Ortolan und Juchtenk\u00e4fer sind, son-\n\ndern: Wenn wir hier Trendwenden erreichen wollen, dann \n\ngeht es um den Schutz von Lebensr\u00e4umen, von gesamten \n\n\u00d6kosystemen und deren lebensnotwendiger Vernetzung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 499 \n\nEs geht um \u00d6kosystemdienstleistung auch f\u00fcr uns Men-\n\nschen. Die Best\u00e4uberleistung habe ich gerade angespro-\n\nchen.  \n\nEs geht also auch um die Vorteile, die wir aus funktionie-\n\nrenden \u00d6kosystemen haben. \n\nWir haben uns den Erhalt biologischer Vielfalt auch bun-\n\ndesweit auf die Fahnen geschrieben, Deutschland etwa mit \n\ndem Beitritt zum \u201e\u00dcbereinkommen \u00fcber die biologische \n\nVielfalt\u201c. Deshalb meine ich: Wenn wir dort A wie Arten-\n\nschutz sagen, geh\u00f6rt auch B wie Biotopschutz dazu. Dabei \n\ngeht es im Ergebnis um Fl\u00e4chen und um die Frage, wie wir \n\ndiese Fl\u00e4chen nutzen und sch\u00fctzen, und um den Erhalt \n\nnicht nur von Natur, sondern \u00fcberhaupt den Erhalt unserer \n\nKulturlandschaft. Dazu m\u00fcssen wir jetzt die entsprechen-\n\nden Ma\u00dfnahmen umsetzen. \n\nWas sind dort unsere Aktivit\u00e4ten? Wir werden konkrete \n\nSchritte unternehmen, das Biotopverbundsystem auch au-\n\n\u00dferhalb der Kernfl\u00e4chen zu verbessern. Dazu z\u00e4hlt, dass \n\nwir eine Fl\u00e4chenstrategie aufzeigen werden zur Frage,  \n\nwelche Fl\u00e4chen f\u00fcr den Biotopverbund von besonderer Be-\n\ndeutung sind, um sie mittel- bis langfristig zu erwerben. \n\nWir werden auch die Schutzgebiete weiterentwickeln. Ein \n\nVorhaben ist das nationale Naturmonument \u201eGr\u00fcnes \n\nBand\u201c, das wir ausweisen werden. Dar\u00fcber hinaus wollen \n\nwir das Projekt eines Biosph\u00e4renreservats entlang der \n\nFlusslandschaft Elbe voranbringen, und um es ganz klar zu \n\nsagen: In beiden F\u00e4llen und auch insgesamt, was den  \n\nNaturschutz anbelangt, wollen und werden wir das  \n\ngemeinsam mit den jeweiligen Akteuren vor Ort machen, \n\nnamentlich den Gemeinden, Landkreisen, aber auch den \n\nLandnutzern und Verb\u00e4nden; denn nur, wenn solche Dinge \n\nin der Breite getragen werden, werden sie auch nachhaltig \n\nfunktionieren k\u00f6nnen. \n\nNicht zuletzt geht es auch um Perspektiven einer weiteren \n\nPerle des Freistaates, n\u00e4mlich des Nationalparks S\u00e4chsi-\n\nsche Schweiz. Dort untersuchen wir gerade die Potenziale \n\nf\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung bei gleichzeitiger Ge-\n\nw\u00e4hr des strengen Schutzstatus. Dazu geh\u00f6ren Konzepte \n\nf\u00fcr naturvertr\u00e4glichen Tourismus \u2013 genannt sei die Besu-\n\ncherlenkung \u2013, bei denen gerade enorm gestiegene Anfor-\n\nderungen entstanden sind. \n\nAuf der rechtlichen und auch institutionellen Ebene steht \n\nin naher Zukunft eine Novelle unseres Naturschutzgesetzes \n\nan. Zentraler Punkt in einem ersten Schritt ist die Wieder-\n\nm\u00f6glichmachung von wirksamen Baumschutzsatzungen \n\nund damit gleichzeitig die Wiederherstellung der kommu-\n\nnalen Selbstverwaltungshoheit in diesem Punkt. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nIch wei\u00df, dass das Naturschutzgesetz erst vor sieben Jahren \n\nentsprechend ge\u00e4ndert wurde. Deshalb bin ich dankbar, \n\nauch den Kolleginnen und Kollegen der CDU, dass wir das \n\njetzt so vereinbaren und einen Zustand herstellen konnten, \n\nder es den Kommunen erm\u00f6glicht, tats\u00e4chlich t\u00e4tig werden \n\nzu k\u00f6nnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das passt  \n\nbestimmt in einen Untersuchungsausschuss!) \n\n\u2013 Richtig. \u2013 Wir erarbeiten derzeit bei uns im Haus ein Lan-\n\ndesf\u00f6rderprogramm Naturschutz, mit dem wir erreichen \n\nm\u00f6chten, ganz praktische Naturschutzarbeit vor Ort besser \n\nzu unterst\u00fctzen. Wir m\u00f6chten damit vorrangig auch  \n\nProjekte mit Vorbildwirkung in den Fokus nehmen. \n\nIch hatte es schon erw\u00e4hnt: Naturschutz geht nur gemein-\n\nsam mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Deshalb m\u00f6chten \n\nwir auch das vielfache Engagement, insbesondere im  \n\nEhrenamt in diesem Bereich, st\u00e4rker und noch zielgerich-\n\nteter unterst\u00fctzen. Ich nenne nur zwei Schlagworte: das \n\nProjekt \u201eJunge Naturw\u00e4chter\u201c oder das Netz unserer Na-\n\nturschutzstationen. \n\nNun komme ich zu einem anderen wichtigen Aspekt der \n\n\u00f6kologischen Entwicklung in diesem Land. Das sind  \n\nunsere Gew\u00e4sser, unsere Fl\u00fcsse und B\u00e4che in den Gebir-\n\ngen, unsere Teiche, vor allem auch in der Lausitz Stauseen, \n\nTagebauseen. Denen ist allen gemeinsam, dass wir sie \n\nbrauchen, dass wir sie aber auch nutzen und dass sie unse-\n\nres Schutzes bed\u00fcrfen. Wir haben in j\u00fcngster Vergangen-\n\nheit mehrmals Hochwasser erlebt, das Milliardensch\u00e4den \n\nangerichtet hat. Genauso erleben wir fortgesetzte D\u00fcrren, \n\ndie gleichfalls verheerende Auswirkungen auch auf diese \n\nGew\u00e4sser haben. Wir m\u00f6chten das Thema Gew\u00e4sserschutz \n\nmit all den Auswirkungen genau deshalb auch mit dem \n\nThema Hochwasser verbinden. \n\nDie letzten Hochwasser in den Jahren 2002, 2010 und 2013 \n\nhaben vor Augen gef\u00fchrt, dass wir regelm\u00e4\u00dfig mit extre-\n\nmen Wetterereignissen und Katastrophen rechnen und dass \n\nwir entsprechende Vorsorge treffen m\u00fcssen. Das gilt aber \n\nnicht nur f\u00fcr uns als Freistaat, sondern auch f\u00fcr Privathaus-\n\nhalte und Unternehmen und auch f\u00fcr die Kommunen. Alle \n\nm\u00fcssen ihren Beitrag dazu leisten. Wir haben es oft schon \n\ngesagt und festgestellt, wenn es um Hochwasser geht, dass \n\nunsere Fl\u00fcsse mehr Raum brauchen. Das ist in der flachen \n\nElbaue unterhalb Riesas sicher leichter umsetzbar als in \n\nmanch eng und auch dicht besiedelter Tallage des Erzge-\n\nbirges oder auch in st\u00e4dtischer Lage. \n\n(Zurufe der Abg. Carsten H\u00fctter  \n\nund Dr. Joachim Keiler, AfD) \n\nTrotzdem m\u00fcssen wir diesen Grundsatz beherzigen und \n\nauch in die Tat umsetzen. Deshalb setzen wir insgesamt  \n\ndarauf, unsere Flie\u00dfgew\u00e4sser zu renaturieren und dies mit \n\ndem Hochwasserschutz zu verbinden. Den rechtlichen \n\nRahmen dabei setzt ma\u00dfgeblich auch die Wasserrahmen-\n\nrichtlinie der EU. Hier, das m\u00fcssen wir feststellen, sind wir \n\nin Sachsen gewaltig in Verzug. Noch immer besitzen 96 % \n\nder s\u00e4chsischen Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser nicht die rechtlich \n\nvorgeschriebene Qualit\u00e4t, namentlich einen guten \u00f6kologi-\n\nschen Zustand. Hier m\u00fcssen wir aktiv werden. Was es \n\nhei\u00dft, wenn man verbindliches EU-Recht nicht umsetzt \n\nund was dann f\u00fcr ein Druck auf der Zielgeraden entsteht, \n\ndas haben wir gerade bei der D\u00fcngeverordnung erleben \n\nm\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 500 \n\nMit dieser Wasserrahmenrichtlinie legen wir in Umsetzung \n\nunseres Hochwasserschutzprogramms deshalb den Fokus \n\nauf die R\u00fcckverlegung von Deichen, die Schaffung von \n\nmehr Retentionsraum und die Verbindung mit dem Auen-\n\nprogramm des Freistaates. \n\nEs gibt eine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen, etwa die Wei\u00dfe \n\nElster, Gottleuba oder Zwickauer Mulde, an deren Reali-\n\nsierung wir jetzt schon arbeiten, nicht zuletzt mit Mitteln \n\naus unserem Sofortprogramm, was wir uns als Staatsregie-\n\nrung gegeben haben. \n\nIch hatte das Vergn\u00fcgen, an der Spree vor Kurzem ein Pro-\n\njekt zu er\u00f6ffnen, bei dem eine Redynamisierung stattgefun-\n\nden hat, die M\u00e4ander wieder angeschlossen worden sind. \n\nMan hat damit gezeigt, dass bei gleichzeitiger Verbesse-\n\nrung des Hochwasserschutzes f\u00fcr anliegende Kommunen \n\n\u00d6kologie und Hochwasserschutz sehr gut zusammenpas-\n\nsen. Dieses Projekt zeigt nicht nur, dass es geht, sondern \u2013 \n\ndaf\u00fcr bin ich auch dankbar, ich konnte das Projekt abneh-\n\nmen, es hatte mehrere Jahre Vorlauf \u2013 es hat auch gezeigt, \n\ndass in der Legislatur davor durchaus an diesem Thema  \n\ngearbeitet worden ist. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Oh!) \n\nIch hatte auch noch die Freude, ein anderes Projekt zu er-\n\n\u00f6ffnen, und zwar das Projekt Wei\u00dferitz. Das Projekt hat \n\ndeutlich gezeigt, wo die Chancen liegen. Beim Hochwasser \n\nim Jahre 2002 hat die Wei\u00dferitz in Dresden einen Schaden \n\nin H\u00f6he von 250 Millionen Euro angerichtet. Wir haben im \n\nNachgang in einem Verfahren, bei dem die Stadt Dresden \n\nund der Freistaat Sachsen eng zusammengearbeitet haben, \n\nf\u00fcr ein riesiges Projekt \u2013 das ging nur, weil das so gut funk-\n\ntioniert hat \u2013 37 Millionen Euro f\u00fcr den Hochwasserschutz \n\ninvestiert. Das h\u00f6rt sich nach einer Riesenstange Geld an. \n\nWenn man aber wei\u00df, dass schon einmal 250 Millio-\n\nnen Euro investiert wurden \u2013 und bei wiederkehrenden Er-\n\neignissen kann das durchaus ohne Deckelung nach oben \n\nwieder vorkommen \u2013 \u2013 mit 37 Millionen Euro nicht nur \n\nden Hochwasserschutz deutlich verbessert, damit das nicht \n\nmehr passiert, sondern das ist wieder mit \u00f6kologischen Kri-\n\nterien verbunden. \n\nDie Wei\u00dferitz ist jetzt \u00f6kologisch durchg\u00e4ngig, wir haben \n\ndie Uferbereiche ver\u00e4ndert und gleichzeitig auch noch f\u00fcr \n\ndie Stadtgestaltung etwas getan. Genau das ist der Weg, \n\nden wir konsequent gehen m\u00fcssen; wir m\u00fcssen die Ziel-\n\nkonflikte gemeinsam \u00fcberdenken und gemeinsam l\u00f6sen \u2013 \n\nin allen einzelnen Handlungsfeldern. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nWir arbeiten zurzeit daran, die Eigenvorsorge im Hochwas-\n\nserschutz zu verbessern und daf\u00fcr finanzielle Anreize zu \n\nschaffen, insbesondere f\u00fcr Bestandsgeb\u00e4ude in \u00dcber-\n\nschwemmungsgebieten. \n\nEin anderes Thema besch\u00e4ftigt uns, f\u00fcr das wir Verantwor-\n\ntung haben, und zwar die Trinkwasserversorgung, auch in \n\nZeiten des Klimawandels. Rund 40 % unseres Trinkwas-\n\nsers kommen aus den Talsperren und Speichern unseres \n\nFreistaates. Dabei merken wir, dass wir ein System haben, \n\ndas \u00fcber 100 Jahre alt ist, in das viel investiert worden ist, \n\ndas auch viele Puffer enth\u00e4lt. \n\nJetzt zeigt uns der Klimawandel, dass selbst dieses reich \n\nausgestattete System droht, an seine Grenzen zu gelangen. \n\nWir stellen fest, dass wir auch in dieses System investieren \n\nm\u00fcssen. Wir sprechen von H\u00e4rtung. Die \u00dcberlegungen \n\ndazu werden auch immer konkreter, es gibt auch technische \n\nL\u00f6sungen. Wir wollen das bestehende Verbundsystem zwi-\n\nschen den Talsperren weiter ausbauen, daf\u00fcr auch Stollen \n\nbauen. Das gesch\u00e4tzte Investitionsvolumen betragt circa \n\n200 Millionen Euro. Auch das wird eine gro\u00dfe Herausfor-\n\nderung sein, das zu stemmen. Wir werden nicht umhinkom-\n\nmen, wenn wir die sichere Trinkwasserversorgung in die-\n\nsem Land weiter gew\u00e4hrleisten wollen. \n\nWir sehen also, meine Damen und Herren, Umweltpolitik \n\nist Querschnittspolitik. Es geht darum, Aufgaben zu l\u00f6sen \n\nund gleichzeitig auch die Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr uns Menschen \n\nzu verbessern. Dazu gibt es noch ein Thema, das ich nicht \n\nunerw\u00e4hnt lassen m\u00f6chte: den L\u00e4rm. \n\nAlle wissen: L\u00e4rm mindert die Lebensqualit\u00e4t, er macht \n\nkrank. Das ist allgemein bekannt. Deshalb gilt es f\u00fcr uns, \n\nL\u00e4rm m\u00f6glichst an der Quelle zu mindern. Deshalb setzen \n\nwir ein L\u00e4rmschutzprogramm auf. Mit diesem L\u00e4rm-\n\nschutzprogramm m\u00f6chten wir die Kommunen gezielt  \n\nunterst\u00fctzen, ihre Ma\u00dfnahmen, die sie schon in klugen \n\nKonzepten beschlossen haben, aber bisher noch nie reali-\n\nsieren konnten, endlich umzusetzen. \n\nDar\u00fcber hinaus ist ein weiteres Thema, die Belastung aus \n\nFlugl\u00e4rm weiter zu begrenzen. Dazu gibt es einige Instru-\n\nmente, die wir uns auch in den Koalitionsvertrag geschrie-\n\nben haben. Ich nenne die Stichworte: Wegfall von n\u00e4chtli-\n\nchen Triebwerksprobel\u00e4ufen im Freien, die gleichm\u00e4\u00dfigere \n\nVerteilung der Starts und Landungen auf beiden Bahnen \n\nund vor allem eine Steuerung \u00fcber eine wirksame Sprei-\n\nzung der Start- und Landeentgelte. \n\nNoch ein Thema haben wir auf der umweltpolitischen \n\nAgenda: Abfallvermeidung und Abfallverwertung. Das \n\nhei\u00dft letztlich auch, bei der Produktion der G\u00fcter Energie \n\nund Rohstoffe zu sparen. Abfallverwertung bedeutet, dass \n\nAbf\u00e4lle \u2013 wobei man schon die Begrifflichkeit wechseln \n\nmuss \u2013 eigentlich Wertstoffe sind. Diese Wertstoffe sind \n\nganz konsequent in unsere Wirtschaftskreisl\u00e4ufe zur\u00fcckzu-\n\nf\u00fchren. \n\nDas gibt auch der s\u00e4chsischen Wirtschaft etliche M\u00f6glich-\n\nkeiten, technologisch zu punkten. Grundlage unseres  \n\nHandelns in diesem Bereich sind Abfallvermeidungs- und \n\nAbfallverwertungsstrategien, die wir entwickeln. Hierzu \n\nf\u00fcnf Prinzipien: erstens M\u00fcllvermeidung, zweitens Umge-\n\nstaltung von Produkten und Prozessen, drittens die Wieder-\n\nverwendung von Gegenst\u00e4nden, viertens die stoffliche \n\nUmwandlung von Abf\u00e4llen in Rohstoffe und f\u00fcnftens die \n\nKompostierung. Auf diesem Weg in eine echte Kreislauf-\n\nwirtschaft werden wir im Freistaat auch eng mit der  \n\nUmweltallianz Sachsen zusammenarbeiten, die ein wichti-\n\nger Impulsgeber sein kann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 501 \n\nZum Thema Landwirtschaftspolitik: Rund 55 % der  \n\nLandesfl\u00e4che Sachsens sind Landwirtschaftsfl\u00e4che. Allein \n\ndiese Dimension zeigt, glaube ich, schon die grundlegende \n\nBedeutung der Landwirtschaft f\u00fcr dieses Land. Landwirt-\n\nschaft geht uns alle an. Ganz abgesehen davon, dass die \n\nLandwirtinnen und Landwirte verl\u00e4sslich eine unverzicht-\n\nbare Grundlage unseres Lebens produzieren, n\u00e4mlich im \n\nwahrsten Sinne des Wortes \u201eLebensmittel\u201c, ist es auch \n\nmehr als angebracht, ihnen daf\u00fcr entsprechend Respekt \n\nund Wertsch\u00e4tzung entgegenzubringen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU \n\nund der SPD sowie des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nGleichzeitig m\u00fcssen wir feststellen, dass mit einer intensi-\n\nven Landnutzung nat\u00fcrlich zahlreiche \u00f6kologische Prob-\n\nleme einhergehen. Wir diskutieren jetzt \u00fcber die zu hohen \n\nNitratwerte im Grundwasser, und diese sind zu einem gro-\n\n\u00dfen Teil durch die Landwirtschaft verursacht. Ebenso tr\u00e4gt \n\ndie intensive Nutzung unserer Landschaft wesentlich zum \n\nR\u00fcckgang der Artenvielfalt in l\u00e4ndlichen Gebieten bei. Das \n\nalles k\u00f6nnen wir nicht wegreden. \n\nGleichzeitig ist klar, dass es zahlreiche weitere Ursachen \n\ngibt, etwa die Siedlungsentwicklung, den Verkehr, aber \n\nauch unser ganz pers\u00f6nliches Freizeitverhalten. Es gibt \n\nmehrere Ursachen. Deswegen darf es bei all diesen Her-\n\nausforderungen \u00fcberhaupt nicht um Schuldzuweisungen \n\ngehen oder um Vorw\u00fcrfe, die man sich gegenseitig macht. \n\nEs geht schlichtweg um die Rahmenbedingungen, unter \n\ndenen wir alle agieren. Die Rahmenbedingungen m\u00fcssen \n\nwir gemeinsam so gestalten, dass alle Gesellschaftsberei-\n\nche ihren Beitrag zur L\u00f6sung der Probleme erbringen k\u00f6n-\n\nnen. Dazu geh\u00f6rt eben auch die Landwirtschaft als integra-\n\nler Bestandteil der Gesellschaft. \n\nWas liegt mir als s\u00e4chsischer Landwirtschaftsminister  \n\nbesonders am Herzen? Mir ist es ein besonderes Anliegen, \n\ndass unsere Landwirtschaft eine nachhaltige, gute  \n\nZukunftsperspektive hat. Wir m\u00fcssen die Einkommensaus-\n\nsichten der Landwirtschaft stabilisieren und dazu auch die \n\nregionale Wertsch\u00f6pfung in der Land- und Ern\u00e4hrungs-\n\nwirtschaft deutlich st\u00e4rken. \n\nDas hei\u00dft f\u00fcr uns: Wir werden regionale Wirtschaftskreis-\n\nl\u00e4ufe unterst\u00fctzen und hierzu auch eine regionale Verarbei-\n\ntungs- und Vermarktungsstrategie ausbauen. Gerade die \n\nvergangenen drei Monate mit der Corona-Krise haben  \n\ngezeigt, wie wichtig regionale Produktion und Wertsch\u00f6p-\n\nfung sind. Regionalit\u00e4t bei Lebensmitteln bedeutet  \n\ndaneben auch Vertrauen. Zweitens schafft sie mehr Krisen-\n\nfestigkeit, n\u00e4mlich dann, wenn \u00fcberregionale, globale  \n\nLieferketten nicht richtig funktionieren, wie wir es gerade \n\nerlebt haben. \n\nDeswegen ist es unser Ziel, Regionalit\u00e4t strategisch aus der \n\nNische herauszuholen, in der sie sich in Sachsen tats\u00e4ch-\n\nlich noch befindet. Es gibt zahlreiche wirklich tolle  \n\nProdukte, aber hinsichtlich der statistischen Bedeutung f\u00fcr  \n\nunsere Versorgung ist das noch eine Nische. Wir wollen \n\nRegionalit\u00e4t hin zur Systemrelevanz f\u00fcr dieses Land  \n\nbringen. \n\nDiesen Weg k\u00f6nnen wir nur gemeinsam mit den Landwir-\n\nten, den Verarbeitern, der Lebensmittelbranche insgesamt \n\nund auch dem Einzelhandel in Sachsen gehen. Da sind \n\nauch wir als Politik nur ein Akteur unter mehreren. Mir zei-\n\ngen aber auch zahlreiche Gespr\u00e4che, die ich dazu in meiner \n\nZeit als Minister schon f\u00fchren konnte, dass ein ganz hohes \n\nBewusstsein vorhanden ist. Auf dieses Bewusstsein, auf \n\ndieses gemeinsame Verst\u00e4ndnis, dabei vorankommen zu \n\nwollen, k\u00f6nnen wir alle zusammen aufbauen. Wir werden \n\nalso die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette in den Blick  \n\nnehmen, von den Erzeugern \u00fcber die Weiterverarbeitung \n\nzum Endprodukt bis hin zum Handel und letztlich auch die \n\nVerbraucherinnen und Verbraucher, ohne die es ebenfalls \n\nnicht geht. \n\nUnsere Strategie fu\u00dft dabei auf drei S\u00e4ulen, wie wir bei der \n\nRegionalit\u00e4t vorankommen wollen: einerseits die Direkt-\n\nvermarktung, zum anderen aber auch, ganz klassisch, der \n\nEinzelhandel und drittens der gesamte Bereich der  \n\nAu\u00dfer-Haus-Verpflegung, also beispielsweise Restaurants \n\nund die Gemeinschaftsverpflegung in Kantinen, Kitas oder \n\nKliniken. \n\nVor diesem Hintergrund pr\u00fcfen wir gerade, eine Agentur \n\nzum Agrarmarketing f\u00fcr regionale und \u00d6koprodukte  \n\neinzurichten. Gerade letzte Woche haben wir eine Studie \n\ndazu beauftragt. \n\nWir als Freistaat liefern dazu auch mit unserem Portal  \n\n\u201eregionales.sachsen.de\u201c einen Beitrag. Dies wurde j\u00fcngst \n\nsowohl bez\u00fcglich der Produktkategorien als auch der \n\nFunktionen auf der Benutzeroberfl\u00e4che noch einmal deut-\n\nlich erweitert. Derzeit sind dort \u00fcber 300 regionale Erzeu-\n\nger und Anbieter, 56 Regionalinitiativen und 67 Spezialit\u00e4-\n\nten zu finden. Das wollen wir weiter ausbauen. Ich nenne \n\ndies hier, weil auch Sie alle herzlich eingeladen sind, f\u00fcr \n\ndieses Portal zu werben. \n\nUm es ganz deutlich zu sagen: Ich stehe hier als erster \n\nb\u00fcndnisgr\u00fcner Staatsminister in dieser Funktion auch f\u00fcr \n\ndie Landwirtschaft. Da ist immer die gro\u00dfe Frage: \u00d6ko-\n\nlandbau ist bisher noch gar nicht vorgekommen. Ich sehe \n\nden \u00d6kolandbau in einer ganz engen Verbindung zu genau \n\ndiesem Thema, das ich gerade angesprochen habe: Regio-\n\nnalit\u00e4t. Wir wollen und werden den \u00d6kolandbau konse-\n\nquent voranbringen. \n\nWir wollen auch, dass die \u00f6kologisch bewirtschaftete Fl\u00e4-\n\nche gr\u00f6\u00dfer wird. Aber wir m\u00fcssen nicht die Fl\u00e4che an sich \n\nerh\u00f6hen, sondern bei der Verarbeitung, beim Absatz der  \n\nErzeugnisse ansetzen. Deswegen geht es auch im \u00d6koland-\n\nbau darum, vom Ende her zu denken, n\u00e4mlich vom Absatz, \n\nder funktionieren muss. Deswegen ist unsere Strategie, auf \n\nein marktgerechtes Wachstum des \u00d6kolandbaus zu setzen \n\n\u2013 unter Einbeziehung der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette. \n\nEs geht, um auch das noch einmal festzuhalten, eben nicht \n\ndarum, zu trennen zwischen \u00d6kolandbau hier und konven-\n\ntioneller Landwirtschaft dort, sondern wir m\u00fcssen \u2013 ich \n\nglaube, das ist deutlich geworden \u2013 in der Landwirtschaft \n\ninsgesamt \u00f6kologische Fragen angehen und in diesem Rah-\n\nmen eben auch den \u00d6kolandbau voranbringen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 502 \n\nEine weitere Herausforderung auf diesem Weg ist der  \n\nUmgang mit Pflanzenschutzmitteln. Wir haben uns im  \n\nKoalitionsvertrag vorgenommen, bis 2030 den Einsatz von \n\nsynthetischen Pflanzenschutzmitteln zu halbieren. Dieses \n\nehrgeizige Ziel hat nach uns auch die EU festgelegt. Wir \n\nsind dabei jetzt also in einer gro\u00dfen Gemeinschaft und \n\nm\u00fcssen diesen Weg nicht alleine gehen. Allen ist klar: \n\nWenn wir dieses Ziel erreichen wollen, gibt es dazu nicht \n\nnur die eine Ma\u00dfnahme, sondern ein B\u00fcndel von Ma\u00dfnah-\n\nmen und Instrumenten. Eines dieser Instrumente ist das, \n\nwas man unter \u201esmart farming\u201c mit all seinen Instrumenten \n\nverbindet: den Bauernhof 4.0. Auch hier l\u00e4sst sich \u00fcber \n\nHightech vieles erreichen, aber eben nur als ein Pfad unter \n\nvielen. \n\nZudem haben wir gerade die Diskussion um die Kasten-\n\nst\u00e4nde. Es geht um unsere Nutztiere. Wir haben uns die  \n\nErarbeitung einer Nutztierstrategie ins Hausaufgabenheft \n\ngeschrieben. Ziel ist ein Tierhaltungssystem, das gleicher-\n\nma\u00dfen betriebswirtschaftlich funktioniert, aber auch  \n\ngesellschaftlich akzeptiert ist, denn nur so bekommen wir \n\ndie Investitionssicherheit f\u00fcr die Betriebe hin, von der alle \n\nsprechen und die die Betriebe auch brauchen. \n\nWir werden in der Landwirtschaft diese Themen mit den \n\nHerausforderungen des Klimawandels, der D\u00fcrre verbin-\n\nden. Wir m\u00fcssen davon wegkommen, dass uns D\u00fcrren un-\n\nvermittelt treffen und dann nach D\u00fcrrehilfen gerufen wird. \n\nVielmehr muss sich die Landwirtschaft auf den Fl\u00e4chen \n\nentsprechend anpassen, damit betriebswirtschaftliche  \n\nErgebnisse auch unter ver\u00e4nderten klimatischen Bedingun-\n\ngen erbracht werden k\u00f6nnen. Auch dabei werden wir die \n\nLandwirtschaft unterst\u00fctzen; auch dort wird es Investiti-\n\nonsbedarf geben, bei dem wir die Landwirtschaft mit  \n\nGeldern unterst\u00fctzen werden m\u00fcssen. \n\nWir sprechen gerade auch \u00fcber die europ\u00e4ische Gemein-\n\nsame Agrarpolitik. Das meiste Geld flie\u00dft in die Landwirt-\n\nschaft. Auch da haben wir uns ambitionierte Umwelt- und \n\nKlimaziele gesetzt, die wir mit dieser Agrarf\u00f6rderung ver-\n\nbinden wollen. Wir f\u00fchren gerade eine intensive Diskus-\n\nsion, nicht nur \u00fcber die H\u00f6he des Gesamtetats, sondern \n\nauch \u00fcber die Verteilung. Um es auch hier klar zu sagen: \n\nEine Umverteilung von GAF-Mitteln zwischen den  \n\nBundesl\u00e4ndern, das hei\u00dft aus unseren Bundesl\u00e4ndern in die \n\nwestlichen, lehnen wir ab. Dort k\u00e4mpfen wir gerade um je-\n\nden Cent, den wir hier brauchen. Allein schon von der  \n\nBeschreibung der Aufgaben in der Landwirtschaft, die ich \n\nvorhin genannt habe, ist klar, dass wir dort einen erhebli-\n\nchen Finanzierungsbedarf haben. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung)  \n\nNoch ein Thema: Vor 60 Jahren war hier in unserem Land \n\ndie Kollektivierung der b\u00e4uerlichen Familienbetriebe  \n\nabgeschlossen. Wir wissen, mit welchen Zwangsma\u00dfnah-\n\nmen, Repressionen und auch mit welchem Leid das  \n\nverbunden war. Dies hatte auch Folgen, n\u00e4mlich f\u00fcr Iden-\n\ntit\u00e4t, Eigenverantwortung und f\u00fcr die Wertsch\u00f6pfung vor \n\nOrt. Das ist jedoch ein abgeschlossenes Kapitel. Warum ich \n\nes hier anspreche? Auch heute haben wir eine Herausfor-\n\nderung, die sich auf den Bodenmarkt bezieht. Das landwirt-\n\nschaftliche Eigentum steht unter Druck. Es ist eben nicht \n\nnur Grundlage f\u00fcr Landwirtschaft, sondern weltweit.  \n\nAuch in Deutschland, in Sachsen wird landwirtschaftlicher \n\nBoden zunehmend zum Spekulationsobjekt au\u00dferlandwirt-\n\nschaftlicher Investoren. Diesem Ausverkauf wollen und \n\nwerden wir nicht tatenlos zusehen. Deshalb arbeiten wir \n\ngerade an einem Agrarstrukturgesetz, mit dem wir in den \n\nBlick nehmen, dort die schlimmsten Ausw\u00fcchse zu verhin-\n\ndern. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nZiel dabei ist es, eine vielf\u00e4ltige Agrarstruktur zu erhalten \n\nund den Zugang zu Agrarfl\u00e4chen vor allem f\u00fcr Landwirtin-\n\nnen und Landwirte zu erleichtern und diesen f\u00fcr die au\u00dfer-\n\nlandwirtschaftlichen Investoren zu erschweren. \n\nIm Hinblick auf die Zeit: \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach, Herr Minister, \n\nreden Sie noch ein bisschen! \u2013 Zuruf von der AfD) \n\nZum Thema Forstpolitik. Wir haben gestern bereits das \n\nVergn\u00fcgen gehabt, einige Punkte anzusprechen. Historisch \n\nbedingt haben wir hier in diesem Land W\u00e4lder, die in  \n\nweiten Teilen einfach Forste sind. Wir haben Nadelbaum-\n\nkulturen, wir haben Altersreinbest\u00e4nde. Die Forstleute  \n\nsagten schon seit Jahren, dass solche Best\u00e4nde anf\u00e4llig f\u00fcr \n\nKrisen sind. Sie sind anf\u00e4llig f\u00fcr D\u00fcrren und f\u00fcr Borken-\n\nk\u00e4fer. Wir brauchen stabile Mischw\u00e4lder. \n\nAuf diesem Weg befinden wir uns hier in Sachsen schon \n\nl\u00e4nger, und zwar \u2013 auch das muss man sagen \u2013 konsequen-\n\nter als andere Bundesl\u00e4nder. Aber die Aufgabe ist  \n\ngleichwohl riesig. Das merken wir gerade jetzt, wo die  \n\nKlimawandelfolgen genauso eintreten, wie schon lange \n\nprognostiziert. Deshalb ist es unsere Aufgabe, hier im \n\nWaldumbau konsequent voranzugehen, ihn zu intensivie-\n\nren und \u2013 wenn wir \u00fcber W\u00e4lder reden, reden wir \u00fcber die \n\nB\u00fcndelung von Zielkonflikten \u2013 die gesamte Herausforde-\n\nrung anzunehmen. \n\nW\u00e4lder produzieren nicht nur Nutzholz, sondern haben \n\neine riesige \u00f6kologische Funktion als Lebensraum. Sie sind \n\nWasserspeicher f\u00fcr die Natur, aber auch Wasserspeicher f\u00fcr \n\nunsere Trinkwasserversorgung. Ein Gro\u00dfteil unserer Trink-\n\nwassertalsperren bezieht sein Wasser gefiltert aus diesen \n\nW\u00e4ldern. W\u00e4lder leisten ihren Beitrag zu Tourismus und \n\nNaherholung. All diese Aspekte m\u00fcssen wir in den Blick \n\nnehmen. Das werden wir konsequent tun. Dabei werden \n\nwir gleicherma\u00dfen sowohl den Sachsenforst als auch die \n\nprivaten Waldbesitzer beachten. Daran arbeiten wir. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt dauerhaft keine wirt-\n\nschaftliche und soziale Entwicklung sowie keine Gerech-\n\ntigkeit ohne mehr \u00d6kologie. Es gibt keine Nachhaltigkeit \n\nohne deutlich gr\u00f6\u00dfere Anstrengungen beim Umwelt- und \n\nRessourcenschutz. Das ist \u00f6kologische und \u00f6konomische \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 503 \n\nVernunft. Beides l\u00e4sst sich nicht trennen. Wenn wir da \n\nheute nicht vorbeugen, m\u00fcssen wir morgen draufzahlen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der SPD) \n\nGleichzeitig bergen die genannten Aufgaben und Aktivit\u00e4-\n\nten verschiedene Ziel- und Mittelkonflikte. Das ist mir klar. \n\nGenau das m\u00fcssen wir in unserem Haus beachten und in \n\nunsere Arbeit einbeziehen. Ich bin aber \u00fcberzeugt, dass wir \n\nauf allen Ebenen, in allen gesellschaftlichen Bereichen, in \n\nallen betroffenen Politikfeldern die Interessen und Sicht-\n\nweisen in eine \u00f6kologisch ausgerichtete Politik integrieren \n\nk\u00f6nnen. Dazu m\u00f6chte ich mit einem kooperativen Stil  \n\nbeitragen. \n\nMir geht es darum, Interessen, Probleme oder vermeintli-\n\nche Gegens\u00e4tze offen anzusprechen. Mir geht es darum, \n\ndass wir auch einmal die jeweils andere Brille aufsetzen \n\nund dadurch dazu beitragen, Konflikte zu l\u00f6sen. \n\nWir verstehen das Schlagwort Klimakrise nicht nur im  \n\neigentlichen Sinne. Es geht auch um das Klima in unserer \n\nGesellschaft und das Klima, in dem wir miteinander  \n\numgehen. Deswegen m\u00fcssen wir heraus aus Grabenk\u00e4mp-\n\nfen; denn diese haben nichts mit politischer Energieeffizi-\n\nenz zu tun. \n\nF\u00fcr diesen formulierten Anspruch braucht es Mut, auch \n\nMut zum Kompromiss und zur Gratwanderung, aber vor \n\nallem Mut zum Handeln. Das gilt f\u00fcr alle Beteiligten. Wenn \n\nwir das gemeinsam hinbekommen, dann handeln wir ver-\n\nantwortungsbewusst, dann handeln wir im Interesse des \n\nLandes, seiner Menschen, seiner Natur, seiner Wirtschaft \n\nund seiner Zukunft. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nder SPD und vereinzelt bei den LINKEN  \n\n\u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke dem Herrn \n\nStaatsminister. \n\nBevor wir jetzt zur Aussprache zur Fachregierungserkl\u00e4-\n\nrung kommen, muss ich feststellen, dass er seine Redezeit \n\num 7 Minuten und 14 Sekunden \u00fcberschritten hat. Nach \n\n\u00a7 86 unserer Gesch\u00e4ftsordnung erh\u00e4lt jede Fraktion, die \n\neine abweichende Meinung vortragen will, nat\u00fcrlich diese \n\nentsprechende Redezeit zus\u00e4tzlich. Ich stelle fest, dass sich \n\nFrau Kollegin Buddeberg am Mikrofon 1 aufgestellt hat. \n\nIch vermute ganz stark, dass Sie diese Redezeit f\u00fcr Ihre \n\nFraktion einfordern m\u00f6chten, weil Sie mit gro\u00dfer Wahr-\n\nscheinlichkeit dann eine abweichende Meinung vortragen \n\nwerden. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4-\n\nsident. Ich habe mich kurz r\u00fcckversichert. Wir haben eine \n\nabweichende Meinung und m\u00f6chten die Erg\u00e4nzungsrede-\n\nzeit nach \u00a7 86 gern in Anspruch nehmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. Wie sieht das  \n\nKollege Zwerg? \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Ebenso!) \n\nSie m\u00fcssen das Begehr f\u00fcr das Protokoll anmelden. Bitte \n\ngehen Sie ans Mikrofon. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Ich beantrage f\u00fcr unsere Fraktion \n\nauch eine l\u00e4ngere Redezeit, weil wir eine abweichende \n\nMeinung haben. \u2013 Vielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dann stehen Ihnen diese \n\n7 Minuten und 14 Sekunden genauso zu. \n\nWir verfahren so. Wir haben das in die beiden Redezeiten \n\neingepreist. \n\nWir kommen nun zur Aussprache \u00fcber die Fachregierungs-\n\nerkl\u00e4rung. Folgende Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen wurden \n\nurspr\u00fcnglich festgelegt: 32 Minuten f\u00fcr die CDU. Die AfD \n\nhatte urspr\u00fcnglich 27 Minuten. Dazu wird jetzt dieser  \n\nBetrag addiert. DIE LINKE 16 Minuten plus den Betrag. \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 14 Minuten, SPD 12 Minuten. Die \n\nReihenfolge in den Rederunden ist: zuerst die AfD-Frak-\n\ntion, dann CDU, DIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die AfD-Fraktion ergreift jetzt Herr Kollege Urban das \n\nWort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr  \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Mit dem Green \n\nNew Deal in eine goldene Zukunft, gl\u00fcckliche Bauern mit \n\ngl\u00fccklichen K\u00fchen, summende Bienen, bl\u00fchende Wiesen \n\nund \u00d6kolandwirtschaft, \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nSehr gut!) \n\nsummende E-Autos, gl\u00fcckliche Autofahrer und sauberer \n\nStrom durch noch mehr erneuerbare Energien \u2013 selbstver-\n\nst\u00e4ndlich g\u00fcnstig. Da ist alles kein Problem. So haben wir \n\nes gerade von Herrn G\u00fcnther geh\u00f6rt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDer Green Deal, das Heilsversprechen einer \u00f6kologischen \n\nTransformation mit Wohlstand und Gerechtigkeit f\u00fcr alle \u2013 \n\nso will es die ganz gro\u00dfe Koalition aus Nichtregierungsor-\n\nganisationen, den \u00d6ffentlich-Rechtlichen, den Gr\u00fcnen, den \n\nRoten und der CDU. Denn ohne Green Deal fliegt uns der \n\nPlanet um die Ohren, vielleicht schon 2030 oder 2050, sp\u00e4-\n\ntestens aber 2100. Mit dem Totschlagargument der Klima-\n\nrettung l\u00e4sst sich alles rechtfertigen: Verbote, Einf\u00fchrung \n\nvon neuen Steuern oder die Abschaffung des Verbren-\n\nnungsmotors. \u00dcber Verbote, Regulierungen und Ein-\n\nschr\u00e4nkungen freuen sich die Gr\u00fcnen ganz besonders. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nOb es etwas bringt, sieht man ja \u2013 gl\u00fccklicherweise f\u00fcr Sie \n\n\u2013 erst in Jahrhunderten oder auch \u00fcberhaupt nicht. \n\nW\u00e4hrend Linke und Gr\u00fcne bereits vom \u201eSystemwechsel\u201c \n\ntr\u00e4umen und Parolen wie \u201eKapitalismus t\u00f6tet!\u201c br\u00fcllen, ist \n\nman in Ostdeutschland immer noch mit der Beseitigung der \n\nUmweltsch\u00e4den des real existierenden Sozialismus be-\n\nsch\u00e4ftigt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 504 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nGestern Klimakrise, heute Green Deal \u2013 der Ablauf ist \n\nmeist derselbe: l\u00fcckenhafte Faktenbasis, Medienhysterie \n\nund schlie\u00dflich einige Gesetze \u201ezum Schutze der Mensch-\n\nheit\u201c. Wenn die Fantasien von \u00d6ko-Tr\u00e4umern in einer \n\nNull-Schadstoff-Strategie der EU m\u00fcnden, wei\u00df man, dass \n\ndieser Automatismus wieder einmal funktioniert hat. Jeder \n\nernstzunehmende Umwelt\u00f6konom w\u00fcrde Ihnen das um die \n\nOhren hauen. Er wei\u00df n\u00e4mlich: Dort, wo es menschliche \n\nZivilisation gibt, gibt es auch Schadstoffe und Umweltaus-\n\nwirkungen. Null-Schadstoff-Ziele sind Utopien. Maximal-\n\nforderungen l\u00f6sen keine Probleme \u2013 im Gegenteil: Sie zer-\n\nst\u00f6ren eine funktionierende Wirtschaft, ohne die man sich \n\nden Luxus des Umweltschutzes \u00fcberhaupt nicht leisten \n\nk\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nOhne eine funktionierende wertsch\u00f6pfende Wirtschaft \n\nw\u00e4re kein einziger gr\u00fcner Traum realisierbar. Bei der Ener-\n\ngiefrage bietet der Green Deal folgende L\u00f6sung: Erneuer-\n\nbare Energien \u2013 koste es, was es wolle. Dabei sind alle er-\n\nneuerbaren Energien durchweg subventionsabh\u00e4ngig. Sie \n\nwerden es in unseren Breitengraden auch bleiben. Haupt-\n\ns\u00e4chlich Windenergie soll es laut Koalitionsvertrag in \n\nSachsen sein. Allein die 10 Terawattstunden ab 2030 ver-\n\nursachen Zusatzkosten von mindestens 600 Millionen Euro \n\npro Jahr. \u00dcber die Subventionsdauer von 20 Jahren sind es \n\netwa 12 Milliarden Euro Mehrausgaben f\u00fcr die Stromkun-\n\nden in Sachsen. \n\nK\u00fcrzlich scheuchte das energiewirtschaftliche Institut EWI \n\ndie Politik auf: Die EEG-Umlage k\u00f6nnte im n\u00e4chsten Jahr \n\num 25 % steigen. Der einfache Grund: Mehr Wind- und \n\nSolarenergie. Eilig folgte ein Verordnungsentwurf der \n\nBundesregierung, um die Verteuerung der EEG-Umlage zu \n\nvertuschen. Demn\u00e4chst soll die EEG-Umlage zus\u00e4tzlich \n\nmit Haushaltsmitteln subventioniert werden. Durch den \n\nenergiepolitischen Irrsinn des EEG haben wir bereits \n\n220 Milliarden Euro verschwendet \u2013 ohne einen quantifi-\n\nzierbaren oder nachweisbaren Klimaschutzeffekt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nFakt ist aber, dass Windr\u00e4der Milliarden Insekten und  \n\nHunderttausende V\u00f6gel und Flederm\u00e4use t\u00f6ten und dass \n\nSchall und Infraschall die Gesundheit der Menschen  \n\ngef\u00e4hrden. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDas \u201e\u00c4rzteblatt\u201c titelte zum demonstrativen Desinteresse \n\nder Politik zu m\u00f6glichen Gesundheitssch\u00e4den: \u201eViel Wind \n\n\u2013 wenig Forschung\u201c. Au\u00dferdem ist sich die Fachwelt einig, \n\ndass sich Mais- und Rapsmonokulturen f\u00fcr Biogasanlagen \n\nnegativ auf die Artenvielfalt auswirken. Mit dem Green \n\nDeal sollen den EU-Staaten nun noch mehr dieser gr\u00fcnen \n\nSakralbauten, den Windr\u00e4dern, und dieser trostlosen Plan-\n\ntagen verordnet werden. \n\nJetzt schauen wir auf das Herzst\u00fcck des Green Deals, das \n\neurop\u00e4ische Klimagesetz: Dort hei\u00dft es im Artikel 5:  \n\n\u201eAlle f\u00fcnf Jahre bewertet die Kommission die gemeinsa-\n\nmen Fortschritte aller Mitgliedsstaaten.\u201c Weiter hei\u00dft es: \n\n\u201eStellt die Kommission fest, dass die Unionsma\u00dfnahmen \n\nnicht mit dem Ziel der Klimaneutralit\u00e4t vereinbar sind, \n\ntrifft sie die erforderlichen Ma\u00dfnahmen.\u201c Ich \u00fcbersetze f\u00fcr \n\nalle, die die DDR-Vergangenheit nicht erlebt haben: Dem-\n\nn\u00e4chst gibt es wieder F\u00fcnfjahrpl\u00e4ne. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Industrie-, die Energie-, die Verkehrs- und die Agrar-\n\npolitik sollen alle dem Klimaschutz untergeordnet werden, \n\nselbstverst\u00e4ndlich von Moskau aus \u2013 Verzeihung, von \n\nBr\u00fcssel \u2013 gesteuert. \n\n(Heiterkeit bei der AfD \u2013  \n\nWiderspruch bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDen Gr\u00fcnen und Roten mache ich keinen Vorwurf: Sie  \n\nverfolgen ihre \u00f6kosozialistischen Fantasien, die wir ja auch \n\naus diesem Plenum schon ausgiebig kennen. Ihnen, liebe \n\nCDU, mache ich aber den Vorwurf: Wo bleibt Ihr  \n\nEinspruch? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nSchon lange zerrei\u00dft die politische Ideologie von Frau \n\nMerkel die einst wirtschaftskompetente und freiheitliche \n\nCDU. Dazu sagte Ihr Bundesfraktionsvize Arnold Vaatz: \n\n\u201eViele energiepolitische Entscheidungen waren irrational \u2013 \n\nwie der Kernenergieausstieg, das wettbewerbsfeindliche \n\nEEG, der Elektroauto-Hype und die Diskussion \u00fcber die \n\nEinf\u00fchrung einer CO2-Steuer.\u201c So Arnold Vaatz, Ihr Partei-\n\nkollege. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nVorerst flie\u00dft das Geld, die B\u00fcrger halten still. Aber was \n\nwerden Sie den B\u00fcrgern und Unternehmen antworten, \n\nwenn die Energiepreise vollends durch die Decke gehen, \n\ndie gut bezahlten Industriearbeitspl\u00e4tze in der Lausitz  \n\nwegfallen und noch mehr wertsch\u00f6pfende Unternehmen  \n\nabwandern? \n\nNach anderthalb Jahren ist das Kohleausstiegsgesetz noch \n\nimmer nicht unter Dach und Fach. Im Bund soll jetzt  \n\nirgendwie Druck gemacht werden, aber auf einen Staats-\n\nvertrag verzichtet man. Ich sage Ihnen: Ein Sonderverm\u00f6-\n\ngen ohne Staatsvertrag ist in Zeiten galoppierender Staats-\n\nverschuldung nicht viel wert. Wie wollen Sie den B\u00fcrgern \n\nerkl\u00e4ren, dass zuk\u00fcnftig mit s\u00e4chsischem Steuergeld der \n\nAbbau von Kohle-Arbeitspl\u00e4tzen in anderen europ\u00e4ischen \n\nL\u00e4ndern mitfinanziert wird, aber die versprochenen  \n\nKohle-Milliarden f\u00fcr Sachsen vielleicht doch nicht voll-\n\numf\u00e4nglich zur Verf\u00fcgung stehen? \n\nEinen Strukturwandel baut man nicht auf wettbewerbs-\n\nsch\u00e4dlichen erneuerbaren Energien auf. Was wir brauchen, \n\nsind umweltvertr\u00e4gliche und wirtschaftliche L\u00f6sungen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie wirtschaftliche St\u00e4rke Sachsens ist auch die Erfolgsge-\n\nschichte des Energielandes Sachsen. Die Energiewirtschaft \n\nwar bisher eine Unterst\u00fctzung f\u00fcr kommunale Haushalte, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 505 \n\nf\u00fcr den Landeshaushalt und den Bundeshaushalt. Ihre Ko-\n\nalitionspl\u00e4ne zur Energiewirtschaft werden dagegen ein \n\nDauergrab von Subventionen sein. \n\nEs geht auch anders: Weltweit erlebt die Kernenergie eine \n\nRenaissance. Neue Entwicklungen, neue Technologien \n\nbieten L\u00f6sungen f\u00fcr eine g\u00fcnstige, umweltfreundliche und \n\nsichere Energieversorgung. Aber Frau von der Leyen lehnt \n\ndie F\u00f6rderung der Kernenergie im Rahmen des Green \n\nDeals ab \u2013 Technologieoffenheit, wie so oft bei der CDU, \n\nFehlanzeige. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\u00dcbrigens: Das klimafreundlichste Land der Welt, Schwe-\n\nden, erzeugt seinen Strom zu \u00fcber 40 % aus Kernenergie. \n\nIch warne ausdr\u00fccklich davor, die Wasserstoffstrategie \n\nhaupts\u00e4chlich mit erneuerbaren Energien abzusichern. \n\nEine wertsch\u00f6pfende Produktion synthetischer Energietr\u00e4-\n\nger ist mit subventionsabh\u00e4ngigem Wind- und Solarstrom \n\nunm\u00f6glich. Abgesehen davon werden die nutzbaren Wind- \n\nund Solarkapazit\u00e4ten nie ausreichen, um unseren Energie-\n\nbedarf zu decken. Um uns deshalb nicht von Energieimpor-\n\nten aus dem Ausland abh\u00e4ngig zu machen, muss Deutsch-\n\nland als hoch entwickeltes Industrieland die Rolle r\u00fcck-\n\nw\u00e4rts beim Kernenergieausstieg vollziehen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAu\u00dferdem wollen Sie die Mittel f\u00fcr den Ausbau der Lade-\n\nInfrastruktur f\u00fcr Elektroautos verdoppeln, obwohl sich  \n\nt\u00e4glich eine \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit von Autok\u00e4ufern  \n\ngegen die E-Mobilit\u00e4t entscheidet. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nNur 1 % alle Neuwagenverk\u00e4ufe 2019 waren Elektroautos. \n\nNeben der wirtschaftlichen Unsinnigkeit ist inzwischen \n\nauch hinreichend belegt, dass die E-Mobilit\u00e4t eben nicht \n\nklima- und umweltfreundlich ist. \n\nDie EU kann das Weltklima nicht steuern, sie konnte es nie \n\nund sie wird es nie k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer europ\u00e4ische Green Deal wird keinen Effekt auf das \n\nWeltklima haben, denn allein die vier gr\u00f6\u00dften CO2-Emit-\n\ntenten China, die USA, Indien und Russland haben kein \n\nInteresse an einer kohlenstofffreien Wirtschaft, erzeugen \n\naber mehr als die H\u00e4lfte aller Emissionen. Dieser  \n\nwirkungslose Sonderweg steht einzig und allein f\u00fcr mas-\n\nsive Wettbewerbsnachteile im weltweiten Wettbewerb und \n\nf\u00fcr die Vernichtung gut bezahlter Industriearbeitspl\u00e4tze. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nUrsula von der Leyen nennt den Green Deal \u201eunsere neue \n\nWachstumsstrategie\u201c. Nur hat der Green Deal aber gar \n\nkeine Wachstumsziele, und auch die Finanzierung besteht \n\ndurchgehend aus ungedeckten Schecks. Im Gegenteil: Der \n\nGreen Deal kostet allein bis 2030 insgesamt 1 000 Milliar-\n\nden Euro \u2013 zuz\u00fcglich einer hohen Eigenfinanzierung der \n\nMitgliedsstaaten. Sehr geehrte Kollegen, wer soll das be-\n\nzahlen? \n\nNeben den Corona-Bonds ist der sogenannte Green New \n\nDeal eine weitere Zwangssolidarisierung mit den chroni-\n\nschen EU-Pleitestaaten. Unsere internationale Konkur-\n\nrenzf\u00e4higkeit steht auf dem Spiel. Millionen von Arbeits-\n\npl\u00e4tzen sind bedroht, und unsere Energiesicherheit  \n\nerodiert. Der sogenannte Green Deal widerspricht jeder \n\nvern\u00fcnftigen Umwelt- und Wirtschaftspolitik. Er ist ein \n\nB\u00fcndel von Zwangsma\u00dfnahmen mit erheblichen Eingrif-\n\nfen in die nationale Souver\u00e4nit\u00e4t, und er ist ein Einfallstor \n\nf\u00fcr noch mehr Umverteilung von Arm zu Reich. Das brau-\n\nchen wir nicht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWas wir brauchen, ist weniger Zentralismus und mehr  \n\nEigenverantwortung, weniger \u00d6koschw\u00e4rmerei und mehr \n\nSachlichkeit, und vor allem braucht Sachsen endlich eine \n\nRegierung mit wirtschaftlichem Sachverstand. \n\nVielen Dank. \n\n(Lebhafter Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nUrban f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt hat f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nKollege Rohwer das Wort. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Die Bewahrung der Sch\u00f6pfung ist f\u00fcr \n\nuns in der s\u00e4chsischen Union von zentraler Bedeutung.  \n\nBelange des Umwelt-, Klima- und Naturschutzes treiben \n\ndie Menschen weltweit buchst\u00e4blich auf die Stra\u00dfe. \n\nDie Ausbreitung des Coronavirus hat die Wirtschaft vieler-\n\norts schwer getroffen oder gar aufgrund des Zusammen-\n\nbruchs der Lieferketten zum kompletten Produktionsstopp \n\ngezwungen. Um ihr wieder auf die Beine zu helfen, disku-\n\ntieren wir hier heute vor Ort Konjunkturma\u00dfnahmen und \n\nImpulse, welche zugleich klimaschonend wirken. Das ist \n\nf\u00fcr mein Daf\u00fcrhalten exakt der richtige Weg, denn auf \n\ndiese Weise hilft sich Deutschland, aus der gegenw\u00e4rtigen \n\nKrise herauszukommen, und r\u00fcstet sich f\u00fcr die n\u00e4chste. \n\nDie aktuelle Corona-Pandemie hat uns in einem Ma\u00dfe  \n\neingebremst, wie wir es bisher nicht kannten. Wir haben \n\ndas Land und unsere Wirtschaft heruntergefahren und ge-\n\nhen nun wieder an den Start. In dieser Situation wollen wir \n\nnotwendige L\u00f6sungen im Spannungsfeld von \u00d6kologie \n\nund \u00d6konomie finden und wirkungsvoll umsetzen.  \n\nTatkr\u00e4ftig stellen wir uns der Aufgabe, die Natur als Quelle \n\nunserer Existenz, des Wohlbefindens und die Kultur zu  \n\nerhalten sowie weiterzuentwickeln. \n\nAufgabe des Staates ist vor allem, die richtigen Regeln zu \n\nschaffen, damit Anreize zum umweltfreundlichen Handeln \n\nentstehen. Den seit 1990 eingeschlagenen Weg, auf dem \n\nwir Umweltaltlasten beseitigt und der wirtschaftlich  \n\nerfolgreichen Entwicklung in Sachsen Raum gelassen  \n\nhaben, wollen wir in der schwarz-gr\u00fcn-roten Koalition in \n\nSachsen fortsetzen und bestehende Defizite \u00fcberwinden. \n\nIn einem kurzen Zeitraum von 25 Jahren hat sich die  \n\nlufthygienische Situation im Freistaat Sachsen stetig  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 506 \n\nverbessert. Dennoch: Besonders in Ballungsgebieten gilt \n\nes, die Luftqualit\u00e4t weiter zu verbessern. \n\nAuch beim Gew\u00e4sserschutz ist bereits viel Positives pas-\n\nsiert. Das reicht uns aber noch nicht, weshalb wir uns f\u00fcr \n\neine weitere Verbesserung von Gew\u00e4sserg\u00fcte und -struktur \n\neinsetzen. Nach dem Hochwasserereignis 2002 haben wir \n\nviel in den Hochwasserschutz investiert, Renaturierung ge-\n\nf\u00f6rdert und den Fl\u00fcssen Retentionsr\u00e4ume zur\u00fcckgegeben. \n\n\u201eGreen New Deal\u201c: In diesen 94 Seiten hat EU-Pr\u00e4sidentin \n\nUrsula von der Leyen im Dezember 2019 ein 100-Milliar-\n\nden-Euro-Umweltschutzkonzept der Europ\u00e4ischen Kom-\n\nmission vorgestellt. Es ist nicht irgendeine Idee, irgendein \n\nVorschlag, sondern es ist ein umfassender Plan, wie sich \n\nder Zusammenbruch der Lebenserhaltungssysteme unserer \n\nSch\u00f6pfung mit europ\u00e4ischen Mitteln verhindern l\u00e4sst.  \n\nErkl\u00e4rtes Ziel ist die Klimaneutralit\u00e4t Europas bis zum Jahr \n\n2050, ich finde, ein mutiger, ein ambitionierter Umbau der \n\nEnergieversorgung. Industrie, Verkehr und Landwirtschaft \n\nbilden die Basis f\u00fcr dieses Konzept. \n\nHeute nun hat Umweltminister Wolfram G\u00fcnther die Eck-\n\npunkte f\u00fcr einen s\u00e4chsischen Green New Deal vorgestellt. \n\nVon einem s\u00e4chsischen Restart-Programm ist die Rede, \n\nvon Generationengerechtigkeit und doppelter Rendite: \n\nHeute Wirtschaft und Gesellschaft s\u00e4en, morgen Wachstum \n\nernten, volkswirtschaftlich nachhaltig agieren, soziale Fol-\n\ngekosten vermeiden, in Bildung und Soziales sowie in Kli-\n\nmaschutz und Klimafolgeanpassung investieren. \n\nNun also ein Deal. Es mag f\u00fcr Sie semantisch sein, aber \n\nwenn mir jemand einen Deal anbietet, gehe ich innerlich \n\nauf Abstand. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nIch wei\u00df, dass das Wort im angels\u00e4chsischen Sprachraum \n\nv\u00f6llig wertfrei benutzt wird; aber im s\u00e4chsischen Sprach-\n\nraum verbreitet das Wort einen, wie ich finde, faden  \n\nBeigeschmack. Ich glaube sagen zu m\u00fcssen: Wir Sachsen \n\nmachen keine Deals. Aber bevor wir hier \u00fcber Worte strei-\n\nten, Herr Minister, nehmen Sie es mir bitte nicht krumm, \n\nwenn ich einfach vom B\u00fcndnis f\u00fcr die Sch\u00f6pfung spreche, \n\nvom wei\u00df-gr\u00fcnen B\u00fcndnis f\u00fcr die Sch\u00f6pfung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEin solches B\u00fcndnis wird eben nicht von oben herab  \n\nverk\u00fcndet, sondern es wird miteinander besprochen und \n\nvereinbart und dann auch umgesetzt \u2013 miteinander, mit den \n\nLandwirten, Waldwirten, Landnutzern, den Umweltsch\u00fct-\n\nzern, einfach mit den Sachsen. \n\nWir haben uns in Sachsen zu einer Koalition zusammenge-\n\ntan, um Antworten auf die Krisen unserer Zeit zu geben. \n\nGemeinsam setzen wir gefundene L\u00f6sungen um, gemein-\n\nsam und aus \u00dcberzeugung. Und es sind einige Krisen zu \n\nbearbeiten, die Krise der Corona-Pandemie und in deren \n\nFolge die Krise in der Wirtschaft, die Krise in den W\u00e4ldern \n\n\u2013 Sie haben es angesprochen \u2013, die Klimakrise, die Krise \n\nin der Landwirtschaft. Max Frisch soll einmal gesagt ha-\n\nben: \u201eKrise ist ein produktiver Zustand, man muss ihm nur \n\nden Beigeschmack der Katastrophe nehmen.\u201c \n\nSprechen wir also in einem wei\u00df-gr\u00fcnen B\u00fcndnis f\u00fcr die \n\nSch\u00f6pfung von M\u00f6glichkeiten zur Verbesserung, welche \n\nwir aus dem bisherigen Verlauf der Corona-Pandemie und \n\nzur Entwicklung unseres Weltklimas sehen. Wir stecken \n\nheute M\u00f6glichkeiten ab, wie wir die Herausforderungen \n\nunserer Zeit gemeinsam anpacken und bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen, \n\ngro\u00dfe Herausforderungen. Derart komplexe Aufgabenstel-\n\nlungen erfordern konsequentes Handeln und verlangen \n\nstringentes Vorgehen. Das ist f\u00fcr uns wahrlich eine Jahr-\n\nhundertaufgabe. \n\nDer Wald ist eine besondere Kulturlandschaft in unserer \n\nHeimat. F\u00fcr Menschen und Tiere ist er unverzichtbar und \n\nf\u00fcr viele von uns ein gr\u00fcnes Gold f\u00fcr Erholung und  \n\nEntspannung. F\u00fcr ein gesundes Klima leistet er einen  \n\nunsch\u00e4tzbaren Beitrag. In der Waldstrategie 2050 wird der \n\nweiter notwendige Waldumbau f\u00fcr Sachsen bestimmt. Wir \n\nwollen deshalb mehr und einen gut durchmischten Wald in \n\nSachsen schaffen und schneller das ambitionierte Ziel  \n\nerreichen, dass 30 % der Landesfl\u00e4che aus Wald bestehen. \n\nDazu werden wir bis zum Jahr 2030 mindestens 50 Millio-\n\nnen B\u00e4ume sowohl im Staatswald als auch im Privat- und \n\nK\u00f6rperschaftswald sowie als Stadt- und Stra\u00dfenbegleit-\n\ngr\u00fcn und als Neuanpflanzung zur Walderneuerung \n\nund -mehrung pflanzen m\u00fcssen. Mit Blick auf den Klima-\n\nwandel werden die Koalitionsparteien in einem breiten  \n\nDialog die notwendige Novellierung des S\u00e4chsischen \n\nWaldgesetzes vorbereiten und dabei die spezifischen s\u00e4ch-\n\nsischen Strukturen beim erforderlichen Waldumbau hin \n\nzum naturnahen und langfristig klimastabilen Mischwald \n\nber\u00fccksichtigen. \n\nUmfangreiche Investitionen in die erneuerbaren Energien, \n\nin innovative, klimafreundliche Technologien sind der \n\nSchl\u00fcssel zu einer erfolgreichen Klimapolitik und lassen \n\ndie deutsche Industrie neue Wertsch\u00f6pfungsketten \n\nund -quellen erschlie\u00dfen. \n\nAls CDU-Fraktion stehen wir zu den gemeinsamen Zielen \n\nim Bereich der Energie-, Klima- und Artenschutzpolitik, \n\nwelche im Koalitionsvertrag verankert sind. Das hei\u00dft, wir \n\nbewahren unsere Lebensgrundlagen durch nachhaltiges \n\nHandeln und sch\u00fctzen unsere Natur, die Umwelt und das \n\nKlima. Wir begegnen dem Artensterben und wollen nat\u00fcr-\n\nliche Fl\u00e4chen erhalten. \n\nWir gestalten eine innovative und nachhaltige Politik f\u00fcr \n\neine leistungsf\u00e4hige, bezahlbare und klimafreundliche \n\nEnergieversorgung sowie f\u00fcr eine \u00f6kologisch vertr\u00e4gliche, \n\nregional wertsch\u00f6pfende Land- und Forstwirtschaft. \n\nWir lassen uns bei der Bewahrung der Sch\u00f6pfung von  \n\nklaren Prinzipien leiten. Wir setzen auf Vernunft statt auf \n\nIdeologie, denn erfolgreicher Klimaschutz muss konse-\n\nquent sein und die Menschen mitnehmen. Wir setzen auf \n\nTechnologieoffenheit und auf die Innovationskraft unserer \n\nForscher und Ingenieure, um die globalen Herausforderun-\n\ngen zu meistern. Die Menschen in Sachsen ben\u00f6tigen eine \n\nPolitik, die alles, was schon gemeinsam errungen und  \n\ngeschafft wurde, st\u00e4rker honoriert. \n\nWas die Menschen nicht brauchen und was ihnen Sorge  \n\nbereitet, das sind weitere Versch\u00e4rfungen im s\u00e4chsischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 507 \n\nRecht und eine Zunahme an B\u00fcrokratie, welche oft hinter \n\nder Einf\u00fchrung neuer Ma\u00dfnahmen vermutet wird. Zus\u00e4tz-\n\nliche Belastungen oder gar Benachteiligungen der Sachsen \n\ngegen\u00fcber dem Bundesgebiet oder gegen\u00fcber anderen EU-\n\nB\u00fcrgern geben Anlass f\u00fcr \u00c4ngste und Skepsis gegen\u00fcber \n\nder deutschen Klimapolitik. \n\nBereits jetzt fordern Unternehmen ein Ende immer neuer \n\nEmissionsziele. Warum? Weil eine Vielzahl von Forderun-\n\ngen den Unternehmern Kopfzerbrechen bereitet. Viele \n\nBranchen bef\u00fcrchten, die Reduktionsziele mit den existie-\n\nrenden Technologien und bestehenden Prozessen nicht  \n\nerreichen zu k\u00f6nnen. Unser Ziel in der Politik soll es daher \n\nsein, positive Anreize zu schaffen und f\u00fcr die erforderliche \n\nUnterst\u00fctzung zu werben. Wir d\u00fcrfen unsere Unternehmer, \n\nLandwirte und Waldbesitzer nicht \u00fcberfordern, sondern  \n\nhaben den Auftrag, weiter um ihr Vertrauen zu werben und \n\nuns konstruktiv f\u00fcr ihre Belange einzusetzen. \n\nDas Klimaschutzpaket der Bundesregierung geht dank  \n\nseines interdisziplin\u00e4ren Ansatzes in die richtige Richtung. \n\nW\u00e4rmeversorgung und Mobilit\u00e4t sind nun Bestandteil der \n\nEnergiewende, Wind- und Sonnenenergie sowie gr\u00fcner \n\nWasserstoff als Speicher f\u00fcr volatile erneuerbare Energien, \n\ndie wir in Deutschland produzieren. Gerade hat die Koali-\n\ntion auf Bundesebene beschlossen, 40 Milliarden Euro in \n\nneue Klimaschutzma\u00dfnahmen zu pumpen. Rund ein Drittel \n\ndes Konjunkturpakets zur \u00dcberwindung der Corona- \n\nPandemie dient dem \u00f6kologischen Umbau der Wirtschaft. \n\nMit circa 9 Milliarden Euro soll der neue Eckpfeiler der \n\ndeutschen Energiewende aufgebaut werden: die industri-\n\nelle Wasserstoffproduktion. Ich verhehle nicht und habe es \n\nan dieser Stelle oft angesprochen: Ich freue mich, dass es \n\njetzt zu dieser Entwicklung kommt. \n\nDas Bundeskabinett verabschiedete gestern die nationale \n\nWasserstoffstrategie mit immens wichtiger industriepoliti-\n\nscher Sto\u00dfrichtung. Aus erneuerbaren Energien \u2013 Wind \n\nund Sonne \u2013 erzeugter gr\u00fcner Wasserstoff soll dazu beitra-\n\ngen, die Klimaschutzziele bis 2030 in Deutschland zu  \n\nerreichen. Der jetzt geschlossene Kompromiss sieht vor, \n\ndass bis 2030 Erzeugungsanlagen mit bis zu 5 Gigawatt \n\nGesamtleistung entstehen sollen. Nach M\u00f6glichkeit wird \n\ndie Elektrolyseleistung bis 2035, sp\u00e4testens bis 2040 um \n\nnoch einmal 5 Gigawatt erweitert. Gro\u00dfe Industrieanlagen \n\nzur Wasserstofferzeugung und -verarbeitung werden  \n\ngebaut. Insgesamt erwartet die Bundesregierung einen \n\nWasserstoffbedarf von 110 Terawattstunden. Von der  \n\nEEG-Umlage soll gr\u00fcner Wasserstoff befreit werden.  \n\nHieran wird deutlich: Gr\u00fcner Wasserstoff ist ein wichtiger \n\nEnergietr\u00e4ger der Zukunft. \n\nEinige H\u00fcrden gilt es dennoch zu \u00fcberwinden, denn der \n\nBedarf an erneuerbaren Energien f\u00fcr die Erzeugung des \n\ngr\u00fcnen Wasserstoffs ist immens hoch und liegt bei 5 bis \n\n8 % bis zum Zwischenziel 2030. Beimischungsquoten, \n\nzum Beispiel beim Erdgasnetz, k\u00f6nnten hier Abhilfe  \n\nschaffen. Au\u00dferdem erfordern der effiziente Transport und \n\ndie Speicherung des gasf\u00f6rmigen Wasserstoffs weitere \n\nMa\u00dfnahmen \u2013 was mich zum n\u00e4chsten wichtigen Punkt, \n\nder erforderlichen Energiespeicherung, bringt. \n\nZu Beginn der Corona-Pandemie haben der Einbruch der \n\nWirtschaft und die ver\u00e4nderten Gewohnheiten der  \n\nMenschen daheim den Energieverbrauch zun\u00e4chst sinken \n\nlassen und im weiteren Verlauf zu Schwankungen im \n\nStromnetz gef\u00fchrt. Inzwischen nimmt der Energiever-\n\nbrauch erneut rapide zu. Energieerzeugung und Energie-\n\nverbrauch durchgehend im Gleichgewicht zu halten  \n\nerfordert den Einsatz effektiver Speichermedien. Pump-\n\nspeicherkraftwerke haben als multifunktionale Kraftwerke \n\ndas Potenzial, diesen Herausforderungen zu begegnen. Die \n\nPumpspeichertechnologie ist bislang die einzige langfristig  \n\ntechnisch erprobte und kosteng\u00fcnstige Form, um Energie \n\nim gro\u00dfen Ma\u00dfstab zu speichern und kurzfristig zur  \n\nVerf\u00fcgung zu stellen. \n\n(Norbert Mayer, AfD: Deswegen  \n\nwird Niederwartha geschlossen!) \n\nIch rufe die Relevanz dieser Pumpspeicherkraftwerke \u2013 \n\nwie dem in Niederwartha \u2013 sehr gern in Erinnerung, des-\n\nhalb haben wir uns auch im s\u00e4chsischen Koalitionsvertrag \n\nf\u00fcr die F\u00f6rderung von Speichersystemen ausgesprochen. \n\nDaher werden wir das Volumen des s\u00e4chsischen Speicher-\n\nprogramms erh\u00f6hen und es inhaltlich weiterentwickeln. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Sie merken, ich \n\nspreche erst \u00fcber die Anwendung und Speicherung von \n\nEnergie, bevor ich \u00fcber den Ausbau erneuerbarer Energien \n\nspreche. Der Ausbau der erneuerbaren Energien sollte dem \n\nlokalen Bedarf folgen. Im Verteilnetz m\u00fcssen zuk\u00fcnftig \n\nStromangebot und -nachfrage miteinander kommunizie-\n\nren. Fr\u00fcher waren Netzf\u00fchrungssysteme, Stand-alone-Sys-\n\nteme abgeschirmt und physisch massiv gesichert. Heute \n\nh\u00e4ngen Informationstechnik, Energieerzeugung, Ver-\n\nbrauch und Verteilung voneinander ab. Ohne Investitionen \n\nin Resilienzma\u00dfnahmen wird es nicht gehen. Sachsen ver-\n\ntr\u00e4gt noch viel mehr Fotovoltaik auf D\u00e4chern. Im Rahmen \n\nbundesrechtlicher Regelungen werden wir im Freistaat \n\nSachsen den Mindestabstand von neuen Windenergieanla-\n\ngen zur Wohnbebauung auf 1 000 Meter festlegen. Auch \n\ndas schafft Planungssicherheit f\u00fcr alle Beteiligten, denn \n\nSachsen braucht Energie und wird Energieland bleiben. \n\nMit unserem wei\u00df-gr\u00fcnen B\u00fcndnis f\u00fcr die Sch\u00f6pfung  \n\ngehen wir mutig gemeinsam diesen Weg. Aus der Corona-\n\nKrise lernen hei\u00dft, dem Umweltschutz und der Energie-\n\nwende h\u00f6chste Priorit\u00e4t einzur\u00e4umen. Daraus resultieren \n\ngro\u00dfe Chancen, aber auch gro\u00dfe Aufgaben. Sachsen hat \n\nnoch viel vor. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade den \n\nKollegen Rohwer f\u00fcr die CDU-Fraktion. Nun spricht Herr \n\nB\u00f6hme f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine  \n\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst vielen Dank, Herr G\u00fcnther, \n\nf\u00fcr die Fachregierungserkl\u00e4rung und die Erkl\u00e4rung an sich. \n\nMeine Fraktion und ich teilen die Auffassung, dass der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 508 \n\nFreistaat vergleichsweise gut durch die Corona-Pandemie \n\ngekommen ist \u2013 oder noch kommt, was zumindest die  \n\nOpfer- und Infiziertenzahlen betrifft. Wenn ich mir L\u00e4nder \n\nwie die USA, England oder Brasilien anschaue, so zeigt \n\nsich, dass nationale bzw. rechtsnationale Regierungen bei \n\nglobalen Katastrophen und Herausforderungen v\u00f6llig  \n\nversagen und dies am Ende eben Menschenleben kostet. \n\n(J\u00f6rg Dornau, AfD: Das haben wir  \n\nletzte Nacht in Connewitz gesehen! \u2013  \n\nGegenruf des Abg. Georg-Ludwig \n\nvon Breitenbuch, CDU: Albern!) \n\nNat\u00fcrlich ist auch hier nicht alles einfach gewesen, und die \n\nKrise hinterl\u00e4sst auch hier harte pers\u00f6nliche Schicksals-\n\nschl\u00e4ge bei vielen Menschen, vor allem im wirtschaftli-\n\nchen Bereich. Dennoch m\u00f6chte ich behaupten, dass in der \n\nGeschichte die hart erk\u00e4mpften sozialen Rechte, die in \n\nDeutschland durch die Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh-\n\nmer bis heute erstritten wurden, zeigen, dass ein ganzes \n\nWirtschaftssystem die Krise \u00fcberstehen und das Land am \n\nLaufen halten und der Gro\u00dfteil der Menschen in Deutsch-\n\nland dadurch glimpflich aus einer Pandemie herauskom-\n\nmen kann. \n\nNun geht es um den Wiederaufbau und in vielen Bereichen \n\ndieser Gesellschaft auch um einen Neustart. Dieser muss \n\nzukunftsorientiert und vor allem nachhaltig sein. Die Krise \n\nhat gezeigt, auf welche Menschen es in dieser Gesellschaft \n\nim Alltag ankommt, die bisher aber kaum finanzielle Be-\n\nachtung bekommen haben. Ich spreche dabei von Men-\n\nschen, die im Pflegebereich oder im Freiwilligendienst ar-\n\nbeiten, oder von Menschen, die Nahrungs- und Konsum-\n\ng\u00fcter verkaufen oder uns damit versorgen bzw. diese trans-\n\nportieren. Hier hat sich in den vergangenen Monaten ge-\n\nzeigt, dass diese Menschen mehr verdienen, und das in je-\n\nder Hinsicht. Darum muss es in den n\u00e4chsten Monaten als \n\nErstes gehen. Dort m\u00fcssen wir aus der Krise lernen, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWas wir au\u00dferdem aus der Corona-Pandemie lernen soll-\n\nten, ist, dass die Krisen immer wieder auftauchen, faktisch \n\nregelm\u00e4\u00dfig. Nun ist dies im Kapitalismus nichts Unge-\n\nw\u00f6hnliches, nur kommen zu den Krisen des Wirtschafts-\n\nsystems auch immer \u00f6fter Krisen von Naturseite hinzu, und \n\ndaran haben wir Menschen mittlerweile einen sehr, sehr \n\ngro\u00dfen Anteil. Ich spreche hier speziell vom Klimawandel, \n\ndenn dieser ist keine blo\u00dfe Zukunftsvision oder ein  \n\nSchreckensszenario. Er ist real, wir sind mittendrin und er \n\nist menschengemacht, und man kann es nicht oft genug  \n\nsagen: Wenn ein Gro\u00dfteil \u2013 auch im Landtag \u2013 davon nichts \n\nwissen will, wissenschaftliche Fakten ignoriert oder die \n\nMenschen, die sich f\u00fcr den Klimaschutz einsetzen, bel\u00e4-\n\nchelt oder als Terroristen bezeichnet, dann ist dies kein an-\n\nderes Verhalten als das von Trump, Bolsonaro oder  \n\nJohnson. \n\nWir haben gesehen, was in solchen L\u00e4ndern passiert, wenn \n\nes dort eine Krise gibt. Wir sehen das gerade live, und es \n\nmuss auf der einen Seite darum gehen, solche verr\u00fcckten \n\nund rechten Staatsoberh\u00e4upter zu verhindern. Auf der an-\n\nderen Seite muss es darum gehen, unsere Gesellschaft vor \n\nallem sozial und \u00f6kologisch zu gestalten. Denn ohne Sozi-\n\nalpolitik, ohne die Gewissheit, dass es den Menschen wirt-\n\nschaftlich gut geht, kann es keine erfolgreiche Umweltpo-\n\nlitik geben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas muss uns allen klar sein. Das, was die AfD gerade  \n\nwieder abgezogen hat, ist staatszersetzend. Es ist dumm, \n\n(Gel\u00e4chter bei der AfD) \n\nund es ist gef\u00e4hrlich. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nSie haben soeben wieder dargestellt, dass die Energie-\n\nwende und der Klimaschutz Tausende Arbeitspl\u00e4tze kosten \n\nw\u00fcrden. Fakt ist: Im Bereich der erneuerbaren Energien  \n\narbeiten mittlerweile \u00fcber 400 000 Menschen bundesweit. \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nIn der fossilen Energiebranche sind es um die 30 000 Men-\n\nschen, wenn man alles zusammenrechnet. Von denen wird \n\nkeiner seinen Job verlieren, wenn wir 2030 oder 2038 aus \n\nder Kohle aussteigen wollen. Sie werden noch gebraucht \n\nbzw. sind bis dahin in Rente gegangen. Sie zweifeln ja an, \n\ndass der Energiebedarf mit erneuerbaren Energien gedeckt \n\nwerden kann. Das Ziel ist, im Jahr 2050 100 % erneuerbare \n\nEnergien auf dem Markt zu haben. Allein im Februar dieses \n\nJahres hatten wir schon 85 % im Stromsektor und wir \n\nschreiben jetzt erst das Jahr 2020. Dort geht einiges voran, \n\nund das will ich auch anerkennen. \n\nZum Thema Kernenergieausstieg aus dem Ausstieg, wie \n\nSie es gesagt haben: Das finde ich ziemlich abenteuerlich. \n\nErstens muss Ihnen bewusst sein, dass solch ein neues \n\nKernkraftwerk, wenn Sie es denn wirklich bauen wollen, \n\n\u00fcber 20 Jahre an Planung und Finanzierung ben\u00f6tigt, bis es \n\n\u00fcberhaupt in Betrieb genommen werden kann. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Herr B\u00f6hme, zehn Jahre!) \n\nEs ist unheimlich teuer und es ist nat\u00fcrlich gef\u00e4hrlich. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nVor allem frage ich Sie: In welcher s\u00e4chsischen Kleinstadt, \n\nin welcher s\u00e4chsischen Region wollen Sie den B\u00fcrgern ein \n\nAtomkraftwerk vor die Haust\u00fcr setzen? \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDas ist doch die eigentliche Frage, die Sie hier nicht beant-\n\nworten. Sie reden einfach nur populistisch von der Kern-\n\nenergie. \n\nSie sagen auch, dass Windr\u00e4der sch\u00e4dlich seien. Sie spre-\n\nchen immer wieder von Infraschall und anderem Kram, der \n\nangeblich f\u00fcr die Menschen gef\u00e4hrlich sei. Das ist wissen-\n\nschaftlich nicht bewiesen. Genau das Gegenteil ist bewie-\n\nsen: Da Infraschall von Menschen nicht h\u00f6rbar ist, ruft er \n\nauch keine k\u00f6rperlichen Reaktionen hervor. Nat\u00fcrlich sind \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 509 \n\nWindr\u00e4der, wenn man vor ihnen steht, imposant. Sie sind \n\ngro\u00df, laut und werfen Schatten. Aber genau deshalb baut \n\nman kein Windrad vor Ihre Haust\u00fcr, sondern vollzieht das \n\nplanvoll, in kommunalen Planungsverb\u00e4nden, wo genau \n\nabgewogen wird, wo solch ein Windrad mit welcher H\u00f6he \n\nstehen kann. \n\nZur Behauptung, dass Windr\u00e4der Millionen Tiere, Fleder-\n\nm\u00e4use und Insekten t\u00e4glich schreddern w\u00fcrden: Nat\u00fcrlich \n\ngibt es Unf\u00e4lle mit Tieren und auch Insekten sterben \n\ndadurch. Aber das ist nichts im Vergleich zu jeder anderen \n\ndeutschen Autobahn, wo Millionen Lebewesen massenhaft \n\nsterben, vor allem V\u00f6gel und Insekten. Angesichts dessen \n\nreden Sie auch nicht davon, die Autobahn zu schlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \n\nAbg. Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDas ist wieder im falschen Stil, was Sie hier betreiben. \n\nZur\u00fcck zur Regierungserkl\u00e4rung von Herrn G\u00fcnther. Ich \n\nteile das allermeiste, und ich denke, Sie wissen das auch. \n\nSie wissen auch, dass wir Sie dabei unterst\u00fctzen wollen. \n\nIch habe aber leider in Ihrer heutigen Rede keine konkreten \n\nMa\u00dfnahmen oder Dinge, die einen Nachrichtenwert h\u00e4tten, \n\noder etwas, was nicht schon im Koalitionsvertrag stehen \n\nw\u00fcrde, erfahren \u2013 au\u00dfer, dass Sie sich messen lassen wol-\n\nlen. Sie wollen uns die konkrete Entwicklung der Treib-\n\nhausgasemission in einem j\u00e4hrlichen Fortschrittsbericht \n\nvorlegen. Das finde ich in Ordnung und gut. Aber wenn es \n\nletztlich so etwas wie der Waldzustandsbericht ist, in dem \n\nimmer nur dargestellt wird, dass ein paar Tausend oder  \n\nMillionen B\u00e4ume gestorben sind, aber daraus keine Hand-\n\nlungen erfolgen, und wenn uns nur gesagt wird, der CO2-\n\nAnteil hat sich so oder so entwickelt, aber daraus keine \n\nVorschl\u00e4ge oder Handlungsempfehlungen folgen, was man \n\njetzt dagegen unternehmen m\u00fcsste, dann n\u00fctzt uns solch \n\nein Bericht leider nur sehr wenig, Herr G\u00fcnther. \n\nDer Hinweis, was sich in den letzten 30 Jahren im Umwelt-\n\nbereich in Sachsen verbessert hat, ist nat\u00fcrlich richtig und \n\naus meiner Sicht auch dringend notwendig gewesen. In der \n\nDDR ist diesbez\u00fcglich sehr viel schiefgelaufen und es \n\nwurde vieles vers\u00e4umt. \n\n(H\u00f6rt! H\u00f6rt! von der CDU \u2013  \n\nEinzelbeifall bei der AfD) \n\nDeshalb engagiere ich mich heute in dem gr\u00f6\u00dften Leipzi-\n\nger Umweltverein. Das ist der \u201e\u00d6koL\u00f6we\u201c, der \u00fcbrigens \n\naus der DDR-Umweltbewegung hervorgegangen ist. Ich \n\nbin dort im Vorstand. \n\nDoch jetzt darauf abzustellen, dass heute klimaschutz- oder \n\numweltm\u00e4\u00dfig alles richtig oder besser l\u00e4uft, das wage ich \n\nzu bezweifeln. Denn unser ma\u00dfloses Konsumverhalten \n\nfrisst viele positive Effekte, die wir nach der Wende in \n\nSachsen erlebt haben, wieder auf. \n\nJa, der Trabbi hat fr\u00fcher gestunken und war kein leises \n\nFahrzeug. Doch nur, weil der heutige SUV nicht stinkt, \n\nhei\u00dft das nicht, dass dieser nicht sch\u00e4dlich ist f\u00fcr unsere \n\nUmwelt, das Klima und unsere Gesellschaft. \n\n(Beifall der Abg. Antonia Mertsching,  \n\nDIE LINKE) \n\nDie Autos von heute brauchen viel mehr Ressourcen bei \n\nder Produktion. Sie ben\u00f6tigen viel mehr Platz in unseren \n\nSt\u00e4dten und verstopfen sie auch. Sie fressen viel mehr Sprit \n\nund produzieren viel mehr CO2. Verbrennungsmotoren mit \n\nDiesel erzeugen ultrafeine Partikel, die krebserregend sind, \n\nund zwar massenhaft in den s\u00e4chsischen St\u00e4dten und Kom-\n\nmunen. Das ist ein Problem, dem wir begegnen m\u00fcssen \n\nund bei dem sich im Verkehrssektor nichts verbessert hat. \n\nDas kann ich auch gern mit anderen Wirtschaftsg\u00fctern  \n\nvergleichen. Fakt ist: Die Probleme sind nicht weniger  \n\ngeworden, es sind nur andere und mittlerweile auch  \n\ndringendere Probleme geworden. \n\nWenn ich im Verkehrsbereich bleibe, dann muss ich fest-\n\nstellen, dass seit 1990 Hunderte Kilometer Schienenstre-\n\nckennetz in Sachsen abgebaut wurden und gleichzeitig ein \n\nmassiver Zubau von Autobahnen und Stra\u00dfen hinzuge-\n\nkommen ist. Im CO2-Emmissionsbereich hat sich in Sach-\n\nsen in den letzten 30 Jahren \u2013 also seit der Wende \u2013 noch \n\nnie irgendetwas verbessert. Wir sind diesbez\u00fcglich so \n\nschlecht wie eh und je. Generell haben wir im Bereich CO2 \n\nin den letzten 20 Jahren in Sachsen keine Verbesserung er-\n\nleben k\u00f6nnen. Die letzten 30 Jahre CDU-Regierung bedeu-\n\nteten f\u00fcr den Klimaschutz vor allem eines: Stillstand. \n\nSachsen erzeugt heute im Bundesvergleich, gemeinsam \n\nmit Nordrhein-Westfalen, den dreckigsten Strom im Bun-\n\ndesgebiet; das muss uns auch bewusst sein. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Quatsch, Unfug!  \n\nKeine Ahnung hat er!) \n\nWenn Sie sich die Energiebilanzen anschauen, woher die \n\nStromerzeugung pro Kopf aus den Bundesl\u00e4ndern kommt, \n\nstellen Sie fest: Nordrhein-Westfalen und Sachsen sind die \n\nSchlusslichter in Deutschland. \n\nErst die Klimabewegung zum Beispiel von \u201eEnde Ge-\n\nl\u00e4nde\u201c oder \u201eFridays for Future\u201c hat die Bundesregierung \n\ndazu bewegt, aus der Kohle auszusteigen und diesen Koh-\n\nlekompromiss auf den Weg zu bringen. Es war nicht die \n\ns\u00e4chsische CDU. Die s\u00e4chsische CDU will ja noch bis \n\n2100, wenn es nach ihr geht, locker weiter Kohle verbren-\n\nnen. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Das ist Quatsch!) \n\nVor zwei Jahren stand das noch in Ihrem Parteiprogramm. \n\n(Zuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nDer heutige Kohleausstieg kommt, aber er kommt eben \n\nnicht von Ihnen, sondern von der EU. Er kommt von der \n\nBundesregierung. Und er kommt vor allem von vielen Mil-\n\nlionen engagierten Menschen, die sich w\u00f6chentlich auf die \n\nStra\u00dfe begeben und dagegen protestiert haben, dass ihre \n\nGeneration das ausbaden muss, was Sie vers\u00e4umt haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich noch einmal Danke sagen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 510 \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: So ein Unfug!) \n\nWir m\u00fcssen aber letztendlich aufh\u00f6ren, im Landtag immer \n\nnur dar\u00fcber zu reden, was man alles verbessern kann und \n\nsollte. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nIm Koalitionsvertrag und auch in Ihrer heutigen Rede, Herr \n\nG\u00fcnther, stehen ja viele wichtige und richtige Dinge drin, \n\nzum Beispiel, dass bis 2024  4 Terawatt erneuerbare Ener-\n\ngien in Sachsen hinzukommen sollen. Das finde ich richtig \n\nund ich m\u00f6chte Sie dabei unterst\u00fctzen. Aber ich w\u00fcrde Sie \n\nauch festnageln wollen, denn ich habe noch keine richtigen \n\nAntworten von Ihnen bekommen \u2013 auch nicht auf Kleine \n\nAnfragen \u2013, wie Sie die 4 Terawatt erneuerbare Energien \n\nvor allem im Windsektor erreichen wollen, wenn Sie \n\ngleichzeitig \u2013 obwohl der Bund das wieder abgeschafft hat \n\n\u2013 auf 1 000 Meter starren Abstand zwischen Wohnung und \n\nWindenergie beharren. Warum setzen Sie nicht weiterhin \n\nauf flexible L\u00f6sungen? Sie k\u00f6nnen uns nicht darstellen, \n\nwie Sie die 4 Terawatt erreichen wollen. Auf alle diese  \n\nFragen gibt es bisher von Ihnen keine Antwort. \n\n(Zuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nSie wissen, dass die Klimaschutzziele von Paris nur  \n\nerreicht werden k\u00f6nnen, wenn wir vor 2038 aussteigen. \n\nDennoch haben Sie heute dargestellt, dass das Ziel 2038 \n\nauch das Ziel f\u00fcr Sie als Minister ist, und das kann ich so \n\nnicht stehen lassen. Das ist viel zu sp\u00e4t, und das wissen Sie. \n\nSie wissen auch, dass, wenn erst im Jahr 2038 aus der \n\nKohle ausgestiegen wird, dann die Braunkohlevorr\u00e4te zum \n\nBeispiel unter P\u00f6delwitz, M\u00fchlrose oder Oderwitz nicht \n\nmehr gebraucht werden. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Obertitz!) \n\nSie k\u00f6nnten Folgendes einfach festlegen und endlich Ihrem \n\nBergbauminister von der SPD \u2013 das Referat ist noch im \n\nWirtschaftsministerium angesiedelt \u2013 sagen: Alle D\u00f6rfer \n\nbleiben, wir steigen aus der Kohle aus. Es ist nicht mehr \n\nn\u00f6tig, diese D\u00f6rfer abzubaggern. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir haben in der letzten Legislaturperiode viele Vorschl\u00e4ge \n\nunterbreitet, wie wir in Sachsen beim Klimaschutz weiter \n\nvorankommen k\u00f6nnen. Ich erinnere zum Beispiel gleich \n\nzum Anfang der letzten Legislatur an verschiedene Struk-\n\nturwandelgesetze. Damals, vor f\u00fcnf Jahren, ging es darum, \n\nanzufangen und verschiedene Arbeitsplatzstrukturen neu \n\nzu organisieren und zu f\u00f6rdern. Das muss von unten, vor \n\nOrt und mit den Menschen passieren. \n\nEin anderes Beispiel sind die unz\u00e4hligen Beteiligungsge-\n\nsetze, die wir Ihnen hier vorgelegt haben, zum Beispiel \n\nzum Thema Windenergie. Wir wollen, dass die Menschen \n\nbeteiligt werden, wenn neue Windenergieanlagen gebaut \n\nwerden sollen. Nat\u00fcrlich sind die Leute \u00fcberall, im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum oder in der Gro\u00dfstadt, dagegen, wenn ihnen ein \n\nWindrad in die Region gesetzt werden soll. Warum sollten \n\nsie auch daf\u00fcr sein? Sie haben ja nichts davon. Sie haben \n\nja keinen Vorteil, wenn das Windrad in der Region gebaut \n\nwird. Deswegen sagen wir: Wenn so etwas gemacht wird, \n\ndann muss es nicht nur Entsch\u00e4digung, sondern auch eine \n\nBeteiligung geben, also einen finanziellen Anreiz, dass sie \n\nauch etwas davon haben. \n\nAndere Vorschl\u00e4ge waren zum Beispiel, dass wir unsere \n\nlandeseigenen Dachfl\u00e4chen \u2013 da gibt es auch Hunderte \n\nQuadratmeter \u2013 f\u00fcr Solarenergieanlagen zur Verf\u00fcgung \n\nstellen, entweder selber bauen oder zumindest \u00f6ffnen f\u00fcr \n\nMenschen, die dort investieren wollen. \n\nWir hatten unz\u00e4hlige Verkehrsantr\u00e4ge, bei denen es nat\u00fcr-\n\nlich am Ende auch darum geht, den \u00d6PNV zu st\u00e4rken und \n\ndamit Klimaschutz voranzubringen. Wir haben zum  \n\nBeispiel auch gefordert, in Sachsen endlich anzufangen, \n\nein eigenes Programm zur sozialvertr\u00e4glichen Geb\u00e4udesa-\n\nnierung aufzulegen und damit auch in diesem Sektor der \n\nW\u00e4rmeversorgung den Verbrauch zu senken. \n\nAll das wurde immer abgelehnt, und das finden wir echt \n\nschade. Damit aber auch heute hier nicht nur weiter geredet \n\nwird und wir uns nur verbal austauschen, m\u00f6chte ich Ihnen \n\nnachher noch einen Entschlie\u00dfungsantrag zur Abstimmung \n\nmitgeben. Dieser wurde Ihnen schon ausgeteilt. Dort haben \n\nSie nochmal die M\u00f6glichkeit, sich zu positionieren und \n\n\u00fcber etwas abzustimmen, damit auch wirklich konkret  \n\ngehandelt wird. Diesen werde ich Ihnen in der \u00fcbern\u00e4chs-\n\nten Runde vorstellen. In der n\u00e4chsten Runde wird meine \n\nKollegin Frau Mertsching Ihnen erst einmal noch etwas \n\nzum Thema Natur und Artenschutz darstellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes haben wir \n\neine Kurzintervention an Mikrofon 7; bitte, Herr Kollege \n\nUrban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident.  \n\nHerr B\u00f6hme, ich werde nicht auf Ihren relativ faktenfreien  \n\nVortrag eingehen, ich m\u00f6chte nur auf ein einziges Wort ein-\n\ngehen, das Sie gesagt haben: \u201estaatszersetzend\u201c. \n\nSie haben \u00fcber Jahre behauptet, Sie werden die AfD  \n\nfachlich stellen. Nichts davon passiert. Das Einzige, was \n\nIhnen bleibt, ist wie immer die Nazikeule. Das Wort \n\n\u201estaatszersetzend\u201c von der LINKEN-Partei zu h\u00f6ren ist \n\nschon grotesk. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs ist Ihre Partei, die gemeinsam mit anderen gewaltberei-\n\nten Demonstranten auf der Stra\u00dfe vom Systemwechsel \n\ntr\u00e4umt, die den Kapitalismus abschaffen will \n\n(Zuruf von den LINKEN: Na und?! \u2013  \n\nWeitere Zurufe) \n\nund die private Bauherren als \u201eMiethaie\u201c bezeichnet. Dann \n\nm\u00fcssen wir uns nicht wundern, wenn diese privaten  \n\nBauherren gewaltt\u00e4tig angegriffen werden. Das ist die \n\nSaat, die Sie s\u00e4en. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 511 \n\nWenn hier jemand \u201estaatszersetzend\u201c ist, liebe LINKE- \n\nPartei, dann sind es im Moment Sie! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Wollen Sie darauf reagieren? \u2013 Nein. Dann gehen \n\nwir in der Rederunde weiter. Bitte, Herr Kollege Zschocke, \n\nSie haben das Wort. \n\n(Anhaltende Unruhe und  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nVolkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Mit der \n\nCorona-Krise w\u00e4chst das Bewusstsein daf\u00fcr, wie st\u00f6rungs-\n\nanf\u00e4llig sicher geglaubte Systeme und wie notwendig  \n\nzukunftsf\u00e4hige und robuste Strukturen, die auch die nat\u00fcr-\n\nlichen Lebensgrundlagen nicht \u00fcberfordern, f\u00fcr unser  \n\nLeben und die Wirtschaft sind. \n\nMit der Corona-Krise w\u00e4chst das Bewusstsein daf\u00fcr, dass \n\ndie Krisen auch vor L\u00e4ndergrenzen nicht haltmachen, dass \n\nlokales Umsteuern immer auch eingebettet sein muss in  \n\neurop\u00e4ische und globale Kooperation. \n\nDieses wachsende Bewusstsein, meine Damen und Herren, \n\nist eine Chance f\u00fcr mehr Zusammenarbeit. Kein Minister, \n\nkein Landtag und auch nicht das EU-Parlament kann die \n\nnotwendigen Ver\u00e4nderungen und Anpassungen allein  \n\nbew\u00e4ltigen. Eine neue Wachstumsstrategie hin zu einer \n\nmodernen und ressourcenschonenden Wirtschaft braucht \n\neben auch ein erneuertes B\u00fcndnis in der Gesellschaft und \n\nvor allem eine gute Kommunikation, damit sich viele Men-\n\nschen als Teil der L\u00f6sung verstehen und nicht als Teil des \n\nProblems. \n\n(Beifall des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nLandwirte, meine Damen und Herren, sind keine verant-\n\nwortungslosen Giftspritzer, sondern ein Teil der L\u00f6sung. \n\nNatursch\u00fctzer sind keine Querulanten und Verhinderer, \n\nkeine gr\u00fcnen Freaks, sondern ein Teil der L\u00f6sung. Auch die \n\nVerbraucherinnen und Verbraucher sind per se nicht ma\u00df-\n\nlos und verantwortungslos \u2013 sie sind ein Teil der L\u00f6sung. \n\nAuch Politikerinnen und Politiker sind nicht per se igno-\n\nrant oder unf\u00e4hig, sondern ein Teil der L\u00f6sung. Auch die \n\nWissenschaftler im LfULG sind nicht inkompetent \u2013 sie \n\nsind ein Teil der L\u00f6sung. Die Jugendlichen von Fridays for \n\nFuture sind keine dummen Schulschw\u00e4nzer, sondern diese \n\nJugendlichen sind ganz besonders ein Teil der L\u00f6sung. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, den \n\nLINKEN, der SPD und des Staatsministers \n\nWolfram G\u00fcnther \u2013 Oh-Rufe von der AfD) \n\nViele Menschen haben verstanden, dass Investitionen in \n\nden Schutz der Biodiversit\u00e4t einen hohen Mehrwert haben, \n\ndenn intakte Natur erbringt Leistungen, die unbezahlbar \n\nsind: Investitionen in den Bodenschutz, in den Waldumbau, \n\nin das Stadtgr\u00fcn. Das sind Investitionen in ein System der \n\nWasserspeicherung und Luftreinigung, welches wir als \n\nMenschen gar nicht k\u00fcnstlich herstellen k\u00f6nnen. Je l\u00e4nger \n\nwir warten, dieses System leistungsf\u00e4hig zu machen, desto \n\nschwieriger und kostspieliger wird es. \n\nBei einem Green New Deal oder \u201eB\u00fcndnis f\u00fcr die Sch\u00f6p-\n\nfung\u201c, wie Lars Rohwer es nennt, geht es im Kern um \n\nnichts anderes als das, was gerade f\u00fcr Bauern seit Jahrhun-\n\nderten selbstverst\u00e4ndlich ist: ein gutes Zusammenspiel von \n\nNatur, wirtschaftlicher Nutzung und biologischer Vielfalt. \n\nGesunde Umwelt und Natur sind ja die Existenzgrundlage \n\nvon Landwirten und von Forstwirten; sie sind grundlegend \n\nf\u00fcr die Wasserwirtschaft. \u00d6kologie und \u00d6konomie sind \n\nkeine Gegens\u00e4tze, denn sie geh\u00f6ren untrennbar zusammen. \n\nEs geht also einerseits um die Reduzierung der Belastung \n\nvon Wasser und Boden, andererseits aber auch um Ern\u00e4h-\n\nrungssicherheit, um Zugang zu Wasser und zu gesunden, \n\nbezahlbaren Lebensmitteln f\u00fcr alle. Hier sage ich ganz \n\ndeutlich: Wir erreichen ambitionierte Umwelt- und Klima-\n\nziele nur gemeinsam mit den Landwirten, und deswegen \n\nmacht es wenig Sinn, mit dem Finger auf sie zu zeigen und \n\nihnen den Schwarzen Peter zuzuschieben. \n\nGenauso wenig macht es Sinn, das Engagement der EU zur \n\nReduzierung von negativen Umweltfolgen als Generalan-\n\ngriff auf die gesamte Landwirtschaft zu brandmarken. Mit \n\nsolchen gegenseitigen Schuldzuweisungen kommen wir \n\ndoch nicht zur Zusammenarbeit \u2013 nicht in Sachsen und erst \n\nrecht nicht in der EU. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall des Abg. Volkmar Winkler, SPD, \n\nund des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nNotwendig, meine Damen und Herren, sind neue B\u00fcnd-\n\nnisse, zum Beispiel der Verbraucherinnen und Verbraucher \n\nmit den Landwirtschaftsbetrieben in der Region. Mit Be-\n\nwusstsein f\u00fcr Regionalit\u00e4t w\u00e4chst ja die Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr \n\ndie Lebensmittelerzeuger. Der Erhalt unserer Lebens-\n\ngrundlagen geht uns doch alle an, und deswegen d\u00fcrfen \n\nund werden die Kosten f\u00fcr mehr Umwelt-, Klima- und \n\nTierschutz auch nicht einseitig abgew\u00e4lzt. \n\nNiemand kann doch ein Interesse daran haben, dass Land-\n\nwirte dabei kapitulieren und die regionale Produktion  \n\neinstellen. Mehr Zusammenarbeit st\u00e4rkt das Engagement \n\nf\u00fcr gleiche und hohe Standards in der EU, f\u00fcr faire  \n\nErzeugerpreise, f\u00fcr eine Verbesserung des Images der \n\nLandwirtschaft, f\u00fcr eine St\u00e4rkung regionaler Vermarktung \n\nund regionaler Wertsch\u00f6pfungsketten und f\u00fcr den Schutz \n\nvor weiterem Fl\u00e4chenfra\u00df, dem leider allzu oft landwirt-\n\nschaftliche Fl\u00e4chen zum Opfer fallen. \n\nEs geht auch um Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine umweltgerechte und \n\nsaubere, kreislauforientierte Wirtschaft. Sachsen ist ein  \n\nIndustrieland, gleichzeitig aber auch ein Forschungs- und \n\nInnovationsstandort. Wo, wenn nicht hier, k\u00f6nnen nachhal-\n\ntige Produkte entwickelt werden \u2013 umweltschonend,  \n\nabfallarm, mit einer l\u00e4ngeren Lebensdauer, reparierbar, am \n\nEnde zerlegbar \u2013, damit sie wieder geschlossen in den \n\nKreislauf zur\u00fcckgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen? Es gibt viele gute \n\nPartner in unserem Bundesland. Viele kleine und mittel-\n\nst\u00e4ndische Unternehmen besch\u00e4ftigen sich mit kreislauff\u00e4-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 512 \n\nhigen Werkstoffen oder mit recyclinggerechten Konstruk-\n\ntions- und Bauweisen. Investitionen, die Rohstoffe  \n\nschonen, helfen am Ende auch Kosten zu vermeiden.  \n\nNebenbei entstehen neue Gesch\u00e4ftsmodelle und auch die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen an der Kreislaufwirtschaft \n\nteilhaben und von dem positiven Wandel profitieren. \n\nMeine Damen und Herren! Klimawandel, Umweltzerst\u00f6-\n\nrung und Ressourcen-\u00dcbernutzung bedrohen \u00fcber kurz  \n\noder lang die wirtschaftlichen Grundlagen von Unterneh-\n\nmen und k\u00f6nnen zur existenziellen Bedrohung werden. In \n\nvielen Teilen der Welt sind sie es schon. \n\nUmweltschutz, Herr Urban, ist kein Luxus! Das muss ich \n\neinem ehemaligen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Gr\u00fcnen Liga hier \n\nnoch einmal deutlich sagen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN, der SPD und des  \n\nStaatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nAuch im reichen Europa sind bereits mehrere Hunderttau-\n\nsend vorzeitige Todesf\u00e4lle pro Jahr auf Luftverschmutzung \n\noder extreme Hitzewellen zur\u00fcckzuf\u00fchren \u2013 das haben wir \n\nhier schon alles diskutiert. Nat\u00fcrlich gibt es auch  \n\nZusammenh\u00e4nge zwischen Klimawandel, Flucht und  \n\nVertreibung. Wenn es nicht gelingt, den globalen Tempera-\n\nturanstieg zu begrenzen, dann werden auch die weltweiten \n\nFluchtbewegungen weiter zunehmen \u2013 mit Folgen f\u00fcr  \n\nEuropa. \n\nDurch die Corona-Krise werden auf allen Ebenen enorme \n\nSummen aufgerufen, um die Wirtschaft wieder anzukur-\n\nbeln. Es kann aber nicht nur darum gehen, Wirtschaft  \n\nirgendwie am Leben zu erhalten, meine Damen und  \n\nHerren; es muss jetzt darum gehen, sie in eine nachhaltige, \n\nzukunftsf\u00e4hige und gerechte Richtung umzusteuern.  \n\nEs geht um Geld f\u00fcr sozial und \u00f6kologisch tragf\u00e4hige  \n\nL\u00f6sungen, die dann eben auch in der Praxis funktionieren. \n\nEs macht wenig Sinn, die Verantwortung wegzuschieben \n\nund mit dem Finger auf andere zu zeigen. Es macht viel \n\nmehr Sinn, jetzt die Krise gemeinsam und konstruktiv so \n\nzu nutzen, dass Milliardenhilfen und Investitionen zu  \n\neinem Gewinn f\u00fcr alle werden, besonders auch f\u00fcr die  \n\nGenerationen nach uns. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsministerin Katja Meier) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade Kolle-\n\ngen Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Jetzt Herr Kollege \n\nWinkler, k\u00f6nnten Sie das Wort ergreifen \u2013 wenn die \n\nKurzintervention am Mikrofon 7 nicht w\u00e4re. Bitte, Herr \n\nKollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Herr \n\nZschocke, ich m\u00f6chte etwas klarstellen. Ich sage das sehr \n\ngern: Jawohl, Umweltschutz ist Luxus. Das kann ich Ihnen \n\nganz einfach erkl\u00e4ren. Schauen Sie sich das Umwelt-\n\nschutzniveau in Deutschland an. Schauen Sie sich Umwelt-\n\nschutz in Spanien oder Italien an. Schauen Sie sich das \n\nUmweltschutzniveau in Peru oder in China oder in Indien \n\nan. Sie wissen, dass zum Beispiel 90 % der Plastikabf\u00e4lle \n\naus L\u00e4ndern kommen, die nicht dasselbe Wohlstandsni-\n\nveau wie wir haben. Ja, Umweltschutz ist Luxus. Den  \n\nUmweltschutz, den Sie sich als GR\u00dcNE gerne w\u00fcnschen, \n\nerarbeiten Menschen drau\u00dfen mit wertsch\u00f6pfender Arbeit. \n\nDas ist das, was Sie nicht machen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer Umweltschutz muss erarbeitet werden, er f\u00e4llt nicht \n\nvom Himmel. Er kommt auch nicht vom Demonstrieren. \n\nDie Demonstranten bringen keinen Pfennig Geld zusam-\n\nmen, damit Sie Ihre Umweltschutzprogramme bezahlen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. \u2013 Kollege Zschocke reagiert darauf. \n\nVolkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Urban, \n\nvielen Dank. Sie machen genau das, was ich Ihnen vor-\n\nwerfe: Sie zeigen mit dem Finger auf andere L\u00e4nder. \n\nGleichzeitig machen Sie hier eine Politik, mit der Sie  \n\npermanent internationale Zusammenarbeit und mehr euro-\n\np\u00e4ische Kooperationen infrage stellen. Wenn wir  \n\nh\u00f6here Umweltschutzstandards durchsetzen wollen, dann \n\nmachen wir das am besten gemeinsam in der EU, und das \n\ngeht am Ende nur mit mehr EU. Das ist aber ein Wider-\n\nspruch zu Ihrer Politik. Deswegen sage ich ganz deutlich: \n\nSie sind hier wirklich nicht mit dabei, wenn es um die  \n\nSuche nach konstruktiven L\u00f6sungen geht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und  \n\ndes Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt geht es weiter in der \n\nAussprache. Das Wort ergreift Herr Kollege Winkler f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Das 21. Jahrhundert \n\nzeigt uns bislang, dass wir als globale Gesellschaft immer \n\ndichter zusammenr\u00fccken und uns immer mehr vernetzen, \n\naber leider auch krisenanf\u00e4lliger werden: Klimakrise,  \n\nFinanzkrise, Brexit-Krise in der EU und nun auch Corona-\n\nKrise. Die Liste lie\u00dfe sich noch erweitern. Wer glaubt, \n\nCorona passe nicht in diese Aufz\u00e4hlung, der irrt. \n\nMit der Vernichtung von \u00d6kosystemen und Biodiversit\u00e4t \n\nwerden Pandemien wahrscheinlicher. Schrumpfende  \n\nLebensr\u00e4ume und damit einhergehende Verhaltens\u00e4nde-\n\nrungen von Tieren tragen zum Risiko der \u00dcbertragung von \n\nKrankheiten von Tieren auf Menschen bei. Vieles h\u00e4ngt \n\nmiteinander zusammen. Dessen sollten wir uns bewusst \n\nsein. Pandemien werden mit hoher Wahrscheinlichkeit \n\nk\u00fcnftig h\u00e4ufiger auftreten, sich schneller ausbreiten,  \n\ngr\u00f6\u00dfere wirtschaftliche Auswirkungen haben und mehr \n\nMenschen h\u00e4rter treffen, wenn wir jetzt nicht die richtigen \n\nEntscheidungen f\u00e4llen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 513 \n\nDieser permanente Krisenmodus ist ein Ausdruck daf\u00fcr, \n\ndass im globalen wachstumsbasierten System etwas falsch \n\nl\u00e4uft und wir h\u00e4ufig leider nur an den Symptomen herum-\n\ndoktern, anstatt systematisch vorzugehen und zu verbes-\n\nsern. Stattdessen m\u00fcssen wir die Weichen f\u00fcr ein nachhal-\n\ntiges Dasein auf unserem Planeten stellen, um \u00f6kologisch \n\nund \u00f6konomisch widerstandsf\u00e4hig zu werden. Wir m\u00fcssen \n\ndabei auch die sozialen Faktoren im Blick behalten. Es geht \n\num nicht weniger als eine sozial\u00f6kologische Transforma-\n\ntion von Wirtschaft und Gesellschaft, meine Damen und \n\nHerren, um einen Social Green New Deal. \n\nDie aktuelle Situation gibt mir aber auch Hoffnung. Sie \n\nzeigt n\u00e4mlich, dass wir als Politik und Gesellschaft hand-\n\nlungsf\u00e4hig und zu Ver\u00e4nderungen bereit sind und enorme \n\nAnstrengungen auf uns nehmen, um die Folgen von Krisen \n\nzu meistern, wenn wir es denn wollen. Diese Anstrengun-\n\ngen gilt es aus den Schl\u00fcssen der Corona-Krise auf Klima-\n\nschutz, Umwelt- und Naturschutz sowie Artenschutz in  \n\nallen Sektoren zu \u00fcbertragen. Denn obwohl die CO2-Emis-\n\nsionen infolge von Corona deutlich gesunken sind oder \n\nsich mancherorts die Luftqualit\u00e4t verbessert hat \u2013 die \u00f6ko-\n\nlogische Krise macht keine Pause. Das kennen wir aus der \n\nKrisenzeit 2008/09. Damals stiegen die Treibhausgase \n\nnach der Krise daf\u00fcr umso schneller wieder an. Die CO2-\n\nPause w\u00e4hrte nur kurz. \n\nJetzt ist also der Moment, das anzugehen; denn jetzt wird \n\nin kurzer Zeit sehr viel Geld ausgegeben. Jeder Euro, der \n\njetzt investiert wird, legt Infrastrukturen, Technologien und \n\nAnlagen und damit auch Pfadabh\u00e4ngigkeiten f\u00fcr Jahr-\n\nzehnte fest. Umwelt\u00f6konomen sprechen von einem durch \n\ndie Corona-Krise ge\u00f6ffneten Gelegenheitsfenster f\u00fcr struk-\n\nturellen Wandel. Das Zeitfenster daf\u00fcr wiederum ist klein. \n\nWir m\u00fcssen darauf achten, nicht die Voraussetzung f\u00fcr \n\nk\u00fcnftige Krisen oder deren Verst\u00e4rkung zu schaffen. Ein-\n\nfach mal so weitermachen wie bisher wird nicht gehen. \n\nDie Ans\u00e4tze f\u00fcr einen transformativen Wandel sind da, vor \n\nallem in Europa und Deutschland. Der geplante Green Deal \n\nder EU-Kommission muss kommen und darf nicht  \n\nabgeschw\u00e4cht werden. Das ist eines der zentralen Ma\u00dfnah-\n\nmenpakete der EU, um zu einer nahezu vollst\u00e4ndigen  \n\nDekarbonisierung aller Sektoren bis 2050 zu kommen,  \n\ninsbesondere auch in den Bereichen Mobilit\u00e4t und  \n\nGeb\u00e4ude. Die Mittel aus der EU-Wiederaufbauinitiative \n\nm\u00fcssen f\u00fcr nachhaltige Investitionen genutzt werden und \n\nauch der mehrj\u00e4hrige Finanzrahmen der EU f\u00fcr 2021 bis \n\n2027 muss zum sozial\u00f6kologischen Wandel beitragen. \n\nEs bietet sich nun die Chance, den Mehrjahreshaushalt der \n\nEU konsequent auf den Green Deal auszurichten. Das ver-\n\ngangene Woche ausgehandelte Konjunkturpaket der Bun-\n\ndesregierung beinhaltet gute Ans\u00e4tze, gerade auch, wie die \n\nBundeskanzlerin nicht m\u00fcde wurde zu betonen, diverse \n\nZukunftspakete. Als Sozialdemokrat kann ich generell die \n\nEntlastung von Familien und Kommunen nur begr\u00fc\u00dfen. \n\nDas zeigt auch die deutliche sozialdemokratische Hand-\n\nschrift des Paketes. \n\nBesonders hervorzuheben, das hat Kollege Rohwer schon \n\nsehr umfangreich gemacht, sind die Wasserstoffstrategie \n\nf\u00fcr Deutschland und das selbst gesetzte Ziel einer Wasser-\n\nstoffwirtschaft entlang der gesamten Wertstoffkette in \n\nSachsen, das Minister G\u00fcnther vorhin hervorhob. Als  \n\nSprecher f\u00fcr Umwelt, Energie und Landwirtschaft meiner \n\nFraktion h\u00e4tte ich mir vom Bund allerdings eine mutigere, \n\nsystematische Herangehensweise gew\u00fcnscht. Dennoch: \n\nAuf den Zukunftspaketen Forschung, Mobilit\u00e4t, Energie \n\nund Digitalisierung l\u00e4sst sich aufbauen. Herausheben \n\nm\u00f6chte ich hier nur die Investitionen in die Deutsche Bahn, \n\ndie Aufstockung des CO2-Geb\u00e4udesanierungsprogramms \n\num circa 1 Milliarde Euro und das Investitionsf\u00f6rderpro-\n\ngramm Stadtumbau. \n\nUm Energiewende, Mobilit\u00e4tswende, Agrarwende usw. \n\nherbeizuf\u00fchren, braucht es nat\u00fcrlich deutlich mehr  \n\nAnstrengungen. Auch der Aspekt des Abbaus umwelt-\n\nsch\u00e4dlicher Subventionen ist mir in dem Paket etwas zu \n\nkurz gekommen. Immerhin wiederholen wir nicht den  \n\nFehler der Abwrackpr\u00e4mie f\u00fcr Verbrenner aus dem  \n\nJahr 2009, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nNun haben wir in Sachsen die M\u00f6glichkeit, dies mit einem \n\neigenen Konjunkturprogramm zu unterst\u00fctzen, und k\u00f6nnen \n\nden Fokus auf Investitionen in soziale und \u00f6kologisch \n\nnachhaltige Bereiche legen sowie regionale und lokale \n\nWirtschaftskreisl\u00e4ufe st\u00e4rken. Gerade Corona hat gezeigt, \n\ndass die regionale Versorgung und Kreisl\u00e4ufe zum Beispiel \n\nim Bereich Landwirtschaft und Lebensmittel gest\u00e4rkt  \n\nwerden sollten und es auch eine hohe Nachfrage nach  \n\nregionalen Produkten und Angeboten gibt. Deren St\u00e4rkung \n\nhaben wir auch im Koalitionsvertrag vereinbart, und das \n\nStaatsministerium f\u00fcr Energie, Klima, Umwelt und Land-\n\nwirtschaft geht mit Staatsminister G\u00fcnther voran. Das \n\nm\u00f6chte ich hier lobend erw\u00e4hnen. \n\nDas ist nur einer von etlichen guten Punkten, die wir im \n\nKoalitionsvertrag vereinbart haben und die es nun umzu-\n\nsetzen gilt. Ich nenne an dieser Stelle beispielhaft ein paar \n\nPunkte: Wir verankern Klimaschutz als Staatsziel in der \n\ns\u00e4chsischen Verfassung. \n\nWir passen unverz\u00fcglich das Energie- und Klimapro-\n\ngramm an und legen darin einen zus\u00e4tzlichen Ausbau von \n\n10 Terawattstunden Jahreserzeugnis aus erneuerbaren \n\nEnergien fest. Wir senken die Fl\u00e4chenversiegelung in \n\nSachsen bis 2030 stufenweise auf 2 Hektar pro Tag. Wir \n\nverst\u00e4rken bestimmte Ma\u00dfnahmen gegen Artensterben und  \n\nLebensraumverlust. Wir treiben den Umbau zu naturnahen \n\nund langfristig klimastabilen Mischw\u00e4ldern weiter voran \n\nund wollen die Kreislaufwirtschaft und das Recycling im \n\nFreistaat voranbringen. \n\nDie Realit\u00e4t sieht leider etwas anders aus. Das wurde  \n\nbereits angesprochen. Sie haben sicherlich der \u201eFreien \n\nPresse\u201c Anfang der Woche entnommen, dass im Freistaat \n\nin diesem Jahr gerade einmal ein Windrad errichtet wurde. \n\nMan stellt sich nat\u00fcrlich die Frage, ob wir in der Lage sind, \n\ndie Ausbauziele im Bereich der erneuerbaren Energien zu \n\nschaffen. Ich denke, wir sind es. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 514 \n\nWir haben Ressourcen. Repowering hat bei uns noch nicht \n\nin dem Ma\u00dfe begonnen, wie wir uns das vorgestellt haben. \n\nWir haben Fl\u00e4chen in den Braunkohlegebieten, die durch-\n\naus in Zukunft diese zukunftsf\u00e4hige Windenergieproduk-\n\ntion durch Windr\u00e4der erm\u00f6glichen k\u00f6nnten. Es gilt jetzt \n\nschnell zu kl\u00e4ren, wie wir diese Ausbauziele schaffen  \n\nwollen. \n\nDer Sachverst\u00e4ndigenrat f\u00fcr Umweltfragen hat in seinem \n\nim Mai 2020 erschienen Gutachten festgestellt: \u201eEs man-\n\ngelt nicht mehr an Erkenntnissen \u00fcber die dramatischen \n\nFolgen aktueller und drohender Umweltver\u00e4nderungen. \n\nAuch die Technologien f\u00fcr eine Wende hin zu zukunftsf\u00e4-\n\nhigem Wirtschaften, nachhaltiger Mobilit\u00e4t oder umwelt-\n\nvertr\u00e4glicher Energieerzeugung sind vorhanden. Da sich \n\nPolitik, Wirtschaft und Gesellschaft den \u00f6kologischen Her-\n\nausforderungen aber viel zu z\u00f6gerlich stellen, w\u00e4chst die \n\nKluft zwischen dem Erreichten und dem Notwendigen.\u201c \n\nEs gilt nun zu handeln, meine Damen und Herren, damit \n\nwir irgendwann einmal wieder aus dem Krisenmodus  \n\nherauskommen, Generationsgerechtigkeit herstellen und \n\neinen Einklang von \u00d6konomie und \u00d6kologie unter Beach-\n\ntung sozialer Gerechtigkeit erzeugen und jenen oft bem\u00fch-\n\nten Zustand der Resilienz erreichen, der uns besser vor zu-\n\nk\u00fcnftigen Krisen sch\u00fctzt oder \u2013 noch besser \u2013 diese gar \n\nnicht erst aufkommen l\u00e4sst. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir weiterhin \n\nGeld in die Hand nehmen und k\u00f6nnen uns nach Corona \n\nnicht hinstellen und sagen, die Kassen sind leer, der Green \n\nDeal muss warten, bis selbige wieder voll sind. \n\nDie \u00f6kologische Krise macht keine Pause. Es darf kein \n\n\u201eeinfach normal weiter\u201c geben wie bisher, sondern wir \n\nm\u00fcssen die Sache anpacken. Ansonsten gilt: Nach der \n\nKrise ist vor der Krise. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren, das war Kollege Winkler von der \n\nSPD-Fraktion. Wir k\u00f6nnen jetzt in eine zweite Rederunde \n\neinsteigen. Ich frage die AfD-Fraktion. \u2013 Herr Dornau, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren! Kennen Sie auch diesen Spruch? \n\nIn Br\u00fcssel wird\u2019s erdacht, in Deutschland wird\u2019s gemacht \n\nund hier oder woanders wird gelacht. Dieser Eindruck \n\ndr\u00e4ngt sich unweigerlich auf, \n\n(Zuruf) \n\nwenn man die neusten Pl\u00e4ne der Ex-Verteidigungsministe-\n\nrin zum sogenannten Green Deal liest. Darin wird f\u00fcr \n\nnichts Geringeres als die Rettung der Welt durch ein  \n\nsogenanntes klimaneutrales Europa propagiert. F\u00fcr das \n\n\u00fcber einen Zehnjahreszeitraum pro Jahr mindestens \n\n100 Milliarden Euro an Mehrbelastungen anfallen werden. \n\nWas verhei\u00dft der New Green Deal? Klimawandel bek\u00e4mp-\n\nfen, gr\u00fcnes Europa, soziale Gerechtigkeit \u2013 dieser Drei-\n\nklang soll durch Transformationen aller Lebensbereiche \n\nzum Erklingen gebracht werden. Staatliche Interventionen \n\nnach politischen Zielen, vormundschaftliche zentralisti-\n\nsche Lenkung privater Investitionen \u2013 das alles wird zu  \n\nerheblichen Einschr\u00e4nkungen, auch f\u00fcr unsere deutschen \n\nLandwirte, f\u00fchren. \n\nAllein beim Pflanzenschutz wird bis 2030 eine Reduzie-\n\nrung von 50 % angestrebt. In dessen Folge wird der Anbau \n\neiniger Feldfr\u00fcchte nicht mehr m\u00f6glich sein. Besonders be-\n\ntroffen ist der Gem\u00fcseanbau. Ich warne ausdr\u00fccklich vor \n\neiner Abwanderung der Agrarproduktion, vor engen \n\nFruchtfolgen und einer zunehmenden Importabh\u00e4ngigkeit \n\nwichtiger Kulturen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDurch dieses Vorgehen konterkariert die Bundesregierung \n\nihre eigenen Nachhaltigkeitsziele und beschneidet die \n\npflanzenbaulichen M\u00f6glichkeiten unserer Landwirte. Wer \n\n\u00fcber einen Verzicht auf den chemischen Pflanzenschutz \n\ndiskutiert, sollte sich erst einmal dar\u00fcber klar werden, wie \n\nweit dieser bereits reduziert wurde und dass der Pflanzen-\n\nschutz im Biobereich ganz sicher nicht grunds\u00e4tzlich um-\n\nweltfreundlich ist. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNeembaum\u00f6l ist zum Beispiel ein biologisches Totalinsek-\n\ntizid. Kupfer, ein Schwermetall, wird als Fungizid einge-\n\nsetzt und t\u00f6tet Regenw\u00fcrmer. Die Nester der Kronenbr\u00fcter \n\n\u00fcberleben keinen Striegel und kein Hackger\u00e4t. Auch durch \n\nweitere Einschnitte in der Pflanzenern\u00e4hrung werden  \n\nErtr\u00e4ge sowie Qualit\u00e4ten eingeschr\u00e4nkt und langfristig  \n\nverlieren unsere wertvollen Ackerb\u00f6den an Fruchtbarkeit. \n\nIn der Anh\u00f6rung der Sachverst\u00e4ndigen wurde klar, dass \n\nkein Zusammenhang zwischen der heutigen D\u00fcngung und \n\ndem Nitratgehalt im Grundwasser besteht. Leider haben \n\nnicht alle zugeh\u00f6rt. \n\n(Zuruf) \n\nF\u00fcr die angestrebten 25 % \u00d6kolandwirtschaft gibt es  \n\nkeinen Absatzmarkt. \n\n(Zuruf) \n\nDie Frage, wie viel \u00d6kolandwirtschaft die Europ\u00e4er wol-\n\nlen, wird t\u00e4glich an den Kassen des Lebensmittelhandels \n\nentschieden. Der \u00d6kolandbau erbringt je nach Kultur nur \n\netwa die H\u00e4lfte der Fl\u00e4chenertr\u00e4ge gegen\u00fcber konventio-\n\nneller Landwirtschaft: Obst 37 %, Gem\u00fcse gerade einmal \n\n12 %, Rindfleisch 61 %, Schweine- und Gefl\u00fcgelfleisch  \n\netwas \u00fcber 40 %. Das sind die Selbstversorgungsgrade  \n\neiniger Nahrungsmittel in Sachsen. \n\nWir m\u00fcssen also mehr und effektivere Landwirtschaft bei \n\nuns in Sachsen betreiben. In einer modernen Landwirt-\n\nschaft, die das eigene Land ern\u00e4hren soll, werden wir um \n\nwissenschaftliche Errungenschaften nicht herumkommen. \n\nSonst begeben wir uns auf ein Niveau vorindustriellen \n\nZeitalters. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 515 \n\n30 Jahre nach dem Ende der kommunistischen Zwangskol-\n\nlektivierung \n\n(Zuruf) \n\nwollen nun die gr\u00fcnen EU-Ideologen erneut unsere Bauern \n\nin ihren Grundrechten beschneiden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMit dem G\u00e4ngelband der Agrarsubventionen werden sie \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nmit immer neuen und v\u00f6llig \u00fcberzogenen Umweltauflagen \n\nin ihrer unternehmerischen Entscheidungsfreiheit behin-\n\ndert. Bewirtschaftungsauflagen oder gar -verbote f\u00fchren zu \n\neiner Entwertung des Grundeigentums. Wer diese Strategie \n\ngenauer beleuchtet, merkt schnell, dass es nur um eine Art \n\nder Nachhaltigkeit geht: die nachhaltige Vernichtung b\u00e4u-\n\nerlicher Familienbetriebe. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Staatsminister G\u00fcnther, wachen Sie endlich aus Ihren \n\nTagtr\u00e4umen auf. Dieser Green-Deal ist nicht zukunftsf\u00e4hig. \n\nEr ist ein weiterer Sargnagel f\u00fcr unsere heimische Land-\n\nwirtschaft und muss gestoppt werden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nDornau von der AfD-Fraktion. Nun die CDU-Fraktion, \n\nKollege Heinz befindet sich bereits auf dem Weg. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Gestatten Sie mir, kurz auf die Vor-\n\nredner einzugehen, bevor ich das sage, was ich eigentlich \n\nsagen m\u00f6chte. \n\nHerr Urban, 10 % Maisanbaufl\u00e4che in Sachsen sind mit Si-\n\ncherheit nicht Monokultur und 18 % Rapsanbaufl\u00e4che \n\nauch nicht, zumal fruchtfolgetechnisch nicht viel mehr \n\nm\u00f6glich und sinnvoll ist. Herr B\u00f6hme, zum Thema Kern-\n\nkraftwerk: Hier kann ich empfehlen, durchaus technologie-\n\noffen zu bleiben und sich einmal mit den sogenannten \n\nKernkraftwerken der vierten Generation zu befassen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nMan spricht von Dual-Fluid-Reaktoren, die durchaus in der \n\nLage sind, unseren jetzigen Atomm\u00fcll in \u00fcberschaubaren \n\nZeitr\u00e4umen zur Energieerzeugung zu nutzen und so aufzu-\n\narbeiten, dass man damit das Endlagerproblem l\u00f6sen \n\nk\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\u2013 Auf den Beifall h\u00e4tte ich gern verzichtet, aber das ist dann \n\nso. \n\n(Lachen bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nIch will damit sagen, es lohnt sich, auch bei diesem Thema \n\neine gewisse Technologieoffenheit zu wahren. Aber ich \n\nwill nicht so verstanden werden, dass das jetzt der Ruf ist, \n\nsofort morgen irgendwo in Sachsen einen Standort f\u00fcr ein \n\nAtomkraftwerk zu suchen. \n\n\u00dcber die Ursachen des Klimawandels kann man sich treff-\n\nlich streiten. Unser Planet ist nun einmal ein offenes Sys-\n\ntem, hat auch viel Energieeintrag von au\u00dfen. Ich will damit \n\nsagen: Viel von dem, was mit unserem Klima passiert, hat \n\nmit der Sonne zu tun. Gest\u00fctzt wird das auch von Wissen-\n\nschaftlern. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nDer Klimawandel l\u00e4uft noch!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich l\u00e4uft der noch. Die Wissenschaftler trauen sich \n\nmittlerweile auch zu sagen \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU, der AfD und den LINKEN) \n\nMittlerweile ist es in der Wissenschaft unumstritten, dass \n\nes auch einen Temperaturanstieg von Pluto bis Mars usw. \n\ngibt. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Herr B\u00f6hme,  \n\nh\u00f6ren Sie zu! Sie k\u00f6nnen etwas lernen!) \n\nDen k\u00f6nnen Sie mit Sicherheit nicht der s\u00e4chsischen \n\nBraunkohle in die Schuhe schieben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nLachen und Beifall bei der AfD) \n\nWas wollte ich eigentlich sagen? Was hat uns Corona ge-\n\nlehrt? Schuld an der Corona-Krise ist nicht die Landwirt-\n\nschaft. Au\u00dferdem: Die Menschen sind nur bedingt bereit, \n\nvon ihrem gewohnten Standard abzuweichen und sich ein-\n\nzuschr\u00e4nken. Das erleben wir. Nachdem sich die ersten \n\nSchrecken als nicht ganz so schlimm herausgestellt hatten, \n\nhaben wir ganz schnell gesehen, wie weit Leute bereit sind \n\nzu verzichten. Ich will damit sagen, Verzicht und Verbot \n\nk\u00f6nnen kaum ein Teil der L\u00f6sung sein, sondern es m\u00fcssen \n\nvern\u00fcnftige, intelligente L\u00f6sungen erfolgen, um Probleme \n\nnicht durch Verbot, sondern durch bessere Techniken oder \n\nandere Verfahren zu l\u00f6sen. \n\nWir haben erfreut zur Kenntnis genommen, dass nach  \n\nersten Klarstellungen auch die Landwirtschaft wieder als \n\nsystemrelevant erkannt wurde. Sie ist jedenfalls deutlich \n\nsystemrelevanter als Klopapier; denn wenn man oben \n\nnichts hineinstecken kann, braucht man am anderen Ende \n\ndes Kanals auch kein Papier, \n\n(Heiterkeit) \n\nsodass der Stellenwert der Landwirtschaft wieder ein we-\n\nnig zurechtger\u00fcckt wird. Wir haben festgestellt, dass es, \n\nobwohl die Landwirtschaft in gewohntem Umfang weiter-\n\nproduziert hat, in verschiedenen Bereichen deutliche Ver-\n\nbesserungen im Bereich der Umwelt gab. Das ist vielleicht \n\nauch ein Ansatzpunkt, einmal gewisse Dinge zu hinterfra-\n\ngen. Wir haben ebenfalls festgestellt, dass die Ern\u00e4hrungs-\n\nsicherheit, die lange Zeit nicht auf der Agenda stand, mit \n\neinem Mal wieder ein ganz wichtiges Thema war, was ich \n\nsehr begr\u00fc\u00dfe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 516 \n\nIch m\u00f6chte einmal verschiedene Dinge im Rahmen dessen \n\nbewerten. Die Zahlen der Selbstversorgungsgrade wurden \n\nvom Vorredner genannt; die muss ich demzufolge nicht \n\nnoch einmal vortragen. Ich m\u00f6chte trotzdem noch auf ei-\n\nnige Zielkonflikte beim Thema \u00d6kolandbau eingehen. Die \n\nVerringerung der Ertr\u00e4ge steht im direkten Widerspruch zu \n\nden Zielen Selbstversorgung und regionale Kreisl\u00e4ufe, \n\nweil die Mengen einfach nicht da sind. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nD\u00fcngeverordnung und Humusaufbau passen im Moment \n\nauch schlecht zusammen. Das ist, als wenn man versuchen \n\nwollte, einen Magers\u00fcchtigen mit einer FDH-Di\u00e4t zu hei-\n\nlen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nAber wir haben Zw\u00e4nge von der EU. Wir haben schon oft \n\ndiskutiert, dass wir jetzt erst einmal diesen Schritt gehen \n\nm\u00fcssen. Ich verweise dazu wieder auf unseren Antrag, in \n\ndem wir die Probleme dort anpacken, wo sie wirklich lie-\n\ngen. Ich kann nur vor der Reduzierung von Pflanzenschutz-\n\nmitteln warnen; denn wir werden bedingt auch durch den \n\nKlimawandel neue Sch\u00e4dlinge und Krankheiten bekom-\n\nmen. Das alles steht gegen das Ziel einer verl\u00e4sslichen Ver-\n\nsorgung mit gesunden Nahrungsmitteln. \n\nVielleicht wollen wir auch ganz neue Wege gehen. Es gibt \n\ninteressante Ans\u00e4tze in der Forschung, wonach Mikroorga-\n\nnismen in zunehmendem Ma\u00dfe in der Lage sein werden, \n\naus Kohlenwasserstoffen essbare Proteine herzustellen. \n\nDas ist sicherlich auch eine tolle Sache. Das muss man m\u00f6-\n\ngen; aber man k\u00f6nnte damit Leute ern\u00e4hren, ohne die Um-\n\nwelt im Gro\u00dfen zu beeinflussen. \n\nAnsonsten lesen sich verschiedene Dinge ganz gut: klima-\n\nsch\u00e4dliche Emissionen vermindern und vermeiden, struk-\n\nturelle Einzelma\u00dfnahmen zur Klimawandelanpassung  \n\nentwickeln, Energie-, Wasser- und Fl\u00e4chenverbrauch  \n\nreduzieren, Umfang wiederverwendeter und verwertbarer \n\nnachwachsender Rohstoffe erh\u00f6hen, Kreislaufwirtschaft \n\nausbauen, regionale Wertsch\u00f6pfungsketten f\u00f6rdern, Arten \n\nsch\u00fctzen und \u00d6kosysteme wiederherstellen. Das ist alles \n\nrichtig. Dagegen kann man kaum etwas sagen. Das wurde \n\nbis jetzt auch schon praktiziert. Sicher k\u00f6nnen und werden \n\nwir da noch besser werden; aber der Teufel steckt wie im-\n\nmer im Detail, und zu gewissen Zielkonflikten habe ich \n\nschon etwas gesagt. \n\nAbschlie\u00dfend: Was w\u00fcnschen wir uns in den n\u00e4chsten f\u00fcnf \n\nJahren? Dass konventionelle wie auch \u00f6kologische Land-\n\nwirtschaftsbetriebe gleichberechtigt in Sachsen existieren \n\nk\u00f6nnen; besser w\u00e4re noch eine Landwirtschaft, die aus bei-\n\nden das Beste vereint. Wir w\u00fcnschen uns, dass alle Be-\n\ntriebsformen von der EU gleichbehandelt werden und dass \n\neine nachhaltige und widerstandsf\u00e4hige Landwirtschaft \n\nohne gro\u00dfartige Neuausrichtung auskommt. Unsere Land-\n\nwirte ben\u00f6tigen Kontinuit\u00e4t in der gemeinsamen Agrarpo-\n\nlitik. Direktzahlungen sollen weiterhin stabil bleiben, um \n\nuns die erh\u00f6hten Anforderungen der Europ\u00e4ischen Union \n\nabzugelten. Die Beibehaltung der ersten und zweiten S\u00e4ule \n\nist notwendig, ebenso Planungssicherheit f\u00fcr unsere Land-\n\nwirte. Hoffentlich haben wir die Kraft, m\u00f6glichst viel da-\n\nvon in Br\u00fcssel durchzusetzen. \n\nAnsonsten empfehle ich zu dem, was wir noch vorhaben, \n\neinen Blick in den Koalitionsvertrag. Ich bedanke mich f\u00fcr \n\nIhre Aufmerksamkeit. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war die CDU-\n\nFraktion mit dem Kollegen Heinz. Nun die Fraktion  \n\nDIE LINKE. Frau Kollegin Mertsching; bitte sch\u00f6n. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Noch ein-\n\nmal Danke an Herrn Staatsminister G\u00fcnther f\u00fcr die lange \n\nRedezeit; dann kann ich mir heute einmal M\u00fche geben, \n\nlangsamer zu sprechen. Denn: Was uns als Klima- und Um-\n\nweltbewegte an der Coronavirus-Pandemie vor allen Din-\n\ngen beeindruckt hat, ist, wie eine unsichtbare Gefahr Staat \n\nund Politik zum Handeln bringen kann. Wenn der Staat \n\nwill, dann kann er handeln, Regeln erlassen und die Bev\u00f6l-\n\nkerung sch\u00fctzen. \n\nCO2 birgt eine ebenso gro\u00dfe Gefahr in sich, nicht nur f\u00fcr \n\nMenschenleben, sondern auch f\u00fcr die Natur, f\u00fcr Tiere, \n\nPflanzen und \u00d6kosysteme. Aus diesem Grund begr\u00fc\u00dfe \n\nauch ich die grunds\u00e4tzliche Intention, dass mit und  \n\nnach Corona die Klimapolitik intensiviert werden soll,  \n\ninsbesondere was das Geld betrifft, das jetzt in die Hand \n\ngenommen wird. \n\nDie Pandemie hat die wirtschaftliche Ungleichheit bzw.  \n\nsoziale Krise noch einmal verst\u00e4rkt. Ob es die Einsamkeit \n\n\u00e4lterer Menschen ist oder ob es Kinder sind, die ihrem  \n\ngewaltt\u00e4tigen Umfeld noch schutzloser ausgesetzt waren \n\noder zum Teil durch den Lockdown immer noch sind. Doch \n\nder Lockdown hatte auch etwas Positives. Nahezu alle \n\nDresdner und Dresdnerinnen, die ich kenne, berichteten \n\nmir dasselbe: Was f\u00fcr eine Ruhe in der Stadt eingekehrt \n\nwar, weil der Verkehr so drastisch reduziert wurde. Sie \n\nselbst haben von den L\u00e4rmemissionen gesprochen. Selbst \n\nin Wei\u00dfwasser, der Kleinstadt, von der es immer einhellig \n\nhei\u00dft, dass dort nichts los sei \u2013 was nicht stimmt \u2013, war es \n\nnoch einmal ein St\u00fcck ruhiger, weil die Autos uns nicht \n\nmehr mit ihrem L\u00e4rm bel\u00e4stigt haben. Auch die Luft war \n\neine andere. \n\nAber heute ist es wieder wie eh und je. Morgens mit dem \n\nFahrrad die f\u00fcnf Minuten \u00fcber die Marienbr\u00fccke zu fahren \n\nist frischluftm\u00e4\u00dfig anstrengender, als den ganzen Tag hier \n\nim Plenum eine Maske zu tragen. \n\nViele Engagierte der Nachhaltigkeit machen sich Gedan-\n\nken dar\u00fcber, was aus der Corona-Krise Positives bewirkt \n\nwerden kann. Einigkeit bestand und besteht darin: kein Zu-\n\nr\u00fcck zum Status quo! \n\nKapitalismus wird auch nicht von der Verfassung ge-\n\nsch\u00fctzt. Doch die Gefahr ist gro\u00df, dass es auch jetzt wieder \n\nmunter weitergeht wie vorher. Schaut man sich an, dass die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 517 \n\ngro\u00dfen CO2\n -Schleudern, wie Automobilindustrie oder \n\nFlugindustrie, weiter \u00fcber die Zeit geschleppt werden sol-\n\nlen, statt diese Industrien endlich umzubauen. Damit meine \n\nich nicht nur die Produktion von E-Autos \u2013 der n\u00e4chsten \n\ngro\u00dfen Umweltsauerei \u2013 oder solarbetriebenen Flugzeu-\n\ngen, sondern ich meine eine Ver\u00e4nderung unserer Mobili-\n\nt\u00e4tsgewohnheiten. Ja, es gibt die Reisefreiheit oder sogar \n\ndas Menschenrecht auf Reisefreiheit. Aber es gibt kein \n\nRecht auf Autobesitz, auf Flugreisen oder auf Kreuzschiff-\n\nfahrten. Wenn wir also \u00fcber Moratorien reden wollen, dann \n\n\u00fcber solche, die die CO2-Schleudern so lange in ihrem  \n\njeweiligen Hafen belassen, bis nachhaltige Alternativen  \n\ngefunden sind. \n\n(Beifall der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nDoch das k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich nicht allein in Sachsen ent-\n\nscheiden. Deshalb konzentriere ich mich jetzt wieder da-\n\nrauf, was wir hier tun k\u00f6nnen. \n\nHerr Staatsminister, Sie sprachen vor allem vom Geld, das \n\nin die Hand genommen werden m\u00fcsse. Das ist richtig, doch \n\ndas ist nicht die einzige Handlungsm\u00f6glichkeit. Was Sie als \n\nRegierung noch besser k\u00f6nnen als Geldausgeben ist \u2013 Sie \n\nhaben es bei Ihrem Vergleich der \u00f6kologischen Verbesse-\n\nrungen nach der Wende selbst als das entscheidende Mittel \n\nder Wahl benannt \u2013, Regulierungen zu treffen, Regeln zu \n\nsetzen. So haben sich Wasser, Luft und B\u00f6den verbessert. \n\nGenau das brauchen wir. Regelungen, die den Zugang zu \n\nLand f\u00fcr nachhaltig produzierende Landwirtinnen und \n\nLandwirte erm\u00f6glichen \u2013 wir haben dazu ein Gutachten in \n\nAuftrag gegeben \u2013, Regelungen, die das nachhaltige Wirt-\n\nschaften f\u00f6rdern und belohnen, Regelungen, die regionale \n\nKreisl\u00e4ufe beleben \u2013 dazu haben wir hier im Osten die bes-\n\nten Voraussetzungen \u2013, und Regelungen, die den Staat zum \n\nVorbild beim nachhaltigen Einkauf machen. Von daher \n\nfinde ich es auch eine Spitzenangelegenheit, dass der Frei-\n\nstaat nun st\u00e4rker als Vorbild mit nachhaltiger Energiever-\n\nsorgung und Mobilit\u00e4t wirken will. \n\nAber was ist mit dem nachhaltigen Einkauf? Ich rede hier \n\nnicht nur von umweltfreundlichem Papier oder fairem  \n\nKaffee \u2013 obwohl der noch nicht einmal im S\u00e4chsischen \n\nLandtag angekommen ist. Ich meine eine bessere Struktur, \n\ndie der Verwaltung auf Landesebene einen nachhaltigen \n\nEinkauf von Polizeiuniformen, IT oder Baumaterialien  \n\nerm\u00f6glicht, und eine Struktur, die die Kommunen beim \n\nnachhaltigen Einkauf durch Einkaufskooperativen unter-\n\nst\u00fctzt. Aber nicht nur im Kaufen k\u00f6nnen Sie Vorbild sein, \n\nauch im Tauschen, Recyceln und Verwerten. \n\nAls Staat haben Sie die M\u00f6glichkeit, eigene kleinteilige, \n\nkrisenfeste, widerstandsf\u00e4hige Wirtschaftsstrukturen auf-\n\nzubauen, die in die Gesellschaft wirken. Das ist jetzt Ihre \n\nChance, und wir werden jedes Anliegen in diese Richtung \n\nunterst\u00fctzen, solange nicht nur die heimische Wirtschaft in \n\nden Blick genommen wird, sondern auch die oftmals nega-\n\ntiven globalen Auswirkungen auf die L\u00e4nder S\u00fcdosteuro-\n\npas, S\u00fcdostasiens und Afrikas. \n\nVon daher begr\u00fc\u00dfe ich auch sehr, dass Sie die CO2-Emis-\n\nsion des Freistaates konsequenter verfolgen und einen \n\nFortschrittsbericht zur Entwicklung der Treibhausgasemis-\n\nsion im Freistaat vorlegen wollen. Eine nachhaltige Ent-\n\nwicklung hat \u2013 das muss ich Ihnen nicht erz\u00e4hlen \u2013 aber \n\nnicht nur etwas mit CO2 zu tun, sondern mit mehreren pla-\n\nnetaren Grenzen, ob es nun, um einige Beispiele zu nennen, \n\ndie Artenvielfalt, Stickstoff- oder Phosphorkreisl\u00e4ufe, \n\nTrinkwasser oder die Zubetonierung des Landes betrifft. \n\nUm hier eine gesamtnachhaltige Entwicklung zu verfol-\n\ngen, verf\u00fcgt der Freistaat Sachsen bereits \u00fcber ein Instru-\n\nment, das ich hier noch einmal in Erinnerung rufen m\u00f6chte. \n\n2008/2009 in Zusammenarbeit mit der Zivilgesellschaft \n\nentwickelt, verschwand sie relativ schnell wieder in der \n\nSchublade der CDU-/FDP-Regierung der damaligen Zeit. \n\nAls sich dann der 300. Geburtstag des Werks eines be-\n\nr\u00fchmten s\u00e4chsischen Oberberghauptmanns im Jahr 2013 \n\nn\u00e4herte, erhielt auch Sachsen endlich als letztes Bundes-\n\nland eine. Sie war zwar nicht das Papier wert, auf dem sie \n\nstand, aber nachdem dann auch im Freistaat der Groschen \n\ngefallen war, wurde sie im Jahr 2018 endlich \u00fcberarbeitet. \n\nIch hoffe, Sie wissen alle, wovon ich rede \u2013 \n\n(Zuruf von der AfD: Nee!) \n\nvon der S\u00e4chsischen Nachhaltigkeitsstrategie nat\u00fcrlich. \n\nBisher hat diese Strategie zwar vor allem dazu gedient, lau-\n\nfendes Regierungshandeln zu beschreiben und zu loben \u2013 \n\nteilweise zu Unrecht \u2013, aber vielleicht besteht jetzt mit \n\nIhnen als Superminister f\u00fcr Energie, Klima, Umwelt und \n\nLandwirtschaft endlich die Chance, dass diese Mantelstra-\n\ntegie auch tats\u00e4chlich zu einer wird. \n\nDass konkrete Ziele formuliert werden, zum Beispiel \n\nTreibhausgasneutralit\u00e4t \u2013 \u2013 2050 finde ich allerdings ein \n\nbisschen sp\u00e4t. Ich bin dann 65 Jahre alt und w\u00fcrde es gern \n\nauf einem lebenswerten und friedlichen Planeten werden. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nWenn man den unz\u00e4hligen Wissenschaftlerinnen und  \n\nWissenschaftlern in Klimafragen lauscht, haben wir aber \n\nnur noch ein Handlungsfenster bis 2030, um die entschei-\n\ndenden Weichen zu stellen und Emissionen abzubauen. Ich  \n\nerwarte von Ihnen, dass Sie sich besonders auf diesen Zeit-\n\nhorizont in Ihrem Tun konzentrieren. \n\nWenn dann in Zusammenarbeit mit Wirtschaft, Kommunen \n\nund Zivilgesellschaft konkrete Ziele f\u00fcr die Nachhaltigkeit \n\nin Sachsen formuliert sind, m\u00fcssen auch die entsprechen-\n\nden Ma\u00dfnahmen entwickelt werden. Die, die Sie von Land-\n\nwirtschaft \u00fcber Energiepolitik bis Artenschutz genannt  \n\nhaben, passen da sehr gut hinein. Und \u2013 ich wiederhole es \n\nnoch einmal: Es geht vor allem um kleinteilige, regionale \n\nWirtschaftskreisl\u00e4ufe. Deshalb fordern wir auch im Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag den Ausbau der Obst- und Gem\u00fcse- so-\n\nwie Futtermittelproduktion in Sachsen. \n\nSchlie\u00dflich m\u00fcssen wir auch regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcfen, ob \n\nwir auf dem richtigen Weg sind. Dazu braucht es gute  \n\nIndikatoren. Zum Trost: Wir m\u00fcssen hier in Sachsen das \n\nRad nicht allein oder neu erfinden. Es gibt auch die von der \n\nWeltgemeinschaft entwickelten globalen Nachhaltigkeits-\n\nziele, die sogenannten Sustainable Development Goals \n\n(SDGs). Diese haben immerhin auch den Zielhorizont \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 518 \n\n2030 und ein umfangreiches Ziel- und Indikatorensystem \n\nvorgelegt. \n\nLassen Sie uns die globalen Nachhaltigkeitsziele nehmen \n\nund auf Sachsen verbindlich anwenden. Legen Sie dazu  \n\neinen regelm\u00e4\u00dfigen Fortschrittsbericht vor, an dem wir Ihr \n\nund unser aller Handeln messen k\u00f6nnen. Die Regierung, \n\nder Staat \u2013 das sind die Akteure, die die Regeln bestimmen \n\nm\u00fcssen, und nicht irgendein omin\u00f6ser Markt, den niemand \n\nkennt und der bekannterma\u00dfen immer nur zuungunsten \n\nvon Umwelt und wirtschaftlich Benachteiligten funktio-\n\nniert. Gehen Sie noch st\u00e4rker als vorher mit gutem Beispiel \n\nvoran. Daf\u00fcr sind Sie jetzt da, daf\u00fcr haben Sie es in die \n\nRegierung geschafft. F\u00fcr eine friedliche und gerechtere \n\nWelt f\u00fcr alle z\u00e4hlen wir \u00d6ko-Hippies in Sachsen auf Sie. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nMertsching von der Fraktion DIE LINKE. Nun \u00fcbergebe \n\nich an die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE das Wort. Herr \n\nDr. Gerber, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eMensch und Natur \n\nm\u00fcssen Hand in Hand gehen. Die Unausgewogenheit der \n\nRessourcen unserer Natur bringt auch das Leben der Men-\n\nschen aus dem Gleichgewicht.\u201c \u2013 Das war 1945 eine  \n\nMotivation des amerikanischen Pr\u00e4sidenten Franklin \n\nD. Roosevelt f\u00fcr den New Deal. Er war damals die Antwort \n\nauf eine bis dahin nie dagewesene Weltwirtschaftskrise. Er \n\nist aktueller denn je. Wir stehen am Anfang der entschei-\n\ndenden Dekade f\u00fcr den Klimaschutz. Wir haben jetzt mit-\n\nten in der Corona-Krise genau diesen einen Versuch.  \n\nHandeln wir nicht sofort, riskieren wir den permanenten \n\nAusnahmezustand f\u00fcr die kommenden Generationen.  \n\nDeshalb brauchen wir den Green New Deal f\u00fcr Sachsen \n\njetzt. Die Auswirkungen der Klimakrise k\u00f6nnen wir l\u00e4ngst \n\nhier beobachten. So unterschreiten derzeit etwa 89 % der \n\nMessstellen den monatstypischen Grundwasserstand um \n\ndurchschnittlich 52 Zentimeter. \n\nDie Folgen hat der Staatsminister bereits eindrucksvoll \n\ndargestellt. Waldsterben 2.0, Borkenk\u00e4fer, geringere Was-\n\nserst\u00e4nde in den Talsperren und eingeschr\u00e4nkte Schifffahrt, \n\nkurz: Wegbrechen der Einnahmen, zus\u00e4tzliche Ausgaben. \n\nDas Konjunkturpaket des Bundes ist ein erster Schritt in \n\ndie richtige Richtung. Es ist jetzt richtig, Geld in den Aus-\n\nbau von Lades\u00e4uleninfrastruktur, in die Forschung und \n\nEntwicklung im Bereich der Elektromobilit\u00e4t und Batterie-\n\nzellenforschung zu investieren. Auch, dass der PV-Deckel \n\nendlich aus der Geiselhaft befreit wurde, ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4l-\n\nlig und erm\u00f6glicht uns Sachsens gro\u00dfe PV-Potenziale zu \n\nheben. \n\nAuch die Forschung und Entwicklung k\u00fcnstlicher Intelli-\n\ngenz soll gef\u00f6rdert werden. Das hilft uns dabei, Umwelt-\n\nbelastungen zu reduzieren, Systeme und Prozesse ressour-\n\nceneffizienter zu gestalten und das Systemverst\u00e4ndnis von \n\nUmwelt und Klima zu verbessern. Quantencomputer und \n\nbeispielsweise die Simulation gro\u00dfer, komplexer Molek\u00fcle \n\nkann \u2013 wie auf dem Weltwirtschaftsforum besprochen \u2013 bei \n\nder Erf\u00fcllung der Nachhaltigkeitsziele ein enormes Poten-\n\nzial entfalten und dabei helfen, den Energieverlust bei  \n\nLadungs\u00fcbertragungen zu minimieren, besseren D\u00fcnger  \n\noder effizientere Batterien herzustellen. Wir sollten  \n\ngemeinsam daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass diese versprochenen  \n\nGelder auch nach Sachsen flie\u00dfen. \n\nBleiben wir doch noch kurz bei der Verbindung von Digi-\n\ntalisierung und Nachhaltigkeit, bei Bits und B\u00e4umen quasi. \n\nWer die Diskussion zur Flexibilisierung der Stromnach-\n\nfrage, Stichwort: \u00a7 14 a EnWG \u2013 Herr Rohwer hat es  \n\nbereits angesprochen \u2013, verfolgt hat, dem ist bekannt, dass \n\nman in Zukunft, um die Volatilit\u00e4t der erneuerbaren Ener-\n\ngien auszugleichen und gleichzeitig die Sektorkopplung zu \n\nbeschleunigen, flexiblere Steuerungssysteme braucht. \n\nGenau diese Energiemanagementsysteme brauchen Stan-\n\ndards. Sie brauchen Software, damit ich mein Elektrofahr-\n\nzeug eben auch im Urlaub im Ausland effizient laden kann. \n\nSachsen ist ein Softwareland; IT ist die hier am st\u00e4rksten \n\nwachsende Branche. Das sollte die Corona-Krise noch be-\n\nschleunigt haben. \n\nIch m\u00f6chte, dass das in Zukunft genau so weitergeht und \n\ndass die Standards, die Software und die Hardware der \n\nEnergiewende ma\u00dfgeblich in Sachsen mitentwickelt wer-\n\nden und in der ganzen Europ\u00e4ischen Union Anwendung \n\nfinden. Es gibt in Sachsen bereits Stromanbieter, die erste \n\nPilotprojekte beendet und wichtige Pionierarbeit geleistet \n\nhaben. Genau das ist der Weg, um langfristige und krisen-\n\nresiliente Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen und zu behalten. \n\nWir m\u00fcssen jetzt endlich das Kohleausstiegspaket  \n\nbeschlie\u00dfen und damit den Startschuss f\u00fcr den Struktur-\n\nwandel in unseren Kohleregionen geben. Es kann nicht \n\nsein, dass immer wieder neue \u201eInfektionsereignisse\u201c ein-\n\ntreten \u2013 um in der Corona-Terminologie zu bleiben \u2013 und \n\nden ohnehin schon sehr fragilen Kompromiss bis zur  \n\nUnkenntlichkeit verst\u00fcmmeln. \n\nDamit Sachsen Energieland bleibt, brauchen wir eine  \n\nzukunftsf\u00e4hige Energieversorgung, denn schon heute ist \n\nStrom aus erneuerbaren Energiequellen g\u00fcnstiger als jener \n\naus Braunkohle. \n\n(Lachen bei der AfD \u2013 Zuruf von der AfD: Was?) \n\nDas wird in Sachsen bis 2038 ein Problem. \u2013 Ach, schauen \n\nSie doch mal an die Stromb\u00f6rse. \n\nWir m\u00fcssen also aus eigenem Interesse konsequent in den \n\nAusbau erneuerbarer Energien investieren. Genau vor die-\n\nsem Hintergrund m\u00fcssen wir unbedingt damit beginnen, \n\njetzt endlich Gelder f\u00fcr die Tagebau-Renaturierung sicher-\n\nzustellen. Dazu sollten, falls diese Gelder tats\u00e4chlich ge-\n\nzahlt und nicht vorher von der EU kassiert werden, die Ent-\n\nsch\u00e4digungszahlungen der Kohleunternehmen genutzt \n\nwerden. \n\nDas Repowering von Altanlagen muss erleichtert und  \n\ndie F\u00f6rderung von alternativen Energietechnologien,  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 519 \n\ninsbesondere Power-to-X, vorangetrieben werden, um die \n\nSektorkopplung zu vervollst\u00e4ndigen. \n\nAber auch in Bereichen wie dem Bau kann CO2 eingespart \n\nund gleichzeitig die Konjunktur angekurbelt werden, etwa \n\nmit Zusch\u00fcssen in die energetische Geb\u00e4udesanierung und \n\neinem Austauschprogramm f\u00fcr alte und ineffiziente Tech-\n\nnik. \n\nIn der Corona-Krise haben wir jetzt die erste Welle \u00fcber-\n\nstanden. Trotzdem stehen wir insgesamt noch am Anfang \n\nder Pandemie. In Deutschland, in Sachsen nat\u00fcrlich \n\nebenso, hat sie zwar tiefe Wunden hinterlassen, wir haben \n\ndiese Krise bisher aber wie kaum ein anderes Land gemeis-\n\ntert. Warum? Weil wir in der Corona-Krise auf die Wissen-\n\nschaft geh\u00f6rt haben. Wir sollten an dieser Stelle auch nicht \n\nvergessen, dass wir dieses System geschaffen haben, das so \n\nerstklassige und weltweit anerkannte Forscherinnen und \n\nForscher \u00fcberhaupt erst erm\u00f6glicht. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nAber auch jede und jeder Einzelne von uns hat in den letz-\n\nten Wochen gelernt, wie entscheidend es ist, zusammenzu-\n\nhalten und gemeinsam L\u00f6sungen zu finden. Diese Energie, \n\ndiese Solidarit\u00e4t, die R\u00fccksichtnahme auf Risikogruppen \n\nin unserer Gesellschaft, die wir gerade in der Corona-Krise \n\nerleben, k\u00f6nnen und sollten wir nutzen, um die Klimakrise \n\nanzugehen. \n\nIn der globalisierten Welt sind wir selbstverst\u00e4ndlich davon \n\nabh\u00e4ngig, in welchem Zustand sich die Wirtschaft und Ge-\n\nsellschaft in anderen Regionen des Globus befindet, siehe \n\nHandelsketten. Durch die Klimakrise drohen aber gro\u00dfe \n\nTeile davon unbewohnbar und viele Menschen heimatlos \n\nzu werden. Damit w\u00e4re unsere Lebensweise in weitaus gr\u00f6-\n\n\u00dferem Ma\u00dfstab bedroht als durch Corona. \n\nSelbst die \u201esparsamen Vier\u201c schlagen daher die \u201eGew\u00e4hr-\n\nleistung eines gr\u00fcnen \u00dcbergangs, der die ehrgeizigen \n\nKlima-, Wachstums- und Digital-Agenden der EU unter-\n\nmauert\u201c, vor. Deshalb stimme ich auch Prof. Dr. W\u00f6ller zu, \n\nwenn er sagt: \u201eDie Krise zu bew\u00e4ltigen kostet sehr viel \n\nmehr Geld als vorzusorgen. Etwas zu reparieren ist immer \n\nteurer.\u201c Auch wenn er hier \u00fcber die Corona-Krise gespro-\n\nchen hat, kann man das gut auf die Klimakrise \u00fcbertragen. \n\nW\u00e4hrend in der Corona-Krise die \u00e4ltere Generation die  \n\nRisikogruppe darstellt, ist es in der Klimakrise die junge. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Dr. Gerber, \n\neinen Satz k\u00f6nnen Sie noch sagen. \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Wir k\u00f6nnen \n\nzwar zur Bew\u00e4ltigung der Klimakrise keinen Mund- \n\nNasen-Schutz tragen, daf\u00fcr aber die Verantwortung f\u00fcr die \n\nkommenden Generationen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nDr. Gerber von der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Jetzt \n\nk\u00f6nnte die SPD sprechen. \u2013 Kein Redebedarf mehr. Das \n\nhei\u00dft, wir k\u00f6nnten jetzt in eine dritte Rednerreihenfolge \n\neinsteigen. \u2013 Ich \u00fcbergebe an die AfD-Fraktion. Kollege \n\nWiesner, bitte sch\u00f6n. \n\nAlexander Wiesner, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Eintausend \n\nMilliarden Euro soll der Green Deal bis 2030 kosten, min-\n\ndestens. Das ist ungef\u00e4hr so viel, wie 2013 alle Arbeitneh-\n\nmer in Deutschland zusammen verdient haben. W\u00fcrde man \n\ndiese Menge Geld in 50-Euro-Scheinen aneinanderreihen, \n\nk\u00f6nnte man damit 70-mal die Erde umrunden. \n\n(Unruhe \u2013  \n\nZurufe der Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE,  \n\nund Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDie Kosten der Corona-Krise in Deutschland werden die \n\ndes Green Deals noch um Weiteres \u00fcbersteigen. Mit dem \n\nsogenannten Corona-Wiederaufbaufonds der EU sollen \n\nden Vorstellungen von Kommissionspr\u00e4sidentin von der \n\nLeyen zufolge weitere 750 Milliarden Euro in die Hand ge-\n\nnommen werden. \n\nAllein die Bezeichnung Corona-Wiederaufbaufonds ist \n\nmanipulativ, denn wer will schon ein kaltherziger Geizhals \n\nsein, wenn es doch um den Wiederaufbau darbender Volks-\n\nwirtschaften geht? Es ist ja alles f\u00fcr den guten Zweck. \n\nDoch das Problem ist: Die Summe von 750 Milliarden \n\nEuro soll durch Kreditaufnahmen der EU gestemmt  \n\nwerden. Diese sind aber lediglich abgesichert durch Garan-\n\ntieversprechen der Mitgliedsstaaten, denn f\u00fcr eine echte \n\nKreditaufnahme der EU gibt es schlicht keine Rechts-\n\ngrundlage. \n\nVollst\u00e4ndige Finanzierung des EU-Haushalts aus Eigen-\n\nmitteln \u2013 wen interessiert das noch in Br\u00fcssel? Offensicht-\n\nlich niemanden; es geht hier ja um Gr\u00f6\u00dferes. Schulden-\n\nunion? Nat\u00fcrlich nicht. Zur\u00fcckgezahlt werden sollen die \n\nKredite bis 2058, doch schlie\u00dflich \u00fcber den gemeinsamen \n\nEU-Haushalt. Wer zahlt in diesen EU-Haushalt ein? \n\nAber Krisen wurden in Br\u00fcssel schon immer gerne genutzt, \n\num in den Betont\u00fcrmen nach mehr Europa zu schreien und \n\nFakten zu schaffen. Es ist ja alles f\u00fcr einen guten Zweck. \n\nErinnern wir uns doch an den Euro-Rettungsschirm, aufs \n\nEngste befristet sollte er sein. Dieses Kind der EU wird \n\nmittlerweile zehn Jahre alt \u2013 herzlichen Gl\u00fcckwunsch! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWie war das noch einmal mit dem Verbot von EZB-Anlei-\n\nhek\u00e4ufen durch das Bundesverfassungsgericht? Entweder \n\ngibt es ein \u201eWeiter so!\u201c oder ein Vertragsverletzungsver-\n\nfahren. Da ist Kommissionspr\u00e4sidentin von der Leyen ganz \n\nEurop\u00e4erin. \n\nZeit, um nach der Corona-Krise erst einmal nachzudenken, \n\nwas wir wirtschaftlich noch leisten k\u00f6nnen, gibt es nicht, \n\ndenn es geht hier um nichts Geringeres als den Green Deal \n\nund damit um die Rettung der gesamten Welt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 520 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Staaten der \n\nEurop\u00e4ischen Union drohen in einer endlosen Schulden-\n\nspirale zu versinken. Ehemals florierende Industriezweige \n\nwerden mit Wissen und Wollen abgerissen; sie gehen den \n\nBach hinunter \u2013 mit ihnen die Besch\u00e4ftigten und ihre  \n\nFamilien. Doch die EU marschiert weiter in diese vorgege-\n\nbene Richtung. Dieser Irrsinn muss gestoppt werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDeswegen m\u00f6chte ich hier anregen, dass wir uns wieder \n\nauf die Werte besinnen, f\u00fcr die die EU und ihre Vorg\u00e4nger-\n\norganisation \u2013 vielleicht \u2013 gedacht waren, n\u00e4mlich auf eine \n\nausgewogene und umweltvertr\u00e4gliche Entwicklung des \n\nWirtschaftslebens, die Hebung der Lebensqualit\u00e4t unserer \n\nB\u00fcrger und die Wahrung des wirtschaftlichen und sozialen \n\nZusammenhalts, vor allem aber auch Rationalit\u00e4t und \n\nR\u00fccksichtnahme auf nationale Interessen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nWiesner von der AfD-Fraktion. Gibt es noch Redebedarf \n\nseitens der CDU-Fraktion? \u2013 Das sehe ich nicht. Die Frak-\n\ntion DIE LINKE h\u00e4tte noch 30 Sekunden. \u2013 Auch kein  \n\nRedebedarf mehr. B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: 15 Sekunden, da \n\nhat sich die Redezeit fast dem Ende zugeneigt. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDie SPD h\u00e4tte noch 2 Minuten und 3 Sekunden, hat aber \n\nschon vorab angezeigt, keinen Redebedarf mehr zu haben. \n\nDas hei\u00dft, wir k\u00f6nnten in eine n\u00e4chste Rednerrunde ein-\n\nsteigen. Deshalb frage ich noch einmal die AfD-Fraktion. \n\n\u2013 Herr Prantl, Sie haben sich schon bereitgemacht. Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nThomas Prantl, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Nicht um die  \n\nRedezeit auszusch\u00f6pfen, sondern um noch einmal auf das \n\nStichwort Artenvielfalt und Naturschutz einzugehen, \n\nm\u00f6chte ich hier einiges erg\u00e4nzen beziehungsweise einigen \n\nAusf\u00fchrungen des Staatsministers widersprechen. \n\nNat\u00fcrliche Vielfalt ist selbstverst\u00e4ndlich Lebensqualit\u00e4t, \n\nund nat\u00fcrliche Vielfalt ist auch gesellschaftliche Verant-\n\nwortung. Mit einzigartigen Kulturlandschaften hat jedes \n\nLand in Europa seine ganz eigene, unverwechselbare  \n\nPr\u00e4gung aus Natur-, Gesellschafts- und Wirtschaftsge-\n\nschichte. In Br\u00fcssel und Stra\u00dfburg hat man bis heute nicht \n\nbegriffen, dass dies mehr Differenzierung, mehr Regiona-\n\nlit\u00e4t statt noch mehr Gleichmacherei braucht. \n\nHat sich die Europ\u00e4ische Union als Ansprechpartner f\u00fcr \n\nNaturschutz in den letzten Jahren bew\u00e4hrt? Richtig ist na-\n\nt\u00fcrlich, dass die Artenvielfalt abnimmt und dass manche \n\nAgrarlandschaften ausger\u00e4umt sind. Die sogenannte ge-\n\nmeinsame Agrarpolitik der EU konnte trotz dreistelliger \n\nMilliardenbetr\u00e4ge in all den Jahren die gleichberechtigten \n\nInteressen von Landwirtschaft, Forstwirtschaft und Natur-\n\nschutz eben gerade nicht vereinen, sondern ist Teil unseres \n\nProblems geworden. Die EU h\u00e4ngt den Naturschutz wie ei-\n\nnen M\u00fchlstein um den Hals. Sie wissen das, Herr Staats-\n\nminister. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSeit Jahrzehnten beobachtet die EU erfolglos die Abnahme \n\nder Artenvielfalt und pumpt gleichzeitig noch mehr Steu-\n\nermilliarden in wirklich nutzlose Ma\u00dfnahmen. Sie kennen \n\ndas sogenannte Greening. Dies hat auf Ackerland nichts \n\ngebracht und wurde bereits im Jahr 2017 vom Bundesamt \n\nf\u00fcr Naturschutz als hochgradig ineffizient eingesch\u00e4tzt. \n\nAuch der Europ\u00e4ische Rechnungshof best\u00e4tigte dies \u2013 man \n\nmachte trotzdem weiter. Unsere wunderbaren europ\u00e4i-\n\nschen Kulturlandschaften mit endlosen Maisfl\u00e4chen f\u00fcr  \n\nBiogasanlagen zu \u00fcbers\u00e4en, unsere Wiesen und W\u00e4lder in \n\nWindindustrieanlagen zu verwandeln, \n\n(Zuruf der Abg. Simone Lang, SPD) \n\n\u2013 man kann es Ihnen nicht oft genug erkl\u00e4ren \u2013 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nunsere wertvollen \u00c4cker mit Solarparks zuzupflastern, \n\nschafft keine lebenswerte Zukunft, sondern entbehrt jeder \n\n\u00f6konomischen und \u00f6kologischen Vernunft, \n\n(Zuruf der Abg. Simone Lang, SPD) \n\nl\u00e4sst jedes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr und jeden Respekt vor der Natur \n\nvermissen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\u2013 Auch, wenn Sie das nicht verstehen. Aber genau das ist \n\ndas Kernanliegen des New Green Deals: krachend geschei-\n\nterte erneuerbare Energien um jeden Preis, wie gehabt auch \n\nauf Kosten unserer wild lebenden Tiere, Pflanzen und de-\n\nren Lebensr\u00e4ume. Sie m\u00fcssen bitte verstehen, dass erneu-\n\nerbare Energien und Artenschutz sowie Biotopverb\u00fcnde \n\neklatante Widerspr\u00fcche sind. Das steht sich diametral ge-\n\ngen\u00fcber und ist schon im theoretischen Ansatz unverein-\n\nbar. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZur Landwirtschaft und ihrem Verh\u00e4ltnis zum Naturschutz: \n\nWertsch\u00f6pfend wirtschaften hei\u00dft n\u00e4mlich auch, dass wir \n\nendlich die Illusion aufgeben, unsere Agrarproduktion  \n\nzur\u00fcck in eine kleinteilige mittelalterliche Dreifelderwirt-\n\nschaft zu verwandeln. Es hei\u00dft ja Landwirtschaft, weil  \n\njeder Bauer ausk\u00f6mmlich wirtschaften k\u00f6nnen muss, erst \n\nrecht im globalen Wettbewerb, wenn er dort \u00fcberleben will. \n\nNoch mehr beschr\u00e4nken, noch mehr verbieten, noch mehr \n\nSubventionen, noch mehr Br\u00fcssel, noch mehr EU \u2013 das \n\ngeht schief. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDass dies unsere landwirtschaftliche Produktion in L\u00e4nder \n\nmit niedrigen Umwelt- und Sozialstandards verlagert, ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 521 \n\nIhnen bestens bekannt. Aber das Auslagern \u00f6kologischer \n\nVerantwortung ist Kernkompetenz der GR\u00dcNEN. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nRegionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe, Unabh\u00e4ngigkeit, Versor-\n\ngungssicherheit, gute B\u00f6den in Europa k\u00f6nnen und m\u00fcssen \n\nintensiv bewirtschaftet werden. So viel Realit\u00e4tsbezug d\u00fcr-\n\nfen wir uns schon leisten. \n\nLandwirte in benachteiligten Gebieten sollen f\u00fcr ihre  \n\nNaturschutzleistungen endlich effektiv gef\u00f6rdert und fair \n\nhonoriert werden. Auch hier gibt es einen absoluten Total-\n\nausfall der EU. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUm dahin zu kommen, m\u00fcssten auch die Agrar- und  \n\nUmweltbeh\u00f6rden der EU raus aus ihrer Rolle der Verwalter \n\nund Vollstrecker und endlich wieder zum Dienstleister  \n\nunserer Landnutzer werden \u2013 ein weiterer Totalausfall der \n\nEU. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUnser Dank gilt dem Einsatz der Fl\u00e4cheneigent\u00fcmer \u2013 die \n\nhatten Sie n\u00e4mlich gar nicht genannt \u2013, der Landnutzer, \n\nForstwirte, J\u00e4ger, Fischer und nat\u00fcrlich den Vereinen und \n\nVerb\u00e4nden sowie Ehren\u00e4mtlern im Naturschutz. Was pas-\n\nsiert aber, wenn ich diese auf die EU-Agrar- und -Umwelt-\n\npolitik anspreche? Ich h\u00f6re: weltfremde B\u00fcrokratie, unver-\n\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Sanktionen, ausufernde Kontrollorgien,  \n\nRealit\u00e4tsbezug \u2013 Fehlanzeige, Praxisn\u00e4he \u2013 Fehlanzeige, \n\nEffizienz \u2013 Fehlanzeige; ungen\u00fcgend, setzen, Sechs. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nLeere Versprechungen zur Entb\u00fcrokratisierung gibt es so \n\nlange wie die europ\u00e4ische Agrarpolitik selbst. Dieses Sys-\n\ntem ist nicht mehr reformierbar. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas hat nicht zuletzt die Initiative des Freistaates Sachsen, \n\ndieses ELER-RESET, gezeigt. Was haben Sie in Br\u00fcssel \n\nerreicht? Nichts! \n\nEin Europa der Vaterl\u00e4nder braucht Naturschutz. Aber der \n\nNaturschutz braucht drei Dinge nicht: Er braucht keine EU, \n\ner braucht keinen Green New Deal, und er verzichtet gern \n\nauf die sachkundige Expertise einer Ursula von der Leyen. \n\n(Starker Beifall bei der AfD) \n\nSie wollen sich ernsthaft daf\u00fcr entscheiden, unsere Gesell-\n\nschaft mit dem Elektro-Eselskarren auf dem Holzweg in \n\ndie neue gr\u00fcne Steinzeit zur\u00fcckzukatapultieren? \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\n\u00dcberlegen Sie sich das bitte noch einmal ganz genau! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nPrantl von der AfD-Fraktion. \n\nIch frage noch einmal in die Runde: Gibt es noch Redebe-\n\ndarf? \u2013 Kein Redebedarf. Dann ist erst einmal die  \n\nallgemeine Aussprache zur Fachregierungserkl\u00e4rung  \n\nabgeschlossen. \n\nWir haben aber noch einen Entschlie\u00dfungsantrag der Frak-\n\ntion DIE LINKE, Drucksache 7/2689, vorliegen. Ich \u00fcber-\n\ngebe an Herrn B\u00f6hme f\u00fcr die Einbringung. Bitte sch\u00f6n. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Meine Damen und Herren! \n\nIch habe den Antrag vorhin schon vorgestellt. \n\nWir wollen in Punkt I zun\u00e4chst erst einmal feststellen, dass \n\nder CO2-Anteil in Sachsen seit 20 Jahren leider unver\u00e4n-\n\ndert hoch ist und es vor allem im Verkehrssektor zu gar  \n\nkeiner Minderung in den letzten 30 Jahren gekommen ist. \n\nWir stellen fest, dass der erzeugte Strom in Sachsen im \n\nBundesvergleich einer der dreckigsten ist, was das CO2 be-\n\ntrifft. Wir stellen fest, dass es auch mit dem Kohleausstieg \n\n2038 keine Abbaggerung der Ortschaften M\u00fchlrose, Ober-\n\ntitz oder P\u00f6delwitz mehr geben muss, weil die vorhande-\n\nnen Kohlemengen ausreichen. Wir stellen fest, dass es in \n\nSachsen ein gro\u00dfes Problem mit dem Energieverbrauch \n\ngibt. Dieser steigt n\u00e4mlich, obwohl die Bev\u00f6lkerungszahl \n\ngesunken ist. Hier gibt es bisher keine Gegenma\u00dfnahmen. \n\nWir finden auch, dass zu wenige Informationen an die  \n\nBev\u00f6lkerung \u00fcber Fortschritte oder Nichtfortschritte im \n\nKlimaschutz gegeben werden. Hier hat der Minister gesagt, \n\ndass es einen j\u00e4hrlichen Bericht geben wird. Das w\u00fcrden \n\nwir gern hier beschlie\u00dfen. \n\nWir wollen gleichzeitig feststellen, dass in Sachsen leider \n\nnoch immer zu viele Arten und B\u00e4ume sterben. Das schrei-\n\ntet unvermindert fort, und es gibt keine sp\u00fcrbaren Gegen-\n\nma\u00dfnahmen. \n\nWir wollen in Punkt II beschlie\u00dfen, dass wir konkrete \n\nMa\u00dfnahmen brauchen, zum Beispiel einen Kohleausstieg \n\nbis 2030, um den Klimaschutz wirklich ernst zu nehmen \n\nund das Pariser Klimaschutzziel zu erreichen. Und wir \n\nwollen die Unterbindung von Tagebauerweiterungen. Wir \n\nwollen in das neue Energie- und Klimaprogramm 4 Tera-\n\nwatt erneuerbare Energien als verbindlich aufnehmen. Wir \n\nwollen, dass es einen Verzicht auf Abstandsregelungen bei \n\nWindenergie gibt, daf\u00fcr aber finanzielle Beteiligungen von \n\nKommunen und B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. \n\nWir wollen eine Kommunalisierung des Stromnetzes. Wir \n\nwollen ein Verbot von Stromsperrungen, die Senkung der \n\nStromsteuer f\u00fcr Haushalte mit niedrigem Stromverbrauch. \n\nWir m\u00f6chten, dass die D\u00e4cher der landeseigenen Immobi-\n\nlien des Freistaates f\u00fcr Fotovoltaik- oder Solarthermie- \n\nanlagen ge\u00f6ffnet werden. \n\nWir wollen eine Reform des Vergabegesetzes hin zu einer \n\n\u00f6kologischen und fairen Vergabepraxis. \n\nWir wollen einen landesweiten Ausbau des \u00d6PNV-Ange-\n\nbotes ebenso wie der Radfahr-Infrastruktur. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 522 \n\nIn Punkt 11, 12 und 13 geht es um die Agrarf\u00f6rderungspo-\n\nlitik, die wir auf Umweltleistungen umstellen wollen. Wir \n\nwollen die regionale Essensversorgung von Kitas, Univer-\n\nsit\u00e4ten und Kantinen durch Versorger und Erzeuger vor \n\nOrt, um regionale Kreisl\u00e4ufe zu st\u00e4rken. Au\u00dferdem wollen \n\nwir ein Informationssystem f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit schaffen. \n\nAll das sind z\u00fcgig umsetzbare Ma\u00dfnahmen f\u00fcr mehr  \n\nKlimaschutz und mehr Wohlstand in Sachsen, letztendlich \n\nauch f\u00fcr mehr Lebensqualit\u00e4t. \n\nLassen Sie uns also das Gesagte hier in der Debatte be-\n\nschlie\u00dfen und stimmen Sie unserem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nzu! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Herr \n\nB\u00f6hme mit der Einbringung. Nun haben die Fraktionen die \n\nM\u00f6glichkeit, sich ebenfalls zu Wort zu melden. Ich \u00fcber-\n\ngebe zuerst an die CDU. Herr Rohwer, bitte sch\u00f6n. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Lieber Herr Kollege B\u00f6hme, vielleicht \n\nsage ich gleich am Anfang das Heftigste deutlich. Sie ha-\n\nben in Ihrem Text eine Kumpelschelte formuliert, die wir \n\nganz sicher hier nicht beschlie\u00dfen werden. Aber so, wie Sie \n\nes formuliert haben, haben Sie schon gewusst, dass Sie \n\nkeine Zustimmung bekommen werden. \n\nEs gibt Menschen in diesem Land, die aus gro\u00dfer Verant-\n\nwortung heraus bei Wind und Wetter daf\u00fcr sorgen, dass wir \n\nalle miteinander Strom haben. Mit denen werden wir einen \n\ngeordneten Ausstieg aus der Braunkohleverstromung  \n\nbetreiben. Das wissen Sie. Deswegen k\u00f6nnen wir diesem \n\nAntrag schon einmal nicht zustimmen. \n\nDas Zweite ist: Sie haben hier alles hineingeschrieben, was \n\nIhnen so einf\u00e4llt. Ich habe das Gef\u00fchl, Sie haben das ein  \n\nwenig mit Ihrem Wahlprogramm gemischt, \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nAber nur das Kurzfristige!) \n\ndann geschaut, was noch im Koalitionsvertrag vereinbart \n\nwurde und daraus einen Antrag gestrickt, der sogleich auch \n\nein Regierungsprogramm darstellen k\u00f6nnte. Das, was Sie \n\ndamit gemacht haben, ist klar \u2013 und ein Grund daf\u00fcr, wes-\n\nhalb ich mit Ihnen keine Koalitionsverhandlungen gef\u00fchrt \n\nhabe: Denn genau das, was Sie darin beschreiben, f\u00fchrt die \n\nVerl\u00e4sslichkeit von Politik ad absurdum. Politik muss ver-\n\nl\u00e4sslich sein. \n\nMit den Partnern, mit denen wir einen Koalitionsvertrag \n\nvereinbart und uns auf Schritte und Wege verst\u00e4ndigt  \n\nhaben, werden wir verl\u00e4ssliche Politik machen. Aber das, \n\nwas Sie hier schreiben, ist keine verl\u00e4ssliche Politik.  \n\nDeshalb werden wir auch Dinge, die Sie aus unserem  \n\nKoalitionsvertrag abgeschrieben haben, nicht ablehnen, \n\nsondern wir wollen damit sagen, dass wir das in dieser  \n\nRegierung gemeinsam entsprechend dem Koalitionsver-\n\ntrag tun. So viel vielleicht als etwas umfassendere Antwort, \n\njedoch nicht so sehr detailliert \u2013 in nur drei Minuten ist das \n\nauch nicht m\u00f6glich \u2013 und als Begr\u00fcndung, weshalb wir Ih-\n\nren Antrag ablehnen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war der  \n\nAbg. Rohwer von der CDU-Fraktion. Jetzt erh\u00e4lt der  \n\nAbg. Urban von der AfD-Fraktion das Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! Mit ihrem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag wollen die LINKEN festgestellt haben, \n\ndass der Freistaat Sachsen seit DDR-Zeiten beim Klima-\n\nschutz weitgehend unt\u00e4tig war. Herr B\u00f6hme, war es nicht \n\nIhre Vorg\u00e4ngerpartei, die den Unrechts- und Umweltver-\n\nschmutzungsstaat DDR gef\u00fchrt hat? \n\n(Widerspruch von den LINKEN) \n\nSachsens CO2-Aussto\u00df sank von 1990 bis 2017 um 48 %, \n\nbundesweit waren es nur 27,5 %. Auch die Bezeichnung \n\n\u201edreckiger Strom\u201c entbehrt jeder Sachlichkeit, passt aber \n\ngut zum Sprachniveau-Limbo der Linkspartei. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDie s\u00e4chsischen Kohlekraftwerke z\u00e4hlen weltweit zu den \n\nsaubersten und effizientesten. Die Kohlekraftwerke des \n\nSED-Regimes waren unwirtschaftlich und umweltsch\u00e4d-\n\nlich. Nat\u00fcrlich sind die Vorr\u00e4te an fossilen Energien  \n\nendlich, aber solange es keine konkurrenzf\u00e4hige und  \n\nsowohl grundlast- als auch regelf\u00e4higen Alternativen gibt, \n\nmuss es die Braunkohleverstromung geben. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Die gibt es!) \n\nDie Menschen in diesen Regionen m\u00fcssen in dieser Zeit \n\nauch von der Verstromung der Braunkohle leben k\u00f6nnen, \n\nund sie brauchen in dieser Zeit keine weiteren Verbote. \n\nLiebe LINKE, wenn Sie Wirtschaftswachstum haben wol-\n\nlen, erh\u00f6ht sich damit grunds\u00e4tzlich der Energiebedarf. Seit \n\ndem Jahr 2000 hat die Wirtschaft in Sachsen \u00fcber 30 %  \n\nzugelegt und verzeichnet damit eine der h\u00f6chsten BIP-\n\nWachstumsraten aller Bundesl\u00e4nder. Im selben Zeitraum \n\nstieg der Energieverbrauch nur um etwa 12 %. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nBei gleichzeitig sinkender Bev\u00f6lkerung!) \n\nDer Energieverbrauch ist also deutlich weniger als die \n\nWirtschaft gewachsen \u2013 das ist ein gro\u00dfer Erfolg. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas H\u00f6festerben, das Sie ansprechen, ist auch eine direkte \n\nFolge der europ\u00e4ischen Agrarpolitik. Gleiche F\u00f6rders\u00e4tze \n\nbei Direktzahlungen f\u00fcr Klein- und Gro\u00dfbetriebe bis 2013 \n\nwaren eine Hauptursache des H\u00f6festerbens. Sie fordern \n\neine Landwirtschafts- und Waldwende, haben aber kein \n\nKonzept. F\u00fcr den Naturschutz brauchen wir in den benach-\n\nteiligten Gebieten eine bessere Honorierung f\u00fcr diejenigen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 523 \n\ndie wirklich praktischen Naturschutz machen. Wir brau-\n\nchen zum Beispiel f\u00fcr die Weidetierhaltung eine Mutter-\n\nkuhpr\u00e4mie sowie endlich eine Regulierung der Wolfsbe-\n\nst\u00e4nde, denn in der Offenlandhaltung bietet sich eben  \n\ntats\u00e4chlich Lebensraum f\u00fcr seltene Arten. Das nennt man \n\ndann Biotopschutz durch die Landwirtschaft. \n\nIhre Maximalforderungen nach einem vor-vorzeitigen \n\nKohleausstieg zieht noch mehr Kapitalvernichtung nach \n\nsich. Wenn Sie \u00fcber den Tellerrand schauen w\u00fcrden, dann \n\nw\u00fcssten Sie, dass es keine Wirkung auf das Klima hat, \n\nwenn wir in Sachsen eine Handvoll Kohlekraftwerke \n\nschlie\u00dfen, denn allein in China befinden sich 450 Kraft-\n\nwerksbl\u00f6cke im Bau. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDenselben Effekt wird der im Koalitionsvertrag beschlos-\n\nsene Ausbau der erneuerbaren Energien auf das Klima ha-\n\nben, n\u00e4mlich keinen. Allerdings wird er erhebliche Zusatz-\n\nkosten f\u00fcr die Verbraucher nach sich ziehen; ich sprach das \n\nvorhin schon an. \u00dcber die Subventionsdauer von 20 Jahren \n\nsind das insgesamt 12 Milliarden Euro. Das sind auch Kos-\n\nten f\u00fcr nachfolgende Generationen. Wie Sie sehen, liebe \n\nRote, Gr\u00fcne und liebe CDU, schreiben der Wind und die \n\nSonne tats\u00e4chlich eine saftige Rechnung. \n\nWeiterhin wollen Sie den 1 000-Meter-Mindestabstand \n\nkippen, obwohl es noch Unsicherheiten und Kenntnisl\u00fc-\n\ncken hinsichtlich der Wirkung auf den Menschen gibt. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Urban, bitte \n\nkommen Sie zum Schluss. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Zum Schluss noch Folgendes: Was wir \n\nhier finden, ist eine Zusammenfassung aller m\u00f6glichen \n\nLINKEN-Antr\u00e4ge zur Klima- und Umweltpolitik der letz-\n\nten Jahre. Erwarten Sie denn tats\u00e4chlich, dass wir jetzt die-\n\nsem Sammelsurium ohne eine angemessene Debatte in den \n\nAussch\u00fcssen im Landtag unsere Zustimmung erteilen? Na-\n\nt\u00fcrlich nicht! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Herr \n\nAbg. Urban von der AfD-Fraktion. Das Wort erh\u00e4lt nun die \n\nFraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Herr Dr. Gerber, bitte. \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nIch glaube, wir haben mehr als drei Minuten diskutiert \u2013 \n\nich glaube, es waren eher drei Stunden; aber egal. \n\nIch danke der LINKEN-Fraktion zun\u00e4chst f\u00fcr die Einbrin-\n\ngung des Antrags zum Green New Deal. Das gibt mir die \n\nGelegenheit, noch einmal zu erkl\u00e4ren, wo dieser Begriff  \n\neigentlich herkommt. Er beschreibt n\u00e4mlich die Neuvertei-\n\nlung von Karten. Leider ist das Thema jetzt hier sehr kurz-\n\nfristig an mich herangetragen worden. Gleichzeitig den \n\nAntrag zu lesen und die Debatte zu verfolgen fand ich sehr \n\nschwierig. Allerdings befinden sich hier eine gro\u00dfe Reihe \n\nan Punkten, die auch im Koalitionsvertrag stehen, ohnehin \n\nschon im Antrag. Da ich den Koalitionsvertrag kenne, wei\u00df \n\nich auch, was dort steht. \n\nNun eine kurze inhaltliche Kritik: Die Punkte II.1 und II.3 \n\nerschlie\u00dfen sich mir nicht so richtig. Da frage ich mich: \n\nWas denn jetzt \u2013 sollen wir bis 2030 komplett aussteigen \n\noder bis 2030  10 Terawattstunden zubauen? Das reicht an \n\ndieser Stelle nicht. Bei Punkt II.7, PV-Ausbau, hat die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung ma\u00dfgeblich daf\u00fcr gek\u00e4mpft, \n\ndass diese \u00dcberlegungen jetzt \u00fcberhaupt m\u00f6glich sind und \n\ndass wir den PV-Ausbau starten k\u00f6nnen. \n\nWo wir gerade beim Ausbau der Solarenergie sind: Wir  \n\nhaben vorhin auch \u00fcber die Sonne gesprochen, \u00fcber den \n\nKlimawandel sowie die Auswirkungen der Sonne auf den \n\nKlimawandel bzw. die Klimakrise. Man kann diese Aus-\n\nwirkung messen. Die Sonnenaktivit\u00e4t ist messbar; sie ver-\n\nl\u00e4uft im 11-Jahres-Rhythmus, n\u00e4mlich dem Sonnen-\n\nfleckenrhythmus. Dieser nimmt seit 1980 ab, obwohl die \n\ndurchschnittliche Temperatur steigt. Also scheint die Son-\n\nnenaktivit\u00e4t dabei nicht die gr\u00f6\u00dfte Rolle zu spielen. \n\nDie Grundlage f\u00fcr uns bildet der Koalitionsvertrag, der von \n\ndrei Partnern ins Leben gerufen wurde, und nicht diese \n\nCopy-and-Paste-Geschichte, die hier so kurzfristig einge-\n\nbracht wurde. \n\nNoch ein Satz zu der Fraktion zu meiner Rechten. Ihr  \n\nVortrag hat mich sehr stark an ein Zitat erinnert, das ich \n\nletztens geh\u00f6rt habe: \u201eDie klugen Menschen suchen nach \n\nL\u00f6sungen, die anderen suchen nach Schuldigen.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Herr  \n\nAbg. Dr. Gerber von der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. \n\nM\u00f6chte die SPD noch die M\u00f6glichkeit nutzen, darauf zu \n\nantworten? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es sonst noch Re-\n\ndebedarf? \u2013 Das ist ebenfalls nicht der Fall. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE in Drucksache 7/2689. Wer diesem \n\nAntrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt \n\num das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei einigen Jastimmen, aber einer sehr gro\u00dfen \n\nAnzahl an Gegenstimmen ist dieser Antrag abgelehnt wor-\n\nden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, damit ist dieser \n\nTagesordnungspunkt abgeschlossen. Wir kommen nun zu \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 524 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Corona als Chance des wirtschaftlichen  \n\nAufbruchs f\u00fcr Sachsen nutzen! Konjunktur durch geringere  \n\nSteuern, weniger B\u00fcrokratie und Abgaben beleben! \n\nAntrag der Fraktion CDU \n\nZweite Aktuelle Debatte: Abh\u00e4ngigkeit von Lieferketten reduzieren \u2013 \n\nessenzielle Grundg\u00fcter wieder in heimischer Produktion herstellen \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nDritte Aktuelle Debatte: Unteilbar-Demos, Polizeigesetz-Demos,  \n\nCorona-Demos: Wer wird geh\u00f6rt, Herr Ministerpr\u00e4sident? \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit wurde vom Pr\u00e4sidium \n\nwie folgt vorgenommen: CDU-Fraktion 62 Minuten, AfD-\n\nFraktion 50 Minuten, LINKE 29 Minuten, B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE 24 Minuten, SPD 18 Minuten; die Staatsregierung \n\ndreimal je 10 Minuten, sofern gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nCorona als Chance des wirtschaftlichen Aufbruchs f\u00fcr  \n\nSachsen nutzen! Konjunktur durch geringere Steuern,  \n\nweniger B\u00fcrokratie und Abgaben beleben! \n\nAntrag der Fraktion CDU \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der CDU das \n\nWort. Kollege Hippold, bitte sch\u00f6n. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Welt durchl\u00e4uft aktuell mit \n\nder Corona-Krise eine Schocktherapie, die eine Reihe von \n\ndirekten und indirekten Auswirkungen hat und noch haben \n\nwird. Wie immer bei derartigen Ereignissen, \u00e4ndern sich \n\nPriorit\u00e4ten, Verhaltensweisen und unser Verst\u00e4ndnis vom \n\nFunktionieren der Welt in nachhaltiger Weise. \n\nW\u00e4hrend die COVID-19-Pandemie ganz konkrete bekla-\n\ngenswerte Auswirkungen auf viele Menschen hat, die ent-\n\nweder am Virus erkranken, daran sterben oder gezwungen \n\nsind, sich in heimische Isolation zu begeben, ist der Effekt \n\nauf die wirtschaftliche und finanzielle Situation von Unter-\n\nnehmen und Menschen bislang nur teilweise erfassbar. \n\nIch habe in dieser Woche in einem Buch von Mario Herger \n\neine Beschreibung gelesen \u2013 er ist \u00d6sterreicher und lebt im \n\nSilicon Valley \u2013, die es meines Erachtens gut auf den Punkt \n\nbringt. Ich m\u00f6chte diese hier einmal vortragen: \n\n\u201eH\u00e4tten zu Anfang des Jahres Wissenschaftler oder Politi-\n\nker gefordert, einmal f\u00fcr ein paar Tage alle Fabriken und \n\nB\u00fcros im Lande zuzusperren, den gesamten Verkehr einzu-\n\nstellen und jedem Einwohner ein- oder mehrmals Betr\u00e4ge \n\nvon mehreren Hundert Euro zukommen zu lassen, h\u00e4tten \n\nwir sie in die Klapsm\u00fchle stecken lassen. \u00dcber Nacht ist \n\ngenau das in beinahe 100 L\u00e4ndern dieser Welt zur Realit\u00e4t \n\ngeworden. Dank eines mit blo\u00dfem Auge unsichtbaren \n\nFeindes befindet sich seit Wochen die Welt mit Milliarden \n\nvon Menschen in diesem gr\u00f6\u00dften Feldversuch der Ge-\n\nschichte. Ideologische Barrieren werden niedergerissen, \n\nunverr\u00fcckbar scheinende Regeln au\u00dfer Kraft gesetzt und \n\nMa\u00dfnahmen improvisiert, die einem Crashkurs in sozialem \n\nAusgleich und digitaler Transformation gleichkommen. \u2026 \n\nWie auch immer diese Zeit erlebt wird, ein Zur\u00fcck zur alten \n\nNormalit\u00e4t wird es nicht geben. Der aktuelle \u201aFeldversuch\u2018 \n\nzeigt deutlich auf, was im alten System schlecht lief und \n\nunfair war, und gibt Menschen nun Zeit, dar\u00fcber zu reflek-\n\ntieren, welche Dinge im Leben wirklich von Wert sind. Die \n\nErfahrung, dass diese Werte ohne Kompromisse in einer \n\nneuen Normalit\u00e4t nach dem Ende der Krise gelebt werden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 525 \n\nk\u00f6nnen, ist vermutlich die gr\u00f6\u00dfte positive Chance f\u00fcr un-\n\nsere Zukunft nach der Pandemie.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir m\u00fcssen uns bei allen \n\nEntscheidungen, die wir treffen, in Zukunft folgende Fra-\n\ngen stellen: Was wird sich \u00e4ndern, und was wird gleich \n\nbleiben? Welche \u00c4nderungen werden sich beschleunigen? \n\nWelche bisherigen Trends werden zum Stillstand kommen \n\noder eine andere Richtung einschlagen? Was muss getan \n\nwerden bzw., andersherum betrachtet, was sollte man nicht \n\ntun? \n\nUnser Ziel muss es sein, besonders von Corona betroffene \n\nBranchen flankierend durch das Ergreifen von kurz- und \n\nmittelfristig wirkenden Ma\u00dfnahmen zu stabilisieren. Erste \n\nSchritte hierzu sind sowohl auf Bundesebene als auch auf \n\nLandesebene erfolgt. \n\nAls zweiter Schritt wurde nun am 3. Juni durch den Bund \n\nein umfassendes Ma\u00dfnahmenprogramm hierzu vorgelegt, \n\nwelches sich auf die drei Bl\u00f6cke Steuerpolitik, Nachfrage-\n\npolitik und Investitionsst\u00e4rkung konzentriert. Viele der \n\nMa\u00dfnahmen haben Potenzial f\u00fcr eine gro\u00dfe Hebelwirkung. \n\nWichtig ist, dass jetzt die Grundsteine f\u00fcr eine nachhaltige \n\nWachstumspolitik in der Nachkrisenzeit gelegt werden. \n\nDies muss mit weiteren Landesma\u00dfnahmen flankiert wer-\n\nden. Daher werden wir uns mit dem Aufstellungsverfahren \n\nf\u00fcr den kommenden Doppelhaushalt danach ausrichten \n\nund durch eigene Sofortma\u00dfnahmen mit Augenma\u00df die \n\nWirtschaft wieder in Schwung bringen. \n\nHierbei sollten wir in Sachsen insbesondere die Branchen \n\nins Blickfeld nehmen, die besonders unter dem Lockdown \n\ngelitten haben. Besonders zu benennen sind der innerst\u00e4d-\n\ntische Einzelhandel, die Hotel- und Gastronomiebranche, \n\ndie Reise- und Tourismusbranche und die Veranstaltungs-\n\nbranchen mit Eventveranstaltern und Schaustellern. Hier \n\ngilt unsere Verpflichtung, solche Instrumente anzubieten, \n\ndie einen Restart dieser sogenannten Null-Umsatz-Bran-\n\nchen erm\u00f6glichen. \n\nDie Ma\u00dfnahmen des Bundes werden wir als Freistaat intel-\n\nligent flankieren, indem wir beispielsweise die Wirtschaft \n\nund die Kommunen gezielt mit Programmen st\u00e4rken, zu-\n\ns\u00e4tzliche Investitionen vorsehen, die Anpassung von \n\nVergaberegeln diskutieren, und auch \u00fcber Lohnzusch\u00fcsse \n\nf\u00fcr Selbstst\u00e4ndige, meine ich, sollte man nochmals nach-\n\ndenken. \n\nEs bestehen nun aber auch gro\u00dfe Chancen im Nicht-mehr-\n\nso-weitermachen, sondern im Neue-Akzente-setzen. \n\nHierzu sollten wir in einem ersten Schritt analysieren, wo \n\nmit Blick auf einen Neustart Potenziale vorhanden sind. \n\nAls Erstes f\u00e4llt mir dazu das Thema Digitalisierung ein, \n\nwelches in Wirtschaft, Schule und Verwaltung ebenso wie \n\ndie Unterst\u00fctzung von Gesch\u00e4ftsmodellen im Transforma-\n\ntionsprozess dazu beitragen kann, gest\u00e4rkt aus der Corona-\n\nKrise hervorzugehen. \n\nWenn wir den Neustart hinbekommen wollen, dann m\u00fcs-\n\nsen wir aus unserer Komfortzone heraus und mit unseren \n\nEntscheidungen daf\u00fcr sorgen, dass Unternehmen wieder \n\ninvestieren. Denn uns muss klar sein: Das zu erwartende \n\nSteueraufkommen wird in den n\u00e4chsten Jahren erheblich \n\nhinter dem der letzten Jahre zur\u00fcckbleiben. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Hippold, bitte \n\nden letzten Satz! \n\nJan Hippold, CDU: \u2013 Ja. \u2013 Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass \n\nwir als Freistaat in Begleitung der Bundesma\u00dfnahmen mit \n\neinem Mix aus kurz-, mittel- und langfristigen Ma\u00dfnahmen \n\nin einem Dreiklang aus Retten, Stabilisieren und Investie-\n\nren die Perspektiven der s\u00e4chsischen Wirtschaft und den \n\nerreichten Wohlstand sichern werden. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Kollege Hippold. Nun hat die Fraktion der \n\nAfD die M\u00f6glichkeit, in der Debatte zu sprechen. Herr  \n\nPeschel, bitte sch\u00f6n. \n\nFrank Peschel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nAbgeordnete! Ich freue mich, dass die CDU das Thema \n\n\u201eCorona als Chance des wirtschaftlichen Aufbruchs f\u00fcr \n\nSachsen nutzen! Konjunktur durch geringere Steuern,  \n\nweniger B\u00fcrokratie und Abgaben beleben!\u201c gew\u00e4hlt hat. \n\nIch wundere mich allerdings, dass es eine Corona-Krise \n\nbraucht, um \u00fcber Steuersenkungen und B\u00fcrokratieabbau zu \n\ndebattieren. Denn diese Debatte ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig und \n\nh\u00e4tte bereits, vor zehn, 15 Jahren gef\u00fchrt werden m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNach 30 Jahren CDU-Regierungszeit wird Ihre aufgebaute \n\nB\u00fcrokratie, werte CDU-Kollegen, immer unertr\u00e4glicher \n\nund l\u00e4hmender. Was fr\u00fcher vielleicht gut war, ist aber heute \n\noftmals \u00fcberholt. \n\nLassen Sie mich zwei Beispiele nennen: Das erste betrifft \n\ndie Er\u00f6ffnung der Niederlassung Bautzen der Autobahnge-\n\nsellschaft DEGES. Herr Ministerpr\u00e4sident Kretschmer war \n\nim November 2019 dabei. Da fragten Sie, wie lange der \n\nAutobahnausbau von Nossen nach Bautzen-Ost dauern \n\nkann. Wir reden hier nicht von einem Neubau, sondern von \n\neinem Ausbau. Die Antwort war: 20 Jahre. Das hei\u00dft, wir \n\nbrauchen 20 Jahre! Um es b\u00f6se zu formulieren: Der eine \n\noder andere von uns wird die Er\u00f6ffnung vielleicht gar nicht \n\nmehr erleben. \n\nIn Polen haben die Chinesen vor zehn Jahren eine Auto-\n\nbahn von 50 Kilometern L\u00e4nge innerhalb von drei Jahren \n\ngebaut. Wenn man davon ausgeht, dass wir heutzutage die \n\ngleiche Stra\u00dfenbautechnik haben, hei\u00dft das, 50 Kilometer \n\nin drei Jahren w\u00e4ren 100 Kilometer in f\u00fcnf Jahren. Das \n\nhei\u00dft, wir haben in Deutschland 14 Jahre Planungsb\u00fcrokra-\n\ntie. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEin weiteres Beispiel: Das Statistische Bundesamt hat  \n\nerrechnet, dass die B\u00fcrokratie des Bundes die deutsche \n\nWirtschaft pro Jahr 43 Milliarden Euro kostet. Allein durch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 526 \n\ndas Finanzministerium entstehen rund 3 700 Informations-\n\npflichten. Das belastet die deutsche Wirtschaft mit 18 Mil-\n\nliarden Euro j\u00e4hrlich. Ich glaube, es ist Zeit, dass wir den \n\nKampf gegen den ausufernden B\u00fcrokratismus endlich be-\n\nginnen. \n\nWerte Abgeordnete! Die Corona-Krise \u2013 davon bin ich \n\n\u00fcberzeugt \u2013 kann uns aber auch helfen, dass wir wieder \n\nverstehen, welche zentralen Aufgaben der Staat zu  \n\nbetreuen hat. Das sind drei Dinge: erstens Bildung, zwei-\n\ntens eine funktionierende Justiz, drittens die innere und \u00e4u-\n\n\u00dfere Sicherheit. Ich hoffe sehr, dass diese Corona-Zeit zu \n\neinem Umdenken f\u00fchrt im Sinne von mehr Freiheit und \n\nweniger Staat; denn wir B\u00fcrger wollen und brauchen keine \n\nstaatliche Rundumbetreuung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWas wir brauchen, ist mehr freiheitliche Politik. Wir brau-\n\nchen dauerhaft niedrige Steuern, wir brauchen mutige Un-\n\nternehmer in Sachsen, und wir brauchen vor allem weniger \n\nStaat. Leider versucht die CDU, durch fragw\u00fcrdige Hilfs-\n\nprogramme oder die Verteilung von staatlichen F\u00f6rdermit-\n\nteln in die Wirtschaft einzugreifen. \n\nDas beste Beispiel ist aktuell die Elektromobilit\u00e4t \u2013 eine \n\nKatastrophe. Es ist falsch, es ist Planwirtschaft. Vor Jahren \n\nhat der deutsche Steuerzahler schon einmal f\u00fcr die Solar-\n\nindustrie aufkommen m\u00fcssen. Es war ein Milliardengrab \n\nf\u00fcr jeden Einzelnen. \n\nDeshalb: Die Elektromobilit\u00e4t \u2013 so gro\u00df sie ist oder wie \n\nsehr sie hier beschrieben wird \u2013 muss sich am freien Markt \n\ndurchsetzen. Wenn der Markt das Produkt braucht, dann \n\nwird er es annehmen. Aber es kann nicht sein, dass mit Mil-\n\nliarden Steuermitteln ein Produkt hier aufgebaut werden \n\nsoll, das im Augenblick unsinnig ist. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas beste Beispiel \u2013 das zeigen die Zahlen aus Zwickau: \n\nDort stehen aktuell bei VW \u00fcber 10 000 Elektrofahrzeuge \n\nauf Halde, die keiner kaufen will. \n\n(Zuruf des Abg. Jan Hippold, CDU) \n\nWas uns jetzt aus der Wirtschaftskrise helfen kann, ist \n\nfreies Unternehmertun in einer sozialen Marktwirtschaft, \u2013 \n\n(Zuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\n\u2013 Dann fahren Sie dorthin, schauen Sie sich das selbst an. \n\n\u2013 wie es bereits Ludwig Erhard gezeigt hat. Jede Krise ist \n\ndoch eine Chance. Unproduktive Unternehmen verschwin-\n\nden vom Markt, neue entstehen und schaffen Werte. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Das  \n\nsagen Sie mal den Leuten drau\u00dfen! \n\n\u2013 Was? \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Die unter diesen \n\nwirtschaftlichen Schwierigkeiten leiden!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Peschel, fah-\n\nren Sie fort. \n\nFrank Peschel, AfD: Daher erwarte ich, dass dank unserer \n\ns\u00e4chsischen Unternehmer und nicht dank staatlicher Ein-\n\ngriffe die Corona-Krise auch f\u00fcr Sachsen einen enormen \n\nInnovationsschub bringen kann, etwa im Bereich der Digi-\n\ntalisierung, bei der Nutzung von Internetplattformen, beim \n\nHomeoffice oder beim E-Learning. \n\nIch hoffe allerdings auch, dass es den linken Wirtschafts-\n\nideologen und den CDU-Staatsgl\u00e4ubigen nicht gelingt, ihre \n\nmoralisch wohlklingenden Umverteilungskonzepte durch-\n\nzusetzen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMehr Innovationen und neue Technologien entstehen aus \n\nmehr wirtschaftlicher Freiheit und niedrigen Steuern. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Peschel, letz-\n\nter Satz. \n\nFrank Peschel, AfD: Aber es braucht auch nicht mehr, \n\nsondern weniger Staat. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Herr  \n\nPeschel von der AfD-Fraktion. Die Fraktion DIE LINKE, \n\nHerr Br\u00fcnler, bitte sch\u00f6n. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ziel ist es, das Wirt-\n\nschaftsleben in Zeiten dieser Krise wieder zu beleben. Ich \n\ndenke, im Kern sind wir uns durchaus einig. Wir sind si-\n\ncherlich in einigen Punkten unterschiedlicher Meinung, \n\nwelcher Weg daf\u00fcr der geeignete ist. Deshalb k\u00f6nnen wir \n\nauch heute dar\u00fcber diskutieren. \n\nHerr Kollege Hippold, es wird Sie vielleicht \u00fcberraschen. \n\nIch habe Ihnen sehr gut zugeh\u00f6rt, auch wenn Sie nach mei-\n\nnem Daf\u00fcrhalten relativ wenig zu dem eigentlichen Thema \n\ngesprochen haben; aber vielleicht kommt es noch in einer \n\nzweiten Runde. Mit vielem, zu dem Sie etwas gesagt ha-\n\nben, sto\u00dfen Sie bei uns durchaus auf offene Ohren. \n\nWenn man sich aber den Titel der Debatte anschaut \u2013 B\u00fc-\n\nrokratieabbau und Steuersenkung \u2013, dann bin ich mir nicht \n\nganz so sicher, ob es bei der Wahl des Titels tats\u00e4chlich da-\n\nrum ging, Corona-bezogene Investitionsimpulse zu setzen, \n\noder ob man nicht eher eine Grundsatzdebatte f\u00fchren \n\nm\u00f6chte, wie viel Staat es denn tats\u00e4chlich braucht. Darum \n\nwill ich in einer ersten Runde grunds\u00e4tzlich eher auf die \n\nB\u00fcrokratie und vor allem auf den B\u00fcrokratieabbau einge-\n\nhen; denn mit der B\u00fcrokratie ist es so eine Sache. \n\nIch habe mir in Vorbereitung auf die heutige Aktuelle  \n\nDebatte die Zeit und die Mu\u00dfe genommen, mir das Wahl-\n\nprogramm der CDU zur Landtagswahl zu Gem\u00fcte zu f\u00fch-\n\nren, und darin B\u00fcrokratieabbau gefunden. Das wiederum \n\nhat mich ermutigt, mir auch die vier letzten Landtagswahl-\n\nprogramme, die alle digital einsehbar sind, anzuschauen. \n\nIch bin bis 2004 zur\u00fcckgegangen, \u00fcberall finde ich B\u00fcro-\n\nkratieabbau. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 527 \n\nDas ist f\u00fcr sich genommen erst einmal nicht schlecht. Das \n\nBl\u00f6de ist nur: Ihre Wahlprogramme \u2013 Sie schreiben das ja \n\ngleich mit drauf \u2013 sind f\u00fcr Sie auch Regierungsprogramme. \n\nDas beschreibt im Kern das Problem. Sie stellen zwar seit \n\n30 Jahren den Ministerpr\u00e4sidenten, aber es gibt de facto \n\nkeine s\u00e4chsische Verordnung, keine s\u00e4chsische F\u00f6rder-\n\nrichtlinie, kein Antragsverfahren, keine Nachweisvor-\n\nschrift und keine Geb\u00fchrenordnung, die nicht von einer \n\nma\u00dfgeblich von der CDU getragenen Staatsregierung ein-\n\ngef\u00fchrt wurde. Insofern setzen Sie sich kritisch mit den \n\nFolgen Ihres eigenen Regierungshandelns auseinander. Es \n\nist gut und richtig, wenn man sich auch selbst reflektiert. \n\nDabei helfen wir Ihnen gern. \n\nIch bin mir nur nicht ganz sicher, ob wir mit B\u00fcrokratieab-\n\nbau unterm Strich tats\u00e4chlich immer das Gleiche meinen. \n\nDenn wenn Sie unter B\u00fcrokratieabbau \u2013 Sie k\u00f6nnen das \n\ngern korrigieren, wenn ich Ihnen etwas Falsches in den \n\nMund lege \u2013 ein Kappen von sozial\u00f6kologischen Standards \n\nmeinen, dann sage ich Ihnen ganz klar: Das machen wir \n\nnicht mit. \n\nWoran es bei uns im Lande jedoch tats\u00e4chlich nicht fehlt \u2013 \n\nso ehrlich muss man sein, das ist nicht nur ein s\u00e4chsisches \n\nPh\u00e4nomen \u2013, das ist die Mentalit\u00e4t, dass es f\u00fcr alles eine \n\nVorschrift geben muss. Es ist alles bis ins Detail geregelt. \n\nAlle Eventualit\u00e4ten sind durchgeplant. Somit muss man \n\nsich auch nicht wundern, wenn aus der Furcht heraus, ir-\n\ngendetwas zu \u00fcbersehen, F\u00f6rderrichtlinien und Durchf\u00fch-\n\nrungsrichtlinien in den letzten Jahren und Jahrzehnten im-\n\nmer l\u00e4nger und l\u00e4nger und immer spezifischer geworden \n\nsind. Das ist tats\u00e4chlich ein Punkt, den wir angehen m\u00fcs-\n\nsen, und die Staatsregierung muss handeln. \n\nNun hat es bereits in der letzten Legislatur eine Kommis-\n\nsion zum B\u00fcrokratieabbau gegeben. Allerdings hat sich \n\ndiese im Wesentlichen auf die Beziehungen zwischen dem \n\nFreistaat und den Kommunen bezogen. Ich frage mich in-\n\nzwischen: Welche Folgen der Erkenntnisse dieser Kom-\n\nmission gibt es bisher, und wieso hat man sich nur auf diese \n\nBereiche konzentriert? Wieso besch\u00e4ftigt man sich nicht \n\nmit dem Verh\u00e4ltnis des Freistaates zu seinen B\u00fcrgern, zu \n\nden Unternehmen sowie zu den Vereinen und Verb\u00e4nden? \n\nIch denke, es ist noch viel zu erledigen. \n\nHerr Kollege Hippold, ich habe es vernommen, und daf\u00fcr \n\nbin ich Ihnen durchaus dankbar, dass Sie sagen, Sie sind \n\nbereit, alte ideologische Denkbarrieren wanken zu lassen. \n\nVielleicht kommen wir in dieser Hinsicht wirklich weiter. \n\nWenn ich mir die derzeitige F\u00f6rderpraxis seitens der SAB \n\nbez\u00fcglich der Corona-Hilfen anschaue, dann war viel Licht \n\nund Schatten beieinander. Wenn man sich die Art und \n\nWeise anschaut, die digitalen Antragsverfahren und in wel-\n\ncher Geschwindigkeit das passierte, dann war es f\u00fcr viele, \n\ndie bereits in der Vergangenheit mit der SAB zu tun hatten, \n\nschlicht unvorstellbar, dass so etwas in Sachsen m\u00f6glich \n\nsein soll. Aber es hat funktioniert. Das sagt noch nichts \n\n\u00fcber die Inhalte aus, sondern erst einmal nur \u00fcber die Art \n\nund Weise. \n\nZu den einzelnen Inhalten haben wir durchaus Kritik-\n\npunkte, zum Beispiel, dass es f\u00fcr Vereine sehr spezifische, \n\n\u00fcber alle Vereine hinweggehend unterschiedliche F\u00f6rder-\n\nprogramme gibt, sodass man sich wieder in einem B\u00fcro-\n\nkratiedschungel befindet. \n\nLassen Sie uns gemeinsam die Chancen der Digitalisierung \n\nnutzen. Vielleicht schaffen wir es auf einen richtigen Weg, \n\num B\u00fcrokratie zu reduzieren, ohne dabei unsere sozialen \n\nund Umweltstandards auf der Strecke bleiben zu lassen. \n\nIn der n\u00e4chsten Runde m\u00f6chte ich gern noch zur Steuer-\n\nsenkung sprechen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Herr \n\nBr\u00fcnler von der Fraktion DIE LINKE. Nun spricht f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE Herr Liebscher; bitte sch\u00f6n. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Viel-\n\nleicht erst einige S\u00e4tze zu Ihnen, Herr Peschel. Ich war in \n\nmeinem Leben schon sehr oft in China. Ich habe bewun-\n\ndernd zugeschaut, wie schnell Autobahnen gebaut werden. \n\nNicht so zu bewundern waren die Leute, die dort wohnten \n\nund arbeiteten, und auch nicht, wie ganze Stadtviertel weg-\n\ngerissen wurden \u2013 und zwar mit der gleichen Geschwin-\n\ndigkeit, wie die Autobahn gebaut wurde. Das wollen auch \n\nSie nicht. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung \n\nZum Thema Elektroautos. Leider kann man heute noch \n\nkein VW-Elektroauto aus Zwickau kaufen. Sie werden \n\nnicht ausgeliefert, sie haben technische Probleme. \n\n(Jan Hippold, CDU: Das stimmt nicht!) \n\nDas ist schlimm, weil sie wieder zu sp\u00e4t dran sind, und das \n\nist der Grund, warum Sie keins bekommen. Ich wollte eins. \n\nEs gibt noch keins. \n\nZur\u00fcck zum Thema. Das Wort Krise \u2013 damit kommen wir \n\nwieder auf China, es ist spannend, dass es so passt \u2013 setzt \n\nsich im Chinesischen aus zwei Schriftzeichen zusammen: \n\nGefahr und Gelegenheit. Ich denke, das beschreibt unsere \n\nSituation sehr gut. Die Gefahr, die f\u00fcr uns von dem neuen \n\nCoronavirus ausgeht, haben wir bereits erkannt. Daraufhin \n\nwurden Ma\u00dfnahmen getroffen, um unsere Bev\u00f6lkerung zu \n\nsch\u00fctzen \u2013 und das mit Erfolg, das m\u00f6chte ich erst einmal \n\nfesthalten. Wir haben in Sachsen eine Situation, nach der \n\nsich andere L\u00e4nder die Finger lecken w\u00fcrden. \u2013 Das muss \n\nman einfach einmal festhalten. \n\nUns wurden jedoch auch Schw\u00e4chen im System bekannt. \n\nIch erw\u00e4hne nur das Gesundheitsamt, die Absicherung von \n\nSoloselbstst\u00e4ndigen oder Minijobbern und ganz besonders \n\nunsere digitale Infrastruktur. Die wirtschaftlichen und ge-\n\nsellschaftlichen Auswirkungen des Virus sind bereits heute \n\nin allen Teilen der Bev\u00f6lkerung sp\u00fcrbar. Auch zuk\u00fcnftig \n\nprognostiziert der Internationale W\u00e4hrungsfonds, dass sich \n\ndie Corona-Pandemie zur schlimmsten Wirtschaftskrise \n\nseit der gro\u00dfen Depression der Drei\u00dfigerjahre ausweiten \n\nwird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 528 \n\nNun k\u00f6nnte man meinen, wir sind jetzt besser gewappnet, \n\nhaben mehr finanziellen Spielraum und bessere soziale \n\nNetze, um diejenigen aufzufangen, die ohne Eigenver-\n\nschulden ihren Arbeitsplatz verlieren. In vielen Bereichen \n\nstimmt das auch. \n\nAber ganz so einfach ist es nicht. Es zeichnet sich ein ge-\n\nsellschaftlicher Riss ab, ein Riss zwischen denen, die mit \n\nneuster Technologie im Homeoffice arbeiten und weiterhin \n\nihr Gehalt beziehen, und den Familien, die sich mit Home-\n\nschooling konfrontiert sehen, aber nicht wissen, wie sie das \n\nGeld f\u00fcr Laptop oder Tablet beschaffen sollen. \n\nUm zu verhindern, dass sich dadurch soziale Ungleichhei-\n\nten vergr\u00f6\u00dfern, m\u00fcssen wir sowohl auf nationaler als auch \n\ninternationaler Ebene die politischen Ma\u00dfnahmen an den \n\nPrinzipien der Chancengleichheit und der Selbstwirksam-\n\nkeit ausrichten. Es ist jetzt an der Zeit, diese Krise auch als \n\nGelegenheit zu begreifen, einen Aufbruch zu wagen und \n\nVer\u00e4nderungen anzustreben. \n\nEin zielgerichtetes Vorgehen ist dabei unerl\u00e4sslich. Es \n\nmacht keinen Sinn, das Geld mit der Gie\u00dfkanne auszuge-\n\nben. Vielmehr sollten die aus Steuermitteln finanzierten \n\nWirtschaftshilfen an Vorgaben gekoppelt sein, das hei\u00dft \n\nkeine Unterst\u00fctzung f\u00fcr Unternehmen, die Boni oder Son-\n\nderzahlungen auszahlen. Diejenigen, die \u00f6ffentliche  \n\nGelder in Anspruch nehmen wollen, m\u00fcssen ihre Gewinne \n\nund Tochterfirmen offenlegen, sodass bestehende Steuer-\n\nschlupfl\u00f6cher nicht mitfinanziert werden. \n\nAm wichtigsten ist jedoch, dass der gesamte Prozess des \n\nWiederaufbaus die sozial\u00f6kologische Transformation be-\n\ngleitet. Wir haben jetzt die Chance, unsere Gesellschaft in \n\nSachen Klimagerechtigkeit, Digitalisierung und soziale \n\nGleichberechtigung nach vorn zu bringen. Deshalb sollte \n\nsich der Gro\u00dfteil der aufgelegten Programme f\u00fcr Sachsen \n\nauf zielgerichtete Investitionen, Forschungs- und Innovati-\n\nonsf\u00f6rderung sowie Qualifizierungsma\u00dfnahmen konzent-\n\nrieren, die im Einklang zum European Green Deal und den \n\nnationalen Klimaschutzzielen stehen. \n\nWir k\u00f6nnen diese historische Herausforderung nur gemein-\n\nsam bew\u00e4ltigen, weshalb die Zusammenarbeit auf europ\u00e4-\n\nischer Ebene von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr Deutschland und \n\nden Wirtschaftsstandort Sachsen ist. Als Exportnation sind \n\nwir auf den freien Warenverkehr und die Freiz\u00fcgigkeit von \n\nPersonen innerhalb des Schengenraums angewiesen. \n\nBei einer erneuten Infektionswelle sollten deshalb natio-\n\nnale Alleing\u00e4nge dringend verhindert werden. Nur so k\u00f6n-\n\nnen wir unsere Bev\u00f6lkerung sch\u00fctzen und die Wirtschaft \n\nankurbeln. Deshalb hei\u00dft es jetzt: Zusammenarbeit f\u00fcr eine \n\ngeeinte Gesellschaft, f\u00fcr zielgerichtete Zukunftsinvestitio-\n\nnen und eine leistungsf\u00e4hige Wirtschaft in Sachsen. \n\nMehr dann in der zweiten Runde. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nLiebscher von der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion Herr Homann, bitte sch\u00f6n. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, wir \n\nw\u00fcrden \u00f6ffentlich get\u00e4tigte Zitate von Vertretern aller Par-\n\nteien finden, in denen betont wird, dass in dieser Krise auch \n\neine Chance steckt. \n\nEs ist ein lohnenswerter Versuch, ein gemeinsames  \n\nVerst\u00e4ndnis nicht nur daf\u00fcr zu schaffen, was diese Krise f\u00fcr \n\nuns an Gefahren birgt, sondern auch ein gemeinsames  \n\nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr zu bekommen, worin denn die Chance \n\nf\u00fcr die Zukunft steckt. Wenn das der Versuch mit dieser \n\nAktuellen Debatte ist, dann m\u00f6chte ich mich gern dem \n\nDank der anderen Fraktionen anschlie\u00dfen. Wir sollten  \n\ngenau diesen Versuch heute unternehmen und uns einem \n\ngemeinsamen Verst\u00e4ndnis ann\u00e4hern. \n\nDarin stecken vor allem zwei Chancen: Erstens. Wenn wir \n\nes schaffen, die aktuelle Situation dazu zu nutzen, einen  \n\nInnovationsschub in unserer Gesellschaft und in unserer \n\nWirtschaft zu organisieren, dann k\u00f6nnen wir es auch schaf-\n\nfen, die Arbeitspl\u00e4tze, um die es gerade geht, nicht nur in \n\nder Corona-Krise zu sichern, sondern dar\u00fcber hinaus f\u00fcr \n\ndie n\u00e4chsten Jahrzehnte. \n\nZweitens. Wenn wir es schaffen, notwendige Innovations-\n\nprozesse jetzt voranzubringen, indem wir Unternehmen \n\ndazu bef\u00e4higen, Strukturwandelprozesse \u2013 egal, ob das \n\njetzt in der Automobilindustrie oder in anderen Teilberei-\n\nchen ist \u2013 noch entschiedener anzupacken, dann haben wir  \n\ngemeinsam die Chance, aus dieser Krise mit einem starken \n\nZukunftskonzept in verschiedenen Branchen in dieser  \n\nGesellschaft voranzukommen. \n\nIch glaube, dass das Konjunkturpaket des Bundes eine \n\nBlaupause sein k\u00f6nnte. Viele haben \u00fcber die Senkung der \n\nMehrwertsteuer und \u00fcber den Kinderbonus diskutiert. Das \n\nalles sind sinnvolle Ma\u00dfnahmen. Aber gerade wenn man \n\nsich das letzte Drittel dieses Konjunkturpakets anschaut \u2013 \n\nso weit haben manche vielleicht gar nicht gelesen \u2013, dann \n\nsieht man, dass jetzt der Zeitpunkt ist, um in neue Techno-\n\nlogien zu investieren, aber nicht, um Arbeitspl\u00e4tze wegzu-\n\nrationalisieren, sondern langfristig zu sichern. \n\nWenn wir es schaffen, diese Blaupause auf den Freistaat \n\nSachsen zu \u00fcbertragen und mit einem eigenen Programm \n\nweiterentwickeln, wie wir speziell der s\u00e4chsischen Realit\u00e4t \n\nund unserer Wirtschaftsstruktur gerecht werden, dann \n\nglaube ich, steckt hierin tats\u00e4chlich eine gemeinsame \n\nChance, aus dieser Krise etwas Besseres zu machen. \n\nNat\u00fcrlich ist das kein Selbstzweck. Es geht an dieser Stelle \n\num einen sozialen und klimagerechten Wandel unserer Ge-\n\nsellschaft und unserer Wirtschaftsstruktur. Aber wie wollen \n\nwir das gerecht organisieren, wenn nicht durch Fortschritt. \n\nDas ist genau die Chance, die darin steckt. \n\nWir haben noch eine zweite Chance. Diese zweite Chance \n\nist, dass Demokratien jetzt zeigen, was sie leisten. Es ist \n\ndas Ringen um den gesellschaftlichen Ausgleich. Man \n\nmuss schauen, wie man die jetzt stattfindenden Prozesse \n\ndes Umgangs mit der Krise und den notwendigen Ver\u00e4nde-\n\nrungen sozial gerecht gestaltet. Es sind besonders die  \n\nRegierungen, die vielleicht nicht nur demokratisch gew\u00e4hlt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 529 \n\nsind, sondern auch ein demokratisches Verst\u00e4ndnis, eine \n\ndemokratische Kultur hochhalten. Diese schaffen gerade \n\ngute L\u00f6sungen. Es sind die autorit\u00e4ren Systeme \u2013 egal, ob \n\nsie demokratisch an die Macht gekommen sind oder nur ein \n\nautorit\u00e4res Gebaren mitbringen \u2013, die an dieser Herausfor-\n\nderung scheitern und h\u00f6chstens Profite f\u00fcr wenige statt  \n\nL\u00f6sungen f\u00fcr viele organisieren. An dieser Stelle zeigt die \n\nDemokratie ihre wahre St\u00e4rke. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Konjunktur-\n\npaket des Bundes zeigt, wie es geht. Es st\u00e4rkt vor allem die \n\nBinnenkonjunktur und achtet dabei auf den sozialen Aus-\n\ngleich. Ich finde zum Beispiel den 300-Euro-Kinderbonus \n\nrichtig, und zwar deswegen, weil er sozial veranlagt ist. Er \n\nwird nicht bei der Grundsicherung angerechnet. Bei Fami-\n\nlien mit hohem Einkommen wird durch die Veranlagung \n\nim Steuerrecht daf\u00fcr gesorgt, dass dieses Geld f\u00fcr Fami-\n\nlien, die diese 300 Euro gar nicht brauchen, weil sie genug \n\nGeld haben, \u00fcber die Steuern zur\u00fcck an den Staat und da-\n\nmit an die Gemeinschaft geht. \n\nDas hat etwas mit klugen Ideen, sozialem Ausgleich und \n\nverantwortungsvollem Umgang mit Steuergeldern zu tun. \n\nIch bin mir sicher, dass wir Sachsen weitere gute Vor-\n\nschl\u00e4ge haben, um einen Sachsen-Wumms folgen zu las-\n\nsen. Wenn das unser gemeinsames Verst\u00e4ndnis ist, dann \n\nglaube ich, k\u00f6nnen wir aus dieser Krise tats\u00e4chlich gest\u00e4rkt \n\nhervorgehen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nHomann von der SPD-Fraktion. Nun k\u00f6nnen wir in eine \n\nzweite Rederunde einsteigen. Es beginnt wieder die CDU-\n\nFraktion. Kollege Voigt, bitte sch\u00f6n. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Zun\u00e4chst zwei S\u00e4tze zu meinen Vorrednern: Herr \n\nKollege Peschel, es ist mir schlicht unbegreiflich, wenn Sie \n\nin dieser Situation, in der wir uns im Moment gesellschaft-\n\nlich und wirtschaftlich befinden, davon reden, dass sich der \n\nStaat zur\u00fcckziehen sollte. Das erkl\u00e4ren Sie bitte den Men-\n\nschen drau\u00dfen. Wir sind der Meinung, dass der Staat be-\n\nsonders jetzt eine F\u00fcrsorgepflicht f\u00fcr die Gesellschaft in \n\ndiesem Lande hat. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAn Herrn Br\u00fcnler gerichtet: Es ist richtig, B\u00fcrokratieabbau \n\nist etwas, was uns auch in den n\u00e4chsten Jahren begleiten \n\nwird. Wenn wir auf diesem Gebiet zusammenarbeiten und \n\ngute L\u00f6sungen finden, dann herzlich gern. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte einen anderen \n\nPunkt kurz beleuchten. Es geht um die Kommunen. Wenn \n\nes unseren Unternehmen gut geht, dann geht es auch  \n\nunseren St\u00e4dten, Gemeinden und Landkreisen gut. Deshalb \n\nist es richtig, dass wir bei diesem Konjunkturprogramm die \n\nKommunen als wichtige Partner im Blick haben. Wir  \n\nwollen sie in die Lage versetzen, jetzt zu investieren, und \n\nzwar nachhaltig und aus Verantwortung f\u00fcr die n\u00e4chsten \n\nGenerationen. \n\nDer Bund hat mit dem beschlossenen 130 Milliarden Euro \n\nschweren Konjunkturpaket das Ziel, die Folgen der \n\nCorona-Krise abzufangen. Wir haben als Freistaat nat\u00fcr-\n\nlich die Chance, mit eigenen Ma\u00dfnahmen dieses Pro-\n\ngramm zu flankieren. \n\nDabei sind wir mit unseren Zuschuss- und Darlehenspro-\n\ngrammen, die wir in Sachsen f\u00fcr die Wirtschaft und andere \n\nBereiche auf den Weg gebracht haben, sehr gut organisiert. \n\nSpeziell mit Blick auf unsere Kommunen haben wir mit \n\nunserem Schutzschirm in H\u00f6he von 700 Millionen Euro \n\ndaf\u00fcr gesorgt, dass wir bereits heute besser aufgestellt sind \n\nals andere Bundesl\u00e4nder. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAuch wenn Deutschland relativ glimpflich durch diese \n\nPandemie gekommen ist, haben diese Auswirkungen doch \n\nden Finger in die Wunden gelegt, unter denen die Bundes-\n\nrepublik seit vielen Jahren leidet. Das eine ist die finanzi-\n\nelle Lage unserer Kommunen, die sich in den letzten  \n\nJahren durch die Verlagerung von Aufgaben, aber auch \n\ndurch steigende Sozialausgaben versch\u00e4rft hat, zum  \n\nBeispiel bei den Kosten der Unterkunft und Heizung f\u00fcr \n\nLangzeitarbeitslose. Ich pers\u00f6nlich bin sehr froh, dass der \n\nBund angek\u00fcndigt hat, diese Kosten dauerhaft bis zu einer \n\nH\u00f6he von 75 % zu \u00fcbernehmen. F\u00fcr Sachsens Kommunen \n\nbedeutet das eine Entlastung in H\u00f6he von bis zu 250 Milli-\n\nonen Euro im Jahr. \n\nAuch bei der Gewerbesteuer wird sich das aufgrund der \n\nkrisenbedingten Mindereinnahmen auswirken. Knapp \n\n250 Millionen Euro betr\u00e4gt die Entlastung f\u00fcr Sachsen. \n\nWie sich das auf unser Kommunalpaket auswirkt, werden \n\nwir noch pr\u00fcfen. Klar ist aber, dass der Bund und der  \n\nFreistaat die Ausf\u00e4lle im Jahr 2020 je zur H\u00e4lfte \u00fcberneh-\n\nmen werden. \n\nWichtig sind auch Investitionshilfen f\u00fcr Kindertagesst\u00e4t-\n\nten, f\u00fcr Ganztagsschulen, f\u00fcr den Sportst\u00e4ttenbereich, f\u00fcr \n\ndie Sanierung kommunaler Geb\u00e4ude und f\u00fcr den \u00f6ffentli-\n\nchen Gesundheitsdienst. Die St\u00e4rkung der kommunalen \n\nEbene, meine Damen und Herren, ist ein gemeinsames Ziel \n\ndieser Koalition, verbunden mit der Freiheit und der  \n\nVerantwortung, die daraus resultiert. Wenn ich von Freiheit \n\nspreche, dann meine ich in erster Linie die Befreiung der \n\nKommunen von \u00fcberfl\u00fcssiger B\u00fcrokratie, damit sie wei-\n\ntere Spielr\u00e4ume f\u00fcr Investitionen haben. \n\nWir m\u00f6chten, dass die kommunale Ebene kluge und mutige \n\nSchritte in die Zukunft gehen kann. Wir haben deshalb  \n\nbereits haushaltsrechtliche Spielr\u00e4ume geschaffen. Es ist \n\nwichtig, dass die Kommunen handlungsf\u00e4hig sind. Weitere \n\nPunkte haben wir als Koalition auch mit der anstehenden \n\nKommunalrechtsnovelle im Blick. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir m\u00fcssen daran den-\n\nken, dass unsere Kommunen insgesamt der gr\u00f6\u00dfte \u00f6ffent-\n\nliche Auftraggeber in unserem Freistaat sind. Deshalb spie-\n\nlen sie eine herausgehobene Rolle bei der wirtschaftlichen \n\nEntwicklung dieses Landes. Deshalb gilt es f\u00fcr Sachsen, in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 530 \n\nden n\u00e4chsten Wochen daf\u00fcr zu sorgen, dass wir intelligente \n\nL\u00f6sungen finden, die wir mit dem Bundesprogramm  \n\nzusammenbauen wollen. Wir als CDU-Fraktion wollen \n\ndiese Mittel des Bundes im Rahmen des Haushaltsverfah-\n\nrens daf\u00fcr nutzen, dass Sachsen und die Kommunen in  \n\ndiesem Freistaat auch nach der Krise erfolgreich und  \n\nkraftvoll starten k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nVoigt von der CDU-Fraktion und fast eine Punktlandung. \n\nNun ist die AfD-Fraktion an der Reihe, Kollegin Penz, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nRomy Penz, AfD: Sehr geehrter Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Sehr geehrte Abgeordnete der CDU, \n\nvielen Dank f\u00fcr Ihr Debatten-Thema \u201eCorona als Chance \n\ndes wirtschaftlichen Aufbruchs f\u00fcr Sachsen nutzen! Kon-\n\njunktur durch geringere Steuern, weniger B\u00fcrokratie und \n\nAbgaben beleben!\u201c \n\nDas ist genau das, was Sie uns immer vorwerfen: zutiefst \n\npopulistisch; aber das haben Sie doch als Regierungspartei \n\n\u00fcberhaupt nicht n\u00f6tig. Sie sitzen an den Hebeln, nur bet\u00e4-\n\ntigen Sie in Europa, im Bund und im Land st\u00e4ndig die  \n\nfalschen. Die hier inszenierte Scheindebatte ist nichts als \n\nShow und somit Zeitverschwendung. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nWenn Sie Steuern senken wollen, dann tun Sie es einfach \n\n\u2013 unsere Zustimmung haben Sie. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn Sie B\u00fcrokratie abbauen m\u00f6chten, dann tun Sie es \n\neinfach \u2013 unsere Zustimmung haben Sie. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz \u2013 \n\nZurufe von der CDU und der SPD) \n\n\u2013 Warum haben Sie dann eine Aktuelle Debatte beantragt? \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nWenn Sie die Aktuelle Debatte beantragt haben, sollten Sie \n\ndas wohl besser wissen. \n\nWenn Sie die Abgabenlast senken wollen, dann tun Sie es \n\neinfach \u2013 unsere Zustimmung haben Sie. Also, worauf war-\n\nten Sie? Weshalb debattieren Sie, und weshalb handeln Sie \n\nnicht einfach? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAber was passiert wirklich? Es ist ein rot-schwarzes \n\n130 Milliarden teures Steuergeldverschwendungspro-\n\ngramm mit gr\u00fcnem Anstrich ohne jede Gegenfinanzierung. \n\nDie einst konservativ-marktwirtschaftlich eingestellte \n\nCDU hat hierbei offensichtlich nur noch die Rechtschrei-\n\nbung korrigiert und ansonsten keinen Einfluss gehabt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nAls ich las, dass die Mehrwertsteuer von 19 auf 16 % ge-\n\nsenkt wird, dachte ich: Oh, l\u00e0, l\u00e0, jetzt nimmt man doch \n\nglatt der Opposition die Butter vom Brot; \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nsind wir doch laut neuester OECD-Studie bei den Abgaben \n\nund Steuern der globale Spitzenreiter. Auch sind wir der \n\nSpitzenreiter bei der globalen ungefragten Geldverteilung.  \n\nDa w\u00e4re doch die Senkung der Mehrwertsteuer ein guter \n\nAnfang. Leider habe ich weitergelesen. Die Mehrwert-\n\nsteuer soll f\u00fcr ein halbes, ein l\u00e4cherliches halbes Jahr,  \n\ngesenkt werden. \n\nIch komme aus der Praxis und habe schon vier Mehrwert-\n\nsteuererh\u00f6hungen miterlebt. Deshalb lassen Sie es mich \n\nkurz erkl\u00e4ren, also denjenigen, die hier schon l\u00e4nger sitzen \n\noder auch noch nie wirklich woanders sa\u00dfen \n\n(Gro\u00dfe Heiterkeit bei der AfD) \n\nund deren Bezug zum realen Leben somit schon etwas an-\n\ngestaubt ist. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Mehrwertsteuersenkung sieht f\u00fcr einen Handwerksbe-\n\ntrieb wie folgt aus: Abgerechnet wird nach Aufma\u00df und  \n\nkumuliert. \u201eKumuliert\u201c hei\u00dft fortlaufend. Wenn man ein \n\nBauvorhaben im Jahr 2019 begonnen hat und es im Jahr \n\n2021 beenden muss oder will, hat man eine Teilrechnung \n\ninklusive Aufma\u00df zu erstellen. Das dauert bei einem sol-\n\nchen Bauvorhaben circa zwei bis drei Tage. Sie haben dann \n\neinen Aufma\u00dfumfang von circa 200 Seiten pro Rechnung. \n\nDer Kunde hat nun das Recht und Sie als Unternehmer die \n\nverdammte Pflicht, auf den Tag genau, also Arbeitsstand \n\n30.06.2020, ein Aufma\u00df inklusive Abrechnung zu erstel-\n\nlen. Wir sind damit bei ungef\u00e4hr 400 Seiten. Gleiches gilt \n\ndann aber auch f\u00fcr den 31.12.2020. Diese Rechnung  \n\nschicken Sie dann als Paket. \n\nUm sich nicht gleich des Steuerbetruges schuldig zu ma-\n\nchen, sollten Sie das alles genauestens in Wort und Bild \n\ndokumentieren und zehn Jahre archivieren. \n\n(Jan Hippold, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Frau Penz, erlau-\n\nben Sie eine Zwischenfrage am Mikrofon 4? \n\nRomy Penz, AfD: Nat\u00fcrlich nicht! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer Handwerker hat nun mehrfachen Arbeitsaufwand, und \n\ndas bei jeder Baustelle und zu jeder Umstellung. Na ja, ist \n\nja wurscht, der Unternehmer hat ja keinen Anspruch auf \n\nMindestlohn und auch keinen Anspruch auf Arbeitszeitbe-\n\ngrenzung. \n\n(Zuruf von der AfD: Richtig!) \n\nDamit nicht genug; jetzt beauftragt der Handwerker, wel-\n\ncher erst k\u00fcrzlich ein Hygienekonzept erstellen, umsetzen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 531 \n\nund auch noch bezahlen soll und muss, noch eine Soft-\n\nwarefirma, sein Programm so umzustricken, dass es die \n\nRechnung inklusive Aufma\u00df, nach wie vor kumuliert, auch \n\ndie Zahlung, mit dem jeweils richtigen tempor\u00e4ren Mehr-\n\nwertsteuersatz ausspuckt und das Minimum zweimal. Und \n\ndas dritte Mal, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nkommt dann vielleicht 2021 oder 2022, wenn man dann \n\n\u201emerkelt\u201c, dass man die Gegenfinanzierung vergessen hat. \n\nDie Konjunktur von Softwarefirmen haben Sie damit tat-\n\ns\u00e4chlich angekurbelt, ebenso die der Steuerberater und \n\nWirtschaftspr\u00fcfer, also die Konjunktur derer, welche doch \n\nbereits st\u00e4ndig von Ihrem s\u00e4chsischen, bundesweiten und \n\neuropaweiten B\u00fcrokratieaufbauwahn profitieren. \n\nNicht weniger chaotisch trifft es die Gastwirte, die Vermie-\n\nter und die Apotheker. Warum? Was glauben Sie denn, wer \n\nden b\u00fcrokratischen Irrsinn bezahlen wird, den Sie hier als \n\nMehrwertsteuersenkung bezeichnen? Ich frage nur mal so: \n\nHaben Sie vielleicht wieder einmal den falschen Hebel er-\n\nwischt? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDa Sie offensichtlich von der Wirtschaft sehr wenig Ah-\n\nnung haben, m\u00f6chte ich Ihnen einmal drei sinnvolle Hebel \n\nnennen: Abschaffung der Vorf\u00e4lligkeit der Sozialabgaben, \n\nVisa-Erleichterungen f\u00fcr deutsch-russische Handelsbezie-\n\nhungen, Abschaffung der Kassenbonpflicht. Noch ein Hin-\n\nweis am Ende. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Letzter Satz, Frau \n\nPenz! \n\nRomy Penz, AfD: Wenn Sie nicht vorhandene Steuergel-\n\nder verteilen wollen, sollten Sie erst einmal daf\u00fcr sorgen, \n\ndass diese doch vorhanden sind, indem Sie massiv B\u00fcro-\n\nkratie abbauen. Dabei werden zahlreiche Arbeitskr\u00e4fte frei. \n\n\u2013 Leider bin ich jetzt nicht mehr zu meinem Schlusswort \n\ngekommen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nPenz von der Fraktion AfD. Wir haben nun eine Kurzinter-\n\nvention am Mikrofon 4. \n\nJan Hippold, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Da die \n\nZwischenfrage nicht zugelassen wurde, w\u00fcrde ich gern \n\nvom Mittel der Kurzintervention Gebrauch machen und \n\nzwei Sachen klarstellen. \n\nPunkt 1: Frau Penz, Sie sagen, Sie kommen aus der Wirt-\n\nschaft, dann h\u00e4tten Sie sich vielleicht bei Ihrem Steuerbe-\n\nrater informieren sollen. Es ist so, dass bei Bauvorhaben \u2013 \n\ndieses Beispiel haben Sie herangezogen \u2013 der Mehrwert-\n\nsteuersatz gilt, der zum Zeitpunkt des Abschlusses des Vor-\n\nhabens gilt, und zwar f\u00fcr das gesamte Vorhaben. Daf\u00fcr gibt \n\nes eine klare Festlegung seitens des Bundes. \n\nPunkt 2: Wir befinden uns nicht mehr in der Steinzeit, und \n\nich gehe davon aus, dass ein Gro\u00dfteil der Unternehmer, der \n\nHandwerker und auch der Einzelh\u00e4ndler programmierbare \n\nKassen haben. Damit ist es relativ einfach \u2013 ich habe ge-\n\nrade mit dem Kollegen Gasse dar\u00fcber gesprochen \u2013, eine \n\nschnelle Umprogrammierung auf den neuen Mehrwert-\n\nsteuersatz vorzunehmen. Ich gehe nicht davon aus, dass \n\ndiese noch mit dem Rechenschieber arbeiten und es \n\nschwierig sein sollte. Wir haben vorhin intensiv \u00fcber das \n\nThema Digitalisierung gesprochen. Im Zeitalter der Digi-\n\ntalisierung sollte das kein gro\u00dfes Problem mehr sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg.  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE,  \n\nund Sabine Friedel, SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nHippold von der CDU-Fraktion mit einer Kurzinterven-\n\ntion. Frau Penz; wollen Sie darauf reagieren? \u2013 Nein, gut. \n\nDann fahren wir fort in der Rednerreihenfolge. Es spricht \n\nnun f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE, Kollege Br\u00fcnler, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Man erlebt immer \n\nwieder \u00dcberraschungen. Die AfD-Fraktion verlangt Visa-\n\nErleichterungen. Vielleicht verlangen Sie als N\u00e4chstes of-\n\nfene Grenzen, man wei\u00df es ja nicht. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\nIch hatte versprochen, dass ich in der zweiten Runde zum \n\nThema Steuersenkungen noch kurz etwas sage. Wir haben \n\nauf Bundesebene die Senkung der Mehrwertsteuer auf ein \n\nhalbes Jahr beschr\u00e4nkt. Im Gegensatz zu Ihnen, Frau Penz, \n\ndenke ich schon, dass wir bei langlebigen und gr\u00f6\u00dferen \n\nKonsumg\u00fctern einen Konjunkturimpuls erleben werden; \n\nnicht, dass die Menschen dadurch mehr kaufen werden, \n\naber sie werden in der Voraussicht, dass es ab Januar  \n\npotenziell wieder teurer wird, letztendlich den Impuls ha-\n\nben, Anschaffungen vorzuziehen. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nDamit wird die Nachfrage auf einen kurzen Zeitraum kon-\n\nzentriert. So etwas funktioniert tats\u00e4chlich und so etwas \n\nhilft auch, die Konjunktur anzukurbeln. Sicherlich kommt \n\nhinzu, dass diese Entscheidung f\u00fcr viele relativ \u00fcberra-\n\nschend getroffen wurde, denn auch in der Wirtschaft spielt \n\nPsychologie durchaus eine Rolle. \n\nIch bin froh, dass die These, dass eine Steuersenkung die \n\nWirtschaft ankurbeln w\u00fcrde, hier \u2013 mit Ausnahme der AfD \n\n\u2013 nicht weiter vertreten wurde; denn in der Praxis funktio-\n\nniert das nicht. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nZum einen ist es beileibe nicht so, dass Steuern in einem \n\nfinsteren Loch verschwinden, sondern der Staat speist sie \n\nin den Wirtschaftskreislauf zur\u00fcck. Er investiert, er zahlt \n\nGeh\u00e4lter, er zahlt Sozialleistungen, er stellt Dienstleistun-\n\ngen als Daseinsvorsorge. Und: Gute Schulen sind mit  \n\neinem zahlungsunf\u00e4higen Staat ebenso wenig zu machen \n\nwie innere Sicherheit oder funktionierende soziale Siche-\n\nrungssysteme. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 532 \n\nFrau Kollegin Penz, wenn Sie beklagen, dass die Belastung \n\nmit Steuern und Abgaben in Deutschland die h\u00f6chste sei, \n\ndann ist das f\u00fcr sich genommen eine ziemlich wertlose \n\nAussage; denn es sagt nichts \u00fcber die Lohnst\u00fcckkosten in \n\nDeutschland aus \u2013 diese sind beileibe konkurrenzf\u00e4hig \u2013, \n\nund es wird vergessen, dass dies auch Steuern f\u00fcr die Ren-\n\ntenversicherung, den Gesundheitsschutz und die Arbeitslo-\n\nsenversicherung enth\u00e4lt. \n\nWenn man sich die Auswirkungen der Corona-Krise auf \n\ndie Menschen, zum Beispiel in den USA, anschaut, dann \n\nw\u00e4ren diese, glaube ich, relativ froh, wenn sie so eine Ab-\n\nsicherung h\u00e4tten, wie viele Menschen hierzulande. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD  \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\nDer Staat nimmt nicht den Menschen etwas weg, was  \n\nihnen nicht geh\u00f6rt, sondern er beteiligt seine B\u00fcrger an der \n\nFinanzierung des Gemeinwesens. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nEr schafft \u00fcberhaupt erst die Grundlage f\u00fcr wirtschaftliches \n\nHandeln. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Joachim Keiler, AfD) \n\nInteressanterweise kommt die Forderung, die Steuers\u00e4tze \n\npauschal zu senken, nicht so sehr aus der lokalen Wirt-\n\nschaft, wenn man mit deren Vertretern redet. Dort geht es \n\num Steuerb\u00fcrokratie oder darum, dass der Staat vielleicht \n\nfalsch investiert und mehr Geld in die Bildung stecken \n\nm\u00fcsste. Aber, meine Damen und Herren, das unterscheidet \n\nuns wahrscheinlich tats\u00e4chlich von den Damen und Herren \n\nder AfD. Wir wollen nicht wie Sie den Staat kaputtsparen, \n\nsondern wir als LINKE wollen den Staat in seiner Substanz \n\nnicht nur erhalten, sondern wir wollen einen leistungsf\u00e4hi-\n\ngen Staat, der f\u00fcr seine B\u00fcrger da ist. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nDie Steuersenkungsdebatte passt auch aus einem anderen \n\nGrund nicht in die Zeit. Wir haben sowohl auf Landesebene \n\nals auch auf Bundesebene milliardenschwere Hilfspakete \n\nbeschlossen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nDaf\u00fcr sind Schulden aufgenommen worden, und diese \n\nSchulden m\u00fcssen letztendlich auch wieder abgegolten wer-\n\nden. Haushaltskonsolidierungen und Steuersenkungen pas-\n\nsen schlichtweg nicht zusammen. Oder aber, Sie wollen \n\nden Staatshaushalt rabiat zusammenstreichen und so Inves-\n\ntitionsl\u00fccken rei\u00dfen oder aber \u2013 was nicht besser ist \u2013 Sie \n\nglauben an das M\u00e4rchen, dass sich Steuersenkungen selbst \n\nfinanzieren. \n\nDas kenne ich zwar als theoretisches Modell aus dem Stu-\n\ndium, aber ich kann Ihnen sagen, dass das in der Praxis bis-\n\nher noch nie irgendwo funktioniert hat. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nEs gibt tats\u00e4chlich keinen Fall, in dem Staaten damit nicht \n\nfinanzpolitisch Schiffbruch erlitten h\u00e4tten. Das einzige  \n\nResultat des Ganzen war am Ende eine h\u00f6here Staatsver-\n\nschuldung und eine st\u00e4rkere soziale Spaltung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch bin sehr froh, dass Sie mit dieser absurden Idee aus der \n\nneoliberalen Mottenkiste in diesem Hohen Hause allein da-\n\nstehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nBr\u00fcnler von der Fraktion DIE LINKE. Jetzt \u00fcbergebe  \n\nich das Wort an die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE; Herr  \n\nLiebscher, bitte sch\u00f6n. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Frau \n\nPenz, habe ich das vorhin richtig verstanden, dass die AfD \n\nein Konjunkturprogramm prinzipiell ablehnt? So war das \n\nbei mir angekommen. Wenn dem so ist, dann darf ich alle \n\ndarum bitten, das weit und breit im Lande zu verbreiten; \n\ndas muss jeder wissen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Falsch verstanden!) \n\n\u2013 Das macht nichts. Das verbreiten wir jetzt einfach mal. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD: Sie verbreiten  \n\nden ganzen Tag Fake News \u00fcber uns! \u2013  \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Das wei\u00df jeder!) \n\n\u2013 Sie sind nachher wieder dran. \u2013 Ich denke, allen ist  \n\nbewusst, dass man aus dieser Krise nicht mit klassischen \n\nKonjunkturprogrammen herauskommt. Die Zeit ist  \n\ngekommen, um Investitionsprogramme aufzulegen, die un-\n\nsere Wirtschaft erneuern und den sozialen Zusammenhalt \n\nin unserer Gesellschaft nachhaltig st\u00e4rken. Nur so k\u00f6nnen \n\nwir guten Gewissens ein neues soziales Sicherheitsverspre-\n\nchen geben, den Klimawandel bek\u00e4mpfen und sowohl die \n\neurop\u00e4ische als auch die internationale Solidarit\u00e4t st\u00e4rken. \n\nDie Bundesregierung will mit ihrem Konjunkturpaket so \n\nviel Geld wie noch nie f\u00fcr Wirtschaftshilfe bereitstellen \u2013 \n\nein Wahnsinnsprogramm. Es setzt an vielen Stellen richtige \n\nImpulse. Dass Zukunftstechnologien wie Wasserstoff, Bat-\n\nteriezellenfertigung und die Erforschung der Elektromobi-\n\nlit\u00e4t jetzt besonders gef\u00f6rdert werden sollen, begr\u00fc\u00dfen wir \n\nau\u00dferordentlich. Insbesondere der Ausbau von Lades\u00e4ulen, \n\ndie F\u00f6rderung des \u00d6PNV und der Verzicht auf eine Ab-\n\nwrackpr\u00e4mie f\u00fcr Fahrzeuge mit Verbrennungsmotoren sind \n\nein wichtiges Zeichen. \n\nAllerdings ist durch die allgemeine Senkung der Mehr-\n\nwertsteuer ohne zielgerichtete Aussteuerung eine Subven-\n\ntionierung durch die Hintert\u00fcr m\u00f6glich. Ob die Senkung \n\nder Mehrwertsteuer au\u00dferdem die Binnennachfrage insge-\n\nsamt st\u00e4rken kann, bleibt abzuwarten. \n\nBei aller Fokussierung auf das, was im Paket enthalten ist, \n\nsollte man den Blick jedoch auch darauf richten, wer nicht \n\nbedacht wurde. Was ich schmerzlich vermisse, ist die  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 533 \n\nUnterst\u00fctzung von Soloselbstst\u00e4ndigen. Betriebskostenzu-\n\nsch\u00fcsse gehen hier bei vielen an der Lebensrealit\u00e4t vorbei, \n\ndenn es fehlt schlicht das Einkommen zum \u00dcberleben.  \n\nHier muss dringend nachgesteuert werden. \n\nAu\u00dferdem fehlt eine Verkn\u00fcpfung von verbindlichen Kli-\n\nmavorgaben an Konjunkturhilfen f\u00fcr Unternehmen, die \n\ndiese beziehen. Hier ist eindeutig noch Luft nach oben. Ins-\n\ngesamt hat die Bundesregierung aber ein Ma\u00dfnahmenpaket \n\nvorgelegt, mit dem wir arbeiten k\u00f6nnen. \n\nF\u00fcr die Corona-Pandemie greift der ansonsten oft zitierte \n\nSatz \u201eKrisen sind die Stunde der Exekutive\u201c jedoch zu \n\nkurz. Die aktuelle Situation erfordert ein Zusammenwirken \n\ndes Staates auf allen Ebenen. Dies ist eine gesamtgesell-\n\nschaftliche Aufgabe, der wir uns stellen m\u00fcssen. Gerade \n\ndeshalb darf die Verantwortung nicht an einzelne Personen \n\noder Institutionen delegiert werden. \n\nVor allem schwierige Entscheidungen m\u00fcssen von gew\u00e4hl-\n\nten Volksvertretern getroffen werden. Deshalb ist die \n\nCorona-Krise die Stunde der demokratisch legitimierten \n\nPolitik. Wir sollten uns daf\u00fcr starkmachen, dass diese \n\nStimme auch in Krisenzeiten Geh\u00f6r findet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nLiebscher von der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion Herr Homann, bitte sch\u00f6n. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Deutschland und \n\nEuropa stehen vor der schwierigsten wirtschaftlichen  \n\nRezession seit dem Zweiten Weltkrieg, und die Antwort \n\nder AfD-Fraktion auf diese Krise ist die Abschaffung der \n\nKassenbons. \n\nIch w\u00fcrde sagen, was Sie hier anbieten, ist strukturell  \n\nunterkomplex und f\u00fcr niemanden in diesem Land eine  \n\nL\u00f6sung. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Und das von der SPD!) \n\nWenn Sie hier einseitig Steuersenkungen f\u00fcr Unternehmen \n\nfordern, dann, sage ich Ihnen ganz ehrlich, ist das kein  \n\nVersprechen, sondern eine Drohung; denn wer Steuern \n\nsenkt, ohne sich finanzpolitisch Gedanken zu machen, wie \n\nunser gesellschaftliches Zusammenleben finanziert werden \n\nsoll, der bedroht die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Kern \u2013 \n\ndarum geht es Ihnen \u2013, n\u00e4mlich mit dem Abbau von  \n\nSozialstandards und mit dem Abbau von Arbeitnehmer-\n\nrechten. In keinem Ihrer Redebeitr\u00e4ge sind die Menschen, \n\ndie Besch\u00e4ftigten, die Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh-\n\nmer auch nur ein einziges Mal erw\u00e4hnt worden. \n\nUm diese Menschen geht es Ihnen gar nicht, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nund das f\u00e4llt in Ihren Redebeitr\u00e4gen auf. Sie konstruieren \n\nin bew\u00e4hrter Manier Ihr Bild. Das ist sozusagen ein Grund-\n\nmotiv des Rechtspopulismus: der Staat gegen die B\u00fcrger. \n\nDas ist falsch. Der Staat ist die Gesamtheit seiner B\u00fcrger, \n\nund Demokratie ist der Mechanismus, wie die unterschied-\n\nlichen Interessen in einer Gesellschaft ausverhandelt wer-\n\nden. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nWir verhandeln mit Ihnen nicht!) \n\nDas m\u00fcssen wir st\u00e4rken und hochhalten, und wer etwas  \n\nanderes m\u00f6chte, der spaltet diese Gesellschaft. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich noch einmal sagen: Wir sollten an dieser Stelle \n\nnicht so tun, als wenn wir uns in allen Punkten einig w\u00e4ren. \n\nAuch wir vertreten unterschiedliche Interessen unter-\n\nschiedlicher W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler; aber uns eint das \n\ngemeinsame Interesse daran, f\u00fcr die Menschen in unserem \n\nLand das Beste herauszuholen. \n\nIch finde, in der heutigen Debatte haben wir eine breite \n\nMeinungsvielfalt von konstruktiven Vorschl\u00e4gen geh\u00f6rt, \n\nund wir sind gemeinsam aufgefordert, in den n\u00e4chsten Wo-\n\nchen daf\u00fcr zu sorgen, dass wir \u2013 damit komme ich auf mei-\n\nnen ersten Redebeitrag zur\u00fcck \u2013 ein gemeinsames Ver-\n\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr finden, welche die Herausforderungen sind, \n\nvor denen wir in der Wirtschaft und in der Gesellschaft ste-\n\nhen. Ich denke, wir m\u00fcssen die heutige Debatte dringend \n\nfortf\u00fchren, und ich w\u00fcrde mich freuen, wenn wir dazu er-\n\nneut eine Gelegenheit bek\u00e4men. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Kollege Homann. Wir k\u00f6nnten nun in eine \n\ndritte Rederunde einsteigen. Gibt es hierf\u00fcr Bedarf? \u2013  \n\nJawohl, von der CDU-Fraktion. Kollege Hippold ist bereits \n\nauf dem Weg. \n\nJan Hippold, CDU: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. Ich \n\nm\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, mich zum einen f\u00fcr die \n\nsehr angeregte Debatte bei allen Debattenteilnehmern zu \n\nbedanken, m\u00f6chte aber auch die Chance nutzen, vielleicht \n\nauf das eine oder andere zu reagieren. Herr Br\u00fcnler, Sie \n\nhatten das Thema B\u00fcrokratieabbau in meinem Redebeitrag \n\nangesprochen und die aus Ihrer Sicht fehlende Diskussion \n\ndar\u00fcber. Das ist nat\u00fcrlich das Problem: F\u00fcnf Minuten sind \n\nnicht lang, wie wir alle wissen, vor allem, wenn man hier \n\nvorn steht. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist das nicht so gemeint, dass wir per se \n\n\u00f6kologische und soziale Standards abbauen wollen; aber \n\nwenn wir uns anschauen \u2013 auch damit haben Sie recht \u2013, \n\nwas wir in den letzten Jahren zum Teil schon erreicht ha-\n\nben, dann m\u00fcssen wir dort besser werden. Genau deshalb \n\nsind in der letzten Legislaturperiode die beiden Kommissi-\n\nonen einberufen worden, die herausgearbeitet haben, was \n\nwir \u00e4ndern k\u00f6nnen und m\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 534 \n\nDabei befinden wir uns aber auch in einem Spannungsfeld \n\nder Zust\u00e4ndigkeiten von Bund und EU, und man muss ehr-\n\nlich sein, dass man bestimmte Dinge auf Landesebene nur \n\nschwer ver\u00e4ndern kann, beispielsweise bei Planfeststel-\n\nlungsverfahren. Aber ich denke schon, dass es, wenn man \n\nsich auch die Berichte anschaut, eine nicht ganz unerhebli-\n\nche Zahl an Dingen gibt, die wir verbessern k\u00f6nnen und bei \n\ndenen wir noch Erleichterungen schaffen k\u00f6nnen. Wir k\u00f6n-\n\nnen im Verfahren schneller werden, indem wir beispiels-\n\nweise Spielr\u00e4ume, die beh\u00f6rdlicherseits stehen, besser aus-\n\nnutzen. Dort habe ich die gro\u00dfe Hoffnung, dass uns das \n\nThema Digitalisierung gerade in der jetzigen Situation  \n\nvoranbringt und wir in F\u00f6rderverfahren deutliche Erleich-\n\nterungen erreichen und diese dadurch beschleunigen. \n\nWir k\u00f6nnen \u2013 auch dies ist in der letzten Legislaturperiode \n\nbereits begonnen worden \u2013 F\u00f6rdermittel, ich sage einmal, \n\nmit einem deutlich geringeren Aufwand beispielsweise an \n\nKommunen ausreichen, die 70 000 Euro \u2013 das Thema ken-\n\nnen Sie alle \u2013, was wiederum an anderer Stelle daf\u00fcr sorgt, \n\ndass bei den Mitarbeitern, die damit betraut waren, viel-\n\nleicht auch ein gewisser Spielraum entsteht, wodurch wie-\n\nderum andere Verfahren beschleunigt werden k\u00f6nnen. \n\nGanz besonders wichtig ist aber aus unserer Sicht, dass wir \n\ndort versuchen, neue Dinge auszuprobieren, und den ent-\n\nsprechenden Spielraum zulassen. Sachsen wird ja nicht \n\numsonst das Land der T\u00fcftler und Denker genannt, und ich \n\ndenke, dass wir dabei noch einen deutlichen Schritt voran-\n\nkommen k\u00f6nnen. \n\nZu Herrn Peschel zum Thema Elektromobilit\u00e4t: Ja, sicher \n\nist das ein sehr, sehr umstrittenes Thema, aber wenn Sie \n\nsich einmal Schriften von Zukunftsforschern hernehmen \n\nund anschauen, so sind sich diese in besonderer Art und \n\nWeise einig, dass das Thema Elektromobilit\u00e4t oder \u2013 ich \n\nw\u00fcrde es einmal weiter fassen \u2013 neue Antriebsformen ein \n\nMegatrend ist, den wir nicht aufhalten werden. \n\n(Frank Peschel, AfD: Das machen wir aber doch!) \n\nAuch wenn Sie das hundertmal in die Welt rufen, wird sich \n\ndaran nichts \u00e4ndern. Deshalb ist es genau richtig, dass un-\n\nsere gro\u00dfen OEMs in Deutschland versucht haben, einen \n\nWeg zu finden, und sich auf diesen begeben haben, um zu-\n\nk\u00fcnftig deutlich besser an der Wertsch\u00f6pfung teilnehmen \n\nzu k\u00f6nnen. Alles andere w\u00e4re fahrl\u00e4ssig gewesen: dort im \n\nGrunde an der eigenen Auspr\u00e4gung keine Ver\u00e4nderung \n\nvorzunehmen. Gerade uns als Land Sachsen mit drei Leit-\n\nwerken, so will ich es einmal formulieren, im Bereich der \n\nElektromobilit\u00e4t zu sagen, dass man diese Entwicklung \n\njetzt abw\u00fcrgen m\u00fcsse \u2013 was ich Ihrer Rede entnommen \n\nhabe \u2013, das w\u00e4re wirklich grob fahrl\u00e4ssig. \n\nGanz kurz, da Sie das Thema ID.3 angesprochen haben und \n\ndass dort angeblich 100 000 Euro auf Halde st\u00fcnden: Ja, es \n\nmag sein, dass die dort herumstehen. Aber Sie w\u00e4ren doch \n\ndie Ersten, wenn VW anfangen w\u00fcrde zu produzieren, aus-\n\nzuliefern und Tests an Kunden zu machen, die herumkr\u00e4-\n\nhen und sagen w\u00fcrden, dass das so nicht ginge und man \n\nvornweg h\u00e4tte Tests fahren und die Produktion st\u00fcckweise \n\nhochfahren m\u00fcssen. Genau das dies tut VW; und es ist auch \n\nrichtig und gut so, dass dort so vorgegangen wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sch\u00f6ne Ausrede!  \n\nTestfahrer bleibt der Kunde!) \n\nIm \u00dcbrigen: Die Zulassung des ID.3 liegt seit gestern oder \n\nvorgestern vor. VW hat angek\u00fcndigt, sp\u00e4testens Ende Juni \n\nmit dem Bestellprozess zu beginnen und im September die \n\nersten Auslieferungen vorzunehmen. Ich w\u00fcrde sagen, wir \n\nlassen das einfach einmal ein St\u00fcck weit wirken und spre-\n\nchen vielleicht zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt noch einmal \n\ndar\u00fcber. \n\nDa ich nur noch einige Sekunden habe, ganz kurz: Herr \n\nBr\u00fcnler, Sie hatten berechtigterweise angesprochen, dass \n\nich beim Bundesprogramm nicht auf die Frage der Unter-\n\nst\u00fctzung neuer Technologien eingegangen bin. Nun liegt ja \n\ndas Papier leider erst seit einigen Tagen auf dem Tisch, und \n\nes ist auch noch nicht in der Art und Weise untersetzt, wie \n\nwir uns das vorstellen. Darauf m\u00fcssen wir jetzt einfach \n\nwarten, aber Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass wir es im \n\nDetail bewerten werden, auch jetzt schon an unseren eige-\n\nnen Reaktionen arbeiten und bis Ende Juni ein entspre-\n\nchend flankierendes s\u00e4chsisches Programm generieren \n\nwerden. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Das war Kollege Hippold f\u00fcr die CDU-Frak-\n\ntion. Gibt es noch weiteren Redebedarf? \u2013 Die Staatsregie-\n\nrung? \u2013 Frau Schenderlein? \u2013 Nein. Die AfD? \u2013 Gar nicht \n\nder Punkt, aber wenn hier immer so viele Leute herumste-\n\nhen, ist es schwierig zu erkennen, wer gerade aufsteht und \n\nwer nicht. \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nFrank Peschel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \n\nAbgeordnete! Herr Voigt, ich danke f\u00fcr Ihren Einwand. Ich \n\nm\u00f6chte gern den Bundeswirtschaftsminister Altmaier zitie-\n\nren. Er sagte beim Jahrestreffen 2019 der Stiftung Markt-\n\nwirtschaft, dass sich der Staat in 99 % der F\u00e4lle aus der \n\nWirtschaft heraushalten sollte. Die Innovationskraft \u2013 da-\n\nvon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 des reinen Marktes ist immer st\u00e4r-\n\nker und gerechter als eine staatliche Planwirtschaft, wie Sie \n\nsie anscheinend vorhaben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWerte LINKE, auch wenn wir wahrscheinlich in den meis-\n\nten Dingen unterschiedlicher Meinung sind, so freut es \n\nmich doch sehr zu h\u00f6ren, dass wir wahrscheinlich irgend-\n\nwann einmal gemeinsam f\u00fcr B\u00fcrokratieabbau eintreten \n\nk\u00f6nnten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Glaube ich nicht! \u2013 \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Nein! \u2013 Heiterkeit) \n\nHerr Liebscher, ich m\u00f6chte auch keine chinesischen Ver-\n\nh\u00e4ltnisse, aber beim Autobahnausbau \u2013 wir sprechen von \n\nkeinem Neubau, sondern von einem Ausbau \u2013 dauert es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 535 \n\neinfach zu lange, wenn in Deutschland 20 Jahre daf\u00fcr be-\n\nn\u00f6tigt werden. \n\nAber nun zur\u00fcck zur Debatte. Die sechsmonatige Mehr-\n\nwertsteuersenkung der Bundesregierung, die dem Fiskus \n\nungef\u00e4hr 20 Milliarden Euro weniger an Steuern bringt, ist \n\nAlibipolitik. Deutschland nahm 2019 rund 800 Milliarden \n\nEuro ein, und auch nach der neuesten Steuersch\u00e4tzung \n\nbleibt Deutschland ein reiches Land. Daher, sage ich, muss \n\ndie Senkung der Mehrwertsteuer dauerhaft sein; denn  \n\nbereits jetzt verweisen BDI und DIHK auf die zus\u00e4tzlichen \n\nUmstellungskosten, die sich nicht rechnen, und wie bereits \n\nmeine Vorrednerin Romy Penz erkl\u00e4rte, brauchen wir nied-\n\nrige Steuern und B\u00fcrokratieabbau, und da Ihnen, liebe Re-\n\ngierungsvertreter, offenbar in den letzten Jahren wenig \n\ndazu eingefallen ist, h\u00e4tte ich einige Vorschl\u00e4ge anzubie-\n\nten: \n\nAbschaffung der Grundsteuer, den Soli komplett abschaf-\n\nfen, Abschaffung der Zweitwohnsitzsteuer, Abschaffung \n\nder Sektsteuer \u2013 der Erste Weltkrieg ist beendet, deshalb \n\nbrauchen wir auch keine Sektsteuer mehr \u2013, \n\n(Albrecht Pallas, SPD:  \n\nNur die Reichen! So ein Quatsch!) \n\nAbschaffung der GEZ-Geb\u00fchren und f\u00fcr unsere s\u00e4chsi-\n\nschen Brauer die Abschaffung der Biersteuer \u2013 es sind  \n\nimmerhin 65 Millionen Euro \u2013, wodurch sie Geld haben \n\nw\u00fcrden, um zu investieren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDes Weiteren geht es um die Privatisierung von unproduk-\n\ntiven Staatsbetrieben, \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\ndie Abschaffung eines Yoga-Qualifikationsnachweises, die \n\nAbschaffung \u2013 \u2013 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nEntschuldigen Sie, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Peschel, AfD: Nein. \u2013 Es geht um die Abschaffung \n\nder Niederschlagswassergeb\u00fchr, Abschaffung der K\u00fcnst-\n\nlersozialkasse, Abschaffung der Gelangensbest\u00e4tigung. \n\nWer das nicht wei\u00df, das bedeutet: Wenn man im innereuro-\n\np\u00e4ischen Warenverkehr miteinander Kontakt hat und Wa-\n\nren austauscht, muss derjenige, der Waren versendet, eine \n\nMeldung an das Finanzamt geben, und derjenige, der die \n\nWaren erh\u00e4lt, muss best\u00e4tigen, dass er die Waren erhalten \n\nhat. Wenn das nicht der Fall ist, muss eine 19-prozentige, \n\nin Zukunft 16-prozentige, Mehrwertsteuer gezahlt werden. \n\nEine Verkleinerung des Landtags schlage ich vor, im Ver-\n\nh\u00e4ltnis zum Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang in Sachsen seit 1990. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des Abg.  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nWeiterhin schlage ich vor: eine steuerfreie R\u00fccklagenbil-\n\ndung f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige f\u00fcr 12 Monate, eine maximale Ein-\n\nkommensteuer in H\u00f6he von 25 %, wie die Kapitalertrags-\n\nsteuer. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Ah!) \n\nEinen Rechtsanspruch auf verbindliche Auskunft durch das \n\nFinanzamt sollte man einf\u00fchren. Die Dokumentations-\n\npflicht des Mindestlohns sollte man abschaffen, F\u00e4lligkeit \n\nder Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge im Erbringungsmonat. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Damit werden  \n\ndie Reichen immer reicher und die  \n\nArmen immer \u00e4rmer! Das ist asozial!) \n\nEine kleine Kuriosit\u00e4t des Europarechts: Betriebe, die Le-\n\nbensmittelabf\u00e4lle als Futtermittel weiterverwenden, sind \n\nvon der Registrierung und Dokumentationspflicht als Fut-\n\ntermittelhersteller zu befreien. Das betrifft die B\u00e4ckereien, \n\ndie in gr\u00f6\u00dferen Mengen Eierschalen an die Landwirtschaft \n\ngeben. Die sind n\u00e4mlich damit Futtermittelhersteller und \n\nhaben damit einen riesigen b\u00fcrokratischen Aufwand, f\u00fcr \n\nnichts und wieder nichts. \n\nMit anderen Worten: Ich pl\u00e4diere daf\u00fcr, dass wir Gesetze, \n\ndie wir hier oder auf Bundesebene erlassen, nach drei bis \n\nf\u00fcnf Jahren auf Sinnhaftigkeit \u00fcberpr\u00fcfen und gegebenen-\n\nfalls wieder abschaffen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Die Liste lie\u00dfe sich beliebig \n\nfortsetzen, aber ich will es kurz machen. Wir als AfD wol-\n\nlen ein innovationsf\u00f6rderndes, wirtschaftliches Umfeld. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nWir wollen auf breiter Front deregulieren und B\u00fcrokratie \n\nabbauen, denn wir m\u00fcssen den unternehmerischen Geist in \n\nSachsen neu entfachen und dauerhaft Steuern senken. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nHenning Homann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Peschel f\u00fcr die AfD-Fraktion. Ich sehe eine \n\nKurzintervention. Kollege Homann an Mikrofon 1, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nIch m\u00f6chte noch einmal ein Augenmerk darauf werfen, \n\nwas hier soeben von der AfD-Fraktion an steuerpolitischer \n\nKonzeption vorgestellt wurde. \n\nWenn man das alles zusammenz\u00e4hlen w\u00fcrde, dann w\u00fcrden \n\ndie \u00f6ffentlichen Einnahmen in ganz Deutschland kollabie-\n\nren. Wer eine Einkommensteuer bei 25 % deckeln will, der \n\nwird es nicht mehr schaffen, in dieser Gesellschaft die Be-\n\nsch\u00e4ftigung von Lehrerinnen und Lehrern, Polizistinnen \n\nund Polizisten, von Mitarbeitern in den Verwaltungen und \n\nGesundheits\u00e4mtern und vielen anderen flei\u00dfigen Leuten, \n\ndie hier im \u00f6ffentlichen Dienst arbeiten, aufrechtzuerhal-\n\nten. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nWer so etwas vorschl\u00e4gt, der legt die Axt an die solidari-\n\nsche Finanzierung unseres Gemeinwesens. Wer so etwas \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 536 \n\nernsthaft in Betracht zieht, der wird eine Situation in die-\n\nsem Land erzeugen, in der sich nur noch diejenigen ein gu-\n\ntes Leben leisten k\u00f6nnen, die \u00fcber gen\u00fcgend Geld verf\u00fc-\n\ngen, sich ihre Bildung und Sicherheit selbst zu kaufen, \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: \u2026 die arbeiten gehen!) \n\nund f\u00fcr die gro\u00dfe Mehrheit, 99 % der Menschen, w\u00fcrde \n\ndiese Gesellschaft von Nachteil sein. Erz\u00e4hlen Sie das wei-\n\nter, aber seien Sie sicher, dass wir auf die Konsequenzen \n\nIhrer unsozialen Politik hinweisen werden. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013 Unruhe) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Peschel, Sie k\u00f6nnten jetzt reagieren? \u2013 Nein.  \n\nEine weitere Kurzintervention von Kollegen Br\u00fcnler an \n\nMikrofon 1, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Ich will das noch einmal plastisch machen, was jetzt \n\nunter anderem gefordert wurde. Die Abschaffung der \n\nGrundsteuer \u2013 das w\u00e4ren in den ostdeutschen Bundesl\u00e4n-\n\ndern fast 20 % der Einkommen der Kommunen. Da es dann \n\nletztendlich keine Ausgleichsmasse mehr gibt, weil Sie ja \n\nnoch viel mehr Steuern abschaffen wollen, w\u00e4re Ihre For-\n\nderung von jetzt auf gleich der v\u00f6llige finanzielle Kollaps \n\nunserer Kommunen. \n\nWenn Sie das tats\u00e4chlich wollen \u2013 das k\u00f6nnen Sie haben. \n\nBeziehungsweise k\u00f6nnen Sie das nicht haben, denn wir \n\nwerden diese Forderung nach au\u00dfen verbreiten und sagen: \n\nDie AfD steht f\u00fcr den Kollaps unserer Kommunen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nGegenrufe von der AfD \u2013  \n\nFrank Peschel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention reagie-\n\nren? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nFrank Peschel, AfD: In meinem ersten Redebeitrag sagte \n\nich, dass das Statistische Bundesamt errechnet hat, dass die \n\nB\u00fcrokratie des Bundes die deutsche Wirtschaft mit 43 Mil-\n\nliarden Euro jedes Jahr belastet. Wenn man eine M\u00f6glich-\n\nkeit finden w\u00fcrde, aus den 43 Milliarden vielleicht 10 Mil-\n\nliarden zu machen, dann h\u00e4tten wir doch Geld f\u00fcr andere \n\nDinge frei. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD \u2013  \n\nLachen des Staatsministers  \n\nMartin Dulig und Zuruf: Einfach mal rechnen!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war jetzt die Reaktion auf die Kurzintervention. \n\n(Unruhe) \n\nEs w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie die Zwiegespr\u00e4che einstellen oder \n\ndrau\u00dfen f\u00fchren w\u00fcrden. Wir fahren jetzt fort. Gibt es wei-\n\nteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Herr Minister Vorjohann hat jetzt das Wort. \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich \n\ngehe jetzt nicht auf die gro\u00dfe Steuerreformdebatte, die ge-\n\nrade skizziert worden ist, ein. Ich bin dankbar, dass wir \n\nheute auch einmal \u00fcber die Chancen sprechen und dar\u00fcber, \n\nwas wir aus der Corona-Krise lernen k\u00f6nnen, und vor  \n\nallem, wie wir uns jetzt aufstellen m\u00fcssen, um mit dem \n\nschon so oft zitierten \u201eWumms\u201c aus dieser Krise herauszu-\n\nkommen. Dass in jeder Krise eine Chance liegt, ist eine \n\nBinsenweisheit \u2013 wir haben es heute schon oft geh\u00f6rt. \n\nWie viel in einer Krise ganz pragmatisch und schnell um-\n\nsetzbar ist, das haben wir auf allen Ebenen in den vergan-\n\ngenen Wochen und Monaten gezeigt. Konfrontiert mit  \n\neiner Situation, die f\u00fcr uns alle neu war, mussten wir neue \n\nWege gehen. Wir erleben einen historischen Einbruch un-\n\nserer Wirtschaft und damit auch unserer Einnahmen. Bis \n\nzum Jahr 2024 fehlen uns fast 5 Milliarden Euro an Steu-\n\nereinnahmen \u2013 und zwar schon ohne die Steuerreform der \n\nAfD. Das ist der jetzige Stand, ohne langfristige Folgen ab-\n\nsehen zu k\u00f6nnen. \n\nFakt ist, dass wir umdenken m\u00fcssen und den schweren \n\nSpagat zwischen sinkenden Einnahmen und Forderungen \n\nnach mehr Ausgaben zu meistern haben. Das wird uns in \n\nden kommenden Monaten und Jahren immer wieder vor \n\nHerausforderungen stellen. Umso wichtiger ist es, mit gu-\n\nten Rahmenbedingungen daf\u00fcr zu sorgen, dass sich die \n\nWirtschaft erholen kann, Arbeitspl\u00e4tze gesichert werden \n\nund wir wieder wachsen k\u00f6nnen. Das wird kein leichter \n\nWeg. \n\nF\u00fchren wir uns vor Augen, dass nicht selten die Ums\u00e4tze \n\nder Unternehmen von heute auf morgen bei null waren, \n\npl\u00f6tzlich und ohne, dass es der Einzelne beeinflussen \n\nkonnte. Schnelle Hilfen waren gefragt, um die Wirtschaft \n\ndurch diese beachtliche Krise zu tragen. Das war uns von \n\nAnfang an wichtig. \n\nDank der soliden Haushaltspolitik des Freistaates konnten \n\nwir tats\u00e4chlich schnell handeln, und auch der Bund hat hier \n\nwirklich die gro\u00dfen Gesch\u00fctze aufgefahren, um in der \n\nSprache des Bundesfinanzministers zu bleiben. Mit einem \n\nSchutzschirm von mehr als 350 Milliarden Euro ist es das \n\ngr\u00f6\u00dfte Hilfspaket in der Geschichte der Bundesrepublik \n\nDeutschland. Im Wesentlichen sind das Hilfen f\u00fcr die Wirt-\n\nschaft, und Sachsen hat die Bundeshilfen erg\u00e4nzt \u2013 auch \n\nwenn am Ende des Tages nicht jeder Wunsch vollumf\u00e4ng-\n\nlich erf\u00fcllt werden konnte. \n\nVerantwortungsvoll haben wir daf\u00fcr auch neue Schulden \n\naufgenommen und einen starken Corona-Bew\u00e4ltigungs-\n\nfonds aufgelegt. Denn unsere Wirtschaft durch diese Krise \n\nzu tragen war einer der wichtigen Leitgedanken im Krisen-\n\nmanagement. So konnten wir von Anfang an z\u00fcgig, unb\u00fc-\n\nrokratisch und auf den verschiedenen Ebenen helfen, wenn \n\nich dabei an unsere Kommunen denke, \u00fcber die wir und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 537 \n\ninzwischen auch der Bund einen sehr wetterfesten Schutz-\n\nschirm gespannt haben. \n\nDas hier zu erw\u00e4hnen ist vor allem deshalb wichtig, weil \n\nwir damit sicherstellen, dass die Kommunen der wichtige \n\nund verl\u00e4ssliche Auftraggeber unserer regionalen Wirt-\n\nschaft bleiben k\u00f6nnen. Unsere Investitionsquote hochzu-\n\nhalten ist auch ein wichtiges Ziel bei der Aufstellung unse-\n\nres kommenden Doppelhaushaltes f\u00fcr den Freistaat und da-\n\nmit auch ein durchaus bedeutender Beitrag zur Konjunk-\n\nturbelebung. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, diese Krise ist in ihrer \n\nDimension einzigartig, aber wir sollten anerkennen, dass \n\nder Staat ebenso Einzigartiges geleistet hat, um zu helfen. \n\nEs gibt so viel finanzielle Unterst\u00fctzung wie nie zuvor. \n\nMan k\u00f6nnte etwas flapsig sagen: Am Geld kann es eigent-\n\nlich nicht scheitern. Es kommt vielmehr darauf an, wie es \n\nnach den ersten Soforthilfen, die richtig und wichtig waren, \n\nso eingesetzt wird, dass es nachhaltig wirkt, und wie wir \n\ndie Rahmenbedingungen gestalten; denn wir alle wissen: \n\nGeld allein macht auch noch keinen Aufschwung. \n\nGenau deshalb bin ich dem Bund dankbar f\u00fcr das vorge-\n\nlegte Konjunkturprogramm, das sich eben nicht nur auf \n\nkurzfristige Geldgeschenke beschr\u00e4nkt, sondern Investiti-\n\nonen anst\u00f6\u00dft und Handlungsspielr\u00e4ume vergr\u00f6\u00dfert. \n\nWirtschaftsverb\u00e4nde und Konjunkturexperten sind sich ei-\n\nnig: F\u00fcr den Aufschwung braucht es die richtigen Rahmen-\n\nbedingungen. Gemeint sind hier vor allem: weniger B\u00fcro-\n\nkratie, ein wettbewerbsf\u00e4higes Steuersystem und das Auf-\n\nholen bei der Digitalisierung. Im Ma\u00dfnahmenpaket des \n\nBundes finden sich wichtige Schritte. Das Unternehmens-\n\nsteuerrecht wird modernisiert. So kommt die schon lange \n\ngeforderte Option zur K\u00f6rperschaftssteuer f\u00fcr Personenge-\n\nsellschaften. Es werden Steuererleichterungen f\u00fcr Unter-\n\nnehmen geschaffen, vor allem durch verbesserte Verrech-\n\nnung vormaliger Gewinne mit aktuellen Verlusten, und die \n\ndegressive Abschreibungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr bewegliche \n\nWirtschaftsg\u00fcter wird wiedereingef\u00fchrt. \n\nDas bedeutet im Ergebnis mehr Liquidit\u00e4t, ohne sich neu \n\nzu verschulden, daf\u00fcr aber investieren zu k\u00f6nnen \u2013 und da-\n\nrauf kommt es an, soll die Wirtschaft wieder richtig losle-\n\ngen. \n\nAuch die S\u00e4chsische Staatsregierung ist bei diesem Thema \n\nnicht erst seit Corona aktiv, wenn ich an den B\u00fcrokratieab-\n\nbau und die Umsetzung der Vorschl\u00e4ge der Kommission \n\nzur Vereinfachung und Verbesserung von F\u00f6rderverfahren \n\ndenke. Hier werden wir pr\u00fcfen, wie wir den Prozess noch \n\nweiter beschleunigen k\u00f6nnen. Die Zeit ist jetzt so gut wie \n\nnie daf\u00fcr, und B\u00fcrokratiekosten zu reduzieren ist echter \n\nTreibstoff f\u00fcr unseren Konjunkturmotor. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Digitalisierung. Hier k\u00f6nnen wir noch \n\nviel besser werden und dabei sicher so manchen Lerneffekt \n\naus der Krise umsetzen; denn es hat sich gezeigt, wie ent-\n\nscheidend gute digitale Prozesse und Arbeitsm\u00f6glichkeiten \n\nf\u00fcr den Erfolg sind. \n\nMeine Damen und Herren, wir stehen jetzt am Beginn der \n\nErholungsphase f\u00fcr Wirtschaft und Gesellschaft, und wir \n\nstehen vor der Aufstellung eines Doppelhaushaltes, der all \n\ndiesen Erfordernissen Rechnung tragen muss. F\u00fcr mich ist \n\nentscheidend, dass wir unsere finanziellen Mittel klug, in-\n\nvestiv und damit nachhaltig und sehr sorgsam einsetzen, \n\num die richtigen Stellschrauben zu bewegen. Gemeinsam \n\nmit den Paketen des Bundes und der Europ\u00e4ischen Union \n\nhaben wir sehr gute Chancen, gest\u00e4rkt aus dieser Krise her-\n\nvorzugehen. \n\nLassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten \u2013 f\u00fcr einen kraft-\n\nvollen Aufschwung! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD  \n\n\u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Finanzminister Vorjohann. Wir sind damit \n\nam Ende der ersten Aktuellen Debatte und kommen gleich \n\nzur zweiten. \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nAbh\u00e4ngigkeit von Lieferketten reduzieren \u2013 essenzielle  \n\nGrundg\u00fcter wieder in heimischer Produktion herstellen \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die AfD-Fraktion das \n\nWort; Herr Abg. Beger, bitte.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                       \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Die Konjunkturumfrage \n\nder s\u00e4chsischen IHKs von Ende Mai offenbart es ein-\n\ndrucksvoll: Die Abh\u00e4ngigkeit von Lieferketten ist ein gro-\n\n\u00dfes Problem. Rund ein Viertel der Unternehmen in Sachsen \n\nhaben mit fehlenden Waren und fehlenden Zulieferproduk-\n\nten zu k\u00e4mpfen. Sp\u00e4testens seit Beginn der 2000er-Jahre \n\nkonnten die Grenzen aber nicht offen genug, die weltwei-\n\nten Handelsbeziehungen nicht eng genug sein. Die Regie-\n\nrungspolitik setzte den Rahmen f\u00fcr engmaschige Handels-\n\nverflechtungen auf der ganzen Welt. Konzernen wurden \n\nF\u00f6rdergelder hinterhergetragen, Mittelstand und B\u00fcrger \n\nmussten das \u00fcber ihre Steuern und Abgaben finanzieren. \n\nDeutsche Qualit\u00e4tsstandards wie die Meisterausbildung \n\nwurden in ganz Europa vorerst zum Auslaufmodell. Auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 538 \n\nin diesem Haus wurden unsere Antr\u00e4ge zur Wiedereinf\u00fch-\n\nrung der Meisterpflicht durchweg von allen Fraktionen ab-\n\ngelehnt. \n\nGenauso erging es s\u00e4mtlichen Antr\u00e4gen zu Gr\u00fcndungspr\u00e4-\n\nmien f\u00fcr Handwerksbetriebe oder unserer Initiative zur \n\nSt\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes lokal und regional.  \n\nDarauf bestand die Wirtschaftspolitik der AfD-Fraktion  \n\nbereits in der letzten Wahlperiode. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nVor ein paar Wochen nun trug unser Wirtschaftsminister et-\n\nwas Beachtliches vor. Herr Dulig, Sie sagten, wir sollten \n\nbestimmte essenzielle Grundg\u00fcter zuk\u00fcnftig wieder in hei-\n\nmischer Produktion herstellen oder in k\u00fcrzeren Lieferket-\n\nten verf\u00fcgbar halten \u2013 etwa bei unseren europ\u00e4ischen \n\nNachbarn. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nSie haben recht, Herr Minister, das sollten wir wirklich tun \n\n\u2013 warum nicht auch in Sachsen? Bisher k\u00f6nnen wir aber \n\nnicht mehr als warme Worte und Lippenbekenntnisse er-\n\nkennen. Nicht umsonst habe ich in meinen Kleinen Anfra-\n\ngen die Aktivit\u00e4ten der s\u00e4chsischen Regierung in den \n\nBund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppen oder im Bundesrat abge-\n\nfragt. Zum Thema Lieferketten war keinerlei Aktivit\u00e4t zu \n\nerkennen und auch jetzt sehe ich hier keine Initiative. \n\nDass die Produktabh\u00e4ngigkeit von Drittstaaten \u2013 vor allem \n\naus China und Indien \u2013 nicht gesund ist, diese Erkenntnis \n\nist allgemein bekannt. Fast die gesamte Europ\u00e4ische Union \n\nbeklagt die strukturellen Schw\u00e4chen in den Lieferketten \n\nund fordert mehr Unabh\u00e4ngigkeit von Importen. Jetzt ist \n\ndie Zeit, einmal konkret zu werden. Es ist die Zeit des Han-\n\ndelns, es ist die Stunde der Exekutive, wie Sie immer so \n\nsch\u00f6n sagen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEin Blick in die Geschichte zeigt: Der Freistaat Sachsen \n\nwar bereits einmal unabh\u00e4ngig, weil er damals industrieller \n\nVorreiter war, und zwar in vielen Bereichen. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nAls erstes deutsches Land vollzog der Freistaat im 19. Jahr-\n\nhundert den \u00dcbergang vom Agrar- zum Industriestaat. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nIn dieser Zeit fassten viele mittelst\u00e4ndische Unternehmer \n\nFu\u00df. Industriezweige siedelten sich an: die Nahrungs- und \n\nGenussmittelindustrie, die Papier- und Holzstoffindustrie. \n\nSp\u00e4ter folgten die feinmechanisch-optische und die elekt-\n\nronische Industrie sowie Fahrzeug- und Waggonfabriken. \n\nMeine Damen und Herren, auch bei der Energiegewinnung \n\nwar Sachsen Vorreiter. Die Braunkohle war ein wichtiger \n\nEnergielieferant in Sachsen und f\u00fcr Sachsen. Aber auch das \n\nschafft die aktuelle Politik des 21. Jahrhunderts konsequent \n\nkaputt zu machen. Die Zerst\u00f6rung der eigenen Produktion \n\nist jedoch genau das Gegenteil von einer R\u00fcckbesinnung \n\nzur heimischen Produktion. \n\nBeim Thema Energie bin ich bei einem der essenziellen \n\nGrundg\u00fcter. Hierzu geh\u00f6ren nat\u00fcrlich auch Lebensmittel \n\nund Gesundheitsprodukte bzw. Gesundheitsdienstleistun-\n\ngen. Um bei der Energie zu bleiben: Deutschland muss \n\nenergieunabh\u00e4ngiger werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs darf nicht sein, dass ein Hochtechnologieland \u00fcber 60 % \n\nseines Energieaufkommens durch Importe decken muss. \n\nGleichzeitig soll der Braunkohleausstieg vollzogen wer-\n\nden. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nHinsichtlich der Kernenergie gibt es nichts als Denkver-\n\nbote. Fusionsreaktoren sind noch Zukunftsmusik. Wind-\n\nkraftr\u00e4der und Solaranlagen haben \u00fcber die EEG-Umlage \n\nden Strompreis in Deutschland explodieren lassen. Die \n\nLeidtragenden sind der Mittelstand und der Otto-Normal-\n\nverbraucher. Mit rund 31 Cent je Kilowattstunde laut \n\nStromreport bzw. 34 Cent laut Statista belegt Deutschland \n\nauch im Jahr 2020 wieder den EU-Spitzenplatz bei den \n\nStrompreisen. \n\nMeine Damen und Herren, wenn wir wieder vermehrt \n\nGrundg\u00fcter in Sachsen produzieren wollen, wenn wir Lie-\n\nferketten reduzieren m\u00f6chten, dann ist das alles auch eine \n\nFrage der Bezahlbarkeit. Eine v\u00f6llig neue Energiepolitik \n\nw\u00e4re ein erster Schritt in diese Richtung. Daf\u00fcr stehen wir \n\nein. \n\nAlles Weitere in der n\u00e4chsten Debattenrunde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war der Abg. Beger f\u00fcr die AfD-Fraktion. Ich bitte \n\njetzt die CDU-Fraktion, Kollegen Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Nach der Krise wird nichts mehr \n\nso sein, wie es einmal war. \u2013 Das ist ein Statement, das wir \n\njetzt ganz oft h\u00f6ren und in der Zeitung lesen; es ist ja auch \n\nnachvollziehbar in der Krise. Es lohnt sich, beim Thema \n\nLieferketten und Abh\u00e4ngigkeiten mit einer gewissen Weit-\n\nsicht die Neugestaltung von Lieferketten zu diskutieren. \n\nInsofern ist die Debatte gar nicht so verkehrt. Die Ausge-\n\nstaltung von Lieferketten ist zu Recht Teil einer gro\u00dfen De-\n\nbatte; denn die deutsche Wirtschaft, auch die s\u00e4chsische, \n\nist zu 48 % exportorientiert. \n\nWas geh\u00f6rt in die Debatte hinein? Wir haben schon einiges \n\ngeh\u00f6rt: Verringerung von Abh\u00e4ngigkeiten \u2013 Stichwort: \n\nPartner China \u2013, Aspekte der Verl\u00e4sslichkeit, Verantwor-\n\ntung, Vernunft und Unvernunft, eine deutsche Wirtschaft, \n\ndie sich wieder st\u00e4rker selbst versorgen soll, wahrschein-\n\nlich auch beim Thema Medikamente. \n\nStichwort Lieferkettenunterbrechungen \u2013 ja, die Corona-\n\nPandemie hat Lieferketten unterbrochen. \u00dcber 80 % der \n\nproduzierenden Unternehmen haben mit Verknappungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 539 \n\nzu k\u00e4mpfen und Logistiker haben Probleme mit nicht pro-\n\nduzierten oder nicht gelieferten Bauteilen. Aber nicht alles \n\nhat stillgestanden. Die Chipproduktion bei Global-\n\nfoundries hier in Dresden ist auch f\u00fcr den Weltmarkt un-\n\nvermindert weitergegangen. Es gab keine Lieferengp\u00e4sse. \n\nWas m\u00fcssen wir uns also in der Lieferkettendebatte an-\n\nschauen? Bei kritischen G\u00fctern wie Pharmazeutika, Medi-\n\nzintechnik und Lebensmitteln ist eine Abkehr von globali-\n\nsierten Wertsch\u00f6pfungsketten durchaus \u00fcberlegenswert. \n\nIch frage ganz offen: Brauche ich den Apfel aus Chile im \n\nSupermarkt in Dresden? \n\n(Zuruf von der AfD: Nein!) \n\nMacht es vielleicht auch der Apfel aus Cossebaude zum \n\nselben Preis? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\u2013 Bevor Sie zu zeitig klatschen, h\u00f6ren Sie die Rede zu \n\nEnde! \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nDennoch werden viele andere Branchen wie die Elektro-, \n\nTextil- und Chemieindustrie weiterhin in globalen Liefer-\n\nketten arbeiten m\u00fcssen. Schauen Sie sich die Automobilin-\n\ndustrie an, die mit dem Produktionskonzept just in time  \n\narbeitet. Was w\u00e4re die Alternative, um aus globalen Liefer-\n\nketten auszusteigen? Die Lagerhaltung m\u00fcsste wieder ein-\n\ngef\u00fchrt werden. Das verteuert Produkte. Lieferketten-\n\nstopps verteuern nochmal die Produkte. \n\n(Zuruf von der AfD: Transporte wohl nicht?) \n\nIch bin auch im Zweifel, Herr Beger hat es schon angespro-\n\nchen, ob Kunden und Endverbraucher bereit sind, diese h\u00f6-\n\nheren Kosten zu bezahlen. \n\nWor\u00fcber m\u00fcssen wir also nachdenken? Wo sind unsere \n\nProduktionsstandorte? Wo sind unsere Absatzm\u00e4rkte? Wir \n\nbrauchen viele richtige Impulse und Antworten auf die \n\nFrage: Was k\u00f6nnen wir besser machen? \n\nWas aber vergebens sein wird, ist der Versuch, das Virus zu \n\ninstrumentalisieren, um die Wirtschaft zu deglobalisieren. \n\nDie Welt ist jetzt schon so stark miteinander verflochten \n\nund wird es in Zukunft noch viel mehr sein. Umso wichti-\n\nger ist es, die Verflechtung vern\u00fcnftig zu gestalten. Wir \n\nwerden zuk\u00fcnftig weltweite Klimaschutzziele haben, die \n\neinen deutlich gr\u00f6\u00dferen Einfluss auf die Gestaltung der \n\nLieferketten haben. Wir m\u00fcssen bei den Lieferketten auf \n\nTransparenz achten. \n\nZum Schluss will ich ansprechen, was wir in der Politik \n\nnicht machen sollten, weil die AfD-Fraktion die Debatte \n\nbeantragt hat. In internationale Handelssysteme einzugrei-\n\nfen bedeutet, Wertsch\u00f6pfungsketten so zu ver\u00e4ndern, dass \n\nsie nicht mehr funktionieren. Unterscheidungen in essenzi-\n\nelle Industrien und nicht so wichtige Branchen sind zwar \n\ndiskutabel, aber alles andere als trivial. Politik kann nur be-\n\ndingt in diese Wertsch\u00f6pfungsketten eingreifen. Unterneh-\n\nmerisches Handeln formt erst diese Wertsch\u00f6pfungsketten. \n\nDeswegen komme ich auf meinen Punkt \u201eKonsumenten-\n\nverantwortung\u201c zur\u00fcck: Sind wir bereit, h\u00f6here Preise zu \n\nakzeptieren? \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Rohwer, w\u00fcrden Sie bitte zum Schluss kommen. \n\nLars Rohwer, CDU: Ich bin beim letzten Satz, Frau Pr\u00e4-\n\nsidentin. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nGut. \n\nLars Rohwer, CDU: Elon Musk hat einmal gesagt: \u201eEi-\n\nnige Menschen m\u00f6gen keine Ver\u00e4nderungen. Aber du \n\nmusst Ver\u00e4nderungen annehmen, wenn die Alternative eine \n\nKatastrophe ist.\u201c \u2013 Recht hat er. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an den Abg. Rohwer. Ich bitte jetzt f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Nico Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch vor Corona \n\ngalt schon: DIE LINKE stand f\u00fcr die St\u00e4rkung regionaler \n\nWirtschaftskreisl\u00e4ufe. Wenn man sich anschaut, wie Tran-\n\nsit-Lkws das Bild auf s\u00e4chsischen Autobahnen pr\u00e4gen, \n\nKollege Rohwer, dann ist auch das die Folge Ihrer Just-in-\n\ntime-Produktion. Und die Lager sind nicht weg, sie sind \n\neinfach im Moment auf den Autobahnen und Schienen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Richtig!) \n\nWenn man sich vor Augen f\u00fchrt, dass viele Sachsen auch \n\ndeswegen eher schlecht bezahlt sind, weil ihre Arbeitgeber \n\nletztlich die nur formal unabh\u00e4ngigen verl\u00e4ngerten Werk-\n\nb\u00e4nke gro\u00dfer Konzerne sind, dann wird auch hier klar, wa-\n\nrum wir f\u00fcr lokale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe sind. \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD: Genau!) \n\nAber \u2013 und das muss ich gleich zu Beginn sagen \u2013, wenn \n\nwir \u201eregional\u201c sagen, dann meinen wir tats\u00e4chlich regional \n\nund nicht national. Regionen machen nicht an Grenzen \n\nhalt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSo sind Karlsbad und \u00dast\u00ed f\u00fcr das Erzgebirge sehr viel \n\nmehr Region als zum Beispiel Aachen oder Flensburg.  \n\nWobei, wenn ich mir anschaue, wie eng Aachen mit der \n\nRegion Maastricht oder Flensburg mit dem d\u00e4nischen \n\nS\u00f8nderjylland verflochten ist, dann haben wir hier in den \n\nBeziehungen zu Tschechien und Polen tats\u00e4chlich noch \n\nSpiel nach oben. \n\nAber darum ist auch aus der Sicht regionaler Wirtschafts-\n\nkreisl\u00e4ufe eine Abschottung und Schlie\u00dfung der Grenzen \n\nnicht f\u00f6rderlich, auch wenn damit sicherlich f\u00fcr einige hier \n\nim Saal ein feuchter Traum in Erf\u00fcllung gegangen ist. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 540 \n\n\u2013 Sie f\u00fchlen sich sogar angetriggert. Super. \n\nRegionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe haben mehrere Aspekte. \n\nZum Ersten geht es darum, Einkommen und Arbeitspl\u00e4tze \n\nin der Region zu sichern, die dann auch als Konsumausga-\n\nben vor Ort wieder investiert werden k\u00f6nnen. Dazu m\u00fcssen \n\nlokale Unternehmen bei ihrer Vernetzung unterst\u00fctzt wer-\n\nden. Dazu m\u00fcssen hier Wertsch\u00f6pfungsketten verl\u00e4ngert \n\nwerden. Eine Region kann nur mit de facto abh\u00e4ngigen Zu-\n\nlieferbetrieben dauerhaft nicht florieren. Vielmehr muss \n\nder Technologietransfer, muss die Gr\u00fcndung von Start-Ups \n\nweiter gef\u00f6rdert werden. \n\nLokale, \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Forschung muss noch viel \n\nst\u00e4rker einheimischen Unternehmen zugutekommen als \n\ngro\u00dfen internationalen Geldgebern. Das ist sicher eine der \n\ngr\u00f6\u00dften Herausforderungen, haben doch 90 % der s\u00e4chsi-\n\nschen Betriebe weniger als zehn Mitarbeiter. \n\nRegionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe haben aber auch soziale \n\nAspekte, wie \u00f6ffentliche Ausschreibungen, die in kleinen \n\nLosen bewusst an lokale Unternehmen vergeben werden \n\nund nicht an den global t\u00e4tigen Gro\u00dfkonzern, der mit Sub- \n\nund Sub-Subunternehmen arbeitet, um so s\u00e4mtliche sozia-\n\nlen und \u00f6kologischen Standards umgehen und zum nied-\n\nrigsten Preis anbieten zu k\u00f6nnen. Auch das Schlagwort der \n\nguten Arbeit und der guten L\u00f6hne hat mit funktionierenden \n\nregionalen Wirtschaftskreisl\u00e4ufen zu tun, die nicht einfach \n\nnur auf billig setzen. Regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe ha-\n\nben auch \u00f6kologische Aspekte wie kurze Transportwege \n\nund den Schutz lokaler Ressourcen; dar\u00fcber haben wir \n\nheute Morgen bereits ausgiebig gesprochen. \n\nGlobal denken, lokal handeln \u2013 darauf kommt es an. Lo-\n\nkale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe haben nichts mit nationalem \n\nBlick auf die Wirtschaft zu tun oder mit Autarkiebestrebun-\n\ngen, sondern sie r\u00fccken den Menschen und sein Lebens-\n\numfeld in den Mittelpunkt, und daf\u00fcr steht DIE LINKE. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Kollegen Br\u00fcnler von der Fraktion DIE \n\nLINKE. Ich bitte jetzt von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Herrn \n\nLiebscher. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wenn \n\nPflegepersonal pl\u00f6tzlich zu wenig Schutzkleidung zur Ver-\n\nf\u00fcgung hat, um kranke Menschen zu behandeln, und sich \n\nder Gefahr nicht aussetzen will, selbst infiziert zu werden, \n\ndann sollte das Vertretern aller Parteien zu denken geben. \n\nDie Lieferengp\u00e4sse, welche durch getrennte Lieferketten \n\nausgel\u00f6st wurden, d\u00fcrfen sich so nicht wiederholen. Es \n\nw\u00e4re jedoch zu kurz gedacht, dass man die Globalisierung \n\nr\u00fcckg\u00e4ngig machen kann und die Produktion essenzieller \n\nG\u00fcter wieder komplett nach Deutschland verlagert. Ich \n\nnehme an, das meinten Sie mit heimischer Produktion. \n\nWenn man die Produkte, wenn man die Produktion in gro-\n\n\u00dfem Stil zur\u00fcck nach Deutschland holen w\u00fcrde, dann h\u00e4tte \n\ndas starke Kostensteigerungen zur Folge. Diese schlagen \n\nsich am Ende im Geldbeutel des deutschen Verbrauchers \n\nnieder. Gleichzeitig w\u00fcrde das dazu f\u00fchren, dass Arbeit \n\nvon anderen L\u00e4ndern abgezogen und die Leute dort ihren \n\nJob verlieren w\u00fcrden. Das w\u00fcrde in deren Heimat wiede-\n\nrum zu wirtschaftlichen und sozialen Verwerfungen f\u00fch-\n\nren. Wir alle wissen, was passieren kann, wenn Menschen \n\nin schwachen Staaten ihre Existenzgrundlage entzogen \n\nwird: sie fliehen. Ich frage mich, ob Sie sich das bei Ihrer \n\nKlientel richtig \u00fcberlegt haben. \n\nDer Ansatz, zu pr\u00fcfen, welche medizinischen G\u00fcter so  \n\nessenziell sind, dass theoretisch jedes Land sie selbst  \n\nproduzieren k\u00f6nnen sollte, ist nicht falsch. Jedoch muss das \n\nnicht hei\u00dfen, dass sie es auf lange Sicht dauerhaft tun m\u00fcs-\n\nsen. Vielleicht reicht lediglich die Kapazit\u00e4t daf\u00fcr, wenn sie \n\nvorhanden ist, und falls sie es nicht ist, geschaffen wird. \n\nEine Risikoanalyse in anderen strategisch wichtigen Berei-\n\nchen ist sinnvoll, weil so die Resilienz der Lieferketten  \n\nerh\u00f6ht wird. Wo das nicht m\u00f6glich ist, sollten Anreize f\u00fcr \n\neine eigene Produktion geschaffen werden. \n\nInsgesamt h\u00e4tte es jedoch einen mindestens ebenso gro\u00dfen \n\nNutzen, wenn man globale Lieferketten stabil und fair  \n\ngestaltet, das hei\u00dft, dass Arbeitnehmerrechte und Umwelt-\n\nstandards gewahrt werden. Dazu muss allerdings zuerst der \n\nZusammenhang zwischen Menschenrechtsverletzungen \n\nund Umweltzerst\u00f6rung anerkannt werden. Wenn man sich \n\nanschaut, unter welchen Bedingungen die Textil- und  \n\nChemieindustrie in Schwellenl\u00e4ndern produziert, wird \n\ndeutlich, dass bei Umweltzerst\u00f6rung aus wirtschaftlichen \n\nMotiven oft grundlegende Menschenrechte verletzt  \n\nwerden. Deshalb braucht es ein Bewusstsein, dass krisen-\n\nsichere Lieferketten gegen\u00fcber komplexen Handelsab-\n\nkommen in den Vordergrund r\u00fccken. Das schlie\u00dft  \n\nbeispielsweise ein, dass es f\u00fcr die Produktion essenzieller \n\nG\u00fcter nicht nur einen Lieferanten gibt, sondern mehrere. \n\nEin Lieferkettengesetz, wie es die Europ\u00e4ische Union  \n\nbereits auf den Weg gebracht hat, ist deshalb die sinnvolle \n\nVariante. \n\nZur\u00fcck zu protektionistischen Ma\u00dfnahmen, wie wir sie lei-\n\nder von der Bundesregierung zu sehen bekamen. Sie d\u00fcrfen \n\ninnerhalb einer europ\u00e4ischen Solidargemeinschaft keinen \n\nPlatz finden. Grenz\u00fcberschreitende Probleme bed\u00fcrfen \n\ngrenz\u00fcberschreitender L\u00f6sungen. Jetzt ist der Zeitpunkt, \n\nHandelsvertr\u00e4ge mit einklagbaren Klauseln zum Schutz \n\nvon Menschenrechten, Arbeitnehmern und Umwelt zu ver-\n\nsehen. Jetzt ist der Zeitpunkt, ein globales Lieferkettenge-\n\nsetz mit Sorgfaltspflichten f\u00fcr transnational agierende  \n\nUnternehmen zu erlassen. \n\nAber vor allem ist jetzt nicht der Zeitpunkt, in national-\n\nstaatliches Denken zur\u00fcckzuverfallen, um bei einer inter-\n\nnationalen Krise jeden sich selbst zu \u00fcberlassen. Mehr dazu \n\nin der n\u00e4chsten Runde. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 541 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Liebscher f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \n\nHerr Holger Mann f\u00fcr die SPD-Fraktion, bitte sch\u00f6n. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich muss zuge-\n\nben, ich war zun\u00e4chst gespannt darauf, was die AfD unter \n\ndiesem Titel vortragen w\u00fcrde. Meine Spannung stieg, als \n\nwir heute in diversen Debatten, unter anderem von Herrn \n\nUrban, Herrn Prantl und zuletzt von Herrn Peschel, Forde-\n\nrungen nach weniger Zentralismus, mehr Eigenverantwor-\n\ntung, weniger vormundschaftlicher Lenkung und staatli-\n\ncher Planung und ein Loblied des freien Unternehmertums \n\ngeh\u00f6rt haben. Der Antrag oder die Debatte, die Sie gerade \n\nentfesseln, zeigt, dass es offensichtlich nicht ganz ohne den \n\nStaat geht und Sie im essenziellen Bereich mehr staatliches \n\nHandeln fordern. Aus meiner Sicht ist das ein gro\u00dfer  \n\nWiderspruch. Vielleicht gibt es Ihnen im Nachgang des \n\nPlenums zu denken und Sie reflektieren es noch einmal. \n\nAber zu dem, was Sie vorgetragen haben, Herr Beger.  \n\nAus unserer Sicht sind seit der Weltfinanzkrise 2008, aber \n\nnoch mehr nach Ausbruch des isl\u00e4ndischen Vulkanes  \n\nEyjafjallaj\u00f6kull 2010, die Erfahrungen in den stark ver-\n\nnetzten Industrienationen gereift, welche Risiken hochar-\n\nbeitsteilige Lieferketten bieten. Sp\u00e4testens seit der Unter-\n\nbrechung des Flugverkehrs durch die Aschewolke des un-\n\naussprechlichen Vulkans haben viele Produzenten Risiko-\n\nvorsorge getroffen. Die Strategien variieren seitdem: \n\nZweitlieferanten oder Absicherung von Logistikanbietern, \n\nst\u00e4rkere Vorhaltung von Warennachschub oder teilweise \n\nR\u00fcckverlagerung von Produktionen nach Europa ist seit-\n\ndem erfolgt. \n\nSo ist es vielleicht zu erkl\u00e4ren, dass die Wirtschaftsf\u00f6rde-\n\nrung Sachsen, die nunmehr seit dem 29. April als Kontakt-\n\nstelle Lieferketten dient, und andere Einrichtungen des \n\nBundes und der L\u00e4nder davon berichten, dass es nur in ei-\n\nner einstelligen Zahl von F\u00e4llen echte Probleme gibt, \u00fcbri-\n\ngens nicht wenige davon nicht wegen Unterbrechung der \n\nLieferketten, sondern durch die von den Staaten erteilten \n\nReisebeschr\u00e4nkungen, weil zahlreiche Dienstleistungen, \n\nzum Beispiel Endmontagen von Exportg\u00fctern durch Reise-\n\nbeschr\u00e4nkungen, derzeit nicht erbracht werden k\u00f6nnen. \n\nAuch das sollte der AfD vor Augen f\u00fchren, was Sie mit der \n\nVerst\u00e4rkung von Reisebeschr\u00e4nkungen und Grenzschlie-\n\n\u00dfungen fordern. \n\nBei allen Problemen aber m\u00f6chte ich sagen: Selbst zur \n\nHochphase der Virusverbreitung in Europa ist es m\u00f6glich \n\ngewesen, an medizinische Schutzg\u00fcter zu kommen. Auch \n\nwenn es einige Wochen dauerte, ist es selbst China als  \n\nbetroffenem Land gelungen, binnen Wochen Bestellungen \n\nin Billiardenh\u00f6he zu realisieren und auszuliefern. Kaum \n\nvorstellbar ist stattdessen, was f\u00fcr eine deutsche Volkswirt-\n\nschaft notwendig w\u00e4re, wenn wir in Deutschland versucht \n\nh\u00e4tten, diese Ressourcen vorzuhalten und sie in dieser  \n\nDimension nur in ann\u00e4hernd gleicher Zeit zu stemmen. \n\nJa, auch die SPD-Fraktion sieht die Notwendigkeit, die \n\nProduktion weniger essenzieller G\u00fcter \u2013 so im Medizin- \n\nund Pharmaziebereich oder einiger Produkte im Bereich \n\nder Key Enabling Technologies, wie zum Beispiel die  \n\nMikrochips \u2013 im Bereich des europ\u00e4ischen Binnenmarktes \n\nzu sichern. Dies ist nur in Ausnahmef\u00e4llen gerechtfertigt, \n\nverlangt im Regelfall hohe staatliche Subventionen und \n\nmindert damit langfristig Wettbewerbsf\u00e4higkeit. \n\nDiese Ausnahmen sollten aus unserer Sicht keinesfalls in \n\nprotektionistischen Strategien oder zunehmendem Staats-\n\ndirigismus enden. Protektionismus und Deglobalisierung \n\nzu bef\u00f6rdern kann nicht im deutschen Interesse sein. \n\nDeutschland ist selbst der gr\u00f6\u00dfte Profiteur von Freihandel \n\nund Export. Wir sind, wie keine andere Nation, auf diesen \n\nangewiesen \u2013 geradezu davon abh\u00e4ngig. Die H\u00e4lfte unserer \n\nWirtschaftsleistung beruht darauf und auch und gerade \n\nSachsens wirtschaftlicher Aufholprozess. \n\nWir sind deshalb davon \u00fcberzeugt, dass wir unsere  \n\nRessourcen daf\u00fcr einsetzen m\u00fcssen, der Rezession durch \n\nSt\u00fctzung der Binnennachfrage zu begegnen und gleichzei-\n\ntig mit Investitionen Schw\u00e4chen in der Wirtschaftsstruktur \n\nund in der Gesellschaft, zum Beispiel bei der Digitalisie-\n\nrung oder der nachhaltigen Energieversorgung, auszuglei-\n\nchen. Genau das passiert aus unserer Sicht beispielhaft \n\ndurch das gerade verabschiedete Bundeskonjunkturpaket. \n\nParallel sollten wir uns mit weiteren Partnern in der EU da-\n\nf\u00fcr einsetzen, dass es keine weiteren Einschr\u00e4nkungen des \n\nFreihandels gibt \u2013 sonst m\u00fcndet die gerade aufziehende \n\nRezession in einer weltweiten Wirtschaftskrise. \n\nZusammenfassend sei gesagt: Die meisten Lieferketten \n\nfunktionieren trotz Corona. Es gilt also mit Augenma\u00df zu \n\ndefinieren, welche G\u00fcter wir wirklich souver\u00e4n in Sachsen \n\nproduzieren m\u00fcssen. \n\nWir sind der festen \u00dcberzeugung: Wir brauchen mehr statt \n\nweniger europ\u00e4ische Zusammenarbeit und werden selbst \n\nnur dann wieder wirtschaftlich wachsen k\u00f6nnen, wenn sich \n\nder Konsum unserer Nachbarn erholt und Handel und Ex-\n\nport zu alter St\u00e4rke zur\u00fcckfinden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Kollegen Mann von der SPD-Fraktion.  \n\nWir sind mit der ersten Runde am Ende und er\u00f6ffnen eine \n\nzweite. F\u00fcr die AfD-Fraktion Frau Penz; bitte \n\nRomy Penz, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte einmal kurz auf die \n\nVorredner eingehen. So leicht ist es nicht, lokal Auftr\u00e4ge \n\nzu vergeben. Es gibt ein Vergaberecht. Man kann nicht ein-\n\nfach ein Bauvorhaben zerst\u00fcckeln und die Auftr\u00e4ge hier als \n\nbeschr\u00e4nkte Ausschreibung vergeben. Das funktioniert \n\nnicht. \n\nWenn Sie einmal die Arbeitnehmerrechte und die Pflichten \n\nzum Umweltschutz, wie sie angesprochen wurden, mit den \n\ngleichen Rechten und Pflichten im Ausland, zum Beispiel \n\nin China oder in Indien, vergleichen und diese auch dort \n\neinfordern w\u00fcrden, dann w\u00fcrden Sie merken, dass unsere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 542 \n\nProdukte finanziell mit dem vergleichbar sind, was wir im-\n\nportieren. Das ist einfach so. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie sogenannte Corona-Krise, die dann doch eher zu einer \n\nVersorgungskrise wurde, hat uns gezeigt, dass es nur regi-\n\nonal und nicht global funktioniert. Pandemien k\u00f6nnen uns \n\njederzeit unvorbereitet weltweit treffen. Deutschland ist \n\nauf so einen Fall unter anderem aufgrund der globalen Lie-\n\nferketten nur unzureichend vorbereitet. Seit 2016 werden \n\nin Deutschland weder Antibiotika noch deren Wirkstoffe \n\nproduziert. Mit erneuten Lieferkettenunterbrechungen oder \n\nAusfuhrverboten aus den wenigen Herstellerl\u00e4ndern w\u00e4re \n\nDeutschland vom Antibiotikamarkt abgeschnitten. Somit \n\nk\u00f6nnte die Versorgung der Patienten nicht garantiert wer-\n\nden. \u00dcbrigens gibt es einen \u00e4hnlichen Antrag von der CSU \n\nim Bayerischen Landtag. Das m\u00f6chte ich nur einmal  \n\nerw\u00e4hnen. Fazit kann hier nur die R\u00fcckholung der Produk-\n\ntion nach Deutschland oder zumindest nach Europa sein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuch der Fachkr\u00e4ftemangel geh\u00f6rt teilweise zur Liefer-\n\nkette. Das hat uns das Beispiel der Pflegeberufe gezeigt, als \n\nauf einmal ausl\u00e4ndische Pflegekr\u00e4fte hier nicht mehr ein-\n\nreisen konnten. Der Freistaat begann mit der Anwerbung \n\nausl\u00e4ndischer Pflegekr\u00e4fte bereits 2015 in Ungarn. Seit \n\nOktober 2019 gibt es die DeFa. Das ist keine Spielfilm-\n\nagentur, sondern die Deutsche Agentur f\u00fcr Fachkr\u00e4fte, eine \n\nAgentur, die aus dem Umsetzungsbeschluss der Konzer-\n\ntierten Aktion Pflege unter Mitwirkung der Bundesl\u00e4nder \n\nentstanden ist. Die Agentur soll nun bei der Anwerbung \n\nausl\u00e4ndischer Pflegekr\u00e4fte helfen. Sie bietet schlicht und \n\neinfach ein Rundum-sorglos-Paket. Warum gibt es das f\u00fcr \n\nAusl\u00e4nder, warum nicht f\u00fcr Deutsche? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nOb die Fachkr\u00e4fte im Ausland wirklich entbehrlich sind, \n\nwei\u00df keiner. Das zeigte eine Anfrage von uns im Bundes-\n\ntag. \n\nZumindest Lebensmittel waren in den letzten Monaten \n\nkeine Mangelware. F\u00fcr die Versorgung braucht es sowohl \n\nQualit\u00e4t als auch Masse. Die einseitige Kritik der GR\u00dc-\n\nNEN an landwirtschaftlichen Gro\u00dfbetrieben in Sachsen ist \n\ndaher falsch. Es geht nicht nur um den Klimaschutz, es geht \n\ngenerell um die existenzielle Frage der Verf\u00fcgbarkeit von \n\nNahrung, und zwar f\u00fcr alle und nicht nur f\u00fcr ein paar ver-\n\nsprengte Veganer. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNachhaltige Werte k\u00f6nnen nur vor der Haust\u00fcr vermittelt \n\nwerden. Das betrifft die Bodenbearbeitung genauso wie \n\nden Umgang mit Tieren. Viehtransporte quer durch die EU \n\nwill niemand sehen, weil diese Tierqu\u00e4lerei eine Riesen-\n\nsauerei ohnegleichen ist. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Jawohl!) \n\nDie von Minister G\u00fcnther vorgeschlagene Agentur f\u00fcr re-\n\ngionale Vermarktung ist genau das falsche Signal. Sie \n\nschafft nur wieder Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr B\u00fcrokraten. \n\nMeine Damen und Herren der Staatsregierung, st\u00e4rken Sie \n\ndie Ausbildung und die Attraktivit\u00e4t von Arbeitspl\u00e4tzen! \n\nSch\u00fctzen Sie unsere Landwirte, unseren Mittelstand vor \n\nden GR\u00dcNEN und ihren lebensfremden Phantasien! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nHolger Mann, SPD: Sie haben sich  \n\njetzt in drei S\u00e4tzen widersprochen!) \n\n\u2013 Ach, wissen Sie, wie oft Sie sich widersprechen? Das \n\nglauben Sie gar nicht! \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der AfD) \n\nNutzen Sie die Gelegenheit, das Vergaberecht so zu refor-\n\nmieren, dass die heimische Produktion gest\u00e4rkt und die Ab-\n\nh\u00e4ngigkeit von Lieferketten verringert wird. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nEin neues Auswahlkriterium sollte dabei unbedingt die \n\nVersorgungssicherheit der Bev\u00f6lkerung sein. \n\nDanke. Und merken Sie sich eines: Ich br\u00fclle lauter als Sie! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\n\u00dcber Lautst\u00e4rke usw. k\u00f6nnen wir an anderer Stelle spre-\n\nchen. \u2013 Die CDU k\u00f6nnte, wenn sie m\u00f6chte, in die zweite \n\nRunde gehen. \u2013 Herr Kiesewetter, bitte sch\u00f6n. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nCorona-Krise hat die Abh\u00e4ngigkeit von Lieferketten ganz \n\nneu offenbart und stellt jetzt eine Diskussion in den Raum, \n\nob das alles notwendig ist, wie wir Wirtschaft bislang ge-\n\ndacht haben. Es stellt sich zentral die Frage in den Raum: \n\nK\u00f6nnen deutsche Unternehmen ihre Lieferketten neu auf-\n\nsetzen? Welche Anpassungen sind gegebenenfalls n\u00f6tig, \n\num Abh\u00e4ngigkeiten zu minimieren? Eine strukturelle \u00c4n-\n\nderung oder ein Eingriff in Wertsch\u00f6pfungsketten \u2013 das \n\nm\u00f6chte ich voranschicken \u2013 sollte zuerst im Verantwor-\n\ntungsbereich der Unternehmen liegen, und es soll eine un-\n\nternehmerische Entscheidung bleiben, mit wem und wann \n\nund wo und wie Unternehmen Handel treiben. \n\nKritische Infrastrukturen, eine steigende Zahl von Extrem-\n\nereignissen machen unsere Gesellschaft zunehmend  \n\nverwundbar. Kleine St\u00f6rungen k\u00f6nnen im bestehenden \n\nSystem bereits gro\u00dfe Auswirkungen haben. Allen voran \n\nkritische Infrastrukturen wie Energie- und Wasserversor-\n\ngung, Transport, Verkehr, Informationstechnik, Telekom-\n\nmunikation, Lebensmittel, Ern\u00e4hrung, medizinische  \n\nVersorgung sind besonders sch\u00fctzenswerte Bereiche in  \n\neiner modernen Gesellschaft. Deshalb ist es nicht verwun-\n\nderlich, dass insbesondere in Sektoren der Grundversor-\n\ngung die Hersteller von Nahrungsmitteln und Bekleidung, \n\nChemie und Pharmazie zuk\u00fcnftig verst\u00e4rkt \u00fcber R\u00fcckver-\n\nlagerungen Erw\u00e4gungen anstellen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 543 \n\nEine klare Unterscheidung, was essenziell ist und was \n\nnicht, ist von zentraler Bedeutung, wenn man dem Thema \n\nmit wirtschaftspolitischen Ma\u00dfnahmen begegnen will. \n\nDiese Unterscheidung ist aber, wie mein Kollege Rohwer \n\nschon sagte, alles andere als einfach und trivial und bedarf \n\neiner besonderen Pr\u00fcfung, weil sich politische Eingriffe in \n\ndas bestehende System unserer Wirtschaft in erster Linie \n\nverbieten. Wirtschaftspolitisch w\u00e4ren staatliche Eingriffe \n\nins Marktgeschehen nur dann vorstellbar, wenn es bei es-\n\nsenziellen Grundg\u00fctern der Fall ist, die auch f\u00fcr die natio-\n\nnale Sicherheit von Bedeutung sind. Dieses Vorgehen w\u00e4re \n\nmit den Richtlinien der WTO gedeckt. Handelspolitische \n\nInstrumente, die auf mehr Regionalisierung abzielen, \n\nk\u00f6nnten Importquoten und selektive Z\u00f6lle sein, die letzt-\n\nendlich zur inl\u00e4ndischen Produktion von essenziellen G\u00fc-\n\ntern anregen. \n\nDie Bundesregierung hat bereits den Aufbau nationaler und \n\neurop\u00e4ischer Wertsch\u00f6pfungsketten zur mittelfristigen Si-\n\ncherstellung der medizinischen Versorgung angesto\u00dfen. \n\nHier steht die F\u00f6rderung privatwirtschaftlicher Investitio-\n\nnen im Vordergrund. Erst gestern ist ein f\u00fcnfseitiges Papier \n\nvon sechs europ\u00e4ischen Staaten an die EU-Kommission \n\nmit Vorschl\u00e4gen zur Verbesserung im Bereich der Pande-\n\nmievorsorge ergangen, dass uns solche Dinge, wie wir sie \n\nerlebt haben, nicht mehr in dieser Form treffen. \n\nGleichwohl sind \u2013 und das ist in den Debatten heute auch \n\nschon her\u00fcbergekommen \u2013 aktuell keine Anzeichen er-\n\nkennbar, grunds\u00e4tzlich eine Beeintr\u00e4chtigung der Grund-\n\nversorgung wahrzunehmen. Gleichwohl wird es aber so \n\nsein, dass es eine permanente Herausforderung bleibt, Eng-\n\np\u00e4sse bei der Grundversorgung zu vermeiden. Das ist ein \n\nzentrales Ziel des Handelns. Deshalb brauchen wir in erster \n\nLinie ein Monitoring, das f\u00fcr diese systemrelevanten und \n\nversorgungsrelevanten Wirtschaftsbereiche eine Detail-\n\ntiefe bietet. Das muss das Ziel der Arbeit in einem entspre-\n\nchenden Krisen- und Expertenstab sein, der logischerweise \n\nauf Bundesebene t\u00e4tig sein soll. \n\nEs braucht also einen gemeinsamen Prozess der wesentli-\n\nchen staatlichen Stellen mit dem Ziel, dass die beteiligten \n\nAkteure bei Bedarf schneller aufeinander abgestimmt han-\n\ndeln k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich sollen Marktteilnehmer und Exper-\n\nten dabei eingebunden sein. Die Reaktionsgeschwindigkeit \n\nund die Widerstandsf\u00e4higkeit, auf unvorhergesehene Ent-\n\nwicklungen reagieren zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen erh\u00f6ht werden. \n\nDas muss das Ziel sein. Da erwarte ich auch Impulse von \n\nder Bundesregierung und das im Rahmen der deutschen \n\nEU-Ratspr\u00e4sidentschaft in der zweiten Jahresh\u00e4lfte. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend in den letzten Sekunden \n\nnoch etwas von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung sagen. Kollege \n\nMann hat schon darauf hingewiesen, dass Deutschland der \n\ngr\u00f6\u00dfte Nutznie\u00dfer des Exports ist. Wir sind eine der gr\u00f6\u00df-\n\nten Exportnationen der Welt. Die Integration der deutschen \n\nWirtschaft in internationale Wertsch\u00f6pfungsketten hat ei-\n\nnen erheblichen Beitrag zum heutigen Wohlstandsniveau \n\ngeleistet. Das deutsche Wachstumsmodell ist exportgetrie-\n\nben und abh\u00e4ngig von den Vorprodukten seiner Handels-\n\npartner. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Kiesewetter, kommen Sie bitte zum Schluss. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Deshalb ist in den heute beste-\n\nhenden Strukturen schlecht vorstellbar, auf internationale \n\nArbeitsteilung und alle damit verbundenen Vorteile zu ver-\n\nzichten. Deutschland ist Exportweltmeister. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nJetzt zum Schluss kommen! \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: So soll es auch bleiben. \u2013 Ich \n\nkomme zum Schluss. \u2013 Deshalb m\u00fcssen wir trotz der aus-\n\ndr\u00fccklichen Krisenerfahrung, die wir gemacht haben, da-\n\nrauf aufpassen, dass wir die Errungenschaften der letzten \n\nJahrzehnte nicht leichtfertig aufs Spiel setzen, und mit Au-\n\ngenma\u00df agieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Kiesewetter f\u00fcr die CDU-Fraktion. Be-\n\nsteht Redebedarf bei den LINKEN? \u2013 Nein. Redebedarf bei \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN? \u2013 Ja. Herr Liebscher, bitte. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nlasse das Skript beiseite. Diese Lieferketten gehen nat\u00fcr-\n\nlich auch umgekehrt. Wir haben den ganzen Mittag nur dar-\n\n\u00fcber gesprochen, wie wir in Deutschland sicherstellen, \n\ndass die Produkte oder die Teile, die wir ben\u00f6tigen, zu uns \n\nkommen. Wenn man am Globus etwas weiter rechts oder \n\nlinks schaut, ist es nat\u00fcrlich genau umgekehrt. Genau das \n\nist es, was globale Wirtschaft bedeutet. Und nur so geht \n\ndas. \n\nIch sehe gerade, dass Sie essenzielle Ger\u00e4te in der Hand \n\nhaben und sie benutzen. Ich habe mir vorgestellt, wie wir \n\nes schaffen w\u00fcrden, die Herstellung und die Software dazu \n\nnach Sachsen zu holen. Wir w\u00e4ren alle 100 Jahre \u00e4lter, bis \n\ndas funktioniert. Globale Wirtschaft funktioniert, weil \n\nmanche Leute Dinge besser k\u00f6nnen als wir und umgekehrt. \n\nNur so funktioniert das. Alle profitieren von ihrer wirt-\n\nschaftlichen Wertsch\u00f6pfung und von der gesellschaftlichen \n\nKraft, die daraus erw\u00e4chst. \n\nDass man bestimmte Dinge aufgrund der Krise nach \n\nDeutschland oder nach Europa zur\u00fcckholen m\u00f6chte \u2013 es \n\nwar richtig gut, dass Sie vorhin sogar Europa erw\u00e4hnt ha-\n\nben, also nicht nur Deutschland \u2013, das ist ein Riesenschritt \n\nnach vorn. Dass wir das als europ\u00e4ische Gemeinschaft viel-\n\nleicht gemeinsam hinbekommen, das w\u00e4re doch einmal der \n\nrichtige Weg. \n\nAber lassen Sie uns bitte daran denken, dass die Weltwirt-\n\nschaft gr\u00f6\u00dfer ist und am anderen Ende des Globus auch \n\nMenschen leben, die wir wertsch\u00e4tzen sollten und die das \n\ngleiche Ziel haben wie wir. Darum darf ich bitten. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 544 \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\n\u2013 Carsten H\u00fctter, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Herrn Liebscher von den BNDNISGR\u00dc-\n\nNEN. Ich sehe eine Kurzintervention am Mikrofon 7. Herr \n\nH\u00fctter, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ich hatte urspr\u00fcnglich eine Frage an \n\nden Kollegen, war aber leider nicht schnell genug am Mik-\n\nrofon. Darf ich die Frage noch kurz an den Kollegen rich-\n\nten? \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nKeine Fragen, nur Kurzinterventionen. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Gut, dann verzichte ich. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Be-\n\nsteht Redebedarf bei der SPD-Fraktion? \u2013 Nein. Ist eine \n\ndritte Runde bei der AfD gew\u00fcnscht? \u2013 Ja. Herr Thumm, \n\nbitte. \n\nThomas Thumm, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nVerehrte Abgeordnete! Meine Kollegen haben Ihnen be-\n\nreits in den ersten Rederunden veranschaulicht, wie unehr-\n\nlich und widerspr\u00fcchlich die deutsche, aber auch die s\u00e4ch-\n\nsische Regierungspolitik ist. \n\nHerr Dulig, eines hat mich gefreut: Sch\u00f6n, dass Sie in Ihrer \n\nletzten Regierungserkl\u00e4rung das Thema der AfD, die  \n\nRenationalisierung, hier auf die Tagesordnung gebracht  \n\nhaben! Wie so oft, Herr Dulig, scheitern Sie aber an der \n\nUmsetzung. Sie scheitern nicht an sich selbst, Sie werden \n\nan Ihrer Partei scheitern, der SPD. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD \u2013  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Nur  \n\nzur Erkl\u00e4rung: Das hier links ist die CDU!) \n\nBei der CDU sieht es leider auch nicht besser aus. Erneut \n\nbetreibt die CDU in der Wirtschaft nur Symbolpolitik. \n\nSymbolisch beschw\u00f6ren CDU-Minister die heimische Pro-\n\nduktion, um dann auf Liefervertr\u00e4ge im fernen Osten zu \n\nverweisen. Ihr CDU-Gesundheitsminister Jens Spahn \n\nmacht es in der Corona-Krise vor. Deutsche Unternehmen \n\nwurden vom Gesundheitsministerium aufgefordert, Ange-\n\nbote f\u00fcr die Produktion von Corona-Schutzausr\u00fcstung ab-\n\nzugeben, und nach der Abgabe des Angebotes kassierten \n\nsie dann reihenweise Absagen mit der Begr\u00fcndung, die Re-\n\ngierung bevorzuge andere Lieferanten. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nMan konzentriere sich gegenw\u00e4rtig bei der Beschaffung \n\nvon Schutzausr\u00fcstung auf direkte Vertragsbeziehungen mit \n\nHerstellern aus Asien. \n\n(Lachen im Saal \u2013 Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Diese Meldung ist erst ein paar \n\nTage alt, und sie ist ein Faustschlag ins Gesicht deutscher \n\nUnternehmen, die uns aus Lieferabh\u00e4ngigkeiten befreien \n\nwollen und k\u00f6nnen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Thumm, ich muss Sie unterbrechen. Ich m\u00f6chte Ihnen \n\nnur eine Sache mitteilen. Sie sprechen am Mikrofon. Wir \n\nbrauchen das hier nicht in dieser Lautst\u00e4rke. Es geht hier \n\num Anstand und um Wohlwollen miteinander. So geht das \n\nnicht! \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nThomas Thumm, AfD: Ja, dann k\u00f6nnen wir es ein biss-\n\nchen herunterdrehen. \u2013 So unehrlich, wie Herr Spahn mit \n\ndeutschen \u2013 \u2013 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Ob \n\nhier etwas heruntergedreht wird oder nicht, obliegt nicht \n\nIhnen, sondern ausschlie\u00dflich mir. Ich bitte Sie jetzt wirk-\n\nlich um M\u00e4\u00dfigung. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Wir wollen etwas h\u00f6ren!) \n\nThomas Thumm, AfD: Okay. \u2013 So unehrlich wie Herr \n\nSpahn mit deutschen Unternehmen, so widerspr\u00fcchlich ist \n\ndie Staatsregierung im Umgang mit s\u00e4chsischen Innovati-\n\nonen. Einerseits ver\u00f6ffentlicht die Staatsregierung auf ihrer \n\nInternetseite einen Bericht \u00fcber eine Dresdner Biofabrik, \n\ndie aus Plastem\u00fcll sauberen Diesel herstellen k\u00f6nnte.  \n\nAndererseits verteufelt die Staatsregierung das Endprodukt \n\nund schafft den deutschen Dieselmotor ab. Mit dieser \n\nschwarz-gr\u00fcnen Doppelmoral zerst\u00f6rt die Staatsregierung \n\ns\u00e4chsische Arbeitspl\u00e4tze, zerst\u00f6ren Sie Existenzen,  \n\nunseren l\u00e4ndlichen Raum, in dem die s\u00e4chsische Zuliefer-\n\nindustrie beheimatet ist. \n\nIch fordere Sie daher auf: Erstens, stoppen Sie die Zerst\u00f6-\n\nrung s\u00e4chsischer Innovationskraft. Zweitens, unterst\u00fctzen \n\nSie vermehrt s\u00e4chsische Firmen, die Innovation und Wert-\n\nsch\u00f6pfung leisten. Damit schafft man Arbeitspl\u00e4tze, s\u00e4ch-\n\nsische Unabh\u00e4ngigkeit, eine s\u00e4chsische Zukunft, auch auf \n\ndem Land. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nH\u00f6ren Sie endlich auf, Politik auf Kosten der n\u00e4chsten  \n\nGeneration zu machen! \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU,  \n\nund Jan-Oliver Zwerg, AfD) \n\nZur\u00fcck zu Ihnen, Herr Dulig. Ja, das war eine gute Forde-\n\nrung, mehr Waren in der EU herzustellen anstatt sie aus \n\nBilliglohnl\u00e4ndern zu importieren. Die AfD aber forderte \n\ndas bereits mehrfach, unter anderem im letzten Jahr mit \n\ndem Antrag, Abh\u00e4ngigkeit der Versorgung vom Nicht-EU-\n\nAusland abzubauen. Passiert ist jedoch nichts. \n\nRegierungsversagen alarmierte bereits \u00c4rzte- und Apothe-\n\nkerverb\u00e4nde, weil lebensnotwendige Medikamentenwirk-\n\nstoffe seit Jahren nicht lieferbar sind. Jetzt erst, mit Corona \n\nim Nacken und der AfD vor Augen, wachen Sie auf. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Heiterkeit im Saal \u2013 \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nWas macht man dann? \u2013  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 545 \n\nZurufe der Abg.  \n\nSabine Friedel, SPD, und von der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Die Medien verbreiten gerade \n\ndie Angst vor einer zweiten und dritten Corona-Pandemie. \n\nSorgen Sie deshalb jetzt daf\u00fcr, dass wir vorbereitet sind. \n\nWir fordern drei Ma\u00dfnahmen. Erstens: Datenerhebung \n\n\u00fcber die Verf\u00fcgbarkeit und den Bedarf an Arzneimitteln \n\nund Schutzausr\u00fcstungen. \n\n(Sabine Friedel, SPD:  \n\nDas hatten wir schon einmal!) \n\nZweitens: mehr Produktion wichtiger Medikamentenwirk-\n\nstoffe in Sachsen, kein weiterer Shutdown, da die Wirt-\n\nschaft sonst endg\u00fcltig zusammenbricht. \n\n(Zuruf von der SPD: Das war schon drittens! \u2013 \n\nStephan H\u00f6sl, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nHaben Sie endlich den Mut, s\u00e4chsische Interessen in Berlin \n\ngegen eine Kanzlerin durchzusetzen, die sich selbst und \n\nihre Politik f\u00fcr alternativlos h\u00e4lt! Schaffen Sie einheimi-\n\nsche Produktion, am besten auf dem s\u00e4chsischen Land! \n\nDazu brauchen wir niedrige Energiepreise, geringere \n\nLohnnebenkosten und eine unternehmerfreundliche  \n\nZukunft f\u00fcr Sachsen. Das sind wir alle den B\u00fcrgern Sach-\n\nsens und den k\u00fcnftigen Generationen schuldig. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nGestatten Sie noch eine Zwischenfrage? \n\nThomas Thumm, AfD: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Thumm f\u00fcr die AfD-Fraktion. Gibt es weite-\n\nren Redebedarf? \u2013 Dann spricht jetzt Herr Staatsminister \n\nDulig. Bitte sch\u00f6n. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Mark Twain sagte treffend: \u201eLaut-\n\nst\u00e4rke beweist gar nichts.\u201c \n\nSachsen ist wirtschaftlich eng verflochten mit der ganzen \n\nWelt. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nWaren im Wert von 40 Milliarden Euro exportieren unsere \n\nUnternehmen. Das ist fast ein Drittel unserer gesamten \n\nWirtschaftsleistung. Gleichzeitig lag der Importwert bei \n\netwa 27 Milliarden Euro. Das zeigt deutlich, dass wir auf \n\nfunktionierende europ\u00e4ische und internationale Liefer-, \n\nAbsatz- und Wertsch\u00f6pfungsketten angewiesen sind.  \n\nDennoch w\u00fcnsche ich mir \u2013 das habe ich in meiner Fach-\n\nregierungserkl\u00e4rung am 29. April gesagt \u2013, dass wir auch \n\nin Bezug auf die Globalisierung aus Corona lernen. In be-\n\nstimmten F\u00e4llen m\u00fcssen essenzielle Grundg\u00fcter wieder bei \n\nuns oder bei unseren europ\u00e4ischen Nachbarn hergestellt \n\nwerden. \n\nDabei denke ich zum Beispiel an die Grundstoffe f\u00fcr  \n\nArzneimittel. Genau deshalb begr\u00fc\u00dfe ich, dass das die \n\nBundesregierung in ihrem Konjunkturpaket vorsieht. Die \n\ninl\u00e4ndische Produktion wichtiger Arzneimittel und Medi-\n\nzinprodukte m\u00f6chte der Bund mit zus\u00e4tzlich 1 Milliarde \n\nEuro f\u00f6rdern. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMan kann auch sehen, was wir hier in Sachsen gemacht \n\nhaben. In der aktuellen Corona-Krise konnte zudem die \n\ns\u00e4chsische Textilindustrie mit ihrer vollst\u00e4ndigen Wert-\n\nsch\u00f6pfungskette den Mangel an Schutzmasken und \n\nSchutzkleidung lindern. Das Beispiel der Zusammenarbeit \n\ndes Schutzausr\u00fcstungsherstellers Norafin mit der Xenon \n\nAutomatisierungstechnik zeigt, was Kreativit\u00e4t und Flexi-\n\nbilit\u00e4t gepaart mit dem Know-how vor Ort bewirken kann. \n\nAber klar ist auch: Das hat seinen Preis. Wir m\u00fcssen genau \n\nabw\u00e4gen, wie viel uns diese zus\u00e4tzliche Versorgungssi-\n\ncherheit wert ist. \n\nDenn internationale Liefer- und Wertsch\u00f6pfungsketten ha-\n\nben in der Pandemie zwar gezeigt, dass sie fragil sein k\u00f6n-\n\nnen, aber sie haben sich ja nun auch deshalb weltweit \n\ndurchgesetzt, weil sie kosteng\u00fcnstiger, produktiver und \n\nvielf\u00e4ltiger sind. Die Pandemielage hat uns aber vor Augen \n\ngef\u00fchrt, dass m\u00f6gliche Br\u00fcche in den Lieferketten in die \n\nGesamtkalkulation einbezogen werden m\u00fcssen. \n\nDeshalb bem\u00fchen wir uns, Sachsens Unternehmen zu hel-\n\nfen, diese wichtigen Ketten wieder zu kn\u00fcpfen. Wir haben \n\nbei der Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen eine \u201eKontaktstelle \n\nLieferketten\u201c eingerichtet. Dorthin k\u00f6nnen sich Unterneh-\n\nmen wenden, die aktuell unter Lieferengp\u00e4ssen leiden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Aus industriepolitischer \n\nSicht verlangt aber nicht erst die COVID-19-Pandemie, \n\ndem Thema Souver\u00e4nit\u00e4t \u00fcber Wertsch\u00f6pfungsketten mehr \n\nAufmerksamkeit zu widmen. Schon fr\u00fchere unvorherseh-\n\nbare Ereignisse, etwa die Fukushima-Havarie, haben zum \n\nProduktionsstillstand in deutschen Fabriken gef\u00fchrt, weil \n\nbestimmte Zulieferteile pl\u00f6tzlich nicht mehr verf\u00fcgbar  \n\nwaren. Viele Unternehmen haben danach ihre Wertsch\u00f6p-\n\nfungsketten \u00fcberpr\u00fcft und auf Second Sources und Redun-\n\ndanzen f\u00fcr hoch wichtige Komponenten geachtet. \n\nDer Staat kann den Unternehmen die Abw\u00e4gung zwischen \n\nChancen und Risiken unterschiedlicher Fertigungstiefen \n\nund unterschiedlich gro\u00dfer Importabh\u00e4ngigkeit von Vor-\n\nproduktionen nun aber nicht abnehmen. Er muss nur dort \n\neingreifen, wo mehr auf dem Spiel steht als ein zweiw\u00f6chi-\n\nger Produktionsstopp bei einem Hersteller. \n\nMan muss hier strategisch denken; man muss gro\u00df denken. \n\nSo hat sich die S\u00e4chsische Staatsregierung gemeinsam mit \n\nder Halbleiterindustrie seit \u00fcber zehn Jahren ausdauernd \n\nund letzten Endes erfolgreich f\u00fcr das erste IPCEI-Projekt \n\nin der Mikroelektronik eingesetzt. Damit sind in Europa, in \n\nDeutschland und in erheblichem Ma\u00dfe in Sachsen Investi-\n\ntionen m\u00f6glich geworden, die sonst in den USA oder in \n\nAsien vorgenommen worden w\u00e4ren. Das h\u00e4tte die Abh\u00e4n-\n\ngigkeit nahezu aller heimischen Hightech-Branchen von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 546 \n\nUS-amerikanischer und asiatischer Elektronik weiter ver-\n\ngr\u00f6\u00dfert. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In der sozialen Markt-\n\nwirtschaft gilt: Die Wirtschaft hat es weitgehend selbst in \n\nder Hand, wie arbeitsteilig sie agiert. Im Allgemeinen sind \n\nglobale Wertsch\u00f6pfungsketten auch im Falle einer Pande-\n\nmie deutlich robuster als eine rein heimische Produktion, \n\ndenn nicht \u00fcberall ruht die Produktion gleichzeitig. Nicht \n\nAutarkie kann daher die Lehre aus Corona sein, sondern \n\nDiversifizierung. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Was?) \n\nWir sollten uns nicht von einzelnen Lieferl\u00e4ndern abh\u00e4ngig \n\nmachen. Da kann es durchaus sinnvoll sein, bestimmte Pro-\n\ndukte wieder bei uns und unseren Nachbarn herzustellen, \n\num f\u00fcr akute Lieferengp\u00e4sse ger\u00fcstet zu sein. Ich bin mir \n\nsicher: Nach der Krise wird dem Europ\u00e4ischen Wirt-\n\nschaftsraum eine noch gr\u00f6\u00dfere Bedeutung zukommen. Be-\n\nreits jetzt geht die H\u00e4lfte unserer Exporte in den Europ\u00e4i-\n\nschen Wirtschaftsraum, bei den Importen kommen  \n\nsogar fast zwei Drittel aus der EU, vorweg von unseren  \n\ndirekten Nachbarn Polen und Tschechien. \n\n\u201eHeimisch\u201c hei\u00dft f\u00fcr mich nicht nur Sachsen oder Deutsch-\n\nland. Wir leben im Herzen von Europa, und die Heimat h\u00f6rt \n\nnicht am Grenzzaun auf. Unser \u201eheimisch\u201c muss europ\u00e4-\n\nisch sein. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und vereinzelt bei den \n\nLINKEN \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nDas Gelingen der s\u00e4chsischen wie der deutschen Wirt-\n\nschaft ist insgesamt von einem lebendigen, nachfragestar-\n\nken Europ\u00e4ischen Binnenmarkt abh\u00e4ngig. Daher begr\u00fc\u00dfe \n\nich es, dass die EU-Kommission einen ambitionierten Vor-\n\nschlag f\u00fcr einen Wiederaufbaufonds vorgelegt hat. Jetzt \n\nmuss die Stunde Europas schlagen. \n\nAuf Dauer w\u00fcrde es nicht helfen, wenn wir per Dekret  \n\nnationale Produktion anordneten. Ein Wettlauf des Protek-\n\ntionismus ist die Art von Rennen, bei der am Ende alle ver-\n\nlieren. Vielmehr m\u00fcssen wir die richtigen Rahmenbedin-\n\ngungen schaffen. Dazu geh\u00f6rt eine gerechte Globalisie-\n\nrung, in der Europa nicht nur Waren und Dienstleistungen \n\nexportiert, sondern auch \u00f6kologische und soziale Standards \n\nsetzt. \n\nDas fand ich schon interessant an Ihrem Redebeitrag \u2013 jetzt \n\nist die Kollegin nicht mehr da. Sie hat ja gemeint, wenn \n\nman die Standards, die wir hier haben, abziehen w\u00fcrde, \n\nw\u00fcrden wir auf die gleichen Kosten kommen wie in China. \n\nWenn das jetzt Ihre Forderung ist, finde ich das interessant \n\n\u2013 auch das sollte man laut und deutlich sagen \u2013: keine  \n\nordentlichen L\u00f6hne mehr, egal wie die Dinge produziert \n\nwerden, keine Nachhaltigkeit, koste es, was es wolle. Das \n\nist Ihre Politik \u2013 nicht unsere. \n\nIch bin stolz auf unsere sozialen und \u00f6kologischen Stan-\n\ndards. Das muss der Exportschlager werden. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der AfD) \n\nDazu geh\u00f6rt aber auch eine internationale Vernetzung. \n\nSachsens Wirtschaft, Wissenschaft und Forschung sind auf \n\ninternationale Zusammenarbeit angewiesen. Internationale \n\nAbsatzm\u00e4rkte sind f\u00fcr die s\u00e4chsischen Unternehmen ganz \n\nwesentlich, um die Krise zu \u00fcberwinden. Nur durch die \n\nGr\u00f6\u00dfe der internationalen Absatzm\u00e4rkte lohnt es sich f\u00fcr \n\nunsere Unternehmen, in die Entwicklung von hochspezia-\n\nlisierten Produkten und Dienstleistungen zu investieren. \n\nNat\u00fcrlich profitieren auch wir als Verbraucherinnen und \n\nVerbraucher von den Kostenvorteilen, die eine globali-\n\nsierte Wirtschaft schafft. Wir alle k\u00f6nnen uns damit auch \n\nmehr leisten. Deshalb werden wir gerade jetzt unsere  \n\nUnternehmen dabei unterst\u00fctzen, neue M\u00e4rkte zu erschlie-\n\n\u00dfen, und au\u00dfenwirtschaftliche Aktivit\u00e4ten auch weiterhin \n\nf\u00f6rdern. Die Erholung des globalen Handels darf an Sach-\n\nsen nun wahrlich nicht vorbeigehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Pandemie hat  \n\ngezeigt, dass essenzielle Probleme nicht im Alleingang ge-\n\nl\u00f6st werden k\u00f6nnen. Nur ein wirtschaftlich starkes und \n\nweltoffenes Europa kann Akteur sein f\u00fcr eine Globalisie-\n\nrung, die sozial gerecht und \u00f6kologisch nachhaltig ist. Wir \n\nbrauchen eine zuverl\u00e4ssige Versorgung mit Grundg\u00fctern \n\nund technologische Souver\u00e4nit\u00e4t in Europa. Protektionis-\n\nmus ist keine Alternative. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und vereinzelt bei den \n\nLINKEN \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Herrn Staatsminister Dulig. Damit ist die \n\nZweite Aktuelle Debatte beendet. \n\nIch rufe auf die \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 547 \n\nDritte Aktuelle Debatte \n\nUnteilbar-Demos, Polizeigesetz-Demos, Corona-Demos:  \n\nWer wird geh\u00f6rt, Herr Ministerpr\u00e4sident? \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort. Ich bitte Kollegin Buddeberg an das Rednerpult. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! \u201eSehr geehrter \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident\u201c h\u00e4tte ich gerne gesagt, aber er ist \n\nnicht anwesend; vielleicht h\u00f6rt er mich im Haus. \n\n(Zuruf von der CDU: Kann man trotzdem sagen!) \n\n\u2013 Sage ich trotzdem, ja. \n\n\u201eBlack Lives Matter\u201c, \u201eSchwarze Leben z\u00e4hlen\u201c \u2013 unter \n\ndiesem Motto sind am Wochenende in Dresden 4 000 Men-\n\nschen auf die Stra\u00dfe gegangen, in Leipzig waren es fast \n\n15 000. Die Demonstrationen hatten einen sehr emotiona-\n\nlen Hintergrund: den gewaltsamen Tod von George Floyd, \n\nder gro\u00dfe Proteste ausgel\u00f6st hat und Demonstrationen in \n\nden USA. In Sachsen sind viele Tausende auf die Stra\u00dfe \n\ngegangen, nicht nur, um sich mit den Protesten in den USA \n\nzu solidarisieren, sondern vor allem auch, um deutlich zu \n\nmachen: Polizeigewalt und Gewalt gegen People of Colour \n\nist bittere Realit\u00e4t auch bei uns. Das Problem hei\u00dft Rassis-\n\nmus. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie vereinzelt  \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nWo war der Ministerpr\u00e4sident? Vielleicht k\u00f6nnte man sa-\n\ngen: dass w\u00e4re zu viel verlangt; es ist vielleicht gar nicht \n\ndie Aufgabe des Ministerpr\u00e4sidenten, sich auf solchen  \n\nDemonstrationen blicken zu lassen. Aber wir wissen, dass \n\nMichael Kretschmer sich gerne als volksnah inszeniert, als \n\nder \u201eMinisterpr\u00e4sident zum Anfassen\u201c, so zum Beispiel an \n\neinem Samstag Mitte Mai, als er in den Gro\u00dfen Garten ge-\n\nradelt ist, um an einer Corona-Demo teilzunehmen. \n\n(Beifall des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nEs wurde ihm Respekt gezollt f\u00fcr den Mut, \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Genau!) \n\nsich den aufgebrachten Demonstrantinnen und Demonst-\n\nranten zu stellen. Neben Anfeindungen hat er dort auch  \n\nApplaus von den Teilnehmerinnen und Teilnehmern selbst \n\nbekommen. \n\nNeun Monate vorher, in derselben Stadt, in Dresden, sind \n\n\u00fcber 40 000 Menschen aus Dresden, aus Sachsen und aus \n\ndem ganzen Bundesgebiet auf die Stra\u00dfe gegangen mit \n\ndem Herzensanliegen, ein Zeichen zu setzen, dass unsere \n\nGesellschaft unteilbar ist, ein Zeichen zu setzen f\u00fcr Solida-\n\nrit\u00e4t und Teilhabe, f\u00fcr eine offene und freie Gesellschaft. \n\nWo war der Ministerpr\u00e4sident? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch habe ihn nicht gesehen \u2013 vielleicht weil es eine so \n\ngro\u00dfe, un\u00fcbersichtliche Demo war. Es waren viele Leute \n\nda, die ich damals dort nicht gesehen habe. Aber wir wissen \n\nes besser, denn MDR hat nachgefragt und dann berichtet: \n\n\u201eEs gebe Punkte, in denen Unteilbar und er\u201c, also der Mi-\n\nnisterpr\u00e4sident, \u201ebzw. die CDU auseinanderl\u00e4gen, bei-\n\nspielsweise bei der Seenotrettung im Mittelmeer oder dem \n\nS\u00e4chsischen Polizeigesetz.\u201c Zitat Kretschmer: \u201eDeswegen \n\nmuss es legitim sein, wenn die CDU und ich Abstand von \n\neiner Teilnahme nehmen.\u201c Herr Kretschmer, das war ein \n\nSchlag ins Gesicht derer, die auf der Stra\u00dfe waren aus \n\nAngst vor einer Spaltung der Gesellschaft. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs waren \u00fcber 400 zivilgesellschaftliche Organisationen, \n\ndarunter Kirchen und Wohlfahrtsverb\u00e4nde. Herr  \n\nKretschmer hat nach der Kritik an der Teilnahme an der \n\nCorona-Demo, bei der rechte und antisemitische Gesin-\n\nnung und auch Verschw\u00f6rungstheorien verbreitet werden, \n\ndazu aufgerufen, diese Demos nicht pauschal zu verurtei-\n\nlen. Er hat gesagt, er respektiere, dass Menschen demonst-\n\nrieren, und warne davor, alle Proteste in einen Topf zu wer-\n\nfen. Offensichtlich misst er hier mit zweierlei Ma\u00df. Das \n\nscheint ihm selbst aufgefallen zu sein; denn es gab ein In-\n\nterview mit der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c vom 02.06.2020, \n\nwo er gefragt worden ist, warum er bei dieser Corona-\n\nDemo und warum er nicht bei \u201eUnteilbar\u201c war. Da hat er \n\ninteressanterweise etwas anderes geantwortet, n\u00e4mlich \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eBei \u201aUnteilbar\u2018 steckte ich mitten im Wahl-\n\nkampf. Nur weil ich nicht zu einer Veranstaltung hingehe, \n\nhei\u00dft das nicht, dass ich grundlegend deren Ziele ablehne \n\noder mich davon distanziere.\u201c \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Na also!) \n\nDieser verschwarbelte Satz erweckt den Eindruck, das Ziel \n\ndes Ministerpr\u00e4sidenten sei es, die Debatte mit politisch \n\nanders Gesinnten zu suchen und dorthin zu gehen, wo es \n\nwehtut. Ein ehrenwerter Ansatz. Aber wir stellen fest, man-\n\nche Demos sind gleicher. Wo war denn der Ministerpr\u00e4si-\n\ndent bei der Demo gegen das Polizeigesetz? Warum hat er \n\nsich da nicht gestellt und versucht, von seinen Positionen \n\nzu \u00fcberzeugen? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nMan h\u00e4tte da diskutieren k\u00f6nnen!) \n\nIch habe aber auch noch ein n\u00e4heres und politisch unprob-\n\nlematischeres Beispiel f\u00fcr Sie, n\u00e4mlich die Demos der Tou-\n\nrismusbranche, die in den letzten Wochen stattgefunden \n\nhaben. Das waren Menschen, die aus existenziellen \u00c4ngs-\n\nten auf die Stra\u00dfe gegangen sind. Hier ist Ministerin \n\nKlepsch kurz aufgetaucht, hat ihre Botschaft verk\u00fcndet \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 548 \n\nund ist wieder verschwunden. Aber es gab keinen hemds-\n\n\u00e4rmeligen MP, der sich gestellt und engagiert zu \u00fcberzeu-\n\ngen versucht hat. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIn der ARD hat Michael Kretschmer auf die Frage nach \n\nseiner Teilnahme an der Demo gesagt, dass wir nicht zwi-\n\nschen erlaubten und nicht erlaubten \u00c4ngsten sortieren  \n\nsollen. Aber Sie sortieren, Herr Kretschmer, und ich  \n\nerkenne ein Muster. Entscheidend ist nicht die Zahl der \n\nTeilnehmenden, entscheidend ist nicht das Thema, sondern \n\nentscheidend ist, ob Sie denken, Stimmen gewinnen zu \n\nk\u00f6nnen. Was Sie n\u00e4mlich dort machen, ist nichts anderes \n\nals Wahlkampf. Deswegen war es Ihnen zu heikel, sich eine \n\nWoche vor der Landtagswahl zu \u201eUnteilbar\u201c zu stellen und \n\nein klares Zeichen zu setzen. Gemessen an den Sonntags-\n\nreden, die Sie hier halten, h\u00e4tten Sie sich an die Spitze der \n\n\u201eUnteilbar\u201c-Bewegung stellen m\u00fcssen. \n\n(Starker Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\nStattdessen fischen Sie munter weiter am rechten Rand. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, im Dezember 2017, als Sie sich \n\nerstmals zur Wahl gestellt haben, haben Sie genau hier ge-\n\nsagt: \u201eIch m\u00f6chte ein MP f\u00fcr alle Sachsen sein.\u201c Daran \n\nm\u00fcssen Sie sich messen lassen. Da k\u00f6nnen wir nur zu dem \n\nn\u00fcchternen Ergebnis kommen: Diesem Anspruch werden \n\nSie nicht im Geringsten gerecht! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollegin Buddeberg f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nJetzt Herr Modschiedler f\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! \u201eWer wird geh\u00f6rt, Herr Minis-\n\nterpr\u00e4sident?\u201c, so hei\u00dft es von den LINKEN. Da kann ich \n\nnur kurz und b\u00fcndig sagen: Geh\u00f6rt wird, wer das Gespr\u00e4ch \n\nsucht. So einfach ist das erst einmal. Tausende von B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrgern haben im Freistaat bisher davon Ge-\n\nbrauch gemacht und eben diese Gespr\u00e4che gesucht und mit \n\nihm gef\u00fchrt. Eine der vielen Veranstaltungen war, dass der \n\nMP zum Beispiel mit den B\u00fcrgermeistern zu B\u00fcrgergespr\u00e4-\n\nchen eingeladen hat, vom Vogtland bis in die Oberlausitz, \n\nvon Leipzig bis nach G\u00f6rlitz. Das waren im Fr\u00fchjahr 2018 \n\n\u00fcber 15 solcher Termine. Es gab auch die Sachsengespr\u00e4-\n\nche, wo der MP Kretschmer alle zehn Landkreise \u2013 wir re-\n\nden jetzt nicht von einzelnen Veranstaltungen \u2013 und unsere \n\nkreisfreien St\u00e4dte besucht hat. Das waren im Zeitraum \n\n2018 bis 2019 wiederum 26 Gespr\u00e4chstermine mit einer \n\nsehr gro\u00dfen Resonanz. \n\n(Zuruf des Abg. Norbert Mayer, AfD) \n\nDiese Gespr\u00e4chsformate stehen allen B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern offen. Da kann jeder mitdiskutieren. Da kann jeder \n\nProbleme benennen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\n\u2013 Da kann jeder hereinrufen. Da kann jeder seine Ideen vor-\n\ntragen und seine Kritik loswerden. Auch in den Zeiten von \n\nCorona hat er f\u00fcnf Online-B\u00fcrgersprechstunden, \u00fcbrigens \n\nauch zum Thema Polizeigesetz, gef\u00fchrt. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nEin Teil ist im Sachsenfernsehen \u00fcbertragen worden oder \n\nauch auf Facebook, mit 170 000 Internetnutzern, die dort \n\nerreicht worden sind. \n\nDas hei\u00dft, der Ministerpr\u00e4sident hat \u2013 das hatten Sie auch \n\nangedeutet, Frau Buddeberg \u2013 das Zuh\u00f6ren zur Chefsache \n\ngemacht. Er ist deswegen im ganzen Land unterwegs, um \n\nmit den B\u00fcrgern ins Gespr\u00e4ch zu kommen. Er kann nat\u00fcr-\n\nlich nicht \u00fcberall gleichzeitig sein. Er ist auch auf der \n\nStra\u00dfe unterwegs und im Gespr\u00e4ch mit den B\u00fcrgern auf der \n\nStra\u00dfe. Er bekommt dort von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nund von den Medien viel Anerkennung und Respekt daf\u00fcr. \n\nDas scheint Ihnen eben nicht zu schmecken, liebe LINKE, \n\nliebe Frau Buddeberg. \n\nUnterstellen wir jetzt einmal, dass der MP nur bestimmten \n\nGruppen zuh\u00f6rt. Das war die Kernaussage, die Sie eben  \n\ngebracht haben. Richtig, Frau Buddeberg, er war zu der \n\n\u201eUnteilbar\u201c-Demo im August 2019 nicht dabei. Aber \u2013 und \n\ndas haben Sie auch gesagt \u2013 er hat gesagt: \u201eWeil ich an die-\n\nser Veranstaltung nicht teilnehme, hei\u00dft das nicht, dass ich \n\ndie Werte und die Ideen dort per se nicht teile.\u201c \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDas hat er anfangs nicht gesagt!) \n\n\u2013 Dort konnte er es nicht sagen, weil er nicht da war. Er hat \n\nnur auf die Frage geantwortet. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Er hat  \n\ngesagt, die CDU kann nicht teilnehmen! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDann gehen wir einmal weiter auf andere Veranstaltungen, \n\nweil Sie sagen, dass er nur zu den einen und nicht zu den \n\nanderen geht. Am 1. Mai 2018 hat Ministerpr\u00e4sident  \n\nKretschmer auf der Kundgebung des DGB Sachsen in \n\nChemnitz gesprochen. Das ist offensichtlich keine rechte \n\nGruppierung. \n\nIm Oktober 2018 hat er an der Kundgebung \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDann war er wieder weg!) \n\n\u2013 Hat er sich oder hat er sich nicht, Frau Buddeberg? Er \n\nwar da und ist wieder gegangen. Das ist meistens auf  \n\nDemos so. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDas war bei den Corona-Demos anders!) \n\n\u2013 Aber nicht bei den Online-Debatten. \n\nDann hat er im Oktober 2018 an einer Kundgebung \u201eHerz \n\nstatt Hetze\u201c teilgenommen. Das war ein klares Zeichen f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 549 \n\nDemokratie und auch f\u00fcr Rechtsstaatlichkeit. Das kann \n\nman nat\u00fcrlich auch wieder anders sehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Ministerpr\u00e4sident geht den Weg auf die Menschen zu. \n\nEr sagt: Ich suche das Gespr\u00e4ch und erkl\u00e4re die Zusam-\n\nmenh\u00e4nge. Ich versuche, Probleme ernst zu nehmen und \n\nL\u00f6sungen zu finden. \n\nAuch ich kann mich hier vorn hinstellen und wilde Erkl\u00e4-\n\nrungen abgeben, aber ich kann auch diesen Weg gehen. Ich \n\nkann meckern und motzen, wie es gerade eben passiert ist, \n\noder ich gehe zuh\u00f6ren, packe es an und versuche, eine  \n\nL\u00f6sung zu finden. So geht S\u00e4chsisch \u2013 und nicht anders. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Wo ist er denn? \u2013 \n\nZuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Herrn Modschiedler von der CDU-Frak-\n\ntion. \n\n(Interne Zurufe zwischen den  \n\nLINKEN und der CDU) \n\n\u2013 Wir w\u00fcrden jetzt in der Debatte fortfahren. Jetzt hat die \n\nAfD-Fraktion das Wort; Herr H\u00fctter. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nIch habe Sie schon lange vermisst. \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ich wollte nicht, dass Sie \n\nentt\u00e4uscht nach Hause gehen, Herr Gebhardt! \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Es durfte  \n\nimmer nur Herr Barth reden. Ich dachte  \n\nschon, Sie d\u00fcrfen gar nicht mehr reden!) \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte  \n\nDamen und Herren! Frau Buddeberg, erst einmal herzli-\n\nchen Gl\u00fcckwunsch, dass Sie nach f\u00fcnf Minuten Redezeit \n\nfestgestellt haben, dass unser MP unteilbar ist. Richtig, er \n\nist unteilbar! \n\nDer Antrag der LINKEN passt wieder einmal so richtig in \n\ndas \u00fcbliche Schwarz-Wei\u00df-Schema \u201egute Demo \u2013 \n\nschlechte Demo\u201c, \u201eguter Extremismus \u2013 schlechter Extre-\n\nmismus\u201c. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nEs gab nat\u00fcrlich innerhalb der LINKEN erst einmal ein we-\n\nnig Hin und Her: Wie soll man diese Demos jetzt einsch\u00e4t-\n\nzen, ist das jetzt links, ist das jetzt rechts, ist das vielleicht \n\njetzt wirklich einmal das Volk? Man hat sich letztendlich \n\ndaf\u00fcr entschieden, dass das schlechte Demos sind, weil \n\nauch Rechte daran teilnehmen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: So ist es!) \n\nMit den Rechten demonstriert man selbstverst\u00e4ndlich als \n\nLinker nicht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Da gibt es die AfD!) \n\nMinisterpr\u00e4sident Kretschmer diskutierte Mitte Mai aber \n\ntrotzdem im Dresdner Gro\u00dfen Garten, wie vorhin schon er-\n\nw\u00e4hnt, mit B\u00fcrgern einer dieser schlechten Demos. Es gab \n\nauch einen Runden Tisch, zu dem Herr Kretschmer sogar \n\neinen Corona-Kritiker eingeladen hat. Der durfte dort seine \n\nAnsicht vortragen. Es gab dann Lockerungen, die von der \n\nMehrheit der Sachsen deutlich gefordert wurden. Liebe \n\nLINKE, das nennt man Demokratie. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nOffensichtlich haben Sie damit ein Problem. Was sonst soll \n\ndenn Ihre Debatte heute? Ihr Antrag zeigt doch, dass Sie \n\nGrundlegendes nicht verstanden haben. \n\nH\u00e4tte eine Mehrheit ein milderes Polizeigesetz gewollt, \n\nw\u00e4re das gekommen. H\u00e4tte sich eine Mehrheit in Sachsen \n\nf\u00fcr noch mehr Einwanderung und Unteilbarkeit ausgespro-\n\nchen, w\u00e4ren Sie bei der letzten Wahl zweitst\u00e4rkste Kraft \n\ngeworden. Sind Sie aber nicht. \n\n(Lachen und Beifall bei der AfD) \n\nIhre Prozente haben sich halbiert. \n\nSie aber wollen, wie all die letzten Jahre auch, die Realit\u00e4t \n\neinfach nicht wahrhaben, sie wollen nicht wahrhaben, dass \n\nIhre sogenannten guten Demos nicht die Mehrheit der  \n\nGesellschaft widerspiegeln. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWas sehen wir denn auf Ihren Demos? \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr H\u00fctter, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg:  \n\nValentin Lippmann f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN an  \n\nMikrofon 4. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Sehr \n\ngeehrter Herr H\u00fctter, wenn das mit den Mehrheitsentschei-\n\ndungen so ist, wie Sie gerade ausgef\u00fchrt haben, sind Sie \n\ndann bereit zu akzeptieren, dass eine Mehrheit der Bev\u00f6l-\n\nkerung f\u00fcr sch\u00e4rfere Ma\u00dfnahmen gegen den Klimawandel \n\nist, und warum bek\u00e4mpfen Sie ihn dann? \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Wir sind da immer noch im Fin-\n\ndungsprozess, lieber Herr Lippmann. Nat\u00fcrlich \u00e4u\u00dfern wir \n\nuns zum Thema Klima, und nat\u00fcrlich haben wir auch eine \n\nEinstellung zum Thema Klima. Wie kommen Sie denn jetzt \n\nzu der Feststellung, dass die ganz deutliche Mehrheit auf \n\nIhrer Aussage basiert? Ich sehe das anders. An dieser Stelle \n\nhaben wir Diskussionsbedarf, Herr Lippmann. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen wir gern zu dieser Thematik weiter ausdis-\n\nkutieren, aber nicht jetzt in meinem Redebeitrag. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 550 \n\n(Weitere Zurufe des Abg.  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\n\u2013 Jetzt haben Sie mich ein St\u00fcck weit aus dem Konzept ge-\n\nbracht, aber das passt ja bestens zu Ihnen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Sehr gut!) \n\n\u2013 Nein, nicht sehr gut. \n\nWas sehen wir denn auf Ihren Demos, liebe Linke? Antifa-\n\nFahnen, MLPD-Fahnen, V-Fahnen und sonstige extremis-\n\ntische Symbole. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Feiks, DIE LINKE) \n\nSeien Sie sicher, das wird auch registriert! Aber die Regie-\n\nrung duckt sich teilweise weg. Ein Beispiel: Das \u201eWir sind \n\nmehr\u201c-Konzert im September 2018. Der Bundespr\u00e4sident \n\nh\u00f6chstpers\u00f6nlich hat das beworben, trotz des Auftritts der \n\nextremistischen Band \u201eFeine Sahne Fischfilet\u201c. \n\n(Pfui-Ruhe von der AfD \u2013  \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Genau das Gleiche  \n\nkann man der AfD und rechtsnahen Bands  \n\nwie den \u201eB\u00f6hsen Onkelz\u201c vorwerfen!) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer lobte die Ver-\n\nanstaltung: \u201eIch war und bin beeindruckt und voller Aner-\n\nkennung f\u00fcr diese Initiative.\u201c \n\n(Beifall bei der AfD sowie  \n\nvereinzelt bei den LINKEN \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDa kann man ihm doch nur zustimmen!) \n\nSie m\u00fcssen sich doch entscheiden, ob Sie bei dieser  \n\nVerhaltensweise des Ministerpr\u00e4sidenten klatschen wollen \n\noder nicht; aber da sind Sie sich wahrscheinlich auch intern \n\nnoch nicht einig. \n\nNat\u00fcrlich wurde auch die Unteilbar-Demonstration am \n\n24.08.2019 geh\u00f6rt und gesehen. Die Leute wurden teil-\n\nweise mit Sonderz\u00fcgen herbeigeschafft. Es galt damals, \n\nden Dresdnern vor der Landtagswahl die Marschrichtung \n\naufzuzeigen. Was hatten sich die B\u00fcrger in Dresden auch \n\nerlaubt mit ihren jahrelangen Spazierg\u00e4ngen? Neben  \n\nGewerkschaften, Sozialverb\u00e4nden und Kirchen flatterten \n\ndabei wiederum lustig die Fahnen von der MLPD. Auch \n\ndie autonome Antifa war wieder mit von der Partie. Diese \n\nLeute lassen Sie ja mittlerweile schon in Syrien f\u00fcr den \n\nKampf ausbilden; hier sind Sie auf einem guten Weg. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nDa wollte man sich offensichtlich nicht auseinanderdivi-\n\ndieren lassen. \u201eUnteilbar\u201c eben \u2013 Deutschlandfahnen  \n\nwaren nat\u00fcrlich nicht erw\u00fcnscht. Mitglieder einer kleinen \n\nPartei namens FDP mussten um ihre Gesundheit f\u00fcrchten; \n\nso weit ging das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr eine unteilbare Gesell-\n\nschaft dann doch nicht. Die Berliner CDU \u00fcbrigens hatte \n\n2018 \u201eUnteilbar\u201c noch die Unterst\u00fctzung deutlich verwei-\n\ngert, weil \u201eder dortige Anmelder ein Anwalt der Roten \n\nHilfe sei, die linksextremistische Verbrecher unterst\u00fctze\u201c. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUnser aller Ministerpr\u00e4sident konnte nur deshalb nicht teil-\n\nnehmen, weil er gerade im Wahlkampf war. Wer behauptet, \n\nDemonstrationen wie \u201eUnteilbar\u201c w\u00fcrden nur unzu-\n\nreichend geh\u00f6rt, der kann nur unter Wahrnehmungsst\u00f6run-\n\ngen leiden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, die Corona-Krise stellt \n\neinen tiefen Einschnitt der letzten Jahrzehnte dar. Tausende \n\nvon Sachsen f\u00fcrchten sich vor dem Virus. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nBitte kommen Sie zum Schluss, Herr H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Deshalb gehen montags und an  \n\nanderen Wochentagen unz\u00e4hlige B\u00fcrger in Dutzenden \n\nSt\u00e4dten auf die Stra\u00dfe \u2013 und das ist auch gut so. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nJetzt spricht Valentin Lippmann f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dc-\n\nNEN. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! In der Politik ist die \n\nKommunikation \u00fcber ein Ereignis meist wichtiger als das \n\nEreignis selbst. Deswegen reden wir zwar heute \u00fcber die \n\nFragen, mit wem der Ministerpr\u00e4sident redet, aber noch \n\nviel mehr geht es um die Frage, welche kommunikativen \n\nFolgen dieses Handeln in der Gesellschaft hinterl\u00e4sst und \n\nwelche Signale es setzt. \n\nAusl\u00f6ser war, wie wir bereits geh\u00f6rt haben, der Dialogver-\n\nsuch mit Gegnern der Corona-Ma\u00dfnahmen in Dresden, die \n\nja bereits nicht wenig kritisiert worden sind \u2013 nicht zuletzt \n\naufgrund der Frage, ob sich nicht auch der Ministerpr\u00e4si-\n\ndent an Abstandsregeln und Mundschutz zu halten habe. \n\nNun lie\u00dfe sich diese Diskussion erweitern, etwa um die \n\nDiskussion des Umgangs mit weiteren Corona-Spazierg\u00e4n-\n\ngen oder seit gestern eben auch um die Frage, ob man mit \n\neinem neu-rechten Lyriker als Ministerpr\u00e4sident Gespr\u00e4-\n\nche f\u00fchren sollte. \n\nGerne w\u00fcrde ich mich jetzt hier hinstellen und sagen, dass \n\nmich Privattermine des Ministerpr\u00e4sidenten, dem ich \u00fcber-\n\ndies an einem Sonntag weit sch\u00f6nere Termine g\u00f6nne als die \n\nerlebten, als Abgeordneter nicht zu interessieren haben. \n\nAber so einfach ist es dann doch nicht. Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent, auch wenn Sie nicht da sind: Sie offenbaren eine sehr \n\nhohe Schmerzgrenze, wenn es darum geht, Menschen  \n\nzuzuh\u00f6ren, und wenn es darum geht, Politik zu erkl\u00e4ren. \n\nDas sage ich durchaus anerkennend, weil das mitunter ein \n\nschmerzlicher Prozess ist. Aber Ihre Schmerzgrenzen sind \n\nzugleich die \u00f6ffentlich dokumentierten Schmerzgrenzen \n\nIhres Amtes \u2013 des Ministerpr\u00e4sidenten, des Chefs der Exe-\n\nkutive. Sie vermitteln den Menschen als Amtstr\u00e4ger ein  \n\n\u00f6ffentlich wahrnehmbares Gef\u00fchl daf\u00fcr, was aus Sicht der \n\nRegierung sagbar ist, wer Gespr\u00e4chspartner sein kann und \n\nwer Gespr\u00e4chspartner ist. Genau das ist auch der Grund, \n\nwarum ich dem Grundanliegen der Debatte, die die LINKE \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 551 \n\nhier auf die Tagesordnung gesetzt hat, durchaus etwas ab-\n\ngewinnen kann. \n\nIch habe Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Menschen in Sachsen und dar\u00fcber \n\nhinaus, die vor allem Fragen haben und Unverst\u00e4ndnis dar-\n\n\u00fcber \u00e4u\u00dfern, mit wem der Ministerpr\u00e4sident sichtbare Dia-\n\nloge f\u00fchrt und mit wem er sie nicht f\u00fchrt. Das sind jene, die \n\nnicht verstehen, warum er mit Menschen, die an Versamm-\n\nlungen teilnehmen, die von Verschw\u00f6rungsideologen und \n\nVerfassungsfeinden beeinflusst werden, einen breiten Dia-\n\nlog f\u00fchren muss, und gerade weil diese fragenden Men-\n\nschen eben eine klare Haltung haben \u2013 \u00fcbrigens auch mit \n\nBlick auf die vergangenen Jahre und dem durchaus aner-\n\nkennenswerten Wahlkampf des Ministerpr\u00e4sidenten \u2013, in \n\ndieser Frage eine klare Antwort erwarten. Noch viel mehr \n\nhabe ich Verst\u00e4ndnis f\u00fcr jene Menschen, die eben nicht ver-\n\nstehen k\u00f6nnen, warum Sie dann nicht auch zumindest in \n\nderselben Art und Weise mit anderen Kr\u00e4ften reden \u2013 mit \n\ndenen, die in diesen Zeiten bewusst eine Gegen\u00f6ffentlich-\n\nkeit zu demokratiefeindlichen Schreih\u00e4lsen und An- \n\nh\u00e4ngern von Verschw\u00f6rungsideologien bilden. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, mit wem also reden? Ich \n\nglaube, wir sind uns einig, dass sich der Eindruck nicht ver-\n\nfestigen darf, ja gar nicht erst entstehen darf, dass man vor \n\nallem dann geh\u00f6rt wird, wenn man nur laut und lange ge-\n\nnug den Systemsturz herbeifabuliert. Das erleben wir aber \n\nderzeit sehr deutlich in den sozialen Netzwerken, teilweise \n\nin Familien, regelm\u00e4\u00dfig auf der rechten Seite dieses Hohen \n\nHauses und eben auch jede Woche auf der Stra\u00dfe. Ja, wir \n\nhaben eine aufgeheizte Situation, in der sicherlich auch der \n\neine oder andere Dialog angebracht ist. Aber gerade jetzt \n\nist es Aufgabe aller Demokratinnen und Demokraten, auch \n\ndie leisen Stimmen zu h\u00f6ren, und diejenigen in ihrem Tun \n\nzu ermutigen, die auch in schwierigen Zeiten den Kopf f\u00fcr \n\nFreiheit, f\u00fcr Weltoffenheit und f\u00fcr Demokratie hinhalten, \n\ndie im Privaten versuchen, Verschw\u00f6rungstheorien zu  \n\nentkr\u00e4ften, oder sich gegen alte und neue Rechte tagt\u00e4glich \n\noder w\u00f6chentlich auf die Stra\u00dfe stellen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich kann und ich will Ihnen nicht \n\nvorschreiben, mit wem Sie reden. Aber ich kann vielleicht \n\nein paar W\u00fcnsche \u00e4u\u00dfern. Ich w\u00fcnsche mir, dass die Staats-\n\nregierung gerade jetzt jenen zuh\u00f6rt, die Sorge haben vor \n\nRassismus \u2013 auch in Beh\u00f6rden und Institutionen. Wie w\u00e4re \n\nes da vielleicht mit einem Dialogangebot in Richtung  \n\nPeople of Color \u00fcber deren Situation und Rassismuserfah-\n\nrungen in Sachsen? \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, den \n\nLINKEN und der SPD \u2013 Zuruf von der AfD:  \n\nGeht das auch auf Deutsch?) \n\nIch w\u00fcnsche mir durchaus, dass die Staatsregierung mit je-\n\nnen redet, die sich tats\u00e4chlich und nicht nur vorgeblich f\u00fcr \n\nGrundrechte einsetzen. Vielleicht ergibt sich ja noch die \n\nGelegenheit, mit Amnesty Sachsen oder mit der Gesell-\n\nschaft f\u00fcr Freiheitsrechte \u00fcber das Polizeigesetz zu reden. \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass die Staatsregierung noch mehr mit \n\njenen redet, die sich Rassisten sowie alten und neuen Neo-\n\nnazis in den Weg stellt. Viele Demonstrierende w\u00fcrden sich \n\n\u00fcber ein Dialogangebot an dieser Stelle sicherlich freuen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, den \n\nLINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Aus Sicht meiner Frak-\n\ntion braucht es vor allem eine klare Haltung, einen r\u00e4umli-\n\nchen und verbalen Abstand zu Neu-Rechten und Ver-\n\nschw\u00f6rungsideologen sowie eine erkennbare Unterst\u00fct-\n\nzung und Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die Menschen, die tagt\u00e4glich \n\nin Sachsen f\u00fcr eine freie, offene und demokratische Gesell-\n\nschaft eintreten. Das sollte auch die Maxime sein, wenn wir \n\nDialog f\u00fchren, denn Dialog ist keine Haltung, sondern ein \n\nInstrument, wenn man sich seiner Haltung sicher ist. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Lippmann, kommen Sie bitte zum Schluss. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Die Grenzen \n\nsollten dort gezogen werden, wo man Verfassungsfeinden \n\nin die Karten spielt, was in der Vergangenheit viel zu h\u00e4ufig \n\ngeschehen ist und wo ich leider auch sagen muss, Herr  \n\nMinisterpr\u00e4sident \u2013 jetzt sind Sie da \u2013, dass Sie mit Ihrem \n\nDialog mit Neu-Rechten wie Herrn Bernig genau dessen \n\nOpfermythos wieder best\u00e4rkt haben, was aus meiner Sicht \n\nein Fehler war. Ich hoffe, dass Sie mit den Tr\u00e4gern in  \n\nRadebeul genauso Dialog f\u00fchren, die f\u00fcr Vielfalt in der \n\nKultur und Weltoffenheit stehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, den \n\nLINKEN und vereinzelt bei der SPD \u2013 Zuruf von \n\nder AfD: Die Neu-Rechten sind die alten Linken!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nJetzt erh\u00e4lt die SPD-Fraktion das Wort. Herr Abg.  \n\nFrank Richter, bitte. \n\nFrank Richter, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich war vorbereitet auf \n\ndie Fragestellung, die \u00fcber dieser Debatte stand: Wer wird \n\ngeh\u00f6rt, Herr Ministerpr\u00e4sident? \n\nNun, nachdem jetzt die Eingangsrede gehalten wurde, geht \n\nes doch eher darum zu kl\u00e4ren: Auf welche Demonstration \n\ngeht der Ministerpr\u00e4sident und auf welche geht er nicht? \u2013 \n\nDemonstrationen sind in aller Regel nicht der Ort f\u00fcr Dia-\n\nloge. Diese finden in aller Regel \u2013 und das ist viel besser \u2013 \n\nin geschlossenen R\u00e4umen statt, mit Ruhe und unterhalb der \n\nErregungsstufe, die in der Regel bei Demonstrationen ge-\n\ngeben ist. \n\nIch mache keinen Hehl daraus: Auch ich habe einiges an \n\nder Art und Weise zu kritisieren, wie sich der Ministerpr\u00e4-\n\nsident in den vergangenen Wochen auch und gerade gegen-\n\n\u00fcber Corona-Demonstranten verhalten hat. Aber ich \n\nm\u00f6chte Ihnen, Kolleginnen und Kollegen von den LIN-\n\nKEN, doch eines mitgeben: Kritik verliert an Glaubw\u00fcr-\n\ndigkeit und schadet sich selbst, wenn sie \u00fcberzogen ist. Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 552 \n\nFormulierung, er betreibe ja doch \u201enichts anderes als Wahl-\n\nkampf\u201c \u2013 O-Ton, so habe ich es mitgeschrieben \u2013, und die \n\nFormulierung, er fische \u201eam rechten Rand\u201c, mache ich mir \n\nausdr\u00fccklich nicht zu eigen. Er hat es nicht n\u00f6tig, dass ich \n\nihn verteidige; das sollte er selbst tun. Aber das, glaube ich, \n\nkann man so nicht stehenlassen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWichtig ist \u2013 das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich unterstreichen  \n\n\u2013, was Sie auch mit Ihrer Debatte ansto\u00dfen: Das Interesse \n\nvon Spitzenpolitikern muss darin bestehen, gerade dann, \n\nwenn sie ein hohes Amt im Staate innehaben und im Fokus \n\nder \u00f6ffentlichen Aufmerksamkeit stehen, diese Aufmerk-\n\nsamkeit ihrerseits nicht einseitig zu verteilen, sondern sich \n\ndem ganzen Spektrum der in der Bev\u00f6lkerung vorhande-\n\nnen politischen Positionen zu widmen, ohne sie deswegen \n\nteilen zu m\u00fcssen. Wer integrieren will und wer ein hohes \n\nStaatsamt in einer so pluralistischen und immer heteroge-\n\nner werdenden Gesellschaft innehat, der sollte auch  \n\nunbedingt integrieren wollen. Er oder sie muss einseitige \n\nStellungnahmen, Solidarisierungen und Sympathiekund-\n\ngebungen vermeiden. \n\nWohin es f\u00fchrt, wenn ein Inhaber eines hohen Staatsamtes \n\ndies nicht beachtet, das k\u00f6nnen wir derzeit in Form eines \n\nmehr als abschreckenden Beispiels in den Vereinigten \n\nStaaten besichtigen. So schnell kann man eine Gesellschaft \n\nauch in die Spaltung treiben. F\u00fcr uns gilt es, dies nat\u00fcrlich \n\nzu vermeiden. \n\nWir sind ein wenig traurig dar\u00fcber, aber die Traurigkeit ist \n\nnicht besonders ausgepr\u00e4gt. Wir k\u00f6nnen damit leben, dass \n\nIhre Aufmerksamkeit, Kolleginnen und Kollegen von den \n\nLINKEN, ausschlie\u00dflich auf die Person des Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten gelenkt wird. Ich halte DIE LINKEN eigentlich f\u00fcr \n\nsehr emanzipiert und selbstbewusst. Wieso diese Fixierung \n\nauf den obersten Vertreter des Staates? Albrecht Pallas, der \n\ninnenpolitische Sprecher der SPD, war bei \u201eUnteilbar\u201c  \n\ndabei. Viele hochrangige SPD-Politiker haben diese  \n\nDemonstrationen im vergangenen Jahr besucht. \n\nAlbrecht Pallas \u2013 ich habe mit ihm gerade noch einmal  \n\ngesprochen \u2013 hat sich sehr intensiv in die Debatte um das \n\nPolizeigesetz eingebracht und zehn oder zw\u00f6lf Veranstal-\n\ntungen diesbez\u00fcglich besucht. Er w\u00e4re gern von anderen \n\nVertretern der damals regierungstragenden Partei begleitet \n\ngewesen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Dann muss ich  \n\ndas doch nicht kritisieren, das ist  \n\ndoch keine Kritik an der Sache! \u2013  \n\nDr. Joachim Keiler, AfD:  \n\nMachen wir jetzt hier Dialoge?! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nIch sage Ihnen das deswegen, weil ich glaube, dass wir in \n\ndieser Gesellschaft ein ganz anderes Problem haben. Ich \n\nmache mir eher eine ganz andere Sorge. Wenn Spitzenpo-\n\nlitiker in dieser Extensit\u00e4t, wie es unser Ministerpr\u00e4sident \n\noft getan hat, immer wieder direkt mit B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern ins Gespr\u00e4ch kommen, kann das dazu f\u00fchren, dass \n\nunser Staatsaufbau in der Erkenntnis vieler B\u00fcrger ver-\n\nwischt wird und der Eindruck entsteht, als sei alles direkt \n\nmit dem obersten Repr\u00e4sentanten dieses Staates zu verhan-\n\ndeln. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nNein, wie m\u00fcssen ganz konsequent Verantwortlichkeits-\n\nebenen benennen. Ich habe eine viel gr\u00f6\u00dfere Sorge um die \n\nDialogf\u00e4higkeit, die B\u00fcrgerfreundlichkeit und die Offen-\n\nheit in den Landesbeh\u00f6rden und in manchen Kommunal-\n\nbeh\u00f6rden in diesem Lande. \n\n(Zuruf von der SPD: Sehr richtig!) \n\nDass der Ministerpr\u00e4sident zuh\u00f6ren kann und den Dialog \n\nsucht, das hat er in den vergangenen Monaten ausreichend \n\nbest\u00e4tigt. Ob es immer zum Guten ausgegangen ist, das sei \n\ndahingestellt. \n\nAber was ist in den Beh\u00f6rden? Ich habe sehr oft die Erfah-\n\nrung gemacht \u2013 wie Sie wahrscheinlich auch \u2013, dass dort \n\nkeine B\u00fcrgern\u00e4he, wenig Empathie, wenig F\u00e4higkeit zum \n\nPerspektivwechsel und wenig Bereitschaft existiert, das \n\nganze Problem vom B\u00fcrger her und nicht allein vom  \n\nVerwaltungsrecht her zu denken. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Richter, kommen Sie bitte zum Schluss. \n\nFrank Richter, SPD: Vieles, was sich als Politikverdros-\n\nsenheit in diesem Lande darstellt, ist in Wirklichkeit  \n\nVerwaltungsverdrossenheit. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Richter, Sie m\u00fcssten bitte zum Schluss kommen! \n\nFrank Richter, SPD: Das ist meiner Meinung nach das \n\nviel gr\u00f6\u00dfere Problem. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Kollege Richter, Ihre Redezeit ist mehr als \u00fcberschrit-\n\nten! \n\nFrank Richter, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, Sie h\u00e4tten mich \n\nauch schon eher darauf aufmerksam machen k\u00f6nnen. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nVon Ihnen h\u00e4tte ich diesen Hinweis sehr gern angenom-\n\nmen. \n\nDann danke ich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und empfehle uns \n\nsehr, die Problemlage nicht zu sehr auf die Spitzenpolitiker \n\nzu beziehen, sondern auf uns alle. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Kollege Richter, es wird jetzt schwierig, was Sie ge-\n\nrade tun! \n\n(Frank Richter, SPD, verl\u00e4sst das Rednerpult. \u2013 \n\nBeifall bei der SPD) \n\nBevor wir in eine weitere Runde einsteigen, m\u00f6chte ich \n\nnoch etwas Grunds\u00e4tzliches sagen \u2013 das geht vor allem an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 553 \n\nSie, Herr Keiler \u2013: Ob in diesem Hohen Hause Dialoge ge-\n\nf\u00fchrt werden, obliegt meiner und nicht Ihrer Bewertung. \n\nDas ist das Erste. \n\nDas Zweite ist: Wenn ich zweimal ermahne, dass die Re-\n\ndezeit abgelaufen ist, geht die Kritik an der Sitzungsleitung \n\nauch nicht an, sondern dann wird die Rede beendet, und \n\ndamit ist es gut. \n\nFrau K\u00f6ditz, bitte, f\u00fcr die Linksfraktion. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich mit et-\n\nwas Ungew\u00f6hnlichem beginnen, mit einem Lob: Es ist gut, \n\ndass Ministerpr\u00e4sident Kretschmer \u00f6ffentlich Gespr\u00e4che \n\nf\u00fchrt und das Gespr\u00e4ch auch selbst sucht. Das unterschei-\n\ndet ihn in positiver Weise von den meisten seiner Amtsvor-\n\ng\u00e4nger. \n\nAn dieser Stelle endet das Lob schon wieder. Es kommt \n\nn\u00e4mlich auch darauf an, mit wem man \u00fcber welche The-\n\nmen spricht und mit wem man das Gespr\u00e4ch lieber nicht \n\nsucht. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Man h\u00e4tte es  \n\nnicht sch\u00f6ner sagen k\u00f6nnen!) \n\nF\u00fcr mich ergibt sich der Eindruck, dass die Aufmerksam-\n\nkeit des Ministerpr\u00e4sidenten am ehesten dann geweckt \n\nwird, wenn m\u00f6glichst abstruse und mitunter auch men-\n\nschenfeindliche Positionen auf die Stra\u00dfe getragen werden. \n\nWir haben das alles bereits einmal erlebt. Es war vor gut \n\nf\u00fcnf Jahren. Statt eine klare Haltung zu den sogenannten \n\nPegida-Spazierg\u00e4ngen einzunehmen, hat sich der damalige \n\nInnenminister lieber zum Plausch mit den Organisatoren \n\ngetroffen. \n\nJetzt, ein halbes Jahrzehnt sp\u00e4ter, erleben wir eine neue \n\nProtestserie. An diesem Protest ist allerdings nicht alles \n\nneu. Die Form ist dieselbe, die Orte sind zum Teil diesel-\n\nben, auch die Personen. Selbst manche Parolen sind uns  \n\neigentlich gut vertraut, und das ist kein Wunder. Es handelt \n\nsich n\u00e4mlich um einen neuen Anlass, Sprechch\u00f6re wie \n\n\u201eMerkel muss weg!\u201c anzustimmen. \n\nNat\u00fcrlich gilt das nicht f\u00fcr alle, die in den vergangenen \n\nWochen protestiert haben. Aber in Sachsen war der Start-\n\nschuss f\u00fcr die sogenannten Corona-Proteste eine Kundge-\n\nbung der extrem rechten Vereinigung \u201ePro Chemnitz\u201c am \n\n20. April, ganz zuf\u00e4lligerweise am Hitlergeburtstag. Bald \n\ndarauf haben sich an unterschiedlichen Orten die \u00fcblichen \n\nAkteure eingeschaltet, von Pegida \u00fcber sogenannte Reichs-\n\nb\u00fcrger bis zur NPD. Es kam wiederholt zu \u00dcbergriffen auf \n\ndie Polizei und auf Medienvertreterinnen und -vertreter. \n\nEine ziemlich durchg\u00e4ngige Erscheinung bei den soge-\n\nnannten Corona-Protesten ist der Hang zu Verschw\u00f6rungs-\n\nerz\u00e4hlungen. Exemplarisch m\u00f6chte ich aus einem Internet-\n\nbeitrag zitieren. Darin wird behauptet, dass der Ausbruch \n\nder Pandemie geplant und initiiert worden sei. Alles, was \n\nwir seitdem erleben, folge einem geheimen Plan. Nament-\n\nlich benannt werden Barack Obama, Angela Merkel und \n\nBill Gates. Weiter wird behauptet, dass es in Wirklichkeit \n\nnur wenige Erkrankte und kaum Tote gebe. Man versuche \n\ndaher, die Infiziertenzahlen bewusst zu erh\u00f6hen. Die ganze \n\nCorona-Krise sei k\u00fcnstlich geschaffen und der wirtschaft-\n\nliche Schaden voll beabsichtigt. \n\nDer Text, aus dem ich gerade zitiert habe, stammt von der \n\nAfD. Nachzulesen war das auf dem Facebook-Profil eines \n\nKreisverbandes und auf mehreren Webseiten der Partei. \n\nMit den Verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen, mit der Suche nach \n\ngeheimen M\u00e4chten sind oftmals auch antisemitische Posi-\n\ntionen verbunden. Teilnehmer einer Kundgebung behaup-\n\nteten k\u00fcrzlich, dass eine Clique, zu der Bill Gates, \n\nGeorge Foros und die Rothschild-Familie geh\u00f6ren, alles \n\nsteuere und auch das Robert-Koch-Institut finanziere.  \n\nWeiter behaupten sie, dass es sich bei dieser angeblichen \n\nClique um das \u2013 Zitat \u2013 \u201eFinanzjudentum\u201c handeln w\u00fcrde, \n\ndas \u201eein Interesse an der Weltmacht\u201c habe. Die Leute, die \n\ndas so deutlich und offen ausgesprochen haben, sind von \n\nder AfD. Dokumentiert hat dies dankenswerterweise der \n\nMDR. \n\nNat\u00fcrlich ist nicht jeder, der zum Thema Corona auf die \n\nStra\u00dfe geht, ein Antisemit \u2013 zum Gl\u00fcck nicht. Aber eine \n\nentschlossene Zur\u00fcckweisung solcher Positionen ist leider \n\nnicht zu beobachten. Solche Positionen werden auch nicht \n\ndadurch aufgewogen und ausgeblendet, dass man zugleich \n\nbehauptet, lediglich aus Sorge um unsere Grundrechte auf \n\ndie Stra\u00dfe zu gehen. Die Grundrechte verteidigt man nie-\n\nmals mit, sondern immer nur gegen Antisemiten. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nFrau K\u00f6ditz, kommen Sie bitte zum Schluss. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \u2013 Ja, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \n\nDer Ministerpr\u00e4sident k\u00f6nnte abw\u00e4gen, das Gespr\u00e4ch mit \n\njenen zu bevorzugen, die sich an dieser Stelle klar positio-\n\nnieren. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kerstin K\u00f6ditz f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Nun \n\nk\u00f6nnte die CDU sprechen. Herr Anton, bitte. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\n\nehrte Kolleginnen und Kollegen! Michael Kretschmer ist \n\nder Ministerpr\u00e4sident aller Sachsen. Er hat in den vergan-\n\ngenen Jahren permanent den Austausch und die Diskussion \n\nmit den B\u00fcrgern gef\u00fchrt und daran nie einen Zweifel ge-\n\nlassen. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nWir haben Zweifel!) \n\nEr ist offensiv auf die Menschen zugegangen und war f\u00fcr \n\njeden ansprechbar, der es wollte. Er ist insbesondere auch \n\nkontroversen Diskussionen nie aus dem Weg gegangen. \n\nBei der Frage, in welchem Rahmen diese Diskussionen  \n\ngef\u00fchrt wurden, war es auch nie der Ma\u00dfstab, ob man einer \n\nPosition mutma\u00dflich n\u00e4hersteht oder ob sie einem mut-\n\nma\u00dflich etwas fernerliegt. Dies zu behaupten ist b\u00f6swillig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 554 \n\nund unredlich und hat mit den Tatsachen nichts zu tun. Das \n\nmuss ich an dieser Stelle einmal sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nAuch Sie, Herr Kollege Lippmann, haben an dieser Stelle \n\nunredlich argumentiert. Gute Politik kann nur der machen, \n\nder wei\u00df, was die Menschen im Land bewegt, und genau \n\ndas ist es, was unseren Ministerpr\u00e4sidenten antreibt. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nGerade darum geht es doch! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nDeshalb ist es absolut richtig, dass er auch mit Teilnehmern \n\neiner dieser sogenannten Hygiene-Demos das Gespr\u00e4ch \n\ngesucht hat. Ohne Zweifel waren unter diesen Demonst-\n\nranten nat\u00fcrlich auch Populisten von der AfD und diverse \n\nVerschw\u00f6rungstheoretiker, aber darauf kann man es nicht \n\nbegrenzen. Auf solchen Demonstrationen sind gerade auch \n\nMenschen, die individuell sehr stark von den Ma\u00dfnahmen \n\nbetroffen sind. Ich kann es jedenfalls niemandem ver\u00fcbeln, \n\nder in seiner wirtschaftlichen Existenz gef\u00e4hrdet ist, dass \n\ner einen besonders kritischen Blick auf die Dinge hat. \n\nDiese Menschen muss man mit ihren Sorgen ernst nehmen. \n\nDie Staatsregierung hat in den letzten Wochen zahlreiche \n\nMa\u00dfnahmen zum Schutz der Bev\u00f6lkerung sowie von  \n\nLeben und Gesundheit von Menschen ergriffen. Diese \n\nMa\u00dfnahmen waren aus meiner Sicht absolut notwendig \n\nund mussten aufgrund der aktuellen Lage sofort erfolgen, \n\nohne dass dem Ganzen, wie es in demokratischen Prozes-\n\nsen in der Regel \u00fcblich ist, eine breite Debatte vorangehen \n\nkonnte. \n\nGerade in einer solchen Ausnahmesituation ist es umso \n\nwichtiger, offensiv auf jene zuzugehen, die das Regie-\n\nrungshandeln kritisch sehen, weil sie im Vorfeld nicht zu \n\nWort kommen konnten. Das ist gerade auch der Unter-\n\nschied zum Demonstrationsgeschehen rund um das Poli-\n\nzeigesetz. Egal, wie man zum Polizeigesetz steht, aber es \n\nkann wirklich niemand behaupten, dass dazu nicht lange \n\nvor der Beschlussfassung jeder im Landtag seine Meinung \n\numf\u00e4nglich kundtun konnte. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe der Abg. Sarah \n\nBuddeberg und Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEs gab ein monatelanges parlamentarisches Verfahren mit \n\neiner \u00f6ffentlichen Expertenanh\u00f6rung. Kritiker und Bef\u00fcr-\n\nworter jeder einzelnen Regelung haben sich schriftlich zu \n\nWort gemeldet, ihre Stellungnahmen abgegeben und auf \n\nDemonstrationen gesagt, was sie davon halten, und man \n\nkann guten Gewissens sagen: Als wir dann hier im Landtag \n\nzusammengekommen sind, um das Polizeigesetz zu be-\n\nschlie\u00dfen, waren die Argumente jedenfalls ausgetauscht. \n\nDas ist zum heutigen Zeitpunkt, zumindest bez\u00fcglich der \n\nMa\u00dfnahmen zur Corona-Pandemie, nicht der Fall. Das \n\nkann es auch gar nicht sein, da hier ein ganz anderer Sach-\n\nverhalt zugrunde liegt. Zur Wahrheit geh\u00f6rt auch: Die De-\n\nmonstrationen gegen das Polizeigesetz waren im Wesentli-\n\nchen nicht von Akteuren der Zivilgesellschaft im engeren \n\nSinne getragen, sondern vor allem von politischen Par-\n\nteien. Jeder wusste hier im Haus, wer Ross und Reiter ist. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nFrau Buddeberg, ein ebenso untaugliches Vergleichsbei-\n\nspiel ist die sogenannte Unteilbar-Demo vom letzten Jahr. \n\nEs ist n\u00e4mlich ein gewaltiger Unterschied, ob man sich eine \n\nDemo von au\u00dfen anschaut oder mit einzelnen Demonstran-\n\nten ins Gespr\u00e4ch kommt, oder ob man Teil dieser Demonst-\n\nration ist. Seinerzeit war der Wunsch der Organisatoren \n\nvon \u201eUnteilbar\u201c ja nicht, dass der Ministerpr\u00e4sident dort \n\nals Gespr\u00e4chspartner zur Verf\u00fcgung steht, sondern der \n\nWunsch war, dass er als Demonstrant an dieser Demonst-\n\nration teilnimmt \u2013 \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\n\u2013 ja, das ist aber ein gewaltiger Unterschied \u2013, neben vielen \n\nMenschen aus der Mitte der Gesellschaft, auch Seite an \n\nSeite mit der Antifa. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nMit Kirchenvertretern! \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD:  \n\nOder beim Trauermarsch! \u2013  \n\nZuruf von den  LINKEN:  \n\nMein Gott, seid Ihr offensichtlich!) \n\nUnd wenn ich an einer Demonstration teilnehme, dann ma-\n\nche ich mich im Wesentlichen mit den Inhalten \u2013 \u2013 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Anton, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nRico Anton, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Pallas, bitte. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Ich habe jetzt gerade eine Zwischenfrage zugelassen. \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nDanke, Kollege Anton. Sie haben in Ihrem Redebeitrag Be-\n\nzug auf verschiedene Demonstrationskonstellationen ge-\n\nnommen, und ich m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie mir zustimmen \n\nw\u00fcrden, dass man in Bezug auf die Heterogenit\u00e4t bestimm-\n\nter Demonstrationen \u2013 zum Beispiel bei Demos wie  \n\n\u201eUnteilbar\u201c \u2013 einen anderen Ma\u00dfstab anlegen m\u00fcsste als \n\nden, den Sie bei den Corona-Demonstrationen angelegt ha-\n\nben. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nRico Anton, CDU: Es ist ja auch ein ganz anderer Sach-\n\nverhalt, der denen zugrunde liegt. Wenn der Ministerpr\u00e4si-\n\ndent als Demonstrant an dieser Hygiene-Demo teilgenom-\n\nmen h\u00e4tte, dann w\u00e4re das eine ganz andere Sache. Aber das \n\nist ja nicht der Fall. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 555 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas ist eben das, was man nicht vergleichen kann. F\u00fcr ei-\n\nnen Regierungsvertreter sollte es der absolute Ausnahme-\n\nfall sein, Teilnehmer einer Demonstration zu sein. Die Re-\n\ngierung ist doch nicht dazu da, irgendwelche mutma\u00dfli-\n\nchen Vers\u00e4umnisse zu beklagen. Die Regierung ist dazu da, \n\num genau die Probleme zu l\u00f6sen, die Gegenstand von De-\n\nmonstrationen sind. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nDas ist eine v\u00f6llige Verkehrung der Systematik. Frau  \n\nBuddeberg, Sie haben es doch selbst angesprochen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Anton, kommen Sie bitte zum Schluss. \n\nRico Anton, CDU: Teil der Demo \u201eUnteilbar\u201c war zum \n\nBeispiel der Protest gegen das Polizeigesetz. Ja, soll der \n\nMinisterpr\u00e4sident dort mitmarschieren und gegen das Poli-\n\nzeigesetz demonstrieren? Das ist doch absurd! \n\n(Lebhafter Widerspruch bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Anton, kommen Sie bitte zum Schluss! \n\n\u2013 Werte Fraktion DIE LINKE, so geht das nicht! Zwi-\n\nschenrufe sind gestattet, aber so geht das nicht. \n\nRico Anton, CDU: Stellen Sie eine Zwischenfrage, wenn \n\nSie etwas wissen wollen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDarauf h\u00e4tte ich jetzt aufmerksam gemacht. Es ist meine \n\nAufgabe, Herr Anton, darauf aufmerksam zu machen. \n\nRico Anton, CDU: Entschuldigung! \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nIhre Redezeit ist mehr als abgelaufen. Gehen Sie doch in \n\neine weitere Runde. \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013 Susanne Schaper,  \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nRico Anton, CDU: Es gibt eine Zwischenfrage. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas ist keine Zwischenfrage mehr, wir sind schon am \n\nEnde. Eine Kurzintervention w\u00e4re jetzt m\u00f6glich. \n\nRico Anton, CDU: Dann k\u00f6nnte ich erwidern. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nEine Kurzintervention von Frau Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ich frage mich, was der \n\nUnterschied ist, wenn man Regierungshandeln jetzt so vor \n\nsich hertr\u00e4gt. \u00dcbrigens haben wir keine konstitutionelle \n\nMonarchie, falls Ihnen das entgangen sein sollte. Das Poli-\n\nzeigesetz war ja auch Regierungshandeln. Corona-Ma\u00df-\n\nnahmen sind auch Regierungshandeln, und diese wurden \n\nkritisiert. Jetzt erkl\u00e4ren Sie doch bitte einmal \u2013 es ist f\u00fcr \n\nmich \u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar \u2013, warum das eine \n\nschwerer wiegt als das andere. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD:  \n\nDas hat er doch schon erkl\u00e4rt!) \n\nRico Anton, CDU: Das habe ich in aller Deutlichkeit  \n\ngesagt. Es kommt nicht darauf an, was Gegenstand der  \n\nDemonstration ist, sondern ob man Teilnehmer dieser  \n\nDemonstration ist. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n\u2013 Nein. Es w\u00e4re \u00fcberhaupt kein Problem gewesen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nIhr Motto, was interessiert mich mein  \n\nGeschw\u00e4tz von vor f\u00fcnf Minuten?!) \n\nNein, es w\u00e4re f\u00fcr den Ministerpr\u00e4sidenten \u00fcberhaupt kein \n\nProblem gewesen, an der Unteilbar-Demo teilzunehmen, \n\nals Gespr\u00e4chspartner f\u00fcr die Demonstranten. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Es wurde angeboten! \u2013 \n\nWeitere Zurufe) \n\n\u2013 Angeboten? Es war nicht gew\u00fcnscht, dort die Kontro-\n\nverse zu suchen. \n\n(Zurufe der Abg. Susanne Schaper  \n\nund Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nEs war bei dieser Demo gew\u00fcnscht, dass man sich hinter \n\ndem Thema der Demonstration versammelt, dass man dort \n\nmitmarschiert und dass man sich das Anliegen der  \n\nDemonstration zu eigen macht. Das war der Wunsch, der \n\nan den Ministerpr\u00e4sidenten herangetragen wurde, nicht die \n\nkontroverse Auseinandersetzung. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Das ist  \n\neine infame Unterstellung! \u2013 Starke Unruhe) \n\nEs ist schlichtweg falsch, was Sie hier behaupten. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Es \n\nsollen hier keine Dialoge gef\u00fchrt werden. \n\nRico Anton, CDU: Es n\u00fctzt auch nichts, wenn Sie hier \n\nschreien. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013  \n\nZuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, dass Sie nicht nur formal der oberste Schreihals \n\nIhrer Partei sind, sondern auch tats\u00e4chlich. \n\n(Demonstrativer Beifall der Abg.  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE) \n\nIhre Zwischenfrage ist jetzt umfassend beantwortet. Ob Sie \n\ndie Antwort verstehen oder nicht, das kann ich nicht beein-\n\nflussen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 556 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Herr Anton. \n\nIch \u00fcberlege, ob wir das mit dem Klatschen jetzt noch  \n\neinmal \u00fcben, an welchen Stellen usw., aber das obliegt  \n\nnat\u00fcrlich Ihnen. Jetzt kommen wir zu Herrn Mayer von der \n\nAfD. Bitte sch\u00f6n. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Das ist \n\nunglaublich! Sie l\u00fcgen, dass sich die  \n\nBalken biegen! Das ist unversch\u00e4mt!) \n\nNorbert Mayer, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich spreche zum \n\nThema \u201eWer wird geh\u00f6rt, Herr Ministerpr\u00e4sident?\u201c. \n\nAm 16. Mai, Herr Ministerpr\u00e4sident, waren Sie im Gro\u00dfen \n\nGarten in Dresden, bei den Leuten, die dort demonstriert \n\nhaben. Sie haben Mut gezeigt. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Ja, genau!) \n\nRespekt daf\u00fcr! Das war schon einmal ein Anfang. Aber  \n\nZuh\u00f6ren bedeutet auch ernst nehmen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das  \n\nkann man nicht mehr ernst nehmen!) \n\nDas Volk leidet unter der G\u00e4ngelei. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDas Volk will f\u00fcr sich selbst sorgen. Das Volk will Freiheit. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nWenn ich zum B\u00e4cker gehe, dann frage ich die Verk\u00e4uferin \n\ndort: Wie f\u00fchlen Sie sich unter der Maske? \n\n(Ines Springer, CDU:  \n\nDie m\u00fcssen keine aufsetzen!) \n\nSie erz\u00e4hlen mir, dass sie dort sehr schwitzen. Hinten in der \n\nB\u00e4ckerei ist der Ofen, in dem frische Br\u00f6tchen gemacht \n\nwerden, und dort ist es sehr sch\u00f6n warm. Es wird immer \n\nw\u00e4rmer, je mehr es Sommer wird. Die Frauen schwitzen, \n\nsie haben Kopfschmerzen und k\u00f6nnen schlecht schlafen. \n\nSie schinden sich wegen dieser Maskenpflicht, und sie \n\nm\u00fcssen zunehmend mehr Kunden darauf aufmerksam ma-\n\nchen, bitte eine Maske zu tragen. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Quatsch!) \n\nWenn dort ein Kunde vom Ordnungsamt erwischt wird, \n\ndann gibt es eine Ordnungsstrafe. Der Chef sagt: Die m\u00fcsst \n\nihr selber bezahlen, eure Ordnungsstrafe. \u2013 Die Verk\u00e4ufe-\n\nrin sagt zu mir: Ich komme gerade so \u00fcber die Runden und \n\nmuss f\u00fcr meine Familie das Geld verdienen. Ich kann mir \n\ndas nicht leisten. Bitte tragen Sie die Maske. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Zum Thema!) \n\nDann gehen die Leute am Wochenende spazieren, weil sie \n\nihren Unmut kundtun. Es werden Leute von der Polizei be-\n\ndr\u00e4ngt, Leute werden eingekesselt. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDann werden Leute kriminalisiert. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n\u2013 Es geht um Demos. Wer f\u00fcr Demos Ordnungsstrafen be-\n\nkommt \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nSchon \u00fcber 300 000 Euro sind vom Freistaat einkassiert \n\nworden. Die wurden abkassiert von den B\u00fcrgern, weil sie \n\nf\u00fcr ihre Freiheit eingestanden sind. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Weil  \n\nsie gegen Auflagen versto\u00dfen haben!) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, h\u00f6ren Sie auf das Volk? Auf das \n\nVolk h\u00f6ren Sie offenbar nicht. Das Volk leidet. H\u00f6ren Sie \n\ndarauf! Stoppen Sie diesen Unsinn! Die Wirtschaftsver-\n\nb\u00e4nde haben sinnvolle Forderungen und Vorschl\u00e4ge  \n\ngemacht: Soli abschaffen und diese unsinnige Doppelbe-\n\nrechnung der Sozialversicherung. \n\n(Frank Richter, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Mayer, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nNorbert Mayer, AfD: Nein, danke. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nViele Betriebe m\u00fcssen die Sozialversicherung doppelt be-\n\nrechnen. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Zum Thema!) \n\nSeit 2005 schon \u2013 das ist b\u00fcrokratischer Schwachsinn. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Zum Thema!) \n\nDie Wirtschaftsverb\u00e4nde sagen: Machen Sie Schluss da-\n\nmit! Bauen Sie B\u00fcrokratie ab! Sie haben vorhin selber von \n\nB\u00fcrokratieabbau gesprochen. Meine Kollegin Romy Penz \n\nhat Ihnen am Beispiel der Mehrwertsteuer sehr deutlich er-\n\nkl\u00e4rt, was B\u00fcrokratie abbauen bedeutet und was B\u00fcrokratie \n\naufbauen bedeutet. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Zum Thema!  \n\n\u2013 Weitere Zurufe) \n\nDas war der Unterschied zwischen Theorie und Praxis. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Mayer, ich bitte Sie, zum Thema zu reden. Ich werde \n\nIhnen jetzt noch einmal vorlesen, worum es geht: \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\n\u201eUnteilbar-Demos, Polizeigesetz-Demos, Corona-Demos: \n\nWer wird geh\u00f6rt, Herr Ministerpr\u00e4sident?\u201c. Es w\u00e4re sch\u00f6n, \n\nwenn Sie sich dazu \u00e4u\u00dfern. \n\n(Ines Springer, CDU: Nicht zum B\u00e4cker!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 557 \n\nNorbert Mayer, AfD: Wer wird geh\u00f6rt, Herr Ministerpr\u00e4-\n\nsident? Sie wollen Mitte sein, Herr Ministerpr\u00e4sident. Wo \n\nist Mitte? Das kommt ja aus der Geometrie. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDer Begriff \u201eMitte\u201c kommt aus der Geometrie. \n\n(Zuruf Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nNehmen Sie mal gedanklich ein Blatt Papier und falten Sie \n\nes mal l\u00e4ngs und mal quer. Und dann machen Sie die Falten \n\nmal ein bisschen dicker, machen Sie das Blatt auf, und dann \n\nsehen Sie, wo sich die Linien kreuzen. In der Mitte. Das ist \n\nMitte: gleicher Abstand zum Rand. Gleicher Abstand zum \n\npolitischen Rand \u2013 das ist politische Mitte. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMitte ist, wo das Volk leidet, wo die B\u00e4cker unter der \n\nMaske schwitzen. Mitte ist auch \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU \u2013 \n\nUnruhe im Saal) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Mayer! \n\nNorbert Mayer, AfD: Ja, es geht um Demos. \u2013 Mitte ist, \n\nwo Sie hinh\u00f6ren, Herr Ministerpr\u00e4sident. Mitte ist, wo  \n\nEltern ihre Kinder fr\u00fch in der Kita, vorn an der T\u00fcr, abge-\n\nben m\u00fcssen, mit Maske. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Zum Thema! \u2013 \n\nUnruhe) \n\nSie d\u00fcrfen sie nicht dr\u00fccken, sie d\u00fcrfen sie nicht ordentlich \n\nverabschieden. Die Kinder leiden. \n\n(Staatsminister Wolfram G\u00fcnther: Wo  \n\nd\u00fcrfen Eltern ihre Kinder nicht dr\u00fccken?! \u2013  \n\nWeitere Zurufe \u2013 Starke Unruhe im Saal) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Mayer, ich ermahne Sie jetzt ein weiteres Mal, dass \n\nSie bitte zum Thema sprechen. Ansonsten muss ich Ihnen \n\ndas Wort entziehen. \n\n(Demonstrativer Beifall bei der AfD) \n\nNorbert Mayer, AfD: H\u00f6ren Sie \u2013 \u2013 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nAnsonsten bitte ich jetzt mal um Ruhe im Saal, weil ich \n\nn\u00e4mlich sonst gar nicht h\u00f6ren kann, ob er zum Thema \n\nspricht. \n\n(Heiterkeit \u2013  \n\nStaatsminister Wolfram G\u00fcnther: Man kann  \n\nsich doch nicht irgendetwas ausdenken!) \n\nH\u00f6ren Sie auf die Leute, die hier Mitte sind. H\u00f6ren Sie auf \n\ndie Leute, die Volk sind. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\n \u2026 die Volk sind!) \n\nWissen Sie, G\u00e4ngelei \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU, den LINKEN  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\n\u2013 das ist nicht Mitte, das ist Rand. Bevormundung \u2013 das ist \n\nnicht Mitte, das ist Rand. \n\n(Zurufe der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE, \n\nund Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nBestrafung ist nicht Mitte, das ist Rand. Bewegen Sie sich \n\nbitte nicht an den Rand, sondern bewegen Sie sich in die \n\nMitte. Haben Sie Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Ihr Volk. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Welches Volk meinen Sie?) \n\nEs gibt eine \u00dcberlieferung von K\u00f6nig Salomo. Aber Sie \n\nk\u00f6nnen mal ein bisschen ruhiger sein, dann k\u00f6nnen wir \u2013 \u2013 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Mayer, es obliegt nicht Ihnen, um Ruhe zu bitten, son-\n\ndern mir, und Ihre Redezeit ist abgelaufen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNorbert Mayer, AfD: Vielen Dank! \u2013 Wir haben vier Neu-\n\nInfektionen pro vier Millionen Einwohner. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Die Redezeit ist abgelaufen!) \n\nAlso auf vier Millionen Einwohner, Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nIhre Redezeit ist abgelaufen, Herr Mayer. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nIch sehe eine Kurzintervention. An Mikrofon 1 Frank Rich-\n\nter, bitte. \n\nFrank Richter, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\ndenke, der Vollst\u00e4ndigkeit halber muss an dieser Stelle f\u00fcr \n\nalle anderen festgestellt werden, dass ein einzelner Redner, \n\nder von sich behauptet zu wissen, wer das Volk ist, die  \n\npluralistische und demokratische Grundgesellschaft  \n\nwenigstens tendenziell angreift, und f\u00fcr uns alle anderen \n\ngilt es, das entschieden zur\u00fcckzuweisen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Mayer, m\u00f6chten Sie darauf reagieren? \u2013 Bitte. \n\nNorbert Mayer, AfD: Herr Richter, Sie sprechen ja auch \n\ngerne vom Volk. Wenn ich ein Beispiel aus dem Volk er-\n\nz\u00e4hle, dann erz\u00e4hle ich ein Beispiel aus dem Volk. Von der \n\nB\u00e4ckersfrau und von der Verk\u00e4uferin, die da schwitzen. \n\nDas ist ein Beispiel aus dem Volk. Nehmen Sie es zur \n\nKenntnis, bitte. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nJetzt k\u00f6nnten die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN noch einmal spre-\n\nchen. \u2013 Nein. Die SPD noch einmal? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 558 \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Keine Zeit mehr!) \n\n\u2013 Keine Zeit mehr? Okay, Sie haben keine Zeit mehr. Ent-\n\nschuldigen Sie die Frage, tut mir leid. \n\nAnsonsten k\u00f6nnten wir jetzt eine dritte Runde er\u00f6ffnen. \n\nKollegin Buddeberg f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE, bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau  \n\nPr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte trotz aller Unruhe noch einmal auf \n\nzwei Punkte eingehen. Herr Richter, Sie haben gesagt, dass \n\ndie Demonstrationen nicht der Ort sind, um Dialoge zu f\u00fch-\n\nren. Darin gebe ich Ihnen recht. Aber genau das hat Herr \n\nKretschmer ja versucht. Mir ging es vor allem darum dar-\n\nzustellen, dass er es an der einen Stelle versucht und an der \n\nanderen nicht. Es macht schon den Eindruck, als w\u00fcrden \n\ndiejenigen, die am lautesten br\u00fcllen, dann jene sein, mit  \n\ndenen sich Herr Kretschmer auseinandersetzt. \n\nDas ist ein Problem, weil es auch darum geht, den Leuten, \n\ndie f\u00fcr einen Ministerpr\u00e4sidenten, f\u00fcr die Gesellschaft viel-\n\nleicht nicht so gef\u00e4hrlich erscheinen, Wertsch\u00e4tzung entge-\n\ngenzubringen. Zum Beispiel k\u00f6nnte man nach den Demos \n\nam Wochenende, wie es Herr Lippmann vorgeschlagen hat, \n\nmit People of Color auch ein gutes Dialogforum machen. \n\nEs w\u00e4re sch\u00f6n, wenn das passieren w\u00fcrde. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nEntschuldigung, Frau Buddeberg, gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage? \n\n(Sebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: \u201eSelbstverst\u00e4ndlich \n\nnicht\u201c \u2013 hat die AfD vorhin gesagt. Dann haben sie sich f\u00fcr \n\nheute disqualifiziert, w\u00fcrde ich sagen. \n\nBei den Foren, das ist ja genau der Punkt, haben wir es \n\nschon erlebt \u2013 und das ist auch das, was ich meine, wenn \n\nich sage, ich erkenne da ein Muster. Ich schaue nat\u00fcrlich \n\nauch in Ihre Richtung. Als die Pegida-Demos losgingen, \n\nwurde auch viel davon gesprochen, man m\u00fcsse die Sorgen \n\nder Menschen ernst nehmen und man m\u00fcsse mit ihnen ins \n\nGespr\u00e4ch kommen. Das ist grunds\u00e4tzlich aus meiner Sicht \n\nkein falscher Ansatz. Dennoch ist es mir dort schon aufge-\n\nsto\u00dfen; denn ich habe gedacht: Wer hat denn eigentlich Di-\n\nalogforen organisiert, als Tausende Leute gegen Hartz IV \n\nauf die Stra\u00dfe gegangen sind? Wer hat da eigentlich die \n\nSorgen und die existenziellen N\u00f6te der Menschen ernst ge-\n\nnommen? Das ist einfach nicht passiert, und das ist nat\u00fcr-\n\nlich genau ein Problem. \n\nHerr Modschiedler, auf Sie muss ich auch noch einmal re-\n\nagieren, weil Sie so ein bisschen den Eindruck erweckt ha-\n\nben, ich w\u00fcrde mich hier nur hinstellen und den Minister-\n\npr\u00e4sidenten kritisieren f\u00fcr etwas, was ich selbst nicht ma-\n\nche. Deshalb m\u00f6chte ich jetzt noch mal ein Beispiel nen-\n\nnen: Im M\u00e4rz 2015 gab es eine sehr kontroverse Demonst-\n\nration, die Gefl\u00fcchtete selbst organisiert hatten, die damit \n\ngeendet hat, dass es ein Camp gab, dass Refugees auf dem \n\nTheaterplatz ein sogenanntes Refugee-Camp aufgeschla-\n\ngen haben. Ich will mich jetzt nicht inhaltlich dazu positi-\n\nonieren. Ich will nur erz\u00e4hlen, dass wir als Abgeordnete der \n\nLINKEN dort hingegangen sind und gefragt haben, ob die \n\nLeute, die dieses Camp gemacht haben, Unterst\u00fctzung \n\nbrauchen \u2013 das k\u00f6nnen wir ja machen. Sie haben gesagt: \n\nWir brauchen jetzt kein Essen, keine Decken oder irgend-\n\nwas \u2013 sie haben ja dort auch \u00fcbernachtet \u2013, sondern wir \n\nbrauchen Hilfe, weil hier dauernd Leute kommen und uns \n\naufs Sch\u00e4rfste angreifen. Uns brechen hier die Leute zu-\n\nsammen \u2013 psychisch \u2013, weil sie so hart angegriffen werden. \n\nDann haben wir dort einen Dialog-Punkt aufgebaut, damit \n\ndie Leute dort sagen konnten: Da ist die Politik, geht mal \n\ndorthin. \u2013 SPD und GR\u00dcNE haben sich daran beteiligt, und \n\nwir haben wirklich die ganze Zeit dort gestanden und mit \n\nden Leuten geredet. \n\nDas war etwas, was mich wirklich ersch\u00fcttert hat, weil es \n\ndas erste Mal war, dass mir Leute ins Gesicht gebr\u00fcllt  \n\nhaben: \u201eDas Ding m\u00fcsste man anz\u00fcnden, das muss man \n\nhier alles abfackeln\u201c. Das war, bevor Gefl\u00fcchteten-Unter-\n\nk\u00fcnfte in Sachsen gebrannt haben; das ist sp\u00e4ter passiert. \n\nDas ist genau die Konsequenz gewesen. \n\nWir sind standhaft geblieben und haben mit den Leuten ge-\n\nredet. Der Tag ging dann so zu Ende, dass ich auch bis \n\nabends dortgeblieben bin. Es war ein Montag, was auch der \n\nGrund daf\u00fcr war, dass viele von uns dortgeblieben sind. \n\nDann ist passiert, was wir bef\u00fcrchtet hatten: Die Pegida-\n\nDemonstration, die dort stattgefunden hat, ist losgezogen \n\nund hat dieses Camp anzugreifen versucht. Ich war selbst \n\ndort \u2013 es war eine wirklich bedrohliche Situation. Es war \n\nauch wenig Polizei auf der Stra\u00dfe und es war sehr brenzlig; \n\ndenn in dem Moment habe ich wirklich geglaubt, dass die \n\nLeute jetzt mit Fackeln und Mistgabeln kommen und die-\n\nses Camp anz\u00fcnden. Das w\u00e4re vielleicht auch passiert, \n\nwenn die Polizei nicht in letzter Minute doch noch gekom-\n\nmen w\u00e4re. \n\nSo viel noch einmal zu der Frage, wer sich mit wem in den \n\nDialog begibt; das wollte ich noch einmal klarstellen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade Kolle-\n\ngin Buddeberg in der er\u00f6ffneten dritten Runde. Jetzt sehe \n\nich eine Kurzintervention. Bitte, Herr Kollege Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nFrau Buddeberg, Sie haben wiederholt, was andere hier \n\nauch schon gesagt haben: dass Demonstrationen nicht der \n\nOrt seien, um Dialoge zu f\u00fchren. Offensichtlich sollten Sie \n\nsich einmal ein bisschen mit dem Zweck von Demonstrati-\n\nonen auseinandersetzen. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nEs ist im \u00dcbrigen im Gesetz legal definiert, was eine De-\n\nmonstration ist: Sie ist daf\u00fcr da, eine Kundgebung einer \n\nMeinung zu tun oder eine Meinung zu er\u00f6rtern, und eine \n\nEr\u00f6rterung setzt immer Diskussion voraus. Das hei\u00dft, De-\n\nmonstrationen k\u00f6nnen durchaus der Ort f\u00fcr Diskussionen \n\nsein. Sie sind aus unserer Sicht auch ein guter Ort. Deswe-\n\ngen unterst\u00fctzen wir zum Beispiel als AfD die eine oder \n\nandere und freuen uns, wenn wir nicht angeschrien werden, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 559 \n\nsondern wenn man mit uns diskutiert \u2013 \u00fcber die Sache, weil \n\nwir gute Argumente haben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzintervention \n\nvon Herrn Kollegen Wippel reagiert jetzt Frau Kollegin \n\nBuddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Herr Wippel, Ihre \n\nKurzintervention hat sich ja eigentlich schon erledigt, denn \n\nich habe ja danach genau erz\u00e4hlt, wie ich bei dem Refugee-\n\nCamp war und dort mit Leuten diskutiert habe. Ich habe \n\nnur auf Herrn Richter reagiert, der darauf hingewiesen hat, \n\ndass eine Demonstration nicht der Ort sei, um einen Dialog \n\nzu f\u00fchren, den man zum Beispiel in einem Dialogforum \n\nf\u00fchren kann. \n\nSie brauchen mir nichts \u00fcber Demonstrationen zu erz\u00e4hlen \n\n\u2013 ich war auf zahlreichen Demonstrationen, m\u00f6glicher-\n\nweise auf mehr als Sie in Ihrem Leben; das k\u00f6nnen wir ja \n\neinmal vergleichen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Ich war  \n\nauch auf Ihren Demonstrationen!) \n\nDefinitiv waren es andere oder ich stand auf der anderen \n\nSeite, und das hat ja auch seinen guten Grund. Insofern ist \n\nes eine andere Form der Auseinandersetzung. \n\nEs geht vor allem darum zu sagen: Der Ministerpr\u00e4sident \n\ngeht zu einigen Demonstrationen, um dort das Gespr\u00e4ch zu \n\nsuchen \u2013 aber zu einigen anderen nicht. Er geht zu Corona-\n\nDemonstrationen, er geht nicht zu Black-Lives-Matter- \n\nDemos, auch nicht zur Mieten-Demo, auch nicht zur Poli-\n\nzeigesetz-stoppen-Demo. Das ist der Kritikpunkt, den wir \n\nheute anbringen wollten, und ich denke, das ist deutlich  \n\ngeworden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler:  Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf in der dritten Runde dieser dritten Aktuellen Debatte \n\nan diesem Tag? \u2013 F\u00fcr die AfD Herr Kollege Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Die LINKEN  \n\nbeschweren sich in dieser Debatte dar\u00fcber, dass ihr die \n\nStaatsregierung bei den Polizeigesetz-stoppen-Demonstra-\n\ntionen angeblich nicht zugeh\u00f6rt h\u00e4tte. Vielleicht hat sie das \n\nauch nicht \u2013 und wenn sie das nicht getan hat, dann hat sie \n\nalles richtig gemacht; denn was bei diesen Demonstratio-\n\nnen erz\u00e4hlt worden ist, ist gr\u00f6\u00dftenteils Quatsch. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nQuatsch, die Erste: DIE LINKE behauptet, dass Bo-\n\ndycams, die nun im Polizeigesetz drinstehen, nicht zur Pr\u00e4-\n\nvention beitragen. Doch, es tr\u00e4gt zur Pr\u00e4vention bei, wenn \n\nman eine Person in einer Kontrolle aus der Anonymit\u00e4t \n\nrei\u00dft und die Person darauf hinweist, dass nun ihr Verhalten \n\naufgezeichnet wird. Das f\u00fchrt am Ende auch dazu, dass es \n\nweniger Widerst\u00e4nde gibt und auch das polizeiliche Ge-\n\ngen\u00fcber am Ende nicht verletzt wird. \n\nQuatsch, die Zweite: DIE LINKE behauptet, Gefahrenab-\n\nwehr \u2013 und damit das Polizeigesetz \u2013 sei in Zukunft ja un-\n\nn\u00f6tig, weil die Polizeiliche Kriminalstatistik zur\u00fcckgehen \n\nw\u00fcrde. Das ist nat\u00fcrlich v\u00f6lliger Unsinn, denn die Gefah-\n\nrenabwehr jeder einzelnen Straftat ist die vornehmste Auf-\n\ngabe der Polizei. Genau daf\u00fcr ist sie da. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage, Herr Kollege Wippel? \n\nSebastian Wippel, AfD: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \n\nSchaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Vielen Dank. Wenn Sie \n\nsagen, das, was auf den Demonstrationen zum Polizeige-\n\nsetz erz\u00e4hlt wurde, w\u00e4re Quatsch, hei\u00dft das dann im Um-\n\nkehrschluss, dass das, was auf den Corona-Spazierg\u00e4ngen \n\ngesagt wird, kein Quatsch ist? Zum Beispiel, dass Bill Ga-\n\ntes dieses Virus erfunden hat? Zum Beispiel, \u201eLass doch \n\ndie Alten sterben\u201c? Oder zum Beispiel, dass jemand an der \n\nHaust\u00fcr klingelt und Chips einpflanzt? Oder, dass Ad-\n\nrenochrom von Kindern in Bunkern, die in Deutschland \n\nvorhanden sind, quasi abgezogen wird und Trump diese \n\nKinder gerettet hat? \n\nDas sind alles Themen, die nachweislich auf Corona-Spa-\n\nzierg\u00e4ngen kolportiert werden. Das hei\u00dft, das ist kein \n\nQuatsch? \n\nSebastian Wippel, AfD: Frau Schaper, es ist sch\u00f6n, dass \n\nSie diese Sachen aufz\u00e4hlen. Ich pers\u00f6nlich halte das, was \n\nSie gerade genannt haben, in der Form tats\u00e4chlich f\u00fcr \n\nQuatsch. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Oh-Rufe von den LINKEN) \n\nEs gibt Dinge, die wir nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Quatsch halten \u2013 \n\nFrau K\u00f6ditz hat es ja vorhin kurz angesprochen anhand ei-\n\nnes Beispiels. Ich sage nur so viel: Nur, weil jemand einen \n\nInternetzugang hat und etwas postet \u2013 selbst wenn er aus \n\neinem Kreisverband der AfD kommt \u2013, hei\u00dft das nicht, \n\ndass das die Meinung der Gesamtpartei ist. In dem Fall, \n\nden Sie angesprochen haben, hat es Konsequenzen gege-\n\nben. \n\n(Beifall bei der AfD und der  \n\nAbg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIch fahre in meiner Rede fort. Quatsch, die Dritte: Polizei-\n\ngesetz-stoppen-Demos. Die GR\u00dcNEN haben gesagt, wir \n\nbr\u00e4uchten ja keine Telekommunikations\u00fcberwachung \u2013 \n\nauch nicht zur Terrorabwehr \u2013, da noch gar keine Straftat \n\nvorgelegen h\u00e4tte. Dazu kann ich Ihnen sagen: Wenn sich \n\nder Attent\u00e4ter in die Luft gesprengt hat, ist es einigerma\u00dfen \n\nsinnlos, sein Telefon abzuh\u00f6ren, und wahrscheinlich w\u00fcr-\n\nden nachher auch die Opfer dieser Straftat nichts mehr sa-\n\ngen k\u00f6nnen. \n\nQuatsch, die Vierte: Anne K\u00e4mmerer, Gr\u00fcne Jugend. Diese \n\nPerson war eine leitende Pers\u00f6nlichkeit der Initiative \u201ePo-\n\nlizeigesetz stoppen!\u201c. Sie hat zum Beispiel behauptet, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 560 \n\nBagatellen und Ordnungswidrigkeiten in Zukunft mit v\u00f6l-\n\nlig unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Mitteln bek\u00e4mpft werden w\u00fcrden \n\ndurch das Polizeigesetz. Auch das ist v\u00f6lliger Unsinn, denn \n\nwenn es um Bagatellen und Ordnungswidrigkeiten geht, \n\ndann ist es nat\u00fcrlich unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Kein Gericht \n\nw\u00fcrde so eine Ma\u00dfnahme anordnen und sie w\u00fcrde auch vor \n\nkeinem Gericht Bestand haben. \n\nDas macht Angst in den K\u00f6pfen der Menschen. Sie sch\u00fcren \n\ndie Angst! \n\nZum n\u00e4chsten Punkt, und da haben wir jetzt tats\u00e4chlich \n\nschon einmal den Beweis: Gr\u00fcne Jugend \u2013 Scharnierfunk-\n\ntion in die linksextreme Szene. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nPolizeigesetz stoppen \u2013 wer war denn bei diesem B\u00fcndnis \n\nmit dabei? Da k\u00f6nnen wir einmal schauen und da finden \n\nwir doch den einen oder anderen auch in den Verfassungs-\n\nschutzberichten. Antifaschistischer Aufbau Zwickau \u2013 war \n\ndabei, B\u00fcndnispartner. \u201ePrisma\u201c \u2013 Interventionistische \n\nLinke, linksextremistisch, war dabei. \u201eRote Hilfe\u201c \u2013 ist da-\n\nbei. DIE LINKE \u2013 seine Meinung hat jeder selbst \u00fcber \n\ndiese Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\u201eUndogmatische Radikale Antifa Dresden\u201c \u2013 sie war auch \n\nmit dabei gewesen. \u201eEnde Gel\u00e4nde\u201c war dabei \u2013 selbst im \n\nroten Berlin sind sie mittlerweile als Extremisten bekannt \n\n\u2013 und \u201eSeebr\u00fccke Dresden\u201c, die haben sich nat\u00fcrlich auf \n\ndiesen Demonstrationen um ihr Kernanliegen gek\u00fcmmert. \n\nAlso, den einen oder anderen finden Sie da schon beim \n\nLinksextremismus. Da muss man sich als GR\u00dcNE auch \n\neinmal Gedanken machen, oder auch wenn man den ehe-\n\nmaligen Landesvorsitzenden hat, der dann halt mit dem \n\nBaseballschl\u00e4ger einmal auf Twitter posiert oder so. Er hat \n\ngestern auch zur Versammlung aufgerufen, wo es dann da-\n\nrum ging: Geht mal sch\u00f6n zu den Versammlungen hin, aber \n\nseid bitte friedlich. Am Ende des Tages waren gestern in \n\nLeipzig 13 Polizeifahrzeuge besch\u00e4digt. Es gab wieder \n\neine verletzte Polizeibeamtin. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Zum Thema!) \n\nMachen Sie von den GR\u00dcNEN sich einmal Gedanken und \n\nreden Sie auch einmal mit Ihrer Justizministerin, und zwar \n\nganz ernsthaft. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIn einer Sache haben Sie nat\u00fcrlich recht. Tats\u00e4chlich ist so, \n\ndass die Debatten hier manchmal zu fruchten scheinen. \n\nMan h\u00f6rt durchaus auf die AfD. Es sind Dinge im Polizei-\n\ngesetz drin, die wir gefordert haben. Wir hatten im Gesetz-\n\nentwurf die Einf\u00fchrung der elektronischen Fu\u00dffessel drin. \n\nDie ist hier abgelehnt worden, kam am Ende aber mit rein, \n\nist umgesetzt worden. Kontaktverbote f\u00fcr Gef\u00e4hrder sind \n\nam Ende umgesetzt worden, allerdings nicht so gut, wie \n\nwir es gefordert hatten; denn es gibt immer noch keine Re-\n\ngel des Kontaktverbots und der elektronischen Fu\u00dffessel, \n\ndie das Ganze zwingend miteinander verbindet. \n\nUns fehlen allerdings auch noch Dinge, und da hat man uns \n\noffensichtlich nicht genug zugeh\u00f6rt \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Aber vielleicht noch ein-\n\nmal: Wer wird geh\u00f6rt, Herr Ministerpr\u00e4sident? Das war der \n\nAntrag. \n\nSebastian Wippel, AfD: Ich bitte den Ministerpr\u00e4sidenten, \n\nmir zuzuh\u00f6ren und bei der n\u00e4chsten hoffentlich schnellen \n\nPolizeigesetznovelle dann diese Dinge anzufassen. Der  \n\nTaser muss mit rein, die Quellen-TK\u00dc f\u00fcr die Terrorbe-\n\nk\u00e4mpfung muss ebenfalls mit rein. Dann k\u00f6nnen wir wirk-\n\nlich noch lauter sagen, als wir es jetzt schon tun: AfD wirkt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu Ende. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es jetzt in dieser \n\ndritten Rederunde \u2013 \u2013 Moment, eine Kurzintervention von \n\nKollegen Lippmann. Diese bezieht sich auf das gerade  \n\nGeh\u00f6rte. Bitte, Sie haben das Wort, Herr Kollege. \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD: Herr Lippmann  \n\nwill auch einen Baseballschl\u00e4ger!) \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Ich hoffe, dass der Zwischenruf von Herrn \n\nDr. Keiler protokolliert ist. Wir k\u00f6nnen uns ja bei Gelegen-\n\nheit einmal dar\u00fcber auseinandersetzen. Ich habe keinen \n\nBaseballschl\u00e4ger, aber das zeigt, welches Niveau Sie hier \n\nan den Tag legen. \n\nHerr Kollege Wippel, ich habe mich eigentlich nur hier hin-\n\ngestellt, weil ich jeweils zwei Dinge kurz korrigieren will \n\nbzw. hier nur sagen will. Sie k\u00f6nnen sicher sein, dass wir \n\nmit unserer Staatsministerin regelm\u00e4\u00dfig reden. Da brau-\n\nchen Sie sich \u00fcberhaupt keine Sorgen machen. \n\nZu Ihren Ausf\u00fchrungen, die wirklich wirr waren, zur Frage, \n\nwas wir zum Polizeigesetz erz\u00e4hlt haben, sollten Sie doch \n\nbitte noch einmal in den einschl\u00e4gigen Protokollen des In-\n\nnenausschusses und des Verfassungs- und Rechtsausschus-\n\nses nachschlagen bzw. in dem des Plenums. Wir haben uns \n\ndarauf bezogen, dass der \u00a7 89 a StGB so weit ausgeweitet \n\nist, dass man in Deutschland gar keinen Terroranschlag \n\nmehr vorbereiten kann, ohne bereits eine Straftat begangen \n\nzu haben, und wir deswegen im Regelungsbereich der \n\nStrafprozessordnung sind, wo die Telekommunikations-\n\n\u00fcberwachung einhellig geregelt ist, \u00fcbrigens auch der Tro-\n\njaner, und es deswegen keine Komplement\u00e4rvorschrift im \n\nPolizeigesetz braucht. \n\nIch habe es Ihnen jetzt noch einmal versucht zu erkl\u00e4ren. \n\nVielleicht haben Sie es verstanden. Das war unser Argu-\n\nmentationsgang. Jetzt verstehe ich, warum Sie es damals \n\nnicht verstanden haben. Sie haben es auch ein Jahr sp\u00e4ter \n\nnicht verstanden. Ich sage es einmal so: Ich bin schon ein \n\nbisschen verwundert, wie man aus einer Debatte \u201eUnteil-\n\nbar-Demos, Polizeigesetz-Demos, Corona-Demos: Wer \n\nwird geh\u00f6rt, Herr Ministerpr\u00e4sident?\u201c jetzt einen gef\u00fchlt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 561 \n\n20-min\u00fctigen Exkurs zum Polizeigesetz machen kann. Das \n\nzeigt doch, wie dehnungsf\u00e4hig Ihre \u00dcberlegungen sind, \n\nwas man in diesem Hohen Haus diskutieren sollte. Viel-\n\nleicht bleiben Sie zuk\u00fcnftig einfach einmal beim Thema. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bevor wir jetzt zur  \n\nReaktion kommen, vielleicht noch ein Hinweis an Herrn \n\nKollegen Keiler. Er hat hier einen Zusammenhang  \n\nzwischen Baseballschl\u00e4ger und Herrn Kollegen Lippmann \n\nhergestellt. Herr Kollege Keiler, ich verwarne Sie. Das  \n\nbewegt sich au\u00dferhalb des bei uns hier \u00dcblichen. Ich drohe \n\nIhnen einen Ordnungsruf an, wenn Sie das wieder tun. \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD:  \n\nHabe ich zur Kenntnis genommen!) \n\nBitte Herr Kollege Wippel. Sie reagieren jetzt. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nKollege Lippmann, tats\u00e4chlich ist es so, wir haben ein \n\nBKA-Gesetz und wir haben ein neues S\u00e4chsisches Polizei-\n\ngesetz. Wir haben an der Stelle m\u00f6gliche Regelungsl\u00fccken \n\ngeschlossen und damit ist die ganze Sache gekl\u00e4rt. Das \n\nhei\u00dft, der Staat kann sich nicht rausreden, wenn er vor  \n\neinem vereitelten Anschlag nicht eingreift. So haben wir \n\ngar keine Schwierigkeiten, dass wir jedes Mal abw\u00e4gen \n\nm\u00fcssen, haben wir jetzt schon strafprozessuale Ma\u00dfnah-\n\nmen, vielleicht im minderschweren Bereich, oder haben \n\nwir hier schon eine erhebliche drohende Gefahr f\u00fcr wich-\n\ntige Rechtsg\u00fcter, wie Leib oder Leben. Deswegen stehe ich \n\nabsolut dazu, dass wir genau das brauchen. \n\nSie sagen, wir h\u00e4tten Wahrnehmungsschwierigkeiten. Na-\n\nt\u00fcrlich haben wir die Protokolle vorneweg gelesen, sonst \n\nh\u00e4tte ich Ihre absurden Beispiele auch nicht finden k\u00f6nnen. \n\nAber vielleicht haben Sie Wahrnehmungsschwierigkeiten, \n\ndenn Sie sagen, wir f\u00fchren jetzt hier eine 20-min\u00fctige De-\n\nbatte \u00fcber das Thema Polizeigesetz. Sie sind gesch\u00e4ftsord-\n\nnungsfest und wissen, dass ich hier vorn nicht mehr als \n\n5 Minuten Zeit habe. Da haben Sie sich um das Vierfache \n\nversch\u00e4tzt. Woran das liegen kann, wei\u00df ich nicht. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nWiderspruch des Abg.  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir haben eine weitere \n\nKurzintervention. Bitte, Herr Kollege Anton. \n\nRico Anton, CDU: Herr Kollege Wippel, wir wollen doch \n\nredlich miteinander umgehen in diesem Hohen Haus. \n\nWenn das so ist und Sie einen Exkurs in das Polizeirecht \n\nmachen und dann einige Punkte im neuen Polizeigesetz  \n\nloben, dann geh\u00f6rt schon zur Wahrheit dazu, dass Sie nicht \n\nsagen, AfD wirkt, sondern Danke CDU, Danke SPD. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Wippel, Sie rea-\n\ngieren auf dieses Angebot? \u2013 Bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, CDU- und SPD-\n\nFraktion, dass Sie so sch\u00f6n abschreiben k\u00f6nnen, aber bitte \n\ngeben Sie sich das n\u00e4chste Mal etwas mehr M\u00fche. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es jetzt bei den \n\nFraktionen weiteren Redebedarf in dieser dritten Aktuellen \n\nDebatte? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Dann hat jetzt die \n\nStaatsregierung das Wort. Das Wort ergreift Herr Staatsmi-\n\nnister Prof. W\u00f6ller. Bitte. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nWo ist der Ministerpr\u00e4sident?) \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nAls im Dezember 2017 Michael Kretschmer Ministerpr\u00e4-\n\nsident wurde, hatte er die damalige Koalition von CDU und \n\nSPD auf den Dreiklang Zuh\u00f6ren, Folgern, Handeln ver-\n\npflichtet. Die Regierung wollte zuerst mit den B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern ins Gespr\u00e4ch kommen, ihnen zuh\u00f6ren, ihre \n\nSorgen nachempfinden und ernst nehmen, dann Schl\u00fcsse \n\naus diesen Gespr\u00e4chen ziehen und anschlie\u00dfend danach \n\nhandeln. Mit B\u00fcrgern f\u00fcr B\u00fcrger war und ist das Merkmal \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung. \n\nUnd wer verk\u00f6rpert diesen Politikstil besser als unser  \n\nMinisterpr\u00e4sident Michael Kretschmer? Er war und ist an \n\nvorderster Front, wenn es darum geht, aus dem Regie-\n\nrungsviertel in Dresden herauszugehen, zu den B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrgern im Land, mit ihnen zu sprechen und ihre \n\nSorgen und Stimmungen wieder ins Regierungsviertel  \n\nhereinzuholen, um eine Politik nahe am Menschen zu be-\n\ntreiben. In vielen Gespr\u00e4chsformaten, auf Facebook Live, \n\nin Veranstaltungen auf Einladungen Dritter, in  \n\n\u201eMK Direkt\u201c, vor allem aber in den \u00fcber unsere Landes-\n\ngrenzen hinaus ber\u00fchmten Sachsengespr\u00e4chen diskutieren \n\nder Ministerpr\u00e4sident und die Mitglieder der Staatsregie-\n\nrung mit unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, beantworten \n\nFragen und setzen sich mit der Kritik an Regierungsent-\n\nscheidungen auseinander. Wer ausgerechnet diesem Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten unterstellt, er h\u00f6re nicht zu oder er h\u00f6re nur \n\nw\u00e4hlerisch zu, hat in den letzten zweieinhalb Jahren nicht \n\nin Sachsen gelebt, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nWiderspruch bei den LINKEN) \n\nUnd auch der Vorwurf der Inszenierung oder des Wahl-\n\nkampfes l\u00e4uft ins Leere, denn ich kann Ihnen sagen,  \n\nMichael Kretschmer ist so. Er ist volksnah, er kommuni-\n\nziert und er ist st\u00e4ndig im Dialog mit den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDa, wo er Stimmen sammeln kann!) \n\n\u2013 Meine Damen und Herren, das passt Ihnen nicht. Aber \n\nauch das m\u00fcssen Sie akzeptieren. \n\nNat\u00fcrlich kann der Ministerpr\u00e4sident nicht an allen  \n\nDemonstrationen pers\u00f6nlich teilnehmen. Er kann nicht bei \n\njeder Versammlung vor Ort sein, aber er hat immer ein  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 562 \n\noffenes Ohr, auch f\u00fcr kritische Fragen und offene Augen \n\nf\u00fcr die Probleme der B\u00fcrger. In einem Interview mit der \n\n\u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c vom 2. Juni 2020 sagte Michael \n\nKretschmer: \u201eNur, weil ich zu einer Veranstaltung nicht \n\nhingehe, hei\u00dft das nicht, dass ich grunds\u00e4tzlich deren Ziele \n\nablehne oder mich davon distanziere.\u201c \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDas haben wir schon zweimal geh\u00f6rt!) \n\nWir haben es bereits von Kollegen Modschiedler geh\u00f6rt. \n\nIch selbst habe den Ministerpr\u00e4sidenten zu einigen Sach-\n\nsengespr\u00e4chen begleitet und konnte hautnah erleben, wie \n\naktiv er anderen zuh\u00f6rt und wie bem\u00fcht er ist, anderen un-\n\nsere Politik einfach und verst\u00e4ndlich zu erkl\u00e4ren. Die B\u00fcr-\n\ngerinnen und B\u00fcrger sch\u00e4tzen diesen Stil; sie haben es auch \n\nin der letzten Landtagswahl so honoriert. Schade, dass es \n\neinige in diesem Hohen Haus gibt, die nicht bereit sind, den \n\nS\u00e4chsinnen und Sachsen in dieser Einsch\u00e4tzung zuzustim-\n\nmen. \n\nMeine Damen und Herren, in dem vorliegenden Antrag un-\n\nterstellt DIE LINKE dem Ministerpr\u00e4sidenten, er gehe vor-\n\nwiegend zu b\u00fcrgerlichen und konservativen Demonstratio-\n\nnen und lasse linke Kundgebungen links liegen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nAuf die Frage, warum er am 24. August 2019 nicht an der \n\nUnteilbar-Demo teilgenommen hat, \n\n(Zurufe) \n\nhat der Ministerpr\u00e4sident geantwortet: \u201eIch finde es gut \n\nund wichtig, dass es Menschen gibt, die die Demokratie \n\nund den Rechtsstaat bei den Unteilbar-Demonstrationen \n\nverteidigen m\u00f6chten.\u201c \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u201eAuch, dass sie ein Zeichen gegen die AfD setzen wollen \n\nkann ich nachvollziehen. Daf\u00fcr haben sie meinen Respekt. \n\nAber\u201c \u2013 so f\u00fcgt er hinzu \u2013 \u201eich kann als CDU-Vorsitzender \n\nund Ministerpr\u00e4sident nicht bei einer Veranstaltung dabei \n\nsein, bei der auch Kr\u00e4fte wie die Antifa mit von der Partie \n\nsind. Der Zweck heiligt nicht immer die Mittel.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich gibt es Schnittmengen zwischen der \n\nCDU und den Unteilbar-Demonstranten, wenn es zum Bei-\n\nspiel um die AfD geht \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\noder um die Demokratie oder um unsere Werte. Aber es \n\ngibt auch Punkte, wie die Seenotrettung im Mittelmeer  \n\noder das S\u00e4chsische Polizeigesetz, bei denen die Positio-\n\nnen auseinanderliegen. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nIch zitiere noch einmal den Ministerpr\u00e4sidenten: \u201eDeshalb \n\nmuss es legitim sein, wenn die CDU und ich Abstand von \n\neiner Teilnahme nehmen. Ich habe lange dar\u00fcber nachge-\n\ndacht und es war keine einfache Entscheidung.\u201c \n\nIch rufe in Erinnerung, dass es derselbe Ministerpr\u00e4sident \n\nwar, der an der Kundgebung des Deutschen Gewerk-\n\nschaftsbundes zum 1. Mai 2018 in Chemnitz und 2019 in \n\nDresden teilgenommen hat. \n\n(Unruhe im Saal) \n\n\u2013 Meine Damen und Herren, ich habe der Debatte und Ih-\n\nren Ausf\u00fchrungen aufmerksam zugeh\u00f6rt. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nEs gebieten der Respekt und die H\u00f6flichkeit, dass Sie auch \n\nmeinen Ausf\u00fchrungen zuh\u00f6ren. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDarin dokumentieren Sie, dass wir in diesem Hohen Haus \n\neinen Debattenstil pflegen, der der Demokratie angemes-\n\nsen ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nIch sage es noch einmal: Das Herausschreien von Meinun-\n\ngen hat noch nichts mit Dialog in der Demokratie zu tun, \n\nsondern Demokratie erfordert auch das Zuh\u00f6ren, was den \n\nanderen betrifft, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nEr hat dort teilgenommen und sich mit Vertretern von \n\n\u201eFridays for Future\u201c, der Bewegung, zum Austausch ge-\n\ntroffen. Er hat die Schirmherrschaft des Friedensfestes in \n\nOstritz \u00fcbernommen \u2013 er war aktiv dabei gewesen \u2013 und \n\nhat sich im Oktober an der Demonstration des B\u00fcndnisses \n\n\u201eDresden.Respekt f\u00fcr Offenheit und gegen Rassismus\u201c  \n\nbeteiligt. \n\nEr zeigt gerade in den Corona-Zeiten noch einmal, wie  \n\nbeharrlich er das Gespr\u00e4ch mit den Menschen sucht, nicht \n\nnur von Klick zu Klick, sondern von Angesicht zu Ange-\n\nsicht. \u201eKretschmer bleibt sich in der Krise treu\u201c, so zu \n\nRecht die Deutsche Presse-Agentur. Er war bei Demonst-\n\nrationen von Gastronomen, Hoteliers, Reisebusunterneh-\n\nmern, K\u00fcnstlern, Corona-Kritikern und Kritikern der Anti-\n\nCorona-Demonstrationen. \n\nMeine Damen und Herren, bei wenigen Demonstrationen \n\nhaben leider einige unter dem Deckmantel der Wiederher-\n\nstellung unserer Freiheit Polizeibeamtinnen und Polizeibe-\n\namte t\u00e4tlich angegriffen, und sie waren f\u00fcr keine Gespr\u00e4-\n\nche zug\u00e4nglich. Das ist scharf zu verurteilen, und dagegen \n\nwerden wir mit allen rechtsstaatlichen Mitteln vorgehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUnsere Polizeikr\u00e4fte haben umsichtig und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \n\nreagiert. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich ihnen an dieser Stelle meinen \n\nganz herzlichen Dank aussprechen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren, der Politikstil von Michael  \n\nKretschmer hat ihm \u00fcber Sachsen hinaus viel Lob und  \n\nAnerkennung gebracht. Mit Blick auf die Corona-Kundge-\n\nbungen, bei denen der Ministerpr\u00e4sident vor Ort war, hat \n\nder Pr\u00e4sident des Deutschen Bundestages gesagt \u2013 ich  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 563 \n\nzitiere ihn \u2013: \u201eWas Ministerpr\u00e4sident Kretschmer gemacht \n\nhat, war toll.\u201c Recht hat er, der Wolfgang Sch\u00e4uble. \n\nMichael Kretschmer ist einer der wenigen Politiker unter \n\nuns, der den Puls der Menschen am pr\u00e4zisesten f\u00fchlt. Wer \n\ndiesem Ministerpr\u00e4sidenten unterstellt, er h\u00f6re nicht zu  \n\noder er h\u00f6re w\u00e4hlerisch zu, m\u00f6ge selber das Credo von  \n\nMichael Kretschmer beherzigen: \u201eEs gibt keine erlaubten \n\noder nichterlaubten Sorgen und \u00c4ngste. Wir k\u00f6nnen \u00fcber \n\nalles reden \u2013 hart in der Sache, aber anst\u00e4ndig im Ton.\u201c \n\nUnd das gilt f\u00fcr uns alle. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Staatsregie-\n\nrung. Es sprach der Staatsminister des Innern, Herr \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller. \n\nIch sehe keinen weiteren Redebedarf mehr. Die dritte  \n\nAktuelle Debatte ist abgeschlossen, der Tagesordnungs-\n\npunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nBefragung der Staatsregierung \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst Frau Staatsmi-\n\nnisterin f\u00fcr Kultur und Tourismus, Barbara Klepsch, zu \n\ndem Thema: \u201eLangfristige Folgen der Corona-Pandemie, \n\nKultur und Tourismus gut durch die Krise bringen\u201c. Hier-\n\nf\u00fcr stehen ihr nach Ziffer 1 der Anlage 8 zur Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung bis zu 5 Minuten zur Verf\u00fcgung. Anschlie\u00dfend haben \n\ndie Fraktionen \u00fcber eine Dauer von insgesamt 40 Minuten \n\ndie M\u00f6glichkeit, der Staatsministerin Fragen zu Themen-\n\nkomplexen zu stellen, die ihren Bereich betreffen. Die je-\n\nweilige Frage darf 1 Minute, die Antwort 3 Minuten nicht \n\n\u00fcberschreiten. \n\nIch erteile nun Frau Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Touris-\n\nmus Barbara Klepsch das Wort. Bitte, Frau Staatsministe-\n\nrin. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Tou-\n\nrismus: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Sachsen ist als beliebtes \n\nReiseziel im In- und Ausland und als Kulturreiseland Num-\n\nmer eins in Deutschland etabliert. 2019 war f\u00fcr den s\u00e4chsi-\n\nschen Tourismus ein besonders erfolgreiches Jahr. Mit \n\n20,7 Millionen G\u00e4ste\u00fcbernachtungen und knapp 8,5 Milli-\n\nonen G\u00e4steank\u00fcnften erzielten wir einen neuen Rekord. \n\nDer Tourismus hat sich zu einem wichtigen Arbeitgeber \n\nund unverzichtbaren Wirtschaftsfaktor entwickelt. Das ist \n\ninsbesondere der engagierten Arbeit der vielen Unterneh-\n\nmer und deren Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter zu verdan-\n\nken. Ich wei\u00df, mit wie viel Herzblut und Leidenschaft sie \n\nan ihre Aufgabe herangehen. Das haben auch die vielen \n\nDemonstrationen und Aktionen gezeigt \u2013 ob es die leeren \n\nSt\u00fchle waren oder die Veranstaltungsbranche, die letzten \n\nFreitag vor der Semperoper war, oder die Reisebusunter-\n\nnehmen mit der Kofferaktion. Die Tourismusbranche \n\nk\u00e4mpft um das \u00dcberleben und erhebt daf\u00fcr ihre Stimme. \n\nWir haben sie geh\u00f6rt, auch wenn wir noch nicht allen Be-\n\nreichen helfen konnten. Aus diesem Grund werden wir \n\ngro\u00dfe Anstrengungen unternehmen, den Tourismusbereich \n\nim gesamten Land in der schwierigen Zeit der Corona-Pan-\n\ndemie besonders zu unterst\u00fctzen. Ich wei\u00df, dass viele Un-\n\nternehmen in ihrer Existenz bedroht sind und sich gro\u00dfe \n\nSorgen um ihre Zukunft machen. So betr\u00e4gt der Umsatz-\n\nverlust im Bereich Tourismus in Sachsen f\u00fcr die Monate \n\nM\u00e4rz, April und Mai rund 1,8 Milliarden Euro. Rund \n\n200 000 Menschen in Sachsen leben vom Tourismus, und \n\num deren Zukunft geht es hier. \n\nDaf\u00fcr sind verl\u00e4ngerte bzw. neu aufgelegte Unterst\u00fct-\n\nzungsprogramme des Bundes und des Freistaates,  \n\ninklusive Rettungsschirm f\u00fcr die Kommunen, \u00fcberlebens-\n\nwichtig. Wir wollen den Tourismus in unserem s\u00e4chsischen \n\nPaket mit insgesamt 5 Millionen Euro unterst\u00fctzen. Zum \n\nRestart des Tourismus wird zudem eine umfangreiche  \n\nWerbekampagne f\u00fcr Urlaub in Sachsen gestartet. Uns ist \n\nbewusst, dass es weiterhin Aufgabe des Bundes, des  \n\nFreistaates und der kommunalen Ebene zusammen ist, die \n\nTourismusbranche in dieser ernsten Situation zu unterst\u00fct-\n\nzen. Nur wenn alle Entscheidungstr\u00e4ger in ihrem Verant-\n\nwortungsbereich das Notwendige tun, werden wir durch \n\ndiese schwierigen Zeiten kommen. \n\nMeine Damen und Herren, um das Schlimmste in der Pan-\n\ndemie zu verhindern, musste f\u00fcr die Kultureinrichtungen \n\nund die K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler das Schlimmste umge-\n\nsetzt werden. Der Kultur fehlten \u00fcber Monate das Publi-\n\nkum, die Begegnungen mit den Menschen, die Theaterbe-\n\nsucher, die Konzertg\u00e4nger und die Sch\u00fclergruppen. \n\nDie Corona-Krise hat die Kultur programmatisch, sozial \n\nund finanziell krankgemacht. Deshalb ist die beste Kultur-\n\nf\u00f6rderung unser behutsamer Mut zu Lockerungen gewe-\n\nsen. Die \u00d6ffnung der Museen, die neuen \u2013 angepassten \u2013 \n\nSpielpl\u00e4ne, die Autokinos \u2013 all das bringt langsam zur\u00fcck, \n\nwas uns bereichert, was die Seele Sachsens ausmacht: die \n\nkulturelle Vielfalt. Sie sp\u00fcren bei allen Kulturschaffenden \n\nund Kulturfreunden, wie sie aufatmen und ber\u00fchrt sind, \n\ndass die k\u00fcnstlerische Auseinandersetzung, die kulturelle \n\nBegegnung wieder m\u00f6glich ist. \n\nIch habe h\u00f6chsten Respekt vor den Tausenden in der s\u00e4ch-\n\nsischen Kulturlandschaft, die schon in Normalzeiten unter \n\noft schwierigen und finanziell meist sehr begrenzten M\u00f6g-\n\nlichkeiten wunderbare Arbeit leisten. In der Corona-Krise \n\nmussten sie sich noch einmal mehr ins Zeug legen. Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 564 \n\nKultur war als Erstes in der Krise, und sie wird als Letztes \n\naus ihr herausgehen. Auch hier haben das Aktionen ein-\n\ndrucksvoll auf die Stra\u00dfe gebracht; die Aktion \u201eStille \n\nK\u00fcnstler\u201c hat mich besonders beeindruckt. Sie haben zu \n\nRecht Druck gemacht, sich aber immer wieder auch der \n\nRealit\u00e4t gestellt, dass der Freistaat Sachsen in allen Berei-\n\nchen des Lebens helfen muss. \n\nUmso wichtiger ist es, dass wir einen beeindruckenden  \n\nfinanziellen Beitrag leisten, dass unsere kulturelle Vielfalt \n\n\u00fcberleben kann. Der Bund stellt Geld bereit, und auch wir \n\nwollen in unserem Paket, das nun auf dem Tisch liegt, eine \n\nnicht unerhebliche Summe f\u00fcr den Bereich Kultur zur  \n\nVerf\u00fcgung stellen. 60 Millionen Euro sollen in diesem Jahr \n\nzus\u00e4tzlich zum Budget, zum Etat f\u00fcr Kultur und Kunst  \n\ndazukommen. Doch ich wei\u00df, all das, was in dem Paket \n\nenthalten ist, meine sehr geehrten Damen und Herren, kann \n\nnur umgesetzt werden, wenn \u2013 und da m\u00f6chte ich meinen \n\nKolleginnen und Kollegen noch einmal Danke sagen f\u00fcr \n\ndas Verst\u00e4ndnis, aber ganz besonders den Damen und  \n\nHerren in der Fraktion \u2013 letztlich Ihre Unterst\u00fctzung und \n\ndie Zustimmung im HFA dazu erfolgt, weil dieses  \n\nProgramm unter dem Vorbehalt des Haushalts- und Finanz-\n\nausschusses steht. Ich bin aber davon \u00fcberzeugt, dass es \n\neine sehr gute Rendite ist. Kultur stiftet Identit\u00e4t, schafft \n\nZusammenhalt, hilft, Investoren zu \u00fcberzeugen, dass Sach-\n\nsen ein guter Standort ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist gut angelegtes und kontrolliert ausgegebenes Geld. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Gut. Das war sozusagen der Einstieg. \n\nVielen Dank, Frau Staatsministerin. Die Fraktionen haben \n\nnun die M\u00f6glichkeit, Fragen an die Frau Staatsministerin \n\nzu stellen. Die Reihenfolge ist: CDU, AfD, DIE LINKE, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD. Es beginnt Kollege Markert f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion an Mikrofon 6. \n\nJ\u00f6rg Markert, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Frau \n\nStaatsministerin, herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. \n\nIch m\u00f6chte im Bereich Tourismus den Bereich Gastrono-\n\nmie/Hotellerie ansprechen. Seit dem 15. Mai ist die Bran-\n\nche wieder zur\u00fcck am Start in diesem Bereich. Ich m\u00f6chte \n\ngern von Ihnen wissen, mit welchen Ma\u00dfnahmen die \n\nStaatsregierung das begleitet und unterst\u00fctzt hat. Wie sind \n\nIhre Erfahrungen? Wie wird das angenommen? Welche  \n\nErfahrungen haben Sie mit der Umsetzung der Hygiene-\n\nkonzepte gemacht, und gibt es dabei noch Defizite? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Tou-\n\nrismus: Zun\u00e4chst haben wir uns intensiv mit den Partnern \n\nausgetauscht. Wir haben eine interministerielle Arbeits-\n\ngruppe ins Leben gerufen und die Partner mit an den Tisch \n\ngeholt. Sowohl die IHK als auch DEHOGA und die Vertre-\n\nter der kommunalen Ebene waren dabei, aber auch der  \n\nLandestourismusverband. Wir haben dort die wichtigen  \n\ninhaltlichen Punkte besprochen. Was muss in der Allge-\n\nmeinverf\u00fcgung wie umgesetzt werden? Was muss an  \n\nHygienema\u00dfnahmen, Hygienestandards festgelegt wer-\n\nden? Ich glaube, das war der wichtige Schritt, um das \n\nThema \u00d6ffnung \u00fcberhaupt im Bereich Hotellerie/Gastro-\n\nnomie wieder anzugehen. Das war f\u00fcr mich eine ganz we-\n\nsentliche Ma\u00dfnahme. \n\nWir sind dann aber weiter am Ball geblieben; denn die  \n\nEr\u00f6ffnung war ein wichtiger Schritt. Nachdem, was uns  \n\nzur\u00fcckgespiegelt wurde, kam es sehr gut an. Aber die Ho-\n\ntels und die Gastronomen haben weiter einen Partner ge-\n\nbraucht. Dieser Partner ist der DEHOGA. Wir unterst\u00fctzen \n\nden DEHOGA seitdem an sieben Tagen in der Woche. Von \n\n8 bis 18 Uhr wird dort eine Hotline geschaltet, um alle Fra-\n\ngen, die auflaufen, alle Anregungen, die eingehen, aufzu-\n\ngreifen und letztlich zur\u00fcckzuspiegeln. Ein wichtiger \n\nSchritt war die Er\u00f6ffnung, aber gleichzeitig die Begleitung \n\ndurch den DEHOGA, um Ma\u00dfnahmen auch wieder um-\n\nsteuern zu k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Die n\u00e4chste Frage geht an die AfD-\n\nFraktion. Bitte, Herr Kollege Kirste. \n\nThomas Kirste, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Sehr \n\ngeehrte Frau Staatsministerin! Von den bisherigen Ma\u00df-\n\nnahmen gegen die Auswirkungen der Corona-Krise im \n\nKulturbereich haben vor allem das K\u00fcnstlermilieu und die \n\nsogenannte freie Szene profitiert. Nun hat die Staatsregie-\n\nrung angek\u00fcndigt, dass rund 68 Millionen Euro f\u00fcr weitere \n\nRettungsma\u00dfnahmen bereitgestellt werden sollen. Davon \n\nsind allein 30 Millionen Euro f\u00fcr Einrichtungen wie freie \n\nTheater, Festivals, kulturelle Vereine vorgesehen. Daher \n\nfrage ich Sie: Inwieweit werden speziell Vereine zur  \n\nF\u00f6rderung der s\u00e4chsischen Heimatkultur von den neuen \n\nRettungsgeldern profitieren? Hiermit meine ich insbeson-\n\ndere Heimatvereine, Geschichts- und Denkmalvereine  \n\nsowie Programme zur F\u00f6rderung der Brauchtumspflege \n\nund der s\u00e4chsischen Lokalkultur. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Tou-\n\nrismus: Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich Ihnen widersprechen. Wenn \n\nwir uns die F\u00f6rderinstrumente ansehen, die in den letzten \n\nWochen auf den Weg gebracht wurden, ist genau der Be-\n\nreich, den Sie als Erstes angesprochen haben \u2013 der Bereich \n\nder Freischaffenden, die freie Szene, die freien Theater \u2013 \n\nder, der bisher von den Unterst\u00fctzungsprogrammen so gut \n\nwie nicht profitieren konnte. Wenn wir uns das Paket an-\n\nschauen, dann hat es bestimmte Bestandteile. Ein gro\u00dfer \n\nBestandteil in H\u00f6he von 30 Millionen Euro ist f\u00fcr die \n\nfreien, gemeinn\u00fctzigen Vereine, Organisationen, Einrich-\n\ntungen. Also alles, was Kultur und Kunst inhaltlich bear-\n\nbeitet, f\u00e4llt dort hinein. Das k\u00f6nnen gemeinn\u00fctzige Vereine \n\nsein, das kann eine gemeinn\u00fctzige GmbH sein, das kann \n\nein freies Theater sein. Alles, was unter dieser Rubrik fir-\n\nmiert, kann dort einen Antrag stellen. \n\nAber ich m\u00f6chte noch einmal explizit darauf reflektieren, \n\ndass in den Unterst\u00fctzungsprogrammen \u2013 \u2013 In dem Pro-\n\ngramm \u201eSachsen hilft sofort\u201c, dem aufgelegten Darlehens-\n\nprogramm, das sicher sehr gut ist, hat die gesamte Branche \n\nkeinen Zugang gefunden. Wir brauchen jetzt ganz klar ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 565 \n\nUnterst\u00fctzungsprogramm, um diese kulturelle Vielfalt \u2013 \n\ndazu geh\u00f6ren die freien gemeinn\u00fctzigen Vereine und  \n\nTheater \u2013 am Leben zu erhalten. In dieses Programm pas-\n\nsen sie hinein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau Mi-\n\nnisterin. Nun w\u00e4re die Fraktion DIE LINKE am Zug; Frau \n\nKollegin Feiks. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nSehr geehrte Frau Ministerin! Ich habe eine Frage, die eher \n\ndie Reiseveranstalter, die Reiseb\u00fcros betrifft, weil die tat-\n\ns\u00e4chlich zu knabbern haben, und das auch noch auf lange \n\nSicht. In Anbetracht der Tatsache, dass TUI und Lufthansa \n\nBundesmittel zur Verf\u00fcgung gestellt bekommen haben, \n\nf\u00fchlen die sich jetzt sehr ungerecht behandelt, zumal sie \n\nauch Arbeitgeber f\u00fcr viele Menschen sind. Da sind die  \n\nkonkreten Fragen an Sie: Gibt es eine Aussicht, dass die \n\nF\u00f6rderungen von der Bundesebene bis Dezember verl\u00e4n-\n\ngert werden? Das ist eine Forderung aus der Reisebranche. \n\nDas Zweite ist, ob es eine M\u00f6glichkeit gibt bzw. noch  \n\neinmal diskutiert wird, die Deckelung der F\u00f6rderung  \n\naufzuheben, um da vielleicht ein wenig mehr Luft zum  \n\nAtmen zu verschaffen. Wann sind die Gelder in Sachsen \n\nabrufbar? Das treibt gerade ganz viele um. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Tou-\n\nrismus: Zun\u00e4chst zu Ihrer Frage zur Reisebranche: Ich bin \n\nnicht einmal zu einer Demo gegangen und dann gleich wie-\n\nder verschwunden; das m\u00f6chte ich in diesem Rahmen, den \n\nFrau Buddeberg angesprochen hat, gern noch einmal deut-\n\nlich sagen. Ich bin dorthin, habe mich unterhalten und die \n\nSorgen und N\u00f6te sehr ernst genommen. Die gehen mir ganz \n\nehrlich verdammt unter die Haut. Dort standen auch die \n\nReiseb\u00fcros mit ihren Koffern und machten deutlich, dass \n\nsie seit Langem keine Ums\u00e4tze machen, dass sie r\u00fcckzah-\n\nlen m\u00fcssen und dass es dauert, bis sie wieder ein Gesch\u00e4ft \n\nmachen k\u00f6nnen. Das betrifft die Reisebusunternehmen ge-\n\nnauso. \n\nIch glaube, als Erstes war es wichtig, wieder Lockerungen, \n\n\u00fcberhaupt wieder Urlaub in Sachsen, in Deutschland, jetzt \n\nauch europaweit zuzulassen, dass wir mit Werbema\u00dfnah-\n\nmen ansetzen. Ich glaube, das ist ein ganz wichtiger und \n\ndringender Schritt. \n\nAber jetzt konkret zu Ihrer Frage: Der Bund legt \u2013 das ist \n\nin diesem gro\u00dfen Paket der 130 Milliarden Euro enthalten \n\n\u2013 ein Paket in H\u00f6he von 25 Milliarden Euro auf, das kleine \n\nund mittelst\u00e4ndische Unternehmen betrifft, das branchen-\n\n\u00fcbergreifend fungiert. \n\nDie Forderung, die Martin Dulig und ich und alle anderen \n\nMinister aus den anderen Bundesl\u00e4ndern im Vorfeld immer \n\nwieder gegen\u00fcber der Bundesregierung deutlich artikuliert \n\nhaben, ist genau diese \u201eBranche null\u201c \u2013 so wurde sie  \n\nbezeichnet \u2013, die keine Ums\u00e4tze macht. Dazu z\u00e4hlen auch \n\nunsere Schausteller. Wir haben auch viele Gespr\u00e4che mit \n\nunserem s\u00e4chsischen Schaustellerverband gef\u00fchrt. Dort \n\nsind 25 Milliarden Euro vorgesehen, die branchen\u00fcber-\n\ngreifend zur Verf\u00fcgung stehen sollen \u2013 bis maximal \n\n150 000 Euro f\u00fcr drei Monate. Das ist an einen Umsatz ge-\n\nkoppelt. Der Umsatz von Mai und Juni wird zugrunde ge-\n\nlegt und mit dem Vorjahr verglichen. Wenn der Umsatz \n\ndort unter 60 % liegt \u2013 \u2013 Dann kommt die n\u00e4chste Stufe: \n\nWenn der Umsatz unter 50 % liegt, jeweils auch mit dem \n\nVorjahr verglichen, f\u00e4llt man dort hinein und kann diesen \n\nZuschuss, diese Unterst\u00fctzung bekommen. \n\nIn der letzten Telefonschalte mit dem Bundesminister \n\nwurde deutlich gemacht, dass es zwingend notwendig \n\nw\u00e4re, wie es urspr\u00fcnglich einmal angedacht war, dieses \n\nProgramm bis zum Jahresende f\u00fcr diese Branche aufzule-\n\ngen. Das betrifft auch die Veranstaltungsbranche, denn \n\nheute k\u00f6nnen wir alle noch nicht sagen, was nach dem  \n\nAugust ist. Diese Gespr\u00e4che mit der Bundesregierung wer-\n\nden weitergef\u00fchrt. Aber heute k\u00f6nnen wir sagen, dass \n\n25 Milliarden Euro \u2013 bis maximal 50 000 Euro pro Monat \n\n\u2013 f\u00fcr die Reiseb\u00fcros zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nUnsere Forderung, dass in diesen 50 000 Euro auch ein un-\n\nabdingbarer Lohn enthalten sein soll, weil viele Reiseb\u00fcros \n\nMitarbeiter besch\u00e4ftigen mussten, weil es R\u00fcckzahlungs-\n\nanfragen gab und sie die Mitarbeiter nicht in Kurzzeit schi-\n\ncken konnten, \u2013  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin, \n\nbitte denken Sie an die drei Minuten. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Tou-\n\nrismus: \u2013 ist dort aufgenommen worden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Jetzt k\u00f6n-\n\nnen die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN ihre Frage stellen. Frau \n\nDr. Maicher, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nFrau Staatsministerin, f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. Sie haben \n\nschon darauf hingewiesen, wie wichtig das Programm f\u00fcr \n\ndie freigemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4ger ist, die bisher noch nichts \n\nbekommen haben. K\u00f6nnen Sie bitte darstellen, wie vielen \n\nfreigemeinn\u00fctzigen es in welchem Umfang zugutekommt, \n\nwie hoch die F\u00f6rderh\u00f6hen und der Bedarf sind? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Tou-\n\nrismus: Wir sind hinsichtlich dieses F\u00f6rderprogramms in \n\neinem sehr engen und intensiven Austausch mit der Inte-\n\nressengemeinschaft Landeskulturverb\u00e4nde. \u00dcber 700 Ein-\n\nrichtungen sind Landesverb\u00e4nden zugeh\u00f6rig. Eine Vielzahl \n\nder weiteren Einrichtungen freier Tr\u00e4ger au\u00dferhalb der \n\nLandesverb\u00e4nde im Freistaat Sachsen machen eine wun-\n\ndervolle Arbeit. Alle diese Einrichtungen, diese Tr\u00e4ger ha-\n\nben Anspruch auf Unterst\u00fctzung aus diesem F\u00f6rdertopf. \n\nWir haben eine R\u00fcckkopplung bekommen, wie hoch der \n\ndurchschnittlich notwendige, zwingende Bedarf ist. Man \n\nkann von einer Spannbreite von 5 000 bis zu 50 000 Euro \n\nausgehen. Es gibt aber auch Einzelne, die dar\u00fcber hinaus \n\nBedarfe anmelden. \n\nWir haben in unserem F\u00f6rderprogramm uns ganz klar be-\n\ngrenzt. Es steht eine maximale F\u00f6rderh\u00f6he bis zu \n\n10 000 Euro zur Verf\u00fcgung, im Einzelfall \u2013 das wird dann \n\nauch durch mein Haus gepr\u00fcft \u2013 bis zu 50 000 Euro.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 566 \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir heute noch nicht genau einsch\u00e4tzen, \n\nwie viele Antr\u00e4ge jetzt eingereicht werden und wie lange \n\ndas Budget reicht. Ich gehe aber in Abstimmung mit den \n\nLandesverb\u00e4nden und aufgrund der R\u00fcckmeldungen davon \n\naus, dass diese Gelder nach bestem Wissen und Gewissen \n\nf\u00fcr die dringend notwendigen Bedarfe zur Verf\u00fcgung  \n\ngestellt werden \u2013 es ist ein Nothilfeprogramm. Wenn wir \n\nuns das Bundesprogramm ansehen, dann soll die Milliarde \n\nf\u00fcr den Bereich Kultur f\u00fcr einen Neustart eingesetzt wer-\n\nden. Wenn ich aber neu starten will, muss ich erst einmal \n\ndie Krise \u00fcberstehen. Unsere Programme sind aufgelegt, \n\num Krisen zu \u00fcberstehen und dann wieder neu starten zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt ist die SPD-Frak-\n\ntion an der Reihe. Herr Kollege Richter, bitte. \n\nFrank Richter, SPD: Sehr geehrte Frau Staatsministerin! \n\nVorab herzlichen Dank f\u00fcr alle Formen der Kooperation  \n\noder Zusammenarbeit in den letzten Wochen, auch mit den \n\nKolleginnen und Kollegen in Ihrem Haus. \n\nMeine Frage lautet: Wie steht es mit den s\u00e4chsischen Kul-\n\nturr\u00e4umen? In welchem Umfang sind sie von der Corona-\n\nKrise betroffen? Haben Sie Ihrerseits Ma\u00dfnahmen einge-\n\nleitet? Wie wird die Frage der Ausfallhonorare \u2013 dar\u00fcber \n\nist schon diskutiert worden \u2013 in den Kulturr\u00e4umen gehand-\n\nhabt? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Tou-\n\nrismus: Unseren s\u00e4chsischen Kulturr\u00e4umen sind rund  \n\n500 Einrichtungen zugeh\u00f6rig bzw. werden sie durch die \n\nKulturr\u00e4ume gef\u00f6rdert und unterst\u00fctzt. Es gibt fast \n\n900 Projekte/Ma\u00dfnahmen. \n\nDie F\u00f6rderung der Kulturr\u00e4ume teilt sich auf: Zum einen \n\nzahlt der Freistaat einen Betrag an die Kulturr\u00e4ume \u2013 \n\n93 Millionen Euro sind es zurzeit f\u00fcr das Jahr 2020 \u2013, zum \n\nanderen kommen Gelder aus den Kommunen. Jede Kom-\n\nmune, die auch eine Einrichtung hat und diese gef\u00f6rdert \n\nbekommt, zahlt einen Sitzgemeindeanteil. All das flie\u00dft im \n\nGanzen an die Kulturr\u00e4ume. Nat\u00fcrlich setzt sich die Finan-\n\nzierung der Kulturr\u00e4ume so zusammen, dass auch eigene \n\nEinnahmen \u2013 und das in nicht unerheblichem Ma\u00dfe, denn \n\n\u00fcber 200 Millionen Euro schlagen dort als eigene Einnah-\n\nmen zu Buche \u2013 ber\u00fccksichtigt werden. Genau dort ist jetzt \n\naber in den Einrichtungen der gro\u00dfe Einbruch. \n\nWir haben uns bewusst bei diesem Programm dazu  \n\nbekannt, dass wir freie Tr\u00e4ger unterst\u00fctzen. Kommunal  \n\ngetragene Einrichtungen, die ebenfalls durch Kulturr\u00e4ume \n\ngef\u00f6rdert werden, werden durch ihre Kommunen unter-\n\nst\u00fctzt. Daf\u00fcr hat der Freistaat ein Kommunalprogramm auf \n\nden Tisch gelegt. Die Bundesregierung hat ebenfalls in  \n\nihrem gro\u00dfen Programm jetzt eine Unterst\u00fctzung f\u00fcr die \n\nKommunen vorgesehen. Wenn wir die reichhaltige Kultur-\n\nlandschaft retten wollen, dann tr\u00e4gt jeder seinen Teil. Wir \n\nals Freistaat \u00fcbernehmen quasi die freien Einrichtungen in \n\nden einzelnen St\u00e4dten und Gemeinden, und die St\u00e4dte und \n\nGemeinden tragen ihre kommunalen Einrichtungen durch \n\ndie Krise. Ich glaube, gemeinsam kann es uns gelingen, \n\ndass wir diese reiche Kulturlandschaft, die unseren Frei-\n\nstaat Sachsen ausmacht, erhalten. \n\nZu den Ausfallhonoraren: Wir haben bereits zu Beginn der \n\nKrise den Kulturr\u00e4umen Hinweise gegeben. Wir haben \n\nAusfallhonorare \u2013 das betrifft die, die vertraglich verein-\n\nbart sind \u2013, die ohnehin gezahlt und bei F\u00f6rdermitteln  \n\nlogischerweise abgerechnet werden k\u00f6nnen. Wenn sie \n\nnicht vertraglich vereinbart sind, haben wir empfohlen, \n\ndass sie in H\u00f6he des Kurzarbeitergeldes gezahlt werden. \n\nDie kommunale Ebene ist aber dort in der Selbsthoheit. Sie \n\nkann dort selber entscheiden. Mir ist bekannt, dass einzelne \n\nKulturr\u00e4ume das gemacht haben, denn wir haben eine  \n\nAbfrage gestartet. Es kam jetzt nicht wirklich Belastbares \n\nzur\u00fcck. Mir ist aber auch bekannt, dass Kulturr\u00e4ume f\u00fcr \n\nsich andere Entscheidungen getroffen haben. Also, wir  \n\nhaben die Empfehlung gegeben; allerdings obliegt die  \n\nendg\u00fcltige Entscheidung den Kulturr\u00e4umen vor Ort. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt er\u00f6ffne ich die \n\nn\u00e4chste Fragerunde. F\u00fcr die CDU-Fraktion bitte ich Herrn \n\nKollegen Markert um seine Frage. \n\nJ\u00f6rg Markert, CDU: Frau Staatsministerin, wir gehen in \n\nZukunft von der St\u00e4rkung des Binnentourismus aus, der \n\ndavon partizipiert. Wie k\u00f6nnen die DMO, der Landestou-\n\nrismusverband und die TMGS diesen Prozess unterst\u00fctzen, \n\nund was ist dort geplant, um das Ganze zu flankieren? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Tou-\n\nrismus: In dem Paket, das ich angef\u00fchrt habe, sind von ins-\n\ngesamt 67 Millionen Euro 5 Millionen Euro f\u00fcr den Tou-\n\nrismus enthalten. Von diesen 5 Millionen Euro m\u00f6chten \n\nwir gern einen Teil, n\u00e4mlich genau 2,9 Millionen Euro, in \n\ndie Destinationen geben. Wir haben acht Destinationen im \n\nFreistaat Sachsen. Aus kommunaler Finanzkraft flie\u00dfen in \n\ndiese Destinationen bereits 9 Millionen Euro. Wir geben \n\nmit dieser Aufstockung 6 Millionen Euro dazu und haben \n\ndamit die Chance, dass genau diese Destinationen vor Ort \n\nden Tourismus weiter st\u00e4rken und st\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\nWenn man sich die Finanzierung heute anschaut, setzt sie \n\nsich aus den Einnahmen der Kommunen zusammen, die \n\ndamit hoffentlich weiterkommen, zu einem nicht unerheb-\n\nlichen Teil auch aus Einnahmen von den Einrichtungen, \n\nvon den Hotels, von den Beherbergungsbetrieben in den  \n\njeweiligen Regionen. Sie zahlen ihren Anteil an die Desti-\n\nnationen, damit dort eben Projekte initiiert werden und  \n\ndamit geworben werden kann. Aber genau dieser Anteil \n\nbricht momentan weg. \n\nKurtaxe, Fremdenverkehrsabgabe \u2013 das sind ebenfalls \n\nzwei Punkte, die in die Destinationen als Einnahmen hin-\n\neinflie\u00dfen. Auch das ist heute ein ganz gro\u00dfes Fragezei-\n\nchen, weil auch hier die Finanzierung wegbricht. \n\nDaher halte ich es f\u00fcr zwingend notwendig, dass wir diese \n\nacht regionalen Destinationen st\u00e4rken, dort den notwendi-\n\ngen finanziellen Grundstock aufrechterhalten, damit der \n\nTourismus in der Region weiterlebt und beworben werden \n\nkann. Dazu z\u00e4hlt auch die Initiierung von Projekten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 567 \n\nEingangs habe ich gesagt, dass wir im Jahr 2019, den Tou-\n\nrismus betreffend, so gut wie noch nie gewesen sind. Ich \n\nhabe gleichzeitig gesagt, welche Einbr\u00fcche es gab. Das \n\nzeigt, wie notwendig es ist, dass wir in den einzelnen  \n\nRegionen diesen notwendigen finanziellen Rahmen zur \n\nVerf\u00fcgung stellen. \n\nJ\u00f6rg Markert, CDU: Zur TMGS, k\u00f6nnen Sie dazu noch \n\netwas sagen? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Tou-\n\nrismus: Zur TMGS: Das eine sind die Destinationen. Zum \n\nanderen ist die Tourismusgesellschaft, die getragen wird \n\nvon den einzelnen Partnern, von den Landkreisen, sozusa-\n\ngen unsere Werbeagentur. Die TMGS hatte bisher die Auf-\n\ngabe, den Freistaat Sachsen im Ausland zu bewerben, aus-\n\nl\u00e4ndische G\u00e4ste ins Land zu holen, zu uns in den Freistaat \n\nSachsen. \n\nMan hat diese Werbestrategie nat\u00fcrlich gestoppt, setzt jetzt \n\nzuerst auf Werbung im eigenen Land \u2013 in Sachsen, in \n\nDeutschland \u2013 und wird dann weitere europ\u00e4ische Regio-\n\nnen in den Blick nehmen. Ganz dringend ist jetzt zum Bei-\n\nspiel Tschechien. Tschechien \u00f6ffnet die Grenzen, also ist es \n\njetzt wieder zwingend notwendig, in Tschechien f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen zu werben. Auch hier haben wir vor \u2013 in \n\ndiesem Paket sind 900 000 Euro vorgesehen \u2013, eine Wer-\n\nbekampagne zu starten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Frau Kol-\n\nlegin. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Tou-\n\nrismus: Oh, Entschuldigung! \u2013 Ja, zu starten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Als N\u00e4chs-\n\nter spricht Herr Kollege Kumpf f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nMario Kumpf, AfD: Sehr geehrte Frau Staatsministerin! \n\nLeider sind durch die Corona-Krise Unternehmen im Tou-\n\nrismusbereich pleitegegangen oder mussten ihren Betrieb \n\neinstellen. Welche Erkenntnisse besitzt die Staatsregierung \n\ndar\u00fcber, wie sich die Zahl der gef\u00e4hrdeten Betriebe in den \n\nBereichen Beherbergungsgewerbe, Gastronomie und Tou-\n\nrismus \u00fcber die Corona-Monate M\u00e4rz, April und Mai ent-\n\nwickelt hat? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Tou-\n\nrismus: Sie haben in Ihrer Frage quasi schon gesagt, es \n\nseien viele pleitegegangen. Nun haben wir uns diese Frage \n\nebenfalls gestellt und haben auch mit dem Finanzministe-\n\nrium dar\u00fcber gesprochen, weil ich nat\u00fcrlich gerne belast-\n\nbare Zahlen haben m\u00f6chte, um konkrete Aussagen treffen \n\nzu k\u00f6nnen. \n\nMir sind viele Briefe gerade aus der Reisebranche bekannt, \n\nin denen man schreibt: \u201eWir schaffen das nicht; es droht \n\nInsolvenz.\u201c Allerdings muss ich sagen: Ich habe noch keine \n\nbelastbaren Angaben, wie hoch die Zahl der Insolvenzan-\n\nmeldungen ist. Vielleicht h\u00e4ngt das in der Tat auch damit \n\nzusammen, dass die Bundesregierung die M\u00f6glichkeit ein-\n\nger\u00e4umt hat, die Insolvenzanmeldung zu verschieben \u2013 es \n\nist eine Frist bis September einger\u00e4umt worden. Vielleicht \n\nh\u00e4ngt es damit zusammen, dass manche Anmeldung eben \n\nnoch nicht erfolgt ist. \n\nIch kann heute aus meinem Bereich noch keine belastbaren \n\nZahlen dazu nennen, wie viele Insolvenzantr\u00e4ge m\u00f6glich-\n\nerweise vorliegen. Diese Zahl gibt es noch nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir kommen jetzt zur \n\nFraktion DIE LINKE. Herr Kollege Sodann. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Sehr geehrte Frau Ministerin, Sie sprachen von einem \n\nAufleben des Kulturbereichs. Ich denke, das ist gerade ein-\n\nmal ein leichtes Atmen. Es wird ja weitergehen und noch \n\neine ganze Weile dauern, bis wir zur Normalit\u00e4t zur\u00fcckkeh-\n\nren. Einnahmeeinbu\u00dfen etc. bleiben ja bestehen. \n\nIch habe zwei, drei Fragen, und zwar dahin gehend: Trifft \n\nes zu, dass Sie vor einiger Zeit den Finanzierungsbedarf \n\nvon Kunst und Kultur in diesem Lande mit 110 Millionen \n\nEuro beziffert haben und dass diese Summe dann von \n\nHerrn Vorjohann einfach als nicht realisierbar abgewiesen \n\nwurde? Da besteht ja doch eine Diskrepanz von 42 Millio-\n\nnen Euro zur jetzigen Summe, zu den 68 Millionen Euro. \n\nWie kann man das auffangen? Vielleicht k\u00f6nnen Sie dazu \n\netwas sagen. \n\nWeiter zur Finanzierung: Sie haben schon das Bundespro-\n\ngramm in H\u00f6he von 1 Milliarde Euro von Frau Gr\u00fctters an-\n\ngesprochen. Wann kann man denn damit rechnen? Ist das \n\ndenn schon untersetzt oder in irgendeiner Form definiert? \n\nVor sechs Wochen hatten wir im Hygiene-Museum ein gro-\n\n\u00dfes Zusammentreffen mit den Intendanten dieses Landes. \n\nSie sprachen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Minute, die Frage. \n\nLetzter Satz, bitte. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Ach so. \u2013 Letzter Satz: die \n\nFrage nach der Ab\u00e4nderung der F\u00f6rderrichtlinie, sodass \n\nman dies auch f\u00fcr Lebenshaltungskosten benutzen kann. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Tou-\n\nrismus: Zur ersten Frage, 110 Millionen Euro: Ja, in der \n\nTat, wir haben vor Wochen versucht, hochzurechnen, wel-\n\ncher Bedarf vorhanden ist. Ich habe in meinen Ausf\u00fchrun-\n\ngen jetzt erw\u00e4hnt, dass wir in unserem Paket den kommu-\n\nnalen Bereich nicht enthalten haben; es umfasst keine kom-\n\nmunal getragenen Einrichtungen. Die St\u00e4dte und Gemein-\n\nden werden den Bedarf f\u00fcr kommunal getragene Einrich-\n\ntungen also nicht aus diesem Paket erhalten. Das ist erst \n\neinmal ein klarer Fakt. \n\nEs kommt hinzu \u2013 daf\u00fcr bin ich dankbar \u2013, dass die Bun-\n\ndesregierung ebenfalls ein Paket auflegt; es hat ein Volu-\n\nmen von 1 Milliarde Euro. Ich komme noch dazu, was dort \n\ninhaltlich vorgesehen ist. \n\nGanz ehrlich, ich habe noch niemanden geh\u00f6rt, der gesagt \n\nh\u00e4tte: \u201eWas habt ihr in Sachsen gemacht? Das h\u00e4ttet ihr \n\nstecken lassen sollen.\u201c Ganz im Gegenteil: Mir wurde zu-\n\nr\u00fcckgespiegelt, dass dies in der Tat \u2013 nach bestem Wissen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 568 \n\nund Gewissen, in guter Abstimmung mit all den Partnern, \n\ndie im Bereich Kunst und Kultur t\u00e4tig sind \u2013 ein gutes Not-\n\npaket ist. \n\nDie Kommunen sind also nicht dabei; insofern ist es weni-\n\nger Geld im gesamten Paket. Die 67 Millionen Euro sind \n\naus meiner Sicht ein guter Grundstock, um unsere reich-\n\nhaltige Kultur durch die Krise zu tragen. \n\nZum Bundesprogramm: 1 Milliarde Euro stehen im Papier. \n\nEs gab diese Woche eine Sitzung des Kulturausschusses \n\nhierzu, die aber leider noch keine n\u00e4heren Details gebracht \n\nhat. Auch wir m\u00fcssten das dringend wissen. \n\nDie Schwerpunkte vielleicht ganz kurz angef\u00fchrt: Ein \n\nPunkt sind pandemiebedingte Investitionen in Kulturein-\n\nrichtungen; daf\u00fcr ist ein Baustein mit 250 Millionen Euro \n\nangesetzt. Ich denke, das ist wichtig. Hier geht es um On-\n\nline-Ticketingsysteme, um die Modernisierung von Bel\u00fcf-\n\ntungssystemen, um Besucherf\u00fchrung und Bestuhlung. \n\nWenn wir allein unsere Museen ansehen, stellen wir fest, \n\ndass wir nur in drei Museen die M\u00f6glichkeit gehabt haben, \n\nein solches Ticketingsystem wirklich gut zu handhaben. \n\nIch glaube, es ist gut f\u00fcr die Museen, wenn dieser Bereich \n\ngef\u00f6rdert wird. \n\nEin zweiter Schwerpunkt ist beim Thema \u201eNeustart Kul-\n\ntur\u201c gesetzt. Hier soll es neue Auftr\u00e4ge f\u00fcr freiberuflich T\u00e4-\n\ntige und Soloselbstst\u00e4ndige geben, insgesamt mit 450 Mil-\n\nlionen Euro angesetzt. Das ist in zwei Sparten unterteilt, \n\neinmal Musik- und Livemusikst\u00e4tten mit 150 Millionen \n\nEuro und Tanztheater, ebenfalls mit 150 Millionen Euro, \n\nsowie die Filmbranche mit 120 Millionen Euro \u2013 also neue \n\nAuftr\u00e4ge. \n\nEin dritter Bereich: Dabei geht es um alternative und digi-\n\ntale Angebote mit einem Volumen von 150 Millionen Euro. \n\nAlso auch hier das Thema \u201eMuseum 4.0\u201c: neue Formate \n\nund Projekte, die die Vermittlung und Verst\u00e4ndigung im \n\nKulturbereich und das Thema Vernetzung im Blick haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Tou-\n\nrismus: Wenn hierzu n\u00e4here Informationen kommen, bin \n\nich als Erste daran interessiert, zu erfahren, wie viel Geld \n\nwir f\u00fcr unseren Freistaat Sachsen aus diesem \u201eNeustart\u201c \n\nbekommen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Jetzt w\u00e4ren \n\ndie B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN an der Reihe. Frau Dr. Maicher \n\nerneut. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ich habe eine \n\nFrage zu einer weiteren Branche: In welchem Umfang k\u00f6n-\n\nnen privatwirtschaftliche, in der Regel nicht staatlich  \n\ngef\u00f6rderte Tr\u00e4ger gef\u00f6rdert werden oder inwiefern profitie-\n\nren sie hiervon? Ich denke da ganz speziell an die Livemu-\n\nsik-Spielst\u00e4tten und Clubs in Sachsen. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Tou-\n\nrismus: Zum einen sind die privatwirtschaftlich getrage-\n\nnen Einrichtungen, wenn sie wirtschaftlich t\u00e4tig sind, auf \n\nalle F\u00e4lle von dem s\u00e4chsischen Darlehensprogramm um-\n\nfasst. Das ist zumindest der eine Punkt: Sachsen hilft so-\n\nfort. Dort f\u00e4llt diese Branche mit hinein \u2013 und auch im Bun-\n\ndesprogramm. \n\nWir haben mit unseren 30 Millionen Euro einen Schwer-\n\npunkt gesetzt f\u00fcr freigemeinn\u00fctzige Tr\u00e4ger. Es wird aber \n\nauch einen Teil geben, bei dem Gemeinn\u00fctzigkeit nicht die \n\nGrundvoraussetzung ist; aber es muss um den Themen-\n\nblock Kunst und Kultur gehen. Von den 30 Millionen Euro \n\nsteht ein Teil f\u00fcr nicht gemeinn\u00fctzige Einrichtungen zur \n\nVerf\u00fcgung. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Nun \n\ndie SPD-Fraktion. An Mikrofon 3 Herr Richter, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nFrank Richter, SPD: Meine Frage ist zweigeteilt. Die \n\nerste Frage ist fast rhetorischer Art \u2013 das haben Sie auch \n\nschon beantwortet \u2013: Welche Bedeutung messen Sie der \n\nvielf\u00e4ltigen Kunst- und Kulturlandschaft in Sachsen bei? \n\nDas ist eigentlich schon beantwortet. \n\nDie zweite Frage, nachgeschoben: Wie soll das in Zukunft \n\nbef\u00f6rdert werden \u2013 wir haben es ja doch mit l\u00e4ngeren \n\nNachwirkungen dieser Krise zu tun \u2013, um das Gemeinwohl \n\nund den gesellschaftlichen Zusammenhalt zu erhalten und \n\nzu st\u00e4rken? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Tou-\n\nrismus: Am Anfang vielleicht zu der rhetorischen Frage. \n\nIch gehe davon aus, dass Sie aus meinem kurzen Beitrag \n\nzu der Aufgabe, Kunst, Kultur und Tourismus durch die \n\nKrise zu bringen, schon gesp\u00fcrt haben, wie wertvoll und \n\nwie wichtig f\u00fcr mich Kunst, Kultur und Tourismus sind. \n\nIch sage nicht ohne Grund, dass Kunst und Kultur f\u00fcr uns \n\nmit die Seele des Landes sind. Wenn uns dieser Bereich \n\nwegbricht, dann bricht uns ein St\u00fcck der Seele weg. Des-\n\nhalb kann ich einfach nur eine gro\u00dfe Bitte \u00e4u\u00dfern: Dieses \n\nPaket, von dem wir jetzt schon sprechen, das auch vom  \n\nKabinett mitgetragen wurde, hat noch keine Rechtskraft. \n\nEs wird im Haushalts- und Finanzausschuss beraten wer-\n\nden m\u00fcssen, und erst dann k\u00f6nnen wir sagen: Wir k\u00f6nnen \n\nstarten. \u2013 Der Haushalts- und Finanzausschuss hat die  \n\nHoheit \u00fcber unsere Gelder. Deshalb auch meine Bitte, es \n\ndurchzutragen. Erst dann k\u00f6nnen wir sagen: Wir k\u00f6nnen \n\nhier wirklich unterst\u00fctzen. \n\nIn diesem Zusammenhang w\u00fcrde ich gern die zweite Frage \n\nankn\u00fcpfen. Was k\u00f6nnen wir tun? Wir haben in den letzten \n\n30 Jahren im Freistaat Sachsen eine breite Kulturland-\n\nschaft aufgebaut. Der Freistaat Sachsen hat daf\u00fcr mit den \n\nKommunen, denke ich, eine ganz wertvolle Arbeit geleis-\n\ntet, auch finanzieller Art. Wir sollten uns dieses wertvolle \n\nGut jetzt nicht kaputt machen. Dieses wertvolle Gut macht \n\nuns zum Kulturland Freistaat Sachsen. Wir sind im n\u00e4chs-\n\nten Jahr auf der ITB Kulturpartnerland. Dann werben wir \n\nmit unseren reichen Kultursch\u00e4tzen. Das hei\u00dft aber auch, \n\ndass bei all den Krisengespr\u00e4chen und auch bei den Haus-\n\nhaltsgespr\u00e4chen, die wir f\u00fchren m\u00fcssen \u2013 das werden harte  \n\nGespr\u00e4che sein \u2013, Kunst und Kultur nicht zu kurz kommen \n\nd\u00fcrfen. Das ist meine Bitte f\u00fcr die Zukunft. Denn sonst \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 569 \n\nbricht uns das weg, was \u00fcber 30 Jahre in diesem Land auf-\n\ngebaut wurde. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank.  \n\nWir k\u00f6nnen jetzt in eine dritte Fragerunde einsteigen. Es \n\nbeginnt die CDU-Fraktion. Frau Firmenich an Mikrofon 4, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nIris Firmenich, CDU: Sehr geehrte Frau Staatsministerin! \n\nDas war fast schon ein sch\u00f6nes Schlusswort. Ich m\u00f6chte \n\ntrotzdem den Blick noch einmal auf unsere staatlichen Kul-\n\ntureinrichtungen lenken. Der Freistaat ist Tr\u00e4ger von vielen \n\nKulturstaatsbetrieben, die sicher von dieser Situation auch \n\nbetroffen sind. Ich h\u00e4tte gern gewusst, wie es da aussieht, \n\nwie der Freistaat Sachsen hilft und welche Ideen oder Ma\u00df-\n\nnahmen die Kultureinrichtungen ergriffen haben, um die \n\nEinnahmenausf\u00e4lle einigerma\u00dfen zu kompensieren. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Tou-\n\nrismus: Ja, wir sind stolz auf unsere staatlichen Kulturein-\n\nrichtungen. \n\nIch habe in einer Ausschusssitzung schon einmal gesagt, \n\nwas uns die Semperoper durch die Schlie\u00dfung und die \n\ndadurch fehlenden Einnahmen monatlich kostet. Allein un-\n\nsere staatlichen Kultureinrichtungen mit Orchester, Oper, \n\nSchauspiel und unserer SKD kosten uns aufgrund der Krise \n\n\u2013 durch Einnahmenausf\u00e4lle, durch Hygienema\u00dfnahmen, \n\ndie ergriffen werden m\u00fcssen, durch weniger Besucher \u2013 \n\nhochgerechnet auf das Jahr 2020 ungef\u00e4hr 17 Millio-\n\nnen Euro. Die sind im Paket enthalten. \n\nGleichzeitig wei\u00df ich aber, dass unsere Einrichtungen sehr \n\nwichtig f\u00fcr den Bereich Tourismus sind. Wenn wir werben, \n\nwerben wir sehr h\u00e4ufig mit der Semperoper, mit den Alten \n\nMeistern, die wir jetzt wiederer\u00f6ffnet haben. Man braucht \n\nsich nur einmal die Besucherzahlen der SKD anschauen: \n\n50 % der Besucher unserer Staatlichen Kunstsammlungen \n\nkommen aus dem Ausland. Die brechen weg. Von den  \n\nanderen 50 % kommt die H\u00e4lfte aus anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern. Wir haben jetzt mit rund 40 % Einnahmen gegen\u00fcber \n\ndem kalkuliert, was im Vorjahr zu erzielen war. Wir werden \n\nsehen, ob das zu optimistisch oder zu pessimistisch war. \n\nWir haben nach bestem Wissen und Gewissen die Besu-\n\ncherzahlen analysiert und dann das Defizit errechnet. \n\nGleichzeitig haben wir nat\u00fcrlich im Blick gehabt, was wir \n\neinsparen k\u00f6nnen. Das war die erste Frage. Es sind Sonder-\n\nausstellungen gestrichen worden, die uns Geld gekostet \n\nh\u00e4tten. Auff\u00fchrungen in der Oper sind in das n\u00e4chste Jahr \n\nverlegt worden. Gasthonorare sind logischerweise jetzt \n\nnicht angefallen. \n\nWir hatten also Einnahmeausf\u00e4lle und haben die Kosten  \n\nreduziert. Unter dem Strich \u2013 so haben wir gesagt \u2013 werden \n\nes die 17 Millionen Euro sein. Ich denke, es ist unsere Ver-\n\nantwortung, das klar zu benennen, um mit unseren Einrich-\n\ntungen im Herbst nicht in eine Liquidit\u00e4tsl\u00fccke zu fallen. \n\nDas w\u00e4re f\u00fcr unsere Einrichtungen sp\u00e4ter doppelt schwie-\n\nrig. \n\nIch will noch eine Zahl nennen: Die Oper hat sonst \n\n1 300 Pl\u00e4tze, die oft wirklich ausgebucht sind. Wir rechnen \n\njetzt mit rund 350 Pl\u00e4tzen, die belegt werden k\u00f6nnen. Das \n\nzeigt schon, welcher Einnahmeverlust dadurch entsteht. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. \n\nEin kurzer Hinweis: Wir haben noch 7 Minuten. Ich \u00fcber-\n\ngebe jetzt an die AfD-Fraktion. An Mikrofon 6 steht Kol-\n\nlege Zickler. Bitte sch\u00f6n. \n\nHans-J\u00fcrgen Zickler, AfD: Werte Frau Staatsministerin! \n\nDie historische Wei\u00dfe Flotte stellt ein kulturelles und tou-\n\nristisches Highlight dar. Sie sind also in beiden F\u00e4llen daf\u00fcr \n\nzust\u00e4ndig. Nun mussten wir in der letzten Woche leider  \n\nh\u00f6ren, dass die S\u00e4chsische Dampfschifffahrtsgesellschaft \n\nin Insolvenz gegangen ist. Die Staatsregierung ist Mehr-\n\nheitseigent\u00fcmer dieser Gesellschaft. Da stellt sich mir die \n\nFrage: Welchen Plan gibt es, dieses kulturelle Highlight f\u00fcr \n\nDresden und f\u00fcr Sachsen zu erhalten? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Tou-\n\nrismus: Ja, Herr Zickler, auch mir liegt die Wei\u00dfe Flotte \n\nsehr am Herzen. Ich habe die Presse genauso verfolgt wie \n\nwohl jeder andere Dresdner und wahrscheinlich viele  \n\ndar\u00fcber hinaus. Ich glaube auch, dass das Finanzministe-\n\nrium, bei dem die Verantwortung daf\u00fcr liegt, diese sehr \n\nernst nimmt. \n\n\u00dcber weitere Hilfs- oder Rettungsprogramme kann ich \n\njetzt hier nicht sprechen. Allerdings bin ich ganz bei Ihnen, \n\ndass ich auch sage, dass die Wei\u00dfe Flotte f\u00fcr unseren Frei-\n\nstaat Sachsen ein wichtiges touristisches Aush\u00e4ngeschild \n\nist. Alles andere liegt beim Finanzminister auf dem Tisch. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Nun \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Sodann am Mikrofon 1. \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Sehr geehrte Frau Ministerin, wir reden \u00fcber Kultur. \n\nEs gibt auch noch die Gedenkkultur in diesem Lande und \n\ndie Gedenkst\u00e4tten, die auch geschlossen wurden und die \n\nnat\u00fcrlich ebenfalls Einnahmeausf\u00e4lle hatten. Wie greifen \n\nSie denen unter die Arme, oder regeln sie oder die Stiftung \n\ndas selbst f\u00fcr sich? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Tou-\n\nrismus: Wir haben im Vorfeld eine Abfrage durchgef\u00fchrt, \n\nwelche Gelder auch bei den Gedenkst\u00e4tten ben\u00f6tigt wer-\n\nden. Das Ergebnis dieser Abfrage ist in unser Paket einge-\n\nflossen. Da, wo berechtigte Bedarfe angemeldet worden \n\nsind, werden sie im Paket reflektiert. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Jetzt Frau Dr. Mai-\n\ncher f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN an Mikrofon 4. Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ich h\u00e4tte noch \n\neine Frage zu den vom SMKT institutionell gef\u00f6rderten \n\nKultureinrichtungen. Wie werden da Einnahmeausf\u00e4lle \n\nausgeglichen? Erfolgt das auch \u00fcber den Rettungsschirm? \n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie dazu etwas sagen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 570 \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Tou-\n\nrismus: Auch die Einrichtungen, die direkt \u00fcber uns insti-\n\ntutionell gef\u00f6rdert werden, sind gemeinn\u00fctzige Einrichtun-\n\ngen und k\u00f6nnen dann ebenfalls \u00fcber das Rettungspaket \u2013 \n\nwenn es dann verabschiedet ist \u2013 ihren Antrag einreichen. \n\nDie Abwicklung soll \u00fcber die SAB laufen. Sie werden \n\ngleichfalls aus dem Hilfspaket finanziert werden k\u00f6nnen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Richter f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion an Mikrofon 3. \n\nFrank Richter, SPD: Frau Staatsministerin, meine Frage \n\nbezieht sich auf das Mikrostipendienprogramm \u201eDenkzeit\u201c \n\ndes Freistaates f\u00fcr Kulturschaffende. Das ist meiner Wahr-\n\nnehmung nach ein sehr gut funktionierendes Programm. \n\nK\u00f6nnen Sie etwas sagen, wie es sich weiterentwickeln \n\nwird, auch was die H\u00f6he betrifft? Vielleicht k\u00f6nnen Sie \n\nauch eher prognostisch sagen, welchen Mehrwert das f\u00fcr \n\nunseren Freistaat bringen wird. Es ist ja bewusst innovativ \n\nangelegt. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Tou-\n\nrismus: Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich daf\u00fcr Danke sagen, \n\ndass die Kulturstiftung \u2013 wirklich ein wunderbarer Partner \n\nan unserer Seite \u2013 dieses Thema aufgegriffen hat. Wir ha-\n\nben durch den HFA bereits 2 Millionen Euro f\u00fcr die Mik-\n\nrostipendien bewilligt bekommen. Diese sind sehr schnell \n\nnachgefragt worden. Wir haben mit knapp 1 000 Antr\u00e4gen \n\ngerechnet; ungef\u00e4hr die doppelte Anzahl liegt vor. Reich-\n\nlich 400 Antr\u00e4ge \u2013 die Zahl ist jetzt vielleicht schon ein \n\nSt\u00fcck h\u00f6her \u2013 sind bereits bewilligt worden. Die Mitarbei-\n\nterinnen und Mitarbeiter arbeiten mit Hochdruck an dem \n\nProgramm. Es wurde auch nicht mehr beworben. Es gehen \n\naber weitere Antr\u00e4ge ein. \n\nWenn ich jetzt mit Kulturschaffenden spreche, habe ich  \n\nzur\u00fcckgemeldet bekommen, dass das ein sehr gutes Pro-\n\ngramm ist. Denn zum einen kann man die Zeit nutzen, um \n\neinmal wieder neue Ideen f\u00fcr sich zu entwickeln, man kann \n\naber auch einmal wieder Kraft tanken, um sich vielleicht in \n\neine neue Richtung auszurichten. Unter dem Strich habe \n\nich den Eindruck, dass es gut angekommen ist, und andere \n\nBundesl\u00e4nder machen es uns jetzt nach. Es gibt also Bun-\n\ndesl\u00e4nder, die jetzt mit uns Kontakt aufgenommen haben \n\nund das ebenfalls machen. \n\nWir haben in dem Paket weitere Mittel beantragt; dort ist \n\nnochmals eine Aufstockung um insgesamt 5 Millio-\n\nnen Euro enthalten, um weitere Soloselbst\u00e4ndige aus dem \n\nBereich Kunst und Kultur zu bedenken. Wir haben ein \n\nzweites Paket aufgelegt bzw. wollen es gern auflegen, da-\n\nmit es nicht nur Denkzeit f\u00fcr K\u00fcnstler gibt, sondern dass \n\nwir das auch als Denkzeit f\u00fcr die Veranstaltungsbranche \n\nnutzen, dass also auch dort die Zeit genutzt wird, Konzepte \n\nzu entwickeln, wie man Veranstaltungen durchf\u00fchrt, die \n\nunter Corona-Bedingungen vielleicht anders aussehen \n\nm\u00fcssen \u2013 wir haben das einmal an dem eines Weihnachts-\n\nmarkts durchexerziert. Wie kann das m\u00f6glicherweise auch \n\ndurchgef\u00fchrt werden? Auch diese Ideen, diese Konzepte \n\nwollen wir mit einer \u201eDenkzeit Event-Veranstaltung\u201c \u2013 so \n\nhaben wir sie genannt \u2013 ebenfalls mit f\u00f6rdern. \n\nZum Thema Mehrwert: F\u00fcr mich ist es zum einen so, dass \n\ndie Kulturschaffenden dadurch eine Zeit bekommen, wo \n\nsie f\u00fcr ihre Leistung Geld erhalten. Dabei werden Ideen \n\nentstehen \u2013 darauf bin ich ehrlich gesagt auch wirklich ge-\n\nspannt \u2013, die auch unseren Freistaat bereichern werden, \n\nweil das Ideen sind, die genau jetzt in dieser Krise entwi-\n\nckelt worden sind. Ich halte dieses Programm f\u00fcr ein wirk-\n\nlich gut angelegtes Programm. Ich bin auch gespannt, wie \n\njetzt der zweite Teil mit der Veranstaltungsbranche verlau-\n\nfen wird, wenn man auch dort sagen kann, welche kreati-\n\nven Gedanken zu Papier gebracht werden k\u00f6nnen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir haben jetzt \n\ndie Zeit bis auf die Sekunde ausgereizt; die Befragung der \n\nStaatsregierung ist somit abgelaufen. Ich bedanke mich bei \n\nFrau Staatsministerin Klepsch f\u00fcr die Beantwortung der \n\nFragen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\nvereinzelt bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet und wir schrei-\n\nten zum n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt: \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nKinder brauchen Schutz und Freiheit \u2013  \n\nAuswirkungen der \u201eCorona-Schutzma\u00dfnahmen\u201c auf die  \n\nphysische, psychische, soziale und kognitive Entwicklung  \n\nvon Kindern wissenschaftlich untersuchen und  \n\nunverz\u00fcglich drohende Kindeswohlgef\u00e4hrdungen abwenden \n\nDrucksache 7/2437, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion AfD \n\nDie Staatsregierung gibt bis zum 12. Juni 2020 eine Stel-\n\nlungnahme ab, wenn diese nicht sogar schon vorliegt. \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\n\nhenfolge in der ersten Runde lautet: AfD, CDU, DIE \n\nLINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD sowie die Staatsregie-\n\nrung, falls das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nIch \u00fcbergebe zuerst an die einbringende Fraktion. Herr  \n\nDr. Weigand, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 571 \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Seit drei Monaten \n\nleben wir mit Corona-Schutzverordnungen und Einschr\u00e4n-\n\nkungen, seit drei Wochen mit eingeschr\u00e4nktem Regelbe-\n\ntrieb in Kitas und Schulen. Auswirkungen der Ma\u00dfnahmen \n\nauf das Infektionsgeschehen \u2013 keine. Wissen Sie aber, wie \n\nes unseren Kindern geht oder wie sie ja unter der aktuellen \n\nSituation leiden? \n\n(Aloysius Mikwauschk, CDU: Ja, das wissen wir!) \n\nSie k\u00f6nnen es nicht genau sagen, und daher wird es endlich \n\nZeit, unsere Kinder in den Fokus der Entscheidungen zu \n\nnehmen und wissenschaftliche Daten zu erheben. Genau \n\ndas will unser Antrag mit dem Titel \u201eKinder brauchen \n\nSchutz und Freiheit\u201c. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZun\u00e4chst aber ein paar Zahlen aus Sachsen, um die aktuelle \n\nLage zu begreifen: Die Zahl der Neuinfektionen der letzten \n\nsieben Tage pro 100 000 Einwohner mit Stand gestern \n\nAbend: Stadt Dresden und Stadt Leipzig null; Landkreis \n\nNordsachsen und Landkreis G\u00f6rlitz null; Landkreis Mit-\n\ntelsachsen und Landkreis S\u00e4chsische Schweiz-Osterzge-\n\nbirge null; der Rest im Durchschnitt zwei. \n\nMeine Damen und Herren, wir sind am Nullpunkt: Null \n\nNeuinfektionen nahezu jeden Tag. Es ist mathematischer \n\nIrrsinn \u2013 Ihnen fehlt einfach der Mut, den Menschen und \n\nunseren Kindern ihre Freiheit zur\u00fcckzugeben. Unsere Kin-\n\nder brauchen endlich ihre Freiheit vollumf\u00e4nglich zur\u00fcck. \n\nWir alle brauchen unsere Freiheit zur\u00fcck. F\u00fcr diese Freiheit \n\nk\u00e4mpfen wir als AfD. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs ist aber auch logischer Unsinn: Anfang Mai, als die \n\nGrundschulen f\u00fcr die vierten Klassen \u00f6ffneten, wurden die \n\nSch\u00fcler der vierten Klasse in zwei Gruppen getrennt. Ich \n\nhabe mich damals mit einer Grundschullehrerin in meinem \n\nWahlkreis unterhalten. Sie sagte, wir beschulen jetzt in \n\nzwei Gruppen \u00e0 zw\u00f6lf Sch\u00fcler \u2013 das war am Freitag, bevor \n\nder eingeschr\u00e4nkte Regelbetrieb startete. Sie sagte zu mir: \n\n\u201eWir haben uns jetzt zwei Wochen vern\u00fcnftig eingespielt, \n\nund n\u00e4chste Woche d\u00fcrfen pl\u00f6tzlich alle Sch\u00fcler miteinan-\n\nder zusammen lernen. Scheinbar h\u00fcpft das Virus jetzt nicht \n\nmehr so weit.\u201c Das ist vollkommen unlogischer Irrsinn, \n\nmeine Damen und Herren! \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nAber zur\u00fcck zum Thema \u201eKinder brauchen auch Schutz\u201c: \n\nSeit Inkrafttreten der sogenannten Corona-Schutzma\u00dfnah-\n\nmen ist Claudia, Mutter von drei Kindern im Alter von \n\nacht, elf und 14 Jahren, in der Drei-Raum-Wohnung zu \n\nHause. Sie ist seit Wochen auf Kurzarbeit. Was ist, wenn \n\naus der Kurzarbeit Arbeitslosigkeit wird, wie es 600 000 \n\nMenschen in Sachsen momentan geht? Die Schulen der \n\nKinder befinden sich im eingeschr\u00e4nkten Regelbetrieb.  \n\nClaudia, sonst Reinigungskraft, ist nun seit zw\u00f6lf Wochen \n\nnebenamtliche Lehrerin und vermittelt den Kindern den \n\nSchulstoff nebenbei. Zwischen Leseschw\u00e4che, ADHS und \n\nsozialer Isolation rebellieren die Kinder \u2013 und es eskaliert. \n\nClaudia ist \u00fcberfordert und br\u00fcllt jetzt t\u00e4glich, weil die Kin-\n\nder die Matheaufgaben einfach nicht verstehen. Wie viele \n\n\u00e4hnliche F\u00e4lle gab es bzw. gibt es in Sachsen? Wir wissen \n\nnicht, wie viele Claudias \u00fcberfordert sind, und wir m\u00fcssen \n\nendlich handeln. \n\nDaher fordern wir mit unserem Antrag eine Analyse, um \n\nerstens die seelischen und k\u00f6rperlichen Zust\u00e4nde der Kin-\n\nder zu untersuchen, zweitens die Auswirkungen des einge-\n\nschr\u00e4nkten Hilfsangebotes der Jugend\u00e4mter auf bed\u00fcrftige \n\nFamilien festzustellen, und drittens zu ermitteln, wie viele \n\nKinder aufgrund der Corona-Schutzma\u00dfnahmen von  \n\nArmut betroffen sind. \n\nWir sind mit unserem Antrag auch auf der H\u00f6he der Zeit; \n\ndazu zwei Beispiele. Erstes Beispiel: \u201eLeipziger Volkszei-\n\ntung\u201c vom 29. Mai 2020: \u201eIn Sachsen ist bereits jedes \n\nf\u00fcnfte Kind armutsgef\u00e4hrdet, in der Gruppe der Alleiner-\n\nziehenden sogar jedes zweite Kind.\u201c Ihre \u00fcberzogenen \n\nSchutzma\u00dfnahmen werden einen Anteil daran haben, dass \n\nes schlimmer wird und Familien zuk\u00fcnftig leiden. Das \n\nm\u00fcssen wir verhindern! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweites Beispiel, eine Befragung der DAK-Gesundheit \n\nvom April 2020: Dabei haben 51 % der Kinder gesagt, dass \n\nsie mit dem Lernen zu Hause unzufrieden sind. Der einge-\n\nschr\u00e4nkte Regelbetrieb, den wir aktuell haben, f\u00fchrt dazu, \n\ndass die Kinder weiter auch einen Gro\u00dfteil zu Hause lernen \n\nm\u00fcssen. Seit Ende April ist immer noch keine Normalit\u00e4t \n\nin Sicht. Denn, meine Damen und Herren, unsere Kinder \n\nbrauchen endlich Schutz und Freiheit sowie ihre Normali-\n\nt\u00e4t zur\u00fcck! \n\nZudem zeigt eine Untersuchung der TU M\u00fcnchen, dass in \n\nHaushalten mit kleinen Kindern unter zehn Jahren die Ge-\n\nwalt zunimmt. So gibt es sechsmal h\u00e4ufiger Gewalt auf-\n\ngrund von Corona-Einschr\u00e4nkungen. Die Belastungen f\u00fcr \n\ndie Familien m\u00fcssen endlich ein Ende haben: Wir m\u00fcssen \n\nzur Normalit\u00e4t, zum uneingeschr\u00e4nkten Regelbetrieb von \n\nKitas und Schulen zur\u00fcck. \n\nDerzeit geht es in den Kindertagesst\u00e4tten einfach nicht nor-\n\nmal zu. Ich selbst habe drei Kinder in drei Gruppen. Diese \n\nd\u00fcrfen fr\u00fch zu Hause miteinander spielen und sie d\u00fcrfen \n\nnachmittags zu Hause miteinander spielen. Aber tags\u00fcber \n\nwerden die Gruppen strikt getrennt. Das war vor Corona \n\nanders: Jetzt ist es tags\u00fcber den Geschwisterkindern eben \n\nnicht erlaubt, miteinander zu spielen. Ist das nicht p\u00e4dago-\n\ngischer Irrsinn, Herr Piwarz? Sie haben noch im Mai ge-\n\nsagt, die Kinder d\u00fcrften in der Krise nicht unter die R\u00e4der \n\nkommen. Sie kommen aber unter die R\u00e4der, weil Ihnen der \n\nMut zum uneingeschr\u00e4nkten Regelbetrieb fehlt, meine  \n\nDamen und Herren! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU,  \n\nund des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nDer Kita-Irrsinn geht aber noch weiter. Seit dem 18. Mai \n\nwerden die Kinder in sogenannten \u00dcbergabezonen abgege-\n\nben. Normalerweise bin ich mit meinen Kindern fr\u00fch in die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 572 \n\nKita gegangen, habe beim Umziehen geholfen. Man hat \n\ndann den Erzieherinnen \u201eGuten Morgen\u201c gesagt und ein \n\npaar Worte gewechselt. Seit Wochen kein gemeinsames \n\nUmziehen, kein Winken zum Abschied am Fenster,  \n\nKindergeburtstage ohne bunte Teller und eigenen, selbst-\n\ngebackenen Kuchen, kein Abschiedskuss, oftmals Tr\u00e4nen, \n\nEltern mit Masken, Erzieher mit Masken. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nDann sprechen Sie doch einfach mal mit dem Fachperso-\n\nnal, mit Leiterinnen von Einrichtungen, sprechen Sie mit \n\ndem Fachpersonal, was das momentan f\u00fcr die Kinder be-\n\ndeutet. Ich habe zu Hause jetzt Kinderbilder, wo Masken \n\ndraufgemalt sind. Es entsteht eine Riesenver\u00e4nderung bei \n\nden Kindern durch Ihre unsinnige Politik, meine Damen \n\nund Herren! \n\n(Lebhafter Beifall bei der AfD) \n\nWir m\u00fcssen diesen p\u00e4dagogischen und seelischen Irrsinn \n\nbeenden und fordern deswegen in unserem Antrag eine \n\nvollst\u00e4ndige R\u00fcckkehr zum uneingeschr\u00e4nkten Regelbe-\n\ntrieb von Kindertagesst\u00e4tten und Schulen, wie wir ihn vor \n\nCorona hatten. \n\nWir sind mit dieser Forderung nicht allein, denn auch der \n\nS\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag forderte bereits am \n\n4. Juni einen uneingeschr\u00e4nkten Regelbetrieb; denn es \n\nfalle vielen Einrichtungen zunehmend schwerer, das Prin-\n\nzip der festen und voneinander getrennten Gruppen perso-\n\nnell abzusichern. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDiese Woche war in der \u201eFreien Presse\u201c ein Hilferuf der \n\nKita \u201eBummi\u201c in Rodewisch zu sehen, die geschrieben hat: \n\n\u201eWir sind eine Bildungsst\u00e4tte und kein Dienstleister\u201c und \n\nauf den Irrsinn mit diesem Zettel hingewiesen hat, der  \n\njeden Tag dort ausgef\u00fcllt werden muss. Auch das muss ein \n\nEnde haben, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDenn alle staatlichen Regelungen \u2013 darauf weist auch der \n\nS\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag ordentlich hin \u2013 m\u00fcs-\n\nsen sich am Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsprinzip messen lassen, \n\nund die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ist schon lange nicht mehr ge-\n\ngeben. Sie haben aber keinen Plan, um die Kitas zu entlas-\n\nten und diesen p\u00e4dagogischen Irrsinn zu beenden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDass Sie keinen Plan haben, zeigt Folgendes: Mit der \n\nneuen Verordnung sind jetzt Zeugnis\u00fcbergaben und  \n\nAbschlussfeiern m\u00f6glich, wenn Hygiene- und Abstandsre-\n\ngeln eingehalten werden. Die Eltern d\u00fcrfen mit dabei sein. \n\nBei Zuckert\u00fctenfesten aber von \u201eWackelz\u00e4hnen\u201c, die jetzt \n\neingeschult werden, ist dies nur in festen Gruppen und \n\nohne Eltern m\u00f6glich, meine Damen und Herren. Jetzt frage \n\nich Sie, wie Sie meinen, im Au\u00dfenbereich keine Abstands-\n\nregeln einhalten zu k\u00f6nnen. Sie haben keinen Plan. Das ist \n\nvollkommener Irrsinn, was hier durchgef\u00fchrt wird. Das \n\nmuss ein Ende haben! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir sind nicht mehr im M\u00e4rz, als wir nicht wussten, was \n\nkommt. Wir sind am Nullpunkt der Neuinfektionen: seit \n\n29. Mai t\u00e4glich unter zehn Neuinfektionen. Ihre Ma\u00dfnah-\n\nmen sind \u00fcberzogen. \n\nHerr Piwarz, Sie haben letzte Woche eine Pressemitteilung \n\nherausgegeben: Normalbetrieb an Schulen soll nach den \n\nSommerferien kommen, wenn es das Infektionsgeschehen \n\nzul\u00e4sst. Aber wir sind doch schon am Nullpunkt; wo wol-\n\nlen Sie eigentlich hin? Wollen Sie irgendwann noch zu  \n\nNegativinfektionen kommen? Man kann es nicht mehr \n\nnachvollziehen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Dr. Weigand, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Ich bin gleich am Ende der Rede. \n\nWir k\u00f6nnen dann gerne in die Debatte einsteigen. \n\nWir m\u00fcssen jetzt zur Normalit\u00e4t zur\u00fcck, das fordert unser \n\nAntrag. Die Kinder m\u00fcssen im Fokus der Politik stehen. \n\nDeswegen: Erstens seelische und k\u00f6rperliche Gesundheit \n\nder Kinder untersuchen, zweitens Armutsgef\u00e4hrdung der \n\nKinder analysieren und abwenden, drittens Kindeswohlge-\n\nf\u00e4hrdung verhindern, das hei\u00dft Konflikt- und Gewaltpoten-\n\nziale durch Einschr\u00e4nkungen sofort beenden, und damit \n\nkommen wir zu viertens, eine vollst\u00e4ndige R\u00fcckkehr zum \n\nuneingeschr\u00e4nkten Regelbetrieb in den Kindertagesst\u00e4tten \n\nund Schulen. \n\nMeine Damen und Herren! Unsere Kinder brauchen Schutz \n\nund Freiheit. Geben wir ihnen den uneingeschr\u00e4nkten Re-\n\ngelbetrieb, geben wir ihnen ihre Unversehrtheit und Nor-\n\nmalit\u00e4t zur\u00fcck! Stimmen Sie daher unserem Antrag zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nDr. Weigand f\u00fcr die AfD-Fraktion. Es folgt nun die CDU-\n\nFraktion, Frau Dr. Schenderlein, bitte. \n\nDr. Christiane Schenderlein, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der \n\nvorliegende Antrag der AfD-Fraktion fragt danach, ob  \n\nFamilien und vor allem Kinder durch die Corona-Schutz-\n\nma\u00dfnahmen einen nachhaltigen Schaden in ihrer Entwick-\n\nlung erlitten h\u00e4tten. \n\nEs stellt sich einmal wieder die grundlegende Frage, wa-\n\nrum wir diese tiefgreifenden Ma\u00dfnahmen get\u00e4tigt haben. \n\nDas geschah infolge der stetig anwachsenden Infektions-\n\nzahlen in Asien und sp\u00e4ter in Europa. Die WHO erkl\u00e4rte \n\nam 11. M\u00e4rz die bisherige Epidemie offiziell zu einer Pan-\n\ndemie. Schnelles und konsequentes Agieren war f\u00fcr uns \n\nnotwendig, um das Infektionsgeschehen einzud\u00e4mmen und \n\ndie unvermeidliche Welle, soweit es geht, abzuflachen. \n\nUnter diesem Vorzeichen wurde am 13. M\u00e4rz durch den \n\nFreistaat beschlossen, Schulen und Kitas zu schlie\u00dfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 573 \n\nSchon in diesem Moment war doch v\u00f6llig klar, dass dies \n\ngravierende Ver\u00e4nderungen f\u00fcr Familien bedeuten w\u00fcrde. \n\nDer gewohnte Tagesablauf entfiel. Eltern mussten arbeiten, \n\nKinder betreuen und dar\u00fcber hinaus die Aufgaben der Er-\n\nzieher und Lehrer \u00fcbernehmen. \n\nM\u00f6gliche Auswirkungen auf Kinder und Familien liefert \n\neine erste Studie des Deutschen Jugendinstituts. Weitere \n\nrepr\u00e4sentative Studien werden aktuell in Hamburg und \n\nM\u00fcnchen erarbeitet. In dieser ersten Studie des Deutschen \n\nJugendinstituts hei\u00dft es, dass viele Kinder diese besonde-\n\nren Herausforderungen der Corona-Krise anscheinend gut \n\nbew\u00e4ltigt haben. \n\nBelastende Faktoren wurden durchaus benannt. Einsam-\n\nkeit, finanzielle Sorgen, Kontakteinschr\u00e4nkungen sind  \n\ngenannt worden. Aber, was auch interessant ist: Das eigene \n\nKinderzimmer, das ja oft beschworen wird, war nicht der \n\nrelevante Faktor. Es wurde ge\u00e4u\u00dfert, dass es manchmal et-\n\nwas chaotisch war und manchmal etwas mehr Streit gab, \n\nvor allem, wenn mehrere Geschwisterkinder da waren. \n\nAber all das erscheint auch nachvollziehbar und entspricht \n\nkeineswegs dem Generalvorwurf, dass die Kinder nachhal-\n\ntig gelitten h\u00e4tten. Insgesamt zeigt die Studie, dass die  \n\nderzeitige Krise eine beispiellose Herausforderung f\u00fcr die \n\nFamilien darstellt. Um das zu bew\u00e4ltigen, haben die Fami-\n\nlien Gro\u00dfartiges geleistet. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nEltern haben sich abgesprochen und koordiniert, wann wer \n\narbeitet und wann sich wer um die Kinder k\u00fcmmert. An \n\nvielen Stellen f\u00fchrte es sogar zu einer Belebung des Fami-\n\nlienlebens. Zeit ist ein hohes Gut. Oft wird beklagt, dass \n\nwir zu wenig Zeit f\u00fcr unsere Kinder haben. Corona hat hier \n\neine tiefgreifende Ver\u00e4nderung nach sich gezogen. \n\nZusammengefasst: Es haben sich wirklich viele Familien \n\nunheimliche M\u00fche gegeben, um diese Zeit gut zu \u00fcberste-\n\nhen. Und warum? Weil sie Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Einschr\u00e4n-\n\nkungen hatten, weil sie sich und ihre Familienangeh\u00f6rigen \n\nsch\u00fctzen und selbst nicht erkranken wollten. F\u00fcr diese \n\nM\u00fche m\u00f6chte ich allen Familien ausdr\u00fccklich danken. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nEs war auch eine sehr kluge Entscheidung, dass wir in \n\nDeutschland nie eine Ausgangssperre hatten. Wir hatten \n\nAusgangs- und Kontaktbeschr\u00e4nkungen. Aber eine Familie \n\nkonnte immer rausgehen, sie konnte auch Rad fahren oder \n\n\u00e4hnliche Dinge machen. Deswegen ist es auch nicht rich-\n\ntig, wenn es hei\u00dft, dass der Wegfall von Sport- und Spiel-\n\npl\u00e4tzen die Grundlage einer gesunden Entwicklung  \n\ngeschm\u00e4lert habe oder diese gar entzogen wurde. Es st\u00f6\u00dft \n\nauch alle vor den Kopf, die sich redlich M\u00fche gegeben  \n\nhaben, f\u00fcr ihre Kinder aktiv und kreativ zu sein, und mit \n\nviel Liebe diese Zeit durchgehalten haben. \n\nJa, selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir genau hinschauen, wenn \n\nFamilien gravierende Probleme haben. Das ist die Verant-\n\nwortung, die wir als Gesellschaft tragen. Die Hinweisge-\n\nber, die Erzieher und Lehrer, bekamen ihre Kinder ja quasi \n\nnicht zu Gesicht. Fakt ist aber, dass die Jugend\u00e4mter und \n\ndie sozialen Dienste auch w\u00e4hrend der einschr\u00e4nkenden \n\nCorona-Schutzma\u00dfnahmen durchweg gearbeitet haben \n\nund ihrer Verantwortung gerecht wurden. Es gab Telefon-\n\ndienste. Die \u00c4mter haben die Familien beraten und sind \n\nauch zu den Familien hingegangen. Es mussten die Hygie-\n\nneauflagen befolgt werden, aber es fand statt. \n\nAn dieser Stelle wird deutlich: Unsere Beh\u00f6rden und \u00c4m-\n\nter waren jederzeit handlungsf\u00e4hig. Das System hat funkti-\n\noniert, wir brauchen kein neues aufzubauen. Die Hinweise \n\nund Eins\u00e4tze waren in der Corona-Zeit r\u00fcckl\u00e4ufig, das ist \n\nklar. Wir m\u00fcssen schauen, wie sich die Fallzahlen jetzt ent-\n\nwickeln. Interessant ist aber, dass nach R\u00fcckkehr an Schu-\n\nlen und Kitas, selbstverst\u00e4ndlich mit dem eingeschr\u00e4nkten \n\nRegelbetrieb, die Fallzahlen bis jetzt noch nicht angestie-\n\ngen sind. \n\nAbschlie\u00dfend noch einige Punkte zu einem m\u00f6glichen Ar-\n\nmutsrisiko aufgrund der Corona-Krise. Hier, so meine ich, \n\nk\u00f6nnen wir alle froh und dankbar sein, in einem solchen \n\nLand zu wohnen. Denn seitens des Bundes wurden zahlrei-\n\nche Ma\u00dfnahmen ergriffen. Es wurden Sozialschutzpaket 1 \n\nund 2 auf den Weg gebracht, zum Beispiel der vereinfachte \n\nZugang zur Grundsicherung, zum Kinderzuschlag, der Zu-\n\ngang zum Wohngeld und auch die Erweiterung des Kinder-\n\nkrankengeldes. \n\nIm Rahmen des Konjunkturpakets ist der Kinderbonus mit \n\n300 Euro pro Kind eine wirklich tolle Anerkennung f\u00fcr die \n\nFamilien, die in den vergangenen Monaten so viel geleistet \n\nhaben. \n\nAlles in allem zeigt der AfD-Antrag, wie wenig er mit der \n\nRealit\u00e4t in unserem Land \u00fcbereinstimmt. Statt Familien \n\nund Beh\u00f6rden bei dieser Mammutaufgabe zu unterst\u00fctzen, \n\nkonzentrieren Sie sich wieder einmal darauf, sozialen  \n\nUnfrieden zu s\u00e4en. All diese Punkte tragen dazu bei, dass \n\nwir diesen Antrag entschieden ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nDr. Schenderlein von der CDU-Fraktion. Nun die Fraktion \n\nDIE LINKE; Frau Kollegin T\u00e4ndler-Walenta, bitte sch\u00f6n. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Abgeordnete! Offenbar hat die AfD in den vergan-\n\ngenen Wochen Stellungnahmen aus den unterschiedlichs-\n\nten gesellschaftlichen Bereichen, zum Beispiel vom Ju-\n\ngendschutzbund oder von Kinder- und Jugend\u00e4rzten,  \n\ngelesen \u2013 zumindest ganz fl\u00fcchtig. Auf jeden Fall zitieren \n\nSie diese Quellen in Ihrer Begr\u00fcndung. Letzteres ist inso-\n\nfern bemerkenswert, als selbst Tr\u00e4ger der freien Jugend-\n\nhilfe \u2013 sonst das Feindbild der AfD schlechthin \u2013 pl\u00f6tzlich \n\nals Autorit\u00e4tsbeweis genug sind. Allerdings macht es den \n\neigentlichen Antrag nicht besser. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 574 \n\nIch greife einfach einmal die ersten zwei Punkte Ihrer ins-\n\ngesamt 24 Unterpunkte auf. Da soll also der Landtag als \n\nAllererstes feststellen, dass \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edie strikte Tren-\n\nnung von Geschwisterkindern und Freunden, besonders in \n\nKindertageseinrichtungen, Grundschulen und der Prim\u00e4r-\n\nstufe von F\u00f6rderschulen, eine soziale und emotionale Be-\n\nlastung f\u00fcr Kinder und Familien darstellen.\u201c \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist doch auch richtig!) \n\nLassen wir einmal dahingestellt sein, ob die Geschwister-\n\ntrennung \u00fcberhaupt ein Problem ist. Dazu mag man unter-\n\nschiedlicher Meinung sein. Aber nennen Sie mir doch ein-\n\nmal ein Hygienekonzept, das die strikte Trennung von Ge-\n\nschwisterkindern ausdr\u00fccklich vorsieht. Sie werden keines \n\nfinden. Es w\u00fcrde auch \u00fcberhaupt keinen Sinn machen, da \n\ndie Kinder ja auch zu Hause nicht getrennt sind. \n\nWas es nat\u00fcrlich gibt, ist, dass Geschwister unterschiedli-\n\nchen, voneinander im laufenden Schulbetrieb zu trennen-\n\nden Gruppen angeh\u00f6ren \u2013 in aller Regel, weil sie in unter-\n\nschiedliche Klassenstufen gehen. Dann sind sie aber  \n\nwiederum auch im sonstigen Schulbetrieb voneinander  \n\ngetrennt, haben im Laufe eines Schultags h\u00f6chstens mal in \n\nder gro\u00dfen Pause Kontakt und beginnen und verlassen die \n\nGrundschule in verschiedenen Jahren. Ob das soziale oder \n\nemotionale Probleme ausl\u00f6st, kann dabei dahingestellt \n\nbleiben. Es hat jedenfalls mit der Corona-Epidemie oder \n\nmit den Lockdown-Ma\u00dfnahmen nichts zu tun. Es ist also \n\nnichts als politischer Kitsch, wenn Sie dann noch landes-\n\nweit z\u00e4hlen lassen wollen, wie viele wohl von einer hallu-\n\nzinierten Geschwistertrennung betroffen sind. \n\nGehen wir einmal weiter in Ihrem Antrag. Da soll der \n\nLandtag also weiterhin feststellen, dass \u2013 ich zitiere wieder \n\n\u2013 \u201eaufgrund der getroffenen Corona-Schutzma\u00dfnahmen \n\nnachhaltige Sch\u00e4den bei der physischen, psychischen,  \n\nsozialen und kognitiven Entwicklung von Kindern entste-\n\nhen k\u00f6nnen.\u201c Zun\u00e4chst einmal sei die Frage erlaubt, ob Sie \n\nschon einmal dar\u00fcber nachgedacht haben, dass die Corona-\n\nEpidemie selbst nachhaltige Sch\u00e4den f\u00fcr die physische \n\nEntwicklung von Kindern und Jugendlichen haben k\u00f6nnte. \n\nDie Forschungen dazu stehen noch ganz am Anfang. Ins-\n\nbesondere \u00fcber die Langzeitfolgen, also \u00fcber chronische \n\nFolgeerkrankungen einer Corona-Infektion, wissen wir \n\nnoch nichts. Der Umstand, dass Kinder und Jugendliche \n\nmeist einen leichten Infektionsverlauf haben, sagt diesbe-\n\nz\u00fcglich noch gar nichts aus. \n\n(Norbert Mayer, AfD: Sie wissen nichts!) \n\nWeiterhin m\u00f6chte ich Ihnen die Frage stellen, ob es viel-\n\nleicht psychische oder soziale Folgen f\u00fcr die Kinder haben \n\nk\u00f6nnte, wenn sie nachgewiesenerma\u00dfen \u00dcbertr\u00e4ger einer \n\nInfektionskrankheit auf ihre Eltern und Gro\u00dfeltern werden \n\nw\u00fcrden und diese \u2013 die Eltern und Gro\u00dfeltern \u2013 dann \n\nschwere Krankheitsverl\u00e4ufe oder bleibende Sch\u00e4den h\u00e4t-\n\nten; vom schlimmsten Fall will ich hier nicht sprechen. \n\nDar\u00fcber scheinen Sie nicht nachzudenken. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie  \n\nvereinzelt bei der CDU und der SPD) \n\nStattdessen sehen Sie die Gefahr nur in den Corona-\n\nSchutzma\u00dfnahmen, und zwar ohne irgendeine Differenzie-\n\nrung. Erkl\u00e4ren Sie mir doch einmal, welche Gefahren sich \n\naus Abstandhalten, Masketragen oder regelm\u00e4\u00dfigem H\u00e4n-\n\ndewaschen ergeben k\u00f6nnten. Vermutlich meinen Sie den \n\nmehrw\u00f6chigen Lockdown von Schulen und Kitas und den \n\nnunmehr eingeschr\u00e4nkten Regelbetrieb, aber Sie sagen es \n\nnicht. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen mit solchen l\u00e4ngerfristigen  \n\nUnterbrechungen im Bildungsverlauf m\u00f6glicherweise \n\nauch nachteilige Folgen der physischen, psychischen, sozi-\n\nalen und kognitiven Entwicklung verbunden sein. Es \n\nk\u00f6nnte sein. Ob das so ist, welche Folgen es tats\u00e4chlich hat \n\nund in welchem Umfang diese Folgen auftreten, das wird \n\nsicher die wissenschaftliche Forschung der n\u00e4chsten Jahre \n\nergeben. Eine Feststellung des S\u00e4chsischen Landtags zum  \n\njetzigen Zeitpunkt w\u00e4re aber rein spekulativ und dar\u00fcber \n\nhinaus eine sehr unspezifische Allaussage. Sie w\u00e4re  \n\ngenauso richtig und genauso plausibel wie folgende Aus-\n\nsage: Durch die Politik der AfD k\u00f6nnten nachhaltige  \n\nSch\u00e4den bei der physischen, psychischen, sozialen und \n\nkognitiven Entwicklung von Kindern entstehen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das  \n\nstimmt! Dem w\u00fcrde ich zustimmen!) \n\nDiese Aussage w\u00e4re genauso richtig. Nur hilft sie nicht \n\nweiter, denn was k\u00f6nnte aus dieser Aussage folgen? Frau \n\nSchaper hat gestern einen guten Vorschlag dazu gemacht. \n\n(Rico Gebhardt und Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE: Aufl\u00f6sen!) \n\nIhr politisches Ziel ist es, reale Fakten durch spekulative \n\nBeschl\u00fcsse ersetzen zu wollen. In diesem Stil zieht sich Ihr \n\nAntrag durch 24 Unterpunkte. Es wird Sie nicht \u00fcberra-\n\nschen, wenn ich Ihnen mitteile, dass wir diesen AfD-An-\n\ntrag ablehnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZurufe von der AfD: Oh!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war die Frak-\n\ntion DIE LINKE. Nun die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE; \n\nFrau Kuhfu\u00df, bitte sch\u00f6n. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Abgeordnetenkolleginnen \n\nund -kollegen! Die letzten Wochen waren herausfordernd \n\nf\u00fcr uns alle, keine Frage. Niemand stellt dies in Abrede, die \n\nKoalition nicht und die Staatsregierung nicht. Nur bringen \n\nuns schrille T\u00f6ne allein nicht weiter, und so liest sich \u2013  \n\nwenig \u00fcberraschend \u2013 auch dieser Antrag der AfD. Er um-\n\nschreibt die Ausnahmesituation der letzten Monate, allein, \n\num sie als sch\u00e4dlich und v\u00f6llig \u00fcbertrieben f\u00fcr die  \n\nBev\u00f6lkerung anzuprangern. Populisten brauchten eine \n\nSchwarz-Wei\u00df-Erz\u00e4hlung und verleugnen die Vielzahl von \n\nGraut\u00f6nen. So trifft die AfD auch in diesem Antrag vor  \n\nallem Pauschalaussagen. \n\nEs ist die Aufgabe des Staates, ein gesundes Aufwachsen \n\nf\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen zu f\u00f6rdern, und es ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 575 \n\nseine Pflicht, Kinder vor Gewalt und lebensbedrohlicher \n\nVernachl\u00e4ssigung zu sch\u00fctzen \u2013 keine Frage. Dazu stehe \n\nich, und ich hoffe, Sie auch. Die \u00dcberschrift des AfD- \n\nAntrags soll uns aber suggerieren, dass die Kontaktbe-\n\nschr\u00e4nkungen, die zur Eind\u00e4mmung des Virus gef\u00fchrt ha-\n\nben, eine Kindeswohlgef\u00e4hrdung zur automatischen Kon-\n\nsequenz haben. Die AfD postuliert, dass es nachhaltige \n\nSch\u00e4den bei der physischen, psychischen, sozialen und \n\nkognitiven Entwicklung der Kinder durch die Corona-\n\nSchutzma\u00dfnahmen geben wird. \n\nSchauen wir es uns einmal genauer an. Durch die Kontakt-\n\nbeschr\u00e4nkungen haben Kinder mehr Zeit mit ihren Eltern \n\nund Geschwistern verbracht statt mit Freunden in Kita und \n\nSchule. Spielpl\u00e4tze waren geschlossen. Drau\u00dfen zu spielen \n\nwar weiterhin erlaubt und sogar gew\u00fcnscht. Das klingt \n\nnicht nach Bullerb\u00fc, das ist mir schon klar, aber es ist keine \n\npauschale Kindeswohlgef\u00e4hrdung. Glauben Sie mir das, \n\nich bin insoweit erfahrene Fachkraft f\u00fcr Kinderschutz. \n\nDie AfD stellt in ihrem Priorit\u00e4tenantrag die Situation  \n\nbewusst verk\u00fcrzt dar. Die Ma\u00dfnahmen zum Gesundheits-\n\nschutz aller werden als kindeswohlgef\u00e4hrdende Freiheits-\n\nbeschr\u00e4nkungen umschrieben und die angeblichen schwe-\n\nren Folgen auf eine ganze Generation abgeleitet. Das ist \n\nnicht nur fachlich falsch, es ist blanker Populismus. \n\nDoch aus dem Frontalangriff erfolgen keinerlei politische \n\nForderungen, die zur L\u00f6sung beitragen k\u00f6nnten. Der An-\n\ntrag f\u00fchrt in vielen Punkten auf, was wir in der Krise inten-\n\nsiv diskutiert und beantwortet haben: Wer muss unbedingt \n\nin der Krisensituation trotzdem weiter betreut werden? \n\nWelche Familien brauchen unbedingt auch in der Krisensi-\n\ntuation Hilfe? Welche Einrichtungen m\u00fcssen wir priorit\u00e4r \n\noffenhalten? \u2013 Das alles war bereits beim allerersten Erlass \n\nThema und wurde bei jeder neuen Regelung bedacht. Die \n\nStaatsministerin hat mehrfach im Monat dar\u00fcber berichtet \n\nund R\u00fcckmeldungen f\u00fcr uns als Obleute im Ausschuss ein-\n\ngeholt. Offenbar ist diese zeitnahe und verbindliche  \n\nAbsprache nicht bei Ihnen intern kommuniziert worden. \n\nIch bitte an dieser Stelle darum, einfach zur Kenntnis zu \n\nnehmen, dass die Todesf\u00e4lle in Sachsen und Gesamt-\n\ndeutschland sehr viel geringer sind als bei unseren europ\u00e4-\n\nischen Nachbarn und anderen Industrienationen, weil wir \n\ndie Kontaktbeschr\u00e4nkungen rechtzeitig eingef\u00fchrt haben \n\nund somit das Infektionsgeschehen ausgebremst werden \n\nkonnte. Das k\u00f6nnte man als Beleg daf\u00fcr sehen, dass die \n\nAbw\u00e4gungen, die wir getroffen haben, zur Abwendung \n\ngro\u00dfer Sch\u00e4den gef\u00fchrt haben \u2013 muss man aber nicht. \n\nDoch die Politik der AfD beruht im Kern darauf, ein allge-\n\nmeines Staatsversagen zu unterstellen. H\u00e4tten wir anders \n\ngehandelt, w\u00e4re es sehr wahrscheinlich, dass die AfD der \n\nKoalition und der Staatsregierung heute den Tod vieler, \n\ninsbesondere \u00e4lterer Menschen vorwerfen w\u00fcrde. \n\nIch wei\u00df, dass die h\u00e4usliche Isolation der letzten Wochen \n\nRisiken f\u00fcr alle Generationen birgt: \u00dcberforderungen, ein \n\nneuer Alltag, Einsamkeit, psychische Belastungen durch \n\ndie Ausnahmesituation und die Ungewissheit mit dem \n\nBlick auf die Entwicklungen in den kommenden Monaten. \n\nDas haben wir als B\u00dcNDNISGR\u00dcNE immer wieder laut-\n\nstark ins Bewusstsein gerufen, auch hier im Parlament. Wir \n\nhaben darauf reagiert. Zum Beispiel hat unsere Gleichstel-\n\nlungsministerin Katja Meier die Pl\u00e4tze in den Frauen-\n\nschutzh\u00e4usern aufgestockt, sodass Frauen und ihre Kinder \n\ndarin Schutz vor Gewalt finden konnten. \n\nDie Corona-Pandemie hat uns noch einmal gezeigt, wie \n\nwichtig es ist, ein stabiles soziales Netz zu spannen. In  \n\neinem Autorinnenpapier mit meinen Kolleginnen Lucie \n\nHammecke und Petra \u010cagalj Sejdi habe ich eine Vielzahl \n\nvon Ma\u00dfnahmen zusammengefasst, damit in der Krise nie-\n\nmand allein gelassen wird. Wir regen darin zum Beispiel \n\neinen Masterplan Kinderschutz in der Krise an und stellen \n\ndarin einen gemeinsamen Standard aller s\u00e4chsischen  \n\nJugend\u00e4mter f\u00fcr ein Agieren in dieser Situation in den Mit-\n\ntelpunkt. Wir wollen, dass Kinder und Jugendliche ihre \n\nRechte kennen und sich informieren k\u00f6nnen. Dazu braucht \n\nes den Ausbau der Telefonangebote und mehr zielgruppen-\n\nspezifische \u00d6ffentlichkeit. Wir sehen, dass die Jugendar-\n\nbeit gest\u00e4rkt werden muss und Kontinuit\u00e4t braucht, denn \n\nhier finden Kinder und Jugendliche professionelle Beglei-\n\ntung und bei Bedarf Unterst\u00fctzung. \n\nDas alles sind Ans\u00e4tze, die wir unter anderem auch im Lan-\n\ndesjugendhilfeausschuss diskutieren werden; denn im \n\nKern geht es darum, unser s\u00e4chsisches Jugendhilfesystem \n\nweiterzuentwickeln. Das ist die Aufgabe von Politik: wei-\n\nterentwickeln und nicht, wie es hier wieder von der AfD \n\ngemacht wird, Menschen in Angst und Schrecken zu ver-\n\nsetzen. \n\nDen Antrag der AfD lehnen wir selbstverst\u00e4ndlich ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war die Frak-\n\ntion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun die Fraktion SPD; Frau Frie-\n\ndel, bitte sch\u00f6n. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Redebeitr\u00e4ge meiner drei \n\nVorrednerinnen unterstreiche ich alle drei und ich mache \n\nsie uns als SPD komplett zu eigen. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Das ziehen wir durch!) \n\nDas gibt mir die Gelegenheit, angesichts des Rests unserer \n\nknappen Redezeit auf ein, zwei Punkte einzugehen, die \n\nHerr Weigand in seiner Rede angesprochen hat. Herr  \n\nWeigand, Sie haben einleitend gesagt: Seit drei Monaten \n\nleben wir hier in Sachsen mit Corona-Schutzverordnungen. \n\nDas stimmt. \n\nSie haben aber nicht gesagt: Seit drei Monaten leben wir \n\nhier in Sachsen, in Deutschland und in der ganzen Welt vor \n\nallem erst einmal mit einer Corona-Pandemie. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nZuruf des Abg. Norbert Mayer, AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 576 \n\nDie Schutzverordnungen, die der Staat erl\u00e4sst, sind eine \n\nReaktion auf eine Pandemie, die die Ursache daf\u00fcr ist und \n\ndie f\u00fcr eine riesige Herausforderung in allen L\u00e4ndern der \n\nWelt sorgt. Sie hat inzwischen 400 000 Menschen das  \n\nLeben gekostet, und sie hat auch in Deutschland \u00fcber \n\n8 000 Menschen das Leben gekostet. \n\n(Ivo Teichmann, AfD: Glauben Sie das?) \n\n\u2013 Ja, das glaube ich. Ich bin froh, dass genau dieser Zwi-\n\nschenruf kam; denn mein Eindruck ist, dass Sie die Realit\u00e4t \n\nin Ihrer Fokussierung auf die Probleme verdr\u00e4ngen und die \n\nUrsachen ausblenden. \n\n(Ivo Teichmann, AfD: An oder mit Corona?) \n\nDas ist ein Muster, was von Ihnen bekannt ist. Sie reiten \n\nProbleme und blenden Ursachen aus. Das gilt nicht nur f\u00fcr \n\nCorona und f\u00fcr diese Pandemie, sondern das gilt genauso \n\ngut f\u00fcr das Thema Klima. Sie reiten die Probleme, und Sie \n\nblenden die Ursachen aus. \n\n(Einzelbeifall bei der SPD  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDas Perfideste ist: Sie beschimpfen die Probleml\u00f6ser. Sie \n\nbeschimpfen die Probleml\u00f6ser \u2013 egal, ob es Umweltsch\u00fct-\n\nzer im Bereich der Klimakrise oder Fl\u00fcchtlingshelfer im \n\nBereich von Migrationsbewegungen sind. In jedem Fall \n\nsind es immer Politikerinnen und Politiker, die ganz \n\nschlimm sind, weil Sie die Probleme nach Ihrer Erz\u00e4hlung \n\nverursachen. Doch die Probleme werden nicht von der Po-\n\nlitik verursacht, sondern die Probleme sind vorhanden in \n\nForm einer Pandemie, in Form einer Klimakrise. Das, was \n\nSie tun, tr\u00e4gt in keiner Weise dazu bei, diese Probleme zu \n\nl\u00f6sen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nZuruf des Abg. Norbert Mayer, AfD) \n\nDas Zweite, was mich an diesem Antrag und an allem, was \n\nSie tun, unglaublich aufregt, ist: Sie malen \u2013 Frau Kuhfu\u00df \n\nhat es gesagt \u2013 die Welt schwarz-wei\u00df. Herr Mayer stellt \n\nsich in einem anderen Tagesordnungspunkt hier hin und \n\nsagt: Das Volk leidet. \n\n(Norbert Mayer, AfD:  \n\nWie viele Neuinfektionen haben wir denn?) \n\n\u2013 Herr Mayer, wen meinen Sie? Meinen Sie die \u00fcber  \n\n200 Leute, die in Sachsen gestorben sind? Meinen Sie die \n\nvielen s\u00e4chsischen Krankenpflegerinnen und Krankenpfle-\n\nger, die vor drei Monaten echt Schiss hatten, auf Arbeit zu \n\ngehen, und auch heute noch immer mit gro\u00dfem Risiko  \n\narbeiten? \n\n(Jens Oberhoffner, AfD: Weil  \n\nsie keine Schutzausr\u00fcstung hatten!) \n\nMeinen Sie die Lehrerinnen und Lehrer, die Erzieherinnen \n\nund Erzieher, die sich jeden Tag einen Kopf machen, wie \n\nsie das mit dem Infektionsschutz hinbekommen, damit sie \n\nnicht sich und andere gef\u00e4hrden? \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nIch verstehe es nicht, dass Sie die Dreistigkeit haben, sich \n\nhier hinzustellen und einfach nur diesen v\u00f6llig unbedach-\n\nten und unreflektierten Satz zu sagen und die Welt \n\nschwarz-wei\u00df zu malen. \n\nAuch das machen Sie von Anfang an: Wir erinnern uns an \n\ndie Zeit vor drei Monaten. Da wollten Sie rein in den Not-\n\nstand: Katastrophenfall, Parlament abschaffen, Notgre-\n\nmium einsetzen. \n\n(Ivo Teichmann, AfD:  \n\nUm schneller herauszukommen!) \n\nDrei Monate sp\u00e4ter sind wir raus aus der Pandemie. Die hat \n\nes gar nicht gegeben. Wir glauben nicht daran. \u2013 Was ist \n\ndas f\u00fcr eine Art und Weise zu denken? Was ist das f\u00fcr eine \n\nArt und Weise, damit Politik zu machen? \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nZuruf des Abg. Norbert Mayer, AfD) \n\nSie schreiben in Ihrem Antrag, dass die Belange von Fami-\n\nlien und Kindern in zu geringem Ma\u00dfe ber\u00fccksichtigt wer-\n\nden. Auch wir haben in den ersten Wochen \u00fcberlegt, wie \n\nman es schafft, die Belange von allen zu ber\u00fccksichtigen, \n\nund wir haben manchmal gedacht: Wir m\u00fcssen aufpassen, \n\ndass die Kinder nicht unter die R\u00e4der kommen. Genau aus \n\ndiesem Grund ist es seit Langem zu diesen schrittweisen \n\nLockerungen gekommen, die wir heute erleben. \n\nAber was meinen Sie denn? Stellen Sie sich doch mal eine \n\nFamilie vor, deren Belange sie besser ber\u00fccksichtigen wol-\n\nlen. \n\n(Romy Penz, AfD: Sie haben den Kanal voll!) \n\nDer Vater ist Krankenpfleger und hat ein gro\u00dfes Interesse \n\ndaran, dass die Infektionszahlen m\u00f6glichst gering bleiben, \n\ndamit das Gesundheitssystem und er selbst vern\u00fcnftig ar-\n\nbeiten kann und nicht \u00fcberfordert ist, geschweige denn sich \n\ninfiziert. Die Mutter hingegen ist Eventmanagerin und hat \n\nein sehr gro\u00dfes Interesse daran, dass es m\u00f6glichst bald wie-\n\nder losgeht, damit sie ihre wirtschaftliche Grundlage nicht \n\nvollst\u00e4ndig verliert. Wie wollen Sie die Belange dieser Fa-\n\nmilie ber\u00fccksichtigen? Am Ende ist noch ein Kind dabei, \n\ndas noch einmal ganz andere Interessen hat. Das sind keine \n\ntrivialen Fragen, und es ist auch nicht einfach, sich dem als \n\nPolitik zu stellen. \n\nIn der Opposition ist es ein wenig einfacher, aber wir erle-\n\nben mit den LINKEN \u2013 Entschuldigung \u2013 eine Opposition, \n\ndie es sich eben nicht so einfach macht. \n\n(Ivo Teichmann, AfD: Welche Opposition?) \n\nDas finde ich sehr wohltuend. Sie macht deutlich: Wir m\u00fcs-\n\nsen aufpassen, Regierungskontrolle aus\u00fcben, aber wir neh-\n\nmen zur Kenntnis, was in der Realit\u00e4t passiert. \n\nDieses nicht Schwarz-Wei\u00df-Denken, sondern dieses  \n\nAbw\u00e4gen zwischen dem, was erforderlich ist, und dem, \n\nwas im Interesses aller verantwortbar ist, das ist ein Kern \n\nvon Verantwortung, den ich bei Ihnen extrem vermisse. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 577 \n\nSie haben gefragt \u2013 ich muss mich beeilen \u2013: Regelbetrieb, \n\nwenn es das Infektionsgeschehen zul\u00e4sst, ab Herbst. Wir \n\nseien doch am Nullpunkt. Wo wollen Sie denn noch hin? \u2013 \n\nHaben Sie mal \u00fcberlegt, warum wir jetzt dort sind, wo wir \n\nsind? \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZum Schluss sei gesagt: Ich finde es auch nicht verst\u00e4nd-\n\nlich; denn Sie platzieren diesen Antrag mit vielen Fragen \n\nan die Staatsregierung, obwohl die Staatsregierung noch \n\ngar keine Zeit zur Stellungnahme hatte, hier sogar als  \n\nPriorit\u00e4tenantrag. Auch das signalisiert mir: Das ist Ihnen \n\neigentlich total wumpe, was die Staatsregierung dazu zu \n\nsagen hat oder was hier sachlich passiert, sondern Ihnen \n\ngeht es einfach nur darum, \n\n(Romy Penz, AfD: Uns geht es um die B\u00fcrger!) \n\nIhr Schwarz-Wei\u00df hinauszublasen, Probleml\u00f6ser zu verun-\n\nglimpfen und Ursachen zu verdr\u00e4ngen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Kollegin Friedel. Wir k\u00f6nnten jetzt in eine \n\nzweite Rederunde einsteigen. Die AfD k\u00f6nnte diese zweite \n\nRederunde beginnen. \u2013 Keine zweite Rederunde seitens \n\nder AfD. M\u00f6chte die CDU noch dazu sprechen? \u2013 Das sehe \n\nich auch nicht. Die Fraktion DIE LINKE? \u2013 Auch nicht. \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE? \u2013 Auch nicht. SPD? \u2013 Ebenfalls nicht. \n\nSomit h\u00e4tte jetzt die Staatsregierung die Gelegenheit zu \n\nsprechen. \u2013 Herr Staatsminister Piwarz, bitte sch\u00f6n. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mir ist gerade ein \n\nspontanes \u201eAch, das war schon alles?\u201c herausgerutscht. \n\nEntschuldigung, Herr Weigand, es ging also dann doch \n\nwirklich nur um die Parolen und nicht wirklich um den In-\n\nhalt. Schade, die Debatte h\u00e4tte auch von Ihrer Seite ein \n\nbisschen mehr Ernsthaftigkeit verdient gehabt. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kollegen! Am 18. M\u00e4rz \n\nhaben wir in Sachsen alle Schulen sowie die Angebote der \n\nKinderbetreuung schlie\u00dfen m\u00fcssen, um die schnelle Aus-\n\nbreitung des Corona-Virus zu verhindern. Es war genau der \n\nTag \u2013 das will ich noch einmal in Erinnerung rufen \u2013, an \n\ndem uns eine lange Schlange von Milit\u00e4r-Lkws aus dem \n\nitalienischen Bergamo die m\u00f6glichen Folgen einer unge-\n\nbremsten Pandemie in aller Brutalit\u00e4t vor Augen f\u00fchrte. \n\nVor diesem Hintergrund hat sich die S\u00e4chsische Staatsre-\n\ngierung keine Entscheidung leichtgemacht \u2013 insbesondere \n\nkeine Entscheidung im Bildungsressort \u2013, denn wir sind \n\nuns bewusst, dass die Schlie\u00dfung einen gro\u00dfen Eingriff in \n\ndie Lebenswelt und in die Rechte der Kinder und Jugend-\n\nlichen auf Bildung und Teilhabe darstellt. Kinder brauchen \n\nf\u00fcr eine gelingende Sozialisation und f\u00fcr ihre psychische \n\nStabilit\u00e4t nicht nur ihre Eltern und Familie, sondern auch \n\nFreunde und damit ein pers\u00f6nliches, ein direktes Miteinan-\n\nder. \n\nIn diesem Bewusstsein hat die Staatsregierung unter Hin-\n\nzuziehung von Experten alle Entscheidungen zu Lockerun-\n\ngen getroffen. Fr\u00fcher als alle anderen Bundesl\u00e4nder haben \n\nwir in Sachsen die schrittweise R\u00fcckkehr zum Regelbe-\n\ntrieb der Bildungseinrichtung vollzogen. Angefangen bei \n\nder Ausweitung der Notbetreuung in den Kindertagesein-\n\nrichtungen und in den Grundschulen, der schrittweisen \n\nR\u00fcckkehr der Klassenstufen an die Schulen, bis hin zur \n\n\u00d6ffnung der Kindertagesbetreuung und der Schulen f\u00fcr \n\nalle Kinder und Sch\u00fcler seit dem 18. Mai \u2013 wenn auch vor-\n\nerst noch im eingeschr\u00e4nkten Regelbetrieb. \n\nIch will es noch einmal deutlich machen, Herr Weigand: \n\nWir sind in einer Situation, dass einzelne Bundesl\u00e4nder ge-\n\nrade in diesen Tagen ihre Sch\u00fcler wieder vollst\u00e4ndig an die \n\nSchulen holen. Bei uns ist das seit dem 18. Mai im Freistaat \n\nSachsen gang und g\u00e4be, an den Grundschulen alle Sch\u00fcler \n\njeden Tag und an den weiterf\u00fchrenden Schulen in einem \n\nWechsel aus Pr\u00e4senzzeit und Lernzeit zu Hause. Ich finde, \n\ndas ist die richtige Entscheidung gewesen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nIch bin sehr froh, dass wir mit dem Konzept der festen \n\nGruppen eine praktikable L\u00f6sung entwickeln konnten, die \n\nallen Kindern Bildungs- und Beschulungsm\u00f6glichkeiten \n\nunterbreitet, denn immerhin 75 % der Kinder waren viele \n\nWochen von den Bildungs- und Betreuungsangeboten ge-\n\nrade im grundschulischen Bereich ausgeschlossen. Gleich-\n\nzeitig schaffen wir unter den gegebenen Umst\u00e4nden ein \n\nh\u00f6chstm\u00f6gliches Ma\u00df an Sicherheit f\u00fcr die Kinder, f\u00fcr ihre \n\nFamilien, aber eben auch und gerade f\u00fcr die p\u00e4dagogischen \n\nFachkr\u00e4fte sowie die Lehrerinnen und Lehrer und damit f\u00fcr \n\nunsere gesamte Gesellschaft. Die strikte Trennung erm\u00f6g-\n\nlicht es den Gesundheits\u00e4mtern, Infektionsketten konse-\n\nquent und schnell nachzuverfolgen und so beim Auftreten \n\neines Infektionsfalles eine weitere Ausbreitung zu verhin-\n\ndern. \n\nJedes Konzept \u2013 auch unser \u00d6ffnungskonzept \u2013 muss sich \n\nin der Praxis bew\u00e4hren. Wie von mir bereits im Vorfeld an-\n\ngek\u00fcndigt, haben wir schon nachgesteuert. Flexibilisierun-\n\ngen im Rahmen des Konzepts sind seit dem 6. Juni in \n\nKraft, insbesondere im Bereich der Kindertagesst\u00e4tten. \n\nDas ist erneut das Ergebnis intensiver Beratung mit unse-\n\nrem Expertenteam, mit Medizinern und Wissenschaftlern, \n\nmit Vertretern der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde und der \n\nfreien Tr\u00e4ger, mit Vertretern des \u00f6ffentlichen Gesundheits-\n\ndienstes und des Landesjugendamtes, aber auch mit Prak-\n\ntikern aus Kitas und Schulen. \n\nZiel der Anpassung ist zum einen, die Erzieherinnen und \n\nErzieher zu entlasten, und zum anderen, die \u00d6ffnungszei-\n\nten auszuweiten. \n\nIch will noch einmal in Erinnerung rufen \u2013 Sabine Friedel \n\nhat es sehr gut auf den Punkt gebracht \u2013: Wir befinden uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 578 \n\nnach wie vor in einer Ausnahmesituation und ohne Frage \n\nsind die strikten Regeln eine Herausforderung. Aber Kin-\n\nder sind neugierig, sie haben Spa\u00df am Entdecken der Welt \n\nund stehen neuen Erfahrungen offen gegen\u00fcber. In den \n\nEinrichtungen liegt ein umfangreicher Erfahrungsschatz \n\nvor, wie Kinder auch mit komplizierten Situationen  \n\nvertraut gemacht werden k\u00f6nnen. Die p\u00e4dagogischen \n\nFachkr\u00e4fte und die Lehrer sind hervorragend ausgebildet, \n\num sich gegebenenfalls auch Unsicherheiten und \u00c4ngsten \n\nprofessionell anzunehmen. \n\nIch will an dieser Stelle auch einmal herzlich Danke sagen \n\n\u2013 an alle Erzieherinnen und Erzieher, an alle Leitungen in \n\nden Kitas, an die Lehrerinnen und Lehrer, an die Schullei-\n\ntungen; an all diejenigen, die in unserem Bildungssystem \n\ngerade hart und mit gro\u00dfem Engagement daran arbeiten, \n\ndass diese schwierige Zeit im Sinne der Kinder, im Sinne \n\nder Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler gestaltet wird. Das ist aller \n\nEhren wert und sollte den Dank des gesamten Hohen Hau-\n\nses nach sich ziehen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWenn wir uns f\u00fcr Kinder, f\u00fcr ihr Recht auf Bildung und \n\nTeilhabe einsetzen, dann ist das ganz selbstverst\u00e4ndlich; \n\ndann brauchen wir daf\u00fcr keinen Antrag der AfD-Fraktion. \n\nWir f\u00fchlen uns den Kindern und Jugendlichen in unserem \n\nLand verpflichtet und deshalb haben wir uns in Sachsen zur \n\nWahrung der Rechte auf Bildung und Teilhabe dazu ent-\n\nschieden, fr\u00fcher als alle anderen Bundesl\u00e4nder die Schulen \n\nund die Kindertagesbetreuung wieder zu \u00f6ffnen. \n\nIch bin sehr froh, dass einerseits andere Bundesl\u00e4nder \n\nnachziehen und unserem Weg folgen und dass zum anderen \n\nheute das Oberverwaltungsgericht unseren Weg nachhaltig \n\nbest\u00e4tigt hat. Ich empfehle auch Ihnen, Herr Weigand, die-\n\nses Urteil genau zu lesen, weil die Abw\u00e4gung zwischen \n\ndem, was f\u00fcr Kinder und Jugendliche wichtig ist, und dem \n\nGesundheitsschutz vom Gericht hervorragend dargestellt \n\nwurde. Das k\u00f6nnte auch Ihnen helfen, zuk\u00fcnftig bessere \n\nAntr\u00e4ge zu schreiben. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nIch will zum Schluss die Gelegenheit nutzen, um deutlich \n\nzu machen, was mich in der letzten Zeit sehr ge\u00e4rgert hat: \n\ndie wiederholte Darstellung von einigen \u2013 weniger in Sach-\n\nsen, sondern in Deutschland \u2013, die nach wie vor der Mei-\n\nnung sind, Kinder und damit Kindereinrichtungen \u2013  \n\nsowohl Kindertagesst\u00e4tten als auch Schulen \u2013 als Super-\n\nspreader zu bezeichnen; also Kindern zu attestieren, dass \n\nsie in besonderer Art und Weise am Infektionsgeschehen \n\nteilhaben und es sogar noch bef\u00f6rdern. \n\nUnser Konzept fu\u00dft auf einer anderen Annahme, die auch \n\nin allen Formen momentan best\u00e4tigt wird \u2013 nicht zuletzt, \n\nseitdem wir unsere Kitas und Grundschulen wieder ge\u00f6ff-\n\nnet haben \u2013: auf der Annahme, dass Kinder unterdurch-\n\nschnittlich an diesem Geschehen teilnehmen und dass es \n\ndeswegen gerade im Sinne der Kinder und der jungen \n\nLeute richtig ist, diese Einrichtungen wieder zu \u00f6ffnen. Ich \n\nbitte alle diejenigen, die immer noch glauben, hier von  \n\nSuperspreadern sprechen zu m\u00fcssen, dass sie sich genau \n\n\u00fcberlegen sollten, ob sie die Kinder in dieser Form stigma-\n\ntisieren oder ob sie lieber einen anderen Tonfall an den Tag \n\nlegen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und vereinzelt bei den LINKEN  \n\n\u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nIch will abschlie\u00dfend ganz deutlich sagen: Unser Anliegen \n\nist es, so schnell wie m\u00f6glich \u2013 wenn es das Infektionsge-\n\nschehen zul\u00e4sst und dieses weiterhin so niedrig bleibt \u2013 zu \n\neinem Normalbetrieb an Kindertageseinrichtungen und \n\nSchulen zur\u00fcckzukehren, gerade im Sinne der Kinder. \n\nAber, Herr Weigand \u2013 und das ist der entscheidende Unter-\n\nschied \u2013, Sie brauchen eben nicht nur die populistische For-\n\nderung, sondern Sie brauchen Akzeptanz in der Gesell-\n\nschaft, und Akzeptanz braucht Zeit, braucht Erl\u00e4uterung, \n\ndamit man die Leute mitnimmt. Das tun wir \u2013 das tun Sie \n\nleider nicht. \n\nDaher empfehle auch ich, den Antrag abzulehnen, und \n\ndanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und vereinzelt bei den LINKEN  \n\n\u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Herrn Staatsminister Piwarz. Jetzt kommen \n\nwir zum Schlusswort; Dr. Weigand, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Piwarz, Sie \n\nhaben soeben schon wieder den Fehler gemacht, sich auf \n\nden M\u00e4rz zu konzentrieren. Ich habe gesagt, wir sind nicht \n\nmehr im M\u00e4rz. Auch wir wussten nicht, was im M\u00e4rz \n\nkommt, und auch wir haben im M\u00e4rz diese Einschr\u00e4nkun-\n\ngen mitgetragen. Wir haben auch diese Forderungen auf-\n\ngemacht. Schauen Sie sich doch einfach diese b\u00f6sen popu-\n\nlistischen Zeitschriften an wie \u201eNature\u201c. Das ist eine Fach-\n\nzeitschrift mit dem h\u00f6chsten Impact-Faktor, und da sehen \n\nSie, ob Sie einen Lockdown machen oder ob Sie nur  \n\nGro\u00dfveranstaltungen verbieten: Sie sehen ab 23. M\u00e4rz ein \n\nAbsinken in allen L\u00e4ndern relativ gleichm\u00e4\u00dfig. \n\nWir h\u00e4tten diesen Lockdown nicht gebraucht, und das ist \n\ndas, was wir jetzt den Menschen ehrlich sagen k\u00f6nnen: Es \n\nwar nie so dramatisch, wie wir es damals gesehen haben, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und der Staatsregierung) \n\nAber diese Angstmacherei schwingt in den Reden meiner \n\nVorredner mit, zum Beispiel von Frau T\u00e4ndler-Walenta. \n\nIch kenne einige Eltern, die ihren Kindern gesagt haben: \n\nWir k\u00f6nnen nicht mehr zu Oma und Opa fahren, sonst ster-\n\nben sie. Es ist v\u00f6llig t\u00f6richt, so etwas zu machen, damit \n\nzerst\u00f6ren Sie bewusst die Kinderseelen. Aber das passt ja \n\nin das linke Lager. Herr Lauterbach von der SPD wurde am \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 579 \n\n6. Mai von Frau Maischberger gefragt: Ist es richtig, den \n\nMenschen Angst zu machen? Darauf hat er Ja gesagt. Das \n\nist Ihre Politik, Sie machen den Menschen Angst \u2013 und wir \n\nm\u00fcssen aus dieser Schleife herauskommen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sie l\u00fcgen!) \n\nFrau Dr. Schenderlein, wenn Sie meinen, dass die Eltern \n\ndas alles so positiv hinnehmen, dann lesen Sie einmal ein \n\npaar Beitr\u00e4ge unter \u201eCorona-Eltern\u201c und gehen vielleicht \n\neinmal raus an die Basis und reden mit dem Wahlvolk drau-\n\n\u00dfen in Ihrem Wahlkreis. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nDr. Christiane Schenderlein, CDU) \n\nDann w\u00fcrden Sie sehen, was dort los ist. Ihren Vorwurf, \n\nwir w\u00fcrden nichts machen, weise ich entschieden zur\u00fcck. \n\nIch k\u00fcmmere mich jetzt noch um Desinfektionsmittel etc. \n\nin meinem Wahlkreis, weil Sie durch Ihre verfehlte Politik \n\njahrelang vers\u00e4umt haben, hier vorzusorgen. Das war das \n\ngro\u00dfe Problem dieser Pandemie, das muss man doch ein-\n\nmal ehrlich aussprechen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch einige Experten zitieren, \n\nweil Sie meinen, wir w\u00fcrden das nicht machen.  \n\nProf. Keller, Vorsitzender der S\u00fcddeutschen Gesellschaft \n\nf\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin, sagt: Die Auswirkungen \n\nauf die Kinder sind dramatisch. Wir haben ein hohes Ma\u00df \n\nan Kindeswohlgef\u00e4hrdung. Das Kindeswohl muss in den \n\nMittelpunkt der Diskussion r\u00fccken. \n\nGenau das wollen wir mit unserem Antrag: dass die Kinder, \n\ndie Familien wieder im Fokus stehen, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNoch weitere Experten wie Prof. Schrappe, Prof. Gl\u00e4ser \n\nund Prof. P\u00fcschel haben gesagt: \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Dr. Weigand, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: \u2013 Beim Schlusswort nicht. \u2013 Die \n\nsogenannten Schlussma\u00dfnahmen waren unzureichend und \n\nauf falscher Datenbasis, man muss eine zielgruppenorien-\n\ntierte Pr\u00e4ventionskampagne fahren. \u2013 Das ist das, was wir \n\nvon Anfang an fordern. Sch\u00fctzen Sie die Alten, lassen Sie \n\ndie Kinder aber zur Normalit\u00e4t zur\u00fcckkehren. Kehren Sie \n\nzur Normalit\u00e4t, zum uneingeschr\u00e4nkten Regelbetrieb zu-\n\nr\u00fcck und stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war das Schlusswort zum Antrag der AfD-Fraktion \n\nvon Dr. Weigand. Ich stelle die Drucksache 7/2437 zur Ab-\n\nstimmung und bitte um Handzeichen, wer diesem Antrag \n\nzustimmt. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Damit ist der Antrag bei einigen Stim-\n\nmen daf\u00fcr und vielen Stimmen dagegen nicht beschlossen. \n\nund der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Beteiligung des Landtages bei Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung \n\nnach dem Infektionsschutzgesetz im Freistaat Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Infektionsschutz-Beteiligungsgesetz \u2013 S\u00e4chsIfSBetG) \n\nDrucksache 7/2259, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums gem\u00e4\u00df \u00a7 44 \n\nAbs. 1 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung vor, eine allgemeine \n\nAussprache durchzuf\u00fchren. Deshalb spricht f\u00fcr die Frak-\n\ntion DIE LINKE als Einreicherin Kollege Gebhardt. Bitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Seit Beginn der Ausbreitung des Coronavirus in \n\nSachsen im M\u00e4rz 2020 sind durch die Staatsregierung bzw. \n\nvom zust\u00e4ndigen S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Sozi-\n\nales und Gesellschaftlichen Zusammenhalt eine heute \n\nkaum noch \u00fcberschaubare Vielzahl von amtlichen Be-\n\nkanntmachungen mit zum Teil erheblichen, weitreichenden \n\nVerboten erlassen bzw. verordnet worden. \n\nBegonnen hat es mit dem Erlass zum Umgang mit Gro\u00df-\n\nveranstaltungen am 10. M\u00e4rz 2020. Zun\u00e4chst waren es All-\n\ngemeinverf\u00fcgungen in unterschiedlichen Bereichen und \n\nsp\u00e4ter Rechtsverordnungen. Alles geschah mit dem Ziel \n\nund Zweck der wirksamen Eind\u00e4mmung des Coronavirus. \n\nEs ging darum, die weitere Verbreitung des Coronavirus zu \n\nbek\u00e4mpfen. Die Staatsregierung st\u00fctzte ihre rein exekuti-\n\nven Rechtsakte dabei allein und ausschlie\u00dflich auf die bun-\n\ndesgesetzlichen Erm\u00e4chtigungsnormen des \u00a7 28 Abs. 1 des \n\nInfektionsschutzgesetzes \u2013 f\u00fcr die Allgemeinverf\u00fcgungen \n\n\u2013 und auf \u00a7 32 des Infektionsschutzgesetzes \u2013 f\u00fcr die \n\nRechtsverordnungen \u2013 als der daf\u00fcr ma\u00dfgeblichen Rechts- \n\nund Erm\u00e4chtigungsgrundlage. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 580 \n\nDamit gingen und gehen fl\u00e4chendeckend weitreichende \n\nEinschr\u00e4nkungen von Rechten der Menschen in Sachsen \n\nbis hin zu Eingriffen in Grund- und Freiheitsrechten einher. \n\nBetrachtet man allein diese Erm\u00e4chtigungsnormen und die \n\nAufz\u00e4hlungen der Grundrechte, die per Allgemeinverf\u00fc-\n\ngung oder Rechtsverordnung eingeschr\u00e4nkt werden k\u00f6n-\n\nnen, wird das Ausma\u00df und die Reichweite der Grund-\n\nrechtseingriffe seit M\u00e4rz 2020 in Sachsen mehr als deut-\n\nlich. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel das Grundrecht der Frei-\n\nheit der Person, Artikel 2 Abs. 2 Satz 2 Grundgesetz, das \n\nGrundrecht der Freiz\u00fcgigkeit, Artikel 11 Abs. 1 Grundge-\n\nsetz, oder das Grundrecht der Versammlungsfreiheit, Arti-\n\nkel 8 Grundgesetz. \n\nDoch vollkommen ungeachtet dieser massiven Eingriffe in \n\ndie durch das Grundgesetz wie durch die S\u00e4chsische  \n\nVerfassung gesch\u00fctzten Bereiche hat eine Befassung oder \n\nEinbeziehung des Parlamentes mit diesen Ma\u00dfnahmen vor \n\ndem Erlass dieser Regelungen bis heute nicht stattgefun-\n\nden. Mehr noch: Selbst die Mitglieder des Landtags haben \n\nregelm\u00e4\u00dfig erst nach der \u00f6ffentlichen Bekanntmachung \n\nvon verordneten Ma\u00dfnahmen erfahren. Ein verbindlich  \n\ngeregeltes Verfahren oder gar ein verbrieftes Recht zur  \n\nAbgabe oder Ber\u00fccksichtigung von Stellungnahmen des \n\nLandtags in diesem Rechtssetzungsprozess der Staatsregie-\n\nrung existiert bislang nicht. Darin liegt das eigentliche \n\nProblem. Es fehlt an parlamentarischer Beteiligung und  \n\ndamit auch an Legimitation f\u00fcr derartig weitreichende Ein-\n\ngriffsm\u00f6glichkeiten und somit an einer in der Demokratie \n\nnotwendigen Debatte. \n\nMit unserem Gesetzentwurf wollen wir an dieser Stelle, \n\naus meiner Sicht verfassungsrechtlich dringend geboten, \n\nf\u00fcr die Zukunft Abhilfe schaffen. Wir wollen, dass das Par-\n\nlament als die gem\u00e4\u00df Artikel 39 Abs. 1 S\u00e4chsische Verfas-\n\nsung gew\u00e4hlte Vertretung des Volkes rechtzeitig und wirk-\n\nsam an den k\u00fcnftig zu treffenden Entscheidungen der \n\nStaatsregierung \u00fcber Allgemeinverf\u00fcgungen und Rechts-\n\nverordnungen auf der Grundlage des Infektionsschutzge-\n\nsetzes wirksam beteiligt wird. \n\nDavon ausgehend, dass der Staat in Grundrechte nur durch \n\nein Gesetz eingreifen darf \u2013 und das auch nur, solange die-\n\nser Eingriff gerechtfertigt ist, das hei\u00dft, insbesondere  \n\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist \u2013, muss bei einer so weitreichenden  \n\nErm\u00e4chtigungsnorm wie der des \u00a7 32 des Infektionsschutz-\n\ngesetzes die rechtzeitige Beteiligung des Landtags, also \n\ndes Gesetzgebers, gew\u00e4hrleistet sein. Dazu soll auf ein-\n\nfachgesetzlicher Grundlage die Mitwirkung des Parla-\n\nments jeweils \u00fcber die zust\u00e4ndigen Fachaussch\u00fcsse des \n\nLandtags geregelt werden. \n\nNach unserem Gesetzentwurf wollen wir, dass die der \n\nStaatsregierung auferlegte Beteiligungspflicht gegen\u00fcber \n\ndem Parlament explizit und ausschlie\u00dflich f\u00fcr Allgemein-\n\nverf\u00fcgungen und Rechtsverordnungen gilt, die sich auf das \n\nInfektionsschutzgesetz st\u00fctzen. Dies rechtfertigt sich al-\n\nleine schon aus den oben genannten weitreichenden \n\nGrundrechtseingriffen dieser Ma\u00dfnahmen, die einer vorhe-\n\nrigen wirksamen parlamentarischen Mitwirkung und Kon-\n\ntrolle bed\u00fcrfen. \n\nDie Erm\u00e4chtigung zum Erlass der Rechtsverordnung aus \n\nArt. 80 Abs. 4 Grundgesetz ist nicht abschlie\u00dfend auf die \n\nExekutive \u00fcbertragen. Damit l\u00e4sst sie auch ausdr\u00fccklich \n\neine Regelung der L\u00e4nder durch Gesetz zu. Damit kann der \n\nLandtag Rechtsverordnungen auf der Grundlage des \u00a7 32 \n\ndes Infektionsschutzgesetzes jederzeit selbst aufheben oder \n\n\u00e4ndern, oder er kann selbst gesetzliche Regelungen erlas-\n\nsen. \n\nAuch deshalb steht der rechtzeitigen Unterrichtung, Anh\u00f6-\n\nrung und Ber\u00fccksichtigung von Stellungnahmen des Land-\n\ntags bzw. der zust\u00e4ndigen Fachaussch\u00fcsse im Rechtsset-\n\nzungsprozess der Staatsregierung f\u00fcr eine Rechtsverord-\n\nnung im Bereich des Infektionsschutzgesetzes grunds\u00e4tz-\n\nlich nichts im Wege. Um eine solche wirksame und recht-\n\nzeitige Beteiligung des Parlamentes sicherzustellen, \n\nbraucht es daher verbindliche gesetzliche Regelungen, und \n\ndas sieht unser Gesetzentwurf vor. \n\nErfreut haben wir zur Kenntnis genommen, dass die gr\u00fcne \n\nPartnerin der Koalitionsfraktion in dieser Regierung inzwi-\n\nschen ihre verfassungspolitische Fr\u00fchjahresm\u00fcdigkeit \n\n\u00fcberwunden hat. Denn nachdem wir unseren Gesetzent-\n\nwurf bereits am 4. Mai 2020 im parlamentarischen Gang \n\neingereicht hatten, verk\u00fcndigten Sie ja per dpa-Meldung \n\nam 4. Juni 2020, ein Beteiligungsgesetz f\u00fcr Pandemief\u00e4lle \n\nhaben zu wollen und diesen Wunsch bereits an die Koaliti-\n\nonspartner herangetragen zu haben. \n\n(Zuruf von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nNoch mehr w\u00fcrden wir uns dar\u00fcber freuen, liebe B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNE-Fraktion, Sie bei Ihrer \u00dcberzeugungsarbeit \n\ngegen\u00fcber Ihren Koalitionspartnern in der weiteren  \n\nGesetzgebung an unserer Seite zu wissen, damit dieses \n\ndringend erforderliche Gesetzgebungsverfahren zu einem \n\nerfolgreichen Abschluss gebracht werden kann. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nAber, Herr Lippmann, zum Schluss ist es mir eigentlich \n\negal, wer nun Herrn Modschiedler und die CDU \u00fcberzeugt, \n\nob Gr\u00fcn oder Rot. Hauptsache, wir bekommen ein Gesetz \n\nzur Beteiligung des Landtags bei der Bew\u00e4ltigung der \n\nMa\u00dfnahmen im Rahmen des Infektionsschutzgesetzes. \n\n(Zurufe) \n\nWir beantragen die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs zur \n\nfederf\u00fchrenden Beratung an den Ausschuss f\u00fcr Verfassung \n\nund Recht, Demokratie, Europa und Gleichstellung sowie \n\nzur Mitberatung an den Ausschuss f\u00fcr Soziales und Gesell-\n\nschaftlichen Zusammenhalt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: F\u00fcr \n\ndie Einreicherin sprach Rico Gebhardt von der Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 581 \n\nMeine Damen und Herren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor \n\n\u2013 genau so, wie Herr Gebhardt es beantragt hat \u2013, den Ent-\n\nwurf des Gesetzes zur Beteiligung des Landtages bei Ma\u00df-\n\nnahmen der Staatsregierung nach dem Infektionsschutzge-\n\nsetz im Freistaat Sachsen \u2013 federf\u00fchrend \u2013 an den Aus-\n\nschuss f\u00fcr Verfassung und Recht, Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung und \u2013 mitberatend \u2013 an den Ausschuss f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen Zusammenhalt zu \u00fcber-\n\nweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aus-\n\nsch\u00fcsse seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen und der Ta-\n\ngesordnungspunkt 5 beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nTransparenz wahren und Kontrolle umfassend erm\u00f6glichen \u2013  \n\nEinsetzung eines zeitweiligen Ausschusses \u201eCorona-Krise\u201c \n\nDrucksache 7/2536, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen: in der  \n\nersten Runde als Erstes die AfD, danach die CDU, DIE \n\nLINKE, die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, die SPD und die Staats-\n\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich bitte Kollegen Urban ans \n\nRednerpult. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! In den vergangenen \n\nMonaten haben wir eine ungew\u00f6hnlich hohe Konzentra-\n\ntion der politischen Macht aufseiten der Staatsregierung er-\n\nlebt. Selten wurden Verordnungen mit solcher Geschwin-\n\ndigkeit erlassen und wieder ge\u00e4ndert. Selten gab es solch \n\nmassive Eingriffe in die Grundrechte und das Leben der \n\nB\u00fcrger. Und selten hatte das Parlament dabei so wenig mit-\n\nzureden. \n\nAls AfD-Fraktion sind wir der \u00dcberzeugung, dass damit \n\nSchluss sein muss. Das Handeln der Regierung geh\u00f6rt auch \n\nund gerade in Corona-Zeiten auf den Pr\u00fcfstand. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir beantragen deshalb die Einsetzung eines zeitweiligen \n\nAusschusses zur Corona-Krise. Im System der Gewalten-\n\nteilung kommt dem Parlament eine entscheidende Rolle \n\nzu. Der Landtag ist nicht nur Gesetzgeber, sondern auch \n\nKontrollorgan gegen\u00fcber der Staatsregierung. In einer De-\n\nmokratie muss es sich eine Regierung gefallen lassen, dass \n\nman ihre Entscheidungen hinterfragt. Und sie muss es sich \n\ngefallen lassen, dass man ihr unangenehme Fragen stellt. \n\nIn den vergangenen Wochen und Monaten war aber das \n\nkaum m\u00f6glich. Ausschusssitzungen fielen aus oder wurden \n\nverschoben. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Einmal!) \n\nFragen an die Staatsregierung wurden oft nur unzureichend \n\nbeantwortet. Die parlamentarische Kontrolle verlor sich im \n\nChaos der Zust\u00e4ndigkeiten. Bestes Beispiel: die dritte Sit-\n\nzung des Ausschusses f\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt. Bereits Ende M\u00e4rz hatte unsere Fraktion \n\neine Reihe von Fragen f\u00fcr diese Sitzung eingereicht. Den-\n\nnoch war die Staatsregierung nicht in der Lage, vern\u00fcnftige \n\nAntworten zu geben, und das, obwohl bereits eine ganze \n\nWoche verstrichen war. Insgesamt mussten wir geschla-\n\ngene eineinhalb Monate warten, bis sich die Staatsregie-\n\nrung zu einer Antwort bequemte. Eineinhalb Monate in \n\nKrisenzeiten, in denen sich die Datenlage t\u00e4glich ver\u00e4n-\n\ndert, das ist einfach zu viel! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWie soll ein Parlament handlungsf\u00e4hig bleiben, wenn ihm \n\ndie Regierung grundlegende Informationen \u00fcber Wochen \n\nund Monate vorenth\u00e4lt? Selbst wenn das Parlament die In-\n\nformationen bekommt: Wie kann es sein, dass Entschei-\n\ndungen von gr\u00f6\u00dfter Tragweite ohne R\u00fccksprache mit dem \n\nLandtag getroffen werden? Das gilt besonders f\u00fcr die mas-\n\nsiven Eingriffe in die verfassungsgem\u00e4\u00dfen Grundrechte, \n\ndie Ihre Regierung zu verantworten hat: in die Berufsfrei-\n\nheit, in die Bewegungsfreiheit, in die allgemeine Hand-\n\nlungsfreiheit, in die freie Religionsaus\u00fcbung, in das Recht \n\nauf Einkommenserzielung und vor allem in die Versamm-\n\nlungsfreiheit. In keinem dieser F\u00e4lle hat die Regierung \n\nauch nur einmal R\u00fccksprache mit dem Landtag genom-\n\nmen. Die Opposition blieb v\u00f6llig au\u00dfen vor. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas soll sich nun \u00e4ndern. Durch die Einsetzung eines zeit-\n\nweiligen Corona-Ausschusses stellen wir sicher, dass die \n\nRegierung dem Landtag regelm\u00e4\u00dfig Rede und Antwort ste-\n\nhen muss. Bei allen wichtigen Entscheidungen muss k\u00fcnf-\n\ntig das Parlament eingebunden werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nH\u00e4tte es einen solchen Ausschuss bereits im M\u00e4rz oder Ap-\n\nril gegeben, w\u00e4re uns manche Fehlentscheidung der Regie-\n\nrung vielleicht erspart geblieben, \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nzum Beispiel das H\u00fc und Hott mit der Schutzmasken-\n\npflicht. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU:  \n\nDas sagen die Richtigen! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 582 \n\nIm M\u00e4rz hatte uns die Regierung noch im Sozialausschuss \n\nlang und breit erkl\u00e4rt, dass Schutzmasken f\u00fcr die breite Be-\n\nv\u00f6lkerung nichts bringen w\u00fcrden, mehr noch, dass sie so-\n\ngar kontraproduktiv w\u00e4ren. \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nSechs Wochen sp\u00e4ter wurde dann doch, und zwar ohne \n\nzeitliche Begrenzung, eine sachsenweite Maskenpflicht f\u00fcr \n\nbestimmte Bereiche eingef\u00fchrt. \n\n(Sabine Friedel, SPD:  \n\nJede Verordnung ist zeitlich begrenzt!) \n\nDa waren die Infektionszahlen schon r\u00fcckl\u00e4ufig. Man hat \n\nden Eindruck, dass bei der Regierung eine Hand nicht \n\nwusste, was die andere tat. In einem ressort\u00fcbergreifenden \n\nAusschuss w\u00e4re man dieser Verwirrung wahrscheinlich zu-\n\nvorgekommen. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Ja, genau! \u2013  \n\nZurufe der Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, und Sabine Friedel, SPD) \n\nDoch auch k\u00fcnftig liegen uns wichtige Entscheidungen \n\nvor, bei denen der Landtag mitreden muss. Wie wird der \n\nFreistaat Sachsen das Geld verteilen, das er durch die Neu-\n\nverschuldung freigemacht hat? In welchen Schritten wird \n\ndie R\u00fcckkehr zur Normalit\u00e4t nach Corona erfolgen? \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nWas geschieht, wenn wirklich eine zweite oder dritte \n\nCorona-Welle auf uns zukommt? In den vergangenen Mo-\n\nnaten wurden Pr\u00e4zedenzf\u00e4lle geschaffen, die auf keinen \n\nFall zur Regel werden d\u00fcrfen. \n\nNun, da Herr Kretschmer die Versammlungsfreiheit schon \n\neinmal faktisch aufgehoben hat, wird er beim n\u00e4chsten An-\n\nlass wohl kaum z\u00f6gern, es noch einmal zu tun. Als Landtag \n\nd\u00fcrfen wir das nicht einfach hinnehmen. Ein Corona-Aus-\n\nschuss w\u00e4re das geeignete Gremium, um gemeinsam \u00fcber \n\ndie Chancen, aber auch \u00fcber die Sch\u00e4den solcher Schritte \n\nzu diskutieren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn wir heute einen solchen Ausschuss ins Leben rufen, \n\nso beruht diese Entscheidung nicht auf der Gnade der \n\nStaatsregierung, sondern auf der Selbstbestimmung des \n\nParlaments und damit auf der Souver\u00e4nit\u00e4t von uns als \n\nVolksvertretern. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch appelliere an alle in diesem Haus vertretenen Fraktio-\n\nnen, sich unserem Antrag anzuschlie\u00dfen. Heute haben Sie \n\ndie Chance, zu zeigen, dass Sie imstande sind, im Interesse \n\nSachsens den parteipolitischen Kampf zur\u00fcckzustellen. \n\nLassen Sie uns mit Ihren Stimmen gemeinsam daf\u00fcr sor-\n\ngen, dass der Landtag ein St\u00fcck seiner Kontrollfunktion \n\nzur\u00fcckgewinnt. Das sollte jedem aufrichtigen Demokraten \n\nam Herzen liegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Urban f\u00fcr die einreichende AfD-Fraktion. \n\n\u2013 Jetzt Herr Dr. Meyer f\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin sehr froh, \n\ndass die AfD nicht in die Verantwortung genommen wurde, \n\nhier in Zeiten der Pandemie Entscheidungen zu treffen. \n\nWenn es nach Ihnen gegangen w\u00e4re, h\u00e4tten wir am \n\n16. M\u00e4rz dieses Jahres den Katastrophenalarm in Sachsen \n\nausgerufen. Welche Folgen das f\u00fcr die Grundrechte gehabt \n\nh\u00e4tte, ist uns allen hier, glaube ich, klar. \n\n(Zuruf von der AfD: Das w\u00e4re besser gewesen!) \n\nDieses H\u00fc und Hott, das Sie anderen vorwerfen, ist bei der \n\nAfD sehr augenscheinlich, weil Sie gerade gesagt haben, \n\nes k\u00f6nnte durchaus sein, dass wir f\u00fcr den Herbst eine wei-\n\ntere Welle erwarten. Ihr Vorredner, Herr Weigand, hat die \n\nganze Zeit negiert, dass es \u00fcberhaupt eine Pandemie gab. \n\nIch glaube, wenn es um das Thema Corona geht, m\u00fcssen \n\nSie sich selbst erst einmal finden und sich klarwerden, was \n\nIhre Position an der Stelle ist. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der SPD \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nIch kann auch, offen gesagt, nicht erkennen, was es bringen \n\nsoll, in einem Ausschuss, wie Ihr Antrag sagt, \u201ealle rele-\n\nvanten Themen und Initiativen zur Corona-Krise zusam-\n\nmenzuf\u00fchren und konzentriert zu bearbeiten\u201c. Schauen Sie \n\nsich allein die Tagesordnung dieser zwei Plenartage an. Der \n\nS\u00e4chsische Landtag befasst sich seit Wochen und Monaten \n\nfast ausschlie\u00dflich mit dem Thema Corona in allen Facet-\n\nten. Ich denke, ein Gremium kann das gar nicht abbilden, \n\nweil wir die Fachkompetenz, die Fachpolitiker nicht in ein \n\nGremium packen k\u00f6nnen, sondern es ist sehr vern\u00fcnftig, \n\ndass die Bearbeitung in den jeweiligen Fachaussch\u00fcssen \n\nstattfindet. Dort ist sie besser aufgehoben als in einem von \n\nIhnen geforderten Corona-Ausschuss. \n\nIch glaube, Ihre Aussage, die Kontrolle der Staatsregierung \n\nsei unter den gegebenen Umst\u00e4nden nur bedingt und ein-\n\ngeschr\u00e4nkt m\u00f6glich, ist absolut nicht zutreffend, weil wir \n\nseit M\u00e4rz \u2013 der 18. M\u00e4rz hat einen massiven Ver\u00e4nderungs-\n\nprozess mit sich gebracht \u2013, trotzdem als Parlament hand-\n\nlungsf\u00e4hig waren. Wir hatten die ganze Zeit ein Parlament, \n\ndas nicht im Notbetrieb, als Notparlament, operiert hat, \n\nsondern das als Parlament in G\u00e4nze auch seit dem 18. M\u00e4rz \n\nhier in Sachsen agiert. Das Plenum, das am 18. M\u00e4rz statt-\n\nfand, hat in einer Fachregierungserkl\u00e4rung zu Corona das \n\nThema angeschnitten. Wir haben intensiv und transparent \n\ndiskutiert. Es gab seit dem 23. M\u00e4rz w\u00f6chentliche Beratun-\n\ngen der Fraktionsvorsitzenden und der Parlamentarischen \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer beim Pr\u00e4sidenten, um diesen Informati-\n\nonsfluss, den Sie f\u00fcr nicht gegeben halten, sicherzustellen. \n\nAlle Anfragen, die wir als Parlamentarier hatten, sind ge-\n\nb\u00fcndelt und \u00fcber den Landtag an die Staatsregierung gelei-\n\ntet worden. Das Ganze wurde transparent koordiniert und \n\nbeantwortet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 583 \n\nWir hatten in jedem Monat eine \u00f6ffentliche Plenarsitzung. \n\nSie haben sie teilweise erzwungen, als wir es nicht f\u00fcr ver-\n\nn\u00fcnftig erachtet haben, unter den Bedingungen als Parla-\n\nment in G\u00e4nze zusammenzukommen. Aber wir haben sie \n\ndurchgef\u00fchrt! Es gab lediglich im April eine Einschr\u00e4n-\n\nkung, dass wir uns darauf verst\u00e4ndigt haben \u2013 im \u00dcbrigen \n\nim Einvernehmen \u2013, dass nur gewisse Aussch\u00fcsse tagen. \n\nAber die Fachaussch\u00fcsse haben getagt. Wenn ich allein an \n\nden Haushalts- und Finanzausschuss denke, den Sie gerade \n\nbez\u00fcglich der Finanzforderungen angesprochen haben: Der \n\nhat seit M\u00e4rz sechsmal getagt, und zwar teilweise sehr \n\nlange und sehr intensiv, weil s\u00e4mtliche gesellschaftlichen \n\nund wirtschaftlichen Bereiche von den Folgen von Corona \n\nund den Schutzma\u00dfnahmen und Rettungsschirmen betrof-\n\nfen sind. Demzufolge waren sehr intensive Beratungen des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses notwendig. \n\nWenn wir das alles in einem Ausschuss geb\u00fcndelt h\u00e4tten, \n\nw\u00e4re es das blanke Chaos geworden. Ich glaube, es ist ver-\n\nn\u00fcnftig, dass wir in dieser Teilung geblieben sind. Sie sa-\n\ngen, die Staatsregierung w\u00e4re nicht transparent gewesen, \n\noder Sie k\u00f6nnten sie nicht kontrollieren. Wir hatten Befra-\n\ngungen der Staatsregierung. Erst heute wieder hat sich un-\n\nsere Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Tourismus dem Thema \n\nhier im Plenum gestellt. Wir hatten sogar den Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten als Abgeordneten hier im Plenum, und Sie alle \n\nkonnten Fragen stellen, die Sie bewegt haben. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD:  \n\nSie wurden nicht beantwortet!) \n\nVon daher ist die Aussage, dass wir nicht eingebunden \n\nseien und nicht die Kontrolle aus\u00fcben k\u00f6nnten, absolut un-\n\nbegr\u00fcndet. \n\nIn Ihrer Begr\u00fcndung hei\u00dft es, dass die Wirtschaft mit den \n\nErgebnissen und mit dem Informationsaustausch, mit der \n\nInformationspolitik unzufrieden w\u00e4re. Festzuhalten ist: \n\nSeit dem 17. M\u00e4rz hat es sechs gro\u00dfe Beratungsrunden \n\nbeim Ministerpr\u00e4sidenten mit den Kammern, mit der Ver-\n\neinigung der S\u00e4chsischen Wirtschaft gegeben. Der Wirt-\n\nschaftsminister war erst gestern wieder in Radebeul bei der \n\nVSW. Es gibt mit allen Verb\u00e4nden, Institutionen und Grup-\n\npen, ob das die Freizeitparkbetreiber, die Schausteller, die \n\nGastronomen oder auch regionale Unternehmen sind,  \n\nAustausche mit s\u00e4mtlichen Ressorts. Es ist nicht so, dass \n\nniemand eingebunden ist und die Staatsregierung im Elfen-\n\nbeinturm Verordnungen erl\u00e4sst. Diese Verordnungen, vor \n\nallem im Hygienebereich, richten sich nach dem, was \n\nFachleute in den entsprechenden Gremien auch einsch\u00e4t-\n\nzen. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir nicht erkennen, dass es sinnvoll ist, \n\neinen zeitweiligen Ausschuss einzusetzen und dass \n\ndadurch unsere parlamentarische Arbeit vereinfacht wer-\n\nden w\u00fcrde. Aus meiner Sicht w\u00e4re das eher erschwerend. \n\nWir erkennen den Mehrwert von einem zeitweiligen \n\nCorona-Ausschuss nicht und werden den Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Herr Dr. Meyer. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Gebhardt, bitte sch\u00f6n. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Gleich vorweg-\n\ngenommen, Herr Urban: Dieser Antrag ist echt v\u00f6lliger \n\nK\u00e4se. F\u00fcr eine wirksame Kontrolle zur Schaffung von \n\nTransparenz f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung in der \n\nCorona-Krise ist die Einrichtung eines zeitweiligen Aus-\n\nschusses das vollkommen falsche Instrument. \n\nAbgesehen davon hinkt dieser Antrag in seiner zeitlichen \n\nRealit\u00e4t hinterher, weil es die Corona-Pandemie bereits seit \n\neinem Vierteljahr gibt. Es bedarf eines anderen Rechtsrah-\n\nmens \u2013 ich sprach gerade davon \u2013, der daf\u00fcr sorgt, dass so-\n\nwohl der Landtag als auch seine Fachaussch\u00fcsse rechtzei-\n\ntig \u00fcber alle Entscheidungen der Ma\u00dfnahmen der Staatsre-\n\ngierung informiert werden, nat\u00fcrlich auch bez\u00fcglich der \n\nCorona-Pandemie und nat\u00fcrlich bevor die Grundlagen f\u00fcr \n\nweitreichende Eingriffe in Grund- und Freiheitsrechte ge-\n\nschaffen werden. Das ist aber mit der Reichweite der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung des Landtags nicht zu erreichen. \n\nDamit der Landtag nicht mehr auf die Zuschauerbank ver-\n\nbannt wird, sondern mehr Einfluss nehmen kann, haben wir \n\nzwei Gesetzentw\u00fcrfe vorgelegt \u2013 sowohl in der gestrigen \n\nSitzung mit unserem Entwurf f\u00fcr ein Parlamentsinformati-\n\nonsgesetz, zu dem Herr Dr. Keiler hier erkl\u00e4rt hat, dass wir \n\ndas nicht brauchten, weil die AfD-Fraktion alle Informati-\n\nonen habe, die sie brauche, und dass das, was wir beantragt \n\nhaben, nur zus\u00e4tzlich aufgeblasener Unsinn w\u00e4re, wie auch \n\nunser jetzt gerade eingebrachter Gesetzentwurf f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische Infektionsschutzbeteiligung. \n\nAlles andere, was Sie beantragen, ist nur St\u00fcckwerk und \n\nf\u00fchrt weder zu mehr Kontrolle noch zu mehr Einfluss-\n\nnahme auf derartige exekutive Entscheidungen. Ich  \n\nbezweifle allerdings, dass Sie das verstehen werden. Das \n\nsieht man auch an Ihrem Antrag. Eines kann man an der \n\nStelle festhalten, n\u00e4mlich, dass es Ihren Antr\u00e4gen stets an \n\nSinn- und Zweckm\u00e4\u00dfigkeit mangelt. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Wer im Glashaus  \n\nsitzt, sollte nicht mit Steinen werfen!) \n\nDas trifft auch auf diesen Antrag zu. Nur die Seiten voll zu \n\nschreiben und \u00fcberhaupt Papier zu produzieren, macht hier \n\nim Landtag wenig Sinn. Das k\u00f6nnten Sie vielleicht in der \n\nSchule versuchen, aber hier ist es echt unsinnig. \n\nSie m\u00f6chten also einen zeitweiligen Ausschuss. Wie sinn-\n\nlos! Das haben Sie bereits in Ihrer Rede in der letzten Ple-\n\nnarsitzung angek\u00fcndigt, Herr Urban. Ich frage mich jetzt, \n\nwarum Sie vier Wochen gebraucht haben, um das aufs  \n\nPapier zu bringen, und dann auch noch einen Antrag, der \n\nschon auf der Tagesordnung stand, wieder auszutauschen. \n\nLangsam w\u00fcnscht man sich Herrn Barth als PGF zur\u00fcck \u2013 \n\nund das war schon eine Katastrophe in diesem Landtag. \n\nSie scheinen mir offenkundig mit den aktuellen Aussch\u00fcs-\n\nsen nicht zurechtzukommen. Deshalb m\u00f6chten Sie noch ei-\n\nnen zus\u00e4tzlichen Ausschuss. Oder haben Sie das Prinzip \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 584 \n\nnicht verstanden? Ich frage mich ganz ernsthaft, wie das \n\nfunktionieren soll. \n\n(Ren\u00e9 Hein, AfD: Sie verstehen vieles nicht!) \n\nWie soll das also sein? Bei welchem Ministerium liegt \n\ndenn jetzt die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr diesen Ausschuss? Soll der \n\nAusschuss sich eher mit gesundheitlichen Aspekten be-\n\nsch\u00e4ftigen oder eher mit verfassungsrechtlichen Fragen o-\n\nder mit Fragen der Wirtschaft, des Tourismus oder mit Fra-\n\ngen des Haushalts? Ich habe den Eindruck, Sie wissen es \n\nselbst nicht. Hauptsache wir wollen etwas, was die anderen \n\nnicht wollen. Das ist das Motto, nach dem Sie hier agieren. \n\nSie beschreiben die Informationspolitik der Staatsregie-\n\nrung als mangelhaft. Okay. Da stimme ich Ihnen aus-\n\nnahmsweise sogar zu. Wenn Sie sich aber Ihre parlamenta-\n\nrischen Initiativen anschauen, dann wissen Sie, was man-\n\ngelhaft bedeutet. \n\n(Zuruf von der AfD: Ihre sind besser?) \n\nNun drohen Sie uns indirekt \u00fcber die Medien mit der Ein-\n\nsetzung eines Untersuchungsausschusses, wenn wir der \n\nEinsetzung Ihres \u00fcberfl\u00fcssigen Ausschusses nicht zustim-\n\nmen, wie es Ihre Parteifreunde im Bundestag auch schon \n\ngefordert haben. \n\nNach den bisherigen Erfahrungen Ihrer Mitwirkung im Un-\n\ntersuchungsausschuss zur Aufarbeitung Ihrer Unf\u00e4higkeit, \n\neine Landesliste zu w\u00e4hlen, macht mir das jetzt echt keine \n\nAngst mehr. Bevor der Ausschuss mit einem Vorsitzenden \n\nder AfD zum Arbeiten kommt, ist eine neue Pandemie aus-\n\ngebrochen, ehe irgendwelche Arbeitsergebnisse vorzuwei-\n\nsen sind. Also: Geschenkt! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nDr. Joachim Keiler, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nZusammenfassend zeigt Ihr Antrag, dass Sie weder Ver-\n\nst\u00e4ndnis von dem Ausma\u00df der Corona-Krise noch von den \n\ndurch das Virus hervorgerufenen Krankheiten und Lang-\n\nzeitfolgen haben. Ich kann f\u00fcr mich und meine Fraktion \n\nkeine Anhaltspunkte erkennen, warum wir Ihrem Antrag \n\nzustimmen sollten. Wir lehnen Ihren Antrag ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Am \n\nMikrofon 7 vermute ich eine Kurzintervention. Bitte \n\nsch\u00f6n, Herr Dr. Keiler. \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Herr Gebhardt, Sie zitieren \n\nmich falsch. Ich habe gestern mit keinem Wort behauptet, \n\ndass die AfD alle Informationen h\u00e4tte und deshalb Ihr  \n\nInformationserteilungsgesetz nicht ben\u00f6tigt wird, sondern \n\nich habe ausschlie\u00dflich gesagt, dass Artikel 50 der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung ausreicht. Ihr Antrag belegt, dass Sie au-\n\ngenscheinlich nicht zugeh\u00f6rt haben. Das ist eine Frage, wie \n\nich den Artikel 50 ausf\u00fclle. Es gibt dazu Rechtsprechung. \n\nIhr Antrag, Drucksache 7/2259, belegt offensichtlich, dass \n\nSie der Meinung sind, dass Sie zu wenig Informationen im \n\nZuge der Corona-Krise bekommen. Wenn Sie nun sagen, \n\nein Ausschuss w\u00fcrde das nicht verbessern, dann setzen Sie \n\nsich in Widerspruch zu Ihrem eigenen Antrag. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nKollege Gebhardt, Sie m\u00f6chten erwidern? \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ja. \u2013 Das war nun doch eine \n\nFrage, aber da ich relativ schnell vom Mikrofon weggegan-\n\ngen bin, versuche ich das zu beantworten. Herr Keiler, ich \n\nglaube, Sie verstehen das trotzdem nicht. Sie haben gestern \n\nerkl\u00e4rt, dass Sie das nicht br\u00e4uchten, dass Sie genug Infor-\n\nmationen h\u00e4tten. Deshalb m\u00fcsse der Artikel 50 der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung nicht erweitert werden. Herr Urban hat \n\nsich hier hingestellt und behauptet, dass er keine Informa-\n\ntionen von der Staatsregierung bekommen habe. G\u00e4be es \n\nein Gesetz, wie wir es haben, k\u00f6nnte er darauf bestehen, \n\ndass diese Angaben relativ schnell kommen. Sie haben aber \n\ngestern erkl\u00e4rt, dass es vollkommen \u00fcberfl\u00fcssig sei. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Joachim Keiler, AfD) \n\nSie m\u00fcssen sich einmal entscheiden, ob Sie schizophren \n\nsein oder ob Sie konsequent Politik machen m\u00f6chten, die \n\nvon A bis Z eine Logik hat. \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD:  \n\nDer Artikel 50 reicht? Verstehen Sie? \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Nein, das versteht er nicht!) \n\nDie hat sie aber nicht. Deshalb sage ich: Sie wissen nicht, \n\nwas Sie tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Unruhe im Saal) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nWir wollten keine Dialoge mehr f\u00fchren. Ich erinnere an \n\nvorhin. \u2013 Ich bitte jetzt Valentin Lippmann von den B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN an das Mikrofon. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Schaut \n\nman sich die Forderungen der AfD in den letzten Wochen \n\nzur Gestaltung der parlamentarischen Arbeit in Zeiten der \n\nPandemie an, hat man das Gef\u00fchl, in irgendeiner schlech-\n\nten Realsatire mit hohem Fremdschadenfaktor gefangen zu \n\nsein. Man k\u00f6nnte fast den Eindruck haben, dass Sie stets \n\naus Prinzip das Gegenteil dessen machen, was gerade  \n\npolitisch angezeigt ist. \n\nEs ist schon Folgendes mehrfach diskutiert worden: Als im \n\nM\u00e4rz in halb Deutschland, dann in ganz Deutschland und \n\nauch in Sachsen fast das gesamte gesellschaftliche Leben \n\nheruntergefahren wurde, haben Sie die Tagung des Land-\n\ntags \u2013 daran sollte man auch noch einmal erinnern \u2013 in \n\nVollbesetzung erzwungen, um in einer astreinen Klamauk-\n\nvorstellung den vollkommenen Shutdown zu fordern.  \n\nParadoxerweise forderten Sie die Ausrufung des Notstan-\n\ndes und anschlie\u00dfend die Einsetzung des Notparlamentes, \n\nmithin also die Suspendierung der Arbeit des Landtags und \n\n\u2013 Obacht! \u2013 seiner Aussch\u00fcsse wegen einer Pandemie, die \n\nes nie gegeben hat. Na, herzlichen Gl\u00fcckwunsch! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 585 \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Das ist unwahr!) \n\nNach Ostern ging es Ihnen dann wieder nicht schnell ge-\n\nnug, in die Arbeit der Fachaussch\u00fcsse zur\u00fcckzukehren. Sie \n\nbeschwerten sich lautstark dar\u00fcber, dass \u2013 Obacht! \u2013 nicht \n\nalle Fachaussch\u00fcsse tagen sollten. Nun, wo wir dort ange-\n\nlangt sind und der Normalbetrieb des Landtags wieder \n\nhalbwegs l\u00e4uft und die Fachaussch\u00fcsse \u2013 wie von Ihnen \n\ngew\u00fcnscht \u2013 tagen, wollen Sie beim Thema Corona zur\u00fcck \n\nauf Sparflamme und nunmehr alle wichtigen Ma\u00dfnahmen \n\nin einem Corona-Ausschuss diskutieren. \n\nWerte, liebe Kolleginnen und Kollegen, das ist ein Antrag \n\naus Absurdistan. Ich frage mich manchmal, ob sich die AfD \n\nin diesem Hohen Hause selbst noch ernst nimmt oder ob \n\nsie sich mittlerweile selbst f\u00fcr eine steuergeldfinanzierte \n\nHetz-Theatertruppe mit angeschlossener Troll-Kampagne \n\nh\u00e4lt \u2013 in Anbetracht dessen, was Sie hier regelm\u00e4\u00dfig vorle-\n\ngen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nsowie vereinzelt bei der CDU,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIch sage Ihnen auch ganz ehrlich: Bei diesen Volten w\u00fcrde \n\nich mich freuen, wenn wir Ihre Rotationsenergie nutzen \n\nk\u00f6nnten, brauchbar machen k\u00f6nnten. Denn angesichts der \n\n180-Grad-Wenden, die Sie in den letzten Wochen vollzo-\n\ngen haben, k\u00f6nnten wir wahrscheinlich schon morgen \n\nproblemlos aus der Braukohle aussteigen. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDer Grund f\u00fcr diese Volten liegt aber auf der Hand, und das \n\nist das eigentlich Perfide. Am Anfang haben Sie im Lichte \n\nder Beschr\u00e4nkungen wahrscheinlich kurz den feuchten \n\nTraum des starken autorit\u00e4ren Staates getr\u00e4umt. Da konnte \n\nes Ihnen nicht schnell genug gehen, doch endlich einmal \n\ndas Realexperiment der autorit\u00e4ren Diktatur in diesem \n\nLand zu tr\u00e4umen und schnell einen Shutdown zu verlan-\n\ngen. \n\nAls Sie festgestellt haben, dass das wohl selbst in der  \n\neigenen Klientel nicht so gut ankommt, und als Sie sich \n\ndurchaus Fragen gefallen lassen mussten, was das eigent-\n\nlich solle, haben Sie eine 180-Grad-Wende vollzogen.  \n\nDaraufhin wurde nun die Diktatur, die Sie doch eigentlich \n\ntief im Herzen wollten, herbeifabuliert als vermeintlicher \n\nIstzustand in diesem Lande. Das erkl\u00e4rt auch diesen  \n\nAntrag. \n\nDenn im Kampf gegen die Windm\u00fchlen einer angeblichen \n\nCorona-Diktatur wegen einer angeblichen Corona-Pande-\n\nmie soll es nun ein Corona-Ausschuss richten. Frage an \n\ndieser Stelle: Wieso nennen Sie diesen eigentlich nicht \n\nkonsequenterweise \u201esogenannten Corona-Ausschuss\u201c? \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD sowie  \n\nvereinzelt bei der CDU) \n\nWie die Kolleginnen und Kollegen schon ausgef\u00fchrt ha-\n\nben: Einen solchen braucht es nicht, weil er keinen Mehr-\n\nwert hat. Die Arbeit ist in den Fachaussch\u00fcssen gut aufge-\n\nhoben, an dieser Stelle. Ein Corona-Ausschuss w\u00fcrde die \n\nAbgeordneten auch nicht st\u00e4rken, sondern sie schw\u00e4chen. \n\nDenn gerade in kleinen Fraktionen wird eine Kondensie-\n\nrung des Sachverstands schon allein deshalb nicht gelin-\n\ngen, weil nicht alle mit der Thematik befassten Abgeord-\n\nneten Mitglied dieses Corona-Ausschusses sein k\u00f6nnten. \n\nDabei braucht es gerade jetzt verantwortungsvolle Fachde-\n\nbatten und eben kein polemisches Theater, wie Sie es re-\n\ngelm\u00e4\u00dfig im Hohen Hause auff\u00fchren. Haben Sie eigentlich \n\neinmal Herrn Barth gefragt, wie er es finden w\u00fcrde, wenn \n\ner nicht mehr im Haushalts- und Finanzausschuss den Bes-\n\nserwisser beim Corona-Bew\u00e4ltigungsfonds geben k\u00f6nnte? \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der SPD) \n\nIch f\u00fcrchte, werte Kollegen von der AfD, ein Teil der Ant-\n\nwort auf diese Frage k\u00f6nnte dann selbst Sie verunsichern. \n\nZudem l\u00f6st ein Corona-Ausschuss auch die in der Begr\u00fcn-\n\ndung angesprochenen Probleme \u00fcberhaupt nicht. Wenn Sie \n\nmit der Antwort der Staatsregierung auf Ihre Fragen nicht \n\neinverstanden sind, dann k\u00f6nnen Sie hier 20 neue Aus-\n\nsch\u00fcsse einberufen oder zusammenkommen lassen \u2013 Sie \n\nbekommen die Fragen wahrscheinlich nicht anders beant-\n\nwortet. Da m\u00fcssen Sie sich anders helfen; dazu reicht kein \n\nAusschuss. Ich muss Ihnen ehrlich sagen: Wenn dieser  \n\n\u201edahingerotzte\u201c Antrag die L\u00f6sung Ihres Problems sein \n\nsoll, sage ich ganz deutlich: Da k\u00f6nnen Sie bei der  \n\nLINKEN abschreiben; die haben sich bei diesem Thema \n\nnun wahrlich mehr Gedanken gemacht. \n\n\u00dcberdies halte ich einen Teil Ihres Antrags f\u00fcr rechtlich \n\nschlicht unzul\u00e4ssig. Sie verlangen die generelle \u00d6ffentlich-\n\nkeit des Ausschusses. In \u00a7 33 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nhei\u00dft es aber: \u201eDer Ausschuss kann beschlie\u00dfen, f\u00fcr einen \n\nbestimmten Beratungsgegenstand oder Teile desselben die \n\n\u00d6ffentlichkeit zuzulassen.\u201c Eine diese Regelung \u00fcberfor-\n\nmende Entscheidung durch das Beschlie\u00dfen der generellen \n\n\u00d6ffentlichkeit f\u00fcr diesen Corona-Ausschuss k\u00e4me somit ei-\n\nner \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung gleich. Daf\u00fcr gibt es \n\n\u2013 neben anderen Mehrheitserfordernissen \u2013 aber auch ein \n\nVerfahrenserfordernis, n\u00e4mlich die Befassung des Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4tsausschusses, welcher \n\ndurch die AfD bei der Vorlage dieses Antrags schlichtweg \n\nignoriert wurde. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die Rechte des Parla-\n\nments st\u00e4rkt man nicht durch Gesch\u00e4ftsordnungs-Harakiri. \n\nSchon alleine deswegen werden wir diesem Antrag heute \n\nnicht zustimmen. Den Antrag braucht es nicht, er ist teil-\n\nweise unzul\u00e4ssig. Er ist ein schlechtes Ablenkungsman\u00f6ver \n\nder AfD von der eigenen Unf\u00e4higkeit oder Unverantwort-\n\nlichkeit in einer gravierenden Krise f\u00fcr unsere Gesell-\n\nschaft. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, jetzt konnten wir der \n\nPresse entnehmen, dass Sie, falls dieser Antrag keine \n\nMehrheit finden wird, einen Untersuchungsausschuss zu \n\nCorona-Ma\u00dfnahmen einsetzen werden. Wenn die AfD den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 586 \n\nn\u00e4chsten Untersuchungsausschuss will, dann w\u00fcnsche ich \n\nschon jetzt: Gute Reise! Nach den bisherigen Erfahrungen \n\nim bisherigen UA w\u00fcrde ich schlicht aus Fremdscham da-\n\nvon abraten. Sie sind doch schon jetzt mit einem einzigen \n\nUntersuchungsausschuss gnadenlos \u00fcberfordert. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nWas den Landtag und auch die Menschen in diesem Land \n\nangeht, wird ein Untersuchungsausschuss oder ein Corona-\n\nAusschuss diese sicherlich nicht weiterbringen. \n\nDas Wenigste, was wir brauchen, ist der n\u00e4chste Untersu-\n\nchungsausschuss zur Aufkl\u00e4rung einer vermeintlichen gro-\n\n\u00dfen Weltverschw\u00f6rung, die die AfD wieder an die Wand \n\nmalt und bei der Sie in einer Art Zustand des betreuten  \n\nUntersuchens vor sich hin dilettieren. Davor seien Sie ge-\n\nwarnt. Von daher lehnen wir diesen Antrag ab \u2013 und auch \n\nalle Begehren, irgendwelche Untersuchungsaussch\u00fcsse zu \n\nerrichten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Lippmann f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \n\nJetzt Sabine Friedel f\u00fcr die SPD-Fraktion, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Ich habe vor 20 Minuten gelernt, dass \n\ndie AfD sowieso nicht an Corona glaubt. Das hat mir jetzt \n\nein bisschen die Motivation genommen, noch weiter \u00fcber \n\neinen Corona-Ausschuss zu diskutieren. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit und Beifall  \n\nbei der SPD und den LINKEN) \n\nEs ist ein wenig schwierig. Die Kollegen Dr. Meyer und \n\nLippmann haben das schon sehr zutreffend formuliert: Sie \n\nvon der AfD meinen das alles gar nicht ehrlich. Ich will \n\njetzt einmal so tun, als w\u00fcrden Sie es ehrlich meinen. Trotz-\n\ndem w\u00fcrde ich mich dann wundern, gerade wenn Herr  \n\nUrban seine Kritik an dem Vorgehen bez\u00fcglich der Plenar- \n\nund Ausschusssitzungen so vehement formuliert. \n\nWas ich daran nicht verstehe: Seit M\u00e4rz hat der Landtags-\n\npr\u00e4sident in einer, wie ich finde, sehr kommunikativen Art \n\nund Weise w\u00f6chentlich die Fraktionsvorsitzenden und die \n\nPGFs zusammengeholt. Sie beide sa\u00dfen genau dort, wo Sie \n\nauch jetzt sitzen. Wir haben alles, was den Ablauf und die \n\nTermine von Ausschusssitzungen angeht, in dieser Runde \n\nim Konsens besprochen. Sie sa\u00dfen dort und nickten \u2013 und \n\nstellen sich zwei Monate sp\u00e4ter hierhin und veranstalten \n\neine gro\u00dfe Schimpftirade. Wie ist das zu erkl\u00e4ren? Wie \n\nkann man auf diese Art und Weise und auf dieser Basis zu-\n\nsammenarbeiten? \n\nSie wollen einen Ausschuss einrichten, der die Aufgabe \n\nhat, alle relevanten Themen, Initiativen usw. zu behandeln. \n\nDas k\u00f6nnen Sie doch auch jederzeit schon jetzt in den Aus-\n\nsch\u00fcssen tun. Bringen Sie doch Ihre Antr\u00e4ge, die der Kon-\n\ntrolle der Staatsregierung beim Umgang mit der Corona-\n\nPandemie gelten, in die Aussch\u00fcsse ein! \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nAber wenn ich mir die Tagesordnungen der letzten Aus-\n\nschussrunden ansehe, muss ich \u2013 um mit Herrn Weigand zu \n\nsprechen \u2013 sagen: Da ist die AfD so ziemlich auf dem Null-\n\npunkt. Ich habe nur einen Antrag von Ihnen gefunden, der \n\nirgendetwas mit Corona zu tun hat und der im Ausschuss \n\ndebattiert worden ist. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas gibt es ja auch nicht, Corona!  \n\nDa muss man keine Antr\u00e4ge stellen!) \n\n\u2013 Genau. \n\nWenn es um Corona geht, dann werden die Antr\u00e4ge nat\u00fcr-\n\nlich ins Plenum geholt, weil es ja gar nicht darum geht, von \n\nder Staatsregierung wirklich etwas zu erfahren. Da wartet \n\nman die Stellungnahme gar nicht ab, sondern debattiert \n\nschon vorher, weil es Ihnen nur darum geht \u2013 \u2013 Ich wei\u00df \n\ngar nicht, worum es Ihnen geht. Die Darstellung, die Sie \n\nhier so abliefern, ist, glaube ich, auch f\u00fcr die Menschen \n\ndrau\u00dfen nur halb \u00fcberzeugend. \n\n(Vereinzelt Lachen bei der AfD) \n\nSie m\u00fcssten, wenn Sie das Anliegen weiterverfolgen wol-\n\nlen, st\u00e4rker differenzieren zwischen parlamentarischen \n\nAufgaben und exekutiven Aufgaben: Wie k\u00f6nnen wir daf\u00fcr \n\nsorgen, dass wir als AfD unsere parlamentarischen Aufga-\n\nben besser wahrnehmen k\u00f6nnen? \n\nDer Grundmechanismus ist der folgende: Was die Regie-\n\nrung tun kann, kann sie schnell tun, aber sie kann es nur \n\nbegrenzt tun, weil es eben schnell geht und manchmal \n\nschnell gehen muss \u2013 in Krisen und Pandemiezeiten ist das \n\nso. Was das Parlament tut, kann viel weitreichender sein, \n\naber es dauert l\u00e4nger, weil wir eine Demokratie haben und \n\ndeswegen viele mitreden sollen \u2013 und weil es geregelte \n\nVerfahren gibt. \n\nSie m\u00fcssen \u00fcberlegen: Wo wollen Sie sich in diesem Kon-\n\ntinuum einrichten? An welcher Stelle wollen Sie wirken? \n\nWenn Sie an der Regierung wirken wollen, dann m\u00fcssen \n\nSie, glaube ich, Ihre Politik \u00e4ndern, damit Sie w\u00e4hlbarer \n\nwerden. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nNein! \u2013 Heiterkeit) \n\nWenn Sie im Parlament wirken wollen, dann sollten Sie die \n\nMechanismen \u00e4ndern, mit denen Sie arbeiten und Antr\u00e4ge \n\nin die Aussch\u00fcsse bringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD sowie vereinzelt bei der CDU, \n\nden LINKEN und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Sabine Friedel f\u00fcr die SPD-Fraktion. Wir \n\nk\u00f6nnten jetzt in eine zweite Runde einsteigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 587 \n\n(Zuruf von der CDU: Ach nein!) \n\nDann ist die AfD-Fraktion am Start mit Herrn Zwerg. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Mein Kollege J\u00f6rg Urban hat bereits \n\nerkl\u00e4rt, woran es der Staatsregierung in der Corona-Krise \n\nmangelt: erstens an parlamentarischer Kontrolle und zwei-\n\ntens an Transparenz. Ich m\u00f6chte noch einen dritten Punkt \n\nhinzuf\u00fcgen: Der Staatsregierung fehlt es allzu oft auch an \n\nSachkenntnis. \n\n(Lachen bei der CDU \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Die habt ihr! \u2013  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDa kann die AfD aber nicht weiterhelfen! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEin Beispiel sind die Ma\u00dfnahmen zur Rettung der s\u00e4chsi-\n\nschen Wirtschaft. Herr Staatsminister Dulig hat zwar meh-\n\nrere Schutzprogramme ins Leben gerufen, aber die Ma\u00df-\n\nnahmen gehen teilweise an den Bed\u00fcrfnissen der Unter-\n\nnehmen vorbei. Hier denke ich vor allem an den Mittel-\n\nstand, an Unternehmen mit mehr als zehn Mitarbeitern. In \n\nanderen L\u00e4ndern hat man umgehend f\u00fcr nicht r\u00fcckzahlbare \n\nLandeszusch\u00fcsse gesorgt. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU:  \n\nSie wollten doch gar keine mehr!) \n\nBei uns Fehlanzeige. Es w\u00e4re doch sinnvoll gewesen, wenn \n\nes bereits im Vorfeld eine Diskussion dar\u00fcber gegeben \n\nh\u00e4tte, was die Unternehmen wirklich an Unterst\u00fctzung jeg-\n\nlicher Art brauchen. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Ihr Kollege  \n\nrief heute fr\u00fch: Keine Subventionen!) \n\nWir m\u00fcssen endlich beginnen, \u00f6ffentlich und mit Fachleu-\n\nten \u00fcber solche Schritte zu diskutieren \u2013 mit den Ministern, \n\nFachpolitikern, mit den Unternehmern und nat\u00fcrlich mit \n\nden Kr\u00e4ften der \u00f6ffentlichen Sicherheit. Kurz gesagt, wir \n\nm\u00fcssen die Kompetenzen an der richtigen Stelle b\u00fcndeln. \n\nDiese Stelle kann nur der S\u00e4chsische Landtag sein. Auch \n\ndeshalb beantragen wir, dass der Landtag einen eigenen \n\nAusschuss zur Corona-Krise einberuft. \n\nDas beste Argument liefert ein Blick in die Vergangenheit. \n\nIn den letzten Monaten hat die Regierung manch sinnfreie \n\nEntscheidung getroffen, die durch eine offene Debatte im \n\nLandtag mit Experten aus der Praxis vielleicht verhindert \n\nworden w\u00e4re. \n\nMan denke zum Beispiel an die Regelung bei der \u00d6ffnung \n\nvon Gesch\u00e4ften. Nach der Corona-Schutzverordnung durf-\n\nten Gesch\u00e4fte lange Zeit nur dann \u00f6ffnen, wenn sie nicht \n\ngr\u00f6\u00dfer als 800 Quadratmeter waren. Diese Zahl h\u00f6rt sich \n\nauf den ersten Blick riesig an. Der eine oder andere denkt \n\nvielleicht an Fu\u00dfballfelder oder an ganze M\u00f6belh\u00e4user. \n\nDoch der Eindruck t\u00e4uscht. Schon jeder durchschnittliche \n\nSupermarkt, wo es all die guten Sachen gibt, ist gr\u00f6\u00dfer als \n\n800 Quadratmeter. Aber w\u00e4hrend der Supermarkt \u00f6ffnen \n\ndurfte, galt das f\u00fcr viele andere L\u00e4den nicht, zum Beispiel \n\ngr\u00f6\u00dfere Fachgesch\u00e4fte und Einzelh\u00e4ndler, Schuhl\u00e4den und \n\nBekleidungsgesch\u00e4fte, ganz zu schweigen von den Bau-\n\nm\u00e4rkten, die ja lange \u00fcberhaupt nicht \u00f6ffnen durften. In all \n\ndiesen Bereichen h\u00e4tte man problemlos Abstandsregelun-\n\ngen einf\u00fchren k\u00f6nnen, um auf die komplette Schlie\u00dfung zu \n\nverzichten. \n\nStattdessen hat Herrn Kretschmers Regierung einfach  \n\nirgendwelche Vorgaben erfunden und daraus eine Verord-\n\nnung gebastelt, eine Verordnung, die viele Unternehmer an \n\nden wirtschaftlichen Abgrund gef\u00fchrt hat und noch f\u00fchren \n\nwird. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: So ein Unsinn!) \n\nAuch in anderen Lebensbereichen gab es betr\u00e4chtliche \n\nFehleinsch\u00e4tzungen. \u00dcber Wochen hinweg hat man die \n\nB\u00fcrger im Unklaren gelassen, wann Schulen und Kitas \n\nwieder \u00f6ffnen d\u00fcrfen. Dabei war sp\u00e4testens seit Ende April \n\nklar, dass Kinder \u00fcberhaupt keine gro\u00dfe Rolle bei der Ver-\n\nbreitung des neuartigen Coronavirus spielen. Dennoch \n\nkonnten unz\u00e4hlige Eltern nicht an ihrem Arbeitsplatz er-\n\nscheinen, weil sie ihre Kinder betreuen mussten. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nAllein hierdurch ist ein volkswirtschaftlicher Schaden ent-\n\nstanden, den wir noch gar nicht einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Wollten Sie  \n\nnicht den Katastrophenalarm ausrufen?) \n\nMehr Beispiele gef\u00e4llig? Gern. Bis heute hat mir kein Mit-\n\nglied der Staatsregierung \u00fcberzeugend erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, \n\nwarum ausgerechnet Hotels und Ferienwohnungen \u00fcber \n\nMonate hinweg nicht \u00f6ffnen durften. Zugegeben, in einer \n\nJugendherberge mit einem halben Dutzend Sch\u00fclern auf \n\ndem Zimmer ist das nat\u00fcrlich ein gewisses Risiko. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nAber wenn sich eine dreik\u00f6pfige Familie eine Ferienwoh-\n\nnung mietet, ist das Risiko doch nicht gr\u00f6\u00dfer als zu Hause. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nStaatsminister Martin Dulig:  \n\nDie AfD wollte den ganzen \u2026) \n\nIn einem Einzelzimmer liegt die Ansteckungsgefahr sogar \n\n\u2013 Sie m\u00f6gen es kaum glauben \u2013 bei null. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nGern h\u00e4tte ich gemeinsam mit Herrn Gebhardt an einer \n\nAusschusssitzung teilgenommen, in der die Sinnhaftigkeit \n\ndieser Regelungen bereits im Vorfeld diskutiert worden \n\nw\u00e4re, nat\u00fcrlich vor dem Beschluss der Corona-Schutzver-\n\nordnung. \n\nDie Art und Weise, wie es zu diesen Verordnungen kam, \n\nl\u00e4sst aus unserer Sicht nur zwei Schl\u00fcsse zu: Entweder ist \n\ndie Staatsregierung nicht in der Lage, den Landtag recht-\n\nzeitig \u00fcber solche Schritte zu informieren, oder es ist ihr \n\n\u00fcberhaupt nicht recht, dass der Landtag in solche Entschei-\n\ndungen eingebunden wird. Ich wei\u00df nicht, welche M\u00f6g-\n\nlichkeit die schlimmere ist. Aber beide sind absolut unde-\n\nmokratisch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 588 \n\nUnser Antrag zielt darauf ab, endlich die n\u00f6tige Transpa-\n\nrenz zu schaffen, sowohl f\u00fcr uns als Opposition als auch \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsischen B\u00fcrger. Entsprechend beantragen wir, \n\ndass die Sitzungen des Corona-Ausschusses \u00f6ffentlich \n\nstattfinden. \n\nNoch etwas: Da es sich um einen ressort\u00fcbergreifenden \n\nAusschuss handelt, erwarten wir selbstverst\u00e4ndlich, dass \n\nder Ministerpr\u00e4sident pers\u00f6nlich an den Sitzungen teil-\n\nnimmt. Herr Kretschmer \u2013 Sie k\u00f6nnen es ihm bitte ausrich-\n\nten \u2013, ich hoffe, dass der Landtag unserem Antrag seine  \n\nZustimmung erteilt, damit Sie uns bald im Ausschuss Rede \n\nund Antwort stehen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Zwerg f\u00fcr die AfD-Fraktion. Gibt es weiteren \n\nRedebedarf bei den anderen Fraktionen? \u2013 Das sehe ich \n\nnicht. Dann kann jetzt die Staatsregierung sprechen. \u2013 Es \n\nwird nicht mehr gesprochen. Dann kommen wir jetzt zum \n\nSchlusswort der AfD-Fraktion. Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die fehlende Stel-\n\nlungnahme der Staatsregierung spricht B\u00e4nde. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Das sind  \n\nparlamentarische Angelegenheiten, Herr Urban!) \n\nDas fehlende Interesse an einer Beteiligung des Parlaments \n\nkann man kaum besser zum Ausdruck bringen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nStaatsministerin Petra K\u00f6pping: Das sind \n\nparlamentarische Angelegenheiten!) \n\nBei unserem Antrag geht es um nichts Geringeres als um \n\ndie Grundlagen der parlamentarischen Demokratie. Wir \n\nsind der Meinung, dass der Landtag endlich wieder eine \n\nseiner wichtigsten demokratischen Aufgaben wahrnehmen \n\nmuss, die Kontrolle der Regierung. Mit unserem Antrag \n\nversuchen wir, eine Br\u00fccke zu schlagen und Ihnen \u2013 so \n\nschwer das ist \u2013 die Hand zu reichen. Leider haben alle \n\nFraktionen von der LINKEN bis zur CDU angek\u00fcndigt, \n\ndiese offene Hand auszuschlagen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nGerade dieses Verhalten der CDU zeigt, warum ein \n\nCorona-Ausschuss dringend notwendig ist. \n\n(Zuruf von der CDU: Unsinn!) \n\nAls Abgeordnete d\u00fcrfen wir uns nicht verstecken und nicht \n\nsagen, dass die Krise die Stunde der Regierung ist \n\n(Sabine Friedel, SPD:  \n\nNach dem, was Sie machen!) \n\nund dass wir hier im Parlament die F\u00fc\u00dfe stillzuhalten ha-\n\nben, Frau Friedel. \n\nAls Abgeordnete haben wir die Pflicht, die s\u00e4chsischen \n\nB\u00fcrger zu vertreten und das Handeln der Regierung im Na-\n\nmen dieser B\u00fcrger zu hinterfragen. \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Saalmikrofon.) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Urban, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Nein. \n\nEin Argument, das ich in Diskussionen wie diesen schon \n\noft geh\u00f6rt habe und das mich besonders st\u00f6rt, ist Folgen-\n\ndes: Was soll ein solcher Ausschuss bringen, die Regierung \n\nhat doch sowieso die Mehrheit im Landtag und macht am \n\nEnde ohnehin, was sie will? Das mag im Prinzip stimmen. \n\nAber wenn wir auf dieses Argument h\u00f6ren, k\u00f6nnen wir \n\ngleich den ganzen parlamentarischen Betrieb einstellen. \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nWer hat das Argument gebracht?) \n\nWer so argumentiert, nimmt in Kauf, dass der Landtag zu \n\neinem reinen Abnickgremium verkommt. \n\nIch h\u00e4tte erwartet, dass wenigstens die LINKEN als Oppo-\n\nsitionsfraktion unserem Anliegen zustimmen, schlie\u00dflich \n\nhaben sie doch heute selbst einen Gesetzentwurf einge-\n\nbracht, der darauf abzielt, den Landtag st\u00e4rker bei Ma\u00dfnah-\n\nmen des Infektionsschutzes zu beteiligen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ein Gesetzentwurf  \n\nist etwas anderes als ein Ausschuss!) \n\nDie Argumente, die Sie heute gegen unseren Antrag vorge-\n\nbracht haben, sind deshalb mehr als scheinheilig. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nIhr Antrag ist falsch!) \n\nHerr Gebhardt, mit billiger Polemik kommt man vielleicht \n\ngerade noch in den Landtag, aber fr\u00fcher oder sp\u00e4ter verste-\n\nhen die B\u00fcrger dieses Landes, dass Sie deren Interessen \n\nnicht wirklich vertreten. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Das ist doch  \n\neine Selbstbeschreibung der AfD! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nHerr Meyer, auch Sie haben unserer Antragstellung nicht \n\nzugeh\u00f6rt. Es geht eben nicht um die Arbeitsf\u00e4higkeit des \n\nParlaments. Es geht um die Sicherung der Einbeziehung \n\ndes Parlaments in weitreichende Regierungsentscheidun-\n\ngen. \n\nHerr Lippmann, auch Ihnen muss ich sagen, dass das The-\n\naterst\u00fcck, das Sie hier vorgetragen haben, den Titel tr\u00e4gt: \n\n\u201eHaltet den Dieb!\u201c Bis Mitte M\u00e4rz haben Sie die Corona-\n\nEpidemie als Regierung schlicht und einfach verschlafen. \n\nBerlin hat es auch gemacht, aber das macht es nicht besser. \n\nBis Mitte M\u00e4rz waren Sie noch intensiv mit der Besetzung \n\nvon 300 neuen Stellen im Ministerium besch\u00e4ftigt und \n\nnicht mit den Risiken f\u00fcr unsere Bev\u00f6lkerung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 589 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Urban, kommen Sie bitte zum Schluss. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Damen und Herren! Ich \n\nfordere Sie noch einmal auf, Ihre ablehnende Haltung zu \n\n\u00fcberdenken. Sie sollten das nicht uns zuliebe tun, Sie soll-\n\nten es aus Respekt vor den s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern und aus Respekt vor der Demokratie tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nWir h\u00f6rten das Schlusswort. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 7/2536 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um \n\nIhr Handzeichen. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \n\n\u2013 Damit ist diese Drucksache bei einigen Stimmen daf\u00fcr \n\nund vielen Stimmen dagegen nicht beschlossen. Der Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen jetzt zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nCorona-Rettungsschirm f\u00fcr s\u00e4chsische Kommunen aufspannen \n\nDrucksache 7/2269, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie folgt Stellung nehmen: \n\nin der ersten Runde die Fraktion DIE LINKE, die CDU, die \n\nAfD, die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, die SPD sowie die Staats-\n\nregierung, sofern das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nIch bitte jetzt als Erste die Fraktion DIE LINKE als Einrei-\n\ncherin ans Rednerpult. Mirko Schultze, bitte. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Jetzt kommt die Antifa-Rede! \n\n\u2013 Gel\u00e4chter und Unruhe im Saal) \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe antifaschistischen Fraktionen in diesem \n\nHaus! \n\n(Zuruf von der AfD: Ist die CDU damit gemeint?) \n\nIch gehe davon aus, dass auch eine demokratische Fraktion \n\nwie die CDU einen antifaschistischen Grundkonsens be-\n\nsitzt; diesen w\u00fcrde ich nicht einmal anzweifeln. Ich zweifle \n\nihn aber gern bei der hier durchaus sozusagen faschistische \n\nIdeale tragenden Fraktion der AfD an und werde das gleich \n\nnoch genauer erkl\u00e4ren. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Buh!  \n\nWo bleibt der Ordnungsruf?) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Dresdner Finanzb\u00fcr-\n\ngermeister Peter Lames warnte auf der letzten Stadtratssit-\n\nzung des Dresdner Stadtrates im Zusammenhang mit dem \n\nKrisenpaket der Bundesregierung vor dem \u201ebekannt kleb-\n\nrigen Finger des Freistaates\u201c. Ich habe mich, als ich das \n\ngelesen habe, gefragt: Hat er das jetzt wirklich gesagt? Hat \n\nihm das sein Vorg\u00e4nger, der heutige s\u00e4chsische Finanzmi-\n\nnister, als Empfehlung mitgegeben? Oder hat er das gesagt, \n\nweil er den s\u00e4chsischen Finanzminister gut kennt? Diese \n\nFrage wird noch zu beantworten sein. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir \u2013 das gebe ich unumwunden zu \u2013 \n\nnicht davon reden, dass die Regierungskoalition nicht ver-\n\nsucht h\u00e4tte, einen s\u00e4chsischen Schutzschirm aufzuspannen, \n\naber er ist dann doch nur ein Knirps geworden und eben \n\nkein gro\u00dfer Schutzschirm, sondern nur einer der etwas \n\nkleineren Ausf\u00fchrungen. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Es sind  \n\nja nicht alle so raumf\u00fcllend wie Sie! \u2013  \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Das war ein \u00e4u\u00dferst \n\nunqualifiziertes Statement, Herr Dr. Meyer! \u2013  \n\nOh-Rufe von der Fraktion DIE LINKE \u2013  \n\nUnruhe im Saal) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Dr. Meyer, ich habe heute Nachmittag daf\u00fcr gewor-\n\nben, dass wir uns hier m\u00e4\u00dfigen und uns mit Wohlwollen \n\nhier gegen\u00fcbertreten, also vern\u00fcnftig debattieren. Deswe-\n\ngen bitte ich Sie, solche \u00c4u\u00dferungen zu unterlassen. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Wenn Sie unseren Antrag \n\nlesen, dann werden Sie merken, dass er tats\u00e4chlich an vie-\n\nlen Dingen Themen aufrei\u00dft, die auch die Staatsregierung \n\noder die Staatsregierung tragenden Fraktionen bereits auf \n\nihre Agenda gesetzt haben, das Problem nach unserer Mei-\n\nnung aber tats\u00e4chlich nicht ausreichend gel\u00f6st haben. \n\nDer Landkreis G\u00f6rlitz, aus dem auch Herr Dr. Meyer \n\nkommt, hat letztens eine Haushaltssperre verh\u00e4ngt. Jetzt \n\nwerden gleich wieder alle losbr\u00fcllen und sagen, dass das \n\nnicht wegen Corona war. Stimmt! Es war deshalb, da im \n\nLandkreis bereits ohne Corona ungef\u00e4hr 10 Millio-\n\nnen Euro Defizit aufgelaufen waren. Demzufolge h\u00e4tte er \n\ndie Haushaltssperre vermutlich auch dann verh\u00e4ngen m\u00fcs-\n\nsen, wenn es Corona \u00fcberhaupt nicht gegeben h\u00e4tte. Heute \n\nsteht in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c, dass die Corona-Mehr-\n\nbelastungskosten des Landkreises G\u00f6rlitz zus\u00e4tzlich zu den \n\n10 Millionen Euro, die er nicht decken kann, rund 1,3 Mil-\n\nlionen Euro betragen. Die Stadt G\u00f6rlitz hat bei ihrer letzten \n\nStadtratssitzung festgestellt, dass sich die Kosten auf unge-\n\nf\u00e4hr 7 Millionen Euro belaufen, die allein durch Ausf\u00e4lle \n\nvon Einnahmen entstehen; es sind also noch nicht einmal \n\nalle Kosten enthalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 590 \n\nIch k\u00f6nnte jetzt viele s\u00e4chsische St\u00e4dte und Landkreise \n\naufz\u00e4hlen und Ihnen erz\u00e4hlen, welche Kosten diesen ent-\n\nstehen. Diejenigen unter uns, die Kommunalpolitikerinnen \n\nund Kommunalpolitiker sind, werden auch wissen, dass die \n\nfinanzielle Situation schon vorher ausgesprochen schwie-\n\nrig war. Deshalb glauben wir: Da es eben nicht darum geht, \n\ndie Lasten gerecht \u2013 im Sinne von gleich \u2013 zu teilen, son-\n\ndern die Lasten fair \u2013 im Sinne von \u201etragbar\u201c zu teilen, dass \n\nder Freistaat viel st\u00e4rkere Schultern hat als es die Kommu-\n\nnen allein haben. Das liegt daran, dass Sie seit 30 Jahren \n\nihre Schultern, also ihre Aufnahmef\u00e4higkeit und ihre \n\nHandlungsf\u00e4higkeit, immer geschw\u00e4cht haben. \n\nDas r\u00e4cht sich jetzt in der Corona-Krise, die tats\u00e4chlich \n\nnicht nur im Bereich der Kommunalfinanzen das zu Tage \n\nf\u00f6rdert bzw. nochmals versch\u00e4rft, was sowieso schon als \n\nFakt im Raum stand. Die s\u00e4chsischen Kommunen sind in \n\nder gro\u00dfen Anzahl finanziell nicht handlungsf\u00e4hig gewe-\n\nsen. Sie konnten ihre Pflichtaufgaben in gro\u00dfen Teilen nur \n\ngerade so noch erf\u00fcllen und sie waren davon abh\u00e4ngig, \n\ndass sie die wenigen frei verf\u00fcgbaren Mittel, die sie hatten, \n\nin Programme gesteckt haben, um Eigenmittel zu haben. \n\nSchauen Sie sich einmal aus den letzten Jahren die Abruf-\n\nquote von F\u00f6rderprogrammen an und fragen Sie einmal \n\nnach, wie viele Kommunen das auch deshalb nicht getan \n\nhaben, weil sie die Eigenmittel f\u00fcr diverse Programme \n\nnicht schultern konnten. \n\n(Christian Hartmann, CDU:  \n\nWie viele Kommunen waren denn das?) \n\nDie Kommunen haben aber jetzt etwas vor sich, was gar \n\nnichts mit dem tats\u00e4chlichen Ankauf von Desinfektions-\n\nmitteln, der Absperrung von Schulen oder mit den gr\u00f6\u00dferen \n\nTagungss\u00e4len zu tun hat. Sie haben jetzt unglaublich viele \n\nsoziale Lasten zu tragen \u2013 und zwar gar nicht nur finanziell. \n\nDa gibt es beispielsweise die Vereine, die das gesellschaft-\n\nliche Leben in den Kommunen ausmachen. Diese Vereine \n\nwerden mehr Hilfe brauchen als nur den Ausfall von Miet-\n\nzahlungen. Sie werden eigene Programme auflegen m\u00fcs-\n\nsen, um bestimmte soziale Leistungen \u00fcberhaupt wieder \n\nanfahren zu k\u00f6nnen. Wenn wir \u00fcber gesellschaftliche Las-\n\nten reden, dann geht es nat\u00fcrlich darum, was die Folgen \n\ndavon sind, was die Menschen in den St\u00e4dten und in den \n\nKommunen erleben. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\n\u2013 Nein, es ist nicht Ihre polemische Nummer, dass in dem \n\nMoment, wo jemand einen Mundschutz tr\u00e4gt, seine Frei-\n\nheitsrechte schon so eingeschr\u00e4nkt sind, dass er in einer \n\nMerkel-Diktatur landet, sondern es ist de facto so: Wenn \n\nich die Kultur in einer Stadt zur\u00fcckfahre und jetzt das  \n\nTheater wieder hochfahre, also wenn ich bestimmte Dinge \n\nwieder anfahre und wenn ich bestimmte Projekte wieder \n\nanfahre, dann muss ich nat\u00fcrlich erst einmal, um auf einen \n\nNormalzustand zur\u00fcckzukommen, viel mehr investieren, \n\nals wenn die Dinge ihren normalen Lauf nehmen w\u00fcrden. \n\nDas geht schon bei ganz simplen Dingen los \u2013 zum Bei-\n\nspiel, dass man Geld daf\u00fcr in die Hand nehmen muss, um \n\n\u00fcberhaupt Werbung f\u00fcr die eigenen Veranstaltungen zu ma-\n\nchen und zu erkl\u00e4ren, dass man tats\u00e4chlich wieder offen \n\nhat. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nDas h\u00e4tten Sie so oder so machen m\u00fcssen!) \n\nAll das ber\u00fccksichtigt nat\u00fcrlich die Kostenteilung von \n\n50 : 50, wie es der Finanzminister immer gern sagt, an die-\n\nser Stelle auf gar keinen Fall. Deshalb geht es uns darum, \n\nin unserem Antrag einen Rettungsschirm aufzuspannen, \n\nder tats\u00e4chlich ein Rettungsschirm ist, und der die sozio-\n\nkulturelle, \u00f6konomische, wirtschaftliche sowie kommu-\n\nnale Selbstverwaltung sicherstellt. Das hei\u00dft f\u00fcr uns, dass \n\ndie Belastungen, die im \u00f6ffentlichen Leben durch den Leis-\n\ntungsst\u00e4rkeren, n\u00e4mlich durch den Freistaat, abgefangen \n\nwerden sowie sonstige Einnahmeausf\u00e4lle eingerechnet \n\nwerden. Der Anteil der kommunalen Familie ist hier eben \n\nkein finanzieller Anteil, sondern der Art, dass sie in der Re-\n\ngel die Leistungserbringer sind, dass sie die Angelegenhei-\n\nten vor Ort mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern kl\u00e4ren m\u00fcs-\n\nsen. \n\nWir wollen das Investitionsprogramm ohne Eigenmittel. \n\nDas steht so in unserem Antrag. Wir wollen selbstverst\u00e4nd-\n\nlich auch, dass kommunale Betriebe der Daseinsvorsorge \n\nmit Hilfsprogrammen ausgestattet werden \u2013 und zwar dort, \n\nwo wir heute noch gar nicht berechnen k\u00f6nnen, was eigent-\n\nlich passiert, wenn Betriebe, beispielsweise die st\u00e4dtischen \n\nWohnungsgesellschaften, pl\u00f6tzlich erheblichen Einnahme-\n\nverlusten oder Problemen bei Mietzahlungen gegen\u00fcber-\n\nstehen. \n\nIch gebe ganz offen zu: Als ich dies das erste Mal aufge-\n\nschrieben habe, h\u00e4tte ich mir nie vorstellen k\u00f6nnen, dass \n\nder Freistaat einmal sagt: Nehmt Kredite auf bis zum Bie-\n\ngen, gleicht eure Haushalte alle aus! Damit haben Sie mich \n\n\u00fcberrascht. Ich h\u00e4tte tats\u00e4chlich eine Kappungsgrenze er-\n\nwartet. Es ist gut, dass Sie diese nicht vorgesehen haben; \n\naber wir m\u00fcssen uns an dieser Stelle auch fragen, was mit \n\nden kommunalen Krediten geschieht, die jetzt aufgenom-\n\nmen werden, um Haushalte auszugleichen. Was ist eigent-\n\nlich in zwei, drei oder vier Jahren? Dann wird die Kredit-\n\nbelastung der Kommunen immer noch so hoch sein, wenn \n\nSie es nicht schaffen, die Kommunalfinanzierung neu zu \n\ndenken. \n\nDeswegen beinhaltet unser Antrag nat\u00fcrlich auch eine \n\nNeuausrichtung des Systems des Finanzausgleichs und \n\n\u00fcberhaupt eine Neuausrichtung der Finanzbeziehungen \n\nzwischen Kommunen und Freistaat Sachsen. Wenn wir es \n\nnicht schaffen, den Kommunen Handlungsf\u00e4higkeit einzu-\n\nr\u00e4umen, die sie dann dazu benutzen k\u00f6nnen, um sie tat-\n\ns\u00e4chlich in soziale Dinge zu investieren \u2013 um dann viel-\n\nleicht mittelfristig die Kredite, die jetzt aufgenommen wur-\n\nden, auch zur\u00fcckzuzahlen \u2013, dann haben wir die Corona-\n\nKrise eben nicht bew\u00e4ltigt, sondern nur Finanzl\u00f6cher ge-\n\nstopft. Das kann nicht der Sinn eines Schutzschirmes sein! \n\nEin Schutzschirm muss sicherstellen, dass danach die \n\nKommunen noch handlungsf\u00e4hig und eben nicht nur ein \n\nwenig trocken, sondern tats\u00e4chlich vollumf\u00e4nglich gesund \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 591 \n\nsind. Das ist die Chance, die wir jetzt haben. Deshalb bitten \n\nwir, unserem Antrag in den Behandlungen weiter  \n\nzuzustimmen und mit dem Antrag mitzugehen; denn er \n\ngeht deutlich weiter als das, was namensgleich hier als \n\n\u201ekommunaler Rettungsschirm\u201c der Staatsregierung  \n\naufgezeigt wurde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Schultze \n\nhat den Antrag seiner Fraktion DIE LINKE eingebracht. \n\nF\u00fcr die CDU spricht jetzt Kollege W\u00e4hner. \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die Schutzma\u00dfnahmen \n\ngegen Corona, die wir in Sachsen, in Deutschland, aber \n\nauch vor allem die, die in Europa und auf der ganzen Welt \n\ngetroffen wurden, haben massivste wirtschaftliche Folgen, \n\ninsbesondere auch f\u00fcr unsere Unternehmen hier in Sach-\n\nsen. \n\nDamit h\u00e4ngt nat\u00fcrlich auch das Steueraufkommen von uns \n\nallen zusammen, vom Freistaat, aber auch vor allem von \n\nunseren s\u00e4chsischen Kommunen. Diese haben neben der \n\nGrundsteuer, die relativ aufkommensstabil ist, vor allem \n\ndie Gewerbesteuer als Ertragssteuer, die sehr schwan-\n\nkungsanf\u00e4llig ist, und dies nicht nur in wirtschaftlich  \n\nangespannten Zeiten, sondern auch in Normallagen. Aber \n\ngerade in der jetzigen Zeit ist mit Sicherheit davon auszu-\n\ngehen oder steht fest, dass es zu fl\u00e4chendeckendem Ausfall \n\nund zu einem starken R\u00fcckgang dieses Steueraufkommens \n\nkommt. \n\nUns als CDU-Fraktion und der Staatsregierung war be-\n\nwusst, dass wir unsere Kommunen in dieser Situation un-\n\nterst\u00fctzen m\u00fcssen; denn vieles, was unseren Freistaat le-\n\nbens- und liebenswert macht, wird durch unsere St\u00e4dte, \n\nGemeinden und Landkreise vor Ort realisiert. Deshalb \n\nmuss Hilfe vom Freistaat kommen, und diese muss vor al-\n\nlem schnell kommen. Denn was wir vor allem verhindern \n\nwollten, ist, dass die Kommunen gezwungen sind, im gro-\n\n\u00dfen Umfang Haushaltssperren auszusprechen, dass damit \n\nInvestitionen angehalten werden und Ausgaben im Haus-\n\nhalt nicht mehr oder nur noch im geringen Umfang get\u00e4tigt \n\nwerden k\u00f6nnen. Dies wiederum h\u00e4tte eine Verst\u00e4rkung der \n\nwirtschaftlichen Auswirkungen dieser Krise zur Folge. \n\nDas Positive ist: Es wurde gehandelt. In diesem Zusam-\n\nmenhang danke ich der Staatsregierung, besonders unse-\n\nrem Finanzminister, Herrn Vorjohann, der sich am 5. Mai \n\nmit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden \u00fcber einen Schutz-\n\nschirm von \u00fcber 750 Millionen Euro verst\u00e4ndigt hat. Herr \n\nSchultze, wenn Sie das nur als \u201eKnirps\u201c bezeichnen, dann \n\nwei\u00df ich nicht, welches Verh\u00e4ltnis Sie zu Finanzen haben. \n\nAber ich meine, eine Dreiviertelmilliarde ist durchaus ein \n\nsehr ordentlicher Betrag f\u00fcr unsere Kommunen. \n\nDas dazu notwendige Gesetz wurde im Kabinett schon  \n\nbeschlossen und liegt jetzt dem Haus zur Beschlussfassung \n\nvor. Ebenso hat der Haushalts- und Finanzausschuss  \n\nbereits einen Teil aus dem Corona-Bew\u00e4ltigungsfonds, fast \n\n400 Millionen Euro, beschlossen, die zur Absicherung der \n\nZusage dieses Schutzschirms ben\u00f6tigt werden. \n\nDas schnelle Handeln ist ganz wichtig. Denn unsere Kom-\n\nmunen brauchen verl\u00e4ssliche Planungsgrundlagen, um zu \n\nwissen, was sie in diesem laufenden Haushalt noch umset-\n\nzen k\u00f6nnen. Aufgrund des schnellen Handelns war es m\u00f6g-\n\nlich, dass der SSG schon, nat\u00fcrlich unter Vorbehalt des  \n\nBeschlusses des Gesetzes hier, den Kommunen mitteilen \n\nkonnte, welcher Teil des Gewerbesteuerausfalls und des \n\nprognostizierten Einkommensteueranteils der Gemeinden \n\nersetzt wird. Damit haben die K\u00e4mmerer und K\u00e4mmerin-\n\nnen eine Planungsgrundlage, um die Sache aktiv zu beglei-\n\nten bzw. Ma\u00dfnahmen treffen zu k\u00f6nnen. \n\n\u00dcber den Einkommensteueranteil m\u00f6chte ich noch einmal \n\nden Schwenk zu uns als Freistaat machen. Wenn man den \n\nAntrag der LINKEN liest und den Vortrag von Herrn \n\nSchultze verfolgt hat, k\u00f6nnte man ja den Eindruck gewin-\n\nnen, dass nur die kommunale Ebene einen Steuerausfall zu \n\nverkraften hat. Aber weit gefehlt. Gerade an der Einkom-\n\nmensteuer h\u00e4ngt auch der gro\u00dfe Finanzierungsanteil f\u00fcr \n\nuns als Freistaat. Wie gro\u00df dieser Ausfall sein wird, das ist \n\nnoch niemandem bekannt. \n\nAber auch wir als Freistaat schaffen es nur, diesen laufen-\n\nden Haushalt so weiterzuf\u00fchren, wenn wir Kredite aufneh-\n\nmen. Auch die Planung f\u00fcr den n\u00e4chsten Doppelhaushalt \n\nk\u00f6nnen wir nur unter Vermeidung massivster Einschnitte \n\nrealisieren, indem wir eine Kreditaufnahme t\u00e4tigen. Auch \n\ndiese Hilfe f\u00fcr die Kommunen finanzieren wir mit Kredi-\n\nten. Wir tragen also sehr viel Last als Freistaat. Das sollte \n\nman sich immer vor Augen halten. Das war und ist auch \n\nnur m\u00f6glich, weil wir in der Vergangenheit eine solide, or-\n\ndentliche Finanzpolitik betrieben haben. Nur damit ist es \n\nm\u00f6glich, dass uns auch in Zukunft diese Kredite nicht \u00fcber-\n\nlasten. Das sollte sich jeder noch einmal vor Augen halten. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nBei der Bew\u00e4ltigung dieser Corona-Folgen sitzen wir als \n\nFreistaat mit den Kommunen in einem Boot. Das ist f\u00fcr uns \n\nkeine neue Sicht, sondern das, was wir seit Jahren leben, \n\ndie Solidargemeinschaft mit unserer kommunalen Familie. \n\nDas ist auch Grundlage unseres Finanzausgleichsgesetzes. \n\nGerade im Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz I kommt zum Tra-\n\ngen, dass wir gemeinsam an positiven Entwicklungen teil-\n\nhaben und im Umkehrschluss aber auch Lasten gemeinsam \n\ntragen. \n\nDaraus ist die logische Folge, dass wir auch den Kommu-\n\nnen noch mehr M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen, notwendige Inves-\n\ntitionen zum Teil \u00fcber Kredite abzusichern, sodass keine \n\nStopps ausgesprochen werden m\u00fcssen, wo sie nicht verant-\n\nwortungsvoll oder sinnvoll sind. Ich pers\u00f6nlich bin davon \n\n\u00fcberzeugt, dass dieser Spielraum vor Ort verantwortungs-\n\nvoll genutzt, aber nicht ausgenutzt wird. \n\nUns als CDU-Fraktion ist bewusst: Nur gemeinsam mit \n\nden Kommunen werden wir die Auswirkungen dieser Krise \n\nbew\u00e4ltigen. Die notwendigen Dinge sind auf den Weg  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 592 \n\ngebracht. Vor diesem Hintergrund ist Ihr Antrag in der zeit-\n\nlichen Abfolge \u00fcberfl\u00fcssig, und \u00fcberfl\u00fcssige Sachen  \n\nbeschlie\u00dfen wir als CDU nicht. Deswegen lehnen wir ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Wort hatte Kollege \n\nW\u00e4hner. Jetzt spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion Kollege Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren! Beim Lesen Ihres Antrages, Herr \n\nGebhardt, kam es mir so vor, als wollten Sie auf einen fah-\n\nrenden Zug aufspringen, der schon l\u00e4ngst abgefahren ist. \n\nDie Hauptforderung Ihres Antrags, der Freistaat m\u00f6ge die \n\nSteuerausf\u00e4lle der Kommunen ausgleichen, war bereits auf \n\neinem guten Weg, als Sie Ihren Antrag einreichten. Ich \n\nk\u00f6nnte jetzt aufh\u00f6ren und sagen: Beim n\u00e4chsten Mal, Herr \n\nGebhardt, sollten Sie etwas fr\u00fcher aufstehen, dann k\u00f6nnen \n\nSie auch noch etwas bewirken. \n\nAber so einfach will ich es Ihnen nicht machen. Ich habe \n\nmir einmal einen Zeitplan \u201eRettungsschirm der Kommu-\n\nnen\u201c erarbeitet. Ich fange an mit Dienstag, 21. April: Dres-\n\nden verh\u00e4ngte eine Haushaltssperre; Mittwoch, 22. April: \n\nZwickau verh\u00e4ngte eine Haushaltssperre; Donnerstag, \n\n23. April 2020: der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag \n\nforderte einen kommunalen Rettungsschirm vom Freistaat \n\nSachsen, und die AfD reichte einen Gesetzentwurf ein \u201eGe-\n\nsetz \u00fcber pauschale Zuweisung an die Kommunen zur Be-\n\nw\u00e4ltigung der Corona-Krise\u201c. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Die gibt es doch gar nicht!) \n\nMeine Damen und Herren! Selbstlob stinkt. Deshalb nur \n\nganz kurz: 600 Millionen Euro, ordentlich verteilt auf \n\nLandkreise, auf kreisfreie St\u00e4dte, auf kreisangeh\u00f6rige Ge-\n\nmeinden, alles ganz solide gemacht, alles als Zuschuss. \n\nIch meine, aus Hintergrundrauschen geh\u00f6rt zu haben, dass \n\nwir mit den 600 Millionen Euro ganz gut liegen. Es gibt \n\nauch kommunale Interessenvertreter, die f\u00fcr diesen Gesetz-\n\nentwurf gedankt haben, da dies offenbar noch eine Motiva-\n\ntion f\u00fcr die CDU war, den einen oder anderen Euro drauf-\n\nzulegen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nAber streiten wir uns nicht dar\u00fcber. Am Dienstag, dem \n\n5. Mai, nach drei Wochen Verhandlungen, verk\u00fcndeten die \n\nChefs der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde und der Finanz-\n\nminister, dass sich die Regierung und die Kommunen auf \n\nein Corona-Hilfspaket eingelassen h\u00e4tten. An diesem Tag, \n\nHerr Gebhardt, unterschrieben Sie den Antrag, den wir \n\nheute besprechen: \u201eCorona-Rettungsschirm f\u00fcr s\u00e4chsische \n\nKommunen aufspannen\u201c. Ich sitze im Haushaltsausschuss, \n\nich sitze im Ausschuss f\u00fcr Regionalentwicklung. Im Aus-\n\nschuss haben wir nicht \u00fcber den Antrag gesprochen, den \n\nheben Sie einfach ins Plenum hinein, um sozusagen von \n\ndem Geldkuchen noch ein H\u00e4ppchen f\u00fcr die Kommunen \n\nabzubekommen. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nAber ich sage es einmal so: Das ist Ihre Sache. Am Don-\n\nnerstag, dem 28. Mai, kam dann der Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung zur Unterst\u00fctzung der Kommunen bei der \n\nBew\u00e4ltigung der COVID-19-Pandemie. \u00dcber diesen Ge-\n\nsetzentwurf \u2013 Herr Gebhardt, ich wei\u00df nicht, ob Sie sich in \n\nder Fraktion dar\u00fcber unterhalten \u2013 haben wir heute nach \n\nEnde des Plenums eine Sitzung des Haushalts- und Finanz-\n\nausschusses, in der wir das Gesetz einer kritischen Pr\u00fcfung \n\nunterziehen wollen. Nun schaue ich mir einfach einmal an, \n\nwas Sie in Ihrem Antrag alles Sch\u00f6nes fordern, und werde \n\nIhnen sagen, ob es das schon gibt oder ob es das noch nicht \n\ngibt. \n\nSie hatten hier in der letzten Debatte von \u201elogische Politik \n\nmachen\u201c und von \u201eQualit\u00e4t der politischen Arbeit\u201c gespro-\n\nchen. Logische Politik ist f\u00fcr mich, dass Antr\u00e4ge der LIN-\n\nKEN, wenn sie fachlich gut und zeitlich richtig sind, auf \n\njeden Fall die Zustimmung unserer Landtagsfraktion fin-\n\nden werden. Aber die Qualit\u00e4t Ihrer politischen Arbeit wer-\n\nden wir jetzt einmal n\u00e4her beleuchten. \n\n(Antonia Mertsching, DIE LINKE: Na gut!) \n\nSchauen wir uns einmal Ihre Drucksache an. Unter Zif-\n\nfer III fordern Sie \u2013 ich lese nur die entscheidenden Passa-\n\ngen vor \u2013: \u201eDabei sollen insbesondere die nachfolgenden \n\nPunkte gepr\u00fcft werden: \n\n1. Verzicht auf die Verpflichtung zur Aufstellung eines \n\nNachtraghaushaltes im Jahr 2020.\u201c \u2013 Richtige Forderung. \n\n\u201e2. Verzicht auf ausgeglichene Haushalte im Finanzpla-\n\nnungszeitraum 2020 bis 2023.\u201c \u2013 Richtige Forderung. \n\n\u201e3. Verzicht auf die Einhaltung von Haushaltssicherungs-\n\nkonzepten im Finanzzeitraum von 2020 bis 2023.\u201c \u2013 Rich-\n\ntige Forderung. \n\n\u201e4. Erm\u00f6glichung vereinfachter Jahresabschl\u00fcsse f\u00fcr die \n\nHaushaltsjahre 2020 bis 2023.\u201c \u2013 Gute, seri\u00f6se und richtige \n\nForderung. \n\n\u201e5. Sicherung kommunaler Liquidit\u00e4t durch die Erm\u00f6gli-\n\nchung von Kassenkrediten ohne die bestehenden haus-\n\nhaltsrechtlichen Restriktionen.\u201c \n\n6. Entlastung der Kommunen und weitere Forderungen. \u2013 \n\nAlles richtig und alles gut. \n\nAber, lieber Herr Gebhardt, wahrscheinlich stellen sich \n\nIhre Kollegen im Haushalts- und Finanzausschuss lieber \n\nmit Plakaten von der Antifa vor den Landtag. Sie sollten \n\nvielleicht einmal die Gesetzentw\u00fcrfe etwas n\u00e4her studie-\n\nren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Echt?) \n\n\u2013 Ja, ja, und deshalb verrate ich Ihnen jetzt etwas: Der Ge-\n\nsetzentwurf der Staatsregierung regelt unter anderem in Ar-\n\ntikel 3 Nr. 7 den \u00a7 129 Abs. 2 unserer Gemeindeordnung \n\nneu. Ich sage es in einfacher Sprache f\u00fcr die LINKEN, da-\n\nmit Sie es auch verstehen: \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 593 \n\nWir haben ein SMI, und das Innenministerium kann durch \n\nRechtsverordnung bestimmte haushaltsrechtliche Be-\n\nschr\u00e4nkungen, die die Gemeinden haben, sozusagen per \n\nRechtsverordnung aufl\u00f6sen. Das ist bereits aktuelle Lage. \n\nWoran es noch mangelt in der derzeitigen Pandemie \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nIch denke, es gibt keine Pandemie?) \n\n\u2013 oder in der derzeitigen wirtschaftlichen Situation \u2013, dass \n\ndie Mindereinnahmen nicht durch Kredit finanziert werden \n\nk\u00f6nnen, das repariert dieser Gesetzentwurf der Staatsregie-\n\nrung. Deshalb sage ich: Alles, was Sie wollen, besprechen \n\nwir heute im Haushalts- und Finanzausschuss, und die \n\nShow, lieber Herr Gebhardt, die Sie hier machen, ist Schall \n\nund Rauch. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege Geb-\n\nhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Barth, ich habe vorhin \n\ngerade einen Antrag von Ihnen geh\u00f6rt, dass Sie unbedingt \n\neinen Ausschuss haben wollten, der sich mit Corona be-\n\nsch\u00e4ftigt, also mit der sogenannten Corona-Krise. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ja. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sie haben uns hier erkl\u00e4rt, \n\nalso Ihre zwei Vort\u00e4nzer hier, \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Also, ich nicht. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: \u2013 dass das alles nicht  \n\nordentlich von der Staatsregierung gemacht w\u00fcrde, und \n\njetzt erkl\u00e4ren Sie mir zu meinem Antrag, wie toll die \n\nStaatsregierung arbeite. Ich habe vorhin schon Herrn \n\nDr. Keiler gesagt, Schizophrenie ist bei der AfD anschei-\n\nnend Eintrittsgrund. Oder wie? Was Sie hier wieder  \n\nmachen, ist doch absurd. Sie erkl\u00e4ren gerade, wie toll die \n\nStaatsregierung arbeite \u2013 Respekt! \u2013, aber nur an der Stelle, \n\nwenn es um unseren Antrag geht. Einen Antrag vorher, bei \n\nIhrem Antrag, erkl\u00e4ren Sie \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Frage, bitte, Herr \n\nGebhardt! \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Die Frage ist, ob Sie nicht \n\nein wenig schizophren sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ich w\u00fcrde die Frage beantworten. Zu-\n\nn\u00e4chst, Herr Gebhardt: Ich bin nicht schizophren, und of-\n\nfenbar haben Sie Schmalz in Ihren Ohren; denn ich hatte \n\ngesagt, wir haben einen Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nmit einigen M\u00e4ngeln, die wir dann im Ausschuss bespre-\n\nchen werden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDann verbessern Sie ihn noch?) \n\n\u2013 Sicherlich verbessern wir den noch, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach so!) \n\nund auch die kommunale Familie wird ihn noch verbes-\n\nsern. Es gibt einen sehr guten \u00c4nderungsantrag, \u00fcber den \n\nwir jetzt diskutieren werden. Aber ich lobe nicht die Staats-\n\nregierung. Ich sage: Wir hatten ein Pauschalengesetz, und \n\ndie Staatsregierung hat sich f\u00fcr den Weg entschieden, den \n\nKommunen alles \u00fcber die FAG-Regelungen zuzuspielen; \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Also  \n\nloben Sie doch die Staatsregierung!) \n\nund da der Finanzminister nur beschr\u00e4nkte Mittel hat und \n\nselbst Kredite aufnimmt, sagt er halt: Alle Kreditbeschr\u00e4n-\n\nkungen auf kommunaler Ebene weg, die Kommunen sollen \n\nsich auch mit Krediten beteiligen. \u2013 Das ist ein Weg, den \n\nman durchaus gehen kann. Es war nicht der Weg der AfD-\n\nFraktion. Wir hatten uns auf ein Pauschalengesetz verst\u00e4n-\n\ndigt. Deshalb sage ich Ihnen: Wenn Sie hier als kleinste \n\nOppositionsfraktion kurz vor Toresschluss mit einem solch \n\nblumigen Antrag, in dem alles steht, was Sie gern wollen, \n\num die Ecke kommen, dann t\u00e4uschen Sie eigentlich den \n\ns\u00e4chsischen W\u00e4hler. Ich nenne Ihnen Unterschiede. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sie haben  \n\ndoch festgestellt, die H\u00e4lfte ist gut!) \n\n\u2013 Wollen Sie eine Frage stellen? Gern am Mikrofon, an-\n\nsonsten w\u00fcrde ich weitermachen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte fahren Sie jetzt fort. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ich fahre in der Rede fort. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Genau. Dann k\u00f6nnen wir \n\ndie Zeit f\u00fcr die Zwischenfrage jetzt zur\u00fccknehmen. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Wunderbar! \u2013 Was Sie mit Ihrem An-\n\ntrag wollen, ist, dass die Finanzierung f\u00fcr die kommunale \n\nEbene auch au\u00dferhalb der Kernhaushalte stattfinden kann. \n\nDie politische Klientel, die Sie vertreten, wird vornehmlich \n\ndurch freiwillige Aufgaben f\u00fcr Kommunen finanziert. \n\nWenn ich ein Abgeordneter der LINKEN w\u00e4re, dann w\u00fcrde \n\nich genau so einen Antrag stellen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nDas Ziel der Staatsregierung, das mit der kommunalen Fa-\n\nmilie ausgehandelt worden ist, beschr\u00e4nkt sich zun\u00e4chst \n\nnur auf Pflichtaufgaben im Kernhaushalt, die finanziert \n\nwerden k\u00f6nnen. Was Sie mit Ihrem Antrag machen, ist \n\nsozusagen ein buntes Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel dar\u00fcber hinaus. \n\nIch sage Ihnen aber: Dann machen Sie bitte einen qualitativ \n\nordentlichen Gesetzentwurf, \u00fcber den wir hier sprechen \n\nk\u00f6nnen, und keinen Wunschzettel \u2013 wir haben nicht Weih-\n\nnachten und nicht Ostern \u2013, in den Sie alle Forderungen aus \n\nIhrem Wahlprogramm hineinbauen. Es war ein netter Ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 594 \n\nsuch von Ihnen, auch etwas zur Finanzierung der Kommu-\n\nnen auf die Beine zu stellen. Aber da wir die Qualit\u00e4t der \n\npolitischen Arbeit bewerten und Sie uns vorhin angegriffen \n\nhaben, muss ich Ihnen eine Sechs in diesem Feld geben und \n\nsagen: Danke, setzen! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nh\u00f6rten wir gerade Herrn Kollegen Barth. Nun spricht Frau \n\nKollegin Schubert f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. \n\nFranziska Schubert, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst f\u00fcr meine Fraktion und f\u00fcr die Koali-\n\ntion sagen, dass wir seit Wochen Energie, Kraft und Zeit \n\ndaf\u00fcr einsetzen, um den Freistaat, seine Kommunen und \n\ndie hier lebenden Menschen m\u00f6glichst gut durch diese Si-\n\ntuation zu begleiten. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Die Regierung war stets \n\nbem\u00fcht! \u2013 Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nEntscheidungen wurden z\u00fcgig getroffen. Wir haben ver-\n\nsucht, L\u00fccken zu schlie\u00dfen und die aus der Bev\u00f6lkerung \n\nund den Kommunen an uns herangetragenen Anliegen zu \n\nbearbeiten. Der vorliegende Antrag ist von Anfang Mai, \n\nund inzwischen ist viel passiert. Teile des Antrags der  \n\nLINKEN sind veraltet, und ich h\u00e4tte mir heute zumindest \n\nAnpassungen in Form eines \u00c4nderungsantrags erwartet, \n\naber so hinken die LINKEN hinterher. \n\nWir wissen um die N\u00f6te der Kommunen. Im Haushalts- \n\nund Finanzausschuss hat der Finanzminister seine Eini-\n\ngung mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden vorgestellt, \n\nund es ist eben eine Einigung. In vielen Gespr\u00e4chen mit \n\nden Kommunen ist deutlich geworden, dass man dazu \n\nsteht. Ich m\u00f6chte gern den Forderungskatalog, der in die-\n\nsem umfangreichen Antrag steht, durchgehen, und wir \n\nschauen einmal gemeinsam, was zum Schluss noch \u00fcbrig \n\nbleibt. \n\nSo fordert DIE LINKE einen vollst\u00e4ndigen oder zumindest \n\nanteiligen finanziellen Ausgleich der Steuer- und sonstigen \n\nEinnahmenausf\u00e4lle. \u2013 Erledigt. Dann fordert DIE LINKE \n\ndie Auflage zus\u00e4tzlicher kommunaler Investitionspro-\n\ngramme des Landes. \u2013 Es gibt Mittel sowohl vom Land als \n\nauch vom Bund. Das wird in Gang gesetzt. Das l\u00e4uft. \n\nDIE LINKE fordert die Errichtung eines Schutzschirms f\u00fcr \n\ndie Kommunalwirtschaft. \u2013 Dabei muss man ganz klar dif-\n\nferenzieren, und hierbei ist v\u00f6llig unklar, worauf DIE \n\nLINKE abzielt. \n\nVersorgung, Entsorgung: l\u00e4uft. Das haben wir heute von \n\nWolfram G\u00fcnther geh\u00f6rt. Krankenh\u00e4user, \u00f6ffentlicher  \n\nGesundheitsdienst: sind bedacht. Kommunaler \u00d6PNV: \n\ngeht los. Ich frage mich: Was genau meinen Sie noch, und \n\nwelche Zahlen rufen Sie \u00fcberhaupt auf? Das bleibt, wie oft \n\nbei linken Antr\u00e4gen, im Dunkeln. Was \u00fcbrig bleibt \u2013 und \n\ndas h\u00e4tten Sie explizit nennen k\u00f6nnen \u2013, sind kommunal \n\ngetragene Kultureinrichtungen. Auch daf\u00fcr wird sich si-\n\ncherlich eine L\u00f6sung finden. \n\nDes Weiteren fordern Sie einen Schutzschirm f\u00fcr gemein-\n\nn\u00fctzige Einrichtungen in verschiedenen Bereichen. Das ist \n\nerledigt. Sie wollen des Weiteren \u2013 und das ist ein interes-\n\nsanter Punkt \u2013 die Gew\u00e4hrung zinsloser oder zumindest \n\nzinsg\u00fcnstiger Kommunalsonderkredite durch den Freistaat \n\nSachsen. Vorhin haben Sie davon gesprochen \u2013 ich zitiere \n\nKollegen Schultze \u2013, dass Sie \u201eneu denken wollen\u201c. Dazu \n\nkam aber nichts von Kollegen Schultze. Das ist ein unaus-\n\ngegorener Vorschlag ohne Substanz. \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN diskutieren hier zum Beispiel et-\n\nwas sehr Konkretes, n\u00e4mlich das Modell einer s\u00e4chsischen \n\nKommunalkasse. Vorbild hierf\u00fcr ist die Hessen Kasse, die \n\nbundesweit anerkannt und erfolgreich ist. Wir B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNEN sind Fan davon, nicht erst zu reagieren, wenn \n\ndas Kind in den Brunnen gefallen ist, sondern vorher ein \n\nNetz zu spannen. Wenn die Kommunen beschlie\u00dfen, Kas-\n\nsenkredite aufzunehmen \u2013 das entscheiden sie im Rahmen \n\nihrer kommunalen Selbstverwaltung \u2013, dann kann eine sol-\n\nche Kommunalkasse mittelfristig bei der Lastenteilung \n\nhelfen. \n\nDie Kommunen haben bisher in diesem Land alle Krisen \n\nmitgetragen und zur Entschuldung des Freistaates einen \n\ngro\u00dfen Anteil beigetragen. Diese Lastenteilung weiterzu-\n\ntragen ist angemessen, und sicherlich trifft sie auch auf Be-\n\nreitschaft. \n\nDann fordern Sie \u2013 das fordern Sie immer \u2013 die Neuaus-\n\nrichtung des Systems des Finanzausgleichs zwischen Land \n\nund Kommunen. Ich kann Ihnen versichern: Es gibt nicht \n\nnur im Koalitionsvertrag ein klares Bekenntnis zur \u00dcber-\n\npr\u00fcfung, sondern das ist, unabh\u00e4ngig von Corona, auf der \n\nTo-do-Liste dieser Koalition. Auch daf\u00fcr braucht es das \n\nVerst\u00e4ndnis von neuem Denken von den LINKEN nicht. \n\nSie wissen, wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN haben zum Thema \n\nKommunalfinanzen ganz andere Vorstellungen als Sie. \n\nDrittens fordern Sie, dass alle M\u00f6glichkeiten gepr\u00fcft wer-\n\nden, wo man haushaltsrechtliche Regelungen ver\u00e4ndern \n\nkann, um die Handlungsf\u00e4higkeit der Kommunen zu ver-\n\nbessern. Hier hat das Innenministerium umf\u00e4nglich mit ei-\n\nnem Erlass reagiert. Das war wirklich gut. Ein B\u00fcrgermeis-\n\nter aus meiner Heimatregion im Landkreis G\u00f6rlitz hat dazu \n\ngesagt: Da musste ich mich erst einmal hinsetzen. \u2013 Das \n\nhei\u00dft, hier wurden eigentlich alle Tore ge\u00f6ffnet. Normaler-\n\nweise kommt das doch den linken Vorstellungen schon sehr \n\nnahe, oder? \n\nSo wurde den Kommunen erm\u00f6glicht, vereinfacht Kredite \n\naufzunehmen, die Haushaltskonsolidierung auszusetzen \n\nund nicht ausgeglichene Haushalte zu verabschieden. Inte-\n\nressant ist hierbei, dass sich die LINKEN im Stadtrat Dres-\n\nden, der schuldenfreien Stadt, die eine Haushaltssperre er-\n\nlassen hat, grunds\u00e4tzlich zu einer Haushaltssperre beken-\n\nnen, anstatt diese, wie m\u00f6glich, zu kippen. Das finde ich \n\nwiderspr\u00fcchlich, aber das m\u00fcssen Sie untereinander ver-\n\nhandeln. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 595 \n\nSie fordern unter Drittens alle m\u00f6glichen Dinge, die durch \n\nden Erlass einfach erledigt wurden. Interessant ist, dass Sie \n\nauch weiterhin fordern, bis zum 30. Juni 2020 zu berichten. \n\nDas ist nicht nur knapp, sondern Sie wollen ein Ma\u00dfnah-\n\nmenpaket \u2013 das ist erledigt \u2013 und Sie wollen, dass Entw\u00fcrfe \n\nvorgelegt werden. Das werden wir heute diskutieren. Es \n\nliegt ein Gesetzentwurf in erster Lesung vor, und die Koa-\n\nlitionsfraktionen werden dazu eine Anh\u00f6rung beantragen, \n\ndamit man das im geordneten parlamentarischen Verfahren \n\nbesprechen kann. \n\nWir als Landtag haben entschieden, dass die Steuerminder-\n\neinnahmen des Landes aus dem Corona-Bew\u00e4ltigungs-\n\nfonds mit ausgeglichen werden. Dazu geh\u00f6rt auch die Ei-\n\nnigung mit den Kommunen, dass auch deren Steuermin-\n\ndereinnahmen damit erfasst sind. Damit stabilisieren wir \n\ndie Finanzausgleichsmassen der n\u00e4chsten zwei Jahren. \n\nVielen Dank noch einmal an DIE LINKE, dass auch Sie \n\nmitgemacht hat, dass wir diesen Weg \u00fcberhaupt gehen \n\nkonnten. \n\nEs ist jetzt allerdings nicht an der Zeit, immer gr\u00f6\u00dfere und \n\nlautere Forderungen aufzumachen, um politisches Kapital \n\ndaraus zu schlagen. Wir lehnen Ihren Antrag ab; denn wirk-\n\nlich viel von dem, was Sie fordern, ist nicht mehr \u00fcbrig. \n\nDie Koalition hat f\u00fcr die Kommunen gehandelt, und ich \n\ndenke, das ist auch in Ihrem Sinne. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Schubert \n\nsprach f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. Kollege Panter er-\n\ngreift jetzt das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, vor allem liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen von der Linksfraktion! Es ist sehr vieles jetzt \n\nschon gesagt worden. Als letzte Fraktion in der ersten \n\nRunde m\u00f6chte ich nun beileibe nicht alles wiederholen. \n\nIch m\u00f6chte aber ganz klar auch f\u00fcr die SPD-Fraktion sa-\n\ngen: Selbstverst\u00e4ndlich ist uns das Wohl und Wehe der \n\nkommunalen Familie wichtig. Selbstverst\u00e4ndlich k\u00fcm-\n\nmern wir uns jeden Tag, an dem wir hier im Landtag oder \n\nin der Staatsregierung arbeiten, darum, dass es den Men-\n\nschen vor Ort gut geht und dass wir gute Politik betreiben \n\nk\u00f6nnen. Deshalb wollen wir auch die kommunale Ebene \u2013 \n\ndie Gemeinden, die Kommunen \u2013 so ausstatten, dass diese \n\nArbeit m\u00f6glich ist. \n\nDas ist jetzt in der Corona-Krise besonders wichtig; denn \n\nwir wissen, dass es erhebliche Steuerausf\u00e4lle, vor allem \n\nGewerbesteuerausf\u00e4lle, bei den Kommunen gibt. Genauso \n\ngibt es schon jetzt erhebliche Mehrausgaben, und dies auch \n\nin der Zukunft. \n\nNun ist es aber nicht so, dass wir nicht schon in den letzten \n\nWochen und Monaten unerm\u00fcdlich gearbeitet h\u00e4tten, im \n\nGegenteil. Es ist ein Schutzschirm f\u00fcr die kommunale \n\nEbene gespannt worden. Das wurde schon erw\u00e4hnt. Der Fi-\n\nnanzminister Hartmut Vorjohann hat sehr intensiv gearbei-\n\ntet, um die Kommunen in der ersten Zeit, in der wir alle \n\n\u00fcberw\u00e4ltigt waren, zu beruhigen und klare Signale der \n\nHilfe auszusenden. \n\nDiese Signale werden wir in den n\u00e4chsten Wochen, bis Juli, \n\nuntersetzen. Es ist schon angesprochen worden, dass wir \n\nim HFA \u00fcber einen Nachtragshaushalt im FAG f\u00fcr die \n\nkommunale Ebene sprechen werden. Dieses Gesetz wollen \n\nwir anh\u00f6ren und werden ein geordnetes Verfahren durch-\n\nf\u00fchren. \n\nTrotzdem will ich noch einmal auf den Antrag eingehen. \n\nEs ist klar gesagt worden, dass viele, viele Punkte schon \n\nerf\u00fcllt worden sind. Wir sind die Einnahmenausf\u00e4lle der \n\nkommunalen Ebene schon angegangen. Wir haben den \n\nSchutzschirm gespannt. Zus\u00e4tzlich haben wir einen \n\nCorona-Bew\u00e4ltigungsfonds auf den Weg gebracht. Das \n\nSMI hat per Erlass viele Punkte, die im Antrag angef\u00fchrt \n\nwerden, schon Anfang Mai auf den Weg gebracht. Deshalb \n\nben\u00f6tigen wir diesen Antrag jetzt nicht. \n\nEr ist in der Sache auch gar nicht mehr durchf\u00fchrbar, denn \n\nes stehen auch solche Punkte drin wie \u201esollen bis 30.06. \n\nweitere Ma\u00dfnahmen pr\u00fcfen\u201c, \u201ezeitgleich Ma\u00dfnahmenpa-\n\nkete und Gesetzesentw\u00fcrfe auf den Weg bringen\u201c. Das ist \n\ngar nicht mehr m\u00f6glich. \n\nDeshalb kann ich Sie als Fraktion nur einladen, dass wir in \n\nden kommenden zwei, drei Wochen intensiv \u00fcber das heute \n\ndem HFA vorgelegte Gesetz \u2013 diesen kommunalen Nach-\n\ntragshaushalt \u2013 sprechen werden. Wir werden versuchen, \n\ndort noch einmal nachzusch\u00e4rfen, denn das ist im Aus-\n\ntausch im Fachausschuss sicherlich m\u00f6glich. Dort haben \n\nwir immer sehr angeregte und gute Diskussionen. Dazu \n\nlade ich Sie ein, aber wir als SPD-Fraktion werden heute \n\nIhren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen  \n\nPanter von der SPD-Fraktion haben wir das Ende der ersten \n\nRederunde erreicht. Wir k\u00f6nnen eine weitere Rederunde \n\ner\u00f6ffnen, so denn die Fraktionen dies begehren. Will die \n\neinbringende Fraktion DIE LINKE noch einmal das Wort \n\nergreifen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. CDU? \u2013 AfD? \n\n\u2013 Die AfD-Fraktion m\u00f6chte das Wort noch einmal ergrei-\n\nfen. Bitte, Herr Kollege Teichmann. \n\nIvo Teichmann, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Es kommt nicht nur darauf an, \n\ndas Richtige f\u00fcr unsere Kommunen zu tun, sondern dies \n\nauch rechtzeitig. \n\nSp\u00e4testens Mitte April, als die St\u00e4dte Dresden und Zwickau \n\nHaushaltssperren verh\u00e4ngten, war allen Verantwortlichen \n\nin den Kommunen klar: Die Corona-Ma\u00dfnahmen des  \n\nLandes werden zu enormen Ausf\u00e4llen bei der Gewerbe-, \n\nEinkommen- und Umsatzsteuer in den kommunalen  \n\nKassen f\u00fchren. Einnahmenausf\u00e4lle in anderen Bereichen \n\nkamen hinzu. Aufgrund der Schlie\u00dfung der Kindertages-\n\nst\u00e4tten fielen die Elternbeitr\u00e4ge aus. Die von der Regierung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 596 \n\nverh\u00e4ngten Beschr\u00e4nkungen f\u00fchrten insbesondere zu Ein-\n\nnahmenverlusten im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr. Die \n\nSchlie\u00dfung von Museen, Schwimmb\u00e4dern und Kulturein-\n\nrichtungen f\u00fchrten zu weiteren Einnahmenausf\u00e4llen bei \n\nweiterlaufenden Kosten. \n\nZeitgleich sind durch die Corona-Auflagen in den Gemein-\n\nden und Landkreisen zus\u00e4tzliche Aufgaben und Pflichten \n\nentstanden, die viel Geld und Personal kosten. Dies trifft \n\ninsbesondere die gebildeten Krisenst\u00e4be, die Gesundheits- \n\nund Ordnungs\u00e4mter. Auch der Anstieg der Hartz-IV-Haus-\n\nhalte und die steigende Arbeitslosigkeit wird zu steigenden \n\nAusgaben bei den Landkreisen und den kreisfreien St\u00e4dten \n\nf\u00fchren. \n\nInsofern ist es aktuell objektiv nicht m\u00f6glich, die kommu-\n\nnalen Haushalte auszugleichen. Folgerichtig sind Hilfen \n\nund Erleichterungen bei den Regelungen der kommunalen \n\nHaushaltswirtschaft notwendig und auch angek\u00fcndigt. \n\nLassen Sie mich zwei Beispiele aus der kommunalen  \n\nPraxis nennen. Beispielsweise beziffert die Gro\u00dfe Kreis-\n\nstadt Sebnitz in meinem Wahlkreis S\u00e4chsische Schweiz die \n\ndurch Corona entstandenen Verluste aktuell auf \u00fcber \n\n1,3 Millionen Euro. Das Minus setzt sich vor allem aus \n\nfehlenden Steuereinnahmen zusammen; hinzu kommen \n\nEinnahmenausf\u00e4lle durch die Schlie\u00dfung st\u00e4dtischer  \n\nEinrichtungen, wie die Kunstblumenmanufaktur mit \n\n90 000 Euro, oder solcher Touristenmagneten wie der Obe-\n\nren Schleuse mit 150 000 Euro sowie entgangenen Parkge-\n\nb\u00fchren in H\u00f6he von 20 000 Euro. \n\nDemgegen\u00fcber steht der finanzielle Rettungsschirm des \n\nFreistaates Sachsen f\u00fcr die Kommunen. Sebnitz rechnet \n\nhier mit 767 000 Euro. Trotzdem sind Einsparungen not-\n\nwendig, um die enormen Corona-bedingten Verluste zu \n\nkompensieren. So werden nun mehrere Bauvorhaben, zum \n\nBeispiel die Sanierung des Sebnitzer Museums und die Er-\n\nschlie\u00dfung eines Wohnbaugebietes, verschoben. \n\nEin weiteres Praxisbeispiel aus der Stadt Hohenstein. Die \n\nStadt Hohenstein, eine mit der kommunal gef\u00fchrten Burg \n\nHohenstein touristisch gepr\u00e4gte Stadt in meinem Wahlkreis \n\nmit 3 300 Einwohnern, hat einen Einnahmenverlust von \n\n200 000 Euro an Steuern sowie 250 000 Euro beim Touris-\n\nmusbetrieb und 50 000 Euro Corona-bedingte Mehrausga-\n\nben. Hohenstein erwartet vom Freistaat angek\u00fcndigte  \n\nHilfen in H\u00f6he von 120 000 Euro. Der kommunale Betrieb \n\nerh\u00e4lt aktuell keine Hilfen. Die Defizite k\u00f6nnen jedoch  \n\naktuell nicht aus dem Stadthaushalt ausgeglichen werden. \n\nHier muss k\u00fcnftig nachgesteuert werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, die bereits fr\u00fchzeitig ver-\n\nh\u00e4ngten Haushaltssperren der St\u00e4dte Dresden und Zwickau \n\nhaben eines ganz deutlich gemacht: Es musste schnell  \n\ngehandelt werden, um zu verhindern, dass weitere Schief-\n\nlagen in den s\u00e4chsischen Kommunen folgen. \n\nHerr Gebhardt und Herr Schultze: Politik ist die Kunst, das \n\nNotwendige rechtzeitig m\u00f6glich zu machen. Dem trug  \n\nbereits unser rechtzeitig eingereichter Gesetzentwurf \n\nRechnung. Dem tr\u00e4gt ebenso das danach vorgelegte Kom-\n\nmunalpaket der Regierung Rechnung. Der viel zu sp\u00e4t vor-\n\nliegende populistisch wirkende Antrag der LINKEN tr\u00e4gt \n\ndem jedoch nicht Rechnung. W\u00e4re die Staatsregierung erst \n\njetzt auf den LINKEN-Antrag hin t\u00e4tig geworden, h\u00e4tten \n\nwir wahrscheinlich \u00fcber einen Monat Haushaltssperren bei \n\nden meisten s\u00e4chsischen Kommunen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAlso war es enorm wichtig, sofort t\u00e4tig zu werden, um die \n\nKommunen zu unterst\u00fctzen und damit weitere Haushalts-\n\neinschr\u00e4nkungen zu verhindern. \n\nDa der Antrag der LINKEN viel zu sp\u00e4t kommt und zudem \n\nviel zu unkonkret verfasst wurde und jetzt ohnehin nichts \n\nmehr bewirken kann, was ohnehin schon geschieht, lehnen \n\nwir den Antrag der LINKEN ab. Der vorgelegte Antrag ist \n\nschlicht \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Teichmann \n\nhatte das Wort f\u00fcr die AfD-Fraktion. Die B\u00dcNDNISGR\u00dc-\n\nNEN haben keine Redezeit mehr. Gibt es noch Redebedarf \n\nbei der SPD-Fraktion? \u2013 Kann ich nicht erkennen. Gibt es \n\n\u00fcberhaupt Redebedarf aus den Fraktionen heraus f\u00fcr eine \n\ndritte Runde? \u2013 Kann ich auch nicht erkennen. Damit hat \n\njetzt die Staatsregierung das Wort, und das Wort ergreift \n\nHerr Staatsminister Vorjohann. Herr Staatsminister, das \n\nPult geh\u00f6rt Ihnen. \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich \n\nfreue mich sehr \u00fcber so viel Einigkeit hier im Plenum \u2013 \n\nEinigkeit dar\u00fcber, dass wir selbstverst\u00e4ndlich den Kommu-\n\nnen in der schweren Krise helfen m\u00fcssen. Ich wundere \n\nmich ein bisschen, dass bei so viel Einigkeit trotzdem noch \n\nso viel dar\u00fcber gestritten werden kann. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das  \n\nkennen Sie doch aus dem Stadtrat Dresden!) \n\nAber der Streit scheint sich ja nur noch darum zu drehen, \n\nwer der Erste war, der diese schlaue Idee hatte, den Kom-\n\nmunen zu helfen. Dar\u00fcber kann man trefflich streiten, aber \n\ndas ist den Kommunen letztlich sicher auch egal. \n\nWichtig ist, wir haben sehr schnell mit den Kommunen ge-\n\nhandelt. Die Kommunen kamen auf uns zu und haben ge-\n\nsagt, dass sie ein riesiges Problem bekommen werden. Wir \n\nhaben uns hingesetzt und relativ schnell darauf verst\u00e4ndigt, \n\ndass wir als Freistaat nicht alles \u00fcbernehmen k\u00f6nnen, weil \n\nauch das, was wir \u00fcbernehmen, kreditfinanziert sein wird. \n\nDie Verabredung war, wir \u00fcbernehmen 50 % der Lasten \u2013 \n\nder Lasten, die auf der einen Seite darin bestanden, dass \n\nerhebliche Einnahmen ausfallen werden, und auf der  \n\nanderen Seite darin, dass zus\u00e4tzliche Ausgaben entstehen \n\nwerden. \n\nWir haben Gott sei Dank noch einen Passus hineinverhan-\n\ndelt: Wenn der Bund noch kommt und auch hilft \u2013 was alle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 597 \n\nsehr begr\u00fc\u00dfen \u2013, dann m\u00fcssen wir hier die Dinge vern\u00fcnf-\n\ntig austarieren. Der Bund kam jetzt und hat gesagt: Ich \n\nhelfe den Kommunen bei dem Ausfall der Gewerbesteuer \n\nund stelle die H\u00e4lfte zur Verf\u00fcgung \u2013 das muss noch ins \n\nWerk gesetzt werden \u2013 unter der Bedingung, dass die L\u00e4n-\n\nder das auch tun. Damit waren wir ganz gut unterwegs, \n\nweil wir unsere H\u00e4lfte schon zur Verf\u00fcgung gestellt hatten. \n\nSo ergibt also die Summe zweier H\u00e4lften ungef\u00e4hr ein Gan-\n\nzes und insofern werden die Kommunen momentan sehr \n\ngut abgefedert. \n\nWir alle wissen nicht genau, was das Jahr noch bringen \n\nwird, wie stark die Steuerausf\u00e4lle noch sein werden. Das \n\nwird bei den Kommunen unterschiedlich sein. Die Gewer-\n\nbesteuer ist unterschiedlich verteilt, die Steuerkraft der \n\nKommunen ist sehr unterschiedlich. Aber wir haben unser \n\nSystem folgenderma\u00dfen austariert: Wenn das Gesetz, das \n\nschon auf dem Weg ist, hier beschlossen ist, k\u00f6nnen wir im \n\nSommer noch eine erste Rate ausbezahlen. Dann warten \n\nwir die zwei Steuersch\u00e4tzungen im Herbst ab, und wenn \n\nnoch Bedarf ist \u2013 was sehr gut sein kann \u2013, werden wir in \n\nder Lage sein, auch bei den Kommunen noch einmal nach-\n\nzufinanzieren. \n\nDer Bund hat dankenswerterweise nicht nur bei der Gewer-\n\nbesteuer haltgemacht, sondern will auch im Bereich der \n\nKosten der Unterkunft helfen, genauso wie beim \u00d6PNV. \n\nGemessen an dem, was am Anfang unserer Verhandlungen \n\nmit den Kommunen vor acht Wochen stand, sind die Kom-\n\nmunen momentan sehr, sehr gut abgesichert und ich \n\nglaube, auch ausreichend. \n\nMit Verlaub, wenn ich es etwas polemisch ausdr\u00fccken darf: \n\nMan muss auch alle Ebenen mit einer gewissen Last verse-\n\nhen. Wir brauchen kein \u201eGanzk\u00f6rperkondom\u201c \u00fcber die \n\nkommunale Familie zu ziehen. \n\nStimmen Sie unserem Gesetzesvorhaben im sp\u00e4teren Ver-\n\nlauf der Diskussion zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nVorjohann sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Jetzt, verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen, kommen wir zum Schlusswort. \n\nDieses wird f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE \n\nHerr Kollege Schultze halten; bitte. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe demokratischen Fraktionen! Ganz am Anfang \n\neine Richtigstellung, obwohl ich gar nicht wei\u00df, ob ich es \n\nvorhin richtig verstanden habe; aber zumindest m\u00f6chte ich \n\nf\u00fcr meine Kolleginnen und Kollegen im Dresdner Stadtrat \n\nsagen, dass sie der Haushaltssperre nicht zugestimmt ha-\n\nben \u2013 im Gegensatz zu anderen Fraktionen. Das nur zur \n\nRichtigstellung. \n\nIch bin auch sehr beruhigt, wenn der Finanzminister fest-\n\nstellt, dass er rechentechnisch herausbekommt, dass zwei \n\nH\u00e4lften ein Ganzes ergeben. Es beruhigt erst einmal dem \n\nGrunde nach, dass der Finanzminister rechnen kann. \n\nBei dem Bild mit dem Kondom bin ich mir nicht so sicher, \n\nob sexualisierte Sprache an der Stelle passend ist. Man \n\nsollte es vielleicht lassen. Aber hin wie her glaube ich, ge-\n\nnau da ist ein bisschen unser Problem. Sie sagen, fifty-fifty \n\nist eine gerechte Aufteilung. Wir glauben, dass sie eben \n\nnicht fair ist, weil unterschiedlich starke Schultern nun ein-\n\nmal unterschiedlich starke Lasten tragen. \n\nJa, ich habe von einem Schutzschirmchen oder -knirps ge-\n\nsprochen; denn selbstverst\u00e4ndlich haben wir auch als \n\nLINKE Ma\u00dfnahmen mitgetragen und unterst\u00fctzt, dass die \n\nKommunen Soforthilfe erhalten sollen. Wer sich hinstellt \n\nund sagt, die Regierung hat nur falsch gehandelt \u2013 die Frak-\n\ntionen in diesem Hause haben sozusagen gar nichts getan \n\n\u2013, der m\u00fcsste sich dann auf die B\u00e4nke der AfD setzen, die \n\npermanent alles ignoriert, was hier passiert ist. \n\nIch glaube, wir haben in den ersten Wochen einen sehr \n\n\u00fcbergreifenden Konsens gefunden, dass Hilfe schnell da \n\nist. Aber genau an diesem Punkt muss man jetzt dar\u00fcber \n\ndiskutieren, wie weit Hilfe geht. Ist es sozusagen 50/50 und \n\nnur das Abschirmen der Pflichtaufgaben? Es sind eben \n\nnicht nur Steuern, sondern es gibt auch Mehrausgaben, \n\n\u00fcber die wir reden m\u00fcssen. Es gibt auch andere Kosten, die \n\nbei den Kommunen sind. Durch den Ausgleich von Steuer-\n\nausf\u00e4llen sind nicht gleich alle Belastungen der Kommu-\n\nnen weg. Deshalb geht unser Antrag weiter, und ich freue \n\nmich auf die Debatte. Am Ende, glaube ich, werden wir \n\nhier in dem Haus herausbekommen, wer wie weit geht und \n\nwer wof\u00fcr welche Mehrheiten hat. \n\nWir wollen, dass auch Vereine, das zivilgesellschaftliche \n\nLeben, Kulturvereine, Sportvereine und \u00c4hnliches nicht \n\nnur bis zu dem abgesichert werden, was sie vor der Corona-\n\nPandemie hatten, sondern dass sichergestellt wird, dass sie \n\ndie Folgen der Pandemie abfangen und ihre Arbeit weiter-\n\nhin machen k\u00f6nnen. Denn es ist uns ganz wichtig, dass die \n\nKommunen handlungsf\u00e4hig sind, selbstst\u00e4ndig handlungs-\n\nf\u00e4hig werden. Das Leben der meisten Menschen in Sachsen \n\nfindet nun mal in den Kommunen statt. Dorthin sollte auch \n\ndie Entscheidung verlagert werden. Ich glaube, dazu bedarf \n\nes mehr als das, was Sie jetzt \u201eSchutzschirm\u201c nennen und \n\nwas ich gerne \u201eSchutzknirps\u201c genannt habe. \n\nIch glaube, wir werden im weiteren Prozess dar\u00fcber disku-\n\ntieren k\u00f6nnen, wie weit wir das noch aufmachen m\u00fcssen. \n\nWir sind uns einig, dass wir den Menschen hier in Sachsen \n\nM\u00f6glichkeiten geben m\u00fcssen, das Leben weiterzuleben, \n\nund zwar lebenswert. \n\nStimmen Sie unserem Antrag einfach zu. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten das Schluss-\n\nwort der Fraktion DIE LINKE. Meine Damen und Herren, \n\nich stelle nun die Drucksache 7/2269 zur Abstimmung und \n\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. \n\nDamit ist die Drucksache 7/2269 nicht beschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 11. Juni 2020 \n\n 598 \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung der 11. Sit-\n\nzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 12. Sitzung auf  \n\nMittwoch, den 15. Juli 2020, 10 Uhr festgelegt. Einladung \n\nund Tagesordnung gehen Ihnen zu. \n\nDie 11. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlos-\n\nsen. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:42 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}