{
    "metadata": {
        "Author": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2021-07-02T12:48:49Z",
        "Last-Modified": "2021-07-12T07:50:43Z",
        "Last-Save-Date": "2021-07-12T07:50:43Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "670",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2021-07-02T12:48:49Z",
        "creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "date": "2021-07-12T07:50:43Z",
        "dc:creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2021-07-02T12:48:49Z",
        "dcterms:modified": "2021-07-12T07:50:43Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "meta:creation-date": "2021-07-02T12:48:49Z",
        "meta:save-date": "2021-07-12T07:50:43Z",
        "modified": "2021-07-12T07:50:43Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2047",
            "2879",
            "2328",
            "3093",
            "5478",
            "5057",
            "4989",
            "5393",
            "5980",
            "5948",
            "5361",
            "4916",
            "5800",
            "5877",
            "4979",
            "5349",
            "5348",
            "5546",
            "5615",
            "5384",
            "5573",
            "5100",
            "4500",
            "4870",
            "5884",
            "4821",
            "5255",
            "4416",
            "4616",
            "5023",
            "5512",
            "5827",
            "5037",
            "4837",
            "5225",
            "5742",
            "4874",
            "5549",
            "5688",
            "5433",
            "5708",
            "5786",
            "5677",
            "5767",
            "5047",
            "5879",
            "4589",
            "4636",
            "4619",
            "5365",
            "5356",
            "5918",
            "5487",
            "5782",
            "5591",
            "5744",
            "5649",
            "4894",
            "5631",
            "5828",
            "5514",
            "5406",
            "5056",
            "5374",
            "5452",
            "5819",
            "5856",
            "5911",
            "5785",
            "5235",
            "4683",
            "4548",
            "5823",
            "5675",
            "5661",
            "5334",
            "5758",
            "5839",
            "4406",
            "5734",
            "5425",
            "5385",
            "632"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2021-07-02T12:48:49Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2021-07-12T07:50:43Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "resourceName": "b'7_PlPr_33_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:6471d94d-af61-4e07-bcac-3a87eea42353",
        "xmpTPg:NPages": "83"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/33 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n33. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 24. Juni 2021, Plenarsaal Schluss: 17:21 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n Er\u00f6ffnung 2369 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 2369 \n\n1 Aktuelle Stunde 2369 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Konferenz zur Zukunft Europas \u2013 \n\ngrenz\u00fcberschreitende Diskussion  \n\nf\u00fcr eine Demokratie mit Zukunft  \n\n Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN 2369 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2369 \n\n Marko Schiemann, CDU 2370 \n\n Frank Richter, SPD 2371 \n\n Marko Schiemann, CDU 2371 \n\n Alexander Wiesner, AfD 2371 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 2372 \n\n Hanka Kliese, SPD 2373 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2374 \n\n Marko Schiemann, CDU 2375 \n\n Dr. Joachim Keiler, AfD 2376 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2377 \n\n Dr. Joachim Keiler, AfD 2377 \n\n Katja Meier, Staatsministerin der Justiz \n\nund f\u00fcr Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung 2378 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n J\u00fcdisches Leben und  \n\nj\u00fcdische Kultur in Sachsen  \n\n Antrag der Fraktion SPD 2380 \n\n Frank Richter, SPD 2380 \n\n Martin Modschiedler, CDU 2381 \n\n J\u00f6rg K\u00fchne, AfD 2382 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 2382 \n\n Hanka Kliese, SPD 2383 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 2383 \n\n Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2384 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2385 \n\n Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2385 \n\n Frank Richter, SPD 2385 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 2386 \n\n Frank Richter, SPD 2386 \n\n Torsten Gahler, AfD 2386 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 2387 \n\n Torsten Gahler, AfD 2388 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2388 \n\n Torsten Gahler, AfD 2388 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr \n\nKultus 2390 \n\n Dritte Aktuelle Debatte  \n\n 60 Jahre Mauerbau \u2013 Das  \n\nGedenken an die Opfer der  \n\ndeutschen Teilung hochhalten  \n\n Antrag der Fraktion CDU 2391 \n\n Marko Schiemann, CDU 2391 \n\n Roland Ulbrich, AfD 2392 \n\n Marko Schiemann, CDU 2393 \n\n Roland Ulbrich, AfD 2393 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 2394 \n\n Ulrich Lupart, AfD 2395 \n\n Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2395 \n\n Hanka Kliese, SPD 2396 \n\n Marko Schiemann, CDU 2397 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 2398 \n\n Frank Richter, SPD 2398 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 2398 \n\n Ronald Pohle, CDU 2399 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 2399 \n\n Ronald Pohle, CDU 2399 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 2399 \n\n Hanka Kliese, SPD 2400 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 2400 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultur und Tourismus 2401 \n\n2 Befragung der Staatsregierung  \n\n Thema des Staatsministers des  \n\nInnern: Wertsch\u00e4tzung des  \n\nHelfereinsatzes st\u00e4rkt den  \n\nBev\u00f6lkerungsschutz 2402 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 2402 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 2403 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 2403 \n\n Lars Kuppi, AfD 2404 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 2404 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 2404 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 2405 \n\n Petra \u010cagalj Sejdi, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2405 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 2405 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2405 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 2406 \n\n Rico Anton, CDU 2406 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 2406 \n\n Lars Kuppi, AfD 2406 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 2406 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 2406 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 2406 \n\n Petra \u010cagalj Sejdi, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2407 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 2407 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2407 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 2407 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 2408 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 2408 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 2408 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 2408 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 2408 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 2408 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2409 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 2409 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2409 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 2410 \n\n3 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung eines  \n\n\u201eKinder- und Familienfreitags\u201c  \n\nals gesetzlichen Feiertag  \n\n Drucksache 7/6595, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 2410 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 2410 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 2412 \n\n4 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Wald- \n\ngesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 7/6704, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion AfD 2412 \n\n Thomas Prantl, AfD 2412 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 2413 \n\n5 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung der  \n\nS\u00e4chsischen Bauordnung  \n\n Drucksache 7/6705, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion AfD 2414 \n\n Holger Hentschel, AfD 2414 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 2414 \n\n6 Sport- und Bewegungsf\u00f6rderung  \n\nin Schulen und  \n\nKindertageseinrichtungen  \n\n Drucksache 7/6610,  \n\nPriorit\u00e4tenantrag der Fraktionen \n\nCDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nund SPD 2415 \n\n Wolf-Dietrich Rost, CDU 2415 \n\n Christin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2416 \n\n Sabine Friedel, SPD 2416 \n\n Romy Penz, AfD 2417 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 2419 \n\n Ines Kummer, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2419 \n\n Holger Hentschel, AfD 2420 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr \n\nKultus 2421 \n\n Wolf-Dietrich Rost, CDU 2422 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2423 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n7 Kernenergie \u2013 na klar!  \n\nKeine Experimente mit  \n\nder Versorgungssicherheit  \n\n Drucksache 7/5414, Antrag der \n\nFraktion AfD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 2423 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD 2423 \n\n Lars Rohwer, CDU 2424 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 2426 \n\n Dr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2427 \n\n Tobias Keller, AfD 2428 \n\n Dr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2428 \n\n Holger Mann, SPD 2429 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2430 \n\n Wolfram G\u00fcnther, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Energie, Klimaschutz, Umwelt  \n\nund Landwirtschaft 2432 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2435 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD 2436 \n\n Holger Mann, SPD 2436 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD 2436 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2437 \n\n8 Studierende und Lehrende nicht  \n\nvergessen \u2013 Perspektive f\u00fcr Studium \n\nund Lehre an Hochschulen unter \n\nCorona-Bedingungen entwickeln!  \n\n Drucksache 7/5869, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 2437 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 2437 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 2439 \n\n Thomas Kirste, AfD 2440 \n\n Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2441 \n\n Holger Mann, SPD 2442 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wissenschaft 2443 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 2443 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2444 \n\n9 Fragestunde  \n\n Drucksache 7/6775 2444 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nder Fragen 2444 \n\n \u2013 Folgen des F\u00f6rdermittel-Stopps des \n\nSMEKUL bei Sanierung/Ersatzneubau \n\nvon Abwasserkan\u00e4len f\u00fcr Kommunen, \n\nZweckverb\u00e4nde und Einwohner(innen) \n\n(Frage Nr. 1)  \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 2444 \n\n Wolfram G\u00fcnther, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Energie, Klimaschutz, Umwelt  \n\nund Landwirtschaft 2444 \n\n \u2013 F\u00f6rdermittel-Stopp des SMEKUL f\u00fcr \n\nnotwendige Sanierung/Ersatzneubau \n\nvon Abwasseranlagen/-kan\u00e4len der \n\nKommunen und Zweckverb\u00e4nde \n\n(Frage Nr. 2)  \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 2445 \n\n Wolfram G\u00fcnther, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Energie, Klimaschutz, Umwelt  \n\nund Landwirtschaft 2445 \n\n \u2013 Ablehnung von Entsch\u00e4digungs- \n\nzahlungen nach  \u00a756 Abs. 1 IfSG  \n\nwegen fehlender Covid-19-Impfung \n\n(Frage Nr. 3)  \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 2446 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 2446 \n\n \u2013 Hundeangriff mit Personenschaden  \n\nin Obergruna (Frage Nr. 4)  \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 2446 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 2447 \n\n \u2013 Teilschulnetzplan (Frage Nr. 5)  \n\n Frank Peschel, AfD 2447 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 2447 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2447 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2369 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten Da-\n\nmen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 33. Sitzung des 7. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Kuge und Frau Springer. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat \n\ndas Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 6 bis 8 festge-\n\nlegt: CDU 45 Minuten, AfD 33 Minuten, DIE LINKE \n\n21 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 18 Minuten, SPD 15 Mi-\n\nnuten, Staatsregierung 30 Minuten. Die Redezeiten der \n\nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tages-\n\nordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. Die Ge-\n\nsamtredezeit je fraktionslosem Abgeordneten betr\u00e4gt \n\n4 Minuten und k\u00f6nnte auf die Tagesordnungspunkte dieser \n\nSitzung nach Bedarf verteilt werden. \u2013 Es besteht aber bei \n\nden fraktionslosen Kollegen kein Redebedarf. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 10, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr oder Wi-\n\nderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n33. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Konferenz zur Zukunft Europas \u2013 \n\ngrenz\u00fcberschreitende Diskussion f\u00fcr eine Demokratie mit Zukunft \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nZweite Aktuelle Debatte: J\u00fcdisches Leben und j\u00fcdische Kultur in Sachsen \n\nAntrag der Fraktion SPD \n\nDritte Aktuelle Debatte: 60 Jahre Mauerbau \u2013  \n\nDas Gedenken an die Opfer der deutschen Teilung hochhalten \n\nAntrag der Fraktion CDU \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 62 Minuten, AfD \n\n42 Minuten, DIE LINKE 24 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\n26 Minuten, SPD 23 Minuten, Staatsregierung dreimal \n\n10 Minuten, wenn das gew\u00fcnscht ist. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nKonferenz zur Zukunft Europas \u2013 grenz\u00fcberschreitende  \n\nDiskussion f\u00fcr eine Demokratie mit Zukunft \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE das Wort. Das Wort ergreift Frau Kollegin  \n\nHammecke. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Ge-\n\nmeinschaft der Europ\u00e4ischen Union hat sich in den letzten \n\nJahrzehnten immer weiterentwickelt. Das gilt praktisch f\u00fcr \n\ndas Vertragswerk, ebenso f\u00fcr die Zahl der Mitgliedsstaaten, \n\ndie immer mehr \u2013 in letzter Zeit auch weniger \u2013 wurde. Das \n\ngilt aber auch f\u00fcr das Ankommen von Europa in den K\u00f6p-\n\nfen der Menschen. Vor allem junge Menschen nehmen Eu-\n\nropa als etwas Selbstverst\u00e4ndliches wahr. Sie kennen es \n\nnicht mehr anders, als sich als Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er \n\nzu f\u00fchlen. \n\nWie es mit Europa weitergeht, ist eine Frage, die nicht nur \n\nuns B\u00dcNDNISGR\u00dcNE besch\u00e4ftigt, sondern p\u00fcnktlich \n\nzum Europa-Tag \u2013 am 9. Mai gestartet \u2013 wird diese Frage \n\njetzt unionsweit diskutiert. Ich bin \u00fcberzeugt davon, dass \n\nwir die gro\u00dfen, globalen Fragen unserer Zeit am besten ge-\n\nmeinsam meistern k\u00f6nnen. Daf\u00fcr braucht es eine gest\u00e4rkte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2370 \n\nEurop\u00e4ische Union. Daf\u00fcr braucht es vor allem aber auch \n\nMut zur Ver\u00e4nderung und kein Sich-Zufriedengeben mit \n\ndem Status quo; denn er beantwortet wichtige Herausfor-\n\nderungen nicht mehr ad\u00e4quat. Das Instrument der Wahl ist \n\ndie Konferenz zur Zukunft Europas. Sie ist ein lang bespro-\n\nchenes und erwartetes Instrument, dessen Starttermin unter \n\nanderem \u2013 aber nicht nur \u2013 aufgrund von Corona immer \n\nwieder verschoben wurde. \n\nAls erste Rednerin m\u00f6chte ich kurz einf\u00fchren: Auf der di-\n\ngitalen Zukunftsplattform k\u00f6nnen sich alle europ\u00e4ischen \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit ihren eigenen Vorstellungen \n\nzur Zukunft Europas einbringen. Es wird \u2013 es gab bereits \n\neine \u2013 gro\u00dfe Plenarversammlungen geben, an denen sich \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aller 27 Mitgliedsstaaten beteili-\n\ngen, ein Drittel von ihnen unter 25 Jahren. Au\u00dferdem sind \n\nMitglieder des Europ\u00e4ischen Parlaments, Mitglieder der \n\nnationalen und regionalen Parlamente, Vertreterinnen und \n\nVertreter des Rates und der Kommission dabei. Die erste \n\nPlenarversammlung fand am 19. Juni in Stra\u00dfburg statt. \n\nIch glaube, es ist wichtig, dass wir uns dar\u00fcber unterhalten, \n\nwie wir Europa in Zukunft gestalten wollen. Die Europ\u00e4i-\n\nsche Union muss mehr sein als ein perfekt erarbeiteter, frei \n\nfunktionierender Wirtschaftsraum. Die F\u00f6rderung sozialer \n\nGerechtigkeit und sozialen Schutzes sowie die Bek\u00e4mp-\n\nfung sozialer Ausgrenzung und Diskriminierung sind be-\n\nreits jetzt als Zeile der EU in Artikel 3 des Vertrags \u00fcber \n\ndie Europ\u00e4ische Union verankert. Jetzt geht es darum, das \n\nGanze umzusetzen. Der Aktionsplan zur Umsetzung der \n\nEurop\u00e4ischen S\u00e4ule sozialer Rechte kann und sollte hier \n\ngreifen. \n\nFreiz\u00fcgigkeit muss besser sozial abgesichert sein. Es \n\nbraucht eine st\u00e4rker koordinierende Wirkung in der Wirt-\n\nschafts- und Sozialpolitik, zum Beispiel das Europ\u00e4ische \n\nSemester, und verbindliche Ziele in der Sozialpolitik, die \n\ndurch Mindeststandards im Bereich der sozialen Sicherung \n\nund des Arbeitsmarktes gelten. Verl\u00e4ssliche soziale Rechte \n\nsind die Voraussetzungen daf\u00fcr, dass Binnenmarkt und \n\nW\u00e4hrungsunion im Interesse der Menschen wirken und da-\n\nmit auch im Sinne eines europ\u00e4ischen Zusammenhalts. \n\n\u201eGrenz\u00fcberschreitende Diskussion f\u00fcr eine Demokratie \n\nmit Zukunft\u201c \u2013 so lautet der Titel unserer Aktuellen De-\n\nbatte. Das ist wortw\u00f6rtlich ein B\u00dcNDNISGR\u00dcNES Kern-\n\nanliegen: die Weiterentwicklung der europ\u00e4ischen \n\nparlamentarischen Demokratie, die sich von teils intrans-\n\nparent getroffenen Entscheidungen im Europ\u00e4ischen Rat \n\nweiter emanzipiert, hin zu einer St\u00e4rkung des Europ\u00e4i-\n\nschen Parlaments, das gleichberechtigt mit dem Rat agiert. \n\nDaf\u00fcr braucht es endlich ein Initiativrecht und ein starkes \n\nHaushaltsrecht. In einem starken europ\u00e4ischen Rechtsraum \n\nbraucht es auch einen gest\u00e4rkten Mechanismus f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Rechtsstaatlichkeit und Grundrechte, und vor allem \n\nmuss dieser vonseiten der Europ\u00e4ischen Kommission ge-\n\nnutzt werden. \n\nWie wir hier in Sachsen die Zukunft der Grenzregionen ge-\n\nstalten und wenn wir dar\u00fcber gemeinsam mit den B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrgern diskutieren, darauf m\u00f6chte ich gerne in \n\nder zweiten Runde eingehen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin  \n\nHammecke hat f\u00fcr ihre Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE die \n\nAktuelle Debatte er\u00f6ffnet. Jetzt schlie\u00dft sich Herr Kollege \n\nSchiemann f\u00fcr die Fraktion der CDU an. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und meine Herren! Die Euro-\n\np\u00e4ische Union hat sich entschieden, Konferenzen zur Zu-\n\nkunft Europas durchzuf\u00fchren. Aber auf einen Konvent, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, haben sich die \n\nMitgliedsstaaten und die Vertreter der Europ\u00e4ischen Kom-\n\nmission nicht einigen k\u00f6nnen. Deshalb haben wir jetzt die \n\nM\u00f6glichkeit, uns im Dialog in diesen Konferenzen auf den \n\nWeg zu begeben. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion ist das Europa, das wir 30 Jahre er-\n\nleben, ein Europa mit Zukunft, begr\u00fcndet auf verl\u00e4ssliche \n\nVertr\u00e4ge und als Europ\u00e4ische Union von Nationalstaaten \n\ngetragen. Das Europa der Zukunft muss sich aber verbes-\n\nsern, weiterentwickeln, es muss die bestehenden Vertr\u00e4ge \n\nbesser umsetzen und einhalten. Deshalb brauchen wir \n\nkeine Revision der bestehenden Situation, weder der Ver-\n\ntr\u00e4ge noch der Allgemeinsituation. Wir brauchen aber die \n\nQualit\u00e4tsverbesserung. Das beginnt mit einer besseren \n\nWirtschafts- und Sozialpolitik und mit dem Abbau der De-\n\nfizite in der Sicherheitspolitik. Schengen gilt es konsequent \n\numzusetzen. Es ist ein Vertrag, den wir alle eingegangen \n\nsind in dieser Europ\u00e4ischen Union. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs gilt, diese Defizite an den Au\u00dfengrenzen endlich zu be-\n\nheben und nicht nur dar\u00fcber zu reden. \n\n(Unruhe bei der AfD) \n\nDie Au\u00dfengrenzen sind nicht sicher. Deshalb ist es fahrl\u00e4s-\n\nsig \u00fcber die Schengen-Erweiterung von Bulgarien zu spre-\n\nchen. \n\nAus unserer Sicht soll das Europa der Zukunft ein Europa \n\ndes Rechts, der Rechtsstaatlichkeit, des Respekts, der Ach-\n\ntung, der Toleranz, der Sicherheit, aber auch der wirtschaft-\n\nlichen Entwicklung bleiben. Wir wollen das Europa \n\nverschiedener Kulturen, V\u00f6lker und Nationen erhalten und \n\nweiterentwickeln, \n\n(Anhaltende Unruhe bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Oh!) \n\nin dem sich die kleinen V\u00f6lker und Volksgruppen gleich-\n\nberechtigt neben den gro\u00dfen V\u00f6lkern entwickeln k\u00f6nnen. \n\nWir wollen ein Europa der Vielfalt \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Eurobonds!) \n\n\u2013 ein Europa der Vielfalt \u2013 mit gemeinsamen \n\n(Zuruf von der AfD \u2013  \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: H\u00f6rt doch einmal zu!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2371 \n\nj\u00fcdisch-christlichen Wurzeln in Kunst, Kultur und Gesell-\n\nschaft, die diesen Kontinent viele Jahrhunderte lang ge-\n\npr\u00e4gt haben. \n\nWir wollen ein Europa, das gelernt hat, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ein Europa der Schulden!) \n\ndass Hass und Zwietracht zwischen den V\u00f6lkern zu ver-\n\nbannen sind. Das hat Europa gelernt. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDieses Europa muss auch k\u00fcnftig ein Ort des Friedens blei-\n\nben. Frieden verbindet uns als h\u00f6chstes Gut menschlichen \n\nHandelns. Das muss die Maxime f\u00fcr die Zukunft Europas \n\nbleiben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeshalb, meine sehr geehrten Damen und Herren, beginnt \n\nf\u00fcr uns im Freistaat Sachsen ein Europa mit guter Nachbar-\n\nschaft. F\u00fcr den Freistaat Sachsen ist es ein gro\u00dfes Gl\u00fcck, \n\nmit der Tschechischen Republik und der Republik Polen \n\ndiese gute Nachbarschaft zu leben und weiterzuentwickeln. \n\nWir brauchen diese Nachbarschaft und wollen diese grenz-\n\n\u00fcberschreitende Zusammenarbeit als ein gutes Beispiel f\u00fcr \n\ndie Zukunft Europas werten. \n\nWenn sich die B\u00fcrger in den Grenzregionen gut verst\u00e4ndi-\n\ngen, wenn es eine gute Zusammenarbeit gibt, dann kann \n\nman auch Hass und Gewalt entgegenstehen. \n\nWir haben es als Mitglieder des Verfassungs- und Rechts-\n\nausschusses insbesondere in den letzten Wochen erlebt. Bei \n\nunseren Gespr\u00e4chen mit den Mitgliedern des tschechischen \n\nSenats, aber auch mit den Mitgliedern des niederschlesi-\n\nschen Sejmik haben wir diese gute Nachbarschaft versp\u00fcrt \n\nund erlebt, wie wichtig der friedliche Zusammenhalt, die \n\nZusammenarbeit \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg f\u00fcr uns ist. \n\nWir wollen als Freistaat Sachsen mit unseren beiden  \n\nNachbarn dar\u00fcber sprechen, worin es eine bessere Zusam-\n\nmenarbeit auch in Zukunft geben kann. Dabei sind f\u00fcr uns \n\ndie lebenspraktischen Fragen wichtig: Begegnungen von \n\nB\u00fcrgern, Jugendbegegnungen, Begegnungen in Sport, \n\nKultur und Kunst, das Erlernen der Nachbarsprache, die \n\nwirtschaftliche Zusammenarbeit, die uns auch zusammen-\n\nbringt, die auch den Dialog hervorbringt, die Zusammen-\n\narbeit in den Bereichen Bildung, Umwelt, Arbeit, \n\nLandwirtschaft, aber nat\u00fcrlich auch in den Bereichen Inf-\n\nrastruktur, Stra\u00dfe und Schiene. Deshalb geh\u00f6rt die grenz-\n\n\u00fcberschreitende Zusammenarbeit in diese Diskussion zur \n\nZukunft Europas hinein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen und f\u00fcr uns als B\u00fcrger beginnt eben diese Zukunft \n\nmit guter Nachbarschaft. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Wort hatte gerade \n\nHerr Kollege Schiemann f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Wir ha-\n\nben eine Kurzintervention am Mikrofon 1. Bitte, Herr Kol-\n\nlege Richter. \n\nFrank Richter, SPD: Vielen Dank. \u2013 Gesch\u00e4tzter Herr \n\nKollege Schiemann, k\u00f6nnen Sie mit mir mitgehen, dass die \n\nRede, die uns so leicht \u00fcber die Lippen kommt, von den \n\ngemeinsamen j\u00fcdisch-christlichen Wurzeln Europas viel-\n\nleicht noch verbessert werden k\u00f6nnte, wenn wir auch die \n\nWurzeln des toleranten \u2013 ich betone: toleranten! \u2013 Islams \n\nmit bedenken, die es sehr wohl auch in diesem gemeinsa-\n\nmen Europa gibt und die einzubringen f\u00fcr uns alle ein gro-\n\n\u00dfer Schatz w\u00e4re? \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013 Unruhe bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Richter, SPD-Fraktion. Jetzt \n\nreagiert der angesprochene Kollege Schiemann, CDU-\n\nFraktion. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe in mei-\n\nner Rede nie Differenzen zwischen den Religionen be-\n\nschrieben. F\u00fcr mich ist es wichtig, dass ich darauf \n\nhingewiesen habe, dass sich die geschichtliche Entwick-\n\nlung, die Entwicklung Europas in den Jahrhunderten eben \n\naus j\u00fcdisch-christlichen Wurzeln gespeist hat, nat\u00fcrlich \n\nauch gepaart mit r\u00f6mischem Recht, mit der Zeit der Auf-\n\nkl\u00e4rung, die es in Europa gegeben hat, aber auch mit dem \n\nHumanismus, der sich in Europa entwickelt hat, der nach \n\nden bitteren Auseinandersetzungen zwischen den Religio-\n\nnen eben dazu gef\u00fchrt hat, einen Weg mit den Religionen \n\nzu finden. \n\nAber die Wurzeln, sehr gesch\u00e4tzter Herr Kollege, sind na-\n\nt\u00fcrlich begr\u00fcndet auf der j\u00fcdisch-christlichen Entwicklung \n\nin diesem sch\u00f6nen, bedeutenden Europa des Friedens. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Jawohl!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt spricht Herr Kol-\n\nlege Wiesner f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nAlexander Wiesner, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nNun, \u201eKonferenz zur Zukunft Europas\u201c \u2013 allein schon der \n\nName ist irref\u00fchrend; denn es geht um die Zukunft der Eu-\n\nrop\u00e4ischen Union und eben nicht um die Zukunft Europas. \n\nEuropa besteht aus ein bisschen mehr. Dazu geh\u00f6ren noch \n\nGro\u00dfbritannien, die Schweiz oder zum Beispiel auch Russ-\n\nland. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn wir uns anschauen, wie die Europ\u00e4ische Union wie-\n\nder vorgeht, dann zeigt das eines der grundlegenden Prob-\n\nleme der Europ\u00e4ischen Union, n\u00e4mlich ein Problem der \n\nAnma\u00dfung. Es ist die Anma\u00dfung, die Werte f\u00fcr Europa \n\nvorzugeben und den einzigen Weg zu kennen. Darin sehen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2372 \n\nwir gerade in Europa ein Problem. Die Briten haben sich \n\nn\u00e4mlich aus diesem Europa bereits verabschiedet. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nNein, aus der EU!) \n\n\u2013 Entschuldigung, aus der Europ\u00e4ischen Union. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf der Abg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nDie Schweiz zum Beispiel hat die Verhandlungen zum \n\nRahmenvertrag erst einmal direkt abgebrochen. \n\nWenn wir an die europ\u00e4ische Verfassung denken, an die \n\nVerfassung der Europ\u00e4ischen Union, dann ist sie bei den \n\nReferenden in Frankreich und den Niederlanden schlicht \n\ndurchgefallen. Einzig die Iren durften im Jahr 2008 als Ab-\n\nklatsch \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Na ja!) \n\n\u00fcber die EU-Verfassung, \u00fcber den Vertrag von Lissabon, \n\nabstimmen, und das gleich zweimal; denn beim ersten Mal \n\nist er bei denen auch durchgefallen. \n\nJetzt stellt sich uns die Frage: Was sind diese europ\u00e4ischen \n\nWerte? Ist es das Abstimmen, bis es passt? \u2013 Wohl kaum. \n\nZumindest scheint es jetzt in den T\u00fcrmen der B\u00fcrokratie in \n\nBr\u00fcssel angekommen zu sein, dass man mit diesem Demo-\n\nkratiedefizit, das von Br\u00fcssel her\u00fcberschwappt, nicht mehr \n\nso weitermachen kann. So ist man zu dieser Konferenz zur \n\nZukunft Europas gekommen. \n\nWir haben ein kleines Plenum aus etwa 100 B\u00fcrgern aus \n\nder gesamten Europ\u00e4ischen Union, und die d\u00fcrfen Vor-\n\nschl\u00e4ge machen. In ihrer unendlichen Gnade hat die EU-\n\nKommission sogar gezeigt, dass sie willig ist, auf diese \n\nVorschl\u00e4ge zumindest ein bisschen einzugehen. Dazu gibt \n\nes noch eine digitale Plattform, auf der jeder B\u00fcrger The-\n\nmen ansprechen kann. \n\nDie Grundfrage des Themas, n\u00e4mlich ob wir \u00fcberhaupt \n\neine Vertiefung der Europ\u00e4ischen Union wollen, wird aber \n\neinfach nicht gestellt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDoch in den Institutionen der Europ\u00e4ischen Union hat man \n\ndazugelernt; denn damit diesmal auch nichts schiefgeht, \n\nhat man den B\u00fcrgern gleich 54 Vertreter des Rates, drei \n\nKommissionsmitglieder, 108 Vertreter des EU-Parlaments \n\nund nationaler Parlamente zur Seite gestellt. Von diesen \n\nVertretern kommen zwei aus der Bundesrepublik, aller-\n\ndings keiner aus der Opposition. Man fragt sich schon wie-\n\nder: Wie will man es auf eine breitere Basis stellen, wenn \n\ndie Opposition nicht dabei ist? \n\nWir k\u00f6nnen ganz einfach den Ersten Parlamentarischen \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der SPD-Fraktion im Deutschen Bundes-\n\ntag, Herrn Carsten Schneider, zitieren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDer ist aber nicht in der Opposition!) \n\nIch zitiere: \u201eIm \u00dcbrigen sollte eine Partei, die sich den Aus-\n\ntritt Deutschlands aus der EU zum Ziel gesetzt hat, nicht \n\nbei der Vertiefung der EU dabei sein.\u201c \n\n(Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Richtig!) \n\nDazu muss man ganz einfach eines sagen: Was hier ge-\n\nmacht wird, ist wieder nur der demokratische Anstrich. Es \n\nmuss nach Demokratie aussehen, aber echte Ver\u00e4nderun-\n\ngen sind gar nicht gewollt. Die B\u00fcrokraten wollen dann \n\ndoch wieder unter sich sein und der Scheindemokratie \u00fcber \n\ndiese Konferenz ein bisschen ein M\u00e4ntelchen von echter \n\nDemokratie umh\u00e4ngen. Aber da m\u00fcssen wir doch ehrlich \n\nsein: Die EU braucht diese Kosmetik nicht. Was die EU \n\nbraucht, sind auch keine bestellten B\u00fcrger, sondern die \n\nR\u00fcckkehr zu mehr Souver\u00e4nit\u00e4t der Nationalstaaten, zu ge-\n\nlebter Subsidiarit\u00e4t und zu echter Demokratie. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUnd da muss man auch ehrlich genug sein. \n\n(Zuruf von der CDU: Auszutreten?) \n\nIn Br\u00fcssel muss man auch ehrlich genug sein, sich das ein-\n\nmal einzugestehen, dass weniger manchmal mehr ist. Des-\n\nhalb sagen wir: Weniger EU ist manchmal mehr. \n\n(Zuruf von der CDU: Gar keine EU! \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Wenn es  \n\nimmer so weitergeht, ist es ja bald so!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Wiesner \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt erh\u00e4lt Frau Kollegin T\u00e4ndler-\n\nWalenta das Wort. Sie spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Las-\n\nsen Sie mich mit einer offenen Frage beginnen: Wer hat vor \n\nBekanntgabe der heutigen Aktuellen Debatte schon etwas \n\nvon der Konferenz zur Zukunft der EU geh\u00f6rt? Ich erwarte \n\njetzt nicht unbedingt eine ehrliche Antwort von Ihnen. \n\nWenn man im Bekannten- und Freundeskreis fragt, hat nie-\n\nmand davon geh\u00f6rt. Dabei l\u00e4uft diese Konferenz seit Mai, \n\ndigital seit April. \n\n(Demonstrativer Beifall des  \n\nAbg. Thomas Thumm, AfD) \n\nAm letzten Wochenende \u2013 Freitag/Samstag \u2013 ging es dann \n\nso richtig los mit der Konferenz: 533 sorgf\u00e4ltig ausge-\n\nw\u00e4hlte Personen, \u00fcbrigens kein Vertreter Ostdeutschlands \n\ndarunter, trafen sich zur konstituierenden Sitzung in Stra\u00df-\n\nburg. Sie wollten bis April n\u00e4chsten Jahres \u00fcber die Zu-\n\nkunft der EU diskutieren und zusammenfassen, was zuvor \n\ninteressierte EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger in diversen On-\n\nlineforen eingebracht haben. \u201eGanz Europa schaute ge-\n\nbannt nach Stra\u00dfburg\u201c \u2013 erinnern Sie sich noch an die Top-\n\nMeldung in den Nachrichten, an den ARD-Brennpunkt, an \n\ndie ZDF-Spezialsendungen oder an die Dauer\u00fcbertragung \n\nauf \u201ePhoenix\u201c? Nicht? Hm. Am Freitag lief auf \u201ePhoenix\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2373 \n\neine wichtige Rede des Bundespr\u00e4sidenten. Am Samstag \n\nkonnten Sie den Bundesparteitag der LINKEN verfolgen, \n\nder ein gro\u00dfartiges Wahlprogramm beschlossen hat. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZurufe von der CDU: Ui! \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\nSie haben also nichts falsch gemacht. Die weniger politisch \n\nInteressierten, aber europ\u00e4isch Denkenden haben bei ARD \n\nund ZDF die M\u00f6glichkeit, die Fu\u00dfballeuropameisterschaft \n\nzu verfolgen, aber von der EU-Zukunftskonferenz h\u00f6rte \n\nman nichts. Dabei soll dies den gr\u00f6\u00dften Beteiligungspro-\n\nzess europ\u00e4ischer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger darstellen. Wer \n\nsich allerdings die realen Beteiligungszahlen ansieht, wird \n\nschnell mehr als ern\u00fcchtert sein: 30 000 von 400 Millionen \n\nEU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrgern haben sich bisher daran be-\n\nteiligt. Die Konferenz wirkt nicht wie eine Initialz\u00fcndung \n\nf\u00fcr eine bessere Zukunft Europas, sondern eher wie eine \n\nlieblos vorbereitete Marketingma\u00dfnahme. Nicht zu Un-\n\nrecht vermuten Kritiker genau das. \n\nRechtzeitig im ersten Halbjahr 2022 \u00fcbernimmt Frankreich \n\ndie EU-Ratspr\u00e4sidentschaft. Rechtzeitig zu den Pr\u00e4sident-\n\nschaftswahlen in Frankreich soll nun dem franz\u00f6sischen \n\nPr\u00e4sidenten Emmanuel Macron ein fluffiges Europathema \n\nR\u00fcckenwind gegen Le Pen geben. Und das, sehr geehrte \n\nDamen und Herren, ist das eigentliche Problem der Euro-\n\np\u00e4ischen Union: Statt einer tollen Zukunft mit mehr demo-\n\nkratischer Partizipation droht au\u00dferhalb und innerhalb der \n\nVerfall. Nicht nur, dass Gro\u00dfbritannien die Europ\u00e4ische \n\nUnion verlassen hat, nicht nur, dass autorit\u00e4re, reaktion\u00e4re \n\nund nationalistische Regierungen mittlerweile zur Norma-\n\nlit\u00e4t innerhalb der EU geh\u00f6ren und diese die wenigen be-\n\nstehenden demokratischen Strukturen infrage stellen, wie \n\netwa das Europaparlament, nein, auch in anderen Staaten \u2013 \n\nvon Nord nach S\u00fcd, von Ost nach West, droht der Wieder-\n\naufstieg nationalistischer und faschistoider Kr\u00e4fte \u2013 Kr\u00e4fte, \n\ndie die bisherigen Errungenschaften des europ\u00e4ischen In-\n\ntegrationsprozesses infrage stellen; leider auch in Sachsen, \n\nwie wir soeben geh\u00f6rt haben. F\u00fcr mich ist das besorgniser-\n\nregend, weil wir f\u00fcr ein solidarisches, f\u00fcr ein friedliches \n\nund f\u00fcr ein sozial-\u00f6kologisches Europa k\u00e4mpfen. \n\n(Jens Oberhoffner, AfD: F\u00fcr ein sozialistisches!) \n\nDaher fehlt mir jegliches Verst\u00e4ndnis f\u00fcr diese Scheinbe-\n\nteiligungsformate. \n\nLassen Sie mich daher drei konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine \n\nbessere Zukunft der EU machen: Als Erstes ziehen alle \n\nMitgliedsstaaten ihre Milit\u00e4rflotten zusammen, schrauben \n\ndie schweren Waffen ab, laden stattdessen Rettungsmate-\n\nrial auf und beenden somit das tagt\u00e4gliche Sterben im Mit-\n\ntelmeer. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Protest bei der AfD) \n\nSie kooperieren dabei mit der zivilen Seenotrettung und \n\nsetzen ein Zeichen f\u00fcr eine humane und wirklich zukunfts-\n\nf\u00e4hige Asyl- und Migrationspolitik. Zweitens gibt die EU \n\nsofort die Corona-Impfstoffpatente frei, entsch\u00e4digt nat\u00fcr-\n\nlich die Patentinhaber angemessen und bindet die verf\u00fcg-\n\nbaren Produktionskapazit\u00e4ten zur Herstellung der Impf-\n\nstoffe, um in k\u00fcrzester Zeit nicht nur Europa, sondern auch \n\nAfrika, Asien und Lateinamerika von der Gei\u00dfel der Pan-\n\ndemie zu befreien. Drittens verabschiedet sich die EU von \n\nallen R\u00fcstungsvorhaben, sucht diplomatisch-friedliche Be-\n\nziehungen zu Russland, China und den Vereinigten Staaten \n\nund setzt die freiwerdenden finanziellen Ressourcen sofort \n\nf\u00fcr einen klimagerechten Umbau der Wirtschaft ein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch ahne, dass diese unsere Vorschl\u00e4ge es nicht in die Emp-\n\nfehlungen in den Abschlussbericht der Konferenz schaffen. \n\nAber geeignet f\u00fcr eine bessere Zukunft in Europa w\u00e4ren sie \n\nallemal. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin T\u00e4ndler-\n\nWalenta sprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt folgt ihr \n\nFrau Kollegin Kliese f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die AfD versucht eigentlich in \n\nfast jeder Debatte, immer und immer wieder das alte Eu-\n\nropa der Vaterl\u00e4nder heraufzubeschw\u00f6ren und zur\u00fcckzuer-\n\ninnern an die gute alte Zeit, \n\n(Jens Oberhoffner, AfD: Gut erkannt!) \n\nwas Helmut Kohl damals vollbracht hat. Das war zu seiner \n\nZeit alles gut und richtig. Das diente der Friedenssiche-\n\nrung, das diente dem Wiederaufbau von Vertrauen nach \n\ndem Zweiten Weltkrieg. Aber Sie sind eben mit dieser Idee \n\nauch ein wenig aus der Zeit gefallen; \n\n(Widerspruch bei der AfD) \n\ndenn das, was wir jetzt ben\u00f6tigen, ist kein Europa der Va-\n\nterl\u00e4nder \u2013 wir ben\u00f6tigen jetzt ein Europa der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger. Daran m\u00fcssen wir arbeiten! \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Fragen Sie doch  \n\neinmal die B\u00fcrger, was sie wollen!) \n\nWas zu seiner Zeit \u2013 ich bin mir gar nicht sicher, ob Sie das \n\nrichtig verstanden haben \u2013 genau richtig war, das war die \n\nFriedenssicherung, die stattgefunden hat. Allerdings ent-\n\nstand aus diesem Europa der Vaterl\u00e4nder eben auch ein Eu-\n\nropa der Eliten, die inzwischen sehr viel Vertrauen in die \n\neurop\u00e4ische Idee verloren haben. Daran krankt Europa. \n\nStattdessen sind die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die sich \n\ngerne einbringen w\u00fcrden, ohne M\u00f6glichkeiten der Partizi-\n\npation. Das muss sich dringend \u00e4ndern! \n\nDaf\u00fcr haben wir jetzt einen wichtigen Prozess, n\u00e4mlich die \n\nZukunftskonferenz. Sie kann ein Motor sein f\u00fcr eine b\u00fcr-\n\ngernahe und effiziente EU. Zumindest ist die gew\u00e4hlte \n\nForm erst einmal innovativ, denn viele unterschiedliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2374 \n\nEbenen und Gremien werden in den Reformprozess einbe-\n\nzogen. Sie ist partizipativ, da durch die B\u00fcrgerforen und die \n\ndigitale Onlineplattform jedem und jeder die M\u00f6glichkeit \n\ner\u00f6ffnet wird, am Zukunftsprozess teilzunehmen. Wenn \n\nSie, Herr Wiesner, beklagen, dass nur gekaufte oder be-\n\nstellte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger partizipieren w\u00fcrden, und \n\nSie gleichzeitig beklagen, dass Sie Ihre Frage nicht stellen \n\nd\u00fcrfen, ob es vielleicht auch weniger Europa geben d\u00fcrfe, \n\ndann beteiligen Sie sich doch und dann stellen Sie doch die \n\nFrage dort. Daf\u00fcr ist das doch da! \n\nTransparent ist der Prozess auch, da alle Beitr\u00e4ge und Ver-\n\nanstaltungsergebnisse gesammelt, analysiert und in allen \n\n24 Amtssprachen zug\u00e4nglich gemacht werden. Damit soll \n\nm\u00f6glichst vielen Menschen aus allen Gesellschaftsschich-\n\nten die M\u00f6glichkeit gegeben werden, ihre Ideen zur Gestal-\n\ntung der EU \u00fcber die Plattform vorzutragen. Besonders das \n\nEurop\u00e4ische Parlament sollte sich daf\u00fcr einsetzen, dass al-\n\nles, was aus der Konferenz erw\u00e4chst, umgesetzt wird, und \n\ndass es zu konkreten Ver\u00e4nderungen in der EU kommt. Ob \n\ndas auch so sein wird \u2013 hier m\u00fcssen wir ehrlich sein \u2013, ist \n\nleider ungewiss. Ein Teil der Mitgliedsstaaten steht tief-\n\ngreifenden Reformen, wof\u00fcr Vertr\u00e4ge ge\u00e4ndert werden \n\nm\u00fcssten, ablehnend gegen\u00fcber. L\u00e4nder wie Polen und  \n\nUngarn f\u00fcrchten, dass durch die Zukunftskonferenz ein In-\n\ntegrationsschub ausgel\u00f6st werden k\u00f6nnte, indem die EU \n\nzus\u00e4tzliche Kompetenzen erh\u00e4lt \u2013 das bef\u00fcrchten Sie ja \n\nauch. Denn was der Konferenz fehlt, ist, dass aus den Er-\n\ngebnissen Rechtsakte erwachsen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ein ganzes Jahr-\n\nzehnt haben wir auf die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Reformpro-\n\nzesse gewartet und sie auf die lange Bank geschoben. So \n\nlange reden wir schon \u00fcber die sogenannte Zukunft der EU. \n\nImmer wieder wurden Debatten und Entscheidungen \u00fcber \n\ndie Abschaffung der Einstimmigkeit in der Au\u00dfen- und \n\nSteuerpolitik, ein Initiativrecht f\u00fcr das Europaparlament, \n\ndie Verankerung des Spitzenkandidatensystems, die trans-\n\nnationalen Listen oder die Verabschiedung von Konsens-\n\nentscheidungen im Europ\u00e4ischen Rat vertagt oder \n\nausgebremst. \n\nWir m\u00fcssen aber endlich bei den gro\u00dfen Themen, wie in \n\nder Asyl- und Migrationspolitik, bei denen auch die Mehr-\n\nheit der EU-B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die Kernkompetenz \n\nin der EU sieht, substanziell vorankommen. Letzte Woche \n\nhat zumindest das Parlament den Mut gefunden, begleitet \n\nvon einem Feuerwerk an starken Argumenten, die Kom-\n\nmission zu verklagen f\u00fcr den klaren Rechtsbruch, dass sie \n\ndas Rechtsstaatlichkeitsprinzip nicht anwendet. Das ist der \n\nMut und das Feuer, das ich mir f\u00fcr Europa w\u00fcnsche. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nEs gibt das Streiten f\u00fcr die eigenen Werte und Grunds\u00e4tze. \n\nDaher sollte die Zukunftskonferenz auch kein netter Ge-\n\nspr\u00e4chskreis werden, sondern eine echte Reformwerkstatt. \n\nDen Austausch, aus dem nicht viel erwachsen ist, hatten \n\nwir schon zweimal: mit den B\u00fcrgerdialogen der Vergan-\n\ngenheit und mit dem Wei\u00dfbuch-Prozess \u2013 wir erinnern uns. \n\nWenn in einem Jahr die Konferenz abgeschlossen sein soll, \n\ndann w\u00fcnsche ich mir, dass hier ein Konvent folgt, der tat-\n\ns\u00e4chlich Vertragsreformen auf den Weg bringt. Es ist an der \n\nZeit daf\u00fcr. Bis dahin m\u00fcssen wir alle aktiv werden, um \n\ndiese Zukunftskonferenz auch bei uns vor Ort zu bewerten \n\nund zu gestalten. In den kommenden Monaten darf es kein \n\n\u201eWeiter so!\u201c geben. Wir m\u00fcssen die Fenster im Haus Eu-\n\nropa weit \u00f6ffnen und frischen Wind hereinlassen. Die Kon-\n\nferenz muss zu einem Wettstreit der besten Ideen und der \n\neffektivsten L\u00f6sungen f\u00fcr ein sozialeres und demokrati-\n\nscheres Europa werden, gemeinsam mit den B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern Europas. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit den Ausf\u00fchrungen \n\nvon Kollegin Hanka Kliese haben wir die erste Rederunde \n\nbeendet und er\u00f6ffnen jetzt eine weitere. F\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion ergreift erneut Kollegin Hammecke das \n\nWort. Die Einbringerin ist in diesem Fall die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Bitte, Frau Kollegin. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Sachsen \n\nliegt im Herzen Europas, und wir haben das gro\u00dfe Gl\u00fcck, \n\ndass wir Grenzen gleich zu zwei europ\u00e4ischen Nachbarn \n\nhaben. Das zeigt sich in der Praxis. Die von Annaberg-\n\nBuchholz aus n\u00e4chstgelegene Millionenstadt ist nicht Ber-\n\nlin, sondern Prag. In Sachen Bergsport geht es f\u00fcr die Men-\n\nschen in Zittau sehr viel schneller ins Riesengebirge als in \n\ndie Alpen. Menschen hier und jenseits der Grenze arbeiten \n\nin G\u00f6rlitz gemeinsam an der grenz\u00fcberschreitenden W\u00e4r-\n\nmeversorgung der Zukunft. Die Menschen in den Grenzre-\n\ngionen zu Polen und Tschechien leben seit vielen Jahren \n\neinen Alltag, der nationalstaatliche Grenzen \u00fcberwindet. \n\nVor etwa drei Wochen nahm ich an der Abschlusspr\u00e4senta-\n\ntion des Deutsch-Tschechischen Jugendforums teil mit Ju-\n\ngendlichen aus Deutschland und Tschechien, die im letzten \n\nJahr gemeinsam \u2013 teilweise digital \u2013 gearbeitet und ihre ei-\n\ngenen Projekte vorgestellt haben. Ich war hellauf begeistert \n\nvon den Ideen der jungen Menschen, von der Idee einer \n\ngrenz\u00fcberschreitenden Wanderung, die zu einer handfesten \n\nKarte wurde f\u00fcr all jene, die sich \u00fcber Grenzen hinwegbe-\n\nwegen wollen, hin zu einem Podcast zum Deutsch- und \n\nTschechischlernen sowie zu einem Quiz zu den Vorurteilen \n\nin unserer Gesellschaft. Das hat mir einmal mehr deutlich \n\ngemacht, dass junge Menschen bereits in Europa zusam-\n\nmenleben. F\u00fcr sie ist das grenz\u00fcberschreitende Leben,  \n\nZusammenwirken und Zusammenarbeiten Selbstverst\u00e4nd-\n\nlichkeit, weil sie die Grenzen eben tats\u00e4chlich gar nicht \n\nkennen und die H\u00fcrden digitaler Kommunikation sie auch \n\nnicht st\u00f6ren. Junge Menschen, auch wenn es eine Phrase \n\nist, sehen eben doch die Zukunft hier und \u00fcberall sonst in \n\nEuropa und in der Welt. \n\nZwischenmenschliches gemeinsames europ\u00e4isches Leben \n\nzeigt sich auch in institutioneller Zusammenarbeit. Ein \n\nBeispiel war die nun leider nicht erfolgreiche gemeinsame \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2375 \n\nBewerbung der Dreil\u00e4nderregion Oberlausitz zur Kultur-\n\nhauptstadt oder die Bewerbung der Montanregion Erzge-\n\nbirge zum gemeinsamen Weltkulturerbe. \n\nCorona hat hier nat\u00fcrlich \u2013 das wurde auch in diesem Ho-\n\nhen Haus in den letzten Monaten oft diskutiert \u2013 einen kras-\n\nsen Einfluss gehabt. Das war auch Thema aller Gespr\u00e4che, \n\ndie vom Europaausschuss in den letzten Wochen gef\u00fchrt \n\nwurden. Letzte Woche haben sich Abgeordnete des Euro-\n\npaausschusses mit Abgeordneten der Wojewodschaft Nie-\n\nderschlesien getroffen. Wenige Wochen vorher gab es ein \n\ndigitales Treffen mit den Senatorinnen und Senatoren des \n\nEuropaausschusses des tschechischen Senats. \n\nDas zeigt: Es gibt ganz konkret Redebedarf \u00fcber Zusam-\n\nmenarbeit in der Zukunft, \u00fcber die Grenzregionen der  \n\nZukunft. Themen gab es eine Vielzahl, die unsere Nachba-\n\nrinnen und Nachbarn mit uns besprechen wollten \u2013 und wir \n\nmit ihnen. Es geht um st\u00e4rkere Kooperation, nicht nur, aber \n\nauch, wie man zuk\u00fcnftig bei Situationen wie Corona an-\n\nders miteinander agieren kann. Es geht um grenz\u00fcber-\n\nschreitende elektrifizierte Verkehrswege genauso wie um \n\ndas Thema Jugendaustausch oder Mehrsprachigkeit und \n\nauch gemeinsame umwelt- und klimapolitische Herausfor-\n\nderungen. \n\nUmso froher bin ich, dass wir uns in den Haushaltsver-\n\nhandlungen daf\u00fcr entschieden haben, auch hier im Sachsen \n\nquasi kleine Versionen der Konferenz zur Zukunft Europas \n\nstattfinden zu lassen, quasi Konferenzen zur Zukunft der \n\nGrenzregionen. S\u00e4chsinnen und Sachsen sollen gemein-\n\nsam mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern aus Tschechien und Po-\n\nlen \u00fcber die Zukunft der Grenzregionen diskutieren, damit \n\nwir die Konferenz zur Zukunft Europas greifbar machen, \n\ndamit wir eben Europa greifbar machen. Wir haben hier die \n\nM\u00f6glichkeit, ganz konkret mit S\u00e4chsinnen und Sachsen ins \n\nGespr\u00e4ch zu kommen, und das wird \u2013 ich glaube, dar\u00fcber \n\nwird Frau Staatsministerin Meier hoffentlich berichten \u2013 \n\nauch im Rahmen des Ausschusses der Regionen tats\u00e4chlich \n\ngef\u00f6rdert. Denn die Chance, die die Konferenz zur Zukunft \n\nEuropas hier gibt, wollen wir nutzen. Wir wollen gemein-\n\nsam mit unseren Nachbarn zielorientiert diskutieren, wie \n\nkonkret Zusammenarbeiten und Zusammenleben aussehen \n\nkann. Ich glaube, das tut Sachsen gut, und es tut auch Eu-\n\nropa gut. \n\nDeshalb, liebe LINKE, ist es auch an Ihnen: Wenn Sie f\u00fcr \n\nein progressives Europa streiten wollen, dann sind wir si-\n\ncherlich Mitstreiterinnen und Mitstreiter. Aber dann geht es \n\nauch darum, dass wir diese M\u00f6glichkeiten, die Beteili-\n\ngungsm\u00f6glichkeiten, \u00f6ffentlich machen, dass wir sie pr\u00e4-\n\nsent machen. Wenn uns jetzt klar ist, dass noch nicht \n\ngen\u00fcgend Leute davon wissen, dann m\u00fcssen wir es bekannt \n\nmachen. Das ist auch unsere Aufgabe als Parlamentarierin-\n\nnen und Parlamentarier. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nWir m\u00fcssen auch andere M\u00f6glichkeiten der Beteiligung \n\nschaffen. Ich glaube, dann haben wir auch gemeinsame \n\nZiele, f\u00fcr ein progressives Europa gemeinsam zu streiten. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Rederunde ist \n\ner\u00f6ffnet, und zwar von Frau Kollegin Hammecke. Wir set-\n\nzen diese Runde fort, und f\u00fcr die CDU-Fraktion spricht \n\njetzt, ebenfalls erneut, Herr Kollege Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin meiner \n\nVorrednerin dankbar, dass sie noch einmal auf zwei wich-\n\ntige Termine hingewiesen hat. Wir haben diese Begegnun-\n\ngen leider nur als Vertreter des Ausschusses erlebt. Ich \n\nm\u00f6chte noch einmal ganz deutlich machen, dass ich sehr \n\nfroh bin, dass wir den Freistaat Sachsen in dieser Form re-\n\npr\u00e4sentieren und damit unseren polnischen und tschechi-\n\nschen Nachbarn ein gutes Signal senden konnten, dass wir \n\ngemeinsam Interesse an einer guten Entwicklung und dem \n\nAusbau der Nachbarschaft zu unseren beiden Nachbarl\u00e4n-\n\ndern haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir begr\u00fc\u00dfen na-\n\nt\u00fcrlich den B\u00fcrgerdialog und wissen, dass es B\u00fcrger oder \n\nauch Vertreter dieses Hohen Hauses gibt, von denen die ei-\n\nnen die Bewegung in die eine Richtung und die anderen in \n\ndie andere Richtung lenken wollen. Es geh\u00f6rt nat\u00fcrlich \n\nzum Disput \u00fcber die Zukunft Europas, dies auch zu beden-\n\nken. \n\nNat\u00fcrlich ist es f\u00fcr uns als CDU-Fraktion wichtig, dass es \n\ndiesen Diskurs der B\u00fcrger gibt. Frau Kollegin Hanka \n\nKliese hat ja noch einmal deutlich gemacht: Wir haben in \n\nden letzten Jahren zu stark ein Europa der Eliten geschaf-\n\nfen; das ist so. Diese Eliten dienen nicht allein Europa, son-\n\ndern sie haben auch viel von Europa. Aber ein Teil der \n\nB\u00fcrger sp\u00fcrt Europa nicht mehr, und dieses Defizit m\u00fcssen \n\nwir aufheben. Die einen m\u00fcssen wieder auf ein Mindest-\n\nma\u00df der Realit\u00e4t zur\u00fcckgefahren werden, eben als Eliten \n\nauch diesem Europa zu dienen, und die anderen, die gro\u00dfe \n\nZahl der B\u00fcrger in Europa, m\u00fcssen die Chance haben, die-\n\nses Europa zu begreifen und zu gestalten. \n\nWas die B\u00fcrger im grenznahen Raum begreifen, ist, dass \n\nsie ohne Grenzen auch zu anderen Kulturen gehen k\u00f6nnen. \n\nEs ist nicht so, dass alles verwaschen wird, sondern es ist \n\neine gute, eine historisch sehr lange entwickelte tschechi-\n\nsche Kunst und Kultur, die unsere Nachbarn auszeichnet. \n\nEs ist auch auf der polnischen Seite eine hochentwickelte \n\nKunst und Kultur, auch bedeutend verbunden mit der Ge-\n\nschichte. Wenn ich an meine Heimat, die Oberlausitz, \n\ndenke, dann sind wir nat\u00fcrlich historisch gesehen immer \n\nschon mit Schlesien, mit B\u00f6hmen und M\u00e4hren verbunden \n\ngewesen. Erst sp\u00e4ter sind wir dann auch Partner Sachsens \n\ngeworden. 15 000 B\u00fcrger haben sich bisher an dem B\u00fcr-\n\ngerdialog beteiligt, und 600 Veranstaltungen hat es bisher \n\ngegeben. Die B\u00fcrger erwarten, dass besonders in schwieri-\n\ngen Zeiten die EU reagieren und ihre Hausaufgaben erle-\n\ndigen muss. Das hei\u00dft, Krisen m\u00fcssen auch von der \n\nEurop\u00e4ischen Union besser als bisher gel\u00f6st werden. Aus \n\nFehlern der Pandemie ist auch auf europ\u00e4ischer Ebene end-\n\nlich zu lernen. F\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung sind \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2376 \n\ngute Rahmenbedingungen n\u00f6tig. Unternehmer und Arbeit-\n\nnehmer d\u00fcrfen nicht mit st\u00e4ndig neuen Regulierungen und \n\nStatistiken belastet werden. \n\nDie l\u00e4ndlichen R\u00e4ume d\u00fcrfen nicht weiter von den Gro\u00df-\n\nst\u00e4dten abgekoppelt werden. Wir haben Defizite in vielen \n\nRegionen Europas, wo es ein Ausbluten der l\u00e4ndlichen \n\nR\u00e4ume gibt und wo die Zentren dann mit anderen Proble-\n\nmen zu k\u00e4mpfen haben, um angesichts der Zuwanderung \n\nauch in den Bereichen Wohnungsbau, Infrastruktur und Ar-\n\nbeit klarzukommen. \n\nF\u00fcr uns als CDU-Fraktion ist Subsidiarit\u00e4t ein bedeutendes \n\nMarkenzeichen der Europ\u00e4ischen Union, denn \u00fcber dieses \n\nThema haben auch wir als Region die Chance, mitzuspre-\n\nchen. \n\nDie Europ\u00e4ische Union muss daf\u00fcr sorgen, dass das Nord-\n\nS\u00fcd-Gef\u00e4lle im wirtschaftlichen Bereich strukturell \u00fcber-\n\nwunden wird. Wir haben ein gro\u00dfes Defizit in diesem \n\nNord-S\u00fcd-Gef\u00e4lle. Die EU muss als Produktionsstandort \n\nf\u00fcr strategische Produkte endlich auch diese Verantwor-\n\ntung mit \u00fcbernehmen, vom Chip auf der einen Seite bis hin \n\nzur Landwirtschaft auf der anderen Seite. Das sind strate-\n\ngisch wichtige Produkte, sie m\u00fcssen in Europa eine Zu-\n\nkunft haben. \n\nWir gehen davon aus, dass es wichtig ist, dass alle wissen: \n\nDie Steuern werden von B\u00fcrgern und Unternehmen in den \n\nRegionen Europas erwirtschaftet. Das muss bei der Vertei-\n\nlung der Gelder in Br\u00fcssel auch Beachtung finden. \n\nWir brauchen eine solide wirtschaftliche Entwicklung. Der \n\nFreistaat Sachsen muss weiterhin seinen Nachholbedarf \n\nbesonders in den Regionen und Landkreisen beschreiben. \n\nWir brauchen eine Koh\u00e4sionspolitik, die die Wettbewerbs-\n\nf\u00e4higkeit besonders im Hinblick auf den Nachholbedarf der \n\nRegionen beschreibt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abgelau-\n\nfen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Wichtig ist, dass auch die Arbeitnehmerrechte \n\nin den Regionen gest\u00e4rkt werden. Lassen Sie uns eine Zu-\n\nkunft der Europ\u00e4ischen Union und damit Europas bauen, \n\ndie dennoch auf friedliche Zusammenarbeit aller ausge-\n\nrichtet ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abgelau-\n\nfen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Vielen herzlichen Dank f\u00fcr \n\nIhre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \n\n Beifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nSchiemann, CDU-Fraktion. Jetzt kommt die AfD-Fraktion \n\nzu Wort. Das Wort ergreift Herr Kollege Dr. Keiler. \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Kollegen! Sehr \n\ngeehrter Herr Kollege Schiemann, Sie haben mir bei Ihrer \n\nEingangsrede eigentlich ein Stichwort gegeben. Sie sagten: \n\nDie EU hat sich nicht zu einem B\u00fcrgerkonvent durchringen \n\nk\u00f6nnen. \u2013 Das unterschreibe ich; das ist v\u00f6llig richtig. Was \n\nda herausgekommen ist mit dieser Konferenz zur Zukunft \n\nEuropas, ist alles andere als irgendein B\u00fcrgerkonvent.  \n\nKollege Wiesner hat zur Besetzung schon ausgef\u00fchrt: 108 \n\nB\u00fcrger aus 27 Mitgliedsstaaten treffen auf 291 Institutio-\n\nnenvertreter. \n\nEines muss man auch sehen: Was ist die Thematik? Auf \n\ndieser Konferenz wird zwar eine B\u00fcrgerbeteiligung \u00fcber \n\neine Onlineplattform geboten, aber in einem bestimmten \n\nRahmen. Ich darf einmal Frau von der Leyen zitieren, die \n\nin ihrer Antrittsrede im Jahr 2019 genau den Rahmen f\u00fcr \n\ndiese Konferenz abgesteckt hat: Die Konferenz \u201emuss gut \n\nvorbereitet werden: mit einem klar abgesteckten Rahmen \n\nund eindeutigen Zielen, die vorab von Parlament, Rat und \n\nKommission vereinbart wurden.\u201c Da bin ich mit der B\u00fcr-\n\ngerbeteiligung eigentlich schon am Ende. \n\n(Zuruf von der AfD: Ja!) \n\nIch habe mir einmal angeschaut, was dabei herausgekom-\n\nmen ist. Da ist jetzt ein Zehn-Punkte-Programm, und von \n\ndiesen zehn Punkten erinnern sechs an den Aachener Ver-\n\ntrag \u2013 oder sind v\u00f6llig identisch damit \u2013, den Nachfolge-\n\nvertrag des \u00c9lys\u00e9e-Vertrags. Das zeigt die franz\u00f6sische \n\nHandschrift dieser Aktion. Macron hat ja auch diesen Kli-\n\nmarat in Frankreich einberufen \u2013 welcher \u00fcbrigens kra-\n\nchend gescheitert ist; das muss man auch sagen \u2013 im \n\nRahmen der Gelbwesten-Proteste 2020. Das zeigt die fran-\n\nz\u00f6sische Handschrift dieser ganzen Geschichte. \n\nFrau Merkel hat, das muss ich in aller Deutlichkeit sagen, \n\neigentlich Frankreich v\u00f6llig das Feld \u00fcberlassen. Frank-\n\nreich ist ein Zentralstaat, anders als wir. Wir in Deutschland \n\nhaben einen f\u00f6deralen Staat, haben F\u00f6deralismus, sind ei-\n\nner der wenigen f\u00f6deralen Staaten in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. Das ist eine ganz andere Staatsstruktur. \n\nIn diesem Aachener Vertrag sind sechs Punkte genannt, \n\ndiese Punkte sind jetzt identisch in diese Zukunftskonfe-\n\nrenz \u00fcbersetzt worden. Dar\u00fcber hinaus sind schlichtweg \n\nweitere vier Punkte hinzugekommen, darunter die Ver-\n\nfasstheit der EU. Die ganze Geschichte zielt eindeutig da-\n\nrauf ab, die EU als Zentralstaat weiter auszubauen. Das \n\ngeht in Richtung Zentralismus, in Richtung des franz\u00f6si-\n\nschen Zentralismus. Es ist eindeutig erkennbar, dass auf \n\nder anderen Seite Kommission und Europaparlament hier \n\ndie Strippen ziehen. \n\nVor wenigen Tagen gab es ein wundersch\u00f6nes Interview in \n\nder \u201eWelt\u201c mit der stellvertretenden Pr\u00e4sidentin des Euro-\n\np\u00e4ischen Parlaments, Katarina Barley, unter der \u00dcber-\n\nschrift: \u201eDas Vetorecht in der EU muss weg\u201c. Das muss \n\nman sich einmal vorstellen: Die Vizepr\u00e4sidentin des Parla-\n\nments, des sogenannten Parlaments, fordert, dass das Veto-\n\nrecht der Staaten im Zuge der \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2377 \n\n(Zuruf von der CDU: Durchgriffsrechte! \u2013 \n\nWeitere Zurufe) \n\n\u2013 Nichts! Es \u201emuss weg\u201c. Ich habe es hier, Herr Kollege \n\nModschiedler, glauben Sie es mir, ich kann es zitieren. \n\n(Unruhe) \n\nJetzt muss ich mir einmal anschauen, was denn bislang in \n\nder Europ\u00e4ischen Union in Richtung B\u00fcrgerbeteiligung ge-\n\nlaufen ist. Es gibt seit dem 1. Dezember 2009 eine soge-\n\nnannte Europ\u00e4ische B\u00fcrgerinitiative. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\n\u2013 Da brauchen Sie nicht zu maulen, h\u00f6ren Sie einfach ein-\n\nmal zu. \u2013 Europ\u00e4ische B\u00fcrgerinitiative, Voraussetzung: \n\neine Million Stimmen aus sieben Mitgliedsstaaten. Bis \n\nzum heutigen Tage \u2013 wenn Sie verfolgen, wie sich das seit \n\n2009 entwickelt hat \u2013 hat die EU es nicht geschafft, ein \n\neinheitliches Formular zu entwickeln. Das wird kritisiert. \n\nSie hat es nicht geschafft, einheitliche Voraussetzungen f\u00fcr \n\ndiese B\u00fcrgerinitiative zu ver\u00f6ffentlichen \u2013 seit 2009. Da \n\nwill mir hier irgendeiner erz\u00e4hlen, es w\u00e4re in der Europ\u00e4i-\n\nschen Union irgendeiner an echter B\u00fcrgerbeteiligung inte-\n\nressiert \u2013 mitnichten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Punkt, der hier sehr sch\u00f6n ins Bild passt: Was ist \n\nmit den europ\u00e4ischen Parteien? Seit dem Vertrag von \n\nMaastricht von 1992 sind europ\u00e4ische Parteien eingef\u00fchrt. \n\nSchauen Sie sich den Zirkus auf europ\u00e4ischer Ebene jetzt \n\nan, was da im Moment gerade passiert, mit EVP, ID und \n\nwie sie alle hei\u00dfen: Viktor Orb\u00e1n rein, Fraktion der Willi-\n\ngen und, und, und \u2013 ein Unding. Ohne eine europ\u00e4ische \n\nParteienlandschaft, und zwar eine demokratische Parteien-\n\nlandschaft, wird das nichts mit der Zukunft Europas. Sie \n\nhaben sonst keine demokratische Legitimation. \n\nDemokratie entsteht zum einen aus dem Wahlvolk, meinet-\n\nwegen aus der Zivilgesellschaft, aus den B\u00fcrgern, und zum \n\nanderen aus Parteien, die die Interessen vertreten. Dann \n\nbrauchen wir auch eine europ\u00e4ische Parteien\u00f6ffentlichkeit \n\nund nicht Blockaden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWollte man eine echte Reform der Europ\u00e4ischen Union, die \n\nim \u00dcbrigen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abgelau-\n\nfen, Herr Kollege. \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Bitte? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abgelau-\n\nfen. Letzter Satz, bitte. \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Dann fahre ich in der n\u00e4chsten \n\nRunde fort. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade Herrn \n\nKollegen Dr. Keiler, AfD-Fraktion, in dieser zweiten Re-\n\nderunde. Jetzt k\u00f6nnte f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE erneut \n\nFrau Kollegin T\u00e4ndler-Walenta sprechen. \u2013 Kein weiterer \n\nRedebedarf. SPD? \u2013 Keiner. \n\nWir k\u00f6nnten eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen. \u2013 Das machen \n\nwir auch. F\u00fcr die einbringende Fraktion B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE ergreift erneut Frau Kollegin Hammecke das \n\nWort. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! \u201eEuropa \n\nschafft sich ab\u201c, so lautet der Titel des Buches eines Kolle-\n\ngen von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN aus dem tats\u00e4chlichen \n\nEurop\u00e4ischen Parlament, Erik Marquardt. Das hat einen \n\nGrund: Wenn sich Europa nicht selbst an das h\u00e4lt, was wir \n\nals gemeinsame Werte definieren, wenn Mitgliedsstaaten \n\nunges\u00fchnt Europarecht brechen k\u00f6nnen, dann verliert Eu-\n\nropa seine Glaubw\u00fcrdigkeit. \n\nAuch das geh\u00f6rt zur Realit\u00e4t unserer Europ\u00e4ischen Ge-\n\nmeinschaft. Deshalb muss in der Asylpolitik gehandelt \n\nwerden. Sosehr wir als B\u00dcNDNISGR\u00dcNE f\u00fcr eine weitere \n\ngemeinsame europ\u00e4ische Integration sind: Hier braucht es \n\nkein Warten auf eine 27-Staaten-L\u00f6sung; denn das w\u00fcrde \n\nbedeuten, \u00fcber weitere Jahre hinweg im Stillstand zu ver-\n\nharren und die Situation an den Au\u00dfengrenzen zu tolerie-\n\nren. \n\nDeshalb muss sp\u00e4testens die n\u00e4chste Bundesregierung \n\nganz klar in einer Koalition der Willigen agieren, solange \n\nsich L\u00e4nder wie Ungarn oder Polen weiterhin weigern, ge-\n\nmeinsam Verantwortung zu \u00fcbernehmen. Angesichts der \n\ngravierenden Menschenrechtsverletzungen, die hier in Eu-\n\nropa passieren, darf sich die Bundesrepublik nicht hinter \n\nden Viktor Orb\u00e1ns dieser Welt verstecken, sondern muss \n\nVerantwortung \u00fcbernehmen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin  \n\nHammecke hat die dritte Rederunde er\u00f6ffnet. Gibt es bei \n\nder CDU-Fraktion weiteren Redebedarf? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. AfD-Fraktion? \u2013 Es ergreift erneut Herr \n\nKollege Dr. Keiler das Wort. \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Kollegen! Die \n\nletzte Runde gibt mir Gelegenheit, noch zu vervollst\u00e4ndi-\n\ngen, was ich vorher nicht in die Redezeit packen konnte. \n\nEs gibt einen Verein, der sich \u201eMehr Demokratie e. V.\u201c \n\nnennt. Interessanterweise ist er quer von allen Parteien ge-\n\ntragen, ma\u00dfgeblich beteiligt ist Herr Prof. Degenhart. Er \n\nd\u00fcrfte Ihnen allen bekannt sein. Dieser Verein schl\u00e4gt einen \n\neurop\u00e4ischen B\u00fcrgerkonvent nach einem ganz anderen \n\nModell vor. Erstens: ergebnisoffen, eine ergebnisoffene \n\nDiskussion \u00fcber die Zukunft der EU und der Positionie-\n\nrung der EU in einem Europa mit 46 Mitgliedsstaaten. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2378 \n\nKernanliegen ist folgendes: Demokratie st\u00e4rken. Der Ver-\n\nein geht \u2013 auch das gef\u00e4llt uns sehr gut, das k\u00f6nnen Sie sich \n\nvorstellen, das passt hundertprozentig in unser Parteipro-\n\ngramm \u2013 von einem Europa der Regionen und von einem \n\nEuropa der Kommunen aus. Sie dezentralisieren. Sie sa-\n\ngen, dass ein Europa ohne Regionalbezug nicht denkbar ist. \n\nDas geht in die Richtung, die Frau Prof. Gu\u00e9rot vorschl\u00e4gt. \n\nDas geht ungef\u00e4hr in dieselbe Richtung. Man muss nicht \n\nunbedingt das Europa der Vaterl\u00e4nder anstreben. Wenn \n\nman aber reformieren m\u00f6chte, dann muss man echte Re-\n\nformans\u00e4tze denken, auch in Richtung Demokratie und \n\nB\u00fcrgerbeteiligung, und keine Schaufensterveranstaltungen \n\nmachen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAls weitere Voraussetzung nennt dieser Verein \u2013 oh Wun-\n\nder! \u2013 eine verst\u00e4ndliche und einheitliche Sprache. Das ist \n\nganz wichtig. Wir m\u00fcssen uns auf eine einheitliche Sprache \n\nverst\u00e4ndigen. Wir haben in der EU als Amtssprachen Fran-\n\nz\u00f6sisch, die Amtssprachen aller Mitgliedsstaaten nat\u00fcrlich \n\nauch, aber vornehmlich Franz\u00f6sisch, Englisch und \n\nDeutsch. F\u00fchren Sie sich allein die Unterschiede im \n\nSprachduktus vor Augen. Wenn Sie einem Deutschen das \n\nWort Vertrag sagen, dann sagen sie im Franz\u00f6sischen \n\n\u201econtrat\u201c und im Englischen \u201econtract\u201c. Jede dieser Natio-\n\nnen hat eine v\u00f6llig andere Vorstellungswelt von diesem Be-\n\ngriff, was er bedeutet. Wenn es uns nicht gelingt, eine \n\neinheitliche Sprache einzuf\u00fchren, dann wird das mit der \n\nSolidarit\u00e4t und dem Zusammenwirken der B\u00fcrger in Eu-\n\nropa nichts. \n\nIch komme zur n\u00e4chsten Position: Wir brauchen eine euro-\n\np\u00e4ische \u00d6ffentlichkeit. Diese haben wir nicht. Wir haben \n\nnationale \u00d6ffentlichkeiten, wir haben keine europ\u00e4ischen \n\n\u00d6ffentlichkeiten. Dazu geh\u00f6ren ein europ\u00e4isches Volk und \n\neuropaweite Medien. Die Einzigen, die das ein bisschen \n\nhinbekommen, sind die \u00d6sterreicher, die tats\u00e4chlich \u00fcber \n\nEuropathemen berichten. Vorhin habe ich es geh\u00f6rt, des-\n\nhalb habe ich auch geklatscht. Das ist v\u00f6llig richtig. Wer \n\nvon uns hat von dieser \u201eKonferenz zur Zukunft Europas\u201c \n\nim Vorfeld dieser Debatte etwas vernommen, geh\u00f6rt oder \n\nin den Medien wahrgenommen? \n\n(Sabine Friedel, SPD, hebt ihre Hand.) \n\n\u2013 Ich nicht. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nW\u00e4re ich nicht fachlich damit befasst gewesen, w\u00fcsste ich \n\ngar nicht, was das ist. Das m\u00f6chte ich ganz ehrlich sagen. \n\nJa, nein, so einfach ist das. Wir brauchen eine breite euro-\n\npaweite Medienlandschaft, die \u00fcber Europathemen berich-\n\ntet. Dann entf\u00e4llt auch irgendwann einmal dieser Effekt, \n\ndass der Eindruck entsteht, es wird alles in Hinterzimmern \n\n\u201eausgekachelt\u201c. Bevor diese Voraussetzungen nicht ge-\n\nschaffen sind, wird die Zukunft Europas sicherlich nicht \n\n\u00fcber eine EU, wie sie Frau Merkel definiert, zu schaffen \n\nsein: Scheitert der Euro, scheitert Europa. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nDr. Keiler in dieser dritten Runde. Gibt es jetzt weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Will die einbrin-\n\ngende Fraktion eine vierte Runde er\u00f6ffnen? \u2013 Das sehe ich \n\nnicht. Dann spricht jetzt f\u00fcr die Staatsregierung Frau \n\nStaatsministerin Meier hier zu uns. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Letzte Woche \n\nhaben wir nicht nur 30 Jahre Nachbarschaftsvertrag zwi-\n\nschen Polen und Deutschland gefeiert. Wir haben auch eine \n\ngemeinsame Erkl\u00e4rung mit der Woiwodschaft Nieder-\n\nschlesien unterzeichnet, in der Folgendes steht \u2013 das darf \n\nich gern zitieren \u2013: \u201eDie weitere Vertiefung der Zusammen-\n\narbeit verfolgt das Ziel, B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus beiden \n\nRegionen einander noch n\u00e4herzubringen und dadurch den \n\neurop\u00e4ischen Integrationsprozess auf regionaler Ebene ge-\n\nzielt zu f\u00f6rdern.\u201c Das ist aus gutem Grund so formuliert, \n\ndenn die europ\u00e4ische Integration vollzieht sich am wir-\n\nkungsvollsten zwischen den Menschen auf regionaler \n\nEbene. \n\nDeshalb sprechen die europ\u00e4ischen Grenzregionen auch \n\nmit gutem Recht davon, das Herz Europas zu sein. Wenn \n\nwir all diesen Grenzregionen den Anspruch zugestehen \n\nwollen, das Herz von Europa zu sein, dann hat Europa ganz \n\nsch\u00f6n viele Herzen. Nun werden Sie mich vielleicht fragen, \n\nob das \u00fcberhaupt geht? Dann sage ich Ihnen als \u00fcberzeugte \n\nEurop\u00e4erin und Europaministerin ganz klar: Ja, weil Eu-\n\nropa n\u00e4mlich vielf\u00e4ltig und bunt ist und es an mehr als nur \n\neiner Stelle pulsiert. Sachsen ist nat\u00fcrlich eines dieser Her-\n\nzen Europas. \n\nLebendig ist es unter anderem auch deshalb, weil es hier \n\neinen lebendigen Austausch mit unseren polnischen und \n\ntschechischen Nachbarn gibt. Insgesamt leben 150 Millio-\n\nnen EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger in Grenzregionen und \n\ngenie\u00dfen jeden Tag die Vorteile der EU und Unionsb\u00fcrger-\n\nschaft. In den s\u00e4chsischen Grenzregionen leben die Eltern \n\nvielleicht in Teplice und arbeiten in Bad Schandau, viel-\n\nleicht leben die Gro\u00dfeltern in Pirna, vielleicht gehen die \n\nKinder in die deutsch-tschechische Kita. Allerdings erle-\n\nben die Menschen auch die b\u00fcrokratischen T\u00fccken der eu-\n\nrop\u00e4ischen Integration in diesen Gegenden ganz \n\nbesonders: unterschiedliche Regelungen zur Krankenkasse \n\noder beim Kindergeld, unterschiedliche Besteuerung usw. \n\nZumindest auf dem Papier bestehen also im Alltag durch-\n\naus Grenzen. \n\nIn der Pandemie mussten wir leider beobachten, dass durch \n\neine Krise an manchen Orten sogar echte physische Gren-\n\nzen wieder auftauchen k\u00f6nnen. Sie waren mit sehr ein-\n\nschneidenden Konsequenzen im Alltag verbunden. Das \n\nbedeutet aber nicht, dass das Herz von Europa stillsteht. \n\nNein, es kann aber zu Herzrhythmusst\u00f6rungen kommen. \n\nDas ist immer ein Zeichen daf\u00fcr, dass man eingreifen \n\nsollte. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In den Grenzre-\n\ngionen fallen solche St\u00f6rungen immer ganz besonders \n\nschnell auf, weil hier der europ\u00e4ische Zusammenhalt zwar \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2379 \n\nam st\u00e4rksten ist; hier muss man aber auch f\u00fcr diesen Zu-\n\nsammenhalt sehr viel mehr tun. Wir sehen in den Grenzre-\n\ngionen zwar auf den ersten Blick alle Vorteile der \n\neurop\u00e4ischen Integration, zugleich sp\u00fcren wir dort aber \n\nauch viel st\u00e4rker, wo es bei der europ\u00e4ischen Integration \n\nnoch hakt. Das l\u00f6sen wir jedoch nicht, indem wir aus der \n\nFerne Zusammenhalt verordnen. Wir m\u00fcssen die B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger in den Grenzregionen anh\u00f6ren, wenn wir \n\ndie Probleme erkennen, gute und pragmatische L\u00f6sungen \n\nf\u00fcr die Probleme finden und die Zukunft Europas gestalten \n\nm\u00f6chten. Die Menschen, die in den Grenzregionen woh-\n\nnen, wissen auch am besten, wo die Probleme sind, und \n\nhaben oft auch schon konkrete Ideen und L\u00f6sungsvor-\n\nschl\u00e4ge parat. \n\nWenn es uns also ernst damit ist, dass in den Grenzregionen \n\ndas Herz Europas schl\u00e4gt, dann sollten wir auch dort ab \n\nund zu einmal den Puls f\u00fchlen. Wof\u00fcr schl\u00e4gt denn dieses \n\nHerz Europas in diesen Regionen? Um das herauszufinden, \n\nbrauchen wir die \u201eKonferenz zur Zukunft Europas\u201c. Wir \n\nbrauchen den Dialog mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. \n\nDiesen Dialog m\u00f6chten wir auch als S\u00e4chsische Staatsre-\n\ngierung bef\u00f6rdern, einerseits mit einem trilateralen Jugend-\n\nforum und einer trilateralen B\u00fcrgerkonferenz im Herbst \n\nmit Menschen aus Sachsen, aus Niederschlesien in Polen \n\nund aus den tschechischen Regionen \u00dast\u00ed und Karlovy \n\nVary. Wir m\u00f6chten au\u00dferdem ein B\u00fcrgerforum speziell \n\nzum Thema Corona-Pandemie mit B\u00fcrgern aus gleich \n\nsechs Regionen durchf\u00fchren, n\u00e4mlich gemeinsam mit Po-\n\nlen und Tschechien, aber eben auch mit Baden-W\u00fcrttem-\n\nberg und der franz\u00f6sischen Nachbarregion Grand Est in \n\nFrankreich, und mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern aus die-\n\nsen Regionen gemeinsam diskutieren. Solche grenz\u00fcber-\n\nschreitenden Formate sind wichtig, denn sie st\u00e4rken das \n\nWir-Gef\u00fchl weit \u00fcber die Grenzen einzelner L\u00e4nder hinaus. \n\nSie vertiefen auch das Bewusstsein f\u00fcr die Unionsb\u00fcrger-\n\nschaft. \n\nDie Unionsb\u00fcrgerschaft spielt eine ganz wichtige Rolle in \n\nunseren Grenzregionen. Was w\u00e4re Sachsen ohne die Rei-\n\nsefreiheit? Was w\u00e4re Sachsen, wenn jeder EU-B\u00fcrger oder \n\njede EU-B\u00fcrgerin nur in einem Staat residieren d\u00fcrfte? \n\nNicht zuletzt, weil wir diese Punkte im Blick haben, wer-\n\nden wir bei unseren beiden B\u00fcrgerkonferenzen auch durch \n\nden Ausschuss der Regionen unterst\u00fctzt. Der AdR f\u00f6rdert \n\nEU-weit 22 solcher Veranstaltungen im Rahmen der \u201eKon-\n\nferenz zur Zukunft Europas\u201c. Zwei dieser Konferenzen \u2013 \n\nzwei von 22 \u2013 finden in Sachsen statt. Ich freue mich na-\n\nt\u00fcrlich au\u00dferordentlich \u00fcber diese Unterst\u00fctzung. Das zeigt \n\nganz klar, dass wir in Sachsen auch auf dem richtigen Weg \n\nsind. \n\nMir als Europa- und Demokratieministerin ist daran beson-\n\nders wichtig, dass die Ergebnisse der geplanten Konferenz \n\nda, wo es sinnvoll und machbar ist, sowohl auf EU-Ebene \n\nals auch hier in Sachsen und in unseren Nachbarregionen, \n\nin die Regierungsarbeit einflie\u00dfen. Das ist f\u00fcr mich hier in \n\nSachsen umso wichtiger, weil Ostdeutschland in der Ple-\n\nnarversammlung der Konferenz zur Zukunft Europas nicht \n\nvertreten ist. Durch die grenz\u00fcberschreitenden Konferen-\n\nzen wollen wir das Wir-Gef\u00fchl st\u00e4rken, aber auch das  \n\nBewusstsein der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fcr die Unions-\n\nb\u00fcrgerschaft erweitern. \n\nJa, meine sehr verehrten Damen und Herren, die Grenzre-\n\ngionen sind das Herz Europas. Das hei\u00dft aber nicht auto-\n\nmatisch, dass Sachsen gemeinsam mit seinen polnischen \n\nund tschechischen Nachbarregionen auch immer ein Herz \n\nund eine Seele sind. Aber wir arbeiten aktiv und sehr kon-\n\nkret daran und freuen uns \u00fcber jede Gelegenheit, die Men-\n\nschen zusammenbringt und den Zusammenhalt st\u00e4rkt. \n\nDeshalb ist die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit mit \n\nTschechien auch einer unserer f\u00fcnf Schwerpunkte des Vor-\n\nsitzes der Europaministerkonferenz, die wir am 1. Juli \n\n\u00fcbernehmen. Aber auch wir als Staatsregierung wollen ge-\n\nmeinsam mit unseren tschechischen Freundinnen und \n\nFreunden auf dem Weg der europ\u00e4ischen Integration  \n\nvorangehen und unsere Zusammenarbeit intensivieren, so \n\nwie es der Aachener Vertrag vorgemacht hat, also der Ver-\n\ntrag \u00fcber die deutsch-franz\u00f6sische Zusammenarbeit und \n\nIntegration. Der hat den Weg f\u00fcr den deutsch-franz\u00f6si-\n\nschen Ausschuss f\u00fcr grenz\u00fcberschreitende Zusammenar-\n\nbeit geebnet, ein Ausschuss, der aus verschiedenen \n\nAkteuren besteht und die unterschiedlichen Staatssysteme \n\nwiderspiegelt und der auch ganz konkrete L\u00f6sungen f\u00fcr die \n\nAlltagsprobleme von Menschen in den Grenzregionen  \n\nerarbeiten will. \n\nSo eine Struktur k\u00f6nnte ich mir zum Beispiel f\u00fcr unsere \n\nPartnerschaft mit Tschechien durchaus gut vorstellen und \n\nich halte es f\u00fcr absolut lohnenswert, mit unseren tschechi-\n\nschen Nachbarn dar\u00fcber nachzudenken, einen grenz\u00fcber-\n\nschreitenden Regionalrat einzurichten. Dann k\u00f6nnten wir \n\nunter Ber\u00fccksichtigung der Eigenheiten unserer jeweiligen \n\npolitischen Systeme zusammen an L\u00f6sungen arbeiten und \n\nso zeigen, dass im Herzen Europas auch das Herz Europas \n\nschl\u00e4gt. Zeigen wir, wie lebendig dieses Herz in den Grenz-\n\nregionen schl\u00e4gt \u2013 und damit meine ich besonders den  \n\nAustausch zwischen den Regionen, den Gemeinden, den \n\nSt\u00e4dten, aus denen grenz\u00fcberschreitende pers\u00f6nliche \n\nFreundschaften erwachsen k\u00f6nnen. Dort m\u00fcssen wir anset-\n\nzen, damit Europas Herz lebendig und robust bleibt.  \n\nDeshalb engagiere ich mich, engagieren wir uns f\u00fcr Regi-\n\nonalpartnerschaften, nicht nur mit unseren direkten Nach-\n\nbarregionen, sondern auch Richtung Westeuropa mit \n\nFrankreich und Italien. \n\nVorhin habe ich gesagt, dass in den Grenzregionen Europa \n\nund die europ\u00e4ische Integration intensiver sp\u00fcrbar sind als \n\nanderswo, und genau deshalb wollen wir die europ\u00e4ische \n\nGemeinschaft st\u00e4rken, damit all die vielen Herzen Europas \n\ngemeinsam schlagen. Das m\u00fcssen sie nicht im gleichen \n\nTakt tun; aber wir wollen, dass sie lebendig schlagen, in \n\nVielfalt geeint. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2380 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade Frau \n\nStaatsministerin Meier. Ich sehe jetzt keinen weiteren Re-\n\ndebedarf mehr in dieser ersten Aktuellen Debatte, sie ist \n\ndamit abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nJ\u00fcdisches Leben und j\u00fcdische Kultur in Sachsen \n\nAntrag der Fraktion SPD \n\nIch begr\u00fc\u00dfe zu dieser Aktuellen Debatte ganz herzlich die \n\nLandesvorsitzende der j\u00fcdischen Gemeinden in Sachsen, \n\nFrau Dr. Nora Goldenbogen, den Vorsitzenden der J\u00fcdi-\n\nschen Gemeinde Dresden, Herrn Michael Hurshell, und \n\nden Beauftragten der Staatsregierung f\u00fcr j\u00fcdisches Leben \n\nin Sachsen, Herrn Dr. Thomas Feist. Sie nehmen von der \n\nTrib\u00fcne aus Anteil an unserer Sitzung, an unserer Diskus-\n\nsion. Herzlich willkommen! \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die SPD-Fraktion das \n\nWort. Herr Kollege Richter, das Pult steht Ihnen zur Verf\u00fc-\n\ngung. \n\nFrank Richter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die selbstverst\u00e4ndlich \n\nwichtigen tagespolitischen Debatten und insbesondere un-\n\nser Ringen um die richtigen Ma\u00dfnahmen gegen die Pande-\n\nmie haben es in den Hintergrund der \u00f6ffentlichen \n\nAufmerksamkeit gedr\u00e4ngt, wir befinden uns n\u00e4mlich auch \n\nmitten in einem Festjahr. Pers\u00f6nlichkeiten des \u00f6ffentlichen \n\nLebens und wichtiger Institutionen aus der ganzen Bundes-\n\nrepublik haben sich zusammengetan, um der 1 700 Jahre \n\nj\u00fcdischen Lebens in Deutschland zu gedenken, die Bedeu-\n\ntung dieser historischen Tatsache zu w\u00e4gen und sie vor al-\n\nlen Dingen zu feiern. \n\nDie SPD-Fraktion hat diese Aktuelle Debatte im Hohen \n\nHaus des Landtags genau in diesem Sinne als ein Zeichen \n\nder W\u00fcrdigung und der Wertsch\u00e4tzung des Beitrags der J\u00fc-\n\ndinnen und Juden f\u00fcr die gesellschaftliche und kulturelle, \n\naber auch f\u00fcr die politische, die technische und wissen-\n\nschaftliche Entwicklung Sachsens beantragt. Und auch \n\nwenn ich es lieber unterlassen m\u00f6chte, ich muss es am An-\n\nfang dieser Debatte wohl sagen: Ich h\u00e4tte es als dieses Hau-\n\nses unw\u00fcrdig und wohl auch falsch empfunden, wenn wir \n\ndieses Festjahr ignoriert h\u00e4tten und wenn wir uns erst dann \n\nwieder auf unsere j\u00fcdischen Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger \n\nbesonnen h\u00e4tten, wenn wir \u00fcber einen neuen antisemiti-\n\nschen Vorfall oder \u00fcber antiisraelische Hetze politisch zu \n\ndiskutieren h\u00e4tten oder wenn wir uns zum mahnenden Ge-\n\ndenken an die Schoah oder in der Verurteilung der natio-\n\nnalsozialistischen Verbrechen an den J\u00fcdinnen und Juden \n\nzusammengefunden h\u00e4tten. \n\nVerstehen Sie mich nicht falsch, so wichtig und unverzicht-\n\nbar diese Dinge sind \u2013 der SPD-Fraktion und mir geht es \n\nheute darum, die Geschichte der Juden und der J\u00fcdinnen \n\nund ihrer Kultur als einen integralen Bestandteil der s\u00e4ch-\n\nsischen Geschichte und Kultur wahrzunehmen und sie zu \n\nw\u00fcrdigen. Wir, die Demokraten und Humanisten dieses \n\nLandes, freuen uns von ganzem Herzen, dass es j\u00fcdisches \n\nLeben und lebendige j\u00fcdische Gemeinden in Sachsen gibt, \n\nund wir feiern mit Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nEin Historiker, mit dem ich mich \u00fcber dieses Festjahr aus-\n\ngetauscht habe, sagte mir, Ziel m\u00fcsse es doch wohl sein, \n\ndass niemals mehr pauschal von den Juden gesprochen \n\nwird, als seien sie irgendwie andere oder Fremde in diesem \n\nLand oder gar immer nur Opfer gewesen. Ziel muss es sein \n\nzu begreifen und zu bekennen: Die Juden in Deutschland \n\nund die Juden in Sachsen sind unsere Juden. Wenn sie fei-\n\nern, dann feiern wir mit ihnen, und wenn sie Angst um ihre \n\nSicherheit und k\u00f6rperliche Unversehrtheit haben \u2013 was \n\nmehr als bedr\u00fcckend, was besch\u00e4mend ist \u2013, dann haben \n\nwir mit ihnen Angst und stehen an ihrer Seite. Dann neh-\n\nmen wir sie in unsere Mitte, weil sie zu uns geh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDas Kulturforum der Sozialdemokratie hat vor einigen Ta-\n\ngen eine Zoomkonferenz mit vielen ma\u00dfgeblichen Vertre-\n\ntern durchgef\u00fchrt. Zu den Gespr\u00e4chsbeitr\u00e4gen, die mich \n\nam nachdenklichsten gemacht haben, geh\u00f6rte folgender: \n\nAlle unsere Mitmenschen, die sich nicht als Juden definie-\n\nren, m\u00f6gen doch endlich aufh\u00f6ren, uns als eine homogene \n\nfremde und irgendwie gezeichnete Sondergruppe der Ge-\n\nsellschaft zu sehen. Wir sind genauso gleich wie sie alle \n\nund wir sind genauso unterschiedlich wie sie alle. Auch wir \n\nglauben nicht alle an Gott und auch wir wissen manchmal \n\ngar nicht so genau, was das denn eigentlich ist, j\u00fcdische \n\nKultur. \n\nWichtig w\u00e4re, wenn ihr wisst und an den Schulen lehrt, \n\ndass Albert Einstein eben nicht nur Nobelpreistr\u00e4ger war, \n\nsondern auch ein Jude, dass Georg Arnhold der Stadt Dres-\n\nden nicht nur ein tolles Bad gestiftet hat, sondern dass er \n\neben auch Bankier, Pazifist, Ehrensenator und ein Jude \n\nwar, dass Simone Weil, diese bedeutende franz\u00f6sische Phi-\n\nlosophin, J\u00fcdin war. Wichtig ist, dass alle Sozis wissen, \n\ndass Ferdinand Lassalle nicht nur der Pr\u00e4sident der ersten \n\nsozialdemokratischen Parteiorganisation war, sondern ein \n\nJude. Weil wir aus der Geschichte wissen, wie schnell aus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2381 \n\ndem Ignorieren, dem Sich-Abwenden dann auch Ausgren-\n\nzung und Feindschaft werden kann, wollen und m\u00fcssen wir \n\nbegreifen und vermitteln, dass Juden als unsere Mitmen-\n\nschen und Mitb\u00fcrger selbstverst\u00e4ndlich dazugeh\u00f6ren. Es \n\ndarf nie wieder passieren, dass sie sich als Deutsche oder \n\nals Sachsen auf Widerruf f\u00fchlen. Es darf nicht sein, dass \n\nSch\u00fcler, Lehrer und vielleicht auch wir mehr \u00fcber get\u00f6tete \n\nJ\u00fcdinnen und Juden von gestern als \u00fcber die lebenden Ju-\n\nden von heute wissen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei den \n\nLINKEN \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nBevor ich dann in einem zweiten kurzen Redebeitrag auf \n\nkonkrete politische Probleme eingehen werde, m\u00f6chte ich \n\nganz kurz \u2013 ich habe nur noch wenige Sekunden \u2013 Herrn \n\nFeist f\u00fcr diese wunderbare Brosch\u00fcre danken. Ich glaube, \n\ner hat damit \u2013 er war es nicht alleine, da haben viele mitge-\n\narbeitet \u2013 uns allen einen gro\u00dfen Dienst erwiesen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abgelau-\n\nfen, Herr Kollege. \n\nFrank Richter, SPD: Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, sie l\u00e4ge in \n\njedem unserer B\u00fcros, in jeder Amtsstube, in jeder Schule. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aktuelle Debatte ist \n\ner\u00f6ffnet durch Herrn Kollegen Richter. Die weitere Red-\n\nnerfolge wird sein: CDU, AfD, DIE LINKE, B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE. Jetzt ergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion Kollege \n\nModschiedler das Wort. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kol-\n\nleginnen und Kollegen! \u201eMeet a Jew \u2013 triff dich mit j\u00fcdi-\n\nschen Mitb\u00fcrgern\u201c \u2013 unter diesem Titel hat der Zentralrat \n\nder Juden in Deutschland im vergangenen Jahr ein Projekt \n\ngestartet. Ziel soll sein, j\u00fcdische und nicht j\u00fcdische Jugend-\n\nliche zusammenzubringen. In pers\u00f6nlichen Begegnungen \n\nund Gespr\u00e4chen soll das j\u00fcdische Leben in Deutschland \n\nsichtbar werden. \n\nWir alle m\u00fcssen Verst\u00e4ndnis f\u00fcreinander entwickeln. Wir \n\nm\u00fcssen den Vorurteilen etwas entgegensetzen und ihnen \n\neinfach den N\u00e4hrboden entziehen. Neben dem Histori-\n\nschen und der politischen Bildungsarbeit sind genau solche \n\nFormate das wirksamste Mittel im Kampf gegen den Anti-\n\nsemitismus. Herr Richter, ich w\u00fcrde es positiv formulieren: \n\nDas ist echt ein tolles Projekt und f\u00fcgt sich wunderbar in \n\ndas bundesweite Festjahr \u201e1 700 Jahre j\u00fcdisches Leben in \n\nDeutschland\u201c ein. So w\u00fcrde ich es sehen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nEs gibt Traditionen, es gibt Feste, es gibt Musik und \u2013 ganz \n\npers\u00f6nlich \u2013 es gibt auch j\u00fcdische K\u00fcche. Damit haben wir \n\nvielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten, die j\u00fcdische Kultur zu erleben, \n\nzu erfassen und auch zu genie\u00dfen. \n\nAuch im Freistaat Sachsen wird es zahlreiche Veranstaltun-\n\ngen, Konzerte und Diskussionen dazu geben. Mit dabei \n\nsind nat\u00fcrlich die j\u00fcdischen Gemeinden, Herr Hurshell und \n\nviele weitere Vereine und Institutionen. Die Vorbereitung \n\nkoordiniert und durch das Programm f\u00fchrt der Beauftragte \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung f\u00fcr das J\u00fcdische Leben. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich ein ganz herzliches Danke-\n\nsch\u00f6n an Thomas Feist und alle Mitwirkenden ausspre-\n\nchen. Das ist eine tolle Sache, die wir gern unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nEines ist f\u00fcr uns doch klar: Wir stehen fest an der Seite der \n\nj\u00fcdischen Gemeinden, in Chemnitz, in Dresden, in Leipzig \n\nmit ihren 2 600 Mitgliedern. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDie Grundlage daf\u00fcr ist der am 7. Juni 1994 geschlossene \n\nStaatsvertrag zwischen dem Freistaat und dem Landesver-\n\nband Sachsen der J\u00fcdischen Gemeinden. Das war damals \n\nein gutes Zeichen. Das haben wir weiter kontinuierlich \n\nfortgeschrieben. Wir alle wissen, dass wir zuletzt im \n\nJahr 2019 die Mittel f\u00fcr die Rabbiner aufgestockt haben. \n\nIm Koalitionsvertrag haben wir ein klares Bekenntnis ab-\n\ngegeben. Die j\u00fcdischen Einrichtungen sind im Freistaat zu \n\nsch\u00fctzen und j\u00fcdisches Leben ist zu unterst\u00fctzen. Auch als \n\nHaushaltsgesetzgeber halten wir Wort. Im aktuellen Dop-\n\npelhaushalt sind die Gelder f\u00fcr das Festjahr eingestellt. \n\nDer Freistaat f\u00f6rdert dar\u00fcber hinaus zum Beispiel die j\u00fcdi-\n\nsche Musik und die Theaterwoche in Dresden sowie in \n\nLeipzig die J\u00fcdische Woche. Wir haben in Sachsen eine \n\nganze Menge lebendige j\u00fcdische Kunst und eine lebhafte \n\nKulturszene. Ich finde das Engagement toll und finde gro\u00df-\n\nartig, was hier geleistet wurde und weiter geleistet wird. \n\nWeitere Beispiele f\u00fcr das j\u00fcdische Leben in Sachsen sind \n\ndie Tage der j\u00fcdischen Kultur in Chemnitz, bereits zum \n\n30. Mal, und \u2013 vielen Dank an Kultusminister Piwarz \u2013 das \n\nUnterrichtsfach J\u00fcdische Religion an unseren s\u00e4chsischen \n\nSchulen. \n\nJetzt \u2013 seit 100 Jahren hat es das nicht gegeben \u2013 wurde \n\nZsolt Balla als Milit\u00e4rbundesrabbiner eingef\u00fchrt. Das ist \n\nein wirklich wichtiges Zeichen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir werden das kultu-\n\nrelle und religi\u00f6se Erbe des Judentums im Freistaat bewah-\n\nren. Wir wollen es auch f\u00f6rdern. Und ich sage ganz \n\ndeutlich: Antisemitismus darf keinen Platz im Freistaat ha-\n\nben. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir k\u00f6nnen wirklich \u00fcber vieles streiten, wir k\u00f6nnen \u00fcber \n\nvieles diskutieren. Aber es gibt eine rote Linie, an die sich \n\nalle Menschen zu halten haben, auch die, die zu uns kom-\n\nmen, egal aus welcher religi\u00f6sen oder politischen Rich-\n\ntung. Antisemitismus wird es mit uns hier nicht geben. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2382 \n\nWir m\u00fcssen \u2013 das halte ich f\u00fcr sehr wichtig \u2013 Begegnungen \n\nund Gespr\u00e4che in Sachsen aktiv nutzen. Mein Vorschlag \n\nw\u00e4re: Machen wir uns doch einfach alle im Rahmen des \n\nFestjahres auf, j\u00fcdisches Leben und die j\u00fcdische Kultur in \n\nSachsen gemeinsam zu erleben. Das w\u00fcrde mich freuen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nModschiedler, der f\u00fcr die CDU-Fraktion das Wort hatte, \n\nfolgt jetzt f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Kollege K\u00fchne, bitte. \n\nJ\u00f6rg K\u00fchne, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren! Die SPD beehrt uns heute mit \n\neiner Aktuellen Debatte zum Thema \u201eJ\u00fcdisches Leben und \n\nKultur in Sachsen\u201c. Das ist ein Thema, zu dem es viel zu \n\nsagen gibt. Das gilt besonders in diesem Jahr, in dem wir \n\nein rundes Jubil\u00e4um \u2013 es ist schon benannt worden \u2013 bege-\n\nhen. \n\nDurch ein Edikt Kaiser Konstantins aus dem Jahr 321 nach \n\nChristus ist urkundlich best\u00e4tigt, dass seit \u00fcber 1 700 Jah-\n\nren Juden im Gebiet des heutigen Deutschlands leben. Die \n\nBetonung liegt auf \u201eleben\u201c \u2013 Pr\u00e4sens \u2013, nicht \u201elebten, ge-\n\nlebt haben\u201c. Dass es heute wieder viele Gemeinden in \n\nDeutschland gibt, erf\u00fcllt meine Fraktion und mich ganz \n\npers\u00f6nlich mit gro\u00dfer Freude. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer Beitrag, den j\u00fcdische B\u00fcrger \u00fcber die Jahrhunderte f\u00fcr \n\nunsere Kultur geleistet haben, ist bemerkenswert. Jedes \n\nKind kennt heute Namen wie Franz Kafka, Felix Mendels-\n\nsohn Bartholdy, Max Liebermann und \u2013 auch schon ge-\n\nnannt \u2013 Albert Einstein. Doch leider wissen nur wenige, \n\nwelchem religi\u00f6sen Hintergrund diese Personen entstam-\n\nmen. J\u00fcdische B\u00fcrger haben Kunst und Wissenschaft \u00fcber \n\nJahrhunderte in einem solchen Ma\u00dfe gepr\u00e4gt, dass sie \n\nselbst zu einem Teil der deutschen Identit\u00e4t geworden sind. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDies ist auch zu bedenken, wenn es um Themen wie In-\n\ntegration und Zuwanderung geht. Der Satz \u201eDer Islam ge-\n\nh\u00f6rt zu Deutschland\u201c ist eine Behauptung. Der Satz \u201eDas \n\nJudentum geh\u00f6rt zu Deutschland\u201c ist hingegen eine begl\u00fc-\n\nckende Tatsache. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWie schwer es manchen Juden trotzdem f\u00e4llt, sich wirklich \n\nin Deutschland mit Deutschland zu identifizieren, ist dem \n\nhistorischen Unrecht geschuldet. Da m\u00fcssen wir nicht ein-\n\nmal unbedingt in die uns\u00e4gliche Zeit des Nationalsozialis-\n\nmus schauen. Selbst herausragende Pers\u00f6nlichkeiten wie \n\nHeinrich Heine hatten mit antij\u00fcdischen Vorurteilen zu \n\nk\u00e4mpfen. Reich-Ranicki hat das einmal so ausgedr\u00fcckt \u2013 \n\nich darf zitieren \u2013: \u201eIn Deutschland war er\u201c \u2013 also Heine \u2013 \n\n\u201eein Jude, ein Ausgesto\u00dfener. In Frankreich war er kein \n\nAusgesto\u00dfener. Da war er ein Ausl\u00e4nder, ein Boche, ein \n\nDeutscher.\u201c Heine musste also erst Deutschland verlassen, \n\num im franz\u00f6sischen Exil als Deutscher anerkannt zu sein. \n\nIm eigenen Land wollte man ihm diesen Gefallen nicht tun. \n\nSo ging es vielen Deutschen j\u00fcdischer Abstammung im \n\nLaufe der Zeiten. Im Ersten Weltkrieg lie\u00dfen fast \n\n12 000 Juden ihr Leben als deutsche Soldaten. Sie und ihre \n\nKameraden hatten bewiesen, dass sie nicht weniger zu \n\nDeutschland geh\u00f6rten als alle anderen auch. Dass man im \n\nselben Land nur wenige Jahre sp\u00e4ter nach dem Leben ihrer \n\nFamilien trachtete, ist sehr besch\u00e4mend. Mitte der Zwanzi-\n\ngerjahre lebten rund 600 000 Juden in Deutschland, so \n\nviele wie nie zuvor. 1950 waren es gerade einmal \n\n15 000 Menschen, die dieses schreckliche, nicht auszu-\n\nsprechende Verbrechen \u00fcberlebt haben. Auch die R\u00fcckkeh-\n\nrer erlebten Ausgrenzung, nicht selten auch von anderen \n\nJuden \u2013 das geh\u00f6rt dazu \u2013, die sie als Opportunisten  \n\nbezeichneten, wie Rafael Seligmann in einem Beitrag im \n\n\u201eCicero\u201c deutlich machte. Ihre Zahlen sind aber langsam \n\nwieder gestiegen, und zwar Mitte der 2000er-Jahre auf \n\n100 000 Personen, viele davon als deutsche Bundesb\u00fcrger, \n\nwas uns alle sicherlich sehr begl\u00fcckt. \n\nMeine Damen und Herren! Wer damals wie heute als Jude \n\nin Deutschland lebt, ist alles anderes als ein Opportunist. \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass j\u00fcdische Gemeinden in Deutschland \n\nauch weiterhin gedeihen. Die AfD-Fraktion wird immer \n\nein offenes Ohr haben f\u00fcr alle Menschen j\u00fcdischen Glau-\n\nbens in unserem Lande. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nWiderspruch der Abg. Marika T\u00e4ndler-Walenta \n\nund  Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nWir stehen an der Seite der j\u00fcdischen Gemeinden in unse-\n\nrem sch\u00f6nen Freistaat. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nK\u00fchne f\u00fcr die AfD-Fraktion. Nun spricht f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Kollege Sodann. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Kolleginnen und Kollegen der demokratischen Frak-\n\ntionen! \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nDas Jahr 2021 ist regierungsamtlich zum Festjahr erkl\u00e4rt \n\nworden. Gew\u00fcrdigt werden sollen 1 700 Jahre j\u00fcdisches \n\nLeben und j\u00fcdische Kultur in Deutschland. \u2013 Lassen wir \n\neinmal dahingestellt sein, dass es Deutschland und Sachsen \n\ndamals noch gar nicht gab, auch nicht das Dokument, das \n\nDekret, das von Historikern der Stadt K\u00f6ln unterschiedlich \n\ninterpretiert wird: dass die Stadt gar von den R\u00f6mern ge-\n\ngr\u00fcndet wurde. Sei\u2019s drum! \n\nF\u00fcr das aus unserer Sicht sehr wichtige Festjahr hat die \n\nStaatsregierung eine Brosch\u00fcre erstellen lassen. Diese do-\n\nkumentiert diejenigen Akteurinnen und Akteure sowie Pro-\n\njekte, die j\u00fcdisches Leben in seiner ganzen Vielfalt und \n\nBandbreite in Sachsen bezeugen. Genau darum geht es in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2383 \n\ndiesem Festjahr: Das Judentum hierzulande soll nicht auf \n\nVerfolgung und Schoah, also auf die Opferrolle, reduziert, \n\nsondern der Mehrheitsgesellschaft soll vor Augen gef\u00fchrt \n\nwerden, welchen Anteil diese Minderheit trotz Unterdr\u00fc-\n\nckung und Verfolgung am gesellschaftlichen Leben hatte \n\nund vor allem hat. \n\nEin sehr gutes Beispiel daf\u00fcr ist die alle zwei Jahre in \n\nLeipzig stattfindende J\u00fcdische Woche. Mit Konzerten, Le-\n\nsungen, Filmen, Gespr\u00e4chen und Tanz k\u00f6nnen die Besu-\n\ncher und Besucherinnen in j\u00fcdisches Leben, Alltag, Kunst, \n\nKultur und Religion eintauchen. Mehr als 120 Veranstal-\n\ntungen finden statt, \u00fcber 60 Vereine und Verb\u00e4nde sind da-\n\nran beteiligt. Dies zeigt deutlich, dass es vor allem \n\nzivilgesellschaftlich-ehrenamtliche Akteurinnen und Ak-\n\nteure sind, die in vielf\u00e4ltiger Form j\u00fcdisches Leben bekannt \n\nmachen und sich gegen Antisemitismus einsetzen. Daf\u00fcr \n\neinen ganz herzlichen Dank seitens unserer Fraktion! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Michel Kretschmer zu meiner \n\nRechten \u2013 Guten Tag! \u2013 \n\n(Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer:  \n\nGuten Tag!) \n\nspricht im Gru\u00dfwort der Brosch\u00fcre von j\u00fcdischen Gemein-\n\nden, die wunderbarerweise nach 1945 wiedererstanden \n\nsind. Er sehe darin einen \u201eVertrauensbeweis in die Lernf\u00e4-\n\nhigkeit der nicht j\u00fcdischen Deutschen\u201c, dass sie lernen \n\nw\u00fcrden, ihren Mitmenschen fortan als Gleiche zu begeg-\n\nnen und in Vielfalt zu leben. \u2013 Nun ja! Er erkennt jedoch \n\nauch an, dass nicht alles in bester Ordnung ist, verweist auf \n\nAnfeindungen gegen\u00fcber j\u00fcdischen Mitb\u00fcrgerinnen und \n\nMitb\u00fcrgern und sagt, sie empf\u00e4nden es zu Recht als Herab-\n\nsetzung und gef\u00e4hrliche Geschichtsklitterung, wenn sich \n\nGegner der Corona-Pandemiema\u00dfnahmen mit den Opfern \n\nder Schoah vergleichen. All das dulden wir nicht. \n\nDoch ist dem so? Gerade erst verwies der Chef des Verfas-\n\nsungsschutzes in der \u201eLVZ\u201c darauf, dass viele Sachsen \n\ngleichg\u00fcltig gegen\u00fcber Rechtsextremismus seien. Dies, \n\nmeine Damen und Herren, ist auch Ergebnis Ihrer 30-j\u00e4h-\n\nrigen Politik. Denken wir doch nur an das Jahr 2004, an die \n\nBem\u00fchungen der CDU-gef\u00fchrten Stiftung S\u00e4chsische Ge-\n\ndenkst\u00e4tten, die Gedenkpolitik in Sachsen so auszurichten, \n\ndass es dem Zentralrat der Juden unm\u00f6glich war, weiter in \n\nder Stiftung mitzuarbeiten. Auch die \u00fcbrigen NS-Opferver-\n\nb\u00e4nde stellten ihre Zusammenarbeit ein. Salomon Korn, \n\nder seinerzeitige Vizepr\u00e4sident des Zentralrats der Juden, \n\ngebrauchte f\u00fcr seine Kritik das Bild einer Waage: Sie neige \n\nsich im Freistaat Sachsen zugunsten der Opfer des SED-\n\nRegimes; die Verbrechen des Nazi-Regimes w\u00fcrden als \n\nweniger schwerwiegend empfunden. \n\nDer Zentralrat der Juden bef\u00fcrchtete einen erinnerungspo-\n\nlitischen Paradigmenwechsel; und leider m\u00fcssen wir heute \n\nkonstatieren, dass er damit recht behalten hat. Ich m\u00f6chte \n\njetzt nicht all die Zahlen der vergangenen Jahre \u00fcber Pro-\n\njekte und institutionelle F\u00f6rderungen seitens der Stiftung \n\nherbeten. Wir kennen sie alle, und auch die Schieflage im \n\ngerade beschlossenen Doppelhaushalt best\u00e4tigt diese Be-\n\nf\u00fcrchtung. \n\nUm noch einmal auf das Wunderbare vom Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten zur\u00fcckzukommen: Auch Lessing kannte dieses \n\nWort vom Wunder, gebrauchte es nur ein wenig anders: \n\n\u201eDer Wunder h\u00f6chstes ist,\u201c \u2013 sagt Nathan \u2013 \u201edass uns die \n\nwahren, echten Wunder so allt\u00e4glich werden k\u00f6nnen, wer-\n\nden sollen.\u201c \u2013 Mit anderen Worten: Wenn j\u00fcdisches Leben \n\nzur Normalit\u00e4t, zu etwas Allt\u00e4glichem und Selbstverst\u00e4nd-\n\nlichem geworden ist, dann, ja dann sind wir am Ziel. \u2013 \n\nDoch so weit sind wir mitnichten. Die Lernf\u00e4higkeit muss \n\nsich erst noch zeigen, sich beweisen. Bis dahin gilt: Anti-\n\nsemitismus ist zu verurteilen, zu bek\u00e4mpfen, \u00fcberall, egal, \n\nvon wem, wo und wie er zum Ausdruck kommt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Sodann hatte ge-\n\nrade das Wort f\u00fcr seine Fraktion DIE LINKE. \u2013 Frau \n\nDr. Maicher, Entschuldigung, noch einen kleinen Moment! \n\nEs gibt eine Kurzintervention am Mikrofon 2 von Frau \n\nKollegin Kliese. Bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Kollege Sodann, Sie wissen, ich arbeite gern mit \n\nIhnen zusammen. Aber Ihr Beitrag hat mich doch sehr  \n\nerstaunt. In unserer Debatte soll es heute um das j\u00fcdische \n\nLeben gehen, um j\u00fcdische Kultur, auch um die Vergangen-\n\nheit; und Ihnen f\u00e4llt zu dieser Debatte tats\u00e4chlich nichts \n\nBesseres ein, als den alten Konflikt der Stiftung S\u00e4chsische \n\nGedenkst\u00e4tten noch einmal aufzukochen, wobei wir so viel \n\nEnergie darauf verwendet haben, diesen sowohl durch die \n\nNovellierung des Stiftungsgesetzes als auch durch die \n\nWahl eines neuen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers beizulegen. \n\n(Zustimmung des Abg. Frank Richter, SPD) \n\nIch finde das nicht nur nicht besonders originell, sondern \n\nauch der Debatte nicht angemessen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nder AfD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Hanka Kliese. Darauf reagiert jetzt der ange-\n\nsprochene Kollege Sodann am Mikrofon 1. Bitte. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Aufgrund der Wichtigkeit des Festjahres und dieser \n\nAktuellen Debatte sowie in Anbetracht der Ehrung werde \n\nich \u00fcberhaupt nicht so sehr auf Ihren Redebeitrag eingehen, \n\nFrau Kliese, denn Sie ziehen mit Ihrer Gegenargumenta-\n\ntion gerade den Streit hoch. Aber Geschichte ist nun einmal \n\nGeschichte. Sie ist, wie ich gesagt habe, wahr, und sie muss \n\nauch so bleiben; und es hat sich bislang nicht so viel ge\u00e4n-\n\ndert. Ich denke an die Haushaltsverhandlungen und bleibe \n\ndabei: Auch dort ist die Schieflage eindeutig. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nVereinzelt Widerspruch von der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2384 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinterven-\n\ntion und Reaktion darauf. \u2013 Wir fahren in der Rednerrunde \n\nfort und kommen zur Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Das \n\nWort hat nun \u2013 wirklich \u2013 Frau Kollegin Dr. Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eIst j\u00fc-\n\ndisches Leben in Deutschland heute wieder selbstverst\u00e4nd-\n\nlich?\u201c \u2013 Das fragt die Leipziger Verlegerin Nora Pester in \n\nihrem Vorwort zur Brosch\u00fcre zum Festjahr \u201e1700 Jahre j\u00fc-\n\ndisches Leben in Deutschland\u201c. \u2013 Wenn ich das lese, stel-\n\nlen sich mir weitere Fragen: Wie sichtbar ist j\u00fcdische \n\nKultur heute eigentlich? F\u00fchlen sich J\u00fcdinnen und Juden \n\nin Deutschland, in Sachsen anerkannt, und wird j\u00fcdische \n\nKultur als selbstverst\u00e4ndlicher Bestandteil unseres gesell-\n\nschaftlichen Lebens gesehen? \n\nIch selbst sehe es als gro\u00dfe Bereicherung, j\u00fcdische Men-\n\nschen mitten in der Gesellschaft zu wissen. Aber von der \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit sind wir, denke ich, noch ein ganzes \n\nSt\u00fcck entfernt. Deshalb ist es auch unsere Aufgabe, j\u00fcdi-\n\nsche Kultur noch sichtbarer zu machen und die Zusammen-\n\narbeit in allen Bereichen der Gesellschaft zu st\u00e4rken. Ich \n\nm\u00f6chte im Namen der B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN-Fraktion all \n\nden j\u00fcdischen und nicht j\u00fcdischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\n\ngern in Sachsen danken, die sich f\u00fcr das Aufbl\u00fchen des j\u00fc-\n\ndischen Lebens \u00fcberall in Sachsen engagieren, sei es mit \n\noder in den j\u00fcdischen Gemeinden, im Verein oder in Initi-\n\nativen. Das Festjahr und die Beitr\u00e4ge aus Wissenschaft, Re-\n\nligion sowie aus dem Bereich politische Bildung zeigen, \n\nwie vielf\u00e4ltig das j\u00fcdische Kulturerbe auch in Sachsen ist. \n\nLassen Sie mich zwei Beispiele herausgreifen: \n\nDer Verein \u201eFreiberger Zeitzeugnis\u201c organisiert aktuell die \n\nAusstellung \u201eSpurensuche\u201c und deckt die j\u00fcdische Ge-\n\nschichte Freibergs auf. An den Forschungen nehmen Sch\u00fc-\n\nlerinnen und Sch\u00fcler, B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger teil und \n\nsorgen so gemeinsam aktiv f\u00fcr eine Arbeit gegen Ge-\n\nschichtsverkl\u00e4rung und f\u00fcr eine offene Gesellschaft. \n\nOder in meiner Stadt Leipzig \u2013 es wurde schon erw\u00e4hnt \u2013 \n\ndas Ariowitsch-Haus, das seit vielen Jahren Begegnungen \n\nmit der j\u00fcdischen Kultur anbietet und ganz aktiv auch  \n\nPr\u00e4ventionsarbeit gegen Antisemitismus leistet. Es ist ein \n\nBegegnungszentrum, das auf b\u00fcrgerschaftlichem Engage-\n\nment beruht, das Menschen unterschiedlicher Herkunft, \n\nunterschiedlichen Alters und auch verschiedener Religio-\n\nnen zusammenbringt und das zusammen mit der Stadt \n\nLeipzig in diesen Tagen zum 14. Mal die j\u00fcdischen Wochen \n\nmit einem vollen Programm startet. \n\nDie zwei Beispiele zeigen auch, dass die St\u00e4rkung j\u00fcdi-\n\nscher Kultur eng verbunden ist mit dem Einsatz f\u00fcr das \n\ngute Zusammenleben. Die j\u00fcdischen Gemeinden sind da-\n\nbei Partner des interreligi\u00f6sen Austausches und f\u00f6rdern das \n\ngegenseitige Verst\u00e4ndnis, und das ist so wichtig. Das k\u00f6n-\n\nnen die j\u00fcdischen Gemeinden, die j\u00fcdischen Communitys \n\nauch, weil sie selbst sehr viel Erfahrungen damit haben, \n\nMenschen mit unterschiedlicher Herkunft zusammenzu-\n\nbringen. \n\nSeit den 1990er-Jahren haben sie auch hier in Sachsen ein-\n\ngewanderte J\u00fcdinnen und Juden, zum Beispiel aus der ehe-\n\nmaligen Sowjetunion, aber auch aus anderen L\u00e4ndern, in \n\nihre Gemeinden integriert. Sie haben mit ihrem Engage-\n\nment f\u00fcr j\u00fcdische Kultur in Sachsen auch einen Teil eines \n\n\u00fcbergeordneten Engagements f\u00fcr interkulturelles Zusam-\n\nmenwachsen und Dialog vorangebracht. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte des-\n\nhalb auch betonen, dass wir vor allem die Bereicherung un-\n\nserer Gesellschaft durch die j\u00fcdische Kultur in den \n\nMittelpunkt stellen sollten. J\u00fcdinnen und Juden sind nicht \n\nzuerst Opfer, weder in der Vergangenheit noch in der Ge-\n\ngenwart. Dennoch d\u00fcrfen wir angesichts des zunehmenden \n\nAntisemitismus nicht wegschauen. \n\nBereits zwischen 2014 und 2019 waren mehr als 700 anti-\n\nsemitische Vorf\u00e4lle in Sachsen bekannt geworden \u2013 das \n\nsind nur die bekannt gewordenen. Aktuell erleben wir eine \n\ndeutliche Zunahme im Zusammenhang mit der Querden-\n\nken-Bewegung. Da tummeln sich, Herr K\u00fchne, auch Ihre \n\nParteifreunde, und zwar sehr sichtbar, und deshalb ist das \n\nperfide, was Sie hier gerade vorgelegt haben. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nEs ist besch\u00e4mend, und es ist nicht tolerierbar, denn Anti-\n\nsemitismus ist keine Meinung. Deshalb m\u00fcssen wir auch \n\nhandeln. Es braucht mehr staatlichen Schutz, ja. Antisemi-\n\ntische Straftaten m\u00fcssen fr\u00fchzeitig erkannt und effizienter \n\nverfolgt werden, und ein wichtiger Schritt daf\u00fcr ist der im \n\nMai eingef\u00fchrte Leitfaden der Generalstaatsanwaltschaft \n\nDresden und des Landeskriminalamtes und die Zusam-\n\nmenarbeit der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden mit den j\u00fcdischen \n\nGemeinden. \n\nAber zweitens \u2013 und das ist mir besonders wichtig \u2013: Wir \n\nm\u00fcssen eben auch die Zivilgesellschaft und die politische \n\nBildungsarbeit noch besser unterst\u00fctzen. Es ist einfach un-\n\nertr\u00e4glich, wie der Davidstern als Mittel der Provokation \n\nauf den Querdenken-Demonstrationen missbraucht wird. \n\nDas erzeugt Verletzung und das entw\u00fcrdigt das Gedenken \n\nan die Schoah \u2013 das darf nicht unwidersprochen bleiben. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist vor\u00fcber. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Letzter Satz. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, wir B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE wollen, dass die j\u00fcdische Kultur einen selbstver-\n\nst\u00e4ndlichen Platz in unserem Gemeinwesen einnimmt und \n\ndie Freiheit des j\u00fcdischen Lebens von uns allen gesch\u00fctzt \n\nwird und nicht vorrangig durch die Wachpolizei. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU \n\nund vereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2385 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin  \n\nDr. Maicher schloss mit ihrem Redebeitrag jetzt die erste \n\nRunde. \u2013 Aber hier gibt es eine Kurzintervention zum ge-\n\nrade Geh\u00f6rten. Bitte, Herr Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Frau Mai-\n\ncher, ich finde es absto\u00dfend, wie Sie die Debatte um j\u00fcdi-\n\nsches Leben in Deutschland nutzen, um hier auf die \n\nQuerdenker-Demo, die Sie kritisch sehen m\u00f6gen, einzuge-\n\nhen. Wie Sie \u2013 eine Partei, die st\u00e4ndig davon ablenkt, dass \n\ndie gr\u00f6\u00dfte Gef\u00e4hrdung heute in Deutschland von muslimi-\n\nschen Zuwanderern ausgeht \u2013 von einer Partei, die regel-\n\nm\u00e4\u00dfig und \u00fcber Jahre den Boykott israelischer Waren \n\nbetreibt; \n\n(Emp\u00f6rte Zurufe von den LINKEN \u2013  \n\nGegenrufe von der AfD) \n\n\u2013 einer Partei, die gemeinsam mit ihren Vorfeldorganisati-\n\nonen, mit Hamas-Organisationen, auf deutschen Demonst-\n\nrationen \u201eJuden ins Gas!\u201c ruft \u2013 das ist Ihr Vorfeld. Wie Sie \n\nsich hier hinstellen und j\u00fcdisches Leben in Deutschland be-\n\nnutzen f\u00fcr Ihre billige politische Propaganda, finde ich ab-\n\nsto\u00dfend. \n\n(Starker Beifall bei und Jawohl!-Rufe von der AfD \n\n\u2013 Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention und darauf reagiert Frau Kollegin Dr. Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Urban, \n\ndass Sie \u2013 gerade Sie \u2013 sich jetzt hier an das Mikro stellen, \n\ndas ist erschreckend und furchtbar. Sie haben zwei Tage \n\nvor dem rechtsterroristischen Attentat in Halle zusammen \n\nmit Herrn Bachmann hier auf der Pegida-Demo geklatscht \n\nzu genau antisemitischen, rechtsextremen \u00c4u\u00dferungen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nSie haben sich mit auf eine B\u00fchne gestellt \u2013 zwei Tage, be-\n\nvor deutlich geworden ist, was dieser Rechtsextremismus \n\nerreicht, den Sie hier mit vertreten bei den Demonstratio-\n\nnen, wo Anh\u00e4nger der AfD ihr Gesicht in die erste Reihe \n\nstellen. Sie haben mit daf\u00fcr gesorgt, dass diese Taten Rea-\n\nlit\u00e4t werden hier in Sachsen und in Deutschland. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Absto\u00dfend! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der AfD) \n\nEs ist einfach unertr\u00e4glich, dass Sie sich hier hinstellen und \n\nin solchen Reden so tun, als w\u00fcrde Sie das alles gar nicht \n\nbetreffen. Sie sorgen mit daf\u00fcr, dass genau so etwas ge-\n\nschieht, und das ist einfach nur absto\u00dfend! \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Sie sind absto\u00dfend!) \n\n\u2013 Sie sind absto\u00dfend! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention und die Reaktion darauf. Wir er\u00f6ffnen, wenn ich \n\nSie richtig verstanden habe, Herr Kollege Richter, jetzt \n\neine weitere Rederunde und f\u00fcr die einbringende SPD \n\nspricht wiederum Herr Kollege Richter; bitte, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nFrank Richter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich hatte \u2013 naiv, wie ich \n\nmanchmal bin \u2013 gehofft, dass diese Debatte angesichts des \n\nFestjahres auf diese harte Auseinandersetzung h\u00e4tte ver-\n\nzichten k\u00f6nnen, aber es war nicht m\u00f6glich, auf diese Aus-\n\neinandersetzung zu verzichten \u2013 es ist ein Teil unserer \n\nRealit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr K\u00fchne, mir ist einfach nur ein Satz eingefallen bei Ih-\n\nrer Rede und den habe ich mir dr\u00fcbergeschrieben und da-\n\nmit will ich es auch belassen: \u201eDie Botschaft h\u00f6re ich wohl, \n\nallein, mir fehlt der Glaube.\u201c \n\nEs w\u00e4re wunderbar, wenn Sie sich auch noch an ganz an-\n\nderen Stellen dieses Landes deutlich auch von Positionen, \n\ndie in Ihrer Partei vertreten werden, abgrenzen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte zwei konkrete Vorschl\u00e4ge machen, weil wir ja \n\nnicht in erster Linie ein Haus sind, um zu feiern, sondern \n\nein Haus, um politische Gestaltung dieses Landes vorzu-\n\nnehmen: J\u00fcdische Zuwanderer bekommen eine Niederlas-\n\nsungserlaubnis nach \u00a7 23 des Aufenthaltsgesetzes erteilt. \n\nIhre nicht j\u00fcdischen Familienangeh\u00f6rigen erhalten zu-\n\nn\u00e4chst eine befristete Aufenthaltserlaubnis und dann ent-\n\nsprechend den allgemeinen Bestimmungen eine \n\nM\u00f6glichkeit, diese zu verl\u00e4ngern bzw. sie in eine Nieder-\n\nlassungserlaubnis umzuwandeln, sofern die Voraussetzun-\n\ngen vorliegen. \u2013 Ich bin kein Innenpolitiker und deshalb \n\nhabe ich es mir pr\u00e4zise aufschreiben lassen. \u2013 \u00c4ltere und \n\noft sehr alte nicht j\u00fcdische Familienangeh\u00f6rige, insbeson-\n\ndere Ehepartner und -partnerinnen, erf\u00fcllen diese Voraus-\n\nsetzungen in der Regel nicht mehr, weil sie meist \n\nEmpf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger von Grundsicherung \n\nsind. Wenn Sie sich die Viten dieser Personen anschauen, \n\ndann k\u00f6nnen Sie das leicht nachvollziehen. \n\nDas bringt eine gro\u00dfe psychische Belastung in die betroffe-\n\nnen Familien auch hier in Sachsen, da die nicht j\u00fcdischen \n\nEhepartner ihre Aufenthaltserlaubnis aller zwei Jahre ver-\n\nl\u00e4ngern lassen m\u00fcssen und h\u00e4ufig \u00c4ngste davor bestehen, \n\nwas dann passiert, wenn ihre j\u00fcdischen Ehepartner vor \n\nihnen sterben. Das ist eine ganz konkrete Notlage auch hier \n\nin Sachsen. Diese Situation belastet insbesondere die Part-\n\nnerschaften, die ja das Sterben ihrer Partner schon antizi-\n\npieren, im hohen Lebensalter. Vor allem f\u00fcr diese Gruppe \n\ninnerhalb der j\u00fcdischen Zuwanderer und ihrer Familien \n\nm\u00fcssten wir und k\u00f6nnten wir zeitnah eine humanit\u00e4re L\u00f6-\n\nsung finden. Ich rufe Herrn Staatsminister W\u00f6ller auf, hier-\n\nf\u00fcr eine L\u00f6sung vorzubereiten \u2013 entweder in Sachsen oder \n\nauf Bundesebene \u2013, das w\u00e4re eine ganz konkrete politische \n\nMa\u00dfnahme, ein Zeichen auch anl\u00e4sslich dieses Festjahres. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2386 \n\nEine zweite, sehr konkrete Anregung. Als ich vor zwei Jah-\n\nren das Mandat antrat, geh\u00f6rten zu den ersten sch\u00f6nsten \n\nErfahrungen die vom Pr\u00e4sidenten hier in die R\u00e4ume einge-\n\nladenen Jugendgruppen, die ihre Geschichtsprojekte vor-\n\nstellten. Eine hat mich besonders angesprochen: die \n\nLehrerin und die Jugendlichen aus Falkenstein im Vogt-\n\nland. \u00dcber Alfred Ro\u00dfner, den Oskar Schindler des Vogt-\n\nlands, den Yad Vashem zum Gerechten unter den V\u00f6lkern \n\nernannt hat, haben die Falkensteiner Jugendlichen und ihre \n\nLehrerin gearbeitet. Ich habe mich dann auf den Weg ge-\n\nmacht, bin nach Falkenstein gefahren und habe gesagt: Was \n\nhaben wir da f\u00fcr einen tollen Mann? Mit dem Unterschied \n\n\u2013 Sie wissen es \u2013: Oskar Schindler hat den Krieg \u00fcberlebt \n\nund Alfred Ro\u00dfner wurde von der Gestapo verhaftet und \n\nermordet. Wir haben in Sachsen einen von Yad Vashem als \n\nGerechten unter den V\u00f6lkern ernannten Helden einer Zeit, \n\nin der es darum ging, Juden zu retten. \n\nEr hat dasselbe getan wie Oskar Schindler im Vogtland. Er \n\nist nicht so bekannt. Ich bin mit meiner guten Bekannten, \n\nder Freundin Henriette Kretz \u2013 sie war bereits in diesem \n\nLandtag zu Gast, eine Holocaust-\u00dcberlebende \u2013, nach  \n\nFalkenstein gefahren. Wir haben eine Veranstaltung durch-\n\ngef\u00fchrt. Wir sind auf den Friedhof gegangen. Der B\u00fcrger-\n\nmeister dieser Stadt hat angek\u00fcndigt, die Grundschule \n\nw\u00fcrde nat\u00fcrlich bald nach Alfred Ro\u00dfner benannt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Mein Mitarbeiter hat neulich \n\nnachgefragt. Er hat folgende Antwort vom B\u00fcrgermeister \n\nbekommen \u2013 ich darf an dieser Stelle zitieren \u2013: \u201eWie Sie, \n\nHerr Richter, in diesem Zusammenhang sicher wissen, ha-\n\nben wir gerade bei Namensgebungen seit geraumer Zeit \n\nund objektiv betrachtet eine ver\u00e4nderte Wertediskussion. \n\nDiese Thematik und der st\u00e4dtische Wille, Alfred Ro\u00dfner \n\nkontinuierlich ins Bewusstsein der Gesellschaft zu holen, \n\nf\u00fchrte dazu, dass von der Benennung der Grundschule nach \n\nAlfred Ro\u00dfner abgesehen wurde.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Was haben wir hier? \u201eObjektiv \n\nbetrachtet eine ver\u00e4nderte Wertediskussion\u201c. Ich rege kon-\n\nkret an \u2013 das ist mein zweiter Vorschlag \u2013, dass wir in Sach-\n\nsen einen geeigneten Weg finden, vielleicht auch mithilfe \n\ndes Kultusministeriums, Alfred Ro\u00dfner, dem \n\n\u201eOskar Schindler des Vogtlands\u201c und damit Sachsens, ein \n\nw\u00fcrdiges Andenken zu setzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Rederunde ist \n\nvon Kollegen Richter er\u00f6ffnet. Auf seinen Redebeitrag \n\nkommt eine Kurzintervention. Bitte, Herr Kollege Voigt. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Vielen Dank. Lieber Herr Kollege \n\nRichter, wir waren auf Ihre Initiative gemeinsam in Falken-\n\nstein unterwegs. Das, was wir dort erlebt und gesehen ha-\n\nben, hat uns tief bewegt. Ich w\u00fcrde an der Stelle gern \n\nsagen, dass der Stadtrat der Stadt Falkenstein ein Konzept \n\nund eine Initiative verabschiedet hat, eine Alfred-Ro\u00dfner-\n\nMedaille herauszubringen, die Menschen verliehen wird, \n\ndie sich um Integration und N\u00e4chstenliebe bem\u00fchen,. In \n\ndiesem Sinne soll dort Alfred Ro\u00dfner gedacht werden.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chten Sie darauf rea-\n\ngieren? \u2013 Ja, Herr Kollege Richter. \n\nFrank Richter, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank.  \n\nHerr Voigt, ja, da gibt es keinen Dissens. Ich denke, die \n\nFalkensteiner bekommen das hin, und ich werde das gern \n\nmit Ihnen gemeinsam weiter begleiten. Das ist der Beglei-\n\ntung wert. \n\nWas mich etwas beunruhigt hat, ist die Formulierung von \n\neiner \u201ever\u00e4nderten Wertediskussion\u201c. \u201eWehret den Anf\u00e4n-\n\ngen\u201c ist eine der Lehren aus der nationalsozialistischen \n\nZeit, und da m\u00fcssen wir beide miteinander dranbleiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen in der Redner-\n\nreihe weiter. Kein Redebedarf bei der CDU. Bei der AfD-\n\nFraktion? \u2013 Herr Kollege Gahler ergreift f\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion das Wort. \n\nTorsten Gahler, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Eigentlich wollte ich \n\nIhnen von meinen Erfahrungen mit j\u00fcdischer Kultur und \n\nj\u00fcdischen Mitmenschen erz\u00e4hlen. Ich wollte beginnen mit \n\nmeinen Erfahrungen, wie ich in den Neunzigerjahren in die \n\nDresdner Neustadt gezogen bin, dort zusammen mit mei-\n\nnem guten Freund, einem \u00e4gyptischen Hochschulprofessor \n\nim \u201eIsbuschka\u201c sa\u00df, und genau gegen\u00fcber war der Alte J\u00fc-\n\ndische Friedhof. Der war damals noch etwas verwildert, da \n\nzu DDR-Zeiten die entsprechende Pflege nicht erfolgt ist. \n\nGl\u00fccklicherweise hat sich nach der Wende der Verein  \n\nHatikva um diesen Friedhof gek\u00fcmmert, der jetzt wieder \n\nansehnlich ist und dazu einl\u00e4dt, zu verweilen und nachzu-\n\ndenken. \n\nWenn ich aber h\u00f6re, dass wir hier eine Festveranstaltung \n\nhaben, muss ich sagen: Ich muss etwas Salz in die Suppe \n\nstreuen. Das ist bedauerlich, denn erst in der vergangenen \n\nWoche hatten wir hier im Stadtbezirksbeirat in Dresden ei-\n\nnen Antrag des J\u00fcdischen FrauenVereins zu behandeln. \n\nDieser wollte eine Veranstaltung zur Erinnerung an den \n\nHolocaust und eine Veranstaltung, die die Sch\u00fcler sensibi-\n\nlisieren und n\u00e4her ans j\u00fcdische Leben heranbringen soll. \n\nWas ist passiert? Im Stadtbezirksbeirat wurde das abge-\n\nlehnt. Lediglich die Fraktionen der LINKEN und der AfD \n\nstimmten daf\u00fcr; die anderen Fraktionen lehnten dieses An-\n\nsinnen aus Geldmangel ab. \n\nFerner kam es vor wenigen Wochen auf der Prager Stra\u00dfe \n\nzu Situationen, bei denen pro-pal\u00e4stinensische Demonst-\n\nranten antisemitische Parolen schrien und gewaltt\u00e4tig wur-\n\nden. Dieses kleine H\u00e4uflein, das sich wacker f\u00fcr Israel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2387 \n\neinsetzte und seine Solidarit\u00e4t mit dem j\u00fcdischen Leben \n\nausdr\u00fcckte, erhielt einen Platzverweis. Das ist Sachsen \n\n2021. \n\nWenn wir uns dar\u00fcber Gedanken machen, warum in \n\n100 Kilometern Entfernung als n\u00e4chste Millionenstadt lie-\n\nber Prag als Berlin angesteuert wird, so kann ich Ihnen sa-\n\ngen, warum das so ist: Wenn Sie in der Josefstadt in Prag \n\nunterwegs sind, m\u00fcssen Sie nicht aufpassen, dass Sie Opfer \n\nwerden, wenn Sie Ihren j\u00fcdischen Glauben zeigen. In Ber-\n\nlin ist es so, dass der Innensenator Geisel darauf hinweist, \n\nes k\u00f6nne sein, dass dort erlebnisorientierte Jugendliche ge-\n\nwaltt\u00e4tig gegen\u00fcber j\u00fcdischen Mitb\u00fcrgern werden. \n\n(Zuruf von der AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIn Hessen werden die Lehrer darauf hingewiesen, dass sie \n\nsensibel reagieren sollen, wenn muslimische Mitsch\u00fcler \n\nprovoziert werden k\u00f6nnten. Man empfiehlt, dass j\u00fcdische \n\nMitb\u00fcrger am Nakba-Gedenktag vielleicht auf den David-\n\nstern oder andere Symbole des j\u00fcdischen Glaubens ver-\n\nzichten sollten. Das kann doch nicht wahr sein \u2013 \n\nDeutschland 2021! Wir haben hier eine Staatsr\u00e4son. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs f\u00fchrt sich fort, wenn wir h\u00f6ren, dass die Bundesregie-\n\nrung erst in dieser Woche entschieden hat, dass Antisemi-\n\nten nicht mehr die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft erhalten \n\nd\u00fcrfen. Ja, was haben wir denn die ganze Zeit vorher ge-\n\nmacht? \n\n(Zurufe \u2013 Lachen bei der AfD) \n\nEs kann nicht sein, dass die Hisbollah als Unterst\u00fctzer an-\n\ntiisraelischer Aktionen und Kriegshandlungen erst 2020 in \n\nDeutschland verboten wurde. Bei der Hamas ist man sich \n\nnoch nicht sicher, aber man will schon die Fahne verbieten. \n\nDas kann nicht sein! \n\nWenn wir das weiterbetrachten: Wir haben eine Staatsr\u00e4-\n\nson, die uns unverbr\u00fcchlich mit Israel verbindet. Wenn es \n\nsein kann, dass wir in der UN permanent gegen Israel stim-\n\nmen oder uns bei entscheidenden Abstimmungen enthal-\n\nten, l\u00e4uft etwas schief. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch w\u00fcrde auch lieber dar\u00fcber sprechen, welche Festtage \n\nwir besuchen k\u00f6nnen, welche Sehensw\u00fcrdigkeiten, welche \n\nKultureinrichtungen uns der j\u00fcdische Glaube bietet. Aber \n\nwir m\u00fcssen uns mit anderen Dingen besch\u00e4ftigen, weil es \n\nleider in den Hintergrund tritt. Deutschland 2021 sollte sich \n\nbewusst sein, was es bedeutet, wenn wir sagen: \u201edie Juden\u201c \n\nund \u201edie anderen\u201c. Das ist eine Ausgrenzung. Das war der \n\nFehler im Zweiten Weltkrieg, und das war der Fehler vor-\n\nher. Es sind Deutsche. Es sind unsere Mitb\u00fcrger. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDeshalb rufe ich Sie dazu auf: \u00dcberdenken Sie die Aktion. \n\nEs ist nicht mehr tragbar, dass man 2021 j\u00fcdische Einrich-\n\ntungen sch\u00fctzen muss. Es sind Leute von uns. Es sind un-\n\nsere Mitb\u00fcrger. \n\n(Zurufe) \n\nDeshalb ist es wichtig, darauf hinzuweisen, \n\n(Unruhe) \n\ndass wir daf\u00fcr stehen: J\u00fcdischer Glauben muss ausge\u00fcbt \n\nwerden k\u00f6nnen. J\u00fcdischer Glaube muss gefeiert werden. \n\nSie sind eins mit uns, sie geh\u00f6ren zu uns. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAlbrecht Pallas, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war \u2013 \u2013 Keine \n\nKurzintervention mehr, Kollege Pallas? \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Nein! \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Besser!) \n\nDas war Kollege Gahler. Gibt es aus den Fraktionen heraus \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE, Kol-\n\nlege Sodann, noch einmal? \u2013 Nein. \n\n(Zuruf von der LINKEN: Frau K\u00f6ditz!) \n\n\u2013 Entschuldigung. Frau K\u00f6ditz, Sie haben das Wort. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Heute Abend, 18 Uhr, fin-\n\ndet eine Kundgebung statt: \"Antisemitismus bleibt \n\nAntisemitismus\". Die Worte meines Vorredners haben \n\nmich veranlasst, mit dieser Kundgebung zu beginnen. Ich \n\nm\u00f6chte aus dem Aufruf zitieren: \u201eDiejenigen, die aus-\n\nschlie\u00dflich den importierten Antisemitismus der Anderen \n\nvorf\u00fchren, stellen sich jedoch als falsche Freunde heraus: \n\nSie instrumentalisieren ihre vermeintliche Solidarit\u00e4t mit \n\nJ\u00fcdinnen und Juden f\u00fcr ihre rassistischen Zwecke. Gleich-\n\nzeitig reden sie best\u00e4ndig vom Schuldkult, vom Denkmal \n\nder Schande, von einem Schlussstrich unter die Erinne-\n\nrungsdebatte und betreiben damit eine Verharmlosung der \n\nSchoah, die Weigerung, die Verantwortung aus der eigenen \n\nGeschichte zu \u00fcbernehmen, und damit Antisemitismus.\u201c \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch unterst\u00fctze das Anliegen der SPD-Fraktion, heute \u00fcber \n\nj\u00fcdisches Leben, \u00fcber j\u00fcdische Kultur zu sprechen. Aber \n\nich muss dazusagen: Antisemitismus muss dann auch be-\n\nsprochen werden. \n\nIch frage monatlich ab, wie es mit antisemitischen Strafta-\n\nten in Sachsen aussieht. Im Jahr 2020 hatten wir sachsen-\n\nweit mehr als 170 antisemitische Straftaten, ein \n\nlangj\u00e4hriger H\u00f6chstwert. Die Fallzahlen haben sich in den \n\nvergangenen f\u00fcnf Jahren verdoppelt, in den vergangenen \n\nzehn Jahren sogar verdreifacht, und die Dunkelziffer steigt. \n\nEine k\u00fcrzlich durch den Bundesverband der Recherche- \n\nund Informationsstellen Antisemitismus ver\u00f6ffentlichte \n\n\u201eProblembeschreibung: Antisemitismus in Sachsen\u201c \n\nkommt dabei zu dem Schluss, \u201edass es kaum Orte gibt, an \n\ndenen sich J\u00fcdinnen und Juden in Sachsen vor Antisemi-\n\ntismus in Sicherheit w\u00e4hnen k\u00f6nnen\u201c. Zitat: \u201eZwei Drittel \n\nder Befragten berichten von antisemitischen Vorf\u00e4llen, die \n\nsie selbst erleben mussten\u201c \u2013 zwei Drittel! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2388 \n\nDie aktuellen Entwicklungen wurden schon angesprochen. \n\nEs wird jetzt von einem angeblich importierten Antisemi-\n\ntismus gesprochen, als k\u00e4me das Problem von au\u00dfen. In \n\nWirklichkeit ist Judenfeindlichkeit im Denken und Han-\n\ndeln in allen politischen Spektren und in allen Segmenten \n\nunserer Gesellschaft vorhanden. Wir werden den Antisemi-\n\ntismus nicht dadurch los, dass wir ihn nur bei vermeintlich \n\nFremden suchen. \n\nMit Blick auf die offiziellen Zahlen sieht der Befund ohne-\n\nhin anders aus. Soweit Tathintergr\u00fcnde erkannt werden \n\nk\u00f6nnen, kommen mit deutlichem Abstand die meisten an-\n\ntisemitischen Staaten in Sachsen von rechts, und zwar kon-\n\ntinuierlich. \n\nEin weiteres Problem dabei ist die konsequente Verfolgung \n\nantisemitischer Taten. Den steigenden Fallzahlen stehen \n\nn\u00e4mlich viel zu wenige Verurteilungen gegen\u00fcber. In den \n\nvergangenen drei Jahren gab es in Sachsen jeweils nur 14 \n\nbis 16 Urteile wegen antisemitischer Taten. Nur rund jeder \n\nzehnte Fall wird geahndet. Dort, wo es versucht wird, mah-\n\nlen die M\u00fchlen viel zu langsam. \n\nEin Beispiel: In Chemnitz hat jetzt der Prozess gegen einen \n\n30-j\u00e4hrigen Neonazi begonnen. Ihm wird zur Last gelegt, \n\ngemeinsam mit weiteren Personen gezielt das j\u00fcdische \n\nRestaurant \u201eSchalom\u201c angegriffen zu haben \u2013 im August \n\n2018! Wir haben heute 2021. \n\nNoch ein Gedanke: Bereits im Jahr 2016 hielt das Jahrbuch \n\nf\u00fcr Antisemitismusforschung fest, wie die Parlamentspar-\n\ntei hei\u00dft, die \u2013 Zitat \u2013 \u201edas gr\u00f6\u00dfte Antisemitismusproblem\u201c \n\nhat. Es handelt sich um die AfD. An diesem Befund von \n\n2016 hat sich seither nichts ge\u00e4ndert. Ich stimme daher \u2013 \n\nes passiert nicht so oft \u2013 dem s\u00e4chsischen Innenminister zu. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Oh! \u2013  \n\nHeiterkeit bei den LINKEN) \n\n\u2013 Er ist nicht da. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Er kann es nachlesen! \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Er ist Verbrecher jagen!) \n\nEnde des vergangenen Jahres sagte Herr W\u00f6ller hier an die-\n\nsem Ort, die AfD gef\u00e4hrde j\u00fcdisches Leben. Er warf einem \n\nAfD-Abgeordneten v\u00f6llig zu Recht \u201epuren Antisemitis-\n\nmus\u201c vor. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Frau Kol-\n\nlegin. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Soviel ich sehen kann, ist \n\nHerr Ulbrich noch immer Teil der AfD. Das sagt alles. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nK\u00f6ditz, Fraktion DIE LINKE. Gibt es jetzt Redebedarf aus \n\nder Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE? \u2013 Kann ich nicht erken-\n\nnen. \n\nSoll eine dritte Rederunde er\u00f6ffnet werden? \u2013 Dritte Rede-\n\nrunde. F\u00fcr die AfD-Fraktion wird Herr Kollege Gahler das \n\nWort ergreifen. \n\nTorsten Gahler, AfD: Sehr geehrter Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich habe die Worte von Frau \n\nK\u00f6ditz sehr wohl geh\u00f6rt. Sie macht die Vorw\u00fcrfe ja nicht \n\nzum ersten Mal in unsere Richtung. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Fakten! \u2013 \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Fakten!) \n\n\u2013 Ja, ja. Das ist so. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDas stimmt ja wohl!) \n\nIch h\u00f6re die Worte wohl. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAber Sie verstehen sie nicht!) \n\nWas allerdings die Ausspr\u00fcche zum importierten Antisemi-\n\ntismus betrifft: Erstmals hat sie unsere Kanzlerin gemacht, \n\nals sie sagte, dass wohl ein Problem mit Zugereisten beste-\n\nhen k\u00f6nnte, die vielleicht nicht unsere Wertvorstellungen \n\n\u00fcbernehmen. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\n\u2013 Moment! \u2013 Ein anderes Mal \u2013 damit haben Sie vielleicht \n\ninnerparteilich ein Problem \u2013 DIE LINKE Osnabr\u00fcck; ein \n\nZitat von denen: Wir sollten uns ehrlich machen. Wir haben \n\nAntisemitismus importiert. \u2013 Das sind Worte der Linkspar-\n\ntei, nicht meine. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von der AfD:  \n\nWarum werden Sie denn so rot?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Gahler, ge-\n\nstatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nTorsten Gahler, AfD: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Danke, \n\nHerr Gahler. Ist Ihnen bekannt, dass im Jahr 2020 deutsch-\n\nlandweit etwa 2 350 registrierte antisemitische Straftaten \n\nstattgefunden haben und davon 94,6 % auf das rechte \n\nSpektrum, 2 % auf die Kategorie \u201eausl\u00e4ndische Ideologie\u201c \n\nund 1 % auf die Kategorie \u201ereligi\u00f6se Ideologie\u201c entfielen \n\nund damit die \u00fcberwiegende Mehrheit der Straftaten aus \n\nrechter Tatmotivation heraus entstanden ist? \n\nTorsten Gahler, AfD: Die Statistiken kenne ich wohl. \n\n(Zuruf von der AfD: Das wird ja  \n\nals rechte Straftaten gewertet!) \n\nAllein, ich wei\u00df auch, wie die Statistiken erstellt werden. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Ist so!) \n\nAlso, von daher. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2389 \n\n(Unruhe bei und Zurufe von den LINKEN) \n\nWenn Sie einmal in der \u201eJ\u00fcdischen Rundschau\u201c oder in der \n\n\u201eJ\u00fcdischen Allgemeinen\u201c lesen, dann ist das pers\u00f6nliche \n\nEmpfinden ein anderes. Ich komme aber gleich darauf zu-\n\nr\u00fcck. \n\nWenn wir schon bei der SPD sind \u2013 Herr Pallas, ich bin \n\ndankbar f\u00fcr den Spielball, den Sie mir zugeworfen haben  \n\n\u2013: Gab es im vergangenen Jahr nicht so eine Verschweste-\n\nrung der Fatah-Jugend mit der SPD-Jugend? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMan muss es ja einmal sagen, wer arbeitet mit wem. \n\nBei den LINKEN ist es so: Sie sind sich nicht ganz sicher. \n\nSie haben ja verschiedene Str\u00f6mungen: Die radikale \n\nLINKE ist eher gegen Israel. Dann haben wir den BAK \n\nSchalom, also den Bundesarbeitskreis Schalom. Er ist f\u00fcr \n\nIsrael und f\u00fcr unsere j\u00fcdischen Mitb\u00fcrger, allerdings ist er \n\nantideutsch. Das ist immer so ... \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Ja, ja!) \n\nDann haben wir noch das Problem \u2013 es war im vergange-\n\nnen Jahr; eigentlich war es im Jahr 2019 \u2013, als Ihre Partei-\n\nzentrale in Berlin besetzt wurde von Extinction Rebellion, \n\ndie nat\u00fcrlich zu Roger Hallam geh\u00f6ren, der den Holocaust \n\ngeleugnet hat. Der sagt, es sei ein normales Ereignis, das \n\nhalt \u00f6fter passiere, und Klimawandel sei nur das Rohr, \n\ndurch das das Gas in die Gaskammer flie\u00dfe. Ihre damalige \n\nVorsitzende Katja Kipping hat sich dar\u00fcber gefreut, dass \n\n\u00fcberhaupt jemand Aufmerksamkeit auf Ihre Parteizentrale \n\nlenkt. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Pfui Teufel!) \n\nDie GR\u00dcNEN mit ihrer gr\u00fcnen Jugend verbr\u00fcdern sich mit \n\n\u201eFridays for Future\u201c, die den BDS unterst\u00fctzen \u2013 das haben \n\nwir von Greta gelernt. Dazu muss man sagen: Wer geh\u00f6rt \n\ndenn dazu? \u2013 Zum Beispiel Luisa Neubauer. Wenn man \n\nsich die Familiengeschichte ein bisschen anschaut, die \n\nReemtsma-Verwandtschaft: Wer war Reemtsma? Das wa-\n\nren die Finanzierer der Nazis. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nMan kann sich nat\u00fcrlich dar\u00fcber echauffieren, aber noch \n\nschlimmer w\u00fcrde ich es finden, Frau K\u00f6ditz \u2013 \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nWelcher Verwandte von Frau Storch \n\nwar bei den Nazis Finanzminister?) \n\n\u2013 Ja, ja, dazu kommen wir gleich. \u2013 Frau K\u00f6ditz, das \n\n\u201eSch\u00f6nste\u201c ist allerdings, wenn ich in einer Partei, in einem \n\nBundesgremium, noch ein echtes NSDAP-Mitglied habe. \n\nDas ist bei der Linkspartei Hermann Klenner. Das ist na-\n\nt\u00fcrlich fantastisch. \n\n(Heiterkeit bei und Zurufe von der AfD) \n\nEr war fr\u00fcher bei der HJ und bei der NSDAP. Dann ist er \n\nin die SPD eingetreten und dann in die SED. Dann war er \n\nbei der Stasi und jetzt ist er im \u00c4ltestenrat der LINKEN. \n\nDaf\u00fcr w\u00fcrde ich mich sch\u00e4men. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD \u2013  \n\nUnruhe bei den LINKEN) \n\nWissen Sie, das ist etwas, wor\u00fcber man wirklich nachden-\n\nken m\u00fcsste, \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nwenn es um die Frage geht, wer noch echte Nazis in der \n\nPartei hat. \n\n(Martin Modschiedler, CDU:  \n\nWor\u00fcber sprechen wir jetzt gerade?) \n\nDas ist aber eine Abschweifung. Ich entschuldige mich \n\nauch daf\u00fcr, dass ich dieses Thema jetzt angesprochen habe, \n\nweil ich mich eigentlich auf diese Feiertage freue. \n\nWissen Sie was, am meisten freue ich mich wieder auf den \n\nFreitag. Freitags, wenn ich nach dem Arbeitskreis nach \n\nHause fahre, um 15:50 Uhr, wissen Sie, was dann ist? Dann \n\nist MDR Kultur. Dort kommt entweder \u201eShabbat Shalom\u201c \n\noder \u201eDas Wort zum Sabbat\u201c. Dabei wird zehn Minuten \n\nlang \u00fcber j\u00fcdische Kultur, j\u00fcdisches Leben und j\u00fcdischen \n\nGlauben referiert. Das sollten Sie sich vielleicht alle einmal \n\nanh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDort wird zur Lebensfreude eingeladen. Die Lebensfreude \n\nsollte auch bei uns das Bestimmende sein und nicht die \n\nAngst, ob antisemitische Straftaten unsere j\u00fcdischen Mit-\n\nb\u00fcrger irgendwo treffen k\u00f6nnten. Wir sollten daf\u00fcr sorgen, \n\ndass sie frei ihren Glauben aus\u00fcben k\u00f6nnen und mit uns \n\ngemeinsam als unsere Mitb\u00fcrger hier in Sachsen leben. \n\nBevor wir jetzt hier v\u00f6llig abschweifen in diesem politi-\n\nschen Bereich, m\u00f6chte ich sagen: Ich freue mich auf die \n\nj\u00fcdischen Feiertage. Ich w\u00fcnsche allen erfolgreiche Feiern \n\nund ein erfolgreiches Gedenken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Herr Gahler, ich wollte Ihnen nur sagen: Es ist \n\nganz schwierig, wenn Sie solche Behauptungen aufstellen \n\n\u00fcber Personen, die nicht im Raum sind und sich daher nicht \n\nverteidigen k\u00f6nnen. Ich w\u00fcrde einfach darum bitten, dass \n\nman sich mit entsprechenden \u00c4u\u00dferungen zur\u00fcckh\u00e4lt. Das \n\nist eine Bitte von mir. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD und  \n\nvereinzelt bei der CDU) \n\nIch habe jetzt mit Ihnen gesprochen, daher k\u00f6nnen Sie na-\n\nt\u00fcrlich auch gern antworten, wenn Sie das m\u00f6chten. Man \n\nsollte einfach dar\u00fcber nachdenken, wenn man \u00fcber Perso-\n\nnen urteilt und Bezeichnungen abgibt, wenn derjenige \n\nnicht anwesend ist und sich nicht verteidigen kann, ob das \n\nwirklich richtig ist. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Wer redet denn hier st\u00e4ndig \n\n\u00fcber Herrn H\u00f6cke? \u2013 Weitere Zurufe von der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2390 \n\nTorsten Gahler, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Es \n\nist so: Wenn man sich damit besch\u00e4ftigt \u2013 und ich recher-\n\nchiere sehr viel \u2013 und Hubertus Knabe, der ehemalige Vor-\n\nsitzende der Gedenkst\u00e4tte Hohensch\u00f6nhausen \u2013 \u2013 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gahler, \n\nbitte nicht noch einmal die ganzen Aufz\u00e4hlungen! Ich habe \n\ndie Bitte an alle, dass wir immer dar\u00fcber nachdenken soll-\n\nten, dass wir auch Menschen damit besch\u00e4digen k\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nSo, meine Damen und Herren: Jetzt war die AfD an der \n\nReihe. Ich frage jetzt einmal: Gibt es noch Gespr\u00e4chsbe-\n\ndarf zur Debatte? \u2013 Wenn niemand mehr aus den Fraktio-\n\nnen sprechen m\u00f6chte, dann bitte ich jetzt die Staats-\n\nregierung zu Wort. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4-\n\nsidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! In den \n\nletzten Minuten ging mir gerade der Begriff der W\u00fcrde des \n\nHohen Hauses durch den Kopf. Es w\u00e4re, so glaube ich, uns \n\nallen damit gedient, wenn wir uns wirklich st\u00e4rker dem \n\nThema verpflichtet f\u00fchlten, das ich noch einmal in Erinne-\n\nrung rufe: J\u00fcdisches Leben und j\u00fcdische Kultur in Sachsen. \n\nDabei sollten wir hier weniger die Debatten an den jewei-\n\nligen politischen R\u00e4ndern austragen. \n\nEs ist schon genannt worden: In diesem Jahr blicken wir \n\nauf 1 700 Jahre j\u00fcdisches Leben in Sachsen. Anl\u00e4sslich \n\ndieses Jubil\u00e4ums erinnern wir in Sachsen auch an unsere \n\nwechselvolle gemeinsame Geschichte. Gro\u00dfe Anerken-\n\nnung verdienen die vielen engagierten Menschen in Verei-\n\nnen und Institutionen, die das j\u00fcdisch-kulturelle Erbe in \n\nunserem Land lebendig halten und das Wirken j\u00fcdischer \n\nPers\u00f6nlichkeiten aufarbeiten, die in Wissenschaft, Wirt-\n\nschaft, Handel, Kunst, Kultur oder Architektur unser Land \n\nmitgepr\u00e4gt haben. \u00dcber den in Zahlen vermittelten, zu-\n\ngleich aber f\u00fcr den menschlichen Geist unfassbaren Terror \n\ndes NS-Regimes hinaus heben Sie unseren Blick auf die \n\nMenschen und Schicksale, die hinter den Stolpersteinen \n\nstehen. Sie k\u00e4mpfen gegen das Vergessen. Zugleich offen-\n\nbaren sie die Vielfalt j\u00fcdischer Kultur, die heute und hier in \n\nSachsen wieder erbl\u00fchen kann \u2013 Gott sei Dank! \n\nNach dem Zerfall der Sowjetunion haben viele j\u00fcdische Fa-\n\nmilien eine neue Heimat in Sachsen gefunden \u2013 sie pr\u00e4gen \n\nin vielerlei Hinsicht das j\u00fcdische Leben in den Gemeinden, \n\ndie ich von dieser Stelle besonders herzlich gr\u00fc\u00dfe. Seit die-\n\nser Woche \u00fcbernimmt nach nunmehr 100 Jahren auch wie-\n\nder ein Milit\u00e4rbundesrabbiner seelsorgerische Aufgaben in \n\nder Bundeswehr. Die feierliche Amtseinf\u00fchrung in der \n\nBrodyer Synagoge Leipzig war ein historischer Moment. \n\nUnserem s\u00e4chsischen Landesrabbiner Zsolt Balla w\u00fcnsche \n\nich auch von dieser Stelle viel Erfolg und Gottes Segen! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch dies zeigt eindrucksvoll: Das Judentum geh\u00f6rt ganz \n\nselbstverst\u00e4ndlich zu unserem Land. Es ist unsere staatli-\n\nche, aber auch gesellschaftliche Verantwortung, dies zu be-\n\nwahren, zu sch\u00fctzen und zu f\u00f6rdern. Dieser Verantwortung \n\nfolgend, hat dieses Hohe Haus 1994 den ersten Staatsver-\n\ntrag mit dem Landesverband Sachsen der J\u00fcdischen Ge-\n\nmeinden einstimmig ratifiziert. Er ist unter anderem \n\nGrundlage, um erstens die j\u00fcdische Glaubensgemeinschaft \n\nbei Erhalt und Pflege des j\u00fcdischen Lebens und ihren Auf-\n\ngaben in den Gemeinden zu unterst\u00fctzen. Das sind j\u00e4hrlich \n\n\u00fcber eine Million Euro; insgesamt sind es \u00fcber 30 Millio-\n\nnen Euro, die zur Verf\u00fcgung gestellt werden. \n\nZweitens konnten damit Synagogen und Gemeindeh\u00e4user \n\n\u00fcber die letzten 20 Jahre wieder Teil des gewachsenen \n\nOrtsbildes in Dresden, Chemnitz und Leipzig werden. F\u00fcr \n\nden Bau bzw. die Sanierung der Geb\u00e4ude sind bislang \n\nknapp 11 Millionen Euro bereitgestellt. \n\nDrittens. Seit dem Schuljahr 2019/2020 verwirklicht die \n\n\u00c4nderung des Staatsvertrages f\u00fcr j\u00fcdische Sch\u00fcler das \n\nGrundrecht auf den eigenen Religionsunterricht. Zun\u00e4chst \n\nwurde j\u00fcdische Religion an drei Grundschulen in Chem-\n\nnitz, Dresden und Leipzig eingef\u00fchrt. Seit diesem Schul-\n\njahr ist der Lehrplan f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der \n\n5. und 6. Klassen in Kraft. An den Oberschulen und Gym-\n\nnasien w\u00e4chst der Unterricht in den kommenden Schuljah-\n\nren st\u00fcckweise nach oben auf. Ab 2025 k\u00f6nnte erstmals \n\neine m\u00fcndliche Abiturpr\u00fcfung in j\u00fcdischer Religion abge-\n\nlegt werden. Das Fach wird in \u00dcbereinstimmung mit den \n\nGrunds\u00e4tzen des Landesverbandes Sachsen der j\u00fcdischen \n\nGemeinden erteilt. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen und hier im Hohen \n\nHaus insbesondere der Vorsitzenden, Frau Dr. Nora \n\nGoldenbogen, f\u00fcr die vertrauensvolle Zusammenarbeit und \n\ndas gro\u00dfe Engagement ganz herzlich danke sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wer ein Haus baut, will \n\nbleiben \u2013 und wer bleiben will, erhofft sich Sicherheit. Die-\n\nses programmatische Wort stammt vom ehemaligen Vize-\n\npr\u00e4sidenten des Zentralrates der Juden in Deutschland, \n\ndem Architekten Salomon Korn. Nach dem furchtbaren \n\nAnschlag vom 9. Oktober 2019 in Halle wollen wir absi-\n\nchern, dass j\u00fcdische Orte und j\u00fcdisches Leben auch hier in \n\nSachsen als sicher empfunden werden k\u00f6nnen. Deshalb \n\nlaufen die Planungen f\u00fcr baulich-technische Sanierungs- \n\nund Sicherungsma\u00dfnahmen in enger Abstimmung mit den \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden. Flankierend finanziert der Freistaat \n\nexterne Sicherheitsdienstleistungen. Wenn bei Versamm-\n\nlungen \u00c4rger und Unmut \u00fcber pandemiebedingte Schutz-\n\nma\u00dfnahmen unwidersprochen mit Antisemitismus Hand in \n\nHand gehen, wenn Kritik an politischen Positionen des \n\nStaates Israel mit holocaust-verharmlosenden oder israel-\n\nfeindlichen Symbolhandlungen einhergehen, wenn Antise-\n\nmitismus im pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch, in sozialen Medien \n\noder auf der Stra\u00dfe verbreitet wird, dann ist es unsere \n\nPflicht, dem offen entgegenzutreten. Dann ist es auch voll-\n\nkommen egal, aus welcher ideologischen Richtung sich der \n\nAntisemitismus speist. Alte Vorurteile neu verpackt: Hass \n\noder Gewalt gegen Juden dulden wir nicht! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2391 \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD \n\nund vereinzelt bei der AfD) \n\nDie Generalstaatsanwaltschaft und das Landeskriminalamt \n\nSachsen haben im Mai einen gemeinsamen Leitfaden f\u00fcr \n\ndie Arbeit der Polizeibeh\u00f6rden und Staatsanwaltschaften \n\nvorgestellt. Die konsequente Bek\u00e4mpfung rechtsextremis-\n\ntischer und antisemitischer Straftaten wird mit allen rechts-\n\nstaatlichen Mitteln im Freistaat Sachsen weiter intensiviert. \n\nBesonders wichtig ist es, auch den Schutz der Opfer zu er-\n\nh\u00f6hen. Au\u00dferdem wird noch in diesem Jahr eine Melde- \n\nund Beratungsstelle \u201eAntisemitismus Sachsen\u201c ihre Arbeit \n\nf\u00fcr Betroffene aufnehmen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unwissen bereitet den \n\nBoden f\u00fcr Vorurteile, aus denen Hass erw\u00e4chst. Deshalb \n\nwird das Wissen um die gemeinsamen Wurzeln und die \n\nd\u00fcsteren Epochen wiederholter Pogrome und der Schoah \n\nan den s\u00e4chsischen Schulen f\u00e4cher\u00fcbergreifend vermittelt. \n\nGleichzeitig ist die Kenntnis \u00fcber das heutige s\u00e4chsische \n\nJudentum wichtiger Lehr- und Lerninhalt. Kinder und Ju-\n\ngendliche sollen von Anfang an die Universalit\u00e4t und Un-\n\nteilbarkeit der Grund- und Menschenrechte als historisch \n\ngewachsene Werte begreifen \u2013 Werte, die nie wieder in-\n\nfrage gestellt werden d\u00fcrfen. Hervorgehoben wird die Ar-\n\nbeit im Bereich Bildung mit der gemeinsamen Empfehlung \n\ndes Zentralrats der Juden in Deutschland, der Bund-L\u00e4n-\n\nder-Kommission, der Antisemitismusbeauftragten und der \n\nKultusministerkonferenz zum Umgang mit Antisemitis-\n\nmus in der Schule. Darin sind unter anderem Ma\u00dfnahmen \n\nder Pr\u00e4vention und Intervention aufgezeigt. Kinder und Ju-\n\ngendliche brauchen Orientierung, um Antisemitismus zu \n\nerkennen, zu benennen und entsprechend zu reagieren. In \n\ndiesem Sinne bereichern vielf\u00e4ltige Kooperationspartner \n\nbereits seit vielen Jahren die Bildungsarbeit im Freistaat \n\nSachsen. \n\nIch denke dabei beispielsweise an das Anne-Frank-Zent-\n\nrum in Berlin, die Neue J\u00fcdische Kammerphilharmonie \n\nDresden \u2013 Herr Hurshell, herzlich willkommen noch ein-\n\nmal im S\u00e4chsischen Landtag! \u2013 oder das Maximilian-\n\nKolbe-Werk, um nur drei zu nennen. Aber auch im Bereich \n\nder Pr\u00e4vention m\u00fcssen wir Strukturen auf allen Ebenen \n\nbestm\u00f6glich vernetzen. Die Staatsregierung hat aus diesem \n\nGrund vor zwei Jahren Dr. Thomas Feist zum Beauftragten \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung f\u00fcr das j\u00fcdische Leben be-\n\nrufen. Lieber Thomas, sch\u00f6n, dass du da bist, und danke \n\nf\u00fcr Deine Arbeit! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nUnterst\u00fctzt durch einen externen Expertenrat, ber\u00e4t er in \n\nFragen der F\u00f6rderung j\u00fcdischen Lebens, zur Bek\u00e4mpfung \n\nvon Antisemitismus sowie zur Pflege der Erinnerungskul-\n\ntur und des historischen Erbes. Die lange Geschichte des \n\nJudentums soll noch sichtbarer und die j\u00fcdische Kultur der \n\nGegenwart noch erlebbarer werden. \n\nEine breite gesellschaftliche Initiative macht sich f\u00fcr ein \n\nj\u00fcdisches Museum in Sachsen stark. Das begr\u00fc\u00dfe ich sehr. \n\nErste Sondierungsgespr\u00e4che finden bereits statt. Denn an \n\ndiesem Ort \u2013 und nicht nur an diesem Ort \u2013 soll erfahrbar \n\nwerden: J\u00fcdisches Leben und j\u00fcdische Kultur haben in \n\nSachsen eine Heimat. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit und f\u00fcr gro\u00dfe Teile \n\ndieser Debatte. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Wir kommen nun zum n\u00e4chsten Antrag: \n\nDritte Aktuelle Debatte \n\n60 Jahre Mauerbau \u2013 Das Gedenken an die  \n\nOpfer der deutschen Teilung hochhalten \n\nAntrag der Fraktion CDU \n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst die Fraktion der CDU das \n\nWort, Abg. Schiemann, danach folgen AfD, DIE LINKE, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, die fraktionslosen MdL und die \n\nStaatsregierung. Ich erteile nun der CDU-Fraktion, Herrn \n\nAbg. Schiemann, das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Am 13. August \n\n2021 erinnern wir zum 60. Mal an einen bitteren Tag f\u00fcr \n\nviele in der ehemaligen DDR, einen Schicksalstag f\u00fcr \n\nDeutschland und die Besiegelung der Teilung Europas. \n\nF\u00fcr uns soll dieser Tag an die Opfer, die Mauertoten und \n\ndie Toten, die in den Grenzanlagen der sozialistischen Staa-\n\nten bei der Flucht ums Leben kamen, erinnern. Wir erin-\n\nnern auch an die Opfer, die unschuldig in den Gef\u00e4ngnissen \n\ngelitten haben und von ihren Familien getrennt wurden. \n\nWir gedenken der Frauen und M\u00e4nner, die nicht bereit wa-\n\nren, weiter Unterdr\u00fcckung, Zwang und Willk\u00fcr der Dikta-\n\ntur zu erdulden. Deshalb ist es wichtig, an die Namen der \n\nOpfer besonders zu erinnern, denn die Namen der Opfer \n\nm\u00fcssen in unserem Ged\u00e4chtnis verbleiben. \n\nDie Verantwortlichen der SED sahen es damals so: \u201eEs \n\nmuss demokratisch aussehen\u201c, war der Ausspruch des  \n\ndamaligen Vorsitzenden der SED, der noch Tage vor dem \n\n13. August wissen lie\u00df: \u201eNiemand hat die Absicht, eine \n\nMauer zu errichten.\u201c Deshalb muss es weiter eine Aufar-\n\nbeitung des erlittenen Unrechts geben, auch wenn es f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2392 \n\nviele Nachgeborene nun um eine Geschichtsdebatte geht. \n\nEs ist das Recht der Nachgeborenen, so zu empfinden. \n\nAber es ist die Verpflichtung aller Generationen, eine sol-\n\nche Zeit k\u00fcnftig gemeinsam zu verhindern. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD) \n\nIch glaube, gerade deshalb ist die Debatte auch weiter not-\n\nwendig. Das sozialistische Experiment war eben nur m\u00f6g-\n\nlich, weil die SED das Volk eingemauert hat. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\n\u2013 Sie m\u00fcssen ja ganz genau oder ganz deutlich wissen, wie \n\nes damals gelaufen ist. \n\nDiktaturen beginnen dort, wo gefoltert wird und wo Auto-\n\nrit\u00e4ten ver\u00e4chtlich \u00fcber das Volk herziehen, wo Meinungs-\n\nfreiheit, Pressefreiheit und demokratische Wahlen fehlen, \n\nGerichtsentscheidungen sich den Interessen des Staates un-\n\nterzuordnen haben und Richter parteilich zu entscheiden \n\nhatten. \n\nDer 13. August 1961 bleibt aber auch mit dem 17. Juni \n\n1953 verbunden, mit dem Arbeiteraufstand im Osten von \n\nBerlin und vielen weiteren St\u00e4dten, unter anderem Ilsen-\n\nburg, Halle, Freiberg, Dresden, Leipzig, Wei\u00dfwasser, G\u00f6r-\n\nlitz und auch meiner Heimatstadt Bautzen-Budy\u0161in. Der \n\nArbeiteraufstand am 17. Juni 1953, die Opfer des Mauer-\n\nbaus, die vielen politischen H\u00e4ftlinge und das Widerstehen \n\nim kleinen Kreis, in der Familie, in den Kirchen und in an-\n\nderen Gespr\u00e4chsrunden sind eng mit dem Vorabend der \n\nfriedlichen Revolution 1989 verbunden. Diese Revolution \n\nw\u00e4re ohne die Erinnerung an die Opfer nicht m\u00f6glich ge-\n\nwesen, aber gleichsam auch mit der Erinnerung, dass es \n\nohne Diktatur gehen muss. \n\nDie friedliche Revolution w\u00e4re aber auch nicht m\u00f6glich  \n\ngewesen, wenn wir nicht demokratisches Handeln in uns \n\ngetragen h\u00e4tten \u2013 trotz Diktatur. Solidarit\u00e4t, Respekt, Ach-\n\ntung vor den anderen Menschen, Freiheitswille und demo-\n\nkratisches Handeln haben wir in vielen Bereichen trotzdem \n\nerleben k\u00f6nnen: in Kirchen, Familien, aber auch beim \n\nSport, auch unter Schulkameraden, unter Arbeitskollegen \n\nsowie in anderen Bereichen und auch in Erinnerung an die \n\nNamen der Opfer dieser Zeit. Es ist das Verm\u00e4chtnis, das \n\ndie Opfer des Mauerbaus hinterlassen haben. Die Erinne-\n\nrung an die Opfer ist mit einem Verm\u00e4chtnis an alle Deut-\n\nschen verbunden, Hass und Gewalt aus unserem Leben zu \n\nverbannen. Die einzige Chance, die wir haben, Demokratie \n\nals Modell in Freiheit der Meinungen zu erhalten, ist damit, \n\ndiese Demokratie zu st\u00e4rken und festzuhalten, damit Dik-\n\ntatoren verhindert werden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nWer gedenken, erinnern und trauern kann, wird die Kraft \n\nhaben zu widerstehen, den Mund aufzutun und gegen Fol-\n\nter, Unterdr\u00fcckung und Willk\u00fcr von Staaten vorzugehen. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der SPD sowie der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die AfD-\n\nFraktion. Bitte, Herr Abg. Ulbrich. \n\nRoland Ulbrich, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! 60 Jahre Mauerbau: Mindestens 140 Men-\n\nschen lie\u00dfen ihr Leben beim Versuch, diese als \u201eantifa-\n\nschistischer Schutzwall\u201c besch\u00f6nigte Grenze des \n\nStaatsterrors zu \u00fcberwinden. Andere Zahlen sprechen von \n\n\u00fcber 300, wieder andere von bis zu 1 500 Personen. \n\nR\u00fcckwirkend stellt sich heute die Frage: Was haben wir aus \n\nunserer j\u00fcngeren Geschichte gelernt? Die ern\u00fcchternde Bi-\n\nlanz: wenig bis nichts, und es wird t\u00e4glich weniger. Eine \n\naktuelle Allensbach-Umfrage hat gezeigt, dass in Deutsch-\n\nland nur noch 45 % der Befragten glauben, man k\u00f6nne \n\nseine Meinung frei \u00e4u\u00dfern. Das sollte uns zu denken geben; \n\nda werden b\u00f6se Erinnerungen wach. \n\nIronie des Schicksals oder gar purer Zynismus, dass ausge-\n\nrechnet die CDU dieses Thema auf die Tagesordnung ge-\n\nsetzt hat. Seit 1990 beklagen wir das Unrecht \u00fcber 40 Jahre \n\nDDR-Regime, unter anderem hier im Freistaat angerichtet. \n\nWird ein solches Regime auch im CDU-Land Sachsen ge-\n\nrade St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck wiederaufgebaut? \n\n(Vereinzelt Lachen bei der CDU) \n\nMittlerweile haben wir einen Geheimdienst, der mit der \n\nStasi-Methode der Zersetzung arbeitet und sogar Parteien \n\nund Minister bespitzelt. \n\nMeinungs- und Versammlungsfreiheit werden St\u00fcck f\u00fcr \n\nSt\u00fcck abgeschafft. B\u00fcrgerliche Freiheitsrechte unterliegen \n\neiner selbstgerechten Gutmenschenkontrolle. Dehnbare \n\nBegriffe wie Hass und Hetze sind Interpretationssache und \n\nbeliebig einsetzbar. \n\nDas Ganze wird begleitet von einer immer politischer agie-\n\nrenden Staatsanwaltschaft mit Hausdurchsuchungen bei \n\nunliebsamen Richtern und Systemkritikern; von einer Be-\n\nh\u00f6rde, die politische Gegner kriminalisiert und wirkliche \n\nStraft\u00e4ter verh\u00e4tschelt. \n\nNicht zu vergessen eine mit Steuergeldern finanzierte \n\nlinksextremistische Schl\u00e4gertruppe, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\ndie im Duett mit islamistischen Deutschland-Hassern an \n\nder Abschaffung unseres Staates und unserer Grundord-\n\nnung arbeitet. \n\nNicht zu vergessen der alles dominierende Rassismus- und \n\nAntidiskriminierungswahn sowie eine rigide Pandemie-\n\nPolitik, die unser politisches Establishment Tag f\u00fcr Tag in \n\neinen gr\u00f6\u00dferen Machtrausch zu versetzen scheint. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nAuch der Begriff Antifaschismus hat sich leider \u00fcberlebt. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Was?!) \n\nWie eh und je dient er als Rechtfertigung f\u00fcr Unrecht. Da-\n\nmals gab man einer Mauer diesen Namen, die die B\u00fcrger \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2393 \n\nzu Gefangenen machte und das ganze Land in ein einziges \n\nFreiluftgef\u00e4ngnis verwandelte. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Unruhe) \n\nHeute nennen sich diejenigen Antifaschisten, die Autos an-\n\nz\u00fcnden, Menschen krankenhausreif pr\u00fcgeln, Steinplatten \n\nauf Polizisten werfen und ganze St\u00e4dte in Schutt und Asche \n\nlegen, Stichwort: Leipziger Krawalln\u00e4chte. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nHabe ich etwas vergessen? Ach ja, ein CDU-Ministerpr\u00e4-\n\nsident, der nach der Pfeife des gr\u00fcnen Koalitionspartners \n\ntanzt, um nur ja die Regierungsmehrheit nicht zu gef\u00e4hrden \n\n\u2013 damit die AfD blo\u00df keine Macht im Land bekommt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas sollten wir niemals zulassen!) \n\nDenn diese w\u00fcrde ja zur Normalit\u00e4t zur\u00fcckkommen: Bil-\n\ndung statt Gehirnw\u00e4sche, Umweltschutz statt Klimawahn, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nFamilienpolitik statt Gender-Gaga, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nRechtsstaat statt Ideologie, deutsche Interessen statt \n\nWeltsozialamt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUnd nat\u00fcrlich: Grenzen zu, daf\u00fcr Haust\u00fcren auf, auch  \n\nw\u00e4hrend einer sogenannten Pandemie. \n\nAber wo Schatten ist, ist auch Licht. Ich denke, dass wir \n\ndie Hoffnung haben, dass es mit der Gr\u00fcndung der Alter-\n\nnative f\u00fcr Deutschland eine gute Zukunft f\u00fcr unser Vater-\n\nland gibt. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Ach Gott!) \n\nIch schlie\u00dfe damit, dass ich mich vor den Opfern des  \n\nkommunistischen Terrorregimes der sogenannten DDR \n\nverneige. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Viel \n\nschlimmer geht es eigentlich nicht mehr!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr  \n\nSchiemann, eine Kurzintervention. Ist das Mikrofon an? \n\nMarko Schiemann, CDU: Ja. \u2013 Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Mich macht diese Rede fassungslos und w\u00fctend. \n\nFassungslos und w\u00fctend, weil es hier \u2013 erstens \u2013 um die \n\nOpfer des Mauerbaus geht. In welcher Arroganz \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ja!) \n\nerhebt sich jemand, der die Freiheit, der die Chance der Be-\n\nrufsbildung in einem freien demokratischen Land nutzen \n\nkonnte, hier in diesem S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber die Op-\n\nfer? Er setzt andere Themen damit gleich, die nichts mit \n\ndem Erleben in der DDR-Zeit zu tun haben \u2013 wo Menschen \n\num ihre Existenz bangen mussten, wenn sie das falsche \n\nWort gesagt haben, wo Menschen keine Chancen hatten, \n\nsich entwickeln zu k\u00f6nnen, wo ihnen Berufsm\u00f6glichkeiten \n\nverschlossen geblieben sind. \n\n(Unruhe \u2013 Zuruf von der AfD: Wo andere \n\nin der Blockpartei Karriere gemacht haben!) \n\nIch bin erst sehr ruhig bei den Opfern geblieben. Ich bin \n\njetzt entsetzt \u00fcber die Arroganz und \u00dcberheblichkeit eines \n\nMannes, der die Freiheit nutzen konnte und sein Leben in \n\nFreiheit und Demokratie gestalten konnte. Ich finde keine \n\nWorte. \n\nDennoch, f\u00fcr uns bleiben die Opfer dieser Zeit im Blick. \n\nDamit sind viele Menschen aus der DDR gemeint. \n\n(Zuruf von der AfD: Die CDU war \n\ndaran beteiligt! Blockfl\u00f6ten! \u2013 Unruhe) \n\nFrau Pr\u00e4sidentin, entschuldigen Sie meine Aufregung. Ich \n\nbin entsetzt \u00fcber eine solche Wortmeldung. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Ulbrich, \n\nbitte. \n\nRoland Ulbrich, AfD: Ja, Betroffenheitsrhetorik, kann ich \n\ndazu nur sagen. \n\n(Oh-Rufe von der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD: Das ist peinlich!) \n\nWir betreiben hier ja keine Geschichtsstunde. Warum wird \n\ndas hier im Parlament diskutiert, heute? Nat\u00fcrlich w\u00e4re es \n\nw\u00fcnschenswert, wenn \u00fcber die Geschichte der DDR etwas \n\nmehr in der Schule gebracht w\u00fcrde. Aber hier geht es doch \n\ndarum \u2013 so habe ich Ihren Titel verstanden \u2013, aufgrund die-\n\nses Gedenkens etwas f\u00fcr die Zukunft und im Hinblick auf \n\ndie Gegenwart zu sagen und zu erreichen. Daher diese Kri-\n\ntik. Was k\u00f6nnen wir daraus lernen? \n\nDie Opfer, vor denen k\u00f6nnen wir uns verneigen, wie ich es \n\ngesagt habe. Die k\u00f6nnen wir nicht mehr lebendig machen. \n\nAber diejenigen, die heute m\u00f6glicherweise zu Opfern wer-\n\nden k\u00f6nnten, die k\u00f6nnen wir sch\u00fctzen, und darum ging es \n\nmir. Es geht um die gegenw\u00e4rtige Debatte. Deshalb geh\u00f6rt \n\nsie in dieses Hohe Haus und nicht in die Schule, in den Ge-\n\nschichtsunterricht. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD: Doch!) \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nChristian Hartmann, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Noch eine \n\nKurzintervention? \u2013 Moment. Nein, wir hatten schon zwei \n\nKurzinterventionen. Das tut mir sehr leid. Jetzt kommt die \n\nFraktion DIE LINKE zu Wort. Frau Neuhaus-Wartenberg, \n\nbitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2394 \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Viel-\n\nleicht nur einen Satz zu dem, was Sie hier jetzt gerade ab-\n\ngeliefert haben. Das steht meiner Meinung nach sozusagen \n\nsinnbildlich daf\u00fcr, dass wir an den Schulen nat\u00fcrlich \u00fcber \n\npolitische Bildung sprechen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber \n\nreden, wie das ausgestaltet werden muss. \n\nDann denke ich, w\u00e4re es vielleicht klug, wenn jemand wie \n\nSie, Herr Ulbrich \u2013 und da beziehe ich mich auf Herrn \n\nSchiemann \u2013, noch einmal die Schulbank dr\u00fccken und ein-\n\nfach einmal zuh\u00f6ren w\u00fcrde: zuh\u00f6ren, wie das Leben vor \n\n1989 war und das Leben nach 1989. \n\n(Unruhe bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von der AfD: Wir wissen das!) \n\nGanz einfach. Dann kommen wir n\u00e4mlich auch gemeinsam \n\nzu v\u00f6llig anderen Schl\u00fcssen. \n\n(Anhaltende Unruhe \u2013 Zuruf von der AfD:  \n\nWir haben die DDR erlebt! Sie nicht!) \n\nIch teile eine Sache: Das Schauen \u2013 \u2013 Bitte? \n\n(Zuruf von der AfD: Wir  \n\nhaben die DDR erlebt, Sie nicht! \u2013  \n\nGegenruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nUnd nichts daraus gelernt! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der AfD) \n\n\u2013 Das ist nett, dass Sie finden, dass ich noch so jung aus-\n\nsehe. Ich habe die DDR erlebt. \n\n(Lebhafte Unruhe) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ich habe die \n\nDDR erlebt, ganz einfach. So, sei es drum. Ich glaube, \n\ndiese Debatte heute \u2013 \u2013 Also, ich kann nur sagen, dass sich \n\nbei mir in der Vorbereitung auf eine solche Debatte immer \n\neine gewisse Form von Nachdenklichkeit einstellt. Es gilt, \n\ntats\u00e4chlich dar\u00fcber nachzudenken, um hier sprechen zu \n\nk\u00f6nnen, was war, was eben ist und was vermutlich sein \n\nwird. \n\nDa kann ich f\u00fcr mich und meine Fraktion tats\u00e4chlich nur \n\nsagen, und das k\u00f6nnen Sie jetzt sozusagen auch als Be-\n\nkenntnis verstehen: Der Mauerbau 1961 war eines der dun-\n\nkelsten Ereignisse deutsch-deutscher Geschichte. Das ist \n\ndas Erste, was ich betonen m\u00f6chte. \n\nAls Zweites m\u00f6chte ich betonen: Ich bin ganz bei Ihnen, \n\nwenn wir dar\u00fcber reden, dass wir der vielen Hundert Opfer \n\nan der Grenze gedenken und an sie erinnern m\u00fcssen. \n\n(Zuruf von der AfD: Da muss zur  \n\nVerantwortung gezogen werden!) \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch an die ganz vielen Leute den-\n\nken, die Repressionen erleiden und erdulden mussten. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nWir m\u00fcssen eben auch an die Leute erinnern und denken \n\nund damit politisch umgehen, die sich mit diesem System \n\ndamals nicht arrangieren wollten. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nDeshalb will ich f\u00fcr meine Fraktion zwei Punkte noch  \n\neinmal sehr deutlich machen. Der Mauerbau 1961 war die \n\nKapitulation des realsozialistischen, poststalinistischen \n\nSystems, ohne auch nur einen Gedanken daran zu ver-\n\nschwenden, wie man diese Mauer wieder abbaut. \n\nDer zweite Punkt: Wenn man Selbstschussanlagen auf die \n\neigenen Leute richtet, dann ist das die Bankrotterkl\u00e4rung \n\neines Landes. Das geh\u00f6rt f\u00fcr uns und f\u00fcr unsere Fraktion \n\nzur Wahrheit dazu. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nIch gehe sogar noch weiter. Sie wissen, dass wir an man-\n\nchen Stellen mit Blick auf das System heutzutage andere \n\npolitische Auffassungen vertreten. Nat\u00fcrlich haben wir mit \n\neiner Sache zu k\u00e4mpfen, n\u00e4mlich damit, dass der Mauerbau \n\ndie Urs\u00fcnde und die gr\u00f6\u00dfte Hypothek f\u00fcr den Begriff des \n\nSozialismus ist. Das ist deshalb der Fall, weil wir nat\u00fcrlich \n\nan dem Gedanken des Sozialismus festhalten, aber eben \n\naus der Geschichte. \n\n(J\u00f6rg Dornau, AfD: Der Sozialismus ist  \n\ndie Ursache des Mauerbaus, so herum!) \n\nIm Gegensatz zu anderen haben wir eine Sache gelernt, \n\nn\u00e4mlich, dass der Sozialismus immer demokratisch sein \n\nmuss. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder SPD \u2013 Gel\u00e4chter bei der AfD) \n\nHerr Schiemann, Sie haben vorhin viel dazu gesagt, dass \n\nes eine Verbindung zum Jahr 1953 gibt. \n\n(Unruhe bei der AfD) \n\nDas, was dort passiert ist, ist, dass die SED-F\u00fchrung eben \n\ngenau an der Stelle eher zu dem Instrument gegriffen hat, \n\nein Land abzuriegeln. Sie hat eben nicht die folgenden  \n\nFragen beantwortet: Was hei\u00dft es denn, wenn wir \u00fcber Ar-\n\nbeitsbedingungen reden? Was bedeutet es, wenn eine Ge-\n\nsellschaft total unzufrieden ist? Was bedeutet es, wenn \n\nDemokratie fehlt? \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nDieses Gebl\u00f6ke von der AfD, das ist wirklich \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nWir m\u00fcssen trotzdem dar\u00fcber sprechen, was daraus f\u00fcr das \n\nHeute folgt. F\u00fcr uns folgt eines \u2013  das sollte f\u00fcr alle Demo-\n\nkratinnen und Demokraten in diesem Hause gelten: \n\n(J\u00f6rg Dornau, AfD: Wer ist denn \n\nhier ein Demokrat? Sie doch nicht!) \n\nWenn ein Land Mauern hochzieht \u2013 und zwar nicht nur fak-\n\ntische Mauern, sondern auch Mauern in den K\u00f6pfen baut \u2013\n\n, dann wird es vermutlich demokratisch am Ende sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2395 \n\nZweiter Punkt: Ein Land, welches keine echte demokrati-\n\nsche Verfasstheit hat, die sowohl gelebt als auch erstritten \n\nwird, wird an sein Ende kommen. Drittens, und das muss \n\nsich unserer Meinung nach wirklich, wirklich in die K\u00f6pfe \n\nder Demokratinnen und Demokraten einbrennen: Ein \n\nLand, welches das Vertrauen seiner Menschen verspielt, \n\nwird auch ganz, ganz schnell am Ende sein. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nDas hei\u00dft also Folgendes: Wir m\u00fcssen jetzt auf die gesell-\n\nschaftlichen Verh\u00e4ltnisse, in denen wir heute leben, \n\nschauen. Es geht um Demokratie. Es geht um Meinungs-\n\nfreiheit. Es geht um Achtung von Minderheiten. Es geht um \n\ngesellschaftliche Offenheit, um Solidarit\u00e4t, die im \u00dcbrigen \n\nnicht reinrassig ist, sondern international. Das ist f\u00fcr uns \n\nder gr\u00f6\u00dfte Begriff \u00fcberhaupt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDas werden die Aufgaben f\u00fcr die Zukunft sein, damit sich \n\ngenau diese Leute, die Nicht-Demokraten, nicht ins F\u00e4ust-\n\nchen lachen k\u00f6nnen und jeden Tag aufs Neue Angriffe auf \n\nunsere Demokratie fahren. Das sage ich ganz bewusst zur \n\nrechten Seite. Weil meine Redezeit abgelaufen ist, sage ich \n\nerst einmal einen herzlichen Dank. \n\n(J\u00f6rg Dornau, AfD: Nie wieder \n\nSozialismus! \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nWir werden in der zweiten Runde noch etwas sagen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und bei der SPD \u2013 \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Freiheit statt Sozialismus! \u2013 \n\nZurufe von der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Ich bitte Sie, sich jetzt etwas zu beruhigen, \n\n(Gudrun Petzold, AfD: Nie wieder Linke!) \n\nansonsten versteht keiner sein Wort. Bitte denken Sie auch \n\nan unsere Stenografen, die alles mitschreiben m\u00fcssen. \n\nAls N\u00e4chstes folgen die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. Frau Abg. \n\nDr. Maicher, bitte. \n\nHerr Lupart, Sie m\u00f6chten eine Kurzintervention machen? \n\n\u2013 Frau Dr. Maicher, Sie k\u00f6nnen trotzdem hier vorn am \n\nRednerpult bleiben. \n\nUlrich Lupart, AfD: Werte Kollegin, ich habe eine Frage. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nein, eine \n\nFrage ist nicht zul\u00e4ssig. Eine Kurzintervention auf die Vor-\n\nrednerin ist nur m\u00f6glich. \n\nUlrich Lupart, AfD: Ja, gut, dann mache ich eine Kurzin-\n\ntervention. Die DDR war meiner Meinung nach ein Un-\n\nrechtsstaat. Wie sehen Sie das? \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie \n\ndarauf antworten? Sie m\u00fcssen nicht antworten. \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. \n\n(Zuruf: Was hat das mit dem Redebeitrag zu tun? \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nIch w\u00fcrde eine Schulung empfehlen,  \n\nwie die Gesch\u00e4ftsordnung anzuwenden ist! \u2013  \n\nAntje Feiks, DIE LINKE:  \n\nWer lesen kann, ist klar im Vorteil! \u2013  \n\nWeitere Zurufe \u2013  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nEr versucht es wenigstens im Vergleich zu Ihnen! \u2013 \n\nWeitere Zurufe) \n\nWir warten noch, bis alle wieder ruhiger sind. \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Gut. Frau Dr. Maicher, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das \n\n60. Jahr des Mauerbaus gibt uns einen besonderen Anlass, \n\nder Opfer zu gedenken, an die DDR-Diktatur zu erinnern \n\nund uns bewusst zu machen, wie wir mit diesem histori-\n\nschen Erbe umgehen m\u00f6chten. Das Gedenken an die Opfer \n\ngilt dabei insbesondere den Menschen, die zwischen 1961 \n\nund 1989 beim Versuch, die Mauer zu \u00fcberwinden, den Tod \n\nfanden. Jedes einzelne Schicksal steht f\u00fcr die Unmensch-\n\nlichkeit des SED-Regimes. \n\nErinnern m\u00f6chten wir aber auch an die Menschen, die aus \n\npolitischen Gr\u00fcnden inhaftiert waren oder in Jugendwerk-\n\nh\u00f6fen umerzogen werden sollten, die von Zwangsadoption \n\noder Zersetzungsma\u00dfnahmen der Stasi betroffen waren. \n\nEine moderne Erinnerungskultur in Sachsen soll das w\u00fcr-\n\ndige Gedenken an die Opfer fortf\u00fchren und vor allem jun-\n\ngen Menschen eine Auseinandersetzung mit ihrer \n\nGeschichte erm\u00f6glichen. Eine ganze Reihe von Gedenk-\n\nst\u00e4tten widmen sich der zeitgem\u00e4\u00dfen Aufarbeitung von der \n\nBautzener Stra\u00dfe in Dresden \u00fcber den Ka\u00dfberg in Chem-\n\nnitz oder den Jugendwerkhof in Torgau. Hinzu kommen \n\nzahlreiche Aufarbeitungsinitiativen, zum Beispiel das Ar-\n\nchiv B\u00fcrgerbewegung in Leipzig oder das Martin-Luther-\n\nKing-Zentrum in Werdau. Die Erinnerungsarbeit an die au-\n\nthentischen Orte und die St\u00e4rkung vor allem der Bildungs-\n\narbeit liegt mir sehr am Herzen. Die Koalition aus CDU, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und SPD hat im Doppelhaushalt die \n\nfinanzielle St\u00e4rkung der Gedenkst\u00e4ttenstiftung, aber vor al-\n\nlem auch die Mittel f\u00fcr die Gedenkst\u00e4ttenp\u00e4dagogik aufge-\n\nstockt. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr uns B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE steht die historische R\u00fcckschau nicht losgel\u00f6st \n\nvon 31 Jahren Leben in Freiheit, Demokratie und Rechts-\n\nstaatlichkeit. Ein Leben, das es zu verteidigen gilt. Das Ge-\n\ndenken m\u00f6chte ich deshalb mit folgenden Fragen \n\nverbinden: Wozu verpflichten uns die Erfahrungen der \n\ndeutsch-deutschen Teilung und der friedlichen Revolution \n\n1989/90? Welche Werte leiten wir aus diesen Erfahrungen \n\nab? Wo m\u00fcssen wir sie aktiv vertreten? \n\nDas beschr\u00e4nkt sich eben nicht nur auf Deutschland. Heute \n\nwerden Menschen auch ihrer Freiheit beraubt, versuchen \n\nsich Freiheit zu erk\u00e4mpfen und Unrechtsregimes zu entflie-\n\nhen. Schauen wir zum Beispiel nach Belarus, wo Proteste \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2396 \n\ngegen Wahlf\u00e4lschung niedergeschlagen und Menschen-\n\nrechte mit F\u00fc\u00dfen getreten werden. Es ist wichtig, dass wir \n\nuns gerade vor dem Hintergrund unserer Geschichte soli-\n\ndarisch mit der Opposition in Belarus erkl\u00e4ren, wie es B\u00fcr-\n\ngerrechtlerinnen und B\u00fcrgerrechtler bei den Mahnwachen \n\nin Leipzig tun. Wir sehen in Ungarn, wie eine Regierung \n\nimmer autorit\u00e4rer agiert. Wir sehen, wie in Hongkong eine \n\nDemokratie zunichtegemacht wird. Wir sehen, wie Men-\n\nschen weltweit vor Unrecht und politischer Verfolgung \u2013 \n\nauch heute \u2013 fliehen m\u00fcssen. \n\n(Gudrun Petzold, AfD: Ohne Ungarn \n\nw\u00fcrden Sie heute hier nicht stehen!) \n\nWir sehen diese Ursachen der Flucht und das tausendfache \n\nSterben im Mittelmeer. Ja, wir kritisieren die Kriminalisie-\n\nrung der Seenotrettung und die systematische Missachtung \n\nder Menschenrechte von Gefl\u00fcchteten auch innerhalb der \n\nEU, auch in Camps in Griechenland. \n\n(Zuruf von der AfD: Zum Thema!) \n\nAus unserer Geschichte \u2013 das ist das Thema heute hier \u2013 \n\nleiten wir eine Verantwortung ab, solchen Zust\u00e4nden au-\n\n\u00dferhalb und innerhalb Europas entgegenzutreten und uns \n\nmit Menschen, die unter ihnen leiden, zu solidarisieren. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der SPD) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Nicht zuletzt brau-\n\nchen wir die historische Aufarbeitung der DDR-Geschichte \n\nauch in den Diskussionen der Gegenwart hier in Sachsen. \n\nWir erleben eine Zeit, in der schon die Abschaffung von \n\nDumpingpreisen f\u00fcr Wochenendfl\u00fcge nach Mallorca als \n\nAngriff auf die Freiheitsrechte hochgekocht wird. \n\n(Zurufe von der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. J\u00f6rg Dornau, AfD) \n\nWas f\u00fcr ein bitterer Hohn in Anbetracht des Leidens der \n\neingesperrten Menschen und der Repressionen der Men-\n\nschen in der DDR! \n\n(J\u00f6rg Dornau, AfD: Bevormundung!) \n\nWenn aber auf Demonstrationen und im Netz pandemiebe-\n\ndingte Einschr\u00e4nkungen mit Repressionen in der DDR \n\ngleichgesetzt werden, wenn bei Widerspruch gegen Hass \n\nund Hetze, so wie Sie es hier heute schon wieder gemacht \n\nhaben, die ewige Leier angeworfen wird, dass wir heute \n\nauch nicht mehr Meinungsfreiheit als damals in der DDR \n\nh\u00e4tten, ja, dann ist es ratsam, Historikerinnen, Historiker \n\nund Zeitzeugen zu befragen, was Unfreiheit tats\u00e4chlich be-\n\ndeutet. Es geht Ihnen aber nicht um Geschichtsvergessen-\n\nheit, sondern um die Instrumentalisierung der Geschichte. \n\nEs reden politische Kr\u00e4fte \u2013 bis hier in den S\u00e4chsischen \n\nLandtag hinein \u2013 bewusst gesellschaftliche Zust\u00e4nde her-\n\nbei, die jeglicher Tatsachengrundlage entbehren. Denen \n\nm\u00fcssen wir, und das ist das, was wir aus dieser Debatte \n\nmitnehmen sollten, als demokratische Partei eine Aufkl\u00e4-\n\nrung entgegenstellen und die Erinnerungsarbeit in Sachsen \n\nst\u00e4rken. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt jetzt \n\ndie SPD-Fraktion. Frau Abg. Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Vor Beginn meiner Rede \n\nm\u00f6chte ich ganz herzlich Kollegin Luise Neuhaus-Warten-\n\nberg f\u00fcr ihren Redebeitrag danken. Wir diskutieren in die-\n\nsem Hause schon viele Jahre mit der Fraktion DIE LINKE \n\n\u00fcber historische Themen, manchmal sehr scharf, manch-\n\nmal auch unerbittlich. Ich fand ihren Beitrag heute einen \n\nsehr sch\u00f6nen Schritt \u2013 auch symbolisch \u2013 hin zu einer Ver-\n\nst\u00e4ndigung, hin zu einem Aufeinander-Zugehen. Erinnern \n\nbedeutet eben auch, dass man sich von Altem l\u00f6st und dass \n\nman miteinander in Verst\u00e4ndigung tritt. \n\nDass Sie von der Fraktion AfD eben nicht die Gr\u00f6\u00dfe hatten, \n\nwie sie sie hatte, zuzuh\u00f6ren, sondern daf\u00fcr gesorgt haben, \n\ndass man ihre Worte kaum verstehen konnte, finde ich sehr \n\nbesch\u00e4mend. Ich m\u00f6chte einfach darum bitten, dass das in \n\nden n\u00e4chsten Debattenbeitr\u00e4gen aufh\u00f6rt, weil ich die \n\nLeute, die hier vorn etwas Wichtiges zu sagen haben, gern \n\nverstehen m\u00f6chte. \u2013 Nochmals vielen Dank daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und der Staatsregierung) \n\nDie Debatte dient, auch wenn das f\u00fcr manche schwer zu \n\nverstehen ist, dem Gedenken an die Opfer, wie es im De-\n\nbattentitel schon klar zu lesen ist. Deshalb habe ich unter \n\nden vielen Opferbiografien eine ausgew\u00e4hlt, um mit Ihnen \n\ngemeinsam diesen besonderen, aus den Opferbiografien \n\nauch ein bisschen hervorstechenden Lebensgang zu be-\n\nleuchten.  \n\nIch m\u00f6chte Ihnen die Person Ulrich Steinhauer vorstellen. \n\nUlrich Steinhauer wurde im Jahr 1956 geboren und arbei-\n\ntete sp\u00e4ter im VEB Faserplatten in Ribnitz-Damgarten an \n\nder Ostsee. Er entstammte einer kinderreichen Arbeiterfa-\n\nmilie und wurde im November 1979 zum Wehrdienst ein-\n\ngezogen. Er musste den Wehrdienst in Oranienburg im \n\nGrenzausbildungsregiment antreten. Dies tat er sehr un-\n\ngern. In einem Brief an seine Familie schrieb er: Die Zeit \n\nbei der Armee kann nicht schnell genug vorbeigehen. \n\nN\u00e4chstes Jahr um die Zeit sieht die Welt schon ganz anders \n\naus. \n\nVom Vorgesetzten wurde Ulrich Steinhauer als zu ruhig \n\nkritisiert. Es wurde bem\u00e4ngelt, dass er von der Schusswaffe \n\nnur im \u00e4u\u00dfersten Notfall Gebrauch machen wollte. Stein-\n\nhauer selbst hatte das Ziel, den Wehrdienst hinter sich zu \n\nbringen, ohne auch nur einmal geschossen zu haben.  \n\nAm 4. November 1980 war er eingeteilt im Abschnitt Staa-\n\nken-Sch\u00f6nwalde, mit ihm zusammen ein Neuling, Egon \n\nBunge. Was Ulrich Steinhauer zu diesem Zeitpunkt nicht \n\nwei\u00df: Egon Bunge m\u00f6chte die DDR verlassen und von die-\n\nsem Posten aus in den Westen fliehen. Dazu hat er sich den \n\nals sehr milde und freundlich bekannten Postenf\u00fchrer aus-\n\ngesucht. Und tats\u00e4chlich: Als die beiden unterwegs sind, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2397 \n\ndeaktiviert Egon Bunge das akustische Grenzmeldenetz. \n\nDabei wird er von Ulrich Steinhauer \u00fcberrascht. \u201eMach \n\nkeinen Quatsch!\u201c, soll dieser gesagt haben, dann habe \n\nSteinhauer seine Waffe von der Schulter genommen, doch \n\nEgon Bunge kam ihm zuvor. Er feuerte f\u00fcnf Sch\u00fcsse auf \n\nihn ab, floh mit dem Fahrrad in den Westen. Ulrich  \n\nSteinhauer blieb zur\u00fcck und erlag seinen Schusswunden. \n\nDem toten Grenzsoldaten kam dadurch eine M\u00e4rtyrerrolle \n\nin der DDR zu. Er bekam ein Heldenbegr\u00e4bnis, ein Ehren-\n\ngrab. Die Eltern durften nicht einmal \u00fcber den Ablauf sei-\n\nner Beerdigung mitbestimmen. Stra\u00dfen, Arbeitskollektive, \n\nsogar ein Boxturnier wurden nach ihm benannt. Es wurden \n\nregelm\u00e4\u00dfig Kr\u00e4nze niedergelegt. Seine Schwester erinnert \n\nsich an die politische Instrumentalisierung seines Todes: \n\nDas war f\u00fcr uns eine gro\u00dfe Belastung. Man hat ihn uns ein \n\nzweites Mal genommen, als er zum Helden stilisiert wurde. \n\nIch habe diesen besonderen Fall aus den vielen Biografien \n\nausgew\u00e4hlt, weil er zwei Dinge zeigt: \n\nZum Ersten: In der Erinnerung ist nichts nur schwarz oder \n\nwei\u00df. Ein Grenzsoldat kann auch Opfer sein, auch wenn \n\ndie Mehrheit davon es nicht war. \n\nZweitens. Gedenken darf niemals instrumentalisiert wer-\n\nden. Politische Vereinnahmung verbietet sich. Sie entlarvt \n\nam Ende nur jene, die sie betreiben. \n\nEs geht auch anders. Als vorige Woche in Chemnitz die \n\nKranzniederlegung f\u00fcr die Opfer des 17. Juni stattfand, \n\nwar auch der VVN-BdA dabei und legte Blumen nieder. \n\nDie Vereinigung der Verfolgten des Naziregimes \u2013 Bund \n\nder Antifaschisten hat, wie viele von Ihnen wissen, in ihren \n\nReihen auch Menschen, denen man eine sogenannte T\u00e4-\n\nterbiografie zusprechen w\u00fcrde. Das Niederlegen von Blu-\n\nmen durch den VVN-BdA f\u00fcr die Opfer des 17. Juni fand \n\nich pers\u00f6nlich eine gro\u00dfe Geste; es ist aber auch das Ergeb-\n\nnis jahrelanger Gespr\u00e4che und Verst\u00e4ndigungsversuche \n\nzwischen diesen beiden Opferverb\u00e4nden. Denn Erinne-\n\nrungskultur hei\u00dft nicht unerbittlich sein; Erinnerungskultur \n\nhei\u00dft auch aufeinander zugehen. Ideologisches Aufladen \n\nhingegen ist unw\u00fcrdig. Das Gedenken an Opfer von Dik-\n\ntaturen geh\u00f6rt nicht einzelnen Parteien. Es geh\u00f6rt allen, die \n\nes aus ehrlichen Beweggr\u00fcnden tun. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen \n\njetzt wieder mit der CDU-Fraktion. Gibt es Redebedarf? \u2013 \n\nHerr Abg. Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Debatte ist \n\nf\u00fcr uns deshalb wichtig, weil wir uns hier den Opfern wid-\n\nmen wollten. Wir wollten die Opfer in den Mittelpunkt der \n\nErinnerung stellen und noch einmal deutlich machen, was \n\nder Mauerbau, aber auch der 17. Juni 1953 und andere Ak-\n\ntionen f\u00fcr die ehemaligen DDR-B\u00fcrger und das deutsch-\n\ndeutsche-Verh\u00e4ltnis bedeutet haben. Deshalb sind die Erin-\n\nnerung und das Gedenken an die Opfer der zentrale Punkt \n\ndieser Debatte. F\u00fcr uns ist wichtig, dass wir zur\u00fcck-\n\nschauen, aber gleichsam auch die Chance haben, nach vorn \n\nzu schauen und gegebenenfalls auch die Ergebnisse unse-\n\nrer Bewertung dieser Zeit f\u00fcr unser eigenes politisches \n\nHandeln mit einzusetzen. \n\nEntscheidend ist: Nat\u00fcrlich war die DDR eine Diktatur, \n\nweil sie ein Staat war, der seine eigene Verfassung \u2013 ich \n\nbetone: seine eigene Verfassung \u2013 nicht eingehalten hat. \n\nWer sich die Verfassung von 1949, aber auch die von 1968 \n\n\u2013 1955 hatte es bereits eine kleine \u00c4nderung gegeben \u2013, \n\nanschaut, der wird sehen, dass darin viele Freiheitsrechte \n\nverankert waren, die vergleichbar in anderen Verfassungen \n\nstehen: die Niederlassungsfreiheit, die Freiheit der Berufs-\n\nwahl, die Pressefreiheit, die M\u00f6glichkeit, Versammlungen \n\nabzuhalten, die M\u00f6glichkeit, sich friedlich zu versammeln, \n\ndie Regelung der Frage, wie Deutschland sich ausrichten \n\nsoll, als Grundlage der deutschen L\u00e4nder. \n\nDie Realit\u00e4t war aber so, dass die Lebenschancen vieler \n\nMenschen durch diesen Staat geraubt worden sind. Die \n\nDDR hat Lebenschancen von vielen Menschen geraubt, \n\nvon Menschen, die nicht zum Studium zugelassen worden \n\nsind, die den Beruf, den sie erlernen wollten, nicht erlernen \n\ndurften, obwohl sie die notwendigen schulischen Voraus-\n\nsetzungen hatten. Ich glaube, deshalb ist die DDR ein Un-\n\nrechtsstaat gewesen. In der r\u00fcckblickenden Bewertung ist \n\ndas klar. Die Gerichtsbarkeit war parteilich. Der Richter hat \n\nparteilich entschieden; in vielen Strafverfahren ist das auch \n\nnachzulesen. \n\nEntscheidend bleibt f\u00fcr uns, was k\u00fcnftig wird. Wir alle sind \n\naufgefordert \u2013 egal, ob Nachgeborene oder diejenigen, die \n\nzu DDR-Zeiten mitgelaufen sind, oder die \u00e4lteren Genera-\n\ntionen \u2013, alles daf\u00fcr zu tun, dass die Erkenntnis wachge-\n\nhalten wird: Die Zeit, die wir jetzt in Freiheit, in \n\nDemokratie, in Offenheit erleben k\u00f6nnen, muss immer \n\nwieder neu erarbeitet werden. Demokratie ist kein Selbst-\n\nl\u00e4ufer. \n\nAuch in Zeiten einer freien, friedlichen, demokratischen \n\nEntwicklung gibt es Menschen, die unterschiedliche Cha-\n\nraktere haben, und die Versuchung, Macht zu missbrau-\n\nchen, wird es in jeder Zeit geben. Schranken kann nur die \n\ndemokratische Verfasstheit eines Staates setzen, damit \n\nauch schwachen Charakteren, die der Meinung sind, sich \n\nvon der Verfassung abwenden zu m\u00fcssen, Schranken ge-\n\nsetzt werden. \n\nF\u00fcr uns ist es wichtig, die Erinnerung und das Gedenken \n\nan die Opfer in den Blick zu nehmen, die Entwicklung in \n\nder ehemaligen DDR nochmals darzustellen und eine Zu-\n\nkunft zu gestalten, die Gefahren f\u00fcr die Demokratie abwen-\n\ndet. Die Demokratie ist das einzige Staatsmodell, das die \n\nChance zu einer friedlichen, freiheitlichen und demokrati-\n\nschen Entwicklung eines Staates bietet. Sie er\u00f6ffnet f\u00fcr die \n\njunge Generation und alle weiteren Generationen Chancen. \n\nSie er\u00f6ffnet Chancen f\u00fcr Frauen und f\u00fcr M\u00e4nner. Darauf \n\nhinzuweisen war das Ziel unserer Debatte. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2398 \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Als N\u00e4chste \n\nspricht die AfD-Fraktion. Herr Abg. Barth, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordnete! Vom ersten Mauertoten, dem 24-\n\nj\u00e4hrigen G\u00fcnter Litfin, erschossen am 24. August 1961 im \n\nWasser des Spreehafens, bis zum letzten Mauertoten, dem \n\n20-j\u00e4hrigen Chris Gueffroy, erschossen am 6. Feb-\n\nruar 1989, kostete die Berliner Mauer insgesamt mindes-\n\ntens 140 Menschen das Leben. Auch aus Sicht unserer \n\nFraktion ist es wichtig, dieser Opfer zu gedenken. Be-\n\nfremdlich empfindet es jedoch meine Fraktion, wenn das \n\nGedenken an diese Opfer auch von einer Partei verein-\n\nnahmt wird, die sich als Blockpartei zu DDR-Zeiten auf \n\nden Kurs der SED eingelassen hat.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSeit ihrem 6. Parteitag im Oktober 1952 definierte sich \n\nn\u00e4mlich die Ost-CDU \n\n(Zurufe der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE, und S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nals einschr\u00e4nkungslos sozialistische Partei \u2013 so der Partei-\n\nvorsitzende Otto Nuschke.  \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: H\u00f6rt! H\u00f6rt!) \n\nIn ihren 22 Thesen des christlichen Realismus \u2013 \u00fcbrigens \n\nauf einer Arbeitstagung im Mai verabschiedet \u2013 bekannte \n\nsich die Ost-CDU vorbehaltlos zur sozialistischen Gesell-\n\nschaft. Dort hei\u00dft es zum Beispiel, dass der Sozialismus \n\nden Christen heute \u2013 w\u00f6rtlich \u2013 \u201edie beste M\u00f6glichkeit zur \n\nVerwirklichung der Forderungen Christi und zur Aus\u00fcbung \n\npraktischen Christentums\u201c gebe. Im Gegenzug f\u00fcr solch \n\neine kooperative Zusammenarbeit erhielt nat\u00fcrlich die Ost-\n\nCDU Einfluss und Ministerposten. Beispielsweise stellte \n\ndie CDU 40 Jahre lang den Minister f\u00fcr Post und Fernmel-\n\ndewesen in der Deutschen Demokratischen Republik. \n\n(Zuruf von der AfD: Aha!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage, Herr Barth? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Selbstverst\u00e4ndlich gestatte ich eine \n\nZwischenfrage. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Richter, \n\nbitte. \n\nFrank Richter, SPD: Herr Barth, Sind Sie bereit, zur \n\nKenntnis zu nehmen, dass wir vielleicht zusammenkom-\n\nmen, wenn es um die Kritik an Blockparteien geht, aber ich \n\nIhnen definitiv widersprechen muss, wenn Sie Georg  \n\nDertinger, den Begr\u00fcnder des christlichen Sozialismus, der \n\nsp\u00e4ter im Zuchthaus Bautzen \u00fcber 12 Jahre gesessen hat, \n\neine der gro\u00dfartigsten Pers\u00f6nlichkeiten der CDU des Os-\n\ntens, hier f\u00fcr Ihre Schelte vereinnahmen, die ich so nicht \n\nakzeptieren kann? \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Richter, ich will Ihnen darauf \n\neine sachliche Antwort geben. Bei Gr\u00fcndung der CDU in \n\nder Deutschen Demokratischen Republik gab es sehr viele \n\nLandesvorsitzende, darunter auch einen s\u00e4chsischen Lan-\n\ndesvorsitzenden, der mit dem sozialistischen Kurs der SED \n\nnichts anfangen konnte. Es gab dann eine Exil-CDU, die \n\nvon der Bundesrepublik Deutschland als eigener Landes-\n\nverband anerkannt worden ist und die 1950 das erste Mal \n\nim westlichen Teil von Berlin eingeladen hat. Von den \n\n120 Teilnehmern an dieser Konferenz waren 100 CDU-\n\nMitglieder, die bereits zu dieser Zeit aus dem Osten emi-\n\ngriert waren. Das hei\u00dft, in der Gr\u00fcndungsphase hatte die \n\nCDU ein christliches Menschenbild. \n\nDie CDU hat auch in einer einzigen Abstimmung in der \n\nVolkskammer den Mut gehabt, mit acht Stimmen gegen \n\ndas damals in der DDR beschlossene Gesetz zur Legalisie-\n\nrung des Schwangerschaftsabbruchs zu votieren. Das war \n\nder einzige Fall, bei dem CDU-Abgeordnete aus der Nati-\n\nonalen Front ausgebrochen sind und mit acht Stimmen da-\n\ngegen ihre Meinung bekundet haben.  \n\nDas ist das, was ich zur Ost-CDU sagen kann. \n\n(Sabine Friedel, SPD:  \n\nAntworten Sie doch auf die Frage! \u2013  \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\nKeine Antwort auf die Frage!) \n\nAus der Sicht heraus mache ich jetzt 1952 mit der Ge-\n\nschichte der CDU weiter. Ich habe gesagt, dass es vorher \n\nKr\u00e4fte in der CDU gab, die einen anderen Weg gehen woll-\n\nten, die aber aus der CDU im Osten herausgedr\u00e4ngt worden \n\nsind. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Barth, ich \n\nglaube, die Frage, die Ihnen Herr Richter gestellt hat, war \n\njetzt nicht beantwortet. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ich meine schon, dass ich zu den An-\n\nf\u00e4ngen der CDU jetzt hinreichend ausgef\u00fchrt habe. \n\n(Unruhe \u2013 Zurufe und  \n\nvereinzelt Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD: Sogar  \n\ndie eigenen Leute regen Sie auf!) \n\nIch sprach \u00fcber die Postminister in der DDR. Der erste \n\nPostminister in der DDR war Friedrich Burmeister, meine \n\nDamen und Herren. Er war bis 1963 t\u00e4tig. Im Jahr 1954 \n\ngab es eine Beurteilung durch den zust\u00e4ndigen SED-Funk-\n\ntion\u00e4r. Der schrieb, dass der Minister bei all seinen Ent-\n\nscheidungen die Hinweise und Empfehlungen der SED-\n\nBetriebsparteiorganisation ber\u00fccksichtigte und bei beson-\n\nders wichtigen Fragen das Parteisekretariat pers\u00f6nlich auf-\n\nsuchte und den SED-Sekret\u00e4r um Rat fragte.  \n\n1953 hatten wir in der DDR das Karl-Marx-Gedenkjahr. In \n\nder DDR gab es das Zentralorgan der Ost-CDU \u201eNeue \n\nZeit\u201c. Dort hie\u00dft es w\u00f6rtlich \u2013 ich darf zitieren \u2013: \u201eWir  \n\ndanken es Karl Marx, dass er den Weg entdeckt hat, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2399 \n\ngesellschaftliche Grundlage aller antihumanistischen Er-\n\nscheinungen zu beseitigen. Damit kommt auch die christli-\n\nche N\u00e4chstenliebe erst vollkommen zu ihrem Ziel, die \n\nSchaffung von Verh\u00e4ltnissen, die ein wahrhaft menschli-\n\nches Dasein erm\u00f6glichen und sichern. Das ist das gemein-\n\nsame Anliegen von Marxisten und Christen.\u201c \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Pfui!) \n\nSei es nun die Niederschlagung des Volksaufstandes 1953, \n\nsei es der Mauerbau 1961, sei es der Einmarsch der Roten \n\nArmee in die \u010cSSR 1968 mit Unterst\u00fctzung der NVA \u2013 all \n\ndies wurde von der Ost-CDU vorbehaltlos mindestens ge-\n\nbilligt. \n\nAuf ihrem 14. Parteitag 1967 definierte sich die Ost-CDU \n\nfolgerichtig als \u2013 wieder Zitat \u2013 \u201ePartei des Friedens, der \n\nDemokratie, des Sozialismus, in der christliche B\u00fcrger der \n\nDDR mit dem Ziel sich vereinen, aus christlicher Verant-\n\nwortung f\u00fcr das Wohl des Menschen, f\u00fcr das Gl\u00fcck des \n\nVolkes und f\u00fcr den Frieden der Welt zu wirken\u201c. \n\nZehn Jahre sp\u00e4ter, auf dem Dresdner Parteitag, dem 16., \n\n1987, pr\u00e4sentierte sich die Ost-CDU als \u2013 wieder Zitat \u2013 \n\n\u201ePartei, die die Staatspolitik der DDR und damit die Linie \n\nder SED ohne Kritik \u00fcbernimmt\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Um Ihnen das einmal bildlich \n\nzu machen: In den Achtzigerjahren gab es ungef\u00e4hr \n\n120 CDU-Mitglieder \u2013 \u2013 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ich gestatte eine Zwischenfrage. \n\nRonald Pohle, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin.  \n\nHerr Barth, genau genommen habe ich drei Zwischenfra-\n\ngen zu Ihrem Wortbeitrag. \n\nSind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass es weitere \n\nOpfer an weiteren Grenzen gab, weil Sie ausschlie\u00dflich \n\nvon der innerdeutschen Grenze gesprochen haben, damit \n\nwir wieder zum Thema der eigentlichen Debatte kommen? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Klare Antwort: Ja, dazu bin ich bereit. \n\nRonald Pohle, CDU: Danke. Mir war das nicht klar nach \n\nIhrem Wortbeitrag, ob Sie da vielleicht etwas verpasst ha-\n\nben. \n\nSind Sie bereit anzuerkennen, dass die ma\u00dfgebliche Rolle \n\nder CDU/CSU durch die Namen Adenauer, Strau\u00df bis hin \n\nzu Kohl, dem Kanzler der deutschen Einheit, vertreten \n\nwurde, die das Erbe Deutschlands weitergef\u00fchrt haben, da-\n\nmit Frieden bleibt und wir die deutsche Teilung beenden \n\nkonnten? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Darf ich auf die Frage sofort antwor-\n\nten? \n\n(Zuruf von der CDU: Lassen Sie ihn  \n\ndoch einmal ausreden, Herr Barth!) \n\n\u2013 Ich will nicht auf drei Fragen gemeinsam antworten, son-\n\ndern kontinuierlich auf jede Frage. \n\n1989 hat Kanzler Kohl im Bundestag ausgef\u00fchrt, dass die \n\ndeutsche Wiedervereinigung als solche keine aktuell poli-\n\ntische Aufgabe dieser Generation sei. \n\nDas k\u00f6nnen Sie nachlesen. Insofern sage ich: Die West-\n\nCDU ist von der friedlichen Revolution in der DDR auch \n\n\u00fcberrascht gewesen. Jetzt kann man sich \u00fcber Westpolitik, \n\n\u00fcber Adenauer und \u00c4hnliches unterhalten, aber dann muss \n\nich ehrlich sagen: Wenn ich mir die Geschichte anschaue, \n\ndann hat die SPD mit Willy Brandt und der Auss\u00f6hnung \n\nnach Osten mindestens einen genauso guten Teilbeitrag ge-\n\nleistet, wie Sie jetzt erwarten, dass ich den der West-CDU \n\nzuschreibe. \n\nIch rede hier aber nicht \u00fcber eine West-CDU, sondern \u00fcber \n\ndie DDR-Blockpartei CDU. \n\n(Vereinzelt Beifall von der AfD \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Genau!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Barth, ge-\n\nstatten Sie noch eine Zwischenfrage? \n\nRonald Pohle, CDU: Das ist der Abschluss. Sind Sie sich \n\ndar\u00fcber im Klaren, dass es hier im Hause CDU-Mitglieder \n\ngibt, die auch \u00fcber Opferbiografien verf\u00fcgen? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ja, dar\u00fcber bin ich mir im Klaren. Wir \n\nhatten zum Beispiel einen Pr\u00e4sidenten, der aus der Wider-\n\nstandsgruppe \u201eGruppe der 20\u201c kommt. Das ist mir durch-\n\naus bewusst. Ich kann Ihnen aber auch sagen, dass 1990 in \n\nder 1. Legislaturperiode 70 % der CDU-Abgeordneten \n\nnoch Altkader aus der DDR gewesen sind. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der AfD: Aha!) \n\nIch bin immer noch bei der Beantwortung der Frage. \u2013 Ich \n\nk\u00f6nnte Ihnen jetzt ein Zitat Ihres Direktkandidaten aus \n\nNordsachsen vorlesen, der Gott sei Dank nicht gewonnen \n\nhat. Er war SED-Mitglied und bei der Volkspolizei. \n\n(Zuruf von der AfD: Major!) \n\nIch sage es einmal so: Wie hat er sich zum Beispiel laut \n\n\u201eBerliner Zeitung\u201c vom 24.11.2008 in der Wendezeit 1990 \n\nge\u00e4u\u00dfert? Damals sagte er, also Ihr Kandidat: \u201eIch bin \n\n\u00fcberzeugt, dass die Umstellung auf den neuen Staat Leuten \n\nwie mir leichter f\u00e4llt als den Menschen, die im Herz die \n\nRevolution gemacht haben.\u201c \n\n(Heiterkeit bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von der AfD: So ist es!) \n\n\u201eDiese Menschen werden in der Zukunft nur Au\u00dfenseiter \n\nsein.\u201c Verh\u00f6hnt dieser Kandidat damit nicht zugleich auch \n\nindirekt die Mauertoten, meine Damen und Herren? \n\n(Starker Beifall bei der AfD) \n\nIch bin mit meinen Antworten am Ende und fahre mit mei-\n\nnen Redebeitrag fort. \n\nSie sehen also: Die Ost-CDU hatte sich mit den Verh\u00e4ltnis-\n\nsen in der DDR nicht nur arrangiert, sondern sich auch zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2400 \n\neiner tragenden St\u00fctze des Systems entwickelt. Deshalb \n\nwill ich Ihnen ein Zitat von Stefan Wolle aus seinem Buch \n\n\u201eDie heile Welt der Diktatur\u201c, Seite 111, vortragen: \u201eDie \n\nBlockparteimitglieder wirkten noch unaufrichtiger als die \n\ndurchschnittlichen Genossen, denn sie schoben sich noch \n\nbedenkenloser jene kleinen Vorteile zu, deren Austausch \n\nf\u00fcr das Funktionieren der DDR-Gesellschaft so wichtig \n\nwar.\u201c \n\nIch habe jetzt noch 29 Sekunden, ich lasse sie stehen und \n\nkomme noch einmal in einer dritten Rederunde, um das f\u00fcr \n\nSie alle sozusagen rundzumachen. \n\n(Starker Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage die \n\nLinksfraktion: Wird das Wort noch einmal gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. B\u00dcNDNISGR\u00dcNE? \u2013 Auch nicht. \n\nSPD? \u2013 Frau Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Nein, mit dieser Debatte und diesem \n\nDebattenvorschlag vereinnahmt die CDU nicht das Thema \n\nGedenken f\u00fcr sich. Sie hat damit allen Fraktionen die M\u00f6g-\n\nlichkeit gegeben, sich in der gleichen ihnen zustehende  \n\nRedezeit ihre Gedanken zum Mauerbau und zum Opferge-\n\ndenken zu machen und diese hier \u00f6ffentlich zu \u00e4u\u00dfern. Sie \n\nhaben Ihre Redezeit genutzt, um uns zu zeigen, dass Sie \n\nden Unterschied von Demokratie und Diktatur leider nicht \n\nverstanden haben, f\u00fcr platten Antikommunismus und um \n\nGift gegen\u00fcber der CDU zu verspr\u00fchen. \n\n(Lachen bei und Oh-Rufe von der AfD \u2013  \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Diese Phrasen!  \n\nSagen Sie sich doch mal, was Demokratie ist!) \n\nDas sagt \u00fcber Ihre Art des Gedenkens sehr viel aus. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDer Eiserne Vorhang, liebe Kolleginnen und Kollegen, war \n\nnur ein Symbol. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Joachim Keiler, AfD) \n\nMauern, Grenzen und Stacheldraht hingegen gab es tat-\n\ns\u00e4chlich, und zwar nicht nur die Mauer in Berlin, sondern \n\nauch andere Grenzen innerhalb Europas, an denen Men-\n\nschen gestorben sind. Ich m\u00f6chte an Hartmut Tautz erin-\n\nnern, geboren 1968 in Plauen. Er wollte fliehen, weil er \n\nnicht studieren durfte. An der tschechoslowakisch-\u00f6sterrei-\n\nchischen Grenze kam er zu Tode. Todesursache: zerbissen \n\nvon Grenzhunden. Ich m\u00f6chte an Carola Jordanow aus Er-\n\nfurt erinnern: 19 Jahre alt, fuhr sie mit ihrer Freundin in \n\nden Sommerurlaub nach Ungarn. Dort sprachen sie einen \n\nLkw-Fahrer aus den Niederlanden an, der sie \u00fcber die \u00f6s-\n\nterreichische Grenze bringen sollte. Gemeinsam mit ihrer \n\nFreundin erstickte sie in dem Lkw an den D\u00e4mpfen von \n\n900 Litern hei\u00dfem Fett, mit dem der Lkw gef\u00fcllt war. \u2013 So \n\nviele traurige Schicksale, die bis heute auf die Familien \n\nnachwirken. Ich bin sehr dankbar, dass ich heute ein wenig \n\nRedezeit hatte, um an einige von ihnen zu erinnern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: AfD-Fraktion, \n\nHerr Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Kliese, wenn ich als Partei \u2013 \u2013 \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin!) \n\n\u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Entschuldigung! \u2013 Sehr geehrte Frau \n\nKliese, wenn eine Partei in unserem demokratischen Land \n\n11,2 Millionen Euro der Ost-CDU \u2013 nach dem Abschluss-\n\nbericht von 2006 \u2013 und 135 000 Mitglieder der Ost-CDU \n\nin die West-CDU \u00fcbernimmt, dann kann man von solch ei-\n\nner Partei auch erwarten, dass sie sich mit ihrem eigenen \n\nBeitrag in der Diktatur in gewisser Art und Weise ausei-\n\nnandersetzt. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \n\nZ\u00e4hlen Sie die Parteilosen mit?) \n\nStattdessen tr\u00e4gt hier die CDU \u2013 als die sozusagen staats-\n\nsymbolischste Partei des Freistaates Sachsen, seit 1990  \n\nregierend \u2013 regelm\u00e4\u00dfig zu den Feiertagen vor, wie ab-\n\nscheulich die DDR gewesen sei, dass die DDR eine Dikta-\n\ntur gewesen sei und dass die Mauertoten Opfer seien, derer \n\nwir gedenken m\u00fcssten. Solch ein Gedenken ist aber wirk-\n\nlich erst dann ernsthaft, wenn ich meinen eigenen histori-\n\nschen Beitrag in diesem Kontext gesetzt habe. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas sage ich Ihnen als SPD: Sie sind 1946 zwangskollek-\n\ntiviert worden und hatten sich im Osten sozusagen als neue \n\nPartei gegr\u00fcndet. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Wir kennen unsere \n\nGeschichte und wir sind stolz darauf! \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Sicher?) \n\nIch wollte den Unterschied dazu noch einmal auff\u00fchren: \n\nHier sind mehrere Blockparteien aus der Nationalen Front \n\nletztendlich in einer Allianz f\u00fcr Deutschland \u2013 Allianz f\u00fcr \n\nDeutschland! \u2013 im Wahlkampf 1990 vereint worden. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nIch kann Ihnen auch noch etwas dazu sagen: Lesen Sie ein-\n\nmal nach, wie viele Stasi-Mitarbeiter in der ersten frei ge-\n\nw\u00e4hlten Volkskammer gesessen haben und welche Partei \n\ndie meisten in ihren Reihen hatte. Wissen Sie, wer das war? \n\nEs waren nicht die Kommunisten, sondern es war die \n\nChristlich Demokratische Union, die bei den freien Wahlen \n\nam 18.03.1990 als Sieger hervorgegangen war. Deshalb \n\nsage ich: Machen Sie sich bitte mit Ihrer eigenen Ge-\n\nschichte ehrlich, dann k\u00f6nnen wir auch Ihnen Ihre Betrof-\n\nfenheit hier voll und ganz abnehmen. \n\nZum Schluss: Sie haben auch einen Direktkandidaten in \n\nTh\u00fcringen, er hei\u00dft Maa\u00dfen. Er hat \u00fcbrigens bei einem Vor-\n\ntrag in Erfurt festgestellt: Diese von Altkadern durchdrun-\n\ngene Ostpartei CDU in die West-CDU zu \u00fcbernehmen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2401 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: sei der gr\u00f6\u00dfte Fehler der CDU gewe-\n\nsen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD: Aber von  \n\nDemokratie haben Sie noch nichts geh\u00f6rt!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Ich rufe die Staatsregierung auf; Frau Minis-\n\nterin Klepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Tou-\n\nrismus: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\n\nmen und Herren Abgeordnete! Ich komme zum \n\nDebattenthema zur\u00fcck: \u201e60 Jahre Mauerbau \u2013 Das Geden-\n\nken an die Opfer der deutschen Teilung hochhalten\u201c. Zum \n\n60. Mal j\u00e4hrt sich in diesem Jahr der Bau der Berliner \n\nMauer am 13. August. Kein anderes Datum als der 13. Au-\n\ngust symbolisiert mehr die deutsche Teilung bis 1990; denn \n\nder Bau der Berliner Mauer steht f\u00fcr einen Akt der Bruta-\n\nlit\u00e4t, der \u00fcber Nacht Familien auseinanderriss und Lebens-\n\nwege zunichtemachte. \n\nUm ihre Macht zu sichern, baute die SED ab 1961 die \n\nGrenzanlagen systematisch aus. Die innerdeutsche Grenze \n\nin Berlin und dar\u00fcber hinaus wuchs zu einem un\u00fcberwind-\n\nbaren Ort des Schreckens. Wacht\u00fcrme mit schussbereiten \n\nGrenzsoldaten, Selbstschussanlagen und Minenfelder \n\nmachten die Grenzanlagen der DDR zu einer t\u00f6dlichen \n\nFalle f\u00fcr alle, die den ersten Arbeiter-und-Bauern-Staat auf \n\ndeutschem Boden verlassen wollten. Viele wurden er-\n\nschossen, von Minen zerrissen oder sie ertranken in der \n\nOstsee. \n\nVon dem ersten Todesopfer, G\u00fcnter Litfin, haben wir be-\n\nreits geh\u00f6rt. Zwei Wochen nach dem Mauerbau wurde er \n\nin Berlin erschossen. Nach ihm forderte die Grenze rund \n\ntausend weitere Menschenleben. Der Letzte \u2013 auch von \n\nihm war heute schon die Rede \u2013, der 20-j\u00e4hrige Chris \n\nGueffroy, wurde am 5. Februar 1989 ebenfalls in Berlin bei \n\neinem Fluchtversuch erschossen.  \n\nAuch 60 Jahre sp\u00e4ter, nachdem wir die Teilung friedlich \n\n\u00fcberwunden haben, m\u00fcssen wir das Andenken an jene \n\nMenschen wachhalten, die ihr Leben an der innerdeutschen \n\nGrenze verloren haben, sei es mitten in Berlin oder an an-\n\nderen Grenzanlagen. Nicht zu vergessen ist \u2013 auch das ge-\n\nh\u00f6rt zu dieser Debatte \u2013, dass etwa 94 % aller \n\nFluchtversuche scheiterten. Es waren viele Zehntausende, \n\ndie schwer verletzt wurden und deren Leben durch lang-\n\nj\u00e4hrige Haftstrafen zerst\u00f6rt wurde.  \n\nMit dem Mauerbau erreichte die Abgrenzungspolitik ihren \n\ngewaltsamen H\u00f6hepunkt, doch die Teilung Deutschlands \n\nfand bereits vorher statt. Denn wenn wir von der deutschen \n\nTeilung sprechen, d\u00fcrfen wir auch die Tausenden Familien \n\nnicht aus dem Blick verlieren, die 1952 in der Aktion  \n\n\u201eUngeziefer\u201c und 1961 w\u00e4hrend der Aktion \u201eKornblume\u201c \n\nzwangsumgesiedelt wurden, weil sie unweit der abgerie-\n\ngelten innerdeutschen Grenze wohnten. Oftmals mussten \n\nsie innerhalb nur weniger Stunden ihr Hab und Gut packen, \n\num auf Lkws aus ihrer Heimat abtransportiert zu werden. \n\nDoch damit war ihr Leidensweg oftmals noch nicht been-\n\ndet. Viele erwarteten desastr\u00f6se Wohnverh\u00e4ltnisse in ihren \n\nneu zugewiesenen Wohnungen. Sie wurden als sogenannte \n\nunzuverl\u00e4ssige Elemente \u00fcberwacht und diskriminiert und \n\nihre Kinder oft von der h\u00f6heren Schulbildung ausgeschlos-\n\nsen. \n\nInsgesamt fl\u00fcchteten zwischen Juni 1953 und August 1961 \n\nmehr als zwei Millionen Menschen aus der DDR. Unter \n\nihnen waren viele gut ausgebildete junge Menschen, Intel-\n\nlektuelle und zahlreiche Bauern, die sich dem Druck der \n\nZwangskollektivierung nicht widersetzen konnten und ihre \n\nH\u00f6fe verlie\u00dfen. Sie mussten zudem Freunde und Familie \n\nbis hin zu allen wichtigen Dokumenten zur\u00fccklassen, um \n\nnicht in der letzten Sekunde an der Grenze von der DDR-\n\nStaatsmacht als Fl\u00fcchtlinge enttarnt zu werden. Ja, auch \n\ndiese Opfer d\u00fcrfen wir nicht vergessen. \n\nMit der Grenzschlie\u00dfung wurde nicht nur die Abstimmung \n\nder Menschen mit den F\u00fc\u00dfen gewaltsam gestoppt. Der \n\nMauerbau war ein Zeichen der Machtsicherung. Niemand \n\nsollte sich dem Herrschaftsanspruch der SED entziehen. \n\nOhne die Mauer, ohne das Einsperren der eigenen Bev\u00f6l-\n\nkerung h\u00e4tte die DDR kaum so lange \u00fcberleben k\u00f6nnen. \n\nFortan konnte die Partei schalten und walten, wie sie \n\nwollte. \n\nEtwa 250 000 politische H\u00e4ftlinge und Hunderttausende \n\nadministrativ Verfolgte sind die erschreckende Bilanz der \n\nSED-Herrschaft. Auch an diese Menschen m\u00fcssen wir er-\n\ninnern, wenn wir heute \u00fcber den Mauerbau sprechen.  \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! 60 Jahre sind eine lange \n\nZeitspanne. Nur noch die \u00e4ltere Generation hat pers\u00f6nliche \n\nErinnerungen an den 13. August 1961. Auch meine Mutter \n\nhat mir oft von dem Tag berichtet, als sie vor der Schlie-\n\n\u00dfung der Mauer noch mit ihrer Mutter in Westberlin war. \n\nJa, die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der Deutschen \u2013 unabh\u00e4ngig \n\ndavon, ob in Ost oder West \u2013 ist schlicht zu jung, um mit \n\ndiesem Datum eigene Erinnerungen zu verbinden. Den-\n\nnoch d\u00fcrfen wir den 13. August 1961 nicht als rein histori-\n\nsches Ereignis betrachten. Denn die Auswirkungen dieses \n\n13. August 1961, die Folgen der gewaltsamen Teilung un-\n\nserer Nation, sp\u00fcren wir teilweise bis heute \u2013 bei aller \n\nFreude und allem Stolz \u00fcber das in den vergangenen 30 \n\nJahren Erreichte.  \n\nUm an den Mauerbau zu erinnern, der Opfer zu gedenken \n\nund \u00fcber die Konsequenzen der deutschen Teilung zu spre-\n\nchen, werden in Sachsen und ganz Deutschland in den \n\nkommenden Wochen unterschiedliche Formate stattfinden. \n\nNeben unterschiedlichen Gedenkveranstaltungen plant die \n\nGedenkst\u00e4tte Bautzen eine Veranstaltungsreihe zum \n\n60. Jahrestag des Mauerbaus, mit Filmvorf\u00fchrungen und \n\nVortr\u00e4gen. Im Dokumentations- und Informationszentrum \n\nTorgau der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten werden sich \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler aus Sachsen und Niedersachsen \n\nbegegnen. Sie werden sich dort mit der Jugend in der DDR \n\nzwischen Flucht und Repression auseinandersetzen. Im di-\n\ngitalen Raum wird die Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2402 \n\nmit Kalenderbl\u00e4ttern an Ereignisse und Einzelschicksale \n\nim Zusammenhang mit dem Mauerbau erinnern.  \n\nMeine Damen und Herren! Es ist der mutige Widerstand \n\nvon Einzelnen und Protestbewegungen gewesen, der den \n\nStein ins Rollen gebracht hat, der SED-Herrschaft etwas \n\nentgegenzusetzen und die SED-Diktatur schlie\u00dflich im \n\nHerbst 1989 hinwegzufegen. Daher wollen wir im Rahmen \n\nunserer Erinnerungskultur sowohl der Opfer der Diktatur \n\ngedenken als auch die mutige Selbstverteidigung der Zivil-\n\ngesellschaft ehren, die als Vorbild f\u00fcr unsere heutige frei-\n\nheitliche Demokratie dient.  \n\nIn Sachsen haben wir mit der Landesbeauftragten zur Auf-\n\narbeitung der SED-Diktatur und der Stiftung S\u00e4chsische \n\nGedenkst\u00e4tten bereits fr\u00fch Institutionen geschaffen, um \n\ndiese Aufgaben dauerhaft und professionell abzusichern. \n\nSowohl beim Landesbeauftragten als auch in der Gedenk-\n\nst\u00e4ttenstiftung gab es in diesem Jahr einen Generationen-\n\nwechsel. Mit der Landesbeauftragten Dr. Nancy Aris und \n\ndem neuen Stiftungsgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Dr. Markus Pieper \n\n\u00fcbernehmen zwei Pers\u00f6nlichkeiten die Leitung der Ein-\n\nrichtungen, die nicht mehr der Generation der DDR-B\u00fcr-\n\ngerrechtler oder Oppositionellen \u2013 der unmittelbaren \n\nErlebnisgeneration \u2013 angeh\u00f6ren. Ja, sie haben die Teilung \n\nunseres Landes nur in ihrer Kindheit und Jugend erlebt, die \n\neine in Ost, der andere in West. Beide sind promovierte \n\nHistoriker mit starken Verbindungen nach Ost- und Ostmit-\n\nteleuropa. Ich bin mir sicher, dass f\u00fcr die Erinnerungskul-\n\ntur im Freistaat Sachsen damit wichtige Weichen f\u00fcr die \n\nweitere zeitgem\u00e4\u00dfe und zukunftsorientierte Aufarbeitung \n\ngestellt sind. \n\nGestatten Sie mir, Herr Ulbrich, noch eine abschlie\u00dfende \n\nBemerkung. In der Tat hat es mich innerlich zittern lassen, \n\ndie heutige Zeit mit der Zeit der DDR zu vergleichen. \n\nHeute kann jeder auf die Stra\u00dfe gehen. Jeder kann seine \n\nMeinung frei \u00e4u\u00dfern, kann seinem Glauben nachgehen, \n\nohne dass er Repressalien und irgendwelche Beeintr\u00e4chti-\n\ngungen f\u00fcrchten muss. \n\n(Thomas Prantl, AfD: Wasserwerfer! \u2013  \n\nGegenrufe von der CDU) \n\nIch halte daher diesen Vergleich f\u00fcr v\u00f6llig daneben, und es \n\nzeigt, dass so eine Debatte, wie sie heute ihren Titel tr\u00e4gt, \n\nmehr denn je notwendig und gefragt ist. Ich bin dankbar, in \n\neinem Staat leben zu d\u00fcrfen, der frei ist, wo ich eine Mei-\n\nnung frei \u00e4u\u00dfern und in einer Demokratie friedlich leben \n\nkann, und ich m\u00f6chte nie wieder die Zeit zur\u00fcck, die ich \n\nhier bis 1989 erleben musste. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit sind die \n\nAktuellen Debatten abgeschlossen, meine Damen und Her-\n\nren. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsregierung \n\nThema des Staatsministers des Innern: Wertsch\u00e4tzung  \n\ndes Helfereinsatzes st\u00e4rkt den Bev\u00f6lkerungsschutz \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst der Staatsminis-\n\nter des Innern, Herr Prof. W\u00f6ller. Hierf\u00fcr stehen ihm nach \n\nZiffer I der Anlage 8 zur Gesch\u00e4ftsordnung 5 Minuten zur \n\nVerf\u00fcgung. Anschlie\u00dfend k\u00f6nnen die Fraktionen zu den \n\nThemenkomplexen, die seinen Bereich betreffen, Fragen \n\nstellen. Ich bitte nun Herrn Staatsminister, das Wort zu er-\n\ngreifen. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Die Pandemie fordert uns alle \n\nheraus. Gerade in dieser Zeit sp\u00fcren wir, worauf es wirk-\n\nlich ankommt, wenn Gesundheit und Leben auf dem Spiel \n\nstehen: Es kommt auf den Zusammenhalt und auf die Zu-\n\nsammenarbeit in der Gesellschaft an, auf Menschen, die \n\nsich in den Dienst am N\u00e4chsten stellen und die M\u00fchen die-\n\nses pandemiebestimmten Alltags auf sich nehmen. \n\nDas sind zun\u00e4chst einmal \u00c4rzte, Krankenschwestern, Pfle-\n\nger und alle, die im Gesundheitswesen t\u00e4tig sind. Diesen \n\nMenschen k\u00f6nnen wir f\u00fcr ihren teils \u00fcbermenschlichen \n\nEinsatz nicht genug danken. Genauso stehen die vielen eh-\n\nrenamtlichen Helferinnen und Helfer der Hilfsorganisatio-\n\nnen und der Feuerwehr seit Monaten Woche f\u00fcr Woche, \n\nTag f\u00fcr Tag uns B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zur Seite. Sie \n\nbauen Testzentren auf, sie halten den Betrieb sieben Tage \n\nin der Woche aufrecht, fahren Menschen zum Impfen, sie \n\nbetreuen sie und legen damit die Grundlagen f\u00fcr eine ge-\n\nsunde und hoffentlich ausgelassene Zukunft, nach der wir \n\nuns alle so sehr sehnen. Das ist gelebte Solidarit\u00e4t. \n\nIch schlie\u00dfe in diesen Dank ausdr\u00fccklich die vielen Tau-\n\nsend Polizistinnen und Polizisten ein, die das Versamm-\n\nlungsrecht und damit die Verfassung durchgesetzt haben, \n\ndie Auflagen der Versammlungsbeh\u00f6rden umgesetzt haben \n\nund die auch unter schwierigen Bedingungen mitgeholfen \n\nhaben, die Corona-Schutz-Verordnung durchzusetzen. Es \n\nwaren auch viele Kolleginnen und Kollegen infiziert. In \n\nder Spitze war eine dreistellige Zahl in Quarant\u00e4ne, und wir \n\nhaben auch drei tote Polizistinnen und Polizisten im Zu-\n\nsammenhang mit der Corona-Infektion zu beklagen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2403 \n\nIch sage es noch einmal: Diesen Helferinnen und Helfern \n\ngeb\u00fchren unsere Bewunderung und unser tiefer Dank. Sie \n\nsind die wahren Helden der Pandemiebek\u00e4mpfung.  \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAuch deshalb freut es mich sehr, dass wir einen n\u00e4chsten \n\ngro\u00dfen Schritt zur Unterst\u00fctzung und zur Gleichstellung \n\ndieser Frauen und M\u00e4nner im Katastrophenschutz getan \n\nhaben, um so ein Zeichen der Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr ihr ehren-\n\namtliches Engagement zu setzen. Die Staatsregierung und \n\ndie sie tragenden Koalitionsfraktionen stehen gemeinsam \n\nhinter den Helferinnen und Helfern. Vor drei Wochen habe \n\nich mit dem Vorstand der Unfallkasse Sachsen eine Ver-\n\nwaltungsvereinbarung unterzeichnet zur Umsetzung der \n\nneugefassten Verwaltungsvorschrift \u201eZusatz- und Unter-\n\nst\u00fctzungsleistungen bei Dienstunf\u00e4llen im Bereich der \n\nFeuerwehr und des Katastrophenschutzes\u201c. \n\nSeit dem Jahr 2000 unterst\u00fctzt der Freistaat Sachsen die \n\nfreiwillige Feuerwehr mit Zusatzleistungen. Ab sofort gel-\n\nten diese Leistungen auch f\u00fcr die Helferinnen und Helfer \n\nim Katastrophenschutz. Nun erhalten auch sie Unterst\u00fct-\n\nzung, wenn sie nach einem Dienstunfall nicht mehr voll er-\n\nwerbst\u00e4tig sind, und die Hinterbliebenen, wenn der Partner \n\noder die Partnerin im Dienst t\u00f6dlich verungl\u00fcckt ist. \n\nAllerdings sind diese Leistungsbeitr\u00e4ge seit dem Jahr 2000 \n\nnicht mehr gestiegen. Deshalb hat die Staatsregierung \n\ngleichzeitig die Leistungsbeitr\u00e4ge der Zusatzleistungen um \n\n30 % erh\u00f6ht. Wir f\u00fchren Unterst\u00fctzungsleistungen f\u00fcr Vor-\n\nschadensf\u00e4lle ein, die nicht vom gesetzlichen Unfallschutz \n\nerfasst sind, und wir unterst\u00fctzen auch die nicht ehelichen \n\nLebenspartner, wenn ihre Partnerinnen und Partner im \n\nDienst verstorben sind. Dar\u00fcber hinaus werden wir mit den \n\nMitteln des Doppelhaushaltes 2021/2022 die technischen \n\nAusstattungen der Katastrophenschutzeinheiten weiter \n\nmodernisieren und mit der F\u00f6rderung der Neubauten und \n\nder Sanierung zur Verbesserung der Unterbringungssitua-\n\ntion der Helferinnen und Helfer beitragen. Seit 2019 d\u00fcrfen \n\ndie Landkreise Mittel beantragen \u2013 nun d\u00fcrfen auch die \n\nHilfsorganisationen dies eigenst\u00e4ndig tun. Entscheidend ist \n\nhier in jedem Fall die vertrauensvolle Zusammenarbeit \n\nzwischen den Landkreisen und den Hilfsorganisationen. \n\nAn dieser Stelle, meine Damen und Herren, danke ich \n\nIhnen, und ich danke dem Landtag, dass er mit dem neuen \n\nHaushalt ein klares Signal der Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr den eh-\n\nrenamtlichen Einsatz im Bev\u00f6lkerungsschutz ausgesendet \n\nhat. Ich danke allen Hilfsorganisationen ganz herzlich f\u00fcr \n\ndie Arbeit und \u2013 lassen Sie mich pers\u00f6nlich noch hinzuf\u00fc-\n\ngen \u2013 insbesondere danke ich Herrn R\u00fcdiger Unger, Vor-\n\nsitzender des Deutschen Roten Kreuzes in Sachsen, f\u00fcr \n\nseine Beratung und Unterst\u00fctzung in der Pandemiebe-\n\nk\u00e4mpfung. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nIm Namen der Staatsregierung w\u00fcnsche ich allen Helferin-\n\nnen und Helfern und allen im Katastrophenschutz mitwir-\n\nkenden Organisationen weiterhin viel Kraft und Erfolg \n\nzum Wohle der Menschen in unserem Freistaat Sachsen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, \n\nHerr Minister. Wir kommen nun zur Fragestellung. Die \n\nFrage darf eine Minute und die Antwort 3 Minuten nicht \n\n\u00fcberschreiten. Ich bitte das zu beachten. Wir beginnen jetzt \n\nmit der CDU-Fraktion; Frau Abg. Nicolaus.  \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist ja ein sehr \n\nwichtiges Thema; das ist von Herrn Minister noch einmal \n\ndargestellt worden. Ich habe eine Frage zur Nachwuchsge-\n\nwinnung; denn es ist ja wichtig, dass, wenn wir diese Hel-\n\nferstrukturen haben, f\u00fcr die Feuerwehr, das DRK, die \n\nMalteser oder die Johanniter auch Nachwuchs generiert \n\nwird. Meine Frage ist: Wie unterst\u00fctzt das Innenministe-\n\nrium dies? \n\nDes Weiteren geht es mir darum: Warum engagieren sich \n\ndie Menschen in diesem Bereich? Sie setzen sich einer Le-\n\nbensgefahr aus oder \u2013 wie wir es jetzt geh\u00f6rt haben \u2013 sie \n\nk\u00f6nnten w\u00e4hrend der Pandemie angesteckt werden, und \n\ntrotz alledem entscheiden sie sich immer wieder daf\u00fcr, sich \n\nbei der Feuerwehr, beim DRK, bei den Maltesern etc. f\u00fcr \n\nandere Menschen zu engagieren. Gibt es Erhebungen dar-\n\n\u00fcber, wie wir als Freistaat Sachsen im Vergleich zu anderen \n\nBundesl\u00e4ndern stehen, was die Helferstrukturen betrifft, \n\ndie Bereitschaft, in diese Strukturen einzutreten oder sich \n\nf\u00fcr den Nachwuchs zu engagieren? \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte an die Mi-\n\nnute denken!  \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Das war punktgenau.  \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nVielen Dank, Frau Abgeordnete. Fragen \u00fcber Fragen \u2013 ich \n\nm\u00f6chte mit der letzten beginnen, mit der Frage nach der \n\nErhebung. Das ist mir nicht bekannt, aber wir werden das \n\nzum Anlass nehmen nachzufragen. \n\nLassen Sie mich Folgendes sagen: Nicht nur die freiwilli-\n\ngen Feuerwehren, sondern auch der Verband auf Landes-\n\nebene \u2013 der Landesfeuerwehrverband \u2013 leisten eine \n\nhervorragende Kinder- und Jugendarbeit. Dass sie hervor-\n\nragend ist, zeigt sich allein schon an dieser Stelle: Wir ste-\n\nhen in demografischer Hinsicht ja vor etwas gr\u00f6\u00dferen \n\nHerausforderungen als der Westen. Trotz des allgemeinen \n\nBev\u00f6lkerungsr\u00fcckgangs ist es gelungen, dass die Zahlen \n\nbei den Kinder- und Jugendfeuerwehren gestiegen sind. Sie \n\nsind in der Vergangenheit stark gestiegen, und das ist ein \n\nZeichen daf\u00fcr, dass die Kameradinnen und Kameraden vor \n\nOrt, aber auch die sie unterst\u00fctzenden Kommunen, St\u00e4dte \n\nund Gemeinden eine hervorragende Arbeit geleistet haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2404 \n\nDaf\u00fcr bin ich sehr dankbar, denn das ist ein ganz wesentli-\n\ncher Beitrag f\u00fcr den freiwillig organisierten Brandschutz. \n\nZu den Fragen der finanziellen F\u00f6rderung der Jugendar-\n\nbeit: Die finanzielle F\u00f6rderung der Jugendarbeit ist fester \n\nBestandteil der finanziellen Zuwendungen des Freistaates \n\nSachsen an die freiwilligen Feuerwehren. Wir haben bei-\n\nspielsweise in der Schule \u2013 Kollege Piwarz wei\u00df das \u2013 den \n\nSchulsanit\u00e4tsdienst. Er \u00f6ffnet M\u00f6glichkeiten, durch die \n\nentsprechenden Module des Katastrophenschutzes gerade \n\njunge Leute f\u00fcr diese Arbeit zu begeistern und zu gewin-\n\nnen. Wir haben die Feuerwehrpauschale 2015 bei der Ju-\n\ngendfeuerwehr \u2013 20 Euro pro Jugendfeuerwehrmann oder \n\nJugendfeuerwehrfrau \u2013 im Jahr 2018 eingef\u00fchrt. Diese ha-\n\nben wir auf die aktiven Angeh\u00f6rigen \u00fcbertragen: Es gibt \n\n50 Euro f\u00fcr die Aktiven bei der freiwilligen Feuerwehr, \n\nund ich glaube, das ist ein ganz entscheidendes Signal der \n\nfinanziellen Unterst\u00fctzung. Besonders freue ich mich, dass \n\nes uns gemeinsam gelungen ist, die Verf\u00fcgung \u00fcber dieses \n\nGeld vor Ort zu belassen.  \n\nFlankiert wird diese F\u00f6rderung durch unsere Kampagne \n\n\u201eDu bist unsere Rettung\u201c. Sie wird in diesem Jahr die \n\nzweite Auflage erfahren und hoffentlich genau in den Zeit-\n\nraum der \u00d6ffnung hineinreichen \u2013 n\u00e4mlich, wenn das Le-\n\nben wieder losgehen kann \u2013, und genau daf\u00fcr m\u00fcssen wir \n\njunge Leute begeistern und f\u00fcr die freiwillige Feuerwehr, \n\ndie Rettungsberufe und f\u00fcr das Rettungsengagement ge-\n\nwinnen. Wir haben zahlreiche M\u00f6glichkeiten wie Tage der \n\noffenen T\u00fcr und Blaulichttage, an denen nicht nur infor-\n\nmiert, sondern auch gezeigt wird, welche Spektren vorhan-\n\nden sind. So k\u00f6nnen wir an junge Leute gezielt herantreten.  \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend sagen: Geld, Werbekampag-\n\nnen \u2013 das alles ist wichtig. Aber es gibt einen ganz entschei-\n\ndenden Beitrag zur Nachwuchsgewinnung: Das sind die \n\nAusr\u00fcstung und das Ger\u00e4t. Die Fahrzeuge entfalten eine \n\nbesondere Anziehungswirkung. Wir haben deswegen sehr \n\nviel Geld ausgegeben. Wie Sie wissen, werden wir insge-\n\nsamt 200 Millionen Euro f\u00fcr die erh\u00f6hte Investitionsf\u00f6rde-\n\nrung ausgeben. Ich war mit dem Ministerpr\u00e4sidenten in \n\nseinem Heimatkreis unterwegs, in Friedersdorf, einem \n\nOrtsteil von Markersdorf. Wir haben ein neues L\u00f6schfahr-\n\nzeug und technisches Einsatzfahrzeug f\u00fcr 350 000 Euro \n\nausgeliefert. Das stand auf dem Hof und die Feuerwehrka-\n\nmeradinnen und -kameraden haben \u2013 \u2013 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte an die drei \n\nMinuten denken! \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nLetzter Satz: Seit es dort steht, haben sie zwei neue Kame-\n\nradinnen und Kameraden gewonnen. Das ist ein breites \n\nSpektrum der F\u00f6rderung. \n\nVielen Dank. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Frak-\n\ntion, bitte. \n\nLars Kuppi, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\n\nehrter Herr Minister, ich beziehe mich auf die Richtlinie \n\nFeuerwehrf\u00f6rderung vom 07.03.2012, zuletzt ge\u00e4ndert am \n\n01.09.2020. Darin ist die F\u00f6rderung von Bauten und Fahr-\n\nzeugen derzeit mit 75 % bzw., wenn ein besonderes \u00f6ffent-\n\nliches Interesse vorhanden ist, mit 90 % durch den Freistaat \n\nSachsen geregelt. \n\nMeine Frage dazu lautet: Es gibt trotzdem noch viele Ge-\n\nmeinden, die sich die 25 % bzw. 10 % nicht leisten k\u00f6nnen. \n\nIn meinem Wahlkreis haben wir den Ort Minkwitz mit der \n\nfreiwilligen Feuerwehr. Die fahren immer noch einen Ro-\n\nbur, der schon seit \u00fcber 30 Jahren nicht mehr hergestellt \n\nwird. Denken Sie, dass so ein Altbestand durch den Frei-\n\nstaat mit einer Null-Prozent-F\u00f6rderung irgendwann ausge-\n\ntauscht werden k\u00f6nnte? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nVielen Dank, Herr Kollege. Ich m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen: Eine \n\n100-%-F\u00f6rderung kann es grunds\u00e4tzlich nicht geben. Die \n\nF\u00f6rderung ist so hoch, dass sie die Zust\u00e4ndigkeiten manch-\n\nmal etwas verr\u00fcckt. Der kommunale Brandschutz ist eine \n\nkommunale Aufgabe, bei der der Freistaat Sachsen nicht \n\nnur seine Kommunen nicht alleinl\u00e4sst, sondern sie tatkr\u00e4f-\n\ntig unterst\u00fctzt. Das hatte ich ausgef\u00fchrt. \n\nEr unterst\u00fctzt sie in einem Ma\u00df, das es im Freistaat so noch \n\nnicht gegeben hat. Deswegen hat der von Ministerpr\u00e4sident \n\nKretschmer im Jahr 2018 vorgestellte Pakt f\u00fcr Sachsen \n\nvorgesehen, dass wir unsere Feuerwehrinvestitionen ver-\n\ndoppeln \u2013 von 100 Millionen im Jahr 2018 auf 200 Millio-\n\nnen Euro bis einschlie\u00dflich 2022 \u2013, neben den erh\u00f6hten \n\nF\u00f6rders\u00e4tzen, wenn es Einsatzfahrzeuge betrifft, die in be-\n\nsonderen Einsatzlagen, beispielsweise auf Autobahnab-\n\nschnitten, h\u00e4ufiger eingesetzt werden und deshalb \n\nabgeschrieben werden m\u00fcssen. \n\nDas ist ein nachhaltiger Beitrag daf\u00fcr, um jetzt den vorhan-\n\ndenen Investitionsstau bei der Erneuerung der Fahrzeuge \n\nsukzessive abzubauen. Ich bin ja h\u00e4ufig im Land unterwegs \n\nund sehe, dass der Fuhrpark \u2013 auch zur Freude der Kame-\n\nradinnen und Kameraden \u2013 jetzt schnell und sichtbar er-\n\nneuert wird. Der Doppelhaushalt hat es ja noch einmal \n\nuntersetzt, dass wir zu dem F\u00fcnfjahresplan mit diesem Pakt \n\nf\u00fcr Sachsen weiterhin stehen und damit eine sehr hohe Feu-\n\nerwehrf\u00f6rderung ausreichen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun f\u00fcr die \n\nLinksfraktion Herr Abg. Schultze, bitte. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Herr Minister, Sie hatten \n\nes in Ihrer kurzen Einleitung schon angesprochen. Mir geht \n\nes um das Sanierungsprogramm \u201eUnterbringung wei\u00dfer \n\nEinheiten\u201c. Das ist jetzt ein wenig erweitert worden, aber \n\nich gestatte mir die Frage: Wie wird jetzt eigentlich der \n\nF\u00f6rdermittelabruf generiert bzw. wie viele F\u00f6rdermittelan-\n\ntr\u00e4ge sind in diesem Bereich gestellt worden? Wie viele \n\nEinrichtungen sind tats\u00e4chlich schon saniert worden? Ich \n\nwill das gleich mit der Frage verbinden, wie sich nach Ihrer \n\nEinsch\u00e4tzung die Einsatzbereitschaft mit der Ist- und Soll-\n\nst\u00e4rke der wei\u00dfen Einheiten darstellt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2405 \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nVielen Dank, Herr Kollege Schultze. Zun\u00e4chst zum Sanie-\n\nrungsprogramm \u201eUnterbringung der wei\u00dfen Einheiten\u201c \n\nund dem F\u00f6rdermittelabruf: Die Landesdirektion Sachsen \n\nist ja die Bewilligungsbeh\u00f6rde im F\u00f6rderverfahren. Es lie-\n\ngen aktuell vier Antr\u00e4ge auf Zuwendungen f\u00fcr die Einrich-\n\ntung und Errichtung von Geb\u00e4uden zur Unterbringung der \n\nKat-Schutz-Einheiten der privaten Hilfsorganisationen vor. \n\nDas Antragsvolumen betr\u00e4gt 3,5 Millionen Euro. Bei allen \n\nvier Antr\u00e4gen handelt es sich um Vorhaben zur Unterbrin-\n\ngung der Kat-Schutz-Einsatzz\u00fcge. Es sind in jedem Land-\n\nkreis drei vorhanden und sie geh\u00f6ren zu den Kat-Schutz-\n\nEinheiten Sanit\u00e4tswesen und Betreuung.  \n\nIm Einzelnen hei\u00dft das: Im Jahr 2020 wurden vom Land-\n\nkreis Mei\u00dfen mit einem Antragsvolumen in H\u00f6he von \n\n340 000 Euro und vom Erzgebirgskreis mit einem Antrags-\n\nvolumen in H\u00f6he von 1,05 Millionen Euro entsprechende \n\nAntr\u00e4ge zur Unterbringung der jeweiligen Einsatzz\u00fcge  \n\neingereicht. Diese sind bereits bewilligt worden. \u00dcber den \n\naktuellen Baufortschritt liegen der Landesdirektion keine \n\nInformationen oder Erkenntnisse vor. Vom Landkreis G\u00f6r-\n\nlitz mit einem Antragsvolumen von circa 1,3 Millio-\n\nnen Euro und vom Landkreis Mei\u00dfen mit einem \n\nAntragsvolumen von 832 000 Euro liegen entsprechende \n\nAntr\u00e4ge f\u00fcr Bauvorhaben seit April 2021 vor. Hierf\u00fcr be-\n\nfindet sich die Landesdirektion Sachsen gegenw\u00e4rtig in der \n\nUnterlagen- und Antragspr\u00fcfung. Nach aktuellem Sach-\n\nstand sind bisher keine bewilligten Mittel seitens der Land-\n\nkreise Mei\u00dfen und des Erzgebirgskreises abgerufen \n\nworden. \n\nZu Ihrer zweiten Frage, und zwar zur Einsatzbereitschaft \n\nim Vergleich der wei\u00dfen und der roten Einheit: Die Anzahl \n\nder landeseigenen wei\u00dfen und roten Katastrophenschutz-\n\neinheiten einschlie\u00dflich der erforderlichen Helferzahl \n\nst\u00fctzt sich auf die S\u00e4chsische Katastrophenschutzverord-\n\nnung. \n\nAktuell gibt es, Herr Kollege Schultze, vereinzelte Leis-\n\ntungseinschr\u00e4nkungen. Wir haben zehn Funktrupps im \n\nFreistaat Sachsen, von denen einer aufgrund eines techni-\n\nschen Defektes nicht einsatzf\u00e4hig ist. Er konnte aber bis-\n\nlang durch ein anderes Fahrzeug bzw. entsprechendes \n\nGer\u00e4t kompensiert werden. Wir haben auch zehn ABC-Er-\n\nkundungsz\u00fcge. Das sind ausschlie\u00dflich Bundesfahrzeuge. \n\nEs fehlen aktuell die Messleitkomponenten, welche sich \n\naber in der Bedarfsbeschaffung \u00fcber den Bund befinden. In \n\n20 L\u00f6schz\u00fcgen Wasserversorgung in Sachsen fehlen von \n\ninsgesamt 40 erforderlichen L\u00f6schgruppenfahrzeugen \n\nnoch zw\u00f6lf. Von 20 Schlauchwagen fehlen drei, welche \n\nsich ebenfalls in der Bundesbeschaffung befinden und ent-\n\nsprechend einem bundesweit geltenden Verteilsystem zu-\n\ngewiesen werden. \n\nIch m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen, weil mich auch der Zulauf vorver-\n\ngangenes Jahr interessiert hat: Es liegt nicht am Geld. Der \n\nBund gibt daf\u00fcr viel Geld aus; ich glaube, es sind \u00fcber \n\n80 Millionen Euro. Wir haben uns aber zusammengesetzt \n\nund festgestellt: Es liegt an zwei Dingen: zum einen nat\u00fcr-\n\nlich an der hohen Bestellung und zum anderen auch an der \n\nnicht immer sachgerechten Auslieferung, der Qualit\u00e4t der \n\nentsprechenden Lieferer und an weniger Personal am \n\nBBK, dem Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und Kata-\n\nstrophenhilfe. \n\nWas wir von Sachsen aus erreichen konnten, ist: Das BMI, \n\ndas Innenministerium, hat mehr Personal hineingesteckt. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte an die drei \n\nMinuten denken! \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: Der \n\nMittelzufluss und auch die Fahrzeuge kommen jetzt \n\nschneller als zuvor. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die B\u00dcNDIS-\n\nGR\u00dcNEN, bitte; Frau \u010cagalj Sejdi. \n\nPetra \u010cagalj Sejdi, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\nIch m\u00f6chte zu einem anderen Ehrenamt fragen, und zwar \n\nzur Gefl\u00fcchtetenhilfe. Dabei geht es mir ganz speziell um \n\ndie Engagierten aus Pirna und um die S\u00e4chsische H\u00e4rtefall-\n\nkommission. Wir hatten ja am 10.06.2021 den Fall, dass \n\neine Familie abgeschoben wurde, obwohl sich die H\u00e4rte-\n\nfallkommission mit dem Fall befasst hat. \n\nIch m\u00f6chte von Ihnen gern den genauen Zeitablauf wissen, \n\nwann dem SMI bekannt wurde, dass sich die S\u00e4chsische \n\nH\u00e4rtefallkommission mit dem Fall der Familie befasst, und \n\nwann eine Aufforderung zum Stopp der Abschiebung er-\n\nfolgte, und vor allem, wie. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nFrau Kollegin \u010cagalj Sejdi, dem Innenministerium wurde \n\ndie Befassung am 10. Juni 2021 mit einer E-Mail von \n\n11:54 Uhr mitgeteilt, und zu diesem Zeitpunkt konnte die \n\nAbschiebung nach Mitteilung der Landesdirektion nicht \n\nmehr abgebrochen werden. Die Anweisung erfolgte telefo-\n\nnisch nach Eingang der E-Mail. Die exakte Uhrzeit wird \n\nnicht festgehalten, aber ein weiterer Bediensteter hat eine \n\nMail um 12:01 Uhr abgesetzt, die bei dem zust\u00e4ndigen Mit-\n\narbeiter der Landesdirektion einging.  \n\nDas Flugzeug ist nach Auskunft der Bundespolizei um \n\n11:59 Uhr gestartet. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Frak-\n\ntion, Herr Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich gehe \n\nzur\u00fcck zu dem Komplex Blaulichtorganisation und \n\nschlie\u00dfe an die Frage des Kollegen Schultze an. Wir haben \n\nmit den Haushaltsbeschl\u00fcssen \u2013 dies erw\u00e4hnten Sie, Herr \n\nStaatsminister \u2013 die Grundlagen gelegt, um die investiven \n\nMittel zur Sanierung von Katastrophenschutzunterk\u00fcnften \n\nauch direkt an die Hilfsorganisationen auszuzahlen. \n\nWie wird sich nun die Novellierung der F\u00f6rderrichtlinie \n\ngestalten, und wann plant das SMI, dies im Kabinett be-\n\nschlie\u00dfen zu lassen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2406 \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: Die \n\nF\u00f6rderrichtlinie ist in der Finalisierung, und wir gehen da-\n\nvon aus, dass wir in den n\u00e4chsten Wochen das Kabinett ent-\n\nsprechend befassen und einen schnellen Beschluss \n\nherbeif\u00fchren k\u00f6nnen. Dann ist m\u00f6glich, was bisher auch \n\nden Landkreisen m\u00f6glich ist: die F\u00f6rderung. Ich denke, \n\ndass dies ein gutes Signal ist. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Frak-\n\ntion beginnt wieder. Herr Anton, bitte. \n\nRico Anton, CDU: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Sehr geehrter \n\nHerr Staatsminister, im Rahmen der Corona-Pandemie hat \n\nsich gezeigt, wie wichtig gerade auch die ehrenamtlichen \n\nHelfer in solchen Situationen sind. Gleichzeitig war es ge-\n\nrade f\u00fcr die Helfer eine schwierige Situation, da das Thema \n\nAus- und Fortbildung nur unter erschwerten Bedingungen \n\nbzw. \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich war. \n\nWelche Ma\u00dfnahmen m\u00f6chte die Staatsregierung ergreifen \n\nbzw. welche hat sie bereits ergriffen, um diese L\u00fccke wie-\n\nder zu schlie\u00dfen? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nVielen Dank, Herr Kollege Anton. Wir haben in der Tat \n\nw\u00e4hrend der Pandemie einen Ausbildungsstau im Bereich \n\nder Feuerwehren sowie in der Rettungsdienst- und Kata-\n\nstrophenschutzausbildung. Dieser ist aufgelaufen, und in \n\nAbstimmung mit der Landesfeuerwehr- und Katastrophen-\n\nschutzschule in Nardt werden aktuell M\u00f6glichkeiten und \n\nAlternativen zu einem Abbau der coronabedingten Ausbil-\n\ndungsausf\u00e4lle konzipiert. \n\nIch darf darauf hinweisen, dass der Freistaat nur f\u00fcr die \n\nF\u00fchrungsausbildung bei der Feuerwehr zust\u00e4ndig ist; die \n\nStandortausbildung leisten die Kommunen. Aber auch dort \n\nhilft der Freistaat. Wir haben extra Personal f\u00fcr die dezent-\n\nrale Ausbildungsunterst\u00fctzung zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nBei den Katastrophenschutzausbildungen sind die Tr\u00e4ger \n\nin der Verantwortung. Gleichwohl haben wir beispiels-\n\nweise mit der Feuerwehr-Dienstvorschrift 7, den Atem-\n\nschutz betreffend, also die Eignungspr\u00fcfung, gemeinsam \n\nmit der Unfallkasse und dem Landesfeuerwehrverband \n\nSachsen eine Handlungsempfehlung herausgegeben, um \n\nKlarheit zu schaffen, wie wir die Eignungsuntersuchung, \n\ndie turnusgem\u00e4\u00df erfolgen muss, bei den Atemschutzger\u00e4-\n\ntetr\u00e4gern durchf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nDas ist der Stand. Ich weise darauf hin, dass sich die pan-\n\ndemiebedingte L\u00fccke, die gerissen worden ist, nur langfris-\n\ntig, aber nicht kurzfristig wieder schlie\u00dfen lassen wird. Wir \n\npr\u00fcfen, ob wir Onlineangebote machen k\u00f6nnen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Frak-\n\ntion; Herr Kuppi, bitte. \n\nLars Kuppi, AfD: Meine Frage bezieht sich auch auf die \n\nAusbildung. Meine Kleine Anfrage, die in der letzten Wo-\n\nche beantwortet wurde, hat gezeigt, dass ein Ausbildungs-\n\nstau bei den Freiwilligen Feuerwehren besteht: 2018 von \n\n11 000 beantragten Ausbildungspl\u00e4tzen, 2019 von 13 000 \n\nund 2020 gab es ebenfalls einen Stau; aber nat\u00fcrlich brau-\n\nchen wir 2020 wegen Corona nicht zu ber\u00fccksichtigen. \n\nDass da nicht viel stattgefunden hat, ist mir klar. \n\nAber in der Feuerwehrschule Nardt werden auch die  \n\nBerufsfeuerwehren ausgebildet. Beziehen Sie in Ihre \u00dcber-\n\nlegungen ein, dass die Ausbildungen f\u00fcr die Berufsfeuer-\n\nwehren \u2013 zum Beispiel in Grundlehrg\u00e4ngen, die \u00fcber \n\n130 Tage dauern \u2013 nicht in Nardt durchgef\u00fchrt werden \n\nk\u00f6nnten, sondern direkt an den Standorten der Berufsfeu-\n\nerwehren? Meine \u00dcberpr\u00fcfungen haben ergeben, dass sie \n\nin der Lage und auch bereit sind, dies zu tun. Wie weit sind \n\nIhre \u00dcberlegungen diesbez\u00fcglich? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nVielen Dank, Herr Abgeordneter. Wir tun alles, was dazu \n\nbeitr\u00e4gt, eine qualitativ hochwertige Ausbildung zu ge-\n\nw\u00e4hrleisten, insbesondere bei der Feuerwehr, auch bei der \n\nBerufsfeuerwehr, um den Ausbildungsr\u00fcckstau, den es \n\ngibt, abzubauen. Wir haben uns ganz klar zu Nardt bekannt. \n\nWir nehmen viel Geld in die Hand \u2013 eine zweistellige h\u00f6-\n\nhere Millionensumme \u2013, um die Ausbildungshallen sowie \n\ndie Unterbringungs- und Sportm\u00f6glichkeiten dort voranzu-\n\nbringen. Dies ist bereits in der Umsetzung. Das hei\u00dft, wir \n\nhaben einen zentralen Standort. Dies ist auch die Entschei-\n\ndung f\u00fcr die zentrale Ausbildung. \n\nGleichwohl \u2013 ich sagte es gerade in meiner vorherigen Ant-\n\nwort \u2013 haben wir Dozenten, die wir einstellen wollen, um \n\nvieles auch dezentral durchzuf\u00fchren. Wir haben zum ersten \n\nMal eine Kooperation mit der Stadt Leipzig abgeschlossen, \n\num bei der Berufsfeuerwehr einzelne Ausbildungsg\u00e4nge \n\nvorzunehmen. Das Interesse bei anderen Berufsfeuerweh-\n\nren ist gegeben. Wir pr\u00fcfen derzeit im Haus, ob wir es noch \n\nmachen k\u00f6nnen \u2013 also: sehr gern! Aber ich f\u00fcge einschr\u00e4n-\n\nkend hinzu: Dies darf nat\u00fcrlich Nardt und die insgesamt \n\nzentrale Ausbildung in der Feuerwehr- und Katastrophen-\n\nschutzschule dort nicht gef\u00e4hrden. Ich halte es aber f\u00fcr \n\nsinnvoll, und deshalb tun wir das und pr\u00fcfen es weiter. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrak-\n\ntion, Frau Abg. K\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. Herr Staatsminister, ich habe eine Frage aus Ihrem \n\nGesch\u00e4ftsbereich. Dem Landtag liegt die Unterrichtung be-\n\nz\u00fcglich des Nachberichts der Parlamentarischen Kontroll-\n\nkommission vor. Darin wird festgestellt, dass es zu einer \n\nrechtswidrigen Speicherung personenbezogener Daten \n\nbeim Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz gekommen ist. \n\nWelche \u00dcberlegungen gibt es Ihrerseits bzw. in Ihrem Haus \n\nzu personellen Konsequenzen in strafrechtlicher oder dis-\n\nziplinarrechtlicher Hinsicht in Bezug auf Verantwortlich-\n\nkeiten? Denn schlie\u00dflich wurde \u00fcber Jahre gegen Recht \n\nund Gesetz versto\u00dfen. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nVielen Dank, Frau Kollegin K\u00f6ditz. Lassen Sie mich Ihre \n\nFrage zum Anlass nehmen, zun\u00e4chst einmal der Parlamen-\n\ntarischen Kontrollkommission \u2013 und damit auch Ihnen \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2407 \n\nherzlich f\u00fcr diese au\u00dfergew\u00f6hnlich anspruchsvolle und in-\n\ntensive Arbeit zu danken, die Sie nicht nur im vergangenen \n\nhalben Jahr geleistet haben, sondern immer noch leisten. \n\nDas war ein wesentlicher Beitrag zur Aufarbeitung und \n\nordnungsgem\u00e4\u00dfen Arbeit im LfV. \n\nWas die dienst- und strafrechtlichen Konsequenzen betrifft, \n\nso kann ich Ihnen nur \u00fcber die dienstrechtlichen Auskunft \n\nerteilen, soweit mir das m\u00f6glich ist, ohne den Datenschutz \n\nzu verletzen. Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass wir auch \n\nbeim f\u00fchrenden Personal des LfV ein entsprechendes Dis-\n\nziplinarverfahren eingeleitet haben. Dies ist in der Pr\u00fcfung \n\nund teilweise auch abgeschlossen. Sie k\u00f6nnen davon aus-\n\ngehen, dass wir die Verantwortlichen genau unter die Lupe \n\nnehmen, schon allein deshalb, weil wir gro\u00dfes Interesse da-\n\nran haben, dass das Amt seinem gesetzlichen Auftrag ord-\n\nnungsgem\u00e4\u00df nachkommt. \n\nZu Ihrer Frage nach den personellen Konsequenzen: Diese \n\nhaben wir gezogen. Ich bin der \u00dcberzeugung, dass es mit \n\nder Auswechslung der F\u00fchrung nicht getan ist. Wir haben \n\nauch dankenswerterweise durch den Beschluss des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags zw\u00f6lf Stellen mehr, die wir f\u00fcr die Abtei-\n\nlung Rechtsextremismus/Rechtsterrorismusbek\u00e4mpfung \n\nausbringen wollen, und vor allem \u2013 dies ist bereits gesche-\n\nhen und muss aber teilweise auch noch geschehen \u2013 brau-\n\nchen wir juristischen Sachverstand in diesem Amt. Wir \n\nhaben es bereits mit Juristen gest\u00e4rkt, und wir werden es \n\nmit weiteren Juristen st\u00e4rken, denn der Name ist Pro-\n\ngramm. Das bedeutet, das Amt hat die Verfassung nicht nur \n\nzu sch\u00fctzen, sondern auch auf dem Boden der Verfassung \n\nzu arbeiten. Dazu sind auch Juristen erforderlich. \n\nIch bedanke mich nochmals f\u00fcr den Beschluss im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag, dass wir hierf\u00fcr zw\u00f6lf Stellen zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellt bekommen haben. Ich denke, dies wird das \n\nAmt nachhaltig st\u00e4rken. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN. \n\nPetra \u010cagalj Sejdi, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte zu \n\nmeinem Thema von vorhin zur\u00fcckkommen. Soweit mir be-\n\nkannt ist, gab bzw. gibt es durchaus F\u00e4lle, in denen, wenn \n\ndeutlich wird, dass ein Fall der H\u00e4rtefallkommission vor-\n\ngelegt wurde und eine Entscheidung \u00fcber die Befassung \n\nbald kommen w\u00fcrde, betroffene abzuschiebende Personen \n\nerst einmal zur\u00fcckgestellt werden. Soweit ich wei\u00df, war \n\ndem Innenministerium bereits bekannt, dass der Fall vor-\n\ngelegt wurde. Es stand nur noch die Entscheidung \u00fcber die \n\nBefassung aus. \n\nWarum konnte die Familie also nicht erst einmal aus dem \n\nProzess herausgenommen werden, um die Entscheidung \n\nabzuwarten? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nFrau Abgeordnete, gem\u00e4\u00df \u00a7 23 Abs. 1 Satz 3 des Aufent-\n\nhaltsgesetzes ist eine Befassung der H\u00e4rtefallkommission \n\nregelm\u00e4\u00dfig ausgeschlossen, wenn ein Termin bereits kon-\n\nkret feststeht. Das hei\u00dft, aufenthaltsbeendende Ma\u00dfnah-\n\nmen werden grunds\u00e4tzlich nicht ausgesetzt. Nur wenn ein \n\nMehrheitsvotum der Kommission eine Befassung  \n\nbeschlie\u00dft, ist verpflichtend vorgegeben, dass die Abschie-\n\nbung ausgesetzt wird. Das ist so in der H\u00e4rtefallkommissi-\n\nonsverordnung vorgesehen und damit reicht allein die \n\nEinreichung eines Antrags eines Mitglieds an die H\u00e4rtefall-\n\nkommission nicht aus, um eine aufenthaltsbeendende Ma\u00df-\n\nnahme auszusetzen. Zu den Zeitabl\u00e4ufen hatte ich Ihnen ja \n\ngerade in der anderen Frage schon Auskunft erteilt.  \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD, Herr \n\nAbg. Pallas.  \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich \n\nm\u00f6chte noch einmal zum Thema Blaulichtorganisation zu-\n\nr\u00fcckkommen. Es ist ja bereits in der letzten Legislaturperi-\n\node zweimal das S\u00e4chsische Brandschutz-, Rettungsdienst- \n\nund Katastrophenschutzgesetz ge\u00e4ndert worden. Bei der \n\nzweiten Novelle, in der es schwerpunktm\u00e4\u00dfig um Feuer-\n\nwehrthemen ging, ist ja schon deutlich geworden, dass wir \n\nin dieser Legislatur als zentrales Thema eine gro\u00dfe Novelle \n\ndes BRKG vorsehen. \n\nDie Frage an Sie: Wann legt das SMI einen Entwurf f\u00fcr die \n\ngro\u00dfe BRKG-Novelle vor? Was werden die Schwerpunkte \n\nseitens des SMI sein und wie werden die Blaulichtorgani-\n\nsationen in die Erarbeitung des Entwurfs konkret einbezo-\n\ngen? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nVielen Dank, Herr Kollege Pallas. In der Tat haben wir uns \n\nals Koalition vorgenommen, die gro\u00dfe Novelle des BRKG \n\nbis Ende 2021 abzuschlie\u00dfen. Sie wissen, dass es pande-\n\nmiebedingt schwierig war, die entsprechenden Gespr\u00e4che \n\nzu f\u00fchren, auf die wir gro\u00dfen Wert legen. Wir wollen den \n\nLandesbeirat Bev\u00f6lkerungsschutz genauso wie die anderen \n\nPartner in die Fachgespr\u00e4che einbeziehen. Das hat sich na-\n\nt\u00fcrlich verz\u00f6gert, nicht nur um Wochen, sondern um Mo-\n\nnate; auch hier gilt: Qualit\u00e4t vor Geschwindigkeit.  \n\nDeswegen haben wir jetzt die Vorschl\u00e4ge vorliegen; sie \n\nwerden derzeit ausgewertet. Ich bin zuversichtlich, dass \n\nwir gegen Ende dieses Jahres dem Kabinett einen Entwurf \n\nzur Befassung vorlegen k\u00f6nnen, der noch einmal zur An-\n\nh\u00f6rung freigegeben wird; und dann ist nach der Verb\u00e4nde-\n\nanh\u00f6rung im I. Quartal 2022 die Zuleitung des Entwurfs an \n\nden Landtag im II. Quartal 2022 vorgesehen \u2013 hier ist na-\n\nt\u00fcrlich der Landtag Herr des Verfahrens \u2013, sodass wir bis \n\nMitte n\u00e4chsten Jahres einen entsprechenden Gesetzentwurf \n\nhaben.  \n\nZu den Punkten nur ganz grob im Einzelnen: Wir wollen \n\ndie Weiterentwicklung der Brandschutzbedarfsplanung als \n\nInhalt dieser Novelle, hier die Fortentwicklung der Kosten-\n\nersatzregelung und die Pr\u00fcfung des Anpassungsbedarfes \n\nbei der Aufgabenverteilung im Brandschutzsystem. \n\nEin weiteres wichtiges Thema ist die Anwendung der Be-\n\nreichsausnahme. Hier ist geplant, dass wir eine \u00d6ffnungs-\n\nklausel vorsehen, die den entsprechenden Landkreis oder \n\ndie kreisfreie Stadt in die Lage versetzt, selbst zu entschei-\n\nden, ob sie von dieser \u00d6ffnungsklausel Gebrauch machen \n\nwill \u2013 also Bereichsausnahme \u2013 oder ausschreiben m\u00f6chte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2408 \n\nDas ist auch eine deutliche St\u00e4rkung der kommunalen \n\nSelbstverwaltung und ein Vertrauen in die Entscheidungs-\n\nf\u00e4higkeit der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte. Wir wer-\n\nden die Kostenerstattung anders regeln, insbesondere die \n\nH\u00f6he bei der Erstellung der externen Notfallpl\u00e4ne; dort ist \n\nnachzusteuern. \n\nWir werden in einzelnen Punkten nachsteuern, insbeson-\n\ndere bei der Einbindung der \u00f6rtlichen Kriseninterventions-\n\nteams in den Katastrophenschutz. Vor allem brauchen wir \n\neine eindeutige Definition der kritischen Infrastrukturen. \n\nHierzu ist geplant, eine Koordinierungsstelle KRITIS ein-\n\nzurichten sowie pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Sachsen ein-\n\nzuf\u00fchren, um nicht nur im Bereich der Gefahrenabwehr \n\nund des Katastrophenschutzes, sondern auch im Bereich \n\nder Pr\u00e4vention unterwegs zu sein.  \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt geht es \n\nnoch einmal los mit der CDU-Fraktion; Frau Nicolaus, \n\nbitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zum Brandschutzgesetz \n\nhaben wir jetzt Ausf\u00fchrungen geh\u00f6rt. Ich bin ja Mitglied \n\ndes Landesbeirates Rettungsdienst, Katastrophenschutz \n\nund Brandschutz und h\u00e4tte speziell eine Nachfrage zum \n\nFeuerwehrwesen: Was ist mit der Novelle zu erwarten, spe-\n\nziell im Feuerwehrwesen? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: Im \n\nFeuerwehrwesen sind wir im engen Austausch mit dem \n\nLandesfeuerwehrverband. Wir haben ja auch eine gemein-\n\nsame Arbeitsgruppe gehabt \u2013 \u201eFreiwillige Feuerwehren \n\nSachsen 2020\u201c \u2013, die weiter tagt. Dort gibt es weiterhin Ge-\n\nspr\u00e4chsbedarf; die Eckpunkte hatte ich genannt. Mir sind \n\njetzt keine Details bekannt, weil wir die Eckpunkte erst \n\nnach Auswertung der Fachgespr\u00e4che erstellen. \n\nIch habe bisher keine Anzeichen daf\u00fcr, dass nicht vieles \n\nvon dem, was aus dem Landesfeuerwehrverband und aus \n\ndem Feuerwehrwesen gekommen ist, nat\u00fcrlich auch mit in \n\ndie gro\u00dfe BRKG-Novelle einflie\u00dfen wird.  \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Frak-\n\ntion. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Herr \n\nStaatsminister, ich habe eine Frage zum Thema ehrenamt-\n\nliche Helfer in verschiedenen Organisationen. Wir lesen \n\nimmer \u00f6fter in der Presse, dass es immer wieder teilweise \n\nrecht heftige Angriffe und \u00dcbergriffe auch auf ehrenamtli-\n\nche Helfer in diesen Organisationen gibt. Was plant die \n\nStaatsregierung in dieser Frage zu unternehmen? Sind Un-\n\nterst\u00fctzungen, Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen geplant? \u2013 Das \n\nw\u00e4re meine Frage, danke. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nVielen Dank, Herr Kollege H\u00fctter. Das ist ein Regelungs-\n\ntatbestand, dem man schwerlich mit dem BRKG abhelfen \n\nkann, obwohl man dar\u00fcber nachdenken kann \u2013 ich bin  \n\noffen, wenn es dort Vorschl\u00e4ge gibt. Wir haben ja bereits \n\nbei Angriffen auf Vollzugsbeamte und -beamtinnen in der \n\nBundesrepublik Deutschland gemeinsam mit dem Bund \n\ndas Strafrecht ver\u00e4ndert und versch\u00e4rft. Das hei\u00dft, wir ha-\n\nben Mindeststrafen eingef\u00fchrt, und das ist ein klares Sig-\n\nnal, dass Angriffe auf Vollzugsbeamte gleichzeitig Angriffe \n\nauf unsere friedliche und freiheitliche Gesellschaft sind. \n\nEs ist an der Zeit, ernsthaft dar\u00fcber nachzudenken, bei Feu-\n\nerwehrleuten \u2013 freiwillige, Berufsfeuerwehr \u2013, aber auch \n\nbei Angeh\u00f6rigen des Katastrophenschutzes und Rettungs-\n\ndienstes weiterzukommen. Ich bin sehr offen und dankbar, \n\nwenn wir die Diskussion f\u00fchren, im BRKG, aber auch au-\n\n\u00dferhalb des BRKG dazu weiterzukommen.  \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrak-\n\ntion, bitte. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Herr Minister \n\nW\u00f6ller, bei mir geht es um die Datenspeicherung, um das \n\nThema personalisierte Tickets. Ist Ihnen bekannt, dass die \n\nAusschreitungen beim Dynamo-Spiel vor dem Stadion \n\nstattgefunden haben und dass bei einem Fu\u00dfballspiel die \n\ndurchschnittliche Quote gewaltsuchender Fu\u00dfballfans bei \n\nunter einem Prozent liegt? Wie rechtfertigen Sie daher die \n\ngeplante Pflicht der Datenabgabe f\u00fcr die anderen 99 % der \n\nZuschauenden? In welcher Datenbank sollen die Personal-\n\ndaten gespeichert werden, von welcher Institution und f\u00fcr \n\nwie lange? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nVielen Dank, Frau Kollegin. Lassen Sie mich vorab sagen: \n\nGewalt, ob sie vor dem Stadion oder im Stadion, vor dem \n\nFu\u00dfballspiel, w\u00e4hrend des Fu\u00dfballspiels oder danach pas-\n\nsiert, ist v\u00f6llig gleichg\u00fcltig, Gewalt ist Gewalt. Sie hat we-\n\nder etwas im Fu\u00dfball oder sonstigem Sport noch etwas in \n\nunserer Gesellschaft zu suchen, sondern muss mit aller \n\nH\u00e4rte des Gesetzes bek\u00e4mpft werden. \n\nDeswegen haben wir es schon lange beobachtet und der \n\n16. Mai 2021 war es, glaube ich, der sich bei mir ein biss-\n\nchen eingebrannt hat \u2013 nicht nur aufgrund der Freude auf-\n\ngrund des Aufstiegs von Dynamo, sondern auch aufgrund \n\nder massiven Ausschreitungen in einer Art und Weise, wie \n\nich sie vorab noch nicht gesehen habe \u2013: 500 gewaltt\u00e4tige \n\nbzw. gewaltbereite Hooligans, die ganz gezielt und geplant \n\nAngriffe auf die Polizei ver\u00fcbt haben. Am Ende des Tages \n\nhatten wir 185 verletzte Polizistinnen und Polizisten. Das \n\nist f\u00fcr mich ein unertr\u00e4glicher Zustand. \n\nWir sind schon in Gespr\u00e4chen mit Dynamo, wie wir die \n\nSituation bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Es ist ja nicht allein ein Dres-\n\ndner oder s\u00e4chsisches Ph\u00e4nomen, sondern das ist in \n\nDeutschland verbreitet, aber man muss zugeben, hier in \n\nSachsen am Rande von Dynamo-Spielen ist es doch ein \n\nsich sehr verfestigendes Ph\u00e4nomen. \n\nDie personalisierten Tickets sind f\u00fcr mich kein Allheilmit-\n\ntel, aber wir sollten irgendwann einmal anfangen. Wir ha-\n\nben jahrelang auch mithilfe des Landtags und jetzt mit \n\nnoch mehr Hilfe des Landtags Fanarbeit gemacht und diese \n\nauch finanziert \u2013 ein ganz klares Signal. Ich bin dankbar, \n\ndass sich Dynamo Dresden von dieser Gewalt klar distan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2409 \n\nziert hat, aber es muss uns gelingen, bundesweite Stadion-\n\nverbote gegen solche Personen, die gewaltt\u00e4tig geworden \n\nsind, wirksam umzusetzen.  \n\nDeswegen ist es ein erster Schritt, den wir gehen wollen. \n\nDie Innenministerkonferenz hat sich meinem Vorschlag \n\nangeschlossen \u2013 nur f\u00fcr Risikospiele, also keine fl\u00e4chende-\n\nckenden personalisierten Tickets. Wir wollen das pr\u00fcfen. \n\nWie Sie wissen, sind EM-Spiele auch auf deutschem Bo-\n\nden, in M\u00fcnchen, mit personalisierten Tickets technisch \n\nm\u00f6glich, auch wenn die Pandemielage eine andere Begr\u00fcn-\n\ndung ist.  \n\nIch finde, dass wir ernsthaft \u2013 das haben wir in Aussicht \n\ngenommen \u2013 mit der Deutschen Fu\u00dfballliga und mit dem \n\nDFB dar\u00fcber reden wollen, wie wir das bei wirklichen Ri-\n\nsikospielen \u2013 darauf soll es beschr\u00e4nkt sein \u2013 einmal ange-\n\nhen, wissend, dass wir damit nicht die gesamte Gewalt von \n\nheute auf morgen beseitigen k\u00f6nnen. Aber ich glaube, wir \n\nbrauchen ein klares Signal an diejenigen, die gewaltt\u00e4tig \n\nsind, dass sie nicht mehr in die Stadien k\u00f6nnen. Wir brau-\n\nchen beim Hausrecht und beim Eigent\u00fcmer mehr Mithilfe \n\nals bisher, um das wirksam durchzusetzen. \n\nIch bin \u00fcber die Debatte froh, und ich bin auch froh, dass \n\nsich meine Kolleginnen und Kollegen dem angeschlossen \n\nhaben und freue mich nat\u00fcrlich, sehend, dass das auch \n\nNachteile hat und datenschutzrechtliche Schwierigkeiten \n\nmit sich bringt. Aber ich finde, es ist es wert, eingedenk der \n\nvielen Hunderttausend Fans, die zu Dynamo- und zu ande-\n\nren Fu\u00dfballspielen gehen, Freude haben und ein Fu\u00dfball-\n\nfest feiern wollen. Die m\u00fcssen wir von den gewaltbereiten \n\nHooligans trennen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte an die drei \n\nMinuten denken. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: Bei \n\nFu\u00dfball wird es dann immer emotional. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nFrau Pr\u00e4sidentin. Herr Staatsminister, ich m\u00f6chte mich mit \n\nmeinen Fragen dem Themengebiet rechtsextremer Immo-\n\nbiliennutzungen widmen. Die Landesdirektion hat mit dem \n\nInnenministerium zusammen einen Expertenpool einge-\n\nrichtet, um Kommunen im Umgang mit rechtsextremen \n\nImmobilien besser beraten zu k\u00f6nnen. Daher meine Frage: \n\nWie hat sich die Nutzung rechtsextremer Immobilien seit \n\nder Einrichtung des Expertenpools entwickelt und welche \n\nMa\u00dfnahmen wurden in Bezug auf bestehende rechtsextrem \n\ngenutzte Immobilien seit Einrichtung des Expertenpools \n\ngetroffen? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nVielen Dank, Herr Kollege Lippmann. Zun\u00e4chst einmal zur \n\nEntwicklung rechtsextremistisch genutzter Immobilien: \n\nDer Erwerb und der Besitz von rechtsextremistisch genutz-\n\nten Immobilien geh\u00f6rt nach wie vor zur Strategie von \n\nrechtsextremistischen Personen und Organisationen. Die \n\nVerf\u00fcgbarkeit von solchen Immobilien zu unterschiedli-\n\nchen Zwecken ist essenziell, um die Strukturen weiter auf-\n\nzubauen und dauerhaft zu etablieren. Deshalb ist es das \n\nZiel, diesen Erwerb von Immobilien, sofern er rechtsstaat-\n\nlich m\u00f6glich ist, fr\u00fchzeitig zu verhindern und damit die \n\nfortlaufende Nutzung f\u00fcr rechtsextreme Zwecke zu unter-\n\nbinden. \n\nInsgesamt sieht es so aus, dass sich in den neuen Bundes-\n\nl\u00e4ndern 52 % aller rechtsextremistisch genutzten Immobi-\n\nlien befinden. Das zeigt, dass wir ein erhebliches Problem \n\nund Herausforderungen haben. Was den Freistaat Sachsen \n\nbetrifft, so weist dieser aktuell nach Sachsen-Anhalt den \n\nzweith\u00f6chsten Stand von 23 solcher bekannten Immobilien \n\nauf. Stand 2019 waren es noch 27 genutzte Immobilien. \n\nAber zur Entwarnung, glaube ich, kann es kein Anlass sein. \n\nDie ver\u00f6ffentlichte Zahl beschr\u00e4nkt sich auf Immobilien, \n\nbei denen eine uneingeschr\u00e4nkte grunds\u00e4tzliche Zugriffs-\n\nm\u00f6glichkeit durch die Eigentums- und Besitzverh\u00e4ltnisse \n\noder durch ein Kennen- und Vertrauensverh\u00e4ltnis zum Ob-\n\njektverantwortlichen besteht. \n\nDie Ma\u00dfnahmen: Sofern Sicherheitsbeh\u00f6rden entspre-\n\nchende Hinweise vorliegen, werden die Eigent\u00fcmer bzw. \n\ndie Vermieter fr\u00fchzeitig sensibilisiert. Liegen erste Infor-\n\nmationen \u00fcber m\u00f6gliche Erwerbsabsichten vor, ist je nach \n\nEinzelfall genau zu pr\u00fcfen und individuell zu bewerten. \n\nDie Polizei- und Ordnungsbeh\u00f6rden sowie das Landesamt \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz stehen mit den Betroffenen vor Ort, \n\netwa den Kommunen und Noch-Eigent\u00fcmern, im Aus-\n\ntausch, sensibilisieren und bieten Hilfe im Umgang mit an-\n\nstehenden Fragen an. Es gibt hierzu eine Handreichung, die \n\nf\u00fcr die kommunalen Beh\u00f6rden entwickelt worden ist. Die-\n\nses Papier enth\u00e4lt Empfehlungen, wie sich die Beh\u00f6rden \n\nvor Ort, bei Belassung der jeweiligen Zust\u00e4ndigkeiten, op-\n\ntimal aufstellen k\u00f6nnen, um solche rechtsextremistischen \n\nAktivit\u00e4ten bzw. den Erwerb oder die Nutzung entspre-\n\nchender Objekte zu unterbinden. \n\nDer Freistaat Sachsen betreibt im zunehmenden Ma\u00dfe bei \n\nzahlreichen Pr\u00e4ventionsstrukturen im Bereich Extremis-\n\nmus und Demokratie Kofinanzierung, weil es wichtig ist, \n\ndass wir nicht nur die Beh\u00f6rden auf den unterschiedlichen \n\nEbenen einschalten, sondern auch die Zivilgesellschaft. \n\nIch m\u00f6chte beispielhaft Ostritz nennen, hier ist es erfolg-\n\nreich gelungen, nicht nur mit der Versammlungsbeh\u00f6rde, \n\ndem Landratsamt und der Polizei vor Ort, sondern auch mit \n\nder B\u00fcrgermeisterin und der Zivilgesellschaft ein deutli-\n\nches Zeichen zu setzen und das zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Ich \n\nglaube, dort hat der Expertenpool, den wir mit Experten zu \n\nVersammlungsrecht, Baurecht, Gewerberecht und Natur-\n\nschutzrecht gebildet haben, einen wichtigen Beitrag zur \n\nkonkreten Beratung, Empfehlung, aber auch zum Lagebild \n\ngeleistet. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die letzte Frage \n\ngeht an die SPD-Fraktion. Herr Abg. Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Vielen Dank Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nm\u00f6chte noch eine Frage zum Sport stellen. Die Corona-\n\nPandemie hat unter anderem bewirkt, dass s\u00e4chsische \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2410 \n\nSportvereine mit Mitgliederschwund bzw. kaum eingetre-\n\ntenen neuen jungen Mitgliedern konfrontiert waren. Die \n\nFrage ist: Wie unterst\u00fctzt das SMI oder die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung die s\u00e4chsischen Sportvereine dabei, jetzt \n\nnach dem Lockdown, mit Blick auf das neue Schuljahr \n\nwieder neue Mitglieder, neue Schulkinder und weitere Mit-\n\nglieder zu gewinnen? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nVielen Dank, Herr Kollege Pallas. Wir haben mit dem \n\nHaushalt entscheidende Weichen gestellt, um den Sport, \n\nauch den Landessport, mit 3,8 Millionen Euro mehr beim \n\nLandessportbund insgesamt noch st\u00e4rker zu unterst\u00fctzen, \n\naber auch mit der Erh\u00f6hung der \u00dcbungsleiterpauschalen. \n\nDas sind wichtige Bindeglieder, wenn es darum geht, nicht \n\nnur die aktiven jungen Menschen zu trainieren. Die Erh\u00f6-\n\nhung ist hier beschlossen worden, wof\u00fcr ich dankbar bin. \n\nWir sind mit dem Landessportbund in Gespr\u00e4chen. Wir se-\n\nhen das als ernstes Problem, und wir haben in Aussicht ge-\n\nnommen, dass wir eine \u00e4hnliche Kampagne \u201eKOMM in \n\nden Sportverein\u201c gemeinsam fahren wollen. Ich halte es f\u00fcr \n\nnotwendig \u2013 vor allem, da die Corona-Pandemie die Bewe-\n\ngungsfreiheit, nicht nur von Kindern und Jugendlichen, \n\neingeschr\u00e4nkt hat \u2013, hier gezielt zu werben. Ich habe kei-\n\nnen Zweifel, dass es gemeinsam mit dem Landessportbund \n\nund den vielen Vereinen gelingen wird, hier wieder zuzu-\n\nsetzen. Ich bin auch dankbar, dass die Staatskanzlei das \n\nProjekt \u201eSo geht s\u00e4chsisch\u201c in geeigneter Form unterst\u00fct-\n\nzen wird. Wir sind hier auch in Gespr\u00e4chen, und ich denke, \n\ndas wird eine gute Unterst\u00fctzung sein, gerade in der sich \n\n\u00f6ffnenden Corona-Pandemie-Zeit. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: So meine Da-\n\nmen und Herren! Die Zeit ist jetzt abgelaufen. Ich danke \n\ndem Staatsminister f\u00fcr die Beantwortung der Fragen und \n\nden Fraktionen f\u00fcr die Fragestellung und schlie\u00dfe den Ta-\n\ngesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung eines \u201eKinder- und Familienfreitags\u201c  \n\nals gesetzlichen Feiertag \n\nDrucksache 7/6595, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen, sondern die einrei-\n\nchende Fraktion kommt zu Wort. Ich bitte Frau Gorskih um \n\nEinbringung. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordne-\n\nten! Wir von der Fraktion DIE LINKE legen Ihnen heute \n\neinen Gesetzentwurf zur Einf\u00fchrung eines neuen s\u00e4chsi-\n\nschen Feiertags, eines Kinder- und Familienfeiertags, vor. \n\nRichtig, einige von Ihnen werden sich noch erinnern: DIE \n\nLINKE schl\u00e4gt diesen Feiertag nicht zum ersten Mal vor. \n\nBereits in der vergangenen Legislaturperiode hat unsere \n\nFraktion eine solche Initiative eingebracht. Wir machen es \n\nheute wieder, und zwar nicht, weil wir anderes f\u00fcr weniger \n\nwichtig halten, sondern weil der Gesetzentwurf heute aus \n\nunserer Sicht noch berechtigter als damals ist. Was wollen \n\nwir mit diesem Gesetzentwurf bezwecken? Mit der Einf\u00fch-\n\nrung eines Familienfeiertags wollen wir zum einen Eltern \n\nund Familien mehr Zeit f\u00fcr sich und ihre Kinder einr\u00e4umen \n\nund zum anderen mehr Aufmerksamkeit f\u00fcr Kinder, ihre \n\nLebenslagen und ihre Rechte gewinnen. \n\nIm letzten Plenum im Mai haben wir \u00fcber die schwierige \n\nund herausfordernde Situation f\u00fcr Kinder, Jugendliche und \n\nihre Familien in der Pandemie gesprochen. Es ist deutlich \n\ngeworden, dass sie in der Coronakrise zu wenig Aufmerk-\n\nsamkeit bekommen haben. Ihnen wurde zu wenig Auf-\n\nmerksamkeit zuteil. Es wurde von nahezu allen Fraktionen \n\nbetont, dass die Sorgen von Kindern und Jugendlichen in \n\nder Pandemie geh\u00f6rt und dringend ernst genommen wer-\n\nden m\u00fcssen. Das wollen wir als LINKE nat\u00fcrlich auch. Wir \n\nhaben uns in den vergangenen Wochen und Monaten auf \n\nvielf\u00e4ltige Weise mit Vorschl\u00e4gen und Initiativen einge-\n\nbracht. \n\nMit dem heute vorliegenden Gesetzentwurf gehen wir noch \n\neinen weiteren Schritt. Ich kenne die Haupteinw\u00e4nde, die \n\nh\u00e4ufig dagegen vorgebracht werden: Solche Bestrebungen \n\nwie dieser Kinder- und Familienfeiertag seien reine Sym-\n\nbolpolitik. Aber sind nicht viele, wenn nicht sogar die \n\nmeisten von unseren Feiertagen Symbole f\u00fcr Dinge und \n\nWerte, die eine Gesellschaft als wichtig und bedeutend er-\n\nachtet? Zum Beispiel der 1. Mai: Was ist der 1. Mai anderes \n\nals ein starkes Symbol f\u00fcr die Arbeiterbewegung und f\u00fcr \n\nden Kampf um Rechte von Arbeiterinnen und Arbeitern? \n\nEin weiteres Beispiel, bei dem man auf Landesebene Sym-\n\nbole setzen kann, ist der 8. M\u00e4rz. \n\nDas Land Berlin hatte ein klares gleichstellungspolitisches \n\nSymbol gesetzt, als es den 8.  M\u00e4rz, den Internationalen \n\nFrauentag, zum Feiertag machte und damit auch auf die \n\nUngerechtigkeiten und die Forderungen nach Gleichstel-\n\nlung und Gleichberechtigung hinwies. Gleiches gilt f\u00fcr \n\nTh\u00fcringen, wie 2019 mit der Erkl\u00e4rung des Weltkinderta-\n\nges zum Landesfeiertag geschehen. \n\nKlar kann man das alles als reine Symbolik abtun und sa-\n\ngen, das \u00e4ndere ja nichts an den Problemlagen. F\u00fcr uns ist \n\nauch klar, ein Feiertag kann nur ein Instrument von vielen \n\nsein. Nat\u00fcrlich fordern wir auch weiterhin, dass kein Kind \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2411 \n\nmehr in Armut aufwachsen muss. Nat\u00fcrlich fordern wir, \n\ndass es eine Kindergrundsicherung geben muss und dass \n\nKinderrechte gest\u00e4rkt werden m\u00fcssen. \n\nEin Feiertag, wie wir ihn heute vorschlagen, kann zus\u00e4tz-\n\nlich dazu beitragen, f\u00fcr die Lebenslagen und die Rechte \n\nvon Kindern zu sensibilisieren und diesen mehr Aufmerk-\n\nsamkeit und Relevanz auch in unseren politischen Diskus-\n\nsionen und Entscheidungen zu verschaffen. \n\nWarum will DIE LINKE hier also ein wichtiges politisches \n\nSymbol f\u00fcr die Rechte von Kindern in Sachsen setzen? \n\nLassen Sie mich dazu drei Dinge sagen. \n\nDer erste Punkt: Seit Jahrzehnten k\u00e4mpft DIE LINKE ge-\n\nmeinsam mit vielen anderen Engagierten f\u00fcr die Aufnahme \n\nvon Kinderrechten in das Grundgesetz. Auch hier im Land-\n\ntag war es immer wieder Thema. Bereits im Jahr 2019 hatte \n\nmeine Fraktion einen Antrag eingereicht. Im Herbst 2020 \n\nstand dieser Antrag im Ausschuss zur Abstimmung. Auch \n\nbei anderen Gelegenheiten im Plenum stand ich schon h\u00e4u-\n\nfiger hier vor Ihnen und habe betont, dass es unbedingt, \n\ndringend geboten ist, Kinderrechte in das Grundgesetz auf-\n\nzunehmen. \n\nJedes Mal, wenn wir als Linksfraktion darauf hingewiesen \n\nhaben, haben wir geh\u00f6rt, die Aufnahme von Kinderrechten \n\nin das Grundgesetz komme sowieso. Es bestehe also kein \n\nHandlungsbedarf. Das Ministerium schrieb in seiner Stel-\n\nlungnahme zu unserem mittlerweile abgelehnten Antrag: \n\n\u201eDie Staatsregierung rechnet damit, dass die Bundesregie-\n\nrung in K\u00fcrze einen entsprechenden Gesetzentwurf vorle-\n\ngen wird.\u201c Also wurde hierf\u00fcr kein Handlungsbedarf \n\ngesehen. \n\nTja, nun sehen wir: Pustekuchen. Das kam eben nicht. Die \n\nKoalition auf Bundesebene hat nicht nur eine deutlich zu \n\nschwache Formulierung vorgelegt, an der es massiv Kritik \n\ngab \u2013 v\u00f6llig zu Recht \u2013, sondern sie hat letzten Endes auch \n\nbeschlossen, nachdem es auch Kritik aus den Oppositions-\n\nfraktionen an dieser laschen Formulierung gab, diese Sa-\n\nche in dieser Legislaturperiode g\u00e4nzlich ruhen zu lassen, \n\nstatt sich mit anderen politischen Kr\u00e4ften gemeinsam auf \n\nden Weg zu einem Konsens zu machen hinsichtlich einer \n\nwirklich starken Regelung der Kinderrechte im Grundge-\n\nsetz. Das ist eine gro\u00dfe Entt\u00e4uschung. Das zeigt, dass auch \n\nunser Dr\u00e4ngen auf Landesebene wirklich berechtigt war \n\nund nach wie vor dringend wichtig ist. \n\nDer zweite Punkt: Mehr als jedes f\u00fcnfte Kind in Deutsch-\n\nland lebt in Armut. Auch in Sachsen sieht es nicht gut aus. \n\nJedes achte Kind ist von Hartz-IV-Leistungen abh\u00e4ngig. \n\nDie Zahl d\u00fcrfte sich in der Coronakrise noch weiter erh\u00f6ht \n\nhaben. Schon vor der Krise geh\u00f6rte Kinderarmut zum \n\ngr\u00f6\u00dften sozialen Problem, ja sozialen Skandal in Deutsch-\n\nland, und das, obwohl es in diesem reichen Land wirklich \n\ngenug Geld und Verm\u00f6gen gibt, genug Geld und Verm\u00f6-\n\ngen, das aber extrem ungleich verteilt ist. \n\nBis heute gibt es weder eine Kindergrundsicherung noch \n\neine ausreichende Finanzierung von Kinder- und Jugend-\n\nhilfestrukturen und anderen Hilfesystemen, mit denen ar-\n\nmen Kindern unter Wahrung von deren W\u00fcrde und ohne \n\nStigmatisierung geholfen wird. \n\nNun zum dritten Punkt. Sah es schon vor der Coronakrise \n\nin Sachsen f\u00fcr Kinder nicht gerade rosig aus, so wurde es \n\nw\u00e4hrend der Coronakrise \u2013 und m\u00f6glicherweise wird es \n\nauch danach so werden \u2013 noch ein bisschen trauriger f\u00fcr \n\nsie. Dar\u00fcber haben wir auch im vorigen Plenum im Mai \n\nausgiebig diskutiert. Wir haben dar\u00fcber diskutiert, dass \n\nKinder und Jugendliche besonders hart von den Kontakt- \n\nund Ausgangsbeschr\u00e4nkungen betroffen waren. \n\nDie Nichtverf\u00fcgbarkeit von Angeboten oder gar ein kom-\n\npletter Ausschluss von der sozialen und gesellschaftlichen \n\nTeilhabe kann Kinder und Jugendliche in ihrer sozialen \n\nEntwicklung und in ihren Bildungschancen sehr stark be-\n\neintr\u00e4chtigen. Das galt und gilt vor allem f\u00fcr die Kinder, \n\ndie nicht in einem komfortablen Eigenheim mit eigenem \n\nGarten oder in einer ger\u00e4umigen Wohnung mit eigenem \n\nZimmer leben, die nicht \u00fcber eine moderne technische Inf-\n\nrastruktur, \u00fcber einen modernen Computer oder \u00fcber leis-\n\ntungsf\u00e4higes WLAN verf\u00fcgen. Damit galt und gilt es leider \n\nf\u00fcr die meisten der s\u00e4chsischen Kinder. \n\nDie Coronavirus-Pandemie und die damit einhergehende \n\nKrise haben uns also gezeigt, dass Kinder und Jugendliche \n\nals Tr\u00e4ger(innen) eigener Rechte in Krisenzeiten sehr \n\nschnell \u00fcbersehen werden. Dabei haben doch wir alle \u2013 wir, \n\ndie Erwachsenen, die \u00c4lteren \u2013 die Verantwortung, daf\u00fcr \n\nzu sorgen, dass die Rechte, Bed\u00fcrfnisse und Lebensrealit\u00e4-\n\nten von Kindern und Jugendlichen auch unter solchen Aus-\n\nnahmebedingungen die notwendige Beachtung in den \n\npolitischen Entscheidungsprozessen finden. \n\nAll diese Vers\u00e4umnisse der Vergangenheit kann nat\u00fcrlich \n\nkein einziger Feiertag heilen oder l\u00f6sen. Dieser Kinder- \n\nund Familienfreitag als Feiertag kann also ohne Frage nur \n\nein Instrument von vielen sein. Er entbindet uns nicht von \n\nder Pflicht, weiterhin dagegen anzuk\u00e4mpfen, dass Kinder \n\nin Armut aufwachsen. Er entbindet uns nicht von der \n\nPflicht, daf\u00fcr zu sorgen, dass Kinderrechte ausreichend Be-\n\nachtung finden und auch im Grundgesetz verankert wer-\n\nden. Er entbindet uns auch nicht von der Pflicht, ein \n\nAugenmerk darauf zu legen, dass Kindern und Jugendli-\n\nchen besondere Beachtung bei der \u00dcberwindung der \n\nCoronakrise geschenkt wird. \n\nSymbolpolitik kann aber durchaus etwas bewirken, wenn \n\nes die richtigen Symbole setzt. Genau das wollen wir mit \n\ndiesem Gesetzentwurf erneut versuchen und hiermit ein \n\nZeichen f\u00fcr Familien, Kinder und Jugendliche setzen. \n\nIch bitte in diesem Sinne um konstruktive Behandlung un-\n\nseres Gesetzentwurfes. Wir haben die Kritik aus der ver-\n\ngangenen Legislaturperiode aufgenommen und werden im \n\nzust\u00e4ndigen Ausschuss auch eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung \n\nzum Gesetzentwurf beantragen. Ansonsten bitte ich f\u00fcr un-\n\nsere Fraktion um die \u00dcberweisung an den Sozialausschuss. \n\nIch freue mich \u00fcber einen konstruktiven Austausch mit \n\nIhnen und danke Ihnen erst einmal recht herzlich f\u00fcr Ihre \n\nAufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2412 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, \n\nden Entwurf \u201eGesetz zur Einf\u00fchrung eines \u2018Kinder und Fa-\n\nmilienfreitags\u2019 als gesetzlichen Feiertag\u201c an den Ausschuss \n\nf\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen Zusammenhalt zu \n\n\u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an die-\n\nsen Ausschuss zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? Sehe ich keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Sehe ich auch keine. Somit ist die \n\n\u00dcberweisung beschlossen worden. Der Tagesordnungs-\n\npunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Waldgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 7/6704, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\n\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur die \n\nEinreicherin, die AfD-Fraktion. Kollege Prantl, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nThomas Prantl, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wo Wald ist, ist Leben. Wald \n\nist Heimat. Wald ist Forstwirtschaft und harte Arbeit. Wald \n\nist Lebensraum und Artenvielfalt. Wald schenkt uns Erho-\n\nlung. Wald ist Landtourismus. W\u00e4lder sind multifunktio-\n\nnale \u00d6kosysteme mit essenziellen Umweltdienstleistungen \n\nf\u00fcr jeden von uns. Unser s\u00e4chsischer Wald ist wie ein Lehr-\n\nbuch. \n\nDas Prinzip der Nachhaltigkeit erkannte der s\u00e4chsische \n\nOberberghauptmann Hans Carl von Carlowitz erstmals \n\nhier bei uns in Sachsen vor mehr als 300 Jahren. Der Herr \n\nCarlowitz muss heute nicht mehr miterleben, wie  \n\nGR\u00dcNE-, CDU- und SPD-Politik in vielen Bundesl\u00e4ndern \n\nunseren Wald durch Windindustrie zerst\u00f6rt. \n\nWenn 30 Meter tiefe Pf\u00e4hle in den Waldboden gerammt \n\nwerden, wenn 7 000 Tonnen schwere Windr\u00e4der aus Be-\n\nton, Stahl und Kunststoff aufget\u00fcrmt werden, wenn kilo-\n\nmeterlange Schneisen f\u00fcr asphaltierte Zufahrten in den \n\nWald hineingeschlagen worden sind, wenn wertvolle Holz-\n\nvorr\u00e4te vernichtet worden sind \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\n\u2013 gehen Sie einmal in den Wald, Herr Modschiedler, dann \n\nwissen Sie, was ich meine \u2013, wenn Schwarzst\u00f6rche und Eu-\n\nlen von Ihren Rotorbl\u00e4ttern gek\u00f6pft werden, wenn Zugv\u00f6-\n\ngel und Flederm\u00e4use geschreddert werden, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: CO2 hat den Wald \n\nauch zerst\u00f6rt! \u2013 Martin Modschiedler, CDU:  \n\nEin echter GR\u00dcNER!) \n\nwenn Millionen von Insekten zermatscht werden, was \n\ndann? \u2013 Dann schl\u00e4gt die Stunde der rot-gr\u00fcnen Weltver-\n\nbesserer, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nder Klimasektierer, die dann hinter den verbliebenen Fich-\n\nten hervorkommen und begeistert rufen: Das ist unsere \n\nneue Nachhaltigkeit! Das ist unser neuer Umweltschutz! \n\nGepriesen sei unser gr\u00fcner Klimagott! \n\n(Zuruf des Abg. Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE) \n\nDieses Windrad rettet alle Klimazonen des Planeten, von \n\nder Arktis bis zur Antarktis. \n\nNachhaltigkeit bei Rot-Gr\u00fcn \u2013 eine leere Worth\u00fclse. \n\n(Zuruf von der AfD: Eine Phrase!) \n\nJeder Hektar Wald ist kleinr\u00e4umiger Klimaausgleich. Er \n\nliefert frische Luft, Sauerstoff, Luftfeuchtigkeit, Abk\u00fch-\n\nlung, Feinstaubbindung. Und: Wald ist CO2-Senke. Wald \n\nist CO2-Speicher. Wer Wald rodet, der setzt CO2 frei. Ver-\n\nstehen Sie das? \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nUnser s\u00e4chsischer Wald ist der Garant, der Goldstandard \n\nf\u00fcr den Naturreichtum und den Schutz unserer nat\u00fcrlichen \n\nRessourcen und Schutzg\u00fcter wie Boden, Wasser, Atmo-\n\nsph\u00e4re und Landschaft in Sachsen. Windr\u00e4der im Wald da-\n\ngegen, meine Damen und Herren, das ist rohe Gewalt, rot-\n\ngr\u00fcne Gewalt gegen den Wald. \n\nDen Wald zu erhalten, den Wald zu mehren und seine ord-\n\nnungsgem\u00e4\u00dfe Bewirtschaftung nachhaltig zu sichern, das \n\nist unser aller Pflicht laut \u00a7 1 des S\u00e4chsischen Waldgeset-\n\nzes. Wir als AfD nehmen diese Pflicht ernst. Wie steht es \n\neigentlich mit Ihnen? Waren Sie es nicht, die erst im Fr\u00fch-\n\njahr einen erweiterten Baumschutz in Kommunen per Ge-\n\nsetz auf den Weg gebracht haben? Baumschutz! Waren Sie \n\nes nicht, liebe CDU \u2013 und daf\u00fcr haben Sie meinen und un-\n\nseren Dank \u2013, die sich redlich bem\u00fchten, unsere s\u00e4chsische \n\nWaldfl\u00e4che zu vergr\u00f6\u00dfern? Erinnern Sie sich noch? Aus \n\n27 % Landeswaldfl\u00e4che wollten Sie 30 % machen \u2013 ein \n\nhehres Ziel! Waldmehrung und Waldumbau dauert Gene-\n\nrationen und kostet Millionen \u2013 f\u00fcr einen wirklich guten \n\nZweck. Gleichzeitig setzt die Keniaregierung unbeirrt wei-\n\nter auf fl\u00e4chenfressende und unzuverl\u00e4ssige Windenergie \u2013 \n\nauf noch mehr Windr\u00e4der, noch mehr Flatterstrom, noch \n\nmehr Risiko. Aber der Ausbau tritt indessen auf der Stelle, \n\nweil der Platz knapp ist. Laut dem neuen Energie- und \n\nKlimaprogramm soll zwar auf die Windindustrie im Wald \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2413 \n\ngrunds\u00e4tzlich verzichtet werden, aber Sie von der Keniako-\n\nalition wissen auch selbst ganz genau, dass Ihre utopischen \n\nAusbauziele ohne Windkraft im Wald gar nicht erreicht \n\nwerden k\u00f6nnen. Denn wegen zu geringer Mindestabst\u00e4nde \n\nzu Wohnbebauung stehen viele Repoweringprojekte vor \n\ndem Aus \u2013 Klammer auf: Gott sei Dank, Klammer zu. \n\n(Heiterkeit des Abg. Roland Ulbrich, AfD) \n\n\u00dcberall dort, wo es erste Anzeichen von neuer Windindust-\n\nrie vor unseren Haust\u00fcren gibt, wehren sich B\u00fcrgerinitiati-\n\nven qualifiziert gegen die Zerst\u00f6rung unserer sch\u00f6nen \n\ns\u00e4chsischen Heimat durch Ihre nutzlosen Windr\u00e4der. Bei \n\nihrer Notwehr gegen das B\u00fcndnis von Windkraftinvestoren \n\nund vergr\u00fcnter Politik haben die B\u00fcrger Sachsens \u00fcbrigens \n\ndie volle Unterst\u00fctzung der AfD \u2013 das versichere ich Ihnen! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAlso: Was nun, werte Keniaregierung? Guter Rat ist teuer, \n\nstimmt\u2019s? \u2013 Fr\u00fcher oder sp\u00e4ter wollen Sie vielleicht doch \n\ndorthin ausweichen, wo die geringste Gegenwehr zu erwar-\n\nten ist \u2013 n\u00e4mlich in den Wald. Schon jetzt wird ja der Wald \n\nin vielen Bundesl\u00e4ndern einem quasireligi\u00f6sen, CO2-\n\nzentrierten Weltbild geopfert, das zu nichts weiter f\u00fchrt als \n\nzu Zerst\u00f6rungen \u2013 letzten Endes, liebe Christdemokraten, \n\nauch zur Zerst\u00f6rung von Sch\u00f6pfung. Ihre Koalition steckt \n\nnun in einem selbstorganisierten Dilemma: Windenergie \n\nim Wald schlie\u00dfen Sie aus; das ist Ihr Versprechen an die \n\nB\u00fcrger im aktuellen Koalitionsvertrag auf Seite 39. \n\nIst das Thema damit vom Tisch, werte Christdemokraten? \n\nKeineswegs! Schon deshalb nicht, weil die CDU vor Kur-\n\nzem wieder durch windige Aussagen aufgefallen ist. Ihr \n\nsympathischer CDU-Spitzenkandidat zur Bundestagswahl \n\nMarco Wanderwitz hat klargestellt: Windkraft im Wald ist \n\nf\u00fcr ihn kein Problem. Ein wandernder Irrwitz! \n\n(Lachen des Abg. Jan Hippold, CDU) \n\nWenn selbst f\u00fcr den obersten Vertreter des Sachsenforstes \n\nWindr\u00e4der im Wald vorstellbar sind, dann l\u00e4uten doch auch \n\nbei Ihnen manche Alarmglocken. Und manche, die sich \n\nheute als Vertreter der Umwelt oder des Waldes ausgeben, \n\nbetreiben auch ein falsches Spiel. Selbst der NABU und \n\nder BUND \u2013 stellen Sie sich das einmal vor! \u2013 sprechen \n\nsich f\u00fcr Windr\u00e4der im Wald aus. Haben diese Leute begrif-\n\nfen, dass Windindustrie \u00fcber dem Wald und Windindustrie \n\nim Wald immer Vernichtung von Wald bedeutet? Offen-\n\nsichtlich nicht. \n\nNach den massiven Sch\u00e4den der letzten Jahre braucht un-\n\nser Wald Schutz. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nWoher kommen denn diese Sch\u00e4den? \n\nKlimaschutz ist auch Waldschutz!) \n\nEr braucht Investitionen, er braucht Entwicklungsarbeit \u2013 \n\naber er braucht keine Windr\u00e4der. Ziel unseres Gesetzent-\n\nwurfes ist es, unseren Wald zu sch\u00fctzen und die Windkraft \n\nim s\u00e4chsischen Wald von vornherein auszuschlie\u00dfen. \n\nSchon in der letzten Legislaturperiode hatten wir einen Ge-\n\nsetzentwurf dazu eingebracht. Dagegen gab es allerdings \n\neigentumsrechtliche Bedenken, sodass ein generelles Ver-\n\nbot im Nichtstaatswald noch ausgeschlossen werden \n\nkonnte. Diese Bedenken konnten dank des Wissenschaftli-\n\nchen Dienstes aus Th\u00fcringen inzwischen ausger\u00e4umt wer-\n\nden; die rot-rot-gr\u00fcne Koalition in Th\u00fcringen hatte dazu ein \n\nGutachten in Auftrag gegeben. \n\nFazit: Der generelle Ausschluss von Windkraft im Wald ist \n\nunabh\u00e4ngig von der Eigentumsform rechtm\u00e4\u00dfig und ver-\n\nfassungskonform. Werte Kollegen! Nach dem Lan-\n\ndeswaldgesetz kann jedes Bundesland nun selbst \n\nentscheiden, ob es die Windkraft aus den s\u00e4chsischen W\u00e4l-\n\ndern fernhalten will. Das w\u00e4re Nachhaltigkeit! Hans Carl \n\nvon Carlowitz w\u00e4re stolz auf uns alle. Das Heft des Han-\n\ndelns liegt also in unseren H\u00e4nden. Wir freuen uns auf die \n\nangeregte Diskussion mit Ihnen und beantragen eine \u00dcber-\n\nweisung an den Ausschuss f\u00fcr Energie, Klimaschutz, Um-\n\nwelt und Landwirtschaft. \n\nAbschlie\u00dfend beende ich meine Einbringung mit einem Zi-\n\ntat von Hans Carl von Carlowitz aus seinem epochalen \n\nWerk \u201eSylvicultura Oeconomica\u201c: \u201eDie \u00d6konomie [\u2026] ist \n\nzu einem schonenden Umgang mit der g\u00fctigen Natur ver-\n\npflichtet und an die Verantwortung f\u00fcr k\u00fcnftige Generatio-\n\nnen gebunden.\u201c \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf des \n\nGesetzes zur \u00c4nderung des Waldgesetzes f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen an den Ausschuss f\u00fcr Energie, Klimaschutz, Um-\n\nwelt und Landwirtschaft zu \u00fcberweisen. Wer diesem \u00dcber-\n\nweisungsvorschlag an diesen Ausschuss zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Somit ist der \n\n\u00dcberweisung einstimmig und ohne Enthaltungen zuge-\n\nstimmt worden. Der Tagesordnungspunkt ist damit been-\n\ndet. Ich er\u00f6ffne jetzt \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2414 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung \n\nDrucksache 7/6705, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\n\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren; es spricht daher nur die \n\nEinreicherin, die AfD-Fraktion. Herr Kollege Hentschel, \n\nbitte. \n\nHolger Hentschel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Im Koalitionsvertrag \n\nzwischen CDU, SPD und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN aus \n\ndem Jahr 2019 hei\u00dft es auf Seite 39 \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIm \n\nRahmen bundesrechtlicher Regelungen werden wir im \n\nFreistaat Sachsen den Mindestabstand von neuen Wind-\n\nenergieanlagen zur Wohnbebauung auf 1 000 Meter festle-\n\ngen.\u201c \n\nDas war vor zwei Jahren. Geschehen ist seither so gut wie \n\nnichts. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\n\u00c4hnlich sieht es beim Verbot von Windkraftanlagen in den \n\nW\u00e4ldern aus. Da nutzt es auch nichts, dass Sie Anfang Juni \n\neinen eigenen Gesetzentwurf zur \u00c4nderung der Bauord-\n\nnung f\u00fcr Ende 2021 angek\u00fcndigt haben. Dies h\u00e4tten Sie \n\nbereits vor einigen Jahren tun k\u00f6nnen. Doch das lassen wir \n\nIhnen nicht durchgehen, liebe Kollegen von der schwarz-\n\nrot-gr\u00fcnen Landesregierung! Nun hat eben die AfD Ihre \n\nArbeit \u00fcbernommen. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU:  \n\nDas h\u00e4tten Sie wohl gern!) \n\nDenn Windkraftanlagen haben in der N\u00e4he von Wohnge-\n\nb\u00e4uden nichts zu suchen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie sorgen nicht nur f\u00fcr einen Wertverlust der betroffenen \n\nH\u00e4user, sondern auch f\u00fcr eine erhebliche Einschr\u00e4nkung \n\nder Lebensqualit\u00e4t der betroffenen Menschen. Auch m\u00f6g-\n\nliche Auswirkungen durch Infraschall sind bis heute nicht \n\nvollkommen untersucht, und schon aus Gr\u00fcnden der Vor-\n\nsicht ist ein Mindestabstand von Windkraftanlagen zu \n\nWohnh\u00e4usern erforderlich \u2013 von dem ewig rotierenden \n\nSchattenwurf und dem n\u00e4chtlichen Blinken vieler Wind-\n\nkraftanlagen wollen wir gar nicht erst anfangen. \n\nUm notwendige Schutzr\u00e4ume zu schaffen, haben L\u00e4nder \n\nseit Langem mit \u00a7 249 Abs. 3 Baugesetzbuch die M\u00f6glich-\n\nkeit erhalten, landesgesetzliche Mindestabst\u00e4nde von \n\nh\u00f6chstens 1 000 Metern zur baulichen Nutzung zu Wohn-\n\nzwecken vorzusehen. Auch wenn wir als AfD eine 10H-\n\nRegelung bevorzugen w\u00fcrden, wollen wir daher von dieser \n\nL\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel Gebrauch machen und den Min-\n\ndestabstand gesetzlich auf einheitlich 1 000 Meter festset-\n\nzen. Wir gehen damit an die obere Grenze dessen, was uns \n\nder Bund im Baugesetzbuch derzeit zugebilligt hat. Daher \n\nschlagen wir vor, dass der Mindestabstand landesweit ein-\n\nheitlich auf den Maximalwert von 1 000 Metern festgesetzt \n\nwird. Von der M\u00f6glichkeit, unterschiedliche Mindestab-\n\nst\u00e4nde f\u00fcr unterschiedliche Wohnungsnutzungen festzule-\n\ngen, sehen wir aus Gr\u00fcnden der Planungssicherheit und im \n\nSinne der B\u00fcrger jedoch ab. Denn Windkraftanlagen und \n\nBauvorschriften m\u00fcssen sich nach den Bed\u00fcrfnissen der \n\nMenschen richten und nicht nach ideologischen Fl\u00e4chen-\n\nvorgaben oder wirren CO2-Reduktionszielen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAusdr\u00fccklich abgesehen haben wir auch von einer Be-\n\nstandsschutzregelung f\u00fcr Investoren von Windkraftanla-\n\ngen, die gegebenenfalls einen Antrag auf Genehmigung \n\nvon  \n\nWindr\u00e4dern gestellt haben. Dar\u00fcber kann im Gesetzge-\n\nbungsverfahren und besonders im Ausschuss f\u00fcr Regional-\n\nentwicklung noch gern diskutiert werden. Daf\u00fcr legen wir \n\ndie im Schutzbereich erfassten Gebiete fest. Ein Aspekt, \n\nder nach unserer Auffassung wesentlich wichtiger ist, ist \n\neine M\u00f6glichkeit der Bestandsschutzregelung f\u00fcr Investo-\n\nren von Windkraftanlagen. \n\nUnabh\u00e4ngig davon m\u00f6chten wir eines klarstellen, meine \n\nDamen und Herren: Die 1 000-Meter-Regelung ist f\u00fcr uns \n\nlediglich ein Kompromiss, die obere Grenze dessen, was \n\nuns der Bund gesetzlich erlaubt \u2013 und damit ein Anfang. \n\nSie ist f\u00fcr uns ein erster Schritt, und wir werden auch zu-\n\nk\u00fcnftig f\u00fcr eine bundesweite 10H-Regelung k\u00e4mpfen. Wir \n\nfreuen uns auf jeden Fall auf die Diskussion im Ausschuss, \n\nbeantragen die \u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Regio-\n\nnalentwicklung und stehen auch einer Mitberatung durch \n\nden Ausschuss f\u00fcr Energie, Klimaschutz, Umwelt und \n\nLandwirtschaft offen gegen\u00fcber. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf des \n\nGesetzes zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung an \n\nden Ausschuss f\u00fcr Regionalentwicklung zu \u00fcberweisen. \n\nWer der \u00dcberweisung an diesen Ausschuss zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nnicht. Damit ist dem einstimmig so entsprochen worden, \n\nund der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2415 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nSport- und Bewegungsf\u00f6rderung in Schulen und Kindertageseinrichtungen \n\nDrucksache 7/6610, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktionen  \n\nCDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, \n\nAfD, DIE LINKE, fraktionslose MdL und Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Kollege Rost spricht jetzt f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion. Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege. \n\nWolf-Dietrich Rost, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sport ist elemen-\n\ntarer Bestandteil eines gesunden Lebens. Er h\u00e4lt K\u00f6rper \n\nund Geist fit und hat auch eine ausgepr\u00e4gte soziale Kom-\n\nponente, die vor allem im Mannschaftssport erlebbar ist. \n\nDiese positiven Effekte gelten f\u00fcr alle Sportarten, ganz be-\n\nsonders mit Blick auf die sportliche Bet\u00e4tigung von Kin-\n\ndern und Jugendlichen. Durch Sport wird f\u00fcr unsere \n\nJ\u00fcngsten nicht nur der Grundstein f\u00fcr ein gesundes Leben \n\ngelegt, sondern es werden auch zahlreiche Werte und Kom-\n\npetenzen vermittelt. Er bildet auf allen Ebenen eine solide \n\nGrundlage zur k\u00f6rperlichen, geistigen und pers\u00f6nlichen \n\nEntwicklung. Menschen, die in ihrer Kindheit und Jugend \n\nviel Sport treiben, f\u00fchren dies im weiteren Leben oftmals \n\nfort. Au\u00dferdem sammeln Kinder und Jugendliche wert-\n\nvolle Erfahrungen im gemeinsamen Sport und bekommen \n\nWerte wie Mannschaftsgeist, Leistungsbereitschaft und \n\nVertrauen zueinander vermittelt. \n\nKinder erwerben durch Sport auch ganz praktische F\u00e4hig-\n\nkeiten, die sie ein Leben lang begleiten. Als Beispiel ist hier \n\ndas Schwimmen zu nennen, mit dem viele oftmals erst \n\ndurch den Schulsport in Kontakt kommen. Daher ist insbe-\n\nsondere der Sport in Schulen und Kindertageseinrichtun-\n\ngen eine wichtige Komponente, um unsere J\u00fcngsten \n\ngesund und fit zu halten und auf das Leben vorzubereiten. \n\nAus diesem Grund hat sich die Koalition entschieden, den \n\nheute hier vorliegenden Antrag in das Hohe Haus einzu-\n\nbringen und die Thematik der Sport- und Bewegungsf\u00f6r-\n\nderung in unseren Schulen und Kindertagesst\u00e4tten noch \n\neinmal deutlich zu unterst\u00fctzen. Wir regen in diesem An-\n\ntrag eine Bestandsanalyse seitens der Staatsregierung an, \n\ndie sich auch auf die Projekte \u201eBewegte und sichere \n\nSchule\u201c und \u201eBewegte und sichere Kita\u201c bezieht. \n\nDar\u00fcber hinaus ist zu betrachten, wie Sport und Bewegung \n\nim Bildungsplan verankert sind und insbesondere in den \n\nKitas in den Alltag integriert werden. Mit Blick auf die \n\nGanztagsangebote ist wichtig zu wissen, inwieweit Sport-\n\nvereine in diesen engagiert sind; denn die Beteiligung von \n\nexternen Akteuren ist ein wichtiger Bestandteil vielf\u00e4ltiger \n\nund umfassender Angebote. Deshalb sind auch weitere Ini-\n\ntiativen zur F\u00f6rderung von Sport und Bewegung mit Part-\n\nnern im Bereich Schule und Kita zu benennen und auch zu \n\nunterst\u00fctzen. \n\nDar\u00fcber hinaus spielen au\u00dferschulische Angebote gerade \n\nmit Blick auf die Corona-Pandemie und deren Folgen eine \n\nwichtige Rolle. Durch die Pandemie und die damit einher-\n\ngehenden Verordnungen und Kontaktbeschr\u00e4nkungen \u2013 oft \n\ngenug haben wir hier im Hause in den zust\u00e4ndigen Aus-\n\nsch\u00fcssen dar\u00fcber gesprochen \u2013 konnten auch unsere J\u00fcngs-\n\nten kaum Sport treiben. Auch hier ist es notwendig, eine \n\nBestandsanalyse zu erarbeiten: Welche Angebote konnten \n\nSchulen den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern jenseits des Unter-\n\nrichts unterbreiten, und wie wurden diese angenommen? In \n\nwelchem Umfang und mit welchen Folgen ist der Sport im \n\nSchwimmunterricht von Ausfall infolge der Pandemie be-\n\ntroffen gewesen? \n\nDer Antrag wirft aber nicht nur Fragen auf, sondern zeigt \n\nauch Wege zur Weiterentwicklung in diesen genannten Be-\n\nreichen. Ein wichtiger Partner ist dabei der S\u00e4chsische \n\nSportlehrerverband. Gerade mit Blick auf die aktuelle Si-\n\ntuation sind gemeinsam Konzepte zu entwickeln, um Sport \n\nund Bewegung auch bei eingeschr\u00e4nktem Regelbetrieb \n\nweiter zu f\u00f6rdern und die R\u00fcckkehr des Sportunterrichts in \n\nden Regelbetrieb vollumf\u00e4nglich zu gew\u00e4hrleisten. \n\nIn diesem Zusammenhang sollte auch gepr\u00fcft werden, ob \n\ndie Projekte \u201eBewegte und sichere Schule\u201c und \u201eBewegte \n\nund sichere Kita\u201c erneut aufgelegt und zus\u00e4tzlich bewor-\n\nben werden sollten, um sie an weiteren Einrichtungen zu \n\netablieren. \n\nWir schlagen vor, in Kooperation mit dem Landessport-\n\nbund Sachsen und dem S\u00e4chsischen Sportlehrerverband \n\nStrategien zu entwickeln, die eine St\u00e4rkung der Sport- und \n\nBewegungsf\u00f6rderung durch Ganztagsangebote erm\u00f6gli-\n\nchen, und diese gemeinsam mit den Schulen umzusetzen. \n\nWir werben besonders daf\u00fcr, die Etablierung einer Woche \n\ndes Sports zu pr\u00fcfen. Ich meine, dies w\u00e4re eine neue Qua-\n\nlit\u00e4t, Sport- und Bewegungsf\u00f6rderung in Schulen und Kitas \n\nnoch st\u00e4rker zu verankern. Durch die Schaffung einer sol-\n\nchen Woche kann vor allem den verschiedenen Sportarten \n\nund Vereinen der jeweiligen Region eine gute Plattform ge-\n\nboten werden, auf der sie \u00fcber sich und ihre vielf\u00e4ltigen \n\nAngebote und Perspektiven informieren k\u00f6nnen. Neben \n\nder zus\u00e4tzlichen sportlichen Bet\u00e4tigung von Kindern und \n\nJugendlichen im Laufe dieser Woche k\u00f6nnen sie sich dabei \n\nauch \u00fcber den Sportverein informieren und gemeinsam mit \n\nihren Eltern \u00fcber ein eigenes Engagement als Vereinsmit-\n\nglied entscheiden. \n\nNeben einer Woche des Sports ist es der Koalition aber ein \n\nbesonderes Anliegen, das Erlernen des Schwimmens von \n\nKindern und Jugendlichen zu f\u00f6rdern. Meine Damen und \n\nHerren, ich habe es eingangs bereits erw\u00e4hnt: Schwimmen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2416 \n\nist eine F\u00e4higkeit, die einen das ganze Leben begleitet. Be-\n\nreits der zweite Schuljahrgang in Folge erhielt aufgrund der \n\nPandemie keinen Schwimmunterricht an den s\u00e4chsischen \n\nGrundschulen. In dieser Altersgruppe ist deshalb mit vielen \n\nNichtschwimmern zu rechnen. Deshalb ist es aus unserer \n\nSicht notwendig, geeignete Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, um \n\ndas Erlernen des Schwimmens an Schulen und dar\u00fcber hin-\n\naus zu st\u00e4rken. Dazu z\u00e4hlt beispielsweise die M\u00f6glichkeit, \n\ndie Schwimmf\u00e4higkeit auch in h\u00f6heren Jahrgangsstufen zu \n\nfestigen und die Teilnahme von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \n\nder DaZ-Klassen sicherzustellen. \n\nMit Blick auf die Auswirkungen der Pandemie geht es nun \n\nauch darum, kurzfristig Ma\u00dfnahmen zum schnellstm\u00f6gli-\n\nchen Nachholen des vers\u00e4umten Schwimmunterrichts zu \n\nergreifen. Hier bieten sich auch Kooperationen mit au\u00dfer-\n\nschulischen Partnern unter Nutzung weiterer geeigneter \n\nWasserfl\u00e4chen, beispielsweise in Freib\u00e4ndern, an. Dabei ist \n\nzu beachten, dass freiwillige Angebote sicher gut, aber \n\nnicht ausreichend sind. Ein freiwilliges Angebot ersetzt \n\nnicht den regul\u00e4ren Schwimmunterricht. Dies ist vor allem \n\nf\u00fcr Kinder wichtig, die wenig famili\u00e4re Unterst\u00fctzung er-\n\nfahren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Corona hat deut-\n\nlich gemacht: Sport ist Teil einer L\u00f6sung und nicht Teil des \n\nProblems. Deshalb bitte ich heute um Ihre Zustimmung zu \n\ndiesem Antrag, damit Sport und Bewegung in unseren Bil-\n\ndungseinrichtungen auch weiterhin eine hohe Wertsch\u00e4t-\n\nzung und Aufmerksamkeit erhalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion sprach Herr Kollege Rost. Nun spricht f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE Frau Kollegin Melcher. \n\nChristin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nCorona-Pandemie hat Kinder und Jugendliche ausge-\n\nbremst. Sie konnten \u00fcber Monate hinweg keine Kita oder \n\nSchule besuchen, kaum Freunde treffen oder ihren Hobbys \n\nnachgehen. \n\nAusgebremst wurden sie auch im w\u00f6rtlichen Sinne: Die \n\nPandemie hat die M\u00f6glichkeiten, sich regelm\u00e4\u00dfig zu bewe-\n\ngen, drastisch reduziert. Der Sportunterricht in der Schule \n\nfiel ebenso aus wie das Vereinstraining. Der gesamte Alltag \n\nspielte sich vorranging im engen h\u00e4uslichen Umfeld mit ei-\n\nnem kleinen Aktionsradius ab. \n\nSport und Bewegung sind jedoch die Basis f\u00fcr eine ge-\n\nsunde motorische Entwicklung. Deshalb nehmen wir mit \n\nunserem Antrag zwei Ziele in den Blick: Zum einem m\u00fcs-\n\nsen wir uns kurz- und mittelfristig der Bew\u00e4ltigung der \n\nFolgen der Pandemie widmen. Zum anderen gilt es, Sport- \n\nund Bewegungsf\u00f6rderung als dauerhafte Aufgabe zu ver-\n\nankern. \n\nSport- und Bewegungsf\u00f6rderung ist keine exklusive Auf-\n\ngabe des Sportunterrichts. Es gibt vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkei-\n\nten, bei Kindern und Jugendlichen die Lust an Bewegung \n\nzu wecken und zu erhalten, etwa durch eine bewegungsf\u00f6r-\n\ndernde Schulhofgestaltung oder im Rahmen von Ganztags-\n\nangeboten. Wir wollen, dass Sport und Bewegung noch \n\nviel st\u00e4rker als bisher in den Alltag s\u00e4chsischer Kitas und \n\nSchulen Einzug h\u00e4lt, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\nEin besonderer Fokus unseres Antrags \u2013 auch f\u00fcr mich als \n\nTochter eines Schwimmmeisters \u2013 ist der Schwimmunter-\n\nricht. Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sprechen von \n\nrund 2 000 Kindern, die im letzten Schuljahr \u00fcberhaupt \n\nkeinen Schwimmunterricht erhalten haben, weil dieser in \n\nBlockform geplant war und dann leider ausfallen musste. \n\nWeitere rund 35 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler hatten im \n\nvergangenen Schuljahr weniger Schwimmstunden als vor-\n\ngesehen. Hinzu kommen rund 38 000 Schwimmsch\u00fclerin-\n\nnen und -sch\u00fcler im laufenden Schuljahr. Auch hier war die \n\nZeit f\u00fcr viele Kinder zu knapp, um ein sicherer Schwimmer \n\nzu werden oder zumindest das Seepferdchen zu erreichen. \n\nWir sprechen also von fast zwei Jahrg\u00e4ngen, die nicht aus-\n\nreichend oder gar nicht schwimmen k\u00f6nnen. Deshalb wol-\n\nlen wir, dass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler die M\u00f6glichkeit \n\nerhalten, den Schwimmunterricht nachzuholen. Die Kin-\n\nder, die bisher keine M\u00f6glichkeit zur Teilnahme hatten, sol-\n\nlen dabei Vorrang haben. \n\nWir m\u00fcssen die Zusammenarbeit mit au\u00dferschulischen \n\nPartnern verbessern und in Absprache mit den Kommunen \n\nweitere Wasserfl\u00e4chen, etwa Freib\u00e4der, f\u00fcr den Schwimm-\n\nunterricht nutzen. Das muss jetzt in den Sommermonaten \n\nbeginnen, in den Ferien fortgef\u00fchrt werden, aber auch im \n\nkommenden Schuljahr fortgesetzt werden. \n\nDar\u00fcber hinaus wollen wir mehr M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen, \n\ndas Schwimmen auch in h\u00f6heren Jahrgangsstufen zu festi-\n\ngen. \n\nEin weiteres wichtiges Anliegen f\u00fcr uns B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE war und ist es, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler aus \n\nDaZ-Klassen nicht vom Schwimmunterricht auszuschlie-\n\n\u00dfen. Schwimmen ist unverzichtbar und kann Leben retten, \n\nganz unabh\u00e4ngig von der Herkunftssprache. \n\nIch bitte daher um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Frau  \n\nMelcher von der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun spricht \n\nf\u00fcr die Fraktion SPD Frau Kollegin Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Vielen Dank an meinen Vorredner und \n\nmeine Vorrednerin, die ja schon ausf\u00fchrlich zum Antrag \n\nausgef\u00fchrt haben. Insofern sind Sie bestens dar\u00fcber infor-\n\nmiert, was im Antrag steht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2417 \n\nIch m\u00f6chte noch einen oder zwei Aspekte aufgreifen, die \n\nnicht im Antrag stehen. Sie stehen deshalb nicht im Antrag, \n\nweil sie zum einen f\u00fcr uns Bildungspolitiker hier im Ple-\n\nnum nicht zug\u00e4nglich, sondern eher Sache des Ministeri-\n\nums sind, und zum anderen sind es gar nicht unbedingt \n\nbildungspolitische Fragen, sondern Fragen der Verkehrs-\n\npolitik oder der Finanzpolitik, eben solche, die wir in un-\n\nserer Gesamtverantwortung betrachten m\u00fcssen. \n\nIch nenne ein Beispiel. Wer m\u00f6chte, dass Kinder und Ju-\n\ngendliche sich mehr bewegen, der muss ein gro\u00dfes Inte-\n\nresse daran haben, dass Schulen zu Fu\u00df oder per Rad \n\nerreichbar sind. Deswegen setzen wir uns f\u00fcr ein dichtes \n\nSchulnetz ein. Deshalb setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass auch \n\nkleine Grundschulen erhalten bleiben, dass Grundschulbe-\n\nzirke nicht riesig sind, dass es gelingt \u2013 nicht nur im l\u00e4nd-\n\nlichen Raum, sondern auch in den Mittelzentren \u2013, durch \n\njahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht beispielsweise daf\u00fcr \n\nzu sorgen, dass Schulstandorte immer wohnortnah sind o-\n\nder dass weiterf\u00fchrende Schulen ebenfalls nicht standard-\n\nm\u00e4\u00dfig immer nur mit dem Auto der Eltern oder mit dem \n\nBus erreicht werden k\u00f6nnen, sondern im Wohnort einen \n\nPlatz haben. Daf\u00fcr gibt es Gemeinschaftsschulen, daf\u00fcr \n\ngibt es die Oberschule plus. \n\nWer m\u00f6chte, dass sich Kinder und Jugendliche bewegen, \n\nund zwar nicht nur in der Sportstunde, der muss einerseits \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass das Schulnetz dicht ist, und andererseits \n\naber auch daf\u00fcr, dass sich entlang der Schulwege Radwege \n\nbefinden und dass es eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist, dass \n\nman sich nicht nur in den St\u00e4dten, sondern auch in den \n\nl\u00e4ndlichen R\u00e4umen mit dem Fahrrad sicher bewegen kann. \n\nEs gilt auch daf\u00fcr zu sorgen, dass in der Schule selbst die \n\nSitzzeit reduziert wird. Es gibt schon viele Schulen \u2013 Herr \n\nRost hat es erw\u00e4hnt \u2013, die am Programm \u201eBewegte Schule\u201c \n\nteilnehmen und die mit ganz innovativen Ans\u00e4tzen daf\u00fcr \n\nsorgen, dass Kinder und Jugendliche in Bewegung kom-\n\nmen, nicht nur im Sportunterricht, sondern dar\u00fcber hinaus. \n\nAber wir haben auch noch viele Schulen, in denen es Stan-\n\ndard ist, dass man 45 Minuten lang still sitzen muss \u2013 vor \n\nallem: still sitzen. Der nat\u00fcrliche Bewegungsdrang, den \n\nKinder und Jugendliche haben, wird gebremst, und es gilt \n\nals ein Erfolg, wenn ein Kind es geschafft hat, 45 Minuten \n\nlang still zu sitzen. Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dann \n\nbrauchen wir uns nicht zu wundern, wenn diese Kinder als \n\nErwachsene gar keine Bewegungslust mehr versp\u00fcren, \n\nweil sie in ihrem Kindesalter in ihrem Bewegungsdrang \n\neingeschr\u00e4nkt worden sind. \n\nWas kann man da machen? \u201eBewegte Schule\u201c ist ein wich-\n\ntiges Konzept, ein zweites ist der rhythmisierte Ganztag. \n\nWenn ich es schaffe, Schule so zu gestalten, dass man nicht \n\nvon fr\u00fch um 8 Uhr bis 13 Uhr still sitzen muss, sondern \n\ndass sich Unterricht und Freizeitphasen abwechseln, dass \n\nBewegung am Vormittag genauso normal ist wie am Nach-\n\nmittag, dann habe ich einen weiteren wichtigen Schritt ge-\n\ntan. Deswegen war es uns wichtig, im Haushalt f\u00fcr Mittel \n\nzur Intensivierung des Ganztags zu sorgen. \n\nIch kann auch Exkursionen planen. Wir alle sind sehr froh, \n\nwenn die Pandemielage es jetzt wieder zul\u00e4sst, dass Sch\u00fc-\n\nler hinausk\u00f6nnen aus dem Schulgeb\u00e4ude, damit Kinder \n\nund Jugendliche anhand konkreter Erfahrungen lernen \n\nk\u00f6nnen und nicht nur in der Theorie. Ich kann Gruppenar-\n\nbeit vorsehen, ich kann Experimente durchf\u00fchren. Ich \n\nmuss den Satz des Pythagoras nicht an der Tafel erkl\u00e4ren \u2013 \n\nich kann ihn auf dem Schulhof erkl\u00e4ren, indem die Klasse \n\nein Dreieck bildet und dann schaut, wie sich die Winkel \n\ndenn verhalten, wenn man sich unterschiedlich bewegt. \n\nDas ist eine Frage, die nat\u00fcrlich mit den Impulsen zu tun \n\nhat, die die Schulaufsicht gibt. Sie hat aber auch ganz viel \n\nmit der Bereitschaft von Lehrkr\u00e4ften zu tun, solche Im-\n\npulse aufzunehmen. Sie hat auch etwas mit den Schultr\u00e4-\n\ngern zu tun. Die Schultr\u00e4ger m\u00f6blieren unsere Schulen, \n\nund dabei gibt es intelligentere Arten, als einfach nur Ti-\n\nsche und B\u00e4nke in ein Klassenzimmer zu stellen. \n\nWir haben Schulen, in denen Leseecken eingerichtet sind. \n\nOder es gibt eben nicht nur den klassischen Stuhl, sondern \n\nauch den Sitzball. Da ist es m\u00f6glich, im Unterricht den ei-\n\nnen oder anderen Platz zu wechseln, um etwas anderes zu \n\nmachen. Wir haben Schultr\u00e4ger, die darauf achten, dass es \n\nin ihren Schulh\u00e4usern Bewegungsm\u00f6glichkeiten gibt, dass \n\nda nicht einfach nur der Stuhl herumsteht und der Schrank, \n\nsondern dass Pause auch Bewegung in der Schule, im \n\nSchulgeb\u00e4ude und nicht zuletzt auf dem Schulhof bedeutet \n\nund m\u00f6glich macht. \n\nAlles in allem: Der Antrag zeigt viele M\u00f6glichkeiten auf, \n\nBewegung in die Schule zu bringen. Es gibt dar\u00fcber hinaus \n\nnoch eine ganze Menge. Wir sollten das immer im Hinter-\n\nkopf behalten, wenn wir \u00fcber das Schulnetz diskutieren, \n\nwenn wir \u00fcber Verkehrspolitik diskutieren. \n\nWir werden bestimmt gleich noch h\u00f6ren, dass es das \n\nSchlimmste gewesen ist, die dritte Sportstunde abzuschaf-\n\nfen. Aber genau das ist der Punkt: Bewegung in der Schule, \n\ndas ist nicht die dritte Stunde Sport \u2013 das sind die Lebens-\n\numst\u00e4nde, die Kinder und Jugendliche vorfinden in einer \n\nInstitution, in der sie fast den ganzen Tag verbringen. \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir es schaffen, neben den \n\nim Antrag genannten Punkten noch einiges mehr auf den \n\nWeg zu bringen, um den Ort Schule tats\u00e4chlich zu einem \n\nbewegten Ort zu machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die SPD-Frak-\n\ntion sprach Kollegin Friedel. Nun spricht f\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion Kollegin Penz. Bitte sch\u00f6n. \n\nRomy Penz, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich erst einmal \n\nmeine Verwunderung dar\u00fcber zum Ausdruck bringen, dass \n\nunsere Forderung nach Schwimmunterricht in den Som-\n\nmerferien \u00fcbernommen wurde. Noch im M\u00e4rzplenum war \n\ndoch Frau Leithoff sehr um die Sch\u00fcler besorgt. Ich zitiere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2418 \n\nSie einmal: \u201eIhre vorgeschlagene Verlagerung von F\u00f6rde-\n\nrungen und Pr\u00fcfungsvorbereitungen auf Wochenenden \n\nwird genauso wie diejenige von Schwimmunterricht und \n\nPraktika in die Ferienzeit zu weiteren Einschr\u00e4nkungen der \n\ndringend notwendigen Erholungszeit und zu einer zus\u00e4tz-\n\nlichen Steigerung des ohnehin schon erheblichen psychi-\n\nschen Drucks innerhalb der Familien f\u00fchren.\u201c Ja, Frau \n\nLeithoff, was denn nun? Manchmal frage ich mich, welche \n\nKopfst\u00e4nde Sie machen m\u00fcssen, um die Ablehnung unse-\n\nrer Vorschl\u00e4ge zu begr\u00fcnden. K\u00f6nnen Sie nun pl\u00f6tzlich die \n\nangeprangerten angeblichen Einschr\u00e4nkungen der Erho-\n\nlungszeit durch Schwimmunterricht in den Ferien verant-\n\nworten? K\u00f6nnen Sie das? Welch ein Sinneswandel hat sich \n\nhier vollzogen? \n\nWie ebenfalls von uns vorgeschlagen, wird nun auch die \n\nNutzung der Freib\u00e4der in Form der Zusammenarbeit mit \n\nau\u00dferschulischen Partnern in Betracht gezogen. In Oederan \n\nist es schon aktuell, wenn Sie heute die Zeitung gelesen \n\nhaben. Dazu kann man nur Folgendes sagen: Danke, die \n\nAfD wirkt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNachdem ein Teil des Sportunterrichts im Schuljahr \n\n2019/20 bei der Einf\u00fchrung der neuen Lehrpl\u00e4ne der Ideo-\n\nlogie weichen musste \u2013 einem Obersch\u00fcler fehlen in zehn \n\nSchuljahren mittlerweile 2 000 Sportstunden \u2013, macht man \n\nsich nun Gedanken, diese Defizite und den hinzugekom-\n\nmenen Bewegungsmangel der letzten Monate durch soge-\n\nnannte Bewegungsinitiativen auszugleichen. Die Projekte \n\n\u201eBewegte und sichere Schule\u201c und \u201eBewegte und sichere \n\nKitas\u201c sind nicht neu. Bereits seit dem Jahr 2006 war es \n\nden Einrichtungen m\u00f6glich, sich um ein Zertifikat zu be-\n\nwerben. \n\nEines ist klar: Kinder brauchen Bewegung zur Schulung \n\nder Motorik und Feinmotorik, Bewegungssicherheit hilft, \n\nUnf\u00e4lle zu verh\u00fcten. Rennen, klettern und Bewegungs-\n\nspiele in der Kita, das ist sicher kein Problem. In der Schule \n\nl\u00e4sst sich auch vieles daf\u00fcr tun. Sportliche Ganztagsange-\n\nbote in Zusammenarbeit mit Sportvereinen, auch das war \n\nein Punkt unseres Antrages \u201eBildung ist kein Gl\u00fccksspiel\u201c. \n\nDie Nutzung l\u00e4ngerer Pausen f\u00fcr Sport und Spiel, Wander-\n\ntage, die ihren Namen verdienen und nicht im Kino enden. \n\nWie \u00fcberall liegt der Teufel auch hier im Detail. W\u00e4hrend \n\nbewegte Pausen und bewegtes Schulleben sicherlich kein \n\nProblem sind, sollte das Thema bewegter Unterricht mit \n\nVorsicht angegangen werden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nEine Unterrichtsstunde ist in der Regel 45 Minuten lang o-\n\nder eben kurz. Nat\u00fcrlich lassen sich Bankrutschen in Mathe \n\nund rhythmische Bewegung in Musik gut in den Unterricht \n\neinbauen. Bei einer heterogenen Klasse mit beispielsweise \n\n28 Sch\u00fclern, ihren Schultaschen und entsprechendem Mo-\n\nbiliar auf 70 Quadratmetern muss der Lehrer sehr genau \n\n\u00fcberlegen, welche Bewegungsspiele in den Unterricht ein-\n\ngebaut werden k\u00f6nnen, damit die am Anfang der Stunde \n\nwahrscheinlich m\u00fchsam erk\u00e4mpfte Disziplin und Lernat-\n\nmosph\u00e4re nicht wieder zerst\u00f6rt und der Unterricht seinem \n\nNamen gerecht wird. \n\nIch habe mir auf der entsprechenden Seite im Internet ein-\n\nmal einige Aufgabenbeispiele f\u00fcr einen sogenannten be-\n\nwegten Unterricht angeschaut. Wenn das Aufstehen und \n\nUmherlaufen w\u00e4hrend des Unterrichtes erlaubt wird, wenn \n\nvon Kaugummi kauen und dem Gang zur Toilette zwi-\n\nschendurch die Rede ist, dann frage ich mich, ob so eine \n\nArbeitsatmosph\u00e4re \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist. Frau Friedel \n\nnannte es gerade innovativ. \n\nJetzt stellen Sie sich folgende Situation vor: Die 5 a ist eine \n\naufgeweckte Klasse. Sie erinnern sich an das Thema Kopf-\n\nnoten. Aufgeweckt hei\u00dft, dass sie undiszipliniert, laut und \n\nunkonzentriert sind. Die Lehrer sind genervt. Zurzeit ist je-\n\ndes Thema einfach nur lustig. Es wird st\u00e4ndig geredet, ge-\n\nlacht und gekaspert. Nun komme ich zur empfohlenen \n\nAufgabe \u2013 wohlgemerkt, ich habe mir das nicht ausgedacht \n\n\u2013: Alle Sch\u00fcler stehen auf. Der Lehrer nennt Rechenaufga-\n\nben. Ist das Ergebnis eine gerade Zahl, kriechen die Sch\u00fc-\n\nler unter den Tisch. Ja, Sie haben richtig geh\u00f6rt, die Sch\u00fcler \n\nkriechen unter den Tisch. Entweder m\u00f6chte man die Reini-\n\ngungskr\u00e4fte der Schule entlasten oder die Reinigungsleis-\n\ntungen mit diesem Wischtest pr\u00fcfen. Dazu stellen sich \n\ndoch einige Fragen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nBleiben alle Tische stehen? Wird der Stuhl zur Ab-\n\nsprungrampe? Versteht man sein eigenes Wort noch? Geht \n\njeder gesund nach Hause? Und nicht zuletzt: Wer wischt \n\ndie Ecken oder gibt es daf\u00fcr eine extra Rechenaufgabe, \n\nmeine Damen und Herren? \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sie sind so \n\nspa\u00dfbefreit, das gibt es doch \u00fcberhaupt gar nicht!) \n\nKann man dabei noch von Unterricht sprechen? Bei allen \n\nguten Vors\u00e4tzen, den Sch\u00fclern Bewegung zu verschaffen, \n\nmuss es praktikabel bleiben. Vielleicht sollte an dieser \n\nStelle doch besser wieder eine zus\u00e4tzliche Sportstunde \n\nstattfinden. Die eine oder andere Dehn\u00fcbung nach einer \n\nKonzentrationsphase im Unterricht muss nicht im Schul-\n\nprogramm stehen und wird von einem guten Lehrer sicher-\n\nlich auch ohnehin schon durchgef\u00fchrt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nJa, wir von der AfD sind immer noch daf\u00fcr, dass man zwi-\n\nschen Unterricht als Arbeitszeit und Pause zur Erholung \n\ngenau unterscheiden k\u00f6nnen muss. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nIhr habt ein komisches Weltbild!) \n\nWir erwarten, dass die Staatsregierung die Erfahrungen der \n\n306 Schulen, welche sich seit dem Jahr 2006 in beiden Pha-\n\nsen des Programmes zertifizieren lie\u00dfen, besonders kritisch \n\nin dieser Richtung auswertet. Initiativen f\u00fcr mehr Sport \n\nund Bewegung f\u00fcr die junge Generation sind zu begr\u00fc\u00dfen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2419 \n\naber nicht auf Teufel komm raus. Auf das Thema Sportun-\n\nterricht wird mein Kollege Holger Hentschel noch einge-\n\nhen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Lachen bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion sprach Kollegin Penz. Nun spricht f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Kollegin T\u00e4ndler-Walenta. Bitte. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der \n\nAntrag der Koalition zum Thema Sport- und Bewegungs-\n\nf\u00f6rderung in Kitas und Schulen ist aus Sicht der Linksfrak-\n\ntion gegen\u00fcber der Staatsregierung mehr als notwendig. In \n\neinem bunten Blumenstrau\u00df zwischen Berichtsantrag und \n\nAufforderungen an die Staatsregierung wird versucht, dem \n\nBewegungsmangel an Kitas und Schulen zu begegnen \u2013 zu \n\nRecht. \n\nSo empfiehlt die Unfallkasse Sachsen f\u00fcr drei- bis sechs-\n\nj\u00e4hrige Kinder eine t\u00e4gliche Bewegungszeit von 60 Minu-\n\nten. In der Praxis k\u00f6nnen diese gerade einmal die H\u00e4lfte \n\nder Kinder in diesem Alter umsetzen. Um die empfohlene \n\nStunde Bewegung am Tag gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen, m\u00fcs-\n\nsen unterschiedlichste Gegebenheiten stimmen \u2013 sowohl in \n\nder Kita als auch im h\u00e4uslichen Umfeld oder w\u00e4hrend der \n\nFreizeitgestaltung der Kinder. Oftmals beginnt das Schei-\n\ntern schon bei den nicht zeitgem\u00e4\u00dfen und der ausreichen-\n\nden baulichen Voraussetzungen in den Kindertagesst\u00e4tten. \n\nGerade in den kalten und nassen Jahreszeiten, in denen An-\n\ngebote an der frischen Luft nur selten umsetzbar sind, m\u00fcs-\n\nsen die baulichen Voraussetzungen in den Kita-Geb\u00e4uden \n\nstimmen. Interessant w\u00e4re aus unserer Sicht daher die \n\nFrage, wie die Kitas in den einzelnen Kommunen im Frei-\n\nstaat diesbez\u00fcglich \u00fcberhaupt erst einmal aufgestellt sind. \n\nGrunds\u00e4tzlich m\u00f6chten wir zudem anregen, auch Studien \n\nzu den Auswirkungen der Pandemie auf die Bewegungszeit \n\nunter den s\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern und \n\nKitakindern und damit die Auswirkungen auf die motori-\n\nsche Ausbildung zu erm\u00f6glichen. \n\nL\u00f6sen lassen sich mit solchen Ma\u00dfnahmen die Probleme \n\nund Folgeerscheinungen von Bewegungsarmut aber nicht. \n\nAllein in den Monaten September, Oktober und November \n\ndes noch laufenden Schuljahres sind aufgerundet 1 796 \n\nSportstunden im Freistaat ausgefallen, sicherlich auch vor \n\ndem Hintergrund der Pandemie. Zudem besteht hier aber \n\nauch das Problem des Lehrermangels. Im Schuljahr \n\n2020/21 sind an allgemeinbildenden \u00f6ffentlichen Schulen \n\n5 302 Lehrkr\u00e4fte im Bereich Sportunterricht eingesetzt. \n\n1 394 dieser Lehrkr\u00e4fte sind fachfremde Lehrkr\u00e4fte. Aus \n\nunserer Sicht sollte der Sportunterricht grunds\u00e4tzlich neu \n\naufgestellt werden. Das hei\u00dft, er sollte auf die F\u00f6rderung \n\nsozialer Kompetenz und psychischer Gesundheit ausgelegt \n\nsein. \n\nDer Ausfall von Sportunterricht ist aber kein neues Ph\u00e4no-\n\nmen, welches erst im Zuge der Pandemie auftritt. Das wie-\n\nderum bringt mich zu einem Bereich der schulischen \n\nAusbildung, genauer gesagt des Sportunterrichts, der le-\n\nbensentscheidend sein kann: dem Schwimmunterricht. \n\nCorona-bedingt ist f\u00fcr 10 000 Zweitkl\u00e4ssler der Grund- \n\nund F\u00f6rderschulen im Schuljahr 2019/20 der Schwimmun-\n\nterricht ausgefallen. F\u00fcr das Schuljahr 2020/21 erwarten \n\nwir noch h\u00f6here Zahlen, denn seit dem 2. November letz-\n\nten Jahres bis zum 14. Juni 2021 waren die Schwimmst\u00e4t-\n\nten geschlossen. \n\nIn meiner Kleinen Anfrage vom Mai dieses Jahres antwor-\n\ntete mir das Kultusministerium auf die Frage, wie der aus-\n\ngefallene Schwimmunterricht seit dem vergangenen \n\nSchuljahr kompensiert werden soll, wie folgt \u2013 ich zitiere \n\n\u2013: \u201eDie konkrete Planung und fl\u00e4chendeckende Umsetzung \n\neines Konzeptes zur Nachholung und Wiederaufnahme des \n\nSchwimmunterrichts f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der \n\nSchuljahre 2019/20 und 2020/21 und ff. setzt voraus, dass \n\nzumindest der Zeitpunkt der \u00d6ffnung der Hallenb\u00e4der be-\n\nkannt ist. Seit 14.06.2021 sind die Hallenb\u00e4der bei entspre-\n\nchender Inzidenz nun wieder ge\u00f6ffnet. Ein Konzept hat das \n\nKultusministerium aus Sicht meiner Fraktion nicht vorge-\n\nlegt, es sei denn, die anvisierten 20 bis 25 Schwimmunter-\n\nrichtsstunden, die in den verbleibenden Unterrichtswochen \n\nnachgeholt werden sollen, sind damit gemeint. \n\nMeine Damen und Herren! Das kann nicht mehr als ein \n\nTropfen auf den hei\u00dfen Stein sein. Das Fortf\u00fchren des \n\nNachholangebots im kommenden Schuljahr soll hoffent-\n\nlich nur als Teil der Kompensationsstrategie betrachtet \n\nwerden. Wir fordern daher ein langfristiges und substanzi-\n\nelles Konzept seitens des Ministeriums. Vielleicht hilft an \n\ndieser Stelle der Antrag der Koalition, um eben ein lang-\n\nfristiges und substanzielles Konzept der Staatsregierung zu \n\nerhalten. Daher stimmen wir Ihrem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollegin T\u00e4ndler-\n\nWalenta sprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Wir steigen \n\njetzt in die zweite Rederunde ein. Gibt es seitens der CDU \n\nnoch Redebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE, Frau Kummer? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau Kollegin. \n\nInes Kummer, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sport und Be-\n\nwegung ist f\u00fcr Kinder und Jugendliche essenziell f\u00fcr ihre \n\nphysische, psychische und soziale Gesundheit \u2013 das wurde \n\nin den vorherigen Redebeitr\u00e4gen immer wieder betont \u2013, \n\nund die gesundheitlichen und gesellschaftlichen Folgen \n\nvon Bewegungsmangel sind gravierend. Das wissen wir \n\nnicht erst seit der Pandemie, sondern das haben wir auch \n\nschon vorher gewusst. Steigende Angebote an digitalen \n\nMedien und Spielen verst\u00e4rken ein r\u00fcckl\u00e4ufiges Sportver-\n\nhalten von Kindern und Jugendlichen. Mehr sitzende T\u00e4-\n\ntigkeiten f\u00f6rdern den Abbau von Muskeln, Beweglichkeit \n\nund Motorik, gleichzeitig sinkt der k\u00f6rpereigene Energie-\n\numsatz und Gewichtsprobleme k\u00f6nnen zunehmen. \n\nNicht nur in Schule und Kita, sondern auch in der Freizeit \n\nwar Sport bisher f\u00fcr viele Kinder und Jugendliche fester \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2420 \n\nBestandteil ihres Lebens. Viele Kinder und Jugendliche ha-\n\nben im Verein trainiert. Dabei haben sie auch Werte wie \n\nFairplay, Zusammenhalt und Gemeinschaftsgef\u00fchl erfah-\n\nren. Das Trainieren in den Vereinen war aufgrund der \n\nCorona-Pandemie im letzten Jahr nicht mehr m\u00f6glich. Das \n\nhat zu einem dramatischen R\u00fcckgang der Mitgliederzahlen \n\ngef\u00fchrt. Circa 12 000 Kinder und Jugendliche haben sich \n\naus den Sportvereinen abgemeldet und es steht zu bef\u00fcrch-\n\nten, dass nur die H\u00e4lfte wieder in die Vereine zur\u00fcckkom-\n\nmen wird. Au\u00dferdem wird es auch in diesem Jahr weitere \n\nAustritte geben. Gerade die Kinder, die Bewegung und \n\nTraining sowohl in k\u00f6rperlicher als auch in sozialer Hin-\n\nsicht br\u00e4uchten, bleiben am ehesten weg. Zus\u00e4tzlich sind \n\nden Vereinen ehrenamtliche \u00dcbungsleiter und Trainer weg-\n\ngebrochen, weil auch sie beruflich und privat durch die \n\nPandemie belastet waren. \n\nWas es jetzt braucht, sind sowohl kurzfristige, kreative An-\n\ns\u00e4tze, um Vereinssport f\u00fcr Kinder und Jugendliche wieder \n\nattraktiv zu machen. Aber wir m\u00fcssen auch langfristig den-\n\nken und den Vereinen unter die Arme greifen, um Struktu-\n\nren wiederaufzubauen. Eine Kooperation von Schulen und \n\nKitas mit Sportvereinen bei Sport- und Bewegungsf\u00f6rde-\n\nrungsangeboten w\u00e4re eine Win-win-Situation f\u00fcr alle. \n\nSchule und Kita werden bei ihren Angeboten zur Bewe-\n\ngungsf\u00f6rderung unterst\u00fctzt, Vereine k\u00f6nnten dadurch neue \n\nMitglieder gewinnen und Kinder und Jugendliche erhalten \n\neine breite Auswahl an M\u00f6glichkeiten, um ihre sportlichen \n\nInteressen auszuprobieren. Die im Antrag angesprochene \n\nInitiierung einer Woche des Sports durch den Landessport-\n\nbund und den S\u00e4chsischen Sportlehrerverband ist eine sehr \n\ngute M\u00f6glichkeit, um diese Kooperation anzuschieben. Ich \n\nbitte um Zustimmung zum Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD \n\nund des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollegin Kummer \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Gibt es seitens \n\nder SPD-Fraktion noch Redebedarf? \u2013 Nein. Seitens der \n\nAfD-Fraktion ist bereits Redebedarf angek\u00fcndigt worden. \n\nKollege Hentschel, bitte sch\u00f6n. \n\n(Heiterkeit der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nHolger Hentschel, AfD: So lustig! Sehr sch\u00f6n. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Ein \n\nRunning Gag. Hat aber nichts mit Ihnen zu tun!) \n\n\u2013 Herr Piwarz, dass Sie mich da nicht entt\u00e4uschen, das ist \n\nauch gewiss. Sehr gut. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Am verminderten Bewegungsdrang der jungen \n\nGeneration hat nicht allein die Schule Schuld. Wenn Eltern \n\nihre Kinder auf kurzen Schulwegen mit dem Auto bis zur \n\nSchult\u00fcr fahren \u2013 manche Eltern w\u00fcrden es auch bis zum \n\nStuhl im Klassenzimmer schaffen \u2013 und wenn die Lieb-\n\nlingsbesch\u00e4ftigung in der Freizeit Chillen hei\u00dft, sind \u00dcber-\n\ngewicht, Kreislaufprobleme und motorische Defizite vor-\n\nprogrammiert. W\u00e4re aber die Schule im Ort, sodass Kinder \n\nnicht t\u00e4glich zweimal bis zu 45 Minuten im Bus sitzen \n\nm\u00fcssten \u2013 die Wartezeit ist noch gar nicht mit eingerechnet \n\n\u2013, k\u00f6nnten sie diese Zeit im Sportverein verbringen. F\u00fcr \n\nviele Kinder ist das also circa 2 Stunden verlorene Zeit. \n\nDas ist das Ergebnis der s\u00e4chsischen Schulpolitik der letz-\n\nten Jahre. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Jahrzehnte!) \n\nSportliche Ganztagsangebote sind wichtig, um Neugier,  \n\nInteresse und vielleicht sogar Begeisterung f\u00fcr den einen \n\noder anderen Sport zu wecken. Verpflichtende Schnupper-\n\nstunden f\u00fcr die angebotenen Sportarten in diesem Rahmen \n\nw\u00e4ren eine erste Kontaktm\u00f6glichkeit besonders f\u00fcr die \n\nSportvereine vor Ort, welche teils mit schwindenden Mit-\n\ngliederzahlen zu k\u00e4mpfen haben. Dies kann bereits auch in \n\nden Kindertageseinrichtungen stattfinden. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Das findet schon statt!) \n\n\u2013 Sehr gut, dann intensivieren wir das doch. \n\nWie sehen verpflichtende Schnupperstunden denn aus? Die \n\nSportvereine stellen sich an einem Nachmittag mit Ange-\n\nboten zum Ausprobieren vor. Der Basketballkorb ist mit \n\ndem Ball zu treffen, das Ruderergometer wird ausprobiert, \n\njedes Kind setzt sich einmal aufs Pferd. Die Vereine haben \n\nda sicher sehr gute Ideen. Und so merken die Kinder \n\nschnell, ob sie sich daf\u00fcr begeistern k\u00f6nnen. \n\nMir ist klar, dass Sie jetzt wieder mit der Eigenverantwor-\n\ntung beim Lernen und Bildung als Selbstbildung besonders \n\nim Hinblick auf den s\u00e4chsischen Bildungsplan um die Ecke \n\nkommen. Aber hier gehen unsere Ansichten doch weit aus-\n\neinander. Wer immer nur das tut, wozu er gerade Lust und \n\nLaune versp\u00fcrt, wer jeder Konfrontation mit dem inneren \n\nSchweinehund aus dem Weg geht, wird sich selten f\u00fcr et-\n\nwas Neues begeistern. F\u00fcr sportliche Ganztagsangebote \n\nsind nur wenige Sportarten nicht geeignet bzw. bed\u00fcrfen \n\nbesonderer Genehmigungen. Nat\u00fcrlich muss man schauen, \n\nwelche M\u00f6glichkeiten regional vorhanden sind, aber f\u00fcr \n\ndie meisten Kinder sollte doch etwas zu finden sein. Nicht \n\nwahr, Herr Gebhardt? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nDen L\u00f6wenanteil am Bewegungsvolumen vieler Kinder \n\naber leisten meist die Sportlehrer an einer Schule. Oft un-\n\nbemerkt von der Allgemeinheit organisieren sie mit teils \n\nhohem organisatorischen Aufwand neben dem regul\u00e4ren \n\nSportunterricht viele andere Aktivit\u00e4ten, begleiten die \n\nSch\u00fcler oft an Nachmittagen und mitunter auch an Wo-\n\nchenenden zu Wettbewerben: Jugend trainiert f\u00fcr Olympia, \n\nBundesjugendspiele verschiedener Sportarten, Schulsport-\n\nfeste, Deutsches Sportabzeichen, Turniere mit Sch\u00fcler-\n\nmannschaften. F\u00fcr engagierte Sportlehrer sind dies sicher \n\nkeine Fremdw\u00f6rter. Tr\u00e4gt eine Schule den Titel \u201eSport-\n\nfreundliche Schule\u201c, so ist das ein G\u00fctesiegel f\u00fcr die Arbeit \n\nder Sportlehrer an dieser Einrichtung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2421 \n\nSchaut man sich allerdings die Ausfallquote im Sportunter-\n\nricht an, so herrscht offensichtlich auch hier ein Lehrer-\n\nmangel. Von September bis November 2020 fielen \n\nbeispielsweise 6,4 % Sportstunden an den allgemeinbil-\n\ndenden Schulen aus und 1 394 Lehrer unterrichten Sport \n\nfachfremd. 2019/2020 gab es 138 Studienpl\u00e4tze f\u00fcr das \n\nLehramt Sport bei insgesamt 403 zugelassenen Bewerbern. \n\nDie Aufstockung dieser Studienpl\u00e4tze w\u00e4re also ebenfalls \n\nein wichtiger Schritt in Richtung Kampf gegen den Bewe-\n\ngungsmangel. \n\nLetztlich hoffen wir, dass eine Neuauflage des Programms \n\n\u201eBewegte und sichere Schule\u201c nicht der Steigb\u00fcgelhalter \n\nf\u00fcr einen Personalaufwuchs in Form von sogenannten Be-\n\nwegungsassistenten bzw. Animateuren in den Schulen ist. \n\nBek\u00e4mpfen Sie endlich die Ursachen der Schulmisere. \n\nDoktern Sie nicht an den Symptomen herum. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Ihr Antrag enth\u00e4lt viele Punkte, \n\nwelche wir Ihnen bereits vorgeschlagen haben, geht uns \n\naber andererseits nicht weit genug. Wir werden uns deshalb \n\nder Stimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Keine Meinung!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Hentschel \n\nsprach f\u00fcr die AfD-Fraktion. Gibt es weiteren Redebedarf \n\nseitens der Fraktionen? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann \u00fcber-\n\ngebe ich jetzt das Wort an die Staatsregierung. Herr Staats-\n\nminister Piwarz, bitte sch\u00f6n. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Bewe-\n\ngung macht Kindern und Jugendlichen nicht nur Spa\u00df, \n\nsondern sie ist auch unverzichtbar f\u00fcr ihre k\u00f6rperliche, \n\nkognitive, soziale und emotionale Entwicklung. Neben \n\nmotorischen F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten werden Lernbe-\n\nreitschaft und Lernf\u00e4higkeit sowie k\u00f6rperliches und geisti-\n\nges Wohlbefinden gef\u00f6rdert. Bewegung erh\u00f6ht die \n\nAufmerksamkeit und verbessert Lernleistungen. Sie sorgt \n\nf\u00fcr Stressausgleich und kann aggressivem Verhalten vor-\n\nbeugen. Bewegung im Unterricht, in den Pausen, in Pro-\n\njekten oder im Alltag hat damit einen positiven Einfluss auf \n\ndie Konzentrationsf\u00e4higkeit, auf die Lernfreude und auf \n\ndas Sozialverhalten der Kinder und Jugendlichen. F\u00fcr die \n\nKleinsten stellt Bewegung einen ganzheitlichen Bestand-\n\nteil der kindlichen Lebenswelt als Basis f\u00fcr K\u00f6rper- und \n\nSinneserfahrungen dar. Das Thema Bewegung ist daher in \n\nSachsen ein wichtiger Bestandteil des Erziehungs- und Bil-\n\ndungsprozesses in Kita und Schule. \n\nUm Kindern und Jugendlichen in der Schule mehr Bewe-\n\ngung zu erm\u00f6glichen, wurde bereits 2006 von der Unfall-\n\nkasse Sachsen gemeinsam mit der Forschungsgruppe \n\n\u201eBewegte Schule\u201c der Sportwissenschaftlichen Fakult\u00e4t \n\nder Universit\u00e4t Leipzig sowie dem S\u00e4chsischen Staatsmi-\n\nnisterium f\u00fcr Kultus das Zertifikat \u201eBewegte und sichere \n\nSchule\u201c initiiert und 2008 durch ein entsprechendes Zerti-\n\nfikat f\u00fcr Kindertageseinrichtungen erg\u00e4nzt. Ziel des Pro-\n\njektes war es, s\u00e4chsische Schulen und Kitas dabei zu \n\nunterst\u00fctzen, Bewegung und Sicherheit nachhaltig in ihre \n\np\u00e4dagogischen Konzepte zu integrieren und \u00fcber diesen \n\nWeg die ganzheitliche Entwicklung von Kindern zu f\u00f6r-\n\ndern. \n\nIm Ergebnis sollte so ein Lernumfeld geschaffen werden, \n\ndas Kinder und Jugendliche in Bewegung bringt. Die  \n\nSchulen und Kitas erhielten individuelle Beratung und Be-\n\ngleitung, Fortbildungsangebote zur Vertiefung und Erwei-\n\nterung der Kenntnisse und Handlungsf\u00e4higkeiten, \n\ndidaktisch-methodische Materialien sowie Spiel- und \n\nSportger\u00e4te. Die Deutsche Gesetzliche Unfallversicherung \n\nhatte fr\u00fchzeitig schon 2017 den Start einer neuen Pr\u00e4venti-\n\nonskampagne angek\u00fcndigt. Dies war dann leider f\u00fcr die \n\nUnfallkasse Sachsen der Anlass, bereits 2015 die Finanzie-\n\nrung der Projekte \u201eBewegte und sichere Schule\u201c sowie \n\n\u201eBewegte und sichere Kita\u201c zu beenden. Das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus hat in der Folgezeit R\u00e4um-\n\nlichkeiten sowie finanzielle Mittel f\u00fcr die Auszeichnungs-\n\nveranstaltung bereitgestellt und im Rahmen der \n\nM\u00f6glichkeiten die vorhandenen Strukturen und Netzwerke \n\ngepflegt. \n\nEs ist uns gelungen, den Grundtenor dieses wertvollen Pro-\n\njektes zu erhalten und fortzusetzen. Mein Haus ist mit der \n\nForschungsgruppe \u201eBewegte Schule\u201c der Universit\u00e4t \n\nLeipzig auch aktuell wieder im Gespr\u00e4ch. Unser Ziel ist es, \n\nProjekte zur Bewegungsf\u00f6rderung neu aufzulegen und \n\nweiterzuentwickeln. Die M\u00f6glichkeiten hierzu sind vielge-\n\nstaltig wie zum Beispiel ein weiteres Projekt in diesem Be-\n\nreich, das Lernportal \u201eJunge Sachsen in Bewegung\u201c. \n\nIm \u00dcbrigen ist es unter anderem auf Initiative des Freistaa-\n\ntes Sachsen gelungen, in der Kommission Sport der Kul-\n\ntusministerkonferenz das Thema Bewegungsf\u00f6rderung in \n\nSchulen, bewegungsf\u00f6rdernder Unterricht in das Arbeits-\n\nprogramm aufzunehmen. Der Bedeutung der Bewegung im \n\nZusammenspiel mit dem Lernen und der Entwicklung der \n\nKinder und Jugendlichen wird dadurch auch in diesem \n\nRahmen mehr Geltung verschafft. Letztlich erhoffen wir \n\nuns, auf diesem Weg bundesweite Unterst\u00fctzung zu gene-\n\nrieren. \n\nMeine Damen und Herren! Leider m\u00fcssen wir feststellen, \n\ndass pandemiebedingt nicht nur Lernr\u00fcckst\u00e4nde, sondern \n\nauch Defizite im motorischen Bereich bei Kindern und Ju-\n\ngendlichen entstanden sind. Das bedeutet f\u00fcr uns, die Kin-\n\nder und Jugendlichen dort abzuholen, wo wir tagt\u00e4glich im \n\nKontakt mit ihnen stehen und wo f\u00fcr viele nunmehr wieder \n\nein wichtiger Ankerpunkt in ihrem Leben ist, in der Schule. \n\nEs ist grunds\u00e4tzlich die Aufgabe der Schulen, die Bedeu-\n\ntung von Bewegung und Sport ins Bewusstsein zu r\u00fccken. \n\nDer entstandenen Bewegungsarmut im Kindes- und Ju-\n\ngendalter m\u00fcssen wir wirksam begegnen und den Fokus \n\nauf Bewegung, Spiel und Sport lenken. \n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen, Schule kann auch \n\nin diesem Bereich nicht alles ausgleichen. Hier ist weiter-\n\nhin der famili\u00e4re Bereich gefragt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2422 \n\nGemeinsam mit den Lehrkr\u00e4ften, den Eltern, Partnern aus \n\ndem sozialen Bereich, Vereinen und Verb\u00e4nden gilt es, ein \n\nbreites Angebot f\u00fcr sportliche Bet\u00e4tigung zu schaffen. Die \n\nM\u00f6glichkeiten sind vielgestaltig. Die meisten Schulen in \n\nSachsen haben bereits auf dem Fundament des Sportunter-\n\nrichts erweiternde Angebote aufgebaut. Beispielsweise \n\nbieten 95 % aller Schulen mit GTA sport- und bewegungs-\n\norientierte Angebote an. Das tun sie nicht allein. Dazu \n\nbraucht man Partner, vor allem die Sportvereine vor Ort. \n\nIch bin froh, dass wir auch dort mit dem Landessportbund \n\neinen guten und engagierten Partner haben. \n\nIch m\u00f6chte aber darauf hinweisen, dass das S\u00e4chsische \n\nSchulgesetz als vornehmliches Ziel die Eigenverantwor-\n\ntung der Schulen bei der Gestaltung der Ganztagsangebote \n\nformuliert. Diese k\u00f6nnen \u00fcber die Art ihrer Ganztagsange-\n\nbote im Rahmen der zugewiesenen Mittel eigenverant-\n\nwortlich entscheiden. \n\nDen Kindern und Jugendlichen ist in der Pandemie leider \n\nh\u00e4ufig die Bewegungsroutine abhandengekommen. Es \n\nwird daher zumindest teilweise dazu kommen, dass bewe-\n\ngungsbezogene Entwicklungsaufgaben, zum Beispiel das \n\nErlernen des Schwimmens, aber auch andere sportartspe-\n\nzifische Kompetenzen, im Vergleich zu fr\u00fcheren Jahrg\u00e4n-\n\ngen verz\u00f6gert erreicht werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sind uns darin einig, \n\ndass auch im schulischen Kontext der Alltag von Kindern \n\nund Jugendlichen wieder bewegungsaktiver gestaltet wer-\n\nden muss. Bewegung muss dabei niederschwellig erm\u00f6g-\n\nlicht und gef\u00f6rdert werden, um gerade jene zu erreichen, \n\ndie in ihrem privaten Umfeld wenig Motivation erfahren. \n\nIn den Ma\u00dfnahmenpaketen zum Aufholen der Lernr\u00fcck-\n\nst\u00e4nde f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler wird daher auch \n\nder Sport und insbesondere das Erlernen des Schwimmens \n\neine wesentliche Rolle spielen. \n\nErg\u00e4nzend zu meinen Ausf\u00fchrungen im letzten Plenum \n\nm\u00f6chte ich Ihnen zum aktuellen Stand des Schwimmunter-\n\nrichtes kurz berichten. Beginnend mit der 21. Kalenderwo-\n\nche konnte in den meisten Regionen der Schwimm-\n\nunterricht wieder aufgenommen werden. Bis zum  \n\nSchuljahresende stehen damit bis zu neun Wochen f\u00fcr die \n\nDurchf\u00fchrung des Schwimmunterrichtes zur Verf\u00fcgung. \n\nEs ist geplant, den Unterricht f\u00fcr die jetzigen 2. Klassen \n\nvoraussichtlich bis zu den Herbstferien, also auch im kom-\n\nmenden Schuljahr, fortzusetzen. Die Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler der 2. Klassen des kommenden Schuljahrgangs \n\nwerden dann im Anschluss mit dem Schwimmunterricht \n\nbeginnen. \n\nWie ist es aber mit den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, die den \n\nregul\u00e4ren Schwimmunterricht im letzten Jahr als Nicht-\n\nschwimmer abgeschlossen haben? Sie erhalten ein Ange-\n\nbot zur Teilnahme an einem Schwimmkurs. Diese Kurse \n\nsollen in den Sommerferien 2021 beginnen, jedoch ebenso \n\ndar\u00fcber hinaus in weiteren Ferienzeiten oder am Wochen-\n\nende angeboten werden. Die Finanzierung soll nach M\u00f6g-\n\nlichkeit unter Nutzung des Aktionsprogrammes des \n\nBundes erfolgen. Wenn ich von einem Angebot spreche, \n\ndann ist auch klar, dass es sich um eine freiwillige Ma\u00df-\n\nnahme handelt, nicht um Unterricht. Aber das wird sich si-\n\ncherlich in einigen Regionen von Mittelsachsen noch \n\nherumsprechen. \n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die im aktuellen Schuljahr \n\nnach Abschluss des schulischen Schwimmunterrichtes \n\nkeine hinreichende Schwimmf\u00e4higkeit erreichen, werden \n\nebenfalls entsprechende Angebote erhalten. \n\nAuch \u00fcber den Schwimmunterricht hinaus Sport, Spiel und \n\nBewegung zu f\u00f6rdern und zu unterst\u00fctzen, gilt in der aktu-\n\nellen Situation mehr denn je. \n\nWir, die Erwachsenen, haben in den letzten Monaten den \n\nKindern und Jugendlichen sehr viel an Solidarit\u00e4t f\u00fcr uns \n\nalle abverlangt. Es ist an uns, dies mit allen uns zur Verf\u00fc-\n\ngung stehenden Mitteln nunmehr den Kindern und Jugend-\n\nlichen zur\u00fcckzugeben, um damit Nachteile und Defizite f\u00fcr \n\nihre Zukunft so gering wie m\u00f6glich zu halten. Sie k\u00f6nnen \n\nsich darauf verlassen, meine Damen und Herren, dass mein \n\nHaus daran mit Hochdruck arbeitet. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Staatsminister  \n\nPiwarz sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Somit w\u00e4ren wir \n\nbeim Schlusswort. F\u00fcr das Schlusswort \u00fcbergebe ich an \n\nHerrn Kollegen Rost von der CDU-Fraktion. Er spricht f\u00fcr \n\ndie Fraktionen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD. \n\nWolf-Dietrich Rost, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Die Aussprache hat deutlich ge-\n\nmacht, dass es eine gro\u00dfe Zustimmung zu der Thematik \n\nSport- und Bewegungsf\u00f6rderung an Schulen und Kinderta-\n\ngesst\u00e4tten hier im Hohen Hause gibt. Dar\u00fcber sind wir sehr \n\nerfreut. Sie hat auch gezeigt, dass wir sehr gute Ausgangs-\n\npositionen aufgrund einer sehr intensiven und engagierten \n\nArbeit im Rahmen des Kultusministeriums haben. \n\nGefragt habe ich mich, Frau Penz, bei Ihrer Rechnung zu \n\nden eingesparten Sportstunden, Sie sprachen von 2 000 \u2013 \u2013 \n\n(Romy Penz, AfD: Entschuldigung,  \n\nda habe ich mich versprochen \u2013 200!) \n\n\u2013 200, das kommt hin. Ich hatte 2 000 verstanden. Da ha-\n\nben wir gleich eine Klarstellung an der Stelle. Vielen Dank. \n\nEs gibt also auch in dem Punkt Konsens. \n\nWir sind uns einig dar\u00fcber \u2013 das ist Gegenstand des Antra-\n\nges \u2013, wie wir f\u00fcr mehr Sport und Bewegung in den Schu-\n\nlen sorgen k\u00f6nnen: auf der einen Seite mit verpflichtendem \n\nSportunterricht, aber auch mit GTA und durch die Einbin-\n\ndung von Sportvereinen auf der anderen Seite. \n\nDas ist eine gro\u00dfe Herausforderung. Da gibt es eine ganze \n\nReihe von Ideen. Es gibt Vorschl\u00e4ge vom Sportlehrerver-\n\nband, vom Landessportbund. Es gibt inzwischen auch eine \n\nsehr gute Kooperation des Landessportbundes mit dem \n\nKultusministerium, bei der kontinuierlich Beratungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2423 \n\nstattfinden und dieses Projekt Schritt f\u00fcr Schritt weiterent-\n\nwickelt wird. \n\nAn dieser Stelle noch einmal ein herzliches Dankesch\u00f6n \n\nf\u00fcr die Aussprache und die Diskussion. Ich bitte ganz herz-\n\nlich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 7/6610 zur Abstim-\n\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Sehe ich keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Sehe ich einige. Dem Antrag ist \n\naber mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nDie Drucksache ist damit beschlossen und dieser Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nKernenergie \u2013 na klar! Keine Experimente mit der Versorgungssicherheit \n\nDrucksache 7/5414, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu dem Antrag Stellung nehmen. \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: AfD, CDU, DIE \n\nLINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, fraktionslose MdL und \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch \u00fcbergebe zuerst an die Fraktion AfD. Kollege Zwerg, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kollegen! Am Freitag, dem 8. Januar 2021, sackte \n\ndie Frequenz im europ\u00e4ischen Stromnetz ab. \u2013 Was war \n\npassiert? Pl\u00f6tzlich war zu wenig Strom im Netz. Keine \n\nBlackout-Gefahr, aber ein deutliches Warnzeichen. S\u00fcdost-\n\neuropa wurde vom europ\u00e4ischen Verbundnetz getrennt und \n\nzeitweise im Inselbetrieb versorgt. In Frankreich und Ita-\n\nlien mussten Gro\u00dfverbraucher ihren Betrieb drosseln, da-\n\nmit die Frequenz wieder stabilisiert werden konnte. Alle \n\nWindr\u00e4der und Fotovoltaikanlagen in Deutschland liefer-\n\nten zu diesem Zeitpunkt nicht einmal 10 % des Strombe-\n\ndarfs. Der Verband der Industriellen Energie- und \n\nKraftwirtschaft meldete sich zu Wort: Der Vorfall m\u00fcsse \n\nallen eine Warnung sein, und Deutschland k\u00f6nne nicht da-\n\nvon ausgehen, irgendwie aus dem europ\u00e4ischen Ausland \n\nversorgt zu werden. \n\nWerte Kollegen! Die sogenannte Energiewende wird zu-\n\nnehmend zur Gefahr, was vor allem die Versorgungssicher-\n\nheit betrifft. Es war von vornherein klar, dass die \n\nerneuerbaren Energien keine stabile Netzfrequenz gew\u00e4hr-\n\nleisten k\u00f6nnen. Sie werden auch nicht genug Strom produ-\n\nzieren k\u00f6nnen. Es droht eine Stroml\u00fccke. Wiederholt \n\nkritisierte der Bundesrechnungshof die Energiewende. Fa-\n\nzit: Ab 2022 entsteht eine Planungsl\u00fccke von 4,5 Gigawatt, \n\nwas vier gro\u00dfen Kraftwerken entspricht. Die Bundesnetza-\n\ngentur sieht eine m\u00f6gliche Unterdeckung von 7,2 Giga-\n\nwatt. Dies entspricht der Kapazit\u00e4t der verbliebenen \n\nKernkraftwerke in Deutschland. \n\nSollte diese Stroml\u00fccke nicht geschlossen werden, w\u00e4chst \n\ndie Gefahr eines fl\u00e4chendeckenden Zusammenbruchs des \n\nStromnetzes. Das nennt man dann Blackout. Die Folgen ei-\n\nnes Blackouts sind bekannt. Das B\u00fcro f\u00fcr Technikfolgen-\n\nabsch\u00e4tzung im Deutschen Bundestag hatte bereits 2011 \n\nfestgestellt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eTr\u00e4te dieser Fall aber ein, k\u00e4-\n\nmen die dadurch ausgel\u00f6sten Folgen einer nationalen Ka-\n\ntastrophe gleich. Diese w\u00e4re selbst durch eine \n\nMobilisierung aller internen und externen Kr\u00e4fte und Res-\n\nsourcen nicht beherrschbar, allenfalls zu mildern.\u201c \n\nDamit die Versorgungssicherheit zuk\u00fcnftig gew\u00e4hrleistet \n\nwerden kann, fordern wir eine \u00dcberpr\u00fcfung, ob die noch \n\nbestehenden Kernkraftwerke l\u00e4nger am Netz bleiben k\u00f6n-\n\nnen. Dazu nimmt die Staatsregierung wie folgt Stellung \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eDie robuste Stromversorgung spiegelt sich in \n\nverschiedenen Reserven wider. Diese sind umfangreich be-\n\nmessen.\u201c \n\nWem die Energiedaten der Bundesnetzagentur und des \n\nBundeswirtschaftsministeriums bekannt sind, der kann \n\ndiese kryptische Antwort schnell entschl\u00fcsseln. Im Jahr \n\n2000 hatten wir etwa 84 Gigawatt fossile Kapazit\u00e4t, also \n\ninstallierte Leistung \u2013 Kohle- und Gaskraftwerke \u2013, dazu \n\nnoch etwa 24 Gigawatt Kernkraft. Heute, 20 Jahre sp\u00e4ter \n\nin der vermeintlichen Erfolgsgeschichte der erneuerbaren \n\nEnergien, ist wie viel erzeugte Kapazit\u00e4t \u00fcbrig? \u2013 Werte \n\nKollegen, es sind 83,5 Gigawatt, also genauso viele fossile \n\nKraftwerke wie vor 20 Jahren. Dazu kommen \u201egiganti-\n\nsche\u201c 120 Gigawatt aus Wind, Sonne und Biogas, ein rie-\n\nsiger Kraftwerkspark, der mit 230 Gigawatt aufs Doppelte \n\nangewachsen ist. Erzeugen wir mehr Strom? \u2013 Nein. \n\nIm Jahr 2000 waren es 576 Terawattstunden, 2020 waren \n\nes 610 Terawattstunden, und das, obwohl mehr als 30 000 \n\nWindenergieanlagen, fast 10 000 Biogasanlagen und Mil-\n\nlionen Fotovoltaikanlagen in Deutschland errichtet wur-\n\nden. Ganze Landschaften wurden industrialisiert, der \n\nStrompreis hat sich deshalb fast verdreifacht und ist mit \n\n33 Cent etwa der teuerste weltweit. Stellt man die Frage, \n\nwer das bezahlen soll: Den Armen wird sicherlich mit Zu-\n\nsch\u00fcssen geholfen \u2013 was auch richtig ist \u2013, \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nden Gutverdienern ist es egal, und die Mittelschicht trifft \n\nes. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2424 \n\nAber die konventionellen Kraftwerke mussten bleiben, \n\nzwar nicht alle im Leistungsbetrieb, aber in Reserve, um \n\ngenau dann einzuspringen, wenn Wind und Sonne mal wie-\n\nder nicht liefern. Lediglich Kohlekraft wird allm\u00e4hlich \n\ndurch Gas ersetzt, also, eine fossile Energiequelle wird \n\ndurch eine andere ersetzt. Ihre Energiewende ist \u2013 verzei-\n\nhen Sie die Unsachlichkeit \u2013 eine Energieverarsche. \n\nDe facto gibt es sie nicht. Ohne konventionelle Energie \n\nkeine Erneuerbaren. Nur Kraftwerke, die die Kriterien \n\n\u201ekostengerecht\u201c, \u201eskalierbar\u201c, \u201ebedarfsgerecht\u201c und \u201eum-\n\nweltgerecht\u201c erf\u00fcllen, sind f\u00fcr die Stromerzeugung sachge-\n\nrecht. Wir sprechen in Deutschland von Industrie 4.0, von \n\neinem regelrecht explodierenden Strombedarf in den \n\nn\u00e4chsten Jahren, und sowohl die Bundesregierung als auch \n\ndie Landesregierung in Sachsen wollen diese enorme Her-\n\nausforderung mit m\u00f6glichst 100 % Windkraft, Fotovoltaik \n\nund Bioenergie bew\u00e4ltigen. Die sogenannten erneuerbaren \n\nEnergien erf\u00fcllen die genannten Kriterien nicht und wer-\n\nden die Energiepreise in Deutschland weiter durch die De-\n\ncke schie\u00dfen lassen. \n\nKernenergie stellt eine sichere und zugleich die wirtschaft-\n\nlichste und umweltschonendste Option dar. Das haben Re-\n\ngierungen in der ganzen Welt erkannt, und sie handeln \n\nentsprechend. Planungen bestehen in Polen, und auch die \n\nNiederlande haben starkes Interesse ge\u00e4u\u00dfert. Gebaut wer-\n\nden derzeit 54 St\u00fcck: in Russland drei, in China 14, in In-\n\ndien sieben, in S\u00fcdkorea vier, in Japan zwei plus \n\nReaktivierung bestehender, abgeschalteter Kraftwerke, in \n\nTaiwan zwei, im Iran eins, in Pakistan zwei, in Bangla-\n\ndesch zwei, in den USA zwei, in Brasilien eins, in Gro\u00dfbri-\n\ntannien zwei. Wir k\u00f6nnen fortsetzen: in der Slowakei zwei, \n\nin Finnland eins, in Wei\u00dfrussland eins, in Frankreich eins. \n\nMeinen Sie, dass all diese Staaten unverantwortlich han-\n\ndeln und die Gesundheit ihrer B\u00fcrger aufs Spiel setzen? \n\nMeinen Sie weiterhin, dass die Regierungen dieser Staaten \n\nnicht rechnen k\u00f6nnen und v\u00f6llig unwirtschaftliche Kraft-\n\nwerkstechnik zur Energieerzeugung einsetzen? Meinen Sie \n\nnicht auch, dass diese L\u00e4nder technologieoffen forschen \n\nund unter anderem nat\u00fcrlich auch auf die volatilen Ener-\n\ngien setzen, und zwar dort, wo die Voraussetzungen f\u00fcr de-\n\nren Einsatz vorhanden sind? Meine Damen und Herren, \n\nweltweit erlebt die Kernkraft eine Renaissance. Deutsch-\n\nland darf diese Entwicklung nicht ignorieren. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nWir als AfD setzen bei der Energieerzeugung \u2013 Herr \n\nB\u00f6hme \u2013 auf mehrere Standbeine. Die Kernenergie geh\u00f6rt \n\nals eines dieser Standbeine dazu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Zwerg \n\nsprach f\u00fcr die AfD-Fraktion. Nun \u00fcbergebe ich das Wort an \n\ndie CDU-Fraktion, an Herrn Kollegen Rohwer. Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Meine sehr geehrten Damen und Her-\n\nren von der AfD! \u201eWenn man die Fenster im Haus zuh\u00e4lt, \n\nkann man nicht h\u00f6ren, was die V\u00f6gel drau\u00dfen einem erz\u00e4h-\n\nlen.\u201c \u2013 Warum beginne ich mit diesem Spruch, den man \n\nauch \u00f6fter in der Bev\u00f6lkerung h\u00f6rt? \u2013 Weil man mit ver-\n\nschlossenen Augen nicht erkennen kann, dass das, was Sie \n\nals Antrag einbringen, \u201eKernenergie \u2013 na klar! \u2026\u201c, bereits \n\nausgetretene politische Wege sind. \n\nDem Ausstieg Deutschlands aus der Atomenergie, be-\n\nschlossen im Jahr 2011, liegen Probleme in der Atomkraft-\n\ntechnologie zugrunde, die bis zum heutigen Tag nicht \n\ngel\u00f6st sind. Nur: Mit verschlossenen Fenstern kann Ihnen, \n\nwerte Abgeordnete der AfD-Fraktion, entgehen, dass wir \n\ngerade erst in dieser Woche in der Presse wieder von exakt \n\ndiesen Problemen lesen konnten: Pressemitteilung, \n\n21. Juni 2021: \u201eChina/Taishan: Probleme mit den Brenn-\n\nst\u00e4ben im Atomkraftwerk Taishan, der Millionenstadt s\u00fcd-\n\nlich von Hongkong. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Bill Gates  \n\nwill auch Kraftwerke bauen!) \n\nDie Beh\u00f6rde f\u00fcr nukleare Sicherheit teilte [\u2026] \u00fcber den \n\nKurznachrichtendienst Weibo mit, es seien sch\u00e4tzungs-\n\nweise f\u00fcnf der 60 000 Brennst\u00e4be besch\u00e4digt. Dar\u00fcber hin-\n\naus bef\u00e4nden sich radioaktive Gase im Wasser.\u201c \u2013 An \n\ndieser Stelle k\u00f6nnte sich meine Reaktion auf Ihren Antrag \n\nbereits erledigt haben. Ich k\u00f6nnte die Rede beenden. \n\n(Zuruf von der AfD: Mach\u2019s doch!) \n\nDoch Sie haben Ihrem Antrag noch einen Zusatz hinzuge-\n\nf\u00fcgt: \u201eKeine Experimente mit der Versorgungssicherheit\u201c. \n\nDarauf, finde ich, lohnt es sich doch, ein wenig einzuge-\n\nhen. Werte Vertreterinnen und Vertreter der AfD-Fraktion, \n\nim Antrag formulieren Sie Ihren Wunsch nach Energiever-\n\nsorgungssicherheit. Ich finde, ein wichtiger Punkt. Ich \n\nkann Ihnen garantieren, Energieversorgungssicherheit stre-\n\nben wir hier alle an. Ihr Antrag zur Beibehaltung der Kern-\n\nenergie in Sachsen bewirkt jedoch exakt das Gegenteil und \n\nverursacht de facto eine enorme Verunsicherung. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und  \n\ndes Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nEin 100 % sauberer und klimaneutraler Energiemix l\u00e4sst \n\nauf sich warten, ja. Trotzdem gleichen die erneuerbaren \n\nEnergien vorerst aus, was an Energiebedarf nach dem  \n\nAusstieg aus der Atomkraft und nach 2038, nach der Ab-\n\nschaltung der Kohlekraftwerke, besteht. Die Versorgungs-\n\nsicherheit unterliegt dem regelm\u00e4\u00dfigen deutschland- und \n\nEU-weiten Monitoring durch den Bund. Die Energieeffi-\n\nzienzstrategie 2050 stellt die Weichen f\u00fcr eine gest\u00e4rkte \n\nEnergieeffizienzpolitik. Sie leistet den deutschen Beitrag \n\nzur Erreichung des EU-Energieeffizienzziels von mindes-\n\ntens 32,5 % weniger Prim\u00e4r- und Endenergieverbrauch bis \n\n2030. \n\nAls CDU-Fraktion stellen wir der Energieversorgungssi-\n\ncherheit einen weiteren entscheidenden Begriff der Ener-\n\ngiepolitik zur Seite, den der Energieeffizienz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2425 \n\nW\u00e4hrend unser Energiebedarf kontinuierlich steigt, ben\u00f6-\n\ntigen wir Einsparung von Energie als Ausgleich. In Bund \n\nund L\u00e4ndern legen wir alle Anstrengungen in die Energie-\n\nwende im Geb\u00e4udebereich sowie in den Ausbau moderner \n\n\u00dcbertragungs- und Verteilungsnetze, welche den Strom in-\n\ntelligent in Deutschland verteilen. Wir arbeiten an den Um-\n\nlagen und entgeltbefreiten Energiespeichern und wollen \n\nden Verbraucher mit hoher Energietransparenz belohnen. \n\nUnsere Konzentration geh\u00f6rt der Debatte um Energie, Ka-\n\npazit\u00e4tsreserven, Sicherheitsbereitschaft und Netzreser-\n\nven. Ihre Vorgehensweise in der AfD, Ihre sogenannte \n\nAufkl\u00e4rungsoffensive gegen\u00fcber den Sachsen, ist in mei-\n\nnen Augen ein Akt der Fahrl\u00e4ssigkeit. Sie sprechen von \n\nEnergie ohne CO2-Emission, von Wirtschaftlichkeit und \n\nvon der Akzeptanz von Kernenergie in Ihrer aktuellsten \n\nImagekampagne. Sie vermeiden es jedoch komplett, die \n\nhohen Kosten zu erw\u00e4hnen, welche mit dem Bau, der In-\n\nstandhaltung, der Sicherheitstechnik und dem R\u00fcckbau \n\nvon Kernkraftwerken sowie der nach wie vor v\u00f6llig unge-\n\nkl\u00e4rten Form der Endlagerung radioaktiven M\u00fclls und kon-\n\ntaminierten Wassers einhergehen. Kein Wort davon, dass \n\nauch neueste Kernenergieanlagen der Generation 4, wenn \n\nauch reduziert, weiterhin radioaktiven Atomm\u00fcll in Form \n\nverstrahlter Robotikelemente hinterlassen. \n\nKeine dieser Anlagen stabilisiert sich bei St\u00f6rfallereignis-\n\nsen selbstst\u00e4ndig. Es sind Interventionen n\u00f6tig, um die \n\nNachverfallsw\u00e4rme, die R\u00fcckhaltung von Radioaktivit\u00e4t \n\ninnerhalb der Anlagen zu beherrschen. Und, ja, St\u00f6ranf\u00e4lle \n\ngibt und g\u00e4be es gottlob in Kernkraftwerken weniger h\u00e4u-\n\nfig. Etwaige Folgen f\u00fcr Mensch und Natur sind allerdings \n\nungleich schwerwiegender, wenn St\u00f6rf\u00e4lle eintreten. \n\nNat\u00fcrlich ist mir bewusst, dass Experten wegdenken von \n\nder totalen Unfallverh\u00fctung hin zu einer viel einfacheren \n\nFolgenabschw\u00e4chung. Aber lassen wir uns nicht t\u00e4uschen: \n\nVermeintlich billigerer Strom aus der Kernkraft kommt uns \n\nmit dem heutigen Stand der Technik in der Zukunft teuer \n\nzu stehen. \n\nIn Ihrem Forderungskatalog im S\u00e4chsischen Landtag zie-\n\nlen Sie von der AfD auf die Anwendung von Dual-Fluid-\n\nReaktoren der Generation 4, ma\u00dfgeblich entwickelt und \n\nbeworben in Amerika von Bill Gates. Erlauben Sie mir an \n\ndieser Stelle folgenden Einwand: In Bezug auf die Corona-\n\nPandemie lehnen Sie diesen Mann kategorisch ab und \n\nkommunizieren seine vermeintlichen Machenschaften. \n\n\u201eBill Gates \u2013 Corona-Impfzwang \u2013 Chip-Implantate \u2013 \n\nNein, danke\u201c \u2013 Videolink auf der Website der AfD Sach-\n\nsen. \n\nJetzt \u2013 in Bezug auf Kernenergie \u2013 rufen Sie nach ihm und \n\nseinen Neuentwicklungen: Bill Gates, Laufwellenreaktor, \n\nja, bitte! \u2013 immer so, wie Sie es gerade brauchen. \n\n(J\u00f6rg Dornau, AfD: Immer  \n\ndas Gute im Menschen sehen! \u2013  \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nBill Gates ist als Microsoft-Begr\u00fcnder und Unternehmer \n\nein Wegbereiter, der mithilfe seiner Beteiligung an diver-\n\nsen Forschungsprojekten und dank seiner Stiftung aus un-\n\nterschiedlichen Perspektiven \u00fcber den ber\u00fchmten Teller-\n\nrand schaut. Ihre Politik in der AfD ist entgegen dieser \n\nVielf\u00e4ltigkeit immer wieder \u00fcberraschend eindimensional \n\nund gepr\u00e4gt von Schaum vorm Mund. \n\nKommen wir noch einmal auf die Erforschung neuer Re-\n\naktortypen zur\u00fcck. Selbst der Bau kleinerer Reaktoren \n\nneuen Typs verspricht noch keine finale L\u00f6sung hinsicht-\n\nlich Energieversorgungssicherheit und globaler Anwen-\n\ndungen. Nukleare Alternativen zu den Kernkraftwerken \n\ndes gegenw\u00e4rtig vorherrschenden Typus existieren schon \n\nvon Anfang an. Pikant: Durchgesetzt haben sich die Meiler, \n\ndie nur einen kleinen Teil ihres Brennstoffs nutzen und den \n\nRest in strahlenden Abfall umwandeln und die mithilfe ei-\n\nner K\u00fchlung daran gehindert werden m\u00fcssen, durchzu-\n\nbrennen. \n\nAuch die amerikanische Neuauflage des Miniaturreaktors \n\nbesitzt Schw\u00e4chen. In ihm wird es derma\u00dfen hei\u00df, dass es \n\nnur mit fl\u00fcssigem Metall gek\u00fchlt werden kann. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Das hei\u00dft Natrium!) \n\nWeiterhin sind die in ihm eingesetzten Fluoridsalze bzw. \n\nNatrium in ihrer kerntechnischen Eignung seit Jahrzehnten \n\numstritten. Natrium ist sehr korrosiv und reagiert extrem \n\nmit Luft oder Wasser. Einerseits gewollt, bleiben das Salz \n\nund andere K\u00fchlmittel andererseits radioaktiv verseucht \n\nzur\u00fcck. Das Grundproblem der Restm\u00fclllagerung bleibt \n\nalso ungel\u00f6st. Selbiger M\u00fcll und die gro\u00dfe Frage seiner Si-\n\ncherungsverwahrung lassen sich nicht wegzaubern. Entge-\n\ngen der Annahme der AfD-Fraktion stellt diese H\u00fcrde ein \n\nf\u00fcr Jahrhunderte bedeutsames Sicherheitsrisiko dar. Ich \n\ngehe sogar so weit, dass ich sage, die Endlagerung von \n\nAtomm\u00fcll ist eine geologische, politische und ideologisch \n\nbislang ungel\u00f6ste Sicherheitsaufgabe. Die saubere Kern-\n\nenergie der Zukunft \u2013 ich sehe sie nicht am Horizont. \n\nTeile der Realit\u00e4t auszublenden geh\u00f6rt zwar zum mensch-\n\nlichen Handeln \u2013 zur Politik sollte dieses Ausblenden kei-\n\nnesfalls geh\u00f6ren. In der Welt passieren Dinge, vor denen \n\nwir k\u00fcnftige Generationen sch\u00fctzen wollen, aus ganz zwin-\n\ngenden Gr\u00fcnden: Wir besitzen keine zweite Welt, auf die \n\nwir im Notfall zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen. \n\nVorschlag: Erkl\u00e4ren Sie, Herr Urban, den Menschen in \n\nSachsen die Vorteile der Kernenergie. Erkl\u00e4ren Sie den \n\nMenschen gleichzeitig aber auch die schwerwiegenden \n\nNachteile und die H\u00fcrden, die nach wie vor ungekl\u00e4rt blei-\n\nben. Erkl\u00e4ren Sie au\u00dferdem Ihre Sicherheitsphilosophie in \n\nBezug auf die von Ihnen gew\u00fcnschten Atomkraftwerke in \n\nunserem Land. Befragen Sie repr\u00e4sentativ viele Menschen \n\nzu ihrer Akzeptanz von Atomkraftwerken in der eigenen \n\nNachbarschaft \u2013 in Sachsen, in der Lausitz. Auf welches \n\nErgebnis werden Sie sich wohl einstellen m\u00fcssen? \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Ist  \n\nschon da, haben wir gemacht!) \n\n\u2013 Haben Sie die Kampagne, die Sie gerade fahren, eigent-\n\nlich mit Herrn Chrupalla abgestimmt? Sein Slogan \u201eHei-\n\nmat bewahren\u201c war es doch, der ihn in den Bundestag \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2426 \n\ngebracht hat. Jetzt den Boden um Boxberg aufzubuddeln \n\nund strahlendes Zeug zu platzieren \u2013 ich glaube nicht, dass \n\ndas zur Zustimmung von Herrn Chrupalla f\u00fchrt. \n\nWir in der CDU machen Politik der Mehrheiten. Solange \n\nes keine Kernenergietechnik ohne folgenschweren Atom-\n\nm\u00fcll und Sicherheitsrisiken gibt, gibt es auch keine Mehr-\n\nheit in der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr diese Form der Energie-\n\ngewinnung. Deutschland tut gut daran, beim 2011 gesetz-\n\nlich beschlossenen Ausstieg aus der Kernenergie zu  \n\nbleiben. Es bleibt sinnvoll, nach vorn zu schauen und nach \n\nbesseren L\u00f6sungen zu suchen. Wir sollten uns jede Zeit \n\nnehmen, um \u00fcber den smarten, intelligenten Energiemix \n\nder Zukunft miteinander zu reden. Wof\u00fcr wir heute jedoch \n\nkeineswegs an diesem Rednerpult stehen, ist, kalten Kaffee \n\nauf dem Niveau von Boulevardzeitschriften zu erwerben. \n\nVielen Dank. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Rohwer \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Nun \u00fcbergebe ich das Wort \n\nan die Fraktion DIE LINKE, an Herrn Kollegen B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\n\nmen und Herren! Ich finde es anstrengend, zu jedem \n\nQuatsch der AfD hier zu so sp\u00e4ter Stunde reden zu m\u00fcssen. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Dann lassen wir es! \n\nSetzen Sie sich wieder hin! \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nIch frage mich, ob Ihnen die Themen ausgegangen sind, \n\nwie Sie hier das n\u00e4chste Mal die Sau durchs Dorf treiben \n\nwollen? Erst Euro abschaffen, Fl\u00fcchtlinge abschieben, \n\nBrexit begr\u00fc\u00dfen, menschengemachten Klimawandel leug-\n\nnen, sexuelle Vielfalt bek\u00e4mpfen, Corona leugnen und jetzt \n\ndas gro\u00dfe Thema: Atomkraft wiederbeleben. Mensch, Sie \n\nhaben eine neue tolle Schwachsinnsforderung gefunden, \n\nmit der Sie hier das Haus besch\u00e4ftigen k\u00f6nnen. Das ist \u00e4t-\n\nzend, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs ist vor allem eine gef\u00e4hrliche Debatte noch dazu. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nVor allem ist sie nichts Neues. Sie haben das schon vor drei \n\noder vier Monaten hier im Haus und im Ausschuss darge-\n\nstellt, fangen scheinbar jetzt erst mit ihrer Kampagne an. \n\nEs scheinen Bundestagswahlen zu sein. Ich habe Ihnen da-\n\nmals schon gesagt, dass es keine L\u00f6sung f\u00fcr die Energie-\n\nwende ist, dass es keine Alternative f\u00fcr das Thema \n\nKlimaschutz ist, was Sie als Fantasiethema abstempeln. \n\nDass es nicht sicher, nicht g\u00fcnstig ist, sondern, im Gegen-\n\nteil, mehr kostet und vor allem nicht zukunftsf\u00e4hig ist. Da-\n\nmit k\u00f6nnte ich die Rede jetzt auch beenden, weil wir das \n\nGanze schon einmal hatten. Aber weil Sie jetzt den MDR \n\nzu dem Thema mobilisiert haben, f\u00fchre ich gerne meine \n\nRede von damals noch einmal neu aus. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nEs ging mit dem Thema Forschung los: Sie hatten behaup-\n\ntet, dass es in Deutschland keine Forschungsprojekte mehr \n\ngeben w\u00fcrde, wenn wir keine Atomkraft oder Kernkraft-\n\nwerke benutzen. Das ist v\u00f6lliger Bl\u00f6dsinn. Es wird in \n\nDeutschland in allen Kernforschungsbereichen geforscht, \n\ngelehrt und Innovation betrieben. Das wird weiterhin so \n\nsein, wenn es einen Atomausstieg gibt. Deutschland ist in-\n\nternational gefragt und sogar noch gefragter. Weil wir einen \n\nAusweg aus Sicherheitsgr\u00fcnden gehen, sind wir gerade in \n\nden Bereichen, in denen es Unf\u00e4lle oder Probleme gab, ge-\n\nfragte internationale Expertinnen und Experten, und das \n\nwird auch weiterhin so bleiben. \n\nZum Thema Sicherheit, gleich weitergehend: Wenn Sie in \n\nIhrer eigenen Anh\u00f6rung gewesen w\u00e4ren oder wenigstens \n\naufgepasst h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie wahrscheinlich auch dort er-\n\nfahren, dass es immer noch keinen Reaktor auf der Welt \n\ngibt, bei dem eine Kernschmelze nicht ausgeschlossen wer-\n\nden kann. Das hei\u00dft, zumindest f\u00fcr mich, dass diese Tech-\n\nnologie nicht sicher ist und nicht genutzt werden darf, denn \n\nein Super-GAU ist m\u00f6glich, auch in der vierten Genera-\n\ntion, was Sie jetzt hier als Antrag vorlegen. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: GAU!  \n\nDas hei\u00dft GAU! Super-GAU gibt es nicht!) \n\n\u2013 Super-GAU! Ja, ein gr\u00f6\u00dfter anzunehmender Unfall. Ich \n\nwei\u00df, wovon ich rede, Herr Zwerg, im Gegensatz zu Ihnen. \n\n\u2013 Sp\u00e4testens eine Unfallgefahr sollte doch f\u00fcr Ihre Kame-\n\nradinnen und Kameraden Grund genug sein, die Heimat zu \n\nsch\u00fctzen und den Atomkraftplan abzulehnen. Anscheinend \n\nist das nicht so. \n\nZum Thema Standort, das w\u00e4re drittens: Erkl\u00e4ren Sie Ihren \n\nKameraden auf dem Dorf oder im l\u00e4ndlichen Raum, in den \n\nLandkreisen; in der Lausitz, im Erzgebirge, im Vogtland  \n\noder in der S\u00e4chsischen Schweiz, dass sie statt Windr\u00e4der \n\nk\u00fcnftig Atomkraftwerke vor die T\u00fcr bekommen. Ich bin \n\nsehr gespannt, welche Debatten dazu kommen. Ich kann \n\nmir nicht vorstellen, dass selbst Ihre W\u00e4hlerinnen und \n\nW\u00e4hler das begr\u00fc\u00dfen. Das ist ziemlicher Druck, meine Da-\n\nmen und Herren! \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU und der SPD) \n\nEs scheint auch, dass bei der AfD langsam die Luft heraus \n\nist; denn es gibt anscheinend keine Skandal-Effekte mehr, \n\ndeshalb greifen Sie jetzt auf diese Mottenkisten-Themen \n\nzur\u00fcck. 80 % der Deutschen sind gegen Atomkraft und be-\n\ngr\u00fc\u00dfen den Atomausstieg. Wir als LINKE geh\u00f6ren nat\u00fcr-\n\nlich dazu und unterst\u00fctzten den Ausstieg aus der Atomkraft \n\nin Deutschland. \n\nThema generelle Atomkraft: Sie behaupten, das ist eine \n\nTechnologie, die auf der ganzen Welt jetzt explodiert \u2013 \n\n(Heiterkeit) \n\nexplodiert im Sinne von mehr gebaut \u2013, mehr gebaut wird. \n\nDas ist nicht so. In Europa ist Atomkraft seit dem Jahr 1988 \n\nauf dem R\u00fcckzug. Es werden mehr Kraftwerke abgestellt, \n\nals neu gebaut. Ich finde, daran sollte sich Deutschland \n\nnoch weiter beteiligen und diesen Weg weitergehen. \n\nDas Thema krisenfeste Energieversorgung: Sie tragen im-\n\nmer wieder vor, dass es das braucht und dass es das nur mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2427 \n\nAtomkraft geben kann. Ich kann sagen, was krisenfest ist: \n\nEs gibt zwei gro\u00dfe Krisen in der Menschheitsgeschichte, \n\ndie wir heute noch erleben k\u00f6nnten und k\u00f6nnen. Das ist \n\neinmal die Frage zwischen Krieg und Frieden. Dazu tr\u00e4gt \n\nAtomkraft nicht bei, im Gegenteil. Der Abbau von Uranerz \n\nzum Beispiel macht ganze Landstriche kaputt und ver-\n\nseucht sie durch chemische Prozesse. Existenzen werden \n\ndort zerst\u00f6rt und Konflikte verst\u00e4rkt. Auch die Abbaupro-\n\ndukte k\u00f6nnen und werden f\u00fcr Atomwaffen benutzt. Eine \n\nkrisenfeste Energieversorgung ist Atomkraft nicht. Das \n\nThema fossile Energien ist auch nicht krisenfest, wozu \n\nauch Atom z\u00e4hlt. Eine endliche Ressource, die Sie hier be-\n\nnutzen wollen, ist nicht krisenfest. \n\nDas zweite gro\u00dfe Krisenthema der Menschheit ist der men-\n\nschengemachte Klimawandel. Dar\u00fcber haben wir oft ge-\n\nnug hier im Plenarsaal gesprochen. Es geht darum, keine \n\nTreibhausgase mehr zu emittieren, aber auch sonstige Um-\n\nweltprobleme zu vermeiden. Das geht nat\u00fcrlich nur mit er-\n\nneuerbaren Energien, und das lehnen Sie ab. Insofern sind \n\nSie auch nicht f\u00fcr eine krisenfeste Energieversorgung. \n\nF\u00fcnftens: Das Grundproblem Energiewirtschaft generell. \n\nDie Frage, die ich mir und auch die Gesellschaft stellen: \n\nWie wollen wir von wem unsere Energie produzieren las-\n\nsen? Sind es auf der einen Seite die Gro\u00dfkonzerne, die zum \n\nBeispiel Kohle oder Atomkraftwerke betreiben, die Milli-\n\narden Gewinne machen und nur einigen wenigen Men-\n\nschen oder Firmen geh\u00f6ren oder die Gewinne bei einigen \n\nwenigen bleiben und eine Machtkonzentration existiert? \n\nOder wollen wir dazu kommen, dass Energie dezentral, \n\nb\u00fcrgernah und in B\u00fcrger(innen)hand hergestellt wird, die \n\nGewinne dann vor Ort entstehen k\u00f6nnen und die Wirt-\n\nschaftskraft vor Ort gest\u00e4rkt wird? Das geht mit erneuerba-\n\nren Energien. Genau daf\u00fcr stehen wir. Das ist auch der \n\ndiametrale Unterschied zu Ihnen. \n\nLetztes Thema Preise. Sie sagen immer, Atomkraft w\u00e4re \n\ng\u00fcnstig oder die Preise generell im Strom in Deutschland \n\nsind teuer. Letzteres stimmt, wir haben teure Strompreise. \n\nDas liegt aber nicht an den erneuerbaren Energien, so wie \n\nSie immer behaupten, sondern generell an hohen Steuern, \n\ndie wir in Deutschland f\u00fcr Strom bezahlen. Man k\u00f6nnte \n\ndar\u00fcber nachdenken, die zu senken. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Das ist  \n\ndie EEG! \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nDie Frage ist, warum haben wir so hohe Steuern f\u00fcr  \n\nEnergie? Weil wir zum Beispiel viele Subventionen f\u00fcr \n\nEnergietr\u00e4ger zahlen. Wir kommen am Ende pro Kilowatt-\n\nstunden bei Atomkraft bei 47 Cent heraus, wenn man die \n\nstaatlichen Subventionen zum Beispiel f\u00fcr Atomkraft mit \n\ndazurechnet, bei Steinkohle 19 Cent, bei Braunkohle \n\n18 Cent, bei Erdgas 14 Cent, Achtung, bei Windenergie \n\n8 Cent, bei Wasserenergie 10 Cent, bei PV 12 Cent. Das \n\nsind die Realit\u00e4ten der Preise. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nDas m\u00fcssen Sie zur Kenntnis nehmen, wenn Sie nicht nur \n\nimmer auf die EEG-Umlage schauen, die jeder Strom-\n\nkunde auf der Rechnung hat, das ist klar, sondern Sie m\u00fcs-\n\nsen die staatlichen Subventionen mit dazurechnen. Das ist \n\nnicht bekannt, und das verschweigen Sie immer. Damit be-\n\ntr\u00fcgen Sie auch die Leute; denn: Wer f\u00fcr Atomkraft ist, der \n\nwill am Ende den Menschen mehr Geld aus der Tasche lei-\n\nern. \n\n(Zurufe und Lachen bei der AfD) \n\nAm Ende kostet es uns, dem Staat und damit den B\u00fcrgern, \n\nviel mehr Geld als der Umstieg in eine dezentrale Energie-\n\nwirtschaft, und darum geht es hier. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege B\u00f6hme \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Kollege Dr. Gerber \n\nsteht schon in den Startl\u00f6chern f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE. Herr Dr. Gerber, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen der klar \n\ndenkenden Fraktionen! \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund den LINKEN \u2013 Zurufe) \n\nMit dem vorliegenden Antrag und der dazugeh\u00f6rigen Kam-\n\npagne macht die AfD genau das, was sie am besten kann. \n\nJa, die AfD will in Zukunft nicht nur ihre eigene Partei und \n\nihre eigene Fraktion spalten, sie will in Zukunft auch \n\nAtome spalten, und das Ganze dann auch hier in Sachsen. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nMit dem Antrag schafft es die AfD wieder einmal, genau \n\nkeinen Beitrag zur L\u00f6sung der zuk\u00fcnftigen Probleme, wie \n\nSektorenkopplung, zum Strukturwandel oder zur Klima-\n\nkrise zu leisten. Nein, sie macht es am Ende sogar schwie-\n\nriger. Mit der Forderung des Weiterbetriebs und des \n\nNeubaus von Atomkraftwerken macht die AfD einen ge-\n\nsellschaftlichen Konflikt wieder auf, f\u00fcr den engagierte \n\nMenschen Jahrzehnte gebraucht haben, um ihn zu befrie-\n\nden. \n\nWenn ich an die milliardenschwere Endlagerfrage denke, \n\nist hier auch noch keine finale L\u00f6sung gefunden. Wo soll \n\nder Atomm\u00fcll denn hin? Ich bin nicht daf\u00fcr, dass der am \n\nEnde in den AfD-Wahlkreisb\u00fcros gelagert wird. Ich denke, \n\nder Atomm\u00fcll will das auch nicht. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDie AfD hat der Zukunft den Krieg erkl\u00e4rt, anders kann ich \n\nes mir den Slogan und die Wortwahl der dazugeh\u00f6rigen \n\nKampagne mit dem EE-Gegenschlag nicht erkl\u00e4ren. Wer \n\nhat denn den Erstschlag begangen, Herr Zwerg? \u2013 Ich finde \n\nes abartig, wie Sie die Bev\u00f6lkerung wieder gegeneinander \n\naufwiegeln und die m\u00fchevollen Kompromisse versuchen \n\nzu delegitimieren. Aber das werden wir hier nicht zulassen. \n\nZu Ihrem Antrag: Sie m\u00fcssen mir an dieser Stelle einmal \n\nauf die Spr\u00fcnge helfen. Wie ist denn jetzt die Position der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2428 \n\nAfD Sachsen zum menschengemachten Klimawandel? Ich \n\nkomme bei der ganzen kognitiven Dissonanz nicht mehr \n\nmit. Liegt der Klimawandel an der Energieerzeugung aus \n\nfossilen Kraftstoffen und den damit einhergehenden Aus-\n\nsto\u00df an Treibhausgasen? Ist der Klimawandel real oder \n\nHysterie? Ist er von Menschen gemacht oder nicht? Wenn \n\ner nicht vom Menschen gemacht ist, m\u00fcssen wir doch die \n\nBraunkohleverstromung nicht stoppen und Alternativen \n\nfinden? Wirklich, ich komme nicht mehr mit. Kl\u00e4ren Sie \n\ndas bei sich in der Fraktion. \n\nSie stellen die Atomkraftwerke auch immer als Garant f\u00fcr \n\nGrundlast dar. Fakt ist, dass die Atomkraftwerke nur ein-\n\ngeschr\u00e4nkt regelbar sind. Das hei\u00dft, dass sie eigentlich die \n\nganze Zeit laufen m\u00fcssen, auch wenn der Bedarf gar nicht \n\nda ist. Die Folge ist, dass die Wartungskosten steigen, die \n\nStromkosten steigen und der erneuerbare Strom in der Zeit \n\nnicht genutzt wird. Das bedeutet, dass sie eben auch keine \n\nBr\u00fcckentechnologie sind, sondern in direkter Konkurrenz \n\nzu unseren Ausbauzielen stehen. \n\nSie fabulieren auf Ihrer Webseite \u2013 Sie haben es gerade \n\nselbst gesagt \u2013 von einem drohenden Blackout, der im Ja-\n\nnuar Europa gedroht h\u00e4tte. Bevor man so etwas macht, \n\nsollte man sich vielleicht die Artikel durchlesen und die \n\nQuellen heraussuchen. \n\n(Beifall des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nDarin steht n\u00e4mlich \u00fcberhaupt gar nichts \u2013 nichts! \u2013 davon, \n\ndass es in irgendeiner Weise mit erneuerbaren Energien zu \n\ntun h\u00e4tte. Die Ursache wurde mittlerweile gefunden. Es ist \n\neine \u00fcberlastete Kupplung eines Umspannwerks gewesen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Na dann!) \n\nAber der AfD-Reflex der Hetze war nat\u00fcrlich wieder \n\nschneller. \n\nLassen Sie mich noch einen Punkt zu der Versorgungssi-\n\ncherheit nennen. Atomkraftwerke brauchen Wasser, viel \n\nWasser, \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Nicht unbedingt,  \n\naber das k\u00f6nnen Sie ja nicht wissen!) \n\nWasser, das wir in Zukunft voraussichtlich nicht mehr in \n\nH\u00fclle und F\u00fclle zur Verf\u00fcgung haben. Ich glaube, ich ver-\n\nrate Ihnen kein Geheimnis, wenn ich Ihnen sage, dass sich \n\ndie Lausitz in der letzten Zeit nicht gerade einen Namen als \n\nFeuchtgebiet gemacht hat. Ich denke aber, vermutlich ha-\n\nben Sie das in Ihrer klugen Standortkampagne schon mit \n\nbedacht. Dann sehe ich Sie schon beim kleinen Wahl-\n\nkampfbesuch mit einem Tanklaster im Atomkraftwerk \n\nBoxberg oder Lippendorf. Darauf bin ich schon gespannt. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDie anderen L\u00e4nder, was machen die denn? \u2013 Egal, wohin \n\nman schaut, ob es Frankreich ist, Finnland, Gro\u00dfbritannien, \n\n\u00fcberall explodieren Baukosten. Es sind Baukosten in Mil-\n\nliardenh\u00f6he und sie werden immer wieder erh\u00f6ht. Die In-\n\nbetriebnahme der Kraftwerke verz\u00f6gert sich. Die Last \n\nbleibt beim Steuerzahler und bei der Steuerzahlerin. \n\nSie behaupten auch, dass die Bev\u00f6lkerung Atomkraftanla-\n\ngen wolle. Das belegen Sie mit einer eigenen Studie, in der \n\nSie so lustige Suggestivfragen stellen wie: \u201eSollte in \n\nDeutschland im Bereich der sicheren Kerntechnologie, \n\nwelche keinen langstrahlenden Atomm\u00fcll produziert, ge-\n\nforscht werden?\u201c \n\nIch kann Ihnen auch einmal eine Suggestivfrage stellen: \n\nSollte die AfD, welche nach wie vor die rechtsnationalen \n\nFl\u00fcgelstrukturen nutzt, vom Verfassungsschutz als Be-\n\nobachtungsfall eingestuft werden? \u2013 Das ist auch eine \n\nFrage, die man sich stellen k\u00f6nnte. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nDie Bev\u00f6lkerung lehnt nicht die erneuerbaren Energien ab. \n\nDie Bev\u00f6lkerung lehnt zum gro\u00dfen Teil die AfD ab. Dass \n\ndie AfD mit ihrem Spaltpotenzial auf dem Verliererweg ist, \n\nzeigen nicht zuletzt die Ergebnisse der letzten drei Land-\n\ntagswahlen. Ich gehe davon aus, dass die Bundestagswahl \n\n\u00e4hnlich ausgeht. \n\nAbschlie\u00dfend bleibt zu sagen: Atomkraft? Nein, danke! \u2013 \n\nDie AfD ist mit ihrer Spaltstrategie auf dem Holzweg. Wir \n\nm\u00fcssen nicht zur\u00fcck in die Vergangenheit, sondern z\u00fcgig \n\ndie Energiewende umsetzen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Dr. Gerber? \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Eine Zwischen-\n\nfrage an Mikrofon 7. Kollege Keller. \n\nTobias Keller, AfD: Nachdem Sie uns so wunderbar pole-\n\nmisch belehrt haben, habe ich doch noch eine Nachfrage. \n\nDer Titel lautet: \u201eVersorgungssicherheit\u201c. Was sagen Sie \n\ndenn, wie die Versorgungssicherheit hergestellt werden \n\nkann, wenn Sie vollst\u00e4ndig auf fossile Energien und auf \n\nKernkraft verzichten wollen? \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Daf\u00fcr hat ja die \n\nBundesregierung gerade \u2013 \u2013 \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Hat gerade nichts!) \n\n\u2013 Ja, die Bundesregierung hat gerade nichts. Das ist der \n\nn\u00e4chste Satz. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nNein, die Bundesregierung hat gerade die Chance gehabt, \n\njetzt die Ausbauziele bis zum Jahr 2030 festzulegen. Das \n\nhat sie nicht gemacht. Das h\u00e4tte ich jetzt gerade noch er-\n\nz\u00e4hlt. \n\nAber Sie haben Ihre Ausbaustrategie ja wahrscheinlich mit \n\nIhren cleveren Sachverst\u00e4ndigen gut durchgesprochen. \n\n(Tobias Keller, AfD: Ja, danke!) \n\nDas ist ja schon eine ganz interessante Geschichte, wenn \n\nman einer Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung mit den AfD-Sach-\n\nverst\u00e4ndigen beiwohnen darf. Dabei wandert man zwi-\n\nschen der Flache-Erde-Theorie und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2429 \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Genau, zur\u00fcck in die H\u00f6hle!) \n\nder Behauptung, Klimawandel sei eine Erfindung der Chi-\n\nnesen. Also, das ist Quatsch. Es gibt die Konzepte, \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Welche?) \n\nund sie werden jetzt umgesetzt. \n\nAlso, wir m\u00fcssen nicht zur\u00fcck in die Vergangenheit. Wir \n\nm\u00fcssen die Energiewende z\u00fcgig umsetzen. In Sachsen liegt \n\ndaf\u00fcr das Energie- und Klimaprogramm als Kabinettsbe-\n\nschluss vor. Dass es die Bundesebene nicht hinbekommen \n\nhat, habe ich schon gesagt. Daher werden wir den Antrag \n\nablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Dr. Ger-\n\nber sprach f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun \u00fcber-\n\ngebe ich das Wort an Herrn Kollegen Mann von der SPD-\n\nFraktion. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich sage es deutlich, der An-\n\ntrag der AfD will zur\u00fcck in das letzte Jahrtausend, energie-\n\npolitisch auf jeden Fall, aber auch durch manchen Versuch, \n\nhier eine Angstkampagne zu sch\u00fcren. \n\nDie AfD steht offensichtlich f\u00fcr Atom, Fracking und Die-\n\nsel, bekannterweise die unsichersten und dreckigsten Tech-\n\nnologien, die wir so haben. Laut Antrag soll sich die \n\nStaatsregierung beim Bund daf\u00fcr einsetzen, dass Atom-\n\nkraftwerke weiter am Netz bleiben oder zumindest als Re-\n\nserve vorgehalten werden. Ergo, der zweite Ausstieg aus \n\ndem Atomausstieg \u2013 man muss es einfach sagen \u2013 ist eine \n\nSchnapsidee, von der sich selbst die Union nach \n\nFukushima verabschiedet hat. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Was!) \n\nDie Kampagne aber, welche die AfD dazu auf Bundes- und \n\nLandesebene f\u00e4hrt, zeigt einmal mehr, dass Sie nicht ver-\n\nstanden haben oder nicht begreifen wollen, dass wir eine \n\nechte Energiewende vorantreiben, eine Energiewende der \n\nsichersten und saubersten Technologien, die dazu kosten-\n\ng\u00fcnstig, dezentral und b\u00fcrgernah ist. \n\nF\u00fcr uns Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten hat \n\nAtomkraft in Deutschland ein Verfallsdatum, zumindest \n\nzur Stromerzeugung, und das ist Ende 2022. Das hat viele \n\nschlechte Gr\u00fcnde. \n\nDie Wertsch\u00f6pfungskette von Atomenergie ist klimafeind-\n\nlich. Der Bau und R\u00fcckbau von Atomkraftwerken, die \n\nWiederaufbereitungsanlagen, die Endlagerungsst\u00e4tten, die \n\nbis heute nicht gefunden worden sind, die Erschlie\u00dfung, \n\nder Abbau und Transport von Uran und der Veredelungs-\n\nprozess sowie die Aufbereitung der Brennst\u00e4be verursa-\n\nchen erhebliche Mengen klimasch\u00e4dlicher Gase und \n\nweitere gesundheitsgef\u00e4hrdende Emissionen, ganz zu \n\nschweigen von den horrenden Kosten. \n\nDabei decken Atomkraftwerke weltweit einen immer ge-\n\nringeren Anteil des Energieverbrauchs ab. Kollege B\u00f6hme \n\nhat dar\u00fcber hier schon deutlich referiert. In Deutschland \n\nsind es nur noch 11 % im Vergleich zu den erneuerbaren \n\nEnergien. Sie k\u00f6nnen also gar keinen ma\u00dfgeblichen Bei-\n\ntrag zum Klimaschutz mehr leisten. Um nur 5 % des welt-\n\nweiten Energieverbrauchs zu kompensieren, w\u00e4re der Bau \n\nvon allein 1 000 Atomkraftwerken notwendig. Dieser Aus-\n\nbau w\u00e4re astronomisch teuer, w\u00fcrde sehr lange dauern und \n\ndie begrenzten Uranvorr\u00e4te w\u00e4ren noch schneller aufge-\n\nbraucht. \n\nJa, Uran ist ein seltener Rohstoff, dessen Verf\u00fcgbarkeit \n\nebenso begrenzt ist wie \u00d6l. Je mehr die Atomenergieerzeu-\n\ngung ansteigen w\u00fcrde, umso fr\u00fcher w\u00fcrden sich die Vor-\n\nkommen ersch\u00f6pfen. \n\n(Zuruf von der AfD: Genau wie Kobalt!) \n\n\u00dcber die Arbeitsbedingungen sowie Hinterlassenschaften \n\ndes Uranabbaus m\u00fcssen wir uns hier vielleicht nicht strei-\n\nten. Die Wismuthalden und die Kosten der Sanierung ken-\n\nnen wohl viele von uns. Ich selbst bin im Erzgebirge \n\naufgewachsen. Auf der Halde hinter meiner Schule bekam \n\nder Geigerz\u00e4hler Puls. Die Schicksale vieler Bergleute, die \n\ndie Pechblende auf Kosten ihrer Gesundheit aus dem Berg \n\ngeholt haben, kennen aber nur wenige. Auch das hat tragi-\n\nsche Ursachen. \n\nDie erneuerbaren Energien sind dagegen sicher und uner-\n\nsch\u00f6pflich. Deren heute technisch nutzbares Potenzial \n\n\u00fcbertrifft den weltweiten Energiebedarf derzeit bereits um \n\nein Vielfaches. \n\nSeit Beginn der Energiegewinnung in Atomreaktoren hat \n\nes mehrfach unz\u00e4hlige Unf\u00e4lle gegeben. Ich k\u00f6nnte hier \n\neine ganze Menge an Orten aufz\u00e4hlen. Man kann unter dem \n\nStrich sagen, in jedem Land, dass die Atomenergie nutzt, \n\ndas uns umgibt, hat es so gro\u00dfe Unf\u00e4lle gegeben. Verschie-\n\ndene Namen haben sich in die historische Erinnerung ein-\n\ngebrannt: Majak, Sellafield, Leningrad, Three Mile Island \n\nin Harrisburg, USA, oder auch, und das mehrfach, Tschern-\n\nobyl, bis zum Super-GAU vor 35 Jahren. All diese Orte, \n\nNamen und Erinnerungen mahnen uns, aus dieser risiko-\n\nreichen und verheerenden Technologie zur Stromerzeu-\n\ngung auszusteigen. \n\nDer Grund ist schlicht und einfach: Sie ist nicht sicher be-\n\nherrschbar. Dass durchschnittlich alle zehn Jahre ein sol-\n\ncher gr\u00f6\u00dfter anzunehmender Atomunfall passiert, mahnt \n\nuns. \n\nJa, wir Menschen haben sp\u00e4t gelernt. Stetige Vorf\u00e4lle und \n\nSicherheitsl\u00fccken zeigen aber, dass auch die deutschen \n\nAKWs keinesfalls st\u00f6rungsfrei und zuverl\u00e4ssig laufen. \n\nBrunsb\u00fcttel und Kr\u00fcmmel sind hierf\u00fcr belegte Beispiele. \n\nDie Sicherheit in Atomkraftanlagen nimmt mit l\u00e4ngerer \n\nLaufzeit ab; denn auch Reaktoren altern. Auch viele andere \n\nFragen der Sicherheit, insbesondere die Endlagerfrage, \n\nsind bis heute nicht gekl\u00e4rt. Die Generatoren der vierten \n\nGeneration \u2013 Ihre viel gepriesene L\u00f6sung \u2013 sind noch nicht \n\nerforscht. Sie werden zwar, hoch subventioniert, wissen-\n\nschaftlich erforscht, aber wirtschaftlich einsetzbar sind sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2430 \n\nmitnichten und, so meine Prognose, sie werden es auch nie \n\nsein. \n\nWeil Sie in Ihrem Antrag von dem Zauberverfahren der \n\nTransmutation sprechen: Auch dieses Verfahren zeitigt ato-\n\nmaren Restm\u00fcll und Restw\u00e4rme, die weit \u00fcber tausend \n\nJahre strahlt. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Einige m\u00f6gen sich fra-\n\ngen, warum dann \u00fcberhaupt noch AKWs in Europa und an-\n\nderen L\u00e4ndern gebaut werden. Die Antwort ist schlicht und \n\neinfach: Massive Subventionen im dreistelligen Milliar-\n\ndenbereich! Diese Subvention stammen aus meiner Sicht \n\naus einem Zeitalter der Blockkonfrontation. Denn zur \n\nWahrheit geh\u00f6rt auch: Atomkraftwerke und -techniken \n\nsind auch ein Abfallprodukt der atomaren Aufr\u00fcstung. Fakt \n\nist: Noch heute wirken die Zusagen, dass bis zu dreifache \n\nMarktpreise als Einspeiseverg\u00fctung \u00fcber Jahrzehnte ge-\n\nzahlt werden, wie zum Beispiel in Gro\u00dfbritannien beim \n\nBau von Hinkley Point. Dagegen sind \u00fcbrigens die von \n\nIhnen vielfach kritisierten Regelungen zum Energieein-\n\nspeisungsgesetz ein Schn\u00e4ppchen. \n\nAber auch die Anh\u00f6rung hier im Ausschuss f\u00fcr Energie, \n\nKlimaschutz, Umwelt und Landwirtschaft hat gezeigt, dass \n\nwir weiterhin aberwitzige Milliardensummen in Atom-\n\nkrafttechnologien stecken und sie damit subventionieren. \n\nDas ist, wie ich finde, zunehmend ein Irrweg. Denn \u2013 auch \n\ndas geh\u00f6rt zur Wahrheit \u2013 entgegen Ihrer Behauptung sagt \n\ndie aktuelle Studie des Bundeswirtschaftsministeriums, \n\nalso des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie \u2013 \n\nbekannterma\u00dfen nicht der gr\u00f6\u00dfte Fan von erneuerbaren \n\nEnergien \u2013, ganz klar aus \u2013 das Fraunhofer-Institut hat das \n\nGutachten erstellt \u2013: \u201eEs ergibt sich durchweg ein sehr ho-\n\nhes Niveau der Versorgungssicherheit am Strommarkt in \n\nDeutschland. In allen untersuchten Szenarien bis 2030, un-\n\nter anderem auch bei der Reduktion der am Markt befind-\n\nlichen Leistungen von Kohlekraftwerken zur Erreichung \n\nder Klimaschutzziele in Deutschland f\u00fcr das Jahr 2030, ist \n\ndie Versorgungssicherheit am Strommarkt gew\u00e4hrleistet.\u201c \n\nIhr Schreckgespenst k\u00f6nnen Sie also f\u00fcr sich behalten! \n\nZudem haben wir Br\u00fcckentechnologien wie Gaskraftwerke \n\nund zunehmend auch Offshore-Windparks, die eine Grund-\n\nlast sichern, wenn dieser veraltete Begriff denn \u00fcberhaupt \n\nnoch angebracht ist. \n\nWie schon in der Stellungnahme der Staatsregierung ge-\n\nsagt: Atomausstieg ist eine Beschlusslage auf Bundesebene \n\nseit 2011, also seit Fukushima. Die gesellschaftliche Zu-\n\nstimmung daf\u00fcr ist nach wie vor hoch. Auch wenn Ihre \n\nKampagne und Desinformation darauf abgestellt ist, pro \n\nAtomkraft und gegen die erneuerbaren Energien Stimmung \n\nzu machen \u2013 ich ahne schon, Sie sehen sich mit unz\u00e4hligen \n\nDemonstrationen aufgebrachter s\u00e4chsischer B\u00fcrger, die ein \n\nAtomkraftwerk oder ein Endlager in Ihrer Nachbarschaft \n\nfordern \u2013, sagen wir: Wir nicht! Auch wenn uns die AfD-\n\nKampagne glauben machen will, dass Atomkraft ohne \n\nBrennst\u00e4be oder Beton, C\u00e4sium und Endlagerung machbar \n\nsei \u2013 das ist sie mitnichten. Sie hat massive Kosten. Atom-\n\nkraft ist astronomisch teuer, viel zu unsicher, bef\u00f6rdert \n\nAufr\u00fcstung und f\u00fchrt aus unserer Sicht in die Vergangen-\n\nheit. Wir arbeiten lieber an einer nachhaltigeren, sonnige-\n\nren Zukunft. Deswegen lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU \n\n\u2013 Mario Beger, AfD: Aber nicht mit  \n\nWindkraft in den s\u00e4chsischen W\u00e4ldern!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Holger Mann f\u00fcr die SPD-Fraktion. Wir k\u00f6nnten \n\njetzt eine zweite Runde er\u00f6ffnen. Herr Urban spricht f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! Vielleicht zu Be-\n\nginn erst einmal vielen Dank f\u00fcr die verschiedenen \n\nAngebote zur Politikberatung aus Parteien, die weit weni-\n\nger erfolgreich sind als die AfD. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHaben Sie Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass wir uns auf unsere ei-\n\ngene Expertise verlassen und Ihre Angebote vorerst noch \n\nausschlagen. \n\n(Zurufe des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nUm vielleicht noch einmal kurz auf Herrn B\u00f6hme einzuge-\n\nhen: Herr B\u00f6hme erz\u00e4hlt uns immer wieder das alte M\u00e4r-\n\nchen davon, wie preiswert die erneuerbaren Energien \n\nw\u00e4ren im Vergleich zu anderen Energieerzeugungsformen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Bei Subventionen! \n\nSie m\u00fcssen schon bei der Wahrheit bleiben!) \n\nEr l\u00e4sst dabei wie immer unter den Tisch fallen, dass er-\n\nneuerbare Energien \u2013 Wind- und Sonnenenergie \u2013 ohne \n\nSpeicher f\u00fcr die Stromversorgung nicht funktionieren k\u00f6n-\n\nnen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie das!) \n\nBitte rechnen Sie also in Zukunft neben jedes Windrad ei-\n\nnen gro\u00dfen Batteriespeicher, und dann rechnen Sie aus, wie \n\nviel die Kilowattstunde kostet, und dann h\u00f6ren Sie auf, den \n\nLeuten Sand in die Augen zu streuen! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN: Das mit dem \n\nSand in die Augen streuen machen Sie doch!) \n\nVielleicht auch noch eine Erwiderung auf Herrn Rohwer, \n\nobwohl diese eher formaler Art ist: Selbstverst\u00e4ndlich hat \n\ndie AfD Aussagen zu den Kosten der Kernkraft gemacht. \n\nDas kann jeder, der sich f\u00fcr unsere Kampagne interessiert, \n\nunter afd-fraktion-sachsen.de/eegegenschlag nachlesen; \n\ndort gibt es umfangreiche Ausf\u00fchrungen zu den Kosten \n\nvon Kernkraftwerken. \n\nJetzt m\u00f6chte ich einmal ein Gleichnis aufmachen: Stellen \n\nSie sich eine Polizeistation mit 100 Mitarbeitern vor, wo \n\njahrzehntelang mit Dienstpl\u00e4nen ein reibungsloser Ablauf, \n\nein sparsamer Umgang mit Steuergeldern und die \u00f6ffentli-\n\nche Sicherheit gew\u00e4hrleistet wurden. Nun versucht man, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2431 \n\ndie alten Mitarbeiter gegen neue auszutauschen. Die neuen \n\nMitarbeiter sind zwar schmuck und auch ziemlich laut, \n\naber sie kommen und gehen, wann sie wollen. Sie sind so \n\nunzuverl\u00e4ssig, dass man nicht einmal die Dienstpl\u00e4ne  \n\neinhalten kann. 20 Jahre sp\u00e4ter sieht die Polizeistation fol-\n\ngenderma\u00dfen aus: Es sind jetzt 200 Mitarbeiter, die Perso-\n\nnalkosten sind dreimal so hoch, es wird nicht mehr \n\ngeleistet; aber es ist unsicherer geworden. Von den alten \n\nMitarbeitern mussten alle bleiben, weil die neuen Kollegen \n\nst\u00e4ndig aus diversen Gr\u00fcnden nicht zum Dienst erscheinen. \n\nW\u00fcrde man solch eine irrationale Personalpolitik machen? \n\nSicherlich nicht \u2013 und wenn nicht, dann frage ich Sie: Wa-\n\nrum machen Sie genau das bei der Energiepolitik? Um im \n\nBild zu bleiben: Wie viele unzuverl\u00e4ssige Minderleister \n\nwollen Sie noch einstellen? Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 er ist \n\nnicht da wie so oft \u2013 oder der jetzt f\u00fcr Energiepolitik zu-\n\nst\u00e4ndige Herr G\u00fcnther, wie wollen Sie die Versorgungssi-\n\ncherheit zuk\u00fcnftig sicherstellen? \n\nIn Ihrem neuen Energie- und Klimaprogramm finden sich \n\nseltsame Ans\u00e4tze, zum Beispiel durch sogenannte Flexibi-\n\nlit\u00e4tsoptionen auf der Verbraucherseite mithilfe der ange-\n\nbotsorientierten Steuerung von Industrieprozessen oder \n\ndem Ladeverhalten von Elektro-Pkws. Ins Deutsche  \n\n\u00fcbersetzt hei\u00dft das: Wenn nicht genug Strom da ist, wird \n\nrationiert. Das ist quasi der Wiedereintritt in die Mangel-\n\nwirtschaft \u2013 oder im Duktus von Herrn Wanderwitz formu-\n\nliert: Offenbar ist die s\u00e4chsische Regierung in Teilen DDR-\n\nsozialisiert. \n\nWeiter hei\u00dft es: \u201eKonsequente Nutzung des EU-Energie-\n\nbinnenmarktes durch Stromimporte und -exporte\u201c, ganz \n\nnach dem Motto: Ich baue mir meine Welt, wie sie mir ge-\n\nf\u00e4llt. \n\nOhne Braunkohlestrom aus Polen funktioniert Ihre Ener-\n\ngiewende n\u00e4mlich schon jetzt nicht. Damit Sie sich die \n\nCO2-Emissionen hierzulande sch\u00f6nrechnen k\u00f6nnen, im-\n\nportieren Sie Strom aus dem Ausland. Aber selbst das wird \n\nnicht mehr lange gutgehen. Sp\u00e4testens mit der Zwangsab-\n\nschaltung der Kohlekraftwerke durch den sogenannten \n\nGreen Deal werden unsere Nachbarn weniger R\u00fccksicht \n\nauf Deutschland nehmen k\u00f6nnen. \n\nIn vielen L\u00e4ndern r\u00fcckt deshalb die Kernenergie wieder in \n\nden Fokus. Der niederl\u00e4ndische Wirtschafts- und Klimami-\n\nnister \u2013 nicht von der AfD \u2013 lobt die Kernenergie als kos-\n\nteng\u00fcnstig, gleichzeitig CO2-frei \u2013 etwas \u00fcbertrieben \u2013 und \n\nregelbar. Aus Kosten- und Platzgr\u00fcnden sei der Einsatz von \n\nErneuerbaren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich, hei\u00dft es wohlge-\n\nmerkt aus den Niederlanden, dem Land der Windr\u00e4der. \n\nAber auch andere europ\u00e4ische Nachbarl\u00e4nder wie Tsche-\n\nchien oder Schweden wenden sich wieder verst\u00e4rkt der \n\nKernenergie zu; Polen will ganz neu in die Kernkraftnut-\n\nzung einsteigen. Und in Deutschland debattieren die Alt-\n\nparteien, auch die CDU, wieder ganz intensiv mit \n\nSteinzeitargumenten \u00fcber die vermeintliche Gef\u00e4hrlichkeit \n\nder Kernenergie. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZur Gef\u00e4hrlichkeit hat sich der Wissenschaftliche Dienst \n\nder EU-Kommission k\u00fcrzlich ge\u00e4u\u00dfert. Danach gibt es \n\nkeine wissenschaftlichen Belege daf\u00fcr, dass die Kernener-\n\ngie gef\u00e4hrlicher oder sch\u00e4dlicher als die sogenannten Er-\n\nneuerbaren sind. Na so was! Die EU f\u00f6rdert schon seit \n\nJahrzehnten die Kernenergieforschung \u2013 mit deutschen \n\nSteuergeldern. Und mit dem Green New Deal wird die EU \n\nauch den Bau von Kernkraftwerken f\u00f6rdern \u2013 mit deut-\n\nschen Steuergeldern. \n\nAuch die sichere Lagerung von nuklearen Reststoffen ist \n\nheute weniger eine technische als vielmehr eine politische \n\nFrage. Die Finnen haben ihr Endlager f\u00fcr Atomm\u00fcll ohne \n\njahrzehntelangen politischen Klamauk einfach er\u00f6ffnet. \n\nModerne Kernreaktoren, wie sie in einigen L\u00e4ndern bereits \n\nim Netzbetrieb sind, k\u00f6nnen die Reststoffe bereits anteilig \n\nrecyceln. Frankreich erzeugt mittlerweile 10 % seines \n\nStroms aus sogenanntem Atomm\u00fcll. Aussichtsreiche neue \n\nReaktorkonzepte k\u00f6nnten Endlager in Zukunft sogar v\u00f6llig \n\n\u00fcberfl\u00fcssig machen. \n\nWerte Kollegen, die Kernenergie ist und bleibt die gr\u00f6\u00dfte \n\nEnergiequelle der CO2-armen Stromproduktion in Indust-\n\nriel\u00e4ndern, so die Internationale Energieagentur. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nJapan wird zehn Jahre nach dem Tsunami und dem Reak-\n\ntorunfall in Fukushima seine Stromproduktion aus Kern-\n\nenergie in diesem Jahr um 6 % steigern. Auch in der \n\nEurop\u00e4ischen Union wird sich der Anteil um mehr als 2 % \n\nerh\u00f6hen. Bereits heute nutzen mehr als 60 % der Weltbe-\n\nv\u00f6lkerung die Kernenergie. So empfiehlt die Internationale \n\nEnergieagentur den Bau von Kernkraftwerken. Der Welt-\n\nklimarat empfiehlt den Bau von Kernkraftwerken; sonst \n\nk\u00f6nnten die Klimaziele nicht erreicht werden. Auch die \n\nF\u00fchrer der gro\u00dfen Techkonzerne entdecken die Kernkraft \n\nals Zukunftstechnologie. Bill Gates, Mark Zuckerberg, Jeff \n\nBezos steigen in die Entwicklung neuer Reaktorkonzepte \n\nein. \n\nW\u00e4hrend die Weltgemeinschaft also allm\u00e4hlich eine  \n\nRenaissance der Kernkraft einleitet, will Deutschland \n\nn\u00e4chstes Jahr aussteigen. Anfang letzten Monats schrieb \n\nProf. Tess einen offenen Brief an die Ethikkommission, die \n\nden Atomausstieg abnickte, den die CDU-Regierung unter \n\nAngela Merkel dann beschloss. Der renommierte Energie-\n\nprofessor wirft der Kommission gravierende Fehleinsch\u00e4t-\n\nzungen vor. Die Kommission habe keine hinreichende \n\nFachkompetenz besessen, weil sich weder Kernkraftinge-\n\nnieure noch Elektrotechniker in ihr befanden. Laut Tess hat \n\ndie Ethikkommission Deutschlands Alleingang bei der \n\nKernenergie Vorschub geleistet. \n\nIch m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen: Auch in der Kohlekommission  \n\nsa\u00dfen nicht nur kein Energietechniker, sondern auch keine \n\nStromnetzfachleute. Es ist v\u00f6llig absurd, die Energiewirt-\n\nschaft umzubauen, ohne die Stimme der Versorgungssi-\n\ncherheit vorher anzuh\u00f6ren. Der Kernenergieausstiegs-\n\nbeschluss muss deshalb neu bewertet werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Deutschland befindet \n\nsich auf einem Irrweg. Der Ausstieg aus der Kernenergie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2432 \n\nist ein Irrweg, man k\u00f6nnte auch sagen: eine gr\u00fcne Sack-\n\ngasse. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSelbst die \u00fcberwiegend linksgr\u00fcne Medienlandschaft hat \n\nverstanden, wohin der frische Wind der Zukunft weht. Der \n\nDeutschlandfunkt titelt: \u201eComeback der Atomkraft\u201c, die \n\nTagesschau: \u201eDie Renaissance der Kernkraft\u201c, das Maga-\n\nzin \u201eMarkt und Mittelstand\u201c: \u201eAtomkraft \u2013 ja, bitte. Ein \n\ndeutscher Glaubenssatz ger\u00e4t ins Schwanken\u201c, der Focus: \n\n\u201eWie Anleger am neuen Boom des Atomstroms mitverdie-\n\nnen\u201c und die \u201eFAZ\u201c: \u201eAtomnation Frankreich als Kli-\n\nmasch\u00fctzer\u201c. \n\nBefreien wir uns endlich von r\u00fcckw\u00e4rtsgewandter gr\u00fcner \n\nTechnologiefeindlichkeit! Besinnen wir uns darauf, dass \n\nDeutschland nicht nur das Land der Dichter und Denker ist, \n\nsondern auch das Land der Wissenschaftler und Ingeni-\n\neure! Stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Urban f\u00fcr die AfD-Fraktion. Gibt es weiteren \n\nGespr\u00e4chsbedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte, Herr \n\nStaatsminister G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Im vorlie-\n\ngenden Antrag bem\u00fcht die einreichende AfD wieder  \n\neinmal einen Vorschlag aus der Mottenkiste der Energiepo-\n\nlitik: eine angeblich drohende Stroml\u00fccke, und dann gibt \n\nes auch gleich eine L\u00f6sung: Atomenergie muss zur\u00fcck-\n\nkommen. Es wurde umfassend vorgetragen, wie das gehen \n\nsoll: vermeintlich sichere Reaktoren, aufstrebende Techno-\n\nlogieentwicklung, vermeintlich gel\u00f6ste Sicherheitsprob-\n\nleme, eine vermeintlich spottbillige Energieversorgung \n\nund die allerbeste Nachricht: Es gibt auch keine radioakti-\n\nven Abf\u00e4lle mehr, denn \u2013 auf diese Entwicklung vertrauen \n\nwir jetzt einfach mal \u2013 f\u00fcr die weitere Verwertung gibt es \n\nweitere Entwicklungsschritte; es wird dann immer mehr \n\nund besser komplett verarbeitet und alles noch viel besser \n\nsichergestellt. \n\nUm es gleich vom Debattentitel vorwegzunehmen, die Ver-\n\nsorgungssicherheit \u2013 der Ausgangspunkt dieser Debatte \u2013 \n\nist jederzeit gew\u00e4hrleistet. Das ist n\u00e4mlich der Dreh- und \n\nAngelpunkt der gesamten bundesdeutschen Energiepolitik. \n\nDie Versorgungssicherheit hat auch in der energiepoliti-\n\nschen Debatte der vergangenen Jahre stets eine ganz her-\n\nausragende Rolle gespielt, und zwar in der langj\u00e4hrigen \n\nDiskussion um das Strommarktgesetz von 2016 und zuletzt \n\nmit auch einem sehr direkten Bezug auf Sachsen in der in-\n\ntensiven Diskussion um den Kohleausstieg, um das Koh-\n\nleausstiegsgesetz. Auch dort war das im vorvergangenen \n\nJahr einer der wesentlichen Punkte. Was wir aber \u00fcber-\n\nhaupt nicht ben\u00f6tigen \u2013 daf\u00fcr gibt es gar keinen Bedarf \u2013, \n\nist Kernkraft. F\u00fcr ein nicht bestehendes Problem braucht \n\nman auch schlichtweg keine L\u00f6sung. \n\nVersorgungssicherheit spiegelt sich auch wieder in einem \n\nsehr komplexen und im \u00dcbrigen erst k\u00fcrzlich nachge-\n\nsch\u00e4rften System der kontinuierlichen Versorgungssicher-\n\nheitsbeurteilung, wie wir das auf h\u00f6chsten Niveau machen. \n\nBei allem Lob f\u00fcr die deutschen Ingenieure und \u00fcbrigens \n\nauch Ingenieurinnen, die mit daran t\u00fcfteln \u2013 das lassen Sie \n\ngern unerw\u00e4hnt \u2013 ist es aber deren Job, dies auch regelm\u00e4-\n\n\u00dfig auf allerh\u00f6chstem Niveau kollektiv zu evaluieren. \n\nDort wurden auch Reserven eingerichtet, die unterschied-\n\nlichste Aspekte der Sicherheit der Stromversorgung adres-\n\nsieren. Das ist eine Kapazit\u00e4tsreserve, die sich auf die \n\nmarktliche Seite richtet. Das hei\u00dft: Wird jederzeit gen\u00fc-\n\ngend Strom zur Nachfragedeckung produziert? Zum ande-\n\nren geht es um die Netzreserve zur Behebung von \n\nm\u00f6glichen regionalen Netzengp\u00e4ssen f\u00fcr F\u00e4lle, die \u00fcber \n\nden regul\u00e4ren Redispatchbedarf hinausgehen. Diese Reser-\n\nven \u2013 und das ist genau Aufgabe der Leute, die sich darum \n\nk\u00fcmmern \u2013 sind so umfangreich bemessen, dass diese Ver-\n\nsorgungssicherheit nicht einmal in die N\u00e4he dessen kommt, \n\ndass sie gef\u00e4hrdet sein k\u00f6nnte. Es geht also um eine \u00dcber-\n\ndimensionierung. \n\n(Zuruf von der AfD: Beispiele bitte!) \n\nEs gibt riesige Reserven, und das unterliegt einer st\u00e4ndigen \n\n\u00dcberpr\u00fcfung. Sie k\u00f6nnen gern bestreiten, dass das ganze \n\nSystem besteht, so wie bei vielen. Man muss immer eine \n\neigene Wahrnehmungswelt aufbauen, wobei man bestrei-\n\ntet, dass es ganze Horden von zust\u00e4ndigen Menschen gibt, \n\ndie sich um ein Thema k\u00fcmmern. Man bestreitet das ein-\n\nfach, um zu sagen: Es gibt ein Problem. Deswegen ist es \n\neben nicht die Antwort auf die Frage, was all diese Men-\n\nschen hier tun, und es ist auch nicht ihr Anspruch, dass \n\nihnen das einer haarklein darlegt. Besch\u00e4ftigen Sie sich \n\neinfach mit dem Thema, besch\u00e4ftigen Sie sich einfach ein-\n\nmal damit, wie dieses System in der Bundesrepublik \n\nDeutschland funktioniert! Dann k\u00f6nnen Sie konkrete Fra-\n\ngen dazu stellen und sagen, was Ihnen in dem bestehenden \n\nSystem nicht gef\u00e4llt; aber Sie k\u00f6nnen nicht behaupten, es \n\ngebe das System nicht. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der SPD) \n\nWenn man dann einen Leistungsbilanzbericht der \u00dcbertra-\n\ngungsnetzbetreiber hier zitiert, dann muss man ihn auch \n\nrichtig lesen, denn die \u00dcNB weisen selbst explizit darauf \n\nhin, dass sich aus den Berichten keine Aussage \u00fcber das \n\nabsolute Versorgungssicherheitsniveau in Deutschland ab-\n\nleiten l\u00e4sst. Das liegt n\u00e4mlich daran, dass es nur eine nati-\n\nonale Betrachtung gibt. Aber f\u00fcr die Gesamtbewertung ist \n\nes erforderlich, auch die europ\u00e4ischen Aspekte zu betrach-\n\nten; denn diese sind nur sehr rudiment\u00e4r darin enthalten. \n\nDenn Deutschland ist \u2013 das als kleine Information am Rand \n\n\u2013 n\u00e4mlich nicht allein auf der Welt und keine Insel, auch \n\nnicht, was die Energieversorgung anbelangt, sondern ist \n\nvollst\u00e4ndig in den europ\u00e4ischen Strommarkt integriert und \n\nprofitiert damit auch von l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Aus- \n\ngleichseffekten. Das geht in alle Richtungen, auch beim \n\nStromverbrauch, bei der Einspeisung von erneuerbaren \n\nEnergien und auch bei der Verf\u00fcgbarkeit von Kraftwerken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2433 \n\nDas hei\u00dft, der Kuchen ist viel, viel gr\u00f6\u00dfer, als Sie sich das \n\nvielleicht vorstellen k\u00f6nnen als Partei, die sich nur mit al-\n\nlen ihren Blickrichtungen auf einen Nationalstaat be-\n\nschr\u00e4nken will. \n\nAlle bisherigen \u00dcberpr\u00fcfungen haben keinerlei Hinweise \n\nauf Einschr\u00e4nkungen oder Relativierungen des gewohnt \n\nhohen Niveaus der Stromversorgungssicherheit gegeben. \n\nWenn es keine Problemmeldung gibt, dann kann man auch \n\nschlichtweg nicht behaupten, dass es das gibt. Man muss ja \n\nnicht etwas beweisen, was es nicht gibt. Sie m\u00fcssten ein-\n\nmal das Problem beweisen. Aber das gelingt Ihnen nicht, \n\nSie k\u00f6nnen es eben einfach nur behaupten. Also, Sie wollen \n\nf\u00fcr ein Problem, das Sie nur behaupten, eine L\u00f6sung mit-\n\nbringen. Vielleicht k\u00f6nnte man die L\u00f6sung auch gebrau-\n\nchen, selbst wenn man das Problem gar nicht h\u00e4tte; das \n\nk\u00f6nnte ja legitim sein. \n\nDie Diskussion \u00fcber die Atomenergie gibt es schon eine \n\nganze Weile. Ich kenne es aus dem B\u00fccherschrank meiner \n\nEltern. Es gab auch Sachen mit sch\u00f6nen Bildchen, etwa: \n\n\u201eAtomenergie, die L\u00f6sung aller Energieprobleme\u201c. Meine \n\nEltern sind 44er-Jahrgang. Das wurde in den 50er- und \n\n60er-Jahren als eine Art Wundermittel betrachtet, es war \n\neine Art Wundert\u00fcte. In den Kinderb\u00fcchern wurde das \u201eGi-\n\ngant Atom\u201c bem\u00fcht. Das galt f\u00fcr Flugzeuge, die atomar an-\n\ngetrieben werden, das Atom wird zur D\u00fcngung eingesetzt \n\nusw. Wenn man sich vorstellte, wie fl\u00e4chenhaft im ganzen \n\nLand atomgetriebene Gef\u00e4hrte herumd\u00fcsen, w\u00e4re das der \n\nblanke Albtraum f\u00fcr die Menschen heutzutage. Gott sei \n\nDank ist das alles nicht so eingetreten. \u00dcber die St\u00f6ranf\u00e4l-\n\nligkeit haben wir ja heute auch schon das eine oder andere \n\ngeh\u00f6rt. \n\nWas dieser Antrag suggerieren soll \u2013 das ist ja auch etwas \n\nnicht ganz Ungef\u00e4hrliches \u2013, ist, dass wir f\u00fcr die L\u00f6sung \n\nunserer Herausforderungen im Klimaschutz und der damit \n\nverbundenen Energiewende das alles so gar nicht br\u00e4uch-\n\nten, weil wir eine ganz neue Wundertechnologie haben, die \n\nalle Probleme von selbst erledigt, sodass wir nichts an un-\n\nserem Verhalten \u00e4ndern m\u00fcssten. Das wird damit sugge-\n\nriert. Das mag man sich gern einreden, aber die Frage ist \n\neben, ob das wirklich klug ist. Aber das ist wahrscheinlich \n\nnicht die Frage, die Sie sich stellen: ob das klug ist. \n\nMan muss einfach feststellen, dass es ganz egal ist, wie \n\nman den in unseren hoch industrialisierten Staaten erfor-\n\nderlichen elektrischen Strom durch Energieumwandlung, \n\ndurch Energieerzeugung \u2013 \u2013 Wir m\u00fcssen heute nicht \u00fcber \n\nPhysik sprechen. Aber die Energieumwandlung, die ja nur \n\nin gro\u00dfem Stil passieren kann, kann nicht ohne irgendwel-\n\nche R\u00fcckwirkungen auf die Umwelt stattfinden. So etwas \n\nwird bei Ihnen ja suggeriert. Es gibt aber keine einzige \n\nForm dieser gro\u00dfen Energieumwandlung, die nicht R\u00fcck-\n\nwirkungen auf die Umwelt h\u00e4tte. \n\nDeswegen geht es hinterher um Zielabw\u00e4gungen: Wie sind \n\nChancen, wie sind Risiken, wie sind Effizienzen verteilt? \n\nDar\u00fcber muss man diskutieren. Daran muss sich alles mes-\n\nsen lassen, wor\u00fcber wir diskutieren, auch die Atomkraft, \n\ndie Sie hier vorbringen. Genau das haben Vorredner hier \n\nauch schon festgestellt. Aber die Abw\u00e4gung der Risiken \n\ndieser Energieversorgung mit den vermeintlichen Chan-\n\ncen, das fehlt bei Ihnen. Das ist eine sehr deutliche Fehl-\n\nstelle in diesem ganzen Antrag. \n\nWenn man einmal anf\u00e4ngt, sich mit Risiken auseinander-\n\nzusetzen, dann geht es um Eintrittswahrscheinlichkeit und \n\num Schadpotenzial. Weder das eine noch das andere darf \n\nfahrl\u00e4ssig vernachl\u00e4ssigt werden. Es ist eine reine Frage \n\nder Wahrscheinlichkeit. F\u00fcr st\u00f6ranf\u00e4llige Systeme, f\u00fcr \n\nhochgef\u00e4hrliche Verfahren gibt es auf der Welt kein Null-\n\nRisiko; das gibt es statistisch nicht. Deswegen ist das ein-\n\nzig eine Frage der Wahrscheinlichkeit. Je h\u00f6her die Anzahl \n\nder Stunden, die so etwas betrieben wird, und je gr\u00f6\u00dfer die \n\nZahl von Anlagen, die vorhanden sind, umso h\u00f6her ist auch \n\ndie Eintrittswahrscheinlichkeit. Das haben Vorredner hier \n\nschon dargestellt. \n\nEs gibt \u00fcberhaupt keine L\u00e4nder, in denen dergleichen be-\n\ntrieben wird, in denen das noch nie eingetreten w\u00e4re, weil \n\nes unm\u00f6glich ist, dass dies nicht eintritt. Jeder Fehler, der \n\npassieren kann, passiert fr\u00fcher oder sp\u00e4ter auch, und hier \n\neben nicht gerade selten. Jetzt ist aber die Frage, wie gro\u00df \n\ndiese Fehler sind. Da wollen wir jetzt gar nicht s\u00e4mtliche \n\nSt\u00f6rf\u00e4lle aufz\u00e4hlen, die prominentesten \u2013 Tschernobyl, \n\nFukushima \u2013 m\u00f6gen hier vielleicht reichen. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nJetzt ist nat\u00fcrlich die Frage \u2013 auch andere Energietr\u00e4ger \n\nsind ja durchaus mit Risiken verbunden \u2013: Ist es denn viel-\n\nleicht ein relevanter Unterschied, ob ein Atomkraftwerk \n\nhavariert oder ob ein einzelnes Windrad kaputtgeht, ob eine \n\nPV-Anlage aus irgendeinem Grund aussteigt? \n\n(Zuruf von der AfD: Explodiert!) \n\nWas sind dann die Folgen f\u00fcr die Region? Sind da ganze \n\nLandstriche auf Jahrzehnte, Jahrhunderte beeintr\u00e4chtigt? \n\n(J\u00f6rg Dornau, AfD: Sie werden verschandelt!) \n\nGeht es darum, Menschenleben in wirklich unbestimmter \n\nAnzahl zu gef\u00e4hrden und Gesundheit? Was passiert denn \n\nda? Also \u00fcberlegen Sie sich: Atomkraft, ein Windrad, eine \n\neinzelne PV-Anlage, stellen Sie sich von mir aus auch eine \n\nkleine Biogasanalage vor oder eine gro\u00dfe \u2013 oder eine Was-\n\nserturbine oder eine Erdw\u00e4rmepumpe, wenn die einmal \n\naussteigt. Was sind jeweils die denkbaren Folgen? \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: \n\nEs wird dunkel! Es wird kalt!) \n\nDenn das sind ja alles einzelne Anlagen, die wir dort haben. \n\nDamit m\u00fcssen wir uns besch\u00e4ftigen. \n\nDann tragen Sie hier etwas zu diesen ganzen neuen Reak-\n\ntorkonzepten vor, etwa Salzschmelzreaktoren oder Hoch-\n\ntemperaturreaktoren, und behaupten, dass diese inh\u00e4rent \n\nsicher seien, dass es scheinbar gar kein Risiko gebe. Das \n\nProblem ist, dass die Risiken f\u00fcr jede Technologie sehr un-\n\nterschiedlich sind. Man kann sagen: Wir haben da jetzt eine \n\nTechnik, bei der bekannte St\u00f6ranf\u00e4lligkeiten, die man von \n\neiner anderen Technik kennt, vielleicht eher weniger vor-\n\nkommen. Aber daf\u00fcr gibt es dann einfach etwas anderes. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2434 \n\nDenn bei spaltbarem Material handelt es sich immer um \n\nabsolut gef\u00e4hrliche Materialien. \n\nEs geht eben auch nicht immer nur darum, dass eine solche \n\nAnlage theoretisch sicher funktioniert \u2013 hier sind wir wie-\n\nder bei den Wahrscheinlichkeiten \u2013, sondern es gibt immer \n\nauch noch den Risikofaktor Mensch. Auch das haben wir \n\ngelernt bei den Anlagen und Havarien, wo sich n\u00e4mlich  \n\ngenau dieses \u201eRisiko Mensch\u201c, das immer auch mit einzu-\n\npreisen ist, dann materialisiert hat. Es gibt neben mensch-\n\nlichem Versagen zudem die Gefahr m\u00f6glicher \n\nterroristischer Angriffe \u2013 alles Risiken, die man nie auf null \n\nherunterfahren kann. Damit bleibt das Schadpotenzial bei \n\nAtomkraft eben enorm hoch. \n\nEs gibt Betriebserfahrungen mit technischen Realisierun-\n\ngen auch neuerer Reaktorkonzepte, die in der Praxis dann \n\nimmer gezeigt haben, dass es da tats\u00e4chlich sehr gef\u00e4hrlich \n\nwerden kann, etwa auch bei Leichtwasser- oder Graphitre-\n\naktoren. Es gelingt nicht, St\u00f6rf\u00e4lle ganz zu vermeiden, und \n\nteilweise sind ganz unerwartete Szenarien eingetreten. \n\nSo reichte etwa die Erfahrung des ersten deutschen gasge-\n\nk\u00fchlten Hochtemperatur-Versuchsreaktors AVR in J\u00fclich, \n\nder noch heute die am st\u00e4rksten mit Betastrahlung konta-\n\nminierte Reaktorruine weltweit ist, nicht aus, um ein wah-\n\nres Desaster bei der dennoch verursachten Skalierung zum \n\ngasgek\u00fchlten Thorium-Hochtemperaturreaktor THTR-300 \n\nin Hamm-Uentrop zu verhindern. Dieser THTR-300 \n\nbrachte es auf \u2013 sage und schreibe \u2013 423 Tage Volllastbe-\n\ntrieb, begleitet von 125 meldepflichtigen Ereignissen und \n\nRadioaktivit\u00e4tsfreisetzung in die Umwelt. \n\nDas sind diese Generatoren der \u201eneuen Generation\u201c, die \n\nhier als die L\u00f6sung angepriesen werden f\u00fcr all die Prob-\n\nleme, die man fr\u00fcher hatte. Das ist die kurze Karriere eines \n\n\u201einh\u00e4rent sicheren\u201c neuen Reaktors. Das endete dort 1988 \n\nmit dem endg\u00fcltigen Aus des Pannen-Reaktors und einem \n\nzun\u00e4chst einmal sicheren Einschluss, wenn auch an den \n\nR\u00fcckbau derzeit \u00fcberhaupt nicht zu denken ist \u2013 nicht vor \n\n2030 \u2013, genau wegen dieser ganzen radiologischen Situa-\n\ntion. \n\nDas hei\u00dft: Nach den Milliardenkosten f\u00fcr den Bau kom-\n\nmen jetzt dreistellige Millionenbetr\u00e4ge auf den Bund und \n\ndas Land Nordrhein-Westfalen zu, wo das ganze Ding \n\nsteht: f\u00fcr die Sicherung, den R\u00fcckbau und die Endlagerung \n\nder hochradioaktiven Reste \u2013 Milliardenkosten am Ende \n\nf\u00fcr nichts, und gleichzeitig die ganze Zeit \u00fcber noch die \n\nGef\u00e4hrdung. Das ist die Realit\u00e4t, wenn man solche hoch-\n\ngef\u00e4hrlichen Sachen einfach baut. Zu diesen Aspekten fin-\n\ndet man in Ihrem Antrag leider nichts. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nEs geht am Ende n\u00e4mlich um den Schutz von Leib und Le-\n\nben all der Menschen, die hier in diesem Land leben. Das \n\nist der Ma\u00dfstab, und daran sollte man sich auch ein biss-\n\nchen halten. \n\nDas hei\u00dft also: Weder haben wir das von Ihnen behauptete \n\nProblem in der Versorgungssicherheit, noch haben wir da \n\neine Technologie, wie Sie sie uns hier anbieten und auf die \n\nwir jetzt setzen k\u00f6nnten. Hier geht es nicht um Theorie, \n\nsondern um Geschehnisse, die im realen Leben passieren \n\nw\u00fcrden. \n\nWas Sie tun: Sie setzen im Prinzip nicht nur Gesundheit \n\nund Menschenleben aufs Spiel, sondern \u2013 ich habe es ge-\n\nrade angedeutet \u2013 Sie spielen auch Vabanque mit unseren \n\nFinanzen. Denn eines kann man Ihnen versichern: Es gibt \n\nkeinen Energieversorger in der Bundesrepublik Deutsch-\n\nland, der ein so irrsinniges Abenteuer eingehen w\u00fcrde. \n\nWeil es den nicht gibt, w\u00fcrde das bedeuten \u2013 wenn man \n\nIhrem Gedanken folgen w\u00fcrde und hier in Sachsen jetzt ein \n\nneues Atomkraftwerk errichten w\u00fcrde oder gleich mehrere \n\n\u2013, dass das der Freistaat Sachsen tun m\u00fcsste. Wie wir ge-\n\nrade am Beispiel der Zahlen aus Nordrhein-Westfalen ge-\n\nh\u00f6rt haben, w\u00fcrde das einen Milliardenaufwand bedeuten, \n\nden wir betreiben m\u00fcssten. Woher kommt dieses Geld? \n\nWof\u00fcr k\u00f6nnen wir das dann alles nicht mehr ausgeben? Im \n\n\u00dcbrigen: In die erneuerbaren Energien investieren private \n\nInvestoren, deswegen k\u00f6nnen wir im Haushalt unser Geld \n\nf\u00fcr die Aufgaben des Freistaates verwenden. \n\nJetzt m\u00fcssten wir also ein Atomkraftwerk bauen, wobei da-\n\nvon auszugehen ist, dass es vielleicht nach wenigen Tagen \n\ndann schon wieder dichtgemacht werden m\u00fcsste \u2013 mit Fol-\n\ngelasten von Milliarden. Das hei\u00dft, Sie w\u00fcrden uns hier in \n\nden Staatsbankrott treiben; wir sprechen das ruhig einmal \n\nso aus. Ein super-verantwortlicher Umgang mit den W\u00e4h-\n\nlerinnen und W\u00e4hlern, mit den Menschen hier in diesem \n\nLand! \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nZuruf von der AfD) \n\nDas versuchen Sie alles \u2013 aber so blind kann man sich gar \n\nnicht stellen, dass man diese Fakten nicht zur Kenntnis \n\nnehmen m\u00fcsste. Das kann man nur ideologisch nennen: \n\nEgal welche Nebenkosten das hat, man will einfach irgend-\n\nwie ein Thema voranbringen. Das ist schlichtweg absolut \n\nunverantwortlich, denn auch jede und jeder hier im Parla-\n\nment hat immer noch ein gewisses Mindestma\u00df an Verant-\n\nwortung f\u00fcr dieses Land. So wirklichkeitsfremd kann man \n\ngar nicht sein. \n\nIm \u00dcbrigen: Selbst wenn es diese ganzen gef\u00e4hrlichen Ri-\n\nsiken gar nicht g\u00e4be, muss man auch einmal feststellen, \n\ndass es diese tollen neuen Reaktoren, von denen Sie spre-\n\nchen, so ja noch gar nicht gibt \u2013 die haben wir noch gar \n\nnicht. Diese m\u00f6glicherweise zu bauenden Kernreaktoren \n\nder vierten Generation k\u00f6nnten, selbst wenn jetzt alle mit \n\nHochdruck daran arbeiten w\u00fcrden, vor 2045 gar nicht \n\nmarktg\u00e4ngig sein. \n\nWenn sie bis dahin nicht vorhanden sein k\u00f6nnen, dann er-\n\nkl\u00e4ren Sie uns einmal, wie wir jetzt \u2013 Stichwort Braunkoh-\n\nleausstieg; Sie kennen die Zahlen, ich muss das nicht \n\nreferieren \u2013 eine vermeintliche, noch nicht einmal beste-\n\nhende Versorgungsl\u00fccke \u2013 aber nehmen wir einmal an, es \n\ngebe sie \u2013 damit schlie\u00dfen wollen. \n\nWir w\u00fcrden ganz viel Geld in Risiken investieren und \n\nk\u00f6nnten noch nicht einmal kurzfristig irgendwie einen Bei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2435 \n\ntrag leisten. Das funktioniert nicht: weder die Kostenbe-\n\nrechnung, noch der Zeitplan, noch irgendwie die Risikoab-\n\nw\u00e4gung. \n\nIch spreche noch einen Punkt an, der vielleicht zum Nach-\n\ndenken anregt. Mit Blick auf die Atomkraft handelt es sich \n\nbei dem Brennelement Uran um einen Rohstoff, der end-\n\nlich ist. Die Energieversorgung, die f\u00fcr die Zukunft ist, auf \n\neinem endlichen und zu verbrauchenden Rohstoff aufzu-\n\nbauen, ist ebenfalls absurd. \n\nIm \u00dcbrigen gibt es einen riesigen Kernfusionsreaktor, den \n\nwir anzapfen k\u00f6nnen und das auch tun: Das ist die liebe \n\nSonne. Sie scheint f\u00fcr uns. Das ist ein Kernfusionsreaktor, \n\nden es schon gibt. Deswegen m\u00fcssen wir nicht irgendwel-\n\nche Reaktoren irgendwo aufbauen. \n\nSie sagen jetzt, dass man sich aber andernorts gerade an-\n\nders entscheidet. Erstens: Der Punkt der Zunahme von \n\nAtomkraftwerken ist \u00fcberschritten. Es gibt keine Nettozu-\n\nnahme mehr. Das ist eine Aussage, die nicht ganz stimmt \n\nund die Sie immer treffen. Wenn in anderen Staaten oder \n\nder EU jemand jetzt noch dar\u00fcber nachdenkt \u2013 auch bei all \n\ndiesen Risiken und Kosten, finanziell wird das nicht funk-\n\ntionieren \u2013, dann liegt das nat\u00fcrlich in der Hoheit jedes ein-\n\nzelnen EU-Mitgliedsstaates, bei seinem Energiemix genau \n\nsolche Entscheidungen zu treffen. Das k\u00f6nnen wir in \n\nDeutschland niemandem abnehmen. \n\nWir haben aber eine Verantwortung mindestens f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten Jahrzehnte, wenn nicht sogar Jahrhunderte, lang-\n\nfristig tragf\u00e4hige Entscheidungen zu f\u00e4llen. Das haben wir \n\ngetan. \n\nIm \u00dcbrigen haben wir in Sachsen gerade mit dem EKP ei-\n\nnen klaren Weg gezeichnet, wie wir unser Energiesystem \n\nso umbauen, dass es auch im Einklang mit dem, was in \n\nDeutschland passiert, steht. Wir stellen unser Energiesys-\n\ntem auf eine ordentliche, breite und funktionierende Basis \n\nund ohne Risiken und Unw\u00e4gbarkeiten, die ich mit Blick \n\nauf Ihren Antrag beschrieben habe. Deswegen kann ich \n\nIhnen auch Folgendes sagen: F\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsre-\n\ngierung insgesamt hat die Kernenergie keinen Platz in \n\nSachsen. Vielleicht auch das nur noch ganz am Rande sei \n\nvon mir gesagt: Ich pers\u00f6nlich kenne keine einzige Bewoh-\n\nnerin, keinen einzigen Bewohner Sachsens, auch keine \n\nKommune in Sachsen, die gern ein Atomkraftwerk bei sich \n\nstehen h\u00e4tten. Es gebe Menschen in Sachsen, die danach \n\nrufen w\u00fcrden, ist eine Behauptung, wof\u00fcr ich keine An-\n\nhaltspunkte finde. \n\n(Zuruf des Abg. Jan-Oliver Zwerg, AfD) \n\nEinen solchen Realit\u00e4tsverlust kennt man nur von Sekten, \n\ndie sich in eine kleine Welt zur\u00fcckziehen. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Da kennen  \n\nSie sich ja aus, Herr Staatsminister!) \n\nDas atmet einen aus jeder Zeile dieses Antrages an. Des-\n\nwegen gibt es nicht den Hauch eines vern\u00fcnftigen Grundes, \n\neinen solchen Antrag anzunehmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Staatsminister G\u00fcnther. Ich sehe am Mikro-\n\nfon Herrn Urban von der AfD-Fraktion, vermutlich mit ei-\n\nner Kurzintervention? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Ja, eine Kurzintervention!) \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \n\nG\u00fcnther, mit Sekten kennen sich die GR\u00dcNEN ja wunder-\n\nbar aus. \n\n(Antonia Mertsching, DIE LINKE: Ja, ja, ja!) \n\nIhr Vortrag war auch wieder beispielhaft. Gr\u00fcne Utopien, \n\nkoste es, was es wolle, Hauptsache es bezahlen andere. \n\nAngstmacherei ist Ihr Parteiprogramm. \n\n(Staatsminister Wolfram G\u00fcnther: \n\nZuh\u00f6ren hilft manchmal!) \n\nWenn Sie auf der einen Seite behaupten, jeder Fehler kann \n\npassieren, der m\u00f6glich ist, dann behaupten Sie das nat\u00fcr-\n\nlich nur f\u00fcr den Bereich der Kernenergie. F\u00fcr die Versor-\n\ngungssicherheit m\u00f6chten Sie das nicht behaupten. Sie \n\nm\u00f6chten wahrscheinlich erst abwarten, bis der erste gro\u00dfe \n\nStromausfall passiert. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nDarauf warten Sie doch! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Antonia Mertsching, DIE LINKE) \n\nDanach k\u00fcmmern wir uns darum, wir schauen uns das in \n\naller Ruhe an. Das ist eine Art und Weise zu arbeiten, die \n\nmit einer verantwortungsbewussten Arbeit einer Regierung \n\naus meiner Sicht \u00fcberhaupt nichts zu tun hat. Herr G\u00fcnther, \n\nich m\u00f6chte noch ein paar Fragen stellen. Vielleicht k\u00f6nnen \n\nSie diese in der Beantwortung auf die Kurzintervention \n\nnoch beantworten. Was sagen Sie zur Internationalen Ener-\n\ngieagentur? Warum empfiehlt sie die Kernenergie? Was  \n\nsagen Sie zum Weltklimarat? Was sagen Sie zur franz\u00f6si-\n\nschen Regierung? Was sagen Sie zur niederl\u00e4ndischen Re-\n\ngierung? Sind sie alle unverantwortlich? Sind sie alle in \n\nSekten organisiert, so wie Sie das sagen? Wie beantworten \n\nSie die Fragen? Oder wie antworten Sie auf die Position, \n\ndie die gr\u00fcne Partei in Kanada und Finnland einnimmt? Sie \n\nsind dort f\u00fcr die Kernenergie. \n\nIch muss Ihnen Folgendes sagen: Was Sie hier vortragen, \n\nist gro\u00dfes Theater. \u00dcberzeugen tut es mich nicht. Es gibt \n\neinen Spruch des Polizeigewerkschafters Herr Wendt. Er \n\nsagt Folgendes: Wenn man die Sicherheit den GR\u00dcNEN \n\ngibt, dann ist die Sicherheit eben weg. Ich sage: Wenn man \n\ndie Energiesicherheit den GR\u00dcNEN \u00fcberl\u00e4sst, dann ist die \n\nEnergiesicherheit eben weg. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von der AfD: So ist es!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Staatsminister, m\u00f6chten Sie darauf reagieren? \n\n(Staatsminister Wolfram G\u00fcnther:  \n\nDa es nicht mein Anliegen war, die AfD hier zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2436 \n\n\u00fcberzeugen, kann ich mir das ersparen! \u2013  \n\nZurufe von der AfD: Oooh! \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: \n\nDaf\u00fcr haben Sie aber ganz sch\u00f6n lange geredet!) \n\nNun kommen wir zum Schlusswort. F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nspricht Herr Zwerg, bitte. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Kollegen! Da war ja einmal Stimmung in der Bude. \n\n(Antonia Mertsching, DIE LINKE: Gar nicht!) \n\nWie stellen Sie sich das eigentlich vor? Wir fragen nach, \n\nwie der Wind- und der Sonnenstrom gespeichert werden \n\nsoll. Wo ist eigentlich Ihr Konzept? Herr Dr. Gerber, Sie \n\nstehen hier vorn hilflos und haben nichts anzubieten. Sie \n\nhaben nichts, gar nichts. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD: Haben Sie zugeh\u00f6rt!?) \n\nSie reden von Netzen. Wir k\u00f6nnen an den Netzen etwas \n\nmachen, wir k\u00f6nnen einen Netzausbau machen. Ja, machen \n\nSie. Liefern Sie aber. Sie m\u00fcssen liefern. Und, Herr Minis-\n\nter, wo ist er? \u2013 Er ist schon abgehauen. \n\n(Zurufe von der AfD: Weg ist er!) \n\nDer Minister betont, dass wir kein Versorgungsproblem ha-\n\nben. Er betont, wir haben kein Versorgungsproblem, denn \n\nunsere Freunde aus der EU versorgen uns mit Strom. Er hat \n\nauch keine Idee, wie wir unseren eigenen Wind- und Son-\n\nnenstrom speichern k\u00f6nnen. Es kommt null. Technisch un-\n\nbesohlt, es kann nicht viel kommen. Deswegen bin ich sehr \n\ngespannt, was die vielen Ingenieure und Ingenieurinnen \n\ndemn\u00e4chst bringen. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Danke  \n\nf\u00fcr das Gendern, Herr Zwerg!) \n\nHierzu ist auch eine Zeitschiene vorgegeben. Nat\u00fcrlich ist \n\nes richtig, wenn man sagt, dass wir kein Kernkraftwerk bis \n\nzum Jahr 2040 oder 2045 bauen k\u00f6nnen. Das mag sein. Wo \n\nsind Ihre Speichertechnologien? Wo sind sie? \u2013 Sie sind \n\nnirgendwo zu sehen. Ansonsten stehen Sie auf und nennen \n\nSie mir eine. Kommen Sie mir aber nicht mit Wasserstoff. \n\nDa sind wir auch noch nicht so weit. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, bitte. Sie k\u00f6nnen einmal fragen. \u2013 So, nun machen wir \n\nweiter. F\u00fcr Ihre Technologien sind keine tragf\u00e4higen Spei-\n\nchertechnologien vorhanden. Deswegen sage ich Folgen-\n\ndes: Wir brauchen eine Versorgungssicherheit. Sie k\u00f6nnen \n\nGaskraftwerke dazu bauen. \n\n(Holger Mann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nEs gibt eine Frage, oder? \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Zwerg, wir werden das in Erfahrung bringen. \n\nHolger Mann, SPD: Herr Zwerg, Ihnen ist sicherlich \n\nschon bekannt, dass man Strom durchaus \u00fcber konventio-\n\nnelle Speichermethoden, zum Beispiel Staud\u00e4mme bzw. \n\nPumpspeicherwerke, speichern kann. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Sehr gut. \n\nHolger Mann, SPD: Man kann Strom speichern und um-\n\nwandeln \u00fcber Wasserstoff. Wir haben unter anderem in \n\nLeipzig die Firma Energy2market, die allein durch die vir-\n\ntuelle Zusammenschaltung von verschiedenen Energietr\u00e4-\n\ngern, aber auch Verbrauchern f\u00fcnf Atomkraftwerke \n\nkompensiert hat, die wir nicht mehr brauchen. Wir sind \n\nauch zunehmend dabei, Brennstoffzellen und anderes zu \n\nentwickeln, die genau das leisten k\u00f6nnen. Deswegen haben \n\nwir in der Zukunft diese Speichertechnologien definitiv \n\nfr\u00fcher als Ihren komischen Atomreaktor, den es noch nicht \n\neinmal gibt und den keiner bezahlen wird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Das war ein bisschen d\u00fcnn. \n\n(Lachen des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nDas, was Sie hier gerade erz\u00e4hlt haben, befindet sich nach \n\nwie vor in einem Entwicklungsstadium. \n\n(Holger Mann, SPD: Ich nehme Sie mit  \n\nin die Firma! \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nDeswegen kommen Sie mit Ihren Speichern keinen Schritt \n\nvoran. Ich bin sehr gespannt, wie es weitergeht. Fahren wir \n\nim Text weiter fort. \n\nDie deutsche Politik \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nBeruhigen wir uns wieder. Die deutsche Politik darf \u00fcber \n\ndie deutsche Kernenergie nicht l\u00e4nger auf dem Stand von \n\nvor 50 Jahren debattieren und die Deutungshoheit nicht den \n\nGR\u00dcNEN und der EEG-Lobby \u00fcberlassen. Meine Damen \n\nund Herren! Wir haben seit dem Jahr 2000 das EEG. Was \n\nhat sich seit dem Jahr 2000 getan? Die Strompreise sind \n\nexplodiert. Wir zahlen die dreifachen Strompreise im Mo-\n\nment. Das soll die L\u00f6sung sein? Das kann ich machen, \n\ndann muss ich aber jedem B\u00fcrger ein bisschen mehr Geld \n\nlassen, damit er das bezahlen kann. Dann k\u00f6nnen Sie auch \n\nmit dem Wasserstoff weitermachen. Sie k\u00f6nnen mit allem \n\nweitermachen. Die Leute m\u00fcssen es aber bezahlen k\u00f6nnen. \n\nDas ist der entscheidende Unterschied. \n\nIn keinem anderen Land der Welt ist die Kernenergie derart \n\nin Verruf geraten und nirgendwo hat die Politik so wenig \n\ndagegen unternommen. Im Hinblick auf die Versorgungs-\n\nsituation und die Energiepreise fordern wir \u2013 ich wieder-\n\nhole es noch einmal \u2013 \u2013 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Die \n\nRedezeit ist abgelaufen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2437 \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Redezeit? Dann machen wir es \n\neinfach so: Stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war das Schlusswort von der AfD-Fraktion, gehalten \n\nvon Herrn Zwerg. \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 7/5414 und ich bitte bei Zustimmung um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \n\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und einer Mehrheit da-\n\ngegen ist der Drucksache nicht entsprochen worden und \n\ndieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nStudierende und Lehrende nicht vergessen \u2013 Perspektive f\u00fcr Studium  \n\nund Lehre an Hochschulen unter Corona-Bedingungen entwickeln! \n\nDrucksache 7/5869, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie \u00fcblich Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge lautet: DIE LINKE, CDU, AfD, B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE, SPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch bitte jetzt f\u00fcr die einreichende Fraktion Anna Gorskih \n\nans Rednerpult. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich erinnere \n\nmich noch sehr gut an meinen ersten Tag damals an der Uni \n\nin einer mir noch sehr fremden Stadt und einem unbekann-\n\nten Ort, der Hochschule. An meine erste Vorlesung mit vie-\n\nlen anderen Studierenden in einem gro\u00dfen H\u00f6rsaal erinnere \n\nich mich auch gut. Da kannte ich noch niemanden und \n\nwusste auch noch nicht so richtig, was auf mich zukommen \n\nwird. Meiner Sitznachbarin ging es genauso, also kamen \n\nwir ins Gespr\u00e4ch. Im Anschluss an die Vorlesung waren wir \n\nnoch zusammen in der Mensa Mittagessen und dann hat \n\nsich uns noch eine Gruppe von anderen Kommilitoninnen \n\nund Kommilitonen angeschlossen. Also kamen wir ins Ge-\n\nspr\u00e4ch und haben am Ende eine Lerngruppe gebildet. Am \n\nEnde des Tages habe ich mich nicht mehr so einsam gef\u00fchlt \n\nan diesem unbekannten Ort Hochschule und bin so lang-\n\nsam in dieser bis dahin noch fremden Stadt angekommen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch vermute einmal, einige von Ihnen werden sich viel-\n\nleicht auch so oder \u00e4hnlich an ihren ersten Tag an der Uni \n\nerinnern. Vielleicht haben Sie auch \u00e4hnliche Erfahrungen \n\ngemacht. \n\nUnsere heutigen Studierenden sind hingegen seit andert-\n\nhalb Jahren in einer komplett anderen Situation. Mit Be-\n\nginn der Corona-Pandemie im letzten Jahr wurden die \n\nHochschulen in einen digitalen Betrieb versetzt. Das ge-\n\nlang mal mehr, mal weniger gut. Vor allem die Lehrenden \n\nund die Studierenden waren gefordert und haben sich auch \n\nschnell auf die digitale Lehre eingestellt. Viele k\u00f6nnen sich \n\ngar nicht mehr erinnern, wann sie denn das letzte Mal an \n\nder Hochschule waren, wann sie das letzte Mal eine Vorle-\n\nsung in Pr\u00e4senz geh\u00f6rt haben. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nZahlreiche Studienanf\u00e4nger(innen) haben noch nie eine \n\nHochschule von innen gesehen, und sie kennen ihre Pro-\n\nfessorinnen und Professoren und Kommilitoninnen und \n\nKommilitonen nur als bunte Kacheln an ihren Bildschir-\n\nmen. Immer wieder wurde auch Kritik laut, zum Beispiel, \n\ndass die Hochschulen auf Bundes- und auf Landesebene \n\nbei den Verordnungen zum Schutz vor der Pandemie kaum \n\nerw\u00e4hnt wurden und dass sie auch bei Lockerungen entwe-\n\nder hintangestellt oder komplett sich selbst \u00fcberlassen wur-\n\nden. \n\nBis heute gibt es weder f\u00fcr die Studierenden noch f\u00fcr die \n\nLehrenden bzw. Mitarbeitenden an Hochschulen Klarheit, \n\nwie es im n\u00e4chsten Semester weitergehen kann. W\u00e4hrend \n\nim Bereich Schule und Kita immer wieder \u00fcber \u00d6ffnungs-\n\nschritte und Konzepte diskutiert wird, was auch gut und \n\nrichtig ist, sitzen Studierende und Hochschulmitarbeitende \n\nzum gro\u00dfen Teil immer noch vor ihren Bildschirmen ohne \n\neine Perspektive, wie es weitergeht. Zu Recht haben viele \n\ndas Gef\u00fchl, von den Regierenden vergessen worden zu \n\nsein, und dieses Gef\u00fchl breitet sich aus. So habe ich in den \n\nletzten Wochen und Monaten immer wieder solche \u00dcber-\n\nschriften gelesen wie: \u201eWer nichts produziert, hat eben \n\nnichts zu melden.\u201c Oder: \u201eDie Politik macht sich in der \n\nPandemie mehr Gedanken \u00fcber Gartenm\u00e4rkte und Fu\u00df-\n\npflege als \u00fcber die Hochschulen.\u201c \n\n(Unruhe im Saal) \n\nVor einigen Monaten meldeten sich deswegen Studierende \n\nselbst zu Wort mit einer gegr\u00fcndeten Initiative  \n\n\u201e#Nichtnuronline\u201c, mit der zwar keine sofortige R\u00fcckkehr \n\n\u2013 in Anbetracht der damals noch sehr hohen Inzidenzen \u2013, \n\naber \u2013 \u2013 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nFrau Kollegin Gorskih, einen kleinen Moment. K\u00f6nnte ich \n\num ein bisschen mehr Ruhe bitten? \u2013 \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2438 \n\nIch verstehe kaum, was hier vorn gesprochen wird. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch bitte noch einmal um Ruhe! \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. \n\nVor einigen Monaten meldeten sich deswegen Studierende \n\nselbst zu Wort mit einer Initiative \u201e#Nichtnuronline\u201c, die \n\nin Anbetracht der damals noch hohen Inzidenzzahlen zwar \n\nkeine sofortige R\u00fcckkehr zum Pr\u00e4senzbetrieb forderte \u2013 \n\nvern\u00fcnftigerweise \u2013, aber zumindest eine Perspektive zur \n\nR\u00fcckkehr der Universit\u00e4ten zum Pr\u00e4senzbetrieb. \n\nGenau um dieses Thema geht es heute in unserem Antrag \n\n\u201eStudierende und Lehrende nicht vergessen \u2013 Perspektive \n\nf\u00fcr Studium und Lehre an Hochschulen unter Corona-Be-\n\ndingungen entwickeln!\u201c Wir fordern die Staatsregierung \n\nauf, endlich gemeinsam mit den Studierendenvertretungen, \n\nden Angeh\u00f6rigen des Mittelbaus, der Landesrektorenkon-\n\nferenz, den Gewerkschaften sowie den Studierendenwer-\n\nken eine Strategie f\u00fcr Studium und Lehre an den \n\nHochschulen in Sachsen unter den Bedingungen der \n\nCorona-Pandemie zu erarbeiten. Ziel sollte es sein, zu Be-\n\nginn des kommenden Wintersemesters 2021/2022 ein unter \n\nbreiter Beteiligung der eben genannten Gruppen erarbeite-\n\ntes Konzept vorzulegen und den Hochschulen bereitzustel-\n\nlen. \n\nAuch wenn wir jetzt die gl\u00fcckliche Situation haben, dass \n\ndie Inzidenzzahlen sinken, ist es nicht auszuschlie\u00dfen, dass \n\nes im Herbst schon wieder ganz anders aussieht; denn so-\n\nlange der Impfstoff nicht als ein \u00f6ffentliches globales Gut \n\nin allen L\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung steht, wird das Virus weiter \n\nmutieren. Die Mutationen werden sich auch weiterhin in \n\nDeutschland und Sachsen ausbreiten. Von der Delta-Muta-\n\ntion haben wir gestern schon viel geh\u00f6rt. Somit k\u00f6nnen uns \n\nweitere Wellen der Pandemie drohen und es kommt m\u00f6g-\n\nlicherweise zu mehr Infektions- und auch Todesf\u00e4llen. Vor \n\ndiesem Hintergrund w\u00e4re es aus hochschulpolitischer Sicht \n\nalles andere als vern\u00fcnftig, die wertvolle Sommerzeit un-\n\ngenutzt verstreichen zu lassen und die Studierenden am \n\nEnde in ein weiteres \u2013 mittlerweile viertes \u2013 digitales Se-\n\nmester reinrutschen zu lassen. \n\nFragen, die in diesem Zusammenhang strategiepolitisch \n\ngekl\u00e4rt werden m\u00fcssten, sind zum Beispiel: Wie kann der \n\nPr\u00e4senzbetrieb ab dem Wintersemester 2021/2022 abgesi-\n\nchert werden? \u2013 Nur wenige Studierende sind bisher ge-\n\nimpft. Bei einer R\u00fcckkehr zum Pr\u00e4senzbetrieb muss aber \n\ngew\u00e4hrleistet werden, dass es ausreichend Testm\u00f6glichkei-\n\nten oder auch Impfungen auf dem Campus geben kann. Das \n\nfordert auch die Konferenz S\u00e4chsischer Studierenden-\n\nschaften. Sie schreibt in ihrer Pressemitteilung vom \n\n15. Juni: \u201eEine R\u00fcckkehr in Pr\u00e4senz ist nur denkbar, wenn \n\nm\u00f6glichst viele Studierende geimpft sind.\u201c Deswegen for-\n\ndert die Konferenz S\u00e4chsischer Studierendenschaften die \n\nSchaffung von Impfm\u00f6glichkeiten auf dem Hoch-\n\nschulcampus und den Erhalt der Impfzentren. \n\nAuch die Hochschulrektorenkonferenz fordert eine klare \n\nImpfstrategie f\u00fcr Studierende. Peter-Andr\u00e9 Alt, Pr\u00e4sident \n\nder Hochschulrektorenkonferenz, appelliert an die L\u00e4nder: \n\n\u201eGanz wesentlich f\u00fcr das Erreichen einer kollektiven Im-\n\nmunit\u00e4t bleibt aber auch die Gruppe der Studierenden, die \n\naktuell immerhin fast drei Millionen Menschen umfasst. \n\nUnter ihnen ist das Impfinteresse, wie Umfragen belegen, \n\n\u00fcberdurchschnittlich hoch. Was wir hier ben\u00f6tigen, w\u00e4re \n\neine abgestimmte Aktion in den 16 Bundesl\u00e4ndern zwi-\n\nschen Mitte Juli und Ende August.\u201c \n\nGestern las ich au\u00dferdem: In Th\u00fcringen soll es am ersten \n\nJuliwochenende extra Impftermine f\u00fcr Studierende geben. \n\nGesundheitsministerin Heike Werner k\u00fcndigte an, die Ter-\n\nmine w\u00fcrden an diesem Wochenende im Impfportal f\u00fcr alle \n\nfreigehalten, die eine Immatrikulationsbescheinigung einer \n\nTh\u00fcringer Hochschule h\u00e4tten. \n\nW\u00e4re das denn nicht auch etwas f\u00fcr Sachsen? Ich finde, das \n\nist ein gro\u00dfartiges Angebot f\u00fcr die Studierenden, bevor die \n\nvorlesungsfreie Zeit losgeht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAuch solche \u00dcberlegungen geh\u00f6ren aus meiner Sicht in \n\ndiese hochschulpolitische Corona-Strategie f\u00fcr das kom-\n\nmende Wintersemester, zu der wir die Staatsregierung in \n\nunserem Antrag auffordern. Die Staatsregierung muss kl\u00e4-\n\nren, wie diese Forderungen der Studierenden nach Test- \n\nund Impfkonzepten praktisch umgesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nWer \u00fcbernimmt die Kosten? Es geht aber nicht nur darum, \n\ndass Studierende wieder an Veranstaltungen in der Hoch-\n\nschule teilnehmen k\u00f6nnen, sondern das gesamte Leben am \n\nCampus muss wieder stattfinden k\u00f6nnen. \n\nIch habe zu Anfang ausgef\u00fchrt, dass vielen dieser Aus-\n\ntausch von Angesicht zu Angesicht mit Kommilitoninnen \n\nund Kommilitonen sowie Professorinnen und Professoren \n\nfehlt. Auch das soziale und kulturelle Leben an der Hoch-\n\nschule muss wieder m\u00f6glich werden, und daf\u00fcr braucht es \n\nUnterst\u00fctzung \u2013 R\u00e4ume, Hygienekonzepte sowie fl\u00e4chen-\n\ndeckende Testangebote. Auch muss gekl\u00e4rt werden, welche \n\nKonzepte es f\u00fcr Veranstaltungen mit einer gro\u00dfen Anzahl \n\nvon Studierenden gibt, insbesondere f\u00fcr sehr gro\u00dfe Vorle-\n\nsungen. Abst\u00e4nde k\u00f6nnen nur in den wenigsten H\u00f6rs\u00e4len \n\neingehalten werden. Gibt es denn M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die \n\nHochschulen, beispielsweise auf andere R\u00e4ume auszuwei-\n\nchen? Wie kann die Regierung bei all dem unterst\u00fctzen? \n\nUnd ganz wichtig: Welche Strategie gibt es denn in dem \n\nFall, dass die Infektionszahlen im Herbst wieder steigen? \n\nEin Zur\u00fcck zur digitalen Lehre kann nach drei digitalen Se-\n\nmestern nun wahrlich keine zufriedenstellende Antwort \n\nsein. In der Stellungnahme der Staatsregierung zu unserem \n\nAntrag verweist Minister Gemkow auf die Hochschulauto-\n\nnomie. Ja, das ist auch richtig. Es fordert auch keiner, die \n\nHochschulautonomie anzugreifen oder sie infrage zu stel-\n\nlen, aber in Sachsen gibt es \u00fcber 100 000 Studierende und \n\nf\u00fcr sie alle muss das Wintersemester jetzt gut vorbereitet \n\nwerden. \n\nDiese und noch viele weitere Fragen m\u00fcssen vor dem \n\nn\u00e4chsten Semester gekl\u00e4rt werden, und zwar nicht von den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2439 \n\nHochschulen allein, sondern zusammen mit der Staatsre-\n\ngierung und den Angeh\u00f6rigen der Hochschulen sowie den \n\nInteressengruppen, die ich vorhin schon aufgez\u00e4hlt habe. \n\nEs w\u00e4re fatal, den gleichen Fehler zu machen wie letztes \n\nJahr und diese wirklich wertvolle Zeit verstreichen zu las-\n\nsen, ohne sich auch nur \u00fcber Alternativen zum digitalen \n\nStudium ausgetauscht und vielleicht auch gemeinsam bes-\n\nsere Wege gefunden zu haben. Nichts anderes wollen wir \n\nmit unserem Antrag. Wir wollen eine Diskussion, wir wol-\n\nlen eine Strategiefindung, um gute Wege zu finden, wie \n\nLernen und Lehren an den Hochschulen in und nach der \n\nPandemie gut gelingen kann. \n\nAus unserer Sicht w\u00e4re es jetzt h\u00f6chste Zeit zu handeln. \n\nHerr Meyer von der CDU-Fraktion hat gestern in einem \n\nanderen Kontext etwas gesagt, was mir gut gefallen hat: \n\nWir als Parlamentarierinnen und Parlamentarier sind hier, \n\num die Staatsregierung zu begleiten und zu kontrollieren. \n\nDas w\u00fcrde ich gern hier in diesem Kontext aufgreifen. Wir \n\nsehen es nat\u00fcrlich auch als unsere Aufgabe an, die Staats-\n\nregierung hier zu begleiten und zu kontrollieren und eben \n\nauf Fehlstellen hinzuweisen. Das tun wir jetzt auch wieder \n\nmit diesem Antrag. \n\nWir arbeiten, wenn das denn gew\u00fcnscht ist, gern als kon-\n\nstruktiv-kritische Opposition an dieser Strategieerarbei-\n\ntung mit. Ich biete Ihnen also hiermit Unterst\u00fctzung an, \n\ndamit es bei allen dynamischen und schwer vorhersehbaren \n\nEntwicklungen, die uns sicherlich auch noch drohen und \n\nnoch bevorstehen, m\u00f6glichst sichere und langfristige Per-\n\nspektiven f\u00fcr die Hochschulen gibt, damit es Szenarien f\u00fcr \n\nden Hochschulbetrieb gibt. Daf\u00fcr braucht es eine Strategie, \n\nund deshalb bitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollegin Gorskih f\u00fcr die einreichende Fraktion \n\nDIE LINKE. Jetzt spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kol-\n\nlege Fritzsche; bitte. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Es \n\nist mir und meiner Fraktion besonders wichtig, gleich zu \n\nBeginn einen besonderen Dank an die Hochschulen sowie \n\ndie Lehrenden auszusprechen; denn dank dem umsichtigen \n\nund verantwortungsvollen Handeln ist es insgesamt gelun-\n\ngen, die Infektionszahlen an den Hochschulen gering zu \n\nhalten und somit Mitarbeiter und Studierende vor einer In-\n\nfektion zu sch\u00fctzen und gleichzeitig den Hochschulbetrieb \n\nso weit wie m\u00f6glich und verantwortbar aufrechtzuerhalten. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Sebastian Gemkow) \n\nInnerhalb k\u00fcrzester Zeit ist es gelungen, in andere, vorwie-\n\ngend digitale, teilweise auch hybride Formate zu wechseln \n\nund somit das Studium unter Pandemiebedingungen zu er-\n\nm\u00f6glichen. \n\nEin Dank geht aber auch an alle Studentinnen und Studen-\n\nten, die sich auf die \u00fcberwiegend digitale Form der Lehre \n\neingelassen, ihr studentisches Leben massiv eingeschr\u00e4nkt \n\nund so einen wichtigen Beitrag zur Bek\u00e4mpfung der Pan-\n\ndemie geleistet haben. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nNat\u00fcrlich ist es uns bewusst, dass die Online-Formate die \n\nPr\u00e4senzlehre nicht ersetzen k\u00f6nnen. Ein Studium \u2013 das \n\nklang bereits an \u2013 lebt nicht zuletzt auch vom Zusammen-\n\ntreffen mit Kommilitoninnen und Kommilitonen auf dem \n\nCampus, von Gespr\u00e4chen mit den Dozentinnen und Do-\n\nzenten sowie der Vermittlung von praktischen Inhalten vor \n\nOrt. \n\nUm es noch einmal klar zu sagen: Aus unserer Sicht  \n\nk\u00f6nnen und sollen Online- und Hybrid-Semester kein  \n\nDauerzustand sein. Unser Ziel ist die R\u00fcckkehr zum Nor-\n\nmalbetrieb an den Hochschulen. Wann dies m\u00f6glich sein \n\nwird, h\u00e4ngt vor allem vom Pandemiegeschehen ab. Die \n\nRektorin der Universit\u00e4t Leipzig hat in meinen Augen zu \n\nRecht in ihrem gestrigen Interview, ver\u00f6ffentlicht in der \n\n\u201eLVZ\u201c, auf die erh\u00f6hten Risiken durch die Delta-Variante \n\nhingewiesen. \n\nDie Fraktion DIE LINKE fordert hier und heute die Erar-\n\nbeitung einer Strategie f\u00fcr Studium und Lehre unter den \n\nBedingungen der Corona-Pandemie. Dies ist nach meiner \n\n\u00dcberzeugung und der \u00dcberzeugung meiner Fraktion in der \n\naktuellen Situation weder realisierbar noch zielf\u00fchrend. Ich \n\nwerde Ihnen auch erl\u00e4utern, warum. \n\nZum einen \u2013 das klang auch in Ihrem Redebeitrag an \u2013 ist \n\nes gem\u00e4\u00df dem S\u00e4chsischen Hochschulfreiheitsgesetz nun \n\neinmal so, dass unsere Hochschulen in weitgehender  \n\nAutonomie handeln, und zwar auch in diesem Fall. Sie  \n\nentscheiden vor dem Hintergrund der geltenden Corona-\n\nSchutzma\u00dfnahmen des Bundes und des Landes zum gro-\n\n\u00dfen Teil selbst, welche Festlegungen sie an ihren jeweili-\n\ngen Einrichtungen und bez\u00fcglich der Durchf\u00fchrung von \n\nVeranstaltungen und Pr\u00fcfungen treffen, und bewerten die \n\nSituation anhand des Infektionsgeschehens weitestgehend \n\nselbstst\u00e4ndig. Dass dies funktioniert und auch unter Pande-\n\nmiebedingungen der richtige Weg ist, zeigen die doch ge-\n\nringen Infektionszahlen an den Hochschulen. \n\nDie Hochschulen tragen eine besondere Verantwortung \n\nund nehmen diese auch wahr. Eine generelle Festlegung f\u00fcr \n\ndie gesamte s\u00e4chsische Hochschullandschaft, so wie sie \n\nhier von der Faktion DIE LINKE gefordert wird, geht nach \n\nunserer \u00dcberzeugung an der Realit\u00e4t und den unterschied-\n\nlichen Bed\u00fcrfnissen der s\u00e4chsischen Hochschulen vorbei \n\nund wird verschiedenen regionalen, akademischen, k\u00fcnst-\n\nlerischen und nicht zuletzt den baulichen Gegebenheiten \n\nvor Ort nicht gerecht. \n\nWir k\u00f6nnen uns die Situation in Sachsen anschauen und \n\nhaben dort bis vor wenigen Wochen eine durchaus unter-\n\nschiedliche Entwicklung im Inzidenzgeschehen \u00fcber die \n\nletzten Monate bzw. das gesamte letzte Jahr verzeichnen \n\nk\u00f6nnen. Die s\u00e4chsischen Hochschulen haben vor dem Hin-\n\ntergrund ihrer Autonomie umfassende Hygienekonzepte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2440 \n\nerarbeitet und eigenst\u00e4ndig Strategien f\u00fcr den Hochschul-\n\nbetrieb unter Pandemiebedingungen entwickelt, die sie ste-\n\ntig unter Ber\u00fccksichtigung der geltenden bundes- und \n\nlandesweiten Regelungen aktualisieren und weiterentwi-\n\nckeln. Dazu z\u00e4hlen insbesondere auch Strategien zur \n\nschrittweisen Wiederaufnahme des Pr\u00e4senzbetriebes, so-\n\nbald das Pandemiegeschehen dies zul\u00e4sst. \n\nBereits im jetzigen Sommersemester zeigen die Hochschu-\n\nlen, dass eine allm\u00e4hliche Erh\u00f6hung der Pr\u00e4senzlehre bei \n\nentsprechend niedrigen Infektionszahlen realisierbar und \n\ndurchf\u00fchrbar ist. Gerade der heutigen Tagespresse k\u00f6nnen \n\nSie zahlreiche Beispiele daf\u00fcr entnehmen. Wir erfahren, \n\ndass an der TU Dresden in kleineren Gruppen bereits wie-\n\nder Hochschullehre stattfindet. In Zwickau gibt es beson-\n\ndere Pr\u00e4senztage. An der TU Chemnitz gibt es klare \n\nRegelungen zum eingeschr\u00e4nkten Pr\u00e4senzbetrieb unter \n\nEinhaltung bestimmter Voraussetzungen, zum Beispiel zur \n\nObergrenze f\u00fcr die Teilnehmer, zur Kontaktnachverfol-\n\ngung und zur Durchf\u00fchrung von entsprechenden Testun-\n\ngen. An der Universit\u00e4t Leipzig werden in regelm\u00e4\u00dfigen \n\nRundmails die Studierendenschaft, aber auch die Mitarbei-\n\nterinnen und Mitarbeiter \u00fcber aktuelle Ma\u00dfnahmen und \n\n\u00c4nderungen informiert. \n\nDabei ist klar, dass alle das Ziel eint, so viel Pr\u00e4senz wie \n\nm\u00f6glich anzubieten, aber eben immer auch die aktuelle Si-\n\ntuation und das aktuelle Infektionsgeschehen im Blick zu \n\nhaben und zu w\u00fcrdigen. Dieses Pandemiegeschehen kann \n\nn\u00e4mlich nach wie vor dynamisch sein und sich quasi von \n\nheute auf morgen ver\u00e4ndern. Darauf m\u00fcssen wir vorberei-\n\ntet sein. \n\nAuch wenn die s\u00e4chsischen Hochschulen gewillt sind, mit \n\nm\u00f6glichst vielen Pr\u00e4senzveranstaltungen in das kommende \n\nSemester zu starten, kann derzeit niemand verl\u00e4ssliche \n\nPrognosen treffen, wann und unter welchen Umst\u00e4nden ein \n\nvollst\u00e4ndiger Normalbetrieb an den Hochschulen m\u00f6glich \n\nsein wird. Jetzt hei\u00dft es f\u00fcr die Hochschulen, wachsam zu \n\nbleiben und so zu planen, dass man gerade mit Blick auf \n\ndas Wintersemester 2021/2022 auf jede Entwicklung der \n\nPandemie vorbereitet ist. \n\nAuch ich setze nat\u00fcrlich gro\u00dfe Hoffnungen auf das Thema \n\nNachfrage nach einem Impfangebot. Wir erfahren aus un-\n\nseren Impfzentren, dass dort durchaus Termine verf\u00fcgbar \n\nsind, die gezielt von Studenten nachgefragt werden k\u00f6n-\n\nnen. Nat\u00fcrlich \u2013 da sind wir offen \u2013 k\u00f6nnte dies durch wei-\n\ntere Kampagnen unterst\u00fctzt werden, die gezielt auf diese \n\nAngebote aufmerksam machen und durchaus Sonderkon-\n\ntingente, sofern sie denn verf\u00fcgbar sind, bereitstellen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Oliver Fritzsche f\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Herr Kirste, bitte. \n\nThomas Kirste, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wor\u00fcber sprechen wir heute \n\neigentlich? Seit \u00fcber einem Jahr leben wir nun schon unter \n\nCorona-Bedingungen, und das nat\u00fcrlich auch an den s\u00e4ch-\n\nsischen Hochschulen. Nun kommen Sie mit Ihrem Antrag, \n\nder daf\u00fcr sorgen soll, dass Studierende und Lehrende nicht \n\nvergessen werden. Wurden sie denn bisher vergessen? \n\n(Anna Gorskih, DIE LINKE: Ja!) \n\nWas wurde denn bisher getan, um die Folgen der Corona-\n\nBeschr\u00e4nkungen auch f\u00fcr Studenten, Wissenschaftler und \n\nHochschullehrer m\u00f6glichst gering zu halten? Ich sage es \n\nIhnen. \n\nDas betrifft n\u00e4mlich erstens die festangestellten Wissen-\n\nschaftler oder Lehrkr\u00e4fte. Diese hatten eher wenig auszu-\n\nstehen. Das Gehalt lief weiter. Die Forschung war \n\ngr\u00f6\u00dftenteils erlaubt und statt Pr\u00e4senzvorlesungen war digi-\n\ntale Lehre angesagt. Im Vergleich zu vielen Lehrern an den \n\nSchulen sollte Letzteres f\u00fcr Hochschulangeh\u00f6rige eher zu \n\nmanagen sein. \n\nZweitens \u2013 die Wissenschaftler und Mitarbeiter mit befris-\n\nteten Drittmittelvertr\u00e4gen. Diese Gruppe hat es da schon \n\num einiges schwerer. Dort gab es zum Beispiel die Sorge \n\num den Arbeitsplatz oder um das Forschungsprojekt, das \n\nm\u00f6glicherweise unter Corona-Bedingungen nicht fristge-\n\nrecht abgeschlossen werden kann, sei es durch die notwen-\n\ndige Kinderbetreuung oder durch eingeschr\u00e4nkte \n\nArbeitsm\u00f6glichkeiten. Hier hatten aber auch die meisten \n\nDrittmittelgeber Fristverl\u00e4ngerung einger\u00e4umt. \n\nMit Drittens sind wir bei den Studenten. Sie mussten sich \n\nfast vollst\u00e4ndig auf digitale Formate umstellen. Statt \u00fcber-\n\nf\u00fcllter H\u00f6rs\u00e4le und dem Ausgleich durch das Campusleben \n\noder Studentenpartys hie\u00df es nun \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nnur noch Lesen, Recherchieren und B\u00fcffeln, und das im \n\nstillen K\u00e4mmerlein \u2013 im \u00dcbrigen nicht anders als bei den \n\nmeisten Sch\u00fclern, mit dem Unterschied, dass man von ei-\n\nnem Studenten, der sich freiwillig f\u00fcr sein Studium ent-\n\nschieden hat, so etwas eher erwarten kann. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie haben ein komisches Weltbild!) \n\nDie Hochschulen haben ihrerseits in m\u00fchseliger Kleinar-\n\nbeit sehr gute, individuelle Konzepte erstellt, die den je-\n\nweiligen Bedingungen angepasst wurden. Praktika waren, \n\nsoweit es dringend erforderlich war, weiterhin m\u00f6glich, so \n\nzum Beispiel im Bereich Medizin. Nat\u00fcrlich gab es Ein-\n\nschr\u00e4nkungen, und vielen fehlte der direkte Kontakt zu an-\n\nderen Studenten. Auch ersetzt die digitale Lehre mitnichten \n\neine Pr\u00e4senzvorlesung oder ein Seminar. Aber Kindern und \n\nJugendlichen ging es doch genauso, und sie konnten nicht \n\nfrei entscheiden. Abgesehen davon wollen Sie mir doch \n\nnicht erz\u00e4hlen, dass Studenten digitaltechnisch schlechter \n\naufgestellt sind als beispielsweise Sch\u00fcler! \n\nWas wurde noch getan? Wir haben im S\u00e4chsischen Landtag \n\nim Dezember 2020 eine Verl\u00e4ngerung der Regelstudienzeit \n\nf\u00fcr alle, die seit dem Sommersemester 2020 immatrikuliert \n\nworden sind, beschlossen. Mit der gleichzeitig einger\u00e4um-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2441 \n\nten M\u00f6glichkeit hat das SMWK per Rechtsverordnung be-\n\nreits eine weitere Verl\u00e4ngerung \u00fcber das Sommersemester \n\n2021 hinaus festgelegt. Damit sollten zumindest die Stu-\n\ndenten, die BAf\u00f6G erhalten, zun\u00e4chst einmal befriedigt \n\nsein. \n\nFehlen noch jene, die kein BAf\u00f6G bekommen und sich ihr \n\nStudium durch Nebenjobs verdienen m\u00fcssen. Auch f\u00fcr sie \n\ngibt es Angebote. So wurde beispielsweise eine \u00dcberbr\u00fc-\n\nckungshilfe des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und For-\n\nschung ins Leben gerufen. \n\n(Anna Gorskih, DIE LINKE: Das ist ja ein Witz! \u2013 \n\nWeiterer Zuruf der Abg.  \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE) \n\nHier k\u00f6nnen tats\u00e4chlich H\u00e4rtef\u00e4lle monatlich per Nachweis \n\nfinanzielle Unterst\u00fctzung in H\u00f6he von bis zu 500 Euro er-\n\nhalten. \u2013 Das ist vielleicht f\u00fcr Sie ein Witz, f\u00fcr einen Stu-\n\ndenten nicht. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWerte LINKE, Sie m\u00f6chten mal wieder einen runden Tisch \n\n\u2013 darum geht es doch, wenn auch in diesem Antrag nicht \n\nwortw\u00f6rtlich \u2013, um eine Corona-Hochschulstrategie zu er-\n\narbeiten. Mit meinen Ausf\u00fchrungen habe ich \u2013 erg\u00e4nzend \n\nzur Antwort der Staatsregierung \u2013 erl\u00e4utert, warum wir \n\ndiese Form eines erneuten Gremiums bzw. eines erneuten \n\nrunden Tischs eben nicht brauchen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wir wollen \u2013 hoffentlich \n\nalle \u2013 zur\u00fcck zum Normalbetrieb an Hochschulen, aber \n\nauch an Schulen, an Kitas sowie im Sport- und Freizeitbe-\n\nreich. Die AfD will dies nicht nur aktuell, sondern forderte \n\nund fordert es die ganze Zeit. Bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den \n\neinzelnen wirklich schwer Betroffenen im Hochschulbe-\n\nreich: Unsere Hochschulen sind nicht das wahre und ein-\n\nzige Problemkind im Bildungsbereich. Wir lehnen Ihren \n\nAntrag daher ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nEin richtig sinnloser Beitrag! \u2013  \n\nThomas Kirste, AfD: Ein richtig sinnloser Antrag!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Kirste f\u00fcr die AfD-Fraktion. F\u00fcr die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN jetzt bitte Frau Dr. Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nur \n\nkurz zum Vorredner: Es ist schon bezeichnend, dass Sie die \n\nDebatte \u00fcber die Probleme der Studierenden an den Hoch-\n\nschulen nutzen und sagen, sie sollten sich mal nicht so ha-\n\nben; anderen gehe es schlechter. \n\n(Holger Mann, SPD: Genau!) \n\nDas ist wirklich erschreckend, weil gerade Studierende von \n\nder Corona-Pandemie mit am h\u00e4rtesten betroffen sind und \n\nvor allem \u2013 das kommt dazu \u2013 in den letzten anderthalb \n\nJahren am wenigsten in der \u00d6ffentlichkeit standen und mit \n\nihren Sorgen pr\u00e4sent waren. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nSeit mehr als drei Semestern k\u00f6nnen sie ihre Hochschulen \n\nnicht mehr zum Studium betreten, nicht mehr gemeinsam \n\nlernen, neue Kommiliton(inn)en kennenlernen, Auslands-\n\naufenthalte planen, Ideen weiterentwickeln oder auch ein-\n\nfach mal zusammen feiern. All das, was zum Studium, zum \n\n\u00dcber-den-Tellerrand-Schauen dazugeh\u00f6rt und was einige \n\nvon uns ganz selbstverst\u00e4ndlich auch getan haben, ist f\u00fcr \n\nsie angehalten und auf digital umgestellt. Dazu kommt, \n\ndass viele in finanzielle Not geraten sind, weil viele klassi-\n\nsche Studentenjobs durch die Corona-Pandemie weggefal-\n\nlen sind. Die \u00dcberbr\u00fcckungshilfen des Bundes kamen viel \n\nzu sp\u00e4t, waren unzureichend und gingen an vielen Studie-\n\nrenden komplett vorbei. \n\n(Anna Gorskih, DIE LINKE: Genau!) \n\nIch hatte manchmal den Eindruck, dass Bundesbildungs-\n\nministerin Karliczek die \u00dcberbr\u00fcckungshilfe so konzipiert \n\nhat, dass damit m\u00f6glichst wenige Studierende unterst\u00fctzt \n\nwerden. Diese Ignoranz gegen\u00fcber jungen Menschen ist \n\nein gro\u00dfes Vers\u00e4umnis dieser Bundesregierung. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Das stimmt!) \n\nF\u00fcr viele Studierende wird sich das Studium verl\u00e4ngern, \n\nohne dass sie daf\u00fcr die Verantwortung tragen. Deshalb war \n\nes richtig, dass wir in Sachsen im letzten Herbst die indivi-\n\nduelle Regelstudienzeit aufgrund der Corona-Pandemie f\u00fcr \n\nzwei Semester gesetzlich verl\u00e4ngert haben und weitere \n\nVerl\u00e4ngerungen, zur Not auch im n\u00e4chsten Semester, er-\n\nm\u00f6glichen. Das schafft Planbarkeit und Sicherheit. Wir alle \n\nsehnen uns nach langfristiger Gewissheit und Orientierung, \n\nsind aber dennoch vom ungewissen Fortgang der Pandemie \n\nabh\u00e4ngig. Die baldige R\u00fcckkehr aller Hochschulmitglieder \n\nin Pr\u00e4senz ist absolut w\u00fcnschenswert und muss nachdr\u00fcck-\n\nlich als Ziel verfolgt werden. Das ist aber eine gesamtge-\n\nsellschaftliche Aufgabe, nicht nur derjenigen, die unmittel-\n\nbar Interesse haben und Verantwortung f\u00fcr Hochschulpoli-\n\ntik tragen. \n\nUm die im Antrag, den wir hier besprechen, geforderte \n\nStrategie erarbeiten zu k\u00f6nnen, m\u00fcssten auch alle in Be-\n\ntracht kommenden Ereignisse kalkuliert werden k\u00f6nnen. \n\nDiese liegen aber eben nicht ausschlie\u00dflich in der Hand der \n\nHochschulangeh\u00f6rigen. Durch die schnelle Abfolge von \n\nEreignissen in der Pandemie, die man bestenfalls als Prog-\n\nnose erahnen kann, ist eine zielgerichtete Planung f\u00fcr ein \n\nbestimmtes Datum oder Ereignis schwerer m\u00f6glich. \n\nZudem sind die Hochschulen als Masseneinrichtungen \n\nnicht gleichgerichtet steuerbar, sondern abh\u00e4ngig vom Ge-\n\nschehen in ihrem jeweiligen Umfeld. Daher sind Umsicht \n\nund situationsangepasstes Agieren, abgestimmt auf die je-\n\nweiligen Bed\u00fcrfnisse vor Ort und auch innerhalb der Stu-\n\ndieng\u00e4nge, der erfolgversprechende Weg. Hochschulen \n\nk\u00f6nnen nicht termingebunden hoch- und heruntergefahren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2442 \n\nwerden, nur weil ein Plan dies vorsieht, und vor allem: Was \n\nwird aus diesem Plan, wenn die Bedingungen zum Winter-\n\nsemester \u2013 auch in Anbetracht der Mutationen \u2013 wieder \n\nganz andere sind? \n\nDie bisher erfolgten Studienbefragungen an den einzelnen \n\nHochschulstandorten vermitteln ein differenziertes Bild \n\nvom Umgang und von der Zufriedenheit mit dem aktuellen \n\nStudien- und Lehrbetrieb. Die Befunde variieren nicht nur \n\nvon Hochschule zu Hochschule, sondern sind auch vom je-\n\nweiligen Studiengang abh\u00e4ngig \u2013 und nicht zuletzt immer \n\nauch vom Zugang zur und von der Gestaltung der digitalen \n\nLehre. Bestehende Probleme m\u00fcssen f\u00fcr alle und unter  \n\nPriorisierung besonders schutzw\u00fcrdiger und abbruchge-\n\nf\u00e4hrdeter Studierender gel\u00f6st werden. Daher teilen wir \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE die Ansicht, dass es tragf\u00e4hige Kon-\n\nzepte geben muss, die die Wiederaufnahme des Lehr- und \n\nStudienbetriebs in gesch\u00fctzter Pr\u00e4senz und unter dem Ein-\n\nsatz von Testm\u00f6glichkeiten und Nachverfolgung erm\u00f6gli-\n\nchen. \n\nDie Studierenden haben in den letzten drei Semestern \n\ngro\u00dfe Entbehrungen erfahren m\u00fcssen und gleicherma\u00dfen \n\ngro\u00dfe Solidarit\u00e4t gezeigt. Es kommt jetzt darauf an, dass \n\nalle Studierenden ein direktes Impfangebot erhalten, um \n\nauch auf diesem Weg wieder einen Studienalltag in Pr\u00e4senz \n\nabzusichern. Dies hat meine Fraktion im Mai in einem \n\nMa\u00dfnahmenpapier vorgeschlagen, um junge Menschen in \n\nden Mittelpunkt zu stellen, und wir werden weiter dranblei-\n\nben. Eines ist dennoch klar: Die Auswirkungen der Pande-\n\nmie werden uns noch l\u00e4nger besch\u00e4ftigen. \n\nZur Abfederung der Folgen und zum Entwickeln langfris-\n\ntiger Perspektiven sind auch die im Doppelhaushalt einge-\n\nstellten Mittel vorgesehen. Mit der Weiterentwicklung des \n\nHochschuldidaktischen Zentrums zum Kompetenzzentrum \n\nf\u00fcr digitale Bildung sind wichtige Weichen gestellt, um die \n\ndidaktischen F\u00e4higkeiten der Lehrenden nicht nur f\u00fcr die \n\nonlinebasierte Lehre zu st\u00e4rken. \n\nDie Forschungsf\u00f6rderung soll wichtige Themen von  \n\ngesellschaftlichem Interesse fokussieren und dem Freistaat \n\nauf diese Weise eine krisenfestere Vorsorge erm\u00f6glichen. \n\nDie Studierendenwerke erfahren einen Aufwuchs insbe-\n\nsondere f\u00fcr ihre sozialen Dienste, bei denen nicht zuletzt \n\ndie psychosoziale Beratung eine tragende Rolle spielt. \n\nSchlie\u00dflich sind \u00fcber die Mittel des Zukunftsvertrages  \n\ninsbesondere auch der Ausbau von unbefristeten Besch\u00e4f-\n\ntigungsperspektiven und die Vermeidung von Studienab-\n\nbr\u00fcchen ein sozialer Aspekt. \n\nAlles in allem befinden wir uns auf einem situationsange-\n\npassten und verantwortungsbewussten Weg, der den Ver-\n\nsuch unternimmt, die unterschiedlichen Interessen \n\nauszubalancieren, und L\u00f6sungen erm\u00f6glicht. Je mehr die \n\nPandemie zur\u00fcckgedr\u00e4ngt und beherrscht werden kann, \n\ndesto mehr kann die bekannte Normalit\u00e4t auch an den \n\nHochschulen wieder gelebt werden. Das ist unser aller In-\n\nteresse, daran arbeiten wir als Koalition und dazu tr\u00e4gt Ihr \n\nAntrag nicht zus\u00e4tzlich Substanzielles bei. Deswegen stim-\n\nmen wir ihm auch nicht zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Dr. Maicher f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \n\nJetzt spricht Holger Mann f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich bin dankbar f\u00fcr den Antrag \n\nder LINKEN, da wir in den letzten Wochen oft \u00fcber Schule, \n\naber viel zu selten \u00fcber fr\u00fchkindliche Bildung, \u00fcber Aus-\n\nbildung oder \u2013 wie hier \u2013 \u00fcber die akademische Bildung in \n\nunserem Land gesprochen haben. \n\nErst vor einer Woche erreichte uns der Hilferuf der Landes-\n\nstudierendenvertretung KSS, die forderte, dass ein viertes, \n\nrein digitales Semester zu verhindern sei. Ich sage zu \n\nRecht: Wir d\u00fcrfen Studierende und Lehrende nicht weiter \n\nvergessen und m\u00fcssen auch der Wissenschaft wieder eine \n\nPerspektive geben. Dabei darf nicht nur die Forschung im \n\nFokus stehen, sondern vor allen Dingen auch die Lehre. \n\nEin gutes Studium kann, nein, es muss digitale Elemente \n\nenthalten, aber es sollte eben aus mehr bestehen. \n\nWenn Kommilitonen und Kommilitoninnen sich aber seit \n\nmehr als drei Semestern nicht im richtigen Leben gesehen \n\nhaben, dann ist das f\u00fcr ein Studium nicht f\u00f6rderlich. Viele \n\nwissen, dass Studium mehr ist, als dem Professor in der \n\nVorlesung zu lauschen. Diverse Studien und Berichte zum \n\nBeispiel der Studierendenwerke zeigen, dass gerade der \n\npsychische Druck steigt und insbesondere Einsamkeit \n\nw\u00e4chst, auch die Suizidraten steigen. \n\nUnter den Studierenden w\u00e4chst ferner die Chancenun-\n\ngleichheit. Dass wir auf ein inzwischen viertes digitales Se-\n\nmester zusteuern, ist absolut unbefriedigend und eine \n\nwachsende Hypothek. \n\nIch sage es deshalb hier einmal sehr deutlich: Sowohl \n\nHochschulleitungen als auch Wissenschaftsministerien ha-\n\nben sich in den letzten Wochen zu sehr hinter der Vokabel \n\n\u201eHochschulautonomie\u201c versteckt. W\u00e4hrend in der Schule \n\naller drei bis vier Wochen neue Verordnungen debattiert \n\nund erlassen werden, schaffen wir das an den Hochschulen \n\nzum Teil nicht und wissen schon am Beginn des Semesters, \n\nwie das Ende sein wird. Das muss sich \u00e4ndern. Wir sind der \n\nMeinung, wir brauchen less and learned aus den letzten Se-\n\nmestern. Wir k\u00f6nnen eine \u00d6ffnungsperspektive beschrei-\n\nben, auch mit einem Test- und Impfregime, woran Petra \n\nK\u00f6pping und Sebastian Gemkow arbeiten, aber wir m\u00fcssen \n\njetzt handeln, weil, ein viertes digitales Semester verlorene \n\nZeit w\u00e4re f\u00fcr die Studierenden, ihre Lebenszeit, f\u00fcr die Per-\n\nspektive von Fachkr\u00e4ften auf dem Arbeitsmarkt, aber vor \n\nallen Dingen auch f\u00fcr Bildungschancen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Holger Mann f\u00fcr die SPD-Fraktion. Gibt es jetzt \n\ndas Bed\u00fcrfnis nach einer zweiten Runde? \u2013 Das sehe ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2443 \n\nnicht. Jetzt k\u00f6nnte Herr Staatsminister Gemkow das Wort \n\nergreifen \u2013 und das tut er auch. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Unsere Hochschulen haben die \n\nHerausforderungen der Pandemie bisher hervorragend ge-\n\nmeistert. Das ist von vielen gesagt worden. Die Entschei-\n\ndungen zum Umgang mit der Pandemie werden von den \n\nHochschulen im Rahmen der geltenden Vorschriften in ei-\n\ngener Verantwortung getroffen, und sie standen und stehen \n\ndazu im regelm\u00e4\u00dfigen Austausch mit dem Wissenschafts-\n\nministerium, und wir stehen im Austausch mit der Konfe-\n\nrenz der s\u00e4chsischen Studierenden. \n\nAuf diese Weise konnten wir durch eine gemeinsame Stra-\n\ntegie unter gleichzeitiger Wahrung der Hochschulautono-\n\nmie, die ich f\u00fcr extrem wichtig halte, eine gemeinsame \n\nStrategie verfolgen. Wir haben es dadurch \u00fcberhaupt nur \n\nm\u00f6glich gemacht, dass durch eigenes und eigenverantwort-\n\nliches Handeln auf individuelle Zust\u00e4nde und Vorausset-\n\nzungen an den einzelnen Hochschulen reagiert werden \n\nkonnte; denn unsere s\u00e4chsischen Hochschulen sind eben \n\nganz verschieden \u2013 von den Universit\u00e4ten bis hin zu unse-\n\nren Kunst- und Musikhochschulen, die nat\u00fcrlich neben On-\n\nlineangeboten zum Teil auch Pr\u00e4senzveranstaltungen \n\ndurchgef\u00fchrt haben, wenn es m\u00f6glich war. Es war also \n\nnicht so, dass ohne Augenma\u00df einfach nur Onlineformate \n\nstattgefunden haben, sondern nat\u00fcrlich war nach wie vor \n\nauch Pr\u00e4senzlehre m\u00f6glich, wo es verantwortbar war. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, neben einer Reihe \n\nvon weiteren Ma\u00dfnahmen sind es die M\u00f6glichkeiten gewe-\n\nsen, die geschaffen werden konnten, um pandemiebedingte \n\nNachteile f\u00fcr die Studentinnen und Studenten, soweit es \n\nging, zu minimieren und zu verhindern. So haben wir im \n\nDezember 2020 gesetzlich verankert, dass das Sommerse-\n\nmester 2020 und das Wintersemester 2020/2021 eben nicht \n\nauf die Regelstudienzeit angerechnet werden, und mit der \n\ns\u00e4chsischen Regelstudienzeitverordnung ist diese Rege-\n\nlung auch f\u00fcr das Sommersemester 2021 verl\u00e4ngert wor-\n\nden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die bisherige \n\nStrategie der Staatsregierung auf der Basis von Subsidiari-\n\nt\u00e4t und Hochschulautonomie hat sich in meinen Augen her-\n\nvorragend bew\u00e4hrt. Wir konnten binnen kurzer Zeit \n\nL\u00f6sungen finden, um ein Studium auch unter erschwerten \n\nBedingungen m\u00f6glich zu machen. Trotzdem m\u00fcssen wir \n\njetzt die Weichen f\u00fcr eine R\u00fcckkehr zur Pr\u00e4senzlehre stel-\n\nlen. Wir setzen auch hier auf den regelm\u00e4\u00dfigen Austausch, \n\nund ich bin mir sicher, dass wir so den besten Weg aus der \n\nPandemie finden. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Staatsminister Gemkow mit einer Punktlan-\n\ndung von zwei Minuten. Jetzt erteile ich der Fraktion DIE \n\nLINKE, Anna Gorskih, das Wort f\u00fcr das Schlusswort; bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Vielen Dank. Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Ich danke auch meinen Vorredner(inne)n \n\nf\u00fcr die meist sehr konstruktiven Redebeitr\u00e4ge. Wir haben \n\nes auch geh\u00f6rt: Studierende leiden nat\u00fcrlich unter der  \n\nPandemie und sowohl Studierende als auch Lernende seh-\n\nnen sich wieder nach pers\u00f6nlicher Begegnung, nach Pr\u00e4-\n\nsenzveranstaltungen, nach Austausch an Hochschulen. \n\nDeswegen kann man der Konferenz S\u00e4chsischer Studieren-\n\ndenschaften nur recht geben: Es gilt wirklich zu verhin-\n\ndern, dass wir in ein viertes, rein digitales Semester \n\nhineinrutschen. \n\nIch muss es auch an dieser Stelle sagen: In meinen Augen \n\nist das Vorgehen der Staatsregierung tats\u00e4chlich ganz h\u00e4u-\n\nfig zu abwartend und zu z\u00f6gerlich gewesen. Ich danke des-\n\nwegen Herrn Mann ausdr\u00fccklich f\u00fcr die klaren Worte, dass \n\nsich Hochschulleitungen und das Wissenschaftsministe-\n\nrium teilweise viel zu oft hinter der Vokabel \u201eHochschul-\n\nautonomie\u201c versteckt haben. Von Beginn der Pandemie an \n\nhabe ich es tats\u00e4chlich \u00e4hnlich erlebt, dass Entscheidungen \n\nauf die Hochschulen abgeschoben wurden und sich mit \n\ndem Verweis auf die Hochschulautonomieebenen \u201eein \n\nschlanker Fu\u00df\u201c gemacht wurde. In meinen Gespr\u00e4chen mit \n\nStudierenden und Hochschulangeh\u00f6rigen habe ich es in \n\nden letzten anderthalb Jahren immer wieder geh\u00f6rt, dass \n\nsich beherzteres, entschiedeneres Handeln seitens des Mi-\n\nnisteriums gew\u00fcnscht wird oder aber zumindest Empfeh-\n\nlungen, die den Hochschulen als Orientierung dienen \n\nk\u00f6nnten. \n\nDas wollen wir auch mit dieser Strategie quasi als Angebot \n\nzur Verf\u00fcgung stellen. Es gibt ja viele gute Beispiele an \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen \u2013 die Hochschule Zwickau \n\nwurde bereits genannt oder die TU Chemnitz oder zum \n\nBeispiel auch die Hochschule Mittweida mit weiterer Tan-\n\ndemstrategie, was Tests und Impfungen angeht. All diese \n\nguten Beispiele, von denen es sehr viele in Sachsen gibt, \n\nk\u00f6nnte man zusammentragen und so gemeinsam auf der \n\nSuche nach den besten Wegen und L\u00f6sungen in eine Stra-\n\ntegie einbauen, und genau das ist das Ansinnen unseres An-\n\ntrags. \n\nHerr Fritzsche, Sie haben gesagt, die Lage ist sehr dyna-\n\nmisch und darauf muss man vorbereitet sein. Ja, genau, et-\n\nwas anderes wollen wir ja auch nicht mit diesem Antrag, \n\ngenau das schlagen wir vor. Sie haben auch gesagt, man \n\nm\u00fcsse auf jedes Szenario der Pandemie vorbereitet sein. Ja, \n\ndeswegen fordern wir ja auch so ein gemeinsames Vorge-\n\nhen und eine hochschulpolitische Corona-Strategie. Also \n\nstimmen Sie uns quasi indirekt zu mit unserem Anliegen. \n\nIch finde, der Minister und das Ministerium k\u00f6nnte mit \n\nBlick auf das kommende Semester hier eine wirklich f\u00fch-\n\nrende, moderierende, zusammenf\u00fchrende Rolle \u00fcberneh-\n\nmen und eben nicht einzelne Gespr\u00e4che mit einzelnen \n\nStrukturen hinter verschlossenen T\u00fcren f\u00fchren, sondern \n\nalle Beteiligten an einen Tisch zusammenholen, um diesen \n\nbreiten Austausch und diese breite Beteiligung zu erm\u00f6gli-\n\nchen, damit man gemeinsam diese Wege heraus aus der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2444 \n\nPandemie findet und auch voneinander lernen kann und die \n\nHochschulen dann immer noch \u2013 jede f\u00fcr sich \u2013 entschei-\n\nden k\u00f6nnen, welcher Weg, welche Erfahrungen der ande-\n\nren Hochschule f\u00fcr sie vielleicht am tragbarsten und am \n\nbesten sind. \n\nDas wollten wir an dieser Stelle gern noch einmal betonen \n\nund bekr\u00e4ftigen und ich bitte trotzdem um Zustimmung zu \n\nunserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war das Schlusswort zu diesem Antrag, gehalten von \n\nAnna Gorskih f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Wir kommen \n\nzur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 7/5869. Ich bitte um \n\ndas Handzeichen, wer diesem Antrag zustimmt. \u2013 Vielen \n\nDank. Wer stimmt dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Die sehe ich nicht. Bei Stimmen da-\n\nf\u00fcr, der Mehrheit dagegen ist somit dieser Drucksache \n\nnicht entsprochen und der Tagesordnungspunkt 8 beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 7/6775 \n\nDie Fragen aus der Drucksache 7/6775 wurden bereits \n\nschriftlich beantwortet und ich kann damit den Tagesord-\n\nnungspunkt 9 z\u00fcgig beenden. \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Folgen des F\u00f6rdermittel-\n\nStopps des SMEKUL bei Sanierung/Ersatzneubau von Ab-\n\nwasserkan\u00e4len f\u00fcr Kommunen, Zweckverb\u00e4nde und Ein-\n\nwohner(innen) (Frage Nr. 1) \n\nVorbemerkung: Unter der \u00dcberschrift \u201eEntscheidung ge-\n\ngen l\u00e4ndlichen Raum\u201c wurde am 31. Mai 2021 bei \u201eSZ-\n\nOnline\u201c unter anderem Folgendes berichtet: \u201eMischa Woi-\n\ntscheck, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des SSG, sagte dazu: Die Ent-\n\nscheidung des SMEKUL wird dazu f\u00fchren, dass viele \n\nkommunale Projekte, insbesondere auch Kanalerneue-\n\nrungsma\u00dfnahmen bei Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen, verhindert \n\nwerden oder langfristig verschoben werden m\u00fcssen. Da die \n\nkreisfreien St\u00e4dte aus der F\u00f6rderkulisse seit vielen Jahren \n\nausgenommen sind, richtet sich die Entscheidung des \n\nSMEKUL ganz konkret gegen den l\u00e4ndlichen Raum.\u201c \n\n(https://www.saechsische.de/radebeul/lokales/entschei-\n\ndung-gegen-laendlichen-raum-5452787-plus.html) \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Welche Folgen hat die vorgenannte Entscheidung des \n\nSMEKUL zur generellen Beendigung der F\u00f6rderung f\u00fcr \n\ndie Sanierung und den Ersatzneubau von Abwasserkan\u00e4len \n\ndurch den Freistaat Sachsen f\u00fcr die Realisierung von be-\n\nreits f\u00fcr das laufende Jahr 2021 geplanten Projekten der \n\nKommunen und Zweckverb\u00e4nde zur Sanierung und zum \n\nErsatzneubau von Abwasserkan\u00e4len sowie f\u00fcr die k\u00fcnftige \n\nRealisierung und Realisierbarkeit von \u2013 in Anbetracht des \n\nbestehenden erheblichen Investitionsstaus \u2013 dringend er-\n\nforderlichen Sanierungsarbeiten und Ersatzneubauten von \n\nAbwasserkan\u00e4len durch die hiervon betroffenen Kommu-\n\nnen und Zweckverb\u00e4nde im l\u00e4ndlichen Raum? \n\n2. Welche finanziellen Folgen sind mit dem k\u00fcnftigen \n\nWegfall der F\u00f6rdermittel des Freistaates Sachsen (finanzi-\n\nelle Beteiligung des Landes) f\u00fcr die Sanierung und den Er-\n\nsatzneubau von Abwasserkan\u00e4len f\u00fcr die betroffenen \n\nKommunen und Zweckverb\u00e4nde als Aufgabentr\u00e4ger der \n\n\u00f6ffentlichen Abwasserbeseitigung sowie f\u00fcr die Abwasser-\n\ngeb\u00fchren- und/oder Abwasserbeitragszahler(innen) im je-\n\nweiligen Einzugsgebiet verbunden? (Bitte unter Angabe \n\nder in den Jahren 2014 bis 2021 f\u00fcr die F\u00f6rderung der Sa-\n\nnierung und des Ersatzneubaus von Abwasserkan\u00e4len ver-\n\nausgabten Mittel darstellen.) \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Zu Frage 1: F\u00fcr das \n\nlaufende Jahr 2021 geplante Projekte k\u00f6nnen regul\u00e4r (be-\n\nantragt und) gef\u00f6rdert werden; Voraussetzung hierf\u00fcr ist \n\nderen Abschluss und rechtzeitige Abrechnung bei der f\u00fcr \n\ndie Antragsbearbeitung, Bewilligung und Auszahlung zu-\n\nst\u00e4ndigen Bewilligungsstelle (SAB). Bereits bewilligte \n\nVorhaben sind von der Entscheidung nur insoweit betrof-\n\nfen, als keine weiteren Nach- und Erg\u00e4nzungsbewilligun-\n\ngen f\u00fcr die Projekte gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen. \n\nSeit Anfang 2016 unterst\u00fctzten das S\u00e4chsische Staatsmi-\n\nnisterium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft (SMUL) und seit \n\nEnde 2019 das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Energie, \n\nKlimaschutz, Umwelt und Landwirtschaft (SMEKUL) mit \n\nBewilligungen von insgesamt 100,5 Millionen Euro (Stand \n\nEnde 2020) allein f\u00fcr die Sanierung von Abwasserkan\u00e4len \n\ndurch die F\u00f6rderrichtlinie Siedlungswasserwirtschaft (RL \n\nSWW/2016) die gesetzlichen Aufgabentr\u00e4ger der Abwas-\n\nserbeseitigung. Der F\u00f6rdersatz betr\u00e4gt dabei 50 % \u2013 vorge-\n\nsehen waren urspr\u00fcnglich durch das SMUL 35 %. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2445 \n\nInnerhalb der F\u00f6rderrichtlinie gibt es mit den Kl\u00e4ranlagen, \n\n\u00dcberleitungssammlern und Sonderbauwerken weitere F\u00f6r-\n\ndergegenst\u00e4nde. R\u00fcckblickend sind bis Ende 2020 knapp \n\n73 % der Gelder f\u00fcr die Kanalsanierung und 27 % der Gel-\n\nder f\u00fcr die \u00fcbrigen F\u00f6rdergegenst\u00e4nde bewilligt worden. \n\nInfolge der F\u00f6rderung ist ein erheblicher Fortschritt bei der \n\nSanierung der Kan\u00e4le zu verzeichnen: Bei der Darstellung \n\nder besonderen Handlungsherausforderungen der Wasser-\n\nrahmenrichtlinie in Sachsen spielen diffuse Stoffeintr\u00e4ge \n\naus undichten Abwasserkan\u00e4len aufgrund des zwischen-\n\nzeitlich erzielten Sanierungsstandes in der Regel nur noch \n\neine untergeordnete Rolle. \n\nDie Sanierung und der Ersatzneubau von Abwasserkan\u00e4len \n\nvermindert diffuse Stoffeintr\u00e4ge durch Austritt von Abwas-\n\nser bzw. durch Eindringen von unbelastetem Fremdwasser \n\ndurch undichte Kan\u00e4le. Aus Sicht der Bewirtschaftung des \n\nAbwassersystems (Ableitungs- und Behandlungsanlagen) \n\nhat der Abwasserentsorgungspflichtige ein besonderes Ei-\n\ngeninteresse nur \u201eunverd\u00fcnntes Abwasser\u201c, das hei\u00dft Ab-\n\nwasser mit geringem unbelasteten Fremdwasseranteil, \n\nabzuleiten und auf der Kl\u00e4ranlage zu behandeln. Umwelt-\n\npolitisch \u00fcberwiegt daher unter den gegebenen finanziellen \n\nRahmenbedingungen \u2013 nicht zuletzt auch in Anbetracht des \n\n\u00fcberproportionalen Anteils, der bereits in den F\u00f6rderge-\n\ngenstand Nr. 2.3 geflossen ist \u2013 das Interesse an einer Si-\n\ncherstellung der Bereitstellung der verbleibenden \n\nHaushaltsmittel f\u00fcr die \u00fcbrigen F\u00f6rdergegenst\u00e4nde der RL \n\nSWW/2016. Mit diesen F\u00f6rdergegenst\u00e4nden geht hinsicht-\n\nlich unserer gemeinsam zu erreichenden hohen Zielsetzun-\n\ngen, die mit der fristgebundenen Umsetzung der \n\nWasserrahmenrichtlinie verbunden sind, ein h\u00f6herer Wir-\n\nkungsgrad einher. \n\nZu Frage 2: Bei der Frage, wie viel f\u00fcr die Sanierung und \n\nden Ersatzneubau von Abwasserkan\u00e4len verausgabt wurde, \n\nmuss zun\u00e4chst ber\u00fccksichtigt werden, dass der F\u00f6rderge-\n\ngenstand der Kanalsanierungen 2016 eingef\u00fchrt wurde und \n\ndie Richtlinie Siedlungswasserwirtschaft auch weitere F\u00f6r-\n\ndergegenst\u00e4nde beinhaltet, von denen die Aufgabentr\u00e4ger \n\nfinanziell auch weiterhin profitieren werden. \n\nEine Gesamtbetrachtung der den Aufgabentr\u00e4gern insge-\n\nsamt zugeflossenen F\u00f6rdermittel aus der Richtlinie Sied-\n\nlungswasserwirtschaft ergibt folgendes Bild (in Millionen \n\nEuro): \n\n2015: Gesamtausgaben 12,6, davon Kan\u00e4le 0,0; 2016: Ge-\n\nsamtausgaben 9,3, davon Kan\u00e4le 0,2; 2017: Gesamtausga-\n\nben 9,5, davon Kan\u00e4le 2,1; 2018: Gesamtausgaben 20,3, \n\ndavon Kan\u00e4le 10,7; 2019: Gesamtausgaben 41,4, davon \n\nKan\u00e4le 24,7; 2020: Gesamtausgaben 31,4, davon Kan\u00e4le \n\n19,9. \n\nDie vom SMEKUL f\u00fcr die RL SWW/2016 bereitgestellten \n\nF\u00f6rdermittel dienen in erster Linie umweltpolitischen Zie-\n\nlen, insbesondere einer verbesserten Abwasserreinigung \n\nund der Verbesserung der Umwelt- und Lebensqualit\u00e4t im \n\nl\u00e4ndlichen Raum. Die Berechnung der Geb\u00fchren ist hinge-\n\ngen von einer Vielzahl von Faktoren abh\u00e4ngig und wird \n\ndurch das Kommunalabgabenrecht bestimmt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: F\u00f6rdermittel-Stopp des \n\nSMEKUL f\u00fcr notwendige Sanierung/Ersatzneubau von \n\nAbwasseranlagen/-kan\u00e4len der Kommunen und Zweckver-\n\nb\u00e4nde (Frage Nr. 2) \n\nVorbemerkung: Unter der \u00dcberschrift: \u201eUmweltministe-\n\nrium stoppt Abwasserprojekte\u201c wurde am 29. Mai 2021 bei \n\n\u201eSZ-Online\u201c unter anderem Folgendes berichtet: \u201eSach-\n\nsens Rath\u00e4user erreichte die unheilvolle Nachricht hierzu \n\nam 7. Mai in Form eines Schreibens aus dem Ministerium \n\nvon Umweltminister Wolfram G\u00fcnther (Gr\u00fcne). Darin \n\nwird darauf verwiesen, dass die Nachfrage nach F\u00f6rdergeld \n\nzur Sanierung von Abwasseranlagen sehr hoch sei und \n\ndann wird im b\u00fcrokratischen Kauderwelsch festgestellt, \n\ndass \u201adie im Verfahren zur Aufstellung des neuen Doppel-\n\nhaushaltes vorgesehenen Planungsans\u00e4tze infolge der ge-\n\ngebenen finanzpolitischen Rahmenbedingungen nicht \n\ngedeckt\u2018 sind. \u00dcbersetzen konnten das viele B\u00fcrgermeister \n\ndennoch schnell: Der Freistaat hat vermeintlich kein Geld \n\nmehr, um kommunale Sanierungsprojekte mit F\u00f6rdergeld \n\nzu unterst\u00fctzen.\u201c \n\n(https://www.saechsische.de/sachsen/umweltministerium-\n\nstoppt-abwasserprojekte-sachsen-foerderstopp-kommu-\n\nnen-kanalerneuerungen-5452352-plus.html) \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Wie ist der konkrete Wortlaut des in der oben genannten \n\nMedienberichterstattung genannten \u201eSchreibens aus dem \n\nMinisterium von Umweltminister Wolfram G\u00fcnther\u201c? \n\n2. F\u00fcr welche konkreten F\u00f6rderrichtlinien, welche konkre-\n\nten Gegenst\u00e4nde der betreffenden F\u00f6rderrichtlinien mit \n\nwelchen konkreten F\u00f6rders\u00e4tzen (H\u00f6he der Zuwendung \n\ndurch den Freistaat Sachsen) werden hiernach ab welchem \n\nkonkreten Zeitpunkt keine F\u00f6rdermittel mehr f\u00fcr die Kom-\n\nmunen und Zweckverb\u00e4nde als Aufgabentr\u00e4ger der \u00f6ffent-\n\nlichen Abwasserbeseitigung zur Verf\u00fcgung gestellt bzw. \n\ngew\u00e4hrt? \n\n(Bitte unter Angabe der f\u00fcr die Finanzierung der betreffen-\n\nden F\u00f6rderrichtlinien in den Haushaltsjahren 2014 bis 2021 \n\nzur Verf\u00fcgung gestellten Haushaltsmittel darstellen.) \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Zu Frage 1: Zum \n\nkonkreten Wortlaut des Schreibens vom 7. Mai 2021 wird \n\nauf die Anlage 1 verwiesen.  \n\nZu Frage 2: Mit Erlass vom 7. Mai 2021 wurde gegen\u00fcber \n\nder SAB als Bewilligungsstelle verf\u00fcgt, dass ab dem 10. \n\nMai 2021 f\u00fcr den F\u00f6rdergegenstand Nr. 2.3 (Ert\u00fcchtigung \n\nund Ersatzneubau von bestehenden Abwasserkan\u00e4len) der \n\nRichtlinie Siedlungswasserwirtschaft (RL SWW/2016) \n\nkeine F\u00f6rderantr\u00e4ge mehr entgegengenommen werden und \n\nauch f\u00fcr bereits vorliegende Antr\u00e4ge keine Erst-, Nach- \n\nund Erg\u00e4nzungsbewilligungen mehr erfolgen; hiervon aus-\n\ngenommen sind Antr\u00e4ge f\u00fcr F\u00f6rdervorhaben, die zu einem \n\nhaushaltswirksamen Abfluss der F\u00f6rdermittel noch im \n\nHaushaltsjahr 2021 beim Freistaat Sachsen f\u00fchren. Diese \n\nwerden mit dem bisherigen F\u00f6rdersatz von 50 % gef\u00f6rdert.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2446 \n\nBereits bewilligte Vorhaben bleiben vom Erlass unber\u00fchrt. \n\nEs k\u00f6nnen lediglich keine weiteren Nach- und Erg\u00e4nzungs-\n\nbewilligungen f\u00fcr bereits bewilligte Projekte im F\u00f6rderge-\n\ngenstand Nr. 2.3 RL SWW/2016 gew\u00e4hrt werden. \n\nDie \u00fcbrigen F\u00f6rdergegenst\u00e4nde der RL SWW/2016 blei-\n\nben vom Erlass ebenfalls unber\u00fchrt. \n\nIm Ergebnis werden f\u00fcr den F\u00f6rdergegenstand Nr. 2.3 RL \n\nSWW/2016 diejenigen Vorhaben von der F\u00f6rderung aus-\n\ngenommen, deren Abschluss und Abrechnung f\u00fcr das Jahr \n\n2022 (oder f\u00fcr Folgejahre) geplant ist. \n\nDas SMEKUL hat die gesetzlichen Aufgabentr\u00e4ger der Ab-\n\nwasserbeseitigung in den Jahren 2014 bis 2021 mit folgen-\n\nden F\u00f6rdermitteln aus der RL SWW/2016 sowie der \n\nVorg\u00e4ngerrichtlinie RL SWW/2009 unterst\u00fctzt (in Millio-\n\nnen Euro): \n\nIst 2014: 8,6; Ist 2015: 12,6; Ist 2016: 9,3; Ist 2017: 9,5; Ist \n\n2018: 20,3; Ist 2019: 41,4; Ist 2020: 31,4. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Ablehnung von Entsch\u00e4digungs-\n\nzahlungen nach  \u00a756 Abs. 1 IfSG wegen fehlender Covid-\n\n19-Impfung (Frage Nr. 3) \n\nVorbemerkung: Covid-19-Impfungen sind durch die St\u00e4n-\n\ndige Impfkommission des Robert-Koch-Instituts empfoh-\n\nlen worden. Die Empfehlung hat zur Folge, dass all \n\ndenjenigen Personen, f\u00fcr die eine Absonderung oder ein \n\nBerufsaus\u00fcbungsverbot angeordnet wurde, der Anspruch \n\nauf Erstattung von Verdienstausfall nach \u00a7 56 Abs. 1 IfSG \n\nversagt wird, wenn sie die Absonderungsanordnung bzw. \n\ndas Berufsaus\u00fcbungsverbot durch eine Covid-19-Impfung \n\nh\u00e4tten vermeiden k\u00f6nnen (siehe \u00a7 56 Abs. 1 Satz 4 IfSG). \n\nDie Landesdirektion Sachsen bearbeitet entsprechende An-\n\ntr\u00e4ge. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Antr\u00e4ge auf oben genannte Entsch\u00e4digung \n\nwurden bisher gestellt, bewilligt, abgelehnt und welche \n\nwerden aktuell noch bearbeitet? (Bitte entsprechend auf-\n\nschl\u00fcsseln.) \n\n2. Wurden bislang Antr\u00e4ge auf oben genannte Entsch\u00e4di-\n\ngung aus dem Grund abgelehnt, dass die Antragsteller die \n\nAbsonderungsanordnung bzw. das Berufsaus\u00fcbungsverbot \n\ndurch eine Covid-19-Impfung h\u00e4tten vermeiden k\u00f6nnen? \n\nWenn ja, wie h\u00e4ufig kam dies bereits vor? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Namens und im Auftrag \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung beantworte ich die m\u00fcnd-\n\nliche Anfrage wie folgt: \n\nZu Frage 1: Mit Stand 31. Mai 2021 sind bei der f\u00fcr den \n\nVollzug der \u00a7\u00a7 56 bis 58 Infektionsschutzgesetz (IfSG) zu-\n\nst\u00e4ndigen Landesdirektion Sachsen (LDS) 129 056 Einzel-\n\nantr\u00e4ge auf Entsch\u00e4digung eingegangen. Hiervon entfallen \n\n90 339 auf Antr\u00e4ge nach \u00a7 56 Abs. 1 IfSG. \n\nBislang (Stand 18.06.2021) wurden durch die LDS 29 327 \n\nAntr\u00e4ge abschlie\u00dfend bearbeitet, davon 24 759 Antr\u00e4ge \n\nnach \u00a7 56 Abs. 1 IfSG. Davon wurden 18 433 Antr\u00e4ge be-\n\nwilligt; 6 326 Antr\u00e4ge wurden abgelehnt oder hatten sich \n\nanderweitig erledigt (zum Beispiel durch Antragsr\u00fcck-\n\nnahme). \n\nZu Frage 2: Gem\u00e4\u00df \u00a7 56 Abs. 1 Satz 4 IfSG erh\u00e4lt keine \n\nEntsch\u00e4digung nach \u00a7 56 Abs. 1 Satz 1 und 2 IfSG, wer \n\ndurch die Inanspruchnahme einer Schutzimpfung oder an-\n\nderen Ma\u00dfnahme der spezifischen Prophylaxe, die gesetz-\n\nlich vorgeschrieben ist oder im Bereich des gew\u00f6hnlichen \n\nAufenthaltsorts des Betroffenen \u00f6ffentlich empfohlen \n\nwurde, ein Verbot in der Aus\u00fcbung seiner bisherigen T\u00e4tig-\n\nkeit oder eine Absonderung h\u00e4tte vermeiden k\u00f6nnen. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist die Regelung des \u00a7 56 Abs. 1 Satz 4 IfSG \n\numzusetzen. Bei den Impfungen gegen die Covid-19-\n\nKrankheit ist jedoch zurzeit noch einschr\u00e4nkend anzumer-\n\nken: Solange Impfstoffknappheit herrscht und sich nicht \n\nalle Anspruchsberechtigten tats\u00e4chlich und realistisch imp-\n\nfen lassen k\u00f6nnen, auch wenn es mittlerweile keine Impf-\n\npriorisierung mehr gibt, ist es aus Sicht der Staatsregierung \n\nnoch zu fr\u00fch, die Regelung umfassend durchzusetzen.  \n\nSolange nicht alle Anspruchsberechtigten ein Impfangebot \n\nerhalten haben, bestehen Zweifel daran, dass die Voraus-\n\nsetzungen im jeweils konkreten Einzelfall f\u00fcr die Ableh-\n\nnung einer Entsch\u00e4digung nach \u00a7 56 Abs. 1 Satz 4 IfSG \n\nvorliegen. Au\u00dferdem ist zu beachten, dass eine Vielzahl der \n\nnoch zu bearbeitenden Antr\u00e4ge zu einer Zeit gestellt wurde, \n\nin denen noch nicht oder nur sehr eingeschr\u00e4nkt die M\u00f6g-\n\nlichkeit einer Impfung bestand. \n\nDie LDS hat deshalb bislang keine Antr\u00e4ge auf Entsch\u00e4di-\n\ngung nach \u00a7 56 Abs. 1 Satz 1 und 2 IfSG unter Berufung \n\nauf \u00a7 56 Abs. 1 Satz 4 IfSG abgelehnt. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Hundeangriff mit Personenscha-\n\nden in Obergruna (Frage Nr. 4) \n\nVorbemerkung: Am 11.06.2021 soll es zu einem Hundean-\n\ngriff mit Personenschaden im Gro\u00dfschirmaer Stadtteil \n\nObergruna gekommen sein. Nach Informationen des Fra-\n\ngestellers musste ein verletztes M\u00e4dchen im Krankenhaus \n\nFreiberg station\u00e4r behandelt werden und die Polizei hat \n\neine Anzeige aufgenommen. Die Frage soll das Handeln \n\nder lokalen Beh\u00f6rden in Bezug auf das Gesetz zum Schutze \n\nder Bev\u00f6lkerung vor gef\u00e4hrlichen Hunden (GefHundG) er-\n\nfragen, da sich bereits ein \u00e4hnlicher Vorfall am 15.03.2021 \n\ndurch den gleichen Hund ereignet haben soll. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Vorf\u00e4lle sind dem Ordnungsamt der Stadt Gro\u00df-\n\nschirma, dem Landkreis Mittelsachsen und der Polizei \n\ndurch gef\u00e4hrliche Hunde nach \u00a7 1 GefHundG bzw. \u00a7 1 \n\nDVOGefHundG in Obergruna seit 2020 bekannt und han-\n\ndelt es sich dabei um gef\u00e4hrliche Hunderassen nach \u00a7 1 \n\nDVOGefHundG oder alleinig um gef\u00e4hrliche Hunderas-\n\nsen, welche durch \u00dcbergriffe nach \u00a7 1 GefHundG aufge-\n\nfallen sind, aber nicht der Klassifizierung nach \u00a7 1 \n\nDVOGefHundG entsprechen? (Bitte chronologisch auflis-\n\nten und entsprechend aufschl\u00fcsseln.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2447 \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen zur Feststellung der Gef\u00e4hrlichkeit \n\nwurden mit welchem Ergebnis nach \u00a7 1 Abs. 4 GefHundG \n\nwann durchgef\u00fchrt und welche Ma\u00dfnahmen zur Einhal-\n\ntung der sicheren Haltung nach \u00a7 5 GefHundG, dabei ins-\n\nbesondere Abs. 4 bis Abs. 6, wurden durch das \n\nOrdnungsamt der Stadt Gro\u00dfschirma, den Landkreis Mit-\n\ntelsachsen bzw. der Polizei oder anderen Beh\u00f6rden ange-\n\nordnet und wann mit welchem Ergebnis durch welche \n\nBeh\u00f6rde/Institution gepr\u00fcft? (Bitte der Auflistung nach \n\nFrage 1 zuordnen und entsprechend aufschl\u00fcsseln.) \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: Zu \n\nFrage 1: Dem Ordnungsamt der Stadt Gro\u00dfschirma, dem \n\nLandratsamt Mittelsachsen und der Polizeidirektion Chem-\n\nnitz sind seit 2020 in Obergruna keine Vorf\u00e4lle mit gef\u00e4hr-\n\nlichen Hunden bekannt geworden. \n\nGef\u00e4hrliche Hunde im Sinne des Gesetzes sind Hunde, de-\n\nren Gef\u00e4hrlichkeit vermutet oder im Einzelfall festgestellt \n\nwird (\u00a7 1 Abs. 1 GefHundG). \n\nZu Frage 2: Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Feststellung der Gef\u00e4hrlich-\n\nkeit eines Hundes im Einzelfall sind die Kreispolizeibeh\u00f6r-\n\nden, das hei\u00dft die Landkreise bzw. kreisfreien St\u00e4dte (\u00a7 1 \n\nAbs. 4 GefHundG). \n\nGef\u00e4hrliche Hunde sind unter anderem Hunde, die sich ge-\n\ngen\u00fcber Menschen oder Tieren als aggressiv erwiesen ha-\n\nben. Als aggressiv gilt ein Hund, der einen Menschen oder \n\nein Tier gesch\u00e4digt hat, ohne dazu provoziert worden zu \n\nsein (\u00a7 1 Abs. 3 GefHundG).  \n\nAm 11. Juni 2021 kam es in Obergruna zu einem schweren \n\nBei\u00dfvorfall mit einem Rottweiler. Nach vorliegenden Poli-\n\nzeiangaben verlie\u00df der Rottweiler das Grundst\u00fcck und fiel \n\nein Kind an, welches gerade mit ihrem Hund am Grund-\n\nst\u00fcck vorbeilief. Das Kind st\u00fcrzte und der Rottweiler biss \n\ndem Kind ins Gesicht und in den Arm. In der Folge wurde \n\nauch der Hund des Kindes gebissen und verletzt. Die Poli-\n\nzei hat die beschuldigte Hundehalterin vor Ort auf ihre \n\nTierhalterpflichten hingewiesen und die Stadt Gro\u00df-\n\nschirma \u00fcber den Bei\u00dfvorfall in Kenntnis gesetzt.  \n\nAm 15. Juni 2021 wurde das Landratsamt Mittelsachsen \n\nsowohl durch den Vater des gesch\u00e4digten Kindes als auch \n\ndurch die Stadt Gro\u00dfschirma \u00fcber den Bei\u00dfvorfall infor-\n\nmiert. Das Landratsamt Mittelsachsen hat daraufhin ein \n\nVerfahren zur Feststellung der Gef\u00e4hrlichkeit des Hundes \n\nnach dem Gesetz zum Schutze der Bev\u00f6lkerung vor gef\u00e4hr-\n\nlichen Hunden eingeleitet und ermittelt derzeit den konkre-\n\nten Sachverhalt. Ma\u00dfnahmen nach dem allgemeinen \n\nPolizeirecht und dem Gesetz zum Schutze der Bev\u00f6lkerung \n\nvor gef\u00e4hrlichen Hunden wurden bisher nicht verf\u00fcgt.  \n\nEin \u00e4hnlicher Vorfall, der sich am 15. M\u00e4rz 2021 durch den \n\ngleichen Hund ereignet haben soll, ist den Beh\u00f6rden nicht \n\nbekannt. \n\nIm Vorfeld des Bei\u00dfvorfalls vom 11. Juni 2021 waren der \n\nPolizei, der Stadt Gro\u00dfschirma und dem Landratsamt Mit-\n\ntelsachsen zwei weitere Bei\u00dfvorf\u00e4lle bekannt geworden. \n\nDemnach hat der Rottweiler am 16. Juni 2020 eine Katze \n\nget\u00f6tet und am 13. M\u00e4rz 2021 einen anderen Hund ver-\n\nletzt. \n\n\u00dcber den Vorfall am 16. Juni 2020 erfolgte eine Anzeige \n\ndurch die Katzenhalterin. Der Hund hatte die Katze ver-\n\nfolgt und get\u00f6tet, nachdem diese auf das Grundst\u00fcck ge-\n\nkommen und ihm, w\u00e4hrend er schlief, ins Gesicht \n\ngesprungen war. Ein Verfahren wurde aufgenommen, aber \n\nim Ergebnis eingestellt. \n\nDas zust\u00e4ndige Veterin\u00e4ramt hat im Jahr 2020 die Hunde-\n\nhaltung \u00fcberpr\u00fcft und im Ergebnis keine Auff\u00e4lligkeiten \n\nfestgestellt. \n\nAm 13. M\u00e4rz 2021 verletzte der Rottweiler einen anderen \n\nHund, der mit seinem Halter am Grundst\u00fcck vorbeikam. \n\nDer Rottweiler ging laut Aktenlage nach vorne, nachdem \n\nder andere Hund ihn angebellt und angeknurrt hatte. Ein \n\nVerfahren nach dem Gesetz zum Schutze der Bev\u00f6lkerung \n\nvor gef\u00e4hrlichen Hunden wurde durchgef\u00fchrt und im Er-\n\ngebnis eingestellt. Bei der Pr\u00fcfung konnte keine Gef\u00e4hr-\n\nlichkeit im Einzelfall festgestellt werden. Die \n\nHundehalterin wurde auf ihre Pflichten hingewiesen. \n\nDas aktuelle Verfahren zum Bei\u00dfvorfall am 11. Juni 2021 \n\nist noch offen. \u00dcber den Ausgang entscheidet allein die \n\nKreispolizeibeh\u00f6rde. \n\nFrank Peschel, AfD: Teilschulnetzplan (Frage Nr. 5) \n\nVorbemerkung: Sachsens Kultusministerium teilte Ende \n\nMai 2021 mit, dass der Teilschulnetzplan f\u00fcr die berufsbil-\n\ndenden Schulen erarbeitet wurde und beabsichtigt ist, die-\n\nsen mit G\u00fcltigkeit zum 1. August 2021 in Kraft zu setzen. \n\nFrage an die Staatsregierung: \n\nWelche Landkreise wurden bis zum Stichtag 17. Juni 2021 \n\ndar\u00fcber schriftlich informiert und haben dies als Bescheid \n\nerhalten? \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Vor dem \n\ngenannten Stichtag erhielten alle Landkreise bezogen auf \n\nihr erteiltes oder versagtes Einvernehmen zum Anh\u00f6rungs-\n\nentwurf des Teilschulnetzplanes f\u00fcr die berufsbildenden \n\nSchulen im Freistaat Sachsen (TSNP bbS) ein Antwort-\n\nschreiben des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus \n\n(SMK). In diesen Schreiben wurde auch darauf hingewie-\n\nsen, dass das SMK nach Pr\u00fcfung und Abw\u00e4gung aller Ar-\n\ngumente beabsichtigt, ausstehende Einvernehmen zu \n\nersetzen und dass der TSNP bbS als Allgemeinverf\u00fcgung \n\nin Form eines Bescheides ergeht. Es wurde ausgef\u00fchrt, \n\ndass die Allgemeinverf\u00fcgung Ende Juni in Form eines Son-\n\nderdrucks im Ministerialblatt des SMK bekannt gemacht \n\nwird. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Ich \n\nkomme zum letzten Punkt, meine Damen und Herren, n\u00e4m-\n\nlich: Wir sind fertig! \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nDie Tagesordnung der 33. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen \n\nLandtags ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. Juni 2021 \n\n 2448 \n\nf\u00fcr die 34. Sitzung auf Mittwoch, den 21. Juli, 10 Uhr, fest-\n\ngelegt. \n\n(Heiterkeit der Pr\u00e4sidentin) \n\nDie Einladung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu. \n\nDie 33. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist damit ge-\n\nschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\n \n\n \n\n \n\n \n (Schluss der Sitzung: 17:21 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}