{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2020-01-09T13:58:48Z",
        "Last-Modified": "2020-01-09T13:58:48Z",
        "Last-Save-Date": "2020-01-09T13:58:48Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "116",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2020-01-09T13:58:48Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2020-01-09T13:58:48Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2020-01-09T13:58:48Z",
        "dcterms:modified": "2020-01-09T13:58:48Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2020-01-09T13:58:48Z",
        "meta:save-date": "2020-01-09T13:58:48Z",
        "modified": "2020-01-09T13:58:48Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1561",
            "2509",
            "1281",
            "4173",
            "3795",
            "5046",
            "4339",
            "4658",
            "4516",
            "3675",
            "4625",
            "4478",
            "4221",
            "5339",
            "4985",
            "4056",
            "3636"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2020-01-09T13:58:48Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2020-01-09T13:58:48Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'7_PlPr_4_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "17"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/4 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n4. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 11:01 Uhr Freitag, 20. Dezember 2019, Plenarsaal Schluss: 15:28 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n Er\u00f6ffnung 69 \n\n Verpflichtung der  \n\nAbg. Hanka Kliese, SPD 69 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 69 \n\n1 Wahl des Ministerpr\u00e4sidenten 69 \n\n Jan Hippold, CDU 69 \n\n Geheime Wahl \u2013  \n\nErgebnis siehe Seite 70 69 \n\n Wahlergebnis 70 \n\n Michael Kretschmer, CDU 70 \n\n2 Vereidigung des Ministerpr\u00e4sidenten 70 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 70 \n\n3 Bildung und St\u00e4rke der  \n\nst\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse 70 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/922 70 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 71 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 71 \n\n Abstimmung und Ablehnung 72 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 7/930 72 \n\n Ivo Teichmann, AfD 72 \n\n Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 72 \n\n Abstimmung und Ablehnung 72 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/901 72 \n\n4 Wahl von Mitgliedern f\u00fcr die Parla-\n\nmentarische Kontrollkommission  \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags gem\u00e4\u00df  \n\n\u00a7 16 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber den  \n\nVerfassungsschutz im Freistaat Sachsen 72 \n\n Wahlvorschlag der Fraktion CDU,  \n\nDrucksache 7/882 72 \n\n Wahlvorschlag der Fraktion AfD,  \n\nDrucksache 7/782 72 \n\n Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE, \n\nDrucksache 7/872 72 \n\n Wahlvorschlag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 7/835 72 \n\n Wahlvorschlag der Fraktion SPD,  \n\nDrucksache 7/849 72 \n\n Jan Hippold, CDU 73 \n\n Geheime Wahl \u2013 Ergebnis siehe Seite 73 73 \n\n Wahlergebnis 73 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 73 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 73 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/782 73 \n\n Christian Hartmann, CDU 74 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 20. Dezember 2019 \n\n5 Wahl von Mitgliedern f\u00fcr das  \n\nParlamentarische Kontrollgremium  \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags gem\u00e4\u00df \u00a7 3  \n\ndes Gesetzes zur Aus\u00fcbung der parla-\n\nmentarischen Kontrolle hinsichtlich der \n\n\u00dcberwachung von Wohnungen unter \n\nEinsatz technischer Mittel und anderer \n\npolizeilicher Ma\u00dfnahmen unter Einsatz \n\nbesonderer Mittel im Freistaat Sachsen 74 \n\n Wahlvorschlag der Fraktion CDU,  \n\nDrucksache 7/883 74 \n\n Wahlvorschlag der Fraktion AfD,  \n\nDrucksache 7/781 74 \n\n Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE, \n\nDrucksache 7/871 74 \n\n Wahlvorschlag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 7/836 74 \n\n Wahlvorschlag der Fraktion SPD,  \n\nDrucksache 7/850 74 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 74 \n\n6 Wahl von Mitgliedern und  \n\nstellvertretenden Mitgliedern f\u00fcr die  \n\nG-10-Kommission des S\u00e4chsischen \n\nLandtags gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes zur \n\nAusf\u00fchrung des Artikel-10-Gesetzes  \n\nim Freistaat Sachsen 75 \n\n Wahlvorschlag der Fraktion CDU,  \n\nDrucksache 7/884 75 \n\n Wahlvorschlag der Fraktion AfD,  \n\nDrucksache 7/780 75 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 75 \n\n7 Wahl von Mitgliedern und  \n\nstellvertretenden Mitgliedern  \n\ndes Datenschutzgremiums des  \n\nS\u00e4chsischen Landtags gem\u00e4\u00df \u00a7 18  \n\nAbsatz 1 der Datenschutzordnung 76 \n\n Wahlvorschlag der Fraktion CDU,  \n\nDrucksachen 7/471 und 7/472 76 \n\n Wahlvorschlag der Fraktion AfD,  \n\nDrucksache 7/505 76 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Wahlvorschlag der Fraktion DIE  \n\nLINKE, Drucksachen 7/565 und 7/566 76 \n\n Wahlvorschlag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksachen 7/833 und 7/834 76 \n\n Wahlvorschlag der Fraktion SPD, \n\nDrucksachen 7/502 und 7/503 76 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 76 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/471 76 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 7/565 76 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/833 76 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/502 76 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/505 76 \n\n Christian Hartmann, CDU 76 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/472 77 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/505 77 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/834 77 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/503 77 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 77 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 77 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 78 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 78 \n\n Christian Hartmann, CDU 78 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 7/565 78 \n\n8 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verbesserung der  \n\nInformationsbeziehungen  \n\nzwischen dem S\u00e4chsischen Landtag \n\nund der Staatsregierung  \n\n Drucksache 7/588, Gesetzentwurf  \n\nder Fraktion DIE LINKE 78 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 78 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 79 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 20. Dezember 2019 \n\n9 Erste Beratung des Entwurfs \n\nGesetz \u00fcber die Karenzzeit von \n\nMitgliedern der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung  \n\n Drucksache 7/681, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 80 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 80 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 81 \n\n10 Vereidigung der weiteren  \n\nMitglieder der Staatsregierung 81 \n\n Wolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr \n\nEnergie, Klimaschutz, Umwelt und \n\nLandwirtschaft 81 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 81 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, \n\nStaatsminister des Innern 81 \n\n Hartmut Vorjohann, Staatsminister \n\nder Finanzen 81 \n\n Katja Meier, Staatsministerin der \n\nJustiz und f\u00fcr Demokratie, Europa \n\nund Gleichstellung 81 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr \n\nKultus 81 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister \n\nf\u00fcr Wissenschaft 81 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Kultur und Tourismus 81 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 81 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nRegionalentwicklung 81 \n\n Oliver Schenk, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundesangelegenheiten und Medien 81 \n\n Thomas Popp, Staatssekret\u00e4r f\u00fcr \n\nDigitale Verwaltung und \n\nVerwaltungsmodernisierung 82 \n\n Worte des Pr\u00e4sidenten  \n\nzum Jahresausklang 82 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 82 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 20. Dezember 2019 \n\n 69 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 11:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 4. Sitzung des 7. \n\nS\u00e4chsischen Landtags. Als Ehreng\u00e4ste unserer heutigen \n\nSitzung begr\u00fc\u00dfe ich ganz herzlich die Pr\u00e4sidentin des \n\nVerfassungsgerichtshofes, Frau Birgit Munz, \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nVertreter des Konsularischen Korps, der Kirchen und \n\nReligionsgemeinschaften, die Pr\u00e4sidenten der kommuna-\n\nlen Spitzenverb\u00e4nde und weitere Vertreter des \u00f6ffentli-\n\nchen Lebens. \n\nMeine Damen und Herren! Unsere Kollegin Frau Hanka \n\nKliese, die ich ganz herzlich begr\u00fc\u00dfe, konnte an den \n\nbisherigen Plenarsitzungen des 7. S\u00e4chsischen Landtags \n\nnicht teilnehmen. Auch f\u00fcr sie gilt die Verpflichtungser-\n\nkl\u00e4rung aus \u00a7 2 Abs. 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung. Er \n\nlautet wie folgt: \u201eDie Mitglieder des S\u00e4chsischen Land-\n\ntags bezeugen vor dem Lande, dass sie ihre ganze Kraft \n\ndem Wohle des Volkes im Freistaates Sachsen widmen, \n\nseinen Nutzen mehren, Schaden von ihm abwenden, die \n\nVerfassung und die Gesetze achten, die \u00fcbernommene \n\nPflicht und Verantwortung nach bestem Wissen und \n\nK\u00f6nnen erf\u00fcllen und in der Gerechtigkeit gegen jeder-\n\nmann dem Frieden dienen werden.\u201c \n\nEntsprechend \u00a7 2 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung ist Frau \n\nKliese in der heutigen Sitzung durch Handschlag zu \n\nverpflichten. Ich bitte Sie daher, zu mir zu kommen, \n\ndamit Ihre Verpflichtung erfolgen kann, verehrte Frau \n\nKollegin. \n\n(Verpflichtung durch Handschlag \u2013  \n\nBeifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Andr\u00e9 Wendt, AfD) \n\nFolgende Abgeordnete hat sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Nicolaus. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich sehe keine \u00c4nde-\n\nrungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die Tagesord-\n\nnung. Die Tagesordnung der 4. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df Artikel 60 Abs. 1 der \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen wird der Ministerpr\u00e4-\n\nsident vom Landtag mit der Mehrheit seiner Mitglieder \n\nohne Aussprache in geheimer Abstimmung gew\u00e4hlt. Falls \n\ndie danach erforderliche Anzahl der Stimmen, das sind \n\n60, nicht erreicht wird, gen\u00fcgt nach Artikel 60 Abs. 2 der \n\nVerfassung in einem weiteren Wahlgang die Mehrheit der \n\nabgegebenen Stimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt zur Wahl des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten in der Drucksache 7/900 der gemein-\n\nsame Wahlvorschlag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE und SPD vor. Zur Wahl vorgeschlagen ist Herr \n\nMichael Kretschmer. \n\nMeine Damen und Herren! Wir treten in die Wahlhand-\n\nlung ein. Hierzu berufe ich folgende Wahlkommission: \n\nHerrn Jan Hippold, CDU, als Leiter, Herrn Holger Hent-\n\nschel, AfD, Herrn Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE, Herrn Dr. \n\nDaniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, Herrn Albrecht \n\nPallas, SPD. \n\nMeine Damen und Herren! Sie begeben sich nach Aufruf \n\nIhres Namens zu den Wahlkabinen. Sie erhalten dort den \n\nStimmschein. \n\nWir kommen zur Wahlhandlung. Ich \u00fcbergebe das Wort \n\nan den Leiter der Wahlkommission. Bitte, Herr Kollege \n\nHippold. \n\nJan Hippold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich werde in gewohnter Manier die \n\nAbgeordneten in alphabetischer Reihenfolge aufrufen. Sie \n\nerhalten dann Ihren Stimmschein, auf dem entsprechend \n\nder angegebenen Drucksache \u00fcber den Wahlvorschlag \n\nabgestimmt wird. Sie k\u00f6nnen sich durch Ankreuzen im \n\nentsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthaltung \n\nentscheiden. Wir beginnen mit der Wahl und ich beginne \n\nmit dem Buchstaben A. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nBefindet sich jemand im Raum, dessen Namen ich nicht \n\naufgerufen habe? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Sind noch Abgeordnete im Saal, die noch nicht \n\ngew\u00e4hlt haben? \u2013 Einer noch. \n\n(Heiterkeit) \n\nIch wiederhole: Sind noch Abgeordnete im Saal, die nicht \n\ngew\u00e4hlt haben? \u2013 Das ist jetzt nicht der Fall. \n\nDamit schlie\u00dfe ich die Wahlhandlung und bitte unsere \n\nWahlkommission, die Stimmen auszuz\u00e4hlen. \n\nIch schlage Ihnen vor, dass die Wahlkommission jetzt die \n\nAusz\u00e4hlung au\u00dferhalb des Plenarsaales im Saal 1 vor-\n\nnimmt und wir mit gro\u00dfer Ruhe und Disziplin auf das \n\nErgebnis warten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 20. Dezember 2019 \n\n 70 \n\nIch sehe keinen Widerspruch und deshalb k\u00f6nnen wir so \n\nverfahren. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Das Ergebnis der Wahl des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten liegt mir nunmehr vor. An der Wahl \n\nhaben sich 118 Abgeordnete beteiligt. Ung\u00fcltig war kein \n\nStimmschein. F\u00fcr Michael Kretschmer haben sich 61 \n\nAbgeordnete entschieden. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nOh-Rufe von der AfD) \n\nMit Nein haben 57 Abgeordnete gestimmt. Kein Abge-\n\nordneter oder keine Abgeordnete hat sich der Stimme \n\nenthalten. \n\nDamit ist Michael Kretschmer als Ministerpr\u00e4sident des \n\nFreistaates Sachsen gew\u00e4hlt. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nHerr Kretschmer, ich frage Sie, ob Sie die Wahl anneh-\n\nmen? \n\nMichael Kretschmer, CDU: Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich \n\nnehme die Wahl an. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke Ihnen und \n\nspreche Ihnen im Namen des Landtags und pers\u00f6nlich die \n\nallerherzlichsten Gl\u00fcckw\u00fcnsche zu Ihrer Wahl zum \n\nMinisterpr\u00e4sidenten aus. Ich w\u00fcnsche Ihnen in Ihrem \n\nverantwortungsvollen Amt Erfolg und Gottes Segen. Ich \n\nbeende den Tagesordnungspunkt 1. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nVereidigung des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nNach Artikel 61 der Verfassung des Freistaates Sachsen \n\nleisten die Mitglieder der Staatsregierung beim Amtsan-\n\ntritt vor dem Landtag den Amtseid. Die Anwesenden \n\nhaben sich erhoben. Herr Ministerpr\u00e4sident, ich bitte Sie, \n\nmir nun den folgenden Amtseid nachzusprechen, wobei \n\nSie hinzuf\u00fcgen k\u00f6nnen: \u201eSo wahr mir Gott helfe.\u201c \n\n\u201eIch schw\u00f6re, dass ich meine Kraft dem Wohl des Volkes \n\nwidmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wen-\n\nden, Verfassung und Recht wahren und verteidigen, meine \n\nPflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen-\n\n\u00fcber allen \u00fcben werde.\u201c \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Ich schw\u00f6re, \n\ndass ich meine Kraft dem Wohl des Volkes widmen, \n\nseinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wenden, Verfas-\n\nsung und Recht wahren und verteidigen, meine Pflichten \n\ngewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen\u00fcber allen \n\n\u00fcben werde. So wahr mir Gott helfe. \n\n(Lang anhaltender Beifall bei der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013 Pr\u00e4sident \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler \u00fcberreicht Ministerpr\u00e4sident \n\nMichael Kretschmer einen Blumenstrau\u00df. \u2013 \n\n\u00dcbergabe von Blumen durch Christian Hartmann, \n\nCDU, Wolfram G\u00fcnther, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE,  \n\nDirk Panter, SPD, Rico Gebhardt, DIE LINKE, \n\nund J\u00f6rg Urban, AfD, sowie weitere Abgeordnete.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Der Tagesordnungspunkt 2 ist beendet. Wir haben \n\njetzt die Gelegenheit, in der Lobby dem Ministerpr\u00e4siden-\n\nten zu gratulieren. Ich unterbreche die Sitzung f\u00fcr \n\n30 Minuten. \n\n(Beifall \u2013 Unterbrechung von 11:32 bis 12:05 Uhr) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nBildung und St\u00e4rke der st\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 1 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung bildet \n\nder Landtag zur Vorbereitung seiner Sitzungen st\u00e4ndige \n\nAussch\u00fcsse f\u00fcr die Dauer der Wahlperiode. Gem\u00e4\u00df \u00a7 23 \n\nAbs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung legt der Landtag die Zahl \n\nder Mitglieder eines jeden Ausschusses fest. In der \n\nDrucksache 7/901 liegt Ihnen der gemeinsame Vorschlag \n\nder Fraktionen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD f\u00fcr die \n\nBildung der Aussch\u00fcsse f\u00fcr die Dauer der Wahlperiode \n\nund die Festlegung der Zahl ihrer Mitglieder vor: \u201eBil-\n\ndung und St\u00e4rke der st\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags in der 7. Legislaturperiode\u201c. \n\nDurch das Pr\u00e4sidium wurden f\u00fcr diesen Tagesordnungs-\n\npunkt keine Redezeiten vorgeschlagen. Ich frage den-\n\nnoch: Gibt es Redebedarf? \u2013 Das ist im Moment nicht der \n\nFall. \n\nMir liegen zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, der erste von der \n\nFraktion DIE LINKE in der Drucksache 7/922. Ich bitte \n\num Einbringung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 20. Dezember 2019 \n\n 71 \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Abgeordnete! Mit gro\u00dfer Ver-\n\nwunderung mussten wir als Fraktion zur Kenntnis neh-\n\nmen, dass Sie den eigenst\u00e4ndigen Fachausschuss Europa \n\nabschaffen wollen. Sie wiederum werden sich sicher nicht \n\ndar\u00fcber wundern, dass wir dem nicht stillschweigend \n\nzustimmen werden. Nein, wir m\u00f6chten mit dem Ihnen \n\nvorliegenden Antrag einen eigenst\u00e4ndigen Europaaus-\n\nschuss beantragen. \n\nFachlich gesehen hat der Europaausschuss die Kernfunk-\n\ntion, den Dialog zwischen Sachsen und Br\u00fcssel zu ge-\n\nw\u00e4hrleisten. Unser Anspruch als LINKE ist es, sich \n\nordentlich am europ\u00e4ischen Gesetzgebungsverfahren und \n\nbesonders an der Subsidiarit\u00e4tskontrolle zu beteiligen. \n\nDas ist ohne einen eigenen Ausschuss kaum vorstellbar. \n\nNun schaffen Sie einen Mammutausschuss f\u00fcr Verfas-\n\nsung, Recht, Demokratie, Gleichstellung und Europa. \n\nDabei ist mir pers\u00f6nlich klar, welches Thema hinten \n\nrunterfallen wird. Aber Sie k\u00f6nnen mich gern eines \n\nBesseren belehren. Was mich an dieser Entscheidung aber \n\nam meisten st\u00f6rt, ist das Zeichen, das Sie damit setzen. \n\nNeben aller notwendigen Kritik an der Europ\u00e4ischen \n\nUnion muss man auch die M\u00f6glichkeit einer positiven \n\nPerspektive aufzeigen, und diese kann nur in der St\u00e4rkung \n\nder sozialen Dimension der Europ\u00e4ischen Union liegen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie neue Staatsregierung in Sachsen sollte der Europapo-\n\nlitik daher einen entsprechenden Raum geben und sich \n\ninsbesondere f\u00fcr die St\u00e4rkung der sozialen Rechte und f\u00fcr \n\ndie Verbindlichkeit der sozialen S\u00e4ule einsetzen. Die \n\neurop\u00e4ische Idee ist f\u00fcr uns LINKE auf sozialer Gerech-\n\ntigkeit aufgebaut, auf Humanismus und internationaler \n\nSolidarit\u00e4t. Sie ist f\u00fcr uns eine Antwort auf Jahrhunderte \n\nvon Kriegen in Europa, auf die gro\u00dfen Katastrophen in \n\nder ersten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts nach den Millionen \n\nOpfern, den gr\u00f6\u00dften Menschheitsverbrechen bis hin zu \n\nAuschwitz. Daher ist f\u00fcr mich diese Entscheidung der \n\nKoalition ein R\u00fcckschritt ins Mittelalter. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs gibt nat\u00fcrlich Fragen, die man nur auf lokaler, manch-\n\nmal auf nationaler, aber eben auch auf europ\u00e4ischer Ebene \n\nbeantworten kann. Aber es gibt aus s\u00e4chsischer Perspekti-\n\nve eben Realit\u00e4ten, denen wir uns nicht verweigern \n\nk\u00f6nnen. Wir haben eine Weltwirtschaft. Wir haben euro-\n\np\u00e4ische Konzerne. Wir haben eine globale Klimafrage \n\nund selbstverst\u00e4ndlich auch eine globale soziale Frage. \n\nWir sollten daher die europ\u00e4ische Ebene nutzen und die \n\nEuropapolitik nicht zur Randnotiz in Sachsen verkommen \n\nlassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen der SPD! Ich kann mich \n\nnoch gut daran erinnern, wie Ihre Spitzenkandidatin \n\nKatarina Barley mit dem Europabulli Wahlkampf ge-\n\nmacht hat. \n\nGesch\u00e4tzte Abgeordnete der GR\u00dcNEN! Sie haben ein \n\ngutes europapolitisches Profil. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDaher verstehe ich es nicht, warum Sie hier der Abschaf-\n\nfung eines eigenst\u00e4ndigen Europaausschusses zustimmen. \n\nGanz ehrlich: F\u00fcr mich f\u00fchlt es sich so an, als w\u00e4ren Sie \n\nin dieser Koalition bereits das erste Mal \u00fcber den Tisch \n\ngezogen worden. Daher: Wir fordern einen eigenst\u00e4ndi-\n\ngen Europaausschuss! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktionen \n\nk\u00f6nnen jetzt Stellung nehmen; es beginnt die CDU-\n\nFraktion. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen \n\nDank. Frau T\u00e4ndler-Walenta, das war starker Tobak mit \n\ndem gro\u00dfen Bogen, den Sie jetzt gespannt haben. Die \n\nCDU-Fraktion ist und bleibt die Europapartei. \n\n(Zurufe von der AfD: Ha, ha, ha! \u2013  \n\nLachen bei den LINKEN) \n\nIch kann auch f\u00fcr die Koalition sagen, dass uns das \n\nEuropathema \u2013 als Freistaat, der an zwei L\u00e4nder, mit der \n\nTschechischen Republik und der Republik Polen, grenzt \u2013 \n\nimmer ein wichtiges Thema sein wird. \n\nWir sind bei der Bildung der Aussch\u00fcsse dem Ressort-\n\nprinzip gefolgt, um hierbei auch die Handlungs- und die \n\nArbeitsf\u00e4higkeit des Parlaments abzubilden. Wir sind der \n\nAuffassung, dass in diesem Ausschuss das Europathema \n\nund auch die Fragen der Subsidiarit\u00e4t sehr vern\u00fcnftig \n\nbehandelt werden k\u00f6nnen. Es macht auch keinen Ab-\n\nstrich, ob es einen eigenst\u00e4ndigen Europaausschuss gibt \n\noder ob in diesem Ausschuss, in diesem Parlament das \n\nEuropathema nach wie vor gelebt wird. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDas h\u00e4ngt nicht von einem eigenst\u00e4ndigen Ausschuss ab, \n\nsondern es h\u00e4ngt davon ab, wie engagiert wir als Abge-\n\nordnete uns dieses Themas annehmen. \n\nIch kann nur sagen: Diese Koalition wird das Europathe-\n\nma weiterhin sehr engagiert annehmen, weil Sachsen das \n\nHerz Europas ist, wir sehr von Europa profitieren und \n\nEuropa weiter st\u00e4rken m\u00f6chten und m\u00fcssen. Das verbin-\n\ndet uns als Koalition. \n\nVon daher ist es einfach nur eine operative Folge der \n\nAusschusszusammensetzung und keine politische Inter-\n\npretation, wie sie gerade hier vorgenommen worden ist. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die \n\nAfD-Fraktion das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN? \u2013 SPD? \u2013 Niemand hat mehr \n\nRedebedarf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 20. Dezember 2019 \n\n 72 \n\nDann lasse ich jetzt \u00fcber den Antrag der Fraktion DIE \n\nLINKE abstimmen. Wer dem Antrag zustimmen m\u00f6chte, \n\nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimm-\n\nenthaltungen, eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Damit ist \n\nder Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen jetzt zum Antrag der AfD-Fraktion, Druck-\n\nsache 7/930, und ich bitte um Einbringung, wenn das \n\ngew\u00fcnscht wird. Herr Teichmann, bitte. \n\nIvo Teichmann, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Nachdem wir nun \n\nextrem kurzfristig, n\u00e4mlich gestern 12:05 Uhr, den \n\nvorliegenden Antrag zur Bildung und St\u00e4rke der st\u00e4ndigen \n\nAussch\u00fcsse des S\u00e4chsischen Landtags in der 7. Legisla-\n\nturperiode erhalten haben, beantragen wir als AfD-\n\nFraktion die Beibehaltung der bisherigen jeweiligen \n\nAusschussst\u00e4rken von 18 Mitgliedern statt der von der \n\nKoalition beantragten 19 Mitglieder; zumal sich der \n\nLandtag personell verkleinert hat. \n\nBei 19 statt 18 Mitgliedern w\u00fcrde sich die CDU-Fraktion \n\nungerechtfertigt jeweils einen Sitz mehr in den Aussch\u00fcs-\n\nsen verschaffen. \n\n(Lachen bei der CDU \u2013 \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ungerechtfertigt?) \n\nDieses durchschaubare Man\u00f6ver lehnen wir \n\n(Weitere Zurufe von der CDU) \n\nzulasten der anderen Fraktionen ab und bitten um Zu-\n\nstimmung zu dem Ihnen vorliegenden \u00c4nderungsantrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Starker Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr  \n\nLippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nFrau Pr\u00e4sidentin. Werte Kolleginnen und Kollegen! Wenn \n\nes nicht so traurig w\u00e4re, dann w\u00e4re es wenigstens unter-\n\nhaltsam, was Sie hier vortragen. Ich w\u00fcrde Ihnen empfeh-\n\nlen, einmal in die Plenarprotokolle der vergangenen \n\nSitzungen zu schauen, dann stellen Sie fest, welche \n\nAusf\u00fchrungen die AfD-Fraktion zu Ausschussst\u00e4rken \n\ngemacht hat. Versuchen Sie, das einmal zusammenzube-\n\nkommen; es wird nicht logisch. \n\nSie haben beim letzten Mal eine Enquetekommission mit \n\n20 Mitgliedern gefordert. Warum wohl? \u2013 Weil das 20. \n\nMitglied ein AfD-Mitglied ist. Sie beschweren sich jetzt, \n\ndass das 19. Mitglied ein CDU-Mitglied ist und das nicht \n\nsein k\u00f6nne, weil es alles verzerrt. \n\nNun ja, vielleicht fassen Sie sich an die eigene Nase. Wir \n\nhaben uns wohl \u00fcberlegt, dass 19 Mitglieder eine sinnvol-\n\nle Zahl ist. \u00dcberlegen Sie sich einmal, ob Sie mit derarti-\n\ngem Kleinkram den Landtag behelligen. \n\nDas war nun wirklich keine Begr\u00fcndung, sondern eher \n\nabsurd; von daher lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der CDU) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weite-\n\nren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den AfD-Antrag \n\nabstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimm-\n\nenthaltungen, eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist \n\nauch dieser Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache \n\n7/901, Antrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\nund SPD. Wer diesem Antrag seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt ums Handzeichen. \u2013 Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Gegen-\n\nstimmen und Stimmenthaltungen ist der Antrag dennoch \n\nmit Mehrheit angenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\n\npunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nWahl von Mitgliedern f\u00fcr die Parlamentarische Kontrollkommission \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags gem\u00e4\u00df \u00a7 16 Abs. 2  \n\ndes Gesetzes \u00fcber den Verfassungsschutz im Freistaat Sachsen \n\n\u00a7 16 des Gesetzes \u00fcber den Verfassungsschutz im Frei-\n\nstaat Sachsen schreibt die Wahl der Mitglieder der Parla-\n\nmentarischen Kontrollkommission des S\u00e4chsischen \n\nLandtags vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 16 Abs. 2 Satz 1 dieses Gesetzes \n\nwerden die Mitglieder der Parlamentarischen Kontroll-\n\nkommission vom Landtag aus seiner Mitte einzeln mit der \n\nMehrheit seiner Mitglieder gew\u00e4hlt. \n\n\u00a7 16 Abs. 2 Satz 2 dieses Gesetzes legt dar\u00fcber hinaus \n\nfest, dass zwei der f\u00fcnf Mitglieder der parlamentarischen \n\nOpposition angeh\u00f6ren m\u00fcssen. \n\nIn Anwendung von \u00a7 16 Abs. 2 und 3 unserer Gesch\u00e4fts-\n\nordnung bedeutet dies, dass auf den Vorschlag jeder \n\nFraktion je ein Mitglied zu w\u00e4hlen ist. \n\nDie Wahlvorschl\u00e4ge liegen Ihnen in den Drucksachen vor: \n\nDrucksache 7/882 f\u00fcr die CDU-Fraktion, Drucksa-\n\nche 7/782 f\u00fcr die AfD-Fraktion, Drucksache 7/872 f\u00fcr die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 20. Dezember 2019 \n\n 73 \n\nFraktion DIE LINKE, Drucksache 7/835 f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE und Drucksache 7/849 f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion. \n\nDa keine Debatte vorgesehen ist, kommen wir jetzt zur \n\nWahl. Die AfD-Fraktion hat bereits im Vorfeld angezeigt, \n\ndass sie eine geheime Abstimmung w\u00fcnscht. Deshalb \n\nberufe ich jetzt wieder eine Wahlkommission: Herrn Jan \n\nHippold als Leiter, Herrn Holger Hentschel, Herrn Nico \n\nBr\u00fcnler, Herrn Dr. Daniel Gerber und Herrn Albrecht \n\nPallas. \n\nIch \u00fcbergebe nun das Wort an den Leiter der Wahlkom-\n\nmission. \n\nJan Hippold, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich werde wieder die \n\nAbgeordneten in alphabetischer Reihenfolge aufrufen. Sie \n\nbekommen einen Stimmschein. Sie k\u00f6nnen sich hinsicht-\n\nlich der Kandidaten mit dem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, \n\nNein oder Enthaltung entscheiden. Wir beginnen wiede-\n\nrum mit dem Buchstaben A. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nBefindet sich ein Abgeordneter im Raum, dessen Namen \n\nich nicht aufgerufen habe? \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren, ich schlie\u00dfe die Wahlhandlung und schlage \n\nIhnen vor, dass die Wahlkommission im Saal 1 mit der \n\nAusz\u00e4hlung beginnt und wir auf das Ergebnis warten. Es \n\nw\u00e4re gut, wenn Sie alle im Saal bleiben w\u00fcrden. \n\n(Unterbrechung von 12:31 bis 13:10 Uhr) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren, mir liegt das Ergebnis f\u00fcr die Parlamentari-\n\nsche Kontrollkommission vor. Ich bitte Sie, die Pl\u00e4tze \n\nwieder einzunehmen. \n\nIch verk\u00fcnde f\u00fcr die Parlamentarische Kontrollkommissi-\n\non des S\u00e4chsischen Landtags folgendes Ergebnis: \n\n117 Stimmen wurden abgegeben. Ung\u00fcltig waren null. Es \n\nwurde wie folgt abgestimmt: f\u00fcr Rico Anton 96 Jastim-\n\nmen, 15 Neinstimmen und 4 Enthaltungen. Damit ist Herr \n\nRico Anton gew\u00e4hlt. F\u00fcr Herrn Carsten H\u00fctter 51 Jastim-\n\nmen, 45  Neinstimmen und 20 Enthaltungen. Herr H\u00fctter \n\nhat damit nicht die erforderliche Mehrheit erreicht. \n\nKerstin K\u00f6ditz: 61 Jastimmen, 44 Neinstimmen und \n\n11 Enthaltungen. Sie ist damit gew\u00e4hlt. Valentin  \n\nLippmann: 77 Jastimmen, 35 Neinstimmen und 3 Enthal-\n\ntungen. Er ist damit gew\u00e4hlt. Sabine Friedel: 77 Jastim-\n\nmen, 30 Neinstimmen und 8 Enthaltungen. Damit ist auch \n\nsie gew\u00e4hlt. \n\nIch frage zuerst die gew\u00e4hlten Kandidatinnen und Kandi-\n\ndaten, ob jemand die Wahl nicht annehmen m\u00f6chte? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Ich frage nun die AfD-Fraktion \n\nFolgendes: Wissen Sie, dass vor dem zweiten Wahlgang \n\nein Verst\u00e4ndigungsverfahren stattfinden muss? \u2013 Ich \n\nerteile Ihnen, Herr Urban, das Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank. Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nw\u00fcrde f\u00fcr unsere Fraktion jetzt das Verst\u00e4ndigungsverfah-\n\nren beantragen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Dann \n\nbitten ich die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer zu mir \n\nnach vorn, damit man mir sagt, wie das gew\u00fcnscht wird. \n\n(Die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer  \n\naller Fraktionen begeben sich zur Pr\u00e4sidentin.  \n\nEs findet eine kurze Abstimmung statt.) \n\nDas Verst\u00e4ndigungsverfahren wird jetzt im Rahmen der \n\nParlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer im Raum 2 statt-\n\nfinden. Ich unterbreche die Sitzung. Reichen Ihnen \n\n15 Minuten aus? \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\n10 Minuten!) \n\n\u2013 Zehn Minuten. Das hei\u00dft, dass wir uns 13:25 Uhr \n\nwieder hier treffen. \n\n(Unterbrechung von 13:13 bis 13:25 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Wir setzen die Sitzung fort. \n\nIch bitte Sie, die Pl\u00e4tze wieder einzunehmen. \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an die AfD-Fraktion. Herr Urban, \n\nbitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank. Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nbeantrage f\u00fcr meine Fraktion einen zweiten Wahlgang, \n\nund ich w\u00fcrde den Antrag auf geheime Abstimmung \n\nzur\u00fcckziehen. \n\n(Jan Hippold, CDU: Sch\u00f6n, jetzt \n\nwo wir alles ausgez\u00e4hlt haben!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie schlagen \n\nHerrn H\u00fctter wieder vor? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Jawohl, wir schlagen auch im zweiten \n\nWahlgang Herrn H\u00fctter wieder vor. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, meine \n\nDamen und Herren! Sie haben es zur Kenntnis genom-\n\nmen. Es ist jetzt eine offene Wahl. Vorgeschlagen f\u00fcr die \n\nParlamentarische Kontrollkommission von der AfD-\n\nFraktion ist Herr Abg. H\u00fctter. Wer die Stimme Herrn \n\nH\u00fctter geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \n\n\u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei Gegenstimmen und Stimmenthaltungen sind das jetzt \n\nmehr als 60 Stimmen und Herr H\u00fctter ist damit gew\u00e4hlt. \n\n(Die Pr\u00e4sidentin verst\u00e4ndigt sich mit den \n\nSchriftf\u00fchrern, ob es mehr als 60 Stimmen  \n\nwaren und die Z\u00e4hlung wiederholt werden soll.) \n\nSo, meine Damen und Herren, da es zwischen mir und \n\nden Schriftf\u00fchrern keine Einigkeit gibt, kann ich den \n\nWahlgang noch einmal wiederholen, und ich bitte Sie, \n\njetzt noch einmal klar und deutlich abzustimmen. \n\n(Zuruf von der CDU: Hammelsprung!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 20. Dezember 2019 \n\n 74 \n\nWer Herrn H\u00fctter seine Stimme f\u00fcr die Parlamentarische \n\nKontrollkommission geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \n\n(Die Pr\u00e4sidentin verst\u00e4ndigt sich \n\n nochmals mit den Schriftf\u00fchrern.) \n\nJetzt gibt es Einigkeit. Es waren mehr als 60 Stimmen. \n\nDamit ist Herr H\u00fctter gew\u00e4hlt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch m\u00f6chte jetzt diejenigen begl\u00fcckw\u00fcnschen, die ge-\n\nw\u00e4hlt worden sind. Herr H\u00fctter, Sie nehmen die Wahl \n\nauch an? Das habe ich Sie noch nicht gefragt. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ja!) \n\n\u2013 Gut. Ich gratuliere sehr herzlich und w\u00fcnsche viel \n\nErfolg f\u00fcr die Arbeit. \n\nJetzt sehe ich eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten \n\n\u2013 also ich vermute das. Bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herzlichen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Ich erkl\u00e4re namens meiner Fraktion, dass wir \n\nunter Beachtung der parlamentarischen Spielregeln und \n\nder Tatsache, dass der AfD dieser Sitz auch im parlamen-\n\ntarischen Verfahren zusteht, genauso wie der LINKEN, \n\nbei dem wir entsprechend auch mitgestimmt haben, jetzt \n\nzugestimmt haben. \n\nIch halte es f\u00fcr einen unversch\u00e4mten Akt des Umgangs in \n\ndiesem Hohen Hause, wenn ich zur Kenntnis nehme, dass \n\nAbgeordnete der LINKEN Fotos vom Abstimmungsver-\n\nhalten machen. Ich darf den Herrn Fraktionsvorsitzenden \n\nder LINKEN auffordern, gegen\u00fcber seiner Fraktion daf\u00fcr \n\nSorge zu tragen, dass so eine Art des Umgangs miteinan-\n\nder unterbleibt, und ich darf darauf hinweisen, falls hier \n\nBilder ver\u00f6ffentlicht werden, werden wir unsererseits \n\nauch damit umzugehen wissen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nWahl von Mitgliedern f\u00fcr das Parlamentarische Kontrollgremium des \n\nS\u00e4chsischen Landtags gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes zur Aus\u00fcbung der \n\nparlamentarischen Kontrolle hinsichtlich der \u00dcberwachung von Wohnungen \n\nunter Einsatz technischer Mittel und anderer polizeilicher Ma\u00dfnahmen  \n\nunter Einsatz besonderer Mittel im Freistaat Sachsen \n\nDie Wahl der Mitglieder f\u00fcr das Parlamentarische Kon-\n\ntrollgremium des S\u00e4chsischen Landtags schreibt \u00a7 3 \n\nAbs. 1 des Gesetzes zur Aus\u00fcbung der parlamentarischen \n\nKontrolle hinsichtlich der \u00dcberwachung von Wohnungen \n\nunter Einsatz technischer Mittel und anderer polizeilicher \n\nMa\u00dfnahmen unter Einsatz besonderer Mittel im Freistaat \n\nSachsen vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 Satz 1 dieses Gesetzes \n\nwerden die Mitglieder f\u00fcr das Parlamentarische Kontroll-\n\ngremium vom Landtag aus seiner Mitte einzeln mit der \n\nMehrheit seiner Mitglieder gew\u00e4hlt. \n\n\u00a7 3 Abs. 1 Satz 1 dieses Gesetzes legt dar\u00fcber hinaus fest, \n\ndass zwei der f\u00fcnf Mitglieder der parlamentarischen \n\nOpposition angeh\u00f6ren m\u00fcssen. In Anwendung von \u00a7 15 \n\nAbs. 2 und 3 unserer Gesch\u00e4ftsordnung bedeutet dies \n\nauch in diesem Fall, dass auf den Vorschlag jeder Fraktion \n\nje ein Mitglied zu w\u00e4hlen ist. Die Wahlvorschl\u00e4ge liegen \n\nIhnen in den folgenden Drucksachen vor: Drucksa-\n\nche 7/883 f\u00fcr die CDU-Fraktion, Drucksache 7/781 f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion, Drucksache 7/871 f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 7/836 f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE und Drucksache 7/850 f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDa keine Debatte vorgesehen ist, kommen wir jetzt zur \n\nWahl. Die Wahlen finden nach der Bestimmung unserer \n\nGesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann statt-\n\ndessen durch Handzeichen abgestimmt werden, wenn \n\nniemand widerspricht. Ich frage: Widerspricht jemand \n\ngegen eine offene Wahl? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nDamit k\u00f6nnen wir in eine offene Wahl gehen. \n\nIch rufe die vorgeschlagenen Kandidaten einzeln auf und \n\nlasse einzeln abstimmen. \n\nWer dem Wahlvorschlag, Herrn Ronald Pohle zu w\u00e4hlen, \n\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \n\nStimmenthaltung und keinen Gegenstimmen ist Herr \n\nPohle gew\u00e4hlt. \n\nWer dem Vorschlag, Herrn Lars Kuppi zu w\u00e4hlen, zu-\n\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Gegen-\n\nstimmen und Stimmenthaltungen ist Herr Kuppi mehr-\n\nheitlich gew\u00e4hlt worden. \n\nWer dem Vorschlag, Frau Kerstin K\u00f6ditz zu w\u00e4hlen, \n\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe 3 \n\nStimmenthaltungen und eine Reihe von Stimmen dage-\n\ngen. Dennoch habe ich \u2013 ich hoffe mit Einverst\u00e4ndnis \n\nmeiner Schriftf\u00fchrer \u2013 erkennen k\u00f6nnen, dass Frau \n\nKerstin K\u00f6ditz eine Mehrheit bekommen hat. Auch Sie \n\nsind gew\u00e4hlt. \n\nWer dem Vorschlag, Herrn Valentin Lippmann zu w\u00e4hlen, \n\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013  Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 20. Dezember 2019 \n\n 75 \n\nBei 4 Enthaltungen und einer ganzen Reihe von Gegen-\n\nstimmen ist Herr Valentin Lippmann dennoch mit Mehr-\n\nheit gew\u00e4hlt worden. \n\nWer dem Vorschlag, Herrn Albrecht Pallas zu w\u00e4hlen, \n\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 3 Stimmenthal-\n\ntungen, ansonsten eine gro\u00dfe Mehrheit. Damit ist auch \n\nHerr Pallas gew\u00e4hlt. \n\nIch frage, ob einer der Kandidaten die Wahl nicht anneh-\n\nmen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gratuliere ich \n\ndenen, die gew\u00e4hlt sind, und w\u00fcnsche Erfolg bei der \n\nArbeit. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nwar schnell abgearbeitet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nWahl von Mitgliedern und stellvertretenden Mitgliedern f\u00fcr die  \n\nG-10-Kommission des S\u00e4chsischen Landtags gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes \n\nzur Ausf\u00fchrung des Artikel-10-Gesetzes im Freistaat Sachsen \n\nDie Wahl der Mitglieder und stellvertretenden Mitglieder \n\nf\u00fcr die G-10-Kommission des S\u00e4chsischen Landtags wird \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Artikel-10-\n\nGesetzes im Freistaat Sachsen durchgef\u00fchrt. F\u00fcr die drei \n\nzu w\u00e4hlenden Mitglieder und deren Stellvertreter liegen \n\nIhnen die Drucksache 7/884 f\u00fcr die CDU-Fraktion und \n\nDrucksache 7/780 f\u00fcr die AfD-Fraktion vor. Die Wahlen \n\nfinden nach den Bestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung geheim statt. Allerdings kann auch hier durch \n\nHandzeichen abgestimmt werden. Ich frage, ob jemand \n\neiner offenen Abstimmung widerspricht. \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. \n\nDamit k\u00f6nnen wir durch Handzeichen \u00fcber die Wahl des \n\nAbge. Rico Anton als Mitglied der G-10-Kommission \n\nentscheiden. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gibt \n\nes Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nGegenstimmen und keine Stimmenthaltungen. Damit ist \n\nder Abgeordnete gew\u00e4hlt. \n\nWer dem Vorschlag, Svend-Gunnar Kirmes zu w\u00e4hlen, \n\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nhier keine Stimmenthaltungen und keine Gegenstimmen. \n\nDamit ist der Abgeordnete gew\u00e4hlt. \n\nWer dem Vorschlag, Carsten H\u00fctter als Mitglied zu \n\nw\u00e4hlen, zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei Stimmenthaltungen und Gegenstimmen w\u00fcrde ich \n\neinsch\u00e4tzen, dass es \u00fcber 60 Abgeordnete waren, die \n\nzugestimmt haben. Ich frage aber meine Beisitzer, ob sie \n\ndas auch so sehen. \u2013 Es gibt Einstimmigkeit von uns. \n\nDamit ist Herr H\u00fctter gew\u00e4hlt. \n\nDen Mitgliedern, die jetzt gew\u00e4hlt worden sind, herz-\n\nlichen Gl\u00fcckwunsch von uns und viel Erfolg bei der \n\nArbeit! \n\nWir kommen jetzt zur Wahl der stellvertretenden Mitglie-\n\nder. Ich denke, auch diese Wahl kann offen erfolgen. \u2013 Ich \n\nsehe keinen Widerspruch. \n\nWer dem Vorschlag, Susan Leithoff als stellvertretendes \n\nMitglied zu w\u00e4hlen, zustimmt, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Sie wurde bei keinen Gegenstimmen und \n\neiner Stimmenthaltung gew\u00e4hlt. \n\nWer dem Vorschlag, Martin Modschiedler als stellvertre-\n\ntendes Mitglied zu w\u00e4hlen, zustimmt, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Der Abgeordnete wurde bei einer Stimmenthal-\n\ntung und keinen Gegenstimmen gew\u00e4hlt. \n\nWer dem Vorschlag, Lars Kuppi als stellvertretendes \n\nMitglied zu w\u00e4hlen, zustimmt, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei Gegenstimmen und Stimmenthaltungen habe \n\nich in Abstimmung mit dem Pr\u00e4sidium eine Mehrheit von \n\n\u00fcber 60 Abgeordneten gesehen. Damit ist Herr Kuppi \n\ngew\u00e4hlt. \n\nIch frage, ob jemand die Wahl nicht annehmen m\u00f6chte. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Dann auch Ihnen meinen herzlichen \n\nGl\u00fcckwunsch und viel Erfolg bei der Arbeit! \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 20. Dezember 2019 \n\n 76 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nWahl von Mitgliedern und stellvertretenden Mitgliedern \n\ndes Datenschutzgremiums des S\u00e4chsischen Landtags \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 18 Absatz 1 der Datenschutzordnung \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 18 der Datenschutzordnung w\u00e4hlt der Landtag \n\naus seiner Mitte ein Datenschutzgremium. Das Gremium \n\nbesteht aus sieben stimmberechtigten Mitgliedern. Bei der \n\nBesetzung ist f\u00fcr die Feststellung des St\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses \n\nder Fraktionen das Verfahren nach \u00a7 15 Abs. 2 und 3 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung zugrunde zu legen. \n\nF\u00fcr jedes Mitglied ist jeweils eine Stellvertreterin bzw. \n\nein Stellvertreter zu benennen. Bei den zu besetzenden \n\nsieben Sitzen bedeutet dies: Auf Vorschlag der CDU-\n\nFraktion und der AfD-Fraktion sind jeweils zwei Mitglie-\n\nder und zwei stellvertretende Mitglieder zu w\u00e4hlen. Auf \n\nVorschlag der Fraktionen DIE LINKE, B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE und SPD sind jeweils ein Mitglied und ein \n\nstellvertretendes Mitglied zu w\u00e4hlen. Die Wahlvorschl\u00e4ge \n\nliegen Ihnen in folgenden Drucksachen vor: Drucksachen \n\n7/471 und 7/472 f\u00fcr die CDU-Fraktion, Drucksache 7/505 \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion, f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE in den \n\nDrucksachen 7/565 und 7/566, f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNE in den Drucksachen 7/833 und 7/834 sowie \n\nf\u00fcr die SPD in den Drucksachen 7/502 und 7/503. \n\nIch frage Sie wieder, ob geheim gew\u00e4hlt werden soll oder \n\nob Sie einer offenen Abstimmung zustimmen. Wer gegen \n\neine offene Abstimmung ist, melde sich jetzt bitte. \u2013 Ich \n\nsehe, dies ist nicht der Fall. Somit gehen wir in die offene \n\nAbstimmung. \u2013 Wenn es keine Einw\u00e4nde gibt, k\u00f6nnten \n\nwir auch \u00fcber alle Wahlvorschl\u00e4ge gemeinsam abstim-\n\nmen. \u2013 Hierzu gibt es eine Wortmeldung. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Wir m\u00f6chten \u00fcber die \n\nWahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen bitte getrennt abstimmen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren, ich lasse nun \u00fcber den Wahlvorschlag der \n\nCDU-Fraktion \u00fcber die stimmberechtigten Mitglieder \n\nabstimmen. Das ist die Drucksache 7/471. Wer m\u00f6chte \n\ndie Zustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe keine Stimmenthaltun-\n\ngen und keine Gegenstimmen. Damit ist dem Wahlvor-\n\nschlag zugestimmt. \n\n(Die Pr\u00e4sidentin bespricht sich mit den \n\nSchriftf\u00fchrern und der Landtagsverwaltung.) \n\nEs tut mir leid, aber die Bl\u00e4tter sind ein ganz klein wenig \n\nunsortiert. \n\n(Die Pr\u00e4sidentin bespricht sich \n\nerneut mit der Landtagsverwaltung.) \n\nWir setzen mit den Stimmberechtigten fort. Der Wahlvor-\n\nschlag der Fraktion DIE LINKE, Frau Abg. Nagel, liegt in \n\nDrucksache 7/565 vor. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Wir \n\nhaben uns hier vorn geeinigt, dass es f\u00fcr den Vorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE, Frau Abg. Nagel, keine Mehr-\n\nheit gegeben hat. Damit ist sie nicht gew\u00e4hlt. \n\nIch rufe den Wahlvorschlag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Dr. Daniel Gerber, in der Druck-\n\nsache 7/833 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Ich sehe eine ganze Reihe von Stimmenthaltungen, \n\ndennoch ist dem Wahlvorschlag zugestimmt worden. \n\nAls weiteres stimmberechtigtes Mitglied nach dem \n\nWahlvorschlag der SPD in der Drucksache 7/502 wurde \n\nAlbrecht Pallas benannt. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Es gibt keine Stimmenthaltungen und keine \n\nGegenstimmen. Damit ist auch dieser Wahlvorschlag \n\nbest\u00e4tigt. \n\n\u00dcber die Stimmberechtigten der AfD-Fraktion haben wir \n\nnoch nicht abgestimmt. Das ist die Drucksache 7/505, \n\nAfD-Fraktion: Dr. Joachim Michael Keiler und Dr. Volker \n\nDringenberg. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nEr ist schon gew\u00e4hlt! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 \u2013 Ist irgendetwas \n\nverkehrt, Herr Hartmann? Es ist heute f\u00fcr mich etwas \n\nschwierig. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, wenn ich \n\nes richtig verstanden habe, geht es jetzt um die ordentli-\n\nchen Mitglieder. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja, stimmt. \n\nChristian Hartmann, CDU: Das w\u00e4ren nach der Vorla-\n\nge, die mir vorliegt, Herr Abg. Dr. Keiler und Herr Abg. \n\nHein. \n\n(Zurufe von der AfD: Nein!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois:  Also, ich habe \n\njetzt als ordentliches Mitglied stehen: Dr. Volker  \n\nDringenberg. \n\n(Zuruf von der AfD: Ja, wir auch! \u2013 \n\nDie Pr\u00e4sidentin bespricht sich mit dem \n\nJuristischen Dienst. \u2013 Unruhe bei den Fraktionen) \n\nGut. Dann beginnen wir jetzt nochmals mit dem AfD-\n\nVorschlag. Das ist hier etwas eigenartig aufgeschrieben. \n\nEinmal steht das ordentliche Mitglied oben und einmal \n\nunten. Ich lasse nun \u00fcber die ordentlichen Mitglieder \n\nDr. Volker Dringenberg und Ren\u00e9 Hein abstimmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 20. Dezember 2019 \n\n 77 \n\n(Zurufe von der AfD: Nein! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDer ist schon gew\u00e4hlt!) \n\n\u2013 Ich habe hier einen Wahlvorschlag, auf dem das so \u2013 \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\n505, Frau Pr\u00e4sidentin, 505! \u2013 \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, \n\nh\u00e4lt die Drucksache 7/505 hoch.) \n\n\u2013 Ja, ich habe die 505 in der Hand. \n\n(Zuruf von der AfD: Ja, wir auch! \u2013 \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nAls ordentliche Mitglieder! \u2013 \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD, geht zur Pr\u00e4sidentin.) \n\nAlso hatte ich am Anfang doch recht. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja, ja!) \n\nIch glaube, ich habe heute einen Gl\u00fchwein von Herrn \n\nHartmann verdient. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der AfD \u2013 \n\nZurufe: Oh! \u2013 Dirk Panter, SPD: Mindestens!) \n\nNun machen wir es noch einmal ganz korrekt. Wenn wir \n\nhier Fehler machen, dann setzen wir uns n\u00e4chsten Monat \n\nwieder zusammen, und das ist bestimmt nicht Ihr Wunsch. \n\nIch lasse nun \u00fcber die ordentlichen Mitglieder abstimmen, \n\nund zwar sind das Herr Dr. Joachim Michael Keiler und \n\nHerr Dr. Volker Dringenberg, Wahlvorschlag der AfD-\n\nFraktion. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Nun wird es \n\netwas schwierig, weil ich auch Stimmenthaltungen von \n\nder CDU-Fraktion gesehen habe. \n\nWir wiederholen es und werden es schon irgendwie \n\nhinbekommen. Wir sind uns hier vorn n\u00e4mlich nicht einig. \n\nDaher darf ich es wiederholen. \n\nAlso, wer diesen Vorschl\u00e4gen, die ich gerade verlesen \n\nhabe, zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nIch w\u00fcrde einsch\u00e4tzen, dass es eine Mehrheit ist. Ich frage \n\ndazu meine beiden Beisitzer. \u2013 Gut, wir sind uns einig, \n\ndass es f\u00fcr diesen Wahlvorschlag eine Mehrheit gegeben \n\nhat, und deshalb sind beide gew\u00e4hlt. \n\nMeine Damen und Herren! Jetzt kommen wir zur Wahl \n\nder stellvertretenden Mitglieder. Ich beginne mit dem \n\nWahlvorschlag der CDU-Fraktion, Drucksache 7/472: \n\nS\u00f6ren Voigt und J\u00f6rg Markert. Wer m\u00f6chte diesem Wahl-\n\nvorschlag zustimmen? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen, \n\nkeine Stimmenthaltungen. Damit sind beide gew\u00e4hlt. \n\nIch komme zum Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE, \n\nDrucksache 7/566, Rico \u2013 \u2013 \n\n(Die Pr\u00e4sidentin ber\u00e4t sich mit dem Pr\u00e4sidium.) \n\nDie hinter mir sitzenden Justiziare haben mir gesagt, dass, \n\nda Frau Nagel nicht gew\u00e4hlt worden ist, auch der Stellver-\n\ntreter jetzt nicht gew\u00e4hlt werden kann. \n\nDann kommen wir jetzt zum Wahlvorschlag der AfD-\n\nFraktion, Drucksache 7/505: als stellvertretende Mitglie-\n\nder Ren\u00e9 Hein und Norbert Mayer. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Das war auch wieder nicht eindeutig. \n\nWir machen einen zweiten Versuch. Ich bitte noch einmal \n\num die Jastimmen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Es ist eine knappe Mehrheit, aber es ist \n\neine Mehrheit. Damit sind auch diese beide Personen \n\ngew\u00e4hlt. \n\nWir kommen zum Wahlvorschlag der B\u00dcNDNISGR\u00dc-\n\nNEN, Drucksache 7/834: Valentin Lippmann. Wer gibt \n\ndie Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Ich sehe eine Reihe von Stimmenthaltungen, \n\nkeine Gegenstimmen. Damit ist der Wahlvorschlag \n\nbest\u00e4tigt. \n\nHabe ich einen Wahlvorschlag vergessen? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, die SPD!) \n\nDann kommen wir zum Wahlvorschlag der SPD-Fraktion, \n\nDrucksache 7/503: Holger Mann. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Ich sehe zwei Stimmenthaltungen und keine Gegen-\n\nstimmen. Damit ist auch Holger Mann gew\u00e4hlt. \n\nWer m\u00f6chte die Wahl nicht annehmen? \u2013 Es nehmen alle \n\ndie Wahl an. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nEs gibt eine Wortmeldung. \u2013 Bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin, da \n\nunserem Wahlvorschlag f\u00fcr das ordentliche Mitglied nicht \n\ngefolgt wurde, beantrage ich f\u00fcr meine Fraktion nach \n\n\u00a7 107 der Gesch\u00e4ftsordnung eine Sitzungsunterbrechung. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wie lange \n\nwerden Sie ungef\u00e4hr brauchen? \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Zehn Minuten, sagt der \n\nFraktionsvorsitzende. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \u2013 Herr \n\nMeyer meldet sich noch zu Wort. Bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, in Anbe-\n\ntracht unseres urspr\u00fcnglichen Zeitplanes rege ich an, dass \n\nwir die Sitzung jetzt bis 15 Uhr unterbrechen und danach \n\nfortsetzen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau  \n\nBuddeberg, ist es in Ordnung f\u00fcr Sie, dass wir jetzt die \n\nPause einlegen und Sie dann \u2013 \u2013 \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Ja, damit sind wir \n\neinverstanden, vielen Dank.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 20. Dezember 2019 \n\n 78 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, dann wird \n\ndas so gehandhabt. \n\n(Unterbrechung von 13:56 bis 15:02 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, die Pl\u00e4tze wieder \n\neinzunehmen. \u2013 Ich erteile der Linksfraktion das Wort. \n\nFrau Abg. Buddeberg, bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank. Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Im Ergebnis der Pause, die wir f\u00fcr unsere \n\nVerst\u00e4ndigung genutzt haben, erkl\u00e4re ich f\u00fcr meine \n\nFraktion, dass wir auf ein Verst\u00e4ndigungsverfahren \n\nverzichten und dass wir unsere Wahlvorschl\u00e4ge f\u00fcr einen \n\nzweiten Wahlgang in offener Abstimmung aufrechterhal-\n\nten. \n\nWir gehen davon aus, dass ein Verst\u00e4ndigungsverfahren \n\nnicht notwendig ist, weil der Fraktionsvorsitzende der \n\nCDU-Fraktion vorhin eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungs-\n\nverhalten zu Protokoll gegeben und sein Abstimmungs-\n\nverhalten damit erkl\u00e4rt hat, dass er zugestimmt habe, weil \n\nder Opposition die Pl\u00e4tze zustehen. Insofern gehen wir \n\ndavon aus, dass auch unser Wahlvorschlag in einem \n\nzweiten Wahlgang Zustimmung findet. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr  \n\nHartmann, CDU-Fraktion, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich m\u00f6chte verfahrenslei-\n\ntend an der Stelle klarstellen \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin, danke f\u00fcr \n\ndie Gelegenheit, mich noch einmal dazu \u00e4u\u00dfern zu k\u00f6n-\n\nnen \u2013, dass es f\u00fcr die CDU-Fraktion selbstverst\u00e4ndlich ist, \n\ndass Fraktionen entsprechend den Regeln unseres Hauses \n\nauch entsprechende Sitze in den Gremien zustehen. Ich \n\nbitte das aber deutlich und auch verfahrensleitend zu \n\nverstehen: Der Anspruch auf den Sitz f\u00fcr eine Fraktion \n\nhei\u00dft noch lange nicht, dass jede Person aus der Sicht der \n\nCDU-Fraktion auch f\u00fcr diese Funktion geeignet ist. \n\nInsoweit m\u00f6chte ich auch anzeigen, dass wir nicht bereit \n\nsein werden, den Vorschlag zu tragen \u2013 unabh\u00e4ngig von \n\nder Tatsache, dass Ihnen der Sitz zusteht. Ihnen steht aber \n\nfrei, einen anderen Personalvorschlag in einem sp\u00e4teren \n\nWahlgang zu machen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \n\nErkl\u00e4rungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen wir \n\njetzt zur offenen Abstimmung. Wer dem Wahlvorschlag \n\nder Linksfraktion, Frau Abg. Nagel als stimmberechtigtes \n\nMitglied in das Datenschutzgremium zu w\u00e4hlen, seine \n\nStimme geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Hand-\n\nzeichen. \n\n(Zuruf von der AfD: Niemals! \u2013 \n\nOh-Rufe von der AfD) \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nIch sehe eine ganze Reihe von Stimmenthaltungen und \n\nauch Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist Frau Nagel nicht \n\ngew\u00e4hlt worden. \n\nDas hei\u00dft, dass das Gremium dann erst im Januar wieder \n\nnachgew\u00e4hlt werden kann. \n\nMeine Damen und Herren, damit schlie\u00dfe ich den Tages-\n\nordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nErste Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur Verbesserung der Informationsbeziehungen \n\nzwischen dem S\u00e4chsischen Landtag und der Staatsregierung \n\nDrucksache 7/588, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Darum spricht nur \n\ndie einreichende Fraktion. Ich erteile der Linksfraktion \n\ndas Wort. Herr Abg. Gebhardt, bitte. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Auf der \n\nSeite 111 des Koalitionsvertrages hei\u00dft es unter der \n\n\u00dcberschrift \u201eTransparenz und B\u00fcrgerbeteiligung\u201c: \u201eUnse-\n\nre Regierungsarbeit werden wir transparenter gestalten \n\nund insbesondere die Kontrollfunktion des Parlamentes, \n\nzum Beispiel durch fr\u00fchzeitige Informationen, st\u00e4rken.\u201c \n\nDiesem Vorhaben liegt offenkundig der Befund zugrunde, \n\ndass die Informationsbeziehungen zwischen Regierung \n\nund Parlament in Sachsen verbesserungsw\u00fcrdig sind. \n\nDeshalb helfen wir Ihnen gern an dieser Stelle mit einem \n\nkonkreten Vorschlag aus. \n\nBeispielsweise definieren wir in unserem Gesetzentwurf, \n\nin \u00a7 2 Nr. 4 des neuen s\u00e4chsischen Parlamentsinformati-\n\nonsgesetzes, was man unter fr\u00fchzeitigen Informationen \n\nim Sinne des Koalitionsvertrages verstehen k\u00f6nnte. \n\nAu\u00dferdem w\u00e4re festgeschrieben, dass die Staatsregierung \n\ndem Landtag ausf\u00fchrlich \u00fcber ihre Aktivit\u00e4ten im Bun-\n\ndesrat berichten soll oder den Landtag \u00fcber die von ihr in \n\nAuftrag gegebenen Gutachten informieren muss, wenn sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 20. Dezember 2019 \n\n 79 \n\nvon landespolitischer Bedeutung sind oder wenn es ein \n\nMitglied des Landtags fordert. \n\nIm Kern soll dieses Gesetz die Abgeordneten besser in die \n\nLage versetzen, ihre parlamentarischen T\u00e4tigkeiten \n\nauszu\u00fcben. Neu ist dieses Anliegen nicht wirklich, ganz \n\nim Gegenteil: Die PDS wusste es bereits 1991; denn in \n\nder 5. Klausurberatung des Verfassungs- und Rechtsaus-\n\nschusses am 2. und 3. Mai 1991 \u2013 Herr Schiemann wird \n\nsich erinnern, auch wenn er jetzt nicht im Saal ist \u2013 \n\nbeantragten wir gemeinsam mit der SPD und den GR\u00dc-\n\nNEN eine \u00e4hnlich gelagerte Fassung des Artikels 50 der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung. Im Jahr 2003 konnte dann auch \n\ndie SPD ihre Entt\u00e4uschung nicht mehr zur\u00fcckhalten und \n\nlegte am 18. Juli 2003 das Parlamentsinformationsgesetz \n\nin der Drucksache 3/8923 vor. \n\nMan kann sich denken, was passiert ist: nichts. Es war \n\nweder zu einer entsprechenden Vereinbarung noch zu \n\neinem Parlamentsinformationsgesetz gekommen. \n\nIm 6. S\u00e4chsischen Landtag unternahmen dann die  \n\nGR\u00dcNEN und wir einen Anlauf zur St\u00e4rkung der Kon-\n\ntrollfunktionen des Parlamentes \u2013 und das, nachdem Sie, \n\nsehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, in der 10. Sitzung des \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses und des Europaaus-\n\nschusses am 18. August 2010 erkl\u00e4rten, Sie sehen die \n\nM\u00f6glichkeit, die als Entwurf vorgelegte Subsidiarit\u00e4tsver-\n\neinbarung \u201eetwa zu einem Gesetz\u201c weiterzuentwickeln. \n\nDiese Subsidiarit\u00e4tsvereinbarung, ein Vertrag zwischen \n\ndem Landtag und der Staatsregierung \u00fcber die Unterrich-\n\ntung des Landtags in Europaangelegenheiten, haben Sie, \n\nHerr Landtagspr\u00e4sident, mit Ihrer Unterschrift am \n\n20. April 2011 in Kraft gesetzt. Sie erkl\u00e4rten am gleichen \n\nTag: \u201eWir tun gut daran, die Zusammenarbeit zwischen \n\nLandtag und Staatsregierung an den Stellen zu verbessern, \n\ndie f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wesentlich sind. \n\nDamit verhelfen wir auch der Europ\u00e4ischen Union zu \n\nmehr Transparenz und zu mehr B\u00fcrgern\u00e4he.\u201c \u2013 Zitat \n\nMatthias R\u00f6\u00dfler. Ein weiteres Argument, warum unser \n\nGesetzentwurf heute richtig ist. \n\nIm \u00dcbrigen verf\u00fcgen mehrere \u2013 jetzt gut zuh\u00f6ren! \u2013 auch \n\nCDU-gef\u00fchrte Bundesl\u00e4nder in ihren Landesverfassungen \n\nund Landesgesetzen \u00fcber die gesonderten Informations-\n\nrechte in Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union und \n\nihrer Organe. \n\nDer 6. S\u00e4chsische Landtag setzte erstmals einen eigen-\n\nst\u00e4ndigen Europaausschuss ein. Das wurde ja heute mit \n\nBeschluss der Koalition beendet. Der Ausschuss beauf-\n\ntragte damals die Obleute damit, einen Vorschlag f\u00fcr die \n\nkoordinierende Behandlung der EU-Angelegenheiten zu \n\nunterbreiten. \n\nIn seiner 7. Sitzung am 29. September 2015 beschloss der \n\nEuropaausschuss Grunds\u00e4tze zur Befassung mit europa-\n\npolitischen Fragestellungen. Die Obfrau der GR\u00dcNEN \n\nerkl\u00e4rte in dieser Sitzung, sie h\u00e4tte sich eine \u00fcber die \n\nSubsidiarit\u00e4tsvereinbarung hinausgehende zus\u00e4tzliche \n\nVereinbarung vorstellen k\u00f6nnen. Diese Vereinbarung h\u00e4tte \n\nbis zum Inkrafttreten eines Parlamentsbeteiligungsgeset-\n\nzes gelten k\u00f6nnen. In der Obleuterunde sei es aber leider \n\nnicht m\u00f6glich gewesen, einen \u00fcber den vorliegenden \n\nBeschluss hinausgehenden Konsens zu finden. Auch das \n\nf\u00fcgt sich gut in den bisherigen Ablauf dieser Geschichte \n\nein. \n\nBevor ich es vergesse, m\u00f6chte ich noch einmal an unseren \n\nersten \u00c4nderungsantrag oder unsere erste Sitzung zur \n\n\u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung in der 1. Landtagssit-\n\nzung erinnern. Wir wollten mit dem neu eingef\u00fcgten \n\n\u00a7 15 a \u201eInformationspflicht der Staatsregierung\u201c bereits \n\nbesagte Informationsbeziehung zwischen dem Landtag \n\nund der Staatsregierung regeln und festgezurrt haben. \n\nLieber Herr Lippmann, damals lehnten Sie den Antrag mit \n\nfolgender Begr\u00fcndung ab: \u201eDas ist ein Thema, dem wir \n\nals GR\u00dcNE nicht abgeneigt sind. Ich w\u00fcrde anraten, den \n\nin einem geeigneten parlamentarischen Gesetzgebungs-\n\nverfahrens des Landtags zu diskutieren, es aber nicht \n\neinfach in die Gesch\u00e4ftsordnung einzuf\u00fcgen. Deswegen \n\nlehnen wir an dieser Stelle, ohne dass es einen Vorgriff \n\nauf eventuelle weitere Regelungen in Bezug auf ein \n\nParlamentsinformationsgesetz, ein Transparenzgesetz sein \n\nsoll, ab.\u201c Also, lieber Herr Lippmann, jetzt haben Sie die \n\nChance, unserem Gesetzentwurf nach Anh\u00f6rung und \n\nDiskussion zuzustimmen. \n\nDa am Beginn einer Legislaturperiode die Arbeitsgrund-\n\nlagen des Parlaments zu bestimmen sind, gehe ich davon \n\naus, dass mit dem Inkrafttreten unseres Parlamentsbeteili-\n\ngungsgesetzes ein entsprechender fraktions\u00fcbergreifender \n\nKonsens gefunden wird, der \u2013 anders als untergesetzliche \n\nBeschl\u00fcsse und Vereinbarungen \u2013 Rechtssicherheit und \n\nRechtsklarheit schaffen wird. Regierungsarbeit wird \n\ntransparenter und die Kontrollfunktion des Parlaments \n\ngest\u00e4rkt. Das ist doch in unser aller Sinne. \n\nIch beantrage die \u00dcberweisung an den zust\u00e4ndigen \n\nAusschuss. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zur Verbesserung der Informationsbeziehung \n\nzwischen dem S\u00e4chsischen Landtag und der Staatsregie-\n\nrung an den Ausschuss f\u00fcr Verfassung und Recht, Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung zu \u00fcberweisen. Wer \n\ndem Vorschlag der \u00dcberweisung an diesen Ausschuss \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch keine. Damit ist die \u00dcberweisung einstim-\n\nmig beschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 20. Dezember 2019 \n\n 80 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Karenzzeit von Mitgliedern der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nDrucksache 7/681, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren, deshalb spricht \n\nnur die Einreicherin, die Fraktion DIE LINKE. Bitte, Herr \n\nKollege Gebhardt, Sie haben erneut das Wort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Zitat: \u201eIn \n\nDeutschland wird jeder Wechsel von der Politik in die \n\nWirtschaft misstrauisch be\u00e4ugt. Es w\u00e4re hilfreicher, klare \n\nRegelungen f\u00fcr den Wechsel zu definieren, statt immer \n\nmit moralischen Argumenten zu kommen.\u201c \u2013 Dieses Zitat \n\nstammt von Matthias Berninger, dem ehemaligen wirt-\n\nschaftspolitischen Sprecher der GR\u00dcNEN im Bundestag \n\n\u2013 der eine oder andere mag sich daran erinnern \u2013, dem \n\nehemaligen parlamentarischen Staatssekret\u00e4r im Bundes-\n\nministerium f\u00fcr Verbraucherschutz, Ern\u00e4hrung und \n\nLandwirtschaft, dem ehemaligen Vizepr\u00e4sidenten der \n\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit bei \u201eMars\u201c und dem jetzigen Leiter \n\ndes Bereiches \u00d6ffentlichkeit und Nachhaltigkeit der \n\nBayer AG. Vergleichbare Biografien solcher Seitenwechs-\n\nler k\u00f6nnen Sie bei Wikipedia nachlesen. \n\nVergleichbare F\u00e4lle hatten wir in Sachsen bisher nicht, \n\nauch wenn es der jetzige Aufsichtsratsvorsitzende der \n\nMIBRAG, also Ex-Ministerpr\u00e4sident Tillich, auf diese \n\nListe geschafft hat. Dieses Vorgehen, ohne Karenzzeit zu \n\nwechseln, hat \u00f6ffentlich nicht nur f\u00fcr Wirbel, sondern \n\nauch f\u00fcr \u00f6ffentliche Kritik gesorgt. Dieses Vorgehen und \n\ndie \u00f6ffentliche Kritik daran waren der Anlass f\u00fcr unseren \n\nGesetzentwurf. \n\nDamit zur\u00fcck zu den klaren Regeln. Der von meiner \n\nFraktion vorgelegte Gesetzentwurf definiert diese er-\n\nw\u00fcnschten klaren Regeln f\u00fcr den Wechsel von der Politik \n\nin die Wirtschaft. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nWir nehmen der zuk\u00fcnftigen Koalition auch gleich die \n\nArbeit ab; denn mit unserem Entwurf entsprechen wir \n\nauch Ihrer Zielsetzung \u2013 Herr Lippmann, ich komme \n\ngleich zu Ihnen \u2013 der neuen Koalition auf Seite 111 des \n\nKoalitionsvertrages, schon einmal von mir zitiert. Unter \n\nder \u00dcberschrift \u201eTransparenz und B\u00fcrgerbeteiligung\u201c \n\nhei\u00dft es: \u201eDas Vertrauen in die Integrit\u00e4t der Staatsregie-\n\nrung und ihrer Amtsf\u00fchrung ist uns ein hohes Gut. Mit \n\neiner Karenzzeitregelung f\u00fcr Mitglieder der Staatsregie-\n\nrung, die im Einzelfall greifen soll, werden wir dazu \n\nbeitragen.\u201c \n\nWir haben uns also gedacht: Nutzen wir einmal die Zeit, \n\nbis Sie zum Arbeiten kommen, und legen Ihnen einen \n\nGesetzentwurf vor, damit Sie nicht erst kurz vor Ende der \n\nLegislaturperiode damit um die Ecke kommen. \n\nSo wollen wir mit unserem Gesetzentwurf unter anderem, \n\ndass ein Minister innerhalb von 24 Monaten nach seinem \n\nAusscheiden aus dem Amt gegen\u00fcber dem amtierenden \n\nMinisterpr\u00e4sidenten anzeigen muss, wenn er oder sie \n\nbeabsichtigt, eine Besch\u00e4ftigung au\u00dferhalb des \u00f6ffentli-\n\nchen Dienstes anzustreben. \n\nBereits in der vergangenen Legislaturperiode hatte die \n\nGR\u00dcNE-Fraktion \u2013 deshalb ist Herr Lippmann immer so \n\naufgeregt \u2013 einen Gesetzentwurf mit \u00e4hnlichen Zielset-\n\nzungen eingebracht. Wir haben dem Gesetzentwurf \n\nseinerzeit zugestimmt. \n\nGegen\u00fcber der damaligen Initiative der GR\u00dcNEN besteht \n\njedoch folgender Unterschied: eine verfassungskonforme-\n\nre Ausgestaltung der Dauer der Karenzzeit, die pr\u00e4zisere \n\nBestimmung der Zust\u00e4ndigkeiten, eine eigenst\u00e4ndige \n\nRegelung \u00fcber die Reisekosten und Aufwandsentsch\u00e4di-\n\ngung der Mitglieder des beratenden Gremiums und die \n\nAufnahme einer Sanktionsregelung. Insbesondere das \n\nFehlen einer Sanktionsregelung war Gegenstand in der \n\nAnh\u00f6rung am 8. Mai 2019, vor allem an der ge\u00e4u\u00dferten \n\nKritik des damaligen Vorschlags der GR\u00dcNEN. Mit \n\nunserem \u00a7 4 e \u00fcber das Ordnungsgeld haben wir dieser \n\nKritik entsprochen. \n\nUm zu unterstreichen, dass es uns nicht um die gesetzli-\n\nche Festschreibung von Misstrauen und Unbehagen \n\ngegen\u00fcber Amtstr\u00e4gern geht, m\u00f6chte ich auf Lothar de \n\nMaizi\u00e8re verweisen. Er hat insbesondere die Schutzfunk-\n\ntion zugunsten von ausscheidenden Regierungsmitglie-\n\ndern hervorgehoben: Wenn das beratende Gremium die \n\nUnbedenklichkeit der T\u00e4tigkeit feststellt, entfalte das auch \n\neine solche Schutzfunktion. \n\nAus diesem Grund wollen wir, dass ein Gremium aus f\u00fcnf \n\nPersonen geschaffen wird, die vom Landtag gew\u00e4hlt \n\nwerden und keine Mitglieder oder Besch\u00e4ftigten des \n\nLandtags, der Staatsregierung oder Staatsminister sein \n\nd\u00fcrfen. Damit kann der Seitenwechsler seine T\u00e4tigkeit \n\nunbelastet von denkbaren Angriffen aus den Reihen der \n\nMedien oder der politischen Konkurrenz aus\u00fcben oder \u2013 \n\num es mit Matthias Berninger zu sagen \u2013: Er oder sie \n\nmuss sich nicht st\u00e4ndig mit moralischen Argumenten \n\nauseinandersetzen. \n\nAuch hierf\u00fcr beantrage ich die \u00dcberweisung an den \n\nzust\u00e4ndigen Ausschuss. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz \u00fcber die Karenzzeit von Mitgliedern der S\u00e4chsi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 20. Dezember 2019 \n\n 81 \n\nschen Staatsregierung an den Ausschuss f\u00fcr Verfassung \n\nund Recht, Demokratie, Europa und Gleichstellung zu \n\n\u00fcberweisen. \n\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diesen Ausschuss \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch keine. Damit ist die \u00dcberweisung ebenfalls \n\neinstimmig beschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nVereidigung der weiteren Mitglieder der Staatsregierung \n\nGem\u00e4\u00df Artikel 61 der Verfassung des Freistaates Sachsen \n\nleisten die Mitglieder der Staatsregierung den Amtseid \n\nvor dem Landtag. Ich bitte dazu die Mitglieder der Staats-\n\nregierung nach vorn zu treten. \n\n(Die Mitglieder der Staatsregierung \n\nbegeben sich nach vorn. \u2013  \n\nAlle Anwesenden erheben sich von ihren Pl\u00e4tzen.) \n\nIch werde jetzt den Amtseid vortragen. Er hat folgenden \n\nWortlaut: Ich schw\u00f6re, dass ich meine Kraft dem Wohl \n\ndes Volkes widmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von \n\nihm wenden, Verfassung und Recht wahren und verteidi-\n\ngen, meine Pflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerech-\n\ntigkeit gegen\u00fcber allen \u00fcben werde. \n\nSehr geehrte Mitglieder der Staatsregierung, ich bitte Sie, \n\nnacheinander in der Reihenfolge, in der ich Sie aufrufe, \n\nzu mir zu treten. Bitte heben Sie dann die rechte Hand \n\nzum Schwur und sprechen Sie die Worte: \u201eIch schw\u00f6re \n\nes.\u201c Der Eid kann mit der Beteuerung \u201eSo wahr mir Gott \n\nhelfe.\u201c geleistet werden. \n\nIch bitte als Ersten Herrn Staatsminister f\u00fcr Energie, \n\nKlimaschutz, Umwelt und Landwirtschaft sowie ersten \n\nstellvertretenden Ministerpr\u00e4sidenten Wolfram G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Ich schw\u00f6re es, so \n\nwahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \n\nAls N\u00e4chsten bitte ich Herrn Staatsminister f\u00fcr Wirt-\n\nschaft, Arbeit und Verkehr sowie zweiten stellvertreten-\n\nden Ministerpr\u00e4sidenten Martin Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte Herrn Staats-\n\nminister des Innern Prof. Dr. Roland W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nIch schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte Herrn Staats-\n\nminister der Finanzen Hartmut Vorjohann. \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Ich \n\nschw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte Frau Staatsmi-\n\nnisterin der Justiz und f\u00fcr Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung Katja Meier. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr \n\nDemokratie, Europa und Gleichstellung: Ich schw\u00f6re \n\nes. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte Herrn Staats-\n\nminister f\u00fcr Kultus Christian Piwarz. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich \n\nschw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte Herrn Staats-\n\nminister f\u00fcr Wissenschaft, Kultur und Tourismus Sebasti-\n\nan Gemkow. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nIch schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte Frau Staatsmi-\n\nnisterin f\u00fcr Kultur und Tourismus beim Staatsministerium \n\nf\u00fcr Wissenschaft, Kultur und Tourismus Barbara Klepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur und \n\nTourismus: Ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte Frau Staatsmi-\n\nnisterin f\u00fcr Soziales und gesellschaftlichen Zusammenhalt \n\nPetra K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nGesellschaftlichen Zusammenhalt: Ich schw\u00f6re es. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte Herrn Staats-\n\nminister f\u00fcr Regionalentwicklung Thomas Schmidt. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Regionalentwick-\n\nlung: Ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte Herrn Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundesangelegenheiten und Medien und \n\nChef der Staatskanzlei Oliver Schenk. \n\nOliver Schenk, Chef der Staatskanzlei und Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Bundesangelegenheiten und Medien: Ich \n\nschw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 20. Dezember 2019 \n\n 82 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte Herrn Staats-\n\nsekret\u00e4r Thomas Popp. \n\nThomas Popp, Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Digitale Verwaltung \n\nund Verwaltungsmodernisierung: Ich schw\u00f6re es, so \n\nwahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich gratuliere Ihnen sehr \n\nherzlich und w\u00fcnsche Ihnen im Amt alles Gute und \n\nGottes Segen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben die \n\nTagesordnung der 4. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags \n\nabgearbeitet. Unser Parlament, ich erinnere daran, hat sich \n\nam 1. Oktober konstituiert und, wie ich finde, in einer \n\nsehr vern\u00fcnftigen Zeitspanne einen Ministerpr\u00e4sidenten \n\ngew\u00e4hlt. \n\nLieber Michael Kretschmer, ich gratuliere dir nochmals \n\nganz herzlich zu deiner Wahl und w\u00fcnsche f\u00fcr dein Amt \n\nalles Gute und Gottes Segen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nEbenso begl\u00fcckw\u00fcnsche ich noch einmal die Mitglieder \n\nder Staatsregierung. Ihnen ebenfalls Erfolg bei Ihrer \n\nArbeit! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie neue Staatsregierung ist gebildet, unsere parlamenta-\n\nrische Demokratie vollends arbeitsf\u00e4hig. Ich empfinde das \n\nalles nicht als selbstverst\u00e4ndlich. Es ist immer wieder aufs \n\nNeue eine beachtliche politische Leistung unter allen \n\nBeteiligten, gepr\u00e4gt eben auch von Dialog und Kompro-\n\nmiss, um den oftmals hart miteinander gerungen wird. \n\nIm neuen Jahr 2020 setzen wir als Abgeordnete unsere \n\npolitische Arbeit fort. Ein H\u00f6hepunkt wird der Beschluss \n\ndes Doppelhaushalts 2021/2022 durch diesen Landtag \n\nsein. Der neue Haushalt wird ma\u00dfgeblich die Politik in \n\nder laufenden Legislaturperiode formen und vorherbe-\n\nstimmen. Wir sollten daf\u00fcr keine Anstrengung unterlassen \n\nund keine M\u00fchen scheuen, ob nun als Koalitions- oder \n\nOppositionsfraktion, damit dieses Hohe Haus weiterhin \n\neine bestens funktionierende parlamentarische Demokra-\n\ntie im Freistaat Sachsen gew\u00e4hrt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Vor Ihnen liegen \n\nzun\u00e4chst die Weihnachtstage und damit eine Zeit der \n\nRuhe und des Innehaltens. Erinnern wir uns also derer, die \n\neinst Mitglieder dieses Parlaments waren und die in \n\ndiesem Jahr f\u00fcr immer von uns gegangen sind: Erich \n\nIltgen, Friederike de Haas, Brigitte Zschoche, Werner \n\nHubrich, Wolf-Dieter Beyer und Thomas Hermsdorfer. \n\nWeihnachten ist aber ebenso eine Zeit der festlichen \n\nBesinnung und des Dankes. Ich m\u00f6chte Ihnen, den Abge-\n\nordneten des S\u00e4chsischen Landtags, meinen Dank f\u00fcr Ihre \n\npolitische Arbeit aussprechen. Ich danke dar\u00fcber hinaus \n\nbesonders den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in den \n\nWahlkreisen und in den Fraktionen f\u00fcr ihre Arbeit. Eben-\n\nso richtet sich mein gro\u00dfer Dank an die Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter in den Verwaltungen des Freistaates, \n\ndarunter in denen des Landtages und der Staatsregierung. \n\nIhnen und Ihren Familien w\u00fcnsche ich ein gesegnetes \n\nWeihnachtsfest sowie einen beschwingten Jahreswechsel. \n\nBitte, bitte, bitte, vermerken Sie bei aller freien Zeit zwei \n\nTermine: Es ist einmal der 6. Januar 2020, gleich zu \n\nBeginn des neuen Jahres, an dem wir unseren Neujahres-\n\nempfang haben werden und zu dem ich Sie alle herzlich \n\neinlade. Zum anderen ist es der 29. Januar 2020. Da findet \n\ndas n\u00e4chste Plenum statt. Die Einladung geht Ihnen \n\nrechtzeitig zu. \n\nVielen Dank und frohe Weihnachten Ihnen allen. \n\nDie 4. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist damit \n\ngeschlossen. \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 15:28 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}