{
    "metadata": {
        "Author": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2020-11-30T12:02:22Z",
        "Last-Modified": "2020-11-30T12:02:22Z",
        "Last-Save-Date": "2020-11-30T12:02:22Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "189",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2020-11-30T12:02:22Z",
        "creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "date": "2020-11-30T12:02:22Z",
        "dc:creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2020-11-30T12:02:22Z",
        "dcterms:modified": "2020-11-30T12:02:22Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "meta:creation-date": "2020-11-30T12:02:22Z",
        "meta:save-date": "2020-11-30T12:02:22Z",
        "modified": "2020-11-30T12:02:22Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1380",
            "4037",
            "5041",
            "4633",
            "4535",
            "4958",
            "5511",
            "5463",
            "5623",
            "5037",
            "4914",
            "5866",
            "5453",
            "4501",
            "5054",
            "5081",
            "4979",
            "2077",
            "2999",
            "2999",
            "260"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2020-11-30T12:02:22Z",
        "pdf:docinfo:creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2020-11-30T12:02:22Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "resourceName": "b'7_PlPr_18_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpTPg:NPages": "21"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/18 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n18. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 19. November 2020, Plenarsaal Schluss: 11:48 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n Er\u00f6ffnung 1157 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 1157 \n\n Grundrechte und Freiheit sch\u00fctzen \u2013 \n\nAblehnung des Dritten Gesetzes  \n\nzum Schutz der Bev\u00f6lkerung bei  \n\neiner epidemischen Lage von  \n\nnationaler Tragweite im Bundesrat \n\ndurch den Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 7/4595,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 1157 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1157 \n\n Martin Modschiedler, CDU 1158 \n\n Dr. Joachim Keiler, AfD 1160 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1161 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1163 \n\n Hanka Kliese, SPD 1164 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1165 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1167 \n\n Katja Meier, Staatsministerin der Justiz \n\nund f\u00fcr Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung 1168 \n\n Dr. Joachim Keiler, AfD 1169 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1169 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 7/4619 1170 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1170 \n\n Martin Modschiedler, CDU 1171 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1171 \n\n Sabine Friedel, SPD 1171 \n\n Namentliche Abstimmung zur  \n\nDrucksache 7/4619 \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage 1 1172 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 1172 \n\n Ablehnung 1172 \n\n Namentliche Abstimmung zur  \n\nDrucksache 7/4595 \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage 2 1173 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 1173 \n\n Ablehnung 1172 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1173 \n\n Anlagen 1174 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. November 2020 \n\n 1157 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten  \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 18. Sitzung des \n\n7. S\u00e4chsischen Landtags. Folgende Abgeordnete haben \n\nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Herr Hippold, \n\nHerr Kirmes, Frau Klepsch, Herr Kretschmer, Frau  \n\nSchaper, Frau Nagel, Herr Patt, Herr Schmidt, Frau Wissel, \n\nFrau Kuge und Herr Kiesewetter.  \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor, und f\u00fcr den einzigen Ta-\n\ngesordnungspunkt schlage ich Ihnen gem\u00e4\u00df \u00a7 78 Abs. 2 \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung folgende Redezeiten vor: CDU \n\n15 Minuten, AfD 12 Minuten, DIE LINKE 7 Minuten, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 6 Minuten, SPD 5 Minuten und die \n\nStaatsregierung 10 Minuten. Gibt es dagegen Wider-\n\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich sehe auch keine weite-\n\nren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr oder Widerspruch gegen die \n\nTagesordnung. Die Tagesordnung der 18. Sitzung ist damit \n\nbest\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den zu behandeln-\n\nden \n\nTagesordnungspunkt \n\nGrundrechte und Freiheit sch\u00fctzen \u2013 Ablehnung des Dritten Gesetzes  \n\nzum Schutz der Bev\u00f6lkerung bei einer epidemischen Lage von  \n\nnationaler Tragweite im Bundesrat durch den Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 7/4595, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\n\nhenfolge in der ersten Runde lautet AfD, CDU, DIE \n\nLINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nGleich zu Beginn hat die einbringende Fraktion der AfD \n\ndas Wort, und ich erteile es Herrn Kollegen Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! Im Artikel 20 des \n\nGrundgesetzes hei\u00dft es: \u201eDie Bundesrepublik Deutschland \n\nist ein demokratischer und sozialer Bundesstaat. Alle \n\nStaatsgewalt geht vom Volke aus.\u201c Seit M\u00e4rz dieses Jahres \n\nkann man das \u201eist\u201c durch ein \u201ewar\u201c ersetzen. \n\n(Och! von der CDU und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDenn mit Demokratie und Volkssouver\u00e4nit\u00e4t im Sinne \n\n(Beifall bei der AfD) \n\ndes Grundgesetzes haben die seitdem beschlossenen Be-\n\nv\u00f6lkerungsschutzgesetze sowie die Bundes- und Landes-\n\nverordnungen nur wenig gemein. \n\nSehr geehrter Herr Landtagspr\u00e4sident Dr. R\u00f6\u00dfler, Ihre Ent-\n\nscheidung, die von uns beantragte Sondersitzung des Land-\n\ntags nicht am Dienstagabend vor dem Bundesratsbeschluss \n\nstattfinden zu lassen, hat der parlamentarischen Demokra-\n\ntie geschadet.  \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ihr habt es verpennt!) \n\nIhrer Meinung nach w\u00e4re die Teilnahme einer gr\u00f6\u00dftm\u00f6gli-\n\nchen Vielzahl von Abgeordneten nicht sichergestellt gewe-\n\nsen. Ihrer Meinung nach w\u00e4re eine Forderung aus unserem \n\nAntrag nicht erf\u00fcllbar. \n\nDazu nur so viel: Erstens. Wir leben im digitalen Zeitalter, \n\nwir alle haben E-Mail-Adressen und Mobiltelefone. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nWer erreichbar sein will, der ist erreichbar. Der Branden-\n\nburger Landtag hat gezeigt, dass es geht.  \n\n(Martin Modschiedler, CDU:  \n\nSie k\u00f6nnen die GO auch lesen!) \n\nZweitens, zur Erf\u00fcllbarkeit: Es ist richtig, dass der Landtag \n\ndie Staatsregierung nicht rechtlich bindend verpflichten \n\nkann, im Bundesrat f\u00fcr oder gegen einen Gesetzentwurf zu \n\nstimmen. Das hat die AfD auch nicht beantragt. Im Sinne \n\nder politischen Meinungsbildung und der parlamentari-\n\nschen Kontrolle halten wir es trotzdem f\u00fcr richtig, dass der \n\nLandtag als Volksvertretung die Regierung zum verfas-\n\nsungskonformen Handeln auffordert, wenn sich abzeich-\n\nnet, dass die Regierung das nicht tun wird. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDa der Bundesrat das Gesetz jedoch bereits beschlossen \n\nhat, haben wir darauf reagiert: Wir fordern nunmehr die \n\nRegierung auf, das Gesetz mittels einer Normenkontrolle \n\npr\u00fcfen zu lassen. Den \u00c4nderungsantrag dazu wird mein \n\nKollege Dr. Weigand sp\u00e4ter einbringen.  \n\nWir wollten nicht, dass die Staatsregierung einem Gesetz \n\nzustimmt, welches von vielen Experten in weiten Teilen als \n\nverfassungswidrig angesehen wird. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir wollten weiterhin keine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ein-\n\nschr\u00e4nkung der Grundrechte und keine undefinierte \n\nMachterweiterung der Verordnungsgeber. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. November 2020 \n\n 1158 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir wollen eine politische Debatte, um genau das zu ver-\n\nhindern. Deshalb greift Ihre ablehnende Argumentation \n\nnicht, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler. \n\nMeine Damen und Herren! Was steht konkret auf dem \n\nSpiel? Der neue \u00a7 28 a Infektionsschutzgesetz soll unter \n\ndem Deckmantel sogenannter Schutzma\u00dfnahmen folgende \n\nGrundrechtseingriffe in Gesetzesform erm\u00f6glichen: Unter-\n\nsagung von Freizeit- und Kulturveranstaltungen, Untersa-\n\ngung von Sportveranstaltungen und Breitensport, \n\nUntersagung von Reisen und \u00dcbernachtungsangeboten, \n\nSchlie\u00dfung von Betrieben im Einzel- und Gro\u00dfhandel,  \n\nUntersagung von Versammlungen, Ausgangs- und Kon-\n\ntaktbeschr\u00e4nkungen im \u00f6ffentlichen und privaten Raum \n\nund weitere Einschr\u00e4nkungen. \n\nDar\u00fcber haben nun Bundestag und Bundesrat im Eiltempo \n\n\u2013 mancher w\u00fcrde auch sagen: im Schweinsgalopp \u2013 in \n\nnicht einmal zwei Wochen entschieden. Dutzende wesent-\n\nliche \u00c4nderungsantr\u00e4ge wurden noch in dieser Woche \n\ndurchgewunken.  \n\nMeine Damen und Herren! Fraktions\u00fcbergreifend wird das \n\nGesetzgebungsverfahren zum Bev\u00f6lkerungsschutzgesetz \n\nim Bundestag als undemokratisch bezeichnet. Konkret be-\n\nrichten Kollegen aus dem Bundestag, dass Sachverst\u00e4ndige \n\nwegen der kurzen Fristsetzungen oft kaum Zeit h\u00e4tten, sich \n\nauf die Anh\u00f6rungen vorzubereiten, dass Sachverst\u00e4ndige in \n\nden Online-Anh\u00f6rungen kaum oder gar nicht akustisch zu \n\nverstehen seien und dass eine Flut von \u00c4nderungsantr\u00e4gen \n\nbis kurz vor der Abstimmung in den Aussch\u00fcssen in die \n\nPostf\u00e4cher schwappt. \n\nUnd in Sachsen? Keine Debatte zum vielleicht wichtigsten \n\nGesetzesvorhaben des Jahres. Daf\u00fcr aber verk\u00fcrzte Tages-\n\nordnungen, Kleine Anfragen, die erst nach wochenlangem \n\nFristablauf beantwortet werden, Sammeldrucksachen, die \n\nnicht mehr \u00f6ffentlich diskutiert werden sollen, und jetzt \n\nkein rechtzeitiges Sonderplenum. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen und wir k\u00f6nnen so \n\nnicht weiterarbeiten. Das w\u00e4re der Verzicht auf parlamen-\n\ntarische Rechte,  \n\n(Widerspruch von den LINKEN) \n\ndas w\u00e4re ein Sichwegducken vor parlamentarischer Verant-\n\nwortung, und daf\u00fcr haben uns die B\u00fcrger nicht gew\u00e4hlt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAndreas Nowak, CDU: Das h\u00e4ttet ihr alles  \n\nletzte Woche schon machen k\u00f6nnen!) \n\nNun ganz konkret zum Antragsgegenstand. Wenn \n\nRechtsprofessor Wollenschl\u00e4ger von der Universit\u00e4t Augs-\n\nburg fordert, endlich die epidemische Lage von nationaler \n\nTragweite konkret zu definieren, wenn Sachverst\u00e4ndige, \n\nwie Prof. Dr. Krause vom Helmholtz-Zentrum, ausf\u00fchren, \n\ndass der neu vorgeschlagene \u00a7 28 a Abs. 2 Infektions-\n\nschutzgesetz nicht geeignet ist, die erw\u00fcnschte Rechtssi-\n\ncherheit f\u00fcr Schutzma\u00dfnahmen zu schaffen, da der \n\nvorgeschlagene Indikator aus mindestens acht Gr\u00fcnden \n\nden Bezug zu diesen Schutzma\u00dfnahmen nicht rechtfertigt \n\n\u2013 weder epidemiologisch noch durch allgemeine Logik \u2013, \n\nwenn die Bundes\u00e4rztekammer die geplante Erfassung von \n\nDaten kritisiert, die im Rahmen der geplanten Corona-Imp-\n\nfungen mit neuartigen Impfstoffen stattfinden soll, dann \n\nzeigt das doch \u00fcberdeutlich, dass dieses Gesetz noch lange \n\nnicht beschlussreif ist.  \n\nMeine Damen und Herren! Seit M\u00e4rz dieses Jahres reagie-\n\nren die Bundes- und Landesregierungen nun auf die \n\nCorona-Pandemie, und noch immer \u2013 acht Monate sp\u00e4ter \u2013 \n\nwerden im Bundestag Bev\u00f6lkerungsschutzgesetze im  \n\nKrisenmodus durchgepeitscht, ohne eine nur im Ansatz \n\nausreichende gesellschaftliche Debatte. \n\nEs geht auch anders. Ich erinnere an die Organspendende-\n\nbatte zur doppelten Widerspruchsl\u00f6sung, als Abgeordnete \n\naller Parteien monatelang in den politischen Talkshows \n\ndiskutierten und eine breite \u00f6ffentliche Debatte stattfand.  \n\nSolch eine gesamtgesellschaftliche und ergebnisoffene  \n\nDebatte ist auch heute notwendig, und sie ist m\u00f6glich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nViele B\u00fcrger erwarten eine solche Debatte. Weil diese De-\n\nbatte nicht stattfindet, weil die Regierenden sich abschot-\n\nten, gehen in ganz Deutschland die Menschen auf die \n\nStra\u00dfe. Diese B\u00fcrger als \u201eCorona-Leugner\u201c, \u201eCovidioten\u201c \n\noder \u201eAluh\u00fcte\u201c zu bezeichnen und damit die gesellschaft-\n\nliche Debatte zu verhindern, ist das Gegenteil von demo-\n\nkratischem Verhalten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nH\u00f6ren Sie auf, Menschen mit anderen Ansichten zu igno-\n\nrieren oder zu diffamieren! Verweigern Sie sich nicht l\u00e4n-\n\nger dem Dialog mit den B\u00fcrgern! Stellen Sie sich der \n\nDebatte und stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aussprache wurde \n\ndurch die einbringende AfD-Fraktion, Herrn Urban, er\u00f6ff-\n\nnet. Jetzt kommt die CDU-Fraktion zu Wort. Das Wort er-\n\ngreift Kollege Modschiedler. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe  \n\nKolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren von \n\nder AfD, ich finde es \u2013 ehrlich gesagt \u2013 ein starkes St\u00fcck \n\nVerlogenheit und auch Scheinheiligkeit, was Sie uns heute \n\nhier pr\u00e4sentieren. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nProteste bei der AfD) \n\nVergessen wir nicht \u2013 kein Wort hat er dar\u00fcber verloren \u2013: \n\nDas ganze Land steht in Anbetracht einer gro\u00dfen Krise so-\n\nlidarisch zusammen. \n\n(Zuruf von der AfD: Was war in Berlin?!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. November 2020 \n\n 1159 \n\nEs vermeidet Kontakte, wir halten Abstand, um Infektions-\n\nketten zu durchbrechen, und Sie ziehen hier ein parlamen-\n\ntarisches Schauspiel sondergleichen ab. Gro\u00dfartig! \n\n(Zuruf von der AfD: Siehe Leipzig  \n\nund Berlin! Realit\u00e4tsverweigerung!) \n\nSie setzen die Gesundheit vieler Menschen, die wegen  \n\nIhrer Sondersitzungsidee \u2013 das ist Ihre Idee \u2013 heute hier-\n\nherkommen m\u00fcssen, unverantwortlich aufs Spiel.  \n\n(Proteste von der AfD) \n\nDas ist eine Abw\u00e4gung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es geht Ihnen doch nicht \n\nwirklich um das Gemeinwohl; das war doch eben nur ein \n\nLippenbekenntnis, Herr Urban. Es geht Ihnen allein darum \n\n\u2013 das kann man in den sozialen Medien lesen \u2013, Ihre PR-\n\nMaschine am Laufen zu halten, um politischen Profit dar-\n\naus zu schlagen. Sie wollen Ihrer sogenannten sozialen \n\nBlase Ihre M\u00e4rchen erz\u00e4hlen \n\n(Ivo Teichmann, AfD: Kennen Sie  \n\netwas anderes als Diffamierung?) \n\nund Ihre \u00c4ngste weiter sch\u00fcren. Das haben Sie gestern ge-\n\ntan, das tun Sie heute. Sie haben das wahrscheinlich schon \n\nwieder vorbereitet. \n\nIm Bundestag gab es zu dem Regierungsentwurf am 6. No-\n\nvember 2020 \u2013 man bemerke, welches Datum wir heute \n\nhaben \u2013 12 Tage lang eine intensive Aussprache, \u00fcbrigens \n\nauch mit Rednern und Antr\u00e4gen der Bundes-AfD. Meine \n\nFrage an Sie: Reden Sie eigentlich miteinander? Offen-\n\nsichtlich nicht. \n\n(Ivo Teichmann, AfD: Mehr als Sie!) \n\nSie wussten n\u00e4mlich seit Wochen \u00fcber den Gesetzentwurf \n\nzeitlich und auch inhaltlich Bescheid. Sie h\u00e4tten seit Wo-\n\nchen dieses Thema auf die Tagesordnung dieses Hohen \n\nHauses setzen und dort er\u00f6rtern k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Tobias Keller, AfD) \n\nOffensichtlich haben Sie das nicht getan. Wann ist es Ihnen \n\naufgefallen? Montagmittag um 12 Uhr. \n\n(Ivo Teichmann, AfD: Ihre eigenen Leute \u2026!) \n\nAn diesem Montag um 12 Uhr kommen Sie auf die Idee, \n\ndass sich der Landtag jetzt mit einem Bundesgesetz befas-\n\nsen soll. Sie sind sich dann wirklich nicht zu bl\u00f6d, in einer \n\nPressemitteilung zu verbreiten, dass Parlamente nicht zum \n\nnachtr\u00e4glichen Abnicken da sind. Wissen Sie was? Das \n\nstimmt. Daf\u00fcr sind sie wirklich nicht da. \n\n(Beifall des Abg. Ivo Teichmann, AfD) \n\nEs gibt Spielregeln, Herr Urban, die wir alle einzuhalten \n\nhaben. Wenn Sie die Fristen nicht einhalten k\u00f6nnen, dann \n\nk\u00f6nnen Sie nicht wirklich von uns erwarten, dass das Par-\n\nlament und die Verwaltung, die Polizei, unser Stenografi-\n\nscher Dienst, der Saaldienst, all diese Mitarbeiter der \n\nVerwaltung sich in G\u00e4nze mal eben so \u2013 entweder per \n\nWhatsApp oder wie auch immer \u2013 zusammentelefonieren, \n\num die Defizite der AfD damit zu kompensieren und spon-\n\ntan eine Sitzung einzuberufen. \n\nDas hier ist kein Karnickelz\u00fcchterverein! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Da m\u00fcssen Sie  \n\nsich mal ein bisschen bewegen!) \n\nHalten Sie sich einfach einmal an Recht und Gesetz, dann \n\nklappt es auch mit den Sitzungen. Das ist ganz einfach. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD:  \n\nFlexibilit\u00e4t geht Ihnen ab!) \n\nNur gut, dass gl\u00fccklicherweise der Rest des Landes nicht \n\nso dilettantisch arbeitet wie Sie. \n\nAber auch abseits Ihrer Unzul\u00e4nglichkeiten finde ich es \n\necht unertr\u00e4glich, dass Sie sich nicht daf\u00fcr zu schade sind, \n\ndiesen Verschw\u00f6rungsanh\u00e4ngern \u2013 denn es sind keine wis-\n\nsenschaftlichen Theorien, die hier verbreitet werden, son-\n\ndern Mythen \u2013 in unserem Land eine parlamentarische \n\nB\u00fchne zu bieten. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD:  \n\nDas nennt man Opposition!) \n\nWer die aktuellen Bem\u00fchungen um eine verfassungsge-\n\nm\u00e4\u00dfe Rechtsgrundlage im Infektionsschutzgesetz willent-\n\nlich in den Kontext der nationalsozialistischen Erm\u00e4chti-\n\ngungsgesetze stellt, der will nur eines: Er will hetzen und \n\ndiese Gesellschaft spalten. Das hat man gestern im  \n\nBundestag gesehen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nProteste bei der AfD) \n\nSchauen wir uns doch an, was die AfD gestern im Bundes-\n\ntag gemacht hat, als sie die St\u00f6rer sogar in den Bundestag \n\nhineingelassen hat. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Beweise?) \n\nSie haben sie als G\u00e4ste eingeladen. Das ist unverantwort-\n\nlich. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD:  \n\nSie sind Jurist, oder was sind Sie?) \n\n\u2013 Herr Zwerg, das haben sie sogar gefilmt. Das m\u00fcssten Sie \n\nsich anschauen und sich ein bisschen mehr von denen dis-\n\ntanzieren, die das dann auch noch ins Netz stellen. Das ist \n\ndas Problem: Die Geister, die ich rief, werd ich irgendwann \n\nnicht mehr los. Sie kennen das. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Plumpe Propaganda!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bundestag und Bundes-\n\nrat haben gestern abschlie\u00dfend getagt. Das wissen wir. Der \n\nAntrag ist, wie die Antragstellerin selbst einr\u00e4umt, dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. November 2020 \n\n 1160 \n\nGrunde nach schon \u00fcberholt. Lassen Sie mich aber in ge-\n\nbotener K\u00fcrze zumindest noch mit drei verbreiteten Vorur-\n\nteilen aufr\u00e4umen, die auch die AfD immer wieder befeuert. \n\nErstens: das sogenannte Erm\u00e4chtigungsgesetz f\u00fcr den \n\nBund. Das ist eine braune Suppe, die immer wieder \u00fcber \n\nuns ausgegossen wird,  \n\n(Proteste von der AfD) \n\ndenn das Grundgesetz gibt dem Bundestag \u2013 das ist \u00fcbri-\n\ngens das Parlament \u2013 auf: Wenn Rechtsverordnungen \n\ndurch die Regierung oder Ministerien erlassen werden sol-\n\nlen, dann m\u00fcssen Zweck, Ausma\u00df und Inhalt bestimmt \n\nsein. Das schreibt \u00fcbrigens Artikel 80 Abs. 1 Grundgesetz \n\nvor. Das ist kein Erm\u00e4chtigungsgesetz, sondern eine \n\nGrundlage der Bestimmtheits- und Wesentlichkeitsgrund-\n\ns\u00e4tze. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD:  \n\nWir erkl\u00e4ren Ihnen das noch einmal!) \n\nDie Kollegen bei Ihnen in der AfD m\u00fcssten es eigentlich \n\nwissen. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD:  \n\nWir erkl\u00e4ren Ihnen das noch einmal!) \n\nGenau das macht n\u00e4mlich dieses Bev\u00f6lkerungsschutzge-\n\nsetz, insbesondere in diesem \u00a7 28 a, den Sie erw\u00e4hnt haben, \n\nHerr Urban. \n\n(Zuruf von der AfD: Haben Sie uns zugeh\u00f6rt?) \n\nEr pr\u00e4zisiert die Befugnisse und erfasst sie auch klarer. Das \n\nhalte ich \u00fcbrigens f\u00fcr logisch und nachvollziehbar, nicht so \n\nwie Sie, Herr Urban. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD:  \n\nDie Experten sagen etwas anderes!) \n\n\u2013 Ja, die Experten, die Sie benennen wollen. Das kennen \n\nwir aus dem Parlament. Die anderen, die etwas anderes ge-\n\nsagt haben, haben Sie kurz vergessen, die brauchen Sie \n\nnicht. \n\nDie Landesverfassungsgerichte \u2013 das wissen wir \u2013 haben \n\ndem Bundesgesetzgeber dies auch ins Buch geschrieben. \n\nDas ist etwas v\u00f6llig anderes als ein Erm\u00e4chtigungsgesetz. \n\nSie haben ihm aufgegeben, das zu pr\u00e4zisieren. Das ist mit \n\ndem \u00a7 28 a unter anderem passiert. \n\nZweitens. Sie sagen immer: Es werden die Grundrechte ab-\n\ngeschafft. Es werden keine Grundrechte abgeschafft, im \n\nGegenteil. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Eingeschr\u00e4nkt! \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\nBei jeder neuen Rechtsverordnung werden im Rahmen  \n\neiner G\u00fcterabw\u00e4gung soziale, gesellschaftliche und wirt-\n\nschaftliche Auswirkungen auf den Einzelnen und die All-\n\ngemeinheit gepr\u00fcft. Es ist Verfassungsrecht im ersten \n\nSemester f\u00fcr Juristen, dass wir das wissen; denn die Grund-\n\nrechte \u2013 das ist wichtig \u2013 sind der Grundpfeiler unserer Ver-\n\nfassung und unserer Gesellschaft. Das bleibt auch so. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Dann  \n\nnehmen Sie uns auch ernst!) \n\n\u2013 Herr Urban, die Verfassungsv\u00e4ter haben sehr weise geur-\n\nteilt, als sie damals dieses Grundgesetz zusammengebaut \n\nhaben. Gerade in diesen Zeiten beweist es, dass es das ist, \n\nwas es ist, n\u00e4mlich unsere deutsche Verfassung und die \n\nGrundrechte. \n\n(Ivo Teichmann, AfD: Diese gilt es zu sch\u00fctzen!) \n\n\u2013 Diese sch\u00fctzen wir auch. \n\nDrittens. Das dritte Vorurteil \u2013 das ist das n\u00e4chste Ammen-\n\nm\u00e4rchen \u2013 ist die Impfpflicht und das Eingreifen des Staa-\n\ntes in die Privatsph\u00e4re. Ich wei\u00df nicht, woher Sie das \n\nnehmen. Es ist nirgends geregelt und nirgends erw\u00e4hnt. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: H\u00f6ren Sie einmal Kollegen \n\nLauterbach zu! \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nKeiner hat\u2019s gesehen, keiner hat\u2018s gelesen. Sie behaupten \n\nes \u00fcberall. Die Leute rennen durch die Gegend und sagen: \n\nWir haben eine Impfpflicht. Das ist reine Angstmache. Ich \n\nkann es stetig wiederholen, dann wird es aber auch nicht \n\nbesser. Es steht nirgends drin. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 und das ist der Punkt \u2013 ist es ein Wunsch unse-\n\nrer Gesellschaft, dass sich m\u00f6glichst viele Menschen imp-\n\nfen lassen. Ja, es ist auch ein Wunsch, dass jeder zu Hause \n\ndarauf achtet, dass das Virus nicht um sich greift. Aber \n\nauch dort gilt selbstverst\u00e4ndlich immer wieder unser \n\nGrundgesetz und damit das Recht auf Integrit\u00e4t und Pri-\n\nvatsph\u00e4re. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir Christdemokraten \n\nsetzen uns einfach f\u00fcr L\u00f6sungen ein, wie wir die Kriterien \n\nund die Krise meistern wollen, und das wollen wir gemein-\n\nsam und das wollen wir auch miteinander. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nIch will Fakten statt Fake News und \u2013 ganz ehrlich \u2013 ich \n\nbleibe dabei: machen statt meckern! Deswegen ist der An-\n\ntrag abzulehnen. \n\nDanke. \n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Barth hatte si-\n\ncher eine Zwischenfrage begehrt, aber jetzt kommt eine \n\nKurzintervention am Mikrofon 7. Sie haben das Wort, \n\nbitte. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nEr hat die falsche Flagge auf!) \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: \u2013 Ja, ja. \n\nHerr Modschiedler, zun\u00e4chst mal eine kurze Korrektur. Sie \n\nsagten also, dass es im Bundestag am 06.11. in den Aus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. November 2020 \n\n 1161 \n\nsch\u00fcssen besprochen worden sei. Es gibt vier \u00c4nderungs-\n\nantr\u00e4ge der AfD, die alle nach dem 06.11. eingebracht wor-\n\nden sind und die im Ausschuss negiert wurden. \n\nSie haben jetzt drei Kriterien definiert, und das genau ist \n\nder Grund, weshalb wir heute diese abstrakte Normenkon-\n\ntrolle beantragen werden: weil wir der Meinung sind, man \n\nsollte in dem Fall wirklich das Bundesverfassungsgericht \n\nbem\u00fchen, dort einmal draufzuschauen, was da passiert ist. \n\nSeit um sechs in der Fr\u00fch \u00fcberbieten sich Ihre Protagonis-\n\nten im Fernsehen, im Morgenmagazin, auf n-tv zu versi-\n\nchern: Ja, das ist nur eine provisorische L\u00f6sung. Wir \n\nwissen, dass wir nachbessern m\u00fcssen. Wir werden das tun. \n\nIch muss zu bedenken geben: Hier wird absichtlich  \n\nwider bessere Kenntnis und wider besseren Rat einiger \n\nSachverst\u00e4ndiger \u2013 ich nenne gleich drei \u2013 ein Gesetz \n\ndurchgepr\u00fcgelt, das in der Form, so von vornherein erkenn-\n\nbar, verfassungswidrig ist. Es liegen Gutachten vor von \n\nProf. Ferdinand Wollenschl\u00e4ger, von Prof. Thorsten  \n\nKingreen und von Prof. Christoph M\u00f6llers. Alle drei kom-\n\nmen zu dem Ergebnis, dass hier aufgrund der Eingriffstiefe \n\ndie Legaldefinition, die in \u00a7 5 Infektionsschutzgesetz ge-\n\nnannt ist, nicht ansatzweise ausreicht.  \n\nMan sollte das doch einmal \u00fcberdenken, wenn so namhafte \n\nProfessoren wie Herr M\u00f6llers verfassungsrechtliche Be-\n\ndenken anmelden, bis hin zur M\u00f6glichkeit der Individual-\n\nverfassungsbeschwerde gegen dieses Gesetz, ob man das \n\nin einem Eilverfahren wegwischt, 9 Uhr in den Bundestag \n\ngibt und 16 Uhr im Bundesrat durchwinkt.  \n\nIch will noch kurz die einzelnen Positionen durchdefinie-\n\nren, \n\n(Zurufe: Zwei Minuten!) \n\nwarum Erm\u00e4chtigungsgesetz. Der \u00a7 5 kn\u00fcpft nur daran an, \n\ndass der Bundestag eine pandemische Notlage feststellt. Es \n\nist v\u00f6llig unbestimmt, welche Kriterien \u00fcberhaupt heranzu-\n\nziehen sind, wann eine pandemische Notlage vorliegt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Dr. Keiler, die \n\nRedezeit f\u00fcr die Kurzintervention ist verstrichen. Bitte \n\nnoch einen Satz! \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Einen Schlusssatz. Es sind vier \n\nGrundrechte, die im Artikel 7 der Novelle eingeschr\u00e4nkt \n\nsind \u2013 eingeschr\u00e4nkt werden acht. Das ist nicht genannt, \n\ndas widerspricht dem Bestimmtheitsgrundsatz. In der abs-\n\ntrakten Normenkontrolle werden wir vom Verfassungsge-\n\nricht genau das h\u00f6ren, was ich jetzt hier vorgetragen habe. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Dr. Keiler; sie bezog sich auf \n\nden vorhergegangenen Redebeitrag von Herrn Kollegen \n\nModschiedler; Er k\u00f6nnte jetzt reagieren. \n\n(Zuruf von der CDU: Er macht es nicht! \u2013  \n\nMartin Modschiedler, CDU: Wozu denn? \u2013 \n\nHeiterkeit) \n\n\u2013 Gut. Wir fahren fort in der Rednerreihe, und jetzt kommt \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Kollege Gebhardt zu \n\nWort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Gleich zu Beginn: Die \n\nLINKE-Fraktion im Bundestag hatte gestern gegen das von \n\nden Koalitionsfraktionen vorgelegte Dritte Bev\u00f6lkerungs-\n\nschutzgesetz gestimmt. Aus unserer Sicht zementiert es \n\nschwere Grundrechtseingriffe durch die Regierung ohne \n\ndie notwendige demokratische Kontrolle durch die Parla-\n\nmente. \n\nDas neue Infektionsschutzgesetz schafft aus unserer Sicht \n\nweder ausreichend Rechtssicherheit zur Bek\u00e4mpfung der \n\nPandemie noch ausreichendes Vertrauen in der Bev\u00f6lke-\n\nrung, aber genau das brauchen wir dringend.  \n\nNur, Herr Urban, f\u00fcr diese Positionierung ben\u00f6tigt die \n\nLinksfraktion keinen Antrag der AfD und schon gar nicht \n\nso einen schlecht gemachten, wie Sie ihn uns hier vorgelegt \n\nhaben. Ich will Ihnen drei Gr\u00fcnde dazu nennen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: K\u00f6nnen Sie es besser?) \n\nErstens. Mit Ihrer Formulierung in dem aktuellen Antrag, \n\n\u201esich dem geplanten Erm\u00e4chtigungsgesetz entgegenzustel-\n\nlen\u201c \u2013 Zitat \u2013, haben Sie nun endg\u00fcltig Ihre Maske fallen-\n\ngelassen und sich auf eine Stufe mit der NSDAP gestellt, \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\ndie 1933 ein tats\u00e4chliches Erm\u00e4chtigungsgesetz beschlos-\n\nsen und alle demokratischen Prinzipien \u00fcber Bord gewor-\n\nfen hat.  \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nSie relativieren einmal mehr die Verbrechen der Nazizeit. \n\nDas ist unversch\u00e4mt und auch unertr\u00e4glich! \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nZurufe von der AfD)  \n\nZweitens. Niemand braucht Belehrungen einer Fraktion, \n\ndie den Rechtsstaat mit F\u00fc\u00dfen tritt, geschweige denn \u00fcber-\n\nhaupt etwas von unserer Verfassung oder gar von der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung des Landtags versteht. \n\n(Anhaltende Unruhe \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nDrittens. Ihr Antrag ist zum jetzigen Zeitpunkt v\u00f6llig \u00fcber-\n\nfl\u00fcssig. \n\nDas gestern von Bundestag und Bundesrat beschlossene \n\nGesetz entspricht in gro\u00dfen Teilen nicht der von Juristen \n\nund Gerichten geforderten klaren gesetzlichen Grundlage. \n\n(Zuruf von der AfD: Aha!) \n\nVielmehr bekommt dadurch Jens Spahn mit seinem Ge-\n\nsundheitsministerium weiterhin die Entscheidungsmacht, \n\nund damit bleibt das Parlament weiter au\u00dfen vor. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. November 2020 \n\n 1162 \n\n(Zuruf von der AfD: Deswegen stimmen Sie zu!) \n\nMit anderen Worten: Das Parlament darf zustimmen, hat \n\naber weiterhin nichts zu sagen. Das hat nichts mit demo-\n\nkratischer Mitbestimmung in der Coronakrise zu tun.  \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es ist meine und unsere \n\nfeste \u00dcberzeugung, dass der aktuelle Lockdown light ver-\n\nmeidbar gewesen w\u00e4re, wenn die Bundes- und Landesre-\n\ngierung die Sommermonate intensiver daf\u00fcr genutzt \n\nh\u00e4tten, um alle technischen M\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen \n\nund tats\u00e4chlich zu realisieren, damit wir pandemiefest in \n\nden Herbst und Winter gehen k\u00f6nnen; zum Beispiel \n\ndadurch, die wirtschaftspolitische Steuerung der Produk-\n\ntion von Luftfiltern, die virenhaltige Aerosole aus der Luft \n\nfiltern, hochzufahren oder durch geeignete F\u00f6rder- und \n\nLeasingprogramme f\u00fcr Gastronomie und Kulturbetriebe \n\nsowie garantierte Abnahmezusagen f\u00fcr \u00f6ffentliche Einrich-\n\ntungen und Schulen entsprechende Anreize zu schaffen. \n\nDie Bundesregierung hat den Unmut mitbefeuert, indem \n\nsie zum Beispiel bei den Sozialhilfen sowohl die \u00c4rmsten \n\nals auch die Freischaffenden und die Selbstst\u00e4ndigen au\u00dfen \n\nvor gelassen hat. Es gibt viele Gr\u00fcnde, die Corona-Politik \n\nder Bundes- und Landesregierung zu kritisieren. Die \n\nLinksfraktion tut das seit Beginn der Coronakrise \u2013 aller-\n\ndings kritisieren wir sie nicht daf\u00fcr, dass sie die Gefahren \n\nder Coronakrise ernst nimmt.  \n\n(Beifall bei den LINKEN und des Abg.  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nAber aufgrund der Vers\u00e4umnisse der Regierung stehen wir \n\nvor einer Situation, die direkt in eine \u00dcberlastung der In-\n\ntensivstationen und damit des Gesundheitswesens insge-\n\nsamt zu f\u00fchren droht, in der aufgrund der immer noch \n\ndrastisch hohen Infektionszahlen wahrscheinlich nur wei-\n\ntere Einschr\u00e4nkungen wirksame Abhilfe schaffen k\u00f6nnen.  \n\nAn die Adresse von \u201eQuerdenken\u201c & Co. sage ich jedoch: \n\nWer meint, es sei nun Ausdruck von besonderer Widerst\u00e4n-\n\ndigkeit, den Infektionsschutz geringzusch\u00e4tzen oder gar \n\ndazu aufzurufen, die Maske herunterzunehmen, der irrt. \n\nVielmehr gef\u00e4hrdet er das Grundrecht der anderen auf Le-\n\nben und k\u00f6rperliche Unversehrtheit nach Artikel 2 Abs. 2 \n\nGrundgesetz. Hier wird Unvorsichtigkeit und Unverstand \n\nauf dem R\u00fccken anderer Menschen ausgetragen. Das ist \n\neinfach nur r\u00fccksichtslos! \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt bei  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nIch wiederhole daher, was ich bereits in meiner Erwiderung \n\nzur Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten gesagt \n\nhabe: Es geht aktuell darum, eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Akzep-\n\ntanz f\u00fcr notwendige Entscheidungen zu erreichen. Leider \n\nschaffen es die Staatsregierung und die Koalition bisher \n\nnicht, das im vollen Umfang zu gew\u00e4hrleisten. \n\nDie Debatte um die fehlende Parlamentsbeteiligung ist \n\nschon alt. Nun war und ist bei dieser Debatte Herrn Urbans \n\nTrupp weder zu h\u00f6ren noch zu sehen, geschweige denn mit \n\nkonkreten Vorschl\u00e4gen vertreten. Ihre heutige Sondersit-\n\nzung ist ein v\u00f6llig untauglicher Versuch, irgendwie beim \n\nThema Parlamentsbeteiligung noch vorzukommen. Es ist \n\nmickrig und peinlich, was Sie uns hier vorlegen. Bis heute \n\nwar Ihre besagte Fraktion, Herr Urban, nicht einmal in der \n\nLage, einen eigenen Gesetzentwurf vorzulegen. Das ist \n\nschon erstaunlich bei der Anzahl Ihrer Abgeordneten \u2013 aber \n\nQuantit\u00e4t ist ja nicht gleich Qualit\u00e4t. \n\nWir als Linksfraktion streiten seit dem Fr\u00fchjahr dieses Jah-\n\nres mit aller Kraft daf\u00fcr, dass der Freistaat, das s\u00e4chsische \n\nParlament selbst den Umgang mit den Verordnungser-\n\nm\u00e4chtigungen des Infektionsschutzgesetzes auf landesge-\n\nsetzlicher Grundlage regelt; denn der Bundestag hat sich \n\ndabei auch bis gestern nicht als besonders hilfreich erwie-\n\nsen.  \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nIm Dezember-Plenum werden Sie die Gelegenheit haben, \n\ndem Entwurf eines S\u00e4chsischen Infektionsschutzbeteili-\n\ngungsgesetzes meiner Fraktion mit unserem j\u00fcngsten  \n\n\u00c4nderungsantrag zuzustimmen. Schneller und besser be-\n\nkommen Sie kein Parlamentsvorbehalt f\u00fcr k\u00fcnftige \n\nCorona-Verordnungen der Staatsregierung, meine Damen \n\nund Herren der Koalition. \n\nUmso schlimmer ist, wenn dem Landtag solche sinnlosen \n\nAntr\u00e4ge wie die heutigen der AfD-Fraktion vorgelegt wer-\n\nden. Der Antrag sagt ja nichts au\u00dfer: Stoppt das Gesetz! \u2013 \n\nein Gesetz, das gestern beschlossen wurde. Also viel Papier \n\num nichts. Ich habe selten so etwas Einf\u00e4ltiges und Hilflo-\n\nses gelesen. \n\nVielleicht h\u00f6ren jetzt sowohl die Staatsregierung als auch \n\ndie Koalitionsfraktionen und die antragstellende Fraktion \n\nnoch einmal genau hin und lernen dazu. Wie Sie bereits in \n\nunserem Entschlie\u00dfungsantrag zur Regierungserkl\u00e4rung \n\ndes Ministerpr\u00e4sidenten nachlesen k\u00f6nnen, hat meine \n\nFraktion einen Plan: \n\nErstens. Die Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen zielgerichtet, konsistent \n\nund nachvollziehbar sein. \n\nZweitens. Die Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen einheitlicher sein, jede \n\nWoche auf jeder Ebene neue Ma\u00dfnahmen stiften nur Ver-\n\nwirrung. \n\nDrittens. Jede Ma\u00dfnahme braucht eine soziale Abfederung, \n\ndie gesellschaftlichen Kosten m\u00fcssen mitgedacht werden. \n\nViertens. Die Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen in den Parlamenten dis-\n\nkutiert werden. \n\nF\u00fcnftens. Sachsen und der Bund m\u00fcssen jetzt in moderne \n\ntechnische L\u00f6sungen und Infrastruktur investieren, zum \n\nBeispiel in Luftfiltersysteme. \n\nZum Schluss: Wir brauchen heute nicht \u00fcber einen Antrag \n\nabzustimmen, dessen Antragsgegenstand und Inhalt seit \n\ngestern Geschichte und heute auch nur noch ein Anachro-\n\nnismus ist. Deshalb lehnen wir den Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE h\u00f6rten wir gerade Kollegen Gebhardt. Nun spricht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. November 2020 \n\n 1163 \n\nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE Herr Kollege Lipp-\n\nmann. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wenn \n\nman sich aktuell mit \u00c4rztinnen und \u00c4rzten, Pflegerinnen \n\nund Pflegern unterh\u00e4lt, wird deutlich, wie angespannt die \n\nSituation aufgrund der Corona-Pandemie mittlerweile auch \n\nim Freistaat Sachsen ist. \u00c4rzte m\u00fcssen f\u00fcr erkrankte oder \n\nin Quarant\u00e4ne befindliche Kollegen einspringen, die Stati-\n\nonen sind personell chronisch unterversorgt, die Regelver-\n\nsorgung ist teilweise gerade noch so gegeben. Eine \n\nSituation, in der \u00c4rzte \u00fcber Leben und Tod entscheiden \n\nm\u00fcssen, gibt es noch nicht, aber es hei\u00dft auch: Es darf nicht \n\nschlimmer werden. Auch wenn die Zahl der Intensivbetten \n\nnoch ausreichend erscheint, n\u00fctzen diese nichts, wenn kein \n\nPflegepersonal mehr vorhanden ist oder Corona-Patienten \n\nnicht \u00fcber wenige Tage, sondern \u00fcber Wochen beatmet \n\nwerden m\u00fcssen. \n\n(Zuruf des Abg. Norbert Mayer, AfD) \n\nLeider gehen die Zahlen der Corona-Infizierten in Sachsen \n\naktuell nicht zur\u00fcck, und ein weiterer Anstieg der Anzahl \n\nder Menschen, die wegen des Virus im Krankenhaus be-\n\nhandelt werden m\u00fcssen, steht zu bef\u00fcrchten. \u2013 Warum \n\nweise ich auf diese Situation hin? Weil wir GR\u00dcNEN eine \n\nB\u00fcrgerrechtspartei sind. \n\n(Gel\u00e4chter bei der AfD) \n\nWir haben uns immer gegen die Beschneidung der Frei-\n\nheitsrechte \u2013 auch in Zeiten der Pandemie \u2013 gewehrt. Wir \n\nhaben uns daher seit Beginn der coronabedingten und in \n\nunseren Augen auch weitgehend erforderlichen Einschr\u00e4n-\n\nkungen immer f\u00fcr Freiheitsrechte eingesetzt. Wir haben f\u00fcr \n\ndie Wahrung des Versammlungsrechts gestritten, auf die \n\nzeitliche Begrenzung der Verordnung, auf die M\u00f6glichkei-\n\nten der Religionsaus\u00fcbung sowie auf den Besuch Angeh\u00f6-\n\nriger in Pflegeeinrichtungen gepocht. Wir als GR\u00dcNE \u2013 \n\nund ja, auch die Verantwortlichen in der Regierung \u2013 haben \n\ndabei sicher nicht alles richtig gemacht; denn beim Kampf \n\ngegen ein Virus, dem das Grundgesetz nun einmal voll-\n\nkommen egal ist, gilt es jeden Tag aufs Neue abzuw\u00e4gen, \n\nwas an Einschr\u00e4nkung gerade noch so zul\u00e4ssig, aber eben \n\nauch notwendig ist, um die Gefahr des Virus einzud\u00e4m-\n\nmen. \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD: Ich denke,  \n\ndas Grundgesetz darf nicht egal sein?) \n\nDa gibt es kein Schwarz und kein Wei\u00df, wie hier und heute \n\nauch wieder von der AfD mit diesem Antrag zu behaupten \n\nversucht wird, da gibt es nur Schattierungen von Grau. \n\nVor diesem Hintergrund vonseiten der AfD mal wieder so \n\nzu tun, als sei man der gr\u00f6\u00dfte Freiheitsk\u00e4mpfer, wenn man \n\nnur lange genug die Augen vor den Gefahren des Virus ver-\n\nschlie\u00dft, und deshalb jede noch so gute und begr\u00fcndete \n\nMa\u00dfnahme zum Schutz der Gesundheit l\u00e4cherlich zu ma-\n\nchen, bis nur hinreichend viele nicht mehr an sie glauben \n\noder sich daran halten, ist daher aberwitzig und verantwor-\n\ntungslos gegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung dieses Landes. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung \u2013 \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Zuh\u00f6ren!) \n\nDen werten Kolleginnen und Kollegen der AfD geht es, \n\nwie dieser scheinheilige Antrag zeigt, nicht um Grund- und \n\nFreiheitsrechte. Sie stehen f\u00fcr die Leugnung wissenschaft-\n\nlicher Erkenntnisse und \u2013 nun auch belegbar \u2013 f\u00fcr Ge-\n\nschichtsrevisionismus, \n\n(Gel\u00e4chter bei der AfD \u2013  \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Das ist l\u00e4cherlich!) \n\nwie der verharmlosende Vergleich mit dem Erm\u00e4chti-\n\ngungsgesetz von 1933 doch eindrucksvoll belegt. \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD: Wehret den Anf\u00e4ngen!) \n\nDer bewusst gew\u00e4hlte Vergleich zum endg\u00fcltigen Ende der \n\nWeimarer Demokratie im Jahr 1933 ist nicht nur sch\u00e4big \n\nund grottenfalsch, er ist auch der bewusste Versuch der \n\nAfD, sich der Verantwortung f\u00fcr dieses Land endg\u00fcltig zu \n\nentziehen. Wenn es zum \u00f6ffentlich propagierten Selbst-\n\nzweck wird, sich mit allem, was man hat, gegen eine her-\n\nbeifantasierte Diktatur zu stellen, die es nicht gibt, dann \n\nmacht man es sich sehr, sehr einfach; denn dann muss man \n\nim Glauben, dass nur der Systemsturz die L\u00f6sung sei, auch \n\nkeine L\u00f6sungen mehr anbieten, um Menschenleben und  \n\n(Lachen bei der AfD) \n\ndie Freiheitsrechte des Grundgesetzes gleichsam wirksam \n\nzu sch\u00fctzen. Genau das w\u00e4re aber Ihre Verantwortung als \n\ngew\u00e4hlte Volksvertreter in diesem Land. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung \u2013 \n\nZuruf von der AfD) \n\nVor diesem Hintergrund noch einige Worte zu dem Gesetz, \n\ndas Sie mit Ihrem Antrag vergeblich aus den Angeln zu he-\n\nben versuchen. Darin steht sicher einiges, was kritisiert \n\nwerden kann. Mich pers\u00f6nlich \u00fcberzeugen beispielsweise \n\ndie starren Stellenwerte als Voraussetzung f\u00fcr konkrete \n\nEinschr\u00e4nkungen nicht; aber Verfassungsrechtler und Ge-\n\nrichte haben seit Beginn des Corona-Geschehens darauf \n\nhingewiesen, dass die Erm\u00e4chtigungsgrundlage f\u00fcr die \n\nVerordnungen der L\u00e4nder \u2013 gerade mit Blick auf die Ein-\n\nschr\u00e4nkung von Grundrechten \u2013 eben nicht hinreichend be-\n\nstimmt ist. Die AfD hat \u00fcberdies keine Gelegenheit \n\nausgelassen, die Unbestimmtheit des \u00a7 28 Infektions-\n\nschutzgesetz auch hier, in diesem Plenum, zu gei\u00dfeln. \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD: Eben  \n\nnicht, Herr Lippmann, eben nicht!) \n\nJetzt, da dieser verfassungsrechtlich fragw\u00fcrdige Zustand \n\nund Makel abgestellt wird, ist es Ihnen auch nicht recht. \n\nAuch das ist ein eindrucksvoller Beleg daf\u00fcr, dass es Ihnen \n\nnie um Infektionsschutz oder Grundrechte, sondern einzig \n\nund allein um agitatorische Selbstproduktion geht. \n\nDies zeigt auch der Umgang mit diesem Parlament. Sie las-\n\nsen nun die Abgeordneten zusammenkommen, um dar\u00fcber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. November 2020 \n\n 1164 \n\nzu befinden, ob der angeblich gr\u00f6\u00dfte Schlag gegen die De-\n\nmokratie, wie Sie in Ihrer wahrheitswidrigen Polemik be-\n\nhaupten, vielleicht dadurch h\u00e4tte verhindert werden \n\nk\u00f6nnen, dass Sie vor Einreichung Ihres untauglichen An-\n\ntrags einmal in den Kalender geschaut h\u00e4tten. Na, herzli-\n\nchen Gl\u00fcckwunsch! Grotesker geht es nicht, absurder wird \n\nes nicht. Wenn Sie dieses Parlament vorf\u00fchren wollen, \n\ndann m\u00fcssen Sie fr\u00fcher aufstehen, zumindest aber einmal \n\nin die Gesch\u00e4ftsordnung sehen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung \u2013 \n\nIvo Teichmann, AfD: Sie sind doch selbst  \n\nin der Regierung, Herr Lippmann!) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Mit den gestern be-\n\nschlossenen \u00c4nderungen im Infektionsschutzgesetz wer-\n\nden die grundrechtsbeschr\u00e4nkenden Ma\u00dfnahmen auf eine \n\nRechtsgrundlage gestellt, die Anforderungen an sie kon-\n\nkretisiert und zeitliche Begrenzungen festgelegt. Zudem \n\nwerden die Voraussetzungen f\u00fcr die Festlegung und das \n\nEnde der epidemischen Lage von nationaler Tragweite \n\nkonkretisiert. Damit werden die Befugnisse der Exekutive \n\nnicht ausgeweitet, sondern eingeschr\u00e4nkt; aber das, werte \n\nKolleginnen und Kollegen, reicht nicht. \n\nIch m\u00f6chte f\u00fcr uns GR\u00dcNE betonen, dass wir eine Betei-\n\nligung des Landtags bei der Verabschiedung von Verord-\n\nnungen aufgrund des Infektionsschutzgesetzes nach wie \n\nvor f\u00fcr verfassungsrechtlich geboten und erforderlich hal-\n\nten, und ich m\u00f6chte nachdr\u00fccklich daf\u00fcr werben, in Sach-\n\nsen entsprechende Rechtsgrundlagen zu schaffen. \n\nGerade die Umsetzung des Infektionsschutzgesetzes im  \n\njeweiligen Bundesland bedarf einer parlamentarischen \n\nKontrolle und einer \u00f6ffentlichen Diskussion \u00fcber die Ver-\n\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit \u2013 sowohl mit dem Blick auf den Umfang \n\nder Beschr\u00e4nkung der Grundrechte als auch auf die wirt-\n\nschaftliche Auswirkung. Das sind wir nicht zuletzt gerade \n\njenen schuldig, die sich derzeit solidarisch zeigen und mit \n\nihrem Verzicht gerade die Schw\u00e4cheren in unserer Gesell-\n\nschaft sch\u00fctzen. \u2013 Diesen Antrag gilt es abzulehnen und \n\nzur\u00fcck zu einer sachlichen Debatte zu finden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dc-\n\nNEN sprach Kollege Lippmann. Nun hat die SPD-Fraktion \n\ndas Wort. Es wird ergriffen von Frau Kollegin Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Vor wenigen Tagen las ich ei-\n\nnen Aufruf in der Stadt Chemnitz: Man solle sich auf dem \n\nMarktplatz versammeln, um Decken zu spenden; Decken \n\nf\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die jetzt an unseren Schulen \n\nfrieren m\u00fcssten, da zweimal pro Stunde gel\u00fcftet werde. \u2013 \n\nDiese Deckensammlung ist f\u00fcr mich symptomatisch f\u00fcr \n\neine Vielzahl von Vorg\u00e4ngen aus den letzten Monaten und \n\nWochen, die mir regelrecht absurd erscheinen; denn ich \n\ngehe doch davon aus, dass die Kinder \u2013 zumindest jene, die \n\nich morgens zur Schule gehen sehe \u2013 alle eine Jacke haben \n\nund es ihnen m\u00f6glich ist, diese auch anzuziehen, und dass \n\nwir uns im Herbst 2020 befinden und nicht im Winter 1945. \n\nAber genau das ist es, was von Ihrer Seite der Politik ge-\n\nrade versucht wird zu projizieren. Da gibt es Menschen, die \n\nauf eine von einem unabh\u00e4ngigen Gericht genehmigte De-\n\nmonstration gehen, um dort wiederum zu erz\u00e4hlen, dass sie \n\nsich in einer Diktatur bef\u00e4nden. Da gibt es Menschen, die \n\nsich, weil sie gegen ein St\u00fcck Stoff aufbegehren, das an-\n\ndere sch\u00fctzen soll, in der Tradition der Geschwister Scholl \n\nf\u00fchlen. Da gibt es ein M\u00e4dchen, das mit seinen Eltern und \n\nGeschenken in einer warmen Wohnung seinen Geburtstag \n\nfeiert und sich wie in einem Konzentrationslager f\u00fchlt. \u2013 \n\nWann ist es eigentlich in diesem Land aus der Mode ge-\n\nkommen, Ma\u00df und Mitte zu halten und seine eigenen Pri-\n\nvilegien in einem der reichsten und liberalsten L\u00e4nder der \n\nWelt noch zu empfinden? \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nOder, um in der Sprache der Zeit zu bleiben: Wann wird \n\nVernunft great again? \u2013 Es gibt Diskussionen, die tats\u00e4ch-\n\nlich gef\u00fchrt werden m\u00fcssen und die auch wir f\u00fchren m\u00fcs-\n\nsen. Das ist zum Beispiel die Diskussion \u00fcber die \n\nGrundrechte, und zwar nicht \u00fcber deren Abschaffung, son-\n\ndern \u00fcber vor\u00fcbergehende Grundrechtseinschr\u00e4nkungen. \n\nAuch hier d\u00fcrfen wir in der Sprache genau bleiben, denn \n\ndas macht einen Unterschied. \n\n(Zuruf von der AfD: Gehirn einschalten!) \n\nWir m\u00fcssen auch dar\u00fcber sprechen, was verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \n\nist, denn der Begriff der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ist sehr, sehr \n\ndehnbar. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir diskutieren. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nWir m\u00fcssen auch \u00fcber den Inzidenzwert diskutieren und \n\ndar\u00fcber, ob es sinnvoll ist, ihn in ein Gesetz direkt hinein-\n\nzuschreiben oder nicht. Dies alles sind Dinge, \u00fcber die je-\n\nder mit uns Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten \u2013 \n\nich denke, dies gilt auch f\u00fcr andere Fraktionen hier im \n\nHause \u2013 diskutieren muss, der kein \u201eCovidiot\u201c oder sonst \n\nirgendwas ist. Das sind Diskussionen, die wir f\u00fchren m\u00fcs-\n\nsen.  \n\nWir m\u00fcssen auch dar\u00fcber reden, ob es sinnvoll ist, zu die-\n\nsem Zeitpunkt Kulturst\u00e4tten zu schlie\u00dfen, oder ob Kultur-\n\nst\u00e4tten nicht vielleicht auch soziale Einrichtungen sind \n\nusw. usf.  \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDa wir Demokratinnen und Demokraten sind, sind wir in \n\nder Lage einzugestehen, dass wir fehlbar sind und dass wir \n\nnoch nicht gen\u00fcgend \u00fcber die Pandemie wissen. Und genau \n\ndas unterscheidet eine Demokratie von einer Diktatur: dass \n\nman eine Fehlerkultur hat, dass man Fehler eingestehen \n\nkann, dass man dar\u00fcber spricht und auch bereit ist, den \n\nKurs zu korrigieren. Das werden wir in Zukunft, so leid es \n\nmir tut, noch h\u00e4ufiger tun m\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. November 2020 \n\n 1165 \n\nWer so tut, als sei die Pandemie allein ein politisches Prob-\n\nlem, der f\u00fchrt nichts Gutes im Schilde und der hat auch \n\nkeine L\u00f6sungen anzubieten. Meistens gipfelt das in dem \n\nVorwurf, es ginge uns allein um einen Machtanspruch. \n\n(Zuruf des Abg. Norbert Mayer, AfD) \n\nDas Absurdeste, was ich in den letzten Monaten geh\u00f6rt \n\nhabe, war, dass die Politik daran interessiert sei, mithilfe \n\nder Corona-Pandemie ihre Machtbefugnisse auszubauen; \n\nals w\u00fcrde es uns Spa\u00df machen, dass wir Betriebe gerade \n\nden Bach heruntergehen sehen; als w\u00fcrde es uns ein Ver-\n\ngn\u00fcgen bereiten, dass die Krankenh\u00e4user kurz vor dem \n\nKollaps sind. Das macht keiner Fachpolitikerin und kei-\n\nnem Fachpolitiker Freude \u2013 das kann ich Ihnen sagen.  \n\nIch kann es Ihnen aufgrund der wenigen Redezeit nur kurz \n\nbeschreiben  \n\n(Zurufe von der AfD)  \n\naus der Perspektive meines Bereiches,  \n\n(Zuruf von der AfD: Erz\u00e4hlen Sie das mal  \n\nden Gastronomen! Das ist doch Quatsch!) \n\nals ein Mitglied der regierenden Fraktionen, dem Thema \n\nInklusion. Was diese Menschen momentan durchmachen \n\nm\u00fcssen durch die Beschr\u00e4nkungen, die auch zu ihrem \n\nSchutz notwendig sind, das ist etwas, wor\u00fcber wir sprechen \n\nm\u00fcssen. Das ist etwas, was Aufmerksamkeit verlangt, und \n\nzwar nicht derjenigen, die hier am lautesten schreien, son-\n\ndern der Leute, die jetzt nicht mehr in ihren Tagestreff ge-\n\nhen k\u00f6nnen, weil dieser geschlossen hat, weil sie aus \n\ninfektiologischen Gr\u00fcnden gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen, und \n\ndie nicht die M\u00f6glichkeit haben, mit ihren psychischen Er-\n\nkrankungen, mit ihren Behinderungen die Pflege und die \n\nAufmerksamkeit zu erfahren.  \n\nDas ist etwas, bei dem ich mir dringend w\u00fcnsche, dass wir \n\ndiesen Menschen schnell wieder helfen k\u00f6nnen. Auf diese \n\nLeute sollten wir die Debatte einmal fokussieren und nicht \n\nauf irgendwelche Schreih\u00e4lse, die sich anma\u00dfen, dass sie \n\nin der Tradition der Geschwister Scholl stehen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung)  \n\nAbschlie\u00dfend ein Zitat \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der AfD: Jeder sieht das anders!) \n\n\u2013 Das ist eine Anma\u00dfung, dass Sie meinen, dass Sie hier \n\ndie Deutungshoheit \u00fcber die Geschwister Scholl h\u00e4tten. \n\nDie haben Sie definitiv nicht! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung \n\n\u2013 Zurufe von der AfD) \n\nMeine Zeit ist durch die Zwischenrufe jetzt ein wenig mi-\n\nnimiert worden. Ich hoffe, dass ich trotzdem noch das letzte \n\nZitat hier anbringen darf. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, bitte, letzter Satz! \n\nHanka Kliese, SPD: Es stammt von William Shakespeare \n\naus seinem bisher nicht ver\u00f6ffentlichten Manuskript, was \n\ner Thomas Morus, dem Prediger, in den Mund gelegt hat. \n\nMorus sagt in dieser Predigt: \u201eGesetzt\u201c \u2026 \u201egesetzt, dass \n\neuer L\u00e4rm ganz Englands Recht und W\u00fcrde niederschrie. \n\nDann stellt euch vor, ihr seht die Fremden, elend\u201c \u2026  \n\n\u201eKinder auf dem R\u00fccken, wie sie zu K\u00fcsten und zu H\u00e4fen \n\ntrotten. Und ihr sitzt da, als K\u00f6nig eurer W\u00fcnsche, die \n\nStaatsmacht starr verstummt vor eurer Wut, und ihr ge-\n\nspreizt im Protzornat eures D\u00fcnkels. Was habt ihr dann?\u201c \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nZurufe von der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nKliese f\u00fcr die SPD-Fraktion, die damit die erste Rederunde \n\nbeschloss. Wir k\u00f6nnten und werden eine zweite Rederunde \n\ner\u00f6ffnen. F\u00fcr die einbringende AfD-Fraktion ergreift Herr \n\nKollege Dr. Weigand hier am Pult das Wort. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr  \n\nModschiedler, Sie haben gesagt, es bestehe Gefahr f\u00fcr Leib \n\nund Leben, dass wir heute hier zusammenkommen.  \n\nJetzt schaue ich mir diesen Raum an: klimatisiert, Abstand \n\nohne Ende. Erkl\u00e4ren Sie das bitte dem B\u00e4cker, dem Hand-\n\nwerker, der Ihre Di\u00e4ten jeden Monat erwirtschaften muss, \n\ndass wir hier daf\u00fcr zusammenkommen m\u00fcssen \u2013 das ist \n\neinfach sch\u00e4big! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Holger Mann, SPD \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN)  \n\nSie sind doch selbst an diesem Verfahren schuld. Erst letzte \n\nWoche Donnerstag wurde die Sondersitzung des Bundes-\n\nrates einberufen. Wir haben das am Freitag gesehen. Wir \n\nm\u00fcssen auch intern gewisse Dinge kl\u00e4ren. \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nAm Montag ist der Antrag von uns eingegangen. Ihre  \n\nFraktionen CDU und SPD haben am Montag eine Stunde \n\nvor der Ausschusssitzung im Bundestag 36 \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge reingeflutet. Das ist keine vern\u00fcnftige parlamentari-\n\nsche Arbeit. \n\n(Starker Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU und den LINKEN) \n\nHerr Lippmann, wenn Sie sagen, Sie sind immer kritisch \n\nmit der ganzen Sache umgegangen, dann frage ich: Warum \n\nhat Ihre Fraktion gestern im Bundestag zugestimmt? Sie \n\nsind auch ein Heuchler mit Ihrer Partei; das geht doch \n\nnicht! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSchauen Sie doch genau in das Gesetz: \u201eschwerwiegende \n\nMa\u00dfnahmen\u201c \u2013 diese Begrifflichkeit wurde kritisiert, \n\nwurde umgeschrieben in \u201eumfassende Ma\u00dfnahmen\u201c. \u201eEin-\n\nfache Schutzma\u00dfnahmen\u201c wurden kritisiert und sind jetzt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. November 2020 \n\n 1166 \n\n\u201ebreit angelegte Ma\u00dfnahmen\u201c. Doch wie werden sie defi-\n\nniert? Sie finden dazu nichts im Gesetz. Es ist weiterhin \n\nunbestimmt und damit unbrauchbar, meine Damen und \n\nHerren.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZu Herrn Gebhardt von den LINKEN: Sie schwingen sich \n\nhier auf als Retter der Nation. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nIch muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Sie haben gestern im \n\nBundestag dagegen gestimmt, und danach haben Sie im \n\nBundesrat zugestimmt. Das ist doppelmoralisch, das ist \n\n\u201ekeine Meinung haben\u201c, meine Damen und Herren. \n\n(Starker Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Anna Gorskih, DIE LINKE) \n\nWenn Sie uns zugeh\u00f6rt h\u00e4tten \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWir haben schon im April Schutzma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere \n\nMenschen gefordert. Das alles haben Sie immer wieder ab-\n\ngelehnt. Sie hatten acht Monate Zeit.  \n\n(Ivo Teichmann, AfD: Gro\u00dfes Kino! \u2013  \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nWegsperren wollten Sie! \u2013  \n\nZurufe von der CDU und der SPD) \n\nSie diskutieren jetzt \u00fcber die FFP2-Masken. Das alles h\u00e4t-\n\nten Sie schon organisieren k\u00f6nnen; das kostet Sie \u00fcbrigens \n\n\u2013 ich habe es f\u00fcr Sie ausgerechnet \u2013 f\u00fcr die 1,4 Millionen \n\nMenschen in Sachsen, die zu einer Risikogruppe aufgrund \n\ndes Alters oder von Vorerkrankungen z\u00e4hlen \u2013 wenn Sie \n\ndenen 15 Masken geben zu einem Einkaufspreis von \n\n1,22 Euro, das haben wir ja schon mal in Sachsen  \n\ngeschafft \u2013, 25,6 Millionen Euro. Setzen Sie es endlich um, \n\nmeine Damen und Herren, und machen Sie das!  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn die Kapazit\u00e4ten im Gesundheitssystem nicht ausrei-\n\nchen sollten, weil uns das Personal fehlt \u2013 und Sie sagen, \n\nes sei eine nationale Tragweite \u2013, dann setzen Sie bitte die \n\nBundeswehr, die \u00c4rzte und die Sanit\u00e4ter ein. Das alles fin-\n\nden Sie in unserem F\u00fcnfpunkteplan, den wir am Montag \n\nvorgestellt haben, meine Damen und Herren.  \n\nJetzt komme ich zu den Gr\u00fcnden, warum wir es ablehnen. \n\nHerr Modschiedler, Sie haben gesagt, dass das alles Fake \n\nNews seien. Wir kritisieren in unserem Antrag den Schwel-\n\nlenwert von 50. Jetzt sage ich Ihnen \u2013 ich bin ja Ingenieur, \n\nich habe viel gemessen, Keramiken auf Verschlei\u00df \u2013: Wenn \n\nich zu meinem Doktorvater gegangen w\u00e4re und gesagt \n\nh\u00e4tte, ich habe jetzt hier 50 Proben, die l\u00e4nger halten, und \n\ndabei verschwiegen h\u00e4tte, wie viele ich insgesamt gemes-\n\nsen habe, dann h\u00e4tte er mich zu Recht vom Hof gejagt, weil \n\nes v\u00f6llig unwissenschaftlich gewesen w\u00e4re.  \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN)  \n\nSie m\u00fcssen n\u00e4mlich die Gesamtmenge mit nennen. Und \n\nwenn Sie es auf das Gesundheitssystem beziehen, dann \n\nm\u00fcssen Sie nat\u00fcrlich auch schauen: Wie sieht es dort aus? \n\nWie sieht es in den Krankenh\u00e4usern aus? Wie viel muss \n\nbehandelt werden? Wo fehlen uns die Kapazit\u00e4ten?  \n\nDiesen Wert 50 kritisieren nicht nur wir, sondern auch die \n\nb\u00f6se WerteUnion; da soll es ja einige in Sachsen geben.  \n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nSie finden das dort in einem Papier; der Wert ist abh\u00e4ngig \n\nvon der Anzahl der Tests und hat eine Schwankungsbreite. \n\nEr ist nicht geeignet f\u00fcr die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung. \n\nDas finden Sie bei der WerteUnion. Ich glaube, Sie m\u00fcssen \n\nim eigenen Laden ein bisschen aufr\u00e4umen, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD) \n\nWir haben noch einen erheblichen Forderungsanteil in un-\n\nserem Antrag, denn wir fordern, dass eine unabh\u00e4ngige \n\nst\u00e4ndige Epidemiekommission eingerichtet wird, die das \n\nobjektiv betrachtet. Wir haben auf der einen Seite die \n\nWHO, die das global betrachtet \u2013 dort k\u00f6nnen Sie aber \n\nnicht die Situation in Deutschland mit der in Indien ver-\n\ngleichen \u2013, und wir haben das RKI, das dem Bundesge-\n\nsundheitsministerium angegliedert ist, also ist da auch \n\nkeine Unabh\u00e4ngigkeit gegeben. Auch hier brauchen wir \n\neine unabh\u00e4ngige Institution.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWo finden Sie das noch? \u2013 Auch das finden Sie bei der \n\nWerteUnion oder auch bei Prof. Dr. M\u00f6llers von der Uni-\n\nversit\u00e4t Berlin, der genau das sagt: Es muss ein unabh\u00e4ngi-\n\nges, interdisziplin\u00e4r besetztes Gremium sein, meine \n\nDamen und Herren.  \n\nSchaffen Sie endlich Unabh\u00e4ngigkeit! Seien Sie mutig! Es \n\ngibt noch mutige CDU-Abgeordnete wie Herrn Vaatz, der \n\ngestern gegen dieses Dritte Bev\u00f6lkerungsschutzgesetz ge-\n\nstimmt hat, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nder gemeinsam mit der AfD gegen dieses Gesetz gestimmt \n\nhat. Deswegen fordere ich Sie und Ihr Gewissen auf: Ha-\n\nben Sie Gewissen! Stimmen Sie heute zu, damit wir diese \n\nSache noch \u00e4ndern.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Dr. Wei-\n\ngand hat f\u00fcr die AfD-Fraktion die zweite Rederunde er\u00f6ff-\n\nnet. Jetzt k\u00f6nnte die CDU-Fraktion das Wort ergreifen, sie \n\nhat noch Redezeit. Alle anderen Fraktionen haben ihre Re-\n\ndezeit weitestgehend aufgebraucht. Ein paar Sekunden Re-\n\ndezeit gibt es noch f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. M\u00f6chte \n\nnoch jemand? \u2013 Nein.  \n\nDann kommt jetzt die Staatsregierung zu Wort. Das Wort \n\nergreift Frau Staatsministerin K\u00f6pping.  \n\n(Ivo Teichmann, AfD:  \n\nJetzt kommt geballte Kompetenz!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. November 2020 \n\n 1167 \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und  \n\nGesellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! 1 513 Neuin-\n\nfektionen, 1 551 Menschen im Krankenhaus, 307 auf der \n\nIntensivstation, 20 Verstorbene vom 17. auf den 18. No-\n\nvember \u2013 das ist die aktuelle Corona-Lage in Sachsen. Die \n\nZahlen stammen von gestern, und die Anzahl, was Neuin-\n\nfektionen betrifft bzw. auch Menschen, die medizinisch \n\nversorgt werden m\u00fcssen, liegt, ehrlich gesagt, ganz vorn im \n\nBundesdurchschnitt. \n\nWir befinden uns mitten in einer Pandemie und diese Pan-\n\ndemie bedroht Menschenleben in der Welt, in Deutschland, \n\nin Sachsen. Die Krankheit kann schlimme Folgewirkungen \n\nhaben, die auch junge Menschen treffen k\u00f6nnen. Ich lege \n\nIhnen diese Fakten noch einmal vor, weil das der Rahmen \n\nist, in dem wir uns alle gerade bewegen, im Alltag und im \n\npolitischen Handeln. Und das ist auch der Rahmen, f\u00fcr den \n\nwir Rechtsverordnungen erlassen. \n\nDas Dritte Bev\u00f6lkerungsschutzgesetz ist gestern nicht des-\n\nhalb beschlossen worden, weil man eben mal etwas be-\n\nschlie\u00dfen wollte. Das Dritte Bev\u00f6lkerungsschutzgesetz \n\nwurde beschlossen, um die Corona-Pandemie zu bek\u00e4mp-\n\nfen. \n\nIch will noch einmal auf den Anlass zur\u00fcckkommen. Mit \n\ndiesem Gesetz wird das Infektionsschutzgesetz angepasst. \n\nSo werden die L\u00e4nder, die Gesundheits\u00e4mter, die Kranken-\n\nh\u00e4user sowie die Pflege-, Versorgungs- und Rehabilitati-\n\nonseinrichtungen besser unterst\u00fctzt. Darum geht es in \n\ndiesem Gesetz. \n\nVorab m\u00f6chte ich Ihnen schon einmal sagen: Das, was wir \n\nals Staatsregierung bisher beschlossen haben, auch was die \n\nEinschr\u00e4nkung von Rechten angeht, haben wir uns nie \n\nleichtgemacht; Frau Kliese hat darauf hingewiesen. Es gibt \n\nkeine Regierung, die so etwas gern oder leichtsinnig macht. \n\n(Och! von der AfD) \n\nEs lag und liegt immer ein schwerer Abw\u00e4gungsprozess \n\ndahinter. Aber auf die Fragen und Diskussionen der Grund-\n\nrechte wird nachher meine Kollegin Frau Katja Meier ein-\n\ngehen.  \n\nDas gibt mir die M\u00f6glichkeit, noch einmal besondere \n\nPunkte des Dritten Bev\u00f6lkerungsschutzgesetzes herauszu-\n\ngreifen. Besonders wichtig ist f\u00fcr mich, dass jetzt die recht-\n\nlichen Grundlagen f\u00fcr den zweiten Rettungsschirm der \n\nKrankenh\u00e4user geschaffen wurden. Die Ausgleichszahlun-\n\ngen f\u00fcr Krankenh\u00e4user werden im Zeitraum vom 18. No-\n\nvember 2020 bis zum 31. Januar 2021 fortgef\u00fchrt und \n\nmodifiziert. Gleichzeitig haben wir eine Protokollnotiz ge-\n\nfertigt, dass wir noch einmal eine Verbesserung f\u00fcr diesen \n\nBereich erreichen, dass diese M\u00f6glichkeiten f\u00fcr alle Kran-\n\nkenh\u00e4user vorhanden sind und die Personaluntergrenzen \n\nnoch einmal nachgefragt werden.  \n\nIch habe Ihnen die Zahlen zu Beginn genannt: 1 551  \n\nMenschen im Krankenhaus, 307 Menschen auf der Inten-\n\nsivstation. Die zweite Welle rollt gerade auch durch die \n\nKrankenh\u00e4user. Sie behandeln zunehmend Covid-19- \n\nPatienten und m\u00fcssen daf\u00fcr die notwendigen Kapazit\u00e4ten \n\nfreihalten. Die Ausgleichszahlungen sind wichtig. Wir sind \n\nzugegebenerma\u00dfen \u2013 das erw\u00e4hnte ich gerade \u2013 damit noch \n\nnicht hundertprozentig zufrieden; denn noch nicht alle \n\nKrankenh\u00e4user profitieren davon. Wir bleiben dort dran \n\nund wollen erreichen, dass kein Krankenhaus, welches mit \n\nder Bew\u00e4ltigung der Pandemie befasst ist und deswegen \n\nKapazit\u00e4ten freih\u00e4lt, negative finanzielle Folgen erleidet  \n\noder gar Liquidit\u00e4tsengp\u00e4sse hat.  \n\nDas Gesetz ist au\u00dferdem f\u00fcr die weitere Pandemiebek\u00e4mp-\n\nfung erforderlich. Es werden die Rechtsgrundlagen f\u00fcr die \n\nAusgestaltung der Schutzimpfung konkretisiert. Es werden \n\ndie Voraussetzungen f\u00fcr eine digitale Einreisemeldung ge-\n\nschaffen. Es wird die befristete Entsch\u00e4digung f\u00fcr Eltern \n\nfortgef\u00fchrt, die einen Verdienstausfall haben, weil die Kita \n\ngeschlossen werden musste. Es werden beim Robert Koch-\n\nInstitut neue \u00dcberwachungsinstrumente geschaffen.  \n\nAuf zwei Punkte aus Ihrem Antrag m\u00f6chte ich noch einmal \n\ngesondert eingehen, um sie einfach zurechtzur\u00fccken, weil \n\nSie seit Monaten in verschiedenen Formen immer wieder \n\nfalsche Dinge behaupten, und das, obwohl Sie es \u00f6ffentlich \n\nund nicht \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt bekommen haben. \n\nDazu geh\u00f6rt, dass angeblich nur die Neuinfektionen der \n\nRichtwert f\u00fcr unser Handeln seien. Die Zahl der festge-\n\nstellten Neuinfektionen ist ganz wesentlich, um die aktu-\n\nelle Lage zu beurteilen. Je besser das Testgeschehen ist, \n\ndesto besser stellt es den tats\u00e4chlichen Umfang des Infek-\n\ntionsgeschehens dar. Aber das ist nat\u00fcrlich nicht der ein-\n\nzige Wert, den wir betrachten. Genauso betrachten wir, wie \n\nsich die schweren Verl\u00e4ufe und m\u00f6gliche Komplikationen \n\nentwickeln. Das l\u00e4sst Schl\u00fcsse zu, ob die Kapazit\u00e4ten un-\n\nseres Gesundheitssystems bei ungebremster Entwicklung \n\nan ihre Grenzen kommen. Das sind einige der Faktoren, die \n\nwir aus gesundheitlicher Sicht einbeziehen. Diese Sicht \n\nwird nat\u00fcrlich um die wirtschaftliche und soziale Sicht er-\n\ng\u00e4nzt. \n\nAu\u00dferdem fordern Sie ja eine st\u00e4ndige Epidemie-Kommis-\n\nsion. So, wie Sie die Aufgabe dieser Kommission beschrei-\n\nben, m\u00f6chte ich Sie gern auf das Robert Koch-Institut \n\nverweisen. Anscheinend haben Sie davon noch nichts ge-\n\nh\u00f6rt. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Rolf Weigand, AfD) \n\nDas ist die zentrale wissenschaftliche Bundeseinrichtung \n\nf\u00fcr die Erkennung, Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung von Infek-\n\ntionskrankheiten. Das Robert Koch-Institut hat den gesetz-\n\nlichen Auftrag, wissenschaftliche Erkenntnisse als Basis \n\nf\u00fcr gesundheitspolitische Entscheidungen zu erarbeiten. Es \n\narbeitet selbstverst\u00e4ndlich mit den nationalen Referenzzen-\n\ntren und weiteren wissenschaftlichen Einrichtungen und \n\nFachgesellschaften zusammen. Ihre st\u00e4ndige Epidemie-\n\nKommission w\u00fcrde also die gleiche Arbeit noch einmal \n\nmachen.  \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir befinden uns \n\nmitten in einer Pandemie. Unsere politische Verantwortung \n\nist, dass wir uns als Entscheidungstr\u00e4gerinnen und Ent-\n\nscheidungstr\u00e4ger auch so verhalten. In diesem Sinne kann \n\nich nur eine Ablehnung dieses Antrages empfehlen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. November 2020 \n\n 1168 \n\n(Beifalls bei der SPD, der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach als Erstes Frau Staatsministerin K\u00f6pping. Jetzt \n\nspricht Frau Staatsministerin Meier; bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ja, die AfD-Fraktion hat heute \n\nMorgen noch einen \u00c4nderungsantrag eingebracht. Es w\u00e4re \n\nja ansonsten reichlich absurd gewesen nach dem Beschluss \n\ndes Bundestages und des Bundesrates am gestrigen Tag. \n\nVielleicht ist Ihnen auch aufgegangen, dass Sie die Staats-\n\nregierung aus verfassungsrechtlicher Sicht nicht zwingen \n\nk\u00f6nnen, im Bundesrat bestimmten Antr\u00e4gen zuzustimmen \n\noder diese abzulehnen. \n\nEs \u00e4ndert aber schlicht nichts an der Tatsache, dass mit dem \n\nvorliegenden Antrag bewusst und gezielt der Eindruck er-\n\nweckt wird, als ob das dritte Epidemiegesetz ein Ausbund \n\nan Willk\u00fcr und Obrigkeit w\u00e4re und uns in eine Diktatur \n\nf\u00fchren w\u00fcrde. Das stimmt mit keiner Silbe. \n\nDas Gesetz soll den Landesregierungen und den Beh\u00f6rden \n\nvor Ort Leitplanken geben, welche Schutzma\u00dfnahmen un-\n\nter welchen Voraussetzungen zul\u00e4ssig sind oder auch nicht. \n\nDas Gesetz sichert Freiheit, indem es f\u00fcr die Verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\n\u00dfigkeit der Ma\u00dfnahmen sorgt, \n\n(Thomas Thumm, AfD:  \n\nFreiheit f\u00fcr die Regierung!) \n\nund damit wird die Bek\u00e4mpfung der Pandemie demokra-\n\ntisch st\u00e4rker legitimiert und hat nun eine solide gesetzliche \n\nGrundlage. Der Rahmen wird im Gesetz beschrieben, in-\n\nnerhalb dessen die Bundesregierung und die Landesregie-\n\nrungen agieren k\u00f6nnen, und damit sind unsere Grundrechte \n\nbesser gesch\u00fctzt. \n\n(Norbert Mayer, AfD:  \n\nDie Mauer hat auch gesch\u00fctzt! \u2013  \n\nGegenruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nNun gibt es endlich klare gesetzliche Vorgaben f\u00fcr die Exe-\n\nkutive. \n\nDoch Sie stellen sich nicht nur hier hin und diskreditieren \n\ndas, nein, Sie verh\u00f6hnen unsere Demokratie auch damit, \n\ndass Sie hier von einem Erm\u00e4chtigungsgesetz sprechen. \n\nDas ist nicht nur geschichtsvergessen, nein, das ist sogar \n\nunerh\u00f6rt. Denn das Gegenteil ist der Fall. Die Befugnisse \n\nder Exekutive werden eingegrenzt, Ma\u00dfnahmen werden im \n\nGesetz auf vier Wochen befristet. Zudem sind sie an die \n\nFeststellung der nationalen Pandemielage durch das Parla-\n\nment gekn\u00fcpft und damit insgesamt befristet. \n\n(Thomas Thumm, AfD:  \n\nDas stimmt doch \u00fcberhaupt nicht!) \n\nJa, richtig ist, dass der Ursprungsentwurf von CDU und \n\nSPD auf Bundesebene vonseiten der Opposition, aber auch \n\nbei einigen Sachverst\u00e4ndigen viel Kritik hervorgerufen hat. \n\nDies wurde aber nicht nur \u00f6ffentlich diskutiert und in einen \n\ndemokratischen Prozess eingebracht, sondern hat am Ende \n\nauch Eingang in dieses Gesetz gefunden. Das nennt man \n\neinen demokratischen Prozess, der zeigt, dass es starke Par-\n\nlamente braucht in diesem Land. \n\n(Beifalls bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nder SPD und der Abg. Antonia Mertsching,  \n\nDIE LINKE \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nDoch wenn ich die Begr\u00fcndung zu Ihrem Antrag lese, dann \n\nwerde ich den Verdacht nicht los, dass Sie wollen, dass die \n\nStaatsregierung sofort Entwarnung gibt und alle verfas-\n\nsungsrechtlichen Schutzpflichten \u00fcber Bord wirft. Nichts \n\nsehen, nichts h\u00f6ren, nichts tun \u2013 das, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, ist keine verantwortungsvolle Option. \n\nNat\u00fcrlich erleben wir aktuell die gr\u00f6\u00dften Grundrechtsein-\n\nschr\u00e4nkungen seit 1990. \n\n(Ah! von der AfD) \n\nAber alle drei Staatsgewalten \u2013 Legislative, Exekutive und \n\nJudikative \u2013 behalten im Blick, dass diese Einschr\u00e4nkun-\n\ngen geeignet, erforderlich und angemessen sind und eben \n\nauch bleiben. Das Grundgesetz garantiert unsere b\u00fcrgerli-\n\nchen Freiheiten und sch\u00fctzt sie vor staatlichen \u00dcbergriffen. \n\nAber das Grundgesetz l\u00e4sst \u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013 Be-\n\nschr\u00e4nkungen von Grundrechten zu, wenn dies erforderlich \n\nist, um eine Seuchengefahr zu bek\u00e4mpfen.  \n\n(Zuruf von der AfD:  \n\nDas haben wir gestern schon erlebt!) \n\nDiese Beschr\u00e4nkungen m\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich verh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfig sein, das hei\u00dft geeignet, erforderlich und ange-\n\nmessen. Welche Schutzma\u00dfnahmen im Umgang mit dem \n\nCoronavirus geeignet und erforderlich sind, dar\u00fcber ist die \n\nPolitik mit der Wissenschaft in st\u00e4ndigem Austausch. Wir \n\nwissen leider noch viel zu wenig, um das Virus vollst\u00e4ndig \n\nin den Griff zu bekommen. Aber was wir in den letzten \n\nMonaten gelernt haben, ist, welche Ma\u00dfnahmen sinnvoll \n\nsind und welche nicht. Dann steht schlie\u00dflich die Frage der \n\nAngemessenheit. Welches Ma\u00df an Beschr\u00e4nkungen ist zu-\n\nmutbar? Sind abgestufte Schutzkonzepte m\u00f6glich? L\u00e4sst \n\nsich \u00fcber Ausnahmeregelungen Einzelfallgerechtigkeit \n\nschaffen? Dabei kommen wir zu den Entscheidungstr\u00e4gern \n\nvor Ort und zu unseren Gerichten. \n\nMeine Damen und Herren, was wir, glaube ich, trotz aller \n\nUnkenrufe in den letzten Monaten gelernt haben: Ja, unser \n\nRechtsstaat funktioniert. Die Justiz hat sich in den zur\u00fcck-\n\nliegenden Monaten der Pandemie durch einen schnellen, \n\neffektiven Rechtsschutz f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nbew\u00e4hrt, und insbesondere die Verwaltungsgerichte haben \n\nin unz\u00e4hligen F\u00e4llen die Corona-Beschr\u00e4nkungen nicht nur \n\n\u00fcberpr\u00fcft, sondern n\u00f6tigenfalls auch korrigiert. Es sei an \n\ndieser Stelle noch einmal mit aller Deutlichkeit gesagt: Die \n\nvon den Gerichten gefundenen Ergebnisse m\u00f6gen dem ei-\n\nnen oder anderen nicht passen, aber auf jeden Fall haben \n\nsie gezeigt: Unabh\u00e4ngige Gerichte sind eine Garantie da-\n\nf\u00fcr, dass Grundrechte gewahrt bleiben und Eingriffe nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. November 2020 \n\n 1169 \n\n\u00e4u\u00dferlich in Gefahr geraten, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei der CDU, den LINKEN und  \n\nder SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin \n\nMeier sprach ebenfalls f\u00fcr die Staatsregierung. Herr \n\nDr. Keiler, eine Kurzintervention? \u2013 Bitte, Herr Dr. Keiler \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion.  \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Herzlichen Dank. Frau Ministe-\n\nrin K\u00f6pping, Sie haben gerade so getan bei Ihrem Redebei-\n\ntrag, als ob \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nKurzintervention auf den Vorredner!) \n\n\u2013 Seien Sie doch einfach mal ruhig jetzt, ich habe eine \n\nKurzintervention. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nMeine G\u00fcte, Sie sind Jurist! Lesen Sie  \n\ndoch mal die Gesch\u00e4ftsordnung!) \n\n\u2013 Ja und ich mache jetzt eine Kurzintervention. Quatschen \n\nSie mich nicht tot hier, verdammt noch mal! \n\n(Weitere Zurufe \u2013 Starke Unruhe) \n\n\u2013 Ich habe das Wort jetzt hier! \n\n(Zuruf von den LINKEN: Herr Pr\u00e4sident, er kann \n\nnur auf die Vorrednerin reagieren! \u2013 Weitere \n\nemp\u00f6rte Zurufe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nEs wird hier so getan, als ob die AfD \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Keiler, Sie  \n\nhaben Ihre Kurzintervention \u2013 tragen Sie sie bitte vor. \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Herzlichen Dank, Herr  \n\nPr\u00e4sident. \n\nEs wird hier so getan, als ob wir mit unserem Antrag  \n\nirgendwelche Ma\u00dfnahmen, die sinnvoll sind in dieser Pan-\n\ndemie-Bek\u00e4mpfung, verhindern wollten. Mitnichten, das \n\nist mitnichten der Fall. Wir sind sehr daf\u00fcr, dass hier die \n\nerforderlichen und sinnvollen Ma\u00dfnahmen getroffen wer-\n\nden. \n\nVolker Bouffier hat gestern im Bundesrat in seiner Rede \n\ngesagt, Pandemiezeiten sind nicht die Zeiten f\u00fcr juristische \n\nOberseminare. Dem Grunde nach hat er sich \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Keiler, beziehen Sie \n\nsich mit Ihrer Kurzintervention auf den Redebeitrag von \n\nFrau Staatsministerin Meier \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Oder K\u00f6pping!) \n\n\u2013 und nicht Frau K\u00f6pping; sie hielt den vorhergehenden \n\nRedebeitrag.  \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Ja, eine kleine Einleitung werde \n\nich ja machen d\u00fcrfen. \n\nGenau darum geht es. Wir diskutieren mit dem \u00c4nderungs-\n\nantrag \u00fcber eine abstrakte Normenkontrolle dar\u00fcber, ob \n\ndieses Gesetz, das gestern in Bundestag und Bundesrat \n\ndurchgewunken worden ist, der Verfassungsrechtslage ent-\n\nspricht. Finden Sie den Mut, machen Sie die abstrakte Nor-\n\nmenkontrolle, dann haben wir es ganz genau ausdefiniert. \n\nDie Bedenken haben wir formuliert. \n\nEs ist dar\u00fcber hinaus so: In aller Munde ist die Rede von \n\nder Akzeptanz dieser gesetzlichen Ma\u00dfnahmen bei den \n\nB\u00fcrgern. Meinen Sie, dass das akzeptanzf\u00f6rderlich ist, \n\nwenn ich um 9 Uhr im Bundestag ein Gesetz einbringe und \n\nam Nachmittag um 16 Uhr im Bundesrat durchpr\u00fcgle, \n\n(Zuruf von der SPD:  \n\nDie erste Lesung war letzte Woche!) \n\nohne die M\u00f6glichkeit einer parlamentarischen Diskussion? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch glaube nicht. \n\nDar\u00fcber hinaus geht es genau bei diesem Gesetz um \n\nGrundrechtseingriffe. Es geht nicht um Akzeptanzwe-\n\nckung, sondern es geht um Kataloge, wann ich wie in \n\nGrundrechte eingreifen kann. Das ist \u2013 verdammt noch \n\nmal! \u2013 eine rein verfassungsrechtliche Diskussion. Auf der \n\nPlattform wird dieses Gesetz keinen Bestand haben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Dr. Keiler. Die Staatsregie-\n\nrung k\u00f6nnte reagieren. \u2013 Kein Bedarf. \n\nWir sind jetzt am Ende der Rederunden angekommen. Die \n\nStaatsregierung hat sich positioniert, und jetzt kommen wir \n\nzum Schlusswort. Das hat nat\u00fcrlich die einbringende AfD-\n\nFraktion. Es wird jetzt vorgetragen von Herrn Kollegen Ur-\n\nban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! Auch wenn einige \n\nKollegen versucht haben, vom Anliegen unseres Antrages \n\nabzulenken, so geht es heute nicht um die Gef\u00e4hrlichkeit \n\ndes Coronavirus, es geht nicht um Kapazit\u00e4ten der Inten-\n\nsivmedizin und auch nicht um Zahlenspiele mit Neuinfi-\n\nzierten und nicht um vergangene oder zuk\u00fcnftige \n\nImpfsch\u00e4den. Es geht heute um die gesetzliche Einschr\u00e4n-\n\nkung von Grundrechten aller B\u00fcrger, und zwar im Eil-\n\ntempo, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nund es geht um die fehlende gesellschaftliche und parla-\n\nmentarische Debatte dazu.  \n\nIch habe in der ersten Rederunde auf die doppelte Wider-\n\nspruchsl\u00f6sung bei der Organspende verwiesen und Kritik \n\nan der gegenw\u00e4rtig mangelnden B\u00fcrgerbeteiligung ge\u00fcbt. \n\nWissen Sie, was an der Organspenden-Debatte wirklich gut \n\nwar? Es war nicht nur der breite gesellschaftliche Diskurs, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. November 2020 \n\n 1170 \n\nes war ganz wesentlich auch die Entbindung vom Frakti-\n\nonszwang und die freie Gewissensentscheidung. G\u00e4be es \n\ndiese auch bei den Bev\u00f6lkerungsschutzgesetzen, h\u00e4tten wir \n\nvermutlich mehr Qualit\u00e4t in der Gesetzgebung, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nweil sich jeder Abgeordnete unabh\u00e4ngig von Parteipolitik \n\nund mit Aussicht auf den Erfolg seiner Argumente einbrin-\n\ngen k\u00f6nnte. Solange wir aber den Fraktionszwang haben, \n\n(Sabine Friedel, SPD: Es gibt  \n\nkeinen Fraktionszwang!) \n\nsollten sich auch alle Fraktionen f\u00fcr die beste L\u00f6sung ein-\n\nsetzen und keine Gesetze zulassen, die schlecht und provi-\n\nsorisch und in vielen Punkten h\u00f6chstwahrscheinlich \n\nverfassungswidrig sind. \n\nMeine Damen und Herren, fr\u00fcher haben SPD-Politiker de-\n\nmonstrierende B\u00fcrger nicht beleidigt, sondern sie haben \n\nsich folgenderma\u00dfen ge\u00e4u\u00dfert: Wer mit dem Notstand spie-\n\nlen sollte, um die Freiheit einzuschr\u00e4nken \u2013 so Willy \n\nBrandt \u2013, der werde ihn auf den Barrikaden zur Verteidi-\n\ngung der Demokratie finden. Und dies sei w\u00f6rtlich ge-\n\nmeint.  \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von der AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nSehr geehrte Damen und Herren von der SPD! Sehr geehrte \n\nAbgeordnete des S\u00e4chsischen Landtags! Ich fordere Sie \n\nheute nicht auf, Barrikaden vor dem Landtag zu errichten. \n\n(Oh-Ruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch fordere Sie auf, Ihre demokratischen Rechte als Parla-\n\nmentarier wahrzunehmen. Ich fordere Sie auf, nicht \n\nschweigend hinzunehmen, dass die s\u00e4chsische Landesre-\n\ngierung ein st\u00fcmperhaftes Gesetz abnickt, dem eine Viel-\n\nzahl von Experten bescheinigt, nicht verfassungskonform \n\nzu sein. \n\nIch fordere Sie auf, eine gesellschaftliche Debatte dar\u00fcber \n\nzu f\u00fchren \u2013 und zwar auch au\u00dferhalb des Landtags \u2013, ob \n\nwir wirklich wollen, dass die Regierung direkt und indirekt \n\nfast alle unsere Grundrechte au\u00dfer Kraft setzen kann. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nDas stimmt doch \u00fcberhaupt nicht!) \n\nSeien Sie Demokraten, seien Sie Parlamentarier! Stimmen \n\nSie unserem Antrag zu!  \n\nIch beantrage namentliche Abstimmung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schlusswort \n\nvon Kollegen Urban. Sie haben jetzt namentliche Abstim-\n\nmung beantragt f\u00fcr den Antrag.  \n\nAber zun\u00e4chst kommen wir zu einem \u00c4nderungsantrag, \n\nder uns hier vorliegt, und zwar in der Drucksache 7/4619, \n\n\u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion. Er wird jetzt einge-\n\nbracht von Ihnen, Herr Dr. Weigand, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie haben es \n\nheute in der Hand. Wir k\u00f6nnen heute hier eine abstrakte \n\nNormenkontrollklage einlegen. Auch Sie, liebe Abgeord-\n\nnete aller Fraktionen, k\u00f6nnen sich jetzt nicht mehr hinter \n\ndem Bundestag verstecken und sagen, die haben das da \n\noben so entschieden oder die haben das im Bundesrat \n\ndurchgenickt.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn Sie Kritik an diesem Gesetz vor Ihren W\u00e4hlern aus-\n\nsprechen, dann sollten Sie auch immer darauf verweisen, \n\nwie Sie heute hier abgestimmt haben, ob Sie einer neutra-\n\nlen Pr\u00fcfung zugestimmt haben, meine Damen und Herren. \n\nWarum sollten Sie das tun? Weil Sie den Menschen erkl\u00e4-\n\nren m\u00fcssen, warum eine Gesetzes\u00e4nderung dieser Trag-\n\nweite, erstens, in zw\u00f6lf Tagen durchgepr\u00fcgelt wurde, \n\nerste Beratung, Anh\u00f6rung und dann noch Unterschrift vom \n\nBundespr\u00e4sidenten, in zw\u00f6lf Tagen solche Grundrechtsein-\n\ngriffe; zweitens, warum die Parlamente und besonders der \n\nS\u00e4chsische Landtag nicht ausreichend eingebunden wur-\n\nden. Nur dank der AfD sitzen wir heute hier und behandeln \n\ndas. Wir sind die letzte Rechtsstaatspartei hier in diesem \n\nParlament, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Heiterkeit bei der CDU) \n\nZum Dritten fehlt uns die breite Diskussion in der Gesell-\n\nschaft. Wo waren denn die Diskussionen in den Talk-\n\nshows? Wo waren denn die Gespr\u00e4chsrunden mit dem Volk \n\ngenau zu dieser Gesetzes\u00e4nderung? Deswegen m\u00fcssen wir \n\ndas machen; und viertens, weil es eben auch Kritik der Ver-\n\nfassungsrechtler gibt, und diese m\u00fcssen wir beachten. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Kretschmer, der heute anscheinend \n\nnicht zugegen ist, \n\n(Emp\u00f6rte Zurufe: Er ist in Quarant\u00e4ne! \u2013  \n\nSo ein Schauspieler! \u2013 Unertr\u00e4glich!) \n\nhat hier in seiner Regierungserkl\u00e4rung am 4. November ge-\n\nsagt \u2013 ich habe das nicht gewertet \u2013, wir m\u00fcssen Akzeptanz \n\nbei der Bev\u00f6lkerung wecken und auf mehr Freiwilligkeit \n\nsetzen.  \n\nMeine Damen und Herren, hei\u00dft Akzeptanz erh\u00f6hen, dass \n\nman eine Erm\u00e4chtigungsnorm in dieser Zeit, in dieser Zeit-\n\nspanne an einem Tag durch Bundestag und Bundesrat pr\u00fc-\n\ngelt? Sind die Ausweitung der Maskenpflicht auf \n\nParkpl\u00e4tzen vor Superm\u00e4rkten, Schulen und Kitas mehr \n\nFreiwilligkeit, meine Damen und Herren? Meine Kleine \n\nAnfrage zu Parkplatz-Infektionen liegt Ihnen bereits vor. \n\nSie m\u00fcssen sich auch anschauen, dass die Bev\u00f6lkerung Ih-\n\nrer Politik nicht mehr folgt. Es gibt eine aktuelle Allens-\n\nbach-Umfrage, die zeigt, dass die Kritik an den Corona-\n\nMa\u00dfnahmen von 15 auf 28 % gestiegen ist. 28 % der Be-\n\nv\u00f6lkerung kritisieren die Ma\u00dfnahmen! Ich denke, in Sach-\n\nsen sind es noch viel mehr, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall von der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. November 2020 \n\n 1171 \n\nZwei Drittel haben \u00fcbrigens den kompletten \u00dcberblick Ih-\n\nrer Verordnungsorgien verloren. Das zeigt also auch, dass \n\nSie mit Ihrer Politik nicht ankommen. \n\nSchaffen Sie Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung und lassen Sie \n\nuns das neue Bev\u00f6lkerungsschutzgesetz vor dem Bundes-\n\nverfassungsgericht pr\u00fcfen! H\u00f6ren Sie heute auf Ihr Gewis-\n\nsen! Stimmen Sie unserem \u00c4nderungsantrag zu! Ich \n\nbeantrage namentliche Abstimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD sprach Herr \n\nDr. Weigand; er hat den \u00c4nderungsantrag eingebracht. \n\nGibt es dazu Redebedarf aus den Fraktionen? Es geht um \n\nden \u00c4nderungsantrag. \u2013 Herr Kollege Modschiedler f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion, bitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kol-\n\nleginnen und Kollegen! Es ist besser, von hier zu sprechen \n\nals mit Mundschutz aus den Reihen heraus. Es geht im \n\nGrunde mit diesem \u00c4nderungsantrag um eine Annex-\n\nKompetenz. Sie haben sich ausgetauscht und gesagt, man \n\nm\u00fcsse dar\u00fcber reden. Wie machen wir das? Wie gie\u00dfen wir \n\ndas am besten in ein System, woraus man etwas machen \n\nkann an diesem heutigen Tag, damit wir nicht v\u00f6llig um-\n\nsonst gekommen sind, und sagen: Wir machen jetzt eine \n\nabstrakte Normenkontrollklage eines Bundesgesetzes. \n\nIhre AfD im Bund \u2013 ich hatte es bereits vorhin gesagt \u2013: \n\nMan redet \u00fcberhaupt miteinander, man kann es jederzeit \n\ntun. Jetzt sollen wir in dieses System mit hineingezogen \n\nwerden, und das auch noch in einem Eilverfahren. Nach \n\ndem ganzen Ablauf, den Sie uns schon einmal dargelegt \n\nhaben, ergibt es wenig Sinn, hier auch noch hinterherzu-\n\nrennen, zumal Sie es nicht einmal hinbekommen haben, \n\nsich in Ihrer Fraktion \u00fcber WhatsApp oder \u00c4hnliches dar-\n\n\u00fcber auszutauschen, was Sie denn wollen, was Sie uns als \n\nParlament sp\u00e4ter in Ihrer Rede vorschreiben wollten. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Daf\u00fcr  \n\nbrauchen Sie eine gewisse Mehrheit!) \n\nDas ist nun einmal das Ganze. Machen Sie, was Sie wollen; \n\nSie haben die M\u00f6glichkeit. Rechtliche M\u00f6glichkeiten be-\n\nstehen, machen Sie das. Aber das ist Ihre Sache. \n\nWissen Sie, was ich genauso schlimm fand? Das war der \n\nZwischenruf. Als die Justizministerin gesprochen hat, hat \n\nHerr Mayer dazwischengebr\u00fcllt. Als sie sagte, dass uns un-\n\nsere Verfassung sch\u00fctzt, br\u00fcllte er: Ja, die Mauer hat uns in \n\nder DDR auch gesch\u00fctzt! \u2013 Mein Gott, wie unseri\u00f6s! \n\n(Norbert Mayer, AfD: Das war die Wahrheit!) \n\nSchalten Sie doch einmal Ihren Kopf ein, bevor Sie das \n\nMundwerkzeug bewegen, das w\u00e4re viel sinnvoller f\u00fcr eine \n\nseri\u00f6se Debatte. Das war wieder einmal peinlich, tut mir \n\nleid. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWie gesagt, Herr Mayer, ich habe nicht immer Lust, mich \n\nfremdzusch\u00e4men; und es ist mir unendlich peinlich, wenn \n\nso etwas dabei herauskommt \u2013 auch wenn es von Ihnen \n\nstammt. Es ist Ihre Annex-Kompetenz, Sie wollen das hier \n\nmachen. Wir werden das nicht mitverfolgen und haben uns, \n\ndenke ich, in diesem Plenum innerhalb der letzten zwei \n\nRunden ausgetauscht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weitere Stellung-\n\nnahmen aus den Fraktionen zum \u00c4nderungsantrag? \u2013  \n\nHerr Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren! Uns liegt der \u00c4nderungsantrag \n\nvor, dass wir die Staatsregierung beauftragen sollen, eine \n\nNormenkontrollklage einzureichen. Ich habe vorhin in \n\nmeiner Rede davon gesprochen, dass der Antrag, den Sie \n\nuns vorgelegt haben, mickrig und peinlich ist. \u2013 Entschul-\n\ndigung, aber Ihr \u00c4nderungsantrag beweist, dass es noch \n\nmickriger und peinlicher geht. \n\nWenn wir die Staatsregierung beauftragen sollen, Grund-\n\nrechtseingriffe, die Sie hier irgendwie sehen, mit einer Nor-\n\nmenkontrollklage zu begleiten, dann sollten Sie doch \n\nwenigstens einmal aufschreiben, an welcher Stelle es diese \n\nEingriffe gibt. Wo sind sie denn? Sie sagen, wir wollen das \n\nInfektionsschutz- bzw. das Bev\u00f6lkerungsschutzgesetz mit \n\neiner Normenkontrollklage begleiten. Ich frage mich \n\nmanchmal, was Ihre Juristen eigentlich von Beruf sind, \n\nwenn Sie uns solch ein Wurstblatt auf den Tisch legen. Das \n\nist doch absolut absurd, was Sie uns hier vorlegen. Wenn \n\nSie wenigstens einmal aufgeschrieben h\u00e4tten, \n\n(Zuruf von der AfD: Die stehen da drin!) \n\nwo die Grundrechtseingriffe sind. Sie haben sie \u00fcberhaupt \n\nnicht erw\u00e4hnt. Sie haben nur gesagt, es gibt pauschal wel-\n\nche. Aber Sie haben \u00fcberhaupt keinen Einzigen aufgez\u00e4hlt. \n\nWenn ich solch einen \u00c4nderungsantrag bekomme, dann ist \n\ndas nichts weiter als ein Wurstblatt. Deshalb kann man ihn \n\nnur ablehnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Kollege Gebhardt. Frau Kollegin Friedel, \n\nSie m\u00f6chten ebenfalls nach vorn kommen und f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion sprechen? \u2013 Bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Wir \n\nlehnen den \u00c4nderungsantrag der AfD ab, weil wir auch den \n\nAntrag der AfD ablehnen. \n\n(Das Rednerpult wird desinfiziert. \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Corona-Regeln einhalten!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. November 2020 \n\n 1172 \n\n\u2013 Vielen Dank. Ich war zu st\u00fcrmisch, aber es hielt mich \n\nnicht auf dem Platz, da mir die Ablehnung des \u00c4nderungs-\n\nantrags Gelegenheit gibt, das Zitat von Willy Brandt, das \n\nHerr Urban vorhin zum Besten gab, noch einmal in einen \n\nKontext zu stellen, und ich werde es gleich wiederholen. \n\nWas ist der Kontext? Das Zitat stammt von 1968, damals \n\nhat der Bundestag in der Gro\u00dfen Koalition die Notstands-\n\ngesetze verabschiedet. \n\n(Zuruf von der AfD: Das \u00fcberrascht nicht!) \n\n\u2013 Genau. \u2013 Gro\u00dfe Koalition, das hei\u00dft, CDU und SPD ha-\n\nben gemeinsam regiert, und Willy Brandt war in dieser Si-\n\ntuation Au\u00dfenminister und Vizekanzler. Er war also \n\nAngeh\u00f6riger jener Regierung, die die Notstandsverfassung \n\nverabschiedet hat. Zweck des Ganzen war, Regelungen zu \n\ntreffen, wie das politische Leben, wie die Grundrechte auch \n\nim Falle einer Naturkatastrophe, eines Krieges oder sonsti-\n\nger Notst\u00e4nde aufrechterhalten und gesch\u00fctzt werden k\u00f6n-\n\nnen. Das Zitat lautete im Ganzen wie folgt. Willy Brandt \n\nsagte: \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD: Sie reden  \n\ngar nicht zum \u00c4nderungsantrag!) \n\n\u2013 Herr Weigand hat auch nicht nur zum \u00c4nderungsantrag \n\ngesprochen. Auch Ihr \u00c4nderungsantrag befasst sich mit \n\nGrundrechtseinschr\u00e4nkungen. \n\n(Thomas Prantl, AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas ist Ihr fortw\u00e4hrendes Thema; deshalb m\u00f6chte ich \n\nIhnen ebenso zum Besten geben, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Zum \u00c4nderungsantrag!) \n\nwas Willy Brandt als Vizekanzler zum Thema Grund-\n\nrechtseinschr\u00e4nkungen gesagt hat. \n\n(Unruhe bei der AfD \u2013  \n\nIvo Teichmann, AfD: Zuh\u00f6ren! \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Wir reden  \n\njetzt zum \u00c4nderungsantrag! \u2013  \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr R\u00f6\u00dfler, die \n\nmissbrauchen die Redezeit! Die SPD  \n\nkennt die Gesch\u00e4ftsordnung gar nicht! \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Wir  \n\nsprechen vom \u00c4nderungsantrag!) \n\nDas Zitat lautet vollst\u00e4ndig: \u201eIch bin davon \u00fcberzeugt, dass \n\njeder auch nur entfernt ausdenkbare Versuch zu einem \n\nMissbrauch der Notstandsgesetze auf unseren leidenschaft-\n\nlichen Widerstand treffen wird. Wer einmal mit dem Not-\n\nstand spielen sollte, um die Freiheit einzuschr\u00e4nken, wird \n\nmeine Freunde und mich auf den Barrikaden zur Verteidi-\n\ngung der Demokratie sehen.\u201c \u2013 Das hat er als Regierungs-\n\nangeh\u00f6riger gesagt, und das gilt, denke ich, nach wie vor. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nDenn diese Staatsregierung, dieser Bundestag, der das In-\n\nfektionsschutzgesetz beschlossen hat, hat dies nicht getan, \n\num mit einem Notstand zu spielen oder Notstandsgesetze \n\nzu missbrauchen, sondern um unsere Demokratie und die \n\nnotwendige Einschr\u00e4nkung von Grundrechten zur Auf-\n\nrechterhaltung anderer Grundrechte auf sichere rechtliche \n\nF\u00fc\u00dfe zu stellen und zu sch\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es bei den Fraktio-\n\nnen weitere Stellungnahmen zum vorliegenden \u00c4nde-\n\nrungsantrag? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den in der Drucksa-\n\nche 7/4619 vorliegenden \u00c4nderungsantrag der AfD-Frak-\n\ntion. Es wurde namentliche Abstimmung \u00fcber den \n\n\u00c4nderungsantrag beantragt. Wir bereiten diese jetzt vor. \n\nIch verweise darauf, dass \u00fcber den Antrag an sich eine wei-\n\ntere namentliche Abstimmung beantragt worden ist. \n\nDie Zwischenzeit m\u00f6chte ich f\u00fcr einige Hinweise dazu nut-\n\nzen, die sich aus \u00a7 105 unserer Gesch\u00e4ftsordnung ergeben: \n\nNach dem Aufruf Ihres Namens durch unseren Schriftf\u00fch-\n\nrer Herrn Kollegen Dr. Meyer antworten Sie als jeweils \n\naufgerufenes Mitglied des Landtags laut mit \u201eJa\u201c, \u201eNein\u201c \n\noder \u201eEnthaltung\u201c. Der amtierende Schriftf\u00fchrer wird die \n\nAntwort wiederholen und im Zweifelsfall nach nochmali-\n\nger Namensnennung r\u00fcckfragen. Erfolgt keine Antwort, so \n\nstellt der amtierende Schriftf\u00fchrer fest, dass sich das ent-\n\nsprechende Mitglied nicht an der Abstimmung beteiligt \n\nhat. \n\nVor Schluss der Abstimmung fragt der amtierende Schrift-\n\nf\u00fchrer nach, ob ein anwesendes Mitglied des Landtags \n\nnicht aufgerufen worden ist. Ist dies der Fall, so wird das \n\nbetreffende Mitglied des Landtags nach seiner Stimmab-\n\ngabe befragt. Dann stellen die amtierenden Schriftf\u00fchrer \n\ndas Ergebnis fest, das danach von mir verk\u00fcndet wird. \n\nSo verfahren wir jetzt, und ich erteile unserem Schriftf\u00fch-\n\nrer, Herrn Kollegen Dr. Meyer, das Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nZur namentlichen Abstimmung in der 18. Sitzung am \n\n19. November 2020, zun\u00e4chst \u00fcber die Drucksa-\n\nche 7/4619, beginnen wir beim Aufruf mit dem Buchstaben \n\nC. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage 1) \n\nBefindet sich eine Abgeordnete oder ein Abgeordneter im \n\nRaum, der noch nicht aufgerufen wurde? \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen, Herr Pr\u00e4sident.  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Dann stel-\n\nlen die amtierenden Schriftf\u00fchrer jetzt das Ergebnis fest.  \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Meine Damen und Herren! Ich darf Ihnen \n\ndas Ergebnis der namentlichen Abstimmung zum \u00c4nde-\n\nrungsantrag, der Ihnen in der Drucksache 7/4619 vorliegt, \n\nverk\u00fcnden. Es gab 38 Jastimmen, 70 Neinstimmen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. November 2020 \n\n 1173 \n\nkeine Stimmenthaltung, und 11 Kolleginnen und Kollegen \n\nhaben sich an der Abstimmung nicht beteiligt. Damit ist der \n\nin der Drucksache 7/4595 vorliegende \u00c4nderungsantrag \n\nabgelehnt. \u2013 Ich darf korrigieren: Die soeben abgelehnte \n\nDrucksache tr\u00e4gt die Nummer 7/4619. \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der \n\nAfD-Fraktion, der Ihnen in der Drucksache 7/4595 vor-\n\nliegt. Wir werden jetzt ebenso verfahren wie gerade eben. \n\nBitte, Herr Kollege Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nAufgerufen ist die namentliche Abstimmung in der 18. Sit-\n\nzung am 19.11.2020, jetzt \u00fcber die Drucksache 7/4595. Ich \n\nbeginne mit dem Buchstaben Z. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage 2) \n\nDamit habe ich alle Namen vorgelesen. Befindet sich eine \n\nAbgeordnete oder ein Abgeordneter hier im Saal, den ich \n\nnicht vorgelesen habe, der nicht aufgerufen wurde? \u2013 Das \n\nkann ich nicht feststellen. Herr Pr\u00e4sident, damit ist die Ab-\n\nstimmung beendet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die amtieren Schriftf\u00fch-\n\nrer stellen jetzt \u2013 wie schon vorhergehend \u2013 das Ergebnis \n\nfest. Ich bitte um ein Weilchen Geduld. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und \n\nHerren! Unsere amtierenden Schriftf\u00fchrer \u2013 bei denen ich \n\nmich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die sehr schnelle Errechnung des Er-\n\ngebnisses bedanke \u2013 haben das Ergebnis festgestellt und \n\nich darf es verk\u00fcnden: Mit Ja haben 38 Kolleginnen und \n\nKollegen gestimmt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs gab 70 Neinstimmen und 11 Kolleginnen und Kollegen \n\nhaben nicht teilgenommen. Damit ist der Antrag der AfD \u2013 \n\nvorliegend in der Drucksache 74595 \u2013 nicht beschlossen \n\nund der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der  \n\n18. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 19. Sitzung auf Mitt-\n\nwoch, den 16. Dezember 2020, 10 Uhr, festgelegt. Einla-\n\ndung und Tagesordnung gehen Ihnen zu. Die 18. Sitzung \n\ndes 7. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlossen. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 11:48 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. November 2020 \n\n 1174 \n\nAnlage 1 \n\nNamentliche Abstimmung \n\nin der 18. Sitzung am 19.11.2020 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 7/4619 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU, beginnend mit dem Buchstaben C \n \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\nAnton, Rico  x   Mackenroth, Geert  x   \n\nBarth, Andr\u00e9 x    Maicher, Dr. Claudia  x   \n\nBeger, Mario x    Mann, Holger  x   \n\nB\u00f6hme, Marco  x   Markert, J\u00f6rg  x   \n\nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Mayer, Norbert x    \n\nBr\u00fcnler, Nico  x   Melcher, Christin  x   \n\nBuddeberg, Sarah  x   Mertsching, Antonia  x   \n\n\u010cagalj Sejdi, Petra  x   Meyer, Dr. Stephan  x   \n\nDierks, Alexander  x   Mikwauschk, Aloysius  x   \n\nDietrich, Eric  x   Modschiedler, Martin  x   \n\nDombois, Andrea  x   Nagel, Juliane    x \n\nDornau, J\u00f6rg x    Neuhaus-Wartenberg, Luise  x   \n\nDringenberg Dr., Volker x    Nicolaus, Kerstin  x   \n\nDulig, Martin  x   Nowak, Andreas  x   \n\nFeiks, Antje  x   Oberhoffner, Jens x    \n\nFirmenich, Iris  x   Otto, Gerald  x   \n\nFlemming, Ingo  x   Pallas, Albrecht  x   \n\nFriedel, Sabine  x   Panter, Dirk  x   \n\nFritzsche, Oliver  x   Patt, Peter Wilhelm    x \n\nGahler, Torsten x    Penz, Romy x    \n\nGasse, Holger  x   Peschel, Frank x    \n\nGebhardt, Rico  x   Petzold, Gudrun x    \n\nGemkow, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \n\nGerber, Dr. Daniel  x   Pohle, Ronald  x   \n\nGorskih, Anna  x   Prantl, Thomas x    \n\nHahn, Christopher x    Richter, Frank  x   \n\nHammecke, Lucie  x   Ritter, Kay  x   \n\nHartmann, Christian  x   Rohwer, Lars  x   \n\nHein, Ren\u00e9 x    R\u00f6\u00dfler, Dr. Matthias  x   \n\nHeinz, Andreas  x   Rost, Wolf-Dietrich  x   \n\nHentschel, Holger x    Saborowski, Ines  x   \n\nHippold, Jan    x Schaper, Susanne    x \n\nHomann, Henning  x   Schaufel, Frank x    \n\nH\u00f6sl, Stephan  x   Schenderlein, Dr. Christiane  x   \n\nH\u00fctter, Carsten x    Schiemann, Marko  x   \n\nJost, Martina x    Schmidt, Thomas    x \n\nKeil, Wolfram x    Schreyer, Timo x    \n\nKeiler Dr., Joachim x    Schubert, Franziska  x   \n\nKeller, Tobias Martin x    Schultze, Mirko  x   \n\nKiesewetter, J\u00f6rg    x Schwietzer, Doreen x    \n\nKirmes, Svend-Gunnar    x Sodann, Franz  x   \n\nKirste, Thomas x    Springer, Ines  x   \n\nKlepsch, Barbara    x T\u00e4ndler-Walenta, Marika  x   \n\nKliese, Hanka  x   Teichmann, Ivo x    \n\nK\u00f6ditz, Kerstin  x   Thumm, Thomas x    \n\nKretschmer, Michael    x Ulbrich, Roland x    \n\nKuge, Daniela    x Urban, J\u00f6rg x    \n\nKuhfu\u00df, Kathleen  x   Voigt, S\u00f6ren  x   \n\nK\u00fchne, J\u00f6rg x    W\u00e4hner, Ronny  x   \n\nKuhnert, Roberto x    Weigand Dr., Rolf x    \n\nKummer, Ines  x   Wendt, Andr\u00e9 x    \n\nKumpf, Mario x    Wiesner, Alexander x    \n\nKuppi, Lars x    Winkler, Volkmar  x   \n\nLang, Simone  x   Wippel, Sebastian x    \n\nLeithoff, Susan  x   Wissel, Patricia    x \n\nLiebscher, Gerhard  x   W\u00f6ller, Prof. Dr. Roland  x   \n\nLippmann, Valentin  x   Zickler, Hans-J\u00fcrgen x    \n\nL\u00f6ffler, Jan  x   Zschocke, Volkmar  x   \n\nL\u00f6ser, Thomas  x   Zwerg, Jan-Oliver x    \n\nLupart, Ulrich x         \n\n      \n Jastimmen: 38    \n Neinstimmen: 70    \n Stimmenthaltungen: 0    \n Gesamtstimmen: 108 \n\n   \n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. November 2020 \n\n 1175 \n\nAnlage 2 \n\nNamentliche Abstimmung \n\nin der 18. Sitzung am 19.11.2020 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 7/4595 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU, beginnend mit dem Buchstaben Z \n \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\nAnton, Rico  x   Mackenroth, Geert  x   \n\nBarth, Andr\u00e9 x    Maicher, Dr. Claudia  x   \n\nBeger, Mario x    Mann, Holger  x   \n\nB\u00f6hme, Marco  x   Markert, J\u00f6rg  x   \n\nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Mayer, Norbert x    \n\nBr\u00fcnler, Nico  x   Melcher, Christin  x   \n\nBuddeberg, Sarah  x   Mertsching, Antonia  x   \n\n\u010cagalj Sejdi, Petra  x   Meyer, Dr. Stephan  x   \n\nDierks, Alexander  x   Mikwauschk, Aloysius  x   \n\nDietrich, Eric  x   Modschiedler, Martin  x   \n\nDombois, Andrea  x   Nagel, Juliane    x \n\nDornau, J\u00f6rg x    Neuhaus-Wartenberg, Luise  x   \n\nDringenberg Dr., Volker x    Nicolaus, Kerstin  x   \n\nDulig, Martin  x   Nowak, Andreas  x   \n\nFeiks, Antje  x   Oberhoffner, Jens x    \n\nFirmenich, Iris  x   Otto, Gerald  x   \n\nFlemming, Ingo  x   Pallas, Albrecht  x   \n\nFriedel, Sabine  x   Panter, Dirk  x   \n\nFritzsche, Oliver  x   Patt, Peter Wilhelm    x \n\nGahler, Torsten x    Penz, Romy x    \n\nGasse, Holger  x   Peschel, Frank x    \n\nGebhardt, Rico  x   Petzold, Gudrun x    \n\nGemkow, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \n\nGerber, Dr. Daniel  x   Pohle, Ronald  x   \n\nGorskih, Anna  x   Prantl, Thomas x    \n\nHahn, Christopher x    Richter, Frank  x   \n\nHammecke, Lucie  x   Ritter, Kay  x   \n\nHartmann, Christian  x   Rohwer, Lars  x   \n\nHein, Ren\u00e9 x    R\u00f6\u00dfler, Dr. Matthias  x   \n\nHeinz, Andreas  x   Rost, Wolf-Dietrich  x   \n\nHentschel, Holger x    Saborowski, Ines  x   \n\nHippold, Jan    x Schaper, Susanne    x \n\nHomann, Henning  x   Schaufel, Frank x    \n\nH\u00f6sl, Stephan  x   Schenderlein, Dr. Christiane  x   \n\nH\u00fctter, Carsten x    Schiemann, Marko  x   \n\nJost, Martina x    Schmidt, Thomas    x \n\nKeil, Wolfram x    Schreyer, Timo x    \n\nKeiler Dr., Joachim x    Schubert, Franziska  x   \n\nKeller, Tobias Martin x    Schultze, Mirko  x   \n\nKiesewetter, J\u00f6rg    x Schwietzer, Doreen x    \n\nKirmes, Svend-Gunnar    x Sodann, Franz  x   \n\nKirste, Thomas x    Springer, Ines  x   \n\nKlepsch, Barbara    x T\u00e4ndler-Walenta, Marika  x   \n\nKliese, Hanka  x   Teichmann, Ivo x    \n\nK\u00f6ditz, Kerstin  x   Thumm, Thomas x    \n\nKretschmer, Michael    x Ulbrich, Roland x    \n\nKuge, Daniela    x Urban, J\u00f6rg x    \n\nKuhfu\u00df, Kathleen  x   Voigt, S\u00f6ren  x   \n\nK\u00fchne, J\u00f6rg x    W\u00e4hner, Ronny  x   \n\nKuhnert, Roberto x    Weigand Dr., Rolf x    \n\nKummer, Ines  x   Wendt, Andr\u00e9 x    \n\nKumpf, Mario x    Wiesner, Alexander x    \n\nKuppi, Lars x    Winkler, Volkmar  x   \n\nLang, Simone  x   Wippel, Sebastian x    \n\nLeithoff, Susan  x   Wissel, Patricia    x \n\nLiebscher, Gerhard  x   W\u00f6ller, Prof. Dr. Roland  x   \n\nLippmann, Valentin  x   Zickler, Hans-J\u00fcrgen x    \n\nL\u00f6ffler, Jan  x   Zschocke, Volkmar  x   \n\nL\u00f6ser, Thomas  x   Zwerg, Jan-Oliver x    \n\nLupart, Ulrich x         \n\n      \n Jastimmen: 38    \n Neinstimmen: 70    \n Stimmenthaltungen: 0    \n Gesamtstimmen: 108 \n\n   \n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. November 2020 \n\n 1176 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}