{
    "metadata": {
        "Author": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2021-04-12T13:34:58Z",
        "Last-Modified": "2021-04-12T13:34:58Z",
        "Last-Save-Date": "2021-04-12T13:34:58Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "126",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2021-04-12T13:34:58Z",
        "creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "date": "2021-04-12T13:34:58Z",
        "dc:creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2021-04-12T13:34:58Z",
        "dcterms:modified": "2021-04-12T13:34:58Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "meta:creation-date": "2021-04-12T13:34:58Z",
        "meta:save-date": "2021-04-12T13:34:58Z",
        "modified": "2021-04-12T13:34:58Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1220",
            "4345",
            "5766",
            "5789",
            "5959",
            "5650",
            "5614",
            "5920",
            "5514",
            "5642",
            "5503",
            "5740",
            "5559",
            "4746",
            "5319",
            "963",
            "257"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2021-04-12T13:34:58Z",
        "pdf:docinfo:creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2021-04-12T13:34:58Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "resourceName": "b'7_PlPr_27_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpTPg:NPages": "17"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/27 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n27. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 31. M\u00e4rz 2021, Plenarsaal Schluss: 11:26 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n Er\u00f6ffnung \n1831 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \n\nden Abg. Timo Schreyer, AfD 1831 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 1831 \n\n Zweite Beratung des Entwurfs  \n\n Drittes Gesetz zu den  \n\nFinanzbeziehungen zwischen  \n\ndem Freistaat Sachsen und  \n\nseinen Kommunen  \n\n Drucksache 7/4550, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 7/5916,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 1831 \n\n Christian Hartmann, CDU 1831 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1832 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 1834 \n\n Christian Hartmann, CDU 1835 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 1835 \n\n Franziska Schubert, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1836 \n\n Dirk Panter, SPD 1837 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1838 \n\n Ivo Teichmann, AfD 1839 \n\n Hartmut Vorjohann,  \n\nStaatsminister der Finanzen 1840 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 1842 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/5933 1842 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 1842 \n\n Franziska Schubert, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1842 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1843 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1844 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 1844 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 1844 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1845 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 31. M\u00e4rz 2021 \n\n 1831 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten Da-\n\nmen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 27. Sitzung des 7. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags. \n\nZuerst gratuliere ich Herrn Timo Schreyer herzlich zum \n\nGeburtstag. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD, den  \n\nLINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nZu Beginn der Sitzung darf ich die beiden Pr\u00e4sidenten un-\n\nserer kommunalen Familie begr\u00fc\u00dfen, den Pr\u00e4sidenten des \n\nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages, Bert Wendsche, \n\nund den Pr\u00e4sidenten unseres Landkreistages, Frank Vogel. \n\nHerzlich willkommen zu dieser Sitzung! \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Wissel, Herr H\u00f6sl, Herr Dr. Dringen-\n\nberg, Herr Lupart, Frau T\u00e4ndler-Walenta, Herr Kuhnert, \n\nHerr Dornau, Frau Nagel, Frau Petzold, Herr Keller,  \n\nHerr Oberhoffner, Frau Schwietzer, Frau Gorskih und  \n\nHerr Heinz. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. F\u00fcr den einzigen Tages-\n\nordnungspunkt schlage ich gem\u00e4\u00df \u00a7 78 Abs. 2 der  \n\nGesch\u00e4ftsordnung folgende Redezeiten vor: CDU 15 Mi-\n\nnuten; AfD 12 Minuten; DIE LINKE 7 Minuten;  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 6 Minuten; SPD 5 Minuten und die \n\nStaatsregierung 10 Minuten. Gibt es dagegen Wider-\n\nspruch? \u2013 Den kann ich nicht feststellen; dann verfahren \n\nwir so. Ich sehe keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n27. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nZweite Beratung des Entwurfs \n\nDrittes Gesetz zu den Finanzbeziehungen  \n\nzwischen dem Freistaat Sachsen und seinen Kommunen \n\nDrucksache 7/4550, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 7/5916, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nVor der allgemeinen Aussprache h\u00e4tte laut der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung zun\u00e4chst der Berichterstatter des Ausschusses, \n\nHerr Jan L\u00f6ffler, das Wort. \u2013 Ich sehe, er will das Wort \n\nnicht ergreifen. \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aussprache \n\nerteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde ist: CDU, AfD, \n\nDIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staatsre-\n\ngierung. F\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift Kollege Hartmann \n\ndas Wort. Bitte, Herr Kollege, das Pult geh\u00f6rt Ihnen. \n\n(Dirk Panter, SPD: Nimm es nicht mit! \u2013  \n\nWeiterer Zuruf: Vorsicht, Herr Pr\u00e4sident, Vorsicht! \n\n\u2013 Heiterkeit) \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordne-\n\nten! Es erfreut mich immer, wenn ich den Kollegen Panter \n\nschon beeindrucken kann, bevor ich gesprochen habe; aber \n\nes wird leider mittlerweile zur Gewohnheit. \n\n(Heiterkeit) \n\nInsoweit m\u00fcssen wir uns etwas Neues einfallen lassen. \u2013 \n\nSchon im Koalitionsvertrag haben wir uns als regierungs-\n\ntragende Fraktionen darauf verpflichtet, den Kommunen \n\ndie finanziellen M\u00f6glichkeiten einzur\u00e4umen, um sowohl in \n\nden l\u00e4ndlichen R\u00e4umen als auch in den St\u00e4dten ihre Auf-\n\ngaben zukunftsfest, gemeinwohlorientiert und sozial ge-\n\nrecht erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. Unser Ziel dabei ist es, das \n\nVertrauen in die kommunale Selbstverwaltung weiter zu \n\nst\u00e4rken; denn nach unserer \u00dcberzeugung sind die D\u00f6rfer, \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden die Orte, an denen den Bed\u00fcrfnis-\n\nsen und Problemen der Menschen in unserem Land am bes-\n\nten begegnet werden kann. Die Lebensqualit\u00e4t unseres \n\nFreistaates entscheidet sich vor Ort in den Kommunen, \n\ndort, wo die Menschen arbeiten, wohnen und leben. Es ist \n\nuns daher zentrales Anliegen, unsere Kommunen bei der \n\nErf\u00fcllung ihrer Aufgaben zu unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDas erreichen wir, indem wir den St\u00e4dten und Gemeinden \n\neine stabile, planbare und deutlich bessere finanzielle \n\nGrundausstattung geben. Die heutige Sondersitzung des \n\nPlenums ist n\u00f6tig, um diese Zusage gegen\u00fcber den kom-\n\nmunalen Ebenen einzuhalten und das FAG so schnell wie \n\nm\u00f6glich hier in diesem Hohen Hause zu beschlie\u00dfen. \n\nMit dem Finanzausgleich schaffen wir f\u00fcr die kommunale \n\nFamilie die dringend n\u00f6tige Planungssicherheit f\u00fcr ihre \n\nHaushalte. Mit der Neufassung des FAG haben wir die Mo-\n\ndernisierung der Finanzverteilung zwischen den Kommu-\n\nnen im Blick, die sich nach der Neufassung st\u00e4rker an den \n\ntats\u00e4chlichen Belastungen der St\u00e4dte, Gemeinden und \n\nLandkreise orientiert. Damit findet die Finanzverteilung an \n\ndie Kommunen zuk\u00fcnftig zielgerichteter und letztlich  \n\ngerechter statt, auch wenn ich nicht verhehlen will, dass es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 31. M\u00e4rz 2021 \n\n 1832 \n\nin Zukunft weitere Nachjustierungen geben wird, wenn \n\nman beispielsweise auf die bestehenden Herausforderun-\n\ngen des Landkreises G\u00f6rlitz schaut. \n\nDie Reform des kommunalen Finanzausgleichs wird dabei \n\nvon einer Art Kompensationsmechanismus f\u00fcr die kreisan-\n\ngeh\u00f6rigen Gemeinden in den kommenden sechs Jahren und \n\nbei den kreisfreien St\u00e4dten in den n\u00e4chsten zwei Jahren be-\n\ngleitet. Dieser Strukturausgleich soll etwaige Verluste aus \n\nder Reform kompensieren. Hierf\u00fcr stehen insgesamt rund \n\n134 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Insgesamt betragen die \n\nallgemeinen Deckungsmittel der Kommunen in den beiden \n\nJahren 2021 und 2022 jeweils rund 6,8 Milliarden Euro. \n\nDamit wird es gelingen, trotz der Covid-19-Pandemie auch \n\nin den folgenden beiden Jahren finanzielle Stabilit\u00e4t und \n\nKontinuit\u00e4t auf kommunaler Ebene zu leisten. \n\nNach einem Jahr Pandemie wird deutlich, dass deren  \n\nFolgen keinesfalls spurlos an den s\u00e4chsischen Kommunen \n\nund Landkreisen vor\u00fcbergegangen sind und diese vor be-\n\nsonderen Herausforderungen stehen. Ich will beispiels-\n\nweise die Mehrausgaben f\u00fcr Infektionsschutz \u2013 bei \n\ngleichzeitig sinkenden Steuereinnahmen, wenn ich allein \n\nan die Gewerbesteuerverluste denke \u2013 nennen. Bereits im \n\nSommer 2020 haben wir den Kommunen schnell und un-\n\nkompliziert bei der Bew\u00e4ltigung der Coronakrise geholfen. \n\nWir haben damals die Kommunen mit 622 Millionen Euro \n\nunterst\u00fctzt. Die Hilfe diente zur Sicherung der Liquidit\u00e4t \n\nder Gemeinden und sollte als Steuereinnahmenersatz die-\n\nnen. Dar\u00fcber hinaus flossen den Landkreisen und kreis-\n\nfreien St\u00e4dten 147,5 Millionen Euro f\u00fcr Mehrausgaben bei \n\nder Bew\u00e4ltigung der Covid-19-Pandemie und 21 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr ausgefallene Elternbeitr\u00e4ge f\u00fcr die Kinderbe-\n\ntreuung des Fr\u00fchjahrs 2020 zu. \n\nDamit haben wir die Kommunen in die Lage versetzt, sich \n\nden Auswirkungen der Pandemie zu stellen und angemes-\n\nsen auf die Vielzahl von Problemlagen und Aufgaben zu \n\nreagieren. Ebenso haben wir mit den genannten Mitteln \n\neine gewisse Planungssicherheit geschaffen und erm\u00f6g-\n\nlicht, dass vor Ort weiter investiert werden kann. Das war \n\nAusdruck eines fairen, partnerschaftlichen Miteinanders \n\nzwischen dem Freistaat und unseren s\u00e4chsischen Kommu-\n\nnen. Das FAG in der aktuellen Sondersitzung und nicht erst \n\nim Mai 2021 zu verabschieden ist Ausdruck dieses Mitei-\n\nnanders und zeigt abermals das verantwortungsvolle und \n\npartnerschaftliche Handeln des Parlaments im Umgang mit \n\nden s\u00e4chsischen Kommunen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, das bestehende \n\nSystem des kommunalen Finanzausgleichs im Freistaat \n\nSachsen hat sich grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt. Es ist ein einfa-\n\nches Finanzausgleichssystem, das mit wenigen Nebenan-\n\ns\u00e4tzen auskommt und damit die notwendige Transparenz \n\nbietet. \n\nMit dem nun vorliegenden Entwurf des FAG haben wir ein \n\nmodernes Finanzausgleichssystem, das nicht nur die aktu-\n\nelle Krisensituation ber\u00fccksichtigt, sondern gleichzeitig \n\ndie finanzpolitische Stabilit\u00e4t der kommunalen Ebene in \n\nden kommenden Jahren sichert. Hierf\u00fcr haben wir die Ver-\n\nteilung der Schl\u00fcsselzuweisungen modernisiert und damit \n\ndeutlich neu justiert. \n\nEin Schwerpunkt dabei war das System zur Verteilung der \n\nSchl\u00fcsselzuweisungen f\u00fcr kreisangeh\u00f6rige Gemeinden. \n\nDurch die Erweiterung des Sch\u00fclernebenansatzes zu einem \n\nBildungsansatz wird der \u00fcberragenden Bedeutung der Kos-\n\nten f\u00fcr die fr\u00fchkindliche Bildung in den Haushalten der \n\nkreisangeh\u00f6rigen Gemeinden Rechnung getragen. Bei der \n\nBedarfsmessung sollen k\u00fcnftig auch die aus der fr\u00fchkind-\n\nlichen Bildung resultierenden unterschiedlichen Lasten der \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden ber\u00fccksichtigt werden. Gleichzeitig \n\nwird der sogenannte Sch\u00fclernebenansatz aktualisiert. Die-\n\nser bildet die Belastung der Gemeinden als Schultr\u00e4ger \n\ndurch die einzelnen Schularten ab. \n\nAuch die nach Gemeindegr\u00f6\u00dfenklassen vorgenommene \n\nGewichtung der Einwohnerzahl wird an die tats\u00e4chliche \n\nBelastung angepasst. Zudem soll unabh\u00e4ngig von den Ge-\n\nmeindegr\u00f6\u00dfen eine zus\u00e4tzliche Ausgleichsstufe eingef\u00fchrt \n\nwerden, von der besonders finanzschwache Gemeinden \n\nprofitieren, indem sie zus\u00e4tzliche Schl\u00fcsselzuweisungen \n\nerhalten. Die fl\u00e4chenbezogenen Lasten der Kommunen \n\nsollen k\u00fcnftig st\u00e4rker ausgeglichen werden. Der Stra-\n\n\u00dfenlastenausgleich wird um 15 Millionen Euro aufge-\n\nstockt. So erhalten die Gemeinden f\u00fcr den Unterhalt und \n\ndie Instandsetzung ihrer Gemeindestra\u00dfen gegen\u00fcber der \n\nletzten FAG-Periode rund 25 % mehr. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es gebe inhaltlich \n\nsicherlich noch eine ganze Menge mehr zu sagen. Gott sei \n\nDank habe ich daf\u00fcr einen finanzpolitischen Sprecher, der \n\ndarauf in der zweiten Rederunde konzentriert eingehen \n\nwird. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle die Gelegenheit nutzen, der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung, dem Herrn Staatsminister der \n\nFinanzen, dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag und \n\ndem Landkreistag herzlich f\u00fcr den Kompromiss zu danken, \n\nder Grundlage der politischen Entscheidung war. Ich freue \n\nmich, dass wir heute zu einer Entscheidung kommen wer-\n\nden, die die Kommunen im Freistaat in die Lage versetzen \n\nwird, ihre Aufgaben weiter verantwortungsvoll anzugehen. \n\nF\u00fcr uns ist wichtig: Kommune und Parlament Hand in \n\nHand! \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die allgemeine Ausspra-\n\nche ist er\u00f6ffnet durch Herrn Kollegen Hartmann f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion. Jetzt kommt f\u00fcr die AfD-Fraktion  \n\nKollege Barth zu Wort. Bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordnete! \u00c4u\u00dferst kurzfristig ist heute der \n\nS\u00e4chsische Landtag zusammengekommen, um den neuen \n\nFinanzausgleich \u2013 immerhin ein Drittel unseres gesamten \n\nHaushaltsvolumens \u2013, zu beraten und eilig zu beschlie\u00dfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 31. M\u00e4rz 2021 \n\n 1833 \n\nWarum ist das aber so? Kann es sein, dass Sie in der  \n\nRegierung \u00fcber das Gez\u00e4nk in Ihrer Regierung eine Zeit \n\nlang vergessen haben, dass unsere Kommunen endlich  \n\nPlanungssicherheit f\u00fcr ihre Haushaltsaufstellung brau-\n\nchen? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie  \n\nhaben es aber auch vergessen, Herr Barth!) \n\nNun, auch uns liegen die s\u00e4chsischen Kommunem am Her-\n\nzen. Sicherlich erinnern Sie sich noch an unseren Gesetz-\n\nentwurf, 250 Millionen Euro mehr f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen \n\nKommunen j\u00e4hrlich. Den haben Sie zwar alle abgelehnt, \n\naber klammheimlich, lieber Herr Gebhardt, hat Ihnen die-\n\nser Gesetzentwurf doch gefallen; denn immerhin kamen \n\nSie im letzten Ausschuss und kommen auch heute eilig mit \n\neinem \u00e4hnlichen Antrag um die Ecke. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebharde, DIE LINKE: Ach!) \n\nZuk\u00fcnftig, Herr von Breitenbuch, das will ich Ihnen sagen, \n\nsollten Sie nicht mehr auf unseren guten Willen vertrauen, \n\nsondern endlich Ihre Hausaufgaben machen; denn st\u00e4ndig \n\nlassen wir uns durch Ihre Planlosigkeit und Nichtvorberei-\n\ntungszeit die zweite Anh\u00f6rung nehmen. \n\nAber nun zur Sache: Bereits 2018, bei den letzten Verhand-\n\nlungen zum kommunalen Finanzausgleich, war uns allen \n\nklar, dass das Finanzausgleichsgesetz dringend einer  \n\nReform bedarf. Die Hauptkritik war die Verteilung der \n\nSteuereinnahmen zwischen den Kommunen. Wie entschei-\n\ndet sich, wie viel Geld welche Gemeinde erh\u00e4lt? Vornehm-\n\nlich nat\u00fcrlich an der Einwohnerzahl. Es leuchtet auch erst \n\neinmal ein, dass eine Stadt mit mehr als 10 000 Einwoh-\n\nnern einen h\u00f6heren Bedarf hat als eine Gemeinde mit \n\n1 000 Einwohnern. Die gr\u00f6\u00dfere Stadt muss schlie\u00dflich \n\nmehr Einrichtungen wie Kindertagesst\u00e4tten, Schulen, Stra-\n\n\u00dfen, Sportpl\u00e4tze oder Schwimmb\u00e4der unterhalten als eine \n\nd\u00f6rflich gepr\u00e4gte Gemeinde. Mehr Einwohner verursachen \n\nmehr Kosten. Ich denke, das wird keiner von Ihnen bestrei-\n\nten. \n\nErst letzte Woche haben wir hier im Plenum die Folgen von \n\n30 Jahren Wiedervereinigung unter der CDU-gef\u00fchrten \n\nStaatsregierung in Sachsen debattiert. Dabei spielte auch \n\ndie massive Abwanderung aus dem l\u00e4ndlichen Raum eine \n\nRolle, die alternde Bev\u00f6lkerung, die zu einer massiven Be-\n\nlastung f\u00fchrt. Lassen Sie mich das anhand einer Stadt in \n\nder Oberlausitz, an Boxberg, als mahnendes Beispiel vor \n\nAugen f\u00fchren: \n\nAls fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfte kreisangeh\u00f6rige Gemeinde in Sachsen \n\nmit 18 Ortsteilen f\u00e4llt es ihr besonders schwer, neun  \n\nOrtsfeuerwehren zu unterhalten, 104 Stra\u00dfenkilometer, \n\n120 gemeindeeigene Geb\u00e4ude und Liegenschaften zu  \n\nbewirtschaften und 22 Br\u00fccken zu unterhalten. Oder \n\nschauen wir nach Wei\u00dfwasser oder nach Altenberg: Die \n\nB\u00fcrgermeister beklagen zu Recht, dass die demografische \n\nEntwicklung bei der Mittelverwendung nach dem kommu-\n\nnalen Finanzausgleich keine Rolle spielt. Denn was pas-\n\nsiert, wenn die l\u00e4ndlichen Gemeinden ihre Haushalte nicht \n\nmehr ausgleichen k\u00f6nnen? Richtig, sie k\u00f6nnen dann auch \n\nkeine F\u00f6rdermittel f\u00fcr F\u00f6rderprogramme mehr bereitstel-\n\nlen. \n\nSie alle kennen die Prognosen des Statischen Landesamtes. \n\nDieser Trend wird sich leider fortsetzen. Im Jahr 2035 wird \n\ndie Bev\u00f6lkerung im kreisangeh\u00f6rigen Raum um weitere \n\n10 % geschrumpft sein. Mit den Einwohnerzahlen gehen \n\nauch Finanzzuweisungen des Landes zur\u00fcck \u2013 ein Teufels-\n\nkreis, der sich da entwickelt. Die l\u00e4ndlichen St\u00e4dte und Ge-\n\nmeinden mit schrumpfenden Einwohnerzahlen und gro\u00dfer \n\nFl\u00e4che verlieren so den Anschluss an st\u00e4dtische Zentren. \n\nIhre B\u00fcrger haben nicht mehr nur das Gef\u00fchl, abgeh\u00e4ngt zu \n\nwerden; sie sind es dann tats\u00e4chlich. \n\nDieses Problem ist nicht neu. Oppositionen \u2013 AfD, aber \n\nauch LINKE \u2013 mahnen nicht erst seit gestern eine andere \n\nVerteilung der Finanzausgleichsmittel an, um die Finanz-\n\nausstattung f\u00fcr die l\u00e4ndlichen Kommunen zu verbessern. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen, Frau Schubert, sagen und Sie daran er-\n\ninnern, was Sie im Dezember 2018 in diesem Haus noch \n\ngefordert haben. Damals verlangten Sie eine \u00dcberpr\u00fcfung \n\ndes FAG-Systems und einen Systemwechsel zur Bedarfs-\n\norientierung; eine gro\u00dfe Reform also. Nun sitzt Ihre Partei \n\nauf der Regierungsbank, und was ist aus Ihren Forderungen \n\ngeworden? Ich kann nicht erkennen, dass Sie davon irgend-\n\netwas umgesetzt h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2018 vertr\u00f6stete uns die Koalition auf die Neuordnung des \n\ns\u00e4chsischen Finanzausgleichs; man h\u00e4tte das alles mit den \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden so vereinbart. Eine Neu-\n\nordnung sahen auch Sie als notwendig an, um auf die un-\n\nterschiedlichen Entwicklungen im Kommunalbereich zu \n\nreagieren. Mein Eindruck: Damals gab es einen Konsens, \n\neine grundlegende Reform musste her. Doch wie es so \n\nsch\u00f6n hei\u00dft: \u201eDer Berg krei\u00dfte und gebar eine Maus\u201c, und \n\naus Ihrer Reform wurde ein Ref\u00f6rmchen. \n\nIm April 2019 gaben Sie ein wissenschaftliches Gutachten \n\nzur Weiterentwicklung des Ausgleichs in Auftrag. Immer-\n\nhin setzten Sie die Anregungen des Gutachtens um. We-\n\nsentlich neu ist, zus\u00e4tzlich zu Sch\u00fclerzahlen nun auch \n\nPl\u00e4tze in Kindertagesst\u00e4tten bei der Verteilung zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen, Finanzmittel von kreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dten zu \n\nkleineren kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden umzuverteilen, \n\neine Basisfinanzierung f\u00fcr finanzschwache kreisangeh\u00f6-\n\nrige Kommunen einzuf\u00fchren und den Stra\u00dfenlastenaus-\n\ngleich zu erh\u00f6hen. Das war dann schon alles, meine Damen \n\nund Herren. Die versprochene gro\u00dfe Reform hat sich in \n\nLuft aufgel\u00f6st, die finanziellen Probleme unserer Gemein-\n\nden damit leider nicht. Der gro\u00dfe Wurf, eine gro\u00dfe Reform, \n\nist das jedoch nicht. \n\nDie Entlastung der schw\u00e4chsten Gemeinden erfolgt zulas-\n\nten von St\u00e4dten ab 10 000 Einwohnern, die sich eben sehr \n\noft im l\u00e4ndlichen Raum befinden. St\u00e4dte wie Wei\u00dfwasser, \n\nG\u00f6rlitz und Plauen sind die Verlierer. Sie erhalten zwar die-\n\nses Jahr und in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren einen Verlustaus-\n\ngleich, aber der schmilzt in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren ab \n\nund hinterl\u00e4sst mit den schmelzenden Beitr\u00e4gen ein struk-\n\nturelles Problem. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 31. M\u00e4rz 2021 \n\n 1834 \n\nAuch die Landkreise haben Probleme mit Ihrem Gesetz-\n\nentwurf. Meine Damen und Herren, in der zweiten Runde \n\nwird mein gesch\u00e4tzter Kollege Ivo Teichmann auf diese \n\nweiteren Problemstellungen eingehen. \n\nRecht herzlichen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Barth nahm ge-\n\nrade f\u00fcr die AfD-Fraktion Stellung. Ich bitte jetzt f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Herrn Kollegen Schultze nach vorn. \n\nBitte. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen der demokratischen \n\nFraktionen! Wie Sie wissen, haben wir ein anderes Bild da-\n\nvon, wie unsere Kommunen aussehen sollen, wie unsere \n\nKommunen mitgestalten k\u00f6nnen und vor allem, wie es den \n\nKommunen gelingen kann, die kommunale Selbstverwal-\n\ntung, die in unserer Verfassung verankert ist, umzusetzen. \n\nWir haben nicht erst bei den Corona-Hilfspaketen eine \n\ndeutliche Aufstockung der Finanzierung der Kommunen \n\ngefordert. Man k\u00f6nnte fast schon sagen, f\u00fcr einen Sprecher \n\nder LINKEN ist es langsam ein alter Hut: Wir glauben, \n\ndass die Kommunen in Sachsen unterfinanziert sind und \n\ndass sich der Freistaat \u00fcber viele Jahre dazu hingerissen \n\nhat, sich selbst zu sanieren. Na klar, abends in der Tages-\n\nschau sieht es dann immer gut aus, wenn Sachsen das ost-\n\ndeutsche Bundesland mit der geringsten Verschuldung ist. \n\nAllerdings muss man einmal genau hinsehen und sagen, \n\nwas eigentlich in den Kommunen passiert. \n\nDas FAG ist klassisch daf\u00fcr gedacht, den Finanzausgleich \n\nmit den Kommunen zu regeln. Deshalb hei\u00dft es so, deshalb \n\nist es so aufgelegt worden. Nat\u00fcrlich hatten viele die Hoff-\n\nnung, dass jetzt, mit dem neuen FAG, tats\u00e4chlich substan-\n\nzielle Ver\u00e4nderungen eintreten bzw. dass man das Ganze \n\nzumindest in Angriff nimmt. Aber nein, liebe Koalition, Sie \n\nhaben das nicht getan. Ich bin durchaus begeistert, was Sie \n\nda alles hineininterpretieren. Sie haben letztlich das Volu-\n\nmen des Finanzausgleichsgesetzes einfach nur ein bisschen \n\nhin- und hergeschaufelt. Sie haben den einen etwas wegge-\n\nnommen, den anderen etwas gegeben in der Hoffnung, dass \n\ndiejenigen, die etwas bekommen \u2013 die ganz kleinen l\u00e4ndli-\n\nchen Gemeinden, denen wir das auch durchaus g\u00f6nnen \u2013, \n\ndiejenigen sind, die sich so viel oder so laut dar\u00fcber freuen, \n\ndass die anderen, die dann weniger haben, vielleicht nicht \n\ngeh\u00f6rt werden. \n\nIch glaube, sp\u00e4testens mit diesem FAG ist der Zeitpunkt \n\nvorbei, wo Sie sich darauf verlassen konnten, dass Sie \u2013 in \n\nder Erfahrung dessen, wie im Freistaat darauf reagiert wird, \n\nwenn man protestiert \u2013 in das Land hineinrufen und der \n\nWiderspruch durchaus sehr leise ist. \n\nIch glaube, angesichts dieses FAG sagen viele B\u00fcrgermeis-\n\nterinnen und B\u00fcrgermeister: So geht das nicht weiter, so \n\nk\u00f6nnen wir nicht handeln. Da hat Corona tats\u00e4chlich ein \n\nSt\u00fcck weit wie ein Brennglas gewirkt. Die Idee, dass man \n\nbei Corona einfach nur die Einnahmenverluste ausgleichen \n\nmuss, dass man sich dar\u00fcber freuen kann, dass die Gewer-\n\nbesteuer in Teilen ausgeglichen wird und \u00c4hnliches, ist \n\nschon einmal grunds\u00e4tzlich falsch. \n\nDieses FAG h\u00e4tte daf\u00fcr genutzt werden m\u00fcssen, ein Post-\n\nCorona-Investitionspaket f\u00fcr die Kommunen aufzulegen, \n\ndamit sie ihre Handlungsf\u00e4higkeit zur\u00fcckbekommen. Das \n\nm\u00fcsste ein gr\u00f6\u00dferes Paket sein, damit das, was wir gerade \n\nerleben \u2013 dass Menschen frustriert sind, dass Menschen \n\nnicht mehr in ihre Kultureinrichtungen gehen k\u00f6nnen, dass \n\ndie Sportst\u00e4tten nicht funktionieren und \u00c4hnliches \u2013,  \n\ngemildert wird. Es reicht nicht aus, es auf das Niveau von \n\nvor Corona zur\u00fcckzuholen, sondern es muss \u00fcber das  \n\nNiveau hinausgehen, damit die zwei Jahre mit Corona, die \n\nbald hinter uns liegen werden, tats\u00e4chlich so schnell wie \n\nm\u00f6glich in der Zivilgesellschaft \u2013 ich sage das bewusst \u2013 \n\nin Vergessenheit geraten und ein St\u00fcck weit Handlungsf\u00e4-\n\nhigkeit zur\u00fcckkehrt. \n\nUm das einzusch\u00e4tzen, muss ich nur auf einzelne Punkte \n\nschauen. Nehmen wir zum Beispiel die M\u00f6glichkeit von \n\nKommunen, eigene Investitionen zu t\u00e4tigen. Daf\u00fcr sind \n\nF\u00f6rderprogramme sehr wichtig. Aber letztlich ist es doch \n\nunsere Aufgabe, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Kommunen \n\nselbstst\u00e4ndig handlungsf\u00e4hig sind. Sie zerteilen die kom-\n\nmunale Familie. Sie tun das mehr denn je, indem Sie um-\n\nverteilen. Das ist einer der wichtigen Gr\u00fcnde, warum man \n\neigentlich den Daumen darauflegen m\u00fcsste, wozu Sie aber \n\nnicht bereit sind. \n\nSie versprechen jetzt wieder, dass die kommunale Familie \n\nerleben wird, dass wir demn\u00e4chst das FAG novellieren, \n\nver\u00e4ndern, verbessern werden. Aber ganz ehrlich: Tats\u00e4ch-\n\nlich haben Sie das schon versprochen, als es zum ersten \n\nMal um dieses FAG ging. Deshalb haben wir heute \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge zu einzelnen Punkten vorgelegt, weil wir \n\nglauben, dass zumindest einige Dinge an diesem FAG noch \n\nkorrigiert werden k\u00f6nnen. Wir sind der Meinung, dass Sie \n\ndurchaus mit unseren Ver\u00e4nderungsvorschl\u00e4gen mitgehen \n\nk\u00f6nnen. Ich werde das dann begr\u00fcnden, wenn ich den \u00c4n-\n\nderungsantrag einbringe. \n\nDieses FAG bringt nicht das, was es soll. Es ist vor allem \n\nunter einer ganz komischen Voraussetzung geschrieben \n\nworden. Der Fraktionsvorsitzende der gr\u00f6\u00dften Fraktion, \n\ndie seit 30 Jahren in diesem Land regiert, hat gerade er-\n\nkl\u00e4rt, die heutige Sondersitzung finde statt, weil Sie so viel \n\nVerst\u00e4ndnis mit den Kommunen haben. Die heutige Son-\n\ndersitzung findet aber statt, weil Ihnen aufgefallen ist, dass \n\neine Frist im FAG auslaufen w\u00fcrde und Sie deshalb ganz \n\nschnell alle Aussch\u00fcsse zusammenrufen mussten, damit \n\ndie Frist gewahrt bleibt. Das kann man im \u00dcbrigen tun. \n\nAber dann sollte man sich nicht hierherstellen und sagen: \n\nDiese Sondersitzung und dieses beschleunigte Verfahren, \n\nzu dem wir durchaus stehen und das wir akzeptiert haben, \n\nfinden statt, weil wir unsere Kommunen so besonders m\u00f6-\n\ngen. \u2013 Das ist einfach nicht der Fall; Sie haben schlicht eine \n\nFrist verheizt. Ansonsten w\u00fcrden Sie wahrscheinlich heute \n\nnoch dar\u00fcber diskutieren, was Sie in das FAG hineinschrei-\n\nben wollen oder auch nicht. Das k\u00f6nnen Sie anders behaup-\n\nten oder nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 31. M\u00e4rz 2021 \n\n 1835 \n\nEs geht letztlich um die Kitabeitr\u00e4ge beziehungsweise um \n\ndie Summen, die daf\u00fcr aufgewendet werden m\u00fcssen, weil \n\ndie Kitas geschlossen haben und die Elternbeitr\u00e4ge \u00fcber-\n\nnommen werden. Sie haben \u201eMai 2021\u201c hineingeschrie-\n\nben. Deshalb muss das Gesetz auch bis Mai 2021 da sein, \n\ndamit Folgezahlungen geleistet werden k\u00f6nnen. Das ist ein \n\nganz simpler Grund. \n\nSie haben ein Gutachten in Auftrag gegeben, in dem Sie \u2013 \n\nentschuldigen Sie, wenn ich das so deutlich sage \u2013 den Mit-\n\ntelzentren, denen Sie hier das Geld aus der Tasche genom-\n\nmen haben, um es woandershin zu verteilen, unterstellen, \n\ndass sie keine zentrale Wirkung mehr h\u00e4tten. Warum Sie \n\ndas Gutachten im \u00dcbrigen nicht bei s\u00e4chsischen Hochschu-\n\nlen aufgegeben haben, erschlie\u00dft sich mir nicht. Vielleicht \n\nh\u00e4tten diese mehr Erfahrung vor Ort oder auch andere Vor-\n\nschl\u00e4ge gehabt. Ihr Gutachten sorgt letztlich daf\u00fcr, dass Sie \n\ndas best\u00e4tigt bekommen, was s\u00e4chsische Politik schon seit \n\nvielen Jahren macht: Der Freistaat st\u00f6\u00dft sich an seinen \n\nKommunen gesund. Er h\u00e4lt die Laufleine der Kommunen \n\nextrem kurz. Bisher konnten Sie darauf vertrauen, dass die \n\nKommunen Ihnen dies aus unterschiedlichsten Gr\u00fcnden \u2013 \n\nund sei es nur deswegen, weil sie F\u00f6rdermittel brauchten \u2013 \n\nhaben durchgehen lassen. Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, das \n\nwird in der n\u00e4chsten Zeit nicht mehr passieren. \n\nDieses FAG ist kein FAG f\u00fcr unsere Kommunen. Dieses \n\nFAG ist kein FAG, das die Probleme l\u00f6st. Deshalb wird \n\ndieses FAG auch keine Zustimmung der LINKEN finden. \n\nWir werden unseren \u00c4nderungsantrag einbringen. Sollten \n\nSie diesem \u00c4nderungsantrag nicht folgen, wird die Frak-\n\ntion der LINKEN selbstverst\u00e4ndlich gegen ein FAG stim-\n\nmen, das nicht zugunsten der Kommunen ausgelegt ist, \n\nsondern wieder zugunsten des Freistaates. Das ist tats\u00e4ch-\n\nlich gerade in der Post-Corona-Zeit genau der falsche Ge-\n\ndanke. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Schultze sprach \n\nf\u00fcr seine Fraktion DIE LINKE. Jetzt kommen wir erst  \n\neinmal zu einer Kurzintervention durch Herrn Kollegen \n\nHartmann, CDU-Fraktion. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4-\n\nsident. Herr Schultze hat mir Gelegenheit gegeben, auf sei-\n\nnen Redebeitrag zu reagieren. Es sind die alten Lieder. DIE \n\nLINKE hat noch nie einem FAG wirklich zugestimmt. \n\nHerrliche Geschichten wusste er zu berichten. \n\nAls Erstes: Dieses FAG ist ein Verhandlungsergebnis zwi-\n\nschen Freistaat, Landkreistag und S\u00e4chsischem St\u00e4dte- und \n\nGemeindetag. Gleichberechtigt haben Partner miteinander \n\nein FAG ausgehandelt. Genau deshalb respektieren wir, \n\ndass dieses Verhandlungsergebnis die Grundlage f\u00fcr eine \n\nEntscheidung bietet. Nat\u00fcrlich gibt es weiteren Steue-\n\nrungs- und Handlungsbedarf. Aber stellen Sie sich bitte \n\nnicht hin und tun so, als ob die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nund die CDU-Fraktion das alles in einer Kammer aushan-\n\ndelten. Es sind die Interessenvertretung und der Ausgleich \n\nder Perspektiven des Freistaates und der Kommunen. \n\nJa, es ist ein Kompromiss, der vielleicht nicht jeden erfreut. \n\nAber wenn Sie ein bisschen mehr Verantwortung tragen \n\nund dies nicht nur daf\u00fcr nutzen w\u00fcrden, um Ihre Geschich-\n\nten zu erz\u00e4hlen, dann w\u00fcrden Sie das zumindest erg\u00e4nzen. \n\nDas Letzte noch: Nat\u00fcrlich war es trotzdem die Entschei-\n\ndung der Koalition, jetzt, nachdem wir Einigung \u00fcber Fra-\n\ngen, wie beispielsweise den \u00a7 15 betreffend, erzielt haben, \n\nsehr schnell zu einer L\u00f6sung zu kommen. Ich bin sehr \n\ndankbar, dass das Hohe Haus dem gefolgt ist, weil es na-\n\nt\u00fcrlich Konsequenzen gegeben hat. Aber Sie sollten uns \n\nschon ein bisschen mehr Intelligenz zutrauen, als dass wir \n\nnur eine Frist verhoppelt h\u00e4tten. Es geht vielmehr ganz klar \n\ndarum, eine L\u00f6sung vorzulegen, die alle tragen k\u00f6nnen, die \n\nauch die Koalition in ihrer Verantwortung tragen kann. Das \n\nwar der Zeitpunkt. Deshalb haben wir uns auch bem\u00fcht, \n\njetzt noch, rechtzeitig im M\u00e4rz, eine Entscheidung herbei-\n\nzuf\u00fchren. W\u00e4re dies nicht m\u00f6glich gewesen, w\u00e4re es wei-\n\ntergegangen. Ein so kurzzeitiges Handeln m\u00fcssen Sie uns \n\nauch nicht unterstellen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Kollegen Hartmann auf den Redebeitrag von \n\nKollegen Schultze, der prompt darauf reagiert. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Ich versuche es mit der  \n\nReaktion kurz zu machen, Herr Pr\u00e4sident, und werde jetzt \n\nnicht ein altes Sprichwort zitieren, das mir eingefallen ist. \n\nIch m\u00f6chte nur so viel sagen: Es kann durchaus sein; aber \n\nwenn man am l\u00e4ngeren Hebel sitzt, wird ganz schnell von \n\nAugenh\u00f6he und Gleichberechtigung gesprochen. Das \n\nmacht man einfach so. \n\nIch glaube, dass der Freistaat gegen\u00fcber den Kommunen \n\nselbstverst\u00e4ndlich schon seit Jahren an einem deutlich l\u00e4n-\n\ngeren Hebel sitzt und bei Weitem nicht auf Augenh\u00f6he \n\nagiert. Nat\u00fcrlich handelt es sich um ein Verhandlungser-\n\ngebnis, aber eben nicht um eines unter Partnerinnen und \n\nPartnern, die gleichberechtigt verhandeln, sondern unter \n\nwelchen, von denen der eine das Geld hat und die anderen \n\ndarauf angewiesen sind, dass das Geld letztendlich \u00fcber \n\nF\u00f6rderprojekte, Zuweisungen und \u00c4hnliches flie\u00dft. Leider \n\nsind s\u00e4chsische Kommunen in der Regel durch ihre Steu-\n\nereinnahmen \u2013 bis auf ganz wenige Ausnahmen \u2013 nicht aus \n\nsich selbst heraus handlungsf\u00e4hig. \n\nDamit sind sie selbstverst\u00e4ndlich ein St\u00fcck weit darauf an-\n\ngewiesen, dass der Freistaat seine Programme so auflegt, \n\nwie Sie es getan haben. \n\nTrotzdem sage ich, dass das Verhandlungsergebnis letztlich \n\nauch unter Zustimmung des S\u00e4chsischen Landkreistages \n\nund des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages entstan-\n\nden ist. Ich denke auch, dass Sie intelligent genug sind,  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 31. M\u00e4rz 2021 \n\n 1836 \n\nanst\u00e4ndige Verhandlungen zu f\u00fchren, w\u00fcrde sie aber aus \n\nmeiner Position heraus nicht als gleichberechtigte Ver-\n\nhandlungen auf Augenh\u00f6he betrachten. Verhandlungen \n\nbleiben uns dennoch, ohne jede Frage; das will ich Ihnen \n\nzugestehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \n\nvon Herrn Kollegen Schultze, Fraktion DIE LINKE. Wir \n\nfahren fort in der Rednerreihe. Das Wort ergreift Frau Kol-\n\nlegin Schubert. \n\nFranziska Schubert, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nDebatten um kommunale Finanzen haben in diesem Hohen \n\nHaus traditionell einen hohen Stellenwert, und das ist auch \n\nrichtig so. Denn das Leben findet in den Kommunen statt. \n\nDort wird es organisiert und dort ist Heimat zu Hause. \n\nStaatsminister Vorjohann war selbst jahrelang Finanzb\u00fcr-\n\ngermeister der Landeshauptstadt Dresden; er kennt also die \n\nDiskussionen um die kommunalen Kassen aus der Praxis. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle zun\u00e4chst ihm und seinem Haus \n\nf\u00fcr die geleistete Arbeit danken. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\nWir gehen heute einen unkonventionellen Weg, denn wir \n\nverabschieden das FAG sozusagen \u201eau\u00dfer der Reihe\u201c. Nor-\n\nmalerweise geschieht das ja immer beim Haushaltsplenum. \n\nAllerdings erfordert die Pandemie Flexibilit\u00e4t, und dieses \n\nParlament hat in dieser Legislaturperiode wiederholt be-\n\nwiesen, dass es flexibel ist und erm\u00f6glicht, was geht \u2013 so \n\nauch diesmal. \n\nDie Koalitionsfraktionen haben daher im Einvernehmen \n\nmit den Oppositionsfraktionen zum heutigen Tage eine \n\nSondersitzung zum FAG beantragt. Konkret geht es darum, \n\nmit der heutigen Parlamentsentscheidung zu erm\u00f6glichen, \n\ndass unter anderem die pandemiebedingte Erstattung der \n\nElternbeitr\u00e4ge auf den Weg kommt und genaue Zahlen Si-\n\ncherheit f\u00fcr die Kommunen und ihre Haushalte geben. \n\nUnd ja, Herr Schultze, das ist der Grund: diese Frist; dem \n\nhat Herr Hartmann nicht widersprochen. Aber was ist Ihr \n\nProblem, Herr Kollege? Dass das Parlament handelt? Dann \n\nnehmen wir das hier an dieser Stelle zur Kenntnis. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDann h\u00e4tten wir ja keine Sondersitzung  \n\ngebraucht, wenn man das genau wei\u00df!) \n\nDas vorliegende FAG regelt pandemiebedingte Fragestel-\n\nlungen; diese bringen wir mit unserer heutigen Entschei-\n\ndung in trockene T\u00fccher. Die kommunalen Spitzen-\n\nverb\u00e4nde haben sich mit dem Finanzminister geeinigt; Kol-\n\nlege Hartmann hat es ausgef\u00fchrt. Diese Einigung steht \n\ngrunds\u00e4tzlich und es gilt, sie erst einmal zu akzeptieren. \n\nWie das aber immer so ist, gibt es unterschiedliche  \n\nBewertungen zur Einigung, wie auch in der Sachverst\u00e4ndi-\n\ngenanh\u00f6rung deutlich wurde. \n\nKleine Gemeinden und Kleinst\u00e4dte gewinnen; das ist inso-\n\nfern eine Verbesserung nach vielen Jahren des Kampfes. \n\nHierbei ist besonders die eingef\u00fchrte Basisfinanzierung \n\nhervorzuheben, von der kleinere Gemeinden \u00fcberdurch-\n\nschnittlich profitieren, da sie nicht schn\u00f6de nach K\u00f6pfen \n\nverteilt wird, sondern den Anspruch verfolgt, einen festen \n\nSockel zur Verf\u00fcgung zu stellen. Das kennen wir auch aus \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern, und wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE ha-\n\nben es immer wieder in die Diskussion gebracht. \u2013 Jetzt \n\nkommt es, und es ist gut. \n\nDie Mittelzentren sind in Sorge \u2013 das ist kein Geheimnis \n\n\u2013, und zahlreiche Abgeordnete sind in Mittelzentren, ins-\n\nbesondere in ehemaligen Kreisst\u00e4dten, zu Hause und ken-\n\nnen die R\u00fcckmeldungen. Hier verliefen die Entwicklungen \n\nin den letzten Jahren positiv, und der Kurs der wachsenden \n\nInvestitionen sollte auch fortgesetzt werden k\u00f6nnen. \n\n2021/2022 werden wir sehr genau hinsehen m\u00fcssen, was in \n\nden n\u00e4chsten anderthalb Jahren passiert, ob und wie nach-\n\ngesteuert werden sollte. Wir nehmen das sehr ernst, und ich \n\nhoffe, dass es uns als Parlament gelingt, \u00fcber Wege au\u00dfer-\n\nhalb des FAG zumindest einen Teil der Sorgen zu kompen-\n\nsieren. \n\nBei den Landkreisen ist das Thema der wegfallenden  \n\nNebenans\u00e4tze f\u00fcr drei von zehn Landkreisen zu betrachten. \n\nAuch mein Heimatlandkreis G\u00f6rlitz ist davon betroffen. \n\nW\u00e4hrend auf der einen Seite durch die Neuberechnung der \n\nS\u00e4tze im SGB II \u00fcber Bedarfsgemeinschaften, die nach \n\n16 Jahren endlich erfolgt, Entlastung geschaffen wird, ist \n\ndas Thema der angek\u00fcndigten 100-%-Kompensation f\u00fcr \n\njene, die jetzt verlieren, noch nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt. \n\nIn der \u00f6ffentlichen Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung wurden  \n\nverschiedene Themen angesprochen, mit denen sich die \n\nFraktionen auseinandergesetzt haben. So verwies bei-\n\nspielsweise der Finanzb\u00fcrgermeister der Stadt Leipzig da-\n\nrauf, dass die F\u00f6rdermittel f\u00fcr den Schulhausbau \n\naufgestockt werden m\u00fcssten und Mittel f\u00fcr kommunale  \n\nZukunftsinvestitionen, beispielsweise f\u00fcr Klimaschutz, ge-\n\nbraucht werden. Die Koalitionsfraktionen haben daraufhin \n\ngemeinsam einen \u00c4nderungsantrag f\u00fcr das FAG entwi-\n\nckelt, das im Finanzausschuss mit gro\u00dfer Mehrheit  \n\nbeschlossen wurde. Zudem werden wir als Fraktion nat\u00fcr-\n\nlich auch \u00c4nderungsantr\u00e4ge ins Verfahren geben, die au-\n\n\u00dferhalb des FAG f\u00fcr die Kommunen Wirkung entfalten. \n\nIch m\u00f6chte auf einige kurz eingehen. Die Flexibilisierung \n\nbei \u00a7 15 FAG f\u00fcr Schulhausbau und Kita, die Berechnung \n\nder Hartz-IV-Zuweisungen \u00fcber die Bedarfsgemeinschaf-\n\nten, aber auch die Integration der Gew\u00e4sserunterhaltungs-\n\npauschale als Ansatz \u2013 als Wunsch der kommunalen Ebene \n\n\u2013 werden umgesetzt. Au\u00dferhalb des FAG werden wir mehr \n\nMittel f\u00fcr Investitionen in den Schulhausbau \u00fcber das par-\n\nlamentarische Verfahren einbringen sowie kommunale In-\n\nvestitionen in Klimaanpassung \u00fcber einen s\u00e4chsischen \n\nKlimafonds erm\u00f6glichen. \u2013 Es gab weitere diskussions-\n\nw\u00fcrdige Punkte; dazu bleiben wir im Gespr\u00e4ch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 31. M\u00e4rz 2021 \n\n 1837 \n\nJa, Herr Barth, wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE wollen als Teil der \n\nKoalition eine Weiterentwicklung des S\u00e4chsischen FAG. \n\nJa, wir stehen dazu. Sie haben gesagt, wir h\u00e4tten eine \u00dcber-\n\npr\u00fcfung des Systems gefordert. Das passiert, das ist nicht \n\nabgeschlossen. Das Zweite, das Sie ansprachen, ist das \n\nThema Reform. Eine Reform w\u00fcrde nach unserer Auffas-\n\nsung nach wie vor eine Ver\u00e4nderung in der grunds\u00e4tzlichen \n\nSystematik bedeuten. Aber das bricht man nicht \u00fcbers \n\nKnie. Daf\u00fcr braucht man eine aussagekr\u00e4ftige Datenbasis, \n\nund daran arbeiten wir. Ich bewerte es daher als Schritt in \n\ndie richtige Richtung, Herr Barth, dass das Finanzministe-\n\nrium mit diesem FAG das Thema Bedarfsorientierung auf-\n\ngreift. Das sehen Sie an dem Bildungsansatz, der \n\neingef\u00fchrt wird und sich konkret am Bedarf orientiert, \n\nn\u00e4mlich an den Kosten der fr\u00fchkindlichen Bildung. \n\nIch denke, dass das S\u00e4chsische FAG eine Frischekur be-\n\nkommen hat und weiterentwickelt wird. Wir werden dieses \n\nThema auch gemeinsam in einem Fachsymposium  \n\nKommunale Finanzen behandeln. Wir werden uns dieser \n\nAufgabe sehr konkret stellen, und wir werden als Abgeord-\n\nnete nat\u00fcrlich unsere Aufgabe wahrnehmen: dass wir die \n\nR\u00fcckmeldungen aus den Kommunen beachten und sie in \n\ndie parlamentarische Entscheidung einflie\u00dfen lassen. \n\nWir werben heute als Koalitionsfraktionen um Zustim-\n\nmung zu diesem FAG. Es ist ein klares Zeichen an unsere \n\nKommunen, dass sie sich auf ihre Abgeordneten verlassen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade Frau \n\nKollegin Schubert, Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun \n\nspricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Kollege Panter zu uns. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte gern im Namen der \n\nSPD-Fraktion mit einem Dank f\u00fcr die intensiv geleistete \n\nArbeit beginnen, die vor allem im letzten Jahr von der \n\nkommunalen Ebene und vom Finanzministerium geleistet \n\nwurde, um dieses FAG heute \u00fcberhaupt m\u00f6glich zu ma-\n\nchen. Ich m\u00f6chte aber auch f\u00fcr die intensiven Beratungen \n\nin den letzten Monaten hier im Parlament danken. Der  \n\nOpposition danke ich daf\u00fcr, dass sie diese kurzfristige  \n\nBeschlussfassung m\u00f6glich gemacht hat; dies wurde bereits \n\nangesprochen. \n\nIn den letzten Monaten haben wir uns intensiv mit dem \n\nFAG befasst und sind nach einer Anh\u00f6rung zu Ver\u00e4nderun-\n\ngen gekommen. Wir werden bei den Elternbeitr\u00e4gen \u2013 dies \n\nwurde bereits angesprochen \u2013 eine M\u00f6glichkeit finden, \n\ndiese z\u00fcgig zu erstatten. Das ist wichtig f\u00fcr die kommunale \n\nEbene, wie immer wieder deutlich wurde. Wir werden aber \n\ndar\u00fcber hinaus auch \u2013 dies war zum Beispiel unserem Kol-\n\nlegen Volkmar Winkler besonders wichtig \u2013 beim Thema \n\nGew\u00e4sserlastenausgleich eine \u00dcbertragbarkeit der Mittel \n\nherbeif\u00fchren. Ebenfalls angesprochen wurde \u00a7 15, die  \n\ninvestiven Schl\u00fcsselzuweisungen, die Nutzung auch zur \n\nTilgung. \n\nDies alles sind Dinge, die wir in den letzten Monaten auf-\n\ngenommen haben, um sie jetzt in ein gutes FAG, das uns \n\nvorgelegt wurde, einzuf\u00fcgen; denn ich darf f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion sagen, dass wir zum S\u00e4chsischen FAG stehen. Es \n\nist ein guter Regelungsmechanismus, der sicherlich immer \n\nweiterentwickelt werden kann, keine Frage. Aber es ist \n\neine sehr, sehr gute Grundlage. Andere L\u00e4nder beneiden \n\nuns darum. Deshalb sollten wir an dem Grundsatz festhal-\n\nten und der kommunalen Ebene gerade in solch schwieri-\n\ngen Zeiten, in denen wir uns momentan befinden, \n\nSicherheit geben \u2013 jetzt, aber auch in den n\u00e4chsten Jahren. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZum Thema gute Vorlage, die vom Finanzministerium an \n\nuns, den Landtag, \u00fcbersandt wurde: Darin sind mehrere \n\nPunkte enthalten, zum Beispiel die \u00dcberf\u00fchrung des Sch\u00fc-\n\nlernebenansatzes in den Bildungsansatz, der auch die fr\u00fch-\n\nkindliche Bildung aufnimmt; dies ist sicherlich ebenfalls \n\nein wichtiger Aspekt, der uns als SPD-Fraktion besonders \n\nwichtig ist. Ich darf noch einen Punkt besonders hervorhe-\n\nben, der uns wichtig ist: der Hartz-IV-Lastenausgleich. \n\nKollegin Schubert l\u00e4chelt schon, weil sie das Lied kennt, \n\ndas ich immer wieder gesungen habe. Die Nettobelastungs-\n\nermittlungsverordnung von 2005 war schon damals ein ab-\n\nsolutes Unding. Der Versuch, die Harz-IV-Lasten so zu \n\nverteilen, dass sie am Ende nicht nach Bedarfsgemein-\n\nschaften, sondern nach einer kompliziert erfassten Netto-\n\nbelastung verteilt werden \u2013 die in den Jahren 2004 und \n\n2005 mit der \u00dcberf\u00fchrung in das Harz-IV-System stattge-\n\nfunden hat \u2013, hat dazu gef\u00fchrt, dass einige Kommunen \u00fcber \n\ndie Jahre letztlich massiv benachteiligt wurden. Wir reden \n\nhierbei \u2013 \u00fcber den Daumen gepeilt \u2013 \u00fcber eine l\u00e4ppische \n\nhalbe Milliarde Euro, die der Stadt Leipzig entgangen ist \n\nund an andere Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte ausgereicht \n\nwurde. Ich finde, es geh\u00f6rt dazu, dass man das erw\u00e4hnt. \n\nEs ist sch\u00f6n, dass wir damit Schluss machen und dass die \n\nNettobelastungsermittlungsverordnung mit diesem FAG \n\nendlich ein Ende findet. Ein Wermutstropfen ist, dass wir \n\nin Zukunft nicht mehr so viele Mittel wie in der Vergan-\n\ngenheit aussch\u00fctten werden. Es gibt jetzt noch einen Aus-\n\ngleich f\u00fcr die Landkreise, was auch in Ordnung ist. Es ist \n\nwichtig, dass der Schnitt nicht zu hart ist. Ich bin aber der \n\nMeinung, dass das so nie h\u00e4tte passieren d\u00fcrfen. Das war \n\neine Ungerechtigkeit, die wir jetzt endlich l\u00f6sen. \n\nIch habe gerade \u00fcber die circa 500 Millionen Euro gespro-\n\nchen, die der Stadt Leipzig seinerzeit entgangen sind. Das \n\nist ungef\u00e4hr der Schuldenstand der Stadt Leipzig. Da wir \n\nbeim Thema Schulden sind, darf ich ganz kurz auf die \n\nSchuldenbremse zu sprechen kommen. Jetzt werden sich \n\neinige fragen: Warum? Na ja, die Schuldenbremse wird im-\n\nmer gern im Zusammenhang mit Artikel 95 diskutiert. Das \n\nist das, was wir am 9. April 2020 diskutiert haben, als wir \n\ndie Schuldenbremse gel\u00f6st haben. \n\nWir sollten nicht vergessen \u2013 wir werden \u00fcber die  \n\nTilgungsfalle etc. noch intensiv diskutieren \u2013, dass mit der \n\nEinf\u00fchrung der Schuldenbremse im Jahr 2013 noch eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 31. M\u00e4rz 2021 \n\n 1838 \n\nweitere wichtige \u00c4nderung vorgenommen wurde, und \n\nzwar die \u00c4nderung von Artikel 85 der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung. Es geht um den Schutzschirm f\u00fcr die Kommunen, \n\ndas Konnexit\u00e4tsprinzip, oder um es deutlicher zu sagen: \n\nWer bestellt, bezahlt! \n\nIch will mir nicht ausmalen, was passiert w\u00e4re, wenn wir \n\ndiesen Schutzschirm f\u00fcr die Kommunen, gerade in Zeiten \n\nder Pandemie, nicht gehabt h\u00e4tten; denn er wirkt. Darauf \n\nsind wir als SPD-Fraktion, die das damals mit vorangetrie-\n\nben hat, sehr stolz. Ich bin auch froh, dass wir damit den \n\nKommunen die n\u00f6tige Sicherheit in den n\u00e4chsten Jahren \n\ngeben k\u00f6nnen. \n\nDie SPD-Fraktion wird dem FAG heute zustimmen. Ich \n\ndanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Panter hat \n\ndie erste Rederunde f\u00fcr die SPD-Fraktion gerade beschlos-\n\nsen. Jetzt spricht in der zweiten Rederunde f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Kollege von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist eine besondere  \n\nSituation, dass wir heute allein wegen eines Beschlusses \n\nzum S\u00e4chsischen FAG hier zusammenkommen. Es zeigt \n\ndeutlich, wie wichtig uns als Koalition das gute Verh\u00e4ltnis \n\nzu unseren s\u00e4chsischen Kommunen ist und bleibt. Es ist \n\nwichtig, das FAG schon im M\u00e4rz zu beschlie\u00dfen, um damit \n\neinen Ausgleich zu dem versp\u00e4teten Haushaltsverfahren zu \n\nfinden. Ich freue mich, dass unser und mein Werben um \n\ndiesen Termin umgesetzt worden ist. \n\nDie Kommunen brauchen Planungssicherheit und Verl\u00e4ss-\n\nlichkeit. Diese geben wir ihnen gerade in diesen aktuell \n\nschwierigen Zeiten. Dass wir in dieser Coronakrise ge-\n\nmeinsam mit den Kommunen Seite an Seite stehen, zeigt \n\ndie Unterst\u00fctzung, die wir geleistet haben. Wir bleiben ins-\n\ngesamt in einem Boot. Auch dadurch konnten die s\u00e4chsi-\n\nschen Kommunen im Kernhaushalt des Jahres 2020 im \n\nVergleich zum Vorjahr mit einem erheblich positiven Saldo \n\nder bereinigten Einzahlungen und Auszahlungen abschlie-\n\n\u00dfen. So stieg dieser Saldo von 189 Millionen Euro im Jahr \n\n2019 auf 458 Millionen Euro im Jahr 2020. Im laufenden \n\nBereich verbucht die kommunale Ebene im Jahr 2020 ein \n\nPlus in H\u00f6he von 808 Millionen Euro, also einen \u00dcber-\n\nschuss, der das h\u00f6chste Ergebnis der letzten zehn Jahre \n\nnicht \u00fcbertreffen konnte, jedoch noch \u00fcber dem Niveau des \n\nJahres 2018 liegt. Aber seien wir ehrlich: Das ist das Luft-\n\nholen vor schwierigen Jahren. \n\nDie Kommunen waren bereit, die H\u00e4lfte der Corona- \n\nKosten mitzutragen. Das war ein starkes Zeichen, Herr \n\nSchultze, und zeigt, was die Kommunen insgesamt bereit \n\nsind zu leisten und dass sie eben nicht Trittbettfahrer oder \n\nBittsteller beim Freistaat sind, sondern dass die Augenh\u00f6he \n\nimmer gew\u00e4hrleistet bleibt. Dieses partnerschaftliche  \n\nVerh\u00e4ltnis wollen wir mit dem vorliegenden S\u00e4chsischen \n\nFinanzausgleichsgesetz fortsetzen. \n\nNun zu einzelnen Punkten des Gesetzes und unseres \u00c4nde-\n\nrungsantrages: Wie bei den pandemiebedingten Schlie\u00dfun-\n\ngen der Kindertageseinrichtungen im Fr\u00fchjahr 2020 sollen \n\ndie Gemeinden f\u00fcr Belastungen aus nicht erhobenen  \n\nElternbeitr\u00e4gen einen Ausgleich aus Bedarfszuweisungen \n\nerhalten: 50 % Erstattung durch den Freistaat f\u00fcr die zu-\n\nr\u00fcckliegenden Monate in der zweiten Welle. Hierzu haben \n\nwir als Koalition einen gemeinsamen \u00c4nderungsantrag auf \n\nden Weg gebracht. \n\nMit diesem \u00c4nderungsantrag im HFA sind wir dar\u00fcber hin-\n\naus einem Wunsch der Kommunen nachgekommen. Beim \n\nvorgesehenen \u00dcbergang vom Jahr 2020 aus dem S\u00e4chsi-\n\nschen Gew\u00e4sserunterhaltungs- und Unterst\u00fctzungsgesetz \n\nin das Jahr 2021 und das S\u00e4chsische FAG w\u00e4re eine Ver-\n\nwendung der f\u00fcr das Jahr 2020 ausgereichten Mittel im \n\nJahr 2021 nach derzeitiger Gesetzeslage nicht m\u00f6glich ge-\n\nwesen. Mit diesem \u00c4nderungsantrag wird die \u00dcbertragbar-\n\nkeit der Mittel aus dem Jahr 2020 aus dem S\u00e4chsischen \n\nGew\u00e4sserunterhaltungs- und Unterst\u00fctzungsgesetz in den \n\nParagrafen des FAG zum Gew\u00e4sserlastenausgleich umge-\n\nsetzt; damit bleiben wir auch verl\u00e4sslich und in dem einmal \n\neingef\u00fchrten System. \n\nEin weiterer Punkt ist: Nach dem Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrund-\n\nsatz I sowie den Stabilisierungsma\u00dfnahmen der Finanzaus-\n\ngleichsmasse wird im Rahmen des kommunalen \n\nFinanzausgleichs den Kommunen in den Jahren 2021 und \n\n2022 eine Finanzausgleichsmasse in H\u00f6he von 3,6 Milliar-\n\nden Euro im Jahr 2021 und in H\u00f6he von 3,7 Milliarden im \n\nJahr 2022 zur Verf\u00fcgung gestellt. Zusammen mit den Zu-\n\nweisungen an die s\u00e4chsischen Kommunen im Doppelhaus-\n\nhalt 2021/2022 werden wir ein Drittel des Gesamt-\n\nhaushaltes \u2013 mindestens ein Drittel war immer unsere Ori-\n\nentierung \u2013 f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Kommunen ausgeben. \n\nDem Freistaat Sachsen entstehen aus dem Entwurf f\u00fcr die-\n\nses Gesetz im Jahr 2021 Kosten in H\u00f6he von 3,6 Milliar-\n\nden Euro und auch im Jahr 2022 Kosten in \u00e4hnlicher H\u00f6he. \n\nIn diesen Betr\u00e4gen sind 59 Millionen Euro im Jahr 2021 \n\nund 103 Millionen Euro im Jahr 2022 aus dem Corona-Be-\n\nw\u00e4ltigungsfonds und 44 bzw. 33 Millionen Euro aus dem \n\nKommunalen Strukturfonds enthalten, die der Finanzaus-\n\ngleichsmasse durch entsprechende Einnahmen zuflie\u00dfen \n\nund als Bedarfszuweisung an die Kommunen weitergelei-\n\ntet werden. \n\nDass wir heute weitgehend einer Einigung zwischen der \n\nStaatsregierung, dem S\u00e4chsischem St\u00e4dte- und Gemeinde-\n\ntag sowie dem S\u00e4chsischen Landkreistag folgen, ohne im \n\nparlamentarischen Prozess dieses grunds\u00e4tzlich aufzuma-\n\nchen, ist auch ein Zeichen von Verl\u00e4sslichkeit gegen\u00fcber \n\nden Kommunen und Ausdruck von Kontinuit\u00e4t und Stabi-\n\nlit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 31. M\u00e4rz 2021 \n\n 1839 \n\nDabei m\u00f6chte ich nicht verschweigen, dass auch das Gut-\n\nachten von Prof. Schiller einen nicht zu vernachl\u00e4ssigen-\n\nden Einfluss auf das vorliegende FAG hatte; weniger mit \n\nBlick auf den GMG I, den Ausgleich zwischen Freistaat \n\nund Kommunen, als vielmehr mit Blick auf den GMG II, \n\ndas Verh\u00e4ltnis zwischen den Kommunen. \n\nEs sind schon angesprochen worden die Einf\u00fchrung eines \n\nBildungsansatzes, die Neujustierung des Hauptansatzes \n\nund die Einf\u00fchrung einer Basisfinanzierung. Bei der Ein-\n\nf\u00fchrung eines Bildungsansatzes, der sich aus einem neuen \n\nAnsatz der fr\u00fchkindlichen Bildung und dem bisherigen \n\nSch\u00fclernebenansatz ergibt, ist es so, dass dieser letztend-\n\nlich eine belastungsgerechte Anpassung neu zwischen die \n\nKommunen schiebt. \n\nZur Neujustierung des Hauptansatzes: Infolge der geson-\n\nderten Ber\u00fccksichtigung der Belastung im Bereich der \n\nfr\u00fchkindlichen Bildung, der Bereinigung f\u00fcr zwischenzeit-\n\nlich entfallene Aufgaben sowie im Ergebnis der festgestell-\n\nten unterschiedlichen Belastungen wird eine Anpassung \n\ndes Hauptansatzes notwendig. K\u00fcnftig erfolgt die rechne-\n\nrische Einwohnergewichtung bis auf maximal 172 %, was \n\neiner belastungsad\u00e4quaten Einwohnerstaffelung ent-\n\nspricht. \n\nIm Ergebnis der festgestellten Belastungsrelation zwischen \n\nden kreisfreien St\u00e4dten erfolgt der Einwohneransatz dieser \n\ndrei St\u00e4dte k\u00fcnftig einheitlich zu 100 %. Das sind alles \n\nDinge, die auch aus dem Gutachten mit eingebaut wurden. \n\nNoch ein paar Worte zur Basisfinanzierung finanzschwa-\n\ncher kreisangeh\u00f6riger Gemeinden. Damit wird erstmals \n\nseit Bestehen des S\u00e4chsischen Finanzausgleichgesetzes bei \n\nder Verteilung der Schl\u00fcsselzuweisungen zwischen den \n\nkreisangeh\u00f6rigen Gemeinden \u00fcber die Grundregeln des  \n\nFinanzausgleichs hinaus ein zus\u00e4tzliches Mindestma\u00df de-\n\nfiniert. Ab dem Jahr 2021 erfolgt die letzte Stufe eines zu-\n\ns\u00e4tzlichen Ausgleiches, sofern die Finanzkraft der \n\njeweiligen Gemeinde nach den Schl\u00fcsselzuweisungen un-\n\nter der Grenze von 89 % der Bedarfsmesszahl verbleibt. \n\nGemeinden, die auch nach dem bisher bekannten Finanz-\n\nausgleich diese Finanzkraftrelation nicht erreichen, erhal-\n\nten die verbleibende Differenz zu den 90 % zus\u00e4tzlich \n\nausgeglichen. \n\nDas ist eine bemerkenswerte Erg\u00e4nzung im bew\u00e4hrten  \n\nSystem, wie im Koalitionsvertrag vereinbart. Auf den \u00a7 15 \n\nsind die Vorredner bereits eingegangen. \n\nZus\u00e4tzlich zu den Regelungen im FAG werden wir in den \n\nkoalitionsinternen Verhandlungen eine L\u00f6sung schaffen, \n\ndem Wunsch der Kommunen zu entsprechen und als Frei-\n\nstaat die 10 % Kommunalanteil an der Ausstattung der \n\nSchulen mit Laptops \u2013 das war eine Forderung des SSG \n\nund der B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeister \u2013 zu \u00fcber-\n\nnehmen. Das ist eine weitere \u2013 f\u00fcr den Freistaat dauerhafte \n\n\u2013 Entscheidung. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich mich im Namen der CDU-Frak-\n\ntion bei allen Beteiligten \u2013 dem Landkreistag und dem \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag, unserem Finanzministerium und \n\nden Koalitionspartnern, aber auch der Opposition \u2013 f\u00fcr ihre \n\nanregenden Diskussionsbeitr\u00e4ge bedanken. Wir gehen  \n\nmiteinander und verl\u00e4sslich in die kommenden, nicht ein-\n\nfachen Jahre. Das ist ein wichtiges Zeichen des Zusam-\n\nmenstehens \u2013 und deshalb die heutige Sondersitzung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege von Breitenbuch \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt h\u00f6ren wir f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herrn Kollegen Teichmann. \n\nIvo Teichmann, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich spreche ausdr\u00fccklich alle \n\nAbgeordneten an \u2013 ganz im Unterschied zu dem undemo-\n\nkratischen Verhalten der LINKEN. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Haha!) \n\nZus\u00e4tzlich zu der mangelhaften Finanzausstattung der \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden ab 10 000 Einwohnern ist im vor-\n\nliegenden Entwurf des Finanzausgleichs ein weiteres Prob-\n\nlem versteckt: Der Anteil des Steuereinnahmenkuchens des \n\nkreisangeh\u00f6rigen Raumes sinkt um 1,2 %, von 56,8 % im \n\nvergangenen Jahr auf 55,6 % in diesem Jahr. \n\nDies h\u00f6rt sich erst einmal nach nicht viel an. Aber bei den \n\nSummen, die mit dem Finanzausgleich bewegt werden, \n\nhandelt es sich immerhin um 33 Millionen Euro. Bereits \n\nim Jahr 2020 waren fast 49 Millionen Euro vom kreisange-\n\nh\u00f6rigen Raum an die kreisfreien St\u00e4dte verlagert worden. \n\nGrund f\u00fcr diese Mittelverschiebung ist die unterschiedli-\n\nche Einwohnerentwicklung. Die Einwohnerzahl auf dem \n\nLand sinkt stetig. Die Mehrzahl der 416 kreisangeh\u00f6rigen \n\nGemeinden wird demnach bis zum Jahr 2035 an Einwoh-\n\nnern verlieren, w\u00e4hrend in Dresden und Leipzig mit einem \n\nZuwachs gerechnet werden kann. \n\nDen Prognosen nach wird die Bev\u00f6lkerungsentwicklung in \n\nSachsen also leider auch k\u00fcnftig vom Geburtendefizit be-\n\nstimmt. Gemeint ist damit die Tatsache, dass pro Jahr deut-\n\nlich mehr Menschen sterben als geboren werden. Es wird \n\nangenommen, dass bis zum Jahr 2035 durch dieses Defizit \n\nzwischen 415 000 und 444 000 Menschen weniger in \n\nSachsen leben werden als noch im Jahr 2018. Dem stehen \n\n283 000 Wanderungsgewinne gegen\u00fcber, also das Plus an \n\nZuz\u00fcgen nach Sachsen, abz\u00fcglich der Fortz\u00fcge. Das  \n\nGeburtendefizit kann also bei der aktuellen Familienpolitik \n\nlediglich abgeschw\u00e4cht, aber nicht ausgeglichen werden. \n\nDie angesprochene demografische Entwicklung wird auf \n\nLandkreisebene zum Problem. Beispielsweise wird es in \n\nmeinem Landkreis S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge ei-\n\nnen Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang bis zum Jahr 2035 von \u00fcber \n\n4 % geben, im Erzgebirgskreis sogar um \u00fcber 15 %. Das \n\nhat bekanntlich den Landkreistag veranlasst, eine weitere \n\nReform im n\u00e4chsten Finanzausgleich 2023/2024 zu for-\n\ndern. \n\nDas von der Regierung beauftragte Gutachten ist zwar zu \n\ndem Schluss gekommen, dass es keinen \u00c4nderungsbedarf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 31. M\u00e4rz 2021 \n\n 1840 \n\nbei der Aufteilung der Schl\u00fcsselmasse zwischen kreis-\n\nfreien St\u00e4dten und dem kreisangeh\u00f6rigen Raum gibt. Wir \n\nsehen jedoch die Probleme f\u00fcr schrumpfende und alternde \n\nKommunen, die ihre kommunalen Einrichtungen nicht im \n\ngleichen Ma\u00dfe zur\u00fcckbauen k\u00f6nnen, wie die Einwohner-\n\nzahl sinkt. Wir sehen auch, dass schrumpfende und alternde \n\nKommunen, die ihre kommunalen Einrichtungen reduzie-\n\nren, f\u00fcr die verbleibenden Einwohner weniger attraktiv \n\nwerden und es daher zu weiteren Abwanderungen kommen \n\nkann. Dies gilt es mit politischen Ma\u00dfnahmen zu verhin-\n\ndern, meine Damen und Herren. \n\nSehr geehrte Kollegen von der Regierungskoalition! Die \n\nstrukturellen Probleme des Finanzausgleichsgesetzes be-\n\nstehen seit mehr als f\u00fcnf Jahren. Wir haben sie angespro-\n\nchen und sind von Ihnen immer wieder auf das n\u00e4chste \n\nFAG vertr\u00f6stet worden. \n\nGibt es daf\u00fcr L\u00f6sungen? Selbstverst\u00e4ndlich gibt es daf\u00fcr \n\nL\u00f6sungen. Sie m\u00fcssen einen demografischen Faktor bei \n\nder Verteilung der Schl\u00fcsselmasse zwischen kreisfreien \n\nSt\u00e4dten und dem kreisangeh\u00f6rigen Raum einf\u00fchren. Ein \n\nZuschlag f\u00fcr zentrale Orte, wie der Sachverst\u00e4ndige Hesse \n\nes vorgeschlagen hat, w\u00fcrde die finanziellen Probleme der \n\nkreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dte strukturell angehen und k\u00e4me zu-\n\ns\u00e4tzlich in Betracht. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen Sie aus dem \n\nLandeshaushalt weiteres Geld in die Hand nehmen, denn \n\nsonst haben Sie mit der benachteiligten Gruppe wieder ein \n\nProblem. \n\nWir appellieren an die Staatsregierung, f\u00fcr die genannten \n\nProbleme endlich L\u00f6sungen zu suchen. Ansonsten werden \n\nIhnen diese Probleme eher fr\u00fcher als sp\u00e4ter auf die F\u00fc\u00dfe \n\nfallen. \n\nWir als AfD-Fraktion stehen f\u00fcr eine finanzielle St\u00e4rkung \n\nder kommunalen Selbstverwaltung. Wir stehen daf\u00fcr, die \n\nl\u00e4ndlichen Kommunen zu st\u00e4rken, aber dies darf nicht zu-\n\nlasten der gr\u00f6\u00dferen Orte gehen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Warum habt  \n\nihr dazu keinen \u00c4nderungsantrag gestellt? \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Wasch\u2018 mich,  \n\naber mach\u2018 mich nicht nass!) \n\nSolange diese strukturellen Probleme nicht behoben sind, \n\nk\u00f6nnen wir dem Entwurf nicht zustimmen und werden uns \n\ndeshalb bei der Abstimmung zum Finanzausgleichsgesetz \n\nenthalten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nh\u00f6rten wir soeben Herrn Kollegen Teichmann. Die Frakti-\n\nonen haben ihre Redezeit aufgebraucht. Es folgt dann noch \n\ndie Einbringung des \u00c4nderungsantrages der Fraktion DIE \n\nLINKE. Deshalb kommt jetzt die Staatsregierung zu Wort. \n\nHerr Staatsminister Vorjohann, bitte, Sie haben das Wort. \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! In den vergangenen Wochen und \n\nMonaten habe ich oft \u2013 und nicht nur ich \u2013 an dieser Stelle \n\ndie Bedeutung unserer Kommunen gew\u00fcrdigt. \n\nSeit vielen Jahren \u2013 und vor allem in Krisenzeiten wie w\u00e4h-\n\nrend der Corona-Pandemie \u2013 widmen sich unsere mehr als \n\n400 B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeister mit ihren Ver-\n\nwaltungen und unsere Landr\u00e4te mit gro\u00dfem Engagement \n\nder Zukunft unseres Freistaates. Selbstverst\u00e4ndlich unter-\n\nst\u00fctzen wir unsere Kommunen dabei \u2013 ganz aktuell mit zu-\n\ns\u00e4tzlichen Mitteln aus dem Corona-Bew\u00e4ltigungsfonds \n\nund f\u00fcr die kommenden beiden Jahre mit einem starken \n\nund modernen Finanzausgleichssystem. \n\nDass wir heute dieses Sonderplenum ben\u00f6tigen, war nicht \n\nmein Ziel. Mein Ziel war es jedoch, den Kommunen noch \n\nim I. Quartal des ohnehin schon laufenden Jahres finanzi-\n\nelle Planungssicherheit zu verschaffen. Deshalb ergeht an \n\ndieser Stelle mein Dank an das Plenum und insbesondere \n\nan die Finanzpolitikerinnen und -politiker, die bereit wa-\n\nren, alles Erforderliche zu tun, um einen Beschluss noch im \n\nM\u00e4rz herbeizuf\u00fchren. \n\nIch danke den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden. Beide Pr\u00e4-\n\nsidenten waren in den letzten Wochen und Monaten wirk-\n\nlich faire Verhandlungspartner. Es ist deutlich geworden, \n\ndass die Regierung \u2013 und das gilt nat\u00fcrlich insbesondere \n\nf\u00fcr mich als Finanzminister \u2013 eng an der Seite der Kom-\n\nmunen steht. Dieser Schulterschluss ist genauso ein Erfolg \n\nwie das Verhandlungsergebnis an sich. \n\nEigentlich lagen wir ja recht gut im Zeitplan. Nach intensi-\n\nven Verhandlungen sind wir mit den kommunen Spitzen-\n\nverb\u00e4nden im September vergangenen Jahres schon zu \n\neinem guten Ergebnis gekommen, das ein gemeinsames \n\nBekenntnis zu einer nachhaltigen und fundierten Reform \n\nwar. Die Staatsregierung hat den Gesetzentwurf im No-\n\nvember 2020 beschlossen. Auch das ist ein klares Votum \n\nf\u00fcr die Kommunen und deren finanzielle Sicherheit. \n\nMeinen Dank m\u00f6chte ich mit einem gro\u00dfen Dankesch\u00f6n \n\nan mein Team im Finanzministerium beschlie\u00dfen. Fach-\n\nkundig, souver\u00e4n und mit viel Geduld haben sie immer \n\nwieder erl\u00e4utert, sind jeder \u2013 manchmal auch nicht ganz so \n\nqualifizierten \u2013 Kritik entgegengetreten und konnten die \n\nZweifel, Bedenken oder Rechenfehler in aller Regel aus-\n\nr\u00e4umen. \n\nIch bin sehr stolz, dass ich auf so eine Mannschaft bauen \n\nkann. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nIch betone das hier auch deshalb, weil dieser Gesetzent-\n\nwurf in den letzten Wochen teilweise leider auch zum \n\nSpielball wurde, um Einzelinteressen durchzusetzen. Glau-\n\nben Sie mir, ich habe gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis, dass bei einer Re-\n\nform wie dieser ein jeder versucht, das Beste f\u00fcr sich \n\nherauszuholen. \n\nDurch \u00f6ffentliche \u00c4u\u00dferungen in den letzten Wochen und \n\nMonaten wurde das FAG aber fast schon ein bisschen zum \n\nSchreckgespenst. Das \u00e4rgert mich sehr, waren doch die \u00c4u-\n\n\u00dferungen zum Teil von mangelnder Fachkenntnis gepr\u00e4gt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 31. M\u00e4rz 2021 \n\n 1841 \n\nExperten und erfahrenen Fachleuten aufseiten der Ver-\n\nhandlungspartner wurde die Fachkompetenz abgespro-\n\nchen. Das Ergebnis: gro\u00dfe Verunsicherung und schwer zu \n\nerkl\u00e4render Zeitverzug zulasten der Kommunen. \n\nMit ebendiesen verunsicherten B\u00fcrgermeistern habe ich in \n\nder letzten Woche viele Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. Am Ende sind \n\nalle zu der gleichen Auffassung gelangt: Ja, es ist eine faire \n\nund ausgewogene FAG-Reform. \n\nWenn ich Sie also heute um Zustimmung zum FAG \n\n2021/2022 bitte, dann entscheiden Sie sich f\u00fcr eine echte  \n\nReform, die \u00fcber diese beiden Jahre hinaus wirkt \u2013 wissen-\n\nschaftlich fundiert, ausgewogen und gerecht. Daran gibt es \n\nkeinen Zweifel. \n\nKlarstellen muss ich in diesem Zusammenhang au\u00dferdem, \n\ndass die reformbedingten Auswirkungen zu trennen sind \n\nvon denen, die beispielsweise durch konjunkturelle Steuer-\n\nverluste eintreten und die uns im Moment leider alle  \n\nbetreffen. Beides zu vermischen oder bewusst gegenzu-\n\nrechnen f\u00fchrt nat\u00fcrlich zu irref\u00fchrenden Zahlen. Es w\u00e4re \n\nratsam gewesen, erst genau hinzuschauen und korrekt zu \n\nrechnen, bevor man sich \u00f6ffentlich zum gro\u00dfen Verlierer \n\nerkl\u00e4rt \u2013 gerade dann, wenn oft sogar das Gegenteil der Fall \n\nist. \n\nEin weiterer Hinweis ist mir noch wichtig, bevor ich Ihnen \n\ndie Inhalte der Reform nochmal ein bisschen zusammen-\n\nfasse: Der Freistaat ist im Rahmen der Coronakrise von der \n\ngrunds\u00e4tzlichen Ausgleichssystematik abgewichen und hat \n\nseinen Kommunen kreditfinanziert geholfen, sprich: Der \n\nFreistaat hat sich verschuldet, um die Not vor Ort zu  \n\nlindern. Unser kommunaler Schutzschirm war einer der \n\nersten in Deutschland \u2013 stabil, langfristig und mit gro\u00dfer \n\nSchutzwirkung auch bei st\u00e4rkerem Regen. Das unter-\n\nstreicht noch einmal, dass die Kommunen und der Freistaat \n\nin einem Boot sitzen und auch in die gleiche Richtung  \n\nrudern. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, unser S\u00e4ch-\n\nsisches FAG ist ein Erfolgsmodell. Unsere Kommunen ha-\n\nben im Freistaat einen verl\u00e4sslichen Partner und eine gute, \n\nsolide finanzielle Ausstattung. Das zeigt sich auch daran, \n\ndass wir erneut ein Drittel des Landeshaushaltes f\u00fcr die \n\nKommunen bereitstellen \u2013 das werden rund 7 Milliar-\n\nden Euro j\u00e4hrlich sein. Dabei wurde das FAG immer als \n\nlebendiges System verstanden, das gemeinsam weiterent-\n\nwickelt wird. \n\nVor Beginn der Verhandlungen war allen klar, dass dieses \n\nMal die Anpassungen grundlegender ausfallen sollen und \n\nm\u00fcssen. In der Sache m\u00f6chte ich drei Dinge hervorheben: \n\nErstens, wir halten am Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz fest; \n\nzweitens, wir f\u00fchren den kommunalen Schutzschirm zur \n\nBew\u00e4ltigung der Corona-Pandemie fort; und drittens, wir \n\nmodernisieren den Finanzausgleich f\u00fcr ein gerechteres \n\nVerteilungsergebnis. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, Sie wissen, mit dem \n\nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz stellen wir sicher, dass der \n\nAusgleich so ausgestaltet ist, dass sich die Einnahmen von \n\nLand und Kommunen im Gleichklang und damit fair ent-\n\nwickeln. Dies f\u00fchrte im Aufschwung der letzten Jahre zu \n\neinem rasanten Anstieg der kommunalen Einnahmen. In \n\nder jetzigen Krise gehen die Einnahmen zur\u00fcck, erreichen \n\naber immer noch die H\u00f6he des letzten Aufschwungjahres \n\nvor der Krise, und davor lagen auch schon zehn Auf-\n\nschwungjahre. \n\nGleichzeitig ist der Gesetzentwurf, zweitens, die Grund-\n\nlage f\u00fcr die Fortsetzung der Unterst\u00fctzung der kommuna-\n\nlen Ebene in der Corona-Pandemie f\u00fcr dieses und auch das \n\nn\u00e4chste Jahr. Dazu wird die im Mai 2020 erzielte Einigung \n\nzu einem kommunalen Schutzschirm aufgegriffen und in \n\nwesentlichen Teilen fortgef\u00fchrt. \n\nWir geben 163 Millionen Euro zus\u00e4tzlich in das System \n\nhinein und stunden den Kommunen sogar die sogenannten \n\nAbrechnungsbetr\u00e4ge, sodass die Kommunen insgesamt um \n\n345 Millionen Euro entlastet werden. \n\nDer dritte und auf lange Sicht wichtigste Punkt ist die \n\nstrukturelle Weiterentwicklung des kommunalen Finanz-\n\nausgleichs \u2013 eine echte Reform und Modernisierung. Wir \n\nhaben es heute schon geh\u00f6rt: Wir erweitern den Sch\u00fcleran-\n\nsatz zu einem Bildungsansatz \u2013 damit werden die Lasten \n\nder fr\u00fchkindlichen Bildung in den Kommunen mit abgebil-\n\ndet \u2013, und wir f\u00fchren eine Basisfinanzierung ein. \n\nAu\u00dferdem \u2013 das ist mir ganz wichtig \u2013: Diejenigen, die in \n\ndem alten System schlecht weggekommen sind, bekom-\n\nmen jetzt einen Deckel hineingezogen, sodass wir dort \n\nmindestens bei einer 90-prozentigen Ausgleichsmechanik \n\nsind im Vergleich zu den Bedarfsmesszahlen. Das wirkt \n\ninsbesondere f\u00fcr die kleineren s\u00e4chsischen Gemeinden \n\nenorm und das wirkt vor allen Dingen in den l\u00e4ndlichen \n\nRegionen sehr stark. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich \n\nnoch einmal versuchen damit aufzur\u00e4umen, dass hier ver-\n\nmeintlich einige auf der kommunalen Seite als Verlierer \n\nvom Platz gingen. Das ist falsch. Zu Beginn der Er\u00f6rterung \n\nf\u00fcr eine Novelle des kommunalen Finanzausgleichs waren \n\nwir uns einig, dass aus der Reform selbst keine Verluste f\u00fcr \n\ndie St\u00e4dte, Gemeinden und Landkreise erwachsen sollen \u2013 \n\nund dieses Ziel haben wir auch erreicht. \n\nDie Novelle des Finanzausgleichs steht f\u00fcr mehr Vertei-\n\nlungsgerechtigkeit. Eine ge\u00e4nderte Verteilung bringt auf \n\ndem Papier neben Zuweisungsgewinnen zwar auch Zuwei-\n\nsungsverluste hervor; hierf\u00fcr wird f\u00fcr die kreisangeh\u00f6rigen \n\nGemeinden \u00fcber die Laufzeit von sechs Jahren \u2013 bezie-\n\nhungsweise \u00fcber zwei Jahre bei den kreisfreien St\u00e4dten und \n\nLandkreisen \u2013 aber ein Strukturausgleich von immerhin \n\n133 Millionen Euro geleistet, und zwar aus dem System \n\nheraus. Dieser Strukturausgleich kompensiert die Verluste. \n\nIm aktuellen Jahr 2021 wird keine Gemeinde aus der Re-\n\nform einen Verlust erfahren. Dadurch, dass wir den Finanz-\n\nausgleich ab dem Jahr 2022 zus\u00e4tzlich noch einmal um \n\n30 Millionen Euro aufstocken, wird auch das Abschmelzen \n\ndieses Strukturausgleichs noch abgemildert und in Teilen \n\nsogar \u00fcberkompensiert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 31. M\u00e4rz 2021 \n\n 1842 \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, ich bitte Sie \n\num Zustimmung zu dem vorliegenden Gesetzentwurf f\u00fcr \n\neinen gerechteren kommunalen Finanzausgleich und f\u00fcr \n\ndie weitere Unterst\u00fctzung der Kommunen in der Corona-\n\nPandemie \u2013 f\u00fcr Klarheit und Planungssicherheit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach gerade Herr Staatsminister Vorjohann. Wir sind also \n\nam Ende der Aussprache angekommen. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Abstim-\n\nmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Aufgerufen ist: Drittes  \n\nGesetz zu den Finanzbeziehungen zwischen dem Freistaat \n\nSachsen und seinen Kommunen. Es tr\u00e4gt die Drucksachen-\n\nnummer 7/4550 als Gesetzentwurf der Staatsregierung. \n\nWir stimmen ab auf Grundlage der Beschlussempfehlung \n\ndes Haushalts- und Finanzausschusses, Drucksache \n\n7/5916. \n\nEs liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE vor; \n\ner tr\u00e4gt die Drucksachennummer 7/5933 und wird einge-\n\nbracht von Herrn Kollegen Schultze. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr  \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen der demokra-\n\ntischen Fraktionen! \n\n(Zuruf von der AfD: Warum er die  \n\nKommunisten immer ausl\u00e4sst!) \n\nUnser \u00c4nderungsantrag liegt Ihnen vor. Ich m\u00f6chte ihn \n\nkurz wie folgt begr\u00fcnden: 200 Millionen Euro mehr \u2013 ja, \n\nHerr Finanzminister; gleich verteilt ist aber noch lange \n\nnicht gerecht. Oder: Gerecht verteilt ist noch lange nicht \n\nwirkungsvoll. Wir sind nach wie vor fest davon \u00fcberzeugt, \n\ndass man zwar in dem System das Geld gleich oder gerecht \n\nverteilen kann, wie Sie es nennen, man damit aber neue \n\nUngerechtigkeiten schafft. \n\nWenn man mehr in das System geben m\u00f6chte, muss man \n\nnicht dem einen etwas wegnehmen und es dem anderen ge-\n\nben, sondern man muss mehr in das System hineinbringen. \n\nIch glaube, das haben Sie an dieser Stelle nicht getan. \n\nWir beantragen deswegen die 200 Millionen Euro Aufsto-\n\nckung f\u00fcr dieses und das kommende Jahr. Es ist im \u00dcbrigen \n\neine Zahl, die wir auch schon w\u00e4hrend des Corona- \n\nRettungsschirmes benutzt haben. Wir glauben, dass das zu-\n\nmindest die wichtigsten Dinge aufseiten der Kommunen \n\nabfedern k\u00f6nnte. \n\nWir beantragen, dass tats\u00e4chlich ein Demografiefaktor  \n\neingef\u00fchrt wird, indem die Berechnungsgrundlage etwas \n\ngestreckt wird. Und \u2013 neu; das ist die Reaktion auf die Ent-\n\nscheidung im Haushalts- und Finanzausschuss \u2013: Sie bean-\n\ntragen, dass es hier eine M\u00f6glichkeit gibt, mit rund 12 % \n\naus Investitionsmitteln Kredite f\u00fcr den Kita- und Schul-\n\nhausbau aufzunehmen, und beschr\u00e4nken dies auf die Jahre \n\n2021 und 2022. Wir wollen, dass das am Ende des Jahres \n\n2022 evaluiert wird. Aber wir w\u00fcrden es gern entfristen, \n\nweil die grunds\u00e4tzliche Idee, dass man in Kitas und Schu-\n\nlen investiert und dann die Kredite aus der Investitionspau-\n\nschale deckt, sehr sinnvoll ist. Ich glaube, sie ist so \n\nsinnvoll, dass sie nicht auf die zwei Haushaltsjahre be-\n\nschr\u00e4nkt sein sollte, wobei mir immer noch nicht klar ist, \n\nwie Sie sich dazu verhalten. Im Haushalts- und Finanzaus-\n\nschuss gab es zwei unterschiedliche Aussagen aus zwei un-\n\nterschiedlichen Fraktionen: Die eine sagte, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich bedeute das, dass die Kredite jetzt aufgenommen \n\nund dann \u00fcber die n\u00e4chsten Jahre gedeckt werden k\u00f6nnten. \n\nDie andere sagte, nein, die Tilgungsm\u00f6glichkeit gelte \n\nselbstverst\u00e4ndlich nur f\u00fcr die Zeit, die jetzt angegeben ist, \n\n2021 und 2022. \n\nAls letzten gro\u00dfen \u00c4nderungsantrag w\u00fcnschen wir uns  \n\neinen Beirat. Der Beirat f\u00fcr das FAG, den es in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern \u00fcbrigens gibt, zum Beispiel in Branden-\n\nburg, soll daf\u00fcr sorgen, dass noch mehr Diskussions- und \n\nFachwissen eingebracht wird, damit wir im Vorfeld abw\u00e4-\n\ngen k\u00f6nnen, ob eine dauerhafte Evaluierung passiert. \n\nDas schm\u00e4lert nicht die wichtige Verantwortung des Land-\n\nkreistages und des St\u00e4dte- und Gemeindetages, die sie als \n\nVertreterinnen und Vertreter der kommunalen Familie ha-\n\nben, sondern stellt die Entwicklung, die Erarbeitung des \n\nFAG auf breitere F\u00fc\u00dfe. Das wird wahrscheinlich dazu f\u00fch-\n\nren, dass einige Diskussionen in die Erarbeitungsvorphase \n\nverlegt werden und nicht erst in der Anh\u00f6rung geschehen. \n\nInsoweit werben wir daf\u00fcr, dass Sie unserem \u00c4nderungs-\n\nantrag zustimmen. Ich hoffe, dass das dazu f\u00fchren k\u00f6nnte, \n\ndass die kommunale Familie nach der Pandemie zumindest \n\nein St\u00fcck weit handlungsf\u00e4hig bleibt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abgelau-\n\nfen, Herr Kollege. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Einbringung. \n\nHerr Kollege Schultze hat den \u00c4nderungsantrag f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE eingebracht. Gibt es dazu aus den \n\nFraktionen Redebedarf? \u2013 Frau Kollegin Schubert und \n\nHerr Kollege Barth. Frau Schubert, bitte. \n\nFranziska Schubert, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nSehr geehrter Herr Kollege Schultze! Es mutet ein wenig \n\nwie der apokalyptische Reiter an, wenn Sie von der chro-\n\nnischen Unterfinanzierung s\u00e4mtlicher Kommunen im Frei-\n\nstaat sprechen. Ich empfehle Ihnen, noch einmal in den \n\nRechnungshofbericht von 2020 hineinzuschauen, in dem \n\nsehr genau ausgef\u00fchrt wird, wie sich die kommunale  \n\nFinanzkraft entwickelt hat. Sachsen geh\u00f6rt \u2013 das vielleicht \n\nnur als kleine Anmerkung \u2013 zu den ersten drei Bundesl\u00e4n-\n\ndern, was die H\u00f6he angeht, wie die kommunalen Finanzen \n\nim Haushalt abgebildet sind. Es liegt nicht daran, dass es \n\ninsgesamt zu wenig Geld im System gibt. \n\nDas Thema, das Sie h\u00e4tten konkretisieren k\u00f6nnen, ist der \n\nVerteilmechanismus. Das ist ein Thema, mit dem wir uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 31. M\u00e4rz 2021 \n\n 1843 \n\nweiterhin besch\u00e4ftigen werden. Die Frage ist: Wo sind die \n\nBedarfe, wo sind die Kosten? Es entscheidet sich dann, \n\nwenn wir wissen, wie hoch die Kosten sind. Man kann sich \n\ndas genau anschauen. Das ist eine Aufgabe f\u00fcr die n\u00e4chste \n\nZeit. Man schaut sich die doppischen Produktgruppen an \n\nund schaut, wie die Kostenentwicklungen sind. Dann kann \n\nman zielgerichtet agieren. Einfach nur mehr Geld von oben \n\nhineinzusch\u00fctten, entschuldigen Sie bitte, das ist mir ein-\n\nfach ein wenig zu weit links. Die FAG-Debatte \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN und der AfD \u2013  \n\nBeifall bei der CDU) \n\n\u2013 Ein wenig Revanche gestatten Sie mir sicher f\u00fcr die letzte \n\nDebatte. \u2013 Das nehmen wir uns gegenseitig nicht \u00fcbel, \n\nnicht wahr? \u2013 Das Thema, dass wir uns das System des \n\nFAG weiter anschauen wollen, werden wir im FAG-Sym-\n\nposium angehen. Dazu sind Sie eingeladen, insgesamt die \n\nVertreterinnen und Vertreter hier im Plenum und die kom-\n\nmunalpolitisch Aktiven. Hier wollen wir eine breite Betei-\n\nligung und eine offene Diskussion. Das haben wir \n\ngemeinsam mit den Koalitionspartnerinnen und -partnern \n\ndiskutiert. \n\nSie haben \u00a7 15 angesprochen. Das ist ein langer Weg ge-\n\nwesen. Dar\u00fcber haben wir sehr lange diskutiert. Der s\u00e4ch-\n\nsische Finanzminister hat massive Bauchschmerzen; er \n\nwollte es \u00fcberhaupt nicht. Das kann man an dieser Stelle \n\nsagen. Es gab in den Koalitionsfraktionen gemeinsam mit \n\ndem Finanzministerium eine Verst\u00e4ndigung, das nun ein-\n\nmal in Form einer Experimentierklausel zu machen. Das ist \n\nsinnvoll, wenn man sich die pflichtigen Aufgaben an-\n\nschaut. Dazu geh\u00f6rt Schule, dazu geh\u00f6rt Kita. Das muss \n\nman sich in zwei Jahren noch einmal anschauen. Wir sind \n\nda auch eher bei: Wir streichen das \u201eau\u00dferordentlich\u201c. \n\nAber erst einmal einen Fu\u00df in die T\u00fcr bekommen und \n\nschauen, wie es sich entwickelt. \n\nDas Thema demografischer Faktor haben wir 2018 disku-\n\ntiert. Frau Prof. Dr. F\u00e4rber war damals die Sachverst\u00e4ndige \n\nder B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. Sie hat f\u00fcr Sachsen davon abge-\n\nraten; das funktionierte hier nicht. Sie hat damals den Bil-\n\ndungsansatz genannt, der jetzt im FAG umgesetzt wird. \n\nMit diesen Begr\u00fcndungen lehnen wir Ihren \u00c4nderungsan-\n\ntrag ab. Bringen Sie sich bitte gern \u2013 das haben wir in der \n\nVergangenheit mit Ihrer Kollegin Meiwald auch so ge-\n\nhandhabt \u2013 weiterhin in die Debatte ein, und dann schauen \n\nwir, wie wir das neue FAG gemeinsam gut aufstellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDISGR\u00dcNEN, der  \n\nCDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Schubert \n\npositionierte sich f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. \n\nJetzt, Herr Kollege Barth, sprechen Sie f\u00fcr die Fraktion \n\nAfD. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Abgeord-\n\nnete! Frau Schubert, einfach Geld oben hineinsch\u00fctten \u2013 \n\nmit Intelligenz allerdings \u2013, das kann auch rechts sein. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Mit Intelligenz!) \n\nDas wollte ich nur einmal anmerken; aber das ist ein ande-\n\nres Thema. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nJetzt zu Ihrem Antrag: Ich halte das, ehrlich gesagt, f\u00fcr  \n\netwas schoflig, was Sie hier machen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach, Herr Barth!) \n\nIch will es Ihnen sagen: Sie halten einen Antrag hoch und \n\nmachen einen Zeitungsartikel: \u201e200 Millionen Euro mehr \n\nf\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum!\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nDas h\u00f6rt sich alles toll an, aber seien wir doch mal ganz \n\nehrlich: Sie wussten genau \u2013 seit Montag wussten Sie das \n\n\u2013, es wird keine Anh\u00f6rung geben, und deshalb verheizen \n\nSie dieses wichtige Thema hier in einem \u00c4nderungsantrag. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Verheizen?) \n\nStattdessen m\u00fcssen die Forderungen, die Sie hier aufma-\n\nchen, ordentlich im Ausschuss besprochen werden. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nDaf\u00fcr war aufgrund des Vorgehens der Regierungskoali-\n\ntion keine Zeit. \n\n(Unruhe) \n\nEin professionelles Verhalten, Herr Gebhardt, w\u00e4re es ge-\n\nwesen, wie wir es gemacht haben: die \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\neinfach in die Ablage schieben, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nIn die Ablage schieben!) \n\nauf einen g\u00fcnstigeren Moment warten, als es heute einfach \n\ndurchzupeitschen, nach dem Motto: Gebt 200 Millio-\n\nnen Euro mehr, oder die LINKEN stimmen dem FAG nicht \n\nzu. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWas mich am meisten st\u00f6rt \u2013 und diese Frage beantworten \n\nSie \u00fcberhaupt nicht \u2013: Woher nehmen Sie denn das Geld? \n\nWie decken Sie das im Gegenhaushalt? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir haben  \n\nheute doch noch keinen Haushaltsbeschluss!) \n\n\u2013 Nein, aber ich sage es mal so: Das m\u00fcssen Sie ja ir-\n\ngendwo einsparen! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas machen wir doch!) \n\nKein einziger Gegendeckungsvorschlag ist in Ihrem \u00c4nde-\n\nrungsantrag zu finden, und das ist ja wohl Voraussetzung, \n\nwenn man 200 Millionen Euro mehr ausgeben will, Herr \n\nGebhardt. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 31. M\u00e4rz 2021 \n\n 1844 \n\nAber wie Sie Haushaltsverhandlungen f\u00fchren, Deckung \n\ndes Gesamthaushaltes \u2013 ich meine, wir wissen ja, wie Sie \n\ndas machen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAlso, ich sage grunds\u00e4tzlich: Was hier drinsteht, ist zum \n\nTeil richtig; aber die Art und Weise, wie Sie das hier auf \n\ndie Schnelle durchpeitschen wollen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Durchpeitschen?) \n\nist dem Thema einfach unangemessen. Deshalb, es tut mir \n\nleid, k\u00f6nnen wir Ihrem \u00c4nderungsantrag heute an der \n\nStelle leider nicht zustimmen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weiteren  \n\nAussprachebedarf zu diesem \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das \n\nkann ich nicht feststellen. Wir kommen also zur Abstim-\n\nmung. Wir stimmen ab \u00fcber den in der Drucksache 7/5933 \n\nvorliegenden \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE. \n\nWer ihm seine Zustimmung gibt, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der \u00c4nderungsan-\n\ntrag der Fraktion DIE LINKE in der Drucksache 7/5933 \n\nabgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Abstim-\n\nmung \u00fcber das Dritte Gesetz zu den Finanzbeziehungen \n\nzwischen dem Freistaat Sachsen und seinen Kommunen, \n\nDrucksache 7/4550, Gesetzentwurf der Staatsregierung. \n\nWir stimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfeh-\n\nlung des Haushalts- und Finanzausschusses in der Druck-\n\nsache 7/5916. Wir k\u00f6nnten artikelweise abstimmen, aber \n\nwenn Sie nicht widersprechen, kann ich vorschlagen, \u00fcber \n\ndie einzelnen Bestandteile des Gesetzentwurfs im Block \n\nabzustimmen. Das w\u00fcrde ich hiermit tun. Erhebt sich  \n\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nSomit trage ich jetzt den Gesetzentwurf in seinen Bestand-\n\nteilen vor, und wir stimmen dann ab: \u00dcberschrift, Artikel 1 \n\nGesetz \u00fcber die Festlegung der Finanzausgleichsmassen \n\nund der Verbundquoten in den Jahren 2021 und 2022,  \n\nFinanzausgleichsmassengesetz 2021/2022, Artikel 2  \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Finanzausgleichsgesetzes,  \n\nArtikel 3 Weitere \u00c4nderungen des S\u00e4chsischen Finanzaus-\n\ngleichsgesetzes, Artikel 4 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die \n\nErrichtung eines Sonderverm\u00f6gens Kommunaler Struk-\n\nturfonds, Artikel 5 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die  \n\nGew\u00e4hrung pauschaler Zuweisungen zur St\u00e4rkung des \n\nl\u00e4ndlichen Raumes im Freistaat Sachsen in den Jahren \n\n2018 bis 2020, Artikel 6 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Geset-\n\nzes zur Ausf\u00fchrung des Sozialgesetzbuches, Artikel 7 Auf-\n\nhebung der Nettobelastungsermittlungsverordnung, \n\nArtikel 8 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gew\u00e4sserunterhal-\n\ntungsunterst\u00fctzungsgesetzes, Artikel 9 Bekanntmachungs-\n\nerlaubnis, Artikel 10 Inkrafttreten/Au\u00dferkrafttreten. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Danke. Damit stelle ich bei Gegen-\n\nstimmen und Stimmenthaltungen Annahme fest. \n\nIch stelle nun den Entwurf Drittes Gesetz zu den Finanzbe-\n\nziehungen zwischen dem Freistaat Sachsen und seinen \n\nKommunen, Drucksache 7/4550, Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung, in der in der zweiten Beratung beschlos-\n\nsenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Ent-\n\nwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Danke. Damit ist der Entwurf des \n\nGesetzes mit Gegenstimmen und Stimmenthaltungen  \n\nbeschlossen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nIch sehe eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten an \n\nMikrofon 4. Bitte, Herr Kollege Dr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu meinem Abstimmungsver-\n\nhalten nach \u00a7 94 unserer Gesch\u00e4ftsordnung abgeben. Ich \n\nhabe dem Finanzausgleichsgesetz nicht zugestimmt, weil \n\nich mit Blick auf den Landkreis G\u00f6rlitz feststellen muss, \n\ndass die Einigung der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde mit \n\ndem Staatsministerium der Finanzen einen unzureichenden \n\nAusgleich der strukturell bedingten Kosten insbesondere \n\nim Sozialbereich aufweist. So fallen die Kosten im Land-\n\nkreis G\u00f6rlitz und damit auch im kreisangeh\u00f6rigen Raum im \n\nBereich der Pflege und der Jugendhilfe und die Kosten der \n\nUnterkunft weit \u00fcberdurchschnittlich gegen\u00fcber den ande-\n\nren Landkreisen aus, ohne dass seitens des Landkreises ei-\n\ngene Steuerungsm\u00f6glichkeiten bestehen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nDiesen Fakt weist auch das FAG-Gutachten aus und best\u00e4-\n\ntigt die Situation. \n\nIch habe mich in der Abstimmung aber enthalten, weil ich \n\nzum einen das FAG mit den zugrunde liegenden Gleichm\u00e4-\n\n\u00dfigkeitsgrunds\u00e4tzen f\u00fcr ein geeignetes Instrument zur \n\nSteuerung des Finanzbedarfs zwischen Freistaat und Kom-\n\nmunen halte. Zum anderen beinhaltet das jetzt verabschie-\n\ndete FAG durchaus richtige Ans\u00e4tze zur Entlastung \n\nkleinerer Kommunen sowie bei den Kosten im Kitabereich \n\nund im Stra\u00dfenlastenausgleich. \n\nMit Blick auf das n\u00e4chste FAG m\u00f6chte ich meine Erwar-\n\ntung gegen\u00fcber dem Staatsministerium der Finanzen  \n\nausdr\u00fccken, dass die notwendige Steuerung im Bereich des \n\nSoziallastenausgleichs vorgenommen wird, und ich \n\nm\u00f6chte darum ersuchen, dass im Vollzug des aktuellen \n\nDoppelhaushaltes Kompensationsm\u00f6glichkeiten zur Ent-\n\nlastung des Landkreises G\u00f6rlitz gefunden werden. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Dr. Meyer, \n\nCDU-Fraktion, hat sein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4rt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 31. M\u00e4rz 2021 \n\n 1845 \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf unver-\n\nz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem wird ent-\n\nsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 Satz 2 \n\nGesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. Wenn es \n\nvon Ihnen jetzt keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir dem \n\nso entsprechen. Gibt es Widerspruch? \u2013 Den kann ich nicht \n\nfeststellen. Dann verfahren wir so und werden dieses  \n\nGesetz \u2013 das ist auch unsere Botschaft an die kommunale \n\nFamilie \u2013 unverz\u00fcglich ausfertigen. \n\nVielen Dank, der einzige Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der  \n\n27. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 28. Sitzung auf \n\nDienstag, den 18. Mai 2021, 10 Uhr, festgelegt. Die Einla-\n\ndung und die Tagesordnung gehen Ihnen zu. Die 27. Sit-\n\nzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlossen.  \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 11:26 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 31. M\u00e4rz 2021 \n\n 1846 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}