{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2020-03-04T14:23:09Z",
        "Last-Modified": "2020-03-16T07:53:19Z",
        "Last-Save-Date": "2020-03-16T07:53:19Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "721",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2020-03-04T14:23:09Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2020-03-16T07:53:19Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2020-03-04T14:23:09Z",
        "dcterms:modified": "2020-03-16T07:53:19Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2020-03-04T14:23:09Z",
        "meta:save-date": "2020-03-16T07:53:19Z",
        "modified": "2020-03-16T07:53:19Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1949",
            "2817",
            "2931",
            "228",
            "5178",
            "4801",
            "5927",
            "5743",
            "5032",
            "5921",
            "5760",
            "5536",
            "5046",
            "5014",
            "4870",
            "4854",
            "4593",
            "4447",
            "5268",
            "5785",
            "5574",
            "5740",
            "5064",
            "5173",
            "5775",
            "5344",
            "5811",
            "5868",
            "4661",
            "4220",
            "4103",
            "3483",
            "3189",
            "3751",
            "2376",
            "3665",
            "5037",
            "5463",
            "5600",
            "5543",
            "4716",
            "4550",
            "5178",
            "4752",
            "4910",
            "4793",
            "5677",
            "4601",
            "4529",
            "5285",
            "5432",
            "5369",
            "4897",
            "5174",
            "5074",
            "4383",
            "5697",
            "5305",
            "4555",
            "5336",
            "5105",
            "5479",
            "5015",
            "5466",
            "5303",
            "5229",
            "5465",
            "4420",
            "5692",
            "5463",
            "5163",
            "5519",
            "5601",
            "5532",
            "5799",
            "4946",
            "2294",
            "256"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2020-03-04T14:23:09Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2020-03-16T07:53:19Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Adobe Acrobat 10.0 Paper Capture Plug-in",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Adobe Acrobat 10.0 Paper Capture Plug-in",
        "resourceName": "b'7_PlPr_5_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:fa6598da-c58c-402d-b854-05b896b01c51",
        "xmpTPg:NPages": "78"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/5 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n5. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 29. Januar 2020, Plenarsaal Schluss: 16:33 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n Er\u00f6ffnung   83 \n\n Gedenken an den ehemaligen  \n\nAbg. Andreas Hahn   83 \n\n Verpflichtung der Abg. Gerhard Liebscher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, Simone Lang, SPD, \n\nVolkmar Winkler, SPD, und  \n\nInes Kummer, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE   83 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung   83 \n\n1 Regierungserkl\u00e4rung zum Thema: \u201eGe-\n\nmeinsam f\u00fcr Sachsen \u2013 Erreichtes bewahren, \n\nNeues erm\u00f6glichen, Menschen verbinden\u201c   84 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident   84 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD   91 \n\n Christian Hartmann, CDU   96 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 101 \n\n Franziska Schubert, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 104 \n\n Dirk Panter, SPD 106 \n\n2 Wahl der oder des S\u00e4chsischen  \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten gem\u00e4\u00df \u00a7 2 des \n\nGesetzes \u00fcber den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nder-\n\nbeauftragten in Verbindung mit \u00a7 70 GO  \n\n Drucksache 7/1437,  \n\nWahlvorschlag der Fraktionen CDU, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD 107 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 108 \n\n Abstimmung und Zustimmung 108 \n\n \n\n3 Wahl von stimmberechtigten Mitgliedern \n\nund stellvertretenden Mitgliedern des  \n\nDatenschutzgremiums des S\u00e4chsischen \n\nLandtags gem\u00e4\u00df \u00a7 18 Absatz 1 der  \n\nDatenschutzordnung  \n\n Drucksache 7/1320, Wahlvorschlag  \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 7/566, Wahlvorschlag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 108 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/1320 108 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/566 108 \n\n4 Wahl von stimmberechtigten und  \n\nstellvertretenden Mitgliedern f\u00fcr den  \n\nLandesjugendhilfeausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 12 \n\nAbsatz 1 Nr. 2 und Absatz 4 des  \n\nLandesjugendhilfegesetzes  \n\n Drucksache 7/886, Wahlvorschlag  \n\nder Fraktion CDU  \n\n Drucksache 7/199, Wahlvorschlag  \n\nder Fraktion AfD  \n\n Drucksache 7/634, Wahlvorschlag  \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 7/635, Wahlvorschlag  \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 7/1433, Wahlvorschlag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 7/1388, Wahlvorschlag  \n\nder Fraktion SPD 109 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 109 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n \nAbstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/886 109 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/199 109 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksachen 7/634 und 7/635 109 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/1433 109 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/1388 109 \n\n5 Wahl von Mitgliedern des S\u00e4chsischen \n\nLandtags f\u00fcr den S\u00e4chsischen  \n\nKultursenat gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 1 Nr. 2  \n\ndes Gesetzes \u00fcber die Errichtung  \n\ndes S\u00e4chsischen Kultursenats  \n\n Drucksache 7/1274, Wahlvorschlag  \n\nder Fraktion CDU  \n\n Drucksache 7/760, Wahlvorschlag  \n\nder Fraktion AfD 110 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 110 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/1274 110 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/760 110 \n\n6 Wahl eines Vertreters sowie eines  \n\nStellvertreters des S\u00e4chsischen Landtags \n\nf\u00fcr den gemeinsamen Landesbeirat der \n\nobersten Brandschutz-, Rettungsdienst- \n\nund Katastrophenschutzbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df \u00a7 9 \n\nAbsatz 1 Satz 2 Ziffer 13 des S\u00e4chsischen \n\nGesetzes \u00fcber den Brandschutz,  \n\nRettungsdienst und Katastrophenschutz \u2013 \n\nS\u00e4chsBRKG  \n\n Drucksache 7/1275, Wahlvorschlag  \n\nder Fraktion CDU 110 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 110 \n\n7 Wahl eines Vertreters des S\u00e4chsischen \n\nLandtags in den Stiftungsrat der \u201eStiftung \n\nS\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe \u2013 Otto \n\nPerl\u201c gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Absatz 2 Nr. 4 des Gesetzes \n\nzur Errichtung einer \u201eStiftung S\u00e4chsische \n\nBehindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c  \n\n Drucksache 7/885, Wahlvorschlag der \n\nFraktion CDU 111 \n\n Abstimmung und Zustimmung 111 \n\n Stephan H\u00f6sl, CDU 111 \n\n8 Wahl der Mitglieder des Rates f\u00fcr  \n\nSorbische Angelegenheiten gem\u00e4\u00df \u00a7 6 \n\nAbsatz 1 des Gesetzes \u00fcber die Rechte  \n\nder Sorben im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 7/1319, Wahlvorschlag der \n\nDomowina und des S\u00e4chsischen  \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetages 111 \n\n Abstimmung und Zustimmung 111 \n\n9 Wahl der Mitglieder des S\u00e4chsischen \n\nLandtags f\u00fcr den Landesnaturschutzbeirat \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 2 Absatz 3 Satz 1 Nr. 1  \n\nNaturschutzbeiratsverordnung  \n\n Drucksache 7/1276, Wahlvorschlag  \n\nder Fraktion CDU  \n\n Drucksache 7/761, Wahlvorschlag  \n\nder Fraktion AfD 112 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/1276 112 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/761 112 \n\n10 Wahl eines Mitglieds des 1. Untersuchungs-\n\nausschusses \u201eVerstrickungen der Staatsre-\n\ngierung in die ,qualifiziert rechtswidrige\u2018 \n\nK\u00fcrzung der AfD-Landesliste\u201c gem\u00e4\u00df \u00a7 4 \n\ndes Untersuchungsausschussgesetzes  \n\n Drucksache 7/1434, Wahlvorschlag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 112 \n\n Abstimmung und Zustimmung 112 \n\n11 Wahl von stellvertretenden Mitgliedern  \n\ndes 1. Untersuchungsausschusses  \n\n\u201eVerstrickungen der Staatsregierung in  \n\ndie ,qualifiziert rechtswidrige\u2018 K\u00fcrzung  \n\nder AfD-Landesliste\u201c gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des  \n\nUntersuchungsausschussgesetzes  \n\n Drucksache 7/1435, Wahlvorschlag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 7/1456, Wahlvorschlag der \n\nFraktion SPD 113 \n\n Abstimmung und Zustimmung 113 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n12 Wahl von stellvertretenden Mitgliedern  \n\nf\u00fcr den Wahlpr\u00fcfungsausschuss  \n\n Drucksache 7/1436, Wahlvorschlag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 7/1457, Wahlvorschlag  \n\nder Fraktion SPD 113 \n\n Abstimmung und Zustimmung 113 \n\n13 Aktuelle Stunde 114 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Wer Polizisten angreift, greift uns alle an. \n\nLinksextreme Gewalt in Connewitz  \n\nkonsequent bek\u00e4mpfen  \n\n Antrag der Fraktion CDU 114 \n\n Rico Anton, CDU 114 \n\n Sebastian Wippel, AfD 115 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 116 \n\n Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 117 \n\n Albrecht Pallas, SPD 118 \n\n Rico Anton, CDU 119 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 120 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 121 \n\n Sebastian Wippel, AfD 122 \n\n Ronald Pohle, CDU 123 \n\n Alexander Wiesner, AfD 123 \n\n Holger Mann, SPD 124 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 125 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Advent, Advent, ein Bulle brennt \u2013  \n\nWie viel Linksextremismus hat  \n\nPlatz in Sachsen?  \n\n Antrag der Fraktion AfD 127 \n\n Sebastian Wippel, AfD 127 \n\n Martin Modschiedler, CDU 128 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 129 \n\n Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 130 \n\n Sebastian Wippel, AfD 131 \n\n Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 131 \n\n Frank Richter, SPD 132 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 133 \n\n Frank Richter, SPD 134 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 134 \n\n Ronald Pohle, CDU 134 \n\n Sebastian Wippel, AfD 135 \n\n Katja Meier, Staatsministerin der Justiz und \n\nf\u00fcr Demokratie, Europa und Gleichstellung 136 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n14 Pr\u00e4ventive Korruptionsbek\u00e4mpfung  \n\nin den Beh\u00f6rden und Einrichtungen des \n\nFreistaates Sachsen ernsthaft betreiben  \n\n Drucksache 7/890, Antrag  \n\nder Fraktion AfD 137 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 137 \n\n Martin Modschiedler, CDU 139 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 140 \n\n Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 141 \n\n Albrecht Pallas, SPD 142 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 143 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 144 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 145 \n\n Abstimmung und Ablehnung 146 \n\n15 Einf\u00fchrung des Bildungstickets zum Schul-\n\njahresbeginn 2020/2021 nicht gef\u00e4hrden \u2013 \n\nStaatsregierung muss jetzt handeln!  \n\n Drucksache 7/892, Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE 146 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 146 \n\n Andreas Nowak, CDU 147 \n\n Mario Beger, AfD 148 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 149 \n\n Henning Homann, SPD 150 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 151 \n\n Andreas Nowak, CDU 152 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr 152 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 154 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 154 \n\n16 Beschlussempfehlungen und Berichte  \n\ndes Wahlpr\u00fcfungsausschusses  \n\nzu Wahleinspr\u00fcchen  \n\n Drucksachen 7/1321, 7/1322, 7/1323, 7/1324, \n\n7/1325, 7/1326, 7/1327, 7/1328 155 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 155 \n\n17 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen  \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung  \n\ndes Freistaates Sachsen zu \u00fcber-  \n\nund au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben  \n\nund Verpflichtungen  \n\n Drucksachen 7/527, 7/967, 7/968, 7/969, \n\nUnterrichtungen durch das  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 7/1462, Beschlussempfehlung \n\ndes Haushalts- und Finanzausschusses 155 \n\n Abstimmung und Zustimmung 155 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n \n\n18 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 7/1463 155 \n\n Zustimmung 155 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 155 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 83 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 5. Sitzung des \n\n7. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordnete! \n\nAm 13. Januar 2020 ist das ehemalige Mitglied des \n\nS\u00e4chsischen Landtags, Herr Andreas Hahn, verstorben. \n\nHerr Hahn geh\u00f6rte zu den Abgeordneten der ersten \n\nStunde und hat \u00fcber drei Legislaturperioden unserem \n\nLandesparlament angeh\u00f6rt. Sein Arbeitsschwerpunkt war \n\ndie Haushalts- und Finanzpolitik. Dem entsprechenden \n\nAusschuss geh\u00f6rte er \u00fcber die gesamten 13 Jahre an. Ich \n\nbitte Sie, sich zum ehrenden Gedenken von Ihren Pl\u00e4tzen \n\nzu erheben. \n\n(Die Anwesenden erheben sich von ihren Pl\u00e4tzen.) \n\nVielen Dank. \n\nMeine Damen und Herren! Zu Beginn unserer heutigen \n\nSitzung ist zun\u00e4chst etwas Formales, aber Wichtiges und \n\nGutes zu erledigen. Herr Dr. Gerd Lippold, Mitglied der \n\nFraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, hat auf sein Mandat als \n\nAbgeordneter des S\u00e4chsischen Landtags ab 6. Janu-\n\nar 2020 mit sofortiger Wirkung verzichtet. Weiterhin \n\nhaben Frau Staatsministerin Petra K\u00f6pping und Frau \n\nDagmar Neukirch, Mitglieder der SPD-Fraktion, auf ihre \n\nMandate als Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landtags mit \n\nAblauf des 8. Januar 2020 verzichtet. Dar\u00fcber hinaus hat \n\nFrau Staatsministerin Katja Meier, Mitglied der Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, auf ihr Mandat als Abgeordnete des \n\nS\u00e4chsischen Landtags mit Ablauf des 9. Januar 2020 \n\nverzichtet. \n\nDas im Landeswahlgesetz vorgesehene Verfahren zur \n\njeweiligen Nachfolgeregelung wurde durch mich veran-\n\nlasst und die Landeswahlleiterin hat mir Folgendes \n\nmitgeteilt: Herr Gerhard Liebscher ist als Listennachfol-\n\nger von Herrn Dr. Gerd Lippold mit Wirkung vom \n\n14. Januar 2020 Mitglied des S\u00e4chsischen Landtags. Frau \n\nSimone Lang ist als Listennachfolgerin von Frau Staats-\n\nministerin Petra K\u00f6pping mit Wirkung vom 9. Janu-\n\nar 2020 Mitglied des Landtags. Herr Volkmar Winkler ist \n\nals Listennachfolger von Frau Dagmar Neukirch mit \n\nWirkung vom 9. Januar 2020 Mitglied des Landtags. Frau \n\nInes Kummer ist als Listennachfolgerin von Frau Staats-\n\nministerin Katja Meier mit Wirkung vom 20. Januar 2020 \n\nMitglied des Landtags. \n\nAuch f\u00fcr sie gilt also zuk\u00fcnftig die in \u00a7 2 unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung formulierte Verpflichtungserkl\u00e4rung. Sie \n\nlautet wie folgt: \u201eDie Mitglieder des S\u00e4chsischen Land-\n\ntags bezeugen vor dem Lande, dass sie ihre ganze Kraft \n\ndem Wohle des Volkes im Freistaat Sachsen widmen, \n\nseinen Nutzen mehren, Schaden von ihm abwenden, die \n\nVerfassung und die Gesetze achten, die \u00fcbernommene \n\nPflicht und Verantwortung nach bestem Wissen und \n\nK\u00f6nnen erf\u00fcllen und in Gerechtigkeit gegen jedermann \n\ndem Frieden dienen werden.\u201c \n\nUnsere Gesch\u00e4ftsordnung sieht weiterhin vor, dass sp\u00e4ter \n\neintretende Mitglieder in der ihrer Berufung folgenden \n\nSitzung durch Handschlag verpflichtet werden. Diese \n\nVerpflichtung m\u00f6chte ich nun abnehmen und bitte daher \n\nHerrn Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, Frau \n\nSimone Lang, SPD, Herrn Volkmar Winkler, SPD, und \n\nFrau Ines Kummer, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, zu mir nach \n\nvorn. Die \u00fcbrigen Anwesenden bitte ich, sich von ihren \n\nPl\u00e4tzen zu erheben. \n\n(Die genannten Abgeordneten werden durch  \n\nden Pr\u00e4sidenten per Handschlag verpflichtet. \n\n\u2013 Beifall des ganzen Hauses) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und \n\nHerren! Folgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige \n\nSitzung entschuldigt: Frau Mertsching, Frau Nicolaus und \n\nHerr Lupart. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 14 und 15 \n\nfestgelegt: CDU 30 Minuten, AfD 24 Minuten, DIE \n\nLINKE 14 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 12 Minuten, \n\nSPD 10 Minuten, Staatsregierung 20 Minuten. Die Rede-\n\nzeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf \n\ndie Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Im Tagesordnungspunkt 16 ist \n\ndie Behandlung von Beschlussempfehlungen und Berich-\n\nten des Wahlpr\u00fcfungsausschusses zu mehreren Wahlein-\n\nspr\u00fcchen vorgesehen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 12 Satz 1 des S\u00e4chsischen \n\nWahlpr\u00fcfungsgesetzes sind diese Beschlussempfehlungen \n\nsp\u00e4testens drei Tage vor der Beratung im Landtag an die \n\nAbgeordneten zu verteilen. Die Verteilung der entspre-\n\nchenden Drucksachen konnte erst am vergangenen Mon-\n\ntag erfolgen, sodass die genannte Frist bei einer Behand-\n\nlung in der heutigen Sitzung nicht eingehalten w\u00e4re. Ich \n\nschlage Ihnen daher vor, den Tagesordnungspunkt 16 \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 79 Abs. 5 Satz 1 Nr. 3 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \n\nvon der Tagesordnung abzusetzen. Die Beschlussempfeh-\n\nlungen k\u00f6nnen morgen nach einem entsprechenden \n\nBeschluss als neuer letzter Tagesordnungspunkt in die \n\nTagesordnung aufgenommen werden. Dann ist die Frist \n\neingehalten. \n\nIch darf Sie um Abstimmung bitten, ob Sie meinem \n\nVorschlag folgen und den Tagesordnungspunkt 16 von der \n\nTagesordnung der heutigen Sitzung absetzen wollen. Wer \n\ndaf\u00fcr ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch keine. Damit ist der Tagesordnungspunkt 16 \n\nvon der heutigen Tagesordnung abgesetzt, \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe keine weiteren \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die Tages-\n\nordnung. Die Tagesordnung der 5. Sitzung ist damit \n\nbest\u00e4tigt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 84 \n\n Ich rufe nun auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nRegierungserkl\u00e4rung zum Thema:  \n\n\u201eGemeinsam f\u00fcr Sachsen \u2013 Erreichtes bewahren,  \n\nNeues erm\u00f6glichen, Menschen verbinden\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an unseren Ministerpr\u00e4sidenten \n\nMichael Kretschmer. \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Herr Land-\n\ntagspr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nMit den Wahlen zum 7. S\u00e4chsischen Landtag am 1. Sep-\n\ntember des vergangenen Jahres haben die S\u00e4chsinnen und \n\nSachsen die Voraussetzung f\u00fcr eine stabile Regierung mit \n\neiner breiten demokratischen Mehrheit hier im Parlament \n\ngeschaffen. \n\nIn den drei Monaten der Koalitionsverhandlungen ist ein \n\nProgramm entstanden, das die Zukunft dieses Landes \n\nbeschreibt, das Herausforderungen benennt und das den \n\nklaren Willen erkennen l\u00e4sst, gemeinsam Verantwortung \n\nf\u00fcr unseren Freistaat zu \u00fcbernehmen. Aus den ersten \n\nVerhandlungsrunden, die von Zur\u00fcckhaltung, vielleicht \n\nauch einer gewissen Verkrampftheit gepr\u00e4gt waren, ist \n\nzunehmend ein fr\u00f6hliches L\u00e4cheln, eine freundschaftliche \n\nAtmosph\u00e4re entstanden. Es ist Vertrauen und ein gemein-\n\nsamer Plan f\u00fcr die Zukunft gewachsen. Das ist keine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit. Das hat vorausgesetzt, dass man \n\nsich aufeinander zubewegt, dass man die Interessen des \n\nLandes vor die Interessen der Partei oder einer einzelnen \n\nPerson setzt. Das ist ein gutes Signal und zeigt einmal \n\nmehr, dass dieses Land demokratisch breit aufgestellt ist. \n\nDas ist 30 Jahre nach der deutschen Einheit ein guter \n\nBefund. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nGemeinsam f\u00fcr Sachsen \u2013 Erreichtes bewahren, Neues \n\nerm\u00f6glichen, Menschen verbinden \u2013 Vertrauen ist das A \n\nund O in dieser Koalition und auch in der Zusammenar-\n\nbeit mit den B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeistern, mit \n\nden vielen Menschen in der Zivilgesellschaft, die sich f\u00fcr \n\nunseren Freistaat engagieren. Was wir zusagen, gilt und \n\nwird umgesetzt. Das haben wir uns miteinander vorge-\n\nnommen. \n\nSachsen ist ein Freistaat mit beeindruckender Naturland-\n\nschaft, mit gro\u00dfem kulturellem Reichtum, mit einer \n\ngro\u00dfen industriellen und wissenschaftlichen Basis. Wir \n\nhaben alle Voraussetzungen, um auch in den n\u00e4chsten \n\nJahrzehnten dieses Land positiv zu entwickeln, es stark zu \n\nmachen, es zu einer guten Heimat f\u00fcr die Menschen zu \n\nmachen, die hier leben. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nVerantwortung \u00fcbernehmen bedeutet aber vor allem, eine \n\nvorausschauende Politik zu betreiben, nicht allein im Jetzt \n\nund Hier zu verweilen, sondern sich genau zu \u00fcberlegen, \n\nwie sich dieses Land, Europa, Deutschland, die Welt in \n\nden kommenden Jahrzehnten ver\u00e4ndern wird, und darauf \n\nbereits heute die richtigen Antworten zu finden. Das gilt \n\nim Verh\u00e4ltnis von Stadt und Land. Nat\u00fcrlich muss es \n\nweiterhin so sein, dass wir das Wachstum der gro\u00dfen \n\nMetropolen mit dem sozialen Wohnungsbau und dem \n\nAusbau des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs unterst\u00fct-\n\nzen. Wir haben ein Bekenntnis abgegeben f\u00fcr die Zukunft \n\nim l\u00e4ndlichen Raum mit einem neuen Ministerium f\u00fcr \n\nRegionalentwicklung, weil wir sehen, dass gerade in den \n\nl\u00e4ndlichen R\u00e4umen diskutiert wird: Finden wir noch statt? \n\nSind wir noch wichtig? Sind wir noch im Mittelpunkt der \n\nPolitik? Wir sagen Ja: Jede Region dieses Freistaates ist \n\nlebenswert, hat eine Zukunft. Wir investieren in alle \n\nl\u00e4ndlichen Regionen, weil wir wollen, dass die Menschen, \n\ndie dort leben, eine gute Zukunft haben, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nGleiches gilt f\u00fcr den Bereich Verkehr, ein spannendes \n\nThema. F\u00fcr uns ist klar: Vom Radverkehr \u00fcber die Schie-\n\nne bis zur Stra\u00dfe wollen wir einen gleichberechtigten \n\nAusbau, wir wollen keine Diskriminierung. Wir sehen die \n\nDefizite und Herausforderungen, gerade auch bei der \n\nSchiene und dem Radverkehr. Sie sollen in den n\u00e4chsten \n\nJahren und Jahrzehnten behoben werden, aber nicht \n\nzulasten eines anderen, sondern zus\u00e4tzlich. Wir wollen die \n\nFreiheit in diesem Land, die wir 1989 gemeinsam errun-\n\ngen haben, verteidigen und ausbauen. Das ist der gemein-\n\nsame Ansatz dieser Regierung. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nWir haben in den vergangenen Monaten eine Priorit\u00e4ten-\n\nliste erarbeitet, die im Bereich des Verkehrs, beim Breit-\n\nbandausbau, bei der medizinischen Versorgung, den \n\nSchulen, den Kinderg\u00e4rten und der Wissenschaft ganz \n\nklar zeigt: Nicht morgen, nicht \u00fcbermorgen, sondern jetzt \n\nwird an die Arbeit gegangen. Jetzt werden die ersten \n\nEntscheidungen getroffen, damit wir schnell in die Um-\n\nsetzung kommen. \n\nVerantwortliches Handeln f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nbedeutet aber auch, \u00fcber den Tellerrand unseres eigenen \n\nLandes hinaus zu schauen und zu sehen, was in der Welt \n\npassiert. Die zunehmende internationale Verflechtung, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 85 \n\nGlobalisierung, das Aufstreben anderer Weltregionen hat \n\nauch R\u00fcckwirkung auf uns hier im Freistaat Sachsen. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir uns in anderen Regionen der Welt \n\nengagieren, in den L\u00e4ndern, die unsere nat\u00fcrlichen Part-\n\nner sind, aber auch in denen, die unsere Hilfe in ganz \n\nbesonderer Weise brauchen. \n\nIch finde es richtig, dass dieser S\u00e4chsische Landtag, dass \n\ndie Koalitionsfraktionen ein klares Bekenntnis daf\u00fcr \n\nabgegeben haben, dass auch wir als Freistaat Sachsen \n\nunseren Beitrag f\u00fcr die Entwicklungshilfe in Afrika \n\nleisten und neue Lebensperspektiven aufbauen wollen. \n\nDas ist genau der richtige Antritt, meine Damen und \n\nHerren, und den wollen wir auch verfolgen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nVerantwortung tragen hei\u00dft aber auch, in Bereichen wie \n\ndem medizinischen Fortschritt nicht nur Empf\u00e4nger zu \n\nsein, sondern sich selbst zu engagieren. 30 Jahre, nach-\n\ndem wir ein neues Wissenschaftssystem auf dem aufge-\n\nbaut haben, was hier an Exzellenz vorhanden war \u2013 \n\nteilweise auch mit v\u00f6llig neuen Dingen \u2013, sind wir in der \n\nLage, dass von uns aus Sachsen f\u00fcr die Behandlung \n\nsolcher furchtbarer Krankheiten wie Aids ein wichtiger \n\nBeitrag geleistet wird, dass sich hier ein gro\u00dfes Zentrum \n\nbefindet, in dem medizinische Forschung zum Bereich \n\nKrebs und Alzheimer geleistet wird. Wer h\u00e4tte das, meine \n\nDamen und Herren, vor 30 Jahren gedacht? Es ist richtig, \n\ndass wir damals die Weichen so gestellt haben, dass mit \n\nMut investiert worden ist. Das ist gut f\u00fcr uns, die wir hier \n\nleben, aber wir leisten damit auch einen Beitrag f\u00fcr \n\nandere. Das muss ein starkes Land wie der Freistaat \n\nSachsen auch tun. \n\nVerantwortung wahrnehmen hei\u00dft, den technischen \n\nFortschritt zu gestalten und immer auf der H\u00f6he der \n\nEntwicklung zu sein. Dieses Land, die Bundesrepublik \n\nDeutschland, war immer das Land, das Innovationen \n\nhervorgebracht, Export betrieben und deshalb auch einen \n\nsehr hohen Wohlstand erreicht hat. Wenn sich das Ver-\n\nh\u00e4ltnis umdreht, dass wir hier nicht mehr die Exporteure, \n\ndie Entwickler von Innovationen sind, sondern die An-\n\nwender von Entwicklungen aus anderen L\u00e4ndern, werden \n\nwir unseren Wohlstand nicht halten k\u00f6nnen. Deshalb \n\nm\u00fcssen wir uns in Sachsen, aber auch im Verh\u00e4ltnis zur \n\nBundespolitik immer wieder einmischen, wenn es darum \n\ngeht, technologische Entwicklung zu erm\u00f6glichen und \n\nden Wettbewerbsstandort Deutschland zu erhalten. \n\nMeine Damen und Herren! Die Bundesrepublik Deutsch-\n\nland ist ein f\u00f6deraler Staat. Bundespolitik passiert nicht \n\nallein von der Bundesregierung oder den Abgeordneten in \n\nBerlin aus. Wir stehen als L\u00e4nder \u2013 Sie als Abgeordnete \n\ndieses S\u00e4chsischen Landtags, wir als Mitglieder der \n\nStaatsregierung \u2013 genauso auf dem Spielfeld und gestal-\n\nten die Bundespolitik f\u00fcr dieses Land. Das wollen und \n\nk\u00f6nnen wir auch. Gerade vor den positiven Erfahrungen, \n\nvor den wirtschaftlichen Entwicklungen, die wir in den \n\nvergangenen drei Jahrzehnten hier gemacht haben, sollten \n\nwir uns einmischen, damit Deutschland auch in Zukunft \n\nein wettbewerbsf\u00e4higes Land ist und von hier viele \n\nInnovationen in die Welt ausgehen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\n75 Jahre Frieden in Europa, f\u00fcr uns hier in Sachsen. Das \n\nist, meine Damen und Herren, nicht vom Himmel gefal-\n\nlen, sondern es ist das Ergebnis einer harten Arbeit. Es hat \n\nvorausgesetzt, dass Frauen und M\u00e4nner immer wieder \n\nauch bei Konflikten und bei schwierigen Situationen das \n\nVerbindende, das Gemeinsame gesucht haben. Wir, der \n\nFreistaat Sachsen, stehen in dieser Tradition und in dieser \n\nVerantwortung. Wir engagieren uns f\u00fcr die gemeinsame \n\neurop\u00e4ische Idee. Wir haben in den vergangenen Jahr-\n\nzehnten immer wieder erlebt, wie unsere Vorschl\u00e4ge, \n\nunsere Ideen in Br\u00fcssel aufgegriffen worden sind, wie wir \n\nauch Europapolitik gestaltet haben. Das m\u00f6chten wir auch \n\nin Zukunft so betreiben \u2013 mit unserem B\u00fcro in Br\u00fcssel \n\nund mit einem gro\u00dfen Engagement in unseren beiden \n\nNachbarregionen, in der Tschechischen Republik und in \n\nPolen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieses Engagement in Breslau \n\nund in Prag mit wirklich hervorragenden Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeitern, die anerkannt sind, die einen guten \n\nZugang in die Zivilgesellschaft, in die Politik, in die \n\nAdministration dieser L\u00e4nder haben, ist nicht nur davon \n\ngetrieben, dass wir eine gemeinsame Vergangenheit, dass \n\nwir schwierige Situationen haben. Es lebt auch davon, \n\ndass wir daraus einen ganz unmittelbaren strategischen \n\nNutzen haben. Wir brauchen Verb\u00fcndete, und unsere \n\nVerb\u00fcndeten werden eher in unserer Nachbarschaft als \n\nvielleicht in Westeuropa sein. Deshalb wird es auch in \n\nZukunft mit Frau Staatsministerin Meier ein starkes \n\nEngagement in diesen Regionen geben. Wir wollen ein \n\nLand sein, das die Europ\u00e4ische Union gestaltet, und haben \n\ndaf\u00fcr viele Ideen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nEs ist klar: Erst muss erwirtschaftet werden, was verteilt \n\nwird. Deswegen gibt es das Bekenntnis in diesem Koaliti-\n\nonsvertrag, das gemeinsame Verst\u00e4ndnis von einer Wirt-\n\nschaftspolitik, die m\u00f6chte, dass dieses Land ein innovati-\n\nves Industrieland bleibt, dass diejenigen, die sich als \n\nUnternehmerinnen und Unternehmer engagieren, unsere \n\nUnterst\u00fctzung und unsere Wertsch\u00e4tzung haben. Es ist \n\nvollkommen klar: Dieses Land ist durch eine Sozialpart-\n\nnerschaft stark geworden, durch die gemeinsame Arbeit \n\nvon Arbeitgebern und Gewerkschaften. Das soll auch hier \n\nso bleiben. Ich freue mich \u00fcber jeden Tarifvertrag, der \n\ngeschlossen ist, weil er zeigt, dass man ein gemeinsames \n\nVerst\u00e4ndnis hat. Dieses gemeinsame Verst\u00e4ndnis entsteht \n\nnur, wenn man aufeinander zugeht. Das w\u00fcnscht man sich \n\nin diesem Fall auch sehr. Aber es ist eine positive Ent-\n\nwicklung, wenn es eine Tarifbindung gibt. Ich m\u00f6chte \n\nnoch einmal deutlich sagen, weil ich es in meinem eige-\n\nnen Leben selbst erlebt habe: Betriebsr\u00e4te sind eine \n\nunglaubliche St\u00fctze auch im unternehmerischen Alltag. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 86 \n\n(Zuruf von der AfD: Haha!) \n\nWenn ich h\u00f6re, dass bewusst die Gr\u00fcndung von Betriebs-\n\nr\u00e4ten hintertrieben wird, dass Menschen unter Druck \n\ngesetzt werden, damit sie auf solche Betriebsr\u00e4te nicht \n\nh\u00f6ren, haben wir dazu eine klare Meinung. Die gesetzli-\n\nche Basis ist vollkommen klar: Das ist ein Rechtsbruch, \n\nder geahndet wird. Wir stehen auch zu dieser Frage. \n\nStarke Betriebsr\u00e4te bedeuten eine St\u00e4rkung der unterneh-\n\nmerischen Basis. Wir wollen das, meine Damen und \n\nHerren! \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nIch habe schon gesagt, dass der Standortwettbewerb \n\nzunehmend international geworden ist. Deshalb m\u00fcssen \n\nwir uns in Berlin einbringen und immer wieder auch \n\ndar\u00fcber sprechen: Haben wir noch die richtige Balance \n\nvon wettbewerblichen Chancen und von Belastungen der \n\nUnternehmen? Das wird gerade in Zukunft, in der sich \n\nvieles im Bereich der Produktion, der Energiewende \n\nver\u00e4ndert, eine ganz besondere Bedeutung bekommen. \n\nIch denke, dass wir uns auch da stark in die Diskussion \n\neinbringen m\u00fcssen wie auch in die Diskussion \u00fcber ein \n\neigenes Beihilferecht f\u00fcr Sachsen, f\u00fcr die Regionen, die \n\nvom Strukturwandel betroffen sind. Wir m\u00f6chten diesen \n\nStrukturwandel erfolgreich gestalten. Daf\u00fcr brauchen wir \n\nStandortvorteile. Diese brauchen wir von der Europ\u00e4i-\n\nschen Union. Daf\u00fcr treten wir ein. Das ist auch eine klare \n\nErwartung an die Bundesregierung, die in den n\u00e4chsten \n\nWochen \u00fcber die finanzielle Vorausschau, den Haushalt \n\nder Europ\u00e4ischen Union, diskutiert. Dort muss vereinbart \n\nwerden, dass f\u00fcr die Kohleregionen, die besondere Her-\n\nausforderungen haben, auch besondere Instrumente mit \n\neinem eigenen Beihilferecht geschaffen werden, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nWirtschaftspolitik f\u00fcr Sachsen bedeutet vor allen Dingen, \n\nsich um Fachkr\u00e4fte zu k\u00fcmmern. Wir haben uns eine neue \n\nBerufsschulnetzplanung vorgenommen und sind auch \n\nschon auf dem Weg dahin. Die berufliche Welt muss \n\ngest\u00e4rkt werden, das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Das ist \n\nallerdings nicht in Sonntagsreden getan, sondern es \n\nbraucht ein klares Engagement. Deshalb brauchen wir \n\nPraxisberater in allen Oberschulen, Berufsorientierung in \n\nGymnasien und Oberschulen fl\u00e4chendeckend, eine Be-\n\nrufsschulnetzplanung, die in den Regionen Sicherheit \n\nschafft, dass die Berufsschulen so, wie die Wirtschafts-\n\nstruktur vorhanden ist, auch in den kommenden Jahren \n\nund Jahrzehnten erhalten bleiben. Wir brauchen ein \n\nInvestitionsprogramm f\u00fcr diese Berufsschulen, damit sie \n\nattraktiv, auf der H\u00f6he der Zeit sind. Das, was in der \n\nbetrieblichen Welt passiert \u2013 beispielsweise in der Digita-\n\nlisierung \u2013, muss sich auch in den Berufsschulen abspie-\n\nlen. Das ist alles auf dem Weg, und das werden wir tun. \n\nWir m\u00fcssen uns alle klar dar\u00fcber sein, meine Damen und \n\nHerren, dass die demografische Entwicklung etwas ist, \n\nwas man nicht kurzfristig \u00e4ndern kann. Deshalb: Wenn \n\ndieses Land wachsen soll, wenn die Unternehmen, die \n\nhier sind, gr\u00f6\u00dfer werden sollen, neue hinzukommen \n\nsollen, dann brauchen wir qualifizierte Fachkr\u00e4fte aus \n\ndem Ausland. Auch daf\u00fcr wollen wir die Voraussetzungen \n\nschaffen. Wir m\u00f6chten vor allem ein gesellschaftliches \n\nKlima schaffen, dass Menschen aus anderen Regionen \n\nhier willkommen sind; dazu kann jeder seinen Beitrag \n\nleisten. Ohne Fachkr\u00e4ftezuwanderung aus dem Ausland \n\nwerden wir nicht wachsen k\u00f6nnen. Es w\u00e4re schade f\u00fcr ein \n\nLand wie den Freistaat Sachsen, wenn es nicht wachsen \n\nk\u00f6nnte, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nEs geht um Wertsch\u00e4tzung \u2013 Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die \n\nFrauen und M\u00e4nner, die den Weg in die Selbstst\u00e4ndigkeit \n\ngegangen sind, die kurz davor stehen, den Betrieb der \n\nEltern oder der Gro\u00dfeltern zu \u00fcbernehmen. Wertsch\u00e4tzung \n\nist ganz konkret: Es geht um weniger B\u00fcrokratie, um \n\nweniger Kontroll- und Berichtspflichten. Auch dazu \n\nk\u00f6nnen und werden wir im Freistaat Sachsen unseren \n\nBeitrag leisten, ganz unmittelbar und nat\u00fcrlich auch in der \n\nDiskussion \u00fcber die Bundespolitik. \n\nIch freue mich, dass wir gemeinsam entschieden haben, \n\ndass schon in diesem Jahr der Meisterbonus von 1 000 auf \n\n2 000 Euro angehoben wird. Das ist auch ein konkreter \n\nBeitrag, eine konkrete Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die Leute aus \n\ndem Handwerk, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nWir investieren \u2013 wir investieren so, wie unsere Vorfah-\n\nren, die dieses Land vor 30 Jahren aufgebaut haben, ganz \n\nbewusst in neue technologische Bereiche, in die k\u00fcnstli-\n\nche Intelligenz, in die Wasserstoffwirtschaft, in die \n\nK\u00e4ltetechnik in Reichenbach oder in das autonome \n\nFahren beispielsweise in Annaberg. Wir k\u00f6nnen das, \n\nmeine Damen und Herren, weil hier in den letzten drei \n\nJahrzehnten eine wissenschaftliche Basis geschaffen \n\nworden ist, auf die wir aufsetzen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nEs ist in 30 Jahren ein solches \u00d6kosystem entstanden, \n\ndass heute \u00fcber futureSAX und andere kluge Initiativen \n\nExistenzgr\u00fcndungen stattfinden, Startups mit 100, 200 \n\nMitarbeitern gegr\u00fcndet werden. Diesen Weg m\u00fcssen wir \n\nweitergehen. Wir m\u00fcssen vorn dabei sein. Heute f\u00e4llt es \n\nuns leichter als in einer Zeit der Massenarbeitslosigkeit, \n\nder kaputten Infrastruktur, der Kombinate, die in Insol-\n\nvenz gegangen sind, Geld zu mobilisieren f\u00fcr einen \n\nBereich, der vielleicht erst in f\u00fcnf, acht oder zehn Jahren \n\neine Rendite abwerfen wird. Wir haben heute eine andere \n\nSituation, und deshalb investieren wir auch in Zukunft \n\nkraftvoll in die s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten, in die For-\n\nschung, in die Wissenschaft, in die Berufsakademien: und \n\nzwar an den Standorten, an denen sie sind, aber auch an \n\nneuen Standorten, nahe an der Unternehmenswelt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 87 \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nDas ist unser Heimvorteil f\u00fcr ein starkes Sachsen in der \n\nZukunft, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nWichtig ist, dass wir ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis zum \n\nThema innere Sicherheit haben und uns dazu auch noch \n\neinmal deutlich bekannt haben. Wir werden am Ende \n\ndieser Legislaturperiode 1 000 zus\u00e4tzliche Polizisten im \n\nFreistaat Sachsen ausgebildet und eingestellt haben. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nWir wissen, dass eine gro\u00dfe Bedrohung f\u00fcr die Sicherheit \n\nin diesem Land der Rechtsextremismus ist. Ein Blick in \n\nden Verfassungsschutzbericht zeigt ganz eindeutig: Zwei \n\nDrittel der politischen Kriminalit\u00e4t kommen von Rechts-\n\nextremisten. Immer wieder, auch mit kleinen Provokatio-\n\nnen, wird hier versucht, das Koordinatensystem dessen, \n\nwas Anstand und Recht ist, zu verschieben. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD) \n\nWir stellen uns mit aller Kraft dagegen. Dieses Land ist \n\nein anst\u00e4ndiges Land. Rechtsextremisten haben hier kein \n\ngutes Zuhause, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf von der AfD) \n\nDaran sollte niemand einen Zweifel haben. Die Instru-\n\nmente, die wir f\u00fcr diesen Kampf brauchen, haben wir uns \n\ngegeben, werden wir uns geben und werden sie auch \n\nimmer weiter entwickeln. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Ja!) \n\nEin Gleiches, auch wenn es in der Auspr\u00e4gung eine ganz \n\nandere Dimension hat: zwei Drittel Rechtsextremismus, \n\nungef\u00e4hr ein Drittel Linksextremismus. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDieser Bereich \u2013 das sp\u00fcren wir in den letzten Wochen \n\nzumindest an einigen Orten in diesem Land \u2013 erh\u00e4lt einen \n\nZuwachs. Wir m\u00fcssen uns dieser Sache genauso stellen. \n\nWenn ich zu der heutigen Verhandlung lese, die zu dieser \n\nStunde in Leipzig l\u00e4uft, was aus diesen Kreisen immer \n\nwieder gesagt wird: \u201e,Den autorit\u00e4ren Staat angreifen!\u2018 \n\nwar das Motto der Demo vom letzten Wochenende. Wir \n\nnehmen dieses auf und handeln danach.\u201c \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Mhm!) \n\n\u201eDenn wer repr\u00e4sentiert den autorit\u00e4ren Staat besser als \n\nseine Bullen? Dem steht jede revolution\u00e4re Bewegung auf \n\nder Stra\u00dfe zu Recht gegen\u00fcber.\u201c \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nSollen wir jetzt klatschen?) \n\n\u201eInhaltlich begr\u00fcndet die Staatsanwaltschaft das Verbot \n\nmit der N\u00e4he zu militanten Aktionen. Genau f\u00fcr eine \n\nsolche militante Praxis stehen wir. Wir werden auch \n\nweitere Angriffe auf uns und unsere Strukturen nicht \n\nunbeantwortet lassen. Bullen, verpisst euch aus unseren \n\nVierteln oder stellt die Feuerl\u00f6scher bereit.\u201c \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nIch bin mir sicher, meine Damen und Herren, dass die \n\nabsolute Mehrheit in diesem Freistaat Sachsen das nicht \n\nso sieht und von uns erwartet, dass wir dagegen vorgehen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nWir gehen gemeinsam dagegen vor, weil wir wollen, dass \n\ndies ein sicheres Land ist. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nDas, was wir erlebt haben, zu Silvester oder in der ver-\n\ngangenen Woche, ist keine Subkultur und steht auch nicht \n\nunter Milieuschutz. Das ist Kriminalit\u00e4t, die verfolgt wird. \n\nIm vergangenen Jahr haben wir in Leipzig 60 zus\u00e4tzliche \n\nPolizisten eingestellt, in diesem Jahr werden es 80 sein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir sind sehr erfolgreich bei der Ausweitung der Schnell-\n\nverfahren. Waren es im Jahr 2017 noch 13 beschleunigte \n\nVerfahren, so waren es im vergangenen Jahr schon \u00fcber \n\n700 Antr\u00e4ge auf beschleunigte Verfahren. Die Strafe soll \n\nauf dem Fu\u00df folgen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin gegen Schuldzuwei-\n\nsungen. Sie werden von mir nichts Negatives zu Dingen \n\nh\u00f6ren, die vielleicht in der Kommunalpolitik h\u00e4tten \n\nanders passieren m\u00fcssen. F\u00fcr mich geht es um die Zu-\n\nkunft. Mir ist klar, dass gerade eine Stadt wie Leipzig, die \n\nunglaublich attraktiv und dynamisch ist, die eine unglaub-\n\nliche N\u00e4he zu Berlin hat, immer auch attraktiv f\u00fcr Leute \n\nsein wird, die sich nicht nach unserer Rechtsordnung \n\nverhalten. Der entscheidende Punkt ist, wie man zu dieser \n\nSache steht, ob man sie zulassen soll oder nicht. Diese \n\nKoalition wird sie nicht zulassen. Auch die Stadt Leipzig \n\nwird sie nicht zulassen. Wir werden daf\u00fcr Klarheit schaf-\n\nfen, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Starker Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDas ist vor allem dann ganz eindr\u00fccklich, wenn man sich \n\nmit den Beamten trifft, die unmittelbar davon betroffen \n\nwaren. Roland W\u00f6ller und ich haben den Beamten getrof-\n\nfen, der in der Silvesternacht verletzt worden ist. Das ist \n\nein junger Mann aus Leipzig-Connewitz mit einer Familie \n\nund kleinen Kindern, ein Mann, der klar zu dieser Verfas-\n\nsung und dem Recht steht und klar erkl\u00e4ren kann, wie er \n\nf\u00fcr andere Menschen seine Gesundheit aufs Spiel setzt \n\nund seine Arbeit leistet. Diese Beamten haben unseren \n\nhundertprozentigen Respekt und unsere Unterst\u00fctzung. \n\nDas ist unsere gemeinsame Meinung, meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der  \n\nAbg. Susanne Schaper, DIE LINKE,  \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 88 \n\nPolizei, Feuerwehr, Rettungsdienst sind alle gleicherma-\n\n\u00dfen f\u00fcr unsere Sicherheit da und haben unsere Wertsch\u00e4t-\n\nzung. Noch in diesem Jahr wird es eine Novelle des \n\nGesetzes f\u00fcr Brandschutz, Rettungsdienste und Katastro-\n\nphenschutz geben. Wir wollen die rechtlichen M\u00f6glich-\n\nkeiten neu fassen. Wir werden weiter in die technische \n\nAusstattung investieren. Vor allen Dingen der ehrenamtli-\n\nche Brandschutz ist eine ganz wichtige Angelegenheit, die \n\nauch in Zukunft unsere volle Unterst\u00fctzung hat. \n\nIch freue mich, dass wir einen gro\u00dfen Zuspruch im \n\nBereich Umweltschutz und Nachhaltigkeit haben. Dieses \n\nPrinzip kommt aus Sachsen. Das gemeinsame Verst\u00e4nd-\n\nnis, das wir f\u00fcr den Ausbau an erneuerbaren Energien \n\nhaben, steht in diesem Koalitionsvertrag. Wir sind uns \n\neinig, dass dies nicht gegen, sondern mit der Bev\u00f6lkerung \n\npassieren muss. Wir werben bei der Bundesregierung \n\ndaf\u00fcr, dass es neue Instrumente gibt, die es f\u00fcr die Kom-\n\nmunen und die Anwohner attraktiver machen, zum Bei-\n\nspiel Windanlagen in ihrer N\u00e4he zu haben. \n\nWir werden in wenigen Wochen eine weitere Klima-\n\nschutzkonferenz haben. Ich freue mich darauf, mit  \n\nChristian Piwarz und Wolfram G\u00fcnther diese spannende \n\nVeranstaltung gemeinsam mit dem Landessch\u00fclerrat zu \n\ner\u00f6ffnen. Beim letzten Mal waren es 600 junge Leute, die \n\nspannend diskutierten, die viele Ideen hatten. Wir wollen \n\ndiese Ideen aufgreifen, wollen sie gemeinsam umsetzen. \n\nKlimaschutz, meine Damen und Herren, ist eine Aufgabe, \n\ndie uns viele Jahre begleiten wird, die eine breite gesell-\n\nschaftliche Basis braucht. Deshalb ist es wichtig, dar\u00fcber \n\nzu sprechen und ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr zu \n\nentwickeln, was in der Wissenschaft schon l\u00e4ngst klar ist: \n\nDie wissenschaftliche Mehrheitsmeinung sieht diese \n\nKlimaentwicklung. Sie h\u00e4lt sie durch den Aussto\u00df von \n\nCO2 f\u00fcr menschengemacht. Sie sieht mit Sorge, dass die \n\nErderw\u00e4rmung unser Leben auf der Welt beeintr\u00e4chtigen \n\nwird. Deswegen gibt es in der Wissenschaft, aber auch \n\nzwischen den Staats- und Regierungschefs die klare \n\nVereinbarung: Dieser Klimawandel muss angehalten \n\nwerden. Es ist wichtig, dass nicht nur wir in den Parla-\n\nmenten und in der Wissenschaft dieses Wissen haben, \n\nsondern dass es auch breit in der Gesellschaft verankert \n\nist. Die damit verbundenen Ver\u00e4nderungen brauchen die \n\nAkzeptanz in der Bev\u00f6lkerung. Gerade deswegen finden \n\ndiese Veranstaltungen statt. Wir werden uns mit gro\u00dfer \n\nFreude in der Zukunft daran beteiligen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs ist eben so, meine Damen und Herren: Klimaschutz \n\nund Energiewende sind vor allem technische Fragen. Es \n\nbraucht viel Know-how und viel Verst\u00e4ndnis von den \n\nZusammenh\u00e4ngen. Wenn man sich nur vorstellt, dass im \n\nJahr 2017 f\u00fcr die damals noch weniger als heute verbrei-\n\nteten Streamingdienste 58 % des gesamten Datenvolu-\n\nmens verbraucht worden sind und dass das 200 Milliarden \n\nKilowattstunden an Stromverbrauch waren, dann ent-\n\nspricht das dem Jahresverbrauch aller Privathaushalte von \n\nDeutschland, Italien und Polen gemeinsam oder \u2013 anders \n\ngesagt \u2013 des gesamten in Deutschland produzierten \n\n\u00d6kostromes. Daran sieht man, wie die technologische \n\nEntwicklung, die auf uns zukommt, kontr\u00e4r zu dem l\u00e4uft, \n\nwas im Zweifel f\u00fcr den Klimaschutz notwendig ist. \n\nDeswegen brauchen wir Investitionen in die Wissen-\n\nschaft, so wie wir sie hier in Sachsen haben, beispielswei-\n\nse mit Prof. Fettweis f\u00fcr die energiesparende Mikroelekt-\n\nronik oder f\u00fcr die K\u00e4ltetechnik in Reichenbach, f\u00fcr die \n\nWasserstoffwirtschaft. Das ist die Voraussetzung daf\u00fcr, \n\ndass uns dieses gro\u00dfe Thema gelingt. Es muss uns gelin-\n\ngen, meine Damen und Herren. \n\nDer Umweltminister hat schnell und entschlossen gehan-\n\ndelt. Wir haben ihm dabei geholfen. Es stehen \n\n52 Millionen Euro f\u00fcr den Kampf gegen den Borkenk\u00e4fer \n\nzur Verf\u00fcgung. Das ist eine dringend notwendige Angele-\n\ngenheit. Wir wollen, dass unsere Naturlandschaft erhalten \n\nbleibt. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir gegen diese sich gerade ausbrei-\n\ntende Epidemie massiv vorgehen. Wir geben 52 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr den Sachsenforst in Kooperation mit den \n\nLandkreisen und den privaten Waldbesitzern, um das \n\ngr\u00fcne Gold des Freistaates Sachsen weiter zu mehren. Wir \n\nk\u00f6nnen das, meine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen \n\n52 Millionen Euro f\u00fcr diese besondere Aufgabe kurzfris-\n\ntig akquirieren, weil wir \u00fcber Jahre eine solide Finanzpo-\n\nlitik gemacht haben, weil wir keine Schulden haben, weil \n\nwir uns diese Flexibilit\u00e4t erhalten haben. Es muss uns in \n\nZukunft immer klar sein, dass wir genau diese Freir\u00e4ume \n\nbrauchen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nIn diesem Zusammenhang will ich es gern noch einmal \n\nsagen: Die Koalition hat sich auf ein solides Finanztab-\n\nleau verst\u00e4ndigt. 20 Milliarden Euro ist der Haushalt des \n\nFreistaates Sachsen gro\u00df. Wir haben berechnet und \n\ndanach f\u00fcr uns gemeinsam festgelegt, eine Summe von \n\n1,1 Milliarden Euro \u00fcber die gesamte Legislaturperiode, \n\nalso 220 Millionen Euro pro Jahr, zus\u00e4tzlich in Zu-\n\nkunftsprojekte zu investieren. Das ist solide ausgerechnet. \n\nDas ist seri\u00f6se Finanzpolitik. \n\nHartmut Vorjohann wird sie in der Zukunft gestalten. Ich \n\nbin sehr froh, dass jemand, der \u00fcber so viele Jahre auf der \n\nkommunalen Ebene Finanzpolitik betrieben hat und zum \n\nSchluss \u2013 das hat ihn mir besonders sympathisch gemacht \n\n\u2013 noch Bildungsb\u00fcrgermeister gewesen ist, jetzt die \n\nKassen des Freistaates zusammenh\u00e4lt. Viel Erfolg bei \n\nIhrer Arbeit, Herr Vorjohann! \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen neue Wege gehen, \n\nwenn es um die Beteiligung der Bev\u00f6lkerung geht. Wir \n\nsprechen viel dar\u00fcber, dass es einen Unterschied gibt \n\nzwischen dem, was wir hier im S\u00e4chsischen Landtag \n\ndiskutieren, und dem, was bei den Menschen ankommt, \n\nund dass man manchmal verschiedene Sprachen spricht. \n\nWir laden die Abgeordneten der anderen Fraktionen ein, \n\nmit uns \u00fcber eine Verfassungs\u00e4nderung zu sprechen sowie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 89 \n\ndie M\u00f6glichkeiten der B\u00fcrgerbeteiligung im Freistaat \n\nSachsen zu erh\u00f6hen, und zwar bei Volksbegehren, bei \n\nB\u00fcrgerbegehren, aber auch beim sogenannten Volksein-\n\nwand. Wir sind offen daf\u00fcr. Wir wissen, wir brauchen eine \n\nZweidrittelmehrheit. Ich bin sehr interessiert an guten \n\nIdeen und einer spannenden Diskussion. Ich meine schon, \n\ndass dieses Land \u2013 nicht nur Sachsen, sondern Deutsch-\n\nland insgesamt \u2013 mehr direkte Demokratie braucht, um \n\nam Ende st\u00e4rker zu werden und Entscheidungen, auch \n\nVer\u00e4nderungen, besser abzusichern, als das bis jetzt in den \n\nParlamenten der Fall ist. \n\nGute Bildung braucht Verl\u00e4sslichkeit und Impulse. Wir \n\nhaben mit der Entscheidung f\u00fcr die Verbeamtung vor zwei \n\nJahren eine Weichenstellung vorgenommen. Die Erfolge \n\nsind sichtbar, sowohl bei den Referendaren als auch bei \n\nden Leuten, die wir einstellen. Diesen Weg wollen wir \n\nweiter gehen. Wir wollen in Zukunft noch st\u00e4rker ausbil-\n\nden. Es soll 300 zus\u00e4tzliche Studienpl\u00e4tze geben. \n\nMeine Damen und Herren! Wir setzen dabei nicht erst in \n\nder Grundschule, der Oberschule oder dem Gymnasium \n\nan. In Sachsen ist seit vielen Jahren klar, dass der Kinder-\n\ngarten eine Bildungseinrichtung ist. Das soll er auch in \n\nZukunft sein. Wir wollen die Bildungsangebote in den \n\nKinderkrippen und den Kinderg\u00e4rten st\u00e4rken. Deswegen \n\nwird es in den n\u00e4chsten Wochen noch einmal ganz inten-\n\nsiv um die Frage des Personals gehen. Da geht es um die \n\nBefreiung vom Schulgeld. Es geht um zus\u00e4tzliche Assis-\n\ntenzkr\u00e4fte. Das sind alles Dinge, die jetzt kurzfristig \n\nm\u00f6glich sind, um dort die Qualit\u00e4t anzuheben. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sehen an dieser Stelle wie \n\nauch an anderen, dass es nicht mehr gelingt, eine ausrei-\n\nchend hohe Zahl zus\u00e4tzlichen Personals einzustellen. Also \n\nm\u00fcssen wir an der Attraktivit\u00e4t arbeiten. Das wollen wir \n\nauch. \n\nWir haben gemeinsam mit der Bundesregierung mit dem \n\nDigitalpakt in die Ausstattung der Schulen investiert. Es \n\ngeht in der Folge darum, nun die Lehrinhalte umzustellen. \n\nDas sind Dinge, die jetzt auf uns zukommen. \n\nWir m\u00fcssen aber eine Wahrheit aussprechen: Es kann \n\nnicht sein, dass all jene, die in Leipzig oder Dresden ihr \n\nLehramtsstudium beginnen, am Ende damit rechnen, dass \n\nsie in Dresden oder Leipzig arbeiten werden. Die Frage, \n\nob wir wirklich f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum sind, ob wir f\u00fcr \n\ngleichwertige Lebensbedingungen in Stadt und Land sind, \n\nvon der Lausitz bis ins Vogtland, von Ostelbien bis zum \n\nErzgebirgskamm, entscheidet sich auch \u00fcber die Frage, ob \n\nwir gemeinsam durchsetzen, dass diejenigen, die ihr \n\nLehramtsstudium in Sachsen absolvieren, hier ein Ange-\n\nbot bekommen, das aber genauso gut in Torgau wie in \n\nBad Elster, aber auch in Leipzig oder Chemnitz sein kann. \n\nIch stehe gemeinsam mit Christian Piwarz an der Seite \n\nunserer Bildungsagentur, die bei jeder Einstellungsrunde \n\nunendlich viele Gespr\u00e4che f\u00fchrt und dabei immer wieder \n\nvon den jungen Leuten h\u00f6rt, dass sie in Dresden oder \n\nLeipzig bleiben wollen. Nein, meine Damen und Herren, \n\nso wird die Sache nicht laufen. Wir brauchen ein gemein-\n\nsames Verst\u00e4ndnis. \n\nDie Zeitungen sind \u2013 auch heute wieder \u2013 voll von  \n\nGeschichten \u00fcber Stundenausfall und \u00e4hnliche Dinge. \n\nWirklich kl\u00e4ren werden wir das nur, wenn wir deutlich \n\nmachen, dass es auch im l\u00e4ndlichen Raum exzellente \n\nBedingungen, Top-Schulen und exzellente Lebensbedin-\n\ngungen gibt. Deswegen wollen wir, dass junge Leute \n\ndorthin gehen. Wir m\u00fcssen das durchsetzen, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDas wird uns nur gelingen, wenn die Mitarbeiter der \n\nVerwaltung ganz deutlich sp\u00fcren, dass die Abgeordneten \n\nhinter ihnen stehen und nicht bei jedem erscheinenden \n\nZeitungsartikel einknicken und die Kollegen beschimp-\n\nfen, die diese Entscheidungen treffen. Das w\u00fcnsche ich \n\nmir. Wir sind es den Leuten schuldig. Deswegen werden \n\nwir diesen Weg noch stringenter gehen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir jetzt \u00fcber den \n\nl\u00e4ndlichen Raum gesprochen haben, ist es klar, dass wir \n\nan der Seite der St\u00e4dte und Gemeinden, der B\u00fcrgermeis-\n\nter, der Landr\u00e4te, der Kommunalpolitiker stehen. Wir \n\nwollen diese Politik gemeinsam gestalten. Wir wissen, \n\ndass es nur gemeinsam geht und wir einander zuh\u00f6ren \n\nm\u00fcssen. Vertrauen und sich gegenseitig zutrauen bedeutet, \n\ndie Spielr\u00e4ume auf kommunaler Ebene zu erweitern. Das \n\nwird jetzt mit dem FAG passieren. Das wird \u00fcber viele \n\nandere Entscheidungen in der Zukunft passieren. Wir sind \n\nan der Seite unserer Kommunalvertreter. Sie leisten eine \n\nhervorragende Arbeit. \n\nWenn ich h\u00f6re, dass Kommunalpolitiker wegen ihrer \n\nArbeit angegriffen werden, von Rechtsextremen oder \n\nwem auch immer, dann sage ich, dass diese Politiker unter \n\nunserem besonderen Schutz stehen. Sie leisten einen \n\nwichtigen Beitrag f\u00fcr die Demokratie. Herzlichen Dank \n\nall jenen, die als Kommunalpolitiker in diesem Land t\u00e4tig \n\nsind! \n\n(Starker Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nEine besonders spannende Aufgabe hat unsere neue \n\nSozialministerin Petra K\u00f6pping, die im Bereich der \n\nMedizin und des gesellschaftlichen Zusammenhalts \n\nengagiert ist. Hier sind wir dabei, uns auf den Weg zur \n\nAbschaffung des Schulgelds f\u00fcr Gesundheitsberufe zu \n\nmachen. Wir brauchen neue Formen der medizinischen \n\nVersorgung am Schnittpunkt zwischen station\u00e4rer und \n\nambulanter Versorgung. Wir wollen, dass neue Technolo-\n\ngien Einzug halten und damit die medizinische Versor-\n\ngung besser gemacht wird. Wir konnten beide jetzt in \n\nHoyerswerda ein Netzwerk zum Thema Parkinson mit in \n\nGang setzen. Es ist beeindruckend zu sehen, was alles \n\nm\u00f6glich ist. Es ist dringend notwendig, dass es diese \n\nVernetzung der regionalen \u00c4rzte, der Haus\u00e4rzte, die das \n\nVertrauen der Patienten in besonderer Weise genie\u00dfen, \n\nmit den Zentren der Spitzenforschung und Spitzenmedizin \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 90 \n\ngibt. Wir haben diese Zentren. Machen wir etwas daraus! \n\nNutzen wir das. Schaffen wir diese Verbindung. \n\nNat\u00fcrlich geh\u00f6ren vern\u00fcnftige Breitbandanschl\u00fcsse dazu. \n\nDas ist \u00fcberhaupt keine Frage. Wir haben in der vergan-\n\ngenen Legislaturperiode gemeinsam 700 Millionen Euro \n\nzus\u00e4tzlich f\u00fcr den Breitbandausbau auf den Weg gebracht. \n\nDas ist die gr\u00f6\u00dfte Einzelinvestition, die wir vorgenommen \n\nhaben. Die ist eins zu eins an den l\u00e4ndlichen Raum \n\ngegangen. Wenn es noch ein Bekenntnis gebraucht h\u00e4tte, \n\ndann ist es das. Wir werden diesen Weg weitergehen. \n\n\u00dcberall schnelles Internet in jedes Dorf ist doch eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung \u2013  \n\nLachen bei der AfD) \n\nIch will noch einmal sagen, dass ich mich freue, dass wir \n\ndie Medizinerausbildung in Chemnitz auf den Weg \n\ngebracht haben. F\u00fcr Chemnitz ist das eine Supernachricht, \n\nf\u00fcr uns auch. Wir bleiben nicht einfach stehen und fragen \n\nnach anderen, sondern suchen eigene L\u00f6sungen in Sach-\n\nsen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEs gibt ein Wort, das ich in der Vergangenheit nicht im \n\nallt\u00e4glichen Sprachgebrauch verwendet habe. Ich glaube, \n\ndie wenigsten Sachsen tun es, aber es ist in den Koaliti-\n\nonsverhandlungen h\u00e4ufig gefallen: Selbstwirksamkeitser-\n\nfahrung \u2013 ein sch\u00f6nes Wort aus der Sozialwissenschaft. \n\nEs beschreibt auf eine gute Weise, was wir hier gemein-\n\nsam in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren tun wollen. Diejenigen, \n\ndie sich f\u00fcr dieses Land engagieren wollen, die etwas \n\nbewegen wollen \u2013 in welchem Bereich auch immer: in der \n\nKultur, in der Wissenschaft, im Sport, in der Heimatpfle-\n\nge; ganz egal \u2013, sollen die M\u00f6glichkeit haben, die Dinge \n\nauch selbst hinzubekommen, ihr eigenes Lebensumfeld zu \n\ngestalten und Mehrheiten daf\u00fcr zu bekommen. Daf\u00fcr ist \n\ndiese Koalition angetreten, und deshalb gef\u00e4llt mir dieses \n\nWort auch so gut, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDazu geh\u00f6rt in ganz besonderer Weise nat\u00fcrlich auch \n\nunsere s\u00e4chsische Kulturpolitik. F\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre \n\nwird es hei\u00dfen, einerseits diese reiche, identit\u00e4tsstiftende \n\nKulturlandschaft zu erhalten, aber noch mehr daf\u00fcr zu \n\nsorgen, dass jeder in Deutschland versteht, dass es hierbei \n\num ein europ\u00e4isches Erbe geht. Dies verlangt Verantwor-\n\ntung, aber auch den Mut, neue Wege zu gehen. Kultur \n\nmuss auf die Zeichen der Zeit reagieren \u2013 in der Vermitt-\n\nlung, im Umgang mit den M\u00f6glichkeiten der digitalen \n\nWelt und in der Ansprache des Publikums. Gerade die \n\nkulturelle Bildung braucht besondere Aufmerksamkeit. \n\nGleichzeitig brauchen wir das Neue, das Wagnis, das \n\nExperiment in den K\u00fcnsten und wollen dieses auch \n\nerm\u00f6glichen. \n\nSachsen ist immer auch ein Land der Avantgarde gewesen \n\n\u2013 von der Gestalterin Marianne Brandt in Chemnitz bis \n\nzum sorbischen Lyriker Kito Lorenc, vom Festspielhaus \n\nHellerau bis zum Haus Schminke \u2013 vielleicht, weil es \n\nabseits der gro\u00dfen St\u00e4dte besondere Freir\u00e4ume gab. Das \n\nwollen und das werden wir auch in Zukunft so machen. \n\nLassen Sie mich zu der Frage der Staatlichen Kunstsamm-\n\nlungen sagen: Wir sind alle miteinander tief von diesem \n\nDiebstahl betroffen, aber auch von der Diskussion dar-\n\n\u00fcber, und ich sage Ihnen deutlich: Sowohl Prof. Syndram \n\nals auch Frau Prof. Ackermann haben mein volles Ver-\n\ntrauen. Prof. Syndram ist in den 1990er-Jahren hierherge-\n\nkommen. Er hat quasi fast ausschlie\u00dflich sein berufliches \n\nLeben hier in Sachsen geleistet. Er hat diesen s\u00e4chsischen \n\nStaatsschatz zu seinem Thema gemacht. Er hat das Gr\u00fcne \n\nGew\u00f6lbe aufgebaut und daf\u00fcr gesorgt, dass dieser s\u00e4chsi-\n\nsche Staatsschatz jetzt so gl\u00e4nzt und so pr\u00e4sentiert wird. \n\nEr hat unsere Unterst\u00fctzung verdient, und es ist nieder-\n\ntr\u00e4chtig, wie jetzt \u00fcber diesen Mann gesprochen wird, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nIn Deutschland ist Gro\u00dfes, gerade in der Kultur, oft im \n\nKleinen entstanden, und dies ist f\u00fcr uns eine Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeit. Aber weil es h\u00e4ufiger wieder infrage gestellt \n\nwurde, muss man es vielleicht auch noch einmal sagen: \n\nEin Land ohne Kunstfreiheit ist keine Demokratie, und \n\nwir sind hier eine Demokratie. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDeshalb wollen und werden wir die Kunstfreiheit sch\u00fct-\n\nzen und verteidigen, und wir freuen uns \u00fcber die span-\n\nnenden Ideen, die aus diesem Bereich kommen. Ich \n\nw\u00fcnsche mir und dem Freistaat Sachsen eine Zukunft, die \n\nmit Respekt und Anstand miteinander umgeht; und ich \n\nw\u00fcnsche mir, dass wir in jedem Bereich daf\u00fcr sorgen, \n\ndass es ohne Gewalt geht \u2013 physische Gewalt, aber auch \n\nGewalt in der Sprache. \n\nMeine Damen und Herren! Was wir in den vergangenen \n\nJahren zum Teil erlebt haben, ist nicht das, was dieses \n\nLand, ein Land der anst\u00e4ndigen Menschen, ausmacht, \n\ndeshalb m\u00fcssen wir an jeder Stelle widersprechen, an der \n\nGrenzen \u00fcberschritten werden. Wir haben dieses Land vor \n\n30 Jahren gemeinsam aufgebaut \u2013 mit viel Unterst\u00fctzung \n\nauch von Menschen von au\u00dfen. Ich w\u00fcnsche mir, dass wir \n\n30 Jahre friedliche Revolution, 30 Jahre Freistaat Sachsen \n\njetzt auch zu einer Gelegenheit machen, nach vorn zu \n\nschauen und den Menschen, die mitgeholfen haben, noch \n\neinmal Danke zu sagen. Wir haben alle M\u00f6glichkeiten, \n\ndie Zukunft zu gestalten, wenn wir dies anst\u00e4ndig tun und \n\nzupacken. Das ist der Wunsch dieser Koalition und die \n\nEinladung an alle, mitzutun. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 91 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke dem Herrn \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Michael Kretschmer f\u00fcr seine Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung. \n\nWir kommen nun zur Aussprache. Die Redezeiten der \n\nFraktionen wurden wie folgt festgelegt: CDU 32 Minuten, \n\nAfD 27 Minuten, DIE LINKE 16 Minuten, B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE 14 Minuten, SPD 12 Minuten. Die Reihenfolge \n\nin der ersten Runde: AfD, CDU, DIE LINKE, B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE, SPD. Zuallererst hat f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr \n\nKollege Urban das Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten nennt sich \u201e... \n\nErreichtes bewahren, Neues erm\u00f6glichen, Menschen \n\nverbinden\u201c. Mit diesem Titel stellt Herr Kretschmer das \n\nVersprechen voran, Erreichtes bewahren zu wollen. F\u00fcr \n\nuns stellt sich die Frage, was er damit eigentlich meint. \n\nDas Erreichte kann nat\u00fcrlich nicht darin bestehen, dass \n\nHerr Kretschmer 2017 Ministerpr\u00e4sident geworden ist \n\nund dies nun bewahren m\u00f6chte. \n\n(Holger Gasse, CDU: Haha!) \n\nUm sein Amt zu erhalten, ist ihm allerdings nichts zu \n\nschade, nicht einmal der Wille der s\u00e4chsischen W\u00e4hler. \n\nBei der Landtagswahl am 1. September 2019 haben die \n\nSachsen unmissverst\u00e4ndlich gezeigt, dass sie ein \u201eWeiter \n\nso!\u201c mit den alten Regierungsparteien auf keinen Fall \n\nmehr wollen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSowohl die CDU als auch die SPD haben massiv an \n\nZustimmung verloren. Schwarz-Rot wurde klar und \n\ndeutlich abgew\u00e4hlt. Anstatt dieses Votum zu respektieren, \n\nhat die CDU kurzerhand alle konservativen Rudimente \n\n\u00fcber Bord geworfen und sich mit den GR\u00dcNEN verb\u00fcn-\n\ndet, einer Partei, deren Zustimmung in Sachsen bei 9 % \n\nliegt. Anders ausgedr\u00fcckt: Nicht einmal jeder zehnte \n\nB\u00fcrger kann sich mit den GR\u00dcNEN als neuem Regie-\n\nrungspartner identifizieren; und obwohl die GR\u00dcNEN im \n\nParlament nur eine marginale Rolle spielen, bestimmen \n\nsie bereits jetzt auf allen politischen Feldern mit. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Na ja!) \n\nMehr noch: Die GR\u00dcNEN sind die eigentlichen Strippen-\n\nzieher bei allen gro\u00dfen politischen Entscheidungen. \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Oho!) \n\nKurz gesagt: Kenia ist ein rot-gr\u00fcnes Regierungsexperi-\n\nment mit ein paar schwarzen Tupfen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZun\u00e4chst l\u00e4sst sich feststellen, dass der Kenia-Koalition in \n\nfinanzieller Hinsicht ein bequemer Einstieg beschieden \n\nist: Neun Jahre steigende Steuereinnahmen haben dem \n\nFreistaat Sachsen enorme finanzielle Spielr\u00e4ume beschert. \n\nDie R\u00fccklagen sind gut gef\u00fcllt und die Abrechnung des \n\nletzten Jahres hat einen \u00dcberschuss von 736 Millionen \n\nEuro ergeben. Die Kenia-Koalition hat sich gleich daran \n\ngemacht, das Fell des B\u00e4ren zu verteilen. 1,1 Milliarden \n\nEuro sollen in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren f\u00fcr die zus\u00e4tzli-\n\nchen W\u00fcnsche der neuen Regierung ausgegeben werden. \n\nDen Anfang machen CDU, SPD und GR\u00dcNE nat\u00fcrlich \n\nbei sich selbst: Die Zahl der Minister wurde von zehn auf \n\nelf erh\u00f6ht. Statt ehemals neun gibt es jetzt ganze 13 \n\nStaatssekret\u00e4re. Man gewinnt den Eindruck, dass hier \n\nMandate und Posten wettgemacht werden sollen, die bei \n\nden letzten Wahlen an die AfD verloren wurden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDazu passt auch, dass die Regierung 270 Stellen neu \n\nbesetzen will, die sich \u00fcber alle Ministerien sowie die \n\nStaatskanzlei erstrecken. Allein das neue Ministerium f\u00fcr \n\nRegionalentwicklung soll 100 weitere Mitarbeiter erhal-\n\nten; und selbst die Frau des Ministerpr\u00e4sidenten wurde bei \n\nder Schaffung neuer Stellen nicht vergessen. \n\n(Widerspruch bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Das ist  \n\nso unterste Schublade, echt! \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Die Wahrheit,  \n\nHerr Panter, die Wahrheit!) \n\nAusgerechnet eine Regierung, die sich in ihrem Koaliti-\n\nonsvertrag damit br\u00fcstet, B\u00fcrokratie abbauen zu wollen, \n\nbl\u00e4ht den Beamtenapparat mit Hunderten neu besetzten \n\nStellen auf. Wenn das so weitergeht, kann man nur hoffen, \n\ndass von den \u00dcbersch\u00fcssen am Ende noch etwas f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung \u00fcbrig bleibt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDoch wenn ich mir den Koalitionsvertrag anschaue, habe \n\nich meine Zweifel, ob das Geld \u00fcberhaupt an den richti-\n\ngen Stellen ankommt. Dies wird bereits beim Thema \n\nKindertagesst\u00e4tten deutlich. Laut Koalitionsvertrag \n\nm\u00f6chte die Regierung \u2013 Zitat \u2013: \u201eDemokratievermitt-\n\nlungskompetenz von Erziehern\u201c f\u00f6rdern. Es liegt wohl auf \n\nder Hand, dass damit nicht gemeint ist, Kleinkindern die \n\nstaatsrechtlichen Grundlagen des demokratischen Systems \n\nzu erl\u00e4utern. Unter \u201eDemokratievermittlung\u201c ist etwas \n\nganz anderes zu verstehen: Bereits die Kleinsten sollen in \n\nder Kita auf Linie gebracht und mit vermeintlichen \n\nWerten, \n\n(Widerspruch bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nwie Vielfalt und Genderideologie, vertraut gemacht \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der AfD: Genau! \n\n\u2013 Widerspruch bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nMan k\u00f6nnte das Ganze auch als \u201efr\u00fchkindliche Staatsb\u00fcr-\n\ngerkunde\u201c bezeichnen. Herr Kretschmer, Ihre Angst vor \n\ndreij\u00e4hrigen AfD-W\u00e4hlern muss wahrlich gro\u00df sein, wenn \n\nSie zu solchen Mitteln greifen. \n\n(Beifall und Lachen bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 92 \n\nDas, was Sie f\u00fcr unsere Kinder in den Kitas planen, ist in \n\nder Welt der Erwachsenen schon l\u00e4ngst Programm. Unter \n\ndem Etikett des vermeintlichen Kampfes gegen rechts \n\nfindet eine nicht enden wollenden Hetze gegen Anders-\n\ndenkende statt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuf linksextremen Portalen wird zur Gewalt gegen \n\nPolitiker aufgerufen, Wahlkreisb\u00fcros werden zertr\u00fcm-\n\nmert, unbescholtene B\u00fcrger finden sich nach dem Besuch \n\neiner Demonstration mit Namen, Arbeitgeber und Adresse \n\nim Internet wieder. In Stadtteilen wie Leipzig-Connewitz \n\nist nicht einmal die Polizei vor \u00dcbergriffen sicher; und die \n\nRegierung w\u00e4scht ihre H\u00e4nde in Unschuld, obwohl sie die \n\nverantwortlichen Aktivisten und sogenannten Recherche-\n\nzentren entweder toleriert oder durch Steuermittel finan-\n\nziert \u2013 einmal direkt, ein andermal auf Umwegen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nHolger Gasse, CDU: Nicht zugeh\u00f6rt!) \n\nSo muss es sich die st\u00e4rkste Oppositionspartei im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag gefallen lassen, am staatlich finanzierten \n\nSchauspielhaus Dresden als in blaue SS-M\u00e4ntel gekleide-\n\nte M\u00f6rderbande dargestellt zu werden. Pfui! \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nGlaubt man dem neuen Koalitionsvertrag, kommt es bald \n\nnoch schlimmer: Im Internet sollen sogenannte Hass-\n\npostings unter Einbeziehung weiterer Akteure st\u00e4rker \n\nverfolgt werden. \n\n(Zuruf von der AfD: Genau! \u2013  \n\nZurufe von der SPD und den LINKEN) \n\nUm welche Akteure es sich handelt, bleibt unklar. Es ist \n\nzu bef\u00fcrchten, dass auch hier keine gesetzlich legitimier-\n\nten Beh\u00f6rden gemeint sind, sondern dubiose Vereine und \n\nStiftungen wie die Amadeu-Antonio-Stiftung. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nIm Koalitionsvertrag findet sich zudem die Forderung \n\nnach einer \u2013 Zitat \u2013 \u201estarken Zivilgesellschaft, die jeden \n\nTag die Werte unserer Demokratie aufs Neue verteidigt\u201c. \n\nMit \u201eZivilgesellschaft\u201c sollen sich nicht die s\u00e4chsischen \n\nB\u00fcrger, sondern vor allem steuergeldfinanzierte Vereine \n\nangesprochen f\u00fchlen. Dabei obliegt die Verteidigung \n\nunserer Demokratie in erster Linie dem Staatsvolk und \n\nkeinen dubiosen Aktivisten, die au\u00dferhalb der staatlichen \n\nGewaltenteilung bestimmen d\u00fcrfen, wer in ihren Augen \n\nNazi oder Rechtsextremer ist. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nHinter diesem Vorgehen steckt Methode: Indem Anders-\n\ndenkende als Nazis oder Rechtsextreme gebrandmarkt \n\nwerden, geht man dem demokratischen Diskurs aus dem \n\nWeg. Andere Meinungen werden \u00fcberhaupt nicht mehr \n\ngeh\u00f6rt, weil sie nicht in den immer enger gezogenen \n\nMeinungskorridor passen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Dirk Panter, SPD:  \n\nKommt Ihnen bekannt vor, ja? \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDoch eine Demokratie lebt davon, dass es verschiedene \n\nMeinungen gibt, auch solche, die f\u00fcr CDU, SPD und \n\nGR\u00dcNE unbequem sind. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie AfD wird keine weiteren Einschr\u00e4nkungen der \n\nDemokratie in unserem Land hinnehmen. Seien Sie \n\nvergewissert: Wir werden alles daransetzen, Finanzie-\n\nrungswege zwischen linksextremen Gliederungen und der \n\nStaatsregierung offenzulegen. In Zeiten einer gr\u00fcnen \n\nRegierungsbeteiligung ist das n\u00f6tiger denn je. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe der Abg.  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE, und  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nWie sehr die GR\u00dcNEN bereits jetzt das Handeln ihrer \n\nRegierung bestimmen, wird auf jeder Seite des Koaliti-\n\nonsvertrages ersichtlich. Ich will einige Beispiele geben: \n\nDas erste Kapitel ist ganz der Bildung gewidmet. Dies \n\nscheint kaum verwunderlich, ist es doch vor allem unser \n\nBildungswesen, das wir in Sachsen bewahren sollten und \n\nauf das wir stolz sein k\u00f6nnten. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt und  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nHier steht in der Tat: angemessen \u201eErreichtes bewahren\u201c, \n\num auf allzu hektische Reformen zu verzichten. Jeder \n\nvern\u00fcnftige Bildungspolitiker wei\u00df, dass unn\u00f6tiges \n\nHerumjustieren einem Schulwesen eher schadet als n\u00fctzt. \n\nUmso schlimmer, wenn die Reformen auf ideologischen \n\nWunschvorstellungen beruhen. \n\nDas beste Beispiel f\u00fcr sch\u00e4dlichen Reformierungswahn \n\nlieferte die Koalition mit ihrer Ank\u00fcndigung, Gemein-\n\nschaftsschulen als neue Schulform zu etablieren. Anders \n\nals beim l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernen, wie es auch die \n\nAfD fordert, dient die Gemeinschaftsschule nicht dazu, \n\ndie Begabungsprofile der Sch\u00fcler zu sch\u00e4rfen. Stattdessen \n\nwerden unterschiedlichste Leistungsniveaus in einen Topf \n\ngeworfen. Hinter dieser Idee verbirgt sich ein linkes \n\nBildungsexperiment, das zum Ziel hat, das gegliederte \n\nSchulsystem weiter einzuebnen. Die Gemeinschaftsschule \n\nist nichts anderes als ein weiterer Schritt auf dem Weg zur \n\nEinheitsschule, wie sie GR\u00dcNE und LINKE mehr oder \n\nweniger offen anstreben. Als AfD bleiben wir bei unserem \n\nGrundsatz: l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen ja, Gemein-\n\nschaftsschule nein. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nEinen \u00e4hnlichen Standpunkt hatte die CDU bisher immer \n\nvertreten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach, Herr Urban!) \n\nDie Forderung nach Gemeinschaftsschulen l\u00e4sst sich in \n\nIhrem Programm zur Landtagswahl jedenfalls nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 93 \n\nfinden. Dass sie nun im Koalitionsvertrag auftaucht, ist \n\nwohl eines der vielen Zugest\u00e4ndnisse an die neuen Regie-\n\nrungspartner. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Ihre Aufgabe w\u00e4re es gewesen, \n\nSachsen vor dem zu bewahren, was gr\u00fcne Bildungspolitik \n\nin Baden-W\u00fcrttemberg angerichtet hat: \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nMinisterpr\u00e4sident Michael Kretschmer:  \n\nHabe ich auch!) \n\nden Absturz von der Spitze im deutschlandweiten PISA-\n\nVergleich in die Schlussgruppe. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nDas stimmt nicht!) \n\nAuch der Kulturpolitik haben Sie in Ihrem Koalitionsver-\n\ntrag viel Raum gewidmet, doch Ihre Koalition scheint \n\nnicht einmal recht zu wissen, wie sie den Begriff \u201eKultur\u201c \n\ndefinieren soll. Das wird besonders deutlich, wenn man \n\nnicht nur darauf achtet, was im Koalitionsvertrag steht, \n\nsondern auch darauf, was nicht darin steht. So kommt der \n\nBegriff \u201edeutsche Kultur\u201c im ganzen Kapitel zur Kultur-\n\npolitik nicht ein einziges Mal vor. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nBerechtigterweise!) \n\nDas Wort \u201es\u00e4chsische Kultur\u201c hat es immerhin an eine \n\nStelle im Text geschafft. Diese Formulierung ist wiede-\n\nrum bezeichnend f\u00fcr das Kulturverst\u00e4ndnis der Kenia-\n\nKoalition und ihres Ministerpr\u00e4sidenten. S\u00e4chsische \n\nKultur scheint f\u00fcr Sie blo\u00dfe Ware zu sein, die m\u00f6glichst \n\ngewinnbringend vermarktet werden muss. Bei Ihnen \n\nverkommt die Kultur zur blo\u00dfen Folklore, die bestenfalls \n\ntouristischen Wert besitzt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWas die Regierung stattdessen f\u00f6rdern will, das sind \n\nProjekte unter dem Stichwort \u201ekulturelle Vielfalt\u201c, die \n\nspeziell mit s\u00e4chsischer Kultur kaum etwas zu tun haben. \n\nVon Tradition oder Brauchtumspflege ist bei Ihnen \n\nnirgends die Rede. W\u00fcrde es sich beim Kapitel zur Kultur \n\num eine Klassenarbeit handeln, st\u00fcnde in roten Buchsta-\n\nben darunter: Note 6, Thema verfehlt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDabei w\u00fcrde es uns schon gen\u00fcgen, wenn s\u00e4chsische \n\nKultursch\u00e4tze dort blieben, wo sie sind, n\u00e4mlich in den \n\nMuseen und Sammlungen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer Einbruch in das Gr\u00fcne Gew\u00f6lbe am 29. November \n\nhat uns gezeigt, dass Herr Kretschmer nicht einmal das \n\ngarantieren kann. Als w\u00e4re es nicht schon peinlich genug, \n\ndass man im Ministerium bereits im Fr\u00fchjahr 2019 von \n\nder miserablen Technik der Sicherheitskameras wusste, \n\n(Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nfindet sich im gesamten Koalitionsvertrag kein konkreter \n\nSatz zur Sicherheit unserer staatlichen Museen. Die \n\nmangelnde Beachtung, die man diesem Thema im Koali-\n\ntionsvertrag entgegenbringt, ist schlichtweg verantwor-\n\ntungslos, insbesondere vor dem Hintergrund, dass Sie sich \n\ndamit br\u00fcsten, Erreichtes bewahren zu wollen. Bei allem \n\nKonservatismus \u2013 veraltete Sicherheitstechnik ist nun \n\nwirklich nicht das, was man bewahren muss. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nVerlassen wir den Bereich Kultur und begeben uns zum \n\nRessort Soziales und Gesundheit. Die Koalition feiert sich \n\nbereits daf\u00fcr, dass sie die Landarztquote einf\u00fchren will. \n\nBewerber f\u00fcr das Fach Medizin sollen sich Studienpl\u00e4tze \n\ndurch eine sogenannte Vorabquote sichern k\u00f6nnen, wenn \n\nsie sich verpflichten, nach dem Studium f\u00fcr zehn Jahre in \n\neiner unterversorgten Region als Haus\u00e4rzte zu arbeiten. \n\nAn sich ist das eine gute Idee, doch wer meint, die Koali-\n\ntion h\u00e4tte daf\u00fcr Beifall verdient, der kennt die Vorge-\n\nschichte nicht. \n\nAls AfD-Fraktion haben wir bereits im Jahr 2017 eine \n\nentsprechende Quote gefordert. Nat\u00fcrlich wurde unser \n\nAntrag in diesem Hohen Haus rundheraus abgelehnt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nAuch Ihre CDU, Herr Kretschmer, hat sich damals gegen \n\nunseren Vorschlag positioniert und behauptet, eine Land-\n\narztquote w\u00fcrde die freie Berufswahl gef\u00e4hrden. \n\n(Zuruf von der AfD: Aha!) \n\nBereits jetzt ist mehr als ein Drittel der Haus\u00e4rzte \u00e4lter als \n\n60 Jahre. Mehr als 280 Vertragsarztsitze sind \u00fcberhaupt \n\nnicht besetzt. Durch Ihre ablehnende Haltung haben wir \n\netliche Jahre verloren; denn bis die ersten Absolventen \n\ndurch die Landarztquote in die Praxis gelangen, werden \n\nviele weitere Jahre ins Land ziehen. \n\n(Zuruf von der AfD: AfD wirkt! \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nMehr w\u00fcrgt als wirkt!) \n\nBleiben wir beim Thema Soziales. Auch Ihre Pl\u00e4ne zur \n\nReformierung des Landeserziehungsgeldes gleichen eher \n\neinem R\u00fcckschritt als einer Innovation. Das Landeserzie-\n\nhungsgeld ist eigentlich daf\u00fcr gedacht, Eltern zu unter-\n\nst\u00fctzen, die keinen staatlich gef\u00f6rderten Betreuungsplatz \n\nin Anspruch nehmen, sprich diejenigen, die ihre Kinder \n\ndaheim erziehen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Herdpr\u00e4mie!) \n\nGinge es nach der Kenia-Koalition, sollen Alleinerzie-\n\nhende k\u00fcnftig auch dann Anspruch darauf haben, wenn \n\nsie ihre Kinder gar nicht selbst, sondern in der Kita \n\nbetreuen lassen. Der eigentliche Sinn des Erziehungsgel-\n\ndes wird damit ad absurdum gef\u00fchrt. Lassen Sie den \n\nAlleinerziehenden lieber ein eigenst\u00e4ndiges F\u00f6rderpro-\n\ngramm zuteilwerden, anstatt Sozialleistungen mit der \n\nGie\u00dfkanne zu verteilen! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 94 \n\nDa dieses Geld zus\u00e4tzlich zu sonstigen Leistungen verge-\n\nben wird, werden insbesondere kinderreiche Migranten \n\ndavon profitieren, also solche, \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDaher weht der Wind!) \n\ndie noch keinen Cent in unsere Versorgungssysteme \n\neingezahlt haben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Alleinerziehende!) \n\nDamit sind wir auch schon im Bereich Asyl- und Migrati-\n\nonspolitik angelangt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDaf\u00fcr haben Sie aber lange gebraucht!) \n\nIn einer Koalition mit der SPD und den GR\u00dcNEN ist \n\ndieses Thema nat\u00fcrlich besonders heikel. Die CDU tat \n\nbisher so, als w\u00e4re sie in der Asylpolitik besonders konse-\n\nquent, und das, obwohl es allein in Sachsen inzwischen \n\n13 000 vollziehbar Ausreisepflichtige gibt. \n\n(Zuruf von der AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nJetzt kann die CDU nicht einmal mehr so tun, weil sie \n\nsonst \u00c4rger mit ihren Koalitionspartnern bekommt. \n\nEntsprechend kann man im Koalitionsvertrag lesen, dass \n\ndie Regierung das Bleiberecht lockern will. Zum Beispiel \n\nsoll k\u00fcnftig m\u00f6glichst nicht mehr abgeschoben werden, \n\nwenn sich der Abzuschiebende zum Zeitpunkt der Abho-\n\nlung an seinem Arbeitsplatz oder in einer Bildungsein-\n\nrichtung befindet. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nIst ja auch vern\u00fcnftig! \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Bei McDonald\u2018s!) \n\nDie Regierung schafft damit ganz neue M\u00f6glichkeiten, \n\nsich dem rechtsstaatlichen Zugriff zu entziehen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nIch denke, sie sollen arbeiten!) \n\nWenn ich abgeschoben werden soll, dann belege ich in \n\nZukunft einfach einen Kurs an der Volkshochschule. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDoch es kommt noch besser. Auf Seite 72 hei\u00dft es: \n\n\u201eFreiwillige R\u00fcckkehr hat f\u00fcr uns Vorrang vor Abschie-\n\nbungen.\u201c Dieser Satz ist so absurd, dass man sich seine \n\nBedeutung auf der Zunge zergehen lassen muss. Es \n\nhandelt sich um das offene Eingest\u00e4ndnis, dass die Koali-\n\ntion nicht einmal versuchen will, Rechtsstaatlichkeit bei \n\nAbschiebungen durchzusetzen. Sie wartet lieber darauf, \n\ndass die Abzuschiebenden freiwillig ausreisen. In keinem \n\nanderen Politikbereich w\u00e4re eine solche Aussage denkbar. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nKein Finanzminister k\u00e4me auf die Idee, den Satz zu \n\nverk\u00fcnden: Freiwillige Steuern haben f\u00fcr uns Vorrang vor \n\nSteuerpflicht. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD: Nat\u00fcrlich!) \n\nKein Justizminister w\u00fcrde sagen: Freiwillige Gef\u00e4ngnis-\n\naufenthalte haben bei uns Vorrang vor Verurteilungen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD:  \n\nDa bin ich mir nicht so sicher!) \n\nDa wir gerade beim Thema Justiz sind, lohnt es sich, \n\neinen Blick auf das Verhalten der CDU-gef\u00fchrten Regie-\n\nrung vor und nach der Wahl zu werfen. Im Jahr 2019, also \n\nim Jahr der Landtagswahlen, machte der damalige Jus-\n\ntizminister Gemkow damit Schlagzeilen, dass er eine \n\nNulltoleranzpolitik f\u00fcr die Staatsanwaltschaften verf\u00fcgte. \n\nAuch Bagatelldelikte sollten nun mit aller Strenge ver-\n\nfolgt werden. Mit diesem scheinbar harten Durchgreifen \n\nkonnte die CDU insbesondere bei konservativen W\u00e4hlern \n\npunkten. Doch schon damals wurde vermutet, dass es sich \n\ndabei nur um eine wahltaktische Nebelkerze handelt. \n\nTats\u00e4chlich: Nachdem die GR\u00dcNEN das Justizministeri-\n\num \u00fcbernommen haben, sammeln sie die Nebelkerzen \n\ngleich wieder ein. Die Ermessensaus\u00fcbung der Staatsan-\n\nw\u00e4lte soll laut Koalitionsvertrag wieder gest\u00e4rkt werden. \n\n\u00dcbersetzt bedeutet dies, dass Schluss mit der Nulltole-\n\nranzpolitik ist. Bagatelldelikte werden k\u00fcnftig oft unge-\n\nstraft bleiben. Auch hierbei hat sich Herr Kretschmer \n\neinmal mehr die Butter vom Brot nehmen lassen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nFragen Sie einmal Ihren Fraktionskollegen!  \n\nEr war sehr stark daf\u00fcr im letzten Ausschuss!) \n\nAuf Nachfrage des MDR am 22. Januar hat die gr\u00fcne \n\nJustizministerin Meier diese Pl\u00e4ne sogar noch einmal \n\nbest\u00e4tigt. Zitat: \u201eUnser Ziel ist, den Staatsanw\u00e4ltinnen \n\nund Staatsanw\u00e4lten hier wieder mehr Handlungsspielraum \n\nzu geben.\u201c \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nSehr gut!) \n\n\u00dcber die fachliche Eignung von Ministerin Meier und ihre \n\nmusikalische Vergangenheit wollen wir an dieser Stelle \n\ngar nicht erst reden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWeil Sie nichts von Musik verstehen!) \n\nWenden wir uns lieber einem anderen Politikfeld zu. \n\nBedauerlicherweise bleibt der Koalitionsvertrag insbe-\n\nsondere dort, wo Innovationen bitter n\u00f6tig w\u00e4ren, ausge-\n\nsprochen blass, zum Beispiel beim Thema Wirtschaft. \n\nDie Koalition betont, dass \u201eSachsen Energie- und Indust-\n\nrieland bleiben soll, mit guter Arbeit und einem starken \n\nMittelstand\u201c. \u201eAuch in Zukunft\u201c, so der Koalitionsver-\n\ntrag, \u201esollen hochwertige Arbeitspl\u00e4tze entstehen und \n\nerhalten bleiben.\u201c Sch\u00f6ne Worte, doch die Realit\u00e4t sieht \n\nanders aus. \n\nUnter Ihrer Regierung wurden das s\u00e4chsische Handwerk \n\nund der s\u00e4chsische Mittelstand \u00fcber Jahre immer mehr \n\nbelastet und geg\u00e4ngelt. Auch der Breitbandausbau war \n\n\u00fcber Jahre leider keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, Herr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 95 \n\nKretschmer. Die B\u00fcrokratie wurde nicht abgebaut, im \n\nGegenteil: Sie ist gewachsen. \n\nHochwertige Arbeitspl\u00e4tze gibt es in Sachsen immer \n\nweniger. Ein Blick auf die Durchschnittsl\u00f6hne im Bun-\n\ndesvergleich zeigt: Sachsen ist Billiglohnland. Herr \n\nKretschmer, das, was Sie betreiben, k\u00f6nnte man allenfalls \n\nals Wirtschaftsverhinderungspolitik bezeichnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\u00dcber Jahre hat Ihre CDU-Koalition unsere Antr\u00e4ge zur \n\nSt\u00e4rkung der heimischen Wirtschaft abgelehnt. Nun \n\nkommt die Koalition mit ganz \u00e4hnlichen Ideen um die \n\nEcke. \n\nWenn Ihre Wirtschaftsf\u00f6rderung darin besteht, erst einmal \n\ns\u00e4mtliche Initiativen der Opposition abzuw\u00fcrgen und \n\nJahre sp\u00e4ter als eigene Innovationen zu verkaufen, dann \n\nstehen uns noch lange f\u00fcnf Jahre vor. So kann Sachsen \n\nkeinen Spitzenplatz in der wirtschaftlichen Entwicklung \n\nbelegen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuch die j\u00fcngsten \u00c4u\u00dferungen Herrn Kretschmers zum \n\nThema Kernkraft taugen allenfalls als T\u00e4uschungsman\u00f6-\n\nver, um die B\u00fcrger zu verwirren. Ich darf Sie zitieren, \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident: \n\n(Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer: Gerne!) \n\n\u201eKernforschung muss weiter betrieben und gef\u00f6rdert \n\nwerden. Wir m\u00fcssen technologieoffen bleiben. Das hei\u00dft, \n\nnicht, dass wir gleich neue Kernkraftwerke bauen, aber \n\nwir m\u00fcssen die Kompetenz daf\u00fcr behalten.\u201c \n\nSo sieht das k\u00fcnftige Energieland Sachsen nach der \n\nVision des Ministerpr\u00e4sidenten aus. Wir werden keine \n\nKernkraftwerke haben, aber zumindest die n\u00f6tigen Kom-\n\npetenzen. Gerade vor dem Hintergrund des Braunkoh-\n\nleausstiegs helfen uns solche Parolen nicht weiter. \n\nIm CDU-Wahlprogramm haben Sie noch einen sanften \n\nKohleausstieg gefordert, bis die erneuerbaren Energien \n\nvollst\u00e4ndige Wertsch\u00f6pfung erreichen. Nun liefert uns der \n\nKoalitionsvertrag Planvorgaben f\u00fcr den Ausbau der \n\nunzuverl\u00e4ssigen erneuerbaren Energien. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die erneuerba-\n\nren Energien werden in unseren Breitengraden nie wett-\n\nbewerbsf\u00e4hig und nicht wertsch\u00f6pfend sein. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nStaatsminister Wolfram G\u00fcnther:  \n\nSind sie aber heute schon!) \n\nBereits jetzt hat Deutschland mit mehr als 30 Cent pro \n\nKilowattstunde den teuersten Strom in ganz Europa. \n\n(Zuruf von Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDie geforderten zus\u00e4tzlichen Terrawattstunden haupts\u00e4ch-\n\nlich durch Windstrom kosten den Verbraucher fast \n\n900 Millionen Euro zus\u00e4tzlich. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nWas kostet die Braunkohle?) \n\nDas ist Wertvernichtung. Das ist keine Wertsch\u00f6pfung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDurch Ihre Politik vernichten Sie in Sachsen Milliarden-\n\nwerte, um gerade einmal vier Kraftwerke abzuschalten, \n\nund das w\u00e4hrend sich allein in China 450 Kraftwerksbl\u00f6-\n\ncke im Neubau befinden. \n\nMit dem Thema Energie befinden wir uns l\u00e4ngst bei \n\neinem vorgeblich gr\u00fcnen Kernanliegen, der Umweltpoli-\n\ntik. Erst vorletzte Woche haben sich rund 2 000 Landwirte \n\nvor dem Umweltministerium Geh\u00f6r verschafft, um gegen \n\ndie Pl\u00e4ne Ihrer Regierung zu protestieren, vor allem zum \n\nThema D\u00fcngeverordnung. \n\n(Staatsminister Wolfram G\u00fcnther:  \n\nDas stimmt nicht!) \n\nIm Wahlprogramm der CDU hie\u00df es auch: \u201eEU-weite \n\nverbindliche Vorgaben f\u00fcr F\u00f6rdergrenzen pro Betrieb \n\nlehnen wir ab.\u201c Im Koalitionsvertrag ist davon nichts \n\nmehr zu finden. Insbesondere in den strukturschwachen, \n\nlandwirtschaftlich gepr\u00e4gten Regionen ist die Fl\u00e4chenf\u00f6r-\n\nderung aber der St\u00fctzpfeiler der Betriebe. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie CDU wird nicht m\u00fcde zu betonen, dass die Landbe-\n\nv\u00f6lkerung, die Landwirte, die Weidetierhalter, die J\u00e4ger, \n\ndie Fischer und die Waldbesitzer in ihrem Fokus stehen. \n\nDennoch haben Sie ausgerechnet das Ministerium f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft den GR\u00dcNEN \u00fcberlassen. \n\nMan k\u00f6nnte auch sagen, ausgerechnet dort, wo die gr\u00fcne \n\nPartei den geringsten Zuspruch hat, hat sie nun die gr\u00f6\u00dfte \n\nMacht. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Genau! Sehr richtig!) \n\nHerr Kretschmer, Ihr Regierungsprogramm nennt sich: \n\n\u201eErreichtes bewahren, Neues erm\u00f6glichen, Menschen \n\nverbinden.\u201c \n\n(Zuruf von der AfD: Quittung kommt!) \n\nWas Ihre Regierung anbietet, hat mit dem Anspruch, \n\nErreichtes zu bewahren, wenig zu tun. Auf nahezu allen \n\nGebieten, ob Inneres, Bildung, Umwelt, Kultur und \n\nJustiz, ist von Neuanfang nichts zu sehen. Viele negative \n\nTrends aus Ihrer letzten Regierung werden sogar noch \n\nverst\u00e4rkt. \n\nDas meiste, was Sie an Neuem erm\u00f6glichen wollen, \n\nstammt entweder aus der Mottenkiste gr\u00fcner Wohlf\u00fchlpo-\n\nlitik oder wurde von der Opposition plagiiert. \n\nDass ausgerechnet die Kenia-Koalition, die f\u00fcr weitere \n\nEinschr\u00e4nkungen der Meinungsfreiheit und f\u00fcr einen \n\nneuen Staatsb\u00fcrgerkundeunterricht steht, Menschen \n\nverbinden m\u00f6chte, setzt dem Ganzen die Krone auf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 96 \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren \n\nAbgeordnete! Mit politischer Angstmacherei und Plan-\n\nwirtschaft kann man keine Zukunft gestalten. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDie AfD als starke b\u00fcrgerliche Opposition wird dieses \n\nHohe Haus dazu nutzen, \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: B\u00fcrgerlich!) \n\nIhnen und den s\u00e4chsischen W\u00e4hlern durch Antr\u00e4ge und \n\nGesetzentw\u00fcrfe zu zeigen, wie wirtschaftsfreundliche, \n\nsozial verantwortliche und demokratische Politik ausse-\n\nhen k\u00f6nnte und aussehen m\u00fcsste. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: L\u00e4cherlich!) \n\nWir werden zeigen, was wir an Erreichtem bewahren, an \n\nNeuem erm\u00f6glichen und an Menschen verbinden w\u00fcrden \n\n\u2013 f\u00fcr unsere Heimat, f\u00fcr Sachsen, f\u00fcr Deutschland. \n\nVielen Dank. \n\n(Bravo! Jawohl! von der AfD \u2013  \n\nStarker Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach der AfD-Fraktion \n\nkommt nun die CDU-Fraktion zu Wort. Das Wort ergreift \n\nHerr Kollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Urban, Sie scheinen \n\nmit Ihrer Rede auch Ihr eigenes Trauma und Ihre eigene \n\nVergangenheit in der Gr\u00fcnen Liga aufarbeiten zu wollen. \n\nDas sei Ihnen durchaus zugebilligt. \n\n(Zurufe von der AfD \u2013 Beifall bei der CDU) \n\n\u201eErreichtes bewahren\u201c hei\u00dft, Herr Urban, vor allen \n\nDingen zur\u00fcckzublicken im 30. Jahr der Gr\u00fcndung dieses \n\nFreistaates auf 30 Jahre erfolgreiche Entwicklung dieses \n\nLandes. \n\n(Zuruf von der AfD: Landesbank! \u2013  \n\nLachen bei der AfD) \n\nDar\u00fcber k\u00f6nnen Sie durchaus lachen. Ihnen mangelt es eh \n\nan Respekt, nicht nur gegen\u00fcber diesem Hohen Hause, \n\nsondern auch vor der Lebensleistung der Menschen in \n\ndiesem Land. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDamit m\u00fcssen Sie aber selbst zurechtkommen. Das ist \n\nGegenstand des demokratischen Diskurses. Ich glaube, \n\nSie entzaubern sich selbst. Machen Sie einfach nur so \n\nweiter! \n\n(Zuruf von der AfD: Mit Sicherheit!) \n\nNat\u00fcrlich konfrontieren Sie uns als Erstes mit dem Trau-\n\nma der Landtagswahl. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nSie fordern jetzt, dass man mit Blick auf dieses Wahler-\n\ngebnis Ihnen doch h\u00e4tte Regierungsverantwortung geben \n\nsollen. Allein mit dieser Rede haben Sie gerade deutlich \n\ngemacht, dass Sie \u00fcberhaupt nicht regierungsf\u00e4hig sind, \n\nsehr geehrter Herr Urban. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDar\u00fcber hinaus w\u00e4re bei den letzten Landtagswahlen \n\nniemand auf die Idee gekommen zu meinen, dass die \n\nCDU eine Koalition mit der st\u00e4rksten Oppositionsfraktion \n\nbilden m\u00fcsste. Ich glaube, das w\u00e4re auch dieser Oppositi-\n\nonsfraktion nicht in den Sinn gekommen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, da  \n\ngebe ich Ihnen recht, Herr Hartmann!) \n\nInsoweit ist diese Rhetorik etwas seltsam. \n\nIm \u00dcbrigen zu dem \u201eschwarzen Tupfer\u201c in dieser Regie-\n\nrung. Ich wei\u00df ja nicht, welches Bild Sie von mir haben, \n\naber ich darf Ihnen versichern: Zum Tupfer eigne ich \n\nmich nun wahrlich nicht. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013  \n\nBeifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \n\nsowie des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEin weiterer Tiefpunkt, sehr geehrter Herr Urban, war \n\ndieser uns\u00e4gliche, pers\u00f6nliche Angriff auf die Frau des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten, den Sie sich nicht sparen konnten. \n\nDas ist besch\u00e4mend und der W\u00fcrde dieses Hauses v\u00f6llig \n\nunangemessen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\nIch werde mich zu diesem Thema nicht \u00e4u\u00dfern, aber ein \n\nSatz sei klar gesagt: Eine engagierte, selbstst\u00e4ndige, \n\nrespektierte Pers\u00f6nlichkeit, die seit Jahren im Freistaat \n\nt\u00e4tig ist und aus einer Au\u00dfenverwendung zur\u00fcckkommt, \n\nzu missbrauchen f\u00fcr Ihr politisches Spiel, das ist mensch-\n\nlich einfach nur besch\u00e4mend. \n\n(Zuruf von der CDU: Sch\u00e4mt euch! \u2013  \n\nBeifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nIm \u00dcbrigen fehlt es Ihnen \u2013 dann muss ich mich diszipli-\n\nnieren, um zum eigentlichen Gegenstand meiner Rede zu \n\nkommen \u2013 am Erkennen der Grundlagen unseres freiheit-\n\nlich verfassten demokratischen Staates. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nIch m\u00f6chte es Ihnen deutlich sagen: Das geht los mit dem \n\nBegriff der \u201edeutschen Kultur\u201c, den Sie so schmerzlich \n\nim Koalitionsvertrag vermissen. Was ist denn Ihr Begriff \n\nvon deutscher Kultur? 1871 bis 1918? Ist es ein von Ihnen \n\nabstrakt gefasster Begriff des Heiligen R\u00f6mischen Rei-\n\nches Deutscher Nationen 962? Ist es eine Vorstellung \n\nzwischen dem, was in der Weimarer Republik oder in \n\nZeiten des Nationalsozialismus und in Zeiten der Teilung \n\nwar? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 97 \n\nIch kenne f\u00fcr mich einen Begriff einer s\u00e4chsisch gepr\u00e4g-\n\nten Kultur mit italienischen Einschl\u00e4gen, mit b\u00f6hmischen \n\nEinschl\u00e4gen, mit lokalen Strukturen des Erzgebirges, des \n\nVogtlandes und mit bayerischem Selbstverst\u00e4ndnis. Es \n\ngibt nordische Werte. Diese unterschiedlichen Strukturen \n\npr\u00e4gen einen Kulturbegriff. Welche banale pauschale \n\nRhetorik fahren Sie hier eigentlich? \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nIch komme zu Ihrer Klage \u00fcber den Hass in linksextre-\n\nmen Portalen. Das kritisieren wir gleicherma\u00dfen. Es ist \n\nv\u00f6llig indiskutabel, dass es Angriffe auf Menschen gibt, \n\ndass man Klarnamen von Polizisten ver\u00f6ffentlicht, um \n\nAngriffe auf sie zu erm\u00f6glichen. Aber dies gilt auch, Herr \n\nUrban, f\u00fcr die Vielzahl von rechtsextremistischen Porta-\n\nlen. \n\nInsoweit muss man deutlich sagen \u2013 das macht die Mitte \n\neiner Gesellschaft aus \u2013: Singen Sie doch nicht das \n\nHoheklagelied des Linksextremismus, ohne den Rechts-\n\nextremismus zu nennen. \n\nGleicherma\u00dfen gilt das auch f\u00fcr DIE LINKE: Singen Sie \n\nnicht das Hoheklagelied des Rechtsextremismus, ohne \n\nden Linksextremismus einzublenden; denn jede Form des \n\nExtremismus ist f\u00fcr den Rechtsstaat indiskutabel. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nIhre Bewertung des Asylrechts zeigt, dass Sie \u00fcberhaupt \n\nnichts verstanden haben. \n\n(Zuruf von der AfD: Aber Sie!) \n\nIch will das mit einem Satz deutlich machen: Nat\u00fcrlich \n\nsteht die freiwillige Ausreise nach den Grundlagen unse-\n\nrer Verfasstheit und nach den geltenden rechtlichen \n\nBestimmungen vor der Abschiebung. Das hei\u00dft doch aber \n\nnicht, dass Abschiebungen nicht vollzogen werden; denn \n\nf\u00fcr denjenigen, der sich der freiwilligen Ausreise entzieht \n\n\u2013 das k\u00f6nnen Sie auch im Koalitionsvertrag nachlesen \u2013, \n\nerfolgt die Abschiebung auch gegen seinen Willen. \n\nBleiben Sie doch bei der Klarheit und bei der Wahrheit! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Wenn es denn so w\u00e4re!) \n\n\u2013 Ich lade Sie gern ein zum Diskurs. \n\n(Zuruf von der AfD: Gern!) \n\nIch lade Sie gern ein und dann reden wir einmal \u00fcber Ihre \n\nVorstellungen zur \u00d6PNV-Strategie des Freistaates, zur \n\nwirtschaftlichen Entwicklung, \u00fcber die St\u00e4rkung der \n\nForschungskultur, \u00fcber die Herausforderungen des Struk-\n\nturwandels und Ihre Bildungskonzepte. Im Wettbewerb \n\ndieser L\u00f6sungsans\u00e4tze schauen wir, was die besseren \n\nKonzepte sind. Dann werden wir auch sehen, wie die \n\ns\u00e4chsischen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler das bewerten. Darin \n\nbesteht die politische Auseinandersetzung und nicht im \n\nKlamauk des Filetierens von Teils\u00e4tzen und der Eigenin-\n\nterpretation unter Weglassen und Hinzuziehen, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nIch komme zu dem, was Gegenstand dieser Debatte ist, \n\ndie Koalitionsvereinbarungen unter dem Motto \u201eGemein-\n\nsam f\u00fcr Sachsen \u2013 Erreichtes Bewahren, Neues erm\u00f6gli-\n\nchen, Menschen verbinden\u201c. Bewahren, Erm\u00f6glichen und \n\nVerbinden \u2013 Dreikl\u00e4nge sind durchaus in der Politik \n\nbeliebt, aber eben nicht nur dort. Im Olympiajahr m\u00f6chte \n\nich durchaus daran erinnern, dass auch das olympische \n\nMotto \u201eschneller, h\u00f6her, weiter\u201c ein Beitrag f\u00fcr Ansporn \n\nist. \n\nBeim Dreiklang handelt es sich nach der Definition um \n\neine sprachliche Stilfigur, die aus drei Gliedern besteht, \n\ndie eine inhaltliche Einheit bilden und durch ihre K\u00fcrze \n\nund Pr\u00e4gnanz wirken. Besser als die Sprachwissenschaft \n\nh\u00e4tte ich es auch nicht erkl\u00e4ren k\u00f6nnen. Das charakteri-\n\nsiert auch das Koalitionsb\u00fcndnis. Drei Parteien, eine \n\nAufgabe und ein gemeinsames Ziel: n\u00e4mlich eine stabile \n\nRegierung f\u00fcr f\u00fcnf Jahre in Sachsen zu bilden zum Wohle \n\nder hier lebenden Menschen, um in den kommenden f\u00fcnf \n\nJahren dieses Land erfolgreich weiterzuentwickeln. \n\nEine Koalition entsteht nicht von allein, sondern sie ist \n\ndas Ergebnis harter Verhandlungen \u2013 das haben wir alle \n\ngemerkt \u2013; \u00fcber drei Monate haben wir um Inhalte und \n\nSchwerpunkte miteinander gerungen. Es war gut und \n\nrichtig, sich diese Zeit zu nehmen; denn diese Koalition \n\naus drei unterschiedlichen Parteien ist nicht vom Himmel \n\ngefallen. In Sachsen hat sich vieles ver\u00e4ndert und poli-\n\ntisch ist einiges in Bewegung geraten. Die Wahlen im \n\ngesamten Osten haben unser politisches Koordinatensys-\n\ntem durchaus verschoben. Damit mussten auch wir in \n\nSachsen umgehen. \n\n30 Jahre Freistaat Sachsen sind die Geschichte eines \n\nstarken und erfolgreichen Landes, vor allem dank seiner \n\nMenschen, die sich mit Flei\u00df, mit Mut und mit dem \n\nWillen zur Ver\u00e4nderung den zahlreichen Aufgaben und \n\nHerausforderungen der letzten drei Jahrzehnte gestellt \n\nhaben. \n\n(Zuruf von der AfD: Trotz allem!) \n\nWir als CDU-Fraktion haben zu dieser Entwicklung einen \n\nkleinen Beitrag leisten d\u00fcrfen, n\u00e4mlich in Regierungsver-\n\nantwortung, und das unterscheidet uns von so manchem \n\nin diesem Haus, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDiese Erfolgsgeschichte wollen wir fortschreiben. Wir \n\nwollen sie nicht durch politische Experimente gef\u00e4hrden, \n\ndie m\u00f6glicherweise die Polarisierung in unserer Gesell-\n\nschaft weiter vorantreiben; denn die St\u00e4rkung des gesell-\n\nschaftlichen Zusammenhalts ist die zentrale politische \n\nAufgabe der kommenden Jahre. Ohne das Miteinander, \n\ndie innere Bindung unserer Gesellschaft sind alle anderen \n\npolitischen Vorhaben nur Makulatur. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 98 \n\nEs geht also darum, auch die Gemeinschaft, das Mitei-\n\nnander zu st\u00e4rken \u2013 und das, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, vor dem Hintergrund einer zunehmenden und \n\nstarken Polarisierung in Deutschland, im Osten dieser \n\nRepublik, aber auch in Sachsen \u2013 zwischen Stadt und \n\nLand und den einzelnen Regionen, zwischen unterschied-\n\nlichen Menschen und Lebensentw\u00fcrfen. Wir haben die \n\nAufgabe, das Land wieder zusammenzuf\u00fchren und den \n\nZusammenhalt zu st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDies verlangt auch eine neue politische Kultur, eine \n\nKultur, die auf Ausgleich der Positionen bedacht ist und \n\ndas Miteinander \u00fcber Parteigrenzen hinweg betont. Wir \n\nm\u00fcssen auch lernen, die Ideen des politischen Mitbewer-\n\nbers ernst zu nehmen, sie zumindest zu diskutieren und \n\nAlternativen herauszuarbeiten. \n\nDie Voraussetzungen daf\u00fcr sind aber eine eigene klare \n\nHaltung und eine klare Formulierung der eigenen Positio-\n\nnen. Es gibt eine Haltelinie, die lautet: die Aufgabe einer \n\nGrund\u00fcberzeugung, sie hei\u00dft aber auch Hetze, billiger \n\nPopulismus und Angst. Das sind die Dinge, die die \n\nSpaltung der Gesellschaft vorantreiben. Das kann niemals \n\nGrundlage einer politischen Kultur sein. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dieses Dreier-\n\nb\u00fcndnis ist Ausdruck dieser neuen politischen Kultur und \n\nes verspricht die Chance auf eine stabile und leistungsf\u00e4-\n\nhige Regierung. Es braucht jedoch \u2013 das geh\u00f6rt zur \n\nWahrheit dazu \u2013 die Anstrengung aller drei Partner und \n\nden festen Willen, diese Regierung und dieses B\u00fcndnis zu \n\neinem Erfolgsmodell zu machen. Das wird mit Blick auf \n\ndie n\u00e4chsten Jahre mit Sicherheit eine Daueraufgabe sein. \n\nInsofern ist diese Koalition ein Spiegelbild dieser Gesell-\n\nschaft; auch hierf\u00fcr ist das Zutun jedes Einzelnen not-\n\nwendig, wenn sie funktionieren soll. Der Koalitionsver-\n\ntrag enth\u00e4lt eine Vielzahl von Ideen, die uns dem Ziel \n\nn\u00e4herbringen, das Land in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren \n\nerfolgreich zu regieren. \n\nIch danke an dieser Stelle meiner Fraktion f\u00fcr die gute \n\nund intensive Arbeit w\u00e4hrend der Koalitionsverhandlun-\n\ngen. Ich darf Ihnen versichern \u2013 meine Herren und Damen \n\nvon der AfD \u2013, dass sich im Koalitionsvertrag deutlich \n\neine christdemokratische Handschrift findet. Es findet \n\nsich aber auch der Bereich, in dem Koalitionspartner ihre \n\nThemen und Positionen wiederfinden. Sebastian Kurz hat \n\nvor Kurzem sehr passend formuliert: Das Beste aus \n\nbeiden oder aus drei Welten. \u2013 Ich glaube, das ist durch-\n\naus ein vern\u00fcnftiger Ansatz. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nIch entwickle zurzeit eine gewisse Zuneigung zu den \n\nZitaten von Kurz. Ich finde es sehr passend zu sagen, man \n\nkann die Grenzen und das Klima sch\u00fctzen. Auch das zeigt \n\ndeutlich, dass die beiden gro\u00dfen Herausforderungen \n\nunseres Landes gemeinsam zu bew\u00e4ltigen sind. \n\nIdeen m\u00fcssen in dieser Legislaturperiode auch umgesetzt \n\nwerden, das hei\u00dft, was die Grundlage in diesem Koaliti-\n\nonsvertragt ist, muss mit Leben und mit konkreten Ma\u00df-\n\nnahmen erf\u00fcllt werden. Das ist viel Arbeit f\u00fcr die Koaliti-\n\non und f\u00fcr die Regierung. Daher braucht es \u2013 das Selbst-\n\nbewusstsein hat meine Fraktion \u2013 eine starke Fraktion. Es \n\nist unsere Aufgabe, gemeinsam mit der Staatsregierung \n\nunter F\u00fchrung von Michael Kretschmer als st\u00e4rkster Kraft \n\nin dieser Koalition als Garant f\u00fcr das Gelingen einzutreten \n\nund auf der Grundlage dieses Koalitionsvertrages auch \n\nVerantwortung zu \u00fcbernehmen. \n\nEin Beweis f\u00fcr die Handlungsf\u00e4higkeit dieser neuen \n\nKoalition ist aus unserer Sicht das vom Kabinett be-\n\nschlossene Sofortprogramm, das mit den Koalitionsfrakti-\n\nonen abgestimmt ist und von diesen mitgetragen wird. Es \n\ngeht dabei um Ma\u00dfnahmen in H\u00f6he von 220 Millio-\n\nnen Euro, die noch in diesem Jahr umgesetzt werden \n\nsollen. Darin findet sich eine deutliche Handschrift \n\nwieder: ein sicheres Sachsen und ein starker Rechtsstaat \n\ndurch Investitionen in die Feuerwehr, durch besseren \n\nOpferschutz, vor allen Dingen aber auch durch die St\u00e4r-\n\nkung der Justiz, die F\u00f6rderung des sozialen und gesell-\n\nschaftlichen Zusammenhalts durch die St\u00e4rkung des \n\nEhrenamtes, die St\u00e4rkung der Freiwilligendienste und das \n\nBem\u00fchen um eine bessere medizinische Versorgung in der \n\nFl\u00e4che, die St\u00e4rkung der wirtschaftlichen Prosperit\u00e4t in \n\nunserem Lande durch das Programm \u201eRegionales Wachs-\n\ntum\u201c, die Fachkr\u00e4ftestrategie oder die Gr\u00fcnderf\u00f6rderung, \n\ndie St\u00e4rkung unserer Kommunen durch die Zusammenar-\n\nbeit in der Finanzausstattung durch Investitionsunterst\u00fct-\n\nzung, beispielsweise im Bereich der Brunnend\u00f6rfer, die \n\nVerbesserung der Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle in Sachsen durch die \n\nSt\u00e4rkung des \u00d6PNV, PlusBus, das Azubiticket und die \n\nInfrastruktur der E-Mobilit\u00e4t, die Sie gern wegdiskutieren \n\nwollen, die aber Realit\u00e4t ist \u2013 und Realit\u00e4ten muss man \n\nanerkennen \u2013, die Weiterentwicklung des Energielandes \n\nSachsen, vor allen Dingen durch die Strukturentwicklung \n\nder Braunkohleregion, aber auch die F\u00f6rderung erneuer-\n\nbarer Energien und Speichertechnologien \u2013 darin schlie-\n\n\u00dfen wir ganz deutlich auch die Wasserstoffstrategien ein \u2013 \n\nund die Bewahrung der Natur und Umwelt. \n\nDas ist \u00fcbrigens kein Widerspruch, insbesondere wenn es \n\num die Aufforstung und den Kampf gegen den Borkenk\u00e4-\n\nfer in unserem Land geht. Dazu geh\u00f6rt auch die St\u00e4rkung \n\neiner modernen, leistungsf\u00e4higen Staatsverwaltung, vor \n\nallem durch B\u00fcrokratieabbau und durch die Vereinfa-\n\nchung von F\u00f6rderverfahren. Dazu geh\u00f6rt ebenso die \n\nSt\u00e4rkung der Demokratie, beispielsweise durch B\u00fcrger-\n\nbudgets oder das Ziel der Hauptamtlichkeit von B\u00fcrger-\n\nmeistern. \n\nDer Koalitionsvertrag folgt, wie erw\u00e4hnt, dem Dreiklang \n\nBewahren, Erm\u00f6glichen, Verbinden. \n\nWas wollen wir bewahren? Bei dem Begriff Bewahren \n\nlacht zuerst das Herz des Konservativen. Ob etwas zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 99 \n\nbewahren ist, h\u00e4ngt jedoch davon ab, ob es sich bew\u00e4hrt \n\nhat und ob es von Nutzen ist. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nEs gilt aber auch: Nicht alles, was neu ist, ist gut oder gar \n\nimmer gleich besser. \n\n(Beifall des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU \u2013  \n\nHeiterkeit bei der CDU und der SPD) \n\n\u2013 Ich merke, unterschiedliche Sichtweisen sind gut. \u2013 \n\nVielmehr der positive Wettbewerb innerhalb dieser \n\nKoalition, aber auch zwischen den Ideen ist die Heraus-\n\nforderung, n\u00e4mlich der Wettbewerb zwischen dem, was es \n\nzu bewahren gilt, und dem, was an Ver\u00e4nderungen not-\n\nwendig ist. Daf\u00fcr ist auch die Gemeinschaftsschule versus \n\ngegliedertes Schulsystem ein guter Ansatz. Es steht die \n\nFrage: Was ist jetzt die richtige Entscheidung? Wir als \n\nCDU halten klar am gegliederten Schulsystem fest. Das \n\nhei\u00dft doch aber nicht, dass wir keine Punkte finden, die \n\nwir verbessern k\u00f6nnten, zum Beispiel zum Thema Ober-\n\nschule plus. \n\nNeue Formen der Mobilit\u00e4t versus das Bestehende: Ich \n\nglaube, auch das ist kein Widerspruch. Es geht um die \n\nGleichwertigkeit und das Nebeneinander der Verkehrsar-\n\nten. Das hei\u00dft, den Individualverkehr, das Auto, gleicher-\n\nma\u00dfen zu erm\u00f6glichen, aber auch anzuerkennen, dass wir \n\nbeispielsweise im Radwegebereich einen deutlichen \n\nAusbaubedarf haben, weil wir da gar nicht von Gleich-\n\nwertigkeit der Strukturen reden. Nat\u00fcrlich hat auch der \n\n\u00d6PNV eine Schl\u00fcsselfunktion. Aus unserer Sicht ist \n\nbeides miteinander verbindungsf\u00e4hig, n\u00e4mlich das, was \n\nsich bew\u00e4hrt hat, die Strukturen, zu erhalten und innova-\n\ntive Ideen zu erg\u00e4nzen. \n\nDazu geh\u00f6rt auch die Frage wirtschaftliche Steuerung \n\nversus soziale Marktwirtschaft. Auch hierzu haben wir \n\neine klare Position: Eingriffe nur dort, wo sie zwingend \n\ngeboten und erforderlich sind, ansonsten geht es auch um \n\nden Begriff von Freiheit und Eigenverantwortung. \n\nUnser Ma\u00dfstab ist klar: Bewahrung von Sicherheit vor \n\nOrt durch eine starke Pr\u00e4senz von Polizei \u2013 das ist ein \n\nZiel der Umsetzung der Fachkommission \u2013, der Aufwuchs \n\nvon Justiz, aber eben auch die Sicherung der Versorgung \n\nvor Ort. Im \u00dcbrigen ist zum Thema Gewalt zu sagen: \n\nGewalt von links und rechts wird durch uns klar ge\u00e4chtet. \n\nWir dulden Connewitz genauso wenig wie Ostritz. Ext-\n\nremismus hat keinen Platz in Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir wollen die Solidarit\u00e4t innerhalb unserer Gesellschaft \n\nund auch zwischen den Generationen bewahren. Es geht \n\num eine gleichberechtigte Entwicklung von Stadt und \n\nl\u00e4ndlichen Regionen. Wir wollen, dass keiner abgeh\u00e4ngt \n\nist, und deshalb die Strukturmittel. Herzlichen Dank auch \n\nf\u00fcr die Entscheidung, die wir gemeinsam getragen haben, \n\nein Regionalministerium einzurichten, das genau die \n\nHerausforderung der St\u00e4rkung der Regionalentwicklung \n\nzum Fokus hat! Herzlichen Dank auch an Thomas \n\nSchmidt, dass er bereit ist, diese neue Verantwortung in \n\nder Umsetzung zu tragen! Es geht darum, dass dieser \n\nBereich mit viel Musik umgesetzt wird und dass wir \u2013 das \n\ngilt auch mit Blick auf unsere fiskalischen M\u00f6glichkeiten \n\n\u2013 keine Politik machen, die zulasten zuk\u00fcnftiger Genera-\n\ntionen geht. \n\nEs geht darum, unsere Heimat zu bewahren, eine starke \n\nregionale Identit\u00e4t zu schaffen. Dazu geh\u00f6rt auch das \n\nUNESCO-Weltkulturerbe der Montanregion, die wir sehr \n\nintensiv unterst\u00fctzen werden. Es geht darum, die Grund-\n\nfinanzierung der Kommunen zu sichern. Es geht darum, \n\nGestaltungsspielr\u00e4ume zu entwickeln. Es geht darum, die \n\nZusammenarbeit der Kommunen zu st\u00e4rken. Es geht aber \n\nauch um Finanzautonomie, und es geht auch darum, \n\nKulturlandschaften zu st\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nEs geht darum, Nachhaltigkeit zu leben \u2013 \u00f6konomisch, \n\n\u00f6kologisch und sozial. Auch das ist kein Widerspruch. Ich \n\nfinde, die Bewahrung der Sch\u00f6pfung in gelassener Auf-\n\nmerksamkeit, wie Papst Franziskus in seiner Umwelt-\n\nEnzyklika \u201eLaudato si\u2019\u201c schrieb, ist durchaus geboten. Es \n\nbedarf aus unserer Sicht auch der Tugend der Balance, \n\nwie es schon Ernst Ulrich von Weizs\u00e4cker schrieb. Wir \n\nbrauchen den Ausgleich zwischen den verschiedenen \n\nInteressen: Klimaschutz, die wirtschaftliche Entwicklung \n\nund die Innovationsf\u00e4higkeit. Und das muss, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, am Ende des Tages kein \n\nWiderspruch sein. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nWir stehen daf\u00fcr, dass die Familie bewahrt wird. Sie ist \n\nund bleibt der soziale Raum f\u00fcr Geborgenheit. Wachstum \n\nund Entwicklung unserer Gesellschaft sind davon abh\u00e4n-\n\ngig, dass dieser Schutzraum funktioniert. \n\nDas Familienbild hat sich gewandelt. Das wird jeder von \n\nuns vernunftbegabten Menschen anerkennen. Gleichzeitig \n\nbleibt trotzdem die Verbindung aus Mann und Frau, die \n\nVerbindung, aus der auf nat\u00fcrlichem Wege auch Kinder \n\nentstehen. Damit ist es uns besonders wichtig, die Familie \n\nzu f\u00f6rdern, und das bei gleichzeitigem Respekt gegen\u00fcber \n\nanderen Lebensentw\u00fcrfen. Geringere Kita-Geb\u00fchren, \n\nInvestitionen in Bildung, Baukindergeld und das Landes-\n\nerziehungsgeld sind daf\u00fcr geeignete Instrumente. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Thomas Schmidt) \n\nErlauben Sie mir, auf das Thema Landwirtschaft einzuge-\n\nhen. Landwirtschaft bleibt das Fundament einer modernen \n\nund digitalen Gesellschaft, und sie entwickelt sich ebenso \n\nweiter. Ich bin Thomas Schmidt sehr dankbar, dass er in \n\nder vergangenen Legislaturperiode als zust\u00e4ndiger Minis-\n\nter die Digitalisierungsstrategie f\u00fcr die Landwirtschaft \n\nerheblich vorangetrieben hat. Dabei war Sachsen ein \n\ninnovativer Impulsgeber. Keine Bevorzugung einer \n\nbesonderen Landwirtschaftsform, sondern die gleichbe-\n\nrechtigte Entwicklung der Landwirtschaft ist uns ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 100 \n\nzentrales Anliegen, ein gleichberechtigtes Nebeneinander \n\nder einzelnen M\u00f6glichkeiten der Landwirtschaft. Wir \n\nbrauchen Bauern, denn Milch kommt nicht aus dem \n\nTetrapak und die Wurst nicht aus dem Supermarkt. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWir brauchen ein Bewusstsein f\u00fcr die Notwendigkeit und \n\ndie Wertsch\u00e4tzung der Arbeit der Landwirte, denn diese \n\ngeht in der Tat verloren. Wir m\u00fcssen anderen und uns \n\nselbst immer wieder vor Augen f\u00fchren, dass Landwirte \n\nhochwertige Lebensmittel produzieren und in diesem \n\nZusammenhang Umwelt- und Natursch\u00fctzer sind. Wir \n\nbrauchen ein Gef\u00fchl daf\u00fcr, dass gute Lebensmittel etwas \n\nkosten und dass wir daf\u00fcr gemeinsam in der Verantwor-\n\ntung sind. Wir m\u00fcssen auch verstehen, dass Landwirte \n\nnicht die Gegner einer \u00f6kologischen Entwicklung und \n\neiner nachhaltigen Umweltstrategie, sondern ihr nat\u00fcrli-\n\ncher Partner sind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nVoltaire hat einmal gesagt: \u201eDas Bessere ist stets der \n\nFeind des Guten.\u201c Das soll das Leitmotiv f\u00fcr die Gestal-\n\ntung der Ver\u00e4nderungen in Sachsen in den kommenden \n\nJahren sein. Ver\u00e4nderung ist kein Selbstzweck. Wir \n\nm\u00fcssen die wirklichen Probleme unseres Landes l\u00f6sen \n\nund sie nicht ideologiegetrieben interpretieren. \n\nDiese Koalition wird nicht nur eitel Sonnenschein sein. \n\nSie ist aber von dem Willen aller drei Parteien getragen, \n\npolitische L\u00f6sungen f\u00fcr die Herausforderungen, vor \n\ndenen wir stehen, zu finden. Das Parlament ist der Ort der \n\npolitischen Willensbildung. Hier wird zwischen den \n\nFraktionen ausgehandelt, welche politische L\u00f6sung die \n\nbessere ist. Dabei setzen wir auf einen fairen Umgang \n\nmiteinander, nicht nur in der Koalition, sondern auch \n\ngegen\u00fcber den Oppositionsparteien. \n\nDie parlamentarische Arbeit schafft die Grundlage f\u00fcr \n\nerfolgreiches Regierungshandeln und eine erfolgreiche \n\nParlamentskultur. Sie setzt allerdings vor allem voraus, \n\ndass sie sich ernsthaft mit Themen und Inhalten besch\u00e4f-\n\ntigen und den Bereich der Oberfl\u00e4chlichkeit gelegentlich \n\nzu verlassen versuchen. \n\nDie Koalitionsfraktionen tragen die Regierung, aber wir \n\nhaben eben auch die Aufgabe, die Regierung zu kontrol-\n\nlieren. Dem werden wir verantwortungsvoll und in fairem \n\nMiteinander zwischen Staatsregierung und Parlament \n\nnachkommen. \n\nEs bleibt die Frage, wie wir das alles erm\u00f6glichen wollen. \n\nErm\u00f6glichen ist notwendig, damit sich Neues entwickeln \n\nkann. Gerade in den Zeiten des Strukturwandels, der \n\nHerausforderungen von Digitalisierung, Energiewende \n\nund einer Ver\u00e4nderung der Mobilit\u00e4t ist dies eine zentrale \n\nFragestellung. Erm\u00f6glichen setzt aber auch Freiheit \n\nvoraus, die Freiheit, eigene Entscheidungen zu treffen und \n\nVerantwortung zu \u00fcbernehmen. Gerade dieses Gef\u00fchl von \n\nFreiheit und \u00dcbernahme von Verantwortung gilt es wieder \n\nzu st\u00e4rken; denn wir m\u00fcssen feststellen, dass in den \n\nletzten 30 Jahren das Bewusstsein, Freiheit zu leben und \n\nVerantwortung zu tragen, an verschiedenen Stellen in \n\nunserer Gesellschaft r\u00fcckl\u00e4ufig ist. Deshalb gilt es, jene \n\nzu f\u00f6rdern und zu st\u00e4rken, die auch bereit sind, diese \n\nVerantwortung zu tragen. \n\nErm\u00f6glichen hei\u00dft nicht, zu verbieten, sondern mit Anrei-\n\nzen und Rahmenbedingungen Voraussetzungen f\u00fcr eige-\n\nnes Entscheiden und Handeln zu schaffen. Wir wollen \n\ndabei die Wirtschaft und die Arbeit unterst\u00fctzen, zum \n\nBeispiel durch den Meisterbonus. Wir setzen aber auch \n\nauf die St\u00e4rkung von Wissenschaft und Forschung \u2013 ein \n\nzentraler Impulsgeber f\u00fcr die Weiterentwicklung unseres \n\nLandes \u2013, gerade durch die F\u00f6rderung von Gr\u00fcndern, den \n\nWissenstransfer von Hochschulen und Unternehmen; \n\ndenn das Ziel muss sein, die Wertsch\u00f6pfung in Sachsen zu \n\nbehalten und innovative Ideen in praktisches Handeln und \n\nUnternehmertum umzusetzen. \n\nMenschen verbinden, Gesellschaft verbinden \u2013 das hei\u00dft, \n\nGesellschaft muss dort stattfinden, wo sie ist, und nicht \n\nnur in Gremien, in Beir\u00e4ten und Kommissionen, sondern \n\nvor Ort, wo die Menschen sind, und das Ganze lebens-\n\npraktisch. Politik ist nicht allein in der Verantwortung, \n\nsondern es geht um das Machen, und das ist Aufgabe \n\naller. Die Politik schafft das Fundament und die Bedin-\n\ngungen, damit sich ein demokratisches Gemeinwesen \n\nentwickeln kann. Demokratie ist eben kein Popcorn-Kino, \n\nwo ich mich reinsetze und von au\u00dfen beurteile, was die \n\nAkteure gemacht haben, sondern es ist Teil unseres \n\ngesellschaftlichen Handelns. Wer zuschaut, muss irgend-\n\nwann erkennen, dass er Teil der Gesamtvorstellung ist, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. \n\nMeinungsfreiheit \u2013 das geht insbesondere an die Adresse \n\nder AfD \u2013 ist im \u00dcbrigen nicht gleichzusetzen mit der \n\nErwartung, mit der eigenen Meinung recht zu behalten. \n\nMeinungsfreiheit hei\u00dft, sagen zu k\u00f6nnen und daf\u00fcr zu \n\nstreiten, was man will. Das ist in diesem Land gew\u00e4hrleis-\n\ntet. Das hei\u00dft aber nicht, dass, nur weil ich einen Blick auf \n\nein Thema habe, dann alle sagen, jawohl, deine Sichtwei-\n\nse ist richtig, sondern wir leben vom Diskurs und vom \n\nWiderstreit dieser Positionen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Politik beginnt \n\nmit der Anerkennung der Wirklichkeit und sie ist am Ende \n\ndes Tages die Kunst des Machbaren. Ich gebe zu, es \n\nbet\u00e4tigen sich in ihr nicht nur K\u00fcnstler. Sie basiert auf \n\ndem Interesse und dem Willen der Mehrheit. Ihr Modus \n\nist die F\u00e4higkeit zum Kompromiss. Die Voraussetzung \n\ndaf\u00fcr ist eine eigene Position. Und nur so wird es funktio-\n\nnieren. \n\nWenn wir eine Haltung, eine Position haben, andere \n\nMeinungen und Perspektiven respektieren, wenn wir \n\ndiese ausdiskutieren und unterschiedliche Sichtweisen \n\nzusammenf\u00fchren, dann werden wir in dieser Gesellschaft \n\nErfolge haben und die L\u00f6sungsans\u00e4tze finden, die f\u00fcr \n\ndieses Land erforderlich sind. Wir werden dies nicht \n\ndadurch erreichen, indem wir auf unserer Sichtweise \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 101 \n\nbeharren und meinen, wir k\u00f6nnten es nur mit Aussitzen \n\nschaffen, dass alle anderen so denken wie wir selbst, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD und  \n\nder Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nWas sind die Grundlagen, um gesellschaftlichen Zusam-\n\nmenhalt zu leben? Wir m\u00fcssen den Zusammenhalt dort \n\nst\u00e4rken, wo er stattfindet, beispielsweise in Feuerwehren, \n\nin der Nachbarschaft oder den Vereinen, insbesondere den \n\nvielen Sportvereinen vor Ort. \n\nWir m\u00fcssen Strukturen schaffen, die das erm\u00f6glichen, \n\nn\u00e4mlich Versorgungssicherheit, beispielsweise im Zu-\n\nsammenhalt von Stadt und Land. Die Landarztquote ist \n\nein Thema, ebenso die St\u00e4rkung und Investition in Kran-\n\nkenh\u00e4user und Gesundheitszentren, mobile Angebote, um \n\nnur einen Ausschnitt dieser erforderlichen Strukturen zu \n\nnennen. Es bedarf der Unterst\u00fctzung durch das Gemein-\n\nwesen und eben auch der Politik, zum Beispiel durch \n\nErreichbarkeiten. Deshalb kommt dem \u00d6PNV eine \n\nzentrale Bedeutung zu, aber auch dem Stra\u00dfen- und \n\nRadwegebau. Es geh\u00f6rt auch dazu, die Arbeit der Ge-\n\nmeinschaft zu unterst\u00fctzen, beispielsweise durch den \n\nSachsensommer, \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c oder die Ehren-\n\namtsagentur. \n\nEs geht aber auch um den Schutz des politischen Enga-\n\ngements, n\u00e4mlich den Schutz derer, die bereit sind, \n\nVerantwortung zu tragen, zum Beispiel Kommunalvertre-\n\nter, B\u00fcrgermeister oder Vertreter in Vereinen, die sich in \n\ndiesem Land immer noch frei bet\u00e4tigen d\u00fcrfen. Wer diese \n\nangreift, greift die Gesellschaft an. An dieser Stelle \n\nm\u00fcssen wir sehr konsequent handeln, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIch komme zum Schluss. Ein Sprichwort sagt: Aller guten \n\nDinge sind drei. Das passt aus meiner Sicht recht gut zum \n\neingangs Gesagten: Bewahren, Erm\u00f6glichen, Verbinden. \n\nDas ist das Motto dieser Koalition und unserer politischen \n\nArbeit: erstens mehr Offenheit, zweitens mehr Dialog und \n\ndrittens eine schnellere Umsetzung von Entscheidungen. \n\nDas Land geht den 2017 mit Michael Kretschmer einge-\n\nschlagenen Weg weiter. Wir als CDU-Fraktion werden als \n\nberechenbarer Partner mit klaren, eigenen Positionen \n\ndieser Regierung und unserem Ministerpr\u00e4sidenten den \n\nR\u00fccken st\u00e4rken. Es gilt: Wir wollen nicht den Trends \n\nhinterherlaufen. Wir wollen die Polarisierung unserer \n\nGesellschaft \u00fcberwinden. Wir wollen Argumenten eine \n\nChance geben. Wir wollen geh\u00f6rt werden. Wir wollen \n\n\u00fcberzeugen, und wir wollen, dass auch andere eine \n\nChance haben, geh\u00f6rt zu werden. \n\nIn diesem Sinne: Packen wir es an! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Fraktion der \n\nCDU folgt die Fraktion DIE LINKE. Herr Kollege  \n\nGebhardt, Sie haben das Wort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Nach der \n\nRede des Ministerpr\u00e4sidenten sind wir etwas schlauer. Ich \n\nhabe gelernt, es geht heute um Aufbruch und neue Chan-\n\ncen f\u00fcr Sachsen, und die Staatsregierung ist \u201eangetreten, \n\nSachsen voranzubringen\u201c. \n\nAber, Herr Ministerpr\u00e4sident, was ist daran eigentlich \n\nneu? Was ist daran anders, als das, was Sie als CDU uns \n\nseit 30 Jahren erz\u00e4hlen? \n\nBevor ich bez\u00fcglich des Koalitionsvertrages und Ihrer \n\nRede ins Detail gehe, muss ich noch etwas loswerden: \n\nWird man als Demokrat \u2013 gerade von der s\u00e4chsischen \n\nCDU \u2013 nur dann akzeptiert, wenn man sich kritiklos vor \n\nder Polizei verbeugt? Ist das die neue Form des Zusam-\n\nmenlebens? Soll das jenes \u201eGemeinsame f\u00fcr Sachsen\u201c \n\nsein, das Sie meinen, Herr Ministerpr\u00e4sident? \n\nBevor Sie mich missverstehen, m\u00f6chte ich anf\u00fcgen: Wer \n\nmit Gewalt Politik machen will, steht au\u00dferhalb des \n\ndemokratischen Spektrums und ist f\u00fcr uns kein Partner \u2013 \n\negal, ob jemand Ausl\u00e4nder(innen) jagt, Polizisten angreift, \n\nKr\u00e4ne anz\u00fcndet, Scheiben einschmei\u00dft oder Frauen \n\nschl\u00e4gt. Punkt. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\nZur\u00fcck zu Ihrer Rede und dem Koalitionsvertrag. Wir \n\nhaben die 130 Seiten, die Sie als Koalition uns vorgelegt \n\nhaben, selbstverst\u00e4ndlich aufmerksam gelesen. Wir finden \n\nim Koalitionsvertrag manche Ank\u00fcndigung, die unseren \n\nForderungen entspricht und den Einfluss von GR\u00dcNEN \n\nund SPD zeigt. \n\nSo w\u00e4re es gut, wenn die Kitas tats\u00e4chlich mehr Personal \n\nbek\u00e4men. Der Betreuungsschl\u00fcssel, den Sie ja langfristig \n\nerreichen wollen \u2013 was auch immer das hei\u00dfen mag \u2013, \n\ngeht sogar \u00fcber unseren Gesetzentwurf von 2017 hinaus. \n\nDas lesen wir doch mit Freude. \n\nGut w\u00e4re es, wenn die Hochschulen mehr Geld bek\u00e4men. \n\nGut w\u00e4re ein Personalentwicklungskonzept f\u00fcr den \n\n\u00f6ffentlichen Dienst, ein Integrationsgesetz, ein Gleichstel-\n\nlungsgesetz. \n\nGut w\u00e4re es, Programme f\u00fcr Langzeitarbeitslose auszu-\n\nbauen. Gut w\u00e4re es, wenn Sie rechtsextreme Netzwerke \n\nzerschlagen w\u00fcrden. \n\nGut w\u00e4re es auch, wenn Sie den \u00f6ffentlichen Nahverkehr \n\nausbauen und den Tarifwirrwarr daf\u00fcr abbauen. Sie \n\nwollen freilich nur pr\u00fcfen, ob es mit den wenigen Zweck-\n\nverb\u00e4nden denn geht. Das wird am Ende bedeuten, es \n\nbleibt alles, wie es ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 102 \n\nGut w\u00e4re es, wenn nicht zuletzt auch endlich die Volksge-\n\nsetzgebung erleichtert w\u00fcrde. \n\nTrotzdem sage ich, sagen wir Ihnen voraus: Sie werden \n\neine Regierung der entt\u00e4uschten Erwartungen sein. Das \n\nliegt am Verharrungsverm\u00f6gen der s\u00e4chsischen CDU und \n\nauch am fehlenden Geld f\u00fcr Ihre Projekte. Ihre Experten \n\nhaben ja selbst ausgerechnet: Alle Ihre Versprechen \n\neinzuhalten kostet mehr als 12 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich. \n\nNur ein Zehntel \u2013 auch Ihre Aussage \u2013 ist davon aktuell \n\nfinanzierbar. Sie setzen also auf Steuermehreinnahmen \n\nund damit auf das Prinzip Hoffnung. \n\nIhre Kabinettsklausur kann nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, \n\ndass Sie sich noch stark dar\u00fcber fetzen werden, wer am \n\nEnde welche Projekte opfern muss. Die 220 Millionen \n\nEuro f\u00fcr 170 Einzelprojekte sind ja eher ein symbolischer \n\nAkt. \n\nIch finde es \u00fcbrigens spannend, dass alles ohne Nach-\n\ntragshaushalt passiert, sozusagen am Parlament vorbei. \n\nDas ist schon erstaunlich, wo doch die GR\u00dcNEN \u2013 \n\nexplizit auch Sie, Frau Schubert, herzlichen Gl\u00fcckwunsch \n\nzur Wahl! \u2013 immer auf einen Nachtragshaushalt gepocht \n\nhaben. Nun denn, zun\u00e4chst sieht es so aus, als w\u00fcrden Sie \n\ntats\u00e4chlich handeln. \n\nWir haben allerdings schon beim letzten Mal gesehen, \n\ndass der Koalitionsvertrag nur bedrucktes Papier ist. Ich \n\nerinnere an zentrale Projekte, die Sie beerdigt haben, ein \n\nmodernes Vergabegesetz, das CDU und SPD bis 2017 \n\nschaffen wollten, oder ein Gleichstellungsgesetz oder ein \n\nzeitgem\u00e4\u00dfes Energie- und Klimaprogramm. \n\nAuch an der Verteilung der Ministerien sieht man: Die \n\nCDU hat sich wieder die Kernressorts gesichert: Finan-\n\nzen, Inneres, Kultus, Wissenschaft. Das ist eine Menge \n\nVerhinderungsmacht. \n\nZudem konkurriert das neue Ministerium f\u00fcr Strukturent-\n\nwicklung mit dem Umwelt- und dem Wirtschaftsministe-\n\nrium \u2013 aus meiner Sicht ein klares Kalk\u00fcl. Da d\u00fcrfen wir \n\nauf manchen Kampf innerhalb der Koalition gespannt \n\nsein. \n\nIhre heutige Aussage, Herr Ministerpr\u00e4sident, dass mit \n\ndem neuen Staatsministerium f\u00fcr Regionalentwicklung \n\ndie Politik so nah an den l\u00e4ndlichen Raum heranger\u00fcckt \n\nist wie noch nie, ist doch echt blanker Hohn f\u00fcr die \n\nMenschen vor Ort, die unter Ihrer jahrelangen falschen \n\nPriorit\u00e4tensetzung zu leiden hatten: Betriebe zu, Schulen \n\nzu, Kitas geschlossen, Polizeireviere geschlossen, \u00d6PNV \n\neingestellt, \u00c4rzteversorgung nur noch mangelhaft, Nah-\n\nversorgung tot. \n\n(Andreas Nowak, CDU:  \n\nWir haben den Etat ausgebaut!) \n\nVerantwortlich: die CDU Sachsen, die sich daf\u00fcr jetzt \n\nauch noch ein neues Ministerium g\u00f6nnt. Darauf muss man \n\nerst einmal kommen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir sind echt gespannt, wie lange Ihre zur Schau gestellte \n\nHarmonie halten wird. Sie k\u00f6nnen sich von den GR\u00dc-\n\nNEN noch so viele Mettigel spendieren lassen, Herr \n\nKretschmer, und noch so viele Familienausfl\u00fcge der \n\nRegierung zum h\u00f6chsten Gipfel des Freistaates organisie-\n\nren \u2013 Sie bleiben dennoch, was Sie sind: kein Freund der \n\nGR\u00dcNEN. \n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten  \n\nMichael Kretschmer) \n\nErst im Juli vergangenen Jahres hatten Sie in der Tages-\n\nzeitung \u201eDie Welt\u201c kritisiert, die GR\u00dcNEN seien eine \n\n\u201eVerbotspartei\u201c. Kurz zuvor war in der \u201eFreien Presse\u201c zu \n\nlesen, dass Sie daf\u00fcr sorgen wollen \u2013 Zitat \u2013, dass hier in \n\nSachsen Dinge vern\u00fcnftig werden und wir nicht das \n\nzehnte Land werden, in dem die GR\u00dcNEN in der Koaliti-\n\non sitzen. Ich kann mir vorstellen, dass die GR\u00dcNEN das \n\nalles und noch viel mehr nur schwer ertragen. \n\nDas alles aber ist nachrangig im Vergleich zur gr\u00f6\u00dften \n\nKritik, die wir an Ihrem Koalitionsvertrag haben; es sagt \n\nn\u00e4mlich viel aus, wozu Sie nichts sagen \u2013 und damit bin \n\nich wieder bei den entt\u00e4uschten Erwartungen. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nSie sprechen zwar gern von den viel zitierten normalen \n\nLeuten, die fr\u00fch aufstehen und flei\u00dfig arbeiten, aber Fakt \n\nist: Mit den gr\u00f6\u00dften Herausforderungen lassen Sie diese \n\nMenschen allein. Es liegt auch an Ihrem falschen Amts-\n\nverst\u00e4ndnis. Die Landesregierung hat eben nicht nur im \n\nLand zu wirken, sondern auch in Berlin und in Br\u00fcssel. \n\nRot-Rot-Gr\u00fcn in Th\u00fcringen ist da weiter. Diese Regierung \n\nwill im Bund f\u00fcr ostdeutsche Interessen streiten. Sie will \n\neine solidarische Pflegevollversicherung und eine Min-\n\ndestrente erreichen und sogar an der Wiederbelebung der \n\nVerm\u00f6genssteuer mitwirken. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nDiesen Anspruch haben Sie nicht. Sie denken kleinteilig \n\nund provinziell. Sie werden die Erwartungen entt\u00e4uschen, \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, wenn Sie keine Friedenspolitik \n\nmachen, sondern sich heraushalten oder sogar \u2013 wie im \n\nvergangenen Jahr \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\ndie Staatskanzlei zur Pressestelle des Milit\u00e4rs umfunktio-\n\nnieren. In den n\u00e4chsten Monaten werden Zehntausende \n\nUS-Soldaten durch Sachsen nach Osten verlegt mit \n\nlogistischer Unterst\u00fctzung der Bundeswehr \u2013 nicht zuletzt \n\nin Frankenberg und auf dem Truppen\u00fcbungsplatz Ober-\n\nlausitz. Die NATO \u00fcbt, wie sie schnell Panzer und Solda-\n\nten ins Baltikum schaffen kann. Soll Moskau das etwa als \n\nFreundschaftsbeweis auffassen? Zu alledem h\u00f6rt man von \n\nIhnen keine Kritik, Herr Kretschmer, obwohl Sie doch \n\nselbst f\u00fcr gute Beziehungen zu Russland und ein Ende der \n\nWirtschaftssanktionen werben. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 103 \n\nAuch hier entt\u00e4uschen Sie die Erwartungen. Frieden \n\nkommt im Koalitionsvertrag nur an einer Stelle vor: wenn \n\nes darum geht, s\u00e4chsische Polizeibeamte an die EU-\n\nAu\u00dfengrenze zu schicken. \n\nSie werden die Erwartungen der Menschen auch entt\u00e4u-\n\nschen, wenn Sie sie auf dem Weg ins Zeitalter sauberer \n\nEnergieversorgung alleinlassen. Klimaschutz geht uns alle \n\nan, aber nicht alle haben dieselben M\u00f6glichkeiten, dazu \n\nbeizutragen. Trotzdem leiden alle unter den Folgen von \n\nHitze, D\u00fcrre, Insektensterben, St\u00fcrmen oder Flutkatastro-\n\nphen. \n\nDer Begriff Klimaschutz ist aus meiner Sicht auch falsch, \n\ndenn es geht um Menschenschutz \u2013 um den Schutz der \n\nMenschheit vor den Folgen der Klimaerhitzung, die sie \n\nselbst verursacht hat. Gr\u00fcner Kapitalismus, der auf \n\nWachstum setzt, wird uns ebenfalls nicht retten. Unsere \n\nLebensweise muss sich \u00e4ndern. Wir d\u00fcrfen dabei aber \n\nnicht den moralischen Zeigefinger heben, sondern m\u00fcssen \n\nden Leuten auch die Chance geben, sich klimafreundlich \n\nzu verhalten. Die Frage lautet doch: Wie erm\u00f6glichen wir \n\nallen sozialen Schichten Klimaschutz, ohne diejenigen zu \n\n\u00fcberfordern, die nicht so viel haben? Dazu h\u00f6ren wir \n\nnichts von Ihnen. \n\nWas Sie aber sehr klar sagen, ist, dass Sie energieintensi-\n\nve Betriebe entlasten wollen. Kein Wort dar\u00fcber, dass wir \n\ninsgesamt unseren Energieverbrauch drosseln m\u00fcssen. Sie \n\nwollen sich durchmogeln, Herr Ministerpr\u00e4sident, und \n\nspekulieren darauf, den Kohlekompromiss umgehen zu \n\nk\u00f6nnen. 2026 und 2029 soll es Zwischenpr\u00fcfungen geben, \n\nund Sie deuten schon an, dass Sie einen sp\u00e4teren Ausstieg \n\nwollen. Das ist unverantwortlich gegen\u00fcber den Besch\u00e4f-\n\ntigten in den Revieren und auch gegen\u00fcber der Umwelt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDenn am Ende entscheidet nicht die Politik, sondern die \n\nKohlewirtschaft \u00fcber den Ausstiegszeitpunkt. Der kommt, \n\nsobald mit der Kohle keine Kohle mehr zu machen ist, \n\nund das wird nach aller Wahrscheinlichkeit schon weit \n\nvor 2038 der Fall sein. \n\nSie werden die Erwartungen der Leute auch entt\u00e4uschen, \n\nwenn Sie sich nur um die Kohlereviere k\u00fcmmern, aber \n\nnicht um die Automobil- und Zulieferindustrie. Dort geht \n\nes um 800 Unternehmen mit 100 000 Besch\u00e4ftigten. Ein \n\nWirtschaftsminister, der f\u00fcr sch\u00f6ne Instagram-Bilder \n\nprobearbeitet, nutzt wenig. Auch der Markt wird es nicht \n\nrichten. \n\nDie IG Metall hat klare Forderungen formuliert, die wir \n\nunterst\u00fctzen. Wir wollen ein Transformationsgesetz und \n\nein Fr\u00fchwarnsystem f\u00fcr Unternehmen in Not. Wir wollen \n\neine Koordinierungsstelle, die Unternehmen in der Krise \n\nberaten soll, und mit einem Fonds die Umstellung auf \n\nklimagerechte Mobilit\u00e4t erleichtern. In Berlin sollten Sie \n\nf\u00fcr ein Transformations-Kurzarbeitergeld streiten. Wir \n\nsind gespannt, ob die am vergangenen Wochenende \n\nwortreich angek\u00fcndigte Kompetenzstelle \u201eEffiziente \n\nMobilit\u00e4t Sachsen\u201c h\u00e4lt, was Minister Dulig verspricht. \n\nSie werden die Erwartungen der Menschen auch entt\u00e4u-\n\nschen, wenn Sie nicht f\u00fcr Ostdeutschland k\u00e4mpfen. Die \n\nEinheit ist 30 Jahre alt, aber die Ostdeutschen sind immer \n\nnoch strukturell im Nachteil. Auch dazu sagen Sie gar \n\nnichts. In Ihrem Koalitionsvertrag stehen beispielsweise \n\nL\u00f6hne: Ostdeutsche haben im vergangenen Jahr durch-\n\nschnittlich 56 Stunden mehr gearbeitet als Westdeutsche, \n\naber sie bekommen im Jahresdurchschnitt fast 5 000 Euro \n\nBrutto weniger als die Besch\u00e4ftigten im Westen \n\nSeit vielen Jahren weisen der DGB, wir und viele andere \n\ndarauf hin, dass die L\u00f6hne steigen m\u00fcssen. Sachsen ist \n\naber immer noch Schlusslicht bei der Tarifbindung. Nicht \n\neinmal 40 % der Besch\u00e4ftigten sind durch einen Tarifver-\n\ntrag gesch\u00fctzt. Es r\u00e4cht sich bis heute, dass die CDU \n\nunser Land jahrelang als Billiglohnstandort angepriesen \n\nhat. Gut, SPD und GR\u00dcNE haben Ihnen Zusagen abge-\n\nrungen, dass das Vergabegesetz etwas zu verbessern und \n\nein Vergabemindestlohn einzuf\u00fchren ist. Das Aber folgt \n\ndann auf dem Fu\u00df: Die Kommunen, die zwei Drittel der \n\n\u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge vergeben, sollen sich daran nicht \n\nhalten m\u00fcssen. Wir LINKE sagen ohne Wenn und Aber: \n\nSteuergeld soll nur an die Unternehmen flie\u00dfen, die ihre \n\nLeute anst\u00e4ndig bezahlen. \u2013 Ende der Durchsage! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie reden ja gern \u00fcber den Zusammenhalt und wollen \n\nsoziale Orte schaffen, in denen sich die Menschen begeg-\n\nnen. Das klingt gut. Ich verrate Ihnen etwas: Dorfl\u00e4den \n\nk\u00f6nnten ein solcher Ort sein und sie geh\u00f6ren gef\u00f6rdert, \n\naber nicht nur mit einem Modellprojekt. Wir werden ja \n\nbald \u00fcber unseren Antrag sprechen, ein Landesprogramm \n\n\u201eDorfleben in Sachsen\u201c zu starten. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Aha!) \n\nWissen Sie, wie Sie auch zum Zusammenhalt beitragen \n\nk\u00f6nnten: durch einen geschlossenen Kampf gegen Armut. \n\nDoch auch da entt\u00e4uschen Sie die Erwartungen. Das \n\nThema Armut wird in Ihrem Vertrag nicht einmal angeris-\n\nsen, dabei sind in Sachsen \u00fcber 685 000 Menschen von \n\nArmut bedroht, darunter viele Kinder, Menschen im Job \n\nund immer mehr Rentnerinnen und Rentner. \n\nZum Vergleich: 2016 gab es in Sachsen 175 Einkom-\n\nmensmillion\u00e4re und gleichzeitig erhalten mehr als \n\n120 000 Menschen im Freistaat f\u00fcr ihre Arbeit nur den \n\nMindestlohn. Wer sich mit dieser kapitalismustypischen \n\nUngleichheit abfindet, der untergr\u00e4bt den sozialen Zu-\n\nsammenhalt in diesem Land. \n\nEin Grund f\u00fcr Armut ist Pflegebed\u00fcrftigkeit. Die Men-\n\nschen erwarten, bestm\u00f6glich gepflegt zu werden, ohne \n\nsich erniedrigen und zum Sozialamt gehen zu m\u00fcssen. \n\nGut, Sie wollen auf der Bundesebene darauf hinwirken, \n\ndass die Eigenanteile der Pflegeversicherung begrenzt \n\nwerden \u2013 aber wie und wie stark, bleibt offen. Konse-\n\nquent w\u00e4re es, f\u00fcr eine Pflegevollversicherung zu streiten, \n\ndann w\u00fcrden alle, die mit Erwerbsarbeit oder am Kapi-\n\ntalmarkt etwas verdienen, gerechte Beitr\u00e4ge zahlen. Wir \n\nwollen unsere Gesundheit nicht dem Markt \u00fcberlassen. \n\nWenn Pflege kapitalistisch organisiert ist, muss Geld mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 104 \n\nihr verdient werden. Wir wollen, dass unsere Beitr\u00e4ge \n\nnicht bei den Aktion\u00e4ren landen, sondern bei den zu \n\nPflegenden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIm Gesundheitsbereich dr\u00fccken Sie sich ja sowieso \n\nwortreich vor gr\u00f6\u00dferen Taten. Eine solch gro\u00dfe Tat w\u00e4re \n\nes, den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst wieder aufzubau-\n\nen. Vorbeugung ist die beste Medizin: Impfungen, Schul-\n\nuntersuchungen, Lebensmittelkontrollen, Gesundheitsf\u00f6r-\n\nderung, Tierschutz sind zentrale Aufgaben. Es ist besch\u00e4-\n\nmend, dass die zust\u00e4ndigen \u00c4mter so wenig Personal \n\nhaben, aber Sie stehen faul am Spielfeldrand und verlas-\n\nsen sich auf die Selbstverwaltung der gesundheitspoliti-\n\nschen Akteure. \n\nZur notwendigen Verzahnung von ambulanter und statio-\n\nn\u00e4rer Versorgung bekennen Sie sich nur allgemein. \n\nMobile Angebote wie Rollende Arztpraxis wollen Sie nur \n\npr\u00fcfen. Dass weitere Krankenhausstandorte vor der \n\nSchlie\u00dfung oder auf der Kippe stehen, haben wir ja \n\naktuell in Schneeberg erlebt. Auch hier bleibt uns die \n\nKoalition die Antwort schuldig, was sie vorhat. Sie \n\nerf\u00fcllen auch nicht die Erwartungen derer, die auf Stra-\n\n\u00dfenbaubeitr\u00e4ge gehofft hatten oder darauf, dass es endlich \n\n\u2013 wie in fast allen Bundesl\u00e4ndern \u2013 einen Bildungsurlaub \n\nvon wenigstens f\u00fcnf Tagen pro Jahr oder ein Mitbestim-\n\nmungsgesetz f\u00fcr \u00e4ltere Menschen gibt. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, vor einigen Tagen haben Sie das \n\nJahr der Industriekultur ausgerufen. Was w\u00e4re es f\u00fcr ein \n\nSignal gewesen, wenn sich die Koalition tats\u00e4chlich um \n\ndie Bausubstanz der Industriekultur k\u00fcmmern und eine \n\nLandesgesellschaft daf\u00fcr gr\u00fcnden w\u00fcrde, die sich um den \n\nErhalt solcher Industriedenkm\u00e4ler k\u00fcmmert?! Eine \n\nLandesgesellschaft Burgen und Schl\u00f6sser leistet sich der \n\nFreistaat schlie\u00dflich auch. \n\nDie Erwartungen der Menschen entt\u00e4uschen Sie ferner, \n\nwenn Sie nicht die beste Schulbildung schaffen. Im \n\nKoalitionsvertrag steht \u2013 Zitat \u2013: Wir werden in gute \n\nBildung von Anfang an verst\u00e4rkt investieren, damit \n\nniemand zur\u00fcckbleibt und alle Menschen ihre Chancen \n\nnutzen k\u00f6nnen. Dar\u00fcber kann man nur lachen, wenn man \n\nbedenkt, was Sie mit dem Volksantrag zur Gemein-\n\nschaftsschule so anstellen wollen. 50 000 S\u00e4chsinnen und \n\nSachsen fordern diese zus\u00e4tzliche Schulart. Die CDU will \n\naber die H\u00fcrden derart hochsetzen, dass Schulgr\u00fcndungen \n\n\u2013 Zitat aus der Einsch\u00e4tzung des B\u00fcndnisses \u2013 deutlich \n\nerschwert oder teilweise unm\u00f6glich gemacht werden. Im \n\ngegliederten Schulsystem, an dem Sie festhalten wollen, \n\nk\u00f6nnen viele aber nicht den Abschluss erwerben, der \n\nihrem Leistungsverm\u00f6gen entspricht, weil sie zu fr\u00fch \n\naussortiert werden. \n\nLiebe CDU \u2013 das ist jetzt keine Liebeserkl\u00e4rung \u2013: Ihnen \n\nliegt nicht der Bildungserfolg jedes einzelnen Kindes am \n\nHerzen, sondern Ihre ideologische Besitzstandswahrung, \n\nund das ist echt traurig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMein Fazit f\u00fcr heute: Diese CDU-gef\u00fchrte Regierung \n\nrepariert Fehler der letzten Jahrzehnte und vor allem die, \n\ndie die CDU zu verantworten hat. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nAber sie wird den gro\u00dfen Ver\u00e4nderungen, die wir jetzt \n\nerleben, nicht gerecht. Sie werden die Regierung der \n\nentt\u00e4uschten Erwartungen werden \u2013 passend zum Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten, der allen immer das erz\u00e4hlt, was sie gerade \n\nh\u00f6ren wollen. Sie werden kein verl\u00e4sslicher Partner f\u00fcr \n\ndie Bev\u00f6lkerung sein, da k\u00f6nnen Sie noch so oft sagen, \n\naus dem Wollen wird nun ein Werden. \n\nIch kann Ihnen f\u00fcr meine Fraktion versprechen, dass wir \n\nweiterhin ganz genau hinschauen werden, was Sie tun. \n\nWir nehmen unsere Verantwortung f\u00fcr dieses Land wahr \n\nund unterst\u00fctzen alle echten Bem\u00fchungen um ein friedli-\n\ncheres, sozialeres und fortschrittlicheres Sachsen, und \n\ndeshalb streiten wir f\u00fcr mehr Demokratie, f\u00fcr mehr \n\nSolidarit\u00e4t und f\u00fcr den Erhalt der Freiheitsrechte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Frau Abg. Schubert, bitte. \n\nFranziska Schubert, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\n\u201eVon guten M\u00e4chten wunderbar geborgen, erwarten wir \n\ngetrost, was kommen mag.\u201c Nach der Rede des AfD-\n\nFraktionsvorsitzenden, Herrn Urban, finde ich es genau \n\nrichtig, dass ich ein Zitat des christlichen Antifaschisten \n\nDietrich Bonhoeffer zum Einstieg in meine Erwiderung \n\nauf die Regierungserkl\u00e4rung gew\u00e4hlt habe. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der CDU) \n\nDietrich Bonhoeffer war nicht nur ein freiheitlicher Geist \n\nmit einer zutiefst humanistischen Lebensausrichtung, \n\nsondern er war auch mutig im Kampf gegen den Natio-\n\nnalsozialismus und ein best\u00e4ndiger Streiter f\u00fcr Frieden \n\nund Gerechtigkeit. F\u00fcr diesen Mut bezahlte er am \n\n9. April 1945 im KZ Flossenb\u00fcrg auf F\u00fchrererlass mit \n\ndem Tod. \n\nDas ist aktuell, nicht nur, weil wir vor zwei Tagen den \n\nGedenktag zur Befreiung des Konzentrationslagers \n\nAuschwitz begangen haben, sondern auch, weil die Worte \n\nDietrich Bonhoeffers nach wie vor aktuell sind und mich \n\npers\u00f6nlich nicht nur privat, sondern auch in meinem \n\npolitischen Alltag begleiten. \n\nBonhoeffer hat auch gesagt: \u201eNicht der Gedanke, sondern \n\ndie Verantwortungsbereitschaft ist der Ursprung der Tat.\u201c \n\nF\u00fcr Sachsen sind es drei Partner(innen), die bereit sind, in \n\ndie Verantwortung zu gehen. Es gibt da einen gemeinsam \n\nerarbeiteten Koalitionsvertrag, es gibt ein Startprogramm \n\nf\u00fcr 2020. Diese Ergebnisse sind gute Kompromisse. \n\nKompromissf\u00e4higkeit ist ein Wert, es ist ein Wert in einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 105 \n\nWelt, die kompromissloser geworden ist im Umgang \n\nmiteinander, in der Sprache, die verwendet wird, und in \n\nden Be- und Verurteilungen. \n\nDie Rolle des Parlaments ist es, Leitlinien f\u00fcr die Ent-\n\nwicklung des Landes zu beschlie\u00dfen, Gesetze und Antr\u00e4-\n\nge auf den Weg zu bringen und wir sind nat\u00fcrlich auch \n\nder Haushaltsgesetzgeber. Uns B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN ist \n\ndiese Rolle und die St\u00e4rkung des Parlaments ein Herzens-\n\nanliegen, das haben wir auch deutlich gemacht, indem wir \n\ndie Rechte der Opposition bereits in der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung des Landtags, die bundesweit zu den modernsten \n\ngeh\u00f6rt, gest\u00e4rkt haben. \n\nDie Aufgaben zu sehen, das ist Aufgabe der Politik und \n\nsie ist dann besonders gut, wenn es ihr gelingt, von den \n\nAufgaben her zu denken, sie in Zusammenh\u00e4nge zu \n\nbringen und danach zu handeln. Es geht nicht um \u201eW\u00fcn-\n\nsche\u201c, Herr Urban, sondern es geht um Notwendigkeiten, \n\nes geht darum, die Aufgaben der Zeit zu verstehen und \n\nden Bewegungen der Gegenwart eine Antwort zu geben. \n\nEine Leitlinie, die sich auch im Koalitionsvertrag nieder-\n\nschl\u00e4gt, ist das Thema der Nachhaltigkeit. Nachhaltigkeit \n\nhat ihre Wiege in Sachsen und es ist unser Auftrag, \n\ndanach zu handeln. Wir machen Politik nicht zum Selbst-\n\nzweck, sondern wir machen das f\u00fcr jene, die nach uns \n\nkommen. Wir wollen ihnen eine lebenswerte Welt und \n\neinen gut aufgestellten Freistaat hinterlassen. So machen \n\nwir die Politik im Auftrag nachfolgender Generationen. \n\nNachhaltigkeit ist nicht nur \u00f6kologisch sinnvoll, sie ist \n\nauch \u00f6konomisch sinnvoll. Wenn ich von den Bewegun-\n\ngen der Gegenwart spreche, dann meine ich die Bewe-\n\ngungen, die ich im Bereich der Landwirtschaft und im \n\nBereich des Klimawandels sehe. Dort gilt es L\u00f6sungen zu \n\nfinden und diese L\u00f6sungen sind dann gut und haben eine \n\nhohe Akzeptanz, wenn man sie gemeinsam mit den \n\nMenschen findet und gemeinsam auch vor Ort bearbeitet. \n\nEs geht darum in Natur- und Umweltschutz zu investie-\n\nren, um die Lebensgrundlagen, unsere vielf\u00e4ltigen Kultur- \n\nund Naturlandschaften, f\u00fcr uns und k\u00fcnftige Generationen \n\nzu bewahren. Das hat sehr viel damit zu tun, wie wir \n\nHeimat verstehen und wie wir vielleicht auch einen \n\nmodernen Heimatbegriff definieren wollen. Es geht \n\ndarum, Menschen Wurzeln zu geben, es geht darum, \n\nihnen Erinnerungen zu geben und sie stark zu machen, \n\ndass sie irgendwann, wenn sie in der Welt gewesen sind, \n\nihren Weg zur\u00fcckfinden in diesen Freistaat. \n\nEs wird uns darum gehen, Wertsch\u00f6pfung und Innovation \n\nin den n\u00e4chsten Jahren anzukurbeln, um den Wirtschafts-\n\nstandort Sachsen erfolgreich aufzustellen. Das hei\u00dft: die \n\nInvestition in regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe und in eine \n\nWirtschaftsstruktur, die CO2-arm produziert und handelt. \n\nEin besonders sch\u00f6nes Beispiel ist die Entstehung des \n\nInnovationscampus in G\u00f6rlitz, an dem die Hochschule \n\nZittau/G\u00f6rlitz und das Unternehmen Siemens beteiligt \n\nsind. Wir werden Zeugen neuer Basisinnovationen in \n\ndiesem Freistaat werden. Wenn ich sehe, was sich alles im \n\nBereich K\u00fcnstliche Intelligenz tut, wenn ich sehe, in \n\nwelche M\u00f6glichkeitsbereiche wir damit kommen, dann \n\nw\u00fcnsche ich mir, dass es uns gelingt \u2013 und ich bin auch \n\nbereit, dass wir als Parlament daran mitarbeiten \u2013, den \n\nWeg daf\u00fcr zu bereiten, dass Sachsen in diesen Feldern \n\nerfolgreich sein kann. \n\nDoch nicht nur das Neue erm\u00f6glichen, sondern auch das \n\nErreichte bewahren, ist etwas, was wir uns auf die Fahnen \n\nschreiben. Es geht um die W\u00fcrdigung der Lebensleistung \n\nvieler Menschen, die seit 30 Jahren in diesem Land \n\naufbauen, mutig sind, Dinge probieren und an einer guten \n\nGesellschaft mitarbeiten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der CDU) \n\nDer Strukturwandel ist eine besondere Herausforderung. \n\nDas m\u00f6chte ich sehr deutlich sagen. Hier braucht es \n\nebenfalls ein starkes Parlament und eine sehr klare Hal-\n\ntung gegen\u00fcber dem Bund. Es geht darum, Erwartungen \n\nvon Menschen nicht zu entt\u00e4uschen und zu zeigen, dass \n\netwas vorangeht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der CDU) \n\nEs gibt im Koalitionsvertrag ein sehr deutliches Bekennt-\n\nnis, die Bundesmittel zu kofinanzieren. Dar\u00fcber freue ich \n\nmich sehr. Wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE werden uns als Frakti-\n\non in diesem Bereich weiter stark engagieren, so wie wir \n\ndas bisher auch getan haben. \n\nDer Freistaat Sachsen hat auch Aufgaben in dem Bereich, \n\nwo es um unser vielleicht Liebstes und Wichtigstes geht, \n\nn\u00e4mlich die Kinder und Jugendlichen. Es geht doch \n\ndarum \u2013 und ich denke, diesen Anspruch teilen wir alle \u2013, \n\nkeine Menschen zu verlieren oder auf der Strecke zu \n\nlassen. Der Koalitionsvertrag hat daf\u00fcr sehr klare Konzep-\n\nte, wie wir im Bereich Bildung, Soziales, Kinder und \n\nJugendliche etwas tun werden. Es geht darum, Menschen \n\nzu unterst\u00fctzen, die etwas wollen, und insbesondere junge \n\nMenschen stark zu machen, dass sie in der Lage sind, \n\nsp\u00e4ter diesen Freistaat mitzugestalten. \n\nWir haben gro\u00dfe Herausforderungen im Bereich der \n\nKommunen, was die Daseinsvorsorge und die Infrastruk-\n\ntur anbelangt. Auch hier sind wir dazu bereit, \u00c4nderungen \n\nanzugehen, die dringend erforderlich sind. Es wird nicht \n\nnur \u00c4nderungen im FAG geben, sondern wir gehen diese \n\nVer\u00e4nderungen gemeinsam mit den St\u00e4dten, Gemeinden \n\nund den Landkreisen an; denn der Anspruch ist, dass wir \n\nam Ende dieser f\u00fcnf Jahre mehr Zufriedenheit auf dem \n\nLand, in den St\u00e4dten und Gemeinden haben. \n\nDieses Handeln schl\u00e4gt sich im Sofortprogramm nieder. \n\nEs ist nicht nur ein klares Bekenntnis zum Thema Brun-\n\nnend\u00f6rfer oder zum Investitionspaket Feuerwehr, sondern \n\nauch die Einsicht, dass die Bedarfe in wachsenden und \n\nschrumpfenden Regionen unterschiedlich sind und dass es \n\nsie gibt. Wir haben sehr lebenswerte St\u00e4dte und wir haben \n\ngenauso lebenswerte l\u00e4ndliche R\u00e4ume, und es ist eine \n\nKunst anzuerkennen, was die gegenseitigen Beziehungen \n\nausmacht. In diesen Zusammenh\u00e4ngen m\u00fcssen wir \n\ndenken und d\u00fcrfen das Land nicht weiter spalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 106 \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nIm Bereich der Mobilit\u00e4t werden wir, da bin ich mir ganz \n\nsicher, weiterkommen. Es geht darum, die Verkehrsstruk-\n\nturen in diesem Freistaat weiterzuentwickeln, die den \n\nunterschiedlichen Bed\u00fcrfnissen der Menschen gerecht \n\nwerden, raum- und ressourcenschonend und fl\u00e4chende-\n\nckend zuverl\u00e4ssig, nachhaltig und bezahlbar sind. \n\nIm Bereich der Finanzen, das ist auch mein Herzensanlie-\n\ngen, gilt es zu strukturieren, transparenter zu werden und \n\ndie Freiheitsgrade und Gestaltungsspielr\u00e4ume daf\u00fcr zu \n\nhaben, um die beschriebenen Aufgaben zu l\u00f6sen. Geld \n\nhei\u00dft immer Verantwortung und das Parlament ist der \n\nHaushaltsgesetzgeber. Das hei\u00dft, die starke Rolle der \n\nFraktionen wird in den n\u00e4chsten Jahren notwendig sein. \n\nSie ist notwendig, um die genannten Projekte und Aufga-\n\nben gemeinsam umsetzen zu k\u00f6nnen. \n\nDie Basis daf\u00fcr, dass es im Freistaat weltoffen, \u00f6kolo-\n\ngisch und gerecht zugeht, ist eine lebendige Demokratie. \n\nEs geht darum, die zu unterst\u00fctzen, die man vielleicht als \n\ndie Bonhoeffers unserer Zeit bezeichnen w\u00fcrde, und das \n\nEngagement \u00fcberall dort zu st\u00e4rken, wo Menschen mit \n\nihrem Wissen, ihren F\u00e4higkeiten und ihrer Kreativit\u00e4t \n\nwirksam werden wollen. \n\nBonhoeffer sagte: \u201eNicht nur die Angst ist ansteckend, \n\nsondern auch die Ruhe und die Freude, mit der wir dem \n\njeweils Auferlegten begegnen.\u201c Als B\u00dcNDNISGR\u00dcNE-\n\nFraktion gehen wir mit Freude, Zuversicht und Optimis-\n\nmus an die Arbeit. Wir denken, dass ein wohlwollendes \n\nMiteinander, eine ganz klare Haltung gegen Gewalt, \n\nMenschenfeindlichkeit oder Rassismus in diesem Frei-\n\nstaat dringend gebraucht wird. Wir wollen gemeinsam mit \n\nall jenen Seite an Seite stehen, f\u00fcr die Vielfalt eben keine \n\nIdeologie ist, sondern das Leben und die Realit\u00e4t. Sachsen \n\nist vielf\u00e4ltig, Sachsen hat Humor, es hat viele kreative \n\nMenschen, die etwas machen, und es zeichnet sich durch \n\nunglaublich viel Kultur und Kreativit\u00e4t aus. \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass es uns gelingt, in den n\u00e4chsten f\u00fcnf \n\nJahren einen guten politischen Streit zu unterschiedlichen \n\nPerspektiven zu f\u00fchren. Lassen Sie uns das tun nach den \n\nRegeln des Anstands und eines guten Miteinanders. Das \n\nMachbare mutig angehen, ist etwas, das wir als eine der \n\nregierungstragenden Fraktionen tun wollen, einen Schritt \n\nnach dem anderen gehen; Anstand, Wohlwollen, Vertrau-\n\nen und Humor in den politischen Alltag einbringen. \n\nIch m\u00f6chte mit einem Zitat von Bonhoeffer schlie\u00dfen: \n\n\u201eDenken und Handeln im Blick auf die kommende \n\nGeneration, dabei ohne Furcht und Sorge jeden Tag bereit \n\nsein, zu gehen, dies als Haltung zu sehen, die tapfer \n\ndurchzuhalten nicht leicht, aber notwendig ist.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte nun \n\nHerrn Panter von der SPD-Fraktion, das Wort zu nehmen. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Diese Koalition ist f\u00fcr uns als \n\nSPD-Fraktion weder Selbstverst\u00e4ndlichkeit noch Pflicht-\n\n\u00fcbung. Es kann f\u00fcr uns als SPD keine Selbstverst\u00e4ndlich-\n\nkeit sein, denn bei einem Wahlergebnis von 7,7 % nach \n\nf\u00fcnf Jahren Arbeit k\u00f6nnen wir nicht zufrieden sein und \n\nm\u00fcssen uns an die eigene Nase fassen. Gleichzeitig darf \n\nso eine Koalition keine Pflicht\u00fcbung sein. Es ist eben \n\nnicht so, dass wir nur nach dem kleinsten gemeinsamen \n\nNenner suchen sollten, um uns irgendwie durchzuwursch-\n\nteln. \n\nDas Gegenteil, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nist der Fall. Wir sind in die Koalitionsverhandlungen mit \n\nunseren eigenen Positionen gestartet, mit den schwarzen, \n\nden gr\u00fcnen und den roten Positionen, und haben nat\u00fcrlich \n\ngerungen. Das war auch zeitweise hart und man musste \n\nsich an die eigene Nase fassen. Da ist im internen Kreis \n\ndas eine oder andere harte Wort gefallen. Ich bin aber froh \n\ndar\u00fcber, dass wir es geschafft haben, gemeinsam die \n\nSt\u00e4rken der Einzelnen zu kombinieren, dass wir es ge-\n\nschafft haben, einen Koalitionsvertrag vorzulegen, der die \n\nGemeinsamkeiten der drei Parteien deutlich macht. \n\nDeshalb bin ich \u00fcberzeugt, dass wir in f\u00fcnf Jahren eine \n\ngute Bilanz dieser Regierung vorlegen werden. Wir haben \n\nin den letzten Tagen mit gro\u00dfem Elan begonnen und ein \n\nSofortprogramm f\u00fcr 2020 vorgelegt. Dar\u00fcber wurde jetzt \n\nschon viel gesprochen und ich brauche die einzelnen \n\nPunkte gar nicht zu wiederholen. Uns ist auch klar, dass \n\nRegieren keine Maschine ist, wo man oben etwas rein-\n\nkippt und nach f\u00fcnf Jahren unten etwas herauskommt. Im \n\nGegenteil, es wird kontinuierliche Arbeit sein, den Koali-\n\ntionsvertrag umzusetzen und uns immer wieder anzupas-\n\nsen an das, was sich im Land ver\u00e4ndert, weil wir am \n\nAnfang nicht wissen k\u00f6nnen, was in ein, zwei oder drei \n\nJahren aktuell auf der Agenda steht \n\nDas braucht eine gute Regierung, die zusammenarbeitet, \n\naber auch selbstbewusste Fraktionen, die das konstruktiv \n\nbegleiten. Dabei wiederhole ich, dass wir als SPD-\n\nFraktion ein geh\u00f6riges Ma\u00df an Selbstbewusstsein haben \n\nund sagen, dass kein Gesetz den Landtag so verlassen \n\nwird, wie es ihm zugeleitet wurde. Aber das ist von mir \n\nhier vorn auch nichts Neues. Es ist gut, dass es diesen \n\nAnspruch aneinander gibt, denn dann werden wir gemein-\n\nsam zu guten L\u00f6sungen kommen. Gute L\u00f6sungen sind in \n\nder Regel Kompromisse. Das m\u00fcssen wir uns immer \n\nwieder vor Augen f\u00fchren, denn allzu oft wird der Kom-\n\npromiss schlechtgeredet. Ich m\u00f6chte mir am Anfang der \n\nLegislatur etwas w\u00fcnschen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Doch, doch. Ich w\u00fcnsche mir etwas. Ich w\u00fcnsche mir \n\nmehr Respekt. Da schaue ich vor allem hier r\u00fcber. Man \n\nkann Respekt im Umgang miteinander einfordern, aber \n\nman sollte ihn in der \u00d6ffentlichkeit nicht vermissen \n\nlassen. Das ist heute wieder bei Herrn Urban passiert. Da \n\nmuss man mal vor der eigenen Haust\u00fcr kehren. Es ist ein \n\nschmaler Grat, Herr Urban, zwischen Meinungs\u00e4u\u00dferung \n\nund Hetze. Das sollten Sie von der AfD-Fraktion immer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 107 \n\nwieder ber\u00fccksichtigen. Wenn Sie die Transparenz von \n\nFinanzierungswegen einfordern, dann bin ich sehr ge-\n\nspannt, wie Sie es mit Ihren Spenden und Ihrer Kampag-\n\nnenfinanzierung machen. Es gibt ja jetzt einen Sachsen, \n\nder Bundesschatzmeister werden soll. Auf die Transpa-\n\nrenz in dem Zusammenhang freue ich mich. \n\n(Widerspruch bei der AfD) \n\nHerr Urban, Sie haben selber im Titel der Regierungser-\n\nkl\u00e4rung den Dreiklang zitiert, Erreichtes bewahren, Neues \n\nerm\u00f6glichen, Menschen verbinden. Ich fand hochinteres-\n\nsant, dass Sie nur \u00fcber einen Punkt gesprochen haben. \n\nSind Ihnen die anderen Punkte egal? Es tut mir leid, dass \n\nich Sie st\u00f6re, w\u00e4hrend Sie am Handy spielen, aber ich \n\nhabe das Gef\u00fchl, die anderen Punkte sind Ihnen egal. Sie \n\nwollen offensichtlich nichts Neues erm\u00f6glichen und Sie \n\nwollen schon gar nicht Menschen verbinden. Das finde \n\nich schade, vor allem deshalb, weil Sie offensichtlich \n\netwas bewahren wollen, was es so nie gegeben hat. Das \n\nist schon klar geworden und Kollege Hartmann hat es \n\nsehr deutlich gemacht. \n\nEs mag abgedroschen klingen, aber uns als SPD-Fraktion \n\nist klar, dass der Mensch im Zentrum unserer Politik \n\nstehen muss. Wir m\u00fcssen uns immer wieder fragen, wie \n\nes durch das, was wir tun, gerechter werden kann. Wie \n\nkommt das Land voran? Wie k\u00f6nnen wir Probleme f\u00fcr die \n\nMenschen l\u00f6sen? \n\nUns geht es dabei nicht darum, es allen recht zu machen. \n\nDas funktioniert nicht. Ich habe von einem Kompromiss \n\ngesprochen. Wir werden unsere unterschiedlichen Mei-\n\nnungen auch hier im Plenum haben. Daf\u00fcr gibt es auch \n\nOpposition. Was wir versprechen k\u00f6nnen, ist, dass wir \n\nzuh\u00f6ren und dass wir auch die Argumente abw\u00e4gen \n\nwerden. Was wir nicht versprechen k\u00f6nnen, ist, dass wir \n\nalle Meinungen teilen werden. Das w\u00e4re vermessen. \n\nWir wollen zu guten L\u00f6sungen kommen und haben als \n\nSPD einen eigenen Anspruch. Wir werden uns sicherlich \n\nbesonders um soziale Gerechtigkeit und um gesellschaft-\n\nlichen Zusammenhalt k\u00fcmmern, und das in der Lausitz \n\noder in Leipzig oder im kleinen Dorf, in dem der B\u00e4cker \n\noder der Konsum nicht mehr da sind, aber auch in der \n\ngro\u00dfen Stadt, in der es keinen Jugendklub mehr gibt oder \n\nkeinen Rentnertreff. Denn uns ist wichtig, dass die Men-\n\nschen in Sachsen aufeinander aufpassen k\u00f6nnen und dass \n\nman achtsam miteinander umgeht. \n\nWir werden uns auch um gerechte Bildung k\u00fcmmern, die \n\nallen eine Chance gibt, und zwar sowohl dem Kind des \n\nPostboten als auch dem Kind der Professorin, ganz gleich, \n\nob das in einer Gemeinschaftsschule oder in einem \n\nGymnasium passiert. Uns ist wichtig, dass sich jedes \n\nKind wohlf\u00fchlt und seine Chancen in diesem Land nutzen \n\nkann. \n\nWir werden uns auch um die Ver\u00e4nderungen der Arbeits-\n\nwelt k\u00fcmmern, ob bei Bombardier oder bei BMW, in \n\nGlauchau oder in G\u00f6rlitz, denn diese Ver\u00e4nderungen in \n\nder Arbeitswelt besch\u00e4ftigen alle Menschen. Alle wollen \n\nsichere \u2013 und wir meinen auch nach Tarif bezahlte \u2013 \n\nArbeitspl\u00e4tze. Darum m\u00f6chten wir uns k\u00fcmmern, denn \n\nuns ist wichtig, dass Arbeit ihren Wert hat. \n\nIch komme zur\u00fcck auf den Dreiklang der Regierungser-\n\nkl\u00e4rung: Erreichtes bewahren, Neues erm\u00f6glichen und \n\nMenschen verbinden. Wir wollen alle drei Dinge in den \n\nBlick nehmen. Uns als SPD ist besonders wichtig, Men-\n\nschen zu verbinden. Aber alle drei sind unser Anspruch, \n\nund an dem werden wir uns auch messen lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren, die Redezeiten sind fast alle abgearbeitet. Ich \n\nfrage dennoch die CDU-Fraktion: Es sind noch f\u00fcnf \n\nMinuten \u00fcbrig; wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Das wird nicht \n\ngew\u00fcnscht. Die AfD-Fraktion hat noch zwei Minuten und \n\n40 Sekunden. \u2013 Das wird auch nicht mehr gew\u00fcnscht. Die \n\nFraktion GR\u00dcNE hat noch drei und die SPD vier Minu-\n\nten. \u2013 Keiner m\u00f6chte mehr sprechen. Ich frage noch \n\neinmal die Staatsregierung. \u2013 Das scheint auch nicht der \n\nFall zu sein. Damit ist die Regierungserkl\u00e4rung beendet, \n\nmeine Damen und Herren, und der Tagesordnungspunkt \n\ngeschlossen. \n\nIch er\u00f6ffne den \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl der oder des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 2 des Gesetzes \u00fcber den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten  \n\nin Verbindung mit \u00a7 70 GO \n\nDrucksache 7/1437, Wahlvorschlag der Fraktionen  \n\nCDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 70 der Gesch\u00e4ftsordnung wird die oder der \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte vom Landtag zu Beginn der Wahl-\n\nperiode f\u00fcr deren Dauer aus seiner Mitte mit der Mehrheit \n\nseiner Mitglieder gew\u00e4hlt. \n\nDazu liegt Ihnen ein Wahlvorschlag der Fraktionen CDU, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD in der Drucksache 7/1437 \n\nvor. Zur Wahl f\u00fcr das Amt des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbe-\n\nauftragten wird Geert Mackenroth vorgeschlagen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 108 \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nDie Wahl findet nach den Bestimmungen unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann stattdessen \n\ndurch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein \n\nAbgeordneter widerspricht. \u2013 Ich sehe eine Wortmeldung; \n\nHerr Meyer, bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich beantra-\n\nge eine \u00dcberlegungspause von zehn Minuten. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. F\u00fcnf \n\nMinuten, sagten Sie? Zehn Minuten? \u2013 Dann sehen wir \n\nuns hier in zehn Minuten wieder. Das w\u00e4re 12:30 Uhr. \n\n(Unterbrechung von 12:19 bis 12:29 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Die \u00dcberlegungspause ist \n\nabgeschlossen. Ich rufe noch einmal auf. Es geht um die \n\nWahl des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten. Es liegt ein \n\nVorschlag von den Fraktionen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\nund SPD in der Drucksache 7/1437 vor. Es ist Geert \n\nMackenroth vorgeschlagen. Sie wissen, dass wir nach den \n\nBestimmungen der Gesch\u00e4ftsordnung geheim abstimmen. \n\nEs kann auch durch Handzeichen abgestimmt werden. \n\nGibt es Widerspruch dagegen, dass wir eine offene Ab-\n\nstimmung machen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den Vorschlag f\u00fcr den \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten. Wer Herrn Geert Mackenroth \n\nseine Stimme geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das \n\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Gegenstimmen \n\nkonnte ich dennoch eine Mehrheit erkennen. Damit ist \n\nGeert Mackenroth gew\u00e4hlt. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nIch w\u00fcrde Sie bitten, kurz nach vorn zu kommen. \n\n(Die Pr\u00e4sidentin \u00fcberreicht dem \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten Geert Mackenroth einen \n\nBlumenstrau\u00df. Auch der Fraktionsvorsitzende \n\nChristian Hartmann, CDU, und die \n\nStaatsministerin Petra K\u00f6pping \u00fcbereichen \n\nBlumenstr\u00e4u\u00dfe. Der Fraktionsvorsitzende Dirk \n\nPanter, SPD, gratuliert dem Ausl\u00e4nderbeauftragten. \n\n\u2013 Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunk 3 \n\nWahl von stimmberechtigten Mitgliedern und stellvertretenden Mitgliedern \n\ndes Datenschutzgremiums des S\u00e4chsischen Landtags  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 18 Absatz 1 der Datenschutzordnung \n\nDrucksache 7/1320, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 7/566, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nIn der 4. Plenarsitzung am 20. Dezember 2019 w\u00e4hlte der \n\nS\u00e4chsische Landtag aus seiner Mitte ein Datenschutzgre-\n\nmium. Dem Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE in \n\nder Drucksache 7/565 zur Wahl eines stimmberechtigten \n\nMitglieds konnte nicht entsprochen werden. Damit war \n\ndie Abstimmung \u00fcber den Wahlvorschlag der Fraktion \n\nDIE LINKE zur Wahl eines stellvertretenden Mitglieds \n\nnicht m\u00f6glich. Uns liegt nun ein neuer Wahlvorschlag der \n\nFraktion DIE LINKE in der Drucksache 7/1320 zur Wahl \n\neines stimmberechtigten Mitglieds des Datenschutzgre-\n\nmiums vor. Vorgeschlagen ist Frau Antje Feiks. Im An-\n\nschluss stimmen wir ab \u00fcber den Wahlvorschlag in der \n\nDrucksache 7/566 zur Wahl eines stellvertretenden \n\nMitglieds des Datenschutzgremiums. Vorgeschlagen ist \n\nHerr Rico Gebhardt. \n\nWir kommen jetzt zu den Wahlen. Auch hier besagt die \n\nGesch\u00e4ftsordnung, dass wir geheim abstimmen. Aller-\n\ndings, wenn keiner widerspricht, k\u00f6nnen wir auch in eine \n\noffene Abstimmung gehen. Ich frage Sie jetzt, ob jemand \n\neiner offenen Abstimmung widerspricht. \u2013 Das scheint \n\nnicht der Fall zu sein. \n\nDann komme ich jetzt zur offenen Abstimmung. Wer Frau \n\nAntje Feiks seine Stimme geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\njetzt um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, keine \n\nGegenstimmen. Damit ist Frau Antje Feiks gew\u00e4hlt. \n\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch und alles Gute f\u00fcr die Arbeit. \n\nIch rufe auf Drucksache 7/566, Vorschlag Rico Gebhardt. \n\nWer Rico Gebhardt seine Stimme geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier gibt es ein \n\ngleiches Abstimmungsergebnis: keine Gegenstimmen, \n\nkeine Stimmenthaltungen, damit gew\u00e4hlt. Auch Ihnen \n\nherzlichen Gl\u00fcckwunsch und alles Gute. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 109 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nWahl von stimmberechtigten und stellvertretenden  \n\nMitgliedern f\u00fcr den Landesjugendhilfeausschuss  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 12 Absatz 1 Nr. 2 und Absatz 4 des Landesjugendhilfegesetzes \n\nDrucksache 7/886, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nDrucksache 7/199, Wahlvorschlag der Fraktion AfD \n\nDrucksache 7/634, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 7/635, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 7/1433, Wahlvorschlag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 7/1388, Wahlvorschlag der Fraktion SPD \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 1 Nr. 2 und Abs. 4 des Landesjugendhil-\n\nfegesetzes hat der S\u00e4chsische Landtag zu Beginn der \n\nWahlperiode zehn stimmberechtigte Mitglieder und zehn \n\nStellvertreter des Landesjugendhilfeausschusses zu \n\nw\u00e4hlen. Nach \u00a7 15 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung ist f\u00fcr \n\ndie Wahlen, die durch den S\u00e4chsischen Landtag vorzu-\n\nnehmen sind, f\u00fcr die Feststellung des St\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses \n\nder Fraktionen grunds\u00e4tzlich das H\u00f6chstzahlverfahren \n\nnach d\u2018Hondt zugrunde zu legen. Bei den zu w\u00e4hlenden \n\nzehn stimmberechtigten Mitgliedern und deren zehn \n\nStellvertretern bedeutet dies: Auf Vorschlag der CDU sind \n\nvier Mitglieder und vier Stellvertreter, auf Vorschlag der \n\nFraktion AfD drei Mitglieder und drei Stellvertreter, auf \n\nVorschlag der Fraktion DIE LINKE ein Mitglied und ein \n\nStellvertreter und auf Vorschlag der Fraktion B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE ein Mitglied und ein Stellvertreter sowie auf \n\nVorschlag der Fraktion SPD ein Mitglied und ein Stellver-\n\ntreter zu w\u00e4hlen. Die Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen \n\nliegen Ihnen vor. \n\nAuch hier finden die Wahlen nach den Bestimmungen \n\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Wir k\u00f6nnen aber \n\noffen abstimmen. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann k\u00f6nnen wir mit dem Handzeichen \n\nabstimmen. \u2013 Es gibt einen Antrag. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Wir m\u00f6chten bitte hier bei Tagesordnungs-\n\npunkt 4 und auch \u2013 das m\u00f6chte ich schon sagen \u2013 bei den \n\nTagesordnungspunkten 5 und 9 \u00fcber die Drucksachen \n\ngetrennt abstimmen lassen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Keine Stimme f\u00fcr die AfD!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie m\u00fcssen \n\nmir jetzt helfen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Es geht  \n\num die AfD-Wahlvorschl\u00e4ge!) \n\nIch k\u00f6nnte jetzt vorschlagen, dass wir \u00fcber die Fraktionen \n\neinzeln abstimmen, und zwar die Mitglieder und Stellver-\n\ntreter zusammen. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Genau. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Oder wollen \n\nSie dann auch noch innerhalb der Fraktionen getrennt \n\nabstimmen? \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Nein. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann stimmen \n\nwir fraktionsweise ab, und zwar \u00fcber die Mitglieder und \n\nStellvertreter gemeinsam. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Vorschlag der Fraktion \n\nCDU. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nGegenstimmen, keine Stimmenthaltungen, damit gew\u00e4hlt. \n\nIch rufe den Vorschlag der Fraktion AfD auf. Wer m\u00f6chte \n\ndie Zustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nGegenstimmen ist dennoch der Wahlvorschlag mehrheit-\n\nlich angenommen worden. \n\nIch rufe den Vorschlag der Fraktion DIE LINKE auf. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \n\n(Zuruf von der AfD: Wir w\u00e4hlen euch!) \n\nDie Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt \n\neinige wenige Stimmenthaltungen und keine Gegenstim-\n\nmen. Damit ist auch diesem Wahlvorschlag mehrheitlich \n\nzugestimmt worden. \n\nIch rufe den Vorschlag der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\nauf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe \n\nkeine Stimmenthaltungen und keine Gegenstimmen. \n\nDamit sind alle gew\u00e4hlt. \n\nIch rufe auf den Vorschlag der Fraktion SPD. Wer m\u00f6chte \n\ndiesem folgen? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen und keine \n\nStimmenthaltungen. Damit sind alle gew\u00e4hlt. \n\nDamit haben wir alle Fraktionen abgearbeitet. Ich frage, \n\nob es eine gew\u00e4hlte Abgeordnete oder einen gew\u00e4hlten \n\nAbgeordneten gibt, der die Wahl nicht annehmen m\u00f6chte. \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Ich gratuliere allen Gew\u00e4hlten \n\nsehr herzlich und w\u00fcnsche Erfolg f\u00fcr die Arbeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 110 \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\n\nnungspunkt abgearbeitet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nWahl von Mitgliedern des S\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr den  \n\nS\u00e4chsischen Kultursenat gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 1 Nr. 2 des  \n\nGesetzes \u00fcber die Errichtung des S\u00e4chsischen Kultursenats \n\nDrucksache 7/1274, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nDrucksache 7/760, Wahlvorschlag der Fraktion AfD \n\nDas Gesetz \u00fcber die Errichtung des S\u00e4chsischen Kultur-\n\nsenats schreibt in \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2 vor, dass drei Mitglie-\n\nder des S\u00e4chsischen Landtags in den S\u00e4chsischen Kultur-\n\nsenat gew\u00e4hlt werden. Nach \u00a7 15 Abs. 2 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung ist f\u00fcr die Wahlen, die durch den S\u00e4chsischen \n\nLandtag vorzunehmen sind, f\u00fcr die Feststellung des \n\nSt\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses der Fraktionen grunds\u00e4tzlich das \n\nH\u00f6chstzahlverfahren nach d\u2018Hondt zugrunde zu legen. \n\nDie CDU-Fraktion hat somit das Vorschlagsrecht f\u00fcr zwei \n\nAbgeordnete. Der AfD-Fraktion steht das Vorschlagsrecht \n\nf\u00fcr einen Abgeordneten zu. Die Wahlvorschl\u00e4ge der \n\nFraktionen liegen Ihnen in den Drucksachen 7/1274 f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion und 7/760 f\u00fcr die AfD-Fraktion vor. \n\nAuch hier wird nach der Bestimmung der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung geheim abgestimmt. Wir k\u00f6nnen aber offen w\u00e4hlen. \n\nIch frage deshalb, ob es dazu Gegenstimmen gibt. \u2013 Dann \n\nmachen wir es so. Wir k\u00f6nnen sicher nicht gemeinsam \n\nabstimmen. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: F\u00fcr den jetzigen \n\nTagesordnungspunkt 5 und den Tagesordnungspunkt 9 \n\nh\u00e4tten wir gern getrennte Abstimmung. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Ich lasse jetzt \u00fcber den Wahlvorschlag der \n\nCDU-Fraktion insgesamt abstimmen. Wer gibt die Zu-\n\nstimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Ich sehe auch hier Einstimmigkeit. Damit \n\nsind die Vertreter gew\u00e4hlt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Vorschlag der AfD-\n\nFraktion. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe \n\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen. Dennoch hat \n\nes eine Mehrheit gegeben. Damit ist der vorgeschlagene \n\nVertreter gew\u00e4hlt. \n\nIch frage jetzt allgemein, ob jemand die Wahl nicht \n\nannimmt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Meinen herzlichen \n\nGl\u00fcckwunsch und viel Erfolg. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit erledigt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nWahl eines Vertreters sowie eines Stellvertreters des S\u00e4chsischen Landtags \n\nf\u00fcr den gemeinsamen Landesbeirat der obersten Brandschutz-, \n\nRettungsdienst- und Katastrophenschutzbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df \u00a7 9 Absatz 1 Satz 2 \n\nZiffer 13 des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den Brandschutz, Rettungsdienst \n\nund Katastrophenschutz \u2013 S\u00e4chsBRKG \n\nDrucksache 7/1275, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nAuch hier finden die Wahlen nach den Bestimmungen \n\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Wir k\u00f6nnen aber \n\noffen w\u00e4hlen. Wer m\u00f6chte dagegen sprechen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. \n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den Vorschlag der CDU-\n\nFraktion, Frau Kerstin Nicolaus als Vertreterin des S\u00e4ch-\n\nsischen Landtags f\u00fcr den gemeinsamen Landesbeirat zu \n\nw\u00e4hlen, und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \n\nGibt es dazu Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich \n\nsehe Einstimmigkeit. Wir werden bei Frau Nicolaus \n\nschriftlich anfragen, ob sie die Wahl annimmt, da sie \n\nheute dem Plenum wegen Erkrankung fern ist. \n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber Herrn J\u00f6rg Markert als \n\nStellvertreter f\u00fcr den Landesbeirat. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. \n\nIch frage Herrn Markert, ob er die Wahl annimmt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 111 \n\n(J\u00f6rg Markert, CDU:  \n\nIch nehme die Wahl an. Vielen Dank!) \n\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch an die Gew\u00e4hlten. \n\nDiesen Tagesordnungspunkt haben wir erledigt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nWahl eines Vertreters des S\u00e4chsischen Landtags in den Stiftungsrat  \n\nder \u201eStiftung S\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 7 Absatz 2 Nr. 4 des Gesetzes zur Errichtung einer  \n\n\u201eStiftung S\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c \n\nDrucksache 7/885, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nF\u00fcr den Stiftungsrat der \u201eStiftung S\u00e4chsische Behinder-\n\ntenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c ist gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 2 Nr. 4 des \n\nGesetzes \u00fcber die Errichtung einer \u201eStiftung S\u00e4chsische \n\nBehindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c ein Vertreter des \n\nS\u00e4chsischen Landtags zu w\u00e4hlen. \n\nDer Wahlvorschlag der CDU liegt Ihnen als Drucksa-\n\nche 7/885 vor. Vorgeschlagen ist Herr Stephan H\u00f6sl. \n\nK\u00f6nnen wir auch hierzu offen abstimmen, gibt es dagegen \n\nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall, dann lasse ich jetzt \n\nabstimmen. Wer Herrn Stephan H\u00f6sl die Stimme geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Ein-\n\nstimmigkeit. Ich frage Herrn H\u00f6sl, ob er die Wahl an-\n\nnimmt. \n\nStephan H\u00f6sl, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nnehme die Wahl an. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herzlichen \n\nGl\u00fcckwunsch und viel Erfolg bei der Arbeit! \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet und ich rufe auf \n\nden \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nWahl der Mitglieder des Rates f\u00fcr Sorbische Angelegenheiten gem\u00e4\u00df \u00a7 6 \n\nAbsatz 1 des Gesetzes \u00fcber die Rechte der Sorben im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 7/1319, Wahlvorschlag der Domowina und  \n\ndes S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages \n\nDer S\u00e4chsische Landtag w\u00e4hlt mit der Mehrheit der \n\nabgegebenen Stimmen jeweils f\u00fcr die Dauer einer Wahl-\n\nperiode einen Rat f\u00fcr Sorbische Angelegenheiten. Dieser \n\nbesteht aus f\u00fcnf Mitgliedern. Den sorbischen Verb\u00e4nden \n\nund Vereinen sowie den Gemeinden des sorbischen \n\nSiedlungsgebietes steht f\u00fcr die Wahl ein Vorschlagsrecht \n\nzu. Wahlvorschl\u00e4ge wurden durch den Dachverband der \n\nsorbischen Verb\u00e4nde und Vereine, durch die Domowina \n\nsowie durch den S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag \n\neingereicht und liegen Ihnen in der Drucksache 7/1319 \n\nvor. Insgesamt wurden f\u00fcnf Personen zur Wahl vorge-\n\nschlagen, sodass sich die Zahl der Bewerber mit der der \n\nzu w\u00e4hlenden Mitglieder deckt. \n\nDurch den Dachverband Domowina sind zur Wahl vorge-\n\nschlagen: Julian Nitzsche, Diana Scholze, Dawid Statnik \n\nund Marko Suchy. Der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeinde-\n\ntag hat den B\u00fcrgermeister der Gemeinde Crostwitz, Herrn \n\nMarko Klimann, nominiert. \n\nK\u00f6nnen wir \u00fcber diese Wahlvorschl\u00e4ge offen abstimmen \n\noder gibt es Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nk\u00f6nnen wir \u00fcber die Wahlvorschl\u00e4ge gemeinsam abstim-\n\nmen, und ich muss sie nicht noch einmal einzeln aufrufen. \n\nIch bitte Sie um Ihre Stimme f\u00fcr die vorgeschlagenen \n\nKandidatinnen und Kandidaten. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \n\n\u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. \n\nDamit sind alle gew\u00e4hlt und ich spreche diesen Mitglie-\n\ndern meinen herzlichsten Gl\u00fcckwunsch aus und w\u00fcnsche \n\nalles Gute f\u00fcr die Arbeit. \n\nWir sind immer noch bei den Wahlen und kommen zum \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 112 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nWahl der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtags  \n\nf\u00fcr den Landesnaturschutzbeirat  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 2 Absatz 3 Satz 1 Nr. 1 Naturschutzbeiratsverordnung \n\nDrucksache 7/1276, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nDrucksache 7/761, Wahlvorschlag der Fraktion AfD \n\nDas Gesetz \u00fcber Naturschutz und Landschaftspflege \n\nschreibt in \u00a7 42 Abs. 1 die Bildung eines Beirates vor. \n\nEntsprechend \u00a7 42 Abs. 3 dieses Gesetzes wird die \n\nZusammensetzung des Naturschutzbeirates durch Rechts-\n\nverordnung geregelt. Aufgrund des \u00a7 2 Abs. 3 Satz 1 Nr. 1 \n\nder Naturschutzbeiratsverordnung sind durch den S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag drei Mitglieder in den Landesnaturschutz-\n\nbeirat zu w\u00e4hlen, deren Amtsdauer entweder durch Aus-\n\nscheiden aus dem Landtag oder auf eigenen Wunsch \n\nendet. \n\nNach \u00a7 15 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung ist f\u00fcr die Wah-\n\nlen, die durch den S\u00e4chsischen Landtag vorzunehmen \n\nsind, f\u00fcr die Feststellung des St\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses der \n\nFraktionen grunds\u00e4tzlich das H\u00f6chstzahlverfahren nach \n\nd\u2018Hondt zugrunde zu legen. Die CDU-Fraktion hat somit \n\ndas Vorschlagsrecht f\u00fcr zwei Abgeordnete, und der AfD-\n\nFraktion steht das Vorschlagsrecht f\u00fcr einen Abgeordne-\n\nten zu. Die Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen liegen Ihnen in \n\nden Drucksachen 7/1276 f\u00fcr die CDU-Fraktion und 7/761 \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion vor. \n\nIch frage, ob wir wieder durch Handzeichen offen ab-\n\nstimmen k\u00f6nnen, und gehe davon aus, dass wir \u00fcber die \n\nWahlvorschl\u00e4ge getrennt abstimmen werden. \u2013 Gut. \n\nWer dem Wahlvorschlag der CDU-Fraktion seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich ums Handzeichen. \n\n\u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich \n\nsehe Einstimmigkeit, damit gew\u00e4hlt. \n\nWer dem Wahlvorschlag der AfD zustimmen m\u00f6chte, den \n\nbitte ich ums Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt Stimmenthaltungen \n\nund Gegenstimmen, dennoch konnte ich eine Mehrheit \n\nerkennen. Damit sind alle Mitglieder gew\u00e4hlt. \n\nM\u00f6chte jemand die Wahl nicht annehmen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Meinen herzlichsten Gl\u00fcckwunsch und Erfolg \n\nf\u00fcr die Arbeit! \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nWahl eines Mitglieds des 1. Untersuchungsausschusses  \n\n\u201eVerstrickungen der Staatsregierung in die  \n\n,qualifiziert rechtswidrige\u2018 K\u00fcrzung der AfD-Landesliste\u201c  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes \n\nDrucksache 7/1434, Wahlvorschlag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nFrau Staatsministerin Katja Meier hat auf ihr Mandat als \n\nAbgeordnete des S\u00e4chsischen Landtags mit Ablauf des \n\n9. Januar 2020 verzichtet. Damit endet auch ihre Mit-\n\ngliedschaft im 1. Untersuchungsausschuss. \n\n\u00a7 5 Abs. 3 des Untersuchungsausschussgesetz legt fest, \n\ndass bei Ausscheiden aus dem Untersuchungsausschuss \n\nein stellvertretendes Ausschussmitglied an die Stelle des \n\nausgeschiedenen Mitglieds tritt. Das neue Mitglied wird \n\nnach Vorschlag der Fraktionen gew\u00e4hlt, der das ausschei-\n\ndende Mitglied angeh\u00f6rt. Hierzu liegt Ihnen in der Druck-\n\nsache 7/1434 ein Wahlvorschlag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNE vor. Vorgeschlagen zur Wahl als Mitglied \n\ndes 1. Untersuchungsausschusses ist das stellvertretende \n\nMitglied des Untersuchungsausschusses Christin Melcher. \n\nWir k\u00f6nnten auch hier\u00fcber offen abstimmen, wenn es \n\nkeinen Widerspruch gibt. \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall. \n\nWer dem Wahlvorschlag der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nIch habe eine ganze Reihe Gegenstimmen und eine \n\nStimmenthaltungen gesehen, dennoch ist Frau Melcher \n\nmehrheitlich gew\u00e4hlt. \n\nIch frage Sie, Frau Melcher: Nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Christin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja!) \n\n\u2013 Sie nimmt die Wahl an. Auch Ihnen herzlichen Gl\u00fcck-\n\nwunsch und Erfolg f\u00fcr die Arbeit! \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Punkt ist abgearbeitet. \n\nWir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 113 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nWahl von stellvertretenden Mitgliedern des 1. Untersuchungsausschusses \n\n\u201eVerstrickungen der Staatsregierung in die  \n\n,qualifiziert rechtswidrige\u2018 K\u00fcrzung der AfD-Landesliste\u201c  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes \n\nDrucksache 7/1435, Wahlvorschlag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 7/1456, Wahlvorschlag der Fraktion SPD \n\nAufgrund der gerade stattgefundenen Wahl von Christin \n\nMelcher als Mitglied m\u00fcssen wir jetzt einen Stellvertreter \n\nw\u00e4hlen. \n\nAu\u00dferdem haben Frau Staatsministerin Petra K\u00f6pping \n\nund Frau Staatssekret\u00e4rin Dagmar Neukirch auf ihre \n\nMandate verzichtet; deshalb liegt uns auch ein Wahlvor-\n\nschlag der SPD-Fraktion zur Nachwahl von stellvertre-\n\ntenden Mitgliedern in der Drucksache 7/1456 vor. Vorge-\n\nschlagen sind die Abg. Henning Homann und Volkmar \n\nWinkler. \n\nHierzu k\u00f6nnten wir ebenfalls offen abstimmen, wenn es \n\nkeinen Widerspruch gibt. \u2013 Wer den Wahlvorschl\u00e4gen \u2013 \n\nInes Kummer, Henning Homann und Volkmar Winkler \u2013 \n\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. M\u00f6chte jemand \n\ndie Wahl nicht annehmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit \n\nsind alle drei gew\u00e4hlt. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! \n\nWir kommen zu \n\n \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nWahl von stellvertretenden Mitgliedern f\u00fcr den Wahlpr\u00fcfungsausschuss \n\nDrucksache 7/1436, Wahlvorschlag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 7/1457, Wahlvorschlag der Fraktion SPD \n\nMit dem Ausscheiden von Katja Meier aus dem S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag schl\u00e4gt die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\nzur Wahl eines stellvertretenden Mitglieds in der Druck-\n\nsache 7/1436 Herrn Volkmar Zschocke vor. Nach der \n\nMandatsr\u00fcckgabe von Frau Dagmar Neukirch schl\u00e4gt die \n\nSPD-Fraktion zur Wahl eines stellvertretenden Mitglieds \n\nFrau Hanka Kliese vor. \u00dcber beide Wahlvorschl\u00e4ge \n\nk\u00f6nnen wir gleich zusammen und offen abstimmen. Gibt \n\nes dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich \n\nlasse \u00fcber beide abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nWird die Wahl von beiden nicht angenommen? \u2013 Das ist \n\nauch nicht der Fall. Dann auch hierzu meinen herzlichen \n\nGl\u00fcckwunsch! \n\nMeine Damen und Herren! Damit haben wir \u2013 oder noch \n\nnicht? \u2013 alle Wahlen bew\u00e4ltigt und alle geschafft. Jetzt \n\nkommen wir zur Aktuellen Stunde. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 114 \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Wer Polizisten angreift, greift uns alle an. \n\nLinksextreme Gewalt in Connewitz konsequent bek\u00e4mpfen \n\nAntrag der Fraktion CDU \n\nZweite Aktuelle Debatte: Advent, Advent, ein Bulle brennt \u2013  \n\nWie viel Linksextremismus hat Platz in Sachsen? \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nHierzu liegen mir die rechtzeitig eingegangenen Antr\u00e4ge \n\nauf Aktuelle Debatten vor. Wir beginnen mit \n \n\n \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nWer Polizisten angreift, greift uns alle an.  \n\nLinksextreme Gewalt in Connewitz konsequent bek\u00e4mpfen \n\nAntrag der Fraktion CDU \n\nDie CDU-Fraktion hat das Wort; Rico Anton, bitte. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Das, was wir in den \n\nletzten Monaten in Leipzig erleben m\u00fcssen, ist eine \n\nSpirale der Gewalt einer linksextremistischen Szene, die \n\njede Hemmung verloren hat und das Gewaltmonopol des \n\nStaates infrage stellt. \n\nWir erinnern uns: Erst brennen Baukr\u00e4ne, dann wird die \n\nMitarbeiterin einer Immobilienfirma in ihrer eigenen \n\nWohnung \u00fcberfallen, es werden Polizisten in der Silves-\n\nternacht am Connewitzer Kreuz massiv angegriffen und \n\nschlie\u00dflich gingen von Linksautonomen die gewaltsamen \n\nAusschreitungen im Rahmen der Indymedia-Demo am \n\nvergangenen Wochenende aus. \n\nIm Stadtteil Connewitz meint eine gewaltbereite Gruppe \n\nvon Linksextremisten, sie k\u00f6nnte sich einen rechtsfreien \n\nRaum schaffen. Aber die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen \n\nsich darauf verlassen, dass in Sachsen das Recht dem \n\nUnrecht niemals weichen wird. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nWir dulden in Sachsen keine rechtsfreien R\u00e4ume. Wir \n\ndulden keine Gewalt. Wir dulden keine Extremisten, und \n\nwir dulden es nicht, dass man Polizisten angreift. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Wer Polizisten angreift, greift \n\nuns alle an. Unsere Polizeibeamten sind es, die Tag f\u00fcr \n\nTag den Kopf daf\u00fcr hinhalten, dass wir in Sicherheit und \n\nin Freiheit leben k\u00f6nnen. Das haben sie im wahrsten \n\nSinne des Wortes auch in der Silvesternacht am Conne-\n\nwitzer Kreuz getan. \n\nEs ist zu einer Eskalation linksextremistischer Gewalt \n\ngegen Polizeibeamte gekommen, deren Brutalit\u00e4t \n\nschlichtweg unfassbar ist. Polizisten wurden von Angeh\u00f6-\n\nrigen der linksautonomen Szene mit Steinen, Flaschen \n\nund Feuerwerksk\u00f6rpern angegriffen. Die Polizei, die \n\ngegen die Gewaltt\u00e4ter vorgegangen ist, wurde so schwer \n\nangegriffen, dass Beamte zu Boden gerungen und am \n\nBoden liegend getreten wurden. Ein Polizist wurde dabei \n\nso schwer verletzt, dass er bewusstlos war und noch in der \n\nNacht operiert werden musste. Insgesamt wurden bei dem \n\nEinsatz 23 Polizeibeamte verletzt \u2013 einer schwer. \n\nMeine Damen und Herren! In jeder Uniform steckt ein \n\nMensch, der Respekt verdient und ein Recht auf k\u00f6rperli-\n\nche Unversehrtheit hat. Es ist eine Schande, dass ich diese \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeiten hier \u00fcberhaupt ansprechen muss, \n\naber offensichtlich sind es nicht f\u00fcr jeden Selbstverst\u00e4nd-\n\nlichkeiten. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Man m\u00f6chte meinen, \n\ndass jeder anst\u00e4ndige Mensch diese Gewalttaten, diesen \n\nHass, diese menschenverachtende Weltsicht, die sich hier \n\noffenbart, auf das Sch\u00e4rfste verurteilt. Das ist demnach \n\nauch der zentrale Punkt f\u00fcr alle, die sich zu diesen Ereig-\n\nnissen \u00e4u\u00dfern. Aber unter den zahlreichen Wortmeldun-\n\ngen in den folgenden Tagen war es so manche Seite \u2013 \n\nnicht zuletzt von prominenter Seite \u2013, die versuchte, \n\npl\u00f6tzlich aus Opfern T\u00e4ter zu machen. Dass von einer \n\nJuliane Nagel in diesem Zusammenhang kein sinnvoller \n\nBeitrag zur erwarten war, d\u00fcrfte niemanden \u00fcberrascht \n\nhaben. Aber die \u00c4u\u00dferungen \u2013 \u2013 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 115 \n\nDie unqualifizierten \u00c4u\u00dferungen einer Saskia Esken, die \n\nsich im fernen Berlin anschickte, vor allem die Taktik der \n\ns\u00e4chsischen Polizei infrage zu stellen, waren dann schon \n\n\u00fcberraschend. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nEs ist doch ganz klar und ge\u00fcbte Praxis, dass die s\u00e4chsi-\n\nsche Polizei grunds\u00e4tzlich auf Deeskalation setzt. Das hat \n\ngerade der Einsatz rund um die Indymedia-Demo am \n\nWochenende ausdr\u00fccklich wieder gezeigt. Und in der \n\nSilvesternacht war das nicht anders. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: In  \n\nder Silvesternacht hat es sich nicht gezeigt!) \n\nEs waren m\u00f6glicherweise nicht so viele Medienvertreter \n\nanwesend, die dokumentieren und nachweisen konnten, \n\nwie der Sachverhalt dargestellt wird. Da war kein Raum \n\nf\u00fcr Legenden, wie Sie sie in diesem Zusammenhang \n\nspinnen. In beiden \u2013 \u2013 \n\n(Allgemeine Unruhe \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Wo waren Sie denn vor Ort? Wahrscheinlich auf der \n\nSeite, von der Steine geworfen wurden? \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum \n\nEnde kommen! \n\nRico Anton, CDU: In beiden F\u00e4llen hat die linksautono-\n\nme Szene gezielt die Auseinandersetzung \u2013 die gewaltsa-\n\nme Auseinandersetzung \u2013 gesucht. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Anton, \n\nich m\u00f6chte Sie bitten, in der zweiten Runde \u2013 \u2013 \n\nRico Anton, CDU: Alles Weitere in der n\u00e4chsten Runde. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-\n\nFraktion; Herr Wippel, bitte. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Kollegen Abgeordneten! Gestatten \n\nSie uns mal ein kurzes Gedankenspiel: Es ist der 31.12. \n\ndes Jahres 2019. Wir wollen an diesem Abend den Eintritt \n\nin ein neues Jahrzehnt feiern. Eine junge Frau, 19 Jahre \n\nalt, verabschiedet sich von ihrem Ehemann. Er wird zur \n\nFamilie gehen, abends ein Glas Sekt trinken und auf das \n\nneue Jahr ansto\u00dfen. Aber er wird sich auch einige Gedan-\n\nken machen, wie es denn seiner Frau auf Arbeit heute \n\ngehen werde. \n\nWarum macht er sich diese Gedanken? \u2013 Diese Frau ist \n\neine Polizistin. Sie hat sich daf\u00fcr entschieden, einen Beruf \n\nauszuw\u00e4hlen, mit dem sie Menschen und das Eigentum \n\nanderer Menschen sch\u00fctzen kann. Sie m\u00f6chte auch an \n\ndiesem Abend nichts anderes tun. Sie m\u00f6chte Straftaten \n\nverfolgen, die stattgefunden haben. Sie m\u00f6chte auch mal \n\nin die Taschen von Menschen schauen, ob da vielleicht \n\nPolenb\u00f6ller drin sind, damit sich die Leute nicht verse-\n\nhentlich die H\u00e4nde wegsprengen. Oder sie m\u00f6chte auch \n\nGefahren abwehren, wo es notwendig ist. \n\nDas ist ihr Auftrag, und das war auch der Auftrag von \n\nungef\u00e4hr 250 Polizisten, die in der Silvesternacht in \n\nLeipzig eingesetzt gewesen sind. Das Ende dieser Silves-\n\nternacht hie\u00df: 23 verletzte Polizisten, drei davon schwer \n\nverletzt. Ich muss sehr deutlich sagen: Diese Polizistin \n\nund auch kein anderer dieser Polizisten hat diesen Beruf \n\ngew\u00e4hlt, um sich beleidigen lassen zu m\u00fcssen, sich mit \n\nSteinen bewerfen lassen zu m\u00fcssen, sich mit Feuerwerks-\n\nk\u00f6rpern bewerfen lassen zu m\u00fcssen oder mit Raketen \n\nbeschie\u00dfen lassen zu m\u00fcssen. Das sind Dinge, die darf \n\ndieser Rechtsstaat nicht hinnehmen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nGleichzeitig ist es so, dass von linker Seite erz\u00e4hlt wird: \n\nJa, in Leipzig-Connewitz trifft man sich, um friedlich \n\nSilvester zu feiern. Wir kennen doch diesen Hotspot zur \n\nSilvesternacht seit Jahren. Wenn Schnee liegt, dann wird \n\ndort eine Schneeballschlacht inszeniert. \n\n(Antje Feiks, DIE LINKE: Oh!) \n\nDann bewirft man nicht nur sich selbst \u2013 das kann man ja \n\ngern machen \u2013, nein, es werden die Polizeikr\u00e4fte provo-\n\nziert und beworfen. Aber es ist \u00fcberhaupt nicht das Recht \n\neines B\u00fcrgers, genau das zu tun. Die Polizei macht \n\nnormalerweise gar nichts, wenn sie nicht handeln muss. \n\nSie steht dann herum, atmet vielleicht die Luft weg, und \n\ndie Polizisten frieren sich die F\u00fc\u00dfe ab. Dann k\u00f6nnen die \n\nLeute gern friedlich feiern, nichts wird passieren, und alle \n\nhaben einen sch\u00f6nen Abend. Danach geht man nach \n\nHause und st\u00f6\u00dft am Neujahrstag als Polizist neu an. Aber \n\nso geht es nicht. \n\nWenn keine Aktionen stattgefunden haben wie in den \n\nvergangenen Jahren und die Polizei vielleicht keine \n\nMa\u00dfnahmen trifft, dann wird der polizeiliche Anlass \n\nprovoziert. Dabei werden Stra\u00dfenbahnen, Busse oder \n\nPkw-Fahrer angegriffen. All das haben wir in der Vergan-\n\ngenheit gehabt. Damit das nicht stattfindet, ist die Polizei \n\nin Leipzig-Connewitz und muss auch Silvester dort sein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAm vergangenen Wochenende konnten wir aber feststel-\n\nlen, dass die Polizei wieder auf ein Deeskalationskonzept \n\ngesetzt hat. Man hat wirklich die linke Demo laufen \n\nlassen. Doch, bitte, macht mal, lauft mal! Was ist dann \n\npassiert? Wir haben wieder 13 Verletzte. Die Presse hat \n\ndas am Abend noch besch\u00f6nigt: Ja, es war im Grunde eine \n\nfriedliche Demonstration mit kleinen Rangeleien am \n\nRande. Das ist sicherlich auch ein Problem. Die Presse \n\nsollte schon wahrheitsgem\u00e4\u00df Bericht erstatten. Das haben \n\nsie aber erst Tage sp\u00e4ter getan, als sie alles korrigiert \n\nhaben. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 116 \n\nBei dieser Demonstration sind Journalisten bedroht \n\nworden und es sind \u2013 obwohl wenig Polizeikr\u00e4fte am \n\nlinken Indymedia-Aufzug gewesen sind \u2013 Fahrzeuge auf \n\nder Karl-Liebknecht-Stra\u00dfe entglast worden. Wir m\u00fcssen \n\nuns mal klarmachen: Was ist denn die Aufgabe der Poli-\n\nzei? Es hei\u00dft ja, auch Gefahren abzuwehren. Wenn ich \n\nwei\u00df, dass eine Demonstration stattfindet, wo aufgerufen \n\nwird, Polizisten anzugreifen, dieses System anzugreifen, \n\ndann muss ich, verdammt nochmal, Polizeikr\u00e4fte an \n\ndiesen Aufzug nehmen, und zwar in Gr\u00f6\u00dfenordnungen, \n\ndamit genau das nicht passiert. \n\nEs kann nicht sein, Herr Innenminister, dass Eins\u00e4tze von \n\nPolizeikr\u00e4ften quasi nicht stattfinden und man tatenlos \n\nzusieht, wie die Fahrzeuge angegriffen werden. \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller:  \n\nWissen Sie denn, wie viel es gewesen sind?) \n\nDie Polizei hat sich bewerfen lassen m\u00fcssen. \u201eR\u00fcckzug, \n\nR\u00fcckzug, R\u00fcckzug\u201c hie\u00df es. Aber nein, verdammt noch-\n\nmal, das kann nicht sein. Schluss mit dieser Deeskalati-\n\nonspolitik. Wir m\u00fcssen Silvester auch mal die Hilfsmittel \n\neinsetzen, die wir haben, und es darf im Winter meinet-\n\nwegen auch gern der Wasserwerfer sein, wenn es das \n\neinzige ist, was diese Leute verstehen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Bravo-Rufe von der AfD) \n\nIm \u00dcbrigen ist es keine L\u00f6sung, wenn man danach den \n\n\u00dcberbringer von schlechten Botschaften entfernt und \n\ndann seinen Pressesprecher nachts mit einem Anruf \n\nentl\u00e4sst. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum \n\nEnde kommen. \n\nSebastian Wippel, AfD: Man sollte sich Gedanken \n\ndar\u00fcber machen, wie die Einsatzf\u00fchrung aufgestellt ist. \n\nWir haben dieses Jahr in Leipzig noch Gro\u00dfes mit dem \n\nEU-China-Gipfel vor. Wenn dieselben Leute diesen \n\nEinsatz f\u00fchren werden, so wie sie das in der Vergangen-\n\nheit getan haben, dann ist das die Fehlbesetzung \u2013 und die \n\nmuss korrigiert werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrak-\n\ntion; Herr Gebhardt, bitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Wippel, Sie sollten \n\nsich den Schaum vom Mund wegwischen, sonst haben \n\nwir die Sorge, dass wir noch alle unter Quarant\u00e4ne gestellt \n\nwerden. Wer will das schon? \n\nZum eigentlichen Sachverhalt: Ich habe ein wenig das \n\nGef\u00fchl, dass die s\u00e4chsische CDU der Meinung ist, sie \n\nbraucht noch etwas Wahlkampfunterst\u00fctzung f\u00fcr Herrn \n\nGemkow. Deshalb haben sich die f\u00fchrenden Genossen \u2013 \n\nach nein, das hei\u00dft ja bei euch anders \u2013, \n\n(Zuruf von der CDU: Genossen kennt nur ihr!) \n\ndie Spitzenleute der CDU, hier gedacht, sie machen jetzt \n\nmal ein wenig Wahlkampfveranstaltung. \n\nMeine Haltung zur Gewalt und zu dem, was dort stattge-\n\nfunden hat, habe ich vorhin zur Regierungserkl\u00e4rung \n\ndeutlich gemacht und gesagt. Das muss ich jetzt nicht \n\nwiederholen. \n\nIch habe aber nach den Ausf\u00fchrungen von Herrn Anton \n\ndas Gef\u00fchl, dass ich grunds\u00e4tzliche Dinge \u00e4u\u00dfern muss. \n\nDa Sie mir das nicht glauben, wenn ich das sage, da ich ja \n\nvon den LINKEN bin, nehme ich mir jetzt einfach mal \n\ndas Recht heraus, etwas aus der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c \n\nvom 11. Januar, von Heribert Prantl, zu zitieren: \u201eSoeben \n\nwurde in Leipzig ein junger Mann \u2013 nicht vorbestraft, \n\naber zur Tatzeit betrunken \u2013 zu sechs Monaten Gef\u00e4ngnis \n\nauf Bew\u00e4hrung verurteilt. Der Mann, der als Beruf \n\n,Stra\u00dfenk\u00fcnstler\u2018 angibt, hatte in der Silvesternacht in \n\nLeipzig-Connewitz einem der vielen Polizeibeamten, die \n\ndort im harten Einsatz waren, ein Bein gestellt und ihn so \n\nzum Sturz gebracht. Eine Begr\u00fcndung daf\u00fcr konnte er \n\ndem Richter nicht geben, daf\u00fcr aber eine Beschreibung \n\nder turbulenten Szenerie: Da sei wirklich ,viel, viel, viel \n\nPolizei\u2018 gewesen und Polizisten h\u00e4tten Passanten \n\n,geschubst und getreten\u2018. \n\nSelbst wenn es so war, ist das nat\u00fcrlich keine Rechtferti-\n\ngung f\u00fcr eine k\u00f6rperliche Attacke. Aber immerhin hat der \n\nAngeklagte den Beamten vor Gericht eindringlich um \n\nEntschuldigung gebeten. Er geh\u00f6rt offenbar nicht zu den \n\nLeuten aus der linksextremen Szene, die erst ihrer Lust \n\nauf Gewalt freien Lauf lassen, dann darauf stolz sind und \n\ndamit protzen. Diese Szene gibt es \u2013 in Leipzig, in Berlin \n\nund anderswo. \n\nDie Frage, die man eine Woche nach Silvester stellen \n\nmuss, lautet freilich, ob die s\u00e4chsische Polizei mit der Art \n\nund Weise, wie sie bei derlei Anl\u00e4ssen agiert, sich nicht \n\nauch selber mindestens ein Bein stellt. Sie setzt auf harte \n\nEins\u00e4tze; sie setzt darauf, drohender Gewalt mit massiver, \n\nsichtbarer Gewalt zu begegnen; sie eskaliert statt zu \n\ndeeskalieren. Das erinnert an Trump, aber nicht an kluge \n\nPolizeitaktik. Selbst auf gewaltt\u00e4tige Volldeppen sollte die \n\nPolizei nicht vors\u00e4tzlich vollt\u00e4ppisch reagieren. Kn\u00fcppel \n\naus dem Sack ist ein Spruch aus dem M\u00e4rchen der Br\u00fcder \n\nGrimm; es ist kein rechtsstaatliches Motto f\u00fcr die Polizei. \n\nDeren St\u00e4rke zeigt sich darin, ob und wie es ihr gelingt, \n\nkn\u00fcppelnde Eins\u00e4tze zu vermeiden und im Vorfeld Gewalt \n\nabzubauen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nViel, viel, viel Polizei ist schon gut \u2013 wenn man sie richtig \n\neinsetzt. Der richtige Einsatz beginnt nicht erst dann, \n\nwenn es brennt und kracht, dann ist es zu sp\u00e4t; er beginnt \n\nschon lange vorher. Ein intelligenter Silvestereinsatz \n\nbeginnt Wochen vor Silvester. Er beginnt mit Reden, nicht \n\nmit Draufhauen. Er beginnt mit Agieren, nicht mit Rea-\n\ngieren. Es geht um das Verhindern von Konflikten in sich \n\naufschaukelnden Prozessen. Man nennt das Deeskalation. \n\nSie ist eine Kunst, sie ist die schwierigste Aufgabe im \n\nKonfliktmanagement. \n\nDie s\u00e4chsische Polizei ist an dieser Kunst gescheitert: Sie \n\nist mit einer Haudrauf-Strategie ins neue Jahr gezogen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 117 \n\nDas ist ein F\u00fchrungsfehler. Dann hat sie im Polizeibericht \n\nzu ihrem Silvestereinsatz \u00fcbertriebene, dampfplauderi-\n\nsche Details publiziert. Schlie\u00dflich musste sie ihre \n\nFalschmeldung zur\u00fcckziehen, ein Polizeibeamter habe \n\nsich nach einer Attacke eines Gewaltt\u00e4ters einer Notope-\n\nration unterziehen m\u00fcssen. \n\nDie Polizei hat sich nicht neutral verhalten, sondern wie \n\nein politischer Akteur. Mit scharfmacherischem Vokabular \n\nkann wom\u00f6glich ein Politiker kurzzeitig Eindruck schin-\n\nden. Wenn sich die Polizei mit \u00fcbertriebenen Berichten \n\nzur Partei macht, schadet sie ihrer Glaubw\u00fcrdigkeit. Sie \n\nbraucht Vertrauen, davon lebt ihre Arbeit. Wenn sie \n\nfalsche Bilder von Straftaten malt, muss ihr die Staatsan-\n\nwaltschaft als Herrin des Verfahrens den Pinsel aus der \n\nHand nehmen. \n\nDer Rechtsstaat ist nicht dann stark, wenn er brachial \n\nauftritt. Es ist Zeit f\u00fcr die Verteidigung des Deeskalati-\n\nonsprinzips: Deeskalation meint nicht polizeiliche \n\nSchw\u00e4che, sie ist kein Schmusekurs mit Gewaltt\u00e4tern, sie \n\nist der intelligente Einsatz von politischer St\u00e4rke.\u201c \u2013 \n\nHeribert Prantl, am 11. Januar in der \u201eS\u00fcddeutschen \n\nZeitung\u201c. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN; Herr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die \n\ngewaltt\u00e4tigen Auseinandersetzungen in Connewitz haben \n\nviele Menschen ersch\u00fcttert, nicht wenige emp\u00f6rt und \n\neinen Gro\u00dfteil schlicht ratlos zur\u00fcckgelassen. Mich hat \n\ndiese Debatte bisher weitgehend ratlos zur\u00fcckgelassen, \n\naber vielleicht kommen wir ja noch zum Kern des Prob-\n\nlems. Lassen Sie mich deutlich machen: Gewalt darf, \n\nGewalt kann in einem Rechtsstaat nie gerechtfertigtes \n\nMittel politischer Auseinandersetzung sein. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nIn einem Rechtsstaat liegt das Gewaltmonopol schon \n\nallein aufgrund seiner rechtlichen und theoretischen \n\nOrdnungsbegr\u00fcndung einzig und allein beim Staat und \n\nnicht beim Gutd\u00fcnken Einzelner. Von daher entzieht sich \n\nunsere gesellschaftliche Ordnung von vornherein jedwe-\n\nden wie auch immer gearteten Legitimationsversuchen \n\nvon Gewalt, es ist unverbr\u00fcchlicher Grundsatz des \n\nRechtsstaates und es ist auch klare Linie von B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN. Es gibt keine politisch legitime \n\nGewalt. Deshalb sind Gewaltexzesse wie in der Conne-\n\nwitzer Silvesternacht, aber auch bei der Demonstration \n\nvom letzten Wochenende klar und entschieden zu verur-\n\nteilen. \n\nWir erleben in letzter Zeit immer wieder politisch moti-\n\nvierte Gewalttaten, bei denen man zu Recht hinterfragen \n\nmuss, ob es sich hierbei nicht l\u00e4ngst nur noch um einen \n\nschlecht kaschierten Ansatz von Militanz als Selbstzweck \n\nunter dem Deckmantel vermeintlich linksautonomer \n\nFolklore handelt. Wenn ausgerechnet am Wochenende bei \n\neiner Demonstration f\u00fcr Meinungsfreiheit Journalistinnen \n\nund Journalisten angedroht wird, ihnen aufs Maul zu \n\nhauen, oder wenn sogar in Haltestellen ein derma\u00dfen \n\ngro\u00dfes Repressionspotenzial des autorit\u00e4ren Staates \n\ngesehen wird, dass man sich ihrer durch Zerst\u00f6rung \n\nentledigen muss, darf man zu Recht fragen, ob das Zei-\n\nchen ideologischer Bl\u00f6dheit sind oder nur noch ein \n\nschlichter Gewalt-Fetisch. \n\nDeshalb gilt: Derartige Gewaltexzesse und vor allem \n\nAngriffe gegen Polizistinnen und Polizisten wie auch auf \n\nalle anderen Menschen sind entschieden durch die Si-\n\ncherheitsbeh\u00f6rden zu verfolgen und zu verurteilen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Zur Wahrheit geh\u00f6rt \n\nauch: Seit dem 1. Januar fr\u00fchmorgens diskutiert doch hier \n\nkaum noch einer \u00fcber den realen Sachverhalt. F\u00fcr sich \n\ngenommen war dies mit einer Vielzahl von verletzten \n\nPersonen und auch schwer verletzten Polizistinnen und \n\nPolizisten schon schlimm genug. Wir befinden uns doch \n\nmittlerweile nur noch in einer absurden Auseinanderset-\n\nzung \u00fcber tats\u00e4chliche oder vermeintliche Reaktionen und \n\nNichtreaktionen und letztendlich nur noch in einem \n\nKampf um die Deutungshoheit. \n\nVor diesem Hintergrund, werte Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, darf man durchaus auch den Titel dieser Aktuellen \n\nDebatte hinterfragen. Die superlative Pars-pro-toto-\n\nRhetorik, die hier an den Tag gelegt wird, ist in Anbe-\n\ntracht anstehender Wahlk\u00e4mpfe sicherlich ganz nett, geht \n\naber am Kern des Problems vorbei. Denn Gewalt ist stets \n\nein Angriff auf unsere Grundwerte, egal durch wen und \n\negal gegen wen sie ausge\u00fcbt wird. Das ist unverbr\u00fcchli-\n\ncher Kern unserer Rechtsordnung. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wir sollten uns in \n\ndieser emotional aufgeladenen Debatte auf eigentliche \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeiten von Rechtsstaatlichkeit verlassen \n\nk\u00f6nnen. Zu diesen geh\u00f6rt erstens, dass Gewalt kein Mittel \n\nzur Durchsetzung politischer Ziele sein kann und es \n\nAufgabe der Verantwortlichen in Politik ist, dies jederzeit \n\nauch immer wieder deutlich zu machen. Es ist Aufgabe \n\nvon Polizei und Justiz, mit entschiedener Klarheit, aber \n\nauch mit der notwendigen Gr\u00fcndlichkeit und dem Rechts-\n\nstaat innewohnender Besonnenheit Straftaten aufzukl\u00e4ren \n\nund zu verfolgen. \n\nZweitens geh\u00f6rt dazu, dass es die St\u00e4rke des Rechtsstaa-\n\ntes auszeichnet, dass er auch in schwierigen Einsatzsitua-\n\ntionen nicht \u00fcber die Rechtfertigung seiner Handlungen \n\nerhaben ist. Es ist legitim, auch schwierige Polizeieins\u00e4tze \n\nzu hinterfragen. Das ist Teil \u00f6ffentlicher Kontrolle staatli-\n\nchen Handelns und bedeutet mitnichten, dass man sich \n\ndadurch per se mit Gewaltt\u00e4tern gemein macht. Man muss \n\ndoch in der Lage sein, in diesem Land polizeiliches \n\nHandeln zu hinterfragen, ohne gleich der Solidarit\u00e4t mit \n\nGewaltt\u00e4tern bezichtigt zu werden. So etwas galt mal als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 118 \n\ndie gro\u00dfe Tugend des Rechtsstaates. Auf dies lohnt es sich \n\nwieder zu besinnen, werte Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDrittens \u2013 bei aller Zur\u00fcckhaltung \u2013: Nicht jeder Superla-\n\ntiv ist geeignet, tats\u00e4chliche Problemlagen und Ereignisse \n\nhinreichend pr\u00e4zise zu beschreiben. Mich treibt, ehrlich \n\ngesagt, mittlerweile die Sorge um, dass uns irgendwann \n\ndie Begrifflichkeiten ausgehen, mit denen wir schreck-\n\nlichste Ereignisse noch fassen k\u00f6nnen, weil irgendwann \n\nalles in einer Melange aus Terror, schlimmsten und \n\nundenkbaren Straftaten und der Proklamation von Aus-\n\nnahmezust\u00e4nden verschwimmt. Dabei lebt das Vertrauen \n\nin die Institutionen unseres Rechtsstaates nicht von der \n\nRhetorik des Ausnahmezustandes, sondern davon zu \n\nsagen, was ist, und nicht zu proklamieren, was gerade \n\npasst. Mehr N\u00fcchternheit und mehr Besonnenheit auf \n\nallen Seiten w\u00e4re daher ein Gewinn f\u00fcr die Grundwerte \n\nunseres Rechtsstaates und auch f\u00fcr diese Aktuelle Debat-\n\nte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Die Ereignisse in der Silves-\n\nternacht und auch die Indymedia-Demonstration am \n\nvergangenen Samstag in Leipzig machen den Schwer-\n\npunkt urbaner Gewalt als Ph\u00e4nomen in Sachsen deutlich \n\nund verorten ihn auch durchaus in Leipzig. Das reiht sich \n\nleider ein in Gewalttaten militanter Autonomer in den \n\nletzten Jahren, bei denen regelm\u00e4\u00dfig Polizisten, staatliche \n\nInstitutionen, aber auch Privatpersonen, wie die Mitarbei-\n\nterin eines Leipziger Bauunternehmens, angegriffen \n\nwurden. \n\nF\u00fcr die SPD ist ganz klar: Wir verurteilen diese kriminel-\n\nlen Handlungen, jegliche Gewalt. Gewalt darf niemals \n\nMittel werden, um Politik durchzusetzen \u2013 egal, um wen \n\nes dabei geht. \n\nDie \u00f6ffentliche Debatte um dieses Thema ist durchaus \n\nwichtig, aber Sie erlauben mir dazu zu bemerken, dass es \n\nnicht unbedingt zielf\u00fchrend ist, sie so zu f\u00fchren, wie es \n\nheute in diesem Haus passiert. \n\nWir erleben seit dem 1. Januar fr\u00fchmorgens gegenseitige \n\nSchuldzuweisungen, Operieren mit falschen Zahlen. Auch \n\nheute habe ich das in Ans\u00e4tzen wieder erlebt. Um das \n\nPh\u00e4nomen urbaner Gewalt langfristig in den Griff zu \n\nbekommen, m\u00fcssen Politik, Verwaltung und Zivilgesell-\n\nschaft zusammenstehen und vor allem zusammenarbeiten. \n\nWas erleben wir stattdessen? Wir erleben, dass ein ganzer \n\nStadtteil \u2013 Connewitz in dem Fall \u2013 in Mithaftung ge-\n\nnommen wird. Schon der Titel dieser Aktuellen Debatte \n\nspricht da ja eine eindeutige Sprache. \n\nAuf der anderen Seite erleben wir ein Kleinreden des \n\nProblems der urbanen Gewalt und einseitige Schuldzu-\n\nweisungen an die Polizei. Das sage ich im vollen Be-\n\nwusstsein, dass auch die Polizei einen Beitrag zur Miss-\n\nkommunikation geleistet hat und dass selbstverst\u00e4ndlich \n\nder Einsatz auch im Kontext der vergangenen Jahre \n\nausgewertet werden muss. Wir erleben einige Medienver-\n\ntreterinnen und -vertreter, die sich aktiv an dieser Emp\u00f6-\n\nrungsspirale in die eine oder andere Richtung beteiligt \n\nhaben und letztendlich auch im Kontext des Oberb\u00fcrger-\n\nmeisterwahlkampfes in Leipzig gut Futter bekommen \n\nhaben. Es war nach der Silvesternacht gut zu beobachten; \n\nnach der Demo am vergangenen Samstag \u00e4ndert sich das \n\nvielleicht. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich Lob und Dank \n\nan die s\u00e4chsische Polizei aussprechen, die wirklich \n\nDeeskalation bis zur Schmerzgrenze betrieben hat. Das \n\nzeigt, dass es geht, und es zeigt auch deutlich, worin das \n\nProblem liegt. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Auf Kosten der B\u00fcrger!) \n\nWie bekommen wir nun die Emp\u00f6rungsspirale wieder \n\nheraus und das Problem in den Griff? Urbane Gewalt ist \n\neine Herausforderung f\u00fcr uns alle, obwohl es zun\u00e4chst \n\neinmal Aufgabe von Polizei und Justiz ist, mit Gewaltt\u00e4te-\n\nrinnen und -t\u00e4tern umzugehen. Aber da liegt das Kind \n\nbereits im Brunnen. Trotzdem brauchen wir ausreichend \n\nPolizei in den s\u00e4chsischen Regionen und auch in Leipzig. \n\nDaran arbeiten wir bereits seit ein paar Jahren und es wird \n\nso weitergehen. \n\nZus\u00e4tzlich m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass diese Kriminel-\n\nlen keinen R\u00fcckhalt in der Bev\u00f6lkerung, kein sicheres \n\nHinterland haben. Wir m\u00fcssen mit jeder Faser der Zivil-\n\ngesellschaft Gewalt \u00e4chten. Dazu brauchen wir Partnerin-\n\nnen und Partner in der Kinder- und Jugendarbeit, in der \n\nSozialarbeit, in der Kulturarbeit und anderen Bereichen. \n\nSo k\u00f6nnen wir erlebnisorientierten jungen Menschen \n\nWege zeigen, die nicht zu Gewalt f\u00fchren und andere \n\nBet\u00e4tigungsfelder offenbaren. \n\nAuch die Stadt Leipzig hat in den letzten Jahren bereits \n\nviel getan, um die Sicherheit zu erh\u00f6hen und Pr\u00e4vention \n\nzu st\u00e4rken. Nur beispielhaft: Das Personal im Ordnungs-\n\namt wurde erh\u00f6ht, die Vernetzung aller relevanten Akteu-\n\nre im kriminalpr\u00e4ventiven Rat wurde ausgebaut, intensi-\n\nviert. Es gibt mehr Streetworker. Es gibt eine St\u00e4rkung der \n\nkulturellen Institution, auch, aber nicht nur an den Brenn-\n\npunkten. Ich bin dem Oberb\u00fcrgermeister Burkhard Jung \n\ndaf\u00fcr dankbar, aber auch, dass er die notwendige Diskus-\n\nsion in der Stadtgesellschaft angeregt hat und f\u00fchrt, \u00fcber \n\nden richtigen Umgang mit urbaner Gewalt in Leipzig. \n\nDiese Debatte muss die Stadtgesellschaft auch weiterf\u00fch-\n\nren \u2013 mit aller Kraft. Dabei m\u00fcssen alle einbezogen \n\nwerden. Auch, wenn es ein Langstreckenlauf ist, kann es \n\ndoch dazu f\u00fchren, dass wir Gewalt \u00e4chten und zur\u00fcck-\n\ndr\u00e4ngeln k\u00f6nnen. Wenn alle, die guten Willens sind, einen \n\nSchritt aufeinander zu gehen, kann das auch gelingen. \n\nDamit schlie\u00dfe ich dieses Haus ausdr\u00fccklich mit ein. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 119 \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in \n\ndie zweite Runde. Die CDU-Fraktion; Herr Anton, bitte. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Gebhardt, sch\u00e4men Sie \n\nsich eigentlich nicht, mit welchen Worten, mit welcher \n\nIgnoranz Sie hier Gewalt gegen Polizeibeamte relativie-\n\nren, das vom Tisch wischen \u2013 \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nin einer Art und Weise hier zum Vortrag bringen. Nehmen \n\nSie es mir nicht \u00fcbel, dass ich nur sagen kann: Das war \n\nrundum nur dummes Zeug, was Sie hier vorgetragen \n\nhaben! \n\n(Unruhe \u2013 Zurufe von der AfD: Genau!) \n\nHerr Wippel, Deeskalation ist wichtig, und es ist im \n\nZweifel immer das Mittel der Wahl. Aber genauso richtig \n\nist \u2013 das zeigt auch das Vorgehen der Polizei \u2013, wenn es \n\nzu Gewalt kommt, wenn es zu Straftaten kommt, dann \n\nschreitet die Polizei auch konsequent ein und setzt das \n\nGewaltmonopol des Staates durch. So muss es auch sein. \n\nUnd noch einmal: Das Recht darf dem Unrecht niemals \n\nweichen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Was sind das eigentlich \n\nf\u00fcr Menschen, die in Leipzig gezielt Polizisten angreifen? \n\nIch glaube, bei aller Wertsch\u00e4tzung, Herr Kollege Pallas, \n\ndie Bezeichnungen \u201eerlebnisorientierte Menschen\u201c oder \n\n\u201eurbane Gewalt\u201c treffen den Kern der Sache hier nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nEs sind Linksextremisten, f\u00fcr die die Polizei die Handlan-\n\nger einer feindlichen Staatsgewalt sind, die Gewalt als \n\nlegitim ansehen. Das zentrale Ziel der Linksextremisten \n\nist eine anarchistische oder kommunistische Gesellschaft. \n\nKurzum, ihr Ziel ist die Beseitigung der freiheitlich-\n\ndemokratischen Grundordnung. Diese Menschen sind \n\nVerfassungsfeinde, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von der AfD: Ja, das ist so! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nFrau Nagel, wes Geistes Kind Sie sind, haben Sie doch \n\nbei Ihrer Wortmeldung auf Twitter offenbart. \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nSie haben sich zwar dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert, dass Sie die \n\nGewalt am Rande der Indymedia-Demo nicht nachvoll-\n\nziehen k\u00f6nnten, \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\ngleichwohl haben Sie sie nicht verurteilt, und Sie haben \n\ngeschrieben, dass Sie die Ziele der Gewaltt\u00e4ter durchaus \n\nteilen. Ja, Frau Nagel, was sind denn die Ziele dieser \n\nGewaltt\u00e4ter, die Sie durchaus teilen? \n\n(Zurufe der Abg. Juliane Nagel  \n\nund Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDie Demonstration am vergangenen Wochenende richtete \n\nsich gegen das Verbot der Internetseite \u201elinksun-\n\nten.indymedia\u201c, und diese Seite war quasi das Schwarze \n\nBrett der linksextremen Szene. Nahezu t\u00e4glich wurde dort \n\nzu Straftaten gegen Polizisten, gegen politische Gegner \n\naufgerufen und verfassungsfeindliche Inhalte wurden \n\nverbreitet. Dass sich die Demonstranten in diesem Zu-\n\nsammenhang \u2013 das hat der Kollege Lippmann zutreffend \n\ngesagt \u2013 dann auch noch die Presse- und Meinungsfreiheit \n\nauf die Fahnen geschrieben und gleichzeitig Journalisten \n\nangegriffen und bedroht haben, zeigt schon die groteske \n\nScheinheiligkeit, die dahintersteckt. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013  \n\nZurufe von der AfD: Genau! Richtig!) \n\nFrau Nagel, was sind denn die Ziele, die Sie teilen? \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nDas Verbot von Indymedia zu kippen? Oder ist es die \n\nBeseitigung unserer freiheitlich-demokratischen Grund-\n\nordnung? Sie versuchen ja nicht einmal, Ihre geistige \n\nN\u00e4he zu diesen Menschen zu verbr\u00e4men. Ich erwarte von \n\njedem, der sich als Demokrat bezeichnet, diesen Krimi-\n\nnellen, diesen Verfassungsfeinden entgegenzutreten. \n\nDie Staatsregierung handelt jedenfalls. Ich bin Innenmi-\n\nnister Prof. W\u00f6ller und dem seinerzeitigen Justizminister \n\nSebastian Gemkow sehr dankbar, dass sie im vergangenen \n\nJahr die SoKo LinX eingerichtet haben, denn wir sind \n\nweder auf dem rechten noch auf dem linken Auge blind. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD: Forderung!) \n\nSo hat jeder an seinem Platz die ihm zukommende kon-\n\nkrete Verantwortung zu \u00fcbernehmen, und, meine Damen \n\nund Herren, die allermeisten B\u00fcrger in Leipzig haben es \n\nschlichtweg satt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAlle B\u00fcrger \u2013 so auch die B\u00fcrger der Stadt Leipzig \u2013 \n\nhaben das Recht, in Sicherheit leben zu k\u00f6nnen, auch im \n\nStadtteil Connewitz. \n\n(Ivo Teichmann, AfD: Genau!) \n\nDeshalb muss endlich Schluss damit sein, dass man sich \n\nan der Spitze des Rathauses wegduckt. Es ist \u00fcber viele \n\nJahre nicht konsequent vorgegangen worden, wenn \n\nH\u00e4user und Grundst\u00fccke besetzt wurden, und man hat \n\nzumindest toleriert, dass sich eine solche Szene \u00fcberhaupt \n\nerst festsetzen konnte. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das  \n\nbetrifft nicht nur die Kommune!) \n\nWie das geht, wenn es \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 120 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum \n\nEnde kommen. \n\nRico Anton, CDU: \u2013 gewollt ist, das hat die R\u00e4umung \n\nder H\u00e4user auf dem Gel\u00e4nde in Leipzig gezeigt: Nach nur \n\nf\u00fcnf Tagen war der Spuk vorbei. Es muss eben gewollt \n\nsein. \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nVorsicht!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Anton, \n\nbitte! \n\nRico Anton, CDU: Ja, in Dresden. Dort war es gewollt. \n\nIn Leipzig war es halt nicht gewollt \u00fcber all die Jahre \n\nhinweg. \n\nSo weit in dieser Runde. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-\n\nFraktion; Herr H\u00fctter, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Genossen von \n\nCDU und SPD, \n\n(Heiterkeit bei der AfD \u2013  \n\nOh!-Rufe von der AfD) \n\ndas, was in Leipzig passiert ist, war 30 Jahre Versagen \n\nvom Feinsten. Sie aber lassen sich f\u00fcr Ihre Vorgehenswei-\n\nse teilweise noch loben. Nein, hier gibt es nichts zu loben. \n\nSie haben der Entwicklung der letzten Jahre hilflos \n\nzugeschaut. Wieso muss sich die Polizei erst mit Pflaster-\n\nsteinen bewerfen lassen, bevor sie eingreifen kann? \n\nEinfach nur noch Verst\u00e4ndnislosigkeit, entschuldigen Sie! \n\nDer B\u00fcrger versteht es auch nicht mehr. Beamte f\u00fchlen \n\nsich v\u00f6llig hilflos. Was sie an Hass und Gewalt durch die \n\nDemonstranten erdulden m\u00fcssen, ist einfach nur un-\n\nmenschlich. \n\nNun zu Ihnen, liebe LINKE, \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Liebe!) \n\nund ganz im Speziellen zu Frau Nagel: Die sch\u00e4rfste \n\nAntreiberin durfte nat\u00fcrlich wieder einmal nicht fehlen. \n\nDa hilft auch nicht der Schafspelz, den Sie sich nachtr\u00e4g-\n\nlich angezogen haben. Ich zitiere Twitter, Frau Nagel: \n\n\u201eKann mir mal jemand erkl\u00e4ren, warum LE 2501 so \n\ngelaufen ist, wie es gelaufen ist? Ich verstehe es nicht. Ich \n\nverstehe nicht, was das mit den inhaltlichen Zielen, die \n\nich durchaus teile, zu tun hat.\u201c Ich helfe Ihnen weiter, \n\nFrau Nagel, ich erkl\u00e4re es. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE:  \n\nDas m\u00f6chte ich gar nicht h\u00f6ren! \u2013  \n\nHeiterkeit des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU:  \n\nDas k\u00f6nnen wir uns gar nicht vorstellen!) \n\n\u2013 Dass Sie das nicht h\u00f6ren wollen, ist mir vollkommen \n\nklar, Frau Nagel. Sie sind die geistige Brandstifterin des \n\nlinksextremen Mobs, der seit Jahren durch Leipzig zieht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie, Frau Nagel, sorgen f\u00fcr das Implodieren der Gesell-\n\nschaft und heizen die Linksextremisten an, die sich gegen \n\nalles emp\u00f6ren, was nicht in deren beschr\u00e4nktes Weltbild \n\npasst. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Lachen bei den LINKEN) \n\nSie, Frau Nagel, sind die Rattenf\u00e4ngerin, die gleichzeitig \n\nparlamentarischer Arm der linksradikalen Minderheit ist, \n\ndie von polizeifreien R\u00e4umen in Leipzig tr\u00e4umt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie, Frau Nagel, bef\u00f6rdern Hass und Hetze mit dem Ziel \n\neiner sozialistischen Parallelgesellschaft in Leipzig. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von den LINKEN: \n\nHaben Sie mal in den Spiegel geguckt?) \n\nF\u00fcr die Umsetzung sorgt planm\u00e4\u00dfig auch Ihr Lebensge-\n\nf\u00e4hrte, Frau Nagel. Ihre inhaltlichen Ziele sind nichts \n\nanderes als die Abschaffung der staatlichen Ordnung. Sie \n\nstreuen die geistige Saat, die auf den Demonstrationen der \n\nkriminellen Linksextremisten regelm\u00e4\u00dfig aufgeht. Bei-\n\nspiele gef\u00e4llig? \u2013 Aber gern: Zitat Twitter, Silvester, Frau \n\nNagel: \u201eCops raus aus Connewitz! Ekelhafte Polizeige-\n\nwalt!\u201c \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE:  \n\nDas ist nicht vollst\u00e4ndig zitiert! \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Das reicht!) \n\nDie Ziele der Indymedia-Demo, die Sie durchaus inhalt-\n\nlich teilen \u2013 Zitat \u2013: \u201eMotto der Demo: Wir sind alle \n\n\u201aLinksunten!\u2018 \u2013 Pressefreiheit verteidigen! Den autorit\u00e4-\n\nren Staat angreifen!\u201c \u2013 Ihr Ziel wurde doch erreicht, Frau \n\nNagel. Es wurden doch schlie\u00dflich schon mal 13 Beamte \n\nverletzt. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWas gibt es denn daran nicht zu verstehen? Was verstehen \n\nSie nicht daran? Das war doch Ihr Ziel: den Staat anzu-\n\ngreifen. Auf der Demo-Kundgebung haben Ihre Genossen \n\ngefordert \u2013 Zitat Demo-Teilnehmer \u2013: \u201eMedienh\u00e4user wie \n\n,LVZ\u2018, ,S\u00fcddeutsche\u2018 und ;Fokus\u2018 m\u00fcssen zerschlagen \n\nwerden.\u201c Die RAF l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen! Die Parallelen sind \n\nerkennbar, Frau Nagel. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nGut, diesmal hat es nur f\u00fcr Schaufenster vom Konsum \n\nund eine Haltestelle gereicht, ein paar Autoscheiben \n\nwurden auch zerschlagen. Es waren sicherlich Mitarbeiter \n\nder \u201eLVZ\u201c, die halt einfach nur der Pressefreiheit im \n\nWege standen. Sp\u00e4ter riefen die linken Chaoten \u2013 Zitat \n\nDemo-Teilnehmer \u2013: \u201eNie wieder Deutschland! Bullen-\n\nschweine raus aus unserem Viertel!\u201c Ich wei\u00df nicht, was \n\nSie hieran nicht verstehen, Frau Nagel. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 121 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Mut zur Wahrheit!) \n\nDas \u00dcbliche eben, was man so ruft auf einer Demo der \n\nLINKEN. Besonders originell fanden wir die Rufe \u2013 Zitat \n\nDemo-Teilnehmer \u2013: \u201eOhr ab! Ohr ab!\u201c gegen\u00fcber den \n\nPolizeibeamten. Das war sicher auch nur Spa\u00df, Frau \n\nNagel. Das meinen Sie ja gar nicht so. Das meinen Sie ja \n\ngar nicht ernst. Das ist eben so unter LINKEN, das sagt \n\nman halt so \u2013 so wie auch Silvester 2019/2020 einfach nur \n\nSpa\u00df war, meine Damen und Herren. Am Ende der Demo \n\ngr\u00f6lte die Antifa \u2013 Zitat Demo-Teilnehmer \u2013: \u201eDeutsche \n\nPolizisten \u2013 M\u00f6rder und Faschisten!\u201c. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Unglaublich?) \n\nWas, um Himmels willen, Frau Nagel, gibt es hieran noch \n\nzu verstehen oder nicht zu verstehen? Begeben Sie sich \n\nins Gef\u00e4ngnis! Gehen Sie nicht \u00fcber das Parlament! \n\nZiehen Sie keine weiteren Di\u00e4ten ein! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrak-\n\ntion, Frau Nagel. \n\n(Zurufe von der AfD: Oh!) \n\n\u2013 Meine Herren! \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Vielen Dank f\u00fcr das Wort. \u2013 \n\nSehr geehrte Damen und Herren der demokratischen \n\nFraktionen! Herr H\u00fctter, Sie wollten wahrscheinlich f\u00fcr \n\nmeine weitere Popularit\u00e4t sorgen. Das brauche ich nicht. \n\nAuf Sie gehe ich jetzt nicht ein. Ich m\u00f6chte auch nicht \n\n\u00fcber die \u201eLinksunten\u201c-Demonstration sprechen, denn ich \n\nwar an diesem Tag nicht in Leipzig. \n\nIch m\u00f6chte aber zu Herrn Anton noch einmal kurz sagen, \n\nbevor ich auf Silvester in Connewitz zu sprechen komme: \n\nIch habe bekundet, dass ich dem Anliegen der Demonstra-\n\ntion folge, und das war eine Demonstration, die von der \n\nVersammlungsbeh\u00f6rde in Leipzig nicht genehmigt, \n\nsondern beauflagt wurde und Artikel 8 des Grundgesetzes \n\nwahrgenommen hat. Nat\u00fcrlich finde ich es richtig, dass \n\nsich Menschen organisieren und f\u00fcr bestimmte Ziele auf \n\ndie Stra\u00dfe gehen. Das sollte mein Tweet bekunden. \n\nAber zur\u00fcck zu Connewitz. In diesem Saal d\u00fcrfte ich \n\nwahrscheinlich weitestgehend die Einzige sein, die in der \n\nSilvesternacht auch wirklich vor Ort war und sich eine \n\nEinsch\u00e4tzung erlauben kann. Das sage ich hier noch \n\neinmal explizit. Ich m\u00f6chte, an Herrn Wippel ankn\u00fcpfend, \n\nauch einen Eindruck schildern, den eine Bekannte ge\u00e4u-\n\n\u00dfert hat, die Lehrerin ist und mit zwei Kindern an diesem \n\nNachmittag in Connewitz war. Sie fand die Situation \n\ngespenstisch. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Sie wollen mich  \n\nmit nach Leipzig zur Demo nehmen?) \n\n\u00dcber dem Stadtteil kreiste ein Hubschrauber, und ab dem \n\nsp\u00e4ten Nachmittag \n\n(Zurufe von der CDU: Warum denn? \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD: Ja, warum  \n\nkontrollieren wir die D\u00e4cher zum Beispiel?) \n\nwaren im Minutentakt Sixpacks \u2013 Bereitschaftspolizeiau-\n\ntos \u2013 in den Stra\u00dfen zu sehen. Menschen, die sich zu \n\nmehreren als zu zweit in den Stra\u00dfen aufhielten, wurden \n\nvon sechs Mann starken Polizeikontrollen angehalten und \n\nkontrolliert. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Das ist normal!) \n\n\u2013 Ich finde, das ist kein Normalzustand, und ich finde, das \n\nist eine Anlage, die schon auf Eskalationswillen hinweist. \n\nZu den Ereignissen, die sich 15 Minuten nach Mitternacht \n\nam Connewitzer Kreuz ereignet haben, ist inzwischen viel \n\ngeschrieben und berichtet worden. Ja, es sind B\u00f6ller \n\ngeflogen, auch in Richtung der Polizei, die in voller \n\nMontur zwischen circa Tausend feiernden Menschen \n\nstand. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sollen die  \n\nim Badeanzug kommen, oder was?) \n\nAuch das finde ich im \u00dcbrigen nicht normal, und das \n\nfindet Ihr Parteikollege Bernd Merbitz, der das anders \n\ngehandhabt hat, auch nicht normal. Ein Polizist wurde \n\nattackiert und verletzt, mehrere kamen hinzu. Aber \u2013 das \n\nvergessen Sie in Ihren Wortmeldungen regelm\u00e4\u00dfig \u2013 es \n\nsind auch zahlreiche Zivilistinnen und Zivilisten verletzt \n\nworden \u2013 so schwer, dass zum Beispiel eine Person \n\nbewusstlos von der Kreuzung getragen wurde. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Polizisten, Zivilisten!) \n\nDiese Gewalt, die Gewalt gegen die Polizei, aber auch die \n\nma\u00dflose Gewalt der Polizei gegen Unbeteiligte ist ganz \n\nklar zu verurteilen. Ich sage es auch an dieser Stelle: In \n\nder Nacht setzte die Polizei null auf Deeskalation. Das \n\ndeeskalative Konzept hat in den Vorjahren schon gut \n\nfunktioniert. Die Polizei stand auf der Kreuzung, rannte \n\nimmer wieder in Sto\u00dftrupps in Menschenmengen, die dort \n\numherstanden, hinein, rannte Unbeteiligte um \n\n(Ulrich Lupart, AfD: Das ist noch schlimmer!) \n\noder rannte sogar \u00fcber Menschen, die schon verletzt am \n\nBoden lagen. Das, meine Damen und Herren, war auch \n\nder Eindruck, den ich getwittert habe. Das war schockie-\n\nrend und traumatisierend. Wohlgemerkt: Es handelte sich \n\nhier nicht um eine Versammlung, die am Connewitzer \n\nKreuz zu Silvester stattgefunden hat, sondern um eine \n\nAnsammlung von Menschen aus dem Stadtteil, die den \n\nJahreswechsel begehen wollten. \n\nWie bereits erw\u00e4hnt und er\u00f6rtert, hat die Polizei in der \n\nSilvesternacht falsche Informationen in die Welt gesetzt \n\nund sie trotz besseres Wissen bis heute nicht richtig \n\ngestellt. Das, finde ich, ist das Schlimmste an dieser \n\nTatsache. Notoperation, ein Helm, der vom Kopf gerissen \n\nworden sein soll, aber nicht vom Kopf gerissen wurde, ein \n\nbrennender Einkaufswagen, der angeblich in Richtung der \n\nPolizeikette geschoben wurde \u2013 was nicht stimmte. Hinzu \n\nkommt die namentliche Nennung einer privaten Person \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 122 \n\nkeiner \u00f6ffentlichen, sondern einer privaten Person \u2013, die \n\nsich gewagt hat, auf Twitter das Einsatzkonzept der \n\nPolizei zu kritisieren. \n\nDer Polizeiwissenschaftler Rafael Behr sagte im \u201eFreitag\u201c \n\nzu der Situation in Connewitz: \u201eIm Fall von Connewitz \n\nhat das Kommunikationsdesaster nicht ein unerfahrener \n\nPolizeimeister vor Ort, sondern der Polizeipr\u00e4sident zu \n\nverantworten.\u201c Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch \n\neinmal unterstreichen. Die Geschichte beginnt eigentlich \n\nnicht Silvester, sondern weit im Vorfeld. Die Polizei tritt \n\nin Leipzig verst\u00e4rkt seit 2019, seit dem Amtsantritt von \n\nTorsten Schulze, als politischer Akteur auf. Das sieht dann \n\nin etwa so aus, dass Abgeordnete von der Polizei in der \n\n\u201eBild\u201c-Zeitung, gema\u00dfregelt bzw. aufgefordert werden, \n\nsich zu irgendetwas zu positionieren. Das sieht so aus, \n\ndass die Polizei Wahlkampf-Werbematerial von Parteien \n\nin der Presse kommentiert. Das sieht so aus, dass Veran-\n\nstalter von Demonstrationen, auf denen Rufe skandiert \n\nwerden, die zwar nicht sch\u00f6n sein m\u00f6gen, aber klar dem \n\nRecht auf Meinungsfreiheit entsprechen, \u00fcber Pressemit-\n\nteilungen gema\u00dfregelt werden; und das sieht so aus, dass \n\ndas Recht auf Versammlungsfreiheit f\u00fcr Menschen, die \n\nder Polizei nicht in den Kram passen, nicht gew\u00e4hrt wird, \n\n\u2013 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum \n\nEnde kommen. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: \u2013 wie es am 9. Oktober \n\n2019 in Leipzig-Connewitz passiert ist, als sich Menschen \n\nspontan erhoben und gegen das rechtsextreme Attentat in \n\nHalle demonstriert haben. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Ganz spontan!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Nagel, \n\nbitte zum Ende kommen! \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Ich sage noch einen Satz: \n\nIch denke, die Fokussierung, die Sie hier vornehmen, ist \n\nfalsch. Polizeikritik steht jedem m\u00fcndigen B\u00fcrger in \n\ndiesem Freistaat zu, und auch der Stadtteil Connewitz \n\nmuss aus dem Fokus genommen werden. \n\n(Lachen bei der AfD \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD:  \n\nDas Biotop muss trockengelegt werden!) \n\nDer Stadtteil Connewitz ist ein kleines Fleckchen, auf den \n\ndieser Freistaat stolz sein k\u00f6nnte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Ich w\u00fcnsche eine Kurzinterven-\n\ntion, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Frau Nagel, Ihre Krokodilstr\u00e4nen \n\nhaben wir jetzt wahrgenommen. Ja, das war alles ganz \n\nschlimm. Aber ich m\u00f6chte eines ganz klar sagen: Wenn \n\ndie Menschen feiern wollen, dann k\u00f6nnen sie einfach \n\nfeiern; und wenn man aus den Erfahrungen der Vergan-\n\ngenheit seine polizeilichen Konsequenzen zieht und \n\nnat\u00fcrlich auch Vorkontrollen in den Bereichen durchf\u00fchrt, \n\nin denen es immer zu Gewalt kommt, dann ist das halt so. \n\nDas mag f\u00fcr den Einzelnen in diesem Moment vielleicht \n\nunangenehm sein, das ist richtig. Das ist aber kein Grund \n\nf\u00fcr Gewalt, kein Grund daf\u00fcr, zu Gewalt aufzurufen, oder \n\ndaf\u00fcr, Gewalt zu rechtfertigen. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nSie haben das Grundgesetz nicht verstanden!) \n\nEines ist doch v\u00f6llig klar: Sie sagen, die Polizei w\u00e4re mit \n\nSto\u00dftrupps in die Menschenmenge gelaufen. Wenn es zu \n\nmassiven Straftaten kommt, Steine geworfen werden und \n\nich als Polizei die M\u00f6glichkeit habe, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das war  \n\ndie Silvesternacht, wo alle besoffen sind!) \n\nauch einmal jemanden festzunehmen, dann werde ich das \n\nnat\u00fcrlich machen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Herr Gebhardt, vielleicht sind Sie einmal ruhig hier! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie machen einen Quatsch hier! Mensch!) \n\n\u2013 Sie schreien hier die ganze Zeit rum. Ich versuche \n\nnormal zu reden. Ich verstehe mich ja kaum selbst. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie k\u00f6nnen gar  \n\nnicht normal reden, weil Sie nicht normal sind! \u2013 \n\nWiderspruch von der AfD) \n\n\u2013 Herr Gebhardt, gegen diesen Angriff verwahre ich mich \n\nauf das Deutlichste.  \n\nJetzt noch einmal eines: Wenn die Polizei jemanden \n\nfestnehmen will, dann reicht es normalerweise aus, \n\nhinzugehen und zu sagen: \u201eBitte zeigen Sie einmal den \n\nAusweis und kommen Sie mit. Dann schreiben wir eine \n\nStrafanzeige.\u201c Ich m\u00f6chte einmal sehen, wie Ihre Klien-\n\ntel, \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Klientel!) \n\ndie am vergangenen Wochenende gezeigt hat, wozu sie \n\nf\u00e4hig ist, darauf reagiert. Mir w\u00e4re es sehr lieb, wenn es \n\nso w\u00e4re. Am Allerliebsten w\u00e4re es mir nat\u00fcrlich, wenn gar \n\nkeine Steine geworfen w\u00fcrden und wenn gar kein Anlass \n\nf\u00fcr eine Strafanzeige best\u00fcnde. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren, ich h\u00e4tte die Bitte, dass wir uns bei aller \n\nEmotion menschlich ordentlich gegen\u00fcbertreten. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD sowie vereinzelt \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nSo. Es besteht noch die M\u00f6glichkeit, auf die Kurzinter-\n\nvention zu antworten. Frau Nagel, wollen Sie das? \u2013 Nein. \n\n\u2013 Die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 123 \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nKein Bedarf!) \n\nwollen nicht noch einmal sprechen und die SPD-Fraktion \n\nauch nicht. Die CDU-Fraktion, bitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nbin eigentlich nicht als Redner vorgesehen, aber nach dem \n\nRedebeitrag von Frau Nagel glaube ich, als Leipziger \n\nAbgeordneter hier einige Richtigstellungen vornehmen zu \n\nm\u00fcssen. \n\nZun\u00e4chst Respekt, Frau Nagel, dass Sie hier Verantwor-\n\ntung mit Ihrem Redebeitrag \u00fcbernommen haben. Ansons-\n\nten verstecken Sie sich hinter Ihrer Fraktion. In diesem \n\nFall ist es erst einmal richtig, dass Sie Verantwortung \n\n\u00fcbernommen haben, aber wenn Sie sagen, die \u00dcberschrift \n\n\u201eWer Polizisten angreift\u201c, w\u00fcrde nichts mit Connewitz \n\ntun haben, dann sage ich: In Connewitz ist quasi die \n\nWurzel allen \u00dcbels. Das ist allen bekannt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nWiderspruch von den LINKEN \u2013  \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Das gibt  \n\nes nicht! Das ist ein Abgeordneter!) \n\nWenn Sie unter anderem infrage stellen, warum Polizei-\n\nhubschrauber dort fliegen, dann sage ich Ihnen \u2013 in dem \n\nFall war ich an Silvester einmal nicht in Connewitz \u2013, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach so!) \n\nim Jahr 2015 war ich bei allen entscheidenden Ausschrei-\n\ntungen dabei. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Sie waren dabei!) \n\nDeswegen ist es notwendig, dass wir mit allen Polizeimit-\n\nteln zum Beispiel scannen, ob irgendwo Wurfgeschosse \n\nversteckt werden. Das ist eigentlich eine perfekte polizei-\n\nliche Arbeit, und es ist notwendig. In dem Fall hatte es \n\nauch etwas mit pr\u00e4ventiver Arbeit zu tun. \n\nWas mich umtreibt, ist eigentlich \u2013 das ist in der Debatte \n\nheute zu kurz gekommen; es ist nur angesprochen worden \n\n\u2013 die st\u00e4ndige Grenz\u00fcberschreitung auch bei der Wort-\n\nwahl. \n\n(Sabine Friedel, SPD:  \n\nJawohl! Denken Sie einmal nach!) \n\nWomit beginnt denn eigentlich, im Grunde genommen die \n\nEskalation, das Herausarbeiten? Wann ist zum Beispiel \n\nein Aktivist ein anst\u00e4ndiger Demonstrationsteilnehmer \n\nund beginnt damit, ein Krimineller zu werden? Die \n\nGrenz\u00fcberschreitung beginnt auch schon mit der Sprache: \n\nzu verharmlosen, auszugrenzen. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nSie haben gesagt, dass Connewitz die Wurzel  \n\ndes Grund\u00fcbels ist! Das ist Ihre Wortwahl!) \n\nIn Connewitz ist es traditionell seit den Neunzigerjahren \n\nso. Ich kann Ihnen auch einmal ein Beispiel sagen. Mitar-\n\nbeiter von mir, also wissenschaftliche Mitarbeiter, haben \n\neinfach einmal eine Dokumentation \u00fcber Connewitz \n\ngemacht. Sie waren in der Stockartstra\u00dfe, ganz normal \n\nangezogen, also ganz normale Leute. Sie sind dort ange-\n\nsprochen worden: \u201eVerpisst euch aus unserem Viertel!\u201c, \n\nblo\u00df weil sie ein paar Fotos gemacht haben. Entschuldi-\n\ngung, ich werde doch hier als Abgeordneter keine rechts-\n\nfreien R\u00e4ume in meiner Stadt dulden. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nAch, das ist Ihre Stadt! Das wusste ich  \n\nnicht! Und das Recht am eigenen Bild!) \n\nInsofern kann ich Ihnen zig Beispiele nennen. Seit den \n\nNeunzigerjahren ging das von der Stockartstra\u00dfe und aus \n\ndem Gebiet aus. Ich habe viele Beispiele hier, \n\n(Ronald Pohle, CDU, h\u00e4lt ein Papier hoch) \n\nvon 2014. \n\n(Zuruf von der AfD: Vorlesen!) \n\n\u2013 Das will ich gar nicht machen. Es ist doch sinnlos. \u2013 \n\nDas Problem ist doch ganz einfach: Man nimmt sich \n\nirgendein Event heraus, und dann brennt die Stadt. Oder \n\nirgendwo auf der Welt ist ein Problem gewesen, und dann \n\nkommen Krawalltouristen.  \n\nJetzt schauen wir uns einmal genau an, was zum Beispiel \n\nbei der letzten Demonstration los war. Es wurde dazu \n\naufgefordert: Kommt alle nach Leipzig und macht unsere \n\nStadt kaputt! Das m\u00fcssen wir doch nicht hinnehmen! \n\nInsofern m\u00fcssen wir schon genauer hinschauen und ich \n\nbitte darum, dass Sie nicht nur Connewitz in den Blick \n\nnehmen, sondern ganz Leipzig, alle Dinge im Laufe \n\ndieses Jahres. Kommen Sie vor allem, Frau Nagel oder \n\nauch Herr B\u00f6hme,  endlich Ihrer Verantwortung nach, \n\ndass man sich komplett gegen Gewalt abgrenzt. Das hat \n\nuns heute zum Beispiel wieder etwas gefehlt.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jetzt \n\nnoch Redebedarf bei dieser ersten Aktuellen Debatte \n\nvonseiten der Fraktionen? \u2013 Herr Wiesner, bitte. \n\nAlexander Wiesner, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Die \n\nLeipziger B\u00fcrger erleben, wie eine kleine Minderheit \n\nLinksradikaler die Stadt als Aufmarschgebiet nutzt, um \n\nihre intoleranten Vorstellungen von einer undemokrati-\n\nschen Gesellschaft zu verbreiten. Damit verbunden ist die \n\nAus\u00fcbung von Gewalt, angefangen von der einfachen \n\nSachbesch\u00e4digung bis hin zum versuchten Mord.  \n\nDas Erstarken des Linksextremismus in Leipzig ist kein \n\nZufall, sondern h\u00e4ngt eng mit den politischen Verh\u00e4ltnis-\n\nsen in der Stadt zusammen. Die \u201eLVZ\u201c stellte k\u00fcrzlich in \n\neinem Artikel dar, dass es bis circa 2005 in Connewitz \n\nkeine nennenswerten Probleme gab. Im Jahr 2005 war \n\njedoch der Amtsantritt von Oberb\u00fcrgermeister Burkhard \n\nJung von der SPD,  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 124 \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Welcher Zufall! \u2013  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nEs ist Wahlkampf in Leipzig! \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das haben  \n\nSie richtig erkannt, Herr Lippmann!) \n\nwelcher Heiko Rosenthal von der LINKEN als Ord-\n\nnungsb\u00fcrgermeister berief. Seither testet die linke Szene \n\nbewusst aus, wie weit sie die gesetzlichen Grenzen \n\n\u00fcberschreiten darf. Im Wesentlichen wird sie von der \n\nPolitik auch nicht eingeschr\u00e4nkt. \n\nRegelm\u00e4\u00dfige Randale zu Silvester oder am 1. Mai, die \n\nkomplette Verwahrlosung eines kompletten Stadtviertels, \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nVerwahrlosung?) \n\ndas Anwachsen der Zahl der gewaltbereiten Linksextre-\n\nmisten, und die Zahl der Straftaten nimmt zu. \n\nMan darf getrost davon ausgehen, dass Herr Rosenthal \n\nseine Stadtratskollegin Frau Nagel auch nicht weiter \n\nbehelligt. \n\nAber auch OBM Jung setzt auf Kuschelpolitik, ganz so, \n\nals d\u00fcrfte er es sich mit der gr\u00f6\u00dften Fraktion nicht ver-\n\nscherzen. Als linke Kriminelle ein Umspannwerk in \n\nLeipzig besetzten, dauerte es zweieinhalb Jahre bis zur \n\nR\u00e4umung durch die Polizei. \n\nDie Kandidatin der LINKEN, Franziska Riekewald, war \n\nsich nicht zu schade daf\u00fcr, die Gewaltausbr\u00fcche der \n\nIndymedia-Demo als \u201eHooliganismus\u201c zu bezeichnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Stimmt ja auch!) \n\nDie Absicht ist klar: LINKE und Gewalt sollen nicht in \n\neinen Zusammenhang gebracht werden, auch wenn dieser \n\nZusammenhang offensichtlich ist. Hooligans, die mit \n\nAntifa-Bannern, Indymedia-Transparenten und Fahnen \n\nmit Hammer und Sichel demonstrieren \u2013 wer glaubt denn \n\nbitte so etwas? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWas genau erleben wir denn in Leipzig? \u2013 Nichts anderes \n\nals den Kampf gegen den Rechtsstaat und gegen unsere \n\nGesellschaft, willk\u00fcrliche verbale und t\u00e4tliche Angriffe \n\ngegen Menschen, die Zerst\u00f6rung von fremdem Eigentum, \n\ndie Zerst\u00f6rung von \u00f6ffentlichem Eigentum, die Diffamie-\n\nrung und Verfolgung aller abweichenden Meinungen und \n\nderer, die sie vertreten. Das alles zeigt das v\u00f6llige Abhan-\n\ndensein von jeglicher Achtung und Respekt. \n\nWann konnte man es besser sehen als am 25. Januar 2020, \n\nals zum kr\u00f6nenden H\u00f6hepunkt der Gewaltorgie \u2013 Pardon: \n\nDemonstration f\u00fcr Meinungsfreiheit \u2013 Linksterroristen \n\nPressevertreter bedroht haben! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nOBM Jung unterl\u00e4sst es jedenfalls, das Problem klar beim \n\nNamen zu nennen.  \n\n(Albrecht Pallas, SPD:  \n\nStimmt doch gar nicht! Behaupten Sie!) \n\nVersch\u00e4mt redet er von \u201ediesen Menschen\u201c und von \n\n\u201eKriminellen\u201c. Na prima, jeder kann sich etwas heraussu-\n\nchen. Wenn es gegen angebliche Rechte geht, dann gibt es \n\njedenfalls keine Sprachfehler. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzin-\n\ntervention. Bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte die \n\nGelegenheit wahrnehmen, um die Unterstellung des \n\nRedners zur\u00fcckzuweisen. In Leipzig wurden am 1. Januar \n\nma\u00dfgeblich durch OBM Jung, aber auch durch Vertreter \n\nder SPD ganz klar, sofort die Gewalttaten, die in der \n\nSilvesternacht erfolgten, verurteilt und als kriminell \n\neingestuft. Es wurde auch klargemacht, dass wir so etwas \n\nin Leipzig nicht dulden. Das tut die Stadt Leipzig auch \n\nnicht. \n\nIch bin auch verwundert dar\u00fcber, dass in der Debatte \n\nmehrfach von rechtsfreien R\u00e4umen gesprochen wird. Ich \n\nkann nur feststellen, es gibt keine rechtsfreien R\u00e4ume in \n\nDeutschland, \n\n(Gel\u00e4chter bei der AfD) \n\nweil hier die Rechtsordnung unseres Landes gilt, und sie \n\nwird von Polizei und Justiz durchgesetzt. \n\nEin Weiteres: Ich bin auch dar\u00fcber verwundert, dass hier \n\nein ganzer Stadtteil mit 60 000 Einwohnern, der \u00fcbrigens \n\neiner der lebenswertesten, einer mit der geringsten Krimi-\n\nnalit\u00e4tsrate  \n\n(Gel\u00e4chter bei der AfD \u2013  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nDas ist so!) \n\nund einer mit der gr\u00f6\u00dften Nachfrage in Leipzig ist, \n\npauschal kriminalisiert wird.  \n\nIch bin sehr wohl auch der Meinung, dass die Mehrheit, \n\nund zwar sicherlich mehr als 90 % der Leipziger wie auch \n\nder Connewitzer, keine Lust auf Randale und Gewalt hat. \n\nHier pauschal \u2013 Sie haben es am Anfang Ihrer Rede \n\ngeschafft, es einigerma\u00dfen klar zu benennen \u2013 f\u00fcr 200 \n\ngewaltbereite Linksextremisten einen ganzen Stadtteil zu \n\nkriminalisieren, das ist einfach falsch. Es tr\u00e4gt nicht der \n\nDebatte und nicht dem Problem Rechnung. \n\nZu guter Letzt: Zur Differenzierung geh\u00f6rt auch, dass die \n\nStadt Leipzig ihre Verantwortung auf dem Feld der \n\nSicherheit wie der Pr\u00e4vention wahrnimmt. Sie stand am \n\n1. Januar mit 50 Mitarbeitern des Ordnungsamtes bereit, \n\num am Connewitzer Kreuz einzuwirken. Ich glaube, es \n\ngeh\u00f6rt zur Aufarbeitung, dass wir auch einmal fragen, \n\nwarum auf diese 50 Mitarbeiter des Ordnungsamtes unter \n\nB\u00fcrgermeister Rosenthal von der Polizei nicht zur\u00fcckge-\n\ngriffen wurde. Auch das geh\u00f6rt zur differenzierten Be-\n\ntrachtung des Einsatzes am 1. Januar. Ich glaube, es \n\nwurden auf allen Seiten Fehler gemacht.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 125 \n\nDas Ziel, das uns hier im Parlament einen sollte, ist aber, \n\nSicherheit zu schaffen und m\u00f6glichst gute polizeiliche, \n\nkommunale wie zivilgesellschaftliche Zusammenarbeit zu \n\ngew\u00e4hrleisten. Daf\u00fcr steht auch die Stadt Leipzig. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wiesner, \n\nm\u00f6chten Sie darf antworten? \u2013 Das ist nicht der Fall. Jetzt \n\nfrage ich noch einmal in die Fraktionen: Gibt es noch \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich jetzt \n\ndie Staatsregierung. Herr Minister Prof. Dr. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nSehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\n\nren! Wir leben schon fast 75 Jahre lang in Deutschland in \n\nFrieden und Freiheit. Die friedliche Revolution vor 30 \n\nJahren hat diese Rechte von Frieden, Freiheit und Rechts-\n\nstaatlichkeit auch in unserem Land, in Sachsen, erstritten.  \n\nDas Besondere an dieser friedlichen Revolution war, dass \n\nsie einen politischen Umsturz herbeigef\u00fchrt hat, der \n\nseinesgleichen in der Geschichte unseres Landes sucht, \n\nn\u00e4mlich friedlich war. \n\nWenn wir uns an die Plakate erinnern: Freiheit, Mei-\n\nnungsfreiheit, Reisefreiheit, Demokratie und Wahlen. Es \n\ngab auch Plakate mit der Aufschrift: Keine Gewalt. Meine \n\nDamen und Herren, genau in dieser Tradition von Rechts-\n\nstaatlichkeit, Freiheit und Demokratie, aber auch Fried-\n\nlichkeit stehen wir. Dieses Erbe sollten wir in diesem \n\nhohen Haus nicht nur bewahren, sondern auch antreten. \n\nMeine Damen und Herren! Frieden, Freiheit und Demo-\n\nkratie sind nicht selbstverst\u00e4ndlich. Sie sind zerbrechliche \n\nG\u00fcter. Ein Blick auf die Welt gen\u00fcgt, um aufzuzeigen, \n\ndass die Mehrheit der Menschheit eben nicht in Frieden, \n\nFreiheit und Demokratie leben darf wie wir. Ein Blick in \n\ndie deutsche Geschichte zeigt das ebenfalls. \n\nDie Weimarer Republik, eine junge aufstrebende Demo-\n\nkratie, ist gerade einmal 15 Jahre alt geworden, bevor das \n\nNS-Regime dieses zarte Pfl\u00e4nzchen der Demokratie und \n\nFreiheit auf deutschem Boden zertreten hat. Deshalb, \n\nmeine Damen und Herren, ist eine der Lehren auch aus \n\nder deutschen Geschichte, unsere Demokratie muss \n\nwehrhaft sein. Es gilt Freiheit, ja, aber keine Freiheit f\u00fcr \n\ndie Feinde der Freiheit, meine Damen und Herren. Das \n\nmuss klar sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDeshalb ist es der Staat, ist es unser Staat, der diese \n\nzerbrechlichen Rechtsg\u00fcter sch\u00fctzt. Herr Lippmann hat \n\nrichtig darauf hingewiesen: Zentraler Angelpunkt ist das \n\nGewaltmonopol. Der Staat \u00fcbt das Gewaltmonopol aus. \n\nGewalt kann niemals Mittel der politischen Auseinander-\n\nsetzung sein. Deshalb vertrauen uns die Menschen, sie \n\nvertrauen dem Staat nur, wenn der Staat dieses Gewalt-\n\nmonopol auch aus\u00fcbt und jederzeit in der Lage dazu ist, \n\ndas Recht auch durchzusetzen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Extremismus und die \n\nExtremisten in diesem Land bek\u00e4mpfen genau dies. Sie \n\nbek\u00e4mpfen unsere Werte von Freiheit, Demokratie und \n\nRechtsstaatlichkeit. Sie k\u00e4mpfen gegen unser freiheitli-\n\nches System. Ja, auch im Freistaat Sachsen haben wir eine \n\nHerausforderung mit dem politischen Extremismus. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat in seiner Regierungserkl\u00e4rung \n\nzu Recht darauf hingewiesen, dass wir eine besondere \n\nHerausforderung mit dem Rechtsextremismus haben. Ja, \n\nauch das ist wahr: Rechtsextremismus ist kein alleiniges \n\nPh\u00e4nomen in Sachsen. Der Freistaat Sachsen hat eine \n\nFallzahlbelastung, die doppelt so hoch ist wie in den \n\n\u00fcbrigen Teilen der Bundesrepublik Deutschland. Deshalb \n\nnehmen wir diesen Rechtsextremismus auch ernst. \n\nAber, meine Damen und Herren, wir haben auch ein \n\nProblem mit dem Linksextremismus, und das nicht erst \n\nseit gestern. Das hat sich \u00fcber Jahre hinweg aufgebaut, \n\ninsbesondere in Leipzig mit dem Schwerpunkt Conne-\n\nwitz. Wir haben von 425 gewaltbereiten Linksextremisten \n\nallein 250 im Freistaat Sachsen. Die Zahl nimmt weiter \n\nzu, und das bereitet uns Sorge. \n\nEs ist bereits zum Ausdruck gekommen: Wir haben eine \n\nneue Dimension der linksextremistischen Gewalt seit dem \n\nletztem Jahr zur Kenntnis zu nehmen. Die Anschl\u00e4ge vom \n\nOktober in Leipzig auf drei Baukr\u00e4ne mit einem Schaden \n\nvon 15 Millionen Euro waren nicht nur ein Sachschaden, \n\nsondern man hat dieses Mal erstmals billigend in Kauf \n\ngenommen, dass Menschenleben gef\u00e4hrdet werden.  \n\nDann erinnere ich an den feigen Anschlag in der Privat-\n\nwohnung einer Frau, einer Mitarbeiterin einer Immobili-\n\nengesellschaft, die nur ihrer Arbeit nachgegangen ist. Sie \n\nwurde in ihrer Privatwohnung angegriffen und zu Boden \n\ngeschlagen. Das ist ein feiger und schwerer Angriff auf \n\ndie k\u00f6rperliche Unversehrtheit, meine Damen und Herren. \n\nDas ist ein neuer H\u00f6hepunkt der Gewalt gegen Menschen, \n\nmit dem wir es hierbei eindeutig zu tun haben. Dagegen \n\nwerden wir ank\u00e4mpfen und es mit allen rechtsstaatlichen \n\nMitteln, die uns zur Verf\u00fcgung stehen, bek\u00e4mpfen, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Welle der Gewalt ging weiter. Wir hatten es zum \n\nJahreswechsel \u2013 wiederholt in Connewitz \u2013 mit Formen \n\nder Gewalt zu tun. Ich bin schon erstaunt dar\u00fcber, wie \n\nschnell sich die Diskussion, die mediale Debatte, beson-\n\nders die \u00fcberregionale \u2013 wir kennen das ja \u2013, vom eigent-\n\nlichen Kern der Sache entfernt hatte. Es gab Gewalt gegen \n\nPolizeibeamte. 23 Beamte wurden dabei verletzt, drei \n\ndavon schwer. Einer ist von hinten zu Boden geschlagen \n\nworden. Es wurde auf ihn eingetreten. Er ist bewusstlos \n\ngeworden und musste operiert werden. \n\nMeine Damen und Herren! Es gilt das, was Herr Kollege \n\nAnton schon in der Debatte gesagt hat: Gewalt gegen \n\nPolizeibeamte ist Gewalt gegen unsere freiheitliche \n\nGrundordnung und damit Gewalt gegen uns alle. Dem \n\nwerden wir mit allen Mitteln des Rechtsstaates entgegen-\n\nstehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 126 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas betrifft auch die Demonstration um das Verbotsver-\n\nfahren von indymedia, die wir am Samstag erlebt haben. \n\nDiese war zwar \u00fcberwiegend gewaltfrei, aber im Laufe \n\nder Zeit kam es auch hier zu Ausschreitungen. Flaschen \n\nund Steine sind gegen Polizeibeamte geflogen, und es \n\nwurde Sachbesch\u00e4digung ver\u00fcbt.  \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang eines klarstellen: \n\nAuch dieser Einsatz, meine Damen und Herren, war, wie \n\ndie vorangegangen, durch die offene Pr\u00e4senz der Polizei \n\ngekennzeichnet, durch eine deeskalierende Strategie. Das \n\nwird auch in Zukunft so sein. Aber \u2013 auch das war nicht \n\nanders \u2013 sobald Straftaten ver\u00fcbt werden, sobald Gewalt \n\ngegen Sachen oder aber auch gegen Menschen ver\u00fcbt \n\nwird, ob es Polizeibeamte sind, ob es Journalisten sind \n\noder ob es Personengruppen sind, wird die Polizei ein-\n\nschreiten, und das hat sie auch dieses Mal gemacht. \n\nDeswegen kann man klar sagen: Der Rechtsstaat handelt. \n\nEr hat gehandelt und wird es auch in Zukunft tun, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg.  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE,  \n\nund Albrecht Pallas, SPD)  \n\nWie bei jedem Polizeieinsatz muss sich auch die Polizei \n\nin einem kritischen demokratischen Raum nat\u00fcrlich \n\nFragen stellen lassen. Das betrifft auch die \u00d6ffentlich-\n\nkeitsarbeit \u2013 ich darf es noch einmal deutlich sagen, auch \n\nwenn hier Fehler passiert sind \u2013: Die Polizei ist neutral, \n\nund sie hat auch neutral zu kommunizieren. Sie ist in der \n\nAufgabe und Verpflichtung nach Verfassungsgericht, die \n\n\u00d6ffentlichkeit, die Medien, die B\u00fcrger zeitnah, umfas-\n\nsend, transparent und vor allem sachlich zu unterrichten. \n\nAn dem Ma\u00dfstab wird sich die Polizei auch in Zukunft \n\nmessen lassen und messen lassen m\u00fcssen. Dem wird sie \n\nnachkommen.  \n\nWir haben es bei dem Indymedia-Einsatz gesehen: Es gab \n\nvonseiten der Medien, auch der Journalisten, viele, die \n\nsich sehr lobend \u00fcber den Einsatz der Polizei ge\u00e4u\u00dfert \n\nhaben. \n\nDer Kampf gegen den Extremismus kann nicht allein mit \n\nder Polizei und schon gar nicht mit polizeilichen Mitteln \n\ngef\u00fchrt werden. Sicherheit ist eine gemeinsame Aufgabe. \n\nDer Freistaat Sachsen, das Innenministerium, hat schon \n\nim Jahr 2008 einen Ma\u00dfnahmenplan gegen den Linksex-\n\ntremismus entworfen. Die Polizei duldet keine rechts-\n\nfreien R\u00e4ume, weder im Freistaat Sachsen noch in \n\nLeipzig-Connewitz oder \u00fcberhaupt in Leipzig.  \n\nDeshalb wurde Anfang letzten Jahres das \u201eBlack  \n\nTriangle\u201c ger\u00e4umt, ein Bahngel\u00e4nde, das sich im Besitz \n\nder Deutschen Bahn befindet.  \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Nach Jahren!) \n\n\u2013 Es ist ger\u00e4umt worden! \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nDeswegen machen wir deutlich, dass es keine rechtsfreien \n\nR\u00e4ume gibt. Die Staatsregierung hat umgehend gehandelt. \n\nSobald es einen Titel gab, hat die Polizei entsprechend \n\ndurchgegriffen. Ferner haben wir eine deutliche Pr\u00e4senz, \n\neine sichtbare Sicherheit nicht nur im Lande, sondern \n\nauch in Leipzig-Connewitz.  \n\nWir haben mit meinem Kollegen Gemkow die Sonder-\n\nkommission \u201eLinksextremismus\u201c ins Leben gerufen und \n\ndie Zahl der Ermittler verdoppelt. Wir haben eine sehr \n\ngute Zusammenarbeit mit der Staatsanwaltschaft, f\u00fcr die \n\nich mich sehr herzlich bedanke. Wir werden diese Verfeh-\n\nlungen und diese Straftaten mit allen rechtsstaatlichen \n\nMitteln ahnden, meine Damen und Herren. \n\nAn dieser Stelle ist es mir ein Bed\u00fcrfnis, da vom Hohen \n\nHause leider noch nichts gekommen ist, denjenigen zu \n\ndanken, die sich Tag und Nacht sch\u00fctzend vor uns stellen, \n\nn\u00e4mlich unseren Polizistinnen und Polizisten. Ihnen \n\ngeb\u00fchrt ein gro\u00dfer Dank, dass sie sich tagein, tagaus f\u00fcr \n\ndie Sicherheit in unserem Lande einsetzen. Herzlichen \n\nDank an dieser Stelle. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt Beifall  \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDie Polizei wird auch k\u00fcnftig das tun, wof\u00fcr sie da ist, \n\nn\u00e4mlich f\u00fcr Sicherheit und Ordnung eintreten, unsere \n\nSicherheit gew\u00e4hrleisten und den Rechtsstaat jederzeit \n\ndurchsetzen. Daf\u00fcr hat sie nicht nur die Unterst\u00fctzung der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung, sondern unser aller Unter-\n\nst\u00fctzung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister Prof. W\u00f6ller, f\u00fcr Ihren Redebeitrag. Sie \n\nhaben Ihre Redezeit etwas \u00fcberzogen. Aufgrund dessen \n\nmuss ich die Gesch\u00e4ftsordnung z\u00fccken und darauf hin-\n\nweisen, dass, wenn die Staatsregierung \u00fcberzieht, die \n\nanderen Fraktionen, wenn sie eine abweichende Meinung \n\nvortragen, ebenfalls weitere f\u00fcnf Minuten Redezeit haben. \n\nSehe ich hierzu Antr\u00e4ge seitens der Fraktionen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann ist die erste Aktuelle Debatte been-\n\ndet.  \n\nWir kommen zu  \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 127 \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nAdvent, Advent, ein Bulle brennt \u2013  \n\nWie viel Linksextremismus hat Platz in Sachsen? \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der AfD das \n\nWort. Die weitere Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \n\nDIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \u00fcbergebe zuerst an die \n\nFraktion der AfD; Herr Kollege Wippel, bitte sch\u00f6n. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! \u201eAdvent, Advent, ein \n\nBulle brennt\u201c Wir wollen heute einmal dar\u00fcber reden. \n\nWarum reden wir \u00fcberhaupt dar\u00fcber?  \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas frage ich mich auch!) \n\nEine Debatte dar\u00fcber haben wir schon gehabt. Am \n\n31.12.2019 gab es die massiven Angriffe von Linksex-\n\ntremisten in Leipzig. Bei dieser Veranstaltung ist ein \n\nbrennender Einkaufswagen, der symbolisch mit einem \n\nPolizeifahrzeug verziert war, in Richtung der Polizeikr\u00e4fte \n\ngeschoben worden, ein sogenanntes Sixpack.  \n\n(Zuruf der Abg. Rico Gebhardt und  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nAm Ende des Tages gab es 23 verletzte Polizisten, drei \n\ndavon schwer. Die Justizministerin, Frau Katja Meier, hat \n\nzu diesen Vorkommnissen zun\u00e4chst geschwiegen. Das \n\nfinde ich sehr bedauerlich. Ich denke, es ist schon wichtig, \n\ndass man klare Kante zeigt. Sie ist ja auch sonst nicht um \n\nein Wort verlegen, wenn es darum geht, das politische \n\nGeschehen zu kommentieren,  \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nzum Beispiel, wenn in G\u00f6rlitz ein AfD-Kandidat  bei der \n\nOberb\u00fcrgermeisterwahl 45 % bekommt; dann ist die \n\nGefahr f\u00fcr die Demokratie gerade noch einmal abgewen-\n\ndet worden. An der Stelle, wo Demokratiefeindlichkeit \n\nstattfindet und es Straftaten gibt, haben Sie keine Worte \n\nverloren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: H\u00e4?) \n\nWas hat das Ganze aber nun mit Ihnen zu tun?  \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE,  \n\nund Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nVon 1995 bis 1998 haben Sie Bass in einer Punkband \n\ngespielt. Sie haben in dieser Band nach Ihren Worten den \n\nTakt angegeben. Ich nehme einmal ein paar Textzeilen \n\nheraus: \u201eAdvent, Advent, ein Molly brennt, erst eins, dann \n\nzwei, dann drei, dann vier, und wenn das f\u00fcnfte brennt, \n\ndann haben die Bullen (wahrscheinlich) den ersten Mai \n\nverpennt\u201c, oder so \u00e4hnlich. So richtig konnte man es nicht \n\nverstehen. Dann war es ein Sixpack, und in der n\u00e4chsten \n\nStrophe war es der ganze Bulle, der gebrannt hat.  \n\nDiese Texte spr\u00fchen vor Hass auf die Polizei. Das muss \n\nman einfach so feststellen. In einem anderen Lied hei\u00dft \n\nes: zehn kleine BW-Soldaten. Die werden immer weniger, \n\nnachdem die flei\u00dfigen Punks und Rote-Front-K\u00e4mpfer \n\nordentlich aufr\u00e4umen mit denjenigen. Dieses Lied ver-\n\nherrlicht ebenfalls Gewalt gegen diejenigen, die ihren \n\nDienst am Staat leisten. In den Neunzigerjahren hatten \n\nwir noch die Wehrpflicht. Da waren es auch die Wehr-\n\ndienstleisteten. \n\nIn einem anderem Lied lautete eine Textstelle: \u201eDeutsch-\n\nland, du wirst wieder untergehen und ich werde, wie so \n\nviele, nicht zu dir stehen.\u201c \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nMachen Sie jetzt eine Promotionstour oder was?) \n\nAuch dieses Lied spr\u00fcht vor Hass auf Deutschland, vom \n\nHass auf das Vaterland. Wie wir aus einem zeitgen\u00f6ssi-\n\nschen Zeitungsartikel erfahren konnten, ist es eben an-\n\nders, als Sie es \u00fcber Ihr Ministerium haben verlauten \n\nlassen: dass Sie nichts mit den Texten zu tun gehabt \n\nh\u00e4tten. Nein, an den Texten haben Sie zu viert gearbeitet \n\nund an der Melodie zu dritt. Die Band bestand aus vier \n\nLeuten, also waren Sie wahrscheinlich dabei. \n\nFrau Meier, ich frage Sie jetzt ganz deutlich: Stehen Sie \n\nzu Deutschland? Lieben Sie Ihr Vaterland?  \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sind wir  \n\nhier beim Bekenntnis abgeben oder was? \u2013  \n\nLachen des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nStaatsministerin Katja Meier sch\u00fcttelt den Kopf.) \n\nSind Sie eine Patriotin, die diese Aufgabe als Justizminis-\n\nterin machen kann? \u2013 Sie sch\u00fctteln den Kopf. Mir war \n\nv\u00f6llig klar, dass das so kommt. Ich habe nichts anderes \n\nerwartet.  \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wie kann man  \n\nauf so eine schwachsinnige Frage antworten?!) \n\nGenau dieses Relativieren und Verharmlosen, dieses \n\nNichtsmachen ist genau das, wie Sie mit dieser Situation \n\numgegangen sind.  \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIhre Liedtexte haben Sie auch noch als \u201esozialkritisch\u201c \n\nverharmlost. So kann man einen Mordaufruf nat\u00fcrlich \n\nauch nennen. Die Frage ist aber: Warum distanzierten Sie \n\nsich nicht, als Sie die M\u00f6glichkeit dazu hatten? Sie haben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 128 \n\nes erst getan, als die \u201eBILD\u201c-Zeitung massiv dar\u00fcber \n\nberichtet hatte und von uns Forderungen nach Ihrer \n\nPersonalie laut geworden sind. Sonst kam von Ihnen \n\nnichts.  \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nSo ein Quatsch! Das ist schlichtweg  \n\nSchwachsinn, was Sie hier vortragen!) \n\nIhr Verhalten, das Sie an den Tag legen, ist aus meiner \n\nSicht nicht glaubhaft. Genau das ist das Problem. Deswe-\n\ngen kann man das auch nicht als Jugends\u00fcnde bezeichnen.  \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sondern?) \n\nEs mag eine Jugends\u00fcnde gewesen sein, aber ich kann es \n\nals solche nicht abtun. Ich bin gerne bereit, jemandem zu \n\nverzeihen, wenn er etwas gemacht hat und heute klar sagt: \n\nIch habe eine andere Sichtweise auf die Dinge.  \n\nIn einem Interview mit Uta Deckow vom MDR im Au-\n\ngust 2019 haben Sie quasi noch stolz von dieser Band \n\nberichtet. Genau das w\u00e4re doch der Punkt gewesen, an \n\ndem Sie h\u00e4tten sagen m\u00fcssen: Ja, okay, ich war damals in \n\neiner Band, und wir haben damals Lieder gemacht, und \n\ndie waren Mist. Ich habe heute politisch ein anderes \n\nVerst\u00e4ndnis; genau das w\u00e4re es doch gewesen. Das w\u00e4re \n\neine klare Ansage gewesen.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuf die Frage von Uta Deckow, ob es gut sei, dass man \n\nden Text nicht verst\u00fcnde, kam von Ihnen nur ein: \u201eOch!\u201c \n\nDa fehlt nur noch ein \u201eNa ja!, ne, eigentlich kann man \n\nsich das schon noch anh\u00f6ren.\u201c \n\nHier haben Sie eine Chance ganz klar verpasst. Sie haben \n\nsp\u00e4ter gesagt, Sie h\u00e4tten in dieser Band eigentlich nur eine \n\nuntergeordnete Rolle gespielt. Das war glattweg gelogen. \n\nSie waren eine tragende S\u00e4ule, und Sie haben auch selbst \n\ngesagt: Als Frau, die den Bass spielt, geben Sie ja prak-\n\ntisch den Takt an.  \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Waren Sie  \n\ndabei? Woher wollen Sie das wissen?) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Wippel, Sie \n\nm\u00fcssen zum Schluss kommen! Letzter Satz! \n\nSebastian Wippel, AfD: Wir haben noch eine weitere \n\nRederunde. Dort werden wir uns etwas vertiefter mit der \n\nAngelegenheit besch\u00e4ftigen. \n\nVielen Dank.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Als \n\nN\u00e4chster spricht Herr Modschiedler von der CDU-\n\nFraktion, bitte sch\u00f6n.  \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Nehmen wir einmal die \n\nQuintessenz: Wie viel Linksextremismus hat Platz in \n\nSachsen? Das ist, glaube ich, auch die Frage, die jetzt erst \n\neinmal gestellt worden ist. Eine Frage zur\u00fcck: Was gibt es \n\njetzt noch dar\u00fcber zu debattieren? Wir wussten, welche \n\naktuelle Debatte wir f\u00fchren. Die Antwort liegt doch auf \n\nder Hand. Sie ist mehrfach ausgesprochen worden, auch \n\nder Innenminister hat sie ausgesprochen: Linksextremis-\n\nmus hat keinen Platz in Sachsen. Punkt.  \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg.  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nIch k\u00f6nnte mich jetzt f\u00fcr die Aufmerksamkeit bedanken \n\nund den n\u00e4chsten Redner ans Pult lassen. Aber, ich denke, \n\nso einfach d\u00fcrfen wir es uns, d\u00fcrfen wir es Ihnen auch \n\nnicht machen, denn Ihr Ansinnen \u2013 das ist wieder klar \n\ngeworden \u2013 ist: Sie bauen sich gerade den Zusammen-\n\nhang zwischen dieser Silvesternacht, den Ausschreitungen \n\nin Leipzig, und der Mitgliedschaft der Justizministerin \n\nMeier in einer Punkband. Ich gebe zu: Das war vor vielen \n\nJahren, und sie war noch sehr jung, eine Jugendliche. Jetzt \n\nschreiben Sie in den Pressemitteilungen, dass sich die \n\nCDU mit den Sympathisanten des terroristischen Links-\n\nextremismus gemein mache. \n\n(Heiterkeit der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nSo haben Sie das geschrieben. Das finde ich ziemlich \n\nunanst\u00e4ndig, und Sie wissen auch, dass das unanst\u00e4ndig \n\nist. Aber indem Sie auf Frau Meier zielen und ihr damit \n\njegliche demokratische und auch die rechtsstaatliche \n\n\u00dcberzeugung absprechen, versuchen Sie letztendlich nur, \n\ndie Arbeit der Koalition und der gesamten Staatsregierung \n\nin Misskredit zu bringen. Gut, Ihnen passt es nicht, dass \n\nwir eine stabile Regierung haben. Ihnen passt es nicht, \n\ndass wir eine gute Regierungserkl\u00e4rung haben, die nach-\n\nhaltig ist, und dass wir \u2013 das haben wir heute geh\u00f6rt \u2013 \n\nunseren Freistaat gestalten wollen. \n\nAn dieser Stelle wird mal wieder deutlich, dass Sie alles \n\nandere als konservativ sind. Denn wenn Sie konservativ \n\nw\u00e4ren, dann w\u00fcrden Sie sich um den Staat sorgen und \n\nalles daf\u00fcr tun, dass er funktioniert. Sie haben immer \n\nwieder Freude daran, den Staat so darzustellen, als wenn \n\ner nicht funktionieren w\u00fcrde oder jedenfalls nicht so \n\nfunktionieren w\u00fcrde, wie Sie wollen, oder, wenn etwas \n\nfunktioniert, als Defekt darzustellen. Dann sind Sie \n\nwieder ganz betroffen und ganz emp\u00f6rt. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nDas finde ich ziemlich kleingeistig. Denn mit diesem \n\nMantra von den ausgedienten Altparteien versuchen Sie \n\num jeden Preis die Aufmerksamkeit f\u00fcr Ihre Emp\u00f6rungs-\n\nmaschinerie am Laufen zu halten. Davon sind Sie ver-\n\ndammt abh\u00e4ngig. Das ist das Traurige an der Geschichte. \n\nAufgepasst, das geht von der CDU-Fraktion wiederum \n\nganz klar an die Emp\u00f6rungsmaschinerie: Wir distanzieren \n\nuns ganz klar von den Texten, wie in dem betreffenden \n\nLied der Punkband. Die waren nicht in Ordnung und sie \n\nsind auch nicht in Ordnung. Aber wir sagen genauso \u2013 \n\nund das muss man auch mal f\u00fcr uns selbst sehen \u2013, dass \n\nsich jeder Mensch in dieser langen Zeit weiterentwickeln \n\nund eigene Positionen \u00fcberdenken kann und er sich auch \n\nmal eigene Fehler eingestehen muss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 129 \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDas gebietet genau unser eigenes christliches Menschen-\n\nbild. Sch\u00f6n, dass Sie das christliche Menschenbild ange-\n\nsprochen haben. Wir gestehen unseren Menschen eine \n\nWeiterentwicklung zu. Ich h\u00f6re jetzt, Frau Meier hat sich \n\nvon diesen Texten ausdr\u00fccklich distanziert. Sie hat gesagt, \n\nes war eine sch\u00f6ne Zeit in der Band. Das kann ja gewesen \n\nsein, aber von den Texten distanziert sie sich. Es war f\u00fcr \n\nsie eine Jugends\u00fcnde. Dann ist das ein klares Wort, das \n\nsie gesprochen hat. Noch einmal sei ganz deutlich gesagt: \n\nWir lehnen jede Form des Extremismus ab und treten ihm \n\nentschieden entgegen. Das haben wir heute schon mehr-\n\nfach gesagt. \n\nWir haben das polizeiliche Terrorismus- und Extremis-\n\nmus-Abwehrzentrum geschaffen. Wir haben die SoKo \n\nLinX in Leipzig. Das spricht eine sehr klare Sprache: dass \n\nunser Rechtsstaat handlungsf\u00e4hig ist und dass wir Recht \n\nund Ordnung aktiv verteidigen. Das haben wir gemacht \n\nund das werden wir auch in Zukunft machen. Das bleibt \n\nso. \n\nVon der Justiz aus betrachtet: Im Nachgang der Aus-\n\nschreitungen in der Silvesternacht in Connewitz ist schon \n\nein Urteil im beschleunigten Verfahren gef\u00e4llt worden. \n\nAlso folgt das Urteil auf dem Fu\u00dfe, und weitere Verfahren \n\nsind dort noch anh\u00e4ngig. Das hei\u00dft, die Nulltoleranzstra-\n\ntegie war und ist der richtige Weg. Dem Ex-Justizminister \n\nSebastian Gemkow sei an dieser Stelle noch einmal \n\nherzlichen Dank daf\u00fcr gesagt.  \n\nNoch einmal in Richtung der AfD-Fraktion gesprochen: \n\nGanz ehrlich, Sie sind immer ganz schnell dabei, mit dem \n\nFinger auf andere Leute zu zeigen. Wenn ich sehe, was \n\nvon Ihren Mitgliedern der selbst ernannten Alternative \n\nnicht nur in diesem Zusammenhang in der \u00d6ffentlichkeit \n\nhin und her beleidigt und bedroht und sich danach nicht \n\nentschuldigt, irgendwie relativiert oder distanziert wird, \n\ndann f\u00e4llt mir nur ein Wort aus der Bibel ein, das Sie sich \n\neinmal anschauen sollten: \u201eWer unter euch ohne S\u00fcnde \n\nist, der werfe den ersten Stein.\u201c  \n\n(Roberto Kuhnert, AfD: Halten Sie sich dran!) \n\nDas steht im Johannes-Evangelium. Das f\u00e4ngt auch mit \n\ndem \u201eAn-die-Nase-fassen\u201c an. Dort sollten Sie einmal \n\nhineinschauen, denn das w\u00fcrde Ihnen sehr viel helfen.  \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nModschiedler. Als N\u00e4chstes spricht die Fraktion DIE \n\nLINKE. Herr Schultze, bitte sch\u00f6n. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen der demokra-\n\ntischen Fraktionen! Ich habe kurz \u00fcberlegt, wie ich \n\nanfange, ob ich darauf eingehe oder ob ich einfach nur \n\n\u00fcber das Prinzip spreche.  \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Wieder hinsetzen!) \n\nDann ist mir eingefallen: Ich hoffe ein wenig, dass die \n\nBand ihre Lieder damals bei der GEMA sichern lie\u00df; denn \n\nsie d\u00fcrfte jetzt durchaus einen erklecklichen Spendentopf \n\nzusammenbekommen. Die AfD scheint sich alle diese \n\nLieder ja permanent anzuh\u00f6ren. Ich empfehle, dass diese \n\nGelder, die daf\u00fcr hereinkommen, antifaschistischen und \n\nantirassistischen Projekten gespendet werden; denn da \n\nsind sie genau an der richtigen Stelle.  \n\nLiebe \u2013 \u2013 Nein, nicht \u201eliebe\u201c, das nehme ich zur\u00fcck. F\u00fcr \n\ndie Rednerinnen und Redner \u2013 Rednerinnen sind es bei \n\nIhnen ja nicht, es sind ja meist Redner \u2013 der AfD: Viel-\n\nleicht muss man ja einmal sagen: Seien Sie froh, dass wir \n\nin Ihrer Jugendzeit nicht schon Handys und alles M\u00f6gli-\n\nche hatten. Es gibt gen\u00fcgend Dinge. Wenn Sie mal zu-\n\nr\u00fcckdenken, was Sie auf Partys gemacht und mit welchen \n\nMenschen Sie verkehrt haben, in welchen Zusammenh\u00e4n-\n\ngen Sie dort waren, dann sollten Sie sich nicht ganz sicher \n\nsein, ob diese Bilder mit Ihren Ma\u00dfst\u00e4ben, die Sie hier \n\nanlegen, heute noch auf den Tisch kommen sollten. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDann schaue ich mir an, wie viele Ihrer Kolleginnen und \n\nKollegen in den letzten Jahren \u00c4u\u00dferungen get\u00e4tigt \n\nhaben, die sie bei Weitem nicht zur\u00fcckgenommen haben, \n\nobwohl sie immer von Meinungsfreiheit und allem \n\nanderen gefaselt haben. Ich verweise darauf, dass im \n\nZusammenhang mit der Punkband \u201eSlime\u201c das Bundes-\n\nverfassungsgericht, das Sie immer wieder so gern loben, \n\ndarauf hingewiesen hat, wie weit die Meinungsfreiheit \n\ngehen kann. Man muss die Inhalte nicht teilen, man muss \n\ndie Texte nicht m\u00f6gen, man muss die Musik nicht m\u00f6gen, \n\naber man sollte, wenn man behauptet, auf dem Boden der \n\nVerfassung zu stehen, zumindest die Rechtsprechung des \n\nBundesverfassungsgerichtes h\u00f6ren. \n\nAber darum geht es Ihnen ja gar nicht. Es ist dasselbe \n\nMuster, das Sie immer wieder an den Tag legen: Es passt \n\nIhnen jemand nicht, weil ein Theater kritisch gegen\u00fcber \n\nIhrer rassistischen Auffassung ist. Dann wollen Sie das \n\nTheater weghaben. Es sind Medienvertreter, die hinter \n\nIhre Fassade schauen. Dann wollen Sie die Medienvertre-\n\nter weghaben. Es sind Jugendzentren, die Ihnen nicht T\u00fcr \n\nund Tor \u00f6ffnen. Dann wollen Sie diese Jugendzentren \n\nweghaben. Es sind andere Menschen, die sich f\u00fcr eine \n\nsolidarische Gemeinschaft einsetzen. Dann diffamieren \n\nSie jene. Es ist die Politik von Kommunalpolitikern, die \n\nSie durch pers\u00f6nliche Angriffe in ihrer Arbeit zu behin-\n\ndern versuchen. Es ist immer dasselbe Muster. Wir scan-\n\nnen den Lebenslauf von Menschen, suchen einen Punkt \n\nund versuchen ihn dann zu vernichten oder zumindest \n\npolitisch mundtot zu machen. Das ist die Zielstellung der \n\nAfD. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nWiderspruch von der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 130 \n\nDas ist der Weg, den die AfD an dieser Stelle geht. Dabei \n\nist es v\u00f6llig egal, ob es die Punkvergangenheit einer \n\nJustizministerin ist,  \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nob es eine kommunalpolitische Abgeordnete oder ein \n\nkommunalpolitischer Abgeordneter ist, ob es ein Theater \n\nin diesem Land ist oder wer auch immer. Sobald jemand \n\nnach Ihrem Duktus nicht Ihrer Meinung ist, wird versucht, \n\nihn an den Pranger zu stellen, mit Verleumdung, mit \n\nFalschmeldung, mit Zuspitzung. Das werden wir Ihnen \n\nnicht durchgehen lassen. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nWir werden solidarisch hinter diesen Leuten stehen. Wir \n\nwerden solidarisch hinter den Menschen stehen, die f\u00fcr \n\neine freiheitliche Gesellschaft k\u00e4mpfen und die Ihnen die \n\nMaske vom Gesicht rei\u00dfen, dass Sie nicht die b\u00fcrgerliche, \n\nkonservative Partei sind, sondern dass Sie die Wegbereiter \n\nvon Hass und Gewalt und die wahren Spalter in diesem \n\nLand sind.  \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nInsoweit gilt meine Solidarit\u00e4t einer Justizministerin, die \n\nich in ihrer Arbeit als Justizministerin in den n\u00e4chsten \n\nJahren wahrscheinlich noch \u00f6fter kritisieren werde. Ich \n\nwerde sie daran messen, wie sie in Zukunft handelt, und \n\nnicht, was sie vor 20 Jahren gesungen hat.  \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE Herr Lippmann, bitte sch\u00f6n. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nDebattentitel, in denen sich Fragen befinden, haben stets \n\neinen besonderen Reiz. Man kann sie sehr schnell abar-\n\nbeiten. Kollege Modschiedler hat es bereits angesprochen. \n\nDie Antwort auf die Frage, wie viel Linksextremismus in \n\nSachsen Platz hat, lautet: In Sachsen darf, wie anderswo, \n\nkein Platz f\u00fcr jedwede Form politisch motivierter Gewalt \n\nsein. Es ist Aufgabe von Polizei, Staatsanwaltschaften und \n\nGerichten, konsequent gegen jedwede Form politischer \n\nKriminalit\u00e4t in diesem Land vorzugehen. Punkt, Schluss, \n\nEnde, aus, fertig mit der Aktuellen Debatte.  \n\nSo einfach w\u00e4re es. Am liebsten w\u00fcrde ich mich jetzt \n\nwieder hinsetzen, aber nach Ihren Ausf\u00fchrungen, Herr \n\nWippel, muss man noch deutlich mehr sagen; denn er hat \n\nwieder einmal bewiesen: Es geht Ihnen beileibe nicht \n\ndarum, sachlich \u00fcber irgendein tats\u00e4chliches Problem in \n\ndiesem Land zu diskutieren, sondern es geht Ihnen einzig \n\nund allein mal wieder darum, die angebliche riesengro\u00dfe \n\nlinksextreme Verschw\u00f6rung im Freistaat Sachsen mit \n\nPauken und Trompeten zu orchestrieren, bei der alle von \n\nStaatsregierung bis Parlament beteiligt sind und die einzig \n\nund allein Sie erkannt haben. Ich muss Ihnen sagen: Das \n\nist billig. Es ist durchschaubar. Wir haben das schon \n\nunz\u00e4hlige Male geh\u00f6rt, und irgendwie langweilt mich das \n\nmittlerweile, was Sie hier erz\u00e4hlen.  \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \u2026 und  \n\npopulistisch! Das haben Sie noch vergessen!) \n\nSie, die doch schon die Werte des Grundgesetzes f\u00fcr den \n\nAusfluss einer linksextremen Propagandaschrift halten, \n\nsind doch der Meinung, dass jede und jeder Linksextre-\n\nmist ist, die ihre ewiggestrigen, revanchistischen Positio-\n\nnen nicht teilen. Es liegt in der Natur der Sache, dass man \n\nsich anschlie\u00dfend von Linksextremen umzingelt f\u00fchlt. Ich \n\nsage Ihnen ganz deutlich: W\u00e4hrend Sie das tun, f\u00fchle ich \n\nmich unter gr\u00f6\u00dftenteils \u00fcberzeugten Demokraten ganz \n\nwohl in diesem Hohen Haus.  \n\nEs ist das \u00fcbliche Spiel der AfD: Sie kriminalisieren mal \n\nwieder jeden, der nicht in Ihr rechtes Weltbild passt. Es ist \n\ndie AfD, die den Tr\u00e4gerverein Das Treibhaus e. V. in \n\nD\u00f6beln als linksextremistisch kriminalisiert und versucht \n\nhat, das Kulturzentrum finanziell auszutrocknen.  \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Ist doch so!) \n\nEs ist die AfD, die missliebige Theater an den Pranger \n\nstellt und versucht, Vorstellungen zu unterbinden. Es ist \n\ndie AfD, die auf der Suche nach einem Feindbild all jene \n\nals linksextrem bezeichnet, die f\u00fcr politische Emanzipati-\n\non stehen und sich f\u00fcr Demokratisierung in diesem Land \n\neinsetzen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Es ist sch\u00e4big, was Sie \n\nhier machen, aber etwas anderes haben wir in den letzten \n\nf\u00fcnf Jahren von Ihnen nicht erlebt. Sinn und Zweck dieser \n\nDebatte ist nicht, \u00fcber tats\u00e4chliche Probleme zu reden, \n\nsondern ausnahmslos wieder einmal k\u00fcbelweise Dreck \n\nauszukippen und faktenfrei die Staatsregierung und gro\u00dfe \n\nTeile des Parlamentes und allen voran eine neue Ministe-\n\nrin zu desavouieren. Weil Ihre Politik nur zerst\u00f6ren statt \n\ngestalten kann, nur zur\u00fcck will, statt nach vorn zu gehen, \n\nkann sie ohne Feindbilder nicht leben, und das haben Sie \n\njetzt gefunden. Das n\u00e4chste ideale AfD-Feindbild, das in \n\nIhren Hetzkanon passt, ist eine gr\u00fcne Frau als Justizminis-\n\nterin, die zu allem \u00dcbel in jungen Jahren in einer Punk-\n\nband Bass gespielt hat. Nun ja, das f\u00fchrt wahrscheinlich \n\nschon f\u00fcr sich genommen bei Ihnen zu kollektiver \n\nSchnappatmung.  \n\n(Heiterkeit bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und des  \n\nStaatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nIch bin verwundert, dass Sie hier noch vollst\u00e4ndig sitzen.  \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der Staatsregierung) \n\nDann haben Sie im \u201eSchraddelwerk\u201c jener Band noch ein \n\nLied gefunden, das in der Tat verachtenswerten Inhalt hat, \n\nund witterten Morgenluft im Kampf gegen das linksgr\u00fcn-\n\nversiffte Altparteienkartell. Die ganze Sache war doch \n\nnach Neujahr so billig orchestriert, dass man sich fragt, ob \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 131 \n\nSie vorher im Handbuch \u201ePolitisches Skandalisieren f\u00fcr \n\nDummies oder wie ich eine M\u00fccke zum Elefanten aufbla-\n\nse\u201c nachgeschlagen haben, um dann mal wieder einstu-\n\ndiert zum kollektiven Hass gegen GR\u00dcNE zu blasen, wie \n\nSie es bei Frau Roth und Frau K\u00fcnast in der Vergangen-\n\nheit schon so gern getan haben.  \n\nSehr geehrter Herr Wippel, irgendwann wird es doch auch \n\neinmal sch\u00e4big, hier die Ministerin nach ihrer Haltung \n\nzum Vaterland oder zur Vaterlandsliebe zu fragen. Was ist \n\ndenn das f\u00fcr eine politische Kategorie?! Entschuldigen \n\nSie, wir sind im 21. Jahrhundert!  \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und  \n\nden LINKEN \u2013 Widerspruch von der AfD) \n\nDas Thema ist seit Gustav Heinemann tot, \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nder bekannterma\u00dfen gesagt hat, er liebt nicht sein Land, \n\nsondern seine Frau. Das ist doch keine Debatte f\u00fcr eine \n\nMinisterin. Von einer Justizministerin erwarte ich, dass sie \n\nnicht ihr Vaterland liebt, sondern den Rechtsstaat. Da \n\nvertraue ich dieser Staatsministerin tausendmal mehr als \n\nIhnen allen zusammen.  \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nOh-Rufe von der AfD) \n\nDas ist doch so! Zu guter Letzt sei gesagt: Die AfD sollte \n\nsich an dieser Stelle wirklich h\u00fcten, den Stab \u00fcber Hand-\n\nlungen zu brechen, die vor 25 Jahren passiert sind, und \n\nsich mal an ihre eigene Nase mit ihrer Doppelmoral \n\nfassen. Sie fordern den R\u00fccktritt der Justizministerin, und \n\nSie schaffen es, Herrn Wippel \u2013 \u201eich w\u00fcnsche mir tote \n\nPolitiker\u201c, was er hier in diesem Hohen Haus gesagt hat \u2013 \n\nzum stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden zu machen. \n\nDas ist doch eine bigotte und absurde Debatte, die Sie \n\nhier an den Tag legen und die offenbart, dass das ein \n\nsch\u00e4biges Schmierentheater ist.  \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, den \n\nLINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nIch sage Ihnen ganz offen: Mir ist eine Justizministerin, \n\ndie in jungen Jahren in einer Punkband gespielt hat und \n\ndie sich klar und unmissverst\u00e4ndlich von unvertretbaren \n\nTexten distanziert, tausendmal lieber als zig AfD-\n\nAbgeordnete in diesem Hohen Haus, die z\u00fcndeln, hetzen \n\nund sich bisher keinen Millimeter davon distanziert \n\nhaben.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Roberto Kuhnert, AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Am Mikrofon \n\nHerr Wippel. Ich gehe davon aus, Sie m\u00f6chten eine \n\nKurzintervention t\u00e4tigen?  \n\nSebastian Wippel, AfD: Das ist richtig, Herr Pr\u00e4sident, \n\nvielen Dank.  \n\nHerr Lippmann, wortgewaltig wie immer, aber zum Ende \n\nwurde es echt d\u00fcnn, wenn Sie sich etwas heraussuchen, \n\nwas Sie im Protokoll einfach nachlesen k\u00f6nnen, und mir \n\ndann vorhalten, dass ich mich an dieser Stelle hier vorn \n\nals Neuling im Parlament mal versprochen habe. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nDas ist ja schon so lange her! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nIch habe es an der Stelle auch bei der n\u00e4chstm\u00f6glichen \n\nGelegenheit glattgezogen, und das war wenige Minuten \n\nsp\u00e4ter. Ich habe mich damals versprochen. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nAber erst haben Sie es gesagt! \n\nIch habe damals auch ganz klar gesagt, ich w\u00fcnsche \n\nnat\u00fcrlich niemandem den Tod, und Sie sollten sich auch \n\nnoch einmal dar\u00fcber klarwerden, dass es in dieser Debatte \n\neigentlich auch um etwas ganz anderes ging: Es ging \n\ndarum: Was macht Krieg aus Menschen? Was hat das f\u00fcr \n\nFolgen? Wie stehen wir selbst zu diesen Kriegen? Wer \n\nverantwortet die Kriege? Genau das habe ich in dieser \n\nRede verurteilt, und ich habe in dieser Rede zum Aus-\n\ndruck gebracht, dass es nicht die Menschen sind, die die \n\nFolgen der Politik ausbaden, die die Politik selbst be-\n\nstimmen, sondern es sind andere Menschen. Damals habe \n\nich als Beispiel angef\u00fchrt, dass wir G\u00e4ste in Deutschland \n\nhatten. Wenn ich mich recht erinnere, waren Chinesen \n\ndabei, ein tschechischer Staatsb\u00fcrger ist dabei gewesen, \n\ndie Opfer von Terroranschl\u00e4gen geworden sind, und dass \n\nes eben nicht Politiker waren, die Opfer von Terroran-\n\nschl\u00e4gen geworden sind.  \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDas haben Sie bedauert, genau! \n\nIch betone es noch einmal ganz deutlich: Ich w\u00fcnsche \n\nniemandem den Tod, und ich w\u00fcnsche nat\u00fcrlich auch \n\nkeine Anschl\u00e4ge, denn was haben wir davon? Das ist \n\nv\u00f6lliger Quatsch. Mir so etwas zu unterstellen, das ist \n\nv\u00f6llig b\u00f6swillig an den Haaren herbeigezogen, und \n\nvielleicht ist es auch ein f\u00fcr allemal gut mit dieser Ge-\n\nschichte.  \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Aha! Das ist ja l\u00e4cherlich!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Lippmann, \n\nSie m\u00f6chten antworten? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Nun ja, \n\nSie haben bedauert, dass es keine Opfer gegeben hat, die \n\nPolitiker waren. Daraus kann man seine Umkehrschl\u00fcsse \n\nziehen. \n\nHerr Wippel, Sie haben das jetzt klargestellt. Sie rekla-\n\nmieren f\u00fcr sich etwas, n\u00e4mlich, dass Sie sich im Nach-\n\nhinein von etwas distanziert haben, was Sie getan und was \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 132 \n\nSie gesagt haben. Was ich feststelle, ist, dass Sie das \n\ngegen\u00fcber der Staatsministerin der Justiz nicht sein \n\nwollen: n\u00e4mlich, dann auch in der Lage zu sein zu sagen: \n\nOkay, wenn ich f\u00fcr mich reklamiere, ich habe Fehler \n\ngemacht, ich stehe dazu, habe mich distanziert \u2013 und dann \n\nsoll man es dabei auch bewenden lassen. \n\nGenau das tun Sie ja nicht \u2013 Sie tun das genaue Gegenteil. \n\nSie haben mit Ihrer Kurzintervention jetzt gerade wieder \n\neineindeutig bewiesen, dass das, was Sie machen, bigott \n\nist. Sie nehmen sich Dinge heraus, Sie z\u00fcndeln, Sie \n\nhetzen, Sie sagen gern, oh, wir sind zur\u00fcckgerudert, ich \n\nhabe mich distanziert \u2013 aber Sie zeigen mit dem Finger \n\nauf eine Staatsministerin, weil sie vor 25 Jahren in einer \n\nPunkband gespielt hat zu Texten, an die sie sich wahr-\n\nscheinlich selber gar nicht mehr erinnern kann. Das zeigt \n\ndoch die Bigotterie Ihres Tuns. Vielleicht sollten Sie sich \n\nwirklich mal an die eigene Nase fassen oder anderenfalls \n\nschweigen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD \n\nund des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Wir \n\nfahren in der Rednerreihe fort. Herr Richter von der SPD, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nFrank Richter, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Kolleginnen und Kollegen Abgeordneten! Es ist das \n\nerste Mal, dass ich hier in dieser Funktion stehen und \n\nreden darf. Ich gestatte mir, eine einzelne, mir sehr liebe \n\nPerson zu begr\u00fc\u00dfen, die auf der Besuchertrib\u00fcne Platz \n\ngenommen hat: Frau Henriette Kretz. Sie ist 86 Jahre alt \n\nuns sie ist \u00dcberlebende des Holocaust, der Schoah. Ich \n\nbin in den letzten Tagen hier mit ihr unterwegs gewesen \n\nund muss Ihnen sagen: Das, was ich zum Teil hier in den \n\nletzten Minuten erlebt habe, war eine schlechte Stunde in \n\npolitischer Bildung. Wenn Sie Frau Kretz erleben, wie sie \n\n\u00fcber das berichtet, was sie im Nationalsozialismus erleben \n\nmusste und was zum Nationalsozialismus gef\u00fchrt hat, \n\ndann ist das politische Bildung vom Feinsten \u2013 im Unter-\n\nschied zu dem, was an Tonlagen gerade zu h\u00f6ren war. \u2013 \n\nSch\u00f6n, dass Sie gekommen sind, Frau Kretz! \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nFrau Kretz hat in den letzten Jahren \u00fcber 26 000 Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler im s\u00e4chsischen Schulsystem unterrich-\n\ntet.  \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Reden Sie zur Sache!) \n\n\u2013 Ich glaube, das gebietet der Respekt, Herr Wippel \u2013 ich \n\nrede zur Sache. Wissen Sie, dass Sie das nicht sofort \n\nbegreifen, verstehe ich und ich werde es jetzt versuchen \n\nzu erkl\u00e4ren. \n\nMeine Damen und Herren, Demokratie steht unter Druck, \n\nund in mancherlei Hinsicht m\u00fcsste man heute schon \n\nsagen: Demokratie steht unter Beschuss. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nIch lebe seit vielen Jahren mit dem B\u00f6ckenf\u00f6rde-Diktum: \n\nDer demokratische Staat steht auf Grundlagen, die er \n\nselbst nicht garantieren kann. Die freiheitlich-demo-\n\nkratische Grundordnung ist in Ordnung. Sie wird auch das \n\n\u00fcberstehen, was wir jetzt hier eben erlebt haben. Aber es \n\ngeht um die moralischen und die geistigen Grundlagen \n\ndieser Ordnung. Dort, wo Respekt, wo Anst\u00e4ndigkeit, wo \n\nvor allen Dingen die wahrheitsorientierte Sprache verlo-\n\nren geht, wo eine Debatte, die auf Verst\u00e4ndigung zielt, \n\nverloren geht und wo wir uns nicht mehr gegenseitig \n\nzubilligen, eigene Positionen zu korrigieren, sind die \n\nmoralischen Grundlagen dieser freiheitlich-demokrati-\n\nschen Grundordnung angegriffen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Sie wurden ja nicht korrigiert!) \n\nWas sagen wir? Wem sagen wir es und mit welchem Ziel \n\ntragen wir es vor? Die Justizministerin hat in jungen \n\nJahren zu einem Text Musik gemacht, der eindeutig \n\nabzulehnen ist. Daran besteht kein Zweifel, das ist hier \n\nmehrfach gesagt worden. Es ist lange her gewesen und sie \n\nhat sich in der Zwischenzeit davon distanziert \u2013 und damit \n\nist die Sache erledigt. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Aber erst,  \n\nals der Skandal hochgekommen ist!) \n\nDie Ursachen dieser Debatte liegen ganz woanders. \n\nMeine Damen und Herren, dass die Justizministerin, dass \n\nKatja Meier vor vielen Jahren einmal zu diesem Text \n\nMusik gemacht hat, ist nicht das Problem.  \n\n(Zuruf von der AfD: N\u00f6!) \n\nDas Problem ist ein ganz anderes: Das Problem ist die \n\nUnglaubw\u00fcrdigkeit der Antragsteller. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nWir haben gar keinen Antrag gestellt!) \n\n\u2013 Oder derjenigen, die diese Aktuelle Stunde ins Leben \n\ngerufen haben, die mit dieser Formulierung im Grunde \n\nihre eigene Unglaubw\u00fcrdigkeit offenbaren. Herr Urban, \n\nwenn ich in diesem Parlament jemandem den Titel \u201ePapst \n\nder Unglaubw\u00fcrdigkeit\u201c geben m\u00fcsste, dann w\u00fcrde ich \n\nihn Ihnen geben. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das ist mir klar!) \n\nWir haben es gerade wieder in der heutigen Debatte \n\ngeh\u00f6rt: Sie nehmen f\u00fcr sich allein und f\u00fcr Ihre Partei \n\ndemokratische Politik in Anspruch und grenzen damit die \n\nanderen demokratischen Fraktionen direkt oder indirekt \n\naus. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nWenn Sie von dem zugegebenerma\u00dfen nicht sehr gl\u00fcckli-\n\nchen Wort Demokratievermittlungskompetenz f\u00fcr Erzie-\n\nherinnen sprechen und daraus ableiten, dass der Freistaat \n\nSachsen bzw. das daf\u00fcr zust\u00e4ndige Ministerium die \n\nKleinsten auf die Reihe bringen will \u2013 so Ihre Formulie-\n\nrung \u2013, dann hetzen Sie und tragen in keinster Weise zur \n\nwahrheitsorientierten Debatte bei. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 133 \n\nSie haben die deutsche Kultur gegen kulturelle Vielfalt ins \n\nSpiel gebracht. Das war f\u00fcr mich die seltsamste Formulie-\n\nrung, die ich heute h\u00f6rte. Eine der Sternstunden dieses \n\nParlaments in den letzten Monaten war die Rede von \n\nUlrich Wickert hier am 3. Oktober 2019, der sehr deutlich \n\ngemacht hat, dass deutsche Kultur kulturelle Vielfalt \n\nbedeutet und nicht die Gleichsetzung von Nationalit\u00e4t und \n\ndeutscher Kultur. Da haben die Kolleginnen und Kollegen \n\nIhrer Fraktion geklatscht \u2013 ich habe mich damals schon \n\ngefragt, warum Sie klatschen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nWir reden nicht \u00fcber deutsche Kultur!) \n\nVerstehen Sie Ulrich Wickert nicht? \u2013 Das k\u00f6nnte der \n\nGrund sein. \n\nMeine Damen und Herren, ein letzter Gedanke. Es ist \n\nnicht verboten, radikal zu denken. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Richter, Sie \n\nm\u00fcssten langsam zum Schluss kommen. \n\nFrank Richter, SPD: Die Demokratie h\u00e4lt das aus. Die \n\nRadikalen \u2013 besonders die Radikalen von der rechten \n\nSeite \u2013 h\u00e4tten die Aufgabe, den Rechtsextremismus \n\nunsch\u00e4dlich zu machen, indem sie nicht vermeintliche \n\nlinksextremistische Debatten f\u00fchren, sondern in den \n\nrechtsextremistischen Bereich hin abgrenzen, und das tun \n\nSie nicht.  \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Richter, \n\nletzter Satz! \n\nFrank Richter, SPD: Sie verweigern der Demokratie \n\nihren Dienst, Sie z\u00fcndeln und hetzen. Ich finde das \n\nfurchtbar, das ist eine Schande f\u00fcr dieses Hohe Haus! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und  \n\ndes Staatsministers Wolfram G\u00fcnther \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Urban, die \n\nAfD hatte schon zwei Kurzinterventionen, eine dritte ist \n\nleider nicht m\u00f6glich. \n\nWir k\u00f6nnten jetzt in die zweite Rederunde einsteigen und \n\nes k\u00f6nnte wieder die Fraktion AfD beginnen. \u2013 Bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Erst einmal vorab: Sehr \n\ngeehrter Herr Richter, Sie machen Ihrem Namen hier \n\nwirklich alle Ehre: Sie richten \u00fcber Dinge, die so \u00fcber-\n\nhaupt nicht stehen gelassen werden k\u00f6nnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nWenn ich mir \u00fcberlege, was die SPD alles auf die Beine \n\ngestellt hat, damit Sie \u00fcberhaupt hier stehen k\u00f6nnen, um \n\ndann \u00fcber andere zu richten \u2013 das haben Sie gerade getan, \n\nund zwar mit Begrifflichkeiten und mit Begr\u00fcndungen, \n\ndie so weltfremd sind und \u00fcberhaupt nicht zusammenpas-\n\nsen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist intellektuell, \n\ndas haben Sie nicht verstanden!) \n\n\u2013 Machen Sie sich keine Gedanken, Herr Gebhardt; wir \n\nverstehen das schon, da brauchen Sie sich keine Sorgen \n\nzu machen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nIch mache mir keine Gedanken, schon  \n\ngar nicht \u00fcber Sie, um Gottes willen!) \n\nHerr Modschiedler, ja, auch wir sind gegen jede Form von \n\nExtremismus, aber wir haben f\u00fcr viele Sorten von Extre-\n\nmismus, besonders f\u00fcr den Linksextremismus, leider in \n\nSachsen noch viel zu viel Platz gelassen. \n\nDer Kampf der Staatsregierung gegen den Extremismus \n\nist meines Erachtens nicht ausreichend. Die Gr\u00fcndung der \n\nSoKo LinX war \u00fcberf\u00e4llig und viel zu klein mit 20 \n\nMitarbeitern f\u00fcr ganz Sachsen. Wir sind gespannt, was \n\ndabei herauskommen soll. F\u00fcr mich ist es fast nicht \n\nm\u00f6glich, damit arbeiten zu k\u00f6nnen. Der Linksterrorismus \n\nbreitet sich von Leipzig \u00fcber ganz Sachsen aus. Er ist wie \n\nein Spinnennetz, das dort entsteht, letztendlich unter dem \n\nRadar, unter der Wahrnehmung. Versuchter Mord und \n\nBrandanschl\u00e4ge sind nur die Spitze des Eisberges, im \n\nHintergrund fr\u00f6hliche Vernetzungen und F\u00f6rderung des \n\nLinksextremismus. DIE LINKE f\u00f6rdert \u2013 die Staatsregie-\n\nrung schaut weg. Warum keine Konsequenzen f\u00fcr Antifa-\n\nBanner vor dem Landtag, kein Aufschrei wegen Antifa-\n\nGraffitis auf der anderen Elbseite? \u2013 Sie erinnern sich \n\nsicherlich: Duldung des Antifa-Jugendkongresses in einer \n\n\u00f6ffentlichen Einrichtung in Chemnitz, Alternatives Ju-\n\ngendzentrum Chemnitz, keine F\u00f6rderung von Projekten \n\ngegen Linksextremismus durch Weltoffenes Sachsen f\u00fcr \n\nDemokratie und Toleranz. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, Herr Gebhardt, es ist aber nicht vergessen, weil sich \n\ngenau das permanent wiederholt, und das ist ja kein \n\nEinzelfall. Viel schlimmer noch: Wenn der Boden f\u00fcr \n\nExtremismus aktiv bereitet wird \u2013 Beispiel \u201eOutlaw \n\nKinder- und Jugendhilfe\u201c \u2013, so scheint das unauff\u00e4llig. \n\nGenaues Hinsehen offenbart aber anderes. AfD-Ad\u00e9-\n\nKonzert auf dem Gel\u00e4nde des Outlaw-Jugendhauses in \n\nRiesa, Raumuntervermietung an den \u201eRoter Baum e. V.\u201c \u2013 \n\ndas d\u00fcrfte Ihnen eventuell auch etwas sagen \u2013, Fachtag \n\nder offenen Kinder- und Jugendarbeit zum Umgang mit \n\nder Polizei, Dezember 2019 in Dresden. Programm war \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eWie verhalten wir uns in Krisensituationen \n\ngegen\u00fcber der Polizei? Wie sch\u00fctzen wir die uns anver-\n\ntrauten Kinder?\u201c \u2013 Also, Sie m\u00fcssen die Kinder gegen die \n\nPolizei sch\u00fctzen. \u2013 \u201eUnd: Wie gelingt eine kooperative \n\nZusammenarbeit?\u201c  \n\nJugendarbeit ist an Recht und Gesetz gebunden. Punkt. \n\nPolizei wird als St\u00f6renfried gesehen, es wird kein Respekt \n\nvermittelt, und das ist eines der Probleme. \u201eACAB\u201c auf \n\nShirts und H\u00e4userw\u00e4nden sind das Ergebnis. Outlaw da, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 134 \n\nwo der Name zum Programm wird. Outlaw ist eine \n\npolitische Vorfeldorganisation nicht nur der GR\u00dcNEN, \n\nsondern auch der LINKEN, gegr\u00fcndet von einem gr\u00fcnen \n\nStadtrat. Da schlie\u00dft sich doch der Kreis, meine Damen \n\nund Herren. Outlaw erhielt vom Freistaat Sachsen  \n\nHunderttausende Euro F\u00f6rdermittel, zuletzt 2016 \n\n240 000 Euro, 2015 208 000 Euro und 2014 \n\n193 000 Euro. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Sagen Sie doch nicht, es ist nicht wahr. Die Zahlen sind \n\ndoch da. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ich habe  \n\ndoch gar nicht gesagt, dass es nicht wahr ist!) \n\nFrau Ministerin Meier will noch mehr Steuermittel f\u00fcr \n\nbunte Vereine. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nFrau Meier fordert die Abschaffung des LfV, Ersetzung \n\ndurch eine neue Beh\u00f6rde, eine effektive Terrorabwehr. \n\nWarum Terrorabwehr, Frau Ministerin? \n\nSollten wir uns nicht vielleicht erst einmal um die Extre-\n\nmismusabwehr k\u00fcmmern?  \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich nicht, es gibt ja gar keinen linken Terror in \n\nSachsen, und genau das antwortet ja dann auch noch die \n\nStaatsregierung, die ein paar Wochen sp\u00e4ter selbst davon \n\nspricht, dass die Anf\u00e4nge von Terror zu erkennen sind. \n\nHerr Lippmann, so sieht es doch aus, entschuldigen Sie \n\nbitte mal! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nJa, das Lied \u201eAdvent, Advent, ein Bulle brennt\u201c ist da \n\nschon die Kr\u00f6nung, muss ich ganz ehrlich sagen, Frau \n\nMinisterin, und die Mitgliedschaft in einer Punkband mit \n\nmenschenverachtendem Liedgut spielen Sie herunter mit \n\njungem Alter \u2013 ich war jung und unerfahren \u2013, wahr-\n\nscheinlich brauchten Sie das Geld. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nVerkaufen Sie uns doch bitte nicht f\u00fcr dumm! Gleichzei-\n\ntig gehen Sie n\u00e4mlich her und wollen das Wahlrechtsalter \n\nauf 14 Jahre herabsetzen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege H\u00fctter, \n\nSie m\u00fcssten zum Ende kommen. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Denen trauen Sie mit 14 Jahren \n\ndann wieder die Verantwortung zu, die Sie selbst ableh-\n\nnen, weil Sie ja so jung gewesen sind. Das passt doch \n\nalles nicht zusammen. Wer A sagt, meine Damen und \n\nHerren, der muss auch B sagen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr H\u00fctter! \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Richter, Sie \n\nm\u00f6chten eine Kurzintervention t\u00e4tigen, bitte sch\u00f6n. \n\nFrank Richter, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nH\u00fctter hatte Probleme herauszubekommen, was angeblich \n\ndie SPD getan h\u00e4tte, damit ich endlich hier bin. Ich kann \n\ndas erkl\u00e4ren, Herr H\u00fctter. \n\nDie SPD hat mich im Ortsverband \u2013 obwohl ich der Partei \n\nnicht angeh\u00f6re \u2013 nominiert. Ich bin auf dem Nominie-\n\nrungsparteitag der SPD auf den Listenplatz 7 in demokra-\n\ntischer Form gew\u00e4hlt worden.  \n\n(Lachen bei der AfD) \n\n\u2013 Die SPD kann ordentliche, regul\u00e4re Nominierungspar-\n\nteitage durchf\u00fchren. \n\n(Zuruf: Das ist der Unterschied! \u2013  \n\nBeifall bei der SPD) \n\nUnd deswegen bin ich jetzt hier. Das ist ein demokrati-\n\nscher Vorgang, wie das in der SPD \u00fcblich ist. Wie das bei \n\nIhnen ist, wei\u00df ich nicht genau. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Wir \n\nkommen nun zur \u2013 \u2013 Herr H\u00fctter, Sie k\u00f6nnen gern ant-\n\nworten. Bitte sch\u00f6n. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Vielen Dank, Herr Richter, f\u00fcr Ihre \n\nAusf\u00fchrungen. Wenn Sie zum Thema Spaltung und Hetze \n\nsprechen, dann schauen Sie sich doch mal den Wahlkampf \n\nan, den Sie in Mei\u00dfen gef\u00fchrt haben. Sie haben gespalten, \n\nSie haben dort letztendlich ausgegrenzt. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Das ist  \n\nkeine Antwort auf die Kurzintervention!) \n\nDas ist genau das Problem. Ihren Seitenhieb auf die \n\nParteitage der AfD kl\u00e4ren wir demn\u00e4chst in einem Aus-\n\nschuss und danach k\u00f6nnen wir dar\u00fcber reden. Sie greifen \n\ndort Ergebnissen vor, die ich so nicht erkennen kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Wir kommen jetzt \n\nzur CDU-Fraktion. Kollege Pohle, bitte sch\u00f6n. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Als ich den Titel las, habe ich mich gefragt, wie \n\ndie Debatte laufen werde. Wie n\u00e4herst du dich ihr? Wie \n\nbereitest du dich vor? Herr Wippel, als Sie eingestiegen \n\nsind, habe ich mal zu Ihrer Fraktion geschaut und festge-\n\nstellt, dass Sie so reflexartig auf die neue Staatsministerin \n\nreagiert haben. Haben Sie Angst vor Frauen? Kann das \n\nsein? \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 135 \n\n\u2013 So reflexartig, weil Sie etwas herbeiziehen, um etwas zu \n\neinem Popanz zu machen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Wenn Sie  \n\nkeine Argumente haben, m\u00fcssen Sie  \n\nirgendetwas mit Sexismus erfinden!) \n\n\u2013 Es war nur eine Anregung. Die Geschm\u00e4cker sind ja \n\nverschieden, und wir wissen nat\u00fcrlich auch, dass wir uns \n\nalle weiterentwickeln. Insofern habe ich mir die ganze \n\nZeit \u00fcberlegt: Wie machst du das jetzt? Herr Wippel, \n\nAchtung, Respekt und W\u00fcrde ... Ich zitiere jetzt ganz \n\neinfach aus dem Talmud extra f\u00fcr Sie. \u201eAchte auf deine \n\nGedanken, denn sie werden Worte. Achte auf deine Worte, \n\ndenn sie werden Handlungen. Achte auf deine Handlun-\n\ngen, denn sie werden Gewohnheiten. Achte auf deine \n\nGewohnheiten, denn sie werden dein Charakter. Achte auf \n\ndeinen Charakter, denn er wird dein Schicksal.\u201c Diese \n\nWorte wollen uns sagen, dass wir uns alle in einem \n\nEntwicklungsprozess befinden. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Sagen Sie das der Frau Meier!) \n\nAls ich so alt war wie die Staatsministerin \u2013 das war zu \n\nschweren Ostzeiten \u2013, war ich auch ein B\u00fcrgerschreck, \n\nund ich gebe zu, mir w\u00e4re es wahrscheinlich nicht gut \n\nergangen, wenn ich nicht die Flucht nach Westdeutsch-\n\nland gewagt h\u00e4tte. Insofern m\u00f6chte ich Ihnen, Frau \n\nStaatsministerin, sagen: Ich hoffe, dass Sie diese Chance, \n\ndie wir Ihnen hier einr\u00e4umen, auch anderweitig nutzen, \n\nund ich m\u00f6chte Ihnen im Interesse der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger dieses Freistaates immer einen guten \u00dcberblick \n\nund einen festen Wertekompass w\u00fcnschen, damit Sie eine \n\ngute Arbeit im Interesse des Freistaates machen. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, \n\nKollege Pohle von der CDU-Fraktion. Jetzt w\u00e4re in der \n\nReihenfolge die Fraktion DIE LINKE dran. Es sind leider \n\nnur noch drei Sekunden \u00fcbrig. Ich denke, Sie verzichten \n\nauf Ihren Redebeitrag und ich kann an die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE \u00fcbergeben \u2013 eine Minute und 46 Se-\n\nkunden haben Sie noch. \u2013 Das wird nicht gew\u00fcnscht. Die \n\nSPD-Fraktion hat ebenfalls nur noch 3 Sekunden. Das \n\nbedeutet, wir fangen wieder von vorn an mit der AfD-\n\nFraktion. Noch vier Minuten und 44 Sekunden; Herr \n\nWippel, bitte sch\u00f6n. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kollegen Abgeordneten! Seien Sie \n\nuns dankbar, dass wir hier die Chance haben, dar\u00fcber zu \n\nreden. Heute k\u00f6nnen wir alles kl\u00e4ren. Wir stellen nun die \n\nFragen, die in der Vergangenheit offengeblieben sind. \n\nWenn Frau Justizministerin so mit ihrer Vergangenheit \n\numgegangen ist, wie sie es getan hat, ist klar, dass wir \n\nZweifel an ihrer Integrit\u00e4t haben. \n\nIch bin vorhin bei dem Sommerinterview mit Uta Deckow \n\nstehen geblieben. Diese Chance der Distanzierung haben \n\nSie nicht genutzt. Auch die Klarstellung, die m\u00f6glich \n\ngewesen w\u00e4re, haben Sie nicht gemacht. Nachdem Sie \n\nsich \u00fcbrigens von den Gewalttaten zu Silvester distanziert \n\nhaben und sich \u00fcberhaupt ein wenig von Ihrer Geschichte \n\ndistanziert haben, war das Ding schon in der Luft gewe-\n\nsen. Von sich aus haben Sie es nicht gemacht. Sie haben \n\nnur reagiert, Sie haben nicht agiert. Am 03.01.2020 waren \n\nauch die Lieder, die man im Internet finden konnte, \n\nirgendwie weg. Hat da jemand saubergemacht? Hat das \n\netwas mit Transparenz zu tun? Solche Fragen kann man \n\ndurchaus stellen. \n\nWir haben Ihnen als Fraktion Fragen gestellt. Sie haben \n\nuns freundlicherweise noch nicht einmal ein Eingangs-\n\nschreiben zukommen lassen. Auch das ist eine Frage, wie \n\nman damit umgeht. Sie h\u00e4tten Dinge kl\u00e4ren k\u00f6nnen. Sie \n\nh\u00e4tten gar nicht jede Frage beantworten m\u00fcssen, aber es \n\nw\u00e4re doch zu erwarten gewesen, wenn man immer von \n\nTransparenz redet, dass man diese Transparenz auch \n\nselbst lebt. Es kommen berechtigte Zweifel auf, wenn Sie \n\nsagen, Sie waren damals 16 Jahre alt. Das ist die gro\u00dfe \n\nM\u00e4r. Ja, ich war 16, ich habe nichts gemacht. Das Lied ist \n\naber offensichtlich ein bis zwei Jahre sp\u00e4ter entstanden. \n\nDamals waren Sie vielleicht siebzehneinhalb oder 18. Das \n\nhei\u00dft, dieser politische Prozess erstreckte sich \u00fcber eine \n\ngewisse Zeit und Sie waren damals schon politisch. Auch \n\ndas haben Sie in Ihren Interviews gesagt. Sie sind durch \n\ndie Politik zur Punkmusik gekommen. Das waren Ihre \n\neigenen Worte und daran m\u00fcssen Sie sich messen lassen. \n\nAlso: Die Altersangabe, Sie waren 16, stimmt nicht. Sie \n\nwaren vielleicht siebzehneinhalb oder 18. \n\nNun ist die Frage, wie Sie heute dazu stehen. War das \n\nwirklich eine Jugends\u00fcnde oder nicht? Am 1. Mai 2019 \n\nstanden Sie noch mit der extremistischen FAU \u2013 also \n\ndieser linksextremistischen Organisation, das k\u00f6nnen Sie \n\nnachlesen, die LINKEN werden es ja wissen \u2013 bei deren \n\nanarchistischer Mai-Demo zusammen und haben demons-\n\ntriert. F\u00fcr den Fall, dass Sie der Meinung sind, Sie h\u00e4tten \n\nnicht mit denen demonstriert, Sie h\u00e4tten nur versucht, eine \n\nDemonstration zu verhindern, m\u00fcssen Sie sich die Frage \n\ngefallen lassen: Warum bewegen Sie sich entweder bei \n\nExtremisten oder warum versuchen Sie, Demonstrationen \n\nzu verhindern? Nun m\u00fcssen Sie die Frage beantworten, \n\nwie die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Vertrauen in eine Justiz-\n\nministerin haben sollen, die selbst versucht, das Recht \n\nirgendwie zu brechen, n\u00e4mlich, wenn es ihr nicht in den \n\nKram passt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nWiderspruch bei den LINKEN) \n\nGanz klar, das ist damals gewaltverherrlichende linksex-\n\ntreme Musik gewesen, aber nicht linksradikal. Sie haben \n\naber in der Vergangenheit \u2013 zumindest haben wir bei \n\nunseren Recherchen nichts gefunden \u2013 linksextreme \n\nGewalt hier nicht ausdr\u00fccklich thematisiert. Sie reden \n\nimmer \u00fcber Rechtsextremismus, auch zu Recht, aber \u00fcber \n\nLinksextremismus haben Sie nicht gesprochen. Da haben \n\nwir keine Distanz geh\u00f6rt. Da sind Fragen offen. Es ist \n\neher allgemein. Dann schauen wir mal, wer Ihre Fanbase \n\nbei Twitter ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 136 \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ich  \n\nkann Ihnen nur zur Vorsicht raten, Herr Wippel!) \n\nDa steht dann \u201ePunk is not dead\u201c. Unter Ihren Unterst\u00fct-\n\nzungskommentaren steht dann \u201eallerta\u201c, antifaschista und \n\n\u201eFCK AfD\u201c. Das ist die Debatte. Wer Punk gewesen ist, \n\nhat Anarchismus gepredigt. Wer Anarchie predigt, pflegt \n\nden gr\u00f6\u00dften Gegensatz zum Rechtsstaat. Das eine ist \n\nGesetzlosigkeit und das andere ist der Rechtsstaat. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDieses Spannungsverh\u00e4ltnis, in dem Sie sich bewegen, \n\nsollten Sie aufkl\u00e4ren. Deshalb m\u00fcssen wir diese Fragen \n\nstellen und Widerspruch erheben. \n\nNun noch einmal ein Wort in Richtung CDU-Fraktion. Ich \n\ndenke, dass der Ministerpr\u00e4sident die Gei\u00df zur G\u00e4rtnerin \n\ngemacht hat. Man l\u00e4sst sie schlicht und ergreifend gew\u00e4h-\n\nren. Wir h\u00e4tten uns ein deutliches Wort vonseiten des \n\nKabinettchefs gew\u00fcnscht, der sagt: Frau Meier, jetzt \n\ngehen Sie mal in die Offensive, erkl\u00e4ren Sie sich mal. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nSie hat sich doch erkl\u00e4rt!) \n\nSie kamen mit einer Law-and-Order-Politik im Wahl-\n\nkampf um die Ecke \u2013 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Wippel, Sie \n\nm\u00fcssen zum Schluss kommen \n\nSebastian Wippel, AfD: \u2013 und machen jetzt genau das \n\nGegenteil davon. Das ist keine konservative Politik. Ich \n\nerwarte von einem Ministerpr\u00e4sidenten, dass er sein \n\nKabinett im Griff hat und durchgreift und nicht Probleme \n\neinfach nur abschiebt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. \n\nM\u00f6chte die CDU-Fraktion noch sprechen? \u2013 Das sehe ich \n\nnicht. Dann \u00fcbergebe ich an die Staatsregierung, Frau \n\nStaatsministerin Meier. Bitte sch\u00f6n. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr \n\nDemokratie, Europa und Gleichstellung: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! \u00dcber die \n\nIntention der Debatte der AfD-Fraktion ist ja schon jetzt \n\nhinl\u00e4nglich gesprochen worden. Die AfD gibt hier vor, \n\n\u00fcber Probleme reden zu wollen, hat aber eigentlich nur \n\nein Ziel, mit Polemik zu z\u00fcndeln und die Hetze, die Sie \n\ngegen mich \u00e4u\u00dfert, aus dem Netz in diesen Landtag zu \n\ntragen. Es ist aus meiner Sicht vielsagend, dass Sie nach \n\nIhrer Meinung eines der gravierendsten Probleme in \n\ndiesem Land faktisch zu einem Feldzug gegen eine \n\neinzige Person degradieren. \n\nIm Grunde, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nsollte es hier \u00fcberhaupt nicht um mich gehen. Es sollte \n\num dieses Land gehen, um seinen Zustand und um das, \n\nwas wir alle 2020 zur Verbesserung der Verh\u00e4ltnisse \n\nbeitragen k\u00f6nnen. Das Thema, das die AfD-Fraktion auf \n\ndie Tagesordnung gesetzt hat, ist durchaus ein ernstes. Ja, \n\nwir haben in Sachsen ein Problem mit menschenverach-\n\ntenden Ideologien und Handlungen. Es gibt eine bundes-\n\nweite Studie f\u00fcr 2018 \u2013 Herr W\u00f6ller hat es vorhin schon \n\nausgef\u00fchrt \u2013, die verzeichnet, dass Sachsen bei extremis-\n\ntischen Gewalttaten an zweiter Stelle steht; nur ein ande-\n\nres Bundesland ist vor uns, n\u00e4mlich Nordrhein-Westfalen. \n\nIm Gegensatz zu Sachsen hat Nordrhein-Westfalen \n\nviermal so viele Einwohnerinnen und Einwohner. \n\nWir erleben nicht nur in Sachsen, sondern deutschland-\n\nweit eine Verrohung der politischen Auseinandersetzung. \n\nEs ist trauriger Alltag geworden, dass Menschen aufgrund \n\nihrer Herkunft, ihrer politischen \u00dcberzeugung, ihres \n\nGeschlechts, ihrer Identit\u00e4t, aber eben auch ihrer Religion \n\nangegriffen werden. Teilweise haben wir uns viel zu sehr \n\nan die schrecklichen Nachrichten von \u00dcbergriffen und \n\nAnfeindungen gew\u00f6hnt. Genau das, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, darf nicht passieren. Wir m\u00fcssen \n\nwiderstehen und ganz klar Kante zeigen gegen politische \n\nmotivierte Kriminalit\u00e4t, denn jede entsprechende Straftat \n\nist eine zu viel. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch, dass der \u00fcbergro\u00dfe Anteil \n\ndem rechten Spektrum zuzuordnen ist. Insbesondere der \n\nRechtsextremismus und der Rechtsterrorismus stellen \n\neine gravierende Gefahr f\u00fcr unsere Gesellschaft und unser \n\nZusammenleben dar, aber auch die islamistische Radikali-\n\nsierung und gewaltt\u00e4tiger Linksextremismus sind eine \n\nbesondere Herausforderung f\u00fcr unsere Sicherheitsbeh\u00f6r-\n\nden. \n\n(Oh-Rufe bei der AfD \u2013 Beifall bei der CDU) \n\nDeshalb hat die vergangene Staatsregierung entsprechend \n\ngehandelt und bei Polizei, Gerichten und Staatsanw\u00e4lten \n\nf\u00fcr eine St\u00e4rkung gesorgt, um konsequent gegen Hass und \n\nMenschenfeindlichkeit vorzugehen. Genau diesen Kurs \n\nwird die neue Staatsregierung fortf\u00fchren. Wir werden uns \n\ndagegenstellen, dass Gruppierungen, die sich um den \n\nZusammenhalt in diesem Land nicht scheren, sondern die \n\nStimmung anheizen, Hass und Hetze s\u00e4en und billigend in \n\nKauf nehmen oder sogar darauf abzielen, dass Menschen \n\nzu Schaden kommen, die Oberhand gewinnen. \n\nDas ist nicht nur Aufgabe der Sicherheitsbeh\u00f6rden und \n\nvon uns Politikerinnen und Politikern, sondern das ist eine \n\ngesamtgesellschaftliche Aufgabe, sich denen in den Weg \n\nzu stellen und die positiven Werte unseres Rechtsstaates \n\nzu betonen. Das tue ich als Justizministerin an allervor-\n\nderster Front. Um es noch einmal ganz klar zu sagen, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren: Ich stehe f\u00fcr \n\neinen starken Rechtsstaat. Ich bin gegen jede Form von \n\nDemokratiefeindlichkeit, Antipluralismus, Menschen-\n\nfeindlichkeit, Hetze und Gewalt. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 137 \n\nIch will in diesem Freistaat den weitverbreiteten Ungeist \n\nbesiegen, der Hass und Angst produziert, der versucht, \n\nvon Hetze und Gewalt zu profitieren. Welch beklemmen-\n\ndes Gef\u00fchl Hass und Hetze sein k\u00f6nnen, habe ich als \n\nJugendliche in den Neunzigerjahren in Zwickau erlebt, \n\ngenauso wie es viele andere auch erlebt haben. Die \n\nNeunzigerjahre waren eine krasse Zeit der Umbr\u00fcche, der \n\nPolarisierung in der Gesellschaft. Da musste man sich \n\nschlicht entscheiden: Bist du links, bist du rechts oder ist \n\ndir irgendwie alles egal? Ich habe mich mit meinen \n\nFreunden ganz klar entschieden, musikalisch Stellung zu \n\nnehmen, ja, in einer lausigen Punkband. Das habe ich \n\nimmer gesagt. Ich habe nie einen Hehl daraus gemacht. \n\nDie Texte, die damals gesungen wurden, wenn man das \n\nals Musik bezeichnen will, w\u00fcrde ich heute nicht mehr \n\nguthei\u00dfen. Unser Publikum, auch das habe ich gesagt, \n\nwaren 30 bis 50 Leute, aber wir mussten bef\u00fcrchten, dass \n\ndie Nazis, die vor der T\u00fcr standen, mehr waren als das \n\nPublikum und die Band zusammen. Wir hatten das Ge-\n\nf\u00fchl, dass uns niemand sch\u00fctzen w\u00fcrde und im Zweifel \n\nnur unsere Beine schneller sein w\u00fcrden. \n\n(Norbert Mayer, AfD: Warum  \n\nrufen Sie dann zur Hetze auf?) \n\nZum bescheidenen Werk dieser noch bescheideneren \n\nPunkband geh\u00f6rte auch ein Lied, dessen Text absolut \n\ninakzeptabel ist. Ich habe immer gesagt: F\u00fcr mich sind \n\nGewalt und auch der Aufruf zur Gewalt durch nichts zu \n\nrechtfertigen. Daran gibt es nichts, aber auch gar nichts zu \n\nr\u00fctteln. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDeshalb setze ich mich \u2013 auch aufgrund meiner Erfahrun-\n\ngen in meiner Jugendzeit \u2013 seit vielen Jahren daf\u00fcr ein, \n\ndass unser Rechtsstaat stark genug ist, um Gewalt entge-\n\ngenzutreten und die Werte zu verteidigen, die Millionen \n\nvon Menschen in diesem Freistaat Sachsen, auch in der \n\nBundesrepublik, vertreten, die keine Gewalt akzeptieren, \n\negal, woher sie kommt. \n\nDas ist die Realit\u00e4t und nicht die infamen Unterstellungen \n\nder AfD. In unserem demokratischen Rechtsstaat gewinnt \n\nnicht der, der am lautesten schreit oder mit dem Finger \n\nauf andere zeigt, sondern diejenigen, die mit Klarheit f\u00fcr \n\nunsere Grundwerte und unsere Gesellschaft eintreten. Ich \n\nkann Ihnen nur sagen: Ihre niedertr\u00e4chtigen, absurden \n\nAngriffe sind mir einmal mehr Ansporn, noch st\u00e4rker und \n\nmit einer noch gr\u00f6\u00dferen Leidenschaft f\u00fcr die Grundwerte \n\nunseres Rechtsstaates als S\u00e4chsische Staatsministerin der \n\nJustiz und f\u00fcr Demokratie, Europa und Gleichstellung \n\neinzutreten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Die zweite Debatte ist damit abge-\n\nschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir kommen \n\nzum \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nPr\u00e4ventive Korruptionsbek\u00e4mpfung in den Beh\u00f6rden  \n\nund Einrichtungen des Freistaates Sachsen ernsthaft betreiben \n\nDrucksache 7/890, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde ist: AfD, CDU, DIE \n\nLINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile zuerst der einreichen-\n\nden Fraktion, der AfD, das Wort. Herr Kollege Barth, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordnete! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Barth!) \n\n\u2013 Lieber Herr Gebhardt! Stellen Sie sich vor, ein s\u00e4chsi-\n\nscher Stra\u00dfenverkehrsteilnehmer parkt falsch, erh\u00e4lt einen \n\nBu\u00dfgeldbescheid und zahlt diesen nicht. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nWas tut dann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde? Sie vollstreckt, \n\ngegebenenfalls auch im Wege der Erzwingungshaft. Doch \n\nwas passiert, wenn sich die Staatsregierung eine Antikor-\n\nruptionsrichtlinie gibt und diese nicht konsequent um-\n\nsetzt? Es passiert nichts oder zumindest nicht viel, wie die \n\nBeantwortung vieler Kleiner Anfragen zeigte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWas hat das mit Schwachsinn zu tun?) \n\n\u2013 Genau hier setzt der Antrag unserer Fraktion an, lieber \n\nHerr Gebhardt. Zuh\u00f6ren, zuh\u00f6ren! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ihre Anfragen!) \n\nWir wollen mit unserem Antrag, dass die Staatsregierung \n\nendlich die im Jahr 2015 erlassene Antikorruptionsrichtli-\n\nnie konsequent umsetzt. Diese Richtlinie schreibt den \n\nBeh\u00f6rden und Einrichtungen des Freistaates Sachsen vor, \n\nin einer ersten Stufe ihre jeweiligen korruptionsgef\u00e4hrde-\n\nten Arbeitspl\u00e4tze festzustellen, in einer zweiten Stufe \n\ndiese einer konkreten Gef\u00e4hrdungsanalyse zu unterziehen \n\nund sodann in einer dritten Stufe gezielte Ma\u00dfnahmen zur \n\nBek\u00e4mpfung von Korruption zu ergreifen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 138 \n\nWir fragten uns: Wird diese Vorschrift im Freistaat Sach-\n\nsen auch konsequent angewandt? Die Antworten auf \n\nunsere vielen Kleinen Anfragen zeigten die ganze Band-\n\nbreite von \u201eumgesetzt\u201c bis \u201e\u00fcberhaupt nicht umgesetzt\u201c \n\nauf. Bezeichnend ist, dass es in vielen Beh\u00f6rden schon an \n\nVorarbeiten zur Korruptionsbek\u00e4mpfung fehlt, und dies \n\nvier Jahre nach Inkrafttreten der Vorschrift. Dies, meine \n\nDamen und Herren, grenzt in einzelnen Beh\u00f6rden an \n\nArbeitsverweigerung. \n\nWir fangen einmal mit der Frage an, was die Beh\u00f6rden im \n\nEinzelnen antworteten. Aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des \n\nInnenministeriums, also aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des \n\nMinisteriums, das die Verwaltungsvorschrift vor f\u00fcnf \n\nJahren erarbeitete, hie\u00df es: \u201eNach der Verwaltungsvor-\n\nschrift Anti-Korruption sind noch keine korruptionsge-\n\nf\u00e4hrdeten Arbeitspl\u00e4tze festgestellt und einer Gef\u00e4hr-\n\ndungsanalyse unterzogen worden.\u201c \u201eDie Untersuchungen \n\nsind noch nicht abgeschlossen\u201c, hie\u00df es weiter. \n\nDas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz hingegen hat gleich \n\nalle Arbeitspl\u00e4tze als korruptionsgef\u00e4hrdet eingestuft. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja! \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Kannst mal sehen!) \n\nGef\u00e4hrdungsanalysen wurden bisher noch nicht durchge-\n\nf\u00fchrt. \n\nDie Landesdirektion Sachsen hat immer noch nicht mit \n\nUntersuchungen begonnen. Sie will aber \u2013 versprochen \u2013 \n\nnoch in diesem Jahr eine Gef\u00e4hrdungsanalyse durchf\u00fch-\n\nren. \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen erh\u00e4lt in \n\nder Durchf\u00fchrung der Richtlinie die Note \u201ebefriedigend\u201c. \n\nErst im Jahr 2019 wurden 92 korruptionsgef\u00e4hrdete \n\nArbeitspl\u00e4tze festgestellt und einer Gef\u00e4hrdungsanalyse \n\nunterzogen. Dennoch hat das Ministerium bereits laufend \n\nVorgangskontrollen und Aufgaben- sowie Personalrotati-\n\nonen durchgef\u00fchrt. \n\nIn dem nachgeordneten Staatsbetrieb S\u00e4chsisches Immo-\n\nbilien- und Baumanagement hat man jedoch die Umset-\n\nzung der Vorschrift fast v\u00f6llig verschlafen. Erst nach \n\neinem Weckruf aus dem Finanzministerium besch\u00e4ftigte \n\nsich der Staatsbetrieb nun endlich mit den notwendigen \n\nVorarbeiten. Korruptionsgef\u00e4hrdete Arbeitspl\u00e4tze stehen \n\nbis heute nicht fest, und das f\u00fcnf Jahre nach Erlass der \n\nRichtlinie. Gerade hier, wo der Freistaat Sachsen Bauauf-\n\ntr\u00e4ge in Millionenh\u00f6he vergibt, wo also die gr\u00f6\u00dfte Kor-\n\nruptionsgefahr besteht, ist noch keine Grundlage f\u00fcr \n\ngezielte Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Korruptionsbek\u00e4mpfung erarbei-\n\ntet worden. Das, meine Damen und Herren, ist ein Skan-\n\ndal! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie meisten Beh\u00f6rden sind aufgrund unserer Anfragen \n\naus dem Dornr\u00f6schenschlaf erwacht und haben mit der \n\nArbeit begonnen. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nAu\u00dfer den Landtagsabgeordneten!) \n\n\u2013 Einige waren jedoch nicht einmal dazu bereit, Herr \n\nLippmann. Anscheinend gibt es f\u00fcr die Staatsregierung \n\nwichtigere Themen. Vielleicht dr\u00fcckt die Staatsregierung \n\naber auch gern einmal ein Auge zu. \n\nIm Kultusministerium wurden zwar 85 Arbeitspl\u00e4tze als \n\nkorruptionsgef\u00e4hrdet eingestuft, und es wurde eine \n\nGef\u00e4hrdungsanalyse durchgef\u00fchrt; auch allgemeine \n\nHinweise in Schulungen betroffener Personen erfolgten. \n\nJedoch fehlte es an gezielten Ma\u00dfnahmen zur Korrupti-\n\nonsbek\u00e4mpfung, wie Aufgaben- und Personalrotation oder \n\nkonkrete Vorgangskontrollen. \n\nGleiches gilt f\u00fcr das Umweltministerium. 77 korruptions-\n\ngef\u00e4hrdete Arbeitspl\u00e4tze wurden festgestellt und einer \n\nGef\u00e4hrdungsanalyse unterzogen. Fortbildung und das \n\nLernprogramm \u201eAntikorruption\u201c wurden absolviert, aber \n\nAufgaben- und Personalrotation oder konkrete Vorgangs-\n\nkontrollen? Fehlanzeige. Lieber Herr Lippmann, wenn Sie \n\nHerrn G\u00fcnther mal wieder sehen, k\u00f6nnen Sie ihm sagen, \n\ndass er jetzt wei\u00df, was er zu tun hat. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nMach ich! \u2013 Zurufe der Abg. Albrecht Pallas, SPD, \n\nund Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nF\u00fcr den Gesch\u00e4ftsbereich des Wirtschaftsministeriums, \n\nbesonders im Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau und Verkehr, und \n\nim Ministerium selbst liegt uns sogar ein Pr\u00fcfbericht des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes aus dem Jahr 2019 vor. Im \n\nBeitrag Nr. 17 mit der \u00dcberschrift \u201eKorruptionsbek\u00e4mp-\n\nfung im Gesch\u00e4ftsbereich des S\u00e4chsischen Staatsministe-\n\nriums f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr\u201c hei\u00dft es, ich \n\nzitiere: \u201eBeide Beh\u00f6rden haben bisher keine korruptions-\n\ngef\u00e4hrdeten Arbeitspl\u00e4tze festgestellt. Sie konnten daher \n\nauch keine Gef\u00e4hrdungsanalyse vorlegen.\u201c \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der AfD) \n\n\u201eBeide Beh\u00f6rden nehmen die Aufgabe der Korruptions-\n\nbek\u00e4mpfung nicht systematisch wahr.\u201c Und drittens: \u201eAuf \n\nkorruptionsgef\u00e4hrdeten Arbeitspl\u00e4tzen findet weder eine \n\nPersonal- noch eine Aufgabenrotation statt. Jeder vierte \n\nBedienstete des Wirtschaftsministeriums sitzt schon \n\nl\u00e4nger als zehn Jahre auf einem Arbeitsplatz mit hoher \n\nKorruptionsgefahr.\u201c \n\n(Zuruf von der AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nLeider \u00fcberraschen uns diese Ergebnisse nicht. Sie best\u00e4-\n\ntigen genau das, was wir als Antworten auf unsere Klei-\n\nnen Anfragen bekommen hatten. Das Wirtschaftsministe-\n\nrium und das Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau und Verkehr sind \n\nkeine Einzelf\u00e4lle, sie sind symptomatisch f\u00fcr etwa die \n\nH\u00e4lfte der von uns abgefragten Beh\u00f6rden. Die andere \n\nH\u00e4lfte hat zwar das Fundament f\u00fcr eine wirksame Kor-\n\nruptionsbek\u00e4mpfung gelegt, diese aber dann zur Bauruine \n\nverkommen lassen. Nur wenige Beh\u00f6rden, welche die \n\nnotwendigen Vorarbeiten durchgef\u00fchrt haben, zogen auch \n\ndie notwendigen Konsequenzen. \n\nEin solches positives Beispiel ist das Oberbergamt. \n\n(Zurufe von der AfD: Aha!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 139 \n\nDieses hatte f\u00fcr 60 Arbeitspl\u00e4tze, die einer hohen Korrup-\n\ntionsgef\u00e4hrdung ausgesetzt sind, bereits im August 2016, \n\nalso vor mehr als drei Jahren, eine Gef\u00e4hrdungsanalyse \n\nvorliegen. Neben Schulungen zur Antikorruption hatte das \n\nAmt umgehend im Jahr 2017 eine zentrale Vergabestelle \n\neingerichtet und eine weitreichende Neuzuweisung von \n\nAufgaben vorgenommen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMit unserem Antrag m\u00f6chten wir die Staatsregierung \n\ndaran erinnern, dass auch sie sich an ihr eigenes Recht \n\ngebunden sieht. Wenn man Rechtstreue und -achtung von \n\nseinen B\u00fcrgern verlangt, muss man selbst mit gutem \n\nBeispiel vorangehen, sonst bleiben nichts als hohle Worte. \n\nWir fordern die Staatsregierung daher auf, endlich in \n\nihren Ministerien und Beh\u00f6rden daf\u00fcr zu sorgen, dass die \n\nVerwaltungsvorschrift Antikorruption umgesetzt wird. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nBarth. Nun ist die CDU-Fraktion dran. Herr Modschied-\n\nler, bitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die AfD fordert nun einen \n\n\u201eBericht der Staatsregierung zum Stand der Umsetzung \n\nder Verwaltungsvorschrift zur pr\u00e4ventiven und repressi-\n\nven Korruptionsbek\u00e4mpfung in der staatlichen Verwal-\n\ntung des Freistaates Sachsen\u201c. So hei\u00dft dieses Konstrukt. \n\nZudem soll der S\u00e4chsische Rechnungshof ein Gutachten \n\nzu den Fragen der pr\u00e4ventiven Korruptionsbek\u00e4mpfung \n\nerstellen. Und das alles soll bis zum 30. Juni 2020 bzw. \n\n30. Juni 2021 vorgelegt werden, Herr Barth. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDa sind auch noch zwei Fristen enthalten; die haben Sie \n\nsch\u00f6n unterschlagen. F\u00fcr alle die, die nicht in der Materie \n\nstecken, worum es konkret geht und was geschehen soll \u2013 \n\ndas ist ein Rahmen, der in die Verordnung gebaut worden \n\nist: Die Beh\u00f6rden und Einrichtungen des Freistaates \n\nSachsen sollen ihre korruptionsgef\u00e4hrdeten Arbeitspl\u00e4tze \n\nund auch die Dienstposten feststellen; dann erstellen sie \n\neine Gef\u00e4hrdungsanalyse zur Bestimmung des Korrupti-\n\nonsgrades, und dann legen sie konkrete Ma\u00dfnahmen zur \n\nKorruptionsvorbeugung zu bestimmten Themen fest bzw. \n\nwie es umgesetzt wird. \n\n(Zuruf des Abg. Norbert Mayer, AfD) \n\nDazu sind Beispiele genannt. Es ist kein Muss, sondern es \n\nsind M\u00f6glichkeiten, wie man damit umgeht. Dazu geh\u00f6-\n\nren die Aus- und Fortbildung zum Thema Antikorruption, \n\ndie m\u00f6gliche Personalrotation, versteckte Vorgangskon-\n\ntrollen oder die Umsetzung des Mehr-Augen-Prinzips. \n\nDas sind verschiedene Ma\u00dfnahmen, die getroffen werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nJetzt haben wir durch die ungeheure Arbeitswut von \n\nHerrn Barth oder die Copy-and-Paste-Aktion der AfD seit \n\nOktober 2019 70 Kleine Anfragen, \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDas muss sich lohnen! \u2013 Albrecht Pallas, SPD: Ja!) \n\nbei denen oben die Daten ge\u00e4ndert worden sind zum \n\nThema pr\u00e4ventive Korruptionsbek\u00e4mpfung. \n\nDas beginnt bei Institutionen wie Staatstheatern, Finanz-\n\n\u00e4mtern, Ministerien, Gerichten, Polizeidirektionen und \n\nreicht bis hin zur S\u00e4chsischen Gest\u00fctsverwaltung. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDas ist es! \u2013 Zuruf von der AfD) \n\nKorruptionsverdacht bei Pferden, das wird schon ziemlich \n\nhart. Das ist die Bandbreite, Herr Barth, von der Sie \n\ngerade geredet haben. \n\n(Zurufe der Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD, und  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\n60 Anfragen sind auch in der Zwischenzeit schon beant-\n\nwortet, und die Staatsregierung hat Ihnen einen vollum-\n\nf\u00e4nglichen \u00dcberblick \u2013 das haben Sie auch vorgetragen \u2013 \n\nzu dem aktuellen Stand der pr\u00e4ventiven Korruptionsbe-\n\nk\u00e4mpfung in den Beh\u00f6rden und Einrichtungen des Frei-\n\nstaates Sachsen gegeben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: F\u00fcnf Jahre  \n\nnach Erlass der Vorschrift!) \n\nEs ist ein fortlaufendes Verfahren, Herr Barth. Daraus \n\nk\u00f6nnen wir ersehen, dass die Gef\u00e4hrdungsanalyse schon \n\nerfolgt ist \u2013 Sie haben es vorgetragen \u2013 oder derzeit in \n\nArbeit ist oder sie beginnt; bzw. ist der Abschluss auch f\u00fcr \n\ndas Jahr 2020, wie es in der Verordnung vorgeschrieben \n\nist, geplant. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: F\u00fcnf Jahre  \n\nnach Erlass der Vorschrift!) \n\nDas hei\u00dft im Klartext: Das, was Sie hier fordern, passiert, \n\nund zwar genau so, wie es auch in der Verordnung enthal-\n\nten ist. Ja, es ist richtig, das ist auch noch nicht abge-\n\nschlossen, aber es steht in der Verordnung auch nicht, \n\ndass es abgeschlossen sein soll. \n\nSo, nun kommen wir zu den Beispielen. Sie nannten das \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, das Staatsministerium \n\nder Finanzen \u2013 Sie sagten es \u2013, vorbildlich sei \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\ndas S\u00e4chsische Oberbergamt, aber auch wichtig sind die \n\nJustizvollzugsanstalten und die Staatsanwaltschaften, die \n\nTU Dresden oder die Landestalsperrenverwaltung. Hier \n\nsind n\u00e4mlich diese Feststellungen der korruptionsgef\u00e4hr-\n\ndeten Arbeitspl\u00e4tze bereits abgeschlossen, und zwar \n\nvorfristig. Und was redet Herr Barth? Er sagt: Es ist ein \n\nRiesenskandal, der hier wieder passiert ist. \n\n(Zurufe des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, und von der AfD) \n\nDeshalb lassen Sie mich ganz deutlich sagen: Wir als \n\nCDU, unsere Koalitionspartner und auch die Staatsregie-\n\nrung sind sich dieser Korruptionsbek\u00e4mpfung durchaus \n\nbewusst. Nat\u00fcrlich. Und das unterstreicht auch die Ein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 140 \n\nf\u00fchrung dieser Verwaltungsvorschrift zur pr\u00e4ventiven und \n\nauch zur repressiven Korruptionsbek\u00e4mpfung. Das \n\nmachen die Antworten der Staatsregierung auf die Klei-\n\nnen Anfragen deutlich. Das belegt auch die Einsetzung \n\nvon Antikorruptionsbeauftragten und Innenrevisoren in \n\nden Staatsministerien und Beh\u00f6rden. \n\nDas hei\u00dft, es wird auch umgesetzt. Die erforderlichen \n\npr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen zur Korruptionsbek\u00e4mpfung \n\nsind ergriffen worden, und sie werden auch k\u00fcnftig \n\nfortgef\u00fchrt. Darum frage ich mich: Warum jetzt gerade \n\neinen erneuten Bericht abgeben und bis zum \n\n30. Juni 2021 ein Gutachten durch den Rechnungshof  \n\nerstellen lassen? Das haben Sie gefordert. Die gew\u00fcnsch-\n\nten Informationen liegen Ihnen vor. \n\nWirklich interessant wird der Antrag auch in dem Teil, in \n\ndem Sie den Rechnungshof um ein Gutachten ersuchen. \n\nIm \u00a7 88 Abs. 3 der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung steht \n\ndazu: \u201eDer Rechnungshof erstattet auf Ersuchen des \n\nLandtages, seines Haushalts- und Finanzausschusses oder \n\nder Staatsregierung Gutachten \u00fcber Fragen, die f\u00fcr die \n\nHaushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung des Staates von \n\nBedeutung sind.\u201c Nun frage ich mich, was Korruption \n\ndamit zu tun hat. Der Rechnungshof ist hier schlichtweg \n\nder falsche Ansprechpartner. Er pr\u00fcft \u2013 und das tut er sehr \n\nerfolgreich \u2013 die Haushalts- und die Wirtschaftsf\u00fchrung \n\ndes Freistaates Sachsen. \n\nDeshalb noch einmal zusammengefasst: Die Regierungs-\n\nkoalition und die Staatsregierung nehmen die Themen \n\nKorruption und auch die pr\u00e4ventive Korruptionsbek\u00e4mp-\n\nfung ernst, und sie handeln auch entsprechend. Das ist gut \n\nso. Ich denke, es muss nat\u00fcrlich auch geschaut werden, \n\ndass man dieses auch noch intensivieren und ausbauen \n\nkann. Aber ich warne ausdr\u00fccklich davor, hier einen \n\nGeneralverdacht aufzubauen und mit dem Antrag das Bild \n\nvom Altparteienfilz, der korrupten Eliten und \u2013 \u2013 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das hat niemand gesagt!) \n\n\u2013 Ich h\u00f6re. Wir Juristen \u2013 Sie sind auch mal als Anwalt \n\nt\u00e4tig gewesen \u2013 wissen genau, dass man zwischen den \n\nZeilen lesen kann. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Mit keinem  \n\nWort habe ich so etwas gesagt!) \n\nDa h\u00f6rt man n\u00e4mlich wieder heraus: Schlagworte wie \n\nmarodes Staatssystem, diese korrupten Eliten, Betroffen-\n\nheit, Emp\u00f6rungsmaschinerie \u2013 wir haben es ja schon \u2013 \n\nwerden damit wieder hervorgeholt. Lassen Sie uns, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, diejenigen, die in den Beh\u00f6r-\n\nden und deren Staatsministerien mit dem Thema Korrup-\n\ntionsbek\u00e4mpfung betraut sind, eben einfach einmal ihren \n\nJob machen. Kein Generalverdacht, lassen Sie die Leute \n\narbeiten! Ich danke ihnen schon jetzt f\u00fcr die bisher \n\ngeleistete hervorragende Arbeit. \n\nIhren Antrag lehnen wir ab. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nModschiedler. Jetzt ist die Fraktion DIE LINKE dran. \n\nHerr Gebhardt, bitte sch\u00f6n. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr \n\nBarth, es ist wie immer bei AfD-Antr\u00e4gen: Das, was im \n\nAntragsthema blumig versprochen wird, wird im Antrags-\n\ninhalt nie gehalten. Auch bei diesem Antrag ist das so. \n\nDie AfD-Fraktion m\u00f6chte, dass in den Beh\u00f6rden in \n\nSachsen die pr\u00e4ventive Bek\u00e4mpfung der Korruption \n\nernsthaft betrieben wird, und zwar mit diesem Antrag, der \n\ndie Staatsregierung auffordert, \u00fcber korruptionsgef\u00e4hrdete \n\nArbeitspl\u00e4tze und Dienstposten zu berichten. \n\nNun stellten Sie \u2013 darauf hat Herr Modschiedler schon \n\naufmerksam gemacht \u2013 seit dem 22.10.2019 nicht 70, \n\nHerr Modschiedler, sondern schon 82 Kleine Anfragen \n\nmit fast identischen Fragen in unterschiedlicher Reihen-\n\nfolge zu fast allen Beh\u00f6rden in Sachsen, die Ihnen so \n\neinfielen. Auch darauf hatte Herr Modschiedler soeben \n\nhingewiesen. Fast alle diese Fragen wurden \u2013 so ergab \n\nunsere Auswertung im Unterschied zu der Ihrigen \u2013 \n\numfassend und ersch\u00f6pfend beantwortet, abgesehen von \n\nden Anfragen zu Gerichten und Staatsanw\u00e4lten, deren \n\nFrist erst morgen abl\u00e4uft.  \n\nWenn Sie von der AfD diese Thematik mit der notwendi-\n\ngen Ernsthaftigkeit verfolgen w\u00fcrden, dann h\u00e4tten Sie \n\nzumindest die Beantwortung all Ihrer Kleinen Anfragen \n\nzum Thema abgewartet und diese ausgewertet, bevor Sie \n\ndieses Thema heute wieder als verkappte weitere Kleine \n\nAnfrage ins Plenum tragen. Aber nein, Sie nutzen das \n\neinmal mehr als PR-Thema f\u00fcr Ihre medialen Auftritte. \n\nSie schieben Ihren Kleinen Anfragen sogar einen Be-\n\nrichtsantrag hinterher, der im Wesentlichen unter Punkt 2 \n\ndie Staatsregierung auffordert, zum selben Thema mit \n\ninhaltlich deckungsgleichen Fragen zu berichten. Wie \n\nabsurd! Das ist wirklich peinlich, zumal Sie selbst ange-\n\nfangen haben, hier schon eine kleine Auswertung vorzu-\n\ntragen. Was f\u00fcr Zahlen und Informationen brauchen Sie \n\ndenn noch? \n\nUnsere Empfehlung ist: Schreiben Sie nicht nur Kleine \n\nAnfragen, sondern werten Sie diese tats\u00e4chlich aus und \n\nmachen Sie uns hier keinen Popanz auf. \n\nUnter III m\u00f6chten Sie den S\u00e4chsischen Rechnungshof \u2013 \n\nHerr Modschiedler hat auch darauf hingewiesen \u2013 ein \n\nGutachten zu drei Fragen erstellen lassen. Dumm nur, \n\ndass diese drei Alternativfragen, die Sie stellen, immer \n\nnur mit Ja oder Nein beantwortet werden k\u00f6nnen. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nMultiple Choice!) \n\nWas brauchen Sie f\u00fcr ein Gutachten daf\u00fcr, ob man die \n\nFragen mit Ja oder Nein beantwortet? \n\nWeder die pr\u00e4ventive Korruptionsbek\u00e4mpfung noch die \n\nBeantwortung Ihrer drei Ja-Nein-Fragen geh\u00f6ren zu den \n\nAufgaben des Rechnungshofes. Der S\u00e4chsische Rech-\n\nnungshof \u2013 jetzt erkl\u00e4re ich Ihnen das einmal \u2013 ist doch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 141 \n\nkeine Antikorruptionsbeh\u00f6rde. Wenn Sie eine Antikorrup-\n\ntionsbeh\u00f6rde m\u00f6chten, dann schreiben Sie einen Gesetz-\n\nentwurf, bringen Sie ihn hier im S\u00e4chsischen Landtag ein, \n\nund dann k\u00f6nnen wir dar\u00fcber reden. Das ist Parlaments-\n\narbeit, aber nicht das, was Sie hier machen. \n\nDem Rechnungshof als Organ obliegen die unabh\u00e4ngige \n\nFinanzkontrolle und die Pr\u00fcfung der gesamten Haushalts- \n\nund Wirtschaftsf\u00fchrung des Freistaates. Er entscheidet \n\n\u00fcber Gegenstand, Zeitpunkt und Art der Pr\u00fcfung. Er \n\nmacht das nicht, nur weil die AfD-Fraktion gerade etwas \n\nkrabbelt. \n\nWir vermissen einen Bezug auf die Korruptionssch\u00e4den in \n\nSachsen. Bei all Ihren Anfragen fehlen solche nach \n\nSachsch\u00e4den durch die Korruption in der \u00f6ffentlichen \n\nVerwaltung und Justiz. Stattdessen ziehen Sie lieber \n\nbundesdeutsche Gesamtzahlen f\u00fcr Ihre Begr\u00fcndung \n\nheran. Das kann man so machen. Es zeugt aber von \n\nfehlender Ernsthaftigkeit bei der Besch\u00e4ftigung mit \n\ndiesem durchaus brisanten Thema. \n\nDa Sie in Ihrer Begr\u00fcndung explizit auf \u2013 ich zitiere \u2013 \n\n\u201eerhebliche wirtschaftliche Sch\u00e4den nicht nur f\u00fcr den \n\nStaat, sondern auch f\u00fcr den finanzierenden Steuerzahler \n\nund die Abgabenpflichtigen\u201c hinweisen, und zwar als \n\nGrund f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Korruption, bleibt es mir \n\ntats\u00e4chlich nicht ganz erspart zu sagen: Vielleicht fangen \n\nSie einmal in Ihrer eigenen Partei an und machen Herrn \n\nH\u00fctter nicht zum Bundesschatzmeister, sondern zum \n\nKorruptionsbeauftragten Ihrer eigenen Partei. In Ihrer \n\nParteispendenaff\u00e4re gibt es mehrere Vorg\u00e4nge, die man \n\ntats\u00e4chlich als graue Korruption bezeichnen k\u00f6nnte. \n\nFangen Sie also an, in Ihrem eigenen Laden beim Um-\n\ngang mit Geld und der Wahrheit Ordnung zu schaffen. \n\n(Frank Peschel, AfD: Was hat das damit zu tun?) \n\nLassen Sie es, hier im S\u00e4chsischen Landtag die Sauber-\n\nm\u00e4nner und Sauberfrauen \u2013 so viel Zeit muss sein \u2013 zu \n\ngeben. \n\nWas bleibt zu Ihrem Antrag zu sagen? Fachlich schlecht, \n\ninhaltlich d\u00fcnn und deshalb abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Nun \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Herr Lippmann, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Verehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Dann reden \n\nwir einmal \u00fcber Korruption, nicht sch\u00f6n, aber selten. \n\nAm 9. Januar dieses Jahres stellte das Verwaltungsgericht \n\nBerlin fest, dass die AfD wegen der Annahme illegaler \n\nParteispenden ein Bu\u00dfgeld in H\u00f6he von rund \n\n270 000 Euro zu zahlen hat. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Zum Antrag!) \n\nIm Landtagswahlkampf hatte die Schweizer PR-Agentur \n\nGOAL AG Wahlwerbung f\u00fcr den Vorsitzenden der AfD \n\nJ\u00f6rg Meuthen in einem Umfang von 90 000 Euro gespon-\n\nsert. Gro\u00dfformatige Plakate wurden finanziert und eine \n\nWahlkampf-Webseite gestaltet, Flyer verteilt und Anzei-\n\ngen geschaltet. \n\n(Norbert Mayer, AfD:  \n\nWas hat das mit Sachsen zu tun?) \n\nDieselbe GOAL AG \u2013 warten Sie einmal ab \u2013 finanzierte \n\nmit 28 000 Euro 2016 auch eine von Marcus Pretzell \n\norganisierte Veranstaltung, bei der Politiker der AfD und \n\nder FP\u00d6 \u2013 haha, das waren die, die \u00d6sterreich an die \n\nRussen verscherbeln wollten, auch eine Form von Kor-\n\nruption \u2013 auftraten. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Zum Thema, Herr Lippmann!) \n\nDas Geld f\u00fcr diese Veranstaltung stammte von einem \n\nKunden der GOAL AG, so der damalige Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer. \n\nAuch f\u00fcr die Finanzierung von Gro\u00dffl\u00e4chenplakaten des \n\nAfD-Politikers Guido Reil im NRW-Landtagswahlkampf \n\nhabe die GOAL AG einen Auftraggeber gehabt. Auch hier \n\nverh\u00e4ngte die Bundestagsverwaltung ein Bu\u00dfgeld. \n\n(Zuruf von der AfD: Wo  \n\nbleibt denn der Sachsenbezug?) \n\n\u2013 Nun warten Sie doch einmal. Ich habe Ihnen auch \n\nzugeh\u00f6rt. \n\nWegen Spenden, die eine Schweizer Pharmafirma in \n\nH\u00f6he von 132 000 Euro im Bundestagswahlkampf an \n\nAlice Weidels Kreisverband \u00fcberwiesen hat, ermittelt die \n\nStaatsanwaltschaft wegen des Versto\u00dfes gegen das Partei-\n\nengesetz. Die Bundestagsverwaltung h\u00e4lt den Vorgang f\u00fcr \n\nillegal. \n\n(Norbert Mayer, AfD: Kommen Sie doch mal  \n\nzum Thema. Es geht um s\u00e4chsisches Steuergeld!) \n\nIch frage mich die ganze Zeit, warum Sie sagen, ich soll \n\nnach Sachsen kommen, wenn ich \u00fcber Parteispendenaff\u00e4-\n\nren rede. Haben Sie noch etwas, was Sie uns erz\u00e4hlen \n\nwollen? Dann w\u00e4re das gut. \n\nEs ist zudem die AfD gewesen, die \u00fcber den sogenannten \n\nVerein zur Erhaltung der Rechtsstaatlichkeit und der \n\nb\u00fcrgerlichen Freiheit \u2013 welch Hohn, dieser Titel! \u2013 2016 \n\nWerbung in Millionenh\u00f6he in den Landtagswahlkampf in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg und wohl f\u00fcr weitere Landtagswah-\n\nlen bis 2018 erhalten hat. Auch hier gibt es direkte Ver-\n\nbindungen zur GOAL AG. Vielleicht kann dazu Herr \n\nH\u00fctter Aufkl\u00e4rung leisten. \n\nIm \u00f6ffentlichen Fokus steht zudem eine weitere Spende \n\neiner fragw\u00fcrdigen Stiftung an die AfD Anfang 2018 \u00fcber \n\n150 000 Euro. \n\nMittlerweile \u2013 so ist zu lesen \u2013 bildet die AfD wohl \n\numfassende R\u00fccklagen f\u00fcr zu erwartende Bu\u00dfgeldforde-\n\nrungen der Bundestagsverwaltung. \n\nWarum, werte Kolleginnen und Kollegen, mein Exkurs \n\nzur Parteispendenaff\u00e4re in der AfD? Letzte Woche hat \n\nTransparency International seinen j\u00e4hrlichen Korruptions-\n\nindex ver\u00f6ffentlicht. Es handelt sich dabei um ein Ran-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 142 \n\nking von 180 L\u00e4ndern weltweit. Gemessen wird die in \n\nWirtschaft, Politik und Verwaltung wahrgenommene \n\nKorruption im \u00f6ffentlichen Sektor. Deutschland erreichte \n\nmit 80 von 100 m\u00f6glichen Punkten in Sachen Korrupti-\n\nonsbek\u00e4mpfung und Korruptionspr\u00e4vention den neunten \n\nRang. Man darf trefflich streiten, ob das gut oder schlecht \n\nist. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Es kann nur  \n\nbesser werden, Herr Lippmann!) \n\nAber es ist immerhin eine Ausgangslage. \n\nBei der Pr\u00e4sentation des Korruptionsindexes machte der \n\nVorsitzende von Transparency Deutschland, Hartmut \n\nB\u00e4umer, deutlich, dass es insbesondere Verbesserungsbe-\n\ndarf bei den Regeln f\u00fcr die Parteienfinanzierung gebe. Er \n\nverwies explizit auf die vorgenannten Verfahren gegen die \n\nAfD. \n\nEs ist durchaus bezeichnend, dass man, wenn man derzeit \n\nin Deutschland \u00fcber Korruption spricht, nicht an den \n\nillegalen Spenden an die AfD vorbeikommt. Da wundert \n\nes mich nicht, dass die AfD mit einem solchen Antrag des \n\nWeges kommt. Sie sind quasi Experte auf dem Gebiet der \n\nKorruption und verf\u00fcgen bestimmt \u00fcber ausreichendes \n\nInsiderwissen in diesen Bereichen. Aber anstatt im eige-\n\nnen Laden zu kehren und einmal an Ihrer Glaubw\u00fcrdig-\n\nkeit bei diesem Thema zu arbeiten, bevor Sie mit dem \n\nFinger in Richtung des Staates zu zeigen, kommen Sie \n\nlieber mit einem halbgaren Antrag, dessen Beantwortung \n\nwahrscheinlich die Zusammentackerung der Barthschen \n\nAnfragen der letzten zwei Jahre sein w\u00fcrde. Dann w\u00e4re \n\nHerr Barth wahrscheinlich auch gl\u00fccklich, aber in der \n\nStaatsverwaltung niemand. \n\nSicher, bei der Pr\u00e4vention und Bek\u00e4mpfung von Korrup-\n\ntion ist noch Platz nach oben. Wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nhaben durchaus den Eindruck, dass da an der einen oder \n\nanderen Stelle noch mehr getan werden kann. Aber das ist \n\nein Prozess. Korruptionspr\u00e4vention ist nicht von einem \n\nTag auf den anderen da. Es braucht Sensibilisierung und \n\neine Entwicklung von Vorg\u00e4ngen. Da k\u00f6nnen Sie nicht \n\neinfach auf den Knopf dr\u00fccken, und dann ist alles so. Wir \n\nhaben es mit Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern zu tun, \n\ndie sensibilisiert werden m\u00fcssen. \n\nEs ist aus unserer Sicht schon notwendig, tats\u00e4chlich bald \n\nin allen Ministerien die in der Antikorruptionsverwal-\n\ntungsvorschrift vorgesehene Feststellung der korruptions-\n\ngef\u00e4hrdeten Arbeitspl\u00e4tze und Dienstposten vorzuneh-\n\nmen. Sie haben aber schon geh\u00f6rt, dass das alles auf \n\neinem guten Weg ist. Auch die Sensibilisierung in diesem \n\nBereich muss vorangebracht werden. \n\nZur Korruptionspr\u00e4vention geh\u00f6rt auch, das Vertrauen der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in die Unbestechlichkeit der \n\nVerwaltung zu st\u00e4rken. Wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN stehen \n\ndaher f\u00fcr eine l\u00fcckenlose und schnelle Umsetzung von \n\nAntikorruptionsregeln auch im Freistaat Sachsen. Das \n\nd\u00fcrfte in einem Rechtsstaat aber eine Selbstverst\u00e4ndlich-\n\nkeit sein. \n\nNicht zuletzt braucht es eine gute Personalausstattung bei \n\ndenjenigen, die am Ende die notwendigen \u00dcberpr\u00fcfungen \n\ninnerhalb der Verwaltung beispielsweise in den Innenrevi-\n\nsionen vollziehen. Da war sicher der Personalabbau in \n\nden vergangenen Jahrzehnten nicht das Beste, was in \n\ndiesem Bereich passieren konnte. Aber da hat sich schon \n\ndie vorherige Koalition auf den Weg gemacht, Dinge zu \n\nverbessern. Wir haben im Koalitionsvertrag vereinbart, \n\ndass wir gerade im Bereich der Kernverwaltung noch \n\neinen deutlichen Schritt weiter gehen wollen. Ich glaube, \n\ndas wird sich auch in diesen Bereichen dann zeigen. \n\nAllerdings \u2013 das muss man auch sagen \u2013 gibt es auch \n\nnoch andere M\u00f6glichkeiten der Korruptionspr\u00e4vention. \n\nKorruptionspr\u00e4vention gibt es dort, wo das Handeln der \n\nVerwaltung m\u00f6glichst transparent wird. Dort, wo Verwal-\n\ntungshandeln sp\u00e4ter durch die Einsichtnahme in Unterla-\n\ngen kontrolliert werden kann, sinkt die Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr \n\nKorruption. Wir haben im Koalitionsvertrag vereinbart, \n\nnoch in diesem Jahr ein Transparenzgesetz zu erarbeiten. \n\nDas wird einen wesentlichen Beitrag zur Korruptionsbe-\n\nk\u00e4mpfung und zur Korruptionspr\u00e4vention leisten, weil \n\nman nicht mehr sicher sein kann, dass Akten, die man \n\nanlegt, am Ende m\u00f6glicherweise nicht von der Bev\u00f6lke-\n\nrung im Rahmen dieses Gesetzes kontrolliert werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nAuch die Einf\u00fchrung eines Lobbyregisters f\u00fcr den Land-\n\ntag mit einer Karenzzeitregelung f\u00fcr die Staatsregierung \n\nsind mittelbare Ausfl\u00fcsse von Korruptionspr\u00e4vention, auf \n\ndie wir uns als Koalition f\u00fcr diese Legislaturperiode \n\nverst\u00e4ndigt haben. \n\nSomit bleibt zu konstatieren, werte Kolleginnen und \n\nKollegen: Der Antrag greift zu kurz. Er bringt uns nicht \n\nweiter. Er verkennt aber vor allen Dingen die Verantwor-\n\ntung der Urheber und mutet eher wie ein schamloses \n\nAblenkungsman\u00f6ver vom eigenen Versagen der Antrag-\n\nsteller in diesem Bereich an als eine ernst gemeinte \n\nparlamentarische Initiative. Deshalb ist es logisch, ihn \n\nabzulehnen und der AfD und Herrn H\u00fctter als wohl \n\nzuk\u00fcnftigem neuem Bundesschatzmeister die notwendige \n\nZeit zu geben, beim Thema Korruptionsbek\u00e4mpfung vor \n\nder eigenen T\u00fcr zu kehren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nLippmann. \u2013 Nun die SPD-Fraktion. Herr Pallas, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Herr Barth, ich glaube, Ihnen \n\nwird langsam klarer, was gemeint ist, wenn von einem \n\nEigentor die Rede ist. Ich danke dem Kollegen Lippmann \n\nausdr\u00fccklich f\u00fcr die Analogien zu Sachverhalten im \n\nZusammenhang mit der Parteienfinanzierung bei der AfD. \n\nIch glaube, besser kann man es nicht auf den Punkt \n\nbringen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 143 \n\nTrotzdem, es gibt einen ernsthaften Hintergrund und \n\ndurchaus ein gemeinsames Ziel. Ich denke, wir sind uns \n\neinig, dass der Kampf gegen Korruption wichtiger Be-\n\nstandteil des demokratischen Rechtsstaates und damit des \n\ngesellschaftlichen Zusammenlebens und der Gerechtigkeit \n\nist. \n\nDabei handelt es sich mitnichten um ein Ph\u00e4nomen der \n\nModerne. Schon der r\u00f6mische Politiker und Staatsphilo-\n\nsoph Marcus Tullius Cicero hat sich mit ihm auseinander-\n\ngesetzt und hierzu ein meines Erachtens sehr treffendes \n\nGebot aufgestellt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer Staatsdienst muss \n\nzum Nutzen derer gef\u00fchrt werden, die ihm anvertraut \n\nwerden, nicht zum Nutzen derer, denen er anvertraut ist.\u201c \n\n(Norbert Mayer, AfD: Immerhin  \n\nhaben Sie es erkannt!) \n\nDass wir diese Ma\u00dfgabe in Deutschland und auch in \n\nSachsen sehr ernst nehmen, zeigt sich nicht zuletzt an \n\nDeutschlands sehr gutem Abschneiden bei dem von \n\nTransparency International \u2013 wie eben schon geh\u00f6rt \u2013 \n\njedes Jahr erstellten internationalen Korruptionswahr-\n\nnehmungsindex im \u00f6ffentlichen Sektor. Ich bewerte das \n\nAbschneiden auf Platz 9 durchaus als positiv. Wir m\u00fcssen \n\nschlie\u00dflich zur Kenntnis nehmen, dass sich Deutschland \n\nin den letzten 15 Jahren vom 16. auf den neunten Rang \n\nvorgearbeitet hat. Das liegt nicht zuletzt daran, dass die \n\nVorgaben zur pr\u00e4ventiven und repressiven Korruptionsbe-\n\nk\u00e4mpfung stetig weiterentwickelt wurden, auch in und f\u00fcr \n\nSachsen. Hierzu und zur Umsetzung in der s\u00e4chsischen \n\nVerwaltung wird sicher die Staatsregierung noch genauer \n\nausf\u00fchren. \n\nZum Antrag, der auf den ersten Blick ganz seri\u00f6s wirkt, \n\naber einer n\u00e4heren inhaltlichen Betrachtung \u00fcberhaupt \n\nnicht mehr standh\u00e4lt; denn er l\u00e4sst mich eher bezweifeln, \n\ndass es Ihnen wirklich ernst mit einer sinnvollen und \n\nseri\u00f6sen Auseinandersetzung mit diesem Thema ist: F\u00fcr \n\nmich sieht es vielmehr so aus, als ob Sie mit m\u00f6glichst \n\nwenig Aufwand hier einiges Tamtam auf die B\u00fchne \n\nbringen, um mal wieder die Staatsregierung und die \n\nanderen Parteien schlechtzumachen. \n\nDaf\u00fcr habe ich zwei Anhaltspunkte. Der erste sind die \n\nbereits erw\u00e4hnten 82 Kleinen Anfragen, auf die teilweise \n\nin der Antragsbegr\u00fcndung verwiesen wird. Es sind nicht \n\nzuletzt so viele, weil Sie bei nicht wenigen inhaltlich \n\nidentischen Themen die Anfragen in viele Einzeldrucksa-\n\nchen gepackt haben, und Sie wollen nun per Antrag \n\ndieselben Informationen als Bericht von der Staatsregie-\n\nrung haben. Noch irritierender wird es, wenn der Antrag \n\ninklusive Berichtspflichten eingereicht wird und dann \n\nzum selben Sachverhalt munter weitere Kleine Anfragen \n\neingereicht werden. Das ergibt irgendwie keinen Sinn, \n\nHerr Barth. Sie haben weder eine eigene Auswertung \n\nnoch eine Bewertung der bereits erlangten Informationen \n\nvorgenommen und einflie\u00dfen lassen. Das w\u00e4re richtige \n\nOppositionsarbeit. \n\nDazu passt auch der zweite Anhaltspunkt: Sie wollen \n\nneben dem d\u00fcnnen Berichtsteil noch den S\u00e4chsischen \n\nRechnungshof f\u00fcr Ihre Zwecke instrumentalisieren, der \n\nIhnen die Auswertung der Informationen abnehmen soll. \n\nSie machen sich damit nicht nur einen schlanken Fu\u00df, \n\nsondern ich finde auch, es zeugt von mangelndem Res-\n\npekt gegen\u00fcber dem Rechnungshof und dessen Kompe-\n\ntenz, wenn Sie ihn nur mit Sachverhaltsermittlungen, aber \n\nnicht mit einer Bewertung korruptionspr\u00e4ventiver Ma\u00df-\n\nnahmen der Staatsregierung beauftragen wollen. \n\nIm Ergebnis ist Ihr Antrag eine Luftnummer, die nicht \n\neinmal im Ansatz geeignet ist, die von den Antragstellern \n\nbehauptete ernsthafte Auseinandersetzung mit diesem \n\nThema zu bef\u00f6rdern. Daher werden wir Ihren Antrag \n\nablehnen. Trotzdem bekennt sich die SPD zur Korrupti-\n\nonsbek\u00e4mpfung, das k\u00f6nnen Sie auch im Koalitionsver-\n\ntrag nachlesen. Was denn sonst? Sie k\u00f6nnen also gern \n\nweiter Kleine Anfragen stellen, und sicher werden Sie uns \n\nauch noch erhellen k\u00f6nnen, was Ihren eigenen Zugang zu \n\ndiesem Thema betrifft. Darauf bin ich gespannt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nPallas. Wir kommen nun zur zweiten Rederunde. Herr \n\nBarth befindet sich schon in den Startl\u00f6chern. Bitte sch\u00f6n, \n\nHerr Barth von der AfD. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Lieber Herr Pallas, Eigentor zur\u00fcck! \n\nIm Bundestagswahlkampf 2013 \u2013 also auf Bundesebene \u2013 \n\nhaben die CDU, die SPD, die GR\u00dcNEN und die LINKEN \n\nGeldstrafen erhalten. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Sind die angetreten?) \n\nLieber Herr Lippmann, wenn Sie also hier ein gro\u00dfes Fass \n\naufmachen: \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Die Altparteien! \u2013  \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Genau!) \n\nDas stand ja nicht in dem Bericht. Ich habe schon sach-\n\ngem\u00e4\u00df vorgetragen und will das nicht zusammenfassen. \n\nAlso, wie gesagt: Eigentor zur\u00fcckgeschossen! Belassen \n\nwir es einfach dabei. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\n\u2013 Herr Piwarz, Sie k\u00f6nnen nach vorn gehen und eine \n\nFrage stellen. Es st\u00f6rt einfach, wenn Sie st\u00e4ndig von der \n\nSeite hineinreflektieren. Sie k\u00f6nnen rufen, was Sie wol-\n\nlen. Ich h\u00f6re einfach nicht zu, Herr Piwarz. Das ist das \n\nBeste, was man machen kann. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nMachen Sie weiter! \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nEs ging um Fu\u00dfball, davon verstehen Sie nichts!) \n\n\u2013 Getroffene Hunde bellen, kann ich nur sagen, und, Herr \n\nLippmann, wenn Sie dann am Ende, nachdem Sie Ihre \n\nTiraden in unsere Richtung ausgelassen haben, selbst zu \n\ndem Ergebnis kommen, dass man hinsichtlich der Korrup-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 144 \n\ntionsbek\u00e4mpfung korruptionsgef\u00e4hrdete Arbeitspl\u00e4tze \n\nermitteln m\u00fcsste \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDas wird doch gemacht, Herr Barth!) \n\nund die Staatsregierung daf\u00fcr ja schon etwas tue und alles \n\ngut sei und es unseren Antrag nicht brauche, dann machen \n\nSie es sich viel zu einfach. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Nein!) \n\nSeit vier Jahren gibt es die Vorschriften der Staatsregie-\n\nrung, und noch immer sind sie nicht in allen Beh\u00f6rden \n\numgesetzt. Sie von der Koalition vertrauen darauf, dass \n\ndie Beh\u00f6rden die Vorschriften zur Korruptionsbek\u00e4mp-\n\nfung irgendwann einmal in diesem Jahr umsetzen. Ich \n\nsage: Wir haben erhebliche Zweifel daran, und daf\u00fcr gibt \n\nes auch gute Gr\u00fcnde. Diese will ich Ihnen jetzt nennen, \n\nlieber Herr Lippmann, \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Danke!) \n\nund zwar trotz der Feststellung des Rechnungshofes, und \n\nhier, lieber Herr Gebhardt: \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach!) \n\nDer Rechnungshof hat sich mit Korruptionsbek\u00e4mpfung \n\nbereits besch\u00e4ftigt. Also ist er durchaus berechtigt, einen \n\nPr\u00fcfungsbericht zu verfassen. Also, nicht immer irgend-\n\nwelche Nebelkerzen z\u00fcnden und sagen, das gehe nicht! \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Na klar! Lesen Sie doch mal den Rechnungshofbericht. \n\nFragen Sie doch Ihre Leute, die im Haushalts- und Fi-\n\nnanzausschuss sitzen: Rechnungshofbericht 2017. Wir als \n\nLandtag k\u00f6nnen so einen Auftrag geben. \n\nTrotz der Feststellung des Rechnungshofgesch\u00e4ftsberichts \n\ndes Wirtschaftsministeriums, den ich bereits erw\u00e4hnt \n\nhatte, gibt es bis heute keinerlei Fortschritte. Dort teilte \n\nman uns durch Beantwortung am 10. Januar 2020 mit, \n\ndass man die Feststellung korruptionsgef\u00e4hrdeter Arbeits-\n\npl\u00e4tze im Sinne der Verwaltungsvorschrift erst nach \n\nNeuorganisation des Ministeriums durchf\u00fchren wolle. \n\nNun kann man sich fragen: Warum m\u00fcssen wir mehrere \n\nJahre warten, warum m\u00fcssen mehrere Jahre ins Land \n\ngehen, bevor das Ministerium endlich bereit ist, korrupti-\n\nonsgef\u00e4hrdete Arbeitspl\u00e4tze festzustellen oder diese einer \n\nGef\u00e4hrdungsanalyse zuzuf\u00fchren? Brauchen Sie, lieber \n\nHerr Wirtschaftsminister Dulig, dazu tats\u00e4chlich allen \n\nErnstes einen Weckruf aus dem Landtag? \n\nAu\u00dferdem: Was hat das Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau und \n\nVerkehr unternommen, nachdem es den Rechnungshofbe-\n\nricht zur Kenntnis genommen hat? Das Landesamt f\u00fcr \n\nStra\u00dfenbau und Verkehr hat im Juli 2018 mit der Feststel-\n\nlung korruptionsgef\u00e4hrdeter Arbeitspl\u00e4tze die Gef\u00e4hr-\n\ndungsanalyse bekommen. Anlass hierzu scheint auch die \n\nerw\u00e4hnte Pr\u00fcfung des Rechnungshofes zu sein. Der Elan \n\nbei der Untersuchung hielt sich aber offensichtlich in \n\nGrenzen, denn bis heute wurden weder korruptionsge-\n\nf\u00e4hrdete Arbeitspl\u00e4tze analysiert noch gibt es eine Ge-\n\nf\u00e4hrdungsanalyse. \n\nWas schlie\u00dfen wir aus diesen beiden F\u00e4llen? Wenn der \n\nLandtag die Umsetzung nicht sorgf\u00e4ltig kontrolliert, ist \n\neine vollst\u00e4ndige Umsetzung der Regelung in den n\u00e4chs-\n\nten f\u00fcnf Jahren alles andere als wahrscheinlich, denn \n\nVertrauen ist gut, Kontrolle ist aber noch viel besser. Dies \n\ngilt umso mehr, als eine Vielzahl von Beh\u00f6rden selbst mit \n\nden Vorarbeiten f\u00fcr gezielte Ma\u00dfnahmen noch immer \n\ns\u00e4umig ist. \n\nNun lese ich Ihnen einmal etwas vor, dann verstehen Sie \n\nvielleicht, dass sich das noch nicht erledigt hat: So haben \n\ndas Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucher-\n\nschutz, das Staatsministerium des Innern, das Landeskri-\n\nminalamt, das Polizeiverwaltungsamt, die Hochschule der \n\nS\u00e4chsischen Polizei, das Pr\u00e4sidium der Bereitschaftspoli-\n\nzei, die Polizeidirektionen, der Staatsbetrieb S\u00e4chsisches \n\nImmobilien- und Baumanagement, alle Finanz\u00e4mter, die \n\nLandeszentrale f\u00fcr politische Bildung, das Landesamt f\u00fcr \n\nSchule und Bildung, die s\u00e4chsischen Landeskrankenh\u00e4u-\n\nser und der Staatsbetrieb f\u00fcr Mess- und Eichwesen \u2013 Sie \n\nsehen, die Liste der Beh\u00f6rden ist sehr lang \u2013 noch keine \n\nGef\u00e4hrdungsanalysen vorliegen. Das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz und die Landesdirektion Sachsen \n\nsowie der Staatsbetrieb S\u00e4chsische Staatstheater haben \n\nnoch nicht einmal Arbeiten zur Gef\u00e4hrdungsanalyse \n\nbegonnen. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nSie wissen alles \u00fcber Korruption!) \n\nAlle vorgenannten Beh\u00f6rden haben uns zwar versichert, \n\ndie Arbeiten noch in diesem Jahr abzuschlie\u00dfen, wir sind \n\naber der Meinung: Vertrauen ist gut, Kontrolle ist besser. \n\nDarum sind wir davon \u00fcberzeugt: Unser Antrag ist das \n\nrichtige Mittel, um den gemachten Ank\u00fcndigungen \n\nNachdruck zu verleihen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nBarth. Gibt es noch Redebedarf bei der CDU-Fraktion? \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Nein!) \n\n\u2013 Die Fraktion DIE LINKE? \u2013 B\u00dcNDNISGR\u00dcNE? \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Nein!) \n\n\u2013 SPD? \u2013 Nicht. Somit spricht nun die Staatsregierung. \n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nWir haben es geh\u00f6rt: Deutschland nimmt im Korruptions-\n\nranking von Transparency International im weltweiten \n\nVergleich einen vorderen Platz ein. Gleichwohl ist eine \n\nDiskussion zur Korruptionsbek\u00e4mpfung immer sinnvoll; \n\ndenn es stimmt, was der ehemalige US-amerikanische \n\nAu\u00dfenminister John Kerry vor einigen Jahren sagte: \n\nKorruption kann Staaten ebenso zerst\u00f6ren wie einige der \n\nExtremisten, die wir bek\u00e4mpfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 145 \n\nDennoch d\u00fcrfen wir diese Debatte nicht mit Schaum vor \n\ndem Mund f\u00fchren, und zwar erstens, weil \u2013 das erlebe ich \n\njeden Tag \u2013 in unserer Verwaltung Menschen arbeiten, die \n\nnicht nur ihren Job gut machen, sondern auch dem Inte-\n\ngrit\u00e4tsanspruch, den wir an sie stellen, mehr als gerecht \n\nwerden. \n\nZweitens ist sich die S\u00e4chsische Staatsregierung der \n\nBedeutung dieses Themas nat\u00fcrlich bewusst. Der kontinu-\n\nierliche Kampf gegen Korruption wird l\u00e4ngst gef\u00fchrt. \n\nMeine Damen und Herren, die Kleinen Anfragen, auf \n\ndenen der vorliegende Antrag beruht, haben doch gezeigt: \n\nDie Verwaltungsvorschrift Anti-Korruption aus dem Jahr \n\n2016 befindet sich mitten im Umsetzungsprozess. Um nur \n\neines einmal klarzustellen, Herr Barth: Die Vorg\u00e4nger-\n\nVerwaltungsvorschrift aus dem Jahr 2012, die Ma\u00dfnah-\n\nmen vorschl\u00e4gt bzw. vorzeichnet, ist bereits umgesetzt. \n\nSie erwecken hier den Eindruck, als ob dem nicht so sei. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das habe ich  \n\nnie behauptet! Und Sie sind noch  \n\nim Gesch\u00e4ft, Herr Staatsminister!) \n\nWir haben nur eine neue Verwaltungsvorschrift mit \n\nweitergehenden Vorschl\u00e4gen, und diese befinden sich \n\nmitten in der Umsetzung; und w\u00e4hrend die Feststellung \n\nkorruptionsgef\u00e4hrdeter Arbeitspl\u00e4tze bis Ende 2020 \n\nabgeschlossen sein soll \u2013 was Punkt II.2 Ihres Antrags \n\nobsolet macht \u2013, wurden unter anderem bereits Ansprech-\n\npartner f\u00fcr Anti-Korruption in den Ministerien und \n\nBeh\u00f6rden benannt, Innenrevisionen in den Ministerien \n\nund f\u00fchrenden Beh\u00f6rden installiert, spezielle Fortbildun-\n\ngen zu diesem Thema durchgef\u00fchrt sowie ein Verbot der \n\nAnnahme von Bargeld durchgesetzt. \n\nGenerell wichtig ist f\u00fcr uns dabei der Ausbau der pr\u00e4ven-\n\ntiven Ma\u00dfnahmen. Es ist also schlicht falsch, zu behaup-\n\nten, dass es in s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden daran fehlen w\u00fcrde. \n\nWarum sage ich das? Die bisherigen Antworten der \n\nStaatsregierung auf Ihre Anfragen, Herr Barth, zeigen \n\ndoch: Ressorts und Beh\u00f6rden setzen \u00fcberwiegend korrup-\n\ntionspr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen ein. Dies gilt in der Regel f\u00fcr \n\nalle Bediensteten und ist nicht nur auf festgestellte kor-\n\nruptionsgef\u00e4hrdete Arbeitspl\u00e4tze bezogen, zumal eines \n\nklar sein muss: Pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen werden nicht nur \n\naufgrund festgestellter korruptionsgef\u00e4hrdeter Bereiche \n\noder infolge einer Risikoanalyse eingeleitet. Oft k\u00f6nnen \n\nsie etwa Teil einer organisatorischen Umstrukturierung \n\noder einer Personalentwicklungsstrategie sein. Daher l\u00e4sst \n\nsich auch nicht einfach darstellen, ob und in wie vielen \n\nF\u00e4llen gerade die festgestellten korruptionsgef\u00e4hrdeten \n\nArbeitspl\u00e4tze oder eine Risikoanalyse urs\u00e4chlich f\u00fcr die \n\nEinf\u00fchrung derartiger Ma\u00dfnahmen waren. \n\nMeine Damen und Herren, abschlie\u00dfend ist mir noch ein \n\nPunkt wichtig, der auch hier, in der Debatte, herausgestri-\n\nchen wurde: Die Staatsregierung wird einer Instrumentali-\n\nsierung des Rechnungshofes ganz sicher nicht zustimmen. \n\nDas haben die Kollegen Modschiedler und Pallas bereits \n\nzum Ausdruck gebracht, und die Beantwortung Ihrer \n\nKleinen Anfrage hat Ihnen einen umfassenden und aktuel-\n\nlen \u00dcberblick \u00fcber den Sachstand zur gesamten Thematik \n\ngegeben. Ein fl\u00e4chendeckendes Gutachten durch den \n\nRechnungshof w\u00fcrde dar\u00fcber hinaus nicht auf eine blo\u00dfe \n\nSachverhaltsermittlung, sondern vielmehr auf eine Sach-\n\nverhaltsbewertung abzielen, und an einer solchen Gene-\n\nralverd\u00e4chtigung kann niemand ein ernsthaftes Interesse \n\nhaben. \n\n(Beifall des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nDas aber w\u00e4re \u2013 erstens \u2013 nicht im Sinne der entsprechen-\n\nden Rechtsgrundlage, w\u00fcrde sich \u2013 zweitens \u2013 mit der \n\nIntention der bisherigen Kleinen Anfragen decken und \n\nwiderspr\u00e4che damit \u2013 drittens \u2013 einer sparsamen Verwen-\n\ndung von Steuergeldern. \n\nMeine Damen und Herren, aus den vorgenannten Gr\u00fcn-\n\nden empfiehlt die Staatsregierung, den vorliegenden \n\nAntrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Bevor wir zur Abstimmung schreiten, das \n\nSchlusswort, vorgetragen von Herrn Barth von der AfD-\n\nFraktion. Bitte sch\u00f6n, Herr Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Was passiert mit \n\ndem B\u00fcrger, wenn er Vorschriften nicht beachtet, seine \n\nSteuern und Geb\u00fchren nicht bezahlt? Er wird als Steuer-\n\ns\u00fcnder bezeichnet und mit aller H\u00e4rte des Staates verfolgt. \n\nWas passiert aber, wenn die Beh\u00f6rden die von der Staats-\n\nregierung vorgegebenen Regelungen hartn\u00e4ckig ignorie-\n\nren? \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Die  \n\nhalten sie ein, Herr Barth! Nicht zugeh\u00f6rt!) \n\nWas passiert dann nicht? Ich betone noch einmal: Es \n\npassiert nichts. Am liebsten w\u00fcrde die Koalition die \n\nErgebnisse als Lappalien abtun und sie unter den Teppich \n\nkehren. Korruption verursacht finanzielle Sch\u00e4den, \n\nmitunter auch in Millionenh\u00f6he. Korruption verursacht \n\nZweifel bei der Bev\u00f6lkerung an der Integrit\u00e4t des Staates \n\nund seiner Organe. M\u00fcssen wir wirklich so lange warten, \n\nbis spektakul\u00e4re Korruptionsf\u00e4lle dieses Thema in den \n\nMittelpunkt der \u00d6ffentlichkeit r\u00fccken und den Staat zu \n\nentschlossenem Handeln zwingen? \n\nDie pr\u00e4ventive Korruptionsbek\u00e4mpfung in den Beh\u00f6rden \n\nund Einrichtungen des Freistaates Sachsen muss endlich \n\nkonsequent betrieben werden. Wir wollen \u2013 erstens \u2013, \n\ndass die Staatsregierung bis Mitte des Jahres berichtet, in \n\nwelchem Umfang die Verwaltungsvorschrift Anti-\n\nKorruption umgesetzt wurde. \n\nWir wollen \u2013 zweitens \u2013, dass die Staatsregierung bis \n\nEnde dieses Jahres daf\u00fcr sorgt, dass die vorbereitenden \n\nMa\u00dfnahmen, Stufe 2 der Verwaltungsvorschrift, abge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 146 \n\nschlossen werden und mit gezielten Ma\u00dfnahmen der \n\nKorruptionsbek\u00e4mpfung, Stufe 3, begonnen wird. \n\nWir wollen \u2013 drittens \u2013, dass der Rechnungshof mit einem \n\nGutachten zur Umsetzung der Vorschriften zur Korrupti-\n\nonsbek\u00e4mpfung beauftragt wird. \n\nDas wollen wir Mitte des n\u00e4chsten Jahres haben. Dann \n\nk\u00f6nnen wir entscheiden, ob die Staatsregierung genug \n\nunternommen hat, um der Bedeutung des Themas endlich \n\ngerecht zu werden. \n\nVertrauen ist gut, Kontrolle ist besser. Das ist das Ergeb-\n\nnis unserer Anfragen und der Pr\u00fcfung durch den Rech-\n\nnungshof. \n\nSchlie\u00dfen Sie sich uns an, meine Damen und Herren. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Nein!) \n\nNehmen Sie das Thema Korruptionsbek\u00e4mpfung endlich \n\nernst und stimmen Sie unserem offensichtlich berechtig-\n\nten Antrag zu. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Offensichtlich?) \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nBarth. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich stelle nun \n\ndie Drucksache 7/890 zur Abstimmung und bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Somit ist der Antrag bei einer \n\nVielzahl von Stimmen daf\u00fcr, aber einer Mehrheit von \n\nGegenstimmen abgelehnt worden. Die Drucksache ist \n\nnicht beschlossen worden und der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir kommen \n\nnun zu \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nEinf\u00fchrung des Bildungstickets zum Schuljahresbeginn 2020/2021  \n\nnicht gef\u00e4hrden \u2013 Staatsregierung muss jetzt handeln! \n\nDrucksache 7/892, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, \n\nAfD, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich \u00fcbergebe das Wort an die Fraktion \n\nDIE LINKE. Herr B\u00f6hme, bitte sch\u00f6n. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Meine Damen und Herren! \n\nZum Ende des Plenartages wollen wir, die Fraktion DIE \n\nLINKE, die Staatsregierung und die regierungstragenden \n\nFraktionen noch einmal daran erinnern, endlich die \n\nunhaltbaren Zust\u00e4nde in der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung in \n\nSachsen zu beenden und ein Bildungsticket in Sachsen \n\neinzuf\u00fchren. \n\nEs ist ein leidiges Thema, liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, ich wei\u00df. Doch nicht nur ich fordere, ein sachsenweit \n\neinheitliches, ganzj\u00e4hrig g\u00fcltiges und vor allen Dingen \n\nkosteng\u00fcnstiges Sch\u00fcler(innen)ticket in Sachsen einzu-\n\nf\u00fchren. Sogar die Regierungskoalition der vorherigen \n\nLegislatur aus CDU und SPD hat diese Forderung im \n\nWahlkampf 2014 vorgebracht und in ihren Koalitionsver-\n\ntrag geschrieben, und zwar \u2013 Achtung! \u2013, dass dieses \n\nTicket f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler schon im Jahr \n\n2015 eingef\u00fchrt werden soll. 2015, das war damals der \n\nPlan. Was ist daraus geworden? \u2013 Nichts. Man muss es so \n\ndeutlich sagen: Das ist einfach ziemlich traurig, meine \n\nDamen und Herren. \n\nEs n\u00fctzt auch nichts, dass zum Ende der vorherigen \n\nLegislatur faktisch als Wahlkampfgeschenk das sogenann-\n\nte Sch\u00fclerfreizeitticket eingef\u00fchrt wurde. Was f\u00fcr ein \n\nHohn f\u00fcr die vielen Hunderttausend jungen Menschen in \n\nSachsen! Dieses Ticket geht v\u00f6llig an der Realit\u00e4t vorbei. \n\nDieses Ticket gilt erst ab 14 Uhr. So etwas Absurdes kann \n\nman sich eigentlich gar nicht ausdenken. \n\nDas hei\u00dft eben am Ende, in der Endkonsequenz, dass \n\nEltern weiterhin f\u00fcr ihre Kinder, sollten die Kinder vor \n\n14 Uhr in die Schule gehen, nicht nur 100 Euro, nein, \n\nsogar 150 Euro in G\u00f6rlitz, mehr als 200 Euro in Dresden \n\noder, noch krasser, mehr als 250 Euro im Landkreis \n\nMei\u00dfen im Jahr zahlen m\u00fcssen, damit ihre Kinder zur \n\nSchule kommen. Nachdem Sie in den Neunzigerjahren im \n\nl\u00e4ndlichen Raum nat\u00fcrlich auch noch Schulen geschlos-\n\nsen haben, ist das meiner Ansicht nach ein Skandal, meine \n\nDamen und Herren, und darf nicht so weitergehen. \n\nDas m\u00fcssen die Eltern nat\u00fcrlich f\u00fcr jedes Kind bezahlen. \n\nIn Mei\u00dfen sind es bei drei Kindern 750 Euro Schulbusge-\n\nb\u00fchren im Jahr. Das darf nicht sein meiner Ansicht nach; \n\ndenn Bildung ist ein Grundrecht. Gerade f\u00fcr unsere \n\nKinder muss es kostenfrei sein. Dazu z\u00e4hlt nat\u00fcrlich auch \n\ndie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\nIn den Neunzigerjahren wurden in Sachsen unz\u00e4hlige \n\nSchulen von der CDU geschlossen. Nicht, dass es schon \n\nschlimm genug ist, dass die Kinder damit keine wohnort-\n\nnahen Schulen mehr haben und Schulbildung nicht mehr \n\nvor Ort genie\u00dfen k\u00f6nnen, was \u00fcbrigens auch ein Grund \n\nf\u00fcr die Unattraktivit\u00e4t des l\u00e4ndlichen Raums ist, Herr \n\nSchmidt, \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Hallo!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 147 \n\nnein, Schulkinder m\u00fcssen heute nicht nur selten l\u00e4nger als \n\neine Stunde zur Schule fahren und auch wieder zur\u00fcck. \n\nDer Gipfel ist, dass die Eltern daf\u00fcr auch noch diese \n\nriesengro\u00dfe Stange Geld in die Hand nehmen und das \n\nbezahlen m\u00fcssen. Genau das muss sich \u00e4ndern. Deswegen \n\nliegt Ihnen hier der Antrag vor, weil diese Zust\u00e4nde nicht \n\nmehr zumutbar sind, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNun steht im Koalitionsvertrag, dass nun endlich das \n\nrichtige Bildungsticket kommen soll, und zwar schon in \n\ndiesem Sommer. Das ist eine gute Sache, wie ich finde. \n\nDoch nicht nur wir, auch die rund 400 000 Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler und die Gewerkschaften, aber auch viele \n\nUmwelt- und Verkehrsverb\u00e4nde sind mehr als gespannt \n\ndarauf, ob dieses Ticket wirklich in diesem Jahr, also in \n\ndiesem Sommer, zum Schuljahresbeginn kommt. Wir \n\nbef\u00fcrchten, dass diese Aussage im Koalitionsvertrag nur \n\nein leeres Versprechen bleibt und die Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler am Ende im neuen Schuljahr wieder leer ausge-\n\nhen. Das darf nicht sein. \n\nWir m\u00f6chten Sie mit diesem Antrag hier und heute unter \n\nPunkt I daran erinnern, Ihren eigenen Koalitionsvertrag \n\neinzuhalten und sich zum Bildungsticket zu bekennen, \n\nund zwar f\u00fcr dieses Schuljahr, und wir geben Ihnen hier \n\nund heute unter Punkt II auch die M\u00f6glichkeit, Ihre \n\nStaatsregierung aufzufordern, das ganze Thema priorit\u00e4r \n\nzu behandeln. Dazu soll das Ministerium mit den Land-\n\nkreisen und Verkehrsverb\u00fcnden endlich \u00fcber das Bil-\n\ndungsticket sprechen, die Verhandlungen neu aufnehmen \n\nund nat\u00fcrlich auch Ergebnisse erzielen, damit das Bil-\n\ndungsticket in diesem Sommer endlich kommt. Es ist \n\nn\u00e4mlich nur ein halbes Jahr Zeit bis zum Schuljahresbe-\n\nginn. \n\nWenn Sie wissen, wie lange Tarifverhandlungen in der \n\nRegel dauern \u2013 zum Beispiel wurden Tariferh\u00f6hungen, \n\ndie in diesem Jahr gelten, schon im vorigen Jahr beschlos-\n\nsen \u2013, dann wissen Sie auch, dass uns die Zeit wegrennt. \n\nNach unseren Informationen ist bez\u00fcglich des Bildungsti-\n\nckets in dieser Legislatur noch gar keine Kommunikation \n\nmit den Verkehrsverb\u00fcnden gelaufen. Genau das ist das \n\nProblem. Deswegen m\u00fcssen wir handeln. Deswegen liegt \n\nIhnen auch der Antrag heute vor. Ich bitte um Zustim-\n\nmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nB\u00f6hme, f\u00fcr die Einbringung. Nun spricht f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Nowak. Bitte sch\u00f6n. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Sie als LINKE fordern heute einen Beschluss \n\ndes Landtags zur Einf\u00fchrung des Bildungstickets. Ich \n\nk\u00f6nnte es jetzt kurz machen und sagen, alles bereits \n\nRegierungshandeln. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wenn es so w\u00e4re!) \n\nDa Sie das aber offenbar nicht mitbekommen haben, sage \n\nich doch noch ein paar Worte dazu; denn das Thema ist \n\nbekannterma\u00dfen komplex. Das wissen wir sp\u00e4testens seit \n\nder Arbeit der \u00d6PNV-Strategiekommission in der letzten \n\nWahlperiode. Sie waren als LINKE mit dabei. Ich fasse es \n\naber trotzdem noch einmal zusammen. \n\nDie Grundlagen der Sch\u00fcler- und Ausbildungsbef\u00f6rde-\n\nrung sind die sogenannten \u00a745a-Mittel des Personenbe-\n\nf\u00f6rderungsgesetzes, das GVFG, das \u00d6PNVFinAusG, die \n\n\u00d6PNVFinVO, die Regionalisierungsmittel des Bundes, \n\nder Zukunftssicherungsfonds des Freistaates Sachsen und \n\ndas jetzt beschlossene Sofortprogramm 2020 der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung \u2013 auch darin findet sich etwas. In \n\nall diesen T\u00f6pfen und im Landesinvestitionsplan \u2013 den \n\nh\u00e4tte ich fast noch vergessen \u2013 ist Geld, das mit dem \n\nBildungsticket zu tun hat, indirekt oder auch direkt. Dazu \n\nkommen EFRE-F\u00f6rdermittel und die Haushaltsmittel der \n\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte sowie die Sch\u00fclerbe-\n\nf\u00f6rderungssatzungen und die Regelungen in den \u00d6PNV-\n\nZweckverb\u00e4nden. Bundes- und Europamittel treffen also \n\nauf Gestaltungsm\u00f6glichkeiten des Freistaates Sachsen und \n\nauf die kommunale Selbstverwaltung. \n\nWarum z\u00e4hle ich jetzt alle diese gesetzlichen Regelungen \n\nhier auf? \u2013 Es geht eben nicht so einfach, dass die Staats-\n\nregierung ein Bildungsticket beschlie\u00dft und dann geht es \n\nlos. Diesen Eindruck vermitteln Sie hier aber. Allein \n\nanhand der Vielzahl von Finanzierungsquellen und ihren \n\nWechselwirkungen zeigt sich, dass es mit einer einfachen \n\nRegelung nicht getan ist. Zum Beispiel haben wir viele \n\nunterschiedliche Sch\u00fclerbef\u00f6rderungssatzungen. Das liegt \n\ndaran, dass die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung origin\u00e4re Aufgabe der \n\nKommunen ist. Also haben sie auch die Regelungshoheit. \n\nDas f\u00fchrt dazu, dass in einigen Kommunen der Elternbei-\n\ntrag f\u00fcr das geplante Bildungsticket h\u00f6her ist, w\u00e4hrend er \n\nin anderen niedriger ist. Das muss man bei einer Neuord-\n\nnung ber\u00fccksichtigen. \n\nDem Horrorszenario, das Sie hier gerade an die Wand \n\ngemalt haben, kann man einmal die Zahlen entgegenset-\n\nzen. Wenn man davon ausgeht, dass es in einem Land-\n\nkreis 150 Euro im Jahr sind, dann w\u00fcrde es bei den \n\n10 Euro pro Sch\u00fcler und Monat, die im Raum stehen, \n\n120 Euro bedeuten. Am Ende werden also 2,50 Euro pro \n\nMonat gespart. Ich finde, das ist nicht weit von dem weg, \n\nwas von der Strategiekommission an dieser Stelle einmal \n\nausgearbeitet wurde. \n\nEin Zweckverband, n\u00e4mlich Mittelsachsen, hat fast alle \n\nSatzungen angeglichen. Dort macht aber die Stadt Chem-\n\nnitz nicht mit. Der Zweckverband ist nach meiner Ansicht \n\ntrotzdem ein geeignetes Labor; denn mit der Sch\u00fclerver-\n\nbundkarte im VMS hat Mittelsachsen bereits heute eine \n\nArt Bildungsticket. Das Angebot ist f\u00fcr 48 Euro im Monat \n\nzu haben. Man kann weitere Verb\u00fcnde hinzukaufen, und \n\ndennoch gibt es dort noch die allgemeinen Sch\u00fclerbef\u00f6r-\n\nderungstarife. Das ist noch nicht das, wohin wir kommen \n\nm\u00fcssen, aber es ist ein Anfang. Man sieht an diesem \n\nBeispiel auch, dass es durchaus, zumindest f\u00fcr eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 148 \n\nAnfangszeit, parallele Tarife geben kann, ohne dass gleich \n\ndie Welt untergeht. \n\nDas Thema Tarife ist aber nur ein Aspekt; denn das \n\nsch\u00f6nste Ausbildungsticket n\u00fctzt nichts, wenn gar kein \n\nAngebot da ist. Wir haben deutliche Unterschiede zwi-\n\nschen Stadt und Land. Wir m\u00fcssen also zuerst die Ange-\n\nbote schaffen, damit das Ticket im l\u00e4ndlichen Raum \n\n\u00fcberhaupt sinnvoll genutzt werden kann. Das ist \u00fcbrigens \n\nauch ein wesentliches Ergebnis der \u00d6PNV-Strategiekom-\n\nmission. Deshalb sehen die Ma\u00dfnahmen vor, den Sch\u00fc-\n\nlerverkehr, so oft es geht, in den Jedermannverkehr zu \n\nintegrieren. Das Pilotprojekt \u201eMuldental in Fahrt\u201c ist ein \n\nbereits von Anfang an mit allen Planungen in dieser \n\nRichtung gedachtes Modell. Das dortige PlusBus-Netz hat \n\ndas von Anfang an ber\u00fccksichtigt. Deswegen haben wir \n\ndas mit den vergangenen Doppelhaushalten auch gern \n\nunterst\u00fctzt. \n\nWir m\u00fcssen davon wegkommen, dass es hei\u00dft: Kommt \n\nein Schulbus, kommt der Bus, aber kommt kein Schulbus, \n\nkommt nichts. Deshalb: erst das Angebot und dann der \n\nTarif. \n\nDas k\u00f6nnten Sie jetzt als Verschiebebahnhof verstehen, \n\ndas ist aber nicht so. Die f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \n\nzust\u00e4ndigen Landr\u00e4te haben gemeinsam mit dem SMWA \n\nschon vor geraumer Zeit einen Letter of Intent vereinbart. \n\nDarin gibt es nicht nur Regelungen zum Bildungsticket, \n\nsondern auch zu neuen PlusBussen und zum Azubiticket. \n\nIm Koalitionsvertrag \u2013 das haben Sie sogar erw\u00e4hnt \u2013 \n\nsteht ganz klar, dass wir das Bildungsticket mit den \n\nLandr\u00e4ten einf\u00fchren und dauerhaft finanzieren wollen. \n\n\u00dcber diese Finanzierung muss man aber verhandeln, und \n\nzwar so, dass alle bisherigen Finanzierungsquellen sinn-\n\nvoll erg\u00e4nzt und novelliert werden. \n\nDas Azubiticket ist aus meiner Sicht der Ausgangspunkt \n\nf\u00fcr diesen Prozess ebenso wie das Modell des VMS. \n\nDabei steht eine Evaluierung des \u00d6PNVFinAusG ebenso \n\nan wie eine Evaluierung der \u00d6PNVFinVO. Die seit dem \n\nJahr 2001 geltenden Regelungen im \u00d6PNVFinAusG \n\nhaben wir ja damals als \u00dcbergangsl\u00f6sung formuliert. \n\nSchon durch Zeitablauf ist diese \u00dcbergangsl\u00f6sung hinf\u00e4l-\n\nlig geworden. Die \u00d6PNV-Welt von heute ist auch nicht \n\nmehr die von vor zehn Jahren. Schon an dieser Stelle \n\nbietet sich jetzt die M\u00f6glichkeit, es vom Kopf auf die \n\nF\u00fc\u00dfe zu stellen. \n\nNur der guten Ordnung halber weise ich noch einmal \n\ndarauf hin, dass wir mit der Einf\u00fchrung des Sch\u00fclerfrei-\n\nzeittickets, das Sie hier eine bisschen ins L\u00e4cherliche \n\ngezogen haben, bereits heute einen Einstieg in das Bil-\n\ndungsticket haben. Bereits daf\u00fcr haben wir Mittel in den \n\naktuellen Doppelhaushalt eingestellt, und sie flie\u00dfen auch \n\nab. \n\nGemeinsam mit den Sch\u00fclertickets erm\u00f6glicht das seit \n\ndem letzten Jahr mehr Mobilit\u00e4t f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler. Das noch einfacher und leistungsf\u00e4higer zu \n\nmachen, bleibt freilich unsere Aufgabe. An all diesen \n\nDingen wird aber bereits intensiv gearbeitet. Dazu braucht \n\nes Ihren Antrag nicht. Wir werden ihn deshalb ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nNowak von der CDU-Fraktion. \u2013 Nun spricht f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Beger. Bitte sch\u00f6n. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Herr B\u00f6hme, herzlichen Gl\u00fcck-\n\nwunsch zu diesem Antrag, aber wenn Sie schon das \n\nThema Bildungsticket auf den Tisch bringen, dann doch \n\nbitte mit einem besseren Aufh\u00e4nger. \n\nSie f\u00fchren in Ihrer Antragsbegr\u00fcndung selbst aus, bereits \n\nin der vorherigen Legislaturperiode habe die schwarz-rote \n\nRegierung die Einf\u00fchrung eines Bildungstickets zum \n\nBeginn des Schuljahres 2020/2021 verbindlich angek\u00fcn-\n\ndigt. Auch die neue Koalition von Schwarz-Rot-Gr\u00fcn \n\nhabe die Einf\u00fchrung eines Bildungstickets explizit im \n\nKoalitionsvertrag bekr\u00e4ftigt. Was mir f\u00fcr das Bildungsti-\n\ncket aber fehlt, das ist gerade nicht eine weitere politische \n\nAbsichtserkl\u00e4rung des Landtags. \n\nDie Forderung nach einem solchen Ticket ist schon mehr \n\nals zehn Jahre alt. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nDas habe ich auch gesagt!) \n\nWir m\u00fcssen hier nicht kundtun, dass die Einf\u00fchrung des \n\nBildungstickets priorit\u00e4r sein soll; denn das ist mittlerwei-\n\nle wahrscheinlich schon fraktions\u00fcbergreifend selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. Was mir fehlt, das ist eine Umsetzung dieses \n\npolitischen Beschlusses. \n\nEin anderer Skandal, auf den Sie in Ihrem Antrag gar \n\nnicht eingegangen sind, ist, dass das Bildungsticket nun \n\naller Wahrscheinlichkeit nach nur noch verbundweit \n\neingef\u00fchrt werden soll. Oder wie soll man die Passage \n\n\u201emindestens verbundweit\u201c \u00fcbersetzen? Im letzten Koali-\n\ntionsvertrag unter dem Titel \u201eSachsens Zukunft gestalten\u201c \n\nwar noch von einem sachsenweit g\u00fcltigen Ticket die \n\nRede. \n\nAn dieser Stelle m\u00fcssen wir auch fragen, wozu wir eine \n\nStrategiekommission zum \u00d6PNV in der letzten Wahlperi-\n\node brauchten, wenn deren Vorschl\u00e4ge nur sporadisch \n\nbeachtet werden. Der Abschlussbericht dieser Kommissi-\n\non aus dem Jahr 2017 wurde wohlgemerkt vom S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Ver-\n\nkehr organisatorisch begleitet und finanziert, und zwar \n\nauch mit Steuergeldern des s\u00e4chsischen B\u00fcrgers. \n\nDas Ergebnis sehen wir heute. Nunmehr debattieren wir \n\n\u00fcber die Einf\u00fchrung zum Schuljahresbeginn 2020/2021. \n\nAndererseits hat die Kommission noch etwas anderes \n\nzustande gebracht. Auf Seite 60 des Berichtes hei\u00dft es: \n\n\u201eDie \u00d6PNV-Strategiekommission hat den Begriff des \n\nBildungstickets aus dem Koalitionsvertrag konkretisiert.\u201c \n\nWir erinnern uns: Im Koalitionsvertrag war ein sachsen-\n\nweit g\u00fcltiges Ticket vereinbart. Die Kommission konkre-\n\ntisierte diese Vereinbarung nun wie folgt: Als Angebot an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 149 \n\nalle s\u00e4chsischen Sch\u00fcler und Auszubildenden soll das \n\nBildungsticket diese in die Lage versetzen, rund um die \n\nUhr den \u00d6PNV im jeweiligen Verkehrsverbund nutzen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich halte zum Bildungsticket \n\neinmal fest: Der zeitliche Fahrplan der Strategiekommis-\n\nsion hat dank der Tatenlosigkeit der Staatsregierung die \n\ngleiche Aussagekraft wie der Fahrplan der Deutschen \n\nBundesbahn. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Die Deutsche \n\nBundesbahn gibt es seit 1994 nicht mehr!) \n\nMan wei\u00df zwar nicht, ob und wann der Zug kommt, aber \n\nman wei\u00df zumindest, wie gro\u00df die Versp\u00e4tung ist. Genau-\n\nso ist es nun auch mit der Einf\u00fchrung des Bildungstickets. \n\n\u201eKonkretisieren\u201c hei\u00dft nichts anderes, als das Angebot zu \n\nk\u00fcrzen, aus \u201esachsenweit\u201c macht man nun \u201everbundweit\u201c. \n\nIch bin mir sicher: Wenn es um Leistungsk\u00fcrzungen geht, \n\nschaffen Sie das, meine Damen und Herren der Staatsre-\n\ngierung. \n\n\u00c4hnlich wie die Strategiekommission konkretisieren und \n\ndefinieren Sie diese Leistungsk\u00fcrzungen dann wahr-\n\nscheinlich als sozial- und bildungspolitische Wohltat. Der \n\nW\u00e4hler ist das schon gewohnt. Dazu noch eines: Die \n\nArgumente der Kommission m\u00f6gen ja nachvollziehbar \n\nsein; nur dann t\u00e4tigen Sie eben kein unseri\u00f6ses Wahlver-\n\nsprechen. \n\nEine weitere Frage sei dabei an die Staatsregierung \n\ngerichtet: Azubiticket, Sch\u00fclerfreizeitticket, Bildungsti-\n\ncket usw. usf. Ist es unsere Aufgabe, Ideen f\u00fcr individuel-\n\nle Tarifangebote zu entwickeln, oder wollen wir ein \n\nattraktives Verkehrsangebot f\u00fcr Sachsen schaffen und \n\nfinanziell unterst\u00fctzen? Es w\u00e4re doch richtig, f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere \n\nPersonengruppen einheitliche Bedingungen festzuschrei-\n\nben, wie wir es in der letzten Wahlperiode mit unserem \n\nAntrag \u201eKostenlose Basisangebote f\u00fcr den \u00d6PNV\u201c getan \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir haben dort unter anderem f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler die kostenlose Nutzung des \u00f6ffentlichen Nahver-\n\nkehrs inklusive freigestelltem Sch\u00fclerverkehr gefordert. \n\nWir haben nicht nur den Vorschlag gemacht, sondern \n\nunseren Antrag auch im Haushaltsverfahren finanziell \n\nuntersetzt. Denn auch beim Bildungsticket stelle ich mir, \n\nwie die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern auch, die Frage: Was \n\nhei\u00dft \u201ekosteng\u00fcnstig\u201c, und was hei\u00dft \u201emindestens ver-\n\nbundweit g\u00fcltig\u201c? Welche finanziellen Spielr\u00e4ume stehen \n\nim Staatshaushalt und welche stehen seitens der Ver-\n\nkehrsverb\u00fcnde zur Verf\u00fcgung? Und: Wie sind die Verbin-\n\ndungen abgesichert, und wird es auf den Strecken sch\u00fcler-\n\nfreundliche Taktungen geben? \n\nBei einer gr\u00fcnen Regierungsbeteiligung kann ich mir nun \n\nvieles vorstellen, aber nicht, dass Mobilit\u00e4t funktioniert, \n\nund nicht, dass sie g\u00fcnstig wird. Ich erinnere an das \n\nKlimapaket, Dieselfahrverbote oder die mantraartig \n\nvorgetragenen Forderungen nach Geschwindigkeitsbe-\n\ngrenzungen und Tempo-30-Zonen. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDas ist gut!) \n\nAm Ende wird alles langsamer, es wird alles teurer, es \n\nwird alles gr\u00fcner, aber es wird nicht besser. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Doch!) \n\nWollen wir hoffen, dass sich diese Methode nicht beim \n\nBildungsticket durchsetzt. Was der Antrag zu Recht \n\neinfordert, ist die aktuelle Erhebung des Sachstandes zum \n\nBildungsticket. Diese Erhebung w\u00fcrde immerhin sichtbar \n\nmachen, wie weit wir hierbei noch von einer Umsetzung \n\nentfernt sind. Sie w\u00fcrde zeigen, was Sch\u00fcler und Eltern \n\nvon einem Koalitionsvertrag zu erwarten haben, der das \n\nVersprechen eines kosteng\u00fcnstigen Bildungstickets zum \n\nSchuljahresbeginn 2020/2021 explizit bekr\u00e4ftigt. \n\nIch bin mir jedoch sicher, das Ergebnis dieses oder vieler \n\nanderer Versprechen werden wir ohnehin in K\u00fcrze sehen. \n\nDeshalb werden wir uns bei der Abstimmung \u00fcber diesen \n\nAntrag enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Herrn Beger, der f\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nsprach. Ich bitte jetzt Herrn Liebscher f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE das Wort zu nehmen. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nEin kurzer Satz in eigener Sache: Ich bin richtig erstaunt, \n\nwie schnell man es als Neuling zum Rednerpult schafft \u2013 \n\nsehr beeindruckend! \n\n(Zuruf: Gl\u00fcckwunsch!) \n\nDas Bildungsticket soll nicht gef\u00e4hrdet werden. Das \n\nbeantragte die Fraktion DIE LINKE. Das ist eine dem \n\nGrunde nach richtige Sache, denn das Bildungsticket \n\nwurde schon oft gefordert und mehrfach beschlossen, zum \n\nBeispiel in mehreren Wahlprogrammen der SPD, der \n\nLINKEN und auch von uns GR\u00dcNEN. \n\nSchon im Jahr 2017 wurde das Bildungsticket noch als \n\nzentrales Versprechen der SPD aus dem Landtagswahl-\n\nkampf 2014 als Ma\u00dfnahme 9 in den Abschlussbericht der \n\nStrategiekommission aufgenommen, die der letzte Land-\n\ntag gebildet hatte, um die Zukunft des \u00d6PNV in Sachsen \n\nzu beschreiben. Daraufhin wurde das Bildungsticket bei \n\nder letzten Haushaltsverhandlung ber\u00fccksichtigt und mit \n\ndem Haushalt erneut beschlossen. Offenbar war man sich \n\nin der letzten Koalition nicht einig \u00fcber die Zielrichtung \n\nder einzusetzenden Mittel. \n\nDas f\u00fchrte dazu, dass insgesamt 75 Millionen Euro f\u00fcr \n\ndas Bildungsticket in den Doppelhaushalt 2019/2020 \n\neingestellt wurden, die jedoch bekanntlich daf\u00fcr bis heute \n\nnicht anger\u00fchrt wurden. Da die Mittel deckungsf\u00e4hig mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 150 \n\nden leeren Titeln f\u00fcr die \u00d6PNV-Koordinierungsstelle \n\nsowie f\u00fcr die Zusch\u00fcsse f\u00fcr den Betrieb der Plus- und \n\nTaktbuslinien sind, wurde das Geld daf\u00fcr eingesetzt; sehr \n\nzum Wohle des l\u00e4ndlichen Raumes, aber de facto nicht f\u00fcr \n\ndas Bildungsticket. \n\nNicht, dass Sie mich falsch verstehen: Der \u00d6PNV im \n\nl\u00e4ndlichen Raum hat dringenden Finanzierungsbedarf. \n\nDass es das Bildungsticket bisher in Sachsen nicht gibt, \n\nliegt leider auch an der fr\u00fcheren Verweigerungshaltung \n\nder CDU, dieses Problem, das viele Familien in Sachsen \n\nfinanziell belastet, zur Kenntnis zu nehmen. \n\n(Zuruf von der CDU: Was?) \n\nNachdem sich die Kollegen der CDU-Fraktion erfreuli-\n\ncherweise zum Abschlussbericht der Strategiekommission \n\nbekennen, den meine Vorg\u00e4ngerin, Katja Meier, zu Recht \n\nals wenig ambitioniert kritisiert hat, gilt es nun doch, die \n\nLandr\u00e4te zu \u00fcberzeugen; denn wie Sie alle hier wissen, ist \n\ndie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung kommunal geregelt. \n\nDamit kommen wir zum j\u00fcngsten Beschluss \u201eProjekt \n\nBildungsticket\u201c, n\u00e4mlich den Koalitionsvertrag zwischen \n\nder CDU, den GR\u00dcNEN und der SPD. Dort haben wir \n\nvereinbart, in Kooperation mit der kommunalen Ebene ein \n\nlandesweit einheitliches kosteng\u00fcnstiges Angebot f\u00fcr \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, perspektivisch auch f\u00fcr freiwil-\n\nlig Dienstleistende, dauerhaft zu finanzieren. \n\nF\u00fcr uns GR\u00dcNE ist dabei, auch im Sinne des hier zu \n\nbehandelnden Antrages der Linksfraktion, folgender Satz \n\naus dem Koalitionsvertrag von zentraler Bedeutung: \u201eWir \n\nsetzen auf die Zusage der Landr\u00e4te zum kommunalen \n\nSchuljahr, ein mindestens verbundweites, einheitliches \n\nund ganzj\u00e4hrig g\u00fcltiges Bildungsticket einzuf\u00fchren.\u201c \n\nWenn mit einer m\u00f6glichen s\u00e4chsischen Mobilit\u00e4tsgesell-\n\nschaft und den erforderlichen Anpassungen des gesetzli-\n\nchen Rahmens eine echte Landesl\u00f6sung m\u00f6glich ist, sind \n\nwir sicherlich auch \u00fcber das kommende Schuljahr hinaus \n\nauf die Mitwirkung der kommunalen Ebene angewiesen. \n\nDieses erforderliche Mitwirken k\u00f6nnen wir mit dem \n\nvorliegenden Antrag nicht beschlie\u00dfen. Meine Fraktion \n\nwird dem Antrag daher nicht zustimmen. Ich kann jedoch \n\nversichern, am Willen der GR\u00dcNEN-Fraktion wird es \n\nnicht mangeln, wenn es darum geht, die Finanzierung des \n\nBildungstickets abzusichern. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Liebscher f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. Ich \n\nbitte jetzt Hennig Homann f\u00fcr die SPD. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bildung ist ein \n\nGrundrecht. Bildungschancen d\u00fcrfen nicht vom Geldbeu-\n\ntel der Eltern abh\u00e4ngen. Verschiedene Studien attestieren \n\nauch Sachsen, dass trotz manchen Fortschritts noch viel \n\nzu tun ist. \n\nDeshalb war es die Leitlinie fortschrittlicher Politik, sich \n\nimmer daf\u00fcr einzusetzen, dass zum Beispiel der Besuch \n\nvon Schulen kostenfrei ist \u2013 heute selbstverst\u00e4ndlich, das \n\nwar es nicht immer \u2013 und dass Bildungsmittel, wie \n\nSchulb\u00fccher, kostenfrei sind. Auch das war es in Sachsen \n\nnicht immer. Aber das ist nicht alles. Es geht auch um die \n\nFrage: Wie kommt man zur Schule und wie kommt man \n\nzur\u00fcck? Das ist eigentlich Teil des Bildungsauftrages. \n\nAls ich im Jahr 1992 damals in der 6. Klasse die Ent-\n\nscheidung f\u00e4llen musste, ob ich aufs Gymnasium oder auf \n\ndie Oberschule gehe, sa\u00df neben mir ein Klassenkamerad. \n\nAls wir die Halbjahreszeugnisse bekamen, schauten wir \n\ndarauf und stellten fest, dass die Zensuren \u2013 wie bei \n\nJungen in dem Alter \u00fcblich \u2013 relativ identisch waren: \n\nSport 1, Betragen 4. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Man m\u00f6ge mir einen kleinen Scherz erlauben! \u2013 Meine \n\nEntscheidung damals war, dass ich aufs Gymnasium gehe \n\nund mein Banknachbar sagte: Nein, er gehe nicht aufs \n\nGymnasium, weil dorthin kein Bus fahre und seine Eltern \n\nbeide beruflich so eingespannt seien, dass sie das nicht \n\nerledigen k\u00f6nnten. Er hatte sich dann f\u00fcr einen anderen \n\nBildungsweg entschieden. Ich finde es legitim, auf die \n\nOberschule zu gehen und eine Ausbildung anzustreben. \n\nAber die Entscheidung darf nicht davon abh\u00e4ngig sein, ob \n\nzu der Bildungseinrichtung ein Bus f\u00e4hrt oder nicht. Egal, \n\nwo man in Sachsen wohnt: Jeder junge Mensch muss die \n\ngleichen Bildungschancen haben. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDeshalb hat sich die SPD in den verschiedenen Regie-\n\nrungskoalitionen der letzten Jahre auf den Weg gemacht. \n\nWir haben es geschafft, dass der Freistaat Sachsen das \n\nerste Mal mit Landesgeld in die Regelstrukturen des \n\n\u00d6PNV einsteigt. Wir haben Planungssicherheit organi-\n\nsiert. Wir haben das Azubiticket eingef\u00fchrt. Es gibt aber \n\nnoch einiges zu tun. Das bedeutet auf der einen Seite den \n\nAusbau des Nahverkehrs. Dazu haben wir im Koalitions-\n\nvertrag erstens festgelegt, dass wir eines der entscheiden-\n\nden Zukunftsprojekte angehen wollen, n\u00e4mlich einer \n\nMillion Menschen mehr den Zugang zum \u00d6PNV zu \n\nerm\u00f6glichen, und zweitens wollen wir das Bildungsticket \n\nendlich auf den Weg bringen. \n\nWir haben uns in den letzten Jahren mit dem Abschluss-\n\nbericht der Strategiekommission und dem Bildungsticket, \n\ndas mit Sicherheit darin verankert ist, auf den Weg ge-\n\nmacht. An dieser Stelle m\u00f6chte ich mich auch bei dem \n\ndamaligen Leiter der AG Tarife und Vertrieb, Thomas \n\nBaum, bedanken, der sich bei der Diskussion \u00fcber die \n\nPerspektive eines Bildungstickets verdient gemacht hat. \n\nWir haben es geschafft, mit dem Azubi-Ticket einen \n\nersten wichtigen Schritt zu machen, der vielen Menschen \n\nhilft. Wir haben den Letter of Intent gemeinsam mit den \n\nVerbandsvorsitzenden der Zweckverb\u00e4nde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 151 \n\nFerner haben wir mit dem Landkreistag und den Ge-\n\nsch\u00e4ftsf\u00fchrern der Zweckverb\u00e4nde vereinbart, dass wir \n\nAnfang dieses Jahres erste Preisvorstellungen, Strategien \n\nund Konzepte auf den Tisch legen, um in diesem Sommer \n\ndas Bildungsticket in G\u00e4nze einzuf\u00fchren. Ich wei\u00df, dass \n\ndas ein langer Weg ist, aber das Ziel und der Zeitplan sind \n\nklar. Das macht den Antrag der Linksfraktion gegen-\n\nstandslos. \n\nDas Bildungsticket ist ein anspruchsvolles Projekt. Es \n\ndauert l\u00e4nger, als wir gehofft haben. F\u00fcnf Tarifsysteme zu \n\nvereinheitlichen ist eine riesige Herausforderung. Auch \n\nmuss es geschafft werden, die einen oder anderen politi-\n\nschen Widerst\u00e4nde zu \u00fcberwinden. Der Kampf um das \n\nBildungsticket zeigt am Ende, wie wichtig es ist, dass wir \n\nes als SPD geschafft haben, in diesem Koalitionsvertrag \n\ndie Gr\u00fcndung einer Landesverkehrsgesellschaft zu im-\n\nplementieren. \n\nWir werden einen langen Atem haben. Mit dem Azubi-\n\nTicket und dem Sch\u00fclerfreizeitticket haben wir erste \n\nSchritte gemacht, und wir werden die n\u00e4chsten Schritte \n\ngehen. Wir haben das Bildungsticket wieder im Koaliti-\n\nonsvertrag verankert, und es wird kommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Henning Homann f\u00fcr die SPD-Fraktion. Gibt es \n\nden Wunsch nach weiterer Aussprache? \u2013 Herr B\u00f6hme f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Zun\u00e4chst zu Herrn \n\nBeger. DIE LINKE steht f\u00fcr ein sachsenweites und sogar \n\nkostenfreies Bildungsticket. Dieser Antrag ist am Anfang \n\ndieser Legislaturperiode zun\u00e4chst f\u00fcr die Partner der \n\nKoalition vorgesehen, ihren eigenen Koalitionsvertrag \n\neinzuhalten, und deshalb so geschrieben, dass wir von \n\neinem m\u00f6glichst verbundweiten Bildungsticket ausgehen. \n\nDass die Koalition selbst das ablehnt, ist ein Armutszei-\n\nchen. Damit wird gezeigt, dass offensichtlich der eigene \n\nKoalitionsvertrag nicht viel gilt. \n\nNoch einen Satz zu Herrn Liebscher. Ich habe noch nicht \n\nverstanden, warum die GR\u00dcNEN diesen Antrag heute \n\nablehnen wollen. \n\n(Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nWeil wir ihn nicht brauchen!) \n\nIch habe es so verstanden, dass erst die Landesgesell-\n\nschaft Mobilit\u00e4t oder Verkehr gegr\u00fcndet werden soll. Das \n\nwollen wir auch. Aber das eine schlie\u00dft das andere nicht \n\naus, das hei\u00dft, heute daf\u00fcr zu stimmen, Ihre Regierung auf \n\nTrab zu halten. \n\nHerr Homann, Sie haben recht, wenn Sie sagen, dass die \n\nFahrten zur Schule und zur\u00fcck Teil des Bildungsauftrages \n\nsind und kostenfrei sein m\u00fcssen. \n\nGenau aus diesem Grund muss man diesen Antr\u00e4gen \n\nzustimmen; denn es ist noch nicht kostenfrei und es gibt \n\nnoch keine Handlungsanweisungen bzw. eine \u00dcbersicht, \n\nwas die Regierung bisher daf\u00fcr getan hat. Es ist im Punkt \n\nII aufgelistet, dass wir genau das fordern. \n\nHerr Nowak, mir ist v\u00f6llig bewusst, dass es verschiedene \n\nF\u00f6rdermittelt\u00f6pfe im \u00d6PNV gibt und dass es viele Richt-\n\nlinien und Gesetze zu beachten gilt, die die Organisation \n\nund die Finanzierung des \u00d6PNV beschreiben. Ich wei\u00df \n\nauch, wie kompliziert es ist, dieses System zu vereinheit-\n\nlichen, geschweige denn sogar neue Tarife einzuf\u00fchren. \n\nDoch genau deshalb fordern wir heute, uns vorzulegen, \n\nwie der aktuelle Stand bei den Verhandlungen zum \n\nBildungsticket zum Beispiel mit den Landr\u00e4ten oder den \n\nVerkehrsverb\u00fcnden ist. \n\nHerr Nowak, ich wei\u00df nicht, ob Sie wissen, wie kompli-\n\nziert die Verkehrsabl\u00e4ufe in den Verkehrsverb\u00fcnden sind. \n\nDas dauert n\u00e4mlich alles sehr, sehr lange. In nur sieben \n\nMonaten ist schon Schuljahresbeginn. Das m\u00f6chte ich \n\nhier noch einmal erw\u00e4hnen. Bereits letztes Jahr wurden \n\nim Verkehrsverbund Oberelbe die allj\u00e4hrlichen Tarifan-\n\npassungen \u2013 man k\u00f6nnte auch Fahrpreiserh\u00f6hungen sagen \n\n\u2013 f\u00fcr dieses Jahr, im Sommer, beschlossen. Das hei\u00dft, es \n\nist letztes Jahr schon passiert, unabh\u00e4ngig davon, dass wir \n\ndie Fahrpreiserh\u00f6hungen nicht gut finden. Diese Vorlauf-\n\nzeiten von circa einem halben Jahr werden gebraucht, um \n\nsowohl die technischen Vorbereitungen zu treffen, also die \n\nUmstellung der Verkaufsautomaten, als auch die \u00f6ffentli-\n\nche Kommunikation \u2013 das hei\u00dft, die Fahrg\u00e4ste darauf \n\nvorzubereiten, dass es ver\u00e4nderte Ticketpreise gibt \u2013 zu \n\norganisieren. \n\nWenn ein v\u00f6llig neues Tarifangebot eingef\u00fchrt wird, \n\nerfordert das erst recht einen gewissen Vorlauf. Deshalb \n\nbef\u00fcrchten wir, dass es mit dem Bildungsticket in diesem \n\nSchuljahr nicht klappt. Solch ein Ticket w\u00fcrde, wenn es \n\ndenn kommen w\u00fcrde, f\u00fcr viele Familien und viele Kom-\n\nmunen einiges g\u00fcnstiger machen. Genau deshalb sind wir \n\ndaf\u00fcr und m\u00f6chten Sie dabei unterst\u00fctzen. Der Preis f\u00fcr \n\nein solches Ticket l\u00e4ge ja deutlich unter dem derzeitigen \n\nPreis einer erm\u00e4\u00dfigten Monatssch\u00fclerkarte und es w\u00fcrde \n\nvor allem ein kompliziertes und b\u00fcrokratisches Erstat-\n\ntungsverfahren f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten wegfal-\n\nlen, das heute in den Landkreisen von den Eltern geleistet \n\nwerden muss. Das alles w\u00e4re schlagartig \u00fcberf\u00e4llig und \n\ngenau deshalb sollte solch ein Ticket schleunigst \u2013 also \n\ndieses Jahr \u2013 kommen. \n\nDazu m\u00fcssen noch viele Fragen gekl\u00e4rt werden, zum \n\nBeispiel: Gilt das Ticket nur f\u00fcr einen Landkreis, einen \n\nVerbundraum oder sogar sachsenweit, wie wir es wollen? \n\nGilt es nur an Schultagen, nur in den Ferien oder nur am \n\nWochenende? Erg\u00e4nzt es das Sch\u00fclerfreizeitticket, wel-\n\nches letztes Jahr eingef\u00fchrt wurde? Alle diese Fragen \n\nm\u00fcssen besprochen werden, und das dauert eben alles \n\nseine Zeit. Von den Verkehrsverb\u00fcnden, vom VVO, vom \n\nMDV und vom ZVON, wurden wir informiert, dass die \n\nGespr\u00e4che dazu noch nicht angelaufen sind, sondern beim \n\nletzten Stand, aus der letzten Legislatur, h\u00e4ngengeblieben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 152 \n\nsind, als das Sch\u00fclerfreizeitticket besprochen und be-\n\nschlossen wurde. \n\nGenau das wollen wir nicht weiter hinnehmen und haben \n\ndeshalb den Antrag hier vorgelegt. Wir bitten Sie noch-\n\nmals, dem zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr B\u00f6hme f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt \n\nHerr Nowak f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nAndreas Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! An die Herren B\u00f6hme und \n\nBeger zum Thema \u201em\u00f6glichst verbundweit\u201c gerichtet: \n\nSelbstverst\u00e4ndlich wird es Gegenstand der Verhandlungen \n\nsein, welche G\u00fcltigkeit das Ticket an sich hat. Als das \n\nAzubiticket diskutiert wurde, war von Anfang an auch \n\nnoch nicht klar, in welcher Konstellation es konstruiert \n\nwird. Herausgekommen ist ein verbundweites Ticket mit \n\nder M\u00f6glichkeit, weitere Verb\u00fcnde entsprechend zuzukau-\n\nfen. Ich gehe davon aus, dass das auch beim Bildungsti-\n\ncket, zumindest f\u00fcr die oberen Klassen, ernsthaft ins Auge \n\ngefasst werden wird. \n\nDamit sind wir bei den Fragen: Gilt es f\u00fcr einen Land-\n\nkreis? Gilt es nur au\u00dferhalb der Ferien? Nat\u00fcrlich wird \n\nein Bildungsticket sinnvollerweise nicht hinter das Sch\u00fc-\n\nlerfreizeitticket zur\u00fcckfallen, und das gilt jetzt schon \n\nt\u00e4glich ab 14 Uhr und am Wochenende und an Feiertagen \n\nganzt\u00e4gig. An dieser Stelle wei\u00df ich nicht, was die Dis-\n\nkussion \u00fcberhaupt soll. \n\nZum Thema Tarifanpassung: Hier handelt es sich ja nicht \n\num einen allgemeinen Tarif, sondern es geht um eine ganz \n\nspezielle, klar definierte Zielgruppe, zu der auch die \n\nKommunikation sehr viel einfacher ist, als wenn Sie das \n\nam freien Markt etablieren m\u00fcssten. Insofern haben wir \n\nauch an dieser Stelle nicht den \u00fcblichen Vorlauf, den \n\nTarifprodukte \u00fcblicherweise brauchen. \n\nNoch eine Bemerkung zu Herrn Beger: Die Strategie-\n\nkommission hat nat\u00fcrlich Ma\u00dfnahmen erarbeitet und \n\nDinge empfohlen. Aber die Strategiekommission ist nicht \n\nverantwortlich daf\u00fcr, was in unserem Koalitionsvertrag \n\nlandet, und sie ist auch nicht daf\u00fcr verantwortlich, wie der \n\ndann entsprechend umgesetzt und mit Leben gef\u00fcllt wird. \n\nDas ist Aufgabe der Staatsregierung und die Verantwor-\n\ntung von uns im S\u00e4chsischen Landtag. Demzufolge ist die \n\nStrategiekommission f\u00fcr uns ganz klar eine Richtlinie. \n\nMeine lieben Kollegen im Arbeitskreis Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr ziehen mich damit schon gern mal auf, weil \n\nich sage, das ist unsere \u00d6PNV-Bibel. Sie ist trotzdem \n\ndurch uns entsprechend umzusetzen und nicht die reine \n\nLehre oder \u201eMullah-m\u00e4\u00dfige\u201c Vorgabe. \n\nNoch eine kleine Anmerkung zu Kollegen Liebscher: \n\nNat\u00fcrlich sind die 75 Millionen Euro derzeit schon \n\nBestandteil dieses Systems, denn Sch\u00fclerfreizeitticket und \n\nAzubiticket werden ja aus diesen 75 Millionen Euro \n\nschon bezahlt. Man kann das System nur gemeinsam \n\ndenken und auch nur gemeinsam organisieren. Demzufol-\n\nge sind Haushaltsmittel f\u00fcr diesen Bereich jetzt schon \n\nunterwegs. Sie sind eingestellt und werden auch abgeru-\n\nfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nder Abg. Simone Lang, SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Nowak f\u00fcr die CDU-Fraktion. Besteht bei \n\nder AfD weiterer Redebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. Bei \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN? \u2013 Nein. Bei der SPD-Fraktion? \n\n\u2013 Kein Redebedarf. Bei der SPD? \u2013 Danke. Dann bitte ich \n\njetzt die Staatsregierung, das Wort zu nehmen. Herr \n\nStaatsminister Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Das Bildungsticket ist ja \n\ndahin gehend schon ein gro\u00dfer Erfolg, da die Forderung, \n\ndie die s\u00e4chsische SPD vor zehn Jahren aufgestellt hat, \n\ninzwischen zur politischen Forderung von allen geworden \n\nist. \n\nBereits in zwei Koalitionsvertr\u00e4gen ist es zu einem \n\ngemeinsamen Projekt einer Koalition geworden und wird, \n\nwie ich h\u00f6re, auch von der Opposition erwartet. Das ist \n\nschon einmal eine gro\u00dfe Voraussetzung f\u00fcr die Begleitung \n\ndieses wichtigen Projektes, und man darf sich schon \n\neinmal freuen, dass es bei einem so wichtigen politischen \n\nProjekt so etwas wie einen Konsens gibt. Darauf bin ich \n\nauch sehr stolz. \n\nWir st\u00e4rken den \u00d6PNV. Wir reden aber nicht nur, sondern \n\nwir setzen auch um. Eines der zentralen Ziele der Politik \n\nmeines Hauses ist unsere neue Politik im \u00f6ffentlichen \n\nNahverkehr; denn wir haben ja gegen\u00fcber den Menschen \n\nim Freistaat mit dem Koalitionsvertrag eine Verpflichtung \n\nabgegeben. Wir wollen 80 % der Sachsen die Chance \n\ngeben, dass sie am \u00d6PNV teilnehmen k\u00f6nnen und ein \n\nAngebot haben, um den \u00d6PNV nutzen zu k\u00f6nnen. \n\nOder nehmen wir das Azubiticket. Das entwickelt sich \n\nbereits zu einem vollen Erfolg. Wir gehen davon aus, dass \n\nbis Ende Dezember letzten Jahres circa 19 000 Tickets \n\nverkauft wurden. Die genaue Evaluation erfolgt gerade. \n\nWeitere kraftvolle Reformen im \u00f6ffentlichen Nahverkehr \n\nhaben wir mit einem Busgrundnetz aus Plus- und Takt-\n\nbuslinien, mit der Organisation eines landesweiten digita-\n\nlen Vertriebes und mit der Etablierung eines landesweiten \n\nSachsentarifs angesto\u00dfen. Es hat sich also bereits sehr viel \n\nmehr getan. Die Landschaft des \u00d6PNV ver\u00e4ndert sich \n\nbereits und noch mehr ist im Fluss. Ich danke dem S\u00e4ch-\n\nsischen Landtag, dass er die finanziellen Grundlagen f\u00fcr \n\nall diese Ma\u00dfnahmen gelegt hat. Sie haben im Rahmen \n\ndes Doppelhaushaltes rund 75 Millionen Euro hierf\u00fcr zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ein weiteres noch vor \n\nuns liegendes Ziel ist die Einf\u00fchrung eines Bildungsti-\n\nckets f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Das ist nun sehr \n\nkomplex, und das wissen wir; denn zust\u00e4ndig f\u00fcr die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 153 \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung sind die Landkreise und kreisfreien \n\nSt\u00e4dte. Gem\u00e4\u00df dem Schulgesetz sind sie die Tr\u00e4ger, und \n\nsomit sind sie verantwortlich f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\n\nrungskostensatzungen. Daneben obliegen den Landkrei-\n\nsen und kreisfreien St\u00e4dten nach dem \u00d6PNV-Gesetz die \n\nPlanung, Organisation und die Ausgestaltung des \u00d6PNV. \n\nAll das hat der Gesetzgeber hier in diesem Hohen Hause \n\nvor einigen Jahren so geregelt. Das ist eigentlich die \n\nGrundlage des Konfliktes der letzten Jahre gewesen, \n\nn\u00e4mlich die Frage: Wer ist zust\u00e4ndig f\u00fcr den \u00d6PNV, und \n\nwie passt das zu unseren erkl\u00e4rten Erwartungen, die wir in \n\nder Strategiekommission hinterlegt haben? \n\nHerr Beger, unterhalten Sie sich doch einmal mit Ihrer \n\nehemaligen Kollegin Grimm. Sie sa\u00df in dieser Kommis-\n\nsion, und sie wei\u00df genau, wie die Strukturen sind. Dass \n\nich heute schon Frau Grimm vermisse \u2013 nun ja. Was \n\nbedeutet das? \n\n(Beifall des Abg. Andreas Nowak\u201a CDU) \n\n\u2013 Also zumindest im Hinblick darauf, dass ich jetzt damit \n\nzurechtkommen muss, dass die AfD hier sitzen muss \u2013 gar \n\nkeine Frage. Nun gut. \n\n(Heiterkeit) \n\nZun\u00e4chst sind die Verkehrsunternehmen bzw. die relevan-\n\nten Verkehrsverb\u00fcnde f\u00fcr die Ausgestaltung des Tarifs \n\nzust\u00e4ndig. Die Einf\u00fchrung verg\u00fcnstigter Fahrtberechti-\n\ngungen f\u00fcr bestimmte soziale Gruppen sowie die damit \n\neinhergehende Finanzierung liegen somit in deren Ermes-\n\nsen. Ich wiederhole dies gern noch einmal: Wir, der \n\nFreistaat Sachsen, sind an dieser Stelle bisher nur Bittstel-\n\nler. Der Freistaat ist in der gegenw\u00e4rtigen Situation an den \n\nGremienentscheidungen der Verkehrsverb\u00fcnde nicht \n\nbeteiligt und besitzt keine direkten Einflussm\u00f6glichkeiten. \n\nIch sage ganz bewusst \u201ein der gegenw\u00e4rtigen Situation\u201c, \n\nweil Sie ja nun wissen, dass wir diese Situation seit \n\nLangem \u00e4ndern wollen. \n\nWer jetzt nur auf das Bildungsticket schaut, der greift \n\nnat\u00fcrlich viel zu kurz; denn es geht hierbei schon um eine \n\nGrundsatzreform: Wenn wir Anspr\u00fcche haben, wie wir \n\ndie Attraktivit\u00e4t des \u00d6PNV st\u00e4rken wollen, dann wollen \n\nwir als Freistaat Sachsen auch die M\u00f6glichkeit der direk-\n\nten Einflussnahme haben, dass es auch umgesetzt wird, \n\nund nicht nur die Finanzierung sicherstellen. \n\nDeshalb haben wir im Koalitionsvertrag vereinbart, dass \n\nwir eine Landesverkehrsgesellschaft gr\u00fcnden. Sie soll den \n\nNahverkehr als ganzheitliches System voranbringen und \n\nverbund\u00fcbergreifende Produkte, wie das Bildungsticket, \n\nfortentwickeln. Das ist unser Anspruch \u2013 ein sehr hoher, \n\naber ein berechtigter. \n\nDieses Projekt genie\u00dft in meinem Haus die h\u00f6chste \n\nPriorit\u00e4t. Wir treiben es voran. Aktuell bereiten wir im \n\nSMWA die Gr\u00fcndung der Landesverkehrsgesellschaft vor \n\nund suchen sachgerechte Antworten auf die Fragen: \n\nWelche Struktur soll die Gesellschaft haben? Welche \n\ngesetzlichen Grundlagen m\u00fcssen daf\u00fcr angepasst werden? \n\nWelche Schritte werden wann unternommen? Und nicht \n\nzuletzt: Welches Personal braucht es f\u00fcr eine solche \n\nAufgabe? Bei all diesen Fragen hoffe ich auf Ihre Unter-\n\nst\u00fctzung. Das Haushaltsverfahren bietet eine gute Gele-\n\ngenheit, hier Farbe zu bekennen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Diese Mam-\n\nmutaufgabe bedeutet aber nicht, dass wir die aktuelle \n\nHerausforderung beim Bildungsticket vernachl\u00e4ssigen. \n\nKlar ist: Das Bildungsticket f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler im Freistaat Sachsen ist ein ambitioniertes Pro-\n\njekt. Wir sind hierbei in besonderem Ma\u00dfe auf die Mit-\n\nwirkung der kommunalen Ebene angewiesen. Die Land-\n\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte wissen: Wir wollen das \n\nBildungsticket. Im Ergebnis der Gespr\u00e4che zur Umset-\n\nzung und Ausgestaltung vorrangiger \u00d6PNV-Vorhaben im \n\nFebruar 2019 wurde ja zwischen dem Verkehrsministeri-\n\num und den Vertretern der kommunalen \u00d6PNV-\n\nAufgabentr\u00e4ger eine Absichtserkl\u00e4rung formuliert. \n\nLieber Kollege Liebscher, deshalb nochmals die Erkl\u00e4-\n\nrung: Die 75 Millionen Euro sind genau Bestandteil dieser \n\nVereinbarung gewesen. Wir lassen eben nicht Geld im \n\nHaushalt liegen, sondern bringen bereits jetzt Projekte auf \n\nden Weg. Die ersten PlusBusse fahren. Wir haben das \n\nKompetenzzentrum beim VVO, wo es zum Beispiel um \n\ndie Einf\u00fchrung des Sachsentarifes geht, und das Azubiti-\n\ncket, das nun ein voller Erfolg ist. Damit wissen wir erst \n\neinmal, dass die 75 Millionen Euro nicht irgendwo \n\nungenutzt liegen, sondern dass sie richtig eingesetzt \n\nworden sind. Sie haben berechtigt darauf hingewiesen, \n\nwenn vorher 75 Millionen Euro als Ergebnis der Strate-\n\ngiekommission \u2013 wo die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Zweckver-\n\nb\u00e4nde dabei waren und zugestimmt haben \u2013 eigentlich als \n\neine Art Gesamtbudget f\u00fcr die Erf\u00fcllung von noch mehr \n\nAufgaben gesehen wurde als von jenen, die ich jetzt \n\nschon beschrieben habe, dann sehen Sie nat\u00fcrlich auch \n\ndas eigentliche Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen dem, was \n\nwir in der Strategiekommission an Berechnungen haben, \n\nund dem Nichtwissen dar\u00fcber, was tats\u00e4chlich in der \n\nBilanz der Zweckverb\u00e4nde steht. \n\nGenau diese Diskrepanz f\u00fchrt uns ja dazu, dass wir uns \n\naufeinander zubewegen m\u00fcssen, insbesondere auch beim \n\nThema des Bildungstickets. Die Abstimmung mit den \n\nLandkreisen, den kreisfreien St\u00e4dten und den Verkehrs-\n\nverb\u00fcnden l\u00e4uft. Anfang der kommenden Woche werden \n\ndie Staatssekret\u00e4re meines Hauses die Gespr\u00e4che mit dem \n\nSLKT zum Bildungsticket fortsetzen. Unser Ziel bleibt \n\nauch in diesen Gespr\u00e4chen: ein kosteng\u00fcnstiges, mindes-\n\ntens verbundweites, einheitliches und ganzj\u00e4hrig g\u00fcltiges \n\nBildungsticket zum neuen Schuljahr. \n\nWir wissen, was ein Bildungsticket kosten kann. Die \n\nkommunale Ebene ist zurzeit dabei, eine Pr\u00e4zisierung und \n\nAktualisierung der Berechnungen vorzunehmen. Diesbe-\n\nz\u00fcgliche Zwischenergebnisse liegen in B\u00e4lde vor und sind \n\nja die Basis f\u00fcr die weiteren Verhandlungen, lieber Herr \n\nB\u00f6hme. \n\nIch sage auch: In diesem Zusammenhang erwarte ich, \n\ndass die kommunalen Aufgabentr\u00e4ger zu vertretbaren und \n\nnachvollziehbaren Ausgleichsbedarfen kommen; denn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 154 \n\nMondzahlen werden wir nicht akzeptieren. Wir haben \n\nunsere eigenen Berechnungen. Um es klar zu sagen: Wir \n\nlassen uns dabei auch nicht verschaukeln. Ich bin aber \n\nzuversichtlich, dass wir zusammenfinden, denn ich nehme \n\ndie kommunale Ebene beim Wort. Auch Sie sollten ein \n\nInteresse am Bildungsticket haben. \n\nDie Staatsregierung ist bereit, hierf\u00fcr einen sehr gewichti-\n\ngen Beitrag zu leisten. Das Bildungsticket \u2013 so umfas-\n\nsend, wie wir es planen \u2013 w\u00fcrde deutschlandweit eine \n\nVorreiterrolle einnehmen. Deshalb sind wir aber auch gut \n\nberaten, uns intensiv und faktenbasiert mit der kommuna-\n\nlen Ebene zu verst\u00e4ndigen. Das Ergebnis soll und muss \n\nf\u00fcr beide Seiten vertretbar sein. Am Ende werden wieder \n\nSie es sein, dieses Haus wird es sein, welches die finanzi-\n\nelle Grundlage daf\u00fcr schaffen muss, dass besagte Eini-\n\ngung in der Praxis umgesetzt werden kann. \n\nAber der gr\u00f6\u00dfte Erfolg ist es ja schon einmal, dass sich \n\nalle einig sind, dass das Bildungsticket kommen muss, \n\nund deshalb schaue ich auch zuversichtlich den Haus-\n\nhaltsverhandlungen entgegen und hoffe, dass es uns \n\ngemeinsam mit der kommunalen Ebene gelingt, das \n\nBildungsticket schnell umzusetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank \n\nan Staatsminister Dulig. Ich bitte jetzt Herrn B\u00f6hme f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE, das Schlusswort zu halten. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Sehr geehrter Herr Staatsminister! \n\nIch finde es schade, dass wir nicht mehr wenigstens den \n\nPunkt II.2, in dem wir den Bericht zur Einf\u00fchrung des \n\nBildungstickets gefordert haben, behandeln konnten. Wir \n\nhaben heute geh\u00f6rt, was bisher passiert ist. Sie hatten jetzt \n\ngesagt, dass erst n\u00e4chste Woche Ihr Haus mit den Ver-\n\nhandlungen beginnt. Das nehme ich jetzt erst mal so zur \n\nKenntnis. \n\nZum Thema Bildungsticket ganz allgemein noch einmal \n\nzusammengefasst: Gerade die Personengruppe der Sch\u00fc-\n\nlerinnen und Sch\u00fcler hat es au\u00dferhalb von Gro\u00dfst\u00e4dten \n\nextrem schwer, zur Schule zu kommen, weil sie noch \n\nnicht selbst Auto fahren k\u00f6nnen und weil die Eltern das \n\nnicht immer leisten k\u00f6nnen. Sie sind also auf den \u00d6PNV \n\nangewiesen. Weite Schulwege sind die eine Dauerbelas-\n\ntung, die ich vorhin schon beschrieben habe, und die \n\nandere Dauerbelastung ist das Geld. Sie h\u00f6rten es schon: \n\n\u00dcber 250 Euro im Landkreis Mei\u00dfen m\u00fcssen die Eltern \n\ndort im Jahr zahlen. Das ist f\u00fcr uns nicht weiter hinnehm-\n\nbar. \n\nJa, ich bin auch froh, dass sich alle Fraktionen im Haus \n\nanscheinend f\u00fcr das Bildungsticket grunds\u00e4tzlich ausspre-\n\nchen, und auch wir haben das schon weit \u00fcber zehn Jahre \n\nin unseren Forderungen drin. Wir hatten das damals schon \n\nin unserer Kampagne um die Lernmittelfreiheit, bei der es \n\ndarum ging, dass Schule nichts kosten darf. Die Lernmit-\n\ntelfreiheit wurde dann eingeklagt, bei der es um Unter-\n\nrichtsmaterialien ging, aber das Bildungsticket fehlt bis \n\nheute. Wir hatten das Bildungsticket auch damals schon \n\ngefordert. \n\nIch verstehe auch, dass es eine schwierige Verhandlung \n\nmit den Landkreisen ist, obwohl wir den Landkreisen und \n\ndamit den kommunalen Auftraggebern \u00fcber 600 Millio-\n\nnen Euro im Jahr als Freistaat an Regionalisierungsmit-\n\nteln geben, aber sie dann auch noch kommen und sagen, \n\neigentlich m\u00fcsst ihr noch ganz sch\u00f6n viel dazuzahlen, \n\ndamit dieses Bildungsticket kommen kann. Da verstehe \n\nich schon, es gibt Diskrepanzen, aber ich finde, hier muss \n\nman einmal h\u00e4rter in die Verhandlungen gehen. Da reicht \n\nes nicht nur, sich zu dem Bildungsticket zu bekennen \u2013 \n\nwobei ich mich nat\u00fcrlich freue, dass Sie das grunds\u00e4tzlich \n\ntun, mich dann aber wiederum wundere, wenn Sie jetzt \n\ndiesen Antrag ablehnen. \n\nWir bitten also um Zustimmung zu beiden Punkten dieses \n\nAntrages, einmal als Bekenntnis zum Bildungsticket und \n\nzweitens einem umfassenden Bericht \u00fcber die anschei-\n\nnend n\u00e4chste Woche erst stattfindende Verhandlung. Wir \n\nschreiben ja in unserem Antrag auch bis 28. Februar. \u2013 \n\nFrau Pr\u00e4sidentin, wir h\u00e4tten gern \u00fcber die beiden Punkte \n\npunktweise abgestimmt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank \n\nan Marco B\u00f6hme f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Ich stelle \n\njetzt die Drucksache mit der Nr. 892 zur Abstimmung und \n\nwerde dar\u00fcber punktweise abstimmen lassen. \n\nIch stelle als Erstes den Punkt I der Drucksache 7/892 zur \n\nAbstimmung. Wer gibt dem die Zustimmung? \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einigen Stimmen \n\ndaf\u00fcr, vielen dagegen und einigen Enthaltungen ist \n\nPunkt I abgelehnt worden. \n\nJetzt kommen wir zu Punkt II der Drucksache 7/892. Wer \n\ngibt dem die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Mit dem gleichen Ergebnis \u2013 einigen \n\nStimmen daf\u00fcr, vielen dagegen und einigen Enthaltungen \n\n\u2013 ist auch Punkt II abgelehnt. \n\nWollen Sie, dass wir eine Schlussabstimmung \u00fcber den \n\nAntrag durchf\u00fchren? \u2013 Okay, alles klar. Damit gilt der \n\nAntrag als abgelehnt, er wurde nicht beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n \n\nDer \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 155 \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte des  \n\nWahlpr\u00fcfungsausschusses zu Wahleinspr\u00fcchen \n\nDrucksachen 7/1321, 7/1322, 7/1323, 7/1324, 7/1325, 7/1326, 7/1327, 7/1328 \n\nwurde von der heutigen Tagesordnung genommen und \n\nwird morgen behandelt. \n\nIch rufe deshalb auf den \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu  \n\n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksachen 7/527, 7/967, 7/968, 7/969, Unterrichtungen durch das  \n\nStaatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 7/1462, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nNormalerweise ist keine Aussprache vorgesehen. \n\nW\u00fcnscht dennoch jemand von den Damen und Herren \n\nAbgeordneten das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich \n\nfrage, ob der Berichterstatter, Herr von Breitenbuch, das \n\nWort w\u00fcnscht. \u2013 Das sehe ich auch nicht. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 7/1462 ab. Wer dieser Druck-\n\nsache zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei vielen Stimmen \n\ndaf\u00fcr, wenigen dagegen und Enthaltungen sind wir uns im \n\nPr\u00e4sidium einig, dass der Drucksache 7/1462 zugestimmt \n\nwurde, und der Tagesordnungspunkt ist damit auch \n\nbeendet. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 18 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 7/1463 \n\nWird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich fest, \n\ndass es zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums gibt. Damit gilt dieser Tagesordnungspunkt \n\nals beendet. \n\nMeine Damen und Herren, bevor ich die Sitzung beende, \n\nm\u00f6chte ich Sie gern daran erinnern, dass sich die Mitglie-\n\nder des Petitionsausschusses gleich im Anschluss zu einer \n\nSondersitzung zusammenfinden. \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung der \n\n5. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 6. Sitzung auf \n\nmorgen, Donnerstag, den 30. Januar 2020, 10 Uhr, festge-\n\nlegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu liegen \n\nIhnen vor. Damit ist die Sitzung beendet. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 16:33 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 29. Januar 2020 \n\n 156 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}