{
    "metadata": {
        "Author": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2020-11-13T12:35:45Z",
        "Last-Modified": "2020-11-13T12:35:45Z",
        "Last-Save-Date": "2020-11-13T12:35:45Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "574",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2020-11-13T12:35:45Z",
        "creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "date": "2020-11-13T12:35:45Z",
        "dc:creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2020-11-13T12:35:45Z",
        "dcterms:modified": "2020-11-13T12:35:45Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "meta:creation-date": "2020-11-13T12:35:45Z",
        "meta:save-date": "2020-11-13T12:35:45Z",
        "modified": "2020-11-13T12:35:45Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1802",
            "3053",
            "1478",
            "4331",
            "5992",
            "5592",
            "5330",
            "5525",
            "5703",
            "5778",
            "5646",
            "5214",
            "5402",
            "5582",
            "5201",
            "5215",
            "4543",
            "3515",
            "5093",
            "5877",
            "6058",
            "5503",
            "5691",
            "5796",
            "5352",
            "5713",
            "5649",
            "4913",
            "5730",
            "5688",
            "5713",
            "5774",
            "5886",
            "4459",
            "5331",
            "5856",
            "5197",
            "4391",
            "4896",
            "5587",
            "5205",
            "5408",
            "6076",
            "6011",
            "5330",
            "4457",
            "4526",
            "4666",
            "5093",
            "5674",
            "5706",
            "4491",
            "4578",
            "5914",
            "5052",
            "5338",
            "5439",
            "5836",
            "5348",
            "5056",
            "5646",
            "4982",
            "5110",
            "4744",
            "5201",
            "5262",
            "4922",
            "5034",
            "3936",
            "4825",
            "260"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2020-11-13T12:35:45Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2020-11-13T12:35:45Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "resourceName": "b'7_PlPr_17_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpTPg:NPages": "71"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/17 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n17. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 5. November 2020, Plenarsaal Schluss: 16:05 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n Er\u00f6ffnung 1089 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \n\nden Abg. Thomas Thumm, AfD 1089 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 1089 \n\n1 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Ersten Staatsvertrag  \n\nzur \u00c4nderung medienrechtlicher \n\nStaatsvertr\u00e4ge  \n\n Drucksache 7/2804, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 7/4281, Beschluss- \n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft, Hochschule, Medien, \n\nKultur und Tourismus 1089 \n\n Andreas Nowak, CDU 1089 \n\n Torsten Gahler, AfD 1091 \n\n Andreas Nowak, CDU 1093 \n\n Torsten Gahler, AfD 1094 \n\n Antje Feiks, DIE LINKE 1094 \n\n Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1095 \n\n Holger Mann, SPD 1096 \n\n Torsten Gahler, AfD 1097 \n\n Oliver Schenk, Chef der Staatskanzlei \n\nund Staatsminister f\u00fcr \n\nBundesangelegenheiten und Medien 1097 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1098 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 1099 \n\n Ronald Pohle, CDU 1099 \n\n \n\n \n\n \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/4440 1099 \n\n Antje Feiks, DIE LINKE 1099 \n\n Andreas Nowak, CDU 1100 \n\n Torsten Gahler, AfD 1100 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1100 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nAfD, Drucksache 7/4474 1100 \n\n Torsten Gahler, AfD 1100 \n\n Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1101 \n\n Antje Feiks, DIE LINKE 1102 \n\n Andreas Nowak, CDU 1102 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1102 \n\n2 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des  \n\nS\u00e4chsischen Laden\u00f6ffnungsgesetzes  \n\n Drucksache 7/3325, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN und SPD  \n\n Drucksache 7/4282, Beschluss- \n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1102 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/4408 1102 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1102 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 1103 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n3 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung  \n\ndes S\u00e4chsischen  \n\nVerwaltungsorganisationsgesetzes  \n\n Drucksache 7/3669, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 7/4283,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Inneres und Sport 1103 \n\n Abstimmungen und Annahme des  \n\nGesetzes 1103 \n\n4 Nachhaltige aufgabenorientierte  \n\nPersonalplanung und  \n\nOrganisationsstrukturen bei der \n\ns\u00e4chsischen Polizei gew\u00e4hrleisten, \n\nFachkommissionsberichtswesen  \n\ndauerhaft etablieren  \n\n Drucksache 7/4220, Priorit\u00e4tenan-\n\ntrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN und SPD 1104 \n\n Rico Anton, CDU 1104 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1105 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1106 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1107 \n\n Rico Anton, CDU 1107 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1108 \n\n Rico Anton, CDU 1109 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1110 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 1110 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 1111 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1112 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1113 \n\n Abstimmungen und Zustimmung 1113 \n\n5 Potenziale f\u00fcr den Abbau von  \n\nB\u00fcrokratielasten in Gesundheits- \n\nund Pflegeberufen erkennen  \n\n Drucksache 7/4248, Antrag der \n\nFraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und SPD 1113 \n\n Daniela Kuge, CDU 1113 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1114 \n\n Simone Lang, SPD 1115 \n\n Frank Schaufel, AfD 1115 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1116 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1117 \n\n Simone Lang, SPD 1118 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1119 \n\n6 Panikmache beenden \u2013 Mit  \n\nAugenma\u00df und Sachverstand  \n\nin der Corona-Politik agieren  \n\n Drucksache 7/4323, Antrag  \n\nder Fraktion AfD 1119 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1119 \n\n Sabine Friedel, SPD 1119 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1119 \n\n Henning Homann, SPD 1122 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1123 \n\n Alexander Dierks, CDU 1123 \n\n Lars Kuppi, AfD 1123 \n\n Alexander Dierks, CDU 1123 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1125 \n\n Alexander Dierks, CDU 1126 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1126 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1128 \n\n Simone Lang, SPD 1129 \n\n Thomas Prantl, AfD 1130 \n\n Thomas L\u00f6ser, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1131 \n\n Thomas Prantl, AfD 1131 \n\n Sabine Friedel, SPD 1132 \n\n Thomas Prantl, AfD 1132 \n\n Lars Rohwer, CDU 1132 \n\n Thomas Prantl, AfD 1132 \n\n Frank Richter, SPD 1134 \n\n Thomas Prantl, AfD 1134 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1135 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1135 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1135 \n\n Thomas Prantl, AfD 1137 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1137 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 7/4476 1138 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1138 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 7/4323 1138 \n\n7 Vorl\u00e4ufige Haushaltsf\u00fchrung 2021 \n\ngerecht und nachhaltig gestalten \u2013 \n\ngesellschaftlichen Zusammenhalt \n\nund sozialen Ausgleich wahren!  \n\n Drucksache 7/3331, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 1138 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 1138 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1139 \n\n Hanka Kliese, SPD 1140 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1141 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1141 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1142 \n\n Henning Homann, SPD 1143 \n\n Hartmut Vorjohann, Staatsminister  \n\nder Finanzen 1143 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1144 \n\n Hartmut Vorjohann, Staatsminister der \n\nFinanzen 1144 \n\n Frank Richter, SPD 1144 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 1144 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1145 \n\n8 \u00d6ffentliche Trinkwasserversorgung \n\nendlich landesweit gew\u00e4hrleisten  \n\n Drucksache 7/1611,  \n\nAntrag der Fraktion AfD, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 1145 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1145 \n\n Andreas Heinz, CDU 1147 \n\n Antje Feiks, DIE LINKE 1148 \n\n Volkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1149 \n\n Volkmar Winkler, SPD 1150 \n\n Wolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr \n\nEnergie, Klimaschutz, Umwelt und \n\nLandwirtschaft 1151 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1151 \n\n Wolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr \n\nEnergie, Klimaschutz, Umwelt und \n\nLandwirtschaft 1151 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1152 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 7/4446 1153 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1153 \n\n Andreas Heinz, CDU 1154 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1154 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 7/1611 1154 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n9 Fragestunde  \n\n Drucksache 7/4292 1154 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nder Fragen 1154 \n\n \u2013 Behandlung ausl\u00e4ndischer  \n\nCovid-19-Patienten in Sachsen  \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1154 \n\n Oliver Schenk, Chef der Staatskanzlei \n\nund Staatsminister f\u00fcr \n\nBundesangelegenheiten und Medien 1155 \n\n \u2013 Vorhandene Bundeswehrkapazit\u00e4ten \n\nzur Versorgung und Nachverfolgung \n\nvon Covid-19-Personen und -Patienten \n\nin Sachsen  \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1155 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 1155 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1155 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1089 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten  \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 17. Sitzung des \n\n7. S\u00e4chsischen Landtags. Zuerst gratuliere ich Herrn \n\nThomas Thumm herzlich zum Geburtstag. Herzlichen \n\nGl\u00fcckwunsch! \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Ulbrich, Herr Mackenroth, Frau \n\nT\u00e4ndler-Walenta, Herr Br\u00fcnler, Herr B\u00f6hme, Frau  \n\nBuddeberg, Frau Petzold und Herr Schultze. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat \n\ndas Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 1 und 4 bis 8 \n\nfestgelegt: CDU 90 Minuten, AfD 72 Minuten, DIE \n\nLINKE 42 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 36 Minuten, SPD \n\n30 Minuten, Staatsregierung 60 Minuten. Die Redezeiten \n\nder Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Ta-\n\ngesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt 10, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n17. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Ersten Staatsvertrag zur  \n\n\u00c4nderung medienrechtlicher Staatsvertr\u00e4ge \n\nDrucksache 7/2804, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 7/4281, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft, Hochschule, Medien, Kultur und Tourismus \n\nMeine Damen und Herren! Vor der Aussprache erh\u00e4lt ge-\n\nm\u00e4\u00df Gesch\u00e4ftsordnung zun\u00e4chst der Berichterstatter des \n\nAusschusses, Herr Kollege Nowak, das Wort. M\u00f6chte er an \n\ndieser Stelle das Wort ergreifen? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann \n\nwird den Fraktionen das Wort zur allgemeinen Aussprache \n\nerteilt. Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, AfD, DIE \n\nLINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD; Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU-Fraktion, die als Erste zum Zuge \n\nkommt, ergreift Herr Kollege Nowak das Wort. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nDas heute diskutierte Gesetz, diese Beitragserh\u00f6hung, wird \n\nviel st\u00e4rker \u00f6ffentlich wahrgenommen, als es in den ver-\n\ngangenen Jahren der Fall war. Noch vor zehn bis 15 Jahren \n\nhat sich f\u00fcr solch einen Vorgang eine gewisse Anzahl von \n\nFachleuten interessiert. Es wurde \u00f6ffentlich diskutiert und \n\ndamit war es gut, obwohl die Rundfunkgeb\u00fchr bzw. der \n\nBeitrag am Stammtisch schon immer ein Aufregerthema \n\nwar. \n\nWarum hat die Debatte jetzt Fahrt aufgenommen? Ich \n\nglaube, das liegt zum einen an der H\u00f6he des Beitrages und \n\nan der H\u00f6he des Gesamtaufkommens, an Finanzierungs-\n\nstrukturen und Geh\u00e4ltern im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\n\nfunk, zum Teil an der Qualit\u00e4t der Angebote, der \n\nVer\u00e4stelung des Angebotes bzw. der angebotenen Sender \n\nund der dramatisch ver\u00e4nderten Medienwelt. \n\nDer Beitrag war in den letzten zehn Jahren f\u00fcr den Verbrau-\n\ncher stabil bei 17,50 Euro. Es gab ein h\u00f6heres Aufkommen \n\nnach der Umstellung der ger\u00e4tebezogenen Abgabe auf eine \n\nHaushaltsabgabe. Es gab Sparbem\u00fchungen der Sender \u2013 \n\ndas muss erw\u00e4hnt werden \u2013, die allerdings von au\u00dfen initi-\n\niert werden mussten. Ich erinnere daran, dass unser Minis-\n\nterpr\u00e4sident dort in intensiven Gespr\u00e4chen mit seinen \n\nKollegen aus den Nachbarbundesl\u00e4ndern unterwegs war. \n\nTats\u00e4chlich produzieren die \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstal-\n\nten heute schon f\u00fcr 18,35 Euro. Dass es bisher bei \n\n17,50 Euro geblieben ist, liegt zum einen an diesen Spar-\n\nanstrengungen, zum anderen aber auch daran, dass gewisse \n\nR\u00fccklagen angezapft wurden, die jetzt dem Ende entge-\n\ngengehen. Die geplante Erhebung auf 18,36 Euro ent-\n\nspricht ungef\u00e4hr dem Beitrag, f\u00fcr den heute produziert \n\nwird. \n\nViele Menschen fragen trotzdem: Warum reicht das nicht? \n\n\u2013 Daf\u00fcr gibt es eine Reihe von Gr\u00fcnden. Zum einen sind \n\nzu nennen: Altlasten bei Geh\u00e4ltern und Pensionen, vor  \n\nallem in den westlichen Rundfunkanstalten, in die Jahre \n\ngekommene Strukturen, ein sehr ausk\u00f6mmliches Gehalts-\n\nniveau. Im KEF-Bericht wird davon gesprochen, dass pro \n\nVollzeit\u00e4quivalent durchschnittlich \u00fcber 7 000 Euro Perso-\n\nnalkosten anstehen. In gewissem Sinne gab es Anpassun-\n\ngen, die unterblieben sind. Das kann man den Anstalten \n\nnicht allein anlasten, denn die Finanzierung folgt dem Auf-\n\ntrag, und dem folgt die Struktur. Wenn wir feststellen, dass \n\ndie Gelder nicht reichen, dann m\u00fcssen wir uns mit diesen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1090 \n\nFragen auseinandersetzen. F\u00fcr den Auftrag sind die Sender \n\nnicht verantwortlich, sondern das ist Aufgabe der Politik, \n\ndeshalb sprechen wir heute dar\u00fcber. \n\nWer \u00c4nderungen will, muss hier anfangen, und wir wollen \n\n\u00c4nderungen. Man darf das aber nicht mit dem heutigen Be-\n\nschluss vermischen; denn f\u00fcr den heutigen Beschluss ist \n\nein klares verfassungsrechtlich vorgegebenes Verfahren \n\nam Start. Die Kommission zur Ermittlung des Finanzbe-\n\ndarfes der Rundfunkanstalten hat die Anmeldungen der \n\nSender untersucht. Sie hat diese Anmeldungen bewertet \n\nund eine Empfehlung abgegeben. Heute sind wir am Ende \n\ndieses Verfahrens und nicht am Anfang, deshalb ist f\u00fcr uns \n\nklar: Wir werden diesem staatsfern organisierten Verfahren \n\nzustimmen. \n\nAber, das sage ich auch: Wir m\u00fcssen in diesem Kontext \n\n\u00fcber die Auftrags- und Strukturfragen sprechen. Dort be-\n\nginnt f\u00fcr uns heute ein neuer Prozess: die Debatte um Auf-\n\ntrag und Struktur des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. \n\nDas Bundesverfassungsgericht sagt, dieser \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Rundfunk muss ausk\u00f6mmlich finanziert sein, \n\nund er muss Entwicklungsperspektive haben. Es sagt aber \n\nausdr\u00fccklich nicht, dass der Rundfunkbeitrag immer stei-\n\ngen muss. Die Finanzierung folgt dem Auftrag. Aufgabe \n\nder Politik ist es, diesen Auftrag zu sch\u00e4rfen. Wenn das \n\nGeld nicht reicht, m\u00fcssen wir uns insbesondere damit be-\n\nsch\u00e4ftigen. \n\nWelchen Status quo haben wir? Der \u00f6ffentlich-rechtliche \n\nRundfunk ist nach dem Krieg dezentral organisiert worden. \n\nDas Mutterschiff war die BBC, wie der WDR-Intendant \n\nund ARD-Vorsitzende Tom Buhrow einmal gesagt hat. Es \n\ngab gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr; denn man wollte nach dem Zweiten \n\nWeltkrieg einen neuen Gro\u00dfdeutschen Rundfunk vermei-\n\nden, deshalb ist es so dezentral organisiert. Das hat dazu \n\ngef\u00fchrt, dass im Laufe der Jahre \u00fcber 20 Fernsehsender an \n\nden Start gegangen sind. Wir haben \u00fcber 60 Radiostationen \n\nin Deutschland. Dazu kommen diverse Mediatheken und \n\nStrukturen wie Radio Bremen oder der Saarl\u00e4ndische \n\nRundfunk, die nur am Leben gehalten werden k\u00f6nnen, weil \n\nsie \u00fcber einen ARD-internen Finanzausgleich finanziert \n\nwerden. \n\nGleichzeitig haben wir eine dramatisch ver\u00e4nderte Medi-\n\nenwelt und Mediennutzung. Die Betrachtung nach Aus-\n\nspielwegen tritt immer mehr zur\u00fcck. Die Konvergenz der \n\nMediennutzung ist Tagesrealit\u00e4t, und es gibt neue Anbieter \n\nauf dem Markt, die Sport, Serien, Unterhaltung und \u00c4hnli-\n\nches viel besser und zum Teil g\u00fcnstiger anbieten, als das \n\nvielleicht in den Achtzigern noch der Fall war. Deshalb ge-\n\nh\u00f6ren auch solche Punkte in dieser Debatte auf den Pr\u00fcf-\n\nstand. Filme m\u00fcssen nicht mehr mit Orchestern vertont \n\nwerden, die zur Gr\u00fcndung der Rundfunkorchester gef\u00fchrt \n\nhaben. Die Kultur wird auch nicht mehr nur \u00fcber den \n\nRundfunk vermittelt. Gleichzeitig haben wir gewachsene \n\nStrukturen, in denen sich einige an der einen oder anderen \n\nStelle sicherlich ganz h\u00fcbsch eingerichtet haben. Es wird \n\nalso Zeit, hier etwas zu l\u00fcften. \n\nWir als CDU-Fraktion haben uns mit dem Thema schon \n\nl\u00e4nger besch\u00e4ftigt. F\u00fcr uns ist ganz klar: Wir stehen zum \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk. Anders als andere wollen \n\nwir ihn nicht abschaffen, aber wir haben dort Reformbe-\n\ndarf. Der gemeinwohlorientierte Charakter des \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunks muss sich aus unserer Sicht ganz \n\nklar auch in den Geh\u00e4ltern widerspiegeln, insbesondere bei \n\nden au\u00dfertariflichen Verg\u00fctungen. Ich habe gerade eine \n\nZahl genannt. \n\nWir m\u00fcssen auch die Aufgaben auf den Pr\u00fcfstand stellen. \n\nOb im Bereich Unterhaltung, also bei den Serien, bei di-\n\nversen Schlagersendungen und \u00c4hnlichem immer alles \n\nnoch vom Grundversorgungsauftrag umfasst sein muss, ist \n\naus meiner Sicht redlich zu \u00fcberpr\u00fcfen. Das Gleiche gilt \n\nf\u00fcr die Sportrechte und am Ende auch f\u00fcr die Orchester. \n\nWenn man sich einmal das MDR-Orchester anschaut, so \n\nhat dieses \u00fcber 200 Planstellen. Das Landesfunkhaus Sach-\n\nsen hat im Vergleich 165. Das Gewandhausorchester gleich \n\nnebenan, mit 181 Planstellen das gr\u00f6\u00dfte b\u00fcrgerliche Or-\n\nchester der Welt, muss aber drei Spielst\u00e4tten bespielen. In-\n\nsofern ist es durchaus legitim, zu hinterfragen, ob diese \n\n200 Planstellen in dem Umfang aus Rundfunkbeitr\u00e4gen \n\naufrechterhalten werden m\u00fcssen oder ob es nicht sinnvoll \n\nist, an der Stelle vielleicht mehr ins Programm zu investie-\n\nren. \n\nAuch die Strukturen geh\u00f6ren auf den Pr\u00fcfstand: \u00fcber \n\n20 TV-Sender, \u00fcber 60 Radiostationen, gleichzeitig sin-\n\nkende Nutzung der linearen Angebote und mehr \u00fcber die \n\nPlattformen. Der DLF-Intendant Raue hat es in der Aus-\n\nschussanh\u00f6rung sehr plastisch gemacht. Er sagt, bis \n\n35 Jahre hat er Nutzer, die fast nur noch \u00fcber die Plattform \n\nkommen, au\u00dfer morgens zwischen 7 und 10 Uhr; da wird \n\nauch noch linear geh\u00f6rt. Auf der anderen Seite sind die \n\n\u00fcber 35-J\u00e4hrigen mehr im linearen Bereich, aber auch dort \n\nsinkend. Trotzdem gibt es diese Angebote parallel. Wenn \n\nman sich mit den Intendanten unterh\u00e4lt, wie das denn wei-\n\ntergeht, vermisse ich an der einen oder anderen Stelle die \n\neine oder andere Vision. Das wird also auch in die Diskus-\n\nsion einzubringen sein. Ebenso kann man durchaus dar\u00fcber \n\nnachdenken, die linearen TV-Programme zu beschr\u00e4nken. \n\nWarum wir 20 deutschlandweite brauchen, ist mir nicht so \n\nganz klar. \n\nIch denke, wenn man auf ein bundesweites Hauptpro-\n\ngramm geht und einen Nachrichten-, einen Ereigniskanal, \n\neinen f\u00fcr die Kultur, einen f\u00fcr Kinder, einen regionalen \n\nFernsehsender pro regionale Rundfunkanstalt und die eu-\n\nrop\u00e4ischen Gemeinschaftsprogramme Arte und 3sat be-\n\ntrachtet, dann k\u00f6nnte man das Ganze etwas straffen und die \n\neine oder andere Kostenstelle einsparen. \n\nDie konsequente Plattformorientierung muss die Zukunft \n\nsein, st\u00e4rkere regionale Berichterstattung vor allem dort, \n\nwo der Markt nichts hergibt. Das ist insbesondere im Be-\n\nwegtbild so. Genauso muss man schauen, dass bei der Ge-\n\nlegenheit vielleicht auch eine Qualit\u00e4tsoffensive \n\nangegangen wird. \n\nIch nehme Probleme bei der Kontrolle des \u00f6ffentlich-recht-\n\nlichen Rundfunks wahr, insbesondere bei den GSEA, wie \n\ndas im Sprech der Anstalten hei\u00dft: Gemeinschaftssendun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1091 \n\ngen, Einrichtungen und Aufgaben. Jede Landesrundfunk-\n\nanstalt hat ihren Rundfunkrat, der entsprechend kontrollie-\n\nren soll. Was ist aber mit diesen Gemeinschaftssendungen \n\nund Einrichtungen? Wer kontrolliert denn das? Dort haben \n\nwir nur die Gremienvorsitzendenkonferenz, und ich \n\ndenke \u2013 das macht auch die aktuelle Berichterstattung \u00fcber \n\ndie US-Wahlen an der einen oder anderen Stelle deutlich \u2013\n\n, es w\u00e4re sinnvoll, wenn es ein Instrument g\u00e4be, das insbe-\n\nsondere den Gesamtblick auf die bundesweit verbreiteten \n\nAngebote h\u00e4tte. \n\nDeshalb schlagen wir vor, ein Auftrags- und Qualit\u00e4tsmo-\n\nnitoring zu organisieren, staatsfern nach dem Beispiel der \n\nKEF. Das k\u00f6nnte aus unserer Sicht im Qualit\u00e4tsbereich ei-\n\nnen gewissen Vorteil bringen; denn Qualit\u00e4t ist im \u00f6ffent-\n\nlich-rechtlichen Rundfunk besonders zu beachten, weil er \n\n\u00f6ffentlich finanziert ist. Die Grundlagen sind im \u00a7 26 Me-\n\ndienstaatsvertrag klar geregelt. Es ist aus meiner Sicht be-\n\nsonders misslich, wenn der eine oder andere leitende \n\nRedakteur den Eindruck erweckt, diese Grundlagen seien \n\nihm l\u00e4stig. \n\nIch nenne ganz konkret Georg Restle, der vor einiger Zeit \n\nvon einem Neutralit\u00e4tswahn sprach und f\u00fcr einen werteori-\n\nentierten Journalismus eintritt. Ich sage, dass das eine Art \n\nvon Haltungsjournalismus ist, den wir gerade nicht brau-\n\nchen. Wir brauchen Objektivit\u00e4t oder eine m\u00f6glichst gro\u00dfe \n\nAnn\u00e4herung an Objektivit\u00e4t und Neutralit\u00e4t. Ein entspre-\n\nchendes Gremium k\u00f6nnte aus unserer Sicht an der Stelle \n\nFortschritte bringen. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nNiemand hat ihm damals widersprochen. Als das Thema \n\nmit dem \u201eUmweltsau-Video\u201c auf die Tagesordnung kam, \n\nhat sich der Intendant des WDR daf\u00fcr entschuldigt und \n\nwurde anschlie\u00dfend vor seine eigene Redakteursvertretung \n\ngezerrt. Ich bin der Meinung, dass wir hier Handlungsbe-\n\ndarf haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas w\u00fcrde am Ende auch mehr Akzeptanz bei der Bev\u00f6l-\n\nkerung bringen. Diese Akzeptanz k\u00f6nnte im \u00dcbrigen ge-\n\nsteigert werden, wenn die deutsche Einheit beim \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk endlich einmal vollendet \n\nw\u00fcrde und nicht nur zwei von 50 Gemeinschaftseinrich-\n\ntungen im Osten w\u00e4ren, sondern einige mehr. Die Diskus-\n\nsion um den Umzug der Degeto haben wir mitbekommen. \n\nIch pers\u00f6nlich bin sehr entt\u00e4uscht \u00fcber das, was da abge-\n\ngangen ist. Deshalb bleibt die Forderung, insbesondere \n\ndeutschlandweit publizistisch wichtige Leitredaktionen in \n\nden Osten umzuziehen. Es war 1953 richtig, ARD Aktuell \n\nin Hamburg im Britischen Sektor anzusiedeln; ob es 2020 \n\nnoch richtig ist, das dort zu haben, oder ob man nicht dar-\n\n\u00fcber nachdenken sollte, die Tagesschau k\u00fcnftig vielleicht \n\naus Leipzig senden zu lassen, ist eine Forderung, die bleibt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas Gleiche ist beim Deutschlandradio und beim Deutsch-\n\nlandfunk. Dort gibt es zwei Funkh\u00e4user, die 1994 in dem \n\nentsprechenden Staatsvertrag festgeschrieben wurden: \n\neines in Berlin, eines in K\u00f6ln. Beide sind marode. Der In-\n\ntendant hat uns im Ausschuss gesagt, dass er dringend Geld \n\nbraucht, um sie zu sanieren. Auch da k\u00f6nnte ich mir vor-\n\nstellen, einmal das Funkhaus der Zukunft zu bauen, das \n\nplattformorientiert ist und weniger auf lineare Betriebe \n\nschaut, und dass dieses Funkhaus der Zukunft vielleicht \n\nmit einem ge\u00e4nderten Staatsvertrag durchaus im Osten an-\n\ngesiedelt wird. \n\nMir ist v\u00f6llig klar, dass das alles ganz dicke Bretter sind, \n\nweil Medienpolitik in Deutschland zwischen den L\u00e4ndern \n\nimmer einstimmig passieren muss, und dass dabei viele \n\nStandortinteressen eine Rolle spielen werden. Wir werden \n\ntrotzdem nicht drum herumkommen, uns mit diesen Din-\n\ngen weiter zu besch\u00e4ftigen; denn wenn die Akzeptanz f\u00fcr \n\nden \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk abnimmt, wird sie \n\nauch f\u00fcr die Finanzierung desselben abnehmen. Da wir ihn \n\nnicht abschaffen, sondern st\u00e4rken wollen, m\u00fcssen wir uns \n\nmit diesen Fragen besch\u00e4ftigen. Diese Akzeptanz kann \n\nauch durch einen stabil gehaltenen Rundfunkbeitrag ge-\n\nsteigert werden. Wir sind der Meinung, dass das m\u00f6glich \n\nist, wenn man sich damit nur besch\u00e4ftigt. Deshalb stimmen \n\nwir heute zwar zu, beginnen aber jetzt die Debatte um Auf-\n\ntrag, Struktur und Zukunft des \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunks; denn die Beitragsperiode 2025 steht schon vor \n\nder T\u00fcr. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aussprache ist durch \n\nHerrn Kollegen Nowak er\u00f6ffnet. \u2013 Jetzt folgt f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Kollege Gahler hier vorn am Pult nach. Bitte, Herr \n\nKollege. \n\nTorsten Gahler, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Worte mei-\n\nnes gesch\u00e4tzten Kollegen Nowak habe ich vernommen, nur \n\nmuss ich fragen: Wer war in den letzten 30 Jahren in der \n\nRegierungsverantwortung? Wer h\u00e4tte in den letzten 30 Jah-\n\nren diese \u00c4nderungen vornehmen k\u00f6nnen? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir stehen heute vor der Entscheidung, ob wir diesem Ge-\n\nsetz und damit der Erh\u00f6hung des Rundfunkbeitrages zu-\n\nstimmen k\u00f6nnen. In der gestrigen Regierungserkl\u00e4rung \n\nwurde auf gro\u00dfe Anstrengungen, zu erbringende und zu er-\n\nwartende Opfer verwiesen. Es wurden Einschr\u00e4nkungen \n\nim t\u00e4glichen Leben und Einschr\u00e4nkungen der Grundrechte \n\nangek\u00fcndigt. W\u00e4hrenddessen herrscht im Lande Angst vor \n\nKurzarbeit und drohender Arbeitslosigkeit. Es gibt \u00c4ngste \n\num die reine Existenz und vor vielen Firmenpleiten, die \n\nhoffentlich so nicht kommen werden. \n\nDas Letzte, was der B\u00fcrger jetzt h\u00f6ren m\u00f6chte, ist, dass \n\nBegriffe verwendet werden wie: Erh\u00f6hung der Di\u00e4ten, h\u00f6-\n\nhere Belastung, Selbstbedienungsmentalit\u00e4t oder Rund-\n\nfunkbeitragserh\u00f6hung. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der AfD: Jawohl! \n\n\u2013 Zuruf von der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1092 \n\nDiese Dinge passen nicht in das aktuelle Bild der Gesell-\n\nschaft. \n\nWas erwartet der B\u00fcrger eigentlich vom \u00f6ffentlich-rechtli-\n\nchen Rundfunk? Er m\u00f6chte nur die Einhaltung der Pro-\n\ngrammgrunds\u00e4tze, des Programmauftrags sichergestellt \n\nwissen. Er m\u00f6chte die W\u00fcrde des Menschen geachtet wis-\n\nsen und nicht Beitr\u00e4ge, wie beispielsweise im \u201eFunk\u201c, in-\n\ndem dort kurz nach den Corona-Demonstrationen ein Spiel \n\nnamens \u201eReichstag Defender\u201c vorgestellt wird, bei dem es \n\ndas Ziel ist, als Polizist Menschen von den Treppen des \n\nReichstagsgeb\u00e4udes zu treten mit Extrapunkten f\u00fcr Treffer \n\nam Kopf von Frauen und Kindern. Das will er nicht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEr will die Einhaltung journalistischer Grunds\u00e4tze. Er will, \n\ndass Recherche ausf\u00fchrlich ist. Beispielsweise: Warum \n\nwurde das Video \u00fcber H. C. Strache, das sogenannte Ibiza-\n\nVideo, so stark verk\u00fcrzt und verfremdet dargestellt, dass \n\nam Ende eine ganz andere Aussage herauskam? \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU \u2013 \n\nOh-Rufe von der CDU) \n\nDer Rundfunk sollte der Wahrheit verpflichtet sein! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des Abg. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \u2013 \n\nZurufe von der SPD und den LINKEN \u2013) \n\nFaktor und Medium freier Meinungsbildung sollte der \n\nRundfunk sein. Er sollte objektiv, unparteiisch, die Mei-\n\nnungsvielfalt beachtend und ausgewogen berichten. Es \n\nsollte kein Staatsfunk sein. Kritiker und Kritisierte m\u00fcssen \n\ngeh\u00f6rt werden. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWarum wurde beispielsweise letzte Woche ein gewisser \n\nProf. Michael Butter geh\u00f6rt, der als Kritiker des Dr. \n\nDaniele Ganser auftrat, und ein Herr Ganser wurde nicht \n\ninterviewt? Warum wurde das nicht getan? Das ist Aufgabe \n\ndes Journalismus. \n\nDes Weiteren sollte der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk \n\nFaktor und Medium freier Meinungsbildung sein. Er sollte \n\nobjektiv, unparteiisch, in Meinungsvielfalt und Ausgewo-\n\ngenheit berichten. \n\n(Zuruf von der AfD: Genau! \u2013 Beifall bei der AfD) \n\nDie gr\u00f6\u00dfte Oppositionspartei kommt selten bis gar nicht \n\nvor. Aber eine Annalena Baerbock darf ihr Wissen \u00fcber \n\nKobolde und das Netz als Speicher verbreiten. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013 Beifall bei der AfD) \n\nEin Herr Habeck darf den Handwerkern empfehlen, dass er \n\nsie vor der BaFin sch\u00fctzt. Ein Karl Lauterbach darf letztes \n\nJahr noch fordern, dass die Krankenh\u00e4user im l\u00e4ndlichen \n\nRaum zwecks Zentralisierung alle abgeschafft werden sol-\n\nlen, um dieses Jahr in einer nicht ver\u00f6ffentlichten Studie, \n\ndie nicht verifiziert ist, vor einem IQ-Verlust durch Corona \n\nzu warnen. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nKurz danach k\u00fcndigte er an, die Krankenhauskapazit\u00e4ten \n\nerh\u00f6hen zu wollen. Dies alles ist sehr eingeschr\u00e4nkt plura-\n\nlistisch. Das Angebot des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \n\nsollte Bildungsangebote, Informationen, Beratung, Unter-\n\nhaltung und Kultur enthalten. MDR Jump ist hierf\u00fcr kein \n\nBeispiel. \n\n(Heiterkeit bei der AfD \u2013 \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nKommen wir aber jetzt zum interessanten Teil, n\u00e4mlich \n\ndazu, was den B\u00fcrger wirklich interessiert. Herr Nowak hat \n\nes ja schon erw\u00e4hnt: Die finanzielle Ausstattung des \u00f6ffent-\n\nlich-rechtlichen Rundfunks ist hinterfragenswert. Wodurch \n\nwerden Einnahmen erzielt: durch Rundfunkbeitr\u00e4ge, \n\nRundfunkwerbung, sonstige Einnahmen. Das sind \u00fcber \n\n8 Milliarden Euro pro Jahr. Warum sollen die Rundfunk-\n\nbeitr\u00e4ge erh\u00f6ht werden, wenn man beispielsweise andere \n\nEinnahmequellen einschr\u00e4nkt? So wurden zum Beispiel \n\ndie Preise f\u00fcr die Rundfunkwerbung gesenkt, w\u00e4hrend \n\nRTL und andere Anbieter sie erh\u00f6hen. Das muss man den \n\nB\u00fcrgern erkl\u00e4ren, zumal auch die Reichweite von \u00f6ffent-\n\nlich-rechtlichen Sendern erh\u00f6ht wurde. Warum wird auf \n\n7 Millionen Euro Schadenersatz vom Kika verzichtet, die \n\naus kriminellen Handlungen stammen, aber auf 210 Euro \n\nJahresbeitrag von B\u00fcrgern kann nicht verzichtet werden? \n\nDort wird bis zur Haft geklagt. Das ist nicht nachvollzieh-\n\nbar. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs sollten immer die Grunds\u00e4tze von Wirtschaftlichkeit \n\nund Sparsamkeit gelten. Allerdings ist das beispielsweise \n\nbeim MDR nicht ganz so schl\u00fcssig. Wenn ich sehe, wie die \n\nLandesfunkh\u00e4user finanziert werden, sollte man das schon \n\ninfrage stellen. Sie m\u00fcssen sich das so vorstellen: Sie sind \n\nauf der Stra\u00dfe, haben kein Geld in der Geldb\u00f6rse. Es \n\nkommt jemand vorbei und sagt: \u201eWollen Sie mir nicht ein \n\nLandesfunkhaus finanzieren?\u201c Dann sagen Sie: \u201eIch habe \n\nkein Geld in der Tasche.\u201c Was sagt der MDR? \u201eKein Prob-\n\nlem, wir geben Ihnen 30 Millionen Euro Darlehen.\u201c Das \n\nwird dann \u00fcber 20 Jahre finanziert. Der MDR bezahlt lo-\n\ncker seine Leasingraten, und nach 20 Jahren kauft er dieses \n\nGeb\u00e4ude f\u00fcr dieses Darlehen zur\u00fcck. \n\nWas ist hier passiert? Der MDR hat in k\u00fcrzerer Zeit h\u00f6here \n\nAufwendungen produziert und einen doppelten Aufwand, \n\nindem er danach noch einmal die Abschreibungen nutzen \n\nkann. Das wird bei der KEF nicht ber\u00fccksichtigt. Das sind \n\nDoppelaufwendungen. Und wer zahlt das? Der B\u00fcrger! \n\nUnd das muss unterbleiben! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWeitere Zahlen, die genannt werden sollen: Bei 8 Milliar-\n\nden Euro Einnahmen haben wir einen Personalaufwand \n\nvon insgesamt 3,15 Milliarden Euro, das hei\u00dft, fast 40 % \n\nsind nur Personalaufwand. Die Tendenz ist steigend. Das \n\nliegt unter anderem daran, dass die Altersvorsorge im \u00f6f-\n\nfentlich-rechtlichen Rundfunk etwas \u00fcberdimensioniert ist. \n\nNehmen wir als Beispiel das Gehalt von Frau Prof. Wille \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1093 \n\nmit 275 000 Euro pro Jahr. Daraus ergeben sich Rentenan-\n\nspr\u00fcche pro Monat von rund 17 000 Euro. Das m\u00fcssen Sie \n\ndem B\u00fcrger erst einmal erkl\u00e4ren. \n\n(Pfiffe und Beifall bei der AfD) \n\nDie KEF-Kommission hat f\u00fcr den Zeitraum von 2017 bis \n\n2028 ein Einsparvolumen von 888 Millionen Euro ermit-\n\ntelt. Das hei\u00dft, 74 Millionen Euro pro Jahr oder 0,9 % von \n\nden Einnahmen. Das ist gar nichts. \n\nEs w\u00e4re noch viel mehr Potenzial vorhanden. Deshalb \n\nmuss die Kontrolle ausgebaut werden. Wenn wir schon bei \n\nder KEF sind: Bei der letzten \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung wurde \n\nHerr Dr. Fischer-Heidlberger befragt, ob er denn \u00fcber die \n\nBilanzierung des Programmverm\u00f6gens und die Abschrei-\n\nbung der Geb\u00e4ude Kenntnis habe, da sie in den einzelnen \n\nRundfunkanstalten unterschiedlich ist, oder ob er Verh\u00e4lt-\n\nniszahlen zwischen den einzelnen Zahlen in seinen Berich-\n\nten gefertigt habe. Das hat er alles verneint. Er hat gesagt, \n\ndass er keine Kenntnis h\u00e4tte von den Bilanzierungsmetho-\n\nden, von den Abschreibungsmethoden, und Verh\u00e4ltniszah-\n\nlen w\u00fcrden nicht erstellt. \n\nIch habe es trotzdem getan. Bei der Gesamtsumme der \n\nL\u00f6hne geteilt durch die Mitarbeiter \u2013 das steht alles im \n\nKEF-Bericht\u2013 kommt man nicht auf 7 000 Euro Durch-\n\nschnittsgehalt, sondern auf rund 98 000 Euro brutto pro \n\nJahr, ohne Altersvorsorgebeitr\u00e4ge. Der zentrale Beitrags-\n\nservice, also derjenige, der die Beitr\u00e4ge beitreibt, hat \n\n950 Mitarbeiter in K\u00f6ln, die laut ihrem Bericht ein Durch-\n\nschnittsgehalt von 81 000 Euro pro Jahr haben. \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nWenn wir das ins Verh\u00e4ltnis setzen \u2013 zum Beispiel zu s\u00e4mt-\n\nlichen Mitarbeitern des \u00f6ffentlichen Dienstes in Deutsch-\n\nland, die ein Bruttodurchschnittsgehalt von 49 000 Euro \n\nhaben \u2013, dann kommen wir etwas dar\u00fcber. Stellen wir das \n\nin Relation zum normalen B\u00fcrger \u2013 Durchschnittsgehalt: \n\n41 000 Euro, ermittelt durch den MDR im Mai 2020 \u2013, \n\n(Lachen bei der AfD) \n\n\u2013 haben wir ein Missverh\u00e4ltnis. Wenn wir uns noch die \n\ns\u00e4chsischen Zahlen, die auch durch den MDR ermittelt \n\nwurden, anschauen, dann kommen wir auf 32 000 Euro \n\nbrutto. Das hei\u00dft, wir haben hier ein \u201eleichtes\u201c Missver-\n\nh\u00e4ltnis. \n\n(Zuruf von der AfD: Ein leichtes!) \n\nWir kommen zu den Landesrechnungsh\u00f6fen. Die m\u00fcssten \n\ngenau diese Zahlen pr\u00fcfen. In der Vergangenheit erfolgte \n\nkeine Pr\u00fcfung der Tochterunternehmen, weil sie es nicht \n\ndurften. Das ist erst in der j\u00fcngeren Vergangenheit aufge-\n\ntaucht. Sie haben keine fachliche und personelle Ausstat-\n\ntung, um diesen Moloch \u00f6ffentlich-rechtlicher Rundfunk \n\nzu pr\u00fcfen. Das ist ein Unternehmen mit 8 Milliarden Euro \n\nEinnahmen und daf\u00fcr gibt es nur ein paar Pr\u00fcfer pro Rech-\n\nnungshof. Das ist kein Verh\u00e4ltnis. \n\nDas passt auch in die Pr\u00fcfung der Kinderfilm GmbH hin-\n\nein. Dort wurden zwar Verst\u00f6\u00dfe festgestellt, zum Beispiel \n\nwurden keine Vertr\u00e4ge geschlossen \u2013 die waren m\u00fcndlich \n\noder nachtr\u00e4glich, man hatte keine nachvollziehbaren Zah-\n\nlungen. Was wurde aber nicht gepr\u00fcft? Es wurde keine \n\nCompliance-Richtlinie gepr\u00fcft, es wurde nicht das Han-\n\ndels-, Gesellschafts- und Steuerrecht gepr\u00fcft. Dabei han-\n\ndelt es sich nur um ein Kleinstunternehmen beim MDR. \n\nWie sieht es erst bei den Gro\u00dfen aus? \n\nStattdessen kommt eine Nachhaltigkeitspr\u00fcfung wie beim \n\nZDF zustande, indem man dort sagt: Na ja, wenn nachhal-\n\ntig produziert wird, sagen wir, dass wir noch mit dem Fahr-\n\nrad zur Produktion gefahren sind. Dann ist das l\u00f6blich. \u2013 \n\nAber Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit wird nicht ge-\n\npr\u00fcft. \n\nZusammenfassend stelle ich fest: Der Programmauftrag \n\ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks wird nur ungen\u00fcgend \n\nerf\u00fcllt. Die finanziellen Mittel werden haupts\u00e4chlich f\u00fcr \n\nPersonalaufwendungen ausgegeben. Es gibt viele kl\u00e4-\n\nrungsbed\u00fcrftige Finanzierungsmodelle, und eine Kontrolle \n\ndurch KEF oder Rechnungsh\u00f6fe findet nur rudiment\u00e4r \n\nstatt. Deshalb \u2013 wie es mein gesch\u00e4tzter Kollege Nowak \n\nbereits sagte \u2013 m\u00fcssen Reformen her. Aber es darf nicht nur \n\ndar\u00fcber diskutiert werden. Es m\u00fcssen Strukturen, Pro-\n\ngrammauftrag und die Kontrolle durch den Gesetzgeber \n\nneu geordnet werden. Es darf nicht nur geredet, sondern es \n\nmuss gehandelt werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUnd das nicht nur in k\u00fcrzester Zeit, sondern sofort. Erst \n\nnach erfolgten Reformen darf eine Diskussion \u00fcber eine \n\nGeb\u00fchrenerh\u00f6hung stattfinden. Die Menschen in Deutsch-\n\nland haben jetzt andere Probleme und Sorgen. Deshalb for-\n\ndere ich Sie auf: Stimmen Sie diesem Gesetz nicht zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAndreas Nowak, CDU,  steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Gahler \n\nsprach f\u00fcr die AfD-Fraktion. Als N\u00e4chste kommt die Frak-\n\ntion DIE LINKE zu Wort. Das Wort ergreift \u2013 \u2013 Entschul-\n\ndigung, Frau Kollegin Feiks. Es gibt noch eine \n\nKurzintervention vom Kollegen Nowak, die wir jetzt vor-\n\nnehmen. Bitte, Herr Kollege Nowak. \n\nAndreas Nowak, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Herr \n\nGahler, Sie haben den Eindruck erweckt, als ob die Rech-\n\nnungsh\u00f6fe nur kurz schauen d\u00fcrften und es keine weiteren \n\nBerichtspflichten g\u00e4be. Ich m\u00f6chte Sie gern dar\u00fcber auf-\n\nkl\u00e4ren, dass bereits seit dem Jahr 2000 \u2013 das war \u00fcbrigens \n\nseinerzeit eine Initiative der CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen \n\nLandtag \u2013 in dem damaligen Zustimmungsgesetz in der \n\nPr\u00e4ambel verfasst wurde, dass diese Rechnungsh\u00f6fe \u00fcber-\n\nhaupt die M\u00f6glichkeit haben, dort auch in die Tochterun-\n\nternehmen zu schauen, und dass die Anstalten regelm\u00e4\u00dfig \n\nBerichte zu ihrer wirtschaftlichen und finanziellen Situa-\n\ntion abgeben m\u00fcssen. \n\nSie waren beim letzten Ausschuss bereits dabei. Die Inten-\n\ndanten von ZDF und Deutschlandradio und der Verwal-\n\ntungschef vom MDR haben diese Berichte vorgelegt. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1094 \n\nhaben dar\u00fcber zweieinhalb Stunden diskutiert. Also, diesen \n\nEindruck, den Sie erwecken, dass das alles v\u00f6llig ohne \n\nKontrolle stattf\u00e4nde, weise ich zur\u00fcck. \n\n(Beifall von der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf diese Kurzinterven-\n\ntion reagiert jetzt Herr Kollege Gahler. \n\nTorsten Gahler, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrter Kollege Nowak! Die Pr\u00fcfung durch die Rech-\n\nnungsh\u00f6fe f\u00fcr die Tochterunternehmen mag ja seit 2010 \n\nm\u00f6glich sein, aber erfolgt ist sie erstmalig 2016. Das hei\u00dft, \n\nwir haben noch sechs Jahre vergehen lassen, bis die Pr\u00fc-\n\nfung tats\u00e4chlich erfolgte, und erst dann wurde reagiert. Was \n\nist also in diesen Jahren bis 2016 passiert? Das sind ja im-\n\nmerhin 26 Jahre. Das m\u00fcsste gekl\u00e4rt werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt geht es weiter in der \n\nRednerreihe. Das Wort ergreift Frau Kollegin Feiks f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Gahler, \n\nwenn ich Sie hier so reden h\u00f6re, dann bin ich unglaublich \n\ndankbar, dass es in der Bundesrepublik eine Staatsferne des \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks gibt und dass wir gere-\n\ngelte Verfahren haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEigentlich ist das, was wir heute hier zu tun haben, klar. Es \n\ngibt ein gesetzlich vorgeschriebenes Verfahren, wie der \n\nRundfunkbeitrag festgesetzt wird: Die Anstalten melden \n\nihren Finanzbedarf bei der KEF an; die KEF pr\u00fcft, korri-\n\ngiert, gibt Empfehlungen und k\u00fcrzt im Zweifel die bean-\n\ntragten Gelder. So ist dies auch f\u00fcr die bevorstehende \n\nBeitragsperiode erfolgt. \n\nInsgesamt hat die KEF f\u00fcr alle Anstalten einen Aufwand \n\nvon 38,7 Milliarden Euro f\u00fcr den Zeitraum von 2021 bis \n\n2024 anerkannt. F\u00fcr den n\u00e4chsten Beitragszyklus haben \n\ndie Anstalten 3 Milliarden Euro ungedeckten Mehrbedarf \n\nbei der KEF angemeldet. Nach \u00dcberpr\u00fcfung der KEF blei-\n\nben 1,5 Milliarden Euro aus den Anmeldungen bestehen, \n\ndie durch zus\u00e4tzliche Beitr\u00e4ge gedeckt werden m\u00fcssen. \n\nDas hei\u00dft aber eben auch: Die KEF hat die Anmeldungen \n\ndeutlich gek\u00fcrzt. \n\nAm Beispiel des MDR bedeutet das konkret, dass die Ein-\n\nnahmen aus Beitr\u00e4gen in der kommenden Beitragsperiode \n\num 0,9 % steigen werden. Allein die \u00fcbliche Preissteige-\n\nrung liegt jedoch deutlich dar\u00fcber. F\u00fcr den MDR bedeutet \n\ndas notwendige Einsparungen im zweistelligen Millionen-\n\nbereich. Ohne eine Beitragserh\u00f6hung um 86 Cent m\u00fcssten \n\nin den kommenden Jahren beim MDR 165 Millionen Euro \n\neingespart werden. Das entspricht den Aufwendungen f\u00fcr \n\nein ganzes Landesfunkhaus, wie der MDR selbst an ver-\n\nschiedenen Stellen deutlich gemacht hat. \n\nLetztlich m\u00fcssen die Landtage den empfohlenen Beitrag \n\nder KEF, der bindend ist, best\u00e4tigen. Und es gibt genau \n\nzwei Gr\u00fcnde, dies nicht zu tun: erstens, wenn der Zugang \n\nzu Informationen nicht mehr sichergestellt werden kann, \n\nund zweitens, wenn die Beitragszahlerinnen und -zahler \n\nunangemessen belastet werden. Unsere Aufgabe ist die Be-\n\nwertung dieser beiden Punkte \u2013 nicht mehr und nicht we-\n\nniger. \n\nGanz ehrlich: Dass in den letzten Monaten der Eindruck \n\nerweckt wurde, dass wir an dieser Stelle medienpolitische \n\nDiskussionen f\u00fchren k\u00f6nnten, welche in den letzten Jahren \n\nimmer wieder verschoben wurden oder eben nicht ausrei-\n\nchend gef\u00fchrt wurden, halten wir f\u00fcr fatal. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir dar\u00fcber reden, wie wir uns \n\nden \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk in Zukunft vorstellen, \n\nwie er seinen Auftrag noch besser erf\u00fcllen kann und wie \n\nwir diesen Auftrag besser und zeitgem\u00e4\u00dfer formulieren \n\nk\u00f6nnen. Aber das k\u00f6nnen wir nicht heute, sondern wir m\u00fcs-\n\nsen uns diese Aufgabe f\u00fcr die n\u00e4chsten Monate und Jahre \n\nauf die Fahnen schreiben. Die Finanzierung muss dem Auf-\n\ntrag folgen und nicht der Auftrag der Finanzierung! Wer \n\nden Beitrag senken will, der muss den Auftrag ver\u00e4ndern. \n\nWeil es viele Diskussionen um diese Beitragserh\u00f6hung \n\ngibt, haben wir LINKEN einen Entschlie\u00dfungsantrag ein-\n\ngebracht, der die zu diskutierenden Punkte herausstellt. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnte der Zeitpunkt einer Beitragserh\u00f6hung \n\nnicht schlechter sein; das liegt auf der Hand. Seit Anfang \n\ndieser Woche wurden Teile der Wirtschaft wieder herunter-\n\ngefahren. Dort wird gesagt, der G\u00fcrtel m\u00fcsse enger ge-\n\nschnallt werden; Menschen befinden sich in Kurzarbeit \n\nund wissen nicht, wie es nach dem Winter f\u00fcr sie weiter-\n\ngeht. Dennoch sind wir heute in der Situation, eine Bei-\n\ntragserh\u00f6hung zu diskutieren und letztendlich auch \n\nbeschlie\u00dfen zu m\u00fcssen. \n\nGleichzeitig \u2013 das geh\u00f6rt eben auch zur Wahrheit \u2013 hat der \n\n\u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk an vielen Stellen w\u00e4hrend \n\nder Pandemie gezeigt, dass er schnell und kreativ reagieren \n\nkann und dass er ein wichtiges Informationsmedium ist, \n\ndem Menschen vertrauen. Dieses Vertrauen ist ehrlich ge-\n\nsagt gesellschaftlich ein starkes Pfund \u2013 seien es die Ange-\n\nbote f\u00fcr Kinder, als Kitas und Schulen geschlossen wurden, \n\nseien es die kulturellen Angebote w\u00e4hrend der Pandemie, \n\nals Orchester hinausgefahren sind und im Rahmen der \n\nM\u00f6glichkeiten aber trotzdem Kultur angeboten haben, \n\nseien es die zahlreichen Informationen, die auf den ver-\n\nschiedenen Ausspielwegen angeboten wurden und immer \n\nnoch werden. Das muss man auch einmal anerkennen. \n\nAuch wenn wir in den unterschiedlichen Fraktionen an \n\nmanchen Stellen noch Verbesserungspotenziale sehen, ist \n\ndas etwas, was zukunftstr\u00e4chtig ist und worauf man auf-\n\nbauen kann. \n\nUm es auf den Punkt zu bringen: Eine Beitragserh\u00f6hung ist \n\nnotwendig, weil medienpolitische Entscheidungen in den \n\nletzten Jahren nicht diskutiert bzw. getroffen wurden. Zum \n\nBeispiel wurde nicht ausreichend dar\u00fcber nachgedacht, \n\nBeitragszahlerinnen und -zahler durch politische Entschei-\n\ndungen zu entlasten. Dies alles hat jedoch nichts mit \n\nCorona zu tun. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1095 \n\nDie Punkte bzw. Vorschl\u00e4ge, die wir im Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag formuliert haben, sind auch alle nicht neu; wir haben \n\nsie sogar schon im Ausschuss in Teilen diskutiert. Teil-\n\nweise sind darin auch Punkte enthalten wie der Auftrag, der \n\nsehr wohl diskutiert wurde, wobei man aber feststellen \n\nmuss, dass der gro\u00dfe Wurf nicht gelungen ist.  \n\nUns ist auch klar, dass das keine einfachen Diskussionen \n\nsind. Dennoch sind sie n\u00f6tig. Wir halten es f\u00fcr ein wichti-\n\nges Signal aus diesem Hohen Hause, dass wir der Beitrags-\n\nempfehlung \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013 nur folgen, wenn klar ist, \n\ndass wir die Selbstverpflichtung eingehen, die n\u00f6tigen Dis-\n\nkussionen in aller H\u00e4rte zu f\u00fchren, und dort auch zu Potte \n\nzu kommen. Aus diesen Gr\u00fcnden werden wir uns heute bei \n\nder Abstimmung enthalten. \n\nNochmals: Rechtlich ist die Lage v\u00f6llig klar, und wir  \n\nwerden der Erh\u00f6hung des Rundfunkbeitrags auch nicht im \n\nWege stehen. Aber bei so vielen Vers\u00e4umnissen werden wir \n\nals Oppositionsfraktion nicht mit wehenden Fahnen losren-\n\nnen und Hurra schreien, sondern deutlich machen, wo  \n\nPotenziale sind, um Beitragszahlerinnen und -zahler  \n\ndauerhaft zu entlasten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nFeiks f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt kommt die Frak-\n\ntion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE zum Zuge. Frau Dr. Maicher, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dieser \n\nStaatsvertrag, \u00fcber den wir heute abstimmen, steht be-\n\nkanntlich auf der Kippe, weil eine Regierungsfraktion in \n\nSachsen-Anhalt nicht zustimmen will. Wir B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE halten das f\u00fcr ungerechtfertigt und kontraproduk-\n\ntiv. \n\nMan kann nat\u00fcrlich \u00fcber alles diskutieren, was die \u00f6ffent-\n\nlich-rechtlichen Medien leisten sollen, und das wollen wir \n\nauch. Entscheidungen dazu m\u00fcssen getroffen werden, aber \n\nbitte auch an der richtigen Stelle. Der Auftrag steht jetzt \n\nnicht zur Entscheidung. \n\nIm Ersten Medien\u00e4nderungsstaatsvertrag geht es um die \n\nAnpassung der Beitragsh\u00f6he auf Basis des g\u00fcltigen KEF-\n\nVerfahrens; mein Kollege Andreas Nowak hat das hier \n\nschon ausgef\u00fchrt. Es ist au\u00dferdem nicht redlich zu behaup-\n\nten, ARD, ZDF und Deutschlandradio wollten nicht sparen \n\nund holten sich immer mehr und mehr Geld aus dem Porte-\n\nmonnaie der Beitragszahler. Die Fakten sagen etwas ande-\n\nres: Der Beitrag wurde seit 2009 nicht erh\u00f6ht. Er wurde im \n\nJahr 2015 um 48 Cent pro Monat gesenkt und liegt seitdem \n\nbei 17,50 Euro. Auch nach der Anhebung, die wir jetzt dis-\n\nkutieren, liegt die Beitragsentwicklung weit unter dem In-\n\nflationsausgleich. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir immer wieder abw\u00e4gen, welche Bei-\n\ntragsh\u00f6he gerechtfertigt ist. Deshalb sind die 86 Cent ein \n\nKompromiss, der einerseits die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nnicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig belastet \u2013 wir reden von 10,32 Euro pro \n\nJahr pro Haushalt \u2013 und andererseits massive Einschnitte \n\nbei den Anstalten verhindert. Denn auch mit der Erh\u00f6hung \n\nm\u00fcssen die Anstalten weiter k\u00fcrzen. Der NDR spart bis \n\n2024 \u00fcber 300 Millionen Euro und baut Personal und Pro-\n\ngramm ab, vor allem im Unterhaltungsbereich. Die ARD \n\nwird insgesamt 390 Stellen abbauen, der MDR rund \n\n50 Stellen. Wer kann dann noch behaupten, die Anstalten \n\nw\u00fcrden sich nicht bewegen? \n\nEs ist Aufgabe der Politik, den Auftrag zu bestimmen, an \n\ndem die Finanzierung bemessen wird. Es n\u00fctzt nichts, nach \n\njedem KEF-Bericht bockig mit dem Bein aufzustampfen. \n\nWir als Politik m\u00fcssen unsere Hausaufgaben machen und \n\ndringend eine \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber die Weiterentwick-\n\nlung f\u00fchren. Dabei sollten sich die Gegner der aktuellen \n\nErh\u00f6hung mit konstruktiven Vorschl\u00e4gen einbringen, statt \n\njetzt ein verfassungsrechtlich garantiertes Verfahren zu un-\n\ntergraben. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der SPD) \n\nBisher h\u00f6re ich immer nur: \u201eHauptsache sparen!\u201c Wir k\u00f6n-\n\nnen gern \u00fcber unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe Geh\u00e4lter reden. \n\nAber das allein ist nicht ausschlaggebend f\u00fcr den Finanzie-\n\nrungsbedarf, und dann geht es auch um Standortfragen. Die \n\nKritik am Ost-West-Ungleichgewicht mag stimmen, aber \n\nbekommen wir das mit einer finanziellen Verhinderungs-\n\ntaktik gel\u00f6st? Ich glaube, nein. Wir m\u00fcssen uns endlich mit \n\nder Kernfrage besch\u00e4ftigen: Wie sollen die \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Sender aufgestellt sein, damit sie die demokra-\n\ntische Meinungsbildung in der digitalen Medienwelt best-\n\nm\u00f6glich unterst\u00fctzen? \n\nMeine Fraktion hat im Juni dieses Jahres einen Beschluss \n\ngefasst zu der Frage, in welche Richtung wir mit dem Auf-\n\ntrag wollen. F\u00fcr uns ist klar, es reicht nicht, \u00fcber die Anzahl \n\nvon linearen Kan\u00e4len oder Sendern zu sprechen und an-\n\nsonsten den Status quo zu belassen. F\u00fcr die Generation um \n\n35, die so gut wie keinen linearen Rundfunk mehr nutzt, ist \n\ndas ohnehin nicht relevant. Die gro\u00dfe Herausforderung be-\n\nsteht vielmehr darin, das \u00f6ffentlich-rechtliche Prinzip in \n\ndie digitale Mediengesellschaft zu \u00fcbersetzen und an die \n\nneuen Bedingungen der Meinungsbildung anzupassen. \n\nBei der Expertenanh\u00f6rung im Medienausschuss wurde be-\n\nrichtet, dass die Angebote f\u00fcr junge Zielgruppen attraktiver \n\nwerden, wenn sie auf deren Formen eingehen, sich zu in-\n\nformieren und sich zu beteiligen. Wir brauchen deshalb ei-\n\nnen klaren Auftrag f\u00fcr Online-Angebote, die einen \n\n\u00dcberblick \u00fcber die Vielfalt der Meinungen in der digitalen \n\nMedienwelt geben, die gesellschaftliche Debatten dort mo-\n\nderieren, wo sie stattfinden, die Filterblasen durch R\u00e4ume \n\ndes Dialogs aufbrechen. Wir brauchen einen klaren Auftrag \n\nf\u00fcr gemeinwohlorientierte Plattformen und Archive f\u00fcr \n\nvielf\u00e4ltige Qualit\u00e4tsinhalte. \n\nEines sei auch gesagt: Die Mittel f\u00fcr Innovationen k\u00f6nnen \n\ndie Anstalten nicht allein durch interne Umschichtung be-\n\nschaffen. Dann verlieren sie n\u00e4mlich die \u00e4lteren Zielgrup-\n\npen, die den klassischen Rundfunk auch weiter nutzen. Es \n\nw\u00e4re auch zu kurz gedacht, den Auftrag auf Information \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1096 \n\nund Bildung zu beschr\u00e4nken; denn qualit\u00e4tsvolle Unterhal-\n\ntung, Serien und Shows sind auch demokratierelevant. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ein Scheitern des Staats-\n\nvertrages w\u00e4re angesichts dieser Herausforderungen voll-\n\nkommen kontraproduktiv. Ohne Erh\u00f6hung wird au\u00dferdem \n\ndie Akzeptanz der \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender ge-\n\nschw\u00e4cht. Dem MDR w\u00fcrden bis 2024 165 Millionen Euro \n\nfehlen. F\u00fcr den Medienstandort Sachsen bedeutet das den \n\nVerlust von wesentlich mehr Stellen, von Strukturen, das \n\nAusbleiben von Investitionen, weniger Umsatz bei deren \n\nans\u00e4ssigen Filmproduzenten und ein d\u00fcnnes Programm. \n\nDabei erzielen die \u00d6ffentlich-Rechtlichen gerade in Ost-\n\ndeutschland \u00fcberdurchschnittliche Akzeptanz. Das wurde \n\nauch bei der Anh\u00f6rung ausgef\u00fchrt. Eine Studie des ZDF \n\nzeigt: \u00dcber 80 % der Menschen hier vertrauen den \u00d6ffent-\n\nlich-Rechtlichen und f\u00fchlen sich gut informiert. Dass im \n\nGrunde niemand mehr ihre ganzen Angebote haben will, \n\nist ein Mythos. \n\nWer gegen die ma\u00dfvolle Erh\u00f6hung ist, muss sich deshalb \n\nauch fragen lassen: Wessen Interessen repr\u00e4sentieren Sie \n\neigentlich? Eine Mehrheit ist es jedenfalls nicht, und das \n\nVerhindern n\u00fctzt nur denen, die die \u00d6ffentlich-Rechtlichen \n\nohnehin abschaffen wollen; denn es befeuert die Meinung, \n\ndass die Rundfunkfinanzierung im Ganzen ungerechtfer-\n\ntigt sei. \n\nIch danke Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen der s\u00e4ch-\n\nsischen Koalition, f\u00fcr die Zustimmung zum Staatsvertrag \n\nund daf\u00fcr, dass wir im Grundsatz der Bestands- und Ent-\n\nwicklungsgarantie vereint sind, obwohl auch wir unter-\n\nschiedlich an das Thema herangehen. Ich hoffe sehr darauf, \n\ndass unser Beispiel Schule macht und wir m\u00f6glichst bald \n\nmit der inhaltlichen Diskussion vorankommen k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. F\u00fcr die \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN sprach Frau Kollegin Dr. Maicher. \n\nJetzt kommt die SPD an die Reihe, und das Wort ergreift \n\nKollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Dieser Medien\u00e4nderungs-\n\nstaatsvertrag ist ein wichtiger Staatsvertrag f\u00fcr unsere Re-\n\ngion, nicht zuletzt f\u00fcr den MDR, und zwar nicht nur, weil \n\ner einer der gr\u00f6\u00dften Arbeitgeber ist, sondern auch, weil der \n\nMitteldeutsche Rundfunk als Medienanstalt unsere lokalen \n\nThemen, Meinungen und auch Entscheidungen transparent \n\nmacht. \n\nIch nehme es vorweg: Die SPD wird zustimmen, denn es \n\nist die erste Geb\u00fchrenerh\u00f6hung seit 2009. Was vielen nicht \n\nmehr pr\u00e4sent ist: 2015 wurde der Rundfunkbeitrag sogar \n\nvon 17,98 auf 17,50 Euro gesenkt. Die Bruttoerh\u00f6hung \n\nnach elf Jahren betr\u00e4gt zwar 86 Cent, netto sind es aber nur \n\n38 Cent. Das ist aus unserer Sicht eine ma\u00dfvolle und auch \n\nn\u00f6tige Erh\u00f6hung. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich noch einmal klarstellen, worum es ei-\n\ngentlich geht. Die Zustimmung zur Beitragserh\u00f6hung ist \n\nder letzte Schritt eines strengen, auch aus guten Gr\u00fcnden \n\nformalisierten Verfahrens. Wie sieht das aus? Die Rund-\n\nfunksender melden die Bedarfe an. Im zweiten Schritt pr\u00fcft \n\ndie Kommission zur Ermittlung des Finanzbedarfs der \n\nRundfunkanstalten, ob dieser Bedarf gerechtfertigt ist, und \n\npasst ihn an, wie es auch hier umfangreich wieder gesche-\n\nhen ist und gek\u00fcrzt wurde. Die Medienminister und die Mi-\n\nnisterpr\u00e4sidenten verhandeln schlie\u00dflich den Staatsvertrag \n\nund die Landtage k\u00f6nnen zustimmen oder eben auch nicht. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat uns als Parlamentariern \n\ndabei die Aufgabe deutlich gemacht: Wir sollen nur pr\u00fcfen, \n\nob eine unzumutbare Belastung entsteht oder ob der Infor-\n\nmationszugang Einzelner gef\u00e4hrdet ist. Beides, meine Da-\n\nmen und Herren, konnten wir weder in der Anh\u00f6rung noch \n\nin der Debatte erkennen. \n\nDagegen haben wir in der Debatte und in der Anh\u00f6rung ge-\n\nlernt, welche Folgen eine Nichterh\u00f6hung h\u00e4tte. Die vorge-\n\nsehene Erh\u00f6hung gleicht noch nicht einmal die Inflation, \n\ngeschweige denn die Kostensteigerungen aus. Die Bei-\n\ntragserh\u00f6hung entspricht \u00fcber die Jahre einem Anstieg der \n\nBeitragsertr\u00e4ge um nur 0,9 %. Demgegen\u00fcber werden \n\nKostensteigerungen f\u00fcr Sach- und Personalkosten von je-\n\nweils 2 % stehen. \n\nEine Nichterh\u00f6hung w\u00fcrde ganz klar bedeuten, dass der \n\nMDR wie alle \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten \n\nPersonal reduzieren m\u00fcsste \u2013 was sie im \u00dcbrigen in den \n\nvergangenen Jahren schon getan haben. Oder, um es einmal \n\nam Beispiel des MDR plastisch zu machen: Er m\u00fcsste Kos-\n\nten in Gr\u00f6\u00dfenordnungen eines ganzen Landesfunkhauses \n\neinsparen. Das geht aus unserer Sicht auf Dauer zulasten \n\nder Qualit\u00e4t, und so kann auch ein Auftrag auf Dauer nicht \n\nerf\u00fcllt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Einigen Kolleginnen und Kol-\n\nlegen gelingt es leider nicht, diese Debatte um die Geb\u00fch-\n\nrenerh\u00f6hung von der Auftragsdebatte zu trennen. Ich will \n\nhier deutlich sagen: Auch diese Auftragsdebatte ist wichtig \n\nund muss gef\u00fchrt werden. Aber der Beitrag folgt dem ak-\n\ntuellen Auftrag. Ich m\u00f6chte betonen: Dieser Beitrag darf \n\nauch nicht als Hebel zur Durchsetzung eigener medienpo-\n\nlitischer Vorstellungen benutzt werden. \n\nWir haben zudem gerade schon erlebt, wie einige die in-\n\nhaltliche Bewertung an die Rundfunkanstalten zu tragen \n\nversucht haben. An dieser medienpolitischen Geisterfahrt \n\nwerden wir uns insbesondere mit Blick auf die notwendige \n\nUnabh\u00e4ngigkeit des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \n\nnicht beteiligen. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nIm Gegenteil. Wie gut es ist, dass wir einen \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunkt haben, sehen wir heute weltweit. \n\nFake News, Wahlbeeinflussung, Corona-Leugnung, antise-\n\nmitische Verschw\u00f6rungstheorien gerade im Netz finden zu-\n\nnehmend Verbreitung auch durch Medien. Gerade das \n\naktuelle Beispiel von Amerika \u2013 Fox News versus CNN \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1097 \n\nzeigt, wie sich das Gesch\u00e4ftsmodell des Hasses inzwischen \n\nso tief in die Medien gefressen hat, dass es die Gesellschaft, \n\nja, einen ganzen Staat spaltet. \n\nUmso wichtiger ist es, dass wir in Deutschland eine Instanz \n\nwie den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk haben, unabh\u00e4n-\n\ngig und vertrauensw\u00fcrdig \u2013 das zeigen auch alle Umfragen, \n\ndie uns zuletzt pr\u00e4sentiert wurden \u2013, eine unabh\u00e4ngige In-\n\nstanz, die beide Seiten h\u00f6rt und nicht nur auf Quote, son-\n\ndern auf journalistische Qualit\u00e4t abzielt, die uns alle, alle \n\nauch hier im Parlament, mit ihrer Berichterstattung beo-\n\nbachtet und \u2013 zugegeben \u2013 auch manchmal \u00e4rgert, statt \n\nwohlfeil eine parteiliche Position zu \u00fcbernehmen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Unabh\u00e4ngig-\n\nkeit des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks ist konstitutiv f\u00fcr \n\nunsere Demokratie und den Zusammenhalt der Gesell-\n\nschaft. Deshalb stimmt die SPD dieser ma\u00dfvollen Geb\u00fch-\n\nrenerh\u00f6hung zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr Kol-\n\nlege Mann. Er sprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nWir sind am Ende der ersten Rederunde angelangt und \n\nk\u00f6nnten eine weitere Runde er\u00f6ffnen, falls Redebedarf aus \n\nden Fraktionen heraus besteht. \u2013 Es gibt eine zweite Rede-\n\nrunde, eingeleitet durch die AfD-Fraktion. Bitte, Herr Kol-\n\nlege Gahler. \n\nTorsten Gahler, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich will es kurz \n\nmachen. Ich m\u00f6chte nur auf ein paar Einlassungen der wer-\n\nten Kollegen eingehen. W\u00e4hrend die gesch\u00e4tzte Kollegin \n\nMaicher darauf einging, dass die Online-Angebote f\u00fcr die \n\nJugend erweitert werden sollen, muss ich darauf referieren: \n\nDas Angebot des Senders \u201eFunk\u201c ist ja schon speziell f\u00fcr \n\ndie Jugendlichen eingerichtet. Ich habe vorhin dieses Spiel \n\n\u201eReichstags-Defender\u201c angef\u00fchrt, aber man k\u00f6nnte auch \n\nnoch auf andere Sachen eingehen. Beispielsweise wird dort \n\nein Kanal \u201eSex und Liebe\u201c gebracht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach, ganz schlimm!) \n\n\u2013 Ja, da bin ich nicht dagegen. Das Problem ist: Wenn dort \n\nAnleitung und Lob f\u00fcr die Prostitution aus der Sicht eines \n\nM\u00e4dchens transportiert werden, dann ist das f\u00fcr mich frag-\n\nw\u00fcrdig, dann sollte man vielleicht auch einmal Inhalte hin-\n\nterfragen und nicht nur \u00fcber die Finanzierung sprechen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAn den gesch\u00e4tzten Kollegen Nowak: Wenn diese Kon-\n\ntrolle der Tochterfirmen wirklich so passiert w\u00e4re, dann \n\nh\u00e4tte man sich vielleicht auch angeschaut, wie die Firma \n\nTelepool als Tochtergesellschaft unter Preis an einen US-\n\nSchauspieler ver\u00e4u\u00dfert wurde. Dann h\u00e4tte man vielleicht \n\ngefragt: Sind da noch andere Leistungen geflossen? Ist er \n\nvielleicht im \u00f6ffentlichen Rundfunk aufgetreten und hat \n\ndort an Shows teilgenommen? Sind dort andere Gelder ge-\n\nflossen? Das ist nur so eine Frage, die sich stellt. \n\nZu den LINKEN und der SPD muss ich sagen: Wenn Sie \n\nkeine Belastung f\u00fcr die B\u00fcrger sehen, dann sehe ich diese \n\nschon durch die Erh\u00f6hung der Rundfunkgeb\u00fchren. Ich \n\nsehe nat\u00fcrlich auch die Belastung f\u00fcr die Unternehmen. \n\nNicht nur die B\u00fcrger zahlen die Geb\u00fchren, sondern auch \n\ndie Unternehmen. Die Unternehmen k\u00f6nnen sich zwar die \n\nGeb\u00fchren erlassen lassen \u2013 \u2013 \n\n(Andreas Nowak, CDU: Es hei\u00dft \n\n\u00fcbrigens seit 2012 Beitrag!) \n\n\u2013 Ja, der Rundfunkbeitrag. Sie m\u00fcssen sich vorstellen, dass \n\nbei Unternehmen, die jetzt nicht aktiv werden k\u00f6nnen \u2013 \n\nHotels und \u00c4hnliches \u2013, die Geb\u00fchr bzw. der Beitrag wei-\n\nterl\u00e4uft. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das ist  \n\ndoch Quatsch, was Sie hier erz\u00e4hlen!) \n\n\u2013 Wenn Sie drei Monate nicht ge\u00f6ffnet haben, kann der \n\nBeitrag erlassen werden, aber nicht, wenn sie nur einen \n\nMonat geschlossen haben. Diese Unternehmen m\u00fcssen \n\ntrotzdem zahlen. Das ist eben das Problem, das \u00fcberhaupt \n\nnicht beachtet wird. Die B\u00fcrger und die Unternehmen sind \n\nbelastet. Es wurde verschiedentlich dagegen geklagt, aber \n\nnichts unternommen. Das muss in Zukunft ge\u00e4ndert wer-\n\nden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nGahler. \n\nDas gibt mir die Gelegenheit, noch einmal auf eines hinzu-\n\nweisen: Wir haben einen Teil der Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, die auf dem Weg bis zum Rednerpult die Maske \n\ntragen, dieser oder jener vergisst es vielleicht manchmal. \n\nWeil wir jetzt gerade dabei sind: Auch auf dem Weg bis \n\nzum Rednerpult gilt die Allgemeinverf\u00fcgung. Ich werde \n\njetzt gleich Herrn Staatsminister Schenk f\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung aufrufen, der seine Maske schon tr\u00e4gt, vorbildlich \n\nbis zum Pult. Ich erteile der Staatsregierung das Wort. \n\nBitte. \n\nOliver Schenk, Chef der Staatskanzlei und Staatsminis-\n\nter f\u00fcr Bundesangelegenheiten und Medien: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben \n\nin dieser Debatte bereits viele gute Argumente geh\u00f6rt, die \n\neine Zustimmung zu dem vorliegenden Staatsvertrag und \n\ndamit zu einer moderaten Anpassung des Rundfunkbeitra-\n\nges rechtfertigen. Diese Argumente teile ich. Es er\u00fcbrigt \n\nsich deshalb, sie an dieser Stelle ausdr\u00fccklich zu wieder-\n\nholen. \n\nWir haben auch gute Argumente geh\u00f6rt, die weitere not-\n\nwendige Reformen beim \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \n\nbeschreiben. Stichworte sind: mehr Unterscheidbarkeit, \n\nmehr Flexibilit\u00e4t, mehr Transparenz oder auch mehr Nut-\n\nzerfreundlichkeit. F\u00fcr die Staatsregierung kann ich Ihnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1098 \n\nzusichern, dass wir diese Argumente wiederholt in die Dis-\n\nkussion \u00fcber die Reform des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\n\nfunks im L\u00e4nderkreis eingebracht haben und dies auch \n\nweiterhin tun werden. Unser Interesse gilt einem starken \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk, der sich seiner Rolle als \n\nInsel der Verl\u00e4sslichkeit bewusst ist, der seine Sparbem\u00fc-\n\nhungen weiter intensiv und ernsthaft vorantreibt und der \n\nnicht zuletzt auch die ostdeutsche Perspektive vor und hin-\n\nter der Kamera nicht aus den Augen verliert. \n\nWir haben aber auch Argumente gegen eine Anpassung des \n\nBeitrags geh\u00f6rt, angefangen von zu hohen Geh\u00e4ltern auf \n\nvielen, wenn nicht sogar allen Ebenen, bis hin zu fehlender \n\nObjektivit\u00e4t einzelner Formate oder gar einzelner Beitr\u00e4ge, \n\nderen Verkn\u00fcpfung mit Finanzierungsfragen verfassungs-\n\nrechtlich mehr als bedenklich ist. \n\nDeshalb schon an dieser Stelle: Ich teile diese Argumente \n\nnicht, auch nicht, weil es denjenigen, die sie vortragen, oft \n\ngar nicht um eine angemessene H\u00f6he des Beitrags geht, die \n\nzu gew\u00e4hrleisten uns bereits die Verfassung vorgibt und de-\n\nren Angemessenheit uns eine unabh\u00e4ngige Kommission at-\n\ntestiert hat. Tats\u00e4chlich richten sich die vorgetragenen \n\nArgumente n\u00e4mlich gegen den \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunk selbst. Sie richten sich gegen Vielfalt und Fak-\n\nten, gegen gut recherchierte verl\u00e4ssliche, umfassend zu-\n\ng\u00e4ngliche Informationen, gegen guten und gut gemachten \n\nJournalismus, gegen eine der grundlegenden S\u00e4ulen unse-\n\nrer freiheitlich-demokratischen Grundordnung. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nGerade in Zeiten von Verschw\u00f6rungstheorien und Fake \n\nNews und angesichts einer weltweiten Pandemie, die die \n\nMenschen gleichsam erheblich belastet und verunsichert, \n\nbrauchen wir ein Angebot, dem die Menschen vertrauen \n\nund auch vertrauen k\u00f6nnen. In einer Medienlandschaft, die \n\nerheblichen Umbr\u00fcchen unterworfen ist und in der die Be-\n\nrichterstattung vor Ort weiter abnimmt, brauchen wir einen \n\nstarken \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk. \n\n(Norbert Mayer, AfD: Aber keine Hetze!) \n\nWir brauchen Angebote, die nicht allein im Interesse hoher \n\nQuoten gemacht werden, die die reiche kulturelle und \n\nk\u00fcnstlerische Vielfalt in unserem Land abbilden, gerade \n\nwenn wir sie in diesen Tagen nicht vor Ort in den Konzert-\n\ns\u00e4len, Sportst\u00e4tten oder Kinos selbst nutzen und erleben \n\nk\u00f6nnen. Wir brauchen Angebote, die komplizierte Sach-\n\nverhalte verst\u00e4ndlich erkl\u00e4ren und eine Identifikation mit \n\ndem eigenen Lebensumfeld erm\u00f6glichen. \n\nNat\u00fcrlich hat all dies auch seinen Preis. Dieser Preis muss \n\nangemessen und bezahlbar sein. Damit er das ist und auch \n\nbleibt, m\u00fcssen wir den begonnenen Reformprozess weiter \n\nfortf\u00fchren und das bestehende System von Erm\u00e4\u00dfigung \n\nund Befreiung dort zur Anwendung bringen, wo es richtig \n\nund gerechtfertigt ist. \n\nDie jetzt vorgeschlagene moderate Anpassung des Beitrags \n\nverschafft uns hierzu eine gute, vern\u00fcnftige Ausgangsposi-\n\ntion. Zugleich gibt sie uns die gute Gelegenheit, unser welt-\n\nweit anerkanntes duales System aus privatem und \u00f6ffent-\n\nlich-rechtlichem Rundfunk, f\u00fcr das ich dankbar bin, weiter \n\nzu st\u00e4rken. Dass die vorgeschlagene Anpassung tats\u00e4chlich \n\nmoderat ist, l\u00e4sst sich im \u00dcbrigen ganz besonders mit ei-\n\nnem Blick auf die Nettolohnentwicklung der vergangenen \n\nJahre zeigen. So ist der durchschnittliche Nettolohn eines \n\nArbeitnehmers in Deutschland nach Angaben des Statisti-\n\nschen Bundesamtes in den letzten zehn Jahren von 2009 \n\nbis 2019 um 32 % angestiegen. Mit Inkrafttreten des vor-\n\nliegenden Staatsvertrages w\u00fcrde der Rundfunkbeitrag jetzt \n\num 4,9 %, im Vergleich zu 2009 sogar nur um 2,1 % an-\n\nsteigen. Ich meine, dies kann man durchaus als moderat be-\n\nzeichnen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin der festen \u00dcberzeu-\n\ngung, dass wir mit diesem Staatsvertrag einen weiteren \n\nwichtigen Baustein einer neuen Medienordnung auf den \n\nWeg bringen. Deshalb werbe ich daf\u00fcr, auch in Sachsen die \n\nVoraussetzungen f\u00fcr das Inkrafttreten dieses Staatsvertra-\n\nges zu schaffen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Staatsmi-\n\nnister Schenk. Er sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Jetzt gibt \n\nes gleich eine Kurzintervention auf das gerade Geh\u00f6rte. \n\nBitte, Herr Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Herr \n\nStaatsminister Schenk, ich bin ein St\u00fcck weit entsetzt, wie \n\nSie mit Kritik am \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk umge-\n\nhen. Wir mussten gerade h\u00f6ren, dass Kritik an der derzei-\n\ntigen Struktur des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \n\ngleichgesetzt wird damit, dass man ihn abschaffen wollte, \n\ndass man kein Interesse an neutraler Berichterstattung \n\nhabe. Das ist eine Art der Pauschalisierung von Kritik, die \n\nmeiner Meinung nach eines Parlaments unw\u00fcrdig ist, weil \n\nes Menschen, die ehrliche Kritik haben, in eine Ecke stellt \n\nmit Menschen, die kein Interesse an Wahrheitsfindung ha-\n\nben. \n\n(Lebhafter Beifall bei der AfD) \n\nMit dieser Art und Weise des Umgangs mit Kritik stehen \n\nSie in einer Linie mit Ihrem Ministerpr\u00e4sidenten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuch er hat gestern versucht, Kritik an den Corona-Ma\u00df-\n\nnahmen pauschal damit gleichzusetzen, dass man alte \n\nLeute sterben lassen m\u00f6chte, dass man ein darwinsches \n\nPrinzip der Auslese vertrete. Das ist keine Art und Weise, \n\neine seri\u00f6se Debatte mit Kritikern der eigenen Politik zu \n\nf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ich  \n\nf\u00fchle mich davon nicht angesprochen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1099 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Urban auf die Stellungnahme \n\nder Staatsregierung. M\u00f6chten Sie reagieren, Herr Staatsmi-\n\nnister? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nGibt es jetzt weiteren Redebedarf aus den Fraktionen her-\n\naus? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Abstim-\n\nmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Aufgerufen ist das Gesetz \n\nzum Ersten Staatsvertrag zur \u00c4nderung medienrechtlicher \n\nStaatsvertr\u00e4ge, Drucksache 7/2804, Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung. Wir stimmen ab auf der Grundlage der Be-\n\nschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft, \n\nHochschule, Medien, Kultur und Tourismus, Drucksa-\n\nche 7/4281. \n\nEs liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Da keine \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge vorliegen, schlage ich Ihnen vor, \u00fcber die ein-\n\nzelnen Bestandteile des Gesetzentwurfs im Block \n\nabzustimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Kann \n\nich nicht erkennen. Wenn es keinen Widerspruch gibt \u2013 und \n\nden gab es nicht \u2013, dann verfahren wir so. \n\nIch rufe jetzt die einzelnen Bestandteile des Gesetzent-\n\nwurfs auf: \u00dcberschrift, Artikel 1, Artikel 2. Wer dem seine \n\nZustimmung geben kann, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Eine ganze Anzahl \n\nGegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Anzahl \n\nStimmenthaltungen. Damit stelle ich Zustimmung fest. \n\nIch stelle nun den Entwurf \u201eGesetz zum Ersten Staatsver-\n\ntrag zur \u00c4nderung medienrechtlicher Staatsvertr\u00e4ge\u201c, \n\nDrucksache 7/2804, Gesetzentwurf der Staatsregierung, in \n\nder in der zweiten Beratung beschlossenen Fassung als \n\nGanzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Gegenstimmen? \u2013 Eine ganze Anzahl Gegenstim-\n\nmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. \n\nDamit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, mir liegt ein Antrag auf unver-\n\nz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem wird ent-\n\nsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 Satz 2 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. Wenn es \n\nvon Ihnen jetzt keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir dem \n\nso entsprechen. \n\nJetzt haben wir erst einmal \u00fcber die Dringlichkeit befun-\n\nden. Ich sehe nun eine Wortmeldung an Mikrofon 6 von \n\nHerrn Kollegen Pohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\nm\u00f6chte mein Stimmverhalten erkl\u00e4ren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrte Damen und Herren! Ich \n\nm\u00f6chte mein Stimmverhalten \u2013 dass ich diesem Gesetzent-\n\nwurf nicht zugestimmt habe \u2013 dahin gehend erkl\u00e4ren, dass \n\nich den KEF-Bericht nat\u00fcrlich sehr intensiv durchgelesen \n\nhabe und insbesondere beim Thema \u201eEink\u00fcnfte und Pensi-\n\nonen\u201c ein schr\u00e4ges Missverh\u00e4ltnis erkennen muss. \n\nInsbesondere wenn der KEF-Bericht negativ anmerkt, dass \n\nein Gro\u00dfteil des Geb\u00fchrenaufkommens daf\u00fcr verwendet \n\nwerden muss, die Pensionszusagen im \u00f6ffentlich-rechtli-\n\nchen Rundfunk einzuhalten, und Zinseink\u00fcnfte derzeit am \n\nKapitalmarkt nicht zu erreichen sind, dann frage ich mich, \n\nob das im Verh\u00e4ltnis zum Rest der Bev\u00f6lkerung angemes-\n\nsen ist. Aus diesem Grunde kann ich dem Gesetzentwurf \n\nnicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Pohle hat \n\nsein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4rt. \n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt jetzt ein Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag vor. Eigentlich sind es zwei, aber wir begin-\n\nnen zun\u00e4chst mit dem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/4440. Ich bitte die Fraktion \n\nDIE LINKE um Einbringung. Bitte, Frau Kollegin Feiks. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich habe vorhin \n\nschon gesagt: Es ist wichtig, dass wir heute einen Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag verabschieden. Wir sollten als S\u00e4chsi-\n\nscher Landtag nicht so tun, als ob wir unsere dringend \n\nnotwendigen Hausaufgaben im medienpolitischen Bereich \n\nnicht kennen w\u00fcrden. Gerade weil in den letzten Monaten \n\nimmer wieder der Eindruck erweckt wurde, dass der Land-\n\ntag zu einer politischen Bewertung des empfohlenen Bei-\n\ntrags kommen k\u00f6nnte, sollten wir den Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag heute tats\u00e4chlich verabschieden. \n\nWir k\u00f6nnen meiner Meinung nach sehr wohl beschlie\u00dfen, \n\ndass wir den Auftrag nach Vorbild des inhaltlich-struktu-\n\nrellen Vorschlags der acht Bundesl\u00e4nder, darunter auch \n\nSachsen, neu gestalten m\u00fcssen und dass wir staatsvertrag-\n\nliche \u00c4nderungen vornehmen m\u00fcssen, um organisatori-\n\nsche und redaktionelle Doppelstrukturen abzubauen. \n\nWir m\u00fcssen auch \u00fcber teure Sport\u00fcbertragungen reden, um \n\nderen Kosten m\u00f6glicherweise zu deckeln, und dar\u00fcber, \n\ndass wir das Programmangebot regelm\u00e4\u00dfig \u2013 nat\u00fcrlich ob-\n\njektiv \u2013 evaluieren lassen m\u00fcssen. Das ist aber nicht Auf-\n\ngabe des Landtags, sondern das sollte eine unabh\u00e4ngige \n\nInstanz vornehmen. \n\nWir sollten eine Reduzierung der Werbung zumindest pr\u00fc-\n\nfen. Wir m\u00fcssen Gehaltsobergrenzen f\u00fcr Intendanten und \n\nDirektoren einf\u00fchren. Ja, wir m\u00fcssen vielleicht auch das \n\ndicke Brett bohren, um Beitragszahlerinnen und Beitrags-\n\nzahler am Ende zu entlasten, indem die Beitragsbefrei-\n\nungskosten aus Steuermitteln finanziert werden und nicht \n\nmehr auf die Zahlenden umgelegt werden. \n\nDas alles sind Vorschl\u00e4ge, die den Beitrag senken w\u00fcrden, \n\nohne an Qualit\u00e4t, Weiterentwicklungspotenzial, Vielfalt  \n\noder Regionalit\u00e4t zu kratzen. Wahrscheinlich f\u00f6rdern sie \n\nsogar die Akzeptanz. \n\nUnserer Auffassung nach m\u00fcssen wir als Landtag feststel-\n\nlen, dass die \u00d6ffentlich-Rechtlichen auch weiterhin ihrer \n\nFunktion als Medium der \u00f6ffentlichen und individuellen \n\nMeinungs- und Willensbildung in der Demokratie gerecht \n\nwerden k\u00f6nnen m\u00fcssen, dass sich der Landtag zum KEF-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1100 \n\nVerfahren bekennt. Wir wollen beschlie\u00dfen, dass wir mehr \n\nTransparenz wollen. Wir sollten festhalten, dass Potenzi-\n\nale, die in den KEF-Berichten schlummern, nicht vollst\u00e4n-\n\ndig gehoben wurden. Das w\u00e4re nur ehrlich. \n\nWir m\u00fcssen explizit f\u00fcr den Osten feststellen, dass hier \n\nnach 30 Jahren immer noch eine verschwindend geringe \n\nAnzahl an Gemeinschaftseinrichtungen angesiedelt ist. \n\nDas ist eine Aufgabe, die dauerhaft vor uns steht. \n\nWir m\u00fcssen heute deutlich machen, dass wir einen starken \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk wollen und daf\u00fcr in den \n\nn\u00e4chsten Wochen, Monaten und Jahren streiten werden. Es \n\nw\u00e4re falsch, in Anbetracht der wahrscheinlich kommenden \n\nBeitragserh\u00f6hung einfach nur zur Tagesordnung \u00fcberzuge-\n\nhen. \n\nDeswegen bitten wir um Zustimmung zu unserem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag. Dieser ist jetzt wirklich nicht radikal. \n\nEs sind ganz viele Punkte von anderen Fraktionen genannt \n\nworden, die auf der Tagesordnung stehen und die in dem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag zu finden sind. Insofern bitten wir \n\num Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag der Fraktion DIE LINKE ist eingebracht von Frau Kol-\n\nlegin Feiks. Jetzt kommen wir zur Aussprache. Als ersten \n\nRedner in der Aussprache sehe ich an Mikrofon 5 Herrn \n\nKollegen Nowak f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nAndreas Nowak, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Sehr \n\nverehrte Kollegin Feiks, ich habe inhaltlich einiges an \n\nSympathie f\u00fcr das, was Sie da aufgeschrieben haben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach!) \n\nWenn wir unseren Fraktionsbeschluss danebenlegen, wird \n\nSie das nicht \u00fcberraschen. Aber Sie haben in Ihrer Rede \n\nselbst gesagt, dass heute nicht der richtige Zeitpunkt ist, die \n\nAuftragsdebatte mit der Beitragserh\u00f6hung zu verkn\u00fcpfen. \n\nDas sehen wir ganz genauso. \n\nHinzu kommt, dass die Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz auf \n\nInitiative Sachsens schon im Juni einen Beschluss gefasst \n\nhat, wonach die Rundfunkkommission der L\u00e4nder beauf-\n\ntragt ist, diese Debatte voranzutreiben. Wir als Fraktion \n\nwerden da auch ganz genau hinschauen und immer wieder \n\ndarauf achten, dass das tats\u00e4chlich passiert. Die Berichter-\n\nstattung ist wohl bis 2022 geplant; das w\u00e4re rechtzeitig vor \n\ndem n\u00e4chsten KEF-Bericht. \n\nWir sind der Meinung, dass diese Auftragsdebatte gef\u00fchrt \n\nwerden muss, dass sie mit dem heutigen Beschluss aber \n\nnicht verkn\u00fcpft werden kann. Deswegen werden wir nicht \n\nzustimmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weitere Wortmel-\n\ndungen aus den Fraktionen? \u2013 Aus der AfD-Fraktion sehe \n\nich jetzt Herrn Kollegen Gahler. Bitte, Sie haben das Wort. \n\n\u2013 Ich bitte Sie darum, den Mund-Nasen-Schutz bis zum \n\nRednerpult anzubehalten. Vielen Dank. \n\nTorsten Gahler, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Obwohl es in ei-\n\nnigen Punkten gewisse Schnittmengen gibt, die wir dem \n\nAntrag der LINKEN durchaus entnehmen k\u00f6nnen, ist es \n\naber so: Dieser Antrag geht an der eigentlichen Situation \n\nvorbei. \n\nDer Wegfall der technologischen Beschr\u00e4nkungen und \n\nstark gesunkene Produktionskosten haben w\u00e4hrend der \n\nletzten 20 Jahre im Internet eine Vielzahl neuer Informati-\n\nonsmedien entstehen lassen. Das fr\u00fchere duale System von \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichem und privatem Rundfunk wurde \n\nnachhaltig ge\u00e4ndert. \n\nDiese ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen liefern zwingende \n\nGr\u00fcnde f\u00fcr eine Reform des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\n\nfunks, der eigentlich nur dort eine Berechtigung hat, wo \n\nprivatwirtschaftliche Angebote Defizite aufweisen, weil \n\nsie kommerziellen Interessen gen\u00fcgen m\u00fcssen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Genau \n\ndas Gegenteil von dem, was wir wollen!) \n\nWas wir brauchen, sind wirklich grundlegende Strukturre-\n\nformen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das \n\nwar vorhin ganz sch\u00f6ner Quatsch!) \n\ndie der fortschreitenden Digitalisierung und einer wirklich \n\nfreien und vielf\u00e4ltigen Medienordnung entsprechen, die f\u00fcr \n\ndie Demokratie konstituierend ist. Das geht nur \u00fcber eine \n\ngrundlegende Neuordnung, und zwar in den Positionen  \n\nFinanzierung, Programmauftrag, Struktur. Nur so kann ge-\n\nnug Druck auf alle Beteiligten ausge\u00fcbt werden, endlich \n\ndie notwendigen Reformen durchzuf\u00fchren. Ihre Vor-\n\nschl\u00e4ge gen\u00fcgen dem leider nicht. Deshalb lehnen wir die-\n\nsen Antrag ab und machen einen eigenen Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nGahler f\u00fcr die AfD-Fraktion. Gibt es jetzt weitere Redebei-\n\ntr\u00e4ge aus den Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nIch stelle nun die Drucksache 7/4440, Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag der Fraktion DIE LINKE, zur Abstimmung und bitte \n\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. \n\nDamit ist die Drucksache 7/4440 nicht beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zum n\u00e4chs-\n\nten Entschlie\u00dfungsantrag. Es liegt Ihnen in der Drucksa-\n\nche 7/4474 ein Entschlie\u00dfungsantrag der AfD-Fraktion \n\nvor. Ich bitte jetzt die Fraktion um Einbringung. Die nimmt \n\nHerr Kollege Gahler vor. \n\nTorsten Gahler, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ein Zitat von \n\nHerrn Kay Gniffke m\u00f6chte ich zun\u00e4chst voranstellen. \u201eIch \n\nwei\u00df, dass wir bestimmte Haltungen in unserer Belegschaft \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1101 \n\nnicht abbilden\u201c, sagte er in einem Interview. Dass diese \n\nTendenz noch zunehmen wird, zeigt eine Umfrage der Ver-\n\nbandszeitschrift \u201eDer Journalist\u201c zur politischen Einstel-\n\nlung der ARD-Nachwuchsredakteure. Wenn am Sonntag \n\nnur die Volont\u00e4re w\u00e4hlen w\u00fcrden, dann s\u00e4he es so aus: \n\n57,1 % f\u00fcr die Gr\u00fcnen, 23,4 % f\u00fcr DIE LINKE, 11,7 % f\u00fcr \n\ndie SPD. Es folgen die Sonstigen mit 3,9 % und erst dann \n\ndie Union mit 3 % und die FDP mit 1,3 %. Das macht 92 % \n\nf\u00fcr Gr\u00fcn-Rot-Rot. Ob nun die ARD gezielt nach linkem \n\nNachwuchs sucht oder der einfach gut zu dem vorhandenen \n\nPersonal passt \u2013 ich frage mich: Warum sollte eine Ge-\n\nmeinschaft wie die Geb\u00fchrenzahler eine derart ideologi-\n\nsche Kaderschmiede finanzieren, \n\n(Starker Beifall bei der AfD) \n\nf\u00fcr die es praktisch unm\u00f6glich ist, ausgewogen zu berich-\n\nten, also den Sendeauftrag zu erf\u00fcllen? Vielleicht sollte die \n\nARD \u00fcber eine Quote f\u00fcr Volont\u00e4re nachdenken, um Plu-\n\nralit\u00e4t und Diversit\u00e4t in ihren Redaktionen zu sichern. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Feiks, DIE LINKE) \n\nZur\u00fcck nach Sachsen. Die Geb\u00fchrenerh\u00f6hung ausgerech-\n\nnet jetzt ist das falsche Signal. Sehr viele Sachsen lehnen \n\nsie ab; denn das \u00f6ffentlich-rechtliche System mit 21 Fern-\n\nseh- und 70 Radiosendern ist in dieser Breite nur aus der \n\nHistorie heraus erkl\u00e4rbar. Es gibt eine F\u00fclle von Pro-\n\ngrammangeboten, die Private gleichartig liefern. Die teil-\n\nweise Finanzierung durch Werbung und die Orientierung \n\nan Einschaltquoten verhindern eine unabh\u00e4ngige publizis-\n\ntische Ausrichtung. \n\nSchwerpunkt m\u00fcssen in Zukunft Berichterstattung, Infor-\n\nmation und Bildung sein, nicht aber Unterhaltung, Rate-\n\nspiele, Krimis, Spielfilme, Serien und auch nicht \n\nEigenproduktionen oder der Ankauf von Rechten f\u00fcr  \n\nSport\u00fcbertragungen. Das k\u00f6nnen die Privaten auch. \n\nAuch die Entwicklung der Medienm\u00e4rkte und Technolo-\n\ngien der letzten Jahrzehnte w\u00fcrde weitreichende Reformen \n\nmit entsprechenden Kostensenkungen erm\u00f6glichen, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nso f\u00fchrte Prof. Heinker von der SLM in der Anh\u00f6rung zum \n\nThema aus. Er forderte von uns als den zust\u00e4ndigen Lan-\n\ndesgesetzgebern ein starkes Signal zum Aufbruch zu Re-\n\nformen. Andernfalls w\u00fcrde eine Beitragserh\u00f6hung den \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk nicht st\u00e4rken, sondern \n\nseine Akzeptanz nur weiter unterh\u00f6hlen. \n\nHerr Fischer-Heidlberger von der KEF: Wolle man aber \n\neine gr\u00f6\u00dfere Beitragsstabilit\u00e4t auch \u00fcber eine l\u00e4ngere Frist \n\nerreichen, dann braucht es vom Gesetzgeber klare Struktu-\n\nren, dass eben der Auftrag begrenzter und nicht weiter aus-\n\ngedehnt wird. \n\nDaher bitte ich Sie: Geben Sie dem B\u00fcrger Gewissheit, \n\ndass die notwendigen Reformen sehr bald kommen, und \n\nstimmen Sie unserem Entschlie\u00dfungsantrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Den Ihnen vorliegenden \n\nEntschlie\u00dfungsantrag der AfD-Fraktion hat Herr Kollege \n\nGahler eingebracht. Gibt es Aussprachebedarf? \u2013 Bitte, \n\nFrau Kollegin Maicher an Mikrofon 4. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dieser \n\nEntschlie\u00dfungsantrag und der Beitrag, den wir gerade ge-\n\nh\u00f6rt haben, zeigt, dass die AfD-Fraktion entweder immer \n\nnoch nicht verstanden hat, worum es heute eigentlich geht, \n\noder unehrlich ist oder beides. Letzteres vermute ich. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nEs geht in dem Antrag, \u00fcber den wir heute abstimmen, \n\nnicht um ein politisches Signal. Es geht darum, ein gere-\n\ngeltes KEF-Verfahren umzusetzen. Es darf dabei nicht um \n\nErpressung gehen. Es ist der falsche Weg, notwendige Re-\n\nformen \u00fcber die Beitragsh\u00f6he erzwingen zu wollen, bevor \n\ndiese politisch diskutiert und beschlossen ist. \n\nDie moderate Erh\u00f6hung, um die es heute geht, verhindert \n\nnicht Reformen, sondern erm\u00f6glicht sie erst. Die Erh\u00f6hung \n\nist kein Ausgleich f\u00fcr gestiegene Bedarfe, sondern gleicht \n\ndie Inflationsentwicklung aus. Die gibt es nicht nur singu-\n\nl\u00e4r bei den \u00d6ffentlich-Rechtlichen, sondern in allen Berei-\n\nchen der Gesellschaft. Deshalb ist es Quark, so zu tun, als \n\nsei die Erh\u00f6hung die Folge eines Reformstaus. \n\nSie wollen \u2013 das k\u00f6nnen Sie dann auch ehrlich sagen \u2013 den \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk und das gesamte Finan-\n\nzierungssystem abschaffen. \n\n(Zuruf von der AfD: Das stimmt nicht! \u2013 Rico \n\nGebhardt, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich wollen Sie das!) \n\nWenn Sie davon sprechen, dass Sie die wettbewerbliche \n\nGleichbehandlung aller Kommunikationsteilnehmer wol-\n\nlen, dann wollen Sie das duale Rundfunksystem abschaf-\n\nfen. \n\n(Zurufe von der AfD: Sie l\u00fcgen!) \n\nOder denken Sie wirklich, dass der Markt es regelt, dass \n\ndie Anbieter in gleicher Qualit\u00e4t und Vielfalt wie bei einer \n\n\u00f6ffentlichen Beauftragung den Auftrag erf\u00fcllen? Das ist \n\nabsoluter neoliberaler Quark, und das wissen Sie auch. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nSie haben Angst vor Fakten. Sie haben Angst vor einem \n\nunabh\u00e4ngigen Journalismus. Sie haben Angst vor ordentli-\n\ncher Recherche. \n\n(Proteste bei der AfD) \n\nSie haben heute deutlich gemacht, warum, weil Sie n\u00e4m-\n\nlich das Gef\u00fchl haben, dass Sie zu wenig vorkommen. \n\nWenn Sie das mit dem verfassungsrechtlichen Verfahren \n\nder Beitragsanpassung verbinden, dann zeigt das, was Sie \n\neigentlich hier vorhaben. Dann sollten Sie das aber auch so \n\nehrlich sagen. \n\n(Zurufe von der AfD: Alles L\u00fcgen!) \n\nWir werden den Antrag ablehnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1102 \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Maicher \n\nvon den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. Jetzt spricht Frau Feiks f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Herr Gahler, wenn Sie Ihre An-\n\ntr\u00e4ge einbringen, haben wir immer ein bisschen den Ein-\n\ndruck, dass Sie denken, dass wir im Landtag eine \n\nBeschwerdestelle f\u00fcr Programminhalte seien. Das ist ab-\n\nsurd. Genau das soll nicht passieren. Deshalb gibt es die \n\nStaatsferne des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks, damit \n\nLandtage nicht dar\u00fcber befinden k\u00f6nnen, was richtig und \n\nfalsch im Programm l\u00e4uft. \n\nIhre Einbringung hatte relativ wenig mit Ihrem Antrag zu \n\ntun. Sie wollen gern, dass der Landtag feststellt, dass die \n\nGeb\u00fchrenerh\u00f6hung ein falsches politisches Signal ist. Wir \n\nhaben sehr bewusst versucht, mit unserem \u00c4nderungsan-\n\ntrag diese Mischung nicht herzustellen, sondern darauf ab-\n\ngestellt, dass es Aufgaben gibt. Diese sind aber nicht \u00fcber \n\ndie Geb\u00fchren zu l\u00f6sen, sondern m\u00fcssen immer unabh\u00e4ngig \n\ndavon diskutiert werden. Diese Vermischung zeigt, dass \n\nSie wahrscheinlich das System nicht verstanden haben o-\n\nder nicht verstehen wollen. \n\nUnter Punkt II.1 wollen Sie, dass die Staatsregierung den \n\nAuftrag objektiver, unparteilicher und ausgewogener Be-\n\nrichterstattung umsetzt. Wie stellen Sie sich das vor? Soll \n\ndie Staatsregierung ins Programm eingreifen? \n\nDas sind Punkte, die man in der Form nicht beschlie\u00dfen \n\nkann. Deshalb muss man den Antrag ablehnen, weil man \n\nsich sonst nicht im Rahmen gesetzlicher Regelungen be-\n\nwegt. Was Sie hier abgeliefert haben, ist sehr bezeichnend. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt  \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nFeiks von der Fraktion DIE LINKE. Jetzt Herr Kollege \n\nNowak f\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Gahler, wenn Sie eine Um-\n\nfrage des Magazins des DJV, der auch meine Gewerkschaft \n\nder Journalistinnen und Journalisten ist, als Begr\u00fcndung \n\nheranf\u00fchren und dazu die privaten politischen Pr\u00e4ferenzen \n\nvon Volont\u00e4ren benutzen, dann weise ich kurz darauf hin, \n\ndass erstens diese immer noch zur Neutralit\u00e4t nach Medi-\n\nenstaatsvertrag verpflichtet sind, dass zweitens die Redak-\n\ntionen an dieser Stelle entsprechende Kontrollaufgaben \n\nhaben. Wenn sie denen nicht nachkommen, gibt es drittens \n\ndie Rundfunkr\u00e4te, bei denen Sie Ihre Bedenken \u00e4u\u00dfern \n\nk\u00f6nnen. \n\nDas geh\u00f6rt nicht hier ins Parlament, sondern in die entspre-\n\nchenden Kontrollgremien oder vielleicht in ein zu schaf-\n\nfendes \u00fcbergeordnetes Kontrollgremium. Aber als \n\nBegr\u00fcndung funktioniert das hier wirklich nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Nowak, \n\nCDU-Fraktion. Gibt es weiteren Aussprachebedarf zum \n\nzur Abstimmung stehenden Entschlie\u00dfungsantrag der AfD-\n\nFraktion? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Meine Damen \n\nund Herren, damit kommen wir zur Abstimmung. Ich stelle \n\ndie Drucksache 7/4474 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\n\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Drucksache \n\n7/4474 nicht beschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist be-\n\nendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Laden\u00f6ffnungsgesetzes \n\nDrucksache 7/3325, Gesetzentwurf der Fraktionen CDU, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nDrucksache 7/4282, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch der \n\nBerichterstatter oder ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Meine Damen und Herren, wir kommen zur \n\nAbstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Aufgerufen ist das \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Laden\u00f6ffnungsge-\n\nsetzes, Drucksache 7/3325, Gesetzentwurf der Fraktionen \n\nCDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD. Wir stim-\n\nmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, Drucksa-\n\nche 7/4282. \n\nIhnen liegt folgender \u00c4nderungsantrag vor: Drucksache \n\n7/4408, \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE. Dieser \n\nw\u00e4re jetzt einzubringen. Soll er eingebracht werden? \u2013 Ich \n\nschaue zum Fraktionsvorsitzenden der einbringenden \n\nFraktion. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Nein!) \n\n\u2013 Er wird nicht eingebracht. Meine Damen und Herren, wir \n\nk\u00f6nnen diesen \u00c4nderungsantrag, falls es keinen Ausspra-\n\nchebedarf bei den anderen Fraktionen gibt, sofort zur Ab-\n\nstimmung bringen. \u2013 Ich stelle also den \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion DIE LINKE, Drucksache 7/4408, zur Abstim-\n\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1103 \n\nder \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE in der \n\nDrucksache 7/4408 abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum Gesetz-\n\nentwurf. Da wir keinen \u00c4nderungsantrag angenommen ha-\n\nben, k\u00f6nnten wir jetzt auch \u00fcber den Gesetzentwurf im \n\nBlock abstimmen, so sich kein Widerspruch aus Ihren Rei-\n\nhen erhebt. Erhebt sich Widerspruch? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Somit stimmen wir im Block ab, und ich rufe \n\ndie einzelnen Gesetzesbestandteile auf: \n\n\u00dcberschrift, Artikel 1, Artikel 2. Wer dem seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine \n\nganze Anzahl von Stimmenthaltungen. Ich stelle trotzdem \n\nZustimmung fest. \n\nIch stelle nun den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4ch-\n\nsischen Laden\u00f6ffnungsgesetzes, Drucksache 7/3325, Ge-\n\nsetzentwurf der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und SPD, in der in der zweiten Beratung be-\n\nschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. \n\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Eine ganze Anzahl von Stimment-\n\nhaltungen. Damit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, mir liegt ein Antrag auf unver-\n\nz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem wird ent-\n\nsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 Satz 2 \n\nGesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. Wenn es \n\nkeinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir dem so entsprechen. \n\n\u2013 Ich sehe keinen Widerspruch, also verfahren wir so. Der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des  \n\nS\u00e4chsischen Verwaltungsorganisationsgesetzes \n\nDrucksache 7/3669, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 7/4283, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Inneres und Sport \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch der \n\nBerichterstatter oder ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Da uns auch keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorlie-\n\ngen, kommen wir gleich zur Abstimmung. Aufgerufen ist \n\ndas Zweite Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verwal-\n\ntungsorganisationsgesetzes, Drucksache 7/3669, Gesetz-\n\nentwurf der Staatsregierung. Wir stimmen ab auf der \n\nGrundlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nInneres und Sport, Drucksache 7/4283. Es liegen, wie ge-\n\nsagt, keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich schlage Ihnen vor, \n\ndass wir genau wie bei den vorangegangenen Gesetzent-\n\nw\u00fcrfen im Block abstimmen. Erhebt sich dagegen Wider-\n\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit verfahren wir so. \n\nIch rufe nun die einzelnen Gesetzesbestandteile auf und wir \n\nstimmen im Block dar\u00fcber ab: \u00dcberschrift, Artikel 1 \u00c4n-\n\nderung des S\u00e4chsischen Verwaltungsorganisationsgeset-\n\nzes, Artikel 2 Inkrafttreten. Wer dem seine Zustimmung \n\ngeben kann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Eine ganze Anzahl von Gegenstimmen. \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit stelle ich Zustim-\n\nmung fest. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun den Entwurf \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verwal-\n\ntungsorganisationsgesetzes, Drucksache 7/3669, Gesetz-\n\nentwurf der Staatsregierung, in der in der zweiten Beratung \n\nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer \n\ndem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Eine ganze \n\nAnzahl von Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. \n\nDamit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen. Der Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1104 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nNachhaltige aufgabenorientierte Personalplanung und \n\nOrganisationsstrukturen bei der s\u00e4chsischen Polizei gew\u00e4hrleisten, \n\nFachkommissionsberichtswesen dauerhaft etablieren \n\nDrucksache 7/4220, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktionen \n\nCDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\n\nhenfolge in der ersten Runde: CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, \n\nSPD, AfD, DIE LINKE und die Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. Das Wort ergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \n\nKollege Anton. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Gew\u00e4hrleistung der inne-\n\nren Sicherheit unserer Bev\u00f6lkerung geh\u00f6rt zu den Kernauf-\n\ngaben des Staates und hat f\u00fcr die Koalition eine zentrale \n\nBedeutung. Zur Erf\u00fcllung dieser Aufgabe bedarf es einer \n\nbestens ausger\u00fcsteten Polizei, die \u00fcber moderne und zeit-\n\ngem\u00e4\u00dfe Befugnisse und selbstverst\u00e4ndlich auch \u00fcber die \n\nzur Aufgabenerf\u00fcllung erforderliche Personalst\u00e4rke ver-\n\nf\u00fcgt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nZur Ehrlichkeit geh\u00f6rt, dass wir im Jahr 2015 vor die Situ-\n\nation gestellt waren, dass aufgrund des Personalabbaus in \n\nden Vorjahren die s\u00e4chsische Polizei objektiv nicht mehr in \n\nvollem Umfang in der Lage war, ihre Aufgaben in der Qua-\n\nlit\u00e4t zu erf\u00fcllen, wie sie den Ma\u00dfst\u00e4ben der Polizei selbst \n\nund unseren Ma\u00dfst\u00e4ben entspricht. Sp\u00fcrbar und sichtbar \n\nwar das f\u00fcr viele zum Beispiel an der Pr\u00e4senz in der Fl\u00e4che, \n\naber auch bei der Bew\u00e4ltigung von Gro\u00dflagen wie De-\n\nmonstrationen. \n\nF\u00fcr uns alle war klar, dass der Stellenabbau umgehend ge-\n\nstoppt werden musste und ein sp\u00fcrbarer Personalaufbau \n\ngeboten war. Allerdings gab es keine fundierte Grundlage \n\nf\u00fcr die Entscheidung, wie viele Polizisten denn genau im \n\nFreistaat zus\u00e4tzlich gebraucht werden. \n\nWenn ich an die Diskussion des Jahres 2015 zur\u00fcckdenke, \n\ndann war damals die AfD-Fraktion sehr schnell dabei, aus \n\ndem Bauch heraus eine Zahl in den Raum zu stellen. Aber \n\nso sieht keine seri\u00f6se Politik aus. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nWer sachgerechte Entscheidungen treffen will, der braucht \n\ndazu eine fachlich fundierte Grundlage. \n\nEine solche Entscheidungsgrundlage wurde uns mit dem \n\nim Dezember 2015 vorgelegten Bericht der Fachkommis-\n\nsion zur Evaluierung der Polizei des Freistaates Sachsen an \n\ndie Hand gegeben. Die Fachkommission hat den tats\u00e4chli-\n\nchen Personalbedarf entlang der Aufgaben sowie der Kri-\n\nterien Fl\u00e4che, Bev\u00f6lkerung und Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung \n\nuntersucht und dabei auch die prognostische Entwicklung \n\nder Sicherheitslage einbezogen. Der ermittelte zus\u00e4tzliche \n\nBedarf von 1 000 Polizisten wurde bereits in der vorherge-\n\nhenden Legislaturperiode im Stellenplan entsprechend be-\n\nr\u00fccksichtigt. Gleichzeitig wurde der j\u00e4hrliche Einstellungs-\n\nkorridor mit jetzt 700 Anw\u00e4rtern mehr als verdoppelt. \n\nNach heutigem Stand wird sich damit die s\u00e4chsische Poli-\n\nzei bis zum Ende des Jahres 2024 dahin entwickeln, dass \n\n1 000 zus\u00e4tzliche, fertig ausgebildete Beamte mehr im \n\nDienst sind als im Jahr 2015. \n\nMit dem im Dezember 2019 vorgestellten Bericht zur Fort-\n\nschreibung der Fachkommission wurde nunmehr die Um-\n\nsetzung der Empfehlungen aus dem Jahr 2015 bewertet und \n\nvor allem die Organisationsstruktur und die Lageentwick-\n\nlung seither untersucht. \n\nNeu ist die Orientierung des L\u00e4ndervergleichs an den si-\n\nchersten Fl\u00e4chenl\u00e4ndern in der Bundesrepublik. Unser \n\nMa\u00dfstab sind die Besten und nicht das Mittelma\u00df. Diese \n\nAns\u00e4tze wurden auch im Rahmen der am 15. Mai dieses \n\nJahres durchgef\u00fchrten \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zur Fort-\n\nschreibung des Fachkommissionsberichts von den Sach-\n\nverst\u00e4ndigen nicht zuletzt auch von den Gewerkschaften \n\ngelobt. Die Sachverst\u00e4ndigen attestierten unisono, dass der \n\nBericht eine solide Grundlage f\u00fcr politische Entscheidun-\n\ngen sei. \n\nIm Ergebnis sieht die Fachkommission einen weiteren \n\nStellenmehrbedarf \u00fcber die bereits beschlossenen 14 040 \n\nStellen hinaus. Orientiert am polizeifachlichen Optimum \n\nund an den sichersten Bundesl\u00e4ndern, ben\u00f6tigt die s\u00e4chsi-\n\nsche Polizei insgesamt 14 917 Stellen. \n\nIn diesem Zusammenhang ist ganz klar zu sagen: Das hat \n\n\u00fcberhaupt nichts damit zu tun, dass Sachsen kein sicheres \n\nBundesland w\u00e4re, sondern das hat damit zu tun, dass wir \n\nneue Herausforderungen, zum Beispiel im Bereich der Ver-\n\nkehrsunfallbelastung oder auf dem Feld der Cyberkrimina-\n\nlit\u00e4t, bew\u00e4ltigen m\u00fcssen. Zudem ist es unser erkl\u00e4rtes Ziel, \n\ndie Pr\u00e4senz in der Fl\u00e4che weiter zu st\u00e4rken. Nicht verges-\n\nsen werden darf auch die Pr\u00e4ventionsarbeit; denn das ist \n\ndie beste M\u00f6glichkeit, Kriminalit\u00e4t gar nicht erst entstehen \n\nzu lassen. \n\nDeshalb gilt es, dieses Ergebnis nun umzusetzen, wie es im \n\nKoalitionsvertrag vereinbart wurde. Damit dies z\u00fcgig er-\n\nfolgt, ist der hohe Einstellungskorridor fortzuschreiben, bis \n\nder Stellenmehrbedarf gedeckt ist. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Nun ist ein Kommissi-\n\nonsbericht oder ein Gutachten kein zeitlich unbefristeter \n\nGarant f\u00fcr eine tats\u00e4chlich sachgerechte Personalausstat-\n\ntung. Der Personalabbau, der vor etwa einem Jahrzehnt be-\n\nschlossen wurde, war auch mit einem Gutachten untersetzt. \n\nAber die seinerzeitigen Prognosen haben sich in Bezug auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1105 \n\nden k\u00fcnftigen Personalbedarf im Nachhinein als falsch er-\n\nwiesen. \n\nMeine Damen und Herren! Wie hei\u00dft es so treffend: Das \n\nProblem an Prognosen ist, dass sie sich auf die Zukunft be-\n\nziehen, die keiner sicher kennt. Deshalb gilt: Je weiter man \n\nin die Zukunft blickt, desto verschwommener werden die \n\nBilder. Genau an diesem Problem setzt die Koalition mit \n\ndem vorliegenden Antrag an. \n\nEine Fortschreibung des Fachkommissionsberichts soll \n\nalle zwei Jahre rechtzeitig mit Beginn des Haushaltsauf-\n\nstellungsverfahrens vorliegen. Damit wird sichergestellt, \n\ndass wir auf Bedarfsver\u00e4nderungen schnell reagieren k\u00f6n-\n\nnen. Dabei sind die Lagever\u00e4nderungen im Berichtszeit-\n\nraum und die daraus resultierenden Folgen f\u00fcr den \n\nStellenbedarf auch hinsichtlich der Wirkung \u00fcber die Haus-\n\nhaltsperiode hinaus darzustellen. Au\u00dferdem soll dem \n\nLandtag durch die Staatsregierung mindestens einmal im \n\nJahr \u00fcber die T\u00e4tigkeit der Fachkommission, die Umset-\n\nzung der Empfehlungen der Berichte und die Stellenent-\n\nwicklung bei der Polizei berichtet werden. \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nM\u00f6glichkeiten des Freistaates Sachsen sind nicht unbe-\n\ngrenzt. Es gibt in Sachsen aber keine Sicherheitspolitik \n\nnach Kassenlage, sondern die personelle und s\u00e4chliche \n\nAusstattung der Polizei soll nach den objektiven Erforder-\n\nnissen erfolgen. \n\nDie Etablierung eines dauerhaften Berichtswesens im \n\nSinne des Antrags schafft daf\u00fcr eine fundierte und stets ak-\n\ntuelle fachliche Grundlage. Ich bitte Sie daher, dem Antrag \n\nder Koalition zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Albrecht Palas, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen  \n\nAnton von der CDU-Fraktion folgt jetzt Herr Kollege  \n\nLippmann f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Vor \n\nmehr als zehn Jahren startete der damalige Innenminister \n\nMarkus Ulbig einen Prozess, der sich \u201ePolizei.Sach-\n\nsen.2020\u201c nannte. Dieser hatte zum Ziel, die s\u00e4chsische \n\nPolizei \u2013 ich zitiere \u2013 \u201evor dem Hintergrund zur\u00fcckgehen-\n\nder Personalressourcen einer umfassenden Aufgaben- und \n\nOrganisationskritik zu unterziehen.\u201c Im Ergebnis soll sich \n\n\u201edie Polizei st\u00e4rker auf ihre Kernaufgaben konzentrieren, \n\npolizeifremde Aufgaben abbauen und zudem die beste-\n\nhende Polizeiorganisation weiter straffen.\u201c \u2013 So hie\u00df es da-\n\nmals im Innenministerium. \n\nHeute, knapp zehn Jahre sp\u00e4ter, ist das Feinkonzept nicht \n\nmehr ohne Weiteres im Internet zu finden. Das hat sicher-\n\nlich einen Grund; denn das vermeintliche Konzept war  \n\ndamals nichts weiter als der papiergewordene Kahlschlag \n\nbei der s\u00e4chsischen Polizei und sah den Abbau von 2 200 \n\nStellen und die Zusammenlegung und Schlie\u00dfung von  \n\nPolizeistandorten in Gr\u00f6\u00dfenordnungen vor. Nach und nach \n\nverschwanden viele 24 Stunden besetzte Reviere von der \n\ns\u00e4chsischen Landkarte, und nicht wenige Polizistinnen und \n\nPolizisten beendeten ihr Dienstverh\u00e4ltnis, ohne jemals eine \n\nNachfolgerin oder einen Nachfolger gesehen zu haben. \n\nIm M\u00e4rz 2016 war das Konzept \u201ePolizei.Sachsen.2020\u201c \u2013 \n\nzumindest den Stellenabbau betreffend \u2013 endg\u00fcltig Ge-\n\nschichte. Die damalige Staatsregierung beschloss die \n\nSchaffung von zus\u00e4tzlichen 1 000 Stellen und die Ausset-\n\nzung des geplanten Stellenabbaus. Empfohlen wurde dies \n\nvon einer Fachkommission zur Evaluierung der Polizei des \n\nFreistaates Sachsen, die ihren Abschlussbericht im Jahr \n\n2015 vorgelegt hatte. \n\nZwei Jahre sp\u00e4ter, im M\u00e4rz 2018, wurde beschlossen, dass \n\ndieser Bericht der Fachkommission fortgeschrieben wird \n\nund ein weiterer Arbeitsbericht bis Ende 2019 vorzulegen \n\nsei und \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edie weiteren Personalbedarfe auf-\n\ngrund der ver\u00e4nderten polizeilichen Lage \u2026 zu bewerten, \n\nder Gesamtstellenbedarf \u2026 zu aktualisieren und organisa-\n\ntorische Anpassungsbedarfe zu erheben\u201c seien. \n\nP\u00fcnktlich im Dezember des letzten Jahres lag der Bericht \n\nvor. Er enthielt eine \u00dcberraschung: Die Kommission legte \n\nnicht etwa eine Zielzahl f\u00fcr die Stellen vor, die zur Aufga-\n\nbenerf\u00fcllung erforderlich sei, sondern gleich drei. 12 522 \n\nHaushaltsstellen seien erforderlich, wenn man das Konzept \n\nder vorherigen Fachkommission einfach fortschreibe und \n\nsich bei der Stellenermittlung an bundesweit vergleichba-\n\nren Kennzahlen orientiere. Das w\u00e4ren, werte Kolleginnen \n\nund Kollegen, mithin fast tausend Stellen weniger als der \n\naktuelle Personalbestand. \n\nDie zweite Zahl, 13 190 Stellen \u2013 also immer noch unge-\n\nf\u00e4hr 300 Stellen weniger zum aktuellen Stand \u2013, ergab sich \n\naus einer Orientierung am Mittelwert der Aufkl\u00e4rungs-\n\nquote und der Verkehrsunfallbelastung. \n\nDer dritten Zahl \u2013 die, die auch immer wieder bem\u00fcht wird, \n\n14 917 Stellen \u2013 lag die Zielvorstellung zugrunde, man \n\nwolle Sachsen zu einem der sichersten Bundesl\u00e4nder ma-\n\nchen, wie Kollege Anton es bereits ausgef\u00fchrt hat. \n\nDie Kommission stellte eine Spannbreite von 12 552 bis \n\n14 917 Stellen in den Raum und gibt nun der Politik die \n\nM\u00f6glichkeit, in diesem Rahmen eine Entscheidung \u00fcber \n\ndie tats\u00e4chliche Stellenausstattung der Polizei in Sachsen \n\nzu treffen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, ich erw\u00e4hnte gestern be-\n\nreits in der Landtagsdebatte zum Thema starkes Parlament, \n\nwie wichtig es f\u00fcr Abgeordnete ist, nicht nur gute Entschei-\n\ndungen zu treffen, sondern daf\u00fcr auch fundierte Informati-\n\nonen zu erhalten. Ein solcher Fachkommissionsbericht, \n\nwie er bisher vorgelegt wurde, versetzt uns Abgeordnete in \n\ndie Lage, fundierte Entscheidungen zu treffen, ohne dabei \n\nan eine konkrete Festlegung gebunden zu sein. Da von Zeit \n\nzu Zeit Entscheidungen neu zu treffen sind, etwa weil sich \n\ndie Politik grundlegend anders entschieden hat, wie sich \n\ndas in den letzten zehn Jahren gezeigt hatte, oder weil bei \n\nHaushaltsverhandlungen im Detail \u00c4nderungen notwendig \n\nsind, ist das Ziel dieses Antrags, die Fachkommission nun \n\n\u2013 bew\u00e4hrt als dauerhafte Einrichtung zu Evaluierung der \n\nPolizei des Freistaates Sachsen \u2013 zu etablieren. Ich glaube, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1106 \n\ndas ist ein guter und richtiger Schritt mit Blick in die Zu-\n\nkunft und auf die Stellenausstattung und eine aufgabenge-\n\nrechte Erf\u00fcllung bei der Polizei. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch einen Ausblick auf die Per-\n\nsonalsituation im Freistaat Sachsen im \u00f6ffentlichen Dienst \n\nallgemein geben, denn die Probleme des radikalen Stellen-\n\nabbaus zeigen sich ja in anderen Bereichen der Verwaltung \n\nebenso deutlich, wie sie zwischenzeitlich bei der Polizei zu \n\nsehen sind. \n\nWir brauchen deshalb nicht nur bei der Polizei, sondern im \n\ngesamten \u00f6ffentlichen Dienst endlich ein integriertes lauf-\n\nbahn- und ressort\u00fcbergreifendes Personalkonzept, das sich \n\nan den Erhebungen, Erkenntnissen, Ergebnissen und Be-\n\nrichten einer st\u00e4ndigen Personalkommission orientiert. \n\nDies haben wir im Koalitionsvertrag vereinbart und das \n\nsollten wir mit Blick auf die hohen Altersabg\u00e4nge in den \n\nn\u00e4chsten Jahren und den Wettbewerb um die besten K\u00f6pfe \n\nim Freistaat Sachsen schleunigst auf den Weg bringen. \n\nBis ein solches Personalkonzept hoffentlich in B\u00e4lde vor-\n\nliegt, sind allerdings drei Punkte f\u00fcr den n\u00e4chsten Doppel-\n\nhaushalt aus unserer Sicht nicht nur f\u00fcr die Polizei, sondern \n\ngrunds\u00e4chlich zwingend: Die noch aus dem Doppelhaus-\n\nhalt 2011/2012 stammenden Stellenabbauziele, die sich  \n\naktuell immer noch durch kw-Vermerke in den Haushalts-\n\npl\u00e4nen finden, m\u00fcssen korrigiert und gestrichen werden. \n\nDer Personalpool Demografie geh\u00f6rt aufgestockt und der \n\nWissenstransfer ist durch tempor\u00e4re Stellendoppelbeset-\n\nzungen, die Nutzung von Stellenresten und die Flexibili-\n\nsierung zur Steuerung des Personalk\u00f6rpers zu erm\u00f6glichen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, die aktuelle Krise zeigt \n\neinmal mehr, wie wichtig ein personell gut aufgestellter \u00f6f-\n\nfentlicher Dienst ist. In Gesundheits\u00e4mtern, in der Leis-\n\ntungsverwaltung, in Krankenh\u00e4usern, Schulen oder Kitas \n\noder eben auch bei der Polizei zu sparen kann sich bitter \n\nr\u00e4chen. Das haben die letzten Jahre gezeigt und ich hoffe, \n\nes werden die kommenden nicht weiter zeigen. Wir m\u00fcssen \n\ndaher auch in Sachsen endlich eine gute und nachhaltige \n\nPersonalplanung einleiten. Dazu geh\u00f6rt ein best\u00e4ndiges \n\nund langfristiges Monitoring der Personalbedarfe, das die \n\nPolitik und die Verwaltung tats\u00e4chlich in die Lage versetzt, \n\nfundierte Entscheidungen f\u00fcr eine langfristige Personalpo-\n\nlitik zu treffen, wie wir es jetzt bei der Polizei verstetigen. \n\nIch bitte Sie daher um Zustimmung zu diesem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Kollegen Lippmann \n\nfolgt jetzt f\u00fcr die SPD-Fraktion die dritte einbringende \n\nFraktion; Herr Kollege Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Als die SPD 2014 in \n\ndie Regierung mit der CDU eintrat, fanden wir die Ergeb-\n\nnisse der K\u00fcrzungspolitik der Vorg\u00e4ngerregierung vor. \n\nDiese betraf alle Bereiche; Sie wissen das. Wir hatten einen \n\nStellenabbau bei Lehrern, in der Wissenschaft, in der Kern-\n\nverwaltung, aber auch bei der Polizei. Die Gr\u00fcnde, die dazu \n\nf\u00fchrten, waren \u2013 ganz sachlich betrachtet \u2013 Prognosen \u00fcber \n\ndie demografische Entwicklung im Freistaat Sachsen, die \n\nangeblich zu weniger Kriminalit\u00e4t f\u00fchren sollten, Progno-\n\nsen \u00fcber die finanzielle Ausstattung des Freistaates Sach-\n\nsen. Man kann es einfach so zusammenfassen: In beiden \n\nBereichen sind die Prognosen nicht eingetreten, im Gegen-\n\nteil. \n\nDoch wie konnte es \u00fcberhaupt so weit kommen, dass Per-\n\nsonalpolitik bei der Polizei, aber auch in anderen Bereichen \n\nder Verwaltung so sehr nach Kassenlage gemacht wurde? \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass das grunds\u00e4tzliche Herangehen an \n\ndie Personalplanung eine der Hauptursachen ist; dass eben \n\nnicht zun\u00e4chst nach den Aufgaben geschaut wurde, die zu \n\nerf\u00fcllen sind, und dann eine Ann\u00e4herung an den Stellenbe-\n\ndarf gefunden wurde, sondern dass der erste Blick auf die \n\nzur Verf\u00fcgung stehenden Finanzen gerichtet war. \n\nAber, meine Damen und Herren, das Personal muss den \n\nAufgaben folgen. Deswegen war es so wichtig, dass wir als \n\neinen der ersten Schritte in der letzten Regierungskoalition \n\nden Stellenabbau bei der Polizei stoppen konnten und ei-\n\nnen sehr nachhaltigen Schritt unternommen haben, um den \n\nStellenbedarf bei der Polizei zur Aufgabenerf\u00fcllung zu er-\n\nmitteln, n\u00e4mlich die Begr\u00fcndung der Fachkommission Po-\n\nlizei. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs ist deshalb erw\u00e4hnenswert, weil wir damals als erstes \n\nBundesland einen solchen Schritt unternommen haben. In \n\nder Zeit zuvor sind durchaus bundesweit bei der Polizei \n\nauch Stellen abgebaut worden. Wir waren in Sachsen die \n\nErsten, die sich an eine Bedarfsermittlung herangewagt ha-\n\nben. Sicher, wir haben damals diskutiert \u00fcber die Betrach-\n\ntungsweise in der Kommission, \u00fcber wissenschaftliche \n\nStandards, ob man noch weitere Faktoren einbeziehen \n\nmuss usw. usf. Aber wir haben das gemacht und ein Ergeb-\n\nnis erzielt: dass im ersten Schritt ein Mehrbedarf von \n\n1 000 Stellen ermittelt werden konnte. Auf dieser Basis ha-\n\nben zahlreiche Entscheidungen stattgefunden. So haben \n\nwir die Zahl der Einstellungen bei der Polizei pro Jahr von \n\n300 in mehreren Schritten auf heute 700 junger Menschen \n\nim Jahr erh\u00f6ht \u2013 in allen Laufbahnen der Polizei. \n\nWir bauen seitdem sukzessive Personal auf und so ist es \n\ngelungen, dass seit letztem Jahr, seit 2019, erstmals wieder \n\nmehr ausgebildete Polizistinnen und Polizisten in den akti-\n\nven Dienst eintreten, als ihn durch den Ruhestand verlas-\n\nsen. Die Kurve geht also wieder hoch und es wird in den \n\nn\u00e4chsten Jahren so weitergehen, weil wir mit der Fachkom-\n\nmission den Stellenbedarf relativ sicher ermittelt haben. Da \n\nwir aber damals schon gesagt haben, wir wollen das eigent-\n\nlich fortsetzen und die eine Betrachtung reicht nicht aus \u2013 \n\nwir m\u00fcssen ja auch mit der Zeit gehen und Entwicklungen \n\nin der Kriminalit\u00e4t und andere Bedarfe in den Blick neh-\n\nmen \u2013, haben wir in der letzten Legislatur bereits die zweite \n\nFachkommission gehabt. Dort haben wir die Kritikpunkte \n\nzur Herangehensweise aufgreifen k\u00f6nnen. Das haben im \n\n\u00dcbrigen auch die Polizeigewerkschaften, die bei der ersten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1107 \n\nFachkommission noch relativ kritisch waren, in der Anh\u00f6-\n\nrung hier so best\u00e4tigt. Und \u2013 siehe da! \u2013 die zweite Betrach-\n\ntung hat wiederum einen etwas h\u00f6heren Stellenbedarf \n\nergeben. \n\nF\u00fcr die Zukunft ist mir wichtig, dass Planung und Wirk-\n\nlichkeit bei der Polizei, aber auch in anderen Bereichen der \n\nVerwaltung nie mehr so weit auseinanderklaffen d\u00fcrfen, \n\nwie es bis 2014 der Fall war. Unser Ziel ist es, dass die \n\nPolizei ausreichend Personal hat, um ihre gesetzlichen \n\nAufgaben zu erf\u00fcllen. \n\nWarum ist das eigentlich so wichtig? Sicherheit \u2013 das ha-\n\nben wir heute schon geh\u00f6rt \u2013 ist eine Kernaufgabe des Staa-\n\ntes. Der Polizei kommt dabei eine zentrale Rolle zu, weil \n\nsie nun einmal Tr\u00e4gerin des Gewaltmonopols des Staates \n\nist. Die Menschen d\u00fcrfen zu Recht darauf vertrauen, dass \n\nder Staat f\u00fcr Sicherheit sorgt. Nebenbei: Nur reiche Men-\n\nschen k\u00f6nnen sich private Sicherheit kaufen; alle anderen \n\nsind darauf angewiesen, dass der Staat funktioniert; und \n\ndaf\u00fcr brauchen wir einen starken Rechtsstaat mit einer gut \n\nausgestatteten Polizei und einer guten und leistungsf\u00e4higen \n\nJustiz, die \u00fcber die Einhaltung der Grundrechte wacht. \n\nDamit die Polizei ihre Rolle in einer freiheitlichen Demo-\n\nkratie erf\u00fcllen kann, braucht sie eine ausreichende s\u00e4chli-\n\nche und personelle Ausstattung. Wir wollen, dass Sachsen \n\nwieder zu einem der sicheren Bundesl\u00e4nder geh\u00f6rt. Wir \n\nwollen, dass wir darin besser werden, und das betrifft alle \n\nDienstzweige bei der Polizei \u2013 sei es gute Ermittlungst\u00e4tig-\n\nkeit f\u00fcr bessere Aufkl\u00e4rungsquoten, sei es mehr Verkehrs-\n\nsicherheit, sei es polizeiliche Pr\u00e4vention, die vor Jahren \n\nkurz vor dem Wegfall stand, oder sei es die sichtbare Si-\n\ncherheit durch eine gute Polizeipr\u00e4senz in der Fl\u00e4che. \n\nWir brauchen eine regelm\u00e4\u00dfige Pr\u00fcfung des Stellenbe-\n\ndarfs, damit es in Zukunft nie wieder so wird, wie es vor-\n\ndem war. Darum geht es in dem Antrag; das haben wir auch \n\nschon von den beiden Vorrednern geh\u00f6rt. Ich h\u00e4tte mir \n\n2014 gew\u00fcnscht, dass wir schneller dahin gekommen w\u00e4-\n\nren, dass diese neue Herangehensweise nachhaltig imple-\n\nmentiert wird. Es braucht manchmal seine Zeit. Umso \n\nfroher bin ich, dass wir heute diesen Antrag hier haben; und \n\nwenn wir ihn heute beschlossen haben werden, dann kann \n\nes in Zukunft gut werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und Her-\n\nren, nach dem Redner der SPD-Fraktion, Herrn Kollegen \n\nPallas, kommt jetzt Herr Kollege Wippel f\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion zu Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! \u201eNachhaltige aufga-\n\nbenorientierte Personalplanung und Organisationsstruktu-\n\nren bei der s\u00e4chsischen Polizei gew\u00e4hrleisten, Fach-\n\nkommissionsberichtswesen dauerhaft etablieren\u201c \u2013 das \n\nm\u00f6chte die Koalition heute hier beantragen. Bevor ich mit \n\nmeinem Redebeitrag beginne, m\u00f6chte ich auf einige Ein-\n\nw\u00fcrfe des Kollegen Anton eingehen. Sie haben gesagt, wir \n\nh\u00e4tten damals ohne Berechnung Zahlen in den Raum  \n\ngeworfen. Ich habe hier im Haus dargelegt, wie wir zu  \n\nunseren Zahlen gekommen sind, wenn Sie damals aufge-\n\npasst h\u00e4tten. \n\nWir haben in unserer tats\u00e4chlich \u00fcberschl\u00e4gigen Berech-\n\nnung \u2013 das kann man von einer so kleinen Fraktion, wie \n\nwir es waren, nicht anders erwarten \u2013 verschiedene Fakto-\n\nren gehabt. Sie haben meine Kleinen Anfragen, die ich ge-\n\nstellt habe, verfolgt. Darin ging es um die Lage der Polizei: \n\nWie ist es? Wie ist die Vorgangsbelastung? Wie sind die \n\nDienststellen mit Stellen tats\u00e4chlich ausgestattet? Wir ha-\n\nben hinterfragt: Wie viele Leute sind krank? Wie viele \n\nSachbearbeiter in den kriminalen Diensten haben wie viele \n\nVorg\u00e4nge durchschnittlich auf dem Tisch? Das ist zum Bei-\n\nspiel in den Kriminaldienst, aber auch in die Revierkrimi-\n\nnaldienste aufgeteilt worden. \n\nWir haben ber\u00fccksichtigt, dass in der Fl\u00e4che die Polizei \n\nEinsatzzeiten braucht, die \u00fcberschaubar sind, damit sie \n\nschnell beim B\u00fcrger ist. Wir haben eine Schwerpunktset-\n\nzung in der Direktion Leipzig vorgenommen, weil die st\u00e4r-\n\nker belastet ist. Wir haben den Grenzraum betrachtet und \n\ndie Dienststellen, die direkten Grenzbezug haben. Die soll-\n\nten verst\u00e4rkt werden. Wir haben die Einsatzbelastung der \n\nBereitschaftspolizei einbezogen, die Eins\u00e4tze, die wir zu \n\nder Zeit in Sachsen hatten, Kr\u00e4fte, die wir abgegeben ha-\n\nben, Kr\u00e4fte, die wir bekommen haben. \n\nSie sehen, das ist im Sinne einer Makrobetrachtung eine \n\nMenge gewesen. Ich glaube f\u00fcr eine Oppositionspartei ist \n\ndas ordentlich, deshalb haben wir damals ziemlich exakt \n\nden Bereich herausbekommen, in dem wir uns jetzt bewe-\n\ngen. \n\nWir haben Einstellungszahlen von 720 vorgerechnet, die \n\nman br\u00e4uchte. Sie haben zwei Jahre verschenkt. Jetzt ist \n\nman aufseiten der Regierung bei 700 Einstellungen ange-\n\nkommen. Sie sehen, wir waren auf einem guten Weg. Sie \n\nh\u00e4tten das alles schon fr\u00fcher haben k\u00f6nnen. \n\n(Rico Anton, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage, Kollege Wippel? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSebastian Wippel, AfD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Anton. \n\nRico Anton, CDU: Herr Kollege Wippel, erinnern Sie sich \n\ndaran, dass Sie Ihre Berechnung erst angestellt hatten, als \n\nklar war, dass die Staatsregierung eine Fachkommission \n\neingesetzt hatte? Ihre Berechnung war sachlich und fach-\n\nlich \u00fcberhaupt nicht geboten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Frage, bitte. \n\nRico Anton, CDU: Ihnen ging es nur darum oder ich halte \n\nIhnen vor \u2013 darauf bitte ich Sie zu antworten \u2013, dass Ihre \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1108 \n\nBerechnungen ausschlie\u00dflich veranlasst waren, um mit ei-\n\nner Zahl schneller in der \u00d6ffentlichkeit pr\u00e4sent zu sein, als \n\nes die Regierung nach einer ser\u00f6sen Berechnung \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nkonnte, um damit dieses Thema politisch zu besetzen. Eine \n\nfachliche Motivation war bei Ihnen an dieser Stelle nicht \n\nvorhanden. W\u00fcrden Sie dieser Bewertung zustimmen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Zwischen-\n\nfrage. Jetzt kommt die Antwort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Herr Pr\u00e4sident, es tut mir leid, ich \n\nhabe keine Zwischenfrage verstanden, sondern nur einen \n\nhaltlosen Vorwurf. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nTats\u00e4chlich ist es so, dass wir mit unserem Einzug in den \n\nLandtag sofort begonnen haben, diese Dinge abzufragen. \n\nDass Sie erst viel sp\u00e4ter Ihre Konsequenzen gezogen ha-\n\nben, nachdem wir bereits angefangen haben, die Daten zu \n\nsammeln und die Sachen zu berechnen, ist Ihnen sicherlich \n\nentgangen. \n\nJetzt aber zum eigentlichen Antrag: Ich finde es, ehrlich \n\ngesagt, bezeichnend, dass man die Regierung zum planvol-\n\nlen und transparenten Handeln tragen muss. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDas k\u00f6nnte man eigentlich erwarten. Wir wissen, dass die \n\nRegierung jahrelang im Blindflug unterwegs gewesen ist. \n\nJetzt kommen wir zu den einzelnen Punkten, an denen ich \n\nmich abarbeiten m\u00f6chte. Zum ersten Antragspunkt: Der ist \n\naus unserer Sicht im Wesentlichen \u00fcberfl\u00fcssig. Sie stellen \n\nfest, dass die Polizei und die Sicherheit eine Kernaufgabe \n\ndes Staates sind. Selbst harte Libert\u00e4re sind der Meinung, \n\ndass man einen Nachtw\u00e4chterstaat braucht und dass es eine \n\nwichtige Aufgabe des Staates ist, f\u00fcr die Sicherheit der \n\nB\u00fcrger zu sorgen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDass wir so etwas in einem Antrag feststellen m\u00fcssen, ist \n\neigentlich traurig, aber selbstverst\u00e4ndlich kann man das \n\nauch nicht ablehnen. Sie z\u00e4hlen Aufgaben auf, die die Po-\n\nlizei zu bew\u00e4ltigen h\u00e4tte: die Gefahrenabwehr. Dann sagen \n\nSie, vorbeugende Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung und Strafver-\n\nfolgung. Was aber fehlt ist wieder einmal die Pr\u00e4vention. \n\nDie haben Sie nicht benannt. Sie reden \u00fcber vorbeugende \n\nKriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung, ergo vorbeugende Verbrechens-\n\nbek\u00e4mpfung. Das ist aber etwas anderes, als die eigentliche \n\nPr\u00e4vention; denn Sie wollen bei der Pr\u00e4vention nicht f\u00fcr \n\ndie Verfolgung von Straftaten vorsorgen, sondern Sie wol-\n\nlen daf\u00fcr sorgen, dass es keine Straftaten gibt. Das zeigt \n\nwieder, dass der Bereich der Pr\u00e4vention von Ihnen stief-\n\nm\u00fctterlich behandelt wird, sodass dieses wichtige Thema \n\nhier in diesem Antrag fehlt. \n\n(Zuruf der Abg. Albrecht Pallas, SPD, und \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nZum Antragspunkt 1.2: Darin loben Sie die Berichte der \n\nVergangenheit. Den Bericht 2015 kann man nicht unbe-\n\ndingt loben. Er war auch nicht schlecht, das kann man so \n\nnicht sagen. Er ist eine gute Grundlage gewesen. Es ist ver-\n\nn\u00fcnftig, dass man daran arbeitet. Ich glaube, darin sind wir \n\nalle einer Meinung. Sie haben aber damals Bereiche wie \n\ndie Verkehrssicherheitsarbeit nahezu vollst\u00e4ndig ausge-\n\nblendet; das hat \u00fcberhaupt nicht stattgefunden. Sie haben \n\ndas als neue Aufgaben verkauft, die der Polizei zugekom-\n\nmen sind. Verkehrssicherheitsarbeit ist eine Aufgabe, die \n\ndie Polizei schon seit Jahren zu erledigen hat, und die Fach-\n\nkommission hat es schlicht und ergreifend nicht gemacht. \n\nDann sagen Sie, es w\u00e4re gut gerechnet worden. Ich sage, \n\nes gab eine politische Zahl, und diese Zahl hie\u00df 1 000 Stel-\n\nlen. Man ist dann plus/minus eine niedrige einstellige Zahl \n\nhoch- oder heruntergegangen. Das kann man machen, da-\n\nmit es nicht auff\u00e4llt. Aber der Beweis ist gegeben, dass Sie \n\ngew\u00fcrfelt haben, weil ein Zukunftsaufschlag von 400 Stel-\n\nlen vorgesehen wurde. Auf gut Deutsch: \u201eWir wissen das \n\nnicht richtig, wir haben eigentlich etwas anderes ausge-\n\nrechnet, aber wir m\u00fcssen einen Zukunftsaufschlag von 400 \n\nStellen machen\u201c. Meine Damen und Herren, das ist eine \n\npolitische Zahl und keine ordentliche Rechnung. \n\n(Albrecht Pallas, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine wei-\n\ntere Zwischenfrage, Kollege Wippel? \n\nSebastian Wippel, AfD: In dem Fall jetzt nicht, vielen \n\nDank. \u2013 Des Weiteren w\u00e4re zu kritisieren, dass gerade bei \n\nder 2015er-Fachkommission der Personalrat weitgehend \n\nunber\u00fccksichtigt geblieben ist. Die Ergebnisse konnte man \n\nnicht nachlesen. Aber die Personalr\u00e4te und die Gewerk-\n\nschaften haben eigene Berechnungen angestellt und diese \n\nver\u00f6ffentlicht. Sie sind damals nicht darauf eingegangen, \n\nwarum auch immer. M\u00f6glicherweise konnten Sie mit der \n\nMikroanalyse nicht viel anfangen. \n\nJetzt kommen wir auf den zweiten Bericht: Auch der hat \n\nsich im Wesentlichen auf die Makroebene bezogen. Das hat \n\nden Nachteil, dass alles im Ungef\u00e4hren bleibt. Wenn Sie \n\neine wirkliche Aufgabenorientierung haben wollen, dann \n\nhei\u00dft es nicht, dass man nur die Aufgaben grob beschreibt \n\nund daraus etwas ableitet, sondern man muss schauen, wie \n\nman diese Aufgaben im Detail umsetzen kann. Wer macht \n\ndas? \u2013 Das erfordert die Betrachtung in der Mikroebene. \n\nDas hei\u00dft, Sie brauchen ein Dienstpostenkonzept. Sie m\u00fcs-\n\nsen erst einmal wissen, wer in der Polizei welche Aufgabe \n\n\u00fcbernehmen soll. Das gibt es bis heute nicht. Das setzt vo-\n\nraus, dass man konkrete Stellenberechnungen f\u00fcr die ein-\n\nzelnen Fachbereiche ansetzt. Man muss schauen, was man \n\ntechnisch machen kann, wo wir Entlastungen bekommen \n\nk\u00f6nnen oder auch nicht. Genau das hat noch nicht stattge-\n\nfunden. Ich hoffe, dass die zuk\u00fcnftige Kommission das \n\nmitmachen wird, denn die hat Zeit, weil sie regelm\u00e4\u00dfig ei-\n\nnige Jahre mehr arbeiten kann. \n\nDes Weiteren ist viel Personal in der Verwaltung gebunden. \n\nDas sind Millionen Mehrausgaben pro Jahr; Stellen, die \n\ndoppelt besetzt werden oder die doppelt bezahlt werden, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1109 \n\nweil die einen Beamten schon im Ruhestand sind, w\u00e4hrend \n\ndie anderen auf der Stelle sitzen. \u2013 Herr Pallas, Sie schauen \n\nso komisch. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Mir \n\nerscheint das nicht logisch!) \n\n\u2013 Doch es ist logisch. Ich erkl\u00e4re es Ihnen: Es liegt daran, \n\ndass Verwaltungsbeamte und Polizeivollzugsbeamte unter-\n\nschiedliche Pensionsantrittsalter haben. Sie k\u00f6nnen den \n\nBericht des Rechnungshofes einmal nachlesen. Das sind \n\nDinge, die nicht vern\u00fcnftig ber\u00fccksichtigt worden sind. Sie \n\nreden an der Stelle von einer nachhaltigen Entscheidungs-\n\ngrundlage, die durch diesen Bericht geschaffen werden \n\nsoll. Ich muss mich fragen: Was soll nachhaltig sein? \u2013 Ent-\n\nweder ist es nachhaltig oder besser gesagt sehr voraus-\n\nschauend \u2013 dann brauche ich das aber nicht alle zwei Jahre \n\n\u2013 oder Sie wollten den Begriff nachhaltig nur hineinbrin-\n\ngen, weil er irgendwie sch\u00f6n klingt und politisch en vogue \n\nist. Das brauchen wir nicht. Turnusberichte sind richtig \u2013  \n\nnachhaltig k\u00f6nnen sie aus der Natur der Sache heraus nicht \n\nsein. \n\nZum Antragspunkt 2: Darin beantragen Sie, diesen Bericht \n\nzweij\u00e4hrig zu erstellen. Er soll am Beginn des Haushalts-\n\naufstellungsverfahrens in den Landtag eingebracht werden, \n\ndann sollten wir dar\u00fcber informiert werden. Diesen Zeit-\n\npunkt finde ich pers\u00f6nlich ungl\u00fccklich. Es sollte eigentlich \n\nzwischen den Doppelhaushaltsverhandlungen ziemlich in \n\nder Mitte sein. Warum? Damit wir dann noch Zeit haben, \n\npolitisch \u00fcber die Ergebnisse des Berichts zu diskutieren. \n\nWenn ich das erst zu Beginn des Haushaltsaufstellungsver-\n\nfahrens mache, sind wir quasi schon mitten in den Verhand-\n\nlungen. Es kann passieren, dass die Ergebnisse dann zu \n\nsp\u00e4t kommen; denn wir wollen der Regierung an der Stelle \n\nDruck machen, wo es notwendig ist. \n\nWas uns in diesem Antragspunkt 2 ebenfalls fehlt, ist die \n\nBetrachtung der Organisationsstruktur. Die haben Sie zwar \n\nin die \u00dcberschrift geschrieben, aber sie taucht in Ihrem An-\n\ntragstext komischerweise nicht auf. Damit setzt sich das \n\nfort, was die beiden Fachkommissionen bereits getan ha-\n\nben. Sie haben n\u00e4mlich die Hinterfragung der eigentlichen \n\nOrganisationsstruktur ausgeklammert. Die Regierung hat \n\nin ihrem Auftrag an die Kommission das Thema ausge-\n\nklammert. Das muss aber stattfinden, wenn sie zu einem \n\nehrlichen Ergebnis kommen m\u00f6chte. Das hei\u00dft nicht, dass \n\nwir auf Krampf an der Organisationsstruktur herumdoktern \n\nm\u00fcssen. Aber es kann durchaus passieren, dass wir sie ver-\n\n\u00e4ndern m\u00fcssen, und wenn das sinnvoll ist, sollte man es \n\nauch tun. \n\nZum Antragspunkt 3: Sie wollen jedes Jahr Zwischenbe-\n\nrichte haben. Da frage ich mich, was der Mehrwert dieser \n\nZwischenberichte sein soll, auch die T\u00e4tigkeit der Kom-\n\nmission. Was soll sie da hineinschreiben? Wir haben uns \n\ngetroffen. Es gab Kaffee und Kekse. Die Mathematiker \n\nrechnen, und wir haben uns Zahlen und Daten herausge-\n\nholt. Das verstehe ich, ehrlich gesagt, nicht. Es kann n\u00e4m-\n\nlich nur ein grober \u00dcberblick sein. Aber wenn ich diesen \n\ngroben \u00dcberblick kenne, entstehen Nachfragen. Wenn \n\nNachfragen entstehen, die die Regierung beim n\u00e4chsten \n\nMal beantworten m\u00f6chte, passiert aber Folgendes: dass \n\nsich dieser Zwischenbericht so weit aufbl\u00e4ht, dass es am \n\nEnde zu einem j\u00e4hrlichen Bericht kommt. Der Mehrwert \n\nan der Stelle ist aus meiner Sicht \u00fcberhaupt nicht gegeben. \n\nAlle zwei Jahre ist ein ausreichender Zeitpunkt. Dazwi-\n\nschen brauchen wir es nicht. \n\nIII.2: Sie wollen die Ma\u00dfnahmen und deren Wirkung be-\n\nschrieben haben, auch in den j\u00e4hrlichen Berichten. Wenn \n\nman polizeipolitische und polizeistrategische Ma\u00dfnahmen \n\ntrifft und umsetzt, braucht es eine gewisse Zeit, bis sie wir-\n\nken, bis sie wirksam sind. Man kann es auch nicht immer \n\nan einer einzelnen Ma\u00dfnahme festmachen, sondern es ist \n\nein Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel, das irgendwo wirkt. Da wird es tat-\n\ns\u00e4chlich schwierig, \u00fcber das Ganze j\u00e4hrlich zu berichten \n\nund daraus vern\u00fcnftige Schl\u00fcsse zu ziehen. Auch hier rei-\n\nchen aus unserer Sicht zwei Jahre v\u00f6llig aus. \n\nDann wollen Sie die Stellenentwicklung gepr\u00fcft haben, \n\nauch das j\u00e4hrlich. Mein Vorschlag: Schauen Sie in den \n\nDoppelhaushalt hinein. Dort ist ein Stellenplan. Wenn sich \n\ndaran etwas ver\u00e4ndert, wird sich der Haushalts- und Fi-\n\nnanzausschuss damit besch\u00e4ftigen. In diesem sind Sie alle \n\nvertreten. Dann k\u00f6nnen Sie es wissen. Wenn Sie die Beset-\n\nzung der ausgebrachten Stellen meinen, dann m\u00fcssen Sie \n\nes auch in den Antrag hineinschreiben. \n\nSo bleibt bei mir eigentlich nur eines \u00fcbrig: Der Antrag ist \n\nnur bedingt brauchbar; das muss man ganz ehrlich sagen. \n\nEr h\u00e4lt nicht das, was er in der \u00dcberschrift verspricht. Er \n\nhat gewisse inhaltliche Schw\u00e4chen. In Teilen ist er einfach \n\nschlampig erstellt, das muss man so sagen, teilweise auch \n\nnicht zu Ende gedacht, siehe Antragspunkt 3. Deshalb bit-\n\nten wir um eine punktweise Abstimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nRico Anton, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt jetzt \n\ndie Linksfraktion. \u2013 Ach so. Herr Anton, bitte. \n\nRico Anton, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich w\u00fcrde gern eine \n\nKurzintervention zum Redebeitrag von Herrn Wippel ab-\n\ngeben. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nRico Anton, CDU: Herr Wippel, wir haben diesen Antrag \n\neiner \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung unterzogen. Wenn Sie zuge-\n\nh\u00f6rt haben, werden Sie festgestellt haben, dass gerade das \n\nThema Organisationsstruktur sehr wohl Gegenstand der \n\nBetrachtung der Kommission war, und die Kommission hat \n\ndazu auch Stellung genommen. Sie hat aber festgestellt, \n\ndass sich die Organisationsstruktur, wie sie ist, im Wesent-\n\nlichen bew\u00e4hrt hat. Deshalb gibt es keine umfangreichen \n\nEmpfehlungen zur \u00c4nderung einer Organisationsstruktur. \n\nDas w\u00e4re dann widersinnig. \n\nIm neuesten Kommissionsbericht wurde festgestellt, dass \n\nVorschl\u00e4ge aus der ersten Fachkommission umgesetzt wur-\n\nden, beispielsweise im Bereich Verkehrspolizei, den Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1110 \n\nauch angesprochen haben. Jede Polizeidirektion hat jetzt \n\nwieder eine Verkehrspolizeiinspektion. Es gibt aber kein \n\ngrunds\u00e4tzliches Problem in der Aufbauorganisation, und \n\ngenau das hat die Kommission festgestellt. Wenn es beim \n\nThema Aufbauorganisation keine grunds\u00e4tzlichen Prob-\n\nleme gibt, will ich darauf verweisen, dass das auch den Be-\n\nreich der Exekutive ber\u00fchrt, dass wir als Landtag nicht \n\naufgerufen sind, uns zu tief mit dieser Fragestellung ausei-\n\nnanderzusetzen. \n\nZum Thema Methodik: Die Mikromethodik ist sehr wohl \n\nzur Anwendung gekommen. Die Kommission ist nur zu an-\n\nderen Zahlen, zu anderen Ergebnissen gekommen als die \n\nPolizeigewerkschaft. Sie hat die Zahlen der Polizeigewerk-\n\nschaft durchaus zur Kenntnis genommen. Beim methodi-\n\nschen Ansatz gibt es, glaube ich, keine gro\u00dfen Differenzen. \n\nZum Thema, warum wir diesen Bericht alle zwei Jahre \n\nfortschreiben wollen: Das ist ganz einfach. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nRico Anton, CDU: Weil sich die Welt schneller gedreht \n\nhat. Kriminalit\u00e4tsentwicklung, Personalentwicklung in an-\n\nderen Bundesl\u00e4ndern \u00e4ndern sich nicht nur alle f\u00fcnf Jahre. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Anton, \n\nbitte zum Ende kommen! \n\nRico Anton, CDU: Das haben wir gesehen \u2013 ja, Frau Pr\u00e4-\n\nsidentin \u2013, das m\u00fcssen wir zeitnah untersuchen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wippel, \n\nbitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, \n\ndas noch einmal kurz zu diskutieren. \u2013 Die Organisations-\n\nstruktur ist im Wesentlichen angesprochen worden. Ich \n\nsage auch nicht, dass sie zwingend schlecht ist; das habe \n\nich nicht behauptet. Aber wenn Sie in Ihren Antragstext \n\nschreiben, dass Sie die Organisationsstruktur nachhaltig \n\nevaluieren wollen \u2013 und Sie schreiben das nur in die \u00dcber-\n\nschrift, aber nicht in den eigentlichen Antrag \u2013, dann frage \n\nich mich, wo der Befehl an die Regierung ist, das sp\u00e4ter in \n\nihren Berichten zu tun. Sonst k\u00f6nnte es tats\u00e4chlich passie-\n\nren, dass wie im ersten Bericht der Fachkommission dieses \n\nThema nicht vern\u00fcnftig angenommen wurde. Sie haben of-\n\nfensichtlich den Einsetzungsbeschluss des Kabinetts nicht \n\nrichtig gelesen; denn da ist ausdr\u00fccklich ausgeklammert \n\nworden, dass an der AAO irgendwie im Gro\u00dfen und Gan-\n\nzen etwas ge\u00e4ndert werden sollte. \n\nDass man jetzt eine VPI hat, ist sch\u00f6n. Die sind personell \n\nziemlich klein, aber es ist vern\u00fcnftig, sie bei den PD anzu-\n\nsiedeln. Dagegen sagt auch keiner etwas. Personell k\u00f6nnte \n\nes nur etwas mehr sein, weil dort weniger Personal als auf \n\neinem einzelnen Polizeirevier ist. \n\nSie sagten, die Gewerkschaften h\u00e4tten ihre Zahlen einge-\n\nbracht. Im zweiten Bericht ist das tats\u00e4chlich richtig. Da \n\nstehen die Zahlen drin. Was man allerdings nicht gemacht \n\nhat, ist, die Begr\u00fcndung, die Berechnungsgrundlage darzu-\n\nlegen und die unterschiedlichen Methoden in der Tiefe zu \n\ndiskutieren. Man hat einfach gesagt, die Gewerkschaften \n\nhaben die Mikroebene gew\u00e4hlt, und die Fachkommission \n\nhat die Makroebene gew\u00e4hlt, und weil man beides nicht \n\nvergleichen kann, werden wir es auch nicht diskutieren. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nIm ersten Bericht ist es so gewesen, dass die Berechnungen \n\nder Mikroebene vom Hauptpersonalrat nicht im Bericht \n\naufgetaucht sind. Das haben sie quasi nebenbei ver\u00f6ffent-\n\nlicht. Dazu haben auch nicht wirklich vern\u00fcnftige, tiefe Be-\n\nsprechungen stattgefunden. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nSebastian Wippel, AfD: Wenn Sie beide Anh\u00f6rungen ver-\n\nfolgt haben, wissen Sie das auch. Ihr Vorwurf, dass wir den \n\nTurnus der zwei Jahre kritisieren \u2013 das machen wir nicht. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wippel, \n\nbitte zum Ende kommen! \n\nSebastian Wippel, AfD: Zwei Jahre sind sehr gut, aber wir \n\nbrauchen es nicht j\u00e4hrlich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. \n\nK\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Ein sch\u00f6ner Antragsti-\n\ntel: \u201eNachhaltige aufgabenorientierte Personalplanung und \n\nOrganisationsstrukturen bei der s\u00e4chsischen Polizei ge-\n\nw\u00e4hrleisten,\u201c \u2013 sehr gut \u2013 und \u201eFachkommissionsberichts-\n\nwesen dauerhaft etablieren\u201c. Das Berichtswesen wird die \n\nWelt sicherlich nachhaltig ver\u00e4ndern. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal den ersten Punkt vorlesen, und \n\ndort beginnt die Kritik der LINKEN. \u201eDie Sicherheit aller \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat Sachsen ist eines der \n\nwichtigsten Anliegen und Kernaufgaben des Staates.\u201c Ja. \n\nUm dieser Aufgabe \u201eSicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\n\nger\u201c gerecht zu werden, bedarf es der Polizei, und das ist \n\nuns als LINKE zu wenig. Diese Aussage ist f\u00fcr uns als \n\nLINKE ganz einfach zu einseitig. Sie verkennt die Rolle \n\nund Bedeutung des Ehrenamtes, der Ortspolizeibeh\u00f6rden, \n\nder Menschen, die sich in verschiedenen nicht staatlichen \n\nOrganisationen um Vorbeugung und Gefahrenschutz k\u00fcm-\n\nmern. Diese m\u00fcssen doch mit betrachtet werden, wenn ich \n\ndiesen Satz in Punkt 1 voranstelle. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Meinen Sie jetzt die \n\nAntifa? \u2013 Zurufe von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nUnsere Kritik an den bisher vorgelegten Berichten der \n\nFachkommission, was ihre Zusammensetzung, ihre \n\nSchwerpunktsetzung und einen Teil ihrer Schlussfolgerun-\n\ngen betrifft, halten wir somit weiter aufrecht. Wenn bei  \n\neiner dauerhaften Etablierung eines solchen Fachkommis-\n\nsionsberichtswesens kein ganzheitlicher Ansatz, also nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1111 \n\nnur Polizei, gew\u00e4hlt wird, dann ist er f\u00fcr uns als LINKE \n\nnicht zustimmungsf\u00e4hig. Der Antrag selbst besch\u00e4ftigt sich \n\nentgegen dem Titel nicht mit Organisationsstrukturen. Da \n\nhat sich am Ansatz, wie wir ihn seit Jahren kritisieren, \n\nnichts, aber auch gar nichts ge\u00e4ndert. \n\nNur auf der Grundlage einer fundierten Aufgabenkritik \n\nk\u00f6nnen sich die politischen Entscheidungstr\u00e4ger mit einer \n\ndann funktionierenden aufgabenorientierten Personalpla-\n\nnung besch\u00e4ftigen. Das Aufgabenspektrum hat sich gegen-\n\n\u00fcber dem vor zehn oder 15 Jahren dramatisch ver\u00e4ndert, \n\nsowohl im sicherheitsrelevanten Bereich als auch in der ge-\n\nsellschaftlichen Wahrnehmung. Ohne eine ergebnisoffene \n\nAnalyse der Gesamtsituation und der daraus resultierenden \n\nAufgaben sowohl f\u00fcr staatlich Beteiligte, also die Polizei \u2013 \n\nwas ist mit Geheimdienst, Feuerwehr, Rettungsdienst? \u2013, \n\nals auch f\u00fcr nicht staatlich Beteiligte l\u00e4uft eine Personal-\n\nplanung ins Leere und dient einzig und allein als Feigen-\n\nblatt f\u00fcr haushalterische Problemlagen. \n\nUnter Punkt 2 zeigt sich ganz deutlich, dass die Berichte \n\nf\u00fcr die Haushaltsdiskussion eingesetzt werden sollen, \n\nwenn nicht gar nur daf\u00fcr. Der Punkt 2.2 geht aus unserer \n\nSicht so gar nicht. Erstens sollte eine Berichterstattung \n\nnicht unter dem Vorsitz des Staatsministeriums des Innern \n\nerfolgen, weil damit die Aufgabenstellung und eine kriti-\n\nsche Betrachtung von vornherein eingeschr\u00e4nkt sind. \n\nZweitens sollten die entsprechenden Gewerkschaften auch \n\nals nicht staatliche Organisationen beteiligt werden. \n\nDann im Punkt 2.3 wieder der Bezug auf die sichersten \n\nBundesl\u00e4nder. Das hat schon beim letzten Mal nicht funk-\n\ntioniert, als es um den Abbau von Personalstellen ging. Die \n\nErgebnisse k\u00f6nnen wir derzeit hautnah verfolgen. Aber \n\nauch hier findet der Grundsatz \u201eDie Aufgaben bestimmen \n\nden Personalbedarf\u201c keine Anwendung. Er wird einfach er-\n\nsetzt durch \u201eDie Bayern, die Baden-W\u00fcrttemberger brau-\n\nchen nur x Personalstellen, also k\u00f6nnen wir keinesfalls zu \n\neinem anderen Ergebnis, zu anderen Analysen und Hand-\n\nlungsempfehlungen kommen.\u201c \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Mehr oder weniger?) \n\nZu Punkt 2.4 w\u00e4re festzustellen, dass der vorgeschlagene \n\nZeitraum zu kurz ist, um grundlegende Lagever\u00e4nderungen \n\nzu beschreiben, da diese in so kurzen Zeitr\u00e4umen eher \n\nschwer bis gar nicht erkennbar und verifizierbar sind. Auch \n\nhier steht die Verwendung ausschlie\u00dflich f\u00fcr die Haushalts-\n\ndiskussion im Vordergrund. \n\nEs besteht die Gefahr, dass eine wichtige und auch notwen-\n\ndige Diskussion zu sicherheitspolitischen Themen zu ei-\n\nnem schn\u00f6den Verwaltungsakt verkommt. Mit einer der \n\nVerwaltung nachgesagten Routine werden die einzelnen \n\nam Anfang erarbeiteten Punkte einfach nur verwaltungs-\n\ntechnisch fortgeschrieben. Wir sehen die Gefahr, dass eine \n\nsolche Art Berichterstattung ein reines Feigenblatt ist und \n\neine wirkliche wissenschaftliche Befassung somit v\u00f6llig \n\nausgeschlossen wird. \n\nUnklar ist uns auch, ob im Punkt 3 ein Berichtszeitraum \n\n\u201emindestens jedoch einmal im Jahr\u201c etwas bringt. Wie soll \n\nsich zum Beispiel der Stellenplan bei der Polizei au\u00dferhalb \n\nder Haushaltsbefassung und -verabschiedung entwickeln, \n\nohne dass der Haushaltsplan entsprechend ge\u00e4ndert wird, \n\nda sich die CDU seit nunmehr 30 Jahren regelm\u00e4\u00dfig gegen \n\nNachtragshaushalte wehrt? Auch werden innerhalb eines \n\nJahres kaum tendenzi\u00f6s andere Entwicklungen erkennbar \n\nsein. Also was bringt es? \n\nZum Schluss sei noch erw\u00e4hnt, dass auch aus der Begr\u00fcn-\n\ndung kein wirklich sinnvoller Ansatz erkennbar ist, au\u00dfer \n\ndass die Staatsregierung ein Feigenblatt f\u00fcr ihre Haushalts-\n\nverhandlungen schafft, der solch einen l\u00fcckenhaften und \n\naus unserer Sicht einseitigen Antrag notwendig macht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weite-\n\nren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Nein!) \n\n\u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. Dann bitte ich Herrn \n\nStaatsminister Prof. W\u00f6ller, das Wort zu nehmen. Bitte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wenn Sie  \n\nverh\u00fcllt reden, ist das eine Herausforderung!) \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Die s\u00e4chsische Polizei gew\u00e4hr-\n\nleistet die Sicherheit unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, setzt \n\nden Rechtsstaat durch und st\u00e4rkt somit den Zusammenhalt \n\nunserer Gesellschaft. Die Menschen im Freistaat Sachsen \n\nhaben ein sehr hohes Vertrauen in unsere Polizei, die sich \n\njeden Tag f\u00fcr das Gemeinwesen und das Gemeinwohl ein-\n\nsetzt, auch unter Gefahr f\u00fcr Leib und Leben. \n\nUnsere Polizistinnen und Polizisten stehen mitten in der \n\nGesellschaft; sie sind B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Uniform. \n\nWenn die Gesellschaft sich wandelt, dann muss sich auch \n\ndie Polizei wandeln. Die terroristische Gefahr steigt, die \n\nOrganisierte Kriminalit\u00e4t nimmt neue Formen an,  \n\nCyberangriffe haben ein hohes Dunkelfeld erreicht, die \n\ngrenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t bleibt eine Herausfor-\n\nderung, die Gewaltbereitschaft von Versammlungs- und \n\nDemonstrationsteilnehmern auch in Corona-Zeiten nimmt \n\nzu. Amts- und Mandatstr\u00e4ger werden bedroht. Einsatz- und \n\nErmittlungsaufwand bei Pr\u00fcfverfahren oder Beobachtung \n\nvon Gef\u00e4hrdern steigen, und Angriffe auf Polizisten, Ret-\n\ntungsdienste oder staatliche Einrichtungen sind leider \n\nkeine Ausnahme mehr. \n\n(Zuruf von der AfD: Wer hat die \n\nGef\u00e4hrder ins Land gebracht?) \n\nEs ist unsere Aufgabe, den Puls des Wandels zu sp\u00fcren und \n\ndie Polizei in die Lage zu versetzen, diese neuen Heraus-\n\nforderungen bestens zu meistern. \n\nWer die Sicherheit gew\u00e4hrleistet, gew\u00e4hrleistet auch die \n\nFreiheit. Politische Entscheider, vor allem aber der S\u00e4chsi-\n\nsche Landtag, brauchen Erkenntnisse \u00fcber und Einsichten \n\nin die ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen der Polizeiarbeit, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1112 \n\ndamit sie aus ihnen die richtigen Schl\u00fcsse ziehen. Sicher-\n\nheitslage, digitaler Fortschritt, demografische Entwick-\n\nlung, Rechtslage, neue Aufgaben, Finanzen und Personal \n\nmachen die Rahmenbedingungen aus, die die Arbeit der \n\ns\u00e4chsischen Polizei ma\u00dfgeblich bestimmen. \n\nDamit die politischen Entscheider eine solide Grundlage \n\nf\u00fcr ihre Einsch\u00e4tzungen und Entscheidungen haben, brau-\n\nchen wir ein dauerhaftes Berichtswesen. Der S\u00e4chsische \n\nLandtag hatte bereits Ende 2014 eine Fachkommission ein-\n\ngesetzt, um die Polizeiarbeit in Sachsen zu evaluieren. Sie \n\nhat am 14.12.2015 ihren Bericht mit Analysen und  \n\nEmpfehlungen zu der Leitfrage vorgelegt, inwiefern die \n\nStellenausstattung der Polizei dem tats\u00e4chlichen Personal-\n\nbedarf entspricht. Als Vergleichsma\u00dfstab hat sich die Fach-\n\nkommission \u00fcberwiegend an den finanzschwachen \n\nWestfl\u00e4chenl\u00e4ndern orientiert. Wichtigste Empfehlung die-\n\nses Berichts war, dass der Polizeivollzugsdienst einen zu-\n\ns\u00e4tzlichen Bedarf von 1 000 Stellen hat. Um die Stellen \n\nrasch besetzen zu k\u00f6nnen, hat der S\u00e4chsische Landtag den \n\nEinstellungskorridor deutlich \u2013 auf 700 Stellen \u2013 angeho-\n\nben. \n\nVor dem Hintergrund fortschreitender Digitalisierung, po-\n\nlizeilicher Lagever\u00e4nderung und der Auswirkung von Ge-\n\nsetzes\u00e4nderungen hat der Landtag im Jahr 2018 die \n\nFortschreibung des Berichts der Fachkommission beauf-\n\ntragt. Grundlage war der Beschluss des Kabinetts vom \n\n08.02.2018, wonach das S\u00e4chsische Staatsministerium des \n\nInnern den Bericht von 2015 unter wissenschaftlicher  \n\nBegleitung mit Beteiligung der polizeilichen Personalver-\n\ntretung fortschreiben, den Gesamtstellenbedarf der Polizei \n\naktualisieren und organisatorische Anpassungsbedarfe  \n\nerheben sollte. Schon damals war klar, dass die rasante \n\ntechnische Entwicklung die Polizeiarbeit insgesamt beein-\n\nflussen wird, zum Beispiel Pr\u00e4vention, Kriminalit\u00e4tsbe-\n\nk\u00e4mpfung, Verkehrssicherheit und Sachausstattung. Ziel \n\nund Ma\u00dfgabe des fortgeschriebenen Berichtes waren klar, \n\nn\u00e4mlich sicherzustellen, dass die s\u00e4chsische Polizei ihre \n\nAufgaben bestens erf\u00fcllen kann. \n\nIm Abschlussbericht vom 18. Dezember 2019 hat die Fach-\n\nkommission die Organisationsstruktur der s\u00e4chsischen Po-\n\nlizei f\u00fcr zukunftsf\u00e4hig eingesch\u00e4tzt und Empfehlungen zur \n\nPlanungssicherheit bez\u00fcglich eines angemessenen Stellen-\n\nhaushalts und Personalaufbaus ausgesprochen. Eine wich-\n\ntige Erkenntnis war hier, dass es einen weiteren, \u00fcber diese \n\n1 000 Stellen hinausreichenden Stellenmehrbedarf gibt. \n\nMit Blick auf unser Ziel, dass der Freistaat Sachsen eines \n\nder sichersten L\u00e4nder in der Bundesrepublik Deutschland \n\nsein soll, hat die Fachkommission empfohlen, die sichers-\n\nten Bundesl\u00e4nder als Vergleichsma\u00dfstab heranzuziehen. \n\nMeine Damen und Herren, wir wollen eine handlungsf\u00e4-\n\nhige und leistungsstarke Polizei, die in gesellschaftlichen \n\nUmbr\u00fcchen mit hohen Kriminalit\u00e4tsgefahren das Grundbe-\n\nd\u00fcrfnis der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nach Sicherheit bes-\n\ntens gew\u00e4hrleisten kann. Ein Berichtswesen, das uns \u00fcber \n\nSoll- und Iststand aufkl\u00e4rt und sachkundige Empfehlungen \n\nausspricht, bietet der parlamentarischen Befassung eine so-\n\nlide Basis, um die erforderlichen Anpassungen einzuleiten. \n\nDeshalb ist es sinnvoll und w\u00fcnschenswert, dass die Fach-\n\nkommission mit Vertreterinnen und Vertretern der Polizei, \n\nder Personalvertretung, externen Sachverst\u00e4ndigen und \n\ndem Staatsministerium des Innern dauerhaft und regelm\u00e4-\n\n\u00dfig solche Berichte verfasst und erstattet. \n\nKontinuit\u00e4t und Vergleichbarkeit sind und bleiben ent-\n\nscheidend, auch f\u00fcr die Polizeiarbeit. Ich danke der Fach-\n\nkommission f\u00fcr ihre Arbeit und ihre sachgerechte \n\nEinsch\u00e4tzung der polizeilichen Lage. Insbesondere danke \n\nich Herrn Prof. Dr. Wolfgang Vo\u00df, Staatsminister a. D., so-\n\nwie Herrn Prof. Dr. Marcel Thum, Leiter des ifo Instituts \n\nf\u00fcr Wirtschaftsforschung in Dresden, die als externe Mit-\n\nglieder der Expertengruppe eine ausgezeichnete Arbeit ge-\n\nleistet haben. Ebenfalls danke ich den Koalitionsfraktionen \n\nf\u00fcr die Einbringung dieses Antrages, dessen Umsetzung \n\ndie Polizeiarbeit einen entscheidenden Schritt voranbrin-\n\ngen wird. Ich bitte deshalb um Zustimmung zu diesem An-\n\ntrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe jetzt \n\nzum Schlusswort auf. Wer wird f\u00fcr die Koalition das \n\nSchlusswort halten? \u2013 Herr Abg. Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Danke f\u00fcr \n\ndie Debatte zu diesem Antrag. Ich stelle zun\u00e4chst einmal \n\nfest, dass an dem Grundanliegen, das damit transportiert \n\nund erreicht wird, eigentlich keine Kritik besteht: dass wir \n\nden Personalbedarf bei der Polizei und implizit auch in an-\n\nderen Verwaltungsbereichen regelm\u00e4\u00dfig ermitteln m\u00fcssen \n\nund daf\u00fcr Instrumente brauchen. \n\nIch habe berechtigte sowie aus meiner Sicht auch einige \n\nunberechtigte Hinweise geh\u00f6rt zu Fragen eines Pr\u00fcfungs-\n\nrhythmus, des Berichtszeitraums usw. Das, so denke ich, \n\nsollte die Staatsregierung, wenn sie den Beschluss, den wir \n\ngleich f\u00e4llen werden, umsetzt, auch nochmals pr\u00fcfen und \n\ngegebenenfalls kreativ in die Prozesse einpflegen. Aber ich \n\nfreue mich zun\u00e4chst einmal, dass wir dieses eher langfris-\n\ntige Ziel durchaus gemeinsam teilen, auch wenn zwei Frak-\n\ntionen m\u00f6glicherweise heute nicht zustimmen werden; das \n\ntut der Notwendigkeit der Sache keinen Abbruch. Ich \n\nwerbe dennoch daf\u00fcr, dem Antrag der Koalitionsfraktionen \n\nhier zuzustimmen. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren, ich stelle nun die Drucksache 7/4220 zur Ab-\n\nstimmung. \n\n(Sebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Gibt es eine Frage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1113 \n\nSebastian Wippel, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin, vielleicht ist es \n\naufgrund des Pr\u00e4sidentenwechsels entgangen: Wir wollten \n\neigentlich punktweise nach den Punkten in r\u00f6mischen Zah-\n\nlen abstimmen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Entschuldi-\n\ngung, das ist nat\u00fcrlich korrekt. Nach den r\u00f6mischen oder \n\nden arabischen? \n\nSebastian Wippel, AfD: Wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch in die \n\nDetails gehen, aber nach den r\u00f6mischen Ziffern gen\u00fcgt uns. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Dann rufe \n\nich noch einmal auf den Antrag in der Drucksache 4220, \n\nPunkt I: Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimment-\n\nhaltungen und Gegenstimmen ist Punkt I dennoch mit \n\nMehrheit angenommen. \n\nIch rufe nun auf: Drucksache 4220, Punkt II: Wer seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Ohne Stimmenthaltungen sowie bei einigen Ge-\n\ngenstimmen wurde Punkt II mehrheitlich zugestimmt. \n\nZu Punkt III: Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe \n\nvon Gegenstimmen und ohne Stimmenthaltungen ist \n\nPunkt III dennoch mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nDamit kommen wir nochmal zur Abstimmung des gesam-\n\nten Antrages: Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimment-\n\nhaltungen und einigen Gegenstimmen ist der Antrag den-\n\nnoch mit Mehrheit angenommen. \n\nDer Tagesordnungspunkt 4 ist damit geschlossen. Wir \n\nkommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nPotenziale f\u00fcr den Abbau von B\u00fcrokratielasten \n\nin Gesundheits- und Pflegeberufen erkennen \n\nDrucksache 7/4248, Antrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung neh-\n\nmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet: CDU, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, AfD, DIE LINKE sowie die \n\nStaatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. Wir beginnen \n\nmit der CDU-Fraktion. Frau Abg. Kuge, Sie haben das \n\nWort. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Der uns vorliegende Antrag ist \n\neine logische Konsequenz aus der Arbeit der Pflege-En-\n\nquetekommission in der letzten Legislaturperiode, aber \n\nauch der Entwicklungen, die mit der Corona-Pandemie in \n\ndiesem Jahr einhergehen. Die Dokumentationspflichten \n\nbelasten Pflegekr\u00e4fte zunehmend, und das geht dann letzt-\n\nendlich zulasten der Zeit mit den Pflegebed\u00fcrftigen. Die \n\nm\u00f6gliche F\u00fcrsorge und intensivere Betreuung bleibt damit \n\n\u2013 zum Teil begr\u00fcndet \u2013 auf der Strecke. \n\nSeit der Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung 1995 erf\u00e4hrt \n\ndieser Bereich eine zunehmende Verrechtlichung und Reg-\n\nlementierung. Dies muss einged\u00e4mmt werden. Die Pflege-\n\nEnquetekommission hat in ihrem Bericht umfangreiche \n\nHandlungsempfehlungen vorgelegt. Dies gilt es endlich \n\nschrittweise umzusetzen, denn diese wurden von Fachver-\n\nb\u00e4nden, pflegenden und weiteren Akteuren aus dem Sys-\n\ntem mitgetragen. \n\nIm Jahr 2015 wurde von dem damaligen Pflegebevoll-\n\nm\u00e4chtigten der Bundesregierung, Karl-Josef Laumann, das \n\nStrukturmodell \u201eEinSTEP\u201c eingef\u00fchrt. Das war ein erster \n\nrichtiger Schritt. Aber im Jahr 2017 hatte es in Sachsen nur \n\ndie H\u00e4lfte der Pflegeeinrichtungen implementiert. Da stellt \n\nsich mir die Frage: Woran liegt das? Der Bund hat mit sei-\n\nnem Pflegepersonal-St\u00e4rkungsgesetz die M\u00f6glichkeit zur \n\n40-prozentigen Kofinanzierung durch Pflegekassen ge-\n\nschaffen. Insgesamt stehen damit bis zu 12 000 Euro f\u00fcr \n\ndie Anschaffung von entsprechender digitaler oder techni-\n\nscher Ausr\u00fcstung durch ambulante und station\u00e4re Pflege-\n\neinrichtungen zur Verf\u00fcgung. \n\nW\u00e4hrend der Corona-Zeit haben wir bewiesen, dass es \n\ngeht: reduzierte Dokumentationspflichten, ver\u00e4nderte Be-\n\ngutachtungsverfahren hinsichtlich der Pflegebed\u00fcrftigkeit \n\nsowie die teilweise Aussetzung der Heimpr\u00fcfung durch \n\nden MDK, also durch den Medizinischen Dienst der Kran-\n\nkenversicherung. \n\nWas soll jetzt getan werden? Wir sollten Bilanz ziehen und \n\nschnellstm\u00f6glich pr\u00fcfen, was davon in Zukunft gut weiter-\n\nf\u00fchrbar ist und wo im Sinne der Qualit\u00e4t Nachbesserungen \n\nnotwendig sind. Unser Antrag ist wichtig, um die Attrakti-\n\nvit\u00e4t des Berufsfeldes Pflege weiterhin zu steigern. Die \n\nChancen und M\u00f6glichkeiten der Digitalisierung m\u00fcssen \n\nbesser genutzt werden \u2013 insbesondere dort, wo sich patien-\n\ntenbezogene, digitale Technologien positiv auf die Betreu-\n\nungsqualit\u00e4t auswirken. Der Pflegebevollm\u00e4chtigte der \n\nBundesregierung, Andreas Westerfellhaus, hat dieses \n\nThema ebenfalls auf der Agenda. Das Konzept zur Verbes-\n\nserung der Arbeitsbedingungen \u201eMehr Pflegekraft 2.0\u201c \n\nstammt vom Mai 2020. \n\nUnabh\u00e4ngig von den Entwicklungen auf Bundesebene \n\nsollten wir in unserem Freistaat unsere M\u00f6glichkeiten aus-\n\nnutzen. Der vorliegende Antrag fordert eine konsequente \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1114 \n\nUmsetzung der Handlungsempfehlungen aus dem  \n\nEnquete-Bericht. Ich bitte Sie, dem Antrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Danach folgen \n\njetzt die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, Frau Abg. Kuhfu\u00df, bitte. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren hier im \n\nSaal! Wir reden \u00fcber Pflege \u2013 und es wird leer. Ich hoffe, \n\ndas soll kein Zeichen sein. \n\nDie Koalition legt heute einen Antrag zum B\u00fcrokratieab-\n\nbau in der Pflege vor. Das kann und muss nur ein erster \n\nBaustein sein, um das, was uns die Pflege-Enquete in den \n\nletzten Jahren quasi ins Stammbuch geschrieben hat, anzu-\n\nfangen. Manche meinen vielleicht auch, an diesen Tagen \n\nh\u00e4tten wir dringendere Probleme. Aber lassen Sie mich \n\ndoch einmal schauen, was Corona und Pflege miteinander \n\nzu tun haben. \n\nZum Beispiel halten wir f\u00fcr viel Geld momentan Intensiv-\n\nbetten vor, um der Krise, die uns offenbar wieder bevor-\n\nsteht, zu begegnen. Diese vielen Intensivbetten m\u00fcssen mit \n\nzus\u00e4tzlichem Pflegepersonal ausgestattet sein, was wir de \n\nfacto so schon nicht haben. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen sehr  \n\nintensiv jetzt und auch in Zukunft schauen, wo wir dem \n\nPersonal den R\u00fccken freihalten, damit man sich um die \n\nMenschen k\u00fcmmern kann. \n\nSehr eindr\u00fccklich zeigt sich die Zeitnot auch in den  \n\nPflegeeinrichtungen, die zus\u00e4tzlich zum eh schon straffen \n\nZeitplan mit neuen Hygiene- und Besuchskonzepten ver-\n\nsuchen, nicht nur die Pflegebed\u00fcrftigen vor Covid-19 zu \n\nsch\u00fctzen, sondern auch dem hohen Anspruch gerecht zu \n\nwerden, Angeh\u00f6rigen weiterhin die M\u00f6glichkeit zu geben, \n\nsie zu besuchen. Laut Studien erleben Besch\u00e4ftigte im \n\nPflege- und Gesundheitsberuf die permanente Zeitnot, die \n\nKonfrontation mit Schmerz und Tod, die mangelnde gesell-\n\nschaftliche Anerkennung und auch den Dokumentations- \n\nund B\u00fcrokratieaufwand als besonders belastend. \n\nNun k\u00f6nnen wir das Berufsbild der Pflegenden nicht \n\ngrunds\u00e4tzlich auf den Kopf stellen. Die Auseinanderset-\n\nzung mit Schmerz und Tod wird weiterhin zu ihrem beruf-\n\nlichen Alltag geh\u00f6ren. Aber wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich schauen, \n\nwie wir sie von B\u00fcrokratie- und Dokumentationspflichten \n\nentlasten. Genau das wollen wir mit diesem Antrag tun. \n\nDie Bundesregierung \u2013 darauf ist Daniela Kuge schon ein-\n\ngegangen \u2013 hat mit dem Programm EinSTEP bereits eine \n\nwichtige Grundlage gelegt, um die Pflegedokumentation \n\nzu vereinfachen und zu beschleunigen. Dieses EinSTEP ist, \n\nkurz gesagt, ein System, das versucht, rechtssystematisch \n\nund unter Einbeziehung der Bed\u00fcrfnisse der zu Pflegenden \n\nund der Ansichten von Angeh\u00f6rigen erst einmal Bedarfe zu \n\nermitteln. Es strukturiert Ma\u00dfnahmen und enth\u00e4lt ein Sys-\n\ntem zum Berichtswesen, das den ambulanten und station\u00e4-\n\nren Pflegeeinrichtungen das Leben leichter machen soll. \n\nAber \u2013 das hat Frau Kuge auch schon gesagt \u2013 2015 haben \n\nsich erst 45 % der Einrichtungen an diesem Programm be-\n\nteiligt. \n\nWir beauftragen das Ministerium f\u00fcr Soziales und Gesell-\n\nschaftlichen Zusammenhalt, jetzt genau zu pr\u00fcfen, wie wir \n\nmehr ambulante und station\u00e4re Pflegeeinrichtungen in die-\n\nses System einbinden k\u00f6nnen. Aber wir wollen auch hin-\n\nschauen, was die Gr\u00fcnde sind, warum sie es nicht tun, und \n\nwollen diesen entgegenwirken. Wir wollen wissen, welche \n\nweiteren IT-Systeme die Pflegekr\u00e4fte zus\u00e4tzlich entlasten \n\nk\u00f6nnen. Denn Sachsen muss auch in der Pflege die Chan-\n\ncen der Digitalisierung nutzen und damit den Fachkr\u00e4ften \n\nm\u00f6glichst den R\u00fccken freihalten. \n\nDa Pflegebed\u00fcrftige ein besonders hohes Corona-Infekti-\n\nonsrisiko haben, hat die Bundesregierung bereits im M\u00e4rz \n\ndie befristete Aussetzung von b\u00fcrokratischen Anforderun-\n\ngen erlaubt. Das ist richtig und gut so. Damit sollten unn\u00f6-\n\ntige Kontakte vermieden werden. Zum Beispiel war der \n\nMedizinische Dienst nicht mehr zur Begutachtung vor Ort, \n\nsondern hat mit Videocall oder Telefonie versucht, Dinge \n\nabzufragen, hat sich von den Pflegeheimen Unterlagen per \n\nE-Mail schicken lassen oder ist mit den Familien telefo-\n\nnisch dar\u00fcber ins Gespr\u00e4ch gekommen, wo der Schuh \n\ndr\u00fcckt. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, wir sollten auch aus dieser Zeit der \n\nCoronakrise lernen und eine neue Balance zwischen Re-\n\ngeln und Freiheit in der Pflege finden. Um das herauszu-\n\nfinden, beauftragen wir eine Evaluation, die die \n\nverschiedenen B\u00fcrokratielockerungen mit dem Ziel pr\u00fcft, \n\nwas wir in Zukunft beibehalten sollten. Dabei steht f\u00fcr uns \n\nan oberster Stelle, dass die Qualit\u00e4t der Pflege gesichert \n\nsein muss. Es geht also nicht darum, jede Dokumentations-\n\npflicht abzuschaffen und dann nicht mehr zu wissen, was \n\nam Ende bei den zu Pflegenden ankommt. \n\nDas hei\u00dft, dass wir eine Dokumentationspflicht brauchen, \n\ndie so viel Zeit wie m\u00f6glich f\u00fcr die konkrete Pflege am \n\nMenschen l\u00e4sst und gleichzeitig sicherstellt, dass jeder \n\nMensch menschenw\u00fcrdig und zuverl\u00e4ssig versorgt wird. \n\nDieses System belohnt dann Pflegeeinrichtungen, die sich \n\nzu hohen Qualit\u00e4tsstandards verpflichten, aber auch den \n\nPflegebed\u00fcrftigen garantieren, dass dort, wo Qualit\u00e4tsl\u00fc-\n\ncken sind, diese zeitnah geschlossen werden. \n\nLassen Sie mich am Schluss noch eine Bemerkung  \n\nmachen, die vielleicht ganz gut zu den jetzt relativ geleer-\n\nten Reihen passt. Wenn wir die Dokumentation der Pflege \n\neffizienter gestalten, hilft das am Ende uns allen. Wir \n\nselbst, unsere Freunde und unsere Familien profitieren da-\n\nvon. Denn \u2013 das wollen wir gern einmal verdr\u00e4ngen \u2013 wir \n\nk\u00f6nnen \u2013 und viele von uns werden auch \u2013 in Zukunft auf \n\nPflege angewiesen sein. Daher sollte Pflege kein \n\nRandthema sein, sondern ein Thema, dem wir uns mit viel \n\nKraft widmen. \n\nIch sage es gern noch einmal: Die Entb\u00fcrokratisierung der \n\nPflege kann aus meiner Sicht nur ein Anfang sein, bevor \n\nwir das umsetzen, was uns die Pflege-Enquete vorgegeben \n\nhat. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1115 \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\n der CDU und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun folgt die \n\nSPD-Fraktion. Frau Abg. Lang, bitte. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die vergangenen \n\nWochen und Monate haben wieder vielen Menschen vor \n\nAugen gef\u00fchrt, wie wichtig die Gesundheit und das Wohl-\n\nbefinden unserer Familien und aller Altersgenerationen \n\nsind. \n\nMir ging es nicht anders. In Zeiten der Pandemie habe ich \n\nmich nat\u00fcrlich oft gefragt, ob ich meinen 96-j\u00e4hrigen \n\nGro\u00dfvater besuchen soll. Ich habe das Gl\u00fcck, dass mein \n\nGro\u00dfvater fit ist und in seinen eigenen vier W\u00e4nden lebt \u2013 \n\nGl\u00fcck, wie er das selbst nennt. Jedoch sind die meisten \n\nMenschen in diesem Alter auf Hilfe angewiesen. In dieser \n\nLebensphase leben viele \u00e4ltere Mitmenschen f\u00fcr die Besu-\n\nche ihrer Kinder und Enkelkinder. Wenn diese wegfallen \n\noder stark reduziert werden m\u00fcssen, dann w\u00fcnscht man \n\nsich als Angeh\u00f6riger, dass die Pflegerinnen und Pfleger in \n\nden Pflegeeinrichtungen oder Krankenh\u00e4usern die Zeit fin-\n\nden, mit dem Gro\u00dfvater oder der Gro\u00dfmutter ein paar nette \n\nWorte zu wechseln oder ihre wichtige Aufgabe mit Empa-\n\nthie und Ruhe zu erf\u00fcllen. Zeit f\u00fcrs Dasein, Handhalten, \n\nZuh\u00f6ren sind genauso wichtig wie medizinische Untersu-\n\nchungen oder Behandlungspflege; denn sie tragen doch \n\nnachweislich zur Genesung und zum Wohlbefinden bei, \n\nsch\u00fctzen vor R\u00fcckf\u00e4llen, st\u00e4rken das Immunsystem und \n\nhelfen gegen das Gef\u00fchl der Einsamkeit. \n\nDer Wunsch nach Zeit treibt jedoch nicht nur die zu Pfle-\n\ngenden und deren Angeh\u00f6rige um, sondern auch die Pfle-\n\ngekr\u00e4fte selbst. Neben mehr Personal und einer besseren \n\nBezahlung w\u00fcnschen sich viele von ihnen nur eines: Zeit. \n\nDem Credo klatschen allein reicht nicht. Dem Schlagwort \n\n\u201esystemrelevant\u201c sollte mit diesem Antrag Rechnung ge-\n\ntragen werden. Zu Recht erwarten die Akteurinnen und Ak-\n\nteure endlich Entlastung, was nicht allein aufs Geld abzielt, \n\nsondern diesem Grundanliegen wieder Rechnung tr\u00e4gt. \n\nDas Sich-K\u00fcmmern muss im Zentrum stehen. \n\nEin Weg, um den Wunsch Realit\u00e4t werden zu lassen, ist der \n\nAbbau unn\u00f6tiger B\u00fcrokratie in medizinischen und pflege-\n\nrischen Berufen und die Anpassung an praxisrelevante und \n\nbedarfsgerechte Abl\u00e4ufe. Der Bund hat bereits 2015 etwas \n\nauf den Weg gebracht und bundesweit das Strukturmodell \n\nzur Entb\u00fcrokratisierung in der Pflegedokumentation, kurz \n\nEinSTEP, eingef\u00fchrt. Dieses Strukturmodell wurde ge-\n\nmeinsam mit Expertinnen f\u00fcr Praktikerinnen und Praktiker \n\nentwickelt. Es kann von Einrichtungen der ambulanten und \n\nstation\u00e4ren Langzeitpflege, aber auch von den Tages- und \n\nKurzzeitpflegen genutzt werden. Dadurch soll die Pflege-\n\ndokumentation effizienter gestaltet werden, und damit soll \n\nauch der Dokumentationsaufwand erheblich reduziert wer-\n\nden, ohne die fachlichen Qualit\u00e4tsstandards zu vernachl\u00e4s-\n\nsigen. \n\nAuch das 2019 in Kraft getretene Personalst\u00e4rkungsgesetz \n\nhat die Verbesserung der Arbeitsbedingungen f\u00fcr Kranken- \n\nund Altenpflegerinnen zum Ziel. Durch Investitionen in di-\n\ngitale Angebote im Bereich Pflegedokumentation und An-\n\nrechnung von Pflegeleistungen oder die Zusammenarbeit \n\nzwischen \u00c4rzteschaft und Pflegeheimen k\u00f6nnen sinnvolle \n\nEntlastungen erzielt werden. Corona hat gezeigt: B\u00fcrokra-\n\ntische Vorgaben m\u00fcssen und k\u00f6nnen reduziert werden, um \n\ndie zu Pflegenden wie die Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen \n\nunterschiedlicher Institutionen und Einrichtungen zu ent-\n\nlasten. \n\nIn meiner Arbeit im Hospizbereich und als Kranken-\n\nschwester bin ich oft oder auch das eine oder andere Mal \n\nauf Regelungen und Formulare gesto\u00dfen, deren Sinnhaf-\n\ntigkeit man bezweifeln kann. Ein Beispiel: Wenn ein un-\n\nheilbar erkrankter Mann in eine Wochenplanung integriert \n\nwird, sein Befinden aber von t\u00e4glichen Hochs und Tiefs be-\n\nstimmt wird, dann kann man kaum an diesem Plan festhal-\n\nten. Hier ist jeder Tag anders, und jeder Tag hat gleich viel \n\nWert. Zitat: \u201eDem Tag mehr Leben geben\u201c, wie Cicely \n\nSaunders es einst bezeichnete, tr\u00e4gt die Pr\u00e4misse \u201eZeit ha-\n\nben\u201c mehr Rechnung und verlangt auch eine Flexibilit\u00e4t \n\nohne Repressalien. \n\nGenau an diesem Punkt setzt dieser Antrag an. Wir m\u00f6ch-\n\nten zun\u00e4chst herausfinden, wie die Ma\u00dfnahmen des Bun-\n\ndes in Sachsen ankommen, wo sie umgesetzt werden und \n\nan welcher Stelle es noch hakt. Mit diesem Antrag wird \n\neine dringend notwendige Datengrundlage geschaffen, um \n\ndanach verantwortungsvoll \u00fcber weitere Schritte bei der \n\nEntb\u00fcrokratisierung diskutieren und handeln zu k\u00f6nnen. \n\nNat\u00fcrlich ist uns bewusst, dass viele Ma\u00dfnahmen auch der \n\nQualit\u00e4tssicherung dienen. Dennoch gibt es Bereiche, in \n\ndenen Regelungen durchaus reduziert und mit Hilfe tech-\n\nnischer Mittel vereinfacht werden k\u00f6nnen. Dokumentation \n\nallein ist kein Kriterium f\u00fcr die Qualit\u00e4t der Pflege und Be-\n\ntreuung. Wichtig ist hierbei f\u00fcr mich auch der Blick auf die \n\nMa\u00dfnahmen w\u00e4hrend der Corona-Pandemie. Mich interes-\n\nsiert die Einsch\u00e4tzung der Pflegeinrichtungen, der von \n\npflegenden Angeh\u00f6rigen, der Pflegekassen und des Medi-\n\nzinischen Dienstes. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass wir durch eine ausf\u00fchrliche \n\nEvaluation wichtige Schlussfolgerungen f\u00fcr die Zukunft \n\nziehen k\u00f6nnen, welche zu den dringend erwarteten Entlas-\n\ntungen und auch zur Zufriedenheit von Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeitern und den pflegenden Angeh\u00f6rigen f\u00fchren \n\nsollten. Deshalb bitte ich um Zustimmung zu diesem An-\n\ntrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Danach folgt \n\njetzt die AfD-Fraktion, Herr Abg. Schaufel. \n\nFrank Schaufel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Der Bericht der Enquete-\n\nKommission \u201ePflege\u201c aus der letzten Wahlperiode scheint \n\nnun auch in Regierungskreisen angekommen zu sein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1116 \n\n(Daniela Kuge, CDU: Wir \n\nhaben ihn ja auch gemacht!) \n\nund so langsam umgesetzt zu werden. Sch\u00f6n, dass auch Sie \n\ndas wichtige Thema des B\u00fcrokratieabbaus entdeckt haben. \n\n(Daniela Kuge, CDU: Fragen Sie doch \n\nmal Ihre Kollegen, wie die sich eingebracht \n\nhaben und wie schlau die waren!) \n\n\u2013 Ja, es war die letzte Legislaturperiode, Frau Kuge. Ich \n\nwei\u00df. \n\nIch h\u00e4tte aber von Ihnen etwas mehr Einfallsreichtum  \n\nerwartet als lediglich die Handlungsempfehlungen, die da-\n\nmals die Enquete-Kommission gegeben hat. Sie \u00fcberneh-\n\nmen diese in Ihrem Antrag einfach so weiter, zumal Sie uns \n\ndas Gleiche in der Vergangenheit schon einmal entgegen-\n\ngebracht haben, werte CDU- und SPD-Fraktion, und auch \n\nSie, werte GR\u00dcNE. So viel zun\u00e4chst zur Widerspr\u00fcchlich-\n\nkeit Ihrer Aussagen damals und Ihrem jetzigen Verhalten. \n\nAber sei es drum, uns geht es um die Sache, und deshalb \n\ngeht es mit der Kritik an diesem Antrag gleich weiter. Ihre \n\nAntrags\u00fcberschrift verspricht den B\u00fcrokratieabbau in Ge-\n\nsundheits- und Pflegeberufen. Tats\u00e4chlich sind Ihre An-\n\nsatzpunkte in der Antragsforderung nur auf die Altenpflege \n\nbezogen. Pflegekr\u00e4fte in Krankenh\u00e4usern sowie allen an-\n\nderen Gesundheitsberufen, wie die therapeutischen Berufe \n\noder der Arztberuf, lassen Sie vollkommen unber\u00fccksich-\n\ntigt. Ihr Antrag greift viel zu kurz. \n\nNun zu den einzelnen Antragspunkten. Sie wollen den Um-\n\nsetzungsstand und die Erfahrungen der vereinfachten Pfle-\n\ngedokumentation evaluieren. Das ist nur begr\u00fc\u00dfenswert, \n\nauch wenn das eigentlich die Aufgabe des Bundesgesund-\n\nheitsministeriums gewesen w\u00e4re. Wir brauchen dringend \n\neine zeitliche Entlastung der Pflegekr\u00e4fte, von denen wir \n\nschon heute viel zu wenige haben. Bis 2030 besteht ein \n\nMehrbedarf von 35 %. Das entspricht gut 17 000 zus\u00e4tzli-\n\nchen Vollzeitkr\u00e4ften. Die effektive Arbeitszeit der Pflege-\n\nkr\u00e4fte am Patienten oder Bewohner darf hier nicht auch \n\nnoch durch die hohe B\u00fcrokratie verringert werden, was den \n\nPflegekr\u00e4ftemangel zus\u00e4tzlich versch\u00e4rfen w\u00fcrde. Es be-\n\nsteht also im Ansatzpunkt B\u00fcrokratieabbau erhebliches Po-\n\ntenzial, auch den Personalmangel abzumildern. \n\nDabei ist die vereinfachte Pflegedokumentation \u2013 wir ha-\n\nben es schon mehrfach geh\u00f6rt \u2013 sehr zu begr\u00fc\u00dfen, da nicht \n\nmehr t\u00e4glich alles, sondern nur noch Abweichungen von \n\nden Planungen dokumentiert werden m\u00fcssen. Auch die Di-\n\ngitalisierung bietet ein erhebliches Potenzial zur Effizienz-\n\nsteigerung in den Arbeitsabl\u00e4ufen, sei es durch das L\u00f6sen \n\nvon Schnittstellenproblemen oder die verbesserte Kommu-\n\nnikation mit \u00c4rzten und Therapeuten, zum Beispiel durch \n\ndie Anbindung der Pflegeheime an die Telematikinfra-\n\nstruktur. Auch Erleichterungen durch die Etablierung von \n\nAssistenzsystemen oder Unterst\u00fctzungsleistungen bieten \n\nein erhebliches und f\u00f6rderungsw\u00fcrdiges Potenzial. \n\nEbenso m\u00fcssen Sie sich klarmachen, dass Ihnen die digita-\n\nlen Anwendungen keinen Mehrwert bringen, wenn Ihnen \n\nder Breitbandanschluss fehlt, wie es immer noch in vielen \n\nRegionen Sachsens der Fall ist. Nehmen wir meinen Hei-\n\nmatwahlkreis: Im Vogtland haben immer noch 15 % der \n\nHaushalte keinen Zugang zum Breitbandanschluss. Das \n\nhalte ich f\u00fcr ein Armutszeugnis. Hier wird viel Potenzial \n\nverschenkt, und ich hoffe, dass Sie auch diesen Aspekt wei-\n\nter auf dem Schirm haben. \n\nZu guter Letzt wollen Sie pr\u00fcfen, welche der im Zuge der \n\nCorona-Pandemie gefassten b\u00fcrokratischen Erleichterun-\n\ngen dauerhaft beibehalten werden k\u00f6nnen oder sollen. Hier \n\ngeht es zum Beispiel um die Aussetzung von Qualit\u00e4tspr\u00fc-\n\nfungen oder auch den Personalschl\u00fcssel. Ich hoffe sehr, \n\ndass das nicht der erste Schritt eines Angriffs auf den Per-\n\nsonalschl\u00fcssel ist. \n\nEine hochwertige Pflege kann aus unserer Sicht nur durch \n\nausreichendes und fachlich gut qualifiziertes Personal ge-\n\nw\u00e4hrleistet werden. Da Ihr Antrag durch die Einigung in \n\nder Enquete-Kommission mehr oder weniger schon be-\n\nschlossene Sache ist, stimmen wir ihm nat\u00fcrlich zu, auch \n\nwenn wir dringend anmahnen, dass auch weitere Berufs-\n\ngruppen und Bereiche des Gesundheitswesens in den Fo-\n\nkus genommen werden. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Links-\n\nfraktion spricht Frau Abg. Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau  \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der \n\nAbbau der B\u00fcrokratie in der Pflege wird seit Jahr und Tag \n\neingefordert. Wir haben eine sehr langwierige Diskussion, \n\ndie durch die Erfahrungen in der Corona-Pandemie noch \n\neinmal neu entfacht wurde. Die Regierungskoalition greift \n\ndiese Diskussion mit einem Antrag auf. Ein sehr gro\u00dfer  \n\noder wenigstens ein mittelgro\u00dfer Wurf ist es aber leider \n\ndennoch nicht. \n\nSo soll eine Evaluation durchgef\u00fchrt werden, deren Be-\n\nrichtsergebnis dem Landtag vorzulegen ist. Danach kom-\n\nmen noch ein paar Punkte zum Berichtsgegenstand; \n\nallerdings fehlen s\u00e4mtliche Anhaltspunkte dazu, wie der \n\nArbeitsrahmen des Vorhabens aussehen soll. Es fehlt eine \n\nZeitschiene. Es gibt keine Hinweise zum Vorgehen im An-\n\ntrag und es fehlen jegliche Angaben dazu, wer \u00fcberhaupt \n\ndiese Evaluation durchf\u00fchren soll. \n\nIch kann mir nicht vorstellen, dass es Mitarbeiterinnen oder \n\nMitarbeiter des SMS sein sollen, denn in meinen Ohren \n\nklingen noch k\u00fcrzlich gemachte Bemerkungen von Frau \n\nMinisterin K\u00f6pping, wie eingespannt \u2013 auch nachvollzieh-\n\nbar \u2013 die Mitarbeiter durch die Corona-Situation und \n\nKleine Anfragen sind. So kann man ihnen das tats\u00e4chlich \n\nnicht zumuten wollen. Sie arbeiten seit L\u00e4ngerem an der \n\nBelastungsgrenze. Gerade diejenigen im Pflegereferat \n\nd\u00fcrften zu den am meisten Beanspruchten geh\u00f6ren und so-\n\nmit keine freien zeitlichen Valenzen f\u00fcr die sogenannte \n\nEvaluation haben. Ganz abgesehen davon, dass bereits in \n\nder \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 27. Oktober 2020 zu lesen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1117 \n\nwar, dass Landesbedienstete nach Aussage von Minister-\n\npr\u00e4sident Kretschmer die kommunalen Gesundheits\u00e4mter \n\nunterst\u00fctzen sollen. \n\nDemzufolge werden wir, wenn dieser Antrag heute be-\n\nschlossen wird, wovon ich nat\u00fcrlich ausgehe, in ein paar \n\nWochen einen Bericht vorgelegt bekommen. Wie gesagt, \n\neine Zeitschiene gibt es nicht. Ich frage mich, ob Sie es \n\nwirklich ernst meinen, wenn Sie auf diese Weise das \n\nThema des B\u00fcrokratieabbaus in der Pflege angehen wol-\n\nlen. Von der Beauftragung eines Instituts f\u00fcr die Evaluation \n\nist leider im Antrag keine Rede. Das w\u00e4re auch haushalts-\n\nrelevant. \n\nEs w\u00e4re ebenso haushaltsrelevant, wenn ernsthafte Planun-\n\ngen best\u00fcnden, die von den Vorrednerinnen und Vorrednern \n\nhier viel beschworenen Handlungsempfehlungen der  \n\nEnquetekommission zur Versorgung und Pflege \u00e4lterer \n\nMenschen endlich umzusetzen. Denn wenn Sie diese \n\ndurchlesen, stellen Sie fest, dass sie in eine deutlich andere \n\nRichtung gehen. Aber auch in dieser Richtung gibt der  \n\nAntrag nichts her. Das ist leider wirklich entt\u00e4uschend. \n\nIch bef\u00fcrchte, wir werden zu gegebener Zeit vor der Haus-\n\nhaltsdebatte f\u00fcr die Jahre 2023/2024 wieder dastehen und \n\n\u00fcber die n\u00e4chste Evaluation zu diesem oder irgendeinem \n\nanderen pflegerelevanten Thema diskutieren. Ich halte dies \n\nleider nur f\u00fcr Symbolpolitik; dieser kann und will meine \n\nFraktion nicht zustimmen, wenngleich wir allein schon we-\n\ngen des Themas und auch aus Dankbarkeit, dass Sie das \n\nThema aufgreifen, auch nicht ablehnen k\u00f6nnen. Kollegin \n\nKuhfu\u00df hat selbst gerade darauf hingewiesen, dass dies nur \n\nein erster Schritt sein kann. \n\nNoch ein paar Worte zum Inhalt des Antrags: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich ist es notwendig, dass die Staatsregierung Infor-\n\nmationen zur Umsetzung der Digitalisierung in der Pflege \n\ngeneriert, denn der Einsatz elektronischer Arbeitsmittel \n\nkann und wird hoffentlich die Arbeitsbedingungen in der \n\nPflege erleichtern. \n\nEs ist auch richtig, sich in diesem Zusammenhang mit den \n\nWirkungen der F\u00f6rderung nach dem Pflegest\u00e4rkungsgesetz \n\nzu besch\u00e4ftigen, wenngleich das aber normal sein m\u00fcsste; \n\ndenn Gesetzesteile, die keine Wirkung entfalten, m\u00fcssen \n\nentweder qualifiziert oder logischerweise abgeschafft wer-\n\nden. \n\nVern\u00fcnftig ist es auch, zu untersuchen, inwieweit die B\u00fc-\n\nrokratieerleichterung aufgrund der Corona-Situation auf-\n\nrechterhalten bleiben kann. Dagegen w\u00fcrde nur sprechen, \n\nwenn sie sozusagen schamlos ausgenutzt worden w\u00e4re. \n\nDavon ist mir aber \u00fcberhaupt nichts bekannt. \n\nAllerdings ist auch zu bedenken, dass die Erkenntnisse aus \n\ndieser au\u00dfergew\u00f6hnlichen Situation nicht repr\u00e4sentativ \n\nsein k\u00f6nnen, logischerweise. Denn die Entlastung von \n\nPflegekr\u00e4ften in dieser einmaligen Situation \u2013 die schon \n\naufgrund der Erkrankung des Personals zu \u00fcberplanm\u00e4\u00dfi-\n\ngen und au\u00dfergew\u00f6hnlichen Mehrbelastungen von Pflege-\n\nkr\u00e4ften f\u00fchrt \u2013 ist nicht vergleichbar mit der erforderlichen \n\nund dauerhaften Entlastung von Pflegekr\u00e4ften unter den \n\n\u00fcblichen Bedingungen. Auch das sollte eigentlich klar sein. \n\nDiese Entlastung w\u00e4re nur zu erreichen, wenn der  \n\nPersonalmangel in der Pflege reduziert werden w\u00fcrde, \n\nwenn sich Sachsen an den Investitionskosten in der Alten-\n\npflege beteiligen w\u00fcrde und wenn zur Finanzierung der \n\nPflege die Einnahmen der Kassen, zum Beispiel durch eine \n\nVollversicherung, endlich erh\u00f6ht w\u00fcrden. \n\nIm Kontext haben Entb\u00fcrokratisierung und Digitalisierung \n\nim Grunde nur das Potenzial f\u00fcr ein kleines bisschen \u00d6l im \n\nGetriebe, damit es etwas reibungs\u00e4rmer l\u00e4uft. Sie haben \n\naber nicht das Potenzial, aus einem alten, schlecht konstru-\n\nierten Getriebe eines auf dem neuesten Stand der Technik \n\nzu machen. Denn das System wird ja nicht besser, wenn ein \n\ndysfunktionales System oder ein ineffektiver Arbeitsablauf \n\nnur von analog auf digital umgestellt wird. \n\nDas A und O bleibt ohne oder mit Digitalisierung die \n\ngrundlegende Anpassung oder Ver\u00e4nderung des Systems \n\nund seiner Bestandteile an die jeweiligen Erfordernisse, \n\nund zwar so lange, bis es \u2013 lax gesagt \u2013 flutscht. Davon \n\nsind wir aber leider relativ weit entfernt. Auch das ist jetzt \n\neine Ma\u00dfnahme ohne Zeitangabe, die diese Entfernung \n\nwahrscheinlich nicht stark verk\u00fcrzen wird. Das bleibt es \n\nauch, eben trotz des Antrags der Koalition. \n\nDass dies wirklich hilfreich w\u00e4re, wie eben durch die Ein-\n\nreicherinnen und Einreicher gesagt wurde, halte ich im \n\nMoment nur f\u00fcr eine steile These. Aus diesem Grund wer-\n\nden wir uns bei dem Antrag enthalten, danken aber trotz-\n\ndem f\u00fcr die Aufnahme des Themas. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weite-\n\nren Diskussionsbedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das \n\nsieht nicht so aus. Dann darf ich jetzt Frau Ministerin K\u00f6p-\n\nping bitten. \u2013 Einen kleinen Moment noch, bis wir alles \n\nfertig haben. \u2013 So, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und  \n\nGesellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! \n\nPflegekr\u00e4fte m\u00fcssen ihren eigenen Anspr\u00fcchen an ihre Ar-\n\nbeit gerecht werden k\u00f6nnen. Das ist das Ziel. \n\nDie wichtigste Zutat daf\u00fcr \u2013 das wurde jetzt mehrfach er-\n\nw\u00e4hnt \u2013 ist Zeit. Pflegekr\u00e4fte m\u00fcssen Zeit haben, um mit \n\nGef\u00fchl und Wissen f\u00fcr jeden Einzelnen da zu sein und da \n\nsein zu k\u00f6nnen. Wie schwer dieser Anspruch zu halten ist, \n\nwird uns nicht erst jetzt klar \u2013 in Tagen, in denen wir dar-\n\n\u00fcber reden m\u00fcssen, ob das Personal ausreichen wird, um \n\ndie Corona-Patientinnen und -Patienten auf den Intensiv-\n\nstationen zu versorgen. \n\nDenjenigen, die rund um die Uhr da sind und daf\u00fcr sorgen, \n\ndass Menschen wieder gesund werden k\u00f6nnen, m\u00f6chte ich \n\nhier aber auf jeden Fall zun\u00e4chst einmal ganz herzlich \n\nDanke sagen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDas Problem, dem Anspruch an die eigene Pflegearbeit \n\nkaum gerecht werden zu k\u00f6nnen, stellt sich ja schon l\u00e4nger. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1118 \n\nUm das zu wissen, musste man in den vergangenen Jahren \n\neinfach nur einmal mit Pflegekr\u00e4ften sprechen. \n\nErste Schritte f\u00fcr Verbesserungen wurden im vergangenen \n\nJahr bereits eingef\u00fchrt: die Pflegepersonaluntergrenzen \n\nund die Finanzierung von mehr Personal \u00fcber die Pflege- \n\nund Krankenkassen. \n\nEs gibt verschiedene Ans\u00e4tze, um die n\u00f6tige Zeit f\u00fcr die \n\nPflegekr\u00e4fte zu gewinnen. Mehr Personal ist ein Weg, B\u00fc-\n\nrokratieabbau ist ein anderer. Die Forderungen nach weni-\n\nger B\u00fcrokratie in der Pflege und damit auch nach weniger \n\nDokumentationsaufwand bestehen ebenfalls schon sehr \n\nlange. \n\nMir ist wichtig: Die Pflegedokumentation ist eines der  \n\nwesentlichen und selbstverst\u00e4ndlichen Instrumente der \n\nPflege. Wir brauchen sie, um Qualit\u00e4t zu sichern. Sie  \n\ngew\u00e4hrleistet eine fachliche und sichere Kommunikation \n\naller in der Pflege und Behandlung beteiligten Leistungs-\n\nerbringer, eine ausf\u00fchrliche, sorgf\u00e4ltige und vollst\u00e4ndige \n\nDokumentation der \u00e4rztlichen und pflegerischen Ma\u00dfnah-\n\nmen, dar\u00fcber hinaus zu den selbstverst\u00e4ndlichen Pflicht-\n\nleistungen gegen\u00fcber den Patientinnen und Patienten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Aber nicht alles, \n\nwas man dokumentieren kann, braucht es wirklich, um \n\nQualit\u00e4t zu gew\u00e4hrleisten. Pflegekr\u00e4fte von unn\u00f6tig auf-\n\nwendigen T\u00e4tigkeiten zu entlasten ist daher absolut richtig, \n\nund das nicht nur bei drohendem und vorhandenem Perso-\n\nnalmangel. \n\nDas Projekt EinSTEP \u2013 Einf\u00fchrung des Strukturmodells \n\nzur Entb\u00fcrokratisierung der Pflegedokumentation \u2013 ist ein \n\nAnsatz. EinSTEP ist eine Initiative, um die Dokumentati-\n\nonspraxis in der ambulanten und station\u00e4ren Langzeit-\n\npflege neu auszurichten. Diese Initiative ist eine der bisher \n\ngr\u00f6\u00dften Aktionen zur Entb\u00fcrokratisierung der Pflege. \n\nEinSTEP als eine M\u00f6glichkeit der Dokumentation wurde \n\nin enger Zusammenarbeit mit den Einrichtungs- und Kos-\n\ntentr\u00e4gern auf Bundes- und Landesebene sowie deren Ver-\n\nb\u00e4nden, den Pr\u00fcfinstanzen und den L\u00e4ndern durchgef\u00fchrt. \n\nHeute nehmen schon deutlich mehr Pflegeeinrichtungen \n\nambulant wie station\u00e4r daran teil, als das \u00fcberhaupt erwar-\n\ntet wurde. Von einem Viertel war man ausgegangen; durch \n\ndie intensive fachliche Begleitung der Pflegeeinrichtungen \n\nist es gelungen, die Dokumentation bei fast der H\u00e4lfte aller \n\nEinrichtungen in Sachsen zu implementieren. \n\nF\u00fcr den Medizinischen Dienst der Krankenkassen hat sich \n\ndie Einf\u00fchrung des Projekts bew\u00e4hrt. Immer mehr Einrich-\n\ntungen f\u00fchren es ein. Dem MDK begegnen dabei auch Ein-\n\nrichtungen, welche 2019 das Modell neu eingef\u00fchrt haben, \n\nsich in der Einf\u00fchrungsphase befanden oder die Einf\u00fch-\n\nrung planen. Das Beratungsinteresse der Einrichtungen zu \n\ndiesem Thema war extrem gro\u00df. Keine der Einrichtungen \n\nkehrte in das alte System zur\u00fcck. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sechs Jahre nach dem \n\nStart von EinSTEP ist eine Evaluierung mit Sicherheit sehr \n\nsinnvoll. Diese Evaluation soll sachgem\u00e4\u00df und damit \n\ngrunds\u00e4tzlich durch den Bund beauftragt und finanziert \n\nwerden, denn das SGB XI ist ein Bundesgesetz. Auch \n\nsollte die Evaluation nicht an Bundesl\u00e4ndergrenzen halt-\n\nmachen, denn viele Tr\u00e4ger sind mittlerweile bundesland-\n\n\u00fcbergreifend mit Einrichtungen vertreten und f\u00fchren ein \n\ntr\u00e4gereinheitliches Dokumentationssystem. \n\nWenn es vorerst jedoch nur eine landesweite Evaluation \n\ngibt, sollte unser Ziel in Sachsen ein quantitativer und qua-\n\nlitativer \u00dcberblick zum Einsatz der neuen Pflegedokumen-\n\ntation in der ambulanten und station\u00e4ren Pflege sein. \n\nWeiterhin sollten wir die f\u00f6rderlichen und die hemmenden \n\nRahmenbedingungen bei der Einf\u00fchrung des Strukturmo-\n\ndells \u00fcbersichtlich und anschaulich darstellen. Die Evalua-\n\ntion sollte besonders den Blickwinkel der Pflegekr\u00e4fte \n\neinnehmen. Also: Bringt es mehr Zeit? Hat es tats\u00e4chlich \n\neinen Mehrwert? Wer ist entlastet? Wie k\u00f6nnte ein solcher \n\nMehrwert weiter ausgebaut und verbreitet werden? \n\nZum Thema Digitalisierung im Antrag m\u00f6chte ich hier zu-\n\nmindest gern einen Hinweis geben: Mit dem 2019 in Kraft \n\ngetretenen Pflegepersonal-St\u00e4rkungsgesetz des Bundes \n\nsoll der Alltag der Pflegekr\u00e4fte sp\u00fcrbar verbessert werden. \n\nDas soll \u2013 neben einer besseren Personalausstattung und \n\nbesseren Arbeitsbedingungen \u2013 eben auch durch Digitali-\n\nsierung in der Pflege erreicht werden. \n\nHierbei f\u00f6rdert seitdem die Pflegeversicherung. In den Jah-\n\nren 2019 bis 2021 k\u00f6nnen entsprechende digitale und tech-\n\nnische Ausr\u00fcstungen von Pflegeeinrichtungen mit einem \n\neinmaligen Zuschuss in H\u00f6he von bis zu 12 000 Euro je \n\nEinrichtung angeschafft werden. Schlie\u00dflich sollten wir \n\nauch in der Pflege versuchen, der Corona-Pandemie etwas \n\nHilfreiches abzutrotzen. Deshalb finde ich den Antrags-\n\npunkt zu den Lehren aus Corona sehr wichtig. Wir sollten \n\ndie Erkenntnisse und Erfahrungen mit der befristeten Aus-\n\nsetzung b\u00fcrokratischer Anforderungen sammeln. Alle Ak-\n\nteure, voran die Pflegebed\u00fcrftigen und ihre Angeh\u00f6rigen, \n\nm\u00fcssen hierbei einbezogen werden. F\u00fcr mich gilt es, be-\n\nsonders diese Frage zu beantworten: Was kann davon als \n\nPositives dauerhaft beibehalten werden und welcher ge-\n\nsetzlicher Grundlagen bed\u00fcrfte es daf\u00fcr? \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich bef\u00fcrworte die im \n\nAntrag geforderte Evaluation. Wir sollten jede gro\u00dfe, aber \n\nauch jede kleine M\u00f6glichkeit ergreifen, um Pflegekr\u00e4ften \n\neine Arbeit nach ihrem eigenen Anspruch zu erm\u00f6glichen \n\nund \u2013 das im wahrsten Sinne des Wortes \u2013 Zeit zu gewin-\n\nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schluss-\n\nwort hat die Koalition, Frau Abg. Lang. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKollegen und Kolleginnen! Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass \n\ndas Wegfallen unn\u00f6tiger B\u00fcrokratie und das Vereinfachen \n\nvon Prozessen die Arbeitssituation der Menschen im Ge-\n\nsundheits- und Pflegebereich entscheidend verbessern \n\nwird. Mit unserem Antrag gehen wir hier den ersten Schritt. \n\nMit unserem Antrag schaffen wir die fundierte Basis, von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1119 \n\nder aus wir dann gemeinsam mit Fachkr\u00e4ften weitere Ent-\n\nscheidungen treffen k\u00f6nnen. \n\nDie Abl\u00e4ufe in Krankenh\u00e4usern und Pflegeinrichtungen \n\nsind komplex und vielschichtig. Viele Regelungen dienen \n\ndazu, die hohe Qualit\u00e4t der Versorgung in Deutschland, \n\nauch hier in Sachsen, zu gew\u00e4hrleisten. Das ist richtig und \n\nwichtig. Wir m\u00f6chten deshalb einen genauen Blick auf die \n\nArbeitsalltage werfen und deren Abl\u00e4ufe kritisch hinterfra-\n\ngen, bereits vorhandene Erleichterungen \u00fcberpr\u00fcfen und \n\nuns einen \u00dcberblick verschaffen. Bevor wir weitreichende \n\nMa\u00dfnahmen ergreifen k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir detailliert wis-\n\nsen, wie die aktuelle Situation ist. Nur so k\u00f6nnen wir ver-\n\nantwortungsvoll im Sinne der Patienten und Patientinnen, \n\nder zu Pflegenden und der Fachkr\u00e4fte handeln, denn am \n\nEnde des Tages sollen alle Beteiligten davon profitieren. \n\nAm Ende des Tages wollen wir bessere Arbeitsbedingun-\n\ngen und vor allem eins: mehr Zeit f\u00fcr die Menschen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich stelle nun \n\ndie Drucksache 7/4248 zur Abstimmung. Bei Zustimmung \n\nbitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe einige Stimment-\n\nhaltungen. Der Antrag ist mit gro\u00dfer Mehrheit angenom-\n\nmen worden. \n\nIch beende den Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nPanikmache beenden \u2013 Mit Augenma\u00df und  \n\nSachverstand in der Corona-Politik agieren \n\nDrucksache 7/4323, Antrag der Fraktion AfD \n\nDie AfD-Fraktion hat ihren urspr\u00fcnglich auf die Tagesord-\n\nnung gesetzten Antrag am 23. Oktober 2020 durch den \n\njetzt vorliegenden ersetzt. Da die Pr\u00e4sidiumssitzung in die-\n\nsem Plenarturnus vor der Frist des \u00a7 52 Abs. 3 Satz 2 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung lag, war dieses Vorgehen korrekt. \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zum Antrag Stellung nehmen, und \n\nzwar in folgender Reihenfolge: Nat\u00fcrlich spricht zuerst die \n\neinreichende Fraktion, danach die CDU, DIE LINKE, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staatsregierung, wenn \n\nsie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der AfD-Fraktion, Herrn Abg. Weigand, das \n\nWort. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vor einem halben \n\nJahr, n\u00e4mlich Ende April, stand ich schon einmal hier und \n\nhabe gefordert: Wissenschaftliche Fakten statt gef\u00e4hrli-\n\nchem Halbwissen! Auch damals wollten wir mehr Trans-\n\nparenz. Auch damals haben wir gefordert: \u00d6ffnen Sie die \n\nGastronomie. Helfen Sie der Wirtschaft, nicht an die Wand \n\nzu fahren. \u2013 Sie haben damals gesagt, dass unser Antrag \n\naus Ihrer Sicht nicht notwendig sei. \n\nWeil Ihre Politik der letzten Monate ja so \u201eerfolgreich\u201c \n\nwar, machen wir jetzt wieder einen Lockdown light. In der \n\nSchule w\u00fcrde man sagen: 6, setzen! \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage? \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr gern. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Kollege. Ist es \n\nzutreffend, dass damals die Gastronomie dann ge\u00f6ffnet \n\nworden ist, und zwar nicht, weil Sie es gefordert haben, \n\nsondern weil im Zuge genereller Lockerungen die Ein-\n\nschr\u00e4nkungen aufgehoben wurden, obwohl Sie in der De-\n\nbatte formuliert hatten, dass sie nie wieder aufgehoben \n\nwerden? \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Wir hatten damals gefordert, dass \n\ndie Gastronomie ge\u00f6ffnet wird, dass sie noch vor Himmel-\n\nfahrt ge\u00f6ffnet wird. Sie haben weiter an den Verordnungen \n\nfestgehalten und sie viel sp\u00e4ter ge\u00f6ffnet. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das stimmt nicht: \n\nAm 15. Mai! Das ist einfach nicht wahr!) \n\nWir wollten eine sofortige \u00d6ffnung der Gastronomie. Sie \n\nhaben es damals aus dem Antrag nicht herauslesen k\u00f6nnen \n\nund haben es immer noch nicht verstanden. Wir haben es \n\ndamals schon gefordert. Das war genau unsere Forderung \n\nvon damals. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nStaatsminister Martin Dulig: Das stimmt nicht!) \n\nWir haben damals in unserem Antrag mehr Transparenz ge-\n\nfordert. Wir haben damals, schon im April, gefordert, ein \n\nSchutzkonzept f\u00fcr die Risikogruppe der \u00e4lteren Menschen \n\nin den Pflegeheimen und in der ambulanten Pflege vorzu-\n\nlegen, das hei\u00dft, ausreichend Schutzmaterial zur Verf\u00fcgung \n\nzu stellen. \n\n(Staatsministerin Petra K\u00f6pping: Haben wir!) \n\nIch wei\u00df, das wird Ihnen jetzt wehtun, weil wir auf ein hal-\n\nbes Jahr zur\u00fcckblicken m\u00fcssen. Da m\u00fcssen Sie jetzt durch. \n\nWir haben regelm\u00e4\u00dfige Tests gefordert, damit wir Sicher-\n\nheit in den Einrichtungen schaffen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1120 \n\nIch frage mich: Was haben Sie f\u00fcr ein Schutzkonzept f\u00fcr \n\ndie Risikogruppe der \u00e4lteren Menschen in den letzten Mo-\n\nnaten auf den Weg gebracht, damit wir Ausbr\u00fcche kontrol-\n\nliert eind\u00e4mmen k\u00f6nnen? Ich sehe, dass Sie viele Sachen \n\nverschlafen haben und jetzt v\u00f6llig unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig f\u00fcr \n\ndie gesamte Bev\u00f6lkerung reagieren. Das, meine Damen \n\nund Herren, muss ein Ende haben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nLassen Sie mich auf einige Kritikpunkte eingehen, die uns \n\nbewogen haben, diesen Antrag einzubringen. \n\nDer erste Kritikpunkt ist die Bewertungsbasis der Corona-\n\nTests. Wir haben Monate hinter uns, in denen wir morgens \n\nmit Infiziertenzahlen aufgestanden sind, den ganzen Tag \n\nInfiziertenzahlen geh\u00f6rt haben; auch abends gab es wieder \n\ndie neueste Meldung der Infiziertenzahlen. Was hat uns das \n\ngesagt? Es hat uns nichts gesagt, rein gar nichts! \n\nUm wirklich herauszufinden, ob jemand infiziert ist, h\u00e4tten \n\nSie dazu den Ct-Wert des PCR-Tests nennen m\u00fcssen, der \n\nbesagt, wie hoch die Viruslast desjenigen ist, der getestet \n\nwurde. Habe ich einen niedrigen Wert, bedeutet das eine \n\nhohe Viruslast; die Person ist dann infekti\u00f6s. Habe ich ei-\n\nnen hohen Wert \u2013 \u00fcber 30 \u2013, bedeutet das eine niedrige In-\n\nfektionsgefahr. Die Person ist nicht infekti\u00f6s. Das sagt \n\n\u00fcbrigens auch das RKI. \n\nIch frage mich, wenn in Bundesl\u00e4ndern wie Mecklenburg-\n\nVorpommern die Gesundheits\u00e4mter in der Lage sind, die-\n\nsen Wert zu ver\u00f6ffentlichen, warum wir das hier in Sachsen \n\nnicht schaffen. Machen Sie das bitte transparenter. H\u00f6ren \n\nSie mit diesem Framing auf! \n\nDer Druck des Parlaments und der Bev\u00f6lkerung wirkt. Ich \n\nmuss Sie loben, Frau K\u00f6pping. Sie haben gestern das erste \n\nMal \u2013 so habe ich es jedenfalls \u00f6ffentlich wahrgenommen \n\n\u2013 von \u201epositiv Getesteten\u201c gesprochen. \n\n(Staatsministerin Petra K\u00f6pping: \n\nDas mache ich immer!) \n\nGenau diese Unterscheidung m\u00fcssen wir treffen. Es gab \n\nganz oft immer nur \u201eInfektionszahlen\u201c. Wir m\u00fcssen von \n\npositiv Getesteten, dann von Infizierten und dann von  \n\nErkrankten sprechen. Diese Unterscheidung m\u00fcssen wir \n\ntreffen. \n\nWie das mit den Ct-Werten der Tests aussieht, werde ich \n\nam Freitag erfahren. Da l\u00e4uft eine Kleine Anfrage. \n\nDie Frage ist allerdings: Warum m\u00fcssen wir allen Daten \n\nimmer hinterherrennen? Warum machen Sie das nicht ein-\n\nfach \u00f6ffentlich und transparent? Das w\u00e4re wichtig gewe-\n\nsen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer zweite Kritikpunkt ist die Sippenhaft f\u00fcr unsere Kin-\n\nder. Wir haben im Fr\u00fchjahr starke Belastungen f\u00fcr die Fa-\n\nmilien gehabt. Es ist die Zahl der Depressionen gestiegen, \n\nweil Kinder voneinander isoliert waren. Wir machen jetzt \n\neinen Lockdown light, bei dem die Schulen und Kitas ge-\n\n\u00f6ffnet bleiben. Das Recht auf Bildung wird nicht ausgehe-\n\nbelt. \n\nAber unter welchen Bedingungen geschieht das? F\u00fcr die \n\nkleineren Klassen haben wir eine Maskenpflicht au\u00dferhalb \n\ndes Unterrichts, f\u00fcr die gr\u00f6\u00dferen sogar im Unterricht. Es \n\ngibt Klassen, bei denen im Sportunterricht Maske getragen \n\nwird. Jedem, der heute hier die Maske im Sportunterricht \n\nverteidigt, dem sage ich einfach: \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Wer macht das denn?) \n\nSetzen Sie die Maske auf, rennen Sie zwei Runden um den \n\nS\u00e4chsischen Landtag, stellen Sie sich vor eine Kamera und \n\nsagen: Die Maskenpflicht im Sportunterricht ist eine gute \n\nSache. \u2013 Wenn Sie das schaffen und nicht schwer atmen \n\nm\u00fcssen, \n\n(Staatsministerin Petra K\u00f6pping: \n\nWer hat das gesagt? \n\ndann ist das wirklich ordentlich. Ansonsten ist das nur Irr-\n\nsinn, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\nnoch eine Zwischenfrage, Herr Weigand? \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Nein, ich m\u00f6chte gern mit meinen \n\nAusf\u00fchrungen fortfahren, Herr Voigt. Ich habe schon eine \n\nFrage zugelassen. \n\nSchauen wir jetzt einmal auf die Zahlen des Infektionsge-\n\nschehens in den s\u00e4chsischen Bildungseinrichtungen. Das \n\ngeh\u00f6rt n\u00e4mlich dazu. In den letzten sechs Wochen wurden \n\npro Woche 0,01 % aller Sch\u00fcler positiv getestet. Trotz stun-\n\ndenlanger Kontakte in den Schulen, trotz Kontakten im \u00f6f-\n\nfentlichen Personennahverkehr, trotz der Kontakte, die die \n\nSch\u00fcler vorher in den Familien hatten, in denen angeblich \n\ndie Hotspots sind, haben wir kein deutliches Infektionsge-\n\nschehen in den Schulen. Meine Damen und Herren, das \n\nzeigt mir, dass man hier mit mehr Augenma\u00df agieren muss. \n\nJetzt d\u00fcrfen wir Eltern wieder entscheiden, wie unsere Kin-\n\nder sich mit wem nachmittags treffen. Den ganzen Tag d\u00fcr-\n\nfen die Kinder in der Kita und in der Schule mit ihren \n\nFreunden spielen. Aber nachmittags, wenn es bei uns klin-\n\ngelt \u2013 wir haben drei Kinder \u2013, werde ich sagen: Gut, einer \n\nist schon drin, es darf keiner mehr rein; denn sonst machen \n\nwir uns strafbar. Es gibt zu Hause wieder Diskussionen. Es \n\ngab diese Woche bereits die ersten Tr\u00e4nen. Wir haben jetzt \n\neine Jahreszeit, in der es nachmittags schon etwas dunkler \n\nist und wo man drin spielt und bastelt. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Sie k\u00f6nnen \n\nsich vielleicht mal selbst besch\u00e4ftigen!) \n\nWenn das Ihre Vorstellungen von unbeschwertem Kindsein \n\nund Familienleben sind, dann haben wir ein unterschiedli-\n\nches Verst\u00e4ndnis, und das ist auch nicht meines. Ich werde \n\nweiterhin daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass die Freiheit meiner Kinder, \n\nunserer Kinder nicht eingeschr\u00e4nkt wird und dass sie sich \n\nmit ihren Freunden den ganzen Tag treffen d\u00fcrfen, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1121 \n\nDer dritte Kritikpunkt der letzten Monate ist das Framing. \n\nNicht nur von der Regierung wurde die ganze Zeit Angst \n\ngemacht, sondern auch die Medien \u2013 die sonst immer hier \n\noben sitzen \u2013 haben einen riesengro\u00dfen Druck in den letz-\n\nten Wochen und Monaten gemacht. Corona w\u00fctet \u2013 sie ha-\n\nben das richtig hochgespielt, eine Panik in der Bev\u00f6lkerung \n\nverbreitet und die Dinge wenig transparent dargestellt. \n\nZu dieser Risikobewertung, die Sie letzte Woche durchge-\n\nf\u00fchrt haben, geh\u00f6rt auch die Risikobewertung der aktuellen \n\nWHO-Studie. Das ist eine Metaanalyse \u2013 der eine oder an-\n\ndere hat sie sich vielleicht angeschaut \u2013, die 61 Studien hin-\n\nsichtlich des unterschiedlichen Geschehens weltweit \n\nzusammenfasst. Sie findet heraus, dass die Infektionssterb-\n\nlichkeit weltweit bei 0,23 % bei Infizierten liegt. Bei der \n\nBev\u00f6lkerungsgruppe unter 70 liegt sie bei nur 0,05 %. Das \n\nist ungef\u00e4hr die Infektionssterblichkeit wie bei einer In-\n\nfluenzagrippe f\u00fcr diese Bev\u00f6lkerungsgruppe. \n\nBei den \u00fcber 70-J\u00e4hrigen liegt sie deutlich h\u00f6her. Bei uns \n\nin Deutschland, wo das Gesundheitssystem eine entspre-\n\nchende Rolle spielt, wird sie trotzdem geringer sein. Des-\n\nhalb ist es wichtig, dass man genau f\u00fcr diese Gruppe, die \n\ngef\u00e4hrdet ist, besondere Schutzma\u00dfnahmen ergreift. Da-\n\nrauf hat J\u00f6rg Urban bereits gestern in seiner Rede hinge-\n\nwiesen. \n\nDas bringt mich zum vierten Kritikpunkt: Der Schutz der \n\nRisikogruppen. Das wurde bisher vollkommen verschla-\n\nfen. Erst am 15. Oktober, also nach sechs Monaten, wurde \n\ndie Zulassung der Antigen-Tests f\u00fcr Pflegeheime und \n\nKrankenh\u00e4user geschaffen. Man hat ein halbes Jahr ge-\n\nbraucht. Jetzt stellen Sie sich einmal vor, wir h\u00e4tten wirk-\n\nlich hohe Zahlen gehabt, dann w\u00e4ren wir gar nicht in der \n\nLage gewesen, das zu handeln, weil man so lange braucht. \n\nDiese Tests werden in den Alten- und Pflegeheimen auch \n\ngebraucht. \n\nSchauen Sie einmal, was in der Presse zu lesen ist; denn \n\nman bekommt es nirgendwo transparent heraus: \n\n26.10.2020: Corona-Ausbruch im Pflegeheim Nordsach-\n\nsen, 25 Personen. 27.10.2020: 70 Corona-F\u00e4lle im  \n\nChemnitzer Pflegeheim. 29.10.2020: massiver Ausbruch \n\nim Nossener Seniorenheim, 39 Personen. \u2013 Das waren  \n\n\u00fcbrigens die H\u00e4lfte der Neuf\u00e4lle an dem Tag im Landkreis \n\nMei\u00dfen. 31.10.2020: Corona-Ausbruch im Pflegeheim Ep-\n\npendorf, bei mir im Landkreis Mittelsachsen, 48 Personen \n\n\u2013 das ist ein Drittel der Neuf\u00e4lle, die wir am Wochenende \n\nhatten. Letzte Woche, am 29.10.2020, war in der \u201eS\u00e4chsi-\n\nschen Zeitung\u201c im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz-Osterz-\n\ngebirge zu lesen: Von den 404 positiv Getesteten sind \n\naktuell 131 Personen und 58 Mitarbeiter in einem Pflege- \n\nund Seniorenheim betroffen. \u2013 Damit sind wieder die \n\nH\u00e4lfte der F\u00e4lle aus diesen Einrichtungen. \n\nMeine Frage ist wirklich: Liegt der Anstieg der letzten \n\nzwei, drei Wochen massiv und dominant an Ausbr\u00fcchen in \n\nAlten- und Pflegeheimen? Dazu habe ich Ihnen eine An-\n\nfrage gestellt. Diese haben Sie heute beantwortet. Sie ist \n\nschlampig beantwortet, das muss ich Ihnen ganz ehrlich sa-\n\ngen. Sie ist heute beantwortet, aber f\u00fcr die letzten beiden \n\nWochen fehlen die Angaben. Es sind keine Zahlen f\u00fcr die \n\nAlten- und Pflegeheime enthalten. Es ist v\u00f6llig intranspa-\n\nrent, was hier gemacht wird, und dann kommt noch Ihre \n\nAntwort: Anhand der auf Landesebene vorliegenden Daten \n\nkann nicht nach Einrichtungstypen differenziert werden. \n\n(Zuruf der Abg. Hanka Kliese, SPD) \n\nAlso, die Gesundheits\u00e4mter melden zum RKI. Sie sagen \n\nuns die ganze Zeit, Sie seien mit den Gesundheits\u00e4mtern \n\nund mit den Landkreisen im Gespr\u00e4ch, und dann schaffen \n\nSie es nicht, einen Datenabgleich zu machen, um festzu-\n\nstellen, in welchen Einrichtungen \u2013 in Schulen, in Kitas, in \n\nAlten-, Senioren- und Pflegeheimen, etc. \u2013 wir besonders \n\nkontrollieren m\u00fcssen. Das ist vollkommenes Versagen, und \n\nich muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Ihre Panikmache ist \n\nwirklich total verpeilt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas bringt mich zum f\u00fcnften Kritikpunkt: Wir m\u00fcssen das \n\nGesundheitssystem als Ganzes als Messgr\u00f6\u00dfe sehen. Wir \n\nhaben in Sachsen 26 000 Krankenhausbetten. Im April hie\u00df \n\nes in einer Pressemitteilung der Staatsregierung: 14 500 \n\nBetten, 56 % der Betten stehen f\u00fcr die Versorgung von  \n\nCovid-19-Patienten zur Verf\u00fcgung. Aktuell haben wir \n\n1 050 station\u00e4re Patienten. Wir haben damals gesagt, bis zu \n\n14 000 k\u00f6nnen wir zur Verf\u00fcgung stellen. Wir haben auf \n\nden Intensivstationen 233 Personen, 14 % freie Betten, \n\n21 % 360 Betten \u2013 ich habe vorhin noch einmal geschaut  \n\n\u2013, Notfallreserve 710 Betten. \n\nAm 1. Oktober habe ich Sie in einer Kleinen Anfrage ge-\n\nfragt: Nach welchen Kriterien sch\u00e4tzt die Staatsregierung \n\nein, ob bez\u00fcglich der Verbreitung eines \u00fcbertragbaren \n\nKrankheitserregers eine reale Gef\u00e4hrdungslage vorliegt? \n\nSie haben geantwortet: Eine reale Gef\u00e4hrdungslage liegt \n\nvor, wenn eine \u00fcbertragbare Erkrankung mit hoher klini-\n\nscher Relevanz \u2013 also mit vielen station\u00e4ren Aufenthalten \n\nund/oder schweren Krankheitsbildern und Todesf\u00e4llen \u2013 \n\nauftritt. \n\nJetzt frage ich Sie \u2013 und das m\u00fcssen wir in der Gesamtsi-\n\ntuation der Lage wirklich ehrlich diskutieren \u2013, ob die \n\n1 050 station\u00e4ren Patienten, 4 % aller Betten, ob 250 Inten-\n\nsivpatienten, 14 %, ob 360 Tote in acht Monaten jetzt wirk-\n\nlich eine reale Gef\u00e4hrdung f\u00fcr das Gesundheitswesen \n\ndarstellen. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nGenau in diesem Kontext vermisse ich andere Debatten, \n\ndie wir hier vor Jahren h\u00e4tten f\u00fchren m\u00fcssen \u2013 gerade An-\n\nfang 2018, als die Sterblichkeit w\u00f6chentlich um 600 F\u00e4lle \n\nextra gestiegen ist. Danach hat kein Hahn gekr\u00e4ht, meine \n\nDamen und Herren. Das ist das Verwerfliche. Damals hat \n\nes Sie nicht interessiert, und jetzt \u00fcberdrehen Sie zu sehr. \n\nJeder Tote ist einer zu viel \u2013 das sage ich ganz ehrlich \u2013, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\naber wir d\u00fcrfen in der ganzen Sache nicht \u00fcberdrehen. \n\nFrau K\u00f6pping, Sie wurden am Montag im MDR gefragt: \n\nErwarten Sie wirklich, dass die Bettenzahl in Sachsen nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1122 \n\nreichen wird? Ich habe mir heute fr\u00fch das Interview ange-\n\nh\u00f6rt und mich gefragt, warum man das nicht ver\u00f6ffentlicht. \n\nSie haben geantwortet: Ja, das erwarten wir nicht. Wenn \n\nSie eine \u00dcberf\u00fcllung der Krankenh\u00e4user und Betten nicht \n\nerwarten und das \u00f6ffentlich \u00e4u\u00dfern, warum dann diese Pa-\n\nnik? Warum diese Panikmache? \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nWeil reagiert wird! Ist das so schwer? \n\nDas kann doch nicht wahr sein!) \n\nLassen Sie den Menschen ihre Freiheit und Eigenverant-\n\nwortung und beteiligen Sie bei der ganzen Sache endlich \n\ndas Parlament. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Das ist unfassbar!) \n\nDeshalb fordern wir in unserem Antrag eine Lagebewer-\n\ntung mit allen Daten, das hei\u00dft, neben den Infektionszahlen \n\n\u2013 die Sie mit 35 bzw. 50 festgelegt haben \u2013 auch den Ct-\n\nWerten, damit wir wissen, wie hoch die Infektiosit\u00e4t der \n\nLeute ist. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nWie viele Patienten sind in den Krankenh\u00e4usern, wie viele \n\nauf den Intensivstationen? Wie hoch sind die vorhandenen \n\nKapazit\u00e4ten? Wie hoch ist die Sterblichkeit? Wie hoch ist \n\ndie zus\u00e4tzliche Sterblichkeit bei denen, wo Vorerkrankun-\n\ngen hinzukommen? Das haben wir bereits im April gefragt. \n\nWelches P\u00e4ckchen bringen die Patienten mit? \n\nZweitens fordern wir, einen Gesetzentwurf vorzulegen, der \n\nendlich die parlamentarische Kontrolle in die Reihe bringt \n\n\u2013 nicht f\u00fcr jede Verordnung, aber f\u00fcr solche, die \u00fcber vier \n\nWochen hinausgehen, damit wir im Parlament endlich wie-\n\nder mitreden k\u00f6nnen und damit diese drohenden Theater, \n\ndie mit Kanzler und Ministerpr\u00e4sidenten stattfinden, end-\n\nlich beendet werden. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des Abg. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nEine wesentliche Forderung ist, alle wesentlichen Daten \n\ntransparent zur Verf\u00fcgung zu stellen. Das, was ich auf der \n\nInternetseite des Ministeriums \u2013 coronavirus.sachsen \u2013 \n\nfinde, ist schlecht aufgearbeitet. Man k\u00f6nnte dort Excel-\n\nTabellen zur Verf\u00fcgung stellen, damit das jeder, der auch \n\nmit Exponentialfunktionen herumspielen will, nachvollzie-\n\nhen kann. Wichtig ist, dass man es transparent, vern\u00fcnftig, \n\nordentlich darstellt: Wo sind die Ausbruchsorte? Wo sind \n\ndie 25 %, die Sie genannt haben? \n\nDas fordert nicht nur wir, das fordern auch Experten; denn \n\nin der letzte Woche stand im Positionspapier der Kassen-\n\n\u00e4rztlichen Bundesvereinigung \u2013 dem sich auch Prof.  \n\nStreeck angeschlossen hat \u2013: Wir m\u00fcssen die Ma\u00dfnahmen \n\nzur Eind\u00e4mmung der Pandemie so w\u00e4hlen, dass wir \n\nschwere Verl\u00e4ufe wirksam mindern. Es ist wichtig, dass \n\nwir die Kapazit\u00e4ten haben, ohne neue Sch\u00e4den zu verursa-\n\nchen. Ein Lockdown, der Arbeitslosigkeit schaffen wird, \n\nder zu Depressionen in den Familien f\u00fchrt, verursacht auch \n\nSch\u00e4den. Wir m\u00fcssen alles in die Waagschale werfen und \n\nvern\u00fcnftig miteinander abgleichen. Wir fordern Sie auf, \n\ndiese unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Politik und diese Panikmache zu \n\nbeenden und unserem Antrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nIch m\u00f6chte gern vom Recht der Kurzintervention Ge-\n\nbrauch machen und zwei, drei Dinge unmittelbar klarstel-\n\nlen, weil ich es schlichtweg f\u00fcr irref\u00fchrend halte, was der \n\nKollege in einigen Punkten ausgef\u00fchrt hat. \n\nAls Erstes haben Sie ausgef\u00fchrt, Frau K\u00f6pping habe ge-\n\nsagt, sie erwarte nicht, dass die Krankenh\u00e4user \u00fcberlastet \n\nwerden. \n\nDas ist richtig. Der Grund, warum wir davon ausgehen, \n\ndass die Krankenh\u00e4user nicht \u00fcberlastet werden, sind die \n\njetzt vorgenommenen Einschr\u00e4nkungen. Das Ergebnis ist, \n\ndass unser Gesundheitssystem gesch\u00fctzt wird. W\u00fcrden wir \n\nes so machen, wie Sie es gern m\u00f6chten, dann w\u00e4re die \n\n\u00dcberlastung unserer Krankenh\u00e4user eine zwingende Folge. \n\nDeshalb ist Ihr Weg menschenverachtend, und unser Weg \n\nist richtig, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Widerspruch bei der AfD) \n\nIch m\u00f6chte auf zwei Dinge hinweisen: Es gibt in Sachsen \n\nkeine Maskenpflicht im Sportunterricht. Es ist Quatsch, \n\nwas Sie erz\u00e4hlen. Auch Ihre Interpretation der Infektions-\n\nsterblichkeit der WHO ist eine Fehlinterpretation dieser \n\nStudie. Das ist schlichtweg falsch. \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen weiteren Punkt hinweisen: Sie \n\nbeschweren sich \u00fcber die Qualit\u00e4t der Kleinen Anfragen. \n\nEs ist Ihr gutes Recht, Kleine Anfragen zu stellen. Ich \n\nm\u00f6chte an dieser Stelle einmal transparent machen: Die \n\nAfD-Fraktion hat in diesem Jahr allein 600 Kleine Anfra-\n\ngen an das Sozialministerium gestellt. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Wir arbeiten halt!  \n\nDas ist der Unterschied zu anderen! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der AfD) \n\nWissen Sie, in diesem Haus arbeiten gerade Menschen da-\n\nran, in diesem Land eine Pandemie zu bew\u00e4ltigen. Ich bin \n\nihnen unendlich dankbar daf\u00fcr. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Die kann man \n\nauch im Homeoffice beantworten!) \n\nSie sollen Anfragen stellen, das ist richtig. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nAber ich m\u00f6chte an dieser Stelle transparent machen, dass \n\ndie AfD mit ihrer Flut an Kleinen Anfragen dieses Minis-\n\nterium zus\u00e4tzlich belastet, Personal bindet, das an anderer \n\nStelle sicherlich gut gebraucht wird. Sich hier hinzustellen, \n\nw\u00e4hrend man versucht, das SMS lahmzulegen, \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Jetzt werden auch noch \n\nParlamentsrechte ausgehebelt! Na wunderbar!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1123 \n\nund sich \u00fcber die Qualit\u00e4t von Kleinen Anfragen zu be-\n\nschweren, \u2013 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nHenning Homann, SPD: \u2013 das halte ich schlichtweg f\u00fcr \n\nBigotterie und Doppelmoral. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Weigand, \n\nbitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank, Herr Kollege \n\nHomann. Ich stelle fest, dass die Kassen\u00e4rztliche Bundes-\n\nvereinigung und Prof. Streeck alles menschenverachtende \n\nPersonen sind, die ein Positionspapier herausgebracht ha-\n\nben, das mit unserem Antrag deckungsgleich ist. Sie sind \n\nmenschenverachtend, okay; wir werden Ihre Aussage auch \n\nden Gastronomen mitteilen, die schlie\u00dfen mussten. Ich \n\ndenke, Ihre Aussagen werden wir da sicherlich ganz gut \n\nverteilen k\u00f6nnen. \u2013 Das ist Punkt eins. \n\nPunkt zwei. Sie kommen auch aus Mittelsachsen wie ich. \n\nSie werden demn\u00e4chst entweder auf Landkreisebene oder \n\nauf dieser Ebene eine Anfrage lesen, in der es um eine \n\nSchule in D\u00f6beln geht, in der im Sportunterricht eine \n\nMaske getragen wird. Genau das ist das Problem, das durch \n\ndiese Panikmache entsteht: dass n\u00e4mlich die Lehrer v\u00f6llig \n\nverunsichert sind. \n\nPunkt drei. Wenn Sie es verdammt noch einmal transparent \n\nmachen w\u00fcrden, sodass man es nachvollziehen k\u00f6nnte, \n\ndann k\u00f6nnte ich mir diese ganzen Anfragen sparen. Das ist \n\nn\u00e4mlich das Problem. Wir m\u00fcssen ja dem hinterherrennen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht jetzt Herr Abg. Dierks. \n\n(Henning Homann, SPD: 600 Kleine Anfragen! \n\nSch\u00e4men Sie sich! \u2013 Gegenruf von der AfD: \n\nHerr Homann, denken Sie mal an die Kinder, die \n\nmit Maske Sport machen! Sch\u00e4men Sie sich!) \n\n\u2013 Meine Damen und Herren! \n\nAlexander Dierks, CDU: Jetzt beruhigen Sie sich viel-\n\nleicht einmal. \u2013 Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren Kolleginnen und Kollegen! \n\nHerr Dr. Weigand, als ich Ihre Rede h\u00f6rte, erinnerte ich \n\nmich an den Ausspruch eines Ihrer ehemaligen Partei-\n\nfreunde \u2013 wenn man das bei Ihnen so nennt \u2013, der sagte: \n\n\u201eDer AfD geht\u2019s gut, wenn es Deutschland schlecht geht.\u201c \n\nSie stellen sich hin, mit einem schwarz-rot-goldenen \n\nMundschutz im Gesicht, und erz\u00e4hlen hier irgendetwas von \n\nPanikmache. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Haben Sie etwas \n\ngegen unsere Nationalfarben, oder was?) \n\nEs geht Ihnen doch um nichts anderes, als Verunsicherung \n\nin die Bev\u00f6lkerung zu bringen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEs geht Ihnen nicht darum, die Wirtschaft zu st\u00fctzen. Es \n\ngeht Ihnen nicht darum, den Zusammenhalt in diesem Land \n\nzu st\u00e4rken. Es geht Ihnen einzig und allein darum, Unfrie-\n\nden und Zwietracht in dieses Land zu tragen, und das mit \n\njeder Aussage, die Sie hier treffen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nWiderspruch bei der AfD) \n\nEs ist schade, dass ich Ihnen als Naturwissenschaftler das \n\nerkl\u00e4ren muss. Es geht um einen exponentiellen Verlauf. \n\nDa k\u00f6nnen Sie 700, 800, 900 oder 1 000 Kleine Anfragen \n\nstellen. Im Kern ist die Sache ganz klar. Wir k\u00f6nnen das \n\nnicht nur anhand von Vorausberechnungen betrachten, son-\n\ndern es in ganz Europa beobachten. \n\n(Lars Kuppi, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage, Herr Dierks? \n\nAlexander Dierks, CDU: Ja, bitte. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nLars Kuppi, AfD: Herr Dierks, denken Sie, dass ich Sie \n\nanl\u00fcge, wenn ich Ihnen sage, dass am Gymnasium in D\u00f6-\n\nbeln, an dem zwei meiner T\u00f6chter sind, auf Anordnung von \n\nLehrern im Sportunterricht die Maske getragen werden \n\nmuss? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Dass \n\ndas \u00fcberall so ist! Merk\u2018 Dir das mal!) \n\n\u2013 Moment! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Er hat behauptet, \n\ndass es in allen Schulen so w\u00e4re! \u2013 Gegenruf von \n\nder AfD: Er hat sich doch auf D\u00f6beln bezogen! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN und der AfD) \n\nEs ist so, dass die Lehrer aufgrund der Panikmache dies \n\nangeordnet haben. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas ist das Problem. Die Panikmache, die hier durchge-\n\nf\u00fchrt worden ist \u2013 \u2013 Daraufhin haben einige Lehrer ange-\n\nordnet, dass man im Schulunterricht eine Maske tragen \n\nmuss. Die Frage war: Denken Sie, dass ich Sie anl\u00fcge? \n\nAlexander Dierks, CDU: Ob Sie mich anl\u00fcgen oder nicht, \n\nvermag ich aus der Ferne nicht zu sagen und will mich jetzt \n\nauch ungern irgendwie als L\u00fcgendetektor versuchen. \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD: \n\nSonst machen Sie es doch auch!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1124 \n\nIch gehe davon aus, dass, wenn es so ist, wie Sie sagen \u2013 \u2013 \n\nEs gibt keine Maskenpflicht f\u00fcr den Sportunterricht. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Joachim Keiler, AfD) \n\n\u2013 Herr Dr. Keiler, Sie k\u00f6nnen sich selbst noch bisschen f\u00fcr \n\nsich selbst lustig finden. Dazu am\u00fcsieren wir uns gern mit \n\nIhnen. Ich w\u00fcrde jetzt gern auf die Frage von Herrn Kuppi \n\nantworten. Wenn Sie auch noch etwas sagen m\u00f6chte, d\u00fcr-\n\nfen Sie gern ans Mikrofon treten. \n\nWenn das mit der Maskenpflicht im Sportunterricht so sein \n\nsollte, dann ist das eine Frage, die sich kl\u00e4ren l\u00e4sst. \n\nEs ist doch entlarvend, dass Sie in einer Situation, in der \n\nsich das gesamte Land in einer Krise befindet, die wir so \n\nwahrscheinlich alle noch nicht erlebt haben, diese Bei-\n\nspiele auff\u00fchren. Anstatt zu versuchen, an den Stellen, an \n\ndenen selbstverst\u00e4ndlich auch Dinge schiefgehen, eine \n\nKl\u00e4rung herbeizuf\u00fchren, tun Sie nichts anderes, als diese \n\nBeispiele herzunehmen, bzw. tun so, als seien sie repr\u00e4sen-\n\ntativ und ein Ausweis dessen, dass alle Ma\u00dfnahmen, die \n\ndieser Staat zu Bew\u00e4ltigung der Pandemie ergreift, die die \n\nVerantwortlichen in diesem Land, die Politikerinnen und \n\nPolitiker in diesem Land, ergreifen, durch diese Einzelbei-\n\nspiele konterkariert werden. Um nichts anderes geht es. \n\nNiemand hat hier behauptet, dass in einer Ausnahmesitua-\n\ntion, wie wir sie derzeit erleben, alles wie ein Schweizer \n\nUhrwerk laufen w\u00fcrde. Das w\u00e4re auch merkw\u00fcrdig. \n\nIch kann mich noch gut erinnern, als Herr Urban im Ple-\n\nnum, als wir \u00fcber das Sonderverm\u00f6gen diskutiert haben, \n\nsagte, dass wir 30 Jahre Zeit gehabt h\u00e4tten, uns darauf vor-\n\nzubereiten. Das ist so, als gebe es f\u00fcr jede Ausnahmesitua-\n\ntion in der Menschheitsgeschichte einen Masterplan, wie \n\nman damit umgeht. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: F\u00fcr Pandemien gibt \n\nes Masterpl\u00e4ne der WHO, jawohl! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nWir lernen alle Tag f\u00fcr Tag dazu. Wir haben in vielen un-\n\nserer Nachbarstaaten, zum Beispiel in Tschechien, aber \n\nauch in der Schweiz und in Belgien, eine Situation, die un-\n\nserer einige Wochen vorausl\u00e4uft. Das hei\u00dft, wir k\u00f6nnen re-\n\nlativ genau sagen, was passieren wird. \n\nWir haben aller sieben Tage eine Verdoppelung der Infek-\n\ntionszahlen. Das f\u00e4ngt harmlos an: von 50 auf 100, von 100 \n\nauf 200. Aber irgendwann werden eben aus 64 000 Infek-\n\ntionsf\u00e4llen 128 000 Infektionsf\u00e4lle. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das bestreitet doch gar keiner! \n\nDie Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung \n\nsagt, das, was Sie machen, ist falsch!) \n\nDann steigt nat\u00fcrlich im Gefolge auch die Zahl der inten-\n\nsivmedizinisch zu behandelnden Patienten, Herr Urban. \n\nWenn Sie mir zuh\u00f6ren, h\u00e4tten Sie vielleicht auch mal einen \n\nErkenntnisgewinn. \n\n(Zuruf von der AfD: Er  \n\nbraucht keinen Erkenntnisgewinn! \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: H\u00f6ren Sie mal auf  \n\ndie Fachleute, aber Sie wollen es ja nicht!) \n\n\u2013 Wenn Sie eine Frage stellen wollen, dann kommen Sie an \n\ndas Mikrofon und stellen eine Frage. \n\nSie sehen, dass sich aller sieben Tage die Infektionszahlen \n\nverdoppeln und dass wir aller zehn Tage ungef\u00e4hr eine Ver-\n\ndoppelung derjenigen Patienten haben, die intensivmedizi-\n\nnisch betreut werden m\u00fcssen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das wissen wir \n\ndoch alle! Ihre Argumente sind falsch!) \n\nWeil das so ist, k\u00f6nnen wir relativ genau vorhersagen, dass \n\ndas in absehbarer Zeit zu einer \u00dcberforderung des Gesund-\n\nheitswesens f\u00fchren w\u00fcrde. \n\n(Zuruf von der AfD: Wann?! \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Da widersprechen  \n\nIhnen die Fachleute!) \n\nDas bringt mich jetzt wieder zu Herrn Dr. Weigand, der auf \n\nder einen Seite sagt: \u201eWir m\u00fcssen dar\u00fcber reden, ob 300, \n\n400 Menschen es wert sind, diesen Aufwand zu betreiben\u201c, \n\naber dann sagt: \u201eJeder Tote ist einer zu viel.\u201c Na, was denn \n\nnun? Beides geht nicht! \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDas ist doch nichts anderes als Bigotterie. Das ist doch die \n\nStrategie der AfD in dieser Pandemie: \u201eWasch mir den \n\nPelz, aber mach mich nicht nass!\u201c \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das ist doch Quark! \n\nEs ist immer dasselbe! Wir wollen, \n\nwas die KBV vorschl\u00e4gt!) \n\nSie wollen keine Maske, Sie wollen keine App, Sie wollen \n\nkeine Lockdown-Ma\u00dfnahmen. Was wollen Sie denn ei-\n\ngentlich? Ihr Freiheitsbegriff ist doch nichts anderes als \n\nblanker Egoismus und Hedonismus. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nSie wollen, dass Freiheit bedeutet, dass jeder auf Kosten \n\ndes anderen tun kann, was er mag. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das ist v\u00f6lliger \n\nSchwachsinn! Das wissen Sie auch!) \n\nUnd wenn dann die Situation eintritt, von der Sie immer \n\nsagen, dass wir sie nicht verhindern k\u00f6nnen, dann sind Sie \n\ndie Allerersten, die sagen: Wir haben es doch immer ge-\n\nsagt. Wieso gibt es nicht genug Krankenhausbetten in die-\n\nsem Land? Wie konnte es in Gottes Namen dazu kommen? \n\n\u2013 Damit lassen wir Sie einfach nicht durchkommen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: H\u00f6ren Sie auf die Fachleute!) \n\nNat\u00fcrlich sind die Ma\u00dfnahmen, die wir ergriffen haben, \n\nhart. Sie sind wahrscheinlich auch beispielslos in der bun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1125 \n\ndesrepublikanischen Geschichte. Wir alle h\u00e4tten uns ge-\n\nw\u00fcnscht, dass es nicht notwendig gewesen w\u00e4re, sie zu er-\n\ngreifen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Und \n\nFachleute widersprechen dem!) \n\nAber wenn wir feststellen, dass 80 % der Infektionen nicht \n\nnachverfolgbar sind, wenn wir feststellen, dass trotz Hygi-\n\nenekonzepten und trotz Einschr\u00e4nkungen die Infektions-\n\nzahlen aller sieben Tage eine Verdoppelung erfahren, dann \n\nist es eben notwendig, die sozialen Kontakte zu reduzieren. \n\nDas tut niemand leichtfertig, und das tut auch niemand, um \n\ndie Wirtschaft zu sch\u00e4digen, sondern es geht schlicht und \n\nergreifend darum, dieses exponentielle Wachstum dieser \n\nzweiten Welle zu stoppen, wirksam zu bek\u00e4mpfen und ver-\n\ngleichsweise schnell, Schritt f\u00fcr Schritt zur Normalit\u00e4t zu-\n\nr\u00fcckzukehren. \n\nKeines der Dinge, die Sie nennen, ist doch daf\u00fcr geeignet. \n\nGlauben Sie, dass alle \u00fcber 70-J\u00e4hrigen in Pflegeheimen \n\nleben? Wir reden hier \u00fcber einen sehr signifizierten Anteil \n\nder Bev\u00f6lkerung, wenn Sie \u00fcber \u201eRisikogruppe\u201c sprechen. \n\nWenn wir alle \u00fcber 60- oder 70-J\u00e4hrigen nehmen, dann re-\n\nden wir \u00fcber grob ein Drittel der Bev\u00f6lkerung. Was wollen \n\nSie denn da an wirksamen Schutzkonzepten machen? Sie \n\nsagen: Die App ist nicht gut wegen des Datenschutzes, die \n\nMaske hilft sowieso nicht, und wir m\u00fcssen auch keinen \n\nAbstand halten. Was wollen Sie denn machen? Das ist doch \n\ndie blanke Bigotterie. \n\nAm Ende verfallen Sie in das, was die AfD immer tut: in \n\nLarmoyanz. Sie reden von Sippenhaft. Wie historisch ge-\n\nschmacklos das ist, spare ich mir; warum, das wissen Sie \n\nwahrscheinlich. Vielleicht unterhalten Sie sich einmal mit \n\nMenschen, die tats\u00e4chlich so etwas wie Sippenhaft erlebt \n\nhaben. Das ist der blanke Hohn, was Sie hier von sich ge-\n\nben. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Sie haben es auch nie  \n\nerlebt! Dann reden Sie auch nicht  \n\ndar\u00fcber, wenn Sie keine Ahnung haben!) \n\n\u2013 Daf\u00fcr bin ich auch Gott dankbar, dass ich in einem Land \n\nlebe, in dem ich es nicht erleben muss. Sie nutzen doch \n\ndiese Freiheit, die wir alle haben, die mit Verantwortung \n\neinhergeht, um sie Tag f\u00fcr Tag zu untergraben. Das ist \n\nsch\u00e4big und verantwortungslos. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nWenn Sie davon sprechen, dass wir den Leuten Angst ma-\n\nchen w\u00fcrden, dass wir Panikmache betreiben, dann sage \n\nich: Nein, wir gehen einfach anhand valider Daten und \n\nFakten daran, diese Pandemie zu bek\u00e4mpfen. Wir versu-\n\nchen nat\u00fcrlich, gemeinsam mit den Menschen ein Prob-\n\nlembewusstsein f\u00fcr die Notwendigkeit dieser Ma\u00dfnahmen \n\nherzustellen. Wir sagen ihnen, dass sich die Zahlen verdop-\n\npeln, dass sich die Zahl der intensivmedizinisch zu Betreu-\n\nenden erh\u00f6ht und dass wir auch nur \u2013 obwohl wir sehr viele \n\nBetten haben \u2013 eine begrenzte Anzahl von Intensivbetten \n\nhaben. Wir wollen nicht in die Situation kommen, entschei-\n\nden zu m\u00fcssen, wer noch behandelt wird und wer nicht. \n\nWir sagen ihnen, dass wir nicht entscheiden wollen, ob das \n\nLeben derjenigen oder desjenigen gerettet wird und dass \n\nwir auch nicht gezwungen sind, alle Betten nur f\u00fcr diejeni-\n\ngen freizuhalten, die an Covid-19 erkrankt sind, weil es na-\n\nt\u00fcrlich \u2013 da haben Sie ja recht \u2013 viele andere Krankheiten \n\ngibt, die trotzdem behandelt werden m\u00fcssen, obwohl wir \n\nin einer weltweiten Pandemie leben. \n\nDas in \u00dcbereinstimmung zu bringen rechtfertigt die Ma\u00df-\n\nnahmen, die die Ministerpr\u00e4sidenten gemeinsam mit der \n\nBundeskanzlerin ergriffen haben, die, wohlgemerkt, alle \n\nauf der Grundlage des Infektionsschutzgesetzes erfolgt \n\nsind. Der Deutsche Bundestag hat die pandemische Lage \n\nfestgestellt. Das Infektionsschutzgesetz gibt die M\u00f6glich-\n\nkeit, auf dem Verordnungsweg rasch Entscheidungen zu \n\ntreffen, weil wir, wenn wir die Dynamik dieser Lage sehen, \n\neben nicht zwei, drei Wochen Zeit haben, um uns zu \u00fcber-\n\nlegen, was gegebenenfalls richtig oder falsch ist; denn dann \n\nw\u00e4re das, was wir vor drei Wochen angefangen haben zu \n\ndiskutieren, ohnehin schon wieder obsolet. \n\nEs m\u00fcssen in dieser Situation schnelle Entscheidungen ge-\n\ntroffen werden. Ich bewundere diejenigen, die diese Ent-\n\nscheidungen treffen, weil nat\u00fcrlich niemand wei\u00df, ob es \n\nimmer zu 100 % richtig ist. Aber das hei\u00dft eben politische \n\nVerantwortung. Politische Verantwortungslosigkeit ist das, \n\nwas Sie tun: immer zuschauen, warten und dann \u201eHaltet \n\nden Dieb!\u201c schreien. Damit lassen wir Sie nicht durchkom-\n\nmen. \n\nIch bin felsenfest davon \u00fcberzeugt, dass wir die enorm \n\nschwierige Lage dieses Landes meistern werden, dass wir \n\ngemeinsam mit den Menschen und den Ma\u00dfnahmen, die \n\nwir ins Werk gesetzt haben, durch diese Lage durchkom-\n\nmen. Und das tun wir nicht wegen, sondern leider Gottes \n\ntrotz der AfD. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \n\nZuruf des Abg. Dr. Joachim Keiler, AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nDierks von der CDU-Fraktion. Jetzt sehe ich an Mikrofon \n\n7 Kollegen Dr. Weigand, vermutlich mit einer Kurzinter-\n\nvention. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nHerr Dierks, ich m\u00f6chte Ihrer Behauptung entschieden ent-\n\ngegentreten, dass ich mir diesbez\u00fcglich widersprochen \n\nhabe. Ich habe Ihnen aufgezeigt, welche Sterblichkeitsra-\n\nten zu welcher Jahreszeit sich in den letzten Jahren ergeben \n\nhaben. Ich habe vom Jahr 2018 gesprochen. Wenn Sie sich \n\ndie Zahlen anschauen, dann werden Sie sehen: Wir haben \n\nin Sachsen w\u00f6chentlich ungef\u00e4hr 1 000 Tote in Sachsen. \n\nDazu darf man ehrlich sagen, dass jeder Tote, weil auch ein \n\nEinzelfall dahintersteht, nat\u00fcrlich einer zu viel ist. Wer et-\n\nwas anderes behauptet, w\u00e4re wirklich ein Unmensch. Das \n\nhabe ich gesagt. Aber ich habe auch ins Verh\u00e4ltnis gesetzt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1126 \n\ndass hier damals, als die w\u00f6chentliche Sterblichkeit auf \n\n1 600 Personen hochgeschnellt ist und innerhalb von acht \n\nWochen 2 500 Menschen einfach weggestorben sind, kein \n\nHahn gekr\u00e4ht hat und wir jetzt eine v\u00f6llige \u00dcberdrehung \n\nhaben bei einem Virus, der auch zu Toten f\u00fchrt. Das habe \n\nich ins Verh\u00e4ltnis gesetzt. \n\nIch m\u00f6chte einfach nur, dass wir es im Gesamtsystem be-\n\ntrachten und wieder zu einer ehrlichen Debatte kommen. \n\nWenn wir damals nichts gemacht haben, dann ist es ein \n\nVersagen. Dann m\u00fcssen es sich die Verantwortlichen hier \n\nauch gefallen lassen, und heute ein St\u00fcck weit einfach ein \n\n\u00dcberdrehen \u2013 \u2013 Ich stimme Ihnen mit den validen Daten \n\nzu; davon habe ich ja gesprochen. Dazu geh\u00f6rt eben auch \n\nder CT-Wert bei einem PCR-Test. Dann habe ich n\u00e4mlich \n\nvalide Daten \u00fcber das Infektionsgeschehen der Person. \n\nEine Exponentialfunktion kenne ich auch. Sie k\u00f6nnen ja \n\nmal ausrechnen, wenn Sie heute nach Hause fahren, wie \n\nviel Energie Sie mit Ihrem Auto abbauen m\u00fcssen, wenn Sie \n\nanstatt mit 100 km/h dann mit 150 km/h fahren. Ich wei\u00df \n\nes: Es sind \u00fcber 200 % mehr. Viel Spa\u00df! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nWeigand an Mikrofon 7 mit einer Kurzintervention. Kol-\n\nlege Dierks, wollen Sie darauf antworten? \u2013 Jawohl, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nAlexander Dierks, CDU: Nur ganz kurz. Wie ich nach \n\nHause fahre, werde ich im Laufe des Tages noch entschei-\n\nden, Herr Kollege Weigand. \n\nWas ich nicht verstehe: Sie versuchen uns hier die ganze \n\nZeit in irgendwelche Diskussionen zu verwickeln, als \n\nw\u00fcrde das, was auf der Welt stattfindet, irgendwie au\u00dfer-\n\nhalb Ihres Vorstellungshorizonts stattfinden. Sie sehen \n\ndoch, wie sich die Infektionszahlen nicht nur bei uns, son-\n\ndern auf der ganzen Welt erh\u00f6hen und dass eben nicht das \n\neintritt, was zu Beginn der zweiten Welle auch aus Ihren \n\nKreisen erz\u00e4hlt wurde: Na, ja, wenn mehr getestet wird, hat \n\nman eben mehr Beifang; schauen wir doch mal, wie sich \n\ndas mit den Intensivbetten entwickelt. \n\nUnd es hat sich sozusagen proportional dazu entwickelt. \n\nWir haben eine fast ebenso hohe Steigerung der Intensiv-\n\nkapazit\u00e4ten. Nat\u00fcrlich baut sich das erst langsam auf. Aber \n\nwenn ich alle zehn Tage eine Verdoppelung habe \u2013 Sie ha-\n\nben vorhin so sch\u00f6n vorgetragen, wie viele freie Betten wir \n\nnoch haben \u2013, dann erschlie\u00dft sich doch dem Letzten \u2013 \n\ndazu muss man gar kein naturwissenschaftliches Studium \n\nabsolviert haben \u2013, dass wir in relativ kurzer Zeit an die \n\nGrenzen der Leistungsf\u00e4higkeit unseres Gesundheitswe-\n\nsens kommen werden. Das ist schlicht und ergreifend ein \n\nFakt, den man mathematisch vorhersehen kann und den wir \n\njetzt in anderen L\u00e4ndern Europas und der Welt bereits se-\n\nhen. Diese Ignoranz ist wirklich ohrenbet\u00e4ubend und him-\n\nmelschreiend. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nDierks von der CDU-Fraktion mit der Erwiderung. Jetzt \n\nhat die Fraktion DIE LINKE das Wort. Frau Kollegin  \n\nSchaper, bitte sch\u00f6n. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Augenma\u00df \n\nund Sachverstand sind genau die zwei Eigenschaften, die \n\nim politischen Agieren der AfD vollkommen fehlen. \n\nGehen wir zeitlich ein Dreivierteljahr zur\u00fcck, und zwar \n\nzum Beginn der Pandemie in Deutschland, zum Beispiel \n\nzum Februar und M\u00e4rz 2020. Damals verbreitete Ihre Frak-\n\ntion Panik, schlimmer als ein aufgeschreckter H\u00fchnerhau-\n\nfen. Sie warfen der Regierung Unt\u00e4tigkeit vor, Sie bl\u00f6kten: \n\n\u201eGrenzen dicht!\u201c, weil in Ihrem beschr\u00e4nkten Weltbild ja \n\nnur Gefl\u00fcchtete das Virus in das Land gebracht haben \n\nkonnten. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDie Wirksamkeit des Vorschlags war im \u00dcbrigen umge-\n\nkehrt proportional zur L\u00e4nge des Staus auf der A4, als die \n\nGrenzen dann tats\u00e4chlich geschlossen wurden. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nIhr gesundheitspolitischer Sprecher, Kollege Schaufel, \n\nwollte am 23. M\u00e4rz fl\u00e4chendeckende Corona-Tests f\u00fcr alle \n\nB\u00fcrger(innen) einf\u00fchren. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Frau Schaper, Sie \n\nerz\u00e4hlen dummes Zeug, das wissen Sie! Einfach \n\ndie Protokolle mal lesen und verstehen!) \n\nWas wohl Ihre W\u00e4hler(innen) heute dazu sagen w\u00fcrden? \n\nMehr noch: Herr Urban forderte hier vor dem Hohen Haus \n\nsogar, den Notstand auszurufen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Den Katastrophenfall!) \n\n\u2013 Das ist in Wirkung das Gleiche. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nEinmal davon abgesehen, dass die Voraussetzungen daf\u00fcr \n\nzu keiner Zeit gegeben waren, h\u00e4tte das verfassungsrecht-\n\nlich unter anderem bedeutet, dass neben den Ausgangsbe-\n\nschr\u00e4nkungen auch weitere Grundrechtseinschr\u00e4nkungen, \n\nwie Eingriffe in das Briefgeheimnis, m\u00f6glich gewesen w\u00e4-\n\nren; ebenso der Einsatz von Bundeswehr und Bundespoli-\n\nzei im Inneren jenseits von Amtshilfe und humanit\u00e4rer \n\nHilfestellung die Folge gewesen w\u00e4ren. \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD: \n\nSchauen Sie mal zu S\u00f6der!) \n\nSo viel zum Thema Sachverstand und Augenma\u00df. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nZuruf von der AfD) \n\nDa Ihre Politik eben nicht am Sachverstand, sondern rein \n\nopportunistisch an der \u201eVox populi\u201c orientiert oder an dem, \n\nwas Sie in Ihrer Arroganz und Ihrem Gr\u00f6\u00dfenwahn daf\u00fcr-\n\nhalten, sind Sie dann Ende April in die Phalanx jener ein-\n\ngeschwenkt, die alles wahlweise f\u00fcr eine gro\u00dfe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1127 \n\nVerschw\u00f6rung korrupter und b\u00f6ser Eliten oder zumindest \n\nf\u00fcr nicht so schlimm und \u00fcberzogen halten. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Na was denn nun?) \n\nDiese Denkweise schimmert auch in dem vorliegenden An-\n\ntrag deutlich durch. Die Quintessenz lautet: Die Inzidenz \n\nvon Neuinfektionen je 100 000 Einwohner sei kein verl\u00e4ss-\n\nlicher Parameter f\u00fcr das Eingreifen von grundrechtsein-\n\nschr\u00e4nkenden Ma\u00dfnahmen, da ja mehr getestet werde als \n\nzum Beispiel im Fr\u00fchjahr und die PCR-Tests sowieso so \n\nsensibel w\u00e4ren, dass auch Infizierte, die nicht ansteckend \n\nseien, in diese Zahl einflie\u00dfen w\u00fcrden. Die Zahl der schwer \n\nErkrankten und Verstorbenen sei verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gering. \n\nWir haben gerade eben noch einmal die Rechnung geh\u00f6rt. \n\nDie Ma\u00dfnahmen seien damit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, und \u00fcber-\n\nhaupt w\u00fcrden alle \u2013 au\u00dfer der AfD nat\u00fcrlich \u2013 Panik ver-\n\nbreiten. \n\nEs stimmt einfach nicht, dass nur die Inzidenz der Neuin-\n\nfektionen besorgniserregend sei. Auch die Reproduktions-\n\nrate, der sogenannte R-Wert, liegt seit Anfang Oktober \n\nkonstant bei \u00fcber 1. Das hei\u00dft \u2013 f\u00fcr Sie noch einmal \u2013: Je-\n\nder Infizierte steckt, statistisch betrachtet, mehr als eine \n\nweitere Person an. Damit sind wieder die Voraussetzungen \n\nf\u00fcr eine exponentielle Ausbreitung des Virus gegeben, was \n\nsich auch an den geradezu explodierenden Neuinfektions-\n\nzahlen der letzten Tage und Wochen zeigt und was zu einer \n\n\u00dcberlastung des Gesundheitssystems, wenn man nicht rea-\n\ngiert, f\u00fchren kann. \n\nAm 30. Oktober meldeten die Beh\u00f6rden in Polen \u2013 unser \n\nNachbarland, wie Sie wissen \u2013, dass dort an einem Tag 700 \n\nneue Patient(inn)en aufgrund einer Covid-19-Erkrankung \n\nin den Krankenh\u00e4usern aufgenommen worden seien. Von \n\n22 500 Betten seien bereits 17 000 Betten belegt, von 1 700 \n\nBeatmungsger\u00e4ten f\u00fcr Covid-19-Patienten seien bereits \n\n1 200 Ger\u00e4te im Einsatz. Eine Woche zuvor waren in Polen \n\nnoch 2 400 Betten belegt und nur 140 Beatmungsger\u00e4te im \n\nEinsatz. \n\nEs liegt in der Natur eines exponentiellen Wachstums, dass \n\nes explosionsartig erfolgt und dann kaum mehr zu beherr-\n\nschen ist. Eine solche Situation soll durch die fr\u00fchzeitig er-\n\ngriffenen Ma\u00dfnahmen verhindert werden, bevor es zu sp\u00e4t \n\nist. \n\nAuch Ihre Kritik an den PCR-Tests, denen wir hier lau-\n\nschen durften, tr\u00e4gt nicht. Sie ist schlicht falsch. Es mag \n\nsein, dass bei manchem fr\u00fch positiv Getesteten die festge-\n\nstellte Virusmenge so gering ist, dass diese Person noch \n\nnicht ansteckend ist. In diesem Falle g\u00e4be es aber einen CT-\n\nWert \u00fcber 30. Das scheinen Sie aber nicht zu verstehen. \n\nDas wiederum hei\u00dft n\u00e4mlich nicht, dass das so bleibt. Viel-\n\nleicht steht die Person gerade am Anfang der Infektion und \n\nist einen Tag nach dem Test noch hochinfekti\u00f6s. Haben Sie \n\ndar\u00fcber einmal nachgedacht? \n\nM\u00f6glich ist auch, dass beim Abstrich \u2013 aus welchen Gr\u00fcn-\n\nden auch immer \u2013 einfach schlichtweg zu wenig Infekti\u00f6-\n\nses Material aufgenommen wurde. Es gibt hier nicht nur \n\ndiese oder jene Unw\u00e4gbarkeit, sondern es gibt viele davon. \n\nAngesichts der schwerwiegenden m\u00f6glichen Konsequen-\n\nzen ist es zu unterst\u00fctzen, ein positives Testergebnis auch \n\nbei einem CT-Wert von \u00fcber 30 zu bescheinigen. \n\nLeider geht Ihre Befassung mit dem Thema aber so weit \n\nnicht, sondern ist lediglich eine selektive Auswahl von \n\ndienlichen Informationen, die dann zu einem Brei von \n\nHalbwissen verquirlt werden. \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD: Das \n\nerz\u00e4hlen Sie mal jetzt der KBV!) \n\nDabei bem\u00fchen Sie sich im Landtag \u2013 allgemein in Parla-\n\nmenten \u2013 wenigstens noch um ein seri\u00f6ses, m\u00f6glichst b\u00fcr-\n\ngerliches Auftreten und Argumentieren. Die Maske f\u00e4llt \n\ndann im wahrsten Sinne des Wortes vollends in Ihren loka-\n\nlen Parteigliederungen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Joachim Keiler, AfD) \n\nIch m\u00f6chte kurz aufz\u00e4hlen, was zum Beispiel der Kreisver-\n\nband Leipziger Land in letzter Zeit in Social Media zum \n\nThema Corona-Pandemie vom Stapel gelassen hat. Am \n\n29. September wird die \u00dcbertragung des Virus durch Ae-\n\nrosole geleugnet; ein paar Tage zuvor sogar generell dessen \n\nExistenz. Am 8. Oktober wird Verschw\u00f6rungsmythen \n\nRaum gegeben, dass die Regierung der Volksrepublik \n\nChina das Virus absichtlich weltweit verbreitet habe. Wen \n\nwundert es dann, dass am 22. Oktober Trump von Ihren \n\nParteifreund(inn)en aus Leipzig als Held gefeiert wird, der \n\ndie Pandemie beenden wird? \n\nAlles in allem zeigen dieser Antrag und Ihr politisches \n\nHandeln auf allen Ebenen nicht erst seit dem Ausbruch der \n\nPandemie, dass Sie nicht mit Augenma\u00df und schon gar \n\nnicht mit Sachverstand, sondern schlichtweg verantwor-\n\ntungslos, populistisch und schlecht agieren. \n\n(Zuruf von der AfD: Das ist wieder typisch!) \n\nEs geht Ihnen nur darum, diffuse Unzufriedenheit und Pro-\n\nteststimmung aufzugreifen, zu befeuern und f\u00fcr Ihre Inte-\n\nressen auszubeuten \u2013 und das ohne R\u00fccksicht auf Verluste; \n\noffensichtlich auch ohne R\u00fccksicht auf die Gesundheit und \n\ndas Leben von Menschen. Selbstverst\u00e4ndlich werden wir \n\ndem Antrag nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Reden Sie mal  \n\nmit den Gastst\u00e4ttenbetreibern und  \n\nden Hoteliers! Die sind am Ende! \u2013 \n\nWeiterer Zuruf von der AfD) \n\n\u2013 Allein Ihre Einlassung zeigt, wes Geistes Kind Sie sind, \n\nin dieser Debatte mit Hausbesetzung zu kommen. Das \n\nspricht nur f\u00fcr Ihren kognitiven Totalausfall. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf von der AfD: \n\nBei Ihren Klientel brauchen wir keine Gastst\u00e4tten!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nSchaper von der Linksfraktion. Nun f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE Kollegin Kuhfu\u00df; bitte sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1128 \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Mit un-\n\nsch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit k\u00f6nnen wir beobachten, wie die \n\nneuesten Thesen der Corona-Leugner(innen) mit etwas \n\nVerz\u00f6gerung von drei, vier Wochen hier im Landtag noch \n\neinmal vorbeikommen; so auch jetzt die Diskussion \u00fcber \n\ndie Neuinfektionsrate und die Covid-PCR-Tests. \n\nNehmen wir also kurz beispielhaft zwei Behauptungen aus \n\nIhrem Antrag auseinander, die schon von einigen Wissen-\n\nschaftler(inne)n und Journalist(inn)en im Netz quasi bear-\n\nbeitet wurden. \n\nDie Behauptung Nummer 1: Sie wollen, dass der S\u00e4chsi-\n\nsche Landtag beschlie\u00dft, dass die Neuinfektionsrate zu-\n\nnimmt, aber die Hospitalisierung und die Anzahl schwer \n\nbehandlungsbed\u00fcrftiger Covid-Patient(innen)en gering ist \n\nund damit von einer \u00dcberlastung des Gesundheitssystems \n\nkeine Rede sein kann. \n\nDa wir nicht in die Glaskugel schauen, sondern wissen-\n\nschaftliche Entscheidungen treffen, lassen Sie mich diese \n\nBehauptungen kurz infrage stellen. Die Anzahl der Hospi-\n\ntalisierung steigt automatisch mit der Anzahl der Neuinfek-\n\ntionen von Menschen aus der Risikogruppe, also vor allem \n\n\u00e4lterer oder vorerkrankter Menschen. Das ist noch eine \n\nsehr einfache Tatsache. \n\nDie Anzahl der schwer behandlungsbed\u00fcrftigen Pati-\n\nent(inn)en \u2013 ich nehme an, Sie zielen auf intensivmedizini-\n\nsche behandlungsbed\u00fcrftige Patient(inn)en ab \u2013 steigt \n\ntendenziell mit der Anzahl von infizierten Risikopatient(in-\n\nnen). Mehr Infizierte \u2013 um es ganz einfach zu sagen \u2013 hei\u00dft \n\nauch in diesem Herbst in Sachsen leider mehr infizierte Ri-\n\nsikopatient(inn)en und damit wahrscheinlich auch mehr \n\nTote. \n\nDa wir aktuell nicht ersehen, dass die Risikopatienten aus-\n\nreichend vor Infektionen gesch\u00fctzt werden k\u00f6nnen, r\u00e4t uns \n\ndie Wissenschaft, die Infektion generell, also am Anfang \n\nder Kette, zu stoppen. Eine \u00e4hnliche Kette l\u00e4sst sich zur \n\nAusbreitung der von Ihnen behaupteten Nichtauslastung o-\n\nder Nicht-\u00dcberlastung des Gesundheitssystems herleiten. \n\nViele kranke Menschen brauchen einen Hausarzt, egal, ob \n\nCovid-19 oder nicht. Im Herbst ist die Auslastung der \n\nStruktur immer hoch. Viele Covid-19-Infizierte f\u00fchren in \n\nunserer aktuellen Situation auch tendenziell zu mehr beat-\n\nmungspflichtigen Covid-Patient(inn)en, die meist \u00fcber-\n\ndurchschnittlich lange beatmet werden m\u00fcssen. Das \n\nwiederum f\u00fchrt dazu, dass die Krankenhausbetten und \n\nauch die Intensivbetten l\u00e4ngere Zeit belegt sind und damit \n\nnicht f\u00fcr den n\u00e4chsten Patienten oder die Patientin zur Ver-\n\nf\u00fcgung stehen. \n\nEinen guten \u00dcberblick \u2013 da wir auch ein bisschen in der \n\nWissensvermittlung sind \u2013 gibt dazu das DIVI-Intensivre-\n\ngister. Dort wird deutlich, dass wir sehr gut aufgestellt sind, \n\naber angesichts der steigenden Zahlen kein Anlass zur \n\nSorglosigkeit besteht. \n\nIch kann meine Kolleginnen und Kollegen weder dazu auf-\n\nfordern, hier abzustimmen, ob die Hospitalisierung gering \n\nist, noch sie dazu motivieren, der Aussage zu folgen, dass \n\ndas Gesundheitssystem nicht wieder sehr belastet ist. Kei-\n\nnesfalls werde ich irgendjemandem glaubhaft machen, \n\ndass diese Situation nicht gef\u00e4hrlich sei. Aus der Situation \n\nim Fr\u00fchjahr lassen sich diese Gefahren sehr konkret bele-\n\ngen. Die \u00dcbersterblichkeit in Deutschland lag im April laut \n\nStatistischem Bundesamt bei 8 %. Diese Zahlen lassen sich \n\nmit der rasanten Coivd-19-Ausbreitung und der \u00dcberlas-\n\ntung des Gesundheitssystems \u2013 auch in Deutschland \u2013 er-\n\nkl\u00e4ren. \n\nDass wir hier im Vergleich mit anderen L\u00e4ndern immer \n\nnoch sehr gut aussehen, wird Sie wahrscheinlich nicht in-\n\nteressieren, aber ich halte es f\u00fcr eine wichtige Aussage, \n\nweil sie zeigt, wie leistungsf\u00e4hig unser Bereich ist. \n\nVielleicht noch kurz die Anmerkung, weil mich das bei der \n\nEinbringungsrede von Herrn Urban etwas verst\u00f6rt hat: Co-\n\nvid-19 ist \u00fcbrigens keine Situation, die nur in Sachsen statt-\n\nfindet. Sie ist auch au\u00dferhalb von Sachsen so. Von daher \n\nscheinen dann alle irgendwie etwas falsch zu machen. \n\nAus Zeitgr\u00fcnden kann ich nur noch auf den Punkt 3 Ihres \n\nAntrages eingehen. Sie wollen, dass wir anhand der \n\nCorona-Test-Ergebnisse schauen, welche Patient(inn)en \n\nnicht nur einen Virusnachweis haben, sondern so infekti\u00f6s \n\nsind, dass sie auch andere Menschen anstecken k\u00f6nnen. \n\nEs stimmt zwar, dass wissenschaftliche Zahlen darauf hin-\n\ndeuten, dass nur knapp 20 % der Menschen mit einem Co-\n\nvid-Nachweis f\u00fcr 80 % der Ansteckung sorgen. Vor diesem \n\nHintergrund w\u00e4re es wirklich hilfreich, wenn wir in Zu-\n\nkunft sofort detektieren k\u00f6nnten, welche Menschen beson-\n\nders infekti\u00f6s sind. Das w\u00fcrde unserem Gesundheitssystem \n\npotenziell viel Arbeit und vielleicht sogar vielen Menschen \n\neine Quarant\u00e4ne oder weitaus Schlimmeres ersparen. \n\nSie sagen aber nicht dazu \u2013 das hat Kollegin Schaper schon \n\nhervorragend auseinandergenommen \u2013, dass diese Diskus-\n\nsion erstens ganz am Anfang steht und zweitens die Frage \n\ndes CT-Wertes und dessen Aussagekr\u00e4ftigkeit durch viele \n\nabweichende Dinge manipuliert werden kann, so zum Bei-\n\nspiel \u2013 das hat Frau Schaper schon gesagt \u2013 die Frage: Wie \n\nwird der Test durchgef\u00fchrt? Ist jemand gerade am Anfang \n\nder Infektion? Oder: Ist die Infektion bereits sehr weit fort-\n\ngeschritten und die Viruslast sozusagen durch den Rachen-\n\nraum in die Lunge gewandert? Die Liste der Einw\u00e4nde \n\nlie\u00dfe sich noch beliebig erweitern. Wir k\u00f6nnen uns aktuell \n\ndeshalb nicht allein auf den Ct-Wert verlassen, da er nicht \n\nzuverl\u00e4ssig genug f\u00fcr die Beurteilung der Infektiosit\u00e4t ist. \n\nDer AfD-Antrag dokumentiert das Politikverst\u00e4ndnis der \n\nPopulisten einmal mehr. Sie verharmlosen weiterhin die \n\nGesundheitsgefahr, insbesondere f\u00fcr Risikogruppen, und \n\nes sind nicht nur \u00e4ltere Menschen, die f\u00fcr mich pers\u00f6nlich \n\nauch liebens- und sch\u00fctzenswert sind \u2013 f\u00fcr Sie wahrschein-\n\nlich eher nicht \u2013, sondern Menschen jeglichen Alters mit \n\nVorerkrankungen. Die AfD steht f\u00fcr eine Politik, die Kol-\n\nlateralsch\u00e4den ohne Weiteres in Kauf nimmt. Sie sind erst \n\nbereit zu handeln, wenn das Gesundheitssystem am Limit \n\nist. Sie blenden bestehende Risiken bewusst aus, zum Bei-\n\nspiel die Anzeichen f\u00fcr Langzeitfolgen bei Menschen, die \n\neinen schweren Krankheitsverlauf hatten. Die AfD s\u00e4t \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1129 \n\nMisstrauen gegen\u00fcber Wissenschaft und Verantwortungs-\n\ntr\u00e4gern sowie deren rationalen Entscheidungen. Die AfD \n\nsetzt bei der gesellschaftlichen Herausforderung eben nicht \n\nauf Pr\u00e4vention und Inklusion, sondern weiterhin auf Ag-\n\ngression und Ausgrenzung. Das ist der falsche Weg. Das ist \n\nverantwortungslos und zeigt einmal mehr Ihr verachtens-\n\nwertes Menschenbild, das auf dem Gesetz des St\u00e4rkeren \n\nberuht. \n\nUnd ganz ehrlich: Wenn Sie immer wieder den Gastrono-\n\nmen ins Feld f\u00fchren, der gerade unter Einschr\u00e4nkungen lei-\n\ndet, die wir alle nicht guthei\u00dfen, dann bin ich mir nicht so \n\nsicher, ob Ihr Herz wirklich immer bei den Gastronomen \n\nist, oder ob es eher darum geht, eine gewisse Stammtisch-\n\nkultur gerade jetzt nicht zu erm\u00f6glichen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nKuhfu\u00df von der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun die \n\nSPD; Frau Kollegin Lang, bitte sch\u00f6n. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der Antrag der \n\nAfD-Fraktion zeigt erneut, dass auch ein Tag wie der gest-\n\nrige spurlos an Ihnen vorbeigeht; haben wir doch bereits \n\nausf\u00fchrlich \u00fcber die Gefahr durch eine Corona-Infektion \n\nund die Beweggr\u00fcnde f\u00fcr die vergangenen und aktuellen \n\nMa\u00dfnahmen diskutiert. Anders kann ich mir diesen Antrag \n\nnicht erkl\u00e4ren. Ich gehe dennoch gern noch einmal auf Ihre \n\nForderungen ein und fasse wesentliche Punkte der gestri-\n\ngen Diskussion zusammen. \n\nWenn wir die Nachrichten und Ver\u00f6ffentlichungen, unter \n\nanderem des Robert-Koch-Instituts, anschauen, dann stel-\n\nlen wir fest, dass sich die Lage in Deutschland und vor al-\n\nlem auch in Sachsen rapide ver\u00e4ndert hat. Seit Ende \n\nSeptember/Anfang Oktober steigen die Zahlen der Corona-\n\nNeuinfektionen im Freistaat deutlich. F\u00fcr Sie ist dieser An-\n\nstieg jedoch kein Kriterium f\u00fcr ein entschiedenes Handeln \n\nder Staatsregierung, und es reicht Ihnen anscheinend auch \n\nnicht aus. Sie m\u00f6chten, dass weitere Faktoren ber\u00fccksich-\n\ntigt werden. Schauen wir uns diese doch einmal genau an. \n\nMit den Neuinfektionen in den vergangenen Wochen ist \n\nauch die Zahl der Menschen gestiegen, die im Kranken-\n\nhaus behandelt werden m\u00fcssen, ebenso die Zahl derer, die \n\nauf Intensivstationen eingewiesen werden mussten, und \n\nleider auch die Zahl der Menschen, die verstorben sind. Zu \n\nBeginn haben sich vor allem j\u00fcngere Menschen infiziert \u2013 \n\ndas haben wir auch schon geh\u00f6rt \u2013, die seltener schwere \n\nVerl\u00e4ufe haben. Dennoch hat sich die Zahl der Infektionen \n\nkurzzeitig von der Zahl der Krankenhausbehandlungen ab-\n\ngekoppelt. Doch leider kommt es hierbei gerade wieder zu \n\neinem Aufholprozess; denn diese Menschen gehen ganz \n\nnormal ihrem Leben nach, teilweise ohne zu wissen, dass \n\nsie infiziert sind. Sie gehen arbeiten, besuchen ihre Fami-\n\nlien und treffen Freunde. Das ist nachvollziehbar, aber auch \n\nsehr gef\u00e4hrlich; denn fr\u00fcher oder sp\u00e4ter trifft das Virus \n\ndann genau die Menschen, die wir versuchen zu sch\u00fctzen: \n\n\u00e4ltere und vorerkrankte Menschen. \n\nWenn ich mir die anderen von Ihnen aufgef\u00fchrten Faktoren \n\nanschaue, so komme ich nochmals zu der gleichen Er-\n\nkenntnis: Ein \u201eWir machen weiter wie im Sommer\u201c funk-\n\ntioniert eben nicht. Ich verstehe Ihre Argumentation daher \n\n\u00fcberhaupt nicht. Die Feststellung, dass wir im Freistaat be-\n\nreits jetzt Krankenh\u00e4user mit Engp\u00e4ssen bei den Intensiv-\n\nbetten haben, ist eine Zustandsbeschreibung und keine \n\nPanikmache. Staatsministerin K\u00f6pping, aber auch der Mi-\n\nnisterpr\u00e4sident haben gestern dargestellt, dass momentan \n\ndie Menschen in Krankenh\u00e4usern behandelt werden, die \n\nsich vor etwa zwei Wochen infiziert haben. Die Infektions-\n\nzahlen steigen aber weiterhin. Somit k\u00f6nnen Sie sich aus-\n\nrechnen, wie die Entwicklung in den Krankenh\u00e4usern auch \n\nin den n\u00e4chsten Wochen aussehen wird. Dieser Trend wird \n\nsich erst umkehren, wenn wir den Anstieg unterbrechen \n\nk\u00f6nnen. Es z\u00e4hlt jedes Leben. Daher ist es die Aufgabe ei-\n\nner demokratischen Regierung, Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine \n\nTrendwende zu ergreifen, und zwar, bevor Patientinnen \n\nund Patienten im Extremfall danach sortiert werden m\u00fcs-\n\nsen, bei wem sich eine Behandlung noch lohnt und bei \n\nwem nicht, und bevor die Todeszahl so hoch ist, dass auch \n\nder Letzte feststellt, dass Corona gef\u00e4hrlich sein k\u00f6nnte. \n\nIch schaue hierf\u00fcr gern in Ihre Reihen. \n\nDar\u00fcber hinaus ignorieren Sie in Ihrem Antrag die Tatsa-\n\nche, dass sich die Testverfahren neuen wissenschaftlichen \n\nErkenntnissen anpassen, dass Aspekte wie Viruskonzentra-\n\ntion oder Antik\u00f6rper selbstverst\u00e4ndliche Themen laufender \n\nForschungen sind und es an manchen Stellen auch offene \n\nFragen gibt, wie zum Beispiel bei der Tatsache, dass bei \n\neinigen Patienten trotz nachgewiesener Infektion nach ei-\n\nner gewissen Zeit keine Antik\u00f6rper mehr festgestellt wer-\n\nden k\u00f6nnen. Wenn es um etwas derart Entscheidendes wie \n\nTestverfahren geht, vertraue ich nach wie vor den ausgebil-\n\ndeten Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern, die sich \n\nseit Jahrzehnten mit diesem Thema auseinandersetzen, und \n\nnicht irgendeiner Festlegung oder Meinung, die die AfD-\n\nFraktion als sinnvoll erachtet. Selbstverst\u00e4ndlich verstehe \n\nich alle Menschen, f\u00fcr die die Ma\u00dfnahmen frustrierend \n\nsind, und dass die aktuellen Ma\u00dfnahmen gerade jetzt Men-\n\nschen treffen, die vorher schon hart getroffen waren. \n\nMenschlich ist das f\u00fcr uns alle nachvollziehbar. \n\nGenau deshalb stellt die Bundesregierung sicher, dass es \n\nhierbei auch finanzielle Ausgleiche gibt. Doch die Aufgabe \n\neiner Regierung ist es eben auch, solche schweren Abw\u00e4-\n\ngungen zu treffen. Das ist politische Verantwortung. Auch \n\nwir als Parlament tragen politische Verantwortung. Daher \n\nsind wir als SPD-Fraktion der Auffassung, dass es konkre-\n\nter rechtlicher Leitplanken bedarf: Wann darf die Regie-\n\nrung was und unter welchen Voraussetzungen? Diese Frage \n\nzu kl\u00e4ren schafft Rechtssicherheit und sorgt f\u00fcr Einheit-\n\nlichkeit. Allerdings geh\u00f6rt ein Parlamentsbeteiligungsge-\n\nsetz in dieser Sachlage nicht in den S\u00e4chsischen Landtag, \n\nsondern in den Deutschen Bundestag, um einheitliche Re-\n\ngelungen f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder zu schaffen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1130 \n\nIhre Forderung, dass die Staatsregierung nicht einmal in \n\nzwei Monaten einen Gesetzentwurf vorgelegt hat in dem \n\nerkl\u00e4rt wird, wie parlamentarische Kontrolle gew\u00e4hrleistet \n\nwerden kann, ist, diplomatisch formuliert, zutiefst irritie-\n\nrend. Wenn Ihnen dieses Anliegen wirklich wichtig gewe-\n\nsen w\u00e4re, dann h\u00e4tten Sie die vergangenen Monate genutzt \n\nund entsprechende Vorschl\u00e4ge erarbeitet. Wer Zeit hat, \n\nmehrere Hundert Kleine Anfragen zu schreiben, und der \n\nStaatsregierung damit einen Teil der Handlungsf\u00e4higkeit \n\nnimmt, der sollte dar\u00fcber nachdenken, wie dieses Staats-\n\nministerium arbeiten sollte, auch wenn das Ihr Recht ist. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einmal festhalten, dass \n\nStaatsministerin Petra K\u00f6pping immer wieder betont hat, \n\ndass Ma\u00dfnahmen gegen die Pandemie ma\u00dfvoll eingesetzt \n\nwerden m\u00fcssen. Deshalb hat Sachsen als erstes Bundes-\n\nland Schulen und Kitas wieder ge\u00f6ffnet, und deshalb waren \n\nim Freistaat viele Dinge fr\u00fcher m\u00f6glich als in anderen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern. Das sagte sie gestern schon. Zu dieser Zeit wa-\n\nren die Infektionszahlen bei uns jedoch vollkommen \n\nandere. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass die Abgeordneten \n\nder AfD-Fraktion diese Tatsache einmal wahrnehmen w\u00fcr-\n\nden. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD, \n\nund der Staatsministerin Petra K\u00f6pping) \n\nWahrnehmung ist allerdings ein subjektives Ergebnis von \n\nInformationsgewinnung und -verarbeitung sowie Reizen \n\naus der Umwelt; aber letzten Endes werden nur ankom-\n\nmende Informationen zur Wahrnehmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD sowie \n\nder Staatsministerin Petra K\u00f6pping \n\nund des Staatsministers Martin Dulig) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nLang von der SPD. Damit w\u00e4re die erste Rederunde abge-\n\nschlossen und wir k\u00f6nnten in eine zweite Rederunde ein-\n\ntauchen. Hat die AfD-Fraktion noch Bedarf? \u2013 Kollege \n\nPrantl, bitte sch\u00f6n. \n\nThomas Prantl, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der Erzgebirgs-\n\nkreis war das erste der erkl\u00e4rten Risikogebiete in Sachsen, \n\nund die Grundlage f\u00fcr diese Einstufung waren nicht aus-\n\nschlie\u00dflich nur die harten Fakten. In Ihre Statistik der Neu-\n\ninfektionen flie\u00dfen leider auch immer wieder sehr hohe \n\nZahlen falsch interpretierter PCR-Testungen ein; Kollege \n\nRolf Weigand hat es \u00fcberzeugend mit dem Ct-Wert, der als \n\nSchwellenwert f\u00fcr eine Viruskonzentration dient, die hoch \n\noder gering sein kann, dargestellt. Auch Herr Ministerpr\u00e4-\n\nsident Kretschmer \u2013 der heute leider nicht anwesend ist \u2013 \n\nschien in seiner gestrigen Fachregierungserkl\u00e4rung nicht \n\nganz klar zwischen \u201epositiv getestet\u201c, \u201einfiziert\u201c, \u201einfek-\n\nti\u00f6s\u201c oder \u201eErkranktenfall\u201c zu differenzieren. Es ist ein in-\n\ntransparentes und rechnerisch falsches Zahlenwerk \n\nentstanden. Sie verkaufen dieses als explodierende Neuin-\n\nfektionsraten. Diese steigen zweifelsohne. \u00dcber das Aus-\n\nma\u00df, meine ich, kann man streiten, aber Sie heizen damit \n\nPanik an. \n\nWerte Staatsregierung! Rationale und seri\u00f6se Politik richtet \n\nsich ja grunds\u00e4tzlich an wissenschaftlich \u00fcberpr\u00fcfbaren \n\nFakten und Zusammenh\u00e4ngen aus, \n\n(Sabine Friedel, SPD: Ja!) \n\nund das, was Sie anrichten, ist Corona-Zahlen-Salat. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIhren unredlichen Unterstellungen, die ich jetzt aus allen \n\nFraktionen geh\u00f6rt habe \u2013 wir w\u00fcrden das Infektionsgesche-\n\nhen nicht ernst nehmen und den Verlust von Menschenle-\n\nben verharmlosen \u2013, kann ich nur entgegnen: Fakt ist, dass \n\nwir Covid-19 sehr sorgf\u00e4ltig im Blick behalten m\u00fcssen und \n\nwerden. Wir d\u00fcrfen das Infektionsgeschehen nicht sich \n\nselbst \u00fcberlassen. Aber: Die gebotene R\u00fccksichtnahme und \n\nVorsicht, Vorbeugung und Abstand, all das k\u00f6nnen m\u00fcn-\n\ndige B\u00fcrger auch ohne Ihre politischen Zwangsanordnun-\n\ngen und Grundrechtseinschr\u00e4nkungen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWir sind hier ganz bei Ihnen, Frau K\u00f6pping. Wir geben \n\nIhnen darin recht, dass die Covid-19-Erkrankung ernst ge-\n\nnommen werden muss, und zwar so ernst wie erforderlich, \n\nso ernst wie angemessen und so ernst wie verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. \n\nZielgenaue Hygienekonzepte und F\u00fcrsorge f\u00fcr unsere Se-\n\nnioren und Vorerkrankten sind selbstverst\u00e4ndlich. Gef\u00e4hr-\n\ndete Menschen in station\u00e4rer sowie ambulanter Pflege und \n\nin Krankenh\u00e4usern wollen und m\u00fcssen wir wirksam sch\u00fct-\n\nzen. Aber Ihre erneute Zwangsschlie\u00dfung von Teilen der \n\nWirtschaft und Einschr\u00e4nkungen des \u00f6ffentlichen Lebens \n\nsind ungeeignet und definitiv die falschen Mittel. \n\nLiebe Frau Lang \u2013 sie ist leider auch nicht mehr hier \u2013, \n\nnein, es ist nicht die Meinung, die sich die AfD ausgedacht \n\nhat. So sieht es immerhin auch die Kassen\u00e4rztliche Bun-\n\ndesvereinigung. Genauso hat es am 27. Oktober 2020 auch \n\nder wirtschaftspolitische Sprecher der CDU-Fraktion, \n\nJan Hippold, gesehen, \n\n(Ah! von der AfD) \n\nder immerhin sagte \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEinen Lockdown light, \n\nbei dem die ohnehin schon stark angeschlagene Gastrono-\n\nmie weiter belastet wird, sehen wir nicht als praktikablen \n\nWeg, um die Entwicklung der Infektionszahlen in den Griff \n\nzu bekommen. Wir sollten uns daher trotz steigender Infek-\n\ntionszahlen nicht in Panik versetzen lassen.\u201c \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Ei, ei! \u2013 \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDas haben Sie exakt vorige Woche \u00f6ffentlich gesagt, und \n\ndann kam, wie gewohnt, die Kehrtwende: Einknicken vor \n\ndem Kanzleramt. Liebe CDU, wir w\u00fcnschen Ihnen jetzt \n\nviel Vergn\u00fcgen beim Lesen der Kommentare auf Face-\n\nbook. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1131 \n\nSie machen Fitnessstudios dicht, obwohl dort die Infekti-\n\nonsrate laut einer seri\u00f6sen Studie bei 0,78 pro 100 000 Be-\n\nsuche liegt. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Sie haben \n\nes immer noch nicht verstanden!) \n\nNagelstudios machen Sie dicht, obwohl dort Kunden und \n\nDienstleister durch eine Plexiglasscheibe getrennt sind, \n\nMundschutz tragen und die Kunden ihre H\u00e4nde durch eine \n\n\u00d6ffnung schieben m\u00fcssen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\n\u2013 Sie gehen nicht ins Nagelstudio; das wei\u00df ich, Herr \n\nMeyer. \n\n(Beifall von der AfD \u2013 \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Aber Sie!) \n\nGehen Sie mal ins Fitnessstudio! \n\n(Zurufe von den LINKEN und des \n\nAbg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nFriseurstudios d\u00fcrfen dagegen \u00f6ffnen, obwohl der Kontakt \n\ndort viel intensiver ist. \n\n(Zuruf der Abg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nFriseurstudios d\u00fcrfen \u00f6ffnen, Kosmetikstudios nicht \u2013 er-\n\nkl\u00e4ren Sie uns das mal ganz in Ruhe! Erkl\u00e4ren und begr\u00fcn-\n\nden Sie die Wirksamkeit Ihres paradoxen Lockdown-\n\nHickhacks! Mit Ihrer ma\u00dflos \u00fcberzogenen Corona-Schutz-\n\nVerordnung haben Sie auch die leise Hoffnung der Sachsen \n\nauf etwas Erholung auf unseren s\u00e4chsischen Weihnachts-\n\nm\u00e4rkten zunichtegemacht, und das, obwohl die CDU-Frak-\n\ntion noch am 29.09.2020 frohgemut verk\u00fcndet hat: \n\nSachsen macht Weihnachtsm\u00e4rkte m\u00f6glich, bald k\u00f6nnt ihr \n\nihn besuchen. \u2013 Sagen Sie einmal: Wer verbreitet hier ei-\n\ngentlich Fake News? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUnsere St\u00e4dte und Gemeinden mussten die Weihnachts-\n\nm\u00e4rkte und Bergparaden absagen, weil Ihre Corona-\n\nSchutzverordnung diese verbietet. Was Sie den Menschen \n\nin den Kommunen damit antun, das schreibe ich Ihnen \n\nnoch mal ins Stammbuch. Wie Sie damit unsere Kunst-\n\nhandwerker, unser Zusammenleben, unsere Kultur und un-\n\nsere Traditionen sehenden Auges besch\u00e4digen, das ist \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und ein Schlag ins Gesicht der Sachsen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDaf\u00fcr ist viel weniger ein Coronavirus, sondern vielmehr \n\nein v\u00f6llig au\u00dfer Rand und Band geratener Corona-Panik-\n\nmodus verantwortlich. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Prantl, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage an Mikrofon 2? \n\nThomas Prantl, AfD: Selbstverst\u00e4ndlich, bitte. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege L\u00f6ser, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nThomas L\u00f6ser, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ich habe folgende \n\nFrage: Es ist ja interessant zu h\u00f6ren, dass Sie diese Corona-\n\nMa\u00dfnahmen eigentlich bef\u00fcrworten, da Sie sagen, es sei \n\neine ernste pandemische Situation. Ihr Kollege Herr Urban \n\nwar am Sonnabend ja auch in Dresden auf der Demonstra-\n\ntion mit 5 000 anderen. Glauben Sie, dass er dort eine \n\nMaske getragen oder darauf eingewirkt hat, dass die Teil-\n\nnehmer Masken getragen haben? Oder glauben Sie, dass \n\ndas bei der Veranstaltung in Leipzig vonseiten der AfD er-\n\nfolgen wird? \n\nThomas Prantl, AfD: Ich bin auf dieser Demonstration am \n\n31. Oktober von der Sie offenbar reden, nicht pr\u00e4sent ge-\n\nwesen und k\u00f6nnte jetzt nicht glaubhaft best\u00e4tigen, wer dort \n\nMaske getragen hat und wer nicht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nHerr Urban war es auf jeden Fall nicht!) \n\n\u2013 Sie waren wohl auch dort? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nEs gibt Bilder davon!) \n\n\u2013 Sie waren wohl dort? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEs gibt Bilder davon! \u2013  \n\nAbg. J\u00f6rg Urban, AfD: Ich war nicht dort! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN und der AfD \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Herr Gebhardt  \n\nwar auf der Gegendemo!) \n\nWerte Regierung, noch eine Frage: Sind denn Ihre Schutz-\n\nma\u00dfnahmen schon die neue Normalit\u00e4t? Lockdown f\u00fcr \n\nLockdown, bis Wirtschaft und Sozialstaat komplett am Bo-\n\nden liegen, bis die Menschen alles, aber auch alles verloren \n\nhaben? \n\nHerr Homann, Sie hatten uns ja vorgeworfen, menschen-\n\nverachtend zu agieren, weil wir \u2013 \n\n(Henning Homann, SPD: Zu Recht! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n\u2013 Das glaube ich nicht, Herr Pallas. \u2013 Risikogruppen ge-\n\nzielt sch\u00fctzen, aber die Wirtschaft nicht an die Wand fahren \n\nwollen. Aber welche Existenzen Sie mit Ihrer Corona-Po-\n\nlitik vernichten, das ist auch menschenverachtend. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nW\u00e4gen Sie doch endlich ab, welche Sch\u00e4den gr\u00f6\u00dfer und \n\ndauerhaft sind! Das tun Sie n\u00e4mlich nicht. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das Virus t\u00f6tet!) \n\nKommen Sie bitte endlich zur Vernunft! \n\nWerte Regierung! Was sehen Sie, wenn Sie raus ins Land \n\nschauen? Das machen Sie nicht, das wei\u00df ich. Es war nur \n\neine rhetorische Frage. Verstehen Sie wirklich nicht, dass \n\nin einer wachsenden Breite der Gemeinschaft, der Gesell-\n\nschaft, der Wirtschaft und der B\u00fcrger ganz berechtigte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1132 \n\nZweifel an der H\u00e4rte Ihrer Politik aufkommen? Die Akzep-\n\ntanz br\u00f6ckelt. Merken Sie das wirklich nicht? \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nDa sagen die Umfragen aber \n\netwas vollkommen anderes!) \n\n\u2013 Das sagen Sie. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\n70 % der Leute sind der Meinung, dass die \n\nMa\u00dfnahmen noch nicht ausreichend sind!) \n\nWenn Sie \u00fcber die zu beklagenden Toten sprechen \u2013 alles \n\nbedauernswerte und beklagenswerte F\u00e4lle \u2013, dann erkl\u00e4ren \n\nSie den Menschen bitte auch, dass Sie seit dem 2. M\u00e4rz \n\nz\u00e4hlen. Ihr Trommelfeuer verk\u00fcnden Sie ja so, als w\u00e4ren \n\ndas die tagt\u00e4glichen Zahlen. \n\n(Zuruf der Abg. Lucie Hammecke, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nSetzen Sie die Zahlen der beklagenswerten Toten bitte auch \n\nins Verh\u00e4ltnis zu den Gesamttodesf\u00e4llen von 56 000 in \n\nSachsen pro Jahr. \n\n(Zuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE) \n\nZu dem, was Kollege Weigand ausgef\u00fchrt hat hinsichtlich \n\nder von der Weltgesundheitsorganisation und dem Robert \n\nKoch-Institut festgestellten Infektionssterblichkeit von \n\n0,23 bis 0,05 %, sage ich: Werte Regierung, jetzt mal Hand \n\naufs Herz! Ich muss Sie das fragen: Stehen Weltgesund-\n\nheitsorganisation und Robert Koch-Institut jetzt auch \n\nschon auf Ihrer schwarzen Liste der Verschw\u00f6rer, Corona-\n\nLeugner und Populisten? Ist das so? \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nSabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nIhre Kurzschlussreaktionen sind nicht gerechtfertigt, weil \n\nes weder in der Vergangenheit \u2013 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Prantl, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nThomas Prantl, AfD: Diesen einen Satz noch. \u2013 noch f\u00fcr \n\ndie Zukunft eine signifikante Covid-19-bedingte Infekti-\n\nons\u00fcbersterblichkeit gibt. \n\nBer\u00fccksichtigen Sie also bitte die Entwicklung der schwe-\n\nren Verl\u00e4ufe und der Corona-urs\u00e4chlichen Todesf\u00e4lle, statt \n\ndie gesamte Bev\u00f6lkerung mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig harten \n\nMa\u00dfnahmen und aufgrund falsch interpretierter Tests zu \n\ndrangsalieren und die Wirtschaft sowie den Sozialstaat an \n\ndie Wand zu fahren. \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Eine Zwischen-\n\nfrage an Mikrofon 1 von Frau Kollegin Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Lieber \n\nHerr Kollege, ist Ihnen eigentlich klar, dass es bei den In-\n\nfektionsschutzma\u00dfnahmen nicht nur darum geht, Corona-\n\nTodesf\u00e4lle zu vermeiden, sondern dass es vor allem darum \n\ngeht, die Kapazit\u00e4ten im Gesundheitssystem so aufrechtzu-\n\nerhalten, dass auch der normale Schlaganfall, der normale \n\nHerzinfarkt behandelt, die geplante Tumoroperation durch-\n\ngef\u00fchrt und sogar der gebrochene Kinderarm versorgt wer-\n\nden k\u00f6nnen und wir nicht in die Situation kommen, wie wir \n\nsie vielfach in anderen L\u00e4ndern gesehen haben, dass neben \n\nCovid-19 andere Krankheiten nicht mehr behandelt wer-\n\nden k\u00f6nnen? Ist Ihnen das bewusst? \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. Joachim Keiler, AfD: \n\nDie haben ganz andere Kapazit\u00e4ten in Brasilien!) \n\nThomas Prantl, AfD: Frau Kollegin Friedel, waren Sie \n\nanwesend, w\u00e4hrend ich gesprochen habe? \n\n(Sabine Friedel, SPD: Ja, ich glaube, \n\nanwesender als Sie! \u2013 Beifall bei der SPD) \n\nDie Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung und eine lange \n\nListe renommierter, ernst zu nehmender Wissenschaftler \n\nf\u00fchren aus, dass die Lockdown-Ma\u00dfnahmen ungeeignet \n\nsind, um die Corona-Pandemie wirksam zu bek\u00e4mpfen. \n\nDas habe ich doch gesagt. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Haben Sie \n\nmeine Frage \u00fcberhaupt verstanden? \u2013 \n\nZurufe von der SPD: Nein!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, habe ich die verstanden. \n\n(Zurufe von der SPD \u2013 S\u00f6ren Voigt und \n\nLars Rohwer, CDU, stehen am Mikrofon.) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Prantl, es gibt \n\nzwei weitere Zwischenfragen, an Mikrofon 6 und an Mik-\n\nrofon 4, jeweils von der CDU-Fraktion. Gestatten Sie diese \n\nZwischenfragen? \n\nThomas Prantl, AfD: Ja, bitte. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: An Mikrofon 6, \n\nKollege Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Kollege, Sie haben gerade ge-\n\nsagt: Hand aufs Herz. \u2013 Jetzt frage ich: Hand aufs Herz. \n\nWie erkl\u00e4ren Sie Ihrer Klientel, f\u00fcr die Sie gerade diese \n\nRede hier halten, dass um uns herum, in \u00d6sterreich, Tsche-\n\nchien und Polen, die Gesellschaft heruntergefahren wird \n\nmit teilweise schlimmeren Ma\u00dfnahmen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nMit Ausgangssperren! \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\nals es in Deutschland passiert? Glauben Sie wirklich,  \n\nIhrer Klientel begreiflich machen zu k\u00f6nnen, dass diese \n\nL\u00e4nder eine Weisung von Frau Merkel aus dem Bundes-\n\nkanzleramt bekommen haben? \n\nThomas Prantl, AfD: Zun\u00e4chst kann ich Ihnen einmal et-\n\nwas zu unserer Klientel sagen. Das sind die B\u00fcrger, das ist \n\nder Mittelstand, das ist die Wirtschaft, das sind die Vereine, \n\n\u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1133 \n\n(Lars Rohwer, CDU: Auf meine \n\nFrage antworten, nicht ausweichen!) \n\n\u2013 Ich habe Teil 1 Ihrer Frage zu unserer Klientel beantwor-\n\ntet. Ich hoffe, das \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Lars Rohwer, CDU) \n\n\u2013 Das behaupten Sie. Nein, ich kann Ihnen das nat\u00fcrlich \n\nnicht erkl\u00e4ren, warum viele Staaten in der Welt, aber nicht \n\nalle \u2013 Beispiel Schweden \u2013 diesen Weg gehen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nEs gehen nicht alle Staaten dieser Welt diesen Weg. Wir \n\nsind hier in Sachsen, wir sind hier nicht in Polen, wir sind \n\nhier nicht \u00d6sterreich. Wir sprechen hier f\u00fcr Sachsen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nAnhaltende Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nUnd ich wiederhole erneut: Ob Sie sich auf \u00d6sterreich, auf \n\nPolen oder sonst wen beziehen, wir haben hier eine Kas-\n\nsen\u00e4rztliche Vereinigung, die sagt, der Lockdown ist das \n\nfalsche Mittel; das habe ich jetzt gef\u00fchlt zum dritten Mal \n\ngesagt. \n\n(Emp\u00f6rter Zuruf der Abg. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE) \n\nIst die Frage damit beantwortet? \n\n(Zuruf von der AfD: Das sagt der Ethikrat auch \u2013 \n\nlesen! \u2013 Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nWir k\u00f6nnen lesen \u2013 das Schwarze \n\nsind die Buchstaben!) \n\nDifferenzieren Sie also bitte endlich zwischen positiv ge-\n\ntestet, zwischen infiziert, ansteckend, erkrankt, schwer er-\n\nkrankt, hospitalisiert! \n\n(Starke Unruhe \u2013 Zurufe \u2013 \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nSch\u00fctzen wir gef\u00e4hrdete Menschen \u2013 \u2013 \n\n(Weitere Zurufe) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Prantl, warten \n\nSie bitte ganz kurz. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Sie wissen ja, \n\nZwischenfragen sind erlaubt und auch gew\u00fcnscht, aber den \n\nRedner vorn sollten wir noch alle verstehen k\u00f6nnen, und \n\ndas war gerade nicht der Fall. Deshalb den Ger\u00e4uschpegel \n\netwas nach unten fahren! Wenn Sie sich unterhalten wol-\n\nlen, k\u00f6nnen Sie es gern in der Lobby machen, aber es soll-\n\nten keine Streitgespr\u00e4che von Bank zu Bank stattfinden, \n\nund zwar \u00fcber eine l\u00e4ngere Distanz. Also von daher: Zwi-\n\nschenfragen ja, aber sonst bitte auch in der entsprechenden \n\nLautst\u00e4rke. Der Redner muss weiterhin geh\u00f6rt werden. \n\nWir fahren fort. Herr Prantl, bitte sch\u00f6n. \n\nThomas Prantl, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Liebe \n\nRegierung, bitte noch einmal Bezug nehmen auf die Stel-\n\nlungnahme der Wissenschaftler des Robert-Koch-Instituts, \n\nder Weltgesundheitsorganisation \u2013 keine Verschw\u00f6rungs-\n\nideologien und niemand sonst, sondern seri\u00f6se Wissen-\n\nschaftler. Auf dieser Grundlage erarbeitet die AfD ihre \n\nqualifizierten Antr\u00e4ge. \n\nSch\u00fctzen wir gef\u00e4hrdete Menschen also wirksam und las-\n\nsen wir alle anderen in weitgehender Normalit\u00e4t arbeiten, \n\nlernen, zusammenleben und reisen! Und noch eines: Res-\n\npektieren Sie das Grundrecht aller B\u00fcrger auf k\u00f6rperliche \n\nUnversehrtheit! \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nBeenden Sie Ihre undifferenzierte und gesundheitsgef\u00e4hr-\n\ndende Maskenpflicht! \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Haben Sie noch alle?! \u2013 \n\nAuflehnung bei der AfD \u2013 Starke Unruhe) \n\nBeachten Sie dazu die aktuelle Studie von Prof. Dr. Ines \n\nKappstein vom August 2020! \u2013 Sie haben Probleme mit \n\nFakten, Herr Pallas, ich kann es nicht \u00e4ndern, das ist Ihr \n\nProblem! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie haben nur \n\nselektive Fakten, das ist Ihr Problem!) \n\n\u2013 Ich zitiere selektive Fakten, extra f\u00fcr Sie: \u201eAus einer \n\nMaskenpflicht k\u00f6nnen jeden Tag zig-millionenfache Kon-\n\ntaminationen resultieren, die vermeidbar w\u00e4ren. Dabei be-\n\nsteht das Risiko, dass sich die Erreger\u00fcbertragung erh\u00f6ht.\u201c \n\n\u2013 Ein Risiko, das Sie ja gerade durch die Maske reduzieren \n\nwollen. Frau Prof. Kappstein f\u00fchrt weiter aus: \u201eEine Mas-\n\nkenpflicht vermittelt ein falsches Sicherheitsgef\u00fchl, und \n\nein falsches Sicherheitsgef\u00fchl ist immer ein Sicherheitsri-\n\nsiko.\u201c \u2013 Vorige Woche, am  Oktober, sagte Frau Kappstein \n\nnoch einmal: \u201eDie Maskenpflicht ist ein Placebo.\u201c \u2013 Also \n\nnoch so eine krude Verschw\u00f6rung. Prof. Kappstein \u2013 ein-\n\nfach mal lesen! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ich muss das \n\nnicht lesen, verstehen Sie das?! Es gibt \n\nverschiedene Wissenschaftler, die \n\nverschiedene Meinungen haben!) \n\nWie passt Ihre Maskenpflicht zu einschl\u00e4gigen Vorgaben \n\nder Berufsgenossenschaften, Herr Gebhardt? Dort werden \n\nn\u00e4mlich maximale Tragezeiten von zwei Stunden und mi-\n\nnimale Erholungszeiten von 30 Minuten f\u00fcr FFP2- und \n\nFFP3-Masken festgelegt. Beachten Sie eigentlich bei der \n\nAnordnung Ihrer Maskenpflicht die Gef\u00e4hrdungsbeurtei-\n\nlung der DGUV hinsichtlich Lufttemperatur, Luftfeuchte, \n\nW\u00e4rmestrahlung bei der Tragezeit? Wo sind Ihre Aufkl\u00e4-\n\nrungen zu den erh\u00f6hten gesundheitlichen Belastungen \n\ndurch Masken f\u00fcr Lungenkranke, Herz-Kreislauf-Patien-\n\nten, Heuschnupfen- oder Neurodermitis-Patienten? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWo sind Ihre Hinweise bez\u00fcglich Unvertr\u00e4glichkeiten \n\nbeim Tragen einer Maske bei gesundheitsgef\u00e4hrdeten Per-\n\nsonen? \n\n(Zuruf der Staatsministerin Petra K\u00f6pping) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1134 \n\nWo ist Ihre Entscheidungshilfe f\u00fcr Haus\u00e4rzte f\u00fcr das Aus-\n\nstellen eines \u00e4rztlichen Attests? Und warum ger\u00e4t ein Sach-\n\nverst\u00e4ndiger in der letzten \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung des ASG \n\nin Erkl\u00e4rungsnot bei Fragen zur Maskenpflicht? Lesen Sie \n\ndas Protokoll des letzten Ausschusses f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt, als der zust\u00e4ndige Sach-\n\nverst\u00e4ndige zweimal auf meine Frage nicht antworten \n\nkonnte. \n\n(Staatsministerin Petra K\u00f6pping: Konnte er!) \n\nIhre Corona-Politik ist es, meine Damen und Herren \u2013 und \n\ndie Maskenpflicht steht daf\u00fcr stellvertretend \u2013, was die \n\nMenschen im Land wirtschaftlich, existenziell und damit \n\nauch psychisch und sozial immer st\u00e4rker belastet und viele \n\nMenschen wirklich krank macht. Ihre Angstmacherei, Ihre \n\nVerbotspolitik, Ihre Drohkulissen und besonders Ihre \n\nSchimpftiraden, liebe Linkspartei, gegen\u00fcber Kritikern, \n\nIhre unterirdischen Schimpftiraden und dieses Hin und Her \n\nohne Ziel und Logik \u2013 das haben die Menschen in Sachsen \n\nsatt! Werte Regierung, es reicht! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Von  \n\nder Linkspartei zur Regierung \u2013  \n\ndas war aber jetzt ein gro\u00dfer Sprung!) \n\n\u2013 Sie geh\u00f6ren doch gar nicht zur Regierung, regen Sie sich \n\ndoch nicht so auf, Herr Gebhardt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nLeichte Heiterkeit \u2013 Unruhe) \n\nSie sind nicht in der Regierung \u2013 noch nicht, das kommt \n\nbestimmt noch. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Genau, noch nicht!) \n\nMachen Sie endlich Corona-Politik mit dem Parlament \u2013 \n\nmit Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, mit wissenschaftlich \u00fcberpr\u00fcfba-\n\nren Fakten, mit Augenma\u00df und einem Maximum an Trans-\n\nparenz und \u00fcberzeugenden Fakten. Dabei, kann ich Ihnen \n\nversprechen, werden wir Sie unterst\u00fctzen. H\u00f6ren Sie aber \n\nauf, kritische Meinungen zu stigmatisieren \u2013 das ist einer \n\nDemokratie unw\u00fcrdig. \n\nIch bitte Sie, unserem Antrag zuzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nPrantl von der AfD-Fraktion. Nun am Mikrofon 1 eine \n\nKurzintervention; Kollege Richter, bitte sch\u00f6n. \n\nFrank Richter, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Herr \n\nPrantl, ich m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich sagen, dass \n\nich immer daf\u00fcr eingetreten bin, dass konstruktive Kritik \n\ngerade in solchen schwierigen Entscheidungen notwendig \n\nist. Ich werde dazu auch weiter bei meiner Meinung blei-\n\nben: Eine Regierung und auch die sie tragenden Fraktionen \n\nbrauchen konstruktive Kritik. Sie brauchen aber nicht das, \n\nwas Sie hier gerade vorgetragen haben. \n\nDiese Regierung handelt nicht menschenverachtend, und \n\ndie sie tragenden Fraktionen handeln nicht menschenver-\n\nachtend. Ich m\u00f6chte das auch gerade im Sinne unserer Mi-\n\nnisterin an dieser Stelle ausdr\u00fccklich zur\u00fcckweisen. \n\nSie sprechen von einem \u201ePlaceboeffekt der Masken-\n\npflicht\u201c. Haben Sie das auch dem Pr\u00e4sidenten und den Vi-\n\nzepr\u00e4sidenten mitgeteilt, dass hier im Landtag offenbar \n\nPlaceboeffekte verordnet werden? \n\n(Zuruf von der AfD: Ja!) \n\nDas w\u00e4re interessant. Ich w\u00fcrde auch gern wissen, wie die \n\nReaktion war. \n\nIch habe bei dieser Gelegenheit auch die M\u00f6glichkeit etwas \n\nzur\u00fcckzuweisen, was gestern zeitlich nicht mehr klappte: \n\nIch bin kein \u201eAbnicker\u201c \u2013 Herr Beger meinte mir das ges-\n\ntern vorwerfen zu m\u00fcssen, dass diejenigen, die hier han-\n\ndeln, entsprechend \u201eAbnicker\u201c seien. Ich gebe auch mein \n\nVerantwortungsbewusstsein nicht an der Garderobe ab, wie \n\nHerr Urban es gestern meinte in der Erkl\u00e4rung darlegen zu \n\nm\u00fcssen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Zum Redebeitrag! \n\nDas war gestern! \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: \n\nSie d\u00fcrfen nicht \u00fcber gestern reden!) \n\nVielleicht ein Letztes: Ich nehme ausdr\u00fccklich f\u00fcr mich \n\nund f\u00fcr meine Fraktion in Anspruch, dass auch Mittelst\u00e4nd-\n\nler zu unserer Klientel geh\u00f6ren. \n\nVielen Dank. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Herr Kol-\n\nlege Richter am Mikrofon 1. Meine Damen und Herren, \n\nbevor Kollege Prantl die M\u00f6glichkeit hat zu antworten, von \n\nmir ein kurzer Hinweis: Die Kurzinterventionen m\u00fcssen \n\nsich grunds\u00e4tzlich auf den Redebeitrag des jeweiligen Red-\n\nners beziehen. Das war beim Herrn Kollegen Richter eben \n\nnicht der Fall; er hat ja unter anderem auch Herrn Urban \n\nvom gestrigen Tag zitiert. Darauf bitte ich in Zukunft zu \n\nachten. \n\nUnd ich mache Sie darauf aufmerksam, dass, wenn Sie den \n\nPr\u00e4sidenten auffordern, dass er den Redner am Mikrofon \n\nauffordert, zum Redebeitrag zu reden, dies zur Folge haben \n\nkann, dass ich einen Ordnungsruf erteile, und das m\u00f6chten \n\nwir hier im Hohen Haus nat\u00fcrlich vermeiden. \n\nKollege Prantl am Mikrofon 7, Sie k\u00f6nnen auf die Kurzin-\n\ntervention antworten, bitte sch\u00f6n. \n\nThomas Prantl, AfD: Herr Kollege Richter, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich respektiere ich Ihren Standpunkt, obgleich ich \n\njetzt nicht heraush\u00f6ren konnte, was das konkret mit mei-\n\nnem Redebeitrag zu tun hatte. Aber auf die Maskenpflicht \n\nkomme ich nat\u00fcrlich gern zur\u00fcck \u2013 danke, dass Sie mir die \n\nM\u00f6glichkeit einr\u00e4umen \u2013; ich zitiere noch einmal die \n\nQuelle: Prof. Dr. Ines Kappstein, 17 Seiten lang, Sie k\u00f6n-\n\nnen sich das in Ruhe durchlesen. Sie k\u00f6nnen auch auf die \n\neinschl\u00e4gigen Vorschriften der Berufsgenossenschaften f\u00fcr \n\nGesundheitsdienste usw. eingehen. Dort werden Tragezei-\n\nten f\u00fcr Masken verordnet, und ich habe das hier in diesem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1135 \n\nRahmen auch bekanntgegeben, was arbeitsschutzrechtlich \n\nin Bezug auf das Tragen einer Maske zu beachten ist und \n\nhier in diesem Hohen Hause nicht beachtet wird und auch \n\nbei der Anordnung einer Maskenpflicht f\u00fcr Millionen von \n\nMenschen einfach au\u00dfer Acht gelassen wird. Das ist Ihre \n\nPolitik und die prangern wir an \u2013 zu Recht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nPrantl von der AfD-Fraktion mit der Erwiderung am Mik-\n\nrofon 7. Wir k\u00f6nnen in der Rednerreihenfolge fortfahren. \n\nHat die CDU noch Redebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. Die \n\nFraktion DIE LINKE? \u2013 Sehe ich auch nicht. B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE? \u2013 Sehe ich auch nicht. Die SPD? \u2013 Sehe ich auch \n\nnicht. Somit frage ich noch einmal, bevor ich der Staatsmi-\n\nnisterin das Wort \u00fcbergebe: Hat noch eine Fraktion Rede-\n\nbedarf? \u2013 Kollege Urban am Mikrofon 7 hat Redebedarf. \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Es ist eine \n\nsachliche Richtigstellung. Frau Schaper hatte vorhin ange-\n\nsprochen, dass die AfD im M\u00e4rz den Notstand gefordert \n\nh\u00e4tte. Das ist falsch. Wir haben damals gefordert, den  \n\nKatastrophenfall auszurufen. Der Katastrophenfall ist \n\nselbstverst\u00e4ndlich nicht mit Ausgangsbeschr\u00e4nkungen ver-\n\nbunden. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nLachen bei der AfD \u2013 Zurufe) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war eine sach-\n\nliche Richtigstellung von Herrn Kollegen Urban von der \n\nAfD-Fraktion am Mikrofon 7. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nJetzt haben wir noch einmal am Mikrofon 1 Frau Kollegin \n\nSchaper von der Fraktion DIE LINKE, bitte sch\u00f6n. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Mit sachlicher Richtigstellung hat das nicht viel zu \n\ntun gehabt, weil es auch darin eine Anordnungsbefugnis \n\ngibt, die genau das herstellen k\u00f6nnte. Sie sollten sich viel-\n\nleicht, bevor Sie irgendwelchen Senf verbreiten, damit be-\n\nfassen, was es tats\u00e4chlich am Ende ist. \n\n(Zuruf von der AfD: Das machen Sie gerade! Das \n\nKatastrophenschutzgesetz gilt aber nur f\u00fcr einzelne \n\nPersonen und nicht f\u00fcr die Allgemeinheit!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Noch einmal kurz \n\nzur Information: Grunds\u00e4tzlich ist es so: Es gibt eine sach-\n\nliche Richtigstellung. Die M\u00f6glichkeit gibt es. Aber es gibt \n\nkeine Antwort darauf. Wenn, dann m\u00fcsste man sich in der \n\nKurzintervention auf den Redebeitrag vom Herrn Prantl \n\nbeziehen. Von daher ging es etwas zu schnell. Aber ich \n\nh\u00e4tte entsprechend reagieren m\u00fcssen. Aber zur Informa-\n\ntion: Es gibt die M\u00f6glichkeit der sachlichen Richtigstel-\n\nlung. Es gibt aber nicht die M\u00f6glichkeit einer Erwiderung \n\ndurch eine andere Fraktion. Wenn, dann muss man sich, \n\nwie gesagt, auf den Redebeitrag des vorhergehenden Red-\n\nners beziehen. \n\nJetzt noch einmal die Frage in die Runde: Gibt es Redebe-\n\ndarf seitens der Fraktionen? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann \n\n\u00fcbergebe ich das Wort an Frau Staatsministerin K\u00f6pping, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich hatte eine \n\nrelativ ausf\u00fchrliche Rede vorbereitet, die sich um die ein-\n\nzelnen Punkte des Antrages bem\u00fcht hat. Aber viele Punkte \n\nsind schon beantwortet, deshalb werde ich auf die Punkte \n\neingehen, die hier in den Raum gestreut worden sind; spe-\n\nziell von der AfD-Fraktion. Das eine war das Thema Pa-\n\nnikmache. Wenn man in Sachsen etwas nicht vorwerfen \n\nkann, dann, dass wir Panik gemacht haben, was die Pande-\n\nmie betrifft. Wir sind eines der Bundesl\u00e4nder, die von An-\n\nfang an einen relativ eigenen Weg in der Form gegangen \n\nsind, dass wir gesagt haben: Die Ma\u00dfnahmen, die wir tref-\n\nfen, m\u00fcssen immer an die tats\u00e4chlichen Infektionszahlen \n\nangepasst sein. \n\nIch bin beim heutigen Tag. Sie haben gesagt: Alles nicht so \n\nschlimm; macht alles nichts. Heute gibt es zumindest das \n\nZugest\u00e4ndnis, dass es Corona gibt. Wir haben heute 22 393 \n\npositiv getestete Personen. Das sind 1 437 mehr als am \n\ngestrigen Tag. Wir haben weiterhin 15 Menschen, die von \n\ngestern zu heute an oder mit Corona verstorben sind. Das \n\nsind insgesamt 375 Menschen, die mittlerweile zu bekla-\n\ngen sind. Wir haben heute in unseren Krankenh\u00e4usern \n\n1 028 Betten mit Corona-Patienten belegt. Wir haben auf \n\nden ITS-Stationen 236. Um noch einmal zum Vortag zu \n\nkommen: Das sind 28 Menschen mehr, die seit gestern in \n\nKrankenh\u00e4usern und zw\u00f6lf mehr, die auf Intensivstationen \n\nliegen. Zum Altersdurchschnitt: Sie glauben, das sind alles \n\nnur \u00e4ltere Menschen? Wir haben Tageswerte teilweise von \n\n50 bis 95 Jahre, von 60 bis 95 Jahre. Es sind auch j\u00fcngere \n\nPatienten dabei. \u2013 So viel zu dem, was Sie vorgetragen ha-\n\nben. \n\nZum anderen haben Sie gesagt, dass wir den Schutz der \n\nPflegeheime nicht in den Blick genommen h\u00e4tten. Das ist \n\nfalsch. Denn w\u00fcrden Sie sich wirklich einmal in einem \n\nPflegeheim erkundigen, was seit M\u00e4rz dieses Jahres alles \n\ngetan wurde \u2013 \u2013 Ich habe das gestern schon ausgef\u00fchrt, \n\naber manchmal hilft zweimal mehr, als wenn man es nur \n\neinmal sagt. Wir haben in den Pflegeheimen alle Pande-\n\nmie-Pl\u00e4ne angepasst. In den Pandemie-Pl\u00e4nen ist genau \n\ngeregelt, wann in welchem Fall was passiert. Das f\u00e4ngt bei \n\nMa\u00dfnahmen an, die den Schutz der Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter betreffen, aber auch Ma\u00dfnahmen, die die Be-\n\nwohnerinnen und Bewohner betreffen. Alle Pflegeheime in \n\nSachsen, davon haben wir 970, haben eigene Hygienekon-\n\nzepte, die entsprechend eingehalten werden. Diese Pflege-\n\nheime werden nach und nach geschult. Das schafft man \n\nnicht auf einmal \u2013 970 hatte ich erw\u00e4hnt. \n\nGleichzeitig sind die Pflegeheime diejenigen gewesen, die \n\nwir auch mit unseren Testkonzeptionen \u2013 \u2013 Sobald es einen \n\neinzigen positiven Fall in einer Pflegeeinrichtung gibt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1136 \n\nk\u00f6nnen sich alle Bewohnerinnen und Bewohner, das ge-\n\nsamte Pflegepersonal, das gesamte Personal \u00fcberhaupt in \n\nden Pflegeeinrichtungen testen lassen. Dann werden die \n\nentsprechenden Ma\u00dfnahmen getroffen. Gleichzeitig m\u00fcs-\n\nsen die Bewohnerinnen und Bewohner der Pflegeheime \n\nmit positiven Dingen bedacht werden. Ich habe gestern ge-\n\nsagt, dass wir in den Pflegeheimen vielf\u00e4ltige Ma\u00dfnahmen \n\neingef\u00fchrt haben, dass Kunst, Kultur und Besuche f\u00fcr die \n\nBewohnerinnen und Bewohner m\u00f6glich sind. Wenn aller-\n\ndings eine Pflegeeinrichtung mit fast der H\u00e4lfte des Pfle-\n\ngepersonals bzw. der Bewohnerinnen und Bewohner mit \n\nInfektionen zu tun hat, muss man an der einen oder anderen \n\nStelle eine andere Ma\u00dfnahme ergreifen. \n\nZur Gastronomie: Ich will erst einmal sagen, wer hier von \n\neinem Lockdown in Sachsen spricht, der sollte sich bitte \n\nanschauen, was ein Lockdown wirklich ist. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDazu kann man einmal in unsere Nachbarl\u00e4nder schauen, \n\nwie das in den einzelnen L\u00e4ndern gehandhabt wird. Im \u00dcb-\n\nrigen machen auch diese L\u00e4nder das nicht aus Leichtfertig-\n\nkeit, sondern weil sie sehen, wie sich diese Pandemie, \n\nwenn man zu sp\u00e4t oder falsch reagiert, entwickeln kann. \n\nDeshalb warne ich noch einmal davor, den Begriff des \n\nLockdowns zu verwenden; denn wer ihn verwendet, der \n\nmacht Panik. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDiesen Lockdown haben wir in Sachsen nicht, sondern wir \n\nhaben Ma\u00dfnahmen ergriffen, mit denen wir die Kontakte \n\neinschr\u00e4nken wollen. Die Wissenschaft sagt uns, dass es im \n\nMoment das probateste Mittel ist, Kontaktbeschr\u00e4nkungen \n\ndurchzuf\u00fchren. Man kann immer trefflich streiten, wen das \n\nbetrifft. Ist das die eine oder andere Einrichtung oder der \n\neine oder andere Gesch\u00e4ftsinhaber? Das f\u00e4llt uns nicht \n\nleicht. Aber nennen Sie mir bitte ein einziges Land auf der \n\nWelt, das so viele Hilfsangebote wie Deutschland macht. \n\n(Beifall bei der SPD, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nAuch darauf haben Sie keine Antwort. Deshalb m\u00f6chte ich \n\nnoch einmal ausdr\u00fccklich darauf hinweisen, \n\n(Zuruf von der AfD) \n\ndass wir nicht nur sagen, ihr m\u00fcsst die Gastronomie schlie-\n\n\u00dfen, sondern dass wir denen helfen. \u2013 Wenn Sie etwas zu \n\nsagen haben, gehen Sie an das Mikrofon. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas N\u00e4chste, worauf ich eingehen m\u00f6chte, sind unsere \n\nKinder. Bei der Konferenz zwischen den Ministerpr\u00e4siden-\n\nten und der Bundeskanzlerin bestand Einigkeit dar\u00fcber \u2013 \n\ndas finde ich richtig \u2013, dass wir in Deutschland beschlossen \n\nhaben, die Kitas und Schulen offenzuhalten. Auch das ist \n\nein Beitrag dazu, dass das Kindeswohl f\u00fcr uns an erster \n\nStelle steht. Dass wir nicht alles f\u00fcr Kinder \u00f6ffnen k\u00f6nnen, \n\nh\u00e4ngt mit dem Fakt zusammen, den ich vorhin genannt \n\nhabe, n\u00e4mlich mit dem Thema der Kontaktbeschr\u00e4nkung. \n\nWer diesen Zusammenhang nicht herstellt, sondern \u00fcber \n\n600 Kleine Anfragen an ein Sozialministerium stellt, wo \n\nman viele der beantworteten Fragen auf allen m\u00f6glichen \n\nSeiten, wenn man sie lesen will, findet, der hat eine Schi-\n\nkane vor und keine Beantwortung von Fragen. \n\n(Beifall bei der SPD, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas Letzte, das ich an der Stelle nennen m\u00f6chte, sind die \n\nBettenkapazit\u00e4ten. Sie zitieren Dinge, die ich vor einer Wo-\n\nche gesagt habe. Genau die Ma\u00dfnahmen, die wir jetzt ma-\n\nchen, sollen dazu f\u00fchren, dass die Bettenkapazit\u00e4ten nicht \n\n\u00fcberlastet werden. Wenn wir das nicht machen, h\u00e4tten wir \n\neine \u00dcberlastung. Erst heute fr\u00fch haben wir wieder im Kri-\n\nsenstab gesessen und miteinander diskutiert, \u00fcbrigens auch \n\nmit den Krankenhauskoordinatoren. Das ist ein System, \n\ndas in der Bundesrepublik fast einmalig ist. Wir wissen ge-\n\nnau, welcher Patient zu welchem Zeitpunkt mit welcher Er-\n\nkrankung an welche Stelle gebracht werden muss, damit er \n\ndie optimale medizinische Versorgung hat. \n\nWenn es Sie interessiert, aber auch das ist schon Bestand-\n\nteil von Kleinen Anfragen \u2013 ich muss das hier eigentlich \n\nnicht machen, weil immer wieder dieser omin\u00f6se Vergleich \n\nzur Grippewelle kommt: Die Zahlen liegen vor. Man kann \n\nsich genau anschauen, was die Grippewelle bedeutet hat. \n\nWir hatten im Jahr 2017/2018 47 756 Menschen, die an \n\nGrippe erkrankt sind, 80 davon sind verstorben. Wir hatten \n\nim Jahr 2018/2019 22 642 an Grippe erkrankte Menschen, \n\n177 sind verstorben. Wir hatten im Jahr 2019/2020 20 641 \n\nan Grippe erkrankte Menschen, davon sind 133 verstorben. \n\nNoch einmal kurz die Zahl zu Corona: Wir sind nicht am \n\nJahresende. Wir haben Corona seit wenigen Monaten. Wir \n\nsind bei 20 956 Menschen und 360 verstorbenen Men-\n\nschen. Ich will es nur einmal gesagt haben, weil ich es fahr-\n\nl\u00e4ssig finde, wenn man immer wieder diese Vergleiche \n\nanf\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nWas die restlichen Krankheiten betrifft, ist es so, dass alle \n\nKrankheiten behandelt werden, bei denen man eine Be-\n\nhandlungschance hat. Jeder Mensch in Sachsen, \u00fcbrigens \n\nauch in Deutschland, bekommt die besten Behandlungsun-\n\nterst\u00fctzungen, die es daf\u00fcr gibt. Dass es nicht bei jedem \n\ngelingt, dass jeder Mensch gesund wird, sondern auch \n\nMenschen versterben, das ist die eine Sache, aber dass man \n\nein Ph\u00e4nomen wie eine Pandemie ausnimmt und sagt: \n\n\u201eDort brauchen wir nichts zu machen\u201c, das ist fahrl\u00e4ssig \n\nund nicht das, was wir hier machen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nNicht zuletzt m\u00f6chte ich noch einmal das Thema Transpa-\n\nrenz ansprechen. Ich habe gestern versucht darzulegen \u2013 \n\nich musste das abk\u00fcrzen, weil die Zeit nicht ausgereicht hat \n\n\u2013, wie viele Veranstaltungen, wie viele Gespr\u00e4che wir auch \n\nmit den Abgeordneten durchf\u00fchren. Nun zu Ihrer Fraktion: \n\nBei jedem Gespr\u00e4ch, jeder Runde die ich durchf\u00fchre, \n\nkommt ein anderer von Ihnen. Ich habe den Eindruck, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1137 \n\nnicht vermittelt wird, was wir dort kommunizieren. Daran \n\nsollten Sie arbeiten. \n\nNicht zuletzt eine Bemerkung: Sie haben immer wieder \n\nden Pr\u00e4sidenten der KBV zitiert. Selbstverst\u00e4ndlich wer-\n\nden Erkenntnisse, die man erh\u00e4lt, in die Konzeption von \n\nzuk\u00fcnftigen Aufgaben eingearbeitet. Aber eines d\u00fcrfen Sie \n\nwissen: Die AHA-Regeln plus die L\u00fcftungsregelungen un-\n\nterst\u00fctzt auch der Pr\u00e4sident der KBV. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Frau \n\nStaatsministerin K\u00f6pping f\u00fcr die Staatsregierung. \u2013 Die \n\nAfD-Fraktion hat das Recht, das Schlusswort zu halten. \n\n(Unruhe) \n\nSie k\u00f6nnen auf den Redebeitrag von Frau Staatsministerin \n\nK\u00f6pping eine Kurzintervention t\u00e4tigen, Herr Prantl. Bitte \n\nsch\u00f6n, am Mikrofon 7. \n\nThomas Prantl, AfD: Vielen Dank, Frau Staatsministerin, \n\nf\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. Ein Journalist hat mir letzte Woche \n\neine Frage zugearbeitet, die ich gern an Sie weiterleiten \n\nw\u00fcrde. \n\n(Zurufe von der CDU und den LINKEN) \n\nDas ist ein technisches Detail. Warum werden in der \n\nCorona-Statistik Todeszahlen ver\u00f6ffentlicht, wenn es \n\ndurch Obduktionen keine Nachweise der Todesursachen \n\ngibt bzw. keine Kenntnis davon vorhanden ist, wo und von \n\nwem im Freistaat Sachsen Obduktionen durchgef\u00fchrt wer-\n\nden? Gibt es dazu Erkenntnisse? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir sind \n\nhier nicht bei \u201eAnfragen an die Staatsregierung\u201c! \n\nDer Tagesordnungspunkt war gestern! \u2013 Unruhe) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Frau Staatsminis-\n\nterin, wollen Sie erwidern? \u2013 Keine Erwiderung. Gut. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas war keine Kurzintervention!) \n\nJetzt hat die AfD-Fraktion die M\u00f6glichkeit, das Schluss-\n\nwort zum Antrag zu halten. Kollege Dr. Weigand, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Ich habe gerade festgestellt, \n\ndass das Stellen von Kleinen Anfragen hier in diesem Par-\n\nlament verboten ist. Dann schreiben Sie es bitte das n\u00e4chste \n\nMal \n\n(Starke Unruhe) \n\nin die Gesch\u00e4ftsordnung hinein mit einer Obergrenze. \n\nWenn Sie es transparent machen w\u00fcrden \u2013 ich habe es vor-\n\nhin angesprochen \u2013, m\u00fcssten wir nicht so viele Anfragen \n\nstellen. \n\n(Staatsministerin Petra K\u00f6pping: \n\nDoch, Sie m\u00fcssen sie lesen! \u2013 \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nAber das Sozialministerium in seinem Lauf h\u00e4lt weder \n\nOchs noch Esel auf. Das h\u00f6re ich daraus, meine Damen und \n\nHerren, wenn das Parlament so eingeschr\u00e4nkt wird. Sie ru-\n\nfen f\u00f6rmlich wirklich nach einem Untersuchungsausschuss \n\nCorona \n\n(Sabine Friedel, SPD: Weil \n\nder letzte so erfolgreich ist!) \n\nmit dieser ganzen Sache, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von der CDU, den \n\nLINKEN, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nWenn das bei Ihnen so \u201eerfolgreich\u201c l\u00e4uft, frage ich mich, \n\nwarum ich im Fr\u00fchjahr bei mir im Wahlkreis Infektions-\n\nmittel in den Pflegeeinrichtungen verteilt habe, weil dort \n\nnichts da war. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas war im Fr\u00fchjahr!) \n\nDas waren unsere Kritikpunkte damals. Die Frage ist f\u00fcr \n\nmich wirklich: Was machen wir n\u00e4chstes Jahr? Sie haben \n\ndann neue Begriffe. Es hei\u00dft nicht mehr \u201eLockdown\u201c, es \n\nist jetzt ein \u201eWellenbrecher\u201c. Ist es n\u00e4chstes Jahr ein \n\nSchneeball, den Sie werfen? Sie m\u00fcssen neue Begriffe fin-\n\nden, um den Leuten zu sagen \u2013 \u2013 Ein Lockdown f\u00fcr die \n\nGastronomie bedeutet Lockdown, ansonsten w\u00fcrde ich \n\nabends weiter zum Stammtisch gehen k\u00f6nnen, \n\n(Zuruf der Staatsministerin Petra K\u00f6pping) \n\nwas die GR\u00dcNEN nicht k\u00f6nnen, aber Sie sind im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum gut verwurzelt. Sonst w\u00e4re das m\u00f6glich. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nZu einem weiteren Kritikpunkt: Wenn die Einrichtungen \n\nim Pflegebereich ein halbes Jahr wegen der Kosten\u00fcber-\n\nnahme f\u00fcr die Schnelltests im Regen stehen gelassen wer-\n\nden, wir aber als Abgeordnete \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe der Staatsministerin Petra K\u00f6pping und \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nWenn Sie ein halbes Jahr daf\u00fcr brauchen, das auf den Weg \n\nzu bringen, weil es nicht vorhersehbar ist, dass sich ein Vi-\n\nrus im Herbst/Winter verbreitet, und wir hier am Montag \n\nalle kostenfrei getestet werden k\u00f6nnen, meine Damen und \n\nHerren, dann zeigt mir das, dass Ihre Ma\u00dfnahmen v\u00f6llig an \n\nder Realit\u00e4t vorbeigehen und Sie eine Zwei-Klassen-Ge-\n\nsellschaft schaffen. Das lehnen wir als AfD ab. \n\nZum Schluss noch einige Wiederholungen, was wir mit \n\ndem Antrag fordern: Wir wollen, dass die Daten offenge-\n\nlegt werden. Dann k\u00f6nnen wir diesen Streit auch im Aus-\n\nschuss f\u00fchren. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1138 \n\nDann m\u00fcssen wir das nicht hier im Plenum machen. Aber \n\nSie m\u00fcssen einmal zug\u00e4nglich und vern\u00fcnftig auswertbar \n\nver\u00f6ffentlicht werden. Da gibt es noch Nachholbedarf. Das \n\nParlament \u2013 das ist ein zweiter Punkt \u2013 muss wieder einge-\n\nbunden werden. Das fordert unser Antrag, und das kann die \n\nStaatsregierung machen. Wenn ich auf die Bundesebene \n\nschaue, droht, dass wir noch mehr eingeschr\u00e4nkt werden, \n\ndass diese Grundrechtseingriffe manifestiert werden. \n\n(Unruhe) \n\nDas Dritte ist, die Ausbruchsorte \u2013 da sind Sie vorhin still \n\ngeworden \u2013 zu ver\u00f6ffentlichen. \n\nMeine Damen und Herren, damit m\u00f6chte ich schlie\u00dfen, \n\nweil ich ganz interessant fand, was in den sozialen Medien \n\nherumgeht. Wenn 22 Million\u00e4re Fu\u00dfball spielen d\u00fcrfen, \n\nsechs Kinder aber nicht, muss ich pers\u00f6nlich sagen, dann \n\nsind wir wieder im alten Rom mit Brot und Spielen f\u00fcr das \n\nVolk, um es zu beruhigen. Aber das lehnen wir als AfD ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nWeigand von der AfD mit dem Schlusswort, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren. \u2013 Uns liegt ein \u00c4nderungs-\n\nantrag der AfD-Fraktion mit der Drucksachennum-\n\nmer 7/4476 vor. M\u00f6chte die AfD-Fraktion diesen noch \n\neinmal gesondert einbringen? \u2013 Er gilt als eingebracht. \n\nGibt es hierzu Redebedarf der anderen Fraktionen? \u2013 Das \n\nsehe ich nicht. Dann werden wir zuerst \u00fcber den \u00c4nde-\n\nrungsantrag abstimmen und danach \u00fcber den Ursprungsan-\n\ntrag. \n\nWer dem \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion mit der \n\nDrucksachennummer 7/4476 zustimmen m\u00f6chte, den bitte \n\nich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Sehe ich nicht. So ist dieser \u00c4nderungsan-\n\ntrag mit vielen F\u00fcr-Stimmen, aber einer Mehrheit an \n\nGegenstimmen abgelehnt worden. \n\nWir kommen zum Ursprungsantrag, zur Drucksa-\n\nche 7/4323. Wer diesem Antrag die Zustimmung erteilen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Sehe ich keine. Somit \n\nist dieser Antrag bei vielen F\u00fcrstimmen, aber einer gro\u00dfen \n\nAnzahl an Gegenstimmen abgelehnt worden. Damit ist die \n\nDrucksache 7/4323 nicht beschlossen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist nun beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nVorl\u00e4ufige Haushaltsf\u00fchrung 2021 gerecht und nachhaltig gestalten \u2013 \n\ngesellschaftlichen Zusammenhalt und sozialen Ausgleich wahren! \n\nDrucksache 7/3331, Antrag der Fraktion DIE LINKE, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: Fraktion DIE LINKE, danach \n\nCDU, AfD, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion DIE LINKE das \n\nWort. Frau Kollegin Gorskih, bitte sch\u00f6n. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Kolleginnen und Kollegen der demokratischen \n\nFraktionen! Wir befinden uns aktuell in einer Krise, deren \n\nAusma\u00df wir nur schwer absch\u00e4tzen k\u00f6nnen. Wir haben das \n\ngestern bereits sehr ausf\u00fchrlich diskutiert. Es ist aber nicht \n\nnur eine Krise im Gesundheitssystem oder in der Wirt-\n\nschaft, die gegenw\u00e4rtige Coronakrise l\u00e4sst keinen gesell-\n\nschaftlichen Bereich unber\u00fchrt. Weil das so ist, muss noch \n\neine weitere Teilkrise benannt werden, n\u00e4mlich die Krise \n\nunserer Zivilgesellschaft, und zwar die, auf die wir noch \n\nzusteuern. \n\nUnsere Vereine, Initiativen und viele weitere gemeinn\u00fct-\n\nzige Tr\u00e4ger von Projekten im Bereich der Gleichstellung, \n\nIntegration, Demokratie, Antidiskriminierungsarbeit, im \n\nBereich der Bildung, der Jugend- und Sozialarbeit steuern \n\ngerade auf ein Datum zu, n\u00e4mlich den 31.12.2020, das Da-\n\ntum, ab dem viele nicht wissen, wie es weitergeht; denn \n\neines steht fest: \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nSachsen wird vor April 2021 keinen beschlossenen Lan-\n\ndeshaushalt haben, und somit rutschen wir in die vorl\u00e4ufige \n\nHaushaltsf\u00fchrung, eine Zeit der haushaltspolitischen Unsi-\n\ncherheit also und in gewisser Hinsicht auch eine Zeit der \n\nfiskalischen Willk\u00fcr der Staatsregierung und des Finanz-\n\nministers; denn was finanziert wird und was nicht, entzieht \n\nsich vollkommen der Kontrolle des Parlaments. \n\nSo besteht nicht nur in den Augen meiner Fraktion, sondern \n\nauch in den Augen vieler anderer Akteure und Akteurinnen \n\nin unserem Land die Gefahr, dass die vorl\u00e4ufige Haushalts-\n\nf\u00fchrung eine ziemlich komfortable Situation f\u00fcr das \n\nDurchdr\u00fccken einer erneuten Sparpolitik sein wird, die uns \n\nwie schon bei der letzten K\u00fcrzungswelle nach der Finanz-\n\nkrise 2009 um Jahre zur\u00fcckwirft und die die zivilgesell-\n\nschaftliche Landschaft nachhaltig schw\u00e4cht. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Hier wird \n\nder Teufel an die Wand gemalt!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1139 \n\nWie die Erfahrung hier in Sachsen gezeigt hat, passieren \n\nK\u00fcrzungen leider allzu oft im Bereich des Sozialen und der \n\nZivilgesellschaft. Ich erinnere daran, dass wir bereits beim \n\nLandtagsplenum im Juni dieses Jahres davor gewarnt ha-\n\nben, in welcher prek\u00e4ren Lage sich viele gemeinn\u00fctzige \n\nStrukturen befinden. Aufgrund des Gemeinn\u00fctzigkeits-\n\nrechts k\u00f6nnen sie nur sehr begrenzt R\u00fccklagen bilden. F\u00fcr \n\nviele k\u00f6nnen diese Ungewissheit \u00fcber die Arbeitsperspek-\n\ntive im n\u00e4chsten Jahr sowie der erst sp\u00e4ter folgende Haus-\n\nhaltbeschluss existenzbedrohend sein. Wenn nicht schon \n\njetzt auf R\u00fccklagen zur\u00fcckgegriffen wurde, werden sie \n\nwahrscheinlich sp\u00e4testens n\u00e4chstes Jahr anger\u00fchrt und an-\n\ngefasst werden m\u00fcssen, weil nach wie vor nicht klar ist, \n\nwie sich die F\u00f6rdersituation darstellt. Somit besteht die re-\n\nale Gefahr, dass es viele bis zum Haushaltsbeschluss nicht \n\n\u00fcberstehen. Das w\u00e4re fatal. \n\nAus diesem Grund fordern wir in unserem Antrag unter an-\n\nderem die Aufrechterhaltung der F\u00f6rderung des Ehrenamts \n\nund der gemeinn\u00fctzigen Strukturen mindestens auf dem \n\nNiveau des Haushaltsjahres 2020. \n\nWeiterhin braucht es z\u00fcgige Informationen sowie Transpa-\n\nrenz \u00fcber den Planungsstand und den Inhalt der Verwal-\n\ntungsvorschrift, um diese gemeinn\u00fctzigen Strukturen und \n\nOrganisationen nicht l\u00e4nger als schon jetzt im Ungewissen \n\nzu lassen. Wir d\u00fcrfen trotz der Krise und des Umstandes, \n\ndass sie zweifelsohne f\u00fcr den Freistaat zu gro\u00dfem, auch  \n\nfinanziellem, Mehraufwand f\u00fchrt, nicht nur sparen. Der Er-\n\nhalt und die F\u00f6rderung dieser Strukturen sind wichtige In-\n\nvestitionen in die Zukunft. Spart man an dieser Stelle, \n\n\u00fcberl\u00e4sst man den zuk\u00fcnftigen Generationen nicht etwa \n\neine vielf\u00e4ltige Landschaft an verschiedenen gemeinn\u00fctzi-\n\ngen Tr\u00e4gern, Vereinen und Projekten, sondern g\u00e4hnende \n\nLeere und Tristesse. Das Gleiche gilt \u00fcbrigens f\u00fcr die Si-\n\ncherstellung der Leistungsf\u00e4higkeit und der uneinge-\n\nschr\u00e4nkten Aufgabenerf\u00fcllung der kommunalen Ebene, \n\nwie wir auch in unserem Antrag fordern, n\u00e4mlich der s\u00e4ch-\n\nsischen Gemeinden, St\u00e4dte und Landkreise. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Lesen Sie \u00a7 31 Abs. 4 FAG, \n\nda steht alles drin! So ein Quatsch! \u2013 \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Die k\u00f6nnen nicht lesen!) \n\nViele Kommunen sind schon chronisch unterfinanziert. \n\nGerade auf der kommunalen Ebene werden haushalteri-\n\nsche Einschnitte von Menschen ganz unmittelbar erlebt \n\nund erfahren. Hier muss der Freistaat der kommunalen \n\nEbene entschieden unter die Arme greifen. \n\nDie in den letzten Wochen so vielfach besagte Wahrung des \n\nStatus quo als Ziel f\u00fcr den kommenden Doppelhaushalt \n\ndarf keine blo\u00dfe Elendsverwaltung sein. F\u00fcr eine funktio-\n\nnierende zivilgesellschaftliche Landschaft, f\u00fcr gesell-\n\nschaftlichen Zusammenhalt und nicht zuletzt f\u00fcr Demo-\n\nkratief\u00f6rderung muss man Geld in die Hand nehmen. Der \n\nFreistaat muss seine Investitionst\u00e4tigkeit beibehalten, und \n\nzwar nicht nur bei Investitionen in Beton, sondern auch bei \n\nInvestitionen in die K\u00f6pfe und in die Zukunft. \n\nIch erinnere Sie daher auch gern noch einmal an Ihre eige-\n\nnen Versprechen. Die schwarz-gr\u00fcn-rote Koalition hat in \n\nihrem Koalitionsvertrag Folgendes vereinbart \u2013 ich zitiere \n\n\u2013: \u201eWir werden die Gleichstellungsarbeit weiter bedarfsge-\n\nrecht f\u00f6rdern ... Auch die Antidiskriminierungsarbeit in \n\nSachsen soll ausgebaut und gest\u00e4rkt werden.\u201c Und an einer \n\nanderen Stelle weiter: \u201eDas Landesprogramm \u201aWeltoffenes \n\nSachsen f\u00fcr Demokratie und Toleranz\u2018 werden wir fortf\u00fch-\n\nren, ausbauen und um eine kommunale Komponente er-\n\ng\u00e4nzen.\u201c Das ist ein tolles Bekenntnis. Ich hoffe, Sie setzen \n\nauch wirklich alles daran, dass das kein leeres Versprechen \n\nbleibt. \n\nMit Wohlwollen haben wir als Fraktion auch Ihre Aussagen \n\nbez\u00fcglich der vorl\u00e4ufigen Haushaltsf\u00fchrung im Protokoll \n\nzum Koalitionsausschuss vom 23. Juni 2020 vernommen. \n\nAuch an diese Aussage erinnere ich Sie gern noch einmal. \n\nIch zitiere: \u201eDie Koalition wird geeignete Ma\u00dfnahmen er-\n\ngreifen, damit Verb\u00e4nde, Vereine und Ehrenamt ihre wich-\n\ntige Arbeit f\u00fcr den gesellschaftlichen Zusammenhalt trotz \n\nder vorl\u00e4ufigen Haushaltsf\u00fchrung uneingeschr\u00e4nkt und \n\nohne Unterbrechen fortsetzen k\u00f6nnen. Die Koalition wird \n\ndazu sicherstellen, dass Ma\u00dfnahmen f\u00fcr das Jahr 2021 im \n\nRahmen der Fortsetzung von F\u00f6rderprogrammen auch f\u00fcr \n\ndie Phase einer vorl\u00e4ufigen Haushaltsf\u00fchrung noch in die-\n\nsem Jahr bewilligt werden k\u00f6nnen.\u201c Das liest sich alles su-\n\nper. Doch das Papier ist geduldig, und den Worten m\u00fcssen \n\nendlich Taten folgen, ansonsten bleiben Worte leider wert-\n\nlos. \n\nEs braucht endlich klare Ansagen und Planungssicherheit. \n\nMeine Fraktion hat versucht, im Rahmen von Kleinen An-\n\nfragen und Fragen im Haushalts- und Finanzausschuss ein \n\nwenig Licht ins Dunkel und den Vereinen und Initiativen \n\netwas mehr Gewissheit zu bringen. \n\n(Zuruf von der AfD: Sie st\u00f6ren den \n\nGesch\u00e4ftsbetrieb der Ministerien!) \n\nIch bef\u00fcrchte, die Staatsregierung \u2013 und hier insbesondere \n\ndas Staatsministerium der Finanzen \u2013 hat es offensichtlich \n\nnicht verstanden, in welcher Lage sich die Vereine befin-\n\nden und was alles auf dem Spiel steht. Sowohl bei der Stel-\n\nlungnahme zu diesem Antrag als auch bei den Antworten \n\nauf unsere Anfragen wurde sich auf allgemeine rechtliche \n\nFloskeln zur\u00fcckgezogen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, damit gewinnt \n\nman kein Vertrauen bei denjenigen, die Sie selbst so gerne \n\nals den Kitt und die tragendenden S\u00e4ulen unserer Gesell-\n\nschaft bezeichnen. \n\n(Beifall der Abg. Antje Feiks, DIE LINKE) \n\nBei denjenigen, auf die Sie sich auch immer in Krisenzei-\n\nten und Notsituationen verlassen konnten, egal ob im Jahr \n\n2015, als zum Beispiel zahlreiche Ehrenamtliche in Verei-\n\nnen Hilfsangebote und Sprachkurse f\u00fcr Gefl\u00fcchtete aus \n\ndem Boden gestampft haben, oder jetzt in der aktuellen \n\nCoronakrise im Jahr 2020. Man gewinnt damit kein Ver-\n\ntrauen bei all denjenigen, die f\u00fcr den Freistaat und f\u00fcr un-\n\nsere Gesellschaft mit so viel Energie eine so wichtige \n\nArbeit leisten und ohne die der Freistaat auch ganz sch\u00f6n \n\nin die R\u00f6hre schauen w\u00fcrde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1140 \n\nEs w\u00e4re nicht nur ein Leichtes, sondern in unseren Augen \n\nw\u00e4re es auch Ihre moralische Pflicht gewesen, etwas mehr \n\nEmpathie zu zeigen und ein klares Bekenntnis f\u00fcr zivilge-\n\nsellschaftliches Engagement abzugeben. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nIch bitte Sie daher um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nGorskih von der Fraktion DIE LINKE mit der Einbringung \n\ndes Antrages. Es folgt nun die Fraktion der CDU. Herr von \n\nBreitenbuch, bitte sch\u00f6n. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr ge-\n\nehrte Frau Gorskih, auch wenn Sie mit Ihrem heutigen An-\n\ntrag ein auch f\u00fcr die Koalitionsfraktionen \u00e4u\u00dferst wichtiges \n\nThema anrei\u00dfen und thematisieren, muss ich Ihnen leider \n\nsagen, dass wir Ihren Antrag ablehnen werden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach nee!) \n\nWir sind nat\u00fcrlich schon an dem Thema dran. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ah!) \n\nDie vorl\u00e4ufige Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung richtet \n\nsich nach Artikel 98 der S\u00e4chsischen Verfassung. Dabei \n\nsetzt diese verfassungsm\u00e4\u00dfige Ausnahmeregelung f\u00fcr die \n\nhaushaltslose Zeit einen sehr engen und genau abgegrenz-\n\nten Rahmen. Weil wir aber wissen, dass wir aller Voraus-\n\nsicht nach den Doppelhaushalt 2021/2022 erst im Jahr \n\n2021 werden beschlie\u00dfen k\u00f6nnen, ist nat\u00fcrlich das Ziel der \n\nKoalition, den Bestand von Regierung und Verwaltung zur \n\nAufrechterhaltung der Staatsfunktionen sicherzustellen \n\nund eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Weiterf\u00fchrung des Staatshaus-\n\nhalts zu gew\u00e4hrleisten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Es geht \n\nauch um die Vereine und Verb\u00e4nde!) \n\nDie daf\u00fcr notwendige Verwaltungsvorschrift muss aller-\n\ndings fein austariert sein, ohne dass das parlamentarische \n\nBudgetrecht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig pr\u00e4judiziert wird. Wir \n\nsprachen gestern auch vom starken Parlament. Alles, was \n\nSie jetzt fordern, nimmt das voraus, was wir ganzheitlich \n\nim Landtag diskutieren und beschlie\u00dfen m\u00fcssen. \n\nVor diesem Hintergrund verfolgen wir als Koalition das \n\ngleiche Ziel wie Sie, n\u00e4mlich verbindliche Vorkehrungen \n\nzu treffen, wie die vorl\u00e4ufige Haushaltsf\u00fchrung bis zum \n\nBeschluss des Doppelhaushaltes 2021/2022 ausgestaltet \n\nwerden kann. Aber im Gegensatz zu Ihnen haben wir ein \n\nGrundvertrauen in die von der CDU gef\u00fchrte Staatsregie-\n\nrung und das Finanzministerium, rechtzeitig Ma\u00dfnahmen \n\nzu ergreifen, um die Einschnitte im Land durch die haus-\n\nhaltslose Zeit in Grenzen zu halten. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWir wissen, dass die Staatsregierung bereits an einer ent-\n\nsprechenden Verwaltungsvorschrift arbeitet, die genau dies \n\nerm\u00f6glicht. Dar\u00fcber hinaus kann man feststellen, dass es \n\nbereits beim Haushaltsaufstellungsverfahren zum Doppel-\n\nhaushalt 2015/2016 eine entsprechende Verwaltungsver-\n\nordnung gegeben hat. Die Staatsregierung ist also nicht \n\nganz unerprobt im Umgang mit solchen L\u00f6sungen; die zu \n\nerarbeitende wird sich im Wesentlichen auch daran orien-\n\ntieren. Das haben auch wir als CDU-Fraktion mit einem \n\nFraktionsbeschluss bei unserer Klausur der Staatsregierung \n\nmitgegeben. \n\nNur der Vollst\u00e4ndigkeit halber erlaube ich mir an dieser \n\nStelle den Hinweis, dass die Erarbeitung dieser Vorschrift \n\nAngelegenheit der Staatsregierung ist und bleibt. Wir res-\n\npektieren hier die Gewaltenteilung und werden darauf ver-\n\nzichten, wie Sie es in Ihrem Antrag tun, einzelne Ma\u00dfgaben \n\nder Staatsregierung mit auf den Weg zu geben. Wir sind \n\n\u00fcberzeugt, dass die Staatsregierung ma\u00dfvoll und geeignet \n\nund insgesamt ausgewogen vorgehen wird. \n\nGrundvoraussetzung f\u00fcr die Verwaltungsvorschrift ist ein \n\nentsprechender Regierungsentwurf zum Doppelhaushalt \n\n2021/2022, der in den n\u00e4chsten Tagen grunds\u00e4tzlich und \n\ndann bis zum Jahresende auf den Tisch gelegt sein muss. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nAuch an dieser Stelle haben wir vollstes Vertrauen in die \n\nStaatsregierung, rechtzeitig einen Regierungsentwurf vor-\n\nzulegen und eine Verwaltungsvorschrift zur vorl\u00e4ufigen \n\nHaushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung auf den Weg zu brin-\n\ngen. \n\nEine Deutlichkeit kann ich dem Hohen Hause nicht erspa-\n\nren. Dass die SPD hier eine unr\u00fchmliche Rolle spielt und \n\n\u00fcber die Medien mit uns kommuniziert, hat unser Unver-\n\nst\u00e4ndnis verst\u00e4rkt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Oh, oh!) \n\nDass sich jemand \u00e4u\u00dfert, dass eine Entt\u00e4uschung vorhan-\n\nden sei, dass man Investitionsprogramme im Gro\u00dfen auf \n\nden Weg bringen m\u00f6chte, im Plenum diskutiert und ent-\n\nsprechend auch Dinge anspricht, die zurzeit verfassungs-\n\nwidrig und letztendlich mit dem Koalitionsvertrag nicht \n\nvereinbar w\u00e4ren, das hat den Weg zu einer L\u00f6sung nat\u00fcr-\n\nlich erschwert. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDas m\u00f6chte ich mit Blick von au\u00dfen auf die Situation deut-\n\nlich sagen. \n\n(Hanka Kliese, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nTrotzdem \u2013 \u2013 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr von Breiten-\n\nbuch, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollegin Kliese, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank, dass ich nachfragen \n\ndarf. Herr Kollege von Breitenbuch, stimmen Sie mir zu, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1141 \n\ndass unsere Vorschl\u00e4ge und Ideen nicht ausschlie\u00dflich \u00fcber \n\ndie Medien, sondern nat\u00fcrlich auch in den vorangegange-\n\nnen Gremiensitzungen Ihnen gegen\u00fcber ge\u00e4u\u00dfert worden \n\nsind? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Da \n\nbin ich gespannt, was Sie jetzt antworten!) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Die Entt\u00e4u-\n\nschung von Frau K\u00f6pping \u00fcber den Ministerpr\u00e4sidenten \n\n\u2013 \u2013 In diesen Gremien war ich nicht dabei. Das m\u00f6chte ich \n\ndeutlich sagen. Das habe ich aus der Zeitung geh\u00f6rt. Auch \n\nden Vorschlag, den Dirk Panter als gro\u00dfes Investitionspro-\n\ngramm mit 2,5 Milliarden Euro nach au\u00dfen getragen hat, \n\nhaben wir auch nur indirekt mitbekommen. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE, \n\n und Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\n\u2013 Wie gesagt, ich spreche es hier an. Man ist sicher auf dem \n\nWeg, sich trotz einer nicht einfachen Konstellation in die-\n\nser Koalition rechtzeitig zu einigen. \n\n(Zurufe von Rico Gebhardt, DIE LINKE, \n\nund Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDie geforderte Zeitkette einzuhalten hat das nat\u00fcrlich nicht \n\nerleichtert. Ich will es noch einmal deutlich sagen: Wir  \n\nhaben diese Deadline, dass wir am Jahresende einen  \n\nformulierten Regierungsentwurf brauchen, damit eine ver-\n\nn\u00fcnftige vorl\u00e4ufige Haushaltsf\u00fchrung auch in diesem Land \n\nfunktionieren kann. Wie gesagt: Die Staatsregierung arbei-\n\ntet daran. Wir werden das nat\u00fcrlich wohlwollend begleiten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nvon Breitenbuch von der CDU-Fraktion. Als N\u00e4chster \n\nspricht Herr Abg. Barth von der AfD-Fraktion. Bitte sch\u00f6n. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir k\u00f6nnen  \n\nauch ganz verzichten auf seine Rede! \u2013  \n\nWiderspruch von der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordnete! Als ich den Antrag zur vorl\u00e4ufi-\n\ngen Haushaltsf\u00fchrung erstmals gelesen habe, stellte ich mir \n\nfolgende Frage: Handelt es sich um einen Schaufensteran-\n\ntrag der LINKEN? Oder wollen die LINKEN tats\u00e4chlich \n\nein sachlich oder fachlich fundiertes Ziel erreichen? Also \n\nbin ich die Forderungen im Einzelnen durchgegangen. Die \n\nHauptforderung an die Staatsregierung lautet: Die Staats-\n\nregierung soll Vorkehrungen f\u00fcr eine gerechte, nachhaltige \n\nund soziale vorl\u00e4ufige Haushaltsf\u00fchrung treffen. Dazu soll \n\ndas Finanzministerium eine Verwaltungsvorschrift erarbei-\n\nten, die f\u00fcr den Zeitraum der vorl\u00e4ufigen Haushaltsf\u00fchrung \n\nfolgende Regelungen trifft: Erstens, Gew\u00e4hrleistung sozia-\n\nlen Ausgleichs, zweitens, F\u00f6rderung gemeinn\u00fctziger \n\nStrukturen, drittens, Gew\u00e4hrleistung der Aufgabenerf\u00fcl-\n\nlung der Kommunen, viertens, Beibehaltung der Investiti-\n\nonst\u00e4tigkeit und f\u00fcnftens, Gew\u00e4hrleistung der Beteiligung \n\ndes Parlaments. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie haben jetzt etwas Kluges gesagt,  \n\nHerr Barth! Das kommt selten vor!) \n\nAls erste konkrete Forderung wollen die LINKEN den so-\n\nzialen Ausgleich in der Verwaltungsvorschrift des Finanz-\n\nministeriums zur vorl\u00e4ufigen Haushaltsf\u00fchrung verankern. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Perfekt!) \n\nDabei \u00fcbersehen Sie aber, sehr geehrter Herr Gebhardt, \n\ndass das Haushaltsprinzip des sozialen Ausgleichs in \n\nArt. 94 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung bereits veran-\n\nkert ist. \n\n(Widerspruch des Abg. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDer Wortlaut der Regelung bezieht sich zwar ausdr\u00fccklich \n\nnur auf Ausstellung und Ausf\u00fchrung eines Haushaltsplans. \n\nUnsere Verfassung geht jedoch davon aus, dass sich die \n\nvorl\u00e4ufige Haushaltsf\u00fchrung grunds\u00e4tzlich an den Festle-\n\ngungen des Haushaltsplans des Vorjahres orientiert. Damit \n\ngelten die Haushaltsprinzipien f\u00fcr die gesamte Haushalts-\n\nf\u00fchrung. Es ist daher schlichtweg \u00fcberfl\u00fcssig, eine Rege-\n\nlung in die Verwaltungsvorschrift zu schreiben, die nach \n\nder Verfassung ohnehin schon gilt. \n\nDie zweite Forderung m\u00f6chte die Aufrechterhaltung der \n\nF\u00f6rderung der Strukturen des Ehrenamtes sowie gemein-\n\nn\u00fctzige Strukturen und Arbeit erreichen. Bei der Bewer-\n\ntung dieser Forderung sind Grenzen von Artikel 98 der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung zu beachten. Dabei muss sich die \n\nF\u00f6rderung im Rahmen der F\u00f6rderung des Vorjahres halten. \n\nEine derartige Regelung ist auch fester Kernbereich einer \n\nVerwaltungsvorschrift zur vorl\u00e4ufigen Haushaltsf\u00fchrung \n\nund beschr\u00e4nkt sich nicht einseitig \u2013 wie bei Ihnen \u2013 auf \n\nbestimmte F\u00f6rdertatbest\u00e4nde. Insoweit ist diese Forderung \n\nauch \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nIst mit der Forderung dagegen eine Erweiterung der F\u00f6rde-\n\nrung beabsichtigt, w\u00fcrde eine sp\u00e4tere Entscheidung des \n\nGesetzgebers ins Leere laufen. Genau das will die Verfas-\n\nsung verhindern, und das w\u00e4re auch abzulehnen. \n\nZur dritten Forderung nach der Gew\u00e4hrleistung der Aufga-\n\nbenerf\u00fcllung durch die Kommunen: Die Finanzbeziehun-\n\ngen zwischen Freistaat und s\u00e4chsischen Kommunen \n\nwerden im Finanzausgleichsgesetz geregelt. Dort findet \n\nsich eine Regelung in \u00a7 31 Abs. 4 FAG f\u00fcr die Zeit der vor-\n\nl\u00e4ufigen Haushaltsf\u00fchrung. Danach kann das Finanzminis-\n\nterium Abschlagszahlungen leisten. Die H\u00f6he der \n\nZahlungen richtet sich nach den Finanzzuweisungen der \n\nvergangenen Jahre. Damit wird die Grundfinanzierung der \n\nKommunen im Rahmen des Finanzausgleichs sicherge-\n\nstellt. Gesetzlich geregelte Zahlungen werden nach Art. 98 \n\nunserer Verfassung weiterhin geleistet. F\u00f6rderprojekte \n\nwerden im Rahmen des Haushaltsplanes dieses Jahres fort-\n\ngef\u00fchrt. Wo sehen die LINKEN also Regelungsl\u00fccken? Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1142 \n\nsehe sie nicht, und deshalb ist auch ihre Ziffer 3 \u00fcberfl\u00fcs-\n\nsig. \n\nMit der vierten Forderung will der Antrag die Beibehaltung \n\nder Investitionst\u00e4tigkeit des Freistaates erreichen. Die \n\nS\u00e4chsische Verfassung l\u00e4sst die Weiterf\u00fchrung von Inves-\n\ntitionsma\u00dfnahmen zu, f\u00fcr die im Vorjahreshaushalt Gelder \n\nbewilligt wurden. Damit k\u00f6nnen bereits begonnene inves-\n\ntive Ma\u00dfnahmen fortgef\u00fchrt werden. Das ist durch die Ver-\n\nfassung gedeckt und bereits geregelt. Eine Entscheidung \n\n\u00fcber neue Ma\u00dfnahmen ist im Rahmen der vorl\u00e4ufigen \n\nHaushaltsf\u00fchrung eindeutig abzulehnen. Das ist ureigene \n\nAufgabe des Parlaments und darf nicht vonseiten der Ver-\n\nwaltung weggenommen werden. \n\nDie Beteiligung des Parlaments bei der vorl\u00e4ufigen Haus-\n\nhaltsf\u00fchrung ist Ihre letzte, f\u00fcnfte Forderung. Sie verkennt \n\ndie Grenzen zwischen der gesetzgebenden Gewalt, der Le-\n\ngislative, und der vollziehenden Gewalt, der Exekutive. \n\nDer Landtag hat die Aufgabe, das Haushaltsgesetz und den \n\nHaushaltsplan zu beschlie\u00dfen. Die Staatsregierung hat die \n\nAufgabe, den Haushaltsplan umzusetzen. Letzteres gilt bei \n\nder vorl\u00e4ufigen Haushaltsf\u00fchrung entsprechend. Eine Be-\n\nteiligung bei der Ausarbeitung von Verwaltungsvorschrif-\n\nten zur Haushaltsf\u00fchrung verwischt verfassungsrechtliche \n\nKompetenz. Dies lehnen wir ab. \n\nSehr geehrter Herr Gebhardt, Ihre Forderungen sind zum \n\nTeil \u00fcberfl\u00fcssig, weil diese schon verfassungsrechtlich ge-\n\nregelt sind. Der Rest widerspricht dem Verfassungsrecht \n\nund kann daher nicht aufrechterhalten werden. Wir werden \n\nIhren Antrag ablehnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDa bin ich jetzt aber traurig!) \n\nHerr Gebhardt, noch ein pers\u00f6nlicher Rat: Nehmen Sie ein-\n\nmal den Telefonh\u00f6rer in die Hand, rufen in Berlin den \n\nHerrn Scheel an und fragen ihn, ob er wieder zur\u00fcck in un-\n\nseren S\u00e4chsischen Landtag kommt, und zwar zu Ihnen als \n\nparlamentarischer Berater. Dann machen Sie vielleicht \n\nendlich wieder seri\u00f6se Haushaltspolitik! \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe der Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE, \n\nSebastian Wippel, AfD, und  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nBarth von der AfD-Fraktion. Nun hat die Fraktion B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNE die M\u00f6glichkeit, zum Antrag zu sprechen. \n\nKollege Liebscher, bitte. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! DIE \n\nLINKE bringt mit ihrem Antrag ein wichtiges Thema in \n\nden Landtag. Wir wissen, wie schwierig die Situation f\u00fcr \n\nalle ist, die auf F\u00f6rderprogramme angewiesen sind, wenn \n\nder Haushalt erst im Folgejahr beschlossen wird. Wir \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE machen uns auch viele Gedanken und \n\n\u00fcberlegen, was wir tun k\u00f6nnen, damit sich die Situation der \n\nH\u00e4rte von 2015 nicht wiederholt. Aus diesem Grund haben \n\nwir bereits im Juni 2020 das Thema im Koalitionsaus-\n\nschuss aufgerufen und uns innerhalb der Koalition auf ei-\n\nnen Schutzmechanismus f\u00fcr Vereine, Verb\u00e4nde und \n\nEhrenamt verst\u00e4ndigt. \n\nIm Sommer 2020 war bereits absehbar, dass im Freistaat \n\nSachsen aufgrund des Haushaltsverfahrens zu Beginn des \n\nkommenden Jahres eine vorl\u00e4ufige Haushaltsf\u00fchrung gel-\n\nten wird. Die Koalition ist sich einig, dass geeignete Ma\u00df-\n\nnahmen zu ergreifen sind, damit Verb\u00e4nde, Vereine und \n\nEhrenamt ihre wichtige Arbeit f\u00fcr den gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt trotz der vorl\u00e4ufigen Haushaltsf\u00fchrung un-\n\neingeschr\u00e4nkt und ohne Unterbrechung fortsetzen k\u00f6nnen. \n\nWir wollen Strukturen und erreichte Standards erhalten \n\nund sch\u00fctzen. Wir wollen, dass Tr\u00e4ger und Fachkr\u00e4fte in \n\ndiesen \u00e4u\u00dferst schwierigen Zeiten eine Planungssicherheit \n\nhaben und dass die sozialen und kulturellen Infrastrukturen \n\nim Freistaat eine Chance haben. Ich denke da etwa an die \n\nProjekte der Demokratief\u00f6rderung, der Kultur, der Integra-\n\ntions- und Asylberatung, der Bildung in zahlreichen Facet-\n\nten, soziale Projekte, Vereine im Natur- und Umweltschutz \n\nund viele weitere mehr, welche die Vielfalt des Lebens im \n\nFreistaat pr\u00e4gen, Gutes tun und unverzichtbar sind f\u00fcr un-\n\nser Land. \n\nJetzt brauchen wir das Finanzministerium, das uns einen \n\nVorschlag erarbeiten soll, wie eine solche Umsetzung aus-\n\nschauen kann. Dies liegt uns hoffentlich sehr bald vor. Es \n\nsteht au\u00dfer Frage, dass das Thema dringlich ist und dass \n\nwir eine Zwischenl\u00f6sung bis zur Verabschiedung des \n\nHaushalts ben\u00f6tigen. \n\nDer Antrag der LINKEN macht auf dieses wichtige Thema \n\naufmerksam, das uns auch schon seit Wochen besch\u00e4ftigt, \n\nda auch bei uns viele Menschen Kontakt suchen und mit \n\nuns \u00fcber die Problemlage sprechen. \n\nDer Antrag der LINKEN ist f\u00fcr uns jedoch nicht zustim-\n\nmungsf\u00e4hig. Er fordert vieles zeitgleich, was in sich wider-\n\nspr\u00fcchlich ist. Ich konnte jetzt im Antrag nicht sehen, wie \n\ndas in der Umsetzung aussehen soll. Wir werden als Parla-\n\nment die Zeit brauchen, um den neuen Haushaltsplan auf \n\nden Weg zu bringen. Eine Umsetzung dieses Antrags \n\nw\u00fcrde zu stark in die Budgethoheit des Landtags eingrei-\n\nfen. Das k\u00f6nnen und wollen wir nicht. Die Staatsregierung \n\nsoll nur Geld ausgeben k\u00f6nnen, wenn der Landtag es be-\n\nschlossen hat. \n\n(Beifall des Abg. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nDie vorl\u00e4ufige Haushaltsf\u00fchrung ist eine Ausnahme und \n\neine \u00dcberbr\u00fcckung, bis der Landtag einen Etat verabschie-\n\ndet hat. F\u00fcr Ehrenamt, Vereine und Verb\u00e4nde brauchen wir \n\neine L\u00f6sung; das ist unbenommen. Darum danke, dass Sie \n\ndas Thema hier zur Debatte gestellt haben. Aus den ge-\n\nnannten Gr\u00fcnden ist der Antrag f\u00fcr uns jedoch nicht zu-\n\nstimmungsf\u00e4hig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1143 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nLiebscher von der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun die \n\nSPD-Fraktion; Kollege Homann, bitte sch\u00f6n. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir wollen, dass \n\nSachsen gut durch diese Corona-Pandemie kommt. Das be-\n\ndeutet auf der einen Seite, Besch\u00e4ftigung zu sichern, das \n\nhei\u00dft, die Wirtschaft zu st\u00e4rken. Es geht darum, die not-\n\nwendigen Investitionen in die Zukunft trotzdem zu t\u00e4tigen, \n\nund das bedeutet, den Sozialstaat auch in Sachsen zu si-\n\nchern. \n\nDazu wollen wir als Koalition einen wichtigen Beitrag leis-\n\nten. Deshalb sagen wir ganz offen, dass diese Pandemie \n\nnicht zu einer neuen K\u00fcrzungspolitik f\u00fchren darf. Daf\u00fcr \n\ntun wir etwas, daf\u00fcr k\u00e4mpfen wir, selbstverst\u00e4ndlich. Ein \n\nBeitrag, um sicherzustellen, dass auch der Sozialstaat gut \n\ndurch diese Krise kommt, bedeutet, jetzt die Grundlage da-\n\nf\u00fcr zu schaffen, dass auch in Zeiten vorl\u00e4ufiger Haushalts-\n\nf\u00fchrung die Vereine und Verb\u00e4nde in der Kultur, im Sport, \n\nin der Kinder- und Jugendhilfe, im Umweltschutz, in vielen \n\nBereichen, in der ganzen Breite dieser Zivilgesellschaft \n\ntrotzdem eine \u00f6ffentliche F\u00f6rderung bekommen k\u00f6nnen f\u00fcr \n\nihre wichtige Arbeit, die im \u00dcbrigen auch in dieser Pande-\n\nmiezeit nicht weniger wichtig geworden ist, sondern eher \n\nwichtiger. \n\nDeshalb haben wir uns schon im Juni als Koalitionsaus-\n\nschuss dazu bekannt, dass wir eine L\u00f6sung finden und ei-\n\nnen klugen Mechanismus entwickeln wollen, damit wir auf \n\nBasis eines Haushaltsentwurfs mit einer klugen Verwal-\n\ntungsvorschrift dazu kommen k\u00f6nnen, dass \u2013 so steht es im \n\nBeschluss von damals \u2013 bis zu 65 % der Gelder, die im \n\nHaushaltsentwurf stehen, schon an die Vereine, Verb\u00e4nde \n\nund Initiativen, an die Zivilgesellschaft mit den vielen Eh-\n\nrenamtlichen ausgereicht werden k\u00f6nnen. Genau das tun \n\nwir an dieser Stelle. Wir erwarten daf\u00fcr keinen Applaus; \n\ndenn ich halte es f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich, dass hier ein Staat, \n\neine Regierung, eine Koalition f\u00fcr die Menschen, die in \n\ndieser Situation hart arbeiten, daf\u00fcr sorgt, dass diese Ge-\n\nsellschaft beieinanderbleibt, dass wir uns um sie k\u00fcmmern. \n\nWir sind uns dessen sehr wohl bewusst, dass wir damit \n\nkeine komfortable Situation schaffen. Nat\u00fcrlich sind wir in \n\neiner schwierigen Situation, wenn wir in eine vorl\u00e4ufige \n\nHaushaltsf\u00fchrung kommen, weil die Vereine und Verb\u00e4nde \n\nzum jetzigen Zeitpunkt nicht die Planungssicherheit haben, \n\ndie wir ihnen gern geben w\u00fcrden. Deshalb ist es wichtig, \n\ndass wir an dieser Stelle eine klare politische Aussage ge-\n\ntroffen haben und dass wir jetzt auch in der Verantwortung \n\nstehen, diese Vereinbarung und dieses Versprechen an die \n\nZivilgesellschaft einzuhalten. \n\nDazu muss der Finanzminister jetzt die Vorarbeit leisten. \n\nDas wird er tun, da bin ich mir sicher. Wir werden aber \n\nauch als Koalition sehr genau hinschauen, dass das dann \n\nauch passt. Denn es gilt, eine ganze Breite und damit auch \n\nunterschiedliche Situationen mit einer solchen Regelung \n\nabzudecken. Das ist das, was wir als Koalition miteinander \n\nvereinbart haben. \n\nVielen Dank auch an die Kolleginnen und Kollegen von \n\nCDU und B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, dass wir es an dieser \n\nStelle wirklich geschafft haben, an einem Strang zu ziehen \n\nund sehr klar unsere Anspr\u00fcche und unsere Erwartungen \n\nan diese Verordnung, aber am anderen Ende auch das Ver-\n\nsprechen gegen\u00fcber der Zivilgesellschaft, miteinander ab-\n\nzusprechen. Das ist das, was wir tun. Wir werden das, was \n\nwir vereinbart haben, auch machen, immer in dem Wissen, \n\ndass die Situation trotzdem schwierig bleibt. Ich wei\u00df, dass \n\naufgrund gesetzlicher Regelungen beispielsweise auch \n\njetzt schon Besch\u00e4ftigten gek\u00fcndigt werden muss, weil die \n\nUnternehmen in der Pflicht gegen\u00fcber dem Arbeitsamt ste-\n\nhen und auch Mietvertr\u00e4ge gek\u00fcndigt wurden. \n\nDeshalb bieten wir keine komfortable Situation, darum \n\ngeht es nicht, sondern wir versuchen, an dieser Stelle einen \n\nklugen Mechanismus vorzuschlagen, um in einer schwieri-\n\ngen Situation so viel Planungssicherheit wie irgend m\u00f6g-\n\nlich zu bieten. Das ist unser Anspruch. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDass die Opposition, in diesem Fall DIE LINKE, genau \n\nhinschaut, das ist ihre Aufgabe. Deshalb werden Sie von \n\nmir dazu \u00fcberhaupt keine b\u00f6sen Worte h\u00f6ren. Aber Sie \n\nwerden verstehen, dass wir uns in der Koalition auf einen \n\nanderen Weg geeinigt haben, der in diesem Koalitionsaus-\n\nschuss Ausdruck gefunden hat und den wir in den n\u00e4chsten \n\nWochen finalisieren werden. Deshalb werden wir Ihrem \n\nAntrag auch nicht zustimmen. \n\nTrotzdem vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nHomann von der SPD-Fraktion. Wir k\u00f6nnten jetzt in eine \n\nzweite Rednerrunde eintreten. Besteht noch Bedarf seitens \n\nder Fraktion DIE LINKE? \u2013 Das ist nicht der Fall. Besteht \n\nnoch Bedarf seitens der anderen Fraktionen? \u2013 Das ist auch \n\nnicht der Fall. Dann \u00fcbergebe ich das Wort an Herrn Staats-\n\nminister Vorjohann. Bitte sch\u00f6n. \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abge-\n\nordneten! Der Antrag der Fraktion DIE LINKE unterstellt, \n\ndass am 2. Januar in weiten Teilen des Landes die Lichter \n\nausgehen. Dieses Sch\u00fcren von Angst finde ich sehr unan-\n\ngemessen. \n\nAlle Beteiligten wissen, dass wir angesichts der \n\nCoronakrise vor riesigen Herausforderungen stehen, dass \n\nwir auch deswegen mit diesem Staatshaushalt so sp\u00e4t dran \n\nsind, weil wir n\u00e4mlich \u00fcber weite Teile des Jahres dar\u00fcber \n\ngar nicht verhandeln konnten. Wir w\u00e4ren als Staatsregie-\n\nrung ziemlich bescheuert, wenn ich das einmal so salopp \n\nsagen darf, wenn wir einerseits sagen w\u00fcrden, wir wollen \n\nalle durch diese Krise durchtragen, und zwar alle Beteilig-\n\nten in der Gesellschaft, und ab 2. Januar k\u00e4me irgendeine \n\nb\u00fcrokratische Vorschrift, womit wir allen das Licht ausbla-\n\nsen. Das ist doch absurd. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1144 \n\nAlso: Die S\u00e4chsische Verfassung ist da relativ klar. Die \n\nS\u00e4chsische Verfassung sagt: Alles, was neu ist, darf w\u00e4h-\n\nrend der vorl\u00e4ufigen Haushaltsf\u00fchrung nicht gemacht wer-\n\nden. Wir d\u00fcrfen keine neuen Bauprojekte beginnen, wir \n\nd\u00fcrfen keine Stellen, die wir vielleicht neu ausbringen wol-\n\nlen, besetzen, und wir d\u00fcrfen keine neuen F\u00f6rderpro-\n\ngramme machen. Aber alles, was da war, was im Werden, \n\nim Bauen war, setzen wir nat\u00fcrlich fort. Dementsprechend \n\nwerden wir die vorl\u00e4ufige Haushaltsf\u00fchrung auch darauf \n\nausrichten. Das war 2015 schon genauso, damals haben wir \n\ndas schon genauso ge\u00fcbt. Diese Dinge werden fortgesetzt. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Staatsminis-\n\nter, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Ja, \n\nselbstverst\u00e4ndlich. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Am Mikrofon 7 \n\nKollege Barth, bitte sch\u00f6n. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Staatsminister, bei mir geht die \n\nFrage um: Wann wird uns denn durch die Staatsregierung \n\n\u00fcberhaupt als Landtag der Haushaltsentwurf vorgelegt, da-\n\nmit ich f\u00fcr mich selber einsch\u00e4tzen kann, wie gro\u00df das \n\nm\u00f6gliche Problem ist, das durch die Linkspartei angespro-\n\nchen worden ist? Wenn man Zeitung liest, k\u00f6nnte man den \n\nEindruck gewinnen, wenn man auch die heutigen Schar-\n\nm\u00fctzel zwischen CDU und SPD wahrgenommen hat, es \n\ngebe noch gar keine grunds\u00e4tzliche Einigung, und Sie \n\nk\u00f6nnten seri\u00f6serweise noch kein Datum nennen. Ist das \n\nrichtig oder ist das falsch? \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Die \n\nStaatsregierung wird Ihnen einen Haushaltsplan so recht-\n\nzeitig zukommen lassen, dass noch 2020 als Eingangsda-\n\ntum darauf steht, weil das f\u00fcr uns wichtig ist. Denn ein \n\nSt\u00fcck weit Unsicherheit kommt dadurch bei der vorl\u00e4ufi-\n\ngen Haushaltsf\u00fchrung hinein, dass wir uns sicher sein m\u00fcs-\n\nsen, dass bestimmte Dinge, die wir ab Januar im Rahmen \n\nder vorl\u00e4ufigen Haushaltsf\u00fchrung fortsetzen, \u00fcberhaupt im \n\nHaushaltsplan drin sind. Das ist die Gr\u00f6\u00dfenordnung, die \n\nwir brauchen. Dann haben wir eine ziemlich sichere Ma\u00df-\n\ngabe daf\u00fcr, was ab Januar m\u00f6glich und was nicht m\u00f6glich \n\nsein wird. \n\nDer Grundsatz ist: Neue Dinge, die im Staatshaushalt drin \n\nsein sollen, k\u00f6nnen wir nicht beginnen. Die Dinge, die es \n\nschon gab, m\u00fcssen fortgesetzt werden. Entsprechend  \n\nwerden wir mit der vorl\u00e4ufigen Haushaltsf\u00fchrung darauf \n\nreagieren. Das entspricht auch genau der Lage der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung. Die entsprechende Vorschrift wird der-\n\nzeit vorbereitet. Es muss niemand mit Angstszenarien \n\ndurchs Land laufen, genauso wenig, wie es die SPD  \n\ngemacht hat, dass es bald keine Zukunftsinvestitionen \n\nmehr gibt, wenn man nicht einen neuen Fonds auflegt. Das \n\nist genauso Unsinn. \n\nAlso lassen Sie uns einmal die vorl\u00e4ufige Haushaltsf\u00fch-\n\nrung ganz entspannt angehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Staatsmi-\n\nnister Vorjohann f\u00fcr die Staatsregierung. Nun eine Kurzin-\n\ntervention, angezeigt von Kollegen Richter von der SPD-\n\nFraktion. Bitte sch\u00f6n. \n\nFrank Richter, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Sehr \n\ngeehrter Herr Staatsminister, Angstmache ist ganz und gar \n\nnicht meine Absicht. Ich m\u00f6chte kurz meine Sorge aus dem \n\nkulturpolitischen Bereich vortragen. Mich erreichen sehr \n\nviele Bedenken von Verb\u00e4nden und Vereinen, die \u2013 aus \n\nwelchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 in der Vergangenheit pro-\n\njektfinanziert gearbeitet haben und nun nicht genau wissen, \n\nwie es ab 2. Januar bei ihnen weitergeht. Das sind durchaus \n\nbemerkenswerte Institutionen, wie der Landesbibliotheks-\n\nverband, wenn ich einmal ein Beispiel nennen darf. Diese \n\nSorge wollte ich an dieser Stelle gern loswerden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Staatsminis-\n\nter, wollen Sie darauf reagieren? \u2013 Keine Reaktion ge-\n\nw\u00fcnscht. Dann k\u00f6nnten wir zum Schluss kommen. Frau \n\nKollegin Gorskih, bitte sch\u00f6n. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\n\nmen und Herren! Nur noch kurz zu meinen Vorrednern. \n\nVon der AfD-Fraktion haben wir eben genauso wie auch im \n\nHFA nur noch haushaltspolitisches Kauderwelsch und \u2013 \n\nvon einem angeblichen Juristen \u2013 erstaunlich wenig juris-\n\ntischen Sachverstand geh\u00f6rt. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nDa sind Sie ja die Richtige!) \n\nNoch einmal an die Redner der Koalitionsfraktionen: \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD: \n\nPolemik ersetzt keine Kritik!) \n\nDas Problem ist, Sie reden vielleicht untereinander, aber \n\nkeiner redet gerade mit den Betroffenen. Deswegen ist \n\nauch die Unsicherheit so gro\u00df. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nDas stimmt doch gar nicht!) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich beim Schlusswort noch einmal die Ak-\n\nteure und Akteurinnen selbst zu Wort kommen lassen. Ich \n\nzitiere aus dem Brief des Netzwerkes \u201eTolerantes Sach-\n\nsen\u201c: \u201eDer im Juni im Koalitionsausschuss vereinbarte \n\nSchutzmechanismus ist essenziell f\u00fcr die im Netzwerk\u201a  \n\nTolerantes Sachsen\u2018 zusammengeschlossenen Institutio-\n\nnen. Er muss auch f\u00fcr die Projekte gelten, die sich derzeit \n\nin der Bewilligungsphase befinden und mit dem neuen Jahr \n\nbeginnen sollen. Antragstellende Institutionen brauchen \n\ndar\u00fcber hinaus rechtzeitig in diesem Jahr eine Benachrich-\n\ntigung, ob ihre beantragten Projekte zur F\u00f6rderung vorge-\n\nsehen sind. Bitte setzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass die n\u00f6tigen \n\nMittelfreigaben durch das S\u00e4chsische Staatsministerium \n\nf\u00fcr Finanzen an die zust\u00e4ndigen Fachministerien nach \n\nM\u00f6glichkeit noch vor dem Jahreswechsel erfolgen; denn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1145 \n\nvielen Projekttr\u00e4gern wird es nicht m\u00f6glich sein, \u00fcber Mo-\n\nnate hinweg eine Vorfinanzierung bereits bewilligter Pro-\n\njekte zu gew\u00e4hrleisten.\u201c \u2013 So der Sprecherrat des \n\nNetzwerkes \u201eTolerantes Sachsen\u201c. \n\nDie Zeit dr\u00e4ngt, meine Damen und Herren. Es geht nicht \n\nnur darum, schnellstm\u00f6glich verl\u00e4ssliche Regeln f\u00fcr das \n\n\u201eWie weiter?\u201c ab Januar zu schaffen, sondern es wird Zeit, \n\ndass Sie endlich anfangen zu kommunizieren, und zwar \n\nnicht nur, indem Sie nur Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Forderungen \n\nder Zivilgesellschaft zeigen, wie k\u00fcrzlich in den Reaktio-\n\nnen auf den Brief der Hundert geschehen. In diesem von \n\nmir erw\u00e4hnten Brief der Hundert ist weiterhin zu lesen: \n\n\u201eDie K\u00fcrzungen aus dem Jahr 2010 haben den Einbruch \n\netablierter und wirksamer Strukturen in Sozial-, Kultur-, \n\nJugend- und Bildungsbereichen mit sich gebracht. Diese \n\nwirken bis heute nach und haben das Vertrauen der Men-\n\nschen in die Politik besch\u00e4digt ... Die fiskalischen Fehler \n\nd\u00fcrfen sich nicht wiederholen ... Sachsen w\u00fcrde um Jahre \n\nzur\u00fcckgeworfen, Erreichtes leichtfertig preisgegeben.\u201c \n\nEs wird also Zeit, dass wir hier im Parlament und auch Sie \n\nin der Regierung genau das tun, n\u00e4mlich Vertrauen schaf-\n\nfen, Zivilgesellschaft und Demokratie f\u00f6rdern und Dinge \n\nkommunizieren, auf die sich die Menschen in unserem \n\nLand verlassen k\u00f6nnen. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle mit dem letzten Zitat \n\nmeine Rede beenden, und zwar von der Fachstelle LAG \n\nQueeres Netzwerk Sachsen: \u201eIm Rahmen der Ausarbeitung \n\nund Realisierung einer vorl\u00e4ufigen Haushaltsf\u00fchrung ap-\n\npellieren wir daher an die S\u00e4chsische Staatsregierung, un-\n\nsere f\u00fcr den gesellschaftlichen Zusammenhalt essenzielle \n\nArbeit finanziell abzusichern. Tragen Sie bitte daf\u00fcr Sorge, \n\ndass innerhalb der Richtlinien Integrative Ma\u00dfnahmen, \n\nWeltoffenes Sachsen und Chancengleichheit gef\u00f6rderte \n\nProjekte unserer Mitgliedervereine im Doppelhaushalt \n\n2021/2022 den finanziellen R\u00fcckhalt bekommen, den sie \n\nbrauchen, um das offene, vielf\u00e4ltige und demokratische \n\nSachsen durch die Krise in die Zukunft zu f\u00fchren.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie die Akteure und Ak-\n\nteurinnen, die f\u00fcr den Kitt in unserer Gesellschaft sorgen, \n\nnicht im Regen stehen! Ich bitte Sie um Zustimmung zu \n\nunserem Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nGorskih von der Fraktion DIE LINKE mit dem Schluss-\n\nwort. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich stelle nun die \n\nDrucksache 7/3331 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Das sehe ich nicht. Somit \n\nist der Antrag bei wenigen Daf\u00fcr-Stimmen, aber einer gro-\n\n\u00dfen Anzahl von Gegenstimmen abgelehnt worden. Damit \n\nist die Drucksache 7/3331 nicht beschlossen. Dieser Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n\u00d6ffentliche Trinkwasserversorgung endlich landesweit gew\u00e4hrleisten \n\nDrucksache 7/1611, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\n\nhenfolge in der ersten Runde lautet AfD, CDU, DIE \n\nLINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich \u00fcbergebe nun das Wort an die antrag-\n\nstellende Fraktion der AfD, Herrn Kollegen Barth; bitte \n\nsch\u00f6n. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Hat \n\ndie AfD keine anderen Abgeordneten?) \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordnete! Mehr als 27 000 Haushalte in \n\nSachsen, schwerpunktm\u00e4\u00dfig im Osterzgebirge und im \n\nWahlkreis meines gesch\u00e4tzten Kollegen Dr. Rolf Weigand, \n\nsitzen bei langanhaltender Trockenheit wahrlich auf dem \n\nTrockenen. Aufgrund ausbleibender Niederschl\u00e4ge ist die \n\nder Talsperre Klingenberg als Vorstaustufe dienende Tal-\n\nsperre Lehnm\u00fchle nur noch zu einem Zehntel gef\u00fcllt. \n\nDie Talsperre Klingenberg liefert zwar weiter zuverl\u00e4ssig \n\nTrinkwasser in den Gro\u00dfraum Dresden, der Wasserzufluss \n\nvom Osterzgebirgskamm hat sich jedoch in den letzten Jah-\n\nren merklich verringert. Das Osterzgebirge liefert einen \n\nGro\u00dfteil des Trinkwassers f\u00fcr Dresden, also auch f\u00fcr unse-\n\nren S\u00e4chsischen Landtag. Wenn das Osterzgebirge unsere \n\nTrinkwasserversorgung sichert, dann m\u00fcssen wir auch da-\n\nf\u00fcr sorgen, dass beispielhaft die Trinkwasserversorgung \n\nder Osterzgebirgsd\u00f6rfer gesichert wird. Das wollen wir mit \n\nunserem heutigen Antrag erreichen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDurch die langanhaltende Trockenheit der vergangenen \n\nJahre sa\u00dfen viele Sachsen im l\u00e4ndlichen Raum sprichw\u00f6rt-\n\nlich auf dem Trockenen. Dort, wo die Brunnen nicht g\u00e4nz-\n\nlich versiegt sind, ist das verbliebene Wasser bakteriell \n\nbelastet. In Herzogswalde zum Beispiel stellte ein Labor \n\nfest, dass die vorgestellte Probe nicht der Qualit\u00e4t von Was-\n\nser f\u00fcr den menschlichen Gebrauch entspricht. Das Wasser \n\naus dem Hahn in der K\u00fcche ein Fall f\u00fcr das Gesundheits-\n\namt! Um \u00fcberhaupt kochen, trinken, waschen und duschen \n\nzu k\u00f6nnen, muss das ben\u00f6tigte Wasser von einer benach-\n\nbarten Zapfstelle geholt werden. \n\nDieses Problem ist der CDU-Staatsregierung mehr als 30 \n\nJahre bekannt. Als Wahlumfragen der CDU im Vorfeld der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1146 \n\nletzten Landtagswahl br\u00f6ckelten, legten Sie noch eine F\u00f6r-\n\nderrichtlinie f\u00fcr Trinkwasseranschl\u00fcsse auf. Das Geld da-\n\nf\u00fcr entnahm die Staatsregierung den 800 Millionen Euro \n\nRestbest\u00e4nden des Garantiefonds zur Absicherung des \n\nSachsen-LB-Debakels. Der Finanzminister bezeichnete \n\ndiesen Vorgang als allgemeinen Vollzug des Haushalts. \n\nTats\u00e4chlich wurde das Geld am Landtag vorbei genutzt, um \n\ndem Wahlkampf von CDU-Kandidaten zum Sieg zu ver-\n\nhelfen. Ich kenne auch F\u00e4lle, wo das der CDU mit weit we-\n\nniger als 100 Stimmen gerade noch einmal gelungen war. \n\n(Lachen des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nDie mit hei\u00dfer Nadel gestrickte F\u00f6rderrichtlinie sieht eine \n\nF\u00f6rderung von 65 % als Baukostenzuschuss vor. Ein hand-\n\nwerklicher Fehler in der Richtlinie infolge einer bestehen-\n\nden Mehrwertsteuerregelung senkt den F\u00f6rdersatz faktisch \n\nauf 50 %. Aus unserer Sicht ist diese faktische F\u00f6rderung \n\nunzureichend. Viele Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer auf dem Land \n\nsind finanziell nicht in der Lage, die vom Wasserversorger \n\ngeforderten Baukostenzusch\u00fcsse aufzubringen. \n\nIn Friedersdorf, einem Ortsteil der Gemeinde Klingenberg, \n\nin dem der Trinkwasseranschluss endlich erfolgen soll, \n\nm\u00fcssen Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer mit der derzeitigen F\u00f6rde-\n\nrung 8 000 Euro Baukostenzuschuss leisten. Hinzu kom-\n\nmen Kosten f\u00fcr die Verlegung der Wasserleitung auf dem \n\nGrundst\u00fcck, gesch\u00e4tzt: 4 000 Euro. Ver\u00e4nderungen in der \n\nHausinstallation verteuern die Kosten um weitere 3 000 bis \n\n6 000 Euro. Insgesamt m\u00fcssen also 15 000 bis 18 000 Euro \n\nvon den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern auf den Tisch gelegt \n\nwerden. \n\nMit zunehmender H\u00f6henlage im Osterzgebirge steigen \n\nauch die Anschlusskosten. In den Ortsteilen von Altenberg \n\nliegen sie laut dem lokalen Wasserversorger bei bis zu \n\n80 000 Euro pro Grundst\u00fcck. Glauben Sie denn allen Erns-\n\ntes, mit Ihrer mickrigen F\u00f6rderrichtlinie diese D\u00f6rfer er-\n\nschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen? \n\nDoch zur\u00fcck nach Friedersdorf. Stellen Sie sich einen \n\nRentner vor \u2013 76 Jahre alt, 950 Euro Rente im Monat. Wie \n\nsoll er die Anschlusskosten von 15 000 bis 18 000 Euro fi-\n\nnanzieren? Welche Bank gibt ihm wohl Kredit? \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nOder stellen wir uns einen Arbeiter in der Landwirtschaft \n\nvor. Selbst wenn er 2 000 Euro brutto verdienen sollte \u2013 \n\nalso mehr als das, was ein Drittel der Sachsen verdient \u2013, \n\nw\u00fcrde er wohl kaum einen Kredit \u00fcber mehr als \n\n10 000 Euro bekommen. Sein schwer verk\u00e4ufliches \n\nGrundst\u00fcck auf dem Land kommt als Sicherheit f\u00fcr die \n\nBank wohl kaum in Betracht. \n\nDoch das Grundst\u00fcck ist nicht nur nahezu unverk\u00e4uflich. \n\nAuch wenn sich Kinder oder Enkel des Besitzers dort an-\n\nsiedeln wollen, werden sie es schwer haben. In Gemeinden \n\nohne Trinkwasseranschluss ist es baurechtlich schwerer, \n\nneue H\u00e4user zu errichten, sodass die betroffenen Gemein-\n\nden und Ortsteile mangels Attraktivit\u00e4t noch weiter \u00fcberal-\n\ntern und noch weiter schrumpfen. \n\nWas aber passiert, wenn sich ein Gro\u00dfteil des Dorfes den \n\nWasseranschluss zu den vom Wasserversorger kalkulierten \n\nPreisen nicht leisten kann oder nicht leisten will? Der Aus-\n\nbau des Netzes wird dann trotz des Zuschusses unwirt-\n\nschaftlich bleiben. Der Wasserversorger muss daher auf die \n\nErschlie\u00dfung des Ortes verzichten; die Menschen bleiben \n\nauf dem Trockenen sitzen. \n\nWie reagierte die Staatsregierung auf unseren Antrag? Sie \n\nverdoppelte die Begrenzung des Baukostenzuschusses, wie \n\nvon uns verlangt, auf 40 000 Euro \u2013 ein weiteres Beispiel \n\ndaf\u00fcr, wie sachliche Oppositionsarbeit der AfD gut funkti-\n\noniert. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nZuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nIn ihrer Stellungnahme zu unserem Antrag verweist die \n\nStaatsregierung darauf, dass die Wasserversorger doch die \n\nEntgelte f\u00fcr die bereits angeschlossenen B\u00fcrger erh\u00f6hen \n\nk\u00f6nnten, um eine \u00fcberm\u00e4\u00dfige Belastung der neu anzu-\n\nschlie\u00dfenden Brunnenbesitzer zu vermeiden. Angesichts \n\nvon Kurzarbeit, Lohnausfall und Existenz\u00e4ngsten ist dies \n\nmehr als haneb\u00fcchen, meine Damen und Herren. Welcher \n\nB\u00fcrgermeister oder welcher Stadtrat wird es seinen B\u00fcr-\n\ngern zumuten, unter diesen Bedingungen steigende Was-\n\nserpreise hinnehmen zu m\u00fcssen, nur um andere D\u00f6rfer neu \n\nanzuschlie\u00dfen? Das \u00f6ffentliche Echo w\u00e4re verheerend. \n\nWenn wir den Anschlussgrad der Brunnend\u00f6rfer an die \u00f6f-\n\nfentliche Trinkwasserversorgung also wirklich erh\u00f6hen \n\nwollen, dann m\u00fcssen wir endlich die Belastung der Eigen-\n\nt\u00fcmer verringern. Der Zugang zu sauberem Trinkwasser im \n\nOsterzgebirge oder in Mittelsachsen darf nicht am Geld-\n\nbeutel der Bewohner scheitern, denn dieser ist erfahrungs-\n\ngem\u00e4\u00df schm\u00e4ler als in der Landeshauptstadt Dresden. \n\nDie Bewohner der Brunnend\u00f6rfer haben genug von den \n\nhohlen Phrasen der Staatsregierung. Nicht umsonst erzielte \n\ndie AfD dort hervorragende Wahlergebnisse. \n\n(Zuruf von der CDU: Wegen des \n\nWasseranschlusses? \u2013 Unruhe) \n\nGleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse und ein attraktives Le-\n\nbensumfeld f\u00fcr die Menschen im l\u00e4ndlichen Raum sind \n\nnach Ihrem Koalitionsvertrag ausgewiesene Ziele Ihrer Re-\n\ngierungskoalition. Doch Papier ist bekanntlich geduldig. \n\nIhre bisherige F\u00f6rderrichtlinie l\u00e4sst Ihre hehren Ziele je-\n\ndenfalls als leere Floskeln dastehen. \n\nEine dauerhaft gesicherte Versorgung mit sauberem Trink-\n\nwasser ist aus unserer Sicht ein Menschenrecht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie vergangenen Sommer zeigen deutlich, dass dies in \n\nweiten Gegenden Sachsens derzeit nicht gesichert ist. \n\nNehmen Sie die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c von gestern: In Her-\n\nzogswalde gibt es dank einer Hundertprozentf\u00f6rderung des \n\nFreistaates Sachsen bald schnelles Internet. Die Trinkwas-\n\nserversorgung jedoch ist nach wie vor nicht gesichert. Ich \n\nspitze es einmal zu: In Herzogswalde kann man bald bestes \n\nInternet genie\u00dfen, wenn man mit dem Smartphone auf der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1147 \n\nToilette sitzt; diese ist mangels Wasser jedoch nach wie vor \n\nein Trockenklo. \n\n(Heiterkeit des Dr. Rolf Weigand, AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU \u2013 \n\nUnruhe) \n\nDass Sie hier falsche Priorit\u00e4ten setzen, Herr Dr. Meyer, ist \n\ndoch ganz offensichtlich. \n\n(Widerspruch von der CDU) \n\nIch habe Ihnen dargelegt: Ihr effektiver F\u00f6rdersatz von \n\n50 % reicht nicht aus, um den betroffenen D\u00f6rfern den An-\n\nschluss zu erm\u00f6glichen. \n\nBereits am 27. Januar 2020 war im Dippoldiswalder Lo-\n\nkalteil der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c zu lesen, dass im n\u00e4chs-\n\nten Doppelhaushalt mehr Geld f\u00fcr den Anschluss an das \n\nTrinkwassernetz zur Verf\u00fcgung gestellt werden soll. Auch \n\ndie F\u00f6rders\u00e4tze sollten angehoben werden. Der Gesch\u00e4fts-\n\nf\u00fchrer der Wasserversorgung Wei\u00dferitzgruppe, Herr Frank \n\nKukuczka, h\u00e4lt \u2013 genau wie wir \u2013 F\u00f6rders\u00e4tze von 80 bis \n\n90 % f\u00fcr notwendig, damit sich Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer \n\nden Anschluss an die \u00f6ffentliche Trinkwasserversorgung \n\nleisten k\u00f6nnen. \n\nWir verlangen von Ihnen nicht, dass Sie den Trinkwasser-\n\nanschluss zu 100 % f\u00f6rdern, wie Sie es beim Breitbandaus-\n\nbau tun. Es kann jedoch nicht sein, dass in einem hoch \n\nentwickelten Industrieland wie Deutschland D\u00f6rfer ohne \n\nTrinkwasseranschluss dastehen. \n\nSeit Januar 2020 ist fast ein Jahr vergangen. Der neue Dop-\n\npelhaushalt l\u00e4sst coronabedingt wahrscheinlich noch l\u00e4n-\n\nger als gedacht auf sich warten. Die Menschen in den \n\nD\u00f6rfern sitzen nach wie vor im Sommer im Trocknen. So \n\ndarf es nicht weitergehen. Meine Damen und Herren von \n\nder CDU! Unterst\u00fctzen Sie unseren Antrag, denn Trink-\n\nwasser ist ein Menschenrecht. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nBarth von der AfD-Fraktion mit der Einbringung. Nun hat \n\ndie Fraktion der CDU die M\u00f6glichkeit, zum Antrag zu \n\nsprechen. Kollege Heinz, bitte sch\u00f6n. \n\n(Zuruf: Andreas mit seinem trockenen Humor!) \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Wenn ich die Eingangsbemerkun-\n\ngen des Vorredners richtig interpretiere, m\u00fcsste die \n\nRichtlinie zur \u00f6ffentlichen Trinkwasserversorgung auch im \n\nWahlpr\u00fcfungsausschuss behandelt werden. \n\n(Lachen \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: \n\nWieso denn? Hat niemand gesagt!) \n\nWenn ich seine Konsequenzen daraus zu Ende denke, hie\u00dfe \n\ndas: Je h\u00f6her der Trinkwasserversorgungsanschlussgrad, \n\numso niedriger die Wahlergebnisse der AfD. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013 \n\nLachen bei der AfD) \n\nSchon allein das w\u00e4re eine Motivation, hier mehr zu tun. \n\n(Zuruf von der AfD: Na, dann hauen Sie \n\nmal rein! Machen Sie mal los, Herr Heinz! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nNat\u00fcrlich brauche ich jetzt nicht \u00fcber die Bedeutung das \n\nWassers zu referieren. Wir alle kennen das. Gelegentlich \n\nerlebt man es: Wenn man aufdreht und nur ein R\u00f6cheln aus \n\ndem Hahn kommt, ist das wenig erfreulich. Deswegen ge-\n\nh\u00f6rt dies zu den Selbstverst\u00e4ndlichkeiten, die niemand \n\nmehr missen m\u00f6chte. \n\nMan sollte auch feststellen, dass die Systeme, \u00fcber die wir \n\nhier sprechen, in den letzten 30 Jahren \u2013 in dem einen oder \n\nanderen Dorf vielleicht auch nur 29 Jahren \u2013 hervorragend \n\nfunktioniert haben und dass dies \u00fcberhaupt kein Thema \n\nwar, das die Politik erreicht h\u00e4tte. Erst durch die zwei Tro-\n\nckenjahre und eine erwartete Klimaver\u00e4nderung wird das \n\nin zunehmendem Ma\u00dfe zum Thema werden, dem wir uns \n\nstellen m\u00fcssen \u2013 deswegen die F\u00f6rderrichtlinie. \n\nWir hatten hierzu eine Anh\u00f6rung im entsprechenden Aus-\n\nschuss. Ich m\u00f6chte einfach einmal ein Fazit dazu zum Bes-\n\nten geben, was die Sachverst\u00e4ndigen uns gesagt haben, \n\nn\u00e4mlich, dass eine wirklich hundertprozentige Versorgung, \n\netwa f\u00fcr ein Forsthaus mitten im Wald, mit einer Wasser-\n\nleitung \u00fcber soundso viele Kilometer \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das fordert niemand!) \n\nunrealistisch ist. Man hat sich durchaus bessere oder h\u00f6-\n\nhere F\u00f6rders\u00e4tze gew\u00fcnscht und festgestellt, dass das auch \n\nf\u00fcr die Kommunen Bedeutung habe: zur Stabilisierung der \n\nL\u00f6schwasserversorgung. Deshalb ist es ganz klug, wenn \n\nsich die Kommune selbst ein wenig beteiligt und nicht nur \n\nder entsprechende Zweckverband. Im \u00dcbrigen ist die \n\nTrinkwasserversorgung eine kommunale Pflichtaufgabe; \n\ndas muss man auch einmal sagen. \n\nDer Sachverst\u00e4ndige \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\naus Freiberg sagte: Auch in diesen Notzeiten war niemand \n\nwirklich ohne Wasser, sondern man hat die Wasserversor-\n\ngung auf anderem Wege sichergestellt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: \n\nDas kam aus dem Wasserhahn!) \n\nWeiterhin wurde dort sehr deutlich gesagt, dass es kaum \n\nAufgabebereitschaft von eigenen Brunnen gibt, was ich \n\nnachvollziehen kann. Das hei\u00dft also, wir nehmen jetzt ganz \n\nviel Geld in die Hand, um zentrale L\u00f6sungen zu schaffen, \n\naber sobald wieder genug Wasser im Brunnen ist, wird die \n\nzentrale L\u00f6sung nicht mehr genutzt werden, weil jeder wie-\n\nder seinen Brunnen nimmt. Das ist noch so ein Zielkon-\n\nflikt: Man w\u00fcnscht sich die verbesserte F\u00f6rderung von \n\nEigenleistung. Ansonsten wurde der Ansatz der F\u00f6rder-\n\nrichtlinie \u00fcberhaupt nicht kritisiert, sondern man fand es \n\ngut, dass das so gemacht wurde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1148 \n\nEs wurde weiterhin gesagt \u2013 und das passt \u00fcberhaupt nicht \n\nzusammen mit dem, was der Kollege Vorredner gesagt hat \n\n\u2013, dass durchaus 25 % derer, die heute nicht angeschlossen \n\nsind oder keinen Anschluss haben, in den Jahren vorher \n\nh\u00e4tten angeschlossen werden k\u00f6nnen, dieses aber nicht ge-\n\nwollt haben, es also abgelehnt haben. Deshalb verstehe ich \n\nauch nicht, wie hier sozusagen der Weltuntergang ausgeru-\n\nfen und gesagt wird, dass die Staatsregierung nichts getan \n\nhaben und an allem schuld sei. Das ist immer noch eine \n\nkommunale Pflichtaufgabe. \n\nEs wird weiterhin Leute geben, die ihren Brunnen h\u00f6her \n\nbewerten und bereit sind, in \u00fcberschaubaren Zeitr\u00e4umen \n\nmit Provisorien zu leben. \n\nLanger Rede kurzer Sinn: Wir werden Ihrem Antrag nat\u00fcr-\n\nlich nicht zustimmen, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Es w\u00e4re \n\nauch eine \u00dcberraschung gewesen!) \n\nschon weil der Ansatz falsch ist. Sie sprechen von einem \n\nlandesweiten Problem und davon, dass 20 Jahre lang die \n\nSchularbeiten nicht gemacht worden seien. Es geht viel-\n\nmehr darum, f\u00fcr durchaus noch reichlich vorhandene Ein-\n\nzelf\u00e4lle vern\u00fcnftige L\u00f6sungen zu finden. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Rolf Weigand, AfD) \n\nZum \u00c4nderungsantrag sage ich etwas, wenn Sie ihn einge-\n\nbracht haben. \n\nWir stellen uns der Verantwortung in Zusammenarbeit mit \n\nden Zweckverb\u00e4nden und wollen weiterhelfen und werden \n\nauch nach der Wahl unkonventionelle L\u00f6sungen finden. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der SPD \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: \n\nDas sind wir mal gespannt! \u2013 \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Ein Jahr danach!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nHeinz von der CDU-Fraktion. Nun hat die Fraktion DIE \n\nLINKE das Wort, Frau Kollegin Feiks. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir sind tats\u00e4chlich \u00fcber-\n\nrascht, dass die AfD jetzt ihren Antrag zur \u00f6ffentlichen \n\nTrinkwasserversorgung aus der Mottenkiste holt. Wir \n\nselbst haben einen Antrag zum Thema einen Tag zeitver-\n\nsetzt eingereicht. Seitdem hat zum Thema Brunnend\u00f6rfer \n\nund dazu, was man tun kann, um allen den Zugang zum \n\nTrinkwasser zu gew\u00e4hrleisten, eine Anh\u00f6rung stattgefun-\n\nden, wohlgemerkt nicht zum Antrag der AfD. \n\nWir hatten die Debatte im Ausschuss. Ja, unser Antrag ist \n\nnicht beschlossen worden. Aber hier im Parlament geht es \n\noft um das stete Ringen und Ansprechen von Themen. Das \n\nhaben Sie nicht gemacht. \n\nOffensichtlich will die AfD ihre Antr\u00e4ge auch nicht ziehen, \n\nwenn es noch um etwas geht, und wenn doch, dann eben \n\nohne Sinn und Verstand \u2013 ab ins Plenum damit. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: H\u00e4?) \n\nDass Diskussionen etwas bringen, zeigt die vor ein paar \n\nWochen von der Staatsregierung ver\u00f6ffentlichte neue F\u00f6r-\n\nderrichtlinie. Mit dieser wurde die H\u00f6chstf\u00f6rderung von \n\n20 000 Euro auf 40 000 Euro erh\u00f6ht. Genau diese bereits \n\nerfolgte Erh\u00f6hung der H\u00f6chstf\u00f6rderung ist Kernpunkt Ih-\n\nres Antrages, den Sie heute hier zur Abstimmung stellen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Da m\u00fcssen Sie \n\nmal den \u00c4nderungsantrag lesen!) \n\nIm AfD-Antrag steht allerdings im Punkt II.1, dass die \n\nStaatsregierung Daten \u00fcber den Anschlussgrad der St\u00e4dte \n\nund Gemeinden erheben und bis zum 30. September 2020 \n\nberichten soll. Anscheinend sind die Abgeordneten der \n\nAfD aus der Zeit gefallen. Trotz des gestern vorgelegten \n\n\u00c4nderungsantrages sind Sie nicht einmal in der Lage, die-\n\nsen Fehler zu beheben. \n\nSie haben gestern an Ihrem Antrag herumgedoktert, nur lei-\n\nder wird der Antrag dadurch nicht besser. Ihr Antrag behebt \n\ndas folgende Problem nicht. Trotz Anhebung der H\u00f6chst-\n\nf\u00f6rdergrenzen gibt es weiterhin Menschen in Sachsen, die \n\nsich den Trinkwasseranschluss nicht leisten k\u00f6nnen. \n\nProf. Grischek brachte es in der Anh\u00f6rung auf den Punkt: \n\n\u201eDer Trinkwasseranschluss kann bei manchen nicht umge-\n\nsetzt werden, weil die Leute, die das Grundst\u00fcck zurzeit \n\nnutzen, schlicht in keiner Weise in der Lage sind, selbst \n\n3 000 Euro zu bezahlen.\u201c Der von Ihnen geforderte Bau-\n\nkostenzuschuss l\u00f6st dieses Problem nicht. Dies wurde in \n\nder Anh\u00f6rung im \u00dcbrigen sehr deutlich dargelegt. Das \n\nhei\u00dft: Hier brauchen wir eine H\u00e4rtefallregelung. \n\nWeiterhin gehen Sie \u00fcberhaupt nicht auf die sinnvollen \n\nHinweise von Sachverst\u00e4ndigen ein, die in der Anh\u00f6rung \n\nunseres Antrages vorgebracht wurden. Das, was Sie hier \n\nmachen, ist extrem \u00fcbersichtlich. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Was?) \n\nErsuchen von Betroffenen, parlamentarische Debatten, \n\nfachliche Auseinandersetzungen, Ringen um L\u00f6sungen \n\nsind offenkundig nicht Ihr Ding. Stattdessen bringen Sie \n\neinen schmallippigen Antrag ins Plenum, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Schmallippig? \u2013 \n\nZuruf des Abg. Dr. Rolf Weigand, AfD) \n\n\u00fcber den Sie nach neun Monaten beim Aufr\u00e4umen noch \n\neinmal gestolpert sind. \n\nMit tut das ehrlich leid f\u00fcr die Betroffenen, die auf Hilfe \n\nund Unterst\u00fctzung hoffen. Um es ganz klar zu sagen: Wenn \n\nes bei diesem Thema Erfolge gibt, sind das nicht Ihre Ver-\n\ndienste, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Sondern?) \n\nsondern die der vielen Initiativen und Betroffenen, die seit \n\nJahren aktiv sind. Die kleinen Schritte in die richtige Rich-\n\ntung sind vielleicht Ergebnis der steten Auseinandersetzun-\n\ngen in Aussch\u00fcssen, des Zuh\u00f6rens in Anh\u00f6rungen. Ein \n\nAntrag wie Ihrer und der Umgang damit sind es definitiv \n\nnicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1149 \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \n\nStaatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Kollegin Feiks. Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, Kollege Zschocke. Bitte sch\u00f6n, Herr \n\nZschocke. \n\nVolkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Es ist schlichtweg nicht not-\n\nwendig, auf Antrag der AfD hin festzustellen, dass die \n\nTrinkwasserversorgung einen hohen Stellenwert haben \n\nmuss. Den hat sie n\u00e4mlich in unserem Land, und zwar \n\nschon die ganze Zeit. Mehr als 99 % der Bev\u00f6lkerung in \n\nDeutschland und auch in Sachsen sind an das Trinkwasser-\n\nnetz angeschlossen. \n\nGerade weil eine stabile Trinkwasserversorgung in Zeiten \n\ndes Klimawandels immer wichtiger wird, ist es wirklich \n\nreichlich absurd, wenn gerade die Klimawandelleugner \n\nhier im Haus solche Forderungen aufmachen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Leugnet doch niemand! \u2013 \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Das ist billiger \n\nPopulismus. Setzen Sie sich damit auseinander!) \n\nHeute verlangen Sie staatliche Ma\u00dfnahmen wegen zuneh-\n\nmender Trockenperioden, um dann morgen die Ma\u00dfnah-\n\nmen f\u00fcr mehr Klimaschutz wieder als Irrweg und Humbug \n\nzu diskreditieren. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist Wetter!) \n\n\u2013 Herr Barth, ich wei\u00df, dass das das Wetter ist und kein \n\nKlimawandel. Das haben Sie uns die ganze Zeit schon er-\n\nz\u00e4hlt. Es ist genau das Problem, dass Sie nicht realisieren \n\nwollen, was hier passiert. \n\nDann verlangen Sie noch aktuelle Daten \u00fcber den An-\n\nschlussgrad. Kleiner Hinweis: www.statistik-sachsen.de. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Wie alt? \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Wie alt?) \n\n\u2013 Statistisches Jahrbuch 2019, Anschlussgrade an die \u00f6f-\n\nfentliche Wasserver- und -entsorgung. Das steht alles darin. \n\nWenn Sie detaillierte Anschlussgrade wollen, dann wenden \n\nSie sich an den \u00f6rtlichen Wasserversorger. Der kann Ihnen \n\ndie einzelnen Ortsteile darstellen. Das ist alles mit wenig \n\nAufwand recherchierbar, also eine irrelevante Forderung. \n\nDen H\u00f6chstf\u00f6rdersatz in der Richtlinie von derzeit 65 % \n\nauf 90 % anzuheben, lehnen wir ab. Ich sage Ihnen auch, \n\nwarum. Damit w\u00fcrde der Grundsatz, Investitionsvorhaben \n\nim Bereich der Trinkwasserversorgung \u00fcber kostende-\n\nckende Entgelte zu refinanzieren, komplett auf den Kopf \n\ngestellt. \n\nDie Tatsache, dass sich der Freistaat hier freiwillig bereits \n\nmit mehr als der H\u00e4lfte der Kosten beteiligt, l\u00e4sst sich nur \n\nmit den besonderen Herausforderungen durch den Klima-\n\nwandel begr\u00fcnden. Eigentlich m\u00fcssten wir das aber in der \n\nHoheit und Eigenverantwortung der gesetzlichen Aufga-\n\nbentr\u00e4ger auf der kommunalen Ebene belassen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Dann m\u00fcssen Sie \n\ndie aber ordentlich finanziell ausstatten!) \n\nAuch wie der Anschluss vor Ort organisiert wird und wie \n\ndie konkrete H\u00f6he der Beteiligung der Grundst\u00fcckseigen-\n\nt\u00fcmer ist, sollte auf kommunaler Ebene entschieden wer-\n\nden, weil die Regionen und die Verh\u00e4ltnisse verschieden \n\nsind. \n\nIch will nur daran erinnern, dass einige von den jetzt Be-\n\ntroffenen in der Vergangenheit gar keinen Anschluss woll-\n\nten. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das stimmt!) \n\nDass seit der letzten Anpassung der Richtlinie die maxi-\n\nmale Zuwendungsh\u00f6he von 20 000 auf 40 000 Euro pro \n\nGrundst\u00fcck angehoben wurde, haben Sie gestern auch ge-\n\nmerkt. Jetzt fordern Sie aber stattdessen die Fortsetzung \n\nder F\u00f6rderungen im kommunalen Doppelhaushalt. Mal \n\nehrlich, das Sonderprogramm l\u00e4uft bis Ende 2023. Glauben \n\nsie ernsthaft, dass daf\u00fcr keine Haushaltsmittel eingeplant \n\nwerden? \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: \n\nDie sind doch schon alle!) \n\n\u00dcbrigens entf\u00e4llt die Umsatzbesteuerung, weil es hier um \n\nAnforderungen der Trinkwasserverordnung und den Infek-\n\ntionsschutz geht. Auch das ist eine falsche Information, die \n\nSie hier verbreiten. \n\nDann wollen Sie noch eine Ausnahme vom Verbot des f\u00f6r-\n\ndersch\u00e4dlichen vorzeitigen Ma\u00dfnahmebeginns zulassen. \n\nAuch das ist bereits jetzt m\u00f6glich. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: \u00c4nderungsantrag!) \n\nGem\u00e4\u00df Verwaltungsvorschrift des SMS; es steht in Ihrem \n\n\u00c4nderungsantrag. Es ist wirklich ein sehr, sehr d\u00fcnner An-\n\ntrag mit sehr vielen Allgemeinpl\u00e4tzen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Reden Sie schon \u00fcber  \n\nden \u00c4nderungsantrag oder \u00fcber den Antrag?) \n\n\u2013 \u00dcber den \u00c4nderungsantrag, den Sie gestern vorgelegt ha-\n\nben. Gestern haben Sie einen \u00c4nderungsantrag vorgelegt. \n\nIn diesem stehen diese ganzen unsinnigen Dinge nach wie \n\nvor drin; \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Okay! \n\nDanke f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung!) \n\nein sehr d\u00fcnner Antrag mit Allgemeinpl\u00e4tzen, \u00fcberfl\u00fcssi-\n\ngen Appellen und finanziellen Forderungen jenseits jeder \n\nrechtlichen Logik und jenseits jeder haushaltspolitischen \n\nVernunft. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Was ist denn  \n\ndann logisch und vern\u00fcnftig? \u2013  \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: \n\nNennen Sie mal ein Beispiel!) \n\n\u2013 Vernunft und Sinnhaftigkeit, Herr Barth, spielen ja bei \n\nder AfD ohnehin keine Rolle, denn solche parlamentari-\n\nschen Antr\u00e4ge, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1150 \n\n(Vereinzelt Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nwie Sie sie hier einbringen, sind nur Mittel zum Zweck ei-\n\nner \u00f6ffentlichen Inszenierung, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Mittel zum Zweck?) \n\nund die \u00d6ffentlichkeitsarbeit der AfD zu diesem Antrag ist \n\nauch wirklich sehr, sehr aufschlussreich. Man braucht sich \n\nnur einmal Ihre Pressemitteilung vom 16. August anzu-\n\nschauen. Im Kern geht es darin allen Ernstes darum, ein \n\nBild zu zeichnen, dass die s\u00e4chsische Koalition nicht das \n\nnotwendige Geld bereitstellen wolle, um das eigene Volk \n\nmit Trinkwasser zu versorgen, aber dann ganz viele sinn-\n\nlose Gelder f\u00fcr Programme wie \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c \n\nverschleudern w\u00fcrde. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ja! \u2013  \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: 1 Million mehr, als im \n\nHaushaltsplan steht, f\u00fcr \u201eWeltoffenes Sachsen  \n\nzur F\u00f6rderung interkultureller Kompetenzen\u201c!) \n\nDas ist das Bild, das Sie zeichnen. Weil wir uns mit der \n\nSituation von Diskriminierung und Benachteiligung in un-\n\nserer Gesellschaft auseinandersetzen, bek\u00e4men die eigenen \n\nLandsleute kein Trinkwasser mehr. Solche Bilder zeichnen \n\nSie. Ich finde das wirklich sehr dramatisch \u2013 also, den Zu-\n\nstand Ihrer Fraktion \u2013, wenn Sie selbst vor solch irrwitzi-\n\ngen Konstruktionen nicht zur\u00fcckschrecken. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Was Sie  \n\nf\u00fcr einen Popanz vollf\u00fchren! \u2013 \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Wir haben immer \n\nKritik am \u201eWeltoffenen Sachsen\u201c ge\u00fcbt!) \n\n\u2013 Das ist kein Popanz, was ich hier erz\u00e4hle, sondern der \n\nInhalt Ihrer Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit. Sie entlarven \n\nsich doch damit selbst und grenzen sich selbst aus. Wir ha-\n\nben doch durch den Klimawandel gerade beim Thema \n\nWasser wirklich zwei sehr ernsthafte Probleme in der Was-\n\nserversorgung in Sachsen zu l\u00f6sen. Das eine besteht f\u00fcr \n\nrund 0,35 % der Bev\u00f6lkerung in Sachsen, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: 0,7 %!) \n\ndie aufgrund der zur\u00fcckliegenden D\u00fcrrejahre Probleme mit \n\nder Wasserversorgung haben. Ihnen wird jetzt geholfen. \n\nDas andere besteht f\u00fcr 4 Millionen Sachsen, die potenziell \n\nvom Klimawandel betroffen sind. Dabei geht es weit \u00fcber \n\ndie Trinkwasserversorgung hinaus. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das  \n\ngeh\u00f6rt alles nicht zum Antrag! \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Genauso wie letzte Woche!) \n\nEs geht um die Talsperren, um das Gew\u00e4ssersystem, um \n\ndie Wasserverf\u00fcgbarkeit in der Landwirtschaft und um die \n\nStadtentwicklung. All das muss in den n\u00e4chsten Jahren an \n\nden von Ihnen geleugneten Klimawandel angepasst wer-\n\nden; und daf\u00fcr brauchen wir ernsthafte L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge \n\nund keine solchen Antr\u00e4ge. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nZschocke von der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun die \n\nSPD; Kollege Winkler, bitte sch\u00f6n. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich halte mich einmal \n\nstrikt an den Antrag; meine Zeit ist auch sehr begrenzt. Es \n\nist nat\u00fcrlich das gute Recht der AfD und auch von der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung des Landtags gedeckt, Antr\u00e4ge nach \u00a7 52 \n\nAbs. 3 im Plenum behandeln zu lassen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Selbstverst\u00e4ndlich!) \n\nAber unter den jetzigen Umst\u00e4nden h\u00e4tten Sie gern darauf \n\nverzichten k\u00f6nnen, auch aufgrund Ihrer Bef\u00fcrchtung, was \n\ndas l\u00e4ngere Tragen des Mund-Nasen-Schutzes betrifft; \n\ndenn rein inhaltlich hat dieser Antrag nicht viel zu bieten, \n\nzumal die Punkte II.1 und II.2 quasi abgearbeitet sind. Da-\n\nran \u2013 dies sagte Kollege Zschocke bereits \u2013 \u00e4ndert auch Ihr \n\n\u00c4nderungsantrag nichts, den wir ablehnen werden. Die \n\nStaatsregierung hat berichtet und die Zahlen der An-\n\nschlussgrade genannt. Man kann sich das, wie bereits ge-\n\nsagt, auch selbst erarbeiten. Der Anschlussgrad liegt bei \n\n99,3 %. Eine zus\u00e4tzliche Erhebung w\u00fcrde auch keinen \n\nneuen Sachstand bringen. \n\nDie Richtlinie \u201eSonderprogramm \u00f6ffentliche Trinkwasser-\n\ninfrastruktur\u201c wurde mittlerweile fortgeschrieben, und der \n\nzweite F\u00f6rderaufruf wurde Anfang Oktober ver\u00f6ffentlicht. \n\nDarin enthalten ist die H\u00e4rtefallregelung, \u00fcber die schon \n\ndiskutiert wurde, die Erh\u00f6hung der F\u00f6rdersumme nicht in \n\njedem Fall, aber zumindest in kritischen und zu begr\u00fcnden-\n\nden Einzelf\u00e4llen. Das sind aber, wie gesagt, nur Einzelf\u00e4lle, \n\nund es betrifft nicht 99,9 % der anderen F\u00e4lle. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau! \u2013 Dr. Rolf Weigand, \n\nAfD: Kommen Sie mal in den l\u00e4ndlichen \n\nRaum, dort sieht es ganz anders aus!) \n\nWir haben einen Antrag der LINKEN zu diesem Thema \n\ndiskutiert und angeh\u00f6rt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Der war nat\u00fcrlich viel besser! \n\n\u2013 Gegenruf der Abg. Antonia Mertsching, \n\nDIE LINKE \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: War er nicht!) \n\nDabei lagen die von den Sachverst\u00e4ndigen genannten \n\nH\u00f6chstbetr\u00e4ge f\u00fcr Grundst\u00fccksanschl\u00fcsse bei \n\n25 000 Euro. Nur ganz wenige F\u00e4lle lagen dar\u00fcber, ansons-\n\nten lagen sie deutlich darunter. \n\nBleibt noch Punkt II.2, die Anhebung des F\u00f6rdersatzes von \n\n65 auf 90 %. Die Stellungnahme der Staatsregierung hat \n\nbereits auf einen Fakt verwiesen, den auch die S\u00e4chsische \n\nHaushaltsordnung abbildet: dass hier ein langfristiger per-\n\ns\u00f6nlicher Vorteil vorliegt, weshalb eine interessengerechte \n\nBeteiligung erforderlich und angemessen ist. Wir sprechen \n\nhierbei \u00fcber Baukostenzusch\u00fcsse, die sich zwischen 2 000 \n\nund 5 000 Euro bewegen, und nicht von diesen astronomi-\n\nschen Summen \u2013 au\u00dfer nat\u00fcrlich in Einzelf\u00e4llen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1151 \n\nAbgesehen davon hat sich auch gezeigt, dass nicht alle vom \n\nAnschlusszwang \u00fcberzeugt sind und auf den eigenen Brun-\n\nnen setzen, was nat\u00fcrlich die Probleme mit sich bringt, die \n\nKollege Heinz nannte. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Aha!) \n\nAber das sind nur einige periphere Grundst\u00fccke, die im \n\nNotfall auch mit dem Tanklaster angefahren werden k\u00f6n-\n\nnen. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: \n\nUnd wer bezahlt das alles?) \n\nIch schlie\u00dfe mich unserem Sachverst\u00e4ndigen aus der An-\n\nh\u00f6rung an, der sagte, dass die F\u00f6rderquote ausreichend sei \n\nund es mit Blick auf die Begrenztheit der finanziellen Mit-\n\ntel noch gen\u00fcgend andere Aufgaben der Wasserwirtschaft \n\ngebe, die ein besseres Aufwand-Nutzen-Verh\u00e4ltnis bieten \u2013 \n\nbestimmt auch das, welches Sie nebenbei angesprochen \n\nhaben und bei dem es nicht nur um den Anschluss, sondern \n\nvor allem um die langfristige Finanzierung der Unterhal-\n\ntung und Wartung der Wasserversorgung geht. \n\nMehr ist an dieser Stelle auch in Anbetracht der Umst\u00e4nde \n\nnicht zu sagen. Wir k\u00fcmmern uns bereits um die Brunnen-\n\nd\u00f6rfer, und sollte in Zukunft eine Nachsteuerung notwen-\n\ndig sein, dann werden wir uns auch darum k\u00fcmmern. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nWinkler von der SPD-Fraktion. Damit w\u00e4re die erste Red-\n\nnerrunde beendet. Wir k\u00f6nnten jetzt in eine zweite einstei-\n\ngen. AfD-Fraktion? \u2013 Kein Bedarf angezeigt. Die CDU? \u2013 \n\nEbenfalls nicht. Die Fraktion DIE LINKE? \u2013 Auch nicht. \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE? \u2013 Auch nicht. SPD? \u2013 Auch nicht. \n\nDamit \u00fcbergebe ich an die Staatsregierung. Herr Staatsmi-\n\nnister G\u00fcnter, bitte sch\u00f6n. \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Wir haben \n\neinen Antrag vorliegen, der damit eingef\u00fchrt wurde, es \n\nh\u00e4tte eine Reaktion der Staatsregierung gegeben, weil es \n\ndiesen Antrag zum Thema Brunnend\u00f6rfer gebe. Ich bin seit \n\n2014 im Landtag, und sp\u00e4testens seit diesem Zeitpunkt hat \n\nmich auch dieses Thema begleitet, also auch in der letzten \n\nLegislaturperiode. Die \u00c4nderungen, die wir als Staatsre-\n\ngierung jetzt vorgenommen haben, beruhen vor allem da-\n\nrauf, dass wir 2019 und 2020 intensive Gespr\u00e4che mit den \n\nTr\u00e4gern, den Wasserversorgern, gef\u00fchrt haben und insbe-\n\nsondere auch mit dem SSG. \n\nDie Hauptforderungen, die gestellt wurden \u2013 dass wir ei-\n\nnerseits das Problem mit der Umsatzsteuer l\u00f6sen und ande-\n\nrerseits die H\u00e4rtefallregelung von 20 000 auf 40 000 \n\nerh\u00f6hen \u2013, waren genau die Forderungen der Betroffenen, \n\nder Zust\u00e4ndigen. Diese haben wir jetzt umgesetzt. Wir han-\n\ndeln, deshalb gab es jetzt den zweiten Aufruf. Wir haben \n\ndas in einem Sonderprogramm aufgelegt, das am 2. Okto-\n\nber gestartet ist. Der Aufruf ist mittlerweile \u2013 seit dem letz-\n\nten Freitag \u2013 beendet, das gesamte Sonderprogramm l\u00e4uft \n\naber insgesamt noch bis zum Jahresende 2023. Wir werden \n\nauch schauen, dass wir die jetzt eingegangenen Antr\u00e4ge \n\nnoch in diesem Jahr abgearbeitet bekommen. Damit haben \n\nwir ein angemessenes F\u00f6rderangebot. Wichtig ist, wenn \n\nman die H\u00e4rtefallklauseln anwenden will, dass vor Ort  \n\nsichergestellt wird, dass die Richtlinie gekl\u00e4rt ist. Die  \n\nAnforderungen der Trinkwasserverordnung und des Desin-\n\nfektionsschutzgesetzes stehen dahinter. Das hat etwas mit \n\nder Umsatzsteuer zu tun; diese muss jeweils bescheinigt \n\nwerden. \n\nUm es nochmals klarzustellen: Es ist nicht die Versorgung \n\nmit Trinkwasser im l\u00e4ndlichen Raum oder \u00fcberhaupt der \n\ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung infrage gestellt, sondern 99,3 % \n\nder Bev\u00f6lkerung Sachsens sind bereits angeschlossen, und \n\nes ist auch nicht von 100 % der Bev\u00f6lkerung der Wunsch \n\nvorhanden, angeschlossen zu werden. Wir sprechen hier \n\nalso wirklich \u00fcber einen ganz kleinen Rest, und f\u00fcr etwa \n\n14 000 Einwohner und Einwohnerinnen haben wir jetzt be-\n\nreits Planungen f\u00fcr neue Anschl\u00fcsse. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Staatsminis-\n\nter, gestatten Sie eine Zwischenfrage an Mikrofon 7? \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Ja. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Barth, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das ist sehr nett. Weil Sie gerade von \n\ndem zweiten F\u00f6rderaufruf sprachen, der abgeschlossen ist, \n\nk\u00f6nnten Sie uns sagen, wie viel finanzielle Mittel beim \n\nzweiten F\u00f6rderaufruf von wie vielen Wasserversorgungen \n\nIhnen zugegangen sind? Das w\u00e4re f\u00fcr uns alle und auch f\u00fcr \n\ndie \u00d6ffentlichkeit eine interessante Aussage. Da Sie ja im-\n\nmer sehr aussagekr\u00e4ftig sind und tief in dem Thema drin-\n\nstecken, habe ich mir erlaubt, diese Frage zu stellen. \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Wir k\u00f6nnen das \n\nnoch nicht fertig auswerten. Aufgrund von Desinfektionen \n\nund solchen Dingen konnten wir noch nicht alle Antr\u00e4ge \n\nauswerten, und deswegen kann ich das jetzt noch nicht be-\n\nantworten. Das wird sich hoffentlich in den n\u00e4chsten Tagen \n\nergeben, denn wir wollen es ja dieses Jahr noch schaffen, \n\ndies abzuarbeiten. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: D\u00fcrfen wir da \n\nnoch eine Kleine Anfrage stellen?) \n\n\u2013 Na, das d\u00fcrfen Sie aber. Herzlich willkommen! Das m\u00fcs-\n\nsen wir, denke ich, nicht noch einmal feststellen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Gut, okay!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1152 \n\nEs ist auch festzustellen: Beim ersten Aufruf, den es schon \n\ngab, wurde 3 600 Betroffenen geholfen. Aber eine Antwort \n\nkann ich jetzt schon geben: Wir wissen noch nicht, in wel-\n\ncher H\u00f6he und was das alles anbelangt. Bis zum 29. Okto-\n\nber gab es zumindest 47 Antr\u00e4ge auf F\u00f6rderung. Das sei \n\ngesagt, um die Gr\u00f6\u00dfenordnung einmal zu verdeutlichen; \n\ndas hilft jetzt wahrscheinlich schon ein wenig. \n\nNoch einmal kurz zu dieser Forderung, die H\u00f6chstf\u00f6rde-\n\nrung von 65 % auf 90 % anzuheben \u2013 es wurde ja bereits \n\nvon den Vorrednern schon ausgef\u00fchrt \u2013: Eigentlich gilt der \n\nGrundsatz, kostendeckende Entgelte zu erheben. Das hei\u00dft, \n\ndie Wasserversorger m\u00fcssen die Kosten tragen und damit \n\nauch letztlich diejenigen, die das Wasser abnehmen. \n\nWir weichen von diesem Grundsatz ab, weil wir einen Son-\n\nderbedarf sehen, sowohl bei den Versorgern als auch durch \n\ndie Aufteilung mit den betroffenen Grundst\u00fcckseigent\u00fc-\n\nmern. Wir erinnern daran, dass diese 65 % nicht nur dazu \n\nf\u00fchren, dass, wenn wir den Kostendeckungsgrundsatz zur \n\nKenntnis nehmen, auch die wirtschaftlichen Eigeninteres-\n\nsen der gesetzlichen Aufgabentr\u00e4ger und die privaten \n\nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmer profitieren. Sie haben hier einen \n\nwirtschaftlichen Vorteil gegen\u00fcber dem vorherigen Zu-\n\nstand, wenn ihr Grundst\u00fcck angeschlossen ist. Mit einer \n\nBeteiligung bis zu 65 %, wof\u00fcr eigentlich der Kostende-\n\nckungsgrundsatz gilt, sind wir schon mehr als solidarisch, \n\nzumal das wieder der allgemeine Steuerzahler zu bezahlen \n\nhat. Die 65 % sind die Grenze, die auch die SAK, die wir \n\ndazu heranziehen, als Obergrenze festlegt. Mehr ist des-\n\nhalb \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich. \n\nEs ist nicht nur nicht mehr m\u00f6glich, sondern es w\u00e4re auch \n\ngrob ungerecht f\u00fcr diejenigen, die bei dem ersten Aufruf \n\nmit einem anderen F\u00f6rdersatz gearbeitet haben. Es w\u00e4re \n\nungerecht f\u00fcr all die Hauseigent\u00fcmer, die das bisher voll-\n\nkommen auf eigene Kosten gemacht haben. Es w\u00e4re auch \n\nungerecht f\u00fcr alle Steuerzahlerinnen und Steuerzahler, die \n\nf\u00fcr Dinge bezahlen, die vom Proporz her nicht funktionie-\n\nren. Deshalb funktioniert das nicht mit diesen 90 %, die \n\nIhnen jetzt schnell aus der Feder geflossen sind. \n\nAus diesem Grund ist Ihr Antrag nicht zustimmungsf\u00e4hig. \n\nAber im \u00dcbrigen hat sich das alles erledigt, da die Grund-\n\nforderungen abgearbeitet werden, und das ganz ohne Ihren \n\nAntrag. \n\nIch erinnere auch noch einmal daran: Erst am 2. Juli hatten \n\nwir die Ausschussanh\u00f6rung, die noch einmal bekr\u00e4ftigt hat, \n\nworin die Hauptprobleme liegen. H\u00e4rtefallgrenzen nach \n\noben schieben \u2013 das haben wir gemacht. Umsatzsteuer-\n\nproblem l\u00f6sen \u2013 das haben wir auch gemacht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Herr \n\nStaatsminister G\u00fcnther f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nMeine Damen und Herren! Mir ist aufgefallen, dass das \n\nGemurmel hier im Plenarsaal kurz vor Sitzungsschluss im-\n\nmer lauter wird. Ich bitte Sie, den Ger\u00e4uschpegel etwas \n\nnach unten zu fahren. \n\nWir kommen jetzt zum Schlusswort der AfD-Fraktion. \n\nKollege Barth, Sie m\u00f6chten dazu sprechen. Bitte sch\u00f6n. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! Herr Gebhardt, zu \n\nIhnen sage ich nur: \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja?) \n\nSie waren einfach nur neidisch, dass wir zwei Tage vor \n\nIhnen unseren Trinkwasserantrag eingebracht haben. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Noch nie! \u2013  \n\nZurufe von der CDU) \n\nWenn Sie eine Anh\u00f6rung beantragen, dann brauchen wir \n\nnicht noch eine eigene Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zu be-\n\nantragen. Nat\u00fcrlich haben wir das alles gelesen. Noch ein-\n\nmal danke daf\u00fcr, dass Sie Ihren Antrag zur Anh\u00f6rung \n\ngebracht haben. Das hat auch uns weitergeholfen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDeshalb recht herzlichen Dank, Herr Gebhardt! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nZuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nWeil sich die SPD hier so echauffiert, dass sie den Antrag \n\nirgendwo herausgezogen haben: Frau Friedel war ja in der \n\nPr\u00e4sidiumssitzung ganz vorn, und das kam heute auch wie-\n\nder zum Vorschein. Es gibt die M\u00f6glichkeit, Antr\u00e4ge zu \n\nstellen, direkt ins Plenum zu bringen. Es gibt die M\u00f6glich-\n\nkeit, Antr\u00e4ge im Ausschuss zu bespielen. Wenn \u00fcber den \n\nAntrag aber im Ausschuss abgestimmt worden ist, ist er un-\n\nter der Sammeldrucksache im Hauptausschuss. Wir haben \n\nes so gemacht: Wir haben im mitberatenden Ausschuss dar-\n\n\u00fcber diskutiert und \u00fcber unseren Antrag nie im Hauptaus-\n\nschuss abstimmen lassen. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nDas haben wir schon verstanden!) \n\nDeshalb sage ich es einmal so: Das war vielleicht ein ge-\n\nschickter Schachzug, zu dem Sie sagen, Sie sind selber \n\nnoch nie darauf gekommen, auf so eine gute Idee. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nNein, Herr Barth! \u2013 Gel\u00e4chter bei \n\nder CDU und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDeshalb: Wenn Sie dabei hier etwas gelernt haben, ist das \n\ndoch okay. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas k\u00f6nnen Sie uns ja auch nachmachen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1153 \n\nAber Sie halten uns das jetzt hier so vor und sagen: Wie die \n\nAfD hier die Antr\u00e4ge einreicht, das gef\u00e4llt uns nicht. Uns \n\ngef\u00e4llt auch manches nicht, was Sie hier im Haus machen. \n\nDas m\u00fcssen wir ja auch ertragen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Och! von der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nWir ertragen das mit Stolz, mit Anstand, mit Charakter. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nEcht? Das \u00fcberrascht mich aber!) \n\n\u2013 Manchmal rufen wir nat\u00fcrlich auch rein, Herr Gebhardt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas macht ihr doch nie! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n\u2013 Herr Gebhardt, es ist immer wieder so: Die AfD bespielt \n\nein Thema, die LINKEN bespielen ein Thema. \n\n(Zuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nWenn man dann sieht, wie unterschiedlich darauf reagiert \n\nwird, wenn teilweise unterschiedliche Oppositionsparteien \n\ndasselbe machen, dann sage ich immer wieder: Ihnen geht \n\nes nicht um den Inhalt bei uns. Ihnen, als CDU, geht es \n\ndarum, \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Das Land \n\nzu entwickeln, darum geht es uns!) \n\ndas, was von Ihnen aus auf der anderen Seite steht, wieder \n\nm\u00f6glichst klein zu halten und klein zu machen. Daf\u00fcr m\u00fcs-\n\nsen Sie aber eine v\u00f6llig andere Politik machen. Da m\u00fcssen \n\nSie das wertkonservative Sachsen wieder hinter sich ver-\n\nsammeln. Da k\u00f6nnen Sie nicht im Bund auf Schwarz-Gr\u00fcn \n\noder in Sachsen \u2013 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Barth, die Re-\n\ndezeit ist abgelaufen. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: \u2013 auf Schwarz-Gr\u00fcn spekulieren. \n\nDann werden wir immer st\u00e4rker. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von \n\nder CDU und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013 \n\nSabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war das \n\nSchlusswort. Da ist leider keine Kurzintervention erlaubt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das war das \n\nSchlusswort der AfD-Fraktion. Das Schlusswort hat Kol-\n\nlege Barth gehalten. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Leider!) \n\nWir haben einen \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion, \n\nDrucksache 7/4446, vorliegen. Diesen wird Kollege Dr. \n\nWeigand einbringen; bitte sch\u00f6n. \n\n(Antonia Mertsching, DIE LINKE: Oh, Mann!) \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Es ist doch wirklich sch\u00f6n, \n\nwenn man hier beim Trinkwasser noch einmal Spa\u00df am \n\nEnde des Tages hat und nicht zerstritten auseinandergeht. \n\nDas ist doch wirklich mal eine tolle Sache. Dazu kann man \n\nsagen: Danke AfD, dass ihr noch einmal Stimmung in die \n\nBude gebracht habt. \n\nSo, jetzt werden wir noch einmal konkret mit unserem \n\nTrinkwasserantrag. Sie haben vieles kritisiert. Wir w\u00fcrden \n\nja auch nicht wissen, was im l\u00e4ndlichen Raum ruml\u00e4uft. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Gef\u00e4hrder!) \n\nMein lieber Kollege Andr\u00e9 Barth hat es ja erz\u00e4hlt. Ich war \n\nebenfalls in meinem Kreis unterwegs. In Gro\u00dfschirma baut \n\nder Wasserzweckverband jetzt selbst \u2013 weil kein Geld mehr \n\nzur Verf\u00fcgung steht \u2013 und schlie\u00dft die Haushalte an. In der \n\nGemeinde Halsbr\u00fccke ist es eine H\u00e4ngepartie geworden. \n\nIch fand einen Satz der B\u00fcrger interessant. Wir haben uns \n\n\u00f6fter getroffen und sie haben w\u00e4hrend eines Gespr\u00e4chs ge-\n\nsagt: Herr Weigand, hier am Tisch waren schon alle Par-\n\nteien, aber Sie sind derjenige, der am l\u00e4ngsten durchh\u00e4lt \n\nund versucht, sich durchzubei\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren, das hat mir gezeigt, dass Sie nur \n\nkommen, zuh\u00f6ren, gehen und dann denken, dass die Leute \n\nSie w\u00e4hlen. Wir machen das eben anders. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nHerr G\u00fcnther ist bereits gegangen. Es gibt auch eklatante \n\nProbleme in seinem Haus. Ich bin der Sache nachgegangen \n\nund wollte mir gern jemanden aus dem Ministerium in den \n\nWahlkreis holen, um alle an einen Tisch zu bringen \u2013 den \n\nWasserzweckverband, die Gemeinden, jemand aus dem \n\nMinisterium und die betroffenen B\u00fcrger \u2013, um vor Ort das \n\nProblem zu besprechen. Es gibt einige Kuriosit\u00e4ten, die da-\n\nbei auftreten: Der Wasserzweckverband wertet Grundst\u00fc-\n\ncke, auf denen Garagen stehen, und sagt, dort muss \n\nTrinkwasser hin. Ich wei\u00df nicht, wie es Ihnen geht, aber ich \n\nbrauche f\u00fcr das Waschen meines Autos kein Trinkwasser. \n\nDas war die Aussage aus dem Ministerium: Na ja, wir  \n\nwollen eigentlich ungern hinkommen und mit den B\u00fcrgern \n\nreden. Man bleibt also lieber im Elfenbeinturm des Minis-\n\nteriums drin und l\u00e4sst die B\u00fcrger dann in den Brunnend\u00f6r-\n\nfern auf dem Trockenen stehen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDeswegen haben wir hier einen \u00c4nderungsantrag einge-\n\nbracht, mit dem wir noch einmal den F\u00f6rdersatz erh\u00f6hen \n\nwollen. Ich fand es jetzt schon ein bisschen komisch vom \n\nMinister zu sagen, das w\u00e4re ungerecht. Also, es ist doch \n\nimmer \u00fcblich, dass F\u00f6rders\u00e4tze auch einmal angepasst wer-\n\nden, und genau hier sehen wir Handlungsbedarf. Deswegen \n\nsoll das auf 90 % erh\u00f6ht werden. \n\nUnd es war auch eine Aussage des Wasserzweckverbandes \n\nbei mir in Freiberg, mit dem ich mich unterhalten habe: Ein \n\nh\u00f6herer F\u00f6rdersatz n\u00fctzt uns nichts, wir brauchen mehr \n\nGeld, damit gebaut wird. Deswegen wollen wir Ihnen jetzt \n\nschon ins Buch schreiben, dass 15 Millionen Euro n\u00e4chstes \n\nund \u00fcbern\u00e4chstes Jahr zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Wir \n\nbr\u00e4uchten ungef\u00e4hr 200 Millionen Euro \u2013 das hat die An-\n\nh\u00f6rung ergeben \u2013, um das sachsenweit zu schaffen. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1154 \n\nk\u00f6nnen wir zusammensparen. Ich denke, dazu werden wir \n\nIhnen Vorschl\u00e4ge machen im neuen Haushalt. \n\nAber wir m\u00fcssen schon jetzt \u2013 und deswegen appellieren \n\nwir an Sie \u2013 nicht nur 5 Millionen Euro pro Jahr einstellen, \n\nsondern 15 Millionen Euro, um zu zeigen, der l\u00e4ndliche \n\nRaum, die Brunnend\u00f6rfer, sind uns wichtig, und eine Klau-\n\nsel hineinschreiben, dass vor Ma\u00dfnahmenbeginn jetzt \n\nschon losgelegt werden kann \u2013 das ist ja oftmals so gewe-\n\nsen; wir werden erst im April den Haushalt beschlie\u00dfen \u2013, \n\ndass das Geld flie\u00dft und die Leute im n\u00e4chsten Sommer ihr \n\nflie\u00dfendes Trinkwasser haben. \n\n(Zuruf von der CDU: Flie\u00dfend!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nWeigand mit der Einbringung des \u00c4nderungsantrages. Gibt \n\nes hierzu seitens der Fraktionen Redebedarf? \u2013 Kollege \n\nHeinz am Mikrofon 4, bitte sch\u00f6n. \n\nAndreas Heinz, CDU: Ja, auch hier ist \u2013 wie der ganze \n\nAntrag \u2013 der \u00c4nderungsantrag wenig n\u00f6tig. Zum einen ist \n\ndie geforderte 90-prozentige F\u00f6rderung laut GAK-Richtli-\n\nnien so nicht m\u00f6glich. Dort sind Maximalf\u00f6rders\u00e4tze von \n\n65 % vom Bund vorgegeben, das sollte man einfach zur \n\nKenntnis nehmen. \n\nVorfristige Festlegungen f\u00fcr den kommenden Haushalt  \n\nlehnen wir generell ab und verweisen in diesem Zusam-\n\nmenhang auf unsere eindeutigen Aussagen im Koalitions-\n\nvertrag, dass es dort Bekenntnisse gibt, das zu tun, und das \n\nwird auch so passieren. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDeswegen m\u00fcssen wir das nicht vor Beginn der Haushalts-\n\nverhandlungen schon festlegen. \n\nDie dritte falsche oder eigentlich \u00fcberfl\u00fcssige Forderung \n\nim \u00c4nderungsantrag ist die nach dem vorzeitigen f\u00f6rder-\n\nunsch\u00e4dlichen Ma\u00dfnahmenbeginn. Das ist bereits jetzt \n\nm\u00f6glich; also ist auch das schon erf\u00fcllt. Wir lehnen den \n\nAntrag deswegen ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nHeinz von der CDU-Fraktion. Gibt es weiteren Redebedarf \n\nseitens der Fraktionen \u2013 ich schaue noch einmal in die \n\nRunde? \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung. Wir stimmen zuerst \n\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag ab und danach \u00fcber den Ur-\n\nsprungsantrag. Meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nich stelle nun den \u00c4nderungsantrag mit der Drucksachen-\n\nnummer 7/4446 zur Abstimmung. Wer diesem \u00c4nderungs-\n\nantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei einigen Daf\u00fcr-Stimmen, \n\naber einer gro\u00dfen Anzahl von Gegenstimmen ist der \u00c4nde-\n\nrungsantrag abgelehnt worden. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Die LINKEN  \n\nsind gegen Brunnend\u00f6rfer! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sie  \n\nhaben vorhin gesagt, es ist verboten!) \n\nWir stimmen jetzt \u00fcber den Ursprungsantrag, die Drucksa-\n\nche 7/1611, ab. Wer dem Antrag die Zustimmung erteilen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Sehe ich keine. Somit \n\nist dieser Antrag bei vielen Daf\u00fcr-Stimmen und einer gro-\n\n\u00dfen Anzahl an Gegenstimmen abgelehnt und die Drucksa-\n\nche nicht beschlossen worden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe nun auf \n\nden \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 7/4292 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtags vor. Die Reihenfolge der Behandlung der Fragen \n\nentspricht der in der eben genannten Drucksache. Diese \n\nFragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Die \n\nStaatsregierung hat auf die Fragen geantwortet. Die Anfra-\n\ngen wurden vom Kollegen Weigand von der AfD-Fraktion \n\ngestellt. Er hat diesbez\u00fcglich auch keinen weiteren Rede-\n\nbedarf angemeldet. Weitere Fragen liegen uns nicht vor. \n\nSomit ist auch dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Behandlung ausl\u00e4ndischer  \n\nCovid-19-Patienten in Sachsen \n\nMedienberichten war zu entnehmen, dass die tschechische \n\nRepublik Kontakt zu s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden aufgenommen \n\nhat, um tschechische Covid-19-Patienten in Sachsen be-\n\nhandeln zu lassen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1155 \n\nFrage 1: Welche Vereinbarungen wurden mit anderen  \n\nStaaten zur Behandlung von Covid-19-Patienten seit  \n\nSeptember 2020 in Sachsen getroffen? \n\nFrage 2: Wie viele Covid-19-Patienten wurden seit  \n\nSeptember 2020 zur Behandlung aus welchen L\u00e4ndern \n\nnach Sachsen verlegt und inwieweit erfolgt hier eine statis-\n\ntische Trennung von zur Behandlung nach Sach-\n\nsen/Deutschland verlegten Covid-19-Patienten mit Covid-\n\n19-Patienten aus der eigenen Bev\u00f6lkerung bez\u00fcglich der \n\nHospitalisierungsrate und \u00e4hnlicher Kennzahlen? \n\nOliver Schenk, Chef der Staatskanzlei und Staatsminis-\n\nter f\u00fcr Bundesangelegenheiten und Medien: Zu Frage 1: \n\nEs wurden keinerlei Vereinbarungen getroffen. Die Staats-\n\nregierung hat den s\u00e4chsischen Partnerregionen Nieder-\n\nschlesien und Lebuser Land sowie der Tschechischen \n\nRepublik die Aufnahme von SARS-Covid-2-Intensivpati-\n\nenten angeboten, sofern zum Zeitpunkt einer entsprechen-\n\nden Anfrage eine ausreichende Zahl freier Intensiv-\n\nbehandlungskapazit\u00e4ten und entsprechende Reserven auch \n\nf\u00fcr eine Versch\u00e4rfung der Pandemielage in Sachsen zur \n\nVerf\u00fcgung stehen. \n\nZu Frage 2: Seit September 2020 wurden keine ausl\u00e4ndi-\n\nschen SARS-Covid-2-Patienten nach Sachsen verlegt. So-\n\nfern ausl\u00e4ndische Covid-19-Patienten bei uns behandelt \n\nwerden, gehen diese gleichwohl in die Statistik des Her-\n\nkunftslandes ein. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vorhandene Bundeswehrkapazi-\n\nt\u00e4ten zur Versorgung und Nachverfolgung von Covid-19-\n\nPersonen und -Patienten in Sachsen \n\nFrage 1: Wie hoch sind die vorhanden Unterst\u00fctzungska-\n\npazit\u00e4ten/personellen Ressourcen der Bundeswehr in Sach-\n\nsen im Bereich Bundeswehr-Sanit\u00e4ter und \u201eHelfende \n\nH\u00e4nde\u201c, welche zur Versorgung und Nachverfolgung von \n\nCovid-19-Patienten bzw. -Personen eingesetzt werden \n\nk\u00f6nnen, und wie viele werden jeweils aktuell insgesamt in \n\nSachsen sowie je Landkreis und kreisfreier Stadt einge-\n\nsetzt? \n\nFrage 2: Wie hoch sind die vorhandenen Kapazit\u00e4ten der \n\nBundeswehr in Sachsen insgesamt und je Standort, welche \n\nzur Versorgung von Covid-19-Patienten genutzt werden \n\nk\u00f6nnten, und wie weit ist die Pr\u00fcfung zur Nutzung dieser \n\nKapazit\u00e4ten vorangeschritten? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: Die \n\nFrage nach den vorhandenen Unterst\u00fctzungskapazit\u00e4ten \n\nder Bundeswehr betreffen inhaltlich die Bundeswehr-inter-\n\nnen Personalplanungen und damit den Zust\u00e4ndigkeitsbe-\n\nreich des Bundes. Die S\u00e4chsische Staatsregierung ist dem \n\nFragesteller nur zu einer Beantwortung f\u00fcr den eigenen  \n\nZust\u00e4ndigkeitsbereich \u2013 und damit nur f\u00fcr die konkreten \n\nUnterst\u00fctzungsanforderungen und/oder aktuellen Unter-\n\nst\u00fctzungsleistungen \u2013 sowie zu den ihr in diesem Zusam-\n\nmenhang bekannten Informationen verpflichtet. \n\nDies vorausgeschickt, werden die beiden Fragen wie folgt \n\nbeantwortet: \n\nZu Frage 1: Die Bundesverteidigungsministerin hat allen \n\nL\u00e4ndern eine personelle Unterst\u00fctzung durch Soldatinnen \n\nund Soldaten der Bundeswehr in einem ersten Umfang von \n\nbis zu 5 000 Personen zugesagt, der bei Bedarf auf bis zu \n\n15 000 Personen erweitert werden kann. \n\nVon diesem bundesweit zugesagten Personalumfang sind \n\naktuell \u2013 Stand: 3. November 2020 \u2013 im Rahmen der Un-\n\nterst\u00fctzungsleistung \u201eHelfende H\u00e4nde\u201c in den Landkreisen \n\nund kreisfreien St\u00e4dten im Freistaat Sachsen Soldatinnen \n\nund Soldaten in folgenden T\u00e4tigkeiten und in folgendem \n\nUmfang eingesetzt: \n\nKontaktnachverfolgung: aktuell im Einsatz 125, Planung \n\n24; \n\nUnterst\u00fctzung Testcenter: aktuell im Einsatz 4, Planung \n\nkeine; \n\nAbstrichentnahme: aktuell im Einsatz 28, Planung 6; \n\nUnterst\u00fctzung Pflegeheim: aktuell im Einsatz 50, Planung \n\n45; \n\nAnzahl gesamt: aktuell im Einsatz 207, Planung 75. \n\nZu Frage 2: Vonseiten der Bundeswehr ist beabsichtigt, \n\nvorrangig Soldatinnen und Soldaten einzusetzen, die aus \n\nTruppenteilen bzw. Einrichtungen stammen, die im Frei-\n\nstaat Sachsen stationiert bzw. gelegen sind, um eine m\u00f6g-\n\nlichst z\u00fcgige Bewilligung entsprechender Antr\u00e4ge der \n\nkommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften bewilligen zu k\u00f6nnen. \n\nDie Bezifferung einer festen Gr\u00f6\u00dfe des Personalumfangs, \n\nder im Freistaat Sachsen f\u00fcr personelle Unterst\u00fctzungsleis-\n\ntungen zur Verf\u00fcgung steht, ist jedoch nicht m\u00f6glich. Die \n\ntats\u00e4chlich verf\u00fcgbaren personellen Kapazit\u00e4ten sind unter \n\nanderem von den Bundeswehr-internen Bedarfen und mi-\n\nlit\u00e4rischen Einsatzanforderungen abh\u00e4ngig, die nicht im \n\nZust\u00e4ndigkeits- oder Verantwortungsbereich der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung liegen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren, die Tagesordnung der 17. Sitzung \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium \n\nhat den Termin f\u00fcr die 18. Sitzung auf Mittwoch, den \n\n16. Dezember 2020, 10 Uhr, festgelegt. Die Einladung und \n\ndie Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu. Die 17. Sitzung \n\ndes 7. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche \n\nIhnen noch einen wundersch\u00f6nen Tag; danke sch\u00f6n. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 16:05 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 5. November 2020 \n\n 1156 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}