{
    "metadata": {
        "Author": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2020-12-23T15:12:48Z",
        "Last-Modified": "2020-12-23T15:12:48Z",
        "Last-Save-Date": "2020-12-23T15:12:48Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "790",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2020-12-23T15:12:48Z",
        "creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "date": "2020-12-23T15:12:48Z",
        "dc:creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2020-12-23T15:12:48Z",
        "dcterms:modified": "2020-12-23T15:12:48Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "meta:creation-date": "2020-12-23T15:12:48Z",
        "meta:save-date": "2020-12-23T15:12:48Z",
        "modified": "2020-12-23T15:12:48Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2070",
            "2746",
            "2876",
            "795",
            "5054",
            "5117",
            "5518",
            "4938",
            "5703",
            "5599",
            "5358",
            "5004",
            "5106",
            "5540",
            "5155",
            "6000",
            "5233",
            "5496",
            "5851",
            "5673",
            "5901",
            "5412",
            "5636",
            "4997",
            "5410",
            "4993",
            "5283",
            "5217",
            "5118",
            "5179",
            "5875",
            "5366",
            "5439",
            "4766",
            "4496",
            "5480",
            "5996",
            "5541",
            "5640",
            "5810",
            "5527",
            "6047",
            "5237",
            "4432",
            "5665",
            "5696",
            "5796",
            "6002",
            "5717",
            "5520",
            "5853",
            "5615",
            "5845",
            "5197",
            "5436",
            "5446",
            "4533",
            "5828",
            "5963",
            "5952",
            "5720",
            "4412",
            "5557",
            "5880",
            "5532",
            "5629",
            "6066",
            "5339",
            "4960",
            "5787",
            "6016",
            "5602",
            "5683",
            "5181",
            "4777",
            "5760",
            "5505",
            "5697",
            "5640",
            "5157",
            "5645",
            "5708",
            "4416",
            "5408",
            "4933",
            "4880",
            "6268",
            "5655",
            "5574",
            "5476",
            "5779",
            "5746",
            "5769",
            "5874",
            "5773",
            "5551",
            "2554",
            "1467"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2020-12-23T15:12:48Z",
        "pdf:docinfo:creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2020-12-23T15:12:48Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "resourceName": "b'7_PlPr_19_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpTPg:NPages": "98"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/19 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n19. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 16. Dezember 2020, Plenarsaal Schluss: 18:49 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n Er\u00f6ffnung 1177 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den Abg. \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1177 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 1177 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1177 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 1177 \n\n Frank Schaufel, AfD 1177 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD 1178 \n\n Sabine Friedel, SPD 1178 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 1178 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1179 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 1179 \n\n1 Bericht der Staatsregierung  \n\nzur Corona-Pandemie  \n\n (siehe Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nFraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und SPD,  \n\nDrucksache 7/4444 \u2013 I Punkt 5.) 1180 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 1180 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1183 \n\n Alexander Dierks, CDU 1186 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1188 \n\n Franziska Schubert, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1190 \n\n Simone Lang, SPD 1192 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1193 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 1195 \n\n Thomas Prantl, AfD 1196 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1197 \n\n Thomas Prantl, AfD 1197 \n\n2 Strategiewechsel jetzt \u2013 \u201eLockdown\u201c \n\nbeenden sowie Risikogruppen  \n\nendlich gezielt und effektiv sch\u00fctzen  \n\n Drucksache 7/4856, Dringlicher  \n\nAntrag der Fraktion AfD 1198 \n\n Thomas Prantl, AfD 1198 \n\n Alexander Dierks, CDU 1199 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1199 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1201 \n\n Sabine Friedel, SPD 1201 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1201 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1201 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1202 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1202 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1202 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1202 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1204 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1204 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1205 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 1205 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1205 \n\n Sabine Friedel, SPD 1206 \n\n3 Wahl eines stellvertretenden Mitglie-\n\ndes des 1. Untersuchungsausschusses \n\n\u201eVerstrickungen der Staatsregierung \n\nin die \u201aqualifiziert rechtswidrige\u2018 \n\nK\u00fcrzung der AfD-Landesliste\u201c  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 des  \n\nUntersuchungsausschussgesetzes  \n\n Drucksache 7/4740,  \n\nWahlvorschlag der Fraktion AfD 1206 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1206 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Beteiligung des  \n\nLandtages bei Ma\u00dfnahmen der \n\nStaatsregierung nach dem  \n\nInfektionsschutzgesetz im  \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches  \n\nInfektionsschutz-Beteiligungsgesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsIfSBetG)  \n\n Drucksache 7/2259, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 7/4791, Beschluss- \n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nVerfassung und Recht, Demokratie, \n\nEuropa und Gleichstellung 1207 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1207 \n\n Martin Modschiedler, CDU 1208 \n\n Dr. Joachim Keiler, AfD 1210 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1211 \n\n Sabine Friedel, SPD 1212 \n\n Katja Meier, Staatsministerin der Justiz \n\nund f\u00fcr Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung 1213 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 1215 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/4872 1215 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1215 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1215 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1216 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 1216 \n\n5 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der  \n\nfr\u00fchkindlichen und schulischen  \n\nBildung (Bildungsst\u00e4rkungsgesetz)  \n\n Drucksache 7/3650, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 7/4792,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Schule und Bildung 1216 \n\n Holger Gasse, CDU 1216 \n\n Christopher Hahn, AfD 1217 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 1218 \n\n Christin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1219 \n\n Sabine Friedel, SPD 1220 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1221 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 1222 \n\n Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1223 \n\n Holger Mann, SPD 1224 \n\n Christian Piwarz,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 1224 \n\n \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 1225 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/4875 1225 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 1225 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1226 \n\n Holger Mann, SPD 1226 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1226 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 7/4882 1226 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1226 \n\n Holger Gasse, CDU 1227 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1227 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 7/4883 1227 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1227 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 1227 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll \n1228 \n\n Christian Piwarz,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 1228 \n\n6 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4ch-\n\nsischen Normenkontrollratsgesetzes  \n\n Drucksache 7/3820,  \n\nGesetzentwurf der Fraktionen CDU,  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD 1229 \n\n Drucksache 7/4793,  \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses \n\nf\u00fcr Verfassung und Recht, Demokratie,  \n\nEuropa und Gleichstellung 1229 \n\n Martin Modschiedler, CDU 1229 \n\n Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1229 \n\n Dr. Volker Dringenberg, AfD 1230 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1232 \n\n Katja Meier, Staatsministerin der Justiz \n\nund f\u00fcr Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung 1233 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 1234 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n7 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Schaffung pandemie- \n\nbedingter Ausnahmeregelungen  \n\nim Kommunalwahlrecht und  \n\nim Kommunalrecht  \n\n Drucksache 7/4059,  \n\nGesetzentwurf der Fraktionen CDU, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD  \n\n Drucksache 7/4797,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Inneres und Sport 1234 \n\n Rico Anton, CDU 1234 \n\n Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1235 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1237 \n\n Ivo Teichmann, AfD 1238 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 1239 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 1240 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 1240 \n\n \nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\n1240 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 1240 \n\n8 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur Unterst\u00fctzung der \n\nKommunen des Freistaates Sachsen zur \n\nBew\u00e4ltigung der COVID-19-Pandemie  \n\n Drucksache 7/4355,  \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung  \n\n Drucksache 7/4799,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 1241 \n\n Ronny W\u00e4hner, CDU 1241 \n\n Roberto Kuhnert, AfD 1242 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 1243 \n\n Franziska Schubert, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1244 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1244 \n\n Hartmut Vorjohann, Staatsminister der \n\nFinanzen 1245 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 1245 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/4799 1246 \n\n Roberto Kuhnert, AfD 1246 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1246 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 1246 \n\n \nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\n1247 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1247 \n\n \n\n \n\n9 St\u00e4rkung des Holzbaus in Sachsen  \n\n Drucksache 7/4259,  \n\nAntrag der Fraktionen CDU,  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 1247 \n\n Ingo Flemming, CDU 1247 \n\n Thomas L\u00f6ser, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1248 \n\n Volkmar Winkler, SPD 1249 \n\n Christopher Hahn, AfD 1250 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1252 \n\n Christopher Hahn, AfD 1252 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 1252 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nRegionalentwicklung 1253 \n\n Thomas L\u00f6ser, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1254 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1255 \n\n10 Chancengleichheit wahren und  \n\nNeutralit\u00e4tsgebot achten \u2013 Ausschluss \n\ndes Rings politischer Jugend e. V.  \n\n(RPJ Sachsen) von Zuwendungen  \n\ndes Freistaates  \n\n Drucksache 7/3803,  \n\nAntrag der Fraktion AfD, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 1255 \n\n Martina Jost, AfD 1255 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1256 \n\n Alexander Wiesner, AfD 1257 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1257 \n\n Martina Jost, AfD 1258 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1258 \n\n11 Klarheit statt Generalverdacht:  \n\nRassismus-Studie f\u00fcr die  \n\ns\u00e4chsische Polizei!  \n\n Drucksache 7/4247,  \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 1258 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 1258 \n\n Rico Anton, CDU 1260 \n\n Lars Kuppi, AfD 1261 \n\n Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1264 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1266 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 1267 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 1268 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1269 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n12 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df \n\nArtikel 96 Satz 3 der Verfassung des \n\nFreistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und  \n\nVerpflichtungen  \n\n Drucksachen 7/4359, 7/4360 und 7/4361, \n\nAntr\u00e4ge des Staatsministeriums der  \n\nFinanzen auf nachtr\u00e4gliche  \n\nGenehmigung  \n\n Drucksache 7/4794,  \n\nBeschlussempfehlung und Bericht  \n\ndes Haushalts- und Finanzausschusses 1269 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1269 \n\n13 Beschlussempfehlungen und Berichte \n\nder Aussch\u00fcsse gem\u00e4\u00df \u00a7 17 Abs. 2 und  \n\n\u00a7 52 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 7/4795 1269 \n\n Zustimmung 1269 \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 7/4796 1270 \n\n Zustimmung 1270 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1270 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1177 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten  \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 19. Sitzung des \n\n7. S\u00e4chsischen Landtags. Zu Beginn gratuliere ich Herrn \n\nDr. Gerber herzlich zum Geburtstag. Alles Gute! \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Kuge, Frau Wissel, Herr Hartmann, \n\nHerr Panter und Frau Kliese. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat \n\ndas Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 10 fest-\n\ngelegt: CDU 120 Minuten, AfD 96 Minuten, DIE LINKE \n\n56 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 48 Minuten, SPD 40 Mi-\n\nnuten, Staatsregierung 80 Minuten. Die Redezeiten der \n\nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese Ta-\n\ngesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren, ein als dringlich bezeichneter \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE liegt Ihnen in der Druck-\n\nsache 7/4838 vor: \u201e,Die Last, die du nicht tr\u00e4gst!\u2018: \u2013 Pfle-\n\ngebonus II f\u00fcr alle Pflegekr\u00e4fte endlich auf den Weg \n\nbringen und ab Januar 2021 unb\u00fcrokratisch auszahlen!\u201c \n\nDer Landtag hat die M\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 3 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit festzustellen; dann \n\nm\u00fcsste der Antrag noch in dieser Sitzung abschlie\u00dfend be-\n\nhandelt werden. Voraussetzung f\u00fcr eine Dringlichkeit ist, \n\ndass im \u00fcblichen Verfahren eine rechtzeitige Entscheidung \n\nim Landtag \u00fcber den Antrag nicht mehr erreichbar ist. Ich \n\nbitte Frau Kollegin Schaper um die Begr\u00fcndung der Dring-\n\nlichkeit. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Vielen Dank Herr  \n\nPr\u00e4sident. Unser Antrag \u201e,Die Last, die du nicht tr\u00e4gst!\u2018 \u2013 \n\nPflegebonus II f\u00fcr alle Pflegekr\u00e4fte endlich auf den Weg \n\nbringen und ab Januar 2021 unb\u00fcrokratisch auszahlen!\u201c \n\ngeh\u00f6rt in diesem Monat noch auf die Tagesordnung. Die \n\nPflegekr\u00e4fte leisten wieder Unglaubliches. Sie befinden \n\nsich in einer Situation, die Sie, Herr Kretschmer, leider mit \n\nzu verantworten haben; doch dazu sp\u00e4ter. Er ist auch des-\n\nhalb dringlich, weil es f\u00fcr die Staatsregierung offensicht-\n\nlich nicht absehbar war, dass die Krankenh\u00e4user \n\n\u00fcberquellen und die Beanspruchung des medizinischen \n\nmittleren Personales seinesgleichen sucht. Die Pflegekr\u00e4fte \n\nsind unentwegt Gefahren ausgesetzt. Es gibt zu wenig \n\nSchutzausr\u00fcstung, \u00c4rger bei dem Thema Besucherinnen \n\nund Besucher, Organisation des Pflegealltages, psychische \n\nBelastungen. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nHeute haben Sie die Chance, den Pflegekr\u00e4ften mehr als \n\nApplaus zu spenden und sich auch auf Bundesebene daf\u00fcr \n\neinzusetzen. Der Antrag kann nicht warten. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDie Mittel m\u00fcssen in den Haushalt eingestellt werden. \u2013 \n\nWas gackern Sie denn hier herum? \u2013 Ich bitte Sie um Zu-\n\nstimmung zur Dringlichkeit, damit wir den Antrag hier im \n\nHohen Hause heute und zum Ende des Jahres noch disku-\n\ntieren k\u00f6nnen, weil die entsprechenden Haushaltsmittel \n\neingestellt werden m\u00fcssen. \n\nDavon abgesehen w\u00e4re das zum Ende des Jahres, jetzt in \n\nder Hochkonjunktur im Gesundheitswesen, eine Botschaft, \n\ndie zu Weihnachten, glaube ich, mehr als angemessen \n\nw\u00e4re. Ende Oktober wurden die falschen Entscheidungen \n\ngetroffen, was zu der \u00dcberlastung gef\u00fchrt hat. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bleiben Sie bitte bei der \n\nDringlichkeit, Frau Kollegin. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ich muss Ihnen sagen, \n\nwarum das dringlich ist. Wenn die Krankenh\u00e4user jetzt voll \n\nsind, muss ich Ihnen das offensichtlich erkl\u00e4ren; denn die \n\nStaatsregierung ist nicht von allein darauf gekommen.  \n\nDeshalb bitten wir Sie, das heute auf die Tagesordnung zu \n\nsetzen, weil es jetzt prek\u00e4r ist. Zittau hat heute eine entspre-\n\nchende Pressemitteilung gemacht. Machen Sie es dring-\n\nlich! Reden wir heute dar\u00fcber! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende Frak-\n\ntion begr\u00fcndete die Dringlichkeit. Jetzt kommt mit hoher \n\nWahrscheinlichkeit eine Gegenrede. \u2013 Herr Kollege, bitte. \n\nSie haben das Wort. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Im Namen der Koalitionsfraktionen m\u00f6chte ich \n\nzu Protokoll geben, dass wir die Dringlichkeit dieses An-\n\ntrages nicht erkennen. Frau Schaper hat die Dringlichkeit \n\ndamit begr\u00fcndet, dass die unverz\u00fcgliche Einf\u00fchrung eines \n\ndringend erforderlichen Pflegebonus II erfolgen und dieser \n\nab dem 4. Januar 2021 zur Auszahlung gelangen sollte. Sie \n\nsetzt sich damit eine eigene Frist. Zudem beruft sich die \n\nFraktion DIE LINKE darauf, dass der Zeitpunkt des Teil-\n\nLockdowns am 2. November zum Anlass genommen wird. \n\nSie hat aber seit diesem Zeitpunkt keinen eigenen Antrag \n\neingebracht. Es w\u00e4re Zeit gewesen, das im Rahmen des re-\n\ngul\u00e4ren Verfahrens zu tun. Aus dem Grund lehnen wir die \n\nDringlichkeit ab. \u2013 Vielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Stellung-\n\nnahme der CDU-Fraktion, vorgetragen von Herrn Kolle-\n\ngen Voigt. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Die kann ich \n\nnicht erkennen. \u2013 Entschuldigung! F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nHerr Kollege Schaufel, bitte. \n\nFrank Schaufel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wir als AfD-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1178 \n\nFraktion sehen die Dringlichkeit des zur Diskussion ste-\n\nhenden Antrages gegeben. Wir sehen, dass Pflegekr\u00e4fte \n\nund Mitarbeiter in den Krankenh\u00e4usern im Moment zum \n\nTeil an der Belastungsgrenze arbeiten m\u00fcssen. Daher hat \n\nunsere Fraktion in den letzten ordentlichen Sitzungen des \n\nAusschusses f\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen Zusam-\n\nmenhalt mehrfach vorgeschlagen, schnellstm\u00f6glich eine \n\nAnerkennung in Form einer Pr\u00e4mienzahlung auszuspre-\n\nchen. Wir d\u00fcrfen mit der Auszahlung nicht wieder monate-\n\nlang warten. Unsere Krankenschwestern und Kranken-\n\npfleger, unsere ambulanten und station\u00e4ren Pflegekr\u00e4fte \n\nbrauchen heute das Signal der Politik. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDaher k\u00f6nnen wir mit einer Beratung des Antrags nicht bis \n\nzur n\u00e4chsten Plenarsitzung im Januar warten und sehen die \n\nDringlichkeit dieses Antrags gegeben. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die AfD-Frak-\n\ntion. Jetzt sehe ich keine weiteren Wortmeldungen mehr. \n\nWir k\u00f6nnen zur Abstimmung schreiten. Ich darf Sie um Ihr \n\nHandzeichen bitten, wenn Sie die Dringlichkeit dieses An-\n\ntrages bejahen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Dringlichkeit \n\nabgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt ein weiterer als dring-\n\nlich bezeichneter Antrag in der Drucksache 7/4856, einge-\n\nreicht durch die AfD-Fraktion, vor: \u201eStrategiewechsel jetzt \n\n\u2013 \u201aLockdown\u2018 beenden sowie Risikogruppen endlich ge-\n\nzielt und effektiv sch\u00fctzen.\u201c Der Landtag hat auch hier die \n\nM\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung die \n\nDringlichkeit festzustellen; dann m\u00fcsste der Antrag noch \n\nin dieser Sitzung abschlie\u00dfend behandelt werden. Voraus-\n\nsetzung f\u00fcr eine Dringlichkeit ist, dass im \u00fcblichen Verfah-\n\nren eine rechtzeitige Entscheidung im Landtag \u00fcber den \n\nAntrag nicht mehr erreichbar ist. Ich bitte um Begr\u00fcndung \n\nder Dringlichkeit durch die einbringende AfD-Fraktion. \n\nHerr Kollege Zwerg, bitte. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Vielen Dank. Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Abgeordnete! Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent Kretschmer und sein Kabinett beschlossen am \n\n08.12.2020 im Rahmen der Kabinettssitzung f\u00fcr Sachsen \n\nden erneuten Lockdown, wie wir ihn aus dem Fr\u00fchjahr \n\nkennen. Die genauen Regelungen wurden erst am vergan-\n\ngenen Freitag mit der Verabschiedung der Corona-Schutz-\n\nVerordnung bekanntgegeben. Eine rechtzeitige Erreichbar-\n\nkeit des Landtags war uns daher nicht m\u00f6glich. Die wirt-\n\nschaftlichen und gesellschaftlichen Auswirkungen dieser \n\nMa\u00dfnahmen sind \u2013 auch das kennen wir bereits aus dem \n\nFr\u00fchjahr \u2013 Ausgangssperren, Schlie\u00dfungen gro\u00dfer Teile \n\ndes Einzelhandels, Verbot auch der letzten k\u00f6rpernahen \n\nDienstleistungen. Sie sperren nun Familien wieder zu \n\nHause ein und schaffen prek\u00e4re Situationen. Sie schaffen \n\nExistenznot und nehmen dem B\u00fcrger Freiheiten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Zur Dringlichkeit, noch \n\nmal! \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Angesichts der Auswirkungen \n\nIhrer Beschl\u00fcsse braucht es eine Entscheidung des Land-\n\ntags dar\u00fcber, inwieweit der Lockdown angemessen und \n\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. Das ist aus unserer Sicht zum jetzigen \n\nZeitpunkt unabdingbar. Unser Antrag schl\u00e4gt mildere Mit-\n\ntel vor, um einen langen Lockdown abzuwenden. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDiese Entscheidung ist angesichts der Tragweite Ihrer \n\nMa\u00dfnahmen nicht bis zur n\u00e4chsten Plenarsitzung im Januar \n\naufschiebbar. Wir beantragen daher, den vorliegenden An-\n\ntrag als dringlich zu erkl\u00e4ren, damit eine Debatte und eine \n\nEntscheidung hier\u00fcber noch heute erfolgen kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Begr\u00fcndung \n\nder Dringlichkeit, und ich darf Sie um Abstimmung bitten, \n\nob Sie die Dringlichkeit \u2013 \u2013 Oh, Entschuldigung! Frau \n\nKollegin Friedel f\u00fcr die SPD-Fraktion an Mikrofon 3. \n\nBitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Bei \n\ndieser Abstimmung geht es wie bei der vorherigen rein um \n\ndie Frage, ob die Dringlichkeit gegeben ist. W\u00e4hrend wir \n\nbeim Antrag zuvor, sosehr wir inhaltlich auch innerhalb der \n\nKoalition \u00fcber den Pflegebonus diskutieren, feststellen \n\nm\u00fcssen, dass der Teil-Lockdown bereits im November aus-\n\ngesprochen wurde \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nund der Antrag darauf Bezug nimmt, muss man hier fest-\n\nstellen, dass der Lockdown tats\u00e4chlich nach Antrags-\n\nschluss ausgesprochen worden ist, sodass hier aus unserer \n\nSicht eine Dringlichkeit nicht zu bejahen ist. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau Kol-\n\nlegin. Jetzt Herr Kollege B\u00f6hme an Mikrofon 1. Bitte. \n\n(Starke Unruhe) \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nLiebe Koalition! Liebe Frau Friedel! Ich kann Ihre Begr\u00fcn-\n\ndung, \u2013 \n\n(Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte! \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: \u2013 diesen Antrag, diesen ge-\n\nsundheitsfeindlichen und auch Propagandaantrag der AfD \n\nhier als dringlich zu erkl\u00e4ren, \n\n(Lachen bei und Oh-Rufe von der AfD) \n\nnicht nachvollziehen, w\u00e4hrend Sie unseren Antrag, gerade \n\nwo es um die akuten Probleme der Pflegekr\u00e4fte ging, als \n\nnicht dringlich angesehen haben. Das ist tats\u00e4chlich unge-\n\nheuerlich, und das m\u00f6chten wir hier anmahnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1179 \n\nZum Antragsinhalt der AfD, warum er aus unserer Sicht \n\nnicht dringlich ist, Herr Pr\u00e4sident: In I. soll der Landtag \n\nfeststellen. Er soll etwas feststellen. Was ist denn das f\u00fcr \n\neine Auswirkung auf die Staatsregierung? Welches Han-\n\ndeln verlangen Sie da von der Staatsregierung? Welche \n\nAuswirkungen hat das? Es hat keine Auswirkungen, und \n\ndamit ist es auch nicht dringlich. Selbst bei II. und den \n\nPunkten 2 und 3 und den anderen Punkten, die darin ste-\n\nhen, das sind Forderungen, die Sie schon lange mit ganz \n\nnormalen Antr\u00e4gen h\u00e4tten stellen k\u00f6nnen. Da ist nichts \n\nNeues an der Schutzverordnung in Bezug zu nehmen. \n\nStattdessen stellen Sie heute irgendwelche Antr\u00e4ge auf die \n\nTagesordnung, wie zum Beispiel das Rumheulen \u00fcber den \n\nRPJ oder andere Dinge. Das finden Sie wichtiger, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte bleiben Sie bei der \n\nDringlichkeit, Herr Kollege B\u00f6hme! \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: \u2013 als hier \u00fcber andere Dinge \n\nzu sprechen. Wir finden also, dass es nicht dringlich ist, \n\n\u00fcber Antr\u00e4ge der AfD zu sprechen, die mit Querdenkern, \n\nPegida und anderen Leuten Hetze gegen Gesundheitsma\u00df-\n\nnahmen betreiben, \n\n(Starke Unruhe) \n\nVerschw\u00f6rungstheorien aufbauen und am Ende mit verant-\n\nwortlich sind f\u00fcr die tausend Toten in Deutschland am Tag! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZurufe von der AfD \u2013 Starke Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weitere Stellung-\n\nnahmen zur Dringlichkeit dieses Antrags? \u2013 Bitte, Herr \n\nKollege Lippmann. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nf\u00e4nde es sch\u00f6n, wenn wir uns \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nweiterhin \u2013 Frau Schaper, warten Sie doch mal ab! \u2013 bei \n\nder Frage der Dringlichkeit auf das zur\u00fcckziehen w\u00fcrden, \n\nwas die Gesch\u00e4ftsordnung zur Dringlichkeit sagt und nicht \n\nauf das, was wir f\u00fcr dringlich halten oder nicht. \n\n(Zuruf von der AfD: Da hat er recht! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nFrau Kollegin Friedel hat ausgef\u00fchrt, was die Gesch\u00e4fts-\n\nordnung dazu sagt. Dann sollte man auch nicht \u00c4pfel mit \n\nBirnen vergleichen. Wir haben in der Vergangenheit immer \n\nwieder erlebt, dass es in diesem Hohen Hause sehr seltene \n\nF\u00e4lle davon gibt, dass Antr\u00e4ge, die dringlich deklariert \n\nwurden, am Ende auch dringlich sind. Das ist so. Anders-\n\nherum setzt die Gesch\u00e4ftsordnung sehr klare Ma\u00dfst\u00e4be da-\n\nran, was dringlich ist und was nicht. Ich muss zur Kenntnis \n\nnehmen, dass der Antrag auf eine Entscheidung rekurriert, \n\ndie nach dem Antragsschluss eingegangen ist, das n\u00e4chste \n\nPlenum des Landtags erst am 7. Januar stattfindet und die \n\nAu\u00dferkraftsetzung der entsprechenden Verordnung zu dem \n\nZeitpunkt quasi sinnfrei w\u00e4re, weil sie wenige Tage sp\u00e4ter \n\nsowieso au\u00dfer Kraft gesetzt wird. \n\nDeshalb kann ich den Ausf\u00fchrungen der Kollegin Friedel \n\ndurchaus etwas abgewinnen. Meine Fraktion sagt aber \n\nauch ganz deutlich \u2013 und insoweit kann ich mich auch den \n\nvorigen Ausf\u00fchrungen anschlie\u00dfen \u2013, das ist ein reiner \n\nSchaufensterantrag der AfD, der wieder nur dazu dient, \n\nhier im Hohen Haus eine Klamaukveranstaltung aufzuf\u00fch-\n\nren, die wir dann wieder erleben werden \n\n(Zuruf von der AfD: Zur Dinglichkeit!) \n\nund die nicht geeignet ist, den Infektionsschutz in diesem \n\nHaus durch eine Verk\u00fcrzung des Plenums herzustellen. \n\nMeine Fraktion geh\u00f6rt zu denen, die gesagt haben, wir wer-\n\nden der AfD ihre Rechte nach der Gesch\u00e4ftsordnung nicht \n\nnehmen. Wir werden sie dabei aber nicht unterst\u00fctzen,  \n\nweshalb wir der Dringlichkeit nicht zustimmen werden, \n\nsondern uns maximal enthalten, weil wir hinter den Rege-\n\nlungen in der Gesch\u00e4ftsordnung nicht zur\u00fcckkommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nLippmann. Jetzt eine erneute Stellungnahme. Bitte, Herr \n\nKollege Voigt. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Ich m\u00f6chte f\u00fcr die CDU-Fraktion noch \n\neinmal ausdr\u00fccklich erkl\u00e4ren, dass wir unsere Entschei-\n\ndung ausschlie\u00dflich an der Dringlichkeit festmachen. Da-\n\nmit ist \u00fcberhaupt keine Aussage zu einem inhaltlichen \n\nPunkt in diesem Antrag verbunden. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr Kol-\n\nlege. Ich sehe jetzt keine weiteren Wortmeldungen mehr. \n\nWir stimmen also \u00fcber die Dringlichkeit dieses Antrags ab. \n\nWer sie bejaht, der m\u00f6ge seinen Arm erheben. \u2013 Danke. \n\nGegenstimmen? \u2013 Eine gro\u00dfe Anzahl von Gegenstimmen. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch Stimmenthaltungen. Damit \n\nist die Dringlichkeit dieses Antrags mehrheitlich bejaht. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, ich schlage Ihnen vor, \n\nden Antrag aufgrund des Sachzusammenhangs gem\u00e4\u00df \u00a7 79 \n\nAbs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung als TOP 2 nach dem Bericht \n\nder Staatsregierung zur Corona-Pandemie zu behandeln. \u2013 \n\nIch sehe, es erhebt sich auch kein Widerspruch. Ein Dring-\n\nlicher Antrag bedeutet eine Anpassung der Redezeiten. Das \n\nsind f\u00fcr die Fraktion der CDU zus\u00e4tzlich 15 Minuten, f\u00fcr \n\ndie AfD zus\u00e4tzliche 12 Minuten, f\u00fcr DIE LINKE 7 Minu-\n\nten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 6 Minuten, SPD 5 Minuten, \n\nStaatsregierung 10 Minuten. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich sehe keine weiteren \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die Tages-\n\nordnung. Damit ist die Tagesordnung der 19. Sitzung mit \n\nder beschlossenen \u00c4nderung best\u00e4tigt, und wir treten in \n\ndiese ein. Wir haben eine ge\u00e4nderte Tagesordnung. \u00dcber \n\ndiese m\u00fcssen wir jetzt abstimmen. Wer die ge\u00e4nderte Ta-\n\ngesordnung \u2013 ich erinnere an den neu aufgenommenen, als \n\ndringlich bejahten Antrag \u2013 best\u00e4tigen m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \n\n\u2013 Eine Anzahl von Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1180 \n\nKeine Stimmenthaltungen. Damit ist die Tagesordnung der \n\n19. Sitzung, wie gesagt, mit der entsprechenden \u00c4nderung \n\nbest\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nBericht der Staatsregierung zur Corona-Pandemie \n\n(siehe Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD, \n\nDrucksache 7/4444 \u2013 I Punkt 5.) \n\nund \u00fcbergebe das Wort an den Ministerpr\u00e4sidenten, Herrn \n\nMichael Kretschmer. Bitte, Herr Ministerpr\u00e4sident. \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Vielen Dank, \n\nHerr Landtagspr\u00e4sident. \u2013 Meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren! Welche Dynamik und auch Dramatik diese \n\nPandemie entwickelt, k\u00f6nnen wir allein daran sehen, dass \n\nes nicht einmal 14 Tage her ist, als wir dar\u00fcber gesprochen \n\nhaben, dass neue Dinge notwendig sind. Am 1. Dezember \n\ntrat die vorletzte Corona-Schutz-Verordnung in Kraft. Am \n\n25. November hat der S\u00e4chsische Landtag dazu Stellung \n\ngenommen, und es ist sehr ern\u00fcchternd zu sehen, welche \n\nVorschl\u00e4ge gerade vonseiten der AfD in dieser Anh\u00f6rung \n\ngemacht worden sind, welche Lockerungen, welche  \n\nv\u00f6llige Verkennung, welcher Unwille, Verantwortung zu \n\ntragen in dieser extremen Ausnahmesituation, vonseiten \n\nder AfD in den Protokollen nachzulesen ist. \n\nIn der Woche vom 1. Dezember, vor zwei Wochen, habe \n\nich ausschlie\u00dflich Briefe, E-Mails, Wortmeldungen, An-\n\nrufe erhalten, die mich gebeten und aufgefordert haben zu \n\nlockern, im Bereich der Gastronomie, im Bereich der Ho-\n\ntellerie, im Bereich des Sports oder der k\u00f6rpernahen \n\nDienstleistungen zu einer Zeit, als die Inzidenz in Sachsen \n\nimmer weiter gewachsen ist und in den Krankenh\u00e4usern \n\nbereits auf Hochlast gearbeitet worden ist, viele Pflege-\n\nkr\u00e4fte und \u00c4rzte krank und die Kolleginnen und Kollegen, \n\ndie dort arbeiten, an der Ersch\u00f6pfungsgrenze waren. \n\nDas war f\u00fcr mich der Grund, viele Krankenh\u00e4user zu besu-\n\nchen, \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\neinmal, um den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern zu dan-\n\nken f\u00fcr ihre Arbeit, und zweitens, meine Damen und Her-\n\nren, um die \u00f6ffentliche Beachtung, die Wahrnehmung auf \n\ndas, was wir hier immer wieder gesagt haben, zu lenken, \n\ndass die Zahl der infizierten Personen nicht zu gro\u00df werden \n\ndarf, weil ansonsten nicht nur die Kontaktnachverfolgung \n\nnicht mehr m\u00f6glich ist \u2013 das ist m\u00f6glicherweise eine statis-\n\ntische Gr\u00f6\u00dfe \u2013, sondern auch die medizinische Versorgung \n\nim Freistaat Sachsen nicht mehr gew\u00e4hrleistet ist. Jeder \n\ndieser Besuche sollte und hat auch dazu beigetragen, dass \n\ndar\u00fcber berichtet und diskutiert worden ist. \n\nWir haben mit Frau K\u00f6pping keine Gelegenheit ausgelas-\n\nsen, um darauf hinzuweisen, wie dramatisch schon vor \n\nzwei Wochen die Situation gewesen ist. Ich habe nach dem \n\nBesuch in G\u00f6rlitz auf der Intensivstation mit den genau \n\ngleichen unm\u00f6glichen Kommentaren zu tun gehabt: \u201eSie \n\nhaben da irgendeinen Stollen mitgebracht, was soll das, \n\nwarum fahren Sie durchs Land?\u201c Ich habe bei dem Besuch \n\nauf der Intensivstation bei Frauen und M\u00e4nnern, die seit \n\nWochen wirklich im Ausnahmezustand arbeiten, die zu \n\ndiesem Zeitpunkt kein freies Intensivbett mehr hatten in \n\ndieser gro\u00dfen Stadt G\u00f6rlitz, \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das wissen wir!) \n\ndie wirklich an der Grenze dessen waren, was man leisten \n\nkann, gesagt: Wir m\u00fcssen hier eine Ver\u00e4nderung herbeif\u00fch-\n\nren. \n\nIch bin der Koalition, der Staatsregierung und den sie tra-\n\ngenden Fraktionen sehr dankbar, dass wir gemeinsam diese \n\nVerantwortung \u00fcbernommen haben, dass wir vorangegan-\n\ngen sind. \n\nIch habe an jenem Wochenende mit unglaublich vielen Mi-\n\nnisterpr\u00e4sidenten in Deutschland und mit Mitgliedern der \n\nBundesregierung gesprochen und gefragt, wie bei ihnen \n\ndie Situation ist, wie sie das einsch\u00e4tzen, und habe zu dem \n\nZeitpunkt gemerkt, dass dort der Prozess noch nicht so weit \n\nist, dass man \u00fcberall diese Entscheidung treffen m\u00f6chte. \n\nAber f\u00fcr uns war wichtig, dass, wenn wir eine Schlie\u00dfung \n\nvon Gesch\u00e4ften, Schulen und Kinderg\u00e4rten verf\u00fcgen \u2013 und \n\ndas ist dringend notwendig, ich komme im Laufe meiner \n\nRede noch einmal dazu, warum \u2013, dann nicht die Unterneh-\n\nmen ohne etwas dastehen, sondern dass es eine finanzielle \n\nUnterst\u00fctzung gibt f\u00fcr das, was wir vor einer reichlichen \n\nWoche gemeinsam entschieden haben: am 14. Dezember, \n\nalso diesen Montag, hier das \u00f6ffentliche Leben herunterzu-\n\nfahren. Wir hatten Klarheit, dass diese wirtschaftliche Hilfe \n\nkommt. Wir hatten einen Zeitraum von einer Woche vor \n\nuns, in dem Dinge organisiert werden konnten. Die  \n\nFamilien konnten sich organisieren, die Unternehmer, die \n\nB\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te \u2013 eine ganz wichtige Angele-\n\ngenheit. \n\nMan hat gemerkt, wie auf einmal durch unsere Entschei-\n\ndung eine gro\u00dfe Dynamik in Deutschland entstanden ist. \n\nAm vergangenen Wochenende haben alle Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten mit der Bundesregierung entschieden, einen s\u00e4chsi-\n\nschen Weg zu gehen, \n\n(Vereinzelt Lachen bei den LINKEN) \n\nDeutschland insgesamt herunterzufahren und daf\u00fcr zu sor-\n\ngen, dass wir \u00fcberhaupt eine Chance haben, diese gro\u00dfe \n\nHerausforderung zu bew\u00e4ltigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1181 \n\nMeine Damen und Herren, wir leben in einer Demokratie \n\nund in einem Rechtsstaat. Ich halte es f\u00fcr absolut richtig, \n\ndass man zun\u00e4chst versucht, mit milden Mitteln das Be-\n\nwusstsein in der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr die Situation zu erlangen. \n\nWir haben versucht, seit Anfang Oktober mit Kontaktbe-\n\nschr\u00e4nkungen, mit der Schlie\u00dfung von Sporteinrichtungen, \n\nder Gastronomie und der Hotellerie und in Sachsen zum \n\n1. Dezember mit einer Ausgangsbeschr\u00e4nkung diese Ziele \n\nzu erreichen. Wir haben festgestellt, dass das so nicht  \n\nerreichbar ist. Wir haben gesehen, dass eine Ausgangsbe-\n\nschr\u00e4nkung bei offenen Gesch\u00e4ften, Kinderg\u00e4rten und \n\nSchulen nicht die erhoffte Wirkung entfaltet \u2013 \u00fcbrigens  \n\nnirgendwo in Deutschland \u2013, deshalb sind alle anderen \n\nBundesl\u00e4nder jetzt diesen Weg mitgegangen. \n\nEs ist richtig, dass man versucht die Bev\u00f6lkerung auf die-\n\nsem Weg mitzunehmen, dass wir dar\u00fcber sprechen und da-\n\nf\u00fcr werben, dass es Appelle gibt. Es gibt aber einen Punkt, \n\nan dem Appelle nicht mehr reichen, und der ist jetzt ge-\n\nkommen. Jetzt ist ganz klares staatliches Handeln auf allen \n\nEbenen gefordert, damit wir diese pandemische Lage wie-\n\nder in den Griff bekommen. Sie ist derzeit in Sachsen, in \n\nDeutschland nicht im Griff. Die Zahlen steigen \u00fcberall. \n\nDeswegen ist es richtig, jetzt mit sch\u00e4rferen Ma\u00dfnahmen \n\nzu agieren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nIch wei\u00df, dass aktuell nicht mehr so viel dar\u00fcber gespro-\n\nchen wird. Ich meine die gro\u00dfe Leistung, die die Mitarbei-\n\nterinnen und Mitarbeiter beispielsweise bei der S\u00e4chsi-\n\nschen Aufbaubank leisten. Die ersten Tage wurde dar\u00fcber \n\ngewitzelt, als das Computersystem vor dem Zusammen-\n\nbruch stand, aber dass seitdem sieben Tage in der Woche in \n\nrollenden Schichten gearbeitet worden ist, damit Unterneh-\n\nmerinnen und Unternehmer eine Unterst\u00fctzung bekommen \n\nund ihren Betrieb nicht schlie\u00dfen m\u00fcssen, dass die  \n\nKolleginnen und Kollegen in den Landesdirektionen auf-\n\nopferungsvoll Antr\u00e4ge bearbeiten, die sie fr\u00fcher nicht be-\n\narbeiten mussten, dass Kolleginnen und Kollegen aus den \n\nFinanz\u00e4mtern und vielen nachgelagerten Beh\u00f6rden ihren \n\nDienst derzeit in den \u00f6rtlichen Gesundheits\u00e4mtern ableis-\n\nten, um die Kontaktnachverfolgung zu sichern, auch  \n\ndar\u00fcber wird nicht gesprochen. \n\nEs wird viel zu wenig dar\u00fcber gesprochen, meine Damen \n\nund Herren, dass es mittlerweile 700 Soldatinnen und Sol-\n\ndaten sind, die ihren Dienst in Krankenh\u00e4usern und beim \n\n\u00d6GD leisten. Herzlichen Dank der Bundeswehr f\u00fcr diesen \n\ngro\u00dfen Einsatz f\u00fcr Deutschland. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nWir haben eine extrem angespannte Situation, die unsere \n\nGesellschaft so nicht kennt, zehn Monate sind es jetzt, \n\n\u00c4ngste, Sorgen und viele Unsicherheiten. Viele Kollegin-\n\nnen und Kollegen, nicht nur in den Krankenh\u00e4usern, sind \n\nan der Ersch\u00f6pfungsgrenze, genauso wie die Kollegen in \n\nden Landrats\u00e4mtern, in der Staatsverwaltung, das Pflege-\n\npersonal in den Pflegeheimen, das erlebt, dass eine gro\u00dfe \n\nZahl der pflegebed\u00fcrftigen Menschen stirbt, weil dieses \n\nCoronavirus eine unglaubliche Kraft hat. Ich sehe die Ta-\n\nxifahrer, die uns heute Morgen hier begr\u00fc\u00dft haben, gestan-\n\ndene M\u00e4nner und Frauen, die Tr\u00e4nen in den Augen haben. \n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr diese Leute tun wir das jetzt \n\nalles, nicht f\u00fcr uns. Es geht darum, dass diese Menschen \n\neine Chance haben, ihre Arbeit und ihren Lebensunterhalt \n\nwiederzuerlangen. Deswegen m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, \n\ndass die jetzt getroffenen Ma\u00dfnahmen mit aller Konse-\n\nquenz eingehalten werden. Ansonsten haben wir keine \n\nChance auf Lockerung und wir werden nicht Wochen, son-\n\ndern Monate in dieser Situation verharren. Das will nie-\n\nmand. Deswegen muss von diesem Landtag heute das klare \n\nSignal ausgehen: S\u00e4chsinnen und Sachsen, haltet euch an \n\ndie Regeln, es ist in unserem gemeinsamen Interesse! Es \n\nist wichtig f\u00fcr die Zukunft von uns allen und diesen Frei-\n\nstaat! \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nWir k\u00f6nnen diesen moralischen Ausnahmezustand nicht \n\nauf dem R\u00fccken der Menschen in den Pflegeheimen und \n\nden Krankenh\u00e4usern austragen. Es ist nicht in Ordnung, \n\neinfach so zu tun, als w\u00e4re es richtig, wenn jemand 80 oder \n\n85 Jahre alt ist, dass er eben stirbt. Es ist eben nicht unsere \n\nAufgabe, solche moralischen Entscheidungen zu treffen. \n\nEs ist auch nicht in Ordnung, Menschen in die Situation zu \n\nbringen, dass in einem Pflegeheim mit 100 Mitarbeitern 88 \n\nMenschen krank werden und 25 in kurzer Zeit sterben. Das \n\nist schlimm f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen, aber auch f\u00fcr die Mitar-\n\nbeiter. Das macht etwas mit den Menschen. Es ist unsere \n\nVerantwortung, daf\u00fcr zu sorgen, dass sich diese Situation \n\nwieder bessert, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDazu muss man eine klare Meinung haben. Wenn man an-\n\nf\u00e4ngt, \u00fcber Corona zu witzeln, wenn man die Ma\u00dfnahmen \n\nboykottiert, die im Hohen Haus getroffen worden sind, an \n\ndenen Sie auch beteiligt waren und die M\u00f6glichkeit gehabt \n\nhaben, Stellung zu beziehen, wenn Sie in den Kreistagen \n\ndie Allgemeinverf\u00fcgung aufzuhalten versuchen, wenn  \n\nDemonstrationen stattfinden und ganz bewusst AfD-Abge-\n\nordnete ohne Maske zu sehen sind und sich von der Polizei \n\nauch noch verhaften lassen, dann ist das eben nicht verant-\n\nwortungsvoll, sondern das Gegenteil, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nEs hat am Ende sektenartige Z\u00fcge, wenn Leute der AfD, \n\ndie selbst krank geworden sind, sich nachher hinstellen und \n\nsagen, es war alles nicht so schlimm. Dieses Leugnen ken-\n\nnen wir von schlimmen Sekten und wir wollen sie nicht in \n\nunserer Demokratie haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1182 \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der SPD \u2013 Widerspruch bei der AfD \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Unglaublich! \u2013  \n\nDr. Rolf Weigand: Unterste Schublade!) \n\nEs gibt in Sachsen mit Sicherheit Besonderheiten. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nWir haben eine vergleichsweise \u00e4ltere Bev\u00f6lkerung, wir \n\nhaben ein Land, das dicht besiedelt ist, wir haben im  \n\nVergleich zu anderen Landstrichen auch einen st\u00e4rkeren \n\nGemeinsinn bzw. einen st\u00e4rkeren Zusammenhalt. \n\n(Norbert Mayer, AfD:  \n\nVor allem mit dem Handwerk!) \n\nAber, meine Damen und Herren, diese ganz vielen Beson-\n\nderheiten, die es geben mag, erkl\u00e4ren nicht, warum die \n\nZahlen auch heute weiter steigen. Es gibt viele Besonder-\n\nheiten, aber es gibt nur einen Grund, warum das so ist \u2013 der \n\nliegt darin, dass die S\u00e4chsinnen und Sachsen die Ma\u00dfnah-\n\nmen, die wir hier vorschreiben, das Verst\u00e4ndnis, dass \n\nMund-Nasen-Schutz und Abstand f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung die-\n\nser Pandemie existenziell sind, nicht so verinnerlicht ha-\n\nben, wie man es tun muss, wenn man in einer solchen \n\npandemischen Lage ist. \n\nIch erlebe, dass viele Menschen, wenn sie einkaufen gehen, \n\ndas ertragen und mittlerweile eine Maske aufsetzen, notge-\n\ndrungen auch im \u00d6PNV, dass sie aber, wenn sie die Freun-\n\ndin oder den Freund, die Bekannten oder Nachbarn treffen, \n\ngern darauf verzichten \u2013 unter dem Motto \u201eUns wird schon \n\nnichts passieren.\u201c Diesen Menschen m\u00fcssen wir sagen, \n\ndass die Krankenh\u00e4user in Sachsen voll sind von Men-\n\nschen, die von dieser Krankheit \u00fcberrascht worden sind, \n\ndie es das erste Mal erwischt hat, und dass viele von denen \n\nganz schwere Verl\u00e4ufe haben. Deshalb m\u00fcssen wir in die-\n\nser besonderen Zeit alle miteinander daran appellieren bzw. \n\ndaf\u00fcr werben \u2013 und zwar geschlossen als Parlament \u2013, dass \n\nMund-Nasen-Schutz und Abstand in jeder Lebenslage an-\n\ngewendet werden, mit Ausnahme des eigenen Hausstan-\n\ndes. Das gilt auch, wenn man vor die T\u00fcr geht und bei \n\njedem Kontakt mit fremden Menschen. Das ist die einzige \n\nM\u00f6glichkeit, diese pandemische Lage in den Griff zu be-\n\nkommen. \n\nMeine Damen und Herren, vor uns liegen schwierige Wo-\n\nchen und Monate. \u00dcber die Situation in den Krankenh\u00e4u-\n\nsern ist schon gesprochen worden. Wir haben mit Frau \n\nK\u00f6pping und dem Sozialministerium erreicht, dass wir drei \n\nKrankenhauskoordinatoren bekommen haben, die sich \n\nsehr verantwortungsvoll um die Situation k\u00fcmmern, die \n\nuns \u00fcber die vergangenen sechs bis acht Wochen gebracht \n\nhaben, die aber auch jetzt ganz klar erkennen, dass die Zah-\n\nlen auf den Intensivstationen und auf den normalen Statio-\n\nnen weiter steigen. Wir sind dabei, auch mit der \n\nBundeswehr, neue Kapazit\u00e4ten zu schaffen und pflegende \n\nKr\u00e4fte zu bekommen. \n\n(Zuruf des Abg. Norbert Mayer, AfD) \n\n\u00dcberall in den Regionen, in denen um Menschen geworben \n\nwird, die mithelfen, gibt es eine gro\u00dfe Bereitschaft und Be-\n\ngeisterung zu unterst\u00fctzen. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich herzlich \n\nbedanken. Sachsen ist auch in dieser Phase ein Land mit \n\neiner gro\u00dfen Solidarit\u00e4t, einem gro\u00dfen Gemeinsinn \u2013 und \n\ndas tut gut. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nAber wir brauchen, meine Damen und Herren, in dieser \n\nPhase jede Unterst\u00fctzung. Das bedeutet, dass es in der \n\nWeihnachtszeit, die in aller Regel davon gepr\u00e4gt ist, dass \n\nviele Arztpraxen geschlossen sind und viele medizinische \n\nVersorgungen in den Notaufnahmen stattfinden, anders \n\nwird. \n\nGemeinsam mit der Sozialministerin, dem Chef der Kas-\n\nsen\u00e4rztlichen Vereinigung und dem Chef der Landes\u00e4rzte-\n\nkammer werben wir darum, dass in diesem Jahr viel mehr \n\nniedergelassene \u00c4rzte ihre Praxen offen halten und sich der \n\nmedizinischen Versorgung, auch in den unangenehmen \n\nZeiten, widmen. Wir brauchen diese Unterst\u00fctzung. Die \n\nKrankenh\u00e4user, die wir derzeit haben, fahren bereits auf \n\nVolllast. \n\nDie Frage ist jetzt: Reichen die Ma\u00dfnahmen, die wir ge-\n\ntroffen haben, aus, um die Situation zu kl\u00e4ren? Ich m\u00f6chte \n\nSie und uns davor bewahren, sich in einer falschen Sicher-\n\nheit zu wiegen. Wir sind extrem alarmiert, dass auch jetzt \n\ndie Zahl der Infektionsf\u00e4lle weiter steigt. Deshalb sind wir \n\nmit den Landkreisen in einem intensiven Gespr\u00e4ch, wie die \n\nKontaktnachverfolgung weiter gest\u00e4rkt werden kann, dass \n\ndie Personen, die in Quarant\u00e4ne sind, auch gut betreut sind, \n\ndass sie auch in Quarant\u00e4ne bleiben und sich nicht auf der \n\nStra\u00dfe bewegen. Wir haben das RKI und die Humboldt-\n\nUniversit\u00e4t gebeten, uns eine Auswertung \u00fcber die  \n\nMobilit\u00e4t der Menschen im Freistaat Sachsen zu liefern. \n\nDie Wissenschaftler haben bis heute Morgen um 2 Uhr  \n\ngearbeitet und kommen zu einem ern\u00fcchternden bzw. sehr \n\nbedrohlichen Befund: Zwei Bundesl\u00e4nder \u2013 Th\u00fcringen und \n\nSachsen \u2013 f\u00fchren derzeit in Deutschland die Binnenmobi-\n\nlit\u00e4t an, das hei\u00dft, die Frage, wie die Menschen sich bewe-\n\ngen, wie oft sie unterwegs sind oder wie sie sich ganz \n\nbewusst zu Hause verhalten. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nDas, meine Damen und Herren, ist f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der \n\nPandemie pures Gift. Deshalb werden wir diese Auswer-\n\ntung \u00fcber die n\u00e4chsten Tage weiter vornehmen und mitei-\n\nnander entscheiden m\u00fcssen, ob es weiterer Ma\u00dfnahmen \n\nbedarf. Die Alternative ist, dass unsere Krankenh\u00e4user wei-\n\nter voll ausgelastet werden, dass kein medizinisches Perso-\n\nnal mehr vorhanden ist und dass wir in eine extreme \n\nNotlage kommen. Das k\u00f6nnen wir nicht zulassen! \n\nWir haben nicht erreicht, dass Schulen und Kinderg\u00e4rten \n\nim Freistaat Sachsen ge\u00f6ffnet bleiben, aber wir haben als \n\nzweites Ziel \u2013 das ist nicht verhandelbar \u2013 die medizinische \n\nVersorgung, die zu jeder Zeit an jedem Ort gew\u00e4hrleistet \n\nwerden muss. Deshalb m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass die \n\nZahl der infizierten Menschen nicht weiter steigt, sondern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1183 \n\nreduziert wird, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nDaf\u00fcr gibt es eine ganze Reihe von M\u00f6glichkeiten. Der  \n\nInnenminister ist im Gespr\u00e4ch mit der Bundespolizei und \n\nwird sich daf\u00fcr engagieren, dass auch die Grenze zu Polen \n\nund Tschechien stark kontrolliert wird, dass wir die Aufla-\n\ngen f\u00fcr Demonstrationen und zur Quarant\u00e4ne klar einhal-\n\nten. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nWir haben sehr unangenehme Bilder in Leipzig gesehen \n\nund uns danach entschieden, unsere Rechtsverordnung an-\n\nzupassen. Ich bin der Polizei, den Beh\u00f6rden, aber auch den \n\nGerichten sehr dankbar, dass sie die M\u00f6glichkeiten genutzt \n\nund wir gemeinsam durchgesetzt haben, dass solche Auf-\n\nl\u00e4ufe in Zeiten von Pandemie nicht stattfinden. Es ist \u00fcber-\n\nhaupt keine Frage: Demonstrationsfreiheit geh\u00f6rt auch zu \n\neiner Demokratie. Aber im Rahmen einer Pandemie darf \n\nkeine Gefahr f\u00fcr Fremde ausgehen, und das war in der Ver-\n\ngangenheit der Fall. Das soll sich nicht wiederholen, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nWir haben uns vorgenommen, dass die regionalen Gesund-\n\nheits\u00e4mter weiter gest\u00e4rkt werden. Auch hier laufen um-\n\nfangreiche Bem\u00fchungen, die daf\u00fcr Sorge tragen sollen, \n\ndass im Januar 2021 \u2013 wenn die Zahl der Infektionen hof-\n\nfentlich durch unsere Ma\u00dfnahmen niedriger sein wird, aber \n\naller Voraussicht nach nicht so niedrig, wie wir es aus dem \n\nSommer kannten \u2013 trotzdem die Kontaktnachverfolgung \n\ngew\u00e4hrleistet ist und wir dar\u00fcber sprechen k\u00f6nnen, meine \n\nDamen und Herren, welche vorsichtigen Lockerungen wir \n\nvornehmen k\u00f6nnen. Lockerungen kann es nur geben, wenn \n\ndie Kontaktnachverfolgung gew\u00e4hrleistet ist. Das ist bei \n\nder Inzidenz von 400, 500, 600 unm\u00f6glich. Wir arbeiten \n\ndaran, dass es vielleicht bei einer Inzidenz von 100 oder \n\n150 wieder m\u00f6glich ist. Das war in der Vergangenheit nicht \n\nder Fall. Daf\u00fcr arbeiten in der Staatsregierung, bei den \n\nLandkreistagen und den St\u00e4dte- und Gemeindetagen sehr \n\nviele Menschen. \n\nNoch einmal: Vor uns stehen schwierige Tage und Wochen. \n\nEs liegt an uns, ob aus diesen Wochen am Ende Monate \n\nwerden. Das liegt daran, wie wir alle mit dieser Situation \n\numgehen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen, weil ich diesbez\u00fcglich zitiert wurde, \n\nzum Schluss zwei S\u00e4tze zu Weihnachten sagen. Mir ist \n\nschon klar, meine Damen und Herren, dass Weihnachten \n\nund die Heilige Nacht mehr waren als zwei Personen, Josef \n\nund Maria. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nMir ist die Geschichte auch sehr bekannt. Ich wei\u00df, wer \n\nnoch alles dabei war. Ich bitte diejenigen, die als Atheisten \n\nunter uns sind und zuh\u00f6ren, um ein wenig Geduld und Ver-\n\nst\u00e4ndnis. \n\n(Zuruf von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN: Respekt!) \n\n\u2013 Ja, Respekt. \n\nMir geht es um Folgendes: Die Geschichte aus der Heiligen \n\nNacht ist zun\u00e4chst einmal eine Ermutigung. Zwei Men-\n\nschen, die etwas Furchtbares erleben, werden wegge-\n\nschickt, wohnen allein in einem Stall. In so einer \n\nbesonderen Situation geben sie nicht auf, sondern sie ste-\n\nhen das zusammen durch, bringen es zu einem guten Ende \n\nund verzweifeln nicht daran. Das kann man daran sehen, \n\nauch wenn man kein gl\u00e4ubiger Christ ist. Das sollte uns al-\n\nlen Mut machen, auch in dieser besonderen Pandemiesitu-\n\nation. \n\nF\u00fcr diejenigen, die \u2013 wie ich \u2013 als Christen und gl\u00e4ubige \n\nMenschen aufgewachsen sind, ist es doch so, dass wir die \n\nsch\u00f6ne Kirche, den sakralen Raum, nicht unbedingt brau-\n\nchen. Wir nehmen aus dieser Geschichte mit, dass der Hei-\n\nlige Geist an jedem Ort ist, auch wenn wir noch so alleine \n\nsind. Das ist das, was uns Mut macht. Wenn Sie mich fra-\n\ngen, antworte ich Ihnen Folgendes: Ich gehe nicht in die \n\nKirche. Wenn Sie mich um einen Rat fragen, w\u00fcrde ich \n\nIhnen sagen: Gehen Sie Weihnachten nicht in die Kirche! \n\nMeine Damen und Herren! Wir sollten zu Hause bleiben, \n\ndas Haus nicht verlassen, sondern nur zum Einkaufen oder \n\nwenn es unbedingt sein muss. Das ist meine pers\u00f6nliche \n\nMeinung. Das kann jeder anders machen. \n\nWir als Freistaat Sachsen haben uns im Fr\u00fchjahr entschie-\n\nden, die Kirchen wieder zu \u00f6ffnen, weil es uns so wichtig \n\nwar. Wir haben jetzt entschieden, dass die Kirchen ihre An-\n\ngelegenheiten allein regeln sollen. Ich beobachte und res-\n\npektiere, wie dort gerungen wird \u2013 genau wie bei uns im \n\nLandtag oder in der Gesellschaft \u2013: Was ist richtig, was \n\nsollte man machen und welche Einschnitte kann man hin-\n\nnehmen oder nicht? \n\nMein Rat ist ganz klar folgender: Die Gesundheit geht vor! \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen allen, dass Sie und Ihre Familien ge-\n\nsund bleiben. Ich bitte Sie alle, Verantwortung zu \u00fcberneh-\n\nmen. Das bedeutet, an jeder Stelle, an der man steht, f\u00fcr \n\nAbstand und die Verwendung des Mund-Nasen-Schutzes \n\nzu werben und es gemeinsam durchzusetzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Unser Ministerpr\u00e4sident, \n\nHerr Michael Kretschmer, startete den Bericht der Staats-\n\nregierung zur Corona-Pandemie. \n\nWir kommen nun zur Aussprache. Folgende Redezeiten f\u00fcr \n\ndie Fraktionen wurden festgelegt: CDU 25 Minuten, AfD \n\n23 Minuten, DIE LINKE 16 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\n15 Minuten, SPD 13 Minuten. Die Reihenfolge in der  \n\nersten Runde lautet wie folgt: AfD, CDU, DIE LINKE, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD. \n\nF\u00fcr die AfD-Fraktion ergreift Herr Kollege Urban das \n\nWort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr  \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Sachsen ist mitt-\n\nlerweile deutschlandweit Spitzenreiter bei den Neuinfek-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1184 \n\ntionen. Der Anteil der Covid-Patienten auf den Intensivsta-\n\ntionen nimmt weiter zu und betr\u00e4gt teilweise 60 %. Viele \n\nKrankenh\u00e4user berichten vom Erreichen der Kapazit\u00e4ts-\n\ngrenzen \u2013 und das trotz Ihres seit Oktober geltenden Teil-\n\nLockdowns. Ich wiederhole mich an dieser Stelle ungern, \n\ndenn ich habe es schon \u00f6fters gesagt: Diese jetzige Lage \n\nw\u00e4re zu verhindern gewesen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie haben es in den Sommermonaten vers\u00e4umt, einen ef-\n\nfektiven Schutz der Risikogruppen f\u00fcr schwere und t\u00f6dli-\n\nche Verl\u00e4ufe zu planen und umzusetzen. \n\n(Zurufe von der CDU, den LINKEN  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nIch rede vor allem \u00fcber den Schutz der Bewohnerinnen und \n\nBewohner von Pflegeeinrichtungen. Die Pflegeheime ha-\n\nben derzeit einen Anteil von 32 % am Infektionsgeschehen. \n\nDort gibt es fast doppelt so viele Corona-F\u00e4lle wie im Fr\u00fch-\n\njahr. 87 % der an oder mit Corona Verstorbenen sind 70 \n\nJahre und \u00e4lter. Der Altersmedian der Toten liegt bei 83 \n\nJahren. Sch\u00fctzen Sie also endlich die Alten- und Pflege-\n\nheime, dann werden auch sehr viel weniger Menschen auf \n\nden vollen Intensivstationen landen und im schlimmsten \n\nFall sterben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie haben es nun endlich im Dezember \u2013 nach zwei Mona-\n\nten! \u2013 geschafft, die Testverordnung des Bundes umzuset-\n\nzen: regelm\u00e4\u00dfige Schnelltests f\u00fcr Mitarbeiter, Bewohner \n\nund Besucher von Pflegeeinrichtungen. In diesen zwei Mo-\n\nnaten, die ins Land gegangen sind, weil in Sachsen die \n\nSchnelltests fehlten und auch kein Personal vorhanden war, \n\ndas diese durchf\u00fchren konnte, entwickelte sich erst die \n\nheutige Infektionslage. In diesen zwei Monaten sind mehr \n\nals tausend Menschen an und mit Corona gestorben. Frau \n\nK\u00f6pping und Herr Kretschmer, diese negative Entwicklung \n\nliegt in Ihrer Verantwortung! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nViele dieser Toten k\u00f6nnten noch leben. Ihre Unt\u00e4tigkeit \n\nund Ihr Unverm\u00f6gen, eine geeignete Schutzstrategie zu \n\nentwickeln, hat uns in die heutige Lage gebracht. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nBis heute fahren Sie auf Sicht. Sie haben keinen Plan und \n\nkeine Strategie. Noch am 26. November 2020 versicherte \n\nman uns im Sozialausschuss, dass gen\u00fcgend intensivmedi-\n\nzinische Kapazit\u00e4ten zur Behandlung von Covid-Patienten \n\nzur Verf\u00fcgung stehen und \u2013 aufgepasst \u2013 auch in Zukunft \n\nzur Verf\u00fcgung stehen werden. Nur zwei Wochen sp\u00e4ter  \n\nbehaupten Sie das komplette Gegenteil und fassen den  \n\nBeschluss, wieder alle Lebensbereiche einzuschr\u00e4nken, \n\nweil die Lage in den Krankenh\u00e4usern auf einmal so ange-\n\nspannt ist. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nIst das verantwortungsvolles und berechenbares Regie-\n\nrungshandeln einer Staatsregierung, wie es die B\u00fcrger er-\n\nwarten k\u00f6nnen? Jetzt m\u00fcssen wieder die Betriebe, \n\nUnternehmen und die s\u00e4chsischen B\u00fcrger das ausbaden, \n\nwas die s\u00e4chsische Regierung vers\u00e4umt hat. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nSie sperren die s\u00e4chsischen B\u00fcrger jetzt ein. Die s\u00e4chsi-\n\nschen B\u00fcrger sollen jetzt die Schuldigen daf\u00fcr sein, dass \n\ndie Krankenh\u00e4user an ihre Kapazit\u00e4tsgrenzen sto\u00dfen. Dass \n\naber wochenlang tschechische B\u00fcrger aus dem Hochrisiko-\n\ngebiet zum Einkaufen nach Sachsen kamen, hat Sie bislang \n\nsehr wenig interessiert. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Ah!) \n\nIn Leipzig, wo fast w\u00f6chentlich linke und regierungskriti-\n\nsche Demonstrationen stattfinden, ist die Infektionsquote \n\ndeutlich niedriger als in den Landkreisen im Grenzgebiet. \n\nDort leben n\u00e4mlich Menschen mit wesentlich h\u00f6herem  \n\nLebensalter. \n\n(Zuruf des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\nDiese Menschen ausreichend zu sch\u00fctzen w\u00e4re Ihre Auf-\n\ngabe gewesen, Herr Kretschmer. Nicht die B\u00fcrger sind an \n\nder versch\u00e4rften Corona-Lage schuld, auch nicht die Re-\n\ngierungskritiker und Demonstranten. Nein, Ihre Regierung \n\nist daran schuld. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDoch anstatt eigene Fehler und Vers\u00e4umnisse einzugeste-\n\nhen, lenken Sie lieber von Ihrem Unverm\u00f6gen ab und rufen \n\n\u201eHaltet den Dieb!\u201c. Herr Dulig von der SPD sagte im Rah-\n\nmen der Kabinettspressekonferenz am 8. Dezember 2020, \n\nnachdem der harte Lockdown beschlossen war: \u201eNicht die \n\nStaatsregierung hat beschlossen, harte Regeln f\u00fcr den \n\n14. Dezember 2020 zu beschlie\u00dfen, sondern die Unver-\n\nnunft einiger weniger.\u201c Sie liegen falsch, Herr Dulig. Ich \n\nsagte es bereits, dass die Alten- und Pflegeheime derzeit \n\ndie Orte mit den meisten Infektionen sind. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Und  \n\nwoher kommen die Ansteckungen?) \n\nIch hoffe doch, dass Sie Ihre Verantwortung nicht dem  \n\nPersonal der Pflegeheime zuschieben m\u00f6chten. Herr  \n\nKretschmer macht es nicht besser als Herr Dulig. Er \n\nbrachte im ZDF-Interview am 9. Dezember 2020 die Lage \n\nin Sachsen mit der Haltung der Menschen in Zusammen-\n\nhang. Herr Kretschmer, Sie sagten Folgendes: Wir m\u00fcssen \n\nder Verdummung in diesem Land entgegentreten, indem \n\nwir klar f\u00fcr wissenschaftliche Fakten argumentieren. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Arroganz!) \n\nIch kommentiere es einmal in Ihrem Sprachduktus: Nicht \n\ndie Menschen in Sachsen sind verdummt. Ich denke eher, \n\nSie versuchen die Menschen f\u00fcr dumm zu verkaufen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1185 \n\nMit Ihren wiederholten Beleidigungen und Unterstellun-\n\ngen gegen\u00fcber den s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nspalten Sie unsere Gesellschaft, Herr Kretschmer. Das ist \n\neines Ministerpr\u00e4sidenten unw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf aus der AfD: Jawohl!) \n\nH\u00f6ren Sie endlich auf, die Moralkeule gegen die B\u00fcrger zu \n\nschwingen! Rufen Sie sich in Erinnerung, wer Ihre und  \n\nunsere Di\u00e4ten bezahlt! Tun Sie endlich Ihre Arbeit als  \n\nAngestellter der s\u00e4chsischen B\u00fcrger und Steuerzahler! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch w\u00fcrde Sie gern beim Wort nehmen, Herr Kretschmer. \n\nIn dem zitierten Interview sagten Sie, dass die Politik mehr \n\nauf die Wissenschaftler h\u00f6ren sollte. Machen Sie das doch \n\nendlich einmal. Wir sagen das schon seit Monaten. Sie h\u00f6-\n\nren im Wesentlichen auf Herrn Drosten und Ihre Bundes-\n\nkanzlerin. Jetzt bef\u00fcrchte ich, dass auch dieses Mal Ihren \n\nWorten von der Kommunikation mit den Wissenschaftlern \n\nkeine Taten folgen werden. Die Wissenschaft sagt, dass der \n\nLockdown keine geeignete Strategie zur Bek\u00e4mpfung des \n\nVirus ist. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Wer genau sagt das? \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nWenn Sie aber an dieser gescheiterten Schutzstrategie \n\nnichts \u00e4ndern, stehen Sie immer wieder vor einem erneuten \n\nLockdown. M\u00f6chten Sie das? Wir m\u00f6chten das nicht. Es \n\ngeht intelligenter und effektiver. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nAber nicht mit Ihnen!) \n\nNehmen Sie sich zum Beispiel das Positionspapier der \n\nKassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung und mehrerer  \n\nWissenschaftler zur Hand. Sie sagen ganz klar, was not-\n\nwendig ist: Risikopatienten sch\u00fctzen, Hygienekonzepte \n\nfl\u00e4chendeckend umsetzen und Gebote statt Verbote. \n\nScheinbar haben Sie aus dem Fr\u00fchjahr nichts gelernt. Jetzt \n\nschaffen Sie wieder prek\u00e4re Situationen in den Familien. \n\nSie bringen wieder B\u00fcrger in Existenznot. Sie ruinieren die \n\ns\u00e4chsische Wirtschaft. Sie nehmen den B\u00fcrgern Ihre  \n\nFreiheit. \n\nNoch am 1. September sagte der Bundesgesundheitsminis-\n\nter Herr Spahn, dass man mit dem Wissen von heute keine \n\nFris\u00f6re und keinen Einzelhandel mehr schlie\u00dfen w\u00fcrde; \n\ndas w\u00fcrde nicht noch einmal passieren. Was diese Aussage \n\nwert war, das sehen wir heute. Alle Erkenntnisse werden \n\n\u00fcber Bord geworfen. Es regiert wieder die Panik, weil Sie \n\nkeinen klaren Plan hatten und auch keinen haben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie B\u00fcrger erwarten von der Regierung keine Einkaufs-\n\ntipps f\u00fcr Winterpullover oder Empfehlungen f\u00fcr Schul-\n\ngymnastik. Die B\u00fcrger wollen eine klare Perspektive, wie \n\nes weitergehen soll. Wann ist der Lockdown zu Ende? Was \n\nist, wenn die Infektionszahlen bis April hoch bleiben? Wie \n\nviele Firmen- und Privatinsolvenzen wollen Sie hinneh-\n\nmen? Wie viel Staatsverschuldung wollen Sie noch anh\u00e4u-\n\nfen? Darauf haben Sie bis heute keine Antworten gegeben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDass man Corona auch ohne Lockdown eind\u00e4mmen kann, \n\ndass man viele unn\u00f6tige Tote vermeiden und das Kranken- \n\nund Pflegepersonal schonen kann, zeigt uns die Stadt  \n\nT\u00fcbingen. Oberb\u00fcrgermeister Boris Palmer setzt dort seit \n\nSommeranfang erfolgreich ein Schutzkonzept f\u00fcr \u00c4ltere \n\nund Risikogruppen um. In T\u00fcbingen gibt es bei den \u00fcber \n\n70-J\u00e4hrigen fast keine Neuinfektionen. Die Altenheime mit \n\nknapp tausend Pflegepl\u00e4tzen sind coronafrei, und dement-\n\nsprechend gibt es in den \u00f6rtlichen Kliniken wenig Corona-\n\nPatienten. \n\nWas macht T\u00fcbingen seit dem Sommer? \u2013 Sondereinkaufs-\n\nzeiten f\u00fcr Senioren, Ruftaxis f\u00fcr Senioren zum \u00d6PNV-Ta-\n\nrif, regelm\u00e4\u00dfige kostenlose Schnelltests der Besch\u00e4ftigten \n\nin den Altenheimen, der Bewohner und seit Kurzem auch \n\nder Besucher, kostenlose Schnelltests auf dem Marktplatz \n\nder Stadt f\u00fcr Angeh\u00f6rige von Hochbetagten, kostenlose \n\nAbgabe von FFP2-Masken f\u00fcr Altenheime und Senioren, \n\njetzt auch in Drogerien und bei der Tafel. \n\nKeine Zauberei also und schon lange bekannt. Es ent-\n\nspricht im Wesentlichen \u00fcbrigens dem F\u00fcnf-Punkte-Plan \n\nmeiner AfD-Fraktion. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWomit hat Ihre Staatsregierung den Corona-Sommer  \n\nverbracht, Herr Kretschmer? Sie haben viel geredet und \n\nwenig getan! Moralisierende Appelle, Geldversprechen \n\nund Eigenwerbung auf Kosten des Steuerzahlers. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAnstatt pragmatisch die erfolgreichen Ideen anderer aufzu-\n\ngreifen, wenn man schon keine eigenen hat, haben Sie sich \n\nwie immer an die Vorgaben aus Berlin angepasst. Ich \n\nstaune, dass Sie das typische Rautezeichen von Frau  \n\nMerkel noch nicht \u00fcbernommen haben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Kretschmer, Sie sind der Ministerpr\u00e4sident des  \n\nFreistaates Sachsen, und ja, Corona ist eine gro\u00dfe Heraus-\n\nforderung, das bestreitet niemand. Aber die Aufgabe Ihrer \n\nRegierung, das, was die B\u00fcrger von Ihnen erwarten  \n\nk\u00f6nnen, n\u00e4mlich Schaden vom Volk abzuwenden, seinen \n\nWohlstand zu mehren, Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten, diese \n\nAufgabe haben Sie 2020 nicht erf\u00fcllt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Kretschmer, Ihre Politik f\u00fchrt Sachsen nicht nur  \n\ngesundheitspolitisch in eine Sackgasse, sondern auch  \n\nwirtschaftlich und demokratisch. \n\nAuch wir sind in diesem Parlament, um f\u00fcr unser Land und \n\nseine B\u00fcrger das Beste zu erreichen. Herr Kretschmer, des-\n\nhalb fordere ich Sie auf, treten Sie als Ministerpr\u00e4sident \n\nzur\u00fcck! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1186 \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Allgemeine Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die AfD-Fraktion hat mit \n\nHerrn Kollegen Urban die Aussprache er\u00f6ffnet. Jetzt folgt \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Dierks; bitte. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Herr  \n\nUrban, Sie schaffen es jedes Mal aufs Neue, sich im Niveau \n\nnoch weiter zu unterbieten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEs ist aus meiner Sicht eine sehr gute Tradition in einer er-\n\nwachsenen Demokratie, dass spezielle Krisenzeiten auch \n\nein besonderes Miteinander im Parlament und ein beson-\n\nderes Miteinander von Regierungstragenden und Oppositi-\n\nonsfraktionen begr\u00fcnden. Das kann man \u00fcber die gesamte \n\nGeschichte der Bundesrepublik beobachten, dass in beson-\n\nderen Herausforderungen in besonderer kollegialer Art und \n\nWeise miteinander umgegangen wurde. Das gilt f\u00fcr den \n\ndeutschen Herbst, die Herausforderung der RAF in den \n\nletzten Jahren, die Herausforderungen in den Bereichen \n\nEuro und Fl\u00fcchtlinge. Das w\u00fcrde in besonderer Art und \n\nWeise auch f\u00fcr diese Herausforderungen gelten. \n\nDass Sie heute nichts Besseres zu tun haben, als nach  \n\nMonaten der schwersten Herausforderung, die dieser Teil \n\nDeutschlands in den letzten 30 Jahren und die gesamte \n\nBundesrepublik seit ihrer Gr\u00fcndung miteinander erlebt  \n\nhaben, eine Staatsregierung und in Person den Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten in einer derartigen Art und Weise anzugreifen und \n\nungerechtfertigt zu desavouieren, \n\n(Zuruf von der AfD: Zu Recht!) \n\nist die ekelerregendste Form der Verantwortungslosigkeit, \n\ndie ich jemals in diesem Haus erlebt habe. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nSie sprechen von einem pragmatischen Umgang mit der \n\nPandemie. Ich wei\u00df nicht, was es mit Pragmatismus zu tun \n\nhat, auch noch auf der letzten Querdenker-Demo herumzu-\n\nturnen. Dass Mandatstr\u00e4ger von Ihnen die Polizei so lange \n\nprovozieren, bis man selbst bei gew\u00e4hlten Mandatstr\u00e4gern \n\nkeine andere M\u00f6glichkeit mehr hat, als sie einstweilen in \n\nGewahrsam zu nehmen, den Menschen einzureden, dass \n\ndieses Virus mehr eine Verschw\u00f6rung der M\u00e4chtigen, also \n\nder demokratisch legitimierten Regierungen, als eine wis-\n\nsenschaftliche Herausforderung ist, mit der wir, so schwer \n\nes nun einmal ist, umgehen m\u00fcssen, das kann ich mir lang-\n\nsam nicht mehr erkl\u00e4ren. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nSie sprechen immer davon, dass wir besondere Schutzkon-\n\nzepte brauchen und endlich vom Lockdown wegkommen \n\nm\u00fcssen. Das sagen Sie \u00fcbrigens, nachdem Sie zu Beginn \n\nder Pandemie den Katastrophenfall ausrufen wollten. Sie \n\nsagen das die ganze Zeit, egal, welche Ma\u00dfnahme die \n\nStaatsregierung ergreift: im Fr\u00fchjahr, im November und \n\njetzt, egal, ob wir einen sogenannten Lockdown light ma-\n\nchen oder ob sch\u00e4rfere Ma\u00dfnahmen durchgesetzt werden. \n\nImmer ist die AfD der Auffassung, dass wir den Lockdown \n\ndoch eigentlich beenden sollten. \n\n(Zuruf des Abg. Ivo Teichmann, AfD) \n\nSie verbr\u00e4men vollst\u00e4ndige Verantwortungslosigkeit und \n\nHedonismus im schlimmsten Sinne mit Eigenverantwor-\n\ntung. Sie glauben, dass es in einer Pandemie, mit einem \n\nVirus, \u00fcber das wir ehrlicherweise \u00fcberhaupt nicht so \n\nfurchtbar viel wissen, helfen w\u00fcrde, wenn der Staat einfach \n\nnichts tut und es seinem Selbstlauf \u00fcberl\u00e4sst, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist doch Quatsch!) \n\num dann schreien zu k\u00f6nnen: \u201eHaltet den Dieb!\u201c, das Ge-\n\nsundheitswesen ist \u00fcberlastet, wie konnte es dazu kommen. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nWenn Sie sagen, die Staatsregierung \u2013 \u2013 Wissen Sie was, \n\nHerr Barth? Es gibt auf dieser Welt kein Gesundheitswe-\n\nsen, das auch nur ansatzweise so leistungsf\u00e4hig und in der \n\nBreite f\u00fcr jeden so zug\u00e4nglich ist wie das deutsche. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich haben wir Herausforderungen im Ge-\n\nsundheitswesen, aber ich kann es nicht mehr h\u00f6ren. Jedes \n\nGesundheitswesen dieser Welt w\u00fcrde in Anbetracht dieser \n\nVielzahl von Erkrankten \u2013 und nicht nur Corona-Erkrank-\n\nten, jede Krankheit auf dieser Welt macht ja keine Pause \n\nw\u00e4hrend der Corona-Pandemie \u2013 vor dieser Herausforde-\n\nrung so langsam, aber sicher an seine Belastungsgrenze \n\nkommen. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Vor allem,  \n\nwenn man alles kaputtgespielt hat!) \n\n\u2013 Herr Zwerg, ich meine, als Unbeteiligter im Bereich  \n\nGesundheitspolitik kennen Sie sich, der Logik Ihrer Frak-\n\ntion folgend, wahrscheinlich besonders gut mit diesem \n\nThema aus. Wenn Sie mir ein Gesundheitswesen auf dieser \n\nWelt zeigen, das besser mit der Pandemie umgehen kann, \n\ndas solidarischer und f\u00fcr jeden zug\u00e4nglich ist und das nach \n\nwie vor trotz deutlich steigender Infektionszahlen mit die-\n\nser Pandemie besser umgehen kann, dann bin ich sehr gern \n\nbereit, Ihnen recht zu geben. Bis dahin ist es nichts anderes \n\nals unsinniges und wenig zielf\u00fchrendes Gerede. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Jan-Oliver Zwerg, AfD) \n\nWenn wir uns die Situation in Europa, aber auch in der Welt \n\nanschauen, dann m\u00fcssen wir feststellen, dass es hier keinen \n\ns\u00e4chsischen Sonderweg gibt. Ich w\u00fcrde mir die Diskus-\n\nsion, die Sie f\u00fchren, ja gefallen lassen, wenn wir jetzt dar-\n\n\u00fcber reden w\u00fcrden, dass Sachsen einen ziemlich scharfen \n\nLockdown macht, auch wenn das andere Bundesl\u00e4nder und \n\nandere L\u00e4nder in Europa v\u00f6llig anders regeln w\u00fcrden. Die \n\nach so liberale Schweiz, das liberale Schweden steuern es \n\nkomplett um, weil sie das Pandemiegeschehen mit diesem \n\nlockeren, liberalen und auf Eigenverantwortung setzenden \n\nKurs nicht in den Griff bekommen. In den USA sterben \n\nt\u00e4glich 3 000 Menschen infolge der Pandemie. Das \n\nSchlimme ist, dass es niemand mehr zur Kenntnis nimmt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1187 \n\nweil man sich auf grausame Art und Weise daran gew\u00f6hnt \n\nhat, dass es t\u00e4glich 200 000 Neuinfektionen und 2 500 oder \n\n3 500 Tote gibt. Genau diese Situation wollen wir diesem \n\nLand ersparen. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nNat\u00fcrlich ist es nicht damit getan, einen Lockdown zu  \n\nmachen und zu sagen: Schauen wir mal, was dann passiert. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir sehen, dass wir im Bereich der Kon-\n\ntaktverfolgung besser werden, dass wir die Gesundheits-\n\n\u00e4mter mit geeigneten elektronischen digitalen M\u00f6glich-\n\nkeiten ausstatten, effizienter mit dem zur Verf\u00fcgung  \n\nstehenden Personal auch Kontaktverfolgungen gew\u00e4hrleis-\n\nten k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir noch mehr Energie  \n\ndahinein investieren, an Risikogruppen FFP2-Masken aus-\n\nzuteilen, die Altersheime und Gesundheitseinrichtungen \n\nbesser zu sch\u00fctzen. Aber das ist doch, von Ihrer Seite vor-\n\ngetragen, nichts anderes als Augenwischerei. Wenn Sie in \n\ndieser Situation jetzt nicht handeln, dann n\u00fctzt doch jede \n\nlangfristige Strategie nichts. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Aber dann handeln Sie doch \n\nmal! Wo sind denn die ganzen FFP2-Masken?) \n\nWir m\u00fcssen doch beides tun. Wir m\u00fcssen jetzt kraftvoll \n\nhandeln und die Zeit nutzen, uns auf die Zeit nach dem \n\nLockdown im neuen Jahr vorzubereiten. Wir sind intensiv \n\ndabei, das Thema Impfung \u2013 Petra K\u00f6pping als Sozialmi-\n\nnisterin ist da mit unheimlich gro\u00dfem Eifer unterwegs \u2013 im \n\nFreistaat vern\u00fcnftig zu organisieren. \n\nDas ist doch das Verlogene an der Diskussion. Wenn wir \n\nfragen: Wie k\u00f6nnen wir aus der Pandemie herauskommen? \n\nWie schaffen wir es, Menschen zielgerichteter zu sch\u00fct-\n\nzen? Da gibt es ja eine ganze Reihe von M\u00f6glichkeiten. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Die Sie nicht nutzen!) \n\nMan k\u00f6nnte \u00fcber das Thema Apps sprechen. Wenn wir \n\nnach S\u00fcdostasien schauen, dort l\u00e4uft vieles anders und  \n\nbesser aufgrund eines anderen Verst\u00e4ndnisses von Daten-\n\nschutz in der Krisensituation. Da w\u00e4ren Sie doch die  \n\nErsten, die sich hinstellen und sagen w\u00fcrden: Wir greifen \n\nin die B\u00fcrgerrechte ein. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Bringen Sie doch  \n\nerst einmal eine App, die funktioniert!) \n\n\u2013 Dann programmieren Sie doch eine, Herr Zwerg! Sie sind \n\nja offensichtlich eines der wenigen lebenden Universalge-\n\nnies im 21. Jahrhundert. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD:  \n\nDa k\u00f6nnen Sie mal sehen!) \n\nIch kann Ihr unqualifiziertes Dazwischengerufe offen ge-\n\nstanden langsam nicht mehr h\u00f6ren. \n\nWenn wir \u00fcber das Thema Impfen sprechen, so war der \n\nImpfstoff noch nicht im Ansatz entwickelt, als es bereits \n\neine Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag gab, die schon von \n\nImpfzwang schwadronierte, die dar\u00fcber sprach, dass Men-\n\nschen zu Versuchskaninchen degradiert werden. Wenn man \n\njedes staatliche Handeln in einer Krisensituation desavou-\n\niert, wenn man immer sinistere M\u00e4chte am Werk w\u00e4hnt \n\nund immer der Meinung ist, dass man der Krise abhilft, in-\n\ndem man das Vertrauen in diejenigen unterh\u00f6hlt, die in \n\nschwieriger Lage Verantwortung tragen, dann leistet man \n\nkeine Oppositionsarbeit, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Kritik ist  \n\nkeine Vertrauensaush\u00f6hlung,  \n\nsondern Aufgabe der Opposition!) \n\ndann agiert man zutiefst verantwortungslos. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nEs geht aus meiner Sicht in dieser Situation auch darum, \n\ndass wir gemeinsam \u2013 der Ministerpr\u00e4sident hat es ange-\n\nsprochen \u2013 das Verhalten in positiver Weise mitpr\u00e4gen. Wir \n\nsind doch diejenigen, die, indem wir Ma\u00dfnahmen wie Ab-\n\nstand halten und Maske tragen vorexerzieren, die Meinung \n\nund das Bewusstsein der Menschen in diesem Land pr\u00e4gen. \n\nWir m\u00fcssen jenseits der staatlichen Ma\u00dfnahmen immer \n\nwieder deutlich machen, wie wichtig das ist. \n\nMit Ihrer Teilnahme an entsprechenden Demonstrationen, \n\nmit Ihrer Agitation gegen das Infektionsschutzgesetz auf \n\nBundesebene haben Sie genau das nicht getan. Sie bedie-\n\nnen sich vollst\u00e4ndig geschmackloser historischer Verglei-\n\nche. Sie untergraben die Legitimit\u00e4t einer der liberalsten \n\nDemokratien dieser Welt, die trotz der Pandemie eine der \n\nliberalsten Demokratien dieser Welt ist. Sie schleusen St\u00f6-\n\nrer in Parlamente ein. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nSie sorgen daf\u00fcr, dass frei gew\u00e4hlte Abgeordnete in ihrer \n\nArbeit und ihrem Abstimmungsverhalten beeinflusst wer-\n\nden. Insofern kann ich nur ganz deutlich sagen: Mit dieser \n\nArt und Weise des Agierens im Parlament, mit der ge-\n\nschmacklosen Instrumentalisierung der Pandemie leisten \n\nSie eben keine Oppositionsarbeit. Sie brechen mit guten \n\nTraditionen des Parlamentarismus in der Bundesrepublik. \n\nWir werden weiter unseren Weg gehen und uns von Ihnen \n\ndarin nicht beirren lassen. Wir werden Sie nat\u00fcrlich auf  \n\nIhrem Weg der kaum noch aufzuhaltenden Radikalisierung \n\nauch nicht bremsen. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nIvo Teichmann, AfD: Sie sind ein Spalter!) \n\n\u2013 Beim Thema Spaltung kennen Sie sich sehr gut aus, Herr \n\nTeichmann. Wir k\u00f6nnen uns ja beim n\u00e4chsten Mal auch \n\n\u00fcber Ihr Verhalten gegen\u00fcber Zivilfahndern unterhalten, \n\ndie Sie kontrollieren wollen, Herr Teichmann. \n\n(Ivo Teichmann, AfD: Mehr Sachlichkeit,  \n\nHerr Dierks, Sie wirken billig!) \n\nSie predigen Wasser und trinken Wein. Sie untergraben \n\nst\u00e4ndig die Integrit\u00e4t von Regierung und Parlament. Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1188 \n\nverhalten sich in unversch\u00e4mter Art und Weise. Wenn Sie \n\neine Zwischenfrage stellen wollen, k\u00f6nnen Sie das aber \n\nsehr gern tun. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Kommt noch was?) \n\nIch glaube, dass die Ma\u00dfnahmen, die die Staatsregierung \n\nergreift und denen sich der gesamte Bund angeschlossen \n\nhat, in dieser Zeit hart, aber unerl\u00e4sslich sind. Und es \n\nspricht f\u00fcr die Dynamik dieser Pandemie, dass wir erst vor \n\neinem Monat hier zusammengekommen sind und \u00fcber ei-\n\nnen Lockdown light gesprochen haben, w\u00e4hrend wir jetzt \n\ndiese noch sch\u00e4rferen Ma\u00dfnahmen brauchen. Das zeigt, \n\ndass das Infektionsgeschehen \u2013 ich muss ganz ehrlich sa-\n\ngen, auch ich h\u00e4tte das in dieser Sch\u00e4rfe nicht erwartet \u2013 \n\ndurch den Lockdown light nur auf hohem Niveau in ein \n\nlineares Wachstum \u00fcbergegangen ist. Wir haben in den ver-\n\ngangenen Wochen auch mit Ihnen regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber den Un-\n\nterschied von exponentiellem und linearem Wachstum \n\ngesprochen. \n\nAls wir noch ein exponentielles Wachstum hatten, war der \n\nLockdown falsch. Jetzt haben wir ein lineares Wachstum, \n\ner ist immer noch falsch. Ich glaube, es ist richtig, jetzt das \n\nInfektionsgeschehen mit scharfen Ma\u00dfnahmen zu brechen. \n\nMir ist bewusst, dass es sich um eine ganz schwierige Ent-\n\nscheidung in einer ganz schwierigen Zeit handelt. Wir m\u00fcs-\n\nsen alle gemeinsam um Verst\u00e4ndnis und Akzeptanz bei den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern werben. Wir m\u00fcssen deutlich \n\nmachen, dass es uns nat\u00fcrlich mit unseren Br\u00e4uchen, mit \n\nunseren Traditionen auf eine ganz schwierige Probe stellt, \n\ndass wir das Weihnachtsfest in diesem Jahr nur in sehr klei-\n\nnem Kreis miteinander verbringen k\u00f6nnen, dass wir auch \n\nden Jahreswechsel nicht so ausgelassen feiern k\u00f6nnen, wie \n\nwir das in der Vergangenheit getan haben, aber dass Soli-\n\ndarit\u00e4t, N\u00e4he und der Gedanke dieser besinnlichen Zeit in \n\ndiesem Jahr ganz besonders darin zum Ausdruck kommen \n\nund dass es eben gerade zum Schutz derjenigen beitr\u00e4gt, \n\nmit denen wir auch in den n\u00e4chsten Jahren das Weihnachts-\n\nfest noch gemeinsam verbringen wollen. \n\nEs ist ein Akt der Solidarit\u00e4t mit all jenen, die in den letzten \n\nWochen und Monaten an vorderster Front und an der \n\nGrenze der Belastbarkeit gegen diese Pandemie gek\u00e4mpft \n\nhaben \u2013 \u00c4rzte, Pfleger, Rettungssanit\u00e4ter, Not\u00e4rzte, Mit-\n\nglieder von Hilfsorganisationen, aber nat\u00fcrlich auch Poli-\n\nzisten, die Angeh\u00f6rigen der Bundeswehr, die Mitarbeiter \n\nder Gesundheits\u00e4mter \u2013, die diese gesamtgesellschaftliche \n\nSolidarit\u00e4t so dringend brauchen, um weiterhin ihre Arbeit \n\nin ad\u00e4quater Art und Weise leisten zu k\u00f6nnen, um zu ver-\n\nhindern, dass das Gesundheitswesen \u00fcber seine Belas-\n\ntungsgrenze hinaus beansprucht wird. \n\nWolfgang Sch\u00e4uble hat dieser Tage einen klugen Satz  \n\ngesagt: Der demokratische Staat kann nicht jeden B\u00fcrger \n\nvor dem Tod sch\u00fctzen. Aber es ist zentrale Aufgabe und \n\nzentraler Gegenstand des Vertrauens in den demokrati-\n\nschen Rechtsstaat, in unsere parlamentarische Demokratie, \n\ndass jeder, der erkrankt, unabh\u00e4ngig davon, ob er an \n\nCorona erkrankt, einen Schlaganfall oder Herzinfarkt hat \n\noder an einer Krebserkrankung zu leiden hat, die ad\u00e4quate \n\nbestm\u00f6gliche medizinische Versorgung bekommt. \n\nWenn das nicht mehr gew\u00e4hrleistet ist, dann f\u00fchren wir \u2013 \n\nda bin ich mir ganz sicher \u2013 eine Diskussion, die an Sch\u00e4rfe \n\ndas, was wir jetzt erleben, noch deutlich \u00fcberbietet. Ich bin \n\nmir ganz sicher, dass Sie die Ersten w\u00e4ren, die, nachdem \n\nSie mit Ihrer Agitation, mit Ihrer Propaganda und mit Ih-\n\nrem verantwortungslosen Handeln st\u00e4ndig dazu beitragen \n\nwollten, dass eben das passiert, \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\ndie Ersten w\u00e4ren, die sagen w\u00fcrden: Wie kann es sein, dass \n\ndie medizinische Versorgung nicht mehr gew\u00e4hrleistet ist? \n\nDas m\u00fcssen wir verhindern. Wir m\u00fcssen jetzt gemeinsam \n\nnoch einmal solidarisch sein. Wir m\u00fcssen Geduld haben, \n\nweil die Corona-Pandemie von uns Geduld erfordert. Wir \n\nm\u00fcssen \u00dcberzeugungsarbeit daf\u00fcr leisten, dass dieser \n\nSchritt jetzt noch einmal notwendig ist. Ich bin mir sehr \n\nsicher, dass wir als regierungstragende Fraktionen gemein-\n\nsam mit unserem Ministerpr\u00e4sidenten und der Staatsregie-\n\nrung diese Situation meistern werden, dass es uns gelingen \n\nwird, im neuen Jahr den Umschwung zu schaffen, auch \n\nwirtschaftlich wieder nach vorn zu kommen, daf\u00fcr mit dem \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt die richtigen Weichen zu stellen, \n\num im Nachhinein sagen zu k\u00f6nnen: Obwohl es schwer \n\nwar und obwohl niemand in einer solchen Situation einen \n\nMasterplan haben kann, sondern das Auf-Sicht-Fahren in \n\neiner noch nie dagewesenen Krise letzten Endes einer sol-\n\nchen immanent ist, haben wir diese Krise gut gemeistert \n\nund sind gemeinsam in Solidarit\u00e4t mit den B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern im Freistaat Sachsen gest\u00e4rkt aus dieser Krise \n\nhervorgegangen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Dierks. Jetzt ergreift f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Kollegin Schaper das Wort. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr  \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist \n\nimmer wieder nett, dass Sie den Pflegekr\u00e4ften Ihren Dank \n\naussprechen, doch das reicht nicht. Ich bin mir sicher, dass \n\nden Pflegekr\u00e4ften in den Krankenh\u00e4usern, Pflegeheimen \n\nund in der h\u00e4uslichen Pflege mehr geholfen w\u00e4re und sie \n\nmehr an uns glauben w\u00fcrden, wenn sie f\u00fcr ihren unerm\u00fcd-\n\nlichen Einsatz auch finanziell einmal au\u00dfer der Reihe ent-\n\nlohnt werden w\u00fcrden, wenn sie mehr Zeit am Patienten \n\nh\u00e4tten und ausreichend Schutzausr\u00fcstungen gerade jetzt \n\nvorhanden w\u00e4ren. \n\nLeider haben Sie mit Ihrem Abstimmungsverhalten zu un-\n\nserem Antrag vor Eintritt in die heutige Tagesordnung \n\ndeutlich gemacht, dass es erst einmal bei den Worten und \n\nStollen bleiben soll. Das Anliegen, z\u00fcgig und diesmal \n\nwirklich allen Pflegekr\u00e4ften einen zweiten Corona-Bonus \n\nzukommen zu lassen, ist f\u00fcr Sie nicht dringlich. Es ist ein \n\nTrauerspiel, wenn man sich den seit Jahren praktizierten \n\nUmgang der Politik mit den Pflegekr\u00e4ften in unserem Land \n\nanschaut. Wie wichtig dies f\u00fcr Sie ist, zeigt die Tatsache \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1189 \n\nder im Fr\u00fchjahr von allen Koalition\u00e4ren hochtrabend und \n\nsich selbstfeiernden beschlossenen Corona-Pr\u00e4mie. Es \n\nging um den Landesanteil in H\u00f6he von 500 Euro, die f\u00fcr \n\nmanche Pflegekr\u00e4fte just wenigstens noch p\u00fcnktlich vor \n\nWeihnachten ausgezahlt werden. \n\nDabei stehen Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, steht die gesamte \n\nStaatsregierung schon deshalb in der Bringepflicht, weil \n\ndas jetzige Ausma\u00df der Pandemie nicht zuletzt das Ergeb-\n\nnis des eigenen Versagens ist. Sie stellen sich heute noch \n\nhin und feiern den s\u00e4chsischen Weg. Wie sieht denn der \n\ns\u00e4chsische Weg aus? Platz 1 bei den Inzidenzzahlen und \n\nbundesweit Platz 2 bei den Todeszahlen. Na herzlichen \n\nGl\u00fcckwunsch! \n\nWir als Oppositionsfraktion haben Sie im Fr\u00fchjahr und \n\nnoch bis tief in den Herbst hinein in Ihren Ma\u00dfnahmen sehr \n\nsolidarisch begleitet. Die Kritik war ma\u00dfvoll und nur dort, \n\nwo sie unumg\u00e4nglich war; eben wegen der Singularit\u00e4t der \n\nSituation. Ihre Regierung, die lange Zeit glaubte, sie \n\nkomme ganz ohne Parlamentsbeteiligung aus, hat in der \n\nzweiten Corona-Welle, die von den allermeisten Experten \n\nso sicher wie das Amen in der Kirche war, f\u00fcr den \n\nHerbst/Winter vorausgesagt \u2013 \u2013 Das muss ich hier so klar \n\nund deutlich benennen. \n\nIch begr\u00fcnde Ihnen auch, warum Sie so versagt haben. Am \n\n16. Oktober 2020 hatten wir innerhalb eines Tages \n\ndeutschlandweit 7 334 Corona-Neuinfektionen. Das sind \n\nfast doppelt so viele gewesen wie Ende M\u00e4rz. Da h\u00e4tte man \n\nschon aufhorchen k\u00f6nnen. Eine Woche sp\u00e4ter waren es \n\n\u00fcber 11 000 gemeldete Infektionen. In Sachsen hatten wir \n\nEnde Oktober rund 850 neue Infektionen pro Tag und  \n\ndamit achtmal so viele Neuinfektionen wie noch Anfang \n\nOktober. \n\nAm 15.10.2020 wurde in Sachsen dennoch das Beherber-\n\ngungsverbot zum 17.10.2020 aufgehoben. Der kleine \n\nGrenzverkehr wurde nicht eingeschr\u00e4nkt, und das, obwohl \n\nin Tschechien am 01.10.2020 der landesweite Notstand \n\nausgerufen wurde und die tschechische Regierung am \n\n21.10.2020 einen kompletten Lockdown verh\u00e4ngt hatte. \n\nMan muss schon klar und deutlich sagen, dass die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung hier die Entwicklung verschlafen hat \n\nund dass Sie, meine Damen und Herren, das Virus unter-\n\nsch\u00e4tzt haben. Das waren wir n\u00e4mlich nicht alle gemein-\n\nsam, Herr Kretschmer, und das waren auch nicht alle \n\nS\u00e4chsinnen und Sachsen. Sie waren es, der monatelang  \n\ngegen\u00fcber der Bundeskanzlerin auf die Bremse getreten \n\nist, \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: So ist es!) \n\nals es um einen konsequenteren Infektionsschutz ging. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Genau!) \n\nSogar die Aussagekraft eines Inzidenzwertes von 50 haben \n\nSie angezweifelt. Sie haben Corona-Leugnern und Infekti-\n\nonsschutzgegnern im Gro\u00dfen Garten Ihre Aufwartung ge-\n\nmacht. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nWie sich der Regierungschef verh\u00e4lt, hat nat\u00fcrlich Einfluss \n\nauf die Bev\u00f6lkerung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie h\u00e4tten schneller und konsequenter handeln k\u00f6nnen. Bis \n\nheute weisen Sie aber alle Verantwortung von sich. Mit \n\nFehlerkultur hat das nichts zu tun. Sie arbeiten sich hier \n\nstundenlang an der Opposition ab. \n\nSchaut man sich die Infektionszahlen f\u00fcr Deutschland ins-\n\ngesamt an, so befinden Sie sich in bester Gesellschaft mit \n\nder Bundesregierung, die mit dem Lockdown light die Ge-\n\nsundheit der Bev\u00f6lkerung, vermeintlich zum Wohle der \n\nWirtschaft und anderer Prestigefragen, aufs Spiel gesetzt \n\nhat. Das Gegenteil haben Sie damit erreicht. Ein Ende der \n\nLockdown-Ma\u00dfnahmen ist nicht absehbar. So wird es an-\n\nstatt eines Endes mit Schrecken ein Schrecken ohne Ende \n\nund die wirtschaftliche Belastung doppelt und dreifach so \n\nhoch, als wenn man gleich konsequent gehandelt h\u00e4tte. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Beifall bei der AfD \u2013 \n\nZurufe von der AfD: Bravo! Jawohl!) \n\nAn die vielen Herren und wenigen Damen der AfD: Sie ha-\n\nben hier gar kein Recht, sich abzufeiern. Sie mit Ihrem per-\n\nmanenten, \u00f6ffentlich betriebenen Corona-Leugnungskurs, \n\nIhren unertr\u00e4glichen Antimaskenkampagnen und uns\u00e4gli-\n\nchen Diktaturvergleichen haben einen geh\u00f6rigen Anteil an \n\nden heutigen exorbitant hohen Infektionszahlen, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist jetzt billig! \u2013  \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Das ist doch Quatsch! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der AfD) \n\nan den Zust\u00e4nden in den Krankenh\u00e4usern und Pflegehei-\n\nmen und an der hohen Zahl der zu beklagenden Menschen, \n\ndie bis heute am Coronavirus verstorben sind, \u2013 \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN: So ist es!) \n\n\u2013 und wie wir heute in der Pressemitteilung von Zittau ge-\n\nlesen haben, der Triage, die bereits angewendet werden \n\nmuss. So macht man keine verantwortliche Oppositionspo-\n\nlitik f\u00fcr die Menschen. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nMan h\u00e4tte erwarten d\u00fcrfen, dass Sie bei mittlerweile \u00fcber \n\nHunderten an Toten pro Tag allein in Sachsen vielleicht \n\njetzt dem\u00fctig Ihren Rand halten. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Das ist unglaublich!) \n\nAber zur\u00fcck zum Schuldkonto der Staatsregierung. Was \n\nSie im M\u00e4rz noch richtiggemacht haben, ist dieses Mal \n\nkomplett falsch gelaufen. Mit solch inkonsequentem  \n\nVerhalten befeuert man Verschw\u00f6rungsideologien, die \n\nauch eine Fraktion in diesem Hohen Haus \u2013 ich sprach eben \n\ndavon \u2013 unentwegt verbreitet. \n\n(Zuruf von der AfD: So ein Quatsch!) \n\nDer kleine Grenzverkehr h\u00e4tte unterbunden werden m\u00fcs-\n\nsen. Es w\u00e4re notwendig gewesen, f\u00fcr touristische Reisen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1190 \n\nins tschechische Ausland bzw. f\u00fcr R\u00fcckkehrer Covid-19-\n\nTests vorzuschreiben. \n\n(Zuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nDie jetzigen Ma\u00dfnahmen sind die logische Konsequenz  \n\nIhrer Schlafwagenfahrt im Oktober, aber sie kommen f\u00fcr \n\nviele Menschen zu sp\u00e4t. Der Ende Oktober beschlossene \n\nWellenbrecher-Lockdown hat sein Ziel klar verfehlt. Die \n\nZahlen gingen nicht runter, sie blieben auf hohem Niveau. \n\nIn Sachsen sind sie sogar noch weiter gestiegen. Seit  \n\nNovember haben wir nahezu konstant \u00fcber 2 000 Neuin-\n\nfektionen. \n\nWieder haben Sie einen Monat lang gewartet, bis neuere, \n\nstrengere und sinnvollere Ma\u00dfnahmen beschlossen wur-\n\nden. Man h\u00e4tte jedoch sp\u00e4testens vor zwei Wochen schon \n\nhandeln m\u00fcssen. Das sollten Sie doch wissen, Herr Minis-\n\nterpr\u00e4sident, und trotzdem ist nichts passiert, au\u00dfer, dass \n\nnahezu willk\u00fcrlich neue Ma\u00dfnahmen f\u00fcr bestimmte Inzi-\n\ndenzen festgelegt wurden. Es ist ein Rumwursteln, ein \n\nAusprobieren und unterm Strich: ein Scheitern. \n\nWir wissen nur, dass es ab heute diesen bundesweiten \n\nLockdown bis zum 10. Januar gibt und es Lockerungen zu \n\nWeihnachten, besonders f\u00fcr die Menschen, die sich seit \n\nzwei Monaten an alle Ma\u00dfnahmen gehalten haben, nicht \n\ngeben soll. Das hei\u00dft f\u00fcr viele Eltern, die Kinder f\u00fcr min-\n\ndestens f\u00fcnf Wochen zu Hause zu betreuen. Egal, ob man \n\nins Homeoffice gehen kann oder auf Arbeit gehen muss: \n\nNur ein kleiner Teil kann die Notbetreuung in Anspruch \n\nnehmen. Das ist zwar alles nachvollziehbar, aber dennoch \n\neine B\u00fcrde. \n\nDas bedeutet weitere emotionale Belastungen f\u00fcr Familien, \n\ndie Vereinsamung von Pflegebed\u00fcrftigen und weiterhin \n\nenorme Einschr\u00e4nkungen. Es bedeutet: viele, viele Trag\u00f6-\n\ndien. \n\n(Zuruf des Abg. Wolfram Keil, AfD) \n\nDas Schlimme ist, Herr Ministerpr\u00e4sident: Sie haben nicht \n\ngehandelt, sondern gezockt und sich am Ende kr\u00e4ftig ver-\n\nzockt; weil Sie entweder dachten, es komme keine zweite \n\nWelle, oder annahmen, dass der Impfstoff eher zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen werde. Beide Gangarten waren weder weit-\n\nsichtig noch nachhaltig. \n\nIch hoffe, Sie lernen daraus und ziehen die notwendigen \n\nKonsequenzen, denn wir wissen, dass wir mehr Geld im \n\nGesundheitssystem brauchen, also mehr Geld f\u00fcr Kranken-\n\nh\u00e4user und den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst. Ein  \n\nLandesgesundheitsamt w\u00e4re ebenso ratsam, um auch die \n\nImpfung gegen Corona zu koordinieren. Wir m\u00fcssen ver-\n\nhindern, dass diejenigen, die schon jetzt die Hauptlast der \n\nbeschlossenen oder unterlassenen Ma\u00dfnahmen tragen, \n\nnicht zum Schluss auch noch die Zeche zahlen. \n\nDahin gehend lohnt sich ein Blick ins Ausland, um auch \n\njene zur Kasse zu bitten, die w\u00e4hrend der Krise ihre Ge-\n\nwinne sogar noch erh\u00f6hen konnten. Hinsichtlich steigender \n\nBetr\u00e4ge zur Krankenversicherung muss jetzt reagiert wer-\n\nden, denn es darf nicht sein, dass die Beitragszahler auf-\n\ngrund einer Erh\u00f6hung der Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge \n\nf\u00fcr die Krise alleine aufkommen m\u00fcssen und sich die privat \n\nVersicherten erneut aus der Verantwortung stehlen k\u00f6nnen. \n\nDaher mein Appell an die Staatsregierung und die Koaliti-\n\nonspartner: Schauen Sie sich unsere Antr\u00e4ge zur Corona-\n\nPr\u00e4mie f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte f\u00fcr die zweite Welle an. Pr\u00fcfen Sie \n\nunsere Antr\u00e4ge zum \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst und zu \n\nden Krankenh\u00e4usern erneut. Schreiben Sie diese meinet-\n\nwegen ab und formulieren sie mit eigenen Worten, aber \n\nhandeln Sie! Lehnen Sie notwendige Verbesserungen nicht \n\ndeshalb ab, weil die Vorschl\u00e4ge von der demokratischen \n\nOpposition in diesem Landtag kommen. \n\n(Gel\u00e4chter bei der AfD) \n\nWerden Sie Ihrer Verantwortung gerecht! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Linksfraktion \n\nh\u00f6rten wir soeben Frau Kollegin Schaper. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nJetzt spricht Frau Kollegin Schubert f\u00fcr die B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNEN. \n\nFranziska Schubert, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nDie Zahlen der Corona-Infektionen in Sachsen bewegen \n\nsich seit Wochen auf einem hohen Niveau und das s\u00e4chsi-\n\nsche Gesundheitssystem arbeitet am Limit. Der Freistaat \n\nhat im L\u00e4ndervergleich den h\u00f6chsten Inzidenzwert, und \n\nwir in Sachsen haben bundesweit mit Abstand die meisten \n\nNeuinfektionen auf 100 000 Einwohner(innen). \n\nDie Gesundheits\u00e4mter, die Kliniken und die Heime  \n\nbrauchen dringend eine Stabilisierung. Die Zahlen m\u00fcssen \n\nrunter. Davon sind wir trotz der bisherigen Ma\u00dfnahmen \n\ndeutlich entfernt, und daher ist es richtig, dass wir mit Blick \n\nauf die bevorstehenden Feiertage in gemeinsamer Verant-\n\nwortung gehandelt haben, auf Bundesebene und hier in \n\nSachsen. \n\nIn vielen St\u00e4dten und Kreisen im gesamten Bundesgebiet \n\nhat sich die Lage seit der 40. Kalenderwoche dramatisch \n\nzugespitzt und sie hat keinen weiteren Aufschub geduldet. \n\nDeshalb werden ab heute, auch deutschlandweit, die Ma\u00df-\n\nnahmen zur Eind\u00e4mmung der Corona-Pandemie nochmals \n\nverst\u00e4rkt, und das ist dringend notwendig. Es ist gut, dass \n\ndie L\u00e4nder in der gro\u00dfen Linie jetzt zusammenbleiben. \n\nEs geht in dieser Krise nicht darum, den Menschen nach \n\ndem Mund zu reden, sondern es geht darum, die Realit\u00e4t \n\nklar darzustellen, auszusprechen, wie die Sachlage ist, und \n\nverst\u00e4ndlich zu machen, warum die jetzigen Schritte not-\n\nwendig sind. Es ist ebenso wichtig, dass die Verantwor-\n\ntungstragenden auf Bundesebene, auf kommunaler Ebene \n\nund auf Landesebene klar zusammenstehen und die Ma\u00df-\n\nnahmen unterst\u00fctzen. Politik sollte sich dabei von wissen-\n\nschaftlicher Vernunft, von den R\u00fcckmeldungen aus der \n\nMedizin und den Kliniken und nicht von meinungsbarome-\n\nterbasiertem Populismus leiten oder bestimmen lassen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1191 \n\nWir alle sp\u00fcren, wie ersch\u00f6pfend diese Zeit ist, und viel-\n\nleicht habe nicht nur ich eine gro\u00dfe Sehnsucht nach Weih-\n\nnachtsruhe. Doch das Weihnachtsfest und auch Neujahr \n\nwerden dieses Jahr eben anders sein als sonst. Niemand \n\nsollte \u00fcber die Feiertage alleine bleiben, aber Corona macht \n\nnun mal an Feiertagen keine Pause. Gro\u00dfe Zusammen-\n\nk\u00fcnfte wirken sich auf die Infektionszahlen aus, weshalb \n\ndie Anzahl der Personen und auch der zeitliche Rahmen der \n\nTreffen deutlich weiter eingeschr\u00e4nkt wurden. \n\nEs braucht erneut Kraft und Mobilisierung, um miteinan-\n\nder solidarisch zu bleiben. Und all jenen, die bisher so gut \n\nmitgemacht haben, geb\u00fchrt Dankbarkeit und ihnen geh\u00f6rt \n\nder R\u00fccken gest\u00e4rkt. Dort muss unser Ohr sein, und nicht \n\ndort, wo am lautesten geschrien wird. Niemandem von uns \n\nf\u00e4llt es leicht, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLeben, Kultur und Wirtschaft in dieser Sch\u00e4rfe einzu-\n\nschr\u00e4nken. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Leichtfertigkeit \n\nist zu keinem Zeitpunkt Bestandteil der Entscheidungsfin-\n\ndung gewesen. Der Schutz von Menschenleben und unse-\n\nres Gesundheitssystems, um jene behandeln zu k\u00f6nnen, die \n\nes dringend brauchen, muss in Zeiten dieser Pandemie Vor-\n\nrang haben. Das Szenario einer Triage ist f\u00fcr mich erschre-\n\nckend; es ist furchtbar und es gilt verhindert zu werden. \n\nDaf\u00fcr gilt es alle Kr\u00e4fte zu mobilisieren, damit wir im \n\nneuen Jahr wieder das erleben und genie\u00dfen k\u00f6nnen, was \n\nuns am Herzen liegt. \n\nWir sind es nicht nur den Menschen schuldig, die beson-\n\nders von einer Infektion betroffen w\u00e4ren, sondern auch all \n\nden unerm\u00fcdlich arbeitenden Menschen im Gesundheits-\n\nsystem, die sich \u00fcber die Belastungsgrenzen hinaus daf\u00fcr \n\neinsetzen, eine gute Betreuung von pflegebed\u00fcrftigen \n\nMenschen zu gew\u00e4hrleisten. Daf\u00fcr gilt ihnen von uns \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN der gr\u00f6\u00dfte Dank. \n\n(Beifall des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nDer Schutz der Menschen hat jetzt Priorit\u00e4t, und damit \n\nmeine ich genauso wie den Gesundheitsschutz den Schutz \n\nvor psychischen und finanziellen Folgen der Ma\u00dfnahmen \n\nvon Schlie\u00dfungen und Einschr\u00e4nkungen. Die Absicherung \n\nder allgemeinmedizinischen Versorgung in allen Regionen \n\nSachsens muss oberstes Ziel sein. Die Gesundheits\u00e4mter \n\nben\u00f6tigen weitere Unterst\u00fctzung. Sie sind bereits seit Wo-\n\nchen \u00fcberlastet und k\u00f6nnen nicht mehr durchg\u00e4ngig die \n\ndringend notwendige Zuverl\u00e4ssigkeit der Infektionsdaten \n\nsicherstellen. \n\nUnmittelbar mit den Gesch\u00e4ftsschlie\u00dfungen m\u00fcssen f\u00fcr die \n\nBetroffenen weitere Hilfen bereitgestellt werden, und wir \n\nm\u00fcssen weiterhin diejenigen in den Blick nehmen und \n\nHilfe anbieten, die eben keine Stimme haben und beson-\n\nders schutzbed\u00fcrftig sind. Wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN den-\n\nken dabei an das Thema Gewaltschutz, an Obdachlose, an \n\nMenschen mit psychischen Erkrankungen, an Sterbebe-\n\ngleitung, Besuche in Alten- und Pflegeeinrichtungen, an \n\nAsylunterk\u00fcnfte und all die Menschen, die sich in den \n\nn\u00e4chsten Wochen nicht wie gewohnt mit ihren Lieben aus \n\ndem Familien- und Freundeskreis treffen k\u00f6nnen. \n\nWir sind uns bewusst, dass die Schlie\u00dfungen von Schulen \n\nund Kitas Kinder und Jugendliche selbst und p\u00e4dagogische \n\nFachkr\u00e4fte in den Einrichtungen hart treffen, ebenso die \n\nFamilien, die erneut Job, h\u00e4usliche Lernzeit und Kinderbe-\n\ntreuung unter einen Hut bringen m\u00fcssen. Angesichts der \n\nGesamtlage sind die Schlie\u00dfungen leider unausweichlich. \n\nZugleich wollen wir mit allen Beteiligten ausloten \u2013 und \n\ndas ist auch ein gr\u00fcner Ansatz \u2013, wie ein Regelbetrieb unter \n\nPandemiebedingungen, der vorerst wohl der Normalfall \n\nsein wird, gestaltet werden kann. Dar\u00fcber hinaus ben\u00f6tigen \n\nwir auch f\u00fcr Schulen und Kitas effektive Test- und Schutz-\n\nkonzepte. \n\nDoch auch die M\u00f6glichkeiten der Digitalisierung k\u00f6nnen \n\nwir noch effektiver nutzen, zum Beispiel \u00fcber eine mo-\n\nderne Software f\u00fcr die Gesundheits\u00e4mter. Kollege Daniel \n\nGerber \u2013 er hat heute Geburtstag \u2013 hat dazu umfangreiche \n\nAusf\u00fchrungen gemacht. Es lohnt sich, das anzuschauen. \n\nBei allen Ma\u00dfnahmen ist der Gesundheitsschutz unser \n\nMa\u00dfstab, wobei wir gleichzeitig die Grundrechte im Blick \n\nhaben und jede Ma\u00dfnahme immer wieder auf Verh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfigkeit und Dauer pr\u00fcfen. Die Grundrechte m\u00fcssen der \n\nKompass auch in dieser Krise bleiben. \n\nEs muss in unserem Interesse sein, die Akzeptanz der Ein-\n\nschr\u00e4nkungen deutlich zu steigern. Die aktuelle Situation \n\nzeigt einmal mehr, dass es dringend eine gesetzliche Rege-\n\nlung braucht f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, die derart erheblich in das \n\nLeben der Menschen eingreifen. Das k\u00f6nnen wir, indem \n\nwir sie im Parlament legitimieren und auf eine breite Basis \n\nstellen; denn das Parlament ist der Ort der \u00f6ffentlichen De-\n\nbatte f\u00fcr solche schwerwiegenden Grundsatzentscheidun-\n\ngen. Das sagen wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN seit M\u00e4rz; denn \n\nwir sind der festen \u00dcberzeugung, dass wir die Menschen \n\nso besser mitnehmen k\u00f6nnen und mehr Vertrauen und mehr \n\nAkzeptanz erhalten. \n\nWir finden es richtig und notwendig, dass die Diskussion \n\nder Ma\u00dfnahmen ihren Weg in die Fachaussch\u00fcsse des \n\nLandtags geschafft hat. Sehen wir doch den konstruktiven \n\nAustausch und die wichtigen R\u00fcckmeldungen von den Ab-\n\ngeordneten aus ihrer Arbeit vor Ort fraktions\u00fcbergreifend. \n\nDas ist ein Schritt in die richtige Richtung und hat gezeigt, \n\ndass es gut und machbar ist. \n\nDie Pandemie besch\u00e4ftigt uns mittlerweile fast ein Jahr und \n\nwir hangeln uns immer noch von Ausschusssondersitzung \n\nzu Ausschusssondersitzung. Wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE sehen \n\nes weiterhin als absolut notwendig an, zeitnah ein geregel-\n\ntes gesetzliches Verfahren f\u00fcr die Beteiligung des Landtags \n\nzu finden, vor allem vor dem Hintergrund, dass wir die \n\nMa\u00dfnahmen jetzt ein weiteres Mal nachgesch\u00e4rft haben \n\nund ein Ende der Pandemie leider noch nicht in Sicht ist, \n\nweitere Rechtsverordnungen noch folgen werden und auch \n\nzuk\u00fcnftige eventuelle Lockerungen schrittweise breit dis-\n\nkutiert werden. \n\nEs braucht jetzt, in solch einer Krise, Zusammenhalt statt \n\nSpaltung. Man kann unterschiedliche Perspektiven auf die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1192 \n\nMa\u00dfnahmen haben, jedoch in der Krise hei\u00dft es, zusam-\n\nmenzustehen und zusammenzubleiben. In einer Krise zeigt \n\nsich nicht nur der Charakter eines Menschen, sondern auch \n\ndie Tragf\u00e4higkeit einer Regierung und die F\u00e4higkeit, ge-\n\nmeinsam politische Verantwortung zu \u00fcbernehmen. \n\nEs braucht Zusammenhalt statt Spaltung. Verschw\u00f6rungs-\n\nm\u00e4rchen sind hochgef\u00e4hrlich, und wer versucht, politi-\n\nschen Profit aus dieser schweren Krise zu schlagen, der \n\nscheint jeglichen Kompass verloren zu haben. Wir B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNE haben kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Menschen, die \n\nFake News verbreiten, dadurch Unsicherheiten sch\u00fcren \n\nund Fahnen schwenkend den Systemsturz propagieren. \n\nDas hilft in dieser Situation genau Nullkommanix und ist \n\nh\u00f6chst gef\u00e4hrlich. \n\nWir alle tragen in diesen schwierigen Zeiten eine gemein-\n\nsame Verantwortung auch f\u00fcr die Demokratie, und ich bin \n\nfroh, dass sich diese Demokratie als stabil und kraftvoll er-\n\nweist und dass sie in der Lage ist, das zu tragen. Der Gro\u00df-\n\nteil der S\u00e4chsinnen und Sachsen h\u00e4lt sich an die Regeln und \n\nzeigt in Anbetracht der aktuellen Situation Verst\u00e4ndnis. Es \n\nsteht viel auf dem Spiel. Deshalb seien und bleiben wir so-\n\nlidarisch, indem wir Abstand halten, Mund-Nasen-Schutz \n\ntragen und alle nicht notwendigen Kontakte meiden. \n\nEin physisches Abstandhalten hei\u00dft nicht, zwischen-\n\nmenschlich Abstand zu halten. Kleine Freuden und Gesten \n\nf\u00fcreinander passen besonders gut in die Vorweihnachtszeit. \n\nF\u00fcr unsere Familie, Freunde und Freundinnen da zu sein \n\nhei\u00dft in diesem Jahr nicht, viele Menschen \u00fcber die Feier-\n\ntage zu besuchen, sondern im kleinen Kreis zu feiern sowie \n\nFamilienzusammenhalt und Freundschaft anderweitig zu \n\npflegen. \n\nLassen Sie uns das gemeinsam als Parlament tragen \u2013 dann \n\nschaffen wir das auch zusammen! \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der CDU \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Schubert \n\nhatte soeben das Wort f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. \n\nJetzt folgt die SPD-Fraktion, und das Wort ergreift Frau \n\nKollegin Lang. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der Bund und \n\nder Freistaat haben in den vergangenen Tagen schmerzli-\n\nche Einschnitte beschlossen. Der bundesweite Lockdown \n\nstellt alle Menschen vor gro\u00dfe Herausforderungen. Es war \n\njedoch unausweichlich; denn die ergriffenen Ma\u00dfnahmen \n\nhaben nicht zum Erfolg gef\u00fchrt. Die Zahl der Corona-Infi-\n\nzierten steigt kontinuierlich an, die Betten in den Kranken-\n\nh\u00e4usern f\u00fcllen sich, und es gibt immer mehr Corona-Tote \n\nzu beklagen. Jetzt hilft nur noch die Notbremse. \n\nAngesichts der dramatischen Lage vor allem im Gesund-\n\nheitswesen war diese Entscheidung zwingend notwendig. \n\nIn gro\u00dfer Sorge bitte ich alle, diese Lage ernst zu nehmen. \n\nMehr denn je tr\u00e4gt jeder und jede von uns Verantwortung \u2013 \n\nf\u00fcr sich selbst und f\u00fcr alle Mitmenschen, auch an Weih-\n\nnachten und Silvester. \n\nGestatten Sie mir an dieser Stelle noch eine Anmerkung zur \n\neben gef\u00fchrten Debatte um den Bonus f\u00fcr Pfleger und Pfle-\n\ngerinnen. Ich habe mich dazu wiederholt und auch gestern \n\nnoch einmal \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert. Die Pflegenden schultern \n\nbereits zum zweiten Mal in diesem Jahr eine Last f\u00fcr die \n\ngesamte Gesellschaft, die \u00fcber das bisher vorstellbare Ma\u00df \n\nhinausgeht. Sachsen sollte daf\u00fcr sorgen, dass die hochbe-\n\nlasteten Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen \u2013 egal in wel-\n\nchem Bereich sie arbeiten \u2013 schnell und unb\u00fcrokratisch \n\neine weitere Zahlung vom Freistaat erhalten. \n\n(Beifall bei der SPD, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nDarin sind wir uns mit dem Sozialministerium einig, und \n\nwir werden in der Koalition dar\u00fcber beraten, auch wenn \n\nFrau Schaper jetzt wieder unverst\u00e4ndlich den Kopf sch\u00fct-\n\ntelt. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nWollt ihr uns vergackeiern, oder was?!) \n\nEs sind und waren keine leichten Entscheidungen. Die Ein-\n\nschr\u00e4nkungen von Freiheitsrechten nimmt niemand auf die \n\nleichte Schulter, und es ist auch in jedem Fall ein Abw\u00e4gen. \n\nDie Gesundheit der Menschen steht bei allen Entscheidun-\n\ngen im Mittelpunkt. Jede Entscheidung sollte best\u00e4ndig \n\nhinterfragt werden, jedes Nachjustieren muss im Sinne der \n\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit geschehen. \n\nSo mancher Blick in die Zeitung macht mich daher in die-\n\nsen Tagen sprachlos. Da unterstellt die au\u00dferparlamentari-\n\nsche Opposition der s\u00e4chsischen Regierung und uns \n\nAbgeordneten tats\u00e4chlich, dass wir sehr gro\u00dfe Sympathien \n\nf\u00fcr autorit\u00e4re Ma\u00dfnahmen h\u00e4tten \u2013 der Beleg: der Lock-\n\ndown. Vielen Dank f\u00fcr den Hinweis von der Seitenlinie. \n\nIch kann Ihnen versichern, dass uns jede Einschr\u00e4nkung \n\nvon Freiheitsrechten besch\u00e4ftigt, bewegt und so manche \n\nschlaflose Nacht beschert. Mit \u201euns\u201c meine ich die Demo-\n\nkraten und Demokratinnen hier im Haus und auf der Re-\n\ngierungsbank. Es ist immer die gleiche Frage: Wie viele \n\nund welche Rechte und Freiheiten m\u00fcssen und d\u00fcrfen wir \n\neinschr\u00e4nken, um das Leben und die Gesundheit der Men-\n\nschen zu sch\u00fctzen? \n\nSchaue ich in mein Mail-Postfach, so sehe ich, dass genau \n\ndiese Frage B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen umtreibt. Drei Bei-\n\nspiele hierf\u00fcr: Das Erzgebirge lebt von seiner Weihnachts-\n\nkunst. Es hat in dieser Hinsicht einen Sonderstatus in \n\nDeutschland. Bei uns sind fast alle Hersteller von Holz-\n\nkunst und Weihnachtsartikeln angesiedelt. Ein Wegbruch \n\ndieser Branche h\u00e4tte zur Folge, dass in den kommenden \n\nJahren nur noch Importware angeboten werden k\u00f6nnte. Bei \n\ndem Gedanken blutet mir als Erzgebirglerin das Herz \u2013 und \n\nden Menschen im Gebirge auch. \n\nMich erreichen daher zahlreiche Hilferufe von regionalen \n\nBetrieben, die sich durch die Absage von Weihnachtsm\u00e4rk-\n\nten und die Schlie\u00dfung der Ladenlokale in ihrer Existenz \n\nbedroht f\u00fchlen. In ihren Nachrichten schwingt ein Hilferuf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1193 \n\nmit, welchen wir sehr ernst nehmen. Hier wird geholfen \n\nund hier muss noch mehr geholfen werden. Was ich aber \n\njeder Mail und jedem Telefonat entnehmen kann, ist Ver-\n\nst\u00e4ndnis \u2013 Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen. Sie fordern zu \n\nRecht die Freiheit, ihr Kunsthandwerk weiterhin aus\u00fcben \n\nzu d\u00fcrfen. Sie verstehen aber auch, dass dieses Recht der-\n\nzeit beschnitten werden muss. Vielen Dank f\u00fcr dieses Ver-\n\nst\u00e4ndnis. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMich erreichen auch die Hilferufe von den Friseuren aus \n\nmeinem Wahlkreis. Die einen fordern in den vergangenen \n\nWochen mit Nachdruck die Schlie\u00dfung ihrer L\u00e4den; die  \n\nanderen fordern, die neue bundesweite Anordnung zur \n\nSchlie\u00dfung nicht umzusetzen. Beide Seiten treibt die  \n\nberechtigte Frage um: Wie viele Freiheiten und Rechte \n\nk\u00f6nnen, m\u00fcssen und sollten eingeschr\u00e4nkt werden, um die \n\nGesundheit und das Leben der Menschen in unserem Frei-\n\nstaat zu sch\u00fctzen? Auch hier ist es keine leichte Entschei-\n\ndung. Vielen Dank f\u00fcr die vielen konstruktiven Gespr\u00e4che. \n\nBesonders einpr\u00e4gsam war f\u00fcr mich ein Gespr\u00e4ch in den \n\nvergangenen Wochen mit dem Leiter einer Behinderten-\n\nwerkstatt. Zun\u00e4chst war seine Forderung klar: Die Werk-\n\nst\u00e4tten m\u00fcssen offen bleiben. Die Menschen mit \n\nBeeintr\u00e4chtigungen leben ihre Arbeit, sie brauchen diese \n\nArbeit und wir sollen ihnen diese Freiheit nicht nehmen. \n\nErfahrungen aus dem Lockdown im Fr\u00fchjahr belegen, wie \n\nschwer sich danach eine Reintegrierung gestaltet, dass die \n\nMenschen mit Beeintr\u00e4chtigungen sich erst wieder an die \n\nwiedergewonnene Regelm\u00e4\u00dfigkeit gew\u00f6hnen m\u00fcssen. Wir \n\n\u2013 er meinte damit die Politik im Allgemeinen \u2013 sollten dies \n\nbei unserer Entscheidung ber\u00fccksichtigen. \n\nAuch die andere Seite, die Gesundheit der Menschen, treibt \n\nihn nat\u00fcrlich um. Bei seiner Forderung \u2013 so gestand er nach \n\neiner Weile \u2013 kommt diese Perspektive wahrscheinlich et-\n\nwas zu kurz, und er hielt fest: Einfach ist das nicht, das \n\nwei\u00df er. Aber auch hier geht es um das Abw\u00e4gen zwischen \n\ndem Schutz der Menschen \u2013 und wir reden hier von einer \n\nGruppe, die es besonders zu sch\u00fctzen gilt \u2013 und ihrem \n\nRecht auf Arbeit und auf Inklusion. Vielen Dank f\u00fcr diesen \n\nabw\u00e4genden Blick. Vielen Dank f\u00fcr den Einsatz der Men-\n\nschen mit Beeintr\u00e4chtigungen. \n\nEs sind keine leichten Entscheidungen. Niemand von uns, \n\nniemand in den Ministerien, niemand auf der Regierungs-\n\nbank macht es sich leicht \u2013 es handelt sich um einen Draht-\n\nseilakt, welcher auch die Menschen, die ich kontaktiere, zu \n\nRecht umtreibt, und es nervt mich mittlerweile wirklich, \n\ndass uns einige das absprechen, insbesondere auch Men-\n\nschen in diesem Raum. Auf ebenjene Mails und Telefonate \n\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle daher nur kurz eingehen \u2013 die, \n\nin denen wir Politiker und Politikerinnen beleidigt und an-\n\ngefeindet werden von sogenannten Querdenkern, Masken-\n\nverweigerern und Corona-Leugnern. Darin wird dazu \n\naufgerufen, die Maske nicht zu tragen und sich nicht an die \n\nRegeln zu halten. Die Pandemie wird verharmlost und  \n\nverleugnet. Da wird behauptet, wir lebten in einer Diktatur. \n\nCorona-Tote werden bezweifelt. Das alles wird flei\u00dfig  \n\nbefeuert von Ihnen, liebe AfD \u2013 Sie sollten sich sch\u00e4men. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nIch sehe auch das und ich lese auch das und ich h\u00f6re am \n\nTelefon zu. Selbst hier versuche ich zu antworten, wenn \n\n\u00fcberhaupt eine Frage gestellt wird, und wenn mich dies so \n\nlangsam auch sprachlos macht, weil diese Ignoranz nicht \n\nmehr ertr\u00e4glich ist. \n\nDas alles f\u00fchrt mir schmerzlich vor Augen, warum wir die-\n\nsen harten Lockdown haben. Der Appell an die Vernunft \n\nund die Eigenverantwortung hat nicht gereicht. Ich wei\u00df, \n\ndass sich die gro\u00dfe Mehrheit der S\u00e4chsinnen und Sachsen \n\nan die Regeln h\u00e4lt und die Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzt, doch es \n\ngibt leider viel zu viele, die sich selbst solchen einfachen \n\nsolidarischen Ma\u00dfnahmen wie dem Tragen einer Mund-\n\nNasen-Bedeckung verweigern. Die Konsequenz dieses \n\nVerhaltens m\u00fcssen wir jetzt alle tragen. Vielen Dank an \n\ndiejenigen, die mit uns gemeinsam abw\u00e4gen, die sich kon-\n\nstruktiv in dieser Debatte einbringen, die solidarisch sind. \n\nStellvertretend f\u00fcr viele andere demokratisch gesinnte Mit-\n\nglieder dieses Parlaments und der Regierung ein Riesen-\n\ndank an Staatsministerin Petra K\u00f6pping. Ich danke Ihnen \n\nund Ihrem Team im Sozialministerium f\u00fcr Ihre Arbeit f\u00fcr \n\nuns. Ich danke auch allen anderen H\u00e4usern f\u00fcr ihre Arbeit \n\nin den vergangenen Monaten. Daf\u00fcr erhalten Sie nicht im-\n\nmer die Anerkennung, die Sie verdienen. Aber ich kann \n\nIhnen sagen: In vielen E-Mails und Telefonaten, die mich \n\nin den letzten Wochen erreichten, findet sich genau diese \n\nWertsch\u00e4tzung wieder. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin Lang, \n\ndie f\u00fcr die SPD Fraktion sprach, sind wir am Ende der ers-\n\nten Rederunde angekommen. Wir er\u00f6ffnen jetzt eine wei-\n\ntere Rederunde und das Wort hat zu Beginn f\u00fcr die erste \n\nStellung nehmende Fraktion Herr Dr. Weigand; bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Dierks, Sie \n\nhaben gesagt, wir sollten ein kollegiales Miteinander hier \n\nin diesem Hohen Hause pflegen. Haben Sie vorhin Ihrem \n\nMinisterpr\u00e4sidenten zugeh\u00f6rt, wie er zum wiederholten \n\nMale einen K\u00fcbel der G\u00fclle \u00fcber den Oppositionsf\u00fchrer in \n\ndiesem Hohen Hause ausgekippt hat; wie er zum wieder-\n\nholten Male die AfD hier angegriffen hat? Das ist eine \n\nSchande f\u00fcr dieses Hohe Haus, das ist kein kollegiales Ver-\n\nhalten! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie sind ein L\u00fcgner. Das muss ich \n\nIhnen ehrlich sagen. Sie haben in Ihrer Rede vorhin gesagt, \n\nim Protokoll der Sondersitzung k\u00f6nne man nachlesen, wie \n\nhier die AfD Corona leugnet. Das stimmt nicht. Ich war in \n\ndiesen beiden Sondersitzungen dabei, wir haben konstruk-\n\ntiv \u2013 Frau K\u00f6pping hat sich sogar bedankt \u2013 miteinander \n\ndiskutiert, und es liegen noch keine Protokolle vor. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1194 \n\n(Alexander Dierks, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nDas ist das Problem. H\u00f6ren Sie auf, hier immer wieder den \n\nK\u00fcbel \u00fcber uns auszukippen und zu l\u00fcgen! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage, Herr Dr. Weigand? \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Nein. Ich bin heute zu keiner \n\nZwischenfrage bereit, wenn man hier so mit uns umgeht. \n\n(Oh-Rufe von der CDU \u2013 Zurufe) \n\nHerr Dierks, Sie haben auch gesagt, wir w\u00fcrden keine  \n\nVorschl\u00e4ge machen. Ich m\u00f6chte Sie an einige Drucksachen \n\nerinnern. Wir haben bereits im April mit der Drucksa-\n\nche 7/2171 eine Pr\u00e4ventionsstrategie f\u00fcr die Risikogrup-\n\npen gefordert. Das haben Sie abgelehnt. Wir haben mit der \n\nDrucksache 7/2437 Auswirkungen von Corona auf das \n\nKindeswohl gefordert \u2013 das haben Sie hier im Juni abge-\n\nlehnt \u2013, und wir haben bei der Sondersitzung des Landtags \n\nim November gefordert, hier endlich verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig da-\n\nmit umzugehen. Auch das haben Sie abgelehnt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, in Ihrer Rede fehlt mir ein wenig \n\nEigenkritik f\u00fcr die Politik. Das geh\u00f6rt zu dem, was Sie ma-\n\nchen, dazu. Sie zeigen immer nur auf einige in diesem \n\nLand. Wer hat denn in den letzten 15 Jahren Krankenh\u00e4u-\n\nser geschlossen? 2004 hatten wir noch 86 Krankenh\u00e4user \n\nin Sachsen, jetzt sind es zehn weniger. Auch bei mir im \n\nLandkreis Mittelsachsen wurde Frankenberg geschlossen. \n\nErst dieses Jahr wurde das Bergbaukrankenhaus mit Tradi-\n\ntion in Schneeberg geschlossen. Wenn wir die Kapazit\u00e4ten \n\ndieser H\u00e4user h\u00e4tten, w\u00fcrden wir in dieser aktuellen Lage \n\nanders dastehen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAnstatt mit Selbstkritik voranzugehen, beschimpfen Sie \n\ndie eigene Bev\u00f6lkerung. Sie haben am 04.12. bei einem \n\nCorona-Dialog gesagt: Es sind die Handwerksbetriebe, in \n\ndenen die Kollegen beim Fr\u00fchst\u00fcck zusammensitzen. Dort \n\nkommen die Infektionen her. Es sind also die Handwerks-\n\nbetriebe, die Sie jetzt vor gro\u00dfe Herausforderungen stellen, \n\ndie keine Notbetreuung bekommen \u2013 das sind die Infekti-\n\nonsherde. Sch\u00e4men Sie sich! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Unruhe) \n\nSie betreiben puren Aktionismus. Wo ist der Schutz der Al-\n\nten durch Sonder\u00f6ffnungszeiten? J\u00f6rg Urban hat es gesagt, \n\n9 bis 12 Uhr. Fehlanzeige! Sie h\u00e4tten schon l\u00e4ngst die Be-\n\nv\u00f6lkerung dazu aufrufen k\u00f6nnen. Wir h\u00e4tten alles mitge-\n\nmacht. Wo war die Annahme der Schnelltests, die Sachsen \n\nim Mai angeboten wurden, oder die Bereitstellung im Ok-\n\ntober, um dort die Alten- und Pflegeheime zu sch\u00fctzen? Da \n\nist auch Fehlanzeige. Wo sind die Sonderbusse von Privat-\n\nunternehmen, die sowieso Berufsverbot haben, um den \n\n\u00d6PNV gerade in der Fr\u00fche zu entlasten, wenn die Sch\u00fcler \n\nunterwegs sind? Auch hier Fehlanzeige. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nJetzt, da es die hohen Zahlen gibt, verteilen Sie die FFP2-\n\nMasken. Anstatt die Einwohnermelde\u00e4mter mit einzuspan-\n\nnen und sie den Leuten zuzuschicken, m\u00fcssen sich die \u00e4l-\n\nteren Menschen jetzt anstellen. Da haben wir hohe \n\nZusammenk\u00fcnfte. Ihre Politik ist einfach nicht durch-\n\nschaubar, meine Damen und Herren. \n\n(Jawohl-Rufe von der AfD \u2013 Beifall bei der AfD) \n\nSie vergessen mit diesem Aktionismus die Schw\u00e4chsten in \n\nunserer Gesellschaft: unsere Kinder. Bildungsgerechtigkeit \n\nund Bildungschancen d\u00fcrfen nicht blind geopfert werden, \n\nmeine Damen und Herren. Es wurde immer wieder gesagt \n\n\u2013 das zeigen auch die Zahlen \u2013, Schulen und Kitas sind \n\nkeine Hotspots und Infektionstreiber. Die Fehler der Bil-\n\ndungspolitik in Sachsen fallen uns jetzt auf die F\u00fc\u00dfe, wenn \n\nman sich das anschaut. Wir haben 5 000 Lehrer in Sachsen, \n\ndie \u00fcber 60 Jahre alt sind. Die haben nat\u00fcrlich Angst. Sie \n\nhaben hier in Sachsen in den letzten Jahren Schulen ge-\n\nschlossen; deshalb haben wir \u00fcberf\u00fcllte Busse. Das ist die \n\nFolge Ihrer verfehlten Politik. Wir haben in Sachsen volle \n\nKlassen mit 28 Sch\u00fclern, weil es zu wenig Schulen gibt. \n\nDas ist die Folge Ihrer verfehlten Politik. Die letzten Tage \n\nzeigen, dass uns der fehlende Internetausbau in den St\u00e4dten \n\nund Gemeinden, in den Schulen auf die F\u00fc\u00dfe f\u00e4llt. Ich \n\nkenne viele Eltern bei mir in der Gemeinde in Gro\u00df-\n\nschirma, die sagen wir, haben Probleme, \u00fcberhaupt einen \n\nvern\u00fcnftigen Internetanschluss hinzubekommen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDeshalb fangen Sie endlich an, auch dort zu optimieren, \n\nSchulstandorte wieder in der Fl\u00e4che zu schaffen, und bitte \n\nschaffen Sie es \u2013 ich habe vorhin noch einmal geschaut \u2013, \n\ndass LernSax endlich funktioniert. Ich kann nicht glauben, \n\ndass hier wirklich t\u00e4glich kleine Hacker sitzen und das an-\n\ngreifen. Da sollten Sie wirklich auf ein modernes System \n\nschauen. \n\nZum Schluss, Herr Ministerpr\u00e4sident, ich bin Ihnen zum \n\neinen dankbar, dass Sie die Weihnachtsgeschichte korri-\n\ngiert haben, weil ich v\u00f6llig fertig war, als ich es zuerst ge-\n\nlesen habe. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nIch habe gedacht: Wie viel \u201eC\u201c steckt eigentlich noch in \n\nder CDU? Haben Sie vergessen, dass dort abends noch die \n\nHirten und die Heiligen Drei K\u00f6nige angeklopft haben? Da \n\nhat keiner an der T\u00fcr gestanden und gesagt: Wir sind schon \n\nsechs Personen, es darf keiner mehr reinkommen, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Lachen und Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe) \n\nAber Sie haben heute gesagt, Sie brauchen die Kirche \n\nnicht. Ich war gestern einkaufen und mich hat eine \u00e4ltere \n\nFrau mit tr\u00e4nenden Augen angesprochen und gesagt: Herr \n\nWeigand, das ist das erste Mal in meinem Leben, dass ich \n\nnicht in die Kirche gehen werde, das erste Mal in meinem \n\nLeben, dass ich kein Krippenspiel sehen werde, das erste \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1195 \n\nMal, dass ich nicht \u201eO du Fr\u00f6hliche, o du selige gnaden-\n\nbringende Weihnachtszeit\u201c singe. Das ist ein harter Ein-\n\nschnitt. Wenn Sie das Glaubensbekenntnis lesen und beten, \n\nHerr Kretschmer, da steht auch drin \u201eWir glauben an die \n\nheilige christliche Kirche\u201c. Diese Aussage vorhin, sage ich \n\nIhnen ehrlich, ist zu viel. Sie rauben wegen Ihres Aktionis-\n\nmus den Menschen das Weihnachtsfest. Treten Sie zur\u00fcck! \n\n(Zuruf von der AfD: Jawohl! \u2013  \n\nBeifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Rederunde ist \n\ner\u00f6ffnet. Gerade sprach die AfD-Fraktion. Wer m\u00f6chte in \n\ndieser Runde weiterhin das Wort ergreifen? CDU-Frak-\n\ntion? \u2013 Sehe ich nicht. Gibt es Redebedarf aus den Frakti-\n\nonen? \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE, Herr Kollege \n\nBr\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Der Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag der die Regierung tragenden Parteien beginnt mit der \n\nFeststellung, Sachsen habe die Corona-Pandemie bisher \n\ngut bew\u00e4ltigt. Ich finde, das ist eine k\u00fchne Behauptung, \n\nwenn man sich anschaut, dass seit dem Teil-Lockdown die \n\nInzidenzzahlen in anderen L\u00e4ndern zumindest stabil ge-\n\nblieben sind, w\u00e4hrend sie hierzulande weiter deutlich stei-\n\ngen. Der Freistaat ist inzwischen fl\u00e4chendeckend ein \n\nHotspot der Pandemie und treibt die Infektionsstatistik \n\nnach oben. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nWir haben eine \u00dcbersterblichkeit von \u00fcber 25 %, und das \n\nist auch bundesweiter Rekord. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage, Herr Kollege Br\u00fcnler? \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Nein, jetzt nicht. \u2013 Es steht \n\nbereits heute fest, wer an den Weihnachtsfeiertagen sterben \n\nwird. \n\n(Zuruf) \n\nWenn die Situation im Land so ist, dann kann man nicht \n\ndavon reden, die Probleme bisher gut bew\u00e4ltigt zu haben. \n\n(Zurufe) \n\nInsbesondere hat man offenkundig aus der ersten Welle \n\nnichts gelernt und \u00fcber den Sommer schlicht nichts unter-\n\nnommen, um auf eine zweite Welle vorbereitet zu sein. \n\nMan kann es sich einfach machen, wie der Wirtschaftsmi-\n\nnister, und auf das Volk zeigen, das mit seiner Unvernunft \n\nschuld sei. Ja, es bedr\u00fcckt mich durchaus auch, dass in \n\nSachsen offenkundig viele Menschen absurden Theorien \n\nzu Corona anh\u00e4ngen. Aber leider gibt es hierzulande eine \n\nl\u00e4ngere Tradition, dass eine im bundesweiten Vergleich \n\ngro\u00dfe Minderheit inzwischen in einer Parallelgesellschaft \n\naus alternativen Fakten und Verschw\u00f6rungstheorien lebt. \n\nDeren parlamentarischen Arm haben wir hier am rechten \n\nRand sitzen. \n\nIch erinnere auch an Pegida. Dabei sind wir wieder bei der \n\nVerantwortung der Staatsregierung, deren Verantwortung \n\nf\u00fcr das Bildungssystem und ihrem, insbesondere aus Teilen \n\nder Union heraus, anbiedernden Umgang mit Wutb\u00fcrgern. \n\nAber, da ihm die Wutb\u00fcrger tats\u00e4chlich nicht anzulasten \n\nsind, habe ich den Wirtschaftsminister eigentlich wegen et-\n\nwas anderem angesprochen; denn auch bei den wirtschaft-\n\nlichen Folgen des zweiten Lockdowns, bei denen, die die \n\nwirtschaftlichen Folgen des zweiten Lockdown tragen, ist \n\nder Freistaat nicht vorbereitet. \n\nNicht nur, dass zum Programm \u201eSachsen hilft sofort\u201c keine \n\nneuen Antr\u00e4ge mehr m\u00f6glich sind \u2013 Sachsen war das ein-\n\nzige Land, das als Hilfe grunds\u00e4tzlich keine Zusch\u00fcsse  \n\ngew\u00e4hrt. Hier wird auf Bundesprogramme verwiesen, die \n\nwiederum nicht zum Lebensunterhalt genutzt werden d\u00fcr-\n\nfen. Die Folge ist, dass inzwischen Selbstst\u00e4ndige anstelle \n\nvon Hilfe Post von der Staatsanwaltschaft wegen angebli-\n\nchen Subventionsbetrugs bekommen. Wenn ich sage, die \n\nStaatsregierung ist hier nicht vorbereitet, dann ist das umso \n\n\u00e4rgerlicher, als wir dem Landtag bereits im Juni einen  \n\nAntrag zu einer Grundsicherung f\u00fcr Soloselbstst\u00e4ndige \n\nund Kleinunternehmen vorgelegt haben. Den haben Sie ab-\n\ngelehnt. Wir h\u00e4tten vorbereitet sein k\u00f6nnen. Sie, meine Da-\n\nmen und Herren der Staatsregierung und der die Regierung \n\ntragenden Fraktionen, wollten nicht. \n\nDas Gleiche gilt auch f\u00fcr ein von uns bereits im Fr\u00fchjahr \n\ngefordertes Programm zur Unterst\u00fctzung lokaler Online-\n\nPlattformen. Auch das h\u00e4tte in der jetzigen Situation gehol-\n\nfen. Inzwischen gilt nicht nur f\u00fcr die Kultur- und Veranstal-\n\ntungsbranche, sondern auch f\u00fcr den station\u00e4ren Einzel-\n\nhandel, dass die Folgen des Lockdowns katastrophal sind \n\n\u2013 vor allem f\u00fcr kleine private Betriebe, die nicht Teil  \n\ngro\u00dfer Ketten sind, oft traditionelle Familienbetriebe oder \n\nUnternehmen mit nur wenigen Besch\u00e4ftigten. Fast alle  \n\nhaben ihre R\u00fccklagen bereits im Fr\u00fchjahr des Lockdowns \n\naufgebraucht und verf\u00fcgen \u00fcber keinerlei Reserven mehr. \n\nWenn hier nicht schnell Hilfe geleistet wird, dann geht es \n\nnicht nur um ein verpasstes Weihnachtsgesch\u00e4ft. Es geht \n\num die Frage, wer im Februar \u00fcberhaupt noch am Markt \n\nist. Uns droht ein fl\u00e4chendeckendes Betriebssterben, bei \n\ndem vor allem die Kleinen auf der Strecke bleiben. Es geht \n\nnicht nur um die Existenzen der Betroffenen, sondern auch \n\num die Zukunft unserer Innenst\u00e4dte. Gerade kleinere \n\nSt\u00e4dte werden als urbane Zentren nicht \u00fcberleben, wenn \n\nnicht sofort geholfen wird. Die Insolvenz von zwei oder \n\ndrei Caf\u00e9s oder Ladengesch\u00e4ften kann hier bereits eine  \n\nLawine lostreten. \n\nKultur, soziale Begegnungsst\u00e4tten, Gastronomie, Freizeit-\n\neinrichtungen, Schausteller und Einzelhandel \u2013 all das bil-\n\ndet eine urbane Einheit, und all das steht momentan auf der \n\nKippe. \n\nHier sind konkrete Hilfspakete zur Sicherung des Lebens-\n\nunterhaltes oder zur \u00dcbernahme von Fixkosten wie Mieten \n\nn\u00f6tig, und zwar sofort. Der Freistaat w\u00e4re handlungsf\u00e4hig, \n\nwenn er nur wollte; denn der beschlossene Corona-Hilfs-\n\nfonds ist noch gut gef\u00fcllt. Aber Sie wollen damit lieber \n\nSteuerausf\u00e4lle stopfen und hoffen darauf, dass es der Bund \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1196 \n\nschon richten wird. Es reicht aber nicht, auf den Bund zu \n\nwarten, dessen versprochene Novemberhilfe fr\u00fchestens im \n\nJanuar kommt und dessen in Aussicht gestellte Sonderab-\n\nschreibung auf das Weihnachtssortiment eh nur denen hilft, \n\ndie \u00fcberhaupt Gewinne machen. \n\nWenn Sie nach Berlin schauen, dann machen Sie sich f\u00fcr \n\netwas anderes stark: Es darf nach der Corona-Pandemie \n\nnicht so laufen wie in der Finanzkrise, dass die Kleinen die \n\nKrise bezahlen. Wir fordern eine einmalige Verm\u00f6gensab-\n\ngabe f\u00fcr Milliard\u00e4re, deren Verm\u00f6gen in Deutschland in \n\nder Krise um 100 Milliarden Euro gestiegen ist. Sie k\u00f6n-\n\nnen sich damit nicht nur auf Adenauer berufen, meine Da-\n\nmen und Herren der Staatsregierung, der einen solchen \n\neinmaligen Lastenausgleich damals durchgezogen hat, \n\nsondern Sie w\u00fcssten nach einer aktuellen Forsa-Umfrage \n\nauch 80 % der Menschen hierzulande hinter sich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Linksfraktion \n\nhatte gerade Herr Kollege Br\u00fcnler das Wort. Jetzt k\u00f6nnten \n\ndie B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN reden. \u2013 Die SPD? \u2013 Nein. Dann \n\nsind wir am Ende der zweiten Rederunde angekommen. \n\nSoll eine dritte Rederunder er\u00f6ffnet werden? \u2013 Die AfD-\n\nFraktion m\u00f6chte das. Das Wort ergreift jetzt Herr Kolleg \n\nPrantl. \n\nThomas Prantl, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Seit Jahrtausen-\n\nden m\u00fcssen unsere Gesellschaften immer wieder und  \n\nwieder mit neuen Krankheiten leben und umgehen lernen. \n\nUnsere hohe Lebensqualit\u00e4t und Lebenserwartung verdan-\n\nken wir Wissenschaft und Forschung, dem Geld der  \n\nBeitragszahler und der Arbeit Zehntausender im Gesund-\n\nheitswesen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDenen geb\u00fchrt Hochachtung und volle Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nOhne jedes Beispiel ist dagegen der tiefe Fu\u00dfabdruck Ihrer \n\nLockdown-Politik in allen Bereichen unserer Gesellschaft. \n\nSie richten exorbitant mehr Schaden an, als es das Virus \n\nallein jemals vermocht h\u00e4tte. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nSie haben eine lange Liste an Kollateralsch\u00e4den im Ge-\n\nsundheitswesen, \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nDas ist Bl\u00f6dsinn hoch zehn!) \n\nin kommunalen Haushalten, im Mittelstand, im Einzelhan-\n\ndel, in Kultur und Tausenden Vereinen zu vertreten. Sie  \n\nhaben das zu vertreten! \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Wie  \n\nstehen Sie denn zum Grundgesetz?!) \n\nPsychosoziale Folgesch\u00e4den nehmen zu, \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nweil Sie die Menschen ver\u00e4ngstigen. Menschen sterben in \n\nEinsamkeit. Eltern, Gro\u00dfeltern und Kinder sind entkr\u00e4ftet, \n\nLehrer und Erzieher in Schule und Kita ausgezehrt. Auch \n\ndas alles hat Ihre Regierung zu vertreten, und jetzt verspre-\n\nchen Sie in Drucksache 7/4444, mit den Erfahrungen des \n\nFr\u00fchjahrs aus den offenbar gewordenen Schwachstellen \n\ndie richtigen Schl\u00fcsse zu ziehen. \n\nMeine Damen und Herren, Ihren Lockdown konnten Sie \n\nvielleicht im Fr\u00fchjahr noch als Schwachstelle verkaufen, \n\ninzwischen sind es sichtbare gesellschaftliche Abbruch-\n\nkanten, \u00fcber die Sie uns schieben! Das sind tiefe Risse! Das \n\nist verbrannte Erde! \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nAus diesem Lockdown-Chaos wuchert fortschreitender \n\nVertrauensverlust der B\u00fcrger. Dass Sie das nicht verstehen \n\nund nicht begreifen wollen, bereitet uns gro\u00dfe Sorge. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn Sie bitte alle dem Herrn Ministerpr\u00e4sidenten endlich \n\nfolgen w\u00fcrden, der vor Kurzem gegen\u00fcber der Presse \n\nsagte, dass wir der Verdummung in diesem Land entgegen-\n\ntreten m\u00fcssen! Sp\u00e4testens jetzt sollten Sie endlich nach  \n\nunserer uralten Forderung mit der ganzen Breite der  \n\nWissenschaft einen ergebnisoffenen \u00f6ffentlichen Diskurs \n\nf\u00fchren. Wo ist denn das Problem, zur besten Sendezeit im \n\nMitteldeutschen Rundfunk eine Podiumsdiskussion durch-\n\nzuf\u00fchren? Drosten versus Bhakdi, Wieler versus Wodarg, \n\nMinisterpr\u00e4sident Kretschmer gegen Bodo Schiffmann, \n\nStaatsministerin K\u00f6pping versus Stefan Homburg? Was \n\nhindert Sie daran? \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDer gesunde Menschenverstand!) \n\nWovor haben Sie Angst? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nObendrein haben Sie sich jetzt vorgenommen, sich mit  \n\nberechtigter Kritik an der Dauer und der Intensit\u00e4t von \n\nGrundrechtseinschr\u00e4nkungen auseinanderzusetzen. Liebe \n\nKollegen, da sind Sie sehr sp\u00e4t dran! Sie hatten neun Mo-\n\nnate Zeit, sich mit berechtigter Kritik auseinanderzusetzen. \n\nDarf ich an den runden Tisch und an die Worte von \n\nProf. Peter Dierich erinnern, der schon am 28. Mai vor ei-\n\nnem erheblichen Vertrauensverlust in Politik und Medien \n\nund der st\u00e4ndig korrigierten Wahl von Indikatoren und ver-\n\nwirrenden Darstellungen warnte, ebenso vor der einseiti-\n\ngen Beratung durch sogenannte Experten. Prof. Dierich \n\nsprach von einer Atmosph\u00e4re der Angst und der Hysterie in \n\nder Gesellschaft, die Medien und Politik schaffen und die \n\ndie Gesellschaft spaltet. \n\nHeute, ein halbes Jahr sp\u00e4ter, beschimpfen Politik und Me-\n\ndien die Kritiker weiter, schieben den B\u00fcrgern sogar ihr ei-\n\ngenes Versagen in die Schuhe. Neuerdings werden die \n\nB\u00fcrger mit autorit\u00e4ren Ma\u00dfnahmen bedroht. Liebe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1197 \n\nFreunde, diese Diskussionskultur ist ein Totalausfall, und \n\ndiese Moral ist Doppelmoral! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von der AfD: Jawohl!) \n\nDas zeigte Ende November der Umgang mit dem B\u00fcrger-\n\nmeister der Stadt Stollberg, als dieser das Sakrileg beging, \n\nseine berechtigte Kritik an sinnlosen Grundrechtsein-\n\nschr\u00e4nkungen und Zwangsschlie\u00dfungen einmal \u00f6ffentlich \n\nin einem B\u00fcrgerbrief zu \u00e4u\u00dfern. Er sprach damit vielen \n\nB\u00fcrgern aus der Seele. Diesem unerh\u00f6rten Frevel einer \n\nCorona-Kritik konnte die s\u00e4chsische Corona-Inquisition \n\nGott sei Dank gerade noch rechtzeitig Einhalt gebieten. \n\nDer B\u00fcrgermeister entschuldigte sich umgehend f\u00fcr seine \n\nwahren und klaren Worte. Es kann eben niemals sein, was \n\nnicht sein darf. \n\nSo und nicht anders sieht es aus, wenn Sie sich mit Kritik \n\nauseinandersetzen. Sie scheinen kritikunf\u00e4hig zu sein. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Sie auch, Herr Gebhardt, das wissen wir. \u2013 Deshalb k\u00f6n-\n\nnen und wollen Sie nicht anders. Bezeichnend ist auch die \n\nDemokratievergessenheit eines CDU-Landrates auf die \n\nFrage der \u201eFreien Presse\u201c nach der Logik der Corona-\n\nSchutz-Verordnung. Kennen Sie die Antwort? \u2013 Nicht hin-\n\nter jeder Entscheidung, die politisch gef\u00e4llt wird, ist immer \n\neine Logik. Falsch! In einer Demokratie m\u00fcssen politische \n\nEntscheidungstr\u00e4ger f\u00fcr derartig weitgehende und langfris-\n\ntige Eingriffe in die Grundrechte von Millionen von B\u00fcr-\n\ngern zwingend und immer logische und wasserdichte \n\nBegr\u00fcndungen liefern \u2013 so jedenfalls unsere Auffassung \n\nvon Demokratie. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie liefern diese logischen Begr\u00fcndungen nicht, und das ist \n\nWillk\u00fcr. Das ist Machtmissbrauch! Und dann, nach all die-\n\nsen Zust\u00e4nden, die Sie geschaffen haben, jammern Sie \n\nheute \u00fcber die nachlassende Einsicht und Mitwirkungsbe-\n\nreitschaft der Menschen. Werte Regierung, dieses Miss-\n\ntrauen im Volk haben Sie doch selbst geschaffen! Sie \n\nk\u00f6nnen weder die Erforderlichkeit noch die Angemessen-\n\nheit der Ma\u00dfnahmen erkl\u00e4ren. Sie missachten seit Monaten \n\nalle Grunds\u00e4tze der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Sie nehmen den \n\nMenschen ihre Freiheit. Sie zerst\u00f6ren private und wirt-\n\nschaftliche Existenzen. Sie besch\u00e4digen die Grundlage un-\n\nseres Sozialstaates, untergraben das Vertrauen der B\u00fcrger \n\nin die Politik \u2013 und was ich Ihnen besonders \u00fcbelnehme, ist \n\ndie Zerst\u00f6rung unseres Weihnachtsfestes. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nSachsen hat Besseres verdient. Erl\u00f6sen Sie Sachsen! H\u00f6ren \n\nSie auf, weiteren Schaden am Land anzurichten! Treten Sie \n\nzur\u00fcck, Herr Ministerpr\u00e4sident! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Durch Herrn Kollegen \n\nPrantl wurde die dritte Runde eingeleitet. Jetzt sehe ich am \n\nMikrofon 4 eine Wortmeldung. Herr Kollege Lippmann, \n\nbitte. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich hatte mich eigentlich wegen etwas \n\nanderem gemeldet. Dazu komme ich gleich. Aber jetzt eine \n\nKurzintervention zu dem vorherigen Redebeitrag: Zu-\n\nn\u00e4chst: Ich finde es ein starkes St\u00fcck, in einer schweren \n\nKrisensituation den R\u00fccktritt des Ministerpr\u00e4sidenten und \n\ndamit auch der Staatsregierung zu fordern. Was die AfD \n\nhier tut, ist die n\u00e4chste Forderung, um das zu tun, wovor \n\nsie warnt, n\u00e4mlich dieses Land ins Chaos zu st\u00fcrzen. Ich \n\nerwarte von einer Oppositionsfraktion wahrlich nicht, dass \n\nsie die Regierung nicht kritisiert. Das ist ihre Aufgabe. \n\nDass es geht, bessere L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge zu unterbreiten, \n\nhat DIE LINKE in der Vergangenheit immer wieder ge-\n\nzeigt. \n\nAber dieser permanente Versuch, dieses Land ins Chaos zu \n\nst\u00fcrzen, indem man im ersten Moment, wenn man mit  \n\netwas nicht einverstanden ist, den R\u00fccktritt der Regierung, \n\nam besten noch die Absetzung einer angeblich vollkom-\n\nmen unf\u00e4higen Koalition und dieses Parlaments fordert, ist \n\nin dieser Situation verantwortungslos ohne Ende. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nGemeldet habe ich mich wegen etwas anderem. Ich glaube, \n\nman muss hier einmal mit einem Missverst\u00e4ndnis auf- \n\nr\u00e4umen. Herr Prantl, Sie waren jetzt der zweite Redner in \n\nFolge, der einen Entschlie\u00dfungsantrag zitiert hat. M\u00f6gli-\n\ncherweise r\u00fchrt das aus einem Missverst\u00e4ndnis der Tages-\n\nordnung. Hier liegt kein Entschlie\u00dfungsantrag vor. Dieser \n\nTagesordnungspunkt findet statt, weil es einen Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag im November gab, den der Landtag angenom-\n\nmen hat und weshalb es hier hei\u00dft: \u201eSiehe Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion, Fraktion B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE und SPD-Fraktion, Drucksache 7/4444 \u2013 I Punkt \n\n5\u201c. Deshalb k\u00f6nnen Sie uns nicht hier und heute f\u00fcr Fest-\n\nstellungen, die wir in einem Entschlie\u00dfungsantrag vor ein-\n\neinhalb Monaten getroffen haben, in Haftung nehmen und \n\nuns unterstellen, dass wir die Welt nach wie vor so zeich-\n\nnen w\u00fcrden, wie sie damals beschaffen war. In den letzten \n\neineinhalb Monaten hat sich die Lage in diesem Land dra-\n\nmatisch ver\u00e4ndert. Das hat heute auch der Ministerpr\u00e4si-\n\ndent dargestellt. Vielleicht begreifen Sie einmal, dass der \n\nEntschlie\u00dfungsantrag von damals von den Aussagen her \n\nheute schlicht hinf\u00e4llig ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nLippmann mit seinen Ausf\u00fchrungen zum Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag. Sie bezogen sich auf den Redebeitrag von Herrn \n\nKollegen Prantl, und der kann jetzt reagieren. \n\nThomas Prantl, AfD: Lieber Kollege Lippmann, herzli-\n\nchen Dank. Ihre Darstellungen lasse ich einmal so stehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1198 \n\nIch habe meine Meinung, Sie haben Ihre. Aber leider ist \n\nmeine Redezeit vorhin abgelaufen. Eines m\u00f6chte ich noch \n\nhinzuf\u00fcgen: Ich bedanke mich bei Ihnen allen recht herz-\n\nlich, dass Sie in letzter Minute noch Solidarit\u00e4t zeigten und \n\nin einer Situation, in der Sie Wirtschaft und Mittelstand an \n\ndie Wand fahren, auf Ihre Di\u00e4tenerh\u00f6hung verzichten. Das \n\nverdient Anerkennung und Respekt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind in der dritten \n\nRederunde, und ich frage jetzt, ob es weiteren Redebedarf \n\naus den Fraktionen gibt. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nWill die AfD-Fraktion ihre 28 Sekunden in einer vierten \n\nRederunde einsetzen? \u2013 Das kann ich auch nicht erkennen. \n\nDann sind wir jetzt am Ende dieses Tagesordnungspunktes \n\nangelangt; er ist abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nStrategiewechsel jetzt \u2013 \u201eLockdown\u201c beenden sowie  \n\nRisikogruppen endlich gezielt und effektiv sch\u00fctzen \n\nDrucksache 7/4856, Dringlicher Antrag der Fraktion AfD \n\nDie Dringlichkeit wurde zu Beginn der Sitzung festgestellt. \n\nZu diesem Antrag k\u00f6nnen die Fraktionen jetzt Stellung \n\nnehmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde ist: AfD, \n\nCDU, DIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Jetzt hat die AfD-Fraktion das \n\nWort. Wer von Ihnen m\u00f6chte das Wort ergreifen? \u2013 Bitte, \n\nerneut Herr Kollege Prantl. Sie haben das Wort. \n\nThomas Prantl, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ein Mitglied des \n\nDeutschen Ethikrates sagte Anfang dieser Woche, \u201edass im \n\nSommer konkretere Vorbereitungen unterblieben sind, \n\netwa daf\u00fcr zu sorgen, dass es gen\u00fcgend FFP2-Masken und \n\nTests in Alten- und Pflegeheimen gibt, sodass man Besuche \n\nmachen kann. Einiges h\u00e4tte besser laufen k\u00f6nnen.\u201c \n\nLeider m\u00fcssen wir diese Aussagen unterstreichen. Die \n\nMenschen, die leider an oder im Zusammenhang mit \n\nCorona versterben, sind in der Regel sehr alt. Ein effektiver \n\nSchutz der Altenheime ist deshalb unerl\u00e4sslich. Das haben \n\nSie aber nicht oder nicht ausreichend getan, und nun be-\n\nkommt die gesamte Gesellschaft die Quittung daf\u00fcr. Wir \n\nals AfD haben Ihnen seit dem Fr\u00fchjahr ins Stammbuch ge-\n\nschrieben, dass es ein Schutzkonzept f\u00fcr Risikogruppen \n\nbraucht, damit Freiheiten f\u00fcr Wirtschaft und Bev\u00f6lkerung \n\ngesichert werden k\u00f6nnen. Sie haben aber nicht darauf ge-\n\nh\u00f6rt. Nun haben Sie den Lockdown wieder angeordnet, \n\nnehmen den B\u00fcrgern wieder ihre Freiheit und der Wirt-\n\nschaft wieder ihre Existenzgrundlagen. \n\nWenn man den erst diese Woche ver\u00f6ffentlichten Progno-\n\nseberechnungen der Universit\u00e4t des Saarlandes Glauben \n\nschenken kann, dann ist mit einem Ende dieses Lockdown-\n\nWahnsinns bis zum 11. Januar 2021 nicht zu rechnen. Um \n\neinen nachhaltigen Effekt des Lockdowns zu erzielen, \n\nbraucht man n\u00e4mlich einen viel l\u00e4ngeren Zeitraum, so die \n\nWissenschaft. Genau das ist der Punkt, den wir schon lange \n\nkritisieren. Ihre Lockdown-Politik kann keine dauerhaft \n\ntragf\u00e4hige Strategie zur Bew\u00e4ltigung des Infektionsgesche-\n\nhens sein. Sie haben scheinbar keine Ahnung, was Sie da \n\n\u00fcberhaupt machen, und wissen auch nicht, wie Sie aus die-\n\nser Misere wieder herauskommen sollen. \n\nUm von Ihrem eigenen Unverm\u00f6gen abzulenken, das ha-\n\nben wir heute geh\u00f6rt, versuchen Sie es dann lieber unserer \n\nPartei in die Schuhe zu schieben. Ihr fehlendes Schutzkon-\n\nzept hat aber vielen Sachsen das Leben gekostet und daf\u00fcr \n\nsind wir nicht verantwortlich. Das sage ich noch einmal \n\nganz deutlich. Das sind Sie ganz allein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir schlagen Ihnen mit unserem Antrag aber L\u00f6sungen \n\nvor, mit denen Sie den Lockdown so schnell wie m\u00f6glich \n\nwieder beenden k\u00f6nnen. Erster Vorschlag: Setzen Sie end-\n\nlich ein schl\u00fcssiges und vern\u00fcnftiges Schutzkonzept f\u00fcr Ri-\n\nsikogruppen um. Zweiter Vorschlag: Sehen Sie zu, dass die \n\ns\u00e4chsischen Au\u00dfengrenzen kontrolliert werden, sodass \n\neine Durchsetzung der Einreise- und Quarant\u00e4nebestim-\n\nmungen tats\u00e4chlich erfolgen kann. Es kann doch nicht sein, \n\ndass Sie jetzt die eigenen B\u00fcrger zu Weihnachten einsper-\n\nren, Sie es aber wochenlang nicht interessiert hat, dass Ein-\n\nkaufstouristen aus Polen und Tschechien nach Sachsen \n\neingereist sind. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritter Vorschlag: Erm\u00f6glichen Sie die fl\u00e4chendeckende \n\nfreiwillige Testung der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung mittels \n\nAntigen-Schnelltest. Die Betonung liegt auf Freiwilligkeit. \n\nEntdecken Sie aber doch Infizierte, die noch nichts von  \n\nihrer Infektion wissen \u2013 das ist das Dunkelfeld \u2013, lie\u00dfe sich \n\neffektiv eine unkontrollierte Ausbreitung verhindern.  \n\nSogar die EU \u2013 und Sie erleben recht selten, dass wir uns \n\ndarauf beziehen \u2013 empfiehlt in einer Richtlinie den popu-\n\nlationsweiten Testansatz in Umgebungen mit hoher  \n\nPr\u00e4valenz sowie im Kontext restriktiver Ma\u00dfnahmen, also \n\nwie ma\u00dfgeschneidert auf diesen s\u00e4chsischen Fall. \n\nSogar ein Finanzierungsinstrument stellt die EU mit dem \n\nSoforthilfeinstrument zur Verf\u00fcgung. Deutschland und \n\nSachsen werden, wie Sie alle wissen und organisiert haben, \n\ndie Zeche f\u00fcr die Schulden der EU eines Tages bezahlen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1199 \n\nJetzt h\u00e4tten wir die Chance, von unseren Mitteln ein klein \n\nwenig zur\u00fcckzubekommen. Wir bitten Sie darum, das zu \n\nnutzen. Gehen Sie auf diese Forderung ein! Beenden Sie \n\nden Lockdown so schnell wie m\u00f6glich. Uns er\u00f6ffnet sich \n\nmit dem fl\u00e4chendeckenden Einsatz von Antigen-Schnell-\n\ntests eine Chance, die nicht ungenutzt bleiben sollte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU- \n\nFraktion, bitte. Herr Abg. Dierks. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das war ein \n\nL\u00f6sungsvorschlag. Aber wir haben  \n\nja keine L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge!) \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist schon be-\n\nachtlich, dass die AfD-Fraktion in knappen zwei Stunden \n\nPlenarsitzung zweimal den R\u00fccktritt des Ministerpr\u00e4siden-\n\nten gefordert \n\n(Zuruf von der AfD: Dreimal!) \n\n\u2013 dreimal sogar \u2013 und ihn einmal der L\u00fcge bezichtigt hat. \n\nIch wei\u00df gar nicht, wie oft man sich mit dem Spaten k\u00e4m-\n\nmen muss, um in einer Situation wie dieser so unverant-\n\nwortlich, so pauschal und so v\u00f6llig unsachgem\u00e4\u00df \u00fcber das \n\nKrisenmanagement der Regierung zu urteilen. \n\nDrei Dinge werden aus meiner Sicht immer wieder deut-\n\nlich, wenn Sie reden. Ich habe schon vor Wochen gesagt, \n\nim Grunde sind Ihre Antr\u00e4ge v\u00f6llig unabh\u00e4ngig vom The-\n\nmenfeld oder den konkreten Inhalten austauschbar. Es geht \n\nnie, wirklich nie, um das, was da vermeintlich inhaltlich \n\ngefordert wird. Das ist Ihnen im Grunde v\u00f6llig wurscht. Es \n\ngeht am Ende darum, Fakten in den Bereich von Meinun-\n\ngen zu verbannen. Herr Prantl, Sie sagen: \u201eDas ist meine \n\nMeinung!\u201c Sie w\u00fcrden sich wahrscheinlich auch hinstellen \n\nund sagen, die Erde ist eine Scheibe, das ist meine Meinung \n\nund derjenige, der sagt, sie ist rund, hat eben eine andere \n\nMeinung. Vorhin wurde \u00fcber das Thema Wissenschaft ge-\n\nsprochen, die uns so schwere Krankheiten vom Leibe h\u00e4lt. \n\nDas ist doch die gro\u00dfe Errungenschaft unserer aufgekl\u00e4rten \n\nGesellschaften, dass es jenseits der Meinungsfreiheit eine \n\ngemeinsame Faktenbasis gibt, die man nicht in den Bereich \n\nvon Meinungen verbannen kann. \n\n(Thomas Prantl, AfD: Zum Antrag bitte!) \n\nWenn Sie von L\u00fcgen sprechen, ist es so etwas wie ein Rit-\n\nterschlag, von Ihnen als L\u00fcgner bezeichnet zu werden, \n\ndenn ich kenne jenseits Ihrer Fraktion niemanden, der so \n\nintensiv versucht, bei nahezu jeder Debatte die Wahrheit \n\nzur L\u00fcge und die L\u00fcge zur Wahrheit zu erkl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWenn Sie sagen, Frau K\u00f6pping soll sich auf ein Podium mit \n\nBodo Schiffmann setzen, muss ich Ihnen erwidern, es geht \n\ndoch um die Relevanz, die G\u00e4ngigkeit und die Verbreitung \n\nvon Erkenntnissen und Meinungen. Ich kann doch nicht  \n\nirgendwelche obskuren, im Bereich von Fake News ange-\n\nsiedelten Einzelmeinungen zurate ziehen und dann sagen, \n\nda soll doch mal jemand mit jemandem diskutieren. Unsere \n\nPolitik basiert grunds\u00e4tzlich auf der Auffassung von Exper-\n\nten und von Wissenschaft. \n\nWir gehen auch in diesem Lockdown, der uns allen nicht \n\nleichtf\u00e4llt, davon aus, dass es derzeit in Anbetracht der \n\nLage die einzige M\u00f6glichkeit ist, das Pandemiegeschehen \n\nin den Griff zu bekommen. Nat\u00fcrlich w\u00fcrden wir uns w\u00fcn-\n\nschen, dass das Weihnachtsfest, das Sie so h\u00e4ufig zitiert ha-\n\nben, so schnell wie m\u00f6glich wieder normal stattfinden \n\nkann. Deswegen werden wir den Lockdown, das fordern \n\nSie ja, so schnell wie m\u00f6glich, so schnell wie verantwort-\n\nlich, wohlgemerkt, wieder beenden. Ich lasse es mir nicht \n\ngefallen und muss die Staatsregierung und die sie tragen-\n\nden Fraktionen sehr deutlich in Schutz nehmen, dass wir \n\nirgendwelche Willk\u00fcrma\u00dfnahmen anordnen w\u00fcrden, um \u2013 \n\nich bleibe in Ihrem Bild \u2013 \u00e4lteren Damen ihr Weihnachts-\n\nfest und ihren Gottesdienstbesuch zu nehmen. \n\nEs geht doch schlicht und ergreifend darum zu sagen, auch \n\nim Rahmen dessen, was jetzt noch m\u00f6glich ist, dar\u00fcber \n\nnachzudenken, ob es verantwortlich nicht nur sich selbst, \n\nsondern auch anderen gegen\u00fcber ist, es zu tun. Wir w\u00fcrden \n\nsehr gern auf diese Ma\u00dfnahmen verzichten, aber es ist in \n\nAnbetracht der Lage schlicht nicht anders m\u00f6glich. Wir \n\nsind der festen \u00dcberzeugung, dass die ergriffenen Ma\u00dfnah-\n\nmen an dieser Stelle die richtigen sind. Abschlie\u00dfend \n\nm\u00f6chte ich sagen: Wir werden so lange K\u00fcbel \u00fcber Ihnen \n\nauskippen, wie Sie uns nahezu im Minutentakt den berech-\n\ntigten Anlass dazu geben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die  \n\nFraktion DIE LINKE Frau Abg. Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Meine sehr verehrte Pr\u00e4-\n\nsidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Es ist schon be-\n\nmerkenswert, dass die Mehrheit des Hauses \u00fcberhaupt der \n\nMeinung ist, dass dieser Antrag behandelt werden muss. \n\nDas ist das eine, die Kreativit\u00e4t der letzten 30 Jahre war \n\ndann wahrscheinlich eine andere. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDas andere ist der Zeitpunkt. Es ist bitter, dass im TOP 2 \n\nden Populisten der AfD eine B\u00fchne geboten wird, um \u00fcber \n\nihre sinnfreien, destruktiven Vorschl\u00e4ge zur Bew\u00e4ltigung \n\nder Pandemie zu diskutieren. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Passt!) \n\nDamit holt die AfD ihre Aktuelle Debatte hervor; dann \n\nh\u00e4tte man das auch alles gleich so lassen k\u00f6nnen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Ja, das stimmt!) \n\nWir hatten zum 15.12.2020 3 167 Neuinfektionen und mit \n\n1 849 Toten 111 weitere Verstorbene im Vergleich zum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1200 \n\nVortag zu beklagen und diskutieren heute \u00fcber einen An-\n\ntrag, der vorsieht, den Lockdown zu beenden. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist m\u00f6glich! Genau lesen!) \n\n\u00dcber vier Millionen S\u00e4chsinnen und Sachsen, von denen \n\nsich der Gro\u00dfteil an alle seit Ende Oktober geltenden Ma\u00df-\n\nnahmen gehalten hat, werden nicht \u2013 wie noch vor einer \n\nWoche angek\u00fcndigt \u2013 im gewohnten Kreis der Familie fei-\n\nern k\u00f6nnen, weil auch Sachsen richtigerweise die folge-\n\nrichtigen Regelungen der Bundesregierung bez\u00fcglich \n\nWeihnachten annimmt. Dass wir daher heute \u00fcber so einen \n\nAntrag debattieren, ist ein Schlag ins Gesicht aller Men-\n\nschen, die seit Monaten Entbehrungen hinnehmen, ins Ge-\n\nsicht des medizinischen Personals und der Pflegekr\u00e4fte, die \n\nseit Monaten Unglaubliches leisten. \n\nDer bundesweite Lockdown ist folgerichtig, doch er \n\nkommt f\u00fcr viele zu sp\u00e4t. Wir haben das hinreichend disku-\n\ntiert. Er h\u00e4tte Ende Oktober beschlossen werden m\u00fcssen. \n\nSo haben wir jedoch deutschlandweit \u00fcber 23 000 Tote zu \n\nbeklagen, davon rund 13 000 in den letzten sechs Wochen. \n\nAber kommen wir zum Antrag selbst. Dieser ist selbstver-\n\nst\u00e4ndlich abzulehnen, und zwar aus rein inhaltlichen Gr\u00fcn-\n\nden, nicht nur, weil es pseudointellektuelle Diarrh\u00f6 ist, \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ah!  \n\nWeil er von der AfD kommt!) \n\nsondern ich wei\u00df wirklich nicht, wie uns das bei der Be-\n\nw\u00e4ltigung der Pandemie helfen soll, Dinge festzustellen, \n\ndie f\u00fcr jedermann ersichtlich sind. Immerhin scheint es \n\njetzt auch der AfD zu d\u00e4mmern, dass Covid-19 nicht nur \n\nein Schnupfen ist. Applaus f\u00fcr diese Leistung! \n\nSchnelltests sind nat\u00fcrlich gut, wenn man ein schnelles Er-\n\ngebnis ben\u00f6tigt. Wir wissen aber auch, dass sie ein falsches \n\nGef\u00fchl der Sicherheit vermitteln k\u00f6nnen. Weil zu wenig in-\n\nfekti\u00f6ses Material im Abstrich vorhanden ist, ist ein falsch \n\nnegatives Testergebnis immerhin noch zu \u00fcber 20 % m\u00f6g-\n\nlich. Daher sind bislang die PCR-Tests die sicherste Me-\n\nthode, um eine Covid-19-Erkrankung auszuschlie\u00dfen. \n\nDes Weiteren werden Aussagen des Ministerpr\u00e4sidenten, \n\ndes Wirtschaftsministers und der Sozialministerin exemp-\n\nlarisch herausgegriffen, um diese zu diffamieren und zu \n\nverurteilen. Sicher kann man Aussagen und Verhalten kri-\n\ntisch sehen, und sie sollten auch kritisiert werden d\u00fcrfen \u2013 \n\ndabei bin ich ja auch nicht zimperlich \u2013, \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\naber bitte nicht von einer Fraktion, die gemeinsam mit \n\nReichsb\u00fcrgern, Neonazis und Corona-Leugnern ohne \n\nMundschutz, ohne Abstand und selbstverst\u00e4ndlich auch \n\nohne Anstand auf die Stra\u00dfe geht. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Oh-Rufe von der AfD) \n\nInwieweit die beiden erstgenannten Gruppierungen nicht \n\nohnehin reichlich in ihren eigenen Reihen zu finden sind, \n\ndamit darf sich demn\u00e4chst \u2013 die Debatte gibt es auch noch \n\n\u2013 der Verfassungsschutz besch\u00e4ftigen. \n\nKommen wir jetzt zu Punkt II. Mir erschlie\u00dft sich auch \n\nnicht, wie die AfD Risikogruppen definiert. Wir haben \n\nmittlerweile Sterbef\u00e4lle verschiedener Altersklassen, \n\nschwere Verl\u00e4ufe auch ohne vorliegende Vorerkrankung. \n\nCovid-19 kann jeden treffen, und jeder kann schwer daran \n\nerkranken. Au\u00dferdem wissen wir nichts \u00fcber die Sp\u00e4tfol-\n\ngen. Schauen Sie nach Leipzig, da ist fast die H\u00e4lfte derje-\n\nnigen, die jetzt intensivpflichtig sind, unter 60 Jahre. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nDas nur mal so am Rande. \n\nSie lassen auch weg, wie Bereiche in Alten- und Pflegehei-\n\nmen geschaffen werden sollen. Das erfordert n\u00e4mlich nicht \n\nselten Umbauma\u00dfnahmen, die unfassbar viel Geld und un-\n\nfassbar viel Zeit kosten, und das in Zeiten, in denen Pfle-\n\ngebed\u00fcrftige und ihre Angeh\u00f6rigen kaum noch die Anteile \n\naus der eigenen Tasche bezahlen k\u00f6nnen und Pflegeheime \n\nandere Probleme haben, als sich im Moment mit solchen \n\nInvestitionsvorhaben zu besch\u00e4ftigen. \n\nPunkt 1c befindet sich aktuell in der Umsetzung. \n\nZu Punkt 2 habe ich bereits etwas gesagt, n\u00e4mlich, dass \n\nSchnelltests nicht zwingend die hundertprozentige Eig-\n\nnung haben, um ein Infektionsrisiko auszuschlie\u00dfen. \n\nInsgesamt ist dieser Antrag unsinnig und wenig hilfreich \n\nim Kampf gegen die Pandemie. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Unsinnig!) \n\nDas \u00fcberrascht uns auch nicht. Uns \u00fcberrascht jedoch die \n\nTatsache, dass wir \u00fcber diesen Antrag \u00fcberhaupt reden. Der \n\nAntrag ist ein Sammelsurium an Vorschl\u00e4gen, die man ir-\n\ngendwo aufgeschnappt hat und die zum Teil auch keinen \n\nSinn ergeben. Auf der einen Seite wollen wir lockern, auf \n\nder anderen Seite versch\u00e4rfen und mehr kontrollieren. Sie \n\nfordern ein Ende des Lockdowns, um Ihrer W\u00e4hlerklientel \n\nzu gefallen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Schnellstm\u00f6glich  \n\nbeenden! Das ist ein Unterschied!) \n\nSie wollen weiter Menschenleben gef\u00e4hrden, das Gesund-\n\nheitssystem damit zum Zusammenbruch bringen \u2013 und das \n\nin Zeiten, in denen beispielsweise die Dramatik in Zittau \n\nbereits vorhanden ist, dass \u00c4rztinnen und \u00c4rzte im Triage-\n\nVerfahren behandeln. Das ist sch\u00e4big, das ist verantwor-\n\ntungslos, das ist typisch AfD. \n\n(Ja! von der AfD \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD:  \n\nIhre Haltung ist typisch, Frau Schaper!) \n\nDass wir hier \u00fcber den Tagesordnungspunkt 2 diskutieren, \n\nl\u00e4sst mich fassungslos zur\u00fcck. \n\nHier nach der Regierungserkl\u00e4rung noch eine B\u00fchne gebo-\n\nten zu haben, ist einfach nur bitter. \n\nIn diesem Sinne: Frohe Weihnachten! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1201 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN erh\u00e4lt Frau Abg. Kuhfu\u00df das Wort. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Die Absurdit\u00e4t dieser Forderungen haben meine \n\nzwei Vorrednerinnen ausreichend begr\u00fcndet. Aber auch ich \n\nm\u00f6chte Ihnen nur sagen, dass wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\ndiesen Antrag nat\u00fcrlich ablehnen. Er ist, wie Frau Schaper \n\nschon ausgef\u00fchrt hat, ein Sammelsurium von Dingen, die \n\nwir heute nicht brauchen. Diese Diskussion wird aus-\n\nschlie\u00dflich gef\u00fchrt, um der medialen Verwertung der Re-\n\ndebeitr\u00e4ge der AfD eine M\u00f6glichkeit zu geben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD:  \n\nDas ist eine b\u00f6se Unterstellung!) \n\nIch m\u00f6chte meine Rede zu Protokoll geben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Schwache Leistung! \u2013  \n\nBeifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion erh\u00e4lt Frau Abg. Friedel das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank. Kol-\n\nlege Dierks hat die wesentlichen Punkte ausgef\u00fchrt. Mit \n\nBlick auf die Dauer der Zusammenkunft unserer tempor\u00e4-\n\nren Infektionsgemeinschaft w\u00fcrde ich die B\u00fchne mit dem \n\nZu-Protokoll-Geben der Rede beschlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonsei-\n\nten der Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Herr Abg. \n\nDr. Weigand von der AfD-Fraktion, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte kurz auf ein paar \n\nPunkte der anderen Fraktionen eingehen. \n\nHerr Dierks, Sie sind wieder da, sehr sch\u00f6n. Sie haben in \n\nIhrem Redebeitrag Phrasen \u00fcber Phrasen gedroschen. Ich \n\nhabe keinen einzigen Punkt gefunden, in dem Sie sich in-\n\nhaltlich mit unserem Antrag auseinandergesetzt haben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas ist wirklich ganz gro\u00dfes Kino, was Sie gemacht haben. \n\nSie haben gesagt, dass unsere Antr\u00e4ge inhaltslos seien. In \n\nunserem Antrag fordern wir Bedarfstaxen f\u00fcr \u00e4ltere Men-\n\nschen. Heute Morgen haben die Taxifahrer hier drau\u00dfen ge-\n\nstreikt. Sie h\u00e4tten hinausgehen sollen und mit ihnen \n\nbereden k\u00f6nnen, wie man so etwas umsetzt, unabh\u00e4ngig \n\ndavon, ob es die AfD fordert oder nicht. Es gibt derzeit \n\nHunderte Taxifahrer, die nicht wissen, wie sie die n\u00e4chsten \n\nMonate \u00fcber die Runden kommen sollen. Sie h\u00e4tten ihnen \n\neine L\u00f6sung anbieten k\u00f6nnen. Das, was wir hier machen, \n\nist vollst\u00e4ndig inhaltslos. Wirklich, es f\u00e4llt einem nichts \n\nmehr dazu ein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn Sie Argumente gehabt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie vorhin \n\nmeinen Vorwurf gegen\u00fcber dem Ministerpr\u00e4sidenten, dass \n\ner zum Protokoll der Sondersitzung l\u00fcgt, sofort entkr\u00e4ften \n\nk\u00f6nnen. Sie m\u00fcssen sich hiermit eingestehen, dass er gelo-\n\ngen hat, weil Sie es nicht entkr\u00e4ften k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch komme nun zu Frau Schaper von der Fraktion \n\nDIE LINKE: Ich helfe Ihnen noch einmal beim Lesen. Sie \n\nhaben gesagt, dass wir den Lockdown beenden m\u00f6chten. \n\nEs fehlt jedoch noch ein W\u00f6rtchen: schnellstm\u00f6glich. Wir \n\nm\u00f6chten den Lockdown schnellstm\u00f6glich beenden. \n\nWir haben in unserem Antrag gefordert, dass Antigen-\n\nSchnelltests durchgef\u00fchrt werden sollen. Ich habe diese \n\nWoche selbst einen durchf\u00fchren lassen. Ich bin noch hier, \n\nweil ich negativ getestet worden bin. \n\nWenn diese Tests nicht funktionieren w\u00fcrden, dann frage \n\nich mich Folgendes: Wie bekommen es die GR\u00dcNEN bzw. \n\nHerr Palmer in T\u00fcbingen mit einer vern\u00fcnftigen Teststrate-\n\ngie hin? An dem Punkt stehen wir n\u00e4mlich. Wir haben es \n\ndie letzten Monate verpasst, in den Alten- und Pflegehei-\n\nmen vern\u00fcnftig zu testen. Deswegen ist es jetzt notwendig, \n\ndas breit anzulegen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nIch komme nun auf die Zahlen aus Leipzig zu sprechen. \n\nDass dort junge Menschen auf Intensivstationen liegen, tut \n\nmir wirklich leid. Das entkr\u00e4ftet aber das Argument, dass \n\nes nur AfD-W\u00e4hler seien, die sich nicht an die Regeln hiel-\n\nten. In Leipzig sind es scheinbar linke und gr\u00fcne W\u00e4hler, \n\nmeine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nFrau Kuhfu\u00df, ich komme zu Ihnen: Sie haben gesagt, dass \n\nin dem Antrag Punkte enthalten seien, die wir nicht br\u00e4uch-\n\nten. Wir brauchen also keine Antigen-Schnelltests? \u2013 Herz-\n\nlichen Dank f\u00fcr solch glorreiche Aussagen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie \n\neine Kurzintervention machen, Frau Schaper? \u2013 Bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Vielen Dank. Sie haben \n\nangemerkt, dass es die Best\u00e4tigung daf\u00fcr w\u00e4re, dass es \n\nnicht Ihre W\u00e4hlerklientel sei, wenn junge Menschen auf \n\nder ITS l\u00e4gen. Vielmehr seien es die Linken und Gr\u00fcnen, \n\ndie sich nicht daran hielten. \n\nSie haben die Verbreitung angesprochen. Es ist uns be-\n\nkannt, dass Sie es nicht verstanden haben. Ich erkl\u00e4re es \n\nIhnen kurz noch einmal; Sie k\u00f6nnen es nicht wissen. Die-\n\njenigen, die den Mund-Nasen-Schutz tragen, sch\u00fctzen die \n\nanderen. Diejenigen, die ihn nicht tragen, verbreiten die \n\nAerosole und nehmen es dadurch auf. Der Mund-Nasen-\n\nSchutz ist nicht zu 100 % dicht. Sie wissen, dass es ein \n\n\u201et\u00fcchtiges\u201c Gas ist. Deswegen ist der Durchlauf um 0,034 \n\nm\u00f6glich. Deswegen sind diejenigen, die sich nicht daran \n\nhalten, selten diejenigen, die angesteckt werden, sondern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1202 \n\ndiejenigen, die diese Krankheit verbreiten. Das wollte ich \n\nnoch einmal richtigstellen. Sie k\u00f6nnen es leider nicht wis-\n\nsen. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr  \n\nDr. Weigand, m\u00f6chten Sie darauf antworten? \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nFrau Schaper, ich danke Ihnen f\u00fcr die Nachhilfe. Ich bin \n\nwirklich kein Mediziner. Das gestehe ich mir auch ein. \n\nAber ich habe schon verstanden, wie die Maske wirkt und \n\nwie sie nicht wirkt. \n\nIch m\u00f6chte nur dem, was hier kursiert, widersprechen: An-\n\ngeblich w\u00e4ren die AfD-W\u00e4hler schuld daran \u2013 das ist das, \n\nwas durch die Presse geht und leider auch Abgeordnete in \n\ndiesem Hohen Hause in Gespr\u00e4chen mit verschiedenen \n\nVerb\u00e4nden verbreiten. Das ist einfach irrwitzig. Das \n\nm\u00f6chte ich noch einmal infrage stellen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWoher kommt das wohl?) \n\nZu der W\u00e4hlerklientel in Leipzig m\u00f6chte ich zu Protokoll \n\ngeben, dass mir jedes Opfer leidtut. Sie haben es vorhin \n\ngesagt. Es gibt junge Menschen, die es erwischt. Es gibt \n\nauch \u00e4ltere Menschen, die es erwischt. Es gibt auch viele \n\n\u00c4ltere, die es \u00fcberstehen. Es gibt eine 106-J\u00e4hrige, die es \n\n\u00fcberstanden hat. Wir m\u00fcssen noch vieles \u00fcber diese Krank-\n\nheit lernen. Ich leugne dieses Virus nicht. Ich habe hier \n\nauch immer konstruktive Vorschl\u00e4ge eingebracht. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Nein!) \n\nEs ist irgendwann einmal ein Punkt erreicht, wenn man hier \n\nin die Ecke gestellt wird, man w\u00fcrde nicht vern\u00fcnftig mit-\n\nwirken, das zu entkr\u00e4ften. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nStaatsregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Entschuldigung, \n\nich habe eine Kurzintervention \u00fcbersehen. Frau Kuhfu\u00df, \n\nbitte. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Danke. Ich \n\nm\u00f6chte die M\u00f6glichkeit ebenfalls nutzen, etwas richtigzu-\n\nstellen. \n\nSie fordern in Ihrem Konzept den Einsatz von Schnelltests. \n\nFrau K\u00f6pping und das Sozialministerium haben seit Mona-\n\nten eine Teststrategie f\u00fcr die Risikoeinrichtungen am Start. \n\nRegelm\u00e4\u00dfig wird uns in den Runden der Obleute berichtet, \n\ndass sie auch in den Einrichtungen mittlerweile \u2013 ich zitiere \n\n\u2013 \u201ezu 99 %\u201c am Funktionieren ist. Deshalb ist diese Forde-\n\nrung auch wild. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Wei-\n\ngand, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Kollegen! Sie haben gerade gesagt, dass diese seit \n\nMonaten \u2013 ich nehme Sie beim Wort \u2013 am Start sind. Ich \n\nerinnere Sie an meinen Redebeitrag von Anfang Novem-\n\nber, in dem ich die Fallzahlen aus den Alten- und Pflege-\n\nheimen aufgezeigt und erz\u00e4hlt habe, woher diese kommen. \n\nScheinbar sind sie doch nicht seit Monaten am Start. Es hat \n\nn\u00e4mlich bis in den November hinein gedauert, die Finan-\n\nzierung auf die Beine zu stellen. Das ist also eine glatte \n\nL\u00fcge, die Sie hier verbreiten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich schaue noch \n\neinmal in die Runde. Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Frau Ministerin, Sie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und  \n\nGesellschaftlichen Zusammenhalt: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich w\u00fcrde gern \n\nnoch einmal auf dieses Jahr zur\u00fcckkommen und das, was \n\nwir \u2013 vor allem hier in diesem Landtag \u2013 mit Corona alles \n\nerlebt haben. \n\nAls wir im Fr\u00fchjahr den ersten Lockdown ausgerufen  \n\nhaben, waren Sie von der AfD es, die als Erste gefordert \n\nhaben, dass wir diesen wieder aufl\u00f6sen. Jede Ma\u00dfnahme, \n\ndie der Freistaat ergriffen hatte, wurde von Ihnen nicht nur \n\nhinterfragt und kritisiert, sondern immer ad absurdum ge-\n\nf\u00fchrt. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal daran erinnern, dass wir gerade im \n\nFr\u00fchjahr eine gro\u00dfe Diskussion \u00fcber die Pflegeeinrichtun-\n\ngen gef\u00fchrt haben. Damals, das war ein sehr schmerzlicher \n\nProzess, haben wir Pflegeeinrichtungen mit einem Betre-\n\ntungsverbot belegt. Wir haben es machen m\u00fcssen, weil wir \n\nSchnelltests und \u00c4hnliches noch nicht zur Verf\u00fcgung hat-\n\nten. Das waren Ma\u00dfnahmen, die damals angemessen wa-\n\nren. Ich sage ausdr\u00fccklich, dass das keine Ma\u00dfnahmen \n\nsind, die irgendjemand gern beschlossen h\u00e4tte. Gleichzeitig \n\nwaren Sie immer wieder die Ersten, die hier im Landtag \n\nnach Lockerungen gerufen haben. Ihnen ging alles nicht \n\nschnell genug, was an Ma\u00dfnahmen zur Lockerung durch-\n\ngef\u00fchrt werden sollte. \n\nJetzt komme ich auf den Herbst zu sprechen. Wir haben \n\ngemeinsam agiert. Es war auch eine Forderung, dass die \n\nBundesl\u00e4nder einheitlich reagieren und gemeinsame Ma\u00df-\n\nnahmen auflegen sollen. Genau das haben wir im Herbst \n\ngetan. Wir haben alles, was die Ministerpr\u00e4sidentinnen und \n\nMinisterpr\u00e4sidenten mit der Bundeskanzlerin beschlossen \n\nhaben, auch in Sachsen um- und durchgesetzt. \n\nTrotzdem m\u00fcssen wir uns doch die folgende Frage stellen: \n\nWarum stehen wir anders als andere Bundesl\u00e4nder da? \n\nWenn man sich einmal anschaut, welche Vergleiche es gibt, \n\ndann kommt man zu einem interessanten Ergebnis: Neben \n\nanderen Ursachen ist eine der Ursachen, dass wir in Sach-\n\nsen ein sehr hohes Wahlergebnis der AfD haben. In den  \n\nRegionen, in denen es hohe Wahlergebnisse der AfD gibt, \n\ngibt es auch hohe Infiziertenzahlen. Das k\u00f6nnen Sie leug-\n\nnen oder nicht \u2013 das sind Fakten, die man nachlesen kann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1203 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013  \n\nUnruhe bei der AfD) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf Ihren Antrag eingehen. Es geht \n\num die vulnerablen Gruppen. Ja, es ist ein Schwerpunkt-\n\nthema, dessen wir uns angenommen haben, um dar\u00fcber zu \n\nreden. Selbstverst\u00e4ndlich gab es seit Oktober die Tests f\u00fcr \n\nunsere Pflegeeinrichtungen. Wir wissen eben auch, dass es \n\nnicht nur an der Bereitstellung der Tests liegt, sondern dass \n\nwir in unseren Pflegeeinrichtungen einen so hohen Grad an \n\nInfizierten bzw. positiv getesteten Personen und Men-\n\nschen, die in Quarant\u00e4ne sind, haben. Das f\u00fchrt dazu, dass \n\nviele Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den Pflegeein-\n\nrichtungen ausfallen. Manchmal ist es aus diesen Gr\u00fcnden \n\nnicht m\u00f6glich, Schnelltests, so wie wir sie \u00fcbrigens in un-\n\nserer jetzigen Verordnung verbindlich beschlossen haben, \n\ndurchzuf\u00fchren. Deswegen gilt es, dass wir uns untereinan-\n\nder helfen und Hilfeleistungen geben und diejenigen, die \n\nk\u00f6nnen, auch in Pflegeeinrichtungen helfen. Die Aufrufe \n\nsind landesweit gestartet. Deswegen ist es wichtig, dass wir \n\nnicht schauen, wer einen Fehler macht. Wir m\u00fcssen \n\nschauen, wie wir unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Das ist eine wich-\n\ntige Frage, vor der wir stehen. \n\nSie haben immer wieder T\u00fcbingen angef\u00fchrt. Ich finde es \n\ngut, was T\u00fcbingen macht. Das habe ich hier im Landtag \n\nauch schon mehrfach gesagt. Deswegen haben wir in un-\n\nsere Verordnung eine Empfehlung inkludiert, die \u00e4lteren \n\nMenschen r\u00e4t, sich eine Einkaufszeit zwischen 09:00 und \n\n11:30 Uhr herauszusuchen. Was wir nicht machen, ist Fol-\n\ngendes: Wir legen es nicht fest und verpflichten die Men-\n\nschen. Aus meiner Sicht ist es auch richtig, an dieser Stelle \n\nmit Empfehlungen und nicht mit Verpflichtungen zu arbei-\n\nten. \n\nWir m\u00fcssen ebenfalls schauen, dass T\u00fcbingen eben kein \n\nBundesland, sondern eine Stadt ist. Eine jede Stadt in Sach-\n\nsen hat auch zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeiten, f\u00fcr seine Bev\u00f6lke-\n\nrung und Gruppen zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen zu erlassen. \n\nEin Beispiel ist \u2013 das finde ich gar nicht schlecht \u2013 die Nut-\n\nzung des Taxidienstes anstelle des \u00d6PNV. Das k\u00f6nnen wir \n\nlandesweit eben nicht tun. Kommunen k\u00f6nnen solche \n\nDinge einrichten, wenn es die Notwendigkeit gibt. Ich wei\u00df \n\nauch, dass die Kommunen sehr viel machen. \n\nSie haben von den Schnelltests f\u00fcr das Land Sachsen ge-\n\nsprochen. \u00dcbrigens m\u00f6chte ich noch eines zu unseren Pfle-\n\ngeeinrichtungen sagen: Wir waren eines der ersten \n\nBundesl\u00e4nder, die kostentr\u00e4chtig f\u00fcr das Land Tests \u2013 die \n\nPCR-Tests \u2013 f\u00fcr die Pflegeeinrichtungen, wenn es auch nur \n\neine positiv getestete Person gegeben hat, erm\u00f6glicht ha-\n\nben. Das haben wir weit vor den Regelungen der Bundes-\n\nregierung getan. Das ist in den Pflegeeinrichtungen sehr \n\ngern angenommen worden. \n\nGleichzeitig haben wir bei den Schnelltests als Land Sach-\n\nsen zurzeit 200 000 Schnelltests im Umlauf. Die Land-\n\nkreise haben jeweils 40 000 Tests in ihren Einrichtungen, \n\n10 000 sind bereits abgeholt. Wenn in dem Landkreis eine \n\nPflegeeinrichtung Unterst\u00fctzung braucht \u2013 ich bin wieder \n\nbei der Unterst\u00fctzung \u2013, weil sie es aufgrund der eigenen \n\nKapazit\u00e4ten nicht schafft zu testen, dann kann sie sich Hilfe \n\nund Unterst\u00fctzung holen. \n\nWir haben in zwei Gemeinden in Sachsen bereits Schnell-\n\ntests, sogenannte Massenschnelltests, durchgef\u00fchrt. Sie ha-\n\nben sich sicher angeschaut, wie hoch die Teilnehmerzahlen \n\nwaren. Auch das ist ein Punkt, bei dem wir gemeinsam da-\n\nran arbeiten m\u00fcssen, dass solche Angebote angenommen \n\nwerden. Wir arbeiten gerade daran, dass wir vor den Weih-\n\nnachtsfeiertagen noch einmal f\u00fcr Sachsen anbieten wollen, \n\ndass Menschen, die vor den Feiertagen Besuche haben, die \n\nBesucher einladen wollen, im Rahmen der M\u00f6glichkeiten \n\nunserer Verordnung die M\u00f6glichkeit haben, Schnelltests zu \n\nmachen, um sich und ihre G\u00e4ste zu sch\u00fctzen. Auch das \n\nwollen wir anbieten. \n\nGleichzeitig sind wir in der Vorbereitung der Impfstrecken, \n\nw\u00e4hrend wir t\u00e4glich auch neue Informationen aus Berlin \n\nbekommen, all das gleichzeitig zu organisieren und durch-\n\nzuf\u00fchren: Das hat eine gro\u00dfe Kraft, eine gro\u00dfe Leistung al-\n\nler gesellschaftlich Beteiligten in Sachsen eingefordert und \n\nfordert sie weiter. Deshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle ein \n\nrecht herzliches Dankesch\u00f6n an alle sagen, die dabei mit-\n\nwirken. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nIch nenne beispielsweise das DRK, unser Pflegepersonal \n\nin den Pflegeeinrichtungen und Krankenh\u00e4usern oder die \n\nvielen, die nicht unmittelbar damit zu tun haben, zum Bei-\n\nspiel diejenigen, die am Telefon sitzen und sehr viel orga-\n\nnisieren m\u00fcssen. \n\nWir haben eine dramatische Situation in Sachsen. Aber wir \n\nwerden das nur gemeinsam schaffen. Deshalb nur so zu \n\ntun, als wenn die Ereignisse, die wir in den letzten Wochen \n\nin Sachsen auch erlebt haben, wie die Querdenker-De-\n\nmonstrationen in Leipzig mit fast 40 000 Teilnehmern; \n\nhierbei streitet man sich etwas um die Zahlen, wie viele es \n\nwirklich waren, keinen Einfluss h\u00e4tten \u2013 ehrlich gesagt: Sie \n\nwissen auch, dass in B\u00f6hlen eines ihrer Mitglieder verstor-\n\nben ist. Es wurde sehr schnell auf Facebook gel\u00f6scht, wa-\n\nrum er gestorben ist. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nInsofern m\u00fcssen wir uns alle die Jacke anziehen. Wenn wir \n\nin Sachsen das Virus bek\u00e4mpfen wollen, dann geht das nur \n\ngemeinsam und nicht mit dem Fingerzeig auf den anderen, \n\nwas der gerade alles vers\u00e4umt hat. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIn diesem Sinne m\u00f6chte ich noch einmal ein Wort an die-\n\njenigen richten, die gerade erkrankt sind, die in den Kran-\n\nkenh\u00e4usern liegen und vielleicht sogar auf einer \n\nIntensivstation und \u2013 wie wir wissen \u2013 in Sachsen in einer \n\nwirklich beachtlichen Zahl versterben. Mein Gru\u00df, mein \n\nWunsch gilt allen, dass sie bald genesen, und den Familien \n\nder Verstorbenen gilt mein tiefstes Beileid. Wir werden al-\n\nles daf\u00fcr tun, dass wir dieser Pandemie gewachsen sind, \n\nund das sollten wir gemeinsam tun. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1204 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schluss-\n\nwort h\u00e4lt die AfD-Fraktion. Herr Urban, Sie wollen kein \n\nSchlusswort halten? \u2013 Eine Kurzintervention, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Frau \n\nStaatsministerin K\u00f6pping, ich muss hier erwidern, weil ich \n\nnicht akzeptieren kann, dass Sie sich als Ministerin herstel-\n\nlen und Fake News in einer Art und Weise verbreiten, wie \n\nich es mir h\u00e4tte nicht vorstellen k\u00f6nnen. Der Vergleich der \n\nInfektionszahlen in Sachsen mit den Wahlergebnissen der \n\nAfD ist an Polemik schlicht und einfach nicht zu unterbie-\n\nten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWo ist Ihr Blick nach Bayern gewesen, als dort die Infekti-\n\nonszahlen deutlich h\u00f6her waren als in Sachsen? Haben Sie \n\ndie CSU kritisiert? Wo ist Ihr Blick in einzelne s\u00e4chsische \n\nGemeinden, wo die CDU Spitzenergebnisse erzielt und die \n\nInfektionszahlen h\u00f6her sind als in der Umgebung? Dieser \n\nVergleich ist in einer politischen Debatte v\u00f6llig unw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch m\u00f6chte noch ein paar andere Fake News beseitigen, da \n\nimmer wieder vorgetragen wurde, dass die AfD zu Beginn \n\ndieser Krise die Ausrufung des Katastrophenfalls gefordert \n\nhat. Ja, das ist richtig. Wir haben das gemacht, weil Ihre \n\nRegierung dieses Land nicht auf eine Pandemie vorbereitet \n\nhat, obwohl das wissenschaftliche Gremien seit Jahren for-\n\ndern. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nSie hatten nichts getan! Wir standen bei null, Sie waren un-\n\nvorbereitet! \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDas war eigentlich die richtige Entscheidung. Dann haben \n\nSie einen Sommer lang nichts gemacht. Wenn ich schon \n\nh\u00f6re, \u201ewir sind seit Monaten am Start\u201c, dann hei\u00dft das \n\n\u00fcbersetzt: Seit Monaten ist der Start nicht gelungen. Dass \n\nSie jetzt, da die Infektionszahlen in Sachsen h\u00f6her sind als \n\nin der gesamten Bundesrepublik, beginnen, Schnelltests zu \n\nmachen, das ist nett. Aber es ist auch ein Zeichen daf\u00fcr, \n\ndass Sie acht Monate lang nichts gemacht haben. Dass \n\nSachsen heute Schlusslicht bei der Bew\u00e4ltigung der \n\nCoronakrise ist, ist das Ergebnis Ihrer s\u00e4chsischen Politik. \n\nDas ist Ihr s\u00e4chsischer Weg, f\u00fcr den Sie sich verantworten \n\nm\u00fcssen \u2013 und nicht die B\u00fcrger da drau\u00dfen, die alles mitge-\n\nmacht haben, was Sie angeordnet haben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Ministerin \n\nm\u00f6chte darauf nicht reagieren. Ich rufe zum Schlusswort \n\nauf. F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht Herr Dr. Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Frau K\u00f6pping, wir haben von \n\nAnfang an die Intransparenz Ihrer Politik kritisiert, weil \n\nuns die Daten nicht vorlagen. Wir haben Kleine Anfragen \n\nschon oft gestellt, aber anscheinend muss ich das so wie-\n\nderholen, wie Sie die Fallzahlen jedes Mal wiederholen. \n\nSie haben es einfach nicht transparent genug gemacht. Des-\n\nhalb haben wir immer wieder Kritik ge\u00fcbt und viele Kleine \n\nAnfragen gestellt. \n\nWenn Sie \u2013 Kollege Urban sagte es gerade \u2013 die Schluss-\n\nfolgerungen aus der Risikoanalyse 2012 vern\u00fcnftig gezo-\n\ngen h\u00e4tten, dann m\u00fcssten wir heute nicht hier stehen, wo \n\nwir stehen. Ich finde es absolut piet\u00e4tlos \u2013 das muss ich \n\nIhnen ganz ehrlich sagen \u2013, wenn Sie in Ihrer Rede auf eine \n\nFraktion zeigen und sagen, da sei jemand bei Ihnen an \n\nCorona gestorben. Das finde ich einer Ministerin unw\u00fcr-\n\ndig. Das ist unglaublich. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nIch kann Sie ja beruhigen. Kollege Urban sagte es bereits: \n\nSie sollten auch mal schauen, wer in welchen Hotspots, ge-\n\nrade im Landkreis G\u00f6rlitz, Wahlsiege eingefahren hat und \n\nwoher die Zahlen kommen. Ich kann Sie beruhigen: In \n\nGro\u00dfschirma, meiner Heimatgemeinde, w\u00e4hlen fast 50 % \n\ndie AfD. Dort haben wir keine Traubenbildung vor der Kita \n\nund auch keine Traubenbildung vor der Schule, weil sich \n\ndie Menschen einfach anst\u00e4ndig benehmen. H\u00f6ren Sie also \n\nauf, einen solch billigen Populismus zu verbreiten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir m\u00f6chten mit unserem Antrag die Einrichtung von Be-\n\ndarfspraxen erreichen. Wenn die Verantwortung bei den \n\nKommunen liegt, dann unterst\u00fctzen Sie bitte die Kommu-\n\nnen, damit sie das f\u00fcr \u00e4ltere Menschen anbieten k\u00f6nnen. \n\nDes Weiteren m\u00f6chten wir die Verteilung der FFP2-Mas-\n\nken auch als Versandm\u00f6glichkeit vorschlagen. Ich habe \n\ngestern Bilder gesehen, wo die \u00e4lteren Menschen in den \n\nApotheken angestanden haben. Es haben sich riesige \n\nSchlangen gebildet \u2013 genau das, was Sie eigentlich verhin-\n\ndern wollten. Spannen Sie die Einwohnermelde\u00e4mter mit \n\nein \u2013 sie kennen ihre alten Leutchen \u2013, damit die FFP2-\n\nMasken dorthin geschickt werden. Der \u00f6ffentliche Dienst \n\nkann dann einmal zeigen, wozu er in der Lage ist, in der \n\nKrise etwas f\u00fcr die Menschen zu tun. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nSchicken Sie endlich einen Appell an die Bev\u00f6lkerung, \n\ndass die Nicht-Risikogruppen, gerade die jungen Men-\n\nschen, darauf verzichten, in den Morgenstunden von \n\n9 bis 12 Uhr einzukaufen. Dann k\u00f6nnen auch diejenigen \n\neinkaufen gehen, die sich einer Risikogruppe zugeh\u00f6rig \n\nf\u00fchlen, insbesondere die \u00e4lteren Menschen. Jeder kennt so \n\nsein eigenes P\u00e4ckchen, das er mittr\u00e4gt. Es sollte ein  \n\nmorgendlicher Schutzring geschaffen werden, so wie es in \n\nT\u00fcbingen gelingt. \n\nSchaffen Sie eine freiwillige Testung, die \u00fcber die jetzigen \n\n1,5 Millionen Tests, hinausgeht. Wir sind vier Millionen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1205 \n\nSachsen. Wir k\u00f6nnten die Bev\u00f6lkerung freiwillig durchtes-\n\nten. Ich denke, es ist eine hohe Bereitschaft in der Bev\u00f6l-\n\nkerung vorhanden. Wir k\u00f6nnen dann schnellstm\u00f6glich, was \n\nunser Antrag fordert, diesen \u00fcberzogenen Lockdown been-\n\nden. Deshalb bitte ich Sie um Zustimmung zu unserem An-\n\ntrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Wir kommen jetzt zur Abstim-\n\nmung. Wer dem Dringlichen Antrag der AfD-Fraktion in \n\nder Drucksache 7/4856 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe keine Stimm-\n\nenthaltungen. Wenige Stimmen daf\u00fcr; mit gro\u00dfer Mehrheit \n\nabgelehnt. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Die Anklage der \n\nAfD gegen\u00fcber der Staatsregierung ist gro\u00df und bleibt all-\n\ngemein. Die B\u00dcNDNISGR\u00dcNE-Fraktion wird diesen \n\nDringlichkeitsantrag ablehnen. Sie bringen hier einen An-\n\ntrag ein, der der Staatsregierung vom Duktus her Totalver-\n\nsagen vorwirft. Sie fordern den Schutz von Risikogruppen \n\nein und ignorieren im selben Atemzug, dass unter uns Ab-\n\ngeordneten heute auch nicht wenige Menschen zur Risiko-\n\ngruppe geh\u00f6ren. Einzig die Verweigerung Ihrer Fraktion \n\nl\u00e4sst uns zu fast 120 Personen zwei Tage lang tagen. Sie \n\nhaben sich, wo es geht, einer Verk\u00fcrzung der Tagesordnung \n\nentgegengestellt und tun es auch mit diesem Antrag, der \n\nuns in der aktuellen Situation nicht weiterhilft. Alle Inte-\n\nressierten k\u00f6nnen die einzelnen Punkte meiner Rede nach-\n\nlesen. Ich habe meine Gedanken zu Protokoll gegeben, um \n\ndiesem absurden Schauspiel der AfD nicht unn\u00f6tig Raum \n\nzu verschaffen. \n\nIch m\u00f6chte auf die Punkte im Dringlichkeitsantrag kurz \n\neingehen und meine Einsch\u00e4tzung darlegen. \n\nDer Schutz von Risikogruppen soll in den letzten Monaten \n\nvers\u00e4umt worden sein. Diese pauschale Aussage ignoriert, \n\ndass viele Einrichtungen in den letzten Monaten Hygiene- \n\nund Schutzkonzepte erarbeitet haben und diese umsetzen. \n\nDie Testkapazit\u00e4ten \u2013 zum gro\u00dfen Teil finanziert durch den \n\nFreistaat \u2013 wurden massiv ausgebaut und vor allem Men-\n\nschen in den Sozial- und Gesundheitsberufen regelm\u00e4\u00dfig \n\nzur freiwilligen Testung zur Verf\u00fcgung gestellt. Selbst \n\nwenn die vage These, die im Antrag formuliert ist, zutrifft \n\nund \u201edie Alten- und Pflegeheime den gr\u00f6\u00dften Anteil am \n\nInfektionsgeschehen mit 32 % der wahrscheinlichen In-\n\nfektionsorte\u201c haben, zeigt dies, dass die Ausbreitungswege \n\ndes Virus vielseitig sind. \n\nNur eines hilft wirksam: Die Zahl der Kontakte aller muss \n\nradikal reduziert werden \u2013 auf Arbeit, in den \u00f6ffentlichen \n\nEinrichtungen (Kitas, Schulen etc.), in Vereinen und in der \n\nFreizeit, also im privaten Bereich. \n\nDie AfD-Fraktion will diesen Lockdown beenden; so der \n\nTitel, ja mehr noch. Sie wirft der Regierung einen Panik-\n\nmodus vor. Das ist populistisch und gef\u00e4hrlich, denn die \n\nLage in Sachsen ist so ernst wie noch nie seit dem Beginn \n\nder Corona-Pandemie. Die Corona-Fallzahlen bringen die \n\nKrankenh\u00e4user an ihre Belastungsgrenze, die Mediziner(in-\n\nnen) und Pflegekr\u00e4fte gehen weit \u00fcber ihre Kr\u00e4fte hinaus, \n\num die dringend notwendige medizinische Versorgung si-\n\ncherzustellen. \n\nDoch schon jetzt m\u00fcssen wir Menschen aus Sachsen in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern unterbringen, weil die Intensivbet-\n\nten nicht mehr ausreichen. Ein Lockdown bis zum 10. Ja-\n\nnuar ist aktuell die einzige Option, um die Lage wieder in \n\nden Griff zu bekommen. Auch wenn sich viele Menschen \n\neinen anderen Weg w\u00fcnschen, w\u00e4re er aktuell schlicht un-\n\nverantwortlich, denn er gef\u00e4hrdet weitere Menschenleben. \n\nIch werde mich nicht an der Debatte um die Schuldfrage \n\nbeteiligen. Ich halte n\u00fcchtern fest: Der milde Lockdown \n\nhat nicht ausreichend Wirkung gezeigt, sondern die In-\n\nfektionszahlen stark steigen lassen. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr m\u00f6-\n\ngen vielf\u00e4ltig sein. Die Konsequenz ist eindeutig: Wir \n\nhaben bundesweit die h\u00f6chsten Infektionszahlen. Das ist \n\nder Grund daf\u00fcr, dass wir noch vor dem Beschluss der Bun-\n\ndesregierung und den Ministerpr\u00e4sidenten die Notbremse \n\ngezogen haben. \n\nDas Auftreten der AfD-Fraktion in den letzten Wochen und \n\nihre politischen Forderungen in den vorangegangenen  \n\nDebatten veranschaulicht das Grundmuster von Populisten \n\nwie Ihnen. Nach der Forderung im Fr\u00fchjahr, sofort den \n\nNotstand auszurufen, konnten Ihnen die Lockerungen im \n\nSommer nicht weit genug gehen. Viele AfD-Politiker(in-\n\nnen) standen in den letzten Monaten mit Verschw\u00f6rungs-\n\ndenker(inne)n auf der Stra\u00dfe und machten sich mit denen \n\ngemein, die die Akzeptanz von Infektionsschutzma\u00df-\n\nnahmen insgesamt besch\u00e4digen und die Gef\u00e4hrlichkeit \n\ndes Coronavirus g\u00e4nzlich abstreiten. \n\nNun, da die Ma\u00dfnahmen versch\u00e4rft werden m\u00fcssen, weil \n\ndie Zahlen der im Krankenhaus behandelten Patient(inn)en \n\nsteigt, verweisen Sie pl\u00f6tzlich wieder auf wissenschaftli-\n\nche Autor(inn)en-Papiere und meinen, man h\u00e4tte das alles \n\nviel besser machen m\u00fcssen. Sie wollen mit dieser Politik die \n\nKritiker(innen) aus allen Ecken der Republik holen und \n\nversuchen dar\u00fcber hinwegzut\u00e4uschen, dass Ihre Partei selbst \n\nkein Konzept bei der Bew\u00e4ltigung der Pandemie hat. \n\nIch stelle mich nicht hier hin und sage, dass alle politischen \n\nEntscheidungen richtig waren. Politik und Gesellschaft \n\nm\u00fcssen lernen im Umgang mit dem Virus. Aber dabei hel-\n\nfen die im Antrag produzierten Worth\u00fclsen wenig. So \n\nwird ein Strategiewechsel eingefordert, um den erneuten \n\nharten Lockdown schnellstm\u00f6glich zu beenden. Genau das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1206 \n\nist das Ziel, und daran wir gearbeitet mit Blick auf den \n\n10. Januar. \n\nIch m\u00f6chte, genau wie im Fr\u00fchjahr, allen B\u00fcrger(inne)n \n\nZuversicht und Geduld in dieser schwierigen Zeit w\u00fcn-\n\nschen. Jetzt ist einmal mehr die Solidarit\u00e4t aller gefragt, \n\ndenn das Handeln jedes und jeder Einzelnen entscheidet \n\nmit dar\u00fcber, wie sich die Kurve entwickelt. Viele nehmen \n\ndiese Naturkatastrophe, diese Pandemie sehr ernst und ha-\n\nben in den letzten Monaten auf vieles verzichtet. Es ist ein \n\nKraftakt, ich wei\u00df, aber ich bin \u00fcberzeugt, wir k\u00f6nnen da-\n\nran als Gesellschaft wachsen. \n\nSabine Friedel, SPD: W\u00e4re es nicht verlockend? Lock-\n\ndown beenden und endlich wieder alle Freiheiten genie-\n\n\u00dfen. Mit 20 Personen Gl\u00fchwein auf dem Weihnachtsmarkt \n\ntrinken, ohne Mundschutz Bus fahren, die Verwandten in \n\nBayern und in Berlin besuchen \u2013 sch\u00f6ne heile Welt der \n\nAfD. \n\nWas w\u00e4re der Preis daf\u00fcr? \u2013 Ein Kollaps der Krankenh\u00e4u-\n\nser, welche alle F\u00e4lle, die dadurch entstehen w\u00fcrden, be-\n\nhandeln m\u00fcssten, Unterrichtsausfall aufgrund erkrankter \n\nLehrer(innen), Zusammenbruch der Pflege durch das gras-\n\nsierende Virus in Einrichtungen, Erkrankung des Personals \n\nund vieles mehr. \n\nIst es das wert? Sicher, es gibt Menschen, bei denen es \n\nnicht um Gl\u00fchwein, sondern um ihre Existenz geht. Diese \n\nMenschen m\u00fcssen dringend unterst\u00fctzt werden. Entspre-\n\nchende Mittel sind daf\u00fcr eingestellt worden. Doch alle dar-\n\n\u00fcber hinausgehenden W\u00fcnsche, die nur unseren eigenen \n\nKomfort betreffen, lassen sich reduzieren. \n\nJedes Jahr im Januar oder auch ab Aschermittwoch begin-\n\nnen Menschen mit guten Vorhaben, etwa zu fasten, weniger \n\nKonsum, kein Alkohol, kein Zucker \u2013 das sind so die \u00fcbli-\n\nchen Einschr\u00e4nkungen. Dieses Jahr hat uns eine Pandemie \n\neine Fastenzeit auferlegt. Warum tun sich manche Men-\n\nschen damit so schwer? \n\nEin Grund ist die Akzeptanz. Die AfD-Fraktion formuliert \n\nin diesem Antrag erneut, es handle sich bei den Einbu\u00dfen \n\num die Folgen der Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung, nicht \n\netwa um die Folgen der Pandemie. Das ist ein gewichtiger \n\nUnterschied. Damit suggeriert die AfD, es sei ein politi-\n\nsches Problem, das bei einem anderen Umgang mit Corona \n\nnicht best\u00fcnde. \n\nHierzu zwei Dinge: Nennen Sie mir ein (mit) rechtspopu-\n\nlistisch regiertes Land auf dieser Welt, das die Pandemie \n\n\u00fcberwunden oder ohne Einbu\u00dfen \u00fcberstanden hat! \n\nSchauen Sie dazu ruhig einmal in die L\u00e4nder, die es noch \n\nlockerer angingen lie\u00dfen als wir. Was ist dort passiert? Ver-\n\nraten Sie uns endlich Ihren Plan! \n\nSie faseln seit Monaten etwas von besonderen Ma\u00dfnahmen \n\nf\u00fcr Risikopatienten. Schauen Sie nach Chemnitz. Dort sind \n\n30 % der Bev\u00f6lkerung \u00fcber 65 Jahre alt. Nehmen wir noch \n\ndie Raucher (innen) und die Immunschwachen dazu, sind \n\nes deutlich mehr. Sollen diese nun alle zu Hause bleiben, \n\ndamit Sie Ihren Gl\u00fchwein trinken und Ihr Feuerwerk weg-\n\nballern k\u00f6nnen, Herr Zwerg? Und vor allem, f\u00fcr wie lange? \n\nDa Sie sich ja nicht impfen lassen wollen, w\u00fcrde es Ihrer \n\nLogik zufolge keinen Herdenschutz geben und demnach \n\nkein Ende der Pandemie. Also lebenslanger Hausarrest f\u00fcr \n\netwa 37 % der Bev\u00f6lkerung in meiner Stadt? Daran sieht \n\nman, wie weit es mit Ihrem Freiheitskampf her ist. \n\nEs ist ein peinlicher und r\u00fccksichtloser Kampf des Eigen-\n\nnutzes. Alternativ k\u00f6nnten wir nicht impfen, die Risiko-\n\ngruppen trotzdem rauslassen und schauen, was passiert. \n\nDas w\u00e4re sicherlich im Sinne aller, die hier die Heilkr\u00e4fte \n\nder Natur ganz vorn sehen oder meinen, Corona w\u00e4re oh-\n\nnehin nicht so schlimm. Im Resultat nennt sich das Sozial-\n\ndarwinismus. Das hatten wir schon mal und war keine gute \n\nIdee. \n\nDer Fortschritt nach der Evolution ist die Zivilisation. \n\nDiese Errungenschaft gilt es dieser Tage zu verteidigen. \n\nDas ist unser gr\u00f6\u00dftes Ziel. Daher lehnen wir Ihren Antrag \n\nab. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren, wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl eines stellvertretenden Mitgliedes des 1. Untersuchungsausschusses \n\n\u201eVerstrickungen der Staatsregierung in die \u201aqualifiziert rechtswidrige\u2018 \n\nK\u00fcrzung der AfD-Landesliste\u201c gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des \n\nUntersuchungsausschussgesetzes \n\nDrucksache 7/4740, Wahlvorschlag der Fraktion AfD \n\nDer Abgeordnete der AfD-Fraktion, Herr Lars Kuppi, hat \n\nseinen Sitz als stellvertretendes Mitglied im 1. Untersu-\n\nchungsausschuss niedergelegt. Als Nachfolger wurde in \n\nder Drucksache 7/4740 der Abg. Ren\u00e9 Hein vorgeschlagen. \n\nIch frage, ob jemand dagegenspricht, dass wir eine offene \n\nAbstimmung machen. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse \n\nich jetzt dar\u00fcber abstimmen. Wer Herrn Ren\u00e9 Hein seine \n\nStimme geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \n\nGegenstimmen? Gibt es Enthaltungen? \u2013 Ich sehe Nein-\n\nstimmen und Enthaltungen; dennoch hat es eine Mehrheit \n\nzur Wahl von Herrn Ren\u00e9 Hein gegeben. \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage noch Herrn Hein, ob \n\ner das Mandat annimmt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1207 \n\n(Zuruf von der AfD: Was seid ihr f\u00fcr Demokraten? \n\n\u2013 Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nWas seid ihr f\u00fcr Demokraten?) \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin noch nicht fertig. Ich \n\nmuss noch fragen, ob Herr Abg. Hein die Wahl annimmt. \n\n(Ren\u00e9 Hein, AfD: Ja!) \n\n\u2013 Ach, er ist oben auf der Zuschauertrib\u00fcne. In Ordnung. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Beteiligung des Landtages bei Ma\u00dfnahmen der  \n\nStaatsregierung nach dem Infektionsschutzgesetz im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Infektionsschutz-Beteiligungsgesetz \u2013 S\u00e4chsIfSBetG) \n\nDrucksache 7/2259, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 7/4791, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nVerfassung und Recht, Demokratie, Europa und Gleichstellung \n\nWir kommen jetzt zur allgemeinen Aussprache. Es beginnt \n\ndie einreichende Fraktion DIE LINKE. Danach folgen \n\nCDU, AfD, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und die SPD sowie die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile Herrn \n\nAbg. Gebhardt das Wort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie uns jetzt ein-\n\nmal wieder richtige Politik machen. \n\n(Valentin Lippmann,  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr gut!) \n\nIn den letzten Tagen und Wochen ist genau das passiert, \n\nwas eigentlich h\u00e4tte nicht passieren d\u00fcrfen. Die Infektions-\n\nzahlen sind in ganz Sachsen rasant angestiegen: eine Kata-\n\nstrophe f\u00fcr die Erkrankten, f\u00fcr die Krankenh\u00e4user, f\u00fcr das \n\nPflegepersonal, f\u00fcr Familien, f\u00fcr alle. Nicht nur das. Paral-\n\nlel dazu gab es einen regelrechten Ma\u00dfnahmen-, Verord-\n\nnungs- und Einschr\u00e4nkungswust, den viele B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger nicht mehr \u00fcberschauen, geschweige denn \n\ndurchblicken oder gar verstehen k\u00f6nnen. \n\nAll das hat nun zur Folge, dass wir alle vor einer extrem \n\nschweren Zeit stehen. Anscheinend hatte niemand so rich-\n\ntig im Blick, dass sich die Lage derart versch\u00e4rfen k\u00f6nnte, \n\ndie Koalition offenkundig am wenigsten und am allerwe-\n\nnigstens der Herr Ministerpr\u00e4sident. Er antwortete in ei-\n\nnem Interview mit dem ZDF auf die These hin, dass die \n\nMinisterpr\u00e4sidenten trotz Mahnungen der Kanzlerin zu \n\nlange gez\u00f6gert h\u00e4tten, wie folgt \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie Mahnun-\n\ngen, die die Kanzlerin ausgesprochen hat, und auch wir, \n\nsind in der Bev\u00f6lkerung zu wenig geh\u00f6rt worden.\u201c \n\nNicht nur, dass Sie offensichtlich die Frage nicht verstan-\n\nden haben, Herr Ministerpr\u00e4sident, es ist schon absoluter \n\nWahnsinn, um nicht zu sagen Unsinn, jetzt die alleinige \n\nSchuld den Menschen in Sachsen zuzuschieben. Es ist und \n\nbleibt ein CDU-Ph\u00e4nomen, das selbst in der gr\u00f6\u00dften Krise \n\nangewandt wird: Probleme in Sachsen \u2013 damit hat die CDU \n\nSachsen nichts zu tun. \n\nSeit Montag nun hat Sachsen komplett dichtgemacht. Wir \n\nhaben es aktuell mit einer Verordnung zu tun, die massiv in \n\ndie Grund- und Freiheitsrechte der Menschen in Sachsen \n\neingreift, erstmalig sogar mit Ausgangssperren von 22 bis \n\n6 Uhr. \n\nDennoch m\u00f6chte ich klarstellen: Meine Fraktion und ich \n\nbleiben auch weiterhin dabei, dass der Gesundheitsschutz \n\naktuell oberste Priorit\u00e4t f\u00fcr alle haben muss und damit \u00fcber \n\nall dem anderen steht. Anders geht es nicht. Anders bekom-\n\nmen wir diese Pandemie, dieses Virus nicht in den Griff. \n\nEs geht um unser aller Gesundheit, um unser aller Leben. \n\nDas steht au\u00dfer Frage. \n\nDeshalb ist das heute zu beratende Infektionsschutz-Betei-\n\nligungsgesetz auch nicht nur eine juristische oder verfas-\n\nsungsrechtliche Auseinandersetzung, es ist ein hoch \n\nemotionales Thema, ein Gesetz, das uns alle betrifft und f\u00fcr \n\nunseren gesellschaftlichen Zusammenhalt enorm wichtig \n\nist. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber reden, wie wir mit Blick auf die \n\nbisherige Praxis und die bisherigen Erfahrungen k\u00fcnftig zu \n\nRechtsverordnungen im Rahmen des Infektionsschutzes \n\nkommen, mit denen weitreichende Grundrechtseingriffe \n\neinhergehen. \n\nIch m\u00f6chte nicht hinter dem Berg halten und etwas Positi-\n\nves erw\u00e4hnen. Bereits ein zweites Mal hat der Landtag den \n\nEntwurf zu einer neuen Corona-Schutz-Verordnung vorab \n\nvom zust\u00e4ndigen Sozialministerium erhalten. Frau Staats-\n\nministerin K\u00f6pping, Applaus daf\u00fcr und ein Dankesch\u00f6n an \n\nIhr Team! \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\n\u2013 Sch\u00f6n, dass die Koalition klatscht. Frau K\u00f6pping hat es \n\nbestimmt geh\u00f6rt. \n\nAm Donnerstag letzter Woche tagten daraufhin gleich drei \n\nAussch\u00fcsse gemeinsam. Die Fraktionen hatten die M\u00f6g-\n\nlichkeit, vorher eine eigene Stellungnahme gegen\u00fcber dem \n\nMinisterium abzugeben. An dieser Stelle rechne ich der \n\nStaatsregierung und ihrem Sozialministerium an, dass die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1208 \n\nSchritte in Richtung Parlamentsbeteiligung offensichtlich \n\nkeine Eintagsfliege waren. Das ist f\u00fcr den Goodwillbereich \n\ngut so, reicht uns aber nat\u00fcrlich nicht aus, bei Weitem nicht. \n\nWer wei\u00df, was beim n\u00e4chsten Mal passiert? Wir reden ja \n\nnicht \u00fcber schn\u00f6de Einschr\u00e4nkungen. Es sind vielmehr \n\nEinschr\u00e4nkungen des Alltags und des Privatlebens. Es sind \n\nKontaktverbote, Einschr\u00e4nkungen der Versammlungsfrei-\n\nheit, der Religionsaus\u00fcbung, der Berufsaus\u00fcbung, der Be-\n\nsuchserlaubnis in Altenheimen. Es geht um Schlie\u00dfungen \n\nvon Kitas, Schulen und Hochschulen und vieles mehr. Das \n\nsind Ma\u00dfnahmen, die ohne Frage in guter Absicht be-\n\nschlossen werden, n\u00e4mlich in der Absicht, die Verbreitung \n\nvon Covid-19 endlich einzud\u00e4mmen und in den Griff zu \n\nbekommen. \n\nWir bleiben dabei: Wir brauchen immer und immer wieder \n\ndie Debatte \u00fcber geplante Einschr\u00e4nkungen oder offen-\n\nsichtlich mal wieder \u00fcber Lockerungen hier im Parlament \n\nbzw. in den Aussch\u00fcssen. Das soll hier im Landtag gesche-\n\nhen, wo kritisch hinterfragt wird, wo Meinungsaustausch \n\nzwischen Regierung und Parlament stattfindet. \n\nAlle, die am vergangenen Donnerstag dabei waren, werden \n\nes best\u00e4tigen: Es ging sachlich, an der Thematik orientiert \n\nzu, und zwar trotz zweieinhalb Stunden Dauer. Also, alles \n\nprima? Nein. Aber immerhin kann man sagen, dass sich \n\nunsere Beharrlichkeit \u2013 ja, auch die von den B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNEN als Mitkoalition\u00e4r \u2013 seit Fr\u00fchjahr dieses Jahres \n\nein wenig ausgezahlt hat. Trotzdem k\u00f6nnen wir nicht jedes \n\nMal darauf hoffen, dass die Staatsregierung und die Koali-\n\ntion Lust haben, das Parlament einzubeziehen. \n\nVor ein paar Wochen pr\u00e4sentierten die Koalitionsfraktio-\n\nnen dem Landtag im Rahmen einer Regierungserkl\u00e4rung \n\neinen windelweichen Entschlie\u00dfungsantrag \u2013 Herr  \n\nLippmann sprach vorhin dar\u00fcber \u2013, der Vorschl\u00e4ge enthielt, \n\nwie die Staatsregierung in Zeiten der Pandemie das Parla-\n\nment informieren soll. Wir hatten gerade so einen Tages-\n\nordnungspunkt. Ein wirklicher Parlamentsvorbehalt, \n\nmeine Damen und Herren von der Koalition \u2013 Herr  \n\nLippmann wird Ihnen das best\u00e4tigen \u2013, sieht anders aus und \n\nbraucht eine klare gesetzliche Grundlage. \n\n(Valentin Lippmann,  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Das ist so!) \n\nGanz ehrlich: Dass im Pandemiefall Entscheidungen \n\nschnell gefasst werden m\u00fcssen, ist doch gar keine Frage \n\nund schon gar kein Argument gegen einen Parlamentsvor-\n\nbehalt. Wir haben es schon bewiesen. Die 6 Milliar-\n\nden Euro, die im Fr\u00fchjahr beschlossen und mit dem \n\nCoronabew\u00e4ltigungsfonds Sachsen zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nwurden, kamen nicht von irgendwoher. Sie wurden per be-\n\nschleunigtem Gesetzgebungsverfahren vom Landtag be-\n\nschlossen. Es ist also m\u00f6glich, meine Damen und Herren. \n\nAlles andere, was dagegen und gegen unseren Gesetzent-\n\nwurf spricht, ist nur vorgeschoben, nichts weiter. \n\nBegreifen Sie es endlich: Mit Durchregieren kommt man \n\nnicht weiter. Das haben wir oft genug gesehen, jetzt erst \n\nwieder. Museen mussten schlie\u00dfen, M\u00f6belh\u00e4user blieben \n\noffen. Bars und Caf\u00e9s mussten schlie\u00dfen, Shoppingcenter \n\ndurften \u00f6ffnen usw. usf. Das war ein Verordnungswirrwarr, \n\nwie er im Buche steht, und an vielen Stellen wenig nach-\n\nvollziehbar. Das sind Schw\u00e4chen, die sich relativ z\u00fcgig of-\n\nfenbarten. Deshalb bin ich froh, dass Sie unsere Kritik \n\nwenigstens ein wenig angenommen und die Sondersitzung \n\ndes Sozial-, Rechts- und Schulausschusses einberufen ha-\n\nben. \n\nIm \u00dcbrigen ist es \u00fcberhaupt kein Zeichen von Schw\u00e4che, \n\nauch einmal auf die konstruktive Opposition zu h\u00f6ren, \n\nganz im Gegenteil. \n\nEs kann und darf kein Dauerzustand sein, dass die Regie-\n\nrung bei einem solchen Pandemiegeschehen entweder  \n\nallein oder autark Verordnungen erl\u00e4sst und wir als Parla-\n\nmentarier hinterher Sch\u00e4den beseitigen m\u00fcssen oder wir \n\nals Abgeordnete immer nur darauf hoffen sollen, dass uns \n\ndie Staatsregierung mal wieder, weil sie es f\u00fcr sinnvoll o-\n\nder notwendig h\u00e4lt, die Gelegenheit zur Stellungnahme \n\neinr\u00e4umt. \n\nWas wir daf\u00fcr brauchen, ist eine rechtliche, eine gesetzli-\n\nche Grundlage, die wir Ihnen heute auf dem Silbertablett \n\nserviert haben. Aber nicht nur das, direkt daneben liegt auf \n\ndem Silbertablett auch noch unser aktueller \u00c4nderungsan-\n\ntrag, der die eingangs geschilderten aktuellen Erfahrungen \n\neingefangen und die Regelungen noch einmal konkretisiert \n\nhat, insbesondere auch nach der sachlichen Debatte im \n\nRechtsausschuss. \n\nIch verstehe \u00fcberhaupt nicht, warum Sie sich immer noch \n\nzieren. Das ist parlamentarische Demokratie, meine Da-\n\nmen und Herren, insbesondere von der CDU. Ja, es ist im-\n\nmer anstrengend, wenn viele mitreden wollen. Ich kann das \n\naus meiner eigenen Fraktion best\u00e4tigen. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und der SPD) \n\nAber hier m\u00fcssen wir alle mitreden und mitreden lassen. \n\n(Ivo Teichmann, AfD: So viele sind Sie ja nicht!) \n\n\u2013 Ruhe hier dr\u00fcben auf der rechten Seite! \n\nDoch eine Krise in einer Dimension wie die jetzige ist eben \n\nnicht nur und allein die Stunde der Exekutive. Es ist viel-\n\nmehr die Stunde der demokratisch legitimierten Politik. \n\nDas ist genau das, was die Menschen in Sachsen von uns \n\nerwarten. Das schafft Transparenz, das ist ehrliche Politik. \n\nStimmen Sie deshalb unserem Gesetzentwurf zu! Es ist \n\n\u00fcberhaupt nicht schwer, an dieser Stelle einmal Ja zu sagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt die \n\nCDU-Fraktion, Herr Abg. Modschiedler. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Doch, es ist schwer zuzustim-\n\nmen. Die Gr\u00fcnde haben wir schon einmal genannt. Ich \n\nfasse sie noch einmal zusammen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1209 \n\nSie wollen im vorliegenden Gesetzentwurf eine st\u00e4rkere \n\nBeteiligung des Parlaments bei den Corona-Schutz-Ver-\n\nordnungen erreichen. Das ist das, was darinsteht. \n\nWir haben dazu am 16. September eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6-\n\nrung durchgef\u00fchrt und in der Sitzung am 25. November ab-\n\nschlie\u00dfend dar\u00fcber beraten. Ich habe damals deutlich \n\ngemacht, und ich mache das heute noch einmal: Wir alle \n\nsind uns auf jeden Fall einig, dass man gerade in Krisen-\n\nzeiten starke und selbstbewusste Parlamente braucht. Wir \n\nhaben uns deshalb mit dem Entschlie\u00dfungsantrag \u2013 Herr \n\nGebhardt, Sie hatten ihn genannt, und er wurde vorhin auch \n\ndiskutiert \u2013 vom November darauf verst\u00e4ndigt, dass die ge-\n\nplanten Corona-Schutzma\u00dfnahmen k\u00fcnftig in den Fach-\n\naussch\u00fcssen des Landtages debattiert werden. Das haben \n\nwir umgesetzt. Das war \u00fcbrigens nicht die Idee von Herrn \n\nLippmann, sondern es war die Idee der Koalition, Herr \n\nGebhardt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nIn der letzten gemeinsamen Sondersitzung haben die drei \n\nFachaussch\u00fcsse \u2013 das waren der Schul-, der Sozial- sowie \n\nder Verfassungs- und Rechtsausschuss \u2013 am vergangenen \n\nDonnerstag die aktuelle Verordnung beraten. Wir haben in-\n\ntensiv und ernsthaft dar\u00fcber diskutiert, Abw\u00e4gungen ge-\n\ntroffen, \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zusammengetragen und der \n\nStaatsregierung \u00fcbermittelt. Ich denke, bessere Parla-\n\nmentsbefassung geht eigentlich gar nicht. \n\nEines eint uns: der politische Wille zur Beteiligung des \n\nLandesparlaments auch in der Bek\u00e4mpfung der Corona-\n\nPandemie. Ich sage Ihnen aber auch ganz klar, was uns \n\ndeutlich voneinander trennt: die Frage der konkreten  \n\ninhaltlichen und rechtlichen Ausgestaltung. Sie, liebe Kol-\n\nleginnen und Kollegen von den LINKEN, fordern in Ihrem \n\nneueren \u00c4nderungsantrag, der uns heute vorliegt, wieder \n\nden vorherigen Zustimmungsvorbehalt. Das muss man \n\nganz klar sagen: Vorher soll zugestimmt werden, sonst  \n\npassiert gar nichts \u2013 das bedeutet es n\u00e4mlich. Verordnun-\n\ngen zur Eind\u00e4mmung der Pandemie d\u00fcrften dann k\u00fcnftig \n\nnur noch mit Zustimmung des Landtags \u00fcberhaupt erlassen \n\noder ver\u00e4ndert werden. Also: Bei Gefahr im Verzug haben \n\nSie noch eine Ausnahme der nachtr\u00e4glichen Zustimmung, \n\naber wiederum ein automatisches Au\u00dferkrafttreten inner-\n\nhalb von sieben Tagen, wenn dies dann nicht vorliegt. Das \n\ngenau ist der Umkehrschluss von dem, was wir zurzeit ma-\n\nchen. Das ist weder praxistauglich noch wird es \u2013 wie wir \n\nsehen \u2013 der hohen Dynamik des Infektionsgeschehens ge-\n\nrecht. \n\nEine vorherige Zustimmungspflicht des Plenums w\u00fcrde zu \n\nerheblichen Verz\u00f6gerungen in der Pandemiebek\u00e4mpfung \n\nf\u00fchren. Nach Ihrem Gesetzentwurf k\u00f6nnten selbst kleinste \n\noder auch nur redaktionelle \u00c4nderungen nur nach vorheri-\n\nger Plenarbefassung \u00fcberhaupt vorgenommen werden. Das \n\nSchiff der Flexibilit\u00e4t der Exekutive ist damit v\u00f6llig lahm-\n\ngelegt, weil wir nur deshalb immer wieder zusammenkom-\n\nmen m\u00fcssen. Hinzu kommt, dass dieser eben genannte \n\nvorherige Zustimmungsvorbehalt komplett der Logik wi-\n\nderspricht, dass die Staatsregierung \u2013 nicht das Parlament, \n\nsondern die Staatsregierung \u2013 durch den Bundesgesetzge-\n\nber erm\u00e4chtigt worden ist, im Verordnungswege zu han-\n\ndeln, um m\u00f6glichst auf neue Entwicklungen regieren zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nWir k\u00f6nnen uns doch in diesem wichtigen Punkt keine Ver-\n\nz\u00f6gerung leisten. Die Exekutive muss \u2013 das ist unsere feste \n\nAuffassung \u2013 handlungsf\u00e4hig bleiben und sie darf nicht \n\nlahmgelegt werden. Das Virus kennt \u00fcbrigens keine R\u00fcck-\n\nsicht, und es wartet auch nicht. Es reicht auch der Blick auf \n\ndie aktuellen Zahlen, die wir heute mehrfach genannt be-\n\nkommen haben. \n\nNat\u00fcrlich ist und bleibt es wichtig, dass das Parlament bei \n\nder Krisenbew\u00e4ltigung auf angemessene Weise beteiligt \n\nwerden muss. Das haben auch die Sachverst\u00e4ndigen in der \n\nAnh\u00f6rung im September unterstrichen. Die Staatsregie-\n\nrung ist aber auch seit 28 Jahren, seitdem die S\u00e4chsische \n\nVerfassung beschlossen wurde, nach Artikel 50 bei wesent-\n\nlichen Punkten zur Unterrichtung verpflichtet. Das ist un-\n\nsere verfassungsrechtliche Verpflichtung. In allen \n\nAussch\u00fcssen unterrichtet sie deshalb \u00fcber aktuelle Ent-\n\nwicklungen bei den Corona-Ma\u00dfnahmen. Auch im Plenum \n\nwurde mit dem Bericht der Staatsregierung zur Corona-\n\nPandemie ein regul\u00e4rer Turnus eingef\u00fchrt \u2013 so auch heute \n\nMorgen. \n\nMit Blick auf die Neuregelung des \u00a7 28 a Infektionsschutz-\n\ngesetz sind wir wiederum der Wesentlichkeitstheorie und \n\ndes Parlamentsvorbehalts nachgekommen. Es wurde nach-\n\ngebessert. Die notwendigen Schutzma\u00dfnahmen und die da-\n\nmit verbundenen m\u00f6glichen Grundrechtseinschr\u00e4nkungen, \n\ndie wir zu diskutieren versucht haben \u2013 ich erinnere nur an \n\ndie Thematik Erm\u00e4chtigungsgesetz und was dazu noch so \n\ngesagt wurde \u2013, sind hinreichend konkretisiert worden. \n\nHinzu kommt \u2013 das ist auch ein Aspekt, den wir immer ver-\n\nnachl\u00e4ssigen \u2013: Nach Artikel 80 Abs. 4 Grundgesetz gibt es \n\ndie M\u00f6glichkeit, ein verordnungsvertretendes oder ein ver-\n\nordnungsersetzendes Gesetz ins Parlament einzubringen, \n\nund das m\u00fcssen wir auch behandeln. Das steht im Grund-\n\ngesetz, und das nicht erst seit gestern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Corona-Pandemie \n\nf\u00fchrt uns vor Augen, wie entscheidend ein schnelles und \n\nentschlossenes Handeln ist. Ja, dar\u00fcber sind wir uns im \n\nKlaren, und die Exekutive hat hierbei das Zepter des Han-\n\ndelns in der Hand. Zur Wahrheit geh\u00f6rt nach meiner An-\n\nsicht aber auch, dass das Coronavirus und die Ma\u00dfnahmen \n\nzur Pandemiebek\u00e4mpfung inzwischen einen ganz wesent-\n\nlichen Anteil unserer parlamentarischen Arbeit ausmachen. \n\nWir alle als Parlamentarier haben im Plenum und in den \n\nentsprechenden Fachaussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen Land-\n\ntags intensiv \u00fcber die Auswirkungen und die erforderlichen \n\nMa\u00dfnahmen diskutiert. Das ist richtig so, und das soll auch \n\nso bleiben. \n\nWir werden uns auch k\u00fcnftig einbringen und weiterhin kri-\n\ntisch hinterfragen, und zwar mit den bestehenden und gut \n\nfunktionierenden Mechanismen. Was wir aber nicht d\u00fcr-\n\nfen, ist, die vorherige Zustimmung vorzusehen; denn das \n\nsind Einschr\u00e4nkungen und Vorbehalte. Deshalb k\u00f6nnen wir \n\nIhrem Gesetzentwurf so nicht zustimmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1210 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Frak-\n\ntion, bitte. \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Kollegen! Der vorlie-\n\ngende Gesetzentwurf reglementiert die Beteiligung des \n\nLandtags bei Verordnungen der Staatsregierung nach dem \n\nInfektionsschutzgesetz, allerdings auch nur dort. In einem \n\n\u00c4nderungsantrag wurde eingef\u00fchrt, dass der Erlass von \n\nRechtsverordnungen im Rahmen des Infektionsschutzge-\n\nsetzes der vorherigen Zustimmung des Landtags bedarf. \n\nF\u00fcr Eilf\u00e4lle ist eine nachtr\u00e4gliche Zustimmung einzuholen. \n\nDies nennt man im Rechts-Deutsch Genehmigung; aber \n\nman versteht zumindest, was gemeint ist. \n\nUnsere Fraktion hat drei verfassungsrechtliche \u00dcberlegun-\n\ngen, die bereits au\u00dferhalb und oberhalb dieser Problematik \n\nund des Verordnungsrechts ansetzen. \n\nErstens. Fraglich ist, ob das Infektionsschutzgesetz, wel-\n\nches 2001 als Gesetz f\u00fcr meldepflichtige Krankheiten in \n\nDeutschland \u2013 also f\u00fcr den individuellen Gesundheits-\n\nschutz \u2013 erlassen wurde, \u00fcberhaupt der geeignete Rechts-\n\nrahmen f\u00fcr eine Pandemiebek\u00e4mpfung in dem derzeitigen \n\nUmfang ist. Die Ma\u00dfnahmen zielen auf den Erhalt der \n\nVolksgesundheit und auf die Pr\u00e4vention. \n\nZweitens. Besteht \u00fcberhaupt eine Zust\u00e4ndigkeit des Bun-\n\ndes \u2013 auch in Kombination mit dem Bundesrat \u2013 f\u00fcr den \n\nPandemieschutz, oder ist dies ausschlie\u00dflich L\u00e4nderauf-\n\ngabe? \n\nDrittens. Inwieweit kann durch L\u00e4ndererm\u00e4chtigungen \u2013 \n\nseien sie auch gestuft \u2013 derart weitreichend in Grundrechte \n\neingegriffen werden, wie es derzeit der Fall ist? \n\nIn einer konsequenten Beachtung dieser Positionen, die im \n\n\u00dcbrigen auch von namhaften Verfassungsrichtern vertreten \n\nwerden, nicht zuletzt vom ehemaligen Pr\u00e4sidenten des \n\nBundesverfassungsgerichts, Herrn Hans-J\u00fcrgen Papier \u2013 \n\n(Sabine Friedel, SPD,  \n\nbetont die erste Silbe von \u201ePapier\u201c.) \n\n\u2013 ja, Papier \u2013, der zumindest anstelle von Verordnungsrecht \n\nden Erlass von Gesetzen f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt, m\u00fcsste man \n\ndann auch dazu kommen, den Gesetzesvorschlag in der ge-\n\n\u00e4nderten Variante konsequenterweise abzulehnen. \n\nIch k\u00f6nnte jetzt gern 20 Minuten referieren \u2013 Kollege \n\nModschiedler war dazu etwas deutlicher \u2013, wie das mit die-\n\nser gestuften Verordnungserm\u00e4chtigung ist bzw. wie das \n\nmit der Delegationserm\u00e4chtigung gesehen wird und wie \n\nviele Gutachten es dazu gibt, die das kritisch sehen. Ich er-\n\nspare mir das allerdings an der Stelle. Das k\u00f6nnen wir \u2013 \n\nauch zu diesen Novellierungen \u2013 in einem Gutachten des \n\nBundestags vom 18. November nachlesen. Dies w\u00e4re ver-\n\nfassungsrechtlich konsequent. \n\nWie es im Anh\u00f6rungsverfahren von einigen Gutachtern \n\ndeutlich gemacht wurde, gibt die S\u00e4chsische Verfassung \n\nbereits mit den Artikeln 39, 50 und 51 einiges an Informa-\n\ntionspflichten und parlamentarischen Rechten f\u00fcr den \n\nLandtag her. Das ist eine Frage, inwieweit man schlichtweg \n\ndie Rechtsprechung des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichts-\n\nhofs kennt, Herr Gebhardt. \n\nAllerdings sind es nicht die AfD oder DIE LINKE als Op-\n\npositionsparteien gewesen, die durch ein Herumdoktern \n\nam Infektionsschutzgesetz \u2013 mit immerhin drei Novellen, \n\ndie letzte vom 18. November 2020 \u2013 aus einem Infektions-\n\nschutzgesetz ein Pandemiefolgengesetz mit weitreichen-\n\nden Eingriffsbefugnissen in Grundrechte zu stricken \n\nversucht haben, und dies deshalb, weil man seit 2012 aus \n\neiner Warnung vor einem mutierten SARS-Erreger die Er-\n\nkenntnisse aus der Risikoanalyse des Bev\u00f6lkerungsschut-\n\nzes im Bund nicht zum Anlass genommen hatte, eine \n\npassende gesetzliche Vorgabe zu erarbeiten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! 2012 \u2013 ich habe es mir ausge-\n\ndruckt, Bundesdrucksache 17/12051, Anhang IV, Seite 57 \n\n\u2013 wird bereits ausdr\u00fccklich vor dem Coronavirus gewarnt. \n\nIch erspare mir jetzt die Zitate, Sie k\u00f6nnen es auf der Seite \n\n57 nachlesen. Nur ein Satz: Ein aktuelles Beispiel f\u00fcr einen \n\nneu auftretenden Erreger ist das Coronavirus, welches \n\nnicht eng mit dem SARS-CoV verwandt ist, bla bla bla. \n\nSeit 2012 ist das bekannt. Man h\u00e4tte also alle Zeit der Welt \n\ngehabt, die entsprechenden rechtlichen Vorkehrungen zu \n\ntreffen. \n\n(Zuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\n\u2013 In Berlin. \n\nStattdessen hat man in einem Eilverfahren mit hei\u00dfer Na-\n\ndel am 18.11.2020 durch Bundestag und Bundesrat das In-\n\nfektionsschutzgesetz zum wiederholten Male einer \n\n\u00c4nderung oder Anpassung unterzogen. Auch diese \u00c4nde-\n\nrung vom 18.11.2020 ist bereits auf heftige Kritik gesto-\n\n\u00dfen. Dieser Kritik schlie\u00dft sich die AfD grunds\u00e4tzlich an. \n\nGrundrechtseingriffe mit derartiger Eingriffstiefe und  \n\n-breite, wie wir sie derzeit in der Pandemie erleben, sind \n\neben nicht durch Infektionsschutzgesetz-Verordnungser-\n\nm\u00e4chtigungen gedeckt und im Verordnungswege machbar, \n\nsondern sie bed\u00fcrfen einer gesetzlichen Regelung, und \n\nzwar einer dezidierten. \n\nAber sowohl die Verordnungserm\u00e4chtigungen als auch die \n\nViren sind in der Welt. Fast m\u00f6chte man an dieser Stelle \n\nAngela Merkel zitieren und sagen: Nun sind sie halt mal \n\nda. Und weil das so ist, hat die AfD-Fraktion \u2013 zumindest \n\nnach dem Grundsatz \u201eJede Beteiligung des Landtags ist \n\nbesser als keine\u201c \u2013 durchaus erhebliche Sympathien f\u00fcr den \n\nGesetzesvorschlag der LINKEN. \n\nIch rufe in Erinnerung, dass wir mit unserem Antrag in der \n\nSondersitzung vom 19. November 2020 eine Kl\u00e4rung der \n\nhier angesprochenen Fragen angesto\u00dfen haben \u2013 insbeson-\n\ndere zur Beurteilung der Rechtsqualit\u00e4t der Novelle vom \n\n18. November 2020 \u2013 und die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nersuchen wollten, eine Normenkontrolle beim Bundesver-\n\nfassungsgericht anzubringen. Wir h\u00e4tten die Auffassung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1211 \n\ndes Bundesverfassungsgerichts erhalten, inwieweit die \n\nVerordnungserm\u00e4chtigungen \u00fcberhaupt Grundrechtsein-\n\ngriffe tragen. Eine Vielzahl von Einzelklagen w\u00e4re dem \n\nLand erspart geblieben. Aber leider hat sich der Landtag \n\nunserem Antrag nicht angeschlossen. Wenn ich mich recht \n\nerinnere, wurde unser Antrag auch von den LINKEN abge-\n\nlehnt, obschon der vorliegende Gesetzentwurf ein gro\u00dfes \n\nMisstrauen der Fraktion DIE LINKE gegen\u00fcber den Re-\n\ngierungsverordnungen belegt. \n\nNun \u2013 wir als AfD-Fraktion teilen dieses Misstrauen und \n\nwerden dem Gesetzentwurf zustimmen, in der Hoffnung, \n\ndass DIE LINKE diese parlamentarische Zusammenarbeit \n\nmit der AfD vor ihren W\u00e4hlern zu rechtfertigen wei\u00df. Not-\n\nfallverordnungen bed\u00fcrfen der Einbindung des Parlaments. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun folgen die \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, Herr Abg. Lippmann. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegen und Kolleginnen! Seit \n\nMontag dieser Woche gibt es in Sachsen eine Rechtsver-\n\nordnung, die so schwere Eingriffe in die Rechte der B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger des Freistaates vornimmt wie noch \n\nkeine zuvor, eine Verordnung, die teils scharfe Ausgangs-\n\nbeschr\u00e4nkungen beinhaltet, die einmal mehr die Interak-\n\ntion mit unseren Familien und Freunden regelt, die \n\nGesch\u00e4fte und Restaurants schlie\u00dft und die Versammlungs-\n\nfreiheit beschr\u00e4nkt. All dies passiert in einer sorgf\u00e4ltigen \n\nAbw\u00e4gung \u2013 zum notwendigen Schutz unserer Gesund-\n\nheitsversorgung und zum Schutz von Leib und Leben. \n\nAuch wenn ich viele dieser Ma\u00dfnahmen f\u00fcr richtig halte \n\nund gleichwohl bei einer Ma\u00dfnahme durchaus gravierende \n\nverfassungsrechtliche Fragen habe, so treibt mich und \n\nmeine Fraktion seit dem Sommer stets die gleiche Frage \n\num: Kann und darf man derartige Grundrechtseingriffe \n\nvornehmen, ohne das zust\u00e4ndige Landesparlament einzu-\n\nbinden? \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN meinen seit dem Sommer dazu \n\nganz klar: Nein, derartige Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen einer parla-\n\nmentarischen Auseinandersetzung unterworfen werden, \n\nweil es hierbei um schwerste Grundrechtseingriffe geht, \n\ndie vor dem Parlament, aber auch vor der Bev\u00f6lkerung zu \n\nrechtfertigen sind. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, seitdem im M\u00e4rz die \n\nerste dieser Verordnungen in Kraft getreten ist, haben wir \n\nGR\u00dcNEN deshalb immer wieder die rechtliche Beteili-\n\ngung des Landtags an den Verordnungen gefordert, und ich \n\nm\u00f6chte an dieser Stelle mein Bedauern zum Ausdruck \n\nbringen, dass die vielen Vorschl\u00e4ge, die wir als GR\u00dcNE \n\nmittlerweile zur Beteiligung des Parlaments an Corona-\n\nSchutz-Verordnungen unterbreitet haben, noch nicht in ei-\n\nnen konkreten gemeinsamen Gesetzentwurf der Koalition \n\ngem\u00fcndet sind. Insoweit danke ich der LINKEN \u2013 \u2013 \n\n(Ivo Teichmann, AfD: Sie sind  \n\ndoch in der Regierung!) \n\n\u2013 Herr Teichmann, Sie sollten einmal den Unterschied zwi-\n\nschen einer Regierung und einer Koalition lernen. Das \n\nkommt ungef\u00e4hr in der 9. Klasse, und dann schauen Sie \n\nmal entsprechend nach, und danach reden wir weiter. Bis \n\ndahin schweigen Sie. \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD: Handeln statt reden!) \n\nInsoweit danke ich der LINKEN, dass sie sich nicht hinter \n\ndem versteckt hat, was nicht geht, sondern sich auf einen \n\nnicht einfachen Weg gemacht hat, einen konkreten Gesetz-\n\nentwurf vorzulegen. Das unterscheidet sie \u00fcbrigens von der \n\nGro\u00dfmaul-Opposition hier rechts, die permanent irgendet-\n\nwas von Landtagsbeteiligung faselt, aber es bis heute nicht \n\ngeschafft hat, eine einzige Zeile dazu zu Papier zu bringen. \n\nSie m\u00fcssen sich einmal an die eigene Nase fassen, Herr \n\nTeichmann. \n\n(Ivo Teichmann, AfD: Zuh\u00f6ren!) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, auch wenn wir bei der \n\ngrunds\u00e4tzlichen Frage der rechtlichen Beteiligung an der \n\nCorona-Schutz-Verordnung noch nicht dort angekommen \n\nsind, wo wir gern w\u00e4ren, so hat sich in den letzten Wochen \n\neiniges getan. Die Aussch\u00fcsse befassen sich nunmehr min-\n\ndestens monatlich mit den Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung \n\nzur Pandemiebek\u00e4mpfung. Dadurch sind wir in die Lage \n\nversetzt, Fragen zu stellen und uns die Informationen zu \n\nbeschaffen, die wir als Gesetzgeber f\u00fcr weitere Entschei-\n\ndungen ben\u00f6tigen. Auch die Plenarsitzungen haben, wie \n\nwir heute erlebt haben, nun einen festen Tagesordnungs-\n\npunkt, in dem die Staatsregierung zur Corona-Pandemie \n\nberichtet, und \u2013 das ist ein enormer Fortschritt in Sachen \n\nTransparenz und Beteiligung \u2013 sie \u00fcberweist uns die Ent-\n\nw\u00fcrfe der Corona-Schutz-Verordnung zur Diskussion in \n\nden Aussch\u00fcssen. \n\nWir sind auf dem richtigen Weg. Dennoch glaube ich, dass \n\nwir gerade mit dem Blick darauf, dass dieser Landtag die \n\nerste Gewalt dieses Staates ist, ein gesetzliches Verfahren \n\nf\u00fcr eine verbindliche Beteiligung des Landtags brauchen. \n\nDaf\u00fcr werden wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN auch weiterhin \n\nentschieden in dieser Koalition streiten. Werte Kolleginnen \n\nund Kollegen, dabei gilt allerdings auch: Wir GR\u00dcNEN \n\nhaben einen Lernprozess in dieser Frage hinter uns; denn \n\nwir haben zun\u00e4chst \u00e4hnliche Varianten der Landtagsbetei-\n\nligung erwogen, wie sie DIE LINKE mit ihrem Gesetzent-\n\nwurf und ihrem \u00c4nderungsantrag vorschl\u00e4gt: einen \n\ngrunds\u00e4tzlichen Zustimmungsvorbehalt des Landtags beim \n\nErlass der Verordnung. \n\nAber gerade in den letzten Wochen \u2013 mit der Dynamik des \n\nInfektionsgeschehens \u2013 haben wir noch einmal nachge-\n\ndacht, ob dies wirklich der kl\u00fcgste Ansatz ist; denn der Vor-\n\nschlag, den DIE LINKE unterbreitet, offenbart in der Folge \n\nauch drei wesentliche Schw\u00e4chen; da er zu Widerspr\u00fcch-\n\nlichkeiten f\u00fchrt, die sich auch im Gesetzentwurf der  \n\nLINKEN beobachten lassen. \n\nZum einen sieht er Beteiligungsrechte des Landtags vor \n\ndem Erlass der Rechtsverordnung vor, zum anderen fordert \n\ner ein konkretes Einvernehmen f\u00fcr die Verordnung. Dies \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1212 \n\nf\u00fchrt mit Blick auf die sehr kurzfristigen Entstehungszyk-\n\nlen der Verordnung zu Unklarheiten, wann der Landtag \n\n\u00fcberhaupt womit zu befassen ist, und es f\u00fchrt schlussend-\n\nlich zu unn\u00f6tigen und vor allem unverst\u00e4ndlichen \u00dcberlap-\n\npungen von Beteiligungsregelungen auf der einen und \n\nEinvernehmensregelungen auf der anderen Seite. \n\nDas zweite Problem ist: DIE LINKE will wichtige Teile \n\nder konkreten Parlamentsbeteiligung nicht im Gesetz \n\nselbst, sondern in der Gesch\u00e4ftsordnung des Landtags re-\n\ngeln. Dies ist durchaus denklogisch m\u00f6glich, f\u00fchrt aber we-\n\ngen der Zweidrittelmehrheitserfordernisse zur \u00c4nderung \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung, sicherlich zu weiteren Debatten \u2013 \n\nund am Ende dazu, dass wir die Gesch\u00e4ftsordnung mit Spe-\n\nzialregelungen \u00fcberfrachten, von denen wir alle hoffen, \n\ndass wir sie nicht auf ewig in einer Gesch\u00e4ftsordnung brau-\n\nchen. \n\nDas Dritte, das wir an dem Gesetzentwurf kritisch sehen, \n\nist, dass er vorsieht, dass jede kleine \u00c4nderung der Verord-\n\nnung \u2013 und urspr\u00fcnglich sogar auch deren Aufhebung \u2013 das \n\nEinvernehmen des Landtags braucht. So w\u00e4re, beispiels-\n\nweise nach der Vereinbarung der Bundesl\u00e4nder vom Sonn-\n\ntag und mit den damit verbundenen Nachsch\u00e4rfungen, \n\nbereits gestern oder heute eine erneute Sondersitzung not-\n\nwendig gewesen \u2013 es ist Zufall, dass der Landtag heute tagt \n\n\u2013, obwohl es bei dem, was das Kabinett am Dienstag be-\n\nschlossen hat, nur um sehr kleine \u00c4nderungen geht; und \n\nselbst noch kleinteiligere Regelungen, wie sie zwischen-\n\nzeitlich getroffen wurden, wie die Maskenpflicht auf Park-\n\npl\u00e4tzen, h\u00e4tten gesondert durch das Parlament legitimiert \n\nwerden m\u00fcssen, da sie ein Au\u00dferkrafttreten vorsehen, \n\nwenn es nicht so weit kommt. Das st\u00fcnde dann irgendwann \n\nin keinem Verh\u00e4ltnis mehr zum Aufwand, gerade auch in \n\neiner Pandemiesituation, wobei ja nicht wenige kritisiert \n\nhaben, dass der Landtag hier und heute quasi im Vollpro-\n\ngramm tagt. \n\nEbenso ist mit Blick auf den Charakter der Corona-Schutz-\n\nVerordnung als eine Eingriffsverordnung, die sehr schwer \n\nin Grundrechte eingreift, unklar, warum ausgerechnet die \n\nAufhebung der entsprechenden Verordnung, also die  \n\nR\u00fcckkehr zum Normalzustand, der Beteiligung des Land-\n\ntags unterliegen w\u00fcrde. Dies f\u00fchrt im Zweifel dazu, dass \n\nunn\u00f6tige Grundrechtseinschr\u00e4nkungen allein deshalb fort-\n\ngef\u00fchrt werden m\u00fcssen, weil man noch eine Landtagsbe-\n\nteiligung vorwegziehen muss, und das w\u00e4re aus Sicht \n\nmeiner Fraktion unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. \n\nDiese vielf\u00e4ltigen Bedenken sind dann auch der Grund, \n\nwarum wir dem konkreten Gesetzentwurf so nicht zustim-\n\nmen k\u00f6nnen. Wir arbeiten aber weiter daran, einen taugli-\n\nchen Gesetzentwurf vorzulegen, der dem Landtag mehr \n\nMitsprache gibt und ein klares Verfahren regelt, ohne dabei \n\nden Infektionsschutz zu gef\u00e4hrden. Daf\u00fcr w\u00e4re es zun\u00e4chst \n\nnotwendig, die Zust\u00e4ndigkeit des Sozialministeriums in \n\nG\u00e4nze an die Staatsregierung zu delegieren. Auch wenn es \n\nmanchmal nicht so aussieht: Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die \n\nCorona-Schutz-Verordnung liegt nach wie vor rechtlich al-\n\nlein bei Frau K\u00f6pping. Eine solche Fachzust\u00e4ndigkeit mag, \n\nwenn es beispielsweise um die Bek\u00e4mpfung der Schweine-\n\npest geht, richtig sein. Wenn es aber um Regelungen geht, \n\ndie alle Bereiche der Gesellschaft in einem so massiven \n\nAusma\u00df im Grundrechtseingriff besch\u00e4ftigen, dann sollte \n\nnicht ein Staatsministerium allein daf\u00fcr die Verantwortung \n\ntragen, sondern \u2013 auch rechtlich \u2013 die komplette Staatsre-\n\ngierung. \n\nSodann halte ich es f\u00fcr sinnvoll, dass der Landtag weiter-\n\nhin regelm\u00e4\u00dfig und fr\u00fchzeitig \u00fcber die geplanten \u00c4nderun-\n\ngen der Rechtsverordnung unterrichtet wird. Insoweit \n\nhoffe ich, dass wir den Modus, den wir gefunden haben, \n\nweiterf\u00fchren. Der Entwurf einer Rechtsverordnung \u2013 \u00fcbri-\n\ngens der endg\u00fcltige und nicht Annahmen davon \u2013 sollte al-\n\nlerdings nach unserer Auffassung dem Landtag so \n\nfr\u00fchzeitig vorgelegt werden, dass noch vor Erlass der \n\nRechtsverordnung dieser die M\u00f6glichkeit zur Stellung-\n\nnahme hat, die dann ber\u00fccksichtigt werden sollte. \n\nKern unserer \u00dcberlegungen \u2013 dahin sind wir nach einem \n\nlangen Denkprozess gekommen \u2013 ist aber nicht der Zustim-\n\nmungsvorbehalt, sondern die Idee, dass der Landtag Ver-\n\nordnungen der Staatsregierung jederzeit revidieren bzw. \n\nderen Revision verlangen kann. Dies f\u00fchrt dazu, dass die \n\nProbleme, die der Gesetzentwurf der LINKEN aufweist, \n\nweitgehend geheilt werden und trotzdem das Damokles-\n\nschwert einer indirekten Landtagszustimmung \u00fcber der \n\nVerordnung schwebt. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, das schien uns ein prak-\n\ntikabler Weg zu sein, der die Balance zwischen dem dring-\n\nlichen Handeln aufgrund von Infektionsgeschehen und \n\neiner notwendigen Beteiligung des Landtags findet und \n\ninsgesamt f\u00fcr eine st\u00e4rkere Transparenz der Ma\u00dfnahmen \u2013 \n\nund damit \u00fcbrigens auch f\u00fcr eine st\u00e4rkere Akzeptanz der-\n\nselben \u2013 sorgen kann. Daf\u00fcr werden wir weiter innerhalb \n\nder Koalition streiten, und ich denke, dass wir damit erfolg-\n\nreich sein k\u00f6nnen. In diesem Sinne hoffe ich, dass das nicht \n\ndie letzte Debatte \u00fcber ein Landtagsbeteiligungsgesetz in \n\ndiesem Hohen Hause war. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013 \n\nIvo Teichmann, AfD: Die angepassten GR\u00dcNEN!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt die \n\nSPD-Fraktion; Frau Abg. Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Da der Redebeitrag von \n\nHerrn Kollegen Lippmann so ausf\u00fchrlich war, kann ich \n\nmich kurzfassen, und ich m\u00f6chte mit einer Frage beginnen, \n\ndie Herr Lippmann stellte. Sie lautete: Kann und darf man \n\n\u2013 das haben sich viele gefragt \u2013 derartige Grundrechtsein-\n\ngriffe vornehmen, ohne das Parlament zu beteiligen? \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Nein!) \n\nIch denke, diese Frage ist seit dem 18. November  \n\nbeantwortet: k\u00fcnftig ja. Mit dem Dritten Bev\u00f6lkerungs-\n\nschutzgesetz und der Erg\u00e4nzung durch \u00a7 28 a im Infekti-\n\nonsschutzgesetz hat der Bundestag ja genau \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1213 \n\n(Zuruf des Abg. Ivo Teichmann, AfD) \n\ndie Abw\u00e4gungen getroffen, die ein Parlament zu treffen \n\nhat, wenn es die wesentlichen Dinge selbst regeln soll. \n\nDass es jetzt noch n\u00f6tig w\u00e4re, die Landesparlamente zwin-\n\ngend verfassungsrechtlich zu beteiligen, kann ich, ehrlich \n\ngesagt, nicht erkennen, weil ich keine landesspezifische \n\nGeltung oder Ausformung von Grundrechten erkennen \n\nkann oder als sinnvoll empfinde. \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD:  \n\nAusnahmezustand! Carl Schmitt!) \n\nDie Grundrechte werden im Grundgesetz allen Einwohne-\n\nrinnen und Einwohnern \u2013 manchmal wird nach B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrgern differenziert \u2013 in Deutschland gew\u00e4hrt. \n\nDeshalb ist es der bundesdeutsche Gesetzgeber, der hier \n\nden Abw\u00e4gungsprozess vorzunehmen hat \u2013 und ihn vorge-\n\nnommen hat. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nAber nat\u00fcrlich ist es nicht sch\u00e4dlich, auch das Landespar-\n\nlament zu beteiligen. Insofern finden wir es sehr gut, dass \n\nFrau Staatsministerin K\u00f6pping bereits vor l\u00e4ngerer Zeit be-\n\ngonnen hat, die Fraktionen und jetzt auch formal die Aus-\n\nsch\u00fcsse des S\u00e4chsischen Landtags in die Erstellung der \n\nVerordnung einzubeziehen. Der Prozess ist hier referiert \n\nworden. Man kann es an einem praktischen Beispiel gut \n\ndurchdenken: Im Gesetzentwurf der LINKEN, \u00a7 1, wird \n\ndas Ziel des Gesetzes beschrieben. In \u00a7 2 steht die Unter-\n\nrichtungspflicht der Staatsregierung. \u2013 Ich vermute, es ist \n\ndie Unterrichtungspflicht und nicht die Unterrichtspflicht \n\ngemeint. \u2013 Der Unterrichtungspflicht kommt die Staatsre-\n\ngierung nach. Es schadet sicher nicht, dies noch einmal in \n\neinem Gesetz zu verankern. \n\nAls N\u00e4chstes zu \u00a7 3: Anh\u00f6rung, Stellungnahme und Be-\n\nr\u00fccksichtigung der Stellungnahme des S\u00e4chsischen Land-\n\ntags. Auch das ist etwas, das die Staatsregierung und wir \n\ngemeinsam in Form der Sondersitzungen seit einiger Zeit \n\ndurchf\u00fchren, und ich habe schon beim Lesen der Verord-\n\nnung den Eindruck gewonnen, dass die Stellungnahmen \n\nder Abgeordneten ber\u00fccksichtigt werden. Denn gelegent-\n\nlich hat sich auch der eine oder andere daf\u00fcr bedankt, dass \n\nseine Anregung aufgenommen worden ist. \n\n\u00a7 4, der Zustimmungsvorbehalt, ist der Paragraf, mit dem \n\nauch wir gro\u00dfe Schwierigkeiten haben. Wenn man es sich \n\neinmal praktisch \u00fcberlegt: Wir hatten am 10. Dezember die \n\nSondersitzung. Am 10. Dezember morgens haben wir den \n\naktuellen Entwurf der Verordnung per Beratungs- und In-\n\nformationsmaterial bekommen. Das Sozialministerium hat \n\nihn uns zu diesem Zeitpunkt \u00fcbergeben, weil es die Ver\u00e4n-\n\nderungen, die noch zu erwarten waren, m\u00f6glichst gering \n\nhalten wollte. Aber wir wussten bereits zur Ausschusssit-\n\nzung, dass es noch zu weiteren \u00c4nderungen kommen \n\nw\u00fcrde, da drei Tage sp\u00e4ter eine Konferenz der Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten stattfand. Das war am 13. Dezember \u2013 ein Sonn-\n\ntag, da h\u00e4tte ich uns mal ein Plenum einberufen sehen \n\nwollen! Aber gut, kann man ja machen. Katastrophe \u2013 das \n\nh\u00e4tten wir bestimmt alle hinbekommen. \n\nDann wurde die am 11. Dezember von der Staatsregierung \n\nerlassene Verordnung schon am 14. Dezember wieder ge-\n\n\u00e4ndert, um auf die ver\u00e4nderte Lage nach der Ministerpr\u00e4si-\n\ndentenkonferenz einzugehen, Stichwort: Gro\u00dfhandel \n\nbeispielsweise. Wie soll das praktisch funktionieren, wenn \n\nwir allein schon f\u00fcr die Einberufung von Sondersitzungen \n\n\u2013 dabei spreche ich gar nicht vom regul\u00e4ren Turnus \u2013 eine \n\nFrist von zwei Tagen haben? \n\nHinzu kam noch das Thema von au\u00dfen, dass die Bestat-\n\ntungsdienste gesagt haben: Leute, auch bei uns ist es wich-\n\ntig, dass wir in die Notbetreuung in den Kindertagesst\u00e4tten \n\nkommen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAm Donnerstag schon, Frau Friedel,  \n\ndas wussten Sie schon ganz genau! \u2013  \n\nWeiterer Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE) \n\n\u2013 Das ist v\u00f6llig zu rechtfertigen, genau, ja, und im Aus-\n\nschuss haben wir es diskutiert. \n\nDie Staatsregierung hatte sich vorher dagegen entschieden, \n\nund danach ist es aufgenommen worden. Schauen Sie doch \n\neinmal in die aktuellen Dokumente. \u2013 Aber gut! \n\nWir haben innerhalb von f\u00fcnf Tagen \u2013 vom 10. bis zum \n\n15. Dezember \u2013 eine vielfache Ver\u00e4nderung dieser Verord-\n\nnung erlebt, und es erscheint mir nicht sachlogisch, diesen \n\nProzess, den wir brauchen, erstarren zu lassen. Mit einem \n\nsolchen Entwurf legen Sie ein Gesetz vor, bei dem aus dem \n\nZustimmungsvorbehalt ein Ablehnungsvorbehalt wird. Als \n\nLandtag haben wir auch so das Recht, eine solche Verord-\n\nnung aufzuheben; aber man kann dieses Recht auch noch \n\neinmal gesetzlich festhalten. Dann sind wir sofort dabei, zu \n\nsagen: Die Praxis, die bisher schon erfolgreich ge\u00fcbt wird, \n\nk\u00f6nnen wir gern auch gesetzlich festschreiben. \n\nInsofern w\u00e4re es gut \u2013 und es ist tats\u00e4chlich der Fall \u2013, dass \n\nwir uns hier nicht zum letzten Mal zu diesem Thema  \n\nsprechen. \u2013 Einstweilen vielen Dank an die Staatsregierung \n\ndaf\u00fcr, dass die Beteiligung der Aussch\u00fcsse so intensiv \n\nwahrgenommen und die R\u00fcckmeldungen so stark ber\u00fcck-\n\nsichtigt werden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \n\nvereinzelt bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weite-\n\nren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? Ich schaue ein-\n\nmal in die Runde. \u2013 Dies scheint nicht der Fall zu sein. \n\nSomit bitte ich nun die Staatsregierung, wenn sie das Wort \n\nw\u00fcnscht. Frau Staatsministerin Meier, bitte. Sie haben das \n\nWort. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Diskus-\n\nsion \u00fcber Parlamentsbeteiligung in Pandemiesituationen \n\nverfolgt uns nicht nur durch den Gesetzentwurf der LIN-\n\nKEN aktuell, sondern die Diskussion f\u00fchren wir schon seit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1214 \n\nAnfang des Jahres, nicht nur in Sachsen, sondern deutsch-\n\nlandweit und in verschiedenen Parlamenten. Die heutige \n\nAbstimmung \u00fcber diesen Gesetzentwurf findet zu einer \n\nZeit und unter Umst\u00e4nden statt, die wir uns alle miteinan-\n\nder so nicht gew\u00fcnscht haben. \n\nZum zweiten Mal in diesem Jahr \u2013 Herr Lippmann sagte es \n\n\u2013 m\u00fcssen wir mit schweren Grundrechtseinschr\u00e4nkungen, \n\nmit Ausgangsbeschr\u00e4nkungen und Ausgangssperren agie-\n\nren, um \u2013 das ist das Entscheidende \u2013 die Inzidenzzahlen \n\nin Sachsen in den Griff zu bekommen. Kinder k\u00f6nnen zum \n\nGro\u00dfteil nicht in die Schule bzw. in die Kitas gehen, Ge-\n\nsch\u00e4fte haben geschlossen, Unternehmerinnen und Unter-\n\nnehmer sorgen sich um ihre Existenz. Unter erheblichem \n\nEinsatz und mit gro\u00dfem Ernst haben wir deshalb am ver-\n\ngangenen Donnerstag \u2013 es wurde bereits angesprochen \u2013 \n\nhier in einer gemeinsamen Ausschusssitzung von drei Aus-\n\nsch\u00fcssen miteinander die aktuellen Corona-Schutzma\u00df-\n\nnahmen diskutiert, und es war in der Tat eine sehr sachliche \n\nDiskussion. \n\nAuch heute diskutieren wir \u2013 heute Morgen und jetzt ge-\n\nrade aktuell, aber auch in den n\u00e4chsten Tagesordnungs-\n\npunkten \u2013 die aktuellen Ma\u00dfnahmen zur Corona-\n\nBek\u00e4mpfung. Das ist ein wichtiger Teil unserer parlamen-\n\ntarischen Demokratie, und es ist auch essenziell. Was ich \n\naber herausstellen m\u00f6chte, ist eines: dass die Staatsregie-\n\nrung w\u00e4hrend des gesamten Jahres zu keinem Zeitpunkt die \n\nErfordernisse einer effektiven Pandemiebek\u00e4mpfung ge-\n\ngen die Strukturprinzipien unseres demokratischen Verfas-\n\nsungsstaates ausgespielt hat, und sie wird es auch in \n\nZukunft selbstverst\u00e4ndlich nicht tun. Ich sage dies deshalb, \n\ndamit uns bewusst ist, dass trotz der hohen Infektionszah-\n\nlen, trotz der Dringlichkeit und trotz der Sorge vieler B\u00fcr-\n\ngerinnen und B\u00fcrger eine parlamentarische Diskussion \n\nstattfindet bzw. stattfinden muss \u2013 am vergangenen Don-\n\nnerstag und heute. \n\nDass ein solch eiliges Verfahren vielleicht nicht immer op-\n\ntimal ist, mag sein. Aber zur Ehrlichkeit geh\u00f6rt auch, dass \n\nwir uns \u00fcber Parteigrenzen hinweg zumindest weitgehend \n\ndarin einig sind, dass das Verfahren der parlamentarischen \n\nBeteiligung bei der Pandemiebek\u00e4mpfung am besten nicht \n\nimmer wieder neu und ad hoc erfunden werden sollte. Es \n\ngibt verschiedene Ans\u00e4tze \u2013 jetzt aktuell mit dem Entwurf \n\nder LINKEN \u2013, dieses Beteiligungsverfahren in entspre-\n\nchende Normen zu gie\u00dfen. \n\nNach dem urspr\u00fcnglichen Gesetzentwurf der LINKEN soll \n\ndie Staatsregierung dem Ausschuss f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt und dem Ausschuss f\u00fcr \n\nVerfassung und Recht, Demokratie, Europa und Gleich-\n\nstellung Entw\u00fcrfe von Infektionsverordnungen zur Stel-\n\nlungnahme vorlegen. Die Staatsregierung h\u00e4tte dann die \n\nStellungnahme zu ber\u00fccksichtigen. Dort beginnt bereits \n\ndas Problem, n\u00e4mlich in der Formulierung \u201ezu ber\u00fccksich-\n\ntigen\u201c. Denn was hei\u00dft das im Konkreten? \n\nSelbstverst\u00e4ndlich \u2013 das haben wir nicht zuletzt am vergan-\n\ngenen Donnerstag gesehen \u2013 haben wir diskutiert und wer-\n\nden auch zuk\u00fcnftig diskutieren, und Vorschl\u00e4ge, die am \n\nDonnerstag angesprochen wurden, sind in die Verordnung \n\neingeflossen. Aber der Gesetzentwurf will mehr. Er will, \n\ndass die Aussch\u00fcsse der Staatsregierung vorgeben k\u00f6nnen, \n\nwelchen Inhalt die Verordnungen haben. Aber eine richtige \n\nVerpflichtung der Staatsregierung will der Gesetzentwurf \n\nnun auch wieder nicht, sonst w\u00fcrde er formulieren, dass die \n\nStaatsregierung an eine Stellungnahme gebunden w\u00fcrde. \n\nDas klingt vielleicht auf den ersten Blick ein wenig wie \n\nErbsenz\u00e4hlerei; aber ich denke, es ist wichtig, dass man \n\nhier genau formuliert, da es verfassungsrechtliche Fragen \n\naufwirft: Was passiert denn, wenn sich einige Abgeordnete \n\nund die Staatsregierung nicht einig darin sind, ob eine aus-\n\nreichende Ber\u00fccksichtigung stattgefunden hat? \n\n(Interne Wortwechsel zwischen den  \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE,  \n\nund Sabine Friedel, SPD) \n\nDann \u2013 klar! \u2013 k\u00f6nnte man zur Streitschlichtung ein Ge-\n\nricht anrufen; diese M\u00f6glichkeit besteht immer. Aber wel-\n\nches Gericht? Das Oberverwaltungsgericht oder den \n\nVerfassungsgerichtshof? Wer darf klagen? Der Ausschuss, \n\neine Minderheit im Ausschuss oder jede von der Verord-\n\nnung betroffene Person? Selbst dann, wenn wir uns als \n\nStaatsregierung mit dem Parlament einigen, k\u00f6nnte trotz-\n\ndem eine B\u00fcrgerin oder ein B\u00fcrger zu Beh\u00f6rden oder Ge-\n\nrichten sagen: Ich halte mich nicht an die Verordnung, weil \n\ndie Ber\u00fccksichtigung nicht ausreichend erfolgt ist. Und vor \n\nallem: Welches Recht gilt eigentlich in der Zwischenzeit? \n\nDie antragstellende Fraktion hat in der Ausschussberatung \n\neine ge\u00e4nderte Fassung des Gesetzentwurfes eingebracht. \n\nDiese ge\u00e4nderte Fassung will einen neuen Mechanismus \n\neinf\u00fchren: einen Zustimmungsvorbehalt f\u00fcr jede Ma\u00df-\n\nnahme auf der Ebene des Verordnungsrechts. Wenn der \n\nLandtag nicht zustimmt \u2013 so steht es in der ge\u00e4nderten Fas-\n\nsung \u2013, dann tritt die Verordnung automatisch wieder au\u00dfer \n\nKraft. \u2013 Diesen Zustimmungsvorbehalt kann man diskutie-\n\nren, aber auch in den letzten Tagen hat sich gezeigt: Wenn \n\nder Landtag schnell sein will, dann kann er auch schnell \n\nsein. Aber wenn das Verfahren der Landtagsbeteiligung in \n\nGesetzesform gegossen werden soll, ist es aus meiner Sicht \n\nauch entscheidend, was f\u00fcr ein Gesetz wir erlassen und \n\ndass es ein gelungenes Gesetz ist. Ein gelungenes Beteili-\n\ngungsgesetz ist vor allem eins, das nach seinem Beschluss \n\nnicht mehr Fragen aufwirft als zuvor. \n\nWas ist zum Beispiel, wenn der Landtag einer Verordnung \n\nnach \u00a7 4 Ihres ge\u00e4nderten Gesetzentwurfes zustimmt, aber \n\nein Ausschuss eine abweichende Stellungnahme abgibt? Ist \n\ndie Verordnung dann wirksam oder ist sie es nicht? Und \n\nwenn die Verordnung wirksam ist, warum braucht es \n\ndann \u00a7 3 neben \u00a7 4? \n\nEin letzter Punkt \u2013 Herr Lippmann hat ihn angesprochen  \n\n\u2013: Aktuell liegt \u2013 wir haben es im Ausschuss diskutiert \u2013 \n\nnoch kein Entwurf f\u00fcr eine Gesch\u00e4ftsordnung vor, die dann \n\nentsprechend angepasst werden m\u00fcsste. Selbstverst\u00e4ndlich \n\nliegt es in Ihrer Zust\u00e4ndigkeit als Landtag, eine Gesch\u00e4fts-\n\nordnung zu erarbeiten; aber eine \u00c4nderung bedarf \u2013 auch \n\ndies haben wir geh\u00f6rt \u2013 einer Zweidrittelmehrheit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1215 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, es ist gut, dass \n\nheute die Debatte \u00fcber eine Parlamentsbeteiligung stattfin-\n\ndet. Sie macht uns klar, dass unsere parlamentarische De-\n\nmokratie auch in Pandemiezeiten nicht zur Disposition \n\nsteht. Aber insbesondere, wenn wir \u00c4nderungen an unse-\n\nrem Verfassungsgef\u00fcge vornehmen, d\u00fcrfen wir uns solche \n\nSchnitzer nicht erlauben. Deshalb bin ich sehr gespannt da-\n\nrauf, wie die Beratungen in den Fraktionen zur Regelung \n\ndes Beteiligungsverfahrens weitergehen, und verfolge dies \n\nmit gro\u00dfer Spannung. Ich kann Ihnen jedoch nicht empfeh-\n\nlen, dem vorliegenden Gesetzentwurf zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Wir kommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist \n\ndas Gesetz zur Beteiligung des Landtages bei Ma\u00dfnahmen \n\nder Staatsregierung nach dem Infektionsschutzgesetz im \n\nFreistaat Sachsen. Da der Ausschuss Ablehnung empfoh-\n\nlen hat, ist Grundlage f\u00fcr die Abstimmung der Gesetzent-\n\nwurf. \n\nBevor wir in die Abstimmung gehen, gibt es noch einen \n\n\u00c4nderungsantrag von der Linksfraktion. Herr Abg. Geb-\n\nhardt, bitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. Ich m\u00f6chte den \u00c4nderungsantrag, der Ihnen vor-\n\nliegt, noch einmal vorstellen und Ihnen ans Herz legen. Ich \n\nhabe sehr viele Argumente geh\u00f6rt, warum alles nicht geht. \n\nTypisch deutsch! Bevor man gemeinsam etwas verabredet, \n\nmuss man erst einmal den Fehler bei anderen finden. Okay, \n\nwir machen das auch; ich bin da ganz bei Ihnen. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU) \n\nIn der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung \u2013 daran m\u00f6chte ich erinnern \n\n\u2013 hat der Vorsitzende des Landesverbands des Deutschen \n\nAnwaltsvereins, Herr Striewe, gesagt, dass unser Gesetz-\n\nentwurf \u201eein berechtigtes Anliegen\u201c formuliere. Zwar \n\nmeinte er auch, dass es \u201ebereits allgemein geregelt\u201c sei; \n\naber er sagte daraufhin etwas sehr Entscheidendes: \u201eMan \n\nkann dies angesichts der Vielzahl und der Intensit\u00e4t der \n\nGrundrechtseingriffe auch anders bewerten.\u201c \u2013 Genau das \n\ntun wir, deshalb m\u00f6chte ich Ihnen in drei Punkten sagen, \n\nwarum wir diesen \u00c4nderungsantrag gestellt haben. \n\nEs geht um eine klare Informationspflicht vor jedem ge-\n\nplanten Erlass bzw. jeder geplanten \u00c4nderung einer \n\nRechtsverordnung zur Pandemiebek\u00e4mpfung nach dem In-\n\nfektionsschutzgesetz, die Pflicht zur unmittelbaren Beteili-\n\ngung des Landtags in Eilf\u00e4llen \u2013 auch r\u00fcckwirkend \u2013 sowie \n\neinen Zustimmungsvorbehalt des Parlaments; dar\u00fcber \n\nwurde bereits gesprochen. Das bedeutet: Ohne Zustim-\n\nmung des Landtags l\u00e4uft nichts. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Nein!) \n\nDeshalb, Herr Modschiedler: Vorige Zustimmung ist doch \n\naber keine Einschr\u00e4nkung unserer parlamentarischen Mit-\n\nwirkung, sondern Beteiligung und gemeinsame Verantwor-\n\ntungs\u00fcbernahme von Parlament und Regierung. Das ist \n\ndoch auch eine Sache, die wir vielleicht gemeinsam so se-\n\nhen k\u00f6nnten. \n\nAnsonsten muss ich darauf hinweisen: Aufhebungen sind \n\nnach dem Gesetz jetzt \u00fcberhaupt nicht mehr notwendig. \n\nDas k\u00f6nnen wir streichen. Nach vier Wochen ist ohnehin \n\njede Rechtsverordnung aufgehoben; denn das hat nun der \n\nBundesgesetzgeber geregelt. An dieser Stelle m\u00fcssen Sie \n\nnicht festhalten, dass dies jetzt schwierig sei und wir im \n\nParlament eine lange Diskussion \u00fcber eine Aufhebung f\u00fch-\n\nren m\u00fcssten; denn die Rechtsverordnungen gelten alle nur \n\nvier Wochen, danach m\u00fcssen sie verl\u00e4ngert werden. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nAnsonsten sind sie jetzt durch den Gesetzgeber im Bund \n\naufgehoben. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \n\nLippmann, zum \u00c4nderungsantrag? \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja!) \n\nBitte. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nFrau Pr\u00e4sidentin. Herr Kollege Gebhardt, ich denke, wir \n\nhaben \u00fcber das Grunds\u00e4tzliche diskutiert. Ich erkenne \n\ndurchaus als sehr positiv an, dass Sie Teile des \u00c4nderungs-\n\nantrages \u00fcberarbeitet haben \u2013 nach der konstruktiven Aus-\n\nschussdebatte dazu; das muss ich sagen. Generell scheint \n\nmir die Diskussion um dieses Thema eine, die sehr sachlich \n\nund vorw\u00e4rtsgerichtet gef\u00fchrt wird. Deshalb bin ich zuver-\n\nsichtlich, dass wir irgendwann zu einer L\u00f6sung kommen, \n\nhinter der wir uns alle versammeln k\u00f6nnen. \n\nIch darf in einem Punkt widersprechen \u2013 eigentlich in vie-\n\nlen Punkten, aber jetzt explizit zu Ihrem Redebeitrag \u2013: \n\nZwar haben Sie jetzt nur deutlich gemacht, dass der Land-\n\ntag formal nicht die Aufhebung beschlie\u00dfen muss; aller-\n\ndings muss er beteiligt werden. Das dauert, denn es setzt \n\nVerfahren in Gang. Von einer Eilzust\u00e4ndigkeit zu sprechen, \n\nwenn man eine Verordnung aufhebt, \u00fcberdehnt wiederum \n\nIhren eigenen Gesetzentwurf; das funktioniert nicht \u2013 aber \n\ndas mit den vier Wochen, denn dann tritt das Ding ohnehin \n\nau\u00dfer Kraft. Gut, dass Kollege Bartl nicht hier ist; er w\u00e4re \n\nim Quadrat gesprungen, weil jeder Tag einer Grund-\n\nrechtseinschr\u00e4nkung, die nicht notwendig ist, falsch und \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. Genau deshalb w\u00fcrde ich es auch \n\nnicht hinnehmen, wenn eine unn\u00f6tige Verordnung auch nur \n\neinen Tag l\u00e4nger aufrechterhalten wird, selbst dann, wenn \n\nsie irgendwann automatisch au\u00dfer Kraft treten w\u00fcrde. \n\nAuch daran krankt dieser \u00c4nderungsantrag, und auch des-\n\nhalb werden wir ihn ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1216 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weite-\n\nren Redebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Somit lasse ich nun \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \n\nLINKEN abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Ge-\n\ngenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich habe eine \n\nganze Reihe von Daf\u00fcr-Stimmen gesehen, dennoch ist der \n\n\u00c4nderungsantrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch schlage Ihnen nun vor, artikelweise vorzugehen. Be-\n\ndenken Sie bitte, dass wir \u00fcber den Gesetzentwurf abstim-\n\nmen. Ich beginne mit der \u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte der \n\n\u00dcberschrift die Zustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, \n\neine Reihe von Daf\u00fcr-Stimmen, dennoch mit Mehrheit ab-\n\ngelehnt. \n\nArtikel 1, Gesetz zur Beteiligung des Landtags bei Ma\u00df-\n\nnahmen der Staatsregierung nach dem Infektionsschutzge-\n\nsetz im Freistaat Sachsen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier wieder gleiches Abstimmungsverhalten: eine \n\nReihe von Daf\u00fcr-Stimmen, keine Stimmenthaltungen, den-\n\nnoch mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe auf Artikel 2 \u2013 Inkrafttreten. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine Stimmenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr; dennoch mit \n\nMehrheit abgelehnt. W\u00fcnschen Sie eine Gesamtabstim-\n\nmung, Herr Gebhardt? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein, danke!) \n\nEs ist alles abgelehnt worden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas deprimiert mich sehr, Frau Pr\u00e4sidentin!) \n\n\u2013 Ja, ich glaube, Sie haben es bemerkt. \n\n(Heiterkeit) \n\nDamit ist auch dieser Tagesordnungspunkt beendet, meine \n\nDamen und Herren. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der fr\u00fchkindlichen und schulischen Bildung \n\n(Bildungsst\u00e4rkungsgesetz) \n\nDrucksache 7/3650, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 7/4792, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Bildung \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aussprache \n\nerteilt. Ich frage den Berichterstatter, ob er das Wort \n\nw\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann beginnen wir mit \n\nder CDU-Fraktion; danach folgen AfD, DIE LINKE, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staatsregierung, wenn \n\nsie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun Herrn Abg. Gasse das Wort. \n\nHolger Gasse, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Nichts ist so be-\n\nst\u00e4ndig wie Ver\u00e4nderung. Dieses Sprichwort kam mir in \n\nden Sinn, als ich mir die Beratung zu dem heute hier vor-\n\nliegenden Gesetzentwurf des Bildungsst\u00e4rkungsgesetzes \n\nnoch einmal vor Augen gef\u00fchrt habe. \n\nDie Staatsregierung hat das Bildungsst\u00e4rkungsgesetz sehr \n\nfr\u00fchzeitig auf den Weg gebracht, um mit den getroffenen \n\nVereinbarungen die Ma\u00dfnahmen, die im Koalitionsvertrag \n\nbesprochen waren, umzusetzen. Hierf\u00fcr m\u00f6chte ich mich \n\nan dieser Stelle ausdr\u00fccklich bei Herrn Staatsminister  \n\nPiwarz und dem Kultusministerium bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUnsere Zielstellung ist es, die Ausbildungssituation und die \n\nVerf\u00fcgbarkeit von Fachkr\u00e4ften im Bereich von Erzieherin-\n\nnen und Erziehern zu verbessern und nat\u00fcrlich auch die \n\nKommunen und die Tr\u00e4ger bei der Personalplanung durch \n\nein Fachkr\u00e4ftemonitoring zu unterst\u00fctzen sowie den Ein-\n\nsatz von Assistenzkr\u00e4ften rechtlich umfassend abzusichern \n\nund zu st\u00e4rken. \n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser Stelle besonders \n\nerw\u00e4hnen \u2013 war es uns als Koalition wichtig, mit dem vor-\n\nliegenden Gesetzentwurf endg\u00fcltige Rechtssicherheit bei \n\nder Erteilung von Kopfnoten auf Zeugnissen, erg\u00e4nzt um \n\neine verbale Einsch\u00e4tzung des jeweiligen Sch\u00fclers bzw. der \n\njeweiligen Sch\u00fclerin, zu schaffen. Die individuelle Beur-\n\nteilung von Betragen, Mitarbeit, Flei\u00df und Ordnung stellt \n\nf\u00fcr uns einen wichtigen Aspekt der Bewertung der Pers\u00f6n-\n\nlichkeitsentwicklung dar. Sie geben dar\u00fcber hinaus, neben \n\nder Bewertung der Lernergebnisse, Eltern, aber auch k\u00fcnf-\n\ntigen Arbeitgebern Auskunft dar\u00fcber, wie engagiert ein \n\nSch\u00fcler oder eine Sch\u00fclerin ist. \n\nDiese Bewertung kann dazu dienen, Fachnoten nicht nur \n\nabstrakt zu beurteilen, sondern diese Noten auch mit dem \n\nLeistungswillen ins Verh\u00e4ltnis zu setzen und so zu einer \n\nbesseren Einsch\u00e4tzung zu kommen. Ich habe in der Schule \n\nMathematik und Physik geliebt, aber nicht jedem ist ein \n\nFaible f\u00fcr Naturwissenschaften in die Wiege gelegt. Wenn \n\ndann mal eine eher durchschnittliche Note trotz intensiver \n\nMitarbeit und gutem Flei\u00df nicht zu verbessern ist, dann \n\nzeigt die Beurteilung einer positiven Lerneinstellung, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1217 \n\nder k\u00fcnftige Auszubildende oder Arbeitnehmer keines-\n\nwegs am mangelnden eignen Leistungswillen gescheitert \n\nist. \n\nSie k\u00f6nnen mir glauben: Arbeitgeber wissen dies sehr wohl \n\neinzuordnen und f\u00f6rdern im Rahmen der Ausbildung und \n\nBesch\u00e4ftigung pers\u00f6nliche Kompetenzen gezielt. Das ha-\n\nben uns vielf\u00e4ltige Gespr\u00e4che mit Kammern und Wirt-\n\nschaftsvertretern, aber auch eigene Erfahrungen bewiesen. \n\nMit einer erg\u00e4nzenden verbalen Beurteilung er\u00f6ffnen wir \n\ndar\u00fcber hinaus den Lehrkr\u00e4ften die M\u00f6glichkeit, individu-\n\nelle Kompetenzen und besondere Begabungen nochmals \n\nim Text zu unterstreichen und damit st\u00e4rker als mit einer \n\nreinen Schulnote herauszustellen. Diese Kombination ist \n\naus unserer Sicht eine gute Grundlage f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler, um im sp\u00e4teren Berufsleben erfolgreich zu sein. \n\nMit der Schaffung der Schulgeldfreiheit in der Erzieher-\n\nausbildung steigern wir die Attraktivit\u00e4t dieser Ausbildung. \n\nWir sorgen somit auch daf\u00fcr, dass unsere Kommunen und \n\ndie Tr\u00e4ger der fr\u00fchkindlichen Bildung auf engagierte und \n\ngut ausgebildete Erzieherinnen und Erzieher zur\u00fcckgreifen \n\nk\u00f6nnen, um den Bedarf an Fachkr\u00e4ften in den kommenden \n\nJahren zu decken. \n\nInsbesondere vor dem Hintergrund der in den letzten Jah-\n\nren getroffenen Entscheidungen zur Verbesserung der Be-\n\ntreuungssituation durch die Absenkung des Schl\u00fcssels und \n\ndie Anerkennung von Vor- und Nachbereitungszeiten ist \n\nein zus\u00e4tzlicher Personalbedarf entstanden, den es zu be-\n\nr\u00fccksichtigen gilt. Selbstverst\u00e4ndlich wird auch jede k\u00fcnf-\n\ntige Qualit\u00e4tsverbesserung der Betreuung unserer J\u00fcngsten \n\nin Kindestageseinrichtungen mit Personalbedarfen verbun-\n\nden sein, die sichergestellt werden sollten. \n\nVor diesem Hintergrund sehen wir auch die Erweiterung \n\nder Assistenzkr\u00e4fteregelung f\u00fcr die Kinderkrippen auf die \n\nBereiche Kinderg\u00e4rten und Horte als eine Br\u00fccke, um die \n\nangespannte Personalsituation weiter zu stabilisieren. \n\nGleichwohl \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser Stelle nochmals be-\n\ntonen \u2013 sehen wir nat\u00fcrlich das Primat bei der Ausbildung \n\nund Besch\u00e4ftigung von Fachkr\u00e4ften, also von Erzieherin-\n\nnen und Erziehern. \n\nUnsere Erwartung ist es dabei, dass die eingesetzten Assis-\n\ntenzkr\u00e4fte den Weg zu einer hochwertigen, abgeschlosse-\n\nnen Erzieherausbildung finden werden. Das im Gesetz-\n\nentwurf vorgesehene Fachkr\u00e4ftemonitoring betrachten wir \n\n\u2013 so sieht es der Gesetzentwurf vor \u2013 als Unterst\u00fctzung der \n\n\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe bei ihrer \n\nkommunalen Pflichtaufgabe zur Planung eines bedarfsge-\n\nrechten Angebotes in Kindertageseinrichtungen. Es hilft \n\nbesonders bei der Ermittlung des wirklichen Bedarfs an p\u00e4-\n\ndagogischen Fachkr\u00e4ften und sonstigen p\u00e4dagogisch t\u00e4ti-\n\ngen Personen unter Beteiligung der Gemeinden und der \n\nTr\u00e4ger der freien Jugendhilfe an diesem Monitoring- \n\nProzess. Wir wollen damit die Tr\u00e4ger in die Lage versetzen, \n\nihre Bedarfe langfristig zu analysieren und Personalma\u00df-\n\nnahmen strukturiert planen zu k\u00f6nnen. \u2013 So weit zum  \n\nGesetzentwurf an sich. \n\nZur\u00fcck zu meinem Sprichwort: Die aktuelle pandemiebe-\n\ndingte Situation in unserem Land stellt auch die parlamen-\n\ntarische Arbeit vor neue Herausforderungen. Geplante \n\nGesetzentw\u00fcrfe, so auch der Doppelhaushalt 2020/2021, \n\nverz\u00f6gern sich, Regelungsbedarfe entstehen, ohne dass ein \n\nGesetzgebungsverfahren zeitnah strukturiert werden \n\nkonnte. Diese Situation hat auch im aktuellen Gesetzge-\n\nbungsverfahren dazu gef\u00fchrt, dass wir in den urspr\u00fcngli-\n\nchen Gesetzentwurf weitere Regelungen aufgenommen \n\nhaben, um schnell und im Interesse der Betroffenen reagie-\n\nren zu k\u00f6nnen. \n\nAllen voran m\u00f6chte ich an dieser Stelle die coronabedingte \n\nVerl\u00e4ngerung der Regelstudienzeit an unseren s\u00e4chsischen \n\nHochschulen nennen. Mit dieser Erg\u00e4nzung schaffen wir \n\nRechtssicherheit f\u00fcr einen erfolgreichen Studienverlauf \n\nund Studienabschluss und stellen sicher, dass unsere  \n\nBAf\u00f6G-berechtigten Studentinnen und Studenten aufgrund \n\nder pandemiebedingten Studienzeitverl\u00e4ngerung keine  \n\nfinanziellen Nachteile erleiden. \n\nDar\u00fcber hinaus ist es uns gelungen, durch eine entspre-\n\nchende Sicherung der Finanzierung die Schulgeldfreiheit \n\nder Ausbildung auch auf die Auszubildenden in der Heiler-\n\nziehungspflege auszuweiten. Damit stellen wir in diesem \n\nBereich sicher, dass die Attraktivit\u00e4t der Ausbildung steigt \n\nund der Bedarf an entsprechenden Fachkr\u00e4ften gesichert \n\nwerden kann. \n\nNicht zuletzt sichern wir durch die Verl\u00e4ngerung der Mehr-\n\narbeitsverg\u00fctung f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte eine gute Unterrichtsabsi-\n\ncherung an unseren Schulen. Diese Regelung w\u00e4re im \n\nanstehenden Haushaltsbegleitgesetz vorgesehen, aber \u2013  \n\nwie ich schon erw\u00e4hnte \u2013 aufgrund der pandemiebedingten \n\nVerschiebung des Haushaltsverfahrens w\u00e4re die bisherige \n\nFrist abgelaufen und das h\u00e4tte an unseren Schulen zu nicht \n\nunerheblichen Problemen gef\u00fchrt. \n\nSie sehen, meine Damen und Herren, wir bleiben auch un-\n\nter diesen schwierigen Bedingungen beim Thema Bildung \n\nverl\u00e4sslich und stellen eine gute Unterrichtsversorgung si-\n\ncher. \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich bei allen Be-\n\nteiligten sehr herzlich f\u00fcr ihr Engagement bei der Erarbei-\n\ntung und Weiterentwicklung des Gesetzentwurfs, aber auch \n\nbei den Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr ihre in der Anh\u00f6rung erfolg-\n\nten fachlichen Hinweise bedanken und bitte zum vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurf in der Fassung der Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Bildung um \n\nIhre Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Frak-\n\ntion, bitte; Herr Abg. Hahn. \n\nChristopher Hahn, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Nicht alles, was das \n\nBildungsst\u00e4rkungsgesetz enth\u00e4lt, findet unseren Beifall. Es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1218 \n\nenth\u00e4lt aber auch positive Dinge, auf die ich hier eingehen \n\nm\u00f6chte. \n\nDa w\u00e4re zum Ersten die angedachte Schulgeldfreiheit f\u00fcr \n\ndiejenigen, welche sich f\u00fcr die Ausbildung zum Erzieher \n\noder Heilerziehungspfleger an einer Fachschule f\u00fcr Sozial-\n\nwesen in freier Tr\u00e4gerschaft entscheiden. Wir als AfD for-\n\nderten in unserem Wahlprogramm zur Landtagswahl 2019 \n\neine angemessene Ausbildungsverg\u00fctung, um die Attrakti-\n\nvit\u00e4t des Erzieherberufs zu erh\u00f6hen. Eine Ausbildungsver-\n\ng\u00fctung wird nun zwar nicht gezahlt, daf\u00fcr entf\u00e4llt das \n\nSchulgeld zwischen 50 und 80 Euro pro Monat \u2013 eben kein \n\nPappenstiel. \n\nWer mit viel Enthusiasmus den langen Ausbildungsweg zu \n\neinem Traumberuf auf sich nimmt, wer sp\u00e4ter verantwor-\n\ntungsvolle, wichtige Aufgaben im Bereich der Kindererzie-\n\nhung oder Behindertenpflege \u00fcbernimmt, daf\u00fcr lange Zeit \n\nauf Einkommen verzichten muss und auf den R\u00fcckhalt der \n\nFamilie angewiesen ist, darf hier nicht doppelt bestraft \n\nwerden. Dies ist ein erster Schritt auf dem richtigen Weg. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUnsere Zustimmung findet auch die Regelung zum Einsatz \n\nvon Assistenzkr\u00e4ften in den Kindertageseinrichtungen. Ein \n\ngro\u00dfer Teil der Erzieher ist \u00fcber 50 Jahre alt und einige von \n\nihnen arbeiten derzeit in Teilzeit. \n\nWer selbst Kinder hat wei\u00df, wie anstrengend und nerven-\n\naufreibend es sein kann, wenn zwei bis drei Kinder im \n\nHaus sind. Viele Eltern mussten schmerzliche Erfahrungen \n\nw\u00e4hrend der langen Schlie\u00dfzeiten der Kindertageseinrich-\n\ntungen im Fr\u00fchjahr und jetzt wieder auf sich nehmen und \n\nmachen. Der gro\u00dfe Bewegungsdrang, welcher sich nicht \n\nselten durch Wettl\u00e4ufe durch die Wohnung und schlagende \n\nT\u00fcren \u00e4u\u00dfert, lautstarkes Spielen, das Nachstellen von Ge-\n\nr\u00e4uschen verschiedenster Art und von gro\u00dfer Ausdauer, oft \n\nl\u00e4rmende Streitigkeiten und darauf folgendes Heulen des \n\nNachwuchses machen die Heimarbeit f\u00fcr manchen zur Tor-\n\ntur. Nicht wenige fragen nun auch, wie diese enormen Be-\n\nlastungen \u2013 Trubel, L\u00e4rm \u2013 bei einem Betreuungsschl\u00fcssel \n\nvon 1 : 5 in der Kita und 1 : 12 im Kindergarten auszuhal-\n\nten sind und nebenher noch sinnvolle Besch\u00e4ftigung statt-\n\nfinden kann. \n\nHerr Staatsminister, k\u00f6nnte oder sollte man mittel- bis \n\nlangfristig \u00fcber eine weitere Anpassung nachdenken? Ja, \n\nich wei\u00df, die letzte Anpassung ist noch gar nicht so lange \n\nher. Doch wenn uns diese Ausnahmesituation im Jahr 2020 \n\netwas gezeigt hat, dann ist es so, dass wir in diesem Bereich \n\nnoch etwas Nachholbedarf haben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch denke dabei vor allem an die Eltern, die ihrem Erzie-\n\nhungsauftrag schon in normalen Zeiten halbherzig bis gar \n\nnicht nachkommen. Ein nochmals verbesserter Betreu-\n\nungsschl\u00fcssel w\u00e4re vielleicht ein wichtiger und richtiger \n\nPunkt f\u00fcr den kommenden Doppelhaushalt. \n\nWer sich f\u00fcr den Beruf des Erziehers oder Heilerziehungs-\n\npflegers entscheidet, wei\u00df in der Regel, worauf er sich ein-\n\nl\u00e4sst, und hat sich im Vorfeld mit der Belastung \n\nauseinandergesetzt, welche auf ihn zukommen k\u00f6nnte. \n\nTrotzdem ist der Einsatz von Assistenzkr\u00e4ften \u2013 Herr Gasse \n\nhat es schon angesprochen \u2013 zur Entlastung der Erzieher \n\nwichtig und richtig. Allerdings ist auch die Feststellung \n\nwichtig, diesen Einsatz auf 20 % des Personalschl\u00fcssels \n\npro Einrichtung zu begrenzen. Das Reinigungspersonal \n\nkann nicht die Betreuung der Kinder am Nachmittag \u00fcber-\n\nnehmen. \n\nEine Mutter erz\u00e4hlte mir, sie habe das blanke Entsetzen ge-\n\npackt, als sie ihr Kind aus der Kita abholen wollte. Es war \n\nnachmittags, 15 Uhr. 15 Kinder springen auf dem Spiel-\n\nplatz der Kita umher. Ein Kind hat sich verletzt. Die v\u00f6llig \n\n\u00fcberforderte Hilfskraft \u2013 eigentlich f\u00fcr die Reinigung des \n\nHauses zust\u00e4ndig \u2013 versucht, das verletzte Kind zu versor-\n\ngen und zu tr\u00f6sten. Die anderen Kinder toben. Weit und \n\nbreit kein Erzieher in Sicht. Auf Nachfrage erhielt sie die \n\nAntwort, es sei sonst niemand mehr da. Die Antwort des \n\nTr\u00e4gers auf die Beschwerde hin lautete: Wir haben nicht \n\ngen\u00fcgend Personal. Wenn es Ihnen nicht passt, dann brin-\n\ngen Sie Ihr Kind nicht hierher. \u2013 Ein Einzelfall? \n\nDie Erziehung geh\u00f6rt in die Hand von ausgebildeten Fach-\n\nkr\u00e4ften. Assistenzkr\u00e4fte d\u00fcrfen nicht zur Kostensparvari-\n\nante f\u00fcr die Tr\u00e4ger einer Einrichtung werden. Das sollte \n\nunbedingt einer regelm\u00e4\u00dfigen \u00dcberpr\u00fcfung unterzogen \n\nwerden. \n\nSo viel zu den Punkten des Gesetzes, die unsere Zustim-\n\nmung finden. Mein Kollege Dr. Weigand wird nachher \n\nnoch auf einige Punkte eingehen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt spricht die \n\nLinksfraktion; Frau Abg. Neuhaus-Wartenberg, bitte. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Vielen Dank, \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Ich finde es gut, dass wir \u00fcber Bildung \n\nund Bildungsst\u00e4rkung reden. Nun haben wir in der Anh\u00f6-\n\nrung zum Bildungsst\u00e4rkungsgesetz von verschiedenen \n\nSeite geh\u00f6rt, dass dieser Gesetzentwurf mit der St\u00e4rkung \n\ndann doch nicht so viel zu tun hat. \n\nGestatten Sie mir als Allererstes ein paar grunds\u00e4tzlichere, \n\nvielleicht sogar nachdenklichere Worte: Dass es im Bil-\n\ndungssystem nicht optimal l\u00e4uft, sollte nun mittlerweile ei-\n\ngentlich der bzw. die Letzte gemerkt haben. Die Betonung \n\nliegt auf \u201eeigentlich\u201c; denn egal, wie gro\u00df die Krise auch \n\nsein mag, so schaffen es manche, ihre Augen so lange fest \n\nzuzukneifen, bis das Kind in den Brunnen gefallen ist. Es \n\nwird immer erst dann reagiert, wenn es schon lange zu sp\u00e4t \n\nist. \n\nEs ist h\u00f6chste Zeit, dass wir grunds\u00e4tzlich dar\u00fcber nach-\n\ndenken, was wir lehren und lernen sollten. Auch das haben \n\nwir in der Anh\u00f6rung geh\u00f6rt. Seit Jahren m\u00fcssen wir vor al-\n\nlem \u00fcber Personalstellen reden. Das ist eines der Grund-\n\n\u00fcbel. Seit Corona merken wir besonders, dass uns die \n\nLehrkr\u00e4fte fehlen. Und es herrscht seit Jahren in Sachsen \n\nein Klima, in dem man nicht \u00fcber Bildungsinnovationen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1219 \n\nnachdenken kann, ohne gleich der Tr\u00e4umerei geziehen zu \n\nwerden. \n\nLassen Sie uns endlich mutig und kreativ sein, \u00fcber neue, \n\nvielleicht sogar abgefahrene Wege nachzudenken! Lassen \n\nSie uns auch Menschen einbinden, die unser Bildungssys-\n\ntem bereichern und unseren Kindern den Blick auf die Welt \n\nmanchmal auch anders erm\u00f6glichen! Lassen Sie uns Un-\n\nterricht an andere Orte verlegen und abbilden, was es \n\nbraucht, Kunst, Kultur, Demokratie, Wirtschaft usw. usf. zu \n\nverstehen, damit wir Menschen bilden, die F\u00e4higkeiten wie \n\nKommunikation, Teamwork oder das L\u00f6sen von Konflik-\n\nten erlernt haben. \n\nEs geht um Empathie, \u00e4sthetisches Empfinden, Urteilsver-\n\nm\u00f6gen und, ja, die F\u00e4higkeit, aufgekl\u00e4rt politische Ent-\n\nscheidungen treffen zu k\u00f6nnen. Sp\u00e4testens seit der ersten \n\nCorona-Welle wissen wir sehr detailliert, dass Bildung und \n\nMethodik allen zur Verf\u00fcgung stehen m\u00fcssen, egal wie gut \n\noder schlecht das Portemonnaie der Eltern gef\u00fcllt ist. \n\nJa, klar, nun kann ich mich hier vorn hinstellen und fragen: \n\nWas haben Sie in den sechs Wochen Sommerferien ge-\n\nmacht? H\u00e4tten Sie nicht \u2026? Warum haben Sie nicht \u2026? \n\nWir haben doch \u2026 Aber nein! Das, was wir gerade \n\nschmerzlich erleben, ist die Folge der Bildungspolitik von \n\nJahrzehnten. \n\nNun zum Gesetzentwurf und den Kopfnoten. Mag sein, \n\ndass diese jetzt aufgrund eines Gerichtsurteils eine rechtli-\n\nche Grundlage erhalten haben. Es kommt auch hier darauf \n\nan, was wir eigentlich wollen. Will man einem Sch\u00fcler  \n\noder einer Sch\u00fclerin am Schuljahresende nur etwas be-\n\nscheinigen und gegebenenfalls an dieser Stelle auch den \n\nEltern etwas bescheinigen? Gerade in der Grundschule, da \n\nKopfnoten mit Kindern etwas machen, sind es oft auch  \n\nElternnoten. \n\nEs ist f\u00fcr Kinder, die zu Hause gro\u00dfe Unterst\u00fctzung haben, \n\nschlichtweg einfacher, ordentlich zu sein, flei\u00dfig zu sein, \n\nsich immer, immer und immer M\u00fche zu geben, als f\u00fcr Kin-\n\nder, die zu Hause keine Unterst\u00fctzung erfahren. So sehr \n\nsich jede einzelne Schule M\u00fche gibt, objektiv zu sein, so \n\nschaut jede einzelne Lehrkraft auf die Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler und erahnt oft nur, welche h\u00e4uslichen Bedingun-\n\ngen existieren oder welche auch nicht. Das m\u00fcsste eigent-\n\nlich Einfluss auf die Kopfnoten haben. Aber wie sollte \n\ndieser denn aussehen? \n\nNein, es sollte uns vielmehr um eine Entwicklungsbe-\n\nschreibung jedes einzelnen Kindes gehen. Eine Note reicht \n\ndaf\u00fcr nicht. Es braucht Kommunikation und Dokumenta-\n\ntion. Ja, klar, Sie werden jetzt wieder sagen \u2013 das haben Sie \n\nmir im Ausschuss schon mitgeteilt \u2013: Daf\u00fcr fehlen uns die \n\nLehrkraftkapazit\u00e4ten. Das kann aber nicht immer die Be-\n\ngr\u00fcndung f\u00fcr alles sein, schon gar nicht f\u00fcr disziplinierende \n\nKopfnoten, wenn wir \u00fcber die Zukunft unserer Kinder \n\nsprechen. \n\nAlso, Kommunikation \u2013 auf welche Art und Weise auch \n\nimmer \u2013 w\u00e4re besser als die Vergabe einer Note. Deshalb \n\nfinden wir die schriftliche Beurteilung prinzipiell richtig, \n\nda sie eine viel bessere und umfangreichere Einsch\u00e4tzung \n\ndes Verhaltens erm\u00f6glicht, und es ist ein St\u00fcck Kommuni-\n\nkation mehr. \n\nBliebe noch ein weiteres Thema: die Assistenzkr\u00e4fte. Zur \n\nKita wird sich meine Kollegin Marika T\u00e4ndler-Walenta \n\nund zu unserem \u00c4nderungsantrag zur Hochschule meine \n\nKollegin Anna Gorskih \u00e4u\u00dfern. Die Regelung zu den  \n\nSchulassistenten begr\u00fc\u00dfen wir. Dass diese Berufsgruppe \n\nnun im Gesetz verankert und n\u00e4her definiert wird und dass \n\nsie Mitglied der Schulkonferenz werden, finden wir richtig. \n\nIch m\u00f6chte dennoch an dieser Stelle darauf hinweisen, dass \n\ndie GEW-Vorsitzende, Uschi Kruse, dazu in der Anh\u00f6rung \n\nFolgendes gesagt hat: \u201eDie Besch\u00e4ftigung verschiedener \n\nBerufsgruppen an s\u00e4chsischen Schulen er\u00f6ffnet den Weg \n\nzu multiprofessionellen Teams; ein Garant ist sie nicht. Um \n\nmit der steigenden Diversit\u00e4t in den Schulen konstruktiv \n\numzugehen und um alle Kinder individuell f\u00f6rdern zu k\u00f6n-\n\nnen, ist mehr n\u00f6tig als die zuf\u00e4llige Einstellung von Perso-\n\nnen, die nebeneinander im Schulhaus arbeiten.\u201c Ich bin der \n\n\u00dcberzeugung, dass diese Ausf\u00fchrung das generelle Prob-\n\nlem unseres Bildungssystems sehr treffend beschreibt. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir wollen keine \n\nKopfnoten, und wir wollen au\u00dferdem \u2013 das wissen Sie \u2013 \n\ndie Absenkung der Klassenobergrenze von 28 auf 25. Auch \n\ndas wissen Sie; das haben wir mehrmals schon geh\u00f6rt: \n\nKleinere Klassen verbessern die Langzeitqualit\u00e4t deutlich \n\nund immens. \n\nWir bitten grunds\u00e4tzlich um Zustimmung zu unserem  \n\n\u00c4nderungsantrag, obwohl ich vermute, dass es kommt wie \n\nimmer. Also: Strategien m\u00fcssen her, Pl\u00e4ne m\u00fcssen ran, ge-\n\nmeinsam mit Menschen, die wissen, was genau los ist, die \n\nwissen, was zu tun ist. Es braucht \u2013 und dar\u00fcber m\u00fcssen \n\nwir n\u00e4chstes Jahr dringend sprechen \u2013 spezielle Lehrpl\u00e4ne, \n\nAnpassung von Pr\u00fcfungen, Ideen zur Umsetzung des Un-\n\nterrichts und, und, und. \n\nLassen Sie uns den wirklichen Willen zur St\u00e4rkung der Bil-\n\ndung nutzen! Weder Kopfnoten noch die Regelung zur \n\nWeitergabe personenbezogener Daten an Schulsozialarbei-\n\nter(innen) bringen uns im Grundsatz weiter \u2013 was nicht \n\nhei\u00dft, dass wir Letzteres nicht unterst\u00fctzen und vern\u00fcnftig \n\nfinden w\u00fcrden. Es gibt trotzdem so viele K\u00f6pfe, die an ei-\n\nnen runden Tisch geh\u00f6ren. Organisieren Sie den bitte \u2013 wir \n\nhelfen gern mit \u2013, dann st\u00e4rken wir uns als Gemeinschaft \n\nund vor allem auch langfristig unsere Bildung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun kommen \n\ndie B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN; bitte. \n\nChristin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mich errei-\n\nchen in diesen Tagen eine F\u00fclle von B\u00fcrgeranfragen. Oft \n\ngeht es nat\u00fcrlich in diesen Tagen um die Folgen der Schul- \n\nund Kita-Schlie\u00dfungen. Doch ein Thema brennt nach wie \n\nvor und ist eine gro\u00dfe Sorge: der Lehrer- und Erzieherman-\n\ngel. Wir stehen im Freistaat Sachsen vor der Herausforde-\n\nrung, gen\u00fcgend Fachkr\u00e4fte f\u00fcr unsere Schulen und Kitas zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1220 \n\ngewinnen. Aber wir alle wissen: Erzieherinnen und Lehr-\n\nkr\u00e4fte fallen nicht vom Himmel. \n\nDas vorliegende Gesetz zur St\u00e4rkung der fr\u00fchkindlichen \n\nund schulischen Bildung der Staatsregierung beinhaltet \n\nwichtige Ma\u00dfnahmen, um diesen Herausforderungen zu \n\nbegegnen. Wir wollen mit dem Bildungsst\u00e4rkungsgesetz \n\nzum einen die Lehrkr\u00e4fte, die sich unerm\u00fcdlich f\u00fcr gute \n\nBildung von unseren Kindern einsetzen und dies auch un-\n\nter Pandemiebedingungen tun, bei ihrer Arbeit entlasten. \n\nSo werden wir den Einsatz von Schulassistenten f\u00f6rdern \n\nund somit Lehrerinnen und Lehrern wieder die M\u00f6glich-\n\nkeit verschaffen, sich besser auf ihre eigentliche p\u00e4dagogi-\n\nsche Aufgabe zu konzentrieren. So k\u00f6nnen wir auch der \n\n\u00dcberbelastung der Lehrkr\u00e4fte entgegenwirken. \n\nDie zweite Herausforderung, die wir meistern wollen, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, ist der Fachkr\u00e4ftemangel im \n\nErzieherbereich. Hierbei verfolgen wir mit dem Gesetzent-\n\nwurf mehrere Strategien: Zum einen f\u00fchren wir ein landes-\n\nweites Fachkr\u00e4ftemonitoring ein. F\u00fcr dieses Monitoring \n\nhaben wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN lange gek\u00e4mpft. Dies er-\n\nm\u00f6glicht uns, klug und effektiv mit konkreten und hand-\n\nfesten Zahlen unsere Fachkr\u00e4ftestrategie aufzustellen. \n\nAnhand des Monitorings k\u00f6nnen wir die Bedarfe an Erzie-\n\nherinnen und Erziehern in der Ausbildung und in den Ein-\n\nrichtungen fr\u00fchzeitig erkennen. \n\nEines ist aber ohne Umschweife klar: Um den Bedarf lang-\n\nfristig zu sichern, brauchen wir mehr Fachkr\u00e4fte in den \n\nEinrichtungen. Aber wir brauchen die Fachkr\u00e4fte auch \n\nschon jetzt. Daher m\u00fcssen wir Ma\u00dfnahmen ergreifen, die \n\nkurzfristig wirken. Wir haben deshalb im Bildungsst\u00e4r-\n\nkungsgesetz die M\u00f6glichkeit geschaffen, dass Assistenz-\n\nkr\u00e4fte auch im Kindergarten und im Hort eingesetzt werden \n\nk\u00f6nnen; dies war bisher nur im Krippenbereich m\u00f6glich. \n\nZiel soll es sein, dass bis zu 20 % der Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter in den s\u00e4chsischen Kitas Assistenzkr\u00e4fte sind. \n\nDie Kritik in der Anh\u00f6rung zum Einsatz von Assistenzkr\u00e4f-\n\nten haben wir ernst genommen und daher auch in unserem \n\n\u00c4nderungsantrag noch einmal nachgesch\u00e4rft. Wir werden \n\nweder die Qualit\u00e4t noch die Fachlichkeit in den s\u00e4chsi-\n\nschen Kitas reduzieren. Die Vor- und Nachbereitungszeit \n\ngilt dementsprechend auch f\u00fcr Assistenzkr\u00e4fte. \n\nSchaut man in den aktuellen L\u00e4ndermonitor der Bertels-\n\nmann Stiftung, so zeigt sich, dass wir im Freistaat Sachsen \n\nsehr gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte in den Kindertagesein-\n\nrichtungen haben. Unser p\u00e4dagogisches Personal hat zu \n\n82 % einen Fachschulabschluss und zu 10 % einen Hoch-\n\nschulabschluss. Unser Ziel ist es, diesen Stand zu halten \n\nund zuk\u00fcnftig sogar zu verbessern. Es ist mitnichten unser \n\nAnsinnen, diese fachliche Qualit\u00e4t in den Einrichtungen zu \n\nsenken. \n\nEs ist f\u00fcr uns unstrittig, dass wir am derzeitigen Qualit\u00e4ts-\n\nniveau 6 gem\u00e4\u00df dem Deutschen Qualifikationsrahmen \n\nfesthalten werden. Wir sehen mit den Assistenzkr\u00e4ften vor \n\nallem aber auch die M\u00f6glichkeit f\u00fcr den Einstieg in den \n\nBeruf der Erzieher(innen). Mit den Erfahrungen, liebe Kol-\n\nleginnen und Kollegen, die wir in der Krippe gesammelt \n\nhaben, dass Assistenzkr\u00e4fte eine berufsbegleitende Weiter-\n\nbildung zum Erzieher machen, gewinnen wir Fachkr\u00e4fte; \n\nFachkr\u00e4fte, die uns sonst fehlen w\u00fcrden, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen. \n\nGleichzeitig schaffen wir aber auch mit dem Einsatz von \n\nAssistenzkr\u00e4ften die M\u00f6glichkeit zur St\u00e4rkung von multi-\n\nprofessionellen Teams in unseren Kindertageseinrichtun-\n\ngen. Die letzte Stellschraube, an der wir mit dem \n\nBildungsst\u00e4rkungsgesetz drehen wollen, um mehr Men-\n\nschen f\u00fcr den Beruf der Erzieherinnen und Erzieher begeis-\n\ntern zu k\u00f6nnen, ist die Schulgeldfreiheit. Man k\u00f6nnte es \n\nfast als ein kleines Weihnachtsgeschenk bezeichnen. Die \n\nfreien Tr\u00e4ger bekommen eine erh\u00f6hte Mittelzuweisung, \n\ndamit die Schulgeldfreiheit f\u00fcr die Ausbildung von Erzie-\n\nherinnen und Erziehern und auch die Heilerzieher(innen)-\n\nAusbildung erm\u00f6glicht wird. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir sehen also, dass mit \n\ndem Bildungsst\u00e4rkungsgesetz vielf\u00e4ltige Ma\u00dfnahmen er-\n\ngriffen wurden. Sie bringen f\u00fcr die fr\u00fchkindliche und schu-\n\nlische Ausbildung qualitative Verbesserungen und helfen \n\nden Fachkr\u00e4ftemangel zu lindern. Ich denke, es ist heute \n\nein wichtiger Schritt f\u00fcr die St\u00e4rkung unserer Bildung. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die SPD-\n\nFraktion. Frau Abg. Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Das Bildungsst\u00e4rkungsgesetz ist f\u00fcr \n\nmich in den letzten Monaten so etwas wie ein Trostgesetz \n\ngeworden. Manchmal ist es nicht so einfach, wenn man \n\nhier steht und sich die Debatten anh\u00f6rt oder selbst eine \n\nRede vorzubereiten hat. Trostgesetz aus zwei Gr\u00fcnden: \n\nZum einen war es tats\u00e4chlich der erste Gesetzentwurf die-\n\nser Staatsregierung und dieser ist Anfang des Jahres, Feb-\n\nruar oder M\u00e4rz, auf den Weg gebracht worden. Jetzt haben \n\nwir Dezember und es kam noch etwas und immer noch et-\n\nwas: Erst kam Corona, dann kam eine Anh\u00f6rung, dann kam \n\nnoch eine Erkenntnis, dann war im Kabinett irgendetwas \n\nnicht; dann haben wir noch etwas mit hineingenommen. \n\nMich tr\u00f6stet es, ich habe mir bei der vierten oder f\u00fcnften \n\nRunde gesagt: Keine Sorge, irgendwann kommt das schon; \n\nund heute ist der Tag, an dem es \u2013 kurz vor Weihnachten \u2013 \n\nim Parlament ist. Das ist ein sehr sch\u00f6nes Erlebnis. \n\nZweites sehr sch\u00f6nes Erlebnis \u2013 warum tr\u00f6stet es mich \n\nmanchmal? \u2013: Wir haben es hier mit einem \u2013 ich nenne es \n\neinmal, nicht abwertend, so \u2013 Sammelsurium an Ma\u00dfnah-\n\nmen zu tun, die alle eine Geschichte haben, Stichwort: \n\nSchulassistenz. Die Geschichte dieses Themas f\u00e4ngt 2016 \n\nbei den Verhandlungen zum Lehrerma\u00dfnahmenpaket an. \n\nWir haben zusammengesessen und gefragt: Was kann man \n\ndenn noch tun, wenn man keine Lehrer backen kann, um \n\nLehrkr\u00e4fte zu entlasten? \u2013 und haben den Schulverwal-\n\ntungsassistenten gefunden. Nat\u00fcrlich waren das harte Ver-\n\nhandlungen, und es ist am Ende nur ein Modellprojekt an \n\n39 Schulen geworden, an denen es eingesetzt wird. Jetzt \n\nhaben wir vier Jahre sp\u00e4ter, und wir haben nicht nur die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1221 \n\nSchulverwaltungsassistenten aus dem Lehrerma\u00dfnahmen-\n\npaket, sondern 2019 eine dreistellige Zahl an Schulassis-\n\ntenten aus dem Handlungsprogramm. Jetzt, 2020, sind wir \n\nso weit, dass wir diese nicht p\u00e4dagogischen Lehrkr\u00e4fte an \n\nSchulen gesetzlich festschreiben. Es war vor vier Jahren \n\nnoch eine Revolution, so etwas ins Schulgesetz zu schrei-\n\nben. Deshalb ist es 2017 auch noch nicht gelungen, jetzt \n\naber schon. \n\nOder ein anderes Beispiel: der Zuschuss f\u00fcr die Erzieher-\n\nausbildung. Wir fangen hier nicht bei null an. Bereits heute \n\nbekommt man, wenn man Erzieherin oder Erzieher wird, \n\neinen Zuschuss von 50 Euro f\u00fcr das Schulgeld. Das haben \n\nwir mit dem Doppelhaushalt 2019/2020 beschlossen. In \n\ndiesem Fall ist es so wie im Lehrerma\u00dfnahmenpaket oder \n\nsonst wo: Zwei Koalitionspartner sitzen zusammen und ei-\n\nner von ihnen schl\u00e4gt eine Ma\u00dfnahme vor. Der andere sagt, \n\nich bin mir nicht sicher, ob wir das wirklich so machen soll-\n\nten. Der eine schl\u00e4gt eine Ma\u00dfnahme vor und der andere \n\nsagt, ach, ich wei\u00df nicht genau. So ging es uns mit den As-\n\nsistenzkr\u00e4ften in den Krippen, als diese damals bei der Er-\n\nh\u00f6hung des Betreuungsschl\u00fcssels, den wir schon zum \n\nvierten Mal verbessert haben, eingef\u00fchrt worden sind. \n\nAm Ende ist es immer gelungen zu sagen: Okay, wir lassen \n\nuns auf den einen Weg ein, wenn ihr euch daf\u00fcr auf den \n\nanderen Weg einlasst. Das hat in f\u00fcnf, sechs, sieben Jahren \n\nBildungspolitik im fr\u00fchkindlichen und schulischen Bereich \n\nmittlerweile sehr gut funktioniert. \u2013 An dieser Stelle so-\n\nwohl an den Ex-Kollegen Patrick Schreiber als auch an die \n\nEx-Kollegin Juliane Pfeil-Zabel einen Gru\u00df und einen \n\nherzlichen Dank daf\u00fcr! \n\nWir haben jetzt ein Gesetz, in dem Schulassistenten gesetz-\n\nlich festgeschrieben werden und die Erzieherausbildung \n\nkostenfrei gestellt wird. Wir haben es geschafft, im \u00c4nde-\n\nrungsantrag auch noch die Heilerziehungspfleger einzube-\n\nziehen. Wir haben insgesamt ein rundes Paket, und der \n\nTrost, den ich mir auch bei sp\u00e4teren Vorhaben immer wie-\n\nder sagen kann, ist: Sabine, du hast gesehen, es dauert \n\nmanchmal ein bisschen l\u00e4nger, aber am Ende passieren die \n\nDinge doch. \n\nZu dem Stichwort \u201eEs dauert manchmal ein wenig l\u00e4nger, \n\naber am Ende passieren die Dinge doch\u201c noch einen Satz \n\nzum \u00c4nderungsantrag von den LINKEN. Ich will f\u00fcr das \n\ngesamte Gremium Redezeit sparen. Es ist schon angespro-\n\nchen worden. Ich nehme nur einen Punkt heraus: das \n\nThema Klassenteiler. Das werden wir irgendwann haben, \n\ndas dauert aber noch lange. Was mich an solchen \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4gen \u2013 ich muss es sagen \u2013 wirklich \u00e4rgert ist, \n\ndass man sich nicht hinsetzt und \u00fcberlegt: Ist das wirklich \n\nrealistisch?  \n\nIch finde, Antr\u00e4ge sollte man immer so stellen, dass man \n\ndamit leben kann, wenn sie beschlossen werden. Was \n\nw\u00fcrde passieren, wenn wir den \u00c4nderungsantrag zur Ab-\n\nsenkung des Klassenteilers von 28 auf 25 beschlie\u00dfen? \n\nDann w\u00fcrde entweder ab dem n\u00e4chsten Schulhalbjahr oder \n\nab dem n\u00e4chsten Schuljahr gelten \u2013 \u2013 Wir haben fr\u00fcher in \n\nMathe, wenn wir komplizierte Gleichungen rechnen muss-\n\nten, erst einmal eine Art \u00dcberschlag gemacht. Ich frage \n\nmich: Hat die LINKE so einen \u00dcberschlag gemacht, als sie \n\nden Antrag geschrieben hat? Der \u00dcberschlag geht auf ei-\n\nnem Notizzettel relativ einfach. \n\nWir haben an allgemeinbildenden Schulen 380 000 Sch\u00fc-\n\nlerinnen und Sch\u00fcler. Wir haben 17 000 Klassen, in denen \n\ndiese Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sind, und 31 000 Lehr-\n\nkr\u00e4fte, die diese Klassen unterrichten. Wenn ich von 28 auf \n\n25 gehe, kann ich mir mit dem Dreisatz ausrechen, wie \n\nviele Klassen ich dann habe \u2013: 19 000. Nicht 17 000, son-\n\ndern 19 000. Das sind 2 000 Klassen mehr. Dann kann ich \n\nnoch einmal ins Verh\u00e4ltnis setzen: Wenn ich f\u00fcr 17 000 \n\nKlassen 31 000 Lehrkr\u00e4fte brauche, wie viele brauche ich \n\nf\u00fcr 19 000 Klassen? 4 000 mehr. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\u2013 3 700, ich will nicht so sein. Nicht 4 000, 3 700; genau. \n\n3 700 Lehrkr\u00e4fte mehr.  \n\nDas sind 12 % mehr Lehrkr\u00e4fte, als wir jetzt haben. Wenn \n\nwir das ab dem n\u00e4chsten Schuljahr gelten lassen und wir \n\nhaben die Lehrkr\u00e4fte nicht, was passiert dann? Dann steigt \n\nunser geplanter Unterrichtsausfall von dreieinhalb oder \n\n4 % auf 15 %, 16 %. Das ist das, was wir wollen? Ich kann \n\nso etwas nicht beschlie\u00dfen, es tut mir leid. Das widerstrebt \n\nmir. Das ist nicht vern\u00fcnftig, auch wenn wir grunds\u00e4tzlich \n\neiner Meinung sind, eine 25er Klasse ist besser als eine \n\n28er Klasse. \n\nWenn es ginge und wir irgendwie Naturgesetze au\u00dfer Kraft \n\nsetzen k\u00f6nnten, w\u00fcrden wir das gern tun. Das ergibt so aber \n\nkeinen Sinn. Der Trost f\u00fcr mich ist, kleine Schritte f\u00fchren \n\nauch zum Ziel. Wir unternehmen seit vielen Jahren viele \n\nkleine Schritte, und heute setzen wir wieder an dem einen \n\noder anderen Schritt eine richtige Wegmarke. Deshalb \n\nfreue ich mich, dass wir dieses Gesetz heute endlich be-\n\nschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren, das war Kollegin Friedel von der \n\nFraktion der SPD. Damit ist die erste Rederunde beendet. \n\nWir k\u00f6nnten jetzt in eine zweite Rederunde einsteigen. \n\nGibt es Redebedarf seitens der CDU-Fraktion? \u2013 Das sehe \n\nich nicht. Seitens der AfD-Fraktion gibt es noch Redebe-\n\ndarf. Ich \u00fcbergebe das Wort an Kollegen Dr. Weigand. Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kollege Hahn hat \n\nes angek\u00fcndigt; er hat den positiven Teil gemacht, ich ma-\n\nche den negativen. Ich denke, das haben Sie so erwartet, \n\nund ich will Sie nicht entt\u00e4uschen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\n\u2013 Ja, Herr Piwarz, ich muss die Rolle auch ausf\u00fcllen, ge-\n\nnauso ist es. \u2013 Grunds\u00e4tzlich m\u00f6chte ich zu Beginn sagen, \n\ndass wir es gern gesehen h\u00e4tten, wenn Kitas, Grundschulen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1222 \n\nund F\u00f6rderschulen in der aktuellen Lage offen geblieben \n\nw\u00e4ren, weil die kleinen Kinder keine Treiber der Infektion \n\nsind. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\u00dcber die weiterf\u00fchrenden Schulen h\u00e4tte man gerne disku-\n\ntieren k\u00f6nnen. Das m\u00f6chte ich zu Beginn noch mit zu Pro-\n\ntokoll geben. \n\nIch m\u00f6chte nun etwas Kritik an Ihrem Gesetz \u00fcben: erstens \n\nam Hochschulfreiheitsgesetz, das Sie mit diesem Bildungs-\n\nst\u00e4rkungsgesetz ver\u00e4ndern. Sie m\u00f6chten die Regelstudien-\n\nzeit verl\u00e4ngern. Auch wir sehen, dass durch diese \n\nbesondere Lage ein Eingriff notwendig ist. Es ist ein nicht \n\nunerheblicher Eingriff in die Studienordnung. Ihr Gesetz \n\nsieht aber vor \u2013 sollte das wiederholt werden \u2013, dass der \n\nAusschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule dar\u00fcber nur \n\nin Kenntnis gesetzt wird. Meine Damen und Herren, wa-\n\nrum keine richtige parlamentarische Mitsprache, wie wir es \n\njetzt wenigstens bei den Verordnungen gew\u00f6hnt sind? Wa-\n\nrum kein Recht auf Stellungnahme im Ausschuss? \u2013 Ich er-\n\ninnere dabei an Ihren Koalitionsvertrag, in dem Sie eine \n\nhohe B\u00fcrgerbeteiligung an wichtigen Entscheidungen pro-\n\npagieren. Wir sind gew\u00e4hlte B\u00fcrger. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nNein, Sie sind Abgeordnete!) \n\nBesonders f\u00fcr die AfD kann ich sagen: Wir sind keine Alt-\n\nparteien-Berufspolitiker, deshalb m\u00f6chten wir gern mitre-\n\nden. \n\nDer zweite Kritikpunkt an dem Gesetz ist die \u00c4nderung des \n\ns\u00e4chsischen Kitagesetzes. Wir begr\u00fc\u00dfen \u2013 das hat Kollege \n\nHahn schon gesagt \u2013, dass die Erzieher durch Assistenz-\n\nkr\u00e4fte unterst\u00fctzt werden. Ihr angedachtes Monitoring ist \n\naber in manchen Punkten unn\u00f6tig; denn Sie wollen wissen, \n\nwann welche Erzieher in Rente gehen. Diese Daten liegen \n\nbereits vor. Ich m\u00f6chte an eine Kleine Anfrage von mir er-\n\ninnern, die im Oktober beantwortet wurde. Dort sehen Sie, \n\ndass 34 % der Erzieher bereits jetzt \u00e4lter als 50 Jahre sind \n\nund in absehbarer Zeit aus dem Dienst ausscheiden wer-\n\nden. Besonders angespannt ist die Situation im l\u00e4ndlichen \n\nRaum in den Landkreisen Bautzen und G\u00f6rlitz, hier sind \n\n40 % der Erzieher \u00fcber 50 Jahre und 10 % der Erzieher \n\n\u00fcber 60 Jahre alt. Es zeigt sich wiederholt, dass Ihre \n\nLeuchtturmpolitik der letzten Jahre zu einem Erzieherman-\n\ngel im l\u00e4ndlichen Raum f\u00fchrt. Von daher schlagen wir vor: \n\nWie w\u00e4re es mit einer Landerzieherquote analog zur Land-\n\narztquote? Dazu haben wir bereits einen Gesetzentwurf \n\nhier in diesem Hohen Hause vorgelegt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir als AfD stehen f\u00fcr die St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes \n\noder eine Einmalzahlung f\u00fcr die Erzieher, die sich ver-\n\npflichten, nach ihrer Ausbildung in die Bedarfsregionen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum zu gehen, wo sie gebraucht werden \u2013 \u00e4hn-\n\nlich einem Anw\u00e4rterzuschlag, wie wir es f\u00fcr die Landleh-\n\nrer, Herr Piwarz, bereits machen. Diese Idee ist nicht neu; \n\nich habe einen entsprechenden Antrag bereits im April vor-\n\ngestellt. Den haben Sie aber abgelehnt. \u00dcberdenken Sie \n\nbitte Ihr Handeln f\u00fcr die Haushaltsverhandlungen im \n\nn\u00e4chsten Jahr. \n\nDritter Punkt: Sie \u00e4ndern das S\u00e4chsische Schulgesetz. Sie \n\ngreifen bei den Kopfnoten ein. Wir als AfD halten Kopfno-\n\nten f\u00fcr unverzichtbar als Steuerungselement f\u00fcr die Pers\u00f6n-\n\nlichkeitsbildung eines Sch\u00fclers. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nKopfnoten \u2013 das m\u00f6chte ich betonen \u2013 in Form von Noten \n\nsind die ein Ergebnis des jeweiligen halbj\u00e4hrlichen Ent-\n\nwicklungsprozesses des Sch\u00fclers in Betragen, Flei\u00df, Mit-\n\narbeit und Ordnung, festgelegt unter Beachtung des \n\ngesamten Schulalltages und in einem sehr demokratischen \n\nProzess der Klassenlehrerkonferenz mit den Fachlehrern. \n\nHerr Piwarz, ich bin etwas \u00fcber Ihren Sinneswandel scho-\n\nckiert. Sie sind 2017 Kultusminister geworden und haben \n\nein halbes Jahr nach Amtsantritt alle Schulleiter ange-\n\nschrieben und einen Katalog von Ma\u00dfnahmen zur Entlas-\n\ntung gesandt. Dar\u00fcber haben sich viele Lehrer gefreut. In \n\ndiesem Schreiben stand unter anderem \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eAuf \n\nden Halbjahresinformationen und Zeugnissen m\u00fcssen die \n\nKopfnoten ab Schuljahr 2018/2019 nicht mehr durch ver-\n\nbale Einsch\u00e4tzung erg\u00e4nzt werden.\u201c Jetzt schaue ich in das \n\nBildungsst\u00e4rkungsgesetz, und pl\u00f6tzlich finde ich den Be-\n\ngriff verbale Einsch\u00e4tzung wieder. Was ist in den drei Jah-\n\nren Ihrer Amtszeit passiert? Ist die Personalsituation in den \n\nSchulen besser geworden? Ist der Lehrermangel vorbei? \n\nHabe ich irgendetwas nicht mitbekommen? Woher soll die \n\nZeit f\u00fcr 28 Einsch\u00e4tzungen pro Halbjahr und Klasse kom-\n\nmen, die auch verschriftlicht werden m\u00fcssen, oder zwei-\n\nfeln Sie nach drei Jahren im Amt an der Objektivit\u00e4t und \n\nam Verantwortungsbewusstsein der Lehrer? Denn verbale \n\nEinsch\u00e4tzungen m\u00fcssen rechtssicher sein, Herr Piwarz. \n\nDie Lehrer sind keine Juristen wie Sie. Kopfnoten in Form \n\nvon Noten sind eindeutig. Warum dieser R\u00fcckfall, Herr  \n\nPiwarz? Ist das wieder ein erneuter Kniefall vor Ihren  \n\nKoalitionspartnern GR\u00dcNE und SPD, wie Sie es schon bei \n\nder Gemeinschaftsschule gemacht haben? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Lehrer werden es Ihnen nicht danken. Deshalb sagen \n\nwir als AfD klar Ja zu Kopfnoten \u2013 ohne den Zwang zu \n\neiner verbalen Einsch\u00e4tzung. Trotz einiger positiver Punkte \n\nin Ihrem Bildungsst\u00e4rkungsgesetz werden wir dem Gesetz \n\nso nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nDr. Weigand von der AfD-Fraktion. Nun hat die Fraktion \n\nDIE LINKE das Wort. Frau Kollegin T\u00e4ndler-Walenta, \n\nbitte. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nat\u00fcr-\n\nlich erkennen wir die Bem\u00fchungen der Koalition mit die-\n\nsem Gesetzesentwurf an. Aber aus Sicht der s\u00e4chsischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1223 \n\nKindertagesbetreuung ist der Begriff \u201eBildungsst\u00e4rkungs-\n\ngesetz\u201c schlicht irref\u00fchrend. Noch nie seit der Existenz des \n\ns\u00e4chsischen Kitagesetzes \u2013 seit fast 20 Jahren \u2013 ist der Bil-\n\ndungsanspruch in s\u00e4chsischen Kitas so sehr geschw\u00e4cht \n\nworden wie mit diesem Gesetz. \n\nWarum? Sie \u00e4ndern am Kitagesetz eigentlich nur eine Klei-\n\nnigkeit in einem Nachsatz. Eine Ausnahmeregelung, die \n\nbisher nur f\u00fcr Kinderkrippen gilt, soll nun k\u00fcnftig auch f\u00fcr \n\nKinderg\u00e4rten und Horte gelten: die sogenannte Assistenz-\n\nkr\u00e4fteregelung. Das hei\u00dft, es sollen bis zu 20 % Assistenz-\n\nkr\u00e4fte im Personalschl\u00fcssel im Kitabereich angerechnet \n\nwerden. Doch was hei\u00dft das konkret? Gibt es dadurch zu-\n\ns\u00e4tzliche Assistenzkr\u00e4fte in Kinderg\u00e4rten? Nein, aber die \n\nvorhandenen Assistenzkr\u00e4fte k\u00f6nnen im Personalschl\u00fcssel \n\nangerechnet werden. Die Folge ist, dass Kinderg\u00e4rten und \n\nHorte k\u00fcnftig zum Regelbetrieb bis zu 20 % weniger Fach-\n\nkr\u00e4fte brauchen. \n\nAls die gleiche Ausnahmeregelung in der letzten Legisla-\n\nturperiode f\u00fcr Krippen eingef\u00fchrt wurde, hat DIE LINKE \n\ndas auch kritisiert, aber damals wurde zumindest gleichzei-\n\ntig der Betreuungsschl\u00fcssel f\u00fcr Krippen von 1 : 6 auf 1 : 5 \n\nverbessert. Damit wurde es faktisch ausgeglichen. \n\nGanz anders stellt sich die Situation mit der jetzigen An-\n\npassung im sogenannten Bildungsst\u00e4rkungsgesetz dar. \n\nNicht nur, dass diesmal keinerlei Ausgleich durch eine Ver-\n\nbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels erfolgt, nein, im Ge-\n\ngenteil. Durch die angestrebte Verschlechterung werden \n\ndie in den letzten Jahren erreichten Verbesserungen des \n\nFachkr\u00e4fteschl\u00fcssels in Kinderg\u00e4rten wieder verschlech-\n\ntert. Eine kleine Beispielrechnung: Bis vor wenigen Jahren \n\ngalt im Kindergarten ein Personalschl\u00fcssel von 1 : 13. Eine \n\ngr\u00f6\u00dfere Einrichtung, zum Beispiel mit 156 Kindern, \n\nbraucht also zw\u00f6lf Fachkr\u00e4fte. Mit der \u00c4nderung auf 1 : 12 \n\nwurden es dann 13 Fachkr\u00e4fte in dieser Einrichtung. Nach \n\nder heute vorgesehenen \u00c4nderung werden es weniger als \n\nelf Fachkr\u00e4fte sein, die dieser Einrichtung mit 156 Kindern \n\nzur Verf\u00fcgung stehen; genau genommen sogar 10,4. \n\nDas hei\u00dft, im Kern betr\u00e4gt der Fachkr\u00e4fteschl\u00fcssel dann \n\nnur noch 1 : 15. Das ist der schlechteste Betreuungsschl\u00fcs-\n\nsel, den es in s\u00e4chsischen Kinderg\u00e4rten je gab. Das Ana-\n\nloge gilt auch f\u00fcr den Hort. Der ohnehin schon sehr \n\nschlechte Fachkr\u00e4fteschl\u00fcssel von 0,9 : 20 verschlechtert \n\nsich somit auf 0,9 : 25. Ich empfinde das, offen gesagt, al-\n\nles andere als eine St\u00e4rkung. Wir werden sogar um Jahr-\n\nzehnte zur\u00fcckgeworfen. Und warum das alles? Vor Jahren \n\nh\u00e4tten wir gesagt, das sei vor allem der Versuch, in der Kin-\n\ndertagesbetreuung Geld zu sparen. Schlie\u00dflich kostet eine \n\nAssistenzkraft deutlich weniger als eine Fachkraft. \n\nAber heute denke ich, dass das gar nicht das Hauptmotiv \n\nist. Das Hauptmotiv ist die blanke Not, wohlgemerkt eine \n\nNot, die nichts, aber rein gar nichts mit Corona zu tun hat. \n\nHier reden wir \u00fcber ein in Sachsen selbst verursachtes \n\nProblem. Es fehlt schlicht und einfach an der notwendigen \n\nZahl an Erzieherinnen und Erziehern. Sehr geehrte Abge-\n\nordnete, das ist doch das eigentliche Dilemma. Es sind zu \n\nwenige ausgebildet worden, und von denen, die ausgebil-\n\ndet wurden, sind zu viele weggegangen \u2013 in andere Bun-\n\ndesl\u00e4nder und in andere Berufe. Wir m\u00fcssen den Beruf at-\n\ntraktiver machen. Wir m\u00fcssen die Ausbildung attraktiver \n\nmachen. \n\nInsofern ist es richtig, wenn an anderer Stelle im Gesetz \n\nheute das Schulgeld f\u00fcr die Erzieherausbildung endg\u00fcltig, \n\nso hoffe ich, abgeschafft wird. Aber das reicht noch nicht. \n\nEs bleibt eine Ausbildung ohne Ausbildungsverg\u00fctung. \n\nDas ist unter dem gegenw\u00e4rtigen Mangel an Fachkr\u00e4ften in \n\ndiesem Bereich nicht nachvollziehbar. Auch hier ist eine \n\n\u00c4nderung mehr als \u00fcberf\u00e4llig. Ich glaube, wir sind uns alle \n\neinig, dass man das Problem fehlender Erzieherinnen und \n\nErzieher nicht \u00fcber Nacht l\u00f6sen kann. Aber wir k\u00f6nnten ei-\n\nnen weiteren Schritt in die richtige Richtung gehen, und \n\ndas m\u00fcssen wir auch. \n\nWir bringen deshalb nochmals unseren Vorschlag von vor \n\nzwei Jahren ein. Wir wollen den Betreuungsschl\u00fcssel nicht \n\nverschlechtern, sondern ihn in sehr kleinen Schritten in den \n\nn\u00e4chsten zw\u00f6lf Jahren verbessern. Dem Koalitionsvertrag \n\nhabe ich entnommen, dass Sie langfristig das gleiche Ziel \n\nverfolgen. Daher empfehle ich Ihnen, unserem \u00c4nderungs-\n\nantrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nT\u00e4ndler-Walenta von der Fraktion DIE LINKE. Nun hat \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE das Wort. Frau  \n\nDr. Maicher, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir entscheiden \n\nheute im Landtag auch \u00fcber eine wichtige coronabedingte \n\n\u00c4nderung des Hochschulfreiheitsgesetzes. Mein Kollege \n\nHolger Gasse hat schon kurz darauf Bezug genommen. Ich \n\nm\u00f6chte das auch noch einmal tun. \n\nAuf Antrag der Koalitionsfraktionen wird eine im L\u00e4nder-\n\nvergleich weitreichende Planungssicherheit f\u00fcr die Studie-\n\nrenden in Sachsen geschaffen; denn Studierenden, die \n\naufgrund der notwendigen Ma\u00dfnahmen gegen das Corona-\n\nvirus ihr Studium nicht wie gewohnt fortf\u00fchren k\u00f6nnen, \n\nd\u00fcrfen keine Nachteile entstehen. Das Studium ist aktuell \n\nwieder nur unter erschwerten Bedingungen m\u00f6glich. Das \n\nhei\u00dft, dass sich das Studium f\u00fcr viele Studierende verl\u00e4n-\n\ngern wird, ohne dass sie daf\u00fcr die Verantwortung tragen. \n\nDeshalb sind die Regelungen jetzt so wichtig. \n\nWir verl\u00e4ngern die individuelle Regelstudienzeit aufgrund \n\nder Corona-Pandemie f\u00fcr das Sommersemester 2020 und \n\ndas aktuelle Wintersemester gesetzlich, das hei\u00dft unter \n\nMitwirkung des Parlamentes, des Ausschusses und nach \n\nAnh\u00f6rung der Hochschulakteure. Alle Studentinnen und \n\nStudenten, die in diesen Semestern immatrikuliert waren \n\nund sind, haben also zwei Semester mehr Zeit f\u00fcr ihren \n\nStudienabschluss. Das ist besonders f\u00fcr BAf\u00f6G-Empf\u00e4n-\n\ngerinnen und -empf\u00e4nger wichtig; denn sie brauchen diese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1224 \n\nVerbindlichkeit, damit sie ohne finanzielle Sorgen ihr Stu-\n\ndium beenden k\u00f6nnen und nicht den BAf\u00f6G-Anspruch ver-\n\nlieren. \n\nIch w\u00fcnsche den Studierenden, dass sie im kommenden \n\nJahr unter besseren Studienbedingungen arbeiten k\u00f6nnen. \n\nSolange das nicht m\u00f6glich ist, brauchen sie die bestm\u00f6gli-\n\nche Unterst\u00fctzung, und dieser Schritt heute ist ein wichti-\n\nger Beitrag dazu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Frau Kol-\n\nlegin Dr. Maicher von der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. \u2013 \n\nNun k\u00f6nnte die SPD noch einmal sprechen. \u2013 Kollege \n\nMann, bitte sch\u00f6n. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Kollegin Maicher hat es gerade \n\nausgef\u00fchrt. Die Corona-Pandemie beeinflusst auch Stu-\n\ndium und Lehre an unseren Hochschulen. Die Studieren-\n\nden stehen dort genauso vor neuen Herausforderungen. \n\nKonkret: Wie erhalten sie jetzt Zugang zu guter digitaler \n\nLehre? Wie kompensiert man Bibliotheksschlie\u00dfungen und \n\nvermeidet dabei Zeitverluste? Nicht zuletzt \u2013 und das ist \n\nbei dem Gegenstand dieses Gesetzes besonders wichtig \u2013: \n\nWie finanziere ich mein Studium in diesen Tagen? \n\nHinzu kommt \u2013 das soll zumindest Erw\u00e4hnung finden \u2013, \n\ndass das soziale Miteinander, die Diskussion, der direkte \n\nAustausch unterschiedlicher Standpunkte und Erfahrungen \n\nfehlen. Gerade deshalb m\u00f6chte ich allen Engagierten an \n\nden Hochschulen danken, vom Studienberater \u00fcber die \n\nProfessorinnen und Professoren und Mitarbeiter, den Be-\n\nsch\u00e4ftigten im Studentenwerk und Ehrenamtlichen in der \n\nStudierendenvertretung, die unter recht schwierigen Be-\n\ndingungen alternative Angebote zur Erstsemesterorientie-\n\nrung, virtuelle Wohnheim-Rallyes und Beratungen \n\ngeschaffen haben. Ohne die w\u00e4re es in diesem Semester \n\nkaum m\u00f6glich gewesen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nIch will aber zu dem Problem der Studienfinanzierung \n\nkommen. Auch diese Initiativen k\u00f6nnen das nicht l\u00f6sen, \n\ndeshalb ein kurzer Blick auf zwei aktuelle Studien: Das \n\nStellenportal Indeed meldet, dass in Leipzig der Anteil von \n\nStellenausschreibungen f\u00fcr Studentenjobs um 26 % zu-\n\nr\u00fcckgegangen ist, hier in Dresden sogar um 51 %. Mehr als \n\ndie H\u00e4lfte der Studierenden ist aber genau darauf angewie-\n\nsen. Die bundesweite Studie \u201eStudieren in der Corona-Pan-\n\ndemie\u201c der Universit\u00e4t Hildesheim stellt fest: Knapp 44 % \n\nder Studierenden sorgen sich um die Finanzierung ihres \n\nStudiums. \n\nGenau diese Sorgen nehmen die Koalitionsfraktionen mit \n\ndiesem Gesetzentwurf ernst und handeln. Mit der in Arti-\n\nkel 5 des Bildungsst\u00e4rkungsgesetzes vorgelegten Novelle \n\ndes Hochschulgesetzes wird die Regelstudienzeit aufgrund \n\nder Corona-Pandemie individuell verl\u00e4ngert. Wer im Som-\n\nmersemester 2020 bzw. im laufenden Wintersemester im-\n\nmatrikuliert war, erh\u00e4lt jeweils ein Semester individuell \n\nmehr auf die Regelstudienzeit. Wir schaffen damit Ver-\n\nbindlichkeit und Rechtssicherheit f\u00fcr die s\u00e4chsischen Stu-\n\ndierenden und wir sichern gesetzlich ab, dass aus dem \n\nSommersemester 2020 und dem laufenden Wintersemester \n\nkeine Nachteile entstehen. \n\nDeshalb werden analog auch die Fristen f\u00fcr endg\u00fcltig nicht \n\nbestandene Pr\u00fcfungen, f\u00fcr die Exmatrikulation nach Re-\n\ngelstudienzeit\u00fcberschreitung und bei der Erhebung von \n\nLangzeitstudiengeb\u00fchren verl\u00e4ngert. Gerade zur Sicherung \n\ndes BAf\u00f6G-Bezuges und der Studienfinanzierung ist diese \n\ngesetzliche Regelung zu zwei weiteren Semestern auf die \n\nRegelstudienzeit erforderlich.  \n\nDamit setzen wir \u00fcbrigens auch die Empfehlungen der \n\nLandesrektorenkonferenz, der Konferenz S\u00e4chsischer Stu-\n\ndierendenschaften und der s\u00e4chsischen Studentenwerke \n\num. An der Stelle auch danke f\u00fcr diesen konstruktiven Aus-\n\ntausch in den letzten Wochen. \n\nIch will pers\u00f6nlich anmerken: Aus meiner Sicht h\u00e4tten wir \n\ndiese gesetzliche Regelung sicherlich schon eher treffen \n\nk\u00f6nnen. Umso wichtiger ist der heutige Beschluss. Ich \n\ndanke daher allen, die daran mitgewirkt haben, nicht zu-\n\nletzt den Kolleginnen und Kollegen des Kultusbereiches, \n\ndie unserem \u00c4nderungsantrag, also dem, was Kollegin \n\nFriedel \u201enoch etwas, was da kam\u201c nannte, Unterschlupf ge-\n\nboten haben, und werbe f\u00fcr Ihre Zustimmung zum Gesetz. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nMann von der Fraktion der SPD. Jetzt k\u00f6nnten wir in eine \n\ndritte Rederunde eintauchen. Die CDU hat keinen Bedarf \n\nmehr, die AfD auch nicht, Fraktion DIE LINKE auch nicht, \n\nFraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD sehe ich auch nicht. \n\nDann \u00fcbergebe ich jetzt das Wort an die Staatsregierung. \n\nHerr Staatsminister Piwarz, bitte sch\u00f6n. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Meine Damen und Herren! Ich bin sehr froh, dass \n\nwir diesen Tagesordnungspunkt heute miteinander disku-\n\ntieren und hoffentlich auch abschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Genau, \n\nwie Sabine Friedel es gesagt hat, ist es jetzt ein gutes Jahr \n\nher, dass das Bildungsst\u00e4rkungsgesetz angelaufen ist, und \n\nwie das manchmal so ist, wenn man losl\u00e4uft, kommen dann \n\nandere noch dazu, die man huckepack nimmt und die man \n\nmittr\u00e4gt. Man k\u00f6nnte auch Lumpensammler sagen, aber \n\ndas w\u00e4re eine zu negative Bezeichnung des Ganzen. \n\nIch denke, es ist uns mit dem Bildungsst\u00e4rkungsgesetz gut \n\ngelungen, ein B\u00fcndel an verschiedenen Ma\u00dfnahmen zu-\n\nsammenzubinden, das es uns m\u00f6glich macht, fr\u00fchkindliche \n\nund schulische Bildung und sogar die hochschulische Bil-\n\ndung im Freistaat Sachsen noch ein St\u00fcckchen besser zu \n\nmachen. Deswegen bitte ich herzlich um Zustimmung. \n\nDie Redner der Koalition, Frau Melcher, Frau Friedel, Herr \n\nGasse, haben die wesentlichen Punkte schon sehr gut dar-\n\ngestellt. Ich w\u00fcrde mich nur wiederholen, deshalb werde \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1225 \n\nich den inhaltlichen Teil meiner Rede zu Protokoll geben. \n\nIch will nur noch einmal die Gelegenheit nutzen, auf zwei \n\nVorredner einzugehen. Frau T\u00e4ndler-Walenta, ich verstehe \n\nja, dass man aus oppositioneller Sicht nicht nur ein Haar, \n\nsondern vielleicht auch ein ganzes Haarb\u00fcschel in der \n\nSuppe findet. Ich will Ihrer Rechnung nur ein kleines St\u00fcck \n\ngegenhalten und deutlich machen: Nat\u00fcrlich kann man es \n\nso negativ rechnen, aber auch deutlich machen, dass es hier \n\num eine Erm\u00f6glichung, um Flexibilit\u00e4t in Kindertagesein-\n\nrichtungen und Horten geht, um eine Flexibilit\u00e4t, die sich \n\nim Krippenbereich bereits bew\u00e4hrt hat. Ich halte es f\u00fcr ei-\n\nnen Flexibilit\u00e4tsgewinn f\u00fcr die Kitas und die fr\u00fchkindliche \n\nBildung, dass man dort, wo tats\u00e4chlich Fachpersonal in der \n\ndirekten Betreuung der Kinder notwendig ist, dieses noch \n\ngezielter daf\u00fcr einsetzen kann, und bei anderen T\u00e4tigkei-\n\nten, wo diese fachliche Qualit\u00e4t nicht zwingend notwendig \n\nist, Assistenzpersonal einsetzt. \n\nHerr Dr. Weigand, wenn Sie der gro\u00dfe Verfechter der Kopf-\n\nnoten sind, dann m\u00fcssten Sie eigentlich Ihrer Fraktion \n\nempfehlen, unserem Gesetzentwurf zuzustimmen; denn \n\nwir schreiben jetzt die ausdr\u00fcckliche Erm\u00e4chtigung f\u00fcr \n\nKopfnoten in das S\u00e4chsische Schulgesetz. Wenn die AfD \n\nsich da vom Acker macht, kann sie das nat\u00fcrlich tun, nur \n\nIhre grunds\u00e4tzliche Erw\u00e4gung trifft es wieder nicht. Sie ha-\n\nben nicht erkannt, dass es um das Hineinschreiben einer \n\nErm\u00e4chtigungsgrundlage f\u00fcr Verordnungen geht und glau-\n\nben, hier schon wieder die gro\u00dfe Revolution zu sehen, die \n\ndas Ganze hinwegfegt. \n\nIn der Anh\u00f6rung ist sehr deutlich geworden, dass es Leute \n\ngibt, die Kopfnoten skeptisch sehen und sehr, sehr viele, \n\ndie sie bef\u00fcrworten. Wir werden miteinander einen Weg \n\nbeschreiten, den ich f\u00fcr zielf\u00fchrend erachte, n\u00e4mlich dass \n\nwir uns klar zu Kopfnoten bekennen, aber auch deutlich \n\nmachen, dass Kopfnoten allein noch kein Urteil \u00fcber einen \n\nSch\u00fcler, eine Pers\u00f6nlichkeit abgeben und, wenn das ge-\n\nw\u00fcnscht ist, ein Worturteil mit hinzukommen kann. Beides \n\ngibt eine gute M\u00f6glichkeit, \u00fcber das Wesen eines Sch\u00fclers \n\nein Zeugnis abzulegen. Deshalb halte ich es f\u00fcr richtig, \n\ndass wir das so tun. Wenn Sie also Kopfnoten im S\u00e4chsi-\n\nschen Schulgesetz haben wollen, dann stimmen Sie zu. \n\nWenn Sie nicht zustimmen, dann spricht das B\u00e4nde. \n\nInsofern bitte ich um Zustimmung zu diesem Gesetzent-\n\nwurf und gebe den Rest meiner Rede zu Protokoll. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\nvereinzelt bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Herr \n\nStaatsminister Piwarz f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch \n\neinmal an die Regelungen im Landtag erinnern. Wir halten \n\nan den Pl\u00e4tzen die Abst\u00e4nde ein und wenn der Abstand \n\nnicht eingehalten werden kann, weil man sich unterh\u00e4lt, \n\ndann sollte man auf nahe Distanz den Mundschutz tragen, \n\nso wie es vorgeschrieben ist, also entweder Abstand oder \n\nbei der Unterhaltung den Mundschutz anlegen. Danke \n\nsch\u00f6n. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen \n\nnun zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Aufgerufen \n\nist das Gesetz zur St\u00e4rkung der fr\u00fchkindlichen und schuli-\n\nschen Bildung in der Drucksache 7/3650, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung. Wir stimmen auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Bil-\n\ndung in der Drucksache 7/4792 ab. \n\nEs liegen mehrere \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, \u00fcber die wir ge-\n\nm\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung in der Reihenfolge \n\nihres Eingangs abstimmen werden. Es liegen ein \u00c4nde-\n\nrungsantrag der Fraktion DIE LINKE in der Drucksa-\n\nche 7/4875 und zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge der AfD-Fraktion \n\nin den Drucksachen 7/4882 und 7/4883 vor. Wie Sie wis-\n\nsen, werden wir \u00fcber diese \u00c4nderungsantr\u00e4ge einzeln ab-\n\nstimmen. \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an die Fraktion DIE LINKE zur  \n\nEinbringung des \u00c4nderungsantrages in der Drucksa-\n\nche 7/4875. Frau Kollegin Gorskih, bitte sch\u00f6n. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Meine Fraktionskolleginnen \n\nsind bereits in ihren Redebeitr\u00e4gen auf Aspekte eingegan-\n\ngen, die die Bereiche Schule und Kita betreffen; das sind \n\nin unserem \u00c4nderungsantrag die Punkte I und II. Deshalb \n\nkonzentriere ich mich bei der Einbringung auf die \u00c4nde-\n\nrungen, die das Hochschulfreiheitsgesetz betreffen, also \n\nauf die Neufassung des Artikels 5, in unserem \u00c4nderungs-\n\nantrag unter Punkt III zu finden. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen grunds\u00e4tzlich das Bestreben, die Regelstudi-\n\nenzeit zu verl\u00e4ngern; denn es ist v\u00f6llig klar, dass sich die \n\nCorona-Pandemie auch auf den Betrieb und den Alltag an \n\nHochschulen auswirkt und sich viele Studierende in einer \n\nwirklich schwierigen Situation befinden. In unserem \u00c4n-\n\nderungsantrag haben wir dar\u00fcber hinaus noch einige Vor-\n\nschl\u00e4ge formuliert. \n\nIn Punkt I Artikel 5 wurde die \u00dcberschrift an die geltende \n\nBundesgesetzgebung sprachlich angepasst.  \n\nIn Punkt II schlagen wir eine Regelung vor, die es erm\u00f6g-\n\nlicht, dass Pr\u00fcfungsleistungen im Sommersemester 2020 \n\nund auch im laufenden Wintersemester als Freiversuche \n\ngewertet werden. Studieren unter den gegenw\u00e4rtigen Be-\n\ndingungen ist eine gro\u00dfe Herausforderung, ganz zu \n\nschweigen davon, wenn existenzielle finanzielle Sorgen, \n\nKinderbetreuung zu Hause oder vielleicht auch Pflege von \n\nkranken Angeh\u00f6rigen hinzukommen. Diese Freiversuchs-\n\nregelung ist aus unserer Sicht wichtig, damit Studierende \n\ndie Sicherheit haben, eine Pr\u00fcfungsleistung ohne Probleme \n\nwiederholen zu k\u00f6nnen, und dass ihnen keine Nachteile \n\nentstehen. \n\nIn Punkt III schlagen wir au\u00dferdem eine Wahloption zwi-\n\nschen der bisher geltenden M\u00f6glichkeit der Nichtanrech-\n\nnung des letzten Sommersemesters und der beabsichtigten \n\nVerl\u00e4ngerung der Regelstudienzeit vor. Die Nichtanrech-\n\nnung des Sommersemesters ist eine bereits an sehr vielen \n\nHochschulen gelebte Praxis. Viele Studierende haben da-\n\nvon Gebrauch gemacht und einen entsprechenden Antrag \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1226 \n\nauf Nichtanrechnung des Semesters gestellt. Der Vor-\n\nschlag, der jetzt in der Beschlussempfehlung des Schulaus-\n\nschusses vorliegt, sieht vor, dass man die Nichtanrechnung \n\ndes Semesters auf Antrag r\u00fcckwirkend aufheben lassen \n\nkann. Das ist aus unserer Sicht ein gro\u00dfer Mehraufwand \n\nsowohl f\u00fcr die Studierenden selbst als auch f\u00fcr die univer-\n\nsit\u00e4ren Verwaltungen. Dar\u00fcber hinaus w\u00fcrde die von uns \n\nvorgeschlagene Wahloption den studentischen Lebensrea-\n\nlit\u00e4ten gerechter werden.  \n\nHierzu hat die Konferenz S\u00e4chsischer Studierendenschaf-\n\nten ausf\u00fchrlich Stellung genommen und deutlich gemacht, \n\ndass f\u00fcr viele Studierende eine Nichtanrechnung von gr\u00f6-\n\n\u00dferem Vorteil sein kann als eine Verl\u00e4ngerung der Regel-\n\nstudienzeit. Wir sehen das genauso und finden, dass \n\nStudierende diese Wahloption haben sollten. Ich bitte des-\n\nhalb um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nGorskih von der Fraktion DIE LINKE mit der Einbringung \n\ndes \u00c4nderungsantrages. Gibt es hierzu Redebedarf? \u2013 \n\nCDU? \u2013 Das ist nicht der Fall. AfD? \u2013 Kollege Weigand, \n\nbitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nFrau Gorskih, zum Thema Kopfnoten haben wir eine ganz \n\nunterschiedliche Auffassung. Deswegen k\u00f6nnen wir dem \n\n\u00c4nderungsantrag nicht zustimmen. Die Erh\u00f6hung der Zu-\n\nsch\u00fcsse f\u00fcr die Kindertageseinrichtungen w\u00fcrden wir gern \n\ngemeinsam in den Haushaltsverhandlungen diskutieren. \n\nWir reden immerhin von einer Belastung im Doppelhaus-\n\nhalt von knapp 100 Millionen Euro. Da k\u00f6nnen Sie uns an \n\nIhrer Seite wissen. \n\nZum letzten Punkt haben wir einen eigenen \u00c4nderungsan-\n\ntrag gestellt. Aufgrund der Abschaffung der Kopfnoten, die \n\nwir so nicht mittragen k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir den \u00c4nderungs-\n\nantrag leider ablehnen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nWeigand f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\n(Holger Mann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nHat die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE Redebedarf? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann hat Kollege Mann von der SPD-Frak-\n\ntion das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Ich spreche f\u00fcr die Koalition zum \n\n\u00c4nderungsantrag, Bereich Hochschule. Zur Schule hat be-\n\nreits meine Kollegin Stellung genommen. \n\nDie drei Punkte, die Sie mit diesem \u00c4nderungsantrag be-\n\ngehren, lehnen wir aus verschiedenen Gr\u00fcnden ab. Zum \n\nErsten: Sie haben darin eine sehr weitgehende Freiver-\n\nsuchsregelung vorgesehen, die zu deutlich mehr Aufwand \n\nan den Hochschulen f\u00fchrt und die auch ein St\u00fcck weit ein \n\nProblem f\u00fcr Chancengleichheit w\u00e4re. Eine Pr\u00fcfung ist \n\nauch ein Nachweis, den man leisten muss. Wenn man den \n\nmehrfach leisten kann, dann stellt man damit auch Men-\n\nschen besser. Wir geben mit dem Gesetzentwurf mehr Zeit \n\nund damit auch die M\u00f6glichkeit, sp\u00e4ter die Pr\u00fcfung abzu-\n\nlegen. \n\nZum Zweiten: Sie hatten gerade aus unserer Sicht fehler-\n\nhaft interpretiert, was im Gesetzentwurf steht. Das, was wir \n\njetzt machen, ist genau die M\u00f6glichkeit f\u00fcr diejenigen, de-\n\nnen schon durch ihre Hochschule die Nichtanrechnung des \n\nSemesters erteilt oder empfohlen wurde, sich selbst zwi-\n\nschen Inanspruchnahme der Regelstudienzeit und Rege-\n\nlung der Nichtanrechnung zu entscheiden. Alles andere \n\nw\u00fcrde bedeuten, dass quasi zwei Semester nicht angerech-\n\nnet werden. Das w\u00e4re nicht sachgem\u00e4\u00df und kein verant-\n\nwortlicher Umgang. Das, was Sie hier begehren, ist bereits \n\nGegenstand des Gesetzentwurfs. Es ist der Weg, um den \n\ngeringstm\u00f6glichen Verwaltungsaufwand zu erzeugen und \n\nstellt den Studierenden f\u00fcr das vergangene Sommersemes-\n\nter diese M\u00f6glichkeit schon anheim. \n\nZum Dritten. Ich muss leider auf einen handwerklichen \n\nFehler Ihres Gesetzentwurfs verweisen. Sie haben in Ihrem \n\nGesetzentwurf das r\u00fcckwirkende Inkrafttreten vergessen. \n\nGenau das war uns sehr wichtig, damit die sozialen Nach-\n\nteile und insbesondere der fehlende BAf\u00f6G-Anspruch sich \n\nnicht auswirken. Das ist uns wichtig, auch deswegen m\u00fcs-\n\nsen wir Ihren \u00c4nderungsantrag ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nMann f\u00fcr die SPD-Fraktion. Nun kommen wir zur Abstim-\n\nmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE. \n\nWer dem \u00c4nderungsantrag mit der Drucksache 7/4875 zu-\n\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Keine. Bei einigen Daf\u00fcrstimmen und einer \n\ngro\u00dfen Anzahl an Gegenstimmen ist dieser \u00c4nderungsan-\n\ntrag abgelehnt worden. \n\nWir kommen nun zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 7/4882. Kollege Dr. Weigand erh\u00e4lt das Wort \n\nzur Einbringung; bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Piwarz, ich \n\nbin kein Jurist wie Sie, der Worte hin- und herdreht. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nAber wenn ich in den Gesetzentwurf schaue, steht dort \u201e\u2026 \n\ndie Bewertung von Betragen, Flei\u00df, Mitarbeit und Ordnung \n\nin Zeugnissen mit Noten oder in Form einer verbalen Ein-\n\nsch\u00e4tzung\u201c. Dann geht es weiter: \u201e\u2026 sofern durch Rechts-\n\nverordnungen, die ab dem 1. August 2021 in Kraft treten, \n\nmuss zu einer Notenfindung auch eine verbale Einsch\u00e4t-\n\nzung vorgelegt werden\u201c. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Davor!  \n\nLesen Sie das davor! Darum geht es!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1227 \n\nDieses \u201eoder\u201c st\u00f6rt mich, und ich stelle mir die Frage: Was \n\npassiert, wenn wir 2024 in eine andere Regierungskoalition \n\nkommen, wenn die Rechtsverordnung kippt, weil sie das \n\nKultusministerium nach Gr\u00fcn abgibt? \n\n(Zuruf von den LINKEN: Oh Gott! \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD:  \n\nDas \u201eWenn\u201c der Demokratie!) \n\nDann k\u00f6nnen die Kopfnoten sofort mit Rechtsverordnung \n\ngekippt werden. Deshalb m\u00f6chte ich bitte ein Gesetz ha-\n\nben, das uns wenigstens noch ein halbes Jahr vor gr\u00fcner \n\nKultuspolitik sch\u00fctzt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der SPD \u2013  \n\nZurufe der Abg. Holger Mann, SPD,  \n\nund Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch m\u00f6chte, wenn wir nur bei reiner verbaler Einsch\u00e4tzung \n\nw\u00e4ren, zwischen der Einsch\u00e4tzung und der Realit\u00e4t ein \n\nBeispiel von dem Sch\u00fcler Paul, 8. Klasse, nennen. Er be-\n\nkommt folgende Einsch\u00e4tzung: \u201ePaul ist ein aufgeweckter, \n\nstets gut gelaunter Sch\u00fcler. Ordnung und Mitarbeit im letz-\n\nten Jahr waren ohne gr\u00f6\u00dferen Tadel. Er arbeitet im Rahmen \n\nseiner eigenen Zielsetzung stets motiviert und versucht, \n\nVerantwortung zu \u00fcbernehmen. In der Gruppe vertrat er  \n\nengagiert seine Standpunkte.\u201c Das klingt doch gut, meine \n\nDamen und Herren. \u00dcbersetzt hei\u00dft das: Paul ist undiszipli-\n\nniert und st\u00f6rt den Unterricht. Auch sein Verhalten in den \n\nPausen und bei anderen Schulveranstaltungen ist nicht ak-\n\nzeptabel. Paul ist unordentlich. Seine Arbeitsmittel sind \n\nselten vollst\u00e4ndig. Er arbeitet nur mit, wenn es ihm Spa\u00df \n\nmacht. Verantwortung \u00fcbernimmt er kaum. In einer \n\nGruppe kann er sich nicht einordnen. Stets versucht er, \n\nseine Interessen und Standpunkte mit Nachdruck durchzu-\n\nsetzen. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nSie haben es selbst gesagt, Herr Piwarz. Im Februar dieses \n\nJahres war in der Presse zu lesen, dass Sie keine verbalen \n\nEinsch\u00e4tzungen mit aussagef\u00e4higen Floskeln m\u00f6chten, wie \n\nsie in Arbeitszeugnissen verwendet werden. Ich wei\u00df nicht, \n\nob Sie an diesen Floskeln wirklich absch\u00e4tzen k\u00f6nnen, wie \n\nder Sch\u00fcler dasteht. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nDeshalb m\u00f6chten wir \u2013 ich komme auf das \u201eoder\u201c zur\u00fcck  \n\n\u2013, dass definitiv die Kopfnoten gesetzt werden. Das \n\nw\u00fcnscht sich auch die IHK, 92 % der Firmen sprechen sich \n\nf\u00fcr die Kopfnoten aus, und auch die Handwerkskammer \n\nDresden, das sind fast 90 %. Sie alle sagen: Wir brauchen \n\ndie Kopfnoten. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDeshalb m\u00f6chten wir diese fest verankern und es den Schu-\n\nlen freiwillig erm\u00f6glichen, zus\u00e4tzlich eine verbale Ein-\n\nsch\u00e4tzung vorzunehmen, und bitten daher um Zustimmung \n\nzu unserem \u00c4nderungsantrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nDr. Weigand mit der Einbringung des ersten \u00c4nderungsan-\n\ntrages der AfD-Fraktion. Gibt es hierzu Redebedarf seitens \n\nder anderen Fraktionen? \u2013 Kollege Gasse ist auf dem Weg \n\nzum Mikrofon. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nHolger Gasse, CDU: In der vergangenen Debatte ist schon \n\nalles dazu gesagt worden. Es ist auch ausgef\u00fchrt worden, \n\nwarum diese \u00c4nderungsantr\u00e4ge, auch der vorhergehende, \n\nf\u00fcr uns nicht zustimmungsf\u00e4hig sind. Aus diesem Grund \n\nlehnen wir beide \u00c4nderungsantr\u00e4ge ab. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Das \n\nwar Kollege Gasse f\u00fcr die CDU-Fraktion. Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann kommen wir zur \n\nAbstimmung. \n\nWer dem \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion in der Druck-\n\nsache 7/4882 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Das sehe ich nicht. Bei vielen \n\nDaf\u00fcr-Stimmen, aber einer Mehrheit an Gegenstimmen ist \n\ndieser \u00c4nderungsantrag abgelehnt worden. \n\nWir kommen zum zweiten \u00c4nderungsantrag der AfD-Frak-\n\ntion mit der Drucksache 7/4883. Er gilt als eingebracht. \n\nGibt es hierzu Redebedarf seitens der anderen Fraktionen? \n\n\u2013 Das sehe ich auch nicht. \n\nWer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Somit \n\nist der Antrag bei vielen Daf\u00fcr-Stimmen, aber einer gro\u00dfen \n\nAnzahl an Gegenstimmen abgelehnt worden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich schlage Ihnen \n\nvor, \u00fcber den Gesetzentwurf in der Fassung, wie sie durch \n\nden Ausschuss vorgeschlagen wurde \u2013 die \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge haben keine Mehrheit gefunden \u2013 artikelweise, aber \n\nim Block abzustimmen, wenn sich dagegen kein Wider-\n\nspruch erhebt. \u2013 Das sehe ich nicht. Dann verfahren wir so. \n\nWir stimmen artikelweise ab \u00fcber die neue \u00dcberschrift \u2013 \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der fr\u00fchkindlichen schulischen und \n\nhochschulischen Bildung (Bildungsst\u00e4rkungsgesetz) \u2013,  \n\nArtikel 1 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes,  \n\nArtikel 2 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Kindertageseinrich-\n\ntungen, Artikel 3 \u00c4nderung der Erzieherausbildungszu-\n\nweisungsverordnung, Artikel 4 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nBeamtengesetzes, Artikel 5 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nHochschulfreiheitsgesetzes, Artikel 6 Inkrafttreten. Wer \n\ndiesen Artikeln seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei vielen \n\nStimmenthaltungen, aber einer gro\u00dfen Mehrheit an Daf\u00fcr-\n\nStimmen haben wir \u00fcber diese Artikel in der Gesamtheit \n\nabgestimmt, sie haben die entsprechende Mehrheit erhal-\n\nten. \n\nJetzt stimmen wir \u00fcber das Gesetz im Ganzen ab \u2013 Gesetz \n\nzur St\u00e4rkung der fr\u00fchkindlichen schulischen und hoch-\n\nschulischen Bildung (Bildungsst\u00e4rkungsgesetz), Drucksa-\n\nche 7/3650, Gesetzentwurf der Staatsregierung in der in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1228 \n\nzweiten Beratung beschlossenen Fassung. Wer diesem Ge-\n\nsetz als Ganzes seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nIch sehe keine. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe einige. \n\nBei einigen Stimmenthaltungen und einer gro\u00dfen Anzahl \n\nan Daf\u00fcr-Stimmen ist dieses Gesetz somit beschlossen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, mir liegt ein An-\n\ntrag auf unverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. \n\nDem wird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 \n\nAbs. 2 Satz 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit \n\nbeschlie\u00dft. Wenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir \n\ndem so entsprechen. \u2013 Es gibt keinen Widerspruch. Damit \n\nist dieses beschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist somit \n\nbeendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Kinder in \n\nihrer individuellen Entwicklung wahrzunehmen, ihre Be-\n\ndarfe zu erkennen und ihnen Entfaltungsspielr\u00e4ume zu er-\n\n\u00f6ffnen, geh\u00f6rt zu den wichtigsten Aufgaben der \n\np\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte in der Kindertagesbetreuung. \n\nDas ist eine anspruchsvolle Aufgabe, die motivierte und \n\ngut ausgebildete Erzieherinnen und Erzieher tagt\u00e4glich \n\nleisten. Die hohe Qualit\u00e4t in der Kinderbetreuung wollen \n\nwir nicht nur halten, wir wollen die Qualit\u00e4t fortentwickeln \n\nund perspektivisch die Fachkraft-Kind-Relation weiter \n\nverbessern. Daf\u00fcr werden Fachkr\u00e4fte dringend gebraucht. \n\nDas gilt nicht nur f\u00fcr Sachsen, sondern deutschlandweit. \n\nMit der Etablierung eines landesweiten Monitorings steht \n\nzuk\u00fcnftig ein Prognosetool zur Entwicklung des Fachkr\u00e4f-\n\ntebedarfs und -angebots im Freistaat Sachsen zur Verf\u00fc-\n\ngung. Erhoben werden die Daten direkt bei den \n\nKindertageseinrichtungen. Zusammengef\u00fchrt k\u00f6nnen wir \n\nden Bedarf an Neueinstellungen und Ausbildungskapazit\u00e4-\n\nten genau beziffern. Gleichzeitig gewinnen wir Erkennt-\n\nnisse, welche Schritte zur Verbesserung der Qualit\u00e4t in den \n\nKitas und Horten notwendig sind. Die geringf\u00fcgige Mehr-\n\nbelastung der Gemeinden wird vom Freistaat Sachsen aus-\n\ngeglichen und mit Start des Monitorings 2022 der j\u00e4hrliche \n\nLandeszuschuss pro Kind auf 3 037 Euro erh\u00f6ht. \n\nUm den Fachkr\u00e4ftebedarf abzudecken, setzen wir heute \n\nMa\u00dfnahmen zur Fachkr\u00e4ftegewinnung um, die eng mit den \n\n\u00f6ffentlichen und freien Kita-Tr\u00e4gern im \u201eSteuerkreis Fach-\n\nkr\u00e4fte\u201c des Staatsministeriums f\u00fcr Kultus abgestimmt sind. \n\nAb diesem Schuljahr soll die Erzieherausbildung vollst\u00e4n-\n\ndig von Schulgeld befreit werden. Die monatliche Zuwei-\n\nsung je Fachsch\u00fcler an die privaten Bildungstr\u00e4ger steigt \n\nvon 50 auf 100 Euro je Fachsch\u00fcler. Daf\u00fcr verzichtet der \n\nSchultr\u00e4ger auf die Erhebung von Schulgeld f\u00fcr diesen Bil-\n\ndungsgang. \n\nSeit September 2017 k\u00f6nnen Sozialassistenten, Kinder-\n\npfleger und Kindertagespflegepersonen mit dreij\u00e4hriger \n\nT\u00e4tigkeitserfahrung in den Kinderkrippen unterst\u00fctzen. \n\nDas hat sich bew\u00e4hrt. Das Bildungsst\u00e4rkungsgesetz erwei-\n\ntert die Assistenzkraftreglungen auf Kinderg\u00e4rten und \n\nHorte. Ab dem Tag der Verk\u00fcndung des vorliegenden Ge-\n\nsetzes k\u00f6nnen, auf den Personalschl\u00fcssel angerechnet, bis \n\nzu 20 % Assistenzkr\u00e4fte eingesetzt werden. \n\nDas ist ein wichtiger Schritt hin zu mehr Flexibilit\u00e4t des \n\nPersonaleinsatzes und einer Entlastung der Erzieherinnen \n\nund Erzieher im Kindergarten und Hort \u2013 und ein Schritt \n\nhin zu multiprofessionellen Teams. Es ist vorgesehen \u2013 das \n\nist mir sehr wichtig \u2013, dass innerhalb des ersten Besch\u00e4fti-\n\ngungsjahres die berufsqualifizierende Weiterbildung zu be-\n\nginnen ist und innerhalb eines festgelegten Zeitrahmens \n\nerfolgreich abzuschlie\u00dfen ist. Die notwendige \u00c4nderung \n\nder S\u00e4chsischen Qualifikations- und Fortbildungsverord-\n\nnung p\u00e4dagogischer Fachkr\u00e4fte ist bereits vorbereitet und \n\nkann mit dem Gesetz ver\u00f6ffentlicht werden. F\u00fcr die Tr\u00e4ger \n\nhei\u00dft das, sie k\u00f6nnen die Assistenzkr\u00e4fte dann sofort ein-\n\nsetzen. \n\nDamit erhalten die Tr\u00e4ger die Chance, eine praxisn\u00e4here \n\nund auf individuelle Lebenslagen passf\u00e4hige Ausbildung \n\nanzubieten. Gleichzeitig er\u00f6ffnet es eine gute M\u00f6glichkeit \n\nzur Qualit\u00e4tsentwicklung innerhalb des Kita-Teams sowie \n\ninsgesamt zur Sicherung des hohen Qualifikationsniveaus \n\nim Freistaat Sachsen. Damit erschlie\u00dfen wir neue Ziel-\n\ngruppen f\u00fcr die Erzieherausbildung. Meine Damen und \n\nHerren, im Bereich der schulischen Bildung verstetigen \n\nwir die Schulassistenten im S\u00e4chsischen Schulgesetz und \n\nverl\u00e4ngern die Verg\u00fctung der Mehrarbeit der Lehrkr\u00e4fte im \n\ngesamten Umfang der geleisteten Arbeit bis zum \n\n31.12.2023. \n\nWir sichern ab, dass es in Sachsen weiterhin die Kopfnoten \n\ngibt. Eine R\u00fcckmeldung an Sch\u00fcler und Eltern zu Betra-\n\ngen, Flei\u00df, Mitarbeit und Ordnung durch alle in der Klasse \n\nunterrichtenden Lehrkr\u00e4fte ist eine wichtige Leistungsbe-\n\nwertung abseits der F\u00e4cher. Sie geben Orientierung f\u00fcr die \n\nPers\u00f6nlichkeitsentwicklung, die durch eine zus\u00e4tzliche \n\nverbale Einsch\u00e4tzung erg\u00e4nzt, aber nicht ersetzt werden \n\nsollte. \n\nDas Bildungsst\u00e4rkungsgesetz b\u00fcndelt Ma\u00dfnahmen zur \n\nQualit\u00e4tssicherung in der fr\u00fchkindlichen und schulischen \n\nBildung. Im Zuge der Beratung im Ausschuss f\u00fcr Schule \n\nund Bildung haben Sie weitere Punkte, wie die Schulgeld-\n\nbefreiung der Heilerziehungspfleger, aufgenommen. Das \n\nbegr\u00fc\u00dfe ich sehr. \n\nMit der Verabschiedung dieses Gesetzes senden wir ein \n\nwichtiges Signal aus dem S\u00e4chsischen Landtag in die Bil-\n\ndungslandschaft im Freistaat Sachsen: Wir investieren wei-\n\nter in Bildung. \n\nWir setzen die Vorhaben aus dem Koalitionsvertrag auch in \n\nder aktuell schwierigen Haushaltslage konsequent um. Wir \n\nsichern die Qualit\u00e4t im s\u00e4chsischen Bildungssystem. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1229 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Normenkontrollratsgesetzes \n\nDrucksache 7/3820, Gesetzentwurf der Fraktionen  \n\nCDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nDrucksache 7/4793, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nVerfassung und Recht, Demokratie, Europa und Gleichstellung \n\nBevor wir in die Aussprache gehen, geht die Frage an den \n\nBerichterstatter, Herrn Gebhardt: W\u00fcnschen Sie das Wort? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein!) \n\nJawohl. Somit wird den Fraktionen nun das Wort zur allge-\n\nmeinen Aussprache erteilt. Reihenfolge in der ersten \n\nRunde: CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, AfD, DIE LINKE \n\nund am Ende die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die CDU spricht nun Kollege Modschiedler, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe  \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir beraten heute das Dritte \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Normenkontrollrats-\n\ngesetzes. Im Sommer hatten wir hier im Parlament \u2013 Sie \n\nerinnern sich \u2013 beschlossen, das Normenkontrollratsgesetz \n\nbis zum 31.12.2020 zu verl\u00e4ngern, damit die Vorschl\u00e4ge \n\naus der Evaluation gew\u00fcrdigt und die T\u00e4tigkeit des Nor-\n\nmenkontrollrats verbessert werden kann. Das haben wir \n\nhiermit getan. \n\nWir als CDU-Fraktion haben uns in den intensiven Ver-\n\nhandlungen f\u00fcr eine Fortsetzung des Normenkontrollrates \n\nund zugleich f\u00fcr eine wirkliche Verbesserung eingesetzt. \n\nDas nun vorliegende Ergebnis ist ein wichtiger Beitrag zur \n\nB\u00fcrokratievermeidung. Lassen Sie mich nun in aller K\u00fcrze \n\nauf ein paar \u00c4nderungen hinweisen. \n\nErstens haben wir uns in Anlehnung an den nationalen Nor-\n\nmenkontrollrat des Bundes und den Kontrollrat in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg f\u00fcr eine Erweiterung des Pr\u00fcfungsrechts ein-\n\ngesetzt. Das war eine Forderung, die entgegen dem Ergeb-\n\nnis des Evaluationsgutachtens so aber auch von den \n\nSachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung vorgeschlagen wurde. \n\nSomit kann also der Normenkontrollrat k\u00fcnftig auch nicht \n\nkabinettspflichtige Rechtsverordnungen pr\u00fcfen. Diese ma-\n\nchen in der Praxis einen erheblichen Erf\u00fcllungsaufwand \n\naus. Da ist ordentlich was drin. Erf\u00fcllungsaufwand \u2013 das \n\nhei\u00dft so viel wie: Was kostet so ein Vorhaben? Was bringt \n\ndas mit sich? \n\nZweitens kommt dem S\u00e4chsischen Normenkontrollrat \n\nk\u00fcnftig ein eigenes Initiativrecht zu. Das ist uns ebenfalls \n\nwichtig. Er darf auf Anfrage jetzt selbstst\u00e4ndig Vorschrif-\n\nten pr\u00fcfen. Dies wurde in der Anh\u00f6rung uneingeschr\u00e4nkt \n\nbegr\u00fc\u00dft, weil gerade von bestehenden Vorschriften erheb-\n\nliche Kosten ausgehen k\u00f6nnen. Man kann ein Gesetz somit \n\nauch schnell einmal schlanker machen. \n\nDrittens ist es unerl\u00e4sslich, wenn wir die B\u00fcrokratieverein-\n\nfachung ernst nehmen, dass die Staatsregierung k\u00fcnftig bei \n\nihren Gesetzentw\u00fcrfen den Aufwand insgesamt darstellt. \n\nDas bedeutet auf jeden Fall mehr Transparenz und manch-\n\nmal ein bisschen Selbstkritik: Wie stehen die beabsichtig-\n\nten Regelungen mit den Kosten und dem Nutzen in der \n\nWaage? Das muss uns auf jeden Fall der Gesetzgeber oder \n\ndie Staatsregierung, wenn sie diese Verordnung macht, dar-\n\nlegen. \n\nViertens sollen auch alle Normen gepr\u00fcft werden, die auf-\n\ngehoben werden. Damit kann endlich erreicht werden, dass \n\nder eingesparte Erf\u00fcllungsaufwand, also diese Kosten, die \n\nwir sparen k\u00f6nnen, f\u00fcr die B\u00fcrger transparent werden \u2013 \n\nman kann es sehen. Es ist unser Anspruch, die B\u00fcrokratie \n\nzu vereinfachen und zu vermeiden. \n\nWir als Parlamentarier haben mit diesem Gesetz ein sch\u00f6-\n\nnes Paket geschn\u00fcrt, um dem S\u00e4chsischen Normenkon-\n\ntrollrat ein noch st\u00e4rkeres, ein noch gr\u00f6\u00dferes Gewicht zu \n\ngeben. Wir erhoffen uns damit neue Impulse f\u00fcr eine effi-\n\nziente und schlanke Gesetzgebung im Freistaat Sachsen. \n\nOb das so funktioniert, wird die im Gesetz verankerte Eva-\n\nluation zeigen. Die Sachverst\u00e4ndigen haben sich gefreut, \n\ndass wir als Parlamentarier ein solches Gesetz entworfen \n\nhaben. Sie haben gesagt, dass der Gesetzentwurf gut ist, \n\nund ihm zugestimmt. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn wir alle das jetzt \n\nauch noch machen w\u00fcrden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nModschiedler f\u00fcr die CDU-Fraktion. Nun ist die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, Kollege Lippmann, an der Reihe. \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Das \n\nThema B\u00fcrokratieabbau wird bekanntlich in politischen \n\nSonntagsreden sehr gro\u00dfgeschrieben. Dabei ist das Gef\u00fchl, \n\nwas als b\u00fcrokratisch gilt, eines, das stets sehr subjektiv sein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1230 \n\nd\u00fcrfte. Sachsen hat daher mit der Einf\u00fchrung des Normen-\n\nkontrollrates als erstes Bundesland versucht, die Diskus-\n\nsion \u00fcber die B\u00fcrokratie und den B\u00fcrokratieabbau \u2013 nach \n\n\u00fcbrigens so Absurdit\u00e4ten wie einem Paragrafenpranger \n\nusw. \u2013 zu versachlichen und mit dem Normenkontrollrat \n\nein zentrales Gremium zur Bewertung des Erf\u00fcllungsauf-\n\nwandes f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, Wirtschaft und Ver-\n\nwaltung geschaffen. \n\nDas Gremium hat sich aus Sicht der GR\u00dcNEN in den  \n\nletzten Jahren grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt und so manche Ver-\n\nwaltungsvorlage \u2013 einmal zu Recht und einmal zu Unrecht \n\n\u2013 kritisiert. Unsere Kritik richtete sich daher weniger am \n\nNormenkontrollrat selbst in der Vergangenheit aus, son-\n\ndern vor allen Dingen an seiner Ausgestaltung und Beset-\n\nzung. Insofern war es richtig und gut, den Normen-\n\nkontrollrat dahin gehend zu evaluieren, ob und wie er seine \n\nArbeit fortsetzen soll. \n\nSicher haben Sie es aus der Presse entnommen oder gar das \n\nGutachten selbst gelesen. Es gab einige Punkte, die dabei \n\nintensiv diskutiert wurden, wie das Pr\u00fcfrecht des Normen-\n\nkontrollrates ausschlie\u00dflich bei Gesetzen oder die Frage, \n\nob der Normenkontrollrat nicht selbst zunehmend Opfer \n\nder B\u00fcrokratie werden w\u00fcrde. \n\nIm Ergebnis der Evaluation und in der Diskussion hat sich \n\ndie Koalition auf eine moderate Weiterentwicklung des \n\nNormenkontrollrates verst\u00e4ndigt. Sowohl vom Gutachten \n\nals auch von Sachverst\u00e4ndigen wurde begr\u00fc\u00dft, den Rat nun \n\ngeschlechterparit\u00e4tisch zu besetzen. Bevor einige von \n\nIhnen, insbesondere auf der rechten Seite, gleich Schnapp-\n\natmung bei dem Wort bekommen, m\u00f6chte ich den Sachver-\n\nst\u00e4ndigen Herrn Dose zitieren, der es sehr treffend ausge-\n\nf\u00fchrt hat: \u201eFrauen und M\u00e4nner sind gleicherma\u00dfen von \n\nGesetzen betroffen.\u201c Welche \u00dcberraschung! Somit ist es \n\nauch folgelogisch, ihn parit\u00e4tisch zu besetzen. Der Natio-\n\nnale Normenkontrollrat sowie der Normenkontrollrat in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg haben sogar beide eine Frau als Vor-\n\nsitzende bzw. als stellvertretende Vorsitzende. Man staune: \n\nEs funktioniert. Dem Beispiel kann Sachsen auch gerne \n\nfolgen. \n\nWenn wir dabei sind, dann \u00f6ffnen wir die Mitglieder auch \n\ngleich f\u00fcr zivilgesellschaftliche Gruppen. Hierbei kann ich \n\ndem Sachverst\u00e4ndigen Herrn Dose zustimmen, der darauf \n\nhingewiesen hat, dass bereits jetzt verschiedene gesell-\n\nschaftliche Bereiche abgedeckt sind, es aber sinnvoll er-\n\nscheint, sich f\u00fcr den einen oder anderen Bereich zu \u00f6ffnen, \n\num den wissenschaftlichen Sachverstand um weitere Kom-\n\npetenzen zu erweitern. \n\nMit dem vorliegenden Gesetz erweitern wir das Pr\u00fcfrecht \n\nvon kabinettspflichtigen Rechtsverordnungen auf alle \n\nRechtsverordnungen. Das ist ja durchaus ein Punkt, der \n\nnicht unumstritten war; Kollege Modschiedler hat es schon \n\nausgef\u00fchrt. Das Gutachten schlug vor, alle Rechtsverord-\n\nnungen aus dem Pr\u00fcfrecht herauszunehmen. Das wurde in \n\nder Anh\u00f6rung von allen Sachverst\u00e4ndigen einstimmig ab-\n\ngelehnt. Gerade bei den Verordnungen entstehe der meiste \n\nErf\u00fcllungsaufwand, was beispielsweise an so exemplari-\n\nschen Dingen wie der \u00d6PNV-Finanzierungsverordnung, \n\nder Zuschussverordnung oder dem Gesetz zu freien Schu-\n\nlen im Freistaat Sachsen illustriert wurde. Insofern sind wir \n\nden Sachverst\u00e4ndigen gefolgt, denn die bisherige Unter-\n\nscheidung in kabinettspflichtig oder nicht kabinettspflich-\n\ntig erscheint doch arg willk\u00fcrlich. \n\nDas hei\u00dft nicht, dass der Normenkontrollrat sich nun mit \n\neiner F\u00fclle von Pr\u00fcfauftr\u00e4gen \u00fcberfrachten wird. Ein Pr\u00fcf-\n\nrecht ist n\u00e4mlich keine Pr\u00fcfpflicht. Der Rat kann immer \n\nnoch selbst ausw\u00e4hlen, was er \u00fcberpr\u00fcft. Hierbei sollte der \n\nNormenkontrollrat den Ministerien auch eine \u00dcbergangs-\n\nzeit geben, um zuk\u00fcnftig bei allen Rechtsverordnungen \n\nden Erf\u00fcllungsaufwand sauber darstellen zu k\u00f6nnen und \n\ndamit sich in Arbeit befindliche Rechtsverordnungen nicht \n\nweiter verz\u00f6gern. Das ist allerdings eine Frage der Umset-\n\nzung, die ich an dieser Stelle aber sehr deutlich anmahnen \n\nm\u00f6chte. \n\nFerner erh\u00e4lt der Rat ein Initiativrecht, bereits bestehende \n\nRegelungen in Einzelf\u00e4llen zu \u00fcberpr\u00fcfen. Der Landtag er-\n\nh\u00e4lt zuk\u00fcnftig die Jahresberichte \u00fcberwiesen. Da das Pr\u00fcf-\n\nrecht nun ausgeweitet wurde, halten wir es schlussendlich \n\nauch f\u00fcr sinnvoll, das Gesetz eines Tages erneut zu evalu-\n\nieren und die Evaluation aus Baden-W\u00fcrttemberg mit in \n\ndie eigene Evaluation einzubeziehen. Aus diesem Grund ist \n\nes sinnvoll, das Gesetz noch einmal zu befristen. \n\nMehr gibt es zu diesem Gesetzentwurf nicht zu sagen. Ich \n\nbitte um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und  \n\nder CDU sowie vereinzelt bei der SPD \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nLippmann von der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Die SPD-\n\nFraktion hat keinen Redebedarf. \u2013 Die AfD hat Redebe-\n\ndarf. Kollege Dr. Dringenberg, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Volker Dringenberg, AfD: Sehr geehrter Herr  \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Kollegen!  \n\nNormenkontrollratsgesetz \u2013 schon beim Namen l\u00e4uft den \n\nJuristen ein wohliger Schauer \u00fcber den R\u00fccken. Klingt es \n\ndoch, anders als beispielsweise solch infantile Initiativen \n\nwie das Gute-KiTa-Gesetz, noch nach einem richtigen Ge-\n\nsetz mit einem relevanten Regelungsgehalt und nicht nach \n\neinem eher niedrigschwelligen Angebot. \n\nWie verh\u00e4lt es sich nun mit dem S\u00e4chsischen Normenkon-\n\ntrollratsgesetz? Was war die Idee, die hinter dem 2014 be-\n\nschlossenen Gesetz stand? In der Begr\u00fcndung des \n\nGesetzentwurfs wird man f\u00fcndig. Dort steht sinngem\u00e4\u00df, \n\ndass die Kosten zu ermitteln sind, die dem Gesetzesadres-\n\nsaten durch die Beschaffung, Verf\u00fcgbarhaltung oder \u00dcber-\n\nmittlung von Informationspflichten und sonstigen \n\nInformationen f\u00fcr Beh\u00f6rden oder Dritte entstehen. \n\nIm Mittelpunkt dieses Gesetzes steht also der vom Kolle-\n\ngen Modschiedler schon kurz geschilderte Erf\u00fcllungsauf-\n\nwand. Dieser unbestimmte Rechtsbegriff meint nach der \n\nLegaldefinition des \u00a7 2 \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eden gesamten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1231 \n\nmessbaren Zeitaufwand und die Kosten, die durch die Be-\n\nfolgung einer Vorschrift bei B\u00fcrgern, der Wirtschaft sowie \n\nder \u00f6ffentlichen Verwaltung entstehen\u201c. \n\nAls wichtige Aufgabe des Normenkontrollrats wurde in \n\n\u00a7 1 Abs. 2 normiert, dass dieser \u2013 ich zitiere \u2013: \u201edie Staats-\n\nregierung bei der Umsetzung ihrer Ma\u00dfnahmen auf dem \n\nGebiet des B\u00fcrokratieabbaus und der besseren Rechtsset-\n\nzung zu unterst\u00fctzen habe\u201c. Damit die wirkungsvolle Er-\n\nf\u00fcllung unter anderem dieser Aufgabe gepr\u00fcft werden \n\nkonnte, entschied man sich, das Gesetz zun\u00e4chst auf drei \n\nJahre Laufzeit zu befristen und \u00fcberdies nach Ablauf von \n\nzwei Jahren eine Evaluation durchzuf\u00fchren. Das Gesetzes-\n\nziel, mit dem implementierten Normenkontrollrat die \n\nRechtsetzung zu verbessern und vor allem den B\u00fcrokratie-\n\nabbau voranzutreiben, ist grunds\u00e4tzlich ein sehr zu begr\u00fc-\n\n\u00dfendes Anliegen; denn bereits Bismarck wusste, dass es die \n\nB\u00fcrokratie ist, an der wir alle kranken. \n\nDamit zun\u00e4chst zu den \u00c4nderungen, einige wurden bereits \n\nangesprochen, einige sind durchaus nicht schlecht. Zum \n\nBeispiel bestehen gegen die zuk\u00fcnftige Ansiedlung des \n\nNormenkontrollrats bei der Staatsregierung kaum Beden-\n\nken. Nicht unwidersprochen bleiben kann jedoch die nach \n\nrot-gr\u00fcner Dogmatik stets obligate Verkomplizierung der \n\nGesetzestexte durch konsequentes Gendern. Weder er-\n\nleichtert das die Lesbarkeit eines Gesetzes, noch kann die-\n\nsem Vorhaben bei objektiver Betrachtung etwas Sinnvolles \n\nabgewonnen werden. \n\nDie Begr\u00fcndung hierf\u00fcr lautet \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie \u00c4nde-\n\nrungen f\u00fchren zur gleichm\u00e4\u00dfigen sprachlichen Sichtbar-\n\nmachung von Frauen und M\u00e4nnern.\u201c Ich bezweifle sowohl \n\ndas Erfordernis dieser Sichtbarmachung von Frauen und \n\nM\u00e4nnern als auch, dass eine derartige Sichtbarmachung \n\ndurch diese \u00c4nderungen im Gesetzestext erreicht werden \n\nkann. \n\nW\u00e4hrend der aktuell ge\u00e4nderte \u00a7 1 Abs. 3 mit der \u2013 ich zi-\n\ntiere erneut \u2013: \u201eDarstellung des Erf\u00fcllungsaufwandes neuer \n\nRegelungen f\u00fcr die B\u00fcrger\u201c eine klare Regelung enth\u00e4lt \n\nund damit alle biologisch denkbaren Geschlechter, Frau, \n\nMann, unabh\u00e4ngig von deren sexueller Pr\u00e4ferenz, umfasst, \n\nm\u00f6chte die Neufassung die Frauen nun besonders sichtbar \n\nmachen. Darin hei\u00dft es zum Normenkontrollrat \u2013 ich darf \n\nnoch einmal zitieren \u2013: \u201eEr pr\u00fcft insbesondere die Darstel-\n\nlung des Erf\u00fcllungsaufwandes neuer Regelungen f\u00fcr die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.\u201c Nach meinem neutralen Sprach-\n\nverst\u00e4ndnis war die holde Weiblichkeit vom im Plural ver-\n\nwandten generischen Maskulinum \u201edie B\u00fcrger\u201c bereits \n\nausreichend erfasst. Zudem mutet es doch vollkommen ab-\n\nsurd an, ein Gesetz zur Verbesserung der Rechtsetzung zu \n\nbeschlie\u00dfen und dann gerade in diesem Gesetz durch un-\n\nn\u00f6tige, ja vollkommen unsinnige Beif\u00fcgungen des Femini-\n\nnums Selbiges sprachlich zu verschlimmbessern. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nF\u00fcr den Fall, dass dieses Gesetz heute verabschiedet wird, \n\nempfehle ich daher, den verwaltungsinternen Erf\u00fcllungs-\n\naufwand im Staatsministerium von Frau Meier bei der \n\nsprachlichen Sichtbarmachung von Frauen und M\u00e4nnern in \n\nGesetzestexten durch den Normenkontrollrat einmal \u00fcber-\n\npr\u00fcfen zu lassen. Obwohl ich bereits jetzt zu konstatieren \n\nwage, dass die angestrebte \u2013 Herr Modschiedler, Sie haben \n\nes gesagt \u2013 bessere Rechtsetzung und der vorgeblich ge-\n\nw\u00fcnschte B\u00fcrokratieabbau schon einmal dadurch erreicht \n\nwerden, wenn derartige Wortakrobatik unterbleibt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDaf\u00fcr, dass Sie, sehr geehrte Frau Meier, auch ohne diese \n\nsprachlichen Klimmz\u00fcge ausreichend sichtbar bleiben, \n\nwerden Sie wahrscheinlich selbst sorgen. Unabh\u00e4ngig vom \n\nverungl\u00fcckten Sprachverst\u00e4ndnis der Justizministerin ist ja \n\ndie Frage aufzuwerfen, wie das Gesetz in der Vergangen-\n\nheit umgesetzt worden ist und ob daher zuk\u00fcnftig \u00fcber-\n\nhaupt Bedarf f\u00fcr dessen Fortf\u00fchrung besteht; denn \n\nbekanntlich ist das Gegenteil von gut gemacht oft gut ge-\n\nmeint. \n\nSchauen wir daher erst einmal auf die Historie und die  \n\nbisherigen H\u00f6hepunkte bei der Anwendung dieses  \n\nGesetzes. Nach dessen Inkrafttreten am 03.07.2014 \u2013 Herr \n\nModschiedler, Sie haben es erw\u00e4hnt \u2013 nahm der Kontrollrat \n\nseine T\u00e4tigkeit erst anderthalb Jahre sp\u00e4ter \u2013 zum \n\n01.01.2016 \u2013 auf. Durch diese Startschwierigkeiten konnte \n\ndie im \u00a7 8 Abs. 2 angesetzte Evaluation \u00fcberhaupt nicht \n\ndurchgef\u00fchrt werden, da im verbleibenden Zeitraum kaum \n\nVorhaben vorhanden waren, die vom Normenkontrollrat \n\ngepr\u00fcft werden konnten. \n\nDas insoweit, zwar Erf\u00fcllungsaufwand verursachende, \n\ngleichwohl die ersten drei Jahre vollkommen sinnlose  \n\nGesetz wurde am 9. Juni 2017 daher um weitere drei Jahre, \n\nmithin zum 31. Dezember dieses Jahres unter der Ma\u00dfgabe \n\neiner erneuten Evaluation nochmals verl\u00e4ngert. Im Dezem-\n\nber 2019 wurde dann das von der Staatsregierung bei dem \n\nPolitikwissenschaftler Prof. Wegrich in Auftrag gegebene \n\nEvaluationsgutachten dem Landtag zugeleitet. Das Ergeb-\n\nnis dieses 87 Seiten starken Gutachtens hat der Sachver-\n\nst\u00e4ndige freundlicherweise in seiner Kurzzusammenfas-\n\nsung vorangestellt. Man musste dann nicht so viel lesen. \n\nDort schl\u00e4gt man in der Tat unter Beachtung diverser  \n\nEmpfehlungen vor, das Mandat des s\u00e4chsischen Kontroll-\n\nrats um weitere sechs Jahre zu verl\u00e4ngern, um eine erneute \n\nEvaluation vorzunehmen. \n\nAlso \u201eAlles in Ordnung\u201c und \u201eWeiter so!\u201c im Namen des \n\nB\u00fcrokratieabbaus? \u2013 Nein; denn offenbar ist der eigentli-\n\nche Zweck des Gesetzes vollkommen aus dem Blickfeld \n\nder Handelnden verschwunden. Insoweit ist nochmals an \n\ndie in \u00a7 1 Abs. 3 normierte Aufgabenstellung zu erinnern. \n\nDas hei\u00dft, die Pr\u00fcfung des Erf\u00fcllungsaufwandes neuer  \n\nRegelungen f\u00fcr die B\u00fcrger, f\u00fcr die Wirtschaft und insbe-\n\nsondere expressis verbis f\u00fcr die mittelst\u00e4ndischen Unter-\n\nnehmen. Obwohl es damit vorrangig um den Abbau von \n\nDemokratiekosten bei den Gesetzesadressaten, namentlich \n\nden B\u00fcrgern der Wirtschaft und insbesondere um den Mit-\n\ntelstand gehen soll, kommt dies in praxi viel zu kurz. \n\nWeder die Stellungnahmen des Normenkontrollrats noch \n\ndie Ausf\u00fchrungen der angeh\u00f6rten Sachverst\u00e4ndigen oder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1232 \n\nauch das umfangreiche Gutachten von Prof. Wegrich las-\n\nsen in der Tat eine tiefgreifende Befassung bzw. Evaluation \n\ndes Erf\u00fcllungsaufwandes beim B\u00fcrger erkennen. Stattdes-\n\nsen wird im Gutachten festgestellt, dass der \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201e\u00fcberwiegende Teil des Erf\u00fcllungsaufwandes bei der Ver-\n\nwaltung selbst anf\u00e4llt\u201c. Herr Modschiedler, das finden Sie \n\nauf Seite 47. Deshalb wird auch empfohlen, auf die Erfas-\n\nsung und Quantifizierung des Erf\u00fcllungsaufwandes f\u00fcr die \n\nstaatlichen Beh\u00f6rden, mit Ausnahme der Kommunen, zu \n\nverzichten, da dieser kaum ver\u00e4nderbar ist. Das finden Sie \n\nauf Seite 6 und Seite 65. Demgegen\u00fcber wird das Verfah-\n\nren zur Messung des Erf\u00fcllungsaufwandes beim B\u00fcrger \n\nund der Wirtschaft als \u2013 Zitat \u2013: \u201efraglich beurteilt\u201c und \n\nzudem die \u201eQuantifizierung des Erf\u00fcllungsaufwandes in \n\neiner erheblichen Anzahl von F\u00e4llen als nicht unproblema-\n\ntisch\u201c beurteilt. \n\nEs stellt sich die Frage, ob man ernsthaft andere Empfeh-\n\nlungen nach der Befragung der Ministerialb\u00fcrokratie er-\n\nwartet hatte. Befragungen der B\u00fcrokratie erbrachten, dass \n\n\u2013 ich zitiere erneut \u2013 \u201ein 61 % der 57 genannten Normset-\n\nzungsverfahren eine Quantifizierbarkeit des Erf\u00fcllungsauf-\n\nwandes nicht oder nicht vollst\u00e4ndig durchf\u00fchrbar war\u201c. \n\nBegr\u00fcndet wurde dies damit, dass es \u201eschlicht viel zu kom-\n\nplex sei, die mit dem Normsetzungsverfahren anfallenden \n\nKosten zu bewerten und den Erf\u00fcllungsaufwand zu quan-\n\ntifizieren\u201c. Im \u00dcbrigen w\u00fcrde nach Antwort eines Gro\u00df-\n\nteils der befragten Ministerialmitarbeiter der Aufwand den \n\nNutzen in erheblichem Ma\u00dfe \u00fcbersteigen. Das finden Sie \n\nauf Seite 44. Auf diese hier kurz skizzierten M\u00e4ngel hatte \n\nunsere Fraktion bereits in der ersten Ausschusssitzung hin-\n\ngewiesen. Eine konstruktive Er\u00f6rterung erfolgte nicht. \n\nZusammenfassend muss attestiert werden: Erstens. In \n\nsprachlicher Hinsicht, insbesondere mit Blick auf die bes-\n\nsere Verst\u00e4ndlichkeit von Gesetzestexten, und mit dem Ziel \n\neiner besseren Rechtsetzung ist der Gesetzentwurf unn\u00f6tig \n\nund \u00fcberdies kontraproduktiv. Zweitens. Mit Blick auf das \n\ndurchaus positive Ziel des Gesetzes, n\u00e4mlich den B\u00fcrokra-\n\ntieabbau f\u00fcr die Gesetzesadressaten, ist dieser Entwurf ein \n\nvollkommen untauglicher Versuch. \n\nWas Sie dagegen mit dem Gesetz schaffen, ist genau das \n\nGegenteil, n\u00e4mlich weiteren b\u00fcrokratischen Aufwand, eine \n\nArt ISO-Zertifizierung f\u00fcr die Staatsministerien, die in der \n\nTat keine \u00fcberbordenden Kosten verursacht, der Verwal-\n\ntung, insbesondere den Ministerien, aber allein durch diese \n\nBefragung zus\u00e4tzliche und kaum sinnvolle Aufgaben auf-\n\nb\u00fcrdet und vor allem dem B\u00fcrger und der Wirtschaft weder \n\neinen Mehrwert noch eine Entlastung bringt. Daher werden \n\nwir die Beschlussvorlage ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nDr. Dringenberg von der Fraktion der AfD. Nun die Frak-\n\ntion DIE LINKE; Kollege Gebhardt, bitte sch\u00f6n. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine  \n\nDamen und Herren! Herr Dr. Dringenberg, dass Sie ein \n\nProblem haben mit der Justizministerin, das ist ja bei der \n\nAfD allgemein bekannt. Aber als Jurist sollten Sie zumin-\n\ndest wissen: Die Autorenschaft f\u00fcr diesen Gesetzentwurf \n\nliegt jetzt einmal nicht im Justizministerium, sondern bei \n\nHerrn Modschiedler, bei Herrn Lippmann und wahrschein-\n\nlich bei Frau Kliese, die heute nicht da ist. Also so viel zu \n\ndem Gesetzentwurf. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nTrotzdem eines vorweg: Das Anliegen dieses Gesetzent-\n\nwurfes ist aus unserer Sicht richtig. Au\u00dferdem m\u00f6chte ich \n\nmich noch einmal im Namen meiner Fraktion bei den Mit-\n\ngliedern des Normenkontrollrates bedanken. \n\nErlauben Sie mir noch einmal einen kleinen Blick, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, in die Historie des Gesetzes. \n\nDas wurde im Juni 2014 unter einer CDU-FDP-Koalition \n\nals Gesetz zur Einsetzung eines S\u00e4chsischen Normenkon-\n\ntrollrates verabschiedet. Damals hatte sich meine Fraktion \n\nnoch enthalten. Aber schon damals haben wir zugesagt, \n\ndieses \u201eProjekt durchaus mit Interesse\u201c \u2013 Zitat Klaus Bartl \n\n\u2013 zu begleiten, und uns an dessen Evaluierung zu beteili-\n\ngen. Das haben wir ja auch bis heute getan. \n\nNicht von ungef\u00e4hr kommt daher unser Antrag vom 7. Feb-\n\nruar 2017. Mit diesem forderten wir damals erstens die \n\nVer\u00f6ffentlichung der j\u00e4hrlichen T\u00e4tigkeitsberichte des \n\nS\u00e4chsischen Normenkontrollrates sowie zweitens die Vor-\n\nlage der Ergebnisse der Evaluierung gegen\u00fcber dem Land-\n\ntag. In der Plenarsitzung am17. Mai 2017 hatte unser \n\ndamaliger rechtspolitischer Sprecher Klaus Bartl auf die \n\nKonstruktionsschw\u00e4che des Normenkontrollrates hinge-\n\nwiesen. Umso mehr freut es uns, dass die Regierungskoa-\n\nlition einige dieser Hinweise nun aufgenommen hat und \n\nder S\u00e4chsische Normenkontrollrat, insbesondere was des-\n\nsen Zusammensetzung betrifft, weiterentwickelt werden \n\nkann. Das freut nicht nur mich, sondern auch Herrn Bartl. \n\nAllein, dass im letzten Jahr, also 2019, der S\u00e4chsische Nor-\n\nmenkontrollrat zu insgesamt 19 Gesetz- und Verordnungs-\n\nentw\u00fcrfen Stellung genommen hat, zeigt, dass sich das \n\nInstrument des Normenkontrollrates bew\u00e4hrt hat, zumin-\n\ndest bei der Abgabe von Empfehlungen an den Normsetzer \n\nder Exekutive. Damit ist es zu einem eingef\u00fchrten und ge-\n\neigneten Bestandteil des Normsetzungsverfahrens in Sach-\n\nsen geworden. \n\nIm \u00dcbrigen h\u00e4tten wir uns auch einer Entfristung des Nor-\n\nmenkontrollratsgesetzes nicht verschlossen. \n\nIn diesem Sinne begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich das Bestreben, \n\nden Normenkontrollrat k\u00fcnftig geschlechterparit\u00e4tisch zu \n\nbesetzen. Herr Lippmann ist gerade darauf eingegangen. \n\nDem aktuellen geh\u00f6rt nicht eine einzige Frau an. Aller-\n\ndings h\u00e4tten wir uns eine verbindlichere Regelung ge-\n\nw\u00fcnscht. \n\nEbenso positiv hervorzuheben ist die \u00d6ffnung des Nor-\n\nmenkontrollrates, was die Qualifikation und die Herkunft \n\nihrer Mitglieder bedeutet. Wir sind der festen \u00dcberzeu-\n\ngung, dass Mitglieder aus der Mitte der Zivilgesellschaft \n\nwichtige Aspekte und Sichtweisen mitbringen, die die Ar-\n\nbeit des Normenkontrollrates qualitativ aufwerten k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1233 \n\nNicht zuletzt ist es im Sinne einer umfassenden Beteiligung \n\ndes Landtages und der Herstellung von Transparenz zu be-\n\ngr\u00fc\u00dfen, dass die T\u00e4tigkeitsberichte des S\u00e4chsischen Nor-\n\nmenkontrollrates nunmehr auch unabh\u00e4ngig von der \n\nZustimmung der Staatsregierung ver\u00f6ffentlicht werden \n\nk\u00f6nnen und der Landtag obligatorisch unterrichtet wird. \n\nEs ist ein gesetzgeberischer Erfolg auch meiner Fraktion, \n\nf\u00fcr die es sich gelohnt hat, mit Ausdauer und langem Atem \n\nauch bei diesem Thema dranzubleiben. \n\nAus den Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen des zust\u00e4ndigen \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses haben sich dennoch \n\neinige Punkte ergeben, die zuk\u00fcnftig unser aller Aufmerk-\n\nsamkeit erhalten sollten. So hat Herr Stefan Rix, Vizepr\u00e4-\n\nsident des S\u00e4chsischen Rechnungshofes, angemerkt, dass \n\ndie Beschr\u00e4nkung des Pr\u00fcfungsrechts auf Verordnungen \n\nder Staatsregierung kritisch gesehen werden kann. Es ent-\n\nspricht der Rechtswirklichkeit, dass die einzelnen Ressorts \n\nzahlenm\u00e4\u00dfig mehr Rechtsverordnungen erlassen als die \n\nStaatsregierung. Gut, dass die Koalition hier den eigenen \n\nGesetzentwurf nachgebessert hat. \n\nNicht erfasst vom Pr\u00fcfungsrecht sind Gesetzentw\u00fcrfe aus \n\nder Mitte des S\u00e4chsischen Landtags. Schade. Deswegen, \n\nHerr Dr. Dringenberg, kann dieser Gesetzentwurf \u00fcber-\n\nhaupt nicht vom Normenkontrollrat angeschaut werden. \n\nDamit kommen wir wieder zu unserer anf\u00e4nglichen Kritik \n\nam Gesetzesmodell von 2014 zur\u00fcck. Klaus Bartl hatte da-\n\nmals darauf hingewiesen. \n\nFazit: In Anbetracht der qualitativen Verbesserungen, die \n\nder Gesetzentwurf vorsieht, werden wir diesem unsere Zu-\n\nstimmung nicht verweigern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und vereinzelt bei der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nGebhardt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Gibt es seitens der \n\nFraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nDann spricht f\u00fcr die Staatsregierung Frau Staatsministerin \n\nMeier. Bitte sch\u00f6n. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie haben es ge-\n\nh\u00f6rt: Dem Gesetzentwurf vorausgegangen ist die Evalua-\n\ntion des Normenkontrollratsgesetzes, in der einerseits \n\nvorgeschlagen wird, dass es eine Verl\u00e4ngerung des Geset-\n\nzes, andererseits aber auch die Anpassung des Pr\u00fcfungs-\n\nrechts des Normenkontrollrates gibt. In beiden Punkten \n\nstimmen wir vonseiten der Staatsregierung ausdr\u00fccklich \n\nzu, wenngleich \u2013 das will ich nicht verhehlen \u2013 wir uns bei \n\nder Anpassung des Pr\u00fcfrechts gew\u00fcnscht h\u00e4tten, dass man \n\nsich st\u00e4rker an dem Evaluationsgutachten orientiert. Aber \n\nsei es drum. \n\nZur Verl\u00e4ngerung des Gesetzes m\u00f6chte ich mich dem Dank \n\nanschlie\u00dfen. Der Normenkontrollrat macht in diesem Land \n\neine wichtige Arbeit. Diese macht er gut. \n\nDass die Staatsregierung f\u00fcr Gesetzes- und Verordnungs-\n\nentw\u00fcrfe den Erf\u00fcllungsaufwand darstellt, ist im Sinne ei-\n\nnes kostentransparenten Regierungshandelns richtig. Dass \n\ndie Staatsregierung hierbei vom Normenkontrollrat unter-\n\nst\u00fctzt wird, ist nat\u00fcrlich genauso richtig wie wichtig. \n\nSie waren ja teilweise bei der Anh\u00f6rung am 14. September \n\ndabei. Ich habe selten eine Anh\u00f6rung erlebt, bei der sich \n\nalle Sachverst\u00e4ndigen so einig waren wie bei diesem Ge-\n\nsetz. Daher bin ich unbedingt der Meinung, dass das Gesetz \n\nverl\u00e4ngert werden soll. \n\nZum zweiten Punkt. Der Gesetzentwurf sieht auch vor, \n\ndass das Pr\u00fcfungsrecht des Normenkontrollrates ver\u00e4ndert, \n\nn\u00e4mlich das Pr\u00fcfrecht entsprechend angepasst wird. So soll \n\nder Erf\u00fcllungsaufwand auch f\u00fcr Gesetzentw\u00fcrfe dargestellt \n\nwerden, die sich auf die Aufhebung von Vorschriften be-\n\nschr\u00e4nken. Damit wird sichergestellt, dass auch der Abbau \n\nvon Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Wirtschaft, die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger sowie die Verwaltung erhoben und damit vom \n\nNormenkontrollrat gepr\u00fcft wird. Das ist nat\u00fcrlich im Sinne \n\neiner Kostentransparenz ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen. Au\u00dfer-\n\ndem soll k\u00fcnftig der Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr alle Rechtsver-\n\nordnungen dargestellt werden, nicht nur f\u00fcr solche \n\nVerordnungen, \u00fcber die das Kabinett beschlie\u00dft. Das ist \n\nselbstverst\u00e4ndlich nachvollziehbar und dient der Kosten-\n\ntransparenz. \n\nDas erm\u00f6glicht, dass im Freistaat Sachsen ein vollst\u00e4ndi-\n\nges Bild des finanziellen Aufwands aufgezeigt wird, der \n\ndurch die Normsetzung entsteht. Aber ich will nicht ver-\n\nhehlen, dass damit auf die Staatsregierung, weil sie den Er-\n\nf\u00fcllungsaufwand darstellen muss, aber nat\u00fcrlich auf den \n\nNormenkontrollrat selbst eine gro\u00dfe Herausforderung zu-\n\nkommt, weil sich hier \u2013 Herr Lippmann hat gesagt, dass \n\nman pr\u00fcfen kann, aber nicht muss \u2013 f\u00fcr die Ministerien, \n\naber auch f\u00fcr den Normenkontrollrat der Aufwand verdop-\n\npeln kann. Aber, das sei ganz deutlich gesagt: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich stellen wir uns diesen Herausforderungen sehr \n\ngern. \n\nZuletzt. Der Normenkontrollrat erh\u00e4lt etwas ganz Neues, \n\nn\u00e4mlich f\u00fcr begr\u00fcndete Einzelf\u00e4lle ein Initiativrecht zur \n\nPr\u00fcfung von bestehenden Gesetzen, Rechtsverordnungen \n\nund \u2013 in Ausnahmef\u00e4llen \u2013 Verwaltungsvorschriften. Diese \n\n\u00c4nderung geht auf eine Empfehlung des Evaluationsgut-\n\nachters zur\u00fcck. Es ist absolut richtig so, dass das jetzt um-\n\ngesetzt wurde. \n\nNat\u00fcrlich ist interessant, welcher finanzielle Aufwand \n\ndurch die neuen Regelungen entsteht. Genauso interessant \n\nist es, sich Regelungen anzuschauen, die schon seit L\u00e4nge-\n\nrem bestehen, weil der Normenkontrollrat dann nat\u00fcrlich \n\npr\u00fcfen kann, welche Alternativen es vielleicht gibt, um den \n\nfinanziellen Aufwand f\u00fcr die Beteiligten zu reduzieren. \n\nDaran hat logischerweise auch die Staatsregierung ein gro-\n\n\u00dfes Interesse. \n\nAbschlie\u00dfend, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nkann ich nur sagen: Mit diesem Gesetzentwurf ist es gelun-\n\ngen, den Normenkontrollrat sinnvoll zu st\u00e4rken, wenn Sie \n\ndem gleich zustimmen werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1234 \n\nSomit sorgen Sie daf\u00fcr, dass wir im Bereich des B\u00fcrokra-\n\ntieabbaus im Freistaat Sachsen weitere Fortschritte ma-\n\nchen. \n\nWie gut uns das gelungen sein wird, werden wir sp\u00e4testens \n\nim Jahr 2026 wissen, wenn das Normenkontrollratsgesetz \n\nerneut evaluiert werden soll. Warum ist es wichtig, dass \n\nman es nochmals evaluiert? Sachsen war das erste Bundes-\n\nland, das mit einem Normenkontrollratsgesetz Vorreiter \n\nwar. Fr\u00fcher war es so, dass wir auf das Land Baden-W\u00fcrt-\n\ntemberg geschaut haben; dieses Mal ist es andersherum: \n\nBaden-W\u00fcrttemberg ist Sachsen gefolgt und hat seit einem \n\nguten Jahr einen Normenkontrollrat. Hier kann man dann \n\nschauen, wie sich die Arbeit dort entwickelt hat, welche Er-\n\nfahrungen sie gemacht haben, um es dann im Jahr 2026 in \n\nSachsen in die Evaluation aufzunehmen. Das halte ich f\u00fcr \n\nsinnstiftend, um vielleicht dann auch zu schauen, inwie-\n\nweit man unser Normenkontrollratsgesetz weiterentwi-\n\nckeln kann. \n\nVon daher kommt von unserer Seite Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Frau \n\nStaatsministerin Meier f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen \n\nnun zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Aufgerufen \n\nist Drittes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Normen-\n\nkontrollratsgesetzes, Drucksache 7/3820, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD. Wir stim-\n\nmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses f\u00fcr Verfassung und Recht, Demokratie, Eu-\n\nropa und Gleichstellung, Drucksache 7/4793. Es liegen \n\nkeine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich schlage Ihnen \n\nvor, \u00fcber den Gesetzentwurf in der Fassung des Ausschus-\n\nses artikelweise, aber im Block abzustimmen. Erhebt sich \n\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann verfah-\n\nren wir so. Wir stimmen also zuerst im Block \u00fcber die ein-\n\nzelnen Artikel ab und danach \u00fcber den Gesetzentwurf als \n\nGanzes. \n\nWer der \u00dcberschrift sowie Artikel 1 und Artikel 2 seine  \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Das sehe ich nicht. Bei vielen Gegenstim-\n\nmen, aber einer gro\u00dfen Anzahl an F\u00fcrstimmen wurde allen \n\nArtikeln zugestimmt. \n\nIch stelle nun den Entwurf Drittes Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Normenkontrollratsgesetzes in der in zweiter \n\nBeratung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstim-\n\nmung, Drucksache 7/3820. Wer dem Gesetzentwurf seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nSehe ich nicht. Bei vielen Gegenstimmen, aber einer gro-\n\n\u00dfen Anzahl an F\u00fcrstimmen ist der Entwurf als Gesetz be-\n\nschlossen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf unver-\n\nz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem wird ent-\n\nsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 Satz 2 \n\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \n\nWenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir dem so ent-\n\nsprechen. \u2013 Widerspruch sehe ich nicht, dann ist dem so \n\nentsprochen worden, und der Tagesordnungspunkt ist be-\n\nendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Schaffung pandemiebedingter Ausnahmeregelungen  \n\nim Kommunalwahlrecht und im Kommunalrecht \n\nDrucksache 7/4059, Gesetzentwurf der Fraktionen  \n\nCDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nDrucksache 7/4797, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Inneres und Sport \n\nW\u00fcnscht vor der allgemeinen Aussprache der Berichter-\n\nstatter Herr Hentschel das Wort? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann \n\nhaben die Fraktionen jetzt die M\u00f6glichkeit zur allgemeinen \n\nAussprache. In der ersten Runde spricht die CDU, gefolgt \n\nvon B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, AfD, DIE LINKE und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Kollege Anton f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion, bitte sch\u00f6n. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrte Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Corona-Pandemie, \n\nderen Bek\u00e4mpfung besonders in diesen Tagen wieder weit-\n\ngehende Beschr\u00e4nkungen des \u00f6ffentlichen Lebens erfor-\n\nderlich macht, hat auch Einfluss auf die Arbeitsf\u00e4higkeit \n\nder kommunalen Gremien und die Durchf\u00fchrung von Wah-\n\nlen. \n\nBereits in der ersten Jahresh\u00e4lfte hat sich gezeigt, dass hier \n\nProbleme auftreten, die mit den geltenden Vorschriften \n\nnicht vollst\u00e4ndig aufgel\u00f6st werden k\u00f6nnen. Deshalb hat die \n\nKoalition den vorliegenden Gesetzentwurf zur Schaffung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1235 \n\npandemiebedingter Ausnahmeregelungen im Kommunal-\n\nwahlrecht und im Kommunalrecht erarbeitet. \n\nLassen Sie mich zun\u00e4chst auf die vorgesehenen \u00c4nderun-\n\ngen im Kommunalwahlrecht eingehen. Der Gesetzentwurf \n\nsieht vor, dass eine Wahl abgesagt oder eine Nachwahl an-\n\ngeordnet werden kann, wenn die Wahl wegen der epidemi-\n\nschen Lage nicht durchgef\u00fchrt werden kann oder im \n\nVorfeld der Wahl keine hinreichende politische Willensbil-\n\ndung, sprich: kein Wahlkampf m\u00f6glich ist. \n\nDie einschl\u00e4gige Rechtsprechung des Bundesverfassungs-\n\ngerichts stellt hier auf einen Zeitraum von mindestens \n\nsechs Wochen vor der Wahl ab. Als Voraussetzung f\u00fcr die \n\nAnwendung der Ausnahmeregelungen im neuen \u00a7 65 b \n\nS\u00e4chsisches Kommunalwahlgesetz wird die Feststellung \n\neiner epidemischen Lage von nationaler Tragweite im \n\nSinne des Infektionsschutzgesetzes durch den Bundestag \n\nfestgeschrieben. \n\nVor diesem Hintergrund ist auch die Regelung in \u00a7 65 b ge-\n\nboten, wonach die Wahlbewerber ihre W\u00e4hlbarkeit wegen \n\nErreichens der Altersgrenze nicht verlieren, wenn es zu ei-\n\nner pandemiebedingten Wahlaufhebung kommt; denn im \n\nGegensatz zu den Ursachen f\u00fcr eine Wiederholungswahl \n\nnach \u00a7 29 oder eine Nachwahl nach \u00a7 31 des S\u00e4chsischen \n\nKommunalwahlgesetzes liegt ein solcher Grund au\u00dferhalb \n\nder kommunalen Einflussm\u00f6glichkeit. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Sehr intensiv wurde in \n\nder Koalition die Frage der ausnahmsweisen Anordnung \n\neiner reinen Briefwahl diskutiert. Es ist ohne Frage so, dass \n\ndie Pr\u00e4senzwahl bzw. die Urnenwahl gerade mit Blick auf \n\ndie Wahlrechtsgrunds\u00e4tze der geheimen und \u00f6ffentlichen \n\nWahl die Regel sein m\u00fcssen, die Briefwahl hingegen nur \n\ndie Ausnahme von der Regel. \n\nDeshalb sind wir in der Abw\u00e4gung zu der Entscheidung ge-\n\nlangt, eine ausschlie\u00dfliche Briefwahl f\u00fcr den ersten Wahl-\n\ngang auch nicht ausnahmsweise zuzulassen. Hier ist \n\nvielmehr die Verschiebung der Wahl das verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige \n\nMittel, insbesondere auch, weil neben der Durchf\u00fchrung \n\nder eigentlichen Wahlhandlung im Vorfeld der Wahl ohne-\n\nhin die Voraussetzungen f\u00fcr einen angemessenen Wahl-\n\nkampf gegeben sein m\u00fcssen. \n\nSchwieriger ist die Situation, wenn ein zweiter Wahlgang \n\nerforderlich ist und sich zwischen dem ersten und dem \n\nzweiten Wahlgang eine Pandemielage dergestalt entwi-\n\nckelt, dass eine Urnenwahl nicht zul\u00e4ssig bzw. m\u00f6glich \n\nw\u00e4re. Die Schwierigkeit ergibt sich daraus, dass zwischen \n\ndem ersten und dem zweiten Wahlgang ein enger zeitlicher \n\nZusammenhang gegeben sein muss und bei einer Verschie-\n\nbung des zweiten Wahlgangs dem Ganzen zeitliche Gren-\n\nzen gesetzt sind. \n\nMit Blick darauf ist es nach unserer Auffassung geboten, \n\nf\u00fcr den zweiten Wahlgang ausnahmsweise die Anordnung \n\neiner reinen Briefwahl zu erm\u00f6glichen \u2013 allerdings unter \n\nsehr strengen Voraussetzungen. \n\nDie Anordnung darf nur durch die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde \n\nim Einvernehmen mit dem Staatsministerium des Innern \n\nerfolgen, und auch nur dann, wenn die Urnenwahl wegen \n\nangeordneter Ma\u00dfnahmen nach dem Infektionsschutzge-\n\nsetz unm\u00f6glich ist. Diese Differenzierung zwischen dem \n\nersten und dem zweiten Wahlgang wurde im Rahmen der \n\nAnh\u00f6rung insbesondere im Sachverst\u00e4ndigengutachten \n\nvon Frau Prof. Geiert als rechtlich geboten erachtet. Hier-\n\nbei geht es um die Abw\u00e4gung zwischen Nichtwahl mit ei-\n\nner m\u00f6glichen R\u00fcckwirkung auf den ersten Wahlgang und \n\neiner reinen Briefwahl. \n\nVor diesem Hintergrund ist angesichts der \u00fcberragenden \n\nBedeutung, die das Bundesverfassungsgericht der Einhal-\n\ntung des Demokratiegebots beimisst, die Abw\u00e4gung  \n\nzugunsten der Durchf\u00fchrung der Wahl auch verfassungs-\n\nrechtlich gedeckt. \n\nDes Weiteren sieht der Gesetzentwurf \u00c4nderungen in der \n\nGemeinde- und der Landkreisordnung vor. Konkret geht es \n\ndabei um die Er\u00f6ffnung der M\u00f6glichkeit, Sitzungen der \n\nkommunalen R\u00e4te in Form einer Videokonferenz zu er-\n\nm\u00f6glichen. Auch hierf\u00fcr sind die Anforderungen streng. \n\nWie bei den Ausnahmeregeln im Kommunalwahlrecht ist \n\nzun\u00e4chst das Vorliegen einer epidemischen Lage von nati-\n\nonaler Tragweite im Sinne des Infektionsschutzgesetzes er-\n\nforderlich. \n\nEine Abweichung vom Grundsatz der Pr\u00e4senzsitzung ist \n\nnur dann zul\u00e4ssig, wenn hinreichend erfolgversprechende \n\nMa\u00dfnahmen zum Infektionsschutz nicht oder nur mit  \n\nunvertretbarem Aufwand m\u00f6glich sind. Au\u00dferdem ist die \n\nvorherige Zustimmung der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde erfor-\n\nderlich. \n\nDer Grundsatz der \u00d6ffentlichkeit ist das gr\u00f6\u00dfte Problem an \n\ndieser Stelle. Daf\u00fcr musste auch eine L\u00f6sung gefunden \n\nwerden. Die Koalition hat sie darin gefunden \u2013 und wir hal-\n\nten das f\u00fcr zwingend erforderlich \u2013, dass eine zeitgleiche \n\n\u00dcbertragung in eine \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche R\u00e4umlichkeit \n\ngew\u00e4hrleistet werden muss, damit jeder, der diese Sitzung \n\nverfolgen will \u2013 unabh\u00e4ngig von seinen eigenen techni-\n\nschen Voraussetzungen, die er zu Hause hat \u2013, das auch \n\nkann. \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, es ist deutlich ge-\n\nworden, dass es der Koalition darum geht, Ausnahmere-\n\ngeln f\u00fcr eine absolute Ausnahmesituation zu schaffen. Es \n\ngeht nicht darum, bestehende Grunds\u00e4tze und Regeln, f\u00fcr \n\ndie es gute Gr\u00fcnde gibt, \u00fcber Bord zu werfen; aber die letz-\n\nten Monate haben uns sehr deutlich gezeigt, dass es diese \n\nAusnahmeregeln braucht. \n\nIch bitte Sie herzlich um Zustimmung zum Gesetzentwurf \n\nder Koalition. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nAnton f\u00fcr die CDU-Fraktion. Nun hat die Fraktion B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNE das Wort. Kollege Lippmann, bitte sch\u00f6n. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Antike \n\nPhilosophen und heutige Gesetzgeber stehen mitunter vor \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1236 \n\nder gleichen Herausforderung, die Frage zu beantworten: \n\nWas k\u00f6nnen wir eigentlich wissen? \n\nDer heute zu beschlie\u00dfende Gesetzentwurf ist Ausdruck \n\ndieses Problems; denn in den letzten Jahren hat man leider \n\nErfahrungen damit sammeln m\u00fcssen, wie man damit um-\n\ngeht, wenn der Landtag unter Wasser steht, oder ob man \n\nbei Naturkatastrophen Wahlen abhalten kann, wenn diese \n\nunm\u00f6glich sind. Aber dankenswerterweise mussten wir nie \n\nlernen, wie man mit dem Wahlrecht und dem Kommunal-\n\nrecht in Pandemiesituationen umgeht. \n\nDas kann man dem Gesetzgeber zum Vorwurf machen oder \n\nman kann akzeptieren, dass mit der zunehmenden Auszise-\n\nlierung von Gesetzgebung und dem Wunsch nach m\u00f6g-\n\nlichst konkreten Regelungen nicht immer all das sofort \n\ngeregelt werden kann, was im Bereich des M\u00f6glichen liegt. \n\nAndernfalls w\u00e4ren viele Gesetze eine reine Sammlung von \n\nAusnahmetatbest\u00e4nden. \n\nUmso wichtiger ist es aber, mit diesem Gesetzentwurf dann \n\nAnpassungen vorzunehmen, wenn sie dringend notwendig \n\nsind. Im Vorblatt zu diesem Gesetzentwurf finden Sie noch \n\nden Satz, dass diese \u00c4nderung aktuell gerade nicht erfor-\n\nderlich sei, sie aber m\u00f6glicherweise in Zukunft relevant \n\nwerde, wenn die Zahl der Infektionen wieder steigen \n\nw\u00fcrde. Ein Satz, dessen Annahme sich leider bewahrheitet \n\nhat. Vor dem Hintergrund deutschlandweit h\u00f6chster Infek-\n\ntionszahlen in unserem Land und der dringenden Notwen-\n\ndigkeit, auf Distanz zu gehen, ist es zwingend richtig, an \n\ndieser Stelle auch gesetzgeberisch t\u00e4tig zu werden. \n\nIm Kommunalwahlrecht schaffen wir nunmehr mit einer \n\nAusnahmebestimmung die M\u00f6glichkeit, eine Wahl abzusa-\n\ngen und eine Nachwahl anzuordnen, wenn die Wahl auf-\n\ngrund der epidemischen Lage nicht durchgef\u00fchrt werden \n\nkann oder \u2013 das war uns GR\u00dcNEN wichtig \u2013 wenn im Vor-\n\nfeld der Wahl keine hinreichende politische Willensbildung \n\nm\u00f6glich war. \n\nGerade Letzteres war unter den bisherigen Bedingungen \n\nder Wahlabsage mit dem Blick auf h\u00f6here Gewalt eben \n\nnicht geregelt. Wenn man es aber mit der Demokratie ernst \n\nnimmt, dann braucht man vor der Wahl auch die M\u00f6glich-\n\nkeit der Auswahl, und wenn diese wegen einer Pandemie \n\nnicht m\u00f6glich ist, dann muss man auch Wahlen verschieben \n\nk\u00f6nnen. \n\nDie zweite Ausnahme regelt, was passiert, wenn eine Be-\n\nwerberin oder ein Bewerber zwischen Absage und Nach-\n\nwahl seine W\u00e4hlbarkeit verliert, weil sie oder er die \n\nAltersgrenze von 65 Jahren erreicht. Auch hier hielten wir \n\nes f\u00fcr angebracht, eine \u00dcbergangsregelung von einem hal-\n\nben Jahr zu schaffen und auch noch die Bewerberinnen und \n\nBewerber zur Wahl zuzulassen, die in diesem Zeitraum die \n\nAltersgrenze erreichen, um zu verhindern, dass schluss-\n\nendlich eine Pandemie, also ein Virus, zum Ausschluss von \n\nder W\u00e4hlbarkeit f\u00fchrt. \n\nDie dritte Ausnahme, die wir gesetzlich geregelt haben, ist \n\ndie Durchf\u00fchrung des zweiten Wahlgangs als reine Brief-\n\nwahl f\u00fcr den Fall, dass die pers\u00f6nliche Stimmabgabe im \n\nWahlbezirk wegen angeordneter Schutzma\u00dfnahmen nach \n\ndem Infektionsschutzgesetz unm\u00f6glich ist. Uns ist durch-\n\naus bewusst, dass eine reine Briefwahl dem Grundsatz der \n\nUrnenwahl widerspricht. Wir haben die M\u00f6glichkeit der \n\nAusnahme der reinen Briefwahl daher, wie schon vorgetra-\n\ngen, auf den zweiten Wahlgang beschr\u00e4nkt, da er \u2013 anders \n\nals beim ersten Wahlgang \u2013 keine mehrw\u00f6chige Frist zur \n\nDurchf\u00fchrung von Wahlk\u00e4mpfen mehr vorsieht. \n\nWas nicht geht \u2013 deswegen ist es notwendig, das gesetzlich \n\nzu regeln \u2013, ist, dass das Innenministerium, wie in Bayern \n\ngeschehen, einfach per Allgemeinverf\u00fcgung eine vollst\u00e4n-\n\ndige Briefwahl anordnet. Daf\u00fcr braucht es gerade wegen \n\nder Schwere des Eingriffs in die Wahlgrunds\u00e4tze eine ge-\n\nsetzliche Grundlage, die wir hiermit bei aller Abw\u00e4gung \n\nvon F\u00fcr und Wider schaffen. \n\nIn der Gemeinde- und Landkreisordnung f\u00fchren wir die \n\nrechtssichere M\u00f6glichkeit ein, dass Sitzungen der kommu-\n\nnalen R\u00e4te und ihrer Gremien ohne pers\u00f6nliche Anwesen-\n\nheit der Mitglieder im Sitzungsraum per Videokonferenz \n\nrechtssicher m\u00f6glich sind. Ich glaube, der eine oder andere \n\nStadtrat sehnt sich nach dieser Regelung mit Blick auf Dis-\n\nkussionen um Absagen der Sitzungen und dergleichen \n\nmehr. \n\nIch gebe zu, dass ich mich mit dieser Regelung anfangs \n\nsehr schwergetan habe, widerspricht doch eine solche Vi-\n\ndeokonferenz den Grunds\u00e4tzen unseres kommunalen Ver-\n\nfassungsrechts. Uns ist es daher wichtig, diesen Grundsatz \n\nso weit wie m\u00f6glich noch zu bewahren, sodass wir geregelt \n\nhaben, dass die Videokonferenz in einen f\u00fcr die \u00d6ffentlich-\n\nkeit zug\u00e4nglichen Raum \u00fcbertragen werden muss, zum \n\nBeispiel im Rathaus, dass bei einer zus\u00e4tzlichen \u00dcbertra-\n\ngung der Sitzung im Internet die gleichen datenschutz-\n\nrechtlichen Vorkehrungen zu treffen sind wie bei \n\nPr\u00e4senzsitzungen und dass damit die Probleme abgemil-\n\ndert werden. \n\nEin Grund hat uns letztlich \u00fcberzeugt, diesen schwierigen \n\nWeg zu gehen und eine Regelung zu schaffen: In nicht we-\n\nnigen Gemeinden ist die B\u00fcrgermeisterin bzw. der B\u00fcrger-\n\nmeister im Fr\u00fchjahr dazu \u00fcbergegangen, eine Reihe von \n\nEntscheidungen im Eilentscheidungsverfahren ohne Betei-\n\nligung des Rates zu treffen. Mit der M\u00f6glichkeit von Sit-\n\nzungen auf dem Wege der Videokonferenz wird das \n\nintransparente Alleinentscheidungsrecht zur\u00fcckgedr\u00e4ngt \n\nund die Anbindung kommunalpolitischer Entscheidungen \n\nauch in Krisenzeiten wieder gest\u00e4rkt. Denn die demokrati-\n\nsche Kontrolle durch die gew\u00e4hlten Mitglieder muss auch \n\nin Zeiten einer Pandemie stark sein. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben die Gemein-\n\nderatssitzung per Videokonferenz dabei an weitere Bedin-\n\ngungen gekn\u00fcpft. Voraussetzung f\u00fcr eine Konferenz ohne \n\npers\u00f6nliche Anwesenheit ist die Zustimmung der Rechts-\n\naufsichtsbeh\u00f6rde, die dann zu erteilen ist, wenn die  \n\nGemeinderatssitzung nicht ohne Ansteckungsrisiko durch-\n\ngef\u00fchrt werden kann oder andere erfolgversprechende \n\nMa\u00dfnahmen zum Infektionsschutz nicht getroffen werden \n\nk\u00f6nnen oder diese mit einem unvertretbar hohen Aufwand \n\nf\u00fcr die Gemeinde einhergehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1237 \n\nWir wissen, wie wichtig gerade in der politischen Debatte \n\neine lebhafte Diskussion ist, in der es auch um nonverbale \n\n\u00c4u\u00dferungen geht. Unser Ziel ist daher nicht die Abschaf-\n\nfung der Pr\u00e4senzsitzungen der kommunalen R\u00e4te, sondern \n\neine Erg\u00e4nzung um die M\u00f6glichkeit der Videokonferenz in \n\nZeiten, in denen ein Zusammenkommen schlicht nicht \n\nm\u00f6glich oder verantwortungslos w\u00e4re. \n\nSicherlich sind die vorliegenden Regelungen noch nicht \n\nperfekt. Wir werden daher mit der anstehenden Novellie-\n\nrung der Gemeinde- und Landkreisordnung auf die ersten \n\nErfahrungen nach diesem Gesetzentwurf schauen und ge-\n\ngebenenfalls nachsteuern. Wir bitten daher heute um Ihre \n\nZustimmung, um auch unter schwierigen Voraussetzungen \n\nunsere kommunale Demokratie stark zu halten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE war das Kollege Lippmann. Nun folgt \n\ndie Fraktion SPD; Kollege Pallas, bitte sch\u00f6n. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Corona-Pandemie \n\nhat auch die kommunalpolitische Arbeit in den letzten Mo-\n\nnaten beeintr\u00e4chtigt. Sitzungen waren vielerorts auf ein \n\nMinimum reduziert, meist aus Angst vor Ansteckung oder \n\nweil keine R\u00e4umlichkeiten gefunden wurden, in denen Sit-\n\nzungen unter Beachtung der Abstandsregeln stattfinden \n\nk\u00f6nnen. \n\nWichtige Entscheidungen der Gemeinde- und Kreisr\u00e4te \n\nd\u00fcrfen aber gerade in dieser schweren Zeit nicht vertagt \n\nwerden. Wenn Corona mancherorts \u00f6ffentliche Sitzungen \n\nunm\u00f6glich macht, m\u00fcssen wir neue Wege gehen, um die \n\nKommunen in der Pandemie arbeitsf\u00e4hig zu halten. Ge-\n\nmeinder\u00e4te und Kreistage sind die Volksvertretung in den \n\nKommunen und sie kontrollieren die Verwaltung. K\u00f6nnen \n\nsie nicht mehr arbeiten, ist die kommunale Demokratie \n\nmassiv beeintr\u00e4chtigt. \n\nMit dem hier vorliegenden Gesetzentwurf zur Schaffung \n\npandemiebedingter Ausnahmeregelungen im Kommunal-\n\nrecht und im Kommunalwahlrecht schaffen wir eine wich-\n\ntige M\u00f6glichkeit, die kommunale Demokratie in der \n\nCoronakrise zu sch\u00fctzen. Wir erm\u00f6glichen den Gemein-\n\nden, die \u00f6ffentliche Pr\u00e4senzsitzungen nicht infektions-\n\nschutzkonform abhalten k\u00f6nnen, wichtige Entscheidungen \n\ntrotzdem rechtzeitig treffen zu k\u00f6nnen. Wir folgen damit \n\nauch Anfragen und Anregungen aus den Kommunen \n\nselbst; denn in einigen F\u00e4llen h\u00e4tten Kommunalverwaltun-\n\ngen die Gelegenheit genutzt und zentrale Vorhaben selbst-\n\nst\u00e4ndig durch Eilentscheidung auf den Weg gebracht, ohne \n\ndie Kommunalparlamente zu beteiligen. In anderen Kom-\n\nmunen wiederum wurden Gemeinderatssitzungen bereits \n\nim Fr\u00fchjahr als Online-Konferenz abgehalten, nur ohne \n\nRechtsgrundlage. \n\nDie Gemeinder\u00e4te und Kreistage brauchen daher Rechtssi-\n\ncherheit. Sie m\u00fcssen jederzeit auch in der Pandemie hand-\n\nlungsf\u00e4hig bleiben. Deshalb spricht sich die SPD-Fraktion \n\nschon seit M\u00e4rz daf\u00fcr aus, mit digitalen M\u00f6glichkeiten die \n\nkommunale Demokratie in Pandemiezeiten zu erhalten und \n\nzu st\u00e4rken. \n\nWir r\u00e4umen nun Gemeinder\u00e4ten und Kreistagen die M\u00f6g-\n\nlichkeit ein, w\u00e4hrend der Corona-Pandemie auch per Vide-\n\nokonferenz tagen zu k\u00f6nnen. Angesichts der aktuellen \n\nLage ist es v\u00f6llig unklar, wann es wieder gefahrlos m\u00f6glich \n\nsein wird, \u00f6ffentliche Veranstaltungen und Versammlungen \n\ndurchzuf\u00fchren. Es spricht sogar einiges daf\u00fcr, dass die Be-\n\nschr\u00e4nkungen auch f\u00fcr die Arbeit von Parlamenten und \n\nHauptorganen auf allen Ebenen noch Monate bestehen \n\nwerden. \n\nEine wichtige Frage war die \u00d6ffentlichkeit von Kommu-\n\nnalparlamenten, die ein wichtiger Grundsatz der kommu-\n\nnalen Demokratie ist. Aber auch hier konnten wir eine gute, \n\npragmatische L\u00f6sung finden, indem B\u00fcrgerinnen und  \n\nB\u00fcrger die M\u00f6glichkeit bekommen, sich eine digitale Sit-\n\nzung des Gemeinderates oder Kreistages entweder im \n\nStream oder in einem f\u00fcr jedermann zug\u00e4nglichen Ort per \n\n\u00dcbertragung anzusehen; denn wir haben nun einmal die \n\nVerantwortung f\u00fcr den Gesundheitsschutz bei allen  \n\nMenschen in Sachsen \u2013 bei den Gremienmitgliedern und \n\nAngestellten in der Verwaltung genauso wie bei den  \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. \n\nDie Corona-Pandemie hatte in diesem Jahr zur Folge, dass \n\nbereits terminierte B\u00fcrgermeister(innen)wahlen insbeson-\n\ndere bez\u00fcglich der verfassungsrechtlich gebotenen Beteili-\n\ngung der \u00d6ffentlichkeit nicht sichergestellt werden \n\nkonnten. Einige Wahlen mussten daher abgesagt und Nach-\n\nwahlen angeordnet werden. \n\nDie Kollegen Anton und Lippmann haben bereits einiges \n\nzu den Themen Altersgrenze bei B\u00fcrgermeister-Kandida-\n\ntinnen und -Kandidaten oder auch zum Thema Briefwahl \n\nim zweiten Wahlgang gesagt, deswegen m\u00f6chte ich hier \n\nnur erw\u00e4hnen, dass wir mit diesen \u00c4nderungen die notwen-\n\ndigen Kommunalwahlen auch in der kommenden Zeit \n\nw\u00e4hrend der fortschreitenden Pandemie rechtssicher absi-\n\nchern. \n\nIm Innenausschuss hatten wir eine schriftliche Anh\u00f6rung \n\nzu den Gesetzesvorhaben. Es gab \u2013 man kann das so sagen \n\n\u2013 breite Zustimmung zu dem Gesetzentwurf, aber eben \n\nauch einige \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge, um das Gesetz noch \n\nbesser zu machen. \n\nUm die Ausnahmeregelungen so schnell wie m\u00f6glich in \n\nKraft treten zu lassen, haben wir uns aber gegen einen \u00c4n-\n\nderungsantrag entschieden. Einige Vorschl\u00e4ge sind den-\n\nnoch sehr bedenkenswert und sollten nicht unbeachtet und \n\nungeachtet bleiben. Wie Sie bereits wissen, wird im Innen-\n\nministerium gerade an den Grundlagen f\u00fcr eine gro\u00dfe \n\nKommunalrechtsnovelle gearbeitet. Dieser Gesetzentwurf \n\nwird uns sicher im Laufe des n\u00e4chsten Jahres ereilen, und \n\ngenau dort werden wir die Vielzahl an guten Vorschl\u00e4gen, \n\ndie uns mitgegeben wurde, er\u00f6rtern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1238 \n\nHeute treibt uns aber vor allem eines: die Zeit. Aus diesem \n\nGrund bitte ich um Zustimmung zu unserem Gesetz, damit \n\nunsere Gemeinder\u00e4te und Kreistage weiterhin arbeitsf\u00e4hig \n\nund die kommunale Demokratie stark bleiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die SPD-Frak-\n\ntion sprach Kollege Pallas. Nun die Fraktion AfD; Kollege \n\nTeichmann, bitte sch\u00f6n. \n\nIvo Teichmann, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der Gesetzent-\n\nwurf zur Schaffung pandemiebedingter Ausnahmeregelun-\n\ngen im Kommunalrecht und im Kommunalwahlrecht \n\nbeinhaltet im Wesentlichen folgende drei Punkte: erstens \n\ndie W\u00e4hlbarkeit eines hauptamtlichen B\u00fcrgermeister-Be-\n\nwerbers \u00fcber das 65. Lebensjahr hinaus zwischen einer ab-\n\ngesagten Wahl und Nachwahl, wenn er das 65. Lebensjahr \n\nbereits erreicht. Dem stimmen wir als AfD-Fraktion zu, \n\nauch deshalb, weil zwischen der abgesagten Wahl und der \n\nNachwahl nicht mehr als sechs Monate liegen d\u00fcrfen. \n\nZweitens geht es in dem Gesetzentwurf um die Einf\u00fchrung \n\nder ausschlie\u00dflichen Briefwahl beim entscheidenden zwei-\n\nten Wahlgang, wenn die pers\u00f6nliche Stimmabgabe wegen \n\nder angeordneten Infektionsschutzma\u00dfnahmen unm\u00f6glich \n\nist. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, die pers\u00f6nliche Stimm-\n\nabgabe sollte immer \u2013 mit einem ausreichenden Hygiene-\n\nkonzept \u2013 praktisch erm\u00f6glicht werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie ausschlie\u00dfliche Briefwahl sehen wir als sehr proble-\n\nmatisch an \u2013 auch deshalb, weil dann die Kontrolle und \n\nMitverfolgung der Briefwahlausz\u00e4hlung nur unzureichend \n\ngew\u00e4hrleistet ist. \n\nNennen Sie mir, liebe Kollegen, einen praktischen Fall, wo \n\nin einer Gemeinde kein Saal, keine Turnhalle, kein sonsti-\n\nger gro\u00dfer Raum verf\u00fcgbar sein soll, wo die doch relativ \n\ngeringe Zahl an Gemeinder\u00e4ten ordnungsgem\u00e4\u00df unter Ein-\n\nhaltung von Mindestabst\u00e4nden tagen k\u00f6nnte. Das, was Sie \n\nhier regeln, ist schlicht und einfach praxisfremd. In der Ab-\n\nw\u00e4gung zu dem Prozedere, auf das ich bei Punkt 3 zur Vi-\n\ndeokonferenz komme, ist absolut vorrangig, die Pr\u00e4senz in \n\neinem Saal zu erm\u00f6glichen und praktisch zu gew\u00e4hrleisten. \n\nIch hoffe, dass hier die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden sehr, sehr \n\nstrenge Ma\u00dfst\u00e4be anlegen. Wir werden als AfD-Fraktion \n\ndem Punkt der ausschlie\u00dflichen Briefwahl bei der Nach-\n\nwahl aus den genannten Gr\u00fcnden nicht zustimmen. \n\nBeim dritten \u00c4nderungspunkt, in dem es um die Einf\u00fch-\n\nrung der Videokonferenz mit Zustimmung der Rechtsauf-\n\nsichtsbeh\u00f6rde \u2013 also Videokonferenz bei Gemeinderats-\n\nsitzungen, Ausschusssitzungen, Ortschaftsratssitzungen \n\netc. \u2013 geht, haben wir erhebliche Bedenken, und zwar aus \n\nfolgenden Gr\u00fcnden: In der Praxis sollte es, wie ich schon \n\nerw\u00e4hnte, immer m\u00f6glich sein, eine \u00f6ffentliche Gemeinde-\n\nratssitzung durchzuf\u00fchren. Turnhallen oder einen gr\u00f6\u00dferen \n\nSaal anzumieten und dabei einen ausreichenden Mindest-\n\nabstand zu gew\u00e4hrleisten sollte immer und in jeder s\u00e4chsi-\n\nschen Gemeinde m\u00f6glich sein. Eine \u00f6ffentliche \n\nGemeinderatssitzung ist gerade nicht durch eine Videokon-\n\nferenz zu ersetzen. Das zeigt doch die Praxis. Ich wei\u00df \n\nnicht, wer von Ihnen in den letzten Wochen und Monaten \n\neine Videokonferenz durchgef\u00fchrt hat. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE: T\u00e4glich!) \n\nWenn ich allein an den Wochenanfang bei LernSax denke, \n\nwenn wir dort einmal hineinschauen, wie die Video\u00fcber-\n\ntragung eben nicht gelingt \u2013 wollen Sie dann jedes Mal eine \n\nGemeinderatssitzung wiederholen, weil der \u00d6ffentlich-\n\nkeitsgrundsatz nicht gew\u00e4hrleistet wird? Und dann, liebe \n\nKollegen, erkl\u00e4ren Sie mir einmal schl\u00fcssig \u2013 und das ist \n\nschon etwas makaber, was Sie hier regeln wollen, \u2013 \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nMakaber?) \n\n\u2013 Lassen Sie mich bitte das Beispiel ausf\u00fchren, Herr  \n\nLippmann. \u2013 In Ihrem Gesetzentwurf schreiben Sie, der \n\nGemeinderat k\u00f6nne nicht im Saal tagen, weil dort ein er-\n\nh\u00f6htes Infektionsrisiko bestehen solle. Aber die Video\u00fcber-\n\ntragung in einen Raum, in dem die B\u00fcrger zusammensitzen \n\nk\u00f6nnen, soll dann m\u00f6glich sein? Das ist doch schizophren; \n\ngestatten Sie mir den Hinweis. Das haben Sie in Ihrem Ent-\n\nwurf geregelt; aber das funktioniert nicht, denn wenn die \n\nGemeinder\u00e4te nicht in einem Saal tagen d\u00fcrfen, aber Sie \n\nwollen f\u00fcr die B\u00fcrger die \u00dcbertragung in den Raum, in dem \n\nsie zusammensitzen k\u00f6nnen, das soll dann gehen? Also, bei \n\naller Liebe \u2013 hier m\u00fcssen Sie dringend nachbessern, dem \n\nkann man so nicht zustimmen. \n\nLetztendlich bleibt auch die Anmerkung: Wenn Sie irgend-\n\neine St\u00f6rung in der Videokonferenz haben \u2013 oder es be-\n\nhauptet ein einzelner Gemeinderat, dem vielleicht dort die \n\nAbstimmung nicht gefallen hat, dass es eine St\u00f6rung gege-\n\nben habe \u2013, wie wollen Sie denn nachweisen, dass es tech-\n\nnisch gew\u00e4hrleistet war? Und wenn die Bild- oder \n\nTon\u00fcbertragung gest\u00f6rt war \u2013 was wahrscheinlich sein \n\nkann; einer der beiden Fehler w\u00fcrde reichen \u2013, w\u00e4re der \n\n\u00d6ffentlichkeitsgrundsatz bzw. das Mitwirkungsrecht des \n\nGemeinderates unzul\u00e4ssig eingeschr\u00e4nkt. Wollen Sie dann \n\njedes Mal die Gemeinderatssitzung wiederholen, oder wie \n\nsoll das aussehen? Dar\u00fcber steht in Ihrem Gesetz nichts. \n\nSie werden mehr Probleme als L\u00f6sungen schaffen. \n\nDeshalb von uns ganz klar der Appell, hier lieber den Weg \n\nzu gehen, den \u00d6ffentlichkeitsgrundsatz zu gew\u00e4hrleisten \n\nund die Gemeinden dazu anzuhalten, M\u00f6glichkeiten zu fin-\n\nden. Jede Gemeinde in Sachsen hat einen gro\u00dfen Saal, eine \n\nTurnhalle, einen Speisesaal oder meinetwegen eine Agrar-\n\nproduktion oder andere Betriebe, in denen gen\u00fcgend Min-\n\ndestabstand gew\u00e4hrleistet werden kann. Das hat es \n\npraktisch auch in der Vergangenheit gegeben und es hat \n\nsich als praktikabel erwiesen. Jedenfalls ist das wesentlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1239 \n\nrechtssicherer im Vergleich zu der Regelung, die Sie hier \n\nunter Punkt 3, wie ich ausgef\u00fchrt habe, beabsichtigen. \n\nIhr Gesetzentwurf ist nicht ausgegoren. Aus den genannten \n\nGr\u00fcnden werden wir als AfD-Fraktion dem Gesetzentwurf \n\nnicht zustimmen. Wir werden uns enthalten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion sprach Kollege Teichmann. \u2013 Nun spricht f\u00fcr die Frak-\n\ntion DIE LINKE Kollege Schultze. Bitte sch\u00f6n. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kol-\n\nleginnen und Kollegen! Ich werde das Thema Wahlen, die \n\nErm\u00f6glichung von Briefwahlen in meinem Redebeitrag ein \n\nSt\u00fcck weit au\u00dfen vor lassen, da ich glaube, an dieser Stelle \n\nist alles gesagt worden. Es ist eine zwingende Notwendig-\n\nkeit gewesen, dies f\u00fcr eine pandemische Lage zu kl\u00e4ren. \n\nIch denke, die Einreicher und Einreicherinnen des Gesetz-\n\nentwurfes haben deutlich klargemacht, dass wir es nicht \n\nzum Normalzustand werden lassen wollen. Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich ist die Pr\u00e4senzwahl diejenige Wahl, die uns nicht nur \n\nverfassungsrechtlich geboten ist, sondern die wir immer \n\nversuchen wollen, durchzuf\u00fchren. \n\nIch will mich auf den anderen Teil konzentrieren, n\u00e4mlich \n\nden Teil der Erm\u00f6glichung der digitalen \u00dcbertragung bzw. \n\nder digitalen Abstimmung per Videokonferenz. Ich habe \n\ngestern an einer Stadtratssitzung in G\u00f6rlitz teilgenommen. \n\nDort hat sich ein ehemaliges Mitglied der AfD-Fraktion ge-\n\nweigert, eine Maske aufzusetzen. Das Hausrecht hat nicht \n\ngereicht. Daraufhin hat ein anderer aus Gesundheitsschutz-\n\ngr\u00fcnden die Tagung verlassen. Wir haben heute in G\u00f6rlitz \n\nden Wert von 700 \u00fcberschritten. Trotzdem hat der Kreistag \n\nheute quasi in einer Nottagung eine Sitzung durchf\u00fchren \n\nm\u00fcssen, weil wichtige Dinge beschlossen werden mussten, \n\nund es gab Widerspr\u00fcche gegen eine Digital\u00fcbertragung \n\nmit einem Abstimmungsverhalten. Ich halte es aus Ge-\n\nsundheitsschutzgr\u00fcnden gerade f\u00fcr die ehramtlichen \u00e4lte-\n\nren Mitglieder des Kreistages f\u00fcr absoluten Wahnsinn, sie \n\ndurch den gesamten Landkreis G\u00f6rlitz zu karren, eine Sit-\n\nzung abzuhalten, weil die Entscheidung sein muss, wenn \n\nwir technisch in der Lage sind, es zu machen \u2013 und zwar \n\nnur, wenn es eine Notsituation gibt. \n\nZu 99 % sollte es sich um eine Pr\u00e4senzkreistagssitzung \n\nhandeln. Das ist, glaube ich, v\u00f6llig unstrittig. Es ist klar ge-\n\nregelt worden, dass es hier um eine nationale pandemische \n\nLage geht. Ich muss ehrlicherweise sagen, ich w\u00fcrde im \n\nZuge der weiteren Diskussion dar\u00fcber reden, ob wir noch \n\nandere Dinge einf\u00fchren k\u00f6nnten und ernsthaft dar\u00fcber dis-\n\nkutieren, welche Situationen es noch geben k\u00f6nnte, in de-\n\nnen das sinnvoll ist. \n\nIch sage vorsichtig, ich habe an einer Kreistagssitzung teil-\n\ngenommen, als Kyrill gerade \u00fcber den Landkreis gefegt ist. \n\nIch habe danach \u00fcberlegt, ob alle mit ihren Fahrzeugen zu \n\nHause angekommen sind. Mir war als Vorsitzender nicht \n\nwohl, die Kreistagsfraktionen durchzutelefonieren, nach-\n\ndem die Meldungen einiger schwerer Verkehrsunf\u00e4lle in \n\ndieser Nacht kamen, ob nicht etwas passiert ist. Das muss \n\nnicht in dieses Gesetz hinein. Deshalb sehen wir das ge-\n\nnauso, dass wir keinen \u00c4nderungsantrag gestellt haben, \n\nweil wir glauben, dass es jetzt erst einmal schnell gehen \n\nmuss, damit etwas geregelt wird, was im Rahmen der kom-\n\nmunalpolitischen Arbeit jetzt als Praxis gew\u00fcnscht wird. \n\nDie Pandemie geht an dieser Stelle weiter. \n\nIch will die Gelegenheit nutzen und sagen, dass wir diese \n\nDinge regeln m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber reden, wie es \n\nfunktioniert. Wir spielen derzeit beliebige Software-Pro-\n\ngramme von beliebigen Anbietern mit beliebigen Stan-\n\ndards auf Rechner, die in der Regel Privatbesitz von \n\nGemeinder\u00e4ten sind. Ich wei\u00df nicht, wie viele Wohnzim-\n\nmer Ihrer Kolleginnen und Kollegen Sie in den letzten Mo-\n\nnaten kennengelernt haben; ich eine ganze Menge und \n\neigentlich mehr, als ich kennenlernen wollte. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nWir m\u00fcssen in Zukunft dar\u00fcber reden, wie wir das absi-\n\nchern. Wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber reden, was mit der Kos-\n\ntenseite passiert. Es gibt einige Gemeinder\u00e4te \u2013 ich rede \n\njetzt nicht \u00fcber die gro\u00dfen Stadtr\u00e4te in Leipzig, Dresden \n\noder auch G\u00f6rlitz und Plauen, sondern ich rede \u00fcber die \n\nkleinen Gemeinder\u00e4te \u2013, deren monatliche Aufwandsent-\n\nsch\u00e4digung, wenn man sie auf das Jahr zusammenrechnet, \n\ngerade dazu reichen d\u00fcrfte, sich eine vern\u00fcnftige Kamera \n\nf\u00fcr den Computer zu kaufen. Es ist nicht zwingend notwen-\n\ndig, dass man die Technik f\u00fcr eine Videokonferenz zu \n\nHause hat. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, ob die Auf-\n\nwandsentsch\u00e4digung f\u00fcr Ehrenamtliche an dieser Stelle \n\nreicht. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zum Gebot der \u00d6ffentlichkeit  \n\nsagen. Ich finde das ganz wichtig. Entschuldigen Sie, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, ich sehe hier eher einen Fort-\n\nschritt. Es hat noch nie jemand gefragt, ob jemand aus  \n\nL\u00f6bensm\u00fch bei Reichenbach kurz vor den K\u00f6nigshainer \n\nBergen irgendwie die Chance hat, zu einer Kreistagssit-\n\nzung zu kommen, weil kein Bus hin- und zur\u00fcckf\u00e4hrt. \n\nWenn er kein eigenes Fahrzeug hat, hat er keine M\u00f6glich-\n\nkeit, an der \u00f6ffentlichen Kreistagssitzung teilzunehmen. \n\nWenn er die M\u00f6glichkeit hat, beides zu tun, entweder mit \n\ndem Auto hinzufahren oder den Rechner anzuschalten und \n\neine Online-\u00dcbertragung anzuschauen, finde ich, ist das \n\ndurchaus ein Fortschritt, \u00fcber den wir nach vorn gehen. Wir \n\nk\u00f6nnten tats\u00e4chlich sagen, dass wir die rechtlichen Rah-\n\nmenbedingungen f\u00fcr eine \u00dcbertragung von Kreistagssit-\n\nzungen endlich einmal so regeln, dass diese M\u00f6glichkeit \n\ngeschaffen wird. \n\nAlles in allem, glaube ich, dass viel Diskussionsbedarf von \n\ndieser Vorlage ausgel\u00f6st worden ist, die aber so, wie sie \n\nvorliegt, entschieden werden muss. Die Regierungskoaliti-\n\nonen haben sie eingebracht, die Regierungskoalitionen sol-\n\nlen sie in diesem Sinne auch so verantworten. Wir werden \n\nuns an der Diskussion beteiligen. Ich habe das im Innen-\n\nausschuss, glaube ich, schon gesagt, wir werden uns in die-\n\nsem Fall positiv enthalten und meinen das tats\u00e4chlich auch \n\nso. Es ist Ihr Gesetzentwurf, den Sie eingebracht haben. Sie \n\nwerden ihn durch das Parlament bringen. Wir werden uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1240 \n\ndemn\u00e4chst an der Diskussion beteiligen, und bei dieser Ab-\n\nstimmung heute werden wir uns enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE sprach Kollege Schultze. \u2013 Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren, es war etwas unruhig w\u00e4hrend die-\n\nser Rede. Ich bitte, den Ger\u00e4uschpegel bis zum Ende der \n\nSitzung etwas herunterzufahren. Wenn Sie etwas lautere \n\nGespr\u00e4che f\u00fchren m\u00f6chten, gehen Sie bitte in die Lobby. \n\nDort ist es auf jeden Fall m\u00f6glich. Aber hier von Bank zu \n\nBank wird es schwierig. Dann wird es sehr unruhig im Ple-\n\nnarsaal. \n\nDamit w\u00e4re die erste Rednerrunde abgeschlossen. Wir \n\nk\u00f6nnten in eine zweite Rederunde eintauchen. Gibt es sei-\n\ntens der Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nDaher gebe ich ab an die Staatsregierung, Herrn Staatsmi-\n\nnister Prof. W\u00f6ller, bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDie Staatsregierung h\u00e4lt den vorliegenden Gesetzentwurf \n\nf\u00fcr notwendig und richtig, sich pandemiebedingt auf k\u00fcnf-\n\ntige Lagen einzustellen. Sie bedankt sich gleicherma\u00dfen \n\nbei den Koalitionsfraktionen, und ich gebe meinen Wort-\n\nbeitrag zu Protokoll. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Wir kommen nun zur Abstimmung \n\n\u00fcber den Gesetzentwurf. Aufgerufen ist das Gesetz zur \n\nSchaffung pandemiebedingter Ausnahmeregelungen im \n\nKommunalwahlrecht und im Kommunalrecht, Drucksa-\n\nche 7/4059, Gesetzentwurf der Fraktionen CDU, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD. Wir stimmen ab auf der \n\nGrundlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nInneres und Sport, Drucksache 7/4797. Es liegen keine \u00c4n-\n\nderungsantr\u00e4ge vor. Ich schlage Ihnen wieder vor, die Arti-\n\nkel im Block abzustimmen, wenn sich dagegen kein \n\nWiderspruch erhebt. \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nDann lese ich die einzelnen Artikel samt \u00dcberschrift vor: \n\nDie \u00dcberschrift habe ich bereits genannt, Artikel 1 \u00c4nde-\n\nrung des Kommunalwahlgesetzes, Artikel 2 \u00c4nderung der \n\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung, Artikel 3 \u00c4nderung der \n\nS\u00e4chsischen Landkreisordnung, Artikel 4 Inkrafttreten. \n\nWer diesen Artikeln inklusive der \u00dcberschrift die Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Eine Gegenstimme. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei einer Gegenstimme, vielen Enthaltun-\n\ngen aber einer Mehrheit an Stimmen daf\u00fcr sind alle Artikel \n\npositiv abgestimmt worden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich stelle nun den \n\nEntwurf Gesetz zur Schaffung pandemiebedingter Ausnah-\n\nmeregelungen im Kommunalwahlrecht und im Kommu-\n\nnalrecht in der in der Zweiten Beratung beschlossenen \n\nFassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf \n\ndes Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei zwei Gegenstimmen, einer hohen Anzahl an Stimment-\n\nhaltungen aber einer Mehrheit an Stimmen daf\u00fcr hat dieser \n\nGesetzentwurf die Mehrheit der Stimmen erhalten und ist \n\nsomit beschlossen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mir liegt ein An-\n\ntrag auf unverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. \n\nDem wird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 \n\nAbs. 2 Satz 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit \n\nbeschlie\u00dft. Wenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir \n\nso verfahren. \u2013 Widerspruch sehe ich nicht. Damit ist auch \n\ndies beschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: Zu-\n\nn\u00e4chst bedanke ich mich bei allen, die an dem vorliegenden \n\nGesetzentwurf mitgearbeitet haben. Eine starke Demokra-\n\ntie in der Fl\u00e4che, in den Kommunen, braucht gerade unter \n\nCorona-Bedingungen eine verl\u00e4ssliche Grundlage. In  \n\nrelativ kurzer Zeit haben die Koalitionsfraktionen daf\u00fcr \n\nsinnvolle Regelungen vereinbart. Es ging darum, die anste-\n\nhenden Kommunalwahlen vor dem Hintergrund der Covid-\n\n19-Pandemie auf rechtlich sichere Beine zu stellen. Zum \n\neinen hei\u00dft das: Wenn die epidemische Lage es notwendig \n\nmacht, kann eine Wahl abgesagt werden, vor allem dann, \n\nwenn im Vorfeld dieser Wahl keine hinreichende politische \n\nWillensbildung m\u00f6glich ist. \n\nZum anderen soll es nun die M\u00f6glichkeit geben, eine Brief-\n\nwahl f\u00fcr den zweiten Wahlgang anzuordnen. Das gilt ins-\n\nbesondere dann, wenn der Gang zur Wahlurne aufgrund der \n\nSchutzma\u00dfnahmen nicht m\u00f6glich ist. Von diesen beiden \n\nPunkten abgesehen ist mir auch die vorgesehene Vertrau-\n\nensschutzregelung sehr wichtig. Sollte eine Wahl wegen \n\nder Pandemie-Lage tats\u00e4chlich verschoben werden, ver-\n\nliert ein Bewerber um das Amt des B\u00fcrgermeisters oder des \n\nLandrates seine W\u00e4hlbarkeit nicht; auch wenn er in der \n\nZwischenzeit die Altersgrenze von 65 Jahren erreicht. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf regelt aber nicht nur die \n\nAuswirkungen der Pandemie auf Wahlen, sondern auch auf \n\ndie demokratische Praxis vor Ort. Es ist nun klar verein-\n\nbart, dass Gemeinderats- und Kreistagssitzungen sowie de-\n\nren Aussch\u00fcsse nicht zwingend pers\u00f6nliche Anwesenheit \n\nvoraussetzen. Die Gremienmitglieder k\u00f6nnen vielmehr \n\nauch mittels Videokonferenz zusammentreten, sofern Ma\u00df-\n\nnahmen des Infektionsschutzes mit einem unvertretbaren \n\nAufwand f\u00fcr die Kommune verbunden w\u00e4ren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1241 \n\nBesonders f\u00fcr Mandatstr\u00e4ger, die wegen Vorerkrankungen \n\noder wegen ihres Alters zur Risikogruppe z\u00e4hlen, ist das \n\neine wichtige Botschaft. Sie k\u00f6nnen ihre Arbeit aus\u00fcben, \n\nohne sich wegen der Zusammenkunft mit anderen einem \n\nerh\u00f6hten Ansteckungsrisiko auszusetzen. Mir zeigt das: \n\nUnser demokratisches Gemeinwesen ist dank der digitalen \n\nM\u00f6glichkeiten auch unter Corona-Bedingungen weiterhin \n\nhandlungsf\u00e4hig. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich muss dabei klar sein, dass die Gremien-\n\nsitzungen weiterhin f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit genauso transpa-\n\nrent bleiben wie zu normalen Zeiten. Deshalb m\u00fcssen die \n\nSitzungen in Bild und Ton \u00fcbertragen werden. \n\nIch bedanke mich bei den Koalitionsfraktionen, die den \n\nvorliegenden Gesetzentwurf auf den Weg gebracht haben. \n\nDie enthaltenen Regelungen sind sinnvoll und notwendig. \n\nSie erm\u00f6glichen die Fortf\u00fchrung der demokratischen Ar-\n\nbeit in unseren Kommunen. Das ist gerade in Zeiten gesell-\n\nschaftlicher Polarisierung ein wichtiges Signal. Ich bitte \n\ndaher um Zustimmung. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine Damen und \n\nHerren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur Unterst\u00fctzung der Kommunen des Freistaates Sachsen \n\nzur Bew\u00e4ltigung der COVID-19-Pandemie \n\nDrucksache 7/4355, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 7/4799, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nIch frage zuerst, ob der Berichterstatter, Herr Norbert Otto \n\nMayer, das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nDann k\u00f6nnen die Fraktionen jetzt das Wort ergreifen. Rei-\n\nhenfolge in der ersten Runde: CDU, AfD, DIE LINKE, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und am Ende die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Kollege W\u00e4hner f\u00fcr die CDU, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Hauptrege-\n\nlungsinhalt des vorliegenden Gesetzentwurfs ist die Wei-\n\nterreichung einer Hilfe f\u00fcr unsere Kommunen. Insgesamt \n\n156 Millionen Euro Bundesgeld k\u00f6nnen wir als Freistaat \n\nf\u00fcr die Gewerbesteuerausf\u00e4lle in den Kommunen weiter-\n\nreichen, und das wollen wir auch gerne tun. Ich denke, die-\n\nsen Beschluss trifft man gerade in der Vorweihnachtszeit \n\ngerne; denn es ist notwendig, unsere Kommunen zu unter-\n\nst\u00fctzen, gerade in dieser schwierigen Zeit, was die Ausf\u00e4lle \n\nan Steuern angeht. \n\nWir als Freistaat haben in diesem Punkt schon vorgelegt. \n\nBereits im Sommer haben wir ein Hilfspaket von insgesamt \n\n750 Millionen Euro beschlossen, worin ein gro\u00dfer Anteil \n\nan Hilfen f\u00fcr die bef\u00fcrchteten Gewerbesteuer- und Ein-\n\nkommensteuerausf\u00e4lle bei unseren Kommunen bereitge-\n\nstellt wurde. Das ist ein St\u00fcck gelebte Solidarit\u00e4t zwischen \n\nFreistaat und seiner kommunalen Ebene hier in Sachsen. \n\nAber auch das sei erw\u00e4hnt: Wir als Freistaat und der Bund \n\nhaben nur das Steueraufkommen als Einnahmequelle. \n\nAuch wir stehen vor gro\u00dfen Ausf\u00e4llen. Diese Hilfen sind \n\nnur dadurch m\u00f6glich, dass wir als Freistaat, aber auch der \n\nBund in neue Schulden gegangen sind. Der Bund hat eine \n\nneue Rekordverschuldung, und auch wir als Freistaat ha-\n\nben 6 Milliarden Euro Kredit aufgenommen, um unseren \n\nCorona-Fonds zu speisen, und damit eine Herausforderung \n\nf\u00fcr die Zukunft geschaffen, die bew\u00e4ltigt werden muss. \n\nTrotzdem finde ich es gut, dass wir die Kommunen in die-\n\nsem Punkt unterst\u00fctzen; denn sie leisten wichtige Arbeit \n\nvor Ort und sind f\u00fcr das gesellschaftliche Miteinander ein \n\nganz wichtiger Partner hier im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nEbenso ist der Ausfall an Gewerbesteuer im Land unter-\n\nschiedlich verteilt. Einzelne Kommunen trifft es sehr hart. \n\nInsgesamt nivelliert es sich im Freistaat dann wieder etwas \n\naus, was uns als Land zugutekommt. Deshalb ist der ge-\n\nw\u00e4hlte Verteilmechanismus dieser Bundeshilfen zum jetzi-\n\ngen Zeitpunkt der richtige Ansatz; haben wir doch im \n\nSommer noch pauschal verteilt, weil zum damaligen Zeit-\n\npunkt nicht genau ersichtlich war, wie hoch der Ausfall in \n\nder jeweiligen Kommune ist. \n\nHauptintention der Hilfen war damals, dass den K\u00e4mme-\n\nrinnen und K\u00e4mmerern Planungssicherheit gegeben \n\nwurde, was die Investitionen des Jahres 2020 angeht, dass \n\nsie wissen, \u00fcber welchen Finanzrahmen sie sicher verf\u00fcgen \n\nk\u00f6nnen. Jetzt ist die Verteilung so geplant bzw. sie erfolgt \n\ndanach, wie hoch der Ausfall der einzelnen Kommune tat-\n\ns\u00e4chlich war. Ich denke, das hilft vor allem den Gemeinden \n\nund St\u00e4dten, die wirklich stark vom Ausfall betroffen sind, \n\nund schafft hoffentlich f\u00fcr diese K\u00e4mmerinnen und K\u00e4m-\n\nmerer ein etwas beruhigteres Weihnachten und einen bes-\n\nseren Blick auf das zuk\u00fcnftige Haushaltsjahr 2021. \n\nEine Regelung im Gesetz scheint auf den ersten Blick  \n\nrelativ negativ zu sein, die Absenkung der Finanzaus-\n\ngleichsmasse um 226 Millionen Euro. Dies hat aber insge-\n\nsamt einen eher positiven Hintergrund; denn die \n\nbef\u00fcrchteten Steuerausf\u00e4lle, die prognostiziert waren, sind \n\nnicht in dieser H\u00f6he eingetreten, was die Oktober-Steuer-\n\nsch\u00e4tzung best\u00e4tigt hat. Damit war es m\u00f6glich, dieses Geld \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1242 \n\nerst einmal in den Fonds zur\u00fcckzuf\u00fchren, um es f\u00fcr zu-\n\nk\u00fcnftige Zeiten als Reserve zu haben; denn niemand wei\u00df \n\nheute, was die aktuelle Corona-Situation uns noch im Jahr \n\n2021 und in den Folgejahren abverlangt. Damit ist es gut, \n\nderartige Reserven zu haben, und man musste die Sonder-\n\nbedarfszuweisung in diesem Jahr nicht in der vollen H\u00f6he \n\nauszahlen. \n\nDiese Entscheidung haben wir aber als Freistaat oder als \n\nStaatsregierung nicht allein getroffen, sondern auch hier \n\nhat sich gezeigt, dass das gute partnerschaftliche Miteinan-\n\nder mit der kommunalen Ebene, dem S\u00e4chsischen Land-\n\nkreistag und dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag, \n\ndie Basis daf\u00fcr gelegt hat und diese Entscheidungen Ge-\n\ngenstand der Verhandlungen zum zuk\u00fcnftigen Finanzaus-\n\ngleichsgesetz waren, das derzeit hier im Hause zur \n\nBeratung und zur Beschlussfassung vorliegt. Im Interesse \n\nunserer Kommunen und mit dem Blick auf die vor uns lie-\n\ngenden Aufgaben bitte ich um Zustimmung zum vorliegen-\n\nden Gesetzentwurf. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Kollegen W\u00e4hner von CDU-Fraktion. \u2013 \n\nIch bitte jetzt f\u00fcr die AfD-Fraktion Herrn Kuhnert. \n\nRoberto Kuhnert, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Bereits im Juli hatten wir \n\ndas erste Gesetz zur Unterst\u00fctzung der Kommunen zur Be-\n\nw\u00e4ltigung der Pandemie beschlossen. Danach gleicht der \n\nFreistaat die H\u00e4lfte der Steuermindereinnahmen der Kom-\n\nmunen im Jahr 2020 in drei Tranchen aus. Grundlage der \n\nAusgleichszahlungen war die Annahme von Steuerminder-\n\neinnahmen der Kommunen von bis zu 1 Milliarde Euro. \n\nSofern die Steuersch\u00e4tzungen im Herbst geringere Einnah-\n\nmeausf\u00e4lle ergeben sollten, sollten die Hilfen ebenfalls ver-\n\nringert werden. \n\nZiel dieses Gesetzes war es offensichtlich, nur eine vorl\u00e4u-\n\nfige Grundlage f\u00fcr die Zahlung der ersten Tranche zu \n\nschaffen. Schon damals war jedem klar, dass die schon an-\n\ngek\u00fcndigten Hilfen des Bundes eine erneute Regelung die-\n\nser Materie erfordern w\u00fcrden. Dass wir dieses Verfahren \n\nf\u00fcr nicht besonders durchdacht hielten, haben wir Ihnen be-\n\nreits Mitte Juli bei der Debatte zum ersten Gesetz gesagt. \n\nWelche \u00c4nderungen wollen Sie nunmehr gegen\u00fcber der  \n\nurspr\u00fcnglichen Regelung vornehmen? Die Landeshilfen \n\nf\u00fcr den Ausfall der Steuereinnahmen der Kommunen in \n\nH\u00f6he von 452 Millionen Euro werden auf 226 Millio-\n\nnen Euro reduziert und festgeschrieben. Gleichzeitig sollen \n\ndie 156 Millionen Euro Bundeshilfen an die Kommunen \n\nweitergeleitet werden. Um ehrlich zu sein: Besonders gro\u00df-\n\nz\u00fcgig ist das nicht. Es entspricht aber offenbar den Abspra-\n\nchen des Landes mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden. \n\nDanach hat sich das Land verpflichtet, die H\u00e4lfte der  \n\nvoraussichtlichen Steuerausf\u00e4lle der Kommunen auszu-\n\ngleichen. Zus\u00e4tzlich ist die November-Steuersch\u00e4tzung zu \n\nbeachten. Danach werden die Einnahmenausf\u00e4lle der \n\nKommunen geringer ausfallen, als nach der Mai-Steuer-\n\nsch\u00e4tzung zu erwarten war. \n\nDa die Steuereinnahmen der Kommunen danach den im \n\nersten Gesetz festgelegten Betrag von 3,194 Milliar-\n\nden Euro um 111 Millionen Euro \u00fcberschreiten werden, \n\nsteht ihnen keine zweite Rate f\u00fcr 2020 mehr zu. Einen Teil \n\nder in diesem Jahr eingesparten Gelder von 228 Millio-\n\nnen Euro will das Land den Kommunen als Hilfen zum \n\nAusgleich der Steuereinnahmenausf\u00e4lle in den Jahren 2021 \n\nund 2022 gew\u00e4hren. Im kommunalen Finanzausgleich sol-\n\nlen daf\u00fcr 60 Millionen Euro im Jahr 2021 und 103 Millio-\n\nnen Euro im Jahr 2022 vorsehen werden. Aber bereits jetzt \n\nbezweifeln wir, ob diese Hilfen \u00fcberhaupt ausreichen wer-\n\nden. \n\nDie Ma\u00dfnahmen der Regierung gegen die steigenden \n\nCorona-Fallzahlen seit November haben sich bereits wie-\n\nder auf die Wirtschaft ausgewirkt. Hotellerie, Gastst\u00e4tten \n\nund die Reisebranche sind weiterhin stark betroffen und \n\nseit Montag auch wieder der Einzelhandel. Die Steuerein-\n\nnahmen der Kommunen werden erneut schwinden. Dage-\n\ngen spricht auch nicht, dass der Arbeitsmarkt im November \n\nnoch relativ robust war. Nat\u00fcrlich hat dabei die Kurzarbei-\n\nterregelung des Bundes den Arbeitsmarkt gest\u00fctzt, und das \n\ntrotz zur\u00fcckgehender Wirtschaftst\u00e4tigkeit. \n\nWie lange dieser Spuk uns noch begleiten wird, wissen wir \n\nnicht. Aber es muss jedem klar sein, dass die Wirtschaftst\u00e4-\n\ntigkeit in Sachsen auch weiterhin durch die Ma\u00dfnahmen \n\nder Regierung erheblich beeintr\u00e4chtigt wird. Die Auswir-\n\nkungen auf die Steuereinnahmen sind in der Steuersch\u00e4t-\n\nzung noch nicht enthalten. Im Rahmen der Verhandlungen \n\nzum kommunalen Finanzausgleich werden wir hier\u00fcber \n\nnoch sprechen m\u00fcssen. Der vorliegende Gesetzentwurf \n\nenth\u00e4lt weiterhin noch zwei Verfahrensregelungen und Re-\n\ngelungen zur Verteilung der 156 Millionen Euro Bundes-\n\nmittel auf die einzelnen Kommunen. Auf diese m\u00f6chte ich \n\nnoch einmal kurz eingehen. \n\nErstens. Die Verteilung der im Juli ausgereichten 226 Mil-\n\nlionen Euro erfolgte aufgrund der damals bekannten Da-\n\ntenlage. Mittlerweile haben wir eine bessere Datenlage, \n\nund so sollen die 156 Millionen Euro den Gemeinden zu-\n\ngutekommen, die bisher noch keinen Ausgleich ihrer Ge-\n\nwerbesteuerausf\u00e4lle erhalten haben. Dadurch w\u00fcrde eine \n\n\u00dcberkompensation bei einzelnen Gemeinden vermieden, \n\nwas auch wir als wirklich sinnvoll erachten. \n\nZweitens. Gemeinden, die bei der Ermittlung der aktuellen \n\nDaten nicht mitwirken, sollten vom Verteilungsverfahren \n\nausgeschlossen werden. Leider ist diese harte Sanktion \n\nnicht zu vermeiden, da die Bundesmittel bis Jahresende \n\nverteilt werden m\u00fcssen. \n\nDrittens. Artikel 3 des Gesetzentwurfes enth\u00e4lt die Er-\n\nm\u00e4chtigung an das Finanzministerium, durch Rechtsver-\n\nordnung die Weiterleitung von Bundeshilfen f\u00fcr die Jahre \n\n2021 und 2022 zu regeln, sofern der Bund solche auch ge-\n\nw\u00e4hrt. Diese Verfahrensregelung, oder besser gesagt, diese \n\nVerfahrensvereinfachung ist sinnvoll. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1243 \n\nNach der Begr\u00fcndung soll die Weiterleitung unter Ber\u00fcck-\n\nsichtigung der in diesem Gesetz getroffenen Regelung er-\n\nfolgen. Leider ergibt sich diese Konkretisierung nicht aus \n\ndem Gesetzestext selbst, sondern kann nur der Begr\u00fcndung \n\nund dem Gesamtzusammenhang entnommen werden. Wir \n\nh\u00e4tten uns gew\u00fcnscht, dass der Gesetzestext die Grenzen \n\nder Erm\u00e4chtigung eindeutiger zum Ausdruck bringt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Im Ergebnis beschr\u00e4nkt \n\nsich der Regelungsgehalt des vorliegenden Gesetzentwurfs \n\nim Wesentlichen auf die Weiterleitung der Bundeshilfen an \n\ndie Kommunen. Das ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, und \n\ndaher werden wir dem Gesetzentwurf zustimmen. Eindeu-\n\ntig interessanter wird allerdings die Frage sein, wie viel be-\n\nkommen die Kommunen an Unterst\u00fctzung in den \n\nkommenden zwei Jahren. Genau mit dieser Frage werden \n\nwir uns in den kommenden Monaten im Rahmen der Haus-\n\nhaltsverhandlungen intensiv auseinandersetzen m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Kuhnert f\u00fcr die AfD-Fraktion. Ich bitte jetzt \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Mirko Schultze. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben schon \n\nbeim Juni-Antrag einen \u00c4nderungsantrag eingereicht, weil \n\nwir der Auffassung sind, dass der Freistaat irrt und mit dem \n\nFinanzminister zwar wichtige Dinge, wie den Steueraus-\n\nfall, mit den Kommunen abgesprochen hat, die bei 50 % \n\nliegen. Allerdings liegen die Kosten, die Corona verur-\n\nsacht, deutlich h\u00f6her und sind nicht nur im Ausfall von \n\nSteuern begr\u00fcndet. Wir haben schon eine kommunale \n\nR\u00fccklage aufgel\u00f6st, die f\u00fcr schlechte Zeiten gedacht war, \n\nund sind auch jetzt davon \u00fcberzeugt, dass durch das jetzige \n\nGesetz das Geld, das durch die Kommunen nicht abgerufen \n\nwird, wieder in den Fonds zur\u00fcckflie\u00dft. Das ist der falsche \n\nWeg. \n\nWir sollten wieder einen kommunalen Fonds auflegen, der \n\nf\u00fcr zuk\u00fcnftige Kosten da ist, die den Kommunen entstehen \n\nwerden. Ich will gar nicht aufgliedern, welche Milliarden \n\nund Millionen wohin verschoben werden; letztlich wird es \n\nso sein, dass wir an dem Prinzip festhalten, dass der Frei-\n\nstaat ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte der kommunalen Kosten tr\u00e4gt, da \n\ndie kommunale Familie zugestimmt hat. Deswegen nehme \n\nich die Gelegenheit der Diskussion dieses Gesetzentwurfes \n\nwahr, das zu kritisieren. Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, dass \n\nder Freistaat die st\u00e4rkeren Schultern hat und in den n\u00e4chs-\n\nten Jahren die besseren M\u00f6glichkeiten hat, Kredite abzu-\n\nzahlen bzw. so zu strecken, dass seine Aufgabenerf\u00fcllung \n\nnicht in Gefahr ist. \n\nIch sehe das bei vielen Kommunen in Sachsen aber nicht. \n\nViele Kommunen m\u00fcssen schauen, wie sie ihre investiven \n\nMa\u00dfnahmen und ihr kommunales Leben weiter finanzie-\n\nren. Wir werden ab n\u00e4chstem Jahr erleben, dass viele Kom-\n\nmunen den Wegfall von \u00f6ffentlichen Institutionen zu \n\nbeklagen haben, seien es Vereine oder Verb\u00e4nde, und mit \n\nder Frage besch\u00e4ftigt sind: Wie retten wir unseren Sport-\n\nverein oder finanzieren die extra Anmietung von Turnhal-\n\nlen? Das alles sind Ma\u00dfnahmen, die sechsstellige Summen \n\nkosten k\u00f6nnen und die bei der klammen Lage der Kommu-\n\nnen schwierig sind. Ich rede noch gar nicht von Theatern \n\nund B\u00e4dern oder Einrichtungen der Kinder- und Jugend-\n\nhilfe, die jenseits der klassischen Kinder- und Jugendhil-\n\nfef\u00f6rderung noch unterst\u00fctzt werden. Wir werden im \n\nn\u00e4chsten Jahr sehen m\u00fcssen, wen wir noch unterst\u00fctzen \n\nk\u00f6nnen und wie die F\u00f6rdermittel aussehen werden. \n\nDiese Gelder w\u00e4ren im Normalfall schon viel zu gering ge-\n\nwesen, weil sich der Freistaat schon seit vielen Jahren auf \n\nKosten seiner Kommunen saniert hat. Corona ist tats\u00e4ch-\n\nlich existenzbedrohend f\u00fcr die Kommunen. Man kann \n\nnicht einfach sagen: Okay, euch f\u00e4llt die Gewerbesteuer \n\naus und zwei, drei Chargen, die wir definiert haben, und \n\ndie gleichen wir aus. \n\nDeshalb sind wir fest davon \u00fcberzeugt, dass dieses Gesetz \n\n\u2013 wie auch schon das Gesetz im Juni \u2013 als Chance h\u00e4tte \n\ngenutzt werden m\u00fcssen, den Kommunen etwas Luft zu ver-\n\nschaffen, und zwar nicht so, dass das Wasser an der Ober-\n\nkante Unterlippe steht, sondern dass wir sie so weit \u00fcber \n\ndas Wasser heben, dass sie selbstst\u00e4ndig agieren k\u00f6nnen. \n\nVielleicht wird nicht jede Entscheidung der Kommunen \n\nrichtig sein, aber sicher die meisten. \n\nWelches andere oberste Gebot haben wir neben dem, dass \n\nunsere Finanzen ordentlich aufgestellt werden sollen, zu \n\nbeachten? Wir m\u00fcssen das gesellschaftliche Leben in Sach-\n\nsen sch\u00fctzen. Corona ist f\u00fcr den Zusammenhalt von Selbst-\n\nhilfegruppen, von Vereinen, von Treffpunkten, von \n\nKulturst\u00e4tten, sozusagen von Menschen, die sich ehren-\n\namtlich engagieren, eine noch viel gr\u00f6\u00dfere Bedrohung als \n\ndie Finanzlage. Wir geben den Kommunen gar nicht die \n\nMittel und den Freiraum, dass sie eigene Entscheidungen \n\ntreffen k\u00f6nnen, die \u00fcber das normale Ma\u00df in normalen Zei-\n\nten hinausgehen. \n\nDieses Gesetz h\u00e4tte durchaus die Chance gehabt, die Mittel \n\nnicht zur\u00fcckzufahren, nur weil die Steuersch\u00e4tzung etwas \n\nbesser ist, sondern den Kommunen das Signal zu geben, \n\ndass die Gelder in ihrer Hoheit liegen und sie sie langfristig \n\neinplanen k\u00f6nnen, und dass dem Freistaat klar ist, dass es \n\nnicht nur um den reinen Ausgleich von Einnahmeausf\u00e4llen \n\ngeht. Nun war die Handlungsfreiheit bei der Finanzausstat-\n\ntung in vielen Kommunen schon vorher kaum gegeben, \n\nund sie wird es in Zukunft gar nicht sein. \n\nDeswegen glauben wir, dass diesem Gesetz keine Zustim-\n\nmung zu erteilen ist; aber selbstverst\u00e4ndlich kann man die \n\nMittel, die die Kommunen jetzt dringend brauchen, nicht \n\nablehnen und gegen dieses Paket stimmen. \n\nJeder Euro, der Richtung Kommunen flie\u00dft, ist ein wichti-\n\nger Euro. Dass die Staatsregierung sich zusammen mit den \n\nKoalitionsfraktionen darauf geeinigt hat, diese Mittel so \n\nknapp zu halten, dass die Kommunen tats\u00e4chlich mit jedem \n\nCent rechnen m\u00fcssen, dass die Kommunen nach wie vor \n\nan der kurzen Leine gehalten werden, finden wir ausge-\n\nsprochen schade. Wir h\u00e4tten hier bessere Chancen gehabt, \n\ndie Kommunen tats\u00e4chlich zu st\u00e4rken und finanziell starke \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1244 \n\nKommunen dazu zu bringen, dass sie im Kopf von Ent-\n\nscheidungen frei gewesen w\u00e4ren und nicht in Haushalts-\n\nzw\u00e4ngen festgesteckt h\u00e4tten. \n\nDeshalb kann man sich zu diesem Gesetzentwurf letztlich \n\nnur enthalten und darauf hoffen, dass in der Diskussion \n\nzum Haushalt so etwas wie ein Schutzschirm f\u00fcr Kommu-\n\nnen herauskommt, der tats\u00e4chlich sch\u00fctzt und die Kommu-\n\nnen nicht im Regen stehen l\u00e4sst. Dieser Gesetzentwurf ist \n\ndas Mindeste, was die regierungstragenden Koalitionen \n\neinbringen k\u00f6nnen. Aber ich glaube nicht, dass bei Corona \n\ndas Mindeste hilft, sondern hier w\u00e4re ein richtiger Schluck \n\naus der Pulle sozusagen ein richtiges Signal an unsere \n\nKommunen gewesen. Wir haben das gemacht, was wir un-\n\nbedingt machen m\u00fcssen, mehr nicht. Aber das ist sowieso \n\nunsere Aufgabe, das Mindeste zu tun. Wir h\u00e4tten hier das \n\nMaximum gebraucht. Deshalb haben wir auch den \u00c4nde-\n\nrungsantrag eingebracht, um deren Zustimmung ich hier-\n\nmit werbe. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Mirko Schultze f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE. Jetzt f\u00fcr die B\u00dcNDNSGR\u00dcNEN Franziska Schu-\n\nbert, bitte. \n\nFranziska Schubert, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nIch h\u00e4tte im April dieses Jahres nicht gedacht, dass ich im \n\nDezember hier stehe und wir f\u00fcr die Kommunen ein Gesetz \n\nbeschlie\u00dfen, das ihnen den Gewerbesteuerausfall im Jahr \n\n2020 vollst\u00e4ndig erstattet. Das ist die einzige Botschaft, die \n\nheute hier herausgeht: Wir erstatten den Kommunen den \n\nGewerbesteuerausfall im Jahr 2020 vollst\u00e4ndig. Zur Wahr-\n\nheit geh\u00f6rt, dass wir das als Land allein nicht geschafft h\u00e4t-\n\nten; ganz eng an unserer Seite ist dabei der Bund. Er hat in \n\ndiesen schwierigen Zeiten vieles finanziell abgefedert und \n\nauch aufgefangen. Die pandemischen Auswirkungen ge-\n\nhen in die privaten wie auch in die \u00f6ffentlichen Haushalte \n\nhinein. \n\nIm Fr\u00fchjahr war bereits klar, dass die Pandemie die Steu-\n\nereinnahmen auf Bundes-, Landes- und auf kommunaler \n\nEbene signifikant reduzieren wird. Die Kommunen haben \n\nsich an den Freistaat gewandt und nachdr\u00fccklich um Un-\n\nterst\u00fctzung gebeten. Wir haben als Freistaat den Kommu-\n\nnen auch sofort unter die Arme gegriffen. Noch bevor die \n\nGewerbesteuerausf\u00e4lle zu Buche schlugen, hat der Landtag \n\ndas Erste Gesetz zur Unterst\u00fctzung der Kommunen des \n\nFreistaates Sachsen zur Bew\u00e4ltigung der Covid-19-Pande-\n\nmie verabschiedet. Das Land hat damit bereits im Juni die-\n\nses Jahres sichergestellt, dass unter anderem 50 % der \n\nGewerbesteuerausf\u00e4lle durch den Freistaat erstattet wer-\n\nden. Allein daf\u00fcr hat der Freistaat immerhin einen Kredit \n\nin H\u00f6he von 226,5 Millionen Euro aufgenommen. \n\nAnfang Oktober \u2013 also vor zwei Monaten \u2013 hat der Bund \n\nbeschlossen, die L\u00e4nder und Kommunen auch bei den pan-\n\ndemiebedingten Gewerbesteuerausf\u00e4llen zu unterst\u00fctzen. \n\nF\u00fcr Sachsen bedeutet das: Die Kommunen werden vom \n\nBund in Summe weitere 156 Millionen Euro erhalten. Al-\n\nlerdings gibt es daf\u00fcr Auflagen: Erstens m\u00fcssen die Gelder \n\nbis zum 31. Dezember 2020 von den L\u00e4ndern abgerufen \n\nwerden, und zweitens m\u00f6chte der Bund zu 50 % ausglei-\n\nchen, und die zweite H\u00e4lfte soll durch die L\u00e4nder bereitge-\n\nstellt werden. Das hat Sachsen bereits getan. Der \n\nLandesanteil wurde bereits an die s\u00e4chsischen Kommunen \n\nausgereicht. \n\nDer Bund hat den L\u00e4ndern mit dem 31. Dezember 2020 \n\neine sehr kurze Frist gesetzt. Damit der Freistaat das Geld \n\nvom Bund entgegennehmen und an die Kommunen weiter-\n\nreichen kann, braucht es eine rechtliche Grundlage auf \n\nLandesebene. Das ist genau das, was wir heute beschlie\u00dfen \n\nwerden, das Zweite Gesetz zur Unterst\u00fctzung der Kommu-\n\nnen des Freistaates Sachsen zur Bew\u00e4ltigung der Covid-\n\n19-Pandemie. \n\nDie Bundesfrist ist ausgesprochen sportlich, und der Ge-\n\nsetzentwurf hat es nur dank einer verk\u00fcrzten parlamentari-\n\nschen Befassung im Dezember-Plenum geschafft. Wir \n\nhaben uns f\u00fcr diese Ausnahme entschieden, weil es die \n\nM\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, dass den Kommunen der Gewerbe-\n\nsteuerausfall im Jahr 2020 vollst\u00e4ndig ausgeglichen wer-\n\nden kann. Dar\u00fcber entscheiden wir heute im Parlament, \n\nund f\u00fcr die Kommunen ist das eine gute und wichtige Ent-\n\nscheidung. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Georg-Ludwig von Breitenbuch) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollegin Schubert f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \n\nJetzt spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte vor-\n\nwegschicken, dass es der SPD w\u00e4hrend der letzten Monate \n\nder Belastung durch die Corona-Pandemie immer darum \n\nging, die Kommunen in einem besonderen Ma\u00dfe vor den \n\nAuswirkungen zu sch\u00fctzen, weil es die Kommunen sind, \n\ndie zu Recht als Herzkammern der Demokratie bezeichnet \n\nwerden, in denen sich Demokratie viel praktischer, viel \n\nwahrnehmbarer f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger abspielt. \n\nEs w\u00e4re umso dramatischer, wenn die vielen Dinge in An-\n\ngelegenheiten des t\u00e4glichen Lebens, die ohnehin schon \n\ndurch die Einschr\u00e4nkungen der Infektionsschutzma\u00dfnah-\n\nmen sehr belastet sind, zus\u00e4tzlich durch die geringeren \n\nSteuereinnahmen eingeschr\u00e4nkt w\u00fcrden. Darum bin ich \n\nder Bundesregierung \u2013 allen voran dem Bundesfinanzmi-\n\nnister Olaf Scholz, aber auch den Kolleginnen und  \n\nKollegen der S\u00e4chsischen Staatsregierung und der Koaliti-\n\nonsfraktionen \u2013 f\u00fcr die bisherigen geleisteten Ma\u00dfnahmen \n\nzur Unterst\u00fctzung der Kommunen umso dankbarer. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Oh!) \n\nIm \u00dcbrigen halte ich den LINKEN-\u00c4nderungsantrag f\u00fcr \n\n\u00fcberholt. Den Rest meiner Rede, meine Damen und Her-\n\nren, gebe ich hiermit zu Protokoll. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1245 \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Kollege Pallas. Gibt es weiteren Redebedarf? \n\n\u2013 Das sehe ich nicht. Dann erteile ich der Staatsregierung \n\ndas Wort. Herr Finanzminister Vorjohann, bitte. \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es ist \n\nheute nicht das erste Mal, dass wir in diesem Hohen Hause \n\ndar\u00fcber sprechen, welche wichtige Rolle unsere Kommu-\n\nnen gerade in Krisenzeiten wie diesen spielen. Sie sind die \n\nersten Ansprechpartner f\u00fcr die Menschen in ihren Heimat-\n\norten. Sie organisieren praktische Hilfe, aber sie sp\u00fcren die \n\nFolgen der Pandemie auch sehr direkt durch ausbleibende \n\nSteuereinnahmen sowie zus\u00e4tzliche Kosten. Genau des-\n\nhalb war es f\u00fcr uns in der Staatsregierung von Anfang an \n\nklar, die Kommunen zu unterst\u00fctzen. Und genau deshalb \n\nbitte ich Sie darum, dem Entwurf des Zweiten Gesetzes zur \n\nUnterst\u00fctzung der Kommunen des Freistaates Sachsen zur \n\nBew\u00e4ltigung der Covid-19-Pandemie zuzustimmen. \n\nDamit leisten Sie einen wichtigen Beitrag, den Kommunen \n\ndurch diese schwierigen Zeiten zu helfen. Durch diese Un-\n\nterst\u00fctzung bleiben die Kommunen handlungsf\u00e4hig, nicht \n\nzuletzt auch, um weiter zu investieren und so der lokalen \n\nWirtschaft zu helfen und die Konjunktur weiter am Laufen \n\nzu halten. \n\nDie Dimension der Steuerausf\u00e4lle hat uns die Steuersch\u00e4t-\n\nzung im November 2020 noch einmal deutlich gezeigt. Da-\n\nnach k\u00f6nnen die s\u00e4chsischen Kommunen in diesem Jahr \n\nSteuereinnahmen in H\u00f6he von knapp 3,3 Milliarden Euro \n\nerwarten. Das sind zwar rund 43 Millionen Euro mehr als \n\nnoch zur Steuersch\u00e4tzung im Mai 2020, aber auch \n\n390 Millionen Euro weniger, als noch im Oktober 2020 er-\n\nwartet. Man muss auch daran erinnern: Im Fr\u00fchjahr kamen \n\ndie Kommunen mit der Sorge, dass es bis zu einer Milli-\n\narde Euro werden. \n\nNat\u00fcrlich reagieren wir nicht erst heute. Um die Gewerbe-\n\nsteuerausf\u00e4lle zu kompensieren, haben wir schon im \n\nMai 2020 \u2013 damals als erstes Bundesland \u2013 mit einem um-\n\nfangreichen Rettungsschirm und der Zusage, die H\u00e4lfte der \n\nSteuerausf\u00e4lle der Kommunen zu tragen, was im \u00dcbrigen \n\nauch f\u00fcr die Jahre 2021/2022 fortwirkt, vorgelegt. Von die-\n\nsem Rettungsschirm entfielen 226 Millionen Euro auf den \n\nAusgleich von Steuerausf\u00e4llen bei den Kommunen. \n\nDass sich der Bund an den zum Teil enormen Steuerausf\u00e4l-\n\nlen der Kommunen beteiligt, freut uns und unterstreicht, \n\ndass wir nur im engen Schulterschluss durch die \n\nCoronakrise kommen. Das verteilt die Lasten auf mehrere \n\nSchultern und sorgt daf\u00fcr, dass die St\u00e4dte und Gemeinden \n\nin Summe vollst\u00e4ndig von den pandemiebedingten Ausf\u00e4l-\n\nlen der Gewerbesteuer entlastet werden. Vollst\u00e4ndig \u2013 wer \n\nhat das heutzutage schon? \n\nSehr geehrte Damen und Herren, der Ihnen heute zur Ab-\n\nstimmung vorliegende Gesetzentwurf schafft die Grund-\n\nlage f\u00fcr die Umsetzung des im September 2020 von \n\nBundestag und Bundesrat beschlossenen Gesetzes zum \n\nAusgleich von Gewerbesteuermindereinnahmen der Ge-\n\nmeinden, und zwar durch den Bund und die L\u00e4nder ge-\n\nmeinsam. \n\nIn die s\u00e4chsischen Gemeinden sollen insgesamt weitere \n\n156 Millionen Euro flie\u00dfen, die der Bund aufgrund der Ge-\n\nwerbesteuerausf\u00e4lle im Jahr 2020 zur Verf\u00fcgung stellt. Es \n\nmuss aber jetzt flie\u00dfen; das hat der Bund sehr deutlich sig-\n\nnalisiert. Es muss dieses Jahr noch abflie\u00dfen. Deswegen \n\nsage ich vielen Dank auch an Sie, dass wir den Gesetzent-\n\nwurf beschleunigt beraten konnten. Diese Bundesmittel \n\nwerden nach dem Gewerbesteuerdefizit verteilt, also nach \n\ndem echten Defizit, das sich aus den Gewerbesteuerein-\n\nnahmen im Schnitt der zweiten bis vierten Quartale der \n\nJahre 2017 bis 2019 und der Gewerbesteuereinnahmen im \n\nzweiten bis vierten Quartal 2020 ergibt. Da das vierte \n\nQuartal 2020 noch l\u00e4uft, also noch nicht abgeschlossen ist, \n\nwurde hierzu in den zur\u00fcckliegenden Tagen gerade erst \n\neine landesweite Sondererhebung abgeschlossen. Insge-\n\nsamt stellen wir mit diesen Hilfen sicher, dass die Kommu-\n\nnen handlungsf\u00e4hig bleiben, dass sie weiter vor Ort \n\ninvestieren k\u00f6nnen und wichtige Angebote in den St\u00e4dten \n\nund Gemeinden erhalten bleiben. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal zusammenrechnen: 1 Milli-\n\narde Euro betrug die Sch\u00e4tzung im Fr\u00fchjahr, tats\u00e4chlich \n\nbelaufen sich die Steuerausf\u00e4lle auf 390 Millionen Euro. \n\nWir als Freistaat tragen davon 226 Millionen Euro, die be-\n\nreits \u00fcberwiesen sind. Weitere 156 Millionen Euro kom-\n\nmen dazu. Das sind 382 Millionen Euro. Wir sind bei einer \n\nvollst\u00e4ndigen Kompensation der Steuerausf\u00e4lle der kom-\n\nmunalen Seite. Wenn morgen der Haushalts- und Finanz-\n\nausschuss beim Thema \u00d6PNV noch zustimmt, dann sind \n\nbeim \u00d6PNV auch alle Ausf\u00e4lle kompensiert. Wir haben im \n\nSommer bereits 147,5 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung ge-\n\nstellt, um coronabedingte Mehrausgaben zu finanzieren. \n\nHerr Schultze, Sie haben es ein wenig kritisch gesehen. Es \n\nh\u00e4tte im Jahr 2020 \u2013 vorsichtig formuliert \u2013 f\u00fcr die Kom-\n\nmunen schlechter kommen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, dem Gesetzesent-\n\nwurf zuzustimmen, damit die Hilfen des Bundes f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsischen Kommunen noch in diesem Jahr ausgezahlt \n\nwerden k\u00f6nnen. Darauf kommt es jetzt tats\u00e4chlich an. \n\nGanz herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Staatsminister Vorjohann. Ich sehe keinen \n\nweiteren Redebedarf. \n\nDamit k\u00f6nnten wir in die Abstimmung zum vorliegenden \n\nGesetzentwurf eintreten. Es geht um das Zweite Gesetz zur \n\nUnterst\u00fctzung der Kommunen des Freistaates Sachsen zur \n\nBew\u00e4ltigung der Covid-19-Pandemie, ein Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung. Wir nehmen die Abstimmung auf der \n\nGrundlage der Beschlussempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses vor. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1246 \n\nDazu liegt uns noch ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE vor. Wenn ich das vorhin richtig verstanden \n\nhabe, Kollege Schultze, gilt dieser schon als eingebracht? \n\n\u2013 Danke. Gibt es Redebedarf zum \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE? \u2013 Bitte, Herr Kollege Kuhnert. \n\nRoberto Kuhnert, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben uns vorhin noch \n\nschnell mit dem \u00c4nderungsantrag besch\u00e4ftigt. Dazu m\u00f6ch-\n\nten wir uns entsprechend positionieren. \n\nDer \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE geht nat\u00fcr-\n\nlich weit \u00fcber eine zielgenaue Unterst\u00fctzung der Kommu-\n\nnen in der Pandemie hinaus. Die dort vorgesehene \n\nAussch\u00fcttung einer Vorsorgepauschale in H\u00f6he von \n\n113 Millionen Euro in den kommenden zwei Jahren ist \n\neine Verteilung von Steuergeldern mit der Gie\u00dfkanne ohne \n\nSinn und Verstand. Was ist eine Vorsorgepauschale? Wof\u00fcr \n\nsollen die Kommunen Vorsorge treffen? Wo ist der kon-\n\nkrete Zusammenhang mit der Bew\u00e4ltigung der Pandemie? \n\nNur dann ist eine Auszahlung aus dem Coronabew\u00e4lti-\n\ngungsfonds \u00fcberhaupt m\u00f6glich. \n\nSie begr\u00fcnden Ihren \u00c4nderungsantrag mit Allgemeinpl\u00e4t-\n\nzen und verkennen, dass das Finanzministerium bereits \n\nkonkrete Absprachen mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4n-\n\nden getroffen hat. Sie beinhalten auch, dass den Kommu-\n\nnen die im vorliegenden \u00c4nderungsantrag als Vorsorge-\n\npauschale vorgesehenen 226 Millionen Euro nicht verlo-\n\nren gehen. Sie sollen diese vielmehr in den Jahren 2021 \n\nund 2022 zum Ausgleich von Steuermindereinnahmen be-\n\nkommen. Das ist im Entwurf zum Dritten Gesetz zu den \n\nFinanzbeziehungen zwischen dem Freistaat Sachsen und \n\nseinen Kommunen auch so vorgesehen. \n\nF\u00fcr dar\u00fcber hinausgehende Zuweisungen an die Kommu-\n\nnen sehen wir derzeit noch keinen konkreten Bedarf. Es \n\nk\u00f6nnte sich nat\u00fcrlich im Laufe der n\u00e4chsten Jahre noch \u00e4n-\n\ndern. Derzeit ist ein konkreter Bedarf noch nicht absehbar \n\nund kann auch so noch nicht konkret errechnet werden. Er \n\nkann kleiner oder gr\u00f6\u00dfer als der fiktive und unkonkrete Be-\n\ndarf sein, den Sie mit Ihrer Vorsorgepauschale befriedigen \n\nwollen. Aus diesen Gr\u00fcnden werden wir diesem \u00c4nde-\n\nrungsantrag nicht zustimmen und ihn ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Kuhnert f\u00fcr die AfD-Fraktion. Gibt es \n\nweiteren Redebedarf zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE? \u2013 Den sehe ich nicht. \n\nWir stimmen nun als Erstes \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE ab. Wer gibt dem \u00c4nderungsantrag \n\ndie Zustimmung? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt dagegen? \u2013 \n\nDanke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stim-\n\nmen daf\u00fcr und sehr vielen Stimmen dagegen gilt der \u00c4n-\n\nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE als abgelehnt. \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzent-\n\nwurf, und zwar genau in der Fassung, wie sie durch den \n\nAusschuss vorgeschlagen wurde. Gibt es Widerspruch da-\n\ngegen, dass wir artikelweise abstimmen? \u2013 Den sehe ich \n\nnicht. \n\nSomit geht es los. Wir stimmen \u00fcber die \u00dcberschrift ab. \n\nWer gibt der \u00dcberschrift die Zustimmung? \u2013 Danke. Wer \n\nstimmt dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei der \n\nMehrheit daf\u00fcr und wenigen Stimmenthaltungen ist der \n\n\u00dcberschrift somit zugestimmt. \n\nWir stimmen nun \u00fcber Artikel 1 ab: S\u00e4chsisches Gesetz zur \n\nAusf\u00fchrung des Gesetzes zum Ausgleich von Gewerbe-\n\nsteuermindereinnahmen der Gemeinden infolge der Covid-\n\n19-Pandemie durch Bund und L\u00e4nder. Wer gibt Artikel 1 \n\ndie Zustimmung? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt dagegen? \u2013 \n\nDanke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke. Bei der \n\nMehrheit daf\u00fcr und einigen Stimmenthaltungen ist Arti-\n\nkel 1 somit zugestimmt. \n\nWir kommen zu Artikel 2: \u00c4nderung des Finanzaus-\n\ngleichsmassengesetz 2019/2020. Wer ist f\u00fcr Artikel 2? \u2013 \n\nVielen Dank. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Danke sch\u00f6n. Bei der Mehrheit daf\u00fcr \n\nund wenigen Stimmenthaltungen ist somit Artikel 2 eben-\n\nfalls zugestimmt. \n\nWir kommen nun zu Artikel 3: \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nFinanzausgleichgesetzes. Wer m\u00f6chte Artikel 3 zustim-\n\nmen? \u2013 Vielen Dank. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke. Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. Die Mehrheit ist \n\ndaf\u00fcr. Bei wenigen Stimmenthaltungen ist auch Artikel 3 \n\nzugestimmt. \n\nJetzt kommen wir zu Artikel 4: Inkrafttreten. Wer stimmt \n\ndem zu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer ent-\n\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke. Die Mehrheit ist daf\u00fcr. Bei \n\nwenigen Stimmenthaltungen ist dem Artikel 4 somit zuge-\n\nstimmt. \n\nJetzt stimmen wir \u00fcber den Gesetzentwurf Zweites Gesetz \n\nzur Unterst\u00fctzung der Kommunen des Freistaates Sachsen \n\nzur Bew\u00e4ltigung der Covid-19-Pandemie noch einmal in \n\nG\u00e4nze ab. Wer stimmt dem Gesetzentwurf zu? \u2013 Danke \n\nsch\u00f6n. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei der Mehrheit daf\u00fcr und wenigen Stimment-\n\nhaltungen ist somit das Gesetz beschlossen. \n\nUns liegt, wie wir das gew\u00f6hnt sind, ein Antrag auf unver-\n\nz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem wird ent-\n\nsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 Satz 2 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. Wenn es \n\ndagegen keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir dem selbst-\n\nverst\u00e4ndlich entsprechen. \u2013 Den Widerspruch sehe ich \n\nnicht. Damit kann das Gesetz sofort ausgefertigt werden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist somit abgeschlossen. \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1247 \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Wie es der Name des Gesetzes schon \n\nsagt, beraten wir heute das Zweite Gesetz zur Unterst\u00fctzung \n\nunserer Kommunen in der Pandemie durch die Kompensa-\n\ntion der Gewerbesteuerausf\u00e4lle. Das erste Gesetz hat der \n\nLandtag bereits im Sommer beschlossen.  \n\nUnserer Fraktionsvorsitzender Dirk Panter sagte damals, es \n\nhandele sich um einen Zwischenschritt. Im Juli hatte der \n\nLandtag Mittel aus dem Corona-Bew\u00e4ltigungsfonds zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt, um eingebrochene Steuereinnahmen zu \n\nkompensieren und Mehrausgaben sowie fehlende Elternbei-\n\ntr\u00e4ge auszugleichen. Heute wollen wir gemeinsam einen \n\nweiteren Schritt gehen und haben dabei schon das Jahr 2021 \n\nim Blick, wenn das eingebrachte Finanzausgleichsgesetz be-\n\nraten wird. \n\nAlle Vorhaben dienen der stabileren finanziellen Ausstat-\n\ntung unserer St\u00e4dte und Gemeinden. Und nicht nur wir als \n\nS\u00e4chsischer Landtag sind uns der Verantwortung bewusst, \n\nsondern auch die Bundesregierung in Berlin. Deshalb ha-\n\nben Olaf Scholz und seine Kabinettskolleg(innen) Wort ge-\n\nhalten und den kommunalen Solidarpakt auf den Weg ge-\n\nbracht. \n\nMit dem vorliegenden Gesetz bringen wir die Prozesse des \n\nBundes mit unseren s\u00e4chsischen in Einklang und setzen \n\nden Solidarpakt um. Konkret hei\u00dft das: Sachsen und der Bund \n\n\u00fcbernehmen die Gewerbesteuerausf\u00e4lle der Kommunen je-\n\nweils zur H\u00e4lfte. Der s\u00e4chsische Teil wurde bereits am \n\n17. August ausgezahlt. Nun wird vor Jahresende der Bundes-\n\nanteil \u2013 insgesamt 156 Millionen Euro \u2013 als pauschale Zu-\n\nweisung an die Kommunen weitergereicht. Das entlastet die \n\nHaushalte und gibt unseren St\u00e4dten und Gemeinden etwas \n\nLuft zum Atmen. \n\nDie Ausf\u00fchrung des Bundesgesetzes erfordert eine rechtli-\n\nche Grundlage auf Landesebene, die wir heute schaffen wol-\n\nlen. Ich bitte Sie um Zustimmung zum Gesetzentwurf. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nSt\u00e4rkung des Holzbaus in Sachsen \n\nDrucksache 7/4259, Antrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie gewohnt Stellung nehmen. Ich \n\nbitte als Erstes die CDU-Fraktion, das Wort zu nehmen. \n\nHerr Kollege Flemming, bitte. \n\nIngo Flemming, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! St\u00e4rkung \n\ndes Holzbaus in Sachsen \u2013 ein sehr guter Antrag, wie ich \n\nfinde. \n\nDer Umgang mit Holz als nachhaltige Ressource hat in \n\nSachsen eine jahrhundertealte Tradition. Der Begriff der \n\nNachhaltigkeit selbst stammt aus der s\u00e4chsischen Forst-\n\nwirtschaft. Bis weit in das 19. Jahrhundert war Holz der \n\nwichtigste Baustoff und wichtigste Energielieferant des \n\nMenschen. Holz war leicht zu beschaffen, in der Region \n\nerh\u00e4ltlich, leicht zu transportieren, leicht zu verarbeiten \n\nund nach einer Nutzung immer noch als Brennstoff zu ver-\n\nwenden. Das k\u00f6nnen wir heute mit dem Begriff der Nach-\n\nhaltigkeit bezeichnen. \n\nEin H\u00f6hepunkt handwerklich gefertigter Holzbauten wa-\n\nren die Fachwerkbauten und die Umgebindeh\u00e4user aus \n\ndem 16. und 17. Jahrhundert. Viele der heutigen Kennt-\n\nnisse \u00fcber die Eigenschaften und das Potenzial von Holz \n\nhaben ihren Ursprung in dieser Zeit. Allerdings wurde \n\nw\u00e4hrend der industriellen Revolution das handwerklich \n\nleicht bearbeitbare Material Holz in gro\u00dfem Umfang durch \n\nandere Baustoffe, beispielsweise Stahl, ersetzt, die schnell \n\nund in gro\u00dfen Mengen herstellbar waren und nicht erst \n\nnachwachsen mussten. \n\nEin gro\u00dfes Problem war traditionell der Brandschutz. Da \n\ndie Fachwerkh\u00e4user im 18. und 19. Jahrhundert als beson-\n\nders brandgef\u00e4hrlich galten, wurde zum Beispiel die Ver-\n\nputzung der Fachwerkfassaden angeordnet. Verheerende \n\nStadtbr\u00e4nde lieferten daf\u00fcr ausreichend Gr\u00fcnde. Ein wei-\n\nterer Vorbehalt gegen die Holzbauweise war der b\u00e4uerliche \n\nCharakter, den in dieser Zeit viele als \u00e4rmlich empfanden. \n\nDiese Geringsch\u00e4tzung des Fachwerks blieb bis ins 20. \n\nJahrhundert bestehen. \n\nHolz nahm in seiner Bedeutung ab und blieb nur einer von \n\nvielen Baustoffen. Konstruktiv stehen heute in Mitteleu-\n\nropa Beton, Mauerwerk und Stahl deutlich vor dem Holz \n\nim Mittelpunkt des Bauens. In anderen Regionen der Welt \n\nhat der Holzbau weniger von seiner Bedeutung eingeb\u00fc\u00dft. \n\nWenn man nach Nordamerika in die USA oder nach Ka-\n\nnada schaut, so werden dort nach wie vor und traditionell \n\nsehr viele Geb\u00e4ude in konstruktiver Bauweise mit Holz er-\n\nrichtet, beispielsweise Wohngeb\u00e4ude fast standardm\u00e4\u00dfig, \n\nzumindest im l\u00e4ndlichen Raum, aber auch mehrgeschos-\n\nsige Verwaltungsgeb\u00e4ude. \n\nDie Zeiten \u00e4ndern sich gl\u00fccklicherweise auch bei uns. \n\nHeute sind Fachwerk- oder Umgebindeh\u00e4user wieder mo-\n\ndern. Die historischen H\u00e4user werden umfassend erhalten, \n\ndenn Fachwerkneubau erlebt eine Renaissance. Auch neue \n\nund moderne Tafel- und Modulbauweisen basieren auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1248 \n\ndem Baustoff Holz. Als Bauingenieur wei\u00df ich, dass Holz \n\neinen hohen Vorfertigungsgrad erm\u00f6glicht. Das beg\u00fcnstigt \n\ndie Modulbauweise und damit das serielle Bauen. Das \n\nkann zu erheblichen Bauzeitverk\u00fcrzungen und Kostenein-\n\nsparungen f\u00fchren und bei Typenbauweisen sogar die Pla-\n\nnung und Genehmigung erheblich vereinfachen. \n\nVorbehalte gegen\u00fcber dem Holz, zum Beispiel der Brand-\n\nschutz, k\u00f6nnen heute entkr\u00e4ftet werden. Ausreichende Feu-\n\nerwiderstandszeiten k\u00f6nnen stofflich und konstruktiv \n\ngew\u00e4hrleistet werden. Auch die bauphysikalischen Eigen-\n\nschaften k\u00f6nnen sich messen lassen. Ausreichender Schall-\n\nschutz wird mit entsprechenden Konstruktionen erreicht, \n\nund in Sachen W\u00e4rmed\u00e4mmung und Isolierung ist Holz \n\nBaustoffen wie Beton, Mauerwerk und Stahl weit \u00fcberle-\n\ngen. \n\nVorbilder f\u00fcr modernen Holzbau gibt es in der heutigen \n\nZeit ausreichend \u2013 national und international. Ich will nur \n\neines benennen: Das HoHo Holzhochhaus in der Stadt \n\nWien, das weltweit h\u00f6chste Hochhaus in Holzbauweise bei \n\nimmerhin 84 Metern H\u00f6he und 24 Geschossen, hat eine In-\n\nvestitionssumme von 75 Millionen Euro \u2013 und das bei \n\n25 000 Quadratmetern Geschossfl\u00e4che. Das bedeutet, \n\nwenn man es umrechnet: 3 000 Euro auf den Quadratmeter \n\nin schl\u00fcsselfertiger Bauweise. Das sind Kosten, die sich \n\nmit konventionellen Bauweisen durchaus messen k\u00f6nnen. \n\nDort kombiniert sich eine moderne Arbeitswelt mit der \n\nW\u00e4rme und Tradition von Holz. Es ist ein Meilenstein des \n\nderzeitigen internationalen Holzbooms. \n\nUns f\u00fchrt es vor Augen, welche Hochleistung der nat\u00fcrli-\n\nche Werkstoff heute im konstruktiven Holzbau erbringen \n\nkann. Es ist h\u00f6chste Zeit, dieses Thema auch in Sachsen \n\nvoranzutreiben. Wir als Koalitionsfraktionen haben des-\n\nhalb das Thema Holzbau in unserem Koalitionsvertrag fest \n\nverankert. Wir wollen die Verwendung von Holz, aber auch \n\nvon anderen nachwachsenden und \u00f6kologischen Baustof-\n\nfen, insbesondere recycelter und wiederverwendbarer Ma-\n\nterialien, in den bauinvestiven F\u00f6rderprogrammen \n\nunterst\u00fctzen. \n\nHierzu m\u00fcssen aber noch einige rechtliche Hemmnisse bei \n\nder Nutzung dieser Materialien gepr\u00fcft und m\u00f6glichst be-\n\nseitigt werden. Das betreibt die Koalition gerade mit der \n\n\u00dcberarbeitung und der Neuauflage der S\u00e4chsischen Bau-\n\nordnung. Insbesondere werden die Brandschutzanforde-\n\nrungen dabei den heutigen Erkenntnissen zum Stand von \n\nWissenschaft und Technik angepasst und der Holzbau bis \n\nzur Hochhausgrenze erm\u00f6glicht. Das sind immerhin \n\n22 Meter. Das hei\u00dft, damit w\u00e4ren also 6-geschossige \n\nWohn- und Verwaltungsgeb\u00e4ude m\u00f6glich. \n\nUm die Kompetenzen in der Planung sowie beim Bauen \n\nmit Holz zu b\u00fcndeln und Referenzprojekte f\u00fcr Interessen-\n\nten zug\u00e4nglich zu machen, soll ein S\u00e4chsisches Holzbau-\n\nKompetenzzentrum errichtet werden. Auch das ist Inhalt \n\ndieses Antrags. Damit k\u00f6nnen bereits vorhandene Potenzi-\n\nale im Holzbau gehoben und vernetzt werden. \n\nBei der Umsetzung von Bauprojekten der \u00f6ffentlichen \n\nHand soll der Freistaat mit gutem Beispiel vorangehen und \n\ninnovative Baustoffe nutzen. Zur weiteren stofflichen und \n\nenergetischen Nutzung werden Netzwerke, zum Beispiel \n\nsimul+, LignoSax oder Wood for Industry, unterst\u00fctzt. Las-\n\nsen Sie uns Sachsen zu einem Musterland des modernen \n\nHolzbaus machen! Das ist ein wirklich sinnvoller Schritt \n\nzu mehr Nachhaltigkeit beim Bauen. Damit k\u00f6nnen wir \n\nSachsen, beispielsweise mit dem aus Sachsen kommenden  \n\nCarbonbeton, auf diesem Gebiet zu einem Innovationstrei-\n\nber machen. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Kollegen Flemming f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nF\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN spricht Herr Kollege L\u00f6ser; \n\nbitte. \n\nThomas L\u00f6ser, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Holz be-\n\ngleitet uns Menschen seit 10 000 Jahren als treuer Beglei-\n\nter, und Holz wird es auf der Erde noch in 10 000 Jahren \n\ngeben. Neben Stein und Lehm ist Holz der \u00e4lteste Baustoff \n\nder Welt und erst seit wenigen Jahrzehnten als Grundbau-\n\nstoff aus der Mode gekommen. Bauen mit Holz ist jahrhun-\n\ndertelang bew\u00e4hrt. Es ist \u00f6kologisch. Es ist ein Fest f\u00fcr die \n\nSinne. Holz sorgt f\u00fcr eine ausgeglichene Raumakustik. \n\nHolzoberfl\u00e4chen fassen sich angenehm an. Sie sehen sch\u00f6n \n\naus. Sie altern w\u00fcrdevoll und nicht zuletzt: Frisches Bau-\n\nholz riecht einfach herrlich. \n\nDie letzten Jahrzehnte hat Beton als Grundbaustoff Ziegel \n\nund Holz abgel\u00f6st. F\u00fcr die Herstellung von Beton braucht \n\nes bekanntlich Zement. Wir wissen, dass Zementherstel-\n\nlung und -Verarbeitung weltweit f\u00fcr sage und schreibe 8 % \n\ndes CO2-Aussto\u00dfes verantwortlich sind. Die Herstellung \n\nallein einer Tonne Zement verursacht 590 Kilogramm CO2. \n\nVon den Unmengen an Kies, die f\u00fcr die Betonherstellung \n\ngebraucht werden und die allm\u00e4hlich eine knappe Res-\n\nsource werden, haben wir noch nicht gesprochen. Wir ha-\n\nben ja mit dem Kieswerk in S\u00f6brigen, elbaufw\u00e4rts \n\nzwischen Dresden und Pillnitz, einen solchen Konfliktfall \n\nvor der T\u00fcr, wo mitten in der Kulturlandschaft Kies abge-\n\nbaut werden soll. \n\nBei dem uns vorgelegten Antrag geht es um einen Einstieg \n\nin das Thema: \u201eBauen mit Holz\u201c. So wie es eine Energie-\n\nwende und eine Verkehrswende hin zu klimafreundlichen \n\nAlternativen braucht, so braucht es auch eine Wende im \n\nBauen. Holz, meine Damen und Herren, ist dabei ein As-\n\npekt. Es ist ein nachwachsender Rohstoff. Er bindet CO2, \n\nstatt es zu verursachen. Es braucht weit weniger Energien, \n\nes zu verarbeiten, und unter der Voraussetzung, dass H\u00f6lzer \n\nverwendet werden, die aus W\u00e4ldern nahe dem Baustandort \n\nkommen und in der Region verarbeitet werden, ist Holz \n\ninsgesamt ein konkurrenzloses, klimafreundliches Bauma-\n\nterial. \n\nDie Bundesrepublik hat sich in vielen internationalen Ver-\n\ntr\u00e4gen verpflichtet, einen Beitrag zur CO2-Eind\u00e4mmung zu \n\nleisten, um die Folgen der Erderw\u00e4rmung, die unsere Le-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1249 \n\nbensr\u00e4ume und Lebensweise massiv bedrohen, zu begren-\n\nzen. Der Bausektor tr\u00e4gt in Deutschland und weltweit er-\n\nheblich zur Emission von CO2 bei. Wie in allen anderen \n\nSektoren m\u00fcssen wir hierbei Einsparungen erzielen, um \n\nwenigstens die ohnehin nicht \u00fcberambitionierten Klima-\n\nziele der Bundesregierung zu erreichen. \n\nDaf\u00fcr werden wir \u2013 das wird im Antrag so genannt und \n\nwurde bereits gesagt \u2013 ein Holzbau-Kompetenzzentrum \n\neinrichten. Wir m\u00fcssen die gesetzlichen Bedingungen f\u00fcr \n\nden Holzbau in der S\u00e4chsischen Bauordnung verbessern \n\nund das Wissen und den Erfahrungsaustausch im Bereich \n\ndes Holzbaus unterst\u00fctzen. \n\nZus\u00e4tzlich sollen Vorschl\u00e4ge erarbeitet werden, wie die \n\nVerwendung von regional erzeugtem Holz in den s\u00e4chsi-\n\nschen F\u00f6rderrichtlinien unterst\u00fctzt werden kann. Ich freue \n\nmich sehr, dass wir in Minister Schmidt einen ehrlich en-\n\ngagierten und interessierten Partner bei der F\u00f6rderung des \n\nHolzbaus haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir fangen in \n\nSachsen mit dem Thema Holzbau ja nicht bei null an. Wir \n\nhaben hier seit Jahrhunderten eine Tradition des Fachwerk-\n\nbaus und der wunderbaren Umgebindeh\u00e4user. Auch dieses \n\nJahr hat die Stiftung Umgebindeh\u00e4user zwei wunderbare \n\nSanierungen in der Lausitz \u2013 in Neugersdorf und in Nie-\n\ndercunnersdorf \u2013 mit dem Umgebindehauspreis 2020 ge-\n\nehrt. Die deutschlandweit t\u00e4tige Interessengemeinschaft \n\nBauernhaus hat dieses Jahr das Lausitzer Umgebindehaus \n\nbesonders hervorgehoben. Wir waren in Sachsen vor ein-\n\nhundert Jahren mit der Holzbausiedlung in Niesky f\u00fchrend, \n\nwas das Thema Holzbau in der Moderne anging. In der \n\nWeimarer Zeit wurde hier eine Werkssiedlung von \u00fcber \n\neinhundert Geb\u00e4uden in Holzbauweise durch die Firma \n\nChristoph & Unmack auch durch den bekannten Architek-\n\nten Konrad Wachsmann gebaut. \n\nWir sollten an diese Tradition ankn\u00fcpfen und Altes mit \n\nneuen Technologien verbinden. Es werden mittlerweile \n\nHolzbauten weltweit nicht nur als Werkhallen, Kitas, Schu-\n\nlen, sondern auch als Hochh\u00e4user gebaut. Herr Flemming \n\nwies bereits darauf hin, dass in Wien dieses Haus mit \n\n84 Metern \u2013 das ist nur kurz unterhalb der Grenze des \n\nDresdner Rathausturmes \u2013 und 24 Geschossen gebaut \n\nwurde. In Leipzig-Lindenau gibt es das von der Bauge-\n\nmeinschaft Z8 errichtete viergeschossige Wohn- und Ge-\n\nsch\u00e4ftshaus, welches 2019 auch den Architekturpreis des \n\nBDA Sachsen erhielt. \n\nDer wichtigste Punkt aber ist, dass wir als Freistaat mit gu-\n\ntem Beispiel vorangehen. Wir schlagen im Antrag daher \n\nvor, dass bis zum Ende der Legislatur mindestens f\u00fcnf lan-\n\ndeseigene Bauvorhaben exemplarisch als Holzbauten aus-\n\ngef\u00fchrt werden sollen. Da eine Vielfalt an Bauaufgaben \n\nvorhanden ist, sollten sich diese Projekte in Gr\u00f6\u00dfe und Art \n\nm\u00f6glichst unterscheiden. So kann der Freistaat mit Neu-\n\nbauten, Geb\u00e4udeerweiterungen und Modernisierungsvor-\n\nhaben Vorbild f\u00fcr die Kommunen, aber auch f\u00fcr private \n\nBauwillige sein. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe, ehrlich gesagt, \n\nauch schon ein ganz bestimmtes Bauvorhaben im Blick, \n\ndas sich hervorragend eignen w\u00fcrde, dem zukunftsgerich-\n\nteten Bauen mit Holz eine prominente B\u00fchne zu bieten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas Rathaus in Dresden?) \n\n\u2013 Nein, nein. Warum bauen wir nicht das Auslagerungs-\n\nquartier f\u00fcr das wichtigste Haus unserer Demokratie, n\u00e4m-\n\nlich des S\u00e4chsischen Landtags, hier direkt gegen\u00fcber aus \n\ns\u00e4chsischem Holz? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach so!) \n\nGleich in unmittelbarer Nachbarschaft zu unserem \u00fcbli-\n\nchen Tagungs- und Arbeitsort k\u00f6nnte mitten in der Stadt \n\nein modernes, umwelt- und klimafreundliches zukunfts-\n\nweisendes Geb\u00e4ude entstehen. Ich h\u00f6rte, in der Baukom-\n\nmission wird dar\u00fcber geredet. Der entsprechende Minister \n\nist anwesend, und er hat gel\u00e4chelt. \n\n(Heiterkeit bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund den LINKEN \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDer Minister l\u00e4chelt!) \n\nIch w\u00fcrde mich \u00fcber Ihre Zustimmung dazu, aber zun\u00e4chst \n\nerst einmal zu unserem Antrag freuen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Thomas L\u00f6ser von den B\u00dcNDNISGR\u00dc-\n\nNEN. Jetzt f\u00fcr die SPD-Fraktion Volkmar Winkler, bitte. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Das Bauen mit Holz hat \n\nweltweit Konjunktur und eine verhei\u00dfungsvolle Zukunft, \n\nsteht aber in vielen Teilen Deutschlands und nat\u00fcrlich auch \n\nin Sachsen noch relativ am Anfang. Es ist schon gesagt \n\nworden, dass wir das mit unserem Antrag \u00e4ndern wollen. \n\nEs f\u00e4llt mir nun als dritter Redner der Koalition relativ \n\nschwer, Wiederholungen zu vermeiden. Gestatten Sie mir \n\naber dennoch ein paar Ausf\u00fchrungen, die mir und unserer \n\nFraktion sehr wichtig sind. Ich fasse es also nochmals zu-\n\nsammen. \n\nDie Verschr\u00e4nkung des nachhaltigen Bauens mit Holz mit \n\nden erforderlichen Klimaschutz- und Umweltforderungen \n\nist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Dem wollen wir mit unserem Antrag \n\nRechnung tragen. Die Vorteile von Holz als Rohstoff und \n\nRessource liegen auf der Hand: Holz entzieht der Atmo-\n\nsph\u00e4re Kohlendioxyd und bindet den Kohlenstoff \u00fcber die \n\ngesamte Lebensdauer. Gleichzeitig k\u00f6nnen durch den Ein-\n\nsatz von Holz im Bau energieintensiv produzierte Materia-\n\nlien wie Stahl oder Zement ersetzt werden. \n\nHolz ist vielseitig einsetzbar, im Hausbau, in der M\u00f6bel- \n\nund Papierindustrie sowie als D\u00e4mmmaterial. Das ver-\n\ngleichsweise geringe Gewicht von Holz erm\u00f6glicht Bau-\n\nweisen, die im besonderen Ma\u00dfe f\u00fcr die Aufstockung bzw. \n\nden Dachausbau geeignet sind. Eine Holzbauweise ist \n\nschneller umsetzbar als das Bauen mit Beton und eignet \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1250 \n\nsich bestens f\u00fcr das sogenannte serielle oder typengerechte \n\nBauen. Dadurch k\u00f6nnte auch ein Beitrag zur Wohnraum-\n\nschaffung in den Ballungsgebieten und zur Entlastung von \n\nangespannten Wohnungsm\u00e4rkten geleistet werden. \n\nHier l\u00e4sst sich bei der Novellierung der S\u00e4chsischen Bau-\n\nordnung ankn\u00fcpfen. Folgendes sollte dabei ge\u00e4ndert wer-\n\nden: erstens der Einsatz brennbarer Baustoffe in allen \n\nGeb\u00e4udeklassen, zweitens die erweiterte Regelung zum \n\nEinsatz von Holz f\u00fcr Tragkonstruktionen und Au\u00dfenwand-\n\nverkleidung sowie drittens die Erleichterung des typenge-\n\nrechten und modularen Bauens. Das w\u00fcrde den Holzbau \n\nweiter voranbringen. \n\nBedenken bez\u00fcglich des Brandschutzes sind vorhin schon \n\nzerstreut worden. So wie Bauholz heutzutage vorbehandelt \n\nund gepresst wird, hat es eine Festigkeit fast wie Beton. \n\nDie mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten Holzbaufirmen sind \u00fcber-\n\nwiegend im l\u00e4ndlichen Raum angesiedelt. Von einer Holz-\n\nbauinitiative w\u00fcrde das Holzhandwerk vom Tischler bis \n\nzum Zimmermann profitieren. Durch die Schaffung von \n\nArbeits- und Ausbildungspl\u00e4tzen, durch die Herstellung \n\nhochwertiger Produkte kann in der Folge die Lebensquali-\n\nt\u00e4t in den Regionen erh\u00f6ht werden. \n\nDer Holzbau k\u00f6nnte nach den letzten Jahren mit immensen \n\nSch\u00e4den durch den Borkenk\u00e4fer zur St\u00fctzung des heimi-\n\nschen Holzmarktes und der Holzwirtschaft beitragen. Holz \n\nmit K\u00e4ferbefall verf\u00fcgt oft noch \u00fcber gute Festigkeits- und \n\nTragf\u00e4higkeitswerte. Der Holzbau muss dabei Hand in \n\nHand mit einer nachhaltigen Bewirtschaftung von \u00f6kolo-\n\ngisch wertvollen und stabilen Mischw\u00e4ldern gehen. Dies \n\nwurde andernorts schon l\u00e4ngst erkannt. So sind die wald-\n\nreichen Bundesl\u00e4nder Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg \n\nf\u00fchrend beim Holzbau in Deutschland und weisen entspre-\n\nchende Quoten bei Bauprojekten aus. \n\nDamit ist es nicht getan; denn in Holzbauweise werden \n\nmittlerweile \u2013 wir haben es schon geh\u00f6rt \u2013 sogar Hochh\u00e4u-\n\nser errichtet. So weit muss es aber in Sachsen nicht kom-\n\nmen. Es gibt jedoch bereits etliche Holzbauten im \n\nkommunalen Bereich. Ich erinnere hier an Kindertagesst\u00e4t-\n\nten, die in Holzbauweise errichtet wurden, an Schulen oder \n\nVerwaltungsgeb\u00e4ude. Daran wollen wir mit den f\u00fcnf lan-\n\ndeseigenen Vorhaben ankn\u00fcpfen. Beispiele sind genannt \n\nworden. Ich w\u00fcrde sie unterst\u00fctzen. \n\nEinen Wermutstropfen gibt es dennoch: Es sind derzeit \n\nnicht genug Fachkr\u00e4fte im Holzbau t\u00e4tig, obwohl die Nach-\n\nfrage auf dem Gebiet weiter steigt. Sollten wir zuk\u00fcnftig \n\nein Kompetenzzentrum Holzbau in Sachsen einrichten, \n\nw\u00e4re das ein richtiger Schritt, um hier mittelfristig f\u00fcr Ab-\n\nhilfe zu sorgen. Daf\u00fcr gibt es in Sachsen geeignete Stand-\n\norte. Ich m\u00f6chte f\u00fcr den S\u00fcdraum Leipzig werben. Das \n\nk\u00f6nnte den Strukturwandel genau in dieser Region bef\u00f6r-\n\ndern. \n\nTrotz all der bekannten Vorz\u00fcge hat der Holzbau seine Po-\n\ntenziale bisher noch nicht ausgesch\u00f6pft. In Sachsen haben \n\nwir jetzt die Chance, den Holzbau voranzubringen. Ich \n\nbitte Sie daher um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Volkmar Winkler f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt \n\nspricht f\u00fcr die AfD-Fraktion Kollege Hahn. \n\nChristopher Hahn, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete des Hohen Hauses! \n\nDieser Antrag greift eine der wenigen Forderungen auf, die \n\nes vom Wahlprogramm der mittlerweile doch schon leicht \n\ngr\u00fcn eingef\u00e4rbten CDU in den Koalitionsvertrag geschafft \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir als AfD-Fraktion begr\u00fc\u00dfen durchaus den Holzbau. Ob \n\nder Antrag h\u00e4lt, was er verspricht, werden wir sehen. Zu-\n\nmindest betont er schon einmal die gro\u00dfe Zufriedenheit mit \n\nder Arbeit der Staatsregierung. Zun\u00e4chst wird auf die ein-\n\nseitige Vorreiterrolle Sachsens bei der seriellen Holzbau-\n\nweise verwiesen. Verschwiegen wird uns, dass davon \n\nleider nicht mehr viel \u00fcbriggeblieben ist. Die s\u00e4chsische \n\nHolzwirtschaft ist auf das Niveau eines Rohstofflieferanten \n\nzur\u00fcckgefallen. Selbst da steht sie leider nicht an der \n\nSpitze. Die meisten S\u00e4gewerke im Freistaat sind veraltet. \n\nHier hat man ganz klar in den letzten Jahren den Anschluss \n\nverpasst. Der gr\u00f6\u00dfte Teil des Holzes aus dem Erzgebirge \n\nwird zur Weiterverarbeitung nach Bayern und Th\u00fcringen \n\ngebracht, weil dort die modernen und effizienten S\u00e4ge-\n\nwerke sind. Das ist weder regional noch umweltfreundlich, \n\nwerte Kollegen der Koalition. \n\nIch gie\u00dfe gerne noch etwas mehr Wasser in den Wein. \n\nSachsen ist seit Jahren nicht in der Lage, seine Holzvorr\u00e4te \n\nnur ann\u00e4hernd zu nutzen \u2013 ein gef\u00e4hrlicher Trend; ich zi-\n\ntiere: \u201eInsbesondere in \u00e4lteren Fichtenbest\u00e4nden befindet \n\nsich ein erheblicher Teil der ermittelten Rekordvorr\u00e4te. \n\nDurch den prognostizierten Klimawandel unterliegen ge-\n\nrade die Alth\u00f6lzer einem immer weiter steigenden Risiko, \n\ndurch Sturm, Schnee oder Trockenstress und Borkenk\u00e4fer \n\ngro\u00dffl\u00e4chig zerst\u00f6rt zu werden.\u201c \n\nDieser Auszug ist aus einer Pressemitteilung des s\u00e4chsi-\n\nschen Umweltministeriums von Oktober 2014, werte Kol-\n\nlegen. Man kennt die Probleme also seit Jahren. Jetzt, wo \n\ndie H\u00fctte brennt, kommt man mit diesem Antrag um die \n\nEcke. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Schmidt \u2013 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU: Sie  \n\nleugnen doch den Klimawandel!) \n\nDie Forst- und Holzwirtschaft wird diese Beruhigungspille \n\nnicht schlucken. Um den Holzbau zu st\u00e4rken, brauchen wir \n\neinen geschlossenen Kreislauf. Dazu m\u00fcssen wir die ge-\n\nsamte Holzwertsch\u00f6pfung modernisieren. Weiterhin wis-\n\nsen wir seit Jahren um den geringen Organisationsgrad der \n\nforstbetrieblichen Zusammenschl\u00fcsse. Seit Jahren bewegt \n\nsich Sachsen zwischen 16 % und 18 %; der Bundesdurch-\n\nschnitt betr\u00e4gt 43 %. Das ist ein Grund, warum Sachsens \n\nForstwirtschaft auf dem internationalen Markt gr\u00f6\u00dftenteils \n\nnicht wettbewerbsf\u00e4hig ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1251 \n\nWirksame F\u00f6rderinstrumente f\u00fcr F\u00f6rdergebietsgemein-\n\nschaften k\u00f6nnen Sie sich gern einmal in Bayern anschauen. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nDas hei\u00dft Forstbetriebsgemeinschaften!) \n\nVon hier bis zur angestrebten Vorbildrolle Sachsens ist es \n\nnoch ein sehr weiter Weg. Das geben Sie selbst zu, indem \n\nSie sagen: Es ist noch Luft nach oben. \n\nEin Holzkompetenzzentrum und f\u00fcnf landeseigene Presti-\n\ngeprojekte reichen daf\u00fcr nicht aus, denn noch hinkt die \n\nWirtschaftlichkeit des Holzbaus der Massivbauweise hin-\n\nterher; auch bei modernen und g\u00fcnstigeren St\u00e4nderbauwei-\n\nsen. Die \u00f6kologischen Vorteile des Holzbaus werden zwar \n\ntausendfach behauptet, allerdings kommen einige Studien \n\nzu anderen Ergebnissen. \n\nDie \u00d6kobilanzstudie des Instituts f\u00fcr Massivbau der \n\nTU Darmstadt konstatiert: Mit einer durchschnittlichen \n\nNutzungsdauer von 80 Jahren sind Massivbauh\u00e4user ge-\n\nnauso umweltfreundlich wie die Holzst\u00e4nderbauweise. Die \n\n\u00d6kobilanz eines Hauses auf seine Herstellung zu beschr\u00e4n-\n\nken, greift hier etwas zu kurz. Dabei wird die l\u00e4ngere Le-\n\nbensdauer von Massivbauh\u00e4usern au\u00dfer Acht gelassen. \n\nZudem ben\u00f6tigt die Holzst\u00e4nderbauweise mehr Pflege. \n\nDas verschlechtert die \u00d6kobilanz. Nicht selten kommen \n\ndabei auch D\u00e4mmstoffe auf \u00d6lbasis zum Einsatz, die leider \n\nGottes Sonderm\u00fcll produzieren. Die Holzbauweise ist pau-\n\nschal also nicht umweltfreundlicher. \n\nWerte Kollegen, werter Herr Staatsminister! Die Idee zur \n\nEinrichtung eines s\u00e4chsischen Holzbauzentrums ist offen-\n\nsichtlich aus Baden-W\u00fcrttemberg \u00fcbernommen worden. \n\nMit dem Kompetenzzentrum LignoSax besteht bereits ein \n\nCluster von Forschungsinstituten und Unternehmen der \n\nForst-, Holz- und Energiewirtschaft in Sachsen. Warum \n\nkn\u00fcpft man hier nicht gleich an? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuch gibt es bereits zahlreiche Holzprojekte. Es wurde \n\nvorhin schon auf einige eingegangen; ich nenne einmal \n\nnoch drei andere Beispiele: die Besucherhalle des Staats-\n\nweingutes Schloss Wackerbarth; man sprach schon von \n\ndem mehrgeschossigen Holzhaus in Dresden und der Ge-\n\nmeindesaal Evangelische Kirchgemeinde Zittau. Die Liste \n\nlie\u00dfe sich beliebig fortf\u00fchren. \n\nWenn wir \u00fcber ein Kompetenzzentrum sprechen, dann als \n\nKoordinierungsstelle mit einem gewissen Budget f\u00fcr die \n\nAuftragsforschung. Ein unn\u00f6tiges Aufbl\u00e4hen des Regio-\n\nnalministeriums gilt es zu vermeiden. Zudem sollte der \n\nStandort dort sein, wo es gro\u00dfe Holzvorr\u00e4te gibt, also im \n\nErzgebirge oder in der Oberlausitz. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas sollte f\u00fcr ein Regionalministerium selbstverst\u00e4ndlich \n\nsein, denn sonst wird aus \u201eregional\u201c schnell \u201ezentral\u201c. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen durchaus die Absicht, die Hemmnisse bei der \n\nNovellierung der S\u00e4chsischen Bauordnung zu beseitigen. \n\nJetzt gilt es, diesen Antrag auch umzusetzen, Herr Staats-\n\nminister. Auch der Absicht zur Pr\u00fcfung und Beseitigung \n\nvon Vergabe- und Planungshemmnissen k\u00f6nnen wir uns \n\nanschlie\u00dfen. \n\nDie Bevorzugung von Holz in bauinvestiven F\u00f6rderpro-\n\ngrammen unterst\u00fctzen wir mit Vorbehalt. Es sollte nicht in \n\ndie freie Entscheidung des Bauherrn beim Hausbau einge-\n\ngriffen werden. Au\u00dferdem fragen wir uns, ob der soziale \n\nWohnungsbau und die d\u00fcrftigen Landesprogramme zur \n\nF\u00f6rderung der Wohneigentumsbildung daf\u00fcr der richtige \n\nAnsatz sind. \n\nTrotz der damit verbundenen Lasten f\u00fcr den Landeshaus-\n\nhalt sehen wir hier mittel- bis langfristig Potenzial. Eine \n\nweitere potenzielle St\u00e4rkung des Holzbaus sehen wir bei \n\nthermischen Verfahren. Damit k\u00f6nnen Holzarten mit \n\nschlechten Materialeigenschaften bereits heute so behan-\n\ndelt werden, dass sie ohne chemische Zus\u00e4tze auch im Au-\n\n\u00dfenbereich einsetzbar sind. \n\nAuch lassen sich Holzschalungen als Wetterschutz \u2013 viele \n\nkennen es als Oberlausitzer Verschlag \u2013 regional und mit \n\n\u00fcberschaubaren Kosten herstellen. Diese Anwendung bie-\n\ntet neben \u00e4sthetischen auch traditionelle Vorz\u00fcge und na-\n\nt\u00fcrlich energetische Vorteile. Manchmal muss man nur in \n\ndie Historie schauen und braucht den Holzbau hier nicht \n\nneu zu erfinden. \n\nWenn wir von der Holznutzung der Zukunft reden, dann \n\nreden wir vom heutigen Waldbau. Was wir heute pflanzen, \n\nkommt erst viele Generationen sp\u00e4ter ins S\u00e4gewerk.  \n\nFalsche Entscheidungen in der Gegenwart ersetzen den \n\nHolzimport von morgen, und der ist weder regional noch \n\numwelt- oder klimafreundlich. \n\nIch m\u00f6chte auch hierzu ein kurzes Beispiel bringen: Um \n\nvon der Erstaufforstung entsprechend der Forstrichtlinie \n\nWaldforst 2020 zu profitieren, muss der Waldbesitzer pau-\n\nschal zwei Laubbaumarten pflanzen. Weiterhin muss ein \n\nTeil der Waldinnen- und Waldau\u00dfenr\u00e4nder mit Str\u00e4uchern, \n\nWildobst oder Waldbaumarten begr\u00fcnt werden. Naturfach-\n\nlich ist dies durchaus w\u00fcnschenswert. F\u00fcr viele Kleinst-\n\nwaldbesitzer ist das eine betriebswirtschaftliche Zumutung \n\nund geht am zuk\u00fcnftigen Bedarf leider vorbei. \n\nBei der Ausgestaltung von F\u00f6rderrichtlinien muss mehr da-\n\nrauf geachtet werden, dass Baumarten gezielt gef\u00f6rdert \n\nwerden, die bei der Ernte auch marktg\u00e4ngig sein werden. \n\nAlles in allem halten wir den Bau von mehr Holzgeb\u00e4uden \n\nin Sachsen f\u00fcr w\u00fcnschenswert, aber realistisch gesehen \u2013 \n\nauch auf die Zukunft gerichtet \u2013 f\u00fcr eher begrenzt m\u00f6glich. \n\nDie gro\u00dfe Holzbaurevolution, die hier schon angesprochen \n\nworden ist, wird wohl ausbleiben und sich auf die f\u00fcnf \n\nPrestigeprojekte bis 2024 beziehen. \n\nTrotzdem sollten wir die M\u00f6glichkeit zur St\u00e4rkung des \n\nHolzbaus nutzen. Mehr Forschung, um neue Anwendungs-\n\nfelder f\u00fcr unser heimisches Holz zu erschlie\u00dfen, unterst\u00fct-\n\nzen wir nat\u00fcrlich sehr gerne. \n\nWir sehen einige gute Ans\u00e4tze im Antrag, aber die Schwer-\n\npunktsetzung ist nicht richtig: zu viel Wunschdenken, zu \n\nwenig Weitsicht. Wir wollen einen m\u00f6glichst geschlosse-\n\nnen, modernen und effizienten Holzverarbeitungskreislauf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1252 \n\nin Sachsen, der von der Forstwirtschaft bis zur Bau- und \n\nImmobilienwirtschaft reicht. Das sehen wir in Ihrem An-\n\ntrag nur teilweise. Wir werden uns bei der Abstimmung der \n\nStimme enthalten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Hahn f\u00fcr die AfD-Fraktion. Ich sehe jetzt \n\nam Mikrofon 4 eine Kurzintervention von Herrn von Brei-\n\ntenbuch; bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Kollege, \n\nzwei Erwiderungen zu Ihren Ausf\u00fchrungen: Zum einen \n\ngeht es um die S\u00e4geindustrie. Wir haben mit Kodersdorf \n\nund Lampertswalde zwei gro\u00dfe Akteure, die Holz in Sach-\n\nsen in gro\u00dfem Stil verwerten. Hinzu kommt eine sehr viel-\n\nf\u00e4ltige mittelst\u00e4ndige S\u00e4gewirtschaft im Erzgebirge. Sie \n\nsind teilweise sehr modern aufgestellt und wissen sehr ge-\n\nnau, was sie tun. Sie brauchen nat\u00fcrlich den Rohstoff Holz, \n\ndas ist klar; den bekommen sie auch in den umgebenden \n\nW\u00e4ldern. Insofern widerspreche ich Ihren Ausf\u00fchrungen, \n\nwas die S\u00e4gestruktur in Sachsen angeht. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich haben wir auch au\u00dferhalb Sachsens S\u00e4-\n\ngewerke, zum Beispiel in Th\u00fcringen. Auch mit denen wird \n\ngehandelt. Insofern ist das alles vielf\u00e4ltiger, als Sie es hier \n\ndarstellen. \n\nWas die Forstbetriebsgemeinschaften angeht: Wir haben \n\neine sehr eigentumsbewusste l\u00e4ndliche Bev\u00f6lkerung, die \n\nwei\u00df, was sie an ihrem Wald hat. Mancher will sich dort \n\naus Gr\u00fcnden vergangener Zeiten nicht organisieren und \n\nmacht es lieber selbst. Ich kann nicht feststellen, dass die \n\nPrivaten mit ihren W\u00e4ldern nicht verantwortungsvoll und \n\ngenerationengerecht umgehen. Deswegen dazu diese Erwi-\n\nderung mit Kennzahlen. Das, was Sie gebracht haben, h\u00e4lt \n\neiner \u00dcberpr\u00fcfung nicht stand. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war eine Kurzintervention von Herrn von Breitenbuch. \n\nHerr Hahn, m\u00f6chten Sie darauf antworten? \u2013 Bitte. \n\nChristopher Hahn, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrter Herr von Breitenbuch, sch\u00f6n, dass Sie gerade \n\ndas Erzgebirge ansprechen. Mit denen habe ich n\u00e4mlich te-\n\nlefoniert. \n\n(Gel\u00e4chter bei den LINKEN) \n\n\u2013 Ja, Sie k\u00f6nnen dar\u00fcber lachen. \u2013 Das Erzgebirge hat ja in \n\nSachsen den gr\u00f6\u00dften Bestand an Wald. Wir reden vom Mit-\n\ntel- und Westerzgebirge, von 40 bis 50 %. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nVon denen kam die Aussage, dass sie ihr Holz zu 80 % \n\nnach Bayern und Th\u00fcringen fahren, weil sie nicht in der \n\nLage sind, dieses Holz in den S\u00e4gewerken zu verarbeiten. \n\nHinzu kommt, dass man in den letzten Jahrzehnten die  \n\nInfrastruktur des Gleises zur\u00fcckgebaut hat. Man hat kei-\n\nnerlei Verladebahnh\u00f6fe mehr. Die \u00d6sterreicher sind uns da \n\nweit voraus. Auch der Sachsenforst pl\u00e4diert daf\u00fcr, das \n\nGleis wieder aufzumachen, um einen schnellen Transport \n\nzu den S\u00e4gewerken zu gew\u00e4hrleisten, vielleicht sogar ins \n\nAusland, sprich: nach \u00d6sterreich. \u00d6sterreich ist einer der \n\ngr\u00f6\u00dften Abnehmer unseres Holzes. \n\nZum Zweiten. Ja, es ist nicht alles so; das gebe ich auch zu. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach!) \n\nAber es war ja mal ein Ansatz, zu sagen, man k\u00f6nnte auch \n\nmal \u00fcber die Grenze hinwegschauen, wie es der Nachbar \n\nmacht. Denn man muss das Rad ja nicht neu erfinden, Herr \n\nGebhardt, nicht wahr? \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war die Reaktion von Kollegen Hahn auf die Kurzin-\n\ntervention. Jetzt bitte ich f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Toni \n\nMertsching. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren! Der Antrag ist ein \n\nwirklich guter Vorsto\u00df: die R\u00fcckbesinnung auf die lange \n\nTradition der Holzbauweise. \n\nDer Rohstoff ist lokal verf\u00fcgbar und seine Transportwege \n\nsind kurz. Das Bauen mit Holz dient der regionalen Wert-\n\nsch\u00f6pfung. So sieht\u2019s aus. In den Holzbau zu investieren \n\nkann ein Paradebeispiel f\u00fcr nachhaltige Entwicklung  \n\nwerden. Und dann will die Staatsregierung auch noch vo-\n\nrangehen und f\u00fcnf landeseigene Holzbauvorhaben voran-\n\nbringen. Wir finden es super, dass Sie Ihre Vorbildwirkung \n\nwahrnehmen wollen. Wenn das mal beim Vergabegesetz \n\nauch so w\u00e4re! \n\nAllerdings gibt es zu Ihrem Antrag zwei Probleme und eine \n\nForderung. Das erste Problem ist der vielseitige Druck auf \n\ndie W\u00e4lder. Wenn man die \u00f6ffentliche Debatte verfolgt, \n\ndann k\u00f6nnte man denken, der Wald sei einfach nur ein \n\nHolzlieferant oder der beste nat\u00fcrliche CO2-Speicher. \n\nDoch er kann so viel mehr: Er sorgt f\u00fcr Grundwasserneu-\n\nbildung. Er dient als Wasserspeicher, ist Hort biologischer \n\nVielfalt und Lebensraum so vieler Arten. Er tr\u00e4gt durch hei-\n\nlende und pr\u00e4ventive Wirkung aktiv zur Gesundheit von \n\nMenschen bei, sch\u00fctzt den Boden vor Erosion, reinigt die \n\nLuft, sorgt f\u00fcr Abk\u00fchlung, gleicht Temperaturextreme aus. \n\nUnd das sind nur die offensichtlichsten Funktionen des \n\nWaldes. \n\nAllein die Biodiversit\u00e4tsstrategie der Bundesregierung von \n\n2007 fordert, 10 % der Waldfl\u00e4chen aus der Nutzung zu \n\nnehmen, bis zu diesem Jahr. Hier entsteht das Problem: F\u00fcr \n\nmehr Holzbau in Sachsen wollen Sie bevorzugt auf s\u00e4chsi-\n\nsches Holz zur\u00fcckgreifen. Das ist richtig. Doch woher neh-\n\nmen, wenn nicht aus anderen L\u00e4ndern oder Regionen \n\nstehlen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1253 \n\nDie Waldfl\u00e4che in Sachsen stagniert. Sie hat noch nicht \n\neinmal 30 % erreicht. Waldmehrung wird zwar bereits von \n\nder Regierung bzw. dem Staatsbetrieb Sachsenforst ange-\n\nstrebt, doch es braucht hier bessere und aktualisierte Kon-\n\nzepte. Oder es muss wenigstens verhindert werden, dass \n\nnoch mehr Wald vernichtet wird. \n\nDie Lausitz ist hierf\u00fcr wieder ein krasses Beispiel. Wald-\n\nfresser Nummer eins in Sachsen ist der Braunkohleberg-\n\nbau. Deshalb w\u00fcrde sich der schnellstm\u00f6gliche Ausstieg \n\ndoppelt lohnen. Anstatt aber wenigstens dann im Anschluss \n\nwieder vollumf\u00e4nglich aufzuforsten, wird weiterhin auf die \n\nFlutung der Restl\u00f6cher gesetzt \u2013 und das in einer wasserar-\n\nmen Region. Ich hoffe, Sie merken selbst, wie absurd das \n\nist und wo noch Handlungsbedarf besteht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas zweite Problem beim modernen Holzbau sind die Ver-\n\nbundwerkstoffe. Diese k\u00f6nnen praktisch kaum recycelt \n\nwerden. Die Forschung l\u00e4uft zwar, aber es gibt noch keine \n\nL\u00f6sung. Bei der F\u00f6rderung des Holzbaus sollte also darauf \n\ngeachtet werden, dass m\u00f6glichst wenige Verbundwerk-\n\nstoffe verwendet werden und dass auf chemischen Holz-\n\nschutz weitgehend verzichtet wird. \n\nIch komme zu meinem letzten Punkt, dem Holzbauzent-\n\nrum. Es wurden ja jetzt schon einige Begehrlichkeiten ge-\n\n\u00e4u\u00dfert, und wir haben im Freistaat Sachsen wirklich \n\neiniges an Holzbauexpertise, doch leider wird diese nicht \n\nausreichend genutzt, zum Beispiel das Konrad-Wachs-\n\nmann-Haus in Niesky. Das wurde schon erw\u00e4hnt. Es ist Fo-\n\nrum und Museum modernen Holzbaus zugleich und hat \n\ninternationale Netzwerke aufgebaut. Diese Ankn\u00fcpfungs-\n\npunkte eignen sich perfekt, um mit den Strukturwandelgel-\n\ndern das Holzbauzentrum in Niesky einzurichten. So ein \n\nVorhaben w\u00fcrde den Anspruch der Ansiedlung von For-\n\nschung und Entwicklung erf\u00fcllen und jungen Menschen \n\nspezielle Ausbildung und Studium in einer zukunftstr\u00e4ch-\n\ntigen und nachhaltigen Industrie erm\u00f6glichen \u2013 und das \n\nauch noch im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nDie Oberlausitz ist hinsichtlich des Holzbaus so etwas wie \n\neine Offenland-Ausstellung, und dar\u00fcber hinaus bietet sie \n\neinige M\u00f6glichkeiten, um aufzuforsten. Dazu w\u00e4re nur der \n\nTruppen\u00fcbungsplatz umzuwidmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch fasse zusammen. Es steht die gro\u00dfe Frage: Wo soll das \n\nHolz herkommen? Bei der F\u00f6rderung ist bitte darauf zu \n\nachten, dass nur ein geringer Anteil von Verbundwerkstof-\n\nfen zum Einsatz kommt. Das Holzbauzentrum ist nach \n\nNiesky zu bringen. \n\nWir sind zwar angesichts der Umsetzung etwas verhalten, \n\ndennoch werden wir uns nicht enthalten, sondern dem An-\n\ntrag unsere Zustimmung geben \u2013 der nachhaltigen Ent-\n\nwicklung wegen. \n\n(Ivo Teichmann, AfD: Positiv enthalten!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Toni Mertsching f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nGibt es jetzt weiteren Redebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nDann erteile ich Herrn Staatsminister Schmidt das Wort. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Regionalentwick-\n\nlung: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Das \n\nwar schon eine recht interessante Debatte, wie ich finde. \n\nEinleitend will ich sagen, dass es sich hier nicht um einen \n\nForstantrag handelt, sondern um die Verwertung von Holz \n\nin seiner vielf\u00e4ltigen Art. Wenn man einen l\u00e4chelnden Fi-\n\nnanzminister sieht, dann ist daf\u00fcr wahrscheinlich der \n\nGrund, dass man tats\u00e4chlich nicht nur diskutiert, wo und \n\nwie wir noch weiteres Geld ausgeben k\u00f6nnen, sondern wie \n\nwir wieder einmal Wertsch\u00f6pfung in diesem Land sichern \n\nund ausbauen. Allein das ist doch schon ein Grund, \u00fcber \n\nsolch ein Thema zu sprechen. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDer Holzbau in Sachsen hat eine lange Tradition. Das ist \n\nvon mehreren Rednern bereits ausgef\u00fchrt worden. Ja, es \n\nstimmt, es gibt eine ganze Menge Nachholbedarf. Dem \n\nm\u00fcssen wir uns stellen. Es ist \u00fcberhaupt nicht gesagt wor-\n\nden, dass wir darin schon gut genug sind. Es gibt hierbei \n\nDefizite, und diese m\u00fcssen wir genau mit den Ans\u00e4tzen der \n\nkomplexen Betrachtung des Holzbaus angehen. \n\nDie Namen Christoph & Unmack in Niesky wurden bez\u00fcg-\n\nlich ihrer Tradition bereits genannt, ebenso Konrad Wachs-\n\nmann oder auch die Werkst\u00e4tten in Hellerau, die es \n\ndankenswerterweise immer noch gibt. Hierbei geht es vor \n\nallen Dingen um die Maschinenm\u00f6belprogramme, die hier \n\nerstmals auf der Welt umgesetzt wurden. \n\nIn Sachsen setzen wir in verschiedenen Bereichen auf ein \n\ngutes durchschnittliches Niveau im deutschlandweiten \n\nVergleich. Beim Gewerbebau liegen wir leicht \u00fcber dem \n\nDurchschnitt Deutschlands. Wir sind hier bei knapp 21 % \n\nAnteil am Nichtwohnbau \u2013 so hei\u00dft das genau. Baden-\n\nW\u00fcrttemberg hat 24 % und liegt also dar\u00fcber. Nachholbe-\n\ndarf haben wir im Wohnungsneubau, wo wir bei 16,1 % \n\nliegen. Deutschlandweit sind es 18,7 %, aber Baden W\u00fcrt-\n\ntemberg liegt bei \u2013 man h\u00f6re und staune \u2013 31,9 %. Dabei \n\ngeht es nicht um das Einfamilienhaus, das man in Holzbau-\n\nausf\u00fchrung in Sachsen heute an vielen Stellen bereits fin-\n\nden kann, sondern dort geht es um den mehrgeschossigen \n\nBau. \n\nWenn man die \u201eWasser-in-den-Wein-kippen-Fraktion\u201c so \n\nreden h\u00f6rt, dann muss ich einfach sagen: Ja, wir haben eben \n\nnicht diesen isolierten Blick auf Sachsen. Wir holen uns die \n\nInformationen auch aus anderen Bundesl\u00e4ndern und \u00fcber \n\ndie Grenzen Deutschlands hinweg. Wir stehen in engem \n\nKontakt mit den Kollegen in Baden-W\u00fcrttemberg. Ich war \n\nmit meinem Kollegen Minister Hauk in Ostfildern, und wir \n\nhaben uns angeschaut, wie sie dort ihr Forum Holzbau  \n\numsetzen. Ich habe mit Kollegin Schreyer in Bayern Ge-\n\nspr\u00e4che gef\u00fchrt und mir dort verschiedene Dinge ange-\n\nschaut. Des Weiteren habe ich mir in \u00d6sterreich das \n\nHolzhochhaus \u2013 kurz: HoHo \u2013, das hier in verschiedenen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1254 \n\nBeitr\u00e4gen schon genannt wurde, angeschaut und mit ver-\n\nschiedenen Vertretern gesprochen. Aber auch das hat ge-\n\nzeigt, dass es kein Selbstl\u00e4ufer ist. Denn in dem neuen \n\nStadtviertel von Wien, wo das Holzhaus steht, ist um dieses \n\nHaus herum eben nicht sehr viel in Holzbauweise entstan-\n\nden. Man muss Konzepte stricken, die die verschiedenen \n\nBranchen zusammenbringen. \n\nDas geht bei der Forschung los und das ist der Ansatz bei \n\nuns bei der Verkn\u00fcpfung von verschiedenen Vertretern, ob \n\nes das IHD in Dresden ist oder die HTW Dresden oder die \n\nHTWK in Leipzig. Wir brauchen die Architekten und In-\n\ngenieure, die Planer. Wir brauchen am Ende die Anwender, \n\nob es der private Bereich ist, ob es die Wohnungsgenossen-\n\nschaft ist und nat\u00fcrlich vorbildwirkend auch die \u00f6ffentliche \n\nHand. Wir brauchen au\u00dferdem die Unternehmen, die es am \n\nEnde umsetzen k\u00f6nnen und umsetzen wollen. Durch ver-\n\nschiedene Werkst\u00e4tten innerhalb unserer Initiative simul+ \n\nversuchen wir, die Grundlage f\u00fcr ein Holzbaukompetenz-\n\nzentrum aufzubauen. \n\nEin erstes Konzept ist dazu erarbeitet. Derzeit kl\u00e4ren wir \n\ndie organisatorischen, rechtlichen und finanziellen Rah-\n\nmenbedingungen. Wir haben auch im Haushaltsentwurf \n\ndaf\u00fcr Absicherungen getroffen und hoffen, dass der S\u00e4ch-\n\nsische Landtag dem dann auch folgt \u2013 im Jahr 2021 \n\n700 000 Euro und im Jahr 2022 1,1 Millionen Euro. Sie \n\nk\u00f6nnen sich vorstellen, dass ich nicht traurig w\u00e4re, wenn \n\ndie Bedeutung des Holzbaus innerhalb des parlamentari-\n\nschen Verfahrens noch weiter gew\u00fcrdigt w\u00fcrde; aber das \n\nliegt in der Hand der Abgeordneten. \n\nBei dem Holzbaukompetenzzentrum ist nat\u00fcrlich immer \n\ndie Frage, wo es hinkommt. Verschiedene Vorschl\u00e4ge und \n\nBitten haben wir auch hier wieder geh\u00f6rt, und das ist ei-\n\ngentlich das Tolle an der Sache. Wir m\u00fcssen niemanden \n\nzum Jagen tragen, die Begeisterung ist gro\u00df, das Interesse \n\nist im S\u00fcdraum von Leipzig vorhanden, in Niesky; im Erz-\n\ngebirge, in Eibenstock, gibt es auch eine Initiative, in der \n\nGegend von Tharandt \u2013 \u00fcberall gibt es Interessenbekun-\n\ndungen. Es wird wahrscheinlich die schwierigste Frage, wo \n\ndieses Kompetenzzentrum hingehen soll, oder wird es \n\nm\u00f6glicherweise auch ein Netzwerk, wo man an verschie-\n\ndenen Punkten agiert \u2013 getragen allerdings von Wirtschaft \n\nund Wissenschaft und nicht durch Aufbl\u00e4hungen eines Mi-\n\nnisteriums, das an sich etwas eher schwach aufgestellt ist? \n\nDiese Vernetzung ist uns sehr wichtig. Es soll zum Wissen-\n\nstransfer beitragen. Wir wollen begleitend Hemmnisse \n\nidentifizieren. Wir sind dabei, in der Bauordnung einiges \n\nzu tun, aber am Ende wird es nur erfolgreich sein, wenn \n\nwir f\u00fcr den Holzbau Begeisterung wecken. Nur mit der Er-\n\nmahnung \u201eBaut in Holz, es ist ein toller Werkstoff\u201c ist es \n\nnicht getan. Man muss f\u00fcr diese Idee begeistert sein und es \n\nals einen hochwertigen Baustoff und nicht etwa als einen \n\nErsatz-Billigbau anschauen, dann wird es am Ende auch \n\ngelingen, und hier sollte der Staat vorbildwirkend sein. \n\nDeshalb auch der Ansatz mit mehreren Bauobjekten, die \n\nwir in Holzbauweise umsetzen k\u00f6nnten. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Antrag. Ich \n\nfreue mich auf die Umsetzung. Es ist eine gro\u00dfe Chance, \n\ndie Wertsch\u00f6pfung in ganz Sachsen zu sichern und in Zu-\n\nkunft auch mit innovativen, umweltschonenden und nach-\n\nhaltigen Ans\u00e4tzen auch im Baubereich noch st\u00e4rker zu \n\nwirken. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Staatsminister Schmidt. Jetzt g\u00e4be es die \n\nM\u00f6glichkeit f\u00fcr ein Schlusswort. \u2013 Thomas L\u00f6ser f\u00fcr die \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, bitte. \n\nThomas L\u00f6ser, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Ich will es kurz machen, wir wollen ja hier \n\nnicht so lange reden; ich will aber noch auf ein paar Punkte \n\neingehen. Die AfD hat f\u00fcr ihre Verh\u00e4ltnisse abgewogen ge-\n\nsprochen und gesagt, dass sie sich zu einigen dieser Punkte \n\ndurchaus zustimmend verhalten kann. \n\n(Zuruf von der AfD:  \n\n\u201e\u2026 f\u00fcr ihre Verh\u00e4ltnisse\u201c \u2013 arrogant!) \n\nIch will Ihnen nat\u00fcrlich schon widersprechen. \u2013 Nein, das \n\nist nicht arrogant, sondern das ist meine Wahrnehmung in \n\ndiesem Haus, wie Sie in der Regel reagieren. \n\nHolzbau ist nat\u00fcrlich \u00f6kologisch, das will ich noch einmal \n\nsagen. Auch das, was Sie vorgebracht haben, dass man da \n\nnoch irgendwie gro\u00df forschen m\u00fcsste \u2013 auf der Welt ist es, \n\nglaube ich, so, dass man das leisten kann. Es w\u00e4re nat\u00fcrlich \n\nauch das Ziel, Herr Hahn, dass man das zum Beispiel auch \n\nim sozialen Wohnungsbau anwenden kann. Dazu braucht \n\nman entsprechende F\u00f6rderrichtlinien, die das auch erm\u00f6g-\n\nlichen. \n\nDIE LINKE hat hervorgehoben, dass es schwierig ist, die-\n\nses Holz nur aus Sachsen zu holen. Deswegen steht dort \n\nauch \u201ebevorzugt\u201c und nicht \u201enur\u201c. Nat\u00fcrlich wollen wir \n\ndas nicht stehlen, sondern wir wollen es bezahlen. Es ist \n\nuns schon klar, dass man das nicht einfach so mitnehmen \n\nkann. Das Thema sieht man schon. \n\nAuch der zweite Punkt, den Sie nannten, ist wichtig. \n\nCradle-to-Cradle hei\u00dft, dass man so baut, dass man am \n\nEnde das, was man einsetzt, auch wieder auseinanderbauen \n\nkann. Das ist technologisch ein Thema, das man bearbeiten \n\nmuss. \n\nWir haben es klar gesagt \u2013 der Minister hat es auch gesagt \n\n\u2013, wir beginnen mit diesem Thema, es ist ein Einstieg. Man \n\nkann es immer besser machen, aber es ist doch besser, jetzt \n\nhier nach vorn zu gehen. Baden-W\u00fcrttemberg ist ein gutes \n\nBeispiel, sie sind ein Vorbild; sie machen das seit vielen \n\nJahren. Sie haben aber auch andere politische Verh\u00e4ltnisse, \n\nsie sind dort auch ganz sch\u00f6n gr\u00fcn \u2013 aber nicht hinter den \n\nOhren. \n\nIch m\u00f6chte mich noch einmal bedanken bei den Koaliti-\n\nonspartnern CDU und SPD, auch f\u00fcr die Zusprache der  \n\nOppositionsfraktion. Es ist eine gro\u00dfe Chance, wir haben \n\nWald und wir sollten das jetzt unbedingt voranbringen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1255 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war das Schlusswort von Thomas L\u00f6ser. Wir kommen \n\njetzt zur Abstimmung \u00fcber den Antrag \u201eSt\u00e4rkung des Holz-\n\nbaus in Sachsen\u201c. \n\nWer diesem Antrag die Zustimmung gibt, den bitte ich jetzt \n\num das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich? \u2013 Bei vielen Stimmen daf\u00fcr, einigen Stimmen dage-\n\ngen und wenigen Stimmenthaltungen gilt dieser Antrag als \n\nbeschlossen, und wir beenden damit auch recht z\u00fcgig den \n\nTagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nChancengleichheit wahren und Neutralit\u00e4tsgebot achten \u2013  \n\nAusschluss des Rings politischer Jugend e. V. (RPJ Sachsen)  \n\nvon Zuwendungen des Freistaates \n\nDrucksache 7/3803, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu wie gewohnt Stellung neh-\n\nmen. Als Erste die AfD, Kollegin Jost, bitte. \n\n(Zurufe: Die Maske!) \n\n\u2013 Vielleicht lassen Sie sich die Maske von jemandem brin-\n\ngen, der eine aufhat \u2013 ansonsten w\u00e4re der Weg hin und zu-\n\nr\u00fcck ohne Maske. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\n\u2013 Der gute Wille sch\u00fctzt uns aber nicht vor Infektionen; \n\nbitte zuk\u00fcnftig darauf achten, das w\u00e4re sch\u00f6n. Frau Jost, \n\nbitte. \n\nMartina Jost, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Vielmals bitte ich \n\nhier um Entschuldigung. Ich habe das nicht mit Absicht ge-\n\nmacht, was man mir vielleicht jetzt unterstellen k\u00f6nnte. \n\nVielleicht bin ich auch ein bisschen aufgeregt bei diesem \n\nAntrag, denn es geht, meine sehr geehrten Damen und Her-\n\nren Abgeordneten, um unseren Antrag, dass wir die finan-\n\nzielle F\u00f6rderung des Vereins Ring politischer Jugend \n\nSachsen durch den Freistaat gern beenden w\u00fcrden. \n\nEin wichtiges Merkmal der Demokratie ist neben Gewal-\n\ntenteilung und Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit auch die Akzeptanz \n\neiner politischen Opposition. Damit sind wir eigentlich \n\nschon bei dem entscheidenden Punkt. Mit einer oppositio-\n\nnellen Partei kann der RPJ Sachsen offensichtlich nicht viel \n\nanfangen, au\u00dfer, die Richtung geht ganz scharf nach links. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nObwohl in der Vereinssatzung festgelegt ist, dass Vereins-\n\nmitglieder politische Jugendorganisationen sind, die im \n\nBundestag und im S\u00e4chsischen Landtag vertreten sind, ver-\n\nweigert er der Jungen Alternative Sachsen hartn\u00e4ckig die \n\nMitgliedschaft. Die Jungen Liberalen hingegen sind, ob-\n\nwohl sie diese Kriterien nicht erf\u00fcllen, Mitglied. \n\nMeine Damen und Herren, die Funktionsf\u00e4higkeit einer \n\nparlamentarischen Demokratie beruht auf dem Gegen\u00fcber-\n\nstehen von Regierungsfraktion und Oppositionsfraktion. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nNur so kann eine parlamentarische Willensbildung den \n\nVolkswillen repr\u00e4sentieren und erfolgen, und das sollten \n\nunsere jungen Menschen lernen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn wir nun auf die Internetseite des RPJ Sachsen \n\nschauen \u2013 komischerweise kann man dort in den letzten  \n\nTagen \u00fcberhaupt nichts mehr lesen au\u00dfer einem Statement \n\n\u2013, dann k\u00f6nnen wir lesen, dass sich der Ring politischer \n\nJugend zusammengeschlossen hat, um gemeinsam politi-\n\nsche Bildung der Jugend zu f\u00f6rdern, antidemokratischen \n\nEinfl\u00fcssen auf die Jugend entgegenzutreten und zu verhin-\n\ndern, dass der Idealismus junger Menschen f\u00fcr politischen \n\nExtremismus missbraucht wird. \n\nDas klingt sehr erstrebenswert. Das kann die AfD auch mit \n\ngutem Gewissen unterstreichen. Die Jugendorganisation \n\nder AfD wird mit Vorstandsbeschluss nicht aufgenommen. \n\nDas ist, wie die Antwort der Regierung zeigt, formalrecht-\n\nlich und nicht anfechtbar. Ein Blick auf das Programm \n\nzeigt aber eindeutig die Richtung. Dort haben wir den \n\nKampf gegen rechts. Dieses \u201eRechts\u201c hat noch nie jemand \n\nrichtig definiert, was das eigentlich sein soll. \n\n(Heiterkeit \u2013 Zurufe von den LINKEN \u2013  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nRechts ist da, wo der Daumen links ist!) \n\nSo lauten auch die Veranstaltungen. Man muss schauen, \n\nwas im Inhalt des Programms steht: Antifeminismus und \n\ndie Vereinnahmung feministischer Argumente von Rech-\n\nten. Das ist ein gef\u00f6rdertes Programm der Gr\u00fcnen Jugend. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDer Blick in das Veranstaltungsprogramm offenbart die \n\nAbsicht, die hinter solchen Aktivit\u00e4ten steht. In aktuellen \n\nKampagnen versuchen Vertreterinnen der AfD, Frauen als \n\npolitische Kraft f\u00fcr ihre Kr\u00e4fte zu gewinnen. Ich muss sa-\n\ngen, das ist politische Arbeit, meine Damen und Herren, \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Das ist Demokratie!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1256 \n\nMenschen f\u00fcr sich und f\u00fcr seine Ideen zu gewinnen. Aber \n\ndamit nicht genug. Das Ganze wird auch noch von der \n\ns\u00e4chsischen Regierung \u00fcber den Umweg RPJ aus den Steu-\n\nert\u00f6pfen finanziert. Hierin sehe ich einen klaren Versto\u00df \n\ngegen das Verfassungsgebot staatlicher Neutralit\u00e4t. Dem \n\nStaat ist es au\u00dferhalb enger verfassungsrechtlicher Gren-\n\nzen verwehrt, politische Meinungs\u00e4u\u00dferungen und sons-\n\ntige friedliche politische Aktivit\u00e4ten direkt oder indirekt zu \n\nhonorieren oder zu sanktionieren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDieses Neutralit\u00e4tsgebot findet unter anderem im allge-\n\nmein anerkannten Grundsatz der Chancengleichheit der \n\nParteien Ausdruck. Dieser Grundsatz dient der Sicherung \n\nder politischen Willensbildung. Der Staat darf daher die \n\nvorgefundene Wettbewerbslage nicht verf\u00e4lschen. Ich kann \n\nes korrekter formulieren: Hinter dem RPJ stehen alle Par-\n\nteien. Dass Sie sich dar\u00fcber und \u00fcber das Programm \n\nfreuen, sehe ich deutlich. Diese Parteien erhalten nat\u00fcrlich \n\nmit der F\u00f6rderung des RPJ Sachsen staatliche Mittel zur \n\nBeeinflussung des politischen Wettbewerbs. Da stimmt et-\n\nwas nicht. Das alles dient einem Zweck, die AfD so klein \n\nwie m\u00f6glich zu machen und sich damit einer Oppositions-\n\npartei zu entledigen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas, meine Damen und Herren, nenne ich demokratie-\n\nfeindlich. Die Finanzierung des RPJ ist nur ein kleiner Bau-\n\nstein im Rahmen einer breit angelegten Propaganda, \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\ndie den regierenden Parteien die Macht erm\u00f6glichen soll \n\nund nat\u00fcrlich das Ziel hat, die AfD zu diffamieren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von den LINKEN) \n\nHeute fangen wir am Beispiel des RPJ Sachsen an, dieser \n\nverfassungsfeindlichen Praxis Einhalt zu gebieten. Die \n\nstaatliche F\u00f6rderung des RPJ Sachsen stellt einen eklatan-\n\nten Versto\u00df gegen das Verfassungsgebot staatlicher Neut-\n\nralit\u00e4t dar. \n\nMeine Damen und Herren! Setzen Sie sich mit uns gemein-\n\nsam \n\n(Zuruf von den LINKEN: Niemals!) \n\nf\u00fcr die Umsetzung der verfassungsrechtlichen Vorgaben \n\nein, und stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der CDU:  \n\nDa m\u00fcssen Sie selbst dar\u00fcber lachen!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Jost f\u00fcr die AfD-Fraktion. Lucie Hammecke \n\nf\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Dieser \n\nAntrag \u201eChancengleichheit wahren und Neutralit\u00e4tsgebot \n\nachten \u2013 Ausschluss des Rings politischer Jugend e. V. \u2026 \n\nvon Zuwendungen des Freistaates\u201c der AfD-Fraktion ist \n\nund bleibt ein reiner Schaufensterantrag. Sie erhoffen sich \n\njetzt nicht wirklich eine andere Antwort auf den Antrag als \n\nauf Ihre eingegangen und bereits beantworteten drei Klei-\n\nnen Anfragen, Frau Jost? \u2013 In diesem Antrag geht es, das \n\nhaben Sie ausgef\u00fchrt, darum, dass die Jugendorganisation \n\nder AfD, die Junge Alternative, bisher vom Ring politi-\n\nscher Jugend e. V. nicht aufgenommen wurde. Wie bereits \n\ndie Antwort auf die Kleinen Anfragen geht auch die Stel-\n\nlungnahme der Staatsregierung zum Antrag selbst noch \n\neinmal sehr explizit auf das Vereinsrecht ein. Ich m\u00f6chte \n\nmich daher an dieser Stelle und auch ob der pandemischen \n\nSituation kurzhalten. \n\nH\u00e4tten Sie die Stellungnahme gelesen, w\u00fcssten Sie, dass \n\nVereine privatrechtliche Organisationen sind. F\u00fcr sie gilt \n\nfolglich der Grundsatz der verfassungsrechtlich garantier-\n\nten Privatautonomie. Ein Verein kann seine privaten \n\nRechtsverh\u00e4ltnisse nach eigener Entscheidung und nach \n\nseinem Willen selbstverantwortlich gestalten. Es obliegt \n\ndem Verein, wen er aufnimmt und wen nicht. Insofern hat \n\ner gegen\u00fcber der Staatsregierung keine Auskunftspflicht, \n\nwer wann welche Antr\u00e4ge gestellt und warum er diese ab-\n\ngelehnt hat. Mehr noch: Die Staatsregierung ist mangels \n\nRechtsgrundlage nicht imstande, den Tr\u00e4ger zur Weiter-\n\ngabe der genannten Daten aufzufordern. Private Initiativen \n\nwie der Verein sind, auch wenn sie mit \u00f6ffentlichen Gel-\n\ndern gef\u00f6rdert werden, selbst Grundrechtstr\u00e4ger. Das von \n\nIhnen bem\u00fchte Neutralit\u00e4tsgebot bindet den Staat und \n\nseine Organe, aber nicht eigenverantwortliche Grund-\n\nrechtstr\u00e4ger. Sie k\u00f6nnen sich auch im Falle staatlicher F\u00f6r-\n\nderung ohne Einschr\u00e4nkung auf Grundrechte wie \n\nMeinungsfreiheit berufen. \n\nEin beliebtes Mittel der AfD ist es, den Entzug der Gemein-\n\nn\u00fctzigkeit zu fordern. Auch in diesem Fall fordern Sie die \n\nStaatsregierung auf, die Gemeinn\u00fctzigkeit des Vereins \n\nRing politischer Jugend zu \u00fcberpr\u00fcfen oder eine \u00dcberpr\u00fc-\n\nfung in die Wege zu leiten. Das haben Sie bereits mit Ihren \n\nKleinen Anfragen in Drucksache 7/3385 und Drucksa-\n\nche 7/3834 versucht. Die Antworten des Finanzministeri-\n\nums auf Ihre Kleinen Anfragen dazu waren jedes Mal \n\ndeutlich. \n\nAuf die Stellungnahme zum Thema Steuergeheimnis \n\nm\u00f6chte ich nicht noch einmal eingehen und verweise damit \n\nauf das f\u00fcr alle \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche EDAS. Auch das So-\n\nzialministerium hat in seiner Stellungnahme dazu ausge-\n\nf\u00fchrt, dass keine Informationen vorliegen, die eine \n\n\u00dcberpr\u00fcfung der Gemeinn\u00fctzigkeit des Vereins begr\u00fcnden \n\nw\u00fcrden. \n\nDieser Antrag ist ein reiner Schaufensterantrag. Er bringt \n\nnichts. Das war Ihnen nach den Kleinen Anfragen, die Sie \n\nbeantwortet bekommen haben, klar. Wir werden Ihren un-\n\nsinnigen Antrag selbstverst\u00e4ndlich ablehnen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Lucie Hammecke f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1257 \n\n(Zuruf von der AfD: Am Thema vorbei! \u2013  \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nHaben Sie einmal in Ihren Antrag geschaut?) \n\nGibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Herr Kollege Wiesner f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. \n\nAlexander Wiesner, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wann wa-\n\nren Sie denn das letzte Mal im sch\u00f6nen \u00d6sterreich? \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nSchon lange nicht mehr, nehme ich an. Jetzt ist die Frage: \n\nWie w\u00e4re es denn mit einer neunt\u00e4gigen Bildungsfahrt \n\ndorthin? Wir starten in Linz, besichtigen Graz, Wien und \n\nnoch einige andere interessante St\u00e4dte. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nEintrittsgelder, Fahrt und \u00dcbernachtungskosten alles inklu-\n\nsive, sogar eine Verpflegungspauschale wird gezahlt. Bei \n\nwem besteht da nicht Interesse daran? Wenn Sie das m\u00f6ch-\n\nten, dann wenden Sie sich an den Reiseveranstalter, die \n\nLinksjugend Sachsen; denn die Linksjugend Sachsen k\u00fcm-\n\nmert sich darum, dass der Freistaat Sachsen das n\u00f6tige \n\nKleingeld daf\u00fcr bereith\u00e4lt. Oder w\u00e4ren f\u00fcr Sie Prag oder \n\nMinsk interessanter? \u2013 Dann m\u00fcssen Sie sich an die Junge \n\nUnion wenden. Die Junge Union bietet eine kostenlose \n\nviert\u00e4gige Bildungsreise in die Stadt Minsk an. Wie hei\u00dft \n\nes so sch\u00f6n im Bericht zur Reise von 2019: \u201eDas abwechs-\n\nlungsreiche Programm beinhaltete unter anderem einen \n\nBesuch im Schloss Njaswisch, das Kennenlernen des Lan-\n\ndes und der Menschen stand auf der Agenda.\u201c Alles nach-\n\nzulesen auf der Facebook-Pr\u00e4senz der JU. Das Problem ist: \n\nWirklich kostenlos waren die Reisen nicht. Mehr als \n\n17 000 Euro hat der Urlaub der JU in Minsk gekostet. Die \n\nReise der Linksjugend nach \u00d6sterreich kostete fast \n\n9 000 Euro. \n\n(Zuruf von der AfD: Wir haben es doch!) \n\nBezahlt haben das nicht etwa die Reiseteilnehmer. Bezahlt \n\nhat das der Freistaat Sachsen, das hei\u00dft, jeder einzelne steu-\n\nerzahlende B\u00fcrger dieses Landes. Vom M\u00fcllwerker bis zur \n\nVerk\u00e4uferin musste jeder seinen Beitrag dazu leisten. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nFragt man sich jetzt vielleicht: Wie kann so etwas funktio-\n\nnieren, Urlaub auf Staatskosten? Nun, ich kann Ihnen den \n\nTrick erkl\u00e4ren. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nEs ist der Verein RPJ Sachsen. Mit Gr\u00fcndung dieses Ver-\n\neins haben die Jugendorganisationen der einzelnen Par-\n\nteien eine Zwischenorganisation gegr\u00fcndet, die ihnen die \n\nM\u00f6glichkeit bietet, den Staat direkt anzuzapfen, um Ver-\n\ngn\u00fcgung zu finanzieren und gleichzeitig noch Werbung f\u00fcr \n\ndie Mutterparteien zu machen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDaf\u00fcr hat Sachsen im letzten Jahr fast 193 000 Euro be-\n\nzahlt. Die Jugendorganisationen ihrer Parteien waren daran \n\nbeteiligt und haben mitgemacht, gleichzeitig auch noch die \n\nJungen Liberalen, die laut Satzung nicht mehr Mitglied \n\nsein d\u00fcrften. Diese haben sich ein politisches Buffet f\u00fcr \n\n2 299 Euro geleistet, eine politische Bootstour f\u00fcr \n\n813 Euro. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDa frage ich mich doch: Was kann an einer Bootstour und \n\nan einem Buffet eigentlich politisch sein? Liegt es etwa am \n\nrichtigen Parteibuch der Hummer? Ich wei\u00df es nicht. \n\nDie Gr\u00fcne Jugend organisierte einen Lesekreis f\u00fcr sage \n\nund schreibe 3 107 Euro. Was f\u00fcr B\u00fccher, bitte, lesen Sie? \n\nDie Jusos in Sachsen \u2013 ich zitiere: \u201emischten sich ein, wur-\n\nden laut und organisierten andere omin\u00f6se Projekte f\u00fcr \n\n24 000 Euro.\u201c Zum Abschluss: Die Junge Union lie\u00df sich \n\nzus\u00e4tzlich zur Finanzierung ihrer Reisen noch Pizza f\u00fcr \n\n13 433 Euro liefern. Was zum Henker ist auf Ihren Pizzen? \n\n(Lachen und Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Es ist eine un-\n\nglaubliche Frechheit, wie Ihre Jugendorganisationen den \n\nStaat abzocken, und das Ganze l\u00e4uft noch unter dem Etikett \n\n\u201eGemeinn\u00fctzigkeit\u201c. Wie wollen Sie das bitte den Leuten \n\nerkl\u00e4ren, die jetzt wieder einmal in Kurzarbeit gehen m\u00fcs-\n\nsen oder die seit Wochen ihr Caf\u00e9, ihr Restaurant, ihr Hotel \n\nnicht \u00f6ffnen k\u00f6nnen und nicht wissen, wie es f\u00fcr sie wei-\n\ntergeht? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nBeenden Sie endlich diese unselige Selbstbedienungsmen-\n\ntalit\u00e4t und stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Wiesner f\u00fcr die AfD-Fraktion. \u2013 Gibt es wei-\n\nteren Redebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann k\u00f6nnte die \n\nAfD jetzt das Schlusswort f\u00fcr drei Minuten haben, oder wir \n\nk\u00e4men direkt zur Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \u2013 \n\nBitte, Frau Jost, das Schlusswort. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Erst die Staatsregierung!) \n\nEntschuldigung, nat\u00fcrlich. Frau Staatsministerin K\u00f6pping, \n\nbitte. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Ich kann es kurzmachen. Wie Sie wissen, \n\ngibt es mittlerweile einen gerichtlichen Kl\u00e4rungsprozess \n\nzur Frage der F\u00f6rderung des Rings der politischen Jugend \n\nSachsens e. V., was im vorliegenden Antrag aufgeworfen \n\nwird. Deshalb wird sich die Staatsregierung zu diesem \n\nPunkt im Moment nicht \u00e4u\u00dfern. \n\nHerzlichen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1258 \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Staatsministerin K\u00f6pping. \u2013 Jetzt das \n\nSchlusswort. Frau Jost f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nMartina Jost, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordnete! Diesen Sachverhalt, den Frau \n\nK\u00f6pping gerade vorgebracht hat, kannte ich auch nicht. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nAber ich mache das gerne in Vertretung meines Kollegen \n\nund w\u00fcrde gerne als Abschluss noch einmal sagen: Frau \n\nHammecke, ja nat\u00fcrlich, Sie haben die Formalien hier vor-\n\ngelesen. Die habe ich in der Antwort der Staatsregierung \n\nauch gelesen. Aber wir sind nun mal Opposition, und wir \n\nhaben noch mehr Aufgaben in der Gesellschaft. Das hei\u00dft, \n\nwir schauen ganz genau auf die gesellschaftliche Entwick-\n\nlung, und wir k\u00f6nnen im Moment wirklich feststellen \u2013 \n\nund da spreche ich in Richtung der CDU: Man wei\u00df heute \n\nnicht und man kann schon fast t\u00e4glich sagen, Menschen \n\nwerden in irgendeine Ecke gestellt. Ich erinnere nur an den \n\nVortrag von Herrn Vaatz, als Sie sich geweigert haben, weil \n\ner nicht die richtigen \u00c4u\u00dferungen und Meinungen gehabt \n\nhat. Das ist genau unsere Aufgabe. \n\n(Unruhe \u2013 Zuruf von den LINKEN:  \n\nEs geht um Meinungsfreiheit!) \n\nEs geht lange schon nicht mehr nur gegen die AfD, sondern \n\nes geht um eine gesellschaftliche Entwicklung, und wir set-\n\nzen uns f\u00fcr die Menschen auch ordentlich ein. \n\n(Lachen des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\n\u2013 Da k\u00f6nnen Sie ruhig lachen, Herr Modschiedler. \u2013 Das \n\nist unsere \u00dcberzeugung, und damit w\u00fcrde ich gern enden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Ich \n\nw\u00fcrde jetzt den Antrag \u201eChancengleichheit wahren und \n\nNeutralit\u00e4tsgebot achten \u2013 Ausschluss des Rings politi-\n\nscher Jugend e. V. (RPJ Sachsen) von Zuwendungen des \n\nFreistaates\u201c zur Abstimmung stellen und bitte um das \n\nHandzeichen derjenigen, die diesem Antrag zustimmen. \u2013 \n\nDanke sch\u00f6n. Die Stimmen dagegen? \u2013 Die Enthaltungen, \n\nbitte? \u2013 Bei einigen Stimmen daf\u00fcr und vielen Stimmen da-\n\ngegen ist der Antrag somit nicht beschlossen und der Ta-\n\ngesordnungspunkt wiederum geschlossen. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nKlarheit statt Generalverdacht: Rassismus-Studie f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei! \n\nDrucksache 7/4247, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nIch w\u00fcrde jetzt die Fraktion DIE LINKE, Kerstin K\u00f6ditz, \n\nbitten, zum Antrag zu sprechen. Es ist alles bereit, es kann \n\nalso losgehen. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Vor mehr als vierein-\n\nhalb Jahren, am 3. M\u00e4rz 2016, ver\u00f6ffentlichte die \n\nWochenzeitung \u201eDie Zeit\u201c ein vielbeachtetes Interview mit \n\ndem Kollegen Martin Dulig. Er war bereits damals stell-\n\nvertretender Ministerpr\u00e4sident und sagte unter anderem \u2013 \n\nZitat \u2013: \u201eManchmal habe ich den Eindruck, es gibt in der \n\nPolizei gro\u00dfen Nachholbedarf bei der interkulturellen \n\nKompetenz und bei der F\u00fchrungskultur. Wenn von B\u00fchnen \n\nherab Volksverhetzendes gerufen wird, warum stellt die \n\nPolizei dort nicht Personalien fest?\u201c Einen \u00e4hnlichen Ein-\n\ndruck und die gleiche Frage hatten damals viele Menschen. \n\nIch auch, nicht zum ersten und leider auch nicht zum letz-\n\nten Mal. \n\nDann folgte im Interview ein Satz, der f\u00fcr einige Zeit die \n\npolitische Debatte im Freistaat pr\u00e4gte. Martin Dulig fragte \n\n\u2013 Zitat \u2013: \u201e\u2026, ob die Sympathien f\u00fcr Pegida und die AfD \n\ninnerhalb der s\u00e4chsischen Polizei gr\u00f6\u00dfer sind als im Bev\u00f6l-\n\nkerungsdurchschnitt. Unsere Polizisten sind die Vertreter \n\nunseres Staates. Als Dienstherr d\u00fcrfen wir erwarten, dass \n\nsie die Grundelemente politischer Bildung verinnerlicht \n\nhaben.\u201c Als ich das las, dachte ich: Endlich sagt\u2019s mal ei-\n\nner. Die Debatte um denk- und fragw\u00fcrdige Polizeiein-\n\ns\u00e4tze, etwa in Heidenau, Bautzen, Clausnitz, war zu dieser \n\nZeit hochaktuell und schlug bundesweite Wellen. Hinzu \n\nkamen seinerzeit einige weitere Vorf\u00e4lle. Bereits 2015 war \n\nbekannt geworden, dass ein s\u00e4chsischer Bereitschaftspoli-\n\nzist \u2013 er wurde danach Polizeiausbilder \u2013 mit bekannten \n\nNeonazis befreundet ist. Anfang 2016 landeten Informati-\n\nonen aus einer polizeiinternen Datenbank eins zu eins auf \n\neiner Facebook-Seite der NPD und des Leipziger Pegida-\n\nAblegers Legida. Bis heute ist nicht bekannt, wie es dazu \n\nkam. \n\nGut bekannt sind dagegen die Reaktionen auf das Interview \n\nmit Martin Dulig. Noch am Tag des Erscheinens konterte \n\nder damalige Generalsekret\u00e4r der S\u00e4chsischen Union. Sein \n\nName war Michael Kretschmer. Er nannte die Ausf\u00fchrun-\n\ngen Duligs \u2013 Zitat: \u201everwerflich\u201c, \u201epauschal\u201c und \u201enicht \n\nw\u00fcrdig.\u201c Michael Kretschmer sprach gar von einer \u201eStig-\n\nmatisierung der Polizei\u201c, die \u201ein keiner Weise hinnehmbar\u201c \n\nsei. Er verwendete in dem Zusammenhang zwei begehrte \n\nBegriffe, die immer wieder auftauchen, wenn Probleme \n\nschleunigst kleingeredet werden m\u00fcssen: erstens \u201eSach-\n\nsen-Bashing\u201c, zweitens \u201eEinzelf\u00e4lle\u201c. Vielleicht h\u00f6ren wir \n\nauch heute noch davon. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1259 \n\nMeine Damen und Herren, wir sollten uns nicht falsch  \n\nverstehen. Den allermeisten Bediensteten der s\u00e4chsischen \n\nPolizei, egal, ob Beamtinnen und Beamte oder Tarifbe-\n\nsch\u00e4ftigte, ist \u00fcberhaupt nichts vorzuwerfen. Auch ein aus-\n\ngesprochen unansehnlicher Einzelfall Berg \u00e4ndert daran \n\nnichts. Sie warten sicher darauf, dass jetzt ein gro\u00dfes \n\n\u201eAber\u201c kommt. Bitte gedulden Sie sich noch kurz. \n\nWir erkennen n\u00e4mlich auch an, dass es in der Zwischenzeit \n\nein erfreuliches Umdenken gegeben hat. Der aktuelle Mi-\n\nnisterpr\u00e4sident \u00e4u\u00dfert sich jedenfalls etwas anders als der \n\ndamalige CDU-Generalsekret\u00e4r. Die F\u00f6rderung demokra-\n\ntischer Bildung und interkultureller Kompetenz bei der Po-\n\nlizei ist nun sogar Ziel des Koalitionsvertrages. Er stellt in \n\nAussicht, dass bei der Polizei ein modernes Leitbild entwi-\n\nckelt werden soll, das demokratische Werte, gesellschaftli-\n\nche Offenheit und Transparenz betont \u2013 solche Elemente \n\nalso, die einzufordern vor wenigen Jahren noch als \u201ever-\n\nwerflich\u201c abgetan wurde. Der Koalitionsvertrag verspricht \n\nnicht zuletzt ein konsequentes Vorgehen gegen Verfas-\n\nsungsfeinde im Staatsdienst. \n\nDiese Ziele beruhen auf einem eigentlich selbstverst\u00e4ndli-\n\nchen Gedanken: Auch von antidemokratischen und men-\n\nschenfeindlichen Haltungen Einzelner gehen Gefahren \n\naus, die erkannt werden k\u00f6nnen und ernstgenommen wer-\n\nden m\u00fcssen. Ziel unseres Antrages ist es daher, durch eine \n\nunabh\u00e4ngige wissenschaftliche Studie, einen m\u00f6glichst re-\n\npr\u00e4sentativen Aufschluss \u00fcber solche Haltungen und deren \n\nVerbreitung zu gewinnen \u2013 nicht mehr, aber auch nicht we-\n\nniger. Ich bin mir dabei sicher, dass ein sehr gro\u00dfer Teil der \n\ns\u00e4chsischen Polizistinnen und Polizisten keine Belehrung \n\nbraucht, auch keine Erinnerung daran, was ihre Aufgaben \n\nsind und wof\u00fcr sie einstehen. Ich bin mir aber ebenso si-\n\ncher, dass es, wie in allen Teilen der Gesellschaft, einen un-\n\nbelehrbaren Rest gibt, und das wiederum bedarf der \n\nSensibilisierung aller, gerade in einem per se sensiblen Be-\n\nreich wie dem der Polizei. \n\nWir als LINKE sind offenbar nicht die Einzigen, die dieses \n\nProblem umtreibt. Im September wandten sich Innenminis-\n\nter Roland W\u00f6ller und Landespolizeipr\u00e4sident Horst  \n\nKretzschmar mit einem gemeinsamen Mitarbeiterbrief an \n\nalle Bediensteten der Polizei. Anlass daf\u00fcr war die Aufde-\n\nckung extrem rechter Polizei-Chatgruppen in mehreren \n\nBundesl\u00e4ndern. In dem Schreiben hei\u00dft es: \u201eEs sind die \n\nj\u00fcngsten F\u00e4lle, die aktuell die mediale und politische Dis-\n\nkussion anheizen, auf welchen N\u00e4hrboden Rassismus und \n\nrechtsextremes Gedankengut bei der Polizei fallen. Von \n\nEinzelf\u00e4llen kann hier keine Rede mehr sein.\u201c Betont wird \n\nin diesem Brief die Bedeutung des \u00f6ffentlichen Vertrauens \n\nf\u00fcr die Arbeit der Polizei. Das Schreiben \u2013 auch hier war \n\nich positiv erstaunt \u2013 wendet sich gegen einen \u201efalsch ver-\n\nstandenen Korpsgeist, der interne Missst\u00e4nde in einen \n\nMantel des Schweigens h\u00fcllt.\u201c Dieser Mantel wurde bis-\n\nlang aber nur zu einem ganz kleinen St\u00fcck gel\u00fcftet. \n\nVor fast genau einem Jahr berichtete der \u201eDeutschland-\n\nfunk\u201c \u00fcber extrem rechte Tendenzen von Polizeikr\u00e4ften in \n\nmehreren Bundesl\u00e4ndern. In Sachsen habe es demnach in \n\nden vergangenen f\u00fcnf Jahren insgesamt 16 Verdachtsf\u00e4lle \n\ngegeben. Ende Januar dieses Jahres beantwortete dann das \n\ns\u00e4chsische Innenministerium unsere Kleine Anfrage zu \n\ndiesem Thema, Drucksache 7/946. Demnach wurden in \n\nden letzten f\u00fcnf Jahren insgesamt 17 Sachverhalte bekannt. \n\nAnfang Oktober legte das Bundesinnenministerium ge-\n\nmeinsam mit dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz den \n\nLagebericht \u201eRechtsextremisten in Sicherheitsbeh\u00f6rden\u201c \n\nvor. Darin wurde die Fallzahl f\u00fcr Sachsen kr\u00e4ftig nach oben \n\nkorrigiert, auf 28 im Bereich der Polizei und des Landes-\n\namtes f\u00fcr Verfassungsschutz. Damit steht Sachsen im bun-\n\ndesweiten Vergleich schon auf Platz 5. Der Lagebericht \n\nhatte erkl\u00e4rterma\u00dfen das Ziel, basierend auf Selbstausk\u00fcnf-\n\nten der jeweiligen Beh\u00f6rden, eine \u201eerste \u00dcbersicht\u201c zu ge-\n\nwinnen. \n\nInzwischen ist klar, dass diese \u201eerste \u00dcbersicht\u201c immer \n\nnoch sehr l\u00f6chrig ist. Auf eine neuerliche Anfrage, Druck-\n\nsache 7/4251, berichtete das SMI erst vor zwei Wochen \n\n\u00fcber etliche weitere Verdachtsf\u00e4lle im Bereich der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei. Wir sind jetzt zusammengenommen schon \n\nbei knapp 40 Vorg\u00e4ngen. Ich f\u00fcrchte, je \u00f6fter wir nachfra-\n\ngen, desto gr\u00f6\u00dfer wird die Zahl. \n\nSie k\u00f6nnen den bisher bekannt gewordenen F\u00e4llen leider \n\nansehen, dass nicht nur ab und zu ein paar besonders ab-\n\nwegige Auffassungen vertreten werden, sondern es gibt \n\nreal Betroffene, es gibt Gesch\u00e4digte. Das gilt besonders bei \n\nrassistischen Ausf\u00e4llen. Was es dagegen immer noch nicht \n\ngibt, ist Aufschluss \u00fcber die entscheidende Frage, wie weit \n\nverbreitet bestimmte Einstellungen sind, die solches Fehl-\n\nverhalten nach sich ziehen k\u00f6nnen. Diese Klarheit muss \n\nendlich geschaffen werden, wenn man dem Problem ge-\n\nzielt entgegenwirken m\u00f6chte. \n\nEine Studie, wie wir sie fordern, ist daf\u00fcr nicht die allm\u00e4ch-\n\ntige L\u00f6sung, aber sie ist ein passendes Instrument. Mit  \n\neiniger Wahrscheinlichkeit wird eine solche Studie der  \n\nPolizei keineswegs schaden, sondern das Vertrauen der  \n\n\u00d6ffentlichkeit st\u00e4rken. Definitiv schaden w\u00fcrde es aber, \n\nwenn man Missst\u00e4nde, wie es die Herren W\u00f6ller und  \n\nKretzschmar bereits richtig ausgedr\u00fcckt haben, weiterhin \n\n\u201ein einen Mantel des Schweigens h\u00fcllt\u201c. \n\nIch m\u00f6chte jetzt noch auf die wichtigsten Vorbehalte gegen \n\ndie Studie eingehen. Nein, diese Studie richtet sich nicht \n\ngegen die Polizei, und es handelt sich auch nicht um eine \n\nlinke Idee. Der Bund Deutscher Kriminalbeamter hat sich \n\nbereits im September 2019 daf\u00fcr ausgesprochen, auf  \n\nwissenschaftlicher Grundlage eine \u201eanonymisierte Einstel-\n\nlungsstudie in allen Sicherheitsbeh\u00f6rden schnellstm\u00f6glich \n\ndurchzuf\u00fchren\u201c. Der Landespolizeipr\u00e4sident Horst  \n\nKretzschmar meinte bei einer \u00f6ffentlichen Veranstaltung, \n\ndass er die Durchf\u00fchrung einer solchen Untersuchung in \n\nSachsen, etwa zu der Frage, wie verbreitet rassistische Ein-\n\nstellungen innerhalb der Polizei sind, f\u00fcr prinzipiell vor-\n\nstellbar h\u00e4lt. \n\nNein, diese Studie ist auch kein \u201eGesinnungstest\u201c, sondern \n\nein normales Instrument der empirischen Sozialforschung. \n\nNach den \u00fcblichen Standards ist die Beteiligung freiwillig. \n\nPersonenbezogene Daten werden anonymisiert. Es handelt \n\nsich auch nicht um eine Pr\u00fcfung, die man bestehen muss \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1260 \n\noder bei der man durchfallen kann. Und nein, durch diese \n\nStudie wird kein Generalverdacht erhoben. \n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung zu unserem An-\n\ntrag hei\u00dft es aber, es sei \u201esinnvoll, bei einer wissenschaft-\n\nlichen Untersuchung, die gesamte Gesellschaft in den \n\nBlick zu nehmen. Der verengte Blick auf nur eine Besch\u00e4f-\n\ntigtengruppe wie der Polizei wird diesem Anspruch nicht \n\ngerecht, sondern f\u00fchrt zu einem Generalverdacht, der un-\n\nberechtigt ist.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, diese Formulierung ist billige \n\nantiintellektuelle Polemik, die Ursache und Wirkung ver-\n\ntauscht. \u00dcberlegen Sie bitte: Schafft wirklich die Studie ei-\n\nnen Verdacht, oder sind es nicht vielmehr die vielen \n\nsogenannten Einzelf\u00e4lle, die ihr vorausgegangen sind? Der \n\nVerdacht kann durch eine ergebnisoffene Studie aufgekl\u00e4rt \n\nund auf ein reales Ausma\u00df zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. Mich \n\nver\u00e4rgert besonders, dass diese Stellungnahme von einem \n\nMann unterzeichnet wurde, der mehrere akademische Titel \n\nf\u00fchrt. Herrn Prof. Dr. W\u00f6ller ist doch hoffentlich bekannt, \n\ndass nur wenige sozialwissenschaftliche Untersuchungen \n\ndie gesamte Gesellschaft umfassen, sondern dass die \n\nGrundgesamtheit meist sinnhaft eingegrenzt wird. Wenn \n\nwir nun Herrn W\u00f6ller glauben, dann geht mit dem \u201eSach-\n\nsen-Monitor\u201c ein Generalverdacht gegen alle Menschen in \n\nSachsen und mit jeder Wahlumfrage ein Generalverdacht \n\ngegen alle W\u00e4hler einher. Das k\u00f6nnte sogar bedeuten, dass \n\nder vorhin angesprochene Bundeslagebericht \u201eRechtsext-\n\nremisten in Sicherheitsbeh\u00f6rden\u201c einen Generalverdacht \n\ngegen alle deutschen Sicherheitsbeh\u00f6rden erhebt, weil er \n\nsie einfach zum Thema hat. \n\nAus diesem Unsinn kann sich unter keinen bekannten Ge-\n\nsichtspunkten der Logik eine Rechtfertigung daf\u00fcr erge-\n\nben, dass alle erdenklichen Sozial-, Status-, Alters- und \n\nBerufsgruppen beforscht werden, nur ausgerechnet nicht \n\nAngeh\u00f6rige der Polizei in Sachsen. Aus diesem Unsinn \n\nergibt sich kein redlicher Grund, das schlichte Aufstellen \n\nvon Hypothesen auf einmal \u201eVerdacht\u201c zu nennen, nur, \n\nweil die Hypothesen die Polizei betreffen. In Wirklichkeit \n\nwird weder die Hypothese noch der Verdacht in den Raum \n\ngestellt, dass alle Polizistinnen und Polizisten eine be-\n\nstimmte Einstellung h\u00e4tten. Eine vern\u00fcnftige Hypothese \n\nk\u00f6nnte vielmehr lauten, dass Einstellungsmerkmale bei \n\nBediensteten der Polizei in etwa so verteilt sind wie in der \n\nGesamtbev\u00f6lkerung. Ziel der Studie ist es zu erweisen, in-\n\nwiefern das zutrifft oder ob es doch Abweichungen gibt, \n\ndie erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig sein k\u00f6nnten und politisches Han-\n\ndeln erfordern w\u00fcrden. So steht es in unserem Antrag. Ziel \n\nder Studie ist es also gerade an der Stelle von Ungewiss-\n\nheit, meinetwegen Verdacht, eine gesicherte Erkenntnis zu \n\nsetzen. \n\nErlauben Sie mir eine letzte Bemerkung. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Die \n\nRedezeit, Frau K\u00f6ditz, ist fast zu Ende. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Erlauben Sie mir eine letzte \n\nBemerkung, Frau Pr\u00e4sidentin, bitte. Die Zeiten des Abso-\n\nlutismus sind vorbei. Es gibt keine unfehlbare Obrigkeit. \n\nIhr stehen daher Kritik und Selbstkritik jederzeit gut zu Ge-\n\nsicht. Der offene Umgang mit Problemen schw\u00e4cht die In-\n\nstitutionen des Rechtsstaates nicht, sondern st\u00e4rkt sie. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie vereinzelt  \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nWir h\u00f6rten Kerstin K\u00f6ditz f\u00fcr die Linksfraktion. Ich bitte \n\njetzt den Kollegen Anton f\u00fcr die CDU-Fraktion um sein \n\nWort. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Die Diskussion \n\nder letzten Wochen und Monate um das Thema Rassismus \n\nund Extremismus in der Polizei offenbart einmal mehr, \n\ndass bestimmte linke Kreise unserer Gesellschaft ein ziem-\n\nlich schiefes Bild von der Polizei haben. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nHaben Sie mir zugeh\u00f6rt?) \n\n\u2013 Ja, ich habe Ihnen zugeh\u00f6rt, Frau Kollegin K\u00f6ditz. Die-\n\nses schiefe Bild deckt sich allerdings nicht mit dem, was \n\nuns alle Umfragen zum Ansehen der Polizei in der Bev\u00f6l-\n\nkerung sagen. Es ist nicht so, dass es zu diesem Thema \n\nkeine fundierten Erkenntnisse g\u00e4be und wir quasi im Dun-\n\nkeln tappen w\u00fcrden. Uns liegt beispielsweise ein aktueller \n\nLagebericht vom September 2020 des Bundesamtes f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz zu Rechtsextremisten in Sicherheitsbe-\n\nh\u00f6rden vor. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nSachsen mit 28 F\u00e4llen!) \n\n\u2013 Ja, Frau K\u00f6ditz, Sie selbst sind auf den Lagebericht ein-\n\ngegangen. Sie haben dargestellt, dass dieser Lagebericht \n\naufzeigt, dass es in Sachsen nach den vorliegenden Er-\n\nkenntnissen 28 Verdachtsf\u00e4lle in den Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\ngibt. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Platz 5!) \n\n\u2013 Es kommt immer darauf an, wie man solche Zahlen in-\n\nterpretiert oder wozu man sie ins Verh\u00e4ltnis setzt. Diese \n\nZahl bedeutet mit Blick auf 14 700 Bedienstete in den \n\ns\u00e4chsischen Sicherheitsbeh\u00f6rden, dass das 0,19 % der Be-\n\ndiensteten betrifft. Das zeigt schon die Relation. \n\nFrau Kollegin K\u00f6ditz, wir sind uns, glaube ich, v\u00f6llig einig, \n\ndass jeder Fall ein Fall zu viel ist. Jeder Fall muss auch \n\nkonsequent verfolgt werden. Der Lagebericht zeigt aber \n\neben in aller Deutlichkeit, dass das Misstrauen, das DIE \n\nLINKE den s\u00e4chsischen Sicherheitsbeh\u00f6rden an dieser \n\nStelle entgegenbringt, mit den Erkenntnissen des Bundes-\n\namtes f\u00fcr Verfassungsschutz schlichtweg nicht zu rechtfer-\n\ntigen ist. Gleichwohl ist die Koalition sehr wachsam, wenn \n\nes um Verfassungsfeinde im \u00f6ffentlichen Dienst geht. \n\nIch darf in diesem Zusammenhang gerade auf den Antrag \n\n\u201eRechtsextremismus mit einem Gesamtkonzept bek\u00e4mp-\n\nfen\u201c verweisen, den das Hohe Haus im Juli dieses Jahres \n\nauf Antrag der Koalition beschlossen hat. Wenn Sie sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1261 \n\ninsbesondere die Punkte 10 und 11 dieses Antrages an-\n\nschauen, dann werden Sie feststellen, dass sowohl das fr\u00fch-\n\nzeitige Erkennen und konsequente Vorgehen gegen \n\nverfassungsfeindliche Einstellungen im \u00f6ffentlichen \n\nDienst als auch die Weiterentwicklung der entsprechenden \n\nAus- und Fortbildungskonzepte Gegenstand dieses Ge-\n\nsamtkonzeptes sein werden, an dem die Staatsregierung \n\nderzeit arbeitet. \n\nDes Weiteren werden Sie auch zur Kenntnis genommen ha-\n\nben, dass der Bundesminister des Innern, Horst Seehofer, \n\nam 8. Dezember 2020 die Deutsche Hochschule der Poli-\n\nzei mit einer Studie zum Polizeialltag beauftragt hat. Die \n\nStudie wird den Titel \u201eMotivation, Einstellung und Gewalt \n\nim Alltag von Polizeibeamten\u201c tragen. Es handelt sich hier \n\num einen anderen, wesentlich komplexeren Ansatz, als er \n\nmit dem Antrag der LINKEN verfolgt wird. Es geht um die \n\nGewinnung ganzheitlicher Erkenntnisse zum Berufsalltag \n\nder Polizisten. Es geht darum, Faktoren zu identifizieren, \n\ndie die Motivation und Arbeitszufriedenheit beeinflussen. \n\nDazu geh\u00f6rt auch die Erfassung von Gewalterfahrungen, \n\ndie Polizeibeamtinnen und -beamte machen, und deren \n\nAuswirkungen auf den Arbeitsalltag und die Psyche. Es \n\ngeht auch darum zu untersuchen, inwieweit sich Motiva-\n\ntion und Werteorientierung im Laufe der Zeit wandeln, ge-\n\nrade im Lichte der Erfahrungen im Berufsalltag. \n\nBestehende Ma\u00dfnahmen, die sicherstellen, dass der Grund-\n\nsatz der Nulltoleranz gegen\u00fcber Antisemitismus, Rechts-\n\nextremismus und Rassismus in der Polizei gelebt wird, \n\nsollen fortgeschrieben und gegebenenfalls weiterentwi-\n\nckelt werden. \n\nZiel ist es, Best-Practice-Modelle und Handlungsempfeh-\n\nlungen zu entwickeln, um negative Faktoren zu mindern \n\nund einen positiven Beitrag zu Motivation und Arbeitszu-\n\nfriedenheit zu leisten. Eng eingebunden sind dabei die Po-\n\nlizeigewerkschaften. Das ist aus meiner Sicht auch ein sehr \n\nwichtiger Punkt, der nicht unter den Tisch fallen sollte. Ge-\n\nplant ist eine Vollerhebung aller Polizisten des Bundes und \n\nder L\u00e4nder. Die L\u00e4nder sind also ausdr\u00fccklich eingeladen, \n\nsich an dieser Studie zu beteiligen. Das sollte Sachsen aus \n\nmeiner Sicht tun. Wir sollten uns aktiv an dieser Studie be-\n\nteiligen, die zur Erkenntnisvermehrung in einer wesentlich \n\ngr\u00f6\u00dferen Breite, als es Ihr Antrag vorsehen w\u00fcrde, f\u00fchrt. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist eben ein gewaltiger  \n\nUnterschied, eine Studie in Auftrag zu geben oder sich an \n\neiner Studie zu beteiligen, von deren Ergebnissen am Ende \n\ndie Polizistinnen und Polizisten tats\u00e4chlich profitieren,  \n\noder ob man den Weg der LINKEN geht und mit einem \n\nsolchen Antrag einen ideologisch motivierten Generalver-\n\ndacht gegen die Polizei in den Raum stellt. \n\nIch verstehe das auch nicht, Frau K\u00f6ditz. Sie selbst haben \n\nes in Ihrem Redebeitrag gesagt: Aus Ihrer Sicht braucht der \n\n\u00fcbergro\u00dfe Teil der Polizisten eben keine Belehrungen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller \u2013  \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nEs geht nicht um Belehrungen!) \n\nEs ist ein Generalverdacht gegen\u00fcber der Polizei, auch \n\nwenn Sie das ausdr\u00fccklich bestreiten. \n\n(Zuruf des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\nSie diskreditieren mit diesem verengten Studienansatz \n\nMenschen, die f\u00fcr die Verteidigung unseres Rechtsstaates \n\nund unserer freiheitlich demokratischen Grundordnung \n\nTag f\u00fcr Tag ihr Bestes geben und den Kopf hinhalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nWir werden Ihren Antrag ablehnen, weil wir zum einen mit \n\nder Grundintention, die damit verfolgt wird, mit dem Ge-\n\nneralverdacht, nicht arbeiten k\u00f6nnen. Zum anderen lehnen \n\nwir ihn ab, weil es einen Ansatz auf Bundesebene gibt, in \n\nden die L\u00e4nder eingebunden werden, und den wir f\u00fcr einen \n\nwesentlich besseren und zielf\u00fchrenderen halten als den, \n\nden Sie uns heute vorgeschlagen haben. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nHerzlichen Dank. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Anton f\u00fcr die CDU-Fraktion. Ich bitte \n\njetzt f\u00fcr die AfD-Fraktion Herrn Kuppi um seinen Rede-\n\nbeitrag. \n\nLars Kuppi, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren Abgeordnete! \u201eIch schw\u00f6re, das \n\nGrundgesetz und alle in der Bundesrepublik Deutschland \n\ngeltenden Gesetze zu wahren und meine Amtspflichten ge-\n\nwissenhaft zu erf\u00fcllen, so wahr mir Gott helfe.\u201c \n\nMit diesem Eid bekennen sich Polizeianw\u00e4rterinnen und \n\nPolizeianw\u00e4rter zu ihrer Entscheidung f\u00fcr den Beruf als \n\nPolizistinnen und Polizisten und zur freiheitlich demokra-\n\ntischen Grundordnung. Sie geben das Versprechen ab, die \n\nGesellschaft zu besch\u00fctzen und das richtige Ma\u00df an Frei-\n\nheit, aber auch an Sicherheit f\u00fcr jeden einzelnen B\u00fcrger \n\naufrechtzuerhalten. Die Polizei ist ein Teil unserer Gesell-\n\nschaft. Es ist unbestritten, dass es leider \u2013 Frau K\u00f6ditz, ja, \n\njetzt sage ich das Wort \u2013 Einzelf\u00e4lle von polizeilichem \n\nFehlverhalten gibt. Ich als Polizist habe zu meiner Zeit im \n\nEinsatz keine rassistischen oder verfassungsfeindlichen \n\nEntgleisungen mitbekommen. \n\n(Emp\u00f6rung bei den LINKEN) \n\nSicherlich hat man sich nach einem Einsatz \u00fcber das Ge-\n\nschehene ausgetauscht. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nEine Aufarbeitung dessen, was im Dienst passiert, war und \n\nist nicht nur aus psychologischer Sicht wichtig. Ich bin mir \n\naber sicher, dass heute nie in dem vorgeworfenen Ma\u00dfe \n\n\u00fcber das Ziel hinausgeschossen wurde. Es stellt sich die \n\nFrage: Kommt ein Generationsproblem auf uns zu? Was \n\nveranlasst Polizeiangeh\u00f6rige, sich in Chats und andernorts \n\ndiskriminierend zu \u00e4u\u00dfern? Sind es die ber\u00fchmten Einzel-\n\nf\u00e4lle? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1262 \n\nDie Vorkommnisse haben eine bundesweite Diskussion \n\nentfacht \u2013 und das zu Recht. Der Beh\u00f6rde jedoch allgemein \n\nzu unterstellen, rassistisch zu sein, ist ein Unterfangen \n\nenormer Reichweite; denn der gr\u00f6\u00dfte Teil der Polizistinnen \n\nund Polizisten geht ihrem Dienst pflichtbewusst nach. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nEine Rassismus-Studie f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei \u201eKlarheit \n\nstatt Generalverdacht\u201c? Was bringt diese Studie? Den Ge-\n\nneralverdacht, der hier durch linke und gr\u00fcne NGOs, durch \n\nstaatsnahe \u00f6ffentlich-rechtliche Mainstreammedien, ja, \n\nerst recht durch diesen Antrag der LINKEN erhoben wird, \n\nwerte ich als politischen Angriff auf eine spezielle Berufs-\n\ngruppe. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuf der Seite des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau \n\nund Heimat ist zu lesen: \u201eEs wird keine Studie geben, die \n\nsich mit Unterstellungen und Vorw\u00fcrfen gegen die Polizei \n\nrichtet.\u201c Denn die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit von \u00fcber 99 % \n\nder Polizistinnen und Polizisten steht auf dem Boden unse-\n\nres Grundgesetzes. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie sind der Grund f\u00fcr die Stabilit\u00e4t unserer Demokratie \n\nund unseres Rechtsstaates. Die Polizei kann sich darauf \n\nverlassen, dass wir als Politik hinter ihr stehen. In dem \n\nAtemzug sei erw\u00e4hnt, dass wir als AfD uns f\u00fcr die t\u00e4gliche \n\nArbeit der Polizistinnen und Polizisten bedanken. Seien \n\nSie sicher, dass Sie von uns jede politische Unterst\u00fctzung \n\nerhalten, die Sie ben\u00f6tigen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZur\u00fcck zum Wortlaut des oben bereits genannten Zitates \n\ndes Bundesministeriums. Hierzu gibt es sehr interessante \n\nStatistiken in Bezug auf Beschwerden an die Polizeien der \n\nL\u00e4nder zum Thema Rassismus im Dienst. Zum Beispiel \n\nHamburg: circa 7 700 Polizeibeamte, 2018 acht Beschwer-\n\nden, ein berechtigter Fall. 2019 14 Beschwerden, ein be-\n\nrechtigter Fall. Sachsen: circa 14 700 Polizeibeamte. 2018 \n\ndrei Beschwerden, ein berechtigter Fall. 2019 zwei  \n\nBeschwerden, ein berechtigter Fall. In Niedersachsen, \n\nBayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Brandenburg, Bremen, \n\nMecklenburg-Vorpommern sind aus 2018 und 2019 keiner-\n\nlei Beschwerden bekannt. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nAllgemein ist zu sagen, dass es 2018 in acht Bundesl\u00e4n-\n\ndern, welche circa 68 900 Polizeibeamte haben, nur 55 ge-\n\nmeldete Beschwerden gab, darunter f\u00fcnf berechtigte F\u00e4lle. \n\n2019 waren es in diesen acht Bundesl\u00e4ndern 56 Beschwer-\n\nden, darunter drei berechtigte F\u00e4lle. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nAnhand der nachweislichen Zahlen ist keine steigende \n\nTendenz f\u00fcr Rassismus jeder Art in der Polizei zu sehen. \n\nDaher ist die Studie in meinen Augen sehr fragw\u00fcrdig. In \n\nIhrem Antrag berufen Sie sich auf die Drucksache 7/946 \n\nzum Thema F\u00e4lle rechtsextremer Bet\u00e4tigung von Polizei-\n\nkr\u00e4ften. Die Antwort des Herrn W\u00f6ller fiel aber sehr n\u00fcch-\n\ntern aus. Wahrscheinlich hatten Sie sich von dieser Antwort \n\nmehr erhofft. Tja, die Realit\u00e4t und die Wahrheit laufen ge-\n\nlegentlich parallel, und das m\u00fcssen auch Sie akzeptieren. \n\nGenerell stellt sich eher die Frage, ob mit dieser Studie \n\nwieder einmal Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen vorgese-\n\nhen sind. Schauen wir doch einfach zu unserer s\u00e4chsischen \n\nJustizministerin, Katja Meier, von den GR\u00dcNEN. Sie hat \n\nin nur neun Monaten 46 neue Stellen f\u00fcr Parteifreunde ge-\n\nschaffen. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nSelbst ein Gericht hat diese Machenschaft als G\u00fcnstlings-\n\nwirtschaft bezeichnet, so ein Bericht in der \u201eJungen Frei-\n\nheit\u201c vom 25. September. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nF\u00fcr Sie, Herr Pallas, aber zur\u00fcck zum Thema. Wenn Poli-\n\nzisten als \u201eM\u00fcll\u201c bezeichnet und Sicherheitsbeh\u00f6rden pau-\n\nschal des Rassismus bezichtigt werden, ist das ein Versuch, \n\ndie freiheitliche Demokratie zu besch\u00e4digen. Das Vorgehen \n\nfolgt einer klassischen Methode der Linksextremisten. \n\nLenin nannte dies \u201eZersetzung\u201c. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIn der linken Tageszeitung \u201eTAZ\u201c schrieb am 15. Juni eine \n\nKolumnistin, dass Polizisten auf die M\u00fcllhalde geh\u00f6ren, \n\nwo sie nur von Abfall umgeben sind, weil sie sich unter \n\nihresgleichen am wohlsten f\u00fchlen. Was man mit M\u00fcll ma-\n\nchen darf, wei\u00df jedes Kind und auch jeder der sogenannten \n\nPartyg\u00e4nger. Mehrere hundert Personen, die \u00fcberwiegend \n\nMigrationshintergrund hatten \u2013 politisch korrekt Party- und \n\nEventszene \u2013 , griffen am 20. Juni Polizisten in Stuttgart an \n\nund verw\u00fcsteten ganze Stra\u00dfenz\u00fcge. 19 Polizisten wurden \n\ndabei verletzt. \n\nDiese beispiellose Zersetzung der letzten Jahre tr\u00e4gt jetzt \n\nnat\u00fcrlich Fr\u00fcchte. Das BKA ver\u00f6ffentlichte Ende Mai 2020 \n\nein Lagebild \u00fcber die Gewalt gegen Polizisten. Im Jahr \n\n2019 wurden von 320 000 Polizistinnen und Polizisten in \n\nganz Deutschland \u00fcber 80 000 Opfer einer Gewalttat, das \n\nhei\u00dft, durchschnittlich 220 Personen jeden Tag. Im Ver-\n\ngleich zum Lagebild f\u00fcr das Jahr 2011 ist das eine Steige-\n\nrung um 47,6 %. \n\nMeine Damen und Herren, kennen Sie A.C.A.B? Ja? Nein? \n\nDiese vier Buchstaben d\u00fcrften doch vielen von Ihnen  \n\nbekannt sein. Immerhin r\u00fchmen sich doch einige der hier \n\nAnwesenden damit, dem Personenkreis, der diese Buchsta-\n\nben f\u00fcr sich vereinnahmt, nahezustehen. Manchmal hei\u00dft \n\nes auch: \u201eAcht Cola, Acht Bier\u201c oder \u201eAll Colours Are \n\nBeautiful\u201c. Mit diesem Schriftzug, der, oft gesehen, die \n\nLandschaften verschandelt, ist nichts anderes als \u201eAll Cops \n\nAre Bastards\u201c gemeint. Das Bundesverfassungsgericht \n\nmeinte nach diversen Urteilen, dass A.C.A.B nicht automa-\n\ntisch eine strafbare Beamtenbeleidigung darstelle, und be-\n\nruft sich damit auf das Grundrecht der Meinungsfreiheit. \n\nMeinungsfreiheit \u2013 ein sehr dehnbarer Begriff. Ich verstehe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1263 \n\nes so, dass auch Beleidigungen zur Meinungsfreiheit geh\u00f6-\n\nren. \n\nLaut Verfassungsgericht verletze dieser Begriff nicht auto-\n\nmatisch einzelne oder mehrere Polizisten, sondern bringe \n\nvielmehr ein allgemeines Ablehnungs- und Abgrenzungs-\n\nbed\u00fcrfnis gegen\u00fcber der Polizei und der staatlichen Ord-\n\nnungsmacht zum Ausdruck. Bastard \u2013 ein als widerw\u00e4rtig \n\nempfundener Mensch, und genau hier h\u00f6rt f\u00fcr mich die \n\nMeinungsfreiheit auf. Diese Bezeichnung gilt f\u00fcr mich \n\nsehr wohl als Beleidigung. \n\nWenn Teile der Bev\u00f6lkerung einen Freifahrtschein f\u00fcr \n\nschlechtes Benehmen gegen\u00fcber unseren Ordnungsh\u00fctern \n\nhaben, dann brauchen wir uns nicht zu wundern, dass auch \n\ndie Gewaltbereitschaft und Hemmschwelle gegen\u00fcber die-\n\nsen f\u00e4llt. Auch der Vorwurf des Racial-Profiling findet in \n\nIhrem Antrag eine Erw\u00e4hnung. Profiling, also das zielge-\n\nrichtete Kategorisieren von Menschen, durchgef\u00fchrt von \n\nangeblich rechtsmotivierten Netzwerken. Am 7. Juli dieses \n\nJahres hatte sich die Linksfraktion Sachsen auf ihrer Face-\n\nbook-Seite hierzu entsprechend ge\u00e4u\u00dfert. Einen Seitenhieb \n\nauf Seehofer gab es nat\u00fcrlich auch. Es findet sich auch hier \n\ndie Aussage eines Sprechers der Bundesregierung, dass bei \n\nder Polizei Sachsen keine rassistisch profilierte Personen-\n\nkontrollen stattfinden. Man kann zwar immer wieder auf \n\ndemselben Thema herumreiten, aber wenn die Zahlen \n\nkeine steigende Tendenz zeigen, dann l\u00e4sst sich auch nichts \n\nerzwingen. \n\nWeiterhein war zu lesen, dass laut migrationspolitischer \n\nInitiativen in Sachsen die Realit\u00e4t eine andere sei. Ich bin \n\nja gespannt, wie lange es dauert, bis der erste wei\u00dfe B\u00fcrger \n\nnach einer Kontrolle zum Anwalt rennt und der Polizei \n\nRassismus unterstellt. Nat\u00fcrlich darf es ein systematisches \n\nKontrollieren spezieller Bev\u00f6lkerungsgruppen nicht ge-\n\nben. Es kann aber auch nicht sein, dass spezielle Bev\u00f6lke-\n\nrungsgruppen einen Darfschein erhalten, weil sie wissen, \n\ndass die Polizei eventuell nicht kontrolliert, um sich dem \n\nVorwurf des Rassismus nicht zu unterwerfen. Wer sich auf-\n\nf\u00e4llig verh\u00e4lt, darf kontrolliert werden, und wer sich nichts \n\nzuschulden kommen lassen hat, der braucht auch nichts zu \n\nbef\u00fcrchten. So einfach ist das, meine Damen und Herren. \n\nIch habe in Ihrem Antrag noch ein Leckerli entdeckt. Es \n\nsteht richtigerweise: \u201e\u2026 hebt der Koalitionsvertrag von \n\nCDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD darauf ab, \n\ndass Verfassungsfeinde im Staatsdienst nicht geduldet wer-\n\nden k\u00f6nnen\u201c. Darin stimme ich Ihnen selbstverst\u00e4ndlich zu \n\n100 % zu \u2013 aber bestimmt nicht in dem Kontext, den Sie \n\nhier meinen. Das ist aber ein anderes Thema, welches die \n\nAfD in den letzten Wochen und Monaten bereits umfang-\n\nreich angegangen ist. \n\nAuf Seite 2, Ziffer 3 Ihres Antrags ist weiter zu lesen: \u201eZu-\n\nr\u00fcckdr\u00e4ngung diskriminierender sowie demokratie- und \n\nmenschenfeindlicher Einstellungsmuster und Verwaltungs-\n\nweisen; Verbesserung und zum weiteren Ausbau der Ange-\n\nbote f\u00fcr eine diskriminierungssensible und rassismus-\n\nkritische Demokratiebildung; Gew\u00e4hrleistung und weitere \n\nAuspr\u00e4gungen einer konkreten Fehlerkultur innerhalb der \n\ns\u00e4chsischen Polizei\u201c. Diese Aussagen suggerieren, dass der \n\ninhaltliche Antrag der LINKEN die Wahrheit darstellt, da-\n\nmit die oben genannten Schlussfolgerungen notwendig \n\nsind. Im Rechtsstaat stellt einzig die Rechtsprechung etwas \n\nfest; nicht die LINKEN \u2013 und erst recht nicht die Medien. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Bundesregierung hat Ende November 2020 ein Ma\u00df-\n\nnahmenpaket in H\u00f6he von 1 Milliarde Euro f\u00fcr den Zeit-\n\nraum 2021 bis 2024 im Kampf gegen rechts beschlossen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Sehr wichtig!) \n\nEs solle Ursachen von Rechtsextremismus und Rassismus \n\nbesser verstehen lernen, dem Handeln von Rechtsextremen \n\nals starker Staat Antworten geben und die F\u00f6rderung der \n\ndemokratischen Zivilgesellschaft st\u00e4rken \u2013 so ein Sprecher \n\nder Bundesregierung. Das muss man sich einmal auf der \n\nZunge zergehen lassen: 1 Milliarde Euro. Wenn ich mir die \n\nNachrichten der letzten Tage anschaue, dann vergingen \n\nwenige Tage, an denen Linksextreme keine Spuren der Ver-\n\nw\u00fcstung hinterlie\u00dfen. \n\n(Starker Beifall bei der AfD) \n\nEgal ob in Berlin oder ganz aktuell letzten Sonntag in \n\nLeipzig-Connewitz. Bei der nicht verbotenen All-Cops-\n\nAre-Bastards-Demo am Sonntag in Leipzig eskalierte die \n\nGewalt. Polizeibeamte, Mitarbeiter der Versammlungsbe-\n\nh\u00f6rden wurden mit Steinen, Flaschen und Pyrotechnik at-\n\ntackiert. Es gab drei verletzte Beamte, aber keine \n\nFestnahmen. Zudem wurden 40 Verst\u00f6\u00dfe gegen die \n\nCorona-Schutz-Verordnung festgestellt. Mein Kollege \n\nAlexander Wiesner hat sich diesbez\u00fcglich bereits in einer \n\nPresseerkl\u00e4rung ge\u00e4u\u00dfert, und zwar: \u201eDie CDU-gef\u00fchrte \n\nStaatsregierung muss ihren Kuschelkurs mit Linksextre-\n\nmen endlich beenden.\u201c \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn alle Polizisten entmenschlicht und als Schweine be-\n\nzeichnet werden sowie Gewalt angek\u00fcndigt wird, w\u00e4re das \n\nbereits Grund genug, derart extremistische Kundgebungen \n\nzu verbieten. Auch f\u00fcr linke Steinewerfer muss die volle \n\nH\u00e4rte des Rechtsstaates gelten. \n\nNoch absurder wird die Haltung der Regierung durch das \n\nzeitgleiche Verbot der Kundgebung von Kritikern der \n\nCorona-Ma\u00dfnahmen. Grund: Sie werden sich nicht an die \n\nCorona-Auflagen halten. Die linksextreme Antifa hat sich \n\nnoch nie an Auflagen gehalten und regelm\u00e4\u00dfig eine Orgie \n\nder Gewalt gefeiert. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Lachen bei den LINKEN) \n\nDas ist f\u00fcr die Regierung offenbar kein Thema. Dazu passt \n\nCDU-Ministerpr\u00e4sident Kretschmer. Er h\u00e4lt weiterhin an \n\nseiner gr\u00fcnen Justizministerin Katja Meier fest. \u201eAdvent, \n\nAdvent, ein Bulle brennt.\u201c Eine tolle Vorbildfunktion. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nKein Wunder, dass nicht nur die heutige Jugend denkt, dass \n\nPolizisten und Polizistinnen Freiwild sind. Es ist sehr frag-\n\nw\u00fcrdig, wenn regierungskritische Demos verboten werden, \n\nregierungstreue Demos daf\u00fcr aber abgehalten werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1264 \n\nWenn weiterhin mit zweierlei Ma\u00df gemessen wird, bringen \n\nwir in unser sch\u00f6nes Sachsen, in unser Deutschland keine \n\nRuhe und kein St\u00fcck Frieden hinein. Die Spaltung der Ge-\n\nsellschaft wird nur noch weiter vorangetrieben. Wenn ein \n\nKampf gegen Rassismus und Menschenfeindlichkeit statt-\n\nfinden soll, dann, bitte sch\u00f6n, auch den Linksextremismus \n\neinbeziehen. \n\n(Starker Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nGewalt, egal ob verbal oder nonverbal, muss unterbunden \n\nwerden. Die Vorw\u00fcrfe gegen Polizeibeamte, die im Raum \n\nstehen, m\u00fcssen aufgekl\u00e4rt werden. Das ist keine Frage. \n\nAber ein Generalverdacht und eine Studie, die immens \n\nGeld verschlingt, welches andernorts viel dringender ben\u00f6-\n\ntigt wird, lehnen wir als AfD ab. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nwar das Kollege Kuppi. Jetzt ergreift f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE Kollege Lippmann das Wort. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Nach \n\ndem Redebeitrag von Herrn Kuppi stelle ich mir zwei Fra-\n\ngen: Was w\u00fcrden Sie eigentlich machen, wenn Sie die Jus-\n\ntizministerin nicht h\u00e4tten, die Sie permanent in jede \n\nPressemitteilung hineinr\u00fchren, auch wenn das Thema darin \n\nnichts zu suchen hat, nur um zu demonstrieren, dass Sie \n\nimmer noch nicht begriffen haben, dass Sie damit leben \n\nwerden m\u00fcssen, dass eine liberale gr\u00fcne Frau ein Justizmi-\n\nnisterium f\u00fchrt? \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nWeiter frage ich mich, wie Sie sich zu der Absurdit\u00e4t auf-\n\nschwingen k\u00f6nnen, sich als derjenige, der selbst von seinen \n\nParteifreunden als Rechtsau\u00dfen bezeichnet wird, und der-\n\njenige, der sogar aus der Deutschen Polizeigewerkschaft \n\ngeflogen ist, hier hinzustellen und den Kronzeugen daf\u00fcr \n\nzu geben, dass es in der Polizei nur Einzelf\u00e4lle gibt und \n\nalles nicht so dramatisch ist. Herr Kuppi, Sie sind der \n\nfleischgewordene Einzelfall des Problems, das es in Teilen \n\nder Polizei gibt. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, den \n\nLINKEN und der SPD \u2013 Proteste bei der AfD) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Zum Antrag. Gerade in \n\nden letzten Monaten haben uns immer wieder die Ereig-\n\nnisse schockiert, die offenbart haben, dass wir in unseren \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden ein Problem mit rassistischen Einstel-\n\nlungen haben. Seitdem wir \u00fcber rechtsextreme Chats, aber \n\nauch mit Blick auf andere Taten \u00fcber rechtsextreme Poli-\n\nzeigewalt reden, treibt viele Menschen zu Recht die Frage \n\num, wie anf\u00e4llig ausgerechnet Bedienstete der Sicherheits-\n\nbeh\u00f6rden f\u00fcr rechtsextreme Einstellungen sind. \n\nDeutlich sichtbar wurde diese Sorge, als auch in Deutsch-\n\nland viele Menschen unter dem Thema \u201eBlack Lives Mat-\n\nter\u201c auf die Stra\u00dfe gingen, um gegen rassistische \n\nDiskriminierung zu demonstrieren, aber auch eine klare Er-\n\nwartungshaltung an den Umgang mit rassistischen Vorf\u00e4l-\n\nlen in Sicherheitsbeh\u00f6rden in der Bundesrepublik deutlich \n\nzu machen. \n\nJa, werte Kolleginnen und Kollegen, Rassismus ist ein ge-\n\nsamtgesellschaftliches Problem. 56 % der Befragten im so-\n\ngenannten Sachsen-Monitor 2018 gaben an, dass sie sich \n\n\u00fcberfremdet f\u00fchlen. In der Autoritarismus-Studie aus die-\n\nsem Jahr lag die \u00fcberwiegende Zustimmung zu dieser Aus-\n\nsage in Sachsen sogar bei \u00fcber 60 %. \n\nWenn Rassismus ein gro\u00dfes Problem in unserer Gesell-\n\nschaft darstellt und die Polizei, wie es dann oft so hei\u00dft, ein \n\nSpiegel unserer Gesellschaft ist, so haben wir zweifelsohne \n\nauch eine gewisse Zahl an Polizistinnen und Polizisten mit \n\nrassistischen Einstellungen. An dieser Stelle k\u00f6nnte man es \n\njetzt bewenden lassen. Aber so einfach ist es nicht. Zum \n\neinen ist die Polizei eben kein genaues Abbild der Gesell-\n\nschaft, genauso wenig wie es Sozialarbeiter sind, Invest-\n\nmentbanker oder dieser Landtag. Zum anderen ist die \n\nPolizei Tr\u00e4gerin des staatlichen Gewaltmonopols. Sie setzt \n\nRecht und Sicherheit notfalls mit k\u00f6rperlichem Zwang \n\ndurch. \n\nWenn Menschen, die das Gewaltmonopol des Staates ver-\n\ntreten, nicht zweifelsfrei auf dem Boden des Grundgeset-\n\nzes stehen, ja, dann haben wir ein Problem. Wer \n\nrassistische Einstellungen hat, der wird Menschen, die wie \n\nMigranten aussehen, nicht wie jeden anderen behandeln, \n\nobwohl das Gesetz das von ihm verlangt. Wer in rechtsext-\n\nremen Chatgruppen unterwegs ist, wird wohl kaum mit der \n\nnotwendigen Klarheit gegen rechtsextreme Strukturen vor-\n\ngehen, wie es der Amtseid und das Gesetz verlangen. \n\nKeinen aufrechten Demokraten kann es daher kaltlassen, \n\nwenn ausgerechnet Tr\u00e4ger des staatlichen Gewaltmonopols \n\nunter Verdacht stehen, menschenfeindlichen Ideologien \n\nnahezustehen. Eine Polizei in einem demokratischen \n\nRechtsstaat muss \u00fcber jeden Zweifel an ihrer rechtsstaatli-\n\nchen Integrit\u00e4t erhaben sein. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ein Schritt zu einem \n\nbesseren Vorgehen gegen menschenfeindliche Einstellun-\n\ngen in Sicherheitsbeh\u00f6rden ist zweifelsohne, Klarheit zu \n\nschaffen, Klarheit dar\u00fcber, wie weit diese Einstellungen \n\ntats\u00e4chlich in Sicherheitsbeh\u00f6rden verbreitet sind. Eine \n\nsolche Klarheit ist \u00fcbrigens das Gegenteil von Generalver-\n\ndacht. Sie w\u00fcrde einem Generalverdacht mit konkreten \n\nFakten entgegenwirken. Insoweit gebe ich vielem recht, \n\nwas Frau Kollegin K\u00f6ditz zur Begr\u00fcndung ihres Antrages \n\nausgef\u00fchrt hat. \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE haben uns bereits in den Koaliti-\n\nonsverhandlungen f\u00fcr eine Einstellungsstudie in der Poli-\n\nzei starkgemacht, diese Forderung allerdings nicht im \n\nKoalitionsvertrag vereinbaren k\u00f6nnen. Wir haben diese \n\nForderung vor dem Hintergrund der j\u00fcngsten Debatten \n\nnochmals an unsere Koalitionspartner herangetragen. Al-\n\nlerdings haben wir uns mit dieser Auffassung innerhalb der \n\nKoalition bisher nicht durchsetzen k\u00f6nnen. Das gilt es f\u00fcr \n\nuns n\u00fcchtern und ohne Kaschierung zu konstatieren, zum \n\neinen, weil es nun einmal wahrlich kein Geheimnis ist, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1265 \n\ndie Vorstellungen dieser Teile der Innenpolitik in dieser \n\nKoalition weit auseinanderliegen und die Umsetzung von \n\nPunkten, die nicht explizit im Koalitionsvertrag verankert \n\nsind, eine tagt\u00e4gliche m\u00fchsame Auseinandersetzung auf al-\n\nlen Seiten ist, zum anderen, weil nun seit einigen Wochen \n\ndie sogenannte Seehofer-Studie im Raum steht, deren kon-\n\nkreten Inhalt wir immer noch nicht zu 100 % kennen. \n\nBei aller Entgrenzung der Ziele dieser Studie, bei der man \n\nsich fragt, ob nicht auch noch die Essenversorgung in Po-\n\nlizeikantinen abgefragt wird, wird sie definitiv Fragenkom-\n\nplexe zu Einstellungsmustern enthalten. Auch wenn ich f\u00fcr \n\neine solche Studie und \u00fcbrigens auch f\u00fcr keine bessere Stu-\n\ndie und auch nicht f\u00fcr die Studie, die DIE LINKE hier be-\n\nantragt hat und die wir durchaus auch fordern w\u00fcrden, \n\nirgendwelche Einschr\u00e4nkungen von B\u00fcrgerrechten verdea-\n\nlen w\u00fcrde, wie es auf Bundesebene durch die GroKo ge-\n\nschehen ist, \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nerm\u00f6glicht diese Bundesstudie durchaus eine wissen-\n\nschaftliche Erhellung menschenfeindlicher Einstellungen \n\nder Polizei. \n\nEs ist schon ausgef\u00fchrt worden: Die Studie sieht eine \n\nVollerhebung und Befragung aller Polizeibeamtinnen und \n\nPolizeibeamten des Bundes und der L\u00e4nder vor. Zudem \n\nsollen Erkenntnisse zu Ver\u00e4nderungsmustern gesammelt \n\nwerden. Dass diese Vollerhebung mit Experteninterviews \n\nflankiert werden soll, die auch beleuchten sollen, wie der \n\nGrundsatz der Nulltoleranz gegen\u00fcber Antisemitismus, \n\nRechtsextremismus und Rassismus in der Polizei gelebt \n\nwird, ist aus unserer Sicht zu begr\u00fc\u00dfen. Sie ist offen f\u00fcr \n\neine Beteiligung durch die L\u00e4nder. Das gilt es zu nutzen. \n\nEs ist die klare Erwartungshaltung meiner Fraktion in \n\nRichtung des Innenministeriums, diese Chance vonseiten \n\ndes Freistaates nicht verstreichen zu lassen, sondern klar-\n\nzumachen, dass wir diese Studie dazu nutzen m\u00fcssen, wis-\n\nsenschaftliche Klarheit zu schaffen, soweit es geht. Nicht \n\nzuletzt konnten wir uns auch deshalb nicht durchsetzen, \n\nweil wir sogar noch weitergehen w\u00fcrden als das, was DIE \n\nLINKE heute hier fordert. \n\nGerade in Sachsen haben wir n\u00e4mlich gesehen, welche fa-\n\ntalen Folgen rechtsextreme Einstellungen im Justizvollzug \n\nhaben. Wir m\u00fcssen auch diese Tendenzen, genauso wie \n\nrechtsextreme Einstellungen im Verfassungsschutz, in den \n\nBlick nehmen, also in den Sicherheitsbeh\u00f6rden als Ganzes \n\nund nicht nur in einem Teilbereich, weil es genauso sen-\n\nsible Bereiche sind, wie sie die Polizei darstellt und bei de-\n\nnen man auch nicht die Augen davor verschlie\u00dfen darf, was \n\ndort passiert. \n\nWir wollen auch wissen, wann, wie und warum sich men-\n\nschenfeindliche Einstellungen in der Dienstzeit entwickeln \n\nund wann sie sich verfestigen. Das geht weit \u00fcber das hin-\n\naus, was heute beantragt wird. \n\nBei allem gilt aber: Jede noch so gute Studie kann nur ein \n\nkleiner Baustein in einem Gesamtkonzept zum Umgang \n\nmit Verfassungsfeinden im Staatsdienst sein. Entscheidend \n\nist dabei nicht nur das Wissen, sondern vor allem das Han-\n\ndeln. Es braucht nicht nur mehr Informationen, sondern vor \n\nallem klare und sichtbare Reaktionen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben im Gesamt-\n\nkonzept Rechtsextremismus als Landtag ein konsequentes \n\nVorgehen gegen Verfassungsfeinde im Staatsdienst einge-\n\nfordert. Ich erwarte, dass die Staatsregierung im fertigen \n\nKonzept eindeutig darstellt, wie sie Verfassungsfeinde im \n\nStaatsdienst konkret identifiziert und im Falle des Falles \n\nschnellstm\u00f6glich aus selbigem entfernt. \n\nDas Innenministerium hat eine Koordinierungsstelle f\u00fcr in-\n\nterne Extremismuspr\u00e4vention und Extremismusbek\u00e4mp-\n\nfung eingerichtet, die ebenfalls ein Lagebild erstellen soll \n\nund die anonyme Hinweise entgegennimmt; \u00fcbrigens ein \n\nNovum in Sachsen, das lange gefordert wurde. Im Koaliti-\n\nonsvertrag haben wir die Erstellung eines Leitbildes f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische Polizei vereinbart, welches in allen Phasen der \n\nAus- und Weiterbildung klarmacht: Die Polizei muss \u00fcber \n\njeden Zweifel erhaben und eine \u00fcber jeden Zweifel erha-\n\nbene Institution sein, wenn es um den Schutz unseres frei-\n\nheitlichen Rechtsstaates und seiner Werteordnung geht. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ja, ich k\u00f6nnte es mir \n\njetzt einfach machen, dem Antrag zustimmen und sagen: \n\nJa, wir GR\u00dcNE haben klargemacht, was wir wollen, n\u00e4m-\n\nlich das, was ich gerade vorgetragen habe. Aber das Prob-\n\nlem ist zu gravierend und aus meiner Sicht auch zu \n\nkomplex, als dass wir den einfachen Weg, die blo\u00dfe Pro-\n\nklamation, als zufriedenstellend betrachten w\u00fcrden; denn \n\nes geht um mehr als um eine Diskussion \u00fcber Abstimmun-\n\ngen. Es geht um ein komplexes und gravierendes Problem, \n\ndas eine Herausforderung f\u00fcr unsere Gesellschaft ist und \n\ndem wir uns nicht nur als Koalition, sondern dem sich diese \n\nGesellschaft, dieser Landtag und alle Menschen gemein-\n\nsam stellen m\u00fcssen. \n\nWir GR\u00dcNE werden deshalb weiterhin f\u00fcr fundierte wis-\n\nsenschaftliche Analysen zum Ausma\u00df gruppenbezogener \n\nMenschenfeindlichkeit in Sicherheitsbeh\u00f6rden eintreten, \n\nund zwar unabh\u00e4ngig von diesem Antrag. Wir werden \n\ndeutlich machen, dass Sachsen das Beste aus dieser \n\nSeehofer-Studie herausholen muss und herausholen kann, \n\nindem es sich mit eigenen Fragenkomplexen und Frage-\n\nstellungen mit Bezug auf den Freistaat beteiligt. Das ist \n\nmeine klare und unmissverst\u00e4ndliche Erwartungshaltung \n\nin Richtung des Innenministeriums. \n\nWir werden uns in dieser Koalition stets f\u00fcr ein klares Vor-\n\ngehen gegen Verfassungsfeinde im Staatsdienst einsetzen \n\nund daf\u00fcr, dass alle, die in diesem Land Verantwortung tra-\n\ngen, jederzeit und \u00fcberall ihre Stimme gegen Menschen-\n\nfeindlichkeit erheben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen  \n\nLippmann, er sprach f\u00fcr B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, folgt Herr \n\nKollege Pallas f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1266 \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Fraktion DIE \n\nLINKE greift mit ihrem Antrag ein hochaktuelles und sehr \n\nemotionales Thema auf. Ich will zun\u00e4chst der Kollegin \n\nKerstin K\u00f6ditz meinen Respekt f\u00fcr die Einbringung des \n\nAntrags zollen. Es war ein sehr differenzierter Vortrag \u00fcber \n\ndie gesamte Problematik, den ich hier erlebt habe, der zwar \n\nnicht hundert Prozent zum Antrag passt; aber dennoch vie-\n\nlen Dank daf\u00fcr, das war sehr respektabel. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nIch will aber auch vorwegnehmen, dass dieser Antrag sehr \n\nwahrscheinlich nicht helfen wird, dieses Problem zu l\u00f6sen. \n\nDazu komme ich aber sp\u00e4ter noch. \n\nEs geht um die Fragen, ob die deutsche bzw. die s\u00e4chsische \n\nPolizei ein Problem mit strukturellem Rassismus hat, ob es \n\nzum sogenannten Racial Profiling kommt und wie verbrei-\n\ntet rassistische oder andere menschenfeindliche Einstellun-\n\ngen in der Polizei vorhanden, ausgepr\u00e4gt und verteilt sind. \n\nIn der \u00f6ffentlichen Debatte erleben wir einerseits gro\u00dfe De-\n\nmonstrationen \u2013 viel Wut, weltweit. Das ist die eine Seite, \n\ndie wir von den \u201eBlack-Lives-Matter\u201c-Demos kennen, von \n\nBIPoCs, die erz\u00e4hlen, dass sie aufgrund ihrer \u00e4u\u00dferen \n\nMerkmale auff\u00e4llig oft von der Polizei kontrolliert werden. \n\nSie halten Plakate hoch, auf denen steht: \u201eWir wollen Ge-\n\nrechtigkeit!\u201c und \u201eWen rufst du an, wenn die Polizei einen \n\nMord begeht?\u201c \n\nAuf der anderen Seite: Polizeibeamte, die sich verun-\n\nglimpft f\u00fchlen. Immer wieder wird der Polizei insgesamt \n\nRacial Profiling angelastet. Unl\u00e4ngst wurde ein ehemaliger \n\nBerliner Polizist im \u201eTagesspiegel\u201c wie folgt zitiert: \u201eBei \n\nverdachtsunabh\u00e4ngigen Kontrollen geht es nicht um das \n\nAussehen oder die Herkunft eines Menschen. Der Verdacht \n\nbegr\u00fcndet sich im Verhalten kurz vor der Kontrolle oder im \n\nZusammenhang von Ort und Zeit.\u201c \n\nWir wissen aber auch, dass sich mitunter der Verdacht eben \n\nnicht am Verhalten, sondern am Aussehen festmacht; etwa \n\nbei den unz\u00e4hligen Beispielen, bei denen im Zug oder im \n\n\u00f6ffentlichen Raum bei einer Gruppe Menschen nur die eine \n\nnicht wei\u00dfe Person kontrolliert wird. \n\nAus eigener Berufserfahrung wei\u00df ich, dass Polizisten h\u00e4u-\n\nfig in Bruchteilen von Sekunden entscheiden m\u00fcssen, ob \n\nund welche Person sie sich in einer relevanten Situation n\u00e4-\n\nher anschauen oder sie kontrollieren m\u00fcssen. Die vielen \n\nPolizeibesch\u00e4ftigten, die sehr reflektiert und verantwor-\n\ntungsbewusst mit ihrem Auswahlermessen vor Kontrollen \n\numgehen, f\u00fchlen sich durch diese Debatte in einen Topf mit \n\nden schwarzen Schafen geworfen. Durch diese schwarzen \n\nSchafe k\u00f6nnen das rechtsstaatliche Wirken, die Professio-\n\nnalit\u00e4t und das hohe Ansehen der deutschen Polizei nach-\n\nhaltig gesch\u00e4digt werden. \n\nEs ist kompliziert und die Debatte \u2013 auch die um eine Po-\n\nlizeistudie \u2013 muss deshalb differenziert gef\u00fchrt werden. \n\nDie gegenseitigen Vorw\u00fcrfe basieren zu einem gro\u00dfen Teil \n\nauf Empfindungen, die sich im Zusammenhang mit kon-\n\nkreten Ereignissen entwickeln. Und es kommt noch etwas \n\nhinzu: Die Arbeit der Polizei als Tr\u00e4gerin des staatlichen \n\nGewaltmonopols, als Repr\u00e4sentantin des Rechtsstaates \n\nschlechthin mit weitreichenden Eingriffsbefugnissen in in-\n\ndividuelle Grundrechte steht zu Recht besonders im Fokus \n\nder Politik, aber auch der \u00f6ffentlichen Aufmerksamkeit. \n\nTrotzdem k\u00f6nnen wir oder gerade deswegen k\u00f6nnen wir \n\nnach der Aufdeckung der Chatgruppen in Berlin und in \n\nNordrhein-Westfalen nicht mehr von Einzelf\u00e4llen spre-\n\nchen. Aber eine Gesinnungspr\u00fcfung f\u00fcr alle Beamtinnen \n\nund Beamten darf es auch nicht geben. Denn der weit \u00fcber-\n\nwiegende Teil der Kolleginnen und Kollegen der Polizei \n\nsteht fest auf dem Boden des Grundgesetzes und bekennt \n\nsich zu den freiheitlichen, demokratischen und rechtsstaat-\n\nlichen Werten unserer Verfassung. Deswegen sollte eine \n\nStudie auch im Interesse all jener sein, die sich so verfas-\n\nsungstreu verhalten. Es fehlt eine allgemeine wissensba-\n\nsierte Grundlage f\u00fcr diese Diskussion. \n\nIn Deutschland hat der Bundesinnenminister eine solche \n\nStudie lange Zeit blockiert. Ich bin froh, dass auf Druck der \n\nSPD im Bund Horst Seehofer einer Studie zu Alltagsrassis-\n\nmus in der Gesellschaft sowie zu Gewalt und Hass gegen \n\nPolizisten zugestimmt hat. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nLiebe Kollegin K\u00f6ditz, anderenfalls w\u00fcrde es keine Studie \n\ngeben, das ist auch die Wahrheit. \n\nAber seien wir ehrlich: Der Kompromiss ist nicht das \n\nGelbe vom Ei. Auch ich h\u00e4tte mir eine andere Studie vom \n\nBund oder eine Landesstudie gew\u00fcnscht, die eng an den in \n\nder Diskussion befindlichen Fragen steht. Und trotzdem: \n\nEs ist gut, dass es eine Bundesstudie unter Federf\u00fchrung \n\ndes Bundesinnenministeriums geben wird. Mit einer sol-\n\nchen wissenschaftlichen Grundlage k\u00f6nnen wir am besten \n\nden ungerechtfertigten Pauschalisierungen und auch Diffa-\n\nmierungen der Arbeit der Mehrheit der Polizistinnen und \n\nPolizisten entgegenwirken. \n\nDeswegen unterst\u00fctzen wir den Vorschlag der SPD-Innen-\n\nminister und -Senatoren, dass erg\u00e4nzend zu einer langfris-\n\ntigen Studie zuvor und m\u00f6glichst zeitnah ein \n\nwissenschaftlicher Blick auf den polizeilichen Alltag er-\n\nm\u00f6glicht wird. Denn das Ziel ist die Durchf\u00fchrung einer \n\nunabh\u00e4ngigen Studie unter Einbindung der Polizei, nicht \n\ngegen die Polizei. Forscherinnen und Forscher m\u00fcssen die \n\nPolizei w\u00e4hrend ihrer Arbeit begleiten k\u00f6nnen, um so Er-\n\nkenntnisse zum polizeilichen Arbeitsalltag und zu Rah-\n\nmenbedingungen der Polizeiarbeit zu erhalten. \n\nBei allen Ma\u00dfnahmen ist es sehr sinnvoll, wenn sich die \n\nBundesl\u00e4nder und der Bund eng abstimmen. Nach aktuel-\n\nlen Informationen werden jetzt an der Deutschen Hoch-\n\nschule f\u00fcr Polizei im Zusammenwirken mit Vertreterinnen \n\nund Vertretern der Polizeigewerkschaften das Design und \n\ndie Fragen f\u00fcr diese Bundesstudie erarbeitet. Die L\u00e4nder \n\nhaben wiederum die M\u00f6glichkeit, Fragen beizusteuern, \n\nwelche f\u00fcr die jeweilige Landespolizei relevant sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1267 \n\nMit der Erarbeitung spezifischer s\u00e4chsischer Fragen wurde \n\nbereits das s\u00e4chsische Institut f\u00fcr Polizei- und Sicherheits-\n\nforschung an der Fachhochschule der Polizei in Rothen-\n\nburg beauftragt. \n\nDas ist auch aus einem anderen Grund sehr sinnvoll, denn \n\ndie Erforschung von pers\u00f6nlichen Einstellungen und Hal-\n\ntungen ist nun einmal das mit Abstand Schwierigste, was \n\nSozialforschung zu bieten hat. Es ist aber m\u00f6glich. \n\nF\u00fcr eine Studie innerhalb der Polizei muss deshalb zu-\n\nn\u00e4chst einmal Vertrauen entstehen \u2013 Vertrauen der Befrag-\n\nten in die Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, dass \n\ndiese mit keiner vorgefertigten Meinung kommen, sondern \n\nneutral fragen. Das bedarf einer Vorarbeit, Vertrauensar-\n\nbeit. Das SIPS, das S\u00e4chsische Institut f\u00fcr Polizei- und Si-\n\ncherheitsforschung in Rothenburg, hat diese Vorarbeit \n\ngeleistet. Dort ist das Know-how, aber auch die Akzeptanz \n\ndurch die Polizei vorhanden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Bundesstudie gibt es noch \n\nnicht. Wir wissen auch noch nicht, ob sie erfolgreich sein \n\nwird. Die Diskussion zu dieser Studie ist bereits jetzt so \n\nerhitzt, dass es ohnehin schwierig werden wird, belastbare \n\nInformationen zu bekommen. Ich mache keinen Hehl dar-\n\naus, dass auch die SPD-Fraktion urspr\u00fcnglich eine eigene \n\nLandesstudie wollte. Wir sind aber bereit, den eingeschla-\n\ngenen gemeinsamen Weg von Bund und L\u00e4ndern zun\u00e4chst \n\nmitzutragen. Dabei k\u00f6nnen wir einbeziehen, welche Qua-\n\nlit\u00e4t und Ergebnisse die Landesstudien haben, die in eini-\n\ngen L\u00e4ndern mit SPD-Innenministern trotzdem parallel zur \n\nBundesstudie in Auftrag gegeben werden, zum Beispiel in \n\nNiedersachsen und Rheinland-Pfalz. \n\nWir lehnen den Antrag der LINKEN heute auch deshalb ab, \n\nweil nicht zu erwarten ist, dass er zu einer ausgewogenen \n\nPolizeistudie unter Einbeziehung aller Perspektiven f\u00fchren \n\nw\u00fcrde. Manchmal ist es besser, etwas zu bef\u00f6rdern, ohne \n\neinen Antrag dazu zu stellen. \n\nWir schlagen aber vor, dass in Sachsen parallel kleinere \n\nStudien er\u00f6rtert werden. Erste Grundlagen daf\u00fcr gibt es be-\n\nreits, und zwar konkret beim SIPS. Ich will beispielshaft \n\ndas erfolgreiche Forschungsprojekt \u201eSicher durch die \n\nKrise\u201c nennen. Das ist an den Start gegangen, es wurden \n\nalle Polizeibeamten gefragt und es gab nahezu 2 000 R\u00fcck-\n\nsendungen. Hinzu kommt eine geplante Studie zum sub-\n\njektiven Sicherheitsgef\u00fchl oder die Teilnahme Sachsens \n\nam bundesweiten Viktimisierungssurvey des Bundeskrimi-\n\nnalamtes. \n\nDas alles sind M\u00f6glichkeiten, sich der Grundfrage, die wir \n\nheute er\u00f6rtern, zu n\u00e4hern, wie viel gruppenbezogene Men-\n\nschenfeindlichkeit, Racial Profiling oder Extremismus es \n\nin der Polizei Sachsen gibt. \n\nMeine Damen und Herren! Im Interesse der BIPoC, aber \n\nauch der verfassungstreuen Polizeibediensteten und der \n\n\u00d6ffentlichkeit in Sachsen ist es gut, dass bei diesem Thema \n\njetzt etwas passiert. Lassen Sie uns gemeinsam dranbleiben \n\nund verfolgen, wie gut diese Bundesstudie sein wird! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir haben die Rederunde \n\nmit Kollegen Pallas beendet. Wir k\u00f6nnten eine weitere Re-\n\nderunde er\u00f6ffnen. \u2013 Das kann ich aus den Fraktionen her-\n\naus nicht erkennen. Damit erh\u00e4lt die Staatsregierung das \n\nWort. Das Wort ergreift Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Die Geschichte hat leider viel \n\nzu oft gezeigt, wohin es f\u00fchren kann, wenn Menschen we-\n\ngen ihrer Hautfarbe oder ihrer Religion diskriminiert oder \n\ngar verfolgt werden. Rassismus verursacht Leid und \n\nSchmerz bei den Opfern, und nicht nur das. Rassismus \n\nspaltet und vergiftet ganze Gesellschaften. \n\nNelson Mandela hat es in seiner ber\u00fchmten Rede in Harlem \n\nauf den Punkt gebracht: \u201eWir alle wissen sehr genau, dass \n\nder Rassismus die Opfer entw\u00fcrdigt und die T\u00e4ter ent-\n\nmenschlicht.\u201c \n\nAuch heute finden wir leider in einigen Bereichen unserer \n\nGesellschaft rassistisches Denken vor. Dieses Denken \n\nmacht vor keiner sozialen Schicht, vor keinem Ort und \n\nauch vor keiner Berufsgruppe halt. Es m\u00fcndet im \n\nschlimmsten Fall in politische Gewalt, wie die Morde des \n\nNSU oder an Walter L\u00fcbcke zeigen. \n\nIch finde es deshalb richtig, dass sich das Bundeskabinett \n\nin Berlin in einem eigenen Ausschuss damit befasst. Dort \n\nsind auch zivilgesellschaftliche Akteure vertreten. Bei ei-\n\nner der letzten Anh\u00f6rungen haben verschiedene Migran-\n\ntenorganisationen Stellung bezogen. Ihr Fazit: Rassismus \n\nist ein gesamtgesellschaftliches Problem, das auch nur ge-\n\nsamtgesellschaftlich gel\u00f6st werden kann. \u2013 Das sieht die \n\nStaatsregierung genauso. \n\nMeine Damen und Herren! Gesamtgesellschaftlich l\u00f6sen \n\nl\u00e4sst sich aber nur dann etwas, wenn man das Problem auch \n\ngesamtgesellschaftlich betrachtet. Eine fundierte Untersu-\n\nchung zum Rassismus muss zwingend breit angelegt sein. \n\nWer um die Komplexit\u00e4t des Themas wei\u00df, sollte nicht auf \n\neine bestimmte Beh\u00f6rde oder eine einzelne Berufsgruppe \n\nabzielen. Die Polizei unter Generalverdacht zu stellen wird \n\nweder der Sache noch unseren Polizistinnen und Polizisten \n\ngerecht. Ihnen, die oft genug ihren Kopf f\u00fcr unsere Demo-\n\nkratie und ein friedliches Zusammenleben hinhalten, er-\n\nweist man damit keinen guten Dienst. \n\nIch halte den Ansatz der Bundesregierung, eine breit ange-\n\nlegte Untersuchung zum Rassismus in der Gesellschaft zu \n\nveranlassen, f\u00fcr weitaus zielf\u00fchrender. Auch wir wollen \n\nechte wissenschaftliche Aufkl\u00e4rung, bei der nicht schon \n\nder Titel Vorurteile suggeriert. Auch wir wollen eine Stu-\n\ndie, die eine gewisse Vergleichbarkeit erm\u00f6glicht. Vor al-\n\nlem aber wollen wir die Perspektive der Polizisten in \n\ndiesen Prozess einbeziehen. Ihre Alltagserfahrungen sowie \n\nihre Motive f\u00fcr die Berufswahl m\u00fcssen ebenso betrachtet \n\nwerden wie die Ursachen f\u00fcr Gewalt gegen die Polizei. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1268 \n\nDer Freistaat Sachsen wird sich daher aktiv an der unab-\n\nh\u00e4ngigen Polizeistudie des Bundesinnenministeriums be-\n\nteiligen. Sie wurde am 07.12.2020 bei der Deutschen \n\nHochschule der Polizei in Auftrag gegeben. Auf der ver-\n\ngangenen Innenministerkonferenz haben wir uns zu dieser \n\nUntersuchung klar bekannt. \n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich verstehe ich durch-\n\naus, wenn man der Meinung ist, in der Polizei wiege Ras-\n\nsismus besonders schwer, weil Beamte nun einmal \n\nhoheitliche Rechte haben. Aus gutem Grund haben die In-\n\nnenminister der L\u00e4nder noch einmal ausdr\u00fccklich bekr\u00e4f-\n\ntigt: Extremisten haben in den Sicherheitsbeh\u00f6rden und im \n\ngesamten \u00f6ffentlichen Dienst keinen Platz. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nDies gilt umso mehr, wenn wir uns die Einsch\u00e4tzung des \n\nBundesinnenministers vor einiger Zeit in Erinnerung ru-\n\nfen: Zwar haben wir kein strukturelles Problem, aber aus-\n\nschlie\u00dflich von Einzelf\u00e4llen zu sprechen w\u00fcrde zu kurz \n\ngreifen. Genau aus diesem Grund wird in der Polizei an \n\nvielen Stellen genau hingeschaut, werden betreffende Poli-\n\nzisten sanktioniert oder gar suspendiert. Diese beh\u00f6rdenin-\n\nterne Arbeit wollen wir ganz konkret auch bei uns in \n\nSachsen st\u00e4rker unterst\u00fctzen. \n\nErstens haben wir deshalb zum 1. September 2020 im  \n\nInnenressort eine Koordinierungsstelle f\u00fcr interne Extre-\n\nmismusabwehr und -Pr\u00e4vention eingerichtet. Kollege Lip-\n\npmann ist dankenswerterweise schon darauf eingegangen. \n\nSie dient der besseren Vernetzung der involvierten Ak-\n\nteure. Es gilt, fr\u00fchzeitig wichtige Informationen zu extre-\n\nmistischen Bestrebungen von Bediensteten zu b\u00fcndeln, um \n\nso schnell reagieren zu k\u00f6nnen. \n\nUnsere Koordinierungsstelle wird alle sechs Monate  \n\nberichten und f\u00fcr den einheitlichen Umgang mit extremis-\n\ntischen Verdachtsf\u00e4llen sorgen. Sie ist zugleich Ansprech-\n\npartner und Berater f\u00fcr alle Beh\u00f6rden im Gesch\u00e4ftsbereich \n\ndes Innenministeriums. \n\nZweitens haben wir uns nach eingehender Pr\u00fcfung ent-\n\nschlossen, einen Verfassungstreue-Check gesetzlich zu \n\nverankern. Dazu stimmen wir uns aktuell innerhalb der \n\nStaatsregierung ab. Dieser Check soll k\u00fcnftig Bestandteil \n\ndes Auswahlprozesses der Polizei und gegebenenfalls wei-\n\nterer Beamtengruppen werden. Der Vorteil: Das Landes-\n\namt f\u00fcr Verfassungsschutz k\u00f6nnte so vor jeder Einstellung \n\nangefragt werden. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich zum Schluss meiner \n\nAusf\u00fchrungen komme, m\u00f6chte ich Sie daran erinnern: Das \n\nBundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ist sich der Bedeutung \n\ndes Themas bewusst. Es hat zuletzt am 6. Oktober 2020 \n\nseinen Lagebericht \u201eRechtsextremismus in Sicherheitsbe-\n\nh\u00f6rden\u201c ver\u00f6ffentlicht. Auf der vergangenen Innenminis-\n\nterkonferenz habe ich mich mit meinen Kollegen aus den \n\nanderen L\u00e4ndern zu dessen Fortschreibung bekannt. Kol-\n\nlege Anton hat ja noch einmal deutlich gemacht, dass das \n\nf\u00fcr uns ein wichtiger Beitrag bei der Bek\u00e4mpfung des \n\nRechtsextremismus und Extremismus in den Sicherheits-\n\nbeh\u00f6rden im Freistaat Sachsen ist. \n\nEs kann also niemand sagen, das Problem w\u00fcrde unter dem \n\nRadar laufen. Wir werden Verfassungsfeinde weder in der \n\nPolizei noch im Staatsdienst allgemein dulden, aber eine \n\neinzelne Berufsgruppe zum S\u00fcndenbock eines gesamtge-\n\nsellschaftlichen Problems zu machen, das wird es mit mir \n\nnicht geben, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Antonia Mertsching, DIE LINKE) \n\nPauschalisierende Vorw\u00fcrfe bringen uns nicht weiter, vor \n\nallem dann nicht, wenn sie von einer Partei kommen, in \n\nderen Reihen ein zweifelhaftes Verh\u00e4ltnis zur Polizei \n\nherrscht. Aus den genannten Gr\u00fcnden empfiehlt die Staats-\n\nregierung deshalb, den vorliegenden Antrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nAbg. Ines Kummer, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach den Ausf\u00fchrungen \n\nvon Herrn Staatsminister Prof. W\u00f6ller kommen wir zum \n\nSchlusswort, und das hat die Fraktion DIE LINKE. Frau \n\nKollegin K\u00f6ditz wird es jetzt hier vorn am Rednerpult hal-\n\nten. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\n\nmen und Herren! Was ich heute geh\u00f6rt habe, wirft doch \n\nmehr Fragen auf, als dass es sie gel\u00f6st h\u00e4tte. Zur AfD muss \n\nich mich nicht \u00e4u\u00dfern. Herr Anton, ich w\u00fcrde Ihnen gern \n\nnoch einmal den Unterschied zwischen Einzelfalldarstel-\n\nlung, Meinungseinstellungen und wissenschaftlichen Un-\n\ntersuchungen erl\u00e4utern. Das, was jetzt gelobt worden ist an \n\neiner Vollerhebung durch eine Einrichtung des Staates, \n\nhalte ich wiederum f\u00fcr sehr bedenklich, denn man kennt \n\nes: Wenn mich mein Dienstherr nach bestimmten Einstel-\n\nlungen fragt, besteht auch die Gefahr, dass ich genau so \n\nantworte, wie ich denke, dass der Dienstherr es h\u00f6ren \n\nm\u00f6chte. \n\nDes Weiteren m\u00f6chte ich eigentlich auch nicht, dass allein \n\neine Einstellung zu einer Suspendierung f\u00fchrt. Ich m\u00f6chte \n\nganz einfach, dass uns klar ist, wie weit verbreitet be-\n\nstimmtes Gedankengut ist, das zu den Einzelf\u00e4llen f\u00fchrt, \n\ndie es zu verhindern gilt. \n\nInsofern frage ich mich, wieso wir eine Vergleichbarkeit \n\nbrauchen. Wir haben den Sachsen-Monitor. Dort besch\u00e4f-\n\ntigen wir uns mit dem gesamtgesellschaftlichen Problem in \n\nSachsen. Im Sachsen-Monitor der Vergangenheit wurde \n\nauch der soziale Status abgefragt. Es gibt dort eine kleine \n\nerfasste Gruppe von Beamten des Freistaates Sachsen. \n\nManche Werte im Sachsen-Monitor sind genau bei dieser \n\nGruppe erschreckend h\u00f6her als der gesellschaftliche \n\nDurchschnitt. Das muss uns doch Anlass sein, dar\u00fcber \n\nnachzudenken. \n\nJa, wir k\u00f6nnten auch alle Beamten nehmen, also warum nur \n\nJustiz und Verfassungsschutz noch dazu? Wir haben auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1269 \n\nF\u00e4lle im Finanzministerium gehabt. Mich w\u00fcrde es auch in \n\nder Lehrer(innen)schaft interessieren. Also, die Palette \n\nw\u00fcrde ich auf den gesamten \u00f6ffentlichen Dienst ausweiten, \n\naber die gesellschaftliche Debatte im Augenblick sagt, wir \n\nhaben genau derzeit ein Problem im Bereich Polizei. Dort \n\nhaben wir diese 40 bekannt gewordenen Einzelf\u00e4lle, die \n\nuns wirklich Anlass sein sollten, hier genauer zu schauen. \n\nIch bitte ganz einfach um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und Her-\n\nren! Ich stelle nun die Drucksache 7/4247 zur Abstimmung \n\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Keine Stimmenthaltung. Damit ist die Drucksa-\n\nche 7/4247 nicht beschlossen und der Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksachen 7/4359, 7/4360 und 7/4361, Antr\u00e4ge des  \n\nStaatsministeriums der Finanzen auf nachtr\u00e4gliche Genehmigung \n\nDrucksache 7/4794, Beschlussempfehlung und Bericht des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch der \n\nBerichterstatter des Ausschusses, Herr von Breitenbuch,  \n\noder ein anderer Abgeordneter das Wort? \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Nein, danke!) \n\n\u2013 Ich sehe Kopfsch\u00fctteln bei Herrn Kollegen von Breiten-\n\nbuch und keine andere Wortmeldung. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die Be-\n\nschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nin der Drucksache 7/4794 ab und ich bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Einige \n\nGegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine ganze Anzahl \n\nvon Stimmenthaltungen. Damit ist der Beschlussempfeh-\n\nlung des Haushalts- und Finanzausschusses, Drucksa-\n\nche 7/4794, zugestimmt und der Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 17 Abs. 2 und \u00a7 52 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 7/4795 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich \n\nnicht der Fall. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nstelle ich hiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zu-\n\nstimmung des Plenums entsprechend dem Abstimmungs-\n\nverhalten im Ausschuss fest. Der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. Dezember 2020 \n\n 1270 \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 7/4796 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\n\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Es liegt kein Verlangen nach Aussprache vor. \n\nMeine Damen und Herren, zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben einige Fraktionen ihre abweichende \n\nMeinung bekundet. Die Information, welche Fraktionen \n\nund welche Beschlussempfehlung dies betrifft, liegt Ihnen \n\nin der genannten Drucksache ebenfalls schriftlich vor. Ge-\n\nm\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit \n\nzu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung des Ple-\n\nnums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im Aus-\n\nschuss unter Beachtung der mitgeteilten abweichenden \n\nAuffassung einzelner Fraktionen fest. Der Tagesordnungs-\n\npunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung der  \n\n19. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 20. Sitzung auf mor-\n\ngen, Donnerstag, den 17. Dezember 2020, 10 Uhr, festge-\n\nlegt. Einladung und Tagesordnung liegen Ihnen vor. Die \n\n19. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlossen. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:49 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}