{
    "metadata": {
        "Author": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2020-07-27T07:28:42Z",
        "Last-Modified": "2020-07-27T07:28:42Z",
        "Last-Save-Date": "2020-07-27T07:28:42Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "780",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2020-07-27T07:28:42Z",
        "creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "date": "2020-07-27T07:28:42Z",
        "dc:creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2020-07-27T07:28:42Z",
        "dcterms:modified": "2020-07-27T07:28:42Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "meta:creation-date": "2020-07-27T07:28:42Z",
        "meta:save-date": "2020-07-27T07:28:42Z",
        "modified": "2020-07-27T07:28:42Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1874",
            "2830",
            "1870",
            "2725",
            "5164",
            "4544",
            "4411",
            "5237",
            "4952",
            "4959",
            "5240",
            "5008",
            "4851",
            "5093",
            "5007",
            "5260",
            "5694",
            "5680",
            "5378",
            "5580",
            "5330",
            "5891",
            "5022",
            "5346",
            "5168",
            "5164",
            "4358",
            "4891",
            "5565",
            "4189",
            "5474",
            "5825",
            "5756",
            "5665",
            "5094",
            "5720",
            "5878",
            "5931",
            "5083",
            "5236",
            "6027",
            "5833",
            "5573",
            "5656",
            "5510",
            "4883",
            "5417",
            "5192",
            "4701",
            "4993",
            "5748",
            "5759",
            "5804",
            "6172",
            "5260",
            "4802",
            "5054",
            "6124",
            "5712",
            "5642",
            "5693",
            "6004",
            "5054",
            "5264",
            "4946",
            "5382",
            "4975",
            "4761",
            "5487",
            "4641",
            "5359",
            "5395",
            "5707",
            "5203",
            "5362",
            "5578",
            "5577",
            "4634",
            "5702",
            "5023",
            "6072",
            "5435",
            "5528",
            "5781",
            "5460",
            "4921",
            "6029",
            "5893",
            "5840",
            "5192",
            "5755",
            "5609",
            "6036",
            "5274",
            "4677"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2020-07-27T07:28:42Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2020-07-27T07:28:42Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "resourceName": "b'7_PlPr_13_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpTPg:NPages": "95"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/13 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n13. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 16. Juli 2020, Plenarsaal Schluss: 18:39 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n Er\u00f6ffnung 733 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 733 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Anarchie hei\u00dft jetzt Party. Gestern \n\nStuttgart, morgen Dresden?  \n\n Antrag der Fraktion AfD 733 \n\n Sebastian Wippel, AfD 733 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 735 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 736 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 736 \n\n Sebastian Wippel, AfD 738 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 738 \n\n Henning Homann, SPD 738 \n\n Sebastian Wippel, AfD 739 \n\n Albrecht Pallas, SPD 740 \n\n Sebastian Wippel, AfD 740 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 741 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 742 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 742 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 743 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Dem Herumstolpern des  \n\nInnenministers nicht weiter tatenlos \n\nzusehen. Endlich die Notbremse  \n\nziehen, Herr Ministerpr\u00e4sident!?  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 744 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 744 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 746 \n\n Rico Anton, CDU 747 \n\n Sebastian Wippel, AfD 748 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 749 \n\n Albrecht Pallas, SPD 750 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 751 \n\n Rico Anton, CDU 752 \n\n Sebastian Wippel, AfD 753 \n\n Albrecht Pallas, SPD 754 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 755 \n\n Roland Ulbrich, AfD 755 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 756 \n\n Rico Anton, CDU 756 \n\n Dritte Aktuelle Debatte  \n\n Innenst\u00e4dte und Ortskerne  \n\nst\u00e4rken \u2013 Ladensterben und  \n\nLadenleerst\u00e4nde abwenden  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 757 \n\n Thomas L\u00f6ser, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 757 \n\n Ronny W\u00e4hner, CDU 758 \n\n Ivo Teichmann, AfD 758 \n\n Antje Feiks, DIE LINKE 760 \n\n Holger Mann, SPD 760 \n\n Ines Kummer, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 761 \n\n Ines Saborowski, CDU 762 \n\n Thomas Thumm, AfD 763 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 764 \n\n Holger Mann, SPD 765 \n\n Thomas L\u00f6ser, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 765 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 766 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n2 Befragung der Staatsregierung 768 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Regionalentwicklung 768 \n\n Ronny W\u00e4hner, CDU 769 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Regionalentwicklung 769 \n\n Doreen Schwietzer, AfD 769 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Regionalentwicklung 769 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 769 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Regionalentwicklung 770 \n\n Ines Kummer, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 770 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Regionalentwicklung 770 \n\n Volkmar Winkler, SPD 771 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Regionalentwicklung 771 \n\n Ronny W\u00e4hner, CDU 771 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Regionalentwicklung 771 \n\n Roberto Kuhnert, AfD 772 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Regionalentwicklung 772 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 772 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Regionalentwicklung 772 \n\n Dr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 773 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Regionalentwicklung 773 \n\n Albrecht Pallas, SPD 773 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Regionalentwicklung 773 \n\n Ronny W\u00e4hner, CDU 774 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Regionalentwicklung 774 \n\n Jens Oberhoffner, AfD 774 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Regionalentwicklung 774 \n\n3 K\u00fcnstler*innen und  \n\nKulturschaffende vor Armut in der \n\nKrise sch\u00fctzen: Grundeinkommen \n\nf\u00fcr Soloselbstst\u00e4ndige und  \n\nKleinunternehmer*innen!  \n\n Drucksache 7/2685, Priorit\u00e4tenan-\n\ntrag der Fraktion DIE LINKE, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 775 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 775 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 775 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 776 \n\n Daniela Kuge, CDU 776 \n\n J\u00f6rg K\u00fchne, AfD 777 \n\n Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 779 \n\n \n\n \n\n Holger Mann, SPD 780 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 781 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 782 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 784 \n\n Abstimmung und Ablehnung 784 \n\n4 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Erweiterung der  \n\nsachunmittelbaren Demokratie  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 7/2702, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion AfD 785 \n\n Alexander Wiesner, AfD 785 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 786 \n\n5 Rechtsextremismus mit einem  \n\nGesamtkonzept bek\u00e4mpfen  \n\n Drucksache 7/3032, Antrag  \n\nder Fraktionen CDU,  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD 786 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 786 \n\n Rico Anton, CDU 788 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 789 \n\n Albrecht Pallas, SPD 790 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 792 \n\n Albrecht Pallas, SPD 794 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 794 \n\n Alexander Dierks, CDU 795 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD 796 \n\n Alexander Dierks, CDU 797 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 797 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/3198 798 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 798 \n\n Albrecht Pallas, SPD 798 \n\n Abstimmung und Ablehnung 799 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 7/3247 799 \n\n Abstimmung und Ablehnung 799 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/3032 799 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n6 Gute Bildung schaffen \u2013  \n\nGrundlagenf\u00e4cher st\u00e4rken und  \n\nPolitische Bildung zur\u00fcckfahren  \n\n Drucksache 7/3064, Antrag der \n\nFraktion AfD 799 \n\n Romy Penz, AfD 799 \n\n Sabine Friedel, SPD 800 \n\n Romy Penz, AfD 801 \n\n Susan Leithoff, CDU 801 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE \n\nLINKE 802 \n\n Christin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 802 \n\n Sabine Friedel, SPD 803 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 803 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 805 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 806 \n\n Abstimmung und Ablehnung 807 \n\n7 Lehren aus der Corona-Krise ziehen: \n\n\u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst \n\n(\u00d6GD) auf allen Ebenen zu einer \n\nmodernen und leistungsf\u00e4higen \n\nS\u00e4ule gesundheitlicher Versorgung \n\nentwickeln und ausbauen!  \n\n Drucksache 7/2806, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 807 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 807 \n\n Daniela Kuge, CDU 809 \n\n Frank Schaufel, AfD 809 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 811 \n\n Simone Lang, SPD 812 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 813 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 814 \n\n Abstimmung und Ablehnung 815 \n\n8 Zukunft der Automobilindustrie in \n\nSachsen gestalten \u2013 Branchendialog \n\ndauerhaft einrichten  \n\n Drucksache 7/3036, Antrag der \n\nFraktionen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\nund SPD 815 \n\n Andreas Nowak, CDU 815 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 816 \n\n Henning Homann, SPD 817 \n\n Ren\u00e9 Hein, AfD 818 \n\n Henning Homann, SPD 819 \n\n Ren\u00e9 Hein, AfD 819 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 819 \n\n \n\n \n\n \n\n Thomas Thumm, AfD 820 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 821 \n\n Andreas Nowak, CDU 822 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/3222 823 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 823 \n\n Andreas Nowak, CDU 823 \n\n Henning Homann, SPD 823 \n\n Abstimmung und Ablehnung 824 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/3036 824 \n\n Bilanz zum abgelaufenen Plenarjahr  \n Pr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler 824 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 824 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 733 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten Da-\n\nmen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 13. Sitzung des 7. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Dombois, Frau Schubert, Herr Richter, \n\nHerr Kiesewetter und Frau Kuhfu\u00df. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat \n\ndas Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 und 5 bis 8 \n\nfestgelegt: CDU 75 Minuten, AfD 60 Minuten, DIE \n\nLINKE 35 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 30 Minuten, SPD \n\n25 Minuten und Staatsregierung 50 Minuten. Die Redezei-\n\nten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die \n\nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 9 \u2013 \n\nFragestunde \u2013 ist zu streichen. Mit Zustimmung des Ein-\n\nreichers wurde die Anfrage schriftlich beantwortet. Eben-\n\nfalls ist der Tagesordnungspunkt 10 \u2013 Kleine Anfragen \u2013 \n\nzu streichen. \n\nIch sehe jetzt keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n13. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Anarchie hei\u00dft jetzt Party. \n\nGestern Stuttgart, morgen Dresden? \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Dem Herumstolpern des Innenministers  \n\nnicht weiter tatenlos zusehen. Endlich die Notbremse ziehen, \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident!? \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDritte Aktuelle Debatte: Innenst\u00e4dte und Ortskerne st\u00e4rken \u2013 \n\nLadensterben und Ladenleerst\u00e4nde abwenden \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie AfD-Fraktion hat von ihrem Recht Gebrauch gemacht, \n\ndas Thema ihrer Aktuellen Debatte entsprechend \u00a7 55 \n\nAbs. 1 Satz 4 unserer Gesch\u00e4ftsordnung zu \u00e4ndern. Dem-\n\nzufolge liegen mir die rechtzeitig eingegangenen Antr\u00e4ge \n\nauf Aktuelle Debatten vor. \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen hat \n\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 57 Minuten, \n\nAfD 50 Minuten, DIE LINKE 29 Minuten, B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE 26 Minuten, SPD 18 Minuten und Staatsregie-\n\nrung dreimal je 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen jetzt zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nAnarchie hei\u00dft jetzt Party. Gestern Stuttgart, morgen Dresden? \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der AfD das \n\nWort. In der weiteren Reihenfolge kommen dann CDU, \n\nDIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht, zu Wort. Das Wort ergreift f\u00fcr \n\ndie einbringende AfD-Fraktion Herr Kollege Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Anarchie hei\u00dft jetzt \n\nParty. Gestern Stuttgart, morgen Dresden \u2013 oder Leipzig \n\noder irgendeine andere Stadt? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 734 \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nWas denn nun? Dresden, Leipzig, Chemnitz? \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: G\u00f6rlitz!) \n\nWir erinnern uns \u2013 ich m\u00f6chte gern in das Thema einf\u00fch-\n\nren \u2013, es war ein lauer Samstag im Juni. Er hat in Stuttgart \n\nzu den schlimmsten Ausschreitungen der vergangenen \n\nJahre bundesweit gef\u00fchrt. Deswegen m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich \n\nauch hier dar\u00fcber reden. \n\nEs war eine Polizeikontrolle am Eckensee. Ein 17-J\u00e4hriger \n\nist wegen eines Drogenversto\u00dfes kontrolliert worden.  \n\nSofort haben sich 200 bis 300 Personen mit dieser Person \n\nsolidarisiert. Man hat versucht, die Polizeiarbeit zu verhin-\n\ndern. Man hat versucht, die Kontrolle zu behindern. Man \n\nhat Steine geworfen. Man hat Flaschen auf die Einsatz-\n\nkr\u00e4fte geworfen. \n\nNachdem die Polizei dann einigerma\u00dfen mit ihrer Ma\u00df-\n\nnahme durch gewesen ist, kehrte immer noch keine Ruhe \n\nein. Der Mob zog in die Innenstadt, in die N\u00e4he des Land-\n\ntags. F\u00fcr diejenigen, die sich auskennen: Dahinter ist der \n\nSchlossplatz. Dort ist die K\u00f6nigstra\u00dfe, die gro\u00dfe Einkaufs-\n\nstra\u00dfe. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nWollen Sie einen Stadtf\u00fchrerlehrgang machen?) \n\nAuf dem Weg dorthin hat diese Gruppe eine Spur der  \n\nVerw\u00fcstung hinterlassen. Es wurden Streifenwagen ange-\n\ngriffen mit Stangen. Die Fahrzeuge wurden entglast. \n\nIn der Stadt fanden Pl\u00fcnderungen statt. Es kam zu schwe-\n\nren Straftaten, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nbis hin zum Totschlag. Es wurden Farbbeutel gegen Ge-\n\nsch\u00e4fte von Menschen geworfen, die sich irgendwann ein-\n\nmal entschieden haben, ein Wagnis einzugehen und ein Ge-\n\nsch\u00e4ft aufzumachen. \n\nDie Polizei war in dieser Lage tats\u00e4chlich \u00fcberfordert. Stel-\n\nlen Sie sich vor, man steigt aus seinem Fahrzeug aus und \n\nals Erstes bekommt man eine Flasche gegen den Kopf ge-\n\nworfen, die auch noch zerschellt. Man freut sich in diesem \n\nMoment nur, dass man die richtige Entscheidung getroffen \n\nund den Helm schon in der Dienststelle aufgesetzt hat. Man \n\nwei\u00df aber nicht, woher die Flasche gekommen ist, wer sie \n\ngeworfen hat, und muss sich erst einmal sortieren. \n\nMan ist allein. \u00dcber Funk h\u00f6rt man nur, Unterst\u00fctzung \n\nbrauchen wir hier, gepl\u00fcndert wird dort, dort werden Steine \n\naufgenommen, hier werden Leute angegriffen. Es sind aber \n\ngar keine Kr\u00e4fte da. Es ist nur Chaos. Man kann sich nur \n\num seine Eigensicherung k\u00fcmmern. \n\nErst als Unterst\u00fctzung aus dem Umland, aus dem ganzen \n\nLand, die Landesreserve, zusammengezogen worden ist, \n\nh\u00e4tte man die Chance gehabt, die Lage einigerma\u00dfen unter \n\nKontrolle zu bringen. Bis dahin vergehen aber Stunden, in \n\ndenen der Mob w\u00fcten kann. Die Bilanz des Tages waren \n\n3,5 Millionen Euro Schaden \u2013 das ist der Stand heute \u2013 und \n\n19 verletzte Polizeibeamte. \n\nWir alle haben noch irgendwo die Bilder vom G-20-Gipfel \n\nim Kopf, als ein linksextremer Mob \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das war Hamburg!) \n\n\u00fcber die Elbechaussee gezogen ist und Fahrzeuge von M\u00fct-\n\ntern, von Familien angez\u00fcndet hat. Dar\u00fcber hat Deutsch-\n\nland tagelang, wochenlang debattiert. Damals ist ein Scha-\n\nden von 1,5 Millionen Euro, also noch nicht einmal der \n\nH\u00e4lfte, entstanden. Deswegen ist dies ein herausragendes \n\nEreignis, \u00fcber das wir auch im S\u00e4chsischen Landtag reden \n\nm\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUm abzulenken, hat man aber sehr schnell die Schuldigen \n\ngefunden, n\u00e4mlich die sogenannte Partyszene. Stimmt das \n\ndenn? Der Begriff \u201ePartyszene\u201c ist in Stuttgart durchaus \n\ngel\u00e4ufig. Damit meint man junge Leute, die in der Innen-\n\nstadt in die Clubs gehen, die in die Bars gehen, die dort ihr \n\nGeld ausgeben. Es sind welche, die eigentlich gut situiert \n\nsind. \n\nDann gibt es in Stuttgart den Eckensee. Der Eckensee, das \n\nist ein Ort, an dem sich Menschen mit Migrationshinter-\n\ngrund und Ausl\u00e4nder treffen. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nKommen wir einmal zu Dresden!) \n\nAuch dort wird Alkohol konsumiert und es werden sehr \n\nviele Drogen konsumiert. Deswegen gab es auch die Kon-\n\ntrolle an dieser Stelle. \n\n(Mirko Schultze, DIE LINKE: Oktoberfest!) \n\nAber der Eckensee ist 20 Minuten von der Innenstadt ent-\n\nfernt und das eine hat erst einmal nichts mit dem anderen \n\nzu tun. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Wann \n\nendet denn Ihre Stadtf\u00fchrung von Stuttgart? \u2013 \n\nWeitere Zurufe) \n\nMan kann diese beiden Szenen klar voneinander unter-\n\nscheiden. Die Offiziellen, die gesagt haben, die Partyszene, \n\ndas sind diejenigen, die wegen Corona nichts zu tun hatten, \n\nsie mussten sich jetzt austoben und haben aus Langeweile \n\ndie Gesch\u00e4fte gepl\u00fcndert, diese Offiziellen haben schlicht \n\nund ergreifend gelogen. Zum Beweis kann man sich auch \n\neinmal ansehen, wer tats\u00e4chlich festgenommen worden ist. \n\nFestnahmen zu machen in dieser chaotischen Lage, die ich \n\nvorhin beschrieben habe, ist unheimlich schwierig. \n\nEs wird ermittelt gegen einen Deutschen wegen versuchten \n\nTotschlags. Es wird ermittelt gegen 16 Ausl\u00e4nder und 20 \n\nPersonen mit Migrationshintergrund. Mehr konnte man \n\nvon den 500 Personen in dieser Nacht gar nicht stellen. Der \n\nRest wird eine aufwendige Ermittlungsarbeit werden. \n\nDiese Gruppe wurde unterst\u00fctzt von der Antifa, die mit \n\nSturmhauben unterwegs gewesen sind, die Flaschen dabei \n\nhatten, die mit Farbe gef\u00fcllt waren, mit denen man Ge-\n\nb\u00e4ude besch\u00e4digt hat. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 735 \n\nDas ist nat\u00fcrlich das \u00dcbliche, mit dem man ausgestattet ist, \n\nwenn man abends feiern geht. Na klar, eine ganz spontane \n\nAktion. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAlle beide Gruppen haben eines gemeinsam: Sie verachten \n\ndiesen Staat, sie verachten die Gesellschaft, die sie sch\u00fctzt, \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: und die Gesellschaft, die sie er-\n\nn\u00e4hrt. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Verachten die AfD!) \n\nWir tun das nicht. \n\nIn der n\u00e4chsten Runde werden wir uns noch ein paar andere \n\nSachen anh\u00f6ren. \n\nVielen Dank. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die erste Aktuelle De-\n\nbatte ist er\u00f6ffnet, es sprach f\u00fcr die einbringende AfD-Frak-\n\ntion Kollege Wippel. Jetzt spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Kollege Voigt. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Kurz vor der Sommerpause zeigt die AfD noch \n\neinmal, was sie am besten kann: Panik machen. Sie \n\nschnappt irgendwo ein Thema auf und transportiert das \n\nnach Sachsen. Wir hatten gestern Abend schon die Gele-\n\ngenheit, Kollegen Kirste zuzuh\u00f6ren, wie so etwas funktio-\n\nniert. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nDas war geradezu eine Einladung, dass auch dieses Prob-\n\nlem nach Sachsen von Landeshauptstadt zu Landeshaupt-\n\nstadt, hier nach Dresden, transportiert wird. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nMit Verlaub, Herr Kollege Wippel, ich glaube, der Druck \n\nin Ihrer recht gespaltenen Fraktion muss gro\u00df sein, wenn \n\nSie mit einem unterstellenden Antragstitel heute hier in die \n\nDebatte gehen. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nEs wird auch nicht besser, wenn Sie Ihren Antrag mit einem \n\nFragezeichen garnieren, meine Damen und Herren. Das \n\nWort \u201eAnarchie\u201c in Ihrem Antrag ist unsinnig. In Sachsen \n\ngibt es keine Anarchie. \n\n(Zuruf von der AfD: Das ist gar kein \n\nAntragstitel! \u2013 Unruhe im Saal) \n\nAnarchie bedeutet Gesetzlosigkeit, Herrschaftslosigkeit. \n\nMeine Damen und Herren, die Gesetze gelten in diesem \n\nLand. Herrschaft von Recht und Ordnung sind im Freistaat \n\nSachsen zu keinem Zeitpunkt aufgehoben. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nEs entbehrt jeder vern\u00fcnftigen Grundlage, in diesem Zu-\n\nsammenhang \u00fcberhaupt von Anarchie hier in Dresden zu \n\nfabulieren, Herr Wippel. H\u00e4tten Sie lieber \u00fcber ein aktuel-\n\nles Thema gesprochen, \u00fcber ein seltsames Verhalten Ihrer \n\nAfD-Mitglieder, die einen Journalisten festnehmen, weil er \n\nauf einer \u00f6ffentlichen Veranstaltung im Vogtland fotogra-\n\nfierte. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nReden Sie mit den dort anwesenden Abgeordneten, unter \n\nanderem auch Herrn Abg. Krah, \u00fcber Recht und Gesetz in \n\ndiesem Freistaat. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\nIch bin bei Ihnen, Herr Wippel, dass diese Randalenacht in \n\nStuttgart von den Beh\u00f6rden in Baden-W\u00fcrttemberg aufge-\n\narbeitet werden muss. \n\n(Zuruf von der AfD: Aha!) \n\nWenn Straftaten im Vorfeld nicht verhindert werden k\u00f6n-\n\nnen, muss man alles tun, um Strafverfahren m\u00f6glichst z\u00fc-\n\ngig, umfassend, gr\u00fcndlich und mit allen rechtsstaatlichen \n\nMitteln aufzukl\u00e4ren. \n\nSie wissen genau, dass wir in Sachsen seit 2018 eine Rund-\n\nverf\u00fcgung des Generalstaatsanwaltes f\u00fcr den Freistaat ha-\n\nben, die sich damit besch\u00e4ftigt, m\u00f6glichst viele Verfahren \n\nzu beschleunigen \u2013 die wirkt. Die Anzahl der Verfahren, \n\nhat sich deutlich erh\u00f6ht; deshalb sage ich Ihnen: In Sachsen \n\nfolgt die Strafe sprichw\u00f6rtlich auf dem Fu\u00dfe. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nWenn wir dabei sind, dann nehmen Sie bitte zur Kenntnis, \n\ndass die S\u00e4chsische Staatsregierung mit ihrer \u201eAllianz Si-\n\nchere S\u00e4chsische Kommunen\u201c einen erfolgreichen Weg \n\nbeschritten hat und gemeinsam mit den Kommunen pr\u00e4-\n\nventiv unterwegs ist, um solche Ereignisse wie wir sie auf \n\ndem Schlossplatz in Stuttgart sehen mussten, hier in Sach-\n\nsen zu verhindern. \n\nIn unseren Kommunen werden dadurch negative Entwick-\n\nlungen fr\u00fchzeitig erkannt. Das ist gut so! Mit Unterst\u00fct-\n\nzung des Freistaates gelingt es immer mehr St\u00e4dten und \n\nGemeinden, ein Netzwerk von Einzelakteuren vor Ort auf-\n\nzubauen und damit erfolgreich f\u00fcr Sicherheit und Ordnung \n\nzu sorgen. \n\n(Zuruf von der AfD: Musterbeispiel Leipzig!) \n\nRichtig w\u00e4re es an dieser Stelle gewesen, Herr Wippel, eine \n\nseri\u00f6se Debatte anzusto\u00dfen; eine Debatte, die das Haupt-\n\naugenmerk auf eine sachliche Analyse legt und Gr\u00fcnde \n\nhinterfragt, die fragt, worauf man sich konzentrieren muss. \n\nWelche Ursachen gibt es? Welche pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen \n\nkann man deutschlandweit, in Baden-W\u00fcrttemberg und in \n\nSachsen ergreifen, um die Menschen und um unsere Poli-\n\nzei besser zu sch\u00fctzen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 736 \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas sind Dinge, mit denen wir uns im Freistaat seit Lan-\n\ngem besch\u00e4ftigen. Damit sind wir auf einem guten Weg. \n\nMehr dazu in der zweiten Runde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \n\nStaatsregierung \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: S\u00f6ren Voigt sprach f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. Frau Kollegin K\u00f6ditz ergreift jetzt f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE das Wort. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr  \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das Thema dieser \n\nAktuellen Debatte hat mich zum Nachdenken gebracht. \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\n\u201eAnarchie hei\u00dft Party. \u2013 Gestern Stuttgart, heute Dres-\n\nden?\u201c \u2013 Was will der Dichter uns damit sagen? \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nDer Dichter!) \n\nIch glaube, es w\u00e4re verlorene Liebesm\u00fch, der AfD zu  \n\nerkl\u00e4ren, was Anarchie oder Anarchismus \u00fcberhaupt ist. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nSie hat eigene Vorstellungen davon, und die sehen so aus: \n\nMan achtet keine Gesetze. Man achtet keine Verordnun-\n\ngen. Der Staat wird ganz einfach in seinen Vorstellungen \n\nabgelehnt. Wir kennen das aus Sachsen in den letzten Mo-\n\nnaten: Abstandsregeln werden abgelehnt. Mundschutz ist \n\npl\u00f6tzlich Maulkorb. Kontaktbeschr\u00e4nkungen st\u00f6ren unsere \n\nFreiheit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDenn der Staat, der will uns unterdr\u00fccken \u2013 so hat die AfD \n\ndie letzten Monate herumgeschrien. Dann das n\u00e4chste \n\nWort: \u201eParty\u201c. Was hei\u00dft denn Party bei der AfD? \u2013 Ich  \n\nerinnere mich pers\u00f6nlich an den Abend des 24. September \n\n2017: \u201eWir werden Sie jagen! Wir werden Frau Merkel,  \n\noder wen auch immer, jagen!\u201c Das haben wir jetzt. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: \u201eDeutschland verrecke\u201c! \u2013 \n\nStarke Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, fahren Sie \n\nfort in Ihrem Redebeitrag. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Meine Damen und Herren! \n\nWir wissen, dass die arme Stadt Dresden im Titel herhalten \n\nmusste, um den s\u00e4chsischen Bezug herzustellen. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Na ja!) \n\nWarum aber nicht zum Beispiel Pirna? \u2013 Am 13. Mai: un-\n\nerlaubte Demonstration gegen Corona-Ma\u00dfnahmen. Poli-\n\nzisten werden angegriffen. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nEs gibt Verletzte. Warum nicht Pfaffendorf? \u2013 Am 21. Mai: \n\neine Feier, die ausufert. Wegen Ruhest\u00f6rung kommt Poli-\n\nzei. Die wird sofort attackiert. Es gibt 30 vorl\u00e4ufige Fest-\n\nnahmen, Ermittlungen wegen Widerstands gegen Vollstre-\n\nckungsbeamte, Landfriedensbruch, Bedrohung, Bet\u00e4u-\n\nbungsmittel, Versto\u00df gegen das Waffengesetz. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 \n\nZurufe von der AfD) \n\n15 Personen werden der subkulturell gepr\u00e4gten rechtsext-\n\nremistischen Szene zugeordnet, vier Personen mit SSS-\n\nVergangenheit. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nHerr Voigt hat es angesprochen. Ich h\u00e4tte auch Plauen f\u00fcr \n\nden Titel der Aktuellen Debatte vorgeschlagen. 7. Juli: Bei \n\neiner \u00f6ffentlichen AfD-Veranstaltung wird ein Journalist \n\nbedroht, angegriffen und verletzt. Welche L\u00f6sung schl\u00e4gt \n\nuns denn die AfD bei so was vor? \u2013 Mit Sicherheit werden \n\nwir nachher die Zustimmung zur Stammbaumforschung \n\nh\u00f6ren. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nWir werden Forderungen nach h\u00e4rterem Durchgreifen h\u00f6-\n\nren \u2013 aber dann bitte auch in Pirna, Pfaffendorf und Plauen! \n\nAber ernsthaft, \n\n(Zuruf von der AfD: Ah! Das war jetzt Spa\u00df?!) \n\nmich interessiert in Bezug auf die Vorf\u00e4lle in Stuttgart vor \n\nallen Dingen eine Frage: Woher kommt diese unb\u00e4ndige, \n\nohnm\u00e4chtige, wilde Wut, die in Gewalt umschl\u00e4gt? Was ist \n\nlos in unserer Gesellschaft? Damit m\u00fcssen wir uns besch\u00e4f-\n\ntigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Fraktion DIE \n\nLINKE, Frau K\u00f6ditz. Jetzt kommt Herr Kollege Lippmann \n\nhier vorn am Pult zu Wort. Er spricht f\u00fcr die B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNEN. \n\n(Dirk Panter, SPD: Ein  \n\nRaunen geht durch den Saal! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sie  \n\nk\u00f6nnen schon mal Beifall klatschen, \n\nwenn Herr Lippmann spricht!) \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Auch \n\nmir haben sich beim Lesen dieses Debattentitels eine Viel-\n\nzahl von Fragen gestellt. Zun\u00e4chst: Bei welchem Partytrip \n\nund beim Konsum welcher bewusstseinserweiternden Sub-\n\nstanzen sind Sie in der AfD eigentlich zu diesem schwach-\n\nsinnigen Titel gekommen? \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweitens ist der AfD mittlerweile so langweilig geworden, \n\ndass Sie sich mit Themen au\u00dferhalb Sachsens besch\u00e4ftigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 737 \n\nm\u00fcssen, weil Sie offensichtlich keinerlei Gestaltungsan-\n\nspruch mehr im Freistaat selbst haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDrittens haben Sie im Geografieunterricht nicht aufgepasst \n\nund halten jetzt Stuttgart f\u00fcr eine Enklave oder einen Vorort \n\nvon Sachsen. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nDrittens, meine gr\u00f6\u00dfte Sorge: Sie haben im vorgenannten \n\nbewusstseinserweiterten Nirwana Pl\u00e4ne f\u00fcr ein s\u00e4chsisches \n\nGro\u00dfreich ersonnen, das bis Stuttgart reicht. \n\n(Lachen bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und den \n\nLINKEN \u2013 Oh-Rufe von der AfD \u2013 Unruhe) \n\nLeider werden Sie mir keine dieser Fragen beantworten; \n\ndenn dann w\u00fcrden Sie zugeben, dass diese Aktuelle De-\n\nbatte totale Gr\u00fctze ist und in diesem Hohen Hause eigent-\n\nlich nichts verloren hat. Aber ich mutma\u00dfe, Sie wollen mal \n\nwieder ein bundesweites Ereignis ausschlachten und ver-\n\nsuchen, einen wirren Zusammenhang zwischen Ausschrei-\n\ntungen in der Stuttgarter Innenstadt und ausgerechnet \n\nDresden zu bauen. Nicht wenige Leipziger bei uns in der \n\nFraktion waren \u00fcber diese Zuschreibung zu Dresden ent-\n\nt\u00e4uscht. \n\n(Lachen und Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nSie sind doch sonst immer der festen \u00dcberzeugung, dass \n\nalles Schlimme in Leipzig passiert. \n\nNun ja, wir waren gestern schon Zeuge einer grotesken \n\nAuff\u00fchrung in diesem Hohen Hause, indem ein Zusam-\n\nmenhang zwischen Statuen und den USA und dem Frei-\n\nstaat Sachsen konstruiert wurde. Mein Tipp an dieser Stelle \n\nin Richtung der AfD: Schauen Sie beim Betreten dieses \n\nGeb\u00e4udes einmal auf das T\u00fcrschild. Dort steht: \u201eS\u00e4chsi-\n\nscher Landtag\u201c und nicht \u201eWeltrat der Verschw\u00f6rungsthe-\n\noretiker\u201c oder \u201eH\u00f6ckes Traumland\u201c. Das sind n\u00e4mlich die \n\neinzigen Orte, an denen Ihre kruden Theorien und Argu-\n\nmentationslogiken \u00fcberhaupt logisch w\u00e4ren. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nAber, werte Kolleginnen und Kollegen, zu dem Punkt gibt \n\nes durchaus einige wichtige Dinge zu sagen. Die Aus-\n\nschreitungen in Stuttgart haben viele erschreckt, und ich \n\nm\u00f6chte zun\u00e4chst betonen, dass solche Gewaltexzesse ab-\n\nzulehnen sind und auch ich mir rasche Ermittlungserfolge \n\nerhoffe. Die Ermittlungen in Stuttgart sind aber noch nicht \n\nin dem Stadium, dass wir voreilige Schl\u00fcsse ziehen k\u00f6n-\n\nnen, weder hinsichtlich irgendeiner politischen Motivation \n\nund erst recht nicht hinsichtlich der Verurteilung einer be-\n\nstimmten Personengruppe, wie die AfD das bereits orches-\n\ntriert. Ich sage auch: Will man verhindern, dass sich solche \n\nKrawalle wiederholen, muss man auch auf Pr\u00e4vention  \n\nsetzen, sich mit dem sozialen Umfeld der randalierenden \n\nJugendlichen besch\u00e4ftigen und sich dabei nicht auf ver-\n\nmeintliche Migrationshintergr\u00fcnde beschr\u00e4nken. Das ist \n\nder falsche Ansatz. Dar\u00fcber hinaus sage ich Ihnen ganz \n\ndeutlich: Der S\u00e4chsische Landtag sollte sich mit Fern- \n\ndiagnosen \u00fcber baden-w\u00fcrttembergische Landespolitik  \n\nzur\u00fcckhalten. \n\nIm Kern dieser Aktuellen Debatte kann ich aber Folgendes \n\nfeststellen: Sie wollen erstens \u00fcber Etikettenschwindel re-\n\nden. Das machen wir doch gern; denn genauso, wie es \n\nfalsch ist, Ausschreitungen als Partys zu kategorisieren, so \n\nabsurd ist Ihr Versuch, regelm\u00e4\u00dfig verfassungsfeindliche \n\nVersammlungen rechtsextremer Verschw\u00f6rungstheoretiker \n\nmit Ausschreitungspotenzial als Spazierg\u00e4nge zu vernied-\n\nlichen, wie Ihre Fraktion das allzu gern tut, weil Sie daran \n\nbeteiligt sind. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nHerr Wippel, es ist doch selbstentlarvend, wenn Sie sich \n\nhier vorn hinstellen und sagen, es seien die schlimmsten \n\nAusschreitungen der letzten Jahre gewesen. Ja, in Ihrer se-\n\nlektiven Wahrnehmung haben offensichtlich die Aus-\n\nschreitungen in Chemnitz und Heidenau, wo Sie zumindest \n\nbei ersteren auch gut politisch dabei waren, nicht stattge-\n\nfunden, und das zeigt Ihr beschr\u00e4nktes Weltbild. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nWenn Sie \u00fcber Anarchie reden wollen, dann schauen Sie \n\nbitte einmal in ein einschl\u00e4giges Nachschlagewerk und \n\n\u00fcberlegen sich dann, ob Sie in Sachsen Anzeichen gro\u00dfer \n\nanarchischer Bewegungen gefunden haben. \n\n(Lachen bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund den LINKEN) \n\nIch w\u00fcrde die gern einmal aus wissenschaftlichen Gr\u00fcnden \n\nkennenlernen. Ich kenne sie nur nicht. \u00dcberdies sollten Sie \n\nf\u00fcr sich kl\u00e4ren, ob das Ganze nun Terror oder Anarchie war, \n\nbevor Sie hier herumbl\u00f6ken. Das ist n\u00e4mlich beileibe nicht \n\ndasselbe. \n\nWenn Sie dar\u00fcber reden wollen, ob nun in Sachsen das \n\nGleiche passiert wie in Stuttgart, dann sage ich Ihnen: \n\nNein, definitiv nicht; denn wir werden bei solchen Vorf\u00e4l-\n\nlen keine Ausforschung der Migrationsgeschichte von Tat-\n\nverd\u00e4chtigen durchf\u00fchren, zumindest nur unter Protest der \n\nGR\u00dcNEN. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund den LINKEN) \n\nWenn Sie \u00fcber Gewalt bei Versammlungen durch aggres-\n\nsive M\u00e4nner reden wollen, dann kehren Sie bitte zun\u00e4chst \n\nvor der eigenen Haust\u00fcr. Neben den Ausschreitungen bei \n\nden genannten Spazierg\u00e4ngen zeigte das, was Herr  \n\nSchaufel vor laufender Kamera in Bezug auf einen Journa-\n\nlisten abgezogen hat, dass Sie genauso verachtungsw\u00fcrdig \n\nagieren wie diejenigen, die Gewalt gegen\u00fcber Polizistin-\n\nnen und Polizisten aus\u00fcben. Aber was ist schon von einer \n\nPartei zu erwarten, deren einzige Kernkompetenz Hetzen \n\nund Heucheln ist, \n\n(Zuruf von der AfD: Das sagen Sie!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 738 \n\nund mehr gibt es zu dieser absurden Debatte, deren Gehalt \n\n\u00fcbrigens indirekt proportional zu Ihrem vorgetragenen Ge-\n\nt\u00f6se ist, im S\u00e4chsischen Landtag nun wahrlich nicht zu sa-\n\ngen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nLippmann. Jetzt kommt am Ende dieser ersten Rederunde \n\nKollege Homann f\u00fcr die SPD zu Wort. \n\n(Sebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon. \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Oh, Entschuldigung. \u2013 Ich sehe eine Kurzintervention \n\nvon Herrn Kollegen Wippel. Bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \n\nHerr Kollege Lippmann, ich habe gehofft, dass Sie sich \n\ndiese Peinlichkeit ersparen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nAber offensichtlich konnten Sie nicht anders. Sie themati-\n\nsieren hier in einer billigen Art und Weise die Arbeit der \n\nPolizei und diskreditieren das \u2013 Frau K\u00f6ditz war im selben \n\nBoot \u2013 mit  Ausforschung, Migrationshintergrund und am \n\nbesten Stammbaumforschung. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD \u2013 Unruhe) \n\nEs war ein Parteifreund von Ihnen aus Stuttgart, der genau \n\ndiese Fake News ins Internet gesetzt hat, der gesagt hat, die \n\nPolizei mache jetzt Stammbaumforschung. V\u00f6lliger Un-\n\nsinn! Lesen Sie dazu einmal die Pressemitteilungen der Po-\n\nlizeidirektion und des LKA in Stuttgart. Die haben sich \n\ndazu sehr deutlich erkl\u00e4rt. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD \u2013 \n\nStarke Unruhe) \n\nIhr eigener Parteifreund ist zur\u00fcckgerudert. Er hat sich da-\n\nf\u00fcr entschuldigt. Er hat gesagt, das sei etwas \u00fcberspitzt ge-\n\nwesen. Tats\u00e4chlich ist es so, dass man im Zuge eines Straf-\n\nverfahrens auch das soziale Umfeld und die Sozialisierung \n\nvon Personen erforscht, um am Ende das richtige Strafma\u00df \n\nzu finden. Das ist ganz normales polizeiliches Arbeiten, \n\nund so etwas wollen Sie nicht wahrhaben. Jemand wie Sie, \n\neine Partei wie Ihre, die so etwas nicht verstanden hat, stellt \n\ndann auch noch die Justizministerin. Wissen Sie, da f\u00e4llt \n\nmir echt nichts mehr ein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Sie bezog sich auf den Redebeitrag von Herrn  \n\nLippmann, und der reagiert jetzt. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich kann \n\nzur Kurzintervention des Kollegen Wippel nur Folgendes \n\nfeststellen: Erstens. Ich habe nichts zum Thema Stamm-\n\nbaumforschung gesagt. \n\n(Zurufe von der AfD: Doch! \n\nJa, wir haben es geh\u00f6rt!) \n\n\u2013 Schauen Sie ins Plenarprotokoll! Sie h\u00f6ren auch nicht zu. \n\nEs ist sch\u00f6n, wenn Sie sich in Rage klatschen und erheitern. \n\nDas ist sch\u00f6n f\u00fcr Ihren Unterhaltungswert, aber vielleicht \n\nh\u00f6ren Sie zuk\u00fcnftig einfach einmal zu, was ich sage. Dann \n\nh\u00e4tten Sie gemerkt, dass ich davon nicht geredet habe. \n\nZweitens. Ich habe Ihrer Kurzintervention nicht irgendei-\n\nnen Bezug zum Freistaat Sachsen entnehmen k\u00f6nnen. Wir \n\nmachen hier gerade baden-w\u00fcrttembergische Landespoli-\n\ntik. Da sage ich Ihnen ganz deutlich: Das geh\u00f6rt hier nicht \n\nhin; das geh\u00f6rt nach Baden-W\u00fcrttemberg. Es ist Aufgabe \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags, sich um s\u00e4chsische Landespoli-\n\ntik zu k\u00fcmmern, und nichts anderes. Ihre billige Darstel-\n\nlung hier hat endg\u00fcltig bewiesen, dass Sie keinerlei politi-\n\nschen Gestaltungsanspruch mehr in diesem Land haben, \n\nwenn Sie nur noch \u00fcber Baden-W\u00fcrttemberg reden anstatt \n\n\u00fcber Probleme, die wir in diesem Land haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Homann, jetzt \n\nsind Sie am Zuge. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Ausschrei-\n\ntungen in Stuttgart haben weder etwas mit Anarchie noch \n\nmit Party zu tun, sondern waren ein Gewaltausbruch, der \n\nin dieser Form und in jeder Form zu verurteilen ist, und das \n\ntun wir auch. \n\nIch glaube, das, was Sie von allen anderen in diesem Haus \n\nunterscheidet, ist die Frage, ob man tats\u00e4chlich alle Formen \n\nvon Gewalt verurteilt oder ob man Doppelstandards an-\n\nsetzt. Sie thematisieren hier einen Gewaltausbruch in Stutt-\n\ngart, aber wo war eigentlich Ihre Aktuelle Debatte zu Hei-\n\ndenau? Wo war Ihre Aktuelle Debatte zu Chemnitz? Wo \n\nwar Ihre Aktuelle Debatte zu den Nazi-\u00dcberf\u00e4llen in \n\nConnewitz? \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nDarauf haben wir in diesem Haus lange gewartet. Dahinter \n\nsteckt ein ganz einfaches System. Das muss man an dieser \n\nStelle einmal klar aussprechen. Immer dann, wenn an \n\nStraftaten m\u00f6glicherweise Menschen mit Migrationshin-\n\ntergrund beteiligt sind, spielen Sie dieses Thema hoch, \n\n\u00fcbertreiben, rufen ganz laut \u201eSkandal!\u201c, \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nund immer dann, wenn Neonazis an \u00dcbergriffen und Ge-\n\nwaltakten beteiligt sind, schweigen Sie. Dann spielen Sie \n\nrunter, dann verharmlosen und bagatellisieren Sie. Das sind \n\nDoppelstandards. Das werden wir Ihnen nicht durchgehen \n\nlassen; denn das darf in einer Demokratie nicht sein, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 739 \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle \u2013 viel mehr gibt es dazu nicht \n\nzu sagen \u2013 noch einmal vorschlagen, dass Sie in die eige-\n\nnen Reihen schauen. Ich m\u00f6chte Ihnen gern drei Vor-\n\nschl\u00e4ge f\u00fcr Aktuelle Debatten machen. Wenn wir in ganz \n\nDeutschland schauen, was wir jetzt zur s\u00e4chsischen Lan-\n\ndespolitik erkl\u00e4ren, dann m\u00f6chte ich Ihnen etwas vorschla-\n\ngen: Wir haben den Fall, dass in Niedersachsen ein AfD-\n\nMann zu \u2013 \u2013 \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Das ist nicht das Thema!) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen gern helfen und drei Vorschl\u00e4ge machen, \n\nn\u00e4mlich: Wenn ein AfD-Mann, zum Beispiel in Nieder-\n\nsachsen, beschuldigt wird, 98 Kilogramm Kokain ge-\n\nschmuggelt zu haben, dann w\u00fcrde ich vorschlagen: Aktu-\n\nelle Debatte zu: AfD-Drogendealer \u2013 gestern Bremer-\n\nhaven, heute Dresden? \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nOder: Sie kennen doch bestimmt noch den fr\u00fcheren Bun-\n\ndestagsabgeordneten Jan-Ulrich Wei\u00df. Der hat Zigaretten \n\ngeschmuggelt und dem deutschen Steuerzahler eine halbe \n\nMillion Euro Steuern hinterzogen. Ich w\u00e4re daf\u00fcr: Aktuelle \n\nDebatte zu: AfD-Steuerbetrug \u2013 gestern Brandenburg, \n\nheute Sachsen? \n\n(Zurufe von der AfD \u2013 Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nIch w\u00fcrde Ihnen noch ein drittes Beispiel geben: Sie haben \n\nja noch einen sehr bekannten Bundestagsabgeordneten  \n\nSebastian M\u00fcnzenmaier, der im Jahr 2012 an einem \u00dcber-\n\nfall von Hooligans in Mainz beteiligt war. Da w\u00fcrde ich \n\nvorschlagen: Aktuelle Debatte zu: AfD-Hooligangewalt \u2013 \n\ngestern Mainz, heute Chemnitz? \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nDas k\u00f6nnte man auch machen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAm Ende kann man zusammenfassen: Wer zu Gewalt von \n\nNeonazis schweigt, sollte am besten auch zu allen anderen \n\nmoralischen Fragen die Klappe halten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir kommen jetzt zur \n\nzweiten Rederunde. Die einbringende AfD-Fraktion er-\n\ngreift zuerst das Wort. Herr Kollege Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Schauen wir doch \n\nzur Einleitung kurz in den Bund; denn es geht ja um das \n\nganze Land. Wie sagte Katrin G\u00f6ring-Eckardt in ihrer Zeit, \n\nals sie noch GR\u00dcNE-Vorsitzende war: \u201eDieses Land wird \n\nsich \u00e4ndern, und zwar drastisch, und ich freue mich da-\n\nrauf.\u201c Damit hat sie das ganze Land und nicht ein einzelnes \n\nBundesland gemeint, und es ging um Migration. \n\n(Valentin, Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nWann war denn Katrin G\u00f6ring-Eckardt \n\nVorsitzende der GR\u00dcNEN?) \n\n\u2013 Ach so, war sie nicht, das ist aber schlecht. Also f\u00fcr Sie \n\nist es schlecht, f\u00fcr mich ist es am Ende egal. \n\n(Heiterkeit) \n\nEs geht um den Punkt. Verzeihen Sie diesen Lapsus. \u2013 Ei-\n\nnes ist klar: Wir freuen uns nicht auf diese Art der Ver\u00e4n-\n\nderung. Wir wollen das nicht, und wir wollen, dass die \n\nSachsen das nicht wollen. Genau solche Dinge wie die Sil-\n\nvesternacht zu K\u00f6ln sind nicht hier passiert; aber es ist in \n\nDeutschland passiert, und es h\u00e4tte auch hier passieren k\u00f6n-\n\nnen. Hamburg h\u00e4tte woanders sein k\u00f6nnen, Stuttgart h\u00e4tte \n\nwoanders sein k\u00f6nnen, auch die Ausschreitungen in \n\nUlm/Neu-Ulm. All das kann irgendwann hierherkommen. \n\nDer Unterschied zwischen uns und Ihnen ist der, dass wir \n\nnicht erst handeln, wenn das Kind in den Brunnen gefallen \n\nist, sondern vorher, und man muss sich vorbereiten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Solche Zust\u00e4nde, \u00fcber die wir \n\nreden, bauen sich auf. Dem kann man entgegentreten und \n\ndas wollen wir auch. Dem kann man zum Beispiel folgen-\n\nderma\u00dfen entgegentreten: indem man aufh\u00f6rt \u2013 wie die \n\nLINKIEN und die GR\u00dcNEN das regelm\u00e4\u00dfig machen \u2013, \n\nAusl\u00e4ndern bzw. Menschen mit Migrationshintergrund \n\npermanent einzureden, dass sie Opfer seien. Wenn Sie die \n\nMenschen permanent in eine Opferrolle dr\u00fccken, werden \n\nsie das irgendwann zur Legitimation nehmen, um sich ge-\n\ngen den vermeintlichen Unterdr\u00fccker zu wehren. Genau so \n\netwas hat man m\u00f6glicherweise in Stuttgart erlebt. \n\nUnsere Polizei muss sich Respekt verschaffen k\u00f6nnen und \n\nd\u00fcrfen. Das geht nur mit einer knallharten Null-Toleranz-\n\nPolitik gegen Straftaten und gegen Ordnungswidrigkeiten. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDie Polizei darf bei Provokationen in der Zukunft nicht \n\nwegschauen, auch nicht in Sachsen, damit sich so etwas \n\nnicht aufbaut. Sie darf sich auch nicht von irgendwelchen \n\nHalbstarken auf der Nase herumtanzen lassen, wie man es \n\nallerorten in irgendwelchen Youtube-Videos sieht. So et-\n\nwas spricht sich n\u00e4mlich herum und jeder denkt sich: Ha, \n\nmit denen kann man es ja machen, das probiere ich auch \n\naus \u2013 und als N\u00e4chstes fliegen dann F\u00e4uste oder Steine. \n\nDie Polizei muss vorbereitet sein, auch in Sachsen, denn es \n\nkann auch hier passieren. Sie werden es nicht in der Hand \n\nhaben, und Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass diejenigen, \n\ndie spontan in Gewalt ausbrechen, vorher nicht bei Ihren \n\nFraktionen anrufen werden und sich die Genehmigung da-\n\nf\u00fcr einholen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 740 \n\nMan muss bei der Polizei die Ausbildung haben, und man \n\nmuss den Willen haben, seine Ma\u00dfnahmen konsequent \n\ndurchzuziehen. Dort, wo das K\u00f6nnen fehlt, muss in Zu-\n\nkunft nachgebessert werden. Ich werde jetzt nicht \u00fcber Per-\n\nsonalst\u00e4rken reden, denn da w\u00fcrde Ihnen kotz\u00fcbel werden, \n\nweil Sie genau wissen, wenn Sie sich die in den Direktio-\n\nnen in Dresden und Leipzig anschauen, wo es hier in Sach-\n\nsen enden w\u00fcrde, wenn wir eine solche Situation wie in \n\nStuttgart h\u00e4tten. Das w\u00e4re hier genauso und nicht anders. \n\nDas ist der Landesbezug. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nStuttgart zeigt auch, dass die Polizei in solchen Lagen Dis-\n\ntanzwaffen, Distanzmittel braucht, Pepperball, Gummige-\n\nschosse. Das sind Dinge, die wir bei der Verhandlung des \n\nPoizeivollzugsdienstgesetzes in der vergangenen Legisla-\n\nturperiode eingefordert haben. Sie alle, die Fraktionen, so \n\nwie sie hier sind, teilweise mit anderem Personal, haben \n\ndas abgelehnt. Sie w\u00fcrden es wahrscheinlich auch heute \n\nablehnen. \n\nDie Polizei braucht auch Taser, um Festnahmen schnellst-\n\nm\u00f6glich durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen, wenn es einmal zu Wider-\n\nst\u00e4nden kommt, die man anders nicht brechen kann, um \n\nschnell zum Ergebnis zu kommen, damit sich nicht Situa-\n\ntionen \u00fcber eine halbe Stunde und l\u00e4nger aufbauen k\u00f6nnen. \n\nIch sage Ihnen noch, was die Polizei nicht braucht. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann: \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nWir brauchen keine Debatten \u00fcber strukturellen Rassismus, \n\nwir brauchen keine Pseudostudien, und wir brauchen keine \n\nDebatte \u00fcber Racial Profiling. \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013 Beifall bei der AfD) \n\nSo etwas m\u00fcssen wir hier nicht f\u00fchren. Die s\u00e4chsische Po-\n\nlizei hat kein strukturelles Rassismusproblem. Das muss \n\nman an dieser Stelle einfach noch einmal betonen. Das, \n\nwas die Polizei braucht, ist R\u00fcckhalt im Parlament und \n\nR\u00fcckhalt in der Gesellschaft. Bei der Fraktion der Alterna-\n\ntive f\u00fcr Deutschland findet sie diesen R\u00fcckhalt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAlbrecht Pallas, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nWippel. Er sprach f\u00fcr die AfD-Fraktion. Nun gibt es eine \n\nKurzintervention von Herrn Kollegen Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Herr  \n\nWippel, Ihre Rede war in vielerlei Hinsicht sehr entlarvend \n\nf\u00fcr die AfD. Sie haben am Anfang von Ver\u00e4nderungen in \n\nunserem Land fabuliert und gesagt, dass Sie das nicht wol-\n\nlen und dass Sie wollen, dass die Sachsen das nicht wollen. \n\nSie scheinen sich nicht bewusst zu sein, was Sie mit diesem \n\nSatz \u00fcber Ihr eigenes Vorgehen aussagen. \n\nDie AfD ist manipulativ, macht mit dem Sch\u00fcren von \n\n\u00c4ngsten genau diesen Bef\u00fcrchtungen noch Druck und \n\nsorgt dadurch daf\u00fcr, dass sich Menschen mehr f\u00fcrchten, als \n\ndass es notwendig w\u00e4re, wenn man in die Realit\u00e4t schaut. \n\nSie sind Meister darin zu manipulieren, und nichts anderes \n\nhaben Sie mit diesem einen Satz zum Ausdruck gebracht. \n\nDas Zweite: Sie haben verschiedene Vorschl\u00e4ge in den \n\nRaum abgesondert, wie sich die Polizei auf solche Situati-\n\nonen vorbereiten sollte. Jetzt wei\u00df ich nicht, welche Erfah-\n\nrungen Sie da konkret haben, aber eigentlich m\u00fcssten Sie \n\nwissen, dass sich die Polizei nie zu 100 % auf irgendwel-\n\nche Lagen vorbereiten kann, dass nicht immer solche Aus-\n\nschreitungen vermieden werden k\u00f6nnen. \n\nIch erinnere an zwei Beispiele \u2013 eines liegt schon etwas \n\nzur\u00fcck \u2013: die Ausschreitungen zwischen gewaltbereiten \n\nFu\u00dfballfans, denen der SG Dynamo Dresden und denen \n\ndes Dresdner SC 2002, als die Polizei im Hochwasserein-\n\nsatz gebunden war und sich gewaltbereite \u2013 ich glaube, \n\nmeistens Dresdner \u2013 junge Menschen das zunutze gemacht \n\nhaben. Oder ein j\u00fcngeres Beispiel: Heidenau \u2013 das ist \n\nschon zur Sprache gekommen \u2013, wo die Polizei theoretisch \n\nauch darauf vorbereitet war, aber nicht auf eine solche Ent-\n\nwicklung der Lage. \n\nDas ist auch Alltagsgesch\u00e4ft der Polizei. Wenn Sie hier \n\nsuggerieren, man k\u00f6nne irgendetwas tun, um jederzeit in \n\nder Lage zu sein, Ausschreitungen wie diese in Stuttgart \n\noder bei den Beispielen, die ich genannt hatte, zu verhin-\n\ndern, dann f\u00fchren Sie auch die Polizisten an der Nase \n\nherum und aufs Glatteis. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit, Kollege Pallas! \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich komme zum letzten Punkt. Sie \n\nsollten sich die Aufzeichnungen der Diskussion von vor \n\nzwei Tagen im Dresdner Hygienemuseum einmal zu Ge-\n\nm\u00fcte f\u00fchren, wo der Landespolizeipr\u00e4sident sehr bejaht \n\nhat, dass es sinnvoll w\u00e4re, solche Themen wie strukturellen \n\nRassismus und damit zusammenh\u00e4ngende Themen zu un-\n\ntersuchen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention, und jetzt reagiert Kollege Wippel auf dieselbe. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nKollege Pallas, zum einen freue ich mich, dass es jetzt zum \n\nEnde hin noch einmal sachlich ist. Leider hat Ihre kleine \n\nFraktion nicht ausreichend Redezeit, sonst h\u00e4tten wir das \n\nnormal in der Rederunde machen k\u00f6nnen. Jetzt k\u00f6nnen Sie \n\ngar nicht antworten. \n\n(Oh-Rufe von der SPD) \n\nIch habe nicht gesagt, dass die Polizei jederzeit und immer \n\njede Lage im Griff haben kann. Sie muss sich aber vorbe-\n\nreiten, damit sie besser aufgestellt ist, als es die Kollegen \n\nin Stuttgart gewesen sind. Da kann man durchaus Dinge \n\ntun. Man muss nur ein bisschen die Fantasie kreisen lassen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 741 \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nIch denke, wir werden uns sicherlich auch hier im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag noch einmal mit diesem Thema besch\u00e4fti-\n\ngen; ich bin mir ziemlich sicher. Heute f\u00fchren wir erst ein-\n\nmal eine allgemeine Debatte zu dieser Thematik. \n\nIch komme zu dem ersten Punkt zur\u00fcck. Sie meinen, dass \n\nwir die Meister der Manipulation w\u00e4ren. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nDas w\u00fcrde ich nicht gleich sagen!) \n\nDas k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich selbst sehr gut: andere manipu-\n\nlieren. Sie erz\u00e4hlen den Menschen permanent, was wir \n\nmeinen, wenn wir etwas anderes sagen. Das ist genau das, \n\nwas den Menschen Angst macht. Deswegen haben die \n\nLeute Angst vor der AfD. Selbst wenn ein Linker mit mir \n\nam Tisch sitzt, eine Cola trinkt, diskutiert \u2013 glauben Sie \n\nmir, das kommt durchaus vor \u2013, dann sagt er Folgendes: \n\nMensch, meine G\u00fcte, ich hatte so einen Schiss und ich wei\u00df \n\ngar nicht, warum. \u2013 Das ist, weil Sie den Menschen Angst \n\nmachen, Sie ihnen Mist \u00fcber uns erz\u00e4hlen und Fake News \n\nverbreiten. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinterven-\n\ntion und Reaktion. \n\nJetzt geht es weiter mit der CDU-Fraktion. Es spricht Herr \n\nKollege Voigt. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Eigentlich ist es m\u00fchselig, dass wir immer wieder \n\nmit diesen Dingen und Antr\u00e4gen konfrontiert werden, in \n\ndenen es darum geht, dass man sich damit auseinanderset-\n\nzen muss und immer wieder feststellt, was damit verbun-\n\nden ist. Es geht Ihnen n\u00e4mlich \u00fcberhaupt nicht darum, in \n\ndiesem Land etwas voranzubringen. Sie wollen Stimmung \n\nmachen. Sie wollen verunsichern. Sie sch\u00fcren auch Miss-\n\ntrauen gegen unsere Polizei. Und, Herr Wippel, Sie vorver-\n\nurteilen die Menschen in diesem Freistaat. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nWenn es auch schwerf\u00e4llt, ruhig zu bleiben, braucht es \n\nRuhe und Gelassenheit, um diese vergifteten Aussagen  \n\neinordnen zu k\u00f6nnen. Es braucht auch Vertrauen, Herr \n\nWippel; das ist wichtig. Es braucht Vertrauen in einen funk-\n\ntionierenden Rechtsstaat, in die Menschen, die Tag und \n\nNacht Leib und Leben f\u00fcr unsere Sicherheit riskieren, aber \n\nauch Vertrauen in unseren gesunden Menschenverstand \n\nund in ein verantwortungsvolles Miteinander in diesem \n\nFreistaat. Ich wei\u00df, bei dem Wort \u201eMiteinander\u201c wird es \n\nschwer. Das ist Ihnen schwierig zu vermitteln. \n\nWas am 21. Juni 2020 in Stuttgart geschah, muss \u2013 das ha-\n\nben wir alle gesagt \u2013 aufgearbeitet werden; das ist richtig. \n\nDie Zerst\u00f6rungswut und Gewalt, die sich da bahnte, muss \n\nerkl\u00e4rt werden; sie muss geahndet werden. \n\nKollege Lippmann hat es bereits gesagt: Die Beh\u00f6rden in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg, der Oberb\u00fcrgermeister, Ministerpr\u00e4-\n\nsident Kretschmann, der heute bei uns auch zu Gast sein \n\nwird, werden f\u00fcr das Land und f\u00fcr diese Stadt die Konse-\n\nquenzen ziehen und wichtige Pr\u00e4ventionsarbeit leisten. \n\nWir k\u00f6nnen daraus auch in Sachsen etwas lernen. Es ist \n\nschon angeklungen: Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich weiter und un-\n\nnachgiebig daran arbeiten, dass sich die Menschen in die-\n\nsem Land weiterhin so sicher f\u00fchlen k\u00f6nnen, wie sie es bis-\n\nher schon konnten. Sie sollen sich weiterhin sicher und ge-\n\nborgen f\u00fchlen k\u00f6nnen. \n\nAuf einen Punkt m\u00f6chte ich noch einmal ganz besonders \n\neingehen. Ja, es ist schlimm, dass Schaufensterscheiben \n\neingeschlagen und Gesch\u00e4fte gepl\u00fcndert wurden und ein \n\ntobender Mob durch die Stadt gezogen ist. Denken Sie bitte \n\nvor allem an die Polizistinnen und Polizisten, die verletzt \n\nworden sind, und die Streifenwagen, die besch\u00e4digt wor-\n\nden sind. Das war vorhin schon angeklungen. \n\nIch m\u00f6chte es auch noch einmal ganz deutlich f\u00fcr unsere \n\nFraktion zum Ausdruck bringen: Wir stehen fest an der \n\nSeite unserer s\u00e4chsischen Polizei. Wir sind dankbar, dass \n\nsie hier im Freistaat einen tollen Job macht, dass sie Recht \n\nund Gesetz wahrt und f\u00fcr Sicherheit in diesem Land sorgt. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nIch bin pers\u00f6nlich dankbar, dass in Stuttgart und ganz \n\nDeutschland die Polizei f\u00fcr uns da ist und uns nach besten \n\nKr\u00e4ften vor Chaoten jeglichen politischen Lagers sch\u00fctzt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeshalb ist es v\u00f6llig indiskutabel, in dieser Art und Weise, \n\nwie Sie es heute hier getan haben, einseitig \u00fcber die Vor-\n\nf\u00e4lle zu sprechen. Aus der Perspektive der Polizisten war \n\nes mit Sicherheit keine Party und dass Sie diese Vorg\u00e4nge \n\nmit dem Begriff \u201eParty\u201c in Verbindung gebracht haben, das \n\nzeigt den Zynismus, der in diesem Antrag liegt. \n\n(Zurufe von der AfD: Ihr!) \n\nMeine Damen und Herren! \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ich  \n\nzitiere Alexander Mitsch nachher!) \n\nHerr H\u00fctter, wenn Sie hier im Plenum \u201eDeutschland verre-\n\ncke\u201c rufen, dann zeigt das ganz deutlich, wes Geistes Kind \n\nSie sind. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD und des  \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Michael Kretschmer) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Voigt, er \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nJetzt gibt es eine Kurzintervention von Herrn Kollegen \n\nH\u00fctter auf den vorangegangenen Redebeitrag. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 742 \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nDie hatten doch schon zwei!) \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Darf ich: ja oder nein? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das ist die zweite \n\nKurzintervention, also ja. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Vielen Dank. \u2013 Herr Kollege Voigt, \n\nSie haben mich gerade zitiert. Ja, ich habe das in den Ple-\n\nnarsaal gerufen. Seien Sie doch bitte so ehrlich und sagen \n\nSie, in welchem Kontext! Das war ganz klar. Es bezog sich \n\nauf einen Redebeitrag von Frau K\u00f6ditz. Ich habe mich klar \n\ngegen einzelne Punkte dieses Redebeitrages gewehrt. Der \n\nSatz \u201eDeutschland verrecke\u201c ist definitiv weder von mir \n\nnoch von meiner Partei. Das wissen Sie ganz genau. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD: \n\nDer Satz steht auf einem Plakat  \n\ndes Koalitionspartners der CDU!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die zweite \n\nKurzintervention. Jetzt gibt es die M\u00f6glichkeit der Reak-\n\ntion. \u2013 \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nDas ist nicht gew\u00fcnscht. \n\nWir gehen jetzt weiter in unserer zweiten Rederunde. Das \n\nWort k\u00f6nnte jetzt an die Fraktion DIE LINKE gehen. \u2013 Es \n\nbesteht kein Redebedarf. B\u00dcNDNISGR\u00dcNE? \u2013 Das ist \n\nauch nicht der Fall. Die SPD? \u2013 Auch nicht. \n\nM\u00f6chte die AfD eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen? \n\n(Zurufe von den LINKEN: \u00c4h!) \n\nBitte, Herr Kollege H\u00fctter. Es beginnt die dritte Rederunde \n\nmit der AfD-Fraktion. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte gerne einige Pres-\n\nsemitteilungen zitieren. Unter anderem m\u00f6chte ich mit ei-\n\nner Pressemitteilung der WerteUnion beginnen. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \u00c4h\u00e4!) \n\nDie konservative Basisbewegung der Unionsparteien sieht \n\nin den Krawallen von Stuttgart Anlass zu einer Debatte \n\n\u00fcber Gewalt gegen die Polizei. Linke-Kampagnen f\u00f6rdern \n\nGewalt gegen die Polizei. \u201eDie konservative Basisbewe-\n\ngung kritisiert in diesem Zusammenhang insbesondere \n\nGr\u00fcne und SPD, die der Polizei immer wieder Rassismus \n\nvorwerfen und sich mit der linksextremen \u201aAntifa\u2018 solida-\n\nrisieren.\u201c \n\n(Sebastian Wippel, AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n\u201eAus der Sicht der WerteUnion stacheln die linken Parteien \n\nhierdurch T\u00e4tergruppen wie diejenige in Stuttgart zu Ge-\n\nwaltaktionen an. Die Stuttgarter Krawallnacht zeige \u00fcber-\n\ndies, dass es bei vielen Migranten nach wie vor erhebliche \n\nIntegrationsprobleme gebe\u201c. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWeiter geht es wie folgt \u2013 Udo Kellmann, Bundesschatz-\n\nmeister der WerteUnion \u2013: \u201eDer Gewaltexzess in Stuttgart \n\nist verst\u00f6rend. Hierbei muss zudem die Frage gestellt wer-\n\nden, ob die Stimmung im Hintergrund gezielt angestachelt \n\nwurde. Die mediale Verharmlosung als \u201aPartyszene\u2018 weckt \n\ndunkle Erinnerungen an die Ereignisse in K\u00f6ln w\u00e4hrend \n\nder Neujahrsnacht 2016\u201c. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\u201eDass es gerade auf linker Seite viel Hass auf die Polizei \n\ngibt, ist nichts Neues. Die laufenden Kampagnen zur Dele-\n\ngitimierung der Polizei, insbesondere durch SPD und \n\nGr\u00fcne, sind nicht zuletzt auch f\u00fcr Ausschreitungen wie am \n\nvergangenen Wochenende urs\u00e4chlich.\u201c \n\nKlar auf den Punkt bringt es Alexander Mitsch, WerteUni-\n\non-Chef, in seiner Pressemitteilung vom 23.06.2020: \n\n\u201eNicht etwa die Polizeigewalt ist ein Problem in Deutsch-\n\nland, sondern Gewalt gegen die Polizei.\u201c \n\nAuch der CDU-Generalsekret\u00e4r in Baden-W\u00fcrttemberg \n\n\u00e4u\u00dfert sich \u00e4hnlich: \u201eDie zunehmende Gewalt gegen un-\n\nsere Polizeibeamten ist auch eine Folge der st\u00e4ndigen An-\n\nfeindungen der politischen Linken.\u201c Weiter hei\u00dft es: \n\n\u201eWenn man die Arbeit unserer Polizei immer nur schlecht-\n\nredet, wie es zum Beispiel eine Saskia Esken unl\u00e4ngst wie-\n\nder tat oder wie eine rot-rot-gr\u00fcne Regierung in Berlin es \n\ngar in Gesetzesform gie\u00dft, dann werden Akzeptanz und \n\nRespekt f\u00fcr unsere Polizei zerst\u00f6rt.\u201c \n\nEs gibt auch weitere R\u00fcckendeckung f\u00fcr diese scharfe \n\nAnalyse. Der Landesvorsitzende der Deutschen Polizeige-\n\nwerkschaft, Herr Ralf Kusterer, sagt: Politische Kr\u00e4fte ha-\n\nben sich gegen die Polizei gestellt und damit den N\u00e4hrbo-\n\nden geschaffen f\u00fcr solche Ausschreitungen. Ich k\u00f6nnte \n\njetzt hier weiter jede Menge von der CDU dazu zitieren. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDas m\u00f6chte ich Ihnen ersparen und der CDU hier in Sach-\n\nsen mit auf den Weg geben, dass man noch einmal viel-\n\nleicht die konservative Linie, die man mal hatte, wieder be-\n\nschreitet. \n\nMeine Damen und Herren! Ja, ich sehe hier einen deutli-\n\nchen Sachsenbezug. Sie wissen, was in den letzten Wo-\n\nchen, Monaten und auch Jahren in Connewitz vor sich ge-\n\ngangen ist. Ich sage nur: Brennende Baukr\u00e4ne, brennende, \n\nbrennende \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 was war denn Silvester? Silvesterparty in Connewitz! \n\nDas sind doch die Anf\u00e4nge zu dem, was wir hier gerade \n\nerkennen. Unser Problem ist doch, dass Polizei und Justiz \n\nkaputtgespart sind, \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nNichtbeachtung und Hass gegen Einsatzkr\u00e4fte, Probleme \n\nmit Linksextremisten und Ausl\u00e4ndern, die im gr\u00fcn-linken \n\nLager permanent doch einfach nur verleugnet werden, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 743 \n\nexistieren. Verdammt nochmal, wir lassen das nicht mit uns \n\nmachen! \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nWir verweisen hier ganz klar darauf, dass wir die Sorge ha-\n\nben, dass genau diese angebliche Partyszene hier nach \n\nSachsen schwappt. Deswegen f\u00fchren wir die Debatte heute \n\nMorgen zu diesem Thema. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Haben Sie Angst?) \n\nEs tut mir leid, dass der eine oder andere hier im Saal es \n\nnicht versteht, dass es letztendlich auch ein St\u00fcck weit die \n\nM\u00f6glichkeit ist, konstruktiv \u00fcber diese Dinge zu diskutie-\n\nren \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Konstruktiv?) \n\nund letztendlich pr\u00e4ventiv hier in Sachsen t\u00e4tig zu werden. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Demagogie!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege H\u00fctter hat f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion eine dritte Rederunde er\u00f6ffnet. Gibt es jetzt \n\nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Den kann ich \n\nnicht erkennen. Damit kommt die Staatsregierung zu Wort. \n\nDas Wort ergreift Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller. Bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \n\nEs ist nicht die Aufgabe des Hohen Hauses, sich trotz aller \n\npartnerschaftlichen Beziehungen mit baden-w\u00fcrttembergi-\n\nscher Innenpolitik zu besch\u00e4ftigen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nUnsere Aufgabe liegt in Sachsen. Auf die Vorkommnisse \n\nin Stuttgart in der Nacht vom 20. zum 21. Juni werde ich \n\ndeshalb hier im Detail nicht eingehen. Der Stuttgarter \n\nLandtag \u2013 auch das ist gesagt worden \u2013 ist der richtige Ad-\n\nressat und mit der Aufarbeitung dieser Ereignisse befasst. \n\nVor allem aber sind die betreffenden Ermittlungsverfahren \n\nl\u00e4ngst nicht abgeschlossen. Weder k\u00f6nnen wir also fun-\n\ndierte Aussagen zu den Motiven der T\u00e4ter treffen noch zu \n\nden Ursachen, die letztlich zu dieser Eskalation gef\u00fchrt ha-\n\nben. Eine wie auch immer geartete politische Bewertung \n\nverbietet sich daher selbstredend, insbesondere von au\u00dfen. \n\nGenauso wenig sind faktische R\u00fcckschl\u00fcsse f\u00fcr den Frei-\n\nstaat Sachsen angebracht. \n\nMeine Damen und Herren! Obwohl also der Titel dieser \n\nDebatte wenig zielf\u00fchrend ist, hat die Debatte selbst ge-\n\nzeigt: Gewalteskalationen, Ausschreitungen und Gewalt \n\ngegen sowie fehlender Respekt vor der Polizei sind ein \n\ndeutschlandweites und damit auch ein s\u00e4chsisches Thema. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Danke sch\u00f6n! \u2013 \n\nBeifall bei der AfD) \n\nIn den letzten 20 Jahren mussten unsere s\u00e4chsischen Poli-\n\nzisten oft genug Schlimmeres verhindern. Ich erinnere bei-\n\nspielhaft an die Auseinandersetzungen im Zuge der Bunten \n\nRepublik Neustadt 2001 und 2002, \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nan die Eskalation im Zusammenhang mit \u201eTH\u00dcGIDA\u201c \n\nund der \u201eOffensive f\u00fcr Deutschland\u201c-Demo in Leipzig im \n\nDezember 2015, an die Ausschreitungen durch Hooligans \n\nin Leipzig Anfang 2016 und nat\u00fcrlich an die j\u00e4hrlichen Sil-\n\nvesterkrawalle in Connewitz wie j\u00fcngst zum letzten Jah-\n\nreswechsel. \n\nDie Ursachen f\u00fcr diese Vorkommnisse m\u00f6gen im Einzel-\n\nnen grundverschieden sein. Sie spielen aber sp\u00e4testens \n\ndann keine Rolle, wenn gezielt Gewalt von ganzen Grup-\n\npen ver\u00fcbt wird. Solche Gewaltexzesse fordern den \n\nRechtsstaat heraus. Wir werden sie nicht dulden und Stel-\n\nlung gegen alle beziehen, die sie verharmlosen. Aber nicht \n\nnur das. Wir m\u00fcssen auch diejenigen sch\u00fctzen, die uns \n\nsch\u00fctzen. Genau das tun wir. Wir haben uns auf der Innen-\n\nministerkonferenz im vergangenen Monat in Erfurt auch \n\nvon s\u00e4chsischer Seite daf\u00fcr eingesetzt, dass wir das Straf-\n\nrecht versch\u00e4rfen m\u00fcssen. Es ist k\u00fcnftig eine Mindeststrafe \n\nvon einem halben Jahr zu verh\u00e4ngen, wenn es um Gewalt \n\ngegen Polizeibeamte geht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn es \u2013 wie beispielsweise in Connewitz \u2013 aus dem Hin-\n\nterhalt erfolgt, dann ist es mit einer Mindeststrafe von ei-\n\nnem Jahr zu ahnden. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Aber da m\u00fcssen sie den \n\nT\u00e4ter auch stellen. Das ist doch das Problem!) \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, setzen wir uns ganz \n\nklar daf\u00fcr ein, dass wir unsere Polizistinnen und Polizisten \n\nnicht nur in Sachsen, sondern deutschlandweit sch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJeder von Ihnen wei\u00df, dass der Kampf gegen eskalierende \n\nGewalt nur dann sinnvoll zu f\u00fchren ist, wenn er repressive \n\nund pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen umfasst. \n\nWenn wir zun\u00e4chst \u00fcber den repressiven Part sprechen, ist \n\nmir pers\u00f6nlich wichtig: Deeskalation \u2013 das Wort ist heute \n\nin der Debatte noch gar nicht gefallen \u2013 kann in bestimmten \n\nF\u00e4llen effektiver sein als Konfrontation. Das im Einzelfall \n\nvor Ort lagebezogen zu entscheiden, ist und bleibt Sache \n\nder Polizei und des jeweiligen Polizeif\u00fchrers vor Ort. Aus \n\ngutem Grund sind unsere Polizeidirektionen angehalten, \n\nihre Einsatzkonzeptionen st\u00e4ndig zu aktualisieren und ge-\n\ngebenenfalls anzupassen. Verschiedene Eins\u00e4tze, wie zum \n\nBeispiel Gro\u00dfveranstaltungen, haben gezeigt, dass das \n\nfunktioniert. \n\nIn Bezug auf die Pr\u00e4vention haben wir in der letzten Zeit \n\nviel erreicht und neue Wege beschritten. Kollege  \n\nLippmann und Kollege Voigt haben dankbarerweise darauf \n\nhingewiesen. Ich spreche insbesondere von unserer Allianz \n\nSichere S\u00e4chsische Kommunen (ASSKomm). Die Idee: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 744 \n\nNur, wenn sich die entscheidenden Akteure vor Ort vernet-\n\nzen, k\u00f6nnen unsere Ans\u00e4tze nachhaltig wirken. Es gilt, Kri-\n\nminalit\u00e4t vor Ort gar nicht erst entstehen zu lassen. Allein \n\nin diesem Jahr f\u00f6rdern wir dank des S\u00e4chsischen Landtags \n\nim Rahmen des Projekts Ma\u00dfnahmen gegen Sachbesch\u00e4-\n\ndigungen, Verm\u00fcllung, Gewalt, Extremismus und Drogen-\n\nmissbrauch mit insgesamt 1,3 Millionen Euro. In 16 St\u00e4d-\n\nten und Gemeinden haben sich mittlerweile kommunale \n\nPr\u00e4ventionsr\u00e4te konstituiert. F\u00fcnf weitere kommen bald \n\nhinzu. Hier bleiben wir nicht stehen. \n\nErst am vergangenen Mittwoch war ich zu diesem Anlass \n\nselbst in Fl\u00f6ha. Gemeinsam mit Oberb\u00fcrgermeister Volker \n\nHoluscha haben wir als neues Pilotprojekt einen interkom-\n\nmunalen Gemeindevollzugsdienst ins Leben gerufen. Er \n\nwird in sechs St\u00e4dten und Gemeinden mit insgesamt \n\n36 000 Einwohnern t\u00e4tig sein. Zusammen mit der Polizei \n\nsollen \u00f6rtliche Gefahrenschwerpunkte analysiert und dann \n\npassgenaue pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen eingeleitet werden. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Gewalt eskaliert, egal ob \n\nin Stuttgart oder woanders, hat das immer vielschichtige \n\nUrsachen. Im Wissen darum werden wir weiterhin alles \n\ntun, um \u00e4hnlichen Ausschreitungen bei uns in Sachsen \n\nfr\u00fchzeitig den Boden zu entziehen. \n\n(Beifall des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nDas machen wir mit einer starken und vernetzten Pr\u00e4venti-\n\nonsarbeit. Gleichzeitig gilt: Im Fall der F\u00e4lle sind es unsere \n\nPolizisten, die lageangepasst reagieren werden und Sicher-\n\nheit und Ordnung im Freistaat Sachsen gew\u00e4hrleisten. \n\nIch will abschlie\u00dfend noch einmal auf die Vorf\u00e4lle in Stutt-\n\ngart eingehen. Nat\u00fcrlich werden wir die Entwicklungen \n\nweiter aufmerksam verfolgen. Aber zu einseitigen und vor-\n\nschnellen Verk\u00fcrzungen besteht kein Anlass. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller in dieser ersten \n\nAktuellen Debatte. Ich sehe keinen weiteren Redebedarf. \n\nDamit ist sie abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nDem Herumstolpern des Innenministers nicht weiter tatenlos zusehen. \n\nEndlich die Notbremse ziehen, Herr Ministerpr\u00e4sident!? \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Staatsregierung hat um das Wort gebeten. Ich erteile es \n\nunserem Ministerpr\u00e4sidenten Michael Kretschmer. \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Herr Landtags-\n\npr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! In-\n\nnenminister Roland W\u00f6ller hat mein Vertrauen. Er vertritt \n\nmit seiner Arbeit die Werte und die Ziele, die sich die S\u00e4ch-\n\nsische Staatsregierung f\u00fcr diese Legislaturperiode vorge-\n\nnommen hat, mit Sicherheit f\u00fcr Freiheit und Rechtsstaat-\n\nlichkeit zu arbeiten. \n\nIch bin ihm dankbar f\u00fcr jetzt zweieinhalb Jahre Zusam-\n\nmenarbeit zwischen dem Innenminister und mir als Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten. Er hat in dieser Zeit viele Projekte erfolg-\n\nreich auf den Weg gebracht. Das neue Polizeigesetz, das \n\nwir ab 1. Januar dieses Jahres haben, hat einen klaren An-\n\nspruch an Rechtsstaatlichkeit. Es zeigt unseren Wertekom-\n\npass, der s\u00e4chsischen Polizei zu vertrauen, ihr inhaltliche \n\nund rechtliche Spielr\u00e4ume zu geben, um aktiv gegen Kri-\n\nminalit\u00e4t vorzugehen. \n\nDie gemeinsame Vereinbarung, auch in dieser Koalition, \n\n1 000 zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr die Polizei bereitzustellen, ist \n\nein zweiter Erfolg, der nur mit Roland W\u00f6ller m\u00f6glich ge-\n\nwesen ist. Wenn Sie sehen, dass im Doppelhaushalt \n\n2019/2020 \u00fcber 1 Milliarde Euro f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei \n\nzur Verf\u00fcgung stehen, dann ist uns, glaube ich, allen mitei-\n\nnander klar, dass das nur m\u00f6glich war, weil wir einen In-\n\nnenminister haben, der eine starke Position im Kabinett \n\nund ein gro\u00dfes Vertrauen im Parlament sowie vor allen \n\nDingen in den regierungstragenden Koalitionsfraktionen \n\nhat. \n\nWir werden diesen Weg weitergehen. Dazu geh\u00f6rt die Vi-\n\ndeo\u00fcberwachung, die wir gemeinsam eingef\u00fchrt haben und \n\ndie beispielsweise von den G\u00f6rlitzer Stadtr\u00e4ten sowie dem \n\nOberb\u00fcrgermeister als positiv bewertet wird, da sie erste \n\nErfolge zeigt. Wir werden diesen Weg weitergehen mit be-\n\nschleunigten Verfahren. Auch das war nur m\u00f6glich, weil \n\nInnenministerium und Justizministerium seinerzeit \u2013 und \n\nich gehe davon aus und habe die klare Erwartung, dass das \n\nauch f\u00fcr die Zukunft gilt \u2013 an einem Strang gezogen haben. \n\nWir wollen tats\u00e4chlich, meine Damen und Herren, dass der \n\nTat die Strafe auf dem Fu\u00df folgt. Das ist unser s\u00e4chsischer \n\nAnspruch. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir werden nicht zulassen, dass sich Wertma\u00dfst\u00e4be ver-\n\nschieben. Das gilt im Bereich der allgemeinen Kriminalit\u00e4t \n\ngenauso wie f\u00fcr den Bereich des politischen Diskurses. \n\nDeshalb haben wir uns, als wir im vergangenen Mai gese-\n\nhen haben, dass Rechtsextreme in Plauen demonstriert ha-\n\nben, \u00fcber die Europafahne gelaufen sind und damit ein \n\ndeutliches politisches Statement gesetzt haben, entschie-\n\nden, dass wir uns das nicht gefallen lassen. Unsere Initia-\n\ntive ist im Bundesrat aufgegriffen worden und die europ\u00e4-\n\nische Flagge, die f\u00fcr unsere gemeinsamen Werte steht, ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 745 \n\nin Zukunft gesch\u00fctzt worden. Das ist unser s\u00e4chsisches \n\nVerdienst, und ich halte das f\u00fcr einen ganz wichtigen \n\nPunkt, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAndere Dinge geh\u00f6ren dazu: Initiativen wie bei Rauschta-\n\nten, bei denen wir noch keinen richtigen Erfolg haben, aber \n\nbei denen wir deutlich gemacht haben, dass sich das Koor-\n\ndinatensystem nicht verschieben darf. \n\nNat\u00fcrlich ist es so, dass gerade im Bereich der Polizei \n\nLeipzig mit den Fahrraddiebst\u00e4hlen und der Frage, wie \n\ndiese Fahrr\u00e4der aus der Asservatenkammer verkauft wor-\n\nden sind, viele Fragezeichen auftauchen. Es braucht hier \n\nganz klar Aufkl\u00e4rung. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nDas ist ja wohl das Mindeste!) \n\nDas sage ich Ihnen auch; das ist meine Meinung. Aber, \n\nmeine Damen und Herren, was die LINKEN-Fraktion, die \n\ndiesen Antrag eingebracht hat, von mir und einem \u2013 so \n\nhoffe ich \u2013 gro\u00dfen Teil dieses Parlaments unterscheidet, ist, \n\ndass wir keinen Generalverdacht gegen\u00fcber den Polizistin-\n\nnen und Polizisten in diesem Land hegen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDen haben wir auch noch nie gehabt!) \n\nDieser Unterschied hat sich am Silvestertag, meine Damen \n\nund Herren, so eineindeutig gezeigt, wie es gar nicht deut-\n\nlicher h\u00e4tte sein k\u00f6nnen. W\u00e4hrend Abgeordnete der LIN-\n\nKEN auf der Seite der Krawallmacher gestanden haben, \n\ndie am Ende verurteilt worden sind, standen und stehen wir \n\nan der Seite der Polizistinnen und Polizisten, die angegrif-\n\nfen wurden. Das ist der Unterschied, meine Damen und \n\nHerren! \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nIch m\u00f6chte, da diese Debatte nat\u00fcrlich einen Grund und \n\nauch eine Vorgeschichte hat, auch noch einmal etwas deut-\n\nlicher zu politischer und extremistischer Gewalt werden. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nBitte keine Pauschalisierungen!) \n\nF\u00fcr mich gilt ganz klar: Wir sind auf keinem Auge blind. \n\nWeder religi\u00f6ser Extremismus noch linker Extremismus \n\nhaben in diesem Land eine Chance; wir haben ihnen ein-\n\ndeutig den Kampf angesagt. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nAber es ist \u00fcberhaupt keine Frage \u2013 und jeder Verfassungs-\n\nschutzbericht, der vorgelegt wird, spricht auch diese Spra-\n\nche \u2013: Die gr\u00f6\u00dfte Gefahr im Freistaat Sachsen und auch in \n\nder Bundesrepublik Deutschland geht vom Rechtsextre-\n\nmismus aus. Deshalb ist hier aller Einsatz und alle Auf-\n\nmerksamkeit gefordert und wird auch von Sachsen er-\n\nbracht, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWenn man die Sache aufmerksam beobachtet, ist es auch \n\nabsolut angezeigt und notwendig, dass man sich die AfD \n\nanschaut, was dort an rechtsextremem Gedankengut getra-\n\ngen wird und an Aktivit\u00e4ten passiert, und dass man sich \n\nauch anschaut, wie die Vernetzungen sind zwischen denen, \n\ndie mittlerweile als rechtsextremer Verdachtsfall eingestuft \n\nwerden, wie der \u201eFl\u00fcgel\u201c mit seinen Protagonisten H\u00f6cke \n\nin Th\u00fcringen, Kalbitz in Brandenburg und dem, was hier in \n\nSachsen stattfindet. Eines ist \u00fcberhaupt keine Frage: Es \n\nliegt nicht nur nahe, sondern es ist mit gro\u00dfer Wahrschein-\n\nlichkeit so, dass auch hier Leute dabei sind, die genau zu \n\ndieser Gruppe geh\u00f6ren, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \n\nWiderspruch des Abg. J\u00f6rg Dornau, AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Dirk Panter, SPD,  \n\nin Richtung AfD) \n\nEs ist im \u00dcbrigen aus meiner Sicht schon ein Ph\u00e4nomen, \n\nwie geschlossen und wie Sie sich einigeln und wie wenige \n\nF\u00e4higkeiten Sie haben, diesen Leuten wirklich entgegenzu-\n\ntreten. Im Gegenteil: Wie Sie regelm\u00e4\u00dfig diese Leute ein-\n\nladen, das wollen wir deutlich benennen. Meine Erwartung \n\nan den s\u00e4chsischen Verfassungsschutz ist, dass sie diesen \n\nDingen nachgehen \u2013 aber, meine Damen und Herren, auf \n\nGrundlage unseres Rechts mit Rechtsstaatlichkeit. Auch \n\nhier gilt: Der Zweck heiligt nicht die Mittel. Deswegen ist \n\nes richtig und zwingend notwendig, dass die rechtlichen \n\nVoraussetzungen f\u00fcr die Datenerhebung und Datensamm-\n\nlung im Bereich der AfD erbracht werden m\u00fcssen. Es ist \n\nauch absolut zwingend, dass der Ort f\u00fcr diese Diskussion \n\nkein anderer ist als die Parlamentarische Kontrollkommis-\n\nsion. Das passiert jetzt. Wir wollen das Landesamt f\u00fcr Ver-\n\nfassungsschutz st\u00e4rken. Wir wollen zus\u00e4tzliches Personal; \n\nwir wollen qualifiziertes Personal. Die Kolleginnen und \n\nKollegen, die dort arbeiten, haben in den vergangenen \n\n30 Jahren viele wichtige Erkenntnisse erbracht. Unser Ziel \n\nist, dieses Landesamt zu st\u00e4rken. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Geheimagenten \n\nhaben noch nie etwas gebracht!) \n\nWir haben in diesem Rechtsstaat ein klares Verfahren, das \n\nist die Parlamentarische Kontrollkommission. Dort wird \n\ndiese Arbeit stattfinden. Sie haben die Frage nach konser-\n\nvativ und b\u00fcrgerlich gestellt. Sie sind nicht konservativ und \n\nb\u00fcrgerlich, sondern Sie sind in weiten Teilen reaktion\u00e4r \n\nund rechtsradikal. Das wird sich auch \u00fcber diese Arbeit \n\nnoch weiter heraussch\u00e4len. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBuh-Rufe von der AfD \u2013 Jens Oberhoffner, AfD: \n\nDas war jetzt aber weit hergeholt!) \n\nDie Fehler aus dem NPD-Verbotsverfahren, an dem mit \n\nhei\u00dfem Herzen gearbeitet, aber nicht auf Rechtsstaatlich-\n\nkeit geachtet worden ist, d\u00fcrfen uns in diesem Fall nicht \n\nwieder passieren. Das ist der Anspruch, und das ist auch \n\ndie Arbeit, die jetzt in diesem Landesamt in Zukunft ge-\n\nmacht werden muss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 746 \n\nMeine Damen und Herren! Wie wichtig diese Aufgabe ist \n\nund wie wichtig auch das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz ist, sehen wir an verschiedenen Entgrenzungen die \n\naktuell stattfinden. Vor einigen Jahren war es undenkbar, \n\ndass Menschen in der \u00d6ffentlichkeit mit einer nachgeahm-\n\nten Reichskriegsflagge durch die Gegend fahren. Ich finde, \n\nwir d\u00fcrfen uns das auch nicht gefallen lassen. Wir d\u00fcrfen \n\nuns an diese Situation nicht gew\u00f6hnen. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nDenn diese Flagge, meine Damen und Herren, entspricht \n\nin keiner Weise den Werten, die wir in diesem Land vertre-\n\nten. Sie kam auf nach der Weimarer Republik gegen die \n\ndamalige erste Demokratie mit ihrer schwarz-rot-goldenen \n\nFahne. Gegen Einigkeit, Br\u00fcderlichkeit, Gleichheit, Frei-\n\nheit haben Rechtsextreme damals genau diese Fahne erfun-\n\nden. Sie ist nichts anderes als ein Synonym f\u00fcr den Hitler-\n\ngru\u00df oder das Hakenkreuz. Jeder, der auf solch eine Flagge \n\ntrifft, sollte das wissen. Wir, meine Damen und Herren, \n\nsollten das auch in aller Klarheit und Deutlichkeit sagen: \n\nSo etwas lassen wir uns nicht gefallen; so etwas dulden wir \n\nnicht bei uns im Freistaat! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch w\u00fcnsche mir eine enge Zusammenarbeit mit einem en-\n\ngen Austausch, ein gro\u00dfes Vertrauen und Wertsch\u00e4tzung in \n\ndie s\u00e4chsischen Sicherheitsorgane. In keinem Bereich, \n\nmeine Damen und Herren, gibt es eine gr\u00f6\u00dfere Fehler- und \n\nKritikkultur als bei der s\u00e4chsischen Polizei. Jeder Einsatz \n\nwird nachgearbeitet, Dinge werden \u00fcberpr\u00fcft. Daf\u00fcr steht \n\nRoland W\u00f6ller, daf\u00fcr steht die F\u00fchrung der s\u00e4chsischen Po-\n\nlizei. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Ministerpr\u00e4-\n\nsident Michael Kretschmer. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nHerr Urban, Sie hatten bereits zwei Kurzinterventionen. \n\nDamit sind die Kurzinterventionen der AfD verbraucht. \n\nWir kommen jetzt zur Aussprache in der zweiten Aktuellen \n\nDebatte. Als Antragstellerin hat jetzt die Fraktion \n\nDIE LINKE das Wort. Herr Kollege Gebhardt, bitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\n\nmen und Herren! Dass wir im Gegensatz zur ersten Aktu-\n\nellen Debatte \u00fcber ein s\u00e4chsisches Problem reden, sieht \n\nman daran, dass der Ministerpr\u00e4sidenten unbedingt unsere \n\nAktuelle Debatte f\u00fcr seinen eigenen Vortrag hier gebraucht \n\nhat. Herr Ministerpr\u00e4sident, wenn ich an vielen Stellen \n\nzwar dem einen oder anderen Satz von Ihnen zustimme, \n\nh\u00e4tte man in der Schule jetzt gesagt: Sie haben trotzdem \n\nam Thema vorbeigeredet. Denn um das, was Sie gesagt ha-\n\nben, geht es jetzt \u00fcberhaupt nicht. Niemand hat irgendwie \n\ninfrage gestellt, dass die s\u00e4chsische Polizei ohne Fehler \n\nw\u00e4re oder dass wir sie als Ganzes verdammen. Es geht \n\nauch nicht um den Verfassungsschutz, sondern es geht um \n\ndie Arbeit Ihres \u2013 Sie haben gesagt, dass Sie ihm Ihr Ver-\n\ntrauen schenken \u2013 Innenministers. \n\nLassen Sie mich vier aktuelle Beispiele nennen, die wir alle \n\nbestimmt noch in Erinnerung haben. August 2018, Chem-\n\nnitz: \u00dcber die vielen gewaltbereiten Demonstranten wird \n\nbis zum heutigen Tag gestritten. Entweder hat der Verfas-\n\nsungsschutz versagt, weil er nicht mitbekommen hat, dass \n\nsie aus der ganzen Bundesrepublik angereist sind, oder er \n\nhat die Information nicht weitergegeben. Aber beides ist \n\nmir vollkommen egal, denn immer ist der Innenminister \n\nderjenige, der daf\u00fcr die Verantwortung tr\u00e4gt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEr hat n\u00e4mlich die Rechtsaufsicht \u00fcber den Verfassungs-\n\nschutz, und er ist auch f\u00fcr die Polizei zust\u00e4ndig. Aber was \n\nmachte er dann anschlie\u00dfend: fast die Blaupause dessen, \n\nwas wir jetzt gerade erleben. Herr Lippmann, Sie werden \n\nsich an die Innenausschusssitzung erinnern, nach der Sie \n\nanschlie\u00dfend erkl\u00e4rt haben: \u201eDie Staatsregierung hat dort \n\nversucht, uns nur mit den notwendigsten Informationen ab-\n\nzuspeisen.\u201c Das war nach der Innenausschusssitzung, wo \n\ner uns damals auch nur die H\u00e4lfte davon erz\u00e4hlt hat, was in \n\nChemnitz tats\u00e4chlich passiert ist. \n\nWie gesagt, es ist genauso wie beim Thema Fahrradgate, \n\nbei der Leipziger Polizei oder bei der \u201eL\u00f6schaff\u00e4re\u201c, beim \n\nS\u00e4chsischen Verfassungsschutz. Da geht es n\u00e4mlich darum, \n\ndass an einem Tag erz\u00e4hlt wird, dass das Sammeln der Da-\n\nten \u00fcber die in Teilen rechtsextreme Partei AfD rechtswid-\n\nrig sei, und sie m\u00fcssten jetzt gel\u00f6scht werden, was einen \n\nnationalen Sturm der Entr\u00fcstung ausl\u00f6st, um sich dann f\u00fcnf \n\nTage sp\u00e4ter hinzustellen und zu sagen, man m\u00fcsse jetzt erst \n\neinmal pr\u00fcfen, ob die Daten vielleicht doch rechtsstaatlich \n\nerhoben worden seien. \n\nWie immer ist es so, dass ganz Deutschland \u00fcber Sachsen \n\nlacht. Mit Ihrem Herumstolpern haben Sie das ja auch beim \n\nFahrradgate bewiesen. Erst wollen Sie davon \u00fcberhaupt \n\nnichts erfahren haben. Nachdem die Medien dar\u00fcber be-\n\nrichtet haben, erkl\u00e4ren Sie, dass Sie eigentlich nichts wis-\n\nsen. Ich frage mich, wieso Sie dann zu einer Pressekonfe-\n\nrenz eingeladen haben. Ich glaube Ihnen nicht, dass Sie da-\n\nvon nichts gewusst haben. Denn wenn Sie davon nichts ge-\n\nwusst haben, haben Sie Ihr Haus nicht im Griff. Wenn Sie \n\nso etwas nicht erfahren, Herr Innenminister, dann sind Sie \n\nentweder vollkommen ungeeignet f\u00fcr diesen Job, oder Sie \n\nhaben Ihr Haus nicht im Griff. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDeswegen geh\u00f6rt sich eigentlich als Konsequenz, dass Sie \n\nendlich erkl\u00e4ren, dass Sie der Falsche am falschen Ort sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDass Sie das aber auch anders k\u00f6nnen \u2013 der Ministerpr\u00e4si-\n\ndent hat mir ja gerade die Vorlage dazu geliefert \u2013, kann \n\nman eigentlich daran erkennen, dass Sie pl\u00f6tzlich am 2. Ja-\n\nnuar dieses Jahres ganz genau wussten, was am Connewit-\n\nzer Kreuz bei diesen wirklich unsch\u00f6nen Auseinanderset-\n\nzungen zu Silvester passiert ist. Schon am 2. Januar haben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 747 \n\nSie ganz klar erkl\u00e4rt, wer hier die Schuldigen sind, wer jetzt \n\nzu verurteilen ist und was die Polizei in der Konsequenz \n\ndaraus machen m\u00fcsse. \n\nWiederum sch\u00fcttelte die ganze Bundesrepublik den Kopf \n\ndar\u00fcber, dass kurze Zeit sp\u00e4ter die ganze \u00d6ffentlichkeits-\n\nabteilung der Leipziger Polizei ausgetauscht worden ist, \n\nweil Sie n\u00e4mlich in dieser Nacht Dinge verbreitet haben, \n\ndie so einfach nicht stimmten. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass \n\nalle wieder \u00fcber Sachsen lachten. Und wer steht im Mittel-\n\npunkt all dieser Auseinandersetzungen? Der Innenminister. \n\nIch bin schon etwas l\u00e4nger im S\u00e4chsischen Landtag, was \n\nmanchmal den Vorteil hat, dass man Dinge wei\u00df, die fr\u00fcher \n\nhier stattgefunden haben. Ich h\u00e4tte mir echt nicht vorstellen \n\nk\u00f6nnen, dass Sie Ihren Amtsvorg\u00e4nger Ulbig, der tats\u00e4ch-\n\nlich kein Fettn\u00e4pfchen ausgelassen hat, das irgendwo da \n\ngewesen ist, noch \u00fcberbieten k\u00f6nnen. Das Schlimme ist, \n\ndass Sie sich Ihre Fettn\u00e4pfchen selbst hinstellen, in die Sie \n\nimmer hineintapsen. Das ist das eigentlich Katastrophale \n\nbei dieser Angelegenheit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch habe vor einigen Tagen in der auflagenst\u00e4rksten Tages-\n\nzeitung in Sachsen Folgendes gelesen \u2013 Zitat \u2013: \u201eWahr-\n\nscheinlich muss man sich daran gew\u00f6hnen, dass dieser Ge-\n\nheimdienst eher Probleme beschert, als dass er sie l\u00f6st.\u201c \n\nHerr Kollenberg, Sie werden es mir nicht ver\u00fcbeln und ge-\n\nstatten, wenn ich dieses Zitat abwandle: Wahrscheinlich \n\nmuss man sich daran gew\u00f6hnen, dass dieser Innenminister \n\neher Probleme beschert, als dass er sie l\u00f6st. \u2013 Daran habe \n\nich keinen Zweifel, auch nicht nach der Rede des Minister-\n\npr\u00e4sidenten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Gebhardt sprach \n\nf\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE. Jetzt kommt \n\nKollege Rico Anton nach vorn und spricht f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Herr Gebhardt, \n\nwas Sie hier heute wieder abgeliefert haben, war nichts als \n\nbillige Polemik. Sie haben nicht einmal den Versuch ge-\n\nmacht, die von Ihnen angesprochenen Vorg\u00e4nge sachlich \n\neinzuordnen. Vielleicht w\u00e4re es gut, wenn Sie sich im Vor-\n\nfeld einer solchen Debatte besser \u00fcber die Fakten informie-\n\nren w\u00fcrden. Dem Ministerpr\u00e4sidenten zuzuh\u00f6ren h\u00e4tte \n\nvielleicht auch geholfen. Aber ich gebe Ihnen gern ein we-\n\nnig Nachhilfe, zumindest zu zwei aktuellen Punkten. \n\nErstens, die Korruptionsvorw\u00fcrfe in der PD Leipzig: Dort \n\nhaben einzelne Beamte bei der Ver\u00e4u\u00dferung von Asserva-\n\nten schwere Verfehlungen begangen und damit dem Anse-\n\nhen der gesamten Polizei, die in G\u00e4nze eine hervorragende \n\nArbeit leistet, erheblichen Schaden zugef\u00fcgt. Als dies ent-\n\ndeckt wurde, haben die PD Leipzig, kurz darauf das Lan-\n\ndeskriminalamt und die Staatsanwaltschaft Leipzig unver-\n\nz\u00fcglich die Ermittlungen aufgenommen. Hier wurde nichts \n\nvertuscht, hier wurde konsequent ermittelt, und hier wurde \n\nf\u00fcr Aufkl\u00e4rung gesorgt. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nAls der Minister Anfang dieses Jahres \u00fcber den Sachver-\n\nhalt informiert wurde, ist er mit R\u00fccksicht auf das laufende \n\nErmittlungsverfahren und die bestehende Verdunklungsge-\n\nfahr zu der Erkenntnis gekommen, dass eine Information \n\nder \u00d6ffentlichkeit zu diesem Zeitpunkt nicht veranlasst \n\nwar. Dass dieses Vorgehen nicht nur richtig, sondern recht-\n\nlich geboten war, hat der Generalstaatsanwalt sowohl im \n\nInnenausschuss als auch \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt. \n\nEs gibt in einem solchen gro\u00dfen Apparat wie der Polizei \n\nimmer wieder einmal Verfehlungen und Probleme. Das \n\nl\u00e4sst sich auch niemals v\u00f6llig ausschlie\u00dfen. Entscheidend \n\nist aber, dass man diese Probleme kraftvoll angeht, dass \n\nVerfehlungen Konsequenzen haben und Vorsorge getroffen \n\nwird, dass Missst\u00e4nde nachhaltig beseitigt werden; und ge-\n\nnau das leistet der Innenminister. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas zweite Thema, Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz: Ja, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen, hier mussten wir feststel-\n\nlen, dass die Arbeit des LfV in Bezug auf die fortdauernde \n\nSpeicherung von Daten \u00fcber Abgeordnete den fachlichen \n\nStandards und den strengen Ma\u00dfst\u00e4ben des Bundesverfas-\n\nsungsgerichtes nicht gen\u00fcgt. Das ist im Hinblick auf die \n\nverfassungsrechtliche Bedeutung des freien Mandats eine \n\nsehr ernste Angelegenheit. Aber sowohl die Fachaufsicht \n\nals auch der Innenminister sind hier t\u00e4tig geworden. Sie \n\nsind ihrer Aufsichtsfunktion in vollem Umfang nachge-\n\nkommen. Das rechtswidrige Handeln des Landesamtes f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz wurde erkannt, es wurde ger\u00fcgt, und es \n\nwurde letztlich angewiesen, den rechtswidrigen Zustand zu \n\nbeseitigen, und zwar schon, bevor der Vorgang \u00f6ffentlich \n\nbekannt wurde. Dabei hat der Pr\u00e4sident des Bundesamtes \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz, Herr Haldenwang, deutlich ge-\n\nmacht, dass das Innenministerium mit seinem Vorgehen \n\nauf der Bundeslinie ist. \n\nRoland W\u00f6ller hat seine Kritik am Landesamt in aller \n\nDeutlichkeit zum Ausdruck gebracht. Wir haben jetzt einen \n\nneuen Pr\u00e4sidenten an der Spitze des Amtes, und der Minis-\n\nter hat angek\u00fcndigt, kurzfristig umfassend eine Neuaufstel-\n\nlung des Amtes vorzunehmen und dieses personell weiter \n\nzu st\u00e4rken. Das hat der Ministerpr\u00e4sident heute auch be-\n\nkr\u00e4ftigt. \n\nEs bleibt festzuhalten: Der Innenminister hat in dieser An-\n\ngelegenheit seine Hausaufgaben gemacht. Das sind die \n\nn\u00fcchternen Fakten. Aber die Fakten wollen Sie ja offen-\n\nsichtlich nicht zur Kenntnis nehmen, Herr Gebhardt. Sie \n\nf\u00fchren hier lieber einen Stellvertreterkrieg. Sie greifen den \n\nInnenminister an, aber Sie meinen in Wahrheit etwas ganz \n\nanderes. Sie wollen keinen starken Staat, Sie wollen keine \n\ngut aufgestellten Sicherheitsbeh\u00f6rden, Sie wollen erkl\u00e4r-\n\nterma\u00dfen das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz eigentlich \n\nabschaffen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das stimmt!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 748 \n\nSie betrachten die Polizei nicht als Freund und Helfer, son-\n\ndern als Gegner. Deswegen ist Ihnen ein Innenminister wie \n\nRoland W\u00f6ller ein Dorn im Auge, ein Innenminister, der \n\npolitisch f\u00fcr Dinge steht wie die personelle und s\u00e4chliche \n\nSt\u00e4rkung der Polizei und des Verfassungsschutzes, \n\n(Zuruf von den LINKEN: Daf\u00fcr ist er ja da!) \n\nf\u00fcr ein modernes Polizeigesetz oder auch f\u00fcr Ermittlungs-\n\neinheiten wie die Soko LinX. Sie wollen keinen Innenmi-\n\nnister, der konsequent gegen linksextreme Gewalttaten in \n\nLeipzig vorgeht und sich politisch sch\u00fctzend vor und hinter \n\nunsere Polizei stellt, die oft genug zu Unrecht in ihre \n\nSchusslinie ger\u00e4t. \n\nGerade gestern Abend hat sich wieder gezeigt, was in Ihrer \n\nPartei los ist. Die Abg. Nagel zog es vor, statt an der  \n\nPlenarsitzung teilzunehmen, einer Demo in Leipzig-\n\nConnewitz beizuwohnen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nSie hatte Stadtratssitzung!) \n\nAus der Mitte dieser Demonstration wurden die Worte ge-\n\nrufen: \u201eEin Baum, ein Strick, ein Bullengenick!\u201c Mit so et-\n\nwas machen sich Mitglieder Ihrer Fraktion gemein; sch\u00e4-\n\nmen Sie sich! Das zeigt Ihr Verh\u00e4ltnis zur Polizei. \n\nRoland W\u00f6ller steht f\u00fcr eine wehrhafte Demokratie und ei-\n\nnen starken Rechtsstaat. Meine Fraktion w\u00fcnscht, ja erwar-\n\ntet von Roland W\u00f6ller, dass er weiter so konsequent f\u00fcr die \n\nSicherheit unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und unserer \n\nDemokratie arbeitet, dass er weiterhin unserer Polizei den \n\nR\u00fccken st\u00e4rkt und sich auch in Zukunft nicht scheut, je-\n\nmandem um der Sache willen auf die F\u00fc\u00dfe zu treten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nUnd wenn er Ihnen dabei auf die F\u00fc\u00dfe tritt, meine Damen \n\nund Herren von der LINKEN, dann k\u00f6nnen Sie gern laut \n\naufheulen, aber erwarten Sie nicht von uns, dass wir in die-\n\nses Geheule einstimmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Anton, \n\nder f\u00fcr die CDU-Fraktion sprach. Jetzt kommt die AfD \n\nzum Zug; das Wort haben Sie, Herr Kollege Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Der Herr Ministerpr\u00e4-\n\nsident hat als Erster in der Debatte das Wort ergriffen. Na-\n\nt\u00fcrlich musste er klar herausstellen, um sich die Flanke von \n\nlinks zuzumachen, dass der Feind durchaus rechts steht. \n\nNat\u00fcrlich sehen Sie auch, dass an dieser Seite eine starke \n\nparlamentarische Opposition demokratisch und b\u00fcrgerlich \n\nhier in diesem Haus sitzt. Die wollen Sie sich mit dem Ver-\n\nfassungsschutz vom Leibe halten. \n\n(Albrecht Pallas, SPD:  \n\nWo er recht hat, hat er recht! \u2013  \n\nZurufe der Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE,  \n\nund Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDas konnten wir uns vorhin alles noch einmal anh\u00f6ren. Das \n\nfinde ich unredlich. Aber Sie brauchen zweifellos einen In-\n\nnenminister, der das Ganze dann noch vollzieht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEin Innenminister sollte sein Fach verstehen, er sollte aber \n\nauch auf seine Basis h\u00f6ren. Er sollte im Positiven wie auch \n\nim Negativen kommunizieren k\u00f6nnen. Er muss Fehler er-\n\nkennen, er muss handeln und dann noch seinen Beamten \n\nden R\u00fccken st\u00e4rken. \n\nWir erleben eine fragw\u00fcrdige Entscheidung nach der ande-\n\nren. Kommuniziert denn der Herr Innenminister schlecht? \n\nDann fangen wir mit dem Positiven an, das sollte man ja \n\nmachen. Wir m\u00fcssen sagen: Er ist rhetorisch gut. Auch aus-\n\nwendig gelernte Floskeln gibt er immer treffsicher wieder. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\nAber das war es dann auch schon. \n\nIch komme jetzt zu den Punkten, die zu kritisieren sind. \n\nKommunikation im Bereich der Fahrradverwertung in \n\nLeipzig: Man kann es auch \u201eSkandal\u201c nennen. \n\nIch glaube nicht, dass Sie im vergangenen Jahr nicht \u00fcber \n\ndie Strafverfahren, die gegen Polizeibeamte eingeleitet \n\nworden sind, informiert worden sind; denn solche Dinge \n\nsind meldepflichtig. Ich glaube, dass sich Ihre Beamten \n\nauch daran halten. Wenn sie sich nicht daran halten, m\u00fcs-\n\nsen Sie auch deutliche Worte finden und das ansprechen. \n\nAber das haben Sie in der \u00d6ffentlichkeit nicht getan. Inso-\n\nfern gehe ich davon aus, dass Sie das Parlament beschwin-\n\ndelt haben. \n\nSollte Ihre Aussage allerdings zutreffend sein, dass Sie tat-\n\ns\u00e4chlich im Januar informiert worden sind, dann ist doch \n\ndie Frage, warum Sie das Parlament erst dann informieren, \n\nnachdem das Ganze in der Presse thematisiert wurde, n\u00e4m-\n\nlich sechs Monate sp\u00e4ter. Auch das ist wieder schwierig. \n\nDie Aufkl\u00e4rung selbst innerhalb der CDU-Fraktion muss \n\nschwierig gewesen sein. Offensichtlich haben Sie vor dem \n\nentsprechenden Tagesordnungspunkt Ihre eigene Frakti-\n\nonssitzung verlassen und sich damit den Zorn Ihrer eigenen \n\nFraktionskollegen zugezogen. Sieht so die Achtung des \n\nParlaments von einem Innenminister aus? \n\n(Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nSchauen wir uns den anderen Bereich an: Einbruchdieb-\n\nstahl Gr\u00fcnes Gew\u00f6lbe. Im Innenausschuss erleben wir nur \n\neines: Das ist mauern. Wir erfahren als Abgeordnete nichts \n\naus dem Bereich des Innenministeriums. Es sind nur Flos-\n\nkeln. Selbst die Presse hat mehr erfahren. Wir k\u00f6nnen dann \n\nunsere Informationen wieder der Presse entnehmen, w\u00e4h-\n\nrend Sie sagen: Ja, den Abgeordneten kann man nichts sa-\n\ngen, das w\u00e4re ja alles streng geheim. \n\nDas ist doch kein Umgang. Sieht so die Achtung vor dem \n\nParlament aus? Aber vielleicht st\u00e4rkt der Herr Innenminis-\n\nter den Leuten den R\u00fccken. Oder st\u00e4rkt er vielleicht sogar \n\nden falschen Leuten den R\u00fccken? \n\nAls DIE LINKE eine Stickerei auf Sitz des neuen sonder-\n\ngesch\u00fctzten Fahrzeuges des Spezialeinsatzkommandos \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 749 \n\nthematisierte, hat man es erst einmal entfernen lassen, denn \n\nDIE LINKEN haben ja Druck gemacht, und es k\u00f6nnte \n\nschlechte Presse geben, wenn dann wieder gezetert wird. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nAber geht man denn so mit seiner Elite bei der Polizei um? \n\nGeht man denn so mit einer Truppe um, die vom Stolz und \n\nvom Zusammenhalt lebt? Oder h\u00e4tte man einen anderen \n\nWeg finden k\u00f6nnen? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAls der Pressesprecher der Polizeidirektion Leipzig nach \n\nden linksextremen Krawallen in der Silvesternacht einen \n\nkleinen Fehler gemacht hat, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nweil er eine Information, die in der Lage wohl nicht ganz \n\nzutreffend war, an die \u00d6ffentlichkeit weitergegeben hat, \n\nwurde er kurzerhand entlassen; um auch wieder dem Druck \n\nder anderen Seite nachzugeben. Aber so geht man nicht mit \n\nKritikern um, und so geht man auch nicht mit seinen eige-\n\nnen Leuten um, wenn sie mal einen Fehler machen. \n\nAber als der Rektor der Hochschule der Polizei, der nun, \n\nsoweit das in der \u00d6ffentlichkeit kolportiert worden ist, \n\nschon seit drei Jahren \u00fcber Betrugsvorw\u00fcrfe an der Hoch-\n\nschule Bescheid wusste, haben Sie ihn, als dieser Skandal \n\nhochkam, versetzt. Ein Disziplinarverfahren gab es an die-\n\nser Stelle nicht. So h\u00e4lt man doch aber keine Disziplin in \n\nder Truppe aufrecht. \n\nWenn wir \u00fcber die Polizeifachschule in Chemnitz reden, \n\nbei der es auch entsprechende Vorw\u00fcrfe gibt: Dar\u00fcber ha-\n\nben Sie die \u00d6ffentlichkeit und das Parlament bis heute \n\nnicht informiert. Auch diese Vorw\u00fcrfe gibt es schon seit \n\nJahren. Oder liegt es vielleicht daran, dass Sie selbst Druck \n\naufgebaut haben, damit die entsprechenden Bewerberzah-\n\nlen bzw. Absolventenzahlen am Ende auch zustande kom-\n\nmen? \n\nBei den Strafermittlungen gegen Beamte wegen des Fahr-\n\nradskandals in Leipzig haben Sie keine Disziplinarverfah-\n\nren eingeleitet. Wollen Sie denn auf diese Art und Weise \n\ndie Moral in der Truppe quasi aufrechterhalten? Wollen Sie \n\nso Ihre Leute disziplinieren? Wollen Sie so Ihr Haus f\u00fch-\n\nren, indem Sie die Falschen sch\u00fctzen und erst wieder han-\n\ndeln, wenn der Druck \u00fcber die Presse gespielt wird? \n\nMeine Damen und Herren! Wenn ich mir all diese Fehler \n\nanschaue, begr\u00fcnden diese schon jede R\u00fccktrittsforderung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nSebastian Wippel, AfD: Ich glaube, dass der Herr Innen-\n\nminister falsche Priorit\u00e4ten setzt. Aber dazu mehr in der \n\nn\u00e4chsten Rederunde. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Wippel \n\nvon der AfD-Fraktion. Jetzt spricht Kollege Lippmann f\u00fcr \n\ndie B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Eines \n\nkann man mit Blick auf die letzten Wochen im Freistaat \n\nSachsen konstatieren: Innenpolitik wird in Sachsen defini-\n\ntiv eines nicht: langweilig. \n\nKaum hatte sich der Innenausschuss mit dem sogenannten \n\nFahrradgate besch\u00e4ftigt, kam die vermeintliche L\u00f6schaf-\n\nf\u00e4re beim Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz aufs Tapet. Die \n\nEntwicklung in der Innenpolitik in Sachsen in ihrer Schnel-\n\nligkeit treibt sicherlich nicht nur den einen oder anderen \n\nKardiologen in Sorge um den Blutdruck diverser Innenpo-\n\nlitiker um, sondern hat Tatsache auch viele Menschen im \n\nFreistaat Sachsen, die viele berechtigte Fragen zu den  \n\nVorg\u00e4ngen gestellt haben und sicherlich auch \u00fcber die eine \n\noder andere Information unzufrieden waren. \n\nDie sp\u00fcrbare Unzufriedenheit \u2013 so habe ich das wahrge-\n\nnommen \u2013 entstand aber weniger aus den jeweiligen Ereig-\n\nnissen als vielmehr aus der Kommunikation, die dar\u00fcber \n\ngef\u00fchrt wurde. \n\nJa, es ist ein unglaublicher Vorgang, wenn aus einer Asser-\n\nvatenkammer in der Polizeidirektion Leipzig Tausende \n\nFahrr\u00e4der verschwinden und mit krimineller Absicht ver-\n\n\u00e4u\u00dfert werden. Ein dahinterstehendes korruptes Netzwerk \n\nin der s\u00e4chsischen Polizei gilt es entschieden aufzukl\u00e4ren \n\nund anzuklagen. Es sind noch viele Fragen offen, die auch \n\nin diesem Hause thematisiert werden. \n\nViel schwerer wog in dieser Debatte aber das Gef\u00fchl, dass \n\ndas Innenministerium zu sp\u00e4t dar\u00fcber informiert wurde \n\nund die \u00d6ffentlichkeit zu sp\u00e4t dar\u00fcber informiert hatte. Das \n\nhaben wir im Innenausschuss umfassend miteinander er\u00f6r-\n\ntert. Gleiches galt wahrscheinlich auch im Umgang mit der \n\nsogenannten L\u00f6schaff\u00e4re beim Verfassungsschutz. \n\nNach mehreren Medienverlautbarungen und Pressemittei-\n\nlungen glaube ich, dass niemand mehr \u2013 au\u00dfer vielleicht \n\nnoch den Mitgliedern der etwas zu sp\u00e4t informierten Parla-\n\nmentarischen Kontrollkommission \u2013 in einem Zustand ma-\n\nximaler Konfusion \u00fcberhaupt noch ein Gef\u00fchl daf\u00fcr hat, \n\nwas das tats\u00e4chliche Problem war und was eine tats\u00e4chli-\n\nche L\u00f6sung darstellt. Dieses ist aber besonders in diesem \n\nhochsensiblen Bereich eine der entscheidendsten Fragen, \n\nweil sich an der Frage, was das Problem ist und wie die \n\nL\u00f6sung aussieht, eine Vielzahl von Fragen festmacht. \n\nDas ist in einem demokratischen Verfassungsstaat, in dem \n\neine Regierung auf das Vertrauen der W\u00e4hlerinnen und \n\nW\u00e4hler, und zwar durchg\u00e4ngig, angewiesen ist, ein mehr \n\nals ung\u00fcnstiger Zustand. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Sicherlich waren die \n\nletzten Wochen \u2013 das muss man konstatieren \u2013 f\u00fcr einige \n\nBeteiligte keine wirklich vertrauensbildende Ma\u00dfnahme. \n\nJetzt sage ich Ihnen, Herr Innenminister: Es ist Ihre Auf-\n\ngabe als Innenminister und auch die Ihrer Beh\u00f6rdenchefs \u2013 \n\ndas haben Sie auch deutlich gemacht \u2013, dieses Vertrauen \n\ndurch Ihre unmissverst\u00e4ndliche Kommunikation und vor \n\nallem durch sichtbares Handeln wiederherzustellen. \n\nAber im Kern, werte Kolleginnen und Kollegen der  \n\nLINKEN, geht es doch in dieser Debatte um etwas weitaus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 750 \n\nEntscheidenderes. Es geht um die Frage, wie die Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden im Freistaat Sachsen arbeiten. Meine gr\u00f6\u00dfte \n\nSorge gilt mit Blick auf Ihren Debattentitel daher weniger \n\ndem Fortbewegungsverhalten des Staatsministers des In-\n\nnern als vielmehr der Verfasstheit des Verfassungsschutzes \n\nin Sachsen. \n\nMit Blick auf die Pressemitteilung des Innenministeriums \n\nfragt man sich, was der Verfassungsschutz in den letzten \n\nJahren beruflich gemacht hat: rechtswidrige Speicherung \n\nvon Daten, Nichtanwendung fachlicher Standards des Bun-\n\ndesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, mangelnde Analysef\u00e4hig-\n\nkeit der Beh\u00f6rde, Geheimnisverrat. \n\nIn Anbetracht dieser shakespeareschen Dramatik fehlte aus \n\nSicht des geneigten Lesers in der einen oder anderen Pres-\n\nsemitteilung nur noch der letzte Satz: Und jetzt machen wir \n\nden Laden zu! \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz und \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE) \n\nAn uns B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN w\u00e4re das sicherlich nicht ge-\n\nscheitert. Nun nehme ich zur Kenntnis, dass wir in dieser \n\nKoalition durchaus unterschiedliche Auffassungen \u00fcber die \n\nZukunft des Verfassungsschutzes haben. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nUnd dass es nicht Aufgabe des S\u00e4chsischen Landtags und \n\nder Staatsregierung ist, Dramen aufzuf\u00fchren, sondern reale \n\nProbleme in diesem Freistaat Sachsen zu l\u00f6sen. Damit gilt \n\nmit Blick auf das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz von un-\n\nserer Seite sehr klar: Es kann und darf kein \u201eWeiter so\u201c \n\nbeim Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz geben. Der S\u00e4chsi-\n\nsche Verfassungsschutz braucht offenbar eine rechtsstaatli-\n\nche Grundsanierung, denn Verfassungsfeinde bek\u00e4mpft \n\nman nicht mit verfassungsrechtlich fragw\u00fcrdigen Prakti-\n\nken. \n\nWenn das Bundesverfassungsgericht die H\u00fcrden f\u00fcr die \n\nSammlung von Daten \u00fcber Abgeordnete auf Profiniveau \n\ngelegt hat und der S\u00e4chsische Verfassungsschutz anschlie-\n\n\u00dfend einfach so auf dem Bauch unter der H\u00fcrde durch-\n\nrobbt, dann muss man dem Einhalt gebieten. \n\nIch sage deutlich: Bei Zweifeln an der rechtsstaatlichen Ar-\n\nbeit eines Geheimdienstes in einem so hochsensiblen Be-\n\nreich ist es richtig, dass das Innenministerium einschreitet. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und vereinzelt der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) ) \n\nDieser Verfassungsschutz, werte Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, braucht eine inhaltliche professionelle und kommuni-\n\nkative Neuaufstellung. \n\nDamit allein wird es aber nicht getan sein, es braucht einen \n\nbreiten Konsens in dieser Gesellschaft, dass Verfassungs-\n\nschutz nicht allein von einem Amt \u2013 das einen entsprechen-\n\nden Namen tr\u00e4gt \u2013 gew\u00e4hrleistet wird, sondern von allen \n\naufrechten Demokratinnen und Demokraten in diesem \n\nFreistaat. Haltung ist der wirksamste Verfassungsschutz in \n\nunserer freiheitlichen Demokratie, und dies gilt es einmal \n\nmehr deutlich zu machen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, ich komme zum Schluss. \n\nVor diesem Parlament, vor dieser Staatsregierung liegt in-\n\nnenpolitisch viel Arbeit. Wir m\u00fcssen die Kontrollfunktion \n\ndieses S\u00e4chsischen Landtags st\u00e4rken und mit einem gesun-\n\nden Selbstbewusstsein auch die Innenpolitik in diesem \n\nFreistaat immer wieder diskutieren. \n\nIch schlie\u00dfe daher mit einem Wunsch, Herr Pr\u00e4sident: Ich \n\nw\u00fcnsche mir, dass wir bei allen Unterschieden in dieser \n\nKoalition zur Auffassung des Verfassungsschutzes und der \n\nSicherheitspolitik die Politik in diesem Land so gestalten, \n\ndass man zuk\u00fcnftig bei der Kombination der W\u00f6rter Innen-\n\npolitik und Sachsen nicht bei vielen Menschen im Freistaat \n\nSachsen eine Art intuitiven Fluchtreflex ausl\u00f6st, sondern \n\ndurchaus eine Wertsch\u00e4tzung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Lippmann \n\nsprach f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. Jetzt spricht Kollege \n\nPallas f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Fraktion \n\nDIE LINKE will eine Personaldebatte \u00fcber den s\u00e4chsi-\n\nschen Innenminister f\u00fchren \u2013 es ist ihr gutes Recht. Als \n\nSPD wollen wir uns lieber mit den zugrunde liegenden \n\nProblemen und deren L\u00f6sung befassen. Wir sind an funk-\n\ntionierenden Sicherheitsbeh\u00f6rden und einem funktionie-\n\nrenden Innenministerium interessiert, jetzt und in Zukunft. \n\nMeine Damen und Herren, die \u00f6ffentliche Debatte auch \n\n\u00fcber Innenminister W\u00f6ller entstand, erstens, wegen dem \n\nmutma\u00dflichen Korruptionsskandal bei der Polizei unter \n\ndem Namen \u201eFahrradgate\u201c und der eben schon erw\u00e4hnten \n\nL\u00f6schaff\u00e4re zwischen der Fachaufsicht und dem Landes-\n\namt f\u00fcr Verfassungsschutz bei der Speicherung \u00f6ffentlicher \n\nDaten von AfD-Abgeordneten, vor allem rechtsextremisti-\n\nscher Bestrebungen in der AfD im Zusammenhang mit \n\ndem Fl\u00fcgel. \n\nIn beiden F\u00e4llen wurden das Parlament und die \u00d6ffentlich-\n\nkeit nicht durch das Ministerium, sondern durch die Presse \n\ninformiert. Erst durch \u00f6ffentlichen Druck und den Beginn \n\neiner Aufarbeitung des Fahrradgates im Innenausschuss \n\nwurden nach und nach von der Generalstaatsanwaltschaft \n\nund dem Innenministerium Informationen preisgegeben, \n\nund nach wie vor sind viele Fragen offen. \n\nWir haben eine sehr ernstzunehmende Situation allein \n\nschon durch den Korruptionsskandal. Manche meinen viel-\n\nleicht, das ist nicht so wichtig, es geht ja nur um Fahrr\u00e4der. \n\nAber in f\u00fcnf Jahren tausend Fahrr\u00e4der, \u00fcber hundert Tat-\n\nverd\u00e4chtige \u2013 und davon wahrscheinlich \u00fcber 60 Polizis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 751 \n\ntinnen und Polizisten \u2013, das ist eine Katastrophe, meine Da-\n\nmen und Herren, da geht richtig Vertrauen in die Polizei \n\nund in den Rechtsstaat verloren. \n\nDer Schaden ist durch das Schweigen der Beh\u00f6rden noch \n\ngr\u00f6\u00dfer geworden. Was es jetzt braucht, sind gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche \n\nTransparenz, Aufkl\u00e4rung und Vorkehrungen, um solche \n\nStraftaten zuk\u00fcnftig zu verhindern. Die jetzige Information \n\n\u00fcber diese Ermittlungen ist das Mindeste. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe die Untersuchungen in der PD Leipzig, aber es \n\nist keine Dienststelle davor gefeit, dass Korruption ent-\n\nsteht. Die Ergebnisse der Untersuchungen sollten deshalb \n\nMa\u00dfstab f\u00fcr alle anderen Dienststellen der Polizei, aber \n\nauch f\u00fcr andere Verwaltungsbereiche sein. \n\nDer zweite Vorgang ist etwas schwieriger. Hier vermischt \n\nsich der ver\u00f6ffentlichte Streit zwischen der Fachaufsicht \n\nund dem alten Verfassungsschutzpr\u00e4sidenten mit einer seit \n\nJahren schwelenden Diskussion \u00fcber die Qualit\u00e4t der Ar-\n\nbeit des s\u00e4chsischen Verfassungsschutzes. Trotz einiger \n\nReformbem\u00fchungen im Zuge der Aufarbeitung des NSU-\n\nKomplexes mangelt es dem Verfassungsschutz immer noch \n\nzu oft an einer ausreichenden Analysef\u00e4higkeit, der richti-\n\ngen Priorit\u00e4tensetzung bei der Bek\u00e4mpfung der Gefahren \n\nf\u00fcr die Demokratie und einer proaktiven Zusammenarbeit \n\nmit den Kommunen und der Zivilgesellschaft. Auch hier \n\nwollen wir als SPD lieber nach vorn diskutieren und haben \n\ndeshalb vor zwei Tagen unsere Vorschl\u00e4ge f\u00fcr einen neuen \n\nVerfassungsschutz auf den Tisch gelegt. \n\nAm Anfang muss eine ehrliche Analyse \u00fcber die Personal-\n\nstruktur, unzureichende Qualifikationen und notwendige \n\nStrukturver\u00e4nderungen in der Beh\u00f6rde stehen. Ziel ist eine \n\ndeutliche Verbesserung der Analysef\u00e4higkeit des Landes-\n\namtes. Als SPD wollen wir einen Verfassungsschutz, der \n\neffektiv als Fr\u00fchwarnsystem funktioniert und nicht den \n\nEntwicklungen hinterherl\u00e4uft, wie etwa zuletzt beim \n\nThema Nazi-D\u00f6rfer in der Lausitz. Wir wollen einen Ver-\n\nfassungsschutz, der aktiv mit den B\u00fcrgermeisterinnen und \n\nB\u00fcrgermeistern und demokratischen Akteuren in den \n\nKommunen zusammenarbeitet und sich allen demokratie-\n\nfeindlichen Bestrebungen angemessen widmet. \n\nEs braucht eine viel effektivere Kontrolle der T\u00e4tigkeiten \n\ndes Nachrichtendienstes durch die Parlamentarische Kon-\n\ntrollkommission. Hier sind bereits Vorschl\u00e4ge in Diskus-\n\nsion, eine Fachstelle am Landtag zu schaffen, um der Kom-\n\nmission bei ihrer wichtigen Aufgabe permanent und konti-\n\nnuierlich zu helfen. \n\nEs braucht aber auch eine deutlich transparentere Vorge-\n\nhensweise im Zusammenhang mit nicht geheimhaltungs-\n\nbed\u00fcrftigen Inhalten. Diese sollten nach unserer Auffas-\n\nsung im Innenausschuss diskutiert werden k\u00f6nnen. \n\nDie Aufgabe f\u00fcr den neuen Pr\u00e4sidenten Herrn Christian ist, \n\nverst\u00e4rkt durch den schwierigen Start, sehr gro\u00df. Es freut \n\nmich, wenn man seine j\u00fcngsten \u00c4u\u00dferungen h\u00f6rt, dass er \n\noffenbar unsere Ziele teilt, und \u2013 das sei mir an dieser Stelle \n\nauch gestattet, Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 ich habe mich vor-\n\nhin schon gefreut, dass Sie best\u00e4tigt haben, dass die Be-\n\nobachtung der rechtsextremistischen Aktivit\u00e4ten in der \n\nAfD und auch, den Verfassungsschutz als Fr\u00fchwarnsystem \n\nauszubauen, auch Ihren Zielen entsprechen. Es ist wirklich \n\nwichtig, da von ganz oben R\u00fcckendeckung zu haben. \n\nHerr W\u00f6ller, eines kann ich Ihnen leider nicht ersparen: Die \n\nSkandale der vergangenen Wochen haben auch Schwach-\n\nstellen im Innenministerium aufgezeigt und ich hoffe \u2013 \n\nzum Schluss \u2013, dass auch aus diesen Fehlern gelernt und \n\nzuk\u00fcnftig besser agiert wird. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die erste Rederunde geht \n\nmit Herrn Kollegen Pallas zu Ende, er sprach f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion. Wir er\u00f6ffnen jetzt die n\u00e4chste Rederunde und f\u00fcr \n\ndie einbringende Fraktion DIE LINKE spricht Frau Kolle-\n\ngin K\u00f6ditz. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr  \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent, Sie k\u00e4mpfen immer so engagiert f\u00fcr das Ansehen des \n\nFreistaates Sachsen, aber Ihr Innenminister macht das lei-\n\nder immer wieder zunichte. \n\nDa werden in Leipzig bei der Polizei Fahrr\u00e4der vertickt. \n\nWas macht Ihr Innenminister? Er schweigt und hofft, dass \n\nes nicht \u00f6ffentlich wird. Aber so etwas wird \u00f6ffentlich \u2013 \n\nfr\u00fcher oder sp\u00e4ter. Wo waren die Vorbereitungen f\u00fcr ein \n\nprofessionelles Krisenmanagement? Stattdessen wird eine \n\nPressekonferenz einberufen, anderthalb Stunden vor Be-\n\nginn der Pressekonferenz \u2013 Pressekonferenz hier in Dres-\n\nden. Der Tatort und die haupts\u00e4chlich interessierten Medi-\n\nenvertreter sitzen in Leipzig. Herr Ministerpr\u00e4sident, das \n\nhat sogar die Landespressekonferenz scharf kritisiert. Die \n\ndann ordentliche Pressekonferenz holte aus meiner Sicht \n\nder Landtag nach \u2013 nach einer Sondersitzung des Innenaus-\n\nschusses. \n\nWenige Tage sp\u00e4ter gibt es eine Pressemitteilung zum \n\nWechsel an der Spitze des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz \u2013 ohne Begr\u00fcndung. Stattdessen folgt ein \u00e4u\u00dferst \n\nverst\u00f6render Bericht in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c, im LfV \n\nsoll gel\u00f6scht werden. Das wollte der alte Chef nicht, der \n\nneue aber will es. Herr Ministerpr\u00e4sident, Ihr Innenminis-\n\nter k\u00fcndigt eine Pressekonferenz zu diesem Thema an. \n\nWissen Sie noch, wann? F\u00fcr den Donnerstag w\u00e4hrend der \n\nInnenausschusssitzung \u2013 genau f\u00fcr den Zeitpunkt, zu dem \n\n\u00f6ffentlich ein Antrag zum Datenschutz w\u00e4hrend der \n\nCorona-Krise angeh\u00f6rt werden sollte. \n\nAchtet man so das Parlament? Na wenigstens wurden die \n\nAbgeordneten im Innenausschuss gleich zu Beginn der  \n\nSitzung um zehn \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge des L\u00f6schens \n\ninformiert. Unglaublich, der Vorgang: Daten von Abgeord-\n\nneten wurden gesammelt, ohne die daf\u00fcr notwendigen  \n\ninhaltlichen und juristischen Begr\u00fcndungen entsprechend \n\nden Vorgaben zu belegen. Ihr Innenminister findet f\u00fcr die \n\n\u00d6ffentlichkeit eindeutige Formulierungen. \n\nAbgeordnete des S\u00e4chsischen Landtags fordern eine PKK-\n\nSitzung. Sie findet zeitnah statt. Es wird intensiv diskutiert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 752 \n\nAber, Herr Ministerpr\u00e4sident, wissen Sie, was zeitgleich \n\npassiert? \u2013 Ihr Innenminister gibt eine Pressemitteilung \n\nheraus, w\u00e4hrend die PKK noch zusammensitzt. Sie liest \n\nsich komplett als das Gegenteil der Pressemitteilung nur \n\nwenige Tage zuvor. \u2013 Ein katastrophales Krisenmanage-\n\nment. \n\nDie PKK hat sich auch \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert. Wir haben for-\n\nmuliert, dieser rechtswidrige Zustand ist unverz\u00fcglich zu \n\nbeseitigen, entweder durch Erbringung fachlich qualifizier-\n\nter Belege oder durch die L\u00f6schung der Daten. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich hoffe, Sie teilen Ihrem Innen-\n\nminister mit, dass er das Unterst\u00fctzungsangebot der Bun-\n\ndesebene f\u00fcr die fachlich qualifizierte Arbeit dazu anneh-\n\nmen soll. Es geht schlie\u00dflich um den Pr\u00fcffall AfD. Der Fl\u00fc-\n\ngel ist als rechtsextremistische Bestrebung eingestuft. Die \n\ns\u00e4chsische F\u00fchrungsspitze der AfD sagt selbst, 70 bis 80 % \n\ndes s\u00e4chsischen Landesverbandes seien Fl\u00fcgelleute. Es \n\nm\u00fcsste doch mehr Material geben als von ein paar Abge-\n\nordneten. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nVielleicht gibt es gar nichts! \u2013 Zuruf von der AfD: \n\nDa ist der Wunsch Vater des Gedankens!) \n\nAllerdings bin ich mir beim s\u00e4chsischen Inlandsgeheim-\n\ndienst nicht so sicher. Mit Erschrecken musste ich ja fest-\n\nstellen, dass sich die Bewertung des Innenministeriums ge-\n\ngen\u00fcber der Analysef\u00e4higkeit im Bereich Rechtsextremis-\n\nmus beim Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz seit acht Jah-\n\nren nicht ver\u00e4ndert hat. Das ist nicht meine Einsch\u00e4tzung, \n\nsondern die des Innenministeriums \u2013 seit acht Jahren, und, \n\nich sage, mindestens. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, wissen Sie, ob dem Innenminister \n\nbei Amtsantritt mitgeteilt wurde, dass er die Verantwortung \n\nf\u00fcr das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz tr\u00e4gt, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das stand \n\nnicht in der Arbeitsplatzbeschreibung!) \n\negal, wer dort Pr\u00e4sident ist? \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Fraktion DIE \n\nLINKE; es sprach Frau K\u00f6ditz. Jetzt kommt erneut der \n\nRedner der CDU-Fraktion, Herr Kollege Anton, nach vorn. \n\nRico Anton, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Frau K\u00f6ditz, ich \n\nkann mir vorstellen, dass es ein schwieriger Spagat ist, ei-\n\nnerseits ehrlichen Herzens den Kampf gegen den Rechts-\n\nextremismus zu f\u00fchren und andererseits das Problem zu ha-\n\nben, dass starke Sicherheitsbeh\u00f6rden, die es dazu zweifels-\n\nohne braucht \u2013 \u2013 \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Nein!) \n\n\u2013 Ja. Genau das ist der Spagat. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nWissenschaftliche Untersuchungen gibt es genug!) \n\n\u2013 Wie wollen Sie denn den Rechtsextremismus bek\u00e4mp-\n\nfen? Wollen Sie Watteb\u00e4llchen werfen? \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nZivilgesellschaft! Wissenschaft!  \n\n\u00d6ffentlichkeit! Ich brauche keinen Geheimdienst!) \n\n\u2013 Ja, gegen gewaltbereite Strukturen mit Wissenschaft vor-\n\nzugehen, \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Nein!) \n\nist mit Sicherheit das, was uns zum Ziel f\u00fchrt. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Das ist \n\nPolizeiaufgabe! \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, stellen Sie \n\nbitte eine Zwischenfrage oder nutzen Sie das Instrumenta-\n\nrium der Kurzintervention! \u2013 Bitte, fahren Sie fort. \n\nRico Anton, CDU: Sie wissen auch genau, dass es gerade \n\naus der Erfahrung der Geschichte heraus sehr wohl seinen \n\nGrund hat, dass wir ein Trennungsgebot haben f\u00fcr den Ge-\n\nheimdienst, den Verfassungsschutz und die Polizei. Das ist \n\neben das, was heute ein St\u00fcck weit deutlich geworden ist. \n\nNicht der Minister stolpert bei dem Thema innere Sicher-\n\nheit herum, sondern vielmehr Sie, weil Sie nicht so richtig \n\nwissen, was Sie wollen. Man kann eben nicht das eine wol-\n\nlen, ohne das andere in Kauf zu nehmen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein!) \n\nn\u00e4mlich dass die eigene Klientel, namentlich die Linksext-\n\nremisten, genauso im Fokus starker Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\nstehen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Quatsch!) \n\nDiese Feststellung kann man sinngem\u00e4\u00df auf die AfD \u00fcber-\n\ntragen. Auch bei Ihnen, meine Damen und Herren von der \n\nAfD, ist es doch offensichtlich, dass Sie nur so lange das \n\nThema innere Sicherheit auf dem Schirm haben und sich \n\ndaf\u00fcr starkmachen, solange Sie mit Ihren eigenen Aktivit\u00e4-\n\nten nicht im Fokus der Sicherheitsbeh\u00f6rden stehen. \n\nIn Bezug auf die Speicherung von Abgeordnetendaten \n\ndurch das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz will ich an die-\n\nser Stelle einmal mit dem Mythos aufr\u00e4umen, es sei der \n\nNachweis gef\u00fchrt worden, dass bei der AfD alles in Ord-\n\nnung sei und ihr die b\u00f6se Beh\u00f6rde zu Unrecht auf den Pelz \n\nr\u00fccke. Aus Ihren Reihen kam ja vorhin wieder der Zwi-\n\nschenruf mit dem M\u00e4rchen von der politischen Kampagne. \n\nRichtig ist, das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz hat bisher \n\nnicht sorgf\u00e4ltig genug gearbeitet, um die Einstufung von \n\neinzelnen Abgeordneten rechtssicher zu belegen und damit \n\neine fortdauernde Datenspeicherung zu rechtfertigen. \n\nFalsch ist aber die Schlussfolgerung, dass es diese Belege \n\nnicht g\u00e4be oder dass diese Belege nicht zu erbringen w\u00e4ren. \n\nTatsache ist, der zum Schein aufgel\u00f6ste sogenannte AfD-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 753 \n\nFl\u00fcgel ist vom Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz als erwie-\n\nsen extremistische Bestrebung eingestuft worden. Das be-\n\ndeutet, dass jeder, der dem Fl\u00fcgel zugeordnet werden kann, \n\nein Extremist ist, also ein Verfassungsfeind. \n\nJetzt kann jeder in der AfD-Fraktion in sich gehen und sich \n\n\u00fcberlegen, ob das auf ihn selbst oder vielleicht auf seinen \n\nSitznachbarn zutrifft. \n\nJa, meine sehr verehrten Damen und Herren, die bisherige \n\nDebatte zeigt, dass es offenbar schwierig ist, sich objektiv \n\nund sachlich mit Themen aus dem Bereich der inneren Si-\n\ncherheit und gerade aus dem Bereich des Verfassungs-\n\nschutzes auseinanderzusetzen, wenn die eigene Partei oder \n\nKlientel zumindest in Teilen selbst ein Problem f\u00fcr die Si-\n\ncherheit und die Demokratie ist. \n\nDass die Angriffe auf den Innenminister in diesem Zusam-\n\nmenhang ein durchsichtiges Man\u00f6ver sind, das ist, denke \n\nich, in jedem Fall klar geworden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt Herr Kol-\n\nlege Wippel nach vorn. Er spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion. \u2013 \n\nBitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Ich habe es vorhin \n\nschon angek\u00fcndigt, ich wollte jetzt nicht \u00fcber das Thema \n\nVerfassungsschutz reden, sondern \u00fcber die Priorit\u00e4ten, die \n\nder Innenminister setzt, und \u00fcber die Frage, sch\u00fctzt er denn \n\ntats\u00e4chlich die Grundrechte und ist er gerecht gegen\u00fcber \n\njedermann \u2013 das kennt man ja irgendwoher. \n\nSchauen wir in das Jahr 2018. Damals hat er sich gedacht, \n\nMensch, das ist aber bl\u00f6d. In Chemnitz wurde ein junger \n\nMann erstochen. Es gab Proteste. Es gab Demonstrationen. \n\nEs wurde \u00fcber die sozialen Medien mobilisiert. Der Herr \n\nInnenminister hatte dann tats\u00e4chlich dar\u00fcber fabuliert, ob \n\nman diese sozialen Medien nicht einschr\u00e4nken k\u00f6nnte, da-\n\nmit die Leute nicht demonstrieren gehen, damit sie ihr \n\nRecht auf Versammlungsfreiheit nach M\u00f6glichkeit nicht \n\nwahrnehmen. \n\nOder schauen wir uns an, was aktuell l\u00e4uft. Die Denunzia-\n\ntion im Netz wird ja aktuell vorangetrieben. Man m\u00f6chte \n\nneue Informationsstellen schaffen, wohin sich die Leute \n\nwenden k\u00f6nnen, um echte oder vermeintliche Hassbot-\n\nschaften zu melden, echte oder unechte Straftaten. \n\nMan wei\u00df nat\u00fcrlich auch, dass das mit Personal verbunden \n\nist; denn man muss die Meldungen dieses Denunzianten-\n\nheers irgendwann bearbeiten. Diese neuen Stellen f\u00fcr die \n\nPolizei sollen nat\u00fcrlich gleich mit geschaffen werden. Wie \n\nw\u00e4re es aber, wenn man dort Priorit\u00e4ten setzte, wo es wirk-\n\nlich weh tut, wohin man nicht so gern schaut, wo es \n\nschmutzig ist, vielleicht im Bereich des Kindesmiss-\n\nbrauchs? \u2013 Offensichtlich. \n\nNehmen wir das Beispiel Nordrhein-Westfalen. 30 000 \n\nTatverd\u00e4chtige sind ermittelt worden. Man ist noch dabei, \n\ndiese Sachen zu beweisen. Glauben Sie wirklich, dass diese \n\nThemen irgendwie spurlos an Sachsen vorbeigehen? Orga-\n\nnisierte Kriminalit\u00e4t, nein, das hat alles nichts damit zu tun. \n\nNur, weil wir nicht hinschauen, haben wir diese Probleme \n\nnicht? Doch wir haben sie. Daf\u00fcr muss das Personal einge-\n\nsetzt werden, genau dieselben Cybercops. Genau daf\u00fcr \n\nsind sie richtig. \n\nLeute, die f\u00fcr ihre Grundrechte demonstrieren, werden \n\npauschal \u2013 ein Beispiel: B 96 \u2013 in die Ecke von Verschw\u00f6-\n\nrungstheoretikern oder von Rechtsextremisten geschoben, \n\nnur weil sie der regierungsoffiziellen Version kritisch ge-\n\ngen\u00fcberstehen. \n\n(Staatsminister Wolfram G\u00fcnther: \n\nNur weil sie Nazifahnen schwenken!  \n\nDas ist wirklich ungerecht! \u2013 Zuruf des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Michael Kretschmer) \n\nNoch einmal: Erstens hat nicht jeder eine Fahne in der \n\nHand. Eine schwarz-wei\u00df-rote Fahne ist selbstverst\u00e4ndlich \n\nnicht gerade ein zukunftsgewandtes Zeichen. Daf\u00fcr steht \n\ndie AfD nicht. Das werden Sie auch nicht finden. Aber \n\ntrotzdem versuchen Sie jedes Mal, diesen Bogen zu schla-\n\ngen. Das hat absolut nichts miteinander zu tun. Das ist un-\n\nredlich, was Sie machen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie dr\u00e4ngen die Leute, auch die, die es ehrlich meinen, per-\n\nmanent in eine Ecke. Wenn die Leute dann irgendwann in \n\neiner Ecke stehen, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nwenden sie sich von Ihnen ab und werden Sie daf\u00fcr nicht \n\nunbedingt m\u00f6gen, ich will nicht sagen \u201ehassen\u201c. \n\nAuf der anderen Seite hat man in Chemnitz bei der Corona-\n\nDemonstration hart durchgegriffen, auch gegen\u00fcber alten \n\nFrauen, gegen\u00fcber alten Menschen. Die wurden ohne An-\n\nsprache von der Polizei konsequent abgef\u00fchrt. Wenn man \n\n\u00fcber Black-Lives-Matter-Demonstrationen in Leipzig re-\n\ndet, d\u00fcrfen dort pl\u00f6tzlich 15 000 Personen demonstrieren, \n\nangeblich 15 000. Aber das waren Linke, und deshalb sind \n\nsie unbehelligt. Da spielt Corona pl\u00f6tzlich \u00fcberhaupt keine \n\nRolle mehr. Das ist die Gerechtigkeit gegen\u00fcber jeder-\n\nmann, die wir da sehen. \n\nSie sagen dabei nicht: Mensch, wir m\u00fcssen versuchen, die \n\nDemonstration zu verhindern. \u2013 Wo sind denn diese \n\nWorte? Bei dem einen handeln Sie so, bei dem anderen so. \n\nNehmen wir das Beispiel \u201eBlack Triangle\u201c, das besetzte \n\nGrundst\u00fcck in Leipzig. Ewig wurde das Ding nicht ge-\n\nr\u00e4umt. Man hat diesen rechtswidrigen Zustand einfach bei-\n\nbehalten. Hier schiebt man sich mit der Bundespolizei die \n\nZust\u00e4ndigkeiten hin und her. Es ist klar, dass es keine Eile \n\nhat; es sind ja Linke. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nW\u00e4re das ein von Neonazis besetztes Grundst\u00fcck gewesen, \n\nw\u00e4re die GSG 9 schon am n\u00e4chsten Tag eingeflogen. Da-\n\nvon k\u00f6nnen Sie ausgehen. Also wir sehen, bei links \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 754 \n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nMichael Kretschmer) \n\n\u2013 Ja, Sie best\u00e4tigen das, Herr Ministerpr\u00e4sident. \u2013 Der In-\n\nnenminister sieht bei Links gern weg. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nLeipzig ist ein linksextremer Schwerpunkt in Deutschland. \n\nSchwere Brandstiftung, Angriffe gegen Nicht-Linke sind \n\nan der Tagesordnung. Wir haben diese Soko LinX einge-\n\nrichtet. \u00dcbrigens hat die AfD die Soko LinX gefordert, ir-\n\ngendwann ist sie gekommen. Aber das ist nur ein Alibi. Sie \n\nist personell zu schwach aufgestellt. Kein Vergleich mit der \n\nSoko Rex. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Warum wohl?) \n\nSie begrenzen Ihren Fokus auf Leipzig. Aber von Leipzig \n\naus entwickelt sich der Linksextremismus wie ein Krebs-\n\ngeschw\u00fcr \u00fcber das ganze Land, und die Kontakte nach \n\nLeipzig sind in allen gr\u00f6\u00dferen und mittleren St\u00e4dten vor-\n\nhanden. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Wo zum Beispiel? \n\nWerden Sie einmal genauer!) \n\n\u2013 Zum Beispiel in G\u00f6rlitz. \n\n(Zurufe) \n\nHaben Sie Punkte geschafft, bei denen Sie sich einfach mit \n\nder deutsch-polnischen Zusammenarbeit nach vorn entwi-\n\nckelt haben? Bis heute haben wir keine Dienststelle, in der \n\n24 Stunden rund um die Uhr im Grenzbereich zusammen \n\ngefahren wird. Dort haben Sie keine Kraft hineingesetzt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abgelau-\n\nfen. \n\nSebastian Wippel, AfD: Stattdessen haben Sie mit viel \n\nBlaulicht, mit Hubschraubern, mit Reiterstaffeln, nigelna-\n\ngelneuer Fahrradstaffel und allen anderen m\u00f6glichen Din-\n\ngen, die die Eitelkeit so mit sich bringt \u2013 \u2013  \n\nDas finde ich toll. Das sind die falschen Priorit\u00e4ten und \n\ndeshalb, Herr Innenminister, treten Sie zur\u00fcck, bevor es Ihr \n\nMinisterpr\u00e4sident macht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt k\u00f6nnte die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE das Wort ergreifen. \u2013 Kein Redebe-\n\ndarf. SPD? \u2013 Auch nicht. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Ja!) \n\nJetzt kommt f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Kollege Pallas hier \n\nvorn zu Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \n\nKretschmer, Herr Ministerpr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde gerne noch \n\neinmal auf ein Thema eingehen, das Sie in Ihrer Eingangs-\n\nrede aufgegriffen haben. Ich m\u00f6chte vorwegschicken, dass \n\nes Sie sehr ehrt, dass Sie sich konsequent vor unsere Poli-\n\nzistinnen und Polizisten stellen, wenngleich ich glaube, \n\ndass gelegentlich eine Differenzierung hilfreich sein kann. \n\nAber den Anspruch verstehe ich und das respektiere ich \n\nhundertprozentig. \n\nIch m\u00f6chte aber auf das Thema einer Fehlerkultur einge-\n\nhen, bei dem Sie positiv gestimmt waren und meinen, dass \n\nes kaum eine Organisation gebe, in der die Fehlerkultur \n\nbesser w\u00e4re, als die s\u00e4chsische Polizei. Ich bef\u00fcrchte, ich \n\nmuss Ihnen ein wenig widersprechen; denn sich vor Poli-\n\nzisten zu stellen, hei\u00dft zun\u00e4chst einmal, f\u00fcr personelle und \n\nsachliche Ausstattung Sorge zu tragen, damit sie ihre Auf-\n\ngaben erf\u00fcllen. Mit Blick auf die letzte Legislaturperiode \n\nund auf das, was in den ersten Monaten schon passiert ist, \n\nm\u00fcssen wir uns als Koalition und als letzte Koalition nicht \n\nverstecken. Wir m\u00fcssen f\u00fcr gute Aus- und Fortbildung und \n\nletztlich auch f\u00fcr gute Arbeitsbedingungen und Aufstiegs-\n\nm\u00f6glichkeiten sorgen, damit die Motivation bei den Poli-\n\nzisten und Polizistinnen stimmt. \n\nAber sich vor die Polizisten zu stellen hei\u00dft, dass die \u00fcber-\n\nwiegende Mehrheit, die sich rechtstreu verh\u00e4lt, vor den \n\nschwarzen Schafen in den eigenen Reihen gesch\u00fctzt wird, \n\nstatt einem \u00fcbertriebenen und falschen Chorgeist das Wort \n\nzu reden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSich vor die Polizisten zu stellen hei\u00dft, Resilienzen zu st\u00e4r-\n\nken und die F\u00e4higkeit, insbesondere des mittleren F\u00fch-\n\nrungsmanagements, auf manchmal schwierige Tendenzen \n\ninnerhalb der Organisation einzugehen. Daf\u00fcr m\u00fcssen \n\nProbleme klar benannt und richtig adressiert werden. Es ist \n\neine Aufgabe der Politik und vielleicht auch der \u00d6ffentlich-\n\nkeit, dort ein wenig genauer zu sein. Wichtig ist aber, dass \n\ndie Probleme benannt werden, und davon gibt es einige. \n\nIch muss sagen, als jemand einer Fraktion, die sich seit Jah-\n\nren und insbesondere seit 2014 immer wieder behutsam f\u00fcr \n\neine bessere Fehlerkultur in der S\u00e4chsischen Polizei ein-\n\nsetzt \u2013 behutsam deshalb, weil wir wollen, dass die Orga-\n\nnisation mitgeht, zustimmt und bereit ist, diesen Weg mit \n\nuns zu gehen \u2013; dass wir noch nicht an dem Ziel sind, wo \n\nich Ihrer Formulierung recht geben k\u00f6nnte, muss ich so of-\n\nfen formulieren. \n\nUnsere Aufgabe als Politik, aber auch der Polizeif\u00fchrung \n\nist es \u2013 das vielleicht zum Abschluss \u2013, regelm\u00e4\u00dfig Aus- \n\nund Fortbildungen, Fragen zur Rolle der Polizei in einer \n\nzivilen Polizei in unserer freiheitlichen Gesellschaft zu the-\n\nmatisieren, mit den angehenden Polizistinnen und Polizis-\n\nten, aber auch den gestandenen Kolleginnen und Kollegen \n\nzu reflektieren, um jederzeit klarzumachen, was die demo-\n\nkratische Gesellschaft von einer starken Polizei erwartet, \n\neinerseits in ihrem Bestreben, f\u00fcr Sicherheit zu sorgen, und \n\nandererseits aber auch die Bed\u00fcrfnisse nach der jederzeiti-\n\ngen Wahrung von Grundrechten zu erf\u00fcllen. \n\nIch glaube, wir sind auf einem positiven Weg, aber noch \n\nnicht am Ziel. Betrachten Sie uns bitte als Partnerinnen und \n\nPartner dabei, dorthin zu kommen. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 755 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Pallas f\u00fcr die SPD-Fraktion. Gibt es  \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Kerstin K\u00f6ditz f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich habe mich entschie-\n\nden, noch einmal zu sprechen, weil ich gemerkt habe, dass \n\nich mich vorhin versprochen habe. Ich bin eine Politikerin, \n\nich kann Fehler eingestehen. Ich hatte Sie nicht richtig ver-\n\nstanden, Herr Anton. Sie sprachen von Sicherheitsbeh\u00f6r-\n\nden und ich hatte nur geh\u00f6rt \u201eGeheimdienst\u201c. Insofern be-\n\nzog ich meinen Einwurf auf den Geheimdienst. Das w\u00fcrde \n\nich hier noch einmal ausf\u00fchren wollen: Welche Erkennt-\n\nnisse bringt uns der Geheimdienst wirklich? \u2013 Informatio-\n\nnen, die von V-Leuten gesammelt werden, stehen immer \n\nunter dem Vorbehalt \u2013 dann Quellenschutz \u2013 \u2013 Man kann \n\nsie im \u00f6ffentlichen Raum nicht wirklich verwenden. Wir \n\nhaben das im Zusammenhang mit dem NSU zum Beispiel \n\ndeutlich herausgearbeitet. \n\nAus unserer Sicht sind St\u00e4rke und wissenschaftliches  \n\nArbeiten notwendig. Wir m\u00fcssen Vernetzungen erkennen. \n\nDas geht \u00f6ffentlich, es liegen gen\u00fcgend Informationen vor. \n\nMan muss Entwicklungen analysieren. Man muss sich mit \n\nden ideologischen Grundlagen von extremistischen Bestre-\n\nbungen besch\u00e4ftigen. \n\nVieles, was heute Nachmittag in dem Antrag der Koalition \n\n\u201eRechtsextremismus mit einem Gesamtkonzept bek\u00e4mp-\n\nfen\u201c formuliert wird, geht f\u00fcr uns in die richtige Richtung. \n\nWir werden Sie heute unterst\u00fctzen. Aber wir bleiben bei \n\nunserem Punkt, dass ein Geheimdienst das Problem mit der \n\nextremen Rechten keineswegs l\u00f6st, sondern eher ein Teil \n\ndes Problems ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollegin K\u00f6ditz f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nGibt es weiteren Redebedarf? \u2013 F\u00fcr die AfD-Fraktion? \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nRoland Ulbrich, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Ich muss mich vorab entschuldigen, dass ich \n\njetzt einen etwas holprigen Text zum Thema Beobachtung \n\nvon Abgeordneten durch den Verfassungsschutz vortragen \n\nmuss. Es ist die Sprache des Bundesverfassungsgerichts. \n\nIch zitiere das Bundesverfassungsgericht in seinem Be-\n\nschluss vom 17.09.2013, Aktenzeichen 2BvR-2436/10, \n\nRandnummer 128: \u201eDie zu treffende Abw\u00e4gung zwischen \n\nden Interessen des Parlaments und des gew\u00e4hlten Abgeord-\n\nneten einerseits sowie der im Sinne der \u201astreitbaren Demo-\n\nkratie\u2018 agierenden Exekutive andererseits, die \u201aSynthese \n\naus \u201astreitbarer Demokratie\u2018 und der Idee des auf gegensei-\n\ntige Toleranz angelegten parlamentarisch-demokratischen \n\nRechtsstaats\u2018 bed\u00fcrfen, auch soweit es um die Beobach-\n\ntung von Abgeordneten durch Beh\u00f6rden des Verfassungs-\n\nschutzes geht, einer Entscheidung des parlamentarischen \n\nGesetzgebers. Das Parlament muss selbst die wesentliche \n\nEntscheidung treffen, ob es eine Beobachtung seiner Mit-\n\nglieder \u2013 im Rahmen des verfassungsrechtlich Erlaubten \u2013 \n\nzul\u00e4sst oder nicht und unter welchen Voraussetzungen dies \n\nder Fall sein soll.\u201c \n\nDie verfassungsrechtliche Notwendigkeit einer Regelung \n\ndurch Parlamentsgesetz folgt aus dem Vorbehalt des Geset-\n\nzes, wie sie durch die Wesentlichkeitsdoktrin des Bundes-\n\nverfassungsgerichts ausgeformt worden ist. Rechtsstaats-\n\nprinzip und Demokratiegebot verpflichten den Gesetzge-\n\nber, die f\u00fcr die Grundrechtsverwirklichung ma\u00dfgeblichen \n\nRegelungen selbst zu treffen. \n\nWir brauchen uns hier gar nicht \u00fcber die Frage zu unterhal-\n\nten, ob die besonderen Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsanforderungen \n\nhinsichtlich der Beobachtung von AfD-Abgeordneten im \n\noben zitierten Ramelow-Urteil \u2013 sogenanntes Ramelow-\n\nUrteil; denn es war ein Beschluss \u2013 des Bundesverfas-\n\nsungsgerichts erf\u00fcllt sind. Bereits in formeller Hinsicht be-\n\nd\u00fcrfte es hier eines Gesetzes, das nicht existiert. Wie das \n\nBundesverfassungsgericht in der genannten Entscheidung \n\nausgef\u00fchrt hat, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\ngilt dies bereits f\u00fcr eine Beobachtung aus \u00f6ffentlich zu-\n\ng\u00e4nglichen Quellen, wie dies offenbar bez\u00fcglich einer \n\nnicht genau bekannten Anzahl von Abgeordneten meiner \n\nFraktion geschehen ist. \u2013 Herr Lippmann, es bedarf eines \n\nspeziellen Gesetzes und nicht des generellen Gesetzes. Ich \n\nhabe sehr genau nachgeschaut, ob es solche Gesetze gibt. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nJa, ja, aber der Unterschied!) \n\nAber wir k\u00f6nnen uns dann gleich unterhalten. Ich bin auf \n\nIhre Einwendungen gespannt, und die sind sicherlich sehr \n\ninteressant. \n\nUnabh\u00e4ngig von dieser eindeutigen Rechtslage hat der ehe-\n\nmalige Pr\u00e4sident des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz \n\neine unbestimmte Anzahl von AfD-Abgeordneten be-\n\nobachten lassen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Er hat die \n\nnicht beobachten lassen! Falsche Aussage!) \n\nDas rechts- und fachaufsichtsf\u00fchrende Staatsministerium \n\ndes Innern hat ihn deshalb am 02.06.2020 angewiesen, die \n\nBeobachtung einzustellen und die bereits erhobenen Daten \n\nzu l\u00f6schen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Keine  \n\nBeobachtung! Das ist wahrheitswidrig! \u2013  \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Keine Beobachtung!) \n\nIch sagte bereits: aus \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Quellen.  \n\nH\u00f6ren Sie mir zu! \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 756 \n\nDas ist doch auch eine Form der Beobachtung. Dieser  \n\nWeisung kam der Pr\u00e4sident des Landesamtes nicht nach. \n\nHier fragt sich, warum diese Weisungsverweigerung nicht \n\nzu einem Disziplinarverfahren f\u00fchrte. Vielmehr wurde der \n\nbetroffene Beamte ins Kulturministerium versetzt und soll \n\nsich dort um Tourismus k\u00fcmmern. \n\nNachdem die \u00d6ffentlichkeit am 30. Juni von diesem skan-\n\ndal\u00f6sen Vorgang erfahren hatte, durfte man davon ausge-\n\nhen, dass nunmehr unverz\u00fcglich die rechtswidrig \u00fcber Ab-\n\ngeordnete erhobenen Daten gel\u00f6scht werden. So sagte es \n\nauch der Herr Innenminister zu. Aber was geschieht? Be-\n\nreits am 6. Juli verk\u00fcndet der neue Pr\u00e4sident des Landes-\n\namtes Christian: Alles falsch. Ein Expertenteam soll die \n\nnach Auffassung des Innenministeriums rechtswidrig erho-\n\nbenen Daten bis Anfang September auswerten und pr\u00fcfen, \n\ninwieweit Beziehungen von AfD-Abgeordneten zum soge-\n\nnannten Fl\u00fcgel bestehen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Ulbrich, Ihre Redezeit ist abgelaufen. \n\nRoland Ulbrich, AfD: \u00dcbrigens: Der Fl\u00fcgel hatte sich be-\n\nreits im April dieses Jahres aufgel\u00f6st. \u2013 Sie hatten eine Be-\n\nmerkung? \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nIhre Redezeit ist abgelaufen. \n\nRoland Ulbrich, AfD: Meine Redezeit ist abgelaufen. \u2013 \n\nIch habe nur einen letzten Satz. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nIhre Redezeit ist abgelaufen. \n\nRoland Ulbrich, AfD: Das f\u00fchrt diese Verletzung der ho-\n\nrizontalen Gewalthaltung in Angelegenheiten des Freistaa-\n\ntes Sachsen ein, und das muss sich \u2013 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas ist jetzt schon der dritte Satz! \n\nRoland Ulbrich, AfD: \u2013 ein Innenminister verbitten. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nGibt es in den Fraktionen weiteren Redebedarf? \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Ja!) \n\nIch frage, ob die Staatsregierung das Wort w\u00fcnscht? \u2013 Das \n\nsehe ich nicht. Am Mikrofon 1 Kollegin Nagel? \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nm\u00f6chte meine M\u00f6glichkeit nutzen, nach \u00a7 93 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung eine sachliche Richtigstellung vorzuneh-\n\nmen. Kollege Anton hat in einem Redebeitrag behauptet, \n\nich h\u00e4tte mich gestern statt im Plenarsaal bei einer De-\n\nmonstration in Leipzig-Connewitz aufgehalten. Das ent-\n\nspricht nicht der Realit\u00e4t. Ich habe mich gestern statt im \n\nPlenarsaal bei einer Stadtratssitzung der Stadt Leipzig auf-\n\ngehalten, auf der unter anderem das wichtige Klimapro-\n\ngramm auf den Weg gebracht wurde. Ich sage Ihnen: Ich \n\nbin es leid, Ihnen als Projektionsfl\u00e4che f\u00fcr Ihre Phantasien \n\nherzuhalten, nur, weil ich es wage, \n\n(Oh-Rufe bei der AfD) \n\nPolizei dort zu kritisieren, wo Polizei auch kritisiert geh\u00f6rt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nKollegin Nagel hat nach \u00a7 93 von ihrem Recht Gebrauch \n\ngemacht, Dinge richtigzustellen. \n\n(Rico Anton, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nKleinen Moment, Herr Anton. \u2013 Eine Reaktion darauf ist \n\nleider nicht zul\u00e4ssig, Herr Anton. \n\n(Unruhe) \n\nHerr Anton, bitte. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nw\u00fcrde auch gern von der M\u00f6glichkeit Gebrauch machen, \n\neine sachliche Richtigstellung vorzunehmen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nSelbstverst\u00e4ndlich. \n\nRico Anton, CDU: Vielen Dank. \u2013 Frau Nagel, es ist schon \n\nbemerkenswert, dass Sie einer Sitzung des Stadtrates in \n\nLeipzig im Ehrenamt \u2013 nichts gegen das Ehrenamt \u2013 einer \n\nSitzung dieses Parlaments den Vorzug geben. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nAber es geht nicht um die Frage, ob Sie vorher beim Stadt-\n\nrat waren, sondern ich w\u00fcrde Sie gern fragen, ob es falsch \n\nist \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nOder ich w\u00fcrde richtigstellen \u2013 ja, Sie haben recht \u2013, dass \n\nich weiterhin die Behauptung aufrechterhalte. Sie haben \n\ngestern an der Demonstration um circa 21 Uhr in Leipzig \n\nteilgenommen, auf der genau diese Aussagen get\u00e4tigt wur-\n\nden, die ich beschrieben habe, und 21 Uhr war dieses Par-\n\nlament noch zugange. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist  \n\ntrotzdem absurd! Sie k\u00f6nnen hier doch  \n\nnicht solche Behauptungen aufstellen!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Anton, Zwiegespr\u00e4che nein. Ich w\u00fcrde das an der \n\nStelle jetzt abbrechen, weil der Dialog der sachlichen Rich-\n\ntigstellung nach \u00a7 93 nicht zul\u00e4ssig ist. Deshalb w\u00fcrde ich \n\nsagen, wir belassen es dabei. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 757 \n\nIch w\u00fcrde auch wieder um Ruhe im Saal bitten und mittei-\n\nlen, dass die zweite Aktuelle Debatte damit abgeschlossen \n\nist. Wir kommen zu \n\nDritte Aktuelle Debatte \n\nInnenst\u00e4dte und Ortskerne st\u00e4rken \u2013  \n\nLadensterben und Ladenleerst\u00e4nde abwenden \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nSelbstverst\u00e4ndlich hat als Antragstellerin die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE zuerst das Wort. Herr L\u00f6ser, bitte. \n\nThomas L\u00f6ser, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr viele \n\nThemen haben sich die Corona-Pandemie bzw. die Ma\u00df-\n\nnahmen zu ihrer Eind\u00e4mmung als Entwicklungsbeschleu-\n\nniger erwiesen. Was in manchen Bereichen gut und \u00fcber-\n\nf\u00e4llig ist, beispielsweise bei der Digitalisierung von Lernen \n\nund Arbeiten, ist in anderen Gebieten sehr schmerzhaft. \n\nWer mit offenen Augen durch die kleinen und gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dte in Sachsen geht, dem bietet sich immer h\u00e4ufiger ein \n\nBild, das von leeren Schaufenstern gepr\u00e4gt ist. \n\nEine Studie der Bauhaus-Universit\u00e4t Weimar prognosti-\n\nziert, dass in den n\u00e4chsten Jahren 20 bis 30 % der Handels-\n\nfl\u00e4chen in den Innenst\u00e4dten schlie\u00dfen werden. Das ist eine \n\ndramatische Entwicklung. Galeria Karstadt Kaufhof will \n\n62 seiner 172 Filialen in Deutschland schlie\u00dfen. Chemnitz \n\n\u2013 wie wir wissen \u2013 ist gerade noch einmal so darum her-\n\numgekommen, w\u00e4hrend manche Kleinstadt \u2013 zum Beispiel \n\nin Neustadt in Sachsen habe ich es erlebt \u2013 schon lange da-\n\nrunter leidet. Selbst in den Gro\u00dfst\u00e4dten wie Dresden stehen \n\nin guten Lagen zentrale L\u00e4den leer. \n\nHinter jedem Gesch\u00e4ft, das schlie\u00dfen musste, steht die Ge-\n\nschichte eines Misserfolges \u2013 sei es die erfolglose Suche \n\nnach einer Gesch\u00e4ftsnachfolge f\u00fcr einen Handwerksbe-\n\ntrieb, seien es ausbleibende Ums\u00e4tze oder steigende Mie-\n\nten, die nicht erwirtschaftet werden konnten. Die Soforthil-\n\nfen, die der Bund und der Freistaat den Unternehmerinnen \n\nund Unternehmern gezahlt haben, aber auch die m\u00f6gliche \n\nStundung von Mietzahlungen haben dazu beigetragen, Ge-\n\nsch\u00e4fte und gastronomische Einrichtungen \u00fcber die kriti-\n\nschen Monate im Fr\u00fchjahr zu bringen. Unternehmen, die \n\naber schon vor Corona an der Grenze der Wirtschaftlichkeit \n\ngearbeitet haben, konnte das nicht vor Schlie\u00dfung retten. \n\nEine gute Mischung aus kulturellen Angeboten, Caf\u00e9s und \n\nRestaurants, sozialen Anlaufpunkten und einem vielf\u00e4lti-\n\ngen Einzelhandelsangebot, am besten in verkehrsberuhig-\n\nten Bereichen, sehen wir als Garant f\u00fcr lebendige Stadtteil-\n\nzentren und Innenst\u00e4dte. Diese gute Mischung ist aber in \n\nGefahr, sobald die ersten Gesch\u00e4fte schlie\u00dfen m\u00fcssen, \n\ndenn dann setzt h\u00e4ufig ein Dominoeffekt ein. Die Ursachen \n\ndaf\u00fcr sind vielf\u00e4ltig, aber auch bekannt. Einerseits stehen \n\nStadtzentren seit den Neunzigerjahren unter erheblichem \n\nKonkurrenzdruck durch das sogenannte Einkaufen auf der \n\ngr\u00fcnen Wiese, die gro\u00dfen Einkaufszentren an der Periphe-\n\nrie. Andererseits hat sich der Onlinehandel inzwischen so \n\nweit etabliert, dass ganze Sparten Gefahr laufen, sich vom \n\nbisher als normal geltenden station\u00e4ren Handel verabschie-\n\nden zu m\u00fcssen. \n\nWir als B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN glauben, dass man \n\nkluge Konzepte entwickeln muss, um lebendige Stadtzen-\n\ntren zu erhalten. An erster Stelle steht dabei die anspre-\n\nchende Gestaltung des \u00f6ffentlichen Raumes, denn nur da, \n\nwo ich mich gern aufhalte, werde ich flanieren, verweilen, \n\nKaffee trinken, ein Buch kaufen oder etwas anderes. \n\nSeit der Entstehung der ersten Fu\u00dfg\u00e4ngerzone in Rotter-\n\ndam in den F\u00fcnfzigerjahren gab es immer wieder gro\u00dfe Be-\n\nf\u00fcrchtungen, dass Kunden ausbleiben w\u00fcrden, und dann \n\ndie Erkenntnis, dass die anliegenden Gesch\u00e4fte genauso \n\ndavon profitieren, wenn der Mensch Platz findet. Es ist \n\nauch ausreichend untersucht, dass Kundinnen und Kunden, \n\ndie zu Fu\u00df oder mit dem Fahrrad einkaufen, durchschnitt-\n\nlich sogar mehr Geld in den Gesch\u00e4ften lassen als die mo-\n\ntorisierte Kundschaft. Zudem sollten wir die Folgen des \n\nEinkaufsverhaltens, das sich in den virtuellen Raum verla-\n\ngert hat, stadtteilvertr\u00e4glich gestalten. Dezentrale Logistik, \n\nLieferkonzepte und neue Formen des Kaufens werden an \n\nBedeutung gewinnen. \n\nDer M\u00f6belriese IKEA beispielsweise hat im letzten Jahr in \n\nParis mitten in der Stadt ein neues Konzept umgesetzt. Dort \n\ngibt es nur eine kleine M\u00f6belausstellung, viel digitale  \n\nPr\u00e4sentation, daf\u00fcr aber pers\u00f6nliche Beratung und eine \n\nemissionsfreie Lieferung nach Hause, mit dem Lastenrad \n\noder einem Elektrofahrzeug. In den Fragen der Steuerpoli-\n\ntik sind die Schweden sicherlich kein Vorbild. Aber zu \n\nKonzepten, die helfen, die Stadt zu beleben und das Um-\n\nland zur Siedlung zu bewahren, sollten wir die Unterneh-\n\nmen in Sachsen ermutigen. \n\nMeine Damen und Herren, wir sollten uns als S\u00e4chsischer \n\nLandtag auch dieses wichtigen Themas annehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege L\u00f6ser f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, und \n\njetzt spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr W\u00e4hner, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 758 \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Das Thema, das unser \n\nKoalitionspartner hier auf die Aktuelle Debatte gesetzt hat, \n\nist ein Thema, das uns nicht erst seit Corona, sondern schon \n\nlange und vor allem die Kommunalpolitiker besch\u00e4ftigt  \n\noder \u2013 besser gesagt \u2013 Kopfzerbrechen bereitet. \n\nDie Schlie\u00dfung von L\u00e4den geht schon seit Langem voran. \n\nEs ist kein Problem oder keine Entwicklung, die wir nur in \n\nSachsen haben, sondern in Gesamtdeutschland, ja in ganz \n\nEuropa verzeichnen k\u00f6nnen. Es trifft nicht nur die gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dte, sondern auch die kleinen D\u00f6rfer. Wenn in der Stadt \n\nein Gesch\u00e4ft schlie\u00dft und das Angebot geringer wird, dann \n\nist es in mancher Landgemeinde so: Wenn dort der letzte \n\nLaden, der letzte B\u00e4cker schlie\u00dft, dann ist nicht nur die \n\nletzte Einkaufsm\u00f6glichkeit vor Ort geschlossen, sondern es \n\nist auch ein sozialer Treffpunkt verloren gegangen. Der \n\nVerlust wird dort oft viel sp\u00fcrbarer und schmerzlicher \n\nwahrgenommen. \n\nAber warum ist das so? F\u00fcr jedes Gesch\u00e4ft braucht man \n\njemanden, der es betreibt, einen Unternehmer. Genau das \n\nist oft die Gretchenfrage: Wer macht dies heute noch? Man \n\nist mit einem kleinen Ladengesch\u00e4ft an alle Regularien ge-\n\nbunden, die zum Teil Gro\u00dfunternehmen erf\u00fcllen m\u00fcssen, \n\nhat keine gro\u00dfe Gesch\u00e4ftsleitung und steht vor den ganzen \n\nHerausforderungen allein. \n\nDer wichtigste Punkt ist: Man muss aus dem Betreiben des \n\nGesch\u00e4ftes auch seinen Lebensunterhalt bestreiten k\u00f6nnen \n\n\u2013 sprich: Gewinn machen. Kein Arbeitnehmer w\u00fcrde auf \n\nArbeit gehen, wenn er daf\u00fcr keinen Lohn erhielte. Diesbe-\n\nz\u00fcglich sieht es oft sehr d\u00fcster aus. Das ist auch der Grund, \n\nwarum junge Leute nicht bereit sind, Gesch\u00e4fte in der ei-\n\ngenen Familie weiterzuf\u00fchren, und am Ende die Schlie-\n\n\u00dfung erfolgt. \n\nAktuell haben wir eine Art Generationenwechsel. Viele \n\nGesch\u00e4fte wurden nach der Wende in den Neunzigerjahren \n\ner\u00f6ffnet. Die jetzigen Betreiber oder Inhaber sind meist \n\nschon im Rentenalter, finden keine Nachfolger und ent-\n\nsprechend erfolgt die Schlie\u00dfung, wie es leider auch in \n\nmeiner Gemeinde bzw. in meinem Wahlkreis der Fall ist. \n\nWaren es fr\u00fcher die gro\u00dfen Handelsketten, die sich vor den \n\nSt\u00e4dten angesiedelt haben, die dem Innenstadthandel das \n\nLeben schwermachten, so ist es heute der Internethandel, \n\nder sowohl den Gro\u00dfen als auch den Kleinen wichtige Um-\n\nsatzteile wegnimmt und das Leben zus\u00e4tzlich erschwert. \n\nNicht zuletzt sind wir Teil des Problems oder Teil der L\u00f6-\n\nsung, wir als Verbraucher, weil wir entscheiden, wo wir un-\n\nser Geld ausgeben. Jeder bekundet sicherlich gern, dass er \n\nam liebsten das Geld vor Ort ausgebe und dass das Ge-\n\nsch\u00e4ft wichtig sei, aber wenn man sich die Statistik an-\n\nschaut und die Realit\u00e4ten betrachtet, siegt am Ende oft der \n\ng\u00fcnstigere Preis. \n\nAber \u2013 und das ist positiv \u2013 nicht alle Gesch\u00e4fte schlie\u00dfen. \n\nEs gibt auch positive Entwicklungen, und manches Ge-\n\nsch\u00e4ft hat auch seine Nische gefunden, indem es Produkte \n\noder Dienstleistungen anbietet, die \u00fcber weite Entfernun-\n\ngen aufgesucht werden. Ist es f\u00fcr den einen der Internet-\n\nhandel, der zur Schlie\u00dfung f\u00fchrte, so ist es f\u00fcr den anderen \n\ndas Standbein, das den Fortbestand des Gesch\u00e4ftes sichert \n\nund Gesch\u00e4fte in ganz Deutschland erm\u00f6glicht, was bisher \n\nnicht denkbar war. \n\nDie Frage ist: Wie k\u00f6nnen wir als Politik Einfluss nehmen? \n\nIch erw\u00e4hnte bereits: Nicht jedes gut gemeinte Gesetz, das \n\netwas regelt, ist immer f\u00fcr den Unternehmer g\u00fcnstig, son-\n\ndern wird oft als b\u00fcrokratische H\u00fcrde aufgefasst. Deshalb \n\nsollten wir dort die Sache immer gut abw\u00e4gen. Aktiv wer-\n\nden \u2013 das k\u00f6nnen am besten die Kommunalpolitiker vor \n\nOrt; denn die haben die Ortskenntnisse. \n\nIch sehe es als wichtig an, dass wir als S\u00e4chsischer Landtag \n\nwie als Parlament diese bei ihrer Arbeit unterst\u00fctzen und \n\nInstrumente in die Hand geben, dass vor Ort etwas geregelt \n\nwerden kann. Dazu haben wir in der Vergangenheit bereits \n\nund aktuell das F\u00f6rderprogramm LEADER, das europ\u00e4i-\n\nsche Mittel in die Regionen gibt, woraus auch Ladenneu-\n\ngr\u00fcndungen, Gesch\u00e4ftser\u00f6ffnungen gef\u00f6rdert werden k\u00f6n-\n\nnen, aber auch Innenbereiche, D\u00f6rfer gestaltet werden k\u00f6n-\n\nnen. \n\nDiesbez\u00fcglich bin ich besonders unserem jetzigen Minister \n\nf\u00fcr Regionalentwicklung dankbar, der in der letzten Legis-\n\nlaturperiode das F\u00f6rderprogramm \u201eVitale Dorfkerne\u201c ins \n\nLeben gerufen hat, was kleineren Gemeinden erm\u00f6glicht, \n\nim Ortszentrum auch einmal ein gr\u00f6\u00dferes Projekt zu stem-\n\nmen. Das hat schon positive Effekte erzeugt und ist ein Bei-\n\ntrag daf\u00fcr, eine Gemeinde attraktiv zu gestalten, wo das \n\neine oder andere Gesch\u00e4ft die M\u00f6glichkeit hat zu \u00fcberle-\n\nben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch denke, mit Kreativit\u00e4t, Optimismus und etwas Gottver-\n\ntrauen werden wir diese Entwicklung, die sich in G\u00e4nze \n\nnicht aufhalten l\u00e4sst, f\u00fcr die Zukunft gut gestalten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr W\u00e4hner f\u00fcr die CDU-Fraktion. Ich bitte jetzt \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion Herrn Teichmann. \n\nIvo Teichmann, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\n\u201eFrau Pr\u00e4sidentin!\u201c \n\nIvo Teichmann, AfD: Sorry. Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Landtagsabgeordnete! Ich freue \n\nmich als langj\u00e4hriger Kommunalpolitiker, der 30 Jahre \n\nKommunalpolitik gemacht hat und weiterhin betreibt, \u00fcber \n\nein solches Thema, das mich doch etwas verwundert, weil \n\ndas Thema gerade von den GR\u00dcNEN kommt. \n\nIch sage Ihnen auch, warum. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDas haben wir erwartet, Herr Teichmann!) \n\nDie GR\u00dcNEN stehen wie keine andere Partei unter ande-\n\nrem daf\u00fcr, dass es autofreie Innenst\u00e4dte geben soll. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 759 \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nRichtig!) \n\nDas haben Sie in Leipzig und in Hamburg aufgerufen. Das \n\nhaben Sie in Hannover gefordert, dort gibt es einen GR\u00dc-\n\nNEN-B\u00fcrgermeister. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDie GR\u00dcNEN sind sich aber bei dem Thema selbst nicht \n\ngr\u00fcn. Was f\u00fchrt denn zu der Ver\u00f6dung der Ortskerne und \n\nOrtszentren? \n\n(Zurufe von den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nEin entscheidender Punkt ist das finanzielle Kurzhalten der \n\nKommunen. Das wird seit Jahrzehnten in Sachsen prakti-\n\nziert. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nUm einen kleinen Moment bitte ich. Lassen Sie mich aus-\n\nreden! H\u00f6ren Sie einmal zu, vielleicht lernen Sie noch et-\n\nwas dabei. Das w\u00fcrde Ihnen guttun. \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Teichmann, lassen Sie eine Zwischenfrage zu? \n\nIvo Teichmann, AfD: Den Kommunen fehlt es an Geld, \n\nRessourcen und Personal, um wirksame Konzepte aufzu-\n\nstellen und diese dann auch umzusetzen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Teichmann, w\u00fcrden Sie eine Zwischenfrage gestat-\n\nten? \n\nIvo Teichmann, AfD: \u2013 Nein. \u2013 Ich m\u00f6chte ein Beispiel \n\nnennen: Unsere Kommunen k\u00f6nnten auf Parkgeb\u00fchren \n\nverzichten. Damit w\u00fcrden sie wesentlich mehr Kundschaft \n\neinladen, die dann in der Innenstadt einkaufen gehen kann, \n\num ein Einkaufserlebnis in die Tat umzusetzen. Davon \n\nw\u00fcrden alle H\u00e4ndler, Dienstleister und Kulturschaffende in \n\nder Innenstadt und den Ortszentren profitieren. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDie Praxis zeigt, dass das Beispiel aber zu wenig umgesetzt \n\nwerden kann. Die B\u00fcrgermeister sagen, dass sie auf die \n\nEinnahmen angewiesen sind. Sie brauchen das Geld, auch \n\nwenn sie wissen, dass das den Gewerbetreibenden in der \n\nInnenstadt wehtut. Das ist die Realit\u00e4t, um das einmal an \n\neinem Beispiel zu verdeutlichen. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nSie haben den Faden verloren!) \n\n\u2013 Ich habe keinen Faden verloren. H\u00f6ren Sie genau zu, \n\nHerr Lippmann. \n\n(Zuruf von den LINKEN: \n\nSie haben gar keinen! \u2013 Unruhe) \n\n\u2013 Es w\u00fcrde Ihnen guttun, wenn Sie sich mit etwas mehr \n\nH\u00f6flichkeit und vor allem mehr Ernsthaftigkeit der Debatte \n\nwidmen w\u00fcrden. \n\n(Sabine Friedel, SPD, \n\nsteht am Mikrofon. \u2013 Unruhe) \n\n\u2013 Ich hatte mich bereits dazu ge\u00e4u\u00dfert. Das Nein bleibt be-\n\nstehen. Das k\u00f6nnen Sie dann gern in Ihrem Redebeitrag \n\neinbringen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Teichmann. \n\nIvo Teichmann, AfD: Die Scheinheiligkeit der GR\u00dcNEN \n\nan dieser Stelle. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nAn welcher Stelle denn jetzt?) \n\n\u2013 Diese habe ich gerade benannt. Nehmen Sie doch einfach \n\nmal zur Kenntnis, dass Sie an der Stelle am wenigsten \n\nglaubw\u00fcrdig sind. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nSie sind ein Bestandteil der Staatsregierung. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nIch gebe Ihnen eine wichtige Botschaft von den Gewerbe-\n\ntreibenden und den Dienstleistern aus den Ortszentren mit: \n\nWenn Sie aktuell den H\u00e4ndlern, den Dienstleistern helfen \n\nm\u00f6chten, dann schaffen Sie endlich die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige \n\nMaskenpflicht ab. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Ah, deshalb!) \n\nGerade dieses Thema f\u00fchrt zu einem weiteren Sterben in \n\nden Innenst\u00e4dten. Wir alle wissen Folgendes: Wenn einmal \n\nso ein Laden tot ist, wird es umso schwerer, diese L\u00e4den \n\nwiederzubeleben. Das k\u00f6nnen Sie sich anschauen. Das \n\nk\u00f6nnen Sie sich in vielen Orten anschauen, gerade im l\u00e4nd-\n\nlichen Raum. \n\nDiese Botschaft sollte ich \u00fcberbringen. Dazu bin ich aus-\n\ndr\u00fccklich gebeten worden. Diese nehme ich auch gern auf, \n\nweil ich und meine Fraktionskollegen das inhaltlich ge-\n\nnauso sehen. \n\nWir haben mehrfach den Antrag gestellt, die Masken-\n\npflicht, die mittlerweile unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und \u00fcberfl\u00fcssig \n\nist, abzuschaffen. Hierbei k\u00f6nnten Sie einen wirklichen \n\nBeitrag leisten. \n\nEin weiterer Beitrag k\u00f6nnte wie folgt aussehen \u2013  wir wer-\n\nden Sie nicht nur an den Worten, vor allen Dingen an den \n\nTaten messen, wenn es um den n\u00e4chsten Doppelhaushalt \n\ngeht: Wie wird die Finanzausstattung der Kommunen \n\ndurch das Land unterst\u00fctzt? Ich freue mich auf die Diskus-\n\nsionen, auch als Mitglied des Haushaltsausschusses. Wir \n\nwerden schauen, ob es ein reiner Populismus ist, wie ich es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 760 \n\nheute bei den \u00fcbrigen Debatten am laufenden Band wahr-\n\nnehmen musste. Ich hoffe, dass Ihren Worten endlich Taten \n\nfolgen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Die \n\nZeit ist zu Ende. \n\nIvo Teichmann, AfD: Wir brauchen einen Politikwechsel \n\nin Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: F\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE spricht nun Antje Feiks. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Eingangs wurde \n\nes schon gesagt: Vor Kurzem ereilte uns alle die Hiobsbot-\n\nschaft, dass in Chemnitz das gro\u00dfe Warenhaus schlie\u00dft. \n\nDies wurde zwar abgewendet, es ist aber exemplarisch f\u00fcr \n\ndas Problem in gro\u00dfen sowie in kleinen St\u00e4dten. Mittelzen-\n\ntren und Kommunen geben sich viel M\u00fche, Gesch\u00e4fte im \n\nZentrum rund um die Marktpl\u00e4tze anzusiedeln. Wir alle \n\naber wissen, dass das nicht richtig funktionieren will. \n\nEin Vorwurf an den Handel ist sehr oft, dass er sich seit \n\nJahren nicht neu erfunden habe. Diese Aussage finde ich \n\nein wenig einseitig. Viele H\u00e4ndlerinnen und H\u00e4ndler, das \n\ngeh\u00f6rt zur Wahrheit dazu, sind n\u00e4mlich nicht in der Lage, \n\ndies zu tun, weil sie von der Hand in den Mund leben und \n\nkeine M\u00f6glichkeiten haben, in Gr\u00f6\u00dfenordnungen zu inves-\n\ntieren. Zus\u00e4tzlich sind sie damit konfrontiert, dass der \n\nn\u00e4chste Discounter aufgesucht wird, weil jahrelang gepre-\n\ndigt wurde, dass Geiz geil ist. Logisch ist, dass die kleinen \n\nL\u00e4den, die sich viel M\u00fche geben, nicht dagegenhalten k\u00f6n-\n\nnen. Der trainierte Egoismus geht mittlerweile so weit, dass \n\nMenschen auch keine Lust mehr haben, das Gasthaus im \n\neigenen Ort aufzusuchen, weil sich der Wirt vermeintlich \n\neine goldene Nase daran verdienen k\u00f6nnte. Ja, das ist in \n\nSumme das Ergebnis von Politik. Stichworte dabei sind die \n\nfolgenden: Niedriglohn, Altersarmut, gebrochene Erwerbs-\n\nbiografien und Abwanderung. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass die L\u00e4den in den Innenst\u00e4d-\n\nten uns nicht helfen werden. Ortskerne m\u00fcssen lebendig \n\nund mit Leben gef\u00fcllt sein. Es braucht Orte, an denen man \n\nsich treffen kann, kulturelle Einrichtungen und Infrastruk-\n\ntur wie die Sparkassen. Schnelles Internet w\u00e4re auch nicht \n\nganz schlecht. Herr L\u00f6ser hat gl\u00fccklicherweise vorhin \u00e4hn-\n\nlich argumentiert, dass es ein Gesamtbild ergeben muss. \n\nKlar ist, dass attraktive Ortskerne auch entstehen k\u00f6nnen, \n\nwenn man sogenannte Anker, zum Beispiel L\u00e4den, ansie-\n\ndelt. Deswegen haben wir auch einen Vorschlag unterbrei-\n\ntet, die Dorfl\u00e4den zu unterst\u00fctzen. Es gibt dazu einen  \n\nAntrag, der sich im Gesch\u00e4ftsgang befindet. Es geht neben \n\nder Ladenfl\u00e4che auch immer um soziale und regionale \n\nKomponenten. \n\nWeiterhin k\u00f6nnte man auch dar\u00fcber nachdenken, leer  \n\nstehende L\u00e4den an Vereine, K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler, \n\nBastlerinnen und Bastler oder wen auch immer zu vermie-\n\nten. Die Hauptsache ist, dass Leben in die Bude kommt. \n\nAllein auf den Markt zu setzen, hat uns in die heutige Situ-\n\nation gebracht. Dieser hat es bislang nicht geregelt und \n\nwird es vermutlich auch nicht. \n\nWir LINKEN w\u00fcnschen uns, was die weitere Bearbeitung \n\ndes Themas hier im Hause in den Ministerien anbelangt, \n\ndass es verschiedene Handlungsstr\u00e4nge gibt. Wir m\u00fcssen \n\nzum einen gegen den Neid ank\u00e4mpfen, der sich breitge-\n\nmacht hat, dass niemand dem anderen etwas g\u00f6nnt. Gesell-\n\nschaftlicher Zusammenhalt und Miteinander m\u00fcssen tat-\n\ns\u00e4chlich an der Stelle neu erfunden werden. Das ist wirk-\n\nlich eine Mammutaufgabe. Vermutlich wird daf\u00fcr \u201eSo geht \n\ns\u00e4chsisch\u201c nicht ausreichen. \n\nWir m\u00f6chten zum anderen, dass an Rahmenbedingungen \n\ngearbeitet wird. Menschen brauchen ein Einkommen, von \n\ndem sie leben k\u00f6nnen, damit sie \u00fcberhaupt in die Lage ver-\n\nsetzt werden zu w\u00e4hlen, ob sie zum Discounter gehen oder \n\nlieber die etwas teureren regionalen Produkte kaufen. Das \n\nm\u00fcssen sie in finanzieller Hinsicht, aber eben auch \u00f6rtlich \n\ntun k\u00f6nnen. \n\nWir m\u00fcssen daf\u00fcr bestimmt neben dem bereits bestehenden \n\nProgramm \u201eVitale Dorfkerne und Ortszentren im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum\u201c den Kommunen unter die Arme greifen, wenn \n\nes um die Frage geht, ob der n\u00e4chste Discounter auf der \n\nWiese entsteht oder ob man nicht lieber die Entwicklungen \n\nin den Ortskernen selbst f\u00f6rdert. \n\nEs braucht Ideen und zwar ganz viele. Diese sollten dann \n\nin Pilotprojekten verschiedene Herangehensweisen f\u00fcr die \n\nBelebung von Ortskernen ausprobieren. Wir m\u00f6chten \n\nauch, dass dort, wo sich die Wirtschaft zur\u00fcckgezogen hat, \n\nweil es sich nicht rechnet, wieder Leben in den Orten ent-\n\nsteht. Das muss auch, aber nicht nur durch Dorfl\u00e4den oder \n\nverschiedene Ans\u00e4tze geschehen. Ja, im Zweifel muss das \n\neben auch mit finanzieller Unterst\u00fctzung von staatlicher \n\nSeite passieren. An dieser Stelle hat nicht einmal die EU \n\netwas dagegen. \n\nWir LINKEN haben die gleichwertigen Lebensbedingun-\n\ngen noch nicht aufgegeben. Wir m\u00fcssen ernsthaft \u00fcber \n\nneue Herangehensweisen nachdenken und sehr offen dar-\n\n\u00fcber diskutieren. Wir haben w\u00e4hrend der Corona-Pande-\n\nmie gesehen, dass sehr viel m\u00f6glich war. Zack, waren wir \n\npl\u00f6tzlich im digitalen Zeitalter angekommen. Es konnten \n\nUnterst\u00fctzungsleistungen gezahlt werden. Warum sollte \n\nnicht auch einiges m\u00f6glich sein, wenn es um lebendige Ort-\n\nszentren geht und somit Ladensterben und Leerstand ver-\n\nhindert werden kann? \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Das war Frau Antje Feiks von den LINKEN. \n\nNun folgt Herr Holger Mann f\u00fcr die SPD. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Der Handel ist und war sicher-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 761 \n\nlich auch schon vor der Corona-Pandemie der Wirtschafts-\n\nbereich, der der h\u00e4rtesten Konkurrenz und Dynamik  \n\nausgesetzt war. Neben den unmittelbaren Wirkungen  \n\nKonjunkturschwankungen oder auch sinkendem Verbrau-\n\nchervertrauen nicht nur nach Pandemien, sondern auch \n\nnach Lebensmittelskandalen, schlagen im Handel vor allen \n\nDingen zwei Megatrends durch: die Demografie und die \n\nDigitalisierung. Die Auswirkungen der Demografie betref-\n\nfen vor allem den l\u00e4ndlichen Raum. Die Digitalisierung hat \n\naber seit Jahren den ganzen Handel erfasst. \n\nPrognosen f\u00fcr die kommenden Jahre gehen aktuell davon \n\naus, dass bis 2035 jedes Jahr die Bev\u00f6lkerung im erwerbs-\n\nf\u00e4higen Alter und damit der Teil mit der h\u00f6chsten Kaufkraft \n\nund Mobilit\u00e4t in Sachsen um ein Prozent sinkt. Im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum gibt es durch die Probleme mit st\u00e4rkerer Ab-\n\nwanderung und Alterung eine geringere Mobilit\u00e4t und \n\nKaufkraft. Dort hat der Handel ganz besonders zu k\u00e4mp-\n\nfen. Aber auch in den St\u00e4dten gibt es Situationen, dass \n\nH\u00e4ndler mit sehr hohem Konkurrenzdruck zu k\u00e4mpfen ha-\n\nben, mit den deutlichen Auswirkungen des lange Jahre fal-\n\nschen Aufbaus von Gewerbefl\u00e4chen auf der gr\u00fcnen Wiese. \n\nEs ist aus meiner Sicht, Herr Teichmann, eher ein Problem, \n\ndass man da die autogerechten Einkaufszentren anstatt die \n\nmenschengerechten Innenst\u00e4dte belebt hat. Das ist nicht \n\nerst seit GALERIA Karstadt Chemnitz so, sondern das gab \n\nes auch in G\u00f6rlitz. Auch der Kampf um den Standort von \n\nKarstadt in Leipzig zeigt, dass selbst Innenstadtlagen nicht \n\nmehr sicher sind und auch dort die Ankerl\u00e4den unter hohen \n\nKonkurrenzdruck kommen. \n\nDie Herausforderungen f\u00fcr unseren Handel sind vielf\u00e4ltig \n\nund schwierig zu bew\u00e4ltigen. Die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung \n\nist aber sicher der Wandel durch das Onlinegesch\u00e4ft. \n\nDurchschnittlich 10 % Wachstum hatte der Onlinehandel \n\nin den letzten Jahren. Das kann unm\u00f6glich spurlos am lo-\n\nkalen Einzelhandel vorbeigehen. Trotz guter Einkommens- \n\nund Konjunkturentwicklung bis zum Fr\u00fchjahr dieses Jah-\n\nres hatte das massive Verschiebungen zur Folge. \n\nAus s\u00e4chsischer Sicht muss man hier selbstkritisch sagen, \n\ndass das auch seine Gr\u00fcnde hatte, weil der s\u00e4chsische  \n\nEinzelhandel im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nNachholbedarf hatte. Es sei deshalb deutlich darauf ver-\n\nwiesen, dass wir versuchen, diesen abzubauen. Insbeson-\n\ndere bietet die Staatsregierung im Bereich des SMWA mit \n\nder Richtlinie E-Commerce ein Instrument an, um die  \n\nDigitalisierung im Einzelhandel voranzubringen. Das ist so \n\ngefragt, dass in der Region Leipzig die Mittel bereits aus-\n\ngereizt sind. Aber auch in den anderen beiden Regionen \n\nwird das Programm gut nachgefragt. Auch das gerade neu \n\nwiederaufgelegte Programm \u201eRegionales Wachstum\u201c setzt \n\nhier einen Schwerpunkt und f\u00f6rdert insbesondere Investiti-\n\nonen kleinerer Unternehmen in neue Produkte und Dienst-\n\nleistungen. Der Handel hat hier\u00fcber die M\u00f6glichkeit,  \n\nProzesse zu optimieren und \u00fcber die Digitalisierung mehr \n\nUmsatz zu generieren. \n\nEs gibt zahlreiche andere Programme. Auf LEADER und \n\nELER sei verwiesen, wo Umbauma\u00dfnahmen und innova-\n\ntive Konzepte im l\u00e4ndlichen Raum gerade in der Nahver-\n\nsorgung von D\u00f6rfern und Gemeinden gef\u00f6rdert werden. \n\nZudem gibt es eine breite Kulisse von St\u00e4dtebau- und Re-\n\ngionalf\u00f6rderungen, die alle dazu dienen, Ortskerne und \n\nStadtteilzentren attraktiver zu machen. \n\nWeil hier kritisiert wurde, es gebe kein Geld f\u00fcr die Kom-\n\nmunen, seien drei Programme mit ihren Finanzdimensio-\n\nnen aus diesem Doppelhaushalt genannt: \u201eKleinere St\u00e4dte \n\nund Gemeinden \u2013 \u00fcber\u00f6rtliche Zusammenarbeit und Netz-\n\nwerke\u201c mit fast 20 Millionen Euro, Profiteure unter ande-\n\nrem Bad Muskau, Wachau oder Zschorlau; \u201eAktive Stadt- \n\nund Ortsteilzentren\u201c mit 27 Millionen Euro, zum Beispiel \n\nin Dahlen oder Markkleeberg zur Anwendung gekommen; \n\n\u201eVitale Ortskerne und Ortszentren im l\u00e4ndlichen Raum\u201c \u2013 \n\ngerade von der Kollegin genannt \u2013, mit allein 25 Millio-\n\nnen Euro komplett ausgereizt. Hier ist der Freistaat Partner \n\nder Kommunen und f\u00f6rdert genau solche Initiativen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich will in der zweiten Runde \n\nauf Potenziale, aber dennoch bestehende Notwendigkeiten \n\nzur Neuorientierung zu sprechen kommen. Hier wandelt \n\nsich einiges sehr dynamisch, und wir m\u00fcssen darauf rea-\n\ngieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Mann f\u00fcr die SPD-Fraktion. Wir k\u00f6nnten \n\njetzt in eine neue weitere Runde starten, wenn gew\u00fcnscht. \n\n\u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nInes Kummer, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon \n\nviel gesagt worden. Trotzdem habe ich noch ein paar An-\n\nmerkungen, die ich zum Ladensterben und zu Ans\u00e4tzen f\u00fcr \n\ndie Ver\u00e4nderung der Situation beisteuern m\u00f6chte. \n\nTante Emma auf dem Lande stirbt, und die Menschen  \n\nf\u00fchlen sich abgeh\u00e4ngt. Das ist zugegebenerma\u00dfen eine un-\n\nsch\u00f6ne Tatsache und vielleicht etwas plakativ ausgedr\u00fcckt. \n\nEs ist aber nur die eine Seite der Medaille. Nur die  \n\nFeststellung dieses Trends ist keine Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die \n\nKreativit\u00e4t, das Engagement, f\u00fcr die kleinen und gro\u00dfen \n\nProjekte, die die Menschen vor Ort auf den Weg gebracht \n\nhaben. \n\nMit dem Programm \u201eVitale Ortskerne und Ortszentren im \n\nl\u00e4ndlichen Raum\u201c, das heute schon mehrmals angespro-\n\nchen wurde, gibt es einen entsprechenden Rahmen f\u00fcr die \n\nUmsetzung von Ideen und Vorhaben im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nEs flankiert die Umsetzung der regionalen LEADER-Ent-\n\nwicklungsstrategien im baulichen Innenbereich der D\u00f6rfer \n\nund kleinst\u00e4dtischen Zentren. \n\nIn den letzten Jahren konnten mithilfe von EU-F\u00f6rdermit-\n\nteln viele Projekte unterst\u00fctzt werden: Umbauten f\u00fcr orts-\n\nans\u00e4ssige Unternehmen vom Handwerksbetrieb bis zur \n\nPflegeeinrichtung, Einrichtung und Sanierung von Wan-\n\nderwegen und touristischen Unterk\u00fcnften, neugestaltete \n\nDorfpl\u00e4tze, Wohnraum f\u00fcr Familien in Baudenkm\u00e4lern, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 762 \n\nOrte des Miteinanders wie Schulen, Kirchgemeinden, Mu-\n\nseen. Das ist ein bunter Strau\u00df an Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den \n\nl\u00e4ndlichen Raum. Das ist positiv. \n\nWir von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN setzen uns daf\u00fcr ein, \n\ndass solche erfolgreichen Programme weitergef\u00fchrt wer-\n\nden k\u00f6nnen, damit unter anderem Marktpl\u00e4tze und Stra\u00dfen \n\nnicht nur als technische Infrastruktur entstehen, sondern \n\nauch als Raum f\u00fcr Begegnung. Das ist mehr als nur ein \n\nParkplatz und eine laute Durchfahrtstra\u00dfe. \n\nAufenthaltsqualit\u00e4t ist eine wichtige Rahmenbedingung f\u00fcr \n\nflorierenden Einzelhandel. Best-Practice-Beispiele aus an-\n\nderen Regionen k\u00f6nnen in Sachsen Vorbild sein. Ein Bei-\n\nspiel ist der Dorfladen auf R\u00e4dern. Ein altes Prinzip wird \n\nneu gedacht. Dabei hat das Fraunhofer-Institut ein Projekt \n\nder digitalen Vernetzung f\u00fcr die Nahversorgung von bei-\n\neinanderliegenden D\u00f6rfern in Bayern auf den Weg ge-\n\nbracht. Zweimal in der Woche wird der mobile Dorfladen \n\nan festgelegte Haltestellen fahren und 30 Minuten lang  \n\nbereitstehen. Entweder man hat im Vorfeld via App oder \n\nOnlinestore Semmeln, Fleisch, Obst, Gem\u00fcse und mehr \n\nbestellt oder man ist Laufkundschaft. Das d\u00fcrfte vor allem \n\n\u00e4lteren Einwohnerinnen und Einwohnern helfen, die mit \n\nApps und Online-Bestellungen weniger zu tun haben d\u00fcrf-\n\nten. Aber auch daf\u00fcr hat das Projekt schon Abhilfe. Es soll \n\neine spezielle Schulung f\u00fcr PC- und Interneteinsteigerin-\n\nnen und -einsteiger geben, vorausgesetzt, wir haben dann \n\n\u00fcberall Breitband und schnelles Internet. \n\nFl\u00e4chen- oder Leerstandsmanagement kann Akteure zu-\n\nsammenbringen und die n\u00f6tige Beratung bieten. Welche \n\nF\u00f6rdermittel gibt es? Was f\u00fcr Nutzungskonzepte sind m\u00f6g-\n\nlich? Wer sind denkbare Partnerinnen und Partner? So et-\n\nwas wird zum Beispiel erfolgreich im benachbarten Hof \n\npraktiziert. \n\nDas F\u00f6rderprogramm \u201eJung kauft Alt\u201c kann Bausubstanz \n\nretten und Ortskerne beleben. Bauen auf der gr\u00fcnen Wiese \n\nist da gar nicht notwendig, wenn das vorhandene Potenzial \n\ngenutzt wird. So wird auch Nachfrage f\u00fcr Gesch\u00e4fte in \n\nStadt- und Ortszentren generiert. Gut, dass ein solches Pro-\n\ngramm im Koalitionsvertrag verankert ist. Positive Erfah-\n\nrungen damit gibt es bereits in Sachsen-Anhalt und Nord-\n\nrhein-Westfalen. \n\nUm Leerst\u00e4nde und Ladenschlie\u00dfungen in unseren St\u00e4dten \n\nund D\u00f6rfern abzuwenden, wie wir es als Titel f\u00fcr die heu-\n\ntige Aktuelle Debatte formuliert haben, m\u00fcssen wir im \n\nFreistaat Sachsen gemeinsam mit den Kommunen und den \n\nans\u00e4ssigen Unternehmen daf\u00fcr sorgen, dass Menschen \n\ngern in Sachsen leben, hier Arbeit, Kultur, Kitas, Schulen \n\nund medizinische Versorgung vorfinden. Daf\u00fcr hat jeder \n\nEinzelne von uns Verantwortung. Man kann nicht einer-\n\nseits beklagen, wie es vorhin schon genannt wurde, dass \n\ndie vertraute B\u00e4ckerei oder das alteingesessene Schuhge-\n\nsch\u00e4ft verschwunden sind und andererseits den Gro\u00dfein-\n\nkauf im Shoppingcenter am Stadtrand erledigen und alles \n\nandere im Internet kaufen. \n\n(Beifall des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nDas gro\u00dfe Engagement, das wir in Sachsens Handwerk und \n\nHandel haben, kann jeder ganz einfach unterst\u00fctzen: regi-\n\nonal kaufen und so die Wirtschaft vor Ort st\u00e4rken. Wo wir \n\ndaf\u00fcr im Rahmen der Haushaltsverhandlungen die guten \n\nAns\u00e4tze weiter unterst\u00fctzen k\u00f6nnen, werden wir das gern \n\ntun. \n\nLassen Sie mich zum Abschluss noch einen Wunsch \u00e4u-\n\n\u00dfern. Der Tante-Emma-Laden ist mehr als nur ein Ort, an \n\ndem Nahversorgung gew\u00e4hrleistet wird. Es ist sozialer \n\nTreffpunkt, Platz f\u00fcr den Austausch von Alltagsgeschich-\n\nten, Organisator von Hilfe, Ort des Zusammenseins \u00fcber \n\nden Einkauf hinaus. Sorgen wir mit Sachverstand und Lei-\n\ndenschaft daf\u00fcr, dass diese Orte nicht in G\u00e4nze aus dem \n\nFreistaat verschwinden! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Ines Kummer f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. Gibt \n\nes weiteren Redebedarf? \u2013 Das ist der Fall. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht jetzt Ines Saborowski. \n\nInes Saborowski, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nWenn man das Debattenthema liest, schie\u00dft einem nat\u00fcr-\n\nlich sofort der Fall Galeria Kaufhof in den Kopf. Es ist \n\nnoch nicht einmal 14 Tage her, da erreichte uns diese \n\nHiobsbotschaft, dass die Filiale mitten im Herzen der Stadt \n\nChemnitz geschlossen werden soll. Wenn ich zur\u00fcckblicke, \n\nsind bereits viele Warenhausnamen wie Neckermann, Her-\n\ntie oder Horten aus den Innenst\u00e4dten verschwunden. Ihre \n\nSchlie\u00dfungen haben auch in Sachsen tiefe Wunden hinter-\n\nlassen. Daher bin ich nat\u00fcrlich unheimlich froh, dass es uns \n\nin Chemnitz gelungen ist, das Ende des Kaufhofs zu ver-\n\nhindern. Arbeitspl\u00e4tze wurden so gesichert, und ein wich-\n\ntiger Einkaufsmagnet in der Innenstadt bleibt nun erhalten. \n\nDaran erkennt man ganz schnell, welche Bedeutung der \n\nEinzelhandel in Deutschland und in Sachsen in unseren In-\n\nnenst\u00e4dten hat. \n\nWir m\u00fcssen uns diesbez\u00fcglich die Frage stellen: Haben wir \n\nein st\u00e4dtebauliches Problem zu l\u00f6sen oder hat sich viel-\n\nleicht auch unser eigenes Einkaufsverhalten ver\u00e4ndert? Im-\n\nmerhin hat der Onlinehandel gro\u00dfe Wachstumsraten zu \n\nverzeichnen. Mit 51,3 Milliarden Euro sind das heute \n\nschon \u00fcber 10 % des Nettoumsatzes in Deutschland. Die \n\nUrsachen daf\u00fcr sind vielschichtig, und auch auf Corona al-\n\nlein l\u00e4sst sich nicht alles zur\u00fcckf\u00fchren. \n\nHier ist es interessant, die Situation des Einzelhandels in \n\nunseren St\u00e4dten n\u00e4her zu betrachten. Fest steht: Wir haben \n\nin Sachsen in Relation zur Kaufkraft ein \u00dcberangebot an \n\nVerkaufsfl\u00e4chen. Die einzelhandelsrelevante Kaufkraft be-\n\ntrug 2019 in Sachsen 6 322 Euro je Einwohner; das ent-\n\nspricht 89 % vom Bundesdurchschnitt. Im Vergleich dazu \n\nsind es im IHK-Bezirk Chemnitz 6 193 Euro je Einwohner; \n\ndas wiederum entspricht nur 87 % vom Durchschnitt. Die \n\nPro-Kopf-Verkaufsfl\u00e4che des IHK-Bezirks betr\u00e4gt knapp \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 763 \n\n1,8 Quadratmeter, der Bundesdurchschnitt liegt hier bei \n\n1,5. Daran erkennt man ein deutliches Verkaufsfl\u00e4chen-\n\n\u00dcberangebot, und dabei ist dieses regional auch noch sehr \n\nunterschiedlich. In Chemnitz sind es beispielsweise sogar \n\n2,25 Quadratmeter. Die Auswirkungen dessen werden in \n\nder Fl\u00e4chenproduktivit\u00e4t des Einzelhandels in der Region \n\nChemnitz deutlich: Mit 2 580 Euro Jahresumsatz je Quad-\n\nratmeter Verkaufsfl\u00e4che liegt der IHK-Bezirk Chemnitz im \n\nVergleich zu den anderen Regionen in Deutschland auf \n\ndem vorletzten Platz. Hier muss sich logischerweise etwas \n\n\u00e4ndern. Diese gerade beschriebenen Tendenzen waren \n\nauch schon vor Corona sichtbar, allerdings wurden sie \n\ndurch die Pandemie noch versch\u00e4rft. \n\nDer Einzelhandel ist seit jeher durch Ver\u00e4nderungsprozesse \n\ngekennzeichnet, nur hat sich die Geschwindigkeit heute \n\nstark erh\u00f6ht. So konkurrieren \u2013 das haben wir heute schon \n\ngeh\u00f6rt \u2013 die H\u00e4ndler in den Innenst\u00e4dten mit den Shop-\n\npingmalls und den Einkaufszentren auf der gr\u00fcnen Wiese: \n\nKostenloses Parken, verkehrsg\u00fcnstige Anbindungen und \n\nwetterunabh\u00e4ngiges Shoppen machen es den Innenst\u00e4dten \n\nzus\u00e4tzlich sehr schwer. Hier braucht es innovative Ideen, \n\num das Einkaufen in den Innenst\u00e4dten zum Erlebnis zu ma-\n\nchen. Daf\u00fcr sollten wir die Wirtschaftsf\u00f6rderer und das \n\nStadtmarketing animieren, Kampagnen durchzuf\u00fchren, die \n\nnicht nur die K\u00e4ufer, sondern auch die H\u00e4ndler mit einbin-\n\nden. \n\nAls Aufgabe des Freistaates sehe ich dabei, das BID- \n\nGesetz zur Belebung des innerst\u00e4dtischen Einzelhandels \n\nund von Dienstleistungszentren in ge\u00e4nderten F\u00f6rder- und \n\nRahmenrichtlinien neu aufzulegen. \n\nF\u00fcr die zuk\u00fcnftige Entwicklung sind zudem die Digitali-\n\nsierung und der Ausbau des Onlinegesch\u00e4fts auch f\u00fcr die \n\ninnenst\u00e4dtischen Einzelh\u00e4ndler als Chance zu sehen. \n\nWeitere M\u00f6glichkeiten sehe ich in der st\u00e4dtebaulichen  \n\nEntwicklung mit einer strikten Einhaltung der Vorgaben \n\naus den Einzelhandelskonzepten, um unkontrollierten st\u00e4d-\n\ntebaulichen Fehlentwicklungen entgegenzuwirken. Das \n\nbedeutet zum Beispiel f\u00fcr Chemnitz: Wir sollten uns auf \n\nkeinen Fall mit der Rettung des Kaufhofs zufriedengeben \n\nund zur\u00fccklehnen, sondern wir m\u00fcssen ein wirksames \n\nKonzept zur Belebung der Chemnitzer Innenstadt und des \n\ndortigen Handels erstellen und umsetzen. Dazu geh\u00f6ren in-\n\ntelligente, pfiffige und ansprechende Werbung, verst\u00e4ndli-\n\nche Beschilderung, kosteng\u00fcnstige Parkm\u00f6glichkeiten so-\n\nwie verbesserte Rahmenbedingungen f\u00fcr die Gastronomie. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich auch an jeden Einzelnen \n\nappellieren: Gehen Sie in die Innenst\u00e4dte! Kaufen Sie re-\n\ngional! Unterst\u00fctzen Sie damit die H\u00e4ndler, die Gastrono-\n\nmen und letztlich auch die Wirtschaft vor Ort! \n\nVielen Dank, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Das war Ines Saborowski f\u00fcr die CDU-Frak-\n\ntion. F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht jetzt Herr Thumm. \n\nThomas Thumm, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Innenst\u00e4dte und Orts-\n\nkerne st\u00e4rken ist das Thema der B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und \n\nder Aktuellen Debatte. Die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN wollen \n\nsich damit einen Anstrich als B\u00fcrgerpartei geben, um von \n\nihrem eigentlichen Gesch\u00e4ftszweck abzulenken, n\u00e4mlich \n\nder Deindustrialisierung und damit der Vernichtung Zehn-\n\ntausender Industriearbeitspl\u00e4tze in Sachsen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nWiderspruch des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nSehen wir uns doch einmal die gr\u00fcnen Ideen f\u00fcr die Gro\u00df-\n\nst\u00e4dte in Sachsen an: Innenst\u00e4dte sollen autofrei sein. Da-\n\nf\u00fcr verteilt man kr\u00e4ftig Strafzettel und schafft k\u00fcnstlich \n\nParkplatznot. Dar\u00fcber hinaus soll alles mit gr\u00fcnem teurem \n\n\u00d6kostrom versorgt werden, welcher das Stromnetz zuneh-\n\nmend instabil und den Strom f\u00fcr viele B\u00fcrger zum Luxus-\n\ngut macht. Wem aber diese G\u00e4ngelung noch nicht reicht, \n\nder findet vielleicht schon bald auch in Sachsen sein gr\u00fcnes \n\nGl\u00fcck auf steuergeldfinanzierten Fu\u00dfg\u00e4nger\u00fcberwegen mit \n\ngendergerechten Ampelm\u00e4nnchen oder auf einer genderge-\n\nrechten Unisex-Toilette, wo man beim finalen Abgang \n\n\u00fcberlegen kann, ob man M\u00e4nnchen oder Weibchen ist. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch, liebe B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN! Die \n\nmehrheitlich freiheitsliebenden, konservativen Sachsen ge-\n\nhen nicht in solche Innenst\u00e4dte \u2013 auch nicht zum Einkaufen \n\n\u2013; sie fl\u00fcchten aus diesen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nAber schauen wir uns auch die kleineren St\u00e4dte und Orts-\n\nkerne und deren Situation an: Sachsen verliert seit 1990 \n\nmassiv an Bev\u00f6lkerung. Die l\u00e4ndlichen Regionen und \n\nSt\u00e4dte sterben aus: fehlende Verkehrsinfrastruktur, kaum \n\nEinkaufsm\u00f6glichkeiten, fehlende \u00c4rzte und Lehrer. Die Ju-\n\ngend wandert ab, weil es an guten, zukunftssicheren Ar-\n\nbeitspl\u00e4tzen fehlt. Und vom schnellen Internet sprechen \n\nwir lieber erst gar nicht. \n\nSeit Jahren verwahrlosen in Sachsen ganze D\u00f6rfer auf-\n\ngrund klammer kommunaler Kassen. Wie erkl\u00e4rt sich ei-\n\ngentlich die Staatsregierung, dass noch vor ein paar Jahren \n\nmehr als 50 % der kommunalen Haushalte defizit\u00e4r waren \n\nund entgegen geltender Gesetzeslage nur 38 festgestellte \n\nHaushalte von mindestens 230 abzugebenden f\u00fcr das \n\nHaushaltsjahr 2018 vorliegen? Sie kennen doch noch nicht \n\neinmal den aktuellen Finanzbedarf Ihrer kommunalen \n\nHaushalte, wie meine Kleine Anfrage ergab. Das alles sind \n\ndie Ergebnisse Ihrer s\u00e4chsischen \u201eLeuchtturmpolitik\u201c der \n\nvergangenen Jahrzehnte. Vern\u00fcnftige, b\u00fcrgerfreundliche \n\nPolitik sieht anders aus. So sind Sie f\u00fcr Sachsen nicht die \n\nL\u00f6sung, Sie sind das Problem! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren von der CDU, Ihre konservati-\n\nven Werte \u2013 soziale Marktwirtschaft, solide Wirtschaftspo-\n\nlitik, sparsame Haushaltsf\u00fchrung \u2013 haben Sie l\u00e4ngst auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 764 \n\ndem europ\u00e4ischen Altar des neuen rot-gr\u00fcnen \u00d6kosozialis-\n\nmus, Green Deal genannt, geopfert. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nWiderspruch von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nSo bleibt Ihnen im \u00f6ffentlichen Dialog nat\u00fcrlich nichts an-\n\nderes \u00fcbrig als die permanente Hetze gegen Ihren politi-\n\nschen Mitbewerber, die AfD. \n\n(Zurufe von den LINKEN und den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN: Sie sind doch \n\ndiejenigen, die st\u00e4ndig hetzen!) \n\nDenn seit Jahren erz\u00e4hlt Ihnen die AfD, was endlich getan \n\nwerden muss, um den demografischen Wandel, dem Land-\n\nsterben und damit dem Kaufkraftverlust in Sachsen etwas \n\nentgegenzusetzen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nZahlreiche Antr\u00e4ge und Gesetzesinitiativen belegen das. \n\nUnter anderem forderten wir 5 000 Euro Kinder-Begr\u00fc-\n\n\u00dfungsgeld, \n\n(Zurufe der Abg. Dirk Panter, SPD, \n\nund Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\neine St\u00e4rkung des Landeserziehungsgeldes, kostenfreies \n\nSchulessen, kostenlose Nutzung des \u00d6PNV f\u00fcr Sch\u00fcler \n\nund Auszubildende, bessere Finanzausstattung f\u00fcr die \n\nKommunen, ein landeseigenes Pflegef\u00f6rdergeld oder die \n\nLandarztquote. \n\nNicht zuletzt gab es die Enquetekommission, in der wir \n\ngern gemeinsam mit Ihnen allen unsere Forderungen dis-\n\nkutiert h\u00e4tten, um endlich L\u00f6sungen gegen das Land- und \n\nStadtsterben in Sachsen zu entwickeln. Und was haben Sie \n\nin den letzten Jahren gemacht, die selbsternannten demo-\n\nkratischen Kr\u00e4fte der Einheitspartei gegen die AfD? Ich \n\nsage Ihnen das: Nichts, au\u00dfer unsere Antr\u00e4ge und Gesetz-\n\nentw\u00fcrfe abzulehnen. Deswegen noch einmal: Sachsen \n\nbraucht Bev\u00f6lkerungswachstum, am besten durch eigene \n\nKinder, also eine eigene s\u00e4chsische familienfreundliche \n\nPolitik, die Familie aus Vater, Mutter und Kind als Leitbild \n\nund Zukunft der Gesellschaft, \n\n(Widerspruch von den LINKEN) \n\nattraktive, gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze, soziale Sicherheit, \n\nalso eine eigene soziale Wirtschaftspolitik, vor allem aber \n\nMut zur Wahrheit und garantiert keinen rot-gr\u00fcnen \u00d6koso-\n\nzialismus, der in die Verarmung zahlreicher s\u00e4chsischer \n\nB\u00fcrger f\u00fchrt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Thumm f\u00fcr die AfD-Fraktion. Ich bitte jetzt \n\nKollegen Br\u00fcnler f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich versuche \n\neinmal zum Thema zur\u00fcckzukommen. \n\nEs ist eigentlich eine paradoxe Situation. Der Gesamtum-\n\nsatz des Einzelhandels \u00fcber die letzten Jahre ist j\u00e4hrlich ge-\n\nstiegen, zwar nur leicht, aber er ist tats\u00e4chlich j\u00e4hrlich ge-\n\nstiegen. Nur, viele station\u00e4re Einzelh\u00e4ndler bekommen da-\n\nvon nichts oder nur wenig mit, w\u00e4hrend im Gegensatz dazu \n\ndie Ums\u00e4tze im Online-Handel j\u00e4hrlich im deutlich zwei-\n\nstelligen Bereich wachsen. \n\nIn den letzten 15 Jahren \u2013 das war noch vor Corona \u2013 ver-\n\nf\u00fcnfzehnfachte sich der Anteil des Onlinehandels. Davon \u2013 \n\ndas nur als Notiz am Rande, aber das sollte uns, was lokale \n\nStrukturen anbelangt, durchaus auch nicht kaltlassen \u2013, da-\n\nvon kassiert der Riese aus Seattle je nach Segment rund \n\nzwei Drittel ein. \n\nZu Beginn des Jahres wurde in der Mode- und der Elektro-\n\nnikbranche inzwischen jeder dritte Euro online ausgege-\n\nben. Bei Lebensmitteln und Waren des t\u00e4glichen Bedarfs \n\nist die Zahl geringer. Mit 2 % ist die Digitalisierung, ist der \n\nOnlinehandel an diesem Bereich bisher weitestgehend vor-\n\nbeigegangen. \n\nUnd, Herr Kollege Teichmann, das alles hatte auch nichts \n\nmit Masken oder dergleichen zu tun, sondern das sind \n\nTrends, die hier seit Jahren laufen, die Sie einfach komplett \n\nausblenden. Die Corona-Krise hat diese Entwicklung nur \n\nverst\u00e4rkt und noch einmal wie in ein Brennglas ger\u00fcckt. \n\nDer Handelsverband geht davon aus, dass in den n\u00e4chsten \n\nf\u00fcnf Jahren jedes zehnte Gesch\u00e4ft schlie\u00dfen wird. Davon \n\nsind die Standorte sicherlich unterschiedlich betroffen. Die \n\nInnenst\u00e4dte von Leipzig oder Dresden, die, \u00fcberdies be-\n\nmerkt, in weiten Teilen autofrei sind, werden diese Ent-\n\nwicklung wahrscheinlich weniger bemerken. Viele kleine \n\nUnterzentren jedoch, wo Sie theoretisch mit dem Auto fast \n\nbis in den Laden fahren k\u00f6nnten, und das auch noch, ohne \n\nParkgeb\u00fchren zu bezahlen, die es jetzt schon schwer haben, \n\nwerden es noch schwerer haben. \n\nDie Frage ist: Kann sich der lokale Einzelhandel tats\u00e4ch-\n\nlich darauf einstellen, kann er fit gemacht werden f\u00fcr das \n\nOnlinegesch\u00e4ft? Das hei\u00dft, es geht nicht darum, dass er aus \n\ndem Stadtbild verschwindet, sondern kann er Filialen hal-\n\nten, indem er es vielleicht schafft, online erreichbar zu sein, \n\nindem er es schafft, Onlineangebote und station\u00e4re Ange-\n\nbote miteinander zu verkn\u00fcpfen? \n\nWir hatten dazu auch im Rahmen der Corona-Hilfsma\u00df-\n\nnahmen als LINKE einen Antrag gestellt: Hilfe f\u00fcr kleine \n\nH\u00e4ndler oder auch lokale Initiativen, um hier gemeinsame \n\nOnlineplattformen zu entwickeln und zu verst\u00e4rken. Leider \n\nhaben Sie das abgelehnt. Denn es bleibt letztendlich dabei, \n\nes geht nicht nur darum, dass Ladengesch\u00e4fte H\u00e4ndler \n\nbrauchen und Unternehmer brauchen, die diese L\u00e4den \n\ngr\u00fcnden, sondern sie brauchen vor allem auch Kunden, die \n\ndann tats\u00e4chlich hingehen. Ansonsten, wenn Sie das aus-\n\nblenden, ist es schlichtweg ein Kampf gegen Windm\u00fchlen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 765 \n\nAber wir haben grunds\u00e4tzlich den Trend, dass sich weite \n\nTeile des \u00f6ffentlichen Lebens \u00e4ndern, dass sie digital wer-\n\nden. Es geht nicht nur um den Handel, es geht um das Kino, \n\ndas Konkurrenz durch Streamingdienste bekommt, und es \n\ngeht um Homeoffice. W\u00e4hrend Corona hat rund ein Viertel \n\nder Menschen in Sachsen, wenn auch zum Teil unfreiwil-\n\nlig, im Homeoffice gearbeitet. Aber das hat auch Auswir-\n\nkungen: Auswirkungen auf den Bedarf an B\u00fcrofl\u00e4che in \n\nunseren Stadtzentren, Auswirkungen auf Menschen, die in \n\nihren Mittags- oder Fr\u00fchst\u00fcckspausen nicht mehr im Orts-\n\nzentrum, sondern zu Hause sind. \n\nWir haben auch nicht mehr die Debatte der 90er-Jahre, wo \n\nder kleinteilige Handel und die Innenst\u00e4dte vor allem die \n\nKonkurrenz der Zentren auf der gr\u00fcnen Wiese zu bef\u00fcrch-\n\nten hatten; denn diese sind in weiten Teilen inzwischen in \n\neiner \u00e4hnlichen Lage wie die Innenstadtzentren. Auch hier \n\nhaben wir zumindest in einigen Zentren Leerst\u00e4nde, und \n\ndas in Gr\u00f6\u00dfenordnungen. \n\nNein, das Hauptproblem oder die Hauptentwicklung, mit \n\nder wir uns besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, ist die Digitalisierung des \n\nEinzelhandels. Diese wird die Struktur unserer St\u00e4dte ver-\n\n\u00e4ndern. Auf den Einzelhandel bezogen wird sich die Er-\n\nkenntnis durchsetzen: Online wird immer dann gewinnen, \n\nwenn es nur um einen n\u00fcchternen Beschaffungsakt geht. \n\nEigentlich m\u00fcsste die Debatte deswegen nicht lauten: \u201eLa-\n\ndenleerst\u00e4nde abwenden\u201c, sondern die Debatte m\u00fcsste lau-\n\nten: \u201eWie sieht die Stadt, wie sehen die Ortszentren der Zu-\n\nkunft aus, und in welchem Verh\u00e4ltnis wird das analoge re-\n\nale Leben zum digitalen Raum stehen?\u201c \n\nStation\u00e4re L\u00e4den haben immer dort ihre Chance, wo es um \n\nmehr geht, wo es um gesellschaftliches Miteinander oder, \n\nwie man fr\u00fcher sagte, um das Flanieren geht. Es geht gar \n\nnicht in erster Linie um L\u00e4den, sondern um einen attrakti-\n\nven \u00f6ffentlichen Raum, es geht um Gr\u00fcnfl\u00e4chen, Gastro-\n\nnomie, Kultur, Kinderspielpl\u00e4tze, freies WLAN, die  \n\nM\u00f6glichkeit, sich hinzusetzen oder vielleicht auch einfach \n\neine kostenlose, saubere \u00f6ffentliche Toilette zu haben. Da, \n\nFrau Kollegin Kummer, bin ich ganz bei Ihnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Unisex-Toiletten!) \n\n\u2013 Es geht nicht darum, ob Unisex oder getrennt, sondern \n\neinfach darum, ob es uns gelingt, in Stadtzentren Aufent-\n\nhaltsqualit\u00e4t zu entwickeln. Dann haben wir auch wieder \n\nneue Perspektiven f\u00fcr L\u00e4den in unseren Stadtzentren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Br\u00fcnler f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion nun Holger Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Erst einmal danke ich gerade \n\nden demokratischen Fraktionen f\u00fcr Wortbeitr\u00e4ge, in denen \n\nsie zum Problem gesprochen und sich damit auseinander-\n\ngesetzt haben, was sich \u00e4ndern muss. Ich hatte schon auf \n\nzwei Aspekte verwiesen: auf die F\u00f6rderung bei der Unter-\n\nst\u00fctzung von Digitalisierungsma\u00dfnahmen im Einzelhandel \n\nund auf die verschiedenen St\u00e4dtebauprogramme. Ich \n\nm\u00f6chte noch einmal Einzelnes hervorheben. \n\nWir haben eine h\u00f6here Konkurrenz und schrumpfende An-\n\nteile des Einzelhandels. Deswegen bedeutet dieser Wandel \n\nim Handel auch in Gro\u00dfst\u00e4dten, dass in Zukunft das Ne-\n\nbeneinander von Handel mit Wohnen und Arbeiten in In-\n\nnenstadtlagen wieder wachsen muss. Die Debatte \u00fcber \n\nNutzungsformen und Anforderungen der Neubebauung \n\ndes Leuschnerplatzes in Leipzig zum Beispiel zeigt dies \n\nwie in einem Brennglas. Dort fordert der Stadtrat mindes-\n\ntens 30 % Wohnanteile, es sollen aber auch wieder st\u00e4rker \n\nmoderne Arbeitspl\u00e4tze ihren Ort finden, wie in der Wissen-\n\nschaft, oder neue Arbeitsformen wie Coworking. Dass das \n\nnicht nur ein Gro\u00dfstadtthema ist, zeigt das j\u00fcngste Beispiel \n\nin Augustusburg. \n\nZweitens: Der demografische Wandel hei\u00dft auch, dass wir \n\nin Zentren neue soziale Orte der Begegnung und Zusam-\n\nmenarbeit schaffen m\u00fcssen. Das k\u00f6nnen Kooperationen \n\nvon \u00f6ffentlichen oder \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Einrichtun-\n\ngen, wie zum Beispiel der S\u00e4chsischen Verbraucherzent-\n\nrale mit dem Wei\u00dfen Ring, und lokale Vereine in Stadt- \n\nzentren sein. G\u00f6rlitz ist daf\u00fcr das j\u00fcngste Beispiel. Die \n\nNeuorientierung \u2013 das kam schon mehrfach zur Sprache \u2013 \n\nauf h\u00f6here Aufenthaltsqualit\u00e4t auch in zentralen Stra\u00dfenla-\n\ngen ist wichtig. Selbst in St\u00e4dten wurden Magistralen und \n\nBundesstra\u00dfen viel zu lange als Zubringer zur Autobahn \n\nverstanden. Darunter litten nicht nur die Umwelt und die \n\nSicherheit der B\u00fcrger, sondern auch die Attraktivit\u00e4t des \n\nlokalen Einzelhandels. Hier ist ein Umsteuern vonn\u00f6ten. \n\nIch kann nur sagen: Auch das Beispiel Pirna zeigt, dass sich \n\neine autofreie Innenstadt, die gut angebunden ist an Park-\n\nplatz- und \u00d6PNV-Systeme, bew\u00e4hrt und dazu beitr\u00e4gt, dass \n\nder Einzelhandel gewinnt. \n\nZu guter Letzt: Es gebe viele gute Beispiele in Sachsen, die \n\nzeigen, dass Elemente davon zusammen mit lokalen H\u00e4nd-\n\nlerringen, Wertsch\u00f6pfungsketten und Vermarktung vor Ort \n\nproduzierter Produkte funktionieren. Das gibt mir das Ver-\n\ntrauen darin, dass wir, wenn wir diesen Einfallsreichtum \n\nder regionalen H\u00e4ndler, ihre Innovationsf\u00e4higkeit heben \n\nund st\u00e4rken, dann auch diese Herausforderung bestehen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD sowie vereinzelt bei  \n\nder CDU und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Holger Mann f\u00fcr die SPD-Fraktion. Gibt es Bedarf \n\nan einer erneuten Runde? \u2013 Dann, bitte, Herr L\u00f6ser f\u00fcr die \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \n\nThomas L\u00f6ser, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Ich w\u00fcrde f\u00fcr unsere Fraktion jetzt die Runde \n\nabschlie\u00dfen. \n\nDas, liebe Kollegen von der AfD, war eigentlich noch eine \n\nChance, sich inhaltlich einzubringen. Sie haben sie leider \n\nverpasst. Sie haben am Ende bem\u00e4ngelt, dass die autofreie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 766 \n\nInnenstadt oder die Maskenpflicht oder die gendergerechte \n\nToilette die Gr\u00fcnde f\u00fcr das Ladensterben sind. Das, w\u00fcrde \n\nich sagen, ist so was von gestern! Allen anderen demokra-\n\ntischen Fraktionen danke ich f\u00fcr die sachlichen Redebei-\n\ntr\u00e4ge. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal hervorheben, dass die Innenstadt \n\nimmer der Marktplatz war, der Platz f\u00fcr \u00f6konomische, kul-\n\nturelle, politische und gesellschaftliche Pr\u00e4sentation, die \n\nHerzkammer der Stadt und auch das Bindeglied f\u00fcr alle so-\n\nzialen Schichten. \n\nFrau Staatsministerin K\u00f6pping hat gestern \u00fcber den sozia-\n\nlen Zusammenhalt in unserer Gesellschaft gesprochen. \n\nEine Studie des Instituts f\u00fcr Demoskopie fand im Auftrag \n\nder \u201eF.A.Z.\u201c heraus, dass f\u00fcr 78 % der Befragten die \n\nSchlie\u00dfung von alteingesessenen Gesch\u00e4ften ein Verlust \n\nvon Heimat ist. Es wurde auch zu Recht gesagt: Seit 25 \n\nJahren l\u00e4uft dieser konflikttr\u00e4chtige Transformationspro-\n\nzess, in dem sich die St\u00e4dte angesichts der Digitalisierung \n\nbefinden. Auf diese digitale Herausforderung m\u00fcssen wir \n\naber eine analoge Antwort finden. \n\nIch bin sehr dankbar f\u00fcr die vielen sinnvollen Anregungen \n\nund Beitr\u00e4ge. Es geht auch um das Kreativwerden \u2013 damit \n\ngebe ich Ihnen, Frau Feiks, recht. Wir vonseiten des Lan-\n\ndes m\u00fcssen \u00fcberlegen: Was k\u00f6nnen wir tun? Ich denke, \n\nganz zentral ist die Frage der Umnutzung von Gesch\u00e4ften \n\nf\u00fcr eine Nachnutzung. Mit diesem Thema sollten wir uns \n\nbefassen, auch mit der Novellierung der Bauordnung \u2013 ge-\n\nnau das Beispiel wurde vom Kollegen der SPD angespro-\n\nchen \u2013 , damit wir die Bedingungen verbessern k\u00f6nnen, um \n\nLadengesch\u00e4fte auch f\u00fcr kleines Gewerbe nachzunutzen; \n\ndas war bisher schwierig. Das ist ein gro\u00dfes Thema; denn \n\nauch auf kommunaler Ebene wird es immer wieder sehr \n\ndezidiert angesprochen. \n\nSehr wichtig bei der Debatte bleibt, dass sich die Menschen \n\nin ihren St\u00e4dten und D\u00f6rfern zu Hause f\u00fchlen. Der B\u00e4cker, \n\nbei dem man als Jugendlicher in der Hofpause das Br\u00f6t-\n\nchen gekauft hat, die Kneipe, in der man seine Freunde \n\ntrifft, der Laden, in dem man von seinem ersten Gehalt \n\nSchuhe kauft \u2013 all das sind Lebenserinnerungen und Teile \n\nvon positiver Ortsverbundenheit. \n\nEs geht nicht nur um vergleichsweise technische Fragen \n\nwie gesicherte Gewerbesteuereinnahmen oder eine ausrei-\n\nchende Versorgung mit Waren und Dienstleistungen. Es \n\ngeht auch um den sozialen Zusammenhalt und Raum f\u00fcr \n\nzwischenmenschliche Begegnungen, der uns immer dann \n\nsehr fehlt, wenn er denn fehlt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Es \n\nsprach Herr L\u00f6ser von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN; er hat da-\n\nmit die dritte Runde er\u00f6ffnet. Wie sieht es bei den anderen \n\nFraktionen aus? \u2013 Ich sehe keinen Redebedarf mehr. Ich \n\nbitte Herrn Staatsminister Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Reden wir nicht drum herum: Das \n\nJahr 2020 ist f\u00fcr den Einzelhandel ein besonders schwieri-\n\nges. Bereits zu Beginn \u2013 und das noch vor der Corona-\n\nKrise \u2013 wurden die Gesch\u00e4ftserwartungen f\u00fcr den Handel \n\neher pessimistisch beurteilt. Durch die Corona-Krise hat \n\nsich diese Situation noch versch\u00e4rft. \n\nIm M\u00e4rz und April waren viele Einzelh\u00e4ndler im Non-\n\nFood-Bereich von den Betriebsschlie\u00dfungen betroffen und \n\nerleben nun herbe Umsatzverluste. Auch nach den \u00d6ffnun-\n\ngen liegen die Kundenfrequenzen in den Innenst\u00e4dten und \n\ndie Konsumneigung weit unter dem Vorjahresniveau. F\u00fcr \n\n\u00fcber ein Drittel der Nichtlebensmittelh\u00e4ndler ist wegen der \n\ngesunkenen Ums\u00e4tze die Existenz des Unternehmens be-\n\ndroht. \n\nWir sind deshalb froh, dass die von Bund und Land ange-\n\nbotenen Soforthilfen auch seitens des Handels rege in An-\n\nspruch genommen wurden, und wir hoffen sehr, dass \n\ndadurch wirklich Insolvenzen vermieden werden k\u00f6nnen. \n\nDer Soforthilfezuschuss des Bundes wurde zugunsten von \n\n13 361 s\u00e4chsischen H\u00e4ndlern mit einem Gesamtvolumen \n\nvon 109,4 Millionen Euro bewilligt. Das s\u00e4chsische Sofort-\n\ndarlehen wurde 3 332 Einzelh\u00e4ndlern mit einem Gesamt-\n\nvolumen von 137,4 Millionen Euro gew\u00e4hrt. \n\nAuch die vom Bund im Rahmen des Konjunkturpakets be-\n\nschlossenen \u00dcberbr\u00fcckungshilfen werden f\u00fcr besonders \n\nhart betroffene Einzelh\u00e4ndler eine Hilfe sein. Zudem soll \n\ndie Senkung der Mehrwertsteuer kurzfristig die Konsum-\n\nneigung erh\u00f6hen und damit den Handel unterst\u00fctzen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Trotz dieser Ma\u00dfnahmen \n\ndrohen Ladenschlie\u00dfungen gerade bei den H\u00e4ndlern, die \n\nbereits vor der Krise in Schwierigkeiten waren. Ein promi-\n\nnentes Beispiel daf\u00fcr ist der Warenhauskonzern Galeria \n\nKaufhof, der sich seit April in einem insolvenzrechlichen \n\nSchutzschirmverfahren befindet. Ines Saborowski ist auf \n\ndie Hiobsbotschaft vom Freitag vor zwei Wochen einge-\n\ngangen, als das Unternehmen bekannt gab, 62 der 172 Fi-\n\nlialen zu schlie\u00dfen, darunter auch die Filiale in Chemnitz. \n\nWir haben uns aus zwei Gr\u00fcnden sehr f\u00fcr den Erhalt der \n\nFiliale eingesetzt, und ich bin sehr froh, dass nun eine L\u00f6-\n\nsung gefunden wurde: Zum einen ist das Warenhaus ein \n\nwichtiger Arbeitgeber in Chemnitz. Etwa 140 Besch\u00e4ftigte \n\nh\u00e4tten ihren Arbeitsplatz verloren. Zum anderen ist Galeria \n\nKaufhof in Chemnitz einer der zentralen Anker in der In-\n\nnenstadt. Es entfaltet Magnetwirkung; denn umliegende \n\nH\u00e4ndler, Gastronomen und Dienstleister profitieren von \n\nder Anziehungskraft eines Warenhauses. \n\nDas Beispiel zeigt, die Attraktivit\u00e4t der Innenst\u00e4dte h\u00e4ngt \n\neng mit dem Erhalt des Einzelhandels zusammen. Innen-\n\nst\u00e4dte und Ortszentren sind nach wie vor Kern des gesell-\n\nschaftlichen wie auch des wirtschaftlichen Lebens. Sie ver-\n\nmitteln ein Lebensgef\u00fchl. Wir brauchen sie als Orte der Be-\n\ngegnung, der Kommunikation. Sie sind die Orte des Sozi-\n\nalen. Genau diese sozialen Orte sollten eben nicht nur \n\nk\u00fcnstlich geschaffene Orte sein, sondern genau jene, zu de-\n\nnen die Menschen gehen. Sie gehen dorthin, um Waren des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 767 \n\nt\u00e4glichen Bedarfes einzukaufen und dabei auch den \n\nSchwatz mit dem Nachbarn oder der Nachbarin zu halten. \n\nOder sie m\u00f6chten verweilen, um einen Kaffee zu trinken \n\nusw. usf. Deshalb ist auch der von vielen zitierte Kampf um \n\nden Tante-Emma-Laden mehr als nur der Erhalt von Ein-\n\nzelhandel. Das sind soziale Orte. \n\nDeshalb setzt sich auch die Landesregierung seit vielen \n\nJahren f\u00fcr den Wettbewerb \u201eAb in die Mitte! Die City-Of-\n\nfensive Sachsen\u201c ein. Das SMWA und das SMR unterst\u00fct-\n\nzen diese gemeinsame \u00f6ffentlich und privat getragene Ini-\n\ntiative mit einem j\u00e4hrlichen Preisgeld von 100 000 Euro. In \n\ndiesem Jahr lobt das SMWA im Rahmen des Wettbewerbs \n\nzum zweiten Mal den Sonderpreis Einzelhandel im Wert \n\nvon 10 000 Euro aus. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Selbstverst\u00e4ndlich f\u00f6r-\n\ndert die Staatsregierung den Einzelhandel mit verschiede-\n\nnen Programmen auch unabh\u00e4ngig von der aktuellen Pan-\n\ndemielage. Das sind zum einen die Angebote spezifisch f\u00fcr \n\nden l\u00e4ndlichen Raum. \u00dcber LEADER unterst\u00fctzt das SMR \n\ndie Nahversorgung in den Dorfl\u00e4den, die Vermarktung re-\n\ngionaler Produkte und dorftypische Gewerbe sowie die \n\nHandwerker und Dienstleistungen. \n\nDaneben haben wir die F\u00f6rderprogramme des SMWA, die \n\ngrunds\u00e4tzlich branchenoffen ausgerichtet sind und damit \u2013 \n\nin Abh\u00e4ngigkeit von den jeweiligen F\u00f6rdervoraussetzun-\n\ngen \u2013 durch den Handel in Anspruch genommen werden \n\nk\u00f6nnen. Im Rahmen unseres Impulsprogrammes werden \n\nwir die Richtlinie \u201eRegionales Wachstum\u201c mit neuen \n\nHaushaltsmitteln untersetzen, sodass die Einzelh\u00e4ndler \n\ndiese zum Beispiel f\u00fcr Digitalisierungsinvestitionen nutzen \n\nk\u00f6nnen. Allein mit F\u00f6rderung kann die Staatsregierung \n\naber das Ladensterben nicht verhindern. Hierzu muss Jede \n\nund Jeder beitragen. \n\nDeshalb will ich an dieser Stelle noch einmal auf die aktu-\n\nelle Corona-Diskussion eingehen. Gestern hatten wir  \n\nbereits dar\u00fcber gesprochen, heute war es ebenfalls wieder \n\nein Thema. Ja, die Maske nervt, aber die Maske sch\u00fctzt. \n\nSicherlich w\u00fcnschen sich gerade viele Einzelh\u00e4ndler, dass \n\ndie Maskenpflicht f\u00e4llt. Ich kann sie zum Teil verstehen, \n\naber ich m\u00f6chte auch vor der Illusion warnen, dass dann \n\nalles wieder gut w\u00e4re. Viele Rednerinnen und Redner  \n\nhaben darauf hingewiesen, dass wir bereits vor Corona das \n\nProblem hatten, und ich denke, dass Corona durchaus das \n\nKaufverhalten von Menschen ver\u00e4ndert hat. Allein zu sa-\n\ngen, es liegt an der Maske, wird es nicht sein; das w\u00fcrde \n\nein b\u00f6ses Erwachen geben. \n\nDeshalb geht es viel st\u00e4rker darum, was der Einzelhandel \n\naus dieser Krise lernt, und nicht darum, sich nur auf das \n\nProblem mit der Maske zu reduzieren. Damit sind wir beim \n\nThema Digitalisierung im Handel. \n\nWie wurde die Chance gerade jetzt genutzt, Digitalisie-\n\nrungsma\u00dfnahmen im Einzelhandel umzusetzen? Viele ha-\n\nben nunmehr festgestellt, dass es heute ohne eine digitale \n\nPr\u00e4senz nicht mehr geht. Dieser Ver\u00e4nderungsprozess \n\nl\u00e4uft; denn der Online-Handel ist etabliert, und er birgt \n\nnicht nur Risiken, sondern er bietet auch Chancen. Zu glau-\n\nben, dass im Einzelhandel alles gut w\u00e4re, wenn der Onli-\n\nnehandel verboten w\u00fcrde, ist absoluter K\u00e4se. Es geht da-\n\nrum, dass sich die Einzelh\u00e4ndler auf die Digitalisierung \n\neinstellen und diese mit klugen innovativen Ideen so f\u00fcr \n\nsich nutzen, dass ihr Gesch\u00e4ftsmodell funktioniert. \n\nWer die richtige Mischung aus Online- und station\u00e4rem \n\nHandel findet und sich vor Ort durch ein einzigartiges An-\n\ngebot auszeichnet, der hat die besten Chancen. Mit kreati-\n\nven Multi-Channel-L\u00f6sungen k\u00f6nnen gerade die station\u00e4-\n\nren H\u00e4ndler in l\u00e4ndlichen Regionen ihre Existenz sichern. \n\nDabei sind auch die St\u00e4dte gefordert. Sie m\u00fcssen gemein-\n\nsam mit den Gewerbetreibenden einen Erlebnischarakter \n\nschaffen und damit der Stadt eine unverwechselbare Iden-\n\ntit\u00e4t verleihen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Hier sehe ich einen ganz \n\nzentralen Schl\u00fcssel. Wir brauchen eine andere Art von \n\nStadtplanung. Das hervorragende Buch \u201eSt\u00e4dte f\u00fcr Men-\n\nschen\u201c des d\u00e4nischen Architekten Jan Gehl kann ich nur \n\nempfehlen. Der Grundgedanke dahinter: Stadtplanung \n\nvom Menschen aus zu denken bzw. auf die Bed\u00fcrfnisse des \n\nMenschen einzugehen, ver\u00e4ndert auch die Sichtweise auf \n\ndie Stadtplanung. \n\nVielleicht hat der eine oder andere von Ihnen folgendes \n\nPlakat vor Augen: der Times Square, auf dem die gelben \n\nTaxis nebeneinander aufgereiht sind. Es ist das typische \n\nBild des Times Square in New York. Jan Gehl hat diese \n\nStra\u00dfe umfunktioniert, und inzwischen sehen Sie dort eine \n\nlebendige Fu\u00dfg\u00e4ngerzone. Es ist unvorstellbar, wenn man \n\ndiese beiden Bilder nebeneinander betrachtet, dass das je-\n\nmals m\u00f6glich war. Aber es ist m\u00f6glich. \n\nWir brauchen eine andere Art von Stadtplanung, n\u00e4mlich \n\neine vom Menschen her gedachte. Wir unterst\u00fctzen das. \n\nDie St\u00e4dtebauf\u00f6rderung der Staatsregierung tr\u00e4gt dazu bei \n\nund wir verfolgen einen ganzheitlichen Ansatz. St\u00e4dtebau-\n\nliche Ma\u00dfnahmen wirken sich teils flankierend auf Ge-\n\nwerbe, Einzelhandel und Dienstleistungen aus, wenn ich \n\nzum Beispiel an Kampagnen, Events und Stadtmarketing \n\ndenke. \n\nIn den letzten zehn Jahren haben die s\u00e4chsischen St\u00e4dte \n\nund Gemeinden Mittel in H\u00f6he von 1,27 Milliarden Euro \n\naus Bund-L\u00e4nder-Programmen der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung er-\n\nhalten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es bleibt aber dabei: Alle \n\nunsere Anstrengungen werden ins Leere laufen, wenn es \n\nnicht auch um unser eigenes Verhalten geht. Das ist die \n\nzweite Seite der gleichen Medaille. Mit unserem eigenen \n\nEinkaufs- und Nutzungsverhalten tragen wir dazu bei, ob \n\nein Einzelhandel funktioniert, ob Innenst\u00e4dte belebt wer-\n\nden. Deshalb m\u00fcssen wir an die Verantwortung der B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger appellieren: Wer regionale Produkte \n\nkauft und sein Verbraucherverhalten auf regionale Wert-\n\nsch\u00f6pfungsketten konzentriert, der tut aktiv etwas f\u00fcr hei-\n\nmische Unternehmen und gegen das Ladensterben. Kaufen \n\nSie in Sachsen ein, nutzen Sie die s\u00e4chsischen Lieferange-\n\nbote und konsumieren Sie s\u00e4chsische Produkte! Das ist \n\nauch ein hervorragender Beitrag f\u00fcr lebendige Innenst\u00e4dte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 768 \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Staatsminister Dulig. Ich sehe keinen Rede-\n\nbedarf mehr bei den Fraktionen. Damit schlie\u00dfe ich die \n\ndritte Aktuelle Debatte und der Tagesordnungspunkt ist be-\n\nendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zum \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsregierung \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst der Staatsminis-\n\nter f\u00fcr Regionalentwicklung, Herr Thomas Schmidt, zum \n\nThema \u201eF\u00fcr eine Zukunft nach der Kohle \u2013 Strukturwandel \n\ngemeinsam und innovativ entwickeln\u201c. \n\nHierf\u00fcr stehen Ihnen nach Ziffer 1 der Anlage 8 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung bis zu 5 Minuten zur Verf\u00fcgung. Anschlie-\n\n\u00dfend \u2013 das sind wir inzwischen gew\u00f6hnt \u2013 haben die Frak-\n\ntionen \u00fcber eine Dauer von insgesamt 40 Minuten die \n\nM\u00f6glichkeit, dem Staatsminister Fragen zu Themenkom-\n\nplexen zu stellen, die seinen Bereich betreffen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen, dass die jewei-\n\nlige Frage eine Minute nicht \u00fcberschreiten darf und die \n\nAntwort des Staatsministers bitte nicht 3 Minuten \u00fcber-\n\nschreiten sollte. Somit erteile ich jetzt dem Staatsminister \n\nf\u00fcr Regionalentwicklung, Herrn Thomas Schmidt, das \n\nWort. Bitte sch\u00f6n. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Regionalentwick-\n\nlung: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Als Eingang der Ministerbefragung habe ich ein \n\nThema gew\u00e4hlt, das derzeit in aller Munde ist. Es ist eine \n\nhistorische Leistung und wurde am 3. Juli nun endg\u00fcltig \n\nbeschlossen: der Ausstieg aus der Kohleverstromung und \n\nder damit nun notwendige und von der \u00f6ffentlichen Hand \n\nzu unterst\u00fctzende Strukturwandel. \n\nWir haben einen grunds\u00e4tzlichen Einschnitt, einen Wandel \n\nin diesen Regionen zu begleiten. Das S\u00e4chsische Staatsmi-\n\nnisterium f\u00fcr Regionalentwicklung wird diesen notwendi-\n\ngen Strukturwandel in den Kohleregionen gemeinsam mit \n\nden anderen Ressorts der Regierung begleiten, unterst\u00fctzen \n\nund entwickeln. Es geht nicht darum, jemanden zu bevor-\n\nmunden, sondern es geht darum, etwas zu erm\u00f6glichen, \n\nund zwar mit den Menschen vor Ort, mit den Kommunal-\n\nvertretern, den Unternehmen, Verb\u00e4nden und vielen ande-\n\nren mehr. \n\nStrukturwandel bedeutet f\u00fcr mich eine moderne Infrastruk-\n\ntur, St\u00e4rkung der Potenziale der ans\u00e4ssigen Wirtschaft, \n\nNeuansiedlung von Forschungslandschaften, gut bezahlte \n\nund qualifizierte Arbeitspl\u00e4tze in Wirtschaft, Forschung \n\nund Verwaltung. Aber das hei\u00dft auch, die Lebensqualit\u00e4t zu \n\nsichern und die Chance f\u00fcr diesen \u00dcbergang zu nutzen, um \n\ndort eine Region zu entwickeln, die in vielerlei Hinsicht \n\nBenchmark ist. \n\nIch muss sagen, dass das Bild, das von diesen Regionen \n\noftmals gezeichnet wird, falsch ist. Dort ist bereits viel in-\n\nvestiert worden. Dort finden wir heute schon tolle St\u00e4dte \n\nvor, und wir haben vor allem gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze im \n\nFacharbeiterbereich, im ingenieurtechnischen Bereich und \n\nim Dienstleistungsbereich. Das gilt es zu erhalten und zu \n\nneuer Bl\u00fcte zu f\u00fchren. \n\nWir sind sehr dankbar, dass die vier betroffenen Bundes-\n\nl\u00e4nder von der gesamten Bundesrepublik unterst\u00fctzt  \n\nwerden. 40 Milliarden Euro stehen zur Verf\u00fcgung. Ende \n\nAugust soll dies in einer notwendigen Bund-L\u00e4nder-Ver-\n\neinbarung zwischen dem Bund und diesen vier L\u00e4ndern \n\nvereinbart werden. Wir k\u00f6nnen uns \u00fcber 10 Milliar-\n\nden Euro freuen \u2013 von denen 6,5 Milliarden Euro zum Teil \n\n\u00fcber Bundesprojekte und knapp 3,5 Milliarden Euro \u00fcber \n\nden Arm der Landesschiene zu uns laufen \u2013, die dann in \n\ndiesen Regionen eingesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nDazu entwickeln wir ein Handlungsprogramm gemeinsam \n\nmit den Regionen vor Ort. Das Tolle an dieser Geschichte \n\nist, dass es nicht etwa ein Start nach dem 3. Juli ist, sondern \n\nes ist bereits eine lange Entwicklung in den letzten beiden \n\nJahren angelaufen. Viele Initiativen haben sich gegr\u00fcndet, \n\nviele Ideen wurden bereits entwickelt, und diese Ideen \n\nm\u00f6chten wir in dieses Programm einbeziehen, das bis Ende \n\ndes Jahres beim Bund eingereicht werden muss. \n\nWir wollen nat\u00fcrlich sehr schnell zur F\u00f6rderung kommen. \n\nDas s\u00e4chsische Kabinett wird als Erstes eine F\u00f6rderrichtli-\n\nnie f\u00fcr die Umsetzung der Beschl\u00fcsse des Bundes beschlie-\n\n\u00dfen, die jetzt sehr schnell das Kabinett passieren soll. Ich \n\nbin auch optimistisch, dass es gelingt und wir diese F\u00f6rder-\n\nrichtlinie bereits Mitte August nach Berlin geben und nach \n\ndem Beschluss der Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung die F\u00f6rde-\n\nrung bereits in diesem Jahr erm\u00f6glichen k\u00f6nnen. \n\nAber ich will an dieser Stelle sagen, dass, wenn das Pro-\n\ngramm entwickelt ist und es bis Ende des Jahres in Berlin \n\neingereicht wird, bei einem F\u00f6rderverfahren eine Anpas-\n\nsung noch m\u00f6glich ist. Es geht jetzt darum, schnell hand-\n\nlungsf\u00e4hig zu sein. Bei allem, was wir vorhaben \u2013 es geht \n\nhierbei um einen Zeitraum bis zum Jahr 2038 \u2013, muss uns \n\nbewusst sein, dass sich unsere heutige Sichtweise in den \n\nJahren mit Sicherheit \u00e4ndern wird, und die M\u00f6glichkeiten \n\nder regionalen Entwicklung \u2013 wir sagen: innovationsge-\n\nst\u00fctzte Regionalentwicklung \u2013 werden sich in diesen \n\n18 Jahren auch immer wieder \u00e4ndern. Deshalb m\u00fcssen wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 769 \n\ndas, was wir tun, immer wieder hinterfragen und dazu be-\n\nreit sein, neue M\u00f6glichkeiten, die wir heute noch gar nicht \n\nkennen, auch in sp\u00e4teren Phasen zu nutzen. \n\nDas erste Kraftwerk und die ersten Bl\u00f6cke werden in Sach-\n\nsen im Jahr 2029 abgeschaltet, in Boxberg die ersten bei-\n\nden, dann in Lippendorf 2035 und die restlichen in Box-\n\nberg und angrenzend in Schwarze Pumpe 2038. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Herr Staatsminister. Die Fraktionen haben \n\njetzt die M\u00f6glichkeit, ihre Fragen zu stellen, und zwar in \n\nfolgender Reihenfolge: zuerst die CDU, danach die AfD, \n\nDIE LINKE, die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und dann die SPD. \n\nDie erste Frage stellt Herr W\u00e4hner von der CDU, bitte. \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Herr Minister, danke f\u00fcr die Aus-\n\nf\u00fchrungen, f\u00fcr den \u00dcberblick. Sie erw\u00e4hnten in Ihren Aus-\n\nf\u00fchrungen die Richtlinie \u201eSTARK\u201c. K\u00f6nnten Sie dazu \n\nnoch einige Ausf\u00fchrungen bringen, was diese beinhaltet? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Regionalentwick-\n\nlung: Es ist so, dass wir \u2013 wie ich erw\u00e4hnte \u2013 einen Arm \n\nhaben, der \u00fcber das Land abgewickelt wird. Dann haben \n\nwir einen Arm f\u00fcr Sachsen. Das sind diese 6,5 Milliar-\n\nden Euro, die \u00fcber den Bund direkt abgewickelt werden, \n\nund dazu geh\u00f6rt das Programm \u201eSTARK\u201c. Es sind \n\n100 Millionen Euro pro Jahr, davon 20 Millionen Euro f\u00fcr \n\nSachsen. \n\nIm Gegensatz zu der eigentlichen Umsetzung, bei der nur \n\nder Freistaat, Gemeinden, Zweckverb\u00e4nde oder f\u00fcr die Da-\n\nseinsvorsorge zust\u00e4ndige Gesellschaften Antr\u00e4ge stellen \n\nk\u00f6nnen, k\u00f6nnen hier auch andere Personen Antr\u00e4ge stellen, \n\num die Vernetzung in den Braunkohleregionen herzustellen \n\nund Forschungsprojekte umzusetzen. Es gibt eine F\u00f6rde-\n\nrung bis 90 % F\u00f6rdersatz, und es sind auch juristische Per-\n\nsonen, Vereine, Verb\u00e4nde antragsberechtigt. Begleitend zu \n\ndem gesamten Strukturwandelprozess k\u00f6nnen wir weitere \n\nProjekte entstehen lassen \u2013 so stelle ich es mir pers\u00f6nlich \n\nvor \u2013, die man auch \u00fcber die Gemeinden woanders f\u00f6rdern \n\nkann. Ich bin dem Bund sehr dankbar, dass wir dieses In-\n\nstrument haben. \n\nZur Antragstellung sei noch gesagt: Es ist so, dass die Pro-\n\njektlaufzeiten vier Jahre betragen. 90 % sind die F\u00f6rder-\n\nsumme, wie ich bereits sagte. Das wird direkt vom Bund \n\nausgekehrt und \u00fcber die Bundesanstalt f\u00fcr Ausfuhrkon-\n\ntrolle wohl am Ende beschieden. Das steht im Gegensatz \n\nzu dem anderen Arm, bei dem der Prozess \u00fcber unsere \n\nS\u00e4chsische Agentur f\u00fcr Strukturentwicklung und am Ende \n\nder Bescheid \u00fcber die S\u00e4chsische Aufbaubank erfolgen. Es \n\nhandelt sich hierbei um eine Direktf\u00f6rderung des Bundes. \n\nMehrere Themenbereiche k\u00f6nnen gef\u00f6rdert werden. \n\nDas k\u00f6nnen wir Ihnen gerne noch im Nachhinein zuarbei-\n\nten, aber es ist ein sehr vielf\u00e4ltig einsetzbares Instrument, \n\ndas sich direkt an die Akteure vor Ort richtet. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Jetzt hat die AfD die M\u00f6glichkeit zur Befra-\n\ngung. Bitte, Frau Schwietzer. \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Werter Herr Staatsminister! \n\nSchwarze Pumpe ist eines der mondernsten Kraftwerke in \n\nder Lausitz. Hoyerswerda ist eine kleine Stadt, direkt am \n\nIndustriepark Schwarze Pumpe, bzw. ist sie ja ge-\n\nschrumpft. Hier ein paar Zahlen: 1981 waren es 71 000 \n\nEinwohner, 2019 waren es 32 000 Einwohner. Die Entfer-\n\nnung mit der Bahn nach Dresden zum Beispiel betr\u00e4gt \n\n1,5 Stunden, nach Berlin 3 bis 4 Stunden. Man muss ein- \n\nbis zweimal umsteigen. Die Autobahnanbindung erreicht \n\nman erst in 45 Minuten. \n\nMeine Frage diesbez\u00fcglich lautet: Ohne eine Infrastruktur \n\nist eine Ansiedlung von Industrie und neuen Gesch\u00e4ftsfel-\n\ndern nicht m\u00f6glich. Was ist mit der Infrastruktur in \n\nSchwarze Pumpe, in Hoyerswerda und um Hoyerswerda \n\nherum? Kommt eine Schnellstra\u00dfe oder eine bessere Bahn-\n\nanbindung? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Regionalentwick-\n\nlung: Wir haben bei diesem gesamten Prozess, wie gesagt, \n\nden ersten Arm und den zweiten Arm. Im zweiten Arm sind \n\ndiese Infrastrukturprojekte enthalten. Wir haben in diesem \n\nArm eine ganze Reihe, die den Vordringlichen Bedarf be-\n\ntreffen. Diese werden wir dann priorisiert \u00fcber den Bund \n\numsetzen. \n\nDie Anbindung an diese R\u00e4ume ist ebenso enthalten, zum \n\nBeispiel die Anbindung an Dresden. Es soll die Eisenbahn-\n\nstrecke von Berlin nach G\u00f6rlitz gef\u00f6rdert werden. \n\nF\u00fcr mich ist die Anbindung dieser Region eine Grundvo-\n\nraussetzung, um den Strukturwandel \u00fcberhaupt gew\u00e4hr-\n\nleisten zu k\u00f6nnen. \n\n(Doreen Schwietzer, AfD: \n\nEs geht um Hoyerswerda! Um \n\nSchwarze Pumpe und Hoyerswerda!) \n\nIch habe jetzt nicht jedes einzelne Projekt parat, denn es ist \n\neine lange Liste an Infrastrukturprojekten. \n\n(Doreen Schwietzer, AfD: Ist nicht bedacht!) \n\nHeute geht es ja nicht nur um Strukturwandel, sondern um \n\ndas gesamte Ministerium. Das, denke ich, k\u00f6nnen Sie von \n\nmir auch nicht erwarten. Aber ich bin gern bereit, Ihnen die \n\nkonkret auf Hoyerswerda bezogenen Infrastrukturprojekte \n\nzukommen zu lassen. Dazu bin ich gern bereit. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Kollegin  \n\nMertsching, bitte. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister! Der Ausstieg aus der Braunkohleverstro-\n\nmung findet ja aus Klimaschutzgr\u00fcnden statt. Zu den zehn \n\ngr\u00f6\u00dften CO2-Emittenten in Europa geh\u00f6ren sieben deut-\n\nsche Braunkohlekraftwerke. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 770 \n\nDeshalb interessiert mich, inwieweit die Umsetzung der \n\nF\u00f6rdermittel auch an Klimaschutzziele gebunden sein \n\nwird. Welchen Stellenwert hat Klimaschutz im Rahmen der \n\nUmsetzung der F\u00f6rderprojekte? Welchen Stellenwert hat \n\nTransparenz im Rahmen der Umsetzung? Denn es gibt hier \n\ndiese Liste, dort jene Liste, hier diese Gelder und dort jene \n\nGelder. Das muss einmal \u00fcbersichtlich dargestellt und \n\nr\u00fcbergebracht werden, damit es die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\n\nger in der Lausitz nachvollziehen k\u00f6nnen. Meine Frage \n\nlautet also, ob Sie zu den beiden Werten \u2013 Klimaschutz und \n\nTransparenz \u2013 etwas sagen k\u00f6nnen. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Regionalentwick-\n\nlung: Zun\u00e4chst ist es erfreulich, Frau Mertsching, dass es \n\nso viele Ideen gibt. Darin haben Sie recht: Wir m\u00fcssen \n\nStrukturen in den gesamten Prozess hineinbringen. \n\nWir haben die Menschen und die Kommunen aufgefordert, \n\nIdeen zu entwickeln. \u00dcber tausend wurden inzwischen  \n\neingereicht. Inzwischen haben wir das Strukturst\u00e4rkungs-\n\ngesetz, und die einzelnen Themenbereiche, die gef\u00f6rdert \n\nwerden k\u00f6nnen, sind definiert. Daraus k\u00f6nnen wir dann die \n\nRichtlinie ableiten. \n\nZu den Themenkomplexen, die gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen \u2013 \n\ndas ist dann auch Bestandteil der F\u00f6rderrichtlinie, die  \n\nimmer noch als Entwurf vorliegt \u2013, geh\u00f6ren Klima- und \n\nUmweltschutz einschlie\u00dflich Investitionen zur energeti-\n\nschen Sanierung von Infrastrukturen, zur Bodensanierung, \n\nzum Wassermanagement und zum L\u00e4rmschutz. Das ist ein \n\nPunkt, der gef\u00f6rdert werden kann. \n\nGenerell ist zur F\u00f6rderung zu sagen: Wir h\u00e4tten uns ge-\n\nw\u00fcnscht, dass die Mittel \u00fcber die Sonderlasten-Bundeser-\n\ng\u00e4nzungszuweisung einfacher zu uns kommen. Aber ich \n\nwill jetzt nicht den Eindruck des Jammerns erwecken; denn \n\nes handelt sich nat\u00fcrlich um eine gro\u00dfe Summe Geld und \n\nda muss man auch die Vorgaben, die man hat, einhalten. \n\nWir k\u00f6nnen nur das f\u00f6rdern, wof\u00fcr der Bund aus verfas-\n\nsungsrechtlicher Sicht eine Mitwirkung erm\u00f6glicht. \n\nZum Beispiel ist das Gewerbegebiet wirtschaftsnah und \n\ndamit infrastrukturf\u00f6rderf\u00e4hig, aber nicht die Stra\u00dfe dort-\n\nhin. Ich m\u00f6chte die Entscheidung beim Auswahlprozess \n\nweit in die Fl\u00e4che geben, also Auswahlgremien in der Re-\n\ngion schaffen. Dann wird ein Scoring stattfinden nach den \n\nVorgaben, die wir haben. Daraus ergibt sich dann ein Ran-\n\nking, und die Vertreter vor Ort sollen entscheiden, welche \n\nProjekte in welchem Jahr gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. Mit \n\ndiesen Rahmenbedingungen werden insbesondere Themen \n\nwie Klima- und Umweltschutz eine wichtige Rolle spielen. \n\nDar\u00fcber hinaus sind die Gesetzgebungen, die beim Bau \n\nvorhanden sind \u2013 St\u00e4dtebau ist zum Beispiel auch f\u00f6rder-\n\nf\u00e4hig \u2013 einzuhalten. Sie sind heutzutage genau an diesen \n\nThemen \u2013 die ja Querschnittsthemen sind \u2013 ausgerichtet. \n\nDabei bewegen wir uns in diesem Feld: Auf der einen Seite \n\nist der Prozess m\u00f6glichst frei zu gestalten, und auf der an-\n\nderen Seite kommen immer wieder Themen auf uns zu, zu \n\ndenen gesagt wird, das sei ganz wichtig, das m\u00fcsse unbe-\n\ndingt sein und dass m\u00fcsse auch dabei sein. Dadurch wird \n\ndas wieder eingeengt. Diesen Konflikt m\u00fcssen wir l\u00f6sen. \n\nDazu wird es in den ersten beiden Jahren Diskussionen \u2013 \n\ndurchaus auch heftige Diskussionen \u2013 geben. Aber wenn \n\netwas Neues aufgelegt wird, dann ist das nun einmal so. \n\nWenn ich in den Regionen unterwegs bin, dann sage ich \n\nden Leuten, dass wir im Austausch bleiben m\u00fcssen. Dabei \n\nspielt auch die Agentur eine ganz gro\u00dfe Rolle, um das letzt-\n\nlich umsetzen zu k\u00f6nnen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDanke sch\u00f6n. Die n\u00e4chste Frage stellt Ines Kummer, bitte. \n\nInes Kummer, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Staatsminister, \n\nauch von meiner Seite herzlichen Dank f\u00fcr Ihre eingehen-\n\nden Ausf\u00fchrungen. Ich habe eine Frage zur Zukunftswerk-\n\nstatt. Die Zukunftswerkstatt Lausitz der Wirtschaftsregion \n\nLausitz schreibt gerade die Entwicklungsstrategie 2050, \n\ndie auf B\u00fcrgerbefragungen und auf Gespr\u00e4chen mit Unter-\n\nnehmen aus den Landkreisen G\u00f6rlitz und Bautzen beruhen. \n\nWie werden diese Ergebnisse vom SMR bez\u00fcglich der \n\nVergabe von Strukturgeldern ber\u00fccksichtigt? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Regionalentwick-\n\nlung: Ich bin der Meinung, dass wir schon bei der Pro-\n\ngrammerstellung diese Anregungen aus der Zukunftswerk-\n\nstatt Lausitz mit aufnehmen werden und sollen. Das Pro-\n\ngramm wird ja nicht einfach auf einem wei\u00dfen Zettel neu \n\nerfunden, sondern wir werden definitiv extern begleitet. \n\nDie Ausschreibung m\u00fcsste bald abgeschlossen sein. Wir \n\nwerden, extern begleitet, alle diese Ideen mit aufnehmen. \n\nIch denke, es ist ein ganz wichtiger Aspekt \u2013 das Programm \n\nist ja eine Art Leitbild, was sich entwickelt \u2013, dass es dort \n\nschon mit hineinkommt. Daraus soll sich in den n\u00e4chsten \n\nJahren die F\u00f6rderung ableiten, mit verschiedenen Themen-\n\nfeldern. \n\nIch habe Ihnen ja schon gesagt, dass wir es immer wieder \n\nhinterfragen m\u00fcssen, ob die Ausrichtung stimmt, ob die \n\nThemenfelder nicht erweitert werden m\u00fcssten und ob an-\n\nderes vielleicht auch herausgenommen werden kann. Aber \n\ndiese Initiativen, wie die Zukunftswerkstatt, sind f\u00fcr uns \n\nextrem wichtig und m\u00fcssen in diesen Programmprozess \n\njetzt schon mit einflie\u00dfen. \n\nDas gilt auch f\u00fcr die Entscheidung, welche Projekte zum \n\nZug kommen. Es gibt nat\u00fcrlich auch die gro\u00dfen, \u00fcberregi-\n\nonalen Projekte in Forschungsinstituten oder eine gr\u00f6\u00dfere \n\nWirtschaftsansiedlung, f\u00fcr die wir die Voraussetzungen \n\nschaffen k\u00f6nnen. Die gro\u00dfen Themen, die \u00fcberregional \n\nwirken, aber auch die kleinen Themen, die dort entwickelt \n\nwerden, sind in den Auswahlgremien mit aufzunehmen. In \n\nder weiteren Phase sollen diese dann umgesetzt werden. \n\nKlar wird es am Anfang Spannungen geben, warum jetzt \n\ndas eine dran ist und das andere nicht. Meine Bedenken \n\nsind: Eine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen wird in den Jah-\n\nren danach sein, die Mittel abflie\u00dfen zu lassen. Unsere \n\ngr\u00f6\u00dfte Herausforderung wird sein, Projekte zu bekommen, \n\nbei denen der Mittelabfluss erm\u00f6glicht wird. Jeder, der \n\nschon mal etwas mit F\u00f6rderung in den einzelnen Ministe-\n\nrien zu tun hatte, wird sagen: Das klingt so einfach: Projekt \n\nwird gef\u00f6rdert. Dann kommt irgendetwas dazwischen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 771 \n\nDann wird das nicht oder nur zum Teil umgesetzt und das \n\nGeld flie\u00dft nicht ab. \n\nWir m\u00fcssen die Chance nutzen, das Geld, das wir hier zur \n\nVerf\u00fcgung haben, einzusetzen. Wenn es nicht abflie\u00dft, \n\ndann gibt es ein kleines Sonderverm\u00f6gen von 4 Milliar-\n\nden Euro. Die werden, wenn sie nicht abflie\u00dfen, nur zum \n\nTeil \u00fcbertragen. Dann geht in der Region \u2013 in Mittel-\n\ndeutschland und in der Lausitz \u2013 ein St\u00fcck Zukunftsent-\n\nwicklungschance verloren. Wir brauchen Projekte, die  \n\ngenehmigungsreif sind, die umsetzbar sind und die am \n\nEnde auch ein Ergebnis bringen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Herr Volkmar Winkler f\u00fcr die SPD-Fraktion, \n\nbitte. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Staatsminis-\n\nter, kurz vor Beschluss des Strukturst\u00e4rkungsgesetzes im \n\nBund wurden letzte Verhandlungen durchgef\u00fchrt. Ich habe \n\ngeh\u00f6rt, es gab noch ein paar Verhandlungserfolge. Welche \n\nVerhandlungserfolge sind dort zu verzeichnen gewesen, \n\ndie uns in Sachsen helfen werden, den Strukturwandel zu \n\nschaffen? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Regionalentwick-\n\nlung: Dieses kleine Sonderverm\u00f6gen \u2013 ich habe es gerade \n\nbeschrieben \u2013 ist ein Verhandlungserfolg, denn das war an-\n\nfangs nicht angedacht. Es ist extra ein Sonderhaushalt im \n\nBund geschaffen worden, in den, aufwachsend in den ers-\n\nten Jahren, bis zu 4 Milliarden Euro hineinkommen. Damit \n\nist das Geld erst einmal gesichert. Dann werden jedes Jahr \n\nvon dem Geld, das nicht abgeflossen ist, 500 Millionen \n\nEuro ins n\u00e4chste Jahre \u00fcbertragen, und es wird wieder auf \n\n4 Milliarden Euro aufgestockt, bis diese 40 Milliarden \n\nEuro insgesamt aufgebraucht sind. Aber, wie gesagt, es \n\nmuss auch gelingen, dass sie abflie\u00dfen. Das ist so ein Zwi-\n\nschending von den gro\u00dfen Sonderverm\u00f6gen, wie wir es uns \n\ngew\u00fcnscht h\u00e4tten, hin zu einer mittleren L\u00f6sung. Aber es \n\nist trotzdem ein Erfolg, denn das stand nicht fest. \n\nF\u00fcr mich ist ein gro\u00dfer Erfolg: Es war Mitte Juni noch gar \n\nnicht klar, dass der 3. Juli gehalten wird. Es gelang durch \n\nden massiven Einsatz von Michael Kretschmer und den \n\nUmstand, dass die Kanzlerin dahinterstand und es mit un-\n\nseren Nachbarn in Brandenburg, Dietmar Woidke, und in \n\nSachsen-Anhalt, Reiner Haseloff, gut abgestimmt hat. Ge-\n\nrade den mittel- und ostdeutschen Ministerpr\u00e4sidenten ist \n\nes gelungen, dass dieser 3. Juli gehalten wird und wir jetzt \n\nstarten k\u00f6nnen. Denn wir wissen nicht \u2013 das ist der Blick \n\nin die Glaskugel \u2013, was aus wirtschaftlicher Sicht, durch \n\nCorona bedingt, bis Ende des Jahres noch auf uns zukom-\n\nmen wird. Wie w\u00e4ren dann die Begehrlichkeiten aus ande-\n\nren Nicht-Kohle-Regionen gewesen? H\u00e4tten wir \u00fcberhaupt \n\ndie Chance bekommen, diese Regionen zu entwickeln? \n\nIch halte auch das bereits erw\u00e4hnte F\u00f6rderprogramm in \n\ndem Bundesarm \u201eSTARK\u201c f\u00fcr einen Erfolg; das habe ich \n\nschon genannt. Dar\u00fcber hinaus bekommen wir direkt eine \n\nF\u00f6rderung in den Regionen, und zwar f\u00fcr F\u00f6rderempf\u00e4n-\n\nger, die sonst nicht f\u00f6rderf\u00e4hig sind. F\u00fcr uns ist eine riesen-\n\ngro\u00dfe Herausforderung \u2013 das ist jetzt kein Erfolg \u2013: Wie \n\nverkn\u00fcpfen wir das mit europ\u00e4ischen Mitteln? JTF ist das \n\ngro\u00dfe Schlagwort. Es wurde auch noch einmal aufgestockt. \n\nEs wird eine gro\u00dfe Herausforderung, das gut abzustimmen. \n\nUnternehmensf\u00f6rderung ist dann wieder m\u00f6glich. Dort \n\nwird eine ganze Menge an finanziellen Mitteln auf uns zu-\n\nkommen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Die n\u00e4chste Frage k\u00f6nnte jetzt die CDU-\n\nFraktion stellen. \u2013 Herr W\u00e4hner, bitte. \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Sehr geehrter Herr Staatsminister! \n\nIch m\u00f6chte gern noch auf ein anderes Thema zu sprechen \n\nkommen. Wir hatten gerade eine Aktuelle Debatte zu La-\n\ndengesch\u00e4ften, Ladenschlie\u00dfungen, Innenstadtentwicklun-\n\ngen und Dorfzentren. Von mehreren Fraktionen wurde die \n\nF\u00f6rderrichtlinie \u201eVitale Dorfkerne\u201c sehr positiv erw\u00e4hnt. \n\nIch m\u00f6chte gern wissen: Welche Bilanz ziehen Sie und Ihr \n\nHaus? Was ist an Mitteln ausgezahlt worden, und wie sieht \n\nvor allem die Zukunft in diesem Punkt aus? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Regionalentwick-\n\nlung: Ich m\u00f6chte mich herzlich daf\u00fcr bedanken, dass hier \n\nvon fast allen dieses Programm positiv erw\u00e4hnt und eine \n\nUnterst\u00fctzung von den Koalitionspartnern zugesagt wor-\n\nden ist. \n\nWir haben das ja seit 2016 auf den Weg gebracht. Es wird \n\n\u00fcber die LEADER-Regionen abgewickelt. Sehr viele \n\nDinge sind damit gef\u00f6rdert worden: von den Begegnungs-\n\nzentren \u00fcber den Dorfplatz, bis hin zum Schwimmbad und \n\nanderem. Insgesamt sind es \u00fcber 200 Vorhaben, die gef\u00f6r-\n\ndert worden sind. 86 Millionen Euro wurden insgesamt \n\nausgegeben. \n\nWir werden im Haushaltsansatz f\u00fcr die Jahre 2021/2022 \n\nwieder 25 Millionen Euro einstellen. Auch mit den Vertre-\n\ntern der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde werden wir dar\u00fcber \n\ndiskutieren, ob es neue Ausrichtungen geben soll, ob die \n\nThemenfelder oder das, was f\u00f6rderf\u00e4hig ist, etwas ver\u00e4n-\n\ndert werden k\u00f6nnten. Beim letzten Mal haben wir schon \n\neine Ver\u00e4nderung vorgenommen, indem nicht mehr dieses \n\nsogenannte Windhundprinzip f\u00fcr ganz Sachsen gilt. Wir \n\nhaben f\u00fcnf Regionen, immer aus zwei Landkreisen, gebil-\n\ndet, um eine Regionalit\u00e4t herzustellen. Beim vorletzten \n\nAufruf war es uns passiert, dass 50 % der Mittel in zwei \n\nLandkreise gingen, die wirklich schnell waren \u2013 zur Freude \n\nvon Stephan Meyer, denn es waren G\u00f6rlitz und Bautzen. \n\n(Heiterkeit des Staatsministers Thomas Schmidt) \n\nWir haben diese Regionalisierung dort verankert, und nun \n\nm\u00fcssen wir sehen, ob wir nicht doch einen Teil im Rahmen \n\neines Rankings auf die Ortszentren beziehen. Es ist ja be-\n\nreits angesprochen worden: Auch die F\u00f6rderung von Ge-\n\nwerbe, von Gesch\u00e4fts\u00fcbernahmen bei Fleischereien oder \n\nB\u00e4ckereien ist als neuer Aspekt hinzugekommen. Die Dis-\n\nkussion vorhin hat aber gezeigt, dass es nicht allein hilft. \n\nDas kann nur ein kleiner Mosaikstein sein. \n\nGrunds\u00e4tzlich zeigt mir die Inanspruchnahme dieses Pro-\n\ngrammes, wie leistungsf\u00e4hig unsere Verwaltungen vor Ort \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 772 \n\nsind. Das ging ganz schnell. Wenn ich in der Region unter-\n\nwegs bin, dann stelle ich ehrlich fest \u2013 und da schaue ich in \n\ndie eine Richtung \u2013: Dieses Niedergangsbild der v\u00f6llig ent-\n\nleerten Orte und ver\u00f6deten D\u00f6rfer kenne ich von meinen \n\nBesuchen in Sachsen nicht. Dort gibt es ganz tolle Leute, \n\ndie sich engagiert haben, seien es Ehrenamtliche, Unter-\n\nnehmer oder andere, die es im privaten Bereich tun. Sie ha-\n\nben diese D\u00f6rfer in den letzten Jahren entwickelt. \n\nEs gibt selbstverst\u00e4ndlich noch diese Flecken, die einer \n\nweiteren Entwicklung bed\u00fcrfen, und dem m\u00fcssen wir uns \n\nstellen. Der falsche Weg ist, den l\u00e4ndlichen Raum \u2013 den es \n\nso in dieser einheitlichen Begrifflichkeit gar nicht gibt, \n\nsondern es ist Vielfalt \u2013 schlechtzureden und die Leistung \n\nder Leute damit infrage zu stellen. Dar\u00fcber habe ich eine \n\nganz andere Meinung. Es ist ein toller Raum, dort zu leben, \n\nund wir m\u00fcssen die Leute unterst\u00fctzen, dass es noch sch\u00f6-\n\nner wird. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Die n\u00e4chste Frage kommt von der AfD-Frak-\n\ntion; bitte. \n\nRoberto Kuhnert, AfD: Sehr geehrter Herr Staatsminis-\n\nter! Ein kleiner Einwand: Ich w\u00fcrde Sie gern einmal in \n\nmeine Heimatregion einladen und Ihnen die D\u00f6rfer zeigen, \n\ndie wirklich devastiert sind und schlimm aussehen. Viel-\n\nleicht w\u00fcrde sich Ihre Meinung dann etwas \u00e4ndern. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: \n\nDer Minister ist oft unterwegs!) \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Regionalentwick-\n\nlung: Woher kommen Sie denn? \n\nRoberto Kuhnert, AfD: Aber nun zu meiner Frage: Im so-\n\ngenannten Strukturwandel ist von der Lausitzregion die \n\nRede. Diese erstreckt sich in der Planung bis an die Stadt-\n\ngrenze Dresdens, also bis in den sogenannten Speckg\u00fcrtel \n\nder Landeshauptstadt. Jetzt ist die Frage: Wie wollen Sie \n\ndie vom Kohleausstieg direkt betroffenen Regionen struk-\n\nturell wandeln und st\u00e4rken, wenn diese recht \u00fcberschauba-\n\nren Mittel, die zur Verf\u00fcgung stehen sollen, f\u00fcr Projekte in \n\neher nicht strukturschwachen Regionen in der N\u00e4he der \n\nLandeshauptstadt verplant und ausgegeben werden k\u00f6nn-\n\nten? \u2013 Danke. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Regionalentwick-\n\nlung: Sie haben mir jetzt zwar nicht verraten, wo Sie her-\n\nkommen; \n\n(Antonia Mertsching, DIE LINKE: Wei\u00dfwasser!) \n\naber nichtsdestotrotz ist mir nat\u00fcrlich bewusst, dass wir \n\nhier Kerngebiete haben, die am h\u00e4rtesten betroffen sind. \n\nDas ist im Mitteldeutschen Revier der S\u00fcden von Leipzig, \n\nalso Neukieritzsch, das Vereinigte Schleenhain, Lippen-\n\ndorf \u2013 diese Region. Es wird auch deutlich weniger Geld in \n\ndiese vom Umfeld her h\u00f6her entwickelte Region flie\u00dfen. \n\nEs ist nicht einmal ein Drittel. Es sind pro Jahr 56 Millio-\n\nnen Euro und in das Lausitzrevier circa 120 Millionen \n\nEuro. \n\nMir ist klar, dass die Regionen nord\u00f6stlich von der K\u00f6nigs-\n\nbr\u00fccker Heide bis nach Wei\u00dfwasser \u2013 also Boxberg, Riet-\n\nschen, Spreetal, Wei\u00dfwasser und alles, was dort liegt \u2013 am \n\nh\u00e4rtesten betroffen sind. Ich kann Ihnen versichern \u2013 ich \n\nbin in diesen Regionen oft unterwegs und war es auch vor-\n\nher schon, als ich f\u00fcr l\u00e4ndliche Entwicklung zust\u00e4ndig \n\nwar \u2013, dass das speziell in unserem Fokus stehen wird. \n\nDeshalb auch dieser Ansatz, dass nicht aus Dresdner Sicht \n\noder aus Landessicht festgelegt wird, was hier gef\u00f6rdert \n\nwird, sondern dass wir \u00fcber die Auswahl m\u00f6glichst vor Ort \n\nmitentscheiden lassen. Es ist also eine Mischung aus  \n\nLEADER und \u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c, wenn Ihnen das \n\netwas sagt. \n\nEs gibt Auswahlgremien, die dar\u00fcber entscheiden, was bei \n\nder l\u00e4ndlichen Entwicklung gef\u00f6rdert wird. So etwas \u00c4hn-\n\nliches \u2013 es muss ja alles mit den Bundesvorgaben \u00fcberein-\n\nstimmen und es m\u00fcssen sich diese gr\u00f6\u00dferen regionalen \n\nProjekte dort auch wiederfinden \u2013 stelle ich mir vor. \n\nDiesbez\u00fcglich wird bei dem Scoring-Verfahren auch diese \n\nLage eine Rolle spielen. Es ist \u2013 da gebe ich Ihnen v\u00f6llig \n\nrecht \u2013 etwas anderes, wenn wir \u00fcber Wei\u00dfwasser, Rade-\n\nberg oder Bischofswerda reden. Deshalb: Auswahl vor Ort \n\nund Scoring-Verfahren. Es ist wichtig, diese Wertung dann \n\nmit zu treffen. \n\nIch pers\u00f6nlich \u2013 das kann ich Ihnen versichern \u2013 habe einen \n\nganz entscheidenden Blick auf die Kernregionen, damit \n\nwir diese nicht vergessen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. \u2013 Jetzt Antonia Mertsching f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE am Saalmikrofon 1, bitte. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nStaatsminister, Sie haben jetzt mehrmals das Auswahlver-\n\nfahren angesprochen. Dazu w\u00fcrde mich interessieren, in-\n\nwieweit in diesem Auswahlverfahren wissenschaftliche, \n\nwirtschaftliche und kommunale Expertise, aber vielleicht \n\nauch etwas Progressives wie eine Jugendvertretung oder \n\nzuf\u00e4llig ausgew\u00e4hlte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einberufen \n\nwerden, um durch diese Beteiligung die Projekte auszu-\n\nw\u00e4hlen und damit das Verfahren einmal transparenter zu \n\nmachen. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Regionalentwick-\n\nlung: Frau Mertsching, so weit sind wir leider noch nicht. \n\nWir sind noch ganz am Anfang dieses Verfahrens. Die Pro-\n\ngrammerstellung erfolgt, und auch die Umsetzung wird \n\nerst noch geregelt. Wir d\u00fcrfen bei der ganzen Sache nicht \n\nvergessen, wer dort f\u00f6rderf\u00e4hig ist. Diese m\u00fcssen nat\u00fcrlich \n\ndort eine wichtige Rolle spielen, weil sie es am Ende auch \n\nverantworten m\u00fcssen. \n\nWas die Projektauswahl angeht, so sind Antragsteller in \n\nden Revieren nur die Gemeinden, die Zweckverb\u00e4nde und \n\ndie mit Aufgaben der Daseinsvorsorge beauftragten Ge-\n\nsellschaften, zum Beispiel private Krankenh\u00e4user. \n\nWir d\u00fcrfen auch nur bestimmte Dinge f\u00f6rdern. Kinderta-\n\ngesst\u00e4tten d\u00fcrfen wir f\u00f6rdern, aber keine Schulen. Da muss \n\nschon derjenige, der am Ende den Antrag stellt und daf\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 773 \n\nhaftbar gemacht werden kann, eine wichtige Rolle spielen. \n\nEs gibt dort Vertreter \u2013 die Gemeinder\u00e4te, die Stadtr\u00e4te \u2013, \n\ndie vom Souver\u00e4n, vom Volk, gew\u00e4hlt sind. Das gew\u00e4hr-\n\nleistet, dass sie eine Vielfalt mit abbilden. \n\nAber ich gebe Ihnen recht. Obwohl die Wirtschaft nicht \n\nf\u00f6rderbar ist, gehe ich davon aus, dass die Wirtschaft mit \n\ndrin ist und auch der Jugendbereich eine Rolle spielen \n\nkann. Wir sind halt noch am Anfang. Wir m\u00fcssen pr\u00fcfen, \n\nob wir noch etwas daneben etablieren und sagen: Bildet \n\nnoch ein paar Interessenkreise und reicht Projekte ein, die \n\ndann mit auf das Tableau kommen. Es gibt viele M\u00f6glich-\n\nkeiten. Wir sind aber noch nicht so weit, dass ich Ihnen \n\njetzt genau sagen kann, wie das am Ende funktioniert. \n\nEs ist schon nicht einfach, das wird mir auch immer be-\n\nwusster. Wir haben 30 LEADER-Regionen, aber zwei re-\n\nlativ gro\u00dfe Kohleregionen. Allein dieses Auswahlgremium \n\ndort richtig zu etablieren, wird schon eine riesige Heraus-\n\nforderung. Das ist viel gr\u00f6\u00dfer als so eine LEADER-Region. \n\nDas wird schon nicht einfach. Aber: Packen wir es an! \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, bitte, am Mikro-\n\nfon 4. \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Staatsminister, ich h\u00e4tte eine Frage zu den F\u00f6rdermit-\n\nteln: Welche Kriterien sind bisher zur Vergabe der F\u00f6rder-\n\nmittel aus dem Strukturst\u00e4rkungsgesetz definiert worden? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Regionalentwick-\n\nlung: Wie gesagt, es gibt das Strukturst\u00e4rkungsgesetz, in \n\ndem bereits viele Dinge drinstehen. Die Richtlinie baut ge-\n\nnau darauf auf. Wir wollen das ganz bewusst nicht noch \n\ndurch andere Dinge \u00fcberlagern, die den gesamten Prozess \n\nerschweren. \n\nIch kann Ihnen aber sagen, welche Gegenst\u00e4nde \u00fcberhaupt \n\ngef\u00f6rdert werden; einiges habe ich schon genannt: wirt-\n\nschaftsnahe Infrastruktur ohne \u00f6ffentliche Verkehrswege. \n\nDie gro\u00dfe \u00dcberschrift war jetzt \u201eVerkehr ohne Bundes-, \n\nLandes- und Kommunalstra\u00dfen\u201c. \u2013 Also, Stra\u00dfenbau ist \n\nnicht f\u00f6rderf\u00e4hig. Es sind Projekte der \u00f6ffentlichen Vor-\n\nsorge zur Verbesserung wirtschaftsbezogener Standortbe-\n\ndingungen, insbesondere Ausbau von Einrichtungen f\u00fcr \n\nKinder und Jugendliche, Investitionen in Gesundheits- und \n\nKultureinrichtungen sowie altersgerechter Umbau und \n\nBarriereabbau, die f\u00f6rderf\u00e4hig sind. Ferner sind f\u00f6rderf\u00e4-\n\nhig St\u00e4dtebau, Stadt- und Regionalentwicklung, Digitali-\n\nsierung, Breitband- und Mobilfunkinfrastruktur, touristi-\n\nsche und kulturelle Infrastruktur, Infrastrukturen f\u00fcr For-\n\nschung und \u2013 das habe ich schon gesagt \u2013 Klima- und Um-\n\nweltschutz einschlie\u00dflich Investitionen zur energetischen \n\nSanierung von Infrastrukturen, zur Bodensanierung, zum \n\nWassermanagement und zum L\u00e4rmschutz sowie Natur-\n\nschutz und Landschaftspflege, insbesondere Ma\u00dfnahmen \n\nzur Renaturierung usw. \n\nDas sind die Gegenst\u00e4nde, die direkt aus dem Strukturst\u00e4r-\n\nkungsgesetz abgeleitet sind. Dort ist es wohl der \u00a7 4 im In-\n\nvestitionsgesetz: Kohleausstieg. Das sind die Projekte, die \n\n\u00fcber das Land f\u00f6rderf\u00e4hig sind. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt Kollege \n\nPallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Sehr ge-\n\nehrter Herr Staatsminister, ich w\u00fcrde gern in ein anderes \n\nThemengebiet Ihres Hauses wechseln. Die Mietpreis-\n\nbremse gilt aktuell in zehn von 16 Bundesl\u00e4ndern. In drei \n\nweiteren ist sie nur aufgrund von Formfehlern vorerst nicht \n\ng\u00fcltig. Wie gestaltet sich der Zeitplan seitens der Staatsre-\n\ngierung, wie im Koalitionsvertrag vereinbart, die gesetzli-\n\nche Grundlage f\u00fcr eine Mietpreisbremse in Sachsen zu \n\nschaffen? Was ist Ihre Prognose, wann sie in den beiden \n\nhauptbetroffenen St\u00e4dten eingef\u00fchrt werden kann? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Regionalentwick-\n\nlung: Zu diesem Thema sind wir mit der Koalition im in-\n\ntensiven Austausch. Es gibt verschiedene Instrumente, die \n\nzum Teil schon eingef\u00fchrt wurden. Die Kappungsgrenzen-\n\nVerordnung ist bereits verl\u00e4ngert worden, und zwar auch in \n\nIhrem Interesse, nicht nur um zwei, sondern um f\u00fcnf Jahre. \n\nZur Mietpreisbremse sind wir nicht nur im intensiven Aus-\n\ntausch, sondern haben auch Kontakt zu den beiden haupt-\n\nbetroffenen St\u00e4dten Dresden und Leipzig. Sie sollen uns \n\ndie Kriterien, die Indikatoren, die Zahlen zuarbeiten und \n\nStellungnahmen einreichen. Da es nicht nur eine rein ad-\n\nministrative, sondern auch eine sehr politische Entschei-\n\ndung ist, werden wir dar\u00fcber auch wieder mit den Koaliti-\n\nonspartnern in Austausch treten, um das noch einmal dar-\n\nzustellen. Dar\u00fcber hinaus werden wir auch den Ausschuss \n\ndar\u00fcber informieren, wie es weitergeht. \n\nIch kann Ihnen aber zum jetzigen Zeitpunkt noch keinen \n\nkonkreten Zeitplan nennen. Es soll im Koalitionsausschuss \n\nwohl auch eine Priorisierung zu diesem Koalitionsvertrag \n\nstattfinden, damit es Schritt f\u00fcr Schritt umgesetzt werden \n\nkann. \n\nIch habe Verst\u00e4ndnis, dass Sie diese politische Entschei-\n\ndung gern haben m\u00f6chte. Wir sind dabei, diese gesetzli-\n\nchen Grundlagen zu formulieren. Sie haben schon gesagt, \n\ndass es dies in anderen Bundesl\u00e4ndern bereits gibt. Die Si-\n\ntuation in Sachsen ist sicherlich nicht vergleichbar mit der \n\nin den Gro\u00dfr\u00e4umen M\u00fcnchen oder Stuttgart oder an-\n\nderswo. Aber diese Ma\u00dfnahmen \u2013 es geht Ihnen sicherlich \n\nnicht um die Mietpreisbremse, sondern um das Bremsen \n\nder Mieten \u2013 verlangen f\u00fcr mich eine deutlich komplexere \n\nBetrachtung als nur staatliche Interventionen. \n\nWir machen eine Menge im St\u00e4dtewohnungsbau. Wir m\u00fcs-\n\nsen nur versuchen, Bauen auch zu erm\u00f6glichen, neue inno-\n\nvative Wege zu gehen, damit Bauen \u00fcberhaupt noch be-\n\nzahlbar ist. Der Holzbau w\u00e4re eine Variante, bei der man \n\n\u00f6kologische Aspekte hineinbringen und moderne Wege ge-\n\nhen k\u00f6nnte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 774 \n\nF\u00fcr mich ist nicht nur die staatliche Intervention ein Mittel, \n\num Mieten zu bremsen, sondern es ist deutlich komplexer. \n\nSo sollten wir das am Ende auch betrachten. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Am Mikrofon 4 bitte noch einmal Herr  \n\nW\u00e4hner f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Ich m\u00f6chte noch einmal generell \n\nzur Ausrichtung des neuen Ministeriums f\u00fcr Regionalent-\n\nwicklung kommen. Es ist ja nicht nur zust\u00e4ndig f\u00fcr die vom \n\nStrukturwandel betroffenen Regionen Braunkohle, son-\n\ndern f\u00fcr ganz Sachsen, f\u00fcr die ganze Region. Mich w\u00fcrde \n\ninteressieren, was Ihre Vorstellungen und Pl\u00e4ne sind, um \n\ndie Regionalentwicklung in ganz Sachsen oder in den an-\n\nderen Regionen zu unterst\u00fctzen und voranzubringen. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Regionalentwick-\n\nlung: Wir haben einen ganzen Instrumentenkasten von \n\nM\u00f6glichkeiten der F\u00f6rderung; es ist ja ein starkes F\u00f6rder-\n\nressort. Wir haben den Ansatz der vitalen Regionen, also \n\nweg von alleiniger Betrachtung einer urbanen, einer st\u00e4dti-\n\nschen Entwicklung oder einer l\u00e4ndlichen Entwicklung, hin \n\nzu einer viel st\u00e4rkeren Betrachtung von Stadt-Umland-Be-\n\nziehungen, wie wir die R\u00e4ume betrachten und insgesamt \n\nentwickeln k\u00f6nnen. \n\nMir liegt auch daran, dass man diese Begrifflichkeiten, die \n\nwir haben, nicht so trennend sieht, also prosperierende \n\nStadt und zur\u00fcckgesetztes Dorf, denn es gibt auch St\u00e4dte, \n\ndie es schwieriger haben, und es gibt auch D\u00f6rfer, die eine \n\nganz tolle Entwicklung haben. Wir m\u00fcssen das wirklich \n\n\u00fcbergreifend betrachten. Wir werden deshalb eine Strategie \n\nentwickeln \u2013 wir hatten ja eine Strategie f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \n\nRaum \u2013, hin zu einer Strategie f\u00fcr diese vitale regionale \n\nEntwicklung. \n\nDas geht nat\u00fcrlich nur von uns federf\u00fchrend. Wir werden \n\nalle Ressorts einbeziehen, wie beim letzten Mal. Das wird \n\nam Ende nicht nur eine Strategie des SMR, sondern eine \n\nStrategie der Staatsregierung sein. Wir wollen eine F\u00f6rder-\n\nrichtlinie vitale Regionen auf den Weg bringen, in der wir \n\nneben der FR Regio, die mehr investiv unterwegs ist, auch \n\nmehr Personal, Projekte usw. und auch Investitionen f\u00f6r-\n\ndern. Aber das ist eine Erg\u00e4nzung zur FR Regio, die wir \n\nauf den Weg bringen wollen. \n\nDie anderen Instrumente, die schon angesprochen worden \n\nsind, wollen wir gleichfalls weiterentwickeln. Das ist  \n\nLEADER, das sind diese vitalen Dorfkerne, das ist der \n\nSt\u00e4dtebau. Wir werden auch die Landesplanung in diese \n\nBetrachtung einbeziehen. Das ist die Chance dieses Minis-\n\nteriums, es komplett \u00fcbergreifend zu sehen. \n\nWir werden nat\u00fcrlich auch innovationsgest\u00fctzte Regional-\n\nentwicklung und unsere Zukunftsinitiative simul+ weiter-\n\nentwickeln. Wir machen dort den Wettbewerb \u2013 zumindest \n\nist es geplant \u2013, wenn uns der Haushaltsgesetzgeber das \n\nGeld daf\u00fcr gibt, den Wettbewerb fortzusetzen. Ich hatte \n\nerst gestern wieder ein tolles Gespr\u00e4ch mit der Kultur- und \n\nKreativwirtschaft, die f\u00fcr uns dort der wichtigste Partner \n\nist, um die Leute einfach zu animieren, im l\u00e4ndlichen \n\nRaum, aber auch in den St\u00e4dten \u00fcber die Entwicklung ihrer \n\nRegion nachzudenken. Es gibt am Ende 70 Preistr\u00e4ger, \n\naber alle sind Gewinner, denn sie haben zusammengeses-\n\nsen und sich Gedanken gemacht. Ich glaube, wir k\u00f6nnen \n\nuns die tollsten Dinge mit F\u00f6rderprogrammen, mit Richtli-\n\nnien usw. ausdenken \u2013 wenn wir die Menschen damit nicht \n\nerreichen, wird es nichts werden. Deshalb ist unser Ansatz \n\nimmer bottom up, also von unten denken: Wie k\u00f6nnen wir \n\ndie Menschen erreichen und zum Mitmachen motivieren? \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Wir h\u00e4tten jetzt noch die M\u00f6glichkeit einer \n\nletzten Frage und einer letzten Antwort. \u2013 Die AfD-Frak-\n\ntion, bitte, am Mikrofon 5. \n\nJens Oberhoffner, AfD: Danke sch\u00f6n. Sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister! Ministerpr\u00e4sident Kretschmer hatte sich \n\nmehrfach im Wahlkampf 2019 f\u00fcr die Schaffung einer Son-\n\nderwirtschaftszone nach polnischem Vorbild in der Lausitz \n\nausgesprochen. Frage: Warum wurde dieses Projekt bisher \n\nnicht weiterverfolgt und \u2013 falls doch \u2013 wann und wo wird \n\ndie Errichtung einer solchen Sonderwirtschaftszone ge-\n\nplant? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Regionalentwick-\n\nlung: Tja, das ist halt ein Wunsch nicht nur von Michael \n\nKretschmer, sondern auch von vielen anderen in der Re-\n\ngion gewesen, und der Bund hat es am Ende nicht mitge-\n\ntragen. Es ist also nicht so, dass wir diesen Wunsch aufge-\n\ngeben h\u00e4tten, sondern diese Forderung war am Ende nicht \n\nmehrheitsf\u00e4hig, das ist nun einmal in der Demokratie so. \n\nWenn Sie fragen, wann wir als Freistaat Sachsen diese Son-\n\nderwirtschaftszone auf den Weg bringen werden, so k\u00f6n-\n\nnen wir so etwas nicht allein entscheiden; da sind wir na-\n\nt\u00fcrlich vom Bundesgesetzgeber abh\u00e4ngig. Es spielen auch \n\nBeihilfeproblematiken eine Rolle, es wird auch die EU dort \n\nmit gefragt sein, um solche Dinge umzusetzen. Ich habe \n\nden Ministerpr\u00e4sidenten dabei unterst\u00fctzt \u2013 ich finde heute \n\nnoch, es w\u00e4re eine tolle Idee gewesen \u2013, aber es war nicht \n\nmehrheitsf\u00e4hig, und das muss man in der Demokratie an-\n\nerkennen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Herrn Staatsminister. Wir h\u00e4tten tats\u00e4ch-\n\nlich noch 1:30 Minute, aber es w\u00e4re nur noch das Stellen \n\nder Frage und keine Antwort mehr m\u00f6glich. \n\n(Antonia Mertsching, DIE LINKE,  \n\ngeht zum Mikrofon.) \n\n\u2013 Nein, das machen wir lieber nicht, ich will nicht, dass wir \n\ndie Zeit \u00fcberschreiten. \n\nVielen Dank an Herrn Staatsminister. Die Zeitdauer der \n\nBefragung der Staatsregierung ist somit abgelaufen und der \n\nTagesordnungspunkt an dieser Stelle beendet. \n\nWir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 775 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nK\u00fcnstler*innen und Kulturschaffende vor Armut in der Krise sch\u00fctzen: \n\nGrundeinkommen f\u00fcr Soloselbstst\u00e4ndige und Kleinunternehmer*innen! \n\nDrucksache 7/2685, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie \u00fcblich Stellung nehmen in fol-\n\ngender Reihenfolge: DIE LINKE, CDU, AfD, B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE, SPD und nat\u00fcrlich die Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. Damit erteile ich der Fraktion DIE LINKE, und \n\nzwar Herrn Kollegen Sodann, das Wort. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Kolleginnen und Kollegen! AfD! Vorliegend heute un-\n\nser Antrag \u201eK\u00fcnstler*innen und Kulturschaffende vor Ar-\n\nmut in der Krise sch\u00fctzen: Grundeinkommen f\u00fcr Solo-\n\nselbstst\u00e4ndige und Kleinunternehmer*innen!\u201c \u2013 mit dem \n\nVermerk der Priorit\u00e4t. Diesen Vermerk hat dieser unser An-\n\ntrag sehr zu Recht, zeugt schon die erste Aussage in der \n\nStellungnahme der Staatsregierung von Unwissen und Ar-\n\nroganz. Zitat: \u201eEine generelle Aussage, dass alle Solo-\n\nselbstst\u00e4ndigen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\n\u2013 Herr Barth, Sie wollen mir etwas sagen? Dann treten Sie \n\nvor, stellen eine Frage oder machen Sie eine Intervention, \n\nso m\u00f6glich! \n\nZitat: \u201eEine generelle Aussage, dass alle Soloselbstst\u00e4ndi-\n\ngen und Kleinunternehmer, insbesondere die K\u00fcnstlerin-\n\nnen und K\u00fcnstler sowie Kulturschaffenden, von den Aus-\n\nwirkungen besonders hart betroffen sind, l\u00e4sst sich nach \n\nden Erkenntnissen der Staatsregierung nicht pauschal tref-\n\nfen.\u201c \u2013 So gehen Sie \u00fcber Menschen hinweg, und das noch \n\nv\u00f6llig an der Realit\u00e4t vorbei. Sie ignorieren ganz einfach \n\nPetitionen mit Hunderttausenden Unterschriften, offene \n\nBriefe, zum Beispiel vom Verband der Gr\u00fcnder und Selbst-\n\nst\u00e4ndigen, von der Allianz der Freien K\u00fcnste, und geben \n\nkeinen Deut auf Bundesratsbeschl\u00fcsse, Bundestagsan-\n\ntr\u00e4ge, Aussagen und Umfragen von Wirtschaftsinstituten; \n\nkeinen Deut auf die Tatsache, dass ein Viertel der 4,1 Mil-\n\nlionen Soloselbstst\u00e4ndigen und Kleinunternehmen davon \n\nausgehen, ihrer T\u00e4tigkeit alsbald nicht mehr nachgehen zu \n\nk\u00f6nnen. Und das l\u00e4sst sich eins zu eins auch auf Sachsen \n\nherunterbrechen. \n\nSie sehen gar nicht, dass andere Bundesl\u00e4nder sehr wohl \n\ndie Dringlichkeit von Unterst\u00fctzung in diesem Bereich er-\n\nkannt haben und vor allen Dingen auch schon handeln: \n\nBayern, Th\u00fcringen, Berlin, Bremen, Nordrhein-Westfalen. \n\nWenn Sie in Ihrer Stellungnahme schreiben, dass f\u00fcr den \n\n\u00fcberwiegenden Teil mittlerweile wieder die M\u00f6glichkeit \n\nbesteht, k\u00fcnstlerische, gewerbliche und wirtschaftliche T\u00e4-\n\ntigkeiten aufzunehmen, so suggeriert das, alles w\u00e4re wie \n\nvor Corona. Sie wissen ganz genau, dass dies mitnichten \n\nso ist, denn jede Kneiperin, jeder Kneiper, jeder Kaffee-\n\nhausbesitzer, jeder Betreiber von privaten Theatern etc. \n\nwird Ihnen erz\u00e4hlen, dass es gar nicht m\u00f6glich ist \u2013 auch \n\naufgrund von Auflagen und Abstandsgeboten \u2013, Ums\u00e4tze \n\nann\u00e4hernd wie vor Corona zu generieren. In einigen F\u00e4llen \n\nist die Schlie\u00dfung immer noch billiger als die Wiederer\u00f6ff-\n\nnung. Viele Auftr\u00e4ge sind nicht nur f\u00fcr die letzten Monate \n\nweggebrochen, sondern f\u00fcr das gesamte Jahr. \n\nRichtig ist, dass Sie, Frau Ministerin Klepsch, in letzter \n\nZeit einiges f\u00fcr die Kunst, die Kultur und Kulturschaffen-\n\nden, Kreativen, Musikschulen gemacht haben und im \n\nHaushalts- und Finanzausschuss bei Minister Vorjohann \n\nherausgeholt haben. Wir unterst\u00fctzen ausdr\u00fccklich die \n\nFortf\u00fchrung und finanzielle Erweiterung des Programms \n\n\u201eDenkzeit\u201c und die M\u00f6glichkeit der F\u00f6rderung von Onli-\n\nneauftritten; aber ich sage Ihnen auch: Das betrifft be-\n\nstimmt viele aus der Branche, aber eben nicht alle. Sicher \n\nwerden Sie nachher auch ausf\u00fchren, dass es ja noch mehr \n\nProgramme und Hilfen gibt wie \u201eSachsen hilft sofort\u201c, \n\n\u201eSoforthilfe Bund\u201c, \u201eH\u00e4rtef\u00e4lle Corona\u201c etc., jedoch f\u00f6r-\n\ndern alle nur Betriebskosten, welche nachzuweisen sind, \n\nund eben keine Lebenshaltungskosten \u2013 und wenn, dann \n\nnur in Form von Darlehen. \n\nDie soloselbstst\u00e4ndigen K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler dieses \n\nLandes sollen ihr Leben also auf Kredit finanzieren. Viele \n\nvon ihnen arbeiteten schon vor Corona in prek\u00e4ren Verh\u00e4lt-\n\nnissen und werden es danach h\u00f6chstwahrscheinlich, so sie \n\nes \u00fcberhaupt noch k\u00f6nnen, auch wieder tun, wenn wir nicht \n\nendlich einmal gegensteuern. \n\nEines will ich Ihnen auch sagen: Bei Soloselbstst\u00e4ndigen \n\nin der Kultur- und Kreativwirtschaft zwischen Betriebs- \n\nund Lebenshaltungskosten zu unterscheiden, entbehrt jeg-\n\nlichen Bezugs zur Realit\u00e4t. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Sodann, ge-\n\nstatten Sie eine Zwischenfrage an Mikrofon 7? \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Bitte. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Barth, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr \n\nSodann, folgende Frage: Sie haben gerade richtig ausge-\n\nf\u00fchrt, dass die soloselbstst\u00e4ndigen K\u00fcnstler nur ihre  \n\nBetriebskosten erstattet bekommen und f\u00fcr das t\u00e4gliche \n\nLeben sozusagen Kredite aufnehmen m\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 776 \n\nDas Problem haben nicht nur K\u00fcnstler, die soloselbstst\u00e4n-\n\ndig sind, sondern auch Kleingewerbetreibende, die selbst-\n\nst\u00e4ndig sind. W\u00e4re es aus Ihrer Sicht nicht besser gewesen, \n\nSie h\u00e4tten Ihren Antrag auf alle K\u00fcnstler und auf alle Solo-\n\nselbstst\u00e4ndigen in Sachsen, die dieses Problem haben, aus-\n\ngeweitet? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Steht im Antrag! \n\nAntrag mal lesen, Herr Barth! \u2013 Zuruf der Abg. \n\nMarco B\u00f6hme und Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Herr Barth \u2013 es kommen \n\nschon die Zurufe \u2013, lesen Sie einfach unseren Antrag von \n\nvorn bis hinten, Zeile f\u00fcr Zeile, Wort f\u00fcr Wort. Darin ist \n\nvon Soloselbstst\u00e4ndigen, Kleinunternehmern die Rede. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ein Komma \n\ndazwischen, und dann geht es weiter!) \n\nDann empfehle ich Ihnen, weiterhin zuzuh\u00f6ren. Dann be-\n\nkommen Sie Ihre Antwort auch durch meine Rede. \u2013 Okay. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD \u2013 \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nEinfach mal den Antrag lesen!) \n\nWo war ich stehen geblieben? \u2013 Genau: Eines will ich \n\nIhnen auch sagen: Bei Soloselbstst\u00e4ndigen in der Kultur- \n\nund Kreativwirtschaft zwischen Betriebskosten und Le-\n\nbenshaltungskosten zu unterscheiden, entbehrt jeglichen \n\nBezugs zur Realit\u00e4t. Sie arbeiten eben nicht kapitalintensiv. \n\nBei ihnen vermischt sich oft Privat- und Berufsleben. \n\n\u201eSelbst und st\u00e4ndig\u201c hei\u00dft die Devise. Das Betriebskapital \n\nbesteht bei ihnen eben nicht aus gro\u00dfen B\u00fcror\u00e4umen, wel-\n\nche enorme Energie- und Nebenkosten produzieren, aus \n\nLeasingraten f\u00fcr gro\u00dfe, sch\u00f6ne Autos, sondern, wie es \n\nschon im Namen steckt: kreativ, aus ihren Gedanken, Ideen \n\nund F\u00e4higkeiten. Eben diese geht es am Leben zu erhalten. \n\nDas gilt nicht nur f\u00fcr Soloselbstst\u00e4ndige und Kleinunter-\n\nnehmen der Kultur- und Kreativwirtschaft, sondern, Herr \n\nBarth, f\u00fcr unglaublich viele weitere Solistinnen und Solis-\n\nten, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ah!) \n\nUnternehmerinnen und Unternehmer, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Aha!) \n\nwelche mit ihrer H\u00e4nde Arbeit versuchen, auf dem Markt \n\nzu bestehen und ihren Lebensunterhalt frei zu erwirtschaf-\n\nten, ob Dozentinnen und Dozenten, Fensterputzerinnen \n\nund Fensterputzer, Hausmeisterinnen und Hausmeister, \n\nFriseurinnen und Friseure, Marktst\u00e4ndlerinnen und Markt-\n\nst\u00e4ndler, freie Journalistinnen und Journalisten, Moderato-\n\nrinnen und Moderatoren, Unternehmer in der Reise-, Tou-\n\nrismus-, Gastronomie- und Hotelleriebranche usw. \n\nJenen hilft der Verweis, dann beantrage doch Grundsiche-\n\nrung \u2013 gemeint ist und bleibt Hartz IV \u2013, eben nichts. Mit \n\ndem sogenannten vereinfachten Zugang bis Mai dieses \n\nJahres erhielten gerade einmal 27 000 Selbstst\u00e4ndige \n\nHartz IV \u2013 27 000 von 4,1 Millionen! Die H\u00fcrden sind \n\nnach wie vor zu hoch; denn nach wie vor gilt die Anrech-\n\nnung des Partnereinkommens in einer Bedarfsgemein-\n\nschaft. Schon aus diesem Grund trifft die Regelung f\u00fcr \n\nviele nicht zu. Weiterhin wird das Kindergeld angerechnet. \n\nZwar wird die Verm\u00f6genspr\u00fcfung ausgesetzt, aber, einmal \n\nehrlich, welcher Soloselbstst\u00e4ndige hat schon 60 000 Euro \n\nauf der hohen Kante liegen. Wenn, dann verbergen sich da-\n\nhinter R\u00fccklagen f\u00fcr das Alter, welche dann erst aufge-\n\nbraucht werden m\u00fcssten. Das ist doch geradezu absurd. \n\nRichtig ist auch, dass die Kosten der Unterkunft ohne Pr\u00fc-\n\nfung der Angemessenheit \u00fcbernommen werden, aber nur \n\nbis zum 30. September 2020. Was ist danach? Wird es dann \n\nUmzugsaufforderungen geben? Man kann doch nicht ein-\n\nfach davon ausgehen, dass ab dem 1. September alles wie-\n\nder normal sein wird; im Gegenteil: Viele \u00d6konomen und \n\nInstitute sagen f\u00fcr den Herbst eine gro\u00dfe Insolvenzwelle \n\nvoraus. Das ist dann auch Ihrer Darlehensduselei zu ver-\n\ndanken. \n\nIhrem Mantra \u201eGrundsicherung!\u201c \u2013 welche eh nicht zum \n\nLeben reicht, auch nicht f\u00fcr die volle Teilhabe an der Ge-\n\nsellschaft, wie just der Parit\u00e4tische wieder feststellte und \n\neine deutliche Aufstockung forderte \u2013 bleiben Sie treu. \n\nStatt wirklich zu helfen, verbleiben Sie von CDU, SPD und \n\nGR\u00dcNEN in der Hartz-IV-Logik. Das verwundert mich bei \n\nIhnen als den Parteien, die es eingef\u00fchrt haben, nicht wirk-\n\nlich. Es erschreckt mich aber immer wieder aufs Neue. \n\nUnser Antrag heute soll dabei helfen, Insolvenzen in der \n\nBugwelle von Corona zu verhindern. Er soll den vielen So-\n\nloselbstst\u00e4ndigen und Kleinunternehmern erm\u00f6glichen, \n\nweiterzumachen und die wenigen Auftr\u00e4ge, die sie noch \n\nhaben, wahrzunehmen. Ihnen sollen, ohne b\u00fcrokratischen \n\nAufwand \u2013 und folglich die Schm\u00e4lerung des Hartz-IV-Re-\n\ngelsatzes \u2013 Investitionen in die Zukunft ihres Gesch\u00e4ftes, \n\nihrer T\u00e4tigkeit erm\u00f6glicht werden. Damit wollen wir ihnen \n\nein wenig Sicherheit in Zeiten der Krise geben. \n\nWir fordern ein zeitlich begrenztes Grundeinkommen f\u00fcr \n\nSoloselbstst\u00e4ndige und Kleinunternehmen in H\u00f6he von \n\nmonatlich 1 180 Euro, angelehnt an den Bundesratsbe-\n\nschluss. \n\nIch finde, dass Ihnen die Zukunft unserer sehr kleinteiligen \n\nWirtschaft hier in Sachsen das auch wert sein sollte. An-\n\ndere Bundesl\u00e4nder denken schon viel weiter. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nSodann f\u00fcr die Einreicherin, die Fraktion DIE LINKE. Nun \n\nhat die Fraktion der CDU das Wort. Frau Kollegin Kuge, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Um es vorwegzunehmen: Ich \n\nhabe ein Herz auch f\u00fcr K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler. \n\nK\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler sind entweder angestellt oder \n\nfreischaffend, sei es im Ensemble wie der Elblandphilhar-\n\nmonie oder als Solok\u00fcnstler wie der Musiker Julian Wolf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 777 \n\nWas sie alle eint, ist, dass es ihnen an Auftr\u00e4gen und den \n\ndamit verbundenen Einnahmen fehlt. \n\nDieses schwere Los trifft im \u00dcbrigen auch auf alle anderen \n\nUnternehmerinnen und Unternehmer zu. Sie sind wie alle \n\nanderen auch von den Auswirkungen der COVID-19-Pan-\n\ndemie betroffen. \n\nAuch im Fall der K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler gilt: Der \n\nBund, der Freistaat Sachsen und die Kommunen haben zu \n\nBeginn der sich abzeichnenden Corona-Pandemie umfang-\n\nreiche Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen ergriffen. Hierzu z\u00e4hlen \n\nmilliardenschwere Hilfsprogramme, steuerpolitische Ma\u00df-\n\nnahmen und gesetzliche Erleichterungen sowie der erleich-\n\nterte Zugang zu Sozialleistungen, darunter auch die Grund-\n\nsicherung f\u00fcr Arbeitssuchende. \n\nMit dem Corona-Soforthilfeprogramm des Bundes wurde \n\ndie Vergabe von Zusch\u00fcssen an Selbstst\u00e4ndige, Freiberuf-\n\nler und Kleinunternehmer mit bis zu zehn Besch\u00e4ftigten \n\nzur betrieblichen Liquidit\u00e4tssicherung erm\u00f6glicht. Diese \n\n9 000 Euro waren und sind je nach K\u00fcnstler eine Menge \n\nGeld. Ebenso wird wie bei gr\u00f6\u00dferen Veranstaltern der Un-\n\nternehmerlohn nach dem geltenden Bundesprogramm mit \n\nber\u00fccksichtigt. Die bisher eingeleiteten und umgesetzten \n\nMa\u00dfnahmen ber\u00fccksichtigen die gesamte Klientel der \n\nHilfsbed\u00fcrftigen. \n\nJa, f\u00fcr den \u00fcberwiegenden Teil der Soloselbstst\u00e4ndigen und \n\nKleinunternehmen besteht mittlerweile wieder die M\u00f6g-\n\nlichkeit, die gewerbliche und wirtschaftliche T\u00e4tigkeit auf-\n\nzunehmen, Herr Sodann. \n\nF\u00fcr Kunst- und Kulturschaffende gibt es derzeit bereits \n\neine gro\u00dfe Zahl von Hilfsm\u00f6glichkeiten. Unser Dank gilt \n\ndabei insbesondere Barbara Klepsch. Ich durfte immer er-\n\nleben, wie sie daf\u00fcr gek\u00e4mpft hat, auch bei unserem Fi-\n\nnanzminister, und sich f\u00fcr die K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler \n\neingesetzt hat. \n\n(Zustimmung des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAch, es klappt nicht mehr so richtig!) \n\nIm Rahmen der kommunalen Selbstverwaltung besteht f\u00fcr \n\ndie Kulturr\u00e4ume die M\u00f6glichkeit zur Zahlung von Ausfall-\n\nhonoraren. Freie Kultureinrichtungen, die bisher noch \n\nnicht oder zu wenig auf Hilfsprogramme zur\u00fcckgreifen \n\nkonnten, erhalten ebenfalls eine F\u00f6rderm\u00f6glichkeit. S\u00e4ch-\n\nsische Kinos sollen Liquidit\u00e4tshilfen in H\u00f6he von \n\n9 000 Euro bzw. 15 000 Euro erhalten k\u00f6nnen. Au\u00dferdem \n\nsollen s\u00e4chsische Filmprojekte und lokale Medien unter-\n\nst\u00fctzt werden. \n\nDar\u00fcber hinaus ist zur Sicherung des Lebensunterhalts von \n\nSoloselbstst\u00e4ndigen und Kleinunternehmern kein aus Lan-\n\ndesmitteln finanziertes eigenes Landesprogramm f\u00fcr ein \n\nGrundeinkommen f\u00fcr Soloselbstst\u00e4ndige angezeigt; denn \n\nmit dem Sozialschutzpaket hat bereits die Bundesregierung \n\ninsbesondere f\u00fcr den Kreis der Soloselbstst\u00e4ndigen und \n\nKleinunternehmer einen erleichterten Zugang zur Grundsi-\n\ncherung f\u00fcr Arbeitssuchende geschaffen. Damit k\u00f6nnen \n\nihnen Leistungen der Grundsicherung in einem vereinfach-\n\nten Verfahren gew\u00e4hrt werden. Um zum Beispiel den Kin-\n\nderzuschlag zu erhalten, werden nicht mehr die Einkom-\n\nmensnachweise der letzten sechs Monate vor der Antrag-\n\nstellung herangezogen, sondern der Nachweis des aktuel-\n\nlen Einkommens im letzten Monat vor der Antragstellung. \n\nDamit erhalten auch diejenigen den Kinderzuschlag, die ei-\n\nnen pl\u00f6tzlichen Einkommensverlust erlitten hatten. Zu be-\n\ndenken ist, dass eine soziale Absicherung Selbstst\u00e4ndiger \n\ngegen soziale Risiken schon immer teilweise freiwillig, \u00f6f-\n\nfentlich-rechtlich oder privat, teils durch Sondersozialkas-\n\nsen erfolgen konnte und kann. Unser gemeinsames Ziel ist \n\nes, trotz allem die Vielf\u00e4ltigkeit der Kulturszene in Sachsen \n\nzu erhalten. \n\nIch m\u00f6chte gerne noch einmal an die K\u00fcnstlerinnen und \n\nK\u00fcnstler der Manufaktur Mei\u00dfen erinnern. Doch das ist ein \n\nanderes Thema. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Frau Kol-\n\nlegin Kuge f\u00fcr die CDU-Fraktion. Nun die Fraktion AfD, \n\nKollege K\u00fchne, bitte sch\u00f6n. \n\nJ\u00f6rg K\u00fchne, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Landtagsabgeordnete! Mit ihrem \n\nAntrag fordern DIE LINKEN die Einf\u00fchrung eines Grund-\n\neinkommens f\u00fcr K\u00fcnstler und andere Gruppen im Freistaat \n\nSachsen. Oder, um es mit ihren eigenen Worten auszudr\u00fc-\n\ncken \u2013 Soloselbstst\u00e4ndige, K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler, \n\nKleinunternehmerinnen und Kleinunternehmer sollen \n\n1 180 Euro pro Monat bekommen \u2013 r\u00fcckwirkend und fort-\n\nlaufend f\u00fcr die gesamte Zeit der sogenannten Corona-\n\nKrise, sofern sie ihr Gesch\u00e4ft nicht aus\u00fcben konnten. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Vielleicht h\u00f6ren Sie erst mal zu, Herr Fraktionsvorsitzen-\n\nder von den LINKEN, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ich h\u00f6re ja zu!) \n\n\u2013 und dann k\u00f6nnen Sie mich gerne kritisieren. Ich habe \n\nnoch nie reingequatscht, wenn Sie reden. Das ist ein Zei-\n\nchen von H\u00f6flichkeit. Ich danke Ihnen schon vorab bei \n\nmeiner ersten Rede. \u2013 \n\nIch m\u00f6chte Sie nicht lange auf die Folter spannen. Wir wer-\n\nden Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sehen Sie,  \n\ndann k\u00f6nnen Sie sich auch wieder hinsetzen!) \n\n\u2013 Sie werden mir gestatten, dass ich als Landtagsabgeord-\n\nneter meine Rede zu Ende f\u00fchre. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr K\u00fchne, fah-\n\nren Sie bitte fort. \n\nJ\u00f6rg K\u00fchne, AfD: Recht herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\n\u2013 Und zwar aus drei Gr\u00fcnden: Erstens, weil es auch ohne \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 778 \n\nGrundeinkommen bereits F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Be-\n\ntroffenen gibt. Zweitens, weil die Grundeinkommen f\u00fcr \n\nK\u00fcnstler gegen\u00fcber anderen Selbstst\u00e4ndigen ungerecht \n\nw\u00e4ren und drittens, weil ein Grundeinkommen jegliche \n\nQualit\u00e4tskontrolle verhindert. \n\nBeginnen m\u00f6chte ich mit Ihrer Behauptung, dass es bislang \n\nkaum Unterst\u00fctzung f\u00fcr soloselbstst\u00e4ndige K\u00fcnstler in der \n\nCorona-Krise gegeben habe. Das ist schlichtweg falsch. \n\nWie andere Kleinunternehmer und Selbstst\u00e4ndige profitie-\n\nren nat\u00fcrlich auch K\u00fcnstler und vergleichbare Berufe von \n\nden Hilfsprogrammen, die in den vergangenen Monaten \n\naufgelegt wurden, zum Beispiel das Programm \u201eSachsen \n\nhilft sofort\u201c in H\u00f6he von bis zu 50 000 Euro. Es handelt \n\nsich um ein zinsloses Nachrangdarlehen, das die L\u00f6hne der \n\nUnternehmer bis zu 6 500 Euro f\u00f6rdert. Noch bis Ende Juni \n\nkonnten hierf\u00fcr Antr\u00e4ge gestellt werden. Dann gibt es das \n\nProgramm \u201eDenkzeit\u201c \u2013 das ist heute schon angesprochen \n\nworden \u2013, das von der Kulturstiftung des Freistaates Sach-\n\nsen ausgereicht wird. \n\nEin eigens f\u00fcr die Corona-Krise aufgelegtes Stipendium \n\nf\u00fcr freischaffende K\u00fcnstler in H\u00f6he von 2 000 Euro. Die-\n\nses Stipendium hat so viele Abnehmer gefunden, dass es \n\nvom Freistaat Sachsen sogar noch einmal um 5 Millio-\n\nnen Euro aufgestockt wurde. In der ersten Phase haben be-\n\nreits 1 000 Stipendiaten von diesem Programm profitiert. \n\nSeit gestern, 15. Juli 2020, ist es wieder m\u00f6glich, Antr\u00e4ge \n\nzu stellen. \n\nKommen wir zum zweiten Grund unserer Ablehnung. Ein \n\nGrundeinkommen, wie Sie es fordern, w\u00e4re nicht zuletzt \n\nungerecht gegen\u00fcber allen anderen Selbstst\u00e4ndigen, die \n\nnicht in den Bereichen t\u00e4tig sind, die Ihr Antrag vorsieht. \n\nDenken Sie beispielsweise an den selbstst\u00e4ndigen Hand-\n\nwerker, der eine kleine Werkstatt betreibt. Auch in diesem \n\nBereich sind die Kunden aufgrund der Corona-Schutzma\u00df-\n\nnahmen viele Wochen lang ausgeblieben. W\u00e4hrend ein \n\nfreischaffender Stra\u00dfenmusiker nach dem Willen der LIN-\n\nKEN monatlich fast 1 200 Euro auf die Hand bekommen \n\nsoll, muss sich der Handwerker um staatliche Darlehen be-\n\nm\u00fchen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMehr noch, w\u00e4hrend der K\u00fcnstler mit dem Geld aus dem \n\nGrundeinkommen machen d\u00fcrfte, was er will, darf der \n\nHandwerker sein Darlehen nur f\u00fcr bestimmte betriebliche \n\nAusgaben einsetzen. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nMit sozialer Gerechtigkeit hat Ihr Antrag an dieser Stelle \n\nnichts mehr zu tun. \n\nDas dritte Argument, das ich gegen Ihren Antrag vorbrin-\n\ngen m\u00f6chte, besteht aus einem grunds\u00e4tzlichen Problem \n\nder Kulturf\u00f6rderung, n\u00e4mlich in der mangelnden Qualit\u00e4ts-\n\nkontrolle. Nat\u00fcrlich sind wir als AfD-Fraktion der Ansicht, \n\ndass der Staat Kunst und Kultur f\u00f6rdern muss. Der mo-\n\nderne Staat tritt damit an die Stelle der M\u00e4zene fr\u00fcherer \n\nJahrhunderte, ohne die einige der gr\u00f6\u00dften Kunstwerke der \n\nWeltgeschichte niemals entstanden w\u00e4ren. Aber schon da-\n\nmals haben die Kirchenv\u00e4ter und -f\u00fcrsten nicht irgendet-\n\nwas gef\u00f6rdert, sondern nur das, das wirklich Qualit\u00e4t be-\n\nsa\u00df. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nAnders ausgedr\u00fcckt: Der Papst hat Rafael nicht mit der Be-\n\nmalung der vatikanischen Stanzen beauftragt, um einen ar-\n\nmen K\u00fcnstler zu alimentieren, sondern weil Rafael in der \n\nLage war, Herausragendes zu schaffen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie F\u00f6rderung der Kunst geschah nicht um ihrer Selbstwil-\n\nlen, sondern um eine exquisite Leistung zu verg\u00fcten. Von \n\ndiesem Verst\u00e4ndnis einer auf Qualit\u00e4t abzielenden Kunst-\n\nf\u00f6rderung k\u00f6nnten wir uns eine Scheibe abschneiden. \n\nWenn ich mir jedoch anschaue, was der Freistaat Sachsen \n\nim Zusammenhang mit dem Programm \u201eDenkzeit\u201c f\u00f6rdert, \n\nkommen mir Zweifel. Es gibt einige Projekte, die wirklich \n\nsinnvoll sind \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nSie entscheiden, was sinnvoll ist?) \n\nund einen fruchtbaren Nutzen f\u00fcr unser kulturelles Leben \n\nbesitzen. \n\n(Zurufe \u2013 Sabine Friedel, SPD steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Ich gestatte keine Zwischenfrage. Sie sehen es mir nach. \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Ja, ich habe mir das jetzt 6 Monate angeschaut. Genauso \n\nl\u00e4uft das. Das ist die Demokratie, die Sie nicht leben. \n\n(Zuruf von der AfD: Mann, Mann, \n\nMann. Muss das sein? \u2013 Unruhe) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr K\u00fchne, fah-\n\nren Sie einfach fort. \n\n(Unruhe) \n\nJ\u00f6rg K\u00fchne, AfD: Zum Beispiel ein \u2013 \u2013 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Fahren Sie einfach \n\nfort, Herr K\u00fchne. \n\nJ\u00f6rg K\u00fchne, AfD: Zum Beispiel bei einem Komponisten, \n\nder die Corona-Zeit zum Verfassen von neuen Chorges\u00e4n-\n\ngen nutzen will oder einer Schriftstellerin, die einen Ro-\n\nman \u00fcber Zwangsadoptionen im Unrechtsregime der DDR \n\nschreibt, kommt am Ende etwas herum. Es wird echte kul-\n\nturelle Wertsch\u00f6pfung betrieben. \n\n(Zurufe der Abg. Sarah Buddeberg \n\nund Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nBei anderen Projekten \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Ja, von der AfD. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 779 \n\nBei anderen Projekten wiederum frage ich mich, ob die \n\nK\u00fcnstler versucht haben, den Freistaat auf den Arm zu neh-\n\nmen. Ein Beispiel sei mir gestattet. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Nein!) \n\nDas Projekt \u201eneue Kasper\u201c \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Doch. \u2013 Der dahinterstehende K\u00fcnstler erh\u00e4lt 2 000 Euro \n\ndaf\u00fcr, dass er Handpuppen entwirft, die Klimaleugner und \n\nKlimaleugnerinnen oder einen Grammatiknazi darstellen. \n\nHier sehen wir, was geschieht, wenn der Freistaat eine po-\n\nlitische Szene pauschal mit Geldern alimentiert. Das Geld \n\nwird verwendet, um Klientelpolitik zu bedienen und an-\n\ndere ver\u00e4chtlich zu machen. Verstehen Sie mich nicht \n\nfalsch. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe) \n\nIch g\u00f6nne das Geld jedem, der wirklich versucht, sich um \n\nunsere s\u00e4chsische Kulturlandschaft verdient zu machen. \n\n(Zurufe) \n\nEin Grundeinkommen w\u00fcrde den Missbrauch jedoch T\u00fcr \n\nund Tor \u00f6ffnen. Es w\u00e4re nicht die L\u00f6sung des Problems, \n\nsondern w\u00fcrde neue Probleme verursachen. Die AfD-Frak-\n\ntion stellt sich Ihrem Ansinnen daher entschieden entge-\n\ngen. \n\nNat\u00fcrlich sehen wir auch den Schaden, den die Corona-\n\nKrise f\u00fcr die selbstst\u00e4ndigen K\u00fcnstler in Sachsen mit sich \n\nbringt. Wir wollen das Problem jedoch lieber an der Wurzel \n\npacken, n\u00e4mlich dort, wo es \u00fcberhaupt erst entstanden ist: \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nbei den Fehlentscheidungen der Regierung w\u00e4hrend der \n\nKrise. Wenn Ministerpr\u00e4sident Kretschmer und sein Kabi-\n\nnett nicht das gesamte \u00f6ffentliche Leben lahmgelegt h\u00e4tten, \n\nm\u00fcssten wir heute nicht \u00fcber Einkommensverluste von \n\nK\u00fcnstlern verhandeln. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nDaher richte ich meinen Appell an die Regierungsbank. Ich \n\nfordere Sie auf, k\u00fcnftig von Ma\u00dfnahmen abzusehen, die \n\nunsere K\u00fcnstler und das kulturelle Leben in Bedr\u00e4ngnis \n\nbringen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEinen zweiten totaler Shutdown darf es nicht geben. \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD:  \n\nReden Sie mal mit dem Virus!) \n\nMeiner Fraktion empfehle ich, den Antrag der LINKEN \n\nabzulehnen, und ich danke ganz herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerk-\n\nsamkeit, auch wenn es Ihnen schwerf\u00e4llt. Danke sch\u00f6n ans \n\nPr\u00e4sidium. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nK\u00fchne von der AfD-Fraktion. Nun die Fraktion B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNE, Frau Dr. Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ganz \n\nkurz zur Rede meines Vorredners: Diese Rede war nicht \n\nnur dahergestolpert, sondern ein massiver Angriff auf die \n\nKunstfreiheit in unserem Land, \n\n(Zurufe von und Beifall bei den LINKEN \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013 \n\nZurufe von der AfD: So ein Quatsch!) \n\nweil sie zum Ausdruck gebracht hat, was das Kunstver-\n\nst\u00e4ndnis der AfD ist, die politische Steuerung \u00fcber die Fi-\n\nnanzierung von Kunst und Kultur in unserem Land, und \n\ndem werden wir immer etwas entgegensetzen, weil das \n\nnicht das Kulturverst\u00e4ndnis von Kunstfreiheit sein darf. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nJetzt zum Antrag: Auch die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\nsieht ein Problem darin, dass viele Soloselbstst\u00e4ndige im \n\nKulturbereich immer noch durch das Raster der Rettungs-\n\nma\u00dfnahmen fallen. Sie sind es, die f\u00fcr uns und unsere Ge-\n\nsundheit viel leisten, indem sie f\u00fcr eine lange Zeit Umsatz-\n\nverluste hinnehmen m\u00fcssen. Die Fraktion DIE LINKE hat \n\nes zutreffend dargelegt. \n\nEs ist wichtig, hier genauer hinzuschauen. Ein Teil der Be-\n\ntroffenen kann jetzt nach den Lockerungen wieder wirt-\n\nschaftlich arbeiten, ja. Aber bei einem anderen Teil h\u00e4ngt \n\nder Umsatz mehr oder weniger direkt von der Auslastung \n\nvon Veranstaltungen ab, zum Beispiel beim Livebetrieb, in \n\nKlubs, Konzertorten oder Privattheatern, und da ist eben \n\nnoch l\u00e4ngst nicht wieder Land in Sicht. Mit den vollst\u00e4ndi-\n\ngen Schlie\u00dfungen im M\u00e4rz ging es f\u00fcr sie ganz auf null. \n\nAuch jetzt dauert die Publikumsbegrenzung durch die not-\n\nwendigen Abstandsregeln weiter an. Viele Soloselbstst\u00e4n-\n\ndige und Kleinunternehmen k\u00f6nnen derzeit ihren Lebens-\n\nunterhalt nicht erwirtschaften. Dazu kommt, dass der Weg \n\nin die Normalit\u00e4t bislang nicht planbar ist. Die l\u00e4ngerfris-\n\ntigen Folgen der Krise kommen erst noch zum Tragen, zum \n\nBeispiel bei der Zur\u00fcckhaltung neuer Auftr\u00e4ge oder bei \n\nverringerter Aussch\u00fcttung von Tantiemen an Musikerinnen \n\nund Musiker. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich erinnere bei jeder Ge-\n\nlegenheit daran: Auch, wenn jetzt allgemein das Gef\u00fchl \n\nherrscht, wir n\u00e4hern uns wieder der Normalit\u00e4t an, d\u00fcrfen \n\nwir diese Berufsgruppen nicht vergessen. Seit Ende M\u00e4rz \n\nhaben mir in unz\u00e4hligen Gespr\u00e4chen Kulturschaffende aus \n\nden verschiedenen Sparten ihre Not geschildert. Eines ist \n\ndabei deutlich geworden: Es ist nicht nur ein soziales, son-\n\ndern zus\u00e4tzlich auch ein strukturelles Problem. Wenn sich \n\nKreative jetzt wohl oder \u00fcbel einer anderen T\u00e4tigkeit zu-\n\nwenden m\u00fcssen, fallen sie wom\u00f6glich dauerhaft f\u00fcr die \n\nKulturszene und die Kreativwirtschaft in Sachsen aus. \n\nNicht selten herrschen hier ohnehin prek\u00e4re Einkommens-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 780 \n\nverh\u00e4ltnisse bei hoher Qualifikation. Es braucht deshalb ei-\n\nnen besonderen Antrieb, trotzdem weiterzumachen. Wenn \n\ndas aber unm\u00f6glich wird, dann rei\u00dft es uns L\u00f6cher in den \n\npersonellen Teppich, der die Grundlage f\u00fcr unsere kultu-\n\nrelle Vielfalt ist und der die regionalen Wertsch\u00f6pfungsket-\n\nten der Kulturm\u00e4rkte tr\u00e4gt. \n\nSeit M\u00e4rz ist eine Menge passiert. Die Staatsregierung hat \n\nsehr viel daf\u00fcr in Bewegung gesetzt, dass die Einkom-\n\nmensquellen f\u00fcr freie Kulturschaffende erhalten bleiben. \n\nIch bin Kulturministerin Barbara Klepsch sehr dankbar da-\n\nf\u00fcr, dass ihr Haus bei der Ausrichtung der Ma\u00dfnahmen An-\n\nregungen unserer Fraktion aufgegriffen hat. Eine \u00fcberaus \n\nwichtige Ma\u00dfnahme ist beispielsweise der Rettungsschirm \n\nf\u00fcr freie Kulturtr\u00e4ger, vor allem f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Vereine, \n\ndie nicht von den Hilfsprogrammen des Bundes profitie-\n\nren. Sie abzusichern ist eine vorrangige Aufgabe des Frei-\n\nstaates. Mit dem Stipendium \u201eDenkzeit\u201c der Kulturstiftung \n\nk\u00f6nnen nach der weiteren Aufstockung auf jetzt insgesamt \n\n7 Millionen Euro \u00fcber 3 000 Kunst- und Kulturschaffende \n\nweiter ihrem Beruf nachgehen. Es wurden Regelungen f\u00fcr \n\nAusfallhonorare getroffen, die Landesmittel f\u00fcr weitere \n\nStipendien und zus\u00e4tzliche Kleinstprojektf\u00f6rderung erh\u00f6ht \n\nund die F\u00f6rderverfahren an die Krise angepasst, damit die \n\nMittel weiter flie\u00dfen. \n\nIch bin au\u00dferdem sehr froh, dass in Leipzig und Dresden \n\nauch kommunale Zuschuss- und Stipendienprogramme \n\naufgelegt wurden. All das hilft den Soloselbstst\u00e4ndigen in \n\nSachsen. Auch das Soforthilfeprogramm der SAB ist ein \n\nwichtiger Beitrag. Eine Reihe von Kulturschaffenden kann \n\ndamit ihren Unternehmerlohn finanzieren. Die Ausnahme \n\nsind diejenigen, die vorher unter dem durchschnittlichen \n\nEinkommen von 1 250 Euro lagen und alle \u2013 und das ist \n\nein Problem \u2013, die ein Darlehen nicht zur\u00fcckzahlen k\u00f6n-\n\nnen, weil ihre Umsatzausf\u00e4lle nicht nachgeholt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, trotz all dieser Ma\u00dfnah-\n\nmen fehlt f\u00fcr viele Soloselbstst\u00e4ndige weiterhin die Unter-\n\nst\u00fctzung des Lebensunterhaltes. Ein landeseigenes Grund-\n\neinkommen, wie es DIE LINKE fordert, halten wir den-\n\nnoch nicht f\u00fcr den richtigen Weg und werden den Antrag \n\ndeshalb ablehnen. Der branchen\u00fcbergreifende Ansatz ist \n\nzwar richtig, aber das w\u00fcrde den Freistaat finanziell \u00fcber-\n\nfordern. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nTh\u00fcringen schafft das auch!) \n\nNach wie vor sehen wir deshalb die Aufgabe bei der Bun-\n\ndesregierung, die prek\u00e4re Lage dieser Berufsgruppen end-\n\nlich abzufedern. Momentan h\u00e4ngt die Existenz vieler Kul-\n\nturschaffender davon ab, in welchem Bundesland sie leben. \n\nNat\u00fcrlich hat Baden-W\u00fcrttemberg eine sehr gute L\u00f6sung. \n\nAndere L\u00e4nder haben aber diese finanzielle Kraft nicht, \n\nund der Freistaat Sachsen hat seinen Beitrag bereits in er-\n\nheblichem Umfang geleistet. \n\nWir GR\u00dcNE fordern deshalb, dass die \u00dcberbr\u00fcckungshil-\n\nfen im Rahmen des Konjunkturpaketes umgehend f\u00fcr den \n\nLebensunterhalt f\u00fcr Soloselbstst\u00e4ndige und Kleinunterneh-\n\nmer ge\u00f6ffnet werden. Es war schon sehr entt\u00e4uschend, dass \n\nbeim Konjunkturpaket die Lebensrealit\u00e4t der Kulturschaf-\n\nfenden weiterhin missachtet wird. Das Thema schl\u00e4gt seit \n\nMonaten Wellen, und nachdem Kulturstaatsministerin \n\nGr\u00fctters anfangs darauf beharrt hatte, die Grundsicherung \n\nsei die bessere L\u00f6sung, erleben wir bei ihr nach massivem \n\n\u00f6ffentlichen Druck ein Umdenken; doch Bundesfinanzmi-\n\nnister Scholz schiebt bislang den Riegel vor. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir sollten nicht so tun, \n\nals w\u00e4re ein erleichterter Zugang zum ALG II ein ad\u00e4qua-\n\nter Ersatz. Das Problem ist weniger, dass sich K\u00fcnstler zu \n\nschade sind, Sozialleistungen in Anspruch zu nehmen, als \n\ndass die Beantragung h\u00e4ufig doch zu kompliziert geblieben \n\nist, die Zuverdienstgrenzen unflexibel sind und das Ein-\n\nkommen der Partner angerechnet wird. Dass das im Ver-\n\ngleich zu anderen Finanzhilfen als ungerecht empfunden \n\nwird, ist kein Wunder. Wir lassen niemanden allein, hie\u00df es \n\nvon Bundeswirtschaftsminister Altmaier zu Beginn der \n\nKrise, und die Bundesregierung muss jetzt endlich Wort \n\nhalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nDr. Maicher von der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun die \n\nSPD, Kollege Mann. Bitte sch\u00f6n. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Lieber Kollege Sodann! Wir \n\nhaben im Mai bereits intensiv im Kulturausschuss zu Ihrem \n\ndamaligen Antrag \u201eSoziale Absicherung der K\u00fcnstler und \n\nK\u00fcnstlerinnen in Zeiten der Corona-Pandemie\u201c diskutiert. \n\nDamals waren es nur zwei Forderungen im Kontext der so-\n\nzialen Absicherung von Kulturschaffenden: ein \u00dcberbr\u00fc-\n\nckungsgeld und die Ausweitung der K\u00fcnstlersozialkasse. \n\nIch habe schon im Ausschuss er\u00f6rtert, welche Ma\u00dfnahmen \n\nergriffen wurden, um Kulturschaffende zu unterst\u00fctzen. In \n\nder Zwischenzeit sind acht Wochen vergangen, und DIE \n\nLINKE legt jetzt einen Antrag vor, der zwar in der \u00dcber-\n\nschrift die Kulturschaffenden adressiert, aber eigentlich ein \n\nGrundeinkommen einf\u00fchren m\u00f6chte. Deshalb frage ich, \n\nwor\u00fcber wir jetzt diskutieren: erneut \u00fcber die verschiede-\n\nnen ergriffenen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Kunst und Kultur im Frei-\n\nstaat oder \u00fcber die Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Soloselbstst\u00e4ndige, \n\nalso vom Handwerker bis zum Schausteller, oder \u00fcber die \n\nEinf\u00fchrung eines Grundeinkommens. \n\nF\u00fcr letztere, also die sozialpolitische Grundsatzdebatte, \n\nempfehle ich auch mangels Redezeit, das Protokoll vom \n\n30. November 2018 zu lesen, wo mein Kollege Henning \n\nHomann bereits unsere Haltung zu einem bedingungslosen \n\nGrundeinkommen dargelegt hat. Ich nehme an, dass So-\n\nzialministerin K\u00f6pping nachher in ihrem Beitrag darauf \n\neingeht. \n\nF\u00fcr uns als SPD ist klar, dass wir die Sozialversicherung \n\nweiterentwickeln wollen, ein B\u00fcrgergeld soll zuk\u00fcnftig die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 781 \n\nGrundsicherung \u00fcbernehmen und flexibler und einfacher \n\nausgestaltet werden. Auf Bundesebene hat Bundesarbeits- \n\nund Sozialminister Hubertus Heil angek\u00fcndigt, Soloselbst-\n\nst\u00e4ndigen einen besseren Zugang zur Sozialversicherung \n\nzu \u00f6ffnen. Das Grundeinkommen allein aber weist bis \n\nheute kein kongruentes Konzept auf. \n\nBei dem, was Sie heute in Ihrem Antrag fordern \u2013 Sie ha-\n\nben ja eine ganze Reihe von Berufsgruppen aufgef\u00fchrt \u2013, \n\nselbst wenn wir annehmen, dass die Ma\u00dfnahmen nur ein \n\nhalbes Jahr wirken und zeitlich begrenzt sind, komme ich \n\nlocker auf 100 000 Menschen in Sachsen, die mit diesem \n\nGrundeinkommen gef\u00f6rdert werden sollen. Ich gehe impli-\n\nzit schon einmal davon aus, dass Sie einen Haushaltsantrag \n\nvon mehr als 700 Millionen Euro vorlegen, um dieses lan-\n\ndesweite Grundeinkommen finanziell abzusichern. Ich \n\ndenke, das ist nicht tragf\u00e4hig und nicht finanzierbar. \n\nZur\u00fcck zu den K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern. In den ver-\n\ngangenen acht Wochen haben sowohl Bund als auch dan-\n\nkenswerterweise der Freistaat Sachsen weitere Corona-\n\nHilfen f\u00fcr die verschiedenen Kultursparten aufgelegt. Mit \n\n68 Millionen Euro aus dem Corona-Hilfsfonds des Frei-\n\nstaates werden Kunst, Kultur, auch Tourismus und Medi-\n\nenbranche, die eng damit verkn\u00fcpft sind, adressiert. Wenn \n\nviele Ma\u00dfnahmen auf die Sicherung von Institutionen ab-\n\nzielen, wird genau dar\u00fcber gew\u00e4hrleistet, dass Kultur-\n\nschaffende wieder Auftr\u00e4ge und Honorare erhalten. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal drei Ma\u00dfnahmen herausgreifen \u2013 \n\nsie wurden teilweise schon genannt \u2013, die direkt den K\u00fcnst-\n\nlerinnen und K\u00fcnstlern zugutekommen: Das Stipendium \n\n\u201eDenkzeit\u201c \u2013 es liegen bereits 2 800 Antr\u00e4ge vor und ein \n\nGro\u00dfteil davon wird sicher bewilligt werden \u2013 schafft Geld \n\nund M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Kulturschaffende, sich in Zeiten der \n\nCorona-Pandemie kreativ auseinanderzusetzen. Zu \u201eDenk-\n\nzeit\u201c kommt \u201eDenkzeit-Event\u201c, um weiteren Branchen ei-\n\nnen Zugang zu gew\u00e4hrleisten. \n\nIm Bildungsbereich, den Sie auch adressieren wollten, \n\nwurden Ganztagsmittel weitergezahlt, gab es Unterst\u00fct-\n\nzung f\u00fcr Volkshochschulen, Tr\u00e4ger der Erwachsenenbil-\n\ndung, der freien Musikschulen mit ihren Honorarlehrkr\u00e4f-\n\nten. Viele Soloselbstst\u00e4ndige haben Unterst\u00fctzung erfah-\n\nren. Zum Dritten, weil es immer wieder in Abrede gestellt \n\nwird: Martin Dulig hat als Arbeitsminister den Unterneh-\n\nmerlohn bis zur H\u00f6he von 1 625 Euro in sein Programm \n\n\u201eSachsen hilft sofort\u201c eingeschrieben. \n\nDa auch kritisiert wird, dass das nicht genutzt werde, \n\nm\u00f6chte ich doch ein paar Zahlen f\u00fcr die Kunst- und Krea-\n\ntivwirtschaftsszene mit Stand Ende Juni nennen. Es wur-\n\nden allein bei der SAB 6 000 Antr\u00e4ge zum Zuschusspro-\n\ngramm mit einem Volumen von \u00fcber 35 Millionen und aus \n\ndem Programm \u201eSachsen hilft sofort\u201c circa 1 200 Antr\u00e4ge \n\nmit 30 Millionen Volumen gestellt. Es wird also von Kul-\n\ntur- und Kreativschaffenden genutzt und ist eine unmittel-\n\nbare Hilfe. Deshalb bin ich dankbar, dass diese im Freistaat \n\nSachsen auf den Weg gebracht wurde. \n\nZu guter Letzt bleibt die Frage nach der Grundsicherung. \n\nAus unserer Sicht hat der Bundestag schnell gehandelt und \n\ndas SGB II ge\u00f6ffnet. F\u00fcr Soloselbstst\u00e4ndige wurden leich-\n\ntere M\u00f6glichkeiten geschaffen, um Zugang zu erhalten. \n\nMir ist sehr bewusst \u2013 das kam auch schon zur Sprache \u2013, \n\ndass gerade f\u00fcr viele K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler dieser \n\nSchritt alles andere als leicht war. \n\nAuf der anderen Seite muss man sagen: Es war der ein-\n\nfachste und schnellste Weg zu helfen, anstatt neue Verwal-\n\ntungsverfahren mit mehr Personal und B\u00fcrokratieaufwand \n\nauf die Strecke zu bringen. Es wurden vorhandene Struk-\n\nturen unseres Sozialstaates genutzt. Gerade mit Blick da-\n\nrauf, dass sich jeder andere im Sozialstaat auf Gleichbe-\n\nhandlung berufen kann \u2013 das kam hier teilweise schon zur \n\nRede \u2013 und dass wir auch Zielgruppen adressiert haben, die \n\nbisher nicht in Sozialversicherungen in diesem Ma\u00dfe ein-\n\ngezahlt haben, sehe ich das als eine respektable Unterst\u00fct-\n\nzung dieser Gruppen, die sich hier darauf verlassen k\u00f6n-\n\nnen, dass ihre Existenz dar\u00fcber abgesichert wird, f\u00fcr die \n\nZeit der Corona-Krise. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich zum Schluss Danke sagen an die \n\nK\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler, die sich weiterhin in die ge-\n\nsellschaftliche Debatte einbringen, stetig f\u00fcr gesellschaftli-\n\nchen Zusammenhalt sorgen und sich auf diese Hilfsange-\n\nbote eingelassen haben, auch wenn es pers\u00f6nlich oft kein \n\neinfacher, wenngleich sicher der richtige Schritt war. \n\nMein Dank geht auch an die Kolleginnen und Kollegen, die \n\nin den letzten Monaten in der SAB sieben Tage in der Wo-\n\nche \u00fcber 100 000 Antr\u00e4ge bearbeitet und beschieden haben \n\nund dazu beigetragen haben, dass diese Hilfen flie\u00dfen \n\nkonnten. Danken m\u00f6chte ich auch den Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter in den Jobcentern und Arbeitsagenturen. \n\nAuf dieses System kann man vertrauen. \n\nAbschlie\u00dfend sei daher gesagt: Die SPD verfolgt einen an-\n\nderen Weg zur sozialen Sicherung. Die Debatte um ein \n\nGrundeinkommen f\u00fchrt gerade in einer solchen akuten Si-\n\ntuation eher in die Einbahnstra\u00dfe und ist eine sozialpoliti-\n\nsche Entscheidung. Sie ist von so gro\u00dfer Tragweite, dass \n\nsie nicht in Sachsen gef\u00fchrt werden kann. \n\nWir lehnen diesen Antrag deshalb ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nMann f\u00fcr die SPD-Fraktion. Damit w\u00e4re die erste Rede-\n\nrunde beendet. Wir k\u00f6nnten jetzt in eine zweite Rederunde \n\neinsteigen. Herr Br\u00fcnler f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Herr Kollege Mann, ich kann \n\nSie beruhigen: Um das bedingungslose Grundeinkommen \n\ngeht es hier nicht. Aber um das zu erkennen, muss man den \n\nAntrag wirklich lesen. Ich kann Ihnen aber versprechen: \n\nWir heben uns das BGE noch auf, das kommt noch. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 782 \n\nWorum geht es denn wirklich? Teile im Parlament und die \n\nStaatsregierung betonen immer wieder gern die Eigenhei-\n\nten des Freistaates. Richtig stolz wird man dann, wenn man \n\netwas anders macht als der Rest des Landes. Manchmal be-\n\nsteht dazu auch Grund, manchmal hat man sich aber nur \n\nvergaloppiert und ist bei einer wichtigen Entscheidung \n\nfalsch abgebogen. Wenn man dann jedoch im Wissen da-\n\nrum, dass der s\u00e4chsische Sonderweg ein Irrweg ist, ihn im-\n\nmer noch als Ausweis s\u00e4chsischer Eigenart feiert, dann \n\nwird es tragisch. Genau das ist hier der Fall. Wir wollen \n\nIhnen jedoch helfen, diesen Fehler zu beheben und mit un-\n\nserem Antrag eine trotz aller Bundesgelder fortbestehende \n\nund f\u00fcr die Betroffenen existenzbedrohende Situation zu \n\nentsch\u00e4rfen. \n\nNach Studie des TEW Berlin ist die Corona-Krise vor al-\n\nlem eine Krise der Selbstst\u00e4ndigen, der Soloselbstst\u00e4ndi-\n\ngen. Viele von ihnen haben durch den nach wie vor andau-\n\nernden Nachfrageausfall seit Monaten weite Teile ihrer \n\nEinkommensgrundlage verloren. Nach der bereits zitierten \n\nStudie betrifft das circa 60 % der Soloselbstst\u00e4ndigen. \n\nDemgegen\u00fcber klagen nur 15 % der abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftig-\n\nten \u00fcber signifikante Lohneinbu\u00dfen. Erschwerend kommt \n\nhinzu, dass rund die H\u00e4lfte der von der Krise negativ be-\n\ntroffenen Selbstst\u00e4ndigen lediglich \u00fcber Liquidit\u00e4tsreser-\n\nven f\u00fcr maximal drei Monate verf\u00fcgte. Diese sind inzwi-\n\nschen aufgebraucht. \n\nBundeszusch\u00fcsse f\u00fcr Betriebskosten n\u00fctzen dabei wenig; \n\ndenn die haben viele Soloselbstst\u00e4ndige nur im geringen \n\nUmfang. Es geht um die Frage, wie sie ihren Lebensunter-\n\nhalt bestreiten sollen. Dort r\u00e4cht sich dann wieder der s\u00e4ch-\n\nsische Sonderweg, wonach Soforthilfen nur als Kredite be-\n\nreitstanden. Davon sind nicht nur K\u00fcnstler und Selbstst\u00e4n-\n\ndige der Kreativwirtschaft besonders betroffen. Mein Kol-\n\nlege Sodann hat bereits davon gesprochen. \n\nIn unserem Antrag geht es um alle betroffenen Soloselbst-\n\nst\u00e4ndigen: um Taxifahrer ohne Fahrg\u00e4ste, Schausteller, \n\nHandelsvertreter, die nicht t\u00e4tig sein k\u00f6nnen, oder um \n\nselbstst\u00e4ndige Handwerker, sofern sie ihrem Gewerbe im-\n\nmer noch nicht nachgehen k\u00f6nnen. Hierbei, meine Damen \n\nund Herren der AfD, h\u00e4tte das Lesen des Antrags geholfen, \n\nehe Sie Falsches behaupten. \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen anderen Punkt hinweisen, denn \n\nder Kreis geht weiter. Gerade hier in Sachsen, wo in den \n\nNeunzigerjahren viele den Weg in eine bescheidene Selbst-\n\nst\u00e4ndigkeit gesucht haben, jene, die alles getan haben, um \n\nnicht in der Arbeitslosenstatistik zu landen, um ihren eige-\n\nnen Weg zu finden und die von unserem Antrag genauso \n\nprofitieren w\u00fcrden. \n\nStaatsministerin K\u00f6pping sprach gestern von diesen Men-\n\nschen. Menschen, die es geschafft haben, sich und ihre Fa-\n\nmilien zu ern\u00e4hren, bei denen es aber nie f\u00fcr gro\u00dfe Spr\u00fcnge \n\noder eine \u00fcppige Altersvorsorge gereicht hat. Wenn Sie \n\njetzt auf Hartz IV verwiesen werden, hat das mit W\u00fcrdi-\n\ngung von Lebensleistung nichts zu tun. F\u00fcr viele dieser So-\n\nloselbstst\u00e4ndigen \u2013 das kenne ich aus pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4-\n\nchen, die ich gef\u00fchrt habe \u2013 kam der s\u00e4chsische Sonderweg \n\nder Kredite nicht infrage. Sie haben einfach Angst vor einer \n\nnicht selbst verursachten Schuldenspirale, aus der Sie bis \n\nzum Ende Ihres Berufslebens nicht wieder herausfinden. \n\nNach einer Untersuchung des ZEW \u2013 Leibniz-Zentrum f\u00fcr \n\nEurop\u00e4ische Wirtschaftsforschung gaben rund ein Viertel \n\nder Soloselbstst\u00e4ndigen an, dass sie, wenn \u00fcber den Som-\n\nmer keine signifikante Ver\u00e4nderung erkennbar ist, ihr Ge-\n\nsch\u00e4ft im Laufe des Jahres aufgeben werden. Bei den \u00c4lte-\n\nren d\u00fcrfte der Anteil mangels langfristiger Perspektive \n\nnoch h\u00f6her sein. Nun k\u00f6nnte man zwar zynisch meinen, \n\ndass es diese Art von Kleinstunternehmen altersbedingt so-\n\nwieso nicht mehr lange gegeben habe \u2013 das mag sogar sein \n\n\u2013, aber die Art und Weise, wie bei den Betroffenen auf den \n\nletzten Metern v\u00f6llig unverschuldet die \u00f6konomische \n\nGrundlage implodiert, f\u00fchrt f\u00fcr viele der Betroffenen nicht \n\nnur zum Ende des Berufslebens, sondern unmittelbar in die \n\nAltersarmut. \n\nDas, meine Damen und Herren, kann uns nicht kaltlassen, \n\nund ich denke, f\u00fcr diese Menschen m\u00fcssen wir etwas tun. \n\nDarum heute dieser Antrag, darum der Appell an Sie: Stim-\n\nmen Sie zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nBr\u00fcnler f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Gibt es weiteren Re-\n\ndebedarf aus den Fraktionen? Ich schaue einmal zur \n\nCDU.\u2013 Das sehe ich nicht. Die AfD hat auch nichts ange-\n\nzeigt. Die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE ebenfalls nicht, \n\nSPD auch nicht. M\u00f6chte die Fraktion DIE LINKE viel-\n\nleicht noch einmal einen weiteren Redebeitrag? \u2013 Auch \n\nnicht. Dann \u00fcbergebe ich das Wort an die Staatsregierung. \n\nFrau Staatsministerin K\u00f6pping, bitte sch\u00f6n. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wir \n\nsind in einer Phase der Pandemie in Sachsen, in der wieder \n\nviel m\u00f6glich ist \u2013 nat\u00fcrlich unter den Hygiene- und Schutz-\n\nauflagen, das sage ich immer wieder dazu. \n\nGerade haben wir eine neue Corona-Schutzverordnung \n\nverabschiedet, die ab dem 18. Juli 2020 in Kraft tritt. Darin \n\nsind weitere Lockerungen auch f\u00fcr Soloselbstst\u00e4ndige und \n\nKleinunternehmer, insbesondere f\u00fcr K\u00fcnstlerinnen und \n\nK\u00fcnstler sowie Kulturschaffende vorgesehen. Im Bereich \n\nvon Kulturveranstaltungen kann der Mindestabstand ver-\n\nringert werden, soweit eine verpflichtende Kontaktnach-\n\nverfolgung durchgef\u00fchrt und geeignete Hygienema\u00dfnah-\n\nmen getroffen wurden. Wenn eine Kontaktnachverfolgung \n\nm\u00f6glich ist, dann sollen Theater und Opernh\u00e4user den \n\nMindestabstand reduzieren d\u00fcrfen. \n\nWir bem\u00fchen uns schon lange, soweit es geht etwas m\u00f6g-\n\nlich zu machen. Wir wissen, dass an unseren Ma\u00dfnahmen \n\nArbeitspl\u00e4tze und nat\u00fcrlich auch Existenzen h\u00e4ngen und \n\nsich Menschen um ihre Zukunft und ihre Familien Sorgen \n\nmachen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 783 \n\nIch kann mich an Zuschriften des Schaustellervereins erin-\n\nnern. Sie geh\u00f6rten zu denjenigen, die am l\u00e4ngsten von un-\n\nseren Ma\u00dfnahmen betroffen sind. F\u00fcr sie sind Volksfeste \n\nund M\u00e4rkte ihr t\u00e4glich Brot. Durch Corona war urpl\u00f6tzlich \n\nauf Monate hinaus der Umsatz weg. Zuletzt konnten sie auf \n\nden Weihnachtsm\u00e4rkten Ende 2019 Einnahmen verbuchen. \n\nDamals war f\u00fcr uns alle Corona noch weit weg und nur \n\neine Notiz aus China. Wenige Monate sp\u00e4ter f\u00fchrte das \n\ndazu, dass Kredite, Mieten und Unterhaltskosten nicht \n\nmehr in vollem Umfang gezahlt werden konnten. Dazu wa-\n\nren die Perspektiven zwischenzeitlich sehr schlecht. \n\nWann gr\u00f6\u00dfere Menschengruppen \u00fcberhaupt wieder m\u00f6g-\n\nlich werden, war v\u00f6llig unklar. Der zun\u00e4chst gesetzte Ter-\n\nmin der Bundesregierung f\u00fcr den 31. August 2020 schien \n\neher eine Zwischenmarke zu sein, eine Verl\u00e4ngerung dar-\n\n\u00fcber hinaus sehr wahrscheinlich. \n\nDer Brief des Leipziger Schaustellervereins sprach davon, \n\ndass ihm die Bitte an uns nicht leichtfiel. Sie w\u00fcnschten \n\nsich nicht nur eine baldige Wiederer\u00f6ffnung der Volksfeste, \n\nsondern eben auch einen Umsatzausgleich. Solch eine \n\nBitte um Hilfe fiel ihnen deswegen nicht leicht, weil ihr \n\nBestreben es schon immer gewesen ist, durch Eigenleis-\n\ntung ihr Geld selbst zu verdienen, also sich selbst zu k\u00fcm-\n\nmern und nicht vom Staat abh\u00e4ngig sein zu m\u00fcssen. So be-\n\nrichteten es mir auch K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler in Chem-\n\nnitz, die mich angeschrieben hatten und mit denen ich am \n\n30. Juni 2020 vor Ort sprach. Ich habe es ganz oft wahrge-\n\nnommen, auch von den K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern, das \n\nsie wieder arbeiten m\u00f6chten. Das sei die Hauptsache. \n\nDabei werden selbst Wege gesucht. Der Schaustellerverein \n\netwa hat beizeiten ein sehr umfangreiches Hygienekonzept \n\nerstellt, damit wir Argumente haben, um Volksfeste wieder \n\nzulassen zu k\u00f6nnen. Wieder andere finden kreative Wege, \n\nihre Kunst anzubieten. Das k\u00f6nnen nat\u00fcrlich nicht alle. \n\nEine Buchlesung im Internet, naja, die hat eher keine \n\nG\u00e4ste. \n\nWir m\u00fcssen deswegen bei der Absicherung und den Rah-\n\nmenbedingungen so gut wie m\u00f6glich unterst\u00fctzen. Das ma-\n\nchen wir. Das ist heute mehrfach erw\u00e4hnt worden. Wir er-\n\nm\u00f6glichen es dort, wo es vertretbar ist. Wir tragen, daran \n\nm\u00f6chte ich erinnern, die Verantwortung daf\u00fcr, dass Men-\n\nschen in Sachsen ihren Lebensunterhalt verdienen k\u00f6nnen. \n\nWir tragen aber auch die Verantwortung daf\u00fcr, dass ihre \n\nGesundheit so gut wie m\u00f6glich gesch\u00fctzt wird. \n\nDie Soloselbstst\u00e4ndigen und Kleinunternehmer, insbeson-\n\ndere im Bereich von Kunst und Kultur, wurden bei den \n\nHilfsprogrammen und Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen von \n\nBund, L\u00e4ndern und Kommunen nicht vergessen. Der Frei-\n\nstaat Sachsen unterst\u00fctzt umfangreich die von der Corona-\n\nPandemie betroffenen Einrichtungen und Akteure auch in \n\nder Kultur und im Tourismus. F\u00fcr die Kunst- und Kultur-\n\nschaffenden gab und gibt es bereits vielf\u00e4ltige Hilfsm\u00f6g-\n\nlichkeiten. Die Ma\u00dfnahmen dienen in der Regel der Auf-\n\nrechterhaltung des Unternehmens bzw. ihrer jeweiligen T\u00e4-\n\ntigkeit. \n\nMeine Kollegin Frau Barbara Klepsch und mein Kollege \n\nHerr Martin Dulig haben hier verschiedene Initiativen auf \n\nden Weg gebracht. Mit dem Sozialschutzpaket hat die Bun-\n\ndesregierung insbesondere f\u00fcr den Kreis der Soloselbst-\n\nst\u00e4ndigen und Kleinunternehmer einen erleichterten Zu-\n\ngang zur Grundsicherung geschaffen. Damit k\u00f6nnen nach \n\nden aktuellen Regelungen Soloselbstst\u00e4ndige und Kleinun-\n\nternehmer Leistungen der Grundsicherung in einem ver-\n\neinfachten Verfahren beantragen. Mit dieser Sonderrege-\n\nlung soll sichergestellt werden, dass auch Soloselbstst\u00e4n-\n\ndige und Kleinunternehmer ihre Lebenshaltungskosten \n\nweiter decken k\u00f6nnen. Das ist sicherlich nicht die L\u00f6sung \n\ndes Grundanliegens, n\u00e4mlich der Erzielung von Einkom-\n\nmen, aber es ist in Anbetracht der grunds\u00e4tzlichen Proble-\n\nmatik eine Erleichterung f\u00fcr die Existenzsicherung. \n\nIch wei\u00df, dass viele die Grundsicherung trotzdem nicht be-\n\nantragen m\u00f6chten. Ich kann das auch ein ganzes St\u00fcck weit \n\nnachvollziehen. K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler m\u00fcssen fol-\n\ngendes Gef\u00fchl haben: Ich bin gar nicht erwerbslos, ich \n\nhabe nur kein Einkommen. Dazu kommt, dass der Grund-\n\nsicherung nach wie vor ein gewisses Stigma anh\u00e4ngt. Die \n\nvon Bundesarbeitsminister Heil ma\u00dfgeblich eingeleiteten \n\nVereinfachungen und Entspannung beim Arbeitslosengeld \n\nI und II sind zun\u00e4chst richtig und ein Fingerzeig in die Zu-\n\nkunft. \n\nIch sprach gestern in meiner Regierungserkl\u00e4rung davon, \n\ndass die Krise auch Chancen f\u00fcr Neues bietet, f\u00fcr soziale \n\nInnovationen, dass wir neue Wege vielleicht verl\u00e4ngern o-\n\nder gar ausbauen. Ist es daf\u00fcr zum Beispiel nicht sinnvoller, \n\nunsere Grundsicherung flexibler zu machen und sie zu ei-\n\nnem B\u00fcrgergeld weiterzuentwickeln? Sollten wir unsere \n\nArbeitslosenversicherung nicht zu einer Arbeitsversiche-\n\nrung weiterentwickeln? Sollten wir nicht mehr M\u00f6glich-\n\nkeiten schaffen, dass Freiberufler ein attraktives Angebot \n\nhaben, um Teil der Solidarversicherungsgemeinschaft zu \n\nwerden? \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete der  \n\nLINKEN,. Ich halte das von Ihnen im Antrag geforderte \n\nGrundeinkommen f\u00fcr keinen sinnvollen Ansatz. Nat\u00fcrlich \n\nerscheint es als eine Vorstufe des bedingungslosen Grund-\n\neinkommens, wie es vielfach diskutiert wurde. Es ist gut, \n\ndass dar\u00fcber diskutiert wird. Das kann ich aber aus dem \n\nGrund nicht unterst\u00fctzen, aus dem sich die Schaustellerin-\n\nnen und Schausteller so schwertaten, bei uns \u00fcberhaupt um \n\nHilfe zu bitten. Es geht doch eigentlich darum, dass Men-\n\nschen arbeiten k\u00f6nnen. Dabei m\u00fcssen wir sie als Politik \n\nund Staat unterst\u00fctzen und alle M\u00f6glichkeiten geben. \n\nDer Kultursenator aus Hamburg beschrieb die Gefahr hin-\n\nter dieser Art von Grundeinkommen in einem Interview \n\nk\u00fcrzlich so: \u201eDas kann auch eine unsoziale und nur schein-\n\nplausible Stillhaltepr\u00e4mie sein.\u201c Und auch dem n\u00e4chsten \n\nGedanken von ihm m\u00f6chte ich mich anschlie\u00dfen: Wenn es \n\nnur bestimmte Berufsgruppen bek\u00e4men, m\u00fcsste der Staat \n\nentscheiden, wer es bekommt und wer nicht. Wenn man \n\nsich diesen Gedanken kurz vor Augen h\u00e4lt, wird man se-\n\nhen, wie hochproblematisch diese Idee sein kann. Trotz-\n\ndem haben wir in den vergangenen Wochen gesehen, dass \n\nwir am Sozialsystem etwas ver\u00e4ndern m\u00fcssen. Auf einiges \n\nbin ich bereits gestern fr\u00fch eingegangen. Wir m\u00fcssen uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 784 \n\ndiese Schritte aber \u2013 besonders auf Bundesebene \u2013 trauen. \n\nDer Vorschlag aus dem Antrag ist f\u00fcr mich dabei kein ziel-\n\nf\u00fchrender. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einmal auf die Schaustelle-\n\nrinnen und Schausteller eingehen. Der Brief, den ich erhal-\n\nten hatte, war von einem freundlichen und sehr konstrukti-\n\nven Ton gepr\u00e4gt. Ich freue mich sehr, dass das Infektions-\n\ngeschehen mit unserer neuen Verordnung eine weitere Lo-\n\nckerung zulie\u00df: Jahrm\u00e4rkte und Volksfeste sollen mit ei-\n\nnem genehmigten Hygienekonzept stattfinden d\u00fcrfen, \n\nwenn eine Abgrenzung durch eine Umz\u00e4unung, eine Besu-\n\ncherbeschr\u00e4nkungen und weitere Hygienema\u00dfnahmen um-\n\ngesetzt werden. Unter diesen Bedingungen k\u00f6nnen nun \n\nauch die Schaustellerinnen und Schausteller wieder arbei-\n\nten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Frau \n\nStaatsministerin K\u00f6pping f\u00fcr die Staatsregierung. Nun das \n\nSchlusswort, Kollege Sodann, Fraktion DIE LINKE, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Kolleginnen und Kollegen der AfD, es ist sehr \n\nschade, dass Sie mit unserem Antrag nicht mitgehen \u2013 das \n\ngilt auch f\u00fcr die Regierung. \n\nIch warne noch einmal konkret vor Folgendem: Wenn Sie \n\ndabeibleiben, die Lebenshaltungskosten f\u00fcr Soloselbst-\n\nst\u00e4ndige \u00fcber Kredite finanzieren zu lassen, dann verschie-\n\nben Sie das Problem in die Zukunft. Jetzt haben die Solo-\n\nselbstst\u00e4ndigen zwar das Geld. Wenn es aber um das Zu-\n\nr\u00fcckzahlen geht und sie vielleicht wieder in prek\u00e4re Ar-\n\nbeitssituationen gelangen, dann droht die Insolvenz. Dass, \n\nwas Sie hier machen, nenne ich Insolvenzverschleppung. \n\nIch finde es so unglaublich schade, weil Sie das alles wuss-\n\nten. \n\nDas Gegenteil ist der Fall. Sie geben den Leuten sogar noch \n\nHoffnung. Die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c berichtete am \n\n5. Juli 2020 von der Demonstration der Gastronomen und \n\nKulturschaffenden, hier in Dresden. Sie zitiert Steffen \n\nSchmidt, Mitinitiator der \u201eLeeren St\u00fchle\u201c, auf die Frage, \n\nob ab September alle Veranstalter in Insolvenz gehen m\u00fcss-\n\nten, wie folgt: \u201eDie Umsatzsteuersenkung f\u00fcr ein halbes \n\nJahr helfe nicht und sei ein B\u00fcrokratiemonster. Es wird ein-\n\nfach weiter auf Hartz IV verwiesen. Wir hatten auf einen \n\nkleinen Zuschuss zu den Lebenshaltungskosten gehofft. \n\nIch verstehe die Politik \u00fcberhaupt nicht mehr. Was tut die-\n\nser Freistaat \u00fcberhaupt f\u00fcr uns?\u201c \n\nDer Kollege Klaus Rohwer war auch auf dieser Demo. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Lars!) \n\nEr wird wie folgt zitiert: \u201eDer Unternehmerlohn sei noch \n\nnicht vom Tisch und wir \u00fcberlegen noch.\u201c Wenn ich das \n\nh\u00f6re, ist er l\u00e4ngst weg. Das finde ich so schade. Herr Dulig \n\nhatte es bereits im April dieses Jahres erkannt. Er hat mit \n\nf\u00fcnf weiteren Wirtschaftsministern aus den L\u00e4ndern einen \n\nBrief an die Bundesminister Altmaier, Heil und Scholz ge-\n\nschickt und um Folgendes gebeten: \u00d6ffnung des Soforthil-\n\nfeprogramms f\u00fcr die Lebenshaltungskosten zur Behebung \n\ndes Liquidit\u00e4tsengpasses etc. \n\nMit anderen Worten: Sie wussten doch alles. Sie wussten \n\nauch, dass es auf Bundesebene scheitern wird. Es ist ein-\n\nfach nichts geschehen von Ihrer Seite. Sie lassen es einfach \n\nlaufen. Das ist gef\u00e4hrlich, gef\u00e4hrlich f\u00fcr die Wirtschaft \n\nauch in Sachsen. \n\nFrau Klepsch, ich bin ja mit Denkzeit ganz bei Ihnen: \n\n5 Millionen Euro \u2013 klingt wunderbar. Geteilt durch 2 000 \n\nsind es 2 500 Antr\u00e4ge, die neu erm\u00f6glicht werden. Minus \n\n900 aus der ersten Tranche, die \u00fcberzeichnet waren, sind es \n\n1 600 neue Antr\u00e4ge. Bei 8 120 durch die KSK-Versicherten \n\nallein hier in Sachsen! Es ist nur die Spitze des Eisberges, \n\nes reicht wiederum nur f\u00fcr wenige. Man kann es auch blo\u00df \n\neinmal f\u00fcr zwei Monate beantragen, kein zweites Mal. Die \n\nCorona-Zeit dauert aber mittlerweile schon vier, f\u00fcnf Mo-\n\nnate. \n\nSelbst Grundsicherung ist ein Problem. \u201ePlusminus\u201c be-\n\nrichtete neulich von einer Spitzensportlerin, die sp\u00e4ter, \n\nnach ihrer Sportlaufbahn, Personaltrainerin geworden ist. \n\nSie hat einen gro\u00dfen, gewaltigen Fehler gemacht. Sie hat \n\nn\u00e4mlich Corona-Soforthilfe beantragt, um ihre Betriebs-\n\nkosten ein bisschen zu decken. Sie hatte eine private Ar-\n\nbeitslosenversicherung. Fitnesstrainerin Daniela Ulrich \n\nhatte zu Beginn ihrer Selbstst\u00e4ndigkeit eine freiwillige Ar-\n\nbeitslosenversicherung abgeschlossen. Arbeitslosengeld \n\nbekommt sie nicht, weil sie Corona-Soforthilfe erhalten \n\nhat. Grundsicherung kann sie nicht in Anspruch nehmen, \n\nweil sie eine Arbeitslosenversicherung hat. \n\nGenau das ist das Paradoxe in diesem System. Genau diese \n\nParadoxe lassen Sie weiter zu, wenn Sie es nicht schaffen, \n\nin irgendeiner Form etwas neu zu denken und unserem \n\nGrundeinkommenantrag einfach zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nSodann mit dem Schlusswort. \u2013 Ich schaue noch einmal in \n\ndie Runde. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich stelle nun die \n\nDrucksache 7/2685 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Sehe ich nicht. \n\nDamit ist der Antrag mit einigen Daf\u00fcr-Stimmen, aber ei-\n\nner gro\u00dfen Anzahl von Gegenstimmen abgelehnt worden. \n\nSomit ist die Drucksache 7/2685 nicht beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 785 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Erweiterung der sachunmittelbaren  \n\nDemokratie im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 7/2702, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums gem\u00e4\u00df \u00a7 44 \n\nAbs. 1 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung vor, eine allgemeine \n\nAussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur die Ein-\n\nreicherin, die AfD-Fraktion. Herr Wiesner von der AfD-\n\nFraktion, bitte sch\u00f6n. \n\nAlexander Wiesner, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nMittlerweile 30 Jahre sind seit der Neugr\u00fcndung von Sach-\n\nsen vergangen. Der Beginn der friedlichen Revolution lag \n\nzu diesem Zeitpunkt kaum ein Jahr zur\u00fcck. Wie viel hatte \n\nsich1989/1990 ver\u00e4ndert, und das mit beachtlicher Ge-\n\nschwindigkeit? \n\nMit der Verabschiedung der Verfassung Sachsens dauerte \n\nes dann noch etwa zwei Jahre l\u00e4nger. Sie trat am \n\n6. Juni 1992 in Kraft. Seitdem wurde die Verfassung nur \n\nein einziges Mal ge\u00e4ndert, und zwar, um die Schulden-\n\nbremse einzuf\u00fcgen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Warten Sie mal \n\nbitte. \u2013 Ich m\u00f6chte um Ruhe bitten, es ist sehr laut hier. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Ach wirklich?) \n\nAlexander Wiesner, AfD: Parlamentarische Initiativen \n\nzur \u00c4nderung der Verfassung gab es indes viele. Die erste \n\nKonstante war die Ablehnung all dieser Initiativen durch \n\ndie Regierungsparteien. Die zweite Konstante ist, dass seit \n\n1990 stets die CDU in verschiedenen Regierungen beteiligt \n\nwar. \n\nNun scheint aber doch etwas Bewegung in das Spiel  \n\ngekommen zu sein. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle aus der Re-\n\ngierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten vom 29. Ja-\n\nnuar 2020 zitieren: \u201eWir m\u00fcssen neue Wege gehen, wenn \n\nes um die Beteiligung der Bev\u00f6lkerung geht. \u2026 Wir laden \n\ndie Abgeordneten der anderen Fraktionen ein, mit uns \u00fcber \n\neine Verfassungs\u00e4nderung zu sprechen sowie die M\u00f6glich-\n\nkeiten der B\u00fcrgerbeteiligung im Freistaat Sachsen zu erh\u00f6-\n\nhen, und zwar bei Volksbegehren, bei B\u00fcrgerbegehren, \n\naber auch beim sogenannten Volkseinwand. \u2026 Ich bin sehr \n\ninteressiert an guten Ideen und einer spannenden Diskus-\n\nsion. Ich meine schon, dass dieses Land \u2013 nicht nur Sach-\n\nsen, sondern Deutschland insgesamt \u2013 mehr direkte Demo-\n\nkratie braucht, um am Ende st\u00e4rker zu werden und Ent-\n\nscheidungen, auch Ver\u00e4nderungen, besser abzusichern, als \n\ndas bis jetzt in den Parlamenten der Fall ist.\u201c \n\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident, auch die AfD-Frak-\n\ntion m\u00f6chte die M\u00f6glichkeiten der B\u00fcrgerbeteiligung erh\u00f6-\n\nhen. Auch wir sind der Auffassung, dass dieses Land mehr \n\ndirekte Demokratie braucht. Wir wollen diesen Weg gehen. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf will die AfD-Frak-\n\ntion dem Volk mehr M\u00f6glichkeiten geben, sich in Gesetz-\n\ngebungsverfahren einzubringen. Wir kn\u00fcpfen damit an ei-\n\nnen Entwurf der AfD-Fraktion aus der 6. Wahlperiode an, \n\nder damals eingebracht wurde. Die vorliegende Drucksa-\n\nche greift Bew\u00e4hrtes auf und verbessert es, enth\u00e4lt aber \n\nauch Instrumente, die in der Vergangenheit zwar diskutiert, \n\naber nicht Gesetz geworden sind. \n\nIch m\u00f6chte die Schwerpunkte dieses Gesetzentwurfs kurz \n\nskizzieren. \n\nErstens. Ein wichtiger Punkt ist die Einf\u00fchrung eines obli-\n\ngatorischen Referendums, wenn die Verfassung ge\u00e4ndert \n\nwerden soll. Die Verfassung regelt die elementarsten \n\nGrunds\u00e4tze, die unser aller Zusammenleben bestimmen. \n\nDie AfD-Fraktion ist der Meinung, dass das Volk das letzte \n\nWort haben muss, wenn es um \u00c4nderungen dieser Grund-\n\ns\u00e4tze geht. Das kann nicht wie bisher davon abh\u00e4ngen, dass \n\nein Volksentscheid nur mit dem Segen der H\u00e4lfte des Land-\n\ntags oder gem\u00e4\u00df Artikel 72 auf den Weg gebracht wird. \n\nUm dem Rang der Verfassung gerecht zu werden, sieht der \n\nGesetzentwurf vor, dass sich am Referendum mindestens \n\n25 % der Stimmberechtigten beteiligen m\u00fcssen. Anders als \n\nbisher ist es aber ausreichend, wenn die Mehrheit der ab-\n\ngegebenen Stimmen der Verfassungs\u00e4nderung zustimmt. \n\nZweitens. Die AfD-Fraktion greift die Idee einer qualifi-\n\nzierten Massenpetition erneut auf. Das bisher bestehende \n\nPetitionsrecht wird hierdurch sinnvoll erg\u00e4nzt. Den Peten-\n\nten wird die M\u00f6glichkeit einer m\u00fcndlichen Anh\u00f6rung in In-\n\nteraktion einger\u00e4umt. Die qualifizierte Massenpetition ver-\n\nsteht sich quasi als Aufruf an den Landtag, sich mit be-\n\nstimmten Themen zu befassen, ohne dass eine Volksinitia-\n\ntive auf den Weg gebracht werden muss. \n\nDrittens. Wir wollen es unseren B\u00fcrgern au\u00dferdem erleich-\n\ntern, ihre Ideen \u00fcber Volksinitiativen einzubringen. In den \n\n28 Jahren, in denen unsere Verfassung besteht, wurden nur \n\nneun Volksantr\u00e4ge eingereicht. Nur ein einziger, n\u00e4mlich \n\nder gestrige, wurde vom Landtag beschlossen. Bereits das \n\nQuorum von 40.000 Unterst\u00fctzern erweist sich f\u00fcr viele \n\nInitiativen als zu hohe H\u00fcrde. \n\nDas galt auch f\u00fcr drei Volksbegehren. Nur ein Volksbegeh-\n\nren kam durch und m\u00fcndete in einem Volksentscheid, n\u00e4m-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 786 \n\nlich dem zum Sparkassengesetz. Ohne die logistische Un-\n\nterst\u00fctzung der Sparkassen w\u00e4re auch dieser Erfolg wahr-\n\nscheinlich nicht m\u00f6glich gewesen. \n\nDementgegen hat der Landtag seit 1990 \u00fcber 800 Gesetze \n\nbeschlossen. Die S\u00e4chsische Verfassung nennt in Artikel 3 \n\nAbs. 2 den Landtag und das Volk gleichberechtigt zust\u00e4n-\n\ndig f\u00fcr die Gesetzgebung. Dieser hehre Grundsatz wird je-\n\ndoch von der Verfassungswirklichkeit konterkariert. \n\nWas aber ist die nominelle Gleichberechtigung von Land-\n\ntag und Volk wert, wenn sie nicht gelebte Wirklichkeit ist? \n\nDie AfD-Fraktion will deshalb die Unterst\u00fctzungsquoren \n\nf\u00fcr Volksantr\u00e4ge und Volksbegehren deutlich absenken. \n\nViertens. Das Herzst\u00fcck des Entwurfs ist das fakultative \n\nReferendum. Danach ist ein vom Landtag beschlossenes \n\nGesetz dem Volk zur Abstimmung vorzulegen, wenn dies \n\nvon 0,5 % der Stimmberechtigten verlangt wird. Ausge-\n\nnommen davon sind Abgaben-, Besoldungs- und Haus-\n\nhaltsgesetze. \n\nWir sind uns durchaus bewusst, dass das fakultative Refe-\n\nrendum alles andere als unumstritten ist. Erinnert sei an die \n\nlebhaften Diskussionen zu einem vergleichbaren Gesetz-\n\nentwurf in der 6. Wahlperiode. Es ist jedoch Zeit f\u00fcr einen \n\nParadigmenwechsel. Die Zeiten der absoluten Mehrheit ei-\n\nner Partei sind vorbei und damit auch die Zeiten eines kla-\n\nren W\u00e4hlerauftrages. Wenn zum Beispiel die W\u00e4hler in \n\nSachsen ihre Stimmen mehrheitlich b\u00fcrgerlichen Parteien \n\ngeben, sie aber eine schwarz-gr\u00fcn-rote Regierung bekom-\n\nmen, dann muss man sich schon fragen, wie ernst das W\u00e4h-\n\nlervotum genommen wird. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWas ist, wenn in Th\u00fcringen die rot-rot-gr\u00fcnen Wahlverlie-\n\nrer die Regierung stellen und dabei von einer CDU toleriert \n\nwerden, einer CDU, die ihren W\u00e4hlern vor der Wahl signa-\n\nlisiert hatte, nicht mit Linken zu koalieren oder in \u00e4hnlicher \n\nForm zusammenzuarbeiten? Aber stellt nicht genau dieses \n\nVerhalten eine Zuwiderhandlung bez\u00fcglich der Wahlver-\n\nsprechen und somit einen Vertrauensbruch gegen\u00fcber den \n\nW\u00e4hlern dar? Es ist ja geradezu abenteuerlich, was nach \n\nWahlen in Wahlergebnisse hineininterpretiert wird. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nJa, von Ihnen!) \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Ja, wir haben eine repr\u00e4senta-\n\ntive Demokratie \u2013 und ja, der W\u00e4hler darf in Sachsen alle \n\nf\u00fcnf Jahre an die Urne treten, seine Pr\u00e4ferenzen zur Land-\n\ntagswahl kundtun und nach dem Wortlaut der Verfassung \n\nVolksinitiativen in die Wege leiten. Doch reicht dies wirk-\n\nlich aus, um den Willen der W\u00e4hler hinreichend abzubil-\n\nden? Die bisherige Volksgesetzgebung steht faktisch nur \n\nauf dem Papier, und viel zu oft wird die Entscheidung des \n\nW\u00e4hlers am Wahltag als Blankoscheck der Regierungsko-\n\nalition\u00e4re f\u00fcr faule Kompromisse und vermeintlich alterna-\n\ntivlose Entscheidungen in der laufenden Wahlperiode be-\n\ngriffen. Doch wie weit kann der W\u00e4hlerwille ignoriert wer-\n\nden, ohne dass die Demokratie Schaden nimmt? Wir als \n\nAfD-Fraktion sind der Meinung, dass das System der re-\n\npr\u00e4sentativen Demokratie einer gr\u00fcndlichen Verbesserung \n\nbedarf. Dieser Gesetzesentwurf soll der Ansto\u00df daf\u00fcr sein. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nWiesner von der AfD-Fraktion. Meine sehr geehrten Da-\n\nmen und Herren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Ent-\n\nwurf des Gesetzes zur Erweiterung der sachunmittelbaren \n\nDemokratie im Freistaat Sachsen an den Ausschuss f\u00fcr \n\nVerfassung und Recht, Demokratie, Europa und Gleich-\n\nstellung zu \u00fcberweisen. Wer dem \u00dcberweisungsvorschlag \n\nan diesen Ausschuss zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Somit ist dem einstimmig \n\nzugestimmt worden; damit ist die \u00dcberweisung beschlos-\n\nsen. Ich schlie\u00dfe Tagesordnungspunkt 4. \n\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne jetzt \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nRechtsextremismus mit einem Gesamtkonzept bek\u00e4mpfen \n\nDrucksache 7/3032, Antrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD \n\nDer Staatsminister des Innern hat angezeigt, dass er zu die-\n\nsem Tagesordnungspunkt als Erster sprechen m\u00f6chte. \n\nNach \u00a7 86 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung muss diesem  \n\nVerlangen entsprochen werden, sodass ich Herrn \n\nProf. Dr. W\u00f6ller das Wort erteile. Bitte, Herr Staatsminis-\n\nter. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeord-\n\nnete! Unsere Freiheit und Sicherheit sowie unsere Demo-\n\nkratie sind genauso selbstverst\u00e4ndlich wie sie heute be-\n\ndroht sind. Der Schutz und die Verwirklichung unserer frei-\n\nheitlichen Verfassungsordnung ist eine der vornehmsten \n\nPflichten der Staatsorgane des Freistaates Sachsen. Das \n\nschulden wir uns und jenen, die in der friedlichen Revolu-\n\ntion f\u00fcr Freiheit und Demokratie auf die Stra\u00dfe gegangen \n\nsind. Die Zeiten sind rauer geworden. Unsere offene Ge-\n\nsellschaft ist verwundbar. Fliehkr\u00e4fte in Form von Extre-\n\nmismus und Radikalismus fordern unser Gemeinwesen in \n\nder realen und virtuellen Welt heraus. Es gibt keinen guten \n\nund schlechten Extremismus. Wir \u00e4chten jede Form extre-\n\nmistischer Gesinnung \u2013 sie m\u00fcndet in Hass und Gewalt und \n\nverbreitet Angst und Furcht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 787 \n\nSicherheit gewinnt an Bedeutung. Die gesamte Gesell-\n\nschaft ist gefordert, der Staat ist gefordert. Der Rechtsext-\n\nremismus und Rechtsterrorismus sind derzeit unsere gr\u00f6\u00dfte \n\nHerausforderung. Sie bedrohen zunehmend unsere Demo-\n\nkratie und unser friedliches Zusammenleben. Die An-\n\nschl\u00e4ge von Halle, Kassel und Hanau haben gezeigt, wel-\n\nche Gewalt und welchen Hass es in unserer Gesellschaft \n\ngibt. Die Zahl der Rechtsextremisten ist 2019 im Freistaat \n\nSachsen zum wiederholten Male angestiegen. Insgesamt \n\nsind rund 3 400 Personen \u2013 das sind gegen\u00fcber 2018 mit \n\n2 800 Personen nochmals 600 mehr \u2013 in extremistischen \n\nBestrebungen aktiv. Rund 2 000 Personen gelten als ge-\n\nwaltorientiert. Dagegen gehen wir mit allen rechtsstaatli-\n\nchen Mitteln vor. Dies haben die Regierungsparteien auch \n\nim Koalitionsvertrag unter der \u00dcberschrift \u201eGesamtkon-\n\nzept gegen Rechtsextremismus\u201c vereinbart. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen jetzt nicht alle Ma\u00dfnahmen aufz\u00e4hlen \n\nund erl\u00e4utern, die im Sinne des Gesamtkonzepts bereits \n\nwirken \u2013 wie etwa die Soko Rex, das Polizeiliche Terroris-\n\nmus- und Extremismus-Abwehrzentrum oder die Zentral-\n\nstelle Extremismus in Sachsen. Vielmehr beschr\u00e4nke ich \n\nmich auf einige wenige Aspekte. Die Stichworte, die ein \n\nsolches Gesamtkonzept kennzeichnen, sind erstens Fr\u00fch-\n\nwarnung, zweitens Ausstattung, drittens Kooperation und \n\nviertens Pr\u00e4vention. \n\nZum ersten Punkt, der Fr\u00fchwarnung: Fr\u00fchwarnung erlaubt \n\nes uns im Vorfeld, rechtsradikale Umtriebe zu erkennen \n\nund einzugreifen. Das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nleistet mit seiner Fr\u00fcherkennungs- und Analysef\u00e4higkeit \n\neinen entscheidenden Beitrag dazu. Vor einigen Tagen ha-\n\nben wir den Startschuss f\u00fcr die inhaltliche, strukturelle und \n\npersonelle Neuausrichtung des Landesamtes gegeben. Es \n\nwird auf rechtssicherer Grundlage seine Aufgaben erf\u00fcllen \n\n\u2013 im Verbund mit dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nund im Verbund mit den anderen Landes\u00e4mtern. Daneben \n\nrichten wir im Staatsministerium des Innern zum 1. Sep-\n\ntember dieses Jahres eine Koordinierungsstelle ein, die der \n\nFr\u00fcherkennung, Pr\u00e4vention und Bek\u00e4mpfung von extre-\n\nmistischen Bestrebungen im Gesch\u00e4ftsbereich des SMI \n\ndienen soll. \n\nMeine Damen und Herren, Mitarbeiter in der Verwaltung \n\nund der Polizei sind in besonderem Ma\u00dfe an unsere frei-\n\nheitlich-demokratische Grundordnung gebunden. Das Ver-\n\ntrauen in das rechtsstaatliche Handeln von Staatsbediens-\n\nteten ist ein hohes Gut, das besonders gerechtfertigt werden \n\nmuss. Ziel der Koordinierungsstelle ist es, die Akteure der \n\nExtremismusabwehr innerhalb des SMI und der nachge-\n\nordneten Beh\u00f6rden zu vernetzen und fr\u00fchzeitig alle wich-\n\ntigen Informationen zu extremistischen Bestrebungen von \n\nBediensteten zu b\u00fcndeln. Die Fr\u00fcherkennung und die Pr\u00e4-\n\nvention haben in dieser Koordinierungsstelle eine Schl\u00fcs-\n\nselrolle, die ihr in Zukunft zukommen wird. \n\nZum zweiten Punkt, der Ausstattung: Die personelle St\u00e4r-\n\nkung von Polizei und Strafverfolgungsbeh\u00f6rden muss wei-\n\ntergehen \u2013 auch die technische. Ich freue mich, dass wir \n\nmit der Fraunhofer Gesellschaft einen starken Partner in \n\nder angewandten Forschung haben, mit dessen Unterst\u00fct-\n\nzung die s\u00e4chsische Polizei die digitale Umgestaltung ihrer \n\nArbeit stetig auf der H\u00f6he der Zeit vorantreibt. Dies ist \n\nauch deshalb wichtig, weil wir den technologischen Wett-\n\nlauf mit den Kriminellen gewinnen m\u00fcssen. So haben wir \n\nzum 1. Januar dieses Jahres das Innovationslabor f\u00fcr Digi-\n\ntalisierung der s\u00e4chsischen Polizei \u2013 kurz InnoLab \u2013 als \n\nStabsstelle im Polizeiverwaltungsamt eingerichtet. Es soll \n\ntechnologische Entwicklungen fr\u00fch erkennen, ihre Rele-\n\nvanz f\u00fcr die Polizeiarbeit einsch\u00e4tzen und n\u00fctzliche Ideen \n\numsetzen. Der Schwerpunkt liegt hier zwar auf der Be-\n\nk\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t im engeren Sinne, aber die \n\ntechnischen Neuerungen dienen auch der Gefahrenabwehr \n\nextremistischer Bestrebungen. Eine verhinderte Straftat, \n\nmeine Damen und Herren, ist besser als eine aufgekl\u00e4rte \n\nStraftat. \n\nZum dritten Punkt, der Kooperation: Die Akteure m\u00fcssen \n\nzusammenarbeiten. Der Wirkverbund zwischen dem Ver-\n\nfassungsschutz und der Polizei ist dabei wichtig. Es gibt \n\nzwar ein Trennungsgebot zwischen Verfassungsschutz und \n\nPolizei, aber das bedeutet kein Kooperationsverbot. Des-\n\nhalb ist der Wirkverbund so wichtig, um radikale Tenden-\n\nzen nicht nur fr\u00fch aufzusp\u00fcren, sondern auch rechtzeitig \n\ngegen sie vorgehen zu k\u00f6nnen. Ostritz hat gezeigt, wie dies \n\nauch gemeinsam mit der Zivilgesellschaft gelingen kann. \n\nDas Innenministerium und die Landesdirektion Sachsen \n\nunterst\u00fctzen die Gemeinden und Beh\u00f6rden mit Blick auf \n\nrechtsextremistische Veranstaltungen und Versammlun-\n\ngen. Das Expertennetzwerk bei der Landesdirektion hat be-\n\nreits begonnen, die kommunalen Entscheidungstr\u00e4ger in \n\nschwierigen Rechtsfragen zu unterst\u00fctzen. Wir werden die-\n\nses Netzwerk zudem noch ausbauen. Dank dieser Koope-\n\nration konnte in Ostritz die Veranstaltung \u201eKampf der Ni-\n\nbelungen\u201c erfolgreich verboten werden. Solche Beratun-\n\ngen haben auch in Plauen, Chemnitz oder M\u00fccka stattge-\n\nfunden. Ferner haben wir die Handreichungen zur verwal-\n\ntungsbeh\u00f6rdlichen Pr\u00fcfung extremistischer Szeneobjekte \n\nan die neue Lage angepasst. \n\nDen Erlass \u201eUmgang mit rechtsextremistischen Musikver-\n\nanstaltungen\u201c aktualisieren wir derzeit gerade. Rechtsext-\n\nreme Rockmusik und rechte Kampfsportveranstaltungen \n\nhaben in Sachsen nichts zu suchen. Es ist wichtig, dass wir \n\nversuchen, die Zahl der Teilnehmer schon im Vorfeld zu \n\nreduzieren. In diesem Zusammenhang stehen auch die \n\nKonsultationen der Landesdirektion Sachsen mit den Waf-\n\nfenbeh\u00f6rden, die am 11. M\u00e4rz dieses Jahres begonnen ha-\n\nben. \n\nWaffen geh\u00f6ren nicht in die H\u00e4nde von Extremisten. Nach \n\ndem Dritten Waffenrechts\u00e4nderungsgesetz vom 20. Feb-\n\nruar dieses Jahres m\u00fcssen Waffenbeh\u00f6rden bei jeder Zu-\n\nverl\u00e4ssigkeitspr\u00fcfung beim Verfassungsschutz abfragen, \n\nob die betreffende Person extremistische Tendenzen hat. \n\nDiese Regelabfragen haben wir gemeinsam mit der Innen-\n\nministerkonferenz erfolgreich nach vorn gebracht und \n\ndann auch umgesetzt. Wer verfassungsfeindliche Bestre-\n\nbungen hat, muss damit rechnen, dass die Beh\u00f6rden ihm \n\ndie waffenrechtliche Erlaubnis verweigern bzw. die erteilte \n\nErlaubnis entziehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 788 \n\nAuf Antrag Sachsens hat die Innenministerkonferenz die \n\nEinrichtung einer l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Arbeitsgruppe be-\n\nschlossen, um zu pr\u00fcfen, inwieweit sich das novellierte \n\nWaffenrechtsgesetz in der Praxis bew\u00e4hrt hat. Gerade nach \n\nHalle und Hanau darf es keine blinden Flecken geben. \n\nBesonders wichtig ist \u2013 viertens \u2013 die Pr\u00e4vention. In Arti-\n\nkel 1 des Grundgesetzes steht nicht nur der Satz: \u201eDie \n\nW\u00fcrde des Menschen ist unantastbar\u201c, sondern auch der \n\nFolgesatz: \u201eSie zu achten und zu sch\u00fctzen ist Verpflichtung \n\naller staatlichen Gewalt.\u201c Wohlgemerkt: aller staatlichen \n\nGewalt, nicht nur der Polizei. Sicherheit und Schutz der \n\nMenschenw\u00fcrde sind eine gesamtstaatliche Aufgabe. \n\nUnsere Polizei ist neben Sportvereinen, Kulturvereinen \n\nund Kirchen der wesentliche, aber nur ein Akteur im Be-\n\nreich der Sicherheit. Deshalb haben wir vor einem Jahr die \n\nAllianz Sicherer S\u00e4chsischer Kommunen, ASSKomm, ins \n\nLeben gerufen. Ich habe das heute Vormittag ausgef\u00fchrt. \n\nImmer mehr St\u00e4dte und Gemeinden im Freistaat Sachsen \n\nsetzen auf die kommunale Pr\u00e4vention, und wir unterst\u00fctzen \n\nsie dabei. Alle diese Kommunen f\u00f6rdern wir finanziell und \n\nberaten sie in Sicherheitsfragen. Auch hier ist das Ziel, ext-\n\nremistische Tendenzen auf lokaler Ebene fr\u00fch zu erkennen \n\nund ihnen kooperativ entgegenzutreten. Wir m\u00fcssen vor-\n\nbeugen, bevor es zu Straftaten und zu Strafverfolgung \n\nkommt. Die Erfahrung zeigt: Pr\u00e4vention wirkt, und genau \n\ndarauf setzen wir. \n\nMeine Damen und Herren! Wachsamkeit ist der Preis un-\n\nserer Freiheit und Sicherheit. Der Kampf gegen jede Form \n\ndes Extremismus und insbesondere gegen den Rechtsext-\n\nremismus ist notwendiger denn je, und das mit vereinten \n\nKr\u00e4ften. Diese Auseinandersetzung ist ein Prozess. Des-\n\nhalb werden wir das Gesamtkonzept gegen den Rechtsext-\n\nremismus noch verfeinern, und wir werden die offenen \n\nFlanken schlie\u00dfen. \n\nDer vorliegende Antrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE und SPD enth\u00e4lt wertvolle Vorschl\u00e4ge hierzu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jetzt k\u00f6nnen die \n\nFraktionen Stellung nehmen. Wir beginnen mit den antrag-\n\nstellenden Fraktionen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD, \n\ndanach AfD und DIE LINKE. Ich \u00fcbergebe das Wort an die \n\nFraktion der CDU. Kollege Anton, bitte sch\u00f6n. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nwerten Kolleginnen und Kollegen! Jede Form von Extre-\n\nmismus und politisch motivierter Gewalt ist eine Bedro-\n\nhung f\u00fcr unsere freie Gesellschaft. Dabei geht vom Rechts-\n\nextremismus ohne Zweifel die gr\u00f6\u00dfte Bedrohung f\u00fcr un-\n\nsere freiheitliche demokratische Grundordnung aus. \n\nAllein die Zahlen, die der Innenminister genannt hat, ver-\n\nmitteln einen Eindruck von der Dimension des Problems. \n\nEs ist eine Schande f\u00fcr unser Land, wenn religi\u00f6se Einrich-\n\ntungen Ziel von Anschl\u00e4gen werden. Es ist eine Schande, \n\nwenn gerade J\u00fcdinnen und Juden wieder Angst haben in \n\ndiesem Land. Es ist nicht hinzunehmen, wenn \u00fcber soziale \n\nNetzwerke Hass und Fake News mit erheblichem Verhet-\n\nzungspotenzial verbreitet werden oder Rechtsextremisten \n\nim Besitz von Waffen sind. \n\nEs ist auch Anlass zu h\u00f6chster Wachsamkeit, wenn eine \n\nPartei in diesem Hohen Hause eine betr\u00e4chtliche Zahl von \n\nMandaten innehat, die das Bundesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz in Teilen als \u201eerwiesen rechtsextremistisch\u201c ein-\n\nstuft, die kein Problem damit hat, Rechtsextremisten zu be-\n\nsch\u00e4ftigen, und die es permanent darauf anlegt, die Demo-\n\nkratie und den Rechtsstaat zu diskreditieren. \n\nMeine Damen und Herren! Es geht um nicht weniger als \n\ndarum, unsere freiheitliche demokratische Grundordnung \n\nund unsere freie und offene Gesellschaft vor ihren Feinden \n\nzu sch\u00fctzen. Sie k\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass diese \n\nKoalition und diese Staatsregierung ihrer Verantwortung \n\ngerecht werden. \n\nInnenminister Prof. W\u00f6ller hat soeben ausgef\u00fchrt, welche \n\nAnstrengungen der Freistaat bereits unternommen hat, um \n\nden Herausforderungen durch den Rechtsextremismus \n\nwirksam zu begegnen. Ich bin ihm dankbar daf\u00fcr, dass er \n\nauch bei diesem Thema konsequent vorangeht. Roland \n\nW\u00f6ller hat es gesagt: Diese Anstrengungen gilt es weiter \n\nzu verst\u00e4rken, und es gilt, die einzelnen Ma\u00dfnahmen noch \n\nbesser zu verzahnen und aufeinander abzustimmen. Dabei \n\nsind die verschiedensten Akteure und Ebenen einzubinden, \n\nbeim Thema Pr\u00e4vention gerade auch die Kommunen. Ge-\n\nnau deshalb braucht es ein Gesamtkonzept Rechtsextre-\n\nmismus. \n\nWenn Sie von der AfD in Ihrem \u00c4nderungsantrag dann for-\n\ndern, gleich im ersten Absatz des Antrags den Satz zu til-\n\ngen, dass es auch Aufgabe politischer und gesellschaftli-\n\ncher Verantwortungstr\u00e4ger ist, sich diesen, den extremisti-\n\nschen Bestrebungen entgegenzustellen und sie zu bek\u00e4mp-\n\nfen, dann l\u00e4sst das tief blicken. Es ist doch vollkommen \n\nklar, dass das so sein muss. Politische Verantwortungstr\u00e4-\n\nger, also beispielsweise diejenigen, die in diesem Hohen \n\nHause sitzen, haben die Pflicht, sich gegen alle Formen von \n\nExtremismus zu stellen. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDer Rechtsextremismus ist auf die Beseitigung unserer \n\nverfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung gerichtet, und wir alle haben \n\ngeschworen, die Verfassung zu verteidigen. Insofern ist Ihr \n\n\u00c4nderungsantrag selbstentlarvend und eigentlich sonst kei-\n\nner Kommentierung wert. \n\nUnser Ministerpr\u00e4sident hat es heute fr\u00fch in der Aktuellen \n\nDebatte schon einmal ganz deutlich gesagt: Der Bek\u00e4mp-\n\nfung des Rechtsextremismus muss unsere Aufmerksamkeit \n\ngelten. Deshalb ist es auch unser aller Aufgabe, verbalen \n\nWegbereitern von Extremismus das Handwerk zu legen. Es \n\ngeht auch darum, den Verfolgungsdruck auf politisch mo-\n\ntivierte Straft\u00e4ter weiter zu erh\u00f6hen. Aus diesem Grund hat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 789 \n\ndie St\u00e4rkung von Verfassungsschutz und Polizei weiter Pri-\n\norit\u00e4t. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDazu geh\u00f6ren auch die sogenannten Cybercops. Das sind \n\nPolizisten, die sich ganz gezielt der Kriminalit\u00e4t im Netz \n\nwidmen. Sie sollen Straftaten und die Anbahnung von \n\nStraftaten aufdecken. \n\nMeine Damen und Herren! Der Innenminister hat es ge-\n\nsagt: Das Trennungsgebot zwischen Verfassungsschutz \n\nund Polizei ist kein Kooperationsverbot. Auch hier wollen \n\nwir noch besser werden. Ebenso werden wir die Arbeit des \n\nPolizeilichen Terrorismus- und Extremismus-Abwehrzent-\n\nrums sowie die staatsanwaltschaftliche Zentralstelle Extre-\n\nmismus weiter st\u00e4rken. Das alles sind zentrale Bausteine. \n\nWir werden es nicht dulden, dass der Rechtsextremismus \n\nsein zerst\u00f6rerisches Werk in unserer Gesellschaft verrich-\n\nten kann, sondern wir werden uns dem mit aller Entschlos-\n\nsenheit und aller Kraft entgegenstellen. Bitte stimmen Sie \n\ndem Antrag der Koalition zu. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nAnton von der CDU-Fraktion. Nun f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE Kollege Lippmann, bitte sch\u00f6n. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! In Sach-\n\nsen stehen derzeit Woche f\u00fcr Woche Menschen an der Bun-\n\ndesstra\u00dfe 96 und protestieren gegen Corona-Ma\u00dfnahmen. \n\nDas ist ihr gutes Recht. Das Problem ist, dass nicht wenige \n\ndieser Menschen dabei auch die Reichskriegsflagge \n\nschwenken oder rechtsextremes Gedankengut von sich ge-\n\nben. \n\nNun kann man trefflich dar\u00fcber streiten, ob diese Proteste \n\ngezielt unterwandert werden oder ob sich das so ergibt. \n\nAber es ist schlussendlich egal; denn diese Veranstaltung \n\nist ein weiteres Sinnbild daf\u00fcr, dass antidemokratische, ras-\n\nsistische, antisemitische Einstellungen und gruppenbezo-\n\ngene Menschenfeindlichkeit in unserer s\u00e4chsischen Gesell-\n\nschaft mittlerweile in Teilen so verbreitet sind, dass es den \n\nMenschen entweder egal ist oder es m\u00f6glicherweise als \n\nselbstverst\u00e4ndlich erachtet wird, sich neben Rechtsext-\n\nreme, f\u00fcr welche Anliegen auch immer, zu stellen. \n\nDiese Zusammenk\u00fcnfte an der B 96 sind ein weiteres \n\nAlarmsignal in einer nahezu unendlichen Kette von Alarm-\n\nsignalen in Bezug auf rechtes Gedankengut und Rechtsext-\n\nremismus im Freistaat Sachsen im letzten Jahr. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Sachsen hat ein massi-\n\nves Problem mit Rechtsextremismus, mit neuen und alten \n\nRechten, mit tief in die Gesellschaft vorgedrungenem men-\n\nschenfeindlichen Gedankengut, mit Rechtsterrorismus und \n\nmit verfestigten rechtsextremen Strukturen. \n\nEs ist einmal mehr klar: Der Rechtsextremismus ist die \n\ngr\u00f6\u00dfte Bedrohung f\u00fcr unsere Freiheit und f\u00fcr unsere Ge-\n\nsellschaft. \n\n(Zuruf von der AfD: Das ist eine Frechheit!) \n\nJeden Tag wird uns einmal mehr verdeutlicht, dass es not-\n\nwendig ist, rechtsextreme Netzwerke konsequent zu zer-\n\nschlagen, neurechten Bewegungen entschieden entgegen-\n\nzutreten und mit einer klaren Haltung gegen rechtsextre-\n\nmes Gedankengut vorzugehen. \n\nEs darf kein Wegschauen, kein Lavieren und kein Relati-\n\nvieren geben. Dies sind wir auch den j\u00fcngsten Opfern \n\nrechtsextremen Hasses, wie Walter L\u00fcbcke und den Opfern \n\nvon Hanau und Halle, schuldig; ebenso in Erinnerung an \n\ndie Opfer des NSU und in Erinnerung an alle jene, die in \n\nden vergangenen Jahren und tagt\u00e4glich Opfer rassistischer \n\nund menschenverachtender Angriffe waren oder geworden \n\nsind. \n\nEin Gesamtkonzept gegen den Rechtsextremismus im \n\nFreistaat Sachsen ist daher l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Und, werte \n\nKolleginnen und Kollegen, die Koalition legt dieses nun \n\nhiermit vor. Es enth\u00e4lt eine Reihe von Ma\u00dfnahmen, die wir \n\nf\u00fcr dringend notwendig erachten. Es ist aber auch offen f\u00fcr \n\nweitere Ma\u00dfnahmen, die sich m\u00f6glicherweise in Umset-\n\nzung des Ergebnisses des von der Bundesregierung einge-\n\nsetzten Kabinettsausschusses zur Bek\u00e4mpfung des Rechts-\n\nextremismus und des Rassismus ergeben. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wir brauchen eine merk-\n\nliche Erh\u00f6hung des Verfolgungsdrucks gegen\u00fcber der \n\nrechtsextremen Szene. Sachsen darf kein R\u00fcckzugsraum o-\n\nder Radikalisierungsort f\u00fcr rechtsterroristische Gruppie-\n\nrungen oder Einzelt\u00e4ter sein. Dazu geh\u00f6rt eine personelle \n\nund fachliche St\u00e4rkung von Polizei und Strafverfolgungs-\n\nbeh\u00f6rden genauso wie die St\u00e4rkung der Schutz- und Si-\n\ncherheitsmechanismen bei religi\u00f6sen Einrichtungen sowie \n\ndie Etablierung einer zentralen Anlaufstelle f\u00fcr Opfer \n\nrechtsextremer Bedrohungen. \n\nAuch gegen Hass im Netz m\u00fcssen wir noch entschiedener \n\nvorgehen. Hass im Netz ist kein Kavaliersdelikt, sondern \n\nnicht selten eine Straftat. Damit diese Straftat auch verfolgt \n\nwerden kann, braucht es vereinfachte M\u00f6glichkeiten der \n\nPolizei, Hasskriminalit\u00e4t im Internet zu melden. Auch \n\ndiese Forderung ist Teil des Gesamtkonzeptes. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Vor dem Hintergrund \n\nder heute Morgen bereits er\u00f6rterten Probleme beim Lan-\n\ndesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ist es umso wichtiger, dass \n\neine umfassende und wissenschaftlich fundierte Unterrich-\n\ntung der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber antidemokratische und men-\n\nschenfeindliche Tendenzen im Freistaat Sachsen stattfin-\n\ndet. \n\nDie vorgesehene Dokumentations- und Forschungsstelle \n\nzur Analyse und Bewertung demokratiefeindlicher Bestre-\n\nbungen ist daf\u00fcr aus unserer Sicht ein zentraler Baustein, \n\nder so schnell wie m\u00f6glich umgesetzt werden muss. Dar-\n\n\u00fcber hinaus braucht es verst\u00e4rkte Informationen der Bev\u00f6l-\n\nkerung und der Kommunen \u00fcber \u00f6rtliche Akteure und \n\nStrukturen der Rechtsextremen sowie die Etablierung der \n\nbereits angesprochenen Beratungsstrukturen und Fortset-\n\nzung f\u00fcr die Kommunen, insbesondere zum Umgang mit \n\nrechtsextremen Veranstaltungen und Immobilien. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 790 \n\nDies ist gerade mit Blick auf die weit verbreiteten antide-\n\nmokratischen und rassistischen Einstellungen wichtiger \n\ndenn je; denn Handeln setzt zun\u00e4chst einmal Wissen  \n\nvoraus. Das hei\u00dft, dass die Informationen auch die  \n\nKommunen und die Zivilgesellschaft erreichen m\u00fcssen \n\nund nicht beim Verfassungsschutz in irgendeiner Kladde \n\nversauern d\u00fcrfen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Letzte Woche mussten \n\nwir erfahren, dass die hessische Linken-Politikern Janine \n\nWissler von einem vermeintlichen NSU 2.0 \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nbedroht wurde und die Spuren \u2013 wie schon bei der Bedro-\n\nhung der NSU-Nebenklageanw\u00e4ltin Seda Basay-Yildiz im \n\nJahr 2018 \u2013 in die hessische Polizei f\u00fchrten. Die Auswer-\n\ntung von Chat-Protokollen legt nahe, dass es sich um ein \n\nrechtsextremes Netzwerk in der hessischen Polizei han-\n\ndelte. \n\nDer hessische Polizeipr\u00e4sident hat in deren Folge am \n\nDienstag seinen R\u00fccktritt erkl\u00e4rt, als bekannt wurde, dass \n\nauch die Daten der Berliner Kabarettistin Idil Baydar von \n\neinem Polizeirechner abgefragt wurden. Auch Baydar wird \n\nseit Monaten mit dem Tod bedroht. \n\nAuch wenn dieser Skandal weit weg scheint, macht er doch \n\ndeutlich, dass auch Staatsdiener nicht automatisch auf dem \n\nBoden unserer Verfassung stehen und dass wir deutsch-\n\nlandweit ein entschiedenes Handeln gegen rechtsextreme \n\nStrukturen in allen Sicherheitsbeh\u00f6rden brauchen. \n\nF\u00fcr uns B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und f\u00fcr diese Koalition ist \n\nauch mit Blick auf die vergangenen Jahre klar: egal, ob Po-\n\nlizist, egal, ob JVA-Bedienstete oder Beh\u00f6rdenhausmeister \n\n\u2013 wir dulden keine verfassungsfeindlichen Positionen im \n\nStaatsdienst. Deshalb m\u00fcssen und werden wir entschieden \n\ngegen Verfassungsfeinde im Staatsdienst vorgehen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU und der SPD) \n\nDazu geh\u00f6rt nicht nur eine Sensibilisierung insgesamt zu \n\nmenschenfeindlichen Positionen und eine entschiedene \n\nAnwendung des Disziplinarrechts, sondern auch eine \n\nReihe von Ma\u00dfnahmen zur Pr\u00e4vention und zum fr\u00fchzeiti-\n\ngen Erkennen von verfassungsfeindlichen Einstellungen \n\nbei Bediensteten im gesamten \u00f6ffentlichen Dienst. \n\nErst vorgestern erkl\u00e4rte der s\u00e4chsische Polizeipr\u00e4sident, er \n\nk\u00f6nne sich durchaus eine wissenschaftliche Studie zu Ras-\n\nsismus in der s\u00e4chsischen Polizei vorstellen. Ich hoffe \u2013 \n\nauch wenn es nicht im Antrag steht \u2013, dass sich der Innen-\n\nminister diesem Vorschlag seines Polizeipr\u00e4sidenten an-\n\nschlie\u00dft. Es w\u00e4re ein guter Anfang, um Klarheit zu schaf-\n\nfen, die es in dieser brisanten Frage endlich einmal braucht. \n\nDenn mit Stochern im Nebel allein wird man keine Verfas-\n\nsungsfeinde wirksam bek\u00e4mpfen k\u00f6nnen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Auf die Pr\u00e4vention m\u00fcs-\n\nsen wir ebenfalls in vielen Bereichen ein gro\u00dfes Augen-\n\nmerk legen. Dazu geh\u00f6rt zum Beispiel, dass unzuverl\u00e4ssige \n\nBesitzerinnen und Besitzer von Waffen zuk\u00fcnftig besser \n\nidentifiziert werden und anschlie\u00dfend auch entwaffnet \n\nwerden k\u00f6nnen. Zudem soll im periodisch erscheinenden \n\nSicherheitsbericht ein klares Bild der unterschiedlichen \n\nFormen des Rechtsextremismus gezeichnet werden, das \n\nmit einer Dunkelfeldstudie erhellt werden soll. Nicht zu-\n\nletzt sind politische Bildungsarbeit und Angebote der Ra-\n\ndikalisierungspr\u00e4vention zu verst\u00e4rken. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Unser Antrag ist ein kla-\n\nrer Handlungsauftrag an uns alle; an alle, die politische \n\nVerantwortung tragen und die freie Gesellschaft verteidi-\n\ngen wollen. Wir werden den Kampf gegen den Rechtsext-\n\nremismus gemeinsam und offensiv angehen, zusammen \n\nmit einer starken und lauten Zivilgesellschaft als das ent-\n\nscheidende R\u00fcckgrat unserer Demokratie. \n\nDie Staatsregierung wird sich dieses Problems auf allen \n\nEbenen annehmen und zusammen mit der Zivilgesellschaft \n\neinmal mehr deutlich machen: In Sachsen ist kein Platz f\u00fcr \n\nNeonazis. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nLippmann f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion Herr Pallas, bitte sch\u00f6n. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Der neue Rechtsextre-\n\nmismus hat viele Gesichter: der Nationalsozialistische Un-\n\ntergrund, der feige Terroranschlag von Hanau, die Morde \n\nund der knapp verhinderte Anschlag von Halle, der Mord \n\nam CDU-Politiker Walter L\u00fcbcke, der Tabubruch bei der \n\nMP-Wahl in Th\u00fcringen, aber auch die als Corona-Kritik \n\nbem\u00e4ntelte Zurschaustellung rechter Symbole an der B 96 \n\nin der Lausitz. \n\nWir registrieren mit Schrecken Nachrichten \u00fcber die von \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden verhinderten Anschl\u00e4ge, \u00fcber Waffen \n\nund Todeslisten, \u00fcber rechte Umtriebe in der Bundeswehr \n\nund der Polizei. Die Reden von Altparteien und \u201eL\u00fcgen-\n\npresse\u201c, das Lieb\u00e4ugeln mit den Autorit\u00e4ren in Teilen der \n\nWirtschaftselite \u2013 all das und einiges mehr sind mehr als \n\nnur Warnzeichen. \n\nMitten in Dresden schrien selbsternannte Patrioten: \u201eAb-\n\nsaufen! Absaufen!\u201c Fr\u00fcher Unsagbares ist salonf\u00e4hig ge-\n\nworden. Aus Worten wurden Taten. Was sind die Ziele des \n\nmodernen Rechtsextremismus? Sie diffamieren die Vielfalt \n\nin unserer freiheitlichen und demokratischen Gesellschaft. \n\nSie attackieren Vertreter unserer demokratischen Bundes-\n\nrepublik, des Liberalismus, des Internationalismus und der \n\nsozialen Demokratie. Sie verleumden religi\u00f6se Minderhei-\n\nten. Sie greifen das moderne Geschlechterbild und progres-\n\nsive Denkweisen, Wissenschaftsbereiche und demokrati-\n\nsche Errungenschaften an, um den Boden daf\u00fcr zu bereiten, \n\ndie Demokratie abzuschaffen. \n\nHeute kommen Hass, Bedrohung und Verleumdungen per \n\nE-Mail und \u00fcber soziale Medien oder \u00fcber Strafanzeigen, \n\nmit St\u00f6raktionen oder Demonstrationen gegen Kunstpro-\n\njekte. Oft werden Druck und Bedrohung \u00fcber Anfragen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 791 \n\nund Antr\u00e4ge, zum Beispiel der AfD, in Parlamenten, Ge-\n\nmeinder\u00e4ten und Verwaltungen aufgebaut. Dort, wo die \n\nAfD auf kommunaler Ebene bereits einen Einfluss aus\u00fcbt, \n\nwerden die freie Kultur, Theater, soziokulturelle Vereine \n\nund kritische Projekte offen attackiert, verleumdet und ver-\n\nsucht, ihre F\u00f6rdergelder zu streichen oder sie anderweitig \n\nzum Schweigen zu bringen. \n\nSchauen wir nur nach Freiberg und nach D\u00f6beln, wo f\u00fch-\n\nrende AfD-Akteure gegen das Freiberger Theater und den \n\nTreibhaus e. V. in D\u00f6beln gehetzt haben. \n\nMeine Damen und Herren! All das macht deutlich: Wir \n\nm\u00fcssen handeln, sehr konkret und sehr wirkungsvoll. Da-\n\nrum freue ich mich, dass wir bereits im Koalitionsvertrag \n\ndarauf hinwirken konnten, ein Gesamtkonzept gegen \n\nRechtsextremismus zu vereinbaren. Mit dem heutigen Be-\n\nschluss des Landtags setzen wir den Startpunkt und benen-\n\nnen die Punkte mit dem gr\u00f6\u00dften Handlungsbedarf. \n\nDer SPD-Fraktion sind folgende drei Punkte besonders \n\nwichtig: erstens, die Einrichtung einer zentralen Anlauf-\n\nstelle f\u00fcr Opfer von rechtsextremer Bedrohung oder Straf-\n\ntaten. Viele Betroffene von rechter Gewalt f\u00fchlen sich oft \n\nalleingelassen. Die Opferschutzbeauftragten bei der Poli-\n\nzei sind ein Anfang und haben sich im Grundsatz bew\u00e4hrt. \n\nAuch die Opferberatungsstellen in Sachsen leisten seit Jah-\n\nren eine sehr gute stabile Arbeit. Aber: Die Opfer rechter \n\nGewalt brauchen bei besonderen Formen rechter Bedro-\n\nhung, zum Beispiel den kursierenden Feindeslisten oder \n\n\u00c4hnlichen, spezialisierte Ansprechpartner. Sie brauchen \n\nbesondere Beratung und eine sichere Analyse einer konkre-\n\nten Bedrohung oder Gef\u00e4hrdung. Das k\u00f6nnen weder die \n\nOpferschutzbeauftragten noch die Opferberatungsstellen \n\nin freier Tr\u00e4gerschaft leisten. \n\nDer zweite Punkt korrespondiert mit der Aktuellen Debatte \n\nheute Morgen, eine effektive Beratungs- und Kooperati-\n\nonsfunktion des Verfassungsschutzes f\u00fcr Kommunen und \n\nAkteure der Zivilgesellschaft. Es passiert regelm\u00e4\u00dfig, dass \n\nRechte in Gemeinden Konzerte planen oder H\u00e4user oder \n\nGrundst\u00fccke kaufen wollen. Wenn sie einmal gekauft sind, \n\nist es zun\u00e4chst mal zu sp\u00e4t. Die Gemeinden m\u00fcssen teil-\n\nweise jahrelang juristisch k\u00e4mpfen, um f\u00fcr viel Geld die \n\nGrundst\u00fccke zu erwerben und die Bev\u00f6lkerung damit vor \n\nden rechten Umtrieben zu sch\u00fctzen. \n\nUm das zu verhindern, brauchen Gemeinden und Land-\n\nkreise, aber auch Akteure der Zivilgesellschaft Unterst\u00fct-\n\nzung. An dieser Stelle ist besonders der Verfassungsschutz \n\nin der Pflicht, aber auch die Polizei muss einen regelm\u00e4\u00dfi-\n\ngen Informationsfluss gew\u00e4hrleisten. \n\nDrittens. Die Umsetzung des l\u00e4nder\u00fcbergreifenden und \n\nbundesweit einheitlichen Fr\u00fchwarnsystems f\u00fcr rechtsext-\n\nreme Gef\u00e4hrder auch in Sachsen. Bund und L\u00e4nder arbei-\n\nten im Rahmen der Innenministerkonferenz zurzeit an den \n\nGrundlagen f\u00fcr ein solches einheitliches Fr\u00fchwarnsystem. \n\nDas ist angesichts von 12 700 erfassten gewaltorientierten \n\nNeonazis in Deutschland eine zentrale Herausforderung \n\nf\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und die Sicherheit der hier le-\n\nbenden Menschen. Vor allem besteht die Herausforderung, \n\nneue Gef\u00e4hrderprofile zu entwickeln, um versteckten T\u00e4-\n\ntern, wie jenen in Hanau und Halle, auf die Spur zu kom-\n\nmen. Sachsen muss sich nicht nur daran beteiligen; es \n\nw\u00fcrde Sachsen gut zu Gesicht stehen, sich an die Spitze der \n\nBewegung zu stellen. \n\nDas Ziel ist klar: Rechte menschenfeindliche Netzwerke o-\n\nder Einzelt\u00e4ter sollen eher erkannt, besser beobachtet und \n\nschneller zerschlagen werden. \n\nMeine Damen und Herren, beim unmittelbaren Kampf ge-\n\ngen rechts d\u00fcrfen wir nicht stehen bleiben. Wir brauchen \n\nnoch mehr. Wir m\u00fcssen die Erfolgsbedingungen f\u00fcr entste-\n\nhende rechte Einstellungsmuster austrocknen. Dazu brau-\n\nchen wir eine Politik in Sachsen und ganz Deutschland, \n\nwelche die populistische Stimmung an ihrer Wurzel packt. \n\n(Zuruf von der AfD: Kampf gegen links!) \n\nWir wissen aus Studien: Menschenfeinde kommen aus al-\n\nlen Teilen der Bev\u00f6lkerung, man findet sie in der Stadtvilla \n\ngenauso wie im Plattenbau, und dennoch wird im hohen \n\nMa\u00dfe von m\u00e4nnlichen Arbeitern und der unteren Mittel-\n\nschicht rechts gew\u00e4hlt. Das sind zum gro\u00dfen Teil Men-\n\nschen, die in Sachsen j\u00e4hrlich 14 Tage l\u00e4nger arbeiten und \n\n\u00fcber 700 Euro weniger in der Tasche haben als ihre Kolle-\n\nginnen und Kollegen in Westdeutschland. Das anhaltende \n\nGef\u00fchl, ungerecht behandelt zu werden, kann ich deshalb \n\ngut nachvollziehen. \n\nWir brauchen deshalb, erstens, eine starke soziale Demo-\n\nkratie. Darum unterst\u00fctzen wir als SPD auch die Gewerk-\n\nschaften bei ihren Bestrebungen, in allen Branchen in \n\nSachsen gute Tarifl\u00f6hne zu verhandeln. Bis es so weit ist, \n\nbrauchen wir einen Mindestlohn von wenigstens 12 Euro, \n\nder wirklich vor Altersarmut sch\u00fctzt. Als SPD machen wir \n\nbereits weitreichende Vorschl\u00e4ge f\u00fcr einen neuen Sozial-\n\nstaat des 21. Jahrhunderts, der den Menschen Hoffnung \n\nbietet und Zukunftsangst nimmt, etwa mit einer Kinder-\n\ngrundsicherung, einem neuen B\u00fcrgergeld statt Arbeitslo-\n\nsengeld II und einer sozialen Sicherung der Menschen in \n\nden Umbr\u00fcchen von Digitalisierung und Klimawandel. \n\nWir brauchen, zweitens, einen neuen Demokratieaufbruch. \n\nWir m\u00fcssen den Menschen vor Ort wieder die Verantwor-\n\ntung und M\u00f6glichkeiten zum konkreten Handeln zur\u00fcck-\n\ngeben, ohne gro\u00dfe b\u00fcrokratische H\u00fcrden. Es geht darum, \n\ndie Menschen \u00fcberhaupt wieder in die pluralistische De-\n\nmokratie einzubinden. Sie m\u00fcssen ihre demokratischen \n\nHandlungsm\u00f6glichkeiten aber auch kennen. Deshalb m\u00fcs-\n\nsen wir die politische Bildung in Sachsen innerhalb und au-\n\n\u00dferhalb der Schulen langfristig ausbauen und inhaltlich im-\n\nmer weiterentwickeln. \n\nUnd wir brauchen, drittens, eine soziale Wertediskussion in \n\nSachsen. Welches Gesellschaftsbild wurde unseren Kin-\n\ndern in den letzten Jahrzehnten eigentlich vermittelt, wenn \n\nein Viertel der 18- bis 29-J\u00e4hrigen der Aussage zustimmt, \n\nvon Natur aus sollte sich in der Gesellschaft immer der \n\nSt\u00e4rkere durchsetzen; wenn ein F\u00fcnftel sagt, es gebe wert-\n\nvolles und unwertes Leben, und Menschen, die wenig n\u00fctz-\n\nlich sind, k\u00f6nne sich keine Gesellschaft leisten. Da ist es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 792 \n\nnotwendiger denn je, alles zu tun, um den sozialen Zusam-\n\nmenhalt zu st\u00e4rken und Respekt und Solidarit\u00e4t wieder eine \n\nneue Bedeutung in Sachsen zu geben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, unser Anspruch f\u00fcr ein Gesamt-\n\nkonzept zur Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus kann \n\nsehr gut mit einem Zitat des ehemaligen norwegischen Pre-\n\nmierministers und Sozialdemokraten Jens Stoltenberg be-\n\nschrieben werden. Wie sagte er nach dem rechten Terror-\n\nanschlag von Ut\u00f8ya: \u201eUnsere Antwort auf Gewalt ist noch \n\nmehr Demokratie, noch mehr Menschlichkeit, aber nicht \n\nnoch mehr Naivit\u00e4t.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU \n\n\u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nPallas von der SPD-Fraktion. Nun die Fraktion AfD; Kol-\n\nlege H\u00fctter, bitte sch\u00f6n. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal ganz \n\nkurz, Herr Staatsminister, zu Ihrer Rede. Es ist mir aufge-\n\nfallen, dass Sie in der kompletten Rede nicht ein Mal von \n\nLinksextremismus gesprochen haben, denn dieser hat doch \n\noffensichtlich in Sachsen auch nichts zu suchen, oder sind \n\nSie vielleicht anderer Meinung, Herr Staatsminister? \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nStaatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller:  \n\nSchauen Sie mal in den Antrag!) \n\nMeine Damen und Herren, es gibt Antr\u00e4ge wie diesen, die \n\nschlicht zu erwarten sind. Es war so absehbar wie das \n\nAmen in der Kirche, dass Sie nach den verachtenswerten \n\nund zutiefst zu verurteilenden Gewalttaten in den letzten \n\nMonaten genau dies in infamer Art und Weise hier und \n\nheute zu instrumentalisieren versuchen. Das ist so bigott \n\nund schamlos, dass ich mich frage, wie Sie eigentlich noch \n\nin den Spiegel schauen k\u00f6nnen. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Gut!) \n\n\u201eSomit bleibt zu konstatieren: Es gibt die begr\u00fcndete An-\n\nnahme, dass Sie mit diesem Antrag schlicht j\u00fcngste Ereig-\n\nnisse, wie so h\u00e4ufig, vor allem Aufmerksamkeit haschend \n\nausschlachten wollen.\u201c \u2013 Zitatende. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDas waren die Worte von Valentin Lippmann in der Plenar-\n\ndebatte vom 31. Januar 2019 zum AfD-Antrag \u201eDemokra-\n\ntische Regeln respektieren \u2013 Gewalt ist kein Mittel politi-\n\nscher Auseinandersetzung\u201c. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nWas hat das denn damit zu tun?) \n\nDie AfD-Fraktion beantragte damals, dass der Landtag jeg-\n\nliche politisch motivierte Gewalt verurteilt. \n\nDer vorliegende Antrag hat zum Ziel, dass sich der Landtag \n\nklar gegen jegliche Form der politisch motivierten Gewalt \n\nbekennt. Wo ist da der gro\u00dfe Unterschied? Sie haben da-\n\nmals lautstark unseren Antrag abgelehnt und fordern jetzt \n\nunterm Strich eigentlich dasselbe. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nN\u00e4chstes Zitat: \u201eDer Antrag lie\u00df bei mir durchaus die \n\nSpannung steigen. Umso gr\u00f6\u00dfer war die Entt\u00e4uschung \n\nbeim Lesen der knappen und weitgehend substanzlosen \n\nAntragsbegr\u00fcndung. Sie beschr\u00e4nken sich auf eine blo\u00dfe \n\nAufz\u00e4hlung verschiedener medial bekannter Gewalttaten. \n\nDas Ganze hat nicht einmal den Umfang von mehr als einer \n\nDIN A4-Seite. Wen wollen Sie eigentlich f\u00fcr dumm ver-\n\nkaufen?\u201c \u2013 Zitat Rico Anton. \n\nDies beschreibt sehr passend Ihren jetzigen Antrag. Ich \n\nk\u00f6nnte es dabei belassen und Ihnen die eigenen Worte unter \n\ndie Nase halten, aber so einfach will ich es Ihnen nicht ma-\n\nchen. Die D\u00fcrftigkeit Ihres Antrags soll nicht unkommen-\n\ntiert bleiben. \n\nLeitgedanke Ihres Antrags ist der Kampf gegen rechts, hier \n\ngenauer gesagt gegen den Rechtsextremismus. Dieser \n\nKampf zieht sich quer durch alle Gesellschaftsschichten; \n\ndabei d\u00fcrfen nat\u00fcrlich die Regierungsparteien nicht fehlen. \n\nS\u00e4mtliche Beh\u00f6rden sollen laut Ihrem Antrag einbezogen \n\nwerden: Polizei, Justiz, Sicherheitsbeh\u00f6rden, \u00f6ffentlicher \n\nDienst, Kommunen. Man k\u00f6nnte fast meinen, das sei eine \n\nneue Staatsdoktrin. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: \n\nEs nennt sich Grundgesetz!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Sie verwechseln \n\nda etwas: Die antifaschistische demokratische Ordnung, \n\ndas ist die Gr\u00fcndungslegende der DDR. Der Kampf gegen \n\nDemokratie und Kapitalismus wurde stets unter der Parole \n\ndes Antifaschismus gef\u00fchrt. Sogar die Mauer wurde von \n\nder DDR offiziell als antifaschistischer Schutzwall be-\n\nzeichnet. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland beruht \n\njedoch nicht nur auf einem antifaschistischen, sondern zu-\n\ngleich auf einem antikommunistischen Konsens, und ge-\n\nnau daran mangelt es in Ihrem Antrag. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir sehen in Ihrem Antrag das Bestreben von LINKEN, \n\nGR\u00dcNEN und SPD, den freiheitlich-demokratischen Kon-\n\nsens in einen rein antifaschistischen Konsens umzuwan-\n\ndeln. Extrem weit linksstehende Ansichten werden als le-\n\ngitimer Bestandteil der demokratischen Ordnung gesehen, \n\nw\u00e4hrend alles, was nicht links oder nicht weit genug links \n\nist, in Faschismusn\u00e4he ger\u00fcckt wird. \n\nDass sich die CDU f\u00fcr solche Antr\u00e4ge hergibt, ist f\u00fcr eine \n\nehemalige konservative Partei eher ein Armutszeugnis. \n\nSeit der Wahl in Th\u00fcringen, die r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht \n\nwurde, wundert es mich, ehrlich gesagt, auch nicht mehr. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 793 \n\nSehr geehrte Damen und Herren von CDU, GR\u00dcNEN und \n\nSPD, wenn Sie es wirklich ernst meinen mit dem Kampf \n\ngegen Extremismus, dann fangen Sie endlich an, jede Form \n\ndes Extremismus auch so beim Namen zu nennen. Wir ha-\n\nben in Sachsen und in Deutschland nicht nur ein Problem \n\nmit dem Rechtsextremismus, sondern auch ein ganz erheb-\n\nliches Problem mit dem Linksextremismus. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSeit der Grenz\u00f6ffnung kommen religi\u00f6ser und Ausl\u00e4nder-\n\nextremismus in erheblichem Ma\u00dfe dazu. Ihr Antrag plap-\n\npert nur das nach, was Seehofer bei der Vorstellung des \n\nVerfassungsschutzberichtes f\u00fcr 2019 als vermeintlich \n\ngr\u00f6\u00dftes Problem f\u00fcr die Sicherheit in Deutschland bezeich-\n\nnete: Rechtsextremismus, Rassismus und Antisemitismus. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE, und Albrecht Pallas, SPD) \n\nDiese einseitige Sicht war selbst der \u201eFAZ\u201c zu peinlich; sie \n\nkommentierte den Bericht so: Aus dem aktuellen Verfas-\n\nsungsschutzbericht geht hervor, dass rechts- und besonders \n\nlinksextremistische Straftaten in Deutschland im vergange-\n\nnen Jahr deutlich zunahmen. In Sachsen gab es im letzten \n\nJahr 66 Gewalttaten mit rechtsextremem und 117 Gewalt-\n\ntaten mit linksextremem Hintergrund: Wir haben es also \n\nmit fast doppelt so viel linksextremistischer Gewalt in \n\nSachsen zu tun wie mit rechtsextremistischer. \n\nKommen Sie mir jetzt bitte nicht mit dem M\u00e4rchen von der \n\nGewalt nur gegen Sachen oder mit anderem Unfug. Das \n\nw\u00e4re jetzt mehr als unpassend. Es geht mit Schl\u00e4gen ins \n\nGesicht einer Frau in Leipzig los und endet mit Sch\u00fcssen \n\nauf einen Gewerkschafter in Stuttgart, der bis heute im \n\nKoma liegt. Vor allem sind es aber die Beamten der Polizei, \n\ndie dauerhaft Ziel linksextremistischer Gewalttaten sind. \n\nWarum lese ich von all diesem in Ihrem Antrag nichts? Wa-\n\nrum sollen nur rechtsextreme Strukturen bek\u00e4mpft wer-\n\nden? Sind brennende Baukr\u00e4ne und Autos kein Sicherheits-\n\nproblem in Sachsen? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErst am letzten Samstag wurde wieder ein Auto in Leipzig \n\nabgefackelt. Warum wird der Antisemitismus ausschlie\u00df-\n\nlich der rechtsextremen Szene zugeschrieben? Der ara-\n\nbisch-islamische Antisemitismus mit seinen Hasstiraden \n\ngegen Israel wird leider komplett verschwiegen. \n\nWarum soll es nur eine zentrale Anlaufstelle f\u00fcr Opfer \n\nrechtsextremer Straftaten geben? Opfer gibt es doch auf al-\n\nlen Seiten mehr als genug. Haben die anderen Opfer ein-\n\nfach Pech gehabt und sind Opfer zweiter Klasse? \n\nWarum soll es kein Fr\u00fchwarnsystem f\u00fcr alle extremisti-\n\nschen Gef\u00e4hrder in Sachsen geben? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIn Sachsen, genauer in Leipzig, liegt einer der drei Hot-\n\nspots der linksextremistischen Szene in ganz Deutschland. \n\nAktuell hat der Verfassungsschutz festgestellt, dass linke \n\nGewaltt\u00e4ter auch vor gezielten T\u00f6tungen nicht mehr zu-\n\nr\u00fcckschrecken \n\n(Zuruf von Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nund die Schwelle zum Terrorismus bereits \u00fcberschritten ist. \n\nIch verstehe Ihre Ignoranz nicht. \n\nEs ist auch h\u00f6chste Zeit f\u00fcr eine Dunkelfeldstudie der s\u00e4ch-\n\nsischen Polizei. Warum wird nur gegen den Rechtsextre-\n\nmismus mit dessen Opfern vorgegangen? Tappt man bei \n\nden Strukturen des Linksextremismus etwa nicht mehr im \n\nDunkeln? Ist schon alles ausermittelt? Wieso haben dann \n\ndie linksextremistisch motivierten Straftaten in Deutsch-\n\nland im vorigen Jahr um 40 % zugenommen? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich unterst\u00fctze \n\nSie gern im Kampf gegen den Extremismus. Den Betroffe-\n\nnen von Gewalt ist es herzlich egal, wem sie zum Opfer \n\ngefallen sind. \n\nWerden Sie Ihrer Verantwortung als Regierungsparteien \n\nf\u00fcr alle B\u00fcrger dieses Freistaats gerecht und sch\u00fctzen Sie \n\nsie konsequent vor allen Formen des Extremismus! Der \n\nWille entscheidet, meine Damen und Herren. \n\nDie von Ihnen pr\u00e4sentierten Konzepte haben schon in den \n\nletzten 15 Jahren v\u00f6llig versagt. Sie sind nichts weiter als \n\nein Symbol links-gr\u00fcner Selbstbesch\u00e4ftigung. \n\nNeue Dokumentations- und Forschungsstellen sollen er-\n\nrichtet werden. Wozu? Um auf gut bezahlten Stellen den \n\neigenen Parteinachwuchs zu pampern? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs soll verst\u00e4rkte Informationen der Kommunen \u00fcber \n\nRechtsextreme durch geeignete Veranstaltungen geben. \n\nAlso noch mehr Lichterketten, Menschenketten und Feine-\n\nSahne-Fischfilet-Konzerte? Was soll uns das alles bringen? \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das \n\nw\u00e4re nicht das Schlechteste!) \n\n\u2013 Na ja, ich sehe das etwas anders. \u2013 Was ist mit der Bera-\n\ntung der Kommunen \u00fcber den Umgang mit rechtsextremer \n\nImmobiliennutzung? Das ist ein alter gr\u00fcner Antrag, der \n\nhier im Parlament schon einmal krachend mit den Stimmen \n\nder CDU-Fraktion durchgefallen ist. Eigentumsgarantie \n\ndes Grundgesetzes \u2013 geschenkt. Sollen jetzt alle Staats-\n\nfeinde wie in der DDR enteignet werden? \n\nGanz besonders perfide: Sensibilisierung von Vorgesetzten \n\nzum Umgang mit unbequemen Meinungen im \u00f6ffentlichen \n\nDienst und Weiterentwicklung von Fortbildungskonzep-\n\nten. Das ist ein Maulkorberlass. Das sind Stasimethoden. \n\nDas ist ein Auf-Linie-Bringen von Bediensteten, die beim \n\nGedanken an eine offene, bunte Gesellschaft \n\n(Zuruf von Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nnicht sofort mit H\u00fcpfen und Tanzen beginnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich sage Ihnen, \n\nwelche Konzepte wirklich helfen: eine Polizei, die nicht \n\npolitisch beeinflusst wird und die im Rahmen der Gesetze \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 794 \n\ndie \u00f6ffentliche Ordnung und Sicherheit durchsetzt und auf-\n\nrechterh\u00e4lt; ein Innenminister, der sich sch\u00fctzend vor seine \n\nBeamten stellt, die im Einsatz gegen Extremisten und Cha-\n\noten ihre Gesundheit riskieren m\u00fcssen; Sicherheitsbeh\u00f6r-\n\nden, die alle M\u00f6glichkeiten zur Ergreifung extremistischer \n\nStraft\u00e4ter nutzen; eine Justiz, die bei der Aburteilung von \n\nStraft\u00e4tern den Strafrahmen aussch\u00f6pft, und das nicht nur \n\nbei rechtsextremistischen Straftaten, sondern auch konse-\n\nquent bei allen anderen Formen von Extremismus. \n\nExtremistische Straftaten richten sich gegen Leib und Le-\n\nben von Menschen. Sie richten sich gegen den Fortbestand \n\nunseres Landes. \n\nAus den vorgenannten Gr\u00fcnden lehnen wir daher Ihren An-\n\ntrag in der jetzt vorgelegten Form ab. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! An dieser Stelle bringe \n\nich gleich den \u00c4nderungsantrag unserer Fraktion mit ein. \n\nDarin wird der Schwerpunkt auf jegliche Form von Extre-\n\nmismus gelegt. Wenn es Ihnen damit tats\u00e4chlich ernst sein \n\nsollte, mit dem Kampf gegen alle Arten von politisch mo-\n\ntivierter Gewalt, dann stimmen Sie unserem \u00c4nderungsan-\n\ntrag zu. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Zwischenrufe und Ihr politisches Un-\n\nverst\u00e4ndnis. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nH\u00fctter f\u00fcr die AfD-Fraktion. Nun sehe ich Herrn Pallas an \n\nMikrofon 1, vermutlich mit einer Kurzintervention. \u2013 Bitte \n\nsch\u00f6n, Kollege Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr H\u00fct-\n\nter, ich dachte bislang, dass Sie leidlich mit Intelligenz aus-\n\ngestattet sind, und so h\u00e4tte ich Ihnen auch zugetraut zu er-\n\nkennen: Wenn mehrere Fraktionen in diesem Haus einen \n\nAntrag zu einem ganz bestimmten Thema vorlegen, dann \n\nwerden sich auch die Inhalte in diesem Antrag und in der \n\nBegr\u00fcndung mit diesem besonderen Thema auseinander-\n\nsetzen, aber nicht mit allen weiteren Ph\u00e4nomenen auch \n\nnoch. \n\nIch m\u00f6chte dem Eindruck entgegentreten, den Sie hier zu \n\nverbreiten versuchen, dass wir uns nur einseitig mit einem \n\nPh\u00e4nomen befassen. Ich kann auf diverse Plenardebatten \n\nverweisen, auf diverse Drucksachen, auf konkretes Han-\n\ndeln, woran ganz deutlich wird, dass nat\u00fcrlich jegliche ver-\n\nfassungsfeindliche Bestrebung ein Problem ist und nat\u00fcr-\n\nlich auch bek\u00e4mpft werden muss. \n\nDass Gewalt bei diesen Fragen keine L\u00f6sung ist, haben wir \n\noft genug gesagt. Deswegen ist Ihr Man\u00f6ver umso durch-\n\nschaubarer. Sie relativieren dieses wichtige Anliegen, ge-\n\ngen dieses zersetzende Ph\u00e4nomen vorzugehen. \n\nDabei k\u00f6nnten Sie sich ohne Weiteres nicht nur auf Horst \n\nSeehofer, sondern auch auf den Pr\u00e4sidenten des Bundes-\n\namtes f\u00fcr Verfassungsschutz berufen, der auch sehr deut-\n\nlich und eindrucksvoll ausgef\u00fchrt hat, dass die gr\u00f6\u00dfte Be-\n\ndrohung f\u00fcr unsere Demokratie, f\u00fcr unsere freiheitliche \n\nund offene Gesellschaft von rechts kommt, vom Rechtsext-\n\nremismus ausgeht. Warum relativieren Sie es dann? Ich \n\nkann nur eine Deutung f\u00fcr mich erkennen: weil Sie selbst \n\nbetroffen sind. \n\n(Gel\u00e4chter bei der AfD) \n\nIhre Partei hat rechtsextremistische Bestrebungen in sich. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nNicht ohne Grund werden der Fl\u00fcgel, in einigen Teilen des \n\nLandes die Junge Alternative und im Land Brandenburg in-\n\nzwischen der Landesverband der AfD vom Verfassungs-\n\nschutz beobachtet, \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Sachsen!) \n\nweil sie als erwiesen rechtsextremistisch gelten. Um davon \n\nabzulenken, f\u00fchren Sie hier dieses Theater auf. Das lasse \n\nich Ihnen nicht durchgehen, Herr H\u00fctter. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war eine \n\nKurzintervention an Mikrofon 1 vom Kollegen Pallas. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sie haben  \n\nes nicht verstanden, Herr Pallas! \u2013  \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Doch!  \n\nIch habe Sie sehr gut verstanden!) \n\nHerr H\u00fctter, wollen Sie erwidern? \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nDann fahren wir in der Rednerreihenfolge fort. \n\n(Unruhe \u2013 Zuruf von der AfD: Ihr  \n\nlegitimiert immer den Linksextremismus! \u2013 \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE:  \n\nJa, bestimmt! Es geht um Rechtsextremismus!) \n\nJetzt hat die Fraktion DIE LINKE das Wort. Kollegin \n\nK\u00f6ditz, bitte sch\u00f6n. \n\n(Zuruf von der AfD: Jetzt \n\nspricht die Richtige daf\u00fcr!) \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\n\nmen und Herren! Die Vergleiche zwischen Rechts- und \n\nLinksextremismus und Ausl\u00e4nderextremismus sind wenig \n\nhilfreich, wenn man einen bestimmten Ph\u00e4nomenbereich \n\nwirklich thematisieren wollte. \n\nWir h\u00e4tten diesem Antrag auch zugestimmt, wenn dar\u00fcber \n\ngestanden h\u00e4tte: Gesamtkonzept zur Bek\u00e4mpfung von Ras-\n\nsismus, Antisemitismus, menschenfeindlichen und demo-\n\nkratiefeindlichen Einstellungen. Es steht nun aber \u201eRechts-\n\nextremismus\u201c dar\u00fcber. Wie es immer so ist, dank der  \n\nExtremismusdoktrin reden viele dann gleich auch noch \n\n\u00fcber den Linksextremismus. \n\nIch mag diese Vergleiche nicht. Ich m\u00f6chte aber f\u00fcr Sach-\n\nsen eines feststellen: In den letzten 30 Jahren gab es mehr \n\nals ein Dutzend Todesopfer rechtsorientierter Gewalt und \n\nkein Todesopfer linksorientierter Gewalt. \n\n(Hans-J\u00fcrgen Zickler, AfD: Und \n\nwie viele islamistischer Gewalt?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 795 \n\n\u2013 In Sachsen? \n\n(Zurufe von den LINKEN: Null!) \n\n\u2013 Null. \n\nMit dem vorliegenden Antrag wollen es die Koalitionsfrak-\n\ntionen erm\u00f6glichen, ein Gesamtkonzept zur Bek\u00e4mpfung \n\nder extremen Rechten in Sachsen zu entwickeln. Ich ver-\n\nrate Ihnen kein Geheimnis, wenn ich sage, dass wir uns in \n\ndiesem Ziel vollkommen einig sind. Die Fraktion DIE \n\nLINKE wird daher dem Antrag zustimmen. Ein solches \n\nGesamtkonzept ist n\u00e4mlich dringend notwendig und abso-\n\nlut \u00fcberf\u00e4llig. Es ist kein Allheilmittel, aber ein Anfang. \n\nDer Antrag fu\u00dft auf einer Reihe von Zielstellungen, die be-\n\nreits im Koalitionsvertrag enthalten sind. \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD: Aha!) \n\nEinige der wesentlichen Punkte entsprechen den Empfeh-\n\nlungen, die wir in der vergangenen Wahlperiode zum Ab-\n\nschluss des damaligen NSU-Untersuchungsausschusses \n\nabgegeben haben, und zwar in unserem Sondervotum ge-\n\nmeinsam mit der Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\nIch m\u00f6chte Sie darauf aufmerksam machen, dass wir diese \n\nEmpfehlungen nat\u00fcrlich in einem konkreten Kontext ent-\n\nwickelt haben, n\u00e4mlich vor dem Hintergrund von Proble-\n\nmen und auch Fehlern beim Umgang s\u00e4chsischer Beh\u00f6rden \n\nmit der extremen Rechten. \n\nEiner dieser Fehler war aus unserer Sicht, dass man beim \n\nLKA Sachsen zwar die Soko Rex aufgebaut hatte, aber sie \n\nwar in langen Phasen ihrer Existenz personell unterbesetzt. \n\nZudem unterlag sie einer Personalrotation, durch die ver-\n\nhindert wurde, dass sich Beamtinnen und Beamte auf l\u00e4n-\n\ngere Sicht auf das Thema und auf die jeweilige Einsatzre-\n\ngion spezialisieren konnten. \n\nNach der Enttarnung des NSU ist das Operative Abwehr-\n\nzentrum mit einem deutlich st\u00e4rkeren Personalansatz ge-\n\nschaffen worden. Das war durchaus ein Fortschritt, aller-\n\ndings war zun\u00e4chst vorgesehen, dass sich das OAZ auf \n\nrechtsmotivierte Straftaten fokussiert. Diesen Fokus hat \n\nman jedoch schnell wieder aufgegeben. Letztlich wurde \n\ndas OAZ in das PTAZ \u00fcberf\u00fchrt, das wiederum im Grunde \n\ngenommen keine Weiterentwicklung ist, sondern eine \n\nR\u00fcckabwicklung in die Abteilung 5 des LKA, in der es \n\nheute wieder eine Soko Rex gibt. \n\nNun enth\u00e4lt der vorliegende Antrag gleich zweimal die \n\nForderung nach einer personellen St\u00e4rkung der Polizei und \n\ndes PTAZ. Aus unserer Sicht w\u00e4re es aber zum Beispiel \n\nangebracht, in diesem Punkt aus der Vergangenheit zu ler-\n\nnen. Die reine Aufstockung des Personals ist nur ein halber \n\nFortschritt. Es muss den eingesetzten Beamtinnen und Be-\n\namten erm\u00f6glicht werden, sich hinreichend zu spezialisie-\n\nren. Es bedarf, um dem Problem beizukommen, einer Kon-\n\ntinuit\u00e4t auf institutioneller Seite. Genau daran hat es in der \n\nVergangenheit oft gemangelt. \n\nMeine Damen und Herren, es wird in der Zukunft entschei-\n\ndend darauf ankommen, wie punktuelles Eingreifen gegen \n\neinzelne Akteure und Strukturen daf\u00fcr sorgten, Netzwerke \n\nzu erkennen, ihre Knotenpunkte aufzul\u00f6sen und auf lange \n\nSicht bestimmte Kontinuit\u00e4tslinien wirksam und nachhal-\n\ntig zu unterbrechen. Dass wir es in Sachsen mit einer vita-\n\nlen rechten Szene zu tun haben, liegt nicht zuletzt daran, \n\ndass es diesem Spektrum vielerorts m\u00f6glich ist, bestimmte \n\nErfahrungen \u00fcber Generationen hinweg weiterzugeben, \n\nGewaltkarrieren fortzuf\u00fchren, neue junge Leute anzuwer-\n\nben und alte Gesinnungsgenossen sogar dazu zu bringen, \n\ngezielt dorthin zu ziehen. \n\n(Zuruf von der AfD: Gesinnungsgenossen!) \n\nIch will nicht auf alle Punkte eingehen. Ich bin gespannt, \n\nwie dieses Gesamtkonzept im Dezember aussehen wird. \n\nWir werden es kritisch begleiten, aber es soll auf den Weg \n\ngebracht werden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nK\u00f6ditz von der Fraktion DIE LINKE. Damit w\u00e4re die erste \n\nRederunde abgeschlossen. Wir steigen in eine zweite Re-\n\nderunde ein. F\u00fcr die CDU-Fraktion, Kollege Dierks, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin froh, dass \n\nwir diese Debatte heute f\u00fchren. Ich bin froh, dass wir den \n\nvorliegenden Antrag diskutieren, weil er meines Erachtens \n\nein zentrales Missverst\u00e4ndnis offenlegt \u2013 das vor allen Din-\n\ngen im rechten Teil dieses Hauses weit verbreitet ist \u2013, dass \n\nman Formen von Extremismus leugnet, wenn man \u00fcber \n\nRechtsextremismus spricht. Niemand bestreitet, dass wir in \n\nSachsen und in Deutschland jede Form von politischem \n\nExtremismus bek\u00e4mpfen m\u00fcssen. \n\n(Zuruf von der AfD: Dann macht es doch!) \n\nAber es ist vollkommen unn\u00f6tig, immer das Wort Links-\n\nextremismus im Mund zu f\u00fchren, wenn man \u00fcber Rechts-\n\nextremismus spricht, weil es einfach unbestritten ist. Jeder, \n\nder mit offenen Augen durch dieses Land geht, wird fest-\n\nstellen, dass der Rechtsextremismus die mit Abstand \n\ngr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr unsere offene liberale Gesellschaft ist. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nDas zu leugnen setzt ein hohes Ma\u00df an politischer Blind-\n\nheit voraus, wenn wir uns vor Augen f\u00fchren, was in den \n\nletzten Jahren in diesem Land passiert ist. Vieles ist schon \n\ngenannt worden: Halle, der Mord an Walter L\u00fcbcke, die \n\nPegida-Demonstrationen, bei der \u2013 \u2013 \n\n(Ivo Teichmann, AfD: In diesem Land Sachsen!) \n\nIch habe ehrlicherweise nicht alles verfolgt, aber doch ei-\n\nnige am Rande gesehen und festgestellt, dass auf jeder ein-\n\nzelnen dieser Demonstrationen nichts anderes betrieben \n\nwird, als politisch motivierte Volksverhetzung. Ich war bei \n\nder Gegendemonstration als Bj\u00f6rn H\u00f6cke aufgetreten ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 796 \n\nDas spottet jeder Beschreibung und hat ehrlicherweise mit \n\nb\u00fcrgerlich konservativ \u00fcberhaupt nichts zu tun. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung \u2013 \n\nZurufe von der AfD) \n\nWir haben heute fr\u00fch und jetzt wieder \u00fcber die Demonst-\n\nrationen an der B 96 gesprochen. Dabei ging es um die \n\nschwarz-wei\u00df-roten Fahnen. Es ist entlarvend, wenn man \n\nsagt: Na ja, das hat eigentlich mit Rechtsextremismus \n\nnichts zu tun. Das ist irgendwie das Beschreiben von Zu-\n\nst\u00e4nden einer alten Zeit. Sie sind nicht so naiv, nicht zu wis-\n\nsen, dass es in der rechtsextremen Szene Symbole gibt, die \n\nnicht verboten sind, die nicht unmittelbar mit dem Natio-\n\nnalsozialismus zu tun haben, aber bewusst genutzt werden, \n\num eine rechtsextreme Gesinnung zum Ausdruck zu brin-\n\ngen. Wer sich da dazustellt \u2013 \u2013 \u00dcblicherweise ist jede dritte \n\nFahne nicht nur eine schwarz-wei\u00df-rote, sondern es sind \n\nviele von der AfD dazwischen. Wenn man positiv herange-\n\nhen will, ist es denjenigen, die sich dazwischen stellen, ein-\n\nfach nur egal. Das ist schlimm genug. Ich glaube, die meis-\n\nten machen es bewusst, und deshalb ist es richtig, dass wir \n\nuns zu dieser Form von Protest, der im Gro\u00dfen und Ganzen \n\nnichts mit Corona zu tun hat, deutlich positionieren. \n\nEs macht einmal mehr deutlich, dass gerade wir als S\u00e4ch-\n\nsischer Landtag eine gro\u00dfe Verantwortung haben zu ver-\n\ndeutlichen, dass man Rechtsextreme nicht mehr als das \n\nwahrnimmt, was sie sind, n\u00e4mlich eine gro\u00dfe Gefahr f\u00fcr \n\ndiese offene Gesellschaft. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nWas mich am meisten \u00e4rgert \u2013 unabh\u00e4ngig davon, dass Sie \n\nder Auffassung sind, man sei nicht gegen Linksextremis-\n\nmus, wenn man nur \u00fcber Rechtsextremismus spricht \u2013, ist \n\ndieses st\u00e4ndige Bem\u00fchen um die Feststellung, dass die \n\nCDU ihre Wurzeln vergessen h\u00e4tte. Unsere Partei hat vor \n\nwenigen Wochen ihren 75. Geburtstag gefeiert. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDie CDU ist eine Partei, die sich immer gegen jede Form \n\nvon staatsgef\u00e4hrdender Gewalt gewandt hat. Aber die CDU \n\nwar nicht zuletzt eine Partei, die sich nach den Schrecken \n\ndes Zweiten Weltkrieges und aus dem Verantwortungsbe-\n\nwusstsein gegr\u00fcndet hat, Verantwortung f\u00fcr ein wirtschaft-\n\nlich, aber vor allen Dingen moralisch am Boden liegendes \n\nLand zu \u00fcbernehmen, das am Ende war; nicht zuletzt auf-\n\ngrund der Verbrechen des Nationalsozialismus. Ich finde es \n\ninfam, dass Sie immer wieder so tun, als h\u00e4tten wir gerade \n\nan dieser Stelle unsere Wurzeln vergessen. \n\n(Gudrun Petzold, AfD: Das war einmal!) \n\nDie Aufarbeitung der Verbrechen des Nationalsozialismus, \n\ndas Bek\u00e4mpfen rechtsextremistischer Strukturen in diesem \n\nLand, \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Schauen Sie mal, wer \n\nIhre Partei aufgebaut hat, Herr Kollege!) \n\nwar immer ein Gr\u00fcndungsimpuls der Union, und insofern \n\nbleiben wir uns in dieser Sache treu. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn Sie sich immer wieder hinstellen und so tun, als seien \n\nSie gewisserma\u00dfen die Lordsiegelbewahrer des Erbes der \n\nUnion, \n\n(Gudrun Petzold, AfD: \n\nWir waren auch in der CDU!) \n\ndann muss ich deutlich sagen, das ist nichts anderes als l\u00e4-\n\ncherlich. Wir feiern in diesem Jahr den 30. Geburtstag des \n\nwiedervereinigten Deutschlands. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen eine Zwischenfrage stellen, wenn Sie wollen. \n\nWenn Sie etwas beizutragen haben, kommen Sie ans Mik-\n\nrofon, fragen etwas, dann antworte ich Ihnen. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nWir feiern in diesem Jahr den 30. Geburtstag des wieder-\n\nvereinigten Deutschlands. Wenn ich mir anschaue, welche \n\nVerrohung in der Debatte, welche Geringsch\u00e4tzung der De-\n\nmokratie und des politischen Pluralismus wir in diesem \n\nLand erleben, sage ich Ihnen deutlich \u2013 weil Sie sich gern \n\nals der eigentliche Erbe gro\u00dfer geschichtlicher Ereignisse \n\nbetrachten \u2013, wenn Leute Ihres Schlages wie Kalbitz und \n\nH\u00f6cke damals Verantwortung getragen h\u00e4tten, h\u00e4tte die \n\ndeutsche Wiedervereinigung nicht stattgefunden \u2013 h\u00e4tte \n\ngar nicht stattfinden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDeshalb halte ich es f\u00fcr richtig, dass wir heute diesen An-\n\ntrag beschlie\u00dfen und deutlich machen, dass wir als Koali-\n\ntion in diesem Land Verantwortung \u00fcbernehmen, dem \n\nRechtsextremismus den Garaus zu machen und alle rechts-\n\nstaatlichen Mittel zu nutzen, um diese Gefahr zu d\u00e4mmen. \n\nDass Ihnen das wenig bedeutet, hat einzig und allein den \n\nGrund, dass Sie der parlamentarische Arm dieser Bedro-\n\nhung sind. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nDierks von der CDU-Fraktion. Nun eine Kurzintervention \n\nan Mikrofon 7. Kollege Zwerg, bitte sch\u00f6n. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Herr Dierks, ich kann Sie ja ver-\n\nstehen. Herr Lippmann, ich kann Sie auch verstehen, und \n\nalle, die uns Rechtsextremismus vorwerfen wollen, kann \n\nich auch verstehen. \n\n(Zurufe) \n\nWissen Sie was? Am Anfang, als die AfD gegr\u00fcndet wurde, \n\nhaben Sie versucht, sie zu ignorieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 797 \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nSp\u00e4ter haben Sie dar\u00fcber gelacht, und im September letz-\n\nten Jahres ist Ihnen mit Ihren 6, 7 oder 8 % das Lachen \n\nvergangen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch kann verstehen, dass Sie alle Mittel aufwenden, um uns \n\nkleinzuhalten. Das kann ich verstehen, und, Herr Dierks, \n\nwenn Sie vom Zenit sprechen: Der Zenit der CDU ist schon \n\nlange \u00fcberschritten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1999 war dann Schluss. Aber, Herr Dierks, ich komme aus \n\nder Wirtschaft, wissen Sie. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDa gibt es Wirtschaftszyklen. Sie kennen das nicht. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Was \n\nhaben Sie eigentlich wirtschaftlich gemacht?) \n\nAber auch in der Politik ist es so, dass es ein Auf und Ab \n\ngibt. Deshalb werden Sie manchmal etwas mehr Erfolg ha-\n\nben und manchmal etwas weniger. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Das geht allen so!) \n\nAlso machen Sie sich keine Sorgen. Irgendwie geht es auch \n\nbei Ihnen immer weiter. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Wie weise!) \n\nSie haben keine anderen Argumente, au\u00dfer dem Rechtsext-\n\nremismus, den Verfassungsschutz gegen uns einzusetzen. \n\nDas ist das, was Sie noch haben. Mehr haben Sie nicht. \n\nMachen Sie so weiter! Ich w\u00fcrde sagen, wir warten das ein-\n\nmal ab. Wir sehen uns irgendwann vor Gericht wieder, und \n\ndann schauen wir mal. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Sie sollten \n\nbei sich aufr\u00e4umen, Herr Zwerg!) \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war die \n\nKurzintervention von Kollegen Zwerg an Mikrofon 7. Herr \n\nDierks hat die M\u00f6glichkeit zu reagieren. An Mikrofon 4, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Zwerg, ich w\u00e4re sehr dankbar, wenn der S\u00e4chsische \n\nLandtag der einzige Ort w\u00e4re, an dem ich nicht freiwillig \n\nentscheiden kann, Ihnen begegnen zu m\u00fcssen. Insofern \n\nhoffe ich, dass es hier dabei bleibt. Es mag nat\u00fcrlich sein, \n\ndass sich Wahlergebnisse von Parteien ver\u00e4ndern, aber \n\nnichtsdestotrotz \u2013 und ich glaube, das hat auch etwas mit \n\neiner demokratischen Grund\u00fcberzeugung zu tun \u2013 be-\n\nk\u00e4mpfen wir das, was Sie in diesem Land betreiben, was \n\nSie an Spaltungstendenzen in diese Gesellschaft treiben, \n\nwas Sie tun, um staatliches Handeln und politische Ent-\n\nscheidungen zu delegitimieren \u2013 nat\u00fcrlich mit voller Kraft, \n\nund das werden wir auch weiterhin tun. \n\nWenn Sie sich immer hinstellen und sagen, wir k\u00f6nnen ir-\n\ngendwie mithilfe der AfD dieses oder jenes durchsetzen, \n\nsage ich Ihnen eines ganz deutlich: Das wird niemals pas-\n\nsieren. Die Christlich-Demokratische Union wird niemals \n\nauf eine Partei wie Ihre angewiesen sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der SPD \u2013 Zuruf von der AfD: Schade!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nDierks an Mikrofon 4 mit der Erwiderung. Wir fahren in \n\nder Rednerreihenfolge fort. Jetzt k\u00f6nnte die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE noch einmal das Wort ergreifen. \u2013 \n\nNicht mehr. SPD? \u2013 Auch nicht mehr. M\u00f6chte die AfD \n\nnoch einmal sprechen? \u2013 Auch nicht mehr. Die Fraktion \n\nDIE LINKE? \u2013 Auch nicht mehr. Die Staatsregierung hat \n\nbereits eingangs gesprochen und m\u00f6chte vermutlich nicht \n\nmehr sprechen. Es gibt zumindest keine Reaktion diesbe-\n\nz\u00fcglich. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn kein Re-\n\ndebedarf mehr besteht, kommen wir zum Schlusswort. Ich \n\n\u00fcbergebe das Wort an Herrn Lippmann, Fraktion B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNE. Bitte sch\u00f6n. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Nach \n\nden Ausf\u00fchrungen der AfD f\u00e4llt es mir schwer, f\u00fcr diese \n\nDebatte zu danken, aber ich m\u00f6chte all jenen, die sich heute \n\nklar positioniert haben, danken, dass sie deutlich gemacht \n\nhaben, dass der Rechtsextremismus unabh\u00e4ngig von allen \n\nanderen Fragen ein Problem ist, das wir im Freistaat Sach-\n\nsen mit aller Entschiedenheit angehen m\u00fcssen. \n\nIn Richtung der AfD: Herr H\u00fctter, wenn Sie sich hier im-\n\nmer als die Apologeten deutscher Geschichte ausgeben, \n\ndann schauen Sie vorher einmal nach. Ihre Ausf\u00fchrungen \n\nzum Gr\u00fcndungsgeist des Grundgesetzes waren so bizarr \n\nwie falsch. Die Gr\u00fcndungsordnung des Grundgesetzes war \n\n1949 eine, die auf den Tr\u00fcmmern eines Weltkrieges ent-\n\nstand, der von Ihren geistigen Vorfahren, von denjenigen, \n\ndenen Sie zu Teilen heute noch nahestehen, angezettelt \n\nwurde, \n\n(Zurufe der AfD) \n\nauf den Tr\u00fcmmern einer Gesellschaft, die f\u00fcr millionenfa-\n\nchen Mord verantwortlich war und deren geistige Apolo-\n\ngeten Sie bis heute in Teilen durchaus noch in Ihrer Partei \n\nguthei\u00dfen. Vor diesem Hintergrund \n\n(Zurufe der AfD) \n\nsollten Sie sich vergegenw\u00e4rtigen, dass die Werteordnung \n\ndes Grundgesetzes eine ist, die das Bundesverfassungsge-\n\nricht wie folgt ausgedr\u00fcckt hat: \u201eDieses Wertesystem, das \n\nseinen Mittelpunkt innerhalb der sozialen Gemeinschaft \n\nsich frei entfaltender menschlicher Pers\u00f6nlichkeiten und in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 798 \n\nihrer W\u00fcrde findet, muss als verfassungsrechtliche Grund-\n\nentscheidung f\u00fcr alle Bereiche des Rechts gelten.\u201c \u2013 So das \n\nBundesverfassungsgericht in der L\u00fcth-Entscheidung. \n\nDarin steckt der Begriff der Menschenw\u00fcrde als die grund-\n\nlegende Entscheidung des Grundgesetzes. Vor diesem Hin-\n\ntergrund sage ich Ihnen: Es ist egal, ob man in diesem Land \n\nLinker, Konservativer oder Liberaler ist, man muss etwas \n\ngegen Rechtsextremismus unternehmen, weil es an die \n\nGrundwurzeln der Menschenw\u00fcrde geht. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU \n\nund der SPD \u2013 Zurufe von der AfD \u2013 \n\nIvo Teichmann, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nUnd ich sage Ihnen mit der gebotenen Deutlichkeit \u2013 \u2013 \n\n(Ivo Teichmann, AfD: Gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage?) \n\n\u2013 Erst einmal den Pr\u00e4sidenten abwarten, bitte. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Am Mikrofon 7 \n\nvermute ich eine Zwischenfrage. Lassen Sie die Zwischen-\n\nfrage zu? \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde im \n\nSchlusswort ungern Zwischenfragen zulassen, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen von der AfD! Der Zauber, \n\nden Sie zu diesem Antrag aufgef\u00fchrt haben, war selbstent-\n\nlarvend. Da Sie Ihren \u00c4nderungsantrag schon eingebracht \n\nhaben, lassen Sie mich dazu nur Folgendes sagen: All das, \n\nwas Sie da streichen, offenbart, wovor Sie Angst haben, \n\nn\u00e4mlich Angst, dass in diesem Land mehr gegen Hasskri-\n\nminalit\u00e4t getan wird, Angst, dass es eine st\u00e4rkere Sensibi-\n\nlisierung f\u00fcr menschenfeindliche Strukturen und Positio-\n\nnen auch im Staatsdienst gibt, Angst, dass die Zivilgesell-\n\nschaft in diesem Land gest\u00e4rkt wird. Ich sage, es ist gut, \n\ndass Sie Angst davor haben, weil das das Ziel dieses An-\n\ntrags ist und weil das das ist, womit wir den Rechtsextre-\n\nmismus zur\u00fcckdr\u00e4ngen werden und Sie keine Argumenta-\n\ntion mehr haben, sich hinzustellen und zu sagen, dass Sie \n\ndas alles nicht tangiert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nLippmann von der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE mit dem \n\nSchlusswort. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Uns liegen zwei \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, und zwar einmal ein \u00c4nderungsan-\n\ntrag der Fraktion DIE LINKE, Drucksache 7/3198 in der \n\nNeufassung und ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 7/3247. Wir behandeln zuerst den \u00c4nderungs-\n\nantrag der Fraktion DIE LINKE. Frau K\u00f6ditz, bitte sch\u00f6n. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\n\nmen und Herren! Beim Gesamtkonzept m\u00fcssen alle rechts-\n\nstaatsgem\u00e4\u00dfen Mittel eingesetzt werden und das im koor-\n\ndinierten Zusammenspiel aller zust\u00e4ndigen Stellen unter \n\nEinbeziehung von Kommunen und beispielsweise auch \n\nvon Bildungstr\u00e4gern, unter Einbeziehung von Wissen-\n\nschaft und Zivilgesellschaft. Diese Einbeziehung ist uns \n\nwichtig. Deshalb unser \u00c4nderungsantrag. \n\nEr geht darauf hinaus, dass ein Gesamtkonzept, wenn es \n\nfruchten soll, einer klaren Gesamtverantwortung bedarf. \n\nAufgrund der zentralen Bedeutung des Themas sollte es \n\naus unserer Sicht bei der Staatskanzlei angesiedelt werden, \n\nund zwar sowohl bei der Entwicklung, als auch bei der \n\nUmsetzung und einer sp\u00e4teren Fortschreibung des Kon-\n\nzepts. Die Worte des Innenministers zu Beginn der Debatte \n\nhaben uns als LINKE noch einmal darin best\u00e4rkt, dass wir \n\ndringend vorschlagen, es bei der Staatskanzlei anzusiedeln. \n\nDa es sich um eine Querschnittsaufgabe handelt, sollten in \n\nallen Entwicklungsstufen auch alle Ministerien nach ihren \n\nZust\u00e4ndigkeiten mitwirken. \n\nDa hier ein Fl\u00e4chenproblem adressiert wird, muss unbe-\n\ndingt die kommunale Ebene einbezogen werden. Das Prob-\n\nlem ist in Wirklichkeit viel zu gro\u00df und viel zu ausgepr\u00e4gt, \n\num es k\u00fcnstlich kleinzuschrumpfen. Es handelt sich nicht \n\nnur um die Aufgabe einer einzelnen Stelle oder einer ein-\n\nzelnen Region. Wir haben es mit einem problematischen \n\nPh\u00e4nomen zu tun. Tats\u00e4chlich ist das Problem nicht nur \n\ngro\u00df, sondern auch vielschichtig; denn die extreme Rechte \n\nin sich ist sehr ausdifferenziert und vernetzt wie noch nie. \n\nBitte stimmen Sie unserem \u00c4nderungsantrag zu und wenn \n\nnicht, dann, liebe Koalition, nehmen Sie ihn als Anregung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nK\u00f6ditz von der Fraktion DIE LINKE. Nun haben die Frak-\n\ntionen Gelegenheit, sich zu dem Antrag zu \u00e4u\u00dfern. CDU? \n\n\u2013 Sehe ich nicht. AfD? \u2013 Sehe ich auch nicht. \n\n(Albrecht Pallas, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nDann kann die SPD, wenn die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN nichts \n\ndagegen haben, zum Pult schreiten oder an das Mikrofon \n\ntreten, um sich zu \u00e4u\u00dfern. Herr Pallas, bitte sch\u00f6n. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich spreche \n\nvom Mikrofon aus. \u2013 Frau K\u00f6ditz, danke f\u00fcr die Anregun-\n\ngen; die sind alle richtig. Wenn Sie in den Antragstext \n\nschauen, werden Sie lesen, dass wir die Staatsregierung be-\n\nauftragen, dieses Gesamtkonzept zu erstellen. Das impli-\n\nziert, dass alle H\u00e4user \u2013 immer in ihrer Zust\u00e4ndigkeit \u2013 \n\nauch die notwendigen Ma\u00dfnahmen bereitstellen m\u00fcssen, \n\nund es impliziert eine wie auch immer geartete, funktionie-\n\nrende Zusammenarbeit zwischen den H\u00e4usern. Ob das nun \n\neine Stelle in der Staatskanzlei oder eine interministerielle \n\nArbeitsgruppe oder was auch immer ist, w\u00fcrde ich als Le-\n\ngislative jetzt ungern der Exekutive vorschreiben. Das ist \n\nIhre ureigene Aufgabe, sich dort zu organisieren. Ich denke \n\naber, das Anliegen ist nicht nur verstanden, ich teile das \n\nauch. Sie haben meinem Redebeitrag vielleicht entnom-\n\nmen, welch weite Zusammenh\u00e4nge durchaus eine Rolle \n\nspielen bei der Frage einer grunds\u00e4tzlichen Bek\u00e4mpfung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 799 \n\ndes Rechtsextremismus und auch der Strukturen, in denen \n\ner entsteht. \n\nDer zweite Punkt ist die Beteiligung: Hier haben wir eine \n\nFormulierung gew\u00e4hlt, die etwas allgemeiner ist, eine \n\nbreite gesellschaftliche Beteiligung unter Einbeziehung zi-\n\nvilgesellschaftlicher Akteure. Das schlie\u00dft selbstverst\u00e4nd-\n\nlich die kommunale Ebene ein, muss es ohnehin, weil we-\n\nnigstens die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde bei solchen \n\nProjekten einbezogen werden m\u00fcssen. Verstehen Sie bitte, \n\ndass wir das ablehnen; aber die Anregungen sind angekom-\n\nmen. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nPallas von der SPD-Fraktion an Mikrofon 1. Gibt es weite-\n\nren Redebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann k\u00f6nnen wir \n\n\u00fcber den Antrag in der Drucksache 7/3198 in der Neufas-\n\nsung abstimmen. Wer dem Antrag die Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nGegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\neinigen F\u00fcrstimmen, aber einer gro\u00dfen Anzahl an Gegen-\n\nstimmen ist dieser \u00c4nderungsantrag abgelehnt worden. \n\nWir kommen nun zum zweiten \u00c4nderungsantrag, Drucksa-\n\nche 7/3247. Herr H\u00fctter, Sie haben angezeigt, dass Sie dazu \n\nbereits gesprochen haben. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Jawohl, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nGibt es weiteren Redebedarf seitens der anderen Fraktio-\n\nnen? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann k\u00f6nnen wir auch \u00fcber die-\n\nsen \u00c4nderungsantrag abstimmen. Wer dem \u00c4nderungsan-\n\ntrag der AfD-Fraktion in der Drucksache 7/3247 die Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Bei vielen F\u00fcrstimmen, aber \n\nsehr vielen Gegenstimmen ist dieser \u00c4nderungsantrag ab-\n\ngelehnt worden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich stelle nun die \n\nDrucksache 7/3032 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Sehe ich nicht. \n\nSomit ist der Antrag bei einigen Gegenstimmen, aber in der \n\nMehrzahl mit sehr vielen F\u00fcrstimmen beschlossen worden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nGute Bildung schaffen \u2013 Grundlagenf\u00e4cher st\u00e4rken  \n\nund Politische Bildung zur\u00fcckfahren \n\nDrucksache 7/3064, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\n\nhenfolge in der ersten Runde: AfD, CDU, DIE LINKE, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Ich \u00fcbergebe zuerst das Wort an die antragstel-\n\nlende Fraktion, die Fraktion der AfD; Kollegin Penz, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nRomy Penz, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren! \u201eGute Bildung schaffen \u2013 Grund-\n\nlagenf\u00e4cher st\u00e4rken und Politische Bildung zur\u00fcckfahren\u201c \n\nist der Titel unseres Antrages. Ich gehe davon aus, dass Sie \n\nunseren Antrag gelesen haben. Des Weiteren gehe ich da-\n\nvon aus, dass wir uns darin einig sind, dass durch die wo-\n\nchenlange Aussetzung der Schulpflicht enorme Kompe-\n\ntenz- und Wissensverluste auf allen Gebieten entstanden \n\nsind. Verluste, welche die ohnehin schon vorhandenen Bil-\n\ndungsl\u00fccken, besonders auch in Mathematik und den Na-\n\nturwissenschaften, noch verst\u00e4rkt haben. \n\nIch habe fast 30 Jahre lang Auszubildende ausgebildet, und \n\nich kann Ihnen sagen: Schon in den letzten 30 Jahren haben \n\nwir einen enormen Bildungsverlust erlitten. Unternehmer \n\nk\u00f6nnen ein Lied davon singen. Was meinen Sie, wie viel \n\nZeit und M\u00fche es kostet, einem Lehrling Nachhilfe in Din-\n\ngen zu geben, die er eigentlich in der Schule h\u00e4tte lernen \n\nm\u00fcssen? Somit wird Regierungsversagen ganz einfach auf \n\ndie Schultern der Unternehmer abgelagert. \n\nMit der Einf\u00fchrung der neuen Lehrpl\u00e4ne im Schuljahr \n\n2019/2020 wurden wichtige F\u00e4cher gek\u00fcrzt, F\u00e4cher, wel-\n\nche besonders f\u00fcr eine sp\u00e4tere Berufsausbildung oder ein \n\nStudium wichtig sind. Diese wurden zum Teil durch die so-\n\ngenannte politische Bildung ersetzt, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGRNE) \n\nweil die Bev\u00f6lkerung anders denkt als gew\u00fcnscht \u2013 das ha-\n\nben wir gerade geh\u00f6rt \u2013, ersetzt, weil Wahlergebnisse nicht \n\npassen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMathematik ist nicht gerade das Lieblingsfach vieler Sch\u00fc-\n\nler, aber mitunter \u00fcberlebenswichtig. Wie viele Rechenfeh-\n\nler d\u00fcrfen Ihrer Meinung nach Konstrukteure von Ingeni-\n\neurbauwerken machen? Fehler in der Tragwerksberech-\n\nnung k\u00f6nnen fatale Folgen haben. Denken Sie daran, wenn \n\nSie wieder einmal \u00fcber die Elbbr\u00fccke fahren oder dar\u00fcber \n\nlaufen. Br\u00fccken werden nicht durch Ihre neuerdings ver-\n\nmittelte Ideologie zusammengehalten, sondern durch fun-\n\ndierte naturwissenschaftliche Kenntnisse der Konstruk-\n\nteure und sachgerechte Ausf\u00fchrungen der Facharbeiter. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 800 \n\nIch gehe davon aus, dass Konsens darin besteht, dass dies \n\nalles gravierende Auswirkungen auf den Arbeitsmarkt und \n\nauf die gesamte Wirtschaft hat. Nennen Sie mir einen Be-\n\nruf, der v\u00f6llig ohne solide Kenntnisse auskommt! Da f\u00e4llt \n\nmir spontan nur einer ein: Berufspolitiker \u2013 Berufspoliti-\n\nker! \n\n(Oh-Rufe des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE \u2013  \n\nZuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE) \n\nIch habe bis vor Kurzem im richtigen Leben gearbeitet. Ich \n\nwei\u00df, wie es da langl\u00e4uft. Es gibt gen\u00fcgend bei Ihnen, die \n\nnoch nie gearbeitet haben. Das habe ich beim letzten Mal \n\nschon erw\u00e4hnt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Unruhe bei \n\nden LINKEN und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDann sind wir uns darin einig, dass eine gute Berufsausbil-\n\ndung in der Regel sp\u00e4ter ein ordentliches Einkommen si-\n\nchern sollte \u2013 und dies nicht nur in steuerfinanzierten Ver-\n\neinen, die selbst keine Gelder erwirtschaften, sondern nur \n\ndiese Ideologie. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nLetzte Woche, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nmusste ich lesen, welche Spitzenpl\u00e4tze unsere Universit\u00e4-\n\nten im internationalen Ranking einnehmen: TU M\u00fcnchen \n\nPlatz 55; Humboldt-Universit\u00e4t Platz 117, 20 Pl\u00e4tze hinter \n\nMexico City. Hier sind wir in Deutschland schon Dritte \n\nWelt. Welchen Anteil daran hat wohl die neuerdings vor-\n\nwiegend ideologische Ausrichtung der Einrichtungen? \n\nWelchen Anteil daran haben solche unsinnigen Lehrst\u00fchle \n\nwie die Genderforschung? Hier m\u00fcssen wir unverz\u00fcglich \n\ngegensteuern. \n\nEin altes Sprichwort sagt: \u201eWas Hansinchen nicht lernt, \n\nlernt Hansine nimmermehr.\u201c Ich habe das absichtlich etwas \n\ngegendert, weil es ja gerade so aktuell ist und man ansons-\n\nten nicht von allen verstanden werden wird. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas Sprichwort: \u201eWas H\u00e4nschen nicht lernt, lernt Hans \n\nnimmermehr\u201c ist durchaus mehrfach wissenschaftlich be-\n\nwiesen. Das k\u00f6nnen Sie unserer Begr\u00fcndung des Antrages \n\nentnehmen. \n\nEs ist unsere Pflicht, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass unsere \n\nSch\u00fcler den vers\u00e4umten Lehrstoff ebenso vermittelt be-\n\nkommen wie den Lehrstoff des neuen Schuljahres, damit \n\nes kein Leerstoff \u2013 mit Doppel-e \u2013 wird. Das geht nat\u00fcrlich \n\nnicht, ohne an anderer Stelle zu k\u00fcrzen. Auch ist die reine \n\nWissensvermittlung des Lehrstoffes nicht ausreichend. \n\nVielmehr muss er vertieft werden, um ihn in verschiedenen \n\nLebenssituationen anwenden zu k\u00f6nnen. Versuchen wir, \n\ndas noch relativ gute Bildungsniveau zu halten \u2013 relativ, \n\nich habe es am Anfang geschildert: In 30 Jahren ist es \n\nschon stark gesunken, weil sich hier in Sachsen schon gra-\n\nvierende Bildungsl\u00fccken bemerkbar machen. \n\nEine nachtr\u00e4gliche Korrektur durch \u00c4nderung der Bewer-\n\ntung kaschiert diese nur kurzzeitig. Sp\u00e4testens im Berufs-\n\nleben fliegt der ganze Schwindel auf. Ich m\u00f6chte mir nicht \n\nvorstellen, wie es in einigen anderen Bundesl\u00e4ndern aus-\n\nsieht. Um n\u00f6tige Zeitressourcen zu schaffen, muss die po-\n\nlitische Bildung auf das Niveau vor Einf\u00fchrung der neuen \n\nLehrpl\u00e4ne zur\u00fcckgefahren werden \u2013 und das, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, am besten f\u00fcr immer. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Penz hat die Aus-\n\nsprache f\u00fcr die AfD-Fraktion er\u00f6ffnet, und jetzt spricht f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion \u2013 \u2013 Moment, ich sehe eine Kurzinter-\n\nvention an Mikrofon 1. Bitte, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! Wir \n\nhaben eine Reihe von Vorurteilen geh\u00f6rt, unter anderem, \n\ndass nur Berufspolitikerinnen und Berufspolitiker ohne \n\nWissen auskommen. \n\nIch m\u00f6chte das gern aufnehmen. Ich kann mir nicht vor-\n\nstellen, dass Sie wirklich nicht wissen, dass die weibliche \n\nForm des Vornamens Hans eigentlich Hanna oder Johanna \n\nist \u2013 das ist ein sch\u00f6ner deutscher Name \u2013 und nicht  \n\nHansina. \n\nDie F\u00e4cher der politischen Bildung wurden nicht ausge-\n\nbaut. Ich h\u00e4tte Sie danach gern gefragt. Das war mir aber \n\naufgrund der Schnelle des Endes nicht mehr m\u00f6glich. Sie \n\nhaben behauptet, dass das Fach Mathematik daf\u00fcr gek\u00fcrzt \n\nworden sei. Wenn Sie einmal auf die Stundentafel schauen, \n\ndann stellen Sie fest, dass es in Sachsen nur ein Fach der \n\npolitischen Bildung gibt. Ich wei\u00df auch nicht, ob Sie wis-\n\nsen, wie es hei\u00dft. Es hei\u00dft Gemeinschaftskunde/Rechtser-\n\nziehung. Am Gymnasium hei\u00dft es Gemeinschaftskunde/ \n\nRechtserziehung/Wirtschaft. \n\nWie hoch ist der Anteil dieses Faches an der Stundentafel? \n\nDieser lag vor Einf\u00fchrung der neuen Lehrpl\u00e4ne, das war im \n\nJahr 2004, bei 2 %. Nach Einf\u00fchrung der neuen Lehrpl\u00e4ne \n\nlag er bei 2 %. Sie beziehen sich wahrscheinlich gar nicht \n\nauf die Einf\u00fchrung neuer Lehrpl\u00e4ne, sondern auf die neue \n\nStundentafel, die im letzten oder vorletzten Jahr ver\u00f6ffent-\n\nlicht wurde, sie lie\u00df den Anteil auf 3 % steigen. \n\nDie mathematischen und naturwissenschaftlichen F\u00e4cher, \n\ndie Sie in Ihrem Antrag auff\u00fchren, haben in der Oberschule \n\neinen Anteil von 32 %. Nehmen wir das, was Sie als \n\nGrundlagenf\u00e4cher bezeichnen \u2013 eigentlich nennt man es \n\nKernf\u00e4cher \u2013, und den Sport hinzu, den Sie auch haben \n\nm\u00f6chten, dann liegen wir bei 70 % Anteil in der Stunden-\n\ntafel f\u00fcr diese F\u00e4cher gegen\u00fcber 3 % Gemeinschaftskunde \n\nund Rechtserziehung. Ob Gemeinschaftskunde und  \n\nRechtserziehung nun wirklich so unwichtig sind, dass man \n\njungen Menschen unsere rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tze \n\nnicht wenigstens in 3 % der Unterrichtszeit beibringen \n\nsollte, wage ich gerade im Angesicht Ihrer Fraktion mit ei-\n\nnem gro\u00dfen Fragezeichen zu versehen.  \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 801 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den  \n\nLINKEN, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund des Staatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Frau Penz, Sie m\u00f6chten darauf reagieren? \n\nRomy Penz, AfD: Ich wei\u00df sehr wohl, was die weibliche \n\nForm von Hans ist. Haninchen war mir aber zu nah am Ka-\n\nninchen. \n\nEs geht mir um Ihre Indoktrination, welche Sie in alle F\u00e4-\n\ncher einf\u00fchren. Es geht hier nicht um das Allgemeine. Sie \n\nhaben mich affensichtlich \u2013 Entschuldigung! \u2013 offensicht-\n\nlich missverstanden. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt spricht Frau Kolle-\n\ngin Leithoff f\u00fcr die CDU-Fraktion. Bitte, Frau Kollegin. \n\nSusan Leithoff, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Mit Ihrem Antrag bezwecken \n\nSie die Feststellung einer besonderen Schwere der Auswir-\n\nkungen der Corona-Pandemie auf die naturwissenschaftli-\n\nche Bildung unserer Kinder. Sie m\u00f6chten diese dadurch \n\nausgleichen, dass ab dem kommenden Schuljahr die Stun-\n\ndentafel zulasten des geistes- und sozialwissenschaftlichen \n\nLernens \u2013 speziell zuungunsten der politischen Bildung \u2013 \n\nangepasst werden. Das ist gleich aus mehreren Gr\u00fcnden \n\nabzulehnen. \n\nZum einen gibt es f\u00fcr Sachsen zum gegenw\u00e4rtigen Zeit-\n\npunkt keinerlei belastbare Daten dar\u00fcber, welche Gruppe \n\nwelche Lerndefizite aufgrund des eingeschr\u00e4nkten Schul-\n\nbetriebes infolge der Corona-Pandemie aufweist. Folglich \n\nk\u00f6nnen inmitten der Pandemie, in der wir uns zweifelsohne \n\nnoch befinden, kaum ernsthafte und sinnvolle L\u00f6sungen \n\nf\u00fcr Bildungsdefizite beschlossen werden, die so noch nicht \n\neinmal festgestellt worden sind. \n\nZudem verkennen Sie mit Ihrem Antrag, dass allein eine \n\nReduzierung auf vermeintliche Defizite in Mathematik und \n\nim naturwissenschaftlichen Bereich nicht hilft. Ihre pau-\n\nschale Forderung \u2013 mehr Mathe, weniger Geschichte und \n\nPolitik \u2013 passt in das Bild der einfachen und unreflektierten \n\nL\u00f6sungen, mit denen Sie glauben machen wollen, auch die \n\nkomplexesten Probleme l\u00f6sen zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUnsere Kinder sollten uns jedoch mehr als einen derartigen \n\nSchnellschuss wert sein. F\u00fcr uns ist es wichtig, dass im \n\nkommenden Schuljahr die Schulen selbst anhand ihrer je-\n\nweils eigenen besonderen Situation die Lernst\u00e4nde der \n\nSch\u00fcler konsequent analysieren. Nur darauf aufbauend \n\nkann ein an die vor Ort bestehenden Bed\u00fcrfnisse angepass-\n\ntes Instrumentarium entwickelt werden, das die Auswir-\n\nkungen der Pandemie auf die Bildung der s\u00e4chsischen \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u2013 und zwar in allen Grundlagen-\n\nf\u00e4chern \u2013 entsprechend mindert. \n\nRichtig ist, dass uns die Corona-Pandemie und die damit \n\nverbundenen Schulschlie\u00dfungen einige Schwachstellen \n\nunseres Schulsystems deutlich vor Augen gef\u00fchrt haben. \n\nAllerdings sind die Konsequenzen, die wir daraus ziehen \n\nsollten, andere als die Ihres Antrages. Die Rezepte der Ver-\n\ngangenheit werden uns heute nur bedingt weiterhelfen. Aus \n\ndiesem Grund gehen wir mittlerweile neue Wege, bei-\n\nspielsweise durch die freiwilligen Angebote der Sommer-\n\nschule. \n\nLassen Sie uns nach vorn schauen und noch konsequenter \n\ninsbesondere an der umfassenden Digitalisierung unserer \n\nSchulen arbeiten. Die vergangenen Wochen und Monate \n\nhaben uns die Vorteile der digitalen Medien explizit aufge-\n\nzeigt. \n\nNoch ein Wort zu der von Ihnen, Frau Penz, betonten Vor-\n\nrangstellung von Mathematik und Naturwissenschaften: \n\nSpeziell diese F\u00e4cher waren in den vergangenen Wochen, \n\nals die Digitalisierung des Unterrichts notwendigerweise \n\neinen Schub bekam, gegen\u00fcber geistes- und sozialwissen-\n\nschaftlichen F\u00e4chern klar im Vorteil. So sind in einem Vi-\n\ndeo oder mittels Livestream mathematische Formeln und \n\nFunktionen vergleichsweise einfach zu vermitteln. Die Be-\n\nsprechung eines Gedichts oder die Analyse eines Buches, \n\ndie einer h\u00f6heren Wechselwirkung zwischen Lehrer und \n\nSch\u00fcler bedarf, ist demgegen\u00fcber ungleich schwieriger. \n\nZudem wurde in den letzten Wochen des eingeschr\u00e4nkten \n\nPr\u00e4senzunterrichts der Schwerpunkt seitens der Schulen \n\ngerade auf die Kernf\u00e4cher \u2013 also auch und gerade auf die \n\nmathematischen und naturwissenschaftlichen F\u00e4cher \u2013 ge-\n\nlegt. Vor diesem Hintergrund ist nicht nachvollziehbar, \n\nweswegen Sie die Naturwissenschaften im Hintertreffen \n\nsehen. \n\nNicht zuletzt ist Ihr Antrag auch deswegen abzulehnen, \n\nweil er augenscheinlich nur als Vorwand dient. Sie versu-\n\nchen, mutma\u00dflich h\u00f6herwertige Bildung gegen Ihrer Mei-\n\nnung nach unn\u00fctze F\u00e4higkeiten auszuspielen. Ihre Ziele \n\nsind dabei offensichtlich. Unsere freiheitliche Demokratie \n\nlebt von der gestalterischen Mitwirkung der Menschen. \n\nUnser erfolgreiches Gemeinwesen basiert wesentlich auf \n\nselbstbestimmten und verantwortungsvollen Menschen. \n\nNeben Familie, Freunden und Vereinen kommt der Schule \n\nund speziell der politischen Bildung eine wesentliche Rolle \n\nzu. Sie soll die Menschen in die Lage versetzen, die gesell-\n\nschaftliche Wirklichkeit selbstst\u00e4ndig zu erkennen, zu  \n\nbeurteilen und zu beeinflussen. Sie indes hoffen, aus dem \n\nZur\u00fcckfahren, insbesondere der politischen Bildung, f\u00fcr \n\nunsere Kinder politisches Kapital zu schlagen. Sie haben \n\noffensichtlich Angst davor, dass politisch gebildete  \n\nMenschen Ihren Populismus und Ihre meist sehr d\u00fcnnen \n\nL\u00f6sungsvorschl\u00e4ge erkennen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE Frau Kollegin Neuhaus-Warten-\n\nberg. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 802 \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Verehrte Abgeordnete! Ihr Thema soll Ihre \n\nDefinition von guter Bildung sein. Ich habe selten etwas \n\nBildungsferneres geh\u00f6rt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nMit Ihrer Vorstellung von Bildung ist es genauso wie mit \n\nIhrer Vorstellung neulich vom Schulgarten. Sie wissen an-\n\ngeblich am besten, was in das Beet oder in den Unterricht \n\ngeh\u00f6rt und was eben nicht. Der Titel Ihres Antrages sagt \n\nn\u00e4mlich alles: Mathe und Physik ja, politische Bildung \n\nnein. Das ist schon deshalb bildungsfern, weil Sie gestern \n\netwas von Geschichtsvergessenheit und heute etwas von \n\nDemokratie geredet haben. \n\nSie machen nichts weiter, als Ihre gescheiterte Debatte aus \n\ndem Schulausschuss in das Plenum zu tragen. Sie wollten \n\ndurch Corona bedingte Wissensl\u00fccken bzw. R\u00fcckst\u00e4nde \n\nbei den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mittels landesweiter \n\nVergleichsarbeiten ermitteln und einen Bericht von der \n\nStaatsregierung anfertigen lassen. Ich sage Ihnen auch gern \n\nhier noch einmal, warum die Ablehnung im Ausschuss er-\n\nfolgte. Erstens sollte das Berichtswesen nicht weiter stra-\n\npaziert werden. Zweitens sollte den Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern die Freude am Schulanfang nicht verdorben wer-\n\nden, zumal die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, das wurde be-\n\nreits gesagt, das Vers\u00e4umte zumindest ein wenig in der \n\nSommerschule aufholen k\u00f6nnten. \n\nNachdem Sie nun auch in der Frage der Bildung Ihren An-\n\ntrag nicht im Ausschuss losgeworden sind, versuchen Sie \n\nes hier erneut. Sie gehen auch noch einen Schritt weiter: \n\nDieses Mal sollen entstandene Lernr\u00fcckst\u00e4nde dadurch \n\nkompensiert werden, dass die politische Bildung auf das \n\nNiveau vor Einf\u00fchrung der neuen Lehrpl\u00e4ne zur\u00fcckgefah-\n\nren wird und die freiwerdenden Unterrichtsstunden beson-\n\nders f\u00fcr Mathematik, naturwissenschaftliche F\u00e4cher und \n\nSport genutzt werden. \n\nZu diesem Zweck verlangen Sie vom Kultusminister eine \n\n\u00c4nderung der Stundentafel. Eine Stellungnahme des Mi-\n\nnisters interessiert Sie nicht. Was Sie hier vorlegen, verr\u00e4t \n\nnicht nur einen unglaublichen Dilettantismus in Fragen der \n\nOrganisation von Schule und Unterricht. Wie genau stellen \n\nSie es sich vor, wie der Minister in den Sommerferien einen \n\nneuen Stundenplan aufstellt? Sollen die Schulen, die sich \n\ngerade mitten in den Vorbereitungen f\u00fcr das neue Schuljahr \n\nbefinden, ihre Stundenpl\u00e4ne wegwerfen und neue erstel-\n\nlen? Wie soll das gehen? Was passiert mit der Einsatzpla-\n\nnung des Lehrpersonals? Haben Sie sich \u00fcberhaupt gefragt, \n\nob gen\u00fcgend Lehrkr\u00e4fte vorhanden sind, um f\u00fcr \u201egute Bil-\n\ndung\u201c zu sorgen? Nein, ich glaube nicht. \n\nIm \u00dcbrigen, das hat Sabine Friedel gerade ganz wunderbar \n\nformuliert, gibt es eben in Sachsen kein Fach, das politi-\n\nsche Bildung hei\u00dft. Das einzige Fach, welches es gibt, ist \n\nGemeinschaftskunde. Klar, dass Sie sich mit der Gemein-\n\nschaft nicht auskennen \u2013 aber wie auch. \n\nDeshalb sind wir diejenigen, die dazu auffordern, das Fach \n\nGemeinschaftskunde zu modernisieren und das auch durch \n\ndie Umbenennung des Faches in \u201ePolitische Bildung\u201c zum \n\nAusdruck zu bringen. \n\nMir scheint das eigentliche Motiv f\u00fcr den Antrag daher \n\nnicht gute Bildung zu sein; denn dazu geh\u00f6rt zweifellos po-\n\nlitische Bildung. Allein Mathe und Physik machen keine \n\ndemokratische Gesellschaft, m\u00fcssen sie aber vielleicht \n\nauch nicht. Auch hier denken Sie wie beim Schulgarten nur \n\nan Monokulturen. Bis heute sind Sie diejenigen, die zum \n\nBeispiel die Klimakrise leugnen. Das w\u00e4re Ihnen vielleicht \n\nnicht passiert, wenn Sie nicht nur MINT und Mono im \n\nKopf h\u00e4tten und MINT eben nichts mit Kaugummi zu tun \n\nhat und Sie in den MINT-F\u00e4chern aufgepasst h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nMit politischer Bildung stehen Sie bekanntlich sowieso auf \n\nKriegsfu\u00df. Insofern ist Ihr Antrag, politische Bildung in der \n\nSchule zu reduzieren, keine \u00dcberraschung. Sie opern \n\nherum, weil eine angeblich linksliberale Diskurspolizei ei-\n\nnes ideologischen Machtkartells die \u00d6ffentlichkeit, Par-\n\nteien und Medien beherrscht. Ganz klar: Sie wollen mit Ih-\n\nrer Politik Meinungsvielfalt beschneiden. \n\nIch glaube, jeder hier erinnert sich noch sehr gut an diese \n\nPlattform \u201eLehrer-SOS\u201c, die dazu diente, Andersdenkende \n\nausfindig zu machen und einzusch\u00fcchtern. Zum Gl\u00fcck ist \n\ndas an der Zivilcourage von P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen, \n\nWissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern gescheitert. \n\nIhr Verst\u00e4ndnis von angeblich guter Bildung findet man in \n\nder Antragsbegr\u00fcndung. Dort hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer \n\nim Schuljahr 2019 in Sachsen in Kraft getretene Lehrplan \n\nf\u00fcr alle Schularten brachte K\u00fcrzungen in Biologie, Eng-\n\nlisch, Sport, Deutsch, Mathe zugunsten der sogenannten \n\npolitischen Bildung mit sich. Damit wurden wichtige wirt-\n\nschaftsrelevante F\u00e4cher zugunsten umstrittener ideeller \n\nZielstellungen geopfert.\u201c Sie wollen keine gute Bildung. \n\nSie wollen Monobildung, wirtschaftsrelevant ja, demokra-\n\ntierelevant nein. \n\nDIE LINKE will beides: qualifizierte Fachkr\u00e4fte und vor \n\nallem m\u00fcndige B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die den demokra-\n\ntischen Streit beleben. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, \n\ndass die Wirtschaft das genauso sieht. Deshalb lehnen wir \n\nIhren Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Melcher \n\nspricht jetzt f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. \n\nChristin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die AfD \n\nwill mit der K\u00fcrzung der politischen Bildung an unseren \n\nSchulen die Folgen der Corona-Pandemie in unserem Bil-\n\ndungswesen auffangen. Wenn das Ihr einziger L\u00f6sungsweg \n\nist, dann bin ich sehr froh, dass Sie, sehr geehrte Damen \n\nund Herren von der AfD, in keinem Bundesland in der Re-\n\ngierungsverantwortung sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 803 \n\nEigentlich k\u00f6nnte ich hier aufh\u00f6ren, weil das Begr\u00fcndung \n\ngenug ist, warum wir Gr\u00fcnen diesem Antrag nicht zustim-\n\nmen werden. Aber mir fallen doch noch ein paar mehr \n\nWorte ein. \n\nZiehen wir uns das Beispiel der Oberschule heran. Dort \n\nwird nun bereits ab der 7. Klasse das Fach Gemeinschafts-\n\nkunde, wie es n\u00e4mlich hei\u00dft, mit einer Unterrichtsstunde \n\ngelehrt. Offen bleibt da f\u00fcr mich, wie Sie den Unterrichts-\n\nausfall in den Klassen 5 und 6 absichern wollen, wenn Sie \n\nmit den Stunden des Faches Gemeinschaftskunde rechnen. \n\nSchauen wir noch etwas weiter, bleiben aber an der Ober-\n\nschule. Sie wollen mit dem Zugewinn an einer Unterrichts-\n\nstunde aus dem Bereich der Gemeinschaftskunde die F\u00e4-\n\ncher Mathematik, Biologie, Chemie, Physik und Sport aus-\n\ngleichen. Ich wiederhole: Sie wollen mit dem Zugewinn an \n\neiner Unterrichtsstunde aus dem Bereich Gemeinschafts-\n\nkunde die F\u00e4cher Mathematik, Biologie, Chemie, Physik \n\nund Sport ausgleichen. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Da fehlt  \n\nvielleicht der Matheunterricht! \u2013  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nIrgendwie l\u00e4cherlich!) \n\nDass dies nicht funktioniert, ist einer Erstkl\u00e4sslerin klar. \n\nIch bef\u00fcrchte, dass Sie mit Ihrem Antrag hier lediglich auf \n\nIhre eigenen mathematischen Defizite aufmerksam ma-\n\nchen wollen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, den \n\nLINKEN, der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nEigentlich k\u00f6nnte ich hier aufh\u00f6ren, weil auch das unsere \n\nAblehnung schon gen\u00fcgend begr\u00fcndet. Aber ich m\u00f6chte \n\ndoch noch ein paar Dinge zur politischen Bildung sagen. \n\nDie \u00c4nderung der Lehrpl\u00e4ne wurde nicht ohne Grund voll-\n\nzogen. Nicht erst 2016 zeigte sich im Sachsenmonitor deut-\n\nlich, dass im Freistaat das Vertrauen in die Demokratie auf-\n\nfallend gering ist. Zwei Jahre sp\u00e4ter analysierte der Sach-\n\nsenmonitor: je j\u00fcnger die Befragten, desto gr\u00f6\u00dfer die Zu-\n\nstimmung zu radikalen Positionen. \n\nIn der Studie \u201ePolitische Bildung an allgemeinen Schulen \n\nin der Sekundarstufe I im Bundesl\u00e4ndervergleich\u201c der Uni \n\nBielefeld rangierte Sachsen im hinteren Mittelfeld. Kriti-\n\nsiert wurde dabei, dass erst sp\u00e4t, n\u00e4mlich erst ab Klasse 9, \n\nmit der politischen Bildung begonnen wurde. \n\n2019 wurden die Lehrpl\u00e4ne ge\u00e4ndert, weil im Zuge der \n\nSchulgesetznovelle der Erziehungs- und Bildungsauftrag \n\nneu gefasst wurde. Insgesamt wurden die Medienbildung, \n\ndie politische Bildung und die Bildung f\u00fcr nachhaltige Ent-\n\nwicklung betont. Wir GR\u00dcNE haben uns 2019 im Zuge der \n\nLehrplananpassung f\u00fcr eine Aufwertung des Faches Ge-\n\nmeinschaftskunde ausgesprochen. \n\nWir wissen aber, dass politische Bildung bei Ihnen keinen \n\nStellenwert hat, obwohl Sie die wahrscheinlich am n\u00f6tigs-\n\nten h\u00e4tten. Wir lehnen auch deshalb den Antrag ab. \n\nLassen Sie mich noch etwas Abschlie\u00dfendes sagen, weil \n\nmir bei Ihrem Begr\u00fcndungstext zu diesem Antrag wirklich \n\ndie Galle hochgekommen ist. Ihre Antragsbegr\u00fcndung ist \n\ndurchzogen von einem wirklich sch\u00e4ndlichen Grundmiss-\n\ntrauen gegen\u00fcber den Lehrkr\u00e4ften im Freistaat. Der AfD-\n\nLehrerpranger war offensichtlich nur die Spitze des Eisber-\n\nges. Ihre inakzeptable Haltung gegen\u00fcber den Lehrkr\u00e4ften \n\nin unserem Land ist sch\u00e4ndlich. Ich bin froh, dass die Bil-\n\ndungspolitik im Freistaat von jemand anderem verantwor-\n\ntet wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die SPD-\n\nFraktion zu Wort, und zwar spricht Frau Kollegin Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die knappe Redezeit l\u00e4sst mir \n\nnur noch die M\u00f6glichkeit, auf einen Aspekt hinzuweisen. \n\nEin Kernsatz in der Rede der Kollegin lautete: \u201eWas H\u00e4ns-\n\nchen nicht lernt, lernt Hans nimmermehr.\u201c \n\nAn der \u00dcbersetzung dieser Weisheit in tats\u00e4chlich sinnvol-\n\nles Handeln und Vorschl\u00e4ge m\u00fcssen Sie noch etwas arbei-\n\nten. Ich lese auf Seite 4 Ihres Antrages folgende Formulie-\n\nrung: \u201eAusgebildete Mathematiklehrer sollten vorwiegend \n\nin h\u00f6heren Klassenstufen den Unterricht erteilen. In klei-\n\nneren Klassenstufen kann der erh\u00f6hte Bedarf an Mathema-\n\ntik auch fachfremd abgedeckt werden.\u201c \n\n(Staatsminister Christian Piwarz lacht.) \n\nWas H\u00e4nschen nicht lernt, lernt Hans nimmermehr \u2013 herz-\n\nlichen Gl\u00fcckwunsch! \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind jetzt am Ende \n\nder ersten Redereihe angekommen. Die einbringende AfD \n\nwird jetzt eine zweite Rederunde er\u00f6ffnen. Der Sprecher \n\nder Fraktion ist in diesem Fall Herr Dr. Weigand. Bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jetzt haben Sie \n\nsich erst einmal an dem Antrag sch\u00f6n ausgetobt. Herzli-\n\nchen Gl\u00fcckwunsch dazu! \n\nFrau Leithoff, Sie haben gesagt, dass die Digitalisierung in \n\nder Phase des Schulausfalls super geklappt hat. Kommen \n\nSie einmal zu mir in die Gemeinde nach Gro\u00dfschirma und \n\nReichenbach. Da gibt es kein schnelles Internet. Hat echt \n\ngut geklappt, die Information zu den Sch\u00fclern zu bekom-\n\nmen. \n\n(Zuruf der Abg. Susan Leithoff, CDU) \n\nAber Gott sei Dank macht die CDU gute Politik f\u00fcr dieses \n\nLand. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch dazu! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nSie haben gesagt, dass Sie auf die Sommerschulen setzen. \n\nDie Sommerschulen sind f\u00fcr mich der falsche Weg, weil \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 804 \n\nsie eben die Kinder erreichen, die jetzt sowieso an der Bil-\n\ndung teilgenommen haben. Die Kinder aus sozial prek\u00e4ren \n\nVerh\u00e4ltnissen, die abgeh\u00e4ngt sind, werden wir mit den \n\nSommerschulen nicht erreichen. Mich haben schon die ers-\n\nten Eltern aus Sachsen kontaktiert und gesagt, dass an ihrer \n\nSchule keine Sommerschule stattfindet. Nach den Som-\n\nmerferien werden wir vern\u00fcnftig abfragen, wie der aktuelle \n\nStand dazu ist. Das wird es nicht bringen. \n\nWir haben einen Antrag eingebracht \u2013 Frau Neuhaus-War-\n\ntenberg, darin haben Sie recht \u2013 \u201eWissensl\u00fccke schlie\u00dfen\u201c, \n\nweil wir es verbindlich machen wollen. \n\nIn der Zeitung war zu lesen, dass Herr Piwarz den Lehrern \n\nals Hausaufgabe mitgibt, \u00fcber die Ferien herauszubekom-\n\nmen, wie der Wissensstand bei den Sch\u00fclern ist. Wie sollen \n\nsie es herausbekommen, wenn manche Schulen keine \n\nSommerschule durchf\u00fchren? Was passiert denn, wenn ein \n\nLehrer oder ein Sch\u00fcler die Schule wechselt? \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nWie machen wir es denn dann? Dann haben wir keine In-\n\nformation zum Wissensstand des Sch\u00fclers. Der ist dann \n\neventuell abgeh\u00e4ngt. Das ist das Problem. Das wollten wir \n\nschon im Ausschuss einbringen. Aber das haben Sie damals \n\nabgelehnt. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nFrau Friedel, Sie meinen, dass ein Lehrer in den unteren \n\nStufen keine Mathematik lehren kann. Ich bin daf\u00fcr, dass \n\nein grundst\u00e4ndig ausgebildeter Lehrer vor jeder Klasse \n\nsteht. Aber wir haben jetzt eine Ausnahmesituation, in der \n\nwochenlang Unterricht ausgefallen ist. Ich wei\u00df nicht, ob \n\nes Ihre Kompetenz \u00fcbersteigt, den Kindern in Klasse 5  \n\netwas zu Rechtecken, W\u00fcrfeln und Fl\u00e4chen beizubringen. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nWenn Sie meinen, dass das ein Lehrer, der an der Ober-\n\nschule unterrichtet, nicht schafft, dann haben wir wirklich \n\nein Problem mit der Lehrerausbildung in Sachsen, meine \n\nDamen und Herren. Da haben Sie sich selbst gerade de-\n\nmaskiert. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDass der Lehrplan oder die Stundenpl\u00e4ne jetzt \u00fcberarbeitet \n\nwerden sollen, f\u00e4llt ja auch nicht vom Himmel. Das sehen \n\nauch die Eltern so. Der Landeselternrat hat eine Umfrage \n\ngestartet, an der 14 000 Eltern teilgenommen haben. Dabei \n\nlautete die Frage: Was w\u00e4re aus Ihrer Sicht die sinnvollste \n\nL\u00f6sung, um den Unterrichtsstoff aufzuholen? \n\n(Zuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE) \n\n58 % der Eltern, die den Heimunterricht mit ihren Kindern \n\nzu Hause miterlebt und gesehen haben, wo Defizite sind, \n\nsind f\u00fcr eine \u00dcberarbeitung des Lehrplans. Genau das for-\n\ndert unser Antrag. Sie k\u00f6nnen ja einmal eine Umfrage ma-\n\nchen, Frau Melcher, wie viele Eltern denn die politische \n\nBildung, die \u00fcbrigens \u00fcberwiegend f\u00e4cher\u00fcbergreifend \n\nstattfindet \u2013 \u2013 Sie sind ja in Umfragen so gut! Sie haben ja \n\ngestern die Zwischenfrage gestellt, dass Sie gern eine Um-\n\nfrage zur Binnendifferenzierung h\u00e4tten. Ich habe einmal re-\n\ncherchiert: Es ging nur um das Thema l\u00e4ngeres gemeinsa-\n\nmes Lernen. Sie sollten aufh\u00f6ren, in diesem Hohen Haus \n\nhier Ihre gr\u00fcnen Fake News zu verbreiten, meine Damen \n\nund Herren! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir k\u00f6nnen ja einmal pr\u00fcfen, was in der politischen Bil-\n\ndung f\u00e4cher\u00fcbergreifend stattfindet, welche Schlagworte \n\ndas sind. Dann stelle ich Ihnen einmal Fragen dazu, was \n\nich mir darunter vorstelle, was man thematisieren k\u00f6nnte \n\nund was vielleicht Sie thematisieren. Schlagworte dazu \n\nsind beispielsweise Toleranz. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ja!) \n\nWird dabei besprochen, wie tolerant unsere Gesellschaft \n\ngegen\u00fcber linkem, rechtem oder islamistischem Terroris-\n\nmus ist? Oder wie tolerant wir gegen\u00fcber G\u00e4sten bei Fehl-\n\nverhalten sind? Dann k\u00f6nnte man thematisieren: Wenn ich \n\nmich zu Hause falsch verhalten, wenn ich G\u00e4ste habe, wie \n\nich damit umgehe und wie ich das auf die gro\u00dfe Politik \n\nausweite, wie es jetzt beispielsweise auch in L\u00f6bau passiert \n\nist. \n\n(Geert Mackenroth, CDU: Es geht da \n\num Fehlverhalten im Klassenverband!) \n\nGenau das k\u00f6nnte man zum Thema Toleranz auch mit hin-\n\neinnehmen, das machen Sie aber nie. Sie machen sich im-\n\nmer nur eine bunte Welt, wo alles heil ist \u2013 das ist der Feh-\n\nler daran. \n\nDas zweite Thema Globalisierung: Das hat in den letzten \n\nWochen ja sehr gut geklappt mit der Medikamentenversor-\n\ngung, meine Damen und Herren. Wird dabei auch themati-\n\nsiert, wie Kobalt in Afrika durch Kinder abgebaut wird o-\n\nder wie wir Raubbau in Bolivien machen, um Lithium zu \n\ngewinnen, damit wir mit beidem unsere Elektromobilit\u00e4t \n\nstemmen k\u00f6nnen? Wird das da thematisiert? Das w\u00e4re ein \n\nwichtiger Punkt; bringen Sie es dort mit hinein! \n\n(Zurufe der Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, und Geert Mackenroth, CDU) \n\nDritter Punkt, Nachhaltigkeit: Das sollte man erg\u00e4nzen \n\ndurch den Punkt Ressourcenschonung. Durch Innovation \n\nProzesse optimieren \u2013 ja, damit gewinnen Sie mich. Weg-\n\nwerfgesellschaft thematisieren \u2013 ja, damit gewinnen Sie \n\nmich. Durch regionale Produkte regionale Kreisl\u00e4ufe  \n\nankurbeln ist beispielsweise sinnvoll. Frau Neuhaus- \n\nWartenberg, Sie haben sich gut erinnert: Wir haben den \n\nSchulgarten hier als Idee, um sie den Sch\u00fclern im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum n\u00e4herzubringen. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nMit der deutschen Kartoffel!) \n\n\u2013 Genau, um ihnen die deutsche Kartoffel n\u00e4herzubringen. \n\nDazu kann ich Ihnen sagen: Meine Sorte \u201eGoldmarie\u201c ge-\n\ndeiht zu Hause wunderbar. Das ist eine wundersch\u00f6ne Sa-\n\nche. Ich habe sogar ein Experiment mit meinen Kindern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 805 \n\ngemacht und drei T\u00f6pfe genommen mit Mist \u2013 mit Pferde-\n\nmist und mit Kuhmist. Da k\u00f6nnen wir ihnen gleich erz\u00e4h-\n\nlen, was da eingebracht wird und wie wichtig das ist, dass \n\nder Bauer die Felder d\u00fcngt, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nLachen und Zurufe bei den LINKEN) \n\nAber beim Thema Nachhaltigkeit bitte keine Klimahyste-\n\nrie! \n\nZum vierten Punkt, zu den Kompetenzen: Bei den Kompe-\n\ntenzen ist Ihnen ja auch immer ganz wichtig \u2013 und da frage \n\nich mich, wie wir komplexe Prozesse mathematisch-natur-\n\nwissenschaftlich verstehen k\u00f6nnen, wenn wir die Kompe-\n\ntenzen dazu haben, das alles zu lesen. Also ich kann f\u00fcr \n\neinen Hochtemperaturprozess noch eine W\u00e4rmebilanz ma-\n\nchen. Wenn ich es aber nicht am Computer, sondern h\u00e4n-\n\ndisch mit den Studenten mache und dann nur an der Gr\u00f6-\n\n\u00dfenordnung etwas \u00e4ndere \u2013 beispielsweise von Kilojoule \n\nin Kilokalorien \u2013 und diese etwas umrechnen m\u00fcssen, dann \n\nsehe ich manchmal ganz gro\u00dfe Fragezeichen in deren K\u00f6p-\n\nfen. Das ist genau das, was Frau Penz sagt. Sie kommt aus \n\ndem Handwerk und sieht, was hier in diesem Bildungsland \n\npassiert ist. Nehmen Sie doch einfach mal die Wahrheit an! \n\nWir m\u00fcssen an diesem Bildungssystem etwas \u00e4ndern und \n\ngerade die derzeitige Phase nutzen, um diese L\u00fccken zu \n\nschlie\u00dfen. Genau das will unser Antrag. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZum letzten Punkt, der so typisch und in der politischen \n\nBildung f\u00e4cher\u00fcbergreifend festzustellen ist: Wir positio-\n\nnieren uns in jedem Satz. Das erinnert mich an ein Zitat \n\nvon Walter Ulbricht aus dem Jahre 1945: \u201eEs muss demo-\n\nkratisch aussehen, aber wir m\u00fcssen es alles in der Hand ha-\n\nben.\u201c \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren, wer ist denn da so unterwegs? \n\nSie haben es ja im Schulgesetz stehen: \u201eGute Zusammen-\n\narbeit mit anderen \u00f6ffentlichen Institutionen und gesell-\n\nschaftlichen Partnern\u201c. Es gibt ja Projekte aus dem \u201eWelt-\n\noffenen Sachsen\u201c, die auch an Schulen gef\u00f6rdert werden, \n\nzum Beispiel Projekte wie \u201eWei\u00dfe Teammitglieder sind \n\nsich ihrer Privilegien bewusst\u201c oder \u201eWei\u00df sein als Privi-\n\nleg\u201c. Dazu ist mir diese Tage \u2013 ich denke, Herr Dierks hat \n\ndiesbez\u00fcglich einige Aufgaben \u2013 ein Poster der CDU-Ju-\n\ngendorganisation Junge Union Chemnitz in die Augen ge-\n\nfallen, wo es hei\u00dft: \u201eMama, macht mich meine wei\u00dfe Haut-\n\nfarbe b\u00f6se?\u201c Im Kontext dieses Projekts sehen Sie das of-\n\nfenbar kritisch. Daher steht darunter auch: \u201eGegen identi-\n\nt\u00e4tspolitischen Unsinn von links!\u201c Sie haben vorhin unsere \n\nJA angegriffen \u2013 ich glaube, Sie haben im eigenen Laden \n\nnoch ziemlich viel aufzur\u00e4umen, wenn Sie sich treu blei-\n\nben wollen, meine Damen und Herren! \n\nAber deutscher Erfindergeist basiert eben nicht auf Ideolo-\n\ngie, sondern auf handfester Mathematik und den Naturwis-\n\nsenschaften. Verschleudern wir nicht das, was wir haben: \n\nunser Bestes, das ist die Bildung, es sind die Reserven in \n\nden K\u00f6pfen unserer Kinder. Deshalb fordern wir Sie auf, in \n\nSachsen zum Normalbetrieb im Bereich der politischen \n\nBildung f\u00e4cher\u00fcbergreifend zur\u00fcckzukommen, damit wir \n\ndie F\u00e4cher Mathematik und Naturwissenschaften im kom-\n\nmenden Schuljahr st\u00e4rken k\u00f6nnen und damit wir diese Wis-\n\nsensl\u00fccke, die hier entstanden ist, schlie\u00dfen, damit wir wie-\n\nder zu guter Bildung in diesem Land zur\u00fcckkehren. Stim-\n\nmen Sie daher unserem Antrag zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Dr. Weigand hat nun \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion eine zweite Rederunde er\u00f6ffnet. Gibt \n\nes aus den Fraktionen heraus weiteren Redebedarf? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. M\u00f6chte die AfD eine dritte Rederunde \n\ner\u00f6ffnen? \u2013 Dies ist auch nicht der Fall. Dann hat jetzt die \n\nStaatsregierung das Wort. Herr Staatsminister Piwarz, \n\nbitte. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Fangen \n\nwir vielleicht mit dem Positiven an: Die ersten drei Worte \n\nIhres Antrages finde ich sehr sympathisch. Gute Bildung \n\nschaffen \u2013 das ist ohne Zweifel ein ausgewiesenes Ziel der \n\nStaatsregierung und auch der Koalition; ich denke, auch \n\ndes ganzen Hohen Hauses. Danach wird es dann allerdings \n\nschon ein St\u00fcck weit schwieriger. Ich habe mir beim \n\nDurchlesen dieses \u00e4u\u00dferst knappen Antrages \u00fcberlegt, wie \n\nkommt eigentlich die AfD auf solche Antr\u00e4ge, und je mehr \n\nich von den Antr\u00e4gen lese, desto mehr habe ich das Gef\u00fchl: \n\nDort gibt es eine Liste mit einzelnen kleinen Zettelchen, \n\ndarauf schreiben Sie m\u00f6glichst popul\u00e4r und populistisch \n\nklingende Worte, diese kommen dann in einen Lostopf und \n\ndann darf jeder einmal ziehen. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Bullshit! \u2013 \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nEr sagt Bullshit, Herr Minister!) \n\nHerr Dr. Weigand und Frau Penz haben offensichtlich die \n\ndrei Zettel \u201eMathematik\u201c, \u201eCorona\u201c und \u201ePolitische Bil-\n\ndung\u201c gezogen. Dann lautete der Auftrag: Macht mal was \n\ndraus! Sie haben daraus zwar etwas gemacht, aber so rich-\n\ntig geworden ist es dann doch nichts. Schade! \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Das sagen Sie!) \n\nSie haben in den beiden Redebeitr\u00e4gen gerade eindrucks-\n\nvoll unter Beweis gestellt, dass nicht allzu viel Substanz \n\ndahinter war. Das aber nur am Rande. Vielleicht sollten Sie \n\n\u00fcberlegen, wie Sie in Zukunft diese Antr\u00e4ge gestalten; das \n\nobliegt selbstverst\u00e4ndlich Ihnen. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: \n\nArroganz kommt vor dem Fall!) \n\nRichtig ist aber, dass aufgrund der Corona-bedingten \n\nSchlie\u00dfung und der Einschr\u00e4nkung des Regelbetriebs an \n\nden Schulen die Lehrpl\u00e4ne in diesem Schuljahr nicht voll-\n\nst\u00e4ndig umgesetzt werden konnten. Die Schulen analysie-\n\nren jetzt, welche Lerninhalte in welchen Unterrichtsf\u00e4-\n\nchern nicht oder nicht hinreichend behandelt werden konn-\n\nten. Auf dieser Grundlage werden Stoffverteilungspl\u00e4ne \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 806 \n\nf\u00fcr das kommende Schuljahr erstellt. Ziel ist es, diese De-\n\nfizite schrittweise im Laufe des Schuljahres 2020/2021 zu \n\nkompensieren. Genau das, Herr Dr. Weigand \u2013 da haben \n\nSie offensichtlich nicht ganz zugeh\u00f6rt \u2013, habe ich bereits \n\nim Schulausschuss ausf\u00fchrlich erl\u00e4utert. Ich habe auch \n\ndeutlich gemacht, dass die Sommerschule allenfalls ein zu-\n\ns\u00e4tzliches Angebot ist, dass aber das Hauptaugenmerk der \n\nSchulen darauf gerichtet sein muss, diese Defizite f\u00fcr das \n\nkommende Schuljahr zu analysieren. Das l\u00e4uft seit mindes-\n\ntens vier Wochen an den Schulen; darum haben wir sie \n\nn\u00e4mlich gebeten. Es gilt dann, sich auf das kommende \n\nSchuljahr gut vorzubereiten, diese Defizite abzuarbeiten, \n\nund deshalb werden sich Schulen daf\u00fcr entscheiden, Ange-\n\nbote in den Sommerferien zu unterbreiten. Aber es werden \n\nsich Schulen auch dagegen entscheiden, weil sie \u2013 aus un-\n\nterschiedlichen Gr\u00fcnden \u2013 sagen: Wir werden das im kom-\n\nmenden Schuljahr mit unseren Sch\u00fclern durchgehen. Bei-\n\ndes hat seine Berechtigung. Genau so haben wir das auch \n\ngewollt. \n\nEine einseitige Erh\u00f6hung des Unterrichtsanteils in einzel-\n\nnen F\u00e4chern ist aus unserer Sicht nicht zielf\u00fchrend, denn \n\ndie Defizite betreffen grunds\u00e4tzlich alle F\u00e4cher. Wenn Sie \n\nan einer Stelle die Stoffmenge erh\u00f6hen, vergr\u00f6\u00dfern sich die \n\nL\u00fccken an anderer Stelle. Wir wissen sehr wohl, dass die \n\nh\u00e4usliche Lernzeit den regul\u00e4ren Unterricht nur teilweise \n\nersetzen kann. \n\nSelbstst\u00e4ndig komplexe mathematische Sachverhalte zu \n\nerarbeiten, stellt f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ohne Zwei-\n\nfel eine gro\u00dfe Herausforderung dar; nicht alle k\u00f6nnen diese \n\ngleicherma\u00dfen bew\u00e4ltigen. Aber die Auspr\u00e4gung mathe-\n\nmatischer Kompetenzen erfordert auch umfangreiche \n\n\u00dcbungs- und Trainingsphasen, die durchaus in p\u00e4dago-\n\ngisch gesteuerter h\u00e4uslicher Lernzeit erfolgen k\u00f6nnen. Ge-\n\nsellschaftswissenschaftliche F\u00e4cher erfordern dagegen \n\nst\u00e4rker den Diskurs, die Diskussion zu gesellschaftlichen \n\noder politischen Themen \u2013 gerade dieser Aspekt ist in rein \n\nh\u00e4uslicher Lernzeit nur bedingt leistbar. \n\nFrau Kollegin Leithoff hat schon richtig darauf hingewie-\n\nsen: Wir haben uns in den Zeiten des eingeschr\u00e4nkten Re-\n\ngelbetriebs vor allen Dingen auf die so genannten Kernf\u00e4-\n\ncher fokussiert \u2013 auch wenn dieser Begriff eigentlich falsch \n\nist. Dabei geben Schulen durchaus die R\u00fcckmeldung, dass \n\ngerade in F\u00e4chern wie Mathematik, Deutsch oder Fremd-\n\nsprachen in den kleineren Klassen in den letzten Wochen \n\ndurchaus beachtenswerte Lernerfolge erzielt werden konn-\n\nten. \n\nAuch vor diesem Hintergrund ist Ihr Antrag mehr als frag-\n\nlich, weil er die Realit\u00e4t an den Schulen nur sehr begrenzt \n\ndarstellt bzw. nahezu komplett negiert. Gute Bildung \u2013 das \n\nwill ich ganz deutlich sagen \u2013 hei\u00dft im Freistaat Sachsen \n\nvor allem ganzheitliche Bildung. Dazu z\u00e4hlt selbstver-\n\nst\u00e4ndlich auch das Verst\u00e4ndnis von gesellschaftlichen Zu-\n\nsammenh\u00e4ngen, um nicht Gefahr zu laufen, populisti-\n\nschem und extremistischem Gedankengut aufzusitzen. \n\nPolitische Bildung und Werteorientierung im schulischen \n\nKontext sind daher keine K\u00fcr, die man mal eben so weg-\n\ndr\u00fccken kann, sondern selbstverst\u00e4ndlich Pflichtaufgabe \n\nim schulischen Alltag. \n\nMeine Damen und Herren! Die Bildung in den sogenann-\n\nten MINT-F\u00e4chern hat in Sachsen nun wahrlich an allen \n\nSchularten traditionell einen hohen Stellenwert. Der Anteil \n\ndieser F\u00e4cher an der Stundentafel betr\u00e4gt circa ein Drittel \n\nder Wochenstunden. Damit stehen wir im bundesweitem \n\nVergleich in der Spitzengruppe aller L\u00e4nder. Sie wissen \n\nauch, dass unsere Sch\u00fcler in den nationalen Vergleichsstu-\n\ndien immer eine Spitzenposition belegen. \n\nDie Weiterentwicklung der mathematischen Kompetenzen \n\nbleibt ohne Zweifel eine wichtige Aufgabe. In Sachsen sind \n\nwir mit den Fachberatern dabei, das immer weiter fortzu-\n\nf\u00fchren. Dies geschieht vor allem durch Angebote der schul-\n\ninternen Fortbildung f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer. Hier set-\n\nzen wir an und eben gerade nicht an einer \u00c4nderung des \n\nUnterrichtsumfangs. \n\nEine \u00c4nderung der Stundentafel der Lehrpl\u00e4ne ist weder \n\nnotwendig, noch w\u00e4re sie in der gegenw\u00e4rtigen Situation \n\numsetzbar; denn an Stundentafeln m\u00fcssten dann auch \n\nLehrpl\u00e4ne angepasst werden. Das ist kein Prozess, den man \n\nvon jetzt auf gleich macht. Zus\u00e4tzliche Unruhe und Belas-\n\ntungen k\u00f6nnen unsere Schulen im Moment nun wahrlich \n\nnicht gebrauchen. \n\nWas unsere Sch\u00fcler und Sch\u00fclerinnen brauchen, ist regul\u00e4-\n\nrer Unterricht und die direkte Interaktion mit den Lehrern \n\nin allen F\u00e4chern. Deswegen haben wir eher als alle anderen \n\nBundesl\u00e4nder die Schulen wieder ge\u00f6ffnet. Es liegt jetzt an \n\nuns, in der Verantwortung von uns Erwachsenen, weiterhin \n\nachtsam zu sein, damit Regelbetrieb an den Schulen im \n\nneuen Schuljahr m\u00f6glich ist. Das ist gegenw\u00e4rtig die wich-\n\ntigste Maxime, um gute Bildung zu gew\u00e4hrleisten, gute \n\nBildung in allen F\u00e4chern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Staatsminis-\n\nter Piwarz \u2013 er sprach f\u00fcr die Staatsregierung \u2013 kommen \n\nwir jetzt zum Schlusswort. Das Schlusswort hat die ein-\n\nbringende AfD-Fraktion. Herr Dr. Weigand, Sie werden \n\nsprechen. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr  \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Piwarz, wir werden in \n\neinem halben oder Dreivierteljahr abrechnen, wer recht \n\nhatte. Vielleicht wird es ein Jahr dauern, bis wir feststellen, \n\nob Sie oder ob wir mit unserem Antrag recht behalten  \n\nhaben. \n\nDas alles m\u00fcssen nat\u00fcrlich die Schulen nicht allein stem-\n\nmen. Sie haben ein Landesamt f\u00fcr Schule und Bildung, das \n\nsind 123 Vollzeitstellen. Es ist rappelvoll mit Leuten, ver-\n\nantwortlich f\u00fcr Konzeption und Organisation. Wir m\u00fcssen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 807 \n\nes auch einmal in diesem Land schaffen, dass der \u00f6ffentli-\n\nche Dienst wieder das ist, was er eigentlich sein sollte: ein \n\nDienstleister f\u00fcr das Volk. \n\nWenn 58 % der Eltern sagen, dass wir etwas an den Lehr-\n\npl\u00e4nen \u00e4ndern m\u00fcssen, und wenn wir sehen, welche gro\u00dfe \n\nKrise wir hatten und wie viel ausgefallen ist, dann sollten \n\nwir diesen \u00f6ffentlichen Schimmel, diesen Dienst, einmal \n\netwas in diese Richtung bewegen. In sechs Wochen Som-\n\nmerferien k\u00f6nnen daf\u00fcr, meine ich, 123 Leute einiges be-\n\nwegen. Das muss nicht auf den R\u00fccken der Lehrer abgetra-\n\ngen werden, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie haben nat\u00fcrlich noch mehr Stellen im LASA, da gebe \n\nich Ihnen recht. Ich habe gerade nur einen Teil vorgestellt. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Sie haben  \n\nkeine Ahnung, wie man Lehrpl\u00e4ne macht!) \n\nEs arbeiten nat\u00fcrlich die Lehrer zu, und sie werden einige \n\nmit hineinnehmen. Von den 123 Mitarbeitern im LASA \n\nsind auch welche, die Lehrer sind. Sie m\u00fcssen einmal \n\nschauen, welchen Abschluss die Leute haben. Das sind \n\ndoch die Praxisleute, lassen Sie diese doch einmal etwas \n\nmachen. \n\nDeswegen bitte ich Sie um Zustimmung, dass die Stunden-\n\ntafeln f\u00fcr das kommende Schuljahr \u00fcberarbeitet werden, \n\ndass wir die politische Bildung, die sich f\u00e4cher\u00fcbergreifend \n\nim Unterricht festgesetzt hat, ein bisschen herausnehmen, \n\ndass wir Wert legen auf Mathematik, auf Naturwissen-\n\nschaften und als Ausgleich \u2013 auch das steht im Antrag \u2013 auf \n\nSport, damit die Kinder, wenn sie viel Mathematik ge-\n\nmacht und viel gerechnet haben, wenn sie in Biologie und \n\nChemie viele komplexe Sachen gemacht haben, einen Aus-\n\ngleich haben, den Kopf freibekommen. Das wird allen gut-\n\ntun. Also machen wir auch in der Sommerpause etwas \n\nSport. Dann \u2013 wenn Sie jetzt zustimmen \u2013 werden die Kin-\n\nder im neuen Schuljahr gut und gern wieder am Unterricht \n\nteilnehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten das Schluss-\n\nwort. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache \n\n7/3064 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Drucksache \n\n7/3064 nicht beschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist be-\n\nendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nLehren aus der Corona-Krise ziehen: \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst (\u00d6GD) \n\nauf allen Ebenen zu einer modernen und leistungsf\u00e4higen S\u00e4ule \n\ngesundheitlicher Versorgung entwickeln und ausbauen! \n\nDrucksache 7/2806, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDazu liegt die Stellungnahme der Staatsregierung vor. \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, AfD, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. F\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE \n\nspricht jetzt Frau Kollegin Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Dass heute \n\nso wenige Menschen wissen, was der \u00d6ffentliche Gesund-\n\nheitsdienst eigentlich wirklich ist und was er macht, zeigt \n\nschon, wie gro\u00df das Problem tats\u00e4chlich ist. \n\nDabei sind vor allem die nicht mehr ganz so Jungen unter \n\nuns in ihrer Schulzeit damit st\u00e4ndig in Verbindung gekom-\n\nmen. In einem gewissen Alter wurden Kinder und Jugend-\n\nliche reihenweise untersucht, um Krankheiten fr\u00fch zu er-\n\nkennen. Das gibt es in Sachsen in zu geringem Umfang. \n\nDas ist eine Folge des Abbaus im \u00d6ffentlichen Gesund-\n\nheitsdienst. Dieser ist nicht nur zust\u00e4ndig f\u00fcr Vorsorgeun-\n\ntersuchungen bei Kindern und Jugendlichen, sondern auch \n\nf\u00fcr Gesundheitsberatung, Lebensmittel- und Gew\u00e4s-\n\nser\u00fcberwachung, und nat\u00fcrlich f\u00fcr den Infektionsschutz. \n\nDer \u00d6ffentliche Gesundheitsdienst ist die dritte unverzicht-\n\nbare S\u00e4ule unseres Gesundheitssystems. Dennoch k\u00fcrzen \n\nhier die CDU-gef\u00fchrten Staatsregierungen seit Jahren mit \n\nder Folge, dass Stellen nicht neu besetzt werden und Stand-\n\norte verloren gehen. Das ist fahrl\u00e4ssig und hat nichts mit \n\nWertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber den \u00c4rztinnen und \u00c4rzten sowie \n\ndem Fachpersonal des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes \n\nzu tun. Dabei ignorieren die Regierungen die Vorschl\u00e4ge \n\nder \u00c4rztekammern, der Verb\u00e4nde der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \n\ndes \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes, die seit Jahren vor \n\nder prek\u00e4ren Situation warnen. \n\nAu\u00dferdem werden unsere Antr\u00e4ge mit Verweis auf die \n\nSelbstverwaltung und andere Verantwortlichkeiten abge-\n\nlehnt, ohne eine eigene Initiative vorzulegen. Denn wir hat-\n\nten zum Beispiel den \u00d6GD sogar als Schwerpunkt in der \n\nletzten Legislaturperiode. Damit ist jetzt Schluss, das hoffe \n\nich zumindest, auch weil die Pandemie gezeigt hat, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 808 \n\ndieser Weg nicht weiter beschritten werden darf und hier \n\ndringend ein Umdenken stattfinden muss. \n\nDurch die pr\u00e4ventive Arbeit, welche die Gesundheits\u00e4mter \n\nleisten k\u00f6nnten, kann man die Bev\u00f6lkerung vor Erkrankun-\n\ngen sch\u00fctzen und somit die Gesundheitskosten f\u00fcr die ge-\n\nsamte Gesellschaft senken. \n\nAktuell werden Schuleingangs- und Zahnuntersuchungen \n\nin Kindertagesst\u00e4tten und Schulen nicht selten von Hono-\n\nrarkr\u00e4ften durchgef\u00fchrt, weil die Gesundheits\u00e4mter perso-\n\nnell stark unterbesetzt sind. Vergessen zu sein scheint auch, \n\ndass in den Gesundheits\u00e4mtern viele Beratungsleistungen \n\nstattfinden, die wichtiger werden denn je, so Tumorbera-\n\ntungen, Schwangerenberatungen oder Beratungen zu \n\nSelbsthilfegruppen. Die Gesundheits\u00e4mter sind vielerorts \n\nAnlaufstellen bei der Beantragung der Erstausstattungen \n\nf\u00fcr Kinder und das Mutterschaftsgeld etc., aber l\u00e4ngst nicht \n\nmehr \u00fcberall, weil hier \u00fcber Jahrzehnte eingespart wurde \n\nund viele dieser Beratungen ausgegliedert wurden, um sie \n\nan private und ehrenamtliche Tr\u00e4ger zu vergeben. Oder \n\ndenken wir zur\u00fcck an 2015, als es das Personal der Ge-\n\nsundheits\u00e4mter war, das die Erstaufnahmeuntersuchung \n\nvon Gefl\u00fcchteten unkompliziert \u00fcbernommen hat. \n\nDie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Gesundheits\u00e4m-\n\nter waren und sind stets im Einsatz, um den Menschen zu \n\nhelfen \u2013 im Krisenfall und auch so. Diese Hilfsbereitschaft \n\nnutzten wir jetzt gern wieder, als die Corona-Pandemie \n\nDeutschland erreichte. \n\nHier gilt unser besonderer Dank den Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes, die in \n\ndieser Zeit Unglaubliches geleistet haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs wurden Menschen mit, teils auch ohne Symptome un-\n\ntersucht, Testabstriche genommen, dokumentiert und vor \n\nallen Dingen vieles organisiert. Ohne diese Einsatzbereit-\n\nschaft w\u00e4ren manche Infektionsketten vielleicht nicht so \n\nschnell r\u00fcckverfolgbar gewesen und manche Infektions-\n\nherde nicht rechtzeitig erkannt worden. \n\nDennoch werden die berechtigten Forderungen der Lan-\n\ndesverb\u00e4nde und des Bundesverbandes der \u00c4rztinnen und \n\n\u00c4rzte des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes weiterhin ig-\n\nnoriert, wird der \u00d6ffentliche Gesundheitsdienst weiter \n\nstr\u00e4flich vernachl\u00e4ssigt. Zu diesen Forderungen geh\u00f6rt \n\nauch die Anpassung der Bezahlung des \u00e4rztlichen Perso-\n\nnals in den Krankenh\u00e4usern. Das ist eine logische und \n\nnachvollziehbare Forderung, wenn man sieht, wie schwie-\n\nrig sich offene Stellen im \u00d6GD besetzen lassen. Wer be-\n\nhauptet, dass dies ungerecht sei, weil \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \n\nim \u00d6GD ganz andere Arbeitszeiten, keine Bereitschafts-\n\ndienste und planbare Freizeit h\u00e4tten, der hat von dem \n\nThema relativ wenig Ahnung. \n\nUngerecht ist vielmehr, dass dieses Personal deutlich we-\n\nniger verdient als die Kolleginnen und Kollegen in den \n\nKrankenh\u00e4usern. Ich kenne keine Studienrichtung, bei der \n\nes solche gravierenden Unterschiede gibt und das, obwohl \n\ndie Zeit bis zum Facharzt ein und dieselbe ist. Auch als \n\nArzt oder als \u00c4rztin im Gesundheitsamt ist man rund um \n\ndie Uhr im Einsatz, ohne dass es einen Bonus gibt. Die Ar-\n\nbeitszeiten sind genauso wenig planbar. \n\nDeshalb fordern wir die Staatsregierung auf, die Kommu-\n\nnen bei der Gewinnung von Fach\u00e4rzten und die Gesund-\n\nheits\u00e4mter zu unterst\u00fctzen sowie die daf\u00fcr erforderliche \n\nAnhebung der Geh\u00e4lter fl\u00e4chendeckend und unb\u00fcrokra-\n\ntisch umzusetzen, bis entsprechende arztspezifische tarifli-\n\nche Regelungen eingef\u00fchrt werden. Doch dabei wollen wir \n\nes nicht belassen. Wir greifen weitere Forderungen des \n\nLandes- und Bundesverbandes auf und unterst\u00fctzen diese \n\nausdr\u00fccklich. \n\nZu nennen sind dabei die Orientierung am priorit\u00e4ren Be-\n\ndarf der Bev\u00f6lkerungsgesundheit, die strukturelle St\u00e4rkung \n\nund die St\u00e4rkung der wissenschaftlichen Grundlagen des \n\n\u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes, Forderungen der ge-\n\nsundheitlichen Chancengleichheit \u2013 ein sehr wichtiger As-\n\npekt \u2013, Multiprofessionalit\u00e4t und Interdisziplinarit\u00e4t, die \n\numfassende Nutzung digitaler Technik, die proaktive \n\nWahrnehmung von Planungs- und Koordinierungsaufga-\n\nben, die angemessene Bezahlung aller in den Gesundheits-\n\n\u00e4mtern t\u00e4tigen Berufsgruppen. \n\nAll diese Punkte finden in unserem Antrag Ber\u00fccksichti-\n\ngung. Der \u00d6GD muss endlich wieder zu einer modernen \n\nund leistungsf\u00e4higen S\u00e4ule des Gesundheitssystems ausge-\n\nbaut werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZudem fordern wir die Einrichtung eines Landesgesund-\n\nheitsamtes als obere Fachaufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcber die kom-\n\nmunalen Gesundheits\u00e4mter. Es soll notwendige Daten er-\n\nheben und landesweite gesundheitliche und medizinische \n\nPr\u00e4ventionsangebote und Dienstleistungen koordinieren. \n\nWir denken sogar noch ein St\u00fcck weiter, indem wir for-\n\ndern, dass der \u00d6ffentliche Gesundheitsdienst f\u00fcr die \u00dcber-\n\nnahme von Aufgaben der ambulanten medizinischen \n\nGrundversorgung ge\u00f6ffnet wird, um besonders in unterver-\n\nsorgten l\u00e4ndlichen Regionen die medizinische Versorgung \n\nzu gew\u00e4hrleisten. \n\nDoch all das geht nur \u2013 das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich beto-\n\nnen \u2013, wenn der Sparkurs im \u00d6ffentlichen Gesundheits-\n\ndienst umgekehrt und in die dritte S\u00e4ule der Gesundheits-\n\nversorgung weiter investiert und diese weiter ausgebaut \n\nwird. \n\nFazit: Unser Antrag l\u00f6st die dr\u00e4ngenden Probleme, schlie\u00dft \n\nsich den Forderungen der Verb\u00e4nde des \u00d6ffentlichen Ge-\n\nsundheitsdienstes an und konterkariert den Pakt der Bun-\n\ndesregierung keineswegs, im Gegenteil: Er beschleunigt \n\ndessen Umsetzung. Was du heute kannst besorgen, das ver-\n\nschiebe nicht auf morgen! \n\nBelassen wir es damit nicht bei den warmen Worten f\u00fcr die \n\nBesch\u00e4ftigten im \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst. Diejeni-\n\ngen, die man zur Bew\u00e4ltigung der Pandemie um schnelle \n\nHilfe und L\u00f6sungen gebeten hat und die dann auch gelie-\n\nfert haben, darf man jetzt nicht h\u00e4ngen lassen und die Ver-\n\nantwortung wegschieben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 809 \n\nStimmen Sie unserem Antrag zu. \u2013 Es ist sehr schade, dass \n\ndie Ministerin mit Abwesenheit gl\u00e4nzt. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nStaatsminister Martin Dulig: Bin doch da!) \n\n\u2013 Wo ist Sie denn? \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Ich bin doch da!) \n\n\u2013 Ach Sie, Herr Dulig. Na das ist ein Ding! \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013 \n\nStaatsminister Martin Dulig: Ich bin sozial! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nNoch ein Klassenk\u00e4mpfer!) \n\n\u2013 Klassenk\u00e4mpfer, genau. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Es \n\nspricht jetzt Daniela Kuge f\u00fcr die CDU-Fraktion; bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Auch ich musste schmunzeln, \n\nweil ich die Ministerin gesucht habe. Aber wenn Martin \n\nDulig das jetzt kann, freue ich mich sehr dar\u00fcber. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: \n\nIch bin Sozialdemokrat!) \n\n\u2013 Du bist Sozialdemokrat. \n\nWir m\u00fcssen den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst neu struk-\n\nturieren und auf sichere Beine stellen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Oh!) \n\nAber \u00fcber das Wie m\u00fcssen wir noch einmal in den Aus-\n\nsch\u00fcssen sprechen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nDenn wir d\u00fcrfen nicht nur den \u00d6GD, also den \u00d6ffentlichen \n\nGesundheitsdienst, betrachten, sondern wir m\u00fcssen es in \n\neinem gr\u00f6\u00dferen Zusammenhang sehen. Es geht um ein ge-\n\nsundes Miteinander aller Akteure. Die Corona-Pandemie \n\nhat den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst aus dem politi-\n\nschen Schatten herausgeholt und wird nun von allen Seiten \n\nbeleuchtet. Eine m\u00f6gliche Reform des \u00d6GD ist nur mit der \n\nkommunalen Ebene und den niedergelassenen \u00c4rzten ge-\n\nmeinsam und nicht gegen sie realisierbar. \n\nWir m\u00fcssen teure Doppelstrukturen vermeiden. Die Vor-\n\nschl\u00e4ge der LINKEN sind an vielen Stellen einfach zu \n\nweitreichend. Die Aufgaben und Befugnisse der Gesund-\n\nheits\u00e4mter sind Pflichtaufgaben der Landkreise und kreis-\n\nfreien St\u00e4dten. Der vorliegende Antrag entl\u00e4sst sie aus ihrer \n\nVerantwortung, insbesondere im Hinblick auf die Sicher-\n\nstellung des Personals. \n\nWir wollen den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst st\u00e4rken, \n\naber gemeinsam. Bereits im Koalitionsvertrag hat man sich \n\ndeutlich \u2013 das ist vor Corona gewesen \u2013 zum \u00d6ffentlichen \n\nGesundheitsdienst als tragende S\u00e4ule der Bev\u00f6lkerungs-\n\nmedizin bei der Gesundheitspr\u00e4vention, zur F\u00f6rderung und \n\nzum Schutz bekannt. \n\nBei den aktuellen Ma\u00dfnahmen im Zusammenhang mit der \n\nBek\u00e4mpfung von COVID-19 sind bereits Ma\u00dfnahmen zur \n\nSt\u00e4rkung des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes vorgese-\n\nhen. Seitens des Bundes sieht das Zweite Gesetz zum \n\nSchutze der Bev\u00f6lkerung bei einer epidemischen Lage von \n\nnationaler Tragweite Folgendes vor: Der \u00d6GD wird durch \n\nMa\u00dfnahmen des Bundes w\u00e4hrend der epidemischen Lage \n\nvon nationaler Tragweite unterst\u00fctzt, besonders um die Di-\n\ngitalisierung voranzutreiben. Daf\u00fcr werden etwa 50 Milli-\n\nonen Euro f\u00fcr die 375 Gesundheits\u00e4mter bereitgestellt. \n\nBeim Robert-Koch-Institut wird dauerhaft eine Kontakt-\n\nstelle f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst eingerichtet. \n\nSeitens des Freistaates wurden schon w\u00e4hrend der Pande-\n\nmie Entscheidungen und Regelungen getroffen. Wir wol-\n\nlen evaluieren und entsprechende Konzepte daraus ablei-\n\nten. \n\nSchauen wir auf den \u00e4rztlichen Nachwuchs. Der Freistaat \n\nSachsen unterst\u00fctzt bereits das Nachwuchsgewinnungs-\n\nprogramm, beispielsweise in einem Modellprojekt: Medi-\n\nzin studieren in Europa \u2013 \u00d6ffentlicher Gesundheitsdienst \n\nund Psychiatrie. Die Medizinstudenten, die in den Jahren \n\n2019/2020 ein Medizinstudium in P\u00e9cs begonnen haben, \n\ndieses erfolgreich abschlie\u00dfen und nach Beendigung ihrer \n\nWeiterbildung zum Facharzt f\u00fcr \u00d6ffentliches Gesundheits-\n\nwesen oder Hygiene und Umweltmedizin arbeiten, sind \n\nvertraglich verpflichtet, f\u00fcr bis zu sechs Jahre im \u00d6ffentli-\n\nchen Gesundheitsdienst des Freistaates als Facharzt t\u00e4tig \n\nzu sein. Aber weder Sie noch wir k\u00f6nnen die \u00c4rzte dazu \n\nzwingen, sich f\u00fcr eine Karriere im \u00d6ffentlichen Gesund-\n\nheitsdienst zu entscheiden. \n\nAlles in allem muss ich Ihnen sagen: Wir lehnen den An-\n\ntrag ab, da wir bereits einen Schritt weiter sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ach was!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Kollegin Kuge f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Schaufel, bitte. \n\nFrank Schaufel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ja, die Corona-\n\nKrise gilt jetzt schon als die gr\u00f6\u00dfte Krise der deutschen \n\nNachkriegsgeschichte; sie ist allgegenw\u00e4rtig. In der Son-\n\ndersitzung am 29. April haben Sie, Frau K\u00f6pping, verk\u00fcn-\n\ndet \u2013 ich hoffe, sie h\u00f6rt uns eventuell in ihrem Zimmer \u2013, \n\ndass die Testkapazit\u00e4ten auf \u00fcber 9 000 Tests pro Tag aus-\n\ngebaut wurden. Daf\u00fcr habe ich Sie damals gelobt; nur, \n\ndiese Kapazit\u00e4ten sind nicht f\u00fcr Tests in Altenheimen oder \n\nambulanten Pflegediensten oder unzureichend im Kran-\n\nkenhaus genutzt worden \u2013 dort, wo die gr\u00f6\u00dften Risikogrup-\n\npen sind. Und warum? Weil es um ein Gerangel der Bezah-\n\nlung zwischen Krankenkassen, L\u00e4ndern und dem Bund \n\nkam. So h\u00e4tte auch die Bundesregierung durch die Schlie-\n\n\u00dfung der nationalen Au\u00dfengrenzen viel schneller reagieren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 810 \n\nm\u00fcssen. Auch die fehlende Schutzausr\u00fcstung war ein Trau-\n\nerspiel. Das alles lag aber nicht im Zust\u00e4ndigkeitsbereich \n\nder Gesundheits\u00e4mter vor Ort. \n\nDie Corona-Pandemie hat einmal mehr die Missst\u00e4nde im \n\n\u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst sehr deutlich sichtbar wer-\n\nden lassen. Die Gesundheits\u00e4mter agierten eingezw\u00e4ngt in \n\nZust\u00e4ndigkeit und Aufgabenwirrwarr von bundesrechtli-\n\nchen und landesrechtlichen Vorschriften. \n\nDie Vielzahl der F\u00e4lle hat alle Kapazit\u00e4ten gesprengt, und \n\nes hat auch wertvolle Zeit gekostet, bis die Teams zur \n\nNachverfolgung der Infektionsketten aufgebaut waren. \n\nNach meiner Einsch\u00e4tzung wurden die Personen vorrangig \n\nin den Landrats\u00e4mtern aus anderen Bereichen rekrutiert, \n\ndenn das Personal war wegen Ihrer jahrelangen Unterfi-\n\nnanzierung, werte Staatsregierung, nicht mehr da. \n\nDie Corona-Pandemie hat jetzt auch wieder sehr deutlich \n\ngemacht, was jahrelang verschleppt und verschlampt \n\nwurde. Folglich ist v\u00f6llig richtig, dass sich hier dringend \n\netwas \u00e4ndern muss. Die Ursachen der Missst\u00e4nde m\u00fcssen \n\nendlich angegangen werden. \n\nNun will der Antrag der Linksfraktion aber mehr als das. \n\nStatt der alleinigen Beseitigung der Missst\u00e4nde wollen Sie \n\nden \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst gleich komplett neu \n\nausrichten und mit vielen neuen, teils sinnvollen und teils \n\nunsinnigen, Aufgaben wiederum belasten. V\u00f6llig au\u00dfer \n\nAcht lassen Sie hierbei, dass der sogenannte Pakt f\u00fcr den \n\n\u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst l\u00e4ngst in Planung ist und \n\nvon den Koalitionsfraktionen auf Bundesebene umgesetzt \n\nwerden soll. \n\nDie hier gemachten Ank\u00fcndigungen haben grunds\u00e4tzlich \n\nerst einmal die richtigen Ansatzpunkte, auch wenn sie nicht \n\nweit genug gehen. Zumindest werden die dringendsten \n\nProbleme hierin fokussiert. Das sind erstens die Verbesse-\n\nrung der Personalausstattung durch Vorgabe von Personal-\n\nschl\u00fcsseln, zweitens die Digitalisierung der Beh\u00f6rden und \n\ndrittens eine bessere Finanzausstattung der Kommunen. \n\nSie hilft bei der Wahrnehmung ihrer Verwaltungsaufgaben. \n\nDie Gesundheits\u00e4mter sind chronisch unterfinanziert. Das \n\nhat eklatanten Personalmangel zur Folge. Von 1995 bis \n\n2014 wurden deutschlandweit 33 % \u2013 ich wiederhole: \n\n33 % \u2013 der \u00e4rztlichen Stellen im \u00d6ffentlichen Gesundheits-\n\ndienst gestrichen oder blieben unbesetzt. Die verbleiben-\n\nden \u00c4rzte haben ein hohes Durchschnittsalter. \u00dcber die \n\nH\u00e4lfte sind bereits \u00fcber 50 Jahre alt. Man k\u00f6nnte das auch \n\neinbeziehen, die Hygieneinspektoren sind \u00e4hnlich alt. \n\nDie Nachbesetzung freier \u00e4rztlicher Stellen dauert dann \n\nauch teilweise noch mehrere Jahre; so geht es aus der Ant-\n\nwort auf eine Anfrage meines Kollegen Andr\u00e9 Wendt her-\n\nvor. Beispiel Erzgebirge: Dort sind wir mittlerweile in \n\nNachbesetzungsverfahren bei 60 Monaten, also f\u00fcnf Jah-\n\nren. Auch in den meisten anderen Kreisen braucht es in der \n\nRegel ein Jahr und l\u00e4nger, eine Stelle zu besetzen. \n\nSeit Jahren k\u00e4mpfen die \u00c4rzte \u2013 Frau Schaper, Sie haben \n\nes angesprochen \u2013 im \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst f\u00fcr \n\ndie Gleichstellung ihrer Geh\u00e4lter mit denen der Kollegen \n\nin den Kliniken. Wenn ein Arzt vor der Wahl steht, ob er an \n\ndie Klinik oder im \u00d6GD arbeitet, so ist die Entscheidung \n\ndoch ziemlich einfach, wenn man in der Klinik 2 000 bis \n\n3 000 Euro monatlich mehr verdienen kann. \n\nInsofern ist also das Ziel der LINKEN, die Erh\u00f6hung der \n\n\u00e4rztlichen Geh\u00e4lter im \u00d6GD, nachvollziehbar; nur ist hier-\n\nbei zu bedenken, dass der \u00d6ffentliche Gesundheitsdienst \n\nauch in Konkurrenz mit den Krankenh\u00e4usern steht. Bei \n\ndem oft vorherrschenden akuten \u00c4rztemangel ziehen Sie \n\ndamit nur \u00c4rzte aus den Kliniken in die \u00c4mter. Diese feh-\n\nlen dann wiederum in den Kliniken oder auch in ambulan-\n\nten Praxen, wo es derzeit auch schon vor allem an Haus-\n\n\u00e4rzten mangelt. Wir haben heute schon 500 \u00c4rzte im Ren-\n\ntenalter, die bei der Versorgung der ambulanten Bereiche \n\nnoch unterst\u00fctzen; das gebe ich zu bedenken. \n\nDie Unterfinanzierung muss also ein Ende haben. Sie ist \n\naber nicht alleiniges Problem und damit nicht die alleinige \n\nL\u00f6sung f\u00fcr den Generationswechsel in den Gesundheits-\n\n\u00e4mtern. \n\nWarum Sie, werte LINKE, nun also nicht am Pakt f\u00fcr den \n\n\u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst nachsteuern, sondern et-\n\nwas komplett Neues wollen, ist f\u00fcr mich unverst\u00e4ndlich. \n\nWeiterhin f\u00fchren Sie aus, dass Sie ein Landesgesundheits-\n\namt einrichten wollen. Das kann man machen, aber ob die-\n\nses das Mittel der Wahl ist, ist fraglich. Wir bekommen eine \n\nweitere Beh\u00f6rde und bl\u00e4hen die B\u00fcrokratie weiter auf. Das \n\nschr\u00e4nkt dann unter Umst\u00e4nden die Flexibilit\u00e4t vor Ort ein \n\nund verursacht richtig hohe Kosten, die vielleicht woan-\n\nders im \u00d6GD besser angelegt w\u00e4ren. Auch hier sind die \n\nAufgaben f\u00fcr das Landesgesundheitsamt keine Aufgaben, \n\ndie den \u00d6GD letztendlich entscheidend voranbringen. Vor \n\nOrt mangelt es \u2013 nochmals \u2013 an Personal. \n\nDas gr\u00f6\u00dfte Problem Ihres Antrags ist aber, dass Sie den \n\n\u00d6GD erneut mit vielf\u00e4ltigen und teils unsinnigen Aufgaben \n\n\u00fcberlasten. Sie wollen beispielsweise, dass der \u00d6GD die \n\nambulante \u00e4rztliche Versorgung bei Unterversorgung \n\nwahrnimmt. Aber hier gibt es bereits vielf\u00e4ltige M\u00f6glich-\n\nkeiten, die Gleiches bezwecken, aber derzeit nicht umge-\n\nsetzt werden oder teilweise wegen der hohen H\u00fcrden nicht \n\numgesetzt werden k\u00f6nnen. Das sind beispielsweise kom-\n\nmunale MVZs oder kommunale Eigeneinrichtungen zur \n\nambulanten \u00e4rztlichen Versorgung. Von beiden Einrichtun-\n\ngen gibt es in Sachsen keine einzige. Die Kommunen k\u00f6n-\n\nnen \u00c4rzte zur Begegnung einer drohenden oder festgestell-\n\nten Unterversorgung anstellen. Sie erhalten so die M\u00f6g-\n\nlichkeit, sich aktiv an der Gesundheitsversorgung zu betei-\n\nligen. Beide Modelle sind bereits gesetzliche Realit\u00e4t. Wa-\n\nrum also neue Dinge schaffen, wenn die bestehenden Re-\n\ngelungen nicht ausgenutzt werden und die Kassen\u00e4rztliche \n\nVereinigung ihre Spielr\u00e4ume noch nicht einmal ausnutzt? \n\nAuch das ist f\u00fcr mich unverst\u00e4ndlich. \n\nIch finde, dass die Gesundheits\u00e4mter in den letzten Jahren \n\nmit dem Pr\u00e4ventionsgesetz, dem Prostituiertenschutzge-\n\nsetz und mit dem Masernschutzgesetz genug neue Aufga-\n\nben dazubekommen haben. Versetzen Sie doch erst einmal \n\ndie Gesundheits\u00e4mter in die Lage, diese Aufgaben ange-\n\nmessen zu bew\u00e4ltigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 811 \n\nIhr Antrag verfolgt also grunds\u00e4tzlich zwar richtige Ziele, \n\nmacht aber den zweiten Schritt vor dem ersten und schie\u00dft \n\n\u00fcbers Ziel hinaus. Wir sind an einem Punkt, an dem es \n\nschlichtweg darum geht, dass der \u00d6GD \u00fcberhaupt wieder \n\nleistungsf\u00e4hig wird. Wenn das geschafft ist, k\u00f6nnte \u00fcber \n\nweitere Umstrukturierungen nachgedacht werden. Letzt-\n\nlich k\u00f6nnen Sie doch nicht ernsthaft verlangen, dass man \n\ndiesen doch sehr weitreichenden Forderungen so ohne \n\nWeiteres zustimmt. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Doch!) \n\nSie fordern die Staatsregierung auf, binnen f\u00fcnf Monaten \n\neinen Gesetzentwurf vorzulegen, der die Aufgaben und die \n\nStruktur sowie die Ausrichtung des \u00d6ffentlichen Gesund-\n\nheitsdienstes komplett ver\u00e4ndert. Hierf\u00fcr wollen Sie dann \n\nauch noch ohne Anh\u00f6rung von Sachverst\u00e4ndigen unsere \n\nZustimmung haben. Das tragen wir nicht mit und wir leh-\n\nnen diesen Antrag ab. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Schaufel f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt bitte ich \n\nValentin Lippmann f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, bitte. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! In Vertretung der \n\nKollegin Kuhfu\u00df, die krank ist, werde ich den Redebeitrag \n\n\u00fcbernehmen. \n\nDas Corona-Virus zeigt uns einmal mehr, dass der \u00d6ffent-\n\nliche Gesundheitsdienst eine wichtige und tragende S\u00e4ule \n\nder Gesundheitsversorgung ist. Es werden aktuelle Risiko-\n\nbewertungen vorgenommen, Hygienekonzepte zum Infek-\n\ntionsschutz gepr\u00fcft und Infektionsketten nachverfolgt. \n\nDie Fachkr\u00e4fte der kommunalen Gesundheitsbeh\u00f6rden ha-\n\nben in den vergangenen Monaten Gro\u00dfartiges geleistet, \n\nauch wenn sie manchmal diesbez\u00fcglich im Hintergrund \n\nstehen. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich auch im Namen meiner \n\nFraktion an dieser Stelle noch einmal herzlich bedanken. \n\nNeben der Corona-Krisenbew\u00e4ltigung gibt es eine Zahl \n\nkontinuierlicher Aufgaben, die nicht aus dem Blick geraten \n\nd\u00fcrfen, wie die Vorschuluntersuchung, die Sexual- und \n\nAidsberatung, die Reisemedizin, der Impfschutz und die \n\nSuchtberatung. \n\nDer \u00d6ffentliche Gesundheitsdienst wurde in den vergange-\n\nnen Jahren deutschlandweit heruntergespart, so auch in \n\nSachsen. Das haben wir GR\u00dcNE und viele andere immer \n\nwieder kritisiert. Es ist notwendig zu \u00fcberlegen, welche \n\nUnterst\u00fctzung die Kommunen vonseiten des Landes jetzt \n\nbrauchen und welche dar\u00fcber hinaus vom Bund notwendig \n\nist. Es kommt Bewegung in die Debatte, wie auch dieser \n\nAntrag zeigt. Das ist gut so. \n\nDer Bund hat im Rahmen des Konjunkturpakets den Pakt \n\nf\u00fcr den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst mit einem Finan-\n\nzierungsvolumen von knapp 4 Milliarden Euro beschlos-\n\nsen. Der Pakt wird am 30. August \u2013 so die bisherige Pla-\n\nnung \u2013 bei der Gesundheitsministerkonferenz der L\u00e4nder \n\nkonkret untersetzt werden. \n\nEckpunkte stehen bereits im beschlossenen Konjunkturpa-\n\nket. Kurz umrissen: Der Bund will den L\u00e4ndern finanziell \n\nunter die Arme greifen und somit die zus\u00e4tzlichen erforder-\n\nlichen Stellen in den Gesundheits\u00e4mtern vor Ort f\u00fcr die \n\nkommenden f\u00fcnf Jahre finanzieren, soweit die Anstellung \n\nbis Ende des Jahres 2021 erfolgt ist. \n\nEin Grund f\u00fcr den Personalmangel im \u00d6ffentlichen Ge-\n\nsundheitsdienst ist zweifelsohne die deutlich schlechtere \n\nBezahlung. In den Tarifvertr\u00e4gen des \u00d6GD soll k\u00fcnftig si-\n\nchergestellt werden, dass die H\u00f6he des \u00e4rztlichen Gehaltes \n\nmit anderen Bereichen des Gesundheitswesens mithalten \n\nkann. \n\nDie Nachwuchsgewinnung soll erleichtert werden, indem \n\nThemen des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes st\u00e4rker in \n\nden Ausbildungszielen und -inhalten der Approbationsord-\n\nnung der \u00c4rzte verankert werden. \n\nDie Mindestpersonalausstattung soll k\u00fcnftig klarer defi-\n\nniert werden \u00fcber das Konstrukt eines Mustergesundheits-\n\namtes. \u2013 So weit, so gut. Nun zum vorliegenden Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE. \n\nZun\u00e4chst muss ich sagen, dass der Antrag an der einen oder \n\nanderen Stelle mit der hei\u00dfen Nadel gestrickt wurde. Werte \n\nKolleginnen und Kollegen der Fraktion DIE LINKE! Sie \n\nmachen eine Reihe landespolitischer Ma\u00dfnahmen auf und \n\nversuchen den Eindruck zu erwecken, es herrsche weiter-\n\nhin quasi Stillstand, wohl wissend, dass zur gleichen Zeit \n\nBund und L\u00e4nder genau dar\u00fcber beraten, wie es besser \n\nwerden kann, und dass der \u00d6ffentliche Gesundheitsdienst \n\ndeutschlandweit ganz konkret mit mehreren Milliarden \n\nEuro zus\u00e4tzlich ausgestattet werden soll. \n\nWer den Gesundheitsdienst wirklich st\u00e4rken will, der sollte \n\nes nicht losgel\u00f6st von dieser Bundesinitiative machen und \n\nauch nicht \u00fcber die K\u00f6pfe der Kommune hinweg. Vielmehr \n\nm\u00fcssen wir schauen, wie der Pakt f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Ge-\n\nsundheitsdienst von Bund und L\u00e4ndern ausgestaltet wird \n\nund in welchen Bereichen hier, in Sachsen, dann auch wei-\n\ntere Unterst\u00fctzung notwendig ist. \n\nIm Antrag werden grundlegende Strukturfragen aufge-\n\nmacht, ohne die Kommunen dabei ansatzweise mitzuneh-\n\nmen. Die zugrunde liegende Annahme, das Land k\u00f6nne \n\ndurchregieren, tr\u00e4gt nun einmal in der Realit\u00e4t nicht. \n\nDie Forderung nach einem Landesgesundheitsamt als \n\nFachaufsichtsbeh\u00f6rde ist ein ernsthaft zu diskutierender \n\nVorschlag. Es ist unstrittig, dass es Argumente f\u00fcr eine \n\nWeiterentwicklung der Landesuntersuchungsanstalt in die-\n\nser Richtung gibt. Die Auswirkungen einer solchen Ent-\n\nscheidung w\u00e4ren aber komplex. So etwas k\u00f6nnen und soll-\n\nten wir hier nicht einfach auf die Schnelle als Gesetzesauf-\n\ntrag beschlie\u00dfen. Solche Fragen sollten, eben weil es so \n\nkompliziert ist, anhand eines konkreten Gesetzentwurfes \n\ndiskutiert werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 812 \n\nDie Staatsregierung arbeitet derzeit daran, das Gesetz \u00fcber \n\nden \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst im Freistaat Sachsen \n\nzu \u00fcberarbeiten, wie in der Stellungnahme zum Antrag \n\nauch zu lesen ist. \n\nNoch etwas: Sie machen mit Ihrem Antrag sehr weitrei-\n\nchende Forderungen auf, die den kommunalen Gesund-\n\nheitsbeh\u00f6rden ein nie da gewesenes Gewicht in der allge-\n\nmeinen Gesundheitsversorgung geben w\u00fcrden. So wird \n\nnach einem der zahlreichen Spiegelstriche \u2013 ich zitiere \u2013 \n\n\u201edie \u00d6ffnung des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes f\u00fcr die \n\n\u00dcbernahme von Aufgaben der ambulanten medizinischen \n\nGrundversorgung insbesondere in unterversorgten Regio-\n\nnen\u201c gefordert. Dazu k\u00f6nnen wir als GR\u00dcNE nur sagen: \n\nVorsicht, Realit\u00e4tsalarm! \n\nDer \u00d6ffentliche Gesundheitsdienst schafft es derzeit nicht, \n\nseinen bisherigen origin\u00e4ren Aufgaben vollst\u00e4ndig gerecht \n\nzu werden. Im l\u00e4ndlichen Raum ist er derzeit \u00fcberdies \n\nkaum pr\u00e4sent, aber laut der Fraktion DIE LINKE soll er \n\ndort den Hausarzt oder die Haus\u00e4rztin gleich mit ersetzen. \n\nDas ist in Anbetracht der aktuellen Lage eine h\u00f6chst ge-\n\nwagte Forderung, die weit \u00fcber das Ziel hinausschie\u00dft, und \n\nf\u00fcr mich ein weiteres Indiz daf\u00fcr, dass dieser Antrag an der \n\neinen oder anderen Stelle nicht hinreichend substanziell \n\nausgearbeitet ist. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Die Forderung \n\ndes Bundesverbandes und nicht von uns!) \n\nHinzu kommen an Allgemeinheit kaum zu \u00fcbertreffende \n\nFormulierungen wie die von der \u201eGarantie eines Rechtsan-\n\nspruches auf ein individuell erreichbares H\u00f6chstma\u00df an \n\nGesundheit f\u00fcr jede Einwohnerin und jeden Einwohner\u201c. \n\nIch frage mich ernsthaft, was damit gemeint ist. Wahr-\n\nscheinlich gibt es allein in der Linksfraktion, aber definitiv \n\nin diesem Hohen Hause eine Vielzahl von und Vielfalt an \n\nVorstellungen, was f\u00fcr das H\u00f6chstma\u00df der eigenen Ge-\n\nsundheit alles so notwendig w\u00e4re, ein steuerfinanzierter \n\nYogakurs oder ordentliche Laufschuhe f\u00fcr alle. Das w\u00e4re \n\nzweifelsohne diskussionsw\u00fcrdig, aber w\u00fcrde die Aufgaben \n\ndoch \u00fcberfrachten. \n\nIch musste fast schmunzeln bei dem Gedanken daran. Al-\n\nlerdings ist die Forderung nach einem Rechtsanspruch vor \n\ndiesem Hintergrund mit einem solchen Allgemeinplatz \n\ndoch etwas zu ernst, als dass man dem zustimmen k\u00f6nnte. \n\nNein, mit diesem Antrag machen Sie, anders als behauptet, \n\nden \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst eben nicht auf allen \n\nEbenen moderner und leistungsf\u00e4higer. Sie machen ihn \n\nschlussendlich zu einer \u00fcberdimensionierten W\u00fcnsch-dir-\n\nwas-Veranstaltung, die am Ende keinem hilft. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Das \n\nsagen Sie einmal den Fachverb\u00e4nden!) \n\nDeshalb lehnen wir den Antrag ab und streiten gern inhalt-\n\nlich dar\u00fcber, unter anderem \u00fcber die Frage der Schaffung \n\neines Landesgesundheitsamtes, anhand konkret vorliegen-\n\nder Gesetzentw\u00fcrfe. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und \n\ndes Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Kollege Lippmann von der Fraktion der \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. Jetzt bitte ich Simone Lang von der \n\nSPD-Fraktion. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich freue mich, \n\ndass wir auch in diesem Plenum dem Gesundheitsbereich \n\nbesondere Aufmerksamkeit zuteilwerden lassen. \n\nGesundheit ist ein Grundrecht. Eine moderne, fl\u00e4chende-\n\nckende und zukunftssichere gesundheitliche Versorgung \n\nsollte daher eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein. \n\nDer \u00d6ffentliche Gesundheitsdienst, der im Mittelpunkt des \n\nvorliegenden Antrags steht, ist ein wichtiger Bestandteil \n\nunserer Gesundheitsversorgung, wie es schon von den Vor-\n\nrednern erw\u00e4hnt wurde. Gerade in Zeiten von Corona \n\nwurde dies mehr als deutlich. \n\nCorona zeigt jedoch auch, dass der \u00d6GD gest\u00e4rkt werden \n\nmuss. Auch braucht es \u2013 insofern setzt der Antrag richtige \n\nAkzente \u2013 eine Novellierung des Gesetzes \u00fcber den \u00d6ffent-\n\nlichen Gesundheitsdienst im Freistaat Sachsen. \n\nDer \u00d6GD muss gesichert und gef\u00f6rdert werden. Der \u00d6GD \n\nmuss zukunftsf\u00e4hig gestaltet werden. Das kann jedoch \n\nnicht \u2013 so wird es im Antrag suggeriert \u2013 nur von Dresden \n\naus geschehen; denn die Verantwortung f\u00fcr die personelle \n\nund sachliche Ausstattung der Gesundheits\u00e4mter liegt bei \n\nden Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten. Das geschieht im \n\nRahmen der kommunalen Selbstverwaltung. Die Grenzen \n\nder Einflussnahme, die sich daraus ergeben, werden im An-\n\ntrag v\u00f6llig ausgeblendet. \n\nZudem wird versucht \u2013 genau hierin liegt f\u00fcr mich der zent-\n\nrale Knackpunkt des Antrags \u2013, den zweiten Schritt vor \n\ndem ersten zu machen. Es wird festgestellt, dass die Erfah-\n\nrungen aus der Corona-Krise genutzt werden sollen, um \n\nden \u00d6GD umzubauen. Die Engp\u00e4sse und Ausbaubedarfe \n\nw\u00e4ren deutlich geworden. Danach folgt eine umfassende, \n\naber ziemlich unbegr\u00fcndete Aufz\u00e4hlung von Ma\u00dfnahmen \n\nzur Ver\u00e4nderung. \n\nIch wage es an dieser Stelle sehr stark zu bezweifeln, dass \n\ndem Antrag eine fundierte Problemanalyse der Situation \n\ndes \u00d6GD in Zeiten von Corona \u2013 die Zeit ist im \u00dcbrigen \n\nnoch gar nicht vorbei \u2013 zugrunde liegt. Ich glaube \u2013 an die-\n\nser Stelle sollten wir ganz ehrlich sein \u2013, an dem Punkt sind \n\nwir alle noch nicht. \n\nIch sehe, es braucht Ver\u00e4nderungen. Es braucht eine Wei-\n\nterentwicklung des \u00d6GD in Sachsen entsprechend dem \n\nLeitbild f\u00fcr einen modernen \u00d6ffentlichen Gesundheits-\n\ndienst, aber wie der \u00d6GD zukunftsf\u00e4hig gestaltet werden \n\nkann und was sich tats\u00e4chlich in Zeiten von Corona gezeigt \n\nhat, das k\u00f6nnen wir noch nicht ganz konkret sagen. \n\nSchritt Nummer eins ist daher: Wir m\u00fcssen die Struktur des \n\n\u00d6GD in den Blick nehmen, die Funktionsweise in Zeiten \n\nvon Corona kritisch betrachten, mit Praktikerinnen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 813 \n\nPraktikern ins Gespr\u00e4ch kommen und daraus die richtigen \n\npolitischen Schl\u00fcsse ziehen. \n\nIch halte von Schnellsch\u00fcssen im Gesundheitsbereich rela-\n\ntiv wenig. Das ist wenig nachhaltig. Danach k\u00f6nnen wir \n\nden zweiten Schritt, die in dem Antrag geforderte Reform, \n\nangehen, aber nicht andersherum. \n\nInsofern begr\u00fc\u00dfe ich es, dass die Staatsregierung die Etab-\n\nlierung eines dementsprechenden Beirats f\u00fcr \u00f6ffentliche \n\nGesundheit auf den Weg bringen will. \n\nZum zweiten Punkt des Antrags, der Novellierung des Ge-\n\nsetzes \u00fcber den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst: Der Punkt \n\nist richtig und wichtig. An dieser Stelle handelt die Staats-\n\nregierung bereits. Auch hierbei sollten dringend die Erfah-\n\nrungen aus den vergangenen Monaten ber\u00fccksichtigt wer-\n\nden. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch eine Forderung, die dem An-\n\ntrag zu entnehmen ist, sehr positiv hervorheben und unter-\n\nstreichen: die Forderung nach einem Landesgesundheits-\n\namt. Diesen Wunsch teile ich gern. Andere Bundesl\u00e4nder \n\nmachen es uns vor. Es braucht eine zentrale Anlaufstelle. \n\nDas w\u00fcrde die Strukturen st\u00e4rken. Mit diesem Thema sollte \n\nsich daher der Beirat, der auch aus Vertreterinnen und Ver-\n\ntretern der Praxis besteht, besch\u00e4ftigen. Die Perspektive \n\nder Praktikerinnen und Praktiker w\u00fcrde mich genau an die-\n\nser Stelle sehr interessieren. \n\nLassen Sie es mich noch einmal abschlie\u00dfend auf den \n\nPunkt bringen: Gehen wir zun\u00e4chst den ersten Schritt und \n\nbauen kein krisenfestes System \u00fcber Nacht um. \n\nDer \u00d6ffentliche Gesundheitsdienst hat sich auch unter dem \n\nDruck der Pandemie bew\u00e4hrt. Die Weiterentwicklung ist \n\nn\u00f6tig, sollte aber auf der Grundlage einer genauen Be-\n\nstandsanalyse geschehen. Deshalb lehnen wir den vorlie-\n\ngenden Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Simone Lang von der SPD-Fraktion. Gibt es jetzt \n\nweiteren Redebedarf in den Fraktionen? \u2013 Nein. Dann bitte \n\nich Herrn Staatsminister Dulig, das Wort zu nehmen. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Abgeordneten! Durch die \n\nCorona-Krise erf\u00e4hrt der \u00d6ffentliche Gesundheitsdienst \n\nmomentan viel Aufmerksamkeit und Wertsch\u00e4tzung. Dar-\n\n\u00fcber freue ich mich, auch wenn es traurig ist, dass es erst \n\neiner solchen Pandemie bedarf, dass man den Wert dieser \n\nArbeit sieht. Aber es bleibt dabei: gro\u00dfer Dank und Wert-\n\nsch\u00e4tzung f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Die \n\nBesch\u00e4ftigten des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes, kurz \n\n\u00d6GD, im Freistaat Sachsen haben bei der Bew\u00e4ltigung der \n\nPandemie au\u00dferordentliche Leistungen erbracht und tun \n\ndies selbstverst\u00e4ndlich weiterhin. \n\nDer \u00d6GD ist neben der ambulanten und der station\u00e4ren \n\n\u00e4rztlichen Versorgung eine unverzichtbare S\u00e4ule unseres \n\nGesundheitswesens. Er erf\u00fcllt wichtige Aufgaben bei der \n\nF\u00f6rderung und dem Schutz der Gesundheit der Menschen \n\nim Freistaat Sachsen. Das gilt nicht nur im Fall einer Pan-\n\ndemie. Aber durch die Pandemie sind die enorme Bedeu-\n\ntung und die Unverzichtbarkeit des \u00d6ffentlichen Gesund-\n\nheitsdienstes f\u00fcr die breite \u00d6ffentlichkeit sichtbar gewor-\n\nden. Die Pandemie hat gezeigt, dass sich die Strukturen des \n\n\u00d6GD in Sachsen, die bestehenden Verantwortlichkeiten \n\nund die Verfahrensabl\u00e4ufe grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt haben. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich f\u00fchlen wir uns dem im Antrag benann-\n\nten Leitbild f\u00fcr einen modernen \u00f6ffentlichen Gesundheits-\n\ndienst \u2013 \u201eDer \u00d6GD: Public Health vor Ort\u201c \u2013   verpflichtet. \n\nDas Sozialministerium war an der Erstellung dieses Leit-\n\nbildes ma\u00dfgeblich beteiligt, und der Beschlussvorschlag \n\nwurde durch dieses in die Gesundheitsministerkonferenz \n\n2018 eingebracht. Voraussetzung daf\u00fcr, dieses Leitbild mit \n\nLeben zu erf\u00fcllen und die vielf\u00e4ltigen Aufgaben zu bew\u00e4l-\n\ntigen, ist ein starker, gut ausgestatteter \u00d6ffentlicher Ge-\n\nsundheitsdienst. Ich stimme mit dem Anliegen des vorlie-\n\ngenden Antrages \u00fcberein. Wir k\u00f6nnen dabei aber nicht aus-\n\nblenden, dass die Verantwortung f\u00fcr die personelle und \n\nsachliche Ausstattung der Gesundheits\u00e4mter den Landkrei-\n\nsen und kreisfreien St\u00e4dten in Aus\u00fcbung ihrer kommunalen \n\nSelbstverwaltung obliegt. Dies schlie\u00dft eine direkte Ein-\n\nflussnahme der Staatsregierung in diesem Bereich aus. \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Gesell-\n\nschaftlichen Zusammenhalt ist selbstverst\u00e4ndlich in vielen \n\nBereichen aktiv, um die Leistungsf\u00e4higkeit des \u00d6GD zu \n\nbef\u00f6rdern. So bietet der Freistaat Sachsen beispielsweise \n\nbereits seit 2005 einen eigenen Amtsarztkurs an und f\u00f6rdert \n\n\u00fcber die Richtlinie Heilberufe die Weiterbildung von \u00c4rz-\n\ntinnen und \u00c4rzten der Gesundheits\u00e4mter zu Fach\u00e4rztinnen \n\nund Fach\u00e4rzten f\u00fcr \u00f6ffentliches Gesundheitswesen. \u00c4rztin-\n\nnen und \u00c4rzte des Sozialministeriums und der Landesun-\n\ntersuchungsanstalt f\u00fcr das Gesundheits- und Veterin\u00e4rwe-\n\nsen Sachsen sind Mitglieder des Ausschusses \u201e\u00d6GD, Hy-\n\ngiene und Umweltmedizin\u201c der S\u00e4chsischen Landes\u00e4rzte-\n\nkammer. Dort engagieren sie sich f\u00fcr die Anwerbung von \n\n\u00c4rztinnen und \u00c4rzten f\u00fcr die Gesundheits\u00e4mter. \n\nDar\u00fcber hinaus plant das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen Zusammenhalt im Mo-\n\nment die Etablierung eines Beirates \u00d6ffentliche Gesund-\n\nheit, dem Vertreterinnen und Vertreter der Praxis angeh\u00f6-\n\nren sollen. Eine erste Aufgabe dieses Beirates soll die Be-\n\nschreibung und die Analyse des Ist-Standes der Strukturen \n\nund Abl\u00e4ufe im \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst in Sachsen \n\nsein. Anhand dieser Analyse lie\u00dfen sich verschiedene \n\nPunkte \u2013 wie notwendige personelle Ressourcen, die im \n\nAntrag angesprochene Einrichtung eines Landesgesund-\n\nheitsamtes, aber auch Krisenabl\u00e4ufe und Meldestrukturen \n\n\u2013 pr\u00fcfen. \n\nIm \u00dcbrigen sind die geplanten Ma\u00dfnahmen der Bundesre-\n\ngierung aus dem Konjunktur- und Krisenbew\u00e4ltigungspa-\n\nket, insbesondere aus dem Pakt f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 814 \n\nsundheitsdienst, zu ber\u00fccksichtigen. Der Bund beabsich-\n\ntigt, den Gesundheits\u00e4mtern \u00fcber die L\u00e4nder finanzielle \n\nMittel zur Verf\u00fcgung zu stellen, zum einen f\u00fcr Personal-\n\naufstockung \u2013 zeitlich befristet auf f\u00fcnf Jahre \u2013, zum ande-\n\nren f\u00fcr Investitionen in die Informations- und Kommuni-\n\nkationstechnologie, insbesondere im Bereich des Melde-\n\nwesens und der Krisenreaktion. \n\nDie s\u00e4chsischen Gesundheits\u00e4mter verf\u00fcgen bereits \u00fcber \n\nein leistungsf\u00e4higes und vor allen Dingen landeseinheitli-\n\nches elektronisches Meldesystem. Aber die Pandemie hat \n\ndurchaus Punkte aufgezeigt, an denen eine Weiterentwick-\n\nlung und Verbesserung des Systems m\u00f6glich und sinnvoll \n\nist. Diese Weiterentwicklungen werden wir aus den Mitteln \n\ndes Bundes finanzieren k\u00f6nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ein wesentlicher Punkt \n\ndes vorliegenden Antrages ist im Abschnitt 2 die Forde-\n\nrung, dem Landtag einen Gesetzentwurf f\u00fcr eine grundle-\n\ngende Novellierung des geltenden Gesetzes \u00fcber den \u00d6f-\n\nfentlichen Gesundheitsdienst im Freistaat Sachsen vorzu-\n\nlegen. Dazu kann ich Ihnen sagen: Eine Novellierung ist \n\nvorgesehen, der entsprechende Gesetzentwurf wird zurzeit \n\nerarbeitet. Dabei werden die bisherigen Erfahrungen und \n\nneuen Rahmenbedingungen ber\u00fccksichtigt, sowie erfor-\n\nderliche Konkretisierungen und Anpassungen vorgenom-\n\nmen. \n\nNun zu einem Punkt, der ebenfalls wichtig und auch im \n\nAntrag enthalten ist: Ich kann Ihnen versichern, dass wir \n\neine h\u00f6here tarifliche Bezahlung von Amts\u00e4rztinnen und \n\nAmts\u00e4rzten begr\u00fc\u00dfen w\u00fcrden. Eine Zahlung der Anglei-\n\nchung aus Landesmitteln, wie sie der Antrag vorsieht, ist \n\naber nicht m\u00f6glich, dies w\u00e4re \u2013 das habe ich vorhin ausge-\n\nf\u00fchrt \u2013 ein Eingriff in die kommunale Tarifautonomie. \n\nDennoch ist es mir wichtig, dieses Anliegen aktiv zu kom-\n\nmunizieren. Frau Staatsministerin K\u00f6pping \u2013 die ich ent-\n\nschuldigen muss, weil sie gerade in einer Verhandlung ist \n\n\u2013 hat sich Anfang Juni dieses Jahres mit einem Schreiben \n\nan die kommunalen Arbeitgeber gewandt und darum gebe-\n\nten, sich in den anstehenden Tarifverhandlungen f\u00fcr eine \n\nangemessene h\u00f6here Verg\u00fctung, insbesondere im \u00e4rztli-\n\nchen Bereich, einzusetzen. Dazu wird das SMS zeitnah ein \n\nGespr\u00e4ch mit dem kommunalen Arbeitgeberverband f\u00fch-\n\nren. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Lassen Sie \n\nmich zum Schluss zusammenfassen: Der \u00d6ffentliche Ge-\n\nsundheitsdienst im Freistaat Sachen erf\u00fcllt seine Aufgaben \n\nin vorbildlicher Art und Weise. Daf\u00fcr geb\u00fchrt den Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeitern ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nSeine Strukturen haben sich unter dem Druck der Pande-\n\nmie bew\u00e4hrt. Die Weiterentwicklung des \u00d6ffentlichen Ge-\n\nsundheitsdienstes in Sachsen entsprechend dem Leitbild \n\nf\u00fcr einen modernen \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst ist auf \n\neinem guten Weg, und die Novelle des Gesetzes \u00fcber den \n\n\u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst im Freistaat Sachsen ist in \n\nVorbereitung. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Staatsminister Dulig. Wenn es keinen Redebedarf \n\nmehr gibt, kommen wir zum Schlusswort. Susanne Scha-\n\nper f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau  \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nMensch, Herr Dulig, vielen Dank f\u00fcr die Vertretung, aber \n\nich finde es eigentlich gut, dass Sie in der Wirtschaft sind. \n\nHerr Lippmann, der Antrag beruht an den Stellen, die Sie \n\nzumeist kritisiert haben, auf den Forderungen der Fachver-\n\nb\u00e4nde. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nInsofern ist es manchmal angezeigt, mit weniger Leiden-\n\nschaft Themen zu besprechen, in denen man sich nicht so \n\ngut auskennt. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nFrau Kuge, Sie sagten eingangs Ihres Redebeitrages, der \n\nAntrag geht zu weit, um den Redebeitrag damit zu been-\n\nden, dass Sie schon weiter sind. Auch hier m\u00fcsste man sich \n\neinigen. \n\nVieles, das ich geh\u00f6rt habe, war so zu erwarten. Ich kenne \n\ndas aus der letzten Legislaturperiode. Man soll bitte nicht \n\nso tun, als w\u00fcrde man es das erste Mal h\u00f6ren. Das Landes-\n\ngesundheitsamt \u2013 \u2013 Weite Passagen von dem, was in dem \n\nAntrag steht, haben wir bereits in der letzten Legislaturpe-\n\nriode behandelt, sowohl beim Haushalt als auch mit Antr\u00e4-\n\ngen unterst\u00fctzt.  \n\nZum Punkt II in der Stellungnahme w\u00fcsste ich gern, wann \n\nwir mit einem Referentenentwurf zur Novellierung des Ge-\n\nsetzes rechnen k\u00f6nnen. Herr Dulig, Sie haben gesagt, es \n\nwird daran gearbeitet. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn es eine zufrie-\n\ndenstellende Antwort g\u00e4be. Die Ank\u00fcndigungen sind \u00fcber-\n\nf\u00e4llig, sodass man einmal eine Zeitleiste setzt. Bei Punkt III \n\nder Stellungnahme wiederum frage ich mich, ob der Staats-\n\nregierung entgangen ist, dass die Vereinigung der kommu-\n\nnalen Arbeitgeberverb\u00e4nde den Verhandlungstisch im De-\n\nzember 2019 verlassen hat und weitere Tarifgespr\u00e4che ab-\n\nlehnt. Das wurde am 15. Juni 2020 vom Marburger Bund \n\nscharf kritisiert. Hier ist es lobenswert, dass es diesen Brief \n\ngibt, den ich kenne. Aber wir m\u00fcssen feststellen: Der \u00d6f-\n\nfentliche Gesundheitsdienst ist kein l\u00e4stiger Verwaltungs-\n\nposten, sondern es sind Medizinerinnen und Mediziner. \n\nDeshalb hat zum Beispiel Chemnitz einen Antrag gestellt. \n\nDie gehen in Vorkasse und passen die Tarife entsprechend \n\nan bzw. erh\u00f6hen das. Kommunen zu unterst\u00fctzen, bis der \n\nPakt wirkt, w\u00e4re etwas, um die L\u00fccke nicht weiter zu ver-\n\nsch\u00e4rfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 815 \n\nEs sind Anregungen. H\u00e4tten Sie es tats\u00e4chlich ernsthaft dis-\n\nkutieren wollen \u2013 \u2013 Aber ich sage es noch einmal: Das ist \n\nkeine Erfindung der LINKEN, es sind Forderungen der \n\nFachverb\u00e4nde. Sie h\u00e4tten zum Beispiel auch eine \u00dcberwei-\n\nsung an den Sozialausschuss beantragen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf der Abg. Daniela Kuge, CDU) \n\nEs ist leidlich, dass Sie immer alles wegwischen und so tun, \n\nals h\u00f6ren Sie alles zum ersten Mal. Alles bekannte Tatsa-\n\nchen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Die \n\nRedezeit ist zu Ende. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Nichts Neues. \u2013 Auch \n\ndas ist nichts Neues. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nMeine Damen und Herren! Uns liegen keine \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge zu diesem Antrag vor. Deshalb stelle ich die Druck-\n\nsache 7/2806 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr und sehr vielen Stim-\n\nmen dagegen ist die Drucksache nicht beschlossen und die-\n\nser Tagesordnungspunkt abgearbeitet. Wir kommen jetzt \n\nzum \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nZukunft der Automobilindustrie in Sachsen gestalten \u2013  \n\nBranchendialog dauerhaft einrichten \n\nDrucksache 7/3036, Antrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie folgt Stellung nehmen: \n\nCDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, AfD, DIE LINKE und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die Koalitionsfrak-\n\ntionen erteile ich jetzt der CDU, Herrn Nowak, das Wort \n\nerteilen. Bitte sch\u00f6n. \n\nAndreas Nowak, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Zum Ende der heutigen Sitzung besch\u00e4ftigen wir uns \n\nnoch einmal mit einer der wichtigsten Branchen im Frei-\n\nstaat Sachsen. In der Automobilindustrie, in den Werken \n\nund bei den Zulieferern arbeiten um die 100 000 Men-\n\nschen, und mit Porsche, BMW und Volkswagen haben \n\ngleich drei gro\u00dfe Hersteller ein Werk in Sachsen. Drei Her-\n\nsteller gibt es sonst in keinem anderen Bundesland. Ohne \n\nZweifel verdient Sachsen den Begriff \u201eAutomobilland\u201c zu \n\nRecht. \n\nDie Branche steckt aber nicht erst seit Corona in einem tief-\n\ngreifenden Transformationsprozess. Die Entwicklung der \n\nWeltm\u00e4rkte zu sehr viel diversifizierteren Antriebstechno-\n\nlogien erfordert auch bei uns Anpassungen in bisher unbe-\n\nkannten Ausma\u00dfen. Unsere Aufgabe wird sein, das Auto-\n\nland Sachsen zu einem Vorreiter f\u00fcr neue Mobilit\u00e4tstech-\n\nnologien zu entwickeln. \n\nDas Auto der Zukunft wird digital agieren, autonom oder \n\nteilautonom fahren und einen umweltfreundlicheren An-\n\ntrieb haben. Dabei wird es weltweit immer unterschiedli-\n\nche M\u00e4rkte geben, und nur wenige Branchen sind derart \n\nWeltmarkt-getrieben wie die Automobilindustrie. Eine na-\n\ntionale Betrachtung ist da de facto nicht m\u00f6glich. Die gro-\n\n\u00dfen Metropolen Asiens werden ihre Probleme mit der Luft-\n\nverschmutzung weitestgehend \u00fcber elektrisch angetriebene \n\nAutos l\u00f6sen. Dabei wird die Batterieelektrik genauso eine \n\nRolle spielen wie die Brennstoffzelle im Wasserstoffauto. \n\nSynthetische Kraftstoffe werden Verbrennungsmotoren \n\nCO2-neutral antreiben, und wenn der Wirkungsgrad bei \n\ngr\u00fcn hergestelltem Sprit auch schlechter ist als bei der Ver-\n\nwendung von Erd\u00f6l, bei der Vergleichbarkeit dieser Wir-\n\nkungsgrade und der Umweltbelastung der Antriebsarten \n\nreicht es \u00fcbrigens nicht, dass man die Betrachtung Tank-\n\nto-Wheel, also die Strecke von der Zapf- oder Lades\u00e4ule \n\nzum fahrenden Auto, betrachtet. Wir m\u00fcssen bei allen \n\n\u00dcberlegungen Well-to-Wheel machen, also vom Bohrloch \n\nbzw. dem Draht bis zum fahrenden Auto. \n\nDeshalb wird es f\u00fcr unterschiedliche M\u00e4rkte und deren Be-\n\nd\u00fcrfnisse auch unterschiedliche L\u00f6sungen geben. Niedri-\n\ngere Wirkungsgrade k\u00f6nnen gegebenenfalls durch die im \n\n\u00dcberfluss an bestimmten Stellen anliegenden erneuerbaren \n\nEnergien kompensiert werden. Aber es wird auch Gegen-\n\nden der Erde geben, in denen weiter und auch noch sehr \n\nlange Verbrenner fahren, auch mit konventionellen Antrie-\n\nben. Es w\u00e4re deshalb falsch, alles nur unter alternative An-\n\ntriebsstr\u00e4nge zu packen. Die Konzerne tun das auch nicht. \n\nVW h\u00e4lt sein Motorenwerk in Chemnitz weiter offen. Die \n\ndort produzierten kleinvolumigen Otto-Motoren geh\u00f6ren \n\nzu den saubersten der Welt. Sie werden deshalb eine Zu-\n\nkunft haben, auch wenn moderne Diesel unter CO2-Ge-\n\nsichtspunkten die derzeit noch beste L\u00f6sung darstellen. \n\nAber die Entwicklung bleibt nicht stehen. Wir setzen des-\n\nhalb bei der Zukunft der Automobilantriebe bewusst auf \n\nTechnologieoffenheit. Wir wollen jedoch gezielt die Tech-\n\nnologien unterst\u00fctzen, die das beste Wachstumspotenzial \n\nhaben, und zwar zu einer sich selbst tragenden Wertsch\u00f6p-\n\nfungskette, mit der Firmen Gewinne machen und Men-\n\nschen in Lohn und Brot halten k\u00f6nnen. Nur so kann Sach-\n\nsen auch zuk\u00fcnftig Automobilland bleiben; denn es ist ge-\n\nwiss, dass die Bedeutung der konventionellen Antriebs-\n\ntechnologien f\u00fcr die industrielle Wertsch\u00f6pfung in Sachsen \n\neinem starken Wandel unterworfen ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 816 \n\nEs ist keine Schwarzmalerei, sondern Realit\u00e4t: Die Auto-\n\nmobilindustrie befindet sich in diesen Tagen in einer sehr \n\nschwierigen Situation. Sie muss viele Milliarden Euro in \n\nneue Technologien wie Elektromobilit\u00e4t investieren. \n\nGleichzeitig kann sie mit diesen Investments zun\u00e4chst aber \n\nkein Geld verdienen. Es schw\u00e4cheln fast alle wichtigen \n\nM\u00e4rkte, besonders der Markt in China, auf dem aktuell das \n\nmeiste Geld verdient wird. Gerade dort werden die alterna-\n\ntiven Antriebe aber dringend gebraucht, um die Luftquali-\n\nt\u00e4t zu verbessern. \n\nIm Weiteren kommt die Schw\u00e4che wichtiger anderer Auto-\n\nmobilm\u00e4rkte zur Unzeit. Die Transformation der Branche \n\nwird teuer, und Unternehmen sollen ihre Transformationen \n\nauf Dauer selber finanzieren k\u00f6nnen. In der Automobilin-\n\ndustrie wird genau das durch die Vielzahl der gleichzeiti-\n\ngen Herausforderungen zu einem gro\u00dfen Problem. Waren \n\nbei Volkswagen trotz Dieselskandals noch fast 14 Milliar-\n\nden Euro im Jahr 2018 ausgewiesen, so muss festgestellt \n\nwerden, dass bereits im gleichen Jahr einige Autobauer und \n\nderen Zulieferer ihre Finanzziele verfehlt haben. Wenn es \n\nden Konzernen schlecht geht, schl\u00e4gt das unmittelbar auf \n\ndie Zulieferer und die dort Besch\u00e4ftigten durch. \n\nIn diesen Tagen werden Volkswagen, Porsche und BMW \n\nmit ihren Standorten in Sachsen Leitwerke bei der Elektro-\n\nmobilit\u00e4t in Deutschland. Der letzte VW Golf mit her-\n\nk\u00f6mmlichem Verbrennungsmotor ist k\u00fcrzlich am Produk-\n\ntionsstandort Zwickau vom Band gelaufen. Um die Dyna-\n\nmik der Ver\u00e4nderungen in einigen Zahlen zu zeigen: Die \n\nAutohersteller haben ihre j\u00e4hrlichen Investitionen in den \n\nvergangenen f\u00fcnf Jahren um mehr als 20 Milliarden Euro \n\nerh\u00f6ht. Allein 2019 d\u00fcrften sie mehr als 100 Milliar-\n\nden Euro investiert haben. Der bereits heute negative Cash-\n\nflow wird sich bis 2025 voraussichtlich um weitere rund \n\n15 Milliarden Euro verstetigen. \n\nDer Wandel ist teuer, aber unvermeidbar. In diesem Wandel \n\nwerden die Automobilunternehmen auch politische und so-\n\nziale Aspekte ber\u00fccksichtigen. Die Unternehmen werden \n\ndie Kosten weiter senken m\u00fcssen, um profitabel produzie-\n\nren zu k\u00f6nnen. Das betrifft insbesondere die beiden gro\u00dfen \n\nBl\u00f6cke Personal- und Materialkosten, die reduziert werden \n\nm\u00fcssen. Der \u00dcbergang zu alternativen Antrieben erfordert \n\naber besondere Leistungen, gerade auch im FuE-Bereich. \n\nBestimmte Produkte werden erst \u00fcber Massenproduktion \n\nbilliger und damit rentabel. \n\nDerzeit ist die Automobilindustrie global noch immer in ei-\n\nner guten Position, aber um diese Position halten zu k\u00f6n-\n\nnen, sind diese neuen Entwicklungen n\u00f6tig, und sie sind \n\ngut investiertes Geld; denn es sichert die Zukunftsf\u00e4higkeit \n\nder Branche und damit Wohlstand f\u00fcr viele. \n\nDie neue Mobilit\u00e4tswelt wird kommen. Das wissen alle. \n\nWie genau sie aussehen und wie schnell sie kommen wird, \n\nwei\u00df niemand. Aber dass sich die Geschwindigkeit erh\u00f6ht, \n\nmit der dieser Wandel abl\u00e4uft, steht fest. Wir haben uns das \n\nin unserem Fraktionsarbeitskreis in der letzten Wahlperi-\n\node in den Entwicklungsschmieden der Mobilit\u00e4t der Zu-\n\nkunft im Silicon Valley angesehen. Dort kann man sehr viel \n\nlernen. In Zukunft werden die Herausforderungen weniger \n\nbei den klassischen Entwicklungsingenieuren liegen, son-\n\ndern vielmehr bei den Softwareentwicklern, und die Mas-\n\nsenm\u00e4rkte vor allem in Asien rufen nach Innovationen und \n\nstellen sie auch immer st\u00e4rker selbst her. Wir m\u00fcssen des-\n\nhalb aufpassen, dass wir in Deutschland und Europa nicht \n\nzum Flyover Country zwischen Palo Alto und Shenzhen \n\nwerden. \n\nDeshalb verstehen wir eine F\u00f6rderung von branchen\u00fcber-\n\ngreifenden Netzwerken der betroffenen Branchen Automo-\n\nbillogistik, Maschinenbau, Softwareentwicklung sowie die \n\nErarbeitung von Strategien und Konzepten zur Gestaltung \n\ndes regionalen Transformationsprozesses als unerl\u00e4ssliche \n\nAufgabe des Freistaates Sachsen. Wir haben hier bereits \n\ngrundlegende Institutionen wie das Netzwerk der Automo-\n\nbilzulieferer AMZ, die Regionalisierungskompetenz Wirt-\n\nschaft RKW, das Automobil-Cluster Ostdeutschland und \n\ndas Wasserstoffnetzwerk HYPOS, die Universit\u00e4ten und \n\ndie Fachhochschulen und viele andere mehr bei uns. \n\nMit all diesen Akteuren wollen wir den Branchendialog \n\nverstetigen und so fr\u00fchzeitig Indikatoren feststellen, \u00fcber \n\ndie Entwicklungspotenziale gesteuert werden k\u00f6nnen. Die \n\nWeiterentwicklung von Antrieben mit konventionellen, \n\nhybriden und alternativen Energiequellen ist kein Gegen-, \n\nsondern ein Miteinander. Allerdings sehen wir besonders \n\nauch im Wasserstoff viel Potenzial, nicht nur bei Nutzfahr-\n\nzeugen, sondern auch bei der Dekarbonisierung von Ferti-\n\ngungsverfahren in Fabriken oder bei der Umstellung von \n\nlogistischen Prozessen. Auch der Pkw spielt hier eine \n\nRolle, ebenso Kommunalfahrzeuge und \u00d6PNV, nicht nur \n\nauf der Stra\u00dfe, sondern auch auf der Schiene. \n\nMit verschiedenen Formaten dieses Branchendialogs wol-\n\nlen wir den industriellen Ver\u00e4nderungsprozess in Sachsen \n\nbegleiten, um den Status als Land von immer neuen Inno-\n\nvationen zu halten und weiter voranzutreiben. Genau das \n\nwollen wir mit unserem Antrag erreichen und bitten daher \n\num Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Nowak f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt bitte \n\nich f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Herrn Liebscher. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Zu-\n\nkunft ist in diesen Zeiten ein Wort, das viele Arbeitnehme-\n\nrinnen und Arbeitnehmer der Automobilindustrie mit Un-\n\ngewissheit verbindet \u2013 Ungewissheit dar\u00fcber, wie sich der \n\nWandel innerhalb der Branche auf sie auswirken wird, aber \n\nauch Ungewissheit dar\u00fcber, wie sie den Anforderungen an \n\ndie zuk\u00fcnftige Mobilit\u00e4t bestm\u00f6glich gerecht werden. \n\nDas Ziel ist klar: Die Zukunft geh\u00f6rt einem Auto mit um-\n\nweltfreundlichem Antrieb, das digital agiert und autonom \n\nfahren kann. Der Weg dorthin ist jedoch weniger einfach \n\nfestzulegen. Das liegt vor allem an der Vielf\u00e4ltigkeit der \n\nErwartungen; denn Mobilit\u00e4t geht alle etwas an. Nahezu \n\njeder Haushalt besitzt ein Auto. Vor allem im l\u00e4ndlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 817 \n\nRaum mit schlechter \u00d6PNV-Anbindung gibt es derzeit \n\nkeine geeignete Alternative. Allein in Sachsen sind 95 000 \n\nMenschen in der Automobilindustrie besch\u00e4ftigt. Deshalb \n\nsollten wir alle auf eine sozialvertr\u00e4gliche Transformation \n\ndieser Schl\u00fcsselindustrie hinarbeiten. \n\nDas Ende des Verbrennungsmotors wird kommen, und es \n\nist die Aufgabe der Politik, dies gemeinsam mit Vertretern \n\naus Wirtschaft, Wissenschaft und Gesellschaft als Chance \n\nf\u00fcr Umwelt und Unternehmen zu gestalten. Nur so k\u00f6nnen \n\nwir die Unsicherheit dauerhaft reduzieren und den Men-\n\nschen Planungssicherheit geben. Alternative Antriebe sind \n\nauf dem Vormarsch. Schon jetzt werden weltweit gro\u00dfe In-\n\nvestitionen in der Elektromobilit\u00e4t, im autonomem Fahren \n\nund in der Wasserstofftechnologie get\u00e4tigt. Aus diesem \n\nglobalen Wettbewerb als Verlierer herauszugehen w\u00e4re \n\nnicht nur f\u00fcr die s\u00e4chsische Autoindustrie, sondern auch f\u00fcr \n\ndie gesamte Autonation Deutschland wirtschaftlich ver-\n\nheerend. Aus diesem Grund wollen wir einen dauerhaften \n\nBranchendialog einrichten, um mit Arbeitgeber- und Ar-\n\nbeitnehmervertretern der Automobil- und der Zuliefererin-\n\ndustrie ins Gespr\u00e4ch zu kommen. Auch Unternehmen aus \n\ndem Bereich der Sensorik und der Mikroelektronik sollen \n\nin den Austausch einbezogen werden. \n\nEs ist erfreulich, dass die Industrie mittlerweile selbst zu \n\nerkennen scheint, dass keine Zeit mehr bleibt. Vielmehr ge-\n\nhen sie bereits jetzt voran. Wie Herr Nowak schon gesagt \n\nhat, lief im Juni der letzte VW mit Verbrennungsmotor vom \n\nBand. Daneben plant VW, bis zum Jahre 2024 \u00fcber 500 \n\nLadestationen im Freistaat zu errichten. Sp\u00e4testens jetzt \n\nsollte allen Beteiligten klar geworden sein: Sachsen hat \n\nauch das Potenzial, hinsichtlich alternativer Antriebe eine \n\nf\u00fchrende Position einzunehmen. \n\nDiesen Prozess erfolgreich zu bew\u00e4ltigen ist eine rich-\n\ntungsweisende Herausforderung. Gelingt es nicht, sehen \n\nwir uns wom\u00f6glich mit Arbeitsplatzverlust und einer gerin-\n\ngen Standortattraktivit\u00e4t konfrontiert. Wenn wir es aber \n\nschaffen, alle Beteiligten an einen Tisch zu holen und ge-\n\nmeinsam L\u00f6sungen zu erarbeiten, k\u00f6nnen alle profitieren. \n\nEin besonderes Augenmerk liegt dabei auf dem Erhalt und \n\nder Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze, die fair bezahlt und zu-\n\nkunftsfest sind. Dabei geht es darum, die Tarifautonomie \n\nzu st\u00e4rken und Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten zu schaffen. \n\nDas kann nur in Kooperation mit Gewerkschaften und Be-\n\ntriebsr\u00e4ten erreicht werden. \n\nIch will an dieser Stelle noch einmal betonen, dass ich es \n\nf\u00fcr sehr wichtig halte, alle Akteure an dem Prozess zu be-\n\nteiligen, auch wenn es bei dem einen oder anderen noch \n\neines gewissen Lernprozesses in der Zusammenarbeit be-\n\ndarf. Dar\u00fcber hinaus liefert der Branchendialog auch M\u00f6g-\n\nlichkeiten, Umweltschutz neu zu denken. Denn es muss \n\nnicht hei\u00dfen, Klima sch\u00fctzen oder Wirtschaft f\u00f6rdern. Viel-\n\nmehr m\u00fcssen Wege gefunden werden, beides zu vereinen. \n\nGenau hier liegt das Potenzial f\u00fcr die Mobilit\u00e4t von mor-\n\ngen. \n\nWenn wir gemeinsame Strategien erarbeiten, Fahrzeuge im \n\ngesamten Lebenszyklus klimaneutral zu entwickeln, k\u00f6n-\n\nnen wir in Zukunft daf\u00fcr die Gewinne einfahren. Von der \n\nFahrzeug- und Kraftstoffherstellung \u00fcber die Nutzung bis \n\nhin zum Recycling der verwendeten Materialien sollte an \n\ndieser Stelle versucht werden, Ressourcen einzusparen, um \n\nCO2 zu verringern. \n\nVon der Fahrzeug- und Kraftstoffherstellung \u00fcber die Nut-\n\nzung bis hin zum Recycling der verwendeten Materialien \n\nsollte an dieser Stelle versucht werden, Ressourcen einzu-\n\nsparen, um CO2 zu verringern. Auch dazu gibt es bereits \n\ngute Beispiele in Sachsen. BMW geht hier mit gutem Bei-\n\nspiel voran und produziert den vollelektrischen i3 bereits \n\nnur mit Windenergie. Damit die s\u00e4chsische Automobilin-\n\ndustrie auch weiterhin gegen konkurrierende Unternehmen \n\nbestehen kann, brauchen wir deshalb einen Wissenstransfer \n\nzwischen Politik, Wissenschaft, Gesellschaft und Wirt-\n\nschaft. Nur gemeinsam k\u00f6nnen wir einen Weg finden, wie \n\nwir unsere Industrie f\u00f6rdern, Arbeitspl\u00e4tze sichern und die \n\nUmwelt sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Ich darf Sie daher bitten, dem \n\nAntrag zuzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Liebscher f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \n\nJetzt bitte ich Henning Homann von der SPD. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wer baut das \n\nAuto der Zukunft? VW oder Google? BMW oder Tesla? \n\nZugespitzt ist genau das die Frage. F\u00fcr Sachsen bedeutet \n\nes: Schaffen wir es, unsere Schl\u00fcsselindustrie, unsere \n\nKernindustrie in Sachsen in eine neue Zukunft zu \u00fcberf\u00fch-\n\nren und damit langfristig unseren Wohlstand zu sichern und \n\nden Besch\u00e4ftigten in diesen Werken eine Perspektive zu \n\ngeben? Wir sprechen hierbei von vier Fahrzeugwerken, \n\nzwei Komponentenwerken, 780 Zulieferbetrieben, circa \n\n95 000 Besch\u00e4ftigten \u2013 das ist mehr als jeder 20. Besch\u00e4f-\n\ntigte in unserem Land. \n\nDie Automobilbranche steht weltweit im Wandel, und wir \n\nwollen in Deutschland in diesem Wandel vorne bleiben \u2013 \n\nnicht nur bei den sparsamsten Verbrennern, sondern auch \n\nbei den alternativen Antrieben bis hin zur Zukunft, dem \n\nWasserstoff. Gerade f\u00fcr Sachsen steckt darin eine gro\u00dfe \n\nChance, denn die Automobilkonzerne haben Sachsen zum \n\nKernpunkt ihrer jeweiligen Elektrifizierungsstrategien ge-\n\nmacht. \n\nDer i3 von BMW wird bereits seit 2013 in Leipzig gebaut, \n\nder ID.3 von VW steht in Zwickau kurz vor der Ausliefe-\n\nrung. Wir haben somit die Chance, Sachsen zur Top-Re-\n\ngion f\u00fcr E-Mobilit\u00e4t zu machen. Diese Ver\u00e4nderung zeigt \n\nunser Ziel, das wir haben. Wir wollen einen Strukturwan-\n\ndel in der Automobilindustrie, keinen Strukturbruch. Dazu \n\nm\u00fcssen wir die richtigen Anreize setzen, und das tun wir: \n\nzum Beispiel die Verdoppelung der Umweltpr\u00e4mie von \n\n3 000 auf 6 000 Euro oder dass der Bund 2 Milliar-\n\nden Euro f\u00fcr neue regionale Investitionscluster zur Verf\u00fc-\n\ngung stellt, um genau die gesamte Mobilit\u00e4tsbranche, und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 818 \n\nzwar nicht nur die gro\u00dfen Konzerne, sondern auch das Zu-\n\nlieferumfeld, in eine neue Zeit zu bringen. Das SMWA und \n\nWirtschaftsminister Martin Dulig begleiten diesen Prozess \n\nbereits seit Langem. Ich bin froh dar\u00fcber; denn der Wandel \n\nmuss ein Erfolgsprojekt werden. Die industrielle Zukunft \n\ndes Freistaates Sachsen ist davon entscheidend abh\u00e4ngig. \n\nWovon macht man Erfolg abh\u00e4ngig? \u2013 Es geht vor allem \n\ndarum, dass wir in der Automobilindustrie den notwendi-\n\ngen \u00f6kologischen Wandel mit der Frage der sozialen Ge-\n\nrechtigkeit verbinden. Das bedeutet als Allererstes Sicher-\n\nheit f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten. Das mag auf den ersten Blick \n\nparadox klingen, aber ich glaube, Ver\u00e4nderung beginnt mit \n\nSicherheit. Diese Sicherheit gibt man den Besch\u00e4ftigten \n\nnicht, indem man behauptet, alles k\u00f6nne so bleiben, wie es \n\nist. Wer das verspricht, sorgt daf\u00fcr, dass die Automobilin-\n\ndustrie in diesem Land geschw\u00e4cht wird. Wir m\u00fcssen die-\n\nsen Wandel organisieren. \n\nDie Sicherheit schaffen wir vor allem durch drei Dinge: \n\nMitbestimmung, Qualifizierung und Investition. Mitbe-\n\nstimmung bedeutet: Dieser Wandel funktioniert nur ge-\n\nmeinsam mit den Besch\u00e4ftigten, im Dialog mit den Be-\n\ntriebsr\u00e4ten und mit der IG Metall. Es bedeutet, dass, wenn \n\nsich Besch\u00e4ftigte ver\u00e4ndern wollen, man mit ihnen ge-\n\nmeinsam im Rahmen von Mitbestimmung bespricht, wie \n\nsie neue F\u00e4higkeiten erlernen k\u00f6nnen, um auch in Zukunft \n\nihren Platz in den Unternehmen zu finden und weiter gute \n\nund sichere Arbeit zu haben. \n\nUm das zu organisieren, sind Investitionen notwendig. Im \n\n\u00dcbrigen sind die Automobilkonzerne als Allererstes selbst \n\nin der Pflicht. Sie m\u00fcssen diese Prozesse mit massiven In-\n\nvestitionen auf den Weg bringen. Das tun sie zum Gl\u00fcck in \n\nSachsen auch. Unsere Aufgabe ist es, diese Investitionen \n\nan Stellen zu begleiten, an denen es klemmt, und auch et-\n\nwas dazu zu tun. Das tun wir auch, zum Beispiel durch das \n\nInvestitionsprogramm des Bundes. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mitbestimmung \n\nbedeutet immer automatisch, im Dialog zu sein. Die Ge-\n\nwerkschaften \u2013 an dieser Stelle m\u00f6chte ich zum Beispiel \n\ndie Chemnitzer Erkl\u00e4rung der IG Metall erw\u00e4hnen \u2013 mi-\n\nschen sich aktiv ein. Dies tun sie im \u00dcbrigen nicht nur bei \n\nder Wahrung der Interessen ihrer Besch\u00e4ftigten und Mit-\n\nglieder, sondern indem sie selbstst\u00e4ndig Vorschl\u00e4ge ma-\n\nchen, wie diese Branche in Zukunft weiterentwickelt wer-\n\nden kann. Genau das ist der richtige Ansatz. Wir m\u00fcssen \n\ngemeinsam etwas auf den Weg bringen. \n\nDadurch schaffen wir es in Sachsen \u2013 wenn wir die richti-\n\ngen Entscheidungen treffen \u2013, auch die Mobilit\u00e4t als Gan-\n\nzes in den Blick zu nehmen. Wir d\u00fcrfen nicht nur \u00fcber den \n\nMotor sprechen, sondern m\u00fcssen auch \u00fcber Mikroelektro-\n\nnik, autonomes und teilautonomes Fahren, Digitalisierung, \n\nKompetenzen in der Sensorik und Wasserstoff sprechen, \n\num genau alle Kompetenzen in Sachsen greifbar zu haben, \n\num ein komplettes Auto bauen zu k\u00f6nnen. Das ist eine \n\ngro\u00dfe Chance. Das hei\u00dft, dass wir den Wandel angehen. \n\nWir vertrauen in die gro\u00dfen Kompetenzen der Besch\u00e4ftig-\n\nten, die Innovationskraft unseres Landes und die Gestal-\n\ntungsmacht demokratischer Politik. Der Branchendialog \n\nist dazu ein entscheidender Beitrag f\u00fcr die Zukunft unseres \n\nLandes. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir haben gerade Herrn \n\nKollegen Homann von der SPD-Fraktion geh\u00f6rt. Nun \n\nspricht zu uns f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Kollege Hein. \n\nRen\u00e9 Hein, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Antragsteller \n\nCDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD m\u00f6chten, dass die \n\nStaatsregierung in einen dauerhaften Branchendialog mit \n\nden Beteiligten der s\u00e4chsischen Automobilindustrie tritt. \n\nUm diesen Dialog zu f\u00fchren, schlossen sich im Jahr 2016 \n\nunter der Arbeits\u00fcberschrift \u201eStrukturwandel aktiv gestal-\n\nten \u2013 Dialog mit den Unternehmen in Sachsen und Th\u00fcrin-\n\ngen\u201c eine Serie von Roadshows in Sachsen und Blue Table \n\nTalks in Th\u00fcringen an. \n\nDas Wesentliche des Antrages m\u00f6chte ich kurz skizzieren. \n\nDort wird zum Beispiel die Staatsregierung ersucht, im \n\nRahmen der Gespr\u00e4che mindestens folgende Chancen und \n\nHerausforderungen zu thematisieren: Wettbewerbsf\u00e4hig-\n\nkeit, globale Konkurrenz, Zukunft der Mobilit\u00e4t, Digitali-\n\nsierung, Sensorik, Innovation, Cross Innovation, automati-\n\nsiertes und autonomes Fahren, Klimaschutz, Luftreinheit, \n\nEnergiewende, neue Antriebstechnologien etc. \n\nIch wei\u00df nicht, wie es Ihnen geht. Mir kommt es unweiger-\n\nlich so vor, als h\u00e4tten die Antragssteller alles herausge-\n\nsucht, was es zum Thema Automobilindustrie in Ans\u00e4tzen \n\nbereits gab und gibt und haben dem Ganzen eine Drucksa-\n\nchennummer verpasst. Das kann man machen, muss man \n\naber nicht. \n\nDie Feststellungen auf Seite 1 des Antrages, zum Beispiel, \n\ndass die Automobilindustrie eine Schl\u00fcsselindustrie Sach-\n\nsens sei, dass die Automobilindustrie vor einer gro\u00dfen \n\nTransformation stehe, kann man jedenfalls von jeder m\u00e4\u00dfig \n\nseri\u00f6sen Homepage \u00fcbernehmen. \n\nDie Forderung, Dialoge regelm\u00e4\u00dfig fortzuf\u00fchren, darf man \n\nselbstverst\u00e4ndlich aufstellen. Aber was war das Ergebnis \n\nder bisherigen Dialoge? Warum setzen die Antragsteller \n\nnicht bei den Ergebnissen und Erkenntnissen der bisheri-\n\ngen Dialoge an? Warum wird so getan, als ob das Rad neu \n\nerfunden werden m\u00fcsse? Gab es in den Dialogen nur Kaf-\n\nfee und Kuchen? Keine Ahnung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEinen wirklichen Mehrwert kann ich jedenfalls nicht er-\n\nkennen. Daf\u00fcr ist der Ansatz des Antrages aus meiner Sicht \n\nzu \u00fcbersichtlich. Man k\u00f6nnte auch Folgendes sagen: viele \n\nWorte, wenig Inhalt. \n\nNoch kurioser wird es in der Begr\u00fcndung. Dort steht tat-\n\ns\u00e4chlich, dass das Auto der Zukunft digital agieren, auto-\n\nnom fahren und einen umweltfreundlichen Antrieb haben \n\nw\u00fcrde. Ich hoffe nur, dass das Auto der Zukunft gewillt ist, \n\nMenschen oder G\u00fcter zu bef\u00f6rdern. Vielleicht reden wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 819 \n\ndann mit dem Auto dar\u00fcber, vielleicht hat es Lust dazu. Das \n\nw\u00e4re das eine. \n\nMeine Damen und Herren! In den Dialogen wird aber auch \n\nder Absatz ein wichtiges Thema sein m\u00fcssen. Es geht nicht \n\num den Absatz der Schuhe oder in den Texten. Es geht um \n\nden Absatz von Autos. Es stellt sich folgende Frage: Wie \n\nsoll das gehen? Wir hatten in der Vergangenheit schon sehr \n\nunsinnige Ans\u00e4tze. Herr Kretschmer hat beispielsweise \n\nvorgeschlagen, dass man die Abwrackpr\u00e4mie wieder aus \n\nder Mottenkiste politischer Irrt\u00fcmer und \u00f6konomischer \n\nFehleinsch\u00e4tzungen holen m\u00f6chte. \n\nBereits auf Basis der letzten Fachregierungserkl\u00e4rung von \n\nHerrn Dulig hatte mein Kollege H\u00fctter v\u00f6llig zu Recht da-\n\nrauf hingewiesen, wie irrwitzig eine solche Aktion sei. Be-\n\nreits im Jahr 2010 stellte die \u201eWirtschaftswoche\u201c trefflich \n\nfest, dass im Jahr nach der Pr\u00e4mienparty der Kater erfolgt \n\nw\u00e4re. Zahlreiche Kunden hatten wegen der F\u00f6rderung den \n\nAutokauf vorgezogen. Diese Kunden fehlten im Jahr 2010 \n\nin den Autoh\u00e4usern. Der Absatz brach von fast 4 Millionen \n\nauf weniger als 3 Millionen Euro ein. Ich als jemand, der \n\nseit 25 Jahren beruflich mit dem Thema besch\u00e4ftigt ist, \n\nkann nur Folgendes sagen: Die Abwrackpr\u00e4mie ist eine \n\nreine Steuergeldvernichtungsmaschine. Ich warne davor, \n\ndass diese wieder herausgeholt wird. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Prinzipiell sind Gespr\u00e4che zwi-\n\nschen Industrie und Regierung zu begr\u00fc\u00dfen. Der Antrag \n\nlegt aber nahe, dass bisher solche Dialoge nur in unzu-\n\nreichender Form stattgefunden haben. Ob der vorliegende \n\nund weitgehend inhaltsfreie Antrag die Qualit\u00e4t solcher Di-\n\naloge k\u00fcnftig zu steigern vermag, wage ich allerdings zu \n\nbezweifeln. Ich habe den Eindruck, dass es sich um einen \n\nSchaufensterantrag handelt, indem man seine eigenen Er-\n\nfolge hinstellen kann. Die SPD m\u00f6chte gern mit den Ge-\n\nwerkschaften sozialer werden, die GR\u00dcNEN m\u00f6chten den \n\nUmweltschutz favorisieren und die CDU m\u00f6chte im End-\n\neffekt sagen, dass sie etwas f\u00fcr die Industrie tut. Das kann \n\nman machen. Sch\u00f6n, das zeigt eigentlich, dass bisher nicht \n\nallzu viel passiert ist. \n\nIn diesem Sinne m\u00f6chte ich es vorwegnehmen: Wir werden \n\nuns enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt gleich eine \n\nKurzintervention auf den Redebeitrag von Herrn Kollegen \n\nHein; das vermute ich stark. \u2013 Sie haben das Wort, Herr \n\nKollege Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nw\u00fcrde gern auf eine Ausf\u00fchrung des Kollegen eingehen, \n\nder sich hier deutlich gegen die Verdopplung der Umwelt-\n\npr\u00e4mie ausgesprochen hat. Man kann die damalige Ab-\n\nwrackpr\u00e4mie tats\u00e4chlich kritisch diskutieren. Ich m\u00f6chte \n\nnur darauf hinweisen, dass das Instrument hier einen ande-\n\nren Charakter hat. Hierbei geht es nicht prim\u00e4r um eine Ab-\n\nwrackpr\u00e4mie. Vielmehr geht es darum, einer technischen \n\nInnovation zum Marktdurchbruch und zur Marktdurch-\n\ndringung zu verhelfen. \n\nDas ist auch in allen wissenschaftlichen Literaturen klar: \n\nGenau in solchen Augenblicken \u2013 bei der Markteinf\u00fchrung \n\neines neuen Produktes \u2013 kann eine staatliche F\u00f6rderung \n\ndurchaus Sinn machen, um am Ende langfristig zu einem \n\nErfolgsprojekt zu kommen. \n\nWenn sich die AfD an dieser Stelle \u2013 vielleicht ist das auch \n\nein Ergebnis dieses Antrages \u2013 klar gegen die Verdopplung \n\nder Umweltpr\u00e4mie ausspricht und sich damit dagegen aus-\n\nspricht, den s\u00e4chsischen Besch\u00e4ftigten und den Unterneh-\n\nmen vor Ort die Chance zu geben, mit ihren innovativen \n\nTechnologien den Weltmarkt zu erobern, dann sprechen sie \n\nsich an dieser Stelle gegen die Zukunftschancen der s\u00e4ch-\n\nsischen Besch\u00e4ftigten aus. Es ist sch\u00f6n, dass wir das als ein \n\nErgebnis dieses Antrages vermerken k\u00f6nnen und die B\u00fcr-\n\ngerinnen und B\u00fcrger in diesem Land \u2013 wie gesagt \n\n95 000 Menschen \u2013 das erfahren haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Jetzt erfolgt die Reaktion von Herrn Kollegen \n\nHein. \n\nRen\u00e9 Hein, AfD: Meine Erfahrung in der Privatwirtschaft \n\nist, dass, wenn der Staat sich zu sehr in die Marktwirtschaft \n\neinmischt, es nach hinten losgeht. Das Durchdr\u00fccken der \n\nElektromobilit\u00e4t von Staats wegen w\u00fcrde ich als Irrweg be-\n\nzeichnen. \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nDarauf brauche ich nicht zu antworten. Das ist eine \u00fcber-\n\nsichtliche Erwiderung. \n\nVielen Dank. \n\n(Ivo Teichmann, AfD: Herr Homann, \n\nSie sind kein Fachmann, es tut mir leid!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der Red-\n\nnerreihe fort. Das Wort ergreift f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE, Herr Kollege Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die Fraktion DIE \n\nLINKE brachte bereits im Dezember letzten Jahres einen \n\nAntrag ein, den Transformationsprozess im s\u00e4chsischen \n\nAutomobil- und Maschinenbau aktiv zu gestalten. Einen \n\nTeil der in diesem Antrag von uns aufgemachten Forderun-\n\ngen haben Sie, meine Damen und Herren der Koalitions-\n\nfraktionen, nun aufgegriffen und in einem eigenen Antrag \n\neingereicht. Das finden wir als LINKE gut und richtig, se-\n\nhen wir uns doch dadurch in unserer Forderung aus dem \n\nletzten Jahr best\u00e4tigt, auch wenn Sie Ihren Fokus mit der \n\nReduktion auf den unmittelbaren Automobilbau zu eng ge-\n\nzogen haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 820 \n\nDer Strukturwandel betrifft n\u00e4mlich auch weite Bereiche \n\ndes s\u00e4chsischen Werkzeug- und Maschinenbaus, auch, aber \n\nnicht nur, weil Teile davon unmittelbar vom Automobilbau \n\nabh\u00e4ngen. Es geht insgesamt um die Zukunft von \u00fcber \n\n95 000 Arbeitspl\u00e4tzen. Wir haben es bereits geh\u00f6rt. Der ge-\n\nsamte Industriezweig steht am Beginn tiefgreifender Ver-\n\n\u00e4nderungen. Bereits jetzt ist deshalb eine Reihe von Unter-\n\nnehmen in Schwierigkeiten, musste Kurzarbeit einf\u00fchren \n\noder Insolvenz anmelden. \n\nHerr Staatsminister Dulig, Sie werden sich sicherlich noch \n\nan die Aussagen aus dem Industriedialog \u201eNeue Mobilit\u00e4t\u201c \n\nder SAENA in der Gl\u00e4sernen Manufaktur vor einem halben \n\nJahr erinnern. Das war noch vor dem Zusammenbruch von \n\nLieferketten durch die Corona-bedingten Grenzschlie\u00dfun-\n\ngen und Lokalma\u00dfnahmen. Die notwendigen \u00c4nderungen \n\nder Mobilit\u00e4t vor dem Hintergrund des Klimaschutzes stel-\n\nlen gro\u00dfe Teile des Industriezweiges wenn schon nicht in-\n\nfrage, so doch vor gro\u00dfe Herausforderungen. \n\nDass die Staatsregierung den Ernst dieser Lage offenbar \n\nnoch nicht vollumf\u00e4nglich erkannt hat oder auszusitzen \n\nversucht, f\u00fchrte im Herbst letzten Jahres auch zur Chem-\n\nnitzer Erkl\u00e4rung der IG Metall. Die IG Metall kritisierte \n\ndarin nicht nur die Unt\u00e4tigkeit der Staatsregierung, sondern \n\nschlug auch ein ganzes B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen vor. Einen \n\nPunkt davon, der sich auch in unserem Antrag fand, greifen \n\ndie Koalitionsfraktionen nun auf. Aber es ist h\u00f6chste Zeit, \n\ndass die Staatsregierung dem Landtag schnellstm\u00f6glich \n\neine umfassende Konzeption vorlegt, wie sie sich den not-\n\nwendigen Transformationsprozess vorstellt und wie und ob \n\nsie diesen steuern will. \n\nUm nicht die Fehler beim Strukturwandel der s\u00e4chsischen \n\nBraunkohleregionen zu wiederholen und Probleme auf die \n\nlange Bank zu schieben, ist nach Auffassung der Fraktion \n\nDIE LINKE jenseits eines institutionalisierten Branchendi-\n\naloges, der hier beantragt wird, bereits jetzt eine Reihe von \n\nMa\u00dfnahmen zu treffen, um auf die aktuelle Entwicklung \n\nreagieren zu k\u00f6nnen. So sehr ich mich freue, dass Sie einen \n\nTeil unseres Antrages von vor einem halben Jahr aufgegrif-\n\nfen haben, so sehr bedaure ich deshalb, dass sich andere \n\nsehr wesentliche Gegenst\u00e4nde und Forderungen des von \n\nuns und auch der IG Metall eingeforderten Ma\u00dfnahmen-\n\nb\u00fcndels nicht in Ihrem Antrag wiederfinden. Darum haben \n\nwir Ihnen heute auch einen entsprechenden \u00c4nderungsan-\n\ntrag unterbreitet, der eher ein Erg\u00e4nzungsantrag ist und der \n\nhelfen soll, die L\u00fccken Ihres Antrages zu schlie\u00dfen. \n\nEines ist inzwischen klar: Auch hier hat Corona wie ein \n\nBrennglas f\u00fcr Probleme gewirkt, weshalb die Idee einer \n\nAutokaufpr\u00e4mie keine sinnvolle war. Sie h\u00e4tte eher alte \n\nStrukturen konserviert und notwendige Ver\u00e4nderungen \n\nweiter hinausgeschoben. \n\nAuch wenn in Sachsen in den letzten Jahren seitens der Au-\n\ntoindustrie Schritte in Richtung Elektromobilit\u00e4t unter-\n\nnommen wurden, so bleibt es trotzdem wahr, dass der Ein-\n\nstieg in das Gesch\u00e4ft mit Elektromobilit\u00e4t zu lange hinaus-\n\ngez\u00f6gert wurde. Genau darum geht es, um einen Struktur-\n\nwandel und um seine Flankierung durch die Politik. \n\nUnser Ziel ist es, dass wir gemeinsam nicht nur einen hal-\n\nben, sondern einen ganzen, sogar einen ganz gro\u00dfen Schritt \n\nhin zu einem Strukturwandel im s\u00e4chsischen Fahrzeugbau \n\nunternehmen k\u00f6nnen. Dazu sage ich mehr bei der Einbrin-\n\ngung unseres \u00c4nderungsantrages. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die erste Rederunde ist \n\nmit dem Wortbeitrag von Herrn Kollegen Br\u00fcnler, Fraktion \n\nDIE LINKE, beendet. Wir k\u00f6nnten aber eine zweite Rede-\n\nrunde er\u00f6ffnen. Besteht weiterer Aussprachebedarf bei den \n\nFraktionen? \u2013 Ich sehe Redebedarf bei der AfD-Fraktion, \n\nKollege Thumm. Bei der CDU auch \u2013 nein. Bitte, Kollege \n\nThumm. \n\nThomas Thumm, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Da-\n\nmen und Herren! Die regierungstragenden Fraktionen, also \n\ndie Antragsteller, sollten es eigentlich am besten wissen: \n\nDialogformate zwischen der Staatsregierung und der Auto-\n\nmobilindustrie gibt es bereits. \n\nErinnern m\u00f6chte ich beispielhaft an den Industriedialog \u2013 \n\nich glaube, Herr Br\u00fcnler hat es gerade richtig gesagt \u2013 \n\n\u201eNeue Mobilit\u00e4t Sachsen, Vernetzung von Branchen, Tech-\n\nnologien in Verkehrstr\u00e4gern\u201c in der Gl\u00e4sernen Manufaktur \n\nAnfang Februar dieses Jahres. Ein Blick in die G\u00e4steliste \n\nverr\u00e4t, dass die Automobilindustrie, ihre Zulieferer sowie \n\nandere Akteure dort zahlreich vertreten waren. Man \n\nm\u00f6chte zumindest hoffen, dass ein solcher Dialog von An-\n\nfang an nicht auf Einmaligkeit angelegt war. \n\nFordern Sie also ruhig weiterhin, was ohnehin schon ge-\n\nschieht. Durch Kreativit\u00e4t und neue Ideen haben sich die \n\nregierungstragenden Fraktionen im S\u00e4chsischen Landtag \n\nohnehin noch nie hervorgetan. Ich bin mir sicher, die rot-\n\ngr\u00fcne CDU sorgt damit wieder f\u00fcr Schlagzeilen, die ihre \n\nregierungstreuen Medien f\u00fcr die B\u00fcrger in Szene setzen \n\nwerden. \n\nViel \u2013 und da spreche ich jetzt aus Sicht der Auto- und Mo-\n\ntorradfahrer \u2013 d\u00fcrfen wir als B\u00fcrger von einem solchen Di-\n\nalog ohnehin nicht erwarten, da Ihre Vorstellung der zu-\n\nk\u00fcnftigen Mobilit\u00e4t an der Realit\u00e4t der Menschen vorbei-\n\ngeht, zumindest bei einem Staatsminister Dulig, der immer \n\nnoch v\u00f6llig schmerzfrei keinerlei Zweifel an der Verh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfigkeit der neuen Bu\u00dfgeldkatalogverordnung hat, \n\nobwohl deren scharfe Strafen auch bei geringen Verst\u00f6\u00dfen \n\nim schlimmsten Fall existenzvernichtend sein k\u00f6nnen. \n\nWenn es nach Herrn Staatsminister Dulig geht, k\u00f6nnen Au-\n\ntofahrer gar nicht schnell genug ihren F\u00fchrerschein verlie-\n\nren. So k\u00f6nnen Motorr\u00e4der an Sonn- und Feiertagen auch \n\neinmal in der Garage bleiben. \n\nDas Haus Dulig pr\u00fcfte vor der Einf\u00fchrung in Sachsen die \n\nRechtm\u00e4\u00dfigkeit des neuen Bu\u00dfgeldkataloges. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Darf ich Sie an das \n\nThema erinnern? \n\nThomas Thumm, AfD: \u2013 Darauf komme ich gleich zu-\n\nr\u00fcck. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 821 \n\nJedoch f\u00fchrten formale Fehler dazu, dass die neuen Sank-\n\ntionen in Sachsen zumindest zeitweise zur\u00fcckgenommen \n\nwerden m\u00fcssen. So viel zur juristischen Treffsicherheit un-\n\nserer Staatsregierung. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das ist ein \n\nBundesgesetz. Da m\u00fcssen Sie mal Ihre Juristen \n\nfragen, damit Sie wissen, wer zust\u00e4ndig ist!) \n\nWenn es nach ihr geht, m\u00fcssen Dieselfahrzeuge weg und \n\nInnenst\u00e4dte am besten gleich vom Individualverkehr be-\n\nfreit werden. \n\nMeine Damen und Herren! Wozu braucht es bei dieser Ein-\n\nstellung und diesen Zielen der Staatsregierung noch einen \n\nBranchendialog f\u00fcr die Zukunft der s\u00e4chsischen Automo-\n\nbilindustrie, um auf Kosten der B\u00fcrger eine Transformation \n\nzu vollziehen, die von uns niemand braucht und niemand \n\nwill? \n\nJetzt soll der Landtag den Antrag noch legitimieren, dass \n\nf\u00fcr die Schaffung von Wertsch\u00f6pfung und guten Arbeits-\n\npl\u00e4tzen eine enge Begleitung des Transformationsprozes-\n\nses in der Automobilindustrie notwendig ist. Da frage ich \n\nmich: F\u00fcr wen ist diese Begleitung notwendig, f\u00fcr die Po-\n\nlitik, damit sie nicht jede Schnapsidee gesetzlich fest-\n\nschreibt, oder f\u00fcr die Autoindustrie, damit diese zeitnah mit \n\nSteuergeld gepampert wird? \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00f6chten, dass Verkehrspo-\n\nlitik f\u00fcr unsere B\u00fcrger gemacht wird. Da schlie\u00dfe ich den \n\n\u00d6PNV genauso wie den Individualverkehr mit ein. Ich \n\nw\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass Dialoge vom Produzenten bis \n\nhin zum Konsumenten stattfinden. Der Endverbraucher \n\nwird in Ihrem Antrag aber gar nicht erst erw\u00e4hnt. Das zeigt \n\nnur eins, n\u00e4mlich die B\u00fcrgerferne der Altparteien. \n\nMit bestem Willen und in der Hoffnung, dass die Dialoge \n\netwas mehr als reine Steuergeldverschwendung sind, wird \n\nsich die AfD enthalten. \n\nWenn wir beim Thema Steuergeldverschwendung sind, \n\ndann komme ich gleich zu dem Antrag der LINKEN. Wir \n\nbrauchen f\u00fcr klimagerechte Mobilit\u00e4t weder eine zus\u00e4tzli-\n\nche Landeskoordinierungsstelle noch eine zus\u00e4tzliche \n\nBundeskoordinierungsstelle. Lebensfremde und verbrau-\n\ncherfeindliche Ideologie muss nicht mit Haushaltsmitteln \n\nund auch nicht mit Steuergeldern finanziert werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir lehnen daher den vorliegenden \u00c4nderungsantrag der \n\nLINKEN ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es nach Herrn Kol-\n\nlegen Thumm weiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 \n\nDen kann ich nicht feststellen. Dann kommt jetzt die \n\nStaatsregierung zu Wort. Das Wort ergreift Herr Staatsmi-\n\nnister Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Die Automobilindustrie ist eine \n\nwichtige Schl\u00fcsselindustrie in Sachsen. Daf\u00fcr gibt es fast \n\n100 000 gute Gr\u00fcnde. Das sind fast 100 000 gute Gr\u00fcnde, \n\ndass diese Schl\u00fcsselindustrie auch in Zukunft eine Schl\u00fcs-\n\nselindustrie ist, n\u00e4mlich die 95 000 Besch\u00e4ftigten, 20 000 \n\nunmittelbar bei den Herstellern und 75 000 bei den Zulie-\n\nferern. Das sind meist gute, tarifgebundene Besch\u00e4fti-\n\ngungsverh\u00e4ltnisse, viele in mitbestimmten Unternehmen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der zweite Absatz des \n\nAntrages beginnt mit \u201eDie Automobilindustrie steht vor ei-\n\nner gro\u00dfen Transformation, die sich insbesondere im Be-\n\nreich der Antriebstechnologie mit dem Umstieg auf Elekt-\n\nromobilit\u00e4t zeigt.\u201c Dazu muss ich sagen: Diese Aussage \n\nstimmt vielleicht f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr den Freistaat Sach-\n\nsen ist sie nur zum Teil richtig. Im mehr als hundert Jahre \n\nalten Autoland Sachsen steht die Automobilindustrie schon \n\nlange nicht mehr vor der Transformation, sondern sie ist \n\nmittendrin. Sie hat viele wichtige Transformationsschritte \n\nschon hinter sich gebracht. Deshalb brauchen wir \u00fcber das \n\nF\u00fcr und Wider, das Ob der Elektromobilit\u00e4t im Automobil-\n\nbereich nicht mehr zu streiten. Sachsen ist auf der Produk-\n\ntionsseite bereits das E-Autoland Nummer eins in Deutsch-\n\nland und Europa. \n\nVolkswagen in Zwickau baut keinen einzigen Verbrenner \n\nmehr. Deren Zulieferer f\u00fcr Benzin- und Dieselmotoren  \n\noder Auspuffanlagen haben sich l\u00e4ngst umgestellt. Wer als \n\nAutozulieferer immer noch ausschlie\u00dflich zum Beispiel \n\nauf Einspritzventile f\u00fcr Verbrennungsmotoren setzt, wird \n\nden Anschluss verlieren. Dem werden wir auch mit dem \n\nvon uns moderierten Dialogprozess nicht helfen k\u00f6nnen. \n\nDas sage ich in aller Deutlichkeit. \n\nIch betone an dieser Stelle das \u201eausschlie\u00dflich\u201c. Die  \n\nDiskussion, ob es auch in Zukunft noch Verbrenner geben \n\nwird, haben wir in diesem Haus schon h\u00e4ufiger gef\u00fchrt. Ich \n\nbin der Meinung: Ja, es wird auch noch in Zukunft Ver-\n\nbrennungsmotoren geben; ich hoffe nur, dass dann der \n\nTreibstoff synthetisch hergestellt wird. Das hei\u00dft, es geht \n\nnicht allein um eine Antriebstechnologie, sondern dort \n\nauch immer um die Technologieoffenheit. Wenn sich aber \n\nein Zulieferer ausschlie\u00dflich auf einen Teil reduziert, der \n\nnicht mehr zukunftsf\u00e4hig ist, dann wird das Gesch\u00e4ftsmo-\n\ndell nicht mehr \u00fcberlebensf\u00e4hig sein. \n\nWir, die Staatsregierung und mein Haus, begleiten diesen \n\nTransformationsprozess bereits seit Jahren, und zwar ge-\n\nmeinsam mit den im vorliegenden Antrag genannten  \n\nAkteuren \u2013 mit der S\u00e4chsischen Energieagentur, mit dem \n\nNetzwerk der Automobilzulieferer AMZ, mit den Herstel-\n\nlerinnen und Herstellern, mit den Zulieferern und mit den \n\nGewerkschaften. Wir haben im ganzen Land sogenannte \n\nRoadshow-Veranstaltungen, wir haben mit der Fachkr\u00e4fte-\n\nallianz und nicht zuletzt mit den Tarifpartnern sowohl auf \n\nArbeitgeber- als auf Arbeitnehmerseite gesprochen. Wir \n\nbegleiten diesen Transformationsprozess nicht nur, son-\n\ndern wir haben ihn angeschoben. Dass die Volkswagen AG \n\nihre weltweite Elektromobilit\u00e4tsoffensive von Zwickau, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 822 \n\nvon Sachsen, aus gestartet hat, liegt schlie\u00dflich ma\u00dfgeblich \n\ndarin begr\u00fcndet, dass der Freistaat Sachsen seit vielen Jah-\n\nren auf dem Gebiet der Elektromobilit\u00e4t und den intelligen-\n\nten Verkehrssystemen mit F\u00f6rdermitteln f\u00fcr Innovation \n\nund Investition engagiert war. Nicht ohne Grund hat BMW \n\nschon vor Jahren in Leipzig Elektrofahrzeuge produziert; \n\nauch Porsche wird dort immer mehr Elektroautos bauen. \n\nDie n\u00e4chste Stufe sind zunehmend autonom agierende \n\nFahrzeuge. Der in Zwickau gefertigte ID.3 besitzt bereits \n\ndie konstruktive Voraussetzung daf\u00fcr. Tesla mag zwar mo-\n\nmentan f\u00fchrend sein, aber die deutschen Hersteller stehen \n\ndem ber\u00fchmten Amerikaner nicht nach. Ich sage es an die-\n\nsem Pult nicht zum ersten Mal: Die Zukunft der Mobilit\u00e4t \n\nwird autonom und vernetzt sein. Individueller und \u00f6ffent-\n\nlicher Personenverkehr werden immer mehr miteinander \n\nkooperieren. \n\nDies mag vielleicht das eine oder andere Risiko bergen; ich \n\nsehe darin aber mehr Chancen. Das betrifft vor allem drei \n\ngro\u00dfe Bereiche unserer Industrie und s\u00e4chsischer Ingeni-\n\neurskompetenz: die Mikroelektronik f\u00fcr die Rechnersteue-\n\nrung, die Sensorik f\u00fcr die Umfelderkennung und die Soft-\n\nware f\u00fcr die Steuerung des Ganzen. Das sind drei Bereiche, \n\nin denen der Wirtschaftsstandort Sachsen f\u00fchrend ist. Im \n\n\u00dcbrigen halte ich diese Themen f\u00fcr die Leitperspektiven \n\nim Automobilland Sachsen. Nur wenn wir diese Themen in \n\nden Mittelpunkt stellen, werden wir den Transformations-\n\nprozess erfolgreich gestalten. \n\nSie kennen Globalfoundries als Chiphersteller f\u00fcr Compu-\n\nter und Mobiltelefone. Wussten Sie, dass Globalfoundries \n\nwie auch schon Infineon und alsbald Bosch hier in Dresden \n\nein gro\u00dfer Automobilzulieferer ist? Die neueste, erst am \n\nvergangenen Mittwochabend hier in Dresden vorgestellten \n\nChipgeneration ist f\u00fcr selbstfahrende Fahrzeuge vorgese-\n\nhen. Nat\u00fcrlich braucht der k\u00fcnftige Mobilit\u00e4tssektor nicht \n\nnur Autos und Chips; nat\u00fcrlich sind auch neue Gesch\u00e4fts-\n\nmodelle notwendig, die attraktive Angebote f\u00fcr den  \n\nKunden enthalten. Hier ist Fantasie, Markt- und Kunden-\n\nkenntnis gefragt, und es gilt, unterschiedliche Branchen \n\nund Disziplinen mehr miteinander zu vernetzen. Deshalb \n\nwerden wir den Dialogprozess nicht bei den Autoherstel-\n\nlern und Zulieferern belassen, sondern wir werden ihn  \n\nerweitern. Denn nicht nur die Mobilit\u00e4tsformen mischen \n\nsich, auch die Branchen wachsen zusammen. Diese Ver-\n\nzahnung und Vermischung gilt es zu begleiten und zu  \n\nmoderieren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte Ihr Augen-\n\nmerk noch auf ein verwandtes Thema lenken, n\u00e4mlich auf \n\ndie alternativen Antriebe. Damit sind wir beim Thema \n\nWasserstoff, wobei der Antrieb auch im Wasserstoffauto \n\nund im Wasserstoffzug ein Elektromotor ist \u2013 \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Nicht unbedingt!) \n\nnur bezieht dieser Energie nicht aus einer Batterie, sondern \n\naus einer mitgef\u00fchrten Brennstoffzelle. Insofern geh\u00f6ren \n\nzumindest bei der Mobilit\u00e4t, ob auf der Stra\u00dfe oder der \n\nSchiene, Wasserstofftechnologie und Elektromobilit\u00e4t \n\nzwingend zusammen. Deshalb haben wir auch in unserer \n\nRegierung die Zust\u00e4ndigkeiten weiterhin so aufgeteilt, dass \n\nf\u00fcr das Thema Wasserstoffstrategie, insbesondere den \n\nenergiewirtschaftlichen Teil, mein Kollege Wolfram  \n\nG\u00fcnther zust\u00e4ndig ist und f\u00fcr den industriepolitischen Teil \n\nich. Denn gerade das Thema Wasserstofftechnologie ist im \n\nHinblick auf die Transformation ein zentrales Thema. \n\nDie Bundesregierung hat eine nationale Wasserstoffstrate-\n\ngie aufgelegt. Diese ist verbunden mit einem Betrag von \n\n7 Milliarden Euro f\u00fcr den Markteintritt von Wasserstoff-\n\ntechnologien. Weitere 9 Milliarden Euro sind f\u00fcr den Bau \n\nvon Wasserstoffanlagen vorgesehen. Zusammen ist das ein \n\ngewaltiger Beitrag, der zeigt, wie ernst es der Bundesregie-\n\nrung mit dem Wasserstoffthema ist. Ich finde das gut so. \n\nUnsere Aufgabe wird es sein, ein Gutteil davon nach Sach-\n\nsen zu holen. Industrieseitig ist der Freistaat bereits gut auf-\n\ngestellt, was wir mit Deutschlands erstem Wasserstoffclus-\n\nter H2 aus Chemnitz \u2013 vom SMWA gef\u00f6rdert \u2013 bewiesen \n\nhaben. Ja, dem Antrag folgend werden wir den Branchen-\n\ndialog dauerhaft einrichten. Aber damit wir uns nicht falsch \n\nverstehen: Wenn mit dauerhaft \u201eweiter so\u201c gemeint ist, \n\ndann reicht das nat\u00fcrlich nicht. Wir werden den Dialog \n\n\u00fcber die Automobilbranche hinaus fortf\u00fchren, wir werden \n\nsie mit anderen Branchen verzahnen und die dabei aufkom-\n\nmenden Chancen f\u00fcr neue Technologien und Gesch\u00e4ftsmo-\n\ndelle beim Schopf packen. Der Wirtschafts- und Technolo-\n\ngiestandort Sachsen ist daf\u00fcr wirklich gut aufgestellt. \u2013 \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister  \n\nDulig sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Wir kommen jetzt \n\nzum dreimin\u00fctigen Schlusswort, das den einbringenden \n\nFraktionen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD zusteht. \n\nHerr Kollege Nowak, bitte. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Herr Thumm, eines muss man einmal sagen: \n\nWie Sie das Thema Bu\u00dfgeldkatalog, \u00fcber den man immer \n\ngeteilter Meinung sein kann, das \u201eThema b\u00fcrgerferne Alt-\n\nparteien\u201c \u2013 also Ihr Lieblings-Kampfbegriff \u2013 und das \n\nThema \u201ekeiner will neue technologische Modelle\u201c zusam-\n\nmen in diesen Antrag hineinschreiben k\u00f6nnen, grenzt f\u00fcr \n\nmich an Wunder. Respekt! Mein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr reicht ja \n\nnicht einmal vom Erzgebirgskamm bis hinunter ins Tal der \n\nZwickauer Mulde. \n\nDas Ziel unseres Antrages ist klar: Wir m\u00fcssen die vielf\u00e4l-\n\ntigen Akteure st\u00e4rker vernetzen, wir m\u00fcssen Forschung \n\nund Entwicklung f\u00f6rdern \u2013 und zwar auch au\u00dferuniversit\u00e4r \n\n\u2013, und wir m\u00fcssen die Weltm\u00e4rkte im Blick haben mit ihren \n\nunterschiedlichen Bed\u00fcrfnissen. Denn das ist genau das \n\nThema, das bei einer solch globalen Angelegenheit wie der \n\nAutoindustrie Dreh- und Angelpunkt ist \u2013 und nicht, ob Sie \n\nin Johanngeorgenstadt der Meinung sind, dass das die \n\nLeute wollen oder nicht. Im \u00dcbrigen gibt es auch in Jo-\n\nhanngeorgenstadt Leute, die sich mit neuen Technologien \n\nauseinandersetzen und diese gern kaufen. Insofern w\u00e4re \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 823 \n\nich da ein wenig vorsichtig an Ihrer Stelle, von der rechten \n\nEcke aus. \n\nWir werden mit solchen Dialogen die Industrie unterst\u00fct-\n\nzen. Das wird Wohlstand f\u00f6rdern und die Umwelt sch\u00fct-\n\nzen. Diesen Zielen dient dieser Antrag. Deshalb rufe ich \n\nIhnen zu: Unterst\u00fctzen Sie ihn! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach dem Schlusswort \n\nkommen wir nun zur Abstimmung \u2013 zun\u00e4chst \u00fcber den vor-\n\nliegenden \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE in \n\nder Drucksache 7/3222. Es gab bereits die Ank\u00fcndigung, \n\ndass Sie diesen jetzt einbringen m\u00f6chten. Herr Abg.  \n\nBr\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nGenauso ist es \u2013 ich m\u00f6chte gern noch unseren \u00c4nderungs-\n\nantrag einbringen. Kollege Homann hat ja erfreulicher-\n\nweise in seiner Rede zu dem Ursprungsantrag faktisch eine \n\nF\u00fcrsprache f\u00fcr unseren \u00c4nderungsantrag gehalten, indem \n\ner sich ausdr\u00fccklich zur Chemnitzer Erkl\u00e4rung der IG Me-\n\ntall bekannt hat und deren Umsetzung gefordert hat. Denn \n\ndas findet sich in unserem \u00c4nderungsantrag zum Teil tat-\n\ns\u00e4chlich wieder. Ich gehe daher davon aus, dass ich hier \n\nauch mit der Zustimmung der SPD rechnen kann. \n\nWas fordern wir konkret? Wir fordern eine s\u00e4chsische Lan-\n\ndeskoordinierungsstelle \u201eTransformation\u201c, die tats\u00e4chlich \n\nals ein permanenter fester Ansprechpartner fungiert, und \n\nwir fordern auch einen s\u00e4chsischen Transformationsfonds \n\n\u2013 auch mit Blick auf die mit dem Strukturwandel verbun-\n\ndenen Kosten, wenn man in Richtung Lausitz schaut. Denn \n\nwir d\u00fcrfen nicht vergessen: Der Strukturwandel in der  \n\nAutomobilindustrie betrifft nicht nur die gro\u00dfen finanz-\n\nkr\u00e4ftigen Autokonzerne, sondern er betrifft auch unsere \n\ns\u00e4chsische mittelst\u00e4ndische Zuliefererindustrie. Dar\u00fcber \n\nhinaus \u2013 da bin ich dem Kollegen Nowak wiederum dank-\n\nbar, dass er gesagt hat, solche Transformationsdinge k\u00f6nne \n\nman nicht lokal kl\u00e4ren, sondern m\u00fcsse man im gr\u00f6\u00dferen \n\nMa\u00dfstab denken \u2013 rechne ich auch ganz fest mit der Zu-\n\nstimmung der CDU. Denn genau das begehren wir auch. \n\nWir wollen, dass man sich auf Bundesebene daf\u00fcr einsetzt, \n\ndass es tats\u00e4chlich auch eine Bundeskoordinierungsstelle \n\ngibt. Um die Transformationsfriktionen abzufedern und zu \n\nbegleiten, wollen wir uns auch daf\u00fcr einsetzen, ein Trans-\n\nformationskurzarbeitergeld einzuf\u00fchren. Daf\u00fcr bitte ich \n\nSie um Ihre Zustimmung. Das w\u00fcrde den von Ihnen vorge-\n\nlegten Antrag, meine Damen und Herren der Koalition, \n\nnoch sinnvoll abrunden. \n\nIn diesem Sinne: Stimmen Sie zu, tun Sie was Gutes f\u00fcr \n\nunsere Industrie! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Werte Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich sehe, dass es noch Aussprachebedarf gibt. \n\nBitte, Kollege Nowak. \n\nAndreas Nowak, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Lie-\n\nber Herr Br\u00fcnler, wo Sie in unserem Antrag L\u00fccken aus-\n\nmachen, das bleibt Ihr Geheimnis. Wir k\u00f6nnen da keine \n\nentdecken. \n\nDie Fragen von Bundesstelle und \u00e4hnlichen Dingen sind \n\nder Regelung des S\u00e4chsischen Landtags eh entzogen. Wir \n\nhaben eher den Eindruck, dass Sie an dieser Stelle neue \n\nPlanstellen schaffen wollen. Wir sind der Meinung, wir be-\n\nnutzen die Netzwerke, die vorhanden sind, also AMZ, \n\nRKW und die entsprechenden Forschungsinstitutionen. Ich \n\nglaube, das bekommt das Ministerium auch ohne neue \n\nStruktur ordentlich hin. Bei den Fragen von Risikokapital \n\netc. gibt es ja auch schon F\u00f6rderung. Die Akteure an einen \n\nTisch zu holen, dazu brauchen wir nicht noch eine neue \n\nKoordinierungsstelle. \n\nDeswegen sind wir bei diesem \u00c4nderungsantrag nicht da-\n\nbei. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Es gibt weiteren Redebedarf. Bitte, Kollege \n\nHomann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es tut mir leid, \n\nHerr Br\u00fcnler, wenn ich Sie in diesem Fall einmal entt\u00e4u-\n\nschen muss. Wir werden Ihrem \u00c4nderungsantrag nicht zu-\n\nstimmen, und ich m\u00f6chte das an dieser Stelle noch einmal \n\nbegr\u00fcnden. \n\nIch glaube, eine Kritik des Ministers an diesem Antrag war \n\nrichtig. Wir stehen nicht in Sachsen vor einem Transforma-\n\ntionsprozess, sondern wir stecken mittendrin. Wir fangen \n\nauch nicht jetzt erst damit an, ihn politisch zu gestalten, \n\nsondern wir haben schon in den letzten Jahren einiges daf\u00fcr \n\ngetan, indem wir Netzwerke und Kooperationen in diesem \n\nLand aufgebaut haben, die genau diese Koordinierungsauf-\n\ngaben, die Sie ansprechen, bereits erf\u00fcllen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal sagen: Bei aller Sympathie f\u00fcr ein \n\nTransformationskurzarbeitergeld finde ich: Ein solches \n\nKurzarbeitergeld nach dem Vorbild allein eines Kurzarbei-\n\ntergeldes erf\u00fcllt die Aufgabe, die wir haben, nicht, sondern \n\nes funktioniert nur dann, wenn man die Idee eines Kurzar-\n\nbeitergeldes mit der Frage von Qualifizierung verbindet. \n\nDeshalb ist an dieser Stelle Ihre Formulierung meiner Mei-\n\nnung nach zu kurz gesprungen. \n\nAuf eine Sache m\u00f6chte ich Sie gern noch hinweisen. Sie \n\nwerden vielleicht in den Medien verfolgt haben, dass \n\nStaatsminister Martin Dulig ein Impulsprogramm f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische Wirtschaft aufgestellt hat. In diesem Rahmen \n\ngibt es einen sogenannten Stabilit\u00e4tsfonds. Dieser Stabili-\n\nt\u00e4tsfonds steht \u00fcbrigens nicht nur Unternehmen offen, die \n\naufgrund von Corona auf Liquidit\u00e4t angewiesen sind, son-\n\ndern er steht zum Beispiel auch Zulieferunternehmen im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 16. Juli 2020 \n\n 824 \n\nBereich der Automobilindustrie offen, die im Rahmen ih-\n\nres Strukturwandels jetzt auf mehr staatliche Unterst\u00fctzung \n\nangewiesen sind. \n\nDas hei\u00dft, wir haben das wesentliche Ziel der Forderung \n\nder IG Metall an dieser Stelle mit dem Stabilit\u00e4tsfonds be-\n\nreits erf\u00fcllt und k\u00f6nnen durch diese Konstruktion auch un-\n\nmittelbarer damit anfangen als mit dem vorgeschlagenen \n\nInstrument. \n\nEines k\u00f6nnen Sie mir an dieser Stelle glauben \u2013 das habe \n\nich jetzt, glaube ich, auch dargelegt \u2013: Wir haben die zent-\n\nralen Punkte Ihres \u00c4nderungsantrages l\u00e4ngst in Bearbei-\n\ntung. Und glauben Sie auch, dass wir als s\u00e4chsische Sozi-\n\naldemokratie in engem Austausch mit der IG Metall auch \n\ndazu stehen und wir gemeinsam f\u00fcr die Zukunft der Be-\n\nsch\u00e4ftigten k\u00e4mpfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Weiteren Redebedarf \n\nkann ich nicht feststellen. Deshalb k\u00f6nnen wir jetzt zur  \n\nAbstimmung \u00fcber den in der Drucksache 7/3222 vor- \n\nliegenden \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE  \n\nkommen. Wer ihm seine Zustimmung gibt, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der  \n\n\u00c4nderungsantrag abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache \n\n7/3036 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Eine Gegen-\n\nstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine ganze Anzahl von \n\nStimmenthaltungen. Damit ist die Drucksache 7/3036 be-\n\nschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Das erste Plenarjahr \n\nnach der Landtagswahl im Herbst 2019 \u2013 die Zeit vergeht \n\nschnell \u2013 ist heute zu Ende. Die zur\u00fcckliegenden Monate \n\nhaben ihre Spuren hinterlassen. Sie werden ihren Eingang \n\nin die Geschichtsb\u00fccher finden. Umso mehr ist es mir ein \n\nAnliegen, Ihnen f\u00fcr Ihre Arbeit in der vergangenen, in vie-\n\nlerlei Hinsicht bewegten Zeit herzlich zu danken. \n\nAm Beginn des Plenarjahres stand die konstituierende  \n\nSitzung und im Dezember 2019 die Wahl von Michael  \n\nKretschmer zum Ministerpr\u00e4sidenten. Es hat sich danach \n\nrecht schnell gezeigt, wie wichtig stabile politische Ver-\n\nh\u00e4ltnisse in unserem Freistaat sind. Auf die au\u00dfergew\u00f6hn-\n\nliche Notsituation im M\u00e4rz und April haben sowohl die \n\nStaatsregierung als auch der Landtag entschlossen reagiert. \n\nEinstimmig haben wir in k\u00fcrzester Zeit einen historischen \n\nHandlungsspielraum geschaffen und auch Parteipolitik \n\nhinter Landesinteresse gestellt. Die Sondersitzung im  \n\nKongresszentrum ist vielen noch in Erinnerung. Abstands-\n\nregeln, Pairing, Desinfektion und Mundschutz haben die \n\nparlamentarische Arbeit nicht leichter gemacht, aber auch \n\nnicht aufgehalten. Wenn jetzt weitgehend Normalit\u00e4t im \n\ngesellschaftlichen und \u00f6ffentlichen Leben Schritt f\u00fcr \n\nSchritt zur\u00fcckkehrt, dann auch wegen unseres entschiede-\n\nnen Handelns im Fr\u00fchjahr. \n\nIn den Schl\u00fcsselmomenten des abgelaufenen Plenarjahres \n\nhat sich der S\u00e4chsische Landtag als handlungsstarkes Par-\n\nlament gezeigt. Das machen einige Zahlen deutlich. So \n\nwurden in diesem Plenarjahr 23 Gesetzentw\u00fcrfe einge-\n\nbracht, davon zwei abgelehnt und 13 beschlossen. Es gab \n\nsage und schreibe 2 769 Kleine Anfragen und 3 272 Druck-\n\nsachen. \n\nAm Ende der heutigen Sitzung beginnt die parlamentari-\n\nsche Sommerpause, und f\u00fcr einen kurzen Moment bietet \n\nsich jetzt die Gelegenheit, so hoffe ich, zum Durchatmen. \n\nGanz ruhig d\u00fcrfte es dennoch kaum werden, denn schon \n\nbald fordert der n\u00e4chste Doppelhaushalt wieder unsere \n\nvolle Aufmerksamkeit. \n\nMein herzlicher Dank gilt an dieser Stelle unseren Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeitern in der Landtagsverwaltung, in \n\nden Fraktionen, in unseren B\u00fcros. Durch ihr Engagement \n\nblieb das Parlament \u00fcber schwierige Zeiten hinweg in allen \n\nBereichen arbeitsf\u00e4hig, und das bei all den Herausforde-\n\nrungen, die jeder von uns f\u00fcr sich selbst und das private \n\nUmfeld \u2013 ich denke auch an unsere Familien und danke da \n\nauch f\u00fcr die Unterst\u00fctzung \u2013 bew\u00e4ltigen musste. \n\nBedauerlicherweise kann in diesem Jahr der traditionelle \n\nSommerempfang des Landtags nicht stattfinden. Ich hoffe \n\naber sehr, Sie im n\u00e4chsten Jahr dazu wieder einladen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nIhnen allen w\u00fcnsche ich eine angenehme Sommerzeit und \n\ndass wir uns im Anschluss daran bei guter Gesundheit wie-\n\ndersehen. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 14. Sitzung auf  \n\nMittwoch, den 30. September 2020, 10 Uhr, festgelegt. Die \n\nEinladung und die Tagesordnung gehen Ihnen zu. \n\nDie 13. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist beendet. \n\nVielen Dank an Sie alle! \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\n \n\n \n (Schluss der Sitzung: 18:39 Uhr)\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}