{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2019-10-10T12:48:51Z",
        "Last-Modified": "2019-10-10T12:48:51Z",
        "Last-Save-Date": "2019-10-10T12:48:51Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "324",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2019-10-10T12:48:51Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2019-10-10T12:48:51Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2019-10-10T12:48:51Z",
        "dcterms:modified": "2019-10-10T12:48:51Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2019-10-10T12:48:51Z",
        "meta:save-date": "2019-10-10T12:48:51Z",
        "modified": "2019-10-10T12:48:51Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1800",
            "2996",
            "1493",
            "5213",
            "4895",
            "2453",
            "3751",
            "4758",
            "5523",
            "5359",
            "5880",
            "5797",
            "5094",
            "4818",
            "5727",
            "5323",
            "4984",
            "5092",
            "5162",
            "5452",
            "5444",
            "5370",
            "5460",
            "5173",
            "5260",
            "5407",
            "5362",
            "5088",
            "4631",
            "5475",
            "5489",
            "4604",
            "5181",
            "4623",
            "4997",
            "5047",
            "4361",
            "4751",
            "2455"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2019-10-10T12:48:51Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2019-10-10T12:48:51Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'7_PlPr_1_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "39"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/1 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n1. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Dienstag, 1. Oktober 2019, Plenarsaal Schluss: 15:35 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n1 Er\u00f6ffnung durch den  \n\nAlterspr\u00e4sidenten, Benennung von \n\nf\u00fcnf vorl\u00e4ufigen Schriftf\u00fchrern und \n\nNamensaufruf der Mitglieder des \n\nLandtags sowie ihre Verpflichtung \n\n(analog \u00a7 2 Abs. 1 und 2  \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung des  \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags)  \n\n Alterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes   1 \n\n Verpflichtung der Mitglieder  \n\ndes Landtags   2 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung   4 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD   4 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU   5 \n\n2 Aussprache und Beschlussfassung \n\nzur Gesch\u00e4ftsordnung des  \n\n7. S\u00e4chsischen Landtags  \n\n Drucksachen 7/2 und 7/3, Antr\u00e4ge \n\nder Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und SPD   5 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU   6 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD   7 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU   7 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE   7 \n\n Dagmar Neukirch, SPD   9 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD 10 \n\n Albrecht Pallas, SPD 11 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD 11 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 11 \n\n \n\n \n\n \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 7/18 13 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 13 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 13 \n\n Abstimmung und Ablehnung 14 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 7/20 14 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 14 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 14 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 15 \n\n Abstimmung und Ablehnung 15 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/21 15 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 15 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 15 \n\n Sebastian Wippel, AfD 15 \n\n Abstimmung und Ablehnung 16 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/22 16 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 16 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 16 \n\n Abstimmung und Ablehnung 16 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/23 16 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 17 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 17 \n\n Abstimmung und Ablehnung 17 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/24 17 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 17 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 17 \n\n Abstimmung und Ablehnung 17 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/25 17 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 17 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 18 \n\n Abstimmung und Ablehnung 18 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/26 18 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 18 \n\n Abstimmung und Ablehnung 18 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/27 18 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 18 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 18 \n\n Abstimmung und Ablehnung 18 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/28 19 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 19 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 19 \n\n Abstimmung und Ablehnung 19 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/29 19 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 19 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 19 \n\n Abstimmung und Ablehnung 20 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/30 20 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 20 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 20 \n\n Abstimmung und Ablehnung 20 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/31 20 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 20 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 20 \n\n Abstimmung und Ablehnung 20 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/32 20 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 20 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 21 \n\n Abstimmung und Ablehnung 21 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/33 21 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 21 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 21 \n\n Abstimmung und Ablehnung 21 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/34 21 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 21 \n\n Abstimmung und Ablehnung 21 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/35 22 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 22 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 22 \n\n Abstimmung und Ablehnung 22 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/36 22 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 22 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 23 \n\n Abstimmung und Ablehnung 23 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/37 23 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 23 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 23 \n\n Abstimmung und Ablehnung 23 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/38 23 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 23 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 24 \n\n Abstimmung und Ablehnung 24 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/39 24 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 24 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 24 \n\n Abstimmung und Ablehnung 24 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/40 24 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 24 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 25 \n\n Abstimmung und Ablehnung 25 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/41 25 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 25 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 25 \n\n Abstimmung und Ablehnung 25 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nAfD, Drucksache 7/42 25 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 25 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 26 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 26 \n\n Abstimmung und Ablehnung 26 \n\n Abstimmung und Annahme  \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung 27 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/3 29 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n3 Wahl des Pr\u00e4sidenten 29 \n\n Jan Hippold, CDU 29 \n\n Wahlergebnis 30 \n\n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 30 \n\n Pr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler 30 \n\n4 Wahl der Vizepr\u00e4sidenten  \n\nentsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung \n\ndes 7. S\u00e4chsischen Landtags  \n\n Drucksache 7/4, Wahlvorschlag  \n\nder Fraktion CDU  \n\n Drucksache 7/5, Wahlvorschlag  \n\nder Fraktion AfD  \n\n Drucksache 7/6, Wahlvorschlag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 31 \n\n Jan Hippold, CDU 31 \n\n Wahlergebnis 31 \n\n Andrea Dombois, CDU 32 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 32 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 32 \n\n Jan Hippold, CDU 32 \n\n Wahlergebnis 33 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 33 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 33 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 33 \n\n Jan Hippold, CDU 33 \n\n Wahlergebnis 33 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 34 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 34 \n\n5 Bestimmung der Anzahl der Schrift-\n\nf\u00fchrer und Wahl der Schriftf\u00fchrer 34 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/7 34 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/8 34 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/9 34 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/10 35 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/11 35 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/12 35 \n\n6 Wahl der Mitglieder und  \n\nStellvertreter sowie der  \n\nberatenden Mitglieder des  \n\nWahlpr\u00fcfungsausschusses 35 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/13 35 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/14 36 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/15 36 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/16 36 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/17 36 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 36 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 1 \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nEr\u00f6ffnung durch den Alterspr\u00e4sidenten,  \n\nBenennung von f\u00fcnf vorl\u00e4ufigen Schriftf\u00fchrern und  \n\nNamensaufruf der Mitglieder des Landtags sowie ihre Verpflichtung  \n\n(analog \u00a7 2 Abs. 1 und 2 der Gesch\u00e4ftsordnung des 6. S\u00e4chsischen Landtags) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 1. Sitzung \n\ndes 7. S\u00e4chsischen Landtags. Gem\u00e4\u00df Artikel 44 Abs. 3 der \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen tritt der Landtag \n\nsp\u00e4testens am 30. Tag nach der Neuwahl zusammen. \n\nBekanntlich fand die Wahl am 1. September 2019 statt. \n\nDie vorgesehene Frist ist somit eingehalten. \n\nNach derselben Verfassungsbestimmung wird die \n\n1. Sitzung vom Alterspr\u00e4sidenten einberufen und bis zur \n\nWahl des Landtagspr\u00e4sidenten geleitet. Das nach Lebens-\n\njahren \u00e4lteste Mitglied des 7. S\u00e4chsischen Landtags bin \n\nich, Svend-Gunnar Kirmes. Ich wurde am 19. November \n\n1949 in Altenburg geboren. Seit 55 Jahren lebe ich in \n\nLeipzig. Ich glaube, deshalb mit Fug und Recht sagen zu \n\nk\u00f6nnen: Ich bin Sachse, Sachsen ist meine Heimat. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Am 27. Okto-\n\nber 1990, nach der friedlichen Revolution, konstituierte \n\nsich das erste frei gew\u00e4hlte s\u00e4chsische Parlament. In \n\ndiesen Tagen wird landauf, landab in verschiedenen \n\nFormen jener Zeit vor 30 Jahren gedacht, in der die \n\nMenschen f\u00fcr eine offene, demokratische Ordnung in \n\neinem geeinten Deutschland auf die Stra\u00dfe gegangen sind. \n\nMenschen und Orte in Sachsen nahmen damals eine \n\nzentrale Rolle ein. Wir k\u00f6nnen zum einen stolz auf die \n\nErfolge sein, die flei\u00dfige und kluge Menschen seither in \n\nunserem Freistaat erreicht haben. Zum anderen zeigt aber \n\ndas Heute, dass Demokratie kein Selbstl\u00e4ufer ist, dass um \n\nsie gerungen, dass sie auch verteidigt und immer wieder \n\nin Erinnerung gerufen werden muss, was ihr Wesen \n\nausmacht: n\u00e4mlich im Sinne des Gemeinwohls f\u00fcr die \n\nZukunft zu arbeiten, f\u00fcr die Menschen, die in Sachsen \n\nihre Heimat haben. \n\nMit diesem Appell darf ich Sie, meine Damen und Herren \n\nAbgeordneten des 7. S\u00e4chsischen Landtags, sehr herzlich \n\nin diesem Hohen Haus begr\u00fc\u00dfen und begl\u00fcckw\u00fcnsche Sie \n\nalle zu Ihrer Wahl, gleich ob Sie zum ersten Mal in den \n\nS\u00e4chsischen Landtag gew\u00e4hlt worden sind oder erneut das \n\nVertrauen erhalten haben, um Ihre Arbeit in diesem \n\nLandtag in der neuen Legislaturperiode fortzusetzen. Vor \n\nuns stehen gro\u00dfe Herausforderungen, die sachbezogen \n\nund intelligent zu meistern sind. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist mir eine \n\nsehr gro\u00dfe Freude, dass viele G\u00e4ste aus Sachsens Gesell-\n\nschaft zu unserer konstituierenden Sitzung erschienen \n\nsind. Ich freue mich sehr, als Ehreng\u00e4ste die Pr\u00e4sidentin \n\ndes Verfassungsgerichtshofes, die Mitglieder der Staatsre-\n\ngierung, den Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und \n\nGemeindetages sowie Vertreter der Kirchen und Religi-\n\nonsgemeinschaften, ehemalige Abgeordnete und Repr\u00e4-\n\nsentanten des \u00f6ffentlichen Lebens begr\u00fc\u00dfen zu k\u00f6nnen. \n\nBesonders herzlich begr\u00fc\u00dfe ich aber auch die B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger, die an dieser Sitzung teilnehmen. \n\nIch m\u00f6chte es auch nicht vers\u00e4umen, die Vertreter von \n\nPresse, Funk und Fernsehen willkommen zu hei\u00dfen, denn \n\nsie sind es, die mit ihrer Berichterstattung sachlich \u2013 \n\nsicher auch kritisch \u2013 und so es ethisch-politischer Auf-\n\ntrag ist, fair unsere Arbeit begleiten. Sie tragen als Ver-\n\nmittler eine hohe Verantwortung, Meinung, Wissen und \n\nErkenntnisse in der B\u00fcrgerschaft mit zu formen. Medien \n\nk\u00f6nnen sehr erheblich zur sachlich fundierten politischen \n\nBildung und dem Diskurs beitragen. Deshalb w\u00fcnsche ich \n\nmir, dass k\u00fcnftig noch st\u00e4rker Erreichtes und auch Gelun-\n\ngenes, f\u00fcr das wir in diesem Hohen Hause nur den Rah-\n\nmen setzen k\u00f6nnen, herausgestellt wird. Das finde ich \n\nwichtig, weil in den neuen globalen Herausforderungen \n\nund t\u00e4glich neuen Turbulenzen, mitunter auch Hysterien, \n\nden Menschen der Kompass abhanden zu kommen \n\nscheint. Um es klar zu sagen: Es geht nicht um Lobges\u00e4n-\n\nge, sondern um Vergewisserung, den Abgleich, neue Ziele \n\nzu formulieren, Kraft und Kr\u00e4fte f\u00fcr Zukunftsf\u00e4higkeit in \n\neinem m\u00f6glichst breiten gesellschaftlichen Konsens zu \n\nmobilisieren. Schnelllebigkeiten und Hysterien verunsi-\n\nchern Menschen. \n\nJa, die Welt ist komplexer geworden, sehr individuelle \n\nLebensstile pr\u00e4gen sich aus. Wirtschaftliche, soziale, \n\ngesellschaftliche Prozesse \u00fcberlagern sich. Unsere Aufga-\n\nbe als die Vertreter der Legislative in unserem Freistaat \n\nbesteht darin, bei aller Individualisierung der Lebenswirk-\n\nlichkeit in demokratischer Weise den besten, den machba-\n\nren Weg f\u00fcr die weitere Entwicklung in unserem Land f\u00fcr \n\ndie B\u00fcrgerschaft zu gestalten. \n\nEs ist unsere Aufgabe als Abgeordnete, nicht nur in \n\ndiesem Hohen Hause, sondern vor allem vor Ort in den \n\nWahlkreisen f\u00fcr unsere demokratische Werteordnung \n\neinzutreten. Das schlie\u00dft den Grundsatz ein, gegen extre-\n\nmistische Bestrebungen konsequent mit ganzer Pers\u00f6n-\n\nlichkeit einzutreten. Gerade hierin liegt f\u00fcr uns und die \n\nZivilgesellschaft eine vornehmliche Aufgabe. \n\nAls ich vor f\u00fcnf Jahren die erste Landtagssitzung der \n\nzur\u00fcckliegenden Legislatur er\u00f6ffnen durfte, habe ich Carl \n\nFriedrich von Weizs\u00e4cker zitiert. Dieser Satz trifft auch \n\nheute zu und ich meine sogar, noch mehr denn je: \u201eDas \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 2 \n\ndemokratische System, zu dem unser Staat sich bekennt, \n\nberuht auf der \u00dcberzeugung, dass man den Menschen die \n\nWahrheit sagen kann.\u201c Wahrheit ist nicht einfach, aber sie \n\nzu \u00e4u\u00dfern, macht glaubw\u00fcrdig. \n\nIch habe in meinen vielen Anwaltsjahren, wie auch in den \n\nzur\u00fcckliegenden zehn Jahren als Abgeordneter in meinem \n\nWahlkreis immer wieder erfahren d\u00fcrfen, dass Menschen \n\nmit Sachargumenten, mit einer ehrlichen Antwort umge-\n\nhen und sich auseinandersetzen k\u00f6nnen, in jedem Falle \n\nbesser als mit Versprechungen, denen es an Realit\u00e4tssinn \n\nund Umsetzbarkeit fehlt. \n\nW\u00e4hrend der zur\u00fcckliegenden Wahlkampfwochen haben \n\nwir erfahren m\u00fcssen, wie schwierig es ist, sich sachlich \n\nund ausgewogen mit den Problemen, die durchaus beste-\n\nhen, oder mit den Erwartungen der Menschen vor Ort \n\nauseinanderzusetzen. F\u00fcr meinen Geschmack haben sich \n\nviel zu oft vermeintlich einfache, letztlich aber populisti-\n\nsche \u00c4u\u00dferungen bei W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern verfan-\n\ngen. Es sind auch Gr\u00e4ben in der Gesellschaft aufgerissen \n\noder vertieft worden. Diese ernst zu nehmen, in eine \n\nsachliche Diskussion oder in einen Diskurs zu f\u00fchren, ist \n\ndringender Auftrag an uns alle. \n\nUnsere Arbeit in den Fraktionen, in den Aussch\u00fcssen, in \n\nden Plenarsitzungen muss davon bestimmt sein, ohne \n\nideologische Scheuklappen oder fest gef\u00fcgte Bl\u00f6cke die \n\nf\u00fcr die Entwicklung unseres Landes beste, sachgerechte \n\nund nachhaltige Entscheidung zu treffen. Wir sind alle \n\nfrei gew\u00e4hlte Parlamentarier, die allein ihrem Gewissen \n\nund dem Wohl unserer s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung ver-\n\npflichtet sind. Wir sind als Abgeordnete gefordert, die \n\nHerausforderungen zu bew\u00e4ltigen, die uns die politischen, \n\nwirtschaftlichen und finanziellen Umst\u00e4nde bereiten \n\nwerden. \n\nSachsen ist, was seine Kultur, seine wirtschaftliche \n\nEntwicklung, seinen Staatshaushalt und seine Wissen-\n\nschaft wie auch seine Bildung anbelangt, im Konzert der \n\nBundesl\u00e4nder mehr als nur anerkannt. Dahinter steht das \n\nWerk vieler Menschen, die in unserem Land leben: ob als \n\nFacharbeiter oder Handwerker, als Wissenschaftler oder \n\nIngenieur, als Lehrer oder Kulturschaffender, als Landwirt \n\noder IT-Spezialist, als Existenzgr\u00fcnder oder Kreativer, als \n\nArzt oder Pflegekraft in sozialen Berufen. Damit sie alle \n\nsich weiterentwickeln und gut im Freistaat leben k\u00f6nnen, \n\nm\u00fcssen wir f\u00fcr die entsprechenden Rahmenbedingungen \n\nsorgen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Nat\u00fcrlich geh\u00f6-\n\nren Auseinandersetzungen und Streitbarkeit zum Parla-\n\nmentsalltag. Darin spiegelt sich letztlich das Ringen um \n\ndiese besagten besten L\u00f6sungen wider. Lassen Sie uns \n\ntrotz verschiedener Ansichten unsere Arbeit f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre mit etwas Gelassenheit, vor allem \n\naber in W\u00fcrde, mit Sachlichkeit sowie mit menschlichem \n\nund kollegialem Umgang beginnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nMeine Damen und Herren! In analoger Anwendung des \n\n\u00a7 2 Abs. 2 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung des 6. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags benenne ich zun\u00e4chst die mir von den \n\nFraktionen benannten Mitglieder des Landtags, Frau Ines \n\nSaborowski, CDU-Fraktion, Herrn Norbert Mayer, AfD-\n\nFraktion, Frau Anna Gorskih, Fraktion DIE LINKE,  \n\nFrau Lucie Hammecke, Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, und Herrn Henning Homann, SPD-Fraktion, \n\nzu den vorl\u00e4ufigen Schriftf\u00fchrern. Ich bitte Frau \n\nSaborowski und Herrn Mayer rechts und links neben mir \n\nPlatz zu nehmen. \n\n(Die Abg. Ines Saborowski, CDU, und  \n\nNorbert Mayer, AfD, nehmen ihre Pl\u00e4tze ein.) \n\nDer vorl\u00e4ufige Sitzungsvorstand ist damit gebildet. Ich \n\ndarf mit der Konstituierung des Landtags fortfahren. \n\nEbenfalls in entsprechender Anwendung des \u00a7 2 Abs. 2 \n\nSatz 2 und 3 der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen \n\nLandtags erfolgen nun der Namensaufruf und die Ver-\n\npflichtung der Abgeordneten. Nachdem ich die Verpflich-\n\ntungserkl\u00e4rung verlesen habe, wird der Namensaufruf \n\nvorgenommen. Ich bitte Sie bei Aufruf Ihres Namens zur \n\nBekr\u00e4ftigung der Verpflichtungserkl\u00e4rung sich von Ihrem \n\nPlatz zu erheben und mit Ja zu antworten. \n\nIch lese zun\u00e4chst die Verpflichtungserkl\u00e4rung vor. \n\nDie Verpflichtungserkl\u00e4rung lautet: \u201eDie Mitglieder des \n\nS\u00e4chsischen Landtags bezeugen vor dem Lande, dass sie \n\nihre ganze Kraft dem Wohle des Volkes im Freistaat \n\nSachsen widmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von \n\nihm abwenden, die Verfassung und die Gesetze achten, \n\ndie \u00fcbernommene Pflicht und Verantwortung nach bestem \n\nWissen und K\u00f6nnen erf\u00fcllen und in der Gerechtigkeit \n\ngegen jedermann dem Frieden dienen werden.\u201c \n\nIch bitte Sie, nun mit dem Namensaufruf zu beginnen. \n\n(Namentlicher Aufruf durch  \n\ndie Abg. Ines Saborowski, CDU) \n\nRico Anton, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ja. \n\nMario Beger, AfD: Ja. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ja. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja, mit Gottes \n\nHilfe. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Ja. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Ja. \n\nAlexander Dierks, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nEric Dietrich, CDU: Ja. \n\nAndrea Dombois, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Ja. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 3 \n\nDr. Volker Dringenberg, AfD: Ja. \n\nMartin Dulig, SPD: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nIris Firmenich, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nIngo Flemming, CDU: Ja. \n\nSabine Friedel, SPD: Ja. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nTorsten Gahler, AfD: Ja. \n\nHolger Gasse, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ja. \n\nSebastian Gemkow, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Ja. \n\nWolfram G\u00fcnther, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja, mit Gottes \n\nHilfe. \n\nChristopher Hahn, AfD: Ja. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja. \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nRen\u00e9 Hein, AfD: Ja. \n\nAndreas Heinz, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nHolger Hentschel, AfD: Ja. \n\nJan Hippold, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nHenning Homann, SPD: Ja. \n\nStephan H\u00f6sl, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nMartina Jost, AfD: Ja. \n\nWolfram Keil, AfD: Ja. \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Ja. \n\nTobias Keller, AfD: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Ja. \n\nThomas Kirste, AfD: Ja. \n\nBarbara Klepsch, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nHanka Kliese, SPD: (nicht anwesend) \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Ja. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Ja. \n\nMichael Kretschmer, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nDaniela Kuge, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja, mit Gottes \n\nHilfe. \n\nJ\u00f6rg K\u00fchne, AfD: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nRoberto Kuhnert, AfD: Ja. \n\nMario Kumpf, AfD: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nLars Kuppi, AfD: Ja. \n\nSusan Leithoff, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja. \n\nDr. Gerd Lippold, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nThomas L\u00f6ser, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja. \n\nUlrich Lupart, AfD: Ja. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja, mit \n\nGottes Hilfe. \n\nHolger Mann, SPD: Ja. \n\nJ\u00f6rg Markert, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nNorbert Mayer, AfD: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nKatja Meier, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja. \n\nChristin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Ja. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nAloysius Mikwauschk, CDU: Haj to slubju, z Bo\u017eej \n\npomocu. Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Ja. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ja. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Ja. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nAndreas Nowak, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nJens Oberhoffner, AfD: Ja. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 4 \n\nGerald Otto, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nDirk Panter, SPD: Ja. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nRomy Penz, AfD: Ja. \n\nFrank Peschel, AfD: Ja. \n\nGudrun Petzold, AfD: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nChristian Piwarz, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nRonald Pohle, CDU: Ja. \n\nThomas Prantl, AfD: Ja. \n\nFrank Richter, SPD: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nKay Ritter, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nLars Rohwer, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nWolf-Dietrich Rost, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nInes Saborowski, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ja. \n\nFrank Schaufel, AfD: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nDr. Christiane Schenderlein, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nMarko Schiemann, CDU: Haj, z Bo\u017eej pomocu. Ja, mit \n\nGottes Hilfe. \n\nThomas Schmidt, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nTimo Schreyer, AfD: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nFranziska Schubert, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja, mit Gottes \n\nHilfe. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Ja. \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Ja. \n\nInes Springer, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Ja. \n\nIvo Teichmann, AfD: Ja. \n\nThomas Thumm, AfD: Ja. \n\nRoland Ulbrich, AfD: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ja. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Ja. \n\nAlexander Wiesner, AfD: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nSebastian Wippel, AfD: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nPatricia Wissel, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nHans-J\u00fcrgen Zickler, AfD: Ja. \n\nVolkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Ja. \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Ich darf \n\nfragen, ob noch Abgeordnete im Saal sind, die nicht \n\naufgerufen wurden. \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. \n\nDamit ist der Namensaufruf beendet. Ich stelle fest, dass \n\n118 Abgeordnete zu unserer Sitzung verpflichtet wurden. \n\nFrau Hanka Kliese ist f\u00fcr die heutige Sitzung entschul-\n\ndigt. Ihre Verpflichtung wird zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt \n\nnachgeholt. \u2013 Meine Damen und Herren, ich danke Ihnen. \n\nDie Tagesordnung f\u00fcr die 1. Sitzung ist Ihnen zugesandt \n\nworden. Ich m\u00f6chte Ihnen zun\u00e4chst folgende \u00c4nderung \n\nzum Tagesordnungspunkt 2 vorschlagen: In diesem \n\nTagesordnungspunkt sind die Aussprache und Beschluss-\n\nfassung \u00fcber die Gesch\u00e4ftsordnung des 7. S\u00e4chsischen \n\nLandtags vorgesehen. Wie Sie der ausgeteilten Drucksa-\n\nche 7/3 entnehmen k\u00f6nnen, wird nunmehr zur Abstim-\n\nmung gestellt, dass bislang als Anlage zur Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung die festgelegten Verhaltensregelungen eine eigene \n\nVorschrift erfahren sollen. Ich schlage daher vor, dass im \n\nTagesordnungspunkt 2 als zus\u00e4tzlicher Beratungsgegen-\n\nstand die Drucksache 7/3 aufzunehmen ist. Dies wurde \n\nzwischen den Fraktionen auch so vorabgestimmt. Gibt es \n\ndagegen Widerspruch? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, ist \n\ndie Tagesordnung damit so beschlossen. \n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur \u00c4nderung der Tagesordnung? \n\n\u2013 Herr Abg. Zwerg. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Vielen Dank. \u2013 Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abge-\n\nordnete! Es geht um die Absetzung des Tagesordnungs-\n\npunktes 2. Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen: \n\nErstens, den Tagesordnungspunkt 2, Aussprache und \n\nBeschlussfassung zur Gesch\u00e4ftsordnung des 7. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags, von der Tagesordnung abzusetzen. \n\nZweitens, die Bestimmungen der Gesch\u00e4ftsordnung des \n\nLandtags des Freistaates Sachsen der 6. Wahlperiode vom \n\n12. November 2014, S\u00e4chsisches Amtsblatt 2014 Nr. 50 \n\nS 14/97, bis zum Zeitpunkt der Verabschiedung einer \n\nGesch\u00e4ftsordnung des 7. S\u00e4chsischen Landtags durch \n\nBeschluss gem\u00e4\u00df Artikel 46 der Verfassung des Freistaa-\n\ntes Sachsen vom 27. Mai 1992, zuletzt ge\u00e4ndert durch das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 5 \n\nGesetz zur Verfassung des Freistaates Sachsen, Verfas-\n\nsungs\u00e4nderungsgesetz, vom 11. Juli 2013 einstweilen \n\nentsprechend anzuwenden. \n\nBegr\u00fcndung: Die Gesch\u00e4ftsordnung ist die Arbeitsgrund-\n\nlage des S\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr die regelm\u00e4\u00dfig wie-\n\nderkehrende f\u00fcnfj\u00e4hrige Wahlperiode. Der Beschlussfas-\n\nsung dieser Arbeitsgrundlage sollte eine hinreichende \n\nDiskussion und Abw\u00e4gung widersprechender Argumente \n\nvorausgegangen sein. \n\nDie vorliegende Drucksache enth\u00e4lt zahlreiche Abwei-\n\nchungen von der in der 6. Wahlperiode g\u00fcltigen Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung. Sie beruht unter anderem auf einem von \n\nder Landtagsverwaltung erstellten und in der 37. Kalen-\n\nderwoche an die Fraktionen des S\u00e4chsischen Landtags \n\nverteilten Entwurf. Jedoch flossen auch weitreichende \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge von CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und SPD in den Entwurf ein, die der AfD-\n\nFraktion erst im Verlauf des 27. Septembers 2019 bekannt \n\ngemacht wurden. \n\nEine hinreichende Meinungsbildung zum Gesch\u00e4ftsord-\n\nnungsentwurf war innerhalb der AfD-Fraktion unter \n\ndiesen Umst\u00e4nden nicht m\u00f6glich. Es ist auch nicht sach-\n\ngerecht, in Ansehung dessen den vorliegenden Entwurf \n\nnicht einmal vier Tage nach dessen Bekanntgabe im \n\nPlenum zu debattieren und zu beschlie\u00dfen. Sachgerecht \n\nist es demgegen\u00fcber, einstweilen die Fortgeltung der \n\nGesch\u00e4ftsordnung des Landtags der 6. Wahlperiode zu \n\nbeschlie\u00dfen. Damit wird die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, den \n\nEntwurf eingehend innerhalb der Fraktionen zu diskutie-\n\nren und in einer nachfolgenden Sitzung des Landtags eine \n\nneue Gesch\u00e4ftsordnung zu beschlie\u00dfen. Gleichzeitig wird \n\ndie Arbeitsf\u00e4higkeit des 7. S\u00e4chsischen Landtags durch \n\ndie Fortgeltung der bisherigen Gesch\u00e4ftsordnung bis \n\nunmittelbar vor Beschlussfassung \u00fcber eine neue Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung gew\u00e4hrleistet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Meine sehr \n\nverehrten Kolleginnen und Kollegen, es gibt jetzt die \n\nGelegenheit zu Stellungnahmen der Fraktionen. Ich sehe \n\nam Mikrofon 4 Herrn Dr. Meyer. Bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nAm 1. September dieses Jahres wurde ein neuer S\u00e4chsi-\n\nscher Landtag gew\u00e4hlt. Wir haben heute den 1. Oktober. \n\nEs ist quasi ein Monat vergangen. In dieser Zeit hatten \n\nalle Fraktionen die Gelegenheit, \u00c4nderungen zur bisheri-\n\ngen Gesch\u00e4ftsordnung, auf der die 7. Legislaturperiode \n\nihre Gesch\u00e4ftsordnung gr\u00fcnden m\u00f6chte, zu verfassen. Wir \n\nhatten im Rahmen der Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \n\nam 20. September eine erste Beratung mit der AfD-\n\nFraktion und der Fraktion DIE LINKE, bei der wir die \n\n\u00c4nderungsbegehren der Fraktionen CDU, SPD und \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vorgestellt haben, und wir \n\nhatten am 27. September eine weitere Beratung und \n\ndemzufolge eine Einbeziehung der anderen Fraktionen \n\nvorgenommen. Es ist vorliegend von der AfD-Fraktion \n\n\u00c4nderungsbegehr zu der Entwurfsfassung zu sehen. \n\nWir sollten uns als Hohes Haus in die Lage versetzen, \n\njetzt handlungsf\u00e4hig zu werden, wie es die Landtage vor \n\nuns schon getan haben, und heute in dieser Sitzung eine \n\nGesch\u00e4ftsordnung beschlie\u00dfen. Daf\u00fcr kann ich nur \n\npl\u00e4dieren, und wir werden diesen Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank, \n\nHerr Dr. Meyer. Gibt es weitere \u00c4u\u00dferungen zu dem \n\n\u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. \n\nDamit kann ich den \u00c4nderungsantrag, vorgetragen von \n\nder AfD-Fraktion, zur Abstimmung stellen. Wer diesem \n\nAntrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Ich darf damit feststellen, dass der \u00c4nde-\n\nrungsantrag keine Mehrheit gefunden hat. \n\nIch stelle deshalb die Tagesordnung in der Form, wie sie \n\nIhnen vorliegt, zur Abstimmung. Wer mit der vorgeschla-\n\ngenen Tagesordnung einverstanden ist, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenprobe? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Tagesordnung der \n\nersten Sitzung beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Auf dieser Grundlage darf ich \n\nnunmehr den Tagesordnungspunkt 2 aufrufen. \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAussprache und Beschlussfassung zur  \n\nGesch\u00e4ftsordnung des 7. S\u00e4chsischen Landtags \n\nDrucksachen 7/2 und 7/3, Antr\u00e4ge der Fraktionen CDU,  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nDazu liegt Ihnen in der Drucksache 7/2 der Entwurf der \n\nGesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtags auf Antrag \n\nder Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und \n\nSPD vor. Ebenfalls liegt Ihnen als Drucksache 7/3 ein \n\nAntrag auf Erlass von Verhaltensregeln vor. \n\nEs findet zun\u00e4chst die Aussprache statt. Hierbei haben wir \n\nuns auf eine Redezeit von maximal zehn Minuten je \n\nFraktion verst\u00e4ndigt. F\u00fcr \u00c4nderungsantr\u00e4ge gilt eine \n\nRedezeit von drei Minuten pro Antrag und Fraktion. F\u00fcr \n\ndie Gegenrede gilt Entsprechendes. Erhebt sich dagegen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 6 \n\nWiderspruch? \u2013 Danke, das kann ich nicht feststellen. \n\nSomit k\u00f6nnen wir in der ersten Runde in der Reihenfolge \n\nCDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD als Einreicher, \n\ndanach AfD und DIE LINKE sowie die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht, fortfahren. \n\nWer w\u00fcnscht das Wort zur Aussprache? \u2013 Herr Dr. Meyer \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Aufgabe des \n\nS\u00e4chsischen Landtags in unserer f\u00f6deralen Bundesrepub-\n\nlik ist klar definiert. Er ist verpflichtet, seine Aufgaben \n\nverfassungsgem\u00e4\u00df zu erf\u00fcllen und seine eigene Stellung \n\nim politischen Gef\u00fcge zu erhalten. \n\nDer Landtag ist gem\u00e4\u00df Artikel 39 Abs. 1 unserer Verfas-\n\nsung die gew\u00e4hlte Vertretung unseres Volkes. Als zentra-\n\nles Organ politischer F\u00fchrung \u00fcbt er die gesetzgebende \n\nGewalt aus, \u00fcberwacht die Aus\u00fcbung der vollziehenden \n\nGewalt nach Ma\u00dfgabe dieser Verfassung und ist St\u00e4tte der \n\npolitischen Willensbildung. \n\n\u201eUnsere Verfassung ist das integrative Moment der \n\ns\u00e4chsischen Demokratie. Verantwortlich f\u00fcr ihren klugen \n\nGebrauch zum Gedeihen der freien Gesellschaft sind die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u2013 also wir alle. Uns allen obliegt \n\nes, aus der geschriebenen eine gelebte Verfassung zu \n\nmachen. Das gelingt dann am besten, wenn wir unser \n\nGemeinwesen gem\u00e4\u00df ihrer Ideen verantwortungsvoll \n\ngestalten, ihre Regeln einhalten und ihre Werte hochhal-\n\nten.\u201c \u2013 So f\u00fchrt es Landtagpr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler \n\nin seinem Geleitwort zur S\u00e4chsischen Verfassung aus. \n\nDie heute zu beschlie\u00dfende Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags greift dieses Anliegen auf und hat den \n\nAnspruch, das Parlament als Ort der politischen Willens-\n\nbildung zu st\u00e4rken. \n\nDie wohl bekannteste Gesch\u00e4ftsordnung d\u00fcrfte die Rules \n\nof Order des amerikanischen Offiziers Henry Robert sein, \n\nwelche 1876 das erste Mal ver\u00f6ffentlicht wurde. Dem-\n\nnach ist der Zweck einer Gesch\u00e4ftsordnung \u2013 ich zitiere \u2013 \n\n\u201eVersammlungen jeder Gr\u00f6\u00dfe in die Lage zu versetzen, \n\nunter Ber\u00fccksichtigung der Meinung jedes Mitglieds in \n\nder gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Zahl von Fragen unterschiedlicher \n\nKomplexit\u00e4t in einem Minimum an Zeit zum allgemeinen \n\nWillen zu kommen, und das unter jedem m\u00f6glichen \n\ninternen Klima, das von v\u00f6lliger Harmonie bis zu verh\u00e4r-\n\nteter Spaltung oder leidenschaftlicher Meinungsverschie-\n\ndenheit reichen kann.\u201c \n\nDas ist ein sehr hehres Ziel, welches auch die Gesch\u00e4fts-\n\nordnung des 7. S\u00e4chsischen Landtags verfolgt. \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Freistaates haben \n\ndas Recht auf Nachvollziehbarkeit und Transparenz \n\npolitischer Entscheidungen. Nicht zuletzt h\u00e4ngt davon ab, \n\nwie stark die Verankerung unserer Parlamente in der \n\nGesellschaft ist. Dazu bedarf es einer Reihe von Bestim-\n\nmungen. Die Regeln, an die sich der Landtag dabei zu \n\nhalten hat, ergeben sich in erster Linie aus der Landesver-\n\nfassung. Hinzu treten die Vorschriften der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung, die die innere Ordnung des Landtags ausgestalten \n\nund den Ablauf parlamentarischer T\u00e4tigkeit strukturieren. \n\nSie dienen dem Ziel, ein faires, praktikables und f\u00fcr die \n\n\u00d6ffentlichkeit transparentes Verfahren zu gew\u00e4hrleisten. \n\nDie Gesch\u00e4ftsordnung ist damit nicht nur ein wesentlicher \n\nBestandteil des Parlamentsrechts, sondern zugleich die \n\nGrundlage f\u00fcr die t\u00e4gliche Arbeit des Landtags und seiner \n\nMitarbeiter. \n\nDie Erfahrung lehrt, dass Rechtsnormen selten eindeutig \n\nsind. \u00dcberdies sind sie keineswegs immer so gefasst, dass \n\nsich Antworten auf gestellte Fragen einfach ableiten \n\nlassen. Die Gesch\u00e4ftsordnung macht dabei keine Aus-\n\nnahme. Insofern kommt es auf die aktive Anwendung \n\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung durch uns als Mitglieder des \n\nLandtags in Form von Fraktionen an. \n\nAuf der Grundlage der Gesch\u00e4ftsordnung der 6. Legisla-\n\nturperiode haben die Fraktionen von CDU, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD in den vergangenen \n\nWochen die vorliegende Gesch\u00e4ftsordnung erarbeitet und \n\nmit den Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern der anderen \n\nFraktionen dieses Hohen Hauses er\u00f6rtert. \n\nMein ausdr\u00fccklicher Dank gilt allen Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern, insbesondere der Landtagsverwaltung, f\u00fcr \n\ndie Unterst\u00fctzung in diesem herausfordernden Prozess. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und vereinzelt bei den LINKEN) \n\nMeiner Fraktion ist es wichtig, dass wir an der bisherigen \n\nguten Grundlage festhalten und gleichzeitig mit der neuen \n\nGesch\u00e4ftsordnung den Parlamentsbetrieb flexibler und \n\nb\u00fcrgerfreundlicher gestalten. So m\u00f6chten wir k\u00fcnftig die \n\nTagesordnung flexibler gestalten, mehr aktuelle Debatten \n\nin das Plenum holen und einen intensiveren Austausch \n\nmit der Staatsregierung durch die Weiterentwicklung der \n\nStaatsministerbefragung zu einer Staatsregierungsbefra-\n\ngung erreichen, bei welcher sich auch unser Ministerpr\u00e4-\n\nsident den Fragen der Abgeordneten zur aktuellen Politik \n\nstellt. \n\nEs soll k\u00fcnftig die M\u00f6glichkeit bestehen, dass Beratungs-\n\ngegenst\u00e4nde, welche nicht im Plenum behandelt werden \n\nk\u00f6nnen, in \u00f6ffentlichen Ausschussberatungen beraten und \n\nbeschlossen werden. \n\nUns ist es wichtig, dass der Petitionsausschuss in dieser \n\nGesch\u00e4ftsordnung gest\u00e4rkt wird, um seine b\u00fcrgernahe \n\nArbeit k\u00fcnftig federf\u00fchrend f\u00fcr alle Petitionen wahrzu-\n\nnehmen. \n\nWir m\u00f6chten das Amt des Dritten Vizepr\u00e4sidenten einf\u00fch-\n\nren, um die Arbeitsf\u00e4higkeit des Parlaments und die \n\nVertretung des Landtags nach au\u00dfen weiter zu verbessern. \n\nWir tragen mit dieser Gesch\u00e4ftsordnung auch den Anfor-\n\nderungen der Digitalisierung und des Datenschutzes \n\nRechnung. \n\nAuf weitere Aspekte der \u00c4nderung und der Weiterent-\n\nwicklung der Tagesordnung werden die nachfolgenden \n\nRedner eingehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 7 \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, gleichzeitig den schon \n\nangek\u00fcndigten Antrag einzubringen. Bisher waren die \n\nVerhaltensregeln der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtags \n\nin der Anlage 1 der Gesch\u00e4ftsordnung festgelegt. Wir \n\nhaben uns darauf verst\u00e4ndigt, k\u00fcnftig diese Regelungen \n\nim Abgeordnetengesetz zu fassen, weil dort bisher schon \n\nRegelungsgegenst\u00e4nde vorhanden sind. Um dort Rechts-\n\nsicherheit zu schaffen, brauchen wir in der Zwischenzeit \n\neine Regelung. Die bildet dieser Antrag ab, der die bishe-\n\nrige Anlage 1 in einen Antrag fasst und beschlie\u00dfen l\u00e4sst. \n\nMir bleibt an dieser Stelle der Appell und gleichzeitig die \n\nBitte, dass wir Debatten in diesem Hohen Haus stets \n\ngepr\u00e4gt von gegenseitigem Respekt, \u2013 \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Herr \n\nDr.  Meyer, gestatten Sie eine Zwischenfrage an Mikro-\n\nfon 1? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde den \n\nSatz zu Ende f\u00fchren und dann gern eine Zwischenfrage \n\nzulassen. \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Danke. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: \u2013 hart in der Sache, aber \n\nanst\u00e4ndig und w\u00fcrdevoll im Ton f\u00fchren. \n\nJetzt w\u00fcrde ich die Zwischenfrage zulassen. \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Herr Abg. \n\nH\u00fctter, Ihre Zwischenfrage. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nHerr Dr. Meyer, ich habe eine Nachfrage zu Ihrem vori-\n\ngen Statement: Wann sind denn die Verhaltensregeln den \n\neinzelnen Fraktionen zugegangen? Sie sagten vorhin, dass \n\nes ausreichend Zeit gab, \u00fcber diese Dinge zu beraten. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Abg. H\u00fctter, Sie waren \n\nbereits in der vorangegangen Legislaturperiode Mitglied \n\ndes Landtags. Demzufolge sollten Sie die Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung des 6. S\u00e4chsischen Landtags kennen. Die Anlage 1, \n\ndie diese Verhaltensregeln im Wortlaut bereits jetzt \n\nabbildet, liegt jetzt \u2013 wie ich es gerade ausf\u00fchrte \u2013 als \n\nAntrag vor, um den Rechtsraum zu regeln, bis ein Abge-\n\nordnetengesetz novelliert worden ist, um diese Anlage \n\ndort zu integrieren. \n\nIhnen liegt die Gesch\u00e4ftsordnung sicherlich seit L\u00e4ngerem \n\nvor. Der Antrag ist Ihnen ebenfalls zugeleitet worden. Er \n\nenth\u00e4lt den gleichen Inhalt wie die bisherige Anlage 1. \n\nDamit komme ich zum Schluss. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit und bitte \n\num Zustimmung zum vorliegenden Antrag, der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung des 7. S\u00e4chsischen Landtags. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion hat Herr Dr. Meyer gesprochen. Ich sehe Herrn \n\nLippmann f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nBitte kommen Sie nach vorn. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnungen sind mehr als ein blo\u00dfes komplexes \n\nRegelwerk f\u00fcr Parlamente. Die 119 Paragrafen und acht \n\nAnlagen, die heute den Startschuss des parlamentarischen \n\nArbeitens in der 7. Legislaturperiode bilden sollen, sind \n\neinerseits politische Selbstvergewisserung des eigenen, \n\ndem Parlament innewohnenden Anspruchs, die erste \n\nGewalt im Staate zu sein und zugleich damit andererseits \n\npolitischer Beleg der Bedeutung des Parlamentarismus \n\ngegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit. \n\nSosehr sich in der \u00d6ffentlichkeit sicherlich nicht allzu \n\nviele f\u00fcr die Detailregelungen der Gesch\u00e4ftsordnung \n\ninteressieren werden \u2013 gleichwohl geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit \n\ndazu: auch vielleicht nicht jeder Abgeordnete in der \n\nZukunft \u2013, sosehr r\u00fcckt der Landtag umso st\u00e4rker in den \n\nFokus \u2013 hoffentlich in positiven Betrachtungen \u2013, wenn \n\nmit dieser Gesch\u00e4ftsordnung die weitere Grundlage f\u00fcr \n\ndie St\u00e4rkung des s\u00e4chsischen Parlamentarismus gelegt \n\nwird. \n\nF\u00fcr uns als B\u00dcNDNISGR\u00dcNE ist der Ma\u00dfstab einer \n\nguten Gesch\u00e4ftsordnung nicht allein die Frage, ob sie \n\npraktikabel ist, sondern ob sie den Anspruch einer selbst-\n\nbewussten ersten Gewalt im Staate untersetzt. Deshalb \n\nsind wir mit dem klaren Ziel in die angesprochenen \n\nGesch\u00e4ftsordnungsverhandlungen gegangen, diesen Land-\n\ntag transparenter zu machen, unser Parlament selbstbe-\n\nwusster aufzustellen und das Hohe Haus wieder zum \n\nzentralen Ort der politischen Debatten in unserer Demo-\n\nkratie zu machen. Und ich sage: Diesem Ziel sind wir mit \n\nder neuen Gesch\u00e4ftsordnung und dem heute vorliegenden \n\nVorschlag ein gro\u00dfes St\u00fcck n\u00e4hergekommen. Dies gilt vor \n\nallem vor dem Hintergrund, dass es dem Wesen der \n\nGesch\u00e4ftsordnungen von Parlamenten inh\u00e4rent ist, dass \n\nsie selten in radikalen Ma\u00dfnahmen, sondern eher in \n\nkleinen Schritten fortentwickelt werden. Nicht ohne \n\nGrund beginnt der Standardkommentar der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung des Deutschen Bundestags mit der treffenden \n\nFeststellung, dass parlamentarische Verhaltensregeln einer \n\nmitunter st\u00e4rkeren Beharrung unterliegen als Gesetze, ja \n\nselbst als die Verfassung. \n\nDer vorliegende Entwurf vereint die Prinzipien der \n\nmoderaten, pragmatischen Weiterentwicklung der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung mit dem Ziel, auch gro\u00dfe L\u00f6sungen nicht \n\nzu scheuen und im Freistaat Sachsen neue Wege zu \n\ngehen, wenn es darum geht, uns alle \u2013 die Fraktionen, die \n\nAbgeordneten und dieses Parlament als solches \u2013 zu \n\nst\u00e4rken. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die Weiterentwicklung \n\nder Staatsregierungsbefragung ist das Herzst\u00fcck einer \n\nneuen parlamentarischen Auseinandersetzung. Wir haben \n\nuns entschieden, das 2014 eingef\u00fchrte Instrument, das in \n\nden letzten Jahren sein Dasein weniger als Gassenhauer \n\ndes Parlamentarismus, sondern eher als inoffizielle \n\nMittagspause dieses Hauses fristete, nicht etwa einen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 8 \n\nleisen Tod sterben zu lassen, sondern es zu einem starken \n\nKontrollinstrument gegen\u00fcber der Staatsregierung weiter-\n\nzuentwickeln. Zuk\u00fcnftig kann jeder Staatsminister und \n\njede Staatsministerin f\u00fcr den gesamten Zust\u00e4ndigkeitsbe-\n\nreich befragt werden, und mindestens einmal im Jahr gilt \n\ndies auch f\u00fcr den Ministerpr\u00e4sidenten. \n\nDas ist eine wesentliche St\u00e4rkung des Landtags gegen-\n\n\u00fcber der Staatsregierung, aber auch, werte Kolleginnen \n\nund Kollegen, ein neuer Anspruch des Parlaments an sich \n\nselbst; denn eine starke Staatsregierung muss sich nicht \n\ndavor f\u00fcrchten, von einem selbstbewussten Parlament in \n\ndie Zange genommen zu werden, noch weniger aber von \n\neinem schl\u00e4frigen und lustlosen Parlament. Ob hier am \n\nEnde ein Hauch von Westminster \u2013 gleichwohl nur in \n\nBezug auf das Selbstbewusstsein unseres Parlaments \u2013 \n\nwehen wird, liegt somit schlussendlich in der Hand von \n\nuns allen; aber ich bin zuversichtlich, dass uns dies \n\ngelingen kann und wir mit dieser Staatsregierungsbefra-\n\ngung Vorbild auch f\u00fcr andere Bundesl\u00e4nder werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nMit dieser Gesch\u00e4ftsordnung wird zudem der Landtag ein \n\nSt\u00fcck weit transparenter. Dies gilt im Kleinen f\u00fcr die \n\nVer\u00f6ffentlichung von Protokollen der Untersuchungsaus-\n\nsch\u00fcsse, und es gilt im Gro\u00dfen, wenn es um die teilweise \n\n\u00d6ffnung der Aussch\u00fcsse f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit geht. Ich \n\nwill nicht verhehlen, dass wir hierzu nach wie vor viel \n\ngrunds\u00e4tzlichere Auffassungen haben, als in dieser Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung niedergelegt sind. Aber genau dies ist ein \n\nPunkt parlamentarischer Weiterentwicklung entlang \n\npragmatischer und grunds\u00e4tzlicher Linien zugleich. Wir \n\nschaffen den Einstieg in die \u00d6ffnung der Aussch\u00fcsse f\u00fcr \n\ndie \u00d6ffentlichkeit, in denen wir die Aussch\u00fcsse zumindest \n\nf\u00fcr jene Teile des parlamentarischen Gesch\u00e4fts \u00f6ffnen, die \n\nnicht im Plenum beraten werden k\u00f6nnen. Dies gibt die \n\nM\u00f6glichkeit, im Ausschuss eine B\u00fchne zu nutzen, entlas-\n\ntet gleichzeitig das Plenum und st\u00e4rkt dieses als den Ort \n\nentscheidender Debatten. \n\nDazu passt auch, dass wir die Aktuellen Debatten in \n\ndiesem Hohen Haus weiter st\u00e4rken werden. Die gr\u00f6\u00dfte \n\nAufgabe des Landtags als erste Gewalt ist die Gesetzge-\n\nbung, zweifelsohne auch eine gute Kontrolle der Staatsre-\n\ngierung, aber eben auch das sichtbare Ringen um die \n\naktuellen komplexen politischen Fragen in Sachsen. Um \n\ndies zu st\u00e4rken, wollen wir zuk\u00fcnftig auch die Tagesord-\n\nnung des Landtags gemeinsam flexibler gestalten k\u00f6nnen. \n\nIn der Vergangenheit ist mitunter der Eindruck entstan-\n\nden, dass \u2013 zugegeben: \u00fcberspitzt formuliert \u2013 nichts so \n\nalt ist wie die Zeitung von gestern und die Parlamentsde-\n\nbatten von vorgestern. An uns liegt es, das Gegenteil auch \n\nin der Zukunft zu beweisen, die Leidenschaft der politi-\n\nschen Auseinandersetzung zu leben und deutlich zu \n\nmachen, dass es unser aller Anspruch ist, dass der Land-\n\ntag trotz vieler anderer Formen politischer Auseinander-\n\nsetzung der zentrale politische Ort im Freistaat Sachsen \n\nist. Das ist f\u00fcr uns Ausdruck einer neuen und gest\u00e4rkten \n\npolitischen Kultur im Freistaat. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nEine neue politische Kultur in diesem Haus setzen wir \n\nauch damit um, dass zuk\u00fcnftig jene, die wir als Landtag \n\nbeauftragt haben, Kontrolle auszu\u00fcben, in diesem Hohen \n\nHause auch berichten k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, dass wir nicht \n\nnur \u00fcber den Datenschutzbeauftragten und \u00fcber den \n\nRechnungshofpr\u00e4sidenten und ihre Berichte im Plenum \n\ndiskutieren, sondern uns auch gemeinsam anh\u00f6ren k\u00f6nnen \n\n\u2013 ja m\u00fcssen \u2013, was sie zu sagen haben. Das wird sicher-\n\nlich nicht immer leicht sein, zeugt aber von einem starken \n\nund selbstbewussten Umgang mit Kritik. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Nicht immer haben wir \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN uns in diesen Verhandlungen zur \n\nGesch\u00e4ftsordnung mit unseren teils sehr grunds\u00e4tzlichen \n\nAuffassungen zu hundert Prozent durchsetzen k\u00f6nnen. \n\nMitunter geistert ja der eine oder andere Untote langj\u00e4hri-\n\nger parlamentarischer Praxis, getarnt als heilige Kuh, \n\ndurch die Sph\u00e4re von Gesch\u00e4ftsordnungen, nicht nur in \n\ndiesem Parlament. Sicherlich kann und muss man weitere \n\nGrundsatzdebatten, beispielsweise \u00fcber das Sitzzutei-\n\nlungsverfahren, f\u00fchren. \n\nAllerdings scheint es mir derzeit wichtiger, als sich im \n\nbeharrlichen Kampf gegen parlamentsrechtliche Zombies \n\nzu behaupten, andere Wege zu gehen, die f\u00fcr die Fraktio-\n\nnen schlussendlich mehr bringen. Deshalb bin ich froh, \n\ndass wir zuk\u00fcnftig auch kleineren Fraktionen die M\u00f6g-\n\nlichkeit geben, in nahezu allen Gremien und Aussch\u00fcssen \n\nvertreten zu sein. Das st\u00e4rkt diesen Landtag als Gesamtes \n\nund wahrt zugleich die Minderheitenrechte. Nicht zuletzt \n\nwar es auch Ausdruck einer gemeinsam gest\u00e4rkten parla-\n\nmentarischen Kultur, nicht nur den dritten Landtagsvize-\n\npr\u00e4sidenten zur Verbesserung der Arbeitsf\u00e4higkeit des \n\nLandtags wiedereinzuf\u00fchren, sondern auch klarzumachen, \n\ndass diese Funktion der drittgr\u00f6\u00dften Fraktion in diesem \n\nHause zusteht. Auch dies ist ein Zeichen in der aktuellen \n\nSituation. \n\nZuletzt m\u00f6chte ich unsere Freude \u00fcber eine \u00c4nderung \n\nnicht verhehlen, die eigentlich peinlich ist: Mit dieser \n\nGesch\u00e4ftsordnungsnovelle wird nun endlich auch die \n\nsprachliche Gleichstellung von Frau und Mann im Parla-\n\nmentsrecht vollzogen und Frauen und M\u00e4nner gleichbe-\n\nrechtigt in der Gesch\u00e4ftsordnung benannt. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDass man daf\u00fcr bis ins Jahr 2019 brauchte, geh\u00f6rt sicher-\n\nlich nicht zu den Ruhmesbl\u00e4ttern s\u00e4chsischer Parlaments-\n\ntradition, aber besser sp\u00e4t als nie. In diesem Hohen Hause \n\ngibt es eine Vielzahl selbstbewusster Parlamentarierinnen, \n\ndeshalb ist es eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dies auch in der \n\nGesch\u00e4ftsordnung deutlich zu machen, gerade in Zeiten, \n\nin denen der Frauenanteil des Landtags leider noch einmal \n\ndeutlich gesunken ist. \n\nWenn ich sehe, wo wir in der vorletzten Wahlperiode mit \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtags standen \n\nund was wir heute vorlegen, kann ich unumwunden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 9 \n\nsagen, dass wir dem Landtag gerade auch in schwierigen \n\nZeiten die Instrumente an die Hand geben, seiner Rolle \n\nselbstbewusst nachzukommen. Auch diese Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung wird nicht der Weisheit letzter Schluss sein, aber sie \n\nist ein Meilenstein auf dem Weg zur weiteren St\u00e4rkung \n\nunseres Parlamentarismus. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Es liegt nun an uns, \n\ndieses Werk, das ohne das Wirken und das Selbstbewusst-\n\nsein des einzelnen Abgeordneten blo\u00dfes Papier bleiben \n\nwird, mit einer Kraft von Debatte und Auseinanderset-\n\nzung mit Leben zu erf\u00fcllen. Das hei\u00dft zugleich aber auch, \n\nnicht hinzunehmen, wenn unsere parlamentarische De-\n\nmokratie \u2013 egal, ob in diesem Rund oder anderswo \u2013 \n\nver\u00e4chtlich gemacht oder angegriffen wird. Diese klare \n\nHaltung steht in keiner Gesch\u00e4ftsordnung, aber sie ist \n\nunverbr\u00fcchlicher Ausdruck eines selbstbewussten und \n\nstarken Parlaments \u2013 eine Haltung, die es gerade in diesen \n\nZeiten einmal mehr braucht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Das war Herr \n\nLippmann f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nIch darf f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Kollegin Neukirch ans \n\nMikrofon bitten. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! In den letzten vier Wochen haben wir gemein-\n\nsam hier im Hause versucht, f\u00fcr diesen 7. S\u00e4chsischen \n\nLandtag eine gute Arbeitsgrundlage zu schaffen, die auf \n\nden Erfahrungen von 30 Jahren politischer Arbeit in \n\ndiesem Hohen Hause seit der Wiedervereinigung beruht, \n\naber auch ganz konkret auf den Erfahrungen der letzten \n\nf\u00fcnf Jahre, die wir selbst auf der Grundlage der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung der letzten Legislaturperiode geleistet \n\nhaben \u2013 und das Ganze vor dem Hintergrund einer gesell-\n\nschaftlichen Situation, die insbesondere von einem \n\nVertrauensverlust in Demokratie gepr\u00e4gt ist. Dies wird f\u00fcr \n\nuns alle f\u00fcr die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre eine besondere Her-\n\nausforderung in diesem Hohen Hause sein; denn neben \n\nden wichtigen und grunds\u00e4tzlichen legislativen Entschei-\n\ndungen, die wir in den n\u00e4chsten Jahren in diesem Hause \n\ntreffen m\u00fcssen, werden wir alle versuchen m\u00fcssen, Politik \n\nf\u00fcr die Menschen in diesem Land verst\u00e4ndlicher zu \n\nmachen, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mitzunehmen und \n\nsie einzuladen, sich politisch zu engagieren. \n\nDie politische Kultur in diesem Land soll noch besser \n\ndurch den S\u00e4chsischen Landtag ma\u00dfgeblich mitgepr\u00e4gt \n\nwerden k\u00f6nnen. Der Landtag sollte Kern und Vorbild f\u00fcr \n\npolitische Debatten und demokratische Kultur sein. F\u00fcr \n\ndieses Ziel haben wir die Gesch\u00e4ftsordnung der \n\n6. Legislaturperiode in den letzten Wochen sehr, sehr \n\nflei\u00dfig durchforstet. Die Gesch\u00e4ftsordnung, die wir heute \n\nbesprechen und dann auch beschlie\u00dfen, st\u00e4rkt aus der \n\nSicht der SPD eindeutig das Parlament als Ort der leben-\n\ndigen Debatte und gibt neue M\u00f6glichkeiten, den B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrgern politische Prozesse und Wege der \n\nEntscheidungsfindung n\u00e4herzubringen und sie ihnen \n\ntransparenter zu machen. \n\nWir alle m\u00fcssen heutzutage anerkennen, dass es eben \n\nnicht das eine einzige Thema gibt, dass es nicht die eine \n\neinzige wahre Meinung gibt und schon gar nicht nur eine \n\neinzige L\u00f6sung f\u00fcr Probleme. Es m\u00fcssen viele Themen \n\nangesprochen werden. Um L\u00f6sungen muss entsprechend \n\ngerungen werden d\u00fcrfen, auch in diesem Hohen Haus. \n\nDie Gesch\u00e4ftsordnung legt daf\u00fcr einen Grundstein, sie ist \n\naber keine Garantie. Sie muss gelebt werden. Wir alle in \n\ndiesem Hause sind gefordert, den gemeinsam gehegten \n\nAnspr\u00fcchen dann auch gerecht zu werden, denn nat\u00fcrlich \n\ngeh\u00f6rt auch Streit zur demokratischen Auseinanderset-\n\nzung. Streit muss sogar sein, aber es muss ein Streit nach \n\nRegeln sein, der verbunden ist mit der Bereitschaft, \n\ndemokratische Verfahren zu achten. \n\nDie dann entstandenen Mehrheitsentscheidungen, auch \n\nhier im Parlament, d\u00fcrfen hernach nicht als illegitim \n\ndenunziert werden; denn die Anerkennung dieser grund-\n\nlegenden demokratischen Regeln \u2013 auch in diesem Haus \u2013 \n\nist das, was wir als parlamentarische Kultur definieren. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Mehrheit ist Mehrheit!) \n\nZu den Details der Gesch\u00e4ftsordnung haben meine Vor-\n\nredner schon einiges genannt. F\u00fcr uns als SPD-Fraktion \n\nwaren drei Punkte besonders wichtig. Wir haben erstens \n\ndie Arbeitsf\u00e4higkeit und das Abbild aller Fraktionen und \n\nAbgeordneten in den Blick genommen. Hierunter fallen \n\nzum Beispiel die Regelungen zu den Vizepr\u00e4sidenten, bei \n\ndenen uns vor allem die Verteilung nach Gr\u00f6\u00dfe der \n\nFraktionen wichtig ist, weil somit die Repr\u00e4sentanz der \n\nverschiedenen politischen Str\u00f6mungen gew\u00e4hrleistet ist. \n\nZu diesem Punkt geh\u00f6rt f\u00fcr uns aber auch die neue \n\nGrundmandatierung der Ausschussbesetzung \u2013 bis zehn \n\nbesetzte Ausschussmitglieder \u2013, indem jede Fraktion erst \n\neinmal einen Sitz bekommt, bevor man zum Zugriffsver-\n\nfahren nach Gr\u00f6\u00dfe der Fraktionen greift. \n\nNicht zuletzt ist hierbei die L\u00fccke zum Gruppenstatus \n\ngeschlossen worden, damit ein Verfahren bei Austritten \n\naus Fraktionen, wie wir es in der letzten Legislaturperiode \n\nerleben mussten, vorhanden ist. \n\nAls zweiter Punkt war uns wichtig, die Arbeit und die \n\ndemokratischen Prozesse f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nim Land transparenter zu machen. Hierzu dienen die \n\nM\u00f6glichkeit der \u00d6ffnung der Aussch\u00fcsse f\u00fcr die \u00d6ffent-\n\nlichkeit, die umfassende St\u00e4rkung der Petitionsrechte des \n\nPetitionsausschusses, und hierzu dient auch das Rederecht \n\nf\u00fcr die Beauftragten zu ihren Berichten im Plenum. \n\nAls dritten Punkt wollen wir eine lebendige Debatte \n\nerm\u00f6glichen, frei nach Norbert Lammert, der zu Recht \n\ndarauf hinwies, dass die Wahrung von Ordnung und \n\nW\u00fcrde des Parlaments nicht bedeuten muss, dass es steif, \n\ntrocken und humorlos, also langweilig, zugehe. Deshalb \n\nhaben wir zum Beispiel das Instrument der Befragung der \n\nStaatsregierung zu einem zeitgem\u00e4\u00dfen, selbstbewussten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 10 \n\nUmgang von Parlament und Regierung auf Augenh\u00f6he, so \n\nwie es sein soll, gestaltet. \n\nDazu geh\u00f6ren auch die Aktuellen  Debatten, die wir \n\nausweiten wollen. Jede Fraktion soll die M\u00f6glichkeit \n\nerhalten, in einer Plenarwoche ein aktuelles Thema auf \n\ndie Tagesordnung zu setzen, um die Bandbreite von \n\nThemen, die die Bev\u00f6lkerung besch\u00e4ftigen, hier abzubil-\n\nden. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich feststellen, dass wir mit dem \n\nvorliegenden Antrag f\u00fcr eine neue Gesch\u00e4ftsordnung eine \n\nausgewogene Mischung aus Interessen von Oppositions- \n\nund Regierungsfraktionen, aus notwendigen Zugest\u00e4nd-\n\nnissen an die Arbeitsf\u00e4higkeit der Institution und den \n\ngrundlegenden Aufgaben, Rechten und Pflichten der \n\nAbgeordneten und Fraktionen diesem Haus vorlegen \n\nk\u00f6nnen. \n\nKeine Fraktion konnte sich mit allen ihren Vorschl\u00e4gen \n\nf\u00fcr die Gesch\u00e4ftsordnung durchsetzen. Aber jede Frakti-\n\non, die Vorschl\u00e4ge gemacht hat, findet sich im vorliegen-\n\nden Antrag f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsordnung wieder. \n\nZusammenfasend kann ich sagen, dass wir mit der neuen \n\nGesch\u00e4ftsordnung die Grundlage f\u00fcr einen fair gef\u00fchrten \n\nStreit anbieten, der eine gute Grundlage daf\u00fcr ist, dass \n\nEntscheidungen nachvollziehbarer \u2013 auch nach au\u00dfen \u2013 \n\ndargestellt werden k\u00f6nnen. Die SPD-Fraktion verbindet \n\ndamit die Hoffnung, dass sie eine Grundlage f\u00fcr die \n\nSt\u00e4rkung der Akzeptanz und des Vertrauens in demokrati-\n\nsche Entscheidungen bilden kann. \n\nIch m\u00f6chte mich dem Dank an die Kolleginnen und \n\nKollegen, an die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der \n\nFraktionen und der Verwaltung anschlie\u00dfen, die diesen \n\nKraftakt zu Beginn der Legislaturperiode im guten Mitei-\n\nnander und mit viel Arbeit erm\u00f6glicht haben. \n\nErlauben Sie mir zum Schluss ein Zitat von Theodor \n\nFontane, dessen 200. Geburtstag wir in diesem Jahr \n\nfeiern. Er war kein Politiker, hat aber, wie ich finde, einen \n\nguten Ma\u00dfstab daf\u00fcr gelegt, wie wir an die Arbeit heran-\n\ngehen k\u00f6nnen. Er hat gesagt: \u201eNicht die Gr\u00f6\u00dfe der Auf-\n\ngabe entscheidet, sondern das Wie, mit dem wir die \n\nkleinste zu l\u00f6sen versuchen.\u201c \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion hat Frau Neukirch gesprochen. Als N\u00e4chster \n\nspricht f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Zwerg. Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf: Er hat doch noch gar nichts gesagt!) \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die AfD-\n\nFraktion hatte beantragt, die neue Gesch\u00e4ftsordnung des \n\n7. S\u00e4chsischen Landtags heute nicht zu beschlie\u00dfen. Sie \n\nhaben diesen Antrag abgelehnt. Wir halten das nach wie \n\nvor f\u00fcr falsch. \n\nWir halten fest: Am letzten Freitagnachmittag, gegen \n\n13 Uhr, erhielt die AfD-Fraktion die jetzige Fassung der \n\nGesch\u00e4ftsordnung, also vor ungef\u00e4hr dreieinhalb Tagen. \n\nSomit hatten die Mitglieder unserer Fraktion \u00fcber das \n\nWochenende zwei Tage Zeit, sich mit diesen \u00c4nderungen \n\nzu befassen. Es sind Leute, die zu einem gro\u00dfen Teil \n\nUnternehmer und Angestellte sind, das hei\u00dft, sie \u00fcbten \n\nbisher ganz normale b\u00fcrgerliche Berufe aus. \n\nIch wei\u00df nicht, wie Ihr Verst\u00e4ndnis von interfraktioneller \n\nDemokratie ist. Die AfD-Fraktion nimmt ihre Mitglieder \n\nbei der Willensbildung jedenfalls mit. Dabei gibt es \n\ndurchaus unterschiedliche Ans\u00e4tze. Diese Ans\u00e4tze werden \n\ninnerhalb der Fraktion diskutiert und werden nicht per \n\nUkas des Vorstandes durchgedr\u00fcckt. \n\nDie AfD-Fraktion ist mit 31 neuen Abgeordneten in \n\ndiesem Landtag vertreten. Wir halten es f\u00fcr wichtig, dass \n\nunseren Abgeordneten bei einer so wichtigen Sache wie \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung mehr Zeit gegeben wird. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir haben uns am 11. September 2019 konstituiert, und \n\njeder, der neu in diesen Landtag kam und sich erst einmal \n\nzurechtfinden muss, wei\u00df, wovon ich spreche. \n\nEs gibt im Entwurf der Gesch\u00e4ftsordnung durchaus \n\npositive Ans\u00e4tze. Es gibt aber auch alte und neue Rege-\n\nlungen, mit denen wir nicht einverstanden sind. Hierbei \n\nh\u00e4tte zum Beispiel ausgiebig dar\u00fcber diskutiert werden \n\nk\u00f6nnen, inwieweit Ausschusssitzungen f\u00fcr die \u00d6ffentlich-\n\nkeit zug\u00e4nglich gemacht werden, \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDas machen wir doch jetzt!) \n\n\u2013 Ja, dar\u00fcber freue ich mich sehr, danke. \n\n\u2013 oder inwieweit die Plenarwochen durch die Einf\u00fchrung \n\neines dritten Sitzungstages entzerrt werden k\u00f6nnen \u2013 das \n\nliegt auch schon auf dem Tisch, sehr gut! \u2013, um Mitter-\n\nnachtssitzungen zu verhindern. \n\nDer Diskussionsprozess hier\u00fcber ist in unserer Fraktion \n\njedoch noch in vollem Gange. Wenn der Deckel jedoch \n\neinmal drauf ist, das hei\u00dft die Gesch\u00e4ftsordnung be-\n\nschlossen wurde, dann tut sich erfahrungsgem\u00e4\u00df in der \n\nWahlperiode nichts mehr. \n\nDie AfD-Fraktion h\u00e4lt es deshalb auch nicht f\u00fcr sinnvoll, \n\neinen Beschluss zur Gesch\u00e4ftsordnung heute \u00fcbers Knie \n\nzu brechen. \n\nNoch einmal: Die Gesch\u00e4ftsordnung ist unser aller Ar-\n\nbeitsgrundlage f\u00fcr voraussichtlich f\u00fcnf Jahre. Wenn hier \n\nauf den letzten Pfiff mal eben noch solche weitgehenden \n\n\u00c4nderungen, wie einen Dritten Vizepr\u00e4sidenten, die \n\nEinf\u00fchrung des Gruppenstatus und die teilweise Neuge-\n\nstaltung des Petitionsrechts pr\u00e4sentiert werden, dann l\u00e4sst \n\nuns das nichts Gutes erahnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 11 \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nBeifall bei der AfD \u2013  \n\nAlbrecht Pallas, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nAuch Unstimmigkeiten k\u00f6nnten sich hieraus ergeben \u2013 \u2013 \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes, CDU: Herr \n\nAbgeordneter, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Schie\u00dfen Sie los! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nHier wird nicht geschossen! Das  \n\nk\u00f6nnen Sie in Ihrer Fraktion machen! \u2013  \n\nZurufe von der SPD) \n\nIch bin ganz Ohr! \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Danke, \n\nHerr Abgeordneter. Sie haben ausgef\u00fchrt, warum Sie \n\nangeblich nicht ausreichend Zeit hatten, um die Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung mit Ihrer Fraktion zu besprechen. Meine \n\nFrage dazu: Wie vertr\u00e4gt sich das mit der Tatsache, dass \n\nSie zahlreiche \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge ansprechen und \n\nmindestens vier \u00c4nderungsantr\u00e4ge stellen. Es scheint \n\ndann doch ausreichend Zeit zum Lesen des Antrags und \n\nzur Diskussion in der Fraktion gewesen zu sein. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Ja, da k\u00f6nnen Sie mal sehen, \n\nwas wir in der kurzen Zeit geschafft haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von der CDU und der SPD) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Herr Abgeord-\n\nneter, fahren Sie bitte in Ihrer Rede fort. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Vielen Dank. \u2013 Auf Unstim-\n\nmigkeiten, die sich hieraus ergeben, sind wir im Rahmen \n\nder \u00c4nderungsantr\u00e4ge bereits eingegangen \u2013 kommt noch. \n\nHier wird mit ganz hei\u00dfer Nadel gen\u00e4ht. Jeder B\u00fcrger \n\nmuss sich f\u00fcr das Ausf\u00fcllen einer Steuererkl\u00e4rung mehr \n\nZeit lassen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Bezeich-\n\nnend f\u00fcr die Umgangsform in diesem Haus ist \u2013 auch sehr \n\nneu f\u00fcr mich \u2013, dass die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c offenbar \n\nbereits am 26.09.2019 einige Details der ge\u00e4nderten \n\nGesch\u00e4ftsordnung kannte und am n\u00e4chsten Tag ver\u00f6ffent-\n\nlichte. Der geneigte Zeitungsleser wusste also, wohin die \n\nReise gehen soll, noch bevor die ge\u00e4nderte Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung in diesem Haus in Umlauf gebracht wurde. So geht \n\ndas nicht. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU \u2013  \n\nWeitere Zurufe) \n\n\u2013 Ich glaube nicht, dass wir jetzt diskutieren, oder? \u2013 Gut. \n\n(Dirk Panter, SPD: Sie stehen  \n\njetzt am Pult, Herr Zwerg! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nZwischenrufe sind erlaubt!) \n\nBezeichnend ist auch, dass die jetzige Vorlage erst am \n\ngestrigen Nachmittag eine Drucksachennummer bekom-\n\nmen hat. Das hei\u00dft, erst gestern Nachmittag existierte die \n\nVorlage offiziell. Das ist nicht unser Verst\u00e4ndnis von \n\nparlamentarischer Arbeit. Die AfD-Fraktion wird deshalb \n\ndie vorliegende Gesch\u00e4ftsordnung ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion hat der Abg. Zwerg gesprochen. An der Reihe ist \n\ndie Fraktion DIE LINKE, Frau Kollegin Buddeberg. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nAlterspr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nErlauben Sie mir zur Einordnung dessen, was wir allge-\n\nmein als Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte bezeichnen, noch \n\neinmal rechtlich sauber einzuordnen: Die M\u00fctter und \n\nV\u00e4ter der S\u00e4chsischen Verfassung haben mit der Bestim-\n\nmung des Artikels 46 Abs. 1 der Verfassung des Freistaa-\n\ntes Sachsen dem Plenum des Parlaments, den gew\u00e4hlten \n\nAbgeordneten, die heute zum 7. S\u00e4chsischen Landtag \n\nzusammentreten, aufgegeben, sich eine Gesch\u00e4ftsordnung \n\nzu geben. \n\nUnd das ist nicht irgendetwas, sondern vielmehr Ausdruck \n\nder dem Landtag als gesetzgebender Gewalt verliehenen \n\nAutonomie, seine Angelegenheiten, den Gang seiner \n\nGesch\u00e4fte und die k\u00fcnftigen Spielregeln, wenn man so \n\nwill, in der vor uns liegenden 7. Legislaturperiode so zu \n\ngestalten bzw. anzupassen, dass sie den verfassungsrecht-\n\nlichen wie den gesetzlichen Vorgaben ausnahmslos \n\nentsprechen. \u00dcber die gesamte Dauer der Legislaturperio-\n\nde soll die Gesch\u00e4ftsordnung funktionieren und eine f\u00fcr \n\nalle Beteiligten praktikable Arbeitsgrundlage darstellen. \u2013 \n\nSo weit zum hehren Anspruch. \n\nGemessen daran ist jedoch die Tatsache, dass die endg\u00fcl-\n\ntige Fassung der als Antrag der Fraktionen CDU, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \u2013 also den Koali-\n\ntion\u00e4rinnen in spe \u2013 vorgelegte Gesch\u00e4ftsordnung der \n\n7. Wahlperiode in ihrem endg\u00fcltigen Wortlaut erst am \n\nheutigen Morgen vorlag, ein Unding und eine echte \n\nZumutung f\u00fcr alle Beteiligten. Dass unsere \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge erst jetzt verteilt werden, liegt nicht an uns, sondern \n\nam Verfahren. Wir haben uns im Gegensatz zu anderen \n\num Transparenz bem\u00fcht und unsere Anliegen schon sehr \n\nfr\u00fch eingebracht und vorgetragen. \n\nSie, meine Kolleginnen und Kollegen der einreichenden \n\nFraktionen, wollen mit einer Hauruck-Gesch\u00e4ftsord-\n\nnungsaktion in eine f\u00fcnfj\u00e4hrige Legislaturperiode starten, \n\nohne den Mitgliedern meiner Fraktion die M\u00f6glichkeit \n\neiner wirklichen Mitgestaltung an der dann f\u00fcr alle \n\ngeltenden Gesch\u00e4ftsordnung einzur\u00e4umen. Mit Verlaub, \n\nHerr Meyer, mit uns die Vorschl\u00e4ge der Verwaltung zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 12 \n\ner\u00f6rtern ist keine Mitwirkungsm\u00f6glichkeit auf Augenh\u00f6-\n\nhe. \n\nDas zeichnete sich bereits im Verfahren der Vorberatung \n\nvon m\u00f6glichen Anpassungen oder grunds\u00e4tzlichen \u00c4nde-\n\nrungen der Gesch\u00e4ftsordnung ab. Von den von meiner \n\nFraktion unterbreiteten \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen fand mit \n\neiner Ausnahme, der wohl auf die Initiative der Vertrete-\n\nrinnen und Vertreter der Gr\u00fcnen-Fraktion nunmehr als \n\n\u00a7 86 der Gesch\u00e4ftsordnung zu findenden Neuregelung zu \n\nRedebeitr\u00e4gen weiterer Personen mit institutionellen \n\nRechten, nicht ein einziger Vorschlag Eingang in die neue \n\nGesch\u00e4ftsordnung \u2013 und dieser wohl auch nur, weil wir \n\nihn vor f\u00fcnf Jahren gemeinsam mit den Gr\u00fcnen einge-\n\nbracht haben. \n\nDie von meiner Fraktion unter enormem Zeitdruck \n\neingereichten insgesamt 21 \u00c4nderungsantr\u00e4ge machen \n\nnicht nur die nach wie vor bestehenden erheblichen \n\n\u00c4nderungs- und Anpassungsbedarfe der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung aus unserer Sicht, sondern auch das Ma\u00df der nicht \n\nstattgefundenen Einbeziehung und die Missachtung der \n\nVorschl\u00e4ge bei der Erarbeitung einer neuen Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung des Landtags mehr als deutlich. \n\nOhne die Einbringung der \u00c4nderungsantr\u00e4ge und deren \n\nBegr\u00fcndung vorwegzunehmen, m\u00fcssen wir leider bereits \n\njetzt konstatieren, dass mit dem wenig transparenten \n\nVerfahren, das weder die Gelegenheit bot, eigene \u00c4nde-\n\nrungsvorschl\u00e4ge inhaltlich zu debattieren, noch diese mit \n\neiner gewissen Erfolgsgarantie in die neue Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung einzuf\u00fcgen, in inzwischen nahezu 30-j\u00e4hriger \n\nManier die Chance vertan wurde, dieses Regelwerk \n\ngemeinsam und einvernehmlich an die l\u00e4ngst \u00fcblichen \n\nparlamentarischen Standards anderer Bundesl\u00e4nder \n\nanzupassen und weiterzuentwickeln. \n\nDie uns eingangs der Aussprache durch die Vertreterinnen \n\nund Vertreter der einreichenden Fraktionen vorgestellten \n\nund zum Teil tats\u00e4chlich positiven Neuregelungen verm\u00f6-\n\ngen auch nicht dar\u00fcber hinwegzut\u00e4uschen, dass dies nicht \n\nder gro\u00dfe parlamentarische Wurf, sondern eher ein \u2013 mit \n\nBlick auf die bisherige Parlamentspraxis und die Beteili-\n\ngung der Gr\u00fcnen-Fraktion als potenzieller Koalition\u00e4r \u2013 \n\ngefundener Formelkompromiss zu ausgew\u00e4hlten Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnungsbestimmungen und blanke Regelungs-\n\nkosmetik ist. \n\nWas meine Fraktion daher kritisiert, ist, dass die immer \n\nnoch anstehenden, die Aus\u00fcbung der Rechte und die \n\nT\u00e4tigkeit der Abgeordneten wie der Fraktionen erschwe-\n\nrenden und teilweise beeintr\u00e4chtigenden Regelungen \n\nnicht angegangen werden. Ich nenne f\u00fcnf Punkte: \n\nErstens. Nach wie vor hat sich der Landtag nicht vom \n\nbundesweit l\u00e4ngst \u00fcberkommenen Z\u00e4hlverfahren nach \n\nd\u2018Hondt bei der Besetzung von Pr\u00e4sidium, Aussch\u00fcssen \n\nsowie bei der Benennung der Ausschussvorsitzenden und \n\nderen Stellvertreter verabschiedet und dieses Verfahren, \n\nnicht zuletzt auch dem Bundestag folgend, durch das \n\nH\u00f6chstzahlverfahren nach Sainte-Lagu\u00eb/Schepers ersetzt, \n\num k\u00fcnftig eine ad\u00e4quate Vertretung, insbesondere der \n\nkleinen Fraktionen im Landtag, zu gew\u00e4hrleisten und \u2013 \n\ndarum geht es \u2013 deren Chancengleichheit sicherzustellen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nZweitens. Immer noch steht der Landtag mit der \u00d6ffent-\n\nlichkeit und der Transparenz der T\u00e4tigkeit seiner Aus-\n\nsch\u00fcsse auf Kriegsfu\u00df. Einziger Lichtblick ist hierbei die \n\nNeuregelung im \u00a7 33 Abs. 2 Gesch\u00e4ftsordnung \u2013 das ist \n\nbereits erw\u00e4hnt worden \u2013, mit der die Beratung einzelner \n\nAntr\u00e4ge, Gro\u00dfer Anfragen, EU-Kommissionsvorlagen im \n\nAusschuss f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit erm\u00f6glicht wird. \n\nDrittens. Eine f\u00fcr die Bestimmung und Konkretisierung \n\nder Informationspflichten und -l\u00e4ufe der Exekutive \n\ngegen\u00fcber der Legislative notwendige Regelung, die in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern l\u00e4ngst Usus ist, fehlt ebenfalls bis \n\nheute. Mangels eines auf Artikel 50 S\u00e4chsische Verfas-\n\nsung fu\u00dfenden und f\u00fcr den Freistaat Sachsen geltenden \n\nParlamentsinformationsgesetzes sollten und m\u00fcssten die \n\nwesentlichen Bestimmungen hierzu im Minimum in der \n\nGesch\u00e4ftsordnung verbindlich normiert werden. \n\nViertens. Nach wie vor ist die M\u00f6glichkeit f\u00fcr uns als \n\nOppositionsfraktion, parlamentarische Initiativen dort \n\neinzubringen sowie zur Diskussion und Abstimmung zu \n\nstellen, wo es sinnvoll und geboten w\u00e4re \u2013 n\u00e4mlich hier \n\nim Plenum \u2013, stark reglementiert. Insbesondere im Ver-\n\ngleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern ist die Beschr\u00e4nkung \n\nauf einen Antrag pro Plenartag je Fraktion nichts anderes \n\nals eine weitere Einschr\u00e4nkung f\u00fcr die parlamentarische \n\nArbeit. Wir hatten tats\u00e4chlich die stille Hoffnung, dass \n\neine moderate Erh\u00f6hung von zwei auf drei Antr\u00e4ge in der \n\nPlenarwoche, also nicht mehr pro Tag einen mehr, ein \n\nKompromiss sein k\u00f6nnte, zu dem sich die k\u00fcnftige \n\nRegierung bzw. die sie tragenden Fraktionen durchringen \n\nk\u00f6nnen. Aber auch in diesem Punkt fehlte wohl der Mut \n\nauf der einen Seite oder das Durchsetzungsverm\u00f6gen auf \n\nder anderen Seite am Verhandlungstisch der zuk\u00fcnftigen \n\nKoalitionspartner. \n\nF\u00fcnftens und letztens. Man h\u00e4tte annehmen k\u00f6nnen, dass \n\nnach den Erfahrungen der letzten beiden Plenarsitzungen \n\nder letzten Legislaturperiode Einsicht besteht, dass eine \n\nErweiterung von zwei auf drei Plenartage die Arbeitsf\u00e4-\n\nhigkeit des Parlamentes deutlich verbessert. Sitzungen bis \n\nsp\u00e4t in die Nacht, wohlgemerkt ohne Mittagspause, und \n\nnotgedrungene Ausnahmeerweiterung der Sitzung um \n\neinen Tag werden weiterhin Standard bleiben, wenn Sie \n\nunserem \u00c4nderungsantrag nicht folgen wollen. So tagt \n\ndas Hohe Haus auch k\u00fcnftig quasi unter Ausschluss der \n\n\u00d6ffentlichkeit, wenn nach 21 Uhr keine Presse mehr \n\nanwesend ist, Reden aufgrund des Zeitdrucks zu Protokoll \n\ngegeben werden und nur wenige Nachteulen vielleicht \n\nden Livestream verfolgen. Transparente, lebendige \n\nDebattenkultur oder, wie Frau Neukirch es gerade sagte, \n\nParlament als Ort lebendiger Debatte sehen anders aus. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Roland Ulbrich, AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 13 \n\nMan sieht insgesamt deutlich, dass die s\u00e4chsische CDU \n\nimmer noch nicht von ihrem hohen Ross heruntergekom-\n\nmen ist und die von f\u00fchrenden Landespolitikerinnen und -\n\npolitikern der CDU Sachsen ge\u00e4u\u00dferte Demut weder in \n\ndem Verfahren f\u00fcr die Erarbeitung der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nnoch bei der Erneuerung unseres Regelwerkes zu sp\u00fcren \n\nist. Ob das schon die beschworene Zukunftskoalition ist, \n\nwagen wir deshalb zu bezweifeln. \n\nNichtsdestotrotz sind wir zuversichtlich, dass wir die \n\nheutige \u00f6ffentliche Plenarsitzung daf\u00fcr nutzen k\u00f6nnen, \n\nmit den von uns vorgelegten \u00c4nderungsantr\u00e4gen einen \n\nBeitrag zu einer nach unserem Daf\u00fcrhalten notwendigen \n\nWeiterentwicklung der Gesch\u00e4ftsordnung rechtzeitig zu \n\nBeginn der 7. Wahlperiode zu leisten. Die Hoffnung stirbt \n\nzuletzt. Wir sehen daher einer sachlichen und mit Augen-\n\nma\u00df zu f\u00fchrenden Beratung und Beschlussfassung unserer \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge entgegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Roland Ulbrich, AfD) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: F\u00fcr die Frakti-\n\non DIE LINKE hat Frau Abg. Buddeberg gesprochen. \n\nDamit ist die erste Rednerrunde beendet. Ich stelle die \n\nFrage, ob eine zweite Runde gew\u00fcnscht wird? \u2013 Das ist \n\noffensichtlich nicht der Fall. \n\nDamit kann ich zu den mir vorliegenden \u00c4nderungsantr\u00e4-\n\ngen der Fraktionen kommen. Mir liegen \u00c4nderungsantr\u00e4-\n\nge mit den Drucksachennummern 7/18 und 7/20 bis 7/42 \n\nvor, die ich \u2013 sofern sich zu dem Verfahren kein Wider-\n\nspruch erhebt \u2013 in der Reihenfolge ihres Eingangs aufru-\n\nfen werde, darum bitte, dass diese eingebracht werden \n\nund danach die Fraktionen Gelegenheit zur Stellungnah-\n\nme haben, sodass wir \u00fcber die \u00c4nderungsantr\u00e4ge dann im \n\nEinzelnen abstimmen k\u00f6nnen. \u2013 Ich sehe zu dem Verfah-\n\nren keinen Widerspruch. \n\nDamit rufe ich den \u00c4nderungsantrag, eingebracht von der \n\nFraktion AfD, mit der Nr. 7/18 auf und bitte um Einbrin-\n\ngung. \u2013 Herr Abg. Barth. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Alterspr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! \u00dcber \u00a7 14 \n\ndes Entwurfs der Gesch\u00e4ftsordnung war ich sehr erstaunt. \n\nSie streichen n\u00e4mlich den Satz 2 des ersten Absatzes. \n\nDamit gehen Sie, liebe Kollegen der CDU, genau den \n\numgekehrten Weg Ihrer bayerischen Schwesterpartei. \n\nDiese hat erst vor einigen Monaten im \u00a7 5 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung des Bayerischen Landtags Folgendes zur Gr\u00fcn-\n\ndung von Fraktionen festgelegt \u2013 ich zitiere: \u201eMitglieder \n\ndes Landtags, die derselben Partei angeh\u00f6ren, d\u00fcrfen nur \n\neine Fraktion bilden.\u201c \n\nDies stand auch so in unserer alten Gesch\u00e4ftsordnung. Da \n\nwaren wir als Sachsen Vorreiter. Und was machen Sie \n\njetzt? Sie schmei\u00dfen den Fortschritt wieder \u00fcber Bord. \n\nNein, schlimmer noch, Sie wollen zus\u00e4tzlich den Status \n\nvon Gruppen f\u00fcr Abgeordnete einf\u00fchren, die keine Frakti-\n\non bilden k\u00f6nnen. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE, \n\nAlbrecht Pallas, SPD, und Andreas Nowak, CDU) \n\nDas mag, lieber Herr Pallas, gut gemeint sein, ist aller-\n\ndings von Ihnen handwerklich schlecht gemacht. \n\n(Weitere Zurufe) \n\nDie Rechte von Fraktionen werden in Sachsen durch ein \n\nGesetz geregelt. Welche Rechte Ihre omin\u00f6sen Gruppen \n\nhaben, soll dann der Ausschuss f\u00fcr Immunit\u00e4t und Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnungsangelegenheiten empfehlen. Gruppen zu \n\nschaffen, deren Rechte noch nicht klar sind, deren Legi-\n\ntimation zweifelhaft ist, ist ein Blankoscheck, den wir \n\nIhnen nicht ausstellen wollen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das  \n\ngibt es auch in anderen Bundesl\u00e4ndern!) \n\nLegen Sie uns etwas Konkretes vor! Ihre Flickschusterei \n\njedoch werden wir Ihnen nicht durchgehen lassen. Wir \n\njedenfalls bevorzugen vorerst die alte Regelung. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Unruhe und Zurufe) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Die AfD-\n\nFraktion hat den Antrag mit der Drucksache 7/18 einge-\n\nbracht und begr\u00fcndet. Besteht dazu Redebedarf? \u2013 Ja, ich \n\nsehe an Mikrofon 4 Herrn Lippmann; bitte sehr. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Sehr \n\ngeehrter Herr Kollege Barth, auch wenn sich Ihre Frakti-\n\non hier fast schon besoffenklatscht, werden Ihre Ausf\u00fch-\n\nrungen dadurch auch nicht sachgerechter. \n\nSie haben zwei Punkte vollkommen verkannt: Zum einen: \n\nDem Satz, den Sie einf\u00fcgen, ist nach herrschender Auf-\n\nfassung verfassungsrechtlich nicht beizukommen. Das \n\nProblem, dass die Fraktionsbildung frei ist und Sie nicht \n\nverhindern k\u00f6nnen, dass auch sich abspaltende Teile einer \n\nFraktion eine eigene Fraktion bilden, sofern sie daf\u00fcr die \n\nnotwendige Mindestzahl erf\u00fcllen, ist nach herrschender \n\nAuffassung insoweit ausgeregelt, als dieser Satz wahr-\n\nscheinlich nicht verfassungskonform ist und wir das nicht \n\nso beschr\u00e4nken k\u00f6nnen, wie die Gesch\u00e4ftsordnung des \n\nLandtags es bisher vorgesehen hat. \n\nDeswegen haben wir ihn gestrichen, weil wir diese \n\nRegelungen f\u00fcr schwer vereinbar mit den Rechten von \n\nAbgeordneten, die aus der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nentstammen, halten. \n\nZur Regelung der Gruppen. Das ist nun schon gro\u00dfes \n\nKino. Sie wissen selbst als ehemaliger Parlamentarischer \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Ihrer Fraktion \u2013 der Sie ja nun nicht mehr \n\nsind \u2013, dass wir in der Auseinandersetzung um die soge-\n\nnannten fraktionslosen Abgeordneten, die der blauen \n\nPartei angeh\u00f6rten, das Problem hatten, dass die Ausgestal-\n\ntung insbesondere von Redezeitregelungen nicht unbe-\n\ndingt das Einfachste war und es mehrerer Runden im \n\nPr\u00e4sidium bedurfte, dies am Ende festzulegen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 14 \n\nWir haben uns auch nach Empfehlung der Landtagsver-\n\nwaltung hier f\u00fcr einen rechtssichereren Weg, n\u00e4mlich den \n\nGruppenstatus, wie es \u00fcbrigens eine Vielzahl von Parla-\n\nmenten kennt \u2013 so auch der Deutsche Bundestag \u2013, \n\nentschieden und haben es so geregelt, wie es der Deutsche \n\nBundestag tut. So viel zum Thema Fortschrittlichkeit der \n\nentsprechenden Regelung. Vielleicht ist Ihnen das in der \n\nEile irgendwie nicht klargeworden, aber im \u00a7 14 Abs. 7 \n\nhei\u00dft es: \u201e\u2026 erfolgt durch Parlamentsbeschluss\u201c und \n\nnicht durch Beschluss des Ausschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten; er schl\u00e4gt das \n\nh\u00f6chstens vor. Somit hat das dieselbe Wirkung wie jeder \n\nandere Beschluss dieses Landtags und ist deswegen nicht \n\nminder legitimiert. Deswegen halten wir an den entspre-\n\nchenden Vorschl\u00e4gen, die wir hier in der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung gemacht haben, aus Praktikabilit\u00e4tsgr\u00fcnden und zur \n\nWahrung der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Rechte von Abgeordne-\n\nten fest. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank, \n\nHerr Abg. Lippmann. Besteht weiterer Redebedarf zu \n\ndem \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nDamit stelle ich den \u00c4nderungsantrag in der Drucksa-\n\nche 7/18 zur Abstimmung. Wer dem \u00c4nderungsantrag \n\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenprobe? \u2013 Danke. \n\nDer Vollst\u00e4ndigkeit halber: Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDanke. Bei vielen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch \n\nmit \u00fcberw\u00e4ltigender Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag in der Drucksache 7/20 auf. \n\nWer bringt ihn ein? \u2013 Herr Abg. Barth. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSo wurden Sie aber beim letzten Mal  \n\nnicht geliebt! Jetzt bin ich \u00fcberrascht!) \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Alterspr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Lieber \n\nHerr Gebhardt, sch\u00f6n, dass Sie auch noch da sind. Nur \n\nnoch ein Platz in der ersten Reihe, \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\netwas geschrumpft, aber immer noch sehr vorlaut, wun-\n\nderbar! \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Herr Abgeord-\n\nneter, kommen Sie bitte zu Ihrem \u00c4nderungsantrag. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Nach \u00a7 33 Abs. 1 Satz 1 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung des Landtags f\u00fcr die 6. Wahlperiode \n\nwaren Sitzungen von Aussch\u00fcssen grunds\u00e4tzlich nicht \n\n\u00f6ffentlich. Im vorliegenden Entwurf der neuen Gesch\u00e4fts-\n\nordnung soll nun bei bestimmten Themen die \u00d6ffentlich-\n\nkeit zugelassen werden. Das ist ein Schritt in die richtige \n\nRichtung, greift aber aus Sicht meiner Fraktion noch zu \n\nkurz. Was spricht eigentlich gegen mehr Transparenz \n\nunserer Arbeit? Seien wir doch einfach mutig und erkl\u00e4-\n\nren wir Ausschusssitzungen grunds\u00e4tzlich f\u00fcr \u00f6ffentlich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMir ist bekannt, dass dies im Land Brandenburg in der \n\nvergangenen Wahlperiode zu keinem Problem gef\u00fchrt \n\nhatte. Dort regelte \u00a7 80 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung, dass \n\nSitzungen der Aussch\u00fcsse \u00f6ffentlich sind, soweit nicht \n\ndurch Gesetz oder die Gesch\u00e4ftsordnung etwas anderes \n\ngeregelt ist. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich aber auch die Fraktionen der \n\nLinken, lieber Herr Gebhardt, und der Gr\u00fcnen, lieber Herr \n\nLippmann, an ihren Antrag vom November 2014 erin-\n\nnern. Damals wollten Sie noch, dass Ausschusssitzungen \n\ngrunds\u00e4tzlich \u00f6ffentlich sind. Warum hat sich nun bei \n\nIhnen, liebe Gr\u00fcne, die Meinung ge\u00e4ndert oder relativiert? \n\nLassen Sie die Ihnen in Aussicht stehenden Ministerpos-\n\nten etwa Ihre guten Vors\u00e4tze \u00fcber Bord werfen? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nGrunds\u00e4tzlich ist so etwas traurig. In Ihrem Fall hoffe ich \n\njedoch, dass Sie noch mehr Vors\u00e4tze \u00fcber Bord werfen. \n\nVielleicht gelingt es so, eine vollst\u00e4ndige Deindustrialisie-\n\nrung in Sachsen zu verhindern. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nLachen der Abg. Franziska Schubert, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE \u2013 Zuruf) \n\nWir geben Ihnen heute die Chance zu beweisen, dass Ihre \n\nVersprechen nicht nur Schall und Rauch sind. Stimmen \n\nSie mit uns f\u00fcr eine grunds\u00e4tzliche \u00d6ffnung der Aus-\n\nschusssitzungen f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Damit ist der \n\nAntrag in Drucksache 7/20 eingebracht und begr\u00fcndet \n\nworden. Zur Gegenrede Frau Neukirch, bitte, am Mikro-\n\nfon 3. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, \n\nvielen Dank. Wie ich vorhin schon in meinem Redebei-\n\ntrag darauf hingewiesen habe, sind wir hier, um L\u00f6sungen \n\nzu finden; L\u00f6sungen, die manchmal auch Kompromisse \n\ndarstellen. \n\nHerr Barth, es gibt bei dieser Kompromissfindung sowohl \n\ngute Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass man auch Ausschusssitzungen \n\nkomplett \u00f6ffentlich machen sollte. Es gibt aber auch \n\nGr\u00fcnde dagegen, die daf\u00fcr sprechen, dass man einen \n\ngewissen R\u00fcckzugsraum hat, um politische Debatten in \n\nder Tiefe, in Offenheit und gegenseitigem Vertrauen auch \n\nin nicht \u00f6ffentlicher Sitzung zu f\u00fchren. \n\nWir haben uns hier gegenseitig angen\u00e4hert: die, die eine \n\ngrunds\u00e4tzliche \u00d6ffnung wollten, und die, die grunds\u00e4tz-\n\nlich Aussch\u00fcsse geschlossen haben wollten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 15 \n\nIch finde, der Kompromiss, den wir in unserer Gesch\u00e4fts-\n\nordnung vorschlagen, ist ein taugliches Mittel, um allen \n\nInteressen entgegenzukommen; insbesondere eine M\u00f6g-\n\nlichkeit, Antr\u00e4ge, die vorher bereits \u00f6ffentlich angeh\u00f6rt \n\nworden sind, im Ausschuss dann noch \u00f6ffentlich weiter zu \n\nberaten. Es ist eine gute M\u00f6glichkeit, um Menschen in die \n\nEntscheidungsfindung dieser institutionellen Demokratie \n\nim Landtag mitzunehmen. Ich denke, wir sollten diesen \n\nWeg erst einmal gehen, und weise darauf hin, dass Kom-\n\npromissfindung in der Demokratie etwas wirklich sehr \n\nGutes ist, was zum Ausgleich und nicht zu einer Versch\u00e4r-\n\nfung des politischen Diskurses beitr\u00e4gt. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank, \n\nFrau Abg. Neukirch. An Mikrofon 1 steht Frau Abg. \n\nBuddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Wir haben selbst einen \n\n\u00c4nderungsantrag dazu mit der Drucksache 7/30 einge-\n\nbracht. Dass er sp\u00e4ter eingereicht wurde, hat einen techni-\n\nschen Grund. Ich habe bereits gesagt, dass unsere \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge schon bekannt waren. Die AfD hat gerade \n\nselbst gesagt, dass sie den bei uns abgeschrieben hat, \n\nallerdings nicht so detailliert und vollst\u00e4ndig, wie wir ihn \n\nhaben. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nWir haben noch eine weitere Regelung \u2013  \u2013 \n\n(Zuruf von der AfD) \n\n\u2013 Ich kann nur wiederholen, was Sie gesagt haben. \u2013 Wir \n\nhaben noch eine weitere Regelung zum Petitionsaus-\n\nschuss, die wir notwendig erachten. Insofern ist unser \n\nAntrag deutlich detaillierter und weitreichender, und wir \n\nhaben keinen Grund, Ihrem Antrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nBesser arbeiten, Herr Barth! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank. \u2013 \n\nGibt es weiteren Redebedarf zu dem \u00c4nderungsantrag? \u2013 \n\nDas sehe ich nicht. Damit stelle ich die Drucksache 7/20 \n\nzur Abstimmung. Wer dem \u00c4nderungsantrag in der \n\nbenannten Drucksache seine Zustimmung geben will, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke sehr. Der Vollst\u00e4ndigkeit halber die \n\nStimmenenthaltungen? \u2013 Keine. Der Antrag ist mit der \n\nMehrheit des Parlaments bei vielen Stimmen daf\u00fcr \n\ndennoch abgelehnt worden. \n\nIch darf die Drucksache 7/21, \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE, aufrufen und bitte um deren Ein-\n\nbringung und Begr\u00fcndung. An Mikrofon 1 Frau Budde-\n\nberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nAlterspr\u00e4sident. Ich verzichte einmal auf Theater und \n\nmache das vom Saalmikrofon aus. Bei diesem \u00c4nde-\n\nrungsantrag geht es um die Angleichung der Regelung zur \n\nNicht\u00f6ffentlichkeit. Wir schlagen vor, die Nicht\u00f6ffent-\n\nlichkeit des Pr\u00e4sidiums so zu regeln wie die Nicht\u00f6ffent-\n\nlichkeit von Ausschussberatungen. Dazu gibt es auch eine \n\n\u00c4nderung, weil wir keinen Grund sehen, das anders zu \n\nregeln. Das war in der Vergangenheit oft ein Streitpunkt, \n\nund wir glauben, dass es einer Klarstellung in der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung bedarf. \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank. \n\nHerr Lippmann erwidert an Mikrofon 4. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident. Werte Kolleginnen und Kollegen! Das ist \n\nsicherlich ein Bereich, \u00fcber den man im Detail dar\u00fcber \n\nstreiten kann. Wir haben uns den entsprechenden Punkt \n\nauch noch einmal l\u00e4nger \u00fcberlegt, finden den jetzt gefun-\n\ndenen Kompromiss aber tauglich. Man darf nicht verken-\n\nnen, dass das Pr\u00e4sidium auch f\u00fcr Ordnungsma\u00dfnahmen \n\nund f\u00fcr die Einhaltung der Verhaltensregeln zust\u00e4ndig ist. \n\nWir haben es in der Vergangenheit durchaus erlebt, wie \n\nschwer es mit einer solchen Teil\u00f6ffentlichkeit des Pr\u00e4sidi-\n\nums w\u00e4re \u2013 also keine Mitteilung des Pr\u00e4sidiums an die \n\n\u00d6ffentlichkeit auf der einen Seite \u2013, wenn gleichzeitig das \n\nSchutzinteresse gegen\u00fcber den Rechten der Abgeordne-\n\nten, die im Pr\u00e4sidium m\u00f6glicherweise vortreten m\u00fcssen, \n\nweil ihnen der Versto\u00df gegen die Verhaltensregeln vorge-\n\nworfen wird, in Einklang zu bringen ist. Zuletzt hat das \n\nder Fall der ehemaligen Landtagsabgeordneten Dr. Petry \n\nsehr eindrucksvoll gezeigt. Aufgrund dieser Bedeutung \n\ndes Pr\u00e4sidiums \u2013 und \u00e4hnlich w\u00fcrde ich das auch im \n\nImmunit\u00e4tsausschuss handhaben; es ist auch eine Krux, \n\ndie Sie bei Ihrer Ausschuss\u00f6ffentlichkeit nicht bedacht \n\nhaben \u2013, macht es uns schwer, diese Regelung zu akzep-\n\ntieren. Ich glaube, dass das nicht unbedingt dem Schutz \n\nund dem Interesse der Abgeordneten in diesen Spezialf\u00e4l-\n\nlen \u2013 zumindest h\u00e4tte man diese regeln m\u00fcssen \u2013 dann \n\nGen\u00fcge tut, und deswegen werden wir diesen \u00c4nderungs-\n\nantrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank, \n\nHerr Abg. Lippmann. Herr Abg. Wippel, bitte, Sie haben \n\ndas Wort. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nKlatschen vergessen!) \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Sehr geehrte Kolle-\n\ngen von den Linken, wir w\u00fcrden uns sehr gern mit Ihren \n\nAntr\u00e4gen in der Tiefe besch\u00e4ftigen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nAber wenn wir das als Tischvorlagen bekommen und \n\ndar\u00fcber beraten sollen und w\u00e4hrend wir hier die Antr\u00e4ge \n\nzum ersten Mal h\u00f6ren, noch nebenbei die Tischvorlagen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 16 \n\nausgeteilt werden, dann k\u00f6nnen Sie mir mal verraten, wie \n\nwir das machen sollen. Man kennt das aus dem Europ\u00e4i-\n\nschen Parlament, dass die Abgeordneten keine Zeit haben, \n\nsich in der Tiefe in die Sachen einzuarbeiten, weil sie das \n\nerst wenige Tage vorher bekommen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nAber wenn die Sachen hier noch nicht einmal verteilt \n\nsind, die wir beraten sollen, dann k\u00f6nnen Sie mir mal \n\nverraten, wie man das machen soll. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nFrau Buddeberg, Sie k\u00f6nnen es nicht auf ein technisches \n\nProblem schieben, dass Sie es vers\u00e4umt haben, Ihre \n\nAntr\u00e4ge rechtzeitig einzureichen. Denn Ihre Antr\u00e4ge sind \n\nIhnen ja nun offensichtlich bekannt, und uns ist es ja nun \n\nauch gelungen, unsere Antr\u00e4ge rechtzeitig einzureichen \n\nund sie lagen rechtzeitig vor. \n\n(Heiterkeit des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nAlso insofern, trotz der kurzen Zeit, h\u00e4tten wenigstens die \n\nVorlagen hier zur Beratung vorliegen k\u00f6nnen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWir m\u00f6chten es aber anders machen als Sie. Wir m\u00f6chten \n\nnicht einfach pauschal alles abb\u00fcgeln, was von Ihnen \n\nkommt, denn wir sehen, dass durchaus Vorschl\u00e4ge dabei \n\nsind, die diskutierenswert und gut sind. Aber wir k\u00f6nnen \n\nihnen jetzt nicht zustimmen, weil wir sie in der Gesamt-\n\nheit und auf die Schnelle nicht erfassen k\u00f6nnen. Ich sage \n\nes an dieser Stelle f\u00fcr alle Antr\u00e4ge: Wir werden uns \n\ndeswegen bei Ihren Antr\u00e4gen enthalten. \n\nVielen Dank.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Es sprach der \n\nAbg. Wippel. Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Das sehe \n\nich nicht. Damit kann ich den \u00c4nderungsantrag, vorlie-\n\ngend in der Drucksache 7/21, eingebracht von der Frakti-\n\non DIE LINKE, zur Abstimmung stellen. Wer dem \n\n\u00c4nderungsantrag seine Zustimmung gibt, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenprobe? \u2013 Vielen \n\nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Der \u00c4nde-\n\nrungsantrag ist damit, bei einigen Stimmen daf\u00fcr, der \n\nMehrzahl Gegenstimmen und einer Anzahl Stimmenthal-\n\ntungen, nicht angenommen. \u2013 Vielen Dank. \n\nIch rufe die Drucksache 7/22, ebenfalls \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion DIE LINKE auf. Am Mikrofon 1 steht \n\nwiederum Frau Abg. Buddenberg, bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, wenn \n\nich kurz einwenden darf: Buddeberg ohne \u201en\u201c, aber es \n\nwird oft falsch gemacht. \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Entschuldi-\n\ngung! Ich trinke was, da bin ich wieder lockerer. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Kein Problem. \u2013 Den \n\nAntrag mit der Drucksache 7/22 habe ich bereits in \n\nmeiner Rede erw\u00e4hnt. Der Antrag ist der Ausdruck \n\ndessen, dass wir kritisieren, dass im Landtag im Gegen-\n\nsatz zum Beispiel zum Bundestag immer noch nach \n\nd\u2018Hondt gez\u00e4hlt wird. Mir ist zu Ohren gekommen, dass \n\nes auch dar\u00fcber eine intensive Debatte gegeben haben \n\nsoll. Warum es bei d\u2018Hondt als der heiligen Kuh geblie-\n\nben ist, erschlie\u00dft sich uns nicht; auch bei der Ver\u00e4nde-\n\nrung, denen das Parlament unterworfen ist. Ich habe es \n\nvorhin schon in meiner Rede gesagt: Es ist eine Frage der \n\nChancengleichheit, Chancengerechtigkeit f\u00fcr kleine \n\nFraktionen, dass ein Z\u00e4hlverfahren angewendet wird, das \n\nnicht nur die gro\u00dfen Fraktionen ber\u00fccksichtigt. Dabei \n\ngeht es gar nicht so sehr um uns als Fraktion. Bei den \n\nAussch\u00fcssen zum Beispiel h\u00e4tte es f\u00fcr uns gar keinen \n\nUnterschied gemacht. Aber das ist eine grunds\u00e4tzliche \n\nFrage, und deswegen werden wir nicht m\u00fcde, das zu \n\nthematisieren und bitten um Zustimmung zu diesem \n\nAntrag. Gehen Sie nochmal in sich und \u00fcberlegen Sie \n\nsich, ob Sie diese heilige Kuh nicht doch mal vom Eis \n\nkriegen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank, \n\nFrau Abg. Buddeberg; ich bem\u00fche mich jetzt. Am Mikro-\n\nfon 4 steht Herr Dr. Meyer f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nDas Zuteilungsverfahren nach d\u2018Hondt ist keine heilige \n\nKuh, die man vom Eis tragen oder schlachten m\u00fcsste, \n\nsondern es ist ein bew\u00e4hrtes Z\u00e4hlverfahren, das auch in \n\nanderen Landesparlamenten angewandt wird. Wir haben \n\nuns auch mit Blick auf unterschiedliche Ausschussgr\u00f6\u00dfen \n\nauf dieses Z\u00e4hlverfahren in einer Modifikation verst\u00e4n-\n\ndigt, dass auch den anderen Fraktionen jeweils ein Sitz \n\nzusteht und d\u2018Hondt als Zuteilungsverfahren im An-\n\nschluss daran gilt. Ich glaube, das ist ein guter Kompro-\n\nmiss, mit dem man leben kann und der den Landtag auch \n\narbeitsf\u00e4hig gestaltet. Deswegen werden wir auch dabei \n\nbleiben. Wir lehnen diesen Antrag ab. \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank, \n\nHerr Dr. Meyer, der f\u00fcr die CDU-Fraktion gesprochen \n\nhat. Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nDamit stelle ich den \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE zur Drucksache  7/22 zur Abstimmung. Wer dem \n\n\u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke sehr. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Es ist \n\ndas gleiche Abstimmungsverhalten wie vorhin festzustel-\n\nlen. Bei einigen Stimmen daf\u00fcr, einer ganzen Reihe \n\nEnthaltungen und vielen Gegenstimmen ist der Antrag \n\nabgelehnt. \n\nIch darf damit die Drucksache 7/23, \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE, zur Einbringung und Aussprache \n\naufrufen: am Mikrofon 1 Frau Kollegin Buddeberg. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 17 \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank. Das ist \n\nwohl der umfangreichste \u00c4nderungsantrag, den wir \n\ngestellt haben. Das liegt daran, dass hier ein Abschnitt 4 a \n\nmit verschiedenen Paragrafen eingef\u00fcgt werden soll. \n\nWarum das so ist, habe ich in meiner Rede erw\u00e4hnt. Es \n\ngeht darum, dass es aufgrund des fehlenden Parlamentsin-\n\nformationsgesetzes einen dringenden Regelungsbedarf \n\ngibt, den wir in der Gesch\u00e4ftsordnung zu den Informati-\n\nonspflichten der Staatsregierung vornehmen wollen. Wir \n\nbitten um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank, \n\nFrau Kollegin. Am Mikrofon 4 m\u00f6chte Herr Kollege \n\nLippmann erwidern. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Das ist \n\nein Thema, dem wir als Gr\u00fcne nicht abgeneigt sind. Wir \n\nwollen es nicht in der Gesch\u00e4ftsordnung des Landtags \n\nregeln \u2013 Sie haben das selbst angesprochen \u2013, solange es \n\nkein Parlamentsinformationsgesetz gibt. Wir sind gerade \n\nin Gespr\u00e4chen und dergleichen mehr und werden schauen, \n\nob man auf diesem Wege perspektivisch etwas machen \n\nkann oder nicht. Ein gutes Transparenzgesetz w\u00fcrde \n\nnahezu alles von dem erf\u00fcllen, was hier drinsteht. \n\nIch glaube, dass das Gegenstand umfassender und weite-\n\nrer Debatten sein sollte. Das w\u00fcrde einen vollkommen \n\nneuen Punkt aufmachen. Ich w\u00fcrde anraten, den in einem \n\ngeeigneten parlamentarischen Gesetzgebungsverfahren \n\ndes Landtags, mit einer Anh\u00f6rung oder dergleichen, zu \n\ndiskutieren, dann m\u00f6glicherweise zu einen Parlamentsin-\n\nformationsgesetz oder dergleichen zu kommen, es aber \n\nnicht einfach in die Gesch\u00e4ftsordnung einzuf\u00fcgen, weil es \n\nvom Regelungsgegenstand etwas anderes ist, als das reine \n\nBinnenrecht des Landtags zu regeln. Es geht viel st\u00e4rker \n\num das, was die Staatsregierung zu tun und zu lassen hat. \n\nVon daher halte ich die Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr den fal-\n\nschen Ort. Deswegen lehnen wir an dieser Stelle, ohne \n\ndass das ein Vorgriff auf etwaige weitere Regelungen in \n\nBezug auf ein Parlamentsinformationsgesetz, ein Transpa-\n\nrenzgesetz sein soll, ab. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank, \n\nKollege Lippmann. Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Das \n\nkann ich nicht feststellen. Damit stelle ich die Drucksa-\n\nche 7/23, den \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE, \n\nzur Abstimmung. Wer dem seine Zustimmung geben will, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenprobe! \u2013 Ich danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDanke. Wiederum bei einigen Stimmen daf\u00fcr, der Mehr-\n\nzahl Stimmen dagegen und einer Reihe Stimmenthaltun-\n\ngen wurde diesem Antrag nicht zugestimmt. \n\nIch darf die Drucksache 7/24, wiederum \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion DIE LINKE, aufrufen. Am Mikrofon 1 Frau \n\nBuddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank. Es \n\nhandelt sich um eine technische Frage: In welcher Form \n\nk\u00f6nnen \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingereicht werden? Die \n\nParlamentspraxis hat gezeigt, dass es Situationen gibt, in \n\ndenen es hilfreich ist, den Antrag einreichen zu k\u00f6nnen, \n\nauch wenn es kein nachweisbar autorisiertes barrierefreies \n\nelektronisches Dokument ist. Die Anzahl der W\u00f6rter zeigt \n\ndie Komplexit\u00e4t des Einreichungsverfahrens. Deshalb \n\nw\u00fcnschen wir uns eine Vereinfachung, die auch die \n\nParlamentspraxis vereinfacht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank \n\nf\u00fcr die Einbringung und Begr\u00fcndung. An Mikrofon 4 \n\nspricht Herr Abg. Lippmann. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident. Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich mag \n\ndas aus Praktikabilit\u00e4tsgr\u00fcnden verstehen, aber was ich an \n\ndem EDAS-System, dem  EDASinput und der elektroni-\n\nschen Einreichung immer charmant fand, ist, dass f\u00fcr die \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge im Plenum die Barrierefreiheit gesi-\n\nchert ist. Wenn wir das wegnehmen, wird gerade f\u00fcr die \n\nHaushaltsberatung die Situation eintreten, dass diejeni-\n\ngen, die auf barrierefreie Dokumente angewiesen sind, \n\ndiese pl\u00f6tzlich nicht mehr sehen, wenn es um die \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge im Plenum geht. Ich finde es falsch, wenn \n\nman sich einmal f\u00fcr diesen Weg entschieden hat \u2013 ich \n\nglaube, es war den Linken immer wichtig, das Thema \n\nBarrierefreiheit in diesem Landtag hochzuhalten \u2013, das \n\nausgerechnet an dieser Stelle wegzunehmen. Ich halte das \n\nnicht f\u00fcr kompliziert. \n\nMeine Fraktion war seinerzeit im Jahr 2015 die erste, die \n\n\u00fcber EDASinput das komplette Haushaltsverfahren \n\nabgewickelt hat. Das ist beileibe nicht so ein Kraftakt, der \n\nnicht zu stemmen ist. Von daher w\u00fcrden wir den Vorzug \n\nder Barrierefreiheit eher sehen als die Vereinfachung des \n\nVerfahrens und lehnen diesen Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank, \n\nHerr Abg. Lippmann. Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Damit stelle ich die Drucksache 7/24, \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE, zur Abstim-\n\nmung. Ich bitte, wer seine Zustimmung geben will, um \n\nsein Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenprobe! \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Es ist ein gleiches Stimm-\n\nverhalten festzustellen: einige Stimmen daf\u00fcr, die Mehr-\n\nzahl Gegenstimmen und eine Reihe an Stimmenthaltun-\n\ngen. Damit ist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt. \n\nIch komme zum Aufruf der Drucksache 7/25, \u00c4nderungs-\n\nantrag der Fraktion DIE LINKE. Frau Buddeberg steht \n\nam Mikrofon 1 \u2013 bitte bringen Sie ihn ein. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank. Hier geht \n\nes um die Frage, welche M\u00f6glichkeiten der Ausschuss \n\nhat, mit Beschlussempfehlungen und Unterrichtungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 18 \n\numzugehen. Nicht alle m\u00fcssen im Plenum besprochen \n\nund behandelt werden, aber bei einigen ist es durchaus \n\nnotwendig und angemessen. Wir wollen, dass es die \n\nM\u00f6glichkeit gibt \u2013 wenn der Ausschuss sagt, es muss \n\nnicht im Plenum behandelt werden \u2013, dass eine Fraktion \n\nein Vetorecht hat. \n\nDas st\u00e4rkt nat\u00fcrlich auch die Opposition, weil nach dem \n\nZ\u00e4hlverfahren in den Aussch\u00fcssen die regierungstragen-\n\nden Fraktionen eine Mehrheit haben. Das hei\u00dft: Wenn wir \n\nals Oppositionsfraktion der Meinung sind, es soll eine \n\nBehandlung im Plenum erfolgen, kann der Ausschuss \n\nmehrheitlich bestimmen, dass das nicht der Fall sein soll. \n\nDeswegen halten wir es f\u00fcr wichtig, dass es ein Vetorecht \n\ngibt. Man muss sagen, dass es in der Vergangenheit \n\nimmer eine Verst\u00e4ndigung gegeben hat. Das hei\u00dft aber \n\nnicht, dass es nicht auch in der Gesch\u00e4ftsordnung geregelt \n\nwerden sollte, damit es nicht nur ein Entgegenkommen \n\nist, sondern tats\u00e4chlich der Anspruch, den wir als Fraktion \n\nh\u00e4tten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank, \n\nFrau Kollegin. Wird das Wort hierzu gew\u00fcnscht? \u2013 An \n\nMikrofon 4 f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Dr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Wir haben in der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung geregelt, dass wir alle Drucksachen und Doku-\n\nmente, die nicht in der Plenarsitzung verhandelt werden \n\nk\u00f6nnen, in den Aussch\u00fcssen \u00f6ffentlich behandeln k\u00f6nnen. \n\nIch denke, es war bisher ge\u00fcbte Praxis, dass wir uns im \n\nVerst\u00e4ndigungsverfahren \u00fcber die m\u00f6gliche Behandlung \n\nim Plenum verst\u00e4ndigt haben. Wir sollten die Gesch\u00e4fts-\n\nordnung so regeln, dass man dort die grunds\u00e4tzlichen \n\nDinge regelt und nicht jeden Einzelfall mit hineinnimmt. \n\nEs sollte eine schlanke Gesch\u00e4ftsordnung bleiben. Des-\n\nhalb sollten wir dabei bleiben, wie wir es bisher gehand-\n\nhabt haben, uns zu verst\u00e4ndigen. \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank, \n\nHerr Dr. Meyer. Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Wenn das \n\nnicht der Fall ist, stelle ich die Drucksache 7/25 zur \n\nAbstimmung. Wer seine Zustimmung geben will, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke sehr. Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDanke. Ich darf wiederum feststellen, dass bei einigen \n\nStimmen daf\u00fcr, der Mehrzahl an Stimmen dagegen und \n\neiner Reihe Stimmenthaltungen diesem \u00c4nderungsantrag \n\nnicht die Zustimmung gegeben wurde. \n\nIch rufe die Drucksache 7/26, \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE, auf und an Mikrofon 1 wieder Frau \n\nKollegin Buddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Dieser \u00c4nderungsan-\n\ntrag umfasst zwei Punkte. Beim ersten geht es um das \n\nSelbstbefassungsrecht der Aussch\u00fcsse, die M\u00f6glichkeit, \n\nsich auch mit anderen Fragen zu besch\u00e4ftigen. Wir wol-\n\nlen, dass ein F\u00fcnftel der Mitglieder des Ausschusses oder \n\neine Fraktion die Selbstbefassung verlangen kann. \n\nBei dem zweiten Punkt geht um eine notwendige Aufwer-\n\ntung des Europaausschusses, um die M\u00f6glichkeit \u2013 jetzt \n\nbin ich mir gar nicht sicher, ob ich beim richtigen Antrag \n\nbin, doch genau \u2013 um die M\u00f6glichkeit zu geben, kurzfris-\n\ntig Entscheidungen zu treffen, wenn es nicht mehr \u2013 \u2013 In \n\nder letzten Legislaturperiode ist es mehrfach der Fall \n\ngewesen, dass Sondersitzungen einberufen werden konn-\n\nten, dass nicht mehr klar war, ob es im Ausschuss oder im \n\nPlenum behandelt wird. Wir h\u00e4tten gerne, dass die M\u00f6g-\n\nlichkeit besteht, dass der Europaausschuss sich damit \n\nfristgerecht befasst. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank. \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. Wenn das nicht \n\nder Fall ist, stelle ich die Drucksache 7/26, \u00c4nderungsan-\n\ntrag der Fraktion DIE LINKE, zur Abstimmung. Wer \n\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke sehr. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei \n\neinigen Stimmen daf\u00fcr, der Mehrzahl der Stimmen \n\ndagegen und einigen Stimmenthaltungen ist diesem \n\nAntrag nicht entsprochen worden. \n\nIch darf deshalb zu Drucksache 7/27, \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion DIE LINKE, kommen. Zur Einbringung an \n\nMikrofon 1 Frau Kollegin Buddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Hier wenden wir uns \n\nder Enquetekommission zu. Wir hatten in der letzten \n\nLegislaturperiode die Pflege-Enquete, die von allen \n\nFraktionen als eine Runde gelobt worden ist, in der eine \n\nsehr sachliche Arbeit an dem Thema Pflege m\u00f6glich war. \n\nWichtig ist aber auch, dass in der Enquetekommission \n\nexterne Sachverst\u00e4ndige mit vor Ort sind und mit disku-\n\ntieren. Wir beantragen mit diesem \u00c4nderungsantrag, dass \n\ndiese Sachverst\u00e4ndigen nicht nur beratende Stimmen \n\nhaben, sondern tats\u00e4chlich volles Stimmrecht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank. \n\nHerr Dr. Meyer m\u00f6chte dazu das Wort zur Aussprache \n\nergreifen. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Die Mitarbeit von externen \n\nSachverst\u00e4ndigen in der Enquetekommission ist sehr \n\nwertvoll. Daf\u00fcr gibt es diese besonderen Aussch\u00fcsse. \n\nAber es ist dennoch ein Gremium des Landtags. Der \n\nLandtag besteht aus Mitgliedern, die gew\u00e4hlt sind. Da \n\nm\u00f6chte ich einen Unterschied machen. Ein beschlie\u00dfen-\n\ndes Gremium sollte immer von Mitgliedern des Landtags \n\nbesetzt sein. Das bedeutet aber nicht, dass nat\u00fcrlich der \n\nexterne Sachverstand in die Entscheidungsfindung der \n\nAbgeordneten einflie\u00dft. Ich kann keinen wesentlichen \n\nMehrwert erkennen, der in dem Stimmrecht liegen soll. \n\nWir sollten bei der bisherigen Praxis bleiben und das \n\nParlament als solches st\u00e4rken. \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank, \n\nHerr Dr. Meyer. Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 19 \n\nstelle ich nicht fest. Insofern kommen wir zur Abstim-\n\nmung. Wer dem \u00c4nderungsantrag ,  Drucksache 7/27, \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Danke sehr. Wiederum bei einigen \n\nStimmen daf\u00fcr, der Mehrzahl an Gegenstimmen und \n\neinigen Stimmenthaltungen ist dem Antrag nicht entspro-\n\nchen worden. \n\nIch rufe die Drucksache 7/28, wiederum \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion DIE LINKE, auf. Frau Buddeberg steht am \n\nMikrofon 1. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Wir bleiben bei den \n\nEnquetekommissionen. Auch bei der Pflege-Enquete ist \n\nklargeworden, dass es ein hoher Bearbeitungsaufwand \n\nwar, weil diese Pflege-Enquete eine sehr umfangreiche \n\nArbeit geleistet hat. Dazu wurde eine Einigung gefunden, \n\ndass den Fraktionen zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr Personal zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt wurden. Das war, glaube ich, f\u00fcr diese \n\nArbeit sehr wichtig und notwendig und hat diese Arbeit \n\nsehr bereichert, weil es \u00fcber die normale Fraktionsarbeit \n\nweit hinausgegangen ist. Deshalb beantragen wir mit \n\ndiesem \u00c4nderungsantrag, dass die Arbeit der Enquete-\n\nkommission weiterhin sichergestellt wird, dass genau \n\ndiese Ausnahmeregelung, die geschaffen worden ist, in \n\ndie Gesch\u00e4ftsordnung aufgenommen wird und es bei jeder \n\nEnquetekommission die M\u00f6glichkeit gibt, den Fraktionen \n\nzus\u00e4tzliche Personalkosten als Zuschuss zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank. \n\nIch sehe am Mikrofon 4 Herrn Abg. Lippmann. Bitte sehr, \n\nSie haben das Wort. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nglaube, es bestehen hier im Rund durchaus unterschiedli-\n\nche Auffassungen, inwieweit man diese Ma\u00dfnahme zur \n\nUnterst\u00fctzung der Fraktionsarbeit vollziehen sollte. Meine \n\nFraktion ist da durchaus offen. Aber ich w\u00fcrde das wirk-\n\nlich nicht in der Gesch\u00e4ftsordnung regeln. Das f\u00fchrt nur \n\nzu Folgeproblemen, die ich mir nicht ans Bein binden \n\nwill. Ich habe nur einmal die Frage: Hier wird eine \n\nEntgeltgruppe hineingeschrieben. Es ist \u00fcbrigens unklar, \n\nin welcher Stufe in der entsprechenden Entgeltgruppe das \n\ngezahlt werden soll. Das ist dann offenbar Aushandlung \n\noder nicht. \n\nWenn man es schon hineinschreibt, dann bitte vollst\u00e4ndig. \n\nWenn man es hineinschreibt, hat man aber das Problem, \n\ndass wir dann nur hoffen und bangen k\u00f6nnen, dass sich \n\nam TV-L in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren nichts \u00e4ndert. \n\nAndernfalls m\u00fcssen wir mit Zweidrittelmehrheit die \n\nGesch\u00e4ftsordnung \u00e4ndern, um einzig und allein eine TV-\n\nL-\u00c4nderung vorzunehmen. Will hei\u00dfen: Das ist der \n\nfalsche Ort daf\u00fcr. Der richtige Ort daf\u00fcr ist das Haus-\n\nhaltsgesetz und der Einzelplan 01. Darin ist es bisher auch \n\ngeregelt worden, wenn es entsprechenden Regelungsbe-\n\ndarf gab. \n\nIch glaube, wir werden uns im Falle schon angek\u00fcndigter \n\nUntersuchungsaussch\u00fcsse und dergleichen mehr \u2013 hier \n\ngilt die Weisheit, eine Enquetekommission kommt immer, \n\nbevor nicht das Ende der Legislaturperiode erreicht ist \u2013 \n\ndazu noch einmal verst\u00e4ndigen. Aber ich w\u00fcrde wirklich \n\ndavon abraten, das so statisch in der Gesch\u00e4ftsordnung zu \n\nregeln, die sonst an keiner Stelle Gehaltsgruppen oder \n\ndergleichen mehr regelt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank, \n\nHerr Abg. Lippmann. Gibt es weiteren Redebedarf zu \n\ndieser Drucksache? \u2013 Ich stelle fest, das ist nicht der Fall. \n\nDamit kann ich zur Abstimmung kommen. Wer der \n\nDrucksache 7/28, \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke sehr. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen \n\nDank. Wiederum bei einigen Stimmen daf\u00fcr, der \u00fcber-\n\nwiegenden Mehrzahl Stimmen dagegen und einigen \n\nStimmenthaltungen ist diesem Antrag nicht entsprochen \n\nworden. \n\nIch rufe auf Drucksache 7/29, erneut \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE. Am Mikrofon 1 Frau Buddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Jetzt geht es um die \n\nTagesordnung der Aussch\u00fcsse und die Frage, welche \n\nDrucksachen dort zur Behandlung vorgeschlagen werden. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen die Fraktionen melden, welche Vorlagen \n\nauf die Tagesordnung zu setzen sind. Aber die Frage ist, \n\nwer die Hoheit dar\u00fcber hat. Im Moment ist es der oder die \n\nAusschussvorsitzende. Wir wollen, dass die Fraktionen \n\ndie M\u00f6glichkeit haben, auf jeden Fall, wenn sie das \n\nverlangen, eine Vorlage auf die Tagesordnung zu setzen. \n\nAuch hierzu muss man sagen, dass das in den meisten \n\nF\u00e4llen schon gelebte Praxis war. Wir h\u00e4tten aber gern die \n\nSicherheit einer Regelung in der Gesch\u00e4ftsordnung und \n\nw\u00fcrden sie deshalb gern anpassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank \n\nf\u00fcr die Einbringung. Am Mikrofon 4 Herr Dr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch will an das anschlie\u00dfen, was ich gerade sagte. Wir \n\nhatten bislang ge\u00fcbte Praxis \u2013 ich war selbst Ausschuss-\n\nvorsitzender \u2013, dass das immer im Benehmen mit den \n\nFraktionen erfolgt ist. Sie haben gerade selbst gesagt, dass \n\ndas eigentlich immer funktioniert. Deshalb, denke ich, \n\nsollten wir nicht irgendetwas regeln, was maximal in \n\nEinzelf\u00e4llen vorgekommen ist. Mir ist keiner dieser \n\nEinzelf\u00e4lle bekannt. Ich denke, es ist ge\u00fcbte Praxis, wie \n\nwir es bisher geregelt haben, und wir sollten bei dieser \n\nRegelung bleiben. Wir werden den Antrag ablehnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 20 \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank, \n\nHerr Dr. Meyer. Weiteren Redebedarf sehe ich nicht. \n\nDamit stelle ich die Drucksache 7/29 zur Abstimmung. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es ergibt sich gleiches Stimm-\n\nverhalten: einige Stimmen daf\u00fcr, die \u00fcberwiegende \n\nMehrheit hat dagegen gestimmt und eine Reihe Stimm-\n\nenthaltungen. Damit ist dem \u00c4nderungsantrag in der \n\nDrucksache 7/29 nicht entsprochen worden. \n\nIch rufe die Drucksache 7/30, \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE, auf. Frau Buddeberg an Mikro-\n\nfon 1. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Das ist der Antrag, den \n\nich vorhin schon einmal erw\u00e4hnt habe, weil es hier um die \n\n\u00d6ffentlichkeit der Aussch\u00fcsse geht. Hier geht uns die \n\nvorgeschlagene \u00c4nderung nicht weit genug. Wir haben \n\nuns schon immer daf\u00fcr eingesetzt, dass die Aussch\u00fcsse \n\n\u00f6ffentlich tagen, weil wir das f\u00fcr die Transparenz des \n\nParlaments f\u00fcr sehr wichtig halten, auch um die M\u00f6glich-\n\nkeit zu haben, die Debatten der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich \n\nzu machen. Unsere Regelung stellt klar, wie die Nicht\u00f6f-\n\nfentlichkeit hergestellt werden kann, und enth\u00e4lt vor allem \n\n\u2013 das ist auch wichtig \u2013 noch die Sonderregelung f\u00fcr den \n\nPetitionsausschuss, weil es dort auch um die Belange und \n\nInteressen Dritter geht. Deshalb braucht es f\u00fcr diese \n\n\u00d6ffentlichkeit, die dann der Grundsatz sein soll und nicht \n\ndie Ausnahme, wie es jetzt in dem Vorschlag ist, die \n\nnotwendige \u00c4nderung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank. \n\nAm Mikrofon 3 sehe ich Frau Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, \n\nvielen Dank. Ich m\u00f6chte auf die Hinweise zum An-\n\ntrag 7/20 verweisen, bei dem wir das Thema \u00d6ffentlich-\n\nkeit der Aussch\u00fcsse schon er\u00f6rtert haben. Die Begr\u00fcn-\n\ndung z\u00e4hlt bei diesem Antrag genauso. \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank, \n\nFrau Abg. Neukirch. Weiteren Redebedarf kann ich nicht \n\nerkennen. Damit stelle ich die Drucksache 7/30 zur \n\nAbstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke sehr. Bei einigen \n\nStimmen daf\u00fcr, der \u00fcberwiegenden Mehrheit Stimmen \n\ndagegen und einigen Stimmenthaltungen ist diesem \n\n\u00c4nderungsantrag in der Drucksache 7/30 nicht entspro-\n\nchen worden. \n\nIch rufe Drucksache 7/31, \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, auf. Am Mikrofon 1 Frau Kollegin Budde-\n\nberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Auch dieser \u00c4nde-\n\nrungsantrag betrifft die Aussch\u00fcsse. Hier schlagen wir \n\nvor, ein Zutrittsrecht zu den Aussch\u00fcssen f\u00fcr die Pr\u00e4siden-\n\ntin oder den Pr\u00e4sidenten des Rechnungshofes, f\u00fcr den \n\noder die Datenschutzbeauftragte und f\u00fcr vom Landtag auf \n\ngesetzlicher Grundlage gew\u00e4hlte Landesbeauftragte zu \n\ngew\u00e4hrleisten, damit diese ihrer Arbeit nachgehen k\u00f6n-\n\nnen. Im Rahmen ihrer gesetzlichen Aufgaben sollen sie \n\nZutritt zu den Ausschusssitzungen haben. \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank. \n\nGibt es dazu Redebedarf? \u2013 Am Mikrofon 4 Herr Abg. \n\nLippmann. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident. Bevor hier ein falscher Eindruck entsteht: \n\nGenau das ist durch die von uns vorgeschlagene Regelung \n\nvorgesehen. Insoweit verstehe ich auch nicht \u2013 au\u00dfer \n\nsprachlicher Formulierungsfragen, \u00fcber die man sicher-\n\nlich streiten kann \u2013 das Ansinnen des \u00c4nderungsantrags \n\nder Linken. Wir haben eine Regelung aufgenommen, mit \n\nder zuk\u00fcnftig alle vom Landtag gew\u00e4hlten Beauftragten, \n\nder Rechnungshofpr\u00e4sident, der Datenschutzbeauftragte \n\nund dergleichen mehr \u2013 sprachlich ist das nur wegen \n\n\u201eBeauftragten\u201c und \u201ePr\u00e4sident\u201c bei uns unterschieden \n\nworden \u2013 das Zutrittsrecht zu den Aussch\u00fcssen haben. \n\nVon daher verstehe ich das Ansinnen der Linken nicht. \n\nDurch diesen \u00c4nderungsantrag w\u00fcrde keinerlei sachliche \n\n\u00c4nderung eintreten. Von daher lehnen wir ihn ab. \u2013 Vielen \n\nDank. \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank, \n\nHerr Abg. Lippmann. Weiteren Redebedarf kann ich nicht \n\nerkennen. Ich stelle damit den \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE, Drucksache 7/31, zur Abstimmung. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke. Es ist das gleiche \n\nStimmverhalten festzustellen. Bei einigen Stimmen daf\u00fcr, \n\nder \u00fcberwiegenden Mehrheit Stimmen dagegen und \n\neinigen Stimmenthaltungen ist dem Antrag nicht entspro-\n\nchen worden. \n\nIch darf die Drucksache 7/32, \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE, aufrufen. Am Mikrofon 1 Frau \n\nAbg. Buddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Es gab bereits einen \n\nTeil der Ausschusssitzungen, der bisher schon \u00f6ffentlich \n\nwar. Das waren die Anh\u00f6rungen. Das ist auch rege ge-\n\nnutzt worden, gerade von der Opposition, aber nicht nur, \n\num verschiedene Vorlagen anzuh\u00f6ren, Sachverst\u00e4ndige \n\ndazu einzuladen, und je nach Gegenstand war die Trib\u00fcne \n\n\u2013 oder je nachdem, in welchem Saal wir getagt haben \u2013 \n\nrecht gut besucht. Das hei\u00dft, es gibt das Interesse der \n\n\u00d6ffentlichkeit, diese Anh\u00f6rungen zu verfolgen. \n\nDeswegen haben wir jetzt den Vorschlag, die M\u00f6glichkeit \n\nauf eine Liveteilnahme nicht zu beschr\u00e4nken. Nicht nur \n\nwer zum Beispiel am Montagvormittag, wenn der Sozial-\n\nausschuss getagt hat, Zeit hatte, sich hier oben in den \n\nPlenarsaal zu setzen, soll die M\u00f6glichkeit haben, der \n\nAusschusssitzung zu folgen, sondern eben auch diejeni-\n\ngen, die vielleicht zu diesem Zeitpunkt arbeiten m\u00fcssen. \n\nEs ist auch etwas anderes, nachher im Protokoll nachzule-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 21 \n\nsen oder sich das noch einmal ansehen zu k\u00f6nnen. Inso-\n\nfern schlagen wir vor, die Anh\u00f6rungen aufzuzeichnen \n\noder auch zu \u00fcbertragen. \n\nDas Zweite ist, dass wir eine Verg\u00fctung f\u00fcr die Sachver-\n\nst\u00e4ndigen vorschlagen. Es war nicht immer ganz einfach, \n\nje nachdem auch nach Kurzfristigkeit, Sachverst\u00e4ndige zu \n\nfinden, weil die Reisekosten zwar bezahlt wurden, aber \n\nnicht die Vor- und Nachbereitungszeit. Um diese Anh\u00f6-\n\nrungsm\u00f6glichkeit weiter zu qualifizieren, der Vorschlag, \n\nhier eine Verg\u00fctung an die Sachverst\u00e4ndigen auszuzahlen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank. \n\nDazu m\u00f6chte am Mikrofon 4 Herr Abg. Lippmann erwi-\n\ndern. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Auch \n\nhier gilt: Beides sind interessante Ans\u00e4tze. Die Anregung \n\nzum Livestream von Ausschusssitzungen teilen wir \n\nausdr\u00fccklich. \n\nAllerdings ist beides nicht in der Gesch\u00e4ftsordnung zu \n\nregeln. Wir m\u00fcssten sonst n\u00e4mlich auch noch eine Rege-\n\nlung zum Livestream des Plenums in die Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung aufnehmen, weil diese bisher fehlt. Ich w\u00fcrde mich \n\nsonst wundern, warum einerseits der Livestream von \n\nAusschusssitzungen und Anh\u00f6rungen geregelt wird, aber \n\nvom Plenum nicht. Es gibt gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr. Derlei \n\ntechnische Dinge sollte man eher Pr\u00e4sidiumsbeschl\u00fcssen \n\n\u00fcberantworten. \n\nDas gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr das Thema angemessene \n\nVerg\u00fctung und Auslagen bei Sachkundigen. Da sind wir \n\noffen. Aber auch hier wirft diese Regelung mehr Fragen \n\nauf, als sie Antworten gibt. Es gibt eine Richtlinie des \n\nPr\u00e4sidiums zum Umgang mit entsprechenden Anh\u00f6run-\n\ngen, den Sachverst\u00e4ndigen und deren Kostenersatz. \n\nDar\u00fcber, was eine angemessene Verg\u00fctung ist, k\u00f6nnen wir \n\ngern reden. Aber ich w\u00fcrde davor warnen, die Gesch\u00e4fts-\n\nordnung mit solchen Detailfragen, f\u00fcr die wir andere \n\nGremien und Richtlinien haben, zu \u00fcberfrachten. Man \n\nsollte in der Gesch\u00e4ftsordnung nur das Notwendige regeln \n\nund alles Weitere im weiteren parlamentarischen Verfah-\n\nren in den entsprechenden Aussch\u00fcssen bzw. im Pr\u00e4sidi-\n\num miteinander besprechen. \n\nVon uns aus gibt es den klaren Willen, zuk\u00fcnftig den \n\nLivestream zu erm\u00f6glichen. Aber das muss man nicht in \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung regeln. \n\nVielen Dank. \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Gibt es weite-\n\nren Redebedarf? \u2013 Ich stelle fest, das ist nicht der Fall. \n\nWer dem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben will, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nVielen Dank. Bei einigen Stimmen daf\u00fcr, der gro\u00dfen \n\nMehrheit Stimmen dagegen und einigen Stimmenthaltun-\n\ngen ist dem Antrag in der Drucksache 7/32 nicht entspro-\n\nchen worden. \n\nIch rufe Drucksache 7/33, \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, auf. Ich sehe an Mikrofon 1 wiederum Frau \n\nKollegin Buddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Es geht um eine kleine, \n\naber nicht unwesentliche \u00c4nderung. Ich schlage vor, dass \n\ndie Protokolle von Ausschusssitzungen allen Mitgliedern \n\ndes Landtags zug\u00e4nglich gemacht werden. \n\nNat\u00fcrlich haben wir Vertreterinnen und Vertreter in den \n\nAussch\u00fcssen. Aber das hei\u00dft nicht, dass es nicht auch \n\nGegenst\u00e4nde gibt, bei denen es notwendig ist, sich auch \n\nkurzfristig damit zu befassen. Da w\u00e4re es hilfreich und \n\nw\u00fcnschenswert, wenn die Protokolle allen zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt werden. \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank. \n\nHerr Dr. Meyer an Mikrofon 4, Sie haben das Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIn dem Paragrafen, wie wir ihn vorlegen, ist geregelt, dass \n\ndie Ausschussprotokolle den Fraktionen zugeleitet wer-\n\nden. Demzufolge werden sie allen Mitgliedern zugeleitet. \n\nDas ist eine Formulierungsfrage. \n\nIch kann den Mehrwert nicht erkennen. Wir werden bei \n\ndieser Formulierung bleiben und diesen Antrag ablehnen. \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank. \n\nWeiterer Redebedarf ist nicht zu erkennen. Ich stelle \n\ndamit die Drucksache 7/33, \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, zur Abstimmung. Wer seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenprobe, bitte! \u2013 Danke sehr. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Danke. Bei einigen Stimmen daf\u00fcr, der gro\u00dfen \n\nMehrheit Stimmen dagegen und einigen Stimmenthaltun-\n\ngen ist diesem Antrag in der Drucksache 7/33 nicht \n\nentsprochen worden. \n\nIch darf die Drucksache 7/34, \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE, aufrufen. Am Mikrofon 1 Frau \n\nKollegin Buddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Wenn wir schon dabei \n\nsind, \u00fcber mehr lebhafte Debatten im Plenum und \u00fcber \n\nmehr Transparenz und Beteiligungsm\u00f6glichkeit zu reden, \n\ndann passt dieser \u00c4nderungsantrag sehr gut dazu, n\u00e4mlich \n\nder Antrag, bei Volksantr\u00e4gen zur Begr\u00fcndung und zur \n\nabschlie\u00dfenden Behandlung die M\u00f6glichkeit zu geben, \n\ndass Vertreterinnen und Vertreter der Antragstellerinnen \n\nund Antragsteller hier im Plenarsaal das Wort erhalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank. \n\nGibt es dazu Redebedarf? \u2013 Ich stelle fest, das ist nicht \n\nder Fall. Damit kann ich zur Abstimmung kommen. Ich \n\nbitte diejenigen, die diesem \u00c4nderungsantrag ihre Zu-\n\nstimmung geben, um das Handzeichen. \u2013 Danke sehr. Die \n\nGegenprobe, bitte! \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 22 \n\nVielen Dank. Bei einigen Stimmen daf\u00fcr, der \u00fcberwie-\n\ngenden Mehrheit Stimmen dagegen und einigen Stimm-\n\nenthaltungen ist diesem Antrag nicht entsprochen worden. \n\nIch kann die Drucksache 7/35, wiederum ein \u00c4nderungs-\n\nantrag der Fraktion DIE LINKE, aufrufen. An Mikrofon 1 \n\nFrau Kollegin Buddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Dieser \u00c4nderungsan-\n\ntrag unterscheidet sich ein bisschen von denjenigen, bei \n\ndenen es in der Gegenrede vorhin hie\u00df, dass es in der \n\ngelebten Praxis kein Problem und nicht einzusehen w\u00e4re, \n\nwarum es dazu einer \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nbed\u00fcrfe. \n\nDas war n\u00e4mlich nicht in allen Punkten der Fall. Uns ist \n\nes wichtig, dass die Oppositionsfraktionen Rechte haben, \n\ndie in der Gesch\u00e4ftsordnung festgeschrieben sind und \n\nnicht nur vom Wohlwollen abh\u00e4ngen. Dann kann es uns \n\nim Fall der F\u00e4lle nicht verwehrt werden, weil wir uns \n\ndann auf die Gesch\u00e4ftsordnung beziehen k\u00f6nnen. \n\nHier geht es um die Frage, in welche Aussch\u00fcsse Antr\u00e4ge \n\n\u00fcberwiesen werden und wer dar\u00fcber die Hoheit hat. Das \n\nwollen wir dahin gehend \u00e4ndern, dass die Fraktion, die \n\nden Antrag stellt, dar\u00fcber entscheiden kann, welcher \n\nAusschuss federf\u00fchrend behandelt. Das war ein gro\u00dfer \n\nStreitpunkt, den wir in der letzten Legislatur mehrfach \n\nhatten. Es gab immer wieder diesen \u00c4rger, dass wir den \n\nAntrag gestellt haben und uns dann gesagt wurde, dass es \n\nkeine Zustimmung daf\u00fcr gibt, dass er in diesem oder \n\njenem Ausschuss behandelt wird, obwohl wir eine Inten-\n\ntion mit dem Antrag hatten \u2013 man mag es glauben oder \n\nnicht \u2013 und uns sehr bewusst daf\u00fcr entschieden haben, f\u00fcr \n\nwelchen Ausschuss wir ihn vorsehen. \n\nInsofern bitten wir um Zustimmung zu diesem \u00c4nde-\n\nrungsantrag zur Ausschuss\u00fcberweisung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank, \n\nFrau Kollegin. Am Mikrofon 4 Herr Kollege Lippmann. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ja, die \n\nFraktionen denken sich mitunter etwas dabei, wohin sie \n\nAntr\u00e4ge in die Aussch\u00fcsse \u00fcberweisen m\u00f6chten. Mitunter \n\ngeht der Gedanke aber vielleicht eher dahin, ob man den \n\nVorsitz im entsprechenden Ausschuss hat, statt sachliche \n\nGr\u00fcnde daf\u00fcr zu haben. \n\nIch mache das jetzt einmal konkret. Wenn man dem so \n\nfolgt, hat man keinerlei Handhabe, wenn zuk\u00fcnftig \n\nsachgrundwidrig allein aufgrund des Wunsches, wo man \n\nden Antrag zuerst behandelt haben m\u00f6chte, in fachfremde \n\nAussch\u00fcsse \u00fcberwiesen wird. Das wird der parlamentari-\n\nschen Befassung in einer sachlichen Art und Weise im \n\nAusschuss nicht gerecht. \n\nIch habe f\u00fcnf Jahre lang im Innenausschuss gesessen. Wir \n\nhatten das Problem, dass aufgrund der bisherigen Rege-\n\nlung der Pr\u00e4sident schon sehr gro\u00dfz\u00fcgig war, was die \n\nMitberatung im Verfassungs- und Rechtsausschuss bei \n\ninnenpolitischen Themen anging. Das f\u00fchrte dazu, dass \n\nwir am Mittwoch als Innenpolitiker der Fraktionen, der \n\nKollege Pallas, der Kollege Hartmann und der Kollege \n\nStange, in den Verfassungs- und Rechtsausschuss einge-\n\nzogen sind, dort erst eine Innenrunde \u00fcber mehrere \n\nStunden abgehalten haben, um uns am n\u00e4chsten Tag im \n\nfachzust\u00e4ndigen Innenausschuss hinzustellen und zu \n\nsagen, dass wir das gestern schon im Verfassungs- und \n\nRechtsausschuss diskutiert haben. \n\nDas kann nicht Sinn einer parlamentarischen Debatte sein. \n\nDem w\u00fcrde man aber durch diesen Antrag Vorschub \n\nleisten. \n\nIch erkenne das Problem, dass es das in Einzelf\u00e4llen \n\ngegeben hat. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\n\u2013 Das waren Einzelf\u00e4lle, gemessen an der Zahl von \n\nAntr\u00e4gen, die in diesem Hohen Hause gestellt wurden. \n\nIch sage aber auch: Wenn das die L\u00f6sung ist, m\u00f6chte ich \n\nmein Problem zur\u00fcck; denn diese L\u00f6sung schafft mehr \n\nProbleme, als sie beseitigt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der CDU) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank, \n\nHerr Kollege Lippmann. \u2013 Gibt es weiteren Gespr\u00e4chsbe-\n\ndarf? \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nWer der Drucksache 7/35, \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, seine Zustimmung geben will, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenprobe! \u2013 \n\nUnd die Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Es gab \n\nwiederum einige wenige Stimmen f\u00fcr diesen Antrag. Die \n\n\u00fcberwiegende Mehrzahl lehnt diesen Antrag ab. Es gab \n\neinige Stimmenthaltungen. Damit ist dem Antrag Druck-\n\nsache 7/35 nicht entsprochen worden. \n\nIch darf die Drucksache 7/36 aufrufen. Am Mikrofon 1 \n\nf\u00fcr die einbringende Fraktion Frau Kollegin Buddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Auch dieser \u00c4nde-\n\nrungsantrag fu\u00dft darauf, dass es hier Auseinandersetzun-\n\ngen und \u00c4rgernisse gab, bei denen unsere Oppositions-\n\nrechte bei Aktuellen Debatten faktisch beschnitten wur-\n\nden, weil das ein Instrument ist, das uns sehr wichtig ist. \n\nWir sind \u00fcbrigens sehr froh, dass jetzt die M\u00f6glichkeiten, \n\nAktuelle Debatten vorzuschlagen, erweitert worden sind. \n\nAber da das f\u00fcr uns ein sehr wichtiges Instrument ist, \n\nwollen wir nat\u00fcrlich nicht, dass es dann konterkariert \n\nwird. \n\nEs gab den Fall, dass wir das Thema einer Aktuellen \n\nDebatte gesetzt hatten und dann die Staatsregierung von \n\nihrem Recht Gebrauch gemacht hat, zuerst das Wort zu \n\nergreifen. Sie hat dann quasi eine Regierungserkl\u00e4rung \n\nvorgetragen, was unsere M\u00f6glichkeit, die Aktuelle Debat-\n\nte f\u00fcr unser Anliegen zu nutzen, wirklich ad absurdum \n\ngef\u00fchrt hat. Das hat f\u00fcr \u00c4rger gesorgt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 23 \n\nIn den Verhandlungen ist gesagt worden, dass das nicht \n\nwieder vorkommen muss. Es freut mich, wenn das nicht \n\nwieder vorkommen muss, dann kann man es aber auch in \n\ndie Gesch\u00e4ftsordnung aufnehmen. Deshalb bitten wir um \n\nZustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank. \n\nAn Mikrofon 3 Frau Abg. Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Vielen Dank. Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Das Argument, dass man jetzt in einem \n\nAusnahmefall die Regelung der Gesch\u00e4ftsordnung \u00e4ndert \n\nund eine Einschr\u00e4nkung des Rederechts f\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung vorsieht, halten wir f\u00fcr zu gro\u00df. Wir setzen auf \n\neinen guten parlamentarischen Umgang miteinander und \n\nw\u00fcrden alles daf\u00fcr tun, damit dies so bleibt und solche \n\nAusnahmen nicht wieder vorkommen. Ich halte dennoch \n\nnichts davon, an einer negativen Ausnahme die Regelung, \n\ndie wir vorgesehen haben, grunds\u00e4tzlich in der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung zu \u00e4ndern. Deshalb w\u00fcrden wir das Anliegen \n\nannehmen, aber die \u00c4nderung in der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nablehnen. \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank, \n\nFrau Kollegin Neukirch. Gibt es weiteren Bedarf zu \n\nsprechen? \u2013 Das sehe ich nicht. Wer der Drucksache 7/36 \n\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um sein \n\nHandzeichen. \u2013 Die Gegenprobe? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Ich stelle gleiches Stimmverhalten fest. Es gab \n\neinige Stimmen daf\u00fcr, die Mehrzahl der Stimmen war \n\ngegen diesen Antrag, und es gab einige Stimmenthaltun-\n\ngen. Damit ist der Drucksache 7/36 nicht entsprochen \n\nworden. \n\nIch rufe die Drucksache 7/37, \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE, auf. Frau Buddeberg am Mikro-\n\nfon 1. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Auch hierbei geht es \n\num ein wichtiges Instrument f\u00fcr Oppositionsfraktionen, \n\nn\u00e4mlich die M\u00f6glichkeit, an Informationen zu gelangen: \n\ndas Fragerecht. Hierzu schlagen wir vor, dass sich Abge-\n\nordnete mit Abgeordnetenschreiben direkt an die zust\u00e4n-\n\ndigen Staatsministerien wenden k\u00f6nnen. Das w\u00fcrde vieles \n\nvereinfachen und die Arbeit erleichtern. \n\n(Wechsel der Schriftf\u00fchrer) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Entschuldi-\n\ngung, hier findet gerade ein gro\u00dfer Wechsel statt. \u2013 Vielen \n\nDank f\u00fcr die Einbringung. Erwiderung an Mikrofon 4: \n\nHerr Kollege Lippmann. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \u2013 Nette Idee, verfehlt allerdings meines \n\nErachtens ihr Ziel. \n\nErstens. Sie streichen erst einmal den Ansatz, zul\u00e4ssig \n\nsind nur Anfragen \u00fcber Angelegenheiten, die in den \n\nVerantwortungsbereich der Staatsregierung fallen. Dem-\n\nnach w\u00fcrden Sie jetzt die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, dass \n\nzuk\u00fcnftig nicht, wie Sie beschrieben haben, die Abgeord-\n\nnetenschreiben das Entscheidende sind, was Sie regeln \n\nwollen, sondern die \u00d6ffnung daf\u00fcr, dass Anfragen an die \n\nStaatsregierung zu allem gerichtet werden k\u00f6nnen, was \n\nIhnen gerade einf\u00e4llt. Das wiederum d\u00fcrfte verfassungs-\n\nrechtlich nicht zul\u00e4ssig sein. \n\nZweitens. Sie nehmen heraus, dass f\u00fcr die entsprechenden \n\nAnfragen laut \u00a7 51 Abs. 6 das Zur\u00fcckweisungsrecht im \n\nFalle der groben Unzust\u00e4ndigkeit gegeben ist, wovon \n\nzwar kaum Gebrauch gemacht wird, zu dem wir uns aber \n\nm\u00f6glicherweise in diesem Hohen Hause wiedersehen \n\nwerden, wenn es Abgeordnete von Fraktionen sind, die \n\nman nicht so gern hat. \n\nDrittens. Das mit den Abgeordnetenschreiben ist ja an \n\nsich okay, aber es steht auch der Grundsatz in der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung, dass die Fragebegehre, die Abgeordnete \n\nan Staatsministerien haben, in gewisser Weise dem \n\nganzen Haus zur Verf\u00fcgung gestellt werden sollen, quasi \n\nals Gemeinschaftsgut. Deshalb werden ja auch Antworten \n\nauf Anfragen verteilt. Diesen Weg unterlaufen Sie mit \n\nreinen Abgeordnetenschreiben. Dies f\u00fchrt dazu, dass dort \n\nwahrscheinlich diverse Anliegen an Staatsministerien \n\ndoppelt und dreifach bearbeitet werden, anstatt, wenn es \n\nmit einer Kleinen Anfrage abgewickelt werden w\u00fcrde \u2013 \n\nwir beziehen uns ja auch manchmal auf die Anfragen von \n\nKolleginnen und Kollegen \u2013, die Transparenz im Haus \n\ndar\u00fcber hergestellt w\u00fcrde, dass man diese Frage nicht \n\nmehr stellen muss. Daher erscheint mir die momentane \n\nRegelung tauglich, und auch hier sehe ich nicht, welchen \n\nMehrwert das bringen kann, denn an ein Staatsministeri-\n\num k\u00f6nnen Sie sich jederzeit mit einem Abgeordneten-\n\nschreiben wenden. Darauf bekommen Sie auch eine \n\nAntwort, das kann ich Ihnen aus Erfahrung sagen, unab-\n\nh\u00e4ngig davon, ob es den Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Staats-\n\nregierung betrifft oder nicht. Das nennt sich n\u00e4mlich \n\nOrganfreundlichkeit. \n\nVielen Dank. \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank. \n\nWenn es keinen weiteren Redebedarf gibt, stelle ich die \n\nDrucksache 7/37 zur Abstimmung. Wer seine Zustim-\n\nmung geben will, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 \n\nDie Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches \n\nStimmverhalten: Es gab wenige Stimmen daf\u00fcr, die \n\n\u00fcberwiegende Mehrzahl ist dagegen, und es gab einige \n\nStimmenthaltungen. Damit ist dem \u00c4nderungsantrag in \n\nder Drucksache 7/37 nicht entsprochen worden. \n\nIch rufe die Drucksache 7/38, \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE, auf. An Mikrofon 1 Frau Kollegin \n\nBuddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Nun bleiben wir noch \n\neinmal bei dem Kontrollinstrument der Opposition, den \n\nFragem\u00f6glichkeiten. Es gibt ja neben der Kleinen Anfrage \n\nauch die M\u00f6glichkeit der Gro\u00dfen Anfrage. Hier war es in \n\nder letzten Legislaturperiode so, dass nur eine Gro\u00dfe \n\nAnfrage gestellt werden konnte. Dies hat bei uns dazu \n\ngef\u00fchrt, dass wir Gro\u00dfe Anfragen in der Fraktion hatten, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 24 \n\ndie dann \u00fcber Monate hinweg nicht bearbeitet und teil-\n\nweise nicht mehr ins Plenum geholt werden konnten, weil \n\nsie einfach nicht mehr aktuell waren. Das hat nat\u00fcrlich \n\nunsere M\u00f6glichkeiten stark eingeschr\u00e4nkt. \n\nNun besteht \u2013 zumindest nach der neuen Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung, wenn sie denn heute beschlossen wird \u2013 die M\u00f6g-\n\nlichkeit, Gro\u00dfe Anfragen in den Ausschusssitzungen zu \n\nbesprechen. Unser Antrag geht aber dar\u00fcber hinaus. Wir \n\nwollen n\u00e4mlich, dass es die M\u00f6glichkeit gibt, Gro\u00dfe \n\nAnfragen anh\u00f6ren zu lassen. Dazu ist mir in den Gespr\u00e4-\n\nchen, die wir dazu gef\u00fchrt haben, entgegengehalten \n\nworden, dass dies \u00fcberhaupt keinen Sinn erg\u00e4be, da es ja \n\nAntworten der Staatsregierung seien. Warum solle man \n\nsie anh\u00f6ren lassen? \n\nJa, entschuldigen Sie bitte! Wir stellen auch Entschlie-\n\n\u00dfungsantr\u00e4ge dazu. Das hei\u00dft, es geht ja darum, welche \n\nSchlussfolgerungen aus diesen Antworten zu ziehen sind, \n\nund das ist sehr wohl etwas, das man, glaube ich, gut und \n\ngerne mit Sachverst\u00e4ndigen besprechen kann, wenn man \n\nsich als Staatsregierung nicht davor scheut. Deshalb bitte \n\nich um viel Mut und um Zustimmung zu diesem \u00c4nde-\n\nrungsantrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank. \n\nAn Mikrofon 4 erwidert Herr Dr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch glaube, mit diesen Ausf\u00fchrungen f\u00fchren Sie das \n\nInstrument der Gro\u00dfen Anfrage ad absurdum. Wir haben \n\njetzt bewusst im \u00a7 33 Abs. 2 die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, \n\ndass Gro\u00dfe Anfragen in Aussch\u00fcssen \u00f6ffentlich und damit \n\nauch in dieser Gr\u00fcndlichkeit, wie Sie es vorhaben, behan-\n\ndelt werden k\u00f6nnen. \n\nWenn man nun eine Antwort auf eine Gro\u00dfe Anfrage \n\nanh\u00f6rt, dann ist das f\u00fcr mich nicht ganz nachvollziehbar. \n\nSinnvoller w\u00e4re es, zu einer Gro\u00dfen Anfrage und deren \n\nAntworten einen Antrag zu stellen und diesen zu behan-\n\ndeln. Das w\u00e4re in der Systematik logisch. Anfragen \n\nanzuh\u00f6ren ist irgendwie nicht logisch, deshalb werden wir \n\ndiesen Antrag auch ablehnen. \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank. \n\nIch sehe keinen weiteren Redebedarf. Wer der Drucksa-\n\nche 7/38 seine Zustimmung geben will, den bitte ich um \n\nsein Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr, einigen Stimm-\n\nenthaltungen und der \u00fcberwiegenden Zahl von Ablehnun-\n\ngen ist dem Antrag in Drucksache 7/38 nicht entsprochen \n\nworden. \n\nIch rufe die Drucksache 7/39, erneut ein \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion DIE LINKE, auf. An Mikrofon 1 Frau \n\nKollegin Buddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank. Wir \n\nfreuen uns dar\u00fcber, dass die M\u00f6glichkeiten des Petitions-\n\nausschusses in der neuen Gesch\u00e4ftsordnung, die heute zur \n\nBeschlussfassung vorliegt, neu geregelt werden. Wir \n\nwollen aber mit dieser Regelung noch einmal konkretisie-\n\nren, dass die Hoheit des Petitionsausschusses \u00fcber das \n\nPetitionsverfahren bestehen bleibt. \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank. \n\nAn Mikrofon 4 erwidert Herr Abg. Lippmann. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Auch \n\ndies ist ein Antrag aus der Rubrik \u201eIch verstehe nicht, was \n\neine \u00c4nderung zur gegenw\u00e4rtigen Lage sein soll.\u201c Es \n\nhei\u00dft in \u00a7 60 Abs. 2: \u201eBetrifft eine Petition eine Bitte an \n\nden Landtag, kann der Petitionsausschuss fachliche \n\nStellungnahmen von anderen Aussch\u00fcssen einholen.\u201c \n\nSie wollen jetzt ein Instrument der Mitberatung einf\u00fchren. \n\nGenau davor w\u00fcrde ich an dieser Stelle warnen. Damit \n\nschieben Sie wieder den Fachaussch\u00fcssen das fachfremde \n\nPetitionsverfahren zu. Dies f\u00fchrt dann wieder nur dazu, \n\ndass wir allesamt vor Ausschussvorsitzenden sitzen, die \n\nsagen: Das haben wir noch nie gemacht, da m\u00fcssen wir \n\nuns jetzt \u00fcberlegen, wie das geht. Wenn die von uns nur \n\neine Stellungnahme gehabt h\u00e4tten, dann w\u00fcssten wir, was \n\nwir schreiben sollen; aber jetzt noch ein komplettes \n\nparalleles Petitionsverfahren durchzuf\u00fchren, das bekom-\n\nmen wir nicht hin. \n\nGenau deshalb hat man den Pr\u00e4sidenten ja die M\u00f6glich-\n\nkeit genommen, direkt an den Fachausschuss zu \u00fcberwei-\n\nsen, und ich halte es auch nicht f\u00fcr sinnvoll, hier eine \n\nMitberatung zu implementieren, wenn wir die Stellung-\n\nnahmem\u00f6glichkeit haben. Diese existiert, wird am Ende \n\nauf dasselbe Ergebnis herauskommen, verhindert aber die \n\nAnwendung des Fachverfahrens im Petitionsrecht bei den \n\nFachaussch\u00fcssen. Von daher verstehe ich nicht, welchen \n\nVorteil diese Regelung bringen soll, und halte es f\u00fcr \n\nentbehrlich, diesem Antrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank. \n\nIch darf den \u00c4nderungsantrag in der Drucksache 7/39 zur \n\nAbstimmung stellen. Wer seine Zustimmung geben will, \n\nden bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Erneut wenige Stimmen \n\ndaf\u00fcr, die \u00fcberwiegende Mehrzahl hat mit Nein gestimmt, \n\nund es gab einige Stimmenthaltungen. Damit ist dem \n\n\u00c4nderungsantrag in der Drucksache 7/39 nicht entspro-\n\nchen worden. \n\nIch rufe die Drucksache 7/40 auf. An Mikrofon 1 Frau \n\nKollegin Buddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Hierbei geht es um die \n\nFrage, wer eine Sondersitzung mit welchem Quorum \n\neinberufen kann. Wir wollen, dass ein F\u00fcnftel der Mit-\n\nglieder des Landtags eine Sondersitzung einberufen kann; \n\ndenn gegen\u00fcber der Staatsregierung, die wirklich eine \n\nsehr niedrige H\u00fcrde hat, eine Sondersitzung einzuberufen, \n\nist das f\u00fcr Mitglieder des Landtags und f\u00fcr Fraktionen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 25 \n\nsehr schwierig. Deshalb schlagen wir eine \u00c4nderung vor, \n\ndie zumindest eine Ann\u00e4herung der M\u00f6glichkeiten von \n\nbeiden Seiten kl\u00e4rt. \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank. \n\nHerr Dr. Meyer an Mikrofon 4. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Um diese \n\n\u00c4nderung wirksam werden zu lassen, m\u00fcssten wir die \n\nVerfassung \u00e4ndern. Darin ist festgelegt, dass das Quorum \n\nbei 25 % liegt. Demzufolge funktioniert dieser Antrag in \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung nicht, weil die Verfassung anderes \n\nregelt. \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes, CDU: Vielen \n\nDank. Ich darf die Drucksache 7/40 zur Abstimmung \n\nstellen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei \n\nwenigen Stimmen daf\u00fcr, einer \u00fcberwiegenden Mehrheit \n\nStimmen dagegen und einigen Stimmenthaltungen ist \n\ndiesem \u00c4nderungsantrag nicht entsprochen worden. \n\nIch rufe die Drucksache 7/41, \u00c4nderungsantrag Fraktion \n\nDIE LINKE, auf. Am Mikrofon 1 Frau Kollegin Budde-\n\nberg, bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Wenn mich nicht alles \n\nt\u00e4uscht und ich mich nicht verz\u00e4hlt habe, dann d\u00fcrfte das \n\nunser letzter \u00c4nderungsantrag sein. \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes, CDU: So ist \n\nes! \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Dass die Gesch\u00e4ftsord-\n\nnungsdebatte jetzt doch einige Zeit in Anspruch genom-\n\nmen hat, finde ich nur angemessen; denn die Gesch\u00e4fts-\n\nordnung ist die Grundlage f\u00fcr unsere Zusammenarbeit in \n\nden n\u00e4chsten Jahren. Es ist nun einmal im Parlament so: \n\nEs dauert so lange, wie es dauert. Dazu passt auch unser \n\nletzter \u00c4nderungsantrag, mit dem wir vorschlagen \u2013 das \n\nhatte ich in meiner Rede schon erw\u00e4hnt \u2013, die Plenarsit-\n\nzungen an drei Tagen durchzuf\u00fchren und nicht nach \n\n21 Uhr zu tagen. \n\nDazu kann ich ein bisschen aus dem N\u00e4hk\u00e4stchen plau-\n\ndern: In der PGF-Runde war es teilweise so, dass wir die \n\nTagesordnung mit sehr viel Sorgfalt zusammenpuzzeln \n\nmussten, damit die Arbeitsf\u00e4higkeit \u00fcberhaupt noch \n\ngew\u00e4hrleistet ist. Es waren teilweise so viele Tagesord-\n\nnungspunkte aufgef\u00fchrt, dass bei Aussch\u00f6pfung der \n\nRedezeiten die Sitzungen bis 5 Uhr gedauert h\u00e4tten. \n\nMeistens wurde dann gesagt: Wir werden die Redezeiten \n\nnicht aussch\u00f6pfen. Und dann gab es immer diesen Druck \n\nauf uns als Opposition, ob wir wirklich dazu reden m\u00fcss-\n\nten und die Reden nicht zu Protokoll geben k\u00f6nnten. \n\nWenn das gemacht wird, wei\u00df ich nicht, warum wir uns \n\ndann hier in diesem Saal treffen. Ich habe das bereits an \n\nmehreren Stellen vorgetragen und auch verteidigt. Wir \n\nsind doch hier, um uns auseinandersetzen und zu diskutie-\n\nren. Eine lebhafte Diskussion soll es hier geben. Dass das \n\nnachts um eins nicht mehr ganz so frisch ist wie morgens \n\num 10 Uhr, liegt in der Natur der Sache. Das k\u00f6nnte man \n\naber \u00e4ndern, indem man unserem \u00c4nderungsantrag \n\nzustimmt und einen vern\u00fcnftigen Tagesrhythmus findet, \n\nsodass man sagt: drei Tage von 10 Uhr bis 21 Uhr. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nDr. Stephan Meyer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes, CDU: Vielen \n\nDank, Frau Kollegin Buddeberg. \u2013 Herr Dr. Meyer, dazu? \n\n\u2013 Bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nFrau Buddeberg, was ist denn das f\u00fcr eine Arbeitseinstel-\n\nlung, die Sie haben? \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nIch glaube, es ist durchaus legitim, dass Landtagsabge-\n\nordnete, die aus Steuermitteln entsprechend verg\u00fctet \n\nwerden, zwei Tage im Monat an Sitzungen teilnehmen, \n\ndie l\u00e4nger als 21 Uhr in diesem Hohen Haus dauern, um \n\nEntscheidungen zu treffen. \n\nIm \u00dcbrigen steht es dem Pr\u00e4sidium frei, zus\u00e4tzliche \n\nPlenartage zu beschlie\u00dfen. Das wurde in der Vergangen-\n\nheit auch gemacht. Wenn wir erkennen, dass die Tages-\n\nordnung nicht an zwei Tagen abgearbeitet werden kann, \n\nmuss man einen dritten Plenartag einf\u00fchren. Diese Flexi-\n\nbilit\u00e4t hat die Gesch\u00e4ftsordnung. Ich halte diese starre \n\nFestlegung nicht f\u00fcr gut, weil sie wom\u00f6glich auch das \n\nRederecht derjenigen Abgeordneten beschr\u00e4nkt, die kurz \n\nvor 21 Uhr noch sprechen m\u00f6chten und wir in diesem Fall \n\ndann an die Gesch\u00e4ftsordnung gebunden sind. Somit \n\nkommen wir da auch nicht weiter. Ich halte diese Rege-\n\nlung in der Praxis f\u00fcr nicht zielf\u00fchrend und dem B\u00fcrger \n\ndrau\u00dfen auch nicht vermittelbar. \n\nWir werden diesen Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes, CDU: Vielen \n\nDank. Ich sehe keinen weiteren Redebedarf und stelle die \n\nDrucksache 7/41 zur Abstimmung. Wer daf\u00fcr ist, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke sehr. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Es \n\nist wieder gleiches Abstimmungsverhalten festzustellen. \n\nBei wenigen Stimmen daf\u00fcr, einer gro\u00dfe Anzahl von \n\nStimmen dagegen und einigen Stimmenthaltungen ist \n\ndiesem \u00c4nderungsantrag nicht entsprochen worden. \n\nWir sind auf der Zielgeraden. Ich darf den Antrag in \n\nDrucksache 7/42, \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion, \n\naufrufen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nBitte sehr, Herr Barth, Sie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Alterspr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Aus zwei \n\nmach drei \u2013 so lautet das Motto der k\u00fcnftigen Kenia-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 26 \n\nKoalition, wenn es um die Anzahl der Vizepr\u00e4sidenten \n\ngeht. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nMeine Fraktion hingegen m\u00f6chte mit dem \u00c4nderungsan-\n\ntrag an der bew\u00e4hrten Regelung der 6. Legislaturperiode \n\nfesthalten. Wie, lieber Herr Lippmann, wollen Sie dem \n\nB\u00fcrger vermitteln, dass f\u00fcr 119 Abgeordnete ein Vizepr\u00e4-\n\nsident mehr gebraucht wird als f\u00fcr 126 Abgeordnete? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nLieber Herr Lippmann, wir verhandeln in der 7. Wahl-\n\nperiode auch nur zwei Doppelhaushalte, w\u00e4hrend es in \n\nder 6. Legislaturperiode drei Doppelhaushalte waren. \n\nNach \u00a7 5 Abs. 2 des Abgeordnetengesetzes erhalten stell-\n\nvertretende Pr\u00e4sidenten das Anderthalbfache der Grund-\n\nentsch\u00e4digung eines Abgeordneten. Gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 6 des \n\nAbgeordnetengesetzes erh\u00e4lt ein solcher Vizepr\u00e4sident \n\noder eine Vizepr\u00e4sidentin noch eine steuerfreie monatli-\n\nche Aufwandentsch\u00e4digung in H\u00f6he von 230,08 Euro. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDadurch entstehen f\u00fcr einen Dritten Vizepr\u00e4sidenten \n\nmonatliche Mehrkosten in H\u00f6he von 2 826,35 Euro, also \n\n34 036,20 Euro im Jahr. \n\n(Zuruf von der SPD: Sie verzichten oder was?) \n\nDie beiden letzten Vizepr\u00e4sidenten verf\u00fcgten jeweils \u00fcber \n\nein B\u00fcro mit eigenem Sekretariat sowie \u00fcber einen per-\n\ns\u00f6nlichen Kraftfahrer. Beides m\u00fcssten wir dann auch \n\neinem Dritten Vizepr\u00e4sidenten zugestehen. Allein das \n\nSekretariat und der pers\u00f6nliche Kraftfahrer verursachen \n\ninsgesamt j\u00e4hrliche Personalkosten in H\u00f6he von mehr als \n\n50 000 Euro. Hinzu kommen die Kosten f\u00fcr den Pkw und \n\ndas B\u00fcro. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Mehr als 100 000 Euro Mehr-\n\nkosten pro Jahr f\u00fcr einen Dritten Vizepr\u00e4sidenten sind \n\nnicht zu hoch kalkuliert. \n\nDa nun Herr Michel nicht mehr dem Hohen Haus ange-\n\nh\u00f6rt, liebe Abgeordnete der CDU, folgende Frage: Ken-\n\nnen Sie eigentlich die neueste Mai-Steuersch\u00e4tzung? \u2013 \n\nAnscheinend nicht; denn sonst w\u00fcssten Sie, dass wir im \n\naktuellen Doppelhaushalt ein strukturelles Haushaltsdefi-\n\nzit in H\u00f6he von 300 Millionen Euro haben. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nEs ist daher dringend geboten, auf unn\u00f6tige Mehrausga-\n\nben zu verzichten. Die Schaffung eines neuen Prestige-\n\npostens ist unter diesen Voraussetzungen kein Ausdruck \n\nverantwortungsvoller Finanzpolitik.   \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nLieber Herr Hartmann, wozu brauchen Sie diesen weite-\n\nren Prestigeposten \u00fcberhaupt? Liegt es vielleicht daran, \n\ndass Ihre k\u00fcnftige Kenia-Koalition allein die Verfassung \n\nnicht \u00e4ndern kann? Wollen Sie vielleicht so die Gunst der \n\nLINKEN vorab einkaufen? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAch, so billig sind wir nicht zu haben!) \n\nWenn dem so ist, machen Sie Ihrem neuen B\u00fcndnisnamen \n\nalle Ehre. \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes, CDU: Herr \n\nAbgeordneter, ich m\u00f6chte Sie an die Redezeiten erinnern. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Mit Kenia halten afrikanische Ver-\n\nh\u00e4ltnisse endlich auch in Sachsen Einzug. Wir lehnen das \n\nentschieden ab und fordern Sie im Interesse der s\u00e4chsi-\n\nschen Steuerzahler auf, auf einen Dritten Vizepr\u00e4sidenten \n\nzu verzichten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDr. Stephan Meyer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes, CDU: Das war \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Barth. Am Mikrofon 4 \n\nerwidert Herr Dr. Meyer.  \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Barth, nach Ihrer Rede k\u00f6nnte man beispielsweise \n\nauch auf den Zweiten Vizepr\u00e4sidenten verzichten, wenn \n\nSie das als verzichtbar darstellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie letzte Legislaturperiode hat durchaus gezeigt, dass es \n\nSitzungen gab \u2013 die Haushaltsberatungen sind ein Thema \n\ngewesen, aber auch regul\u00e4re Sitzungen \u2013, in denen es \n\nnicht ausreichend war, dass wir zwei Vizepr\u00e4sidenten \n\nhatten und der gesch\u00e4tzte Kollege Colditz einspringen \n\nmusste, um hier souver\u00e4n die Leitung der Plenarsitzung \n\nzu \u00fcbernehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nIm \u00dcbrigen habe ich vorhin ausgef\u00fchrt, was die Repr\u00e4-\n\nsentanz dieses Hohen Hauses in der \u00d6ffentlichkeit angeht, \n\ndass ein Dritter Vizepr\u00e4sident zu dieser Repr\u00e4sentanz \n\nwesentlich beitragen kann. Es ist f\u00fcr uns auch wichtig, \n\ndass alle Oppositionsparteien mit einem Vizepr\u00e4sidenten \n\nvertreten sind. Das ist f\u00fcr uns ein gangbarer Weg, den wir \n\nvermitteln k\u00f6nnen: dass es drei Vizepr\u00e4sidenten gibt. Ich \n\nhabe das vorhin schon ausreichend begr\u00fcndet. \n\nWir werden Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes, CDU: Vielen \n\nDank, Herr Abg. Dr. Meyer. An Mikrofon 4 steht Herr \n\nAbg. Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Das ist \n\ninteressant. Da wird vonseiten der AfD-Fraktion regelm\u00e4-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 27 \n\n\u00dfig auf Sachlichkeit gepocht und ein respektvoller Um-\n\ngang miteinander angemahnt und dann vergleichen Sie \n\nFraktionen dieses Hauses mit einer teilkorrupten Regie-\n\nrung in Afrika. So viel zu Ihrer Debattenkultur. Vielleicht \n\nsollten Sie einmal intern in der AfD diskutieren, welchen \n\nAnspruch Sie an den Parlamentarismus haben. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nEs war klar, dass Sie wieder eine Neiddebatte aufmachen \n\nw\u00fcrden und auch dass Sie wieder eine Verunglimpfung \n\nder ersten Gewalt des Staates betreiben wollen; und das \n\nbei einer Frage, bei der wir gar nicht darauf schielen, neue \n\nPosten zu schaffen, \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Steuereinsparung!) \n\nsondern darauf achten, die Funktionsf\u00e4higkeit des Parla-\n\nments zu erhalten, damit wir ein kraftvolles, ein starkes \n\nParlament haben und wir die Aufgaben miteinander \n\nerledigen k\u00f6nnen, wie es sein soll. \n\nJetzt haben Sie, Herr Barth, schon hineingebr\u00fcllt, dass es \n\ndie Ausnahmeregelung gebe. \n\nJa, es ist richtig. Diese Ausnahmeregelung gibt es, aber \n\nsie steht verfassungsrechtlich durchaus auf t\u00f6nernen \n\nF\u00fc\u00dfen. Denn grunds\u00e4tzlich gilt, dass unter anderem zum \n\nVollzug von Ordnungsma\u00dfnahmen nur die Pr\u00e4sidenten in \n\ndiesem Hohen Hause befugt sind, und das liegt daran, \n\ndass sie gew\u00e4hlt sind. Das wird in dem Moment schwie-\n\nrig, wenn jemand, der nicht gew\u00e4hlt ist, dort vorn im \n\nSitzungsvorstand so etwas vornehmen m\u00fcsste. Das ist der \n\nGrund, warum wir Pr\u00e4sidenten w\u00e4hlen und sie nicht \n\nbestellen oder benennen, sondern sie qua Funktion mit \n\neiner entsprechenden parlamentsrechtlichen Legitimation \n\nuntersetzen. \n\nWenn uns jetzt klar ist, dass wir in einer Situation waren, \n\nin der wir es nicht geschafft haben, mit zwei Vizepr\u00e4si-\n\ndenten das aufrechtzuerhalten, und wir von dieser Sonder-\n\nregelung Gebrauch gemacht haben, und wir alle glauben, \n\ndass das in der kommenden Legislaturperiode alles auch \n\nnicht einfacher wird, dann w\u00e4re es fahrl\u00e4ssig, hier keinen \n\nDritten Vizepr\u00e4sidenten zu schaffen und sich auf eine \n\nverfassungsrechtlich etwas d\u00fcnne Regelung des Ausnah-\n\nmefalls vom Ausnahmefall zu verlassen. Deswegen ist es \n\nsinnvoll, dieses Parlament zu st\u00e4rken und einen Dritten \n\nVizepr\u00e4sidenten zu schaffen, egal, was Sie da herumt\u00f6nen \n\nund behaupten von irgendwelchen afrikanischen Staaten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der SPD) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank, \n\nHerr Abg. Lippmann. Wenn es keinen weiteren Redebe-\n\ndarf gibt, stelle ich die \u2013 \u2013 Entschuldigung. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDie 3 Minuten sind durch!) \n\n\u2013 Ja, ich stelle fest, dass die drei Minuten abgelaufen sind \n\nund dass es keinen weiteren Redebedarf aus den Fraktio-\n\nnen gegeben hat, die noch Redezeit h\u00e4tten. Insofern darf \n\nich die Drucksache 7/42, \u00c4nderungsantrag der AfD-\n\nFraktion, zur Abstimmung stellen. Wer seine Zustimmung \n\ngibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Die \n\nGegenprobe! \u2013 Danke sehr. Bei einer Reihe Stimmen \n\ndaf\u00fcr, aber der \u00fcberwiegenden Zahl Gegenstimmen ist \n\ndiesem Antrag nicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben damit die ganze \n\nListe der \u00c4nderungsantr\u00e4ge abgearbeitet. Keinem der \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge wurde entsprochen. Ich darf damit zur \n\nBeschlussfassung \u00fcber die Gesch\u00e4ftsordnung des \n\n7. S\u00e4chsischen Landtags kommen. Hier schlage ich vor, \n\ndass wir \u00fcber die Gesch\u00e4ftsordnung zun\u00e4chst abschnitts-\n\nweise abstimmen. Wenn es keinen Widerspruch gibt, \n\nwerden wir so verfahren. Ich trage die Abschnitte im \n\nEinzelnen vor und bitte dann jeweils um Ihr Votum. \n\nGesch\u00e4ftsordnung des 7. S\u00e4chsischen Landtags, die \n\n\u00dcberschrift. Wer seine Zustimmung gibt, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Damit darf ich feststel-\n\nlen, dass bei einigen Stimmen dagegen und einigen \n\nStimmenthaltungen mit \u00fcberwiegender Mehrheit der \n\n\u00dcberschrift zugestimmt wurde. \n\nIch komme zur Inhalts\u00fcbersicht. Wer seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenprobe! \u2013 Danke. Die Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Vielen Dank. Wiederum gleiches Stimmverhalten. \n\nDie \u00fcberwiegende Mehrheit hat der Inhalts\u00fcbersicht \n\nzugestimmt, bei einigen Stimmenenthaltungen und \n\neinigen Gegenstimmen. \n\nZiffer I, Konstituierung. Wer seine Zustimmung gibt, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Ge-\n\ngenprobe! \u2013 Danke sehr. Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nVielen Dank. Wiederum einige Stimmenthaltungen, einige \n\nStimmen dagegen, aber mit \u00fcberwiegender Mehrheit \n\nwurde diesem Abschnitt zugestimmt. \n\nZiffer II Pr\u00e4sident oder Pr\u00e4sidentin, Pr\u00e4sidium, Schrift-\n\nf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, Sitzungsvorstand. Wer dem \n\nAbschnitt seine Zustimmung geben will, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenprobe! \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Wiederum \n\ndas gleiche Stimmverhalten. Die \u00fcberwiegende Mehrheit \n\nhat diesem Abschnitt zugestimmt, bei einigen Stimmen \n\ndagegen und einigen Stimmenthaltungen. \n\nIII, Mitglieder des Landtags. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Vielen Dank. Wiederum einige Stimmenthaltungen und \n\neine Reihe Gegenstimmen. Die \u00fcberwiegende Anzahl hat \n\njedoch daf\u00fcr gestimmt, sodass dem entsprochen worden \n\nist. \n\nIV, Fraktionen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. Wiederum \n\ndie \u00fcberwiegende Mehrheit hat Abschnitt IV zugestimmt, \n\nbei einigen Stimmen dagegen und Stimmenthaltungen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 28 \n\nV, Vorlagen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. Auch hier \n\ngleiches Stimmverhalten. Die \u00fcberwiegende Mehrheit hat \n\nzugestimmt, bei einigen Stimmen dagegen und Stimment-\n\nhaltungen. \n\nVI, Aussch\u00fcsse. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. \n\nAuch hier gleiches Stimmverhalten. Bei einigen Stimmen \n\ndagegen, wenigen Stimmenthaltungen und der \u00fcberwie-\n\ngenden Mehrheit an Zustimmungen ist dem Abschnitt VI \n\nzugestimmt worden. \n\nVII, Gesetzgebungsverfahren. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Auch hier hat die \u00fcberwiegende Mehrheit dem Ab-\n\nschnitt VII zugestimmt, bei einigen Gegenstimmen und \n\nwenigen Stimmenthaltungen. \n\nIch komme zu VIII, Antr\u00e4ge. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Vielen Dank. Gleiches Stimmverhalten. Dem Abschnitt \n\nVIII, Antr\u00e4ge, ist mit \u00fcberwiegender Mehrheit zuge-\n\nstimmt worden, bei einigen Gegenstimmen und wenigen \n\nStimmenthaltungen. \n\nIX, Befragung der Staatsregierung, Anfragen, Aktuelle \n\nStunde. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. Auch hier \n\ngleiches Stimmverhalten. Bei einigen Stimmenthaltungen \n\nund einigen Stimmen dagegen ist diesem Abschnitt mit \n\n\u00fcberwiegender Mehrheit zugestimmt worden. \n\nX, Petitionen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. Die \n\n\u00fcberwiegende Mehrheit hat diesem Abschnitt zugestimmt, \n\nbei einigen Stimmen dagegen und einigen Stimmenthal-\n\ntungen. \n\nXI, Besondere Beratungsgegenst\u00e4nde. Wer seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Vielen Dank. Auch hier hat die \u00fcberwiegende Mehrheit \n\nzugestimmt, bei einigen Stimmen dagegen und Stimment-\n\nhaltungen. \n\nXII, Tagung des Landtags. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen \n\nDank. Auch hier ist gleiches Stimmverhalten festzustel-\n\nlen. Bei \u00fcberwiegender Mehrheit Zustimmung, einigen \n\nGegenstimmen und Stimmenthaltungen ist dem Absatz \n\nXII zugestimmt worden. \n\nXIII, Abstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. \n\nAuch hier gleiches Abstimmungsverhalten. Dem Ab-\n\nschnitt XIII ist mit \u00fcberwiegender Mehrheit zugestimmt \n\nworden, bei einigen Stimmenthaltungen und Gegenstim-\n\nmen. \n\nIch komme zu XIV, Plenarprotokolle und Ver\u00f6ffentli-\n\nchung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke sehr. Auch hier \n\ngleiches Stimmverhalten. Die \u00fcberwiegende Mehrheit hat \n\nzugestimmt, bei einer Reihe von Stimmenthaltungen und \n\nStimmen dagegen. \n\nXV, Gesch\u00e4ftsordnungsfragen. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Auch hier einige Stimmenthaltungen und einige Gegen-\n\nstimmen, aber in \u00fcberwiegendem Ma\u00dfe wurde diesem \n\nAbsatz zugestimmt. \n\nIch komme zu XVI, Schlussbestimmungen. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Vielen Dank. Wiederum einige wenige Stimm-\n\nenthaltungen und Stimmen dagegen. Die \u00fcberwiegende \n\nMehrheit hat zugestimmt. \n\nIch darf nun zu den Anlagen zu unserer Gesch\u00e4ftsordnung \n\nkommen. Ich stelle die Anlage 1 zur Abstimmung: Ge-\n\nheimschutzordnung des S\u00e4chsischen Landtags. Wer dem \n\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenprobe! \u2013 Danke \n\nsehr. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Gleiches \n\nStimmverhalten, einige Stimmenthaltungen, einige \n\nStimmen dagegen, aber die \u00fcberwiegende Mehrzahl \n\nstimmt der Anlage 1 zu. \n\nIch rufe die Anlage 2, Informationssicherheitsleitlinie des \n\nS\u00e4chsischen Landtags, auf. Wer dieser Leitlinie seine \n\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenprobe! \u2013 Danke sehr. Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Wiederum einige \n\nStimmenthaltungen, einige Stimmen dagegen. Der Daten-\n\nschutzordnung des S\u00e4chsischen Landtags ist aber mit \n\n\u00fcberw\u00e4ltigender Mehrheit zugestimmt worden. \n\nAnlage 4, Regeln \u00fcber die Teilnahme von Fraktionsmitar-\n\nbeiterinnen und Fraktionsmitarbeitern an den Ausschuss-\n\nsitzungen. Wer dem seine Zustimmung geben will, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Ge-\n\ngenprobe! \u2013 Danke sehr. Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDanke. Wiederum gleiches Stimmverhalten: Stimmen \n\ndagegen, einige Stimmenthaltungen, die \u00fcberwiegende \n\nMehrheit hat zustimmt. \n\nAnlage 5 wird aufgerufen, Richtlinie zur Einsichtnahme \n\nin Protokolle. Wer dem seine Zustimmung geben will, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Ge-\n\ngenprobe! \u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen \n\nDank. Auch damit ist festzustellen, dass der Anlage 5 mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit zugestimmt wurde, bei einigen Stimm-\n\nenthaltungen und Stimmen dagegen. \n\nIch rufe die Anlage 6, Richtlinie \u00fcber die Fragestunde, \n\nauf. Wer dieser Anlage seine Zustimmung geben will, den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 29 \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Stimmen \n\ndagegen? \u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen \n\nDank. Auch hier wieder gleiches Stimmverhalten. Der \n\nAnlage 6 wurde mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt, bei \n\neinigen Stimmen dagegen und Stimmenthaltungen. \n\nIch rufe die Anlage 7, Richtlinie in Immunit\u00e4tsangelegen-\n\nheiten, auf. Wer ihr seine Zustimmung geben will, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Ge-\n\ngenprobe! \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. \n\nGleiches Stimmverhalten. Der Richtlinie in Immunit\u00e4ts-\n\nangelegenheiten wurde mit gro\u00dfer Mehrheit entsprochen, \n\nbei Stimmen dagegen und Stimmenthaltungen. \n\nIch darf die Anlage 8, Richtlinie \u00fcber die Befragung der \n\nStaatsregierung, aufrufen. Wer hier seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenprobe! \u2013 Danke sehr. Die Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Vielen Dank. Auch hier wieder gleiches \n\nStimmverhalten. Mit gro\u00dfer Mehrheit wurde der Anlage 8 \n\nzustimmt, bei Stimmen dagegen und Stimmenthaltungen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich darf nun den \n\nEntwurf der Gesch\u00e4ftsordnung des 7. S\u00e4chsischen Land-\n\ntags, Drucksache 7/2, als Ganzes zur Abstimmung stellen. \n\nWer dem Entwurf der Gesch\u00e4ftsordnung zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Ich bitte um die Gegenstimmen. \u2013 Danke. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei einigen Stimmenthal-\n\ntungen und einer Reihe von Gegenstimmen ist der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung des 7. S\u00e4chsischen Landtags mit gro\u00dfer \n\nMehrheit entsprochen worden. Damit ist die Gesch\u00e4fts-\n\nordnung des 7. S\u00e4chsischen Landtags beschlossen \u2013 sie \n\ntritt mit sofortiger Wirkung in Kraft. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, die Gesch\u00e4ftsordnung ist \n\ndamit jetzt die Grundlage f\u00fcr unsere weitere Beratung in \n\nder heutigen Sitzung. \n\nIch darf nun noch zur Abstimmung \u00fcber den Antrag auf \n\nErlass der Verhaltensregelungen in der Drucksache 7/3 \n\naufrufen. Wer dieser Drucksache seine Zustimmung gibt, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenprobe! \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. \n\nIch darf damit feststellen, dass bei einigen Stimmenthal-\n\ntungen und einigen Stimmen dagegen der Drucksache 7/3 \n\nmit gro\u00dfer Mehrheit die Zustimmung gegeben wurde. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich darf nun aufrufen den \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl des Pr\u00e4sidenten \n\nGem\u00e4\u00df Artikel 47 Abs. 1 der Verfassung des Freistaates \n\nSachsen darf ich folgende Abgeordnete in eine Wahl-\n\nkommission berufen: als Leiter der Wahlkommission von \n\nder CDU-Fraktion Herrn Jan Hippold, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nvon der AfD-Fraktion Herrn Holger Hentschel, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herrn Nico Br\u00fcnler, \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herrn \n\nDr. Daniel Gerber \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nund f\u00fcr die SPD-Fraktion Herrn Albrecht Pallas. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nZur Wahl des Pr\u00e4sidenten liegt Ihnen gem\u00e4\u00df \u00a7 3 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung der Vorschlag der CDU-Fraktion in der \n\nDrucksache 7/1 vor. Zur Wahl vorgeschlagen ist der Abg. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler. \n\nMeine Damen und Herren, die Wahl findet geheim statt. \n\nUm dieser Vorschrift zu entsprechen, darf ich Sie bitten, \n\ndie Wahlkabinen von mir aus gesehen links oben zu \n\nbenutzen. Der Leiter der Wahlkommission nimmt vom \n\nRednerpult aus den Namensaufruf vor. Die aufgerufenen \n\nAbgeordneten bitte ich, sich nach oben zur Elbseite des \n\nPlenarsaals am Ende der schr\u00e4gen Rampe zu begeben. Sie \n\nerhalten dort Ihren Stimmschein. Sie k\u00f6nnen sich zu dem \n\nvorgeschlagenen Kandidaten durch Ankreuzen in dem \n\nentsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthaltung \n\nentscheiden. Der Kandidat ist gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung im ersten Wahlgang gew\u00e4hlt, wenn die \n\nMehrheit der Mitglieder des Landtags \u2013 das sind 60 oder \n\nmehr Stimmen \u2013 mit Ja stimmt. \n\nDie Mitglieder der Wahlkommission bitte ich, Ihre \n\nStimmzettel am Schluss abzugeben. Wenn es keine \n\nEinw\u00e4nde gegen dieses Verfahren gibt, kann so verfahren \n\nwerden. Meine Damen und Herren, die Wahlkommission \n\ndarf damit ihre Arbeit aufnehmen. \n\nJan Hippold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Die Abgeordneten werden in alpha-\n\nbetischer Reihenfolge aufgerufen, erhalten ihren Stimm-\n\nschein, auf dem entsprechend der angegebenen Drucksa-\n\nche \u00fcber den Wahlvorschlag f\u00fcr die Wahl des Pr\u00e4sidenten \n\nabgestimmt wird. Sie k\u00f6nnen sich durch Ankreuzen in \n\ndem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthal-\n\ntung entscheiden. Der Kandidat ist gew\u00e4hlt, wenn er die \n\nMehrheit der Mitglieder des Landtags erreicht, also mit \n\n60 Jastimmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 30 \n\nWir beginnen mit der Wahl und ich starte den Na-\n\nmensaufruf mit dem Buchstaben A. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nBefindet sich jemand im Raum, dessen Namen ich nicht \n\naufgerufen habe? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes, CDU: Vielen \n\nDank. Ich darf noch warten, bis alle Stimmscheine abge-\n\nben worden sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich stelle die \n\nFrage: Befinden sich Abgeordnete im Saal, die ihren \n\nStimmschein noch nicht abgegeben haben? \u2013 Das ist \n\noffensichtlich nicht der Fall. Damit schlie\u00dfe ich die \n\nWahlhandlung. Ich schlage vor, dass die Wahlkommission \n\ndie Ausz\u00e4hlung au\u00dferhalb des Plenarsaales im Saal 2 \n\nvornimmt und wir auf das Ergebnis warten. \n\nIch unterbreche die Sitzung f\u00fcr circa 10 Minuten. Ich bitte \n\nSie aber, im Saal bzw. in der N\u00e4he des Saales zu bleiben, \n\ndamit wir dann gleich fortsetzen k\u00f6nnen. Danke. \n\n(Unterbrechung von 12:51 bis 13:02 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich bitte \n\nSie, wieder in den Saal zu kommen und Platz zu nehmen, \n\ndamit wir fortfahren k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte noch einmal auch \n\ndiejenigen, die jetzt noch drau\u00dfen sind, etwas schneller im \n\nSaal wieder Platz zu nehmen. \n\nIch darf die unterbrochene Sitzung wieder er\u00f6ffnen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich gebe das Wahlergebnis \n\nbekannt. An der Wahl des Landtagspr\u00e4sidenten haben sich \n\n116 Abgeordnete beteiligt. Auf Herrn Abg. Dr. R\u00f6\u00dfler \n\nentfielen 87 Stimmen, 21 Stimmen dagegen, 8 Abgeord-\n\nnete haben sich der Stimme enthalten. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nHerr Abg. Dr. R\u00f6\u00dfler hat mehr als die H\u00e4lfte der Stimmen \n\nder Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtags erhalten und ist \n\ndamit zum Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtags gew\u00e4hlt \n\nworden. Herr Abg. Dr. R\u00f6\u00dfler, ich darf Sie nach vorn \n\nbitten. \n\nHerr Dr. R\u00f6\u00dfler, nehmen Sie die Wahl an? \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Herr Alterspr\u00e4sident, ich \n\nnehme die Wahl an und danke f\u00fcr das Vertrauen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013  \n\nDer Alterspr\u00e4sident gratuliert dem Pr\u00e4sidenten  \n\nund \u00fcberreicht ihm einen Blumenstrau\u00df. \u2013 \n\n\u00dcbergabe von Blumen an den Pr\u00e4sidenten und \n\nGl\u00fcckw\u00fcnsche der Fraktionsvorsitzenden bzw. \n\nParlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerinnen und \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Fraktionen CDU, SPD, AfD, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der LINKEN sowie  \n\ndes Ministerpr\u00e4sidenten Michael Kretschmer  \n\nund des Staatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Meine Damen und Herren! Er hat es nach \n\n2014 erneut getan: Unser Alterspr\u00e4sident Svend-Gunnar \n\nKirmes hat den Ihnen von unserer S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung erteilten Auftrag wieder vorbildlich erf\u00fcllt und bis zu \n\ndiesem Moment die konstituierende Sitzung des \n\n7. S\u00e4chsischen Landtags geleitet. Lieber Svend-Gunnar, \n\nich spreche dir, auch im Namen der hier Versammelten, \n\nunseren gro\u00dfen Dank aus. \n\n(Lebhafter Beifall bei allen Fraktionen) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Bitte lassen Sie mich \n\nebenfalls den Dank an die ausgeschiedenen Abgeordneten \n\nvoranstellen: Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Arbeit im Parla-\n\nment, f\u00fcr Ihren unerm\u00fcdlichen Einsatz f\u00fcr unser Land und \n\nseine Menschen. Seien Sie gl\u00fccklich und erfolgreich auf \n\nIhren weiteren Wegen! \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Sie haben mir \n\nmehrheitlich Ihr Vertrauen ausgesprochen und mich \n\nwieder zum Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtags ge-\n\nw\u00e4hlt. Ich danke Ihnen daf\u00fcr aufrichtig und von ganzem \n\nHerzen. Ich danke Ihnen f\u00fcr das Vertrauen, das mit dieser \n\nWahl einhergeht. Seien Sie versichert, dass ich mich als \n\nPr\u00e4sident stets dem ganzen Parlament und damit allen \n\nAbgeordneten verpflichtet f\u00fchle. Die Best\u00e4rkung, die \n\nHinweise und auch die Kritik, die ich in den letzten \n\nWochen von Ihnen erfahren durfte, will und werde ich \n\nber\u00fccksichtigen. \n\nDas Amt des Landtagspr\u00e4sidenten ist mir Ehre und \n\nVerpflichtung zugleich. Es ist mir gr\u00f6\u00dfter innerer Auftrag. \n\nIch will es unparteiisch und \u00fcberparteilich, gerecht und \n\nkonsequent aus\u00fcben, so wie es Gesch\u00e4ftsordnung und \n\nparlamentarischer Brauch gebieten. Als Primus inter Pares \n\nbin und bleibe ich Ihr Ansprechpartner in den Fragen des \n\nParlamentslebens und dar\u00fcber hinaus. \n\nMeine Damen und Herren! Eine neue Legislaturperiode \n\nbeginnt, und bei aller Konstanz, bei aller Kontinuit\u00e4t der \n\nVerfassungsinstitution Landtag ist es doch immer wieder \n\nein politischer Neuanfang, den ich mit Mut und Zuver-\n\nsicht angehen werde. \n\n30 Jahre nach unserer friedlichen Revolution hat sich \n\nunsere parlamentarische Demokratie wohl ausgeformt \n\nund gefestigt. Demokratie ist jedoch nie fertig. Nie darf \n\nsie stillstehen. Sie soll im besten Sinne des Wortes funkti-\n\nonieren, arbeiten, handeln f\u00fcr unser Land und f\u00fcr seine \n\nLeute. Lassen Sie uns bitte den neuen Landtag nicht nur \n\nals Herausforderung, sondern vor allem auch als Chance \n\nbegreifen. Kein Landtag der Polarisierung, ein Parlament \n\ndes fairen Streits und der demokratischen Verst\u00e4ndigung \n\nsoll es sein. So erwarten es die Menschen im Freistaat von \n\nuns. So sind wir es den Akteuren und den Ideen von 1989 \n\nschuldig. Es ist meine sowie unser aller Aufgabe, die \n\nparlamentarischen Werte zu verteidigen, Minderheiten-\n\nrechte sowie Rechte einzelner Abgeordneter zu sch\u00fctzen, \n\nzwischen uns allen den Ausgleich zu versuchen und \u2013 was \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 31 \n\nmir besonders wichtig ist \u2013 die W\u00fcrde des Hohen Hauses \n\nzu wahren. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag ist ein stabiles, ein selbstbewuss-\n\ntes und ein erkennbares Parlament. Dies in den kommen-\n\nden Jahren zu erhalten und zu erweitern ist mein Bestre-\n\nben. Das Parlament der Sachsen soll sichtbar im Freistaat \n\nsein und \u2013 das ist, denke ich, besonders wichtig \u2013 auch in \n\nseinen Regionen. Das Parlament soll wahrnehmbar sein in \n\nBerlin und in Br\u00fcssel. Es soll weiter beste Beziehungen \n\nzu unseren mitteleurop\u00e4ischen Nachbarn pflegen. Sachsen \n\nist ein stolzes Bundesland mit einer starken eigenen \n\nIdentit\u00e4t in der Mitte Europas und wir, die Abgeordneten \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags, sind die gew\u00e4hlten Vertreter \n\naller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen. Zeigen wir den \n\nMenschen durch sachorientierte Politik, dass wir das als \n\nunseren obersten Auftrag verstehen. St\u00e4rken wir so das \n\nVertrauen in den S\u00e4chsische Landtag. Als sein Pr\u00e4sident \n\nwerde ich daf\u00fcr mein M\u00f6glichstes tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren. Es geht nun an \n\ndie Arbeit. Es geht weiter in unserer Arbeit. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nWahl der Vizepr\u00e4sidenten entsprechend  \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung des 7. S\u00e4chsischen Landtags \n\nDrucksache 7/4, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nDrucksache 7/5, Wahlvorschlag der Fraktion AfD \n\nDrucksache 7/6, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nDazu liegen Ihnen folgende Wahlvorschl\u00e4ge vor: Druck-\n\nsache 7/4, Wahlvorschlag der Fraktion CDU zur Wahl von \n\nFrau Andrea Dombois zur Ersten Vizepr\u00e4sidentin; Druck-\n\nsache 7/5, Wahlvorschlag der AfD-Fraktion zur Wahl von \n\nHerrn Andr\u00e9 Wendt zum Zweiten Vizepr\u00e4sidenten und \n\nDrucksache 7/6, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nzur Wahl von Frau Luise Neuhaus-Wartenberg zur Dritten \n\nVizepr\u00e4sidentin. \n\nDie Vizepr\u00e4sidenten werden nach \u00a7 3 Abs. 5 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung nach demselben Verfahren wie der Land-\n\ntagspr\u00e4sident gew\u00e4hlt. Im ersten Wahlgang ist demnach \n\ngew\u00e4hlt, wer die Stimmen der Mehrheit der Mitglieder \n\ndes Landtags, das sind 60 oder mehr, erh\u00e4lt. \u00a7 3 Abs. 2 \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung des 7. S\u00e4chsischen Landtags \n\nbestimmt, dass durch geheime Wahl gew\u00e4hlt wird. \n\nIch berufe dazu dieselbe Wahlkommission wie auch zur \n\nWahl des Landtagspr\u00e4sidenten. Begeben Sie sich bitte \n\nnach Aufruf Ihres Namens zu den Wahlkabinen. Sie \n\nerhalten dort f\u00fcr jeden Wahlvorschlag einen eigenen \n\nStimmschein, verschieden gef\u00e4rbt, und k\u00f6nnen jeweils \n\nmit Ja, Nein oder Enthaltung stimmen. Ich bitte unseren \n\nKollegen Jan Hippold, wieder mit dem Namensaufruf zu \n\nbeginnen. Die Mitglieder der Wahlkommission haben sich \n\nvorn eingefunden. Vielen Dank. \n\nJan Hippold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Nach Abschluss der vorbereitenden \n\nArbeiten werde ich jetzt die Abgeordneten in alphabeti-\n\nscher Reihenfolge aufrufen. Sie erhalten dann drei \n\nStimmscheine in jeweils unterschiedlichen Farben, auf \n\ndenen entsprechend den angegebenen Drucksachen \u00fcber \n\ndie Wahlvorschl\u00e4ge der einzelnen Fraktionen f\u00fcr die Erste \n\nVizepr\u00e4sidentin, den Zweiten Vizepr\u00e4sidenten und die \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin abgestimmt wird. Sie k\u00f6nnen sich \n\nzu jedem Kandidaten durch Ankreuzen in dem entspre-\n\nchenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthaltung ent-\n\nscheiden. Ein Kandidat ist gew\u00e4hlt, wenn er die Mehrheit \n\nder Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtags erreicht, also mit \n\n60 Jastimmen. Ich beginne mit dem Namensaufruf. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nBefindet sich noch ein Abgeordneter im Raum, dessen \n\nNamen ich nicht aufgerufen habe? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank an Jan \n\nHippold. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nIch wiederhole die Frage unseres Kollegen Hippold: Ist \n\nnoch jemand im Saal, der nicht gew\u00e4hlt hat? \u2013 Das nehme \n\nich nicht wahr. Unsere Wahlkommission ist noch bei der \n\nAbstimmung. \n\nIch schlie\u00dfe jetzt die Wahlhandlung und bitte unsere \n\nWahlkommission, das Wahlergebnis festzustellen. Ich \n\nschlage vor, dass wir die Ausz\u00e4hlung wiederum im Saal 2 \n\nvornehmen und auf das Ergebnis warten. Wenn sich \n\ndagegen kein Widerspruch erhebt, verfahren wir so. Ich \n\nunterbreche die Sitzung f\u00fcr zehn Minuten. \n\n(Unterbrechung von 13:34 bis 13:59 Uhr) \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, ich bitte \n\nSie, die Pl\u00e4tze wieder einzunehmen. Uns liegen die \n\nWahlergebnisse vor. Ich gebe sie wie folgt bekannt: An \n\nder Wahl der Ersten Vizepr\u00e4sidentin haben sich 117 \n\nAbgeordnete beteiligt. Es gab keinen ung\u00fcltigen Stimm-\n\nschein. F\u00fcr Frau Andrea Dombois haben sich 90 Abge-\n\nordnete entschieden. \n\n(Lebhafter Beifall bei allen Fraktionen) \n\nMit Nein haben 19 Abgeordnete gestimmt und 8 Abge-\n\nordnete haben sich der Stimme enthalten. Damit ist Frau \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 32 \n\nAndrea Dombois mit der Mehrheit der Mitglieder des \n\nLandtags zur Ersten Vizepr\u00e4sidentin gew\u00e4hlt. \n\nAn der Wahl des Zweiten Vizepr\u00e4sidenten haben sich 117 \n\nAbgeordnete beteiligt. Ung\u00fcltig war kein Stimmschein. \n\nF\u00fcr Herrn Andr\u00e9 Wendt haben 49 Abgeordnete gestimmt, \n\nmit Nein haben 44 Abgeordnete gestimmt. 24 Abgeordne-\n\nte haben sich der Stimme enthalten. Damit ist Herr Andr\u00e9 \n\nWendt nicht gew\u00e4hlt worden. \n\nAn der Wahl der Dritten Vizepr\u00e4sidentin haben sich 117 \n\nAbgeordnete beteiligt. Ung\u00fcltig war kein Stimmschein. \n\nF\u00fcr Frau Luise Neuhaus-Wartenberg haben 55 Abgeord-\n\nnete gestimmt. Mit Nein haben 54 Abgeordnete gestimmt. \n\n18 Abgeordnete haben sich der Stimme enthalten. Damit \n\nist Frau Luise Neuhaus-Wartenberg nicht gew\u00e4hlt worden. \n\nIch darf nun die gew\u00e4hlte Kandidatin nach vorn bitten. \n\nBitte, Frau Kollegin Dombois, kommen Sie nach vorn. \n\nNehmen Sie die Wahl an, Frau Kollegin? \n\nAndrea Dombois, CDU: Ich nehme die Wahl an, bedan-\n\nke mich herzlich und hoffe, dass wir alle eine gute Zu-\n\nsammenarbeit haben werden. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013  \n\nDie Fraktionsvorsitzenden und Parlamentarischen \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer gratulieren der Ersten Vize-\n\npr\u00e4sidentin und \u00fcberreichen Blumenstr\u00e4u\u00dfe.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Hinsichtlich der beiden Wahlvorschl\u00e4ge, \n\ndie nicht die erforderliche Mehrheit gefunden haben, \n\nfrage ich die antragstellenden Fraktionen der AfD und der \n\nFraktion DIE LINKE, wie bez\u00fcglich eines weiteren \n\nWahlgangs zu verfahren ist. Zweiter Wahlgang? \n\n(Zuruf von der AfD: Ja! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nBitte, Herr Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Wir schlagen Frau  \n\nNeuhaus-Wartenberg auch f\u00fcr den zweiten Wahlgang vor. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: AfD? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Wir bleiben bei unserem Wahlvor-\n\nschlag: Herr Wendt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit schlagen die \n\nAfD-Fraktion und die Fraktion DIE LINKE erneut ihre \n\nbeiden Kandidaten vor: Herrn Kollegen Wendt und Frau \n\nKollegin Neuhaus-Wartenberg. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum zweiten \n\nWahlgang, der Wahl des Zweiten Vizepr\u00e4sidenten, Herrn \n\nKollegen Wendt, und zur Wahl der Dritten Vizepr\u00e4siden-\n\ntin, Frau Kollegin Neuhaus-Wartenberg. Auch f\u00fcr den \n\nzweiten Wahlgang, den wir f\u00fcr beide wiederum zusam-\n\nmen durchf\u00fchren werden, gilt, dass gew\u00e4hlt ist, wer die \n\nStimmen der Mehrheit der Mitglieder des Landtags, also \n\n60 Stimmen, erh\u00e4lt. \n\nIhnen liegt in der Drucksache 7/5 der Wahlvorschlag der \n\nFraktion der AfD zur Wahl des Zweiten Vizepr\u00e4sidenten \n\nvor, und Ihnen liegt weiterhin in der Drucksache 7/6 der \n\nVorschlag der Fraktion DIE LINKE zur Wahl der Dritten \n\nVizepr\u00e4sidentin vor. \n\nIch schlage Ihnen vor, dass wir die Wahlkommission \n\nberufen, die schon den vorhergehenden Wahlgang geleitet \n\nhat. Gibt es dazu \u00dcbereinstimmung? \u2013 Ich sehe dagegen \n\nkeinen Widerspruch und w\u00fcrde wiederum unseren Kolle-\n\ngen Jan Hippold bitten, den Namensaufruf vorzunehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte ferner die Wahlkom-\n\nmission nach vorn. Sie begeben sich bitte nach Aufruf \n\nIhres Namens zu den Wahlkabinen. Sie erhalten dort die \n\nStimmscheine f\u00fcr den zweiten Wahlgang zur Wahl des \n\nZweiten Vizepr\u00e4sidenten bzw. der Dritten Vizepr\u00e4siden-\n\ntin. \n\nEs werden jetzt die Kuverts ge\u00f6ffnet. Darin befinden sich \n\ndie Wahlscheine f\u00fcr den zweiten Wahlgang, ebenfalls in \n\nunterschiedlicher Farbe. Jetzt bitte ich Herrn Kollegen \n\nHippold, mit dem Namensaufruf zu beginnen. \n\nJan Hippold, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich werde Sie in \n\nalphabetischer Reihenfolge aufrufen. Sie haben dann die \n\nM\u00f6glichkeit, auf beiden Stimmscheinen \u2013 die jeweils eine \n\nunterschiedliche Farbe haben \u2013 mit Ja, mit Nein oder mit \n\nStimmenthaltung zu entscheiden. Der Kandidat, der 60 \n\nStimmen erh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt. \n\nIch beginne mit dem Namensaufruf. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Befindet sich \n\nein Abgeordneter im Raum, dessen Name ich nicht \n\naufgerufen habe? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich wiederhole die \n\nFrage unseres Vorsitzenden der Wahlkommission: Ist \n\njemand im Saal, der noch nicht gew\u00e4hlt hat? \u2013 Das kann \n\nich nicht feststellen. Es haben alle gew\u00e4hlt. Ich schlie\u00dfe \n\ndamit die Wahlhandlung und bitte die Wahlkommission, \n\ndas Wahlergebnis festzustellen. Ich schlage wie beim \n\nvorhergehenden Wahlgang vor, dass wir die Ausz\u00e4hlung \n\nim Saal 2 vornehmen und auf das Ergebnis warten. \u2013 \n\nWenn sich dagegen kein Widerspruch erhebt, verfahren \n\nwir so. \n\nIch unterbreche die Sitzung wiederum f\u00fcr 10 Minuten. \n\n(Unterbrechung von 14:22 bis 14:36 Uhr) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, ich bitte Sie, Ihre \n\nPl\u00e4tze wieder einzunehmen. Uns liegt n\u00e4mlich das Ergeb-\n\nnis des zweiten Wahlganges vor. \n\nBevor ich zur Verk\u00fcndigung dieses Wahlergebnisses \n\nkomme, muss ich etwas aus der Bekanntgabe des Wahler-\n\ngebnisses im ersten Wahlgang korrigieren, und zwar in \n\nBezug auf die Wahl der Dritten Vizepr\u00e4sidentin, Frau \n\nKollegin Neuhaus-Wartenberg. Hier hat sich ein \u00dcbertra-\n\ngungsfehler eingeschlichen, den ich jetzt gern korrigieren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 33 \n\nwill. Ich h\u00e4tte es h\u00f6chstens anhand der Zusammenrech-\n\nnung bemerken k\u00f6nnen. Wir hatten bei der Wahl der \n\nDritten Vizepr\u00e4sidentin, Frau Kollegin Neuhaus-\n\nWartenberg, im ersten Wahlgang abgegebene Stimm-\n\nscheine 117. Davon war keiner ung\u00fcltig. F\u00fcr den Wahl-\n\nvorschlag stimmten 55 Abgeordnete, gegen den Wahlvor-\n\nschlag stimmten 44 Abgeordnete, der Stimme enthielten \n\nsich 18 Abgeordnete. In unserem Protokoll stimmte das \n\nund in der Mitschrift ist es hiermit korrigiert. \n\nMeine Damen und Herren, das Wahlergebnis des zweiten \n\nWahlgangs liegt mir nun vor. Ich gebe wie folgt bekannt: \n\nAm zweiten Wahlgang zur Wahl des Zweiten Vizepr\u00e4si-\n\ndenten haben 118 Abgeordnete teilgenommen. Ung\u00fcltig \n\nwar kein Stimmschein. F\u00fcr Herrn Andr\u00e9 Wendt haben 51 \n\nAbgeordnete gestimmt, mit Nein 40 Abgeordnete und 27 \n\nAbgeordnete haben sich der Stimme enthalten. Damit ist \n\nHerr Andr\u00e9 Wendt nicht gew\u00e4hlt. \n\nAm zweiten Wahlgang zur Wahl der Dritten Vizepr\u00e4siden-\n\ntin haben sich 118 Abgeordnete beteiligt. Ung\u00fcltig war \n\nkein Stimmschein. F\u00fcr Frau Luise Neuhaus-Wartenberg \n\nhaben sich 55 Abgeordnete entschieden, mit Nein haben \n\n49 Abgeordnete gestimmt. 14 Abgeordnete haben sich der \n\nStimme enthalten. Damit ist Frau Luise Neuhaus-\n\nWartenberg nicht gew\u00e4hlt und wir m\u00fcssen jetzt dazu \n\nkommen, dass wir \u2013 so denn gew\u00fcnscht von den beiden \n\nFraktionen AfD und DIE LINKE \u2013 in einen dritten Wahl-\n\ngang eintreten. Wird das begehrt? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich beantrage \n\nf\u00fcr meine Fraktion eine \u00dcberlegungspause von 5 Minu-\n\nten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u00dcberlegungspause \n\n5 Minuten. \u2013 Ich unterbreche die Sitzung f\u00fcr 5 Minuten. \n\n(Unterbrechung von 14:40 Uhr bis 14:47 Uhr) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Die \u00dcberlegungs-\n\npause ist erfolgt. Die Sitzungsunterbrechung ist beendet. \n\nIch frage an der Stelle fortfahrend die beiden Fraktionen \n\nAfD und DIE LINKE, ob sie in einen weiteren Wahlgang \n\neintreten m\u00f6chten und den Wahlvorschlag aufrechterhal-\n\nten. \n\nHerr Kollege Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Die AfD-Fraktion m\u00f6chte einen dritten \n\nWahlgang und schl\u00e4gt Herrn Andr\u00e9 Wendt wieder als \n\nKandidaten des Zweiten Vizepr\u00e4sidenten vor. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Wir bleiben auch bei \n\nunserem Vorschlag Frau Luise Neuhaus-Wartenberg. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum dritten \n\nWahlgang. \u00a7 3 Abs. 3 Satz 3 und 4 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nbestimmt, dass im dritten Wahlgang die Mehrheit der \n\nabgegebenen g\u00fcltigen Stimmen entscheidend ist. Ihnen \n\nliegen weiterhin in den entsprechenden Drucksachen die \n\nWahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen AfD und DIE LINKE zur \n\nWahl des Zweiten Vizepr\u00e4sidenten bzw. der Dritten  \n\nVizepr\u00e4sidentin vor. Ich berufe dieselbe Wahlkommission \n\nwie in den vorhergehenden Wahlg\u00e4ngen. \n\nMeine Damen und Herren, begeben Sie sich bitte nach \n\nAufruf Ihres Namens wieder zu den Wahlkabinen. Sie \n\nerhalten dort die Stimmscheine f\u00fcr den dritten Wahlgang \n\nzur Wahl des Zweiten Vizepr\u00e4sidenten bzw. der Dritten \n\nVizepr\u00e4sidentin. Ich bitte unseren Kollegen Hippold, dass \n\ner den Wahlaufruf erneut vornimmt. \n\nWir verteilen erst einmal die Kuverts mit den Stimm-\n\nscheinen, wiederum verschiedenfarbige Zettel, gelbe und \n\nblaue. Das ist ausgereicht. \u2013 Kollege Pallas, ist alles in \n\nOrdnung mit der Liste? \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Ja, es ist alles in Ordnung!) \n\nDann k\u00f6nnen wir beginnen. Bitte. \n\nJan Hippold, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Auch \n\nvielen Dank f\u00fcr die kurze Einf\u00fchrung. Ich w\u00fcrde es mir \u2013 \n\nweil wir es schon mehrfach ge\u00fcbt haben \u2013 ersparen, noch \n\neinmal vorzutragen, wie die Stimmen abzugeben sind, \n\nund gleich mit dem Namensaufruf beginnen. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nBefindet sich ein Abgeordneter im Raum, den ich nicht \n\naufgerufen habe? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich wiederhole noch \n\neinmal: Ist jemand im Raum, der noch nicht gew\u00e4hlt hat? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Die Wahlkommission wird jetzt \n\nnoch w\u00e4hlen. \u2013 Ich h\u00f6re gerade von unserer Wahlkom-\n\nmission: Wir sind jetzt durch. Ich schlie\u00dfe die Wahlhand-\n\nlung und bitte die Wahlkommission, das Wahlergebnis \n\nfestzustellen. Ich gehe davon aus, dass Sie die Ausz\u00e4hlung \n\nwiederum im Saal 2 vornehmen. Es erhebt sich dagegen \n\nkein Widerspruch. \u2013 Wir verfahren also so. \n\nIch unterbreche jetzt die Sitzung f\u00fcr wiederum 10 Minu-\n\nten. \n\n(Unterbrechung von 15:03 bis 15:15 Uhr) \n\nMeine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Meine \n\nDamen und Herren! Ich bitte Sie, Ihre Pl\u00e4tze wieder \n\neinzunehmen, damit wir das Wahlergebnis verk\u00fcnden \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, das Wahlergebnis liegt mir \n\nnun vor. Ich gebe es wie folgt bekannt: Am dritten Wahl-\n\ngang zur Wahl des Zweiten Vizepr\u00e4sidenten haben sich \n\n118 Abgeordnete beteiligt. Es gab keinen ung\u00fcltigen \n\nStimmschein. F\u00fcr Herrn Andr\u00e9 Wendt haben sich 50 \n\nAbgeordnete entschieden. Mit Nein haben 39 Abgeordne-\n\nte gestimmt. 29 Abgeordnete haben sich der Stimme \n\nenthalten. Damit ist Herr Andr\u00e9 Wendt zum Zweiten \n\nVizepr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt. \n\n(Lebhafter Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDie Abgeordneten der AfD erheben sich von  \n\nihren Pl\u00e4tzen und der Fraktionsvorsitzende  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 34 \n\nsowie weitere Abgeordnete begl\u00fcckw\u00fcnschen  \n\nden Abg. Andr\u00e9 Wendt.) \n\nMeine Damen und Herren! Am dritten Wahlgang zur \n\nWahl der Dritten Vizepr\u00e4sidentin haben sich 118 Abge-\n\nordnete beteiligt. Ung\u00fcltig war kein Stimmschein. F\u00fcr \n\nFrau Luise Neuhaus-Wartenberg haben sich 58 Abgeord-\n\nnete entschieden. Mit Nein haben 44 Abgeordnete ge-\n\nstimmt. 16 Abgeordnete haben sich der Stimme enthalten. \n\nDamit ist Frau Luise Neuhaus-Wartenberg zur Dritten \n\nVizepr\u00e4sidentin gew\u00e4hlt. \n\n(Beifall bei der LINKEN, der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD sowie vereinzelt bei der AfD) \n\nIch bitte nun unseren Zweiten Vizepr\u00e4sidenten und unsere \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin nach vorn. \n\nHerr Kollege Wendt, nehmen Sie die Wahl an? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Ich nehme die Wahl an und bedanke \n\nmich f\u00fcr das Vertrauen. Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Luise Neuhaus-\n\nWartenberg, nehmen Sie die Wahl an? \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ja, ich \n\nnehme die Wahl an und bedanke mich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herzlichen Gl\u00fcck-\n\nwunsch und auf eine gute Zusammenarbeit! \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013  \n\nDie Fraktionsvorsitzenden und Parlamentarischen \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer gratulieren dem Zweiten \n\nVizepr\u00e4sidenten sowie der Dritten Vizepr\u00e4sidentin \n\nund \u00fcberreichen Blumenstr\u00e4u\u00dfe.) \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, damit ist \n\nder Tagesordnungspunkt 4, Wahl der Vizepr\u00e4sidenten \n\nentsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung des 7. S\u00e4chsischen \n\nLandtags, abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nBestimmung der Anzahl der Schriftf\u00fchrer und Wahl der Schriftf\u00fchrer \n\nIn der Drucksache 7/7 liegt ein gemeinsamer Antrag der \n\nFraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nzur Bestimmung der Anzahl der Schriftf\u00fchrer und zur \n\nWahl der Schriftf\u00fchrer vor. Wird hierzu das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nMeine Damen und Herren! Dann stelle ich nun Drucksa-\n\nche 7/7 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um \n\nIhr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist die \n\nDrucksache 7/7 beschlossen. \n\nNach \u00a7 7 Abs. 1 in Verbindung mit \u00a7 15 Abs. 2 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung w\u00e4hlt der Landtag nach den Vorschl\u00e4gen \n\nder Fraktionen entsprechend dem St\u00e4rkeverh\u00e4ltnis der \n\nFraktionen die Schriftf\u00fchrer. Daraus ergibt sich bei der \n\nsoeben beschlossenen Anzahl von 29 Schriftf\u00fchrern \n\nfolgende Zusammensetzung: CDU-Fraktion elf Schrift-\n\nf\u00fchrer, AfD-Fraktion zehn Schriftf\u00fchrer, Fraktion DIE \n\nLINKE drei Schriftf\u00fchrer, Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN drei Schriftf\u00fchrer und SPD-Fraktion zwei \n\nSchriftf\u00fchrer. \n\nDie Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen liegen Ihnen in den \n\nDrucksachen 7/8 bis 7/12 vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung ist derjenige gew\u00e4hlt, der mehr Ja- als \n\nNeinstimmen erh\u00e4lt. \n\nHierzu ist keine Debatte vorgesehen. Wir kommen jetzt \n\nzur Wahl. Gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nkann \u00fcber die Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen durch \n\nHandzeichen abgestimmt werden, sofern kein Mitglied \n\ndes Landtags widerspricht. Ich frage daher, ob jemand \n\nwiderspricht, dass durch Handzeichen abgestimmt wird? \n\n\u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nMeine Damen und Herren! Da es keinen Widerspruch \n\ngegeben hat, k\u00f6nnen wir nun durch Handzeichen \u00fcber die \n\nWahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen abstimmen. Ich schlage \n\nIhnen vor, \u00fcber die Wahlvorschl\u00e4ge insgesamt abzustim-\n\nmen. Wenn sich kein Widerspruch erhebt, verfahren wir \n\nso. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nHerr Pr\u00e4sident, Widerspruch!) \n\n\u2013 Es hat sich Widerspruch erhoben. \n\nIch muss Ihnen eine andere Vorgehensweise vorschlagen. \n\nIch schlage Ihnen vor, dass wir die einzelnen Vorschl\u00e4ge \n\nder Fraktionen durchgehen, offen abstimmen, aber in \n\nunterschiedlicher Weise. Wir k\u00f6nnten in Blockwahl \u00fcber \n\nden jeweiligen Vorschlag der Fraktionen abstimmen. \n\nDagegen erhebt sich jetzt kein Widerspruch? \u2013 Das kann \n\nich nicht feststellen. \n\nWir beginnen mit den Vorschl\u00e4gen der CDU-Fraktion, die \n\nIhnen in der Drucksache 7/8 vorliegen. Wer den einzelnen \n\nWahlvorschl\u00e4gen zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen?\u2013 Auch keine. Damit ist den Vor-\n\nschl\u00e4gen der CDU-Fraktion zugestimmt worden. \n\nIch w\u00fcrde am Ende der Abstimmung noch fragen, ob \n\neinzelne Abgeordnete ihrer Wahl widersprechen. Das ist \n\nm\u00f6glich. \n\nDann stimmen wir als N\u00e4chstes \u00fcber die Wahlvorschl\u00e4ge \n\nder AfD-Fraktion ab, die Ihnen in der Drucksache 7/9 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 35 \n\nvorliegen. Wer den einzelnen Wahlvorschl\u00e4gen zustim-\n\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \n\nGegenstimmen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist den \n\nWahlvorschl\u00e4gen der AfD-Fraktion mehrheitlich zuge-\n\nstimmt worden. \n\nWir fahren fort mit dem Wahlvorschlag der Fraktion DIE \n\nLINKE, der Ihnen in Drucksache 7/10 vorliegt. Wer den \n\neinzelnen Wahlvorschl\u00e4gen zustimmen m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit stelle \n\nich auch hier Zustimmung fest. \n\nWir stimmen als N\u00e4chstes \u00fcber den Wahlvorschlag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 7/11, \n\nab. Wer den einzelnen Wahlvorschl\u00e4gen zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. \n\nDamit ist den Wahlvorschl\u00e4gen zugestimmt worden. \n\nAbschlie\u00dfend lasse ich abstimmen \u00fcber den Wahlvor-\n\nschlag der SPD-Fraktion, vorliegend in Drucksache 7/12. \n\nWer den einzelnen Wahlvorschl\u00e4gen zustimmen m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Damit stelle ich \n\nZustimmung fest. \n\nWir haben alle Schriftf\u00fchrer gew\u00e4hlt. Ich frage, wie \n\nangek\u00fcndigt, die gew\u00e4hlten Abgeordneten, ob jemand die \n\nWahl nicht annimmt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit \n\ngratuliere ich herzlich allen gew\u00e4hlten Abgeordneten zu \n\nihrer Wahl. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nWahl der Mitglieder und Stellvertreter sowie der  \n\nberatenden Mitglieder des Wahlpr\u00fcfungsausschusses \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber die Pr\u00fcfung der \n\nWahlen zum S\u00e4chsischen Landtag \u2013 S\u00e4chsisches Wahl-\n\npr\u00fcfungsgesetz \u2013 besteht der Wahlpr\u00fcfungsausschuss aus \n\nsieben Abgeordneten als ordentliche Mitglieder sowie \n\nsieben Stellvertretern. Der Wahlpr\u00fcfungsausschuss wird \n\nvom Landtag f\u00fcr die Dauer der Wahlperiode gew\u00e4hlt. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 15 Abs. 2 und 3 der Gesch\u00e4ftsordnung ergibt \n\nsich dabei folgende Verteilung auf die Fraktionen: Die \n\nCDU-Fraktion und die AfD-Fraktion erhalten jeweils \n\nzwei Sitze f\u00fcr ordentliche Mitglieder und zwei Sitze f\u00fcr \n\nStellvertreter, die Fraktionen DIE LINKE, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNE sowie SPD erhalten je einen Sitz f\u00fcr \n\nein ordentliches Mitglied und je einen Sitz f\u00fcr den Stell-\n\nvertreter. \n\nDer Wahlpr\u00fcfungsausschuss wird vom Landtag f\u00fcr die \n\nDauer der Wahlperiode gew\u00e4hlt. Gew\u00e4hlt ist, wer mehr \n\nJa- als Neinstimmen erh\u00e4lt. Die Wahlvorschl\u00e4ge der \n\nFraktionen f\u00fcr die Wahl der Mitglieder und Stellvertreter \n\nsowie der beratenden Mitglieder des Wahlpr\u00fcfungsaus-\n\nschusses liegen Ihnen in den Drucksachen, die ich Ihnen \n\ngleich nennen werde, vor. Hier steht noch \u201eberatende \n\nMitglieder\u201c. Wir haben keine. \n\n(Der Pr\u00e4sident bespricht sich mit dem Pr\u00e4sidium.) \n\nIch bitte, den Passus \u201eberatende Mitglieder\u201c gedanklich \n\nzu streichen, weil wir keine beratenden Mitglieder haben. \n\nDas wird sich wahrscheinlich aus einem Skript vergange-\n\nner Legislaturperioden eingeschlichen haben. \n\nWir haben ordentliche Mitglieder und Stellvertreter und \n\ndiese liegen Ihnen wie folgt vor: Drucksache 7/13 f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion, Drucksache 7/14 f\u00fcr die AfD-Fraktion, \n\nDrucksache 7/15 f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE, Drucksa-\n\nche 7/16 f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nund Drucksache 7/17 f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDa hierzu keine Debatte vorgesehen ist, kommen wir zur \n\nWahl. Die Wahl findet nach den Bestimmungen unserer \n\nGesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann durch \n\nHandzeichen abgestimmt werden, wenn kein Abgeordne-\n\nter widerspricht. Ich frage Sie daher, ob jemand wider-\n\nspricht, dass durch Handzeichen abgestimmt wird. \u2013 Ich \n\nstelle keinen Widerspruch fest. \n\nMeine Damen und Herren! Da es keinen Widerspruch \n\ngegeben hat, k\u00f6nnen wir nun durch Handzeichen \u00fcber die \n\nWahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen abstimmen. \n\nIch schlage Ihnen vor, \u00fcber alle Wahlvorschl\u00e4ge insge-\n\nsamt abzustimmen, wenn sich kein Widerspruch erhebt. \u2013 \n\nHerr Kollege Lippmann? \u2013 Damit schlage ich Ihnen eine \n\nandere Vorgehensweise vor und w\u00fcrde \u2013 \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nWie gehabt!) \n\nWie gehabt \u2013 das tun wir jetzt, und wir beginnen mit den \n\nVorschl\u00e4gen der CDU-Fraktion. Es ist jetzt etwas schwie-\n\nrig, hier\u00fcber eine Blockabstimmung durchzuf\u00fchren, da \n\neinzelne Vorschl\u00e4ge nur \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU:  \n\n\u00dcber die jeweilige Drucksache! \u2013  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDas ist unproblematisch, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Das ist unproblematisch. Wir beginnen mit den Vor-\n\nschl\u00e4gen der CDU-Fraktion in der Drucksache 7/13. Wer \n\nden einzelnen Wahlvorschl\u00e4gen zustimmen m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. \n\nDamit stelle ich einstimmige Zustimmung f\u00fcr ordentliche \n\nMitglieder und Stellvertreter fest. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 1. Oktober 2019 \n\n 36 \n\nAls N\u00e4chstes stimmen wir \u00fcber die Wahlvorschl\u00e4ge der \n\nAfD-Fraktion, Drucksache 7/14, ab. Wer den einzelnen \n\nWahlvorschl\u00e4gen zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Einige Gegen-\n\nstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltun-\n\ngen. Ich stelle trotzdem Zustimmung fest. \n\nAls N\u00e4chstes stimmen wir \u00fcber die Wahlvorschl\u00e4ge der \n\nFraktion DIE LINKE ab. Wer den einzelnen Wahlvor-\n\nschl\u00e4gen seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen?\u2013 Eine \n\nGegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen. Ich stelle auch f\u00fcr diesen Wahlvor-\n\nschlag Zustimmung fest. \n\nWir fahren fort mit dem Wahlvorschlag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 7/16. Wer den \n\neinzelnen Wahlvorschl\u00e4gen seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Einzelne Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich \n\nder Stimme? \u2013 Auch Stimmenthaltungen. Trotzdem stelle \n\nich Zustimmung fest. \n\nWir kommen zum n\u00e4chsten Wahlvorschlag. Das ist der \n\nWahlvorschlag der SPD-Fraktion, vorliegend in der \n\nDrucksache 7/17. Wer den Wahlvorschl\u00e4gen seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen. \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. \n\nIch stelle Zustimmung fest. \n\nIch frage jetzt, ob einer der gew\u00e4hlten ordentlichen \n\nMitglieder und Stellvertreter seiner Wahl widerspricht. \u2013  \n\nDas kann ich nicht feststellen. Ich gratuliere allen gew\u00e4hl-\n\nten ordentlichen Mitgliedern und den Stellvertretern zu \n\nihrer Wahl und schlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt. \n\nMeine Damen und Herren, damit haben wir die Tagesord-\n\nnung der 1. und konstituierenden Sitzung des 7. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags abgearbeitet. \n\nIch weise bereits jetzt darauf hin, dass sich das neu zu \n\nbildende Pr\u00e4sidium m\u00f6glicherweise zu einer ersten \n\nSitzung am 10. Oktober 2019, 10 Uhr, trifft. Der Termin \n\nund die Tagesordnung f\u00fcr die n\u00e4chste Sitzung des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags werden Ihnen rechtzeitig zugehen. Weite-\n\nre Termine werden Ihnen selbstverst\u00e4ndlich rechtzeitig \n\nmitgeteilt. \n\nIch danke Ihnen und w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nach-\n\nhauseweg. Die Sitzung ist geschlossen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung 15:35 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}