{
    "metadata": {
        "Author": "Sawade, Gabriele (SLT, LTV)",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2020-06-18T13:39:42Z",
        "Last-Modified": "2020-06-18T13:39:42Z",
        "Last-Save-Date": "2020-06-18T13:39:42Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "762",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2020-06-18T13:39:42Z",
        "creator": "Sawade, Gabriele (SLT, LTV)",
        "date": "2020-06-18T13:39:42Z",
        "dc:creator": "Sawade, Gabriele (SLT, LTV)",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2020-06-18T13:39:42Z",
        "dcterms:modified": "2020-06-18T13:39:42Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Sawade, Gabriele (SLT, LTV)",
        "meta:creation-date": "2020-06-18T13:39:42Z",
        "meta:save-date": "2020-06-18T13:39:42Z",
        "modified": "2020-06-18T13:39:42Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2050",
            "2677",
            "2936",
            "1893",
            "5272",
            "4602",
            "4695",
            "4333",
            "3521",
            "5264",
            "5467",
            "4866",
            "5739",
            "6053",
            "5491",
            "4786",
            "4871",
            "5119",
            "5567",
            "4154",
            "3806",
            "5421",
            "5603",
            "5524",
            "5786",
            "5614",
            "5370",
            "5705",
            "5618",
            "5027",
            "4371",
            "4091",
            "5980",
            "5684",
            "5883",
            "5918",
            "5337",
            "5660",
            "5910",
            "5730",
            "4595",
            "4692",
            "5986",
            "5712",
            "5503",
            "5662",
            "5548",
            "5451",
            "5643",
            "6166",
            "5476",
            "4268",
            "4861",
            "5782",
            "5233",
            "5361",
            "5767",
            "5245",
            "5211",
            "5228",
            "5966",
            "5585",
            "4353",
            "6069",
            "5504",
            "5661",
            "5730",
            "6027",
            "4507",
            "6035",
            "5884",
            "5700",
            "5810",
            "5591",
            "5856",
            "6144",
            "5551",
            "5860",
            "3431",
            "5620",
            "5850",
            "5040",
            "5057",
            "5313",
            "5347",
            "5178",
            "4236",
            "5223",
            "5488",
            "5018",
            "4995",
            "3332"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2020-06-18T13:39:42Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Sawade, Gabriele (SLT, LTV)",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2020-06-18T13:39:42Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "resourceName": "b'7_PlPr_10_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpTPg:NPages": "92"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/10 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n10. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 10. Juni 2020, Plenarsaal Schluss: 20:29 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n Er\u00f6ffnung 407 \n\n Gedenken an den ehemaligen  \n\nPr\u00e4sidenten des Oberlandesgerichts,  \n\nVizepr\u00e4sident und Pr\u00e4sident des  \n\nVerfassungsgerichtshofes Klaus Budewig 407 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD 407 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 407 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 408 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 408 \n\n1 Wahl des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofes (gem\u00e4\u00df Artikel 100 \n\nAbs. 3 der Verfassung des Freistaates \n\nSachsen und \u00a7 6 Abs. 1 Satz 1  \n\nRechnungshofgesetz)  \n\n Drucksache 7/2298, Wahlvorschlag  \n\ndes Ministerpr\u00e4sidenten  \n\n Drucksache 7/2477,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 408 \n\n Jan Hippold, CDU 409 \n\n Wahlergebnis 409 \n\n Jens Michel 409 \n\n2 Wahl des Pr\u00e4sidenten des Verfassungs-\n\ngerichtshofes des Freistaates Sachsen \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 des S\u00e4chsischen  \n\nVerfassungsgerichtshofsgesetzes  \n\n Drucksache 7/2478, Wahlvorschlag der \n\nStaatsregierung 409 \n\n Jan Hippold, CDU 410 \n\n Wahlergebnis 410 \n\n Dr. Matthias Gr\u00fcnberg 410 \n\n3 Wahl von Mitgliedern und  \n\nstellvertretenden Mitgliedern des  \n\nVerfassungsgerichtshofes des  \n\nFreistaates Sachsen  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 des S\u00e4chsischen  \n\nVerfassungsgerichtshofsgesetzes  \n\n Drucksache 7/2478,  \n\nWahlvorschlag der Staatsregierung  \n\n Drucksache 7/2479,  \n\nWahlvorschlag des Pr\u00e4sidiums 410 \n\n Jan Hippold, CDU 411 \n\n Geheime Wahl \u2013  \n\nErgebnis siehe Seite 422 411 \n\n5 Aktuelle Stunde 411 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Nachbarschaft und Miteinander  \n\nst\u00e4rken \u2013 Grenzen innerhalb  \n\nEuropas wieder \u00f6ffnen  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 412 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 412 \n\n Marko Schiemann, CDU 413 \n\n Sebastian Wippel, AfD 413 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 415 \n\n Hanka Kliese, SPD 415 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 416 \n\n Marko Schiemann, CDU 417 \n\n Sebastian Wippel, AfD 418 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 418 \n\n Sebastian Wippel, AfD 418 \n\n Jens Oberhoffner, AfD 419 \n\n Jens Oberhoffner, AfD 420 \n\n Katja Meier, Staatsministerin der Justiz \n\nund f\u00fcr Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung 420 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n3 Fortsetzung Tagesordnungspunkt 3 422 \n\n Wahlergebnis 422 \n\n Prof. Dr. Markus J\u00e4ger 422 \n\n Stefan Ansgar Strewe 422 \n\n Prof. Dr. Elise Hoven 422 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 422 \n\n4 Wahl von stellvertretenden  \n\nMitgliedern des Verfassungsgerichts-\n\nhofes des Freistaates Sachsen  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 des S\u00e4chsischen  \n\nVerfassungsgerichtshofsgesetzes  \n\n Drucksache 7/2478,  \n\nWahlvorschlag der Staatsregierung  \n\n Drucksache 7/2479,  \n\nWahlvorschlag des Pr\u00e4sidiums 423 \n\n Jan Hippold, CDU 423 \n\n Geheime Wahl \u2013  \n\nErgebnis siehe Seite 433 423 \n\n5 Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Schutzschirm f\u00fcr soziale  \n\nEinrichtungen und Initiativen: Wie \n\nunsere Gesellschaft auch in und  \n\nnach der Corona-Zeit stark bleibt  \n\n Antrag der Fraktion SPD 424 \n\n Simone Lang, SPD 424 \n\n Alexander Dierks, CDU 425 \n\n Doreen Schwietzer, AfD 425 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 426 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 427 \n\n Alexander Dierks, CDU 428 \n\n Martina Jost, AfD 429 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 429 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 430 \n\n Doreen Schwietzer, AfD 431 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 431 \n\n Doreen Schwietzer, AfD 432 \n\n4 Fortsetzung Tagesordnungspunkt 4 433 \n\n Wahlergebnis 433 \n\n Cornelia Sch\u00f6nfelder 433 \n\n Prof. Constanze Geiert 433 \n\n Dr. Beatrice Betka 433 \n\n Vereidigung der gew\u00e4hlten Mitglieder \n\nund stellvertretenden Mitglieder des  \n\nVerfassungsgerichtshofes 433 \n\n Dr. Matthias Gr\u00fcnberg 433 \n\n Prof. Dr. Markus J\u00e4ger 433 \n\n Stefan Ansgar Strewe 434 \n\n Prof. Dr. Elisa Hoven 434 \n\n Cornelia Sch\u00f6nfelder 434 \n\n Prof. Dr. Constanze Geiert 434 \n\n6 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verbesserung der  \n\nInformationsbeziehungen zwischen \n\ndem S\u00e4chsischen Landtag und  \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 7/588, Gesetzentwurf  \n\nder Fraktion DIE LINKE 434 \n\n Drucksache 7/2480, Beschluss- \n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nVerfassung und Recht, Demokratie, \n\nEuropa und Gleichstellung 434 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 434 \n\n Martin Modschiedler, CDU 436 \n\n Dr. Joachim Keiler, AfD 437 \n\n Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 439 \n\n Hanka Kliese, SPD 441 \n\n Katja Meier, Staatsministerin der Justiz \n\nund f\u00fcr Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung 441 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 442 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/2664 442 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 442 \n\n Abstimmung und Ablehnung 443 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen  \n\nDrucksache 7/588 443 \n\n7 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Neuregelung der  \n\nZust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die  \n\nTelemedienaufsicht  \n\n Drucksache 7/2056, Gesetzentwurf  \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 7/2481,  \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses \n\nf\u00fcr Wissenschaft, Hochschule, Medien, \n\nKultur und Tourismus 443 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 443 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n8 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nErstes Gesetz zur \u00c4nderung des  \n\nGesetzes \u00fcber die Errichtung  \n\neines Sonderverm\u00f6gens  \n\n\u201eBeseitigung Schadensfolgen  \n\nExtremwetterereignisse \u2013 Forst\u201c  \n\n Drucksache 7/2072, Gesetzentwurf der \n\nFraktionen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\nund SPD  \n\n Drucksache 7/2482,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 444 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 444 \n\n Volkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 446 \n\n Volkmar Winkler, SPD 447 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 447 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 448 \n\n Hans-J\u00fcrgen Zickler, AfD 449 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 449 \n\n Ren\u00e9 Hein, AfD 450 \n\n Wolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr \n\nEnergie, Klimaschutz, Umwelt und \n\nLandwirtschaft 451 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 451 \n\n Wolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr \n\nEnergie, Klimaschutz, Umwelt und \n\nLandwirtschaft 452 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 453 \n\n Wolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr \n\nEnergie, Klimaschutz, Umwelt und \n\nLandwirtschaft 453 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 454 \n\n9 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung  \n\ndes S\u00e4chsischen  \n\nNormenkontrollratsgesetzes  \n\n Drucksache 7/2247,  \n\nGesetzentwurf der Fraktionen CDU, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD  \n\n Drucksache 7/2483,  \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses \n\nf\u00fcr Verfassung und Recht, Demokratie, \n\nEuropa und Gleichstellung 454 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 454 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n10 Bev\u00f6lkerung sch\u00fctzen und Freiheit  \n\nwahren! Einer Corona-Impfpflicht  \n\nentschieden entgegentreten  \n\n Drucksache 7/2464,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 455 \n\n Thomas Prantl, AfD 455 \n\n Alexander Dierks, CDU 456 \n\n Dr. Joachim Keiler, AfD 457 \n\n Alexander Dierks, CDU 457 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 458 \n\n Ines Kummer, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 459 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 460 \n\n Simone Lang, SPD 460 \n\n Thomas Prantl, AfD 460 \n\n Alexander Dierks, CDU 462 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 463 \n\n Thomas Prantl, AfD 464 \n\n Abstimmung und Ablehnung 465 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 465 \n\n11 Zu pflegende Menschen finanziell  \n\nentlasten: Eigenanteile in der Pflege \n\nendlich deckeln. Erster notwendiger  \n\nSchritt zu einer Pflegevollversicherung!  \n\n Drucksache 7/525,  \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 465 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 465 \n\n Daniela Kuge, CDU 467 \n\n Frank Schaufel, AfD 467 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 468 \n\n Simone Lang, SPD 469 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 469 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 471 \n\n Abstimmung und Ablehnung 471 \n\n12 25. T\u00e4tigkeitsbericht f\u00fcr den Berichts-\n\nzeitraum 1. Juli 2016 bis 30. Juni 2018  \n\n Drucksache 7/971, Unterrichtung durch \n\nden S\u00e4chsischen Landesbeauftragten \n\nzur Aufarbeitung der SED-Diktatur  \n\n Drucksache 7/1973,  \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses \n\nf\u00fcr Verfassung und Recht, Demokratie, \n\nEuropa und Gleichstellung 471 \n\n Lutz Rathenow, S\u00e4chsischer \n\nLandesbeauftragter zur Aufarbeitung  \n\nder SED-Diktatur 472 \n\n Ines Springer, CDU 473 \n\n Mario Beger, AfD 474 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 475 \n\n Dr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 476 \n\n Frank Richter, SPD 477 \n\n Katja Meier, Staatsministerin der Justiz \n\nund f\u00fcr Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung 479 \n\n Abstimmung und Zustimmung 480 \n\n13 Haushaltsvollzug 2020  \n\n Zus\u00e4tzliche Verpflichtungserm\u00e4chtigun-\n\ngen gem\u00e4\u00df \u00a7 10 Abs. 1 HG 2019/2020 bei \n\nKapitel 05 03 Titel 883 88 und 893 88 \n\nzur Umsetzung des Digitalpaktes  \n\n Drucksache 7/2152,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 7/2484,  \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses 481 \n\n Abstimmung und Zustimmung 481 \n\n14 Beschlussempfehlungen und Berichte \n\nder Aussch\u00fcsse gem\u00e4\u00df \u00a7 17 Abs. 2  \n\nund \u00a7 52 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 7/2485 481 \n\n J\u00f6rg Dornau, AfD 481 \n\n Andreas Heinz, CDU 482 \n\n Volkmar Winkler, SPD 483 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 484 \n\n Volkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 484 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 484 \n\n Dirk Panter, SPD 485 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 485 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 486 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 486 \n\n Franziska Schubert, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 487 \n\n Dirk Panter, SPD 488 \n\n Hartmut Vorjohann, Staatsminister  \n\nder Finanzen 488 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 489 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 489 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 489 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 490 \n\n Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 491 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 491 \n\n Andreas Nowak, CDU 492 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 492 \n\n Henning Homann, SPD 492 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/2368 493 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen  \n\nDrucksache 7/1836 493 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/1837 493 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/2063 493 \n\n Zustimmung Drucksache 7/2485 493 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 494 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 494 \n\n15 Beschlussempfehlungen und Berichte  \n\nzu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 7/2486 494 \n\n Zustimmung 494 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 494 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 407 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten Da-\n\nmen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 10. Sitzung des 7. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Am 1. Juni ist \n\nder langj\u00e4hrige Pr\u00e4sident des Oberlandesgerichts, Vizepr\u00e4-\n\nsident und Pr\u00e4sident des Verfassungsgerichtshofes unseres \n\nFreistaates Sachsen, Herr Klaus Budewig, nach langer \n\nschwerer Krankheit verstorben. Jahrelang hat er sich mit \n\ngro\u00dfem Engagement und ganzem Herzen f\u00fcr die Wahrung \n\nvon Recht und Gesetz in unserem Land eingesetzt und sich \n\num eine lebensnahe Ausgestaltung der Gerichtsbarkeit und \n\nder Verfassung unseres Landes verdient gemacht. Unserem \n\nLandesparlament ist er auch nach seiner Pensionierung \n\n\u00fcber die Jahre eng verbunden geblieben. Es gab bis zu sei-\n\nner Erkrankung keine Veranstaltung unseres Hohen Hau-\n\nses, auf der er nicht Pr\u00e4senz und damit letztlich Respekt \n\nvor unserem Landesparlament gezeigt h\u00e4tte. F\u00fcr seine Ver-\n\ndienste um die freiheitliche demokratische Grundordnung \n\nund unsere Verfassung wurde Klaus Budewig im Jahr 2007 \n\nmit der S\u00e4chsischen Verfassungsmedaille ausgezeichnet. \n\nIch bitte Sie, sich zum ehrenden Gedenken an Klaus \n\nBudewig von Ihren Pl\u00e4tzen zu erheben. \n\n(Die Anwesenden erheben sich von ihren Pl\u00e4tzen.) \n\nVielen Dank. \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung liegt Ihnen \n\nvor. Folgende Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tages-\n\nordnungspunkte 6, 8 und 10 bis 11 festgelegt: CDU 60 Mi-\n\nnuten, AfD 48 Minuten, DIE LINKE 28 Minuten, B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNE 24 Minuten, SPD 20 Minuten, Staatsregie-\n\nrung 40 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \n\nStaatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je \n\nnach Bedarf verteilt werden. \n\nEin als dringlich bezeichneter Antrag der Fraktion AfD \n\nliegt Ihnen in der Drucksache 7/2612 mit dem Titel \u201eFrei-\n\nheitsrechte wahren \u2013 Mund-Nasen-Schutzpflicht schnellst-\n\nm\u00f6glich beenden\u201c vor. Der Landtag hat die M\u00f6glichkeit, \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit \n\ndes vorliegenden Antrags festzustellen. Der Antrag m\u00fcsste \n\nin diesem Falle noch in dieser Sitzung abschlie\u00dfend behan-\n\ndelt werden. Voraussetzung f\u00fcr eine Dringlichkeitserkl\u00e4-\n\nrung ist, dass im \u00fcblichen Verfahren eine rechtzeitige Ent-\n\nscheidung des Landtags \u00fcber diesen Antrag nicht mehr er-\n\nreicht werden kann. \n\nIch bitte jetzt um die Begr\u00fcndung der Dringlichkeit. Bitte, \n\nHerr Zwerg, unmittelbar von Mikrofon 7. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, \n\nsehr geehrte Abgeordnete. Frau Staatsministerin K\u00f6pping \n\n\u00e4u\u00dferte sich am 25. Mai dahin gehend, dass, soweit die \n\nZahl der Neuinfektionen weiterhin stabil auf einem niedri-\n\ngen Niveau bleibt, f\u00fcr die Zeit ab dem 6. Juni 2020 in der \n\nn\u00e4chsten Corona-Schutzverordnung ein Paradigmenwech-\n\nsel geplant sei. Der angek\u00fcndigte Paradigmenwechsel ist \n\nallerdings in Bezug auf die Mund-Nasen-Schutzpflicht in \n\ndieser Verordnung nicht erkennbar. Die neue Corona-\n\nSchutzverordnung wurde erst am 3. Juni 2020, am Mitt-\n\nwoch letzter Woche, vom Kabinett beschlossen. \n\nZu diesem Zeitpunkt war es im \u00fcblichen Verfahren nicht \n\nmehr m\u00f6glich, eine rechtzeitige Erreichbarkeit des Land-\n\ntags zur Entscheidung \u00fcber die schnellstm\u00f6gliche Beendi-\n\ngung der Mund-Nasen-Schutzpflicht herzustellen. Ein \n\nAufschub der diesbez\u00fcglichen Entscheidung ist nicht bis \n\nzur n\u00e4chsten regul\u00e4ren Plenarsitzung am 15./16. Juli 2020 \n\naufschiebbar. \n\nDie von der Verpflichtung zum Tragen der Mund-Nasen-\n\nBedeckung ausgehenden Einschr\u00e4nkungen von Grund-\n\nrechten ist so erheblich, dass sie angesichts fehlender Er-\n\nkenntnisse zum tats\u00e4chlichen Nutzen nicht medizinischer \n\nMund-Nasen-Bedeckungen nicht weiter vom Landtag to-\n\nleriert werden darf. Die schnellstm\u00f6gliche Beendigung die-\n\nser Ma\u00dfnahme durch den Landtag ist daher unabdingbar. \n\nIch beantrage f\u00fcr meine Fraktion, den vorliegenden Antrag \n\nf\u00fcr dringlich zu erkl\u00e4ren, um eine Entscheidung \u00fcber die \n\nBeendigung der Mund-Nasen-Schutzpflicht herbeif\u00fchren \n\nzu k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Zwerg hat den \n\nDringlichkeitsantrag eingebracht. Ich sehe an Mikrofon 4 \n\ndie erste Gegenrede. Bitte, Herr Kollege Dr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nWir k\u00f6nnen die Dringlichkeit dieses Antrages nicht erken-\n\nnen. Zum einen ist es eine Rechtsverordnung der Staatsre-\n\ngierung, also der Exekutive, die ihre G\u00fcltigkeit zun\u00e4chst \n\nbis zum 29.06.2020 hat. Es w\u00e4re im \u00fcblichen Verfahren \n\naufgrund dessen, dass der Entwurf dieser Rechtsverord-\n\nnung fr\u00fchzeitig vorlag, durchaus m\u00f6glich gewesen, einen \n\nAntrag im Landtag einzubringen. \n\nZum anderen sehen wir den in Ihrer Begr\u00fcndung zur \n\nDringlichkeit vorgebrachten Versto\u00df gegen die Grund-\n\nrechte in dem Ma\u00dfe nicht. Ich m\u00f6chte an den Artikel 2 des \n\nGrundgesetzes erinnern, der den Schutz und die k\u00f6rperli-\n\nche Unversehrtheit beinhaltet und Gesetze zur Grundlage \n\nmacht. Das Bundesinfektionsschutzgesetz ist die rechtliche \n\nGrundlage f\u00fcr die Rechtsverordnung der Staatsregierung, \n\nsodass auch dahin gehend keine Dringlichkeit zu erkennen \n\nist. \n\nDer in Ihrem Punkt 2 vorgebrachte Aspekt, dass man eine \n\nwissenschaftliche Untersuchung br\u00e4uchte, ist zu widerle-\n\ngen, weil seit 08.06.2020 das Ergebnis einer Studie der Uni \n\nMainz gemeinsam mit d\u00e4nischen Forschern vorliegt, die \n\ndurchaus das Tragen einer Mund-Nasen-Schutzabdeckung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 408 \n\nals sinnvoll erachtet. Von daher ist auch dieser Punkt nicht \n\nals dringlich zu behandeln. \n\nWir werden die Dringlichkeit nicht best\u00e4tigen, sondern die-\n\nsen Antrag dahin gehend ablehnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr Kol-\n\nlege Dr. Meyer. Frau Kollegin Buddeberg, bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Es ist ein wenig absurd, dass ausgerechnet Sie, Herr \n\nUrban, sich jetzt vor die Presse stellen mussten und gegen \n\nMund-Nasen-Schutz polemisieren. Ich habe Sie in den \n\nletzten Wochen hier in keiner Beratung jemals ohne Mund-\n\nschutz gesehen. Ich habe Sie heute fast nicht wiederer-\n\nkannt, aber sei es drum. Das kennt man von der AfD: Im-\n\nmer das rechte F\u00e4hnlein oder was man daf\u00fcr h\u00e4lt in den \n\nWind h\u00e4ngen. \n\nDar\u00fcber hinaus geht es nicht um den Inhalt \u2013 dazu g\u00e4be es \n\nviel zu sagen \u2013, sondern um die Frage der Dringlichkeit. \n\nWir k\u00f6nnen eine Dringlichkeit hier keinesfalls erkennen. \n\nSie h\u00e4tten ausreichend Zeit gehabt. Ich gebe noch einmal \n\nzu Protokoll, dass die AfD selbst eingefordert hat, dass sie \n\nnoch eine Verl\u00e4ngerung bekommt, um noch einen Antrag \n\nauszutauschen. Dem haben die PGF-Runde und das Pr\u00e4si-\n\ndium zugestimmt. Davon haben Sie Gebrauch gemacht. Es \n\nw\u00e4re wirklich alle Zeit gewesen, sogar noch in der Verl\u00e4n-\n\ngerung, wenn dieses Anliegen so wichtig gewesen w\u00e4re. \n\nWas Sie hier machen, ist das, was Sie immer machen: Sie \n\npfeifen auf die Gesch\u00e4ftsordnung. Das zeigt Ihr demokra-\n\ntisches Grundverst\u00e4ndnis. Wir stimmen der Dringlichkeit \n\nnicht zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollegin  \n\nBuddeberg, Fraktion DIE LINKE. Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Die kann ich nicht erkennen. Wir stimmen \n\njetzt \u00fcber die Dringlichkeit ab. Wenn Sie die Dringlichkeit \n\nbejahen, dann bitte ich Sie um Ihr Handzeichen \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine. Damit ist die Dringlichkeit abgelehnt. \n\nGestatten Sie mir eine kurze Bemerkung als Pr\u00e4sident des \n\nS\u00e4chsischen Landtags. \n\nIch kann Ihnen den Mund-Nasen-Schutz und sein Tragen \n\nhier im Hohen Haus nur dringend empfehlen. Ich kann frei \n\ngew\u00e4hlte Abgeordnete \u2013 das sei angemerkt \u2013 nicht dazu \n\nverpflichten, aber alle anderen, unsere Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter und andere, die hier im Hohen Haus t\u00e4tig \n\nsind, kann ich allerdings zum Tragen dieses Mund-Nasen-\n\nSchutzes verpflichten, und das werde ich auch tun und \n\ndurchsetzen. \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Meine \n\nDamen und Herren! Ich sehe keine weiteren \u00c4nderungs-\n\nvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die Tagesordnung. Die \n\nTagesordnung der 10. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofes  \n\n(gem\u00e4\u00df Artikel 100 Abs. 3 der Verfassung des Freistaates Sachsen  \n\nund \u00a7 6 Abs. 1 Satz 1 Rechnungshofgesetz) \n\nDrucksache 7/2298, Wahlvorschlag des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nDrucksache 7/2477, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df Artikel 100 Abs. 3 \n\nSatz 1 der Verfassung des Freistaates Sachsen in Verbin-\n\ndung mit \u00a7 6 Abs. 1 Satz 1 des Rechnungshofgesetzes und \n\n\u00a7 68 Abs. 3 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung des 7. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags wird der Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Rech-\n\nnungshofes auf Vorschlag des Ministerpr\u00e4sidenten in ge-\n\nheimer Abstimmung gew\u00e4hlt. Der Ministerpr\u00e4sident hat \n\nHerrn Jens Michel zur Wahl zum Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsi-\n\nschen Rechnungshofs vorgeschlagen. Das liegt Ihnen in \n\nder Drucksache 7/2298 vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 68 Abs. 1 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung wurde der Vorschlag dem Haushalts- und \n\nFinanzausschuss zugeleitet. Die Beschlussempfehlung des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses liegt Ihnen in der \n\nDrucksache 7/2477 vor. Der Ausschuss empfiehlt, dem \n\nWahlvorschlag des Ministerpr\u00e4sidenten zu folgen. \n\nGem\u00e4\u00df Artikel 100 Abs. 3 Satz 1 der Verfassung des Frei-\n\nstaates Sachsen wird der Pr\u00e4sident des Rechnungshofs mit \n\nder Mehrheit von zwei Dritteln der abgegebenen Stimmen \n\ngew\u00e4hlt. Stimmenthaltungen werden gem\u00e4\u00df \u00a7 103 Abs. 4 \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung bei der Berechnung der Mehrheit \n\nnicht mitgez\u00e4hlt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Wahl-\n\nhandlung. Bevor ich gleich die Wahlkommission berufen \n\nwerde, m\u00f6chte ich einige Ausf\u00fchrungen zum Ablauf der \n\nheute in den Tagesordnungspunkten 1 bis 4 vorgesehenen \n\nWahlen machen. Wie Sie sehen, befinden sich die Wahlka-\n\nbinen heute nicht im Plenarsaal, sondern im Foyer. Der \n\nLeiter der Wahlkommission wird den Namensaufruf eben-\n\nfalls au\u00dferhalb des Saales an einem Standort vornehmen, \n\nvon dem er gleichzeitig das Geschehen im Plenarsaal wie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 409 \n\nauch in den Wahlkabinen und an der Urne \u00fcberblicken \n\nkann. \n\nDer Namensaufruf soll so erfolgen, dass ein Gedr\u00e4nge bei \n\nder Stimmabgabe vermieden und es uns allen m\u00f6glich sein \n\nwird, die gebotenen Mindestabst\u00e4nde einzuhalten. Um \n\nkeine gegenl\u00e4ufigen Laufstr\u00f6me zu erzeugen, bitte ich Sie, \n\nIhren Weg zur Stimmabgabe von der Packhof-Seite aus \n\ndem Plenarsaal einzuschlagen und nach der Stimmabgabe \n\n\u00fcber die T\u00fcren an der R\u00fcckseite des Plenarsaals wieder in \n\nden Plenarsaal hineinzukommen. Au\u00dferdem weise ich da-\n\nrauf hin, dass in den Wahlkabinen keine Stifte zur gemein-\n\nschaftlichen Nutzung ausliegen. Bitte nehmen Sie Ihre ei-\n\ngenen Stifte zur Stimmabgabe mit. Wenn einer keinen Stift \n\nhat, werden wir ihm einen Stift zur Verf\u00fcgung stellen, den \n\ner anschlie\u00dfend behalten kann. \n\nMeine Damen und Herren! Ich berufe zur Durchf\u00fchrung \n\nder Wahl die Wahlkommission mit folgenden Mitgliedern \n\ndes Landtags: Herrn Jan Hippold, CDU, als Leiter, Herrn \n\nHolger Hentschel, AfD, Herrn Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE, \n\nHerrn Dr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, und  \n\nHerrn Albrecht Pallas, SPD. Ich \u00fcbergebe jetzt das Wort an \n\nden Leiter der Wahlkommission, unseren Kollegen Jan  \n\nHippold. \n\nJan Hippold, CDU: Meine sehr geehrten Damen und Her-\n\nren Abgeordneten! Wir werden nun mit der Wahl beginnen. \n\nIch werde Sie in alphabetischer Reihenfolge aufrufen. Sie \n\nerhalten \u2013 wie vom Pr\u00e4sidenten ausgef\u00fchrt \u2013 in der Lobby \n\nIhren Stimmschein. Ich beginne mit dem Buchstaben A. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nBefindet sich jetzt irgendein Abgeordneter im Saal, dessen \n\nNamen ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Zumindest kann ich \n\ndas von meiner Position, die ja etwas neu ist, nicht erken-\n\nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und Her-\n\nren Abgeordneten! Ich schlie\u00dfe die Wahlhandlung und \n\nbitte jetzt die Wahlkommission, die Ausz\u00e4hlung in Saal 2 \n\nvorzunehmen sowie das Ergebnis festzustellen. Dazu un-\n\nterbreche ich die Sitzung f\u00fcr einige Minuten, bitte Sie aber, \n\nim Saal zu bleiben, damit wir anschlie\u00dfend gleich fortfah-\n\nren k\u00f6nnen. \u2013 Ich sehe jetzt keinen Widerspruch. Dann ver-\n\nfahren wir so. \n\n(Unterbrechung von 10:32 bis 10:41 Uhr) \n\nMeine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Es liegt ein \n\nWahlergebnis vor. Abgegeben wurden 118 Stimmscheine. \n\nMit Ja stimmten f\u00fcr Herrn Jens Michel als Pr\u00e4sident des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes 103 Mitglieder des Hohen \n\nHauses. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nMit Nein haben zehn Abgeordnete gestimmt, und es gab \n\nf\u00fcnf Enthaltungen. Damit wurde dem Wahlvorschlag mit \n\nder erforderlichen Zweidrittelmehrheit der abgegebenen \n\nStimmen entsprochen. Herr Jens Michel ist als Pr\u00e4sident \n\ndes S\u00e4chsischen Rechnungshofes gew\u00e4hlt. Ich frage Sie, \n\nlieber Jens Michel, nehmen Sie die Wahl an? \n\nJens Michel: Ja. Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke Ihnen und \n\nspreche Ihnen im Namen des Landtags und pers\u00f6nlich die \n\nallerherzlichsten Gl\u00fcckw\u00fcnsche zu Ihrer Wahl zum Pr\u00e4si-\n\ndenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofes aus. Ich w\u00fcnsche \n\nIhnen in Ihrem verantwortungsvollen Amt Erfolg und Got-\n\ntes Segen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl des Pr\u00e4sidenten des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofsgesetzes \n\nDrucksache 7/2478, Wahlvorschlag der Staatsregierung \n\nGestatten Sie mir dazu die folgenden Vorbemerkungen, \n\ndiese betreffen auch die beiden nachfolgenden Tagesord-\n\nnungspunkte 3 und 4. Wir haben in zwei Drucksachen Vor-\n\nschl\u00e4ge der Staatsregierung sowie des Pr\u00e4sidiums f\u00fcr Neu-\n\nwahlen bzw. eine Wiederwahl von Mitgliedern und stell-\n\nvertretenden Mitgliedern des Verfassungsgerichtshofes. Da \n\ndie vorzunehmenden Wahlen auch Rotationen innerhalb \n\nder Richterschaft des Verfassungsgerichtshofes bewirken \n\nw\u00fcrden und einzelne Wahlvorschl\u00e4ge zueinander in Ab-\n\nh\u00e4ngigkeit stehen, sind insgesamt drei verschiedene Wahl-\n\ng\u00e4nge notwendig, die wir in den Tagesordnungspunkten 2 \n\nbis 4 nacheinander durchf\u00fchren. \n\nIm Tagesordnungspunkt 2 rufe ich zun\u00e4chst die Wahl des \n\nPr\u00e4sidenten des Verfassungsgerichtshofes auf. Das Verfas-\n\nsungsgerichtshofgesetz sieht vor, dass die Amtszeit der \n\nMitglieder und der stellvertretenden Mitglieder des Verfas-\n\nsungsgerichtshofes neun Jahre betr\u00e4gt, und die Amtszeit \n\nendet f\u00fcr berufsrichterliche Mitglieder dann, wenn sie aus \n\ndem Amt als Berufsrichter ausscheiden. \n\nDie Pr\u00e4sidentin des Verfassungsgerichtshofes, Frau Vize-\n\npr\u00e4sidentin des Oberlandesgerichts Dresden Birgit Munz, \n\ntritt am 1. August 2020 als Berufsrichterin in den Ruhe-\n\nstand. Ihre Amtszeit endet damit mit Ablauf des \n\n31. Juli 2020. Gestatten Sie mir in diesem Zusammenhang, \n\nsehr verehrte Frau Munz, Ihnen f\u00fcr Ihre langj\u00e4hrige und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 410 \n\nverdienstvolle Arbeit als Pr\u00e4sidentin des S\u00e4chsischen Ver-\n\nfassungsgerichtshofes zu danken. Mehr als 13 Jahre \u00fcbten \n\nSie dieses Amt aus und erwarben sich in dieser Zeit den \n\nRespekt von uns allen. Der Verfassungsgerichtshof ist ne-\n\nben Landtag und Staatsregierung ein Eckstein der demo-\n\nkratischen Gewaltenteilung. Er genie\u00dft ein hohes Ansehen. \n\nDas ist zweifellos auch ein Beleg Ihres Engagements. \n\nMein Dank gilt zudem Herrn Prof. Dr. Christoph  \n\nDegenhart, Frau Prof. Dr. Andrea Versteyl sowie Frau \n\nDr. Beatrice Betka, deren Amtszeit am Verfassungsge-\n\nrichtshof ebenfalls endet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben nun \u00fcber den in der \n\nDrucksache 7/2478 vorliegenden Wahlvorschlag der \n\nStaatsregierung zur Wahl von Herrn Vizepr\u00e4sidenten  \n\ndes S\u00e4chsischen Oberverwaltungsgerichtes, Herrn \n\nDr. Matthias Gr\u00fcnberg, zum 1. August 2020 als Pr\u00e4siden-\n\nten des Verfassungsgerichthofes zu befinden. Gem\u00e4\u00df \u00a7 3 \n\nAbs. 3 des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofsgesetzes \n\nin Verbindung mit \u00a7 67 der Gesch\u00e4ftsordnung w\u00e4hlt der \n\nS\u00e4chsische Landtag die Mitglieder des Verfassungsge-\n\nrichtshofes ohne Aussprache in geheimer Wahl mit der \n\nMehrheit von zwei Dritteln seiner Mitglieder. Das sind 80 \n\noder mehr Stimmen. \n\nZur Durchf\u00fchrung der Wahl berufe ich folgende Abgeord-\n\nnete als Wahlkommission: Herrn Jan Hippold, CDU, als \n\nLeiter, Herrn Holger Hentschel, AfD, Herrn Nico Br\u00fcnler, \n\nDIE LINKE, Herrn Dr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE, und Herrn Albrecht Pallas, SPD. \n\nIch bitte \u2013 wie vorhin schon praktiziert \u2013 Sie, lieber Kol-\n\nlege Hippold, den Wahlaufruf vorzunehmen. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nJan Hippold, CDU: Meine sehr geehrten Damen und Her-\n\nren! Ich beginne mit dem Wahlaufruf. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nBefindet sich noch ein Abgeordneter im Saal, dessen Na-\n\nmen ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten Da-\n\nmen und Herren Abgeordneten! Ich schlie\u00dfe die Wahl-\n\nhandlung und bitte die Wahlkommission, das Ergebnis \n\nfestzustellen. Dazu unterbreche ich wiederum die Sitzung \n\nf\u00fcr einige Minuten, bitte Sie aber, im Saal zu bleiben, damit \n\nwir anschlie\u00dfend rasch fortfahren k\u00f6nnen. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Meine verehr-\n\nten Damen und Herren! Inzwischen liegt das Ergebnis der \n\ngeheimen Wahl des Pr\u00e4sidenten des Verfassungsgerichts-\n\nhofes vor. Abgegeben wurden 119 Stimmscheine. Ung\u00fcltig \n\nwar keiner. Es wurde wie folgt abgestimmt: Auf Herrn \n\nDr. Matthias Gr\u00fcnberg entfielen 98 Jastimmen, \n\n(Anhaltender Beifall bei allen Fraktionen und der \n\nStaatsregierung) \n\n17 Neinstimmen und vier Stimmenthaltungen. Damit ist \n\nHerr Dr. Matthias Gr\u00fcnberg als Pr\u00e4sident des Verfassungs-\n\ngerichtshofes des Freistaates Sachsen gew\u00e4hlt. Ich frage \n\nSie, Herr Dr. Gr\u00fcnberg, ob Sie die Wahl annehmen. \n\nDr. Matthias Gr\u00fcnberg: Ich nehme die Wahl an. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich gratuliere Ihnen sehr, \n\nsehr herzlich, w\u00fcnsche Ihnen Gottes Segen und alles Gute \n\nbei Ihrer Arbeit. \n\nDie Vereidigung findet am Ende des Tagesordnungspunk-\n\ntes 4 statt, zusammen mit den anderen gew\u00e4hlten Kandida-\n\ntinnen und Kandidaten des Verfassungsgerichtshofes. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl von Mitgliedern und stellvertretenden Mitgliedern des \n\nVerfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 des \n\nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofsgesetzes \n\nDrucksache 7/2478, Wahlvorschlag der Staatsregierung \n\nDrucksache 7/2479, Wahlvorschlag des Pr\u00e4sidiums \n\nMeine Damen und Herren! Aufgrund der soeben erfolgten \n\nWahl von Herrn Dr. Gr\u00fcnberg zum Pr\u00e4sidenten des Verfas-\n\nsungsgerichtshofes ist nunmehr zum einen dessen ur-\n\nspr\u00fcngliche Position als berufsrichterliches Mitglied neu \n\nzu besetzen. Zum anderen hat mittlerweile die neunj\u00e4hrige \n\nAmtszeit der nichtberufsrichterlichen Mitglieder unseres \n\nVerfassungsgerichtshofes Herrn Prof. Dr. Christoph  \n\nDegenhart und Frau Prof. Dr. Andrea Versteyl sowie des \n\nstellvertretenden nichtberufsrichterlichen Mitglieds Frau \n\nDr. Beatrice Betka geendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung schl\u00e4gt \n\nIhnen in der Drucksache 7/2478 das bisherige stellvertre-\n\ntende berufsrichterliche Mitglied des Verfassungsgerichts-\n\nhofes, Herrn Prof. Dr. Markus J\u00e4ger, als Nachfolger f\u00fcr \n\nHerrn Dr. Gr\u00fcnberg vor. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 411 \n\nAn dieser Stelle weise ich darauf hin, dass der weitere Vor-\n\nschlag der Staatsregierung, Frau Vorsitzende Richterin am \n\nOberlandesgericht Cornelia Sch\u00f6nfelder zum stellvertre-\n\ntenden berufsrichterlichen Mitglied zu w\u00e4hlen, erst im Ta-\n\ngesordnungspunkt 4 aufgerufen werden kann. Frau \n\nSch\u00f6nfelder ist als Nachfolgerin von Herrn Prof. Dr. J\u00e4ger \n\nin dessen derzeitiger Funktion als Vertreter des Pr\u00e4sidenten \n\ndes Verfassungsgerichtshofes nominiert. Wir m\u00fcssen also \n\nerst das Ergebnis der Wahl von Herrn Prof. Dr. J\u00e4ger ab-\n\nwarten. \n\nIn der Drucksache 7/2479 nominiert zudem das Pr\u00e4sidium \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags das bisherige stellvertretende \n\nnichtberufsrichterliche Mitglied Herrn Stefan Ansgar \n\nStrewe als Nachfolger des nichtberufsrichterlichen Mit-\n\nglieds Herrn Prof. Dr. Christoph Degenhart und Frau \n\nProf. Dr. Elisa Hoven als Nachfolgerin des nichtberufs-\n\nrichterlichen Mitglieds Frau Prof. Dr. Andrea Versteyl vor. \n\nFerner schl\u00e4gt das Pr\u00e4sidium in der genannten Drucksache \n\ndas stellvertretende nichtberufsrichterliche Mitglied Frau \n\nDr. Beatrice Betka zur Wiederwahl vor. Auch hier weise \n\nich darauf hin, dass der weitere Vorschlag des Pr\u00e4sidiums, \n\nFrau Prof. Constance Geiert zum stellvertretenden nichtbe-\n\nrufsrichterlichen Mitglied zu w\u00e4hlen, erst in Tagesord-\n\nnungspunkt 4 aufgerufen werden kann. Frau Prof. Geiert \n\nist als Nachfolgerein von Herrn Strewe nominiert. Wir \n\nm\u00fcssen also erst das Ergebnis seiner Wahl abwarten. \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahl ist gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 \n\ndes S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofsgesetzes in Ver-\n\nbindung mit \u00a7 67 der Gesch\u00e4ftsordnung ohne Aussprache \n\nin geheimer Wahl durchzuf\u00fchren. Gew\u00e4hlt ist, wer die \n\nMehrheit von zwei Dritteln der Mitglieder des Landtags \u2013 \n\ndas sind 80 Stimmen \u2013 erh\u00e4lt. \n\nZur Durchf\u00fchrung der Wahl berufe ich wieder folgende \n\nAbgeordnete in die Wahlkommission: Herrn Jan Hippold, \n\nCDU, als Leiter, Herrn Holger Hentschel, AfD, Herrn Nico \n\nBr\u00fcnler, DIE LINKE, Herrn Dr. Daniel Gerber, B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNE, und Herrn Albrecht Pallas, SPD. \n\nIch bitte unseren Kollegen Hippold, den Wahlaufruf vorzu-\n\nnehmen. \n\nJan Hippold, CDU: Meine sehr geehrten Damen und Her-\n\nren! Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nBefindet sich ein Abgeordneter im Raum, dessen Namen \n\nich nicht aufgerufen habe? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und Her-\n\nren Abgeordneten! Ich schlie\u00dfe die Wahlhandlung und \n\nbitte die Wahlkommission, das Ergebnis festzustellen. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Da die Ausz\u00e4hlung \n\ndieses Mal mehr Zeit in Anspruch nehmen wird, schlage \n\nich Ihnen vor, in der Tagesordnung mit dem Tagesord-\n\nnungspunkt 5 fortzufahren und nach der Ausz\u00e4hlung der \n\nStimmen wieder zum Tagesordnungspunkt 3 mit der Ver-\n\nk\u00fcndung des Wahlergebnisses und dem weiteren Wahlauf-\n\nruf im Tagesordnungspunkt 4 zur\u00fcckzukommen. \u2013 Da ich \n\nkeinen Widerspruch sehe, verfahren wir so. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Nachbarschaft und Miteinander st\u00e4rken \u2013  \n\nGrenzen innerhalb Europas wieder \u00f6ffnen \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\nZweite Aktuelle Debatte: Schutzschirm f\u00fcr  \n\nsoziale Einrichtungen und Initiativen: Wie unsere  \n\nGesellschaft auch in und nach der Corona-Zeit stark bleibt \n\nAntrag der Fraktion SPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 38 Minuten, AfD \n\n30 Minuten, DIE LINKE 16 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\n19 Minuten, SPD 17 Minuten, Staatsregierung 2 mal 10 \n\nMinuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 412 \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nNachbarschaft und Miteinander st\u00e4rken \u2013  \n\nGrenzen innerhalb Europas wieder \u00f6ffnen \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\nDas Wort ergreift f\u00fcr die einbringende Fraktion Frau Kol-\n\nlegin Hammecke. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe G\u00e4ste! Dieses Jahr feierte das Schengener-Durchf\u00fch-\n\nrungs\u00fcbereinkommen 25-j\u00e4hriges Jubil\u00e4um, ein Viertel-\n\njahrhundert Reisefreiheit innerhalb Europas. Letztes Jahr \n\nwurde an vielen Stellen, auch in Sachsen, der 15 Jahre EU-\n\nOsterweiterung gedacht; denn auch wenn die Europ\u00e4ische \n\nUnion vor 70 Jahren als Wirtschaftsprojekt, als Plan, die \n\nKohle- und Stahlindustrie zusammenzulegen, begann, ist \n\nsie mittlerweile doch sehr viel mehr geworden. \n\nSachsen ist eines der besten Beispiele daf\u00fcr; denn Sachsen \n\nist mitten in Europa. Das t\u00e4gliche Leben in den Grenzregi-\n\nonen Sachsens zu Polen und Tschechien ist tief gepr\u00e4gt \n\nvom europ\u00e4ischen Gedanken. 15 Jahre lang leben, arbei-\n\nten, einkaufen \u2013 gef\u00fchlt ohne innereurop\u00e4ische Grenzen, \n\ndas war gelebte Realit\u00e4t in Sachsen. \n\nDie Menschen in den Grenzregionen leben seit vielen Jah-\n\nren einen Alltag, der nationalstaatliche Grenzen \u00fcber-\n\nschreitet. Intensive politische, wirtschaftliche und gesell-\n\nschaftliche Netzwerke verkn\u00fcpfen die Mitgliedsstaaten \n\nmiteinander. Besonders junge Menschen, die ein Europa \n\nohne offene Grenzen vielleicht gar nicht mehr kennen, se-\n\nhen sich h\u00e4ufig als Teil einer europ\u00e4ischen Gemeinschaft. \n\nZwischenmenschliches schl\u00e4gt sich auch in der institutio-\n\nnellen Zusammenarbeit nieder. Das beste Beispiel ist die \n\ngemeinsame Bewerbung zur europ\u00e4ischen Kulturhaupt-\n\nstadt in der Dreil\u00e4nderregion Oberlausitz oder dem ge-\n\nmeinsamen Weltkulturerbe in der Montanregion Erzge-\n\nbirge. \n\nAuch die Unternehmen auf deutscher, polnischer und \n\ntschechischer Seite profitieren enorm von diesem grenz-\n\n\u00fcberschreitenden Alltag. Die Corona-Krise hat dieses \n\nSelbstverst\u00e4ndnis eines europ\u00e4ischen Alltags jedoch er-\n\nsch\u00fcttert, denn zuallererst hat es bei den Mitgliedstaaten \n\nf\u00fcr einen R\u00fcckzug auf die nationalstaatliche Ebene gesorgt. \n\nMenschen gelangten nicht mehr zu ihren Arbeitspl\u00e4tzen, \n\nUnternehmen m\u00fcssen erhebliche Einbu\u00dfen hinnehmen, \n\nweil Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, Kundinnen und \n\nKunden nicht mehr kommen konnten. \n\nPartnerinnen und Partner, Freunde, Familie und Nachbarn \n\nsind pl\u00f6tzlich un\u00fcberwindbar voneinander getrennt. Die \n\nAusbreitung des Coronavirus hat buchst\u00e4blich zu einem \n\nZur\u00fcckdrehen der Uhr gef\u00fchrt und damit zu etwas, was f\u00fcr \n\nviele Menschen unvorstellbar schien: Absperrb\u00e4nder, \n\nGrenzz\u00e4une und bewaffnete Milit\u00e4rs trennen pl\u00f6tzlich \n\nWege, die vorher Alltagswege waren; sei es zum besten \n\nFreund, zur Oma, zum Arzt oder zum Einkaufen. Die \n\ngrenz\u00fcberschreitende Mobilit\u00e4t wurde massiv einge-\n\nschr\u00e4nkt, vom \u00f6ffentlichen Personenverkehr m\u00f6chte ich an \n\ndieser Stelle gar nicht sprechen. \n\nEs sind skurrile Bilder: kilometerlange Staus \u2013 bis hin zu \n\neinem Problem, an das wohl die wenigsten im ersten Mo-\n\nment gedacht haben, was ich aber trotzdem anf\u00fchren will: \n\nextrem lange Wartezeiten bei Tiertransporten mit lebendi-\n\ngen Tieren. \n\nDas Schengen-Abkommen, eine der gro\u00dfen europ\u00e4ischen \n\nErrungenschaften, das grenz\u00fcberschreitende Mobilit\u00e4t, eu-\n\nropaweite Beziehungen und das Herausbilden einer euro-\n\np\u00e4ischen Identit\u00e4t f\u00f6rdert, war im 25. Jahr seines Bestehens \n\npl\u00f6tzlich durch heruntergelassene Schlagb\u00e4ume ausge-\n\nsetzt. Dieser Zustand war und ist eine gro\u00dfe Belastung, vor \n\nallem f\u00fcr die Menschen in den Grenzregionen. Dies zeigen \n\n\u00f6ffentliche grenz\u00fcberschreitende, gemeinsame Solidari-\n\nt\u00e4tsbekundungen von Wirtschaft, Zivilgesellschaft, Kultur \n\nund Euro-Regionen in Deutschland, Polen und Tschechien. \n\nSo berechtigt die Grenzschlie\u00dfungen zu Beginn der Pande-\n\nmie vielleicht erschienen, so sinnfrei erscheinen die anhal-\n\ntenden Grenzschlie\u00dfungen jetzt. Seit den ersten Reaktio-\n\nnen hat sich in der Realit\u00e4t an den innereurop\u00e4ischen Gren-\n\nzen viel ge\u00e4ndert. Auch in Sachsen hat die Staatsregierung \n\nschnell reagiert und zum Beispiel einen Bonus f\u00fcr Grenz-\n\npendler initiiert, der f\u00fcr \u00dcbernachtungskosten genutzt wer-\n\nden konnte. Tschechiens Grenzen sind zumindest f\u00fcr deut-\n\nsche Staatsb\u00fcrger wieder \u00fcberschreitbar, und auch aus Po-\n\nlen k\u00f6nnen wir Signale vernehmen, dass es wohl bald zu \n\neiner \u00d6ffnung der Grenzen kommen wird. \n\nDas ist auch richtig und wichtig, denn die Europ\u00e4ische \n\nUnion zeichnet sich nicht nur durch die Freiz\u00fcgigkeit des \n\nWarenverkehrs, sondern auch der Personen aus, die den eu-\n\nrop\u00e4ischen Alltag miteinander gestalten. \n\nDoch eine Frage bleibt offen, und zwar, wie wir in der \n\nneuen Normalit\u00e4t mit Corona zu einem geregelten Alltag \n\nin den Grenzregionen kommen. Die Beantwortung dieser \n\nFrage hebe ich mir allerdings f\u00fcr die zweite Runde auf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die einbringende \n\nFraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Es sprach die Frau Kollegin \n\nHammecke. Aber \u2013 gestatten Sie mir den Hinweis, Frau \n\nKollegin Hammecke \u2013: Sie d\u00fcrfen die Trib\u00fcne nach unse-\n\nrer Gesch\u00e4ftsordnung nicht ansprechen. Also, auch f\u00fcr alle \n\nanderen von uns, Sie k\u00f6nnen nicht sagen: \u201eLiebe G\u00e4ste!\u201c \n\nDas verbietet unsere Gesch\u00e4ftsordnung. Darauf m\u00f6chte ich \n\nhier ganz ausdr\u00fccklich hinweisen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 413 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Und der  \n\nPr\u00e4sident wird zuerst genannt!) \n\nAls N\u00e4chstes kommt f\u00fcr die CDU-Fraktion unser Kollege \n\nMarko Schiemann zu Wort, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt in diesen \n\n25 Jahren Momente, die halt eine andere Reaktion erfor-\n\ndert haben, und ich glaube, es war sehr wichtig, dass die \n\nRegierungen \u2013 die Bundesregierung zum einen, aber auch \n\ndie Staatsregierung und die Regierung unserer beiden \n\nNachbarl\u00e4nder Polen und Tschechische Republik \u2013 sehr \n\nschnell reagiert haben, um einer der schwierigsten Situati-\n\nonen Herr zu werden: mit einer Pandemie klarzukommen \n\nund Infektionsherde zu unterbrechen. \n\nDeshalb war es notwendig, dass wir Begegnungsm\u00f6glich-\n\nkeiten untereinander im Inland unterbrechen; aber es ist \n\nauch zu respektieren, dass Staaten ihre Grenzen deshalb \n\nteilweise oder ganz geschlossen haben. Es ist Teil der nati-\n\nonalen Souver\u00e4nit\u00e4t der europ\u00e4ischen Staaten, auch inner-\n\nhalb des Schengen-Verbundes, bei besonderen Situationen \n\nihrer Regelung den Vorzug zu geben. Wir respektieren die \n\nEntscheidung der Republik Polen und der Tschechischen \n\nRepublik, weil wir als gute Nachbarn auch k\u00fcnftig gut mit-\n\neinander umgehen wollen. \n\nIch wei\u00df, dass es sehr zeitig Bestrebungen und Kontakte \n\ndes Ministerpr\u00e4sidenten Michael Kretschmer mit dem Pre-\n\nmierminister der Tschechischen Republik, Herrn Babi\u0161, ge-\n\ngeben hat, dass es einen regen Austausch mit den M\u00f6glich-\n\nkeiten der Telefonate gegeben hat und dass man sich abge-\n\nstimmt hat, wie man auch die Probleme l\u00f6sen kann inner-\n\nhalb der Corona-Pandemie. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, deshalb ist es \n\nwichtig gewesen, dass die Regierungen, die Staaten rea-\n\ngiert und sehr schnell Entscheidungen getroffen haben. Da-\n\nmit wurde nat\u00fcrlich in keinster Weise die gute Nachbar-\n\nschaft mit unseren Nachbarn ber\u00fchrt. Dass es eine Belas-\n\ntung f\u00fcr die B\u00fcrger ist, das wissen wir \u2013 das wei\u00df jeder hier \n\nim Hohen Hause, aber auch jeder, der letztendlich viele \n\nThemen der grenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit mit \n\nunseren Nachbarn pflegt. \n\nMeine Damen und Herren! Ministerpr\u00e4sident Kretschmer \n\nhat nat\u00fcrlich auch zu unseren polnischen Nachbarn Kon-\n\ntakte aufgegriffen, mit unserer Partnerregion, insbesondere \n\nmit Niederschlesien. Ich halte es f\u00fcr wichtig, dass in Kri-\n\nsenzeiten die gute Nachbarschaft nicht verloren geht, son-\n\ndern dass man dort auch entsprechend handelt. \n\nLetztendlich haben diese schnellen Handlungen \u2013 auch mit \n\nrestriktiven Ma\u00dfnahmen \u2013 dazu beigetragen, dass die Eu-\n\nrop\u00e4ische Union vor einem gro\u00dfen Schaden bewahrt wor-\n\nden ist. Das ist eine ganz wichtige Feststellung. Dazu ge-\n\nh\u00f6ren auch vor\u00fcbergehende Grenzschlie\u00dfungen, die im \n\nSchengen-System nat\u00fcrlich m\u00f6glich sind. Andere Staaten \n\nin Europa \u2013 Frankreich, Spanien, Italien, \u00d6sterreich, aber \n\nauch die nordischen L\u00e4nder \u2013 haben ja \u00e4hnliche Entschei-\n\ndungen getroffen. \n\nWir merken damit, dass Europa handlungsf\u00e4hig ist, in Kri-\n\nsenzeiten Entscheidungen zu treffen, die als subsidi\u00e4r an-\n\ngesehen werden m\u00fcssen. Subsidiarit\u00e4t ist die Grundlage \n\nguter Entscheidungen in Europa. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, nun haben wir es \n\nmit den langsamen \u00d6ffnungen der Grenzen zu tun und ich \n\ngehe davon aus, dass wir unter Einhaltung der Schutzma\u00df-\n\nnahmen eine st\u00e4rkere Begegnung im grenz\u00fcberschreiten-\n\nden Austausch wieder erm\u00f6glichen k\u00f6nnen. Dass Nach-\n\nbarn in der Krise, aber auch nach der Krise zusammenhal-\n\nten m\u00fcssen, haben auch die letzten Monate gezeigt. Es wird \n\nauch k\u00fcnftig Markenzeichen f\u00fcr eine gute grenz\u00fcberschrei-\n\ntende Zusammenarbeit zwischen Polen, der Tschechischen \n\nRepublik und dem Freistaat Sachsen bleiben. \n\nDiese gute Nachbarschaft bleibt f\u00fcr uns Staatsaufgabe im \n\nFreistaat Sachsen. Artikel 12 der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nweist seit 1992 darauf hin, dass wir als Freistaat Sachsen \n\nauf eine gute Nachbarschaft hinarbeiten m\u00f6chten. Deshalb \n\nbleibt es die Staatsaufgabe \u2013 eine Verpflichtung des Frei-\n\nstaates Sachsen und seiner B\u00fcrger. \n\nEuropa, meine sehr geehrten Damen und Herren, beginnt \n\nmit guter Nachbarschaft. Gute Nachbarschaft bleibt das \n\nwichtigste Fundament f\u00fcr den Frieden in Europa. Respekt, \n\nAchtung und gegenseitige Anerkennung k\u00f6nnen nur im \n\nFrieden wachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich werde mich \n\nin der zweiten Runde noch weiteren Themen widmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die CDU-Frak-\n\ntion, es sprach Herr Kollege Schiemann. Jetzt spricht Kol-\n\nlege Wippel f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Wir brauchen gar kein \n\ngro\u00dfes Gedankenspiel anzustrengen, sondern m\u00fcssen ein-\n\nfach nur schauen, was in den vergangenen Wochen in G\u00f6r-\n\nlitz und der gesamten Grenzregion passiert ist. \n\nMan holt die Kinder vom Kindergarten ab, geht einkaufen, \n\nhat das Auto voller Nahrungsmittel, vielleicht auch ein \n\nbisschen Eis bei dem sch\u00f6nen Wetter mitgebracht, und \n\ndann steht man tausend Meter vor zu Hause und bleibt ste-\n\nhen. Stundenlang tut sich nichts, der Stra\u00dfenverkehr staut \n\nsich, es funktioniert nichts mehr. Das Eis schmilzt \u2013 der \n\nGeduldsfaden \u201eschmilzt\u201c ebenfalls \u2013 und v\u00f6llig frustriert \n\nk\u00f6nnen Sie sich dann entscheiden, ob Sie das Auto abstel-\n\nlen und Ihr Kind mit nach Hause nehmen oder die Ein-\n\nk\u00e4ufe. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nJa, meine Damen und Herren, das war die Realit\u00e4t in der \n\nVergangenheit an den Freitagen und an den Tagen vor \n\nFeiertagen in G\u00f6rlitz. \n\nhttps://www.google.de/search?q=Andrej+Babi%C5%A1&stick=H4sIAAAAAAAAAONgVuLSz9U3KK_MKaoyfcRoyi3w8sc9YSmdSWtOXmNU4-IKzsgvd80rySypFJLgYoOy-KR4uJC08Sxi5XXMSylKzVJwSkzKPLoQAKsfCORWAAAA\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 414 \n\n(Zuruf von der CDU: Sie  \n\nwollten doch geschlossene Grenzen!) \n\nEs liegt nat\u00fcrlich daran, dass die polnische Seite sehr stark \n\nihre Staatsgrenzen kontrolliert hat. Dann stellt sich die \n\nFrage: D\u00fcrfen die das? \u2013 Ja, nat\u00fcrlich d\u00fcrfen die das! Sie \n\nmussten es auch machen, denn Deutschland hat zu sp\u00e4t re-\n\nagiert. \n\n(Widerspruch und Zurufe  \n\nvon der CDU und der SPD) \n\nDeutschland hat ja seine Grenzen offen gehalten. Wir ha-\n\nben nicht reagiert, wir haben nicht kontrolliert, wir haben \n\nnicht geschaut, wer mit Krankheiten nach Deutschland \n\nkommt. Sie alle hier im Landtag haben auch noch gegen \n\ndiese Ma\u00dfnahmen gestimmt, als wir als AfD-Fraktion das \n\nbeantragt haben. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Widerspruch von der CDU) \n\nH\u00e4tte Deutschland fr\u00fchzeitig reagiert, w\u00e4re uns das, was \n\nwir an der polnischen Grenze erleben mussten, m\u00f6glicher-\n\nweise erspart geblieben. So ist Deutschland zum Risikoge-\n\nbiet geworden und Polen musste seine Bev\u00f6lkerung sch\u00fct-\n\nzen. \n\n(Zuruf von der CDU: Ein K\u00e4se,  \n\nwas Sie hier erz\u00e4hlen! \u2013  \n\nWeitere Zurufe) \n\nAber die Abfertigung war schlecht organisiert. Man kann \n\nGrenzkontrollen durchf\u00fchren, man muss sie aber gut orga-\n\nnisieren. Die polnische Seite hat sechs von acht Grenz\u00fcber-\n\ng\u00e4ngen geschlossen. Dann ist es logisch, dass sich der Ver-\n\nkehr an den wenigen Grenz\u00fcberg\u00e4ngen staut. Es waren zu \n\nwenige Fahrstreifen vorgesehen, um \u00fcberhaupt an der \n\nGrenze kontrollieren zu k\u00f6nnen, und so kam es dann zu 50 \n\nbis 70 Kilometer langen Staus auf der Autobahn und auch \n\nzu dem Verkehrschaos in der Stadt G\u00f6rlitz. So geht es na-\n\nt\u00fcrlich nicht. \n\nIch muss sagen, dank des kurzen Drahtes zur Einsatzlei-\n\ntung sowohl des DRK als auch des THW war es m\u00f6glich, \n\nTiertransporte gezielt von der Autobahn herunterzunehmen \n\nund die Tiere zu versorgen. Es war auch m\u00f6glich \u2013 und des-\n\nhalb ein gro\u00dfer Dank an das THW und das DRK, die ihren \n\nMann und ihre Frau gestanden haben \u2013, die Leute auf der \n\nAutobahn mit Lebensmitteln und Getr\u00e4nken zu versorgen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMan muss das an dieser Stelle einfach einmal sagen, und \n\nes wundert mich, dass es keiner der Vorredner bisher getan \n\nhat. \n\nNat\u00fcrlich bringen auch diese wirklich drastischen Formen \n\n\u2013 es geht n\u00e4mlich nicht um Grenzkontrollen, sondern in \n\nerster Linie um Grenzschlie\u00dfungen, die hier stattgefunden \n\nhaben \u2013 Probleme. So sind der kulturelle Austausch und \n\nder pers\u00f6nliche Austausch nat\u00fcrlich zum Erliegen gekom-\n\nmen. \n\nJa, das kann man eine Zeit lang verkraften. Genauso \n\nschlimm war es gewesen, dass deutsche Staatsb\u00fcrger inner-\n\nhalb Deutschlands ihre eigenen Angeh\u00f6rigen in Pflegehei-\n\nmen nicht besuchen konnten. Auch dort haben wir inner-\n\nhalb des Landes eine Trennung gehabt, und es ging nicht \n\nnur \u00fcber die Grenze. \n\nDer Warenaustausch war nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich. Die \n\nAutobahnen waren fast leer. Richtung GR\u00dcNE m\u00f6chte ich \n\nsagen, sie waren quasi CO2-frei. Das m\u00fcsste Sie nat\u00fcrlich \n\nfreuen. Wir k\u00f6nnen das, was eine CO2-freie Wirtschaft ei-\n\ngentlich bedeutet, als mahnendes Beispiel sehen: das Erlie-\n\ngen der Wirtschaft und das Herunterfahren unseres Landes. \n\nJeder, der die GR\u00dcNEN w\u00e4hlen will, sollte sich \u00fcberlegen, \n\nob er genau das m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer Arbeitsmarkt \n\n(Zurufe) \n\ngerade in der Grenzregion, der sehr stark von grenz\u00fcber-\n\nschreitenden Pendlern abh\u00e4ngt, war nat\u00fcrlich mit betrof-\n\nfen. So mussten sich die Pendler \u00fcberlegen, ob sie zu Hause \n\nf\u00fcr zwei Wochen in Quarant\u00e4ne gehen oder ob sie auf der \n\ndeutschen Seite f\u00fcr einige Wochen ihr Domizil aufschlagen \n\nund darauf verzichten, ihre Familien zu sehen. Wir haben \n\nals Abgeordnete der AfD-Fraktion \u2013 mit Roberto Kuhnert, \n\nmit Jens Oberhoffner, aber auch f\u00fcr die tschechische \n\nGrenze mit Mario Kumpf und ich \u2013 Briefe an die tschechi-\n\nsche Regierung, an die polnische Regierung, an das polni-\n\nsche Innenministerium geschrieben, und haben sogar von \n\ndenen eine Antwort bekommen, wenn auch leider abschl\u00e4-\n\ngig. \n\nAber wir haben uns daf\u00fcr eingesetzt, \n\n(Zurufe) \n\ngenau diesen Blick in Richtung Pendler und der Problem-\n\nlagen in der Region zu werfen. Es ist ein Zeichen, dass wir \n\neine Antwort bekommen haben, denn es zeugt vom guten \n\nUmgang miteinander und dass die polnische Seite auch \n\nwei\u00df, was Anstand ist. \n\nEs ist auch ein Zeichen, dass die S\u00e4chsische Staatskanzlei, \n\ndie \u00fcber dieses Schreiben informiert worden ist, noch nicht \n\neinmal den Eingang best\u00e4tigt hat. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nGenauso ist es ein Zeichen, dass die polnische Regierung \n\nnicht von der deutschen Bundeskanzlerin in bilateralen Ge-\n\nspr\u00e4chen angesprochen worden ist, anders als sie das beim \n\nTschechen getan hat. Damit zeigt man, was die polnische \n\nSeite der deutschen Regierung wirklich wert ist: \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu Ende. \n\nSebastian Wippel, AfD: N\u00e4mlich ziemlich wenig \u2013 ge-\n\nnauso wenig offensichtlich wie das Schicksal der Men-\n\nschen, die in der Grenzregion leben, und das schon seit vie-\n\nlen Jahren, wenn wir \u00fcber die Sicherheit reden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 415 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nwar das Herr Kollege Wippel. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Kollegin T\u00e4ndler-Walenta. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete! Wir begr\u00fc\u00dfen die Ak-\n\ntuelle Debatte zum Thema \u201eNachbarschaft und Miteinan-\n\nder st\u00e4rken \u2013 Grenzen innerhalb Europas wieder \u00f6ffnen\u201c. \n\nEbenso haben die Europa-Abgeordnete Cornelia Ernst und \n\nich als europapolitische Sprecherin meiner Fraktion den of-\n\nfenen Brief, initiiert von der GR\u00dcNEN-Fraktion, unter-\n\nst\u00fctzt, in dem die Grenz\u00f6ffnung gefordert wurde. Sachsen \n\nliegt inmitten vom Herzen Europas. Es gibt eine gemein-\n\nsame Grenze zur Republik Polen \u00fcber 123 Kilometer und \n\neine gemeinsame Grenze zur Tschechischen Republik \u00fcber \n\n454 Kilometer. Was passiert, wenn Grenzkontrollen wie-\n\ndereingef\u00fchrt werden, haben wir vor Christi Himmelfahrt \n\nauf der A4 zwischen Dresden und G\u00f6rlitz sehen k\u00f6nnen, \n\nals es aufgrund von R\u00fcckreiseverkehr polnischer Arbeite-\n\nrinnen und Arbeiter zu einem fast 50 Kilometer langen \n\nStau, verbunden mit bis zu 18 Stunden Wartezeit, kam. Zu-\n\nvor hatte die polnische Regierung Grenzkontrollen zu \n\nDeutschland, Tschechien, Slowakei und Litauen eingef\u00fchrt \n\n\u2013 die tschechische Regierung ebenso. Nun am vergangenen \n\nFreitag wurde die Grenze zu Tschechien wieder ge\u00f6ffnet. \n\nDas hat klar zwei Hauptgr\u00fcnde: Der erste Grund ist der \n\nWirtschaftsfaktor. Im Freistaat Sachsen arbeiten 11 000 so-\n\nzialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigte aus Tschechien. \n\n9 000 davon sind sogenannte Grenzg\u00e4nger. Es gibt auch \n\nzahlreiche Zuliefererfirmen an s\u00e4chsische Unternehmen. \n\nAber ebenso erhoffen sich die tschechischen Gesch\u00e4fts-\n\nleute von den deutschen Kunden, dass die Wirtschaft wie-\n\nder angekurbelt wird. \n\nDer zweite Grund ist, das hat Frau Hammecke schon ange-\n\nsprochen, nat\u00fcrlich der allt\u00e4gliche Lebensfaktor. Das hei\u00dft, \n\nman lebt in der Region, man hat dort Familie, Freunde und \n\nman nutzt die grenz\u00fcbergreifende Infrastruktur. Dabei ver-\n\nbindet die Region um Polen, die Tschechische Republik \n\nund den Freistaat Sachsen teils eine schmerzliche Ge-\n\nschichte, die jedoch in den vergangenen Jahren in eine gute \n\nBeziehung, auch dank der EU, umgewandelt werden \n\nkonnte. Teilweise kann man sogar von einer Freundschaft \n\nsprechen. \n\nDoch zusammenfassend konnte man mit Beginn der \n\nCorona-Krise erleben, wie viele L\u00e4nder zun\u00e4chst die Gren-\n\nzen geschlossen haben, auch Deutschland Mitte M\u00e4rz. Die \n\nGrenzschlie\u00dfungen sind nicht nur, wie angesprochen, mit \n\nVerkehrsproblemen verbunden, auch war zeitweise die \n\nVersorgung mit lebenswichtigen G\u00fctern gef\u00e4hrdet. Auch \n\ndie M\u00f6glichkeit der grenz\u00fcbergreifenden Pandemiebe-\n\ngrenzung ist nicht gegeben. \n\nAusgerechnet 25 Jahre nach der Abschaffung der Grenz-\n\nkontrollen wirkt die EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula \n\nvon der Leyen hilflos. Dabei pr\u00e4sentiert sie sich gerne als \n\nanpackende Politikerin. Ob Klimakrise, digitale Revolu-\n\ntion, oder geopolitische Konfrontation, sie hat alles im \n\nGriff. Ihre Aufgabe war es aber, im Zuge der Corona-Krise \n\ndie 27 Mitgliedsl\u00e4nder zu koordinieren, und das ist ihr \n\nnicht gelungen. Nein, im Gegenteil. Es greifen Nationalis-\n\nmus und Protektionismus um sich. Das sieht man am deut-\n\nlichsten bei den Grenzschlie\u00dfungen und deren Folge. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMit dem Schengener Abkommen einher geht nat\u00fcrlich die \n\nAbschaffung station\u00e4rer Grenzkontrollen und dies ist f\u00fcr \n\nuns ein fundamentales Ergebnis der europ\u00e4ischen Integra-\n\ntion. Freie Bewegung war jahrzehntelang nicht vorstellbar. \n\nAuf diesem Kontinent herrschte jahrhundertelang Krieg. \n\nNun haben wir in Europa die friedlichste Zeitperiode, die \n\nes je gegeben hat. Daher sagen wir als LINKE: Jeder \n\nSchritt zur\u00fcck, w\u00e4re ein Schritt in die falsche Richtung. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nF\u00fcr uns LINKE ist das Reisen, das Leben, das Studieren, \n\ndas Arbeiten und ja, auch das Lieben ohne Grenzkontrollen \n\ninnerhalb der EU nicht mehr wegzudenken. Stellen Sie sich \n\nmal ein Europe League Spiel zwischen Inter Mailand und \n\nEintracht Frankfurt vor. Die Fans m\u00fcssten, um das Aus-\n\nw\u00e4rtsspiel zu erleben, ein langwieriges Verfahren durch-\n\nlaufen. Das ist nicht mehr vermittelbar. Daher geh\u00f6ren Ur-\n\nlaubsreisen, Studieren oder Arbeiten in einem anderen \n\nLand zur Selbstverst\u00e4ndlichkeit, und das ohne Grenzen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade Frau \n\nKollegin T\u00e4ndler-Walenta, Fraktion DIE LINKE. Jetzt \n\nkommt Frau Kollegin Kliese f\u00fcr die SPD-Fraktion zum \n\nZuge. Bitte, Sie haben das Wort, Frau Kollegin. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es gibt viele unterschiedliche \n\nDinge, die man an der Europ\u00e4ischen Union sch\u00e4tzen kann. \n\nF\u00fcr den einen ist es, dass das Eis nicht schmilzt, f\u00fcr die \n\nanderen ist es nicht mehr und nicht weniger als das jahr-\n\nzehntelange Anhalten eines europ\u00e4ischen Friedens nach \n\nden Schrecken des Zweiten Weltkriegs. Die Sicherung von \n\nFrieden als wichtigstes europ\u00e4isches Merkmal ist f\u00fcr einige \n\nso selbstverst\u00e4ndlich geworden, dass es schon fast ein abs-\n\ntraktes Thema ist, und genau darin liegt ein Denkfehler. \n\nPraktisch greifbarer sind nat\u00fcrlich die offenen Grenzen, die \n\nselbst Europaskeptiker und -kritiker irgendwie mit dem eu-\n\nrop\u00e4ischen Projekt vers\u00f6hnlich stimmen oder die darin zu-\n\nmindest ein paar praktische Seiten entdecken k\u00f6nnen. \n\nDie Wiederherstellung der Integrit\u00e4t von Schengen ist \n\nenorm bedeutsam. Denn die offenen Grenzen sind eine der \n\nwichtigsten Errungenschaften unserer Europ\u00e4ischen \n\nUnion. Doch auch wenn die Grenzen wieder \u00f6ffnen \u2013 das \n\ntun sie teilweise schon \u2013, ist, dar\u00fcber haben wir heute noch \n\nnicht viel gesprochen, die Pandemie noch nicht \u00fcberstan-\n\nden. Auch dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns Gedanken machen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 416 \n\nDeshalb ist eine wichtige Forderung f\u00fcr uns: Mit der \u00d6ff-\n\nnung der Grenzen muss eine Intensivierung der Zusam-\n\nmenarbeit zu den Themen Gesundheitsschutz und Pande-\n\nmieschutz einhergehen. Hier gibt es verschiedene Ideen, \n\nwas man tun kann, zum Beispiel eine freiwillige europ\u00e4i-\n\nsche Corona-App mit anonymisierten Daten und \u00e4hnliche \n\nDinge, die eine Rolle spielen werden, wenn die Grenzen \n\nwieder offen sind. Es liegt darin eine Chance zur Intensi-\n\nvierung unserer Arbeit im Bereich der Pr\u00e4vention. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, zwei Kolleginnen haben \n\nes zu Recht schon angesprochen: Der europ\u00e4ische Gedanke \n\nkonnte in den letzten Wochen, vielleicht auch Monaten \n\nh\u00e4ufiger vermisst werden. Denn nationale Interessen hatten \n\nzun\u00e4chst Vorrang. Das war f\u00fcr alle, die das europ\u00e4ische \n\nProjekt lieben, eine schmerzhafte Erfahrung. Der europ\u00e4i-\n\nsche Gedanke l\u00e4sst sich schwer in Regeln und in Grenzen \n\nfassen. Das zeigte das Beispiel Dreil\u00e4ndereck mit ge-\n\nmischt-nationalen Paaren. Denn nicht nur innerhalb deut-\n\nscher Familien waren in den letzten Wochen Netzwerke \n\nunterbrochen. Die getrennten Familien \u00fcber die polnische \n\nund \u00fcber die tschechische Grenze f\u00fchrten uns das schmerz-\n\nhaft vor Augen. Auch deshalb ist die \u00d6ffnung wichtig. \n\nEs gab einen sch\u00f6nen Moment, der uns die europ\u00e4ische So-\n\nlidarit\u00e4t symbolisch vor Augen f\u00fchrte: Das war die Tatsa-\n\nche, dass wir in Sachsen \u2013 wenn auch nicht hinreichend, \n\naber immerhin \u2013 Patienten aus Italien aufgenommen ha-\n\nben. Als zum Beispiel aus meiner Stadt Chemnitz zwei ge-\n\nheilte COVID-19-Betroffene wieder nach Italien geschickt \n\nwurden, die in Chemnitz gesundgepflegt wurden, habe ich \n\ngedacht: Das ist genau meine Vorstellung von einer funkti-\n\nonierenden innereurop\u00e4ischen Solidarit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nAls im Jahr 1952 mit der Unterzeichnung der Montanunion \n\nin Paris unter Au\u00dfenminister Robert Schuman die europ\u00e4i-\n\nsche Idee erstmals in Vertr\u00e4ge gegossen wurde, war die \n\nLage noch sehr sensibel, und es gab sehr wenig Vertrauen \n\nuntereinander; denn der Zweite Weltkrieg war noch nicht \n\nlange her. So war die Gr\u00fcndung der Montanunion vor allen \n\nDingen eine Vereinigung sogenannter Vernunfteurop\u00e4er, \n\nMenschen, die aus vern\u00fcnftigen, auch aus wirtschaftlichen \n\nErw\u00e4gungen heraus das europ\u00e4ische Projekt vorangetrie-\n\nben haben. \n\nInzwischen ist sehr viel geschehen. Wir sind nicht mehr nur \n\nVernunfteurop\u00e4er, wir sind Herzenseurop\u00e4er geworden. \n\nUm dieses weiter voranzutreiben \u2013 nicht nur ein Europa der \n\nVernunft, sondern ein Europa aus Leidenschaft \u2013, brauchen \n\nwir Begegnungen, brauchen wir offene Grenzen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren, das war Kollegin Kliese von der \n\nSPD-Fraktion. Damit ist die erste Runde absolviert. Wir \n\nk\u00f6nnen jetzt in eine zweite Rederunde eintreten, und das \n\nWort hat die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Frau Kollegin \n\nHammecke, bitte sch\u00f6n. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVielleicht an dieser Stelle zun\u00e4chst den Hinweis an die \n\nAfD-Fraktion: Ich konnte mich gerade r\u00fcckversichern, \n\ndass unser Wirtschaftspolitischer Sprecher, Gerhard  \n\nLiebscher, f\u00fcr sie f\u00fcr Informationen zur Verf\u00fcgung steht, \n\nwenn sie noch etwas \u00fcber CO2-freie Wirtschaft lernen will. \n\nAber worauf es jetzt ankommt, ist \u2013 auch unter dem Vor-\n\nzeichen einer m\u00f6glichen zweiten Welle von Corona-Infek-\n\ntionen \u2013 die Frage, wie wir zu einem geregelten europ\u00e4i-\n\nschen Alltag zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen und wie wir in den \n\nGrenzregionen nicht nur zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen, sondern \n\nwie dieser europ\u00e4ische Alltag weitergelebt werden kann. \n\nDamit dies geregelt passieren kann, brauchen wir jetzt die \n\nZeit, um pr\u00e4ventiv Entscheidungen vorzubereiten, und \n\nzwar gemeinsam. Zuk\u00fcnftig m\u00fcssen wir zumindest den so-\n\ngenannten kleinen Grenzverkehr f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung si-\n\ncherstellen. Grenzpendler und -pendlerinnen sollten weiter \n\nzur Arbeit kommen und vor allem auch wieder zur\u00fcck zu \n\nihren Familien, ohne in Quarant\u00e4ne zu m\u00fcssen. Mit dieser \n\nForderung sind wir nicht allein. \n\nAuch Wirtschaftsverb\u00e4nde wie die Deutsch-Tschechische \n\nIndustrie- und Handelskammer fordern zuk\u00fcnftig eine bes-\n\nsere Absprache und Koordination unter den Nachbarstaa-\n\nten. Eines sollten wir auch nicht vergessen: Nach EU-\n\nRecht ist die Einf\u00fchrung tempor\u00e4rer Grenzkontrollen in be-\n\nstimmten Ausnahmesituationen zwar m\u00f6glich, zum Bei-\n\nspiel, wenn es um die Aufrechterhaltung der \u00f6ffentlichen \n\nSicherheit und Ordnung geht. Damit ist es den Mitglieds-\n\nstaaten erlaubt, diese Grenzkontrollen einzuf\u00fchren. Aber \n\ndas EU-Recht erlaubt es eigentlich im Normalfall nicht, \n\ndass EU-B\u00fcrgern und -B\u00fcrgerinnen die Einreise verwehrt \n\nwird. Dies ist nur in individuellen und sehr gut begr\u00fcndeten \n\nEinzelf\u00e4llen m\u00f6glich. Die aktuelle Situation an den in-\n\nnereurop\u00e4ischen Binnengrenzen ist also eigentlich nicht \n\neuroparechtskonform. \n\nDeshalb braucht es jetzt, auf europ\u00e4ischer Ebene angefan-\n\ngen, einen Plan, wie wir zusammen mit den Mitgliedsstaa-\n\nten weiterhin grenz\u00fcberschreitende Mobilit\u00e4t und grenz-\n\n\u00fcberschreitendes Leben gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen; denn es \n\nentspricht keiner Logik, wenn man sich zwar in seinem ei-\n\ngenen Land \u00fcber Hunderte Kilometer bewegen, aber nicht \n\nzum B\u00e4cker ins Nachbardorf fahren kann. \n\nDazu gibt es Vorschl\u00e4ge der Kommission, die eine regio-\n\nnalisierte Strategie beinhalten, die sich an dem Infektions-\n\ngeschehen in den Regionen orientiert; denn eines ist klar: \n\nStatt eines Wettbewerbes, wer wie schnell die meisten \n\nGrenzen schlie\u00dft, braucht es in Zukunft koordiniertes, ab-\n\ngesprochenes Vorgehen, das effizient und gr\u00fcndlich die \n\nAusbreitung der Corona-Infektionen eind\u00e4mmt, aber auch \n\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. An der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der anhal-\n\ntenden Grenzschlie\u00dfungen, der anhaltenden Einschr\u00e4nkun-\n\ngen f\u00fcr die Menschen in den Grenzregionen m\u00f6chte ich auf \n\njeden Fall Zweifel anmelden. \n\nSchon jetzt erkennen wir, welche Vorteile eine grenz\u00fcber-\n\ngreifende, eine gemeinsame Pandemiebek\u00e4mpfung mit \n\nsich bringt, was die Auswertung polnischer Corona-Tests \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 417 \n\nzum Beispiel in Dresden, das Behandeln franz\u00f6sischer  \n\noder italienischer Patientinnen und Patienten und die Be-\n\nreitstellung von Schutzmaterialien angeht. Wir erleben \n\nauch in der Pandemiebek\u00e4mpfung immer mehr europ\u00e4i-\n\nsche Solidarit\u00e4t. \n\nDeshalb muss jetzt die Arbeit aufgenommen werden, damit \n\nkommende Krisen, sei es eine zweite Welle von Corona-\n\nInfektionen oder Sonstiges, von Beginn an gemeinsam so-\n\nlidarisch angegangen werden. Das sind wir Europa, aber \n\nvor allem den Menschen vor Ort schuldig; denn eine euro-\n\np\u00e4ische Krisenbek\u00e4mpfung kann offensichtlich mehr als \n\nNationalstaaten allein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren, das war Kollegin Hammecke von \n\nder Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun k\u00f6nnte die CDU \n\nsprechen. Herr Schiemann ist schon unterwegs. Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, dass \n\ndie Regierungen das N\u00f6tige getan und sehr schnell gehan-\n\ndelt haben. Europa w\u00e4re nicht in der Lage gewesen, hier \n\nkoordinierend einzugreifen. Deshalb war es wichtig, dass \n\ndie Nationalstaaten, in Deutschland die Bundesl\u00e4nder, sehr \n\nschnell und subsidi\u00e4r reagiert haben und damit den Schutz \n\nder eigenen Bev\u00f6lkerung im Blick hatten. Das h\u00e4tte Europa \n\nnicht zustande gebracht. Deshalb \u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \n\n\u2013 war es wichtig, dass die Regierungen nicht gefragt haben, \n\nwo es langgeht, sondern zun\u00e4chst selbst gehandelt haben, \n\nauch mit unseren Nachbarn zusammen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweiter Punkt: Ich glaube auch, dass es wichtig ist zu res-\n\npektieren, dass die Tschechische Republik und die Repub-\n\nlik Polen in ihrer nationalen Souver\u00e4nit\u00e4t eine Entschei-\n\ndung treffen. Ich warne davor, dass wir uns als Deutsche \n\nhinstellen und dies kritisch bewerten. Das steht uns nicht \n\nzu. Wir sollten Partner bleiben \u2013 auf Augenh\u00f6he und nicht \n\nvon oben herab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte noch eines hinzuf\u00fcgen: Nat\u00fcrlich haben auch \n\ndie deutschen L\u00e4nder unterschiedlich reagiert. Das Land \n\nMecklenburg-Vorpommern hat in seiner Eigenst\u00e4ndigkeit \n\ngesagt, wir lassen keinen nach Mecklenburg-Vorpommern \n\nhinein, der nicht seinen Hauptwohnsitz in Mecklenburg-\n\nVorpommern hat, weil wir das im Interesse unserer Ein-\n\nwohnerschaft so entschieden haben. Das hat die Regierung \n\ndes Landes so entschieden und die Landespolizei an die \n\nentsprechenden Stra\u00dfen gestellt. Alle anderen, die nicht ih-\n\nren Hauptwohnsitz dort hatten, wurden abgewiesen; also \n\neine souver\u00e4ne Entscheidung eines deutschen Bundeslan-\n\ndes, von Mecklenburg-Vorpommern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist wichtig zu \n\nerw\u00e4hnen, dass es europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t gegeben hat. Ich \n\nbin der Staatsregierung dankbar. Herr Ministerpr\u00e4sident \n\nKretschmer, Sie haben in Ihren Gespr\u00e4chen mit Herrn \n\nBabi\u0161, aber auch mit dem polnischen Marschallamt in Nie-\n\nderschlesien Unterst\u00fctzung angeboten. Wir haben Kennt-\n\nnis davon, dass in der Tschechischen Republik Medizin-\n\nprodukte bzw. Schutzausr\u00fcstungen \u00fcbergeben wurden, \n\naber auch nach Niederschlesien, dass es Kontakte zwi-\n\nschen der Uniklinik in Dresden und der Universit\u00e4tsklinik \n\nin Breslau gibt, dass man sich untereinander geholfen hat, \n\nund ich glaube, das ist sehr wichtig. Das ist gute Nachbar-\n\nschaft auch in Krisenzeiten. \n\nDen kleinen Grenzverkehr f\u00fcr die Zukunft wieder einzu-\n\nf\u00fchren ist wichtig, aber unter den Grunds\u00e4tzen einer Ge-\n\nsundheitsvorsorge, die aus der Corona-Zeit noch vorhan-\n\nden ist; denn die Pandemie ist noch nicht vor\u00fcber. Wir m\u00fcs-\n\nsen weiter damit leben und entsprechend reagieren. Des-\n\nhalb, glaube ich, ist es wichtig, dass die Menschen die \n\nChance haben, den Austausch zu pflegen, dass wir unsere \n\nwirtschaftlichen Beziehungen mit der Tschechischen Re-\n\npublik weiter pflegen k\u00f6nnen. Die Tschechische Republik \n\nist mit 5 Milliarden Euro Au\u00dfenhandelsbilanz einer der \n\nwichtigsten Handelspartner f\u00fcr uns. Ich glaube, es ist der \n\ndrittplatzierte Handelspartner. Die Republik Polen reiht \n\nsich mit 1,7 Milliarden Euro ein. Wir haben steigende Kon-\n\ntakte zur Republik Polen, sodass wir auch daran interessiert \n\nsind. Aber der Gesundheitsschutz muss im Mittelpunkt ste-\n\nhen. \n\nIch m\u00f6chte auf einen Aspekt hinweisen, der f\u00fcr die Zukunft \n\nnoch wichtig sein wird: Wir m\u00fcssen alles daransetzen, dass \n\nwir in den Diskussionen zur Europ\u00e4ischen Union unsere \n\nInteressen f\u00fcr die n\u00e4chste F\u00f6rderperiode einbringen. Wir \n\nbrauchen \u2013 wenn der kleine Grenzverkehr angesprochen \n\nwird \u2013 hier nat\u00fcrlich Unterst\u00fctzung f\u00fcr die n\u00e4chste F\u00f6rder-\n\nperiode, was den Austausch in den Grenzregionen angeht. \n\nWir brauchen Unterst\u00fctzung f\u00fcr die F\u00f6rderperiode 2021 bis \n\n2027. Der Kleinprojektefonds muss besser und unkompli-\n\nzierter nutzbar werden. Wir m\u00fcssen es schaffen, dass wir, \n\nsage ich einmal, Ausgaben bis 500 Euro eben nicht in Wett-\n\nbewerbsgleichheit mit mehreren Angeboten verbinden \n\nm\u00fcssen. Wir brauchen eine Reduzierung der Antragsh\u00fcr-\n\nden. \n\nF\u00fcr mich, f\u00fcr die CDU-Fraktion ist wichtig, dass der Ju-\n\ngendaustausch weiterhin an erster Stelle steht. Wir brau-\n\nchen Klassenfahrten, Schulpartnerschaften. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege  \n\nSchiemann, Sie m\u00fcssten zum Schluss kommen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Wir brauchen mehr Begegnun-\n\ngen im Rahmen von Kunst, Kultur und Sport, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch sagen: Was w\u00e4hrend der \n\nGrenzschlie\u00dfungen auf der A 4 durch Ehrenamtliche ge-\n\nleistet worden ist \u2013 einer meiner Vorredner hat es angespro-\n\nchen \u2013, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 418 \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Von der AfD!) \n\nwar einmalig. Wie Menschen dort den polnischen Warten-\n\nden in einem 50 Kilometer langen Stau geholfen haben! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, auch das ist euro-\n\np\u00e4ische Solidarit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nSchiemann von der CDU-Fraktion. Nun die AfD-Fraktion. \n\nKollege Wippel, bitte sch\u00f6n. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen! Wir von der AfD sind ja als gna-\n\ndenlose Optimisten bekannt. \n\n(Vereinzelt Lachen \u2013  \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDeswegen gelingt es uns nat\u00fcrlich, auch in der gr\u00f6\u00dften \n\nKrise noch Positives zu sehen und zu finden. Zum einen \n\nhat man durch die Grenzschlie\u00dfung nat\u00fcrlich noch einmal \n\ngesehen, wie stark die Regionen mittlerweile miteinander \n\nverkn\u00fcpft sind, auch der Arbeitsmarkt. Das merkt man im \n\nBetrieb, aber selbst an einer deutschen Tankstelle beim \n\nBlick ins Tabakregal. \n\nWir konnten aber auch feststellen, dass die grenz\u00fcber-\n\nschreitende Kriminalit\u00e4t erheblich zur\u00fcckgegangen ist. Wir \n\nhatten hier jemanden \u2013 Kollegen Baum von der SPD-Frak-\n\ntion \u2013, der aus der Grenzregion kam und sagte, es gebe gar \n\nkeine Grenzkriminalit\u00e4t. Dieses M\u00e4rchen, die T\u00e4ter w\u00fcr-\n\nden alle bei uns wohnen und das eine habe mit dem anderen \n\nnichts zu tun, wurde in dieser Krise durch die Grenzschlie-\n\n\u00dfung ein f\u00fcr alle Mal widerlegt, und daf\u00fcr bin ich dankbar. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir haben weiterhin den positiven Effekt, dass die Bundes-\n\npolizei in sehr kurzer Zeit schon \u00fcber 1 900 Personenfahn-\n\ndungstreffer realisieren konnte, weil an der Grenze dann \n\nirgendwann auch von deutscher Seite kontrolliert worden \n\nist. \n\n123 000 Personen sind an den deutschen Au\u00dfengrenzen ab-\n\ngewiesen worden. Damit ist auch das zweite M\u00e4rchen wi-\n\nderlegt, n\u00e4mlich, dass man deutsche Grenzen nicht sch\u00fct-\n\nzen k\u00f6nne. Das war auch im Jahr 2015 nichts anderes als \n\neine Zweckbehauptung von CDU und SPD, um die unkon-\n\ntrollierte Masseneinwanderung irgendwie zu rechtfertigen \n\nund aufrechtzuerhalten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir wissen deswegen, dass man an der Grenze kontrollie-\n\nren kann, dass Grenzkontrollen etwas bringen. Wir wissen \n\nauch, dass wir sie mit Augenma\u00df durchf\u00fchren k\u00f6nnen. Wir \n\nwollen, dass man das tut. Wir wollen wissen, wer nach \n\nDeutschland hineinkommt \u2013 auch \u00fcber die Zeiten der \n\nCorona-Krise hinaus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nWippel von der Fraktion der AfD. Nun die Fraktion DIE \n\nLINKE. \u2013 Eine Kurzintervention? Frau Hammecke an \n\nMikrofon 3, bitte sch\u00f6n. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Erst einmal ver-\n\nwundert es mich nat\u00fcrlich nicht, dass Sie auch diese Aktu-\n\nelle Debatte gebrauchen, um mit dem Mythos der unkon-\n\ntrollierten Masseneinwanderung hier wieder das Schicksal \n\nvon Menschen auf der Flucht f\u00fcr Ihre rassistischen Positi-\n\nonen zu nutzen. \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nAber abgesehen davon m\u00f6chte ich \u2013 weil ich schon geahnt \n\nhabe, dass Sie mit Grenzkriminalit\u00e4t kommen \u2013 einige Fak-\n\nten aufzeigen. Die Polizeiliche Kriminalstatistik 2018 hat \n\ngezeigt, dass die Grenzkriminalit\u00e4t auf dem niedrigsten \n\nStand seit zehn Jahren war. Das hei\u00dft, wir haben keinen \n\nAnstieg; die Zahlen sinken immer weiter. \n\nEin Beispiel, das sehr oft in schlechten Witzen und tats\u00e4ch-\n\nlich auch in rassistischen Witzen gebracht wird: Kfz-Dieb-\n\nst\u00e4hle. Diese haben sich in den letzten zehn Jahren mehr \n\nals halbiert. Wir haben eine sehr hohe Aufkl\u00e4rungsrate. Das \n\nliegt auch daran, dass es gemeinsame Fahndungen mit der \n\nBundespolizei sowie mit Partnerinnen und Partnern in Po-\n\nlen und Tschechien gibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Augen auf!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nHammecke an Mikrofon 3 mit einer Kurzintervention. \n\nHerr Wippel, m\u00f6chten Sie an Mikrofon 5 erwidern? Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank. \u2013 Zun\u00e4chst einmal \n\nstelle ich fest, dass Sie als GR\u00dcNE offensichtlich keinen \n\nBezug zu Deutschland und zum Staat haben. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nWiderspruch von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDie Kontrolle des deutschen Staatsgebietes ist nicht rassis-\n\ntisch, sondern eine zwingende Notwendigkeit und aus mei-\n\nner Sicht am Ende in der Auslegung auch klarer Bestandteil \n\ndes Schwures, den Bundespolitiker erbringen. \n\nDann zu der Frage, wie es eigentlich mit der Grenzkrimi-\n\nnalit\u00e4t aussieht. Diese ist vorhanden, und die Zahlen sind \n\nimmer noch hoch. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\u2013 Ja, sie ist zur\u00fcckgegangen, ist tats\u00e4chlich zur\u00fcckgegan-\n\ngen. Es ist sehr erfreulich, dass die Kriminalit\u00e4t zur\u00fcckge-\n\ngangen ist \u2013 aber auf welchem Niveau bewegen wir uns? \n\nEines ist auch klar: Wenn ich an der Grenze nicht kontrol-\n\nliere, stelle ich nat\u00fcrlich auch nichts fest. \n\n(Zuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 419 \n\nWir werden noch in diesem Monat ganz konkrete Zahlen \n\nbekommen \n\n(Zuruf des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\nund erfahren, wie sich die Zahl der Einbruchdiebst\u00e4hle in \n\nG\u00f6rlitz bewegt. Die Anfrage habe ich gestellt; diese Erwar-\n\ntung habe ich. Dann k\u00f6nnen wir uns ganz klar und fakten-\n\nbasiert noch einmal dar\u00fcber unterhalten, was w\u00e4hrend der \n\nZeit der Grenzschlie\u00dfung passiert ist und was nicht. Da bin \n\nich gespannt. \n\nWenn Sie der Meinung sind, die Zahlen seien nicht zur\u00fcck-\n\ngegangen, k\u00f6nnen wir gern eine Wette eingehen. Ich trinke \n\ngerne Whiskey, und Sie k\u00f6nnen mir sagen, was Sie trinken. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nWippel mit einer Erwiderung an Mikrofon 5. Wir k\u00f6nnten \n\njetzt in der Rednerreihenfolge fortfahren. Die Fraktion  \n\nDIE LINKE hat keinen Redebedarf mehr. Wie schaut es bei \n\nder SPD aus? \u2013 Sehe ich ebenfalls nicht. Gibt es weiteren \n\nRedebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nSomit \u00fcbergebe ich das Wort an die Staatsregierung, wenn \n\n\u2013 \u2013 \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Herr Pr\u00e4sident,  \n\nwir haben noch Redebedarf!) \n\n\u2013 Bitte sch\u00f6n. Die CDU hat keinen Redebedarf mehr? \u2013 \n\nDas sehe ich nicht. Dann \u00fcbergebe ich an die AfD-Frak-\n\ntion. Kollege Oberhoffner, bitte sch\u00f6n. \n\nJens Oberhoffner, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! In einem Europa der Va-\n\nterl\u00e4nder sind Nachbarschaft und Miteinander unbestritten \n\nHerzensangelegenheiten der AfD. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Vereinzelt Lachen) \n\n\u2013 Das l\u00f6st bei Ihnen vielleicht Belustigung aus, ist aber \n\nFakt. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDie entscheidende Frage hierbei ist jedoch die Gestaltung \n\nder Nachbarschaft anhand von Gesetzen und Regeln, aber \n\nauch die damit verbundene Analyse von Problemen. Mein \n\nKollege Sebastian Wippel hat hierzu bereits umfassend be-\n\nrichtet, und auch die Kollegen aus den anderen Fraktionen \n\nhaben sich hier ordentlich f\u00fcr das gegenseitige gute Mitei-\n\nnander ins Zeug gelegt. \n\nEs geht, wie gesagt wurde, um das gegenseitige Verst\u00e4nd-\n\nnis, vor allem in Fragen der Zusammenarbeit mit unseren \n\ndirekten Nachbarn Polen und Tschechien, aber auch mit \n\nunserem etwas weiter entfernten gro\u00dfen Nachbarn Russ-\n\nland. \n\n(Zuruf von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN: Aha! \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nJa, meine sehr verehrten Damen und Herren: Russland ge-\n\nh\u00f6rt auch zu Europa, und Russland muss Freund und Part-\n\nner, aber nicht Feind sein. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nIch sage nur: NATO, \u201eDefender 2020\u201c. Auch wenn dieses \n\nMan\u00f6ver kurzfristig wegen der sogenannten Corona-Epi-\n\ndemie abgesagt wurde, \n\n(Zurufe von der SPD: \u201eSogenannten\u201c!) \n\n\u2013 ja \u2013, ging der Ministerpr\u00e4sident noch vor Kurzem auf \n\nWerbetour und warb um Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Panzerkolon-\n\nnen und die Milit\u00e4rkonvois, die sich auf s\u00e4chsischen Auto-\n\nbahnen und Bundesstra\u00dfen Richtung Osten bewegen. \n\n(Ines Springer, CDU:  \n\nWas hat das mit der Debatte zu tun?) \n\n\u2013 Das kann ich Ihnen sagen. Die Debatte nennt sich: \n\n\u201eNachbarschaft und Miteinander st\u00e4rken\u201c \u2013 dazu spreche \n\nich gerade \u2013 und im zweiten Teil: \u201eGrenzen innerhalb Eu-\n\nropas wieder \u00f6ffnen\u201c. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von der CDU) \n\n\u201eTag 24\u201c vom 5. M\u00e4rz 2020 zitiert den Herrn Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten wie folgt: \u201eDer Friede in Europa f\u00e4llt nicht vom \n\nHimmel. Deutsche und s\u00e4chsische Beitr\u00e4ge in EU und \n\nNATO sind wichtig. \u2026 Die \u00dcbung ist notwendig, die Poli-\n\ntik steht dazu. \u201eDefender\u201c ist nicht gegen Russland gerich-\n\ntet. Es gibt auch andere Meinungen, aber die Debatte \n\nhierzu sollte sachlich und ideologiefrei sein.\u201c \n\nJa, Herr Kretschmer, es gibt auch andere Meinungen, und \n\nich glaube, sie kommen nicht nur von dieser Seite, sondern \n\nauch von der anderen, denn Nachbarschaft und Miteinan-\n\nder innerhalb Europas sehen anders aus, als gegen\u00fcber sei-\n\nnem Nachbarn mit S\u00e4beln zu rasseln. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Thematik l\u00e4sst sich leider weiter fortsetzen, Stichwort \n\nRussland-Sanktionen. Ich zitiere aus der FAZ vom 17. Juli \n\n2019: \u201eF\u00fcnf Jahre Russland-Sanktionen haben der Wirt-\n\nschaft in Ostdeutschland deutlich mehr geschadet als den \n\nUnternehmen im Westen. Nach einer aktuellen Aufstellung \n\ndes Ost-Ausschusses der Deutschen Wirtschaft ging zwi-\n\nschen 2013 und 2018 das Handelsvolumen Sachsens mit \n\n72,5 Prozent am st\u00e4rksten zur\u00fcck\u201c. \n\nZu ihrer teilweisen Entlastung, sehr geehrte Damen und \n\nHerren der Regierungskoalition, muss man allerdings sa-\n\ngen, dass der Herr Ministerpr\u00e4sident die Dramatik der Si-\n\ntuation mittlerweile erkannt und sich gegen weitere Russ-\n\nlandsanktionen ausgesprochen hat. Das reicht jedoch noch \n\nnicht. Die Sanktionen wurden bis zum Sommer verl\u00e4ngert. \n\nDie Beziehungen zu Russland verschlechtern sich immer \n\nweiter und die s\u00e4chsische Wirtschaft st\u00f6hnt darunter, jetzt \n\nnoch zus\u00e4tzlich durch diese Corona-Situation. \n\nHerr Kretschmer, machen Sie endlich Druck bei der Kanz-\n\nlerin und im Bundesrat, denn so kann und darf es nicht wei-\n\ntergehen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 420 \n\nF\u00fcr die Ungeduldigen schauen wir jetzt einmal \u00fcber die \n\nNei\u00dfe zu unserem direkten Nachbarn Polen und auf die \n\nGrenzschlie\u00dfungen als Folge der Corona-Epidemie. Als \n\ndie ersten Corona-F\u00e4lle in Polen auftauchten, z\u00f6gerte die \n\npolnische Regierung nicht lange und schloss ihre Grenzen \n\nf\u00fcr alle Ausl\u00e4nder. Viele weitere Ma\u00dfnahmen folgten direkt \n\ndanach. Nachdem in Polen am 24. M\u00e4rz erst 900 Infekti-\n\nonsf\u00e4lle bekannt waren, folgte eine umfassende Ausgangs-\n\nsperre. \n\nJa, es ist Tatsache und ich wei\u00df es aus pers\u00f6nlichen und \n\nprivaten Kontakten auch zu polnischen \u00c4rzten, dass man \n\nin Polen aufgrund der schlechteren medizinischen Versor-\n\ngung als bei uns in Deutschland weit sensibler, \u00e4ngstlicher \n\nund teilweise auch \u00fcberzogen reagiert hat. Zeitgleich be-\n\ngann man hier in Deutschland in der Phase des \u201eNicht-ge-\n\nnau-Wissens\u201c, was auf uns zukommt, erst einmal \u00fcber \n\nMa\u00dfnahmen nachzudenken. Jetzt, nach der anf\u00e4nglichen \n\nDramatik dieser Epidemie, ist weiten Teilen der Bev\u00f6lke-\n\nrung nicht mehr vermittelbar \u2013 \u2013 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Oberhoffner, \n\neinen Satz d\u00fcrfen Sie noch sagen. \n\nJens Oberhoffner, AfD: Okay, dann mache ich den noch \n\nzu Ende. \n\n\u2013 sollten wir mit unseren Nachbarn \u2013 dann stimme ich mit \n\nIhnen \u00fcberein \u2013 \u00fcber eine geordnete, kluge und zeitnahe \n\nR\u00fcckkehr zur realen Normalit\u00e4t gelangen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWas ist das denn jetzt wieder?) \n\neine Normalit\u00e4t, wie wir sie kennen und wie sie uns seit \n\nJahren vertraut ist. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nOberhoffner von der AfD-Fraktion. Gibt es Interesse an ei-\n\nner weiteren Runde? \u2013 Redebedarf wird noch einmal ange-\n\nzeigt von der AfD-Fraktion. Kollege Oberhoffner, Sie ha-\n\nben wiederum das Wort. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nEs wird nicht besser!) \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nJens Oberhoffner, AfD: Okay, dann machen wir es kurz. \n\nStellen wir noch einmal die \u2013 \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Es  \n\nhei\u00dft immer noch: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Wie bitte? \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Ja, genau, Herr \n\nKollege Oberhoffner. Die Rede hat neu begonnen. Ganz \n\nnormal mit der Anrede beginnen und dann \u2013 \u2013 \n\nJens Oberhoffner, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die bis dato bestehenden \n\nund der realen Infektionsgefahr entgegenstehenden Grenz-\n\nschlie\u00dfungen \u2013 das wurde heute schon gesagt \u2013 sind von \n\nbeiden Seiten zu beenden. Tschechien hat damit angefan-\n\ngen und Polen wird demn\u00e4chst nachziehen. \n\nBetrachten wir das nachbarschaftliche Miteinander aber \n\nauch aus der Sicht der immer wieder zu vernehmenden ide-\n\nologischen Besserwisserei. Polen und deren demokratisch \n\ngew\u00e4hlte Regierung darf und muss auch kritisierbar sein, \n\nkeine Frage. Dass sich aber deutsche Regierungsvertreter \n\nzum Sprachrohr der EU hochstilisieren und Polen in Ober-\n\nlehrermanier mit Sanktionen drohen, falls diese ihrer \n\nPflicht zur Fl\u00fcchtlingsaufnahme nicht nachk\u00e4men, grenzt \n\nnicht nur an \u00dcberheblichkeit, sondern stellt die Souver\u00e4ni-\n\nt\u00e4t eines Staates infrage. Nachbarschaft und ein gegensei-\n\ntiges Miteinander unter Respektierung nationaler, kulturel-\n\nler und geschichtlicher Besonderheiten muss das Bestim-\n\nmende in unseren gemeinsamen Beziehungen sein. \n\nIch kann Sie daher nur auffordern: Kehren Sie zur\u00fcck zu \n\neiner Politik, welche mit den Nachbarn auf Augenh\u00f6he und \n\nin gegenseitigem Respekt gef\u00fchrt wird. Legen Sie Ihre ide-\n\nologischen Scheuklappen ab. H\u00f6ren Sie auf, andere zu be-\n\nlehren. Machen Sie Druck, damit die inakzeptable Politik \n\ngegen Russland ein Ende findet und ein Neuanfang m\u00f6g-\n\nlich wird. Denn nur dann macht es Sinn, \u00fcber wirklich \n\nfreundschaftliche Nachbarschaft und \u00fcber ein faires Mitei-\n\nnander zu unseren Nachbarn zu reden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nOberhoffner von der AfD-Fraktion. Ich gehe jetzt einmal \n\ndavon aus, dass es keinen Redebedarf mehr gibt, auch sei-\n\ntens der AfD-Fraktion nicht. \u2013 Somit h\u00e4tte die Staatsregie-\n\nrung die Gelegenheit, zur ersten Aktuellen Debatte zu spre-\n\nchen. Frau Staatsministerin Meier, bitte sch\u00f6n. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! In den vergangenen Wochen \n\nund Monaten konnten wir einiges \u00fcber Europa, \u00fcber die EU \n\nlernen. Denn in den ersten Wochen der COVID-19-Pande-\n\nmie haben sich die Regierungen der Nationalstaaten gegen \n\neine europ\u00e4ische L\u00f6sung entschieden und alte Grenzen \n\nwieder hochgezogen. Manche davon wurden sogar milit\u00e4-\n\nrisch bewacht wie zu Zeiten des Kalten Krieges. Man \n\nkonnte fast meinen, COVID-19 w\u00fcrde vor nationalen \n\nGrenzen zur\u00fcckschrecken. \n\nEuropa aber \u2013 auch das haben wir gelernt \u2013 ist kein Selbst-\n\nl\u00e4ufer, kein einmal angesto\u00dfenes Projekt, das dann wie von \n\nallein in Ewigkeit reibungslos l\u00e4uft. Europa, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, will erarbeitet werden. Auch \n\nwir m\u00fcssen uns fragen: Was hei\u00dft es denn, Europ\u00e4erinnen \n\nund Europ\u00e4er zu sein? \n\nEuropa hei\u00dft nat\u00fcrlich die Personenfreiz\u00fcgigkeit, ein freier \n\nWaren-, Dienstleistungs- und Kapitalverkehr. Aber die EU \n\nbesteht eben aus noch viel, viel mehr, n\u00e4mlich aus einem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 421 \n\ngemeinsamen Werteger\u00fcst, aus Verbundenheit und Solida-\n\nrit\u00e4t. Und wann, bitte sch\u00f6n, soll man solidarisch sein, \n\nwenn nicht in Zeiten von Krisen, wie wir sie aktuell erle-\n\nben. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der SPD) \n\nEuropa wird nicht nur in Br\u00fcssel, sondern auch ganz kon-\n\nkret vor Ort gemacht. Wir haben es geh\u00f6rt: Der Freistaat \n\nSachsen verf\u00fcgt \u00fcber eine Grenze von 500 Kilometern zu \n\nunseren europ\u00e4ischen Nachbarn Tschechien und Polen. \n\nDas sind Grenzen, die erstmals seit 2007 wieder dauerhaft \n\ngeschlossen wurden. Wir dachten und hofften, ein Leben \n\nzwischen Schlagb\u00e4umen h\u00e4tten wir hinter uns gelassen. \n\nDachten wir. Hoffen wir. Daran, dass aus dieser Hoffnung \n\nwieder Realit\u00e4t wird, arbeiten wir. Um eine bessere Zusam-\n\nmenarbeit zu entwickeln, haben wir in den vergangenen \n\nWochen und Monaten noch einmal mehr Gespr\u00e4che ge-\n\nf\u00fchrt. Es ist wohl kein Tag vergangen, an dem der Minis-\n\nterpr\u00e4sident oder auch der Chef der Staatskanzlei, Oliver \n\nSchenk, nicht mit dem Pr\u00e4sidenten Tschechiens oder dem \n\nMarschall der angrenzenden Woiwodschaften \u00fcber die \n\nGrenz\u00f6ffnung oder konkrete Hilfsangebote gesprochen ha-\n\nben. Auch ich als Europaministerin habe selbstverst\u00e4ndlich \n\nin Videokonferenzen zum stellvertretenden Au\u00dfenminister \n\nvon Tschechien, Ale\u0161 Chmela\u0159, und zum Vizemarschall \n\nvon Niederschlesien, Micha\u0142 Bobowiec, Kontakt aufge-\n\nnommen. \n\nGespr\u00e4che, wie wir sie gef\u00fchrt haben und wie wir sie \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch immer noch f\u00fchren, sind die \n\nGrundvoraussetzung um mehr Europa zu wagen. Aber \n\nauch die EU als Institution muss aus der Pandemie lernen \n\nund sich mit ihrer ganzen finanzpolitischen Potenz jetzt \n\neinbringen. Wichtige Projekte, wie der European Green \n\nDeal, der Europa 2050 zum ersten klimaneutralen Konti-\n\nnent der Welt machen soll, m\u00fcssen nat\u00fcrlich intelligent in \n\neine Corona-Strategie eingebettet werden. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nEin Kernbaustein wird dabei Ursula von der Leyens Auf-\n\nbauplan zur Bew\u00e4ltigung der COVID-19-Krise sein. Damit \n\n\u201eNext Generation EU\u201c in den n\u00e4chsten Jahren effektiv \n\ngreifen kann, ist die Aufhebung s\u00e4mtlicher Grenzkontrol-\n\nlen innerhalb des Schengen-Raumes ebenso essenziell wie \n\ndie Wiederherstellung der Personenfreiz\u00fcgigkeit f\u00fcr unsere \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und  \n\ndes Ministerpr\u00e4sidenten Michael Kretschmer) \n\nWir k\u00f6nnen nicht dauerhaft hinnehmen, dass Personen, die \n\nihr Leben in Polen, Tschechien oder hier in Deutschland \n\nf\u00fchren, sich nicht mehr mit geliebten Menschen treffen \n\nk\u00f6nnen, dass sie nicht zu ihren Arbeitspl\u00e4tzen kommen  \n\noder anderweitig behindert werden, wenn gleichzeitig die \n\nVorkehrungen gegen weitere COVID-19-Infektionen auf \n\nallen Seiten intakt sind. \n\nDenn eines ist doch klar, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren: Eine Pandemie bek\u00e4mpft man nicht mit Soldaten, \n\nMauern und Schranken, sondern mit klugem, koordinier-\n\ntem Verhalten auf der Basis von wissenschaftlichen Er-\n\nkenntnissen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nVereinzelt Lachen bei der AfD) \n\nDas Verst\u00e4ndnis dessen hat sich auch langsam durchge-\n\nsetzt. Nach den vorschnellen Alleing\u00e4ngen der europ\u00e4i-\n\nschen Nationalstaaten warten wir nun darauf, dass ein Land \n\nnach dem anderen die Grenzen wieder \u00f6ffnet. Wir haben \n\nschon die aktuellen Signale geh\u00f6rt; denn nur die einzelnen \n\nMitgliedsstaaten k\u00f6nnen selbstverst\u00e4ndlich hier im Schen-\n\ngen-Raum dar\u00fcber Entscheidungen treffen. \n\nDass die transeurop\u00e4ische Solidarit\u00e4t auf dem Gipfel des \n\nInfektionsgeschehens nicht ganz auf der Strecke geblieben \n\nist, das ist auch ein Verdienst von Deutschland. Ein erstes \n\nZeichen der Solidarit\u00e4t hat Deutschland damit gesetzt,  \n\nindem es Patienten aus Italien, aus Frankreich, aus den Nie-\n\nderlanden aufgenommen hat. Ganz klar hat auch Sachsen \n\neinen wichtigen Beitrag geleistet und aus Italien und \n\nFrankreich erkrankte Menschen in die s\u00e4chsischen Kran-\n\nkenh\u00e4user aufgenommen, aber auch zus\u00e4tzlich bei der Ver-\n\nsorgung mit Schutzmaterial, mit Abstrich-Kits und  \n\nTestauswertungen ganz konkret in den Nachbarregionen \n\ngeholfen. Angesichts der Schwere der Pandemie in bei-\n\nspielsweise Norditalien ist das vielleicht nur eine kleine \n\nGeste, die aber f\u00fcr den europ\u00e4ischen Zusammenhalt von \n\ngro\u00dfer Bedeutung sein kann. \n\nDie deutsche EU-Ratspr\u00e4sidentschaft \u2013 beginnend im \n\nn\u00e4chsten Monat \u2013 ist eine Gelegenheit, entscheidende Ak-\n\nzente zu setzen. Wenn Europa jetzt nicht zusammenh\u00e4lt, \n\ndann ist auch f\u00fcr die F\u00fcrsprecher Europas klar, dass es ein \n\n\u201eSch\u00f6nwetterb\u00fcndnis\u201c ist. Und das, meine sehr verehren \n\nDamen und Herren, w\u00e4re falsch. Die EU muss ein \u201eAllwet-\n\nterb\u00fcndnis\u201c sein, ein internationales Netzwerk aus Politik, \n\nWirtschaft und Gesellschaft, \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, des  \n\nAbg. Dirk Panter, SPD, und der Staatsregierung) \n\ndas unter schwierigen Bedingungen angesichts historischer \n\nEntwicklungen fest zusammenstehen muss. Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, Deutschland braucht Eu-\n\nropa. \n\nGerade die gegenw\u00e4rtige Krise zeigt uns, wie sehr wir vom \n\nRest des Kontinents abh\u00e4ngig sind. Wir haben deutlich zu \n\nsp\u00fcren bekommen, dass wir bei der Produktion medizini-\n\nscher G\u00fcter ebenso wie bei der Beschaffung von Medika-\n\nmenten und Impfstoffen von anderen Staaten abh\u00e4ngig \n\nsind. Ich hoffe deshalb sehr, dass die EU-Arzneimittelstra-\n\ntegie schleunigst von der EU-Kommission vorgelegt wird. \n\nJa, meine sehr verehrten Damen und Herren, die Heraus-\n\nforderungen sind gro\u00df, und der Druck auf die EU ist gigan-\n\ntisch. Aber sich davon abschrecken zu lassen und in natio-\n\nnalistische Denk- und Verhaltensweisen zur\u00fcckzufallen \n\nw\u00e4re ebenso falsch wie gef\u00e4hrlich. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund des Abg. Volkmar Winkler, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 422 \n\nUm das Selbstverst\u00e4ndliche an dieser Stelle noch einmal \n\nklar und deutlich zu sagen: Auch Notfallma\u00dfnahmen in ei-\n\nner Pandemie rechtfertigen keine Verletzungen der Rechts-\n\nstaatlichkeit, der Medienfreiheit und der Demokratie, sehr \n\nverehrte Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der SPD) \n\nWir m\u00fcssen mit den Menschen best\u00e4ndig im Gespr\u00e4ch sein \n\nund unser Regierungshandeln transparent machen, um Ver-\n\nschw\u00f6rungstheoretikern und irgendwelchen \u201eReitern der \n\nApokalypse\u201c nicht das Feld zu \u00fcberlassen. Ein erstes vor-\n\nsichtiges Anzeichen der Entspannung l\u00e4sst sich in den letz-\n\nten Wochen und Tagen bereits erkennen: Das grenz\u00fcber-\n\nschreitende UNESCO-Weltkulturerbe Muskauer Schloss \n\nund der F\u00fcrst P\u00fcckler Park haben wieder ge\u00f6ffnet. Die \n\ntschechisch-deutsch-polnisch-\u00f6sterreichische Initiative \n\n\u201eSamstage f\u00fcr die Nachbarschaft\u201c stellen hier Dialoge zwi-\n\nschen den Menschen in den Grenzregionen her. \n\nIch habe eingangs gesagt, dass wir in den vergangenen Wo-\n\nchen und Monaten eine ganze Menge \u00fcber die EU, \u00fcber die \n\nEurop\u00e4erinnen und Europ\u00e4er gelernt haben, dann unter an-\n\nderem auch, dass sie den hohen Wert der Solidarit\u00e4t erlebt \n\nhaben und sich Europa weder von Populismus noch von \n\nKleinmut zersetzen lassen. Wenn hierzu die EU ihren ge-\n\nwaltigen Aufgaben gerecht wird und ein stimmiges, ein \n\n\u00f6kologisches ebenso wie \u00f6konomisch ausbalanciertes Auf-\n\nbauprogramm installiert, dann haben wir allen Grund zu \n\nder Annahme, dass wir in einigen Jahren st\u00e4rker aus der \n\nKrise heraustreten, als wir hineingegangen sind. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin Meier. Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Damit ist die erste Aktuelle Debatte abgeschlos-\n\nsen. \n\nWir kommen jetzt zur \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 3 \n\nMeine Damen und Herren! Das Wahlergebnis der gehei-\n\nmen Wahl der Mitglieder und stellvertretenden Mitglieder \n\ndes Verfassungsgerichtshofes liegt vor. Abgegeben wurden \n\n117 Stimmscheine, ung\u00fcltig waren Null Stimmscheine. Es \n\nwurde wie folgt abgestimmt: \n\nProf. Dr. Markus J\u00e4ger erhielt 80 Jastimmen, 23 Neinstim-\n\nmen und 14 Enthaltungen. \n\nStefan Ansgar Strewe erhielt 80 Jastimmen, 23 Neinstim-\n\nmen und 14 Enthaltungen. \n\nProf. Dr. Elisa Hoven erhielt 81 Jastimmen, 25 Neinstim-\n\nmen und 11 Enthaltungen. \n\nDr. Beatrice Betka erhielt 78 Jastimmen, 22 Neinstimmen \n\nund 17 Enthaltungen. \n\nDamit sind als Mitglieder des Verfassungsgerichtshofes \n\ndurch den S\u00e4chsischen Landtag gew\u00e4hlt: Herr \n\nProf. Dr. Markus J\u00e4ger, Herr Stefan Ansgar Strewe und \n\nFrau Prof. Dr. Elisa Hoven. \n\nAls stellvertretendes Mitglied des Verfassungsgerichtsho-\n\nfes ist Frau Dr. Beatrice Betka durch den S\u00e4chsischen \n\nLandtag nicht gew\u00e4hlt worden. \n\nIch frage Herrn Prof. J\u00e4ger: Nehmen Sie die Wahl an? \n\nProf. Dr. Markus J\u00e4ger: Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die \n\nWahl an. Vielen Dank. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Prof. J\u00e4ger, \n\nich gratuliere Ihnen sehr herzlich und w\u00fcnsche Ihnen gutes \n\nGelingen f\u00fcr Ihre Arbeit. \n\nHerr Strewe, auch Sie frage ich, ob Sie die Wahl annehmen. \n\nStefan Ansgar Strewe: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, ich \n\nnehme die Wahl an. Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Ich gratuliere \n\nIhnen ebenfalls sehr herzlich und w\u00fcnsche Ihnen alles Gute \n\nin Ihrem Amt. \n\nNunmehr frage ich auch Sie, Frau Prof. Hoven, ob Sie die \n\nWahl annehmen m\u00f6chten. \n\nProf. Dr. Elise Hoven: Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die Wahl \n\nan. Vielen Dank. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Auch Ihnen alles \n\nerdenklich Gute im neuen Amt. \n\nIch gratuliere noch einmal sehr herzlich den Gew\u00e4hlten \n\nund w\u00fcnsche Ihnen alles erdenklich Gute. Ich weise erneut \n\ndarauf hin, dass die Vereidigung nach der Wahl im Tages-\n\nordnungspunkt 4 vorgenommen wird. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nIch sehe am Mikrofon 4 Herrn Dr. Meyer. Bitte sch\u00f6n, Herr \n\nDr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident, \n\nich beantrage nach \u00a7 107 unserer Gesch\u00e4ftsordnung eine \n\nUnterbrechung der Sitzung \u2013 m\u00f6glichst f\u00fcr 30 Minuten \u2013, \n\num eine Pr\u00e4sidiumssitzung durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 423 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Meyer. Diesem Antrag wird entsprochen. Die Pr\u00e4sidi-\n\numssitzung wird im Raum A 600 stattfinden, angesetzt f\u00fcr \n\n30 Minuten. Das hei\u00dft, dass wir uns um 13:10 Uhr im Ple-\n\nnarsaal wiedersehen. Die Sitzung ist unterbrochen. \n\n(Unterbrechung von 12:38 bis 13:13 Uhr) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich setze die Sit-\n\nzung in Tagesordnungspunkt 3 fort. Das Pr\u00e4sidium hat \n\nsoeben in seiner Sondersitzung beschlossen, den Wahlvor-\n\nschlag in Drucksache 7/2479 \u2013 die Wiederwahl von Frau \n\nDr. Beatrice Betka als stellvertretendes nichtberufsrichter-\n\nliches Mitglied betreffend \u2013 zu erneuern. \n\nIch schlage vor, Frau Dr. Betka im unter Tagesordnungs-\n\npunkt 4 vorgesehenen Wahlgang erneut mit zur Wahl zu \n\nstellen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Dann verfahren wir so. Somit ist der Ta-\n\ngesordnungspunkt 3 geschlossen. \n\nWir gehen \u00fcber zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nWahl von stellvertretenden Mitgliedern des Verfassungsgerichtshofes  \n\ndes Freistaates Sachsen gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2  \n\ndes S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofsgesetzes \n\nDrucksache 7/2478, Wahlvorschlag der Staatsregierung \n\nDrucksache 7/2479, Wahlvorschlag des Pr\u00e4sidiums \n\nNachdem wir soeben Herrn Prof. Dr. J\u00e4ger zum berufsrich-\n\nterlichen Mitglied und Herrn Strewe zum nichtberufsrich-\n\nterlichen Mitglied des Verfassungsgerichtshofes gew\u00e4hlt \n\nhaben, k\u00f6nnen wir uns mit den beiden noch offenen Wahl-\n\nvorschl\u00e4gen der Staatsregierung in Drucksache 7/2478 und \n\ndes Pr\u00e4sidiums in Drucksache 7/2479 befassen. \n\nDie Staatsregierung schl\u00e4gt Frau Vorsitzende Richterin am \n\nOberlandesgericht, Cornelia Sch\u00f6nfelder, als stellvertre-\n\ntendes berufsrichterliches Mitglied des Verfassungsge-\n\nrichtshofes in Nachfolge von Herrn Prof. Dr. J\u00e4ger vor. Das \n\nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Frau Prof. Constanze Geiert als stellver-\n\ntretendes nichtberufsrichterliches Mitglied in Nachfolge \n\nvon Herrn Strewe vor. Zudem stimmen wir, wie eben aus-\n\ngef\u00fchrt, erneut \u00fcber den Wahlvorschlag des Pr\u00e4sidiums in \n\nDrucksache 7/2479 \u00fcber die Wiederwahl von Frau Dr. \n\nBeatrice Betka als stellvertretendes nichtberufsrichterli-\n\nches Mitglied des Verfassungsgerichtshofes ab. \n\nMeine Damen und Herren! Auch dieses Mal ist gem\u00e4\u00df \u00a7 3 \n\nAbs. 3 des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofsgesetzes in \n\nVerbindung mit \u00a7 67 der Gesch\u00e4ftsordnung die Wahl ohne \n\nAussprache in geheimer Wahl durchzuf\u00fchren. Die Nomi-\n\nnierten sind gew\u00e4hlt, wenn sie jeweils die Zustimmung von \n\nmindestens zwei Dritteln der Mitglieder des S\u00e4chsischen \n\nLandtags \u2013 das sind 80 oder mehr Stimmen \u2013 erhalten. \n\nIch berufe zur Durchf\u00fchrung der Wahl wieder die folgende \n\nbew\u00e4hrte Wahlkommission aus: Herr Jan Hippold als  \n\nLeiter, Herr Holger Hentschel, Herr Nico Br\u00fcnler, Herr \n\nDr. Daniel Gerber und Herr Albrecht Pallas. \n\nIch bitte Sie, Herr Hippold, den Wahlaufruf vorzunehmen. \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nJan Hippold, CDU: Meine sehr geehrten Damen und Her-\n\nren! Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nBefindet sich ein Abgeordneter im Raum, dessen Namen \n\nich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das kann ich nicht erkennen \n\nund beende damit den Namensaufruf. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Ist jemand von Ihnen im Saal, der \n\nnoch nicht gew\u00e4hlt hat? \u2013 Das sehe ich nicht. Ich schlie\u00dfe \n\ndie Wahlhandlung und bitte die Wahlkommission, das Er-\n\ngebnis festzustellen. \n\nDa auch diese Ausz\u00e4hlung wieder etwas mehr Zeit in An-\n\nspruch nehmen wird, schlage ich Ihnen wiederum vor, in \n\nder Tagesordnung fortzufahren und nach Beendigung der \n\nAusz\u00e4hlung wieder auf den Tagesordnungspunkt 4 zur Ver-\n\nk\u00fcndung des Wahlergebnisses sowie zur Vereidigung der \n\nGew\u00e4hlten zur\u00fcckzukommen. Erhebt sich dagegen Wider-\n\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall; dann verfahren wir so. \n\nWir steigen wieder ein in den Tagesordnungspunkt 5 und \n\nkommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 424 \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nSchutzschirm f\u00fcr soziale Einrichtungen und Initiativen: Wie unsere \n\nGesellschaft auch in und nach der Corona-Zeit stark bleibt \n\nAntrag der Fraktion SPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD das \n\nWort. Kollegin Lang, bitte sch\u00f6n. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich bin ein \n\nMensch, der gern anderen hilft. Vermutlich ist das genau \n\nder Grund, warum ich den Beruf der Krankenschwester er-\n\ngriffen und sp\u00e4ter im Hospiz, im Palliativbereich, beglei-\n\ntend gearbeitet habe. \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass m\u00f6glichst viele anderen helfen, f\u00fcr \n\nsie da sind und Menschen beistehen. Genau das ist meine \n\nDefinition von einer lebenswerten Gesellschaft. Ich w\u00fcn-\n\nsche mir, dass nicht nur jeder Einzelne seinen Beitrag leis-\n\ntet, sondern auch, dass wir Strukturen haben, die genau die-\n\nsen Geist atmen. \n\nIn den vergangenen Jahren war oftmals die Rede vom ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt. Das war mehr ein Wunsch \n\nund es wurde relativ wenig als Tatsache formuliert. Denn \n\nalle wissen: Gesellschaftlicher Zusammenhalt kommt nicht \n\nvon allein, sondern muss aktiv gestaltet werden. Dass eine \n\nVerbundenheit mit unserem Gemeinwesen nicht selbstver-\n\nst\u00e4ndlich ist, spiegelt sich auch darin wieder, dass das Mi-\n\nnisterium ausgeweitet wurde zum Ministerium f\u00fcr Gesell-\n\nschaftlichen Zusammenhalt, unter der Leitung von Petra \n\nK\u00f6pping. \n\nDoch wann f\u00fchle ich mich verbunden? Ich f\u00fchle mich dann \n\nverbunden, wenn ich im kleinen Rahmen stabile, vertrau-\n\nensvolle soziale Beziehungen habe, zum Beispiel in meiner \n\nFamilie, bei Kollegen und mit meinen Freunden. \n\nDoch was ist mit den Menschen, denen diese Beziehungen \n\naus irgendwelchen Gr\u00fcnden abhandenkommen oder nicht \n\nausreichen? Genau dort brauchen wir Strukturen, an die sie \n\nsich wenden k\u00f6nnen, bei denen sie ankommen und im \n\nZweifel Hilfe erhalten k\u00f6nnen. \n\nDie soziale Landschaft in Sachsen ist vielf\u00e4ltig und leistet \n\ngenau das. Unterschiedliche Wege sind f\u00fcr unterschiedli-\n\nche Menschen da: Sei es als ehrenamtliche Jugendleiter bei \n\nKindern und Jugendlichen, die spielerisch und kreativ das \n\nSelbstbewusstsein f\u00f6rdern sowie Eigenverantwortung und \n\nGemeinschaftssinn favorisieren. Seien es Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter, die das gesunde Aufwachsen von Kindern \n\nf\u00f6rdern und deren Wohl sch\u00fctzen. Seien es helfende H\u00e4nde \n\nbei der Tafel und die Unterst\u00fctzung in der Suchtberatung \n\noder die Organisatoren von Ferienlagern f\u00fcr Kinder aus Fa-\n\nmilien mit einem relativ schmalen Geldbeutel. In unserem \n\nLand gibt es viele Menschen, die f\u00fcr andere Verantwortung \n\n\u00fcbernehmen und solidarisch an deren Seite stehen. \n\nDie Corona-Pandemie zeigt uns wieder einmal sehr deut-\n\nlich, dass es sehr schmerzhaft sein kann, wenn man physi-\n\nsche Verbundenheit zu anderen pl\u00f6tzlich nicht mehr hat. Es \n\nwird deutlich, dass es ein gravierender Einschnitt ist, wenn \n\nsoziale Kontakte und Angebote der sozialen Organisatio-\n\nnen ganz oder teilweise wegbrechen. Der Einschnitt trifft \n\njene, die f\u00fcr uns in Vereinen, in Verb\u00e4nden und als Tr\u00e4ger \n\nselbst agieren. Mit dem Wegbrechen dieser Angebote \n\nbleibt auch die finanzielle Unterst\u00fctzung ganz oder teil-\n\nweise aus. \n\nBund und Land haben relativ schnell erkannt, dass wir es \n\nuns als Gesellschaft nicht leisten k\u00f6nnen, Organisationen \n\nzu verlieren, und deshalb wurde entsprechend gehandelt. \n\nIm Bund hat das SPD-gef\u00fchrte Arbeits- und Sozialministe-\n\nrium das Sozialdienstleister-Einsatzgesetz \u2013 ein etwas \n\nsperrig klingendes Wort \u2013 auf den Weg gebracht. Dieses \n\nGesetz, das kompliziert klingt, sorgt gerade relativ unkom-\n\npliziert daf\u00fcr, dass das gesamte Spektrum von sozialen \n\nDienstleistern, die aufgrund der Krise in ihrer Existenz ge-\n\nf\u00e4hrdet sind, Zusch\u00fcsse erh\u00e4lt. Im Gegenzug bringen sich \n\ndie Besch\u00e4ftigten in die Bew\u00e4ltigung der Pandemie aktiv \n\nein und helfen mit, wo sie nur k\u00f6nnen. Au\u00dferdem unter-\n\nst\u00fctzt der Bund den wichtigen Bereich der sozialen Arbeit \n\nder Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinderung \u00fcber die \n\nArbeitsf\u00f6rderung bis hin zu Vorsorge- und Reha-Einrich-\n\ntungen. In Sachsen flie\u00dfen dank des Sozialministeriums \n\nalle genehmigten F\u00f6rdergelder auch unter eingeschr\u00e4nkten \n\nBedingungen weiter. Das ist keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. \n\nF\u00fcr Verb\u00e4nde, Organisationen und Tr\u00e4ger, die weder unter \n\ndas Sozialdienstleister-Einsatzgesetz fallen noch von ei-\n\nnem anderen Corona-Hilfsprogramm des Freistaates er-\n\nfasst werden, hat das Ministerium unter Petra K\u00f6pping ein \n\nzus\u00e4tzliches Sicherungsnetz gespannt. Dort schlie\u00dfen wir \n\ndie L\u00fccke, unter anderem f\u00fcr Kinder- und Jugenderho-\n\nlungszentren, Schullandheime, Angebote der Familienbe-\n\nratung, Tierschutzvereine und Naturfreundeh\u00e4user. Das al-\n\nles sind Orte, an denen Menschen zusammenkommen und \n\nsich auf unterschiedlichste Weise unterst\u00fctzen. \n\nCorona ist noch nicht \u00fcberwunden, aber einige von uns hat \n\nes sehr viel Kraft gekostet. So ehrlich muss man sein: Es \n\nhat auch sehr viel Geld gekostet, unter anderem f\u00fcr die  \n\nTestungen oder f\u00fcr den Pflegebonus. Deshalb bin ich dank-\n\nbar, in einem Land zu leben, das so viel M\u00fche aufbringt, \n\num die Gesundheit von Menschen zu sch\u00fctzen und die Fol-\n\ngen der Pandemie so gut es geht abzufedern. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und  \n\nder Staatsministerin Petra K\u00f6pping) \n\nDeshalb ist es f\u00fcr uns wichtig, dass wir die Gesellschaft \n\ndurch dieses Brennglas sehen, und f\u00fcr eine starke Gesell-\n\nschaft ist der soziale Kitt unabdingbar. Deshalb brauchen \n\nwir eine starke soziale Landschaft. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 425 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und  \n\nder Staatsministerin Petra K\u00f6pping) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Frau Kol-\n\nlegin Lang von der SPD-Fraktion. Nun die CDU-Fraktion; \n\nKollege Dierks, bitte sch\u00f6n. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vieles hat meine \n\nKollegin Lang von der SPD schon gesagt und ich m\u00f6chte \n\nnicht alles wiederholen. \n\nSehr wichtig ist, dass wir im Rahmen der Corona-Pande-\n\nmie neben vielen Lehren, die wir bereits gezogen haben \n\nund die noch zu ziehen sind, feststellen, dass wir als Bun-\n\ndesrepublik Deutschland, als Freistaat Sachsen auch des-\n\nhalb vergleichsweise gut mit dieser Pandemie umgehen \n\nk\u00f6nnen, weil wir in der sozialen Marktwirtschaft leben. Die \n\nsoziale Marktwirtschaft ist ein Gesellschaftssystem des \n\nWirtschaftens und Zusammenlebens, das den gesellschaft-\n\nlichen Zusammenhalt im Blick hat. Es hat vor allem im \n\nBlick, dass neben dem Recht eines jeden Einzelnen, seinen \n\nVorteil zu suchen, nicht zuletzt die Unterst\u00fctzung und Hilfe \n\nf\u00fcr diejenigen wichtig ist, die sich aus unterschiedlichen \n\nGr\u00fcnden nicht selbst helfen k\u00f6nnen. \n\nDeshalb haben wir bereits in der vergangenen Plenarsit-\n\nzung \u00fcber das Thema Kinder- und Jugendhilfe diskutiert. \n\nSchon damals waren wir uns gemeinsam darin einig, dass \n\nes richtig ist zu sagen: Wir f\u00f6rdern diejenigen Tr\u00e4ger in der \n\nKinder- und Jugendhilfe und auch dar\u00fcber hinaus weiter, \n\ndie bereits bewilligte Bescheide haben. Wir sind gro\u00dfz\u00fc-\n\ngig, wenn es darum geht, das eigene Bet\u00e4tigungsfeld etwas \n\nweiter auszulegen, sich konzeptionellen Aufgaben zuzu-\n\nwenden oder Erfordernisse der Digitalisierung in der eige-\n\nnen Arbeit neu zu \u00fcberdenken und neu auszurichten. \n\nWir sind dankbar, dass auf Bundesebene in diesem Bereich \n\nviel passiert ist. Simone Lang ist darauf eingegangen, dass \n\nim Bereich der sozialen Arbeit und der sozialen Tr\u00e4ger ge-\n\nlebte Solidarit\u00e4t Realit\u00e4t ist. Zum einen wird die Arbeit ab-\n\ngesichert und zum anderen leistet die soziale Landschaft \n\neinen Beitrag zur Bew\u00e4ltigung der Krise, indem Arbeitsfel-\n\nder neu ausgerichtet werden und gemeinsam daran gearbei-\n\ntet wird, vern\u00fcnftig mit dieser Krise umzugehen. \n\nIch bin sehr dankbar, dass es uns im Kreise der Sozialpoli-\n\ntiker und in guter Kooperation mit dem Sozialministerium \n\nund der Sozialministerin Petra K\u00f6pping gelungen ist, die-\n\nsen Schutzschirm f\u00fcr soziale Einrichtungen im Freistaat \n\nSachsen auf den Weg zu bringen, dass wir diejenigen in den \n\nBlick genommen haben, die noch nicht zielsicher \u00fcber die \n\nbisherigen Programme gef\u00f6rdert werden konnten bzw. dass \n\nsie gut \u00fcber diese Zeit gebracht werden k\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nInsbesondere m\u00f6chte ich dabei die Jugend\u00fcbernachtungs-\n\nst\u00e4tten und nicht zuletzt die KiEZe erw\u00e4hnen. Ich bin mir \n\nsicher, dass gerade diese Einrichtungen ein ganz konkreter, \n\ngelebter Beitrag zum sozialen und gesellschaftlichen Zu-\n\nsammenhalt sind. Es sind Bildungsorte, an denen junge \n\nMenschen in den Familien Wissenswertes und Wertvolles \n\nf\u00fcr ihr weiteres Leben mitbekommen. Denjenigen, die das \n\nsonst nicht ohne Weiteres k\u00f6nnen, wird vielleicht ein Ur-\n\nlaubsaufenthalt, eine Urlaubsreise erm\u00f6glicht. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nWir sollten das auch deshalb positiv herausstellen, weil es \n\nnicht selbstverst\u00e4ndlich ist. Ein Programm in diesem Um-\n\nfang und dieser Art ist vielleicht bundesweit einmalig. Ins-\n\nbesondere unterst\u00fctzen wir die Jugend\u00fcbernachtungsst\u00e4t-\n\nten mit maximal 500 Euro pro Bett und gew\u00e4hren vielen \n\nanderen Vereinen Zusch\u00fcsse, die aufgrund der Corona-\n\nPandemie Einnahmenausf\u00e4lle zu verzeichnen haben. Zu \n\nnennen sind speziell die Tierheime, die \u00fcberwiegend von \n\nSpenden leben. Sie konnten in dieser Zeit nat\u00fcrlich deut-\n\nlich weniger Tiere vermitteln. \n\nF\u00fcr diese wichtigen Institutionen, deren Wert vielleicht erst \n\ndann so richtig offensichtlich werden w\u00fcrde, wenn wir sie \n\nnicht mehr selbstverst\u00e4ndlich unter uns h\u00e4tten, leisten wir \n\nHilfe. Neben vielen Ma\u00dfnahmen, die wir im Rahmen die-\n\nser Pandemie ergriffen haben, leisten wir einen Beitrag da-\n\nf\u00fcr, dass gewachsene Strukturen f\u00fcr soziale Hilfe und \n\nSelbsthilfe erhalten bleiben. Gemeinsam leisten wir einen \n\nBeitrag, dass diese Strukturen, die gelebten gesellschaftli-\n\nchen Zusammenhalt bedeuten, mit uns gemeinsam gut \n\ndurch die Krise kommen. Daf\u00fcr bin ich sehr dankbar, und \n\nich bin froh, dass wir heute dar\u00fcber diskutieren und ins Ge-\n\nspr\u00e4ch kommen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Kol-\n\nlege Dierks von der CDU-Fraktion. Nun die AfD; Frau \n\nSchwietzer, bitte sch\u00f6n. \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Uns allen ist bewusst: \n\nNicht jedes Mitglied unserer Gesellschaft kann ohne Hilfe \n\nvon Dritten auskommen. Soziale Einrichtungen haben es \n\nsich zur Aufgabe gemacht, die Schwachen in unserer Ge-\n\nsellschaft zu unterst\u00fctzen. \n\nEs geht hierbei um Hilfe in Notsituationen f\u00fcr diejenigen, \n\ndie unverschuldet in Armut geraten sind, zum Beispiel \n\ndurch Erkrankung. Sie \u00fcbernehmen aber auch soziale Auf-\n\ngaben, indem sie zum Beispiel Kinder und Jugendliche be-\n\ntreuen, alleinstehende \u00e4ltere Menschen vor Vereinsamung \n\nsch\u00fctzen und bewahren und Menschen mit Behinderung \n\nunterst\u00fctzen. Wir alle brauchen diese Dienste, genauso wie \n\nwir starke Familien, gute Nachbarschaften und soziale \n\nNetzwerke ben\u00f6tigen. \n\nDie Corona-Krise wird langfristig tiefe Spuren in unserer \n\nGesellschaft hinterlassen. F\u00fcr ein funktionierendes \u00f6ffent-\n\nliches Leben werden die sozialen Einrichtungen weiter an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 426 \n\nBedeutung gewinnen. Allerdings stehen inzwischen viele \n\ngemeinn\u00fctzige und soziale Organisationen wegen Ihrer \n\nZwangsma\u00dfnahmen vor der Insolvenz. Sie d\u00fcrfen seit vie-\n\nlen Wochen ihre Leistungen und Kurse nicht mehr anbieten \n\nbzw. mussten sogar komplett schlie\u00dfen. Hilfen gab es f\u00fcr \n\nviele bislang nicht. \n\nSehr geehrte Frau K\u00f6pping, ich begr\u00fc\u00dfe es sehr, dass Sie \n\nmit der Corona-Soforthilfe f\u00fcr die betroffenen Einrichtun-\n\ngen \u00dcberbr\u00fcckungshilfen schaffen. Auch wir hatten auf die \n\nNotwendigkeit bereits hingewiesen. Das selbst gew\u00e4hlte \n\nDebattenthema bezeichnet die Soforthilfe als Schutz-\n\nschirm. Unter einem Schutzschirm verstehe ich aber wahr-\n\nscheinlich etwas anderes als Sie, n\u00e4mlich etwas Wirksame-\n\nres. Ein Schutzschirm sichert das dauerhafte \u00dcberleben. \n\nIch habe jedoch gro\u00dfe Zweifel daran und frage mich, ob \n\ndie angek\u00fcndigten Hilfen tats\u00e4chlich ausreichend sind oder \n\ndoch nur gut gemeint oder schlecht gemacht. \n\nSie wollen, dass soziale Organisationen mit bis zu f\u00fcnf Be-\n\nsch\u00e4ftigten einen Maximalbetrag von 9 000 Euro erhalten. \n\nDen H\u00f6chstbetrag von 30 000 Euro werden aber die we-\n\nnigsten erhalten oder in Anspruch nehmen, weil weniger \n\nals 25 Besch\u00e4ftigte vorhanden sind. Sie k\u00f6nnen doch nicht \n\nernsthaft annehmen, dass 9 000 Euro zum Beispiel f\u00fcr die \n\nAusgaben eines Jugendklubs oder eines Kinder- und Ju-\n\ngendzentrums tats\u00e4chlich f\u00fcr ganze drei Monate ausrei-\n\nchend sind. Einen Rechtsanspruch gibt es ebenfalls nicht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSehr geehrte Frau K\u00f6pping, mit Ihrem l\u00f6chrigen Schutz-\n\nschirm k\u00f6nnen Sie keine sozialen Einrichtungen retten, \n\nweil a) zu wenig Geld kommt und b) nur eine Auslastung \n\nvon circa 50 % m\u00f6glich ist. Wie meine ich das mit der Aus-\n\nlastung von 50 % in sozialen Einrichtungen? Sie fordern, \n\nHygienekonzepte aufzustellen und umzusetzen. Es darf nur \n\neine bestimmte Anzahl von Kindern zum gleichen Zeit-\n\npunkt in die Einrichtungen gehen. Hoch lebe die B\u00fcrokra-\n\ntie! Es m\u00fcssen Zettel ausgef\u00fcllt werden und alles M\u00f6gli-\n\nche. Das bleibt an den Leitern h\u00e4ngen. Wissen Sie, was mir \n\ndie Leiterin einer sozialen Einrichtung letzte Woche erz\u00e4hlt \n\nhat? Sie ben\u00f6tigt f\u00fcnf \u2013 f\u00fcnf! \u2013 Stunden pro Woche f\u00fcr die \n\nAnpassung und Umsetzung Ihres geforderten Hygienekon-\n\nzepts, und nat\u00fcrlich ist das auch ein Kostenaufwand. Frau \n\nK\u00f6pping, diese Zeit k\u00f6nnte sinnvoller f\u00fcr unsere Kinder \n\ngenutzt werden. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDie Hygienekonzepte sollten generell auf das n\u00f6tigste Ma\u00df \n\nreduziert werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch denke, damit w\u00e4re den Vereinen und Initiativen ein \n\nganzes St\u00fcck weitergeholfen. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU:  \n\nWie w\u00e4re das denn im Katastrophenfall?) \n\nIch fordere abschlie\u00dfend zwei Dinge: \n\nErstens. Sorgen Sie daf\u00fcr, dass Jugendherbergen, Schul-\n\nlandheime, Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte und s\u00e4mtliche In-\n\nklusionsbetriebe mit vereinfachten Hygienekonzepten wie-\n\nder zum Normalbetrieb zur\u00fcckkommen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nZweitens. Schaffen Sie einen wahren Schutzschirm mit \n\nPerspektiven. \n\nAch so, und H\u00e4ndewaschen sollte eine Selbstverst\u00e4ndlich-\n\nkeit sein. Das hat meine Generation von den Gro\u00dfeltern, \n\nden Eltern sowie in den Kinderg\u00e4rten gelernt, und es steht \n\nauch in den Vorgaben der Konzepte. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nSchwietzer von der AfD-Fraktion. Nun die Fraktion DIE \n\nLINKE. Frau Gorskih, bitte sch\u00f6n. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Kolleginnen und Kollegen der demokratischen \n\nFraktionen! Lassen Sie mich mit einer Veranschaulichung \n\nbeginnen. Der Stra\u00dfenverkehr hat eine Infrastruktur, das \n\nsind Stra\u00dfen, Radwege, Autobahnen, Ampeln; und auch \n\ndie demokratische Gesellschaft hat eine Infrastruktur, ein \n\nR\u00fcckgrat, das sie tr\u00e4gt. Das sind zum einen Parlamente, \n\nParteien, Politikerinnen und Politiker, aber das sind vor al-\n\nlem Millionen von Menschen, die sich jeden Tag zusam-\n\nmentun und sich engagieren, zum Beispiel in Stiftungen, in \n\nsozialen Vereinen, in der Jugendhilfe, in gemeinn\u00fctzigen \n\nProjekten, um etwas zu ver\u00e4ndern, um ihr Lebensumfeld \n\nzu gestalten oder um f\u00fcr andere Menschen da zu sein. \n\nWird die Infrastruktur im Stra\u00dfenverkehr besch\u00e4digt, fallen \n\nzum Beispiel Ampeln aus, dann kollabiert der gesamte Ver-\n\nkehr: Autos stehen stundenlang im Stau und kommen nicht \n\nvorw\u00e4rts \u2013 und schlimmer noch: Es kommt zu Unf\u00e4llen, \n\nund es sterben Menschen. \u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich auch mit \n\nder sozialen Infrastruktur der demokratischen Gesellschaft. \n\nBrechen zum Beispiel Angebote der Jugendhilfe weg, dann \n\nm\u00fcssen gemeinn\u00fctzige Vereine schlie\u00dfen; gibt es kein Geld \n\nf\u00fcr Demokratieprojekte mehr, dann ist es unm\u00f6glich, diese \n\nf\u00fcr das Gemeinwohl so wichtige Arbeit zu leisten. Und mit \n\ndiesen sozialen Projekten w\u00fcrde auch der Kitt der gesam-\n\nten Gesellschaft kaputtgehen. Dann g\u00e4be es keine Kr\u00e4fte \n\nmehr, die f\u00fcr sozialen Zusammenhalt streiten und gegen \n\nUngerechtigkeit k\u00e4mpfen, und schlie\u00dflich: Wenn diese so \n\nwichtige gesellschaftliche soziale Arbeit fehlt, dann w\u00fcrde \n\nauch das R\u00fcckgrat der Demokratie kaputtgehen. \n\nUnsere heutige Aktuelle Stunde tr\u00e4gt den Titel: \u201eSchutz-\n\nschirm f\u00fcr soziale Einrichtungen und Initiativen: Wie un-\n\nsere Gesellschaft auch in und nach der Corona-Zeit stark \n\nbleibt.\u201c Ich denke, wir, die demokratischen Fraktionen, \n\nsind uns alle einig, dass die sozialen Einrichtungen, bei-\n\nspielsweise gemeinn\u00fctzige Vereine, Integrations- und De-\n\nmokratieprojekte oder Einrichtungen, die Menschen mit \n\nBeeintr\u00e4chtigungen helfen und sie unterst\u00fctzen, unbedingt \n\nerhalten und gesch\u00fctzt werden sollen, insbesondere jetzt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 427 \n\nin Krisenzeiten, in denen Menschen einen gestiegenen Un-\n\nterst\u00fctzungs- und Beratungsbedarf haben. Ich hoffe, wir \n\nsind uns alle einig, dass es eine der wichtigsten Aufgaben \n\nder Politik sein wird, daf\u00fcr zu sorgen, dass es diese Ein-\n\nrichtungen auch nach der Krise geben wird. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich noch kurz auf eine Problematik \n\nhinweisen, mit der viele gemeinn\u00fctzige Einrichtungen zu \n\ntun und zu k\u00e4mpfen haben. Aufgrund des Gemeinn\u00fctzig-\n\nkeitsrechts k\u00f6nnen sie nur sehr begrenzt R\u00fccklagen bilden. \n\nWenn also kalkulierte Einnahmen aufgrund der Krise weg-\n\nbrechen, dann geraten viele Einrichtungen schnell in finan-\n\nzielle Not. In kurzer Zeit droht ihnen dann die Schlie\u00dfung. \n\nDiese Situation wird auch dadurch verst\u00e4rkt, dass viele \n\nVorst\u00e4nde mit Privatverm\u00f6gen haften. Anders als bei pri-\n\nvatwirtschaftlichen Unternehmen hilft hier eine erleich-\n\nterte Kreditaufnahme herzlich wenig, denn diese verlagert \n\ndas Finanzierungsproblem lediglich in die Zukunft. \n\nViele Vereine sind auch auf Spendeneinnahmen angewie-\n\nsen, zum Beispiel durch den Verkauf von Getr\u00e4nken oder \n\nvon Kaffee und Kuchen bei Veranstaltungen, Workshops \n\nund sonstigen Events. Aufgrund der unbekannten Dynamik \n\ndes Infektionsgeschehens kann man \u00fcberhaupt nicht sagen, \n\nob es diese Events, diese Veranstaltungen in der bisherigen \n\nForm und im bisherigen Umfang \u00fcberhaupt noch geben \n\nwird, und somit ist auch v\u00f6llig offen, woher die so dringend \n\nben\u00f6tigten, \u00fcberlebenswichtigen Einnahmen dann kom-\n\nmen sollen. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nMeine Fraktion und ich teilen selbstverst\u00e4ndlich die Forde-\n\nrung nach dem Schutz der sozialen Einrichtungen. Schlie\u00df-\n\nlich haben wir in unserem Antrag, den wir im April hier \n\ngemeinsam behandelt haben und der leider abgelehnt \n\nwurde, auch nichts anderes gefordert als einen Schutz-\n\nschirm f\u00fcr Einrichtungen im Dienste der Kinder- und Ju-\n\ngendhilfe. Diese Forderung gilt selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr \n\nandere gemeinn\u00fctzige Einrichtungen. Wenn die Koalition \n\ndiesen Einrichtungen nun mit Soforthilfezusch\u00fcssen unter \n\ndie Arme greifen will, dann sind wir in der Sache sehr nah \n\nbeieinander; und auch wenn unser Antrag im April abge-\n\nlehnt wurde, begr\u00fc\u00dfe ich es sehr, dass das Kernanliegen des \n\nAntrags offensichtlich doch noch Anklang gefunden hat. \n\n\u00dcbrigens hat in Th\u00fcringen eine linke Sozialministerin, \n\nHeike Werner, bereits Anfang April ein Soforthilfepro-\n\ngramm f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Vereine aufgesetzt, das ebenfalls \n\nZusch\u00fcsse bereitgestellt hat. Ich habe mich mit beiden F\u00f6r-\n\nderinstrumenten auseinandergesetzt und mir sind auch sehr \n\nviele \u00c4hnlichkeiten ins Auge gesprungen. Insofern kann \n\nich nur sagen, dass ich es toll finde, dass die guten Ideen \n\neiner linken Sozialministerin hier \u00fcbernommen werden. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe es daher sehr, dass man sich offensichtlich \n\nvom Handeln einer rot-rot-gr\u00fcnen Regierung inspirieren \n\nl\u00e4sst. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNat\u00fcrlich haben wir auch noch einige Verbesserungsvor-\n\nschl\u00e4ge, aber aufgrund der Zeit lasse ich es jetzt bei diesem \n\nCliffhanger bewenden und gehe in der zweiten Runde aus-\n\nf\u00fchrlicher darauf ein. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE sprach Kollegin \n\nAnna Gorskih. Ich bitte nun f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\ndie Kollegin Kuhfu\u00df nach vorn; bitte. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Abgeordnetenkollegen! Auf \n\nFrau Gorskih eingehend, m\u00f6chte ich gern sagen: Es ist \n\ndoch sch\u00f6n, wenn wir voneinander lernen k\u00f6nnen; und wer \n\nnun als Allererstes die Idee hatte, den sozialen Sicherungs-\n\npakt zu schlie\u00dfen, ist, denke ich, am Ende \u00fcberhaupt nicht \n\nso kampfentscheidend, sondern entscheidend ist, dass wir \n\nuns einig geworden sind, etwas tun zu m\u00fcssen. \n\nKurz auf die rechte Fraktion eingehend, m\u00f6chte ich gern \n\nnoch, bevor ich in meine Debatte einsteige, sagen: Uns er-\n\nscheint es nicht ausreichend, im Infektionsschutz das N\u00f6-\n\ntigste zu tun, wie Sie es forderten, sondern f\u00fcr uns ist wich-\n\ntig, dass Kinder, Jugendliche und Erwachsene, die unsere \n\nEinrichtungen besuchen und jetzt wieder darin \u00fcbernach-\n\nten k\u00f6nnen, mit einem umfassenden Infektionsschutzge-\n\nsetz vor einer Infektion mit COVID-19 gesch\u00fctzt sind, und \n\ndas ist eben nicht nur mit H\u00e4ndewaschen getan. An dieser \n\nStelle sei noch bemerkt: Ein sehr solidarischer Schutz ist \n\ndas Tragen eines Mundschutzes. Man sch\u00fctzt nicht sich \n\nselbst, sondern man sch\u00fctzt andere. Auch dies ist etwas, \n\ndas in vielen Infektionsschutzkonzepten der Einrichtungen \n\nstehen wird. Wenn Sie sich ausgeschlossen f\u00fchlen, dann \n\nsoll das so sein. \n\nLassen Sie mich mit einer Beobachtung in meine Debatte \n\neinsteigen. Ich war in den letzten Wochen wieder oft in \n\nmeinem Wahlkreis unterwegs und habe Menschen getrof-\n\nfen. Dabei geht es nat\u00fcrlich im Privaten wie im Beruflichen \n\num die Frage: Wie geht es euch/Ihnen mit der Krise? \u2013 Die \n\nReaktionen sind verbl\u00fcffend: Dort, wo die B\u00e4nder in der \n\nAutomobilindustrie stillstanden und die Wirtschaft auf 90 \n\nbis 100 % Kurzarbeit aufgestockt hat, die Lager noch voll \n\nsind und die Produktion nur langsam anl\u00e4uft, herrscht bei \n\nden Mitarbeitenden relative Entspannung. Diese g\u00f6nne ich \n\nihnen. \n\nDas E-Auto und die Gott sei Dank ausbleibende Abwrack-\n\npr\u00e4mie versetzen niemanden in Angst und Schrecken. So-\n\nzial abgesichert, im Vertrauen darauf, dass die Werkslei-\n\ntung Wege findet, wie die Arbeitskraft wieder eingesetzt \n\nwerden kann, geht man gelassen und vorwiegend gut be-\n\nzahlt der Zukunft entgegen. \n\nEin ganz anderes Bild zeigt sich allerdings, wenn ich durch \n\nden Tagestreff der Obdachlosenhilfe gehe oder mich mit \n\nMitarbeiterinnen der Beratungsstellen gegen sexuellen \n\nMissbrauch unterhalte, wenn ich im Soziokulturellen Zent-\n\nrum sitze oder im Jugendklub vorbeischaue. Dort wird mir \n\nberichtet, dass noch nicht klar sei, ob die Bundesagentur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 428 \n\ndas Kurzarbeitergeld zahle, weil die Arbeit nicht weggefal-\n\nlen sei, sondern wegen Corona nur nicht habe erledigt wer-\n\nden k\u00f6nnen. Man war aber ganz und gar nicht unt\u00e4tig. Mir \n\nwird von Tausenden von Masken erz\u00e4hlt, die zum Beispiel \n\nvon Ehrenamtlichen f\u00fcr den Hotspot Zwickau gen\u00e4ht wur-\n\nden. Mir wurde von einem digitalen Jugendklub berichtet, \n\nder nach zwei Wochen stand und das Ziel hatte, besonders \n\nJugendliche, die aus prek\u00e4ren Verh\u00e4ltnissen kommen, in \n\nder Krise zu begleiten. \n\nIch h\u00f6re kein Jammern, das wirklich nicht. Aber ich h\u00f6re \n\nvon Defiziten im Haushalt, mal ist von 18 000 Euro, mal \n\nvon 80 000 Euro die Rede. Ich h\u00f6re vom Haushaltsstopp \n\nder Kommunen und von der Sorge, wie man das Jahr 2021 \n\n\u00fcberstehen soll, weil bereits mit dem Rotstift gedroht wird. \n\nWirtschaft gegen Soziales \u2013 das alte Spiel. Und immer wie-\n\nder die alte Leier von \u201eman muss es sich auch leisten k\u00f6n-\n\nnen\u201c. \n\nAber hatten wir mit Corona jetzt nicht noch einmal die \n\nChance, als Gesellschaft und als politisch Handelnde zu \n\nlernen? Haben wir uns nicht \u00fcber Wochen mit der Frage \n\nbesch\u00e4ftigt, wer systemrelevant ist? F\u00fcr die sozialen Ein-\n\nrichtungen und Initiativen haben wir als Regierung auf \n\nLandesebene dazu drei Schl\u00fcsse gezogen: \n\nErstens. Wir haben wichtige Weichen gestellt und die F\u00f6r-\n\nderverfahren \u2013 nicht nur kurzfristig \u2013 wirklich im Rahmen \n\ndes Ermessens ausgelegt und damit die Liquidit\u00e4t erhalten. \n\nWir haben die Eigenanteile gesenkt und die Ausfallkosten \n\n\u00fcbernommen. Wir haben genau geschaut, welche Organi-\n\nsationen und Einrichtungen auf Landesebene nicht die \n\nKraft haben, sich selbst zu retten, und bei wem es dringend \n\neinen s\u00e4chsischen Rettungsschirm braucht, wie zum Bei-\n\nspiel im Bereich der Behindertenhilfe oder im Bereich der \n\nJugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten. \n\nDie Landesverwaltung hat in vielen Bereichen die Rolle \n\nder Kontrollinstanz zur Rolle der Beratung und Begleitung \n\nweiterentwickelt. Das ist gut so, und das w\u00fcrde ich jeder-\n\nzeit politisch auch wieder so begleiten. \n\nJetzt leben unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aber in D\u00f6rfern \n\nund St\u00e4dten, erleben dort Freud und Leid, sind alt oder \n\njung, sind gesund oder krank, besuchen die Schule, gehen \n\narbeiten oder genie\u00dfen den Ruhestand. Sie alle wollen auch \n\nvor Ort etwas erleben; ob die Unterst\u00fctzung in der Not oder \n\ndas Konzert im Soziokulturellen Zentrum. \n\nDamit komme ich zur\u00fcck zu meiner kleinen sozialwissen-\n\nschaftlichen Mikroanalyse zu Beginn meiner Rede. Vor Ort \n\nklemmt es, glaube ich, noch m\u00e4chtig bei denen, die das \n\nleisten. F\u00fcr uns bedeutet das in einem zweiten Schritt \u2013 den \n\nhalte ich f\u00fcr genauso notwendig wie den ersten \u2013, dass wir \n\ngenau schauen, was vor Ort passiert und wie verantwor-\n\ntungsvoll St\u00e4dte und Landkreise mit der Daseinsvorsorge \n\neiner sozialen Infrastruktur umgehen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nFrau Kuhfu\u00df, w\u00fcrden Sie bitte zum Ende kommen! \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Den zweiten Teil \n\nhebe ich mir dann f\u00fcr die zweite Runde auf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Frau Kuhfu\u00df. \u2013 Wir w\u00fcrden jetzt, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht, zu einer weiteren Runde kommen. \u2013 Als Erster \n\nbitte Kollege Dierks f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nm\u00f6chte ein paar Punkte aufgreifen, die in der ersten Runde \n\nangesprochen worden sind. Frau Schwietzer, ich habe das \n\nGef\u00fchl, dass wir uns in diesem Hohen Hause \u2013 auch wenn \n\ndas ein schwieriges Licht auf das Niveau in diesem Parla-\n\nment wirft \u2013 immer noch nicht \u00fcber die Gef\u00e4hrlichkeit die-\n\nser Corona-Pandemie einig sind. \n\nWenn, wie in der vorigen Runde, hier von einer \u201esogenann-\n\nten Epidemie oder Pandemie\u201c gesprochen wird und Sie von \n\n\u201estaatlichen Zwangsma\u00dfnahmen\u201c sprechen, was ganz be-\n\nwusst den Eindruck von Willk\u00fcr erweckt, Sie uns aber noch \n\nvor Wochen in einen Ausnahmezustand hineinreden woll-\n\nten, dann wei\u00df ich ehrlich gesagt nicht, ob Sie sich der In-\n\nkonsistenz Ihrer eigenen Argumentation auch nur im An-\n\nsatz bewusst sind. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nIch glaube, Sie m\u00fcssen sich irgendwann selbst einmal die \n\nFrage stellen, was Sie eigentlich wollen. Dass dieses Hin \n\nund Her wirklich die verkommenste Form der Verantwor-\n\ntungslosigkeit ist, wird Sie nicht interessieren, ist aber auch \n\nnicht unser Problem. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nZuruf des Abg. Dr. Joachim Keiler, AfD) \n\n\u2013 Sie sind von der Sorte Mensch, die hinterher immer alles \n\nbesser wissen. Ich glaube, das ist etwas, was man in so ei-\n\nner Krise nicht tun kann. Wir alle haben \u00fcber Wochen ge-\n\nmeinsam sehr viel gelernt und versucht, auf der Grundlage \n\nfortschreitender Erkenntnisse vern\u00fcnftige Entscheidungen \n\nzu treffen, denjenigen zu helfen, die Hilfe brauchen, daf\u00fcr \n\nzu sorgen, wichtige Infrastrukturen in diesem Land, zu de-\n\nnen zweifellos auch die sozialen Strukturen geh\u00f6ren, \u00fcber \n\ndiese Zeit zu bringen. \n\nGleichzeitig ist es wichtig, diese Vorsichtsma\u00dfnahmen bei-\n\nzubehalten, weil wir alle noch im Begriff sind \u2013 wahr-\n\nscheinlich noch \u00fcber viele Wochen \u2013, in dieser Pandemie \n\ndazuzulernen und Dinge nach und nach mit Augenma\u00df zu \n\nentscheiden. Es ist nicht richtig, erst den maximal gr\u00f6\u00dften \n\nKatastrophenfall einzufordern und dann zu sagen: Alle \n\nMa\u00dfnahmen weg! Die Pandemie ist beendet! \u2013 Ein Teil Ih-\n\nrer Fraktion ist immer noch der Auffassung, dass wir es gar \n\nnicht mit einer gef\u00e4hrlichen und in Teilen potenziell t\u00f6dli-\n\nchen Krankheit zu tun haben. So kann man nicht verant-\n\nwortungsbewusst in einer Krise agieren. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 429 \n\nWas die Urheberschaft eines solches Programms angeht, so \n\nschlie\u00dfe ich mich zum einen Kathleen Kuhfu\u00df an, dass man \n\nauch mal voneinander lernen kann, und zum anderen ist es \n\nin einem Land mit vergleichsweise hohem Bildungsniveau \n\nnicht unwahrscheinlich, dass zwei Menschen unabh\u00e4ngig \n\nvoneinander auf eine gute Idee kommen. \n\nGanz herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Alexander Dierks. \u2013 Ich h\u00e4tte nat\u00fcrlich als \n\nErste die SPD-Fraktion fragen m\u00fcssen, ob das Wort noch \n\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Nein, das ist nicht der Fall. \n\nDann kommen wir in der Rednerreihenfolge zur AfD-Frak-\n\ntion; Frau Jost, bitte. \n\nMartina Jost, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Bevor ich mit \n\nmeinem Vortrag beginne, m\u00f6chte ich den GR\u00dcNEN nur \n\neinmal das Hygienekonzept, also den Rahmenhygieneplan \n\nf\u00fcr die Kinder- und Jugendhilfe, zeigen. Er ist 25 Seiten \n\nlang. Nat\u00fcrlich wissen wir, dass Hygiene nicht nur aus \n\nH\u00e4ndewaschen besteht. Aber wenn hier zwei Seiten \u00fcber \n\ndas H\u00e4ndewaschen stehen, dann w\u00e4re es gut, dieses Hygi-\n\nenekonzept vielleicht etwas zu vereinfachen und den Mit-\n\narbeitern in den Einrichtungen das Leben etwas zu erleich-\n\ntern. \n\nFrau Ministerin K\u00f6pping, es ist richtig, f\u00fcr soziale Einrich-\n\ntungen und Initiativen einen Schutzschirm zu spannen, \n\nsprich: den Soforthilfezuschuss dort zu gew\u00e4hren. Es ist \n\nrichtig, soziale Einrichtungen, die besonders f\u00fcr Familien, \n\nf\u00fcr Kinder, f\u00fcr Senioren und f\u00fcr Behinderte da sind, in die-\n\nser besonders schweren Situation finanziell zu unterst\u00fct-\n\nzen. \n\nDie Auswirkungen \u2013 das ist heute schon oft gesagt wor-\n\nden \u2013 der Corona-Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen wir \u00fcberhaupt noch \n\nnicht absch\u00e4tzen. Wir wissen nicht, wie lange sie unsere \n\nMenschen noch besch\u00e4ftigen werden. Diese Ma\u00dfnahmen \n\ntreffen die Schw\u00e4chsten und das am st\u00e4rksten. Die Folgen \n\ndes langen Stillstandes werden f\u00fcr die Familien und die Se-\n\nnioren aber erst in Zukunft sichtbar werden. \n\nIch hoffe, dass Sie, Frau Ministerin, und Ihr Haus an wei-\n\nteren L\u00f6sungen f\u00fcr die Sicherung der Arbeitspl\u00e4tze in die-\n\nsen Einrichtungen arbeiten. Es geht nicht nur darum, dass \n\ndie sozialen Einrichtungen jetzt mit den Soforthilfen \u00fcber-\n\nleben, sondern sie m\u00fcssen auch mit dem erh\u00f6hten Unter-\n\nst\u00fctzungsbedarf in Zukunft \u00fcberleben k\u00f6nnen und diesen \n\nauch schultern. Sorgen Sie bitte daf\u00fcr \u2013 davon ist heute \n\nauch schon oft die Rede gewesen \u2013, dass die Einrichtungen \n\nin den Normalbetrieb zur\u00fcckkehren und sich die Mittel \n\nselbst erarbeiten k\u00f6nnen. \n\nGerade jetzt, mit Beginn des Sommers und mit Beginn der \n\nSchulferien, sind diese Einrichtungen, wie Herr Dierks sie \n\nzahlreich aufgez\u00e4hlt hat, besonders wichtig, um nach den \n\nlangen Kontaktbeschr\u00e4nkungen den Familien, die sich kei-\n\nnen Urlaub leisten k\u00f6nnen, hier vielleicht eine M\u00f6glichkeit \n\nzur Erholung zu geben. \n\nDie schwerwiegenden Folgen, die gesellschaftlichen und \n\npsychologischen Folgen, werden wir in Zukunft alle noch \n\nwissen. In Ihrer Pressemitteilung zu dieser Richtlinie, zu \n\ndiesem Corona-Schutzschirm f\u00fcr die sozialen Einrichtun-\n\ngen, habe ich gelesen \u2013 ich zitiere nur den letzten Teil Ihres \n\nSatzes \u2013, dass wir gemeinsam hier einen guten Weg be-\n\nschreiten und es uns gelingt, das Soziale in Sachsen mit \n\nLeben zu erf\u00fcllen. Ja, auf einem guten Weg ist es sicher. \n\nMit Leben zu erf\u00fcllen \u2013 da hat sich mir die Frage gestellt, \n\ninwieweit angesichts der Krise \u2013 \u2013 \n\n(Sabine Friedel, SPD: \u2026 der \u201esogenannten\u201c! \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie bringen sie aus dem Konzept!) \n\n\u2013 Ja, das ist sch\u00f6n, dass Sie mich aus dem Konzept bringen. \n\nIch sage es trotzdem, und das wird Ihnen nicht gefallen, \n\nHerr Gebhardt. Ich wei\u00df nicht, wie die Tr\u00e4ger der Demo-\n\nkratiearbeit unter diesen Schutzschirm kommen, wie die \n\njetzt gro\u00dfz\u00fcgig sowieso auf allen Ebenen gef\u00f6rdert wer-\n\nden, wie die in den Genuss dieser Soforthilfen kommen. \n\nBrauchen Menschen in prek\u00e4ren Situationen oder Notsitu-\n\nationen wirklich diese in der politischen Bildung angesie-\n\ndelten, meist ideologischen Projekte? Keine Familie in so-\n\nzialen Schwierigkeiten, kein Kind, keine Frau, die von \n\nh\u00e4uslicher Gewalt bedroht oder irgendeiner Gefahr ausge-\n\nsetzt ist, kein Behinderter, der in seiner Werkstatt nicht ar-\n\nbeiten kann, oder kein einsamer alter Mensch kann von die-\n\nsen Projekten profitieren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD: Doch! \u2013 \n\nWeitere Zurufe) \n\nIst nicht vielmehr dar\u00fcber nachzudenken \u2013 auch in Rich-\n\ntung des Ministeriums \u2013, das Hauptaugenmerk bei der F\u00f6r-\n\nderung von sozialen Projekten in Zukunft darauf zu lenken, \n\ndas Geld dorthin zu leiten, wo wirklich f\u00fcr die Zukunft et-\n\nwas getan und gesellschaftlicher Zusammenhalt erzeugt \n\nwird? \n\nUnsere Fraktion wird hier die Verteilung des Geldes nat\u00fcr-\n\nlich beobachten, und wir hoffen, dass das Geld an die Leute \n\nausgereicht wird, denen es letztendlich wirklich zugute-\n\nkommt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Kollegin \n\nGorskih, bitte. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich muss jetzt \n\ndoch noch einmal spontan das Wort an meine Vorrednerin \n\nrichten. Ich finde, Sie haben offenbart, dass Sie sich absolut \n\nnicht mit dem Papier besch\u00e4ftigt haben. Sie haben keine \n\nAhnung, wovon Sie reden. H\u00e4tten Sie es richtig gelesen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 430 \n\nw\u00fcssten Sie, dass zum Beispiel auch Familienhilfe mit \n\ndrinsteht. Aber wir sind es von der AfD gewohnt, dass man \n\nsich nicht informiert und einfach drauflospoltert. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zu den angesprochenen Soforthil-\n\nfezusch\u00fcssen sagen, die jetzt den Projekten zugutekommen \n\nsollen, die einerseits in den Gesch\u00e4ftsbereich des Sozialmi-\n\nnisteriums fallen, andererseits aber weder vom Sozial-\n\ndienstleister-Einsatzgesetz des Bundes noch von den bis-\n\nherigen Corona-Hilfsprogrammen des Freistaates abge-\n\ndeckt werden. \n\nIch finde es ja gut und richtig, dass man mit diesen Sofort-\n\nhilfezusch\u00fcssen hilft und unterst\u00fctzt. Ich finde es auch gut, \n\ndass wir voneinander lernen. Das war keineswegs als ein \n\nVorwurf, sondern auch als ein Kompliment gemeint, wenn \n\nSie so wollen. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nAnerkennend stelle ich fest, dass sich die Regierung schon \n\nsehr bem\u00fcht, diese wichtige St\u00fctze der Demokratie zu er-\n\nhalten und zu verhindern, dass die soziale Tr\u00e4gerlandschaft \n\nund alles, was damit \u00fcber die Jahrzehnte aufgebaut wurde, \n\nin dieser Corona-Zeit kaputtgeht. Ich finde es auch sehr \n\ngut, dass man nicht den gleichen Unsinn macht wie damals \n\nbei der CDU- und FDP-Regierung, wo die drastischen K\u00fcr-\n\nzungen beispielsweise im Jugendhilfebereich verheerende \n\nWirkungen erzeugten \u2013 die ich \u00fcbrigens als Jugendliche in \n\neiner s\u00e4chsischen Kleinstadt selbst zu sp\u00fcren bekommen \n\nhabe und die mir deshalb sehr gut in Erinnerung geblieben \n\nsind. \n\nDoch bei all dem Lob muss ich etwas Wasser in den Wein \n\ngie\u00dfen. Auch wenn das Vorgehen mit Soforthilfezusch\u00fcs-\n\nsen sehr sympathisch klingt, ist es nat\u00fcrlich auch unsere \n\nAufgabe als linke Opposition, Verbesserungsvorschl\u00e4ge zu \n\nmachen. Der Punkt, der uns besonders wichtig ist, betrifft \n\ndie bereits erw\u00e4hnten wegbrechenden Einnahmen mit Fol-\n\ngen f\u00fcr den nach bisherigen F\u00f6rderrichtlinien zu erbringen-\n\nden Eigenanteil dieser Vereine. Die Eigenanteile sind ja \n\nVoraussetzung f\u00fcr die F\u00f6rderung. \n\nIn meinen bisherigen Ausf\u00fchrungen habe ich klargemacht, \n\ndass es sehr schwierig sein wird, diese zu erbringen, insbe-\n\nsondere f\u00fcr kleinere, von ehrenamtlichen Strukturen getra-\n\ngene Vereine. Nach bisherigem Ma\u00dfnahmenpaket des So-\n\nzialministeriums kann es h\u00f6chstens im Einzelfall gepr\u00fcft \n\nwerden, ob diese erbracht werden k\u00f6nnen. Nur bei Projek-\n\nten, die diese nachweislich nicht erbringen k\u00f6nnen, werden \n\ndie Bewilligungsstellen angehalten, auf Antrag des Tr\u00e4gers \n\ndie Sachlage wohlwollend und einzelfallbezogen zu pr\u00fc-\n\nfen. \n\nWir haben einen deutlich unkomplizierteren und unb\u00fcro-\n\nkratischen Vorschlag, der den ganzen Prozess erleichtern \n\nw\u00fcrde: Wir fordern, dass diese Eigenanteile als F\u00f6rdervo-\n\nraussetzung r\u00fcckwirkend und k\u00fcnftig bis auf Widerruf er-\n\nlassen werden, um es auch den Tr\u00e4gern zu erm\u00f6glichen, \n\ninsbesondere f\u00fcr die kommenden Jahre, die f\u00fcr alle schwie-\n\nrig sein werden, die staatliche F\u00f6rderung dann auch auf \n\n100 % aufzustocken. Dazu haben wir auch einen entspre-\n\nchenden Antrag in den Gang gebracht und eingereicht. Die-\n\nser Erlass der Eigenanteile w\u00fcrde denjenigen Vereinen hel-\n\nfen, die jetzt ein St\u00fcck weit durchs Netz fallen, weil sie ei-\n\nnerseits nicht in diesen argen Schwierigkeiten sind, dass sie \n\ndie Soforthilfezusch\u00fcsse beantragen k\u00f6nnten, die aber den-\n\nnoch voraussichtlich bald in existenzielle Notlagen kom-\n\nmen werden, weil sie diese Eigenanteile schlicht und ein-\n\nfach nicht erbringen k\u00f6nnen. \n\nIch erinnere mich gut an die Debatte im April zu unserem \n\nKinder- und Jugendhilfeantrag. Damals hat zum Beispiel \n\nHerr Kollege Homann versichert, dass man alles daf\u00fcr tun \n\nwird, um die Tr\u00e4ger in diesem Bereich diese Krise gut \u00fcber-\n\nstehen zu lassen. Frau Ministerin K\u00f6pping hat ebenfalls \n\nversprochen, dass man den sozialen Bereich auch im Hin-\n\nblick auf die Haushaltsverhandlungen nicht aus den Augen \n\nl\u00e4sst. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Richtig, stimmt!) \n\nHier ist unser Vorschlag, wie man die Situation f\u00fcr sehr \n\nviele Einrichtungen erleichtern k\u00f6nnte: Erlassen Sie die Ei-\n\ngenanteile f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Vereine und denken Sie auch \n\nbei den Haushaltsverhandlungen daran, dass Menschen \n\ndiese Orte der Begegnung brauchen. Deswegen muss es \n\naus unserer Sicht auch die h\u00f6chste Priorit\u00e4t der Politik sein, \n\nalles daf\u00fcr zu tun, um diese sozialen Einrichtungen gut \n\n\u00fcber die Krise zu bringen. \n\nIch glaube Ihnen, wenn Sie sagen, dass Sie den Zusammen-\n\nbruch der sozialen Infrastruktur verhindern wollen \u2013 aber \n\nhier darf der Weg nicht enden. Um zu verhindern, dass \n\ndiese f\u00fcr das Gemeinwohl so wichtigen Einrichtungen sp\u00e4-\n\ntestens n\u00e4chstes Jahr in die Bredouille kommen, braucht es \n\nhier eine Verpflichtung des Staates, sie in den Mittelpunkt \n\nzu stellen, damit diese St\u00fctze der Gesellschaft auch wirk-\n\nlich nicht mit Zeitverz\u00f6gerung kaputtgeht. \n\nDiese Verpflichtung bedeutet eine entsprechend schnelle, \n\nunb\u00fcrokratische und langfristig nachhaltige finanzielle Un-\n\nterst\u00fctzung dieser Vereine. Also darf sich die Regierung \n\nhier nicht selbstzufrieden zur\u00fccklehnen. Das Erlassen der \n\nEigenanteile w\u00e4re eine f\u00fcr viele Vereine sehr gro\u00dfe Entlas-\n\ntung und auch ein wichtiges Signal, dass das Interesse und \n\ndie Unterst\u00fctzung des Staates f\u00fcr die sozialen Tr\u00e4ger nicht \n\nim laufenden Gesch\u00e4ftsjahr, am 31.12.2020, endet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Kollegin Gorskih. W\u00fcnschen die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN noch einmal das Wort? \u2013 Kollegin Kuhfu\u00df, \n\nbitte. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ich musste meine \n\nDarlegungen zu dem Anliegen, welches mir ein Herzens-\n\nanliegen ist, unterbrechen, n\u00e4mlich zu schauen, wie wir es \n\njetzt schaffen, was wir auf Landesebene geschaffen haben, \n\nmit dem Rettungsschirm, mit einem Schreiben \u00fcbrigens \n\nschon Anfang April vom SMF, in dem es auch darum geht, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 431 \n\nf\u00fcr 2020 Eigenanteile im erheblichen Ma\u00dfe noch einmal \n\nindividuell zu pr\u00fcfen und Ermessen in einem gr\u00f6\u00dftm\u00f6gli-\n\nchen Ma\u00dfe nutzen zu k\u00f6nnen, um Liquidit\u00e4t zu sichern und \n\ndie Wirtschaftlichkeit der Tr\u00e4ger f\u00fcr 2020 zu sichern. Es ist \n\nmir ein ganz gro\u00dfes Anliegen, in diesem Hause Sensibilit\u00e4t \n\ndaf\u00fcr herzustellen, dass wir das, was wir hier machen, auf \n\nder Landesebene tun und f\u00fcr die Menschen, die vor Ort in \n\nder Kommune und im Landkreis leben. \n\nIn den Kommunen und in den Landkreisen geht jetzt be-\n\nreits die Angst um, was passiert: Wie geht es weiter? Wird \n\nder Wohnungslosentreff wieder finanziert? Wird das  \n\nSoziokulturelle Zentrum in Zwickau sein 30-j\u00e4hriges Be-\n\nstehen feiern oder wird es im Herbst einpacken? Dort geht \n\nunsere Verantwortung im zweiten Schritt weiter, noch ein-\n\nmal genau zu schauen: Was brauchen die Kommunen an \n\nUnterst\u00fctzung? Was brauchen die Landkreise an Unterst\u00fct-\n\nzung, um die soziale Infrastruktur \u2013 hier w\u00fcrde ich mich \n\ngern eines Vergleiches bedienen, \u00e4hnlich der Ampel und \n\ndem Radweg \u2013 weiter zur Verf\u00fcgung stellen zu k\u00f6nnen, \n\naber auch unsere Pr\u00e4senz, unsere Worte als Abgeordnete \n\ndort wirken zu lassen und vor Ort immer wieder daf\u00fcr \n\nSt\u00e4rke zu zeigen, dass diese sozialen Einrichtungen jetzt \n\nnicht einfach einkassiert werden k\u00f6nnen, und dass wir auch \n\nf\u00fcr 2021 hier Sicherheit schaffen m\u00fcssen. \n\n2021 Sicherheit schaffen hei\u00dft auch, eine gro\u00dfe Verantwor-\n\ntung zu \u00fcbernehmen f\u00fcr das schwierige Haushaltsjahr, f\u00fcr \n\nden schwierigen Doppelhaushalt, den wir vor uns haben. \n\nNicht nur, was das Haushaltsvolumen als solches angeht, \n\nsondern auch was die Zeitplanung angeht. Wir werden in \n\ndie Situation kommen, dass wir wahrscheinlich nicht im \n\nJanuar 2021 einen Haushalt haben, der den Kommunen \n\nund Landkreisen, zum Beispiel in Form der Jugendpau-\n\nschale, Sicherheit gibt. Dort brauchen wir Mittel und M\u00f6g-\n\nlichkeiten, um m\u00f6glichst viel Sicherheit in den Strukturen \n\nzu lassen. \n\nEin Sterben wie 2010 werden die Sozial- und Jugendhil-\n\nfeeinrichtungen nicht noch einmal \u00fcberleben. Es sterben \n\nam Ende nicht nur Einrichtungen, sondern jahrzehntelang \n\ngepr\u00e4gte Netzwerke und soziale Beziehungen, die wir so \n\nvor Ort nicht so schnell wiederhergestellt bekommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nGibt es den Wunsch nach einer weiteren Rederunde? \u2013 \n\nFrau Schwietzer f\u00fcr die AfD-Fraktion, bitte sch\u00f6n. \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Soforthilfezusch\u00fcsse sind wich-\n\ntig, das haben wir gesagt. Aber wie und wie hoch, dar\u00fcber \n\nsollte man sich Gedanken machen. Wir gehen davon aus \n\nund wissen, wo teilweise das Geld verbleibt oder hingeht. \n\nSchauen Sie einfach im Internet bei Demokratie-Projekten \n\nnach. Es geht nicht darum, gest\u00e4rkt aus der Krise zu gehen, \n\nsondern diese Krise zu \u00fcberstehen. \n\nDie Kosten bei den Kinder- und Jugendzentren sind erh\u00f6ht, \n\nweil der Aufwand durch die Hygienekonzepte erh\u00f6ht ist. \n\nDie Konzepte m\u00fcssen st\u00e4ndig angepasst werden. Veran-\n\nstaltungen werden f\u00fcr das ganze Jahr abgesagt. Ganz-\n\ntagsangebote d\u00fcrfen nur in Kleinstgruppen stattfinden. \n\nJetzt stehen wir vor den Ferien. Ferienangebote werden in \n\nabgespeckter Variante angeboten. Wo bleiben die anderen, \n\ndie wegen Platzmangels nicht teilnehmen k\u00f6nnen? Dar-\n\n\u00fcber muss man sich Gedanken machen. \n\nDieser Soforthilfezuschuss, dieser Schutzschirm, wie Sie \n\nihn nennen, ist schon gut, aber nicht ausreichend \u2013 eben ein \n\nl\u00f6chriger Schutzschirm. Es sollte dar\u00fcber nachgedacht \n\nwerden, ob man die Einrichtungen \u00f6ffnet und das Vertrauen \n\nin die B\u00fcrger steckt, denn sie wissen, was sie machen. Mit \n\ndiesen \u00fcbertriebenen Hygienekonzepten wird die Kinder- \n\nund Jugendarbeit extrem gehemmt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Da es bei den anderen Fraktionen keinen wei-\n\nteren Redebedarf gibt, darf ich die Staatsregierung bitten. \n\nFrau Staatsministerin K\u00f6pping, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Herzlichen Dank f\u00fcr die meist kon-\n\nstruktive Debatte. Ich glaube, dass es ein sehr wichtiger \n\nAntrag ist, den die SPD-Fraktion gestellt hat. Ich freue \n\nmich, dass wir das heute zur Aktuellen Debatte gemacht \n\nhaben, weil wir gerade in den letzten Wochen und Monaten \n\nviel \u00fcber Schutzschirme in Sachsen und deutschlandweit \n\ngeh\u00f6rt haben. \n\nSchutzschirme sind wichtig und deshalb ist es wichtig und \n\nrichtig, dass man nicht nur einen Schutzschirm betrachtet, \n\nsondern das ganze Ausma\u00df an Schutzschirmen, das die \n\nBundesregierung, aber auch wir in Sachsen geschaffen ha-\n\nben. Deshalb ist das, was teilweise in diese Schutzschirme \n\nhineingelegt wird, in vielen anderen Schutzschirmen invol-\n\nviert. Es w\u00e4re ratsam, dass sich diejenigen, die den Ge-\n\nsamt\u00fcberblick nicht haben, sich dar\u00fcber vielleicht einmal \n\ninformieren w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDas Zweite ist klar: Es war uns au\u00dferordentlich notwendig \n\nund wichtig, dass wir diesen Schutzschirm f\u00fcr die soziale \n\nTr\u00e4gerlandschaft schaffen. Dar\u00fcber ist viel gesprochen \n\nworden und alle, die hier gesprochen haben, haben zu gro-\n\n\u00dfen Teilen erkannt und festgestellt, wie notwendig Schutz-\n\nschirme in der Form, wie wir sie geschaffen haben, sind. \n\nEs kam nat\u00fcrlich die Aussage, dass wir einen Schritt sp\u00e4ter \n\ngewesen sind als der Freistaat Th\u00fcringen. Wir haben aber \n\neinen Bereich, in dem wir schneller sind, wenn ich es er-\n\nw\u00e4hnen darf: Das ist im Bereich der Werkst\u00e4tten f\u00fcr Men-\n\nschen mit Behinderungen. Da sind wir die Ersten in \n\nDeutschland, die einen solchen Schutzschirm geschaffen \n\nhaben. Daf\u00fcr auch an die Abgeordneten ein herzliches \n\nDankesch\u00f6n! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 432 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nBei den Jugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten wei\u00df ich, dass gerade \n\ndie Kietze bei mir vor Ort gewesen sind und ihre Not ge-\n\nschildert haben. Wir haben gemeinsam beraten, wie wir das \n\nThema l\u00f6sen k\u00f6nnen, und \u00fcberlegt, was wir machen k\u00f6n-\n\nnen. Genau das haben wir getan. Im Unterschied zu Ihnen \n\nhaben wir mit den Akteuren gesprochen. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDas Gleiche trifft f\u00fcr die Einrichtungen im sozialen Be-\n\nreich zu. Dort sind wir im engen Kontakt mit allen Verei-\n\nnen und Organisationen, die in diesem Bereich t\u00e4tig sind. \n\nWir haben angefragt, was sie brauchen, damit das, was hier \n\nprognostiziert worden ist \u2013 dass sie nicht mehr arbeiten \n\nk\u00f6nnen \u2013, vermieden werden kann. Dieses Trio, das wir als \n\nSchutzschirm im sozialen Bereich geschaffen haben, ist ge-\n\nnau das, was die Vereine und Organisationen brauchen. Ge-\n\nnau das haben wir getan. \n\nVielleicht zum Aktuellen, weil es dem einen oder anderen \n\nzu kompliziert erschienen ist: Wir haben momentan tat-\n\ns\u00e4chlich 85 Antr\u00e4ge \u2013 dieser Antrag l\u00e4uft seit 27. Mai \n\n2020, um das noch einmal zu verdeutlichen \u2013 und bereits \n\n55 sind bewilligt, n\u00e4mlich 1,8 Millionen Euro. Schneller \n\nkann man fast nicht sein. Ich freue mich auf die Haushalts-\n\nverhandlungen. Wenn es uns allen so wichtig ist, wie wir \n\ndas heute gesagt haben, wie wir mit den sozialen Organi-\n\nsationen und den sozialen Tr\u00e4gern umgehen wollen, dann \n\nist mir, ehrlich gesagt, nicht bange. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nGenau das m\u00f6chten wir f\u00fcr unsere Vereine, weil sie der Kitt \n\nunserer Gesellschaft sind. Ich kann es nicht anders sagen. \n\nViele sprechen davon, was mit den Kindern passiert, die \n\nwir aus dem Blick verlieren mussten, weil sie nicht in Kitas \n\nund Schulen gehen konnten. Genau deshalb haben wir \n\ndiese Vereine gest\u00e4rkt, auch mit unseren Schutzschirmen. \n\nIch bin Kollegen Piwarz dankbar, dass wir in dieser Phase \n\nals erstes Bundesland die Schulen, zumindest was den \n\nGrundschulbereich betrifft, \u00f6ffnen. und den eingeschr\u00e4nk-\n\nten Regelbetrieb, auch wenn er jetzt noch so hei\u00dft, im Kita-\n\nbereich eingef\u00fchrt haben. Weil diese Krise f\u00fcr viele Men-\n\nschen, gerade die mit Kindern und Familien unterwegs \n\nsind, sehr belastend gewesen ist. \n\nZu Corona m\u00f6chte ich noch einmal sagen: Hier wird be-\n\nhauptet, dass es eine sogenannte Corona-Krise w\u00e4re. Ich \n\nglaube, dass die Menschen in Sachsen sehr stolz auf das \n\nsein k\u00f6nnen, was sie in den letzten Wochen und Monaten \n\ngeleistet haben \u2013 und zwar gemeinsam. Das f\u00e4ngt, ehrlich \n\ngesagt, bei der Maskenpflicht an. Diese Maske setze ich f\u00fcr \n\nandere auf, um sie zu sch\u00fctzen. Auch hier im Hohen Haus \n\ngibt es Abgeordnete, die darauf angewiesen sind, dass die \n\nanderen Solidarit\u00e4t mit ihnen zeigen. Deshalb finde ich es \n\ngut und richtig, dass die meisten von uns diese Maske tra-\n\ngen, auch wenn sie uns allen ein wenig l\u00e4stig erscheinen \n\nmag. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, den LINKEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch bin stolz darauf, dass die Menschen in Sachsen \u2013 ich \n\nbekomme t\u00e4glich viele E-Mails, wir haben am Tag an un-\n\nserem Servicetelefon immer noch \u00fcber 1 100 Anrufe \u2013 auf \n\nder einen Seite sehr vern\u00fcnftig sind und wissen, was \n\nschrittweise umzusetzen geht, und auf der anderen Seite \n\nvorsichtig sind. Genau das brauchen wir, um zu den n\u00e4chs-\n\nten Schritten, was Lockerungen und \u00c4hnliches betrifft, zu \n\nkommen. Ich bin optimistisch, dass wir das gemeinsam mit \n\nunseren Menschen schaffen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Staatsmi-\n\nnisterin Petra K\u00f6pping. Sie sprach f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nIch sehe eine Kurzintervention an Mikrofon 7. Ist das rich-\n\ntig, Frau Kollegin? \n\n(Doreen Schwietzer, AfD: Ja!) \n\nBitte, Sie haben das Wort. \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Frau Ministerin, Sie haben im \n\nUnterschied zu uns behauptet, dass wir uns nicht mit den \n\nThemen auskennen bzw. nicht zu den Einrichtungen gehen \n\nw\u00fcrden. Ich bin selbst als ehrenamtliche Betreuerin bei \n\nzwei verschiedenen Amtsgerichten t\u00e4tig. Ich kenne mich in \n\nder Behindertenwerkstatt aus. Ich kenne mich in Einrich-\n\ntungen aus, in denen die Behinderten untergebracht sind. \n\nDes Weiteren bin ich im Kinder- und Jugendzentrum in ei-\n\nnem Vorstand. Ich besch\u00e4ftige mich damit. Es ist eigentlich \n\neiner Ministerin unw\u00fcrdig, mit so einer Polemik im Land-\n\ntag zu sprechen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe) \n\nIch will dazu sagen: Die Behindertenwerkst\u00e4tten d\u00fcrfen \n\nnicht \u00f6ffnen. Ich habe heute einen Anruf bekommen. Ein \n\nBehinderter m\u00f6chte sich das Leben nehmen. Er wurde \n\nheute in die Klinik eingewiesen. Es ist eine Farce. Die Ein-\n\nrichtungen m\u00fcssen \u00f6ffnen. \n\n(Staatsministerin Petra K\u00f6pping: Die sind offen!) \n\n\u2013 Die sind nicht offen. \n\n(Staatsministerin Petra K\u00f6pping: Doch! \u2013 Zurufe) \n\nJa? \n\n(Zurufe) \n\nAber eingeschr\u00e4nkt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Frau Kollegin Schwietzer und jetzt Frau \n\nStaatsministerin? \u2013 Gut. Gibt es weiteren Redebedarf in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 433 \n\ndieser zweiten Aktuellen Debatte? \u2013 Das kann ich nicht er-\n\nkennen. Die zweite Aktuelle Debatte ist abgeschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt 5 ist beendet \n\nWir kehren zum Tagesordnungspunkt 4 zur\u00fcck, und ich \n\nrufe ihn erneut auf: \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 4 \n\nInzwischen liegt das Ergebnis der geheimen Wahl der stell-\n\nvertretenden Mitglieder des Verfassungsgerichtshofes vor. \n\nAbgegeben wurden 117 Stimmscheine. Ung\u00fcltig war kei-\n\nner. Es wurde wie folgt abgestimmt: Cornelia Sch\u00f6nfelder: \n\nJa: 82, Nein: 17, Enthaltungen: 17. \n\nFrau Prof. Constanze Geiert: Ja: 81, Nein: 17, Enthaltun-\n\ngen: 18. Frau Dr. Beatrice Betka: Ja: 81, Nein: 20, Enthal-\n\ntungen: 16. Damit sind als stellvertretende Mitglieder des \n\nVerfassungsgerichtshofes durch den S\u00e4chsischen Landtag \n\ngew\u00e4hlt: Frau Cornelia Sch\u00f6nfelder, Frau Prof. Constanze \n\nGeiert und Frau Dr. Beatrice Betka. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nSehr geehrte Frau Sch\u00f6nfelder, ich frage Sie: Nehmen Sie \n\ndie Wahl an? \n\nCornelia Sch\u00f6nfelder: Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die \n\nWahl an. Vielen Dank. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich gratuliere Ihnen ganz \n\nherzlich und w\u00fcnsche Ihnen alles Gute bei Ihrer Arbeit. \n\nFrau Prof. Geiert, ich frage auch Sie, ob Sie die Wahl an-\n\nnehmen. \n\nProf. Constanze Geiert: Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die \n\nWahl an und bedanke mich f\u00fcr die Zustimmung. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich gratuliere Ihnen \n\nebenfalls ganz herzlich und w\u00fcnsche Ihnen alles Gute bei \n\nIhrer Arbeit. \n\nFrau Dr. Betka, auch Sie frage ich, ob Sie die Wahl anneh-\n\nmen. \n\nDr. Beatrice Betka: Sehr geehrte Abgeordnete, ich nehme \n\ndie Wahl an. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auch Ihnen sei herzlich \n\ngratuliert, und ich w\u00fcnsche Ihnen alles Gute f\u00fcr Ihre Ar-\n\nbeit. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 1 des S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassungsgerichtshofsgesetzes leisten die Mitglie-\n\nder des Verfassungsgerichtshofes vor Aufnahme ihres Am-\n\ntes in \u00f6ffentlicher Sitzung des Landtags einen Amtseid. \n\nGleiches gilt nach \u00a7 2 Abs. 2 des Verfassungsgerichtshofs-\n\ngesetzes f\u00fcr die stellvertretenden Mitglieder. Im Falle einer \n\nWiederwahl wie heute bei Frau Dr. Betka bedarf es nach \n\n\u00a7 4 Abs. 3 des Verfassungsgerichtshofsgesetzes keiner er-\n\nneuten Vereidigung. \n\nDer Amtseid hat den folgenden Wortlaut: \u201eIch schw\u00f6re, das \n\nRichteramt getreu dem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepub-\n\nlik Deutschland, getreu der Verfassung des Freistaates \n\nSachsen und getreu dem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem \n\nWissen und Gewissen ohne Ansehen der Person zu urteilen \n\nund nur der Wahrheit und Gerechtigkeit zu dienen.\u201c Der \n\nEid kann auch mit der Beteuerung \u201eso wahr mir Gott helfe\" \n\ngeleistet werden. \n\nIch bitte nun die gew\u00e4hlten Mitglieder sowie die gew\u00e4hlten \n\nstellvertretenden Mitglieder des Verfassungsgerichtshofes, \n\nin das Rund des Plenarsaals zu treten, und ich bitte alle An-\n\nwesenden, sich von ihren Pl\u00e4tzen zu erheben. \n\n(Alle Anwesenden erheben sich.) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir kommen nun \n\nzur Vereidigung der Mitglieder und stellvertretenden  \n\nMitglieder des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates \n\nSachsen. Nach \u00a7 4 des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichts-\n\nhofsgesetzes haben die Mitglieder und stellvertretenden \n\nMitglieder des Verfassungsgerichtshofes vor Aufnahme ih-\n\nres Amtes einen Amtseid zu leisten. Ich bitte Herrn \n\nDr. Matthias Gr\u00fcnberg, Herrn Prof. Markus J\u00e4ger, Herrn \n\nStefan Ansgar Strewe, Frau Prof. Dr. Elisa Hoven, Frau \n\nCornelia Sch\u00f6nfelder und Frau Prof. Constanze Geiert, \n\nnacheinander vorzutreten und einzeln den Amtseid zu spre-\n\nchen. \n\nWenn ich Sie bitten darf, Herr Pr\u00e4sident; wir beginnen. Ich \n\nwerde Ihnen den Amtseid abschnittsweise vortragen und \n\nSie w\u00fcrden nachsprechen. \n\nDr. Matthias Gr\u00fcnberg: Ich schw\u00f6re, das Richteramt ge-\n\ntreu dem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutsch-\n\nland, getreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und ge-\n\ntreu dem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Ge-\n\nwissen ohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der \n\nWahrheit und Gerechtigkeit zu dienen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \n\nDr. Matthias Gr\u00fcnberg: Ich danke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Noch einmal Gratula-\n\ntion. \u2013 Als N\u00e4chstes bitte ich Herrn Prof. Dr. Markus J\u00e4ger. \n\nProf. Dr. Markus J\u00e4ger: Ich schw\u00f6re, das Richteramt ge-\n\ntreu dem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutsch-\n\nland, getreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 434 \n\ntreu dem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Ge-\n\nwissen ohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der \n\nWahrheit und Gerechtigkeit zu dienen, so wahr mir Gott \n\nhelfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster Herr Stefan \n\nAnsgar Strewe, bitte. \n\nStefan Ansgar Strewe: Ich schw\u00f6re, das Richteramt ge-\n\ntreu dem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutsch-\n\nland, getreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und ge-\n\ntreu dem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Ge-\n\nwissen ohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der \n\nWahrheit und Gerechtigkeit zu dienen, so wahr mir Gott \n\nhelfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Als \n\nN\u00e4chste bitte Frau Prof. Dr. Elisa Hoven. \n\nProf. Dr. Elisa Hoven: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu \n\ndem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, ge-\n\ntreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu dem \n\nGesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewissen \n\nohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der Wahrheit \n\nund Gerechtigkeit zu dienen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Frau  \n\nCornelia Sch\u00f6nfelder, bitte. \n\nCornelia Sch\u00f6nfelder: Ich schw\u00f6re, das Richteramt ge-\n\ntreu dem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutsch-\n\nland, getreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und ge-\n\ntreu dem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Ge-\n\nwissen ohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der \n\nWahrheit und Gerechtigkeit zu dienen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Frau \n\nProf. Constanze Geiert, bitte. \n\nProf. Dr. Constanze Geiert: Ich schw\u00f6re, das Richteramt \n\ngetreu dem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutsch-\n\nland, getreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und ge-\n\ntreu dem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Ge-\n\nwissen ohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der \n\nWahrheit und Gerechtigkeit zu dienen, so wahr mir Gott \n\nhelfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich gratuliere Ihnen noch \n\neinmal ganz herzlich und w\u00fcnsche Ihnen alles Gute bei Ih-\n\nrer Arbeit. \n\nDamit ist auch dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\n(Zurufe) \n\n\u2013 Das hatte ich vorhin gesagt. Das waren alle. \n\n(Zuruf: Alles richtig!) \n\nAlles richtig gemacht. Man muss nicht zweimal vereidi-\n\ngen. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei allen Fraktionen) \n\nNoch einmal: Der Tagesordnungspunkt ist beendet. Ich \n\ndanke Ihnen nochmals. \n\n(Die Vereidigten nehmen Gl\u00fcckw\u00fcnsche der \n\nAbgeordneten und der Staatsregierung entgegen.) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, falls Blumenstr\u00e4u\u00dfe \n\nzu \u00fcberreichen sind, besteht die M\u00f6glichkeit, dies zu tun. \n\nEinige werden jetzt gratulieren gehen. \n\nIch w\u00fcrde trotzdem vorschlagen, dass wir in der Tagesord-\n\nnung fortfahren. Ich rufe auf: \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verbesserung der Informationsbeziehungen  \n\nzwischen dem S\u00e4chsischen Landtag und der Staatsregierung \n\nDrucksache 7/588, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 7/2480, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Verfassung und Recht, Demokratie, Europa und Gleichstellung \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aussprache \n\nerteilt. In der ersten Runde haben wir folgende Reihen-\n\nfolge: DIE LINKE, CDU, AfD, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD \n\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die einbrin-\n\ngende Fraktion DIE LINKE ergreift nat\u00fcrlich zuerst das \n\nWort. Das Wort hat Herr Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Die wenigen M\u00fctter und die V\u00e4ter der Verfas-\n\nsung des Freistaates Sachsen haben der Staatsregierung mit \n\nArtikel 50 der S\u00e4chsischen Verfassung nicht ohne Grund \n\neine Unterrichtungspflicht in ihr Stammbuch geschrieben. \n\nDies ist im Gef\u00fcge der Gewaltenteilung erforderlich, damit \n\ndie Abgeordneten des Landtags ihre verfassungsgem\u00e4\u00dfe \n\nAufgabe wahrnehmen k\u00f6nnen. \n\n\u201eDas Parlament kann dieser Aufgabe freilich nur gerecht \n\nwerden, wenn die Staatsregierung Informationen \u00fcber po-\n\nlitische Planungen, Gesetzentw\u00fcrfe usw. rechtzeitig, das \n\nhei\u00dft grunds\u00e4tzlich vor Einbeziehung der \u00d6ffentlichkeit, \n\nbekannt macht\u201c, so steht es im Standardkommentar zur \n\nS\u00e4chsischen Verfassung, verfasst von Baumann-Hasske \n\nund Kunzmann, zu Artikel 50. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 435 \n\nDie Autoren stellen weiter fest: \u201eW\u00e4hrend die regierungs-\n\ntragende Parlamentsmehrheit regelm\u00e4\u00dfig fr\u00fchzeitig \u00fcber \n\naktuelle Planungen der Staatsregierung Kenntnis besitzen \n\nwird, gilt dies grunds\u00e4tzlich nicht f\u00fcr die Parlamentsmin-\n\nderheit\u201c \u2013 wieder Baumann-Hasske. Wie wahr! \n\nWir sind ja nicht nur von diesem Verfassungsanspruch in \n\nArtikel 50 weit entfernt, sondern auch davon, was man ge-\n\nmeinhin unter einer transparenten, rechtzeitigen und um-\n\nfassenden Unterrichtung versteht. Ebenso weit entfernt \n\nsind wir von einer Informationspraxis, die den Landtag in \n\ndie Lage versetzen w\u00fcrde, seine Parlamentsfunktionen \n\nvollumf\u00e4nglich wahrzunehmen. Dazu geh\u00f6ren Staatslei-\n\ntungs-, Gesetzgebungs- und Kontrollaufgaben. H\u00f6chste \n\nZeit also, dass sich daran etwas \u00e4ndert. \n\nMit dem von meiner Fraktion vorgelegten \u201eGesetz zur Ver-\n\nbesserung der Informationsbeziehungen zwischen dem \n\nS\u00e4chsischen Landtag und der Staatsregierung\u201c k\u00f6nnte man \n\nsowohl die Verfassungslage als auch die landesrechtliche \n\nLage den Erfordernissen eines informierten und damit \n\nhandlungsf\u00e4higen Parlaments anpassen. \n\nDass wir mit dem von uns vorgeschlagenen Verfassungs-\n\n\u00e4nderungsauftrag auf dem richtigen Weg sind, zeigt auch \n\ndie Verfassungsklage, die damals zu der Entscheidung des \n\nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofs bez\u00fcglich einer Or-\n\nganklage der damaligen Fraktion GR\u00dcNE, Urteil vom \n\n23. April 2008, gef\u00fchrt hat. Daraus wird prinzipiell die \n\nReichweite des parlamentarischen Informationsrechts und \n\ndie sachgerechte Wahrnehmung der in der Verfassung des \n\nFreistaates Sachsen verb\u00fcrgten Kompetenzen definiert. \n\nLeider hat das danach zu keinen Ver\u00e4nderungen gef\u00fchrt. \n\nMehr als zehn Jahre sp\u00e4ter holen wir dies mit Artikel 1 un-\n\nseres Gesetzentwurfs, dem vorgelegten \u00c4nderungsbegeh-\n\nren zu Artikel 50 der S\u00e4chsischen Verfassung, nach. Mit \n\nunserem \u00c4nderungsantrag in Artikel 1 haben wir dies an-\n\ngepasst und erg\u00e4nzt \u2013 dazu komme ich nachher noch ein-\n\nmal \u2013, denn wir haben den Sachverst\u00e4ndigen am 4. M\u00e4rz \n\n2020 in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zu unserem Gesetzent-\n\nwurf im Ausschuss f\u00fcr Verfassung und Recht, Demokratie, \n\nEuropa und Gleichstellung ganz genau zugeh\u00f6rt. Die Re-\n\ngelung des Artikels 50 der S\u00e4chsischen Verfassung w\u00fcrde \n\ndamit nunmehr um konkret und abschlie\u00dfend bestimmte \n\nInformationstatbest\u00e4nde erg\u00e4nzt \u2013 wie auch in anderen \n\nLandesverfassungen. \n\nNach dieser Neuregelung soll die Staatsregierung \u00fcber die \n\nderzeit geltende allgemeine Informationspflicht hinaus den \n\nLandtag fr\u00fchzeitig und vollst\u00e4ndig unterrichten \u00fcber \u2013 ers-\n\ntens \u2013 Vorhaben der Landesgesetzgebung, zweitens \u00fcber \n\nGrundsatzfragen der Landesplanung, der Standortplanung \n\nund der Durchf\u00fchrung von Gro\u00dfvorhaben, drittens \u00fcber be-\n\nabsichtigte Abschl\u00fcsse oder K\u00fcndigungen von Staatsver-\n\ntr\u00e4gen und Verwaltungsabkommen, viertens \u00fcber Bundes-\n\nratsangelegenheiten und die Zusammenarbeit mit dem \n\nBund, den L\u00e4ndern, den Regionen, anderen Staaten und \n\nzwischenstaatlichen Einrichtungen sowie \u2013 f\u00fcnftens \u2013 \u00fcber \n\nalle Vorhaben der Europ\u00e4ischen Union und ihrer Organe, \n\ndie von landespolitischer Bedeutung sind, die Gesetzge-\n\nbungszust\u00e4ndigkeit des Freistaates Sachsen betreffen oder \n\ngegen den Grundsatz der Subsidiarit\u00e4t versto\u00dfen k\u00f6nnten. \n\nDar\u00fcber hinaus soll die Staatsregierung dem Landtag \n\nebenso rechtzeitig und vollst\u00e4ndig \u00fcber Gegenst\u00e4nde von \n\nerheblicher landespolitischer Bedeutung, \u00fcber die Vorbe-\n\nreitung von Verwaltungsabkommen, Verordnungen und \n\nVerwaltungsvorschriften berichten. \n\nMit einer solchen Neuregelung w\u00e4re aus unserer Sicht auch \n\nden in der bereits oben genannten verfassungsbezogenen \n\nRechtsprechung aus dem Jahre 2008 formulierten Grund-\n\ns\u00e4tzen zu Umfang und Reichweite der Informationspflicht \n\nder Staatsregierung entsprochen. \n\nZitat aus dem damaligen s\u00e4chsischen Verfassungsgerichts-\n\nurteil vom 23. April 2008: \u201eDie Staatsregierung ist dem-\n\nnach von Verfassungs wegen gehalten, den Landtag \u00fcber \n\nstaatsleitende Regierungsentscheidungen von grunds\u00e4tzli-\n\ncher Bedeutung zu unterrichten. Durch Mitteilung der be-\n\ntreffenden Entscheidungen und ggf. der ihnen zugrunde \n\nliegenden Erw\u00e4gungen muss das Parlament in die Lage \n\nversetzt werden, Anlass, Inhalt und Auswirkungen der \n\nMa\u00dfnahmen zu bewerten und sich hierzu eigenverantwort-\n\nlich einen politischen Willen zu bilden.\u201c \n\nWas wir daher mit der vorgelegten Neufassung des Arti-\n\nkels 50 der Verfassung wollen, ist nicht mehr, aber auch \n\nnicht weniger als Folgendes: dass die f\u00fcr die Aufgabener-\n\nf\u00fcllung des Parlaments notwendigen Informations- und \n\nUnterrichtungspflichten \u2013 gegen\u00fcber der Opposition und \n\nder regierungstragenden Mehrheit, gleicherma\u00dfen recht-\n\nzeitig und gleichzeitig \u2013 versch\u00e4rft werden. Das ist nicht \n\nzuletzt auch ein Gebot der in Artikel 40 Abs. 2 der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung garantierten Chancengleichheit der par-\n\nlamentarischen Opposition. \n\nSie, meine sehr geehrten Damen und Herren Kolleginnen \n\nund Kollegen Abgeordneten, m\u00fcssten einmal einen Blick \n\nauf die Verfassungsrechtslage anderer Bundesl\u00e4nder wie \n\nBerlin, Bayern, Sachsen-Anhalt und Schleswig-Holstein \n\nwerfen. Sie werden sehen, dass wir uns mit einer solchen \n\nNeuregelung in guter rechtsstaatlicher Gesellschaft befin-\n\nden. Was wir heute hier beantragen, ist in anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern l\u00e4ngst Verfassungs- und Gesetzeslage und erfolg-\n\nreich ge\u00fcbte Praxis im Verh\u00e4ltnis von Exekutive und Le-\n\ngislative. In Bayern haben bestimmt keine Sozialisten an \n\nder Verfassung mitgeschrieben \u2013 daf\u00fcr w\u00fcrde ich eine Ga-\n\nrantie abgeben. \n\nEs versteht sich von selbst, dass es zur Umsetzung und \n\nAusregelung einer neu geregelten Verfassungsgarantie ei-\n\nner einfachgesetzlichen Umsetzung und Regelung bedarf. \n\nDas regeln wir mit Artikel 2 unseres Gesetzentwurfs. Dort \n\nwollen wir Folgendes geregelt haben \u2013 was wir qua Verfas-\n\nsungs\u00e4nderung vorgeben \u2013: die Informationspflicht in \u00a7 1, \n\ndie \u00dcbermittlung von Gutachten der Staatsregierung in \u00a7 4, \n\ndie Vorbereitung von Gesetzen in \u00a7 5 und Abschluss bzw. \n\nK\u00fcndigung von Staatsvertr\u00e4gen in \u00a7 6 \u2013 festgelegt zur Ge-\n\nw\u00e4hrleistung einer rechtzeitigen und fr\u00fchzeitigen Unter-\n\nrichtung des Landtags. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 436 \n\nDar\u00fcber hinaus soll endlich auch die Zusammenarbeit von \n\nStaatsregierung und Landtag, Bundesregierung und Deut-\n\nschem Bundestag in Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen \n\nUnion auf einer gesetzlichen \u2013 und damit \u00fcber Legislatur-\n\nperioden hinweg verbindlichen \u2013 Rechtsgrundlage geregelt \n\nwerden. Nach wie vor gilt ja lediglich die am 20. April \n\n2011 vom Landtagspr\u00e4sidenten und dem Ministerpr\u00e4siden-\n\nten des Freistaates Sachsen unterzeichnete Subsidiarit\u00e4ts-\n\nvereinbarung. Das reicht aus unserer Sicht als Fraktion \n\nnicht aus. Dazu hatte ich schon in meiner Eingangsrede \n\nausf\u00fchrlich Stellung genommen. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, das erste Jahr der \n\n7. Legislaturperiode neigt sich fast dem Ende entgegen. \n\nDas w\u00e4re ein guter Zeitpunkt, um die Weichen f\u00fcr eine \n\nrechtsverbindliche Neujustierung unserer Informations-\n\nrechte gegen\u00fcber der Staatsregierung zu stellen, auch um \n\nf\u00fcr die Dauer der laufenden Legislaturperiode den oben ge-\n\nnannten Anspr\u00fcchen an einen informierten und handlungs-\n\nf\u00e4higen Landtag gerecht zu werden. \n\nIch bitte Sie daher um Zustimmung zu unserem Gesetzent-\n\nwurf und unserem \u00c4nderungsantrag, den ich nachher noch \n\neinbringen werde. Dies liegt in unser aller Interesse als Ab-\n\ngeordnete und als gew\u00e4hlte Vertreter des Volkes. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Das war f\u00fcr die einreichende Fraktion DIE \n\nLINKE Rico Gebhardt. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht jetzt \n\nHerr Kollege Modschiedler. Bitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Im vorliegenden Gesetzent-\n\nwurf geht es um die Verbesserung der Informationsbezie-\n\nhung zwischen uns, dem Parlament und der Landesregie-\n\nrung. Der Antrag gibt vor, die Exekutive habe doch bitte \n\nder Legislative zu berichten, was sie zu tun beabsichtige. \n\nDie Auffassungen und die Meinungen, die die Legislative \n\n\u2013 also wir \u2013 zu allen Dingen haben, habe die Exekutive so-\n\nfort zu beachten; sonst drohe \u2013 so das Gesetz \u2013 der Vermitt-\n\nlungsausschuss. \n\nHerr Gebhardt, ganz ehrlich: Es gibt immer wieder Punkte \n\n\u2013 dar\u00fcber sind wir uns im Klaren \u2013, zu denen es mehr In-\n\nformationen bedarf. Es k\u00f6nnte auch besser sein, wenn wir \n\nwelche bek\u00e4men. Und im Nachhinein w\u00e4re es auch besser \n\ngewesen, wir h\u00e4tten ein paar mehr bekommen. Das ist klar. \n\nDas liegt aber in der Natur der Sache zwischen erster und \n\nzweiter Gewalt. Aber die Frage ist dann: Ist dieser Gesetz-\n\nentwurf, den Sie uns vorlegen, die zwingende Folge? \n\nDer Antragsteller m\u00f6chte mit dem Entwurf den Informati-\n\nonsfluss von der Staatsregierung zum Landtag an sich und \n\nin bestimmten F\u00e4llen von EU-Angelegenheiten n\u00e4her, das \n\nhei\u00dft, noch bestimmter, regeln. Herr Gebhardt, dass es die \n\ngew\u00fcnschten Regelungen grunds\u00e4tzlich gibt und dass die \n\nwesentlichen Forderungen eigentlich schon ge\u00fcbte Praxis \n\nhier im Parlament sind, r\u00e4umen Sie sogar in Ihrer Antrags-\n\nbegr\u00fcndung ein. \u00dcbrigens: Die Sachverst\u00e4ndigen r\u00e4umen \n\nIhnen das auch noch mit ein. Dennoch fordern Sie eine \n\nNeufassung des bestehenden Artikels 50 unserer S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung. Dazu soll auch noch ein Parlamentsin-\n\nformationsgesetz eingef\u00fchrt werden. Also m\u00fcssen wir, nur \n\nweil wir der Gesetzgeber sind, auf Gedeih und Verderb Ge-\n\nsetze erlassen, nur weil wir es k\u00f6nnen? Und dann nebenbei \n\n\u2013 das tun wir gerade \u2013 eine Verfassung \u00e4ndern? \n\nAm 4. M\u00e4rz hatten wir im Ausschuss eine Anh\u00f6rung zu \n\ndiesem Thema. Da habe auch ich den Sachverst\u00e4ndigen \n\nsehr gut zugeh\u00f6rt. Es war einhellige Meinung vieler Sach-\n\nverst\u00e4ndiger, dass der Entwurf sehr interessant klingt. Es \n\nsei auch eine interessante Diskussion, die man in Form ei-\n\nner Enquetekommission oder im Rahmen eines Arbeitsaus-\n\nschusses \u2013 so wurde es genannt \u2013 fortf\u00fchren k\u00f6nne. \n\nKurzum: Es ist nett, so etwas zu haben und Ideen aufzu-\n\ngreifen, aber notwendig sind sie nicht. \n\nDas sind sie wirklich nicht, denn die Verfassung \u2013 und da-\n\nbei bleibe ich \u2013 ist immer noch ein Rahmen, den das Parla-\n\nment in intensiver Diskussion nach der friedlichen Revolu-\n\ntion formuliert hat, ein Rahmen, der auf Antrag durch das \n\nVerfassungsgericht, das wir jetzt vollst\u00e4ndig gew\u00e4hlt ha-\n\nben, rechtlich und weitestgehend auch inhaltlich \u00fcberpr\u00fcft \n\nwerden kann. \n\nEs ist ein Verfassungsrahmen. Das hei\u00dft aber f\u00fcr mich \n\nnicht, dass wieder an jeder Stelle Einzelf\u00e4lle und spezielle \n\nTrends hineingeschrieben werden. Das ist auch in diesem \n\nFall wieder einmal nicht Zweck einer Verfassung. Sie als \n\nLINKE wollen auch nicht mehr Informationen, Sie wollen \n\neher einen Paradigmenwechsel. Und ganz nebenbei frage \n\nich mich schon, ob Sie \u00fcberhaupt in der Lage sind, die Ka-\n\npazit\u00e4ten aufzubringen, um die geforderten Daten und Fak-\n\nten, die jetzt auf uns zukommen w\u00fcrden, weiter zu verar-\n\nbeiten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Da  \n\nm\u00fcssen Sie sich keine Sorgen machen!) \n\nIch wage es ehrlich zu bezweifeln. Das wurde uns auch von \n\nden Sachverst\u00e4ndigen immer wieder gesagt: Da k\u00e4me or-\n\ndentlich etwas auf uns alle zu. \n\nZur\u00fcck zum Thema: Mit dem Gesetz soll also der Kernbe-\n\nreich der exekutiven Selbstverwaltung zulasten der Staats-\n\nregierung verschoben werden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein!) \n\nSie wollen die Eigenverantwortung der ausf\u00fchrenden Ge-\n\nwalt ad absurdum f\u00fchren. Dazu hat sich aber das Verfas-\n\nsungsgericht schon klar und abgrenzend ge\u00e4u\u00dfert. Der \n\nKernbereich, n\u00e4mlich die Exekutive, ist vorhanden und un-\n\nantastbar. Deshalb darf in diesem Kernbereich im Rahmen \n\ndes Gewaltenteilungsgrundsatzes nicht eingeschnitten \n\nwerden. Warum sollte das auch passieren? \n\nBei allem parlamentarischen Selbstbewusstsein: Mit die-\n\nsem Gesetzentwurf soll die Staatsregierung zum reinen \n\nAusf\u00fchrungsorgan der Legislative werden. Das w\u00e4re ein \n\ngrunds\u00e4tzliches Misstrauen gegen\u00fcber der Staatsregierung; \n\nkennen wir aber schon. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 437 \n\nMachen wir uns jetzt eines bewusst: Das bedeutet einen \n\ngro\u00dfen zus\u00e4tzlichen Abstimmungs- und Koordinierungs-\n\naufwand. Oder, wie es eine Sachverst\u00e4ndige im Rahmen \n\nder Anh\u00f6rung auf den Punkt gebracht hat: Je mehr Veto-\n\nPlayer, desto ineffizienter. \u2013 Damit hat sie recht. \n\nWie entscheidend ein schnelles, effizientes und konsequen-\n\ntes Handeln der Staatsregierung \u2013 ohne das Parlament \u2013 \n\ninsbesondere in Krisenzeiten geschehen kann, das k\u00f6nnen \n\nwir gerade in dieser Krisenzeit gemeinsam erleben. \n\nEine weitere Konsequenz Ihres Gesetzentwurfs w\u00e4re n\u00e4m-\n\nlich die Aush\u00f6hlung der Gewaltenteilung. Das erkennt \n\nauch das Verfassungsgericht und l\u00e4sst eine solche Ein-\n\nschr\u00e4nkung in die exekutive Eigenverantwortung eben \n\nnicht zu. Die Folge w\u00e4re also \u2013 man muss das nur einmal \n\nweiterdenken \u2013, dass wir eine Verfassungs\u00e4nderung be-\n\nschlie\u00dfen, die verfassungswidrig ist. Und das schreibt uns \n\ndann das Verfassungsgericht auch noch sch\u00f6n in unser \n\nStammbuch. Gro\u00dfartige Idee, Herr Gebhardt! \n\nOder der Vorschlag hat quasi \u00fcberhaupt keinen Anwen-\n\ndungsbereich, weil er so reduziert ist, dass wir nichts h\u00e4t-\n\nten, worauf wir zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnten. Daf\u00fcr brauchen wir \n\nkeine Verfassungs\u00e4nderung. \n\nAlso: Keine schl\u00fcssige Erkl\u00e4rung, warum Artikel 50 der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung ge\u00e4ndert werden sollte, wenn er \n\ndoch so bis jetzt auch funktioniert hat und die \u00c4nderungs-\n\nvorschl\u00e4ge in Teilen verfassungsrechtlich bedenklich sein \n\nk\u00f6nnten. \n\nGleiches gilt \u2013 wir gehen einen Schritt darunter \u2013 f\u00fcr die \n\neinfachgesetzliche Regelung. Wir sind die erste Gewalt. \n\nWir haben als erste Gewalt das Verfassungsgericht, das wir \n\nanrufen k\u00f6nnen. Nun gestalten wir ein Parlamentsinforma-\n\ntionsgesetz, also eine einfachgesetzliche Regelung, und auf \n\neinmal ist der einfache Verwaltungsrechtsweg ebenfalls \n\nmit er\u00f6ffnet, und dies nur, um Dinge festzuschreiben, die \n\nwir ohnehin bereits praktizieren, von den Eingriffen in die \n\nKernkompetenz der Staatsregierung, die in dem Entwurf \n\nvorgeschrieben werden, einmal ganz abgesehen. \n\nDie Idee, \u00fcber die Verbesserung des Informationsaustau-\n\nsches zu sprechen, haben wir uns vor einigen Jahren mit \n\neinem Subsidiarit\u00e4tsfr\u00fchwarnsystem schon einmal auf die \n\nTagesordnung genommen. Dazu mussten wir nicht die Ver-\n\nfassung \u00e4ndern, und es brauchte auch kein Informationsge-\n\nsetz. Diese Initiative zwischen der Exekutive und der Le-\n\ngislative begann damals mit einem Memorandum of Un-\n\nderstanding. Ein solches Papier haben wir verfasst und \n\n\u00fcber alle Parteigrenzen hinweg unterschrieben: Keine Ver-\n\nfassungs\u00e4nderung, kein einfaches Gesetz! \n\nGreifen wir noch einmal die Meinung der Sachverst\u00e4ndi-\n\ngen auf und verst\u00e4ndigen uns untereinander auf eben diese \n\nInformationen, von denen Sie meinen, dass wir sie ben\u00f6ti-\n\ngen k\u00f6nnten. Dazu brauchen wir kein Gesetz. Dazu brau-\n\nchen wir keine Verfassungs\u00e4nderung \u2013 und Ihren Antrag \n\nauch nicht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Herrn Kollegen Modschiedler. F\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion bitte ich jetzt Herrn Dr. Keiler. \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Kollegen! Gestatten Sie \n\nmir eingangs eine kurze laute \u00dcberlegung: Wenn ich vor \n\neinem T\u00fcmpel mit tr\u00fcbem Wasser stehe und sehe, dass da \n\nFische drin sind, wei\u00df ich nicht, ob das Piranhas oder Gold-\n\nfische sind. Wenn es Piranhas sind, springe ich nicht in den \n\nT\u00fcmpel. Wenn ich allerdings wei\u00df, dass da Goldfische drin \n\nsind, dann kann ich den T\u00fcmpel durchqueren. Das nennt \n\nman differenziertes, flexibles Denken. \u2013 So viel zu unseren \n\nEinsch\u00e4tzungen der Corona-Ma\u00dfnahmen. \n\nAm Anfang war es eine Unbekannte, die Informationser-\n\nteilung war nicht entsprechend; wir hatten dies moniert. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nIst es nun der Goldfisch oder der Piranha?) \n\n\u2013 Es ist mittlerweile relativ ausdefiniert, was es ist, und in-\n\nsofern ist selbstverst\u00e4ndlich eine andere Sichtweise ange-\n\nsagt und angebracht. Dies wollte ich nur vorausschicken. \n\nJetzt zum Gesetzentwurf. Unsere Fraktion lehnt den Ge-\n\nsetzentwurf ab. Kollege Modschiedler hat es dankenswert-\n\nerweise \u00fcbernommen, sehr dezidiert auch auf die teilweise \n\nbestehenden verfassungsrechtlichen Bedenken einzuge-\n\nhen; die klammere ich jetzt aus. Ich will aber dar\u00fcber hin-\n\naus begr\u00fcnden, warum wir diesen Gesetzentwurf ablehnen. \n\nAuf den ersten Blick ist es nat\u00fcrlich sehr verlockend, Herr \n\nGebhardt, die Informationsbeziehungen zwischen Regie-\n\nrung und Landtag zu verbessern. \u201eVerbessern\u201c h\u00f6rt sich \n\nimmer gut an; man kann aber auch verschlimmbessern. Ich \n\ngehe also in der Analyse noch ein St\u00fcck weiter als Kollege \n\nModschiedler, der eigentlich nur juristische Bedenken \n\nhatte. \n\nArtikel 50 der S\u00e4chsischen Verfassung soll erweitert und \n\nzus\u00e4tzlich auf einfachgesetzlicher Ebene noch durch ein \n\nInformationsgesetz erg\u00e4nzt werden. Zur Begr\u00fcndung ha-\n\nben Sie ja ausgef\u00fchrt. Im Verfassungs- und Rechtsaus-\n\nschuss hatten wir Anfang M\u00e4rz die Sachverst\u00e4ndigen ge-\n\nh\u00f6rt. Danach war klar, dass sich die Zweifel unserer Frak-\n\ntion an dem Vorhaben, die wir auch im Arbeitskreis hatten, \n\nbest\u00e4tigt haben. In dieser Ausschusssitzung haben die \n\nSachverst\u00e4ndigen unisono gewisse Bedenken ge\u00e4u\u00dfert: \n\nPraktikabilit\u00e4tsbedenken, verfassungsrechtliche Beden-\n\nken, dar\u00fcber hinaus auch Ausf\u00fchrungsbedenken. \n\nArtikel 50 der S\u00e4chsischen Verfassung regelt die Informa-\n\ntionspflicht der Staatsregierung. Diese ist verpflichtet \u2013 das \n\nist jetzt der Text \u2013, \u201e\u00fcber ihre T\u00e4tigkeit den Landtag inso-\n\nweit zu informieren, als dies zur Erf\u00fcllung seiner Aufgaben \n\nerforderlich ist.\u201c Das ist eine sch\u00f6ne Generalklausel. Das \n\nist kurz formuliert, aber als Generalklausel durchaus taug-\n\nlich. Eine Generalklausel bedarf der Auslegung, und die \n\nAuslegung hat sich mittlerweile in 30 Jahren Rechtspre-\n\nchung des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes \u2013 heute \n\nhaben wir die Richter gew\u00e4hlt \u2013 und dar\u00fcber hinaus nat\u00fcr-\n\nlich in den beizuziehenden Rechts\u00fcberlegungen, in Recht-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 438 \n\nsprechungen und Rechtslehre und in Analogie\u00fcberlegun-\n\ngen zur Rechtsprechung aus dem bundesverfassungsge-\n\nrichtlichen Bereich durchaus etabliert. Sie m\u00f6chten Arti-\n\nkel 50, wie Sie sagen, konkretisieren. Das soll durch eine \n\nErweiterung der Verfassung an dieser Stelle in der Verfas-\n\nsung und durch ein einfaches Gesetz geschehen. \n\nMit Ihrem Informationsgesetz wollen Sie einen Katalog \n\neinf\u00fchren. In diesem sollen einzelne F\u00e4lle aufgef\u00fchrt wer-\n\nden, bei denen die Staatsregierung konkret verpflichtet ist, \n\nden Landtag und die Abgeordneten zu informieren. Grund-\n\ns\u00e4tzlich gilt in der Rechtswissenschaft, dass innovative Ka-\n\ntaloge mit Vorsicht zu genie\u00dfen sind. \u00dcberlegungen \u2013 sind \n\nsie abschlie\u00dfend? Was ist mit Sachverhalten, die jetzt nicht \n\nin der Innovation auftauchen? Gibt es dar\u00fcber hinaus er-\n\ng\u00e4nzende Auslegungen? Etc. pp. Es wird dort schlichtweg \n\nauf der einfachgesetzlichen Ebene auch eine gewisse Por-\n\ntion an Recht und Sicherheit geschaffen. Bei der Regelung \n\nvon Einzelf\u00e4llen passiert es allzu leicht, dass man m\u00f6gliche \n\nzuk\u00fcnftige F\u00e4lle gerade eben nicht bedenkt und L\u00fccken am \n\nlangen Ende entstehen. Das ist die Zielsetzung gewesen, \n\ndass L\u00fccken vermieden sollten. Ich glaube, das ist an dieser \n\nStelle ein St\u00fcck kontraproduktiv. \n\nGleichzeitig stellt sich insbesondere in Sachsen die Frage \n\nnach der Notwendigkeit eines derartigen Vorgehens einer \n\neinfachgesetzlichen Regelung. Wir m\u00fcssen nicht unbe-\n\ndingt regeln, was ohnehin durch die Verfassung geregelt \n\nund durch detaillierte Rechtsprechung etabliert ist. Wenn \n\nSie \u2013 und Sie hatten das in Ihrer Rede durchaus getan \u2013 auf \n\nandere Bundesl\u00e4nder verweisen, die bereits ein Parla-\n\nmentsinformationsgesetz haben, so verschweigen Sie ein \n\nSt\u00fcck weit, dass analoge Regelungen, wie wir sie in der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung mit dem Artikel 50 haben, in deren \n\nVerfassungen fehlen und die Frage einer Notwendigkeit ei-\n\nner Regelung gegebenenfalls anders zu beurteilen ist. \n\nAber bei der schlichten \u00dcberfl\u00fcssigkeit dieses Vorhabens \n\nbleibt es leider nicht. Sollte der Landtag diesen Gesetzent-\n\nwurf verabschieden, sind jahrelange juristische Probleme \n\nund Streitf\u00e4lle vorprogrammiert. Ich verweise hierzu bei-\n\nspielsweise auf strittige Bindungswirkung von Stellung-\n\nnahmen des Landtags. Wie weit binden diese? Wenn man \n\nauf der einfachen gesetzlichen Ebene einsteigt, muss man \n\nim Streitfall notfalls auch durch alle Instanzen gehen. Das \n\ndauert bekanntlich Jahre. Auch die in Ihrem \u00c4nderungsan-\n\ntrag beschriebenen Vermittlungsverfahren schaffen keine \n\nAbhilfe. Es ist nicht wesentlich schl\u00fcssiger gemacht wor-\n\nden. \n\nEine weitere au\u00dfergerichtliche Vetoebene bedeutet mehr \n\nB\u00fcrokratie, noch mehr Zeit bis zu einer Entscheidung und \n\ninsgesamt weniger Effizienz am langen Ende. Das ist je-\n\ndoch \u2013 es mag den einen oder anderen \u00fcberraschen \u2013 auch \n\neine Aufgabe, die der Landtag und die Abgeordneten im \n\nS\u00e4chsischen Landtag haben: mit Effizienz zu arbeiten. Un-\n\nser Land kann es sich gerade in diesen Zeiten nicht erlau-\n\nben, dass dieses Parlament und seine Abgeordneten bis an \n\ndie Grenzen der Handlungsunf\u00e4higkeit von Verfahrensfra-\n\ngen behindert werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nVon der Effizienz zur\u00fcck zur Verfassung. Als Oppositions-\n\npolitiker ist es mir nicht aufgetragen, die Politik der Regie-\n\nrung zu verteidigen. Aber es geht auch \u2013 Kollege Mod-\n\nschiedler hatte es erw\u00e4hnt \u2013 um die Verantwortung der ver-\n\nschiedenen Verfassungsorgane. \u00dcbersehen wir nicht, dass \n\neine Staatsregierung auch \u00fcber exekutive Eigenverantwor-\n\ntung verf\u00fcgt und verf\u00fcgen muss, denn an dieser Verantwor-\n\ntung muss sie sich messen lassen, an dieser Verantwortung \n\nwerden Wahlentscheidungen getroffen. Wir brauchen klare \n\nVerantwortungslinien. Eine Vorhabensunterrichtung, also \n\nVer\u00f6ffentlichung nur diskutierter und beabsichtigter Ge-\n\nsetzgebungsvorhaben, w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass die Kom-\n\npetenzlinie zwischen Regierung und Parlament ver-\n\nschwimmen w\u00fcrde. \n\nEin aus meiner Sicht hervorragendes Beispiel f\u00fcr eine an-\n\ndere Abw\u00e4gung im Spannungsfeld zwischen parlamentari-\n\nscher Beteiligung und exekutiver Eigenverantwortung ist, \n\nwas wir in den letzten Wochen und Monaten im Zuge der \n\nCorona-Krise erleben mussten. Wir haben es zuletzt und \n\nimmer noch mit drastischen Grundrechtseinschr\u00e4nkungen \n\nin unserem Land zu tun: Demonstrationsfreiheit, Freiheit \n\nder Berufsaus\u00fcbung, allgemeine Bewegungsfreiheit und \n\nReisefreiheit sind der Virenbek\u00e4mpfung zum Opfer gefal-\n\nlen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHier w\u00e4re aus Sicht der AfD Beteiligung und detaillierte \n\nInformation des Parlaments dringend geboten gewesen. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIch sage auch gleich, warum. Stattdessen wurde durch eine \n\nVerordnung nach der anderen in diese Freiheitsrechte ein-\n\ngegriffen. Unser Antrag vom 29.04.2020, Drucksa-\n\nche 7/2171, enthielt in Ziffer 3.1 exakt ein Transparenz- \n\nund Informationsverlangen an die Staatsregierung. Die \n\nzeitnahe Information durch die Staatsregierung ist eine \n\nklassische Folge des Artikels 50 der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung, laut dem der Landtag \u00fcber die beabsichtigten Ma\u00df-\n\nnahmen zu unterrichten gewesen w\u00e4re. Wir sind n\u00e4mlich \n\nhier im Notstandsrechtsbereich. Unser Antrag wurde be-\n\nkannterma\u00dfen mit gro\u00dfer Mehrheit in diesem Hause abge-\n\nlehnt. \n\n(Zurufe der Abg. Volker Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, und  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch hatte zu diesem Komplex gesprochen und darauf ver-\n\nwiesen, dass die Gerichte die teils unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen \n\nEingriffe in die Grundrechte beseitigen werden. Nachdem \n\ndas nun bundesweit und auch in Sachsen zum Teil passiert \n\nist \u2013 es gibt unterschiedliche Entscheidungen, aber doch ei-\n\nnige, insbesondere zur Demonstrationsfreiheit \u2013, soll nun \n\nauf einmal das Parlament besser in Entscheidungen der Re-\n\ngierung eingebunden werden. Direkt aus dem DPA-News-\n\nKanal so sch\u00f6n \u00fcberschrieben: \u201eGR\u00dcNE: Parlament besser \n\nin Entscheidungen einbinden!\u201c, 03.06. Es wird eine bes-\n\nsere Einbindung bei der Krisenbew\u00e4ltigung erwogen. \u2013 \n\nAha! Die LINKE freut sich, Herr Gebhardt, und verweist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 439 \n\nauf die Drucksache 7/2259 \u2013 die habe ich mir auch ange-\n\nschaut \u2013, \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE,  \n\nund Volker Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\n\u201eEntwurf eines Beteiligungsgesetzes bei Ma\u00dfnahmen nach \n\ndem Infektionsschutzgesetz\u201c. Jetzt, da das Kind im Brun-\n\nnen liegt, nach Monaten der \u201eRumwurschtelei\u201c von A nach \n\nB, jetzt auf einmal soll das Parlament st\u00e4rker eingebunden \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuch hier darf ich vermuten: Man will sich aus der Verant-\n\nwortung stehlen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas will ich nicht geh\u00f6rt haben!) \n\nIch mache einen kleinen Schlenker zu Frau Merkel. Heute \n\nin der Fr\u00fch war zu lesen, dass die Frau Merkel gemeinsam \n\nmit Herrn Macron der Frau van der Leyen in der EU Vor-\n\nhaltungen macht, weil sie ein Chaos in der Krisenbew\u00e4lti-\n\ngung angezettelt h\u00e4tte. Also, die EU ist jetzt schuld? \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWenn wir zur\u00fcckdenken, gab es am Anfang einen Zentra-\n\nlismus, es musste alles nach Berlin, alles zentral, nichts f\u00f6-\n\nderal. Dann kamen die Ministerpr\u00e4sidenten auf den Plan \n\nund haben \u201erumgewurschtelt\u201c, und jetzt, nachdem das auch \n\nnicht klappte und zum Chaos gef\u00fchrt hat, soll es das Parla-\n\nment richten. Gratuliere! Wunderbar! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZu guter Letzt sehen wir insbesondere bei den Informati-\n\nonsrechten des Parlaments bei der Europ\u00e4ischen Union \n\nVerbesserungsbedarf. Kein realit\u00e4tsfremder Beamtenappa-\n\nrat darf in Sachsen den B\u00fcrgern das Leben vorschreiben. \n\nAn dieser Stelle muss der S\u00e4chsische Landtag \u00fcber even-\n\ntuelle Vorhaben fr\u00fchzeitiger als mit dem jetzigen Modell \n\ninformiert und vor Entscheidungen angemessen beteiligt \n\nwerden. \n\nIch k\u00f6nnte noch einen Exkurs machen zum Artikel 50, \n\nBundesrat. Der Bundesrat ist ein Bundesorgan. Das hei\u00dft \n\nnicht, dass die Landtage im f\u00f6deralen System von jedwe-\n\nden Entscheidungen ausgeschlossen werden und von jed-\n\nweden Informationsabteilungen fr\u00fchzeitig zu unterrichten \n\nsind, weil es teilweise eine Auswirkung auf die f\u00f6derale \n\nEbene hat. Das h\u00e4ngt im Bereich der konkurrierenden Ge-\n\nsetzgebung auch mit dem Grundgesetz zusammen, das er-\n\nspare ich mir. Aber ich m\u00f6chte auf Folgendes hinweisen: \n\nNach unserer Lesart und nach der Lesart des Bundesver-\n\nwaltungsgerichts sind \u00fcber den Bundesrat hinaus selbstver-\n\nst\u00e4ndlich auch die L\u00e4nder zu beteiligen. Aber eine bereits \n\nin der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung angeklungene Verfassungs-\n\n\u00e4nderung bez\u00fcglich eines neu einzuf\u00fchrenden Arti-\n\nkels 50 a, der dahin gehend erg\u00e4nzt werden sollte, dass die \n\nFr\u00fchwarnrechte analog Artikel 23 Grundgesetz gegen\u00fcber \n\ndiesem Parlament, gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Union ge-\n\nst\u00e4rkt werden, sollte durchaus weiter diskutiert werden. \n\nWir werden das in der Fraktion aufgreifen und bei uns im \n\nAusschuss gegebenenfalls auch weiterdiskutieren. \n\nEine solche Erg\u00e4nzung w\u00fcrde auch Artikel 39 der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung entsprechen. Ich zitiere: \u201eDer Landtag \n\n\u00fcbt gesetzgebende Gewalt aus, \u00fcberwacht die Aus\u00fcbung \n\nder vollziehenden Gewalt und ist St\u00e4tte der politischen \n\nWillensbildung.\u201c Der Landtag und nicht die Europ\u00e4ische \n\nUnion. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDa ein solcher Vorschlag im Entwurf nicht enthalten ist, \n\nkommen wir im Ergebnis insgesamt zu einer Ablehnung. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Ich bitte jetzt f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nValentin Lippmann, das Wort zu nehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Der \n\nS\u00e4chsische Landtag ist der Ort gesetzgeberischer Entschei-\n\ndungen und Willensbildung, er w\u00e4hlt aber auch die Regie-\n\nrung und bestimmt somit die wesentliche Zusammenset-\n\nzung der Staatsorgane. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Stimmt!) \n\nDa die Exekutive aus dem Landtag hervorgeht, hat er mit-\n\nhin das Recht, sie ordnungsgem\u00e4\u00df zu kontrollieren und, \n\nwenn das eines Tages nicht ausreichen sollte, ihr auch das \n\nVertrauen zu entziehen. Dabei ist stets eines zu konstatie-\n\nren: Die Parlamente in Deutschland werden von der Exe-\n\nkutive dabei gern als Unterst\u00fctzungsorgane, vor allem ei-\n\nner planenden Regierung, genutzt. Die Regierung \u00fcberlegt \n\nsich etwas, bringt es in den Landtag ein, und der Landtag \n\nbeschlie\u00dft es dann in der Regel aufgrund der parlamentari-\n\nschen Mehrheiten. \n\nDie Exekutive programmiert so allein aufgrund der ihr zur \n\nVerf\u00fcgung stehenden Ressourcen \u2013 und die sind nicht ganz \n\nunbetr\u00e4chtlich \u2013 die Entwicklung erheblicher Teile des \n\nStaatswesens. Das ist Verfassungslage in Deutschland. Wir \n\nals Parlamentarier m\u00fcssen uns vor diesem Hintergrund \n\nstets bewusst sein, welche Aufgabe wir in diesem Staatsge-\n\nf\u00fcge haben. Wir haben die Aufgabe, politisches Handeln \n\ndemokratisch zu legitimieren und gleichzeitig zu kontrol-\n\nlieren. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir uns all jene Informationen be-\n\nschaffen k\u00f6nnen, die eine gute, fundierte und verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\n\u00dfige gesetzgeberische Entscheidung ben\u00f6tigt. \n\nIn diesem Sinne haben wir auch im Koalitionsvertrag ver-\n\neinbart, dass wir unsere Regierungsarbeit transparenter ge-\n\nstalten werden und insbesondere die Kontrollfunktion des \n\nParlaments verbessern wollen. Die ersten kleinen Schritte \n\nin diese Richtung sind gemacht: So haben wir den Entwurf \n\nder Staatsregierung zum Corona-Bew\u00e4ltigungsformgesetz \n\nselbstbewusst als S\u00e4chsischer Landtag um Beteiligungs-\n\nrechte gegen\u00fcber dem Haushalts- und Finanzausschuss \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 440 \n\nund um Informationspflichten gegen\u00fcber dem Landtag er-\n\ng\u00e4nzt. Das ist beileibe keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. \n\nMit unserem Entschlie\u00dfungsantrag zum Gesetz haben wir \n\ndie Staatsregierung verpflichtet, den Landtag \u00fcber alle von \n\nder Staatsregierung getroffenen Ma\u00dfnahmen zur Bew\u00e4lti-\n\ngung der Folgen der COVID-19-Pandemie im Freistaat \n\nSachsen unverz\u00fcglich und fortlaufend zu informieren. Wir \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN haben unseren Gestaltungs-, Kon-\n\ntroll- und Informationsanspruch \u2013 das ist bereits angeklun-\n\ngen \u2013 zudem mit ersten groben \u00dcberlegungen f\u00fcr eine Be-\n\nteiligung des Landtags beim Erlass von Corona-Schutzver-\n\nordnungen zur Diskussion gestellt und sind offen f\u00fcr eine \n\nbreite Diskussion zu diesem Thema. \n\nIn diesem Sinne, liebe LINKE, kann ich Ihre Initiative \n\ndurchaus in den Grundz\u00fcgen begr\u00fc\u00dfen. Unsere Fraktion \n\nhat sich schon in den vergangenen Legislaturperioden um \n\nentsprechende Initiativen bem\u00fcht. Die Intention einer bes-\n\nseren Kontrolle und mehr Informationen ist legitim. Ich \n\nkann Ihnen so viel zusichern, dass wir B\u00dcNDNISGR\u00dc-\n\nNEN auf der Umsetzung des Koalitionsvertrages auch in \n\nden Bereichen Transparenz und Kontrolle des Regierungs-\n\nhandelns bestehen werden. \n\nIhrem heutigen Gesetzentwurf k\u00f6nnen wir gleichwohl \n\nnicht zustimmen. Er ist n\u00e4mlich leider nur gut gedacht und \n\ndar\u00fcber hinaus an einigen Punkten einfach sehr schlecht \n\ngemacht. \n\nZun\u00e4chst bestehen grunds\u00e4tzliche verfassungsrechtliche \n\nBedenken hinsichtlich der vorgeschlagenen Bindung der \n\nStaatsregierung bei der Abstimmung im Bundesrat. Der \n\nBundesrat ist das Organ, das sich aus den Vertretern der \n\nLandesregierungen zusammensetzt. Entsprechend sind \n\ndiese in ihrer Entscheidung \u2013 so ein gro\u00dfer Teil der Recht-\n\nsprechung \u2013 nicht einer weiteren Bindung durch Dritte un-\n\nterwerfbar, mithin auch nicht dem selbstbewussten S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag. \n\nEin weiteres verfassungsrechtliches Problem zeigt sich bei \n\nIhrem Vorhaben, den Landtag vor dem Erlass von Verwal-\n\ntungsvorschriften zu unterrichten. Der Erlass solcher Vor-\n\nschriften stellt \u2013 anders als Rechtsverordnungen, zu deren \n\nErlass der Gesetzgeber ausdr\u00fccklich erm\u00e4chtigt \u2013 eigent-\n\nlich den Kernbereich der exekutiven Eigenverantwortung \n\ndar. Der Kernbereich der exekutiven Eigenverantwortung \n\ngew\u00e4hrleistet die Eigenst\u00e4ndigkeit der Staatsregierung bei \n\nder Erf\u00fcllung der ihr nach der Verfassung zugewiesenen \n\nAufgaben und zielt auf die Wahrung der Funktionsf\u00e4hig-\n\nkeit der Regierung ab. \n\nDies hat der S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof in seiner \u2013 \n\nich glaube, von Ihnen, Herr Kollege Gebhardt \u2013 vorhin be-\n\nreits zitierten Entscheidung im Jahr 2008 im Organstreit-\n\nverfahren unserer Vorg\u00e4ngerfraktion ziemlich deutlich \n\nvom Informationsrecht des Landtags abgegrenzt. Eine \n\nPflicht, parlamentarischen Informationsbegehren zu ent-\n\nsprechen, besteht in der Regel dann nicht, wenn dies zu ei-\n\nnem Mitregieren des Parlaments bei Entscheidungen der \n\nRegierung f\u00fchren kann, die eigentlich allein der Regierung \n\nvorbehalten sind. Das Parlament soll eben nicht zu einer \n\nArt Ersatzexekutive werden. Deshalb d\u00fcrfte das Vorhaben \n\nder Vorabunterrichtung \u00fcber Verwaltungsvorschriften \n\nkaum statthaft sein. \n\nHier zeigt sich auch noch ein anderes Problem Ihres Ge-\n\nsetzentwurfs: Er ist schlicht praxisfern. Denn w\u00fcrde die \n\nStaatsregierung jede Verwaltungsvorschrift vorab dem \n\nLandtag zusammen mit den vielen anderen \u2013 zu Recht ein-\n\ngeforderten \u2013 Unterlagen \u00fcbersenden, dann w\u00fcrde das Par-\n\nlament mit Detailregulierungsfragen der Exekutive geflutet \n\nwerden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das betrifft  \n\ndoch nur Unterlagen von erheblicher \n\nlandespolitischer Bedeutung, Herr Lippmann!) \n\nAls Mitglied der Staatsregierung w\u00fcrde ich mich freuen; \n\ndenn wenn es hier in diesem Wust von wichtigen und un-\n\nwichtigen Vorlagen noch gelingen w\u00fcrde, zu unterschei-\n\nden, was wichtig und was unwichtig ist, dann w\u00e4re es gut. \n\nIn gro\u00dfen Teilen d\u00fcrfte es dem Parlament anschlie\u00dfend \n\nschwerfallen, noch klarzustellen, was wichtig und was un-\n\nwichtig ist bei all dem, was uns die Staatsregierung \u00fcber-\n\nsendet, selbst wenn die LINKE eigens einen parlamentari-\n\nschen Berater f\u00fcr das Suchen von Nadeln im Heuhaufen \n\nbesch\u00e4ftigen w\u00fcrde. \n\nLetztendlich w\u00fcrde sich aber das Parlament immer weiter \n\nvon seinem eigentlichen Kontrollauftrag sowie von der Ge-\n\nsetzgebung entfernen, wenn es sich mit Nachkommastellen \n\nund Kommata in Verwaltungsvorschriften besch\u00e4ftigen \n\nw\u00fcrde. Das geht dann selbst uns detailverliebten B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN ein St\u00fcck zu weit. \n\nEbenso wenig \u00fcberzeugt mich in Ihrem Gesetzentwurf die \n\nRegelung in \u00a7 9 bei Meinungsverschiedenheiten \u00fcber die \n\nPflichten zur Unterrichtung. Dar\u00fcber soll nach Ihrer Vor-\n\nstellung das Pr\u00e4sidium beraten und eine einvernehmliche \n\nL\u00f6sung herbeigef\u00fchrt werden. Ich glaube, wir haben be-\n\nreits hinreichend er\u00f6rtert, dass das daf\u00fcr der falsche Ort ist. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat keine Kompetenzen, diese Entscheidun-\n\ngen zu f\u00e4llen. Am Ende zeigt sich auch an Ihrem \u00c4nde-\n\nrungsantrag, dass der ganze Gesetzentwurf nicht koh\u00e4rent \n\nist, wenn Sie zwar die Rechte einzelner Abgeordneter \n\nsch\u00fctzen wollen, es dann aber zum Fraktionsrecht machen, \n\nsich im Pr\u00e4sidium dar\u00fcber zu beschweren, wenn dies nicht \n\neingehalten wird. \n\nKurzum, werte Kolleginnen und Kollegen: Dieser Gesetz-\n\nentwurf ist ein Anliegen, dem wir dem Grunde nach nahe-\n\nstehen, der aber in den Detailregelungen mittlerweile der-\n\nma\u00dfen verkorkst ist, dass wir ihm nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\nIch bin zuversichtlich, dass wir als Koalition in dieser Le-\n\ngislaturperiode an der einen oder anderen Stelle deutlich \n\nmachen k\u00f6nnen, wie es besser geht. Vor diesem Hinter-\n\ngrund werden wir diesen Gesetzentwurf hier und heute ab-\n\nlehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD sowie vereinzelt bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 441 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Kollegen Lippmann. F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht jetzt die Abg. Hanka Kliese. Bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\n\nmen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es sind \n\nzu diesem Gesetzentwurf schon fast alle Punkte, die auch \n\nwir als kritikw\u00fcrdig empfinden und die Schwierigkeiten \n\nbereiten, hier in Ausf\u00fchrlichkeit besprochen worden. Des-\n\nhalb versuche ich mich in unser aller Sinne kurzzufassen. \n\nDer konkrete Gesetzentwurf tr\u00e4gt trotz seines Titels nach \n\nunserer Auffassung leider nicht zu einer Verbesserung der \n\nInformationsbeziehungen bei, weil er an vielen Stellen \n\nnicht ausreichend durchdacht und in Teilen auch verfas-\n\nsungsrechtlich bedenklich ist. Dabei wollen meine Frak-\n\ntion und ich durchaus anerkennen, dass die Einbringer bei \n\nder Befassung im Rechtsausschuss Anstrengungen unter-\n\nnommen haben, einige in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \n\nzutage getretenen Probleme durch einen \u00c4nderungsantrag \n\nzu l\u00f6sen \u2013 nur eben leider nicht alle. \n\nSelbst mit diesem \u00c4nderungsantrag bleibt es leider dabei, \n\ndass durch den Gesetzentwurf eine faktisch gar nicht er-\n\nf\u00fcllbare Erwartungshaltung dahin gehend geweckt wird, \n\ndass die Staatsregierung und der Landtag sich hinsichtlich \n\nihrer Arbeit fortlaufend auf dem gleichen Informations-\n\nstand bewegen k\u00f6nnen. Das ist praktisch schlichtweg nicht \n\nm\u00f6glich. \n\nDie Zahl der Angelegenheiten, \u00fcber die proaktiv und fort-\n\nlaufend berichtet wird, soll erh\u00f6ht werden. Damit wird das \n\nreine Informationsvolumen erh\u00f6ht; jedoch tr\u00e4gt das nicht \n\nper se dazu bei, dass der Landtag und dessen Mitglieder die \n\nihm verfassungsrechtlich zugewiesene Aufgabe besser er-\n\nf\u00fcllen k\u00f6nnen. Das ist eher eine quantitative, aber nicht \n\nzwangsl\u00e4ufig eine qualitative Erh\u00f6hung. Einer der Sach-\n\nverst\u00e4ndigen hat das treffend beschrieben: Es bringe nichts, \n\neinfach die Stellschrauben der Informationssammlungs-\n\nstellen noch ein wenig weiter zu \u00f6ffnen. Er hat in diesem \n\nZusammenhang von einem \u201einformation overload\u201c gespro-\n\nchen. Diese Ansicht teilen wir. \n\nEine St\u00e4rkung der Rolle der L\u00e4nderparlamente m\u00fcsse viel-\n\nmehr auf dem Weg \u00fcber die Informationsverarbeitung ge-\n\nhen. Auch diesen Kritikpunkt teilen wir. \n\nWir k\u00f6nnen das nur unterst\u00fctzen, weil es uns hier im Hohen \n\nHaus nicht darum gehen sollte, Informationen der Staats-\n\nregierung nur routinem\u00e4\u00dfig entgegenzunehmen, sondern \n\nmit diesen Informationen auch zu arbeiten. Darauf hat der \n\nKollege Lippmann auch schon abgestellt, jedoch mit einer \n\netwas anderen Pointierung. \n\nZu einer wirkungsstarken parlamentarischen Kontrolle ge-\n\nh\u00f6rt eine m\u00f6glichst effiziente Gestaltung; auch das wurde \n\nschon ausgef\u00fchrt. Vor dem Hintergrund der gesicherten, \n\n\u00fcber viele Jahre ausentwickelten verfassungsgerichtlichen \n\nRechtsprechung zu den Auskunfts- und Informations-\n\npflichten der Staatsregierung in Sachsen sind wir daher \n\nskeptisch, ob eine solche Ausweitung des Berichtswesens \n\ndiese Effizienz noch erm\u00f6glichen w\u00fcrde. \n\nAbgesehen von diesen Problemen eher grunds\u00e4tzlicher Art \n\nhaben wir noch ein Problem mit der Bindungswirkung; das \n\nhaben wir im Ausschuss bereits er\u00f6rtert. Diese Bindungs-\n\nwirkung \u2013 dazu gibt es verschiedene Rechtsmeinungen; \n\ndas kam auch in der Expertenanh\u00f6rung zum Ausdruck \u2013 \n\nkann zum Teil als unzul\u00e4ssiger Eingriff in den Kernbereich \n\nder exekutiven Eigenverantwortung betrachtet werden. \n\nDamit w\u00e4re das ein Eingriff in unser demokratisches Sys-\n\ntem der Gewaltenteilung. Auch hierbei w\u00fcrde die Effizienz \n\nder Staatsregierung dadurch negativ beeinflusst, dass sie \n\ngegen\u00fcber ihren Verhandlungspartnern auf der Ebene der \n\nL\u00e4nder, im Bund und im europapolitischen Bereich nicht \n\nmehr so frei agieren k\u00f6nnte, weil trotz ihrer eigenen Zu-\n\nst\u00e4ndigkeit noch weitere Player hinzukommen, mit denen \n\nman sich ins Benehmen setzen muss. \n\nAuf weitere sich aus dem Gesetzentwurf ergebende Un-\n\nklarheiten und Probleme werde ich jetzt nicht weiter ein-\n\ngehen, weil das meine Vorredner bereits getan haben. \n\nEin Stichwort m\u00f6chte ich noch nennen, n\u00e4mlich die Rolle \n\ndes Pr\u00e4sidiums; auch das wurde von Herrn Lippmann be-\n\nreits ausgef\u00fchrt. Ich teile vorsichtig den Optimismus des \n\nKollegen Lippmann, dass wir hierzu selbst in dieser Legis-\n\nlaturperiode noch Impulse zustande bringen werden. Das \n\nhoffe ich sehr und danke trotzdem f\u00fcr Ihre Initiative. Die \n\nAnregungen daraus werden wir freilich aufnehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD sowie vereinzelt bei  \n\nder CDU und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Hanka Kliese von der SPD-Fraktion. Besteht \n\nweiterer Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann w\u00fcrde \n\nich die Staatsregierung, Frau Ministerin Meier, bitten. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Mit dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf \u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013 sollen \n\ndie Unterrichtungspflichten der Staatsregierung gegen\u00fcber \n\ndem Landtag pr\u00e4zisiert werden. Er betrifft damit eine der \n\nKernaufgaben des Landtags, n\u00e4mlich die Kontrolle der \n\nExekutive. Da ich jetzt Teil der Staatsregierung und damit \n\nTeil der Exekutive bin, werde ich, wenn ich hier spreche, \n\netwas Zur\u00fcckhaltung walten lassen; denn es obliegt ja \n\nIhnen, sehr verehrte Damen und Herren, einzusch\u00e4tzen, ob \n\nhier Handlungsbedarf besteht. \n\nIch werde mich deswegen nur auf die wesentlichen Punkte \n\nbeschr\u00e4nken, die aber bereits Teil der Debatte waren. Das \n\nZiel des Gesetzentwurfes, die Pr\u00e4zisierung und St\u00e4rkung \n\nder Unterrichtungspflichten der Staatsregierung nach Arti-\n\nkel 50 der Verfassung, ist ohne Zweifel legitim. Die Kon-\n\ntrolle der Regierung durch die Legislative ist einer der tra-\n\ngenden Grunds\u00e4tze unserer Demokratie. \n\nAllerdings w\u00fcrden die vorgeschlagenen Regelungen Prob-\n\nleme rechtlicher und tats\u00e4chlicher Natur nach sich ziehen. \n\nEs bestehen zudem durchgreifende Bedenken, ob die mit \n\ndem Gesetzentwurf verfolgten Ziele \u00fcberhaupt so erreicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 442 \n\nwerden k\u00f6nnen. Rechtlich bedenklich ist, dass der Landtag \n\nverbindlich \u00fcber das Abstimmungsverhalten der Staatsre-\n\ngierung im Bundesrat entscheiden k\u00f6nnen soll. Herr Lipp-\n\nmann hat das gerade schon ausgef\u00fchrt. Eine solche Rege-\n\nlung k\u00f6nnte gegen die Artikel 50 und 51 des Grundgesetzes \n\nversto\u00dfen. Denn danach steht das Stimmrecht im Bundes-\n\nrat allein den Regierungen der L\u00e4nder zu. Darauf aufbau-\n\nend hat auch das Bundesverfassungsgericht bereits 1958 \n\nentschieden, dass ein Landtag der Landesregierung das \n\nStimmverhalten im Bundesrat nicht vorgeben darf. Zwar \n\nsoll diese vorgesehene Bindung nach dem \u00c4nderungsan-\n\ntrag, den Sie im Mai hier vorgelegt haben, nicht mehr selbst \n\nin die Verfassung aufgenommen werden, aber im Parla-\n\nmentsinformationsgesetz selbst ist sie weiterhin enthalten. \n\nDaneben ist zweifelhaft, ob der Gesetzentwurf dem mit \n\nihm verfolgten Ziel tats\u00e4chlich gerecht werden kann. In \n\ndem vorgeschlagenen Artikel 50 Abs. 2 sind die F\u00e4lle auf-\n\ngef\u00fchrt, in denen eine Unterrichtungspflicht der Staatsre-\n\ngierung gegen\u00fcber dem Landtag bestehen soll. Die Rege-\n\nlung eines abschlie\u00dfenden Katalogs von Unterrichtungs-\n\npflichten birgt meines Erachtens aber eher die Gefahr, dass \n\nnicht s\u00e4mtliche der aktuell ohnehin bereits bestehenden In-\n\nformationspflichten erfasst werden. Die geplanten Rege-\n\nlungen k\u00f6nnen die aktuellen Informationspflichten meines \n\nErachtens sogar beschr\u00e4nken. \n\nLassen Sie mich deshalb auf zwei weitere Punkte eingehen. \n\nDas Anliegen des geplanten \u00a7 9 des S\u00e4chsischen Parla-\n\nmentsinformationsgesetzes ist es, Meinungsverschieden-\n\nheiten zwischen der Staatsregierung und dem Landtag ein-\n\nvernehmlich zu beizulegen. Das Anliegen ist auch aus \n\nSicht der Staatsregierung selbstverst\u00e4ndlich begr\u00fc\u00dfens-\n\nwert. Hiermit sollen Organstreitigkeiten und Organstreit-\n\nverfahren vor dem Verfassungsgerichtshof vermieden und \n\ndie Verfahren zur Informationserteilung gegen\u00fcber dem \n\nLandtag beschleunigt werden. \n\nAber meines Erachtens sei hier folgender Hinweis erlaubt: \n\nEine solche Norm f\u00fchrt meines Erachtens doch gerade erst \n\nzu Verz\u00f6gerungen. Eine gerichtliche Kl\u00e4rung w\u00fcrde nicht \n\nausgeschlossen, sondern lediglich verz\u00f6gert. Dar\u00fcber hin-\n\naus k\u00f6nnten aber auch aus anderen Gr\u00fcnden erhebliche \n\nVerz\u00f6gerungen entstehen. Bei Meinungsverschiedenheiten \n\n\u00fcber Rechte und Pflichten aus dem S\u00e4chsischen Parla-\n\nmentsinformationsgesetz k\u00f6nnte m\u00f6glicherweise der \n\nRechtsweg zu den Verwaltungsgerichten er\u00f6ffnet sein. Es \n\nist fraglich, ob hier noch \u00fcber Rechte aus der Verfassung \n\noder nicht lediglich \u00fcber Rechte aus einem einfachen Ge-\n\nsetz gestritten wird. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren: Die Er-\n\n\u00f6ffnung eines mehrere Instanzen umfassenden Rechtswe-\n\nges kann nat\u00fcrlich nicht zu einer Beschleunigung f\u00fchren. \n\nDie vorgenannten Argumente sollten denjenigen, die an der \n\nAnh\u00f6rung im Ausschuss f\u00fcr Verfassung und Recht, Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung teilgenommen haben, \n\nhier eing\u00e4ngig sein. Nach Auffassung der Staatsregierung \n\nbestehen deswegen erhebliche Zweifel, ob der Gesetzent-\n\nwurf mit dem Grundgesetz vereinbar ist und die von ihm \n\nselbst gesetzten, durchaus legitimen Ziele wirklich zu er-\n\nreichen vermag. \n\nDeswegen bitte ich Sie, auch die Argumente, die jetzt hier \n\nin den Landtag noch einmal Eingang gefunden haben, bei \n\nIhrer Entscheidung mit abzuw\u00e4gen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Frau Staatsministerin Meier. \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Wir kommen jetzt zur Abstim-\n\nmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Aufgerufen ist das \u201eGesetz \n\nzur Verbesserung der Informationsbeziehungen zwischen \n\ndem S\u00e4chsischen Landtag und der Staatsregierung\u201c, \n\nDrucksache 7/588. Zu dem Gesetzentwurf der Fraktion \n\nDIE LINKE liegt uns ein \u00c4nderungsantrag vor. Er kann \n\njetzt eingebracht werden. Rico Gebhardt, bitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nwei\u00df ja, dass es immer schwierig ist, sich gegenseitig nicht \n\nmit Unterstellungen zu kommen und dann immer zu inter-\n\npretieren, was der andere eigentlich sagen wollte, Herr \n\nModschiedler. Ich kann das auch ein bisschen nachvollzie-\n\nhen und finde nat\u00fcrlich nicht nur bei Ihnen das Haar in der \n\nSuppe. Dass man das in jedem Gesetzentwurf oder Antrag \n\nfindet, kann ich auch verstehen. \n\nVon dieser Seite her ist es nat\u00fcrlich akzeptabel, dass das, \n\nwas wahrscheinlich in der Umsetzung am schwierigsten \n\nist, n\u00e4mlich der \u00a7 9, wo es tats\u00e4chlich darum geht, eine ge-\n\nmeinsame L\u00f6sung zu finden, wenn es zu Streitigkeiten \n\nzwischen Staatsregierung und Landtag kommt, nicht im-\n\nmer ein Gericht anzurufen, sondern streitschlichtend ein-\n\nzugreifen. Deshalb war es ein Versuch, nach der Anh\u00f6rung \n\nden Artikel 9 dahin gehend zu \u00e4ndern, dass jetzt nicht mehr \n\nausdr\u00fccklich das Abschlie\u00dfende das Pr\u00e4sidium ist, es aber \n\ntrotzdem einbezogen wird. \n\nIch bin gern bereit, dar\u00fcber nachzudenken, ob es auch eine \n\nandere Form geben kann: Wer schlichtet, wenn ich mich \n\nmit dem Ministerpr\u00e4sidenten streite? Das k\u00f6nnen wir ja \n\ngerne machen. \n\n(Zuruf von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDeswegen bin ich daf\u00fcr, dass wir rechtliche Regelungen \n\nhaben. Dazu habe ich eine andere Auffassung als Herr \n\nModschiedler. Im Gegensatz zu ihm glaube ich nicht daran, \n\ndass die Staatsregierung immer so ganz freiwillig alle In-\n\nformationen weitergibt. Ich habe Ihnen auch vorhin gesagt, \n\ndass die Koalitionsfraktionen dabei immer im Vorteil sind. \n\nIch kann Ihnen ein ganz praktisches Beispiel nennen. Der \n\nFinanzminister hat Ihnen vor Kurzem einen Brief geschrie-\n\nben, in dem er das Kommunalgesetz erkl\u00e4rt hat. Das haben \n\naber nur die Koalitionsfraktionen bekommen, der Rest die-\n\nses Landtags hat es nicht erhalten. H\u00e4tten wir ein Gesetz, \n\nwie wir es in unserem Antrag vorsehen \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 443 \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\n\u2013 Herr Barth, Sie sind jetzt ruhig, Sie m\u00fcssen dahinten jetzt \n\ndie Klappe halten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn wir ein Gesetz h\u00e4tten, dann h\u00e4tten wir n\u00e4mlich den \n\nAnspruch darauf, auf Augenh\u00f6he miteinander zu diskutie-\n\nren, und m\u00fcssten uns nicht vor Ihnen verbeugen, um zu sa-\n\ngen: Bitte, bitte, geben Sie uns doch einmal die Informati-\n\nonen! Das meine ich mit unserer gesetzlichen Grundlage. \n\nIch glaube, da ist Ihr Goodwill, den Sie gegen\u00fcber der \n\nStaatsregierung haben, aus historischer Tradition der letz-\n\nten 30 Jahre vielleicht eingeschliffen. Aber ich sage Ihnen: \n\nDie Zeiten \u00e4ndern sich, und Sie w\u00fcrden sich freuen, wenn \n\nSie so einen Gesetzentwurf h\u00e4tten, wie wir ihn heute vor-\n\ngelegt haben. Deswegen werbe ich noch einmal f\u00fcr die Zu-\n\nstimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Rico Gebhardt. Gibt es Redebedarf zu diesem \n\n\u00c4nderungsantrag von den anderen Fraktionen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. \n\nDann lasse ich als Erstes \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE, Drucksache 7/2664, abstimmen. \n\nWer gibt dem \u00c4nderungsantrag die Zustimmung? \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der \n\n\u00c4nderungsantrag mit wenigen Stimmen daf\u00fcr und vielen \n\nStimmen dagegen abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Abstim-\n\nmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Ich schlage Ihnen vor, dass \n\nwir artikelweise abstimmen. \u2013 Gibt es dagegen Wider-\n\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann verfahren wir so. Als \n\nErstes lasse ich \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen. Wer gibt \n\nder \u00dcberschrift die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \u00dcberschrift bei weni-\n\ngen Stimmen daf\u00fcr, vielen Stimmen dagegen und ohne \n\nStimmenthaltungen abgelehnt. \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Artikel 1, \u00c4n-\n\nderung der Verfassung des Freistaates Sachsen. Wer gibt \n\nArtikel 1 die Zustimmung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist Artikel 1, \u00c4nderung \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen, mit wenigen Stim-\n\nmen daf\u00fcr und vielen Stimmen dagegen abgelehnt. \n\nAls N\u00e4chstes stimmen wir \u00fcber Artikel 2, Gesetz \u00fcber die \n\nUnterrichtung des Landtages durch die Staatsregierung im \n\nFreistaat Sachsen \u2013 S\u00e4chsisches Parlamentsinformations-\n\ngesetz, ab. Wer gibt Artikel 2 die Zustimmung? \u2013 Wer \n\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei we-\n\nnigen Stimmen daf\u00fcr und vielen Stimmen dagegen ist auch \n\nArtikel 2 abgelehnt. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 3, Inkrafttre-\n\nten. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer ent-\n\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist Artikel 3 bei wenigen \n\nStimmen daf\u00fcr und vielen Stimmen dagegen abgelehnt. \n\nIch frage, ob jetzt eine Schlussabstimmung gew\u00fcnscht ist. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein!) \n\n\u2013 Nein. In Ordnung. Damit ist der Gesetzentwurf abge-\n\nlehnt. Damit kann ich jetzt den Tagesordnungspunkt 6 be-\n\nenden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Neuregelung der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Telemedienaufsicht \n\nDrucksache 7/2056, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 7/2481, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft, Hochschule, Medien, Kultur und Tourismus \n\nNormalerweise ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage \n\ntrotzdem, ob eine Abgeordnete oder ein Abgeordneter das \n\nWort w\u00fcnscht. \u2013 Das sehe ich nicht. W\u00fcnscht der Bericht-\n\nerstatter Herr Sodann das Wort? \u2013 Auch das sehe ich nicht. \n\nDann k\u00f6nnen wir gleich zur Abstimmung \u00fcber den Gesetz-\n\nentwurf kommen. \n\nIch wiederhole noch einmal: Aufgerufen ist das Gesetz zur \n\nNeuregelung der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Telemedienaufsicht, \n\nDrucksache 7/2056, ein Gesetzentwurf der Staatsregie-\n\nrung. Wir stimmen ab auf der Grundlage der Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft, Hoch-\n\nschule, Medien, Kultur und Tourismus, Drucksa-\n\nche 7/2481. Es liegen hierzu keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nAuch hierzu, meine verehrten Damen und Herren, schlage \n\nich Ihnen vor, artikelweise abzustimmen. Gibt es dagegen \n\nWiderspruch? \u2013 Nein. Dann verfahren wir so. \n\nAls Erstes stelle ich die \u00dcberschrift zur Abstimmung. Wer \n\nist daf\u00fcr, der \u00dcberschrift zuzustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei vielen Stimmen daf\u00fcr und einigen \n\nStimmen dagegen ist der \u00dcberschrift zugestimmt. \n\nNun lasse ich \u00fcber Artikel 1 abstimmen: \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des Staatsvertra-\n\nges \u00fcber den Rundfunk im vereinten Deutschland. Wer gibt \n\nArtikel 1 die Zustimmung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Die \n\nStimmenthaltungen, bitte? \u2013 Bei vielen Stimmen daf\u00fcr und \n\neinigen Stimmen dagegen ist Artikel 1 zugestimmt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 444 \n\nWir kommen jetzt zu Artikel 2, \u00c4nderung des Gesetzes \n\nzum Neunten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag. Wer \n\nstimmt Artikel 2 zu? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist Artikel 2 bei vielen Stim-\n\nmen daf\u00fcr und einigen Stimmen dagegen zugestimmt. \n\nWir stimmen jetzt ab \u00fcber Artikel 3, Inkrafttreten. Wer \n\nstimmt dem zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \n\n\u2013 Damit ist dem Artikel 3 bei vielen Stimmen daf\u00fcr und \n\neinigen Stimmen dagegen zugestimmt. \n\nIch stelle nun den Entwurf Gesetz zur Neuregelung der  \n\nZust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Telemedienaufsicht, Drucksa-\n\nche 7/2056, ein Gesetzentwurf der Staatsregierung, in der \n\nin der Zweiten Beratung beschlossenen Fassung als Ganzes \n\nzur Abstimmung. Wer dem kompletten Gesetzentwurf zu-\n\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Damit ist dem Gesetz bei \n\nvielen Stimmen daf\u00fcr und einigen Stimmen dagegen zuge-\n\nstimmt und das Gesetz hiermit beschlossen. \n\nDamit ist auch der Tagesordnungspunkt 7 beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nErstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes  \n\n\u00fcber die Errichtung eines Sonderverm\u00f6gens  \n\n\u201eBeseitigung Schadensfolgen Extremwetterereignisse \u2013 Forst\u201c \n\nDrucksache 7/2072, Gesetzentwurf der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD \n\nDrucksache 7/2482, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nWir steigen jetzt in die allgemeine Aussprache ein. F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion spricht als Erster Herr von Breitenbuch. \n\nBitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\n\nren! Seit Oktober 2017 haben schwere Sturmereignisse \n\nund zwei aufeinanderfolgende au\u00dfergew\u00f6hnlich trockene \n\nund hei\u00dfe Jahre unsere s\u00e4chsischen W\u00e4lder schwer ge-\n\nschw\u00e4cht. Das geschah in einer Situation, in der der Staats-\n\nwald nach Jahren des immensen Aufbaus von Holzvorr\u00e4ten \n\n\u2013 bis zu 350 Festmeter je Hektar \u2013 begonnen hatte, alte \n\nBaumbest\u00e4nde fr\u00fcher zu entfernen, fr\u00fcher zu ernten, die \n\nHiebs\u00e4tze nach oben zu fahren und statt einer Million im \n\nStaatswald 1,3 Millionen Festmeter j\u00e4hrlich zu ernten und \n\nzu verkaufen, auch um j\u00fcngere und vitalere W\u00e4lder zu be-\n\nkommen. Hinzu kommt, dass durch die hohen Temperatu-\n\nren, durch die vorhandenen Schadholzmengen in den W\u00e4l-\n\ndern und die gesch\u00e4digten Baumbest\u00e4nde die Vermehrung \n\nvon Schadinsekten, insbesondere von Borkenk\u00e4fern, be-\n\ng\u00fcnstigt wurde. \n\nDas hat im Ergebnis dazu gef\u00fchrt, dass zwischen 2017 und \n\n2019 fast sieben Millionen Kubikmeter Schadholz angefal-\n\nlen sind. Davon gehen etwa drei Millionen Kubikmeter al-\n\nlein auf die Borkenk\u00e4fer zur\u00fcck. Auch wenn es kein Trost \n\nist: Diese Entwicklung sehen wir leider \u00fcberall in Mittel-\n\neuropa. \n\nW\u00e4hrend die Sturm- und Schneebruchsch\u00e4den der vergan-\n\ngenen Jahre weitgehend ber\u00e4umt wurden, geht aktuell die \n\ngr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr unsere W\u00e4lder von der anhaltenden \n\nD\u00fcrre und dem Borkenk\u00e4ferbefall aus. F\u00fcr den Sachsen-\n\nforst, aber auch f\u00fcr alle anderen Waldbesitzer muss in der \n\naktuellen Situation das vorderste Ziel sein, das Schadholz \n\naus den W\u00e4ldern herauszubekommen, um die Verbreitung \n\nder Sch\u00e4dlinge zu verhindern. Der hohe Borkenk\u00e4ferbefall \n\nmacht es notwendig, die Holzmengen auf Zwischenlagern \n\nau\u00dferhalb des Waldes zu lagern. Das f\u00fchrt zu hohen Mehr-\n\naufwendungen. \n\nDie enormen Mengen an Schadholz \u2013 nicht nur bei uns, \n\nsondern \u00fcberall um uns herum \u2013 haben dazu gef\u00fchrt, dass \n\ndie Holzpreise massiv eingebrochen sind. Sie liegen aktu-\n\nell bei etwa 50 % des Preises von 2017 vor den St\u00fcrmen. \n\nDa Forstbetriebe etwa 90 % ihrer Erl\u00f6se aus dem Holzver-\n\nkauf generieren \u2013 auch Sachsenforst macht das so \u2013, kann \n\nman absch\u00e4tzen, wie schwierig die aktuelle Lage f\u00fcr alle \n\nWaldbesitzer ist. Mit eigenen Erl\u00f6sen diese Mehrausgaben \n\nzur Schadensbeseitigung zu stemmen ist schlicht nicht \n\nm\u00f6glich. \n\nDeshalb haben wir als Koalition bereits mit dem Haushalts-\n\nbegleitgesetz 2019/2020 das Sonderverm\u00f6gen \u201eBeseiti-\n\ngung Schadensfolgen Extremwetterereignisse \u2013 Forst\u201c er-\n\nrichtet und mit etwa 40 Millionen Euro ausgestattet. Leider \n\nm\u00fcssen wir aufgrund der anhaltend kritischen Situation \n\nkonstatieren, dass diese Mittel nicht ausreichen, um im \n\nJahr 2020 die Mehrkosten und die Mindereinnahmen des \n\nStaatsforstes zu kompensieren. Vor diesem Hintergrund \n\nund um das beginnende massenhafte Absterben von Wald-\n\nbest\u00e4nden zu verhindern, werden wir mit dem heutigen Be-\n\nschluss das Sonderverm\u00f6gen um weitere 52 Millio-\n\nnen Euro aufstocken. \n\nUns muss es gelingen, die mit den W\u00e4ldern verbundene \n\nBedeutung f\u00fcr unseren Freistaat Sachsen zu erhalten. Die \n\ns\u00e4chsischen W\u00e4lder haben nicht nur als Erholungsr\u00e4ume, \n\nsondern auch als Lebensraum eine enorme Bedeutung f\u00fcr \n\nMensch und Tier. Deshalb gilt es, diese zu erhalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 445 \n\nDie F\u00f6rderantr\u00e4ge aus dem Privat- und K\u00f6rperschaftswald \n\nwerden auch im Sachsenforst bearbeitet. Deshalb m\u00fcssen \n\nauch die dortigen Bediensteten entsprechend bezahlt wer-\n\nden. \n\nNeben dieser enormen Anstrengung m\u00fcssen wir uns \n\ngleichzeitig wie bisher dem Waldumbau widmen. Kein an-\n\nderes Bundesland hat das so konsequent durchgef\u00fchrt wie \n\nSachsen. Wir m\u00f6chten allen F\u00f6rstern danken, die sich hier \n\nin den letzten Jahren und Jahrzehnten verdient gemacht ha-\n\nben. \n\nGerade wird der \u201eF\u00f6rster des Jahres\u201c gew\u00e4hlt. Stimmen Sie \n\nmit ab und setzen Sie mit Andreas Pommer aus dem Forst-\n\nbezirk Eibenstock ein gutes Vorbild ins Licht! Die Abstim-\n\nmung ist im Internet zu finden. \n\nH\u00f6here Temperaturen, Extremwetterereignisse in immer \n\nk\u00fcrzeren Zeitabst\u00e4nden, zur\u00fcckgehende Niederschlags-\n\nmengen, stellenweise zu hohe Wildbest\u00e4nde \u2013 dem m\u00fcssen \n\nunsere W\u00e4lder in Zukunft besser gewachsen sein. Zwar \n\nk\u00f6nnen wir erste positive Ergebnisse der Umsetzung der \n\nWaldumbaustrategie verzeichnen, aber wir m\u00fcssen den \n\nUmbau fortsetzen. Die Erh\u00f6hung der Baumartenvielfalt o-\n\nder die Erh\u00f6hung der Baumresistenz m\u00fcssen wir st\u00e4rker als \n\nbisher in den Blick nehmen. Damit bietet sich auch in der \n\nSituation, in der wir uns befinden, eine Chance, diesen \n\nWaldumbau voranzutreiben. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich ein Thema anspre-\n\nchen, welches dem soeben Gesagten kontr\u00e4r gegen\u00fcber-\n\nsteht. Das sind die Planungen zur Erh\u00f6hung der Birkhuhn-\n\npopulation auf dem Erzgebirgskamm. Hier sollen fast \n\n100 Hektar Fl\u00e4che mit gr\u00f6\u00dftenteils gesunden B\u00e4umen ge-\n\nrodet werden, um Platz f\u00fcr f\u00fcnf Birkh\u00e4hne zu schaffen, ein \n\nLebensraum, der dort eigentlich in der Schutzverordnung \n\nbisher nicht enthalten ist. Auf dem Weg zu dem Ziel, den \n\nLandeswald auf 30 % zu bringen, kommen wir so nicht \n\nweiter. Auch wenn das schon in der letzten Legislatur be-\n\ngonnen wurde, bitten wir darum, bei diesem Thema noch \n\neinmal zu \u00fcberdenken, ob es in diesen Zeiten auf dem Erz-\n\ngebirgskamm n\u00f6tig ist, Wald zu roden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In den vergange-\n\nnen Wochen wurde uns von den privaten und k\u00f6rperschaft-\n\nlichen Waldbesitzern vorgeworfen, dass wir sie in der ak-\n\ntuellen Notlage vergessen oder zumindest nicht ausrei-\n\nchend ber\u00fccksichtigen w\u00fcrden. Das stimmt so nicht. Ich \n\nhabe bereits die intensive Arbeit im Sachsenforst angespro-\n\nchen, dass auch hier die F\u00f6rderantr\u00e4ge, die bereitgestellten \n\nMittel in die Forstbetriebe flie\u00dfen sollen. Unsere Fachpoli-\n\ntiker haben die aktuellen Probleme im gesamten s\u00e4chsi-\n\nschen Wald im Blick und stehen dazu schon seit einiger \n\nZeit mit dem zust\u00e4ndigen Staatsministerium in Kontakt. \n\nZuletzt haben die intensiven Gespr\u00e4che mit dem Staatsmi-\n\nnisterium der Finanzen dazu gef\u00fchrt, dass mit sofortiger \n\nWirkung land- und forstwirtschaftliche Betriebe die M\u00f6g-\n\nlichkeit haben, starke Gewinnschwankungen nachtr\u00e4glich \n\ndurch eine individuelle Steuererm\u00e4\u00dfigung abzumildern. \n\nDabei wird \u00fcber einen Betrachtungszeitraum von jeweils \n\ndrei Jahren die tats\u00e4chliche Steuerbelastung auf die Ein-\n\nk\u00fcnfte aus Land- und Forstwirtschaft mit einer fiktiven \n\nSteuerbelastung verglichen. So sollen sich gute und \n\nschlechte Wirtschaftsjahre entsprechend ausgleichen. \n\nAuch wenn das Br\u00fcsseler Notifizierungsverfahren durch-\n\nlaufen werden musste, ist die Regelung auch r\u00fcckwirkend \n\nf\u00fcr 2016 und befristet bis zum Jahr 2022 anwendbar. Das \n\nist also ein steuerlicher Vorteil. \n\nWeitere Hilfen, die nur den Privat- und K\u00f6rperschaftswald-\n\nbesitzern zugutekommen, sind in Vorbereitung. Die F\u00f6r-\n\nderrichtlinie Wald- und Forstwirtschaft \u2013 WuF genannt \u2013 \n\nwird im Staatsministerium von Wolfram G\u00fcnther erarbeitet \n\nund erf\u00e4hrt eine umfassende \u00c4nderung, die weitgehend auf \n\ngro\u00dfe Zustimmung trifft. \n\nEs gibt aber auch Punkte, die nochmals \u00fcberdacht werden \n\nm\u00fcssen. Im vorliegenden Entwurf wird insbesondere die \n\n10-Meter-Saumregelung kritisiert. F\u00fcr kleine Waldbesitzer \n\nw\u00e4re damit ein bedeutender Verlust an Waldfl\u00e4che verbun-\n\nden. F\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Waldbesitzer bedeutet das f\u00fcr ihren Wald-\n\nbesitz dauerhaft auch, dass eine massive Ertragsminderung \n\neinsetzt. Kritisch ist auch, dass die vorausgesetzte Hecken-\n\nanpflanzung \u00fcberhaupt nicht selbst gef\u00f6rdert wird. \u00c4nde-\n\nrungen sind aus Sicht der CDU-Fraktion hierbei notwen-\n\ndig. \n\nDie in der Richtlinie aufgef\u00fchrten f\u00f6rderf\u00e4higen Baumar-\n\nten bed\u00fcrfen weiterer Erkl\u00e4rungen. So sei die Eibe als gif-\n\ntiger Baum den Laubh\u00f6lzern gleichgestellt \u2013 warum? Die \n\nin der Richtlinie vorgenommenen Pfleges\u00e4tze f\u00fcr Natur-\n\nverj\u00fcngung und Verj\u00fcngung mithilfe von Schutzz\u00e4unen \n\nsind nicht praxisgerecht und sollten nochmals \u00fcberpr\u00fcft \n\nwerden. Die Pflegekosten bei Naturverj\u00fcngung sind deut-\n\nlich h\u00f6her und m\u00fcssten in den n\u00e4chsten Jahren auch nach-\n\njustierbar sein. Dem F\u00f6rderpunkt Zaunbau muss eine ad\u00e4-\n\nquate Jagdposition gegen\u00fcberstehen, die Jagdkosten wie \n\nHochsitz oder Zeitaufwand der Jagd entsprechend ab-\n\ngleicht. \n\nDie CDU-Fraktion wird au\u00dferdem darauf dr\u00e4ngen, die Ho-\n\nnorierung der \u00d6kosystemleistung der Waldbesitzer besser \n\nals bisher in den Blick zu nehmen. Wichtig ist aus unserer \n\nSicht, ein deutliches Zeichen in Richtung private und k\u00f6r-\n\nperschaftliche Waldbesitzer zu setzen. Sie haben die Mehr-\n\nheit der W\u00e4lder im Lande. Gerade in den mittleren Lagen \n\nist der Staatswald in geringerem Ma\u00dfe vorhanden, sondern \n\nes gibt vor allem private und k\u00f6rperschaftliche W\u00e4lder, und \n\nwir m\u00fcssen sehen, dass wir diese H\u00f6hen und Eigentumsar-\n\nten dort mitnehmen. \n\nAbschlie\u00dfend weise ich auf eines hin: Den Zeitraum f\u00fcr die \n\nMittel des Sonderverm\u00f6gens haben wir um ein Jahr ausge-\n\nweitet. Ich denke, angesichts dessen, was in dieser Debatte \n\nbereits gesagt wurde, d\u00fcrfte klar sein, dass wir mit der \n\nSchadensbeseitigung etwas l\u00e4nger brauchen, als noch im \n\nWinter 2018 angenommen wurde. Dar\u00fcber hinaus wurde \n\nuns in den Stellungnahmen im Rahmen der schriftlichen \n\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung dargestellt, dass eine R\u00fcckf\u00fch-\n\nrung der jetzt bereitgestellten Mittel im Jahr 2025 nur dann \n\nm\u00f6glich sein wird, wenn die Mittel vorab \u00fcber den Haus-\n\nhaltsplan bereitgestellt werden. Die Hilfen dienen ja gerade \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 446 \n\ndazu, Sch\u00e4den zu beseitigen. Diese sind jedoch so stark, \n\ndass man bis 2025 nicht so wirtschaftlich sein wird, um die \n\nMittel zur\u00fcckzuf\u00fchren. Deshalb haben wir uns, dieser Ar-\n\ngumentation folgend, innerhalb der Koalition dazu ent-\n\nschieden, die R\u00fcckzahlbarkeit der Mittel aus dem Gesetz \n\nherauszunehmen. \n\nMit all dem Beschriebenen gehe ich davon aus, dass auch \n\nSie die Notwendigkeit sehen, f\u00fcr die Schadensbeseitigung \n\nim s\u00e4chsischen Forst zus\u00e4tzliche Mittel bereitzustellen. \n\nDeshalb bitte ich Sie um Zustimmung zu diesem \u00c4nde-\n\nrungsgesetz. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Herr Kollege von Breitenbuch. F\u00fcr die \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN spricht jetzt Volkmar Zschocke; \n\nbitte. \n\nVolkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \u00dcber den \n\nvorliegenden Gesetzentwurf wurde in den vergangenen \n\nWochen viel diskutiert. Es gab auch Kritik, insbesondere \n\nvon den privaten Waldbesitzern. Entz\u00fcndet hat sich diese \n\nKritik vor allem durch die Entscheidung, das bestehende \n\nSonderverm\u00f6gen \u201eBeseitigung Schadensfolgen Extrem-\n\nwetterereignisse \u2013 Forst\u201c um knapp 52 Millionen Euro auf-\n\nzustocken. Deshalb unterstreiche ich am Beginn meiner \n\nRede deutlich: Ziel des Gesetzes ist es vor allem, die Zah-\n\nlungsf\u00e4higkeit des Staatsbetriebes Sachsenforst zu sichern. \n\nIch gehe davon aus, dass k\u00fcnftig die gestiegenen Anforde-\n\nrungen an den Staatsbetrieb durch die Klimaanpassung \n\nauch im Haushalt und eher nicht in einem Sonderverm\u00f6gen \n\nabgebildet werden. \n\nIm vorliegenden Gesetzentwurf geht es im Kern zun\u00e4chst \n\ndarum, dass der Freistaat als Eigent\u00fcmer die Verluste eines \n\nTeils der Staatsverwaltung ausgleicht und damit quasi die \n\nErf\u00fcllung der gesetzlichen Aufgaben sichert. Es handelt \n\nsich also nicht um einen allgemeinen Fonds zur Rettung \n\ndes Waldes, sondern erst einmal nur um die notwendige \n\nRechtsgrundlage f\u00fcr erforderliche Zuf\u00fchrungen von Haus-\n\nhaltsmitteln an den Staatsbetrieb. Hierbei ist eine schnelle \n\nEntscheidung notwendig, da absehbar der Finanzmittelbe-\n\nstand, der beim Sachsenforst verf\u00fcgbar ist, aufgebraucht \n\nist. \n\nDen Grund f\u00fcr die entstandene Situation haben wir im Ja-\n\nnuar hier ausf\u00fchrlich diskutiert; Herr von Breitenbuch hat \n\nes auch noch einmal dargestellt. Auf die Sonderbelastung \n\ninfolge der dramatischen Waldschadenssituation und die \n\nMindererl\u00f6se aus den gesunkenen Holzpreisen will ich \n\njetzt nicht noch einmal eingehen. Eingehen m\u00f6chte ich \n\naber noch einmal auf die Kritik der K\u00f6rperschafts- und Pri-\n\nvatwaldbesitzer; denn diese sind genauso von der Wald-\n\nkrise betroffen und brauchen ebenfalls Unterst\u00fctzung, da \n\ndie klimatischen Ver\u00e4nderungen global sind und uns alle \n\nbetreffen. Ein Borkenk\u00e4ferbefall macht eben nicht vor Be-\n\nsitzgrenzen halt, und wenn dann auf der einen Seite immer \n\nvon zus\u00e4tzlichen 52 Millionen Euro f\u00fcr den Sachsenforst \n\ngesprochen wird und auf der anderen Seite die Waldbesit-\n\nzer auf die bestehenden F\u00f6rderrichtlinien verwiesen wer-\n\nden, dann kann ich nat\u00fcrlich nachvollziehen, warum es zu \n\ndieser Diskussion um Ungleichbehandlung gekommen ist. \n\nIch bin selbst Stadtrat in Chemnitz. Auch meine Heimat-\n\nstadt besitzt gro\u00dfe Waldfl\u00e4chen, zum Beispiel im Erzge-\n\nbirge, und viele St\u00e4dte und Gemeinden, aber auch Kirchen \n\nstehen vor denselben Herausforderungen wie der Sachsen-\n\nforst. Zehntausende Privatwaldbesitzer sind betroffen. Es \n\nsind oft nur kleine Familienw\u00e4lder, die ehrenamtlich und \n\nzum Teil in langer Tradition bewirtschaftet werden. Wie \n\nbei den Landwirtschaftsfl\u00e4chen gibt es \u00fcberregional agie-\n\nrende Investoren, die nur darauf warten, \u00fcberforderten \n\nWaldeigent\u00fcmern die Fl\u00e4chen abzukaufen, und das kann \n\nnicht in unserem Sinne sein. \n\nNachhaltige Forstpolitik hat daher alle Waldinhaber im \n\nBlick, und ich unterstreiche daher nochmals deutlich: Im \n\nletzten Jahr wurde als eine Reaktion auf die Waldkrise die \n\nF\u00f6rderrichtlinie Wald- und Forstwirtschaft um den neuen \n\nF\u00f6rdergegenstand Waldschutzma\u00dfnahmen infolge von \n\nExtremwetterereignissen zur Unterst\u00fctzung privater und \n\nk\u00f6rperschaftlicher Waldbesitzer bei der Borkenk\u00e4ferbe-\n\nk\u00e4mpfung erweitert. Daf\u00fcr stehen j\u00e4hrlich 10 Millionen \n\nEuro zur Verf\u00fcgung. Aber auch der Staatsbetrieb erf\u00fcllt \n\nJahr f\u00fcr Jahr Zwecke, die zun\u00e4chst einmal nichts mit der \n\nStaatswaldbewirtschaftung zu tun haben und den anderen \n\nWaldbesitzarten genauso zugutekommen. Die Mittel sind \n\nnormal im Haushalt abgedeckt und stecken jetzt anteilig, \n\nalso zu circa einem Drittel, in den 52 Millionen Euro drin. \n\nNat\u00fcrlich muss angesichts der dramatischen Entwicklung \n\nim Zuge der Neufassung der F\u00f6rderrichtlinie Wald- und \n\nForstwirtschaft \u00fcber h\u00f6here F\u00f6rders\u00e4tze gesprochen wer-\n\nden; Herr Kollege von Breitenbuch hat darauf hingewie-\n\nsen. Die Anregungen der Waldbesitzer wurden angeh\u00f6rt, \n\nund es w\u00e4re gut, wenn die Diskussion dazu schnellstm\u00f6g-\n\nlich abgeschlossen w\u00fcrde, damit es noch in diesem Jahr \n\nwirksam wird; \n\n(Beifall des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\ndenn um die Mehrkosten f\u00fcr Waldschutzma\u00dfnahmen \u2013 \n\nauch f\u00fcr die jetzt notwendigen schnellen und intensiven \n\nMa\u00dfnahmen \u2013 bei den Privatwaldbesitzern auszugleichen, \n\nist die Richtlinie Wald- und Forstwirtschaft der richtige Ort \n\n\u2013 und eben nicht der Sonderfonds. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich unterstreichen: Die Klima-\n\nanpassung und der erforderliche Waldumbau stellen alle \n\nWaldbesitzer vor enorme Herausforderungen. Wer die Kli-\n\nmaforschung ernst nimmt, der wei\u00df schon l\u00e4nger, dass das, \n\nwas wir derzeit im Wald erleben, der Beginn einer erwart-\n\nbaren Entwicklung ist, und es w\u00e4re wenig zielf\u00fchrend, dar-\n\n\u00fcber zu diskutieren, was in den vergangenen Jahrzehnten \n\nan Vorsorge vers\u00e4umt wurde. Wir sind jetzt mittendrin im \n\nKlimawandel. Wir m\u00fcssen jetzt schnell handeln und alle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 447 \n\nWaldbesitzer dabei unterst\u00fctzen. Den Fonds im Verh\u00e4ltnis \n\nzu den Besitzarten aufzuteilen ist daf\u00fcr kein geeigneter \n\nWeg. Zielf\u00fchrender ist es, die notwendigen Mittel f\u00fcr diese \n\nZukunftsaufgaben k\u00fcnftig regul\u00e4r im Haushalt des Staats-\n\nbetriebes abzubilden und die F\u00f6rderinstrumente im Be-\n\nreich Wald und Forst f\u00fcr diese Zukunftsaufgaben zu er-\n\nt\u00fcchtigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nsowie vereinzelt bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nBeifall des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Kollegen Zschocke. \u2013 Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Volkmar Winkler; bitte. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion als Miteinbringerin des Gesetzentwurfes Wieder-\n\nholungen vermeiden. Ich bin deshalb meinen Vorrednern, \n\nHerrn von Breitenbuch und Herrn Zschocke, dankbar f\u00fcr \n\ndie umfassenden Ausf\u00fchrungen. \n\nGestatten Sie mir dennoch ein paar erg\u00e4nzende Bemerkun-\n\ngen. Mit der Liquidit\u00e4tsprognose Stand 20. Januar 2020 \n\nw\u00e4re bis Ende August 2020 der verf\u00fcgbare Finanzmittelbe-\n\nstand des Staatsbetriebes Sachsenforst aufgebraucht. Das \n\nh\u00e4tte viele Konsequenzen. So k\u00f6nnten ab diesem Zeitpunkt \n\nkeine L\u00f6hne und Geh\u00e4lter mehr gezahlt werden. Grund \n\nsind die Sonderbelastungen infolge der jedem hier in die-\n\nsem Hohen Hause bekannten \u2013 wir haben auch soeben da-\n\nvon geh\u00f6rt \u2013 Waldschadenssituation. Im Waldschadensbe-\n\nricht 2019 kann man nachlesen, wie hoch der Schaden ist \n\nund welche katastrophalen Auswirkungen das hat. Nicht zu \n\nvergessen sind nat\u00fcrlich die Mindererl\u00f6se aus dem zusam-\n\nmengebrochenen Holzmarkt. \n\nSeit dem Jahr 2017 haben die erfassten Schadholzmengen \n\ntrotz aller bisherigen Anstrengungen kontinuierlich zuge-\n\nnommen. Ausgehend von der hohen Besiedlungsdichte mit \n\nBorkenk\u00e4fern in den zur\u00fcckliegenden zwei Jahren, den \n\nweiterhin geschw\u00e4chten Waldbest\u00e4nden und dem bisheri-\n\ngen Witterungsverlauf ist auch im Jahr 2020 und in den \n\nFolgejahren von einer intensiven Fortsetzung des Schadge-\n\nschehens auszugehen. Die Bereitstellung der Fondsmittel \n\nsoll daher \u2013 wir h\u00f6rten es schon \u2013 um ein Jahr, also bis zum \n\nJahr 2022, verl\u00e4ngert werden. Der Fonds wird sozusagen \n\nzum 31.12.2022, also ein Jahr sp\u00e4ter, als im Errichtungsge-\n\nsetz zun\u00e4chst vorgesehen, aufgel\u00f6st. \n\nEs ist au\u00dferdem festzustellen, dass mit dem eingearbeiteten \n\n\u00c4nderungsantrag und dem damit verbundenen Wegfall der \n\nR\u00fcckzahlungsregelung dem von den Sachverst\u00e4ndigen in \n\nder Anh\u00f6rung vorgebrachten Argument Rechnung getra-\n\ngen wurde, dass eine R\u00fcckzahlung durch den Sachsenforst \n\nbis zum Jahr 2025 unter den gegebenen Bedingungen ab-\n\nsehbar schwierig, ich denke eher, unm\u00f6glich erscheint. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Federf\u00fchrend f\u00fcr dieses \n\n\u00c4nderungsgesetz ist der Finanzausschuss. Im mitberaten-\n\nden Ausschuss f\u00fcr Energie, Klima, Umweltschutz und \n\nLandwirtschaft \u2013 dessen Mitglied ich bin \u2013, der sozusagen \n\ndie forstfachlichen Aspekte betrachtet und bewertet, ist \n\ndieses \u00c4nderungsgesetz ohne Diskussion einstimmig ange-\n\nnommen und somit von allen Fraktionen die Notwendig-\n\nkeit der Fondsmittelaufstockung best\u00e4tigt worden. Ich gehe \n\ndavon aus, dass sich die Kritik der Opposition heute hier in \n\nGrenzen halten wird. \n\nMeine Vorredner haben den Kritikern, die es eventuell ge-\n\nben k\u00f6nnte, bez\u00fcglich der Unterst\u00fctzung der privaten und \n\nk\u00f6rperschaftlichen Waldbesitzer den Wind schon aus den \n\nSegeln genommen. Deshalb gehe ich von einer breiten Zu-\n\nstimmung zu den Gesetzen aus. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nsprach Kollege Winkler. Jetzt ergreift Herr Kollege Barth \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion das Wort. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren! Was das Coronavirus f\u00fcr den \n\nMenschen, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nf\u00fcr unsere Gesellschaft und f\u00fcr unsere Wirtschaft ist, das \n\nist der Borkenk\u00e4fer f\u00fcr unseren deutschen Wald, lieber \n\nHerr Gebhardt. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE,  \n\nund Volkmar Winkler, SPD) \n\nDieser hat nach den Sturmereignissen im Jahr 2017 und der \n\nD\u00fcrre im Jahre 2018 vermehrt die s\u00e4chsischen W\u00e4lder be-\n\nfallen und zu hohen finanziellen Belastungen bei den s\u00e4ch-\n\nsischen Waldbesitzern gef\u00fchrt. \n\nZur Unterst\u00fctzung der Waldbesitzer hat der Freistaat Sach-\n\nsen Ende des Jahres 2018 das Sonderverm\u00f6gen \u201eBeseiti-\n\ngung Schadensfolgen Extremwettereignisse \u2013 Forst\u201c er-\n\nrichtet. Damals sind wir davon ausgegangen, dass die zu-\n\ngewiesenen 39,4 Millionen Euro ausreichen w\u00fcrden, um \n\ndie Schadensfolgen zu beseitigen. Wie wir nunmehr sehen, \n\nsind im Jahr 2020 weitere 51,9 Millionen Euro daf\u00fcr erfor-\n\nderlich, wohlgemerkt: nur beim Staatsbetrieb Sachsenforst. \n\nHerr von Breitenbuch, ich bin Ihnen dankbar, dass Sie hier \n\nauch Ausf\u00fchrungen dazu gemacht haben, dass wir drin-\n\ngend Hilfe f\u00fcr private Waldbesitzer brauchen, und dabei an \n\ndie Richtlinie Wald- und Forstwirtschaft gedacht haben. \n\nIch will die Sache aber zun\u00e4chst haushalterisch betrachten \n\nund die Frage stellen, warum wir dem Sachsenforst die zu-\n\ns\u00e4tzlichen Gelder nicht direkt \u00fcber den Haushalt zuweisen. \n\nSchlie\u00dflich gibt es daf\u00fcr explizit einen Haushaltstitel, in \n\ndem in diesem Jahr bereits 34,1 Millionen Euro vorgese-\n\nhen sind, und den Haushaltstitel br\u00e4uchten wir nur aufzu-\n\nstocken, meine Damen und Herren. Warum gehen wir also \n\nden Weg \u00fcber ein Sonderverm\u00f6gen? Ich kann es Ihnen \n\nnicht beantworten. Die Frage m\u00fcssten Sie beantworten. \n\nDas haben Sie nicht getan. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 448 \n\nIch sage: Sonderverm\u00f6gen sind Nebenhaushalte, sie min-\n\ndern unsere Haushaltstransparenz und sind daher haus-\n\nhaltsrechtlich bedenklich. Au\u00dferdem haben wir in Sachsen \n\nbereits viel zu viele Nebenhaushalte. Sie schossen in den \n\nvergangenen Jahren wie Pilze aus dem Boden. Ende des \n\nJahres 2018 hatten wir 142 Nebenhaushalte; neben 22 Son-\n\nderverm\u00f6gen, 14 Staatsbetrieben und 14 Hochschulen be-\n\nsitzt der Freistaat Sachsen direkt oder indirekt Beteiligun-\n\ngen an 73 Privatunternehmen. Diese erhielten im Jahr 2018 \n\nZusch\u00fcsse in H\u00f6he von 3,8 Milliarden Euro oder einfacher \n\nerkl\u00e4rt: 18 % des gesamten Haushaltsvolumens. Da f\u00e4llt es \n\nwirklich schwer, den \u00dcberblick zu behalten. \n\nUm die Transparenz des Haushalts zu erh\u00f6hen, sollten wir \n\nk\u00fcnftig die Zahl der Nebenhaushalte begrenzen und so weit \n\nwie m\u00f6glich reduzieren, meine Damen und Herren. \n\nIn der Stellungnahme zum Gesetzentwurf hat der Sachsen-\n\nforst darauf hingewiesen, dass die gew\u00e4hrten Mittel nicht \n\nzur\u00fcckgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, wie dies im Gesetzentwurf \n\nvon 2018 urspr\u00fcnglich vorgesehen war; denn niedrige \n\nHolzpreise lassen einfach keine \u00dcberschusserzielung zu. \n\nDas leuchtete, weil es ziemlich naheliegend ist, auch den \n\nregierungstragenden Fraktionen ein und sie beantragten, \n\ndie bislang im Gesetzentwurf vorgesehene R\u00fcckf\u00fchrung \n\nder Gelder bis zum Jahr 2025 zu streichen. Aus einer dar-\n\nlehens\u00e4hnlichen Zuf\u00fchrung wird daher nunmehr ein verlo-\n\nrener Zuschuss. \n\nDaf\u00fcr brauchen wir aber gerade kein Sonderverm\u00f6gen. \n\nDies kann man \u00fcber die Aufstockung des bereits im Haus-\n\nhalt vorgesehenen Titels unter \u00c4nderung des Wirtschafts-\n\nplanes des Staatsbetriebes viel besser erreichen. \n\nBevor ich zum Schluss meiner Rede komme, m\u00f6chte ich \n\nnoch einige Worte zu meinem heimatlichen Wald, der Dip-\n\npoldiswalder Heide, verlieren. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIn den letzten Kriegstagen wurde die Dippoldiswalder \n\nHeide durch abgest\u00fcrzte amerikanische Bomber und durch \n\nsich zur\u00fcckziehende deutsche Truppen schwer mit Muniti-\n\nonsresten und Explosivstoffen kontaminiert. Die Ber\u00e4u-\n\nmung und die Bergung durch den Kampfmittelbeseiti-\n\ngungsdienst dauern bis heute an. \n\nDie Zusammenarbeit des Sachsenforstes mit dem zust\u00e4n-\n\ndigen Fachministerium und den betroffenen Kommunen \n\ngestaltete sich dabei mitunter schwierig. Auch hier tr\u00e4gt der \n\nSachsenforst neben der Borkenk\u00e4ferproblematik nach wie \n\nvor eine Verantwortung. \n\nEine weitere Verantwortung des Sachsenforstes umfasst \n\ndie Kulturdenkm\u00e4ler in unseren s\u00e4chsischen W\u00e4ldern. Es \n\ndarf nicht allein das Borkenk\u00e4fergeschehen unsere Sach-\n\nsenforst-Problematik bestimmen. Denkmale, wie bei-\n\nspielsweise die 500-j\u00e4hrige Ruine der Barbarakapelle in \n\nOelsa, d\u00fcrfen nicht weiter dem Verfall preisgegeben wer-\n\nden, meine Damen und Herren. \n\nIch mache es mit unserem Abstimmungsverhalten noch et-\n\nwas spannend. Unser forstpolitischer Sprecher, lieber Herr \n\nGebhardt, der Kollege Hein, wird in einer zweiten Rede-\n\nrunde noch die speziellen forstrechtlichen Problematiken \n\nerl\u00e4utern und Ihnen unser konkretes Abstimmungsverhal-\n\nten mitteilen. \n\nRecht herzlichen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Wort hatte der Kol-\n\nlege Barth, und das Wort ergreift Frau Kollegin Mertsching \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Vertreterinnen und Vertreter der \n\ndemokratischen Parteien! Prinzipiell ist dieses Sonderver-\n\nm\u00f6gen eine nachvollziehbare Angelegenheit. Aufgrund \n\nvon Sturmsch\u00e4den und anhaltender D\u00fcrre \u2013 auch wenn es \n\nderzeit h\u00e4ufiger mal regnet, halleluja! \u2013 f\u00e4llt der Wald zu-\n\nsammen und damit gehen dem Staatsbetrieb Sachsenforst \n\neinerseits geplante Einnahmen fl\u00f6ten, weil der Holzpreis \n\ngefallen ist, und andererseits steigen die Ausgaben, weil \n\ndie Schadensbeseitigung teuer ist, zum Teil eingekauft \n\nwerden muss. Weil der Staatsbetrieb nun einmal ein Staats-\n\nbetrieb ist, m\u00fcssen die Einnahmenausf\u00e4lle und Mehrausga-\n\nben jetzt kompensiert werden \u2013 dazu dieses Sonderverm\u00f6-\n\ngen. \n\nEin Sonderverm\u00f6gen bzw. ein Fonds ist aber ein Neben-\n\nhaushalt zum eigentlichen Landeshaushalt. Diesem Mittel \n\nstehen wir in seiner h\u00e4ufigen Anwendung im Freistaat \n\nSachsen sehr kritisch gegen\u00fcber. Ein Fonds hat in unseren \n\nAugen in Bereichen, die origin\u00e4r im Haushalt abgebildet \n\nwerden k\u00f6nnen, nichts zu suchen. Gerade im Fonds zur \n\nWaldschadensbeseitigung sehen wir \u2013 so wie auch der \n\nS\u00e4chsische Rechnungshof \u2013 einen eklatanten Versto\u00df ge-\n\ngen das Prinzip der Haushaltsklarheit und der Haushalts-\n\nwahrheit. Deshalb war und ist unsere Forderung, das \n\nThema mit dem Nachtragshaushalt, den wir im Parlament \n\nbeschlossen haben, sauber zu regeln und entsprechende Ti-\n\ntel beim Sachsenforst zu erh\u00f6hen. \n\nNeben den haushalterischen Fragen geht es am Ende aber \n\num unseren Wald, und dabei fallen auch mir irgendwie Pa-\n\nrallelen zur Coronavirus-Pandemie ein. So wie das Virus \n\nmacht auch der kleine K\u00e4fer keinen Halt vor Grenzen. Er \n\nunterscheidet nicht zwischen Kommunal-, Kirch-, Staats- \n\noder Privatwald \u2013 er fliegt alles an. \n\nAber die Staatsregierung will nur vorrangig dem Staatsbe-\n\ntrieb und damit dem Staatswald helfen. Zwar sollen durch \n\ndie Finanzspritze f\u00fcr den Staatsbetrieb auch private Wald-\n\nbesitzer durch technische Hilfe bei der Borkenk\u00e4ferbe-\n\nk\u00e4mpfung bedacht werden, doch schauen wir uns die Zah-\n\nlen an: \u00dcber 40 % der Waldfl\u00e4chen des Freistaats geh\u00f6ren \n\n85 000 Privatwaldbesitzern, und 90 % dieser Privatfl\u00e4chen \n\nsind unter 5 Hektar gro\u00df. Die Fl\u00e4chen des Staatswaldes in \n\nSachsen und die Fl\u00e4chen der Privatwaldbesitzer unter \n\n5 Hektar sind ungef\u00e4hr gleich gro\u00df. Der eine bekommt \n\n52 Millionen, und die anderen bekommen davon etwas \n\ntechnische Hilfe. Wie soll das dem gesamten Wald helfen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 449 \n\nOder der K\u00f6rperschaftswald. In meinem Landkreis G\u00f6rlitz \n\ngeh\u00f6ren L\u00f6bau und Zittau zu den gro\u00dfen Waldbesitzern. \n\nSie m\u00fcssen jetzt nicht nur auf Einnahmen verzichten, son-\n\ndern auch die Schadensbeseitigung selbst finanzieren. \n\n\u00dcber Wiederaufforstung haben wir da noch gar nicht ge-\n\nsprochen! Und das, obwohl die Kommunen eh schon mit \n\nihren Haushalten zu k\u00e4mpfen haben und jetzt durch die \n\nCorona-Pandemie zus\u00e4tzlich belastet sind bzw. Steuerein-\n\nnahmen wegbrechen. Zittau allein br\u00e4uchte f\u00fcr seine \n\n4 500 Hektar Wald 832 000 Euro Zuschuss. \n\nEine weitere Analogie: Mit der Pandemie stellt der Staat \n\nwieder einmal fest: Ups! Wir sind abh\u00e4ngig von internati-\n\nonalen Lieferketten, und in Krisenzeiten brauchen alle das-\n\nselbe, und wenn Vater Staat nichts vorgehalten hat, wird es \n\nteuer auf dem freien Markt. \n\n\u00c4hnliches finden wir auch beim SBS: Personell ausge-\n\nd\u00fcnnt und in technischer Ausstattung immer weiter herun-\n\ntergefahren, ist er in Krisenzeiten auf den teuren Einkauf \n\nvon Dienstleistungen und Ger\u00e4ten angewiesen. Hier muss \n\nein Umdenken stattfinden. Um den s\u00e4chsischen Wald zu \n\nretten und umzubauen, fordern wir die personelle und ma-\n\nterielle Aufr\u00fcstung des SBS. Nur eines unterscheidet \n\nCorona vom Borkenk\u00e4fer: Die COVID-19-Pandemie kam \n\nv\u00f6llig \u00fcberraschend, auch wenn schon fr\u00fcher mit einem \n\nsolchen Szenario gerechnet wurde. Beim Borkenk\u00e4fer, der \n\nZunahme von Extremwetterereignissen und dem Waldster-\n\nben wissen wir allerdings schon seit Jahren, zum Teil seit \n\nJahrzehnten, Bescheid, dass das kommen wird. \n\nDa wir dem Wald beim Sterben zuschauen k\u00f6nnen \u2013 und \n\nich empfehle allen, ab und zu einmal mit dem Zug zu  \n\nfahren, da bekommt man n\u00e4mlich einen guten Einblick  \n\nauf das, was eventuell in f\u00fcnf Jahren nicht mehr da sein \n\nwird \u2013, brauchen wir einen grunds\u00e4tzlich finanzierten \n\nHandlungsbedarf und keine Sondersachen. So au\u00dferge-\n\nw\u00f6hnlich ist das alles jetzt nicht mehr. \n\nVon daher wird es Zeit, dass die Beseitigung von Schadens-\n\nfolgen aufgrund von Extremwetterereignissen und der \n\nWaldumbau nicht nur im Haushalt ordentlich verankert \n\nwerden, sondern dass der SBS aufgeforstet wird, damit er \n\nin Zukunft den Kleinst-Privatwaldbesitzern und vor allem \n\nden Kommunen zur Seite springen und den Wald f\u00fcr alle \n\nretten kann. \n\nWir werden uns deswegen enthalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin  \n\nMertsching sind wir am Ende der ersten Rederunde ange-\n\nkommen. \u2013 Aber ich sehe eine Kurzintervention, bitte. \n\nHans-J\u00fcrgen Zickler, AfD: Ich habe nur eine Frage an die \n\nKollegin: War das jetzt nicht etwas unh\u00f6flich, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Frage ist nicht m\u00f6g-\n\nlich, Sie k\u00f6nnen nur eine Kurzintervention machen. \n\nHans-J\u00fcrgen Zickler, AfD: Gut, dann nicht als Frage. Ich \n\nfand es unh\u00f6flich, die eigene Fraktion nicht zu gr\u00fc\u00dfen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ihr seid so bl\u00f6d! \u2013 \n\nWeitere Zurufe) \n\n\u2013 Ich muss den LINKEN nicht alles erkl\u00e4ren, okay. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Es gibt keine Reaktion darauf. Wir haben aber \n\nschon geh\u00f6rt, es ist eine zweite Rederunde in Aussicht ge-\n\nstellt worden, und wir er\u00f6ffnen diese. F\u00fcr die CDU-Frak-\n\ntion ergreift erneut Herr Kollege von Breitenbuch das \n\nWort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, ich muss \n\njetzt ganz langsam sprechen, sehr verehrte Kollegin, denn \n\nder Wald w\u00e4chst auch langsam, auch wenn er gewaltig zu-\n\nw\u00e4chst. \n\nIch will noch einiges erg\u00e4nzen. Ich m\u00f6chte an erster Stelle \n\neinen gro\u00dfen Dank an die Staatsregierung aussprechen, die \n\nals erste Entscheidung im neuen Jahr auf dem Fichtelberg \n\ndiese 52 Millionen Euro beschlossen und vor die Klammer \n\ngezogen hat, vor ihren ganzen Diskussionen um das Sofort-\n\nprogramm etc., weil in Bezug auf die Waldsituation schon \n\nim Januar sp\u00fcrbar war, dass man hier etwas tun muss. Des-\n\nwegen sind wir heute mit dem Gesetzesverfahren im Mai \n\ndurch \u2013 so lange dauert es. Ich m\u00f6chte mich sehr bedanken, \n\ndass es letztendlich das erste Signal im neuen Jahr war, in \n\nder neuen Regierung, dem s\u00e4chsischen Wald zu helfen. \n\nAlso herzlichen Dank an die Regierung und speziell an den \n\nMinisterpr\u00e4sidenten und den zust\u00e4ndigen Minister! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAls N\u00e4chstes \u2013 Herr Zschocke hat es angesprochen \u2013: Na-\n\nt\u00fcrlich ist es w\u00fcnschenswert, es im n\u00e4chsten Doppelhaus-\n\nhalt beim Sachsenforst unterzubringen. Wir hatten den \n\nFonds gebildet, um auch diese Sondersituation \u2013 Herr \n\nBarth, Sie hatten es angesprochen \u2013 der Sch\u00e4den abzubil-\n\nden, sauber abrechnen zu k\u00f6nnen, parallel zum normalen \n\nForstbetrieb. Wir stellen eine gewisse Normalisierung \n\ndurch das zweite bzw. dritte Jahr fest, deswegen schieben \n\nwir jetzt noch einmal das Geld in diesen Fonds. Ich denke \n\naber schon, dass es in Richtung Haushaltsaufstellung sinn-\n\nvoll ist, es beim Sachsenforst anders zu platzieren und den \n\nFonds entsprechend abschlie\u00dfen zu lassen. \n\nDieser \u00dcbergang macht Sinn in der Darstellung, denn \n\nSachsenforst muss sich als Forstbetrieb mit der Normalit\u00e4t \n\ndieser Situation auseinandersetzen, so wie es alle anderen \n\nForstbetriebe nat\u00fcrlich auch bei sich darstellen m\u00fcssen. \n\nDas m\u00f6chte ich deutlich dazusagen. \n\nIch m\u00f6chte auch unterstreichen, dass Sachsenforst wie je-\n\nder Waldbesitzer in seiner Region Verantwortung tr\u00e4gt. Sie \n\nhatten ein Denkmal angesprochen. Es gibt B\u00e4nke zum Ver-\n\nweilen f\u00fcr Touristen, Schutzh\u00fctten etc., die dort mit unter-\n\nhalten werden. Dort findet vieles statt, was auch sonst der \n\nGesellschaft zugutekommt. Nat\u00fcrlich muss man dies auf-\n\nrecht zu erhalten versuchen, weil es in die s\u00e4chsische Land-\n\nschaft passt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 450 \n\nNoch ein Wort zum Privatwaldbesitzer: Es ist nicht nur \n\ntechnische Hilfe, Frau Kollegin von den LINKEN, sondern \n\nes sind wirklich 75 % F\u00f6rderung. Wenn man aufforstet, be-\n\nkommt man 75 % F\u00f6rderung. Es sind ungef\u00e4hr \n\n10 000 Euro je Hektar, die eine Aufforstung kostet.; davon \n\nbekommt man 75 %. Aber ich will nicht verschweigen, \n\ndass die 25 %, die man selbst auf den Tisch legen muss, \n\neine gewaltige Herausforderung f\u00fcr die kleinen Forstbe-\n\ntriebe genauso wie f\u00fcr die gro\u00dfen darstellen, denn es ist der \n\nErtrag von 25 Jahren, der mit 2 500 Euro auf dem Tisch \n\nliegt, also auch ein Vorgriff auf die Zukunft. Das ist die \n\nWirtschaftlichkeit, die dahintersteckt. Insofern ist die \n\n\u00dcberlegung, hier mit Naturverj\u00fcngung zu arbeiten, zurzeit \n\nsehr aktuell. \n\nIch will ein anderes Beispiel f\u00fcr konkrete finanzielle Hilfe \n\nnennen: die von 5 auf 7 Euro gesteigerte Unterst\u00fctzung je \n\nFestmeter, wenn das Holz aus dem Wald herausgebracht \n\nwird. Das sind Hilfen, die wirklich n\u00f6tig sind, damit nicht \n\nnur die Forstbetriebe, sondern auch die Dienstleister ihre \n\nArbeit machen k\u00f6nnen, um auch hier vern\u00fcnftig den Wald \n\naufzur\u00e4umen und die Sch\u00e4den in Grenzen zu halten. So viel \n\nals Erg\u00e4nzung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege von \n\nBreitenbuch. Jetzt k\u00f6nnte die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\nnochmals das Wort ergreifen. \u2013 Kein Redebedarf. Die SPD, \n\nKollege Winkler? \u2013 Auch nicht. Aber wir haben schon ge-\n\nh\u00f6rt: Herr Kollege Hein spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion; bitte, \n\nSie haben das Wort. \n\nRen\u00e9 Hein, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kol-\n\nlegen Abgeordnete! Ich m\u00f6chte Sie mit der Wiederholung \n\nder Dinge, die genannt wurden, nicht langweilen. Die dra-\n\nmatische Lage des s\u00e4chsischen Waldes ist mehrfach ge-\n\nschildert worden, und es gibt in keiner Weise einen Dis-\n\nsens, der infrage kommt. \n\nIch m\u00f6chte gern auf einige Dinge eingehen, die mich ge-\n\nst\u00f6rt haben: Das Erste, was mich gest\u00f6rt hat, ist die Kom-\n\nmunikation. Wir waren vor zwei, drei Plenarsitzungen hier \n\nund es ging darum, dass Staatsminister G\u00fcnther 52 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr den s\u00e4chsischen Wald bei den Koalitionsge-\n\nspr\u00e4chen herausgeholt hat. Da habe ich mich gefreut und \n\nim Endeffekt aber Bedenken gehabt, dass es wieder nur an \n\nden Sachsenforst als Hilfe zur Selbsthilfe geht. \n\nDass der Sachsenforst Geld braucht, ist jedem klar. Dass \n\ndieser durch die Extremwetterlagen finanzielle Mittel \n\nbraucht \u2013 woher auch immer \u2013, sollte auch jedem klar sein. \n\nAber ich habe gedacht, dass ein Teil davon den Privatwald-\n\nbesitzern zugutekommen w\u00fcrde. Okay, jetzt bekommt der \n\nSachsenforst alles. Er wird es brauchen. Das ist ein gro\u00dfer \n\nBetrieb. Wie Herr Kollege von Breitenbuch er\u00f6rtert hat, ist \n\nes in der Tat so, dass er gesellschaftliche Auftr\u00e4ge \u00fcber \n\nseine normalen betriebswirtschaftlichen Aufgaben hinaus \n\nerf\u00fcllt. Er ber\u00e4t Privatwaldbesitzer, er hilft bei entsprechen-\n\ndem Holzeinschlag. Das n\u00e4chste Mal w\u00fcnsche ich mir, \n\nwenn so etwas gesagt wird, dass das vorab ein wenig kom-\n\nmuniziert wird, sodass man entsprechend darauf reagieren \n\nkann. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nBeifall bei den LINKEN) \n\n\u2013 Es geht hier um das Fachliche, Herr Gebhardt. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nHerr Gebhardt, es geht um das Fachliche. Sie reden hier \u2013 \n\n\u2013 Brauchen wir nicht zu diskutieren. Danke f\u00fcr das Ge-\n\nspr\u00e4ch. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe) \n\nIch w\u00fcrde gern in meiner Rede fortfahren. \n\n(Starke Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wer Zwischenfragen hat, \n\nstellt diese bitte vom Mikrofon aus. Wer zum Inhalt inter-\n\nvenieren m\u00f6chte, hat das Instrument der Kurzintervention. \n\n(Zurufe) \n\nBitte weiter im Text. \n\nRen\u00e9 Hein, AfD: Eine Sache m\u00f6chte ich gern noch anbrin-\n\ngen, Kollege von Breitenbuch hat es gesagt: Es betrifft das \n\nProblem der Liquidit\u00e4t der Privatwaldbesitzer. Die F\u00f6rder-\n\nrichtlinien sind da, keine Frage. Ich hoffe, sie werden noch \n\nverbessert. Aber sie m\u00fcssen das erstens vorfinanzieren und \n\nzweitens bekommen sie ein Viertel nicht gef\u00f6rdert. Wie ge-\n\nsagt, das Geld, das sie investieren, k\u00f6nnen sie selber in kei-\n\nner Weise mehr ernten. Das liegt in der Sache. Hier sollte \n\nvonseiten der Staatsregierung eine M\u00f6glichkeit geschaffen \n\nwerden, dass wir die Klein- und Kleinstwaldbesitzer ent-\n\nsprechend f\u00f6rdern. Ich denke, es gibt M\u00f6glichkeiten. Das \n\nw\u00e4re eine sinnvolle Sache. Wie gesagt: Liquidit\u00e4t. \n\nEine dritte Sache, die mir als solche wichtig ist: Forstbe-\n\ntriebsgemeinschaften sollten st\u00e4rker einbezogen werden. \n\nIhre Aufgabe ist die fachliche Beratung der Leute, die da-\n\nmit relativ wenig zu tun haben, und sie sollten so gef\u00f6rdert \n\nwerden, dass sie dem entsprechen k\u00f6nnen. Sie beginnen in \n\nSachsen langsam zu zerbrechen und k\u00f6nnen ihrer Aufgabe \n\nnicht mehr gerecht werden. Es ist aber zwingend notwen-\n\ndig, da 40 % Staatswald sind. Das l\u00e4uft. 60 % sind Privat- \n\nund Kleinstw\u00e4lder, K\u00f6rperschaftsw\u00e4lder usw. Dort sieht es \n\netwas tr\u00fcber aus. Wenn man durch die W\u00e4lder f\u00e4hrt, ist es \n\negal, ob es Privatwald oder Staatswald ist. Man will dort \n\nkeine Brachfl\u00e4chen haben. \n\nTrotz alledem erkl\u00e4ren wir als AfD-Fraktion die Zustim-\n\nmung, weil wir der Meinung sind, dass jeder Euro, der in \n\nden Wald gesteckt wird, ein sinnvoll verwendeter Euro ist. \n\nWir hoffen, dass der Staatsforst mit dem Geld sinnvoll um-\n\ngeht, es sinnvoll verwendet und vielleicht den Privatwald- \n\nund den Klein- und Kleinstwaldbesitzern im Rahmen sei-\n\nner M\u00f6glichkeiten Unterst\u00fctzung gew\u00e4hrt. \n\nIn diesem Fall danke ich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit, Ihnen \n\nauch, Herr Gebhardt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 451 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Hein \n\nsprach f\u00fcr die AfD-Fraktion. \u2013 Gibt es bei der Fraktion DIE \n\nLINKE, Frau Mertsching, noch Redebedarf? \u2013 Nein, kein \n\nRedebedarf mehr. Wollen wir eine dritte Rederunde er\u00f6ff-\n\nnen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Dann hat die Staats-\n\nregierung das Wort. Bitte, Herr Staatsminister G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das sage ich \n\neinmal, obwohl ich kein Abgeordneter mehr bin. Aber ich \n\nglaube, schon allein aus der Natur der Sache heraus, warum \n\nwir heute hier stehen, vor allem als Eigent\u00fcmer des Sach-\n\nsenforsts, den wir hier vertreten: Das ist eine Art Eigent\u00fc-\n\nmerversammlung. Der uns geh\u00f6rende Staatsbetrieb hat fi-\n\nnanzielle Herausforderungen zu stemmen. Wir m\u00fcssen als \n\nEigent\u00fcmer einen Beschluss fassen, wie wir damit umge-\n\nhen. \n\nDazu kommt, dass unser Eigenbetrieb, unser Staatsbetrieb, \n\nnicht nur f\u00fcr die Erwirtschaftung von Einnahmen da ist, \n\nsondern ganz im Gegenteil: Sein Hauptzweck ist vor allen \n\nDingen darin begr\u00fcndet, einen \u00f6ffentlichen Mehrwert zu \n\ngenerieren \u2013 genau das, was der Wald soll. Er hat eine \n\nSchutzfunktion. Es geht um eine Reihe von \u00f6kologischen \n\nFunktionen, die er erf\u00fcllt, was Artenschutz anbelangt: al-\n\nlein als Wasserspeicher, als R\u00fcckhalteverm\u00f6gen, das \u00fcber \n\nunsere Talsperren gestaut wird, bis hin zu dem, was am \n\nEnde aus dem Wasserhahn herauskommt. Das ist eine Rie-\n\nsenfunktion. \n\nNaherholung, Tourismus: Es gibt kaum eine Region mit \n\nWald, in der man sich keinen Tourismus vorstellen kann. \n\nEr tr\u00e4gt dort erheblich zu den Einnahmen in der Breite der \n\nWirtschaft bei. Ohne, dass der Wald da w\u00e4re \u2013 stellen Sie \n\nsich das Erzgebirge einmal ohne Wald vor \u2013: Wie viele Be-\n\nsucher w\u00fcrden dort hinkommen? Er hat nat\u00fcrlich auch eine \n\nNutzfunktion. \n\nDem Sachsenforst ist es \u00fcber die Jahre gelungen, dass er \n\nseine Ausgaben, seine \u00f6ffentlichen Aufgaben in dem brei-\n\nten \u00f6ffentlichen Interesse erf\u00fcllen und die Kosten selbst er-\n\nwirtschaften konnte und gelegentlich Geld an den Eigent\u00fc-\n\nmer abf\u00fchren konnte, der wir sind. Das geht aktuell nicht. \n\nDas ist erst einmal eine Eingruppierung, wor\u00fcber wir hier \n\nreden. \n\nMan kann berechtigt dar\u00fcber sprechen, warum ein Sonder-\n\nverm\u00f6gen und warum nicht im Haushalt. Ich glaube, das \n\nliegt einfach daran \u2013 es gibt diesen Spruch, ich hoffe, ich \n\nzitiere ihn richtig: \u201ePrognosen sind besonders dann schwie-\n\nrig, wenn sie die Zukunft betreffen.\u201c \u2013: Nat\u00fcrlich gibt es \n\nbei einer Haushaltsaufstellung einen Haushaltsansatz. \n\nDann entwickeln sich die Zeiten anders, als man diesen \n\nAnsatz hat. Man hat einen Betrieb, der bisher in der Lage \n\nist, seine Ausgaben zu erwirtschaften und sogar dar\u00fcber \n\nhinaus etwas zu erwirtschaften. Jetzt gibt es D\u00fcrren, Bor-\n\nkenk\u00e4fer und St\u00fcrme, und es funktioniert nicht mehr. Dann \n\nmuss der Eigent\u00fcmer sehen, wie er dort nachsteuert. Es \n\ngibt haushaltsrechtliche Rahmenbedingungen, wie schnell \n\nman reagieren k\u00f6nnte und ob man einen Nachtragshaushalt \n\noder das Sonderverm\u00f6gen macht. \n\nIch kann sagen, wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN haben Sonder-\n\nverm\u00f6gen unter dem Schlagwort Transparenz immer kriti-\n\nsiert, aber man muss auf der Ebene der \u00dcberschrift \u201eSon-\n\nderverm\u00f6gen gleich nicht transparent\u201c auf den konkreten \n\nFall schauen. Ich glaube, etwas Transparenteres als diesen \n\nFonds, dieses Sonderverm\u00f6gen, kann ich mir nicht vorstel-\n\nlen. Vor allen Dingen: Wir debattieren es im Parlament. Es \n\nist nicht so, dass wir ein Sonderverm\u00f6gen schaffen, bei \n\ndem das Parlament nicht mitreden kann. All die Argumente \n\nziehen von daher nicht. \n\nIch will nicht noch einmal zur Dramatik im Wald und die-\n\nsen unglaublichen Schadholzmengen, die innerhalb k\u00fcr-\n\nzester Zeit angefallen sind, ausf\u00fchren. Es ist unsere Auf-\n\ngabe als Sachsenforst. Wenn wir dieses Geld nicht bekom-\n\nmen w\u00fcrden, m\u00fcssten wir im Prinzip die Arbeiten einstel-\n\nlen \u2013 Schadholzeinschlag. Im \u00dcbrigen w\u00fcrde das nicht nur \n\nunser Staatsverm\u00f6gen zerst\u00f6ren, sondern das w\u00fcrde \u00fcber-\n\ngreifen, weil die Eigentumsgrenzen im Wald kreuz und \n\nquer gehen. Wenn der Sachsenforst seine Borkenk\u00e4fer \n\nnicht mehr bek\u00e4mpft, dann schw\u00e4rmen sie hektarweise in \n\nden Privatwald aus. Es ist also keine Option. \n\nWie setzt sich dieser Betrag zusammen? Wir haben Min-\n\ndererl\u00f6se gegen\u00fcber der alten Haushaltsplanung in H\u00f6he \n\nvon 27,7 Millionen Euro und Mehrausgaben in H\u00f6he von \n\n33,5 Millionen Euro. Die Mindererl\u00f6se gibt es, weil der \n\nHolzmarkt zusammengebrochen ist. Das ist logisch, wenn \n\nauf einmal Holz in diesen Mengen auf den Markt kommt \u2013 \n\nseit 2017 allein in Sachsen 7 Millionen Kubikmeter Schad-\n\nholz, davon 3 Millionen Kubikmeter durch den Borkenk\u00e4-\n\nfer. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD steht am Mikrofon.) \n\nDer Holzmarkt ist im \u00dcbrigen nicht nur in Sachsen zusam-\n\nmengebrochen \u2013 wir sind da keine Insel \u2013, sondern das be-\n\ntrifft die Nachbarl\u00e4nder bis hinein nach Tschechien und so-\n\ngar noch weiter genauso. Selbst in Amerika und woanders \n\nhaben wir gerade \u00e4hnliche Situationen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage, Herr Staatsminister? \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Staatsminister, \n\nSie haben gerade so wunderbar ausgef\u00fchrt, dass, wenn wir \n\ndem Sachsenforst kein Geld geben w\u00fcrden und der Sach-\n\nsenforst seine T\u00e4tigkeit, Schadholz zu beseitigen und \u00c4hn-\n\nliches \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Frage, bitte! \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: \u2013 Sofort, Herr Pr\u00e4sident. Ich muss nur \n\nbildlich auf die Frage zuf\u00fchren k\u00f6nnen. \u2013 Sie k\u00f6nnen sich \n\ndas Bild vorstellen, was dann passieren w\u00fcrde. Deshalb \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 452 \n\nmeine Frage: Wie stehen Sie zu der Problematik, dass sich \n\nder Borkenk\u00e4fer im Nationalpark S\u00e4chsische Schweiz un-\n\ngemindert ausbreiten kann und letztendlich die Privatwald-\n\nbesitzer dort das kritisieren? Wie stehen Sie als zust\u00e4ndiger \n\nFachminister zu dieser Problematik, und was sagen Sie den \n\nWaldbesitzern in der S\u00e4chsischen Schweiz? \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Das Gute ist, dass \n\nes zu jedem Thema eine differenzierte Betrachtung und \n\ndass es eine Vielfalt gibt. In einem Nationalpark, in dem es \n\ndarum geht, dass Natur sich selbst \u00fcberlassen bleibt, und \n\ndas vor allem konsequent in der Kernzone, ist die Frage \n\nbeantwortet, was man dort tut. Im \u00dcbrigen kann man ein-\n\nmal einen Blick auf nicht sehr weit entfernte Regionen wer-\n\nfen, etwa den Bayerischen Wald. Die haben das alles durch \n\nund auf den Fl\u00e4chen ein hervorragendes Waldbild, das sich \n\ndort eingestellt hat. Nur k\u00f6nnen wir das, was wir in relativ \n\nkleinem Ma\u00dfe in einem Nationalpark in der Kernzone ma-\n\nchen \u2013 Natur hilft sich langfristig selbst \u2013, leider nicht \n\ngro\u00dffl\u00e4chig tun. \n\nIch habe gerade ausgef\u00fchrt, dass der Wald eine ganze \n\nReihe von Funktionen hat und wir es uns nicht erlauben \n\nk\u00f6nnen, gro\u00dffl\u00e4chig auf die Waldfunktionen zu verzichten, \n\netwa als Wasserspeicher, \u00f6kologische Funktionen oder \n\nTourismus. Wenn wir alle sagen, das ist uns egal, und in 30, \n\n40 Jahren steht \u00fcberall wieder ein Wald, auch ein standort-\n\ngerechter, dann halten wir dort eben einmal 30, 40 Jahre \n\nohne diese Standortbedingungen aus. Gl\u00fccklicherweise ist \n\nes auch nicht so \u2013 noch nicht einmal im Nationalpark \u2013, \n\ndass er uns fl\u00e4chig abhandenkommen wird; denn auch dort \n\ngibt es viele Best\u00e4nde, die sehr gesunde Mischwaldbe-\n\nst\u00e4nde sind. Deshalb geht es hier um ein fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig sehr \n\nkleines Problem, das aber eigentlich keines ist, sondern bei \n\ndem wir sagen: Genau das soll dort in der Natur auch pas-\n\nsieren. \n\nWas ist der Mehrbedarf? Wir haben Kostensteigerungen \n\nf\u00fcr die Holzernte. Das ist relativ klar. Vertragsunternehmen \n\n\u2013 das ist Marktwirtschaft \u2013 werden bei steigender Nach-\n\nfrage teurer. Auch die Arbeiten im Wald sind komplizierter, \n\nweil wir noch die Sturmsch\u00e4den haben. Dort ist nicht so \n\nleicht hineinzumarschieren wie unter normalen Umst\u00e4n-\n\nden. Wir haben durch die Masse der Arbeiten f\u00fcr zus\u00e4tzli-\n\nche Wegeinstandsetzungen zu sorgen. Wir m\u00fcssen neue \n\nForsttechnik beschaffen, um \u00fcberhaupt dieser Mengen \n\nHerr zu werden, diese Schadholzmengen herauszuholen. \n\nWeil wir \u00fcberall viel genauer hinschauen m\u00fcssen als in nor-\n\nmalen Zeiten, m\u00fcssen wir ein intensiveres Waldschutzmo-\n\nnitoring machen und auf den Fl\u00e4chen den Waldumbau vo-\n\nrantreiben, sodass dort, wo die Altb\u00e4ume oft altersklassen-\n\nweit Nadelholzreinbest\u00e4nde umfassen, schon etwas da ist, \n\ndamit wir die Waldfunktionen haben. Auch diese Verj\u00fcn-\n\ngungsfl\u00e4chen sind eine riesige Herausforderung. \n\nDas Ganze braucht mehr Personal; denn wenn man in der \n\nFl\u00e4che auf einmal viel mehr macht und die ganze Zeit als \n\nStaatsbetrieb sehr solide gehaushaltet hat und sehr an der \n\nGrenze von dem war, was man personell bei diesen Aufga-\n\nben zur Verf\u00fcgung hat, kommt man jetzt dar\u00fcber hinaus. \n\nIm \u00dcbrigen haben wir auch hier die erweiterte technische \n\nHilfe im Privatwald, die wir abdecken, die auch gr\u00f6\u00dfer und \n\nintensiver geworden ist als vorher. Das hei\u00dft, wir haben \n\nnicht nur Einnahmenausf\u00e4lle, sondern sehr plausibel diese \n\nzus\u00e4tzlichen Aufwendungen. \n\nWas haben wir deshalb im Gesetzentwurf? Was machen \n\nwir mit diesen knapp 52 Millionen Euro? Es geht um die \n\nAufrechterhaltung des Gesch\u00e4ftsbetriebes. Das k\u00f6nnen wir \n\nals Eigent\u00fcmer nicht anders beschlie\u00dfen. Es geht aber ins-\n\nbesondere darum, dass sich der Sachsenforst nicht nur um \n\nseinen eigenen Wald k\u00fcmmert, sondern er hat auch \u00f6ffent-\n\nliche Aufgaben und nicht nur die in den Waldfunktionen, \n\nsondern etwa auch Beratung und Betreuung privater und \n\nk\u00f6rperschaftlicher Waldbesitzer. Er ist nicht nur Eigenbe-\n\ntrieb, sondern hat genau dort \u00f6ffentliche Aufgaben. Er be-\n\narbeitet und bewilligt die F\u00f6rderantr\u00e4ge des Privat- und \n\nK\u00f6rperschaftswaldes. Auch das sollte er, glaube ich, schaf-\n\nfen k\u00f6nnen. \n\nEr k\u00fcmmert sich ma\u00dfgeblich um die Berufsausbildung zu \n\nForstwirten, Forstinspektoranw\u00e4rtern, Forstreferendaren \u2013 \n\nall das, was allen n\u00fctzt, auch den privaten und K\u00f6rper-\n\nschaftswaldeigent\u00fcmern, und Forschung, Naturschutz. All \n\ndas findet dort statt. Im \u00dcbrigen sind in diesen knapp \n\n52 Millionen Euro allein 2 Millionen Euro f\u00fcr erweiterte \n\ntechnische Hilfe f\u00fcr den Privatwald ausgewiesen. All die \n\nanderen Beratungsleistungen, Personal \u2013 weil eine Person \n\noft mehrere Dinge macht \u2013, kann man nicht so genau kal-\n\nkulieren. Deshalb ist diese Zahl \u2013 ungef\u00e4hr 30 % \u2013 nicht so \n\nweit hergeholt. \n\nWeil im Moment der Holzmarkt so ist, wie er ist, ist unser \n\nSachsenforst auf diese Zuweisungen angewiesen. Im \u00dcbri-\n\ngen haben wir da auch eine gesetzliche Verpflichtung, \n\nn\u00e4mlich \u00a7 16 S\u00e4chsisches Waldgesetz, die ordnungsge-\n\nm\u00e4\u00dfe Forstwirtschaft, die von uns verlangt wird. Genau die \n\nm\u00fcssen wir gew\u00e4hrleisten wie alle anderen Waldbesitzer \n\nauch. Daher r\u00fchrt die Pflicht zur Bek\u00e4mpfung etwa von \n\nBorkenk\u00e4fern. \n\nWeil immer die Frage kommt, wieso nicht der Privatwald: \n\nIch habe schon ausgef\u00fchrt, dass in diesem Geld ein riesiger \n\nAnteil steckt, der den privaten und den K\u00f6rperschaftswald-\n\nbesitzern zugutekommt. Das muss man noch einmal klar-\n\nstellen. Man kann sich immer noch einmal hinstellen und \n\nsagen, das w\u00e4re nicht so. Diese Behauptung stimmt einfach \n\nnicht. Dazu kommen jetzt auch noch hohe Nachfragen, \n\nkostenlose Beratungsleistungen. Wir haben 2019 durch den \n\nSachsenforst circa 17 000 Beratungsgespr\u00e4che abgedeckt, \n\nund allein im I. Quartal dieses Jahres waren es schon \u00fcber \n\n5 000 Beratungen. \n\nWir haben Fortbildungsveranstaltungen f\u00fcr die Waldbesit-\n\nzer zu diesem Thema, wie sie damit klarkommen: Wald-\n\nschutz, klimagerechte Wiederbewaldung. 2019 haben wir \n\n181 Schulungen durchgef\u00fchrt. Das ist nicht wenig. Wir un-\n\nterst\u00fctzen die privaten Waldeigent\u00fcmer beim Verkauf ihres \n\nSchadholzes. Dazu gibt es mit dem Sachsenforst Rahmen-\n\nvertr\u00e4ge. Wir \u00fcbernehmen teilweise die komplette Ver-\n\nmarktung f\u00fcr sie. Wir kompensieren auch finanzielle Mehr-\n\naufwendungen im Rahmen der GRK-Mittel. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 453 \n\nVon Mitte 2019 bis Ende Mai 2020 sind bereits 6,2 Millio-\n\nnen Euro F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Beseitigung von Extremwet-\n\nterfolgen geflossen, und circa 2 600 Antr\u00e4ge wurden ein-\n\ngereicht \u2013 nur, um einmal die Dimension zu nennen, wie \n\nviele private Waldeigent\u00fcmer Geld bekommen haben, und \n\nvielleicht auch ein kleiner Eindruck, was es f\u00fcr den Sach-\n\nsenforst f\u00fcr ein Aufwand ist, das alles abzuarbeiten. \n\nWir haben es schon angesprochen, wir passen gerade die \n\n\u201eF\u00f6rderrichtlinie Wald und Forst\u201c, die sogenannte WuF, an \n\nund werden dort k\u00fcnftig auch die nat\u00fcrliche Verj\u00fcngung \n\nf\u00f6rdern, sodass ich nicht mehr aktiv aufforsten muss, son-\n\ndern diesen nat\u00fcrlichen Prozessen Raum geben kann, wo-\n\nbei wir \u2013 Kollege von Breitenbuch hat es schon angespro-\n\nchen \u2013 die Wildbest\u00e4nde im Blick behalten m\u00fcssen, damit \n\ndas funktioniert und wir am Ende nicht nur den Zaun be-\n\nzahlen. Es wurde auch angesprochen, dass es um Waldin-\n\nnen- und Waldau\u00dfenr\u00e4nder sowie Biotope geht, weil der \n\nWald mehrere Funktionen, zum Beispiel auch eine \u00f6kolo-\n\ngische Funktion hat. Waldrandfunktionen sind sehr gro\u00df, \n\naber vielleicht auch dazu noch einmal zur Klarstellung: \n\nWenn man eine Richtlinie erarbeitet und in die Verb\u00e4nde-\n\nbeteiligung geht, muss man darauf achten, dass man dann \n\nauch R\u00fcckmeldungen bekommt. In dieser Phase befinden \n\nwir uns jetzt. Wir schauen uns die R\u00fcckmeldungen, die wir \n\nbekommen werden, ganz genau an. \n\nWir werden \u00fcbrigens auch Eigenleistungen von Waldbesit-\n\nzern f\u00f6rderf\u00e4hig machen: Pflanzungen, Zaunbau, Kultur-\n\npflege. Auch das ist eine deutlich gr\u00f6\u00dfere Unterst\u00fctzung als \n\nbisher. Es wird immer nach Entb\u00fcrokratisierung gerufen. \n\nWir vereinfachen das gesamte F\u00f6rderverfahren, weil wir \n\njetzt nach Festbetr\u00e4gen abrechnen. Auch dazu habe ich von \n\nden privaten Waldeigent\u00fcmern schon viele R\u00fcckmeldun-\n\ngen bekommen, dass sie das f\u00fcr sehr gute Ideen halten. \n\nDazu kommt noch das gesamte Angebot an technischer \n\nHilfe, bei dem wir als Sachsenforst die Technik und das \n\nPersonal vorhalten, um mit der Borkenk\u00e4ferbek\u00e4mpfung \n\nzu beginnen. \n\nPro Jahr werden knapp 30 Millionen Euro explizit f\u00fcr die \n\nprivaten Waldbesitzer zur Verf\u00fcgung gestellt. Der Sachsen-\n\nforst allein hat sehr viele Mittel, die wir nicht kalkulieren \n\nk\u00f6nnen. Von daher muss man sagen, mit diesem Fonds, den \n\nwir jetzt auflegen, retten wir diese Funktionen, \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nkommen wir unserer Verantwortung als Eigent\u00fcmer dieses \n\nBetriebes nach und unterst\u00fctzen vielfach auch die privaten \n\nWaldeigent\u00fcmer. Die anderen Dinge, wie etwa \u201eWuF\u201c lau-\n\nfen auch nebenher. Hier wird keiner vergessen, weil der \n\nWald keine Grenzen kennt und wir den Wald in diesem \n\nLand insgesamt brauchen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Staatsmi-\n\nnister G\u00fcnther. F\u00fcr die Staatsregierung hat er gerade das \n\nWort gehabt, ergriffen und gef\u00fchrt. \u2013 Jetzt sehe ich an Mik-\n\nrofon 1 eine Kurzintervention von Ihnen, Frau Kollegin \n\nMertsching. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Sie haben es gerade \n\ngesagt, Herr Staatsminister: Prognosen sind schwierig, ge-\n\nrade wenn sie die Zukunft betreffen. Nun haben wir geh\u00f6rt: \n\nSchon 2017 wurde ein solches Sonderverm\u00f6gen zum ers-\n\nten Mal angesprochen. 2018 war das bis jetzt trockenste \n\nJahr. Nun haben wir 2020, und gem\u00e4\u00df den Prognosen sieht \n\nes schwierig aus. \n\nDeswegen frage ich mich: Wann wird aus einem solchen \n\nSonderverm\u00f6gen \u2013 wir behandeln das Waldsterben immer \n\nnoch als Sonderfall \u2013 ein Titel, den wir im Haushalt veran-\n\nkern? Wann richten wir unsere Politik grunds\u00e4tzlich darauf \n\naus? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf diese Kurzinterven-\n\ntion kann auch ein Staatsminister reagieren. \n\n(Heiterkeit) \n\nBitte, Kollege G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Ja, das ist das erste \n\nMal, dass ich das darf \u2013 in dieser Funktion. Aber jetzt sind \n\ndie Regularien auch f\u00fcr mich klar. \n\nAls wir 2017 das erste D\u00fcrrejahr hatten, konnte man das, \n\nglaube ich, nicht voraussehen, auch wenn wir alle wissen, \n\ndass mit dem Klimawandel Extremwetterereignisse wie \n\nD\u00fcrren und Hochwasser h\u00e4ufiger werden. Dass allerdings \n\n2018, nachdem wir zuvor schon das bislang w\u00e4rmste Jahr \n\nder Wetteraufzeichnung hatten \u2013 seit 2000 haben wir jetzt \n\ndie zehn w\u00e4rmsten Jahre erlebt \u2013 gleich das n\u00e4chste D\u00fcrre-\n\njahr folgen w\u00fcrde \u2013 das war das hei\u00dfeste Jahr bisher \u2013 und \n\n2019 noch einmal, das hat keiner so erwartet. \n\nDeshalb gab es diese Reaktionen; deswegen mussten wir \n\njetzt handeln. Kollege von Breitenbuch hat es schon ange-\n\nsprochen: Im Januar haben wir dieses Thema angeschoben. \n\nDennoch, bis wir heute hier im Landtag dar\u00fcber beschlie-\n\n\u00dfen k\u00f6nnen, gibt es einen Mindestvorlauf, den es braucht, \n\nehe ein solches Gesetz zustande kommt. Das ist quasi die \n\nk\u00fcrzestm\u00f6gliche Frist, die es \u00fcberhaupt gibt. Deshalb dau-\n\nerte es bis zum Juni. \n\nDas ist aber genau richtig. Jetzt kennen wir den Mehrbedarf \n\nund wissen auch, was das f\u00fcr 2020 und auch in Richtung \n\n2021 bedeuten wird. Daher wird das nun auch f\u00fcr die Haus-\n\nhaltsaufstellung und den Haushaltsansatz f\u00fcr den Sachsen-\n\nforst eine Rolle spielen. \n\nAber jetzt haben wir diesen Fonds. Es ist ja auch nicht die \n\nRede davon, dann noch einmal eine Tranche nachzulegen, \n\nsondern es gibt jetzt diesen Fonds mit der Mindestlaufzeit, \n\nund er l\u00e4uft dann auch aus. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Staatsminister \n\nG\u00fcnther mit seiner Reaktion auf die Kurzintervention. Be-\n\nvor wir zur Abstimmung kommen, frage ich den Berichter-\n\nstatter des Ausschusses, Herrn Kollegen Lars Rohwer, ob \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 454 \n\ner noch einmal das Wort nehmen m\u00f6chte. \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. Er verneint das. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Abstim-\n\nmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Aufgerufen ist \u201eErstes Ge-\n\nsetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Errichtung eines \n\nSonderverm\u00f6gens \u201aBeseitigung Schadensfolgen Extrem-\n\nwetterereignisse \u2013 Forst\u2018\u201c, Drucksache 7/2072, Gesetzent-\n\nwurf der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD. \n\nWir stimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfeh-\n\nlung des Haushalts- und Finanzausschusses, Drucksache \n\n7/2482. \n\nEs liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Deshalb, meine Da-\n\nmen und Herren, schlage ich Ihnen vor, dass wir \u00fcber den \n\nGesetzentwurf im Block abstimmen. Erhebt sich dagegen \n\nWiderspruch? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich rufe \n\njetzt die einzelnen Gesetzesbestandteile auf; dann stimmen \n\nwir im Block ab: \u00dcberschrift, Artikel 1, Artikel 2. Wer dem \n\nzustimmen kann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Ge-\n\ngenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen, aber mit Mehrheit angenommen. \n\nIch stelle nun den Entwurf \u201eErstes Gesetz zur \u00c4nderung \n\ndes Gesetzes \u00fcber die Errichtung eines Sonderverm\u00f6gens \n\n\u201aBeseitigung Schadensfolgen Extremwetterereignisse \u2013 \n\nForst\u2018\u201c in der in der Zweiten Beratung beschlossenen Fas-\n\nsung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf des \n\nGesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Gegenprobe! \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist der \n\nEntwurf des Gesetzes beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf unver-\n\nz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem wird ent-\n\nsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 Satz 2 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. Wenn es \n\nkeinen Widerspruch gibt, dann w\u00fcrden wir dem so entspre-\n\nchen. \u2013 Widerspruch kann ich nicht feststellen. Dann ent-\n\nsprechen wir dem. Tagesordnungspunkt 8 ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Normenkontrollratsgesetzes \n\nDrucksache 7/2247, Gesetzentwurf der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD \n\nDrucksache 7/2483, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Verfassung und Recht, Demokratie, Europa und Gleichstellung \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht trotzdem ein \n\nAbgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. W\u00fcnscht \n\nder Berichterstatter des Ausschusses, Kollege Gebhardt, \n\ndas Wort? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nNein, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nAuch nicht. Meine Damen und Herren! Dann k\u00f6nnen wir \n\nauch hier zur Abstimmung des Gesetzentwurfs schreiten. \n\nAufgerufen ist \u201eZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Normenkontrollratsgesetzes\u201c, Drucksache 7/2247, \n\nGesetzentwurf der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\nund SPD. Wir stimmen wiederum ab auf Grundlage der Be-\n\nschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Verfassung und \n\nRecht, Demokratie, Europa und Gleichstellung, Drucksa-\n\nche 7/2483. \n\nEs liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wir k\u00f6nnten auch \n\nhier im Block abstimmen, falls sich kein Widerspruch er-\n\nhebt. Erhebt sich Widerspruch? \u2013 Nein. Dann rufe ich jetzt \n\ndie einzelnen Gesetzesbestandteile auf: \u00dcberschrift, Arti-\n\nkel 1, Artikel 2. Wer dem seine Zustimmung geben kann, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine, damit Einstim-\n\nmigkeit. \n\nIch stelle nun den Entwurf \u201eZweites Gesetz zur \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Normenkontrollratsgesetzes\u201c, Drucksa-\n\nche 7/2247, Gesetzentwurf der Fraktionen CDU, B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNE und SPD, in der in der zweiten Beratung be-\n\nschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer \n\ndem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der Entwurf ein-\n\nstimmig als Gesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf unver-\n\nz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem wird ent-\n\nsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 Satz 2 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. Wenn es \n\nkeinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir dem so entsprechen. \n\n\u2013 Ich kann keinen Widerspruch feststellen. Wir entspre-\n\nchen dem also. Tagesordnungspunkt 9 ist beendet. \n\nMeine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen \n\nund Herren! Ich rufe auf: \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 455 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBev\u00f6lkerung sch\u00fctzen und Freiheit wahren!  \n\nEiner Corona-Impfpflicht entschieden entgegentreten \n\nDrucksache 7/2464, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in folgender Reihenfolge \n\nStellung nehmen: AfD, CDU, DIE LINKE, B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE, SPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die einbringende AfD-Fraktion ergreift jetzt Kollege \n\nPrantl das Wort. \n\nThomas Prantl, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Werte G\u00e4ste! \n\nImpfungen k\u00f6nnen ein wichtiges Mittel des Infektions-\n\nschutzes und zur Eind\u00e4mmung \u00fcbertragbarer Erkrankun-\n\ngen sein. Doch darf man unsere B\u00fcrger mit einer vielleicht \n\nirgendwann einmal zur Verf\u00fcgung stehenden Impfung ge-\n\ngen das neuartige Coronavirus zwangsbegl\u00fccken? Ein kla-\n\nres Nein, das darf man nicht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWas aber gerade in der \u00f6ffentlichen Debatte passiert, ist ge-\n\nnau das Gegenteil. F\u00fcr einen noch nicht einmal entwickel-\n\nten Impfstoff wird bereits \u00fcber die Einf\u00fchrung einer Impf-\n\npflicht diskutiert. \n\n(Widerspruch von den LINKEN und der SPD) \n\nAuch der dazugeh\u00f6rige Plan, wer denn zuerst zur Impfung \n\nantreten darf, wird schon erarbeitet. Die St\u00e4ndige Impf-\n\nkommission beim Robert-Koch-Institut wurde bereits be-\n\nauftragt, entsprechende Empfehlungen abzugeben. \n\nDer Bundesgesundheitsminister hatte im Gesetzentwurf \n\nzum Zweiten Gesetz zum Schutz der Bev\u00f6lkerung bei einer \n\nepidemischen Lage von nationaler Tragweite eine Immu-\n\nnit\u00e4tsdokumentation ins Spiel gebracht. Eine Immunit\u00e4t \n\nk\u00f6nne demnach durch eine \u00fcberstandene Infektion oder \n\neben durch eine Impfung erworben werden. Der Bundes-\n\ngesundheitsminister will die Grundrechte derjenigen ein-\n\nschr\u00e4nken, die sich nicht impfen lassen wollen oder noch \n\nnicht immun sind. Ziel der Immunit\u00e4tsdokumentation \n\nsollte sein \u2013 und jetzt zitiere ich aus dem Gesetzentwurf \u2013: \n\n\u201eBei der Anordnung der Durchf\u00fchrung von Schutzma\u00df-\n\nnahmen \u2026 ist in angemessener Weise zu ber\u00fccksichtigen, \n\nob die Person von der Ma\u00dfnahme ganz oder teilweise aus-\n\ngenommen werden kann.\u201c \n\nWas w\u00e4re das anderes als die Einf\u00fchrung einer Impfpflicht \n\ndurch die Hintert\u00fcr? Das ist Bevormundung und ein An-\n\ngriff auf unsere Grundrechte. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nW\u00e4re ich weniger wohlwollend, w\u00fcrde ich das schlichtweg \n\nals N\u00f6tigung oder Erpressung betrachten; denn nichts an-\n\nderes als Erpressung oder N\u00f6tigung ist das. \n\n(Widerspruch der Staatsministerin Petra K\u00f6pping) \n\nGrundrechte gelten aber f\u00fcr alle B\u00fcrger, egal, ob geimpft \n\noder nicht, auch, wenn Ihnen das nicht passt, Frau K\u00f6p-\n\nping. \n\nWie absurd die ganze Debatte um die Impfpflicht ist, zeigt \n\nsich, wenn man sich einmal die epidemiologischen Fakten \n\ndes Coronavirus vor Augen f\u00fchrt. Mittlerweile ist die wirk-\n\nliche Sterblichkeitsrate aus der sogenannten Heinsberg-\n\nStudie bekannt. Gesch\u00e4tzt wird, dass etwa 0,37 % \u2013 ich \n\nwiederhole: 0,37 % \u2013 der Infizierten mit dem neuartigen \n\nCoronavirus sterben. Das ist eine sehr \u00e4hnliche Rate, wie \n\nsie die j\u00e4hrlich auftretende Grippe mit bis zu 0,2 % verur-\n\nsacht. \n\n(Unruhe im Saal) \n\n\u2013 Dass Sie das witzig finden, wissen wir. \u2013 Die Grippesai-\n\nson 2017/2018 hatte die h\u00f6chste Sterblichkeit seit 30 Jah-\n\nren zur Folge. Das Robert-Koch-Institut sch\u00e4tzte die An-\n\nzahl der Toten auf etwa 25 000. Beim Coronavirus sind es \n\nbis dato etwas mehr als 8 500 Tote, soweit man davon aus-\n\ngehen darf, dass alle als Corona-Tote ausgewiesenen Ster-\n\nbef\u00e4lle tats\u00e4chlich an COVID-19 gestorben sind und nicht \n\nnur mit COVID-19. Trotzdem steht bei der Grippe eine \n\nImpfpflicht nicht zur Debatte. Warum dann also f\u00fcr das \n\nneuartige Coronavirus? Genau das ist die Frage, vor der \n\nman im Bundesgesundheitsministerium gestanden hat. Der \n\nEingriff in die Grundrechte ist \u2013 wie das Recht auf k\u00f6rper-\n\nliche Unversehrtheit \u2013 nur dann verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, wenn der \n\nNutzen zum Schutz der gesamten Bev\u00f6lkerung gr\u00f6\u00dfer ist \n\nals das Risiko m\u00f6glicher Impfsch\u00e4den. Angesichts der of-\n\nfensichtlich geringen Sterberate bei einer Infektion mit \n\ndem Coronavirus ist ein Eingriff in unsere Grundrechte \n\nnicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig war im Jahr 1959 die Impfpflicht gegen \n\ndie Pocken. Die hatten aber auch eine Sterberate von 30 %. \n\nDieser Erkl\u00e4rungsn\u00f6te hinsichtlich der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\n\nkeit war sich der Bundesgesundheitsminister wohl auch be-\n\nwusst. Und was ein Herr Spahn den B\u00fcrgern nicht glaub-\n\nhaft vermitteln kann, das wird er ihnen einfach \u00fcberst\u00fclpen, \n\netwa mit einer Impfpflicht durch die Hintert\u00fcr und einer \n\nImmunit\u00e4tsdokumentation. Dieses perfide Spielchen durch \n\ndie Hintert\u00fcr, meine Damen und Herren, ist mit uns nicht \n\nzu machen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUnd auch viele B\u00fcrger, die friedlich gegen die Einschr\u00e4n-\n\nkung ihrer Grundrechte auf den Stra\u00dfen protestieren, ma-\n\nchen diesen Plan nicht mit, sodass Herr Spahn zur\u00fcckru-\n\ndern musste. Aber lassen wir uns nicht t\u00e4uschen. Das Vor-\n\nhaben ist deshalb l\u00e4ngst nicht begraben, und Sie wissen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 456 \n\ndas; es ist nur verschoben. Wir wollen heute bei der Beer-\n\ndigung der Impfpflicht und des Immunit\u00e4tsausweises hel-\n\nfen und bitten daher um Ihre gesch\u00e4tzte Zustimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion Herr Kollege Prantl. Herr Kollege Prantl, \n\nich weise Sie wie heute schon Frau Kollegin Hammecke \n\nauf \u00a7 88 Abs. 3 unserer Gesch\u00e4ftsordnung hin. Noch ein-\n\nmal: Die Trib\u00fcne, die G\u00e4ste k\u00f6nnen Sie nicht ansprechen. \n\nHier steht: \u201eDie Rednerinnen und Redner richten ihre Aus-\n\nf\u00fchrungen ausschlie\u00dflich an den Landtag.\u201c \n\nWir fahren in der Rednerreihe fort. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht jetzt Herr Kollege Dierks. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Herr Kol-\n\nlege Prantl, das Positive vielleicht vorweg: Sie haben die \n\nRede, die Ihnen irgendjemand aufgeschrieben hat, relativ \n\ngut auswendig gelernt und vergleichsweise pointiert vorge-\n\ntragen. Damit ersch\u00f6pft sich das, was ich Positives zu die-\n\nser Rede und zu diesem Antrag sagen kann, allerdings \n\nschon in G\u00e4nze. \n\nDieser Antrag zeigt einmal mehr die Methode der AfD, die \n\nvergleichsweise themenunabh\u00e4ngig zum Einsatz kommt: \n\nMan erfindet ein Thema oder man legt eine \u00f6ffentliche De-\n\nbatte maximal negativ aus. Dann surft man ein bisschen auf \n\nder Welle der Emp\u00f6rung und zieht wie Don Quichote sozu-\n\nsagen gegen die Windm\u00fchlen im Parlament, gegen diese \n\nvermeintliche Verschw\u00f6rung der M\u00e4chtigen, zu Felde. \n\nNicht mehr und nicht weniger ist dieser Antrag, den Sie \n\nhier vorgelegt haben, den Sie wie immer verbr\u00e4men mit \n\ndem einen oder anderen wissenschaftlichen Beigeschmack \n\noder mit der einen oder anderen wissenschaftlichen Er-\n\nkenntnis. \n\nIch will einmal Ihren jetzigen Vizepr\u00e4sidenten Herrn \n\nWendt zitieren, der offensichtlich bei diesem Thema nicht \n\nimmer so festgelegt war. Es steht im Plenarprotokoll vom \n\n10. April 2019: \u201e\u2026, dass wir als AfD-Fraktion im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag eine Impfpflicht\u201c \u2013 im Allgemeinen \u2013 \u201enur \n\nin Betracht ziehen, wenn eine \u00fcbertragbare schwere Krank-\n\nheit auftritt und diesbez\u00fcglich mit einer epidemischen Ver-\n\nbreitung, wie im Infektionsschutzgesetz niedergeschrie-\n\nben, zu rechnen ist\u201c. Insofern ist das konsequent, denn wir \n\nhaben von Ihnen heute schon geh\u00f6rt, dass wir nur von der \n\nsogenannten Corona-Pandemie und offensichtlich nicht \n\nvon einer tats\u00e4chlichen Bedrohung f\u00fcr die \u00f6ffentliche Ge-\n\nsundheit sprechen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass sich der Deutsche Bundes-\n\ntag, der sich im Mai mit dem Infektionsschutzgesetz be-\n\nfasst hat \u2013 das Infektionsschutzgesetz gab es bereits lange \n\nvor Corona und wird es auch lange nach Corona geben \u2013, \n\nfolgerichtig nicht nur mit Corona befasst. Nichtsdestotrotz \n\nhat sich im Rahmen der Debatte zum Infektionsschutzge-\n\nsetz \u00fcberhaupt niemand mit einer Impfpflicht befasst. Nie-\n\nmand hat gefordert, dass es eine Impfpflicht gegen das CO-\n\nVID-19-Virus geben soll. Das hat niemand getan. Diese \n\nImmunit\u00e4tsdokumentation, die Sie immer Immunit\u00e4tsaus-\n\nweis nennen, weil Sie b\u00f6sartig versuchen, den zu Eindruck \n\nerwecken, dass es darum gehe, Grundrechte eines jeden \n\nB\u00fcrgers einzuschr\u00e4nken oder gar abzuschaffen, der nicht \n\n\u00fcber einen sogenannten Ausweis verf\u00fcgt, steht nicht im \n\nGesetz und war allerdings ganz anders gemeint. \n\nWir reden seit Wochen. Sie wenden sich gegen den Lock-\n\ndown, der zun\u00e4chst nicht scharf genug sein konnte, aber \n\nangeblich viel zu stark war. Sie haben offensichtlich nicht \n\nverstanden, dass das vergleichsweise geringe Ausbrei-\n\ntungsgeschehen in Deutschland offensichtlich etwas mit \n\ndiesem Lockdown zu tun hatte. Wir reden die ganze Zeit \n\n\u00fcber passf\u00e4hige Schutzkonzepte. Nat\u00fcrlich kann es v\u00f6llig \n\nunabh\u00e4ngig von COVID-19 \u2013 dabei kann es auch um jede \n\nInfektionskrankheit gehen \u2013 in bestimmten Bereichen sinn-\n\nvoll sein, zu wissen, ob jemand gegen eine Krankheit im-\n\nmun ist oder nicht. Das k\u00f6nnen wir bei COVID-19 noch \n\ngar nicht wissen, weil wir nicht wissen, wie es sich mit der \n\nImmunit\u00e4t verh\u00e4lt. Aber wenn wir beispielsweise wissen, \n\ndass jemand gegen eine Infektionskrankheit immun ist, \n\nkann es durchaus sein, dass es f\u00fcr seine T\u00e4tigkeit in einem \n\nKrankenhaus oder in einem Pflegeheim entsprechende \n\nR\u00fcckwirkungen hat. Insofern verstehe ich diese Debatte \n\nnicht. \n\nEs ist durchaus folgerichtig und passend, dass die Frakti-\n\nonsvorsitzende der AfD in Bayern mit einem Demonstran-\n\nten f\u00fcr ein Foto posiert, auf dem derjenige einen, sagen wir \n\neinmal, imitierten Judenstern tr\u00e4gt, auf dem steht: \u201eIch bin \n\nein Impfgegner.\u201c Genau in diese Richtung geht die De-\n\nbatte, die Sie hier f\u00fchren wollen. Sie versuchen den  \n\nEindruck zu erwecken, dass es darum geht, durch die Hin-\n\ntert\u00fcr die B\u00fcrgerrechte abzuschaffen und irgendeine Form \n\nvon sinistrer Macht zu installieren. Welche Rolle Bill Gates \n\ndabei spielt, k\u00f6nnen Sie uns ja vielleicht in der zweiten \n\nRunde noch mitteilen. \n\nDas ist in Gr\u00f6\u00dfenordnungen sch\u00e4big, weil es Ihnen nicht \n\num die Impfpflicht oder die Debatte \u00fcber Sinnhaftigkeit o-\n\nder Sinnlosigkeit von Impfen geht. Es geht Ihnen nur da-\n\nrum, wieder irgendeine Emp\u00f6rungswelle aufzugreifen. Sie \n\nverhindern damit auch die M\u00f6glichkeit, eine sachliche De-\n\nbatte dar\u00fcber zu f\u00fchren, wie wir Pandemien im Allgemei-\n\nnen in Deutschland begegnen k\u00f6nnen, weil sich unsere Er-\n\nfahrungswerte ehrlicherweise in Grenzen halten, und wel-\n\nchen Beitrag zur Eind\u00e4mmung von Pandemien von schwe-\n\nren Infektionskrankheiten auch Impfungen leisten k\u00f6nnen. \n\nEs ist aus meiner Sicht zutiefst sinnvoll, dass die Bundes-\n\nregierung Bestrebungen unterst\u00fctzt, einen Impfstoff zu ent-\n\nwickeln. \n\nWenn man aktuellen Umfragen glauben darf \u2013 und ich tue \n\ndas im Allgemeinen \u2013, dann ist auch eine gro\u00dfe Zahl von \n\nB\u00fcrgern bereit, sich impfen zu lassen, wenn es einen siche-\n\nren, zugelassenen Impfstoff gibt. Diese Diskussion, die Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 457 \n\nhier f\u00fchren, ist nichts anderes als das Aufgreifen irgendei-\n\nner absurden Angstdebatte, die da drau\u00dfen aus irgendeinem \n\nGrund gef\u00fchrt wird. Am Ende w\u00e4re Attila Hildmann wahr-\n\nscheinlich stolz darauf, dass seine Theorien es inzwischen \n\nsogar ins Parlament geschafft haben. \n\n(Beifall des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nAber erz\u00e4hlen Sie uns doch nicht, dass es Ihnen darum \n\ngeht, \u00fcber den Sinn oder Unsinn des Impfens zu diskutie-\n\nren. Ich halte es ohnehin f\u00fcr ein ziemliches Pr\u00e4ventionspa-\n\nradox, dass wir inzwischen weniger \u00fcber potenziell gef\u00e4hr-\n\nliche Verl\u00e4ufe von Infektionskrankheiten sprechen als \u00fcber \n\ndas Problem des Impfens. \u00dcber viele Krankheiten, \u00fcber die \n\nwir heute nicht mehr diskutieren m\u00fcssen, diskutieren wir \n\ndeshalb nicht mehr, weil geimpft worden ist. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nDr. Joachim Keiler, AfD, steht am Mikrofon) \n\nW\u00e4re es andersherum, w\u00e4ren Sie die Allerersten, die nach \n\neiner Impfpflicht rufen w\u00fcrden. Das ist die Verlogenheit in \n\nder Debatte, die man bei jedem einzelnen Antrag, den Sie \n\nhier einbringen, beobachten kann. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage, Kollege Dierks? \n\nAlexander Dierks, CDU: Ja, nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Dr. Keiler. \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Sind Sie der Meinung, dass die \n\nDiskussion \u00fcber die Sinnhaftigkeit von Impfungen die \n\nFreiwilligkeit impliziert, also ob ich mich freiwillig impfen \n\nlasse oder ob es zwangsweise erfolgen soll? \n\nAlexander Dierks, CDU: Sie haben mir nicht zugeh\u00f6rt. \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Ich habe sehr wohl zugeh\u00f6rt. Sie \n\nentr\u00fcsten sich jetzt hier. Sie haben gerade eben gesagt, eine \n\nsinnvolle Debatte \u00fcber Impfungen w\u00e4re mit der AfD nicht \n\nm\u00f6glich. Ich frage Sie: Geh\u00f6rt zu einer sinnvollen Debatte \n\n\u00fcber den Sinn von Impfungen auch, ob ich mich freiwillig \n\nimpfen lasse oder ob ich mich zwangsimpfen lassen muss? \n\nGeh\u00f6rt das zu Ihrer Auffassung? \n\nAlexander Dierks, CDU: Zwangsimpfungen hat es in die-\n\nsem Land ohnehin noch nie gegeben. \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Also nein? \n\nAlexander Dierks, CDU: Es geht um Worte. Lassen Sie \n\nmich ausreden. Sie haben Ihre Frage gestellt, ich habe sie \n\nverstanden. Ich glaube zwar nicht, dass Sie die Antwort in-\n\nteressiert, aber ich werde sie trotzdem beantworten. Es gab \n\nin diesem Land nie einen Impfzwang. Es sind genau diese \n\nvergifteten Worte, mit denen Sie ganz bewusst operieren. \n\nSie sprechen von einem Immunit\u00e4tsausweis. Sie wissen \n\nganz genau, dass es Leute gibt, die behaupten, dieser Im-\n\nmunit\u00e4tsausweis solle so etwas wie ein Personaldokument \n\nwerden, so etwas \u00c4hnliches wie ein Personalausweis. Nie \n\nhat jemand von einem Immunit\u00e4tsausweis gesprochen. Es \n\nwird auch in diesem Land niemand zwangsgeimpft. \n\nV\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon ist die Frage einer Pflichtimp-\n\nfung. Im Deutschen Bundestag ist nie dar\u00fcber debattiert \n\nworden, mit Blick auf COVID-19 eine Impfpflicht einzu-\n\nf\u00fchren. Und auch wir f\u00fchren hier keine Debatte dar\u00fcber, \n\neine Impfpflicht einzuf\u00fchren. Selbst der Ministerpr\u00e4sident \n\nhat gesagt, er sei gegen eine Impfpflicht, er sei f\u00fcr Freiwil-\n\nligkeit. Jens Spahn hat gesagt, er sei gegen eine Impf-\n\npflicht, er sei f\u00fcr Freiwilligkeit. Das habe ich versucht her-\n\nauszuarbeiten, worum es Ihnen in dieser Debatte geht. \n\n(Zuruf von der AfD: Zustimmen!) \n\nWir k\u00f6nnen uns alle auch mit Watteb\u00e4llchen bewerfen und \n\nso tun, als w\u00fcrde es Ihnen tats\u00e4chlich um ein sachliches \n\nAnliegen gehen, aber damit lasse ich Sie schlicht und er-\n\ngreifend nicht davonkommen. Sie verhindern letzten Endes \n\ndie Debatte dar\u00fcber, dass es sinnvoll ist, an Medikamenten \n\ngegen diese und andere Krankheiten zu forschen, dass es \n\nsinnvoll ist, an Impfstoffen zu forschen, die selbstverst\u00e4nd-\n\nlich in Deutschland unter h\u00f6chsten Standards der Zu- \n\nlassung auf den Markt kommen, und dass niemand mit  \n\nirgendetwas in Form eines Versuchskaninchens zwangsge-\n\nimpft wird. \n\n(Zuruf der Abg. Doreen Schwietzer, AfD) \n\nWas soll denn diese Diskussion? Sie befeuern die \u00fcbelsten \n\nVerschw\u00f6rungstheorien, die in Bezug auf diese Themen im \n\nLand kursieren. Das ist zutiefst verantwortungslos. Da \n\nk\u00f6nnen Sie gern feist grinsen, das ist mir egal. Es ist aber \n\nso. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Das ist schlicht und \n\nergreifend eine b\u00f6sartige Unterstellung, ein \n\nEntr\u00fcstungspotenzial \u2013 \u2013!) \n\n\u2013 Was b\u00f6sartige Unterstellung angeht, damit kennen Sie \n\nsich von der AfD gut aus. \u2013 Setzen Sie sich doch. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Dr. Keiler, \n\ndas war eine Zwischenfrage. Die Zwischenfrage ist beant-\n\nwortet worden. Wenn Sie noch intervenieren wollen, haben \n\nSie dazu in der Kurzintervention die M\u00f6glichkeit. \n\nAlexander Dierks, CDU: Ihr Geschrei, Herr Dr. Keiler, ist \n\nim Applaus untergegangen. Wenn Sie noch etwas zu sagen \n\nhaben, lade ich Sie herzlich dazu ein. \n\nWir sollten zur Kenntnis nehmen, dass wir in einem Land \n\nleben, in dem Staat, Politik und Gesellschaft sehr verant-\n\nwortungsbewusst mit Situationen wie der COVID-19-Pan-\n\ndemie umgehen. Es ist v\u00f6llig unstreitig, dass wir \u00fcber Sinn \n\nund Zweck von Ma\u00dfnahmen immer wieder auch im Zeit-\n\nverlauf diskutieren m\u00fcssen. Sie reden die ganze Zeit davon, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 458 \n\ndass wir Ma\u00dfnahmen beenden m\u00fcssen. Wir sind seit Wo-\n\nchen auf einem Weg, die Ma\u00dfnahmen Schritt f\u00fcr Schritt \n\nzur\u00fcckzufahren, weil sie offensichtlich Wirkung gezeigt \n\nhaben. Im selben Ma\u00dfe ist es sinnvoll, auch an Impfstoffen \n\nund Medikamenten zu forschen. Aber eine Angstdebatte zu \n\nf\u00fchren, von Zwangsimpfungen und Immunit\u00e4tsausweis zu \n\nsprechen, mit Leuten zu posieren, die ihr Schicksal als je-\n\nmand, der sich nicht impfen lassen m\u00f6chte, vergleichen mit \n\nden Juden im Dritten Reich, das ist in einem derartigen \n\nMa\u00dfe geschmacklos, dass es einem die Fu\u00dfn\u00e4gel hochrollt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nLachen bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir setzen die Redner-\n\nliste fort. Es sprach Kollege Dierks von der CDU-Fraktion. \n\nNun spricht f\u00fcr die LINKEN Kollegin Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst \n\nbraucht es f\u00fcr eine Debatte \u00fcber eine Impfpflicht einen \n\nImpfstoff. Aber das k\u00f6nnen Sie ja nicht wissen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nHeiterkeit bei der CDU) \n\nUm mit den Worten von Christian Drosten zu sprechen \u2013 \n\nich sage den Namen in Ihrer Gegenwart sehr gern \u2013, \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nm\u00fcsste ich sagen: Ich habe Besseres zu tun. Aber ich \n\nm\u00f6chte mich kurz mit dem Antrag befassen, weil die AfD \n\nuns eine Gelegenheit gibt, mit Mythen und Fake News auf-\n\nzur\u00e4umen. Au\u00dferdem sehen wir wieder sehr sch\u00f6n \u2013 das \n\nhat auch Kollege Dierks festgestellt \u2013, wie die Methode der \n\nAfD funktioniert. Er zeigt vor allem auch die Schizophre-\n\nnie Ihrer Fraktion. Erst erzwingen Sie eine vollst\u00e4ndige \n\nPlenarsitzung im M\u00e4rz, dann sind es zuerst Abgeordnete \n\nIhrer Fraktion, die mit Mund-Nase-Schutz und wei\u00dfen \n\nHandschuhen an der Sitzung teilnahmen. Zwei Wochen \n\nsp\u00e4ter erkl\u00e4ren Sie den Mund-Nase-Schutz zum Maulkorb, \n\nder jetzt schnellstm\u00f6glich abgeschafft werden m\u00fcsse. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nUnd heute? Zwei Monate sp\u00e4ter kommen Sie mit einem \n\nAntrag zu einer fiktiven Impfpflicht und verharmlosen da-\n\nmit die reale Gefahr, die von COVID-19 ausgeht. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nSchauen Sie doch einmal ins Ausland, meine Damen und \n\nHerren der AfD, vor allem in die L\u00e4nder, in denen Natio-\n\nnalisten wie Sie das Sagen haben. \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nSchauen Sie in die USA oder nach Brasilien. Dort dachte \n\nman, dass sich das Virus von Grenzen aufhalten l\u00e4sst. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDie Todeszahlen sprechen f\u00fcr sich. Die Diskussion \u00fcber \n\neine Impfpflicht ist immer eine schwierige Abw\u00e4gungs-\n\nfrage. Eine Impfung ist ein Eingriff in das Recht auf k\u00f6r-\n\nperliche Unversehrtheit gem\u00e4\u00df Artikel 2 des Grundgeset-\n\nzes. Es muss sehr genau gepr\u00fcft werden, ob dieser Eingriff \n\ngerechtfertigt ist und wodurch. Die Verweigerung einer \n\nImpfung kann allerdings in das Recht anderer Personen auf \n\nk\u00f6rperliche Unversehrtheit auch eingreifen, wenn diese \n\naufgrund von gesundheitlichen Einschr\u00e4nkungen nicht ge-\n\nimpft werden k\u00f6nnen. \n\nIch halte zum Beispiel die Masernimpfpflicht f\u00fcr einen \n\nwichtigen Schritt, weil die freiwillige Impfung in Selbst-\n\nverantwortlichkeit bzw. Verantwortlichkeit f\u00fcr das eigene \n\nKind nicht erfolgreich war und es sich bei Masern um eine \n\nschwere Erkrankung mit m\u00f6glichen Folgesch\u00e4den, zum \n\nBeispiel einer Gehirnentz\u00fcndung, handelt. Auch bei CO-\n\nVID-19 handelt es sich um eine schwere systemische Er-\n\nkrankung. Das Virus kann schwere Folgesch\u00e4den verursa-\n\nchen, zum Beispiel Lungenfibrosen oder teils t\u00f6dliche \n\nLungenentz\u00fcndungen. Auch Organe wie Leber und Gehirn \n\nsind betroffen. Sogar die Blutgerinnung wird durch den Vi-\n\nrus gest\u00f6rt, mit der m\u00f6glichen Folge von Schlaganf\u00e4llen, \n\nHerzinfarkten oder schweren Thrombosen. \n\nVor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich weder heute noch mor-\n\ngen dar\u00fcber entscheiden, ob eine COVID-19-Impfpflicht \n\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig oder notwendig w\u00e4re oder nicht. Diese \n\nFrage stellt sich im Moment nicht. \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD: Genau!) \n\nWeder ist das Thema der Immunit\u00e4t gekl\u00e4rt, noch ist ein \n\nImpfstoff in Sicht, was eine Grundvoraussetzung f\u00fcr eine \n\nsolche Debatte ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nMan muss schon an einer schweren Wahrnehmungsst\u00f6rung \n\nleiden, wenn man trotzdem einen solchen Antrag einbringt. \n\nWeltweit gibt es \u00fcber 7 Millionen Erkrankte, \u00fcber 400 000 \n\nTodesf\u00e4lle, aber Sie sch\u00fcren \u00c4ngste vor einer aktuell nicht \n\nzur Debatte stehenden Impfpflicht. Das ist sch\u00e4big; aber \n\nnichts anderes sind wir von Ihrer Fraktion gewohnt. Wenn \n\nich mir die Zahlen aus der COSMO-Studie anschaue, dann \n\nstelle ich fest, dass am 14. April die Bereitschaft, sich ge-\n\ngen COVID-19 impfen zu lassen, sehr gro\u00df war, aber bis \n\nzum 26. Mai deutlich abgenommen hat. Grund daf\u00fcr sind \n\nauch allerlei Verschw\u00f6rungsmythen, die ich hier nicht wie-\n\ndergeben m\u00f6chte, um diesen Unsinn nicht auch noch durch \n\nWeiterverbreitung zu verst\u00e4rken. Diejenigen, die das ver-\n\nbreiten, wollen Angst machen. \n\n(Doreen Schwietzer, AfD: Angst machen Sie!) \n\nDass Zulassungsstandards f\u00fcr Impfstoffe abgesenkt wer-\n\nden sollen, ist nahezu grotesk. Es bedarf keiner Positionie-\n\nrung des Landtags zum Nachweis einer Immunit\u00e4t, denn \n\ndieser steht zumindest in Deutschland \u00fcberhaupt nicht \n\nmehr zur Diskussion \u2013 zum Gl\u00fcck! Diesen Vorschlag hat \n\nder gesamte Bundestag ja dem Bundesgesundheitsminister \n\num die Ohren gehauen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 459 \n\nIch fasse zusammen: Die AfD hat recht, wenn sie sagt, die \n\nVerunsicherung m\u00fcsse beendet werden. Aber die AfD \n\nselbst ist es, die die Menschen verunsichert, indem sie je-\n\nden Quatsch in parlamentarische Initiativen nach dem \n\nMotto gie\u00dft: Irgendetwas wird h\u00e4ngenbleiben, damit der \n\nOtto Normalverbraucher am Ende meint, dass selbst an der \n\ngr\u00f6\u00dften und d\u00fcmmsten Fabel etwas dran sein muss. Wenn \n\nSie wirklich die Bev\u00f6lkerung in Sachsen sch\u00fctzen und \n\nFreiheit wahren wollen, dann ziehen Sie daraus den einzig \n\nrichtigen Schluss: L\u00f6sen Sie Ihre Partei auf! Dann w\u00e4re al-\n\nlen am besten geholfen, und ein gro\u00dfer Teil der Verunsi-\n\ncherung h\u00e4tte endlich ein Ende. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie vereinzelt bei der \n\nCDU, der SPD und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013 \n\nWiderspruch von der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Es sprach Kollegin \n\nSchaper f\u00fcr DIE LINKE. Das Wort erh\u00e4lt jetzt Frau Abg. \n\nKummer f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \n\nInes Kummer, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Dieser Antrag zeigt einmal mehr, \n\ndass die AfD das alleinige Ziel verfolgt, Angst in der Be-\n\nv\u00f6lkerung zu sch\u00fcren. Denn f\u00fcr Ihr politisches \u00dcberleben \n\nbrauchen Sie diese Verunsicherung. Sie scheuen deshalb \n\nauch nicht davor zur\u00fcck, Verschw\u00f6rungsmythen in den \n\nLandtag zu tragen und diese mit verdrehten Fakten und \n\nFalschaussagen zu untermauern. Schauen wir daher \u00fcber \n\nden Antrag. \n\nIn Ihrem Begr\u00fc\u00dfungstext interpretieren Sie in Aussagen \n\nvon Bundesgesundheitsminister Spahn die Absicht der \n\nEinf\u00fchrung einer Impfpflicht hinein. Tatsache ist aber, dass \n\nin keinem Gesetzentwurf eine Corona-Impfpflicht enthal-\n\nten war. Herr Spahn selbst hat sich noch einmal dezidiert \n\ngegen eine Impfpflicht ausgesprochen. Es ist lediglich von \n\neinem Impfschutz die Rede \u2013 und dieser ist wohlgemerkt \n\nimmer noch freiwillig. \n\nWeiter f\u00fchren Sie in Ihrem Antrag als Beweis die Ausar-\n\nbeitung des Wissenschaftlichen Dienstes des Bundestags \n\nan. Diese stammt aber aus dem Jahr 2016 und hat daher \n\nrein gar nichts mit der aktuellen Corona-Pandemie zu tun. \n\nIn der genannten Ausarbeitung wurde gepr\u00fcft, ob eine \n\nImpfpflicht verfassungsrechtlich zul\u00e4ssig w\u00e4re. Der Wis-\n\nsenschaftliche Dienst des Bundestags ist parteineutral und \n\nsachlich objektiv. Die Wissenschaftlichen Dienste bearbei-\n\nten nicht nur Auftr\u00e4ge von Abgeordneten, sondern widmen \n\nsich auch Themen, die auf der k\u00fcnftigen politischen \n\nAgenda stehen k\u00f6nnten. Die Arbeiten spiegeln nicht die \n\nAuffassung des Deutschen Bundestags wider, sondern lie-\n\ngen in der fachlichen Verantwortung des jeweiligen Fach-\n\nbereiches. Ihre Implikation, dass der Bundestag eine Impf-\n\npflicht beabsichtigt, ist daher v\u00f6llig falsch und beweist nur, \n\nwie manipulativ Sie Fakten aneinanderreihen. In der Aus-\n\narbeitung 2016 wurde lediglich die aktuelle Rechtslage ge-\n\npr\u00fcft. \n\nBemerkenswert finde ich zudem, wie Sie wieder einmal \n\nmit zweierlei Ma\u00df messen. In Ihrem sogenannten \u201eRegie-\n\nrungsprogramm f\u00fcr Sachsen\u201c fordern Sie auf Seite 62 \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eNeben Aufnahmeuntersuchungen muss gew\u00e4hr-\n\nleistet werden, dass die hieraus resultierenden \u00e4rztlichen \n\nVorgaben eingehalten und angeordneten Ma\u00dfnahmen \n\ndurchgef\u00fchrt werden.\u201c Weiter fordern Sie einen biometri-\n\nschen Gesundheitspass, auf dem der aktuelle Impfstatus \n\nund alle Untersuchungsergebnisse gespeichert werden sol-\n\nlen. F\u00fcr mich ist hier kein Unterschied zum aktuell bespro-\n\nchenen Immunit\u00e4tsausweis, wie Sie ihn bezeichnen, zu er-\n\nkennen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nNeben der Menschenverachtung, die in dieser Passage Ih-\n\nres Wahlprogramms ablesbar ist, frage ich mich doch: Wo-\n\nf\u00fcr stehen Sie denn nun \u2013 f\u00fcr oder gegen einen Immunit\u00e4ts-\n\nausweis? \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN sehen die geplante, aber auf Eis \n\ngelegte Immunit\u00e4tsdokumentation aus vielerlei Gr\u00fcnden \n\nsehr kritisch. Zum einen sind die wissenschaftlichen Er-\n\nkenntnisse \u00fcber das neuartige Coronavirus noch nicht so-\n\nweit, dass wir mit Sicherheit sagen k\u00f6nnen, wie lange eine \n\nImmunit\u00e4t gegeben ist. Auch die Antik\u00f6rpertests bieten \n\nnoch keine absolute Sicherheit gegen\u00fcber negativen Ergeb-\n\nnissen. Zum anderen \u00f6ffnen Regelungen, welche die Ge-\n\nsellschaft in unterschiedliche Gruppen einteilen, n\u00e4mlich \n\nin immune und nichtimmune Personen, T\u00fcr und Tor f\u00fcr so-\n\nziale Spaltungen und Diskriminierungen. Besonders \n\nschwer wiegt zus\u00e4tzlich, dass diese Regelungen nicht nur \n\nauf COVID-19 beschr\u00e4nkt sein k\u00f6nnten. Solche Regelun-\n\ngen m\u00fcssen daher gr\u00fcndlich gepr\u00fcft und abgewogen wer-\n\nden. \n\nDie berechtigte Kritik an der Immunit\u00e4tsdokumentation \n\nvon Medizinerinnen und Medizinern, von Datensch\u00fctze-\n\nrinnen und Datensch\u00fctzern, von Patientensch\u00fctzerinnen \n\nund Patientensch\u00fctzern, von Ethikerinnen und Ethikern, \n\nvon Politikerinnen und Politikern kam an und das Bundes-\n\ngesundheitsministerium ruderte zum Gl\u00fcck zur\u00fcck. \n\nSie schreiben selbst in Punkt I.4 Ihres Antrages, dass die \n\nBev\u00f6lkerung nicht weiter verunsichert werden darf. Dann \n\nbefolgen Sie doch Ihren eigenen Rat und unterlassen Sie \n\nsolche manipulativen Antr\u00e4ge! Wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nsowie unsere Koalitionspartner sehen in der Bev\u00f6lkerung \n\nein dringendes Bed\u00fcrfnis nach Aufkl\u00e4rung und Dialog. Da-\n\nher hat das gr\u00fcn gef\u00fchrte S\u00e4chsisches Staatsministerium \n\nder Justiz und f\u00fcr Demokratie, Europa und Gleichstellung \n\nzusammen mit der s\u00e4chsischen Landeszentrale f\u00fcr politi-\n\nsche Bildung mit dem Projekt \u201eAus der Krise lernen \u2013 of-\n\nfene Gesellschaft in der Post-Corona-Phase\u201c Online-De-\n\nbatten gestartet. Vorbereitet werden die Online-Debatten \n\ndurch eine intensive Informations- und Bildungskampagne \n\nin kostenfreien Wochen- und Anzeigenbl\u00e4ttern Sachsens. \n\nDamit k\u00f6nnen 70 % der s\u00e4chsischen Haushalte erreicht \n\nwerden. Die Themenpalette umfasst nicht nur die Bereiche \n\nWirtschaft, Soziales, Zukunft der Kultur, der Kirchen und \n\ndes Ehrenamtes oder Fragen zur Bildungsgerechtigkeit, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 460 \n\nsondern in den Dialogen wird sich auch \u00fcber das Themen-\n\ngebiet der Medizin ausgetauscht. Zu jedem Thema werden \n\nFachexpertinnen und Fachexperten geladen, die Fragen der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger beantworten. Wir d\u00fcrfen Ver-\n\nschw\u00f6rungstheoretikern keinen Raum geben! \n\nUm Fake News und Verschw\u00f6rungstheorien entgegenzu-\n\ntreten, m\u00fcssen folgende Punkte nochmals klargestellt wer-\n\nden: \n\nErstens. Entgegen der Behauptung gibt es keine Abstim-\n\nmung zu einem Impfzwang und auch keinen dahin gehen-\n\nden Gesetzentwurf der Bundesregierung oder irgendeiner \n\ndemokratischen Fraktion im Deutschen Bundestag oder ei-\n\nnem Landtag. \n\nZweitens. Es w\u00e4re abwegig, eine Impfpflicht im Bundestag \n\nzu beschlie\u00dfen, wo es doch bisher \u00fcberhaupt keinen Impf-\n\nstoff gibt. \n\nDrittens. Nichtsdestotrotz wird unsere Gesellschaft darauf \n\nangewiesen sein, dass sich m\u00f6glichst viele Menschen imp-\n\nfen lassen, sobald ein sicherer und wirksamer Impfstoff zur \n\nVerf\u00fcgung steht. Nur so kann die Pandemie \u00fcberwunden \n\nwerden. Von einer Pflicht kann dabei aber keine Rede sein. \n\nAus den eben genannten Gr\u00fcnden k\u00f6nnen wir Ihrem An-\n\ntrag nicht zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013 \n\nDr. Rolf Weigand, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Frau \n\nKummer von der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Herr \n\nDr. Weigand erh\u00e4lt nun die Gelegenheit zu einer Kurzinter-\n\nvention. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nFrau Kollegin, Sie haben gerade aus unserem Regierungs-\n\nprogramm zitiert und gesagt, Fake News sollten nicht ver-\n\nbreitet werden. Deshalb m\u00f6chte ich Sie auf Ihre eigenen \n\nFake News hinweisen. Wir haben auf Seite 62 unter \n\nPunkt 9.6 \u201eSchutz vor Infektionskrankheiten/Epidemien\u201c \n\nFolgendes geschrieben \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eMassenhafte Zu-\n\nwanderung stellt \u2026 das s\u00e4chsische Gesundheitssystem vor \n\ngro\u00dfe Probleme.\u201c \n\n(Widerspruch von den LINKEN) \n\nDarin behandeln wir das Problem der ungenau bekannten \n\nInfektionskrankheiten von Zuwanderern und schlie\u00dfen mit \n\ndem, was Sie zitiert haben: \u201eAlle Untersuchungsergebnisse \n\nsowie der aktuelle Impfstatus sind auf einem biometrischen \n\nGesundheitspass zu dokumentieren.\u201c Sie haben das aus \n\ndem Kontext gerissen. Sie verbreiten Fake News! \n\n(Beifall bei der AFD \u2013  \n\nVereinzelt Lachen bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nDr. Weigand mit einer Kurzintervention. Frau Kummer, \n\nm\u00f6chten Sie darauf noch reagieren? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann folgt jetzt in der Rednerreihenfolge Frau Kollegin \n\nLang f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich muss geste-\n\nhen, dass mich der Antrag der AfD-Fraktion ein wenig rat-\n\nlos zur\u00fcckl\u00e4sst; denn ich wei\u00df nicht, wie ich etwas ent-\n\nschieden entgegentreten kann, was gar nicht existiert. Wie \n\nk\u00f6nnen wir denn als Landtag feststellen, dass die Bev\u00f6lke-\n\nrung nicht weiter verunsichert werden darf, wenn Sie mit \n\nIhrem Antrag genau dies tun? Anstatt die Menschen aufzu-\n\nkl\u00e4ren, befeuern Sie mit Ihrem Antrag Verschw\u00f6rungsthe-\n\norien. \n\nDaher komme ich einfach noch einmal zu den Tatsachen \n\nzur\u00fcck. Die Bundesregierung hat mehrfach deutlich ge-\n\nmacht, dass es keine Impfpflicht geben wird, und bei \u00dcber-\n\nlegungen bez\u00fcglich eines Immunit\u00e4tsausweises hat die \n\nSPD interveniert. Das sind die Fakten. \n\nGrunds\u00e4tzlich bin ich der festen \u00dcberzeugung, dass wir \n\nm\u00f6glichst schnell einen sicheren Impfstoff ben\u00f6tigen. F\u00fcr \n\nviele Menschen mit Vorerkrankungen und im h\u00f6heren Al-\n\nter ist nicht nur diese theoretische Diskussion davon betrof-\n\nfen, sondern sie betrifft auch die Gesundheit unmittelbar. \n\nEbenso wie bei anderen Impfungen werden sich sicher \n\nviele Menschen daf\u00fcr entscheiden, um andere zu sch\u00fctzen. \n\nAls Koalition haben wir uns verpflichtet, die Impfquoten \n\ndurch Aufkl\u00e4rung und niederschwellig aufzusuchende An-\n\ngebote zu steigern. Eine gute, verst\u00e4ndliche Aufkl\u00e4rung \n\nbrauchen wir auch bei der zuk\u00fcnftigen Impfung gegen das \n\nCoronavirus. Hierf\u00fcr werden wir uns einsetzen. Die Men-\n\nschen brauchen zuverl\u00e4ssige Informationen und keine Pa-\n\nnikmache. Wir lehnen Ihren Antrag ab. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nLang von der Fraktion SPD. Wir k\u00f6nnen nun in eine zweite \n\nRednerrunde einsteigen. Das Wort hat die AfD-Fraktion. \n\nHerr Prantl, bitte sch\u00f6n. \n\nThomas Prantl, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich danke mei-\n\nnen Vorrednern f\u00fcr die aufschlussreichen Beitr\u00e4ge. \n\nHerr Dierks, wenn Sie unseren Antrag gelesen und das Ge-\n\nlesene verstanden haben, h\u00e4tte Ihnen auffallen m\u00fcssen, \n\ndass hier geschrieben steht, dass wir von einer Sterberate \n\nvon 0,37 % sprechen, die nachgewiesen ist. Das hei\u00dft, bei \n\neiner Krankheit, f\u00fcr die Schutzimpfungen angeordnet wer-\n\nden k\u00f6nnen \u2013 so steht es im Antrag \u2013, muss es sich um eine \n\n\u00fcbertragbare Krankheit mit klinisch schweren Verlaufsfor-\n\nmen handeln, und aus den Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrunds\u00e4t-\n\nzen k\u00f6nnen erhebliche Zweifel an der Vereinbarkeit der \n\nImpfpflicht mit den verfassungsrechtlichen Grundrechten \n\nangenommen werden. \n\nDie B\u00fcrger unseres Landes wollen einen sicheren und \n\nwirksamen Impfstoff gegen das Coronavirus. Erst wenn \n\nbeides sichergestellt ist, Sicherheit und Wirksamkeit, und \n\nwenn keine Zweifel mehr daran bestehen, dann werden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 461 \n\nsich die B\u00fcrger unseres Landes auch in ausreichender An-\n\nzahl freiwillig mit einem Corona-Impfstoff impfen lassen, \n\nweil sie es selbst einsehen. Bis dahin muss aber gewartet \n\nwerden. Wenn man jetzt mit einer Impfpflicht um die Ecke \n\nkommt, \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nauch wenn es nur die Androhung von Nachteilen f\u00fcr Nicht-\n\ngeimpfte ist, \n\n(Weitere Zurufe von den LINKEN) \n\nverunsichert man die B\u00fcrger. \n\n\u2013 Und Herr Gebhardt stellt seine Selbstgespr\u00e4che ein. Vie-\n\nlen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nViele fragen sich, warum es pl\u00f6tzlich eine Impfpflicht ohne \n\nwirksamen Impfstoff braucht. Ist der Impfstoff etwa \n\nschlecht wirksam? Ist er unvertr\u00e4glich? \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nMuss man etwa mit Nebenwirkungen rechnen oder, noch \n\nschlimmer, mit dauerhaften Impfsch\u00e4den? Das sind be-\n\nrechtigte Zweifel und \u00c4ngste, meine Damen und Herren. \n\nDamit m\u00fcssen wir uns auseinandersetzen. \n\nDarum war auch der Zeitpunkt der Debatte, den Herr \n\nSpahn gew\u00e4hlt hat, v\u00f6llig falsch. Doch anstatt die berech-\n\ntigten Zweifel der B\u00fcrger ernst zu nehmen und glaubhaft \n\nund \u00fcberzeugend auszur\u00e4umen, hat gerade die Gesund-\n\nheitsministerin Frau K\u00f6pping gegen\u00fcber der \u201eFreien \n\nPresse\u201c am 5. Mai dieses Jahres nichts Besseres zu \u00e4u\u00dfern, \n\nals die freie Meinung unserer B\u00fcrger zu diskreditieren, in-\n\ndem sie dazu aufforderte, die Corona-Spazierg\u00e4nge nicht \n\nzu unterst\u00fctzen und sich den Verschw\u00f6rungstheorien nicht \n\nanzuschlie\u00dfen. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Ist doch richtig so! \u2013 \n\nBeifall von der SPD und den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nIn meiner Heimatstadt Annaberg-Buchholz spazieren jeden \n\nMontag Hunderte Erzgebirgler, und das tun sie selbst im \n\nSchneeregen wie vor vier Wochen. Glauben Sie im Ernst, \n\ndie Menschen machen das aus Langerweile? Eben nicht. \n\nSie machen das, weil sie Angst vor Ihrer Politik haben. \n\n(Lebhafter Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von der AfD: Jawohl!) \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin K\u00f6pping, sogenannte \n\nVerschw\u00f6rungstheorien entstehen dann, wenn eine S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung nicht in der Lage ist, unseren B\u00fcrgern \n\n\u00fcberzeugende und nachvollziehbare Begr\u00fcndungen f\u00fcr \n\ngrundrechtseinschr\u00e4nkende Ma\u00dfnahmen zu liefern, oder \n\nwenn kritische Beitr\u00e4ge anerkannter Wissenschaftler im \n\nInternet zensiert, gel\u00f6scht oder verunglimpft werden. Ver-\n\ntrauensbildend ist das nicht! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuch das Demonstrationsrecht ist ein hohes Gut in diesem \n\nLand, und jede Meinung hat ihren Platz, Frau K\u00f6pping, \n\nauch wenn Ihnen das nicht behagt. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Sicherlich, das kann ich nur best\u00e4tigen. \u2013 Aber kommen \n\nwir zur\u00fcck zur Entwicklung eines sicheren Impfstoffs. \n\nDazu geh\u00f6rt n\u00e4mlich auch, dass ein m\u00f6glicher Kandidat \n\nseine Wirksamkeit und seine Sicherheit in einem anst\u00e4ndi-\n\ngen Zulassungsverfahren nachweist. Das normale Ent-\n\nwicklungs- und Zulassungsverfahren f\u00fcr Impfstoffe dauert, \n\nwie Sie wissen, mehrere Jahre. Bez\u00fcglich des Coronavirus \n\nhat sich Ministerpr\u00e4sident Kretschmer \u2013 er ist leider nicht \n\nmehr anwesend \u2013 am 29. Mai dieses Jahres aus dem Fens-\n\nter gelehnt und behauptet, dass es bereits im M\u00e4rz oder Ap-\n\nril n\u00e4chsten Jahres einen Impfstoff geben werde. Das kann \n\nman aber nur dann schaffen, wenn die Dauer der klinischen \n\nStudien stark verk\u00fcrzt wird. Das ist im Falle von Epide-\n\nmien und Pandemien ja nicht unbedingt un\u00fcblich, birgt \n\naber eben auch Risiken, die man nur dann eingehen sollte, \n\nwenn der Pandemieverlauf und die Schwere der Erkran-\n\nkung das tats\u00e4chlich bedingen. \n\nDie nackten Zahlen und Auswertungen des Robert-Koch-\n\nInstituts rechtfertigen diese Eilbed\u00fcrftigkeit \u2013 Impfstoff im \n\nM\u00e4rz n\u00e4chsten Jahres \u2013 keinesfalls. Auch das Zulassungs-\n\nverfahren ist f\u00fcr Pandemieimpfstoffe schon wesentlich ge-\n\ngen\u00fcber den sonst \u00fcblichen Verfahren verk\u00fcrzt. \u2013 Es ist so \n\nruhig bei Ihnen. \n\nMan spricht hier von Notfallzulassung oder beschleunigter \n\nZulassung. Aber wir m\u00fcssen vorsichtig agieren. Riskieren \n\nwir sonst nicht Gesch\u00e4digte, riskieren wir sonst nicht \n\nschlimmstenfalls Tote? Schauen Sie in die Vergangenheit. \n\nDie Erfahrungen beweisen doch die Risiken von Schnell-\n\nverfahren. Erinnern wir uns an die Jahre 2009 und 2010, \n\nals die Schweinegrippe grassierte. Millionen von Men-\n\nschen in Europa lie\u00dfen sich in diesem Zuge gegen die \n\nSchweinegrippe impfen. Im Nachgang schrieb \u201eDER \n\nSPIEGEL\u201c \u00fcber das \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eGro\u00dfexperiment mit \n\neinem nicht ausreichend getesteten Impfstoff\u201c. Mediziner \n\nkritisierten und nicht Verschw\u00f6rungstheoretiker, aner-\n\nkannte, f\u00fchrende Wissenschaftler kritisierten, dass auf-\n\ngrund der Eile des Verfahrens die Zulassungsstandards zu \n\nsehr abgesenkt wurden und es dadurch zu massiven Neben-\n\nwirkungen und sogar zu dauerhaften Impfsch\u00e4den kam: al-\n\nlergischer Schock, Gesichtsl\u00e4hmungen, Zuckungen, Ge-\n\nhirnentz\u00fcndungen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nAuch den Zulassungsbeh\u00f6rden wird vorgeworfen \u2013 nicht \n\nkollabieren auf dieser Seite, ganz ruhig bleiben! \u2013, Zwi-\n\nschenauswertungen im Zulassungsverfahren nicht im aus-\n\nreichenden Ma\u00dfe gemacht zu haben. Das Ergebnis des da-\n\nmaligen Debakels sind nun 1 300 Personen in Europa, die \n\nunverschuldet unter einer Narkolepsie, der sogenannten \n\nSchlafkrankheit, leiden m\u00fcssen. \n\nEin derart unverantwortliches Handeln darf sich mit einem \n\nCorona-Impfstoff nicht wiederholen. Sorgen Sie also f\u00fcr \n\nvier Dinge: Sorgen Sie f\u00fcr ein anst\u00e4ndiges Zulassungs- und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 462 \n\nPr\u00fcfverfahren! Sorgen Sie daf\u00fcr, dass vor der Zulassung \n\nkeine Abnahmeverpflichtungen seitens der Regierung ein-\n\ngegangen werden! Sorgen Sie bitte daf\u00fcr, dass Zahlungen \n\nan Pharmafirmen so lange unterbleiben, bis wir sicher sind, \n\nwas wir da eigentlich bekommen! Und sorgen Sie daf\u00fcr, \n\ndass die Pharmahersteller selbst f\u00fcr Impfsch\u00e4den in Haf-\n\ntung genommen werden. Der Staat und unsere Gesellschaft \n\nwerden daf\u00fcr nicht geradestehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nPrantl f\u00fcr die AfD-Fraktion. Nun spricht f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Kollege Dierks. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Prantl, ich \n\nhabe Ihren Antrag gelesen, ich habe ihn auch verstanden. \n\nIch habe auch sehr, sehr gut zugeh\u00f6rt, was Sie gesagt ha-\n\nben. Ich verfolge wahrscheinlich auch \u00fcberdurchschnitt-\n\nlich gut, was Ihre Partei und Ihre Parteifreunde in den so-\n\nzialen Medien treiben. \n\nIch habe in meinem ersten Redebeitrag sehr deutlich ge-\n\nmacht, worum es am Ende geht. Keiner hier will einen \n\nImpfstoff im Schnellstverfahren. Keiner hier m\u00f6chte eine \n\nImpfpflicht gegen das Coronavirus. Indem Sie genau die-\n\nsen Eindruck erwecken, f\u00fchren Sie nichts anderes als eine \n\nAngstdebatte. Diesen Vorwurf m\u00fcssen Sie sich zu Recht \n\nmachen lassen. Denn es besteht \u00fcberhaupt kein Zweifel, \n\ndass die Mehrheit der B\u00fcrger bereit ist, sich mit einem si-\n\ncheren Impfstoff, ob nun gegen diese oder gegen irgend-\n\neine Krankheit, impfen zu lassen. \n\nInsofern f\u00fchren Sie eine Debatte im luftleeren Raum und \n\nerwecken ganz bewusst den Eindruck, dass hier die B\u00fcrger \n\nauf Kosten ihrer Grundrechte, ihrer k\u00f6rperlichen Unver-\n\nsehrtheit zwangsgeimpft werden sollten. Sie tun so, als \n\nw\u00fcrde der Staat freie Menschen als Versuchskaninchen \n\nmissbrauchen. Das ist schlicht und ergreifend haneb\u00fcche-\n\nner Unsinn. Wenn Sie sich einmal erinnern, welche Erfah-\n\nrungen Sie in diesem Land Zeit Ihres Lebens gemacht ha-\n\nben, jedenfalls seit Deutschland wiedervereinigt und ein \n\ndemokratischer Rechtsstaat ist, dann frage ich Sie allen \n\nErnstes: Halten Sie es f\u00fcr m\u00f6glich, dass in diesem Land \n\nMenschen dauerhaft von ihren Grundrechten ausgeschlos-\n\nsen werden, dass B\u00fcrgerrechte eingeschr\u00e4nkt werden? \n\n(Protestrufe von der AfD) \n\nGenau das zeigt doch das Menschen- und Gesellschafts-\n\nbild, das Sie alle vereint, auch wenn es mich erschreckt, \n\ndass Sie das so sehen. \n\n(Lautstarke Proteste bei der AfD \u2013 Glocke des \n\nPr\u00e4sidenten) \n\nWissen Sie, unsachliches Dazwischenbr\u00fcllen ist sowohl in \n\nsozialen Medien als auch im Parlament ganz offensichtlich \n\ndas Einzige, wozu Sie taugen. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren, Sie wissen ja, Zwischenrufe sind \n\nhier im Plenum nat\u00fcrlich erlaubt. Aber gleichwohl ist im-\n\nmer noch wichtig, dass der Redner vorn auch geh\u00f6rt wird. \n\nDas hei\u00dft, wenn Zwischenrufe get\u00e4tigt werden, dann auch \n\nin einer entsprechenden Lautst\u00e4rke. Danke sch\u00f6n. \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nAlexander Dierks, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich kann mit \n\ndiesen Zwischenrufen sehr, sehr gut umgehen, zumal sie \n\nentlarven, wes Geistes Kind Sie sind. Insofern begl\u00fcck-\n\nw\u00fcnsche ich Sie regelrecht dazu, dass Sie sich hier in dieser \n\nArt und Weise \u00e4u\u00dfern. Und wenn Sie, Herr Prantl, sagen, \n\nwir w\u00e4ren nicht in der Lage, den B\u00fcrgern die Politik nahe-\n\nzubringen, dann empfehle ich Ihnen einmal den Blick \u00fcber \n\nden deutschen Tellerrand und sich dabei die Frage zu stel-\n\nlen, wie Deutschland mit dieser Pandemie umgegangen ist, \n\nwie europ\u00e4ische Nachbarn mit dieser Pandemie umgegan-\n\ngen sind, wie dieses Virus in manchen Teilen Europas gras-\n\nsiert hat. Und Sie stellen tats\u00e4chlich noch infrage, ob es \n\nsich um ein Virus handelt, das gef\u00e4hrlicher ist als eine nor-\n\nmale Grippe, auch was den Krankheitsverlauf angeht, was \n\ndie befallenen K\u00f6rperregionen angeht? Dann habe ich  \n\ntats\u00e4chlich das Gef\u00fchl, dass Sie wirklich zu viel im Mes-\n\nsengerdienst von Attila Hildmann lesen, aber wenig in se-\n\nri\u00f6sen Medien kommunizieren. Ich kann es ganz offen-\n\nsichtlich nicht glauben. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nSie k\u00f6nnen sich sicher sein, dass wir sehr wohl fast tages-\n\naktuell kritisch hinterfragen, welche Ma\u00dfnahmen im Rah-\n\nmen des Umgangs mit dieser Pandemie angemessen, ver-\n\nn\u00fcnftig und zumutbar sind, und dass wir uns tagt\u00e4glich be-\n\nm\u00fchen, Ma\u00dfnahmen zu lockern, wenn es die Lage zul\u00e4sst, \n\ndabei gleichzeitig denen zu helfen, die negativ von dieser \n\nPandemie betroffen sind, sei es gesundheitlich oder eben \n\nwirtschaftlich. \n\nAber der Eindruck, den Sie hier erwecken und der sich \u00fcber \n\ndie letzten Plenarsitzungen wie ein roter Faden zieht, ist \n\nschlicht und ergreifend absurd und mit \u201eb\u00f6swillig\u201c eigent-\n\nlich noch zu h\u00f6flich beschrieben. \n\nHerzlichen Dank. Wir lehnen diesen Antrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Kollege Dierks. Hat die Fraktion DIE \n\nLINKE noch Redebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNE? \u2013 Auch nicht. SPD? \u2013 Sehe ich auch nicht. \n\nM\u00f6chte die AfD in eine dritte Rederunde einsteigen? \u2013 Das \n\nsehe ich auch nicht. Dann \u00fcbergebe ich an die Staatsregie-\n\nrung. Frau Staatsministerin K\u00f6pping, bitte sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 463 \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Las-\n\nsen Sie mich, bevor ich auf das eigentliche Thema des An-\n\ntrages komme, zun\u00e4chst einen kleinen Abstecher zur Ma-\n\nsernkrankheit machen. Wie Sie alle wissen, haben seit dem \n\n1. M\u00e4rz bestimmte Personen nunmehr bundesweit die \n\nPflicht, eine Immunit\u00e4t gegen Masern vorzuweisen. Dies \n\ngilt f\u00fcr Kinder und Personal in Gemeinschaftseinrichtun-\n\ngen, wie beispielsweise Kindertagesst\u00e4tten und Schulen, \n\naber auch f\u00fcr Personal in Gesundheitseinrichtungen. Be-\n\ndingung, um beispielsweise den Kindergarten besuchen zu \n\nk\u00f6nnen oder eine T\u00e4tigkeit in einer Gemeinschaftseinrich-\n\ntung oder einer medizinischen Einrichtung wie einem \n\nKrankenhaus aufzunehmen, sind nun erstens die Masern-\n\nschutzimpfung und zweitens das Vorliegen eines medizini-\n\nschen Kontraindikations- bzw. Immunit\u00e4tsnachweises. \n\nMasern geh\u00f6ren zu den ansteckendsten Infektionskrank-\n\nheiten und sind \u2013 das m\u00f6chte ich Ihnen ganz deutlich sagen \n\n\u2013 keine harmlose Kinderkrankheit, genauso wenig, wie \n\nCOVID-19 nur eine Grippe ist. Aber dazu sp\u00e4ter mehr. \n\nH\u00e4ufig bringt eine Erkrankung mit Masern Komplikatio-\n\nnen und Folgeerkrankungen mit sich. Dazu geh\u00f6rt im \n\nschlimmsten Falle eine t\u00f6dlich verlaufende Gehirnhautent-\n\nz\u00fcndung. In Deutschland ist die H\u00e4ufigkeit von Maserner-\n\nkrankungen durch Impfungen stark gesunken. Trotzdem \n\nkommt es immer wieder zu H\u00e4ufungen von Krankheitsf\u00e4l-\n\nlen bei ungesch\u00fctzten Personen. Den besten Schutz vor \n\nMasern bietet somit die Impfung gegen Masern. Sie sorgt \n\nmittels eines sicheren und \u00fcber lange Jahre hinweg einge-\n\nsetzten Impfstoffes f\u00fcr eine lebenslange Immunit\u00e4t. Eine \n\nImpfpflicht, wie sie zum 1. M\u00e4rz 2020 eingef\u00fchrt wurde, \n\nbegr\u00fc\u00dfe ich im Bereich der Masern daher sehr. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Nicht geimpft zu \n\nsein \u2013 und dies gilt nicht nur f\u00fcr die Masernerkrankung \u2013 \n\nbedeutet nicht nur eine erhebliche Gefahr f\u00fcr das eigene \n\nk\u00f6rperliche Wohlergehen, sondern \u2013 und das ist mir sehr \n\nwichtig zu betonen \u2013 birgt auch ein Risiko f\u00fcr andere Per-\n\nsonen, die zum Beispiel aufgrund ihres Alters oder beson-\n\nderer gesundheitlicher Einschr\u00e4nkungen nicht geimpft \n\nwerden k\u00f6nnen. Sie sind darauf angewiesen, dass die Men-\n\nschen in ihrem Umfeld geimpft sind und ihnen Schutz vor \n\nAusbreitung und Ansteckung mit der Krankheit bieten. \n\nDurch die sogenannte Herdenimmunit\u00e4t tr\u00e4gt man also mit \n\ndem eigenen Impfschutz gleichzeitig zum Schutz der Ge-\n\nmeinschaft bei. Lassen sich ausreichend viele Menschen \n\nimpfen, so kann f\u00fcr die eigenen Krankheiten sogar verhin-\n\ndert werden, dass sie weiterhin auftreten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Nun zum \n\nKonkreten. Zu Beginn des Jahres 2020 sind wir mit dem \n\nneuen Coronavirus konfrontiert worden. Die Weltgesund-\n\nheitsorganisation rief die COVID-19-Erkrankung am \n\n11. M\u00e4rz 2020 zur weltweiten Pandemie aus. Das Corona-\n\nvirus f\u00fchrte weltweit innerhalb von nur einem halben Jahr \n\n\u2013 das ist zu betonen: ein halbes Jahr \u2013 zu \u00fcber sechs Milli-\n\nonen Menschen, die sich infizierten, und leider zu \u00fcber \n\n370 000 Todesf\u00e4llen. Der Verlauf der COVID-19-Krank-\n\nheit ist unspezifisch, vielf\u00e4ltig und variiert stark. Es gibt \n\nsymptomlose Verl\u00e4ufe bis hin zu schweren Pneumonien, \n\nLungenversagen und Tod. Schwere Verl\u00e4ufe sind eher sel-\n\nten, k\u00f6nnen aber auch bei Personen ohne bekannte Vorer-\n\nkrankungen auftreten und werden auch bei j\u00fcngeren Perso-\n\nnen beobachtet. Der Haupt\u00fcbertragungsweg in der Bev\u00f6l-\n\nkerung scheint die Tr\u00f6pfcheninfektion zu sein. Ob die \n\n\u00dcbertragung des Virus auch mittels Aerosolen erfolgt, ist \n\nnoch nicht abschlie\u00dfend untersucht. \n\nVieles rund um das neuartige Virus, die Erkrankung, die \n\n\u00dcbertragung, der Verlauf und die Langzeitfolgen, ist noch \n\nnicht bekannt. Weiterhin bleibt unklar, wie sich diese Pan-\n\ndemie weiterentwickelt. Derzeit ist die Zahl der t\u00e4glichen \n\nNeuinfektionen gl\u00fccklicherweise niedrig, und zwar trotz \n\numfangreicher Lockerungsma\u00dfnahmen, die getroffen wor-\n\nden sind. Aber wir alle kennen die Bilder aus den schwer \n\nbetroffenen L\u00e4ndern, wie zum Beispiel Italien, Spanien o-\n\nder jetzt die USA oder Brasilien. \n\nEine \u00dcberlastung des Gesundheitssystems ist uns in \n\nDeutschland erspart geblieben, sicher auch, weil wir zeitig \n\ngenug angefangen haben zu testen, sofort die Kontaktnach-\n\nverfolgung durch die Gesundheits\u00e4mter etabliert haben \n\nund die Belegung der Krankenh\u00e4user und deren Ausstat-\n\ntung immer im Blick hatten, aber auch, weil die Menschen \n\nsolidarisch waren, weil Menschen zu Hause geblieben \n\nsind, weil Menschen fr\u00fchzeitig eine Mund- und Nasenbe-\n\ndeckung getragen haben, weil sich junge Menschen orga-\n\nnisiert haben, um Einkaufshilfen f\u00fcr \u00e4ltere Nachbarn und \n\nBekannte anzubieten. Dieses gesellschaftliche Engage-\n\nment spricht f\u00fcr ein hohes Ma\u00df an Mitgef\u00fchl und F\u00fcrsorge \n\nder Bev\u00f6lkerung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich als Ministerin f\u00fcr gesellschaft-\n\nlichen Zusammenhalt den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern im \n\nFreistaat danken, insbesondere denen, die sich solidarisch \n\nund besonnen verhalten haben, die die Hygieneauflagen \n\neingehalten haben und es immer noch tun, auch wenn es \n\nmanchmal sicher nicht leicht war. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nTrotzdem: Um die Pandemie grunds\u00e4tzlich zu bek\u00e4mpfen, \n\nmuss entweder eine Durchseuchung in der Bev\u00f6lkerung \n\nstattgefunden haben oder Schutzimpfung vorhanden sein \n\nund genutzt werden. Nat\u00fcrlich kann die Durchseuchung \n\ngro\u00dfe Teile der Bev\u00f6lkerung, besonders aber der vulnerab-\n\nlen Gruppen, nicht das angestrebte Ziel sein, da viele Kom-\n\nplikationen und Langzeitwirkungen erwartet werden. Zwar \n\nliegen noch keine abschlie\u00dfenden Studien vor, aber Be-\n\nrichte von Medizinern verweisen bereits jetzt auf neurolo-\n\ngische Langzeitfolgen mit Sch\u00e4digung auch des zentralen \n\nNervensystems, Herzkreislaufkomplikationen, Lungenem-\n\nbolien, dialysepflichtiges Nierenversagen oder auch fieber-\n\nhaft systemische Erkrankungen bei Kindern und Jugendli-\n\nchen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 464 \n\nLiebe Damen und Herren! Gerade deshalb und aufgrund \n\nder Tatsache, dass sich das Virus schnell verbreitet, arbei-\n\nten Unternehmen und Forschungsinstitute intensiv an der \n\nEntwicklung einer Schutzimpfung. Die WHO z\u00e4hlt binnen \n\nder kurzen Frist seit Beginn des Auftretens des neuartigen \n\nCoronavirus, das hei\u00dft, seit Beginn des Jahres, bereits \n\n131 Impfstoffprojekte. Aber es ist leider auch so, dass die \n\nWHO fr\u00fchestens im Fr\u00fchjahr 2021 mit der Zulassung eines \n\noder mehrerer Impfstoffe rechnet. Ob die entwickelten \n\nImpfstoffe \u00fcberhaupt wirksam sind oder ob einer von ihnen \n\nschlussendlich funktioniert, ist noch nicht sicher. Impf-\n\nstoffexperten halten es f\u00fcr m\u00f6glich, dass einige Impfstoffe \n\nf\u00fcr \u00e4ltere und andere f\u00fcr j\u00fcngere Menschen besser funktio-\n\nnieren k\u00f6nnten. Bei einem neuen und in so kurzer Zeit ent-\n\nwickelten Impfstoff ist derzeit \u00fcberhaupt noch nicht abseh-\n\nbar, welches Nebenwirkungsprofil die Schutzimpfung auf-\n\nweisen wird. \n\nZu Beginn der Impfungen wird es m\u00f6glicherweise nicht f\u00fcr \n\ndie gesamte Bev\u00f6lkerung die M\u00f6glichkeit geben, sich so-\n\nfort impfen zu lassen. Da noch nicht gen\u00fcgend Impfstoff \n\nproduziert werden konnte, muss man durchaus \u00fcber eine \n\nPriorisierung nachdenken. Dabei m\u00fcssen zuerst besonders \n\ngef\u00e4hrdete und anf\u00e4llige Gruppen sowie das medizinische \n\nund Pflegepersonal sowie das Personal in kritischen Infra-\n\nstrukturbereichen bedacht werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, was bedeu-\n\ntet das nun f\u00fcr eine Impfpflicht? Mit der Entwicklung eines \n\nImpfstoffes gegen COVID-19 kursieren Spekulationen da-\n\nrum. Hierzu muss klar gesagt werden, dass die Bundesre-\n\ngierung wiederholt betont hat, dass eine m\u00f6gliche k\u00fcnftige \n\nCorona-Schutzimpfung nicht \u2013 ich betone nochmals: nicht \n\n\u2013 zur Pflicht gemacht wird. Dies entspricht auch meiner \n\n\u00dcberzeugung. Eine Schutzimpfung gegen das COVID-19-\n\nVirus sollte auf freiwilliger Basis erfolgen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wie bereits beim ersten \n\nAuftreten der Corona-F\u00e4lle in Deutschland bitte ich Sie \n\nweiterhin um Solidarit\u00e4t, Mitgef\u00fchl und Umsicht; denn wir \n\nhaben es selbst in der Hand, f\u00fcr mehr Schutz vor Erkran-\n\nkungen in der Bev\u00f6lkerung einzutreten, und wir \u00fcberneh-\n\nmen weiterhin gemeinsam Verantwortung f\u00fcreinander. \n\nDiese Einstellung wurde in den vergangenen Wochen von \n\nder Mehrzahl der Menschen in Deutschland und in Sachsen \n\ngro\u00dfartig gelebt. Vor allem deshalb sind wir bisher so ver-\n\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gut durch die Krise gekommen. \n\nUm im Herbst, mit der bevorstehenden Grippewelle, eine \n\nInfektion mit dem Influenzavirus minimieren oder aus-\n\nschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen, w\u00e4re eine Impfung der Risikopatien-\n\nten und des medizinischen und Pflegepersonals ratsam. \n\nDurch den Schutz durch eine Grippeimpfung w\u00fcrde die \n\nAnzahl der Erkrankungen insgesamt verkleinert. Das hei\u00dft \n\nim Ergebnis, dass zu den bef\u00fcrchteten Corona-Erkrankun-\n\ngen weniger Influenza-Erkrankungen kommen k\u00f6nnen. \n\nAu\u00dferdem kann die Grippeerkrankung schneller ausge-\n\nschlossen, gezielter auf eine Infektion mit COVID-19 ge-\n\ntestet und damit schneller eine Infektion mit Corona er-\n\nkannt werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten, da-\n\nf\u00fcr sollten wir uns starkmachen. Daf\u00fcr sollen wir eintreten. \n\nUnd das k\u00f6nnen wir zusammen schaffen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Das war die Staatsregierung. Wir \n\nkommen nun zum Schlusswort. F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nspricht Kollege Prantl; bitte sch\u00f6n. \n\nThomas Prantl, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Nach den vorangegangenen \n\nRedebeitr\u00e4gen weise ich eingangs kurz auf einen Artikel \n\nim \u201e\u00c4rzteblatt\u201c vom 8. Juni 2020 hin: \u201eImpfpflicht recht-\n\nlich m\u00f6glich\u201c. \n\nDanke, Frau Staatsministerin K\u00f6pping, dass Sie mir den \n\nBall zum Masernschutzgesetz zugespielt haben, denn ge-\n\nnau darum geht es in diesem Artikel. Wesentlich daf\u00fcr \n\nseien das Infektionsschutzgesetz sowie die darin enthalte-\n\nnen Reformen, die aus dem Masernschutzgesetz hervorge-\n\ngangen sind. \n\nDie Leistungen des Freistaates Sachsen bei der Umsetzung \n\ndes Masernschutzgesetzes sehen inzwischen so aus, dass \n\ndie Verantwortung f\u00fcr die Kontrolle der gesetzlichen Ver-\n\npflichtung, die schriftliche Meldung von Sch\u00fclern an das \n\nGesundheitsamt, Zutrittsverbote und die Meldung dieser \n\nauf die Leiterinnen und Leiter dieser Einrichtungen abge-\n\nw\u00e4lzt wird. So wurde das Masernschutzgesetz im Freistaat \n\nSachsen umgesetzt. \n\nAuch auf Ihren Beitrag, Frau Schaper, komme ich noch \n\neinmal zur\u00fcck. Sie hatten den TV-Professor Drosten ins \n\nSpiel gebracht. Ich w\u00fcrde Ihnen einfach empfehlen: Be-\n\nsch\u00e4ftigen Sie sich mit der Bewertung der Corona-Pande-\n\nmie, wie sie Sucharit Bhakdi, Prof. Stefan Hockertz oder \n\nStefan Homburg vorgenommen haben. Das sind f\u00fchrende \n\nWissenschaftler und keine Verschw\u00f6rungstheoretiker; ich \n\nkann Sie beruhigen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Was  \n\nvalide ist, das habe ich im Studium gelernt!) \n\nUnsere lebhafte Debatte hat gezeigt, dass eine Mehrheit in \n\ndiesem Haus keine Impfpflicht gegen das neuartige \n\nCoronavirus will. Auch Ministerpr\u00e4sident Kretschmer \n\nhatte sich Anfang Mai auf \u201eTwitter\u201c dahin gehend ge\u00e4u-\n\n\u00dfert, dass niemand in Deutschland gegen seinen Willen ge-\n\nimpft werden solle, und die Behauptung, dass diejenigen, \n\ndie sich nicht impfen lassen w\u00fcrden, ihre Grundrechte  \n\nverl\u00f6ren, sei absurd und sogar b\u00f6sartig. Selbst Herr  \n\nKretschmer steht also hinter unserem Antrag, und das freut \n\nuns, liebe Kollegen von der CDU. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013 \n\nAndreas Nowak, CDU:  \n\nWas raucht Ihr eigentlich da dr\u00fcben? \u2013 Unruhe) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 465 \n\nLassen Sie Ihren Worten bitte auch Taten folgen und uns \n\ndas Thema gemeinsam begraben, indem wir die Diskussion \n\nin diesem Hohen Haus heute mit einem deutlichen Zeichen \n\nbeenden. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Sie haben gerade Sendepause, jetzt rede ich. \u2013 Auch \n\nm\u00f6chte ich noch einmal daran erinnern, dass nicht wir die \n\nB\u00fcrger verunsichern, sondern Ihre CDU-Kollegen im \n\nBund. Der Immunit\u00e4tsnachweis ist das Gedankengut Ihres \n\nCDU-Bundesgesundheitsministers Jens Spahn und nicht \n\nunseres. \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013  \n\nKopfsch\u00fctteln bei der CDU) \n\n\u2013 Sie sch\u00fctteln mit dem Kopf. Das ist aber Tatsache. Sie \n\nhaben die B\u00fcrger mit Ihrer Debatte zutiefst verunsichert. \n\nSie haben heute die M\u00f6glichkeit, \n\n(Stephan H\u00f6sl, CDU: H\u00f6ren Sie doch mal auf! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\ndie von Ihnen verursachte Verunsicherung zu beenden und \n\nbesch\u00e4digtes Vertrauen wiederzugewinnen. Sie brauchen \n\ndaf\u00fcr nur unserem Antrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch fasse zusammen, was wir wollen \u2013 und eines vorweg: \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Prantl, letzter \n\nSatz! \n\nThomas Prantl, AfD: Es geht nicht darum, dass wir kei-\n\nnen Impfstoff gegen das Coronavirus wollen. Wir wollen \n\neinen wirksamen und sicheren Impfstoff, den die B\u00fcrger \n\nauch ohne Impfpflicht freiwillig haben wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren, das war Kollege Prantl von der \n\nAfD-Fraktion mit dem Schlusswort. Ich stelle nun die \n\nDrucksache 7/2464 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Das sehe ich nicht. Somit ist der Antrag bei \n\neinigen F\u00fcrstimmen, aber in der Mehrheit Gegenstimmen \n\nabgelehnt worden. Die Drucksache 7/2464 ist somit nicht \n\nbeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nAm Mikrofon 5 steht der Kollege Voigt von der CDU-Frak-\n\ntion. Bitte sch\u00f6n. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4-\n\nrung nach \u00a7 94 zum Abstimmungsverhalten abgeben. Ich \n\nvertrete pers\u00f6nlich die Auffassung, dass es grunds\u00e4tzlich \n\ndie freie Entscheidung der Menschen in diesem Land sein \n\nsollte, sich f\u00fcr oder gegen eine Impfung zu entscheiden. Es \n\ngibt Dinge, die pers\u00f6nlich begr\u00fcndet sind, oder Dinge, die \n\nreligi\u00f6s bedingt sind. Insofern bitte ich, dies zu respektie-\n\nren. Daf\u00fcr braucht es aber diesen Antrag der AfD nicht. \u2013 \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank f\u00fcr \n\ndie pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. \u2013 \n\nIch wiederhole: Nunmehr ist der Tagesordnungspunkt 10 \n\nbeendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nZu pflegende Menschen finanziell entlasten: Eigenanteile in der Pflege \n\nendlich deckeln. Erster notwendiger Schritt zu einer Pflegevollversicherung! \n\nDrucksache 7/525, Antrag der Fraktion DIE LINKE, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\n\nhenfolge in der ersten Runde: Fraktion DIE LINKE, CDU, \n\nAfD, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich \u00fcbergebe nun an die einbringende \n\nFraktion, Kollegin Schaper; bitte sch\u00f6n. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \u201eDie Rente \n\nmeiner Mutter reicht nicht mehr\u201c \u2013 diese Schlagzeile war \n\nerst letzte Woche in der \u201eFreien Presse\u201c zu lesen. Dahinter \n\nverbirgt sich kein Einzelfall; denn \u00fcber 500 Chemnitzerin-\n\nnen und Chemnitzer k\u00f6nnen ihren Pflegeplatz nicht aus ei-\n\ngener Kraft bezahlen \u2013 eine Zahl, die steigen wird, und \n\nzwar nicht nur in Chemnitz, sondern in ganz Sachsen. \n\nIch bekomme in meinem B\u00fcrgerb\u00fcro auch sehr oft Anrufe \n\nund m\u00f6chte ein Beispiel herausgreifen: \u201eMeine Mutter, \n\n80 Jahre, ist hier in einem Pflegeheim. Wir haben jetzt ei-\n\nnen Brief \u00fcber eine Kostenerh\u00f6hung bekommen. Wir zah-\n\nlen aber doch schon 536 Euro aus der eigenen Tasche f\u00fcr \n\nden Platz. Ab Juni werden es dann 1 899 Euro sein. Wie \n\nsollen wir denn das bezahlen?\u201c \u2013 Ich konnte dem zu Recht \n\nbesorgten Sohn leider keine Antwort darauf geben, sondern \n\nnur empfehlen, zum Sozialamt zu gehen, worauf der be-\n\nrechtigte Einwand kam, das k\u00f6nne doch nicht die L\u00f6sung \n\nsein. Und dann die Frage, wo das denn noch alles hinf\u00fchren \n\nsoll. \n\nIch teilte ihm zudem mit, dass wir dazu heute im Landtag \n\neinen Antrag behandeln werden, dieser aber erfahrungsge-\n\nm\u00e4\u00df abgelehnt wird. Ich hoffe f\u00fcr ihn, aber auch f\u00fcr die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 466 \n\nzahlreichen anderen Menschen, die sich in dieser proble-\n\nmatischen Situation befinden, dass ich dieses Mal Unrecht \n\nhabe und Sie, meine Damen und Herren Abgeordneten der \n\nKoalitionsfraktionen, sich doch durchringen, einem Antrag \n\nder LINKEN zuzustimmen. \n\nDie Not ist gro\u00df, das haben wir schon in den letzten f\u00fcnf \n\nJahren mehrfach festgestellt. Das sieht man auch, wenn \n\nman sich die Entwicklung der Eigenanteile und der Be-\n\nzugszahlen bei Hilfen zur Pflege anschaut. Wir haben in \n\nSachsen Pflegeeinrichtungen, in denen 95 % der Heimbe-\n\nwohner Sozialleistungen beziehen, damit sie sich den \n\nHeimplatz \u00fcberhaupt leisten k\u00f6nnen. Pflegebed\u00fcrftige und \n\nderen Angeh\u00f6rige zahlen schon jetzt einen horrenden Ei-\n\ngenanteil. Im Durchschnitt betr\u00e4gt dieser 1 436 Euro im \n\nMonat. \n\nWenn man sich einmal die Durchschnittsrenten anschaut, \n\nsieht man Folgendes: Im Jahre 2018 hatten wir im Renten-\n\nzugang, also bei den Neurentnern, einen Rentenzahlbetrag \n\nin H\u00f6he von 1 012,38 Euro, bei den Bestandsrentnern be-\n\ntrug der Rentenzahlbetrag 1 075,80 Euro. Man muss kein \n\nMathematiker sein, um festzustellen, dass man weder als \n\nBestands- noch als Neurentner einen Eigenanteil von \n\ndurchschnittlich 1 436 Euro aufbringen kann und somit \n\ndringender Handlungsbedarf besteht. Daher bin ich auch \n\netwas irritiert, fast schockiert \u00fcber Ihre Stellungnahme zu \n\nunserem Antrag, sehr geehrte Frau Staatsministerin. \n\nIch meine damit, dass ich mich in den letzten f\u00fcnf Jahren \n\nzwar daran gew\u00f6hnt hatte, dass die Sozialministerin bei al-\n\nlem ein wenig auf die Bremse tritt, um nicht zu sagen: fest \n\nauf die Bremse tritt und auf den Koalitionsvertrag verweist. \n\nDas war zumindest nichts Neues. Neu ist auch nicht die \n\nst\u00e4ndige Ank\u00fcndigungspolitik, der selten Taten folgten. Ich \n\nnenne als Beispiel das Pflegewohngeld, dessen Ank\u00fcndi-\n\ngung am Ende der letzten Legislaturperiode durch s\u00e4mtli-\n\nche Gazetten ging, von dem aber heute keine Rede mehr \n\nist. \n\nAber dass auch Sie, hochgesch\u00e4tzte Frau K\u00f6pping, als ge-\n\nstandene sozialdemokratische Ministerin das Spiel fortf\u00fch-\n\nren und in bester CDU-Manier auf eigene Pl\u00e4ne verweisen, \n\ndie irgendwann umgesetzt werden sollen, l\u00e4sst mich doch \n\netwas verzweifelt und ratlos zur\u00fcck; denn die Zeit der Pr\u00fc-\n\nfungen ist l\u00e4ngst vorbei, meine Damen und Herren, vor al-\n\nlem, weil die Betroffenen die Zeit nicht mehr haben. \n\nWir alle wissen, dass eine Krankheit oder ein Unfall jeden \n\njederzeit treffen k\u00f6nnen. Solche einschneidenden Ereig-\n\nnisse k\u00f6nnen das Leben komplett auf den Kopf stellen und \n\njeden Menschen zum Pflegefall werden lassen. Trotzdem \n\nlassen wir die Betroffenen und deren Angeh\u00f6rige allein, \n\nzumindest wenn es um die Finanzierung eines Heimplatzes \n\noder ambulanter Pflegeleistungen geht. \n\nEs scheint Sie seit Jahren wenig zu st\u00f6ren, dass immer \n\nmehr Menschen den Weg zum Sozialamt antreten m\u00fcssen, \n\nwenn ein Pflegefall sie ereilt. Es scheint Sie auch nicht zu \n\nst\u00f6ren, dass diese Menschen ihr bisschen Erspartes, das f\u00fcr \n\ndie Absicherung ihrer Kinder oder Enkel gedacht war, f\u00fcr \n\nihren Pflegeplatz komplett aufbrauchen. Es scheint Sie \n\nauch bis heute nicht zu st\u00f6ren, dass all diese Menschen \n\ndann sprichw\u00f6rtlich die Hosen runterlassen m\u00fcssen, damit \n\nVater Staat bis in den letzten Winkel \u00fcberpr\u00fcfen kann, ob \n\nsich nicht doch noch irgendwo ein Euro f\u00fcr die Pflege fin-\n\ndet. \n\nImmer h\u00e4ufiger trifft es auch Menschen, die ein Leben lang \n\ngearbeitet haben und eine vergleichsweise gute Rente be-\n\nziehen. Ist das, meine Damen und Herren von den Koaliti-\n\nonsfraktionen, Ihre Definition vom Altern in W\u00fcrde? \n\nMeine Definition, und damit spreche ich im Namen meiner \n\ngesamten Fraktion, ist es nicht. \n\nAnhand des Beispiels der 80-j\u00e4hrigen Mutter sehen Sie, \n\nwie absurd die aktuelle Situation ist. Die Mutter hatte im \n\nJahr 1989 im Alter von 50 Jahren noch gearbeitet, sie hatte \n\neinen guten Job und das Gl\u00fcck, so viel zu verdienen, dass \n\nihre Rente f\u00fcr den Eigenanteil in H\u00f6he von 1 536 Euro \n\nnoch gereicht hat. Damit ist jetzt Schluss. \n\nEs gibt viele F\u00e4lle im Freistaat, bei denen es finanziell \n\nschlechter aussieht. Es gibt Menschen, die ab dem Jahr \n\n1990 f\u00fcr einen Stundenlohn von unter 8,50 Euro gearbeitet \n\nhaben oder sogar arbeitslos geworden sind und deren Ren-\n\ntenanspr\u00fcche bei Weitem nicht reichen, um die Eigenan-\n\nteile zu bezahlen. Diese Menschen brauchen Hilfe. Wir \n\nm\u00fcssen vorsorgen, dass es solche F\u00e4lle nicht mehr oder zu-\n\nmindest nicht zu Hauf gibt. Wir als LINKE haben dazu \n\nklare Vorstellungen. Deshalb ist f\u00fcr uns die einzig echte \n\nL\u00f6sung eine solidarische Pflegevollversicherung. \n\nAltern in W\u00fcrde und eine vern\u00fcnftige Pflege d\u00fcrfen nicht \n\nvom Geldbeutel des Betroffenen oder deren Familien ab-\n\nh\u00e4ngen. Es kann doch nicht angehen, dass Heimbewohner \n\nund deren Familien die zwingend notwendigen Verbesse-\n\nrungen f\u00fcr die Pflegekr\u00e4fte und Auszubildenden allein aus \n\neigener Tasche bezahlen m\u00fcssen. \n\nIch kenne keinen einzigen Menschen, der freiwillig krank \n\noder zum Pflegefall wird. Warum sind wir als Sozialstaat \n\nnicht in der Lage, jedem Menschen im Fall der Pflege zu \n\ngarantieren, dass er sich zumindest um das Finanzielle \n\nkeine Sorgen machen muss? Das ist doch beim besten Wil-\n\nlen nicht nachvollziehbar. \n\nBevor ich zum Schluss komme, m\u00f6chte ich mich dennoch \n\nin einer anderen wichtigen Frage \u2013 der im Pflegebereich \n\nt\u00e4tigen Menschen \u2013 bei der Staatsregierung bedanken. So \n\nwurde letzte Woche in den Medien verk\u00fcndet, dass der \n\nFreistaat die vom Bund beschlossene Pr\u00e4mie f\u00fcr Pflege-\n\nkr\u00e4fte um 500 Euro aus Landesmitteln aufstockt; eine rich-\n\ntige Entscheidung \u2013 vielleicht ein bisschen sp\u00e4t, aber rich-\n\ntig und immer noch eher als andere Bundesl\u00e4nder. Ich h\u00e4tte \n\nmir gew\u00fcnscht, dass der Bund das gleich selbst beschlos-\n\nsen und das Geld aus Steuermitteln statt aus der Pflegever-\n\nsicherung genommen h\u00e4tte. Sch\u00f6n w\u00e4re es zudem gewe-\n\nsen, wenn man auf Bundesebene auch an die zahlreichen \n\nKrankenpflegerinnen und -pfleger oder die Menschen in \n\nder Behindertenhilfe gedacht h\u00e4tte, die ebenso in den letz-\n\nten Monaten Unglaubliches geleistet haben. Das hat man \n\nleider vers\u00e4umt. \n\nLassen Sie uns dennoch heute diesem Antrag gemeinsam \n\nzustimmen, damit die Pflegebed\u00fcrftigen in Sachsen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 467 \n\nderen Angeh\u00f6rige eine schnelle finanzielle Entlastung er-\n\nwarten k\u00f6nnen. Wir alle wissen, was zu tun ist. Wir m\u00fcssen \n\nnicht mehr pr\u00fcfen, wir m\u00fcssen jetzt endlich handeln. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nSchaper von der Linksfraktion mit der Einbringung. Es \n\nfolgt die CDU-Fraktion; Frau Kollegin Kuge, bitte sch\u00f6n. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Schaper, \n\nerst einmal vielen Dank f\u00fcr diesen Antrag, den ich im Prin-\n\nzip gut finde, aber nicht als notwendig erachte. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nLassen Sie es mich kurz begr\u00fcnden. Grunds\u00e4tzlich liegt die \n\nZust\u00e4ndigkeit beim Bundesgesetzgeber. Wir wissen beide, \n\ndass die Pflegeversicherung nach dessen Willen eine Teil-\n\nleistungsversicherung ist. Wir wissen aber auch, dass die \n\nLeistungen der Pflegeversicherung in den letzten Jahren \n\nflexibilisiert und ausgebaut wurden. \n\nWie ich richtig vermutet habe, geht es Ihnen um die soziale \n\nAbsicherung der Angeh\u00f6rigen. Da bin ich ganz bei Ihnen. \n\nDoch seit dem 1. Januar 2020 sind Kinder ihren Eltern  \n\nerst ab einem Jahresbruttoeinkommen in H\u00f6he von \n\n100 000 Euro zum Unterhalt verpflichtet. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nIm Koalitionsvertrag auf Bundesebene ist vereinbart, dass \n\ndie Sachleistungen der Pflegeversicherung kontinuierlich \n\nan die Personalentwicklung anzupassen sind. Durch den \n\nEinsatz f\u00fcr eine bessere finanzielle und personelle Ausstat-\n\ntung in Pflegeeinrichtungen soll der steigende Eigenanteil \n\nder Bed\u00fcrftigen nicht weiter in die H\u00f6he getrieben werden. \n\nWir sollten bei allem Verst\u00e4ndnis Ma\u00df und Mitte nicht aus \n\nden Augen verlieren. Die Pflegeversicherung ist beitragsfi-\n\nnanziert. \u00dcber die Arbeitgeberanteile tragen auch Unter-\n\nnehmen zur Finanzierung der Pflegeversicherung bei. \n\nDie Belastbarkeit der Versicherten, aber auch der Wirt-\n\nschaft, hat Grenzen; denn die Pflegeversicherung erh\u00e4lt \u2013 \n\nanders als die gesetzliche Kranken- und Rentenversiche-\n\nrung \u2013 derzeit keine Bundeszusch\u00fcsse aus Steuermitteln. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat sich bereits in der vergangenen \n\nLegislaturperiode damit intensiv auseinandergesetzt, und \n\nauch Sie, Frau Schaper, waren Teil der Enquetekommis-\n\nsion \u201ePflege\u201c. Ihnen muss ich es vielleicht nicht sagen, \n\naber vielleicht anderen: Sie finden unter den zehn wichtigs-\n\nten Punkten der Arbeit der Enquetekommission auch den \n\nPassus zur Verringerung der finanziellen Risiken von Pfle-\n\ngebed\u00fcrftigen und ihren Angeh\u00f6rigen, welche die Pflege \n\n\u00fcbernehmen, und das Bekenntnis: Menschenw\u00fcrdige \n\nPflege muss m\u00f6glichst unabh\u00e4ngig von finanziellen Res-\n\nsourcen sein. \n\nGern m\u00f6chte ich Sie auch auf den Koalitionsvertrag ver-\n\nweisen. In diesem steht unter anderem: Wir wollen ein Pro-\n\ngramm zur Investitionsf\u00f6rderung auflegen, das insbeson-\n\ndere der Schaffung von Kurzzeitpflegepl\u00e4tzen dient, ana-\n\nlog dem Koalitionsvertrag vom Bund: \u201eWir werden die An-\n\ngebote f\u00fcr eine verl\u00e4ssliche Kurzzeitpflege st\u00e4rken, indem \n\nwir eine wirtschaftlich tragf\u00e4hige Verg\u00fctung sicherstellen.\u201c \n\nSie sehen, die Koalitionen im Land und im Bund haben \n\ndies auf der Agenda. \n\nKommen wir zum Thema Landespflegegeld. Der Freistaat \n\nBayern hat zwar ein Landespflegegeld eingef\u00fchrt \u2013 ich \n\nhabe vermisst, dass Sie das Thema ansprechen \u2013, aber  \n\nBayern ist finanziell ganz anders aufgestellt als Sachsen. \n\nIch bin der Meinung, dass die Finanzen der Pflegekosten \n\nbundeseinheitlich geregelt werden m\u00fcssen; denn dass ein \n\nFlickenteppich nicht sinnvoll ist, wissen Sie so gut wie ich. \n\nIch gebe Ihnen gern noch ein weiteres Stichwort: Beitrags-\n\nstabilit\u00e4t. Auch hier gilt: Das Geld muss erst einmal erwirt-\n\nschaftet werden. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nSie haben ihr Leben lang gearbeitet!) \n\nIm Rahmen der uns im Bundesrat zustehenden Rechte wer-\n\nden wir uns weiterhin daf\u00fcr einsetzen, die Leistungen der \n\nPflegeversicherung noch besser auf die Bed\u00fcrfnisse der zu \n\nPflegenden und ihrer Angeh\u00f6rigen zuzuschneiden. \n\nWir lehnen den Antrag ab. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nKuge von der CDU-Fraktion. Nun die Fraktion AfD. Herr \n\nSchaufel, bitte sch\u00f6n. \n\nFrank Schaufel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ja, die Pflege \n\nvon Menschen ist ein sehr wichtiges gesellschaftliches \n\nThema, welches von den Regierungen jahrelang vernach-\n\nl\u00e4ssigt wurde. Erst als die negativen Zust\u00e4nde, zum Bei-\n\nspiel in Altenheimen, f\u00fcr die B\u00fcrger immer sichtbarer wur-\n\nden, kamen Pflegest\u00e4rkungsgesetze auf den Weg. Diese \n\nReformen beginnen zu wirken und werden richtig teuer, \n\nvor allem f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen und ihre Angeh\u00f6rigen. \n\nIch nenne Ihnen einmal das Beispiel eines Pflegeheims aus \n\nLeipzig, \u00e4hnlich wie es Frau Schaper gerade ge\u00e4u\u00dfert hat. \n\nIn diesem Heim betrug der Eigenanteil 2018 noch \n\n1 070 Euro; in diesem Jahr betr\u00e4gt der Eigenanteil im sel-\n\nben Heim schon 1 710 Euro. Das entspricht einer Preiser-\n\nh\u00f6hung von 60 % \u2013 60 % in zwei Jahren! \n\nIn Sachsen liegt der Durchschnittseigenanteil bei \n\n1 400 Euro. Diese Rente bekommt kaum einer. Wer soll \n\nsich das noch leisten k\u00f6nnen? Der Anteil ist f\u00fcr viele nicht \n\nmehr zu leisten, und so steht in unserem Wahlprogramm \n\nvom letzten Jahr \u2013 vielleicht haben die LINKEN bei uns \n\nauch schon mal durchgebl\u00e4ttert \u2013: Deckelung der Eigenan-\n\nteile bei station\u00e4rer Pflege. \n\nWie man diese Deckelung ausgleicht, wirft neue Fragen \n\nauf, zum Beispiel: Warum bekommen die Rentner in \u00d6s-\n\nterreich oder den Niederlanden fast die doppelte Rente wie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 468 \n\nDeutsche? Oder: Warum gehen Franzosen schon Jahre eher \n\nin Rente als die Deutschen? \n\nDer Ausschuss f\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen Zusam-\n\nmenhalt hat am 18. Mai \u2013 zu meiner Linken sa\u00df sehr viel \n\nSachverstand aus der Praxis \u2013 eine Anh\u00f6rung zum Thema \n\nAltenpflege organisiert. In Sachsen fehlen 18 000 Pflege-\n\nkr\u00e4fte. Der Personalschl\u00fcssel stimmt nicht, \u00dcberlastung, \n\nFehlzeiten durch Krankheit, Berufsausstieg \u2013 statistisch \n\nliegt er bei 8,4 Jahren in Deutschland \u2013 sowie die Abwer-\n\nbung mit h\u00f6heren L\u00f6hnen in die alten Bundesl\u00e4nder oder \n\nin andere Berufe usw. usf. \n\nAuch wir haben im Programm ein Landespflegegeld ste-\n\nhen. DIE LINKE meint damit, die Deckelung der station\u00e4-\n\nren Pflege aufzufangen. Wir, die AfD, meinen die h\u00e4usli-\n\nche Pflege zu st\u00e4rken \u2013 in einer Situation, in der wir die \n\nerforderlichen Fachkr\u00e4fte nicht herzaubern k\u00f6nnen. In vie-\n\nlen L\u00e4ndern wird die Fokussierung auf die h\u00e4usliche Pflege \n\nerfolgreich praktiziert. Der Wunsch der meisten \u00e4lteren \n\nB\u00fcrger ist es, in den eigenen vier W\u00e4nden wohnen zu blei-\n\nben \u2013 ein Mix aus Familie, Pflegedienst und Ehrenamt \n\nkann das leisten. Ein Landespflegegeld von 400 bis \n\n1 200 Euro im Monat k\u00f6nnte die Situation entspannen. Auf \n\njeden Fall kann es nicht so sein \u2013 darin stimme ich meinem \n\nVorredner zu \u2013, dass 95 % der Bewohner in der Sozialhilfe \n\nlanden; das ist dem\u00fctigend und entm\u00fcndigend. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAbschlie\u00dfend fordern wir nochmals, die h\u00e4usliche Pflege \n\nzu st\u00e4rken, um dem Fachkr\u00e4ftemangel entgegenzuwirken. \n\nTrotzdem finde ich, viele S\u00e4tze im Antrag sind richtig, aber \n\nnicht ausreichend. Ich empfehle meiner Fraktion, mit Ent-\n\nhaltung zu stimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nSchaufel von der AfD-Fraktion. Wir gehen weiter in der \n\nRednerreihenfolge. Jetzt hat die Fraktion B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE das Wort; Frau Kuhfu\u00df, bitte sch\u00f6n. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! \n\nEs ist gut, dass wir uns in der Corona-Pandemie noch ein-\n\nmal dem grundlegenden Problem der Pflege widmen; den-\n\nnoch ist dieser Antrag ein zweiter Aufguss der LINKEN. \n\nIm April vergangenen Jahres haben viele von Ihnen \u2013 ich \n\ndamals noch nicht \u2013 bereits im Plenum zu einem \u00e4hnlichen \n\nAntrag debattiert. Der Antrag greift in Punkt 1 immer noch \n\nein aktuelles Thema auf, das jedoch auf Bundesebene ge-\n\nl\u00f6st werden muss: eine bundeseinheitliche gesetzliche Re-\n\ngelung zur Deckelung der Eigenanteile im Bereich der am-\n\nbulanten und der station\u00e4ren Pflege. \n\nIm Kern sind zwei Aufgaben zu l\u00f6sen: Die Pflegefach-\n\nkr\u00e4fte m\u00fcssen besser bezahlt und durch bessere Personal-\n\nschl\u00fcssel entlastet werden. Verbesserungen in diesem Be-\n\nreich zahlen derzeit aber vor allem die Pflegebed\u00fcrftigen. \n\nIhre Kosten f\u00fcr die Pflege zu Hause oder f\u00fcr den Pflege-\n\nheimplatz gehen weiterhin durch die Decke. Grund daf\u00fcr \n\nist, dass die Pflegeversicherung nur einen Teil der Kosten \n\nabdeckt. Das muss sich \u00e4ndern. Pflege muss f\u00fcr alle be-\n\nzahlbar sein und darf Betroffene nicht arm machen. \n\nEs gibt verschiedene politische Vorstellungen, wie die Ei-\n\ngenanteile bei den Pflegekosten begrenzt werden k\u00f6nnen. \n\nMit dem sogenannten Sockel-Spitze-Tausch wollen wir \n\nden Eigenanteil der Pflegebed\u00fcrftigen deckeln. Die Idee \n\nist: Wir drehen das System um und stellen es vom Kopf \n\nwieder auf die F\u00fc\u00dfe. Der Eigenanteil in der Pflege wird ge-\n\nsetzlich festgelegt und damit gedeckelt. Alle k\u00fcnftigen \n\nKostensteigerungen f\u00fcr Personal, Qualit\u00e4t und neue Leis-\n\ntungen werden von den Pflegekassen \u00fcbernommen. Das \n\nbirgt Vorteile, aber auch Finanzierungsrisiken, und diese \n\nsind auf Bundesebene zu l\u00f6sen. \n\nDer Landtag ist daf\u00fcr nicht zust\u00e4ndig; aber es ist gut, dass \n\ndie Staatsregierung in ihrer Stellungnahme zum Antrag un-\n\nterst\u00fctzendes Handeln zugesagt hat. \n\nDar\u00fcber hinaus machen wir GR\u00dcNEN uns im Bundestag \n\nseit Jahren f\u00fcr eine Pflegeb\u00fcrgerversicherung stark, in die \n\nalle \u2013 je nach Einkommen \u2013 einzahlen. Diese beiden An-\n\ns\u00e4tze zusammen bilden einen Hebel, der Wirkung entfalten \n\nkann. \n\nDer Antragspunkt 2 ist leider typisch f\u00fcr die LINKEN. \n\nHier werden finanzkr\u00e4ftige politische Forderungen aufge-\n\nstellt, ohne die Finanzierungsfrage \u00fcberhaupt anzuspre-\n\nchen. In der momentanen Situation, in der wir als Freistaat \n\nverschiedene Corona-Rettungsschirme gespannt haben \n\nund die Kosten \u2013 oder besser gesagt, die Schuldenentwick-\n\nlung \u2013 im Blick behalten m\u00fcssen, verbieten sich solche \n\nLuftnummern. Das Knacken der Schuldenbremse ist kein \n\nFreifahrtschein f\u00fcr politische Lieblingsprojekte, sondern \n\ndas zus\u00e4tzliche Geld soll gezielt wirken. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEin zeitlich befristetes Landespflegegeld ist f\u00fcr uns \n\nGR\u00dcNE dabei nicht die L\u00f6sung. Die CSU in Bayern hat \n\ndas Landespflegegeld im Wahlkampf 2018 versprochen \n\nund im September 2019 eingef\u00fchrt. Das Angebot kostet in \n\nBayern im Jahr etwa 400 Millionen Euro \u2013 es war ein teu-\n\nres Wahlkampfgeschenk. \n\nDie zweite Forderung \u2013 nach einer k\u00fcnftigen Gew\u00e4hrung \n\nvon angemessenen finanziellen Zusch\u00fcssen an die Alten-\n\npflegeeinrichtungen f\u00fcr die von ihnen aufzuwendenden In-\n\nvestitionskosten \u2013 bleibt absolut vage. Wir haben das Prob-\n\nlem erkannt und wollen laut Koalitionsvertrag den Ausbau \n\nvon Pflegepl\u00e4tzen f\u00f6rdern, vor allem im Bereich der Kurz-\n\nzeitpflege. Die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen an Altenpfle-\n\ngeeinrichtungen droht ein Fass ohne Boden zu werden. \n\nNoch eine grunds\u00e4tzliche Anmerkung: Die Stellungnahme \n\nder Staatsregierung zeigt, dass wir uns in der Koalition im \n\nBereich Pflege eine Menge vorgenommen haben und dass \n\ndie Empfehlungen der Enquetekommission nicht in der \n\nSchublade verschwinden werden. Sie zeigt allerdings auch, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 469 \n\ndass die Grundlagen mit dem anstehenden Haushalt gelegt \n\nwerden. Die Schwerpunkte m\u00fcssen in diesem Hohen Haus \n\npolitisch gemeinsam verhandelt werden. Wir teilen das \n\nbundespolitische Anliegen im Grundsatz, jedoch nicht die \n\nlandespolitische Forderung und werden den Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE daher ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN sprach Kollegin Kuhfu\u00df. F\u00fcr die SPD-Fraktion Frau \n\nLang, bitte. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Mit dem vorlie-\n\ngenden Antrag weist die Fraktion DIE LINKE auf ein sehr \n\ndringendes und wichtiges Problem hin. Die Eigenanteile in \n\nder Pflege belasten die zu Pflegenden und deren Angeh\u00f6-\n\nrige. Bei dieser Problemfeststellung besteht \u2013 das zeigen \n\ndie Beitr\u00e4ge der Vorredner deutlich \u2013 meist partei- und \n\nfraktions\u00fcbergreifende Einigkeit. Die Tatsache, auf Pflege \n\nangewiesen zu sein, darf nicht in Armut enden, weder f\u00fcr \n\ndie zu Pflegenden noch f\u00fcr deren Angeh\u00f6rige. Es darf nicht \n\nsein, dass gute Pflege zu einem Luxusgut wird. Es besteht \n\ndringender Handlungsbedarf. Im Antrag wird daher zu \n\nRecht auf die berechtigte Forderung der Liga der freien \n\nWohlfahrtsverb\u00e4nde nach einer zeitnahen, bundeseinheitli-\n\nchen Regelung zur Deckelung der Eigenanteile im Bereich \n\nder ambulanten und station\u00e4ren Pflege eingegangen. \n\nDie Pflegereformen in den vergangenen Jahren haben uns \n\nbereits viele Schritte vorangebracht. Es ist positiv, dass \n\ndadurch deutlich mehr S\u00e4chsinnen und Sachsen die Leis-\n\ntungen der Pflegeversicherungen in Anspruch nehmen \n\nk\u00f6nnen. Es darf jedoch nicht sein, dass die steigenden Kos-\n\nten zulasten der Pflegebed\u00fcrftigen gehen. Das darf nicht \n\nErgebnis einer Ausweitung genau dieses Systems sein. Die \n\nKostensteigerungen in den station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen \n\nsind bekannt und f\u00fcr viele zu Pflegende kaum tragbar. Von \n\neinem befriedigenden Zustand, insofern setzt der Antrag \n\ndie richtigen Akzente, kann daher nicht gesprochen wer-\n\nden. \n\nEine zukunftssichere L\u00f6sung muss jedoch in Berlin und \n\nnicht in Dresden gefunden werden. Das Land Sachsen kann \n\ndies nicht alleine stemmen. Das Landespflegegeld, wie im \n\nAntrag benannt, ist nicht finanzier- und umsetzbar. Als \n\nSPD-Fraktion streiten wir f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Pflege-\n\nvollversicherung, denn Pflege darf nicht zum finanziellen \n\nRisiko f\u00fcr Gepflegte und Angeh\u00f6rige werden. Daf\u00fcr \n\nbraucht es langfristige Pl\u00e4ne und keine kurzfristigen Zwi-\n\nschenmodelle, wie dem Antrag zu entnehmen ist. Es ist \n\naber im Sinne der Antragsstellenden nicht weniger richtig \n\nund wichtig, darauf hinzuweisen, dass Gesundheit und \n\nPflege nicht vom Geldbeutel der Patienten sowie der zu \n\nPflegenden abh\u00e4ngig sein darf. Daher braucht es f\u00fcr diese \n\nBereiche mehr finanzielle Mittel, die solidarisch aufge-\n\nbracht werden sollten. \n\nDie Gesellschaft sollte gemeinschaftlich f\u00fcr die Gesund-\n\nheit und Pflege ihrer Mitglieder aufkommen. Gesundheit \n\ngeht uns schlie\u00dflich alle an. Die SPD fordert daher auf \n\nBundesebene eine sogenannte B\u00fcrgerversicherung \u2013 eine \n\nB\u00fcrgerversicherung, die alle, auch Beamte, einbindet; in \n\ndie alle einzahlen. Denn das Gesundheitssystem der Bun-\n\ndesrepublik Deutschland wird von vielen Patienten und Pa-\n\ntientinnen als ungerecht empfunden \u2013 angefangen bei der \n\nUnterscheidung in gesetzliche oder private Krankenkas-\n\nsen, \u00fcber die H\u00f6he der zu zahlenden Krankenkassenbei-\n\ntr\u00e4ge bis hin zu den Auswirkungen der sogenannten Zwei-\n\nKlassen-Medizin in der Praxis. \n\nUm diese Ungerechtigkeiten zu beseitigen, fordern wir als \n\nSozialdemokratinnen und Sozialdemokraten die Einf\u00fch-\n\nrung der echten B\u00fcrgerversicherung, in die alle B\u00fcrger und \n\nB\u00fcrgerinnen ihre Sozialversicherungs- und Pflegeversi-\n\ncherungsbeitr\u00e4ge einzahlen. Das w\u00fcrde auch Sachsen zu-\n\ngutekommen \u2013 allen zu Pflegenden und den Angeh\u00f6rigen, \n\ndie in Sachsen leben. \n\nDas Thema muss daher in Berlin vorangetrieben werden. \n\nIch verspreche Ihnen: Als Sozialdemokratin werde ich alles \n\ntun, denn Gesundheit darf keine Ware sein. Pflege darf \n\nnicht zur Armutsfalle werden. Um zu pflegende Menschen \n\nund ihre Angeh\u00f6rigen dauerhaft finanziell zu entlasten, \n\nm\u00fcssen wir daher dringend Regelungen auf Bundesebene \n\ntreffen. \n\nDer vorliegende Antrag ist deshalb abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Simone Lang f\u00fcr die SPD-Fraktion. Ich frage, ob \n\nweiterer Redebedarf besteht. Wir k\u00f6nnten eine weitere \n\nRunde er\u00f6ffnen. \u2013 Ich sehe das nicht. Dann bitte ich die \n\nStaatsregierung. Frau Staatsministerin K\u00f6pping, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Je-\n\nder vierte Mensch in Sachsen ist \u00fcber 65 Jahre alt, und wir \n\nwerden weiter \u00e4lter. So sch\u00f6n die steigende Lebenserwar-\n\ntung ist, stellt uns die \u00e4lter werdende Gesellschaft doch \n\nweiter vor gro\u00dfe Herausforderungen. Denn trotz der hohen \n\nLebenserwartung und der vielen aktiven und gesunden \n\nMenschen bedeutet der demografische Wandel auch, dass \n\nimmer mehr Menschen auf Hilfe und Pflege angewiesen \n\nsind. \n\nDie Pflegeversicherung unterst\u00fctzt immer mehr Menschen. \n\nEnde 2017 haben rund 200 000 Menschen in Sachsen Leis-\n\ntungen der Pflegeversicherung in Anspruch genommen. \n\nDas ist ein Zuwachs von mehr als 20 % seit 2015. Obwohl \n\ndie Daten f\u00fcr 2020 noch nicht vorliegen, bin ich sicher, \n\ndiese Zahl wird sich noch einmal deutlich erh\u00f6hen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten, an \n\ndieser Stelle m\u00f6chte ich deutlich hervorheben, dass sich die \n\nAnzahl der Menschen, die Leistungen der Pflegeversiche-\n\nrung in Anspruch nehmen k\u00f6nnen, erh\u00f6ht hat, das ist eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 470 \n\nErrungenschaft. Eine Errungenschaft der umfassenden \n\nPflegereform, besonders auf Bundesebene, die in den ver-\n\ngangenen Jahren erfolgt ist. Heute haben deutlich mehr \n\nMenschen Zugang zu den Leistungen der Pflegeversiche-\n\nrung. Das erleichtert erheblich den Pflegealltag der pflege-\n\nbed\u00fcrftigen Menschen und ihrer Angeh\u00f6rigen. Doch \n\nselbstverst\u00e4ndlich f\u00fchrt die Ausweitung des Systems zu \n\nsteigenden Kosten. Trotzdem ist es wichtig, dass man das, \n\nwas geschaffen worden ist, einmal w\u00fcrdigt. \n\nDazu m\u00f6chte ich einschieben: Das ist richtig so, denn die \n\nArbeit von Pflegekr\u00e4ften muss uns das wert sein. Wir m\u00fcs-\n\nsen ihnen die M\u00f6glichkeit geben, dass sie mit Zeit, Mitge-\n\nf\u00fchl und Wissen f\u00fcr jeden einzelnen Pflegebed\u00fcrftigen da \n\nsein k\u00f6nnen, dass sie ihren Pflegeberuf so ausf\u00fcllen k\u00f6n-\n\nnen, wie es ihr eigener hoher Anspruch ist. Das macht ihren \n\nArbeitsplatz und ihre Arbeit besser. Das kommt am Ende \n\nden Pflegebed\u00fcrftigen zugute. Genau daf\u00fcr braucht es neue \n\nzus\u00e4tzliche Gelder. Aber die steigenden Kosten f\u00fcr eine \n\nverbesserte Pflege d\u00fcrfen nicht zulasten der Pflegebed\u00fcrf-\n\ntigen und ihrer Angeh\u00f6rigen gehen. Dem trete ich entschie-\n\nden entgegen. Dabei ist es mir ein besonderes Anliegen: \n\nNiemand soll eine nicht mehr tragbare Belastung erfahren \n\noder gar an die Gefahr von Altersarmut r\u00fccken, weil die \n\nKosten f\u00fcr die Pflege steigen. \n\nErste Ma\u00dfnahmen wurden daf\u00fcr unternommen. Es wurde \n\neine Einrichtung einheitlicher Eigenanteile in Heimen ein-\n\ngef\u00fchrt. Dieser komplizierte Begriff sorgt f\u00fcr simple Ge-\n\nrechtigkeit. Denn das bedeutet: Egal welchen Pflegegrad \n\nein Heimbewohner oder eine Heimbewohnerin hat, sie \n\nzahlen den gleichen Eigenanteil. So wird verhindert, dass \n\nmit steigender Pflegebed\u00fcrftigkeit auch die Kosten f\u00fcr den \n\nHeimplatz steigen. \n\nLiebe Damen und Herren, ich bekomme sehr viele B\u00fcrger-\n\nbriefe, und ich h\u00f6re und lese von den Geschichten \u00e4lterer \n\nHeimbewohner, denen die Kostensteigerung in den statio-\n\nn\u00e4ren Pflegeeinrichtungen zunehmend das Ersparte vom \n\nKonto r\u00e4umt. \u00c4ltere Mitb\u00fcrger sto\u00dfen an ihre finanzielle \n\nBelastungsgrenze. Das wird in den kommenden Jahren, \n\nehrlich gesagt, nicht besser. Wir wissen alle, dass Sachsen \n\nin den Nachwendejahren lange Zeit als Billiglohnland an-\n\ngepriesen wurde. Viele S\u00e4chsinnen und Sachsen haben sich \n\nf\u00fcr wenig Geld abgeschuftet. So kommen jetzt immer mehr \n\nMenschen ins Rentenalter, die keine anst\u00e4ndige Rente oder \n\ngar Erspartes aufbauen konnten. Ich frage Sie: Von welcher \n\nRente soll das bei st\u00e4ndig wachsenden Pflegekosten be-\n\nzahlt werden? \n\nWir m\u00fcssen die Lage sehen, wie sie ist: Schon heute \u00fcber-\n\nsteigen die durchschnittlichen Pflegeheimkosten f\u00fcr die \n\nMenschen in Sachsen das durchschnittliche Rentenniveau. \n\nDie erschreckende Realit\u00e4t, einfach ausgesprochen, hei\u00dft: \n\nIm Schnitt m\u00fcssen Menschen in Sachsen mehr f\u00fcr ihren \n\nPflegeheimplatz beisteuern, als sie Rente bekommen. \n\nWichtig und richtig finde ich es daher, dass es Hilfe gibt. \n\nIch m\u00f6chte betonen: Niemand, der den Eigenanteil auf-\n\ngrund seiner pers\u00f6nlichen finanziellen Lage nicht erbrin-\n\ngen kann, muss sich sch\u00e4men, diese Hilfe in Anspruch zu \n\nnehmen. Es gibt einen Anspruch auf Hilfe zur Pflege. Wer \n\nHilfe braucht, der kann und sollte diesen Anspruch beim \n\nSozialamt geltend machen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, trotzdem \n\nverstehe ich, dass Sozialhilfe ungern in Anspruch genom-\n\nmen wird, denn ihr h\u00e4ngt nach wie vor ein Stigma an und \n\nspiegelt nicht das wider, was Menschen oft ein Leben lang \n\ngeleistet haben. F\u00fcr uns alle als politische Entscheidungs-\n\ntr\u00e4ger, aber auch als Gesellschaft allgemein stellt sich des-\n\nwegen die generelle Frage: Ist die derzeitige Ausgestaltung \n\nder Pflegeversicherung als Teilleistungssystem \u2013 liebe Si-\n\nmone Lang, Du hast es bereits angedeutet \u2013 noch das, was \n\ndem Leben der pflegebed\u00fcrftigen Menschen umfassend \n\ngerecht wird? Im Jahre 1995 bei der Einf\u00fchrung der Pfle-\n\ngeversicherung hat sich der Bundesgesetzgeber f\u00fcr eine er-\n\ng\u00e4nzende famili\u00e4re Unterst\u00fctzung entschieden. Reicht das \n\neigene Verm\u00f6gen des Pflegebed\u00fcrftigen f\u00fcr die Betreuung \n\nim Heim nicht aus, soll auf das Verm\u00f6gen der Angeh\u00f6rigen \n\nzur\u00fcckgegriffen werden. Bis heute gilt dieses Prinzip. \n\nMit dem Angeh\u00f6rigenentlastungsgesetz wurden schon \n\nGrenzen f\u00fcr den R\u00fcckgriff auf das Verm\u00f6gen der Angeh\u00f6-\n\nrigen eingef\u00fchrt. Die Pflegeversicherung wird mehr Geld \n\nben\u00f6tigen. Das darf aber nicht dazu f\u00fchren, dass sich Men-\n\nschen den Pflegeplatz nicht mehr leisten k\u00f6nnen. Das darf \n\nnicht dazu f\u00fchren, dass Menschen oder ihre Angeh\u00f6rigen \n\nmit Sorge in ihre eigene Zukunft im Alter blicken. Es darf \n\nerst recht nicht dazu f\u00fchren, dass sich Menschen einen w\u00fcr-\n\ndigen Lebensabend nicht mehr leisten k\u00f6nnen. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir uns grunds\u00e4tzlich damit auseinander-\n\nsetzen, wie wir die sozialen Sicherungssysteme weiterent-\n\nwickeln. Dazu m\u00fcssen wir schauen, was der heutigen Le-\n\nbenswirklichkeit gerecht wird. Hier ist eine neue Balance \n\nzwischen dem n\u00f6tig, was die Betroffenen tats\u00e4chlich leis-\n\nten k\u00f6nnen, und der zus\u00e4tzlichen Unterst\u00fctzung, die der \n\nStaat geben kann, etwa \u00fcber Steuern. \n\nMein Ziel, unser Ziel sollte daher auf Bundesebene ein \n\ngrunds\u00e4tzlicher Systemwechsel in der Pflegeversicherung \n\nsein, ein Systemwechsel f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen, und das \n\ngeht so: Wir drehen das Prinzip der Pflegeversicherung um. \n\nEs werden die Eigenanteile begrenzt, nicht die Leistungen \n\nwie bisher. Das ist der erste wichtige Schritt, um unser Pfle-\n\ngesystem gut und solidarisch zu finanzieren, ein Schritt auf \n\ndem Weg, auf dem wir auch die Teilversicherung hinterfra-\n\ngen m\u00fcssen. Die beste Alternative zur Teilversicherung \n\nm\u00fcssen wir als Gesellschaft gemeinsam aushandeln. Ein \n\nVorschlag ist dabei die B\u00fcrgerversicherung. \n\nSolidarit\u00e4t, gemeinsam f\u00fcreinander einstehen \u2013 das hat un-\n\nser Sozialsystem in Deutschland und in Sachsen bisher \n\nstark gemacht, und das sollte auch im Mittelpunkt dessen \n\nstehen, wie wir uns in Zukunft als Staat, als Gesellschaft \n\nund Familie um die Pflegebed\u00fcrftigen k\u00fcmmern und wie \n\nwir es finanzieren: solidarisch, stark und gemeinsam. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 471 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Staatsministerin Petra K\u00f6pping. \u2013 Jetzt \n\nkommen wir zum Schlusswort. Susanne Schaper f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ehrlich \n\ngesagt, bei den letzten zwei Redebeitr\u00e4gen habe ich ge-\n\ndacht, das ist die Begr\u00fcndung zum Antrag. Zumindest habe \n\nich da viel wiedergefunden. Ich nehme anerkennend zur \n\nKenntnis, dass tief in die Kiste gegriffen wurde, um zu \n\n\u00fcberlegen, wie man das Ding ablehnen kann. Konsens war \n\nauch der Satz: Die steigenden Kosten sollen nicht zulasten \n\nder zu Pflegenden sein. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nAlle haben gesagt, wir h\u00e4tten schon mal etwas daf\u00fcr tun \n\nk\u00f6nnen. Frau Kuhfu\u00df, mit Verlaub: Wenn Sie eine Forde-\n\nrung der parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverb\u00e4nde und den \n\nWunsch nach Altern in W\u00fcrde als politische Lieblingspro-\n\njekte bezeichnen wollen, sage ich: Ja, schuldig, und zwar \n\nmit sehr hoch erhobenem Kopf. Auf die Enquetekommis-\n\nsion zu verweisen, finde ich auch eine spannende Ge-\n\nschichte, weil das eine der Hauptanalysen in dem Hand-\n\nlungsbedarf ist, den Sie im Kommissionsbericht finden \n\nwerden. Lange dar\u00fcber geredet haben wir. Wenn Sie sagen, \n\nSie wollen das eine oder andere nicht, Sie h\u00e4tten gern das \n\nmachen k\u00f6nnen, was Sie hier angek\u00fcndigt haben: Lassen \n\nSie es uns hier gemeinsam verhandeln! Ich bin dabei. \n\nMeine Fraktion ist dabei. \n\nWenn es am Ende den zu Pflegenden und ihren Angeh\u00f6ri-\n\ngen im Freistaat Sachsen hilft, h\u00e4tten wir jede \u00c4nderung \n\nwom\u00f6glich in diesem Antrag mitgenommen. Das findet \n\naber nicht statt. Stattdessen wird irgendwie \u201egeschwobelt\u201c: \n\nDas ist bunt, und wir wollen doch alle \u2013 \u2013 Menschenskin-\n\nder! Die Leute haben ihr Leben lang gearbeitet, um dann \n\nmit 1 866 Euro dazustehen, weil wir es noch nicht einmal \n\nhinbekommen, einen kleinen Beitrag zu leisten, dass sie die \n\nAusbildung von Altenpflegerinnen und Altenpflegern nicht \n\nmitbezahlen m\u00fcssen und die Investitionskosten nicht teil-\n\nfinanziert bekommen. Man kann doch einmal damit aufh\u00f6-\n\nren, zu sagen, ja, wir machen das. Wir pr\u00fcfen das im Koa-\n\nlitionsvertrag. Ich bin gespannt, ob das in dieser Legisla-\n\nturperiode noch wird. Ich habe nach den Redebeitr\u00e4gen \n\ngro\u00dfe Zweifel daran, und das tut mir an der Stelle \u2013 bei \n\nvielen anderen Sachen tut es mir nicht so weh \u2013 sehr weh, \n\nweil es \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf) \n\nDas ist ein Armutszeugnis, ganz ehrlich. Geben Sie sich \n\ndoch einmal einen Ruck! Denken Sie dar\u00fcber nach! Dann \n\nmachen Sie wenigstens diesen kleinen Beitrag, den Frau \n\nKlepsch mit den 80 Euro angek\u00fcndigt hat \u2013 ein Tropfen auf \n\nden hei\u00dfen Stein, aber es w\u00e4re ein Anfang. \n\nWir geben f\u00fcr so viele Dinge Geld aus. Wer hat das denn \n\nerarbeitet? Das sind die Rentnerinnen und Rentner, die jetzt \n\nin Rente gehen, die das in den letzten 30, 40 Jahren geleis-\n\ntet haben, und zwar f\u00fcr uns. Dass wir uns jetzt hier hinstel-\n\nlen und sagen k\u00f6nnen, das geht mir im Landtag jetzt zu \n\nweit. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nFrau Kollegin Schaper! \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Vielen Dank f\u00fcr Ihre \n\nAufmerksamkeit. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nPrima. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nVielen Dank. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Schade, wollte ich sagen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Uns liegen keine \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Deshalb w\u00fcrde ich jetzt zur Ab-\n\nstimmung kommen und stelle die Drucksache 7/525 zur \n\nAbstimmung. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Enthaltungen? \u2013 \n\nBei wenigen Stimmen daf\u00fcr, einigen Enthaltungen und vie-\n\nlen Gegenstimmen ist damit die Drucksache 7/525 nicht \n\nbeschlossen, und ich erkl\u00e4re hiermit den Tagesordnungs-\n\npunkt f\u00fcr beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\n25. T\u00e4tigkeitsbericht f\u00fcr den Berichtszeitraum 1. Juli 2016 bis 30. Juni 2018 \n\nDrucksache 7/971, Unterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Landesbeauftragten zur Aufarbeitung der SED-Diktatur \n\nDrucksache 7/1973, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Verfassung und Recht, Demokratie, Europa und Gleichstellung \n\nDer S\u00e4chsische Landesbeauftragte zur Aufarbeitung der \n\nSED-Diktatur, Herr Lutz Rathenow, hat gem\u00e4\u00df \u00a7 86 a der \n\nGesch\u00e4ftsordnung darum gebeten, seinen T\u00e4tigkeitsbericht \n\nim Plenum vorstellen zu k\u00f6nnen. Das wollen wir ihm sehr \n\ngern erm\u00f6glichen. Deshalb hat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr ihn, \n\nebenso wie f\u00fcr die Fraktionen und die Staatsregierung, je-\n\nweils eine Redezeit von 10 Minuten festgelegt. Wir werden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 472 \n\nin der ersten Runde mit dem S\u00e4chsischen Landesbeauftrag-\n\nten zur Aufarbeitung der SED-Diktatur beginnen. Dann \n\nw\u00fcrden die CDU, die AfD, DIE LINKE, die B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNEN, die SPD und die Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht, folgen. Ich bitte jetzt Lutz Rathenow. \n\nLutz Rathenow, S\u00e4chsischer Landesbeauftragter zur \n\nAufarbeitung der SED-Diktatur: Sehr geehrte Frau \n\nLandtagspr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeord-\n\nneten! Ich freue mich, erstmals im Plenum den Bericht des \n\nLandesbeauftragten einbringen zu d\u00fcrfen. Der Bericht ist \n\nlang, meine Redezeit kurz. Sie haben schon einige Stunden \n\nunter der Maske hinter sich, einige nicht unter der Maske, \n\neinige noch vor sich. Ich versuche es knapp. \n\nWir haben den 25. T\u00e4tigkeitsbericht im Ausschuss f\u00fcr Ver-\n\nfassung, Recht, Demokratie und Gleichstellung diskutiert. \n\nHerr Schiemann als Ausschussvorsitzender und Frau \n\nKliese als Berichterstatterin brachten am 11. M\u00e4rz 2020 die \n\nBeschlussempfehlung zur Kenntnisnahme des Berichtes in \n\nden Landtag ein. Beider Empfehlung ist ausf\u00fchrlich, diffe-\n\nrenziert und fundiert. Ich verweise auf sie. \n\nWir sitzen schon am n\u00e4chsten Bericht, auch wenn wir mo-\n\nmentan weniger sitzen als sortieren, Kisten f\u00fcllen und ver-\n\nr\u00fccken, die Kellerablage sichten, ausr\u00e4umen und zeitauf-\n\nwendig Archivierung vorbereiten und vieles andere, was \n\nein kurzfristiger ungeplanter Auszug nach K\u00fcndigung mit \n\nsich bringt. Beim n\u00e4chsten Mal ist der Weg von der  \n\nDevrientstra\u00dfe 1 zu Ihnen k\u00fcrzer. Ich, aber auch meine \n\nStellvertreterin, Dr. Nancy Aris, beschreiten ihn gern \u00f6fter, \n\num zum Beispiel in Aussch\u00fcssen zu Schnittmengenthemen \n\nmit unserer Arbeit etwas zu sagen. \n\nIm Berichtszeitraum ist viel passiert. Es ist noch mehr pas-\n\nsiert in der Zeit danach, intensivste Diskussionen der Be-\n\nauftragten auf L\u00e4nder- und Bundesebene zur Entfristung \n\nund Verbesserung der Reha-Gesetze. Nach mehreren Ent-\n\nw\u00fcrfen ist diese erfolgt, sie befinden sich in einem sehr \n\npraktikablen Arbeitszustand. Es sind mehr Menschen an-\n\ntragsberechtigt. Wir haben mehr Beratungen. Seit dem 1. \n\nJanuar dieses Jahres ist einigen Menschen geholfen wor-\n\nden, zum Beispiel denjenigen, die nur vier oder f\u00fcnf Mo-\n\nnate in Haft waren, damit auch sie die Opferrente bekom-\n\nmen. Das war vorher nicht m\u00f6glich. Die Leistung f\u00fcr Opfer \n\nvon Zersetzungsma\u00dfnahmen wird gerade diskutiert. \n\nN\u00e4chste Woche sind wir, die Landesbeauftragten, in Berlin \n\nin zwei Ministerien und werden \u00fcber Verbesserungen re-\n\nden. Wir arbeiten zunehmend gut zusammen. \n\nDie Beratungen im ganzen Land funktionieren, so gut sie \n\nnach den verbesserten gesetzlichen Vorgaben halt funktio-\n\nnieren k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte mich aber auf eines konzentrieren. Die Per-\n\nspektive eines H\u00e4rtefallfonds erweckte viele Erwartungen. \n\nIch war ein wenig skeptisch, will mich aber korrigieren und \n\nden Politikerinnen und Politikern danken, die ihn durchset-\n\nzen. Die Bearbeitung der F\u00e4lle ist sehr aufwendig, aber die \n\nM\u00fche lohnt sich, wenn ich an die Freude und Lebenser-\n\nleichterung bei denen denke, denen wir Hilfe leisten konn-\n\nten \u2013 das hei\u00dft nat\u00fcrlich letztlich gem\u00e4\u00df Richtlinie immer: \n\nder Landtagspr\u00e4sident, aber die Juryarbeit und die Zusam-\n\nmenarbeit funktionieren sehr gut. \n\nGerade in den Corona-Zeiten kamen jeden Tag mehrere \n\nAnfragen sowohl ins Homeoffice als auch in die Dienst-\n\nstelle, die die ganze Zeit besetzt war. Es gibt intensivere \n\nGespr\u00e4che \u2013 \u00fcbrigens in jede Richtung, auch zu Themen, \n\ndie hier in den vorherigen Tagesordnungspunkten ber\u00fchrt \n\nwurden. Die einen haben Angst vor maskenlosen Demonst-\n\nranten auf der Stra\u00dfe, weil das ihre Gesundheit gef\u00e4hrden \n\nk\u00f6nnte. Die anderen tragen eher Ideen der Impfpflicht in \n\nsich. Wir m\u00fcssen mit beiden diskutieren. Insofern ist das \n\nauch f\u00fcr uns eine spannendere, beratungsintensive Zeit. Es \n\nstehen auch Leute vor der T\u00fcr, die einen neuen Kostenvor-\n\nanschlag abgeben wollen. \n\nEs ist richtig, dass wir viele Einzelfallberatungen durch-\n\nf\u00fchren konnten \u2013 am Telefon, brieflich, per Mail und \n\nmanchmal auch schon wieder pers\u00f6nlich. Im letzten Jahr \n\nwurden dazu 64 000 Euro ausgereicht. Ich sprach heute \n\nfr\u00fch mit meinen Mitarbeitern: Nach heutigem Stand be-\n\ntr\u00e4gt die beantragte F\u00f6rdersumme 161 206,02 Euro. Von \n\nden 28 Antr\u00e4gen werden wir unsererseits der Jury 24 emp-\n\nfehlen. Die maximal m\u00f6gliche Vergabesumme betr\u00fcge \n\n114 000 Euro. Das ist erstaunlich; das hatte ich nicht er-\n\nwartet. \n\nEs zeigt die Notwendigkeit der Verstetigung dieses Fonds. \n\nIch stelle es ein bisschen ausf\u00fchrlicher dar: Unter den 28 \n\nAntragstellern sind 18 ehemalige politische H\u00e4ftlinge, acht \n\nberuflich Rehabilitierte. Vorher war das Verh\u00e4ltnis anders. \n\nEs ist geradezu eine Politisierung des Fonds eingetreten. \n\nAus der Erfahrung der Arbeit k\u00f6nnte \u00fcber eine Verbesse-\n\nrung der Vergaberichtlinie in einigen Punkten \u2013 bei der aber \n\nnichts Grunds\u00e4tzliches ge\u00e4ndert werden muss \u2013 nachge-\n\ndacht werden. Wir sind gern bereit, daran mitzuwirken. Die \n\nFrage der Hinterbliebenen \u2013 wie bei der Stiftung f\u00fcr ehe-\n\nmalige politische H\u00e4ftlinge \u2013 w\u00e4re diskutabel oder in Aus-\n\nnahmef\u00e4llen bei besonderer H\u00e4rte ein zweifaches Antrags-\n\nrecht. Ein zweiter Antrag, wenn im ersten die Summe nicht \n\nausgesch\u00f6pft worden ist, ist ein zus\u00e4tzlicher Anlass zur  \n\nBiografiekl\u00e4rungsrecherche. Aber auch die Frage der Pf\u00e4n-\n\ndung m\u00fcsste noch einmal diskutiert werden. Andererseits \n\nd\u00fcrften auch K\u00fcrzungsm\u00f6glichkeiten bei \u00fcberh\u00f6ht erschei-\n\nnenden Kostenvoranschl\u00e4gen diskutabel sein. \n\nEgal wie \u2013 wir sind ein Vorbild. Nach dem Brandenburger \n\nund dem s\u00e4chsischen Modell will nun Berlin seinen H\u00e4rte-\n\nfallfonds einrichten \u2013 auch 100 000 Euro. Ganz am Rande: \n\nGestern kam ein Anruf, dass sie zwei Mitarbeiter \u2013 feste \n\nStellen \u2013 f\u00fcr diesen H\u00e4rtefallfonds eingestellt haben, schon \n\nbevor die Richtlinien fertig sind. \n\nAber ich lasse jetzt alle Aspekte hier weg, die im Haus-\n\nhaltsausschuss diskutiert werden oder in die Fraktionen ge-\n\nhen. Ich verweise nur kurz auf den Bereich Bildung und \n\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit, den wir nat\u00fcrlich mit hoher Intensit\u00e4t \n\nweiterbetreiben wollen. \n\nWir haben gerade die Corona-Zeit jetzt genutzt, um unsere \n\nArbeitsm\u00f6glichkeiten zu evaluieren. Sie haben die B\u00fccher \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 473 \n\nbekommen, die wir dieses Jahr nicht auf der Messe heraus-\n\ngeben konnten. Daf\u00fcr suchen wir andere Formen, sie zu \n\nverbreiten: durch Zeitzeugenauftritte oder dadurch, dass \n\nLehrer vielleicht Klassens\u00e4tze verwenden k\u00f6nnen. Wir un-\n\nterst\u00fctzen dergleichen und \u00fcbernehmen auch Kosten, wenn \n\nwir Ma\u00dfnahmen anregen k\u00f6nnen, die dazu f\u00fchren, dass die \n\nB\u00fccher nicht nur im Regal stehen \u2013 das ist nicht unser Ziel. \n\nEines will ich nicht ausklammern: Wir stehen im Vorfeld \n\nvon 30 Jahren deutscher Einheit. Das f\u00fchrt logischerweise \n\nzu vielf\u00e4ltigen Diskussionen, die gerade voll im Gange \n\nsind. Ich kann heute nur die Lekt\u00fcre der \u201eZEIT im Osten\u201c \n\nempfehlen: pointierte Beitr\u00e4ge. Landtagspr\u00e4sident \n\nMatthias R\u00f6\u00dfler erinnert in einem sehr lesenswerten Text \n\nsehr richtig an die Unterschiede im Osten. \n\nIch finde, wir m\u00fcssen versuchen, in solchen Diskussionen \n\nden Osten nicht als einen globalen Block, der jetzt immer \n\nbenachteiligt wird, zu betrachten \u2013 der Westen ist das \u00fcbri-\n\ngens auch nicht. Auch das durchzieht unsere \u00d6ffentlich-\n\nkeitsarbeit: die Differenzierung der DDR-Bilder, der Auf-\n\narbeitungsbilder, die wir vermitteln. F\u00fcr Berliner ist am \n\n10. November die Berliner Vereinigung faktisch passiert; \n\nab dem 11. November gab es f\u00fcr mich nur noch den Bahn-\n\nhof Zoo, Westberlin, als Postabgabe. Die Auseinanderset-\n\nzung um die deutsche Einheit in Nicht-Berlin hatte da ge-\n\nrade erst begonnen. \n\nEs gibt heute viel Streit, und es gibt einen neuen Populis-\n\nmus-Mix. Wer meine Meinung dazu wissen m\u00f6chte, kann \n\neine Sendung nachh\u00f6ren, die gestern Abend im Deutsch-\n\nlandfunk kam. Wenn man sich seine eigenen Realit\u00e4ten ba-\n\ncken will und die Spaltung dadurch vorantreibt, dass man \n\nsie lauthals und manchmal etwas weinerlich beklagt, halte \n\nich das f\u00fcr ein Problem. Ich wollte l\u00e4ngst einmal anfangen, \n\neine Strichliste dar\u00fcber zu f\u00fchren, zu welchen Anl\u00e4ssen \n\nman sich an die DDR erinnert f\u00fchlen kann. \n\nAber auch die \u201eZEIT im Osten\u201c sollte einmal mit etwas \n\nbeginnen \u2013 die Redaktion in Hamburg. Es w\u00e4re sch\u00f6n, \n\nwenn dieser regionale Einschub \u2013 das ist genauso wie die \n\n\u201eZEIT in S\u00fcdtirol\u201c, dort gibt es auch eine solche Beilage \u2013 \n\nin die Wochenzeitung implementiert w\u00fcrde und wenn sie \n\nim ganzen Blatt erschiene und nicht nur in 5 % der Auflage. \n\nDas w\u00e4re ein erster Schritt. \n\n\u00dcber den Kongress in Plauen, den wir dieses Jahr organi-\n\nsiert hatten, aber nicht durchf\u00fchren konnten, werde ich jetzt \n\nnicht mehr sprechen k\u00f6nnen. Wir versuchen, die Anre-\n\ngungsarbeiten dort zu verstetigen. Wir versuchen, eventu-\n\nell einen Kongress als Dauerinstanz, von Sachsen ausge-\n\nhend, mit Begegnungen im kleinteiligen Bereich zu erm\u00f6g-\n\nlichen. \n\nIch bin gespannt auf Ihre Anregungen. Wir werden das \n\nmorgen fr\u00fch gleich in der Dienstbesprechung auswerten. \u2013 \n\nIch wollte Ihnen einige Sekunden schenken und nicht beim \n\nersten Mal gleich wegen \u00dcberziehung der Redezeit er-\n\nmahnt werden. Zumindest das habe ich geschafft. \n\nAlles Gute \u2013 und ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Lutz Rathenow. Wir kommen jetzt gleich \n\nzur Aussprache. Ich bitte Frau Abg. Springer f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Der Ausschuss \n\nf\u00fcr Verfassung und Recht, Demokratie, Europa und Gleich-\n\nstellung hat dem Landtag im M\u00e4rz 2020 empfohlen, den \n\n25. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten \n\nzur Aufarbeitung der SED-Diktatur, Herrn Lutz Rathenow, \n\nzur Kenntnis zu nehmen. \n\nDer vorliegende Bericht ist detailliert und gibt einen um-\n\nfassenden Einblick in die hoch emotionale, sehr zeitauf-\n\nwendige und intensive Arbeit des Landesbeauftragten mit \n\nseinem Team. Der Bericht verdeutlicht die wichtigen Funk-\n\ntionen des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten: Beratung und \n\nInformation von B\u00fcrgern, \u00f6ffentlichen Stellen, Medienver-\n\ntretungen und wissenschaftlichen Einrichtungen sowie die \n\nUnterst\u00fctzung bei Rehabilitierungen und Entsch\u00e4digungs-\n\nfragen politisch Verfolgter und ihrer Angeh\u00f6rigen. Dar\u00fcber \n\nhinaus tr\u00e4gt der Landesbeauftragte mit politischen Bil-\n\ndungsangeboten nat\u00fcrlich wesentlich zur Aufarbeitung der \n\nkommunistischen Diktatur bei. Er gibt mit seiner Arbeit \n\nAnregungen und f\u00f6rdert die Zusammenarbeit zwischen \n\nden im Freistaat t\u00e4tigen Verfolgtenverb\u00e4nden und Aufar-\n\nbeitungsinitiativen, den Gedenkst\u00e4tten sowie dem Bundes-\n\nbeauftragten f\u00fcr Stasi-Unterlagen und anderen Bildungs-\n\neinrichtungen. \n\nAls besonderen Erfolg benennt der Bericht den H\u00e4rtefall-\n\nfonds. Herr Rathenow hat dazu bereits ausgef\u00fchrt. Da im \n\nRahmen des Fonds jeder Betroffene nur ein Mal einen An-\n\ntrag stellen kann, sind die Zahlen, die von Herrn Rathenow \n\ngenannt wurden, beachtlich. Eine Erh\u00f6hung und leichte Er-\n\nweiterung der Kriterien w\u00e4ren sicher w\u00fcnschenswert. \n\nAuch wenn es kein Bestandteil des T\u00e4tigkeitsberichts ist: \n\nLassen Sie mich bitte darauf verweisen, dass auch in der \n\nCorona-Krise der S\u00e4chsische Landesbeauftragte und sein \n\nTeam besonders verl\u00e4ssliche Beratungspartner waren. \n\nKompetenz und Verl\u00e4sslichkeit sind in dieser Zeit wichti-\n\nger denn je. \n\nIn diesem Zusammenhang ist besonders der effektive Per-\n\nsonaleinsatz hervorzuheben. Daher \u2013 mal sehen, was dar-\n\naus wird \u2013 sind im entsprechenden Haushaltsansatz des \n\nLandtags f\u00fcr 2021 statt zwei Projektstellen zwei feste Stel-\n\nlen vorgeschlagen. Herr Rathenow wird seinem Ruf als Im-\n\npulsgeber auch in aktuellen T\u00e4tigkeitsberichten gerecht, \n\nunter anderem, wenn es um die Archivstandortfrage geht. \n\nUnter diesem Blickwinkel noch eine Anmerkung: Die recht \n\nfrische Aktivit\u00e4t von Michael Hollmann, dem Pr\u00e4sidenten \n\ndes Bundesarchives, der am 3. Juni 2020 im Landtagsbil-\n\ndungsausschuss in Mecklenburg-Vorpommern sagte, das \n\nBundesarchiv sei keine Gedenkst\u00e4tte. Wichtig sei ihm, dass \n\nsichergestellt ist, dass die Gesamt\u00fcberlieferung eines Lan-\n\ndes an einem Ort versammelt wird. Das h\u00e4tte unter Um-\n\nst\u00e4nden auch Auswirkungen auf die s\u00e4chsische Archivpla-\n\nnung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 474 \n\nAus dem vorliegenden T\u00e4tigkeitsbericht lassen sich auch \n\nwesentliche Verbesserungen f\u00fcr die Anspruchsberechtigten \n\nnachlesen. So wurden die Rehabilitationsgesetze entfristet \n\nund in der DDR verfolgte Sch\u00fcler wurden ebenfalls an-\n\nspruchsberechtigt. \n\nDas hat dazu gef\u00fchrt, dass es knapp 5 000 Antr\u00e4ge von ver-\n\nfolgten Sch\u00fclern gibt. Von diesen Antr\u00e4gen sind nur noch \n\n36 nicht entschieden. Neben dem Anstieg von Beratungs-\n\nma\u00dfnahmen, die \u00fcber den bereits besprochenen H\u00e4rtefall-\n\nfonds hinausgehen \u2013 zum Beispiel f\u00fcr Entsch\u00e4digungen f\u00fcr \n\nOpfer von Zersetzungsma\u00dfnahmen \u2013, l\u00e4sst sich auch able-\n\nsen, dass die Beratungen vermehrt nachgefragt werden. Es \n\nist nat\u00fcrlich auch ein wesentlicher Punkt, dass die regiona-\n\nlen Beratungsangebote verst\u00e4rkt werden. \n\nMit Hochachtung f\u00fcr die geleistete Arbeit habe ich den vor-\n\nliegenden Bericht durchgesehen und gleichzeitig die Emo-\n\ntionen hinter den Daten und Fakten nachvollziehen k\u00f6n-\n\nnen. Das Leid der Betroffenen kann von vielen von uns nur \n\nerahnt werden, und wir alle haben die Verpflichtung, f\u00fcr \n\ndie Opfer der SED-Diktatur und gegen das Vergessen der \n\nGeschehnisse unsere Kraft einzusetzen. Dieser Verantwor-\n\ntung wollen auch wir als CDU-Fraktion weiter gern gerecht \n\nwerden. \n\nNeben vielen anderen Angeboten w\u00fcrden wir gern eine \n\nAusstellung der Hoheneckerinnen in den Fluren der CDU-\n\nFraktion zeigen. Diese Ausstellung gibt es bereits. Daf\u00fcr \n\nhaben sich 25 Frauen portraitieren lassen. Wir hoffen, die-\n\nses Vorhaben zeitnah umsetzen zu k\u00f6nnen. Mit einem auf-\n\nrichtigen Dank an den S\u00e4chsischen Landesbeauftragten zur \n\nAufarbeitung der SED-Diktatur, an sein Team, aber auch \n\nnat\u00fcrlich an alle Bildungstr\u00e4ger, Gedenkst\u00e4tten und Ver-\n\nb\u00e4nde, die sich dieser Verantwortung stellen, wird der Be-\n\nricht seitens der CDU-Fraktion ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Kollegin Springer. Ich bitte jetzt den Abg. \n\nBeger f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich zu-\n\nn\u00e4chst im Namen meiner Fraktion bei Lutz Rathenow f\u00fcr \n\ndie Vorlage des Berichts bedanken. Es ist auch Ihnen zu \n\nverdanken, dass ein d\u00fcsteres Kapitel unserer Geschichte \n\nimmer wieder in unser aller Bewusstsein gerufen wird und \n\nnicht in Vergessenheit ger\u00e4t. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch habe diesen T\u00e4tigkeitsbericht mit den Augen eines Be-\n\ntroffenen gelesen. Ich wollte als junger Mensch damals ein \n\nLand verlassen, dass sich Deutsche Demokratische Repub-\n\nlik nannte, weil dieses Land nicht demokratisch war, weil \n\ndieses Land seinen Bewohnern vorschreiben wollte, was \n\nsie zu denken und zu sagen haben und weil in diesem Land \n\nL\u00fcge und Unfreiheit herrschten. \n\nMein Fluchtversuch von Ungarn nach \u00d6sterreich endete \n\n1988 in Stasi-Haft in Budapest, Berlin und Dresden und zu \n\nguter Letzt im Strafvollzug Zeithain. Was ich dort erleben \n\nmusste, war kaum zu ertragen. Im Bericht haben mich des-\n\nhalb besonders die Einzelschicksale interessiert, \u00fcber die \n\nanschaulich berichtet worden ist, sei es der Bericht \u00fcber \n\neine junge Frau, die missbraucht und von den Eltern ver-\n\nlassen, v\u00f6llig willk\u00fcrlich eingesperrt wurde, weil sie ver-\n\nsuchte, sich alleine in der DDR durchzuschlagen, oder sei \n\nes der Bericht \u00fcber einen Mann, der bereits 1961 wegen \n\nStaatsverleumdung verurteilt wurde, eine Opferrente aber \n\nan fehlenden Unterlagen zu scheitern drohte. \n\nDie Liste lie\u00dfe sich beliebig fortsetzen. Zahl reiht sich an \n\nZahl, Fakt an Fakt. Man muss sich vor Augen f\u00fchren, dass \n\ndiese Zahlen und Fakten stellvertretend f\u00fcr unendlich viele \n\nEinzelschicksale stehen, Einzelschicksale, die verdeutli-\n\nchen, welchen Charakter diese sogenannte Deutsche De-\n\nmokratische Republik hatte, n\u00e4mlich den Charakter eines \n\nUnrechtsstaates. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs ist f\u00fcr mich unbegreiflich, wie heute versucht wird, die-\n\nsen Teil unserer Geschichte umzuinterpretieren. Wenn zum \n\nBeispiel die Ministerin von Mecklenburg-Vorpommern ei-\n\nnerseits zwar feststellt, dass der DDR alles fehlte, was eine \n\nDemokratie ausmacht, zum Beispiel Meinungsfreiheit, \n\nfreie Wahlen, freie Presse und das Recht auf Opposition, \n\ndie aber andererseits den Begriff Unrechtsstaat vermeiden \n\nwill, indem sie sich hinter DDR-B\u00fcrgern verschanzt, die \n\ndadurch angeblich ihre Biographie abgewertet sehen w\u00fcr-\n\nden. Oder wenn der Th\u00fcringer Ministerpr\u00e4sident davon \n\nspricht, die DDR sei zwar kein Rechtsstaat gewesen, die \n\nVerwendung des Begriffs Unrechtsstaat verbiete sich aber, \n\nweil er dies pers\u00f6nlich unmittelbar und ausschlie\u00dflich mit \n\nder Zeit der Herrschaft der Nationalsozialisten verbinde. \n\nIch kann Ihnen aus eigener leidvoller Erfahrung sagen: Es \n\nist den Opfern von Unrecht v\u00f6llig egal, aus welchen Moti-\n\nven sie verfolgt werden. Es schmerzt jedoch ungemein, \n\nwenn das Schicksal vieler Menschen relativiert wird und \n\nwenn es Opfer erster und zweiter Klasse gibt. \n\nIch bin k\u00fcrzlich nach vielen Jahren wieder einmal in Zeit-\n\nhain gewesen, an dem Ort, wo ich die d\u00fcsterste Zeit meines \n\nLebens zubringen musste. In Zeithain wurden wir politi-\n\nschen H\u00e4ftlinge von den Kriminellen drangsaliert, von den \n\nW\u00e4rtern geschlagen und in Einzelhaft gesteckt, wenn wir \n\nes wagten, aufzumucken. \n\nWir mussten die Arbeit im Stahlwerk Riesa verrichten, die \n\nam schwersten und am gef\u00e4hrlichsten war. Unsere Familie, \n\nunsere Freunde wurden w\u00e4hrenddessen vom Staat tyranni-\n\nsiert, massiv unter Druck gesetzt und eingesch\u00fcchtert. Ich \n\nmuss Ihnen sagen, dass ich \u00fcber viele Jahre nicht \u00fcber die-\n\nses Thema sprechen konnte und es mir heute immer noch \n\nsehr schwerf\u00e4llt. Ich wei\u00df, dass es vielen Leidensgenossen \n\ngenauso geht. Auch deshalb ist die Arbeit des Landesbe-\n\nauftragten wichtig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 475 \n\nNoch l\u00e4ngst haben sich nicht alle Opfer des DDR-Unrechts \n\ngemeldet. Noch l\u00e4ngst ist das Unrecht nicht in seiner gan-\n\nzen Breite aufgearbeitet. Lutz Rathenow hat es in seinem \n\nBereich an einem Beispiel deutlich gemacht. In seinem Be-\n\nricht ist die Rede von vergessenen Opfergruppen, zum Bei-\n\nspiel die ehemaligen deutschen Zwangsarbeiter. Das sind \n\ndiejenigen Zivilpersonen, die allein aufgrund ihrer deut-\n\nschen Staats- oder Volkszugeh\u00f6rigkeit nach dem Zweiten \n\nWeltkrieg im Ausland zur Zwangsarbeit verpflichtet wur-\n\nden. \n\nEs ist nicht die k\u00fcmmerliche Ausgleichszahlung von 2 500 \n\nEuro, die im Vordergrund steht. Es ist vielmehr der Um-\n\nstand, dass diese Opfer, die jahrzehntelang von der Politik \n\nignoriert und in der \u00d6ffentlichkeit kaum beachtet wurden, \n\nendlich eine sp\u00e4te Anerkennung erhielten. Bezeichnend f\u00fcr \n\ndie Situation in unserem Land ist, wenn sich diese Opfer \n\nheute verunglimpfen lassen m\u00fcssen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle einmal aus dem Beitrag einer \n\nMitarbeiterin des Landesbeauftragten zitieren, welcher f\u00fcr \n\ndie \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c verfasst wurde. Der Beitrag tr\u00e4gt \n\nden Titel \u201eAb in den Gulag\u201c und wurde im Oktober 2017 \n\nin der S\u00e4chsischen Zeitung ver\u00f6ffentlicht: \u201eVon den etwa \n\n1,2 Millionen Menschen, die unter unvorstellbaren Bedin-\n\ngungen Zwangsarbeit verrichten mussten, lebt heute nur \n\nnoch ein Bruchteil. Unter ihnen auch Frauen. Beim Vor-\n\nmarsch auf Berlin griff die Rote Armee ungef\u00e4hr 200 000 \n\nZivilisten auf. Da die M\u00e4nner an der Front waren, nahm \n\nman Frauen und M\u00e4dchen mit, M\u00e4dchen, die weder Hitler \n\ngew\u00e4hlt noch etwas mit dem Krieg zu tun hatten, M\u00e4dchen, \n\ndie in Sibirien die deutsche Kriegsschuld abarbeiteten. F\u00fcr \n\ndie Lagerarbeit wurden sie nie entsch\u00e4digt, denn das Un-\n\nrecht, das ihnen angetan wurde, galt bis zum letzten Jahr \n\nals kriegsfolgenbedingtes Massenschicksal.\u201c \n\nF\u00fcr diesen Beitrag erntete die Autorin in einem Leserbrief \n\nden Vorwurf des Geschichtsrevisionismus und Verharmlo-\n\nsung der NS-Verbrechen. Dieser Leserbrief ist symptoma-\n\ntisch f\u00fcr das Geschichtsverst\u00e4ndnis weiter Teile unserer \n\nGesellschaft, denn nach heutiger Lesart ist bereits das An-\n\nsprechen von Tatsachen, die nicht in das besch\u00f6nigte Bild \n\nvom Tag der Befreiung passen und am Lack des Sozialis-\n\nmus kratzen, verd\u00e4chtig. Einige der in diesem Zusammen-\n\nhang verwendeten Phrasen habe ich bereits benannt, Ge-\n\nschichtsrevisionismus oder Verharmlosung der NS-Verbre-\n\nchen. \n\nDas Vokabular aus DDR-Zeiten feiert allseits fr\u00f6hliche Ur-\n\nst\u00e4nde. Auch damals begingen wir den staatlich verordne-\n\nten Tag der Befreiung vom Hitlerfaschismus. Ob sich die \n\nM\u00e4dchen, die in Ruhla Zwangsarbeit verrichten mussten, \n\ndamals auch befreit gef\u00fchlt haben? Ich sage Ihnen, wann \n\nich und viele meiner Leidensgef\u00e4hrten sich befreit gef\u00fchlt \n\nhaben \u2013 als wir am 8. November 1989 aus dem DDR-\n\nZuchthaus kommend endlich die Grenze zur Bundesrepub-\n\nlik \u00fcberquert hatten. Wir waren froh, endlich diesen Un-\n\nrechtsstaat hinter uns gelassen zu haben. Ich hoffe, dass ich \n\nmich niemals mehr in einer DDR 2.0 wiederfinde. \n\nWenn aber heutzutage in der LINKEN davon schwadro-\n\nniert wird, Reiche kurzerhand zu erschie\u00dfen \u2013 \u2013 \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\n\u2013 oder sie zumindest einer n\u00fctzlichen Arbeit zuzuf\u00fchren, \n\nohne dass diese Aussagen nennenswerte Konsequenzen \n\nnach sich ziehen, wenn in Mecklenburg-Vorpommern eine \n\nDame zur Verfassungsrichterin gew\u00e4hlt wird, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\ndie Mitbegr\u00fcnderin der Antikapitalistischen Linken ist und \n\ndie noch 2011 meinte, zum Mauerbau habe keine vern\u00fcnf-\n\ntige Alternative bestanden, wenn B\u00fcrger, die gegen die \n\nEinschr\u00e4nkungen ihrer Freiheiten demonstrieren, als Ver-\n\nschw\u00f6rungstheoretiker, Neonazis und Demokratiefeinde \n\nbezeichnet werden, und wenn eine demokratische Wahl in \n\nRadebeul wiederholt werden soll, nur weil der gew\u00e4hlte \n\nKulturamtsleiter gewissen Leuten ein Dorn im Auge ist, \n\ndann bin ich mir nicht mehr sicher, wie weit wir uns schon \n\nwieder der DDR angen\u00e4hert haben. \n\nAus meiner pers\u00f6nlichen Erfahrung heraus kann ich nur sa-\n\ngen: Bleiben Sie wachsam, denn Freiheit ist das einzige, \n\nwas z\u00e4hlt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nEinige Abgeordnete der AfD erheben sich.) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war der Abg. Beger von der AfD-Fraktion. Ich erteile \n\njetzt Kollegin Buddeberg f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE das \n\nWort. \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Rund 30 Jahre \n\nnach 1989 hat sich unser Land, haben sich unsere Blick-\n\nwinkel ge\u00e4ndert. Scheinbar Wichtigeres spielt im Leben \n\nder derzeitigen und kommenden Generation eine Rolle, \n\nund tagaktuelle Ereignisse bestimmen die Schlagzeilen. \u2013 \n\nVerst\u00e4ndlich. Aber umso wichtiger ist es, auf Vergangenes, \n\ngeschichtlich Epochales aufmerksam zu machen, wie zum \n\nBeispiel die politische Wende in der ehemaligen DDR. \n\nDazu ist es notwendig, die Ursachen und Hintergr\u00fcnde of-\n\nfen zu legen, die zu dieser Wende gef\u00fchrt haben, diese zu \n\nerforschen, zu dokumentieren und den neuen Generationen \n\nnahezubringen. \n\nDeshalb, Herr Rathenow, kommt Ihrer Arbeit und Ihrer Be-\n\nh\u00f6rde eine herausragende Bedeutung zu. Bereits im Aus-\n\nschuss f\u00fcr Verfassung und Recht, Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung und heute \u2013 ein Novum \u2013 auch hier im Ho-\n\nhen Haus haben Sie Ihren 25. T\u00e4tigkeitsbericht vorgestellt. \n\nDaf\u00fcr und f\u00fcr die Arbeit Ihrer Mitarbeiterinnen und Mitar-\n\nbeiter und nat\u00fcrlich f\u00fcr Ihre Arbeit dankt Ihnen meine \n\nFraktion ausdr\u00fccklich. \n\nSie unterrichteten uns \u00fcber die Beratungst\u00e4tigkeit, Ihre Bil-\n\ndungsarbeit und Informationspolitik, Ihre Arbeit im Be-\n\nreich des Gedenkens und Erinnerns und \u00fcber Kooperatio-\n\nnen, die Sie eingegangen sind, um nur einige Punkte aus \n\nIhrer umfangreichen Unterrichtung zu nennen. All das fin-\n\ndet unsere Unterst\u00fctzung, aber \u2013 und darauf bin ich gerade \n\nzu Beginn schon eingegangen \u2013 wir sehen f\u00fcr die Zukunft \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 476 \n\neinen herausragenden Bedarf im Rahmen der Forschung, \n\nder Dokumentation und der Ver\u00f6ffentlichung. Diese Ergeb-\n\nnisse Ihrer Arbeit \u2013 so sehen wir das \u2013 werden in Zukunft \n\ndeutlich mehr an Gewicht gewinnen, umso weniger die be-\n\ntroffene Generation Ihrer Unterst\u00fctzung bedarf. Es muss \n\nIhnen und Ihrer Beh\u00f6rde gelingen, die komplexe und \n\nwechselhafte Geschichte, die unsere Gesellschaft zu dem \n\ngemacht hat, was sie heute ist, unserer jungen Generation \n\nzu vermitteln. Sie kennt dies maximal aus Geschichtsb\u00fc-\n\nchern. Dazu fordern wir Sie ausdr\u00fccklich auf, und darin be-\n\nst\u00e4rken wir Sie. Deshalb muss einer offensiven \u00d6ffentlich-\n\nkeitsarbeit viel mehr Aufmerksamkeit gewidmet werden. \n\nInwieweit es einer Personalaufstockung bedarf, entschei-\n\nden wir nicht heute. Gleiches gilt f\u00fcr die kraftraubende Dis-\n\nkussion der Standortfrage, wobei \u2013 so haben wir das ver-\n\nstanden \u2013 die Entscheidung auf bundespolitischer Ebene \n\ngetroffen wurde bzw. wird. \n\nSehr geehrter Herr Rathenow, wir w\u00fcnschen Ihnen und Ih-\n\nren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern viel Erfolg in der \n\nBew\u00e4ltigung Ihrer Aufgaben, bedanken uns f\u00fcr Ihren Be-\n\nricht und w\u00fcnschen uns, dass Sie in gleicher Qualit\u00e4t wie \n\nbisher die neuen Herausforderungen, denen Sie sich stellen \n\nm\u00fcssen, bew\u00e4ltigen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollegin Buddeberg f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nIch bitte jetzt f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Frau \n\nDr. Maicher, das Wort zu nehmen. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Lieber Herr Rathenow! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! In den letzten Wochen und Monaten \n\nmussten wir auf Demonstrationen gegen die Corona-be-\n\ndingten Einschr\u00e4nkungen immer wieder die S\u00e4tze h\u00f6ren, \n\nwie: Das ist ja wie zu DDR-Zeiten. Man beschwerte sich \n\nlautstark, dass man sich in der \u201eDDR 2.0\u201c nicht frei bewe-\n\ngen und nichts mehr sagen d\u00fcrfe, man m\u00fcsse sich gegen \n\ndie \u201eTerrorma\u00dfnahmen\u201c der \u201everfassungsbr\u00fcchigen Regie-\n\nrung\u201c auflehnen. \n\nUnd schon viel l\u00e4nger h\u00f6ren wir Beschwerden \u00fcber die so-\n\ngenannte \u201eMerkel-Diktatur\u201c. Ich wei\u00df nicht, wie es Ihnen \n\ngeht, aber mir stellen sich die Nackenhaare auf ob solcher \n\nVergleiche der aktuellen, sicher nicht angenehmen, ja auch \n\nfreiheitseinschr\u00e4nkenden Situation mit dem fundamentalen \n\nUnrecht, das die Menschen in Sachsen und in der gesamten \n\nDDR jahrzehntelang ertragen haben, ertragen mussten. \n\nNun macht es unsere Demokratie aus, dass wir die Verbrei-\n\ntung solcher offensichtlichen Unwahrheiten und Diffamie-\n\nrungen als freie Meinungs\u00e4u\u00dferungen aushalten. Wir las-\n\nsen sogar zu, dass politische Kr\u00e4fte bis in die Parlamente \n\nhinein gezielt gesellschaftliche und politische Zust\u00e4nde \n\nherbeireden, die gepr\u00e4gt seien von Repression, Ungleich-\n\nheit, Autoritarismus. Wir haben es heute schon oft auch \n\nhier geh\u00f6rt. Das alles ohne irgendeine Tatsachengrundlage. \n\nDie Menschen, die sich auf diesen Demonstrationen ver-\n\nsammeln und ihre sachlich unrichtige diffamierende Mei-\n\nnung frei ge\u00e4u\u00dfert haben, waren und sind dabei umfassend \n\ndurch das Grundgesetz gesch\u00fctzt vor St\u00f6rungen von Drit-\n\nten, \n\n(Widerspruch von der AfD) \n\naber vor allem vor staatlichen Repressionen. In einer Dik-\n\ntatur w\u00e4ren sie das sicher nicht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nLieber Herr Rathenow, es tut mir leid, aber Sie und Ihre \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter haben genauso wie die \n\nvielen Akteurinnen und Akteure der DDR-Aufarbeitung, \n\nder Demokratie- und Bildungsarbeit noch sehr viel zu tun. \n\nOffensichtlich ist bei einigen noch nicht angekommen oder \n\nvielleicht nicht mehr pr\u00e4sent, was in den Jahren zwischen \n\n1945 und 1989 in der sowjetischen Besatzungszone bzw. \n\nin der DDR passiert ist. Offensichtlich erkennen leider im-\n\nmer noch zu viele Menschen nicht, wenn sich echte Un-\n\nrechtsstrukturen, zum Beispiel in Ungarn, entwickeln und \n\nwas es hei\u00dft, wenn ein Land auf eine echte Diktatur zusteu-\n\nert. \n\n(Beifall von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nViele Menschen verkennen offensichtlich oder wollen es \n\nverkennen, dass sie in einem freien, in einem demokrati-\n\nschen Land leben. Vor diesem Hintergrund kann man gar \n\nnicht oft genug betonen, wie wichtig und notwendig die \n\nArbeit des Landesbeauftragten zur Aufarbeitung der SED-\n\nDiktatur, Herrn Rathenow, und seines ganzen Teams ist. \n\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich Ihnen im Namen meiner Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sehr herzlich danken. \n\n(Beifall von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der SPD) \n\nDer Berichtszeitraum ist dieses Mal ein besonderer. Auch \n\nwenn er schon einige Zeit vor\u00fcber ist, lohnt sich die Be-\n\ntrachtung. Er war gepr\u00e4gt durch die Angliederung der Be-\n\nh\u00f6rde des Landesbeauftragten an den S\u00e4chsischen Land-\n\ntag. Ich freue mich im Bericht zu lesen, dass sich die Ge-\n\ndanken, die sich die heutigen Koalitionspartner damals ge-\n\nmacht haben, positiv auf die Arbeit des Landesbeauftragten \n\nauswirken. Ein kleines, aber wichtiges Detail ist zum Bei-\n\nspiel die bessere Mobilit\u00e4t des Landesbeauftragten und die \n\ndamit verbesserte Wirksamkeit in ganz Sachsen. So ist es \n\ndem Team auch durch die Nutzung zum Beispiel des Land-\n\ntagsfahrdienstes leichter m\u00f6glich, Beratungen auch in \n\nschwer erreichbaren Regionen Sachsens anzubieten. Es \n\nzeigt sich: Die T\u00e4tigkeit des Teams des Landesbeauftragten \n\ngerade in den s\u00e4chsischen Regionen gewinnt erheblich an \n\nBedeutung. Das liegt nicht nur am zunehmenden Alter der \n\nzu Beratenden und Hilfesuchenden und der damit einher-\n\ngehenden eingeschr\u00e4nkten Mobilit\u00e4t, sondern auch darin, \n\ndass Forschung sowie Bildungs- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit \n\nvielmehr in die Fl\u00e4che getragen werden und sie in der Lage \n\nsein m\u00fcssen, das auch zu k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 477 \n\nDas DDR-Unrecht in Sachsen hat sich nicht auf Dresden, \n\nChemnitz und Leipzig konzentriert; also ist es nur logisch, \n\ndass die Aufarbeitung und das Gedenken nicht nur hier \n\nstattfinden. Es gilt, die Kooperationen des Landesbeauf-\n\ntragten mit den Gedenkst\u00e4tten in der Fl\u00e4che zu intensivie-\n\nren. Ich denke dabei nat\u00fcrlich neben der Gedenkst\u00e4tte Bau-\n\ntzen und dem geschlossenen Jugendwerkhof Torgau auch \n\nan den Lern- und Gedenkort Ka\u00dfberg-Gef\u00e4ngnis und das \n\nFrauengef\u00e4ngnis Hoheneck. \n\nBeeindruckt war ich von der Beratungsoffensive Anfang \n\n2018 in den Kommunen, die laut dem Bericht auf sehr \n\ngro\u00dfe Resonanz stie\u00df. Sie wurde vor dem Hintergrund des \n\ndrohenden Auslaufens der SED-Unrechtsbereinigungsge-\n\nsetze gestartet. Die damaligen Unsicherheiten \u00fcber die Zu-\n\nkunft der Rehabilitierung f\u00fcr die Opfer wurden mittler-\n\nweile beseitigt. Die Resonanz zeigt allerdings, wie notwen-\n\ndig die Beratungsangebote f\u00fcr die unmittelbar Betroffenen, \n\naber auch f\u00fcr ihre Angeh\u00f6rigen sind. \n\nDer Bericht stellt es klar heraus: Es geht zuk\u00fcnftig zus\u00e4tz-\n\nlich zu diesen Beratungen oder zu Beratungen bei Einsicht \n\nin Stasiakten um weitere Aufgaben und Themen \u2013 zuneh-\n\nmend vor allem um Biografiekl\u00e4rungen sowie um die Auf-\n\narbeitung von Familiengeschichten w\u00e4hrend der SED-Dik-\n\ntatur. Jeder T\u00e4tigkeitsbericht des Landesbeauftragten \n\nbringt neue Themenfelder und Aufarbeitungsnotwendig-\n\nkeiten hervor, die bisher noch gar nicht systematisch be-\n\nleuchtet wurden. In diesem Berichtszeitraum r\u00fcckten zum \n\nBeispiel das DDR-Staatsdoping oder politisch motivierte \n\nAdoptionen in den Fokus. \n\nDiese Themen k\u00f6nnen nur aufgedeckt und aufgearbeitet \n\nwerden, wenn die Opfer auf leicht zug\u00e4ngliche Beratungs-\n\nangebote sto\u00dfen und der Landesbeauftragte auch in ganz \n\nSachsen pr\u00e4sent sein kann. Mit der h\u00f6heren Mobilit\u00e4t, dem \n\nAusbau von Vor-Ort-Beratungen und neuen Kooperatio-\n\nnen, beispielsweise auch mit Kulturschaffenden zur Erfahr-\n\nbarmachung von Unrechtsgeschichte, sowie den neu zu be-\n\narbeitenden Themenfeldern steigt auch der Personalbedarf \n\ndes Landesbeauftragten, und ich hoffe, wir als Haushalts-\n\ngesetzgeber k\u00f6nnen Sie hierbei unterst\u00fctzen. \n\nWichtig finde ich auch den Vorschlag, psychotherapeuti-\n\nsche Kompetenz in das Beratungsteam zu bringen. Denn \n\nden Menschen bei der Aufarbeitung ihrer eigenen Biogra-\n\nfie oder ihrer Familiengeschichte zur Seite zu stehen und \n\nihnen damit f\u00fcr jetziges, aber auch ihr zuk\u00fcnftiges Leben \n\nzu helfen, ist die t\u00e4gliche Arbeit von Psychotherapeuten. \n\nWarum also sollten diese Kompetenzen nicht auch in der \n\nBeratung von Opfern staatlicher Ma\u00dfnahmen in einer Dik-\n\ntatur richtig sein? Diese Kompetenzen w\u00e4ren meines Er-\n\nachtens auch in der Bildungsarbeit wertvoll, wenn die F\u00e4-\n\nhigkeit von Empathie gegen\u00fcber den Opfern und ihrer Le-\n\nbensgeschichte gef\u00f6rdert werden soll. Das scheint mir ein \n\nwichtiger Ansatz \u2013 nicht nur in der Bildungsarbeit zur \n\nDDR-Geschichte \u2013 zu sein. \n\nZum Schluss bleibt mir nur noch eines zu sagen: Lieber \n\nHerr Rathenow, liebe Frau Dr. Aris, liebes Team der Lan-\n\ndesbeauftragten, ich danke Ihnen f\u00fcr diese sehr vielschich-\n\ntige Arbeit. Machen Sie bitte weiter so! Wir wissen das sehr \n\nzu sch\u00e4tzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an war Frau Dr. Maicher f\u00fcr die B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNEN. Jetzt spricht der Abg. Frank Richter f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion. \n\nFrank Richter, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Zur Diskussion steht \n\nder erste T\u00e4tigkeitsbericht des Landesbeauftragten in der \n\nFunktion als Landesbeauftragter zur Aufarbeitung der \n\nSED-Diktatur. Es hat sich also doch eine kleine \u00c4nderung \n\nergeben im Vergleich zu den 24 Berichten vorher. Darauf \n\nm\u00f6chte ich hinweisen. Zuvor war es der Amtsinhaber als \n\nLandesbeauftragter f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicher-\n\nheitsdienstes der ehemaligen DDR und nun \u2013 aufgrund der \n\nim Oktober 2016 erfolgten Umbenennung des Gesetzes \u2013 \n\nist der Titel etwas umst\u00e4ndlicher geworden: Gesetz zur Re-\n\ngelung der T\u00e4tigkeit des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten \n\nf\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes und der \n\nfortw\u00e4hrenden Aufarbeitung der SED-Diktatur, ihrer Ent-\n\nstehung, ihrer Aufl\u00f6sung und ihrer Nachwirkungen auf \n\ndem Gebiet des Freistaates Sachsen. \u2013 Das ist ein umfang-\n\nreicher Arbeitsauftrag, der, so scheint mir, eine andere Be-\n\ntrachtung n\u00f6tig macht. Seither ist die Beh\u00f6rde des Landes-\n\nbeauftragten auch direkt beim Landtag angebunden. Der \n\nLandesbeauftragte hat kein Kuratorium und auch sonst \n\nkein Aufsichtsratsgremium. Deshalb scheint es mir beson-\n\nders wichtig und auch der politischen Bedeutung der T\u00e4-\n\ntigkeit angemessen, dass hier im Landtag eine qualifizierte \n\nDiskussion seines Berichtes erfolgt. \n\nBevor ich zu einigen durchaus kritischen Punkten komme, \n\nm\u00f6chte ich, wie es einige der Vorrednerinnen und Vorred-\n\nner schon getan haben, Ihnen, Herr Rathenow, sowie Ihrem \n\nTeam nachdr\u00fccklich danken \u2013 besonders f\u00fcr die intensive \n\nund auch extensive Informations-, Beratungs- und Unter-\n\nst\u00fctzungst\u00e4tigkeit, die den ungez\u00e4hlten Opfern der kom-\n\nmunistischen Diktatur zugutekommt. Ich wei\u00df, wie dank-\n\nbar Ihnen viele sind, in Ihnen und Ihrem Team kompetente \n\nund wohl auch geduldige Ansprechpartner zu wissen. \n\nDer Bericht belegt ganz eindr\u00fccklich, dass es nach wie vor \n\nn\u00f6tig ist, im Hinblick auf die M\u00f6glichkeit der strafrechtli-\n\nchen, der beruflichen sowie auch der verwaltungsrechtli-\n\nchen Rehabilitierung zu beraten und zu unterst\u00fctzen. \u00c4hn-\n\nliches gilt f\u00fcr die Beratung von Opferpensionen, f\u00fcr die \n\nAufarbeitung der Zwangsaufenthalte in Heimen und Ju-\n\ngendwerkh\u00f6fen sowie f\u00fcr andere, sehr verschiedene Ver-\n\nfolgungs- und Repressionserfahrungen. \n\nDie im Bericht erl\u00e4uterten Defizite und strukturellen Un-\n\nstimmigkeiten sind auch f\u00fcr mich teilweise ersch\u00fctternd \n\ngewesen. Das gilt insbesondere f\u00fcr diejenigen \u2013 ich nenne \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 478 \n\nnur ein Beispiel \u2013, unter denen die Opfer sexuellen Miss-\n\nbrauchs im institutionellen Bereich, zum Beispiel im DDR-\n\nLeistungssport, leiden mussten und bis heute leiden m\u00fcs-\n\nsen. L\u00f6sungsans\u00e4tze an dieser Stelle zu diskutieren ist uns \n\nnicht m\u00f6glich, was, so glaube ich, allen klar ist. Aber ich \n\ndarf wenigstens mich als Person als Ansprechpartner zur \n\nVerf\u00fcgung stellen, sofern weitere Diskussionen in Ihrem \n\nHaus n\u00f6tig sind. \n\nEine im Bericht eher beil\u00e4ufig formulierte, allgemeine und \n\nan die Substanz gehende Kritik m\u00f6chte ich zitieren, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, weil sie mich ersch\u00fcttert hat, \n\nweil sie mich nachdenklich gestimmt hat und auch, weil sie \n\neinen gewissen inneren Protest hervorgerufen hat. Sie \n\nschreiben im Bericht: \u201eHier muss leider konstatiert wer-\n\nden, dass die SED-Unrechtsbereinigungsgesetze den ehe-\n\nmals politisch Verfolgten in ihrer besonderen Notlage nicht \n\ngerecht werden und ihnen nicht dauerhaft helfen.\u201c Das ist \n\neine harte Feststellung! Einerseits, meine Damen und Her-\n\nren, ist in der Zwischenzeit, also nach Abfassung des Be-\n\nrichtes \u2013 Frau Kollegin Dr. Maicher hat es schon gesagt \u2013, \n\neiniges geschehen. Dazu geh\u00f6rt, wie Sie es selbst im Aus-\n\nschuss schon erw\u00e4hnt haben, die angemahnte Entfristung \n\nder Rehabilitierungsgesetze durch den Bund und auch die \n\nzeitliche Erweiterung bei der Gew\u00e4hrung von Opferrenten. \n\nAu\u00dferdem erweist sich ganz offensichtlich der in Sachsen \n\neingerichtete H\u00e4rtefallfonds als arbeitsintensives, aber \n\nauch als ein sehr geeignetes Instrument, den oft kompli-\n\nzierten Einzelschicksalen gerecht zu werden. Das ist \u2013 so \n\nhat es meine gesch\u00e4tzte Kollegin Hanka Kliese formuliert, \n\ndie ja ma\u00dfgeblich beteiligt war \u2013 eine s\u00e4chsische Erfolgs-\n\ngeschichte. \n\nAndererseits \u2013 ich glaube, das muss auch gesagt werden \u2013 \n\nstehen wir hier, wie vielleicht in Corona-Zeiten an anderen \n\nStellen h\u00e4ufig auch, an einer Stelle, die deutlich macht: Der \n\nStaat ist weder allwissend noch allm\u00e4chtig. Es gibt Verlet-\n\nzungen, die kann er nicht heilen, und es gibt Problemlagen, \n\ndie kann er nicht l\u00f6sen. So schwer es f\u00e4llt \u2013 auch diese \n\nWahrheit muss wohl Opfern der Repression zugemutet \n\nwerden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! So sehr ich die Leistung \n\ndes Landesbeauftragten hinsichtlich Beratung und Unter-\n\nst\u00fctzung positiv einsch\u00e4tze \u2013 das kann ich pers\u00f6nlich gar \n\nnicht oft genug unterstreichen \u2013, so kritisch betrachte ich \n\nauch einiges im Hinblick auf den weiteren Auftrag, den Sie \n\nnach der Gesetzeslage haben. Eine Kritik des Berichtes \n\nmuss sich ja am Gesetz orientieren und fragen, inwiefern \n\nder Landesbeauftragte diesem Gesetz auch nachkommt. Da \n\nhei\u00dft es: \u201eBef\u00f6rderung der Bildung durch die Unterrich-\n\ntung der \u00d6ffentlichkeit\u201c usw. usf. \n\nManchmal muss man es w\u00f6rtlich nehmen. Wenn ich es \n\nw\u00f6rtlich nehme, dann komme ich zu der Erkenntnis, dass \n\nder Landesbeauftragte keinen Bildungsauftrags sui generis \n\nhat. Er hat den Auftrag der Bef\u00f6rderung der Bildung durch \n\nUnterrichtung. Das ist keine Wortklauberei; verstehen Sie \n\nes bitte nicht so. Ich meine es deswegen sagen zu m\u00fcssen, \n\nweil hier etwas Substanzielles angedeutet ist: Politische \n\nBildung in der Demokratie bedarf immer einer speziellen \n\nExpertise. \n\nWir haben es manchmal schwer mit den Begrifflichkeiten. \n\nDa kommt Aufarbeitung, Bildung, Forschung, Rehabilitie-\n\nrung, manchmal alles gleich in einem Atemzug. Wir sollten \n\npr\u00e4zise sein. Der Beutelsbacher Konsens ist f\u00fcr die politi-\n\nsche Bildung in der Demokratie verpflichtend. \n\nDabei stellen sich mir viele Fragen: Wie ernst nehmen wir \n\ndas? Der Lehrende muss einem Thema immer kontrovers \n\ngerecht werden: diskutieren, das kontrovers darstellen, was \n\nin der Politik kontrovers erscheint. Zeitgeschichte, mit der \n\nhaben Sie zu tun, so sagen die Historiker, raucht, weil sie \n\nMenschen pers\u00f6nlich betrifft. Es kann sehr schnell, gerade \n\ndann, wenn es um minderj\u00e4hrige Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\ngeht, zu emotionalen \u00dcberforderungen, zu Abwehrreaktio-\n\nnen kommen. \n\nWie funktioniert der Beutelsbacher Konsens dann, wenn \n\ndie Frage nach pers\u00f6nlicher Schuld gar nicht mehr vermie-\n\nden werden kann? Wie funktioniert er bei einem Zeitzeu-\n\ngenauftritt? Wie funktioniert er beim Besuch einer Ge-\n\ndenkst\u00e4tte, etwa in einem ehemaligen Konzentrationsla-\n\nger? Wie vermeidet man emotionale \u00dcberw\u00e4ltigung? Wie \n\norganisiert man die notwendige Distanz zum Betrachtungs-\n\ngegenstand, die ja f\u00fcr den Lernerfolg nicht unerheblich ist? \n\nLieber Herr Rathenow, verstehen Sie mich nicht falsch. Ich \n\nkann mir sehr gut vorstellen, dass Sie und Ihr Team eine \n\ngute Bildungsarbeit machen. Aber ich erwarte auch von \n\nIhnen, dass Sie diese sehr komplizierten Fragen beantwor-\n\nten und dass Sie die spezielle Anwendung der didaktischen \n\nPrinzipien der politischen Bildung auf Ihre Lernzusam-\n\nmenh\u00e4nge so darstellen, dass Sie auch den Qualit\u00e4tsan-\n\nspr\u00fcchen der s\u00e4chsischen Lehrpl\u00e4ne gerecht werden. \n\nNebenbei: Ich verlange \u2013 Sie wissen, was ich vorher ge-\n\nmacht habe \u2013 das schon seit vielen Jahren. Es geht, so \n\nmeine ich, bei der politischen Bildung nicht in erster Linie \n\num mehr Quantit\u00e4t, es geht um Qualit\u00e4t. Wenn es allein um \n\ndie Zahl von Veranstaltungen der verschiedenen Einrich-\n\ntungen, die wir als Freistaat vorhalten, von Zeitzeugenauf-\n\ntritten, um die Anzahl von Gedenkst\u00e4tten, die Anzahl von \n\nUnterrichtsstunden in den F\u00e4chern Geschichte und Ge-\n\nmeinschaftskunde ginge, meine Damen und Herren, dann \n\nm\u00fcssten wir in Sachsen die politisch bestens gebildeten \n\nund die von der freiheitlich-demokratischen Grundordnung \n\nmeist\u00fcberzeugten jungen Menschen haben. Das ist bekann-\n\nterma\u00dfen nicht der Fall. Wenn es eine PISA-Studie f\u00fcr po-\n\nlitische und demokratische Bildung g\u00e4be, bef\u00fcrchte ich, \n\nw\u00fcrde Sachsen nicht an einer vorderen Stelle landen, wo es \n\nGott sei Dank auch wegen eines guten Bildungssystems in \n\nden anderen Bereichen landet. \n\nAuch einen inhaltlichen Schwerpunkt m\u00f6chte ich benen-\n\nnen, auch kritisch benennen. Das Erste: Ihr Auftrag hei\u00dft \n\nseit dem neuen Gesetz auch Bef\u00f6rderung der Bildung \u00fcber \n\nden Alltag der DDR. Dieser Auftrag scheint mir etwas un-\n\nterbelichtet. Vielleicht habe ich nicht pr\u00e4zise genug gele-\n\nsen. Wir wissen, es ist nicht wahr, dass der Alltag der DDR \n\nvon fr\u00fch bis abends identisch war mit Diktatur. Der Alltag \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 479 \n\nin der DDR fand von fr\u00fch bis abends statt unter dem Vor-\n\nzeichen und unter der Herrschaft der Diktatur. Aber das ist \n\netwas anderes und muss pr\u00e4zise herausgearbeitet werden. \n\nNicht alle 17 Millionen Einwohner der DDR lebten \n\n24 Stunden am Tag und 365 Tage im Jahr in immerw\u00e4hren-\n\nder und allgegenw\u00e4rtiger Repression, \u00dcberwachung, De-\n\nnunziation und Verfolgung. Es gab das allt\u00e4gliche Sich-Ar-\n\nrangieren, das Ausweichen. Es gab die hohe Kunst einer \n\noffiziell korrekten und zugleich einer mehrdeutigen Spra-\n\nche. Es gab die allt\u00e4glichen Verlogenheiten, und es gab \n\nauch in der DDR die Freude am Leben. \n\nWarum sage ich das? Weil, wenn wir das nicht w\u00fcrdigen, \n\nwir m\u00f6glicherweise der breiten Zielgruppe, die wir errei-\n\nchen wollen, den kritischen Zugang zur Diktatur der DDR \n\nverbauen. Nur wenn wir es w\u00fcrdigen, dann schlie\u00dfen wir \n\nsie auf f\u00fcr die Fragen, die unbedingt notwendig sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kommen Sie bitte zum \n\nEnde, Herr Kollege! \n\nFrank Richter, SPD: Sie gestatten, Herr Pr\u00e4sident, einen \n\nletzten Gedanken. Leider fehlt mir im Bericht \u2013 vielleicht \n\nhabe ich es \u00fcbersehen \u2013 das Wort Verst\u00e4ndigung, und leider \n\nfehlt mir im Bericht auch das Wort Vers\u00f6hnung. Ich glaube, \n\nes ist nicht nur nicht zu viel verlangt, ich glaube, es ist ge-\n\nboten, 30 Jahre nach der Wiedervereinigung Deutschlands, \n\n31 Jahre nach dem Mauerfall auch diese Dinge in den Blick \n\nzu nehmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu Ende \n\nund schon eine Minute \u00fcberschritten. \n\nFrank Richter, SPD: Vielen Dank, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nRichter. Er sprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. Redebedarf be-\n\nsteht bei der Staatsregierung. Bitte, Frau Staatsministerin, \n\nSie haben das Wort. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ja, vor nun-\n\nmehr 31 Jahren sind mutige M\u00e4nner und Frauen f\u00fcr Demo-\n\nkratie und f\u00fcr Freiheit auf die Stra\u00dfe gegangen, und sie ha-\n\nben den Fall der Mauer erwirkt. Ja, in diesem Jahr feiern \n\nwir 30 Jahre Wiedervereinigung. \n\nEinige Stimmen werden laut, die sagen: Jetzt ist auch mal \n\ngut mit der Aufarbeitung, ist auch mal gut mit dem Nach-\n\ndenken \u00fcber die SED-Diktatur und auch mit der Aufarbei-\n\ntung. Da kann ich nur sagen: Nein, es ist nicht gut. Wir \n\nm\u00fcssen weiter hier die Geschichte, die DDR-Diktatur, auf-\n\narbeiten. Wir tragen eine besondere Verantwortung f\u00fcr un-\n\nsere Geschichte. Die Aufarbeitung muss ein fester Be-\n\nstandteil unserer demokratischen Kultur im Jetzt und auch \n\nim Morgen sein. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nVielen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ist in der der ehemaligen \n\nDDR gro\u00dfes Unrecht und Leid widerfahren, unter wel-\n\nchem sie teilweise bis heute leiden. Die Aufarbeitung und \n\nWiedergutmachung dieses systematischen Unrechts ist \n\neine fortw\u00e4hrende, \u00e4u\u00dferst bedeutende Aufgabe. Sie ist \n\neine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. \n\nIm Besonderen dieser Aufgabe angenommen hat sich der \n\nLandesbeauftragte zur Aufarbeitung der SED-Diktatur. \n\nSeit vielen Jahren betreibt und bef\u00f6rdert er gemeinsam mit \n\nseinen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern unerm\u00fcdlich die \n\nhistorische und politische Aufarbeitung der SED-Diktatur, \n\nwof\u00fcr ihm nicht nur unser Dank, sondern vor allem auch \n\nunser Respekt geb\u00fchrt. \n\nDie gr\u00f6\u00dfte organisatorische Besonderheit im Berichtszeit-\n\nraum von 2016 bis 2018 liegt in der Angliederung des Lan-\n\ndesbeauftragten an den S\u00e4chsischen Landtag, die zum 1. \n\nJanuar 2017 erfolgte, aber eben auch zur Weitung des \n\nBlicks, weg allein vom Blick auf die Stasi hin zum Blick \n\nauf die SED-Diktatur insgesamt. \n\nAn dieser Stelle noch einmal meinen herzlichen Dank da-\n\nf\u00fcr, dass dies hier in der letzten Legislaturperiode m\u00f6glich \n\ngemacht wurde, meinen Dank noch einmal an Hanka \n\nKliese und Martin Modschiedler, die wir damals gemein-\n\nsam mit der GR\u00dcNEN-Landtagsfraktion, mit mir als Per-\n\nson diesen Gesetzentwurf erarbeiten und verabschieden \n\nkonnten. \n\nDamit verbunden obliegt die Rechts- und die Dienstauf-\n\nsicht nunmehr dem Pr\u00e4sidenten des Landtages und nicht \n\nmehr der Staatsregierung. \u00dcber diese institutionelle Neu-\n\nordnung hinaus hat das im Oktober 2016 beschlossene \n\nneue Landesbeauftragtengesetz deutliche Kompetenzen \n\nund Aufgabenerweiterungen zur Folge gehabt. \n\nAus dem T\u00e4tigkeitsbericht geht ganz deutlich hervor, was \n\n30 Jahre nach der Wiedervereinigung zentraler Punkt der \n\nArbeit des Landesbeauftragten ist. Es ist n\u00e4mlich ganz klar \n\nein Bildungsauftrag, aber eben auch eine eigenst\u00e4ndige \n\nDokumentationsarbeit, die Zusammenarbeit mit den in \n\nSachsen t\u00e4tigen Verfolgten- und Aufarbeitungsinitiativen \n\nund nicht zuletzt nat\u00fcrlich die Beratung der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger, der Opfer. \n\nDas Interesse Betroffener, die Nachfragen und Problem-\n\nstellungen sind nach wie vor ungebrochen hoch. Gerade \n\ndie Anzahl der Anfragen zu der in DDR-Zeiten erlebten po-\n\nlitisch motivierten Haft ist immer noch beachtenswert hoch \n\nund \u00fcber die Jahre nicht abgerissen, wie Sie sehr eindr\u00fcck-\n\nlich an verschiedenen Beispielen in Ihrem Bericht darge-\n\nstellt haben, lieber Herr Rathenow. Als Landesbeauftragter \n\nsind Sie f\u00fcr diese Opfer die zentrale Ansprechperson in \n\nSachsen und von essenzieller Bedeutung bei allen straf-\n\nrechtlichen, beruflichen und verwaltungsrechtlichen Reha-\n\nbilitierungsproblemen. Das liegt auch daran, dass viele Be-\n\ntroffene nun in das Rentenalter kommen und sich aufgrund \n\nvon Rentenanspr\u00fcchen hier gen\u00f6tigt sehen oder vielleicht \n\njetzt erst die Kraft aufbringen, sich mit ihrer schmerzvollen \n\nVergangenheit auseinanderzusetzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 480 \n\nBesonders herauszustellen ist, meine sehr verehrten Da-\n\nmen und Herren, dass die Beratung vor Ort auch in den \n\nKommunen konkret stattfindet. Dass dieses Angebot sehr, \n\nsehr gut angenommen wird, sieht man an den Zahlen, an \n\nden Statistiken. Deswegen freue ich mich, dass dieses An-\n\ngebot in den letzten Jahren noch einmal ausgeweitet und \n\naufgestockt werden konnte. Auf diese Weise k\u00f6nnen ge-\n\nrade Menschen, Personen, Opfer in den l\u00e4ndlichen Regio-\n\nnen, die vielleicht heutzutage nicht mehr so mobil sind, die \n\nentsprechende Beratung erfahren. Gerade in diesem Zu-\n\nsammenhang ist es au\u00dferdem unerl\u00e4sslich, dass die ent-\n\nsprechenden Stasiakten in unserem Bundesland verbleiben \n\nund den Betroffenen f\u00fcr Akteneinsichtsbesuche weiterhin \n\nzur Verf\u00fcgung stehen. \n\nDeswegen war es eine richtige und wichtige Entscheidung \n\ndes Bundestages, dass die Akten in allen ostdeutschen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern bleiben sollen. In die Zukunft blickend sollten \n\ndie Beratungsangebote mit den bestehenden Gedenkst\u00e4tten \n\nkooperieren. Dazu habe ich schon ein Gespr\u00e4ch mit unserer \n\nKulturstaatsministerin Klepsch, die f\u00fcr die Gedenkst\u00e4tten \n\nzust\u00e4ndig ist, gef\u00fchrt. Denn hier gilt es, mit den Zust\u00e4ndi-\n\ngen in den Gedenkst\u00e4tten, mit der BStU, mit dem Landes-\n\nbeauftragten, aber auch mit der Landeszentrale f\u00fcr politi-\n\nsche Bildung ein entsprechendes Konzept zu entwickeln. \n\nWeiterhin finde ich es bemerkenswert, wie der Landesbe-\n\nauftragte immer darum bem\u00fcht ist, die \u00d6ffentlichkeit an \n\nseiner Arbeit teilhaben zu lasse, und durch verschiedene \n\nPublikationen auf das Thema aufmerksam macht. Beispiel-\n\nhaft hervorheben m\u00f6chte ich die im Berichtszeitraum von \n\nDr. Nancy Aris erschienene Publikation mit dem Titel \u201eDas \n\nl\u00e4sst einen nicht mehr los. Opfer politischer Gewalt erin-\n\nnern sich\u201c, in der 32 Menschen aus ihrem pers\u00f6nlichen Le-\n\nben in der ehemaligen DDR erz\u00e4hlen. Auch daraus wird \n\ndeutlich, dass wir unsere deutsch-deutsche Geschichte \n\nnicht vergessen d\u00fcrfen. \n\nNicht unerw\u00e4hnt lassen m\u00f6chte ich auch, dass sich Ende \n\nletzten Jahres auf Bundesgesetzebene einiges getan hat und \n\nim November 2019 endlich weitere Ma\u00dfnahmen, welche \n\ndie strafrechtliche, die berufliche und die verwaltungs-\n\nrechtliche Rehabilitierung f\u00fcr die Opfer verbessern sollen, \n\nin Kraft getreten sind. Genau dieses Thema haben wir in \n\nder letzten Legislaturperiode hier in diesem Landtag be-\n\nsprochen. Zuallererst wurden die Rehabilitierungsgesetze \n\ng\u00e4nzlich entfristet \u2013 ein notwendiger und l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lli-\n\nger Schritt; wir haben es gerade von Herrn Richter geh\u00f6rt. \n\nVielen Betroffenen wurde damit die M\u00f6glichkeit gegeben, \n\nsich mit ihrer Vergangenheit auseinanderzusetzen, wenn \n\nsie selbst vor allem mental so weit sind. Ihnen wurde der \n\nDruck genommen, das nur noch schnell oder ansonsten \n\nwom\u00f6glich \u00fcberhaupt nicht mehr tun zu k\u00f6nnen. \n\nDringend \u00fcberarbeitungsw\u00fcrdig war zudem die rechtliche \n\nSituation von DDR-Heimkindern. Kindern und Jugendli-\n\nchen aus der ehemaligen DDR, deren Eltern aufgrund po-\n\nlitischer Verfolgung inhaftiert waren und die deshalb in ei-\n\nnem Kinder- oder Spezialheim untergebracht wurden, kann \n\nnun endlich besser geholfen werden. Durch das neue Ge-\n\nsetz wird Betroffenen eine Beweiserleichterung an die \n\nHand gegeben, die es erm\u00f6glichen soll, ihre Rechte effek-\n\ntiver und einfacher durchzusetzen und die Entsch\u00e4digun-\n\ngen zu erhalten, die ihnen zustehen. \n\nSchlie\u00dflich wurde mit der \u00c4nderung des Adoptionsver-\n\nmittlungsgesetzes ein weiterer unerl\u00e4sslicher Schritt in \n\nRichtung Aufkl\u00e4rung und Wiedergutmachung getan. Die \n\nDurchf\u00fchrung einer wissenschaftlichen Studie kann hier \n\nohne Zweifel einen wichtigen Beitrag dazu leisten, um die \n\nDimension und die Auswirkungen f\u00fcr die betroffenen Kin-\n\nder und ihre leiblichen Eltern besser einzusch\u00e4tzen, um \n\nweiteren politischen Handlungsbedarf ableiten zu k\u00f6nnen, \n\nauch wenn dieser Schritt allein nicht gen\u00fcgt, um den Inte-\n\nressen der Betroffenen gerecht zu werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Aus all dem wird \n\nmehr als deutlich, dass auch 30 Jahre nach dem Mauerfall \n\nund der Wiedervereinigung das Kapitel DDR l\u00e4ngst nicht \n\nabgeschlossen ist. Umso wichtiger und bedeutender ist der \n\nunerm\u00fcdliche Einsatz aller Mitwirkenden, die das Ausma\u00df \n\ndieses systematischen Unrechts kenntlich machen und sich \n\nstets darum bem\u00fchen, den Betroffenen zu helfen und deren \n\nLeid nach M\u00f6glichkeit zu lindern. Daf\u00fcr sage ich vor allem \n\neins, lieber Herr Rathenow und liebe Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter: Ein herzliches Dankesch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und vereinzelt bei den \n\nLINKEN \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nNicht zuletzt freue ich mich, dass es jetzt mit der neuen \n\nKoalition und der neuen Gesch\u00e4ftsordnung m\u00f6glich ge-\n\nmacht wurde, dass Sie hier pers\u00f6nlich Ihren T\u00e4tigkeitsbe-\n\nricht vorstellen k\u00f6nnen. \n\nWir haben es geh\u00f6rt: Der aktuelle T\u00e4tigkeitsbericht um-\n\nfasst den Zeitraum 2016 bis Juni 2018. Das ist ein Abstand \n\nvon zwei Jahren. Das hei\u00dft, im Juni 2020 beginnt der neue \n\nBerichtszeitraum. Vielleicht schaffen Sie und Ihre Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeiter es tats\u00e4chlich, dass wir uns \n\nsehr viel schneller wiedersehen als beim letzten Berichts-\n\nzeitraum, um vielleicht konkret auf neue Entwicklungen \n\nreagieren zu k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin \n\nMeier sprach f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nWir sind am Ende dieser Rederunde angekommen. Gibt es \n\nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. W\u00fcnscht die Berichterstatterin des Aus-\n\nschusses, unsere Kollegin Hanka Kliese, das Wort? \u2013 Das \n\nkann ich auch nicht erkennen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Abstim-\n\nmung \u00fcber den Ausschussbeschluss als Beschlussempfeh-\n\nlung des Ausschusses f\u00fcr Verfassung und Recht, Demokra-\n\ntie, Europa und Gleichstellung. Wir stimmen ab \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung in der Drucksache 7/1973. Ich bitte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 481 \n\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Die Ge-\n\ngenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. \n\nDamit ist der Beschlussempfehlung des Verfassungs- und \n\nRechtsausschusses, Drucksache 7/1973, einstimmig zuge-\n\nstimmt. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nHaushaltsvollzug 2020 \n\nZus\u00e4tzliche Verpflichtungserm\u00e4chtigungen gem\u00e4\u00df \u00a7 10 Abs. 1 HG 2019/2020 \n\nbei Kapitel 05 03 Titel 883 88 und 893 88 zur Umsetzung des Digitalpaktes \n\nDrucksache 7/2152, Unterrichtung durch das Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 7/2484, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch ein \n\nAbgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. W\u00fcnscht \n\nder Berichterstatter des Ausschusses, Herr von Breiten-\n\nbuch, das Wort? \u2013 Auch nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die Be-\n\nschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nin der Drucksache 7/2484 ab. Ich bitte bei Zustimmung um \n\nIhr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Den-\n\nnoch ist der Beschlussempfehlung des Haushalts- und Fi-\n\nnanzausschusses, Drucksache 7/2484 zugestimmt. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 17 Abs. 2 und \u00a7 52 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 7/2485 \n\nAus den Fraktionen wurde zu drei Gegenst\u00e4nden der Sam-\n\nmeldrucksache Aussprachebedarf erkl\u00e4rt. \n\nKonkret begehrt die AfD-Fraktion Aussprache zu der Be-\n\nschlussempfehlung und dem Bericht des Ausschusses f\u00fcr \n\nEnergie, Klimaschutz, Umwelt und Landwirtschaft zum \n\nAntrag in Drucksache 7/2062 mit dem Thema \u201eSachsen \n\nsteht zur heimischen Landwirtschaft \u2013 Versch\u00e4rfung der \n\nD\u00fcngeverordnung stoppen\u201c. \n\nAls weiteren Punkt begehrt die AfD-Fraktion Aussprache \n\nzu Beschlussempfehlung und Bericht des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses zum Antrag in der Drucksache 7/2368 \n\nmit dem Thema \u201eEinjahreshaushalte f\u00fcr 2021 und 2022 an-\n\nstelle eines Doppelhaushaltes 2021/2022 \u2013 langfristige \n\nAuswirkungen der Corona-Pandemie auf den Haushalt \n\n2022 abwarten\u201c. \n\nDie Fraktion DIE LINKE w\u00fcnscht schlie\u00dflich die Ausspra-\n\nche zur Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirt-\n\nschaft, Arbeit und Verkehr zum Antrag in der Drucksa-\n\nche 7/397 mit dem Thema \u201eGemeinn\u00fctziges Engagement \n\ngeb\u00fchrend anerkennen \u2013 freie Fahrt f\u00fcr Freiwilligendienst-\n\nleistende mit Bus und Bahn\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium hat eine Rede-\n\nzeit von insgesamt 10 Minuten je Fraktion sowie Staatsre-\n\ngierung festgelegt, die frei auf die genannten Gegenst\u00e4nde \n\nverteilt werden kann. \n\nIch erteile zun\u00e4chst der AfD-Fraktion zur Drucksa-\n\nche 7/2063 das Wort. Das Wort ergreift Kollege Dornau. \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren! Ich spreche zur Drucksa-\n\nche 7/2063, \u201eSachsen steht zur heimischen Landwirtschaft \n\n\u2013 Versch\u00e4rfung der D\u00fcngeverordnung stoppen\u201c. Seit Mo-\n\nnaten treibt es die Bauern deutschlandweit auf die Stra\u00dfe. \n\nEs sind nicht nur die unversch\u00e4mten Diffamierungen der \n\nSPD-Ministerin Schulze und die Verschw\u00f6rungstheorien \n\nder giftgr\u00fcnen Ex-Agrarministerin K\u00fcnast. Es geht auch \n\num die folgenschweren Versch\u00e4rfungen der D\u00fcngeverord-\n\nnung. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nWer hat Ihnen denn das erz\u00e4hlt?) \n\nMeine Damen und Herren, das Ma\u00df ist voll! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 482 \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!  \n\nDas muss mal gesagt werden! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nStatt ihren Berufsstand zu verteidigen, l\u00e4sst sich Bundes-\n\nministerin Kl\u00f6ckner von der EU-Kommission auf der Nase \n\nherumtanzen. \n\nAber auch die S\u00e4chsische Staatsregierung muss sich den \n\nVorwurf gefallen lassen, jahrelang ergebnislos zugeschaut \n\nzu haben. In ihrer Stellungnahme zu unserem Antrag \u201eVer-\n\nsch\u00e4rfung der D\u00fcngeverordnung stoppen\u201c hat die Staatsre-\n\ngierung die neuen d\u00fcngerechtlichen Versch\u00e4rfungen als \n\nteilweise nicht praktikabel und wenig sachgerecht darge-\n\nstellt. \n\nNach unserer Auffassung ist die novellierte D\u00fcngeverord-\n\nnung nicht nur fachlich mehr als d\u00fcnn, sondern sie verst\u00f6\u00dft \n\nauch gegen den verfassungsrechtlichen Grundsatz der Ver-\n\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Die Auswirkungen der D\u00fcngeverord-\n\nnung von 2017 sind noch nicht messbar. Das D\u00fcngeexpe-\n\nriment in D\u00e4nemark blieb nahezu wirkungslos und wurde \n\nbeendet. Die \u00fcberpr\u00fcften Nitratmessstellen ergaben teils \n\ngravierende M\u00e4ngel, und au\u00dferlandwirtschaftliche Ein-\n\nfl\u00fcsse wie Altlasten, Truppen\u00fcbungspl\u00e4tze und nicht funk-\n\ntionst\u00fcchtige Ministerkl\u00e4ranlagen wurden nicht ausrei-\n\nchend ber\u00fccksichtigt. \n\nDiese und viele andere Kritikpunkte konnten den Aussagen \n\nder Sachverst\u00e4ndigen entnommen werden. Auf der Bauern-\n\ndemo am 5. M\u00e4rz sah es Ministerpr\u00e4sident Kretschmer \n\nauch so \u2013 ich zitiere \u2013 \u201e\u2026, dass die D\u00fcngeverordnung so, \n\nwie sie jetzt vorliegt, nicht zustimmungsf\u00e4hig ist, zumin-\n\ndest nicht f\u00fcr mich.\u201c Wenn etwas nicht zustimmungsf\u00e4hig \n\nist, w\u00e4re ein klares Nein konsequent gewesen und keine \n\nschmallippige Enthaltung, Herr Ministerpr\u00e4sident. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer sogenannte Kompromissentwurf des Saarlandes ver-\n\nschiebt die Umsetzung der D\u00fcngeverordnung auf Anfang \n\n2021, heilt aber die Unzul\u00e4nglichkeiten nicht; und es ist \n\ndreist von Ihnen, liebe CDU, zu behaupten, man m\u00fcsse nun \n\nhandeln, weil Br\u00fcssel diese Unterd\u00fcngung verlange, denn \n\nsonst w\u00fcrde ganz Sachsen ein rotes Gebiet. Die EU for-\n\nderte diese 20-prozentige eben nicht explizit. Ich zitiere aus \n\nder Stellungnahme zu unserem Antrag: \u201eIn Verhandlungen \n\nmit der EU-Kommission hat der Bund zum Teil nicht prak-\n\ntikable und wenig sachgerechte neue d\u00fcngerechtliche Vor-\n\nschriften zugesagt.\u201c \n\nWenn Sie das \u00dcbel kennen, w\u00e4re es folgerichtig, unserem \n\nAntrag zu folgen und gegen diese Verordnung vorzugehen. \n\nDiese M\u00f6glichkeit haben Sie als Landesregierung. Halten \n\nSie sich vor Augen, welche fatalen Folgen diese D\u00fcnge-\n\nrechtsversch\u00e4rfung hat: empfindliche Ertrags- und damit \n\nverbundene Einkommensverluste, Humusabbau, Entwer-\n\ntung der Fl\u00e4chen. Der Anbau von Brotweizen wird kaum \n\nmehr m\u00f6glich sein. \n\nDiese Suppe hat der Bund eingebrockt, und die Landwirte \n\nsollen sie ausl\u00f6ffeln. Ihr \u00c4nderungsantrag zur Evaluierung \n\ndes s\u00e4chsischen Nitratmessstellennetzes, der \u00fcbrigens auch \n\neinige Punkte aus unserem Antrag enth\u00e4lt, greift viel zu \n\nkurz. Die Kernkritik an der neuen D\u00fcngeverordnung wird \n\nnicht behandelt. Das ist zum einen die Unwirksamkeit auf \n\nden Nitratgehalt im Grundwasser, wie das D\u00fcngeexperi-\n\nment aus D\u00e4nemark gezeigt hat. Zum anderen wissen wir \n\naus der Anh\u00f6rung, dass der Zusammenhang zwischen der \n\nheutigen D\u00fcngung und dem Nitratgehalt im Grundwasser \n\nso nicht hergestellt werden kann. Trotzdem werden wir uns \n\nIhrem Antrag nicht verschlie\u00dfen. Eine \u00dcberpr\u00fcfung richtet \n\nzumindest keinen Schaden an. \n\nSehr geehrter Herr Kollege von Breitenbuch, nutzen Sie Ihr \n\nWissen und Ihren Einfluss in der CDU, um der weiteren \n\nVergr\u00fcnung Einhalt zu gebieten. Stehen Sie f\u00fcr Ihren Be-\n\nrufsstand und unterst\u00fctzen Sie mit Ihrer Fraktion unseren \n\n\u00c4nderungsantrag auf \u00dcberpr\u00fcfung der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der \n\nneuen D\u00fcngeverordnung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Oh!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chten die anderen \n\nFraktionen darauf reagieren? Gibt es Wortmeldungen? \u2013 \n\nEine sehe ich. Herr Kollege Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Es gibt Probleme mit Stickstoff \n\nbzw. mit Nitrat im Grundwasser an verschiedenen Stellen \n\nin Deutschland, und das bisherige Verhalten Deutschlands \n\ngegen\u00fcber der EU, um dieses Problem zu l\u00f6sen, war auch \n\nnicht sehr kooperativ. Mit dem Wissen von heute w\u00fcrde \n\nman sicher an der einen oder anderen Stelle anders han-\n\ndeln. Deshalb haben sich, wie man so sch\u00f6n sagt, die Fron-\n\nten verh\u00e4rtet und es stellt sich nicht mehr so sehr die Frage \n\nnach der fachlich besten L\u00f6sung, sondern zun\u00e4chst: Wer \n\nbeh\u00e4lt das Sagen? Wer ist Koch, wer ist Kellner? \n\nUnter diesem Aspekt wird Deutschland sozusagen ge-\n\nzwungen, sich dem Problem zu stellen, und aus Erfahrun-\n\ngen mit anderen Dingen wissen wir, dass in der Regel die \n\nEU am l\u00e4ngeren Hebel sitzt und die H\u00f6chststrafe dann das \n\nEinfrieren s\u00e4mtlicher Gelder ist, die man von der EU zu \n\nbekommen hat. Das diszipliniert meist und man versucht, \n\nsolchen Streit zu vermeiden. \n\nWir wollten das ebenfalls nicht und haben uns dann, wenn \n\nauch sehr sp\u00e4t, zu einer kooperativen Zusammenarbeit ent-\n\nschlossen, was immer noch besser ist als ein Kampf bis zur \n\nletzten Patrone, bei dem am Ende das ganze Land als stick-\n\nstoffgef\u00e4hrdetes bzw. -\u00fcberlastetes Gebiet eingestellt wird, \n\ndie Restriktionen f\u00fcr alle Bauern gelten und zus\u00e4tzlich die \n\ngesamten Betriebspr\u00e4mien und sonstigen EU-F\u00f6rdermittel \n\nnicht kommen. \n\nWorauf beschr\u00e4nkt sich der kooperative Ansatz der Koali-\n\ntionsfraktionen? Zun\u00e4chst einmal darauf, sicherzustellen, \n\ndass wir nur in den Problemgebieten mit den Einschr\u00e4n-\n\nkungen leben m\u00fcssen, und selbstverst\u00e4ndlich auf das \u00dcber-\n\npr\u00fcfen von Messstellen. Daraus folgen dann \u00dcberpr\u00fcfun-\n\ngen der Gebiete und ein Anpassen der Kulissen. Dazu hat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 483 \n\nder S\u00e4chsische Landesbauernverband ein Gutachten in \n\nAuftrag gegeben. Es wird ein St\u00fcck weit unsere Richt-\n\nschnur werden, dessen Ergebnisse umzusetzen. Ich hoffe, \n\nwir finden auch die Kraft, dies dem Bauernverband abzu-\n\nkaufen. \n\nIn diesem Zusammenhang freuen wir uns, dass die AfD \n\ntrotz aller Polemik unserem Antrag im Ausschuss zuge-\n\nstimmt hat. Insofern mag das hier zwar alles relativ markig \n\nklingen, aber auch Sie haben sich dort, wo es hingeh\u00f6rt \u2013 \n\nim Ausschuss \u2013, f\u00fcr die fachlich vern\u00fcnftige L\u00f6sung ent-\n\nschieden. Daher sehen wir keinen Grund, von diesem Weg \n\nabzuweichen. Verfassungsrechtlich \u00fcberpr\u00fcfen lassen k\u00f6n-\n\nnen Sie die Regelungen immer noch, aber nicht um den \n\nPreis, dass das ganze Land darunter leiden muss. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Heinz. \n\nGibt es weitere Fraktionen, die auf diese aufgerufene \n\nDrucksache reagieren m\u00f6chten? \u2013 Bitte, Herr Kollege \n\nWinkler. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Dieser Antrag, meine \n\nDamen und Herren von der AfD, dient einmal mehr dazu, \n\ndas gesellschaftliche Auseinanderdriften und die allge-\n\nmeine Unzufriedenheit zu sch\u00fcren. Offensichtlich ist Ihnen \n\ngar nicht bewusst, dass Sie damit auch die \u00c4ngste der Ver-\n\nbraucher sch\u00fcren, die n\u00e4mlich auf der anderen Seite der \n\nMedaille ein Recht auf sauberes Grund- und in der Folge \n\nTrinkwasser haben. Mit dem Titel des Antrags und der da-\n\nmit verbundenen Debatte tragen Sie in keiner Weise zur \n\nVersachlichung der Problematik bei, sondern bringen indi-\n\nrekt auch unsere Landwirte weiter in Misskredit und in ers-\n\nter Linie gegen die EU auf. \n\nDie Landwirtschaft ist in Ihren Augen nur zu retten, wenn \n\ndie Versch\u00e4rfung der D\u00fcngeverordnung nicht kommt, ohne \n\ndabei zu ber\u00fccksichtigen, dass die damit verbundenen Ein-\n\nschr\u00e4nkungen nur einen geringen Teil unserer Landwirte \u2013 \n\ndas sollte hervorgehoben werden \u2013 in den sogenannten ro-\n\nten Gebieten betreffen. \n\nIch wiederhole es jetzt zum x-ten Mal \u2013 Kollege Heinz hat \n\nes auch schon angedeutet \u2013: Deutschland hat durch die jah-\n\nrelangen Vers\u00e4umnisse die Vorgaben der EU-Nitratrichtli-\n\nnie, die bereits im Jahre 1991 in Kraft getreten ist, nicht \n\nvollst\u00e4ndig umgesetzt. Jetzt drohen Strafzahlungen und \n\nm\u00f6gliche Ersatzvornahmen. Aus dieser Nummer kommen \n\nwir einfach nicht heraus, auch durch eine Klage nicht. \n\nAll das ist in der letzten Ausschusssitzung umfassend dis-\n\nkutiert worden, einschlie\u00dflich der Problematik bez\u00fcglich \n\nder Tauglichkeit des S\u00e4chsischen Messstellengesetzes. \n\nDies geschah in Zusammenhang mit der Auswertung der \n\nAnh\u00f6rung \u00fcber einen Antrag der Koalition in \u00f6ffentlicher \n\nSitzung mit entsprechendem Wortprotokoll. Diesem An-\n\ntrag haben die Ausschussmitglieder Ihrer Fraktion zuge-\n\nstimmt, Sie haben es gerade erw\u00e4hnt. \n\nMeine relativ umfassende Ausf\u00fchrung dazu und die meiner \n\nKollegen aus der Koalition k\u00f6nnen Sie nachlesen. Ich ver-\n\nzichte jetzt darauf, noch einmal auszuholen. Ich m\u00f6chte \n\ndennoch die Gelegenheit nutzen, eine Lanze f\u00fcr unsere \n\nLandwirtschaft zu brechen. Wir wissen, dass unsere Land-\n\nwirte Interesse an einer effektiven D\u00fcngung haben und aus \n\nmehreren Gr\u00fcnden kein Interesse daran haben, Nitrat und \n\nandere Stoffe in den Boden zu bringen. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nSie fordern aber berechtigt eine genaue Analyse, woher das \n\nNitrat in den jeweiligen Bodenschichten kommt. Unsere \n\nLandwirte f\u00fchlen sich au\u00dferdem zu Unrecht als alleiniger \n\nund unmittelbarer Verursacher an den Pranger gestellt. \n\n\u00dcberhaupt hat die Darstellung unserer Landwirtschaft \u2013 \n\ndabei beziehe ich neben der konventionellen auch die \u00f6ko-\n\nlogische Landwirtschaft ein \u2013 in der \u00f6ffentlichen Debatte \n\nnicht nur meiner Meinung nach einen gef\u00e4hrlichen Tief-\n\npunkt erreicht. Wir alle sind aufgerufen, daran etwas zu \u00e4n-\n\ndern. \n\nUnsere Landwirtschaft hat witterungsbedingt mehrere \n\nschwierige Wirtschaftsjahre hinter sich und muss sich in \n\nihrer Wirtschaftsweise vielen neuen Herausforderungen \n\nstellen, so auch dieser neuen D\u00fcngeverordnung. Was dieser \n\nf\u00fcr uns so wichtige Wirtschaftszweig braucht und verdient, \n\nist Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die vielen \u00f6ffent-\n\nlichen Leistungen, die er bereits erbringt und f\u00fcr all das, \n\nwas noch auf den Weg gebracht werden muss. Sie brauchen \n\nwahre Hilfe durch die Politik, zum Beispiel eine weitere \n\nBinnendifferenzierung der roten Gebiete. \n\nIch wollte mit meinen Ausf\u00fchrungen eigentlich nicht ins \n\nDetail gehen, aber den Inhalt eines Artikels, der mir heute \n\nerst in die Hand gefallen ist und der auch f\u00fcr uns beispiel-\n\ngebend sein sollte, m\u00f6chte ich Ihnen nicht vorenthalten. Ich \n\nzitiere: \u201eNordrhein-Westfalen hat einen neuen Weg be-\n\nschritten, um seine roten Gebiete abzugrenzen. Der dortige \n\nLandwirtschaftsverband hat das Vorgehen ausdr\u00fccklich ge-\n\nlobt. Warum? Den Dialog um die Messstellen hat die Lan-\n\ndesregierung offen gef\u00fchrt. Bei der eigentlichen Abgren-\n\nzung der Gebiete der Binnendifferenzierung wurde nicht \n\nnur auf Messergebnisse geschaut, sondern \u00fcber eine Mo-\n\ndellrechnung prognostiziert, wie viel Nitrat \u00fcber das Si-\n\nckerwasser ins Grundwasser gelangt. Dabei werden die re-\n\ngionalen verschiedenen Gegebenheiten, wie unterschied-\n\nlich hohe Niederschl\u00e4ge, das jeweilige Aufkommen von \n\nWirtschaftsd\u00fcnger sowie die geologischen Verh\u00e4ltnisse \n\nund Bodenarten ber\u00fccksichtigt. Damit kann man zu einer \n\nkleinr\u00e4umigen Einteilung der roten Gebiete kommen.\u201c \n\nDiese Fachlichkeit begr\u00fc\u00dfen die Landwirte in Nordrhein-\n\nWestfalen und w\u00fcnschen eine \u00e4hnliche Vorgehensweise in \n\nallen Bundesl\u00e4ndern. Unsere Landwirte brauchen weiter-\n\nhin die Abfederung notwendiger Investitionen zur Umset-\n\nzung der Verordnung durch die sogenannte Bauern-Milli-\n\narde sowie \u2013 das ist auch wichtig \u2013 die Abfederung der mit \n\nder Einschr\u00e4nkung der D\u00fcngung verbundenen Ertragsaus-\n\nf\u00e4lle. Sie brauchen ein gemeinsames Vorgehen von Politik \n\nund Landwirtschaft. Was unsere Landwirtschaft nicht \n\nbraucht, ist Ihr Antrag. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 484 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nWinkler. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau \n\nMertsching. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nLandtagspr\u00e4sident! Sehr geehrte Vertreter und Vertreterin-\n\nnen der demokratischen Fraktionen! Ich verrate Ihnen kein \n\nGeheimnis, wenn ich Ihnen sage, dass wir \u2013 Surprise, Sur-\n\nprise \u2013 den Antrag der AfD-Fraktion, wie auch schon im \n\nAusschuss, ablehnen werden. Ich sage Ihnen auch warum. \n\nDer erste Punkt ist schon erledigt. Die Funktionst\u00fcchtigkeit \n\nund die Standortbedingungen der Nitratmessstellen werden \n\nregelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft. \n\nZweitens. Sie fordern, das Nitratmessstellennetz zu ert\u00fcch-\n\ntigen. Auch das geschieht bereits durch ein bundeseinheit-\n\nliches Monitoring seit Ende letzten Jahres, also auch der \n\nzweite Punkt ist hinf\u00e4llig. \n\nDrittens. Die Abstimmung im Bundesrat hat bereits statt-\n\ngefunden. Auch hier ist kein Einfluss mehr zu nehmen. \n\nDar\u00fcber hinaus fordern Sie ein Moratorium zur Aussetzung \n\nder Novellierung der D\u00fcngemittelverordnung, bis das \n\nMessstellennetz ert\u00fcchtigt ist. Das wird bereits in Angriff \n\ngenommen, und die verpflichtenden Ma\u00dfnahmen treten \n\nerst ab dem Jahr 2021 in Kraft. \n\nDas Thema Nitrateintr\u00e4ge ist lange bekannt. Die Bundes-\n\nregierung hat es einfach \u00fcber Jahre verschleppt und verz\u00f6-\n\ngert, bis nun das Vertragsverletzungsverfahren kam. So ist \n\ndas nun einmal, wenn man sich nicht an die gemeinsamen \n\nSpielregeln h\u00e4lt. Dass die Landwirtinnen und Landwirte \n\njetzt frustriert sind, verstehe ich. F\u00fcr manche sind diese mi-\n\nnus 20 % D\u00fcngebedarf nicht machbar. Auch ich habe mich \n\nvor Ort dazu mit Betroffenen verst\u00e4ndigt. \n\nMein Fazit ist: Es muss eine strukturell anders ausgerich-\n\ntete und organisierte Agrarpolitik her, denn es m\u00fcssen die \n\ngro\u00dfen Fragen einer nachhaltig produzierenden Landwirt-\n\nschaft gestellt und gekl\u00e4rt werden. Aber auch in diese Rich-\n\ntung kann ich in Ihrem Antrag leider nichts erkennen. Er ist \n\n\u00fcberholt und au\u00dferdem nicht l\u00f6sungsorientiert. \n\nEines m\u00f6chte ich dennoch sagen: Bei der G\u00fclle, die Sie in \n\nden vergangenen Tagen anl\u00e4sslich des schrecklichen Mor-\n\ndes an George Floyd von sich gegeben haben, \n\n(Widerspruch von der AfD) \n\nm\u00fcssen wir uns eher fragen, wo und wie wir den ganzen \n\nunbrauchbaren und ekelhaften Mist von Ihnen verklappen \n\nsollen, \n\n(Zuruf von der AfD: Da musste  \n\nja was kommen! \u2013 Zum Thema!) \n\nohne dass die Messwerte wieder ansteigen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, bitte blei-\n\nben Sie beim Thema! \n\nGibt es weiteren Redebedarf? \u2013 F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \n\nimmer noch zu dieser Drucksache Herr Kollege Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich hatte eigent-\n\nlich nicht vor, noch einmal zu reden, weil wir das in der \n\n\u00f6ffentlichen Ausschusssitzung ausf\u00fchrlich diskutiert ha-\n\nben. \n\nIch bin jetzt aber trotzdem noch einmal nach vorn gekom-\n\nmen, um deutlich zu sagen, dass es \u00fcberhaupt keinen Sinn \n\nmacht, dar\u00fcber zu reden, wer schuld ist und was alles nicht \n\ngeht. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nWir m\u00fcssen einmal dar\u00fcber reden, was funktioniert und \n\nwas geht. Es geht um L\u00f6sungen, die in der Praxis funktio-\n\nnieren. Es ist in der Tat ein sehr komplexes und schwieriges \n\nSystem. Die Wirkungen von Ma\u00dfnahmen sind aufgrund \n\nder langen Verweilzeiten der Stickstoff\u00fcbersch\u00fcsse im Si-\n\nckerwasser und im Grundwasser nicht sofort messbar. Da-\n\nf\u00fcr gibt es verschiedene Ursachen, Quellen und Fl\u00fcsse im \n\nStickstoffkreislauf \u2013 das ist alles hochkomplex. \n\nDie Situation ist jetzt so wie sie ist. Das haben die Vorred-\n\nner bereits beschrieben. Aber ich will auch einmal den \n\nBlick nach vorn richten. Wir werden die Befassung zur \n\nD\u00fcngeverordnung im Bundeskabinett haben und nat\u00fcrlich \n\nauch in Sachsen \u00fcber die Novelle der S\u00e4chsischen D\u00fcnge-\n\nrechtsverordnung diskutieren. Dazu wird es eine intensive \n\nBeteiligung der Verb\u00e4nde geben; denn es macht keinen \n\nSinn, am Ende L\u00f6sungen durchzusetzen, die in der Praxis \n\nnicht funktionieren. Wir brauchen L\u00f6sungen, die f\u00fcr die \n\nLandwirte funktionieren, die f\u00fcr den Grundwasserschutz \n\nfunktionieren und die am Ende auch in der Situation des \n\nRechtsstreites, den wir gerade mit der EU haben, funktio-\n\nnieren, meine Damen und Herren. Diesbez\u00fcglich bitte ich \n\nden Blick nach vorn zu richten und die Diskussion dazu \n\nkonstruktiv zu gestalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nvereinzelt bei der CDU und der SPD  \n\nsowie Beifall des Staatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich glaube, jetzt haben \n\nsich alle Fraktionen ge\u00e4u\u00dfert, oder t\u00e4usche ich mich? \u2013 \n\nNein. M\u00f6chte die Staatsregierung zu dieser Drucksache \n\ndas Wort ergreifen? \u2013 Das kann ich jetzt nicht feststellen. \n\nDamit kommen wir zur Aussprache \u00fcber den Antrag in der \n\nDrucksache 7/2368. Ich erteile erneut der AfD-Fraktion \n\ndas Wort; bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! Es geht um den An-\n\ntrag \u201eEinjahreshaushalte f\u00fcr die Jahre 2021 und 2022 an-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 485 \n\nstelle eines Doppelhaushalts 2021/2022 \u2013 langfristige Aus-\n\nwirkungen der Corona-Pandemie f\u00fcr den Haushalt 2022 \n\nabwarten\u201c. \n\nWenn wir ehrlich sind und uns klarmachen, Herr Finanz-\n\nminister, dann sitzen Sie im Moment vor einer Glaskugel, \n\ndie dicht vom Nebel umh\u00fcllt ist. Sie kennen weder die Sep-\n\ntember-Steuersch\u00e4tzung noch die November-Steuersch\u00e4t-\n\nzung. \n\nDeshalb ist es Ihnen vermutlich bei Ihrer Eckwerteklausur \n\nauch nicht gelungen, alle drei Koalitionspartner hinrei-\n\nchend dazu zu bewegen, Einsparungen in k\u00fcnftigen Dop-\n\npelhaushalten vorzunehmen. Sie wollen weiter an einem \n\nDoppelhaushalt festhalten. Sie machen das jetzt auf der \n\nzeitlichen Ebene, indem Sie die Haushaltseinbringung hier \n\nim Landtag vermutlich auf November, vielleicht auch auf \n\nDezember verschieben \u2013 das ist der Zeitpunkt, wo wir nor-\n\nmalerweise einen Doppelhaushalt beschlie\u00dfen \u2013, und das \n\nhat die Wirkung, dass die Vereine und alle Ministerien, die \n\nBeschaffungsma\u00dfnahmen haben, eine vorl\u00e4ufige Kassen-\n\nf\u00fchrung haben. \n\nWenn sie europaweit ausschreiben m\u00fcssen und wir irgend-\n\nwann Ende April einen Haushalt haben, dann m\u00fcssen sie \n\nzwei Monate europaweit ausschreiben und haben nur noch \n\nsechs Monate Zeit, das Geld rauszuwerfen, damit es in dem \n\nJahr noch ausgegeben werden kann. Das ist einfach keine \n\nseri\u00f6se Haushaltspolitik. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMachen Sie sich deshalb ehrlich und klar, legen Sie uns \n\neinen ordentlichen Einjahreshaushalt f\u00fcr 2021 auf den \n\nTisch, \u00fcber den wir hier diskutieren und den wir nach M\u00f6g-\n\nlichkeit auch noch dieses Jahr beschlie\u00dfen. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nDie gr\u00f6\u00dfte Gefahr, die ich sehe, ist: Was passiert beispiels-\n\nweise, Herr Finanzminister, wenn Sie die Steuersch\u00e4tzung \n\nzu konservativ vornehmen? Wir hatten hier schon Finanz-\n\nminister, die dann \u00fcberrascht waren, dass sie pl\u00f6tzlich \n\nRechnungs\u00fcbersch\u00fcsse in Milliardenh\u00f6he ausgewiesen be-\n\nkommen. Wir kommen dann in eine Situation hinein, dass \n\nSie wom\u00f6glich mehr Steuergeld einnehmen, als Sie im \n\nHaushalt prognostiziert haben. \n\nWir haben in der Vergangenheit, im letzten Jahr gesehen, \n\ndass 800 Millionen Euro aus dem Sachsen-Garantiefonds \n\n\u2013 ich sage es einmal vorsichtig \u2013 im Wahlkampf verballert \n\nworden sind, damit jeder einzelne Abgeordnete sozusagen \n\nnoch seinen Wahlkreis befriedigen konnte \u2013 einer f\u00fcr die \n\nBrunnend\u00f6rfer, der andere f\u00fcr dies, der N\u00e4chste f\u00fcr das. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Der Sandmann ist schon vorbei! \n\n\u2013 Weitere Zurufe von der SPD) \n\nDas wollen wir verhindern. Wenn ich Sie so anschaue, Herr \n\nHartmann \u2013 \u2013 \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nJeder Mensch, der solide \u00f6ffentliche Haushalte aufstellt, \n\nbraucht daf\u00fcr valide Steuersch\u00e4tzungen. Die haben wir im \n\nMoment nicht. Deshalb ist es seri\u00f6ser, einen Einjahres-\n\nhaushalt aufzustellen, statt sich jetzt einen Doppelhaushalt \n\nzu vereinbaren, meine Damen und Herren. \n\nIch danke recht herzlich. Ich bin schon fertig. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Barth. Jetzt \n\nk\u00f6nnen die Fraktionen darauf reagieren. Kollege Panter \n\nwar der Erste; er darf als Erster reagieren; bitte. \n\nDirk Panter, SPD: Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde gern vom \n\nMittel der Kurzintervention Gebrauch machen, da eine \n\nNachfrage nicht mehr m\u00f6glich war. \n\nHerr Barth, Sie haben gerade gesagt, es ist nicht m\u00f6glich, \n\nmit den momentanen Steuersch\u00e4tzungen eine solide Basis \n\nf\u00fcr die Haushaltsaufstellung zu finden, wollen aber gleich-\n\nzeitig jetzt \u2013 da Sie gerade von \u201eNebel\u201c sprachen; das hat-\n\nten wir auch schon einmal im Ausschuss \u2013 einen Einjahres-\n\nhaushalt aufstellen. Wie wollen Sie das denn praktisch ma-\n\nchen? Theoretisch h\u00f6rt es sich alles gut und richtig an, aber \n\nwie wollen Sie es praktisch hinbekommen? \n\nWir haben dieses Jahr eine zus\u00e4tzliche Steuersch\u00e4tzung im \n\nSeptember \u2013 das ist au\u00dfergew\u00f6hnlich \u2013, und diese nutzen \n\nwir als Grundlage, sodass wir danach ein ordentliches \n\nHaushaltsverfahren zumindest einigerma\u00dfen solide und \n\nvalide aufstellen k\u00f6nnen. Ich bin eigentlich jemand, der \n\nsagt, ein Einjahreshaushalt ist richtig, wir brauchen jetzt \n\nnicht die ganz lange Linie. Aber wenn wir jetzt schon wis-\n\nsen, dass wir erst n\u00e4chstes Jahr seri\u00f6s beschlie\u00dfen k\u00f6nnen, \n\nwie sollen wir das denn dieses Jahr hinbekommen? Bei al-\n\nler Liebe, Sie widersprechen sich selbst. Das macht alles \n\n\u00fcberhaupt keinen Sinn, das ist pure Theorie und hat mit der \n\nPraxis leider gar nichts zu tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wer war jetzt eher \u2013 Kol-\n\nlege Br\u00fcnler oder Kollege Patt? \u2013 Nein, Moment. Sie wol-\n\nlen gleich reagieren, gut, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Lieber Herr Panter, wenn ich als rich-\n\ntig unterstelle, was Sie behaupten, dass die September-\n\nSteuersch\u00e4tzung seri\u00f6ser ist als die, die wir jetzt haben, \n\ndann ist alles, was Sie sagen, richtig und nachvollziehbar. \n\nWir wissen aber im Monat September unter Umst\u00e4nden \n\nimmer noch nicht: Bekommen wir m\u00f6glicherweise einen \n\nAnsatz einer zweiten Infektionswelle \u2013 \u2013 \n\n(Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE:  \n\nDie gibt es doch gar nicht bei Ihnen! \u2013  \n\nWeitere Zurufe) \n\n\u2013 Quatschen Sie nicht rein, ich rede jetzt gerade! \n\n(Zurufe \u2013 Starke Unruhe) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 486 \n\nDie volkswirtschaftlichen Rahmendaten, wenn Sie sich \n\nSch\u00e4tzungen anschauen, sind so etwas von weit auseinan-\n\nder, dass ich Ihnen nicht glaube, dass wir eine September-\n\nSteuersch\u00e4tzung haben, mit der wir dann zielgenau die \n\nHaushaltsaufstellung machen k\u00f6nnen. \n\n(Dirk Panter, SPD: Und was machen wir jetzt?) \n\n\u2013 Jetzt machen wir es auf Basis einer Sch\u00e4tzung. \n\n(Heiterkeit) \n\n\u2013 Lieber Herr Panter, wir f\u00fchren ja hier keinen Dialog. Wir \n\nmachen es immer auf der Grundlage einer Sch\u00e4tzung, aber \n\ndie Sch\u00e4tzung bedeutet: Wenn ich sehe, wie schnell wir \n\nhier in der Wirtschaft \u00c4nderungen haben \u2013 40 % weniger \n\nNeuzulassungen von Fahrzeugen \u2013, dann frage ich: Erholt \n\nsich das schnell wieder? Geht das weiter den Bach hinun-\n\nter? Das hat auf unsere s\u00e4chsische Zulieferindustrie erheb-\n\nliche Auswirkungen. \n\nDeshalb sage ich: bei der Haushaltsaufstellung lieber nur \n\nein Jahr vorausschauen und nicht zwei Jahre. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dieses interessante \n\nKurzinterventions-/Reaktionsspiel ergab sich aus der ange-\n\nmeldeten Kurzintervention. Wir k\u00f6nnen aber ganz genauso \n\nmit Redebeitr\u00e4gen agieren \u2013 und ich vermute, das werden \n\nSie tun, Kollege Br\u00fcnler? \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: So ist es. Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Um es gleich \n\nzu Beginn zu sagen: DIE LINKE hat den Antrag der AfD \n\nzur Aufstellung zweier Einjahreshaushalte im Ausschuss \n\nabgelehnt und dabei wird es auch bleiben. Denn wenn Sie \n\nschon bei uns abschreiben, meine Damen und Herren von \n\nder AfD, dann sollten Sie es auch richtig und vern\u00fcnftig \n\ntun. \n\nWir hatten als LINKE bereits im M\u00e4rz einen Antrag zum \n\nEinjahreshaushalt auf den Weg gebracht und diese Forde-\n\nrung auch bei der Aufstellung des Nachtragshaushaltes \n\nnoch einmal erneuert. Bereits damals standen die Argu-\n\nmente im Raum \u2013 sie sind ja auch nicht falsch \u2013, die Sie \n\nheute noch einmal genannt haben. Niemand kann derzeit \n\ndie wirtschaftlichen Auswirkungen der Corona-Pandemie \n\nund die Entwicklung der Staatseinnahmen seri\u00f6s f\u00fcr zwei \n\nJahre vorhersagen. \n\nDas wurde damals jedoch abgelehnt \u2013 auch von der AfD, \n\ndie das nun als Beitrag zur Krisenbew\u00e4ltigung zu verkau-\n\nfen versucht. Aber dass wir nun Ihren Antrag ablehnen, ist \n\nkeine billige Retourkutsche, sondern hat inhaltliche \n\nGr\u00fcnde. \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nZwischen Ihrem und unserem Begehr gibt es einen auf den \n\nersten Blick kleinen, in der Konsequenz jedoch sehr gro\u00dfen \n\nUnterschied. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD:  \n\nEinen kleinen feinen Unterschied!) \n\nEr liegt darin, dass Sie es nicht bei einem der aktuellen Si-\n\ntuation geschuldeten Jahreshaushalt belassen wollen, son-\n\ndern dass Sie das verstetigen wollen, indem Sie hinterher \n\ngleich noch einen zweiten Einjahreshaushalt einfordern. \n\nDamit verhindern Sie aber Planungssicherheit, und diese \n\nist in einer Zeit, in der hoffentlich gerade wieder Stabilit\u00e4t \n\neinzieht, notwendig. \n\nOb das bei Ihnen Kalk\u00fcl ist, um der bei Ihnen unbeliebten \n\nKulturszene oder der kritischen Zivilgesellschaft \u201eeins ein-\n\nzuschenken\u201c, oder ob es einfach strategisches Unverm\u00f6gen \n\nist, weil Sie, Herr Barth, sich gar nicht bewusst sind, wie \n\nsehr Sie damit F\u00f6rderprogramme oder Investitionsent-\n\nscheidungen ausbremsen, dar\u00fcber mag ich hier nicht spe-\n\nkulieren. Fakt ist jedoch, Kollege Barth, auch wenn Sie hier \n\ngern den Gro\u00dfdenker geben: Ihre Forderung ist unvern\u00fcnf-\n\ntig und nicht bis zum Ende durchdacht. Deshalb lehnen wir \n\nden Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Br\u00fcnler \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Ich muss mich entschuldigen: \n\nDurch die Kurzintervention von Kollegen Panter ging es \n\njetzt etwas z\u00fcgiger. Kollege Patt hat jetzt f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion das Wort. Er w\u00e4re selbstverst\u00e4ndlich bei der \u201enor-\n\nmalen\u201c Rednerreihung noch vor Herrn Kollegen Br\u00fcnler \n\nan der Reihe gewesen. Es war jetzt durch die Kurzinterven-\n\ntion eine gewisse Dynamik im Prozess. Bitte, Kollege Patt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nDas ist auch nicht schlimm, denn so sparen wir uns viel-\n\nleicht die zweite Runde. Ansonsten h\u00e4tte ich noch etwas zu \n\nden LINKEN sagen m\u00fcssen, denn beider Begehren wird \n\nvon uns nicht geteilt. Vielleicht sind beide Fraktionen da-\n\nran interessiert, Unsicherheit zu schaffen, damit sie daraus \n\npolitisch profitieren k\u00f6nnen.  \n\nAber so ist das nun einmal mit der Zukunft. \n\nHerr Barth, ich m\u00f6chte Ihr Eingangsstatement aufgreifen: \n\n\u201eWenn wir mal ehrlich sind.\u201c Das finde ich gut, denn wir \n\nsind bitte immer ehrlich. \n\n(Heiterkeit \u2013 Unruhe bei der AfD) \n\nAber wenn Sie jetzt auch mal ehrlich sind, dann muss man \n\nsagen: Das Schlimme an der Zukunft ist: Sie ist immer un-\n\ngewiss, und jeder Haushalt, der nach vorn gerechnet ist, ist \n\nungewiss. Er geht von Prognosen und von Steuersch\u00e4tzun-\n\ngen aus, und dies m\u00fcssen wir in den Griff bekommen. \n\nWir sind \u00fcberzeugt: So, wie der Freistaat 30 Jahre lang so-\n\nlide finanziert war und er heute ist, so werden wir die \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalte solide finanzieren. Das tun wir \n\nauf Basis der Steuersch\u00e4tzungen. Wir brauchen keinen Ein-\n\njahreshaushalt f\u00fcr 2021, wie Sie sagten und dann korrigier-\n\nten. Nein, der Einjahreshaushalt f\u00fcr 2021/2022 ist kein Ein-\n\njahreshaushalt. Sie meinen wahrscheinlich, wir sollten bes-\n\nser einen Doppelhaushalt machen. So habe ich Sie in Ihrem \n\nWortbeitrag verstanden. Und diesen Doppelhaushalt wer-\n\nden wir weiterhin machen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 487 \n\nDie M\u00f6glichkeit, Steuermindereinnahmen zu kompensie-\n\nren, haben wir mit einem Sonderverm\u00f6gen bereits abgesi-\n\nchert und bleiben damit in den n\u00e4chsten beiden Jahren \n\nhandlungsf\u00e4hig. Es gibt gen\u00fcgend M\u00f6glichkeiten, die wir \n\nuns als Gesetzgeber einger\u00e4umt haben, notfalls einzugrei-\n\nfen. Ich bin \u00fcberzeugt, dass wir das nicht brauchen und \n\ndass gerade in unsicheren Zeiten, wie jetzt, ein Doppel-\n\nhaushalt eine ausreichende und gute Planungsgrundlage \n\nf\u00fcr alle Ressorts gibt, vor allem f\u00fcr die F\u00f6rdermittelemp-\n\nf\u00e4nger und die nachgeordneten Einrichtungen und damit \n\nf\u00fcr den gesamten Freistaat. \n\nUm auf die absehbar versp\u00e4tete Fertigstellung eines Ein-\n\njahreshaushaltes \u2013 ich wei\u00df nicht, welches Jahr Sie meinen \n\n\u2013 f\u00fcr 2021 oder 2022 einzugehen: Dar\u00fcber haben meine \n\nVorredner gesprochen. Das ist Technik, davon verstehen \n\nSie nicht viel. Sie sind nie in Regierungsverantwortung ge-\n\nwesen. Wir bleiben dabei: 2021/2022 machen wir einen so-\n\nliden Doppelhaushalt und haben ausreichend Reserven. Ich \n\nhabe darauf in der gro\u00dfen Sitzung im Kongresszentrum \n\nhingewiesen. \n\nDanke. Ich bitte darum, dieses Begehren abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Kollege Patt \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt erh\u00e4lt Frau Schubert f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Bitte, \n\nFrau Schubert. \n\nFranziska Schubert, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nDIE LINKE hat einen Einjahreshaushalt schon vor langer \n\nZeit vorgeschlagen. Die SPD hat laut dar\u00fcber nachgedacht, \n\nda darf die AfD nat\u00fcrlich nicht fehlen und l\u00e4sst sich nicht \n\nlumpen. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nHerr Barth versucht dann besonders clever zu sein und \n\nschl\u00e4gt dann gleich zwei Einjahreshaushalte hintereinander \n\nvor. Ich musste ein wenig schmunzeln, als Sie im Aus-\n\nschuss gesagt haben, das haben Sie gemacht, um uns ent-\n\ngegenzukommen, weil wir gesagt haben: Ein Einjahres-\n\nhaushalt 2021 w\u00fcrde Legislaturperioden \u00fcbergreifende \n\nHaushalte bedeuten. Daf\u00fcr sind wir als B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\nverfassungsrechtlich nicht zu haben. Deshalb haben Sie \n\ndas vorgeschlagen. Da musste ich lachen und schmunzeln. \n\nDas haben Sie heute nicht verraten, Herr Barth. Aber wie \n\ngesagt, das habe ich mir gemerkt. \n\nEs ist klar, dass die Pandemie dazu f\u00fchrt, dass die Steuer-\n\neinnahmen sp\u00fcrbar zur\u00fcckgehen. Wir wissen in der Tat \n\nnoch nicht, in welcher H\u00f6he das passiert. Allerdings haben \n\nwir \u2013 Sie haben mitgemacht \u2013 einen Nachtragshaushalt be-\n\nschlossen. Wir haben den Corona-Bew\u00e4ltigungsfonds mit \n\nstarken Kontrollmechanismen und umfangreichen Be-\n\nrichtspflichten eingerichtet, die der Haushalts- und Finanz-\n\nausschuss dazu gesetzt hat. Sie sind dar\u00fcber gut informiert \n\nund eingebunden. \n\nSie verweisen darauf, dass die Steuersch\u00e4tzung nicht aus-\n\nsagekr\u00e4ftig genug sei. Aber ich sage Ihnen, dass es noch \n\nandere Instrumente gibt: zum Beispiel die mittelfristige Fi-\n\nnanzplanung. Wir werden eine \u00dcberarbeitung bekommen. \n\nUnd diese \u2013 das wissen Sie \u2013 wird das Finanzministerium \n\nin der gewohnten konservativen Art machen. Ich finde, \n\ndies ist eine gute Basis, um zu schauen, was man machen \n\nkann. \n\nUns war als Parlament wichtig, dass wir darauf reagiert ha-\n\nben, weil wir wissen, dass es in den n\u00e4chsten zwei Jahren \n\nf\u00fcr die Haushaltsplanung f\u00fcr Land und Kommunen \n\nschwierig wird. Aber es gibt einen Zusammenhang. Wir \n\nhaben mit dem Fonds sichergestellt, dass die Steuerminder-\n\neinnahmen jetzt und in den n\u00e4chsten zwei Jahren mithilfe \n\nvon Geldern aus dem Fonds ausgeglichen werden. Das ist \n\nder Mechanismus. Damit ist die Haushaltsplanung f\u00fcr zwei \n\nJahre m\u00f6glich. Verstehen Sie bitte diesen Zusammenhang \n\n\u2013 es gibt ihn n\u00e4mlich. \n\nF\u00fcr das Hier und Jetzt haben wir als Parlament durchaus \n\ndie Voraussetzung geschaffen, um Planungen f\u00fcr 2021 und \n\n2022 vornehmen zu k\u00f6nnen. Es ist eine Grundlage, und wir \n\nhaben M\u00f6glichkeiten, innerhalb eines Doppelhaushaltes \n\nreagieren zu k\u00f6nnen. Das wissen Sie. \n\nSie haben angesprochen, dass Ihnen etwas fehlt, dass aus \n\nder Haushaltsklausur nichts gekommen ist. Aber es gibt \n\nEckpunkte. Lesen Sie diese, setzen Sie sich damit ausei-\n\nnander. Da hat sich die Koalition \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der AfD) \n\n\u2013 Na, lesen Sie es noch einmal. \n\n(Zurufe) \n\nDa hat sich die Koalition auf einen Budgetrahmen verst\u00e4n-\n\ndigt. Darauf will ich Sie hinweisen. Wir haben uns damit \n\nauseinandergesetzt und eingebracht, was Einnahmenpoten-\n\nziale sind. Dazu habe ich von Ihnen, Herr Barth, noch \n\nnichts geh\u00f6rt. \n\nDas hei\u00dft, f\u00fcr uns \u00fcberwiegen die Nachteile eines Einjah-\n\nreshaushaltes \u2013 und wenn Sie den zweimal hintereinander \n\nmachen, wird das nicht besser. Das sage ich Ihnen so deut-\n\nlich. F\u00fcr uns ist es wichtig, dass nach einer Zeit der Unsi-\n\ncherheit \u2013 der finanziellen Unsicherheit \u00fcberall im Land \n\nbei den Menschen, bei den Organisationen, bei der Wirt-\n\nschaft \u2013 keine Zeit folgt, in der wiederum Planungsunsi-\n\ncherheit bei den Menschen, die auf Mittel angewiesen sind, \n\nentsteht. Das spricht daf\u00fcr, einen Doppelhaushalt beizube-\n\nhalten. \n\nIhr Antrag, Herr Barth, auch wenn es heute durchaus mit \n\nHumor verbunden war, war im Ausschuss nicht \u00fcberzeu-\n\ngend und ist es heute auch nicht. Er wird nicht besser, nur, \n\nweil man ihn zweimal bringt. Daher bleibt es bei unserer \n\nAblehnung. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau Kol-\n\nlegin Schubert. Jetzt h\u00e4tte die SPD 10 Minuten, Kollege \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 488 \n\nPanter, Sie sind durch Ihre Kurzintervention nach vorn ge-\n\nschnellt, Sie k\u00f6nnten jetzt noch 10 Minuten sprechen. \n\n(Zurufe) \n\n5 Minuten haben Sie noch, nicht ganz 10. \n\n(Zurufe) \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Vielen \n\nDank. Sehr geehrter Herr Barth, wenn ich Sie richtig ver-\n\nstanden habe, dann meinen Sie, dass man \u2013 \n\n(Zurufe) \n\n\u2013 Ja, ich versuche es nur, ob ich es richtig verstanden \n\nhabe. \u2013 \n\n\u2013 auf Basis einer m\u00f6glicherweise unsicheren September-\n\nSteuersch\u00e4tzung keinen Haushalt aufstellen sollte, und auf \n\nder noch unsichereren Mai-Steuersch\u00e4tzung, die wir hat-\n\nten, aber einen aufstellen sollte. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Nein,  \n\nda haben Sie mich falsch verstanden!) \n\nIch frage mich, auf welcher Basis Sie eigentlich einen Ein-\n\njahreshaushalt so aufstellen wollen, dass wir ihn dieses \n\nJahr noch beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Dazu gibt es das parlamen-\n\ntarische Verfahren. Das m\u00fcsste Ihnen eigentlich bekannt \n\nsein. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte die Zeit die-\n\nses Hohen Hauses nicht l\u00e4nger in Anspruch nehmen, weil \n\nmeine Vorrednerinnen und Vorredner das N\u00f6tige gesagt ha-\n\nben. Ich m\u00f6chte lieber Herrn Barth die Chance geben, \u00fcber \n\ndie logische Inkonsistenz dessen, was er vorgetragen hat, \n\nnoch ein wenig nachzudenken. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die SPD-Frak-\n\ntion, Kollege Panter. M\u00f6chte die Staatsregierung noch das \n\nWort ergreifen? \u2013 \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nSie k\u00f6nnen dazu noch eine Runde machen. Sie haben noch \n\nZeit, Kollege Barth. \u2013 Aber jetzt w\u00e4re erst einmal die \n\nStaatsregierung am Zug, weil sie schon aufgerufen war. \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abge-\n\nordneten! Ich habe gerade \u00fcberlegt, ob ich Ihnen einen \n\nHalbjahreshaushalt vorschlagen sollte. Habe das aber doch \n\nverworfen. Aber im Ernst. Die Auswirkungen der Corona-\n\nPandemie stellen die s\u00e4chsische Finanzpolitik vor gro\u00dfe \n\nHerausforderungen. Das wissen wir alle. Vor zwei Mona-\n\nten, am 9. April 2020, haben wir uns mit dem Ma\u00dfnahmen-\n\npaket zur Finanzierung der Folgen der Corona-Krise be-\n\nfasst. Das war damals ein historischer Tag. Ich und die \n\nganze Staatsregierung hatten Sie damals gebeten, die ver-\n\nfassungsrechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr eine Kreditauf-\n\nnahme zum Zweck der Bew\u00e4ltigung der Corona-Pandemie \n\nzu schaffen. \n\nZusammen mit dem Nachtragshaushalt und die Errichtung \n\ndes Corona-Bew\u00e4ltigungsfonds wurden die Grundlagen f\u00fcr \n\neine m\u00f6glichst schnelle Erholung der Wirtschaft und der \n\nGesellschaft gelegt. \u00dcber diesen Fonds k\u00f6nnen wir bis zum \n\nJahre 2022 Kredite im Umfang von bis zu 6 Milliar-\n\nden Euro aufnehmen und damit Ma\u00dfnahmen zur Bew\u00e4lti-\n\ngung der Corona-Pandemie finanzieren und die Steueraus-\n\nf\u00e4lle kompensieren. Der Landtag und die Staatsregierung \n\nhaben z\u00fcgig gehandelt. Seit der Errichtung des Fonds hat \n\nder Haushalts- und Finanzausschuss dieses Parlaments \n\nseine Einwilligung zu zahlreichen, durch den Fonds finan-\n\nzierten Ma\u00dfnahmen in verschiedenen Bereichen von Ge-\n\nsellschaft und Wirtschaft erteilt. \n\nHierzu z\u00e4hlen Ausgaben zugunsten von Sozial-, Sport- und \n\nKultureinrichtungen der s\u00e4chsischen Kommunen und Un-\n\nternehmen, des Gesundheitswesens sowie der Bildung und \n\nWissenschaft. Neben den schnellen Hilfen zur Pandemie-\n\nbew\u00e4ltigung spielen f\u00fcr die Menschen in unserem Freistaat \n\ngerade jetzt Verl\u00e4sslichkeit der Finanzpolitik und Pla-\n\nnungssicherheit eine bedeutende Rolle. \n\nGerade aus diesem Grunde f\u00fchren wir auch in einer unsi-\n\ncheren Zeit wie dieser die bew\u00e4hrte s\u00e4chsische Praxis des \n\nDoppelhaushaltes fort. Vor allem f\u00fcr Kommunen, Unter-\n\nnehmen, Projekte, Vereine, F\u00f6rderantragsteller und viele \n\nweitere Institutionen in Sachsen ist die von einem Doppel-\n\nhaushalt ausgehende Planungssicherheit derzeit von beson-\n\nders gro\u00dfer Bedeutung. \n\nAber auch mit Blick auf den Corona-Bew\u00e4ltigungsfonds \n\nmacht es zum jetzigen Zeitpunkt keinen Sinn, f\u00fcr das kom-\n\nmende Jahr einen Einjahreshaushalt aufzustellen. Der \n\nFonds ist bewusst genau so konstruiert, aufgrund seiner \n\n\u00dcberj\u00e4hrigkeit, seines Ma\u00dfnahmenzeitfensters bis Ende \n\n2022 und der M\u00f6glichkeit der Kompensation von Steuer-\n\nausf\u00e4llen im Staatshaushalt die Voraussetzungen f\u00fcr die \n\nAufstellung eines Doppelhaushaltes 2021 und 2022 zu \n\nschaffen. Wir haben die Linie der Einnahmen bis 2022 klar \n\ndefiniert und dadurch eine relativ hohe Sicherheit. Leider \n\nm\u00fcssen wir daf\u00fcr Kredite in die Hand nehmen; aber wir \n\nwaren uns alle einig, dass wir das tun m\u00fcssen, um durch \n\ndie Krise hindurchzukommen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, um es noch ein-\n\nmal ganz deutlich zu sagen: Wir finden, es hat sich be-\n\nw\u00e4hrt, einen Doppelhaushalt zu verabschieden. Die Staats-\n\nregierung hat sich auf ihrer Klausur gestern hierzu klar be-\n\nkannt. Eine hohe Planungssicherheit stabilisiert die Erwar-\n\ntungen der Menschen und hat f\u00fcr uns Vorrang. Ich emp-\n\nfehle daher, die Forderung nach Aufstellung eines einj\u00e4hri-\n\ngen Haushaltes f\u00fcr die Jahre 2021 und 2022 abzulehnen. \n\nInsbesondere durch die Errichtung des Corona-Bew\u00e4lti-\n\ngungsfonds ist eine Abkehr vom bew\u00e4hrten Prinzip der \n\nAufstellung von Doppelhaushalten nicht notwendig und \n\nvor allem auch nicht vorteilhaft. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 489 \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Staatsmi-\n\nnister Vorjohann. \u2013 Herr Kollege Barth, Sie hatten noch Re-\n\ndebedarf angemeldet. Ich weise darauf hin, dass Ihre Frak-\n\ntion noch eine Minute und 6 Sekunden Redezeit hat. Und \n\nwir haben dann noch eine Drucksache. Bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Abgeord-\n\nnete! Liebe LINKE, wir sind es von Ihnen gewohnt: Auch \n\nwenn Antr\u00e4ge fast identisch sind, dann lehnen Sie unsere \n\nAntr\u00e4ge ab. Sie sind nicht inhaltlich gepr\u00e4gt, meine Damen \n\nund Herren, \n\n(Zuruf des Abg. Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE) \n\nsondern Sie sind nur ideologisch aufgestellt! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\n\u201eKampf gegen rechts!\u201c, \u201eKampf gegen Nazis!\u201c, \n\n(Zuruf des Abg. Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE) \n\n\u201eLiebe Demokraten in diesem Parlament\u201c, und was man \n\nhier alles h\u00f6rt. Stecken Sie es in die Tasche! Machen Sie \n\ngef\u00e4lligst inhaltliche Arbeit! \n\n(Starke Unruhe) \n\nDann vertragen wir uns vielleicht etwas besser. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZur \u201esoliden\u201c Finanz- und Haushaltspolitik ein cooles Bei-\n\nspiel: \n\n(Starke Unruhe) \n\nWir hatten letztens Haushalts- und Finanzausschuss-Sit-\n\nzung. Da war die Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung da. \n\nSie will einen Online-B\u00fcrgerdialog in Nach-Corona-Zeiten \n\nmachen. Um den zu bewerten, haben wir im Haushaltsaus-\n\nschuss 120 000 Euro bewilligt. Herr Hartmann, Sie greifen \n\nsich an den Kopf, ich mich auch. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nNicht mit Stimmen der AfD! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Unruhe) \n\nIn dem Fonds geht es darum, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abgelau-\n\nfen, Herr Kollege. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: \u2013 Corona-Beseitigungsma\u00dfnahmen zu \n\nfinanzieren und nicht Firlefanz mit der Antifa. Das wollte \n\nich Ihnen auch noch einmal gesagt haben. \n\n(Beifall und Zurufe von der AfD \u2013 Starke Unruhe \n\n\u2013 Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Br\u00fcnler, Sie be-\n\ngehren zu dem Redebeitrag eine Kurzintervention? \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: So ist es. Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Ja, ich m\u00f6chte noch einmal feststellen: Nicht \n\nnur, dass Kollege Barth von uns falsch abgeschrieben hat; \n\ner hat tats\u00e4chlich nicht einmal begriffen, was das Problem \n\nist. Was wir wollten, ist, Unklarheiten und Unsicherheiten \n\nzu vermeiden, indem wir nur einen Einjahreshaushalt auf-\n\nstellen. Sie hingegen, Herr Kollege Barth, wollen zwei Ein-\n\njahreshaushalte. Das hei\u00dft, Sie wollen eine k\u00fcnstliche Un-\n\nsicherheit auf ein weiteres Jahr hinaus ausdehnen, wahr-\n\nscheinlich, wie ich schon sagte, um der Ihnen unliebsamen \n\nZivilgesellschaft finanziell eins reinzudrehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Barth, durch die \n\nKurzintervention und die Reaktion haben Sie jetzt noch zu-\n\ns\u00e4tzliche Redezeit gewonnen. Bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr nett, und danke, Herr Br\u00fcnler. \n\nNat\u00fcrlich b\u00f6se Unterstellungen; darauf antworte ich gar \n\nnicht. Wir haben zwei Einjahreshaushalte vorgeschlagen, \n\ndamit wir die bew\u00e4hrte Systematik der Doppelhaushalte \n\nk\u00fcnftig weiterf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDas hat Frau Schubert \u2013 schauen Sie jetzt weg \u2013 selbst bei \n\nihrem Antrag vorgetragen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nDen Mangel, den Ihr Antrag hatte, haben wir mit unserem \n\nAntrag beseitigt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Starke Unruhe) \n\nNur m\u00fcssen Sie sich jetzt einmal an die Nase fassen und \n\nsagen, nur, weil der Antrag jetzt weiterentwickelt ist, Herr \n\nBr\u00fcnler, k\u00f6nnen wir den nicht einfach ablehnen. \n\n(Starke Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nEs gibt n\u00e4mlich auch noch andere Leute, die denken k\u00f6n-\n\nnen \u2013 au\u00dferhalb Ihrer Fraktion. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nAlso, Herr Br\u00fcnler, ich verstehe, dass Sie sich \u00e4rgern. Herr \n\nGebhardt \u00e4rgert sich auch manchmal. \n\n(Unruhe) \n\nWir haben morgen wieder einen Antrag, dann reden wir \n\nauch noch einmal dar\u00fcber. Wann wachen die LINKEN auf? \n\nMeist, wenn es viel zu sp\u00e4t ist. Aber dazu werden wir uns \n\nmorgen zielgerichtet unterhalten, meine Damen und Her-\n\nren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen, die Redezeit wurde voll ausgesch\u00f6pft. \u2013 Wir \n\nkommen zum Schluss zur Aussprache zur Drucksa-\n\nche 7/397. Sie erinnern sich: \u201eFreiwilligendienstleistende \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 490 \n\nmit Bus und Bahn \u2013 gemeinn\u00fctziges Engagement geb\u00fch-\n\nrend anerkennen \u2013 freie Fahrt f\u00fcr Freiwilligendienstleis-\n\ntende mit Bus und Bahn\u201c, um das in Erinnerung zu rufen. \n\nDamit kommt jetzt die Fraktion DIE LINKE zu Wort. Herr \n\nB\u00f6hme, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Am Ende noch einmal ein \n\nwichtiges Thema: Gerade jetzt, w\u00e4hrend der Corona-Pan-\n\ndemie, erleben wir, wie wichtig und systemrelevant ver-\n\nschiedene Berufsgruppen in unserer Gesellschaft sind. \n\nDazu z\u00e4hlen zweifelsohne die \u00fcber 5 000 Freiwilligen-\n\ndienstleistenden in Sachsen, die im Freiwilligen Sozialen \n\nJahr oder im Freiwilligen \u00d6kologischen Jahr oder im Frei-\n\nwilligendienst aller Generationen arbeiten, und das aus un-\n\nserer Sicht f\u00fcr ein sehr mickriges Taschengeld von gerade \n\neinmal 340 Euro im Monat. \n\nDie Freiwilligen, die im Dienst an Gesellschaft sind, und \n\nzwar in einer Vollzeitbesch\u00e4ftigung, m\u00fcssen davon Unter-\n\nkunft, Verpflegung, aber auch die Fahrtkosten zum Bei-\n\nspiel zu ihrer Einsatzstelle, bezahlen. Das halten wir nicht \n\nf\u00fcr tragbar. \n\nDa Sie sich im Ausschuss, liebe SPD und GR\u00dcNE, gar \n\nnicht oder CDU und AfD nur mit Quatsch dazu ge\u00e4u\u00dfert \n\nund am Ende den Antrag abgelehnt haben, m\u00f6chten wir die \n\nM\u00f6glichkeit nutzen, hier im Plenum noch einmal \u00fcber die-\n\nses wichtige Thema zu sprechen. Unser Antrag \u201eFreie \n\nFahrt f\u00fcr Freiwillige\u201c liegt vor. Sie haben ihn damals abge-\n\nlehnt. Sie haben sogar abgelehnt, dass in der \u00f6ffentlichen \n\nAusschusssitzung, die zu diesem Zeitpunkt gegolten hat, \n\neine Videoaufzeichnung m\u00f6glich war. Sie waren dagegen, \n\nwas wir nicht verstehen. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nWir haben es Ihnen doch erkl\u00e4rt! Fragen  \n\nSie Ihre Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin,  \n\ndie kann Ihnen das erkl\u00e4ren!) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen wir gern im Pr\u00e4sidium kl\u00e4ren. Aber mir geht \n\nes darum, \n\n(Zurufe von der CDU und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\ndass es ein wichtiges Thema ist. Sie h\u00e4tten im Ausschuss \n\neinfach zustimmen k\u00f6nnen.  \n\n(Lachen bei der AfD \u2013  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE,  \n\nsteht am Mikrofon. \u2013 Starke Unruhe) \n\nDas wichtige Thema der Freiwilligendienstleistenden ist \n\nes, ihre Mobilit\u00e4tskosten zu senken, wenigstens das und \n\nwenigstens jetzt, in der Corona-Krise; denn das w\u00e4re ein \n\nstarkes Zeichen der Dankbarkeit an die vielen Engagierten, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDarum geht es in dieser Debatte und in diesem Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage? \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDas wird eine Kurzintervention!) \n\nDas wird eine Kurzintervention. Gut. \u2013 Bitte, Herr Kollege \n\nB\u00f6hme, Sie k\u00f6nnen weitersprechen. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Unser Antrag, der Ihnen \u00fcb-\n\nrigens seit Oktober 2019 vorliegt, orientiert sich an zwei \n\nSachverhalten bzw. Forderungen. Das Erste ist: Wir wollen \n\nden Freiwilligen mehr Anerkennung geben, die t\u00e4glich im \n\nEinsatz sind und dabei den Menschen, gerade auch in der \n\nPandemie-Zeit, zum Beispiel im Krankenhaus oder in Pfle-\n\ngeeinrichtungen oder auch in anderen schwierigen Situati-\n\nonen, geholfen haben. Das wollen wir anerkennen. \n\nDeshalb fordern wir eine Bundesratsinitiative von Sachsen \n\naus, die eine bundeseinheitliche Regelung schafft, dass \n\nFreiwilligendienstleistende kostenfrei mit der Bahn fahren \n\nk\u00f6nnen, n\u00e4mlich mit der gleichen Begr\u00fcndung, wie das die \n\nSoldaten seit dem 1. Januar 2020 in ganz Deutschland tun \n\nk\u00f6nnen, n\u00e4mlich bundesweit kostenfrei die Z\u00fcge der Deut-\n\nschen Bahn zu benutzen. Wir finden, das sollte mindestens \n\nauch den Freiwilligendienstleistenden zustehen und for-\n\ndern eine Bundesratsinitiative. Wir sehen hier gro\u00dfen \n\nHandlungsbedarf, weil die Freiwilligen nur sehr wenig \n\nGeld verdienen im Vergleich zu den Soldatinnen und Sol-\n\ndaten, die mindestens 2 000 Euro Grundgehalt bekommen. \n\nWir fordern also freie Fahrt f\u00fcr Freiwillige, und das bun-\n\ndesweit wie bei den Soldaten, weil das etwas mit Gerech-\n\ntigkeit zu tun hat, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs geht aber auch um eine kurzfristige Hilfestellung f\u00fcr die \n\nBetroffenen, denn die Bundesratsinitiative braucht nat\u00fcr-\n\nlich viel Zeit, und da geht es auch nur um die Eisenbahn. \n\nDie nutzt hier in Sachsen nicht so vielen, vor allem die \n\nDeutsche Bahn ist in der Fl\u00e4che gar nicht so aktiv. \n\nWir fordern daher weiterhin, dass in Sachsen die M\u00f6glich-\n\nkeit geschaffen wird, dass Freiwilligendienstleistende das \n\nvom Landtag beschlossene Auszubildendenticket erhalten. \n\nMit \u201eerhalten\u201c meinen wir wirklich auch: bekommen \u2013 also \n\nvom Freistaat Sachsen kostenfrei erhalten qua Amt ihres \n\nFreiwilligendienstes. \n\nIch erkenne zwar an, dass Sie letzte Woche \u2013 ein Jahr nach \n\nder Einf\u00fchrung, dazu gekommen sind, das Azubi-Ticket \n\nauch f\u00fcr die Freiwilligendienstleistenden zu \u00f6ffnen. Wahr-\n\nscheinlich haben Sie in unserer Anh\u00f6rung \u00fcberhaupt erst \n\neinmal mitbekommen, dass das vorher eben gar nicht m\u00f6g-\n\nlich war. Zumindest hat man das aus den Fragen Ihrer Kol-\n\nlegen herausgeh\u00f6rt. Das wurde ihnen tats\u00e4chlich verwehrt; \n\nes gab keine M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Freiwilligendienstleisten-\n\nden, ein Rabattsystem zu nutzen. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nDas steht doch im Koalitionsvertrag!) \n\nDoch das, was Sie jetzt daraus gemacht haben, ist aus mei-\n\nner Sicht trotzdem am Ende zu wenig. \u2013 Auch wenn es im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 491 \n\nKoalitionsvertrag steht: Ich frage mich, warum Sie das \n\nnicht schon vorher gemacht haben. \n\nLetztes Jahr, als wir das Azubi-Ticket eingef\u00fchrt haben, ha-\n\nben wir hier im Landtag auch dar\u00fcber gesprochen und ha-\n\nben gesagt, dass das auch f\u00fcr die Freiwilligendienstleisten-\n\nden dazukommen muss. Jetzt, ein Jahr sp\u00e4ter, feiern Sie \n\nsich daf\u00fcr. Das finde ich einfach sch\u00e4big und komisch. \n\nSie sagen: Hurra, ein Freiwilligendienstleistender mit \n\n340 Euro Monatstaschengeld kann jetzt endlich ein Azubi-\n\nTicket f\u00fcr knapp 70 Euro im Monat kaufen. Ist es das, wo-\n\nrauf Sie stolz sind? Das finden Sie gut? Das finden Sie ge-\n\nrecht? Daf\u00fcr lassen Sie sich letzte Woche in der Presse fei-\n\nern? Ich kann das nicht nachvollziehen. Das hat aus meiner \n\nSicht auch nichts mit Anerkennung zu tun, das sind n\u00e4m-\n\nlich maximal Alibigeschenke, die da beschlossen wurden. \n\nDas sage ich hier auch ganz deutlich, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAbschlie\u00dfend: Wir finden, dass das Azubi-Ticket grund-\n\ns\u00e4tzlich erst mal zu teuer ist, auch f\u00fcr die Auszubildenden \n\nselbst und auch wenn diese mittlerweile wenigstens \n\n500 Euro Mindestverg\u00fctung im 1. Lehrjahr bekommen. \n\nNur bekommen die Freiwilligendienstleistenden im Ver-\n\ngleich dazu nur 300 Euro; da hauen 68 Euro f\u00fcr ein Azubi-\n\nTicket trotzdem ordentlich rein. \n\nDeswegen fordern wir, dass der Freistaat diese Ticketkos-\n\nten f\u00fcr Freiwilligendienstleistende \u00fcbernimmt und damit \n\nauch anerkennt, dass diese einen wichtigen Beitrag in un-\n\nserer Gesellschaft leisten. Darum geht es. Deswegen haben \n\nwir gefordert und fordern weiterhin: Freie Fahrt f\u00fcr Frei-\n\nwilligendienstleistende! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nB\u00f6hme f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt sehe ich eine \n\nKurzintervention von Herrn Kollegen Lippmann an Mik-\n\nrofon 3, bevor wir in der Rednerreihe fortfahren. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \u2013 Werte Kolleginnen und Kollegen, keine \n\nSorge, ich \u00e4u\u00dfere mich nicht zur Verkehrspolitik. Ich kann \n\naber eine Anmerkung des Kollegen B\u00f6hme nicht so stehen-\n\nlassen. Das ist auch eine Frage des Umgangs und des Stils. \n\nWenn ein Problem auftritt, das wir so nicht bedacht haben, \n\nn\u00e4mlich im Hinblick auf das Filmen in \u00f6ffentlichen Teilen \n\nder Sitzung, wenn der Vorsitzende dazu den Rat der Ob-\n\nleute einholen will und man sich dort nicht einig ist, ob man \n\ndas zul\u00e4sst, und wenn dann vereinbart wird, dass man das \n\nin der PGF-Runde und im Pr\u00e4sidium kl\u00e4ren will, dann ist \n\ndies der Ort, wo es hingeh\u00f6rt. \n\nUnverfroren aber ist es, sich hier hinzustellen und Dinge \n\nzu behaupten, die so nicht stimmen. Es gibt dort tats\u00e4chlich \n\nDiskussionsbedarf unter den Fraktionen. Wir haben in der \n\nRunde der Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \u2013 ich rede \n\ndar\u00fcber nur ungern, denn eigentlich spreche ich nicht \u00fcber \n\ndiese Runden, aber jetzt ist der Punkt erreicht, an dem ich \n\ndas sagen werde \u2013 diskutiert. Wir haben auch dargelegt, \n\nwarum das nicht so einfach ist \u2013 unter anderem deshalb, \n\nweil es kein Stenografisches Protokoll dieser Sitzungen \n\ngibt und weil damit das Aus-dem-Zusammenhang-Rei\u00dfen \n\nvon Videoschnipseln m\u00f6glich ist. Es gibt quasi keine Kon-\n\ntroll\u00fcberpr\u00fcfung, anders als im Plenum. \n\nSich jetzt aber hier hinzustellen und so zu tun, als seien die \n\nKoalitionsfraktionen ganz b\u00f6se, weil sie noch Fragen mit-\n\neinander diskutieren wollen, ist unverfroren. Herr Kollege \n\nB\u00f6hme, ich ziehe mir die Hose wirklich nicht mit der \n\nKneifzange an. Sie stellen sich jetzt hierhin und behaupten, \n\ndie Koalitionsfraktionen seien intransparent und sonst et-\n\nwas, w\u00e4hrend wir in der PGF-Runde etwas anderes verein-\n\nbart haben. Wenn Sie das in Ihrer Fraktion nicht durchge-\n\nstellt bekommen, ist das Ihr Problem. \n\n(Unruhe bei den LINKEN \u2013  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Es gab  \n\nkeine Vereinbarung. Sie haben nur  \n\nbegr\u00fcndet, warum das nicht stattfindet!) \n\n\u2013 Ja, und wir haben gesagt, dass wir weiter dar\u00fcber spre-\n\nchen werden, Frau Kollegin Buddeberg. Jetzt werden wir \n\n\u00fcber dieses Thema nicht weiterreden; das kann ich Ihnen \n\ngarantieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der \n\nCDU sowie vereinzelt bei der AfD und der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention; angesprochen war der Redebeitrag von Herrn Kol-\n\nlegen B\u00f6hme. Er reagiert darauf jetzt an Mikrofon 1. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Wenn Sie meiner Rede zu-\n\ngeh\u00f6rt haben, Herr Lippmann, \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nHabe ich!) \n\ndann haben Sie geh\u00f6rt, dass meine Hauptkritik war, dass \n\nIhre Fraktion und die Fraktion der SPD in der Ausschuss-\n\nsitzung, die \u00f6ffentlich war, nichts gesagt haben. Nur Herr \n\nNowak und jemand von der AfD haben sich ge\u00e4u\u00dfert. Da-\n\nnach habe ich den Satz angef\u00fcgt: Au\u00dferdem wurde diese \n\n\u00f6ffentliche Sitzung \u2013 \u2013 Aus unserer Sicht ist eine \u00f6ffentli-\n\nche Sitzung ja eigentlich nichts anderes als eine Plenarsit-\n\nzung hier, wo man ebenfalls Videoaufzeichnungen vollzie-\n\nhen kann. Wegen des Corona-bedingten Sitzplatzmangels \n\nbzw. weil die Bev\u00f6lkerung eben nicht so einfach in die \n\nAusschusssitzung hineinkommt, wollten wir eine Video-\n\naufzeichnung durchf\u00fchren. Dies war mit der Ausschuss-\n\nvorsitzenden abgesprochen, sie hatte nichts dagegen. Da-\n\nrauf haben wir uns verlassen. \n\nEine Viertelstunde vor Ausschussbeginn wird dann mit den \n\nObleuten etwas anderes beschlossen. Dass die Koaliti-\n\nonsobleute entscheiden: \u201eNein, das machen wir jetzt nicht, \n\nweil es unsicher ist; das m\u00fcssen wir erst ins Pr\u00e4sidium mit-\n\nnehmen\u201c, erkenne ich sogar an. Aber soweit ich wei\u00df, gab \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 492 \n\nes im Pr\u00e4sidium dazu bisher keine Vereinbarung. Das ist \n\ndoch ein Problem. \n\nF\u00fcr uns ist es vollkommen unverst\u00e4ndlich, dass bei einer \n\n\u00f6ffentlichen Sitzung die \u00d6ffentlichkeit digital ausgeschlos-\n\nsen ist. Das ist einfach ein Unding. Das habe ich hier ange-\n\nsprochen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Unruhe \u2013  \n\nZurufe der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE, \n\nund Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren nun Kurzin-\n\ntervention und Reaktion. Jetzt fahren wir fort in der Red-\n\nnerrunde. \n\n(Anhaltende Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nKollege Nowak hat jetzt das Wort f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nEr h\u00e4tte theoretisch noch 4 Minuten und 16 Sekunden Re-\n\ndezeit. \n\nAndreas Nowak, CDU: Das wollen wir einmal versuchen, \n\neinzuhalten, Herr Pr\u00e4sident. Meine Damen und Herren! Na \n\nja, Herr B\u00f6hme: Also, wie das abgesprochen sein kann, \n\nwenn die Ausschussvorsitzende erst noch mit allen Obleu-\n\nten reden will, das bleibt Ihr eigenes Geheimnis; aber das \n\nnur am Rande. \n\nWir haben die Thematik ja schon ausf\u00fchrlich und ausrei-\n\nchend im Ausschuss besprochen. Die Argumente waren \n\ndort ausgetauscht. Es spricht B\u00e4nde, wenn Sie der Meinung \n\nsind, dass finanzielle Verantwortung Quatsch ist. \n\nWir haben vorgetragen, dass sich in der Anh\u00f6rung ganz \n\nklar ergeben hat, dass die Finanzierung dieses Freiwilligen-\n\ndienstleistendentickets nicht so einfach ist, wie Sie sich das \n\nin der Opposition vorstellen. Hier Bundeswehrsoldaten \n\nund FSJler gegeneinander auszuspielen ist ein ganz sch\u00f6n \n\ndreistes St\u00fcck, zumal die Bundeswehr, das wissen Sie ganz \n\ngenau, nur im Zug fahren kann. Sie fordern eine Flatrate \n\nf\u00fcr alle \u00d6PNV-Fahrzeuge. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nHier werden also \u00c4pfel mit Birnen verglichen. Es kostet \n\nauch nicht 70 Euro, sondern das geht mit 48 Euro los, das \n\nwissen Sie auch ganz genau. 68 Euro kostet es, wenn man \n\nin allen Verkehrsverb\u00fcnden unterwegs sein will. Zwei Drit-\n\ntel der Azubis, die dieses Ticket bisher nutzen, sind aber \n\nnur in einem Verbund unterwegs. Derzeit ist auch nicht klar \n\naufgestellt, in welchem Umfang die FSJler \u00fcberhaupt \u00fcber \n\nVerbundgrenzen hinausfahren w\u00fcrden. Insofern: Erz\u00e4hlen \n\nSie hier nicht, das koste 70 Euro f\u00fcr jeden FSJler. Das \n\nstimmt schlicht nicht. \n\nDas Azubi-Ticket haben wir 2019 eingef\u00fchrt, weil wir der \n\nMeinung waren, dass bis zu 900 Euro im Halbjahr einfach \n\nzu teuer ist f\u00fcr einen Azubi. Das ist sicherlich auch f\u00fcr ei-\n\nnen FSJler zu teuer. Deswegen haben wir entsprechend ge-\n\nhandelt. Im Haushalt stehen aktuell 14 Millionen Euro. \n\nDas Ticket geht durch die Decke; das ist ein gro\u00dfer Erfolg. \n\nDeswegen haben wir die Mittel jetzt angepasst. Es gibt \n\n2,75 Millionen Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr diese neuen Nutzer-\n\ngruppen. Das sind nicht nur die FSJler, sondern auch Azu-\n\nbis an Berufsschulen au\u00dferhalb Sachsens, die bisher noch \n\nnicht erfasst waren. \n\nDas ist f\u00fcr uns ganz klar der Einstieg \u2013 neben dem Sch\u00fcler-\n\nFreizeitticket \u2013 ins allgemeine Bildungsticket. Wir werden \n\ndas auch in Zukunft fortf\u00fchren. Im Koalitionsvertrag steht \n\ndas ebenfalls. Wir werden uns zu diesem Thema auch das \n\n\u00d6PNVFinAusG noch einmal ansehen und novellieren. Die \n\n\u00d6PNVFinVO wurde ja eben angepasst; Sie haben es selbst \n\nschon erw\u00e4hnt. \n\nDieser Antrag ist f\u00fcr uns also vollst\u00e4ndig entbehrlich, denn \n\ndas ist bereits Regierungshandeln. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Wo denn?) \n\nDeswegen haben wir ihn abgelehnt. Das haben wir Ihnen \n\nim Ausschuss aber auch schon gesagt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN sowie vereinzelt bei der SPD \n\n\u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Nowak, \n\nCDU-Fraktion. Jetzt k\u00e4me \u2013 die AfD hat keine Redezeit \n\nmehr \u2013 die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE zum Zug. Herr \n\nKollege Liebscher, bitte. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident, das meiste wurde von Herrn Nowak schon \n\ngesagt. Deswegen geben wir das zu Protokoll. \u2013 Vielen \n\nDank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt ist die SPD-Frak-\n\ntion an der Reihe. Das Wort ergreift Herr Kollege Homann. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nHenning, jetzt stehst du unter Zugzwang! \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN: Das h\u00e4lt er aber aus!) \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich muss ehrlich-\n\nerweise sagen, dass ich meine, dass es keinen einzigen \n\nFreiwilligen drau\u00dfen interessiert, wer hier wann was im \n\nAusschuss gesagt hat. Ich glaube auch, dass es keinen in-\n\nteressiert, was im Pr\u00e4sidium diskutiert wird. Der Aus-\n\ngangspunkt ist, Herr B\u00f6hme \u2013 da h\u00e4tte ich von Ihnen er-\n\nwartet, dass Sie ein bisschen die Geschichte der Debatte \n\num Auszubildendenbef\u00f6rderung, um Freiwilligentickets, \n\num Sch\u00fclerbef\u00f6rderung einmal hier wiedergeben \u2013, dass \n\nwir in einer Situation waren, in der Auszubildende und \n\nFreiwillige im Durchschnitt 130 Euro im Monat bezahlt \n\nhaben, um zu ihrer Ausbildungsstelle oder in ihren Betrieb \n\nzu kommen, in dem sie ihre Freiwilligendienste verbrin-\n\ngen, und dass das ein unhaltbarer Zustand ist, weil das \n\nschlichtweg zu viel Geld ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 493 \n\nUnd diesen Missstand haben wir uns als Koalition ange-\n\nnommen. Wir haben die Kosten ab dem 1. August f\u00fcr das \n\nAzubi-Ticket drastisch gesenkt: 48 Euro im Monat f\u00fcr ei-\n\nnen Verkehrsverbund, 68 Euro f\u00fcr das landesweite Ticket. \n\nDavon profitieren 17 000 Azubis in diesem Land. Das ist \n\ngut investiertes Geld, weil das die jungen Menschen unter-\n\nst\u00fctzt, die wir stark machen wollen, um in diesem Land ihre \n\nZukunft zu planen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nIch h\u00f6re Ihnen in der Regel sehr aufmerksam zu, weil Sie \n\nin der Tat in den letzten Jahren sehr viele konstruktive Vor-\n\nschl\u00e4ge in der Verkehrspolitik gemacht haben, aber glau-\n\nben Sie mir, wir mussten Ihre Antr\u00e4ge nicht lesen, um zu \n\nwissen, an welchen Stellen wir dieses Azubi-Ticket weiter-\n\nentwickeln wollen. Deshalb stand das schon vor Ihrem An-\n\ntrag im Koalitionsvertrag. Und dazu f\u00fchren wir alle viele \n\nGespr\u00e4che mit Auszubildenden selber. Ich freue mich im-\n\nmer \u00fcber die Einladung zum Jahresabschied der Freiwilli-\n\ngen der Arbeiterwohlfahrt und \u00fcber die dort gef\u00fchrten Ge-\n\nspr\u00e4che. Wenn man die jungen Menschen fragt, was Sie \n\nsich f\u00fcr Ihre wertvolle Arbeit als Unterst\u00fctzung w\u00fcnschen, \n\ndann war im \u00dcbrigen nicht das Geld die erste Antwort, son-\n\ndern: Liebe Kolleginnen und Kollegen im Landtag, bitte \n\nschaut einmal, ob ihr im Bereich der Bef\u00f6rderung etwas \n\ntun k\u00f6nnt. Ihnen den Zugang zum Azubi-Ticket zu er\u00f6ffnen \n\nbedeutet wiederum f\u00fcr 6 000 Freiwillige eine drastische \n\nSenkung der Bef\u00f6rderungskosten und damit eine Anerken-\n\nnung ihrer Arbeit. \n\nDas soll nicht in einer Ja-aber-Debatte abqualifiziert wer-\n\nden. \u201eJa, aber ihr habt da ein Azubi-Ticket gemacht, es kos-\n\ntet nur 12,5 Millionen Euro. Ja, aber es m\u00fcsste jetzt even-\n\ntuell \u2026\u201c Nein, wir haben viel Geld in die Hand genommen \n\nund f\u00fcr die \u00d6ffnung f\u00fcr die Freiwilligen und f\u00fcr weitere \n\nAzubis mit Berufsschulen au\u00dferhalb Sachsens, in einer \n\nschwierigen Situation w\u00e4hrend der Corona-Krise noch ein-\n\nmal mehr Geld hineingegeben, um hier ein gutes System, \n\ndas erst letztes Jahr ein wirklicher Durchbruch war, noch \n\nweiter zu verbessern. \n\nIch h\u00e4tte mir an dieser Stelle gew\u00fcnscht, dass das mit zur \n\nSprache kommt, weil man nicht mit Bundesratsinitiativen, \n\ndie immer ein bisschen wohlfeil sind, in die Debatte gehen \n\nkann, sondern in Sachsen sehen muss, was man dazu bei-\n\ntragen kann, um die Situation dieser Menschen ganz prak-\n\ntisch zu verbessern. Das haben wir als Koalition gemacht \n\nund das ist gut so. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nHomann, SPD-Fraktion. Gibt es jetzt weiteren Redebedarf \n\naus den Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nM\u00f6chte die Staatsregierung bei dieser Drucksache das \n\nWort ergreifen? \u2013 Ebenfalls nicht. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist die Aussprache zur \n\nSammeldrucksache beendet, aber da Einzelabstimmung \n\nbegehrt wurde, komme ich nun zur Abstimmung. Einzel-\n\nabstimmung, Herr Kollege Zwerg, hat die AfD-Fraktion \n\n\u00fcber vier Ziffern begehrt. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nWas, vier?) \n\n\u2013 Ja, vier. Das ist nach Gesch\u00e4ftsordnung auch m\u00f6glich. \n\nIch fange an mit der Ziffer 2, Drucksache 7/2368 \u2013 Einjah-\n\nreshaushalt f\u00fcr 2021 und 2022. Wir haben die Aussprache \n\ndar\u00fcber gef\u00fchrt. Wir stimmen \u00fcber die Beschlussempfeh-\n\nlung ab. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \n\n(Lachen bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit Zustimmung. \n\nIch rufe jetzt auf die Ziffer 11, Drucksache 7/1836. Wer \n\nhier zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch keine. \n\nIch rufe jetzt die Ziffer 12 auf, wie von der AfD-Fraktion \n\nbegehrt. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit Zustim-\n\nmung. \n\nIch rufe jetzt auf die Ziffer 11, Drucksache 7/1836. Wer \n\nhier zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch keine. \n\nIch rufe jetzt auf, wie von der AfD-Fraktion begehrt, die \n\nZiffer 12. Das ist der Antrag der AfD-Fraktion, Drucksache \n\n7/1837. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch bitte Sie bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vie-\n\nlen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\n(Oh-Rufe bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Mehrheitliche Zustimmung. \n\nIch rufe am Schluss die Ziffer 13 auf, wie von der AfD-\n\nFraktion begeht. Das ist die Drucksache 7/2063. Wer zu-\n\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Ge-\n\ngenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Auch hier \n\nstelle ich Zustimmung fest. Das waren die Ziffern, zu de-\n\nnen Einzelabstimmung begehrt worden ist. Zu weiteren \n\nZiffern ist keine Einzelabstimmung begehrt worden. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hier-\n\nmit zu den Beschlussempfehlungen, die wir nicht schon \n\ndurch Einzelabstimmung behandelt haben, die Zustim-\n\nmung des Plenums entsprechend dem Abstimmungsver-\n\nhalten im Ausschuss fest. Der Tagesordnungspunkt ist da-\n\nmit beendet. \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 10. Juni 2020 \n\n 494 \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Mit dem aktu-\n\nellen Kabinettsbeschluss, die Azubi-Tickets f\u00fcr Freiwilli-\n\ngendienstleistende zu \u00f6ffnen, ist eine weitere Ma\u00dfnahme \n\naus dem Koalitionsvertrag umgesetzt worden. Damit ist \n\nauch der Antrag der Fraktion DIE LINKE obsolet. \n\nDie Ausweitung des Azubi-Tickets auch f\u00fcr Freiwilligen-\n\ndienstleistende begr\u00fc\u00dfen wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN sehr. \n\nDamit k\u00f6nnen nun auch Freiwilligendienstleistende das \n\nAzubi-Ticket zu den gleichen Konditionen erwerben. Es ist \n\neine gute Entscheidung, dass das attraktive Angebot, f\u00fcr \n\n48 Euro im Monat oder maximal 68 Euro f\u00fcr ganz Sachsen \n\nden \u00d6PNV nutzen zu k\u00f6nnen, nicht nur f\u00fcr die Berufssch\u00fc-\n\nler, sondern auch f\u00fcr die Freiwilligendienstleistenden gilt. \n\nSie bekommen f\u00fcr ihre Arbeit eine eher geringe Aufwands-\n\nentsch\u00e4digung, die nicht selten gr\u00f6\u00dftenteils f\u00fcr die Monats-\n\nkarte aufgebraucht wird. Das nun auch f\u00fcr sie zu erwer-\n\nbende kosteng\u00fcnstige Ticket ist nicht zuletzt auch eine An-\n\nerkennung f\u00fcr die wertvolle Arbeit, die die jungen Men-\n\nschen im FSJ, F\u00d6J oder als Bundesfreiwilligendienstleis-\n\ntende aller Altersgruppen f\u00fcr die Allgemeinheit leisten. \n\nEin weiterer positiver Schritt ist die Ausweitung des G\u00fcl-\n\ntigkeitsbereiches des Azubi-Tickets. Bisher mussten f\u00fcr \n\nden Erwerb des Azubi-Tickets die Berufsschulen innerhalb \n\nvon Sachsen liegen. Mit der \u00c4nderung kommen nun auch \n\nBerufssch\u00fcler, die ihrer Ausbildung au\u00dferhalb von Sachsen \n\nnachgehen, in den Genuss dieses Tickets. Die daf\u00fcr insge-\n\nsamt notwendigen 2,75 Millionen Euro pro Jahr halten wir \n\nf\u00fcr gut investiertes Geld. \n\nMit dieser Ma\u00dfnahme sind wir allerdings noch nicht ganz \n\nam Ziel. Es bleibt immer noch das vollwertige Sch\u00fcler- \n\nticket offen. Wir als Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN werden die Staatsregierung bei dessen Umset-\n\nzung tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und Her-\n\nren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 7/2486 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\n\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. Das ist \n\nsichtlich nicht der Fall. Es liegt kein Verlangen nach Aus-\n\nsprache vor. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben einige Fraktionen ihre abweichende \n\nMeinung bekundet. Die Information, welche Fraktion und \n\nwelche Beschlussempfehlung dies betrifft, liegt Ihnen zu \n\nder genannten Drucksache ebenfalls schriftlich vor. Gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu \n\nden Beschlussempfehlungen die Zustimmung des Plenums \n\nentsprechend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss \n\nunter Beachtung der mitgeteilten abweichenden Auffas-\n\nsungen einzelner Fraktionen fest. Auch dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 10. Sit-\n\nzung des 7. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das \n\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 11. Sitzung auf morgen, \n\nDonnerstag, den 11. Juni 2020, 10:00 Uhr festgelegt. Die \n\nEinladung und die Tagesordnung liegen Ihnen vor. \n\nDie 10. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\n\nsen. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:29 Uhr) \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}