{
    "metadata": {
        "Author": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2021-01-06T06:59:42Z",
        "Last-Modified": "2021-01-06T06:59:42Z",
        "Last-Save-Date": "2021-01-06T06:59:42Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "533",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2021-01-06T06:59:42Z",
        "creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "date": "2021-01-06T06:59:42Z",
        "dc:creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2021-01-06T06:59:42Z",
        "dcterms:modified": "2021-01-06T06:59:42Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "meta:creation-date": "2021-01-06T06:59:42Z",
        "meta:save-date": "2021-01-06T06:59:42Z",
        "modified": "2021-01-06T06:59:42Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1783",
            "2828",
            "902",
            "5147",
            "4990",
            "5969",
            "5680",
            "5013",
            "4992",
            "5674",
            "6063",
            "5324",
            "5561",
            "5177",
            "5885",
            "5504",
            "5940",
            "5000",
            "5384",
            "5447",
            "6118",
            "5053",
            "5152",
            "5439",
            "5552",
            "5482",
            "5685",
            "5567",
            "5820",
            "5669",
            "5176",
            "5756",
            "5685",
            "5082",
            "5014",
            "5400",
            "5538",
            "5612",
            "5197",
            "5488",
            "5360",
            "6064",
            "4685",
            "5448",
            "4950",
            "4884",
            "5899",
            "5899",
            "5880",
            "5748",
            "5841",
            "5826",
            "5779",
            "5904",
            "4615",
            "3739",
            "5020",
            "4982",
            "4412",
            "5157",
            "5053",
            "5474",
            "5357",
            "4976",
            "4220",
            "4047",
            "261"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2021-01-06T06:59:42Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2021-01-06T06:59:42Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "resourceName": "b'7_PlPr_20_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpTPg:NPages": "67"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n   \n\n  Plenarprotokoll 7/20 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n20. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 17. Dezember 2020, Plenarsaal Schluss: 15:48 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n Er\u00f6ffnung 1271 \n\n Worte des Pr\u00e4sidenten  \n\nzum Jahresausklang 1271 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 1271 \n\n1 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber den sozialen  \n\nWohnraum im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 7/891, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 7/4280, Beschluss- \n\nempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Regionalentwicklung 1272 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 1272 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 1274 \n\n Thomas Thumm, AfD 1275 \n\n Thomas L\u00f6ser, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1276 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1277 \n\n Thomas Thumm, AfD 1279 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1279 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nRegionalentwicklung 1279 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/4409 1280 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1280 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 1280 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 Grundst\u00e4ndiges Lehramtsstudium \n\nzukunftsgerecht weiterentwickeln  \n\n Drucksache 7/4485, Priorit\u00e4ten- \n\nantrag der Fraktionen CDU,  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 1281 \n\n Iris Firmenich, CDU 1281 \n\n Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1283 \n\n Holger Mann, SPD 1284 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1285 \n\n Sabine Friedel, SPD 1287 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1287 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 1287 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wissenschaft 1288 \n\n Holger Mann, SPD 1289 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1289 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll \n1289 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wissenschaft 1289 \n\n3 Soloselbstst\u00e4ndige und  \n\nKleinunternehmer in der  \n\nCorona-Krise nicht vergessen \u2013  \n\n\u201eexistenzsicherndes \u00dcbergangsgeld\u201c \n\nunb\u00fcrokratisch ausreichen  \n\n Drucksache 7/4769,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 1290 \n\n Torsten Gahler, AfD 1290 \n\n Jan Hippold, CDU 1291 \n\n Torsten Gahler, AfD 1292 \n\n Jan Hippold, CDU 1292 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 1292 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1293 \n\n Torsten Gahler, AfD 1294 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1294 \n\n Holger Mann, SPD 1294 \n\n Torsten Gahler, AfD 1295 \n\n Holger Mann, SPD 1295 \n\n Roberto Kuhnert, AfD 1295 \n\n Jan Hippold, CDU 1296 \n\n Roberto Kuhnert, AfD 1297 \n\n Mario Kumpf, AfD 1297 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 1298 \n\n Jan Hippold, CDU 1298 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1299 \n\n Torsten Gahler, AfD 1301 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1301 \n\n4 Ma\u00dfnahmen zur Pandemiebek\u00e4mp-\n\nfung mit Augenma\u00df \u2013 Kindeswohl \n\nsch\u00fctzen, Recht auf Betreuung, \n\nErziehung und Bildung von Kindern \n\nund Jugendlichen gew\u00e4hrleisten!  \n\n Drucksache 7/4594, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 1302 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 1302 \n\n Holger Gasse, CDU 1303 \n\n Frank Schaufel, AfD 1304 \n\n Christin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1305 \n\n Sabine Friedel, SPD 1306 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 1306 \n\n Sabine Friedel, SPD 1307 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 1307 \n\n Frank Schaufel, AfD 1308 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 1308 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 1310 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1310 \n\n5 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Schaffung eines  \n\nLobbyregisters  \n\n(Lobbyregistergesetz \u2013 LobG)  \n\n Drucksache 7/4681,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion AfD 1311 \n\n Alexander Wiesner, AfD 1311 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1312 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Schutz des Bestands  \n\n\u00f6ffentlicher Stra\u00dfen, Wege und \n\nPl\u00e4tze im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 7/4800, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 1312 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 1312 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1313 \n\n7 Befragung der Staatsregierung 1314 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 1314 \n\n Holger Gasse, CDU 1315 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 1315 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1316 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 1316 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 1316 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 1316 \n\n Christin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1317 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 1317 \n\n Sabine Friedel, SPD 1317 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 1317 \n\n Iris Firmenich, CDU 1318 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 1318 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1318 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 1318 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 1319 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 1319 \n\n Christin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1319 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 1320 \n\n Sabine Friedel, SPD 1320 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 1320 \n\n Holger Gasse, CDU 1320 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 1321 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1321 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 1321 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 1322 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 1322 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n8 Aktuelle Stunde  \n\n Aktuelle Debatte: Opposition \u2013  \n\nverd\u00e4chtig gut?!  \n\n Antrag der Fraktion AfD 1323 \n\n Roland Ulbrich, AfD 1323 \n\n Ronald Pohle, CDU 1323 \n\n Roland Ulbrich, AfD 1323 \n\n Rico Anton, CDU 1324 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 1325 \n\n Holger Hentschel, AfD 1326 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1327 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1327 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1327 \n\n Henning Homann, SPD 1328 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 1329 \n\n Rico Anton, CDU 1330 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 1331 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 1331 \n\n9 Fragestunde  \n\n Drucksache 7/4801 1332 \n\n Schriftliche Beantwortung 1333 \n\n \u2013 Kreditaufnahmen des Staats- \n\nministeriums der Finanzen auf der \n\nGrundlage des S\u00e4chsischen  \n\nCoronabew\u00e4ltigungsfondsgesetzes  \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1333 \n\n Hartmut Vorjohann, Staatsminister  \n\nder Finanzen 1333 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1333 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1271 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Meine Damen und Herren! Wir treten heute \n\nin die 20. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ein, in die \n\nletzte in diesem au\u00dfergew\u00f6hnlichen Jahr 2020. Als unser \n\nLandtag im Fr\u00fchjahr mit seiner Arbeit durchstarten wollte, \n\ntraf uns in Sachsen die globale Corona-Pandemie. Als Par-\n\nlament haben wir unmittelbar darauf reagiert. Wir fanden \n\neinerseits unseren eigenen Modus Vivendi in der Pande-\n\nmie, etwa durch konsequente Abstands- und Hygienere-\n\ngeln, andererseits haben wir mit zentralen Beschl\u00fcssen die \n\nn\u00f6tigen politischen Wege im Freistaat Sachsen frei ge-\n\nmacht. \n\nIch erinnere besonders an die historische 8. Plenarsitzung \n\ndes Landtags am Gr\u00fcndonnerstag, dem 9. April, im be-\n\nnachbarten Kongresszentrum. Die dort von uns einstimmig \n\nfestgestellte au\u00dfergew\u00f6hnliche Notsituation nach Arti-\n\nkel 95 unserer Verfassung erm\u00f6glichte uns die Aufnahme \n\nneuer Schulden zur Bek\u00e4mpfung der Pandemie und ihrer \n\nFolgen. \n\nSeither befassen wir uns als Parlament immer wieder in-\n\ntensiv mit der Pandemie und den Ma\u00dfnahmen zu ihrer Be-\n\nk\u00e4mpfung. Schlie\u00dflich sind viele Menschen in ihrem \n\nLeben hart getroffen, die wirtschaftlichen und sozialen Fol-\n\ngen f\u00fcr Sachsen sind gravierend. \n\nZu Weihnachten befinden wir uns unver\u00e4ndert inmitten ei-\n\nner entbehrungsreichen Zeit, deren Ende zwar absehbar, \n\naber noch l\u00e4ngst nicht gekommen ist. Sprechen wir all je-\n\nnen Mut zu, die es am n\u00f6tigsten haben! Weihnachten ist das \n\nFest der N\u00e4chstenliebe. K\u00fcmmern wir uns um unsere Mit-\n\nmenschen! Sch\u00fctzen wir unsere Lieben! Bleiben wir stark \n\nund zuversichtlich! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, besonders in diesem Jahr \n\nist Weihnachten eine Zeit der Besinnung. Erinnern wir uns \n\nderer, die einst Mitglieder dieses Parlaments waren und die \n\n2020 f\u00fcr immer von uns gegangen sind: Andreas Hahn, \n\nKurt Stempell, Christian Hauck, Prof. Dr. Cornelius Weiss. \n\nWeihnachten soll besonders in diesem Jahr eine Zeit des \n\nDankes sein. Bereits an dieser Stelle m\u00f6chte ich Ihnen, den \n\nAbgeordneten des S\u00e4chsischen Landtags, meinen Dank f\u00fcr \n\nIhre politische und parlamentarische Arbeit aussprechen. \n\nIch danke besonders jenen unter Ihnen, die in dieser f\u00fcr uns \n\nalle sehr herausfordernden Zeit vern\u00fcnftig das pers\u00f6nliche \n\nMiteinander in diesem Hohen Haus erm\u00f6glichen. \n\nIch danke dar\u00fcber hinaus den Mitarbeiterinnen und Mitar-\n\nbeitern in den Wahlkreisen und Fraktionen f\u00fcr ihre Arbeit. \n\nEbenso richtet sich mein gro\u00dfer Dank an alle Kolleginnen \n\nund Kollegen der Landtagsverwaltung sowie in den Ver-\n\nwaltungen des Freistaates. Ihnen und Ihren Familien w\u00fcn-\n\nsche ich schon einmal ein gesegnetes Weihnachtsfest sowie \n\neinen ruhigen Jahreswechsel. Bitte bleiben Sie alle gesund! \n\nBevor es jedoch so weit ist, steht noch die heutige 20. Sit-\n\nzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags auf dem Programm, die \n\nich hiermit er\u00f6ffne. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Feiks, Frau Kuge, Frau Wissel, Herr \n\nHartmann, Herr Panter und Herr Dr. Keiler. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat \n\ndas Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 1 bis 5 festge-\n\nlegt: CDU 75 Minuten, AfD 60 Minuten, DIE LINKE \n\n35 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 30 Minuten, SPD 25 Mi-\n\nnuten, Staatsregierung 50 Minuten. Die Redezeiten der \n\nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese Ta-\n\ngesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktionen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD zur \n\nheutigen Tagesordnung vor. Es geht um die Absetzung von \n\nTagesordnungspunkt 2, Zweite Beratung des Entwurfs \n\nS\u00e4chsisches Gesetz zur Umsetzung der Grundsteuerre-\n\nform, Drucksache 7/4095. Gem\u00e4\u00df \u00a7 79 Abs. 5 Satz 1 Nr. 3 \n\nkann der Landtag jederzeit auf Antrag einer Fraktion  \n\nGegenst\u00e4nde absetzen. Gibt es dazu Redebedarf? \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. Es liegt Ihnen auch alles vor. Ich \n\ndarf Sie also gleich um Abstimmung bitten, ob Sie Tages-\n\nordnungspunkt 2 absetzen wollen. Wer das will, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \n\n\u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist der \n\nAntrag auf Absetzung des Tagesordnungspunktes 2 ange-\n\nnommen. \n\nIch kann jetzt gleich noch etwas zu den Redezeiten sagen, \n\ndie sich nach Absetzung dieses Tagesordnungspunktes re-\n\nduzieren: CDU 15 Minuten, AfD 12 Minuten, DIE LINKE \n\n7 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 6 Minuten und SPD 5 Mi-\n\nnuten. \n\nDer dann neue Tagesordnungspunkt 10, Kleine Anfragen, \n\nist zu streichen. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 20. Sitzung ist mit der \u00c4nderung bez\u00fcglich Absetzung \n\ngenannter zweiter Beratung best\u00e4tigt. Wir m\u00fcssen \u00fcber die \n\nTagesordnung nicht nochmals abstimmen. Wir werden die \n\nneue Tagesordnung bald vorliegen haben. Damit sind Sie \n\nauch \u00fcber die nun verk\u00fcrzte Tagesordnung ins Bild gesetzt. \n\nGestatten Sie mir an dieser Stelle noch einen Hinweis: Der \n\nHaushaltsentwurf 2021/2022 der Staatsregierung ist ges-\n\ntern elektronisch im Landtag eingegangen und somit \u00fcber \n\nEDAS abrufbar. Die Drucksachennummern lauten 7/4900 \n\nund 7/4901. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1272 \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber den sozialen Wohnraum im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 7/891, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 7/4280, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Regionalentwicklung \n\nZun\u00e4chst h\u00e4tte der Berichterstatter des Ausschusses das \n\nWort. Er kann dann noch bei der Beratung der einzelnen \n\nVorschriften vorrangig das Wort verlangen. \u2013 Ich sehe jetzt \n\nkeine Wortmeldung von ihm. Deshalb erteile ich das Wort \n\nzur allgemeinen Aussprache. Die Reihenfolge in der ersten \n\nRunde lautet: DIE LINKE, CDU, AfD, B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE, SPD, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE ergreift jetzt \n\nFrau Nagel das Wort. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der demokra-\n\ntischen Fraktionen!  \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nDIE LINKE will, dass es in Sachsen endlich eine nennens-\n\nwerte Wohnungspolitik gibt.  \n\n(Zuruf von der AfD: Ihr Scheindemokraten!) \n\nEin zentraler Bestandteil davon ist die soziale Wohnraum-\n\nf\u00f6rderung. Schauen wir uns die Istsituation an. Der Bestand \n\nan Sozialwohnungen ist in Sachsen in den letzten Jahren \n\nauf ein Drittel \u2013 ich wiederhole noch einmal \u2013 auf ein Drit-\n\ntel geschrumpft, von 32 605 im Jahr 2014 auf 11 469 im \n\nJahr 2019. Mit der erst 2017 wieder gestarteten finanziellen \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau wurde das \n\nDefizit keineswegs kompensiert. Nur wenig mehr als 200 \n\nWohnungen sind seitdem in den Gro\u00dfst\u00e4dten Dresden und \n\nLeipzig real neu geschaffen worden. Das ist zu wenig.  \n\nIn Leipzig geben die Menschen im Schnitt 30 % ihres Ein-\n\nkommens f\u00fcr die Miete aus. Alleinerziehende und allein-\n\nstehende Rentnerinnen und Rentner sogar 36 %. In \n\nDresden sieht es kaum anders aus. Die explodierenden \n\nMieten belasten vor allem \u00e4ltere Menschen sowie Gering-\n\nverdienerinnen und Geringverdiener. Sie wissen, Sachsen \n\nist ein Land des Niedriglohns. Das Problem versch\u00e4rft sich \n\nzudem durch die grassierende Coronakrise weiter.  \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wohnraum ist ein \n\nelementares Bed\u00fcrfnis und kann durch kein Ersatzgut sub-\n\nstituiert werden. Die Wohnraumversorgung ist zentraler \n\nBestandteil der Daseinsversorge und z\u00e4hlt zu den Kernauf-\n\ngaben des Sozialstaates. Nach Artikel 7 Abs. 1 unserer \n\nS\u00e4chsischen Verfassung erkennt der Freistaat das Recht ei-\n\nnes jeden Menschen auf angemessenen Wohnraum als \n\nStaatsziel an. In diesem Sinne wollen wir erreichen, dass \n\nder Freistaat endlich eine aktive und sozial orientierte \n\nWohnungspolitik mit den Instrumenten, die die \u00f6rtlichen \n\nSituationen erfordern, betreibt. Ja, wir haben in Sachsen \u2013 \n\ndas will ich explizit an den Anfang stellen \u2013 verschiedene \n\nEntwicklungen im Wohnungswesen: Wohnungsnot und \n\nmassiv steigende Mieten in Bestand und Neubau in den \n\nbeiden Gro\u00dfst\u00e4dten und zunehmend auch in den Speckg\u00fcr-\n\nteln auf der einen Seite und Wohnungsleerstand und Mo-\n\ndernisierungs- und Sanierungsstau im \u00fcbrigen Land. Doch \n\nder Mangel an bezahlbaren Wohnungen in den Gro\u00dfst\u00e4dten \n\nl\u00e4sst sich nicht mit Verweis auf die Situation im l\u00e4ndlichen \n\nRaum beheben. Das eine gegen das andere auszuspielen \n\nhilft keinem, sondern f\u00fchrt zu Stillstand, wie wir ihn woh-\n\nnungspolitisch in Sachsen erleben.  \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Bitte?) \n\n\u2013 Ich werde das noch ausf\u00fchren, Herr Kollege Pallas. \u2013 Wir \n\nk\u00f6nnen im Bereich der Landeswohnungspolitik auf ein \n\nSammelsurium aus F\u00f6rderrichtlinien und Verordnungen \n\nblicken. Eine systematische Grundlage oder Strategie fehlt. \n\nSelbst der von der rechten Seite dieses Parlaments gern zi-\n\ntierte Prof. Kofner pl\u00e4dierte in der Anh\u00f6rung am 3. Juli \n\ndieses Jahres im Ausschuss f\u00fcr Regionalentwicklung f\u00fcr \n\neine Konsolidierung der bestehenden Vorschriften in einem \n\nWohnraumf\u00f6rdergesetz; \n\n(Zurufe von der AfD) \n\ndenn Sachsen ist eines der wenigen Bundesl\u00e4nder, das \n\nnicht \u00fcber ein Landeswohnraumf\u00f6rdergesetz verf\u00fcgt. Statt-\n\ndessen greifen wir auf das Bundesgesetz zur\u00fcck. Uns ist \n\nklar, wir brauchen kein Gesetz um des Gesetzes willen. \n\nAber wir k\u00f6nnen damit innovative Ziele formulieren, eine \n\nstabile Basis f\u00fcr ein F\u00f6rdersystem und mehr Planungs- und \n\nRechtssicherheit f\u00fcr Bautr\u00e4ger schaffen. Diese grunds\u00e4tz-\n\nlichen Erw\u00e4gungen waren unter den verschiedenen Sach-\n\nverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung hier am 3. Juli in diesem \n\nPlenarsaal Konsens. Dies schlagen wir Ihnen mit unserem \n\nGesetz vor.  \n\nMit der gesetzlichen Verankerung von Ma\u00dfnahmen der so-\n\nzialen Wohnraumf\u00f6rderung wollen wir eine dauerhafte und \n\nstetige Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit bezahlbarem \n\nWohnraum erreichen und dies auch an Ziele, wie etwa die \n\nF\u00f6rderung von \u00f6kologischen und ressourcenschonenden \n\nBauweisen, kn\u00fcpfen. Gef\u00f6rdert werden sollen Wohnungs-\n\nneubau, aber auch der Erwerb von Bestandswohnraum zur \n\nSelbstnutzung oder \u2013 das ist neu und wurde in der Anh\u00f6-\n\nrung gelobt \u2013 Belegungsrechte an bestehendem Wohn-\n\nraum, energetische Sanierung oder barrierefreier Umbau \n\nim Bestand sowie Pilot- und Modellprojekte. Die F\u00f6rde-\n\nrung ist selbstverst\u00e4ndlich an die Gew\u00e4hrleistung der Ziele \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1273 \n\nsozialer Wohnraumf\u00f6rderung gebunden und daran, Haus-\n\nhalte mit angemessenem Wohnraum zu versorgen, die das \n\nnicht aus eigener Kraft verm\u00f6gen. Dies soll mit Belegungs- \n\nund Mietbindungen geschehen. Wohnumfeld und Quar-\n\ntiersma\u00dfnahmen sollen mit unserem \u00c4nderungsantrag \u2013 \n\nden ich jetzt mit einbringe \u2013 nur in Verbindung mit Bele-\n\ngungsbindung f\u00f6rderf\u00e4hig sein. Hier nehmen wir uns der \n\nKritik aus der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung an, denn Haupt-\n\nziel des Gesetzes ist und bliebt die Senkung der Mietbelas-\n\ntungsquoten.  \n\nDass wir neben den Darlehen und Zusch\u00fcssen auch preis-\n\nverg\u00fcnstigtes Bauland vorzugsweise im Erbbaurecht als \n\nF\u00f6rderinstrument vorsehen, wurde vom Gros der Sachver-\n\nst\u00e4ndigen als durchaus innovativ und nachhaltig gelobt. \n\n\u00dcber die Vergabe von Baugrundst\u00fccken in Erbbaupacht \n\nkann die \u00f6ffentliche Hand die Hoheit \u00fcber Grund und Bo-\n\nden behalten und die Vergabe dauerhaft an soziale Krite-\n\nrien binden und damit das Prinzip des sozialen \n\nWohnungsbaus als faktisch zeitlich begrenzte Zwischen-\n\nnutzung endlich beenden.  \n\nWenn ich kurz einschieben darf: Die F\u00f6rderrichtlinie \n\n\u201eMietpreisgebundener Wohnraum\u201c befindet sich anschei-\n\nnend noch in der internen Anh\u00f6rung. So wie wir den Ent-\n\nwurf kennen, schafft es die \u00dcberarbeitung dieser \n\nF\u00f6rderrichtlinie nicht einmal, die 15 Jahre, die wir als Bin-\n\ndung festgeschrieben haben, auf die 20 Jahre zu erh\u00f6hen, \n\nwie es selbst im Koalitionsvertrag festgeschrieben ist. Sie \n\nk\u00f6nnen mich gern eines Besseren belehren, aber wenn es \n\ndort scheitern wird, ist das ein Armutszeugnis f\u00fcr die Koa-\n\nlition. Ich empfehle auch aus diesem Grund, unserem Ge-\n\nsetzesentwurf zuzustimmen, weil wir hier tats\u00e4chlich eine \n\nnachhaltige dauerhafte Bindung an soziale Zwecke mit die-\n\nsem Instrument der Erbbaupachtvergabe erreichen k\u00f6nnen.  \n\nWir wollen diesen Punkt noch einmal durch die explizite \n\nErw\u00e4hnung in \u00a7 6 Abs.  2 hervorheben. Von sozialer \n\nWohnraumf\u00f6rderung sollen die profitieren, die ihn brau-\n\nchen. In den Begriffsbestimmungen passen wir die Defini-\n\ntion dessen, was Haushalte sind, an die Gegenwart an. \n\nOder, wie Steffen J\u00e4ckel, der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der kommu-\n\nnalen Dresdner WiD, in der Anh\u00f6rung sagte: \u201eDer \u00fcberar-\n\nbeitete Begriff der Bedarfsgemeinschaften wirkt passgenau \n\nins 21. Jahrhundert. Wir leben nicht mehr nur in traditio-\n\nnellen Familien mit Mutti, Vati, Kind. Es gibt mittlerweile \n\nsehr viele Formen dazwischen.\u201c  \n\nAuch die Einkommensgrenzen wollen wir mit dem Gesetz \n\nanpassen, damit noch mehr Menschen Anrecht auf einen \n\nWohnberechtigungsschein haben. Wir haben uns hier der \n\nKritik aus der Anh\u00f6rung angenommen und orientieren uns \n\nmit dem Vorschlag im \u00c4nderungsvertrag an die Einkom-\n\nmensgrenzen des Landes Brandenburg, das in etwa eine \n\n\u00e4hnliche Einkommenssituation wie Sachsen vorweist. Dies \n\nw\u00fcrde nichtsdestotrotz zu einer Erweiterung des berechti-\n\ngen Kreises f\u00fchren. Zahlengenau wollen wir die geltenden \n\nEinkommensgrenzen von derzeit 13 800 Euro f\u00fcr einen \n\nEinpersonenhaushalt auf 15 600 Euro, f\u00fcr einen Zweiper-\n\nsonenhaushalt von 20 700 Euro auf 22 000 Euro und f\u00fcr \n\njede weitere Person im Haushalt auf 4 900 Euro heraufset-\n\nzen. J\u00e4hrlich sollen die Einkommensgrenzen entsprechend \n\ndem Verbraucherindex automatisch angepasst werden. Wir \n\nhaben die recht hohen Einkommensgrenzen \u2013 das noch ein-\n\nmal zur Erkl\u00e4rung \u2013 aus dem urspr\u00fcnglichen Gesetzesent-\n\nwurf wieder ein wenig herabgesetzt, damit wir der Gefahr \n\naus dem Weg gehen, dass die angestellte \u00c4rztin mit ihrer \n\nPartnerin, die Lehrerin ist, nicht mit einem alleinerziehen-\n\nden Vater mit zwei Kindern um eine der knappen Sozial-\n\nwohnungen konkurrieren muss. Wir k\u00f6nnen uns vorstellen, \n\nwer hier den K\u00fcrzeren ziehen w\u00fcrde.  \n\nWir sind gespannt darauf, was uns die Staatsregierung mit \n\nder angek\u00fcndigten Einkommensgrenzenverordnung vorle-\n\ngen wird, die diese Woche in der Kabinettspressekonferenz \n\nangek\u00fcndigt wurde. Wir wollen an dieser Stelle festhalten: \n\nLinks wirkt.  \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEin weiterer Punkt, den wir in unserem Gesetz vorsehen, \n\nist das Berichtswesen.  \n\n(Zurufe von der AfD und den LINKEN) \n\nWir wollen mit unserem Gesetz einen j\u00e4hrlichen Wohn-\n\nraumbericht einf\u00fchren, mit dem das zust\u00e4ndige Ministe-\n\nrium zur Entwicklung der Versorgung der Bev\u00f6lkerung in \n\nSachsen mit leistbarem Wohnraum berichtet. Dieser soll \n\nauch statistische Daten zur Wohnungsnot, zur Wohnungs-\n\nlosigkeit, den Wohnungsbest\u00e4nden, aber auch zur Mietent-\n\nwicklung, Mietbelastung usw. enthalten. In Dresden und \n\nLeipzig gibt es bereits derartige Berichte. Auf Landesebene \n\nbrauchen wir endlich diese Grundlage, um ser\u00f6se Ableitun-\n\ngen f\u00fcr eine aktive soziale Wohnraumpolitik abzuleiten. \n\nNicht nur das, ein solcher Bericht w\u00fcrde tats\u00e4chlich f\u00fcr die \n\n\u00d6ffentlichkeit einen Mehrwert bieten und die \u00f6ffentliche \n\nDebatte in der Zivilgesellschaft und unter Expertinnen und \n\nExperten befeuern k\u00f6nnen. Wie Jonathan Diesselhorst von \n\nder IG Bau in der Anh\u00f6rung sagte, ein Wohnungswesens-\n\nbericht h\u00e4tte auch demokratiepolitisch einen wahrlichen \n\nMehrwert. \n\nEinen allerletzten Punkt unseres \u00c4nderungsantrages will \n\nich jetzt auch ans Ende meiner Rede setzen: das liebe Geld. \n\nWir haben hier die Empfehlung des St\u00e4dte- und Gemein-\n\ndetages durch den \u00c4nderungsantrag aufgenommen; denn \n\nwenn wir beim sozialen Wohnungsbau durchstarten wol-\n\nlen, braucht es mehr verl\u00e4ssliche finanzielle Bem\u00fchungen. \n\nWir wollen an zentraler Stelle des Gesetzentwurfs darum \n\neine Finanzierungsgarantie festschreiben. Es reicht nicht, \n\ndie Bundesmittel weiterzureichen, obwohl wir froh sind, \n\ndass das seit geraumer Zeit \u00fcberhaupt passiert, seit diesem \n\nJahr auch mit zwingender Kofinanzierung des Landes. \n\nAber wir wissen auch, die 50 bzw. 65 Millionen Euro per \n\nanno reichen sowohl f\u00fcr Dresden als auch f\u00fcr Leipzig und \n\ndie dar\u00fcber hinaus formulierten Bedarfe von St\u00e4dten und \n\nLandkreisen nicht aus.  \n\nIn diesem Sinne: Beenden Sie den wohnungspolitischen \n\nStillstand in Sachsen endlich und stimmen Sie unserem \n\nGesetzentwurf zu! Dies w\u00e4re gerade in den winterlichen \n\nZeiten, in denen Menschen auch in Sachsen Mietschulden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1274 \n\nanh\u00e4ufen oder r\u00e4umungsbedroht sind, und in Zeiten der \n\n\u00f6konomischen Einbu\u00dfen durch die coronabedingten Ein-\n\nschr\u00e4nkungen ein wichtiges Signal. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes kommt die \n\nCDU-Fraktion zu Wort, und das Wort ergreift Herr Kollege \n\nFritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der vorlie-\n\ngende Gesetzentwurf wurde dem Ausschuss f\u00fcr Regional-\n\nentwicklung im Februar \u00fcberwiesen. Wir haben uns sehr \n\nintensiv, unter anderem in einer \u00f6ffentlichen Sachverst\u00e4n-\n\ndigenanh\u00f6rung mit dem Entwurf auseinandergesetzt. Nach \n\nmeiner Einsch\u00e4tzung wird er flankiert von der Drucksa-\n\nche 7/3270, Verbesserungen f\u00fcr den sozialen Wohnungs-\n\nbau in Sachsen, ebenfalls eingebracht von der Fraktion DIE \n\nLINKE. Dieser ist heute allerdings nicht Gegenstand der \n\nBefassung hier im Hohen Haus, doch da wir diesen Antrag \n\nebenfalls angeh\u00f6rt haben, ist es aus meiner Sicht durchaus \n\nlegitim, auf die Expertise aus dieser Anh\u00f6rung ebenso zu-\n\nr\u00fcckzugreifen. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf unterstellt dem Freistaat \n\nSachsen erheblichen Nachholbedarf im Bereich der akti-\n\nven Wohnungspolitik. Als Begr\u00fcndung daf\u00fcr werden vor \n\nallem das Fehlen eines einschl\u00e4gigen Wohnraumf\u00f6rderge-\n\nsetzes sowie \u2013 wie auch heute wieder verbal vorgetragen \u2013 \n\neinzelne Beispiele aus eher gro\u00dfst\u00e4dtischen Milieus ange-\n\nf\u00fchrt. Daher m\u00f6chte ich Ihnen Folgendes erwidern: \n\nAktive Wohnungspolitik bedeutet, flexibel, schnell und ef-\n\nfektiv auf Belange reagieren und auch agieren zu k\u00f6nnen. \n\nDazu ben\u00f6tigt es aus unserer Sicht kein Gesetz, sondern \n\nkreative und innovative Regelungen in Form von F\u00f6rder-\n\nrichtlinien, wie sie bereits im Freistaat Sachsen f\u00fcr ver-\n\nschiedene Anspruchsberechtigte und Akteure existieren. \n\nSo gibt es zum Beispiel F\u00f6rderrichtlinien f\u00fcr Familien, f\u00fcr \n\nsozial Schwache, \u00c4ltere oder auch Menschen mit k\u00f6rperli-\n\nchen Beeintr\u00e4chtigungen. Um das klar zu sagen: Uns ist die \n\nSchaffung von sozialem Wohnraum ein wichtiges Anlie-\n\ngen, dem wir auch nachkommen. Ich glaube, der Blick auf \n\ndie Gro\u00dfst\u00e4dte macht deutlich, dass wir gerade \u00fcber die \n\nletzten zehn Jahre doch einen sehr dynamischen Woh-\n\nnungsmarkt haben, und darauf richtig zu reagieren, kann \n\nmit F\u00f6rderrichtlinien besser gelingen als mit einem Gesetz. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf ist sehr stark auf die beiden \n\nGro\u00dfst\u00e4dte Dresden und Leipzig zugeschnitten und l\u00e4sst \n\ndabei den l\u00e4ndlichen Raum au\u00dfer Acht. Dies haben ver-\n\nschiedene Sachverst\u00e4ndige in der Anh\u00f6rung zum Gesetz-\n\nentwurf bem\u00e4ngelt. Als CDU-Fraktion haben wir jedoch \n\nden gesamten Freistaat im Blick, und dies gilt auch und be-\n\nsonders f\u00fcr unsere Wohnungspolitik. Was uns auf jeden \n\nFall nicht weiterhilft, ist die einseitige Fokussierung auf \n\nden sozialen Wohnungsbau im gro\u00dfst\u00e4dtischen Kontext.  \n\nAn dieser Stelle, Frau Nagel, sei mir erlaubt, darauf hinzu-\n\nweisen: Sie haben die Belegungsbindung thematisiert. \n\nAuch das ist in einer der Anh\u00f6rungen deutlich geworden, \n\nje h\u00f6her der Zeitraum der Belegungsbindung ist, desto  \n\nh\u00f6her wird automatisch die Fehlbelegungsquote im sozia-\n\nlen Wohnungsbau. In der Anh\u00f6rung wurde von Untersu-\n\nchungen gesprochen, die teilweise bis zu 40 % \n\nFehlbelegungsquote offenbaren, und ich denke, das kann \n\nman nur schwierig vor denen rechtfertigen, die einen ech-\n\nten Bedarf an sozialem Wohnraum haben.  \n\nDer Blick auf den Bedarf an sozialem Wohnraum ist durch-\n\naus differenziert. So machen beispielsweise die Vertreter \n\nder Wohnungsgenossenschaften immer wieder deutlich, \n\ndass Wohnungsknappheit nur in einzelnen Marktsegmen-\n\nten auftritt und dies nicht im Gegensatz von Stadt und \n\nLand, sondern eher mit Blick auf einzelne Stadtteile oder \n\nspezifische Wohnungsgr\u00f6\u00dfen oder auch bestimmte Woh-\n\nnungsgr\u00f6\u00dfen in besonders beliebten Stadtteilen.  \n\nIch m\u00f6chte dazu aus der Anh\u00f6rung Sven Winkler vom Ver-\n\nband der s\u00e4chsischen Wohnungsgenossenschaften zitieren: \n\n\u201eDresden und Leipzig sind etwas differenziert zu betrach-\n\nten. Tats\u00e4chlich haben wir das Mietniveau bei Genossen-\n\nschaftswohnungen, das ich hier beschrieben habe, sprich: \n\n5,65 Euro pro Quadratmeter in Dresden, 5,13 Euro pro \n\nQuadratmeter in Leipzig, also relativ niedrig. Wir haben in \n\nbeiden St\u00e4dten Leerst\u00e4nde, in Dresden relativ geringe. Es \n\nist recht nahe an der Fluktuationsreserve, aber auch hier \n\ngibt es Leerst\u00e4nde. Ich glaube, das Problem betrifft gar \n\nnicht so global den Gesamtwohnungsmarkt, sondern es \n\nsind einzelne Segmente. Wir haben Probleme in einzelnen \n\nStadtteilen, die besonders gefragt sind, in der Neustadt  \n\noder sonst wo. Wir haben aber durchaus auch Kapazit\u00e4ten \n\nin Stadtteilen, die vom Image her etwas hinten herunterfal-\n\nlen: Gorbitz, Prohlis usw.\u201c \n\nZum Leipziger Wohnungsmarkt m\u00f6chte ich erg\u00e4nzen: In \n\nihrer Auswertung zum Leipziger Wohnungsmarkt mahnen \n\ndie Wohnungsgenossenschaften bereits bei der letzten Aus-\n\nwertung aus dem Jahr 2019 an, dass man die Lage am \n\nLeipziger Wohnungsmarkt nicht \u00fcberspitzen und dramati-\n\nsieren darf. In den Best\u00e4nden der Leipziger Wohnungsge-\n\nnossenschaften sind gen\u00fcgend Leerst\u00e4nde vorhanden, und \n\nsie stellen dies unter die \u00dcberschrift \u201eLeipzig verf\u00fcgt \u00fcber \n\neinen bezahlbaren Wohnungsmarkt ohne Anspannung\u201c. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDazu im Zitat J\u00f6rg Keim, Vorstandsvorsitzender der Woh-\n\nnungsbaugenossenschaft Kontakt: \u201eEs existiert eine ge-\n\nf\u00fchlte Marktanspannung, die durch unsere Daten nicht \n\ngedeckt ist.\u201c \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Schauen Sie \n\nsich mal nach einer Wohnung in Leipzig um!) \n\n\u201eBeliebte Lagen sind\u201c \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u201eimmer und \u00fcberall teuer. Dort f\u00fcr mehr Wohnungen zu \n\nsorgen senkt jedoch nicht die Nachfrage, sondern schw\u00e4cht \n\ndie Stadtteile mit niedrigeren Durchschnittsmieten, die \n\ndann aus dem Fokus geraten.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1275 \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n\u201eNat\u00fcrlich hat sich der Wohnungsmarkt \u2013 am Beispiel \n\nLeipzig wird das deutlich \u2013 ver\u00e4ndert. Bestimmte Stadt-\n\nteile sind deutlich begehrter als fr\u00fcher. Auch das Mietni-\n\nveau hat sich ver\u00e4ndert, da lange Jahre kaum \n\nausk\u00f6mmliche Mieten zu erzielen waren, aber eben doch \n\nein Gew\u00f6hnungseffekt an niedrige Mieten eingetreten ist.\u201c \n\nIch denke, es ist durchaus lohnend, auch hierf\u00fcr einmal \n\nnach Ursachen und Gr\u00fcnden zu suchen und diese zu analy-\n\nsieren. F\u00fcr mich wird beim Blick auf den Leipziger Woh-\n\nnungsmarkt deutlich, dass es dort zum Beispiel im Jahr \n\n2016 eine extrem euphorische Bev\u00f6lkerungsvoraussch\u00e4t-\n\nzung gab. Dies hat den Markt extrem befeuert, und wenn \n\nman wei\u00df, wie Investoren im Bereich Wohnungsmarkt \n\nagieren, dann verwundert das auch nicht. Es gab st\u00e4dtebau-\n\nliche Fehlentscheidungen, die dem Geschosswohnungsbau \n\nPotenzialfl\u00e4chen entzogen haben und f\u00fcr Einzel- und Dop-\n\npelh\u00e4user zur Verf\u00fcgung gestellt wurden.  \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nIn Leipzig nennt sich das Stadthaus. Es gibt diese Beispiele \n\naber auch in Dresden. Es wurde nicht auf Erfordernisse im \n\nBereich Wohnen oder im Bereich Wohnumfeld f\u00fcr be-\n\nstimmte Stadtteile eingegangen bzw. konnten diese auch \n\naufgrund finanzieller Ressourcen nur unzureichend erf\u00fcllt \n\nwerden. Hinzu gekommen sind enorme Baukostensteige-\n\nrungen und Baulandverteuerungen, was sich auch auf die \n\nMieten niederschl\u00e4gt.  \n\nAus Sicht der CDU-Fraktion ist es richtig, mit passenden \n\nRichtlinien auf die Erfordernisse des Wohnungsmarktes \n\nkonkret auf die Wohnbed\u00fcrfnisse der Menschen in Stadt \n\nund Land zu reagieren. Dies betrifft Fragen der Eigentums-\n\nbildung ebenso wie Fragen der Wohnraumanpassung bei \n\nMobilit\u00e4tseinschr\u00e4nkungen bis hin zur Verf\u00fcgbarkeit von \n\nWohnraum f\u00fcr sozial Schwache. Ihr Gesetzesvorschlag ist \n\ndaf\u00fcr aus unserer Sicht nicht geeignet. Wir werden ihn des-\n\nhalb ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der n\u00e4chste Redner in \n\ndieser ersten Rederunde ist jetzt f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr \n\nKollege Thumm.  \n\nThomas Thumm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Fritzsche \n\nvon der CDU hat die Historie dieses Gesetzentwurfs gerade \n\nsehr gut beschrieben und auch die \u2013 fast einhellige \u2013 Ex-\n\npertenmeinung in den Aussch\u00fcssen ausgef\u00fchrt. \n\nSomit ist es erstaunlich, worum sich die LINKEN ver-\n\nmeintlich alles k\u00fcmmern m\u00f6chten. Der Antrag zum sozia-\n\nlen Wohnungsbau ist wieder einmal ein sch\u00f6nes Beispiel \n\nf\u00fcr die Klientelpolitik der LINKEN in diesem Land. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nIhnen von der Linksfraktion geht es n\u00e4mlich weder um so-\n\nziale Gerechtigkeit noch um lebensw\u00fcrdige Umst\u00e4nde f\u00fcr \n\ndie Sachsen. Es geht Ihnen ausschlie\u00dflich um die Zufrie-\n\ndenstellung Ihrer urbanen linksliberalen W\u00e4hlerschaft. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau! \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nHerr Kollege Gebhardt, Ihrem Gesetzentwurf merkt man \n\ndoch an jeder Silbe an, dass er nicht f\u00fcr die Menschen in \n\nGorbitz oder Gr\u00fcnau, Zwickau, Schwarzenberg, Bautzen, \n\nG\u00f6rlitz oder Wei\u00dfwasser geschrieben wurde. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Vor denen Sie \n\nAngst haben! \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Ihr Gesetzent-\n\nwurf enth\u00e4lt an wichtigen Stellen nur Wortschwurbelei. Ich \n\nzitiere aus \u00a7 4 Nr. 3. Dort schreiben Sie von Haushaltsan-\n\ngeh\u00f6rigen, die in Form einer \u2013 man h\u00f6re und staune \u2013 Ver-\n\nantwortungs- und Einstehungsgemeinschaft zusammen-\n\nwohnen. Liebe Freunde von den LINKEN! Ich nehme an, \n\ndas Wort, das Sie suchten, hei\u00dft Familie. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nIvo Teichmann, AfD: Das trifft  \n\nden Nagel auf den Kopf!) \n\nDie Familie wird in Ihrem Gesetz nicht ein einziges Mal \n\nerw\u00e4hnt.  \n\n(Zuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE) \n\nNehmen wir uns ein anderes Beispiel vor, n\u00e4mlich \u00a7 3 \n\nAbs. 1 \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer Freistaat Sachsen gew\u00e4hrleistet \n\nin Anerkennung des im Artikel 7 Abs. 1 der Verfassung des \n\nFreistaates Sachsen \u2026 verankerten Rechtes eines jeden \n\nMenschen auf angemessenen Wohnraum\u201c. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nLiebe Linksfraktion! Meinen Sie hiermit auch die mehr als \n\n13 000 vollziehbaren Ausreisepflichtigen, die sich entge-\n\ngen dem Gesetz im Freistaat aufhalten und vor Gericht den \n\nangemessenen Wohnraum finanziert durch den Steuerzah-\n\nler einklagen k\u00f6nnen?  \n\n(Zuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE) \n\nNat\u00fcrlich muss man dazu Folgendes sagen: Erst das Versa-\n\ngen der Regierungsparteien, insbesondere der CDU, ma-\n\nchen es Ihnen, Herr Kollege Gebhardt, m\u00f6glich, diesen \n\nGesetzentwurf zu stellen. Unter den Augen der CDU-Re-\n\ngierung unter Ministerpr\u00e4sident Kretschmer haben sich \n\nBezirke wie Gorbitz und Prohlis zu sozialen Brennpunkten \n\nentwickelt.  \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nNur weil der Einfall nicht europ\u00e4ischer Wirtschaftsmigran-\n\nten in unseren St\u00e4dten un\u00fcbersehbar zunimmt, k\u00f6nnen Sie \n\nsich, die neue urbane und verst\u00e4dterte LINKE, als K\u00e4mpfer \n\nf\u00fcr soziale Gerechtigkeit in diesem Hause inszenieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1276 \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Sie \n\nhaben wirklich keine Ahnung!) \n\nVielleicht f\u00fchlen Sie sich auch durch die Krawalle,  \n\nAusschreitungen und Anschl\u00e4ge in Leipzig-Connewitz und \n\nanderswo in Sachsen befl\u00fcgelt, wo die urbanen linksextre-\n\nmen Fu\u00dftruppen eine kleine Revolte aus dem vermeintli-\n\nchen Grund der Wohnungsnot ant\u00e4uschten. Doch zwischen \n\n\u201eWir haben Platz\u201c und \u201eLebenswertem Wohnraum f\u00fcr \n\nalle\u201c liegen Welten. Auf der Strecke bleiben alle Sachsen, \n\ndie seit dem Jahr 1990 best\u00e4ndig an die Leistungsgesell-\n\nschaft glaubten. Meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nvon Ihnen werden sie entt\u00e4uscht werden. Wir aber von der \n\nAfD machen dabei nicht mit. \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nUm die Wohnbed\u00fcrfnisse von B\u00fcrgern und Familien mit \n\nniedrigen Einkommen zu verbessern und attraktiver zu ge-\n\nstalten, fordern wir Verschiedenes. Erstens fordern wir eine \n\nErh\u00f6hung des Wohngeldes. Nur mit diesem Instrument ist \n\nes m\u00f6glich, flexibel auf die Bed\u00fcrfnisse und Marktlage zu \n\nreagieren.  \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nZweitens fordern wir die F\u00f6rderung von Eigentum f\u00fcr \n\nkleine und mittlere Einkommen, insbesondere f\u00fcr Fami-\n\nlien. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDrittens fordern wir die St\u00e4rkung der Infrastruktur im l\u00e4nd-\n\nlichen Raum und den Ausbau der Verkehrsanbindung an \n\ndie Gro\u00dfst\u00e4dte. Lassen wir die Menschen auf dem Land \n\nnicht zur\u00fcck, nur, weil die LINKEN ihre W\u00e4hlerschaft in \n\nden Gro\u00dfst\u00e4dten wittern. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\nStimmt doch gar nicht! L\u00fcgen!) \n\nViertens fordern wir die Besinnung auf die Familie als \n\nzentraler und sozialer Bezugspunkt und nicht die Einf\u00fch-\n\nrung von fiktiven Geschlechtern und Lebensabschnittszu-\n\nfallsgemeinschaften. \n\nVerehrte Kollegen, die Identit\u00e4t und Tradition sind die Leit-\n\nlinie f\u00fcr eine vern\u00fcnftige soziale Politik. Nur so geht sozi-\n\nale Gerechtigkeit, nur so geht gelebte Solidarit\u00e4t. Liebe \n\nGenossen von der Linksfraktion, dabei haben Sie noch er-\n\nheblichen Nachholbedarf. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir brauchen eine Zukunft f\u00fcr Sachsen, f\u00fcr unsere Kinder \n\nund Enkel. Daf\u00fcr treten wir als AfD ein. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Oh Gott!) \n\nDaher ist dieser Gesetzesentwurf inklusive \u00c4nderungsan-\n\ntrag abzulehnen. \n\nLiebe Frau Nagel! \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Nein, \n\nich bin nicht Ihre liebe Frau Nagel!) \n\nFrau Nagel! Im neuen Jahr werden wir Sie mit einem Ge-\n\nsetzentwurf, den wir hier in diesem Hohen Hause vorstel-\n\nlen werden, begeistern. Glauben Sie mir, Frau Nagel, Sie \n\nwerden staunen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als n\u00e4chste Fraktion ist \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE an der Reihe. Ich erteile \n\nHerrn Kollegen L\u00f6ser das Wort, bitte. \n\nThomas L\u00f6ser, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist gut, \n\ndass die Linksfraktion diesen Gesetzentwurf \u00fcber die Wei-\n\nterentwicklung des sozialen Wohnraums und der zugeh\u00f6ri-\n\ngen Instrumente vorgelegt hat. Das Thema verdient \n\nn\u00e4mlich sehr gro\u00dfe Aufmerksamkeit. \n\nLaut einer Ende Oktober ver\u00f6ffentlichten Statistik f\u00fcr die \n\nBundesrepublik Deutschland geben wir durchschnittlich \n\n26 % unseres Einkommens f\u00fcr Wohnen aus. 14 % der Be-\n\nv\u00f6lkerung m\u00fcssen mehr als 40 % ihres Einkommens f\u00fcr \n\nWohnen aufwenden und gelten damit als \u00fcberbelastet \n\ndurch Wohnkosten. Im europ\u00e4ischen Vergleich liegt diese \n\n\u00dcberbelastungsquote \u2013 h\u00f6ren Sie zu \u2013 nur in Griechenland, \n\nBulgarien und D\u00e4nemark noch h\u00f6her. \n\nSchauen wir nach Sachsen in die Landeshauptstadt Dres-\n\nden. Laut einer k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichten Stadtratsanfrage \n\nist die Angebotsmiete im Zeitraum 2005 bis 2020 um 40 % \n\ngestiegen. Das ist fast eine Verdopplung in nur 15 Jahren. \n\nIm Jahr 2019 lag der Mittelwert der Angebotsmiete bei \n\n7,95 Euro kalt pro Quadratmeter. \n\nNun \u2013 das ist zu Recht gesagt worden \u2013 ist die Situation in \n\nden gro\u00dfen St\u00e4dten in Sachsen eine andere als in den Mit-\n\ntelst\u00e4dten oder auf dem Land. Diese Zahlen sollten aber \n\nschon aufhorchen lassen. Es ist deshalb wesentlich, mit ei-\n\nnem ausreichenden Angebot an preisg\u00fcnstigen Wohnungen \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass jeder ein bezahlbares Zuhause haben \n\nkann. \n\nDie Koalition hat diese Problematik erkannt und ganz be-\n\nwusst eine zweigleisige Strategie gew\u00e4hlt, die sowohl die \n\ngro\u00dfen St\u00e4dte als auch den l\u00e4ndlichen Raum im Blick hat. \n\nWir GR\u00dcNE haben uns vor allem daf\u00fcr stark gemacht, die \n\nBundesmittel, die wir f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau erhal-\n\nten, so, wie vom Bund vorgesehen, in gleicher H\u00f6he mit \n\nLandesmitteln zu erg\u00e4nzen und damit dem Mangel an \n\ng\u00fcnstigem Wohnraum entgegenzuwirken bzw. ihm vorzu-\n\nbeugen. \n\nDer Koalitionsvertrag sieht im Bereich Wohnen die Fort-\n\nschreibung oder Einf\u00fchrung einzelner Instrumente f\u00fcr eine \n\naktive Wohnraumpolitik vor. Es ist erst einmal ein gro\u00dfer \n\nErfolg, dass dem Bereich des sozialen Wohnungsbaus und \n\nder Wohnungspolitik nun ein gr\u00f6\u00dferes Augenmerk als in \n\nden vorangegangenen Legislaturen gilt. Dabei geht unser \n\nDank auch an die Koalitionspartner von SPD und CDU. \n\nJa, wir haben im Jahr 2020 nicht alles geschafft, was wir \n\nuns alles selbst ins Pflichtenheft geschrieben hatten. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1277 \n\nwerden den gemeinsam vereinbarten Weg weiterverfolgen. \n\nEiniges wie die Verl\u00e4ngerung der Kappungsgrenzenver-\n\nordnung ist bereits erledigt. Anderes wie die \u00dcberarbeitung \n\nder F\u00f6rderrichtlinie sozialer Wohnungsbau, die Einf\u00fchrung \n\neiner Mietpreisbremse oder die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Kommu-\n\nnen, gegen die Wohnraumzweckentfremdung vorzugehen, \n\nist in der Vorbereitung. \n\nEbenfalls in der Vorbereitung ist eine \u00c4nderung der S\u00e4ch-\n\nsischen Einkommensgrenzenverordnung \u2013 die Erh\u00f6hung \n\nder Einkommensgrenzen f\u00fcr den Wohnberechtigungs-\n\nschein, also die Voraussetzung daf\u00fcr, dass man in eine so-\n\nziale Wohnung einziehen kann. Wir sind f\u00fcr eine \n\nErh\u00f6hung, aber der Gesetzentwurf der Linksfraktion sieht \n\ndiese Erh\u00f6hung in einem Ma\u00dfe vor, die wir nicht mittragen \n\nk\u00f6nnen. Daran \u00e4ndert auch der \u00c4nderungsantrag nicht viel. \n\nDie derart umfangreichen Erweiterungen des Kreises der \n\nAnspruchsberechtigten verwischt die Grenze zwischen de-\n\nnen, die die staatliche Hilfe wirklich brauchen, und denen, \n\ndie auf dem Markt eine Wohnung finden k\u00f6nnten. \n\n(Beifall des Abg. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nZudem bef\u00fcrchten wir eine Konkurrenz unter den Berech-\n\ntigten, bei der Vermieter m\u00f6glicherweise diejenigen Mieter \n\nbevorzugen w\u00fcrden, die innerhalb der Einkommensgren-\n\nzen h\u00f6here Einkommen haben. Das konterkariert das ei-\n\ngentliche Ansinnen. Das ist \u00fcbrigens auch ein Argument, \n\nwelches man von in kommunaler Verantwortung stehenden \n\nPolitikern der LINKEN h\u00f6ren kann.  \n\nLiebe Linksfraktion! Es ist richtig, in dieser Sache Druck \n\nzu machen. Ob es der richtige Weg ist, das mit einem Ge-\n\nsetzentwurf aus der letzten Legislatur zu tun, der 15 Seiten \n\nlang zu viele Dinge in einen Topf wirft, w\u00fcrde ich pers\u00f6n-\n\nlich mit Nein beantworten. Auch die Anh\u00f6rung des Gesetz-\n\nentwurfes hat nicht ergeben, dass das Zusammenfassen \n\nvieler einzelner Regelungsbereiche einen besonderen \n\nMehrwert hat. Das \u00e4ndert auch der \u00c4nderungsantrag nicht.  \n\nMeine Fraktion wird den Gesetzentwurf deshalb ablehnen. \n\nWir werden uns aber daf\u00fcr einsetzen, einige der Ideen \u2013 \n\nFrau Nagel hat darauf hingewiesen \u2013, beispielsweise einen \n\nregelm\u00e4\u00dfigen Wohnungsmarktbericht, der auch von Sach-\n\nverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung sehr begr\u00fc\u00dft wurde, aufzu-\n\ngreifen und in die Diskussion innerhalb der Koalition \n\neinzubringen. Denn das steht unabh\u00e4ngig von den Verz\u00f6-\n\ngerungen durch die Corona-Pandemie fest: Die Umsetzung \n\ndes Koalitionsvertrages im Themenbereich Wohnen ist ein \n\nHerzensanliegen von uns GR\u00dcNEN, und wir werden  \n\ngenau darauf achten, dass es ein Gleichgewicht der Ma\u00df-\n\nnahmen im Bereich Wohnen gibt und der soziale Woh-\n\nnungsbau als Teil der grundlegenden Daseinsvorsorge \n\ngesichert ist.  \n\nSo weit meine offizielle Rede, und jetzt m\u00f6chte ich noch \n\nauf meinen Vorredner erweitern. Herr Kollege von der \n\nAfD, ich finde Ihren Vortrag \u2013 ich benutzte das Wort ganz \n\nbewusst \u2013 nicht sozial, sondern asozial. Immer wenden Sie \n\nsich gegen den sozialen Wohnungsbau. In Dresden haben \n\nSie das getan, auch bei der Gr\u00fcndung der kommunalen \n\nWohnungsgenossenschaft WiD. Sie will auch in Gorbitz, \n\nProhlis und Johannstadt bauen.  \n\nIch danke sehr f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n (Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als Letzter in dieser Re-\n\nderunde kommt jetzt Herr Kollege Pallas f\u00fcr die SPD-Frak-\n\ntion am Pult zu Wort; bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Fraktion DIE \n\nLINKE schl\u00e4gt ein S\u00e4chsisches Wohnraumf\u00f6rdergesetz \n\nvor. Ich finde zun\u00e4chst einmal, dass Sie sich sehr viel M\u00fche \n\nmit dem Gesetzentwurf gegeben haben. Daf\u00fcr haben Sie \n\nmeinen Respekt. Ich stelle auch fest, dass Sie grunds\u00e4tzlich \n\nbei den Zielen, die Sie mit dem Gesetzentwurf verkn\u00fcpfen, \n\nviele Schnittmengen zu sozialdemokratischer Wohnungs-\n\npolitik haben. \n\nIch stimme Ihrer Analyse aber ausdr\u00fccklich nicht zu, Frau \n\nKollegin Nagel, was den Zustand und die Entwicklung von \n\nWohnungspolitik in den letzten Jahren betrifft. Hierbei \n\nStillstand zu suggerieren, ist nichts als Quatsch.  \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Warum?) \n\nDer konkrete Gesetzentwurf bleibt au\u00dferdem zu sehr ein \n\nSammelsurium an Ideen aus anderen Bundesl\u00e4ndern, ohne \n\ndabei die spezifisch s\u00e4chsischen Besonderheiten ausrei-\n\nchend zu w\u00fcrdigen. Die Situation in Sachsen ist gepr\u00e4gt \n\nvon sehr unterschiedlichen Entwicklungen in den regiona-\n\nlen Wohnungsm\u00e4rkten. Vor allem in den Gro\u00dfst\u00e4dten, aber \n\nauch in prosperierenden Klein- und Mittelst\u00e4dten ist der \n\nBedarf nach bezahlbarem Wohnraum in den letzten Jahren \n\nweiter gestiegen. Wir haben steigende Mietpreise, wir ha-\n\nben Zweckentfremdung von Wohnraum und auch Neubau \n\neher im h\u00f6herpreisigen Segment durch private Investoren. \n\nDas erh\u00f6ht den Druck auf diese Wohnungsm\u00e4rkte immer \n\nweiter.  \n\nDie st\u00e4dtischen Wohnungsm\u00e4rkte, vor allem in Dresden \n\nund Leipzig, sind dabei von einer Anspannung der Stadt-\n\ngebiete oder einzelner Stadtteile, einer Zunahme von Haus-\n\nhalten und einer Abnahme von Leerst\u00e4nden insgesamt \n\ngepr\u00e4gt. Es bringt auch nichts, nur ein Segment, n\u00e4mlich \n\ndas genossenschaftliche Wohnen, als Beispiel oder Refe-\n\nrenz zu nehmen, sondern insgesamt haben wir eine sin-\n\nkende Leerstandsquote. Wir haben die Abnahme \n\npreiswerter Wohnungsbest\u00e4nde und Sozialwohnungen und \n\nwir haben kontinuierlich steigende Bestands- und Ange-\n\nbotsmieten.  \n\nDie Folge: Vor allem Haushalte mit kleineren Einkommen \n\nwerden immer weiter aus den eher angesagten Stadtteilen \n\nverdr\u00e4ngt durch Steigerung der Bestandsmieten, durch teil-\n\nweise exzessives Modernisieren, mit dem teilweise die Be-\n\nv\u00f6lkerung in ganzen Stra\u00dfenz\u00fcgen ausgetauscht wird. \n\nFamilien finden immer schwerer bezahlbaren Wohnraum \n\nin ihrem sozialen Wohnumfeld. Der Anteil der Mietkosten \n\nvom Haushaltseinkommen steigt weiter. Auch hier ist es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1278 \n\nwichtig, nicht nur Durchschnittswerte in den Blick zu neh-\n\nmen, sondern gerade im Bereich der einkommensschwa-\n\nchen Haushalte m\u00fcssen teilweise bis zu 50 % des \n\nMonatseinkommens f\u00fcr Wohnkosten ausgegeben werden.  \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auch auf Herrn Thumm einge-\n\nhen. Sachsen ist nun einmal ein Land mit einer sehr hohen \n\nGeringverdienerquote. Das sind Menschen, die sehr viel \n\nleisten, im Gegensatz zu dem, was Sie hier suggerieren. \n\nHierbei rede ich von Leuten wie einer Paketbotin, einer \n\nArzthelferin oder einem Kassierer. Das sind Menschen, die \n\nknapp \u00fcber der Grenze sind, wo man Sozialleistungen be-\n\nziehen kann, die jeden Tag zu k\u00e4mpfen haben und nicht \n\nmehr angemessenen Wohnraum zu annehmbaren Preisen \n\nin ihrem Umfeld in den gro\u00dfen St\u00e4dten finden. Hierbei von \n\nLeistungsgesellschaft zu schwadronieren, zeigt nur, dass \n\ndie AfD die Partei der Besserverdiener ist und bei Weitem \n\nnichts f\u00fcr Menschen mit kleineren Einkommen zu bieten \n\nhat. \n\n (Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDie Entwicklung in den gro\u00dfen St\u00e4dten, aber auch in den \n\nprosperierenden kleineren St\u00e4dten sind unhaltbare Zu-\n\nst\u00e4nde. Es sind soziale Fragen oder es ist die soziale Frage \n\nunserer Zeit, f\u00fcr ausreichend bezahlbaren Wohnraum zu \n\nsorgen. Die Verf\u00fcgbarkeit und Schaffung von bezahlbarem \n\nWohnraum sollte die h\u00f6chste Wichtigkeit f\u00fcr den sozialen \n\nFrieden in unserem Land in diesem Bereich haben.  \n\nDeshalb haben wir uns als SPD bereits in der letzten Legis-\n\nlaturperiode daf\u00fcr eingesetzt, dass der soziale Wohnungs-\n\nbau in Sachsen \u00fcberhaupt erst wieder eingef\u00fchrt wird. Mit \n\nder Richtlinie \u201eGebundener Mietwohnraum\u201c, die inzwi-\n\nschen etabliert ist, werden seit 2017 j\u00e4hrlich 20 Millio-\n\nnen Euro F\u00f6rdermittel jeweils nach Dresden und Leipzig \n\ngegeben. Es geh\u00f6rt aber auch zur Wahrheit dazu, dass seit-\n\ndem die F\u00f6rdermittel nicht komplett verbaut werden k\u00f6n-\n\nnen, sondern teilweise wieder zur\u00fcckgegeben werden. Das \n\nhat nicht nur Ursachen in der F\u00f6rderrichtlinie, im Gegen-\n\nteil, wir haben weiter steigende Nachfragen in den St\u00e4dten, \n\naber wir haben auch Bauprojekte, die aus unterschiedli-\n\nchen Gr\u00fcnden vor Ort nicht so schnell vonstattengehen, \n\nwie es w\u00fcnschenswert w\u00e4re. Auch hier, Frau Nagel, w\u00fcn-\n\nsche ich mir einen ehrlichen Blick auf die Thematik.  \n\nAuf der anderen Seite haben wir die Masse der Klein- und \n\nMittelst\u00e4dte und den l\u00e4ndlichen Raum mit einer ganz ge-\n\ngenteiligen Situation beim Wohnen. Diese Wohnungs-\n\nm\u00e4rkte sind gepr\u00e4gt von Wegzug, steigenden Leerst\u00e4nden, \n\nwachsendem Sanierungsbedarf, einem h\u00f6heren Anteil von \n\nWohneigentum, aber auch g\u00fcnstigen Mieten. Wir haben \n\nh\u00e4ufig in Ortszentren leerstehende Geb\u00e4ude, h\u00e4ufig denk-\n\nmalgesch\u00fctzt, w\u00e4hrend in Randlagen immer weiter Bauge-\n\nbiete f\u00fcr Eigenheime ausgewiesen wurden. Das ist der \n\nsogenannte Donut-Effekt. Die Menschen und Wohnungs-\n\nunternehmen in diesen Regionen brauchen andere Dinge \n\nals in den gro\u00dfen St\u00e4dten.  \n\nWir brauchen Anreize zum Kauf und zur Sanierung von \n\nBestandsgeb\u00e4uden oder moderate R\u00fcckbauf\u00f6rderung in \n\nKombination mit St\u00e4dtebauf\u00f6rdermitteln. Vor allem Ge-\n\nnossenschaften und kommunale Wohnungsgesellschaften \n\nverlangen in diesen St\u00e4dten sehr g\u00fcnstige Mietpreise und \n\nhaben aber einen gro\u00dfen Sanierungsbedarf in ihrem Be-\n\nstand. Deshalb muss man hierbei unterst\u00fctzen, dass diese \n\nWohnungsbest\u00e4nde auf ein annehmbares Niveau moderni-\n\nsiert werden k\u00f6nnen, ohne dass dadurch in diesen St\u00e4dten \n\nwiederum die Mieten gravierend steigen.  \n\nDie Sachsenkoalition kennt diese Herausforderung. Des-\n\nhalb haben wir uns im Koalitionsvertrag darauf verst\u00e4n-\n\ndigt, dass wir mit Wohnraumf\u00f6rderrichtlinien einen \n\nverl\u00e4sslichen Rahmen f\u00fcr die verschiedenen Instrumente \n\nder Mietwohnraumf\u00f6rderung in Stadt und Land schaffen \n\nwollen. Wir wollen ein B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbares Wohnen, \n\nwir wollen den Sozialwohnungsbau qualitativ und quanti-\n\ntativ deutlich weiterentwickeln und wir wollen f\u00fcr den so-\n\nzialen Wohnungsbau den Kreis der Anspruchsberechtigten \n\ndurch Anhebung der Einkommensgrenzen erweitern, was \n\nbereits in der Umsetzung ist.  \n\nWir k\u00fcmmern uns aber auch um Ma\u00dfnahmen zum Ab-\n\nbremsen der Mietsteigerung. So werden gerade im Zusam-\n\nmenwirken mit Dresden und Leipzig die Voraussetzungen \n\nf\u00fcr die Einf\u00fchrung der Mietpreisbremse geschaffen. Die \n\nKappungsgrenzenverordnung, also die Begrenzung der \n\nSteigerung von Bestandsmieten, wurde bereits verl\u00e4ngert. \n\nGleichzeitig arbeiten wir Koalitionspartner an einer L\u00f6-\n\nsung f\u00fcr ein Verbot von Zweckentfremdung von Wohn-\n\nraum. Zur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch, dass wir bei der \n\nWeiterentwicklung der Wohnraumf\u00f6rderung noch nicht so \n\nweit sind, wie wir das wollten. Auch ich bin dabei unge-\n\nduldig. Wir m\u00fcssen aber auch zur Kenntnis nehmen, dass \n\nuns in diesem Bereich die Corona-Pandemie einen Strich \n\ndurch die Rechnung gemacht hat.  \n\nMeine Damen und Herren, im Gegensatz zu dem Bild, was \n\nFrau Kollegin Nagel hier suggerieren wollte, passiert hier \n\neiniges zum Thema Wohnen. Wir haben ein funktionieren-\n\ndes System der Wohnraumf\u00f6rderung, welches wir weiter-\n\nentwickeln. F\u00fcr die Zukunft kann ich mir gut vorstellen, \n\ndass dieses F\u00f6rdersystem in ein S\u00e4chsisches Wohnraum-\n\nf\u00f6rdergesetz gegossen wird. Das m\u00fcsste allerdings \u2013 viel \n\nst\u00e4rker als Ihr Entwurf \u2013 auf die Besonderheiten der regio-\n\nnalen Wohnungsm\u00e4rkte in Sachsen Bezug nehmen. Daran \n\n\u00e4ndert auch Ihr heute vorgestellter \u00c4nderungsantrag nichts. \n\nIm Augenblick braucht es das Gesetz nicht, weil sich die \n\nKoalition auf einen anderen Weg verst\u00e4ndigt hat. Ich danke \n\nIhnen aber trotzdem f\u00fcr Ihre Arbeit, weil es die Gelegen-\n\nheit gibt, dar\u00fcber \u00f6ffentlich zu reflektieren, und sie hat er-\n\nm\u00f6glicht, dass wir im Zuge der Anh\u00f6rungen im Ausschuss \n\nf\u00fcr Regionalentwicklung einige wichtige Punkte herausar-\n\nbeiten konnten, welche wir als SPD f\u00fcr unsere Arbeit im \n\nBereich der Wohnraumf\u00f6rderung f\u00fcr wichtig erachten und \n\nin die Diskussion einbeziehen werden. Das ist zum einen \n\nder Vorschlag nach einem turnusm\u00e4\u00dfigen s\u00e4chsischen \n\nWohnraumbericht, das sind aber auch die Forderungen \n\nnach Entb\u00fcrokratisierung der F\u00f6rderrichtlinien und Vor-\n\nschriften sowie eine Verbesserung der Planungs- und \n\nRechtssicherheit bei der Vergabe von F\u00f6rdermitteln oder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1279 \n\nauch die Verwendung von F\u00f6rdermittelanteilen f\u00fcr Ziele \n\ndes Klimaschutzes und energetischer Erneuerung. Beides \n\nsind Vorschl\u00e4ge, die von Herrn J\u00e4ckel, dem Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\n\nrer der Wohnen in Dresden GmbH, gemacht wurden. Ihrem \n\nGesetzentwurf k\u00f6nnen wir hingegen nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nPallas. Er sprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Jetzt habe ich eine \n\nWortmeldung. Herr Thumm, was ist Ihr Begehr? \n\nThomas Thumm, AfD: Ich m\u00f6chte gern eine K zu diesem \n\nRedebeitrag machen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Kurzintervention? \n\nIn Ordnung. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nThomas Thumm, AfD: Sehr geehrter Herr Kollege Pallas, \n\nich wei\u00df nicht, wo Sie waren,  \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Hier!) \n\n\u2013 Entschuldigen Sie, lassen Sie mich erst sprechen! \u2013, zu-\n\nmindest geistig, als ich meinen Redebeitrag hier gehalten \n\nhabe. Ich habe klipp und klar gesagt, dass die Wohngeld-\n\nf\u00f6rderung unser Anliegen ist und dass wir die sozial \n\nSchwachen in diesem Land mit ausreichend Wohngeld un-\n\nterst\u00fctzen m\u00f6chten.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas ist das Erste. Das Zweite ist: Das, was Sie hier machen \n\n\u2013 die LINKEN vorschicken f\u00fcr Ihre rot-rot-gr\u00fcnen Stadt-\n\nr\u00e4te, um hier Geld einzusammeln f\u00fcr die st\u00e4dtischen Woh-\n\nnungsgesellschaften, damit dann ausreichend Geld in diese \n\nst\u00e4dtischen Wohnungsgesellschaften flie\u00dft \u2013, ist ein sozia-\n\nlistisches Modell. 100 Euro dem Steuerzahler aus den Ta-\n\nschen herausziehen, um dann 50 Euro zur\u00fcckzugeben und \n\ndie anderen 50 Euro f\u00fcr rot-rot-gr\u00fcne Genossen in Versor-\n\ngungsposten h\u00e4ngen zu lassen, das ist asozial. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Proteste bei den LINKEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Thumm. Jetzt kommt die Re-\n\naktion von Kollegen Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Wer m\u00f6chte, dass sich an den Prob-\n\nlemen bei der Versorgung mit bezahlbarem Wohnraum \n\ngrundlegend etwas \u00e4ndert, der sollte nicht die F\u00f6rderung \n\nmittels Wohngeld ins Zentrum seiner Bem\u00fchungen stellen, \n\nsondern der muss an den grunds\u00e4tzlichen Strukturen an den \n\nWohnungsm\u00e4rkten etwas tun. Es f\u00fchrt kein Weg an einer \n\nsozialen Wohnraumf\u00f6rderung vorbei \u2013 Punkt 1. \n\nHerr Thumm, es tut mir leid, wenn ich Sie da getroffen \n\nhabe \u2013 aber eigentlich tut es mir nicht leid \u2013: Wenn Sie hier \n\ndie Leistungsgesellschaft anpreisen und sagen, dass diese \n\nMenschen von den Ma\u00dfnahmen nicht getroffen werden, \n\ndann bleibt nur der Schluss, dass Sie mit Leistungsgesell-\n\nschaft eben nicht die Menschen meinen, die sich t\u00e4glich \n\nabrackern und trotzdem zum Leben zu wenig und zum \n\nSterben zu viel haben. Das l\u00e4sst keinen anderen Schluss zu. \n\nDas ist nichts anderes als asozial; da haben Sie das Wort \n\nschon richtig benutzt.  \n\nZum Zweiten braucht es f\u00fcr die SPD nicht die Fraktion DIE \n\nLINKE, um beim Thema sozialer Wohnungsbau etwas zu \n\ntun. Wir waren es, die in der letzten Legislatur erk\u00e4mpft \n\nhaben, dass es diese F\u00f6rderung im Freistaat Sachsen wie-\n\nder gibt. Wir tragen das Thema weiter und wollen es wei-\n\nterentwickeln. Wir freuen uns nat\u00fcrlich, dass es andere \n\nFraktionen in diesem Haus gibt, die dieses Ziel teilen. Aber \n\ndie Fraktion DIE LINKE brauchen wir dazu nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir k\u00f6nnten jetzt zur Er-\n\n\u00f6ffnung einer zweiten Rederunde kommen. \u2013 Es gibt kei-\n\nnen Redebedarf bei der Fraktion DIE LINKE. Gibt es aus \n\nden Fraktionen heraus weiteren Redebedarf? \u2013 AfD-Frak-\n\ntion? \u2013 Ich kann keinen weiteren Redebedarf erkennen. \n\nDann kommt jetzt die Staatsregierung zum Zug. Das Wort \n\nergreift der Staatsminister Thomas Schmidt. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Regionalentwick-\n\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! An herausgehobener Stelle, als ersten Tagesord-\n\nnungspunkt, diskutieren wir \u00fcber ein wichtiges Thema. Ich \n\nhalte es f\u00fcr v\u00f6llig legitim und f\u00fcr ein wichtiges Instrument \n\nder Opposition, \u00fcber Gesetzentwurfe solche Themen im-\n\nmer wieder anzusto\u00dfen und in die Diskussion zu bringen. \n\nDar\u00fcber gibt es \u00fcberhaupt keine Frage. \n\n(Beifall des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nWir haben durch die Beitr\u00e4ge von Oliver Fritzsche, Herrn \n\nL\u00f6ser und Herrn Pallas in der Diskussion geh\u00f6rt, wie ernst-\n\nhaft und intensiv \u2013 und \u00fcbrigens sehr konstruktiv \u2013 sich die \n\nKoalition mit den Themen der Wohnraumf\u00f6rderung ausei-\n\nnandersetzt. Dazu gibt es die Frage der Herangehensweise: \n\nBrauchen wir wirklich ein Gesetz? Es gibt auch die Frage \n\nder Umsetzung. Wir haben ein Bundesgesetz zur Wohn-\n\nraumf\u00f6rderung als bew\u00e4hrte Rechtsgrundlage, die alles \n\nNotwendige regelt. Es hat sich in der Diskussion gezeigt, \n\ndass der Ansatz, auf die unterschiedlichen Wohnungs-\n\nm\u00e4rkte mit unterschiedlichen Richtlinien zu reagieren, in \n\nder Koalition als geeigneter Weg angesehen wird, um sich \n\nflexibel und passgenau zu verhalten. \n\nDar\u00fcber hinaus sind verschiedene Instrumente, die jetzt im \n\nGesetz der LINKEN gefordert werden, in Sachsen l\u00e4ngst \n\numgesetzt oder in Erarbeitung. In den n\u00e4chsten Wochen \n\nwird eine neu gestaltete Wohnraumf\u00f6rderung vorgelegt \n\nund am Ende umgesetzt. Drei \u00fcberarbeitete bzw. neue F\u00f6r-\n\nderrichtlinien und eine erweiterte Einkommensgrenzenver-\n\nordnung werden in den n\u00e4chsten Jahren in Kraft treten und \n\nwirksam werden. Etliche inhaltliche Festlegungen Ihres \n\nGesetzentwurfes sind damit bereits in Erarbeitung oder \n\numgesetzt.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1280 \n\nIch glaube, es war Herr Pallas, der gesagt hat, dass diese \n\nRegelungen aus Ihrem Gesetzentwurf keine spezifisch \n\ns\u00e4chsischen sind; man kann sie theoretisch in jedem Land \n\nder Bundesrepublik vorlegen. Es w\u00e4re, wenn man ein s\u00e4ch-\n\nsisches Gesetz macht, gerade wichtig, s\u00e4chsische Spezifika \n\nunterzubringen. Meine Meinung ist es, dass es durch F\u00f6r-\n\nderrichtlinien passgenauer m\u00f6glich ist, auf die Situationen \n\nder Regionen und Gemeinden im Wohnungsmarkt zu rea-\n\ngieren.  \n\nFrau Kollegin Nagel, Sie haben gesagt, dass es Ihnen nicht \n\nnur um die gro\u00dfen St\u00e4dte, sondern auch um den l\u00e4ndlichen \n\nRaum gehe. So richtig zu erkennen war das dann allerdings \n\nin Ihren Ausf\u00fchrungen nicht. Sie haben den Fokus doch vor \n\nallem auf Dresden und Leipzig gerichtet. Wir werden aller-\n\ndings auch die Probleme des l\u00e4ndlichen Raumes mit hohen \n\nLeerst\u00e4nden, niedrigen Mieten und sich verschlechternder \n\nWohnqualit\u00e4t aktiv angehen. Das sind Themen, die im vor-\n\ngelegten Gesetzentwurf nicht vorkommen. \n\n(Beifall des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nWir ben\u00f6tigen eine differenzierte Betrachtung und kein \n\nGesetz, das einseitig nur auf den sozialen Wohnraum und \n\ndamit auf die gro\u00dfen St\u00e4dte ausgerichtet ist. Ich setze  \n\ndarauf, auf dem Land Investitionen f\u00fcr eine bessere Wohn-\n\nqualit\u00e4t anzuregen, aber auch den R\u00fcckbau von Wohnun-\n\ngen zu unterst\u00fctzen. In unseren wachsenden Gro\u00dfst\u00e4dten \n\nund ihrem Umland wird es darum gehen m\u00fcssen, neuen \n\nWohnraum auch im unteren Preissegment zu schaffen. Im \n\nl\u00e4ndlichen Raum ist Wohnraum in hoher Qualit\u00e4t zu si-\n\nchern, was \u00fcber die Mieten oftmals nicht zu refinanzieren \n\nist.  \n\nDaf\u00fcr stellen wir seit 2017 Dresden und Leipzig jedes Jahr \n\n40 Millionen Euro f\u00fcr die Schaffung von rund tausend So-\n\nzialwohnungen zur Verf\u00fcgung. Sie wissen, die Mietpreise \n\nliegen f\u00fcr diese Wohnungen bei ca. 6,50 Euro pro Quadrat-\n\nmeter. Wir setzen diese F\u00f6rderung fort und erh\u00f6hen sogar \n\nnoch die Mittel. Zuk\u00fcnftig sollen 50 Millionen Euro zur \n\nVerf\u00fcgung stehen. Wir verbessern mit dieser im Haushalt \n\nvorgeschlagenen F\u00f6rderh\u00f6he die Situation.  \n\nF\u00fcr den Bau von Eigenheimen f\u00fcr Familien, aber auch f\u00fcr \n\ndie Anpassung von Wohnraum an seniorengerechte  \n\nBedarfe oder an die Erfordernisse f\u00fcr Menschen mit Be-\n\nhinderungen konnten wir in diesem Jahr rund 100 Milli-\n\nonen Euro zur Verf\u00fcgung stellen. Das war mehr, als am \n\nEnde abgerufen wurde. Das ist ein Zeichen daf\u00fcr, was wir \n\nhier f\u00fcr einen Schwerpunkt gesetzt haben.  \n\nDamit stehen insgesamt rund 140 Millionen Euro f\u00fcr die \n\nWohnraumf\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung. Im n\u00e4chsten Doppel-\n\nhaushalt haben wir, wie gesagt, eine Erh\u00f6hung geplant; ich \n\ngehe davon aus, dass der Haushaltsgesetzgeber dem folgt. \n\nDie Blickrichtung ist auf die gro\u00dfen St\u00e4dte und den l\u00e4ndli-\n\nchen Raum, hier speziell auch auf die kleineren St\u00e4dte, \n\ngleicherma\u00dfen ausgerichtet.  \n\n\u00dcber einen Wohnraumbericht kann man sich sicherlich \n\nstreiten. Dar\u00fcber, ob dieser hohe Aufwand gerechtfertigt ist \n\noder nicht, kann man diskutieren. Es gibt aber jetzt schon \n\nsehr viele Berichte, die einen umfangreichen und aktuellen \n\n\u00dcberblick \u00fcber die Situation liefern. Ein empirica-Gutach-\n\nten w\u00e4re ein Beispiel.  \n\nIch denke, wir sind in der Koalition auf einem sehr kon-\n\nstruktiven Weg mit intensiven Diskussionen. Ich wei\u00df gar \n\nnicht, wie oft wir uns schon mit den wohnraumpolitischen \n\nSprechern getroffen haben. Herzlichen Dank f\u00fcr die inten-\n\nsiven Gespr\u00e4che.  \n\nHerr Pr\u00e4sident sagte es am Anfang bereits: Das Jahr geht \n\nnicht nur im Kalender zu Ende, sondern auch unsere Ta-\n\ngungszeiten gehen zu Ende. Auch ich stehe zum letzten \n\nMal an diesem Rednerpult und m\u00f6chte am Ende meiner \n\nRede die Gelegenheit nutzen, Ihnen herzlich f\u00fcr die kon-\n\nstruktive Zusammenarbeit zu danken, vor allem mit dem \n\nAusschuss f\u00fcr Regionalentwicklung. Ein besonderes Weih-\n\nnachtsfest steht vor der T\u00fcr. Daf\u00fcr w\u00fcnsche ich Ihnen eine \n\ngesegnete Zeit, alles Gute f\u00fcr ein gl\u00fcckliches, m\u00f6glichst \n\nbesseres und vor allem gesundes neues Jahr! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nThomas Schmidt sprach f\u00fcr die Staatsregierung. \u2013 Meine \n\nDamen und Herren, wir kommen nun zur Abstimmung \n\n\u00fcber den Gesetzentwurf. Aufgerufen ist das Gesetz \u00fcber \n\nden sozialen Wohnraum im Freistaat Sachsen, Drucksache \n\n7/891, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE. Da der \n\nAusschuss Ablehnung empfohlen hat, ist Grundlage f\u00fcr die \n\nAbstimmung der Gesetzentwurf. Es liegt ein \u00c4nderungs-\n\nantrag der Fraktion DIE LINKE in der Drucksache 7/4409 \n\nvor. Soll er nochmals eingebracht werden? \n\n(Zurufe von den LINKEN: Nein!) \n\nSie haben es schon in Ihrem Redebeitrag gemacht, Frau \n\nNagel. Gibt es dazu Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. Somit kommen wir zur Abstim-\n\nmung \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag in der Drucksache \n\n7/4409. Wer ihm seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der in der Drucksache \n\n7/4409 vorliegende \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, ich schlage Ihnen vor, dass wir \n\n\u00fcber den Gesetzentwurf im Block abstimmen, und w\u00fcrde \n\ndie einzelnen Bestandteile des Gesetzes nat\u00fcrlich vorher \n\nvortragen. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Das k\u00f6nnen \n\nwir so machen? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\n\u2013 In Ordnung, vielen Dank. \n\nIch rufe nun die einzelnen Gesetzesbestandteile auf und wir \n\nstimmen im Block dar\u00fcber ab. \u00dcberschrift, Artikel 1, S\u00e4ch-\n\nsisches Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz; Artikel 2, \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen F\u00f6rderfondsgesetzes; Artikel 3, Inkrafttre-\n\nten, Au\u00dferkrafttreten. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1281 \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist das Gesetz in der Druck-\n\nsache 7/891 abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, nachdem s\u00e4mtliche Teile des \n\nGesetzentwurfes abgelehnt wurden, findet \u00fcber diesen Ent-\n\nwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 47 der Gesch\u00e4ftsordnung eine Schlussab-\n\nstimmung nur auf Antrag der Einbringerin statt. Ich frage \n\ndaher die Fraktion DIE LINKE, ob sie eine Schlussabstim-\n\nmung w\u00fcnscht. \u2013 Sie wird nicht gew\u00fcnscht. Damit ist die \n\nzweite Beratung abgeschlossen, und der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, meine Damen und \n\nHerren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nGrundst\u00e4ndiges Lehramtsstudium zukunftsgerecht weiterentwickeln \n\nDrucksache 7/4485, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\n\nhenfolge in der ersten Runde: CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, \n\nSPD, AfD, DIE LINKE und die Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift nun Frau Kollegin \n\nFirmenich das Wort. Bitte, Frau Kollegin. \n\nIris Firmenich, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Corona besch\u00e4f-\n\ntigt uns aktuell jeden Tag. Das sind Herausforderungen, \n\nauch im Bereich Bildung, Schule und Hochschule. Trotz-\n\ndem d\u00fcrfen wir langfristige Prozesse nicht aus den Augen \n\nverlieren. Unser Antrag zur Weiterentwicklung des grund-\n\nst\u00e4ndigen Lehramtsstudiums lenkt deshalb den Blick auf \n\neines der wichtigsten Themen in unserem Land: auf die \n\nBildung. Sie ist die wichtigste Investition in die Zukunft, \n\nund daf\u00fcr brauchen wir ausreichend gut qualifizierte und \n\nhoch motivierte Lehrkr\u00e4fte. \n\nWir haben schmerzhaft erfahren, wie es ist, wenn es daran \n\nmangelt, und wir haben daraus gelernt und die Weichen ge-\n\nstellt, um die Lehrerversorgung bedarfsgerecht absichern \n\nzu k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6ren die Anhebung der Verg\u00fctung und \n\ndie Angleichung der Verg\u00fctung zwischen den Schularten \n\nebenso wie die Verbeamtung seit Beginn 2019, die Einstel-\n\nlungsgarantie f\u00fcr Referendare sowie die Zahlung von An-\n\nw\u00e4rter-Sonderzuschl\u00e4gen als Anreiz f\u00fcr die T\u00e4tigkeit an \n\neiner Schule im l\u00e4ndlichen Raum. Dies alles setzt aber vo-\n\nraus, dass sich gen\u00fcgend junge Menschen f\u00fcr den Beruf ei-\n\nnes Lehrers oder einer Lehrerin begeistern lassen, dass sie \n\nsich entscheiden, ein Studium an einer Universit\u00e4t in Sach-\n\nsen aufzunehmen und dann m\u00f6glichst auch noch die F\u00e4cher \n\nund Schularten zu studieren, die gebraucht werden. \n\nDer Schl\u00fcssel f\u00fcr eine ausk\u00f6mmliche Lehrerversorgung ist \n\ndie m\u00f6glichst bedarfsgerechte Lehrerausbildung. Diese gilt \n\nes so gut wie m\u00f6glich zu steuern, deshalb wurden 2012 \n\nzum ersten Mal Sonderzielvereinbarungen mit den lehrer-\n\nbildenden Universit\u00e4ten abgeschlossen, um ab dem Herbst-\n\nsemester 2012/2013 die Zahl der Studienanf\u00e4nger \n\nm\u00f6glichst so zu lenken, dass sie die Schularten und F\u00e4cher \n\nstudieren, die wir an unseren Schulen brauchen. \n\nIm Jahr darauf nahm die TU in Chemnitz die Ausbildung \n\nder Grundschullehrer wieder auf. Die Sonderzielvereinba-\n\nrungen wurden inzwischen fortgeschrieben, und die Zahl \n\nder Studienanf\u00e4nger bzw. Studienanf\u00e4ngerpl\u00e4tze hat sich \n\nseit 2011 inzwischen mehr als verdoppelt. Sie betr\u00e4gt ak-\n\ntuell 2 400. \n\nObwohl seit einigen Jahren sogar mehr als diese 2 400 jun-\n\ngen Lehramtsstudentinnen und -studenten an s\u00e4chsischen \n\nUnis eingeschrieben sind, gelingt es nicht in allen Berei-\n\nchen so zu steuern, dass die Zielvorgaben genau erf\u00fcllt \n\nwerden. Nach wie vor entscheiden sich mehr junge Leute, \n\ndas Lehramt f\u00fcr Gymnasium zu studieren, als dort ge-\n\nbraucht werden, und beim Lehramt f\u00fcr Oberschulen fehlen \n\nsie uns. W\u00e4hrend sich dies sp\u00e4ter an den Schulen ausglei-\n\nchen l\u00e4sst, weil ein Lehrer f\u00fcr Gymnasium auch an einer \n\nOberschule unterrichten kann, sieht es bei den Berufs-\n\nschullehrern schon etwas differenzierter aus. Von den an \n\nder TU Dresden verf\u00fcgbaren Studienpl\u00e4tzen f\u00fcr das Lehr-\n\namt an beruflichen Schulen bleiben regelm\u00e4\u00dfig viele frei, \n\nobwohl der Bedarf an den Berufsschulen st\u00e4ndig w\u00e4chst. \n\nAnders beim Lehramt f\u00fcr Sonderp\u00e4dagogik. An der Uni \n\nLeipzig gibt es sogar mehr Studienanf\u00e4nger, als die Ziel-\n\nvereinbarung vorsieht. Trotzdem fehlen sie uns in den Re-\n\ngionen im Land. Dort liegt das Problem woanders: Die \n\njungen Menschen haben die Stadt Leipzig offenbar am \n\nEnde ihres Studiums so liebgewonnen, dass sie von dort \n\nnicht mehr wegwollen und sich schlecht in den l\u00e4ndlichen \n\nRaum locken lassen. Beim Lehramt f\u00fcr Musik gelingt es \n\nder Hochschule f\u00fcr Musik in Dresden leider auch nicht, die \n\nwenigen verf\u00fcgbaren Studienpl\u00e4tze mit Studierenden zu \n\nbesetzen. Es sind nicht viele, doch von den 29 Studienpl\u00e4t-\n\nzen f\u00fcr Musik f\u00fcr Oberschule und Gymnasium bleiben \n\nzehn unbesetzt, und dann ist es eben doch etwa ein Drittel. \n\n(Unruhe bei der AfD) \n\nAuch der Blick auf die F\u00e4cherverteilung ist aufschluss-\n\nreich. Nach wie vor gilt die F\u00e4cherkombination Deutsch/ \n\nGeschichte als besonders attraktiv. Bei Mathematik und \n\nNaturwissenschaften gleichen sich die Unis Dresden und \n\nLeipzig ganz gut aus. Durchg\u00e4ngig zu wenige Studienan-\n\nf\u00e4nger interessieren sich jedoch f\u00fcr das Fach Kunst, und \n\ndas macht mir \u2013 ebenso wie Musik \u2013 gro\u00dfe Sorgen. \u2013 So \n\nweit zu den Studienanf\u00e4ngern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1282 \n\nNun zu den Absolventenzahlen. Leider besteht offenbar \n\nweder an den Hochschulen noch in der landesweiten Sta-\n\ntistik ein genauer \u00dcberblick \u00fcber die Zahl derer, die das \n\nbegonnene Lehramtsstudium abbrechen. Jeder, der den \n\nStudiengang, die Hochschule, die Hochschulart oder den  \n\n-ort wechselt, ist statistisch gesehen kein Studienabbrecher. \n\nDas hilft uns allerdings nicht bei der Einsch\u00e4tzung des Stu-\n\ndienerfolgs. Nach den Angaben der f\u00fcnf Hochschulen, die \n\nLehrer ausbilden, liegt die Studienerfolgsquote bei 75 % \n\nund damit im Mittel der allgemeinen Erfolgsquote. F\u00fcr \n\neine zielgenaue Steuerung w\u00e4ren allerdings detailliertere \n\nAngaben w\u00fcnschenswert. Meine Hoffnung liegt da auf der \n\nWeiterentwicklung der Digitalisierung, zum Beispiel durch \n\ndie Einf\u00fchrung eines digitalen Student Life Cycle an den \n\nHochschulen, mit dessen Hilfe man solche Analysen \n\ndurchaus erstellen kann. \n\nObwohl in der Stellungnahme der Staatsregierung in Be-\n\nzug auf die vorgelegten Zahlen immer mit der Einschr\u00e4n-\n\nkung der relativen Ungenauigkeit wegen zeitlicher \n\nVerschiebungen und aufgrund von Datenschutz argumen-\n\ntiert wird, denke ich, kann man trotzdem daraus erkennen, \n\ndass sich das Verh\u00e4ltnis bei den Absolventenzahlen zwi-\n\nschen Oberschule und Gymnasium langsam zugunsten der \n\nOberschulen etwas verschiebt. Das ist sehr positiv.  \n\nSorgenkind bleiben die Berufsschulen, bei denen seit 2016 \n\neine r\u00fcckl\u00e4ufige Tendenz erkennbar ist.  \n\nEs gibt aber auch Grund zur Freude: Offensichtlich bleiben \n\nimmer mehr Absolventen hier, treten in den grundst\u00e4ndi-\n\ngen Vorbereitungsdienst, also die zweite Stufe der Lehr-\n\namtsausbildung ein und bleiben auch danach noch im \n\nSchuldienst in Sachsen. Das ist ganz entscheidend f\u00fcr die \n\nLehrerversorgung an unseren Schulen. Unser Ma\u00dfnahmen-\n\npaket entfaltet also seine Wirkung. \n\nIm vergangenen Jahr haben fast genauso viele junge Lehrer \n\nihren Vorbereitungsdienst in Sachsen angetreten, wie es \n\nAbsolventen gab. Allerdings tut das nur ungef\u00e4hr ein Drit-\n\ntel der frischgebackenen Sonderp\u00e4dagogen. Wie gesagt: \n\nKeiner will weg aus Leipzig. Hier m\u00fcssen wir mit der Aus-\n\nbildung in die Region gehen und versuchen, die Studieren-\n\nden dann dort zu halten.  \n\nWir wollen mit unserem Antrag dar\u00fcber hinaus wissen, wie \n\nsich die Zentren f\u00fcr Lehrerbildung an den Unis entwickelt \n\nhaben. Auch dort sieht die Bilanz sehr positiv aus. Die Zen-\n\ntren f\u00fcr Lehrerbildung sind Koordinatoren f\u00fcr die Lehrer-\n\nausbildung. Aber sie leisten dar\u00fcber hinaus noch vieles \n\nmehr. Sie k\u00fcmmern sich um Lehrerfortbildung, f\u00fchren ei-\n\ngene Lehrangebote durch, engagieren sich f\u00fcr die wissen-\n\nschaftliche Forschung, entwickeln gemeinsam das \n\nPraktikumsportal, unterst\u00fctzen den Bereich schulprakti-\n\nscher \u00dcbungen und beeinflussen mit ihrem breiten Aufga-\n\nbenspektrum die Qualit\u00e4t der Lehramtsausbildung ganz \n\nma\u00dfgeblich. \n\nHervorheben m\u00f6chte ich hier ganz besonders die TU \n\nChemnitz; denn das Zentrum f\u00fcr Lehrerbildung wurde \n\n2019 f\u00fcr die exzellente Lehre im Studiengang Lehramt an \n\nGrundschulen mit dem Lehrpreis der TU Chemnitz ausge-\n\nzeichnet und damit als Institution insgesamt gew\u00fcrdigt. \n\nDas muss man auch einmal sagen d\u00fcrfen.  \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n\u2013 Genau. \n\nWie reagieren wir nun auf den Mangel an Berufsschulleh-\n\nrern? Um die Situation zu verbessern, hat man an der TU \n\nDresden in den vergangenen zehn Jahren verschiedene \n\nProjekte durchgef\u00fchrt. Dazu geh\u00f6ren die Projekte KAtLA \n\nund KAtLA+. Dabei handelt es sich um Studienmodelle, \n\ndie die TU Dresden in Kooperation mit der HTW Dresden \n\nentwickelt hat. Akademische und berufliche Ausbildung \n\nwerden miteinander verbunden und ein \u00dcbergang von der \n\nHTW an die TU Dresden ins Lehramtsstudium erm\u00f6glicht. \n\nDas Projekt OptLA baut auf den Erfahrungen beider vor-\n\ngenannter Modelle auf und bezieht in die Kooperation wei-\n\ntere Hochschulen ein, so die Wests\u00e4chsische Hochschule \n\nZwickau, die Hochschule Mittweida und die Hochschule \n\nZittau/G\u00f6rlitz. Auch hier ist es das Ziel, geeignete Studien-\n\ng\u00e4nge so zu entwickeln, dass sie eine Durchl\u00e4ssigkeit hin \n\nzum Lehramt f\u00fcr berufliche Schulen erm\u00f6glichen. Wir er-\n\nhoffen uns damit, mehr Studieninteressenten zu gewinnen.  \n\nAls s\u00e4chsisches Erfolgsmodell erweist sich offenbar das \n\nFSJ P\u00e4dagogik. Darin k\u00f6nnen sich Abiturienten ausprobie-\n\nren, ob ihnen der Beruf als Lehrer liegt, und sie haben auch \n\ndie Chance, dort Schularten kennenzulernen, die sie inner-\n\nhalb ihrer Schulbiografie selbst gar nicht besucht haben. \n\nDie Zahl der Bewerber f\u00fcr das FSJ P\u00e4dagogik ist st\u00e4ndig \n\ngestiegen, zumal die Unis inzwischen daf\u00fcr einen Bonus in \n\nForm der Aufwertung der Durchschnittsnote f\u00fcr die Hoch-\n\nschulzulassungsberechtigung gew\u00e4hren. Das Res\u00fcmee im \n\nGanzen gesehen ist also gar nicht schlecht.  \n\nJetzt kommt es darauf an, sich den Problemfeldern noch \n\nmehr zuzuwenden und das grundst\u00e4ndige Lehramtsstu-\n\ndium zukunftsgerecht weiterzuentwickeln. Unser Ziel ist \n\nes, soweit es im kommenden Doppelhaushalt darstellbar \n\nist, die Zahl der Studienpl\u00e4tze tempor\u00e4r um weitere 300 auf \n\n2 700 aufzustocken und damit verschiedene Modellstudi-\n\neng\u00e4nge zu konzipieren und zu erm\u00f6glichen. Dabei geht es \n\nuns um die Regionalisierung der Lehramtsausbildung \n\ndurch Kooperationen, unter anderem der Uni Leipzig mit \n\nHochschulen f\u00fcr angewandte Wissenschaften, speziell am \n\nStandort G\u00f6rlitz, und ebenso um die Verstetigung bzw. \n\nAusweitung von KAtLA und KAtLA+. \n\nBis Ende M\u00e4rz 2021 sollen weiterhin Konzepte f\u00fcr einen \n\nModellstudiengang Primarstufe Plus entsprechend dem \n\nLehramtstyp 2 an der TU Chemnitz sowie ein Modell f\u00fcr \n\ndie Stufenausbildung gem\u00e4\u00df KMK Lehramtstyp 4 an der \n\nUni Leipzig erstellt werden. Ebenfalls in Leipzig soll die \n\nWirtschaftsp\u00e4dagogik verstetigt und ein Lehramtsstudien-\n\ngang eingef\u00fchrt werden.  \n\nIm Koalitionsvertrag haben wir uns darauf verst\u00e4ndigt, zur \n\nF\u00f6rderung der Qualit\u00e4t in der Lehramtsausbildung die Ein-\n\nrichtung einer School of Education zu pr\u00fcfen. Wir bitten \n\ndie Staatsregierung, \u00fcber die Erfahrungen anderer L\u00e4nder, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1283 \n\ndie \u00fcber eine solche School of Education verf\u00fcgen, zu be-\n\nrichten und zu pr\u00fcfen, ob das f\u00fcr Sachsen eine sinnvolle \n\nOption ist. Das Streben nach einer m\u00f6glichst hohen Stu-\n\ndienerfolgsquote, unterst\u00fctzt durch geeignete Ma\u00dfnahmen, \n\num Studienabbr\u00fcche zu verhindern, sehen wir ebenso als \n\neine Daueraufgabe an wie die kontinuierliche Begleitung \n\nder Umsetzung der Zielvereinbarungen an den einzelnen \n\nHochschulen und die Berichterstattung dar\u00fcber in dem zu-\n\nst\u00e4ndigen Landtagsausschuss.  \n\nDaf\u00fcr bitte ich Sie um Ihre Zustimmung und bedanke mich \n\nf\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste in unserer \n\nReihe der Redner kommt jetzt Frau Kollegin Dr. Maicher \n\nzu Wort. Sie spricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. \u2013  \n\nWir m\u00fcssen jetzt nur hier vorn kurz desinfizieren. \u2013 Frau \n\nKollegin, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem \n\nvorliegenden Antrag werden wir das Lehramtsstudium in \n\nSachsen ausbauen und weiterentwickeln. Wir setzen Mittel \n\naus dem Zukunftsvertrag ein, um die Zahl der Studienan-\n\nf\u00e4ngerpl\u00e4tze auf 2 700 zu erh\u00f6hen und das Bildungspaket \n\n2020 weiterzuf\u00fchren. Wir erproben verschiedene Modell-\n\nstudieng\u00e4nge und regionalisieren die Lehramtsausbildung \n\nsowohl in der universit\u00e4ren Phase als auch im Vorberei-\n\ntungsdienst. Damit setzen wir nicht nur die Vereinbarung \n\naus dem Koalitionsvertrag um, sondern sichern die Lehr-\n\namtsausbildung qualitativ und quantitativ auf hohem Ni-\n\nveau.  \n\nDoch dies, liebe Kolleginnen und Kollegen, geschieht \n\nnicht zum Selbstzweck oder im luftleeren Raum. Vielmehr \n\ngeh\u00f6rt hierbei auch das Wort Lehrermangel ins Zentrum \n\nder Debatte. W\u00e4hrend lange allein \u00fcber Einstellungszahlen \n\ngestritten wurde, wuchs gleichzeitig ein anderes Problem. \n\nDenn: Eine Lehrerstelle zu haben und diese zu besetzen, \n\nsind zweierlei Dinge. Das Problem bestand nicht l\u00e4nger nur \n\nin der Anzahl der Stellen, sondern in deren ad\u00e4quater Be-\n\nsetzung entsprechend Schulart, F\u00e4cherkombination und \n\nRegion. Vor diesem Dilemma \u2013 so ehrlich m\u00fcssen wir sein \n\n\u2013 stehen wir nach wie vor. \n\nUm dem zu begegnen, ist bereits einiges passiert und vieles \n\nauf den Weg gebracht. Die Zahl der Studienpl\u00e4tze wurde \n\nstark erh\u00f6ht, die Beratung angehender Lehramtsstudentin-\n\nnen und -studenten wurde ausgebaut, und der Beirat Per-\n\nspektive Land wurde eingerichtet. Um den Lehrer(innen)-\n\nberuf attraktiver zu machen, werden wir die Arbeitsbedin-\n\ngungen f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte weiter verbessern. Dazu geh\u00f6ren das \n\nvereinbarte Gesundheitsmanagement ebenso wie perspek-\n\ntivisch die Gew\u00e4hrung von Anrechnungsstunden und die \n\nReduzierung des Pflichtstundenma\u00dfes. \n\nUm bestens ausgebildete Lehrerinnen und Lehrer f\u00fcr den \n\ns\u00e4chsischen Schuldienst zu gewinnen, muss aber auch die \n\nakademische Ausbildung attraktiv sein. Deshalb reicht \n\nnicht nur die Erh\u00f6hung der Studienpl\u00e4tze und die Versteti-\n\ngung des Bildungspaketes, es braucht auch Initiativen zur \n\nSteigerung des Studienerfolges. Wir nehmen die Zentren \n\nder Lehrerbildung als wichtige Akteure der umfassenden \n\nLehramtsausbildung in den Blick. \n\nSie sollten zu allen Phasen der Lehrer(innen)-Ausbildung \n\nbeitragen und damit die Qualit\u00e4t des Studiums erh\u00f6hen und \n\nStudienabbr\u00fcche vermeiden helfen. Deshalb haben wir \n\nauch im Koalitionsvertrag vereinbart, die Zentren f\u00fcr Lehr-\n\nerbildung auszubauen und strukturell zu st\u00e4rken. \n\nDer Erfolg der Ausbildung der Lehrerinnen und Lehrer in \n\nSachsen und somit die Zukunft der Schulbildung liegt in \n\nder guten Abstimmung zwischen den Hochschulen, den \n\nSchulen, dem Landesamt f\u00fcr Schule und Bildung und den \n\nzust\u00e4ndigen Ministerien. Diesen Austausch wollen wir \n\nweiter voranbringen, um den Bedarf der Kapazit\u00e4ten zu si-\n\nchern, aber auch die Weiterentwicklung des s\u00e4chsischen \n\nSchulwesens zu bef\u00f6rdern. \n\nWir wollen Lehrerinnen und Lehrer dort ausbilden, wo sie \n\ngebraucht werden. Die Regionalisierung, die mit der Aus-\n\nbildung von Grundschulreferendaren in L\u00f6bau und in An-\n\nnaberg begann, weiten wir aus. Ferner st\u00e4rken wir die \n\nZusammenarbeit der lehramtsbildenden Universit\u00e4ten mit \n\nden Hochschulen, etwa zwischen der TU Dresden und der \n\nWests\u00e4chsischen Hochschule Zwickau oder auch der \n\nHochschule Zittau/G\u00f6rlitz f\u00fcr das Technisch-Berufliche \n\nLehramt. \n\nWir erproben au\u00dferdem erstmals einen Modellstudiengang \n\nf\u00fcr eine Ausbildung nach Schulstufen anstatt nach Schul-\n\narten und sichern dieses Modell im Rahmen der Kapazi-\n\nt\u00e4tserweiterung ab. \n\nIch sehe darin eine gro\u00dfe Chance zur Steigerung der At-\n\ntraktivit\u00e4t der Lehramtsausbildung, sie erh\u00f6ht die Vielsei-\n\ntigkeit des Lehramtsstudiums und baut Vorbehalte in \n\nBezug auf unterschiedliche Wertigkeiten bestimmter \n\nSchularten ab. Au\u00dferdem wird dadurch nicht nur ein fle-\n\nxiblerer Einsatz zur Reduzierung des Personalmangels an \n\nSchulen erm\u00f6glicht, sondern die Lehrerinnen und Lehrer \n\nwerden besser auf \u00c4nderungen der Schullandschaft vorbe-\n\nreitet. \n\nZugleich schafft diese Schulstufenausbildung auch ein bes-\n\nseres Verst\u00e4ndnis der Lehrenden f\u00fcr die fachlichen Inhalte \n\nund didaktischen Anforderungen der jeweils anschlie\u00dfen-\n\nden oder vorhergehenden Schularten und Schulstufen. \n\nUnser gemeinsames Ziel ist klar: Wir wollen die bestm\u00f6g-\n\nliche Bildung f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen. Daf\u00fcr \n\nbraucht es gut ausgebildete Lehrerinnen und Lehrer in aus-\n\nreichender Zahl. Mit der Weiterentwicklung des Lehramts-\n\nstudiums und dem Beschluss des vorliegenden Antrags \n\nleisten wir dazu einen entscheidenden Beitrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1284 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nwird jetzt Herr Kollege Mann sprechen. Bitte, Herr Kollege \n\nMann, ich erteile Ihnen das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Zur Bedeutung \n\nder Lehrerausbildung wurde hier schon viel Richtiges von \n\nFrau Firmenich und Frau Dr. Maicher gesagt. Das gibt mir \n\nnur kurz Gelegenheit, in Erinnerung zu rufen, dass die \n\nStaatsregierung seit Regierungseintritt der SPD im Jahr \n\n2014 kontinuierlich in diesem Feld handelt, und das ist \n\nwichtig. Denn in der Lehrerausbildung brauchen wir zu-\n\nvorderst Verl\u00e4sslichkeit, eine langfristige Bildungsplanung \n\nzu Bedarfen und Ausbildungsplatzkapazit\u00e4ten und nicht \n\nzuletzt Ausdauer. Die Ausbildung einer Lehrerin oder eines \n\nLehrers dauert sieben Jahre. Das hei\u00dft, das, was wir f\u00fcr das \n\nkommende Jahr in den Haushaltsplan schreiben und womit \n\nwir sicherlich wieder die Kapazit\u00e4ten erh\u00f6hen, ernten wir \n\nfr\u00fchestens im Jahr 2028 und damit unsere Nachfolgerinnen \n\nund Nachfolger. \n\nZu den konkreten Zahlen und Entwicklungen verweise ich \n\nausdr\u00fccklich auf die umfangreiche Stellungnahme der \n\nStaatsregierung. Festhalten k\u00f6nnen wir an dieser Stelle nur, \n\ndass die Hochschulen bei den aktuell vorliegenden Zahlen \n\nvon 2017/2018 im dreistelligen Bereich \u00fcber dem aktuellen \n\nPlan liegen. Das ist \u2013 ich glaube, f\u00fcr alle sprechen zu k\u00f6n-\n\nnen \u2013 ein gutes Signal. Deshalb an dieser Stelle auch mal \n\ndanke an alle Professor(innen)en und Mitarbeiter(innen) an \n\nden lehrerbildenden Hochschulen sowie an die Mitarbei-\n\nter(innen) im Wissenschafts- wie auch im Kultusministe-\n\nrium. Ich rechne fest damit, dass der folgende Bericht \n\nweitere Details und Trends zutage f\u00f6rdern wird. \n\nGestern debattierten wir schon beim Bildungsst\u00e4rkungsge-\n\nsetz \u00fcber die Fiktion, den Klassenteiler zu senken, und \n\nstellten dabei gemeinsam fest, dass es daf\u00fcr mehr Lehr-\n\nkr\u00e4fte braucht. Zur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch: Wir ben\u00f6ti-\n\ngen bereits jetzt mehr Lehrkr\u00e4fte. Aus den im \n\nSchulausschuss vorgestellten Daten zum Schuljahr 2021 \n\ngeht hervor, dass wir es inzwischen zwar besser schaffen, \n\nden Grund- und Erg\u00e4nzungsbereich abzudecken, es leider \n\njedoch weiterhin L\u00fccken gibt. Diese L\u00fccken m\u00fcssen wir \n\nmittelfristig schlie\u00dfen und k\u00f6nnen wir auch schlie\u00dfen, \n\nwenn wir diesen Weg, den wir bisher beschreiten, Schritt \n\nf\u00fcr Schritt vorangehen. \n\nIch sprach von Verl\u00e4sslichkeit. Wir stehen im Wort, das \n\nLehramtsstudium weiter als Staatsexamen zu f\u00fchren. Das \n\nschafft Sicherheit bei den Abiturienten, bei den Studieren-\n\nden und auch bei den Hochschulen. Wir stehen aber auch \n\nim Wort, das Referendariat nahtlos an das Studienende in \n\nSachsen anschlie\u00dfen zu lassen, sodass es die Studierenden \n\nantreten k\u00f6nnen. Auch das gelingt uns seit dem letzten Jahr \n\nimmer besser. \n\nWir stehen im Wort, den Zugang zum Lehramtsstudium zu \n\nbef\u00f6rdern. Auch da haben wir \u2013 Frau Firmenich hat bereits \n\ndarauf hingewiesen \u2013 mit dem Bonus f\u00fcr das FSJ P\u00e4dago-\n\ngik einen Fortschritt erzielt. \n\nZur langfristigen Bildungsplanung k\u00f6nnte meine Kollegin \n\nSabine Friedel viel intensiver ausf\u00fchren. Klar ist: Die ak-\n\ntualisierte Lehrerbedarfsprognose wird kontinuierlich fort-\n\ngeschrieben, ber\u00fccksichtigt die derzeit steigenden \n\nKinderzahlen und bildet sowohl den Grund- als auch den \n\nErg\u00e4nzungsbereich ab. \n\nDaran orientiert bildet Sachsen aus und stellen wir aus dem \n\nZukunftsvertrag \u201eStudium und Lehre\u201c dauerhaft Ressour-\n\ncen zur Verf\u00fcgung. Das Bildungspaket mit seinen 306 Stel-\n\nlen wird fortgesetzt und weitere 34 Vollzeit\u00e4quivalente \n\nsollen hinzukommen. \n\nAn dieser Stelle soll insbesondere f\u00fcr den gr\u00f6\u00dften lehrer-\n\nbildenden Standort in Sachsen, die Universit\u00e4t Leipzig, be-\n\ntont werden: Auch wenn der Hochschulpakt am \n\n31. Dezember 2020 stufenweise in den Zukunftsvertrag \n\n\u00fcbergeht, gibt es hier keinen Abbruch. Auch der versp\u00e4tete \n\nHaushaltsbeschluss wird in diesem Bereich keinen Ein-\n\nfluss haben, da die Ressourcen der Hochschulen \u00fcber eine \n\nachtj\u00e4hrige Zuschussvereinbarung abgesichert sind. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir miteinander nach vorn blicken. Die \n\nKoalition hat sich in den Verhandlungen zu einer weiteren \n\nAufstockung der Studienpl\u00e4tze auf 2 700 verst\u00e4ndigt. Dies \n\nsoll auch mit einem Innovationsschub f\u00fcr die Lehrerbil-\n\ndung einhergehen. Deshalb sollen verschiedene Modellstu-\n\ndieng\u00e4nge entstehen. Als SPD-Fraktion wollen wir vor \n\nallen Dingen die Region S\u00fcdwestsachsen st\u00e4rken. Uns ist \n\nes wichtig, dass sich die Grundschullehrerausbildung an \n\nder TU Chemnitz weiterentwickelt. Wir wollen dort eine \n\nPrimarstufe Plus ausbilden, das hei\u00dft, es soll eine Ausbil-\n\ndung entwickelt werden, die am Ende Primarstufe und Se-\n\nkundarstufe I, also Klassen 1 bis 10, miteinander \n\nverbindet. Man studiert ein vertieftes Fach und kann so am \n\nEnde neben der Grundschule auch an Oberschulen, Ober-\n\nschule Plus oder Gemeinschaftsschule eingesetzt werden. \n\nDieses Modell hat aus unserer Sicht die Chance, den  \n\n\u00dcbergang nach Klasse 4 auch in der Lehrerbildung zu ver-\n\nbessern. Vor allen Dingen ist es aber auch ein Modell, das \n\ndie bestehenden F\u00e4cher an der TU Chemnitz passf\u00e4hig \n\nnutzt, n\u00e4mlich Deutsch, Mathematik, Englisch, Sport, \n\nEthik und WTH, die dort bereits bestehen. Die Primarstufe \n\nPlus ist unsere Antwort auf den aus der Region halbj\u00e4hrlich \n\ndurchaus wechselnden Ruf nach einer wahlweisen Ober-\n\nschulen-, neuen Gymnasial- oder neuen Berufsschullehrer-\n\nausbildung. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Sie finden im Antrag \n\nauch einen Modellstudiengang, der eine Kooperation zwi-\n\nschen Universit\u00e4t und Fachhochschule vorsieht. Das ist ein \n\nModell, um die Ausbildung in der Fl\u00e4che und in den Regi-\n\nonen zu st\u00e4rken. Es kann ganz gezielt ganz bestimmte \n\nSchularten st\u00e4rken. Wir sehen dabei am ehesten die Aus-\n\nbildung im beruflichen Lehramt, insbesondere in den tech-\n\nnischen Bereichen. \n\nWir wollen in den kommenden Jahren die Ingenieurs-, \n\nWirtschafts- und Gesundheitsp\u00e4dagogik st\u00e4rken, um gut \n\nqualifizierte Lehrkr\u00e4fte, den Nachwuchs in diesen Bran-\n\nchen zu haben. Aber auch das F\u00f6rderschullehramt und die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1285 \n\nVerkn\u00fcpfung zu Inklusionsstudien oder Heilp\u00e4dagogik \n\nwerden st\u00e4rker in den Fokus r\u00fccken. \n\nMeine Damen und Herren! Sicherlich werden wir nach \n\nVorlage der Konzepte und sp\u00e4testens mit Beschluss des \n\nDoppelhaushaltes erneut \u00fcber dieses Thema sprechen. Dies \n\nheute ist also eher der Auftakt f\u00fcr die Debatte in den kom-\n\nmenden Monaten, aber ein wichtiger Meilenstein auf unse-\n\nrer langen Roadmap f\u00fcr eine stabile und verl\u00e4ssliche \n\nLehrerbildung. Die SPD-Fraktion wirbt deshalb um Zu-\n\nstimmung f\u00fcr diesen Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD-Fraktion  \n\nerteile ich jetzt Herrn Kollegen Dr. Weigand das Wort. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kommen wir \n\nnach einer halben Stunde Lob einmal zur Wahrheit in die-\n\nser Sache. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe \n\nvon der CDU und der SPD) \n\n\u2013 Ah, jetzt sind Sie aufgewacht. Ich habe doch gewusst, \n\ndass das funktioniert. \n\nAls ich Ihren Antrag \u201eGrundst\u00e4ndiges Lehramtsstudium \n\nzukunftsgerecht weiterentwickeln\u201c gelesen habe, dachte \n\nich: Hoppla, da kennst du ja viele Sachen. Da sind viele \n\nPunkte drin, mit denen wir uns als AfD-Fraktion besch\u00e4f-\n\ntigen und die wir zum Teil schon gefordert haben. Man \n\nk\u00f6nnte kurzum sagen: AfD wirkt! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Stephan H\u00f6sl, CDU) \n\nDa k\u00f6nnen Sie ein bisschen murren, aber es ist schon ko-\n\nmisch, dass dieser Antrag genau drei Wochen nach unserer \n\nGro\u00dfen Anfrage zur Lehramtsausbildung kommt. \n\n(Zurufe der Abg. Sabine Friedel \n\nund Holger Mann, SPD) \n\n\u2013 Frau Friedel, beruhigen Sie sich! \u2013 Nun zum Inhalt Ihres \n\nSchaufensterantrages, den Sie eigentlich h\u00e4tten im Aus-\n\nschuss stellen k\u00f6nnen. Sie wollen unter I.1. die Daten zur \n\nWeiterentwicklung der Studentenzahlen f\u00fcr das Lehramt \n\nhaben \u2013 Frau Firmenich hat es gerade ausf\u00fchrlich vorgetra-\n\ngen \u2013, aber wir m\u00f6chten das gern noch detaillierter wissen, \n\nals Sie es beantragt haben. Wir m\u00f6chten wissen, wer, wo, \n\nwann welches Studium begonnen hat, wann er in der Re-\n\ngelstudienzeit das Erste Staatsexamen abgeschlossen hat, \n\nan welcher Ausbildungsst\u00e4tte er dann sein Referendariat \n\nabgeschlossen hat, wer davon das Zweite Staatsexamen ab-\n\ngeschlossen hat und in welcher Region Sachsens er die \n\nLehramtst\u00e4tigkeit aufgenommen hat. Das will unsere \n\nGro\u00dfe Anfrage, und wenn wir diese detaillierten Informa-\n\ntionen haben, meine Damen und Herren, dann k\u00f6nnen wir \n\ndie Lehramtsausbildung in Sachsen wirklich weiterentwi-\n\nckeln. Die Antwort zu der Anfrage wird Ende des Jahres \n\nvorliegen. \n\nDaher ist Ihr Antrag leider nur halbherzig und die Zahlen \n\nder Lehramtsstudenten h\u00e4tten Sie auch meiner Kleinen An-\n\nfrage entnehmen k\u00f6nnen, die ich im Februar dieses Jahres \n\nbeantwortet bekommen habe. \n\nKommen wir zweitens zu I.5. Sie haben zum FSJ vorgetra-\n\ngen. Auch dazu liegt eine Kleine Anfrage von mir vor. Die-\n\nsen Punkt, auf den Sie nicht eingegangen sind, h\u00e4tten Sie \n\nsich auch schenken k\u00f6nnen. Knapp ein Drittel machen das \n\nFSJ P\u00e4dagogik an Grundschulen. Nur 15 bis 18 % \u2013 je \n\nnachdem, welchen Jahrgang wir uns anschauen \u2013 machen \n\nes an den Oberschulen. Sie haben gesagt, das sei ein Er-\n\nfolgsmodell. Es ist f\u00fcr mich kein Erfolgsmodell, weil die \n\nOberschulen momentan unser Sorgenkind in der Schul-\n\nlandschaft sind. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas sehen Sie auch, wenn Sie sich die Kenndaten zum \n\nSchuljahr 2020/2021 anschauen: Es fehlen 200 Vollzeit-\n\nstellen an den Oberschulen, 76 mehr als vor einem Jahr. \n\nBei den F\u00f6rderschulen ist es \u00e4hnlich dramatisch, da fehlen \n\nauch 200 Vollzeitstellen. \n\nNun kommen Sie mit Lehramtstyp 4, also Kombination \n\nOberschul- und Gymnasiallehrer oder Primarstufe Plus, wo \n\nSie Grundschul- und Oberschullehrer kombinieren. Herr \n\nMann hat es gerade angedeutet: Das riecht mir schon zu \n\nsehr nach einem Lehrer f\u00fcr die Gemeinschaftsschule. \n\nIch denke, die Einf\u00fchrung der Gemeinschaftsschule dieses \n\nJahr, meine Damen und Herren, wird das Lehrerproblem \n\nan den Oberschulen noch verschlimmern. Sie wissen, wir \n\nwaren die einzige Fraktion, die das abgelehnt hat. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUm die Lehramtsausbildung f\u00fcr die Oberschulen wirklich \n\naufzuwerten, brauchen wir \u2013 und das ist eine Kernforde-\n\nrung, die wir als AfD haben \u2013 eine Notenempfehlung von \n\n1,5 f\u00fcr das Gymnasium, damit wir den Akademisierungs-\n\nwahn in diesem Land beenden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir brauchen, zweitens, ein konsequentes Durchgreifen \n\nbei Mobbing, Gewalt und Drogen. Diese Probleme an den \n\nOberschulen und gerade die Gewalt an Brennpunktschu-\n\nlen, an denen sie auch einen hohen Migrantenanteil haben, \n\nzeigen, dass wir endlich handeln m\u00fcssen und nicht l\u00e4nger \n\nwegschauen d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir brauchen, drittens, eine st\u00e4rkere technische Ausrich-\n\ntung der Oberschule, um Handwerk und Mittelstand zu \n\nst\u00e4rken. Damit werten wir die Oberschulen auf und dann \n\nkommen dort auch gern wieder Lehrer hin, die an den \n\nOberschulen unterrichten. \n\nSie wollen, viertens, in Ihrem Antrag unter II. das Bil-\n\ndungspaket 2020 in der Lehrerausbildung weiterf\u00fchren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1286 \n\nSie fordern etwas, was Sie sowieso im Koalitionsvertrag \n\nauf Seite 15 vereinbart haben \n\n(Zuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nund was die Staatsregierung Anfang des Jahres mit Start \n\n2020 bereits festgelegt hat. Am 11. August dieses Jahres, \n\nalso drei Monate, bevor Sie den Antrag gestellt haben, hat \n\ndie Staatsregierung das bereits beschlossen, wie Sie der \n\nAntwort der Staatsregierung entnehmen k\u00f6nnen. Ich frage \n\nmich, ob Sie eigentlich in der Regierungskoalition mitei-\n\nnander reden. Auch diesen Antragspunkt h\u00e4tten Sie sich \n\nsparen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nF\u00fcnftens wollen Sie unter III. die Lehrerausbildung au\u00dfer-\n\nhalb der Ballungszentren, beispielsweise in G\u00f6rlitz, aus-\n\nbauen. Das begr\u00fc\u00dfen wir, das hat bereits Kollege Wippel \n\nletztes Jahr im Landtagswahlkampf gefordert. Auch hier \n\nk\u00f6nnte man sagen: AfD wirkt! \n\n(Lachen des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nWir wollen nat\u00fcrlich, dass weitere Standpunkte dazukom-\n\nmen. Sie f\u00fchren unter anderem Zwickau auf. Das ist wich-\n\ntig. \n\nWir m\u00fcssen bei dieser ganzen Betrachtung die F\u00f6rder-\n\nschulausbildung aus dem Leuchtturm Leipzig auch in die \n\nFl\u00e4che verlagern. Ich sage es noch einmal: Dort fehlen \n\nauch 200 Stellen. Wir k\u00f6nnen das Problem der F\u00f6rderschu-\n\nlen nicht l\u00f6sen, indem wir weiter bedingungslos Inklusion \n\nbetreiben. Ich denke, die Sch\u00fcler, die einen F\u00f6rderbedarf \n\nbrauchen, sind in den kleinen Gruppen der F\u00f6rderschulen \n\nbesonders gut aufgehoben. Wir m\u00fcssen diese finanziell gut \n\nausstatten, ausgestalten und die F\u00f6rderschulen weiterhin \n\ngut ausbauen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie wollen au\u00dferdem unter III. die Ausbildungskapazit\u00e4ten \n\num weitere 300 Pl\u00e4tze auf 2 700 ausbauen. Das, meine Da-\n\nmen und Herren, sehen wir sehr kritisch. Sie bek\u00e4mpfen \n\ndas Symptom, aber nicht die Ursache; denn Sie verkennen, \n\ndass 40 % ihr Lehramtsstudium nicht zu Ende bringen. Das \n\nhat auch ein Bericht der TU Dresden bei der Podiumsdis-\n\nkussion des Lehrerverbandes am 9. Oktober \u2013 Frau \n\nDr. Schenderlein von der CDU war mit mir gemeinsam da-\n\nbei \u2013 gezeigt. 40 % werden nicht fertig. Sie haben 2 400 \n\nStudenten, die beginnen, und nur 1 440, die fertig werden. \n\nReal in 2019 \u2013 Frau Firmenich, das haben Sie \u00fcbrigens ver-\n\ngessen \u2013 sind nur 1 000 fertig geworden, 300 weniger als \n\n2016. Das ist ein Armutszeugnis f\u00fcr die Lehrerausbildung \n\nin Sachsen. \n\nIhre L\u00f6sung ist jetzt die Aufstockung um weitere 300 auf \n\n2 700. Haben Sie schon jemals daran gedacht, die Abbre-\n\ncherquote zu senken, beispielsweise durch Eignungstests \n\nzu Studienbeginn? Das ist eine Forderung der AfD, die wir \n\nhier in der letzten Wahlperiode gestellt haben und die Sie \n\nalle abgelehnt haben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch frage mich beim Blick in meine Fraktion \u2013 wir haben \n\neinige Handwerker dabei \u2013, wer davon drei Gesellen aus-\n\nbildet, damit er am Ende zwei bekommt. Das geht doch \n\nv\u00f6llig am Bedarf vorbei, meine Damen und Herren. Wir \n\nm\u00fcssen wieder zu einer Leistungsgesellschaft zur\u00fcckkom-\n\nmen. Ein Eimer wird nicht voller, wenn man oben mehr \n\nWasser hineinkippt, aber unten ein Loch drin ist. Man muss \n\nendlich anfangen, das Loch zu stopfen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDaf\u00fcr braucht es vern\u00fcnftige Eignungstests, denn jeder \n\nStudent kostet uns im Jahr 8 550 Euro. Das ist Steuergeld, \n\nmit dem wir sorgsam umgehen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie CDU verliert irgendwie ihre Werte. Ich habe noch ein-\n\nmal in Plenarprotokolle geschaut. Sie hatten ja mal den \n\nHerrn Schreiber, ehemaliger Landtagsabgeordneter der \n\nCDU, der auch den Schulausschuss geleitet hat, und der \n\nsagte hier im Mai 2016 treffend: Es n\u00fctzt \u00fcberhaupt nichts, \n\nwenn wir Pl\u00e4tze f\u00fcr 2 000 Studienanf\u00e4nger haben \u2013 damals \n\nhatten wir schon erh\u00f6ht \u2013, wenn nur 60 % davon beenden. \n\nMeine Damen und Herren, das ist das gro\u00dfe Problem. Den-\n\nken Sie endlich unternehmerisch! Denn wir als Freistaat \n\nSachsen sind der Arbeitgeber f\u00fcr die Lehrer, und deshalb \n\nm\u00fcssen wir auch die Ausbildung verbessern und die Ab-\n\nbrecherquote senken. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas sagen Sie zwar in Ihrem Antrag, aber da steht unter \n\nPunkt XV, dass Sie die Zahl der Studienabbr\u00fcche senken \n\nwollen. Das ist nur eine Aussage ohne wirkliche Ma\u00dfnah-\n\nmen; das ist ein zahnloser Tiger. Aber das kennen wir ja \n\nvon der CDU. \n\nAlso, wenn wir das Studium wirklich reformieren wollen, \n\ndann m\u00fcssen wir schauen, wann der Student im Lehramts-\n\nbereich abbricht \u2013 nach dem 3., 8. oder 10. Semester. Dar-\n\naus m\u00fcssen wir die Schlussfolgerung ziehen. Wir haben \n\naktuell 800 % mehr Bewerber f\u00fcr Lehramtsstudienpl\u00e4tze, \n\nals es Pl\u00e4tze gibt. Hier k\u00f6nnen wir also mit Eignungstests \n\nwirklich etwas schaffen. \n\nWir m\u00fcssen die Lehrer animieren, mehr zu arbeiten. Im \n\nSchuljahr 2018/2019 waren 12 500 von 31 000 Lehrern \u2013 \n\n40 %! \u2013 in Teilzeit. Ich denke, hier ist noch deutlich Luft \n\nnach oben, um dem Lehrermangel zu begegnen. Stellen Sie \n\nsich daher hinter die Lehrer, damit sie sich ordentlich ge-\n\ngen die Helikopter-Eltern, gegen Mobbing und Gewalt in \n\nden Schulen wehren k\u00f6nnen, und schaffen Sie beispiels-\n\nweise auch im Studienbereich Anreize. Sie haben zwar die \n\nfinanziellen Anreize, aber wir k\u00f6nnen es auch mit einer \n\nLandlehrerquote schon zu Studienbeginn lenken. Das sind \n\nvern\u00fcnftige Antworten auf das Lehrerproblem in Sachsen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch komme also zum Schluss. Sie haben hier einen Schau-\n\nfensterantrag, gepaart mit halbherzigen Forderungen, und \n\nkeine wirklichen Probleml\u00f6sungen pr\u00e4sentiert. Da wir aber \n\ndie Ausbildung in der Fl\u00e4che genauso unterst\u00fctzen wie Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1287 \n\nund es am Ende nicht hei\u00dfen soll, die AfD m\u00f6chte nicht, \n\ndass die Lehrer im Land ausgebildet werden, werden wir \n\nuns zu diesem Antrag enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Friedel, \n\nSie m\u00f6chten eine Kurzintervention vortragen? \u2013 Vermute \n\nich; ich darf Ihnen das nicht suggerieren. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, Sie ha-\n\nben richtig vermutet. Ich bin etwas verbl\u00fcfft \u00fcber viele \n\nPunkte, die gerade angesprochen worden sind \u2013 beispiels-\n\nweise, dass Herrn Dr. Weigand nicht gel\u00e4ufig ist, welche \n\nUnterschiede es zwischen dem Studium auf der einen Seite \n\nund der dualen Ausbildung auf der anderen Seite gibt und \n\ndass Gesellen und Studierende zwei grundverschiedene \n\nSystematiken und Ausbildungsverh\u00e4ltnisse sind. \n\nAber die Kurzintervention mache ich eigentlich, weil ich \n\nf\u00fcrchte, Ihnen eine Illusion rauben zu m\u00fcssen. Ganz am \n\nAnfang haben Sie erkl\u00e4rt, es sei ein gro\u00dfer Zufall \u2013 zwin-\n\nker, zwinker \u2013, dass die Koalition diesen Antrag nur drei \n\nWochen nach Ihrer Aktivit\u00e4t ins Plenum einbringt. Die Il-\n\nlusion, die ich Ihnen rauben will, ist, dass die Koalition es \n\nschafft, innerhalb von zwei Wochen \u2013 denn die Tagesord-\n\nnung f\u00fcrs Plenum ist schon eine Woche alt \u2013 einen so um-\n\nfassenden Antrag ganz fix abzustimmen. Das ist tats\u00e4chlich \n\nnicht m\u00f6glich, weil wir nat\u00fcrlich auch fundiert arbeiten \n\nund in diesem Antrag sehr viele wesentliche Informationen \n\nund Konzepte dargelegt haben, wie Ihnen m\u00f6glicherweise \n\naufgegangen ist. \n\nWeil dieses Gef\u00fchl, dass viele Dinge nur passieren, weil \n\nman selbst aktiv ist, bei manchen um sich greift, hatte Erich \n\nK\u00e4stner schon vor langer Zeit ein sch\u00f6nes Gedicht ge-\n\nschrieben \u2013 ich zitiere nur das Ende, weil es kurz vor Weih-\n\nnachten ist, schauen Sie es selbst nach \u2013: \u201eStets meint die \n\nKatze, man wollt\u2018 mit ihr spielen. Wie der Katze geht\u2018s vie-\n\nlen.\u201c \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzintervention \n\nreagiert jetzt Herr Kollege Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrte Kollegin Friedel, \n\nwir haben zu Hause selbst einen Kater. Sie brauchen mir \n\nalso keine Katzenzitate zu nennen. Den Kater bekommt \n\nman zum Spielen, wenn man ihn gut animiert. \n\nWir sehen ja, dass Sie sich bewegen, wenn wir gen\u00fcgend \n\nKleine und Gro\u00dfe Anfragen sowie ein paar Initiativen brin-\n\ngen. Wir haben da eine unterschiedliche Wahrnehmung. \n\nSie sind etwas selektiver als wir unterwegs, das ist eben der \n\nUnterschied. Grunds\u00e4tzlich \u2013 und das ist ein Punkt der AfD \n\n\u2013 ist es mir egal, wer wo welche Ausbildung macht. Wenn \n\ndie Studenten es nicht schaffen, in der Zeit fertig zu wer-\n\nden, der Geselle es aber trotzdem schafft, es selbst finan-\n\nzieren und mit anpacken muss und dabei Steuergeld gene-\n\nriert, dann m\u00fcssen wir wirklich einmal \u00fcber das System \n\nnachdenken. Wir m\u00fcssen den Akademisierungswahn in \n\ndiesem Land einfach beenden. Wir haben zu viele Leute, \n\ndie denken, dass sie 15 Jahre studieren und dann irgendet-\n\nwas machen k\u00f6nnen. Wir wollen wieder zur Leistungsge-\n\nsellschaft zur\u00fcckkommen. Deshalb braucht es gute \n\nOberschulen, die den Nachwuchs f\u00fcr Handwerk und Mit-\n\ntelstand schaffen. Daf\u00fcr steht die AfD. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nWiderspruch bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt erteile ich Frau Kol-\n\nlegin Gorskih das Wort. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der uns \n\nvorliegende Antrag enth\u00e4lt viele Forderungen, die sich \n\nauch im Koalitionsvertrag wiederfinden lassen. Wir h\u00e4tten \n\naber erwartet, dass einige Erfahrungen und Lehren aus der \n\nCorona-Pandemie in den Antrag einflie\u00dfen. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist aus unserer Sicht das Lehramtsstudium \n\nan vielen Stellen reformbed\u00fcrftig. Deutlicher denn je zeigt \n\nsich das in diesen schwierigen Pandemiezeiten. Stichwort \n\nDigitalisierung, beispielsweise bei der Ausgestaltung von \n\ndigitalen Unterrichtsformaten, der entsprechenden metho-\n\ndischen und didaktischen Planung oder bez\u00fcglich der  \n\nGestaltung eines inklusiven Unterrichts, der jeden Sch\u00fcler \n\nund jede Sch\u00fclerin mitnimmt und auf ihre unterschiedli-\n\nchen Bed\u00fcrfnisse eingeht, obwohl sie gar nicht in der \n\nSchule und schwer zu erreichen sind. Wir h\u00e4tten erwartet, \n\ndass sich solche Erfahrungen und Lehren aus Krisensitua-\n\ntionen in einem Antrag wiederfinden, bei dem es schlie\u00df-\n\nlich um eine zukunftsf\u00e4hige Ausrichtung der Lehramts-\n\nstudieng\u00e4nge gehen soll. \n\nSie fordern in Ihrem Antrag unter Punkt II eine dauerhaft \n\nden Bedarf deckende Kapazit\u00e4t an Lehramtsstudienpl\u00e4tzen \n\naufrechtzuerhalten. Unter Punkt III fordern Sie eine wei-\n\ntere tempor\u00e4re Kapazit\u00e4tsaufstockung in Verbindung mit \n\nder Einrichtung von Modellstudieng\u00e4ngen auf bis zu \n\n2 700 Lehramtsstudienpl\u00e4tze. Ja, wir haben einen Mangel \n\nan Lehrerinnen und Lehrern. Wir ben\u00f6tigen dringend mehr \n\nLehrkr\u00e4fte. Mehr Lehramtsstudierende w\u00e4ren nicht nur \n\nw\u00fcnschenswert, sondern sie werden auch dringend ge-\n\nbraucht. Wir als LINKE haben schon in fr\u00fcheren Legisla-\n\nturperioden auf den Mangel an Lehrerinnen und Lehrern \n\nhingewiesen und die Staatsregierung zum Handeln aufge-\n\nfordert, leider vergebens. \n\nNun zur Machbarkeit der Kapazit\u00e4tserh\u00f6hung bei den \n\nLehramtsstudienpl\u00e4tzen. Im Dezember 2017 verk\u00fcndete \n\ndie damalige Wissenschaftsministerin Eva-Maria Stange, \n\ndass das Ende der Fahnenstange erreicht sei, was die Zahl \n\nder Lehramtsstudienpl\u00e4tze angeht. Der Freistaat k\u00f6nne \n\nnicht mehr als 2 375 Studierende pro Jahr einschreiben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1288 \n\nWeder seien genug r\u00e4umliche Kapazit\u00e4ten daf\u00fcr vorhan-\n\nden, noch seien personelle Ressourcen verf\u00fcgbar. Mich \n\nw\u00fcrde interessieren, ob sich hierbei in den letzten drei Jah-\n\nren etwas wesentlich ge\u00e4ndert hat; denn anderenfalls, \n\nf\u00fcrchte ich, w\u00e4re eine Kapazit\u00e4tserh\u00f6hung nur auf Kosten \n\nder Qualit\u00e4t umsetzbar. \n\nIm Januar 2020 verk\u00fcndete Herr Wissenschaftsminister \n\nGemkow einen Beschluss der Staatsregierung, wonach die \n\nZahl der Studienpl\u00e4tze im Lehramt von j\u00e4hrlich 2 400 auf \n\n2 700 steigen soll. Daf\u00fcr wolle man verl\u00e4ssliche Rahmen-\n\nbedingungen an den Hochschulen gew\u00e4hrleisten. Finan-\n\nziert werden soll das \u00fcber den Zukunftsvertrag \u201eStudium \n\nund Lehre st\u00e4rken\u201c. Frau Maicher hat auch noch einmal \n\nwiederholt, dass die Kapazit\u00e4tssteigerung aus den Mitteln \n\ndes Zukunftsvertrages finanziert werden soll. \n\nDiese neuen Aufgaben lassen sich aus unserer Sicht keines-\n\nwegs aus den Mitteln des Zukunftsvertrages finanzieren. \n\nDie finanziellen Ressourcen aus dem Zukunftsvertrag wer-\n\nden doch jetzt schon f\u00fcr die Kernaufgaben an den Hoch-\n\nschulen gebraucht. Dabei geht es noch nicht einmal um \n\neine Kapazit\u00e4tserh\u00f6hung, sondern um einen bedarfsge-\n\nrechten Kapazit\u00e4tserhalt, eine Verbesserung der Betreu-\n\nungssituation, eine Steigerung der Lehrqualit\u00e4t und \n\nQualit\u00e4tssicherung. Bei der Finanzierung Ihrer ambitio-\n\nnierten Vorhaben blicken nicht nur wir sehr besorgt auf die \n\nHaushaltsverhandlungen, sondern das sehen auch die Uni \n\nLeipzig, die TU Dresden und die TU Chemnitz so. Die Di-\n\nrektoren der drei lehrerbildenden Hochschulen schreiben \n\ndazu in einem Brief: \u201eNeue Aufgaben m\u00fcssen mit neuen \n\nFinanzmitteln ausgestattet werden.\u201c Das sehen wir auch so. \n\nBei der Verst\u00e4rkung der Lehramtsausbildung, bei der Erh\u00f6-\n\nhung der Kapazit\u00e4t der Studienpl\u00e4tze und bei gleichzeitiger \n\nSteigerung der Lehrqualit\u00e4t m\u00fcssen entsprechend zus\u00e4tzli-\n\nche finanzielle und personelle Ressourcen zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt werden. Ohne diese finanzielle Untersetzung kann \n\njedes noch so ambitionierte Vorhaben nicht funktionieren. \n\nWir brauchen nicht nur mehr Lehrerinnen und Lehrer, son-\n\ndern vor allem auch qualitativ gut ausgebildete Lehrkr\u00e4fte. \n\nDas kann nur gelingen, wenn zum Beispiel der Betreuungs-\n\nschl\u00fcssel stimmt, wenn der Raum f\u00fcr kritische Perspekti-\n\nven auf Bildung vorhanden ist. \n\nTrotz dieser ganz grunds\u00e4tzlichen Kritik sind aus unserer \n\nSicht alle Anstrengungen, um den Mangel an Lehrerinnen \n\nund Lehrern zu beheben und neue Wege im Lehramtsstu-\n\ndium zu gehen, zun\u00e4chst zu begr\u00fc\u00dfen. Ob Sie Ihre Vor-\n\nschl\u00e4ge finanziell und personell untersetzen, werden wir \n\nbei den Haushaltsverhandlungen sehr kritisch begleiten. \n\nDeshalb werden wir uns bei Ihrem Antrag der Stimme ent-\n\nhalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind jetzt am Ende \n\nder ersten Rederunde angelangt. Gibt es bei den Fraktionen \n\nden Bedarf f\u00fcr eine zweite Rederunde? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Dann kommt jetzt die Staatsregierung zu \n\nWort. Das Wort ergreift Herr Staatsminister Sebastian \n\nGemkow. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Zuerst m\u00f6chte ich mich ganz \n\nherzlich bei den Koalitionsfraktionen daf\u00fcr bedanken, dass \n\nwir die Gelegenheit haben, \u00fcber dieses wichtige Thema zu \n\nsprechen. Das wichtigste Gut, das uns allen am Herzen \n\nliegt, unsere Kinder, profitieren von dem, was hier an Be-\n\nm\u00fchungen auf den Weg gebracht wurde. Die Abg. Frau \n\nDr. Maicher, Frau Firmenich und Herr Mann haben schon \n\n\u00fcber die Erfolge gesprochen. Deshalb m\u00f6chte ich sie nicht \n\nin der Detailtiefe wiederholen und w\u00fcrde die entsprechen-\n\nden Ausf\u00fchrungen sp\u00e4ter zu Protokoll geben. Ich m\u00f6chte \n\nauf die Punkte eingehen, die hier noch angesprochen wor-\n\nden sind. \n\nFrau Abg. Gorskih, Sie hatten bezweifelt, dass aus dem Zu-\n\nkunftsvertrag \u201eStudium und Lehre st\u00e4rken\u201c, der in den \n\nkommenden Jahren den Hochschulpakt sukzessive abl\u00f6sen \n\nwird, die n\u00f6tigen Ressourcen zur Verf\u00fcgung stehen k\u00f6nn-\n\nten, um die Lehramtsausbildung auszubauen. Ich kann \n\nIhnen diese Sorge nehmen. Diese Mittel und M\u00f6glichkei-\n\nten stehen uns zur Verf\u00fcgung. Wir haben es in der Koalition \n\nmiteinander vereinbart, dass wir diese Lehramtsstudien-\n\npl\u00e4tze ausbauen wollen. Das werden wir gew\u00e4hrleisten, so-\n\nwohl quantitativ, vor allem aber auch qualitativ; denn die \n\nMittel, die wir hier im Zukunftsvertrag bekommen, verset-\n\nzen uns auch in die Lage, die Qualit\u00e4t aufrechtzuerhalten, \n\nStellen zu verstetigen und letztlich daf\u00fcr zu sorgen, dass \n\ndie Ausbildung im Freistaat Sachsen weiterhin so erstklas-\n\nsig bleibt, wie sie momentan ist. \n\nIch m\u00f6chte zu den vielen positiven Errungenschaften, \u00fcber \n\ndie schon gesprochen wurde, nichts weiter ausf\u00fchren, aber \n\nwenigstens auf das eingehen, was noch zu tun ist. Es gibt \n\nweiterhin Handlungsbedarf, auch wenn die Voraussetzun-\n\ngen positiv sind. Wir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen, wie wir geeig-\n\nnete Studierende f\u00fcr das Lehramt an berufsbildenden \n\nSchulen gewinnen und den Studienerfolg in eben den be-\n\nrufsbildenden Studieng\u00e4ngen absichern. Dazu stellen wir \n\ndiesen Studiengang auf eine breitere Basis. Bislang ist es \n\nso, dass nur die TU Dresden das Lehramt an berufsbilden-\n\nden Schulen anbietet und dort studiert werden kann. K\u00fcnf-\n\ntig soll das auch die Universit\u00e4t Leipzig tun und \n\ninsbesondere \u2013 das ist uns wichtig \u2013 wollen wir aus den \n\ngro\u00dfen Zentren rausgehen und au\u00dferhalb der Gro\u00dfst\u00e4dte \n\nKooperationen der Universit\u00e4ten mit den Hochschulen f\u00fcr \n\nangewandte Wissenschaften erm\u00f6glichen und dadurch \n\nauch den Zugang zum Staatsexamen au\u00dferhalb der gro\u00dfen \n\nZentren. \n\nEbenso ist die Staatsregierung bestrebt, die Entwicklung \n\nder Lehrerbildung in Deutschland und in Europa weltweit \n\nzu verfolgen. Frau Abg. Firmenich, Sie hatten angespro-\n\nchen, dass wir einen Blick darauf werfen m\u00fcssen. Das ma-\n\nchen wir als Staatsregierung. Wir verfolgen mit Interesse \n\ndie Entwicklung der Schools of Education, die an lehrer-\n\nbildenden Hochschulen in Deutschland arbeiten. Wir \n\nschauen nat\u00fcrlich auch nach internationalen und nationalen \n\nErfahrungen mit dem wachsenden Bedarf an Lehrerinnen \n\nund Lehrern, schlie\u00dfen daraus f\u00fcr uns, was wir ver\u00e4ndern \n\nk\u00f6nnen, wie machen es andere. Wir haben hier einen ganz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1289 \n\noffenen Blick; denn, meine sehr geehrten Damen und Her-\n\nren, es braucht das Ineinandergreifen verschiedener Ebe-\n\nnen, um die Lehramtsausbildungen im Freistaat Sachsen \n\nweiter erfolgreich zu gestalten. Unserer Verantwortung, die \n\nwir dabei als Staatsregierung tragen, sind wir uns bewusst \n\nund wir nehmen sie sehr gerne wahr. \n\nVielen herzlichen Dank an alle, die sich um die Ausbildung \n\nan unseren Hochschulen im Freistaat Sachsen bem\u00fchen. \n\nHerzlichen Dank und alles Gute f\u00fcr Sie. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister woll-\n\nten Sie uns noch was zu Protokoll geben? \u2013 Nehmen wir \n\nnat\u00fcrlich gern entgegen. Vielen Dank! Das war die Staats-\n\nregierung. Jetzt k\u00f6nnten die einbringenden Fraktionen ein \n\nSchlusswort halten. \u2013 Ja bitte, Herr Kollege Mann. Sie tra-\n\ngen jetzt das Schlusswort vor. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Danke f\u00fcr die Debatte. Ich \n\nm\u00f6chte kurz auf einen Teil der Kritik eingehen. Zun\u00e4chst \n\nHerr Weigand, Sie arbeiten kr\u00e4ftig an ihrem Titel \u201eMister \n\nArrogant\u201c. \n\n(Heiterkeit) \n\nAber hier zu kritisieren, dass man nicht alles im Start-2020-\n\nProgramm von heute auf morgen umsetzt, ist schon  \n\nwirklichkeitsfremd. Zwischen dem Beschluss dieses  \n\nProgramms und der heutigen Debatte liegt nun einmal der \n\nAusbruch einer Pandemie. Ich wei\u00df, einige in Ihrer Frak-\n\ntion haben das bis heute nicht mitbekommen oder wollen \n\nes nicht wahrhaben. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Rolf Weigand, AfD) \n\nAber dass damit durchaus begrenzte Ressourcen verbun-\n\nden sind und leider nicht jeder Wunsch erf\u00fcllt werden kann, \n\nliegt offensichtlich auf der Hand. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: \n\nIch bin wunschlos gl\u00fccklich!) \n\nSie fordern weiterhin in dieser Debatte einen Eignungstest \n\nf\u00fcr die Schulart. Das bleibt mir ehrlich gesagt ein R\u00e4tsel. \n\nSie weisen berechtigt darauf hin, dass wir zu wenig Lehr-\n\namtsstudierende haben. Bei Schularten auch noch einen \n\nEignungstest einzuf\u00fchren \u2013 n\u00e4mlich dort, wo wir die Stu-\n\ndienpl\u00e4tze nicht besetzt bekommen \u2013, was dann dazu f\u00fch-\n\nren soll, dass wir mehr Absolventen haben, wie das \n\nfunktionieren soll, bleibt Ihr Geheimnis. Das m\u00f6gen Sie bei \n\nsich praktizieren, wir halten es nicht f\u00fcr sinnvoll. Sie for-\n\ndern unternehmerisches Denken ein. Dort hei\u00dft es immer, \n\ndas Angebot muss dem Kunden schmecken und nicht dem \n\nVerk\u00e4ufer. Auch das scheint mir hier nicht gegeben. Sie \n\nwollen die Menschen zwingen, die Katze im Sack zu kau-\n\nfen. Das wird scheitern. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nZu guter Letzt haben Sie in Ihrem Beitrag die Akademisie-\n\nrung der Lehreramtsausbildung kritisiert. Mir pers\u00f6nlich \n\nist kein einziges entwickeltes westliches Land bekannt, das \n\ndiesen Weg beschreitet. Das letzte Mal, dass wir das in un-\n\nserem Land hatten, war nach dem Zweiten Weltkrieg. Ich \n\nwei\u00df nicht, was Sie uns damit sagen wollen. Wir halten das \n\nnicht f\u00fcr zukunftstr\u00e4chtig, was Sie hier wiedergegeben ha-\n\nben. Nein, wir wollen mit diesem Antrag weiterhin eine \n\nverl\u00e4ssliche Planungsgrundlage. Wir wollen kontinuierlich \n\nRessourcen zur Verf\u00fcgung stellen, um die Lehramtsausbil-\n\ndung auszubauen. Wir wollen vieles daf\u00fcr tun, um den Stu-\n\ndienerfolg zu erh\u00f6hen, und dabei unter anderem Wege in \n\ndas Lehramt \u00f6ffnen. Dabei haben wir durchaus die Ober-\n\nschule, die Gemeinschaftsschule und das Berufsschullehr-\n\namt im Fokus. Das wird und bleibt ein erfolgreicher Weg, \n\num den Lehrerbedarf in Sachsen zu sichern. Deshalb wer-\n\nben wir hier zusammen f\u00fcr Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schlusswort. \n\nMeine Damen und Herren, Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 7/4485 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um \n\nIhr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Eine ganze Anzahl von Stimmenthaltungen. Da-\n\nmit ist die Drucksache 7/4485 beschlossen. Meine Damen \n\nund Herren, der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nDie Bildung unserer Kinder und Jugendlichen ist f\u00fcr die \n\nStaatsregierung ein wichtiges Anliegen und eine wesentli-\n\nche Grundlage daf\u00fcr, ihnen die bestm\u00f6gliche Bildung zu-\n\ngutekommen zu lassen ist, unsere Schulen mit \n\nhochqualifizierten und motivierten Lehrerinnen und Leh-\n\nrern auszustatten. \n\nAn f\u00fcnf s\u00e4chsischen Hochschulen \u2013 in Chemnitz, in Dres-\n\nden und in Leipzig \u2013 erhalten die k\u00fcnftigen Lehrkr\u00e4fte ihre \n\ngrundst\u00e4ndige Ausbildung. J\u00e4hrlich nehmen mehr als 2 400 \n\nStudienanf\u00e4ngerinnen und Studienanf\u00e4nger ein Lehramts-\n\nstudium auf. Damit haben wir seit dem Jahr 2011 die Zahl \n\nder Studienpl\u00e4tze in der Lehramtsausbildung mehr als ver-\n\ndoppelt.  \n\nUm auch den k\u00fcnftigen Bedarf an Lehrkr\u00e4ften mit Absol-\n\nventinnen und Absolventen unserer s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen zu decken, hat die Staatsregierung im Januar 2020 \n\nim Rahmen des Programms \u201eStart 2020\u201c beschlossen, die \n\nKapazit\u00e4ten in den Jahren von 2021 bis 2024 noch weiter \n\nauf insgesamt 2 700 Studienanf\u00e4ngerinnen und Studienan-\n\nf\u00e4nger zu erh\u00f6hen. Hierf\u00fcr sollen unseren Hochschulen die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1290 \n\nentsprechenden Mittel aus dem Zukunftsvertrag \u201eStudium \n\nund Lehre st\u00e4rken\u201c bereitgestellt werden.  \n\nEbenso sollen aus dem Zukunftsvertrag \u2013 der in den kom-\n\nmenden Jahren den Hochschulpakt abl\u00f6sen wird \u2013 die f\u00fcr \n\ndie Lehrerbildung ben\u00f6tigten personellen Ressourcen ver-\n\nstetigt und mit Stellen untersetzt werden. Dabei gilt: Mit \n\nder Perspektive einer gesicherten beruflichen Zukunft k\u00f6n-\n\nnen sich die Lehrenden an unseren Hochschulen auf ihr \n\nKerngesch\u00e4ft konzentrieren, n\u00e4mlich hoch qualifizierte \n\nund motivierte Lehrerinnen und Lehrer auszubilden.  \n\nMa\u00dfgebliche Unterst\u00fctzung in der Lehramtsausbildung ge-\n\nben an unseren lehrerbildenden Universit\u00e4ten die Zentren \n\nf\u00fcr Lehrerbildung.  \n\nSie koordinieren die Ausbildung der Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr alle be-\n\nteiligten F\u00e4cher sowie die verschiedenen Bereiche der \n\nLehraus- und h\u00e4ufig auch der Lehrerfortbildung. Neben ei-\n\ngenen Lehrangeboten koordinieren sie auch die Zusam-\n\nmenarbeit mit Schulen und Verwaltungen und leisten \n\nwissenschaftliche Forschungsarbeit in der Bildungs-, \n\nSchul- und Unterrichtsforschung.  \n\nAlle drei Zentren f\u00fcr Lehrerbildung haben \u00fcberaus erfolg-\n\nreich Bundesmittel aus dem Programm \u201eQualit\u00e4tsoffensive \n\nLehrerbildung\u201c eingeworben, um damit das Lehramtsstu-\n\ndium weiter zu verbessern und so schlussendlich den Stu-\n\ndienerfolg der Lehramtsstudierenden noch st\u00e4rker zu \n\nunterst\u00fctzen und zu f\u00f6rdern.  \n\nDar\u00fcber hinaus haben unsere lehrerbildenden Hochschulen \n\neigene Studienerfolgsstrategien entwickelt. Der Freistaat \n\nSachsen f\u00f6rdert mit Mitteln des Europ\u00e4ischen Sozialfonds \n\nzus\u00e4tzliche Projekte zur Steigerung des Studienerfolgs.  \n\nDie Erfahrungen und Kenntnisse, die die Studierenden im \n\nFSJ P\u00e4dagogik und in Vollzeitpraktika in p\u00e4dagogischen \n\nEinrichtungen erworben haben, sind zudem gute Voraus-\n\nsetzungen f\u00fcr eine positive Motivation f\u00fcr den Lehrerbe-\n\nruf. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nSoloselbstst\u00e4ndige und Kleinunternehmer in der Corona-Krise nicht \n\nvergessen \u2013 \u201eexistenzsicherndes \u00dcbergangsgeld\u201c unb\u00fcrokratisch ausreichen \n\nDrucksache 7/4769, Antrag der Fraktion AfD \n\nMeine Damen und Herren, zum Tagesordnungspunkt 3 \n\nliegt Ihnen die Drucksache 7/4769 vor. Das ist ein Antrag \n\nder Fraktion AfD. Hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung \n\nnehmen. Die Reihenfolge ist: AfD, CDU, DIE LINKE, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. F\u00fcr die einbringende AfD-Fraktion ergreift Herr \n\nKollege Gahler das Wort. Bitte, Herr Kollege! \n\nTorsten Gahler, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Seit M\u00e4rz \n\neilen wir von Lockdown zu Lockdown light und wieder zu \n\nLockdown. Unsere Wirtschaft wird dabei schwer und \n\nnachhaltig gesch\u00e4digt. Laut einer aktuellen Umfrage des \n\nifo-Instituts sehen 15 % der Unternehmen ihre Existenz \n\ndurch die Coronakrise bedroht. Bund und L\u00e4nder haben \n\ndeshalb zahlreiche Reparaturma\u00dfnahmen in Form von \n\nStaatsgarantien, direkten staatlichen Beteiligungen, KfW-\n\nSonderprogrammen, \u00dcberbr\u00fcckungs- und Novemberhilfen \n\nvorgenommen; und ja, auch die in Sachsen zur Verf\u00fcgung \n\ngestellten Nachrangdarlehen haben wir zur Kenntnis ge-\n\nnommen. Das alles ist sicherlich gut gemeint, aber im Er-\n\ngebnis nur ein Flickenteppich mit stark begrenzter \n\nHaltbarkeit und extremer Rechtsunsicherheit. \n\nWas meine ich damit? \u2013 Die Senkung der Umsatzsteuer ist \n\nbis zum Jahresende befristet. Die Auszahlung der Novem-\n\nberhilfen unterliegt immer weiteren Verz\u00f6gerungen. Das \n\nBundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie empfiehlt \n\nauf seiner Homepage sogar Unternehmen, die mehr als \n\n5 000 Euro F\u00f6rdersumme erwarten, und allen nicht Solo-\n\nselbstst\u00e4ndigen, sie m\u00f6gen bitte einen Steuerberater, Wirt-\n\nschaftspr\u00fcfer, vereidigten Buchpr\u00fcfer oder Rechtsanwalt \n\ndamit beauftragen, den Antrag auf Novemberhilfe f\u00fcr sie \n\nzu stellen. Dasselbe empfiehlt im \u00dcbrigen die SAB. Wer \n\nbezahlt eigentlich den Rechtsanwalt, Steuerberater, Wirt-\n\nschaftspr\u00fcfer und vereidigten Buchpr\u00fcfer? \u2013 Das ist nicht \n\ngekl\u00e4rt. Unb\u00fcrokratisch, planbar und rechtssicher ist das \n\nalles nicht. Nachbesserungen sind hier erw\u00fcnscht und ge-\n\nboten. Dieser Flickenteppich f\u00e4llt durch seine Un\u00fcbersicht-\n\nlichkeit und zahlreichen L\u00f6cher auf. Diese gilt es nun \n\nschnellstm\u00f6glich zu schlie\u00dfen. \n\nGenau dort setzt unser Antrag an. Selbst Bundeswirt-\n\nschaftsminister Peter Altmaier hat zutreffend erkannt, dass \n\nf\u00fcr die Bestreitung der Lebenshaltungskosten die Wirt-\n\nschaftsf\u00f6rderprogramme nicht helfen. Was muss insbeson-\n\ndere f\u00fcr Soloselbstst\u00e4ndige und Kleinunternehmer getan \n\nwerden, denen es staatlich untersagt ist, ihre T\u00e4tigkeit aus-\n\nzu\u00fcben und die aufgrund ihrer Selbstst\u00e4ndigkeit weder von \n\neinem Kurzarbeitergeld noch von einem ALG I profitieren, \n\ndie kaum Geld f\u00fcr Strom oder warmes Essen haben? \u2013 Die \n\ngute Nachricht ist: Wir brauchen keine neuen Milliarden-\n\nsummen f\u00fcr ein Grundeinkommen \u00e0 la Links. Wir brau-\n\nchen auch kein Okay f\u00fcr weitere Zusch\u00fcsse seitens der EU. \n\nWas wir brauchen, ist eine unb\u00fcrokratische Grundsiche-\n\nrung au\u00dferhalb des SGB II und au\u00dferhalb des ALG-II-Sys-\n\ntems. So wie kein Arbeitnehmer in Hartz IV fallen m\u00f6chte, \n\nso m\u00f6chte auch kein Unternehmer in die Grundsicherung \n\nfallen; denn Arbeitsnehmer und Unternehmer wollen beide \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1291 \n\nvon ihrer Arbeit Lohn leben. Aber auch hier gilt bisher: Un-\n\nb\u00fcrokratisch, verl\u00e4sslich und rechtssicher ist die Handhabe \n\nnicht; denn das Jobcenter pr\u00fcft weiter das Schonverm\u00f6gen. \n\nEs verlangt Kontoausz\u00fcge und pr\u00fcft die Angaben nicht nur \n\ndes Antragstellers, nein, sogar des Ehegatten. Die Irrsin-\n\nnigkeit dieses Vorgehens wird offensichtlich, wenn man \n\nsich vor Augen f\u00fchrt, dass der Wegfall der Erwerbsquelle \n\nnicht auf eigenes \u00f6konomisches Versagen, sondern auf \n\nstaatlich angeordnete Ma\u00dfnahmen zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNun n\u00fctzt es aber nichts, nur das Sozialschutzpaket nach-\n\nzubessern; denn die Industrie- und Handelskammer hat in \n\nder letzten Anh\u00f6rung im Wirtschaftsausschuss bereits ge-\n\n\u00e4u\u00dfert, genauso wie fr\u00fcher die Staatsregierung, dass es \n\nnicht in der Natur des Unternehmers liege, Antr\u00e4ge beim \n\nJobcenter auszuf\u00fcllen. Warum also nicht einen anderen \n\nWeg einschlagen? Warum siedeln wir die Beantragung und \n\nAuszahlung eines existenzsichernden \u00dcbergangsgeldes \n\nmit der Grundsicherung nicht einfach beim Finanzamt an, \n\nfrei vom Label Hartz IV, frei von b\u00fcrokratischen Verm\u00f6-\n\ngensnachweisen und frei von Mehrkosten, die den Steuer-\n\nzahler belasten? Einfach eine Kennziffer erg\u00e4nzen, einfach \n\neinen Steuerschl\u00fcssel im Konsensverfahren analog zur In-\n\nvestitionszulage oder \u00c4hnlichem einf\u00fcgen und fertig. \n\nDie Daten \u00fcber Ums\u00e4tze, Verluste und die Gewerbekenn-\n\nzahl sind alle vorhanden und k\u00f6nnen einfach gepr\u00fcft wer-\n\nden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuch die Strafbarkeit eines falschen Antrags in dieser Not-\n\nsituation sollte \u00fcberdacht werden; denn allein von M\u00e4rz bis \n\nNovember erfolgten \u00fcber 8 000 Verdachtsanzeigen wegen \n\nSubventionsbetrugs gegen Soloselbstst\u00e4ndige. Warum \n\nmacht man es also kompliziert, wenn es auch einfach geht? \n\nAber eines sei gesagt: Das m\u00f6chte ich nicht. Bitte keine \n\nweiteren Tipps aus dem Kanzleramt. Nicht, dass den Solo-\n\nselbstst\u00e4ndigen und Kleinunternehmern Schwimm- und \n\nRuderbewegungen empfohlen werden, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nnur weil Ihnen das Wasser bis zum Hals steht. Mir reicht es \n\nschon, dass unseren Kindern Kniebeugen und Klatschen \n\ngegen die K\u00e4lte im Klassenzimmer empfohlen wurden. \n\nDeshalb bitte ich Sie: Stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Danach spricht \n\ndie CDU-Fraktion, Herr Abg. Hippold. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die AfD ist f\u00fcr ihre Strategie \n\nbekannt, Krisen zu befeuern und sie dann f\u00fcr sich zu nut-\n\nzen. \n\n(Zuruf von der AfD: Gehen \n\nSie mal zu den Unternehmen!) \n\nDas spiegelt sich auch hier im S\u00e4chsischen Landtag regel-\n\nm\u00e4\u00dfig wider. \n\n(Zurufe von der AfD: Oh!) \n\n\u2013 Ich habe Herrn Gahler auch nicht dazwischengeschrien. \n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie sich auch an den Stil halten, den wir \n\nhier im Hohen Haus einhalten sollten. Statt konstruktiv und \n\ngemeinwohlorientiert zu arbeiten, ist es Ihr Ziel, zu spalten, \n\nund das in einer Zeit, in der gemeinsame Verantwortung so \n\nwichtig ist wie nie. \n\nDer vorliegende Antrag ist hierbei keine Ausnahme. Seine \n\nfachliche Schw\u00e4che kann dabei nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4u-\n\nschen, wie Sie, die Abgeordneten der AfD-Fraktion, versu-\n\nchen, politischen Profit aus der aktuellen Krisenlage zu \n\nziehen; denn Ihr Antrag ist mit populistischen Behauptun-\n\ngen gespickt, ohne dabei einen sinnvollen fachlichen Bei-\n\ntrag zu leisten. Lassen Sie mich drei Beispiele nennen: \n\nErstens. Der Versuch, Soloselbstst\u00e4ndige und Kleinunter-\n\nnehmer gegen gro\u00dfe deutsche Weltkonzerne mit Tausenden \n\nBesch\u00e4ftigten auszuspielen, ist so einfallslos wie makaber, \n\ngerade im Kontext des gr\u00f6\u00dften Hilfsprogrammes in der Ge-\n\nschichte der Bundesrepublik Deutschland. Die Behaup-\n\ntung, man habe sich zuerst um Gro\u00dfunternehmen \n\ngek\u00fcmmert, ist dabei schlichtweg falsch. Die erste Bun-\n\ndessoforthilfe startete im April 2020. Wir in Sachsen haben \n\nsogar bereits im M\u00e4rz dieses Jahres das Hilfsprogramm \n\n\u201eSachsen hilft sofort\u201c ins Leben gerufen, das Soloselbst-\n\nst\u00e4ndige und Kleinunternehmer explizit unterst\u00fctzt. Die \n\nVerhandlungen \u00fcber Bundeskredite an die Lufthansa bei-\n\nspielsweise fanden hingegen erst Ende Mai ihren Ab-\n\nschluss. \n\nZweitens. Auch stimmt Ihre Aussage nicht, es best\u00fcnden \n\nkeine belastbaren Kontakte zu Soloselbstst\u00e4ndigen und \n\nKleinunternehmern. Im Gegenteil: Es gibt zahlreiche etab-\n\nlierte Gespr\u00e4chsformate \u00fcber die jeweiligen Wirtschafts-\n\nverb\u00e4nde und Kammern. Das sollten Sie eigentlich wissen. \n\nViele meiner Kollegen und ich stehen mit Soloselbstst\u00e4n-\n\ndigen und Kleinunternehmern im intensiven Austausch. \n\nAus diesem Grund wissen wir, dass sich die Herausforde-\n\nrungen branchenspezifisch sehr stark unterscheiden. Diese \n\nZielorientierung pr\u00e4gt unsere derzeitigen Ma\u00dfnahmen. \n\nDrittens. Der Antrag ist wirtschaftspolitisch nicht zielf\u00fch-\n\nrend und fachlich unsinnig. Gerade aufgrund der eben  \n\ngenannten intensiven Kontakte wissen wir gut um die \n\nschwierige Situation vieler Unternehmen. Aus diesem \n\nGrund haben wir uns daf\u00fcr eingesetzt, dass Soloselbstst\u00e4n-\n\ndige und Kleinunternehmer im Rahmen der \u00dcberbr\u00fc-\n\nckungs- und au\u00dferordentlichen Wirtschaftshilfen \n\nbesondere Beachtung finden. Es ist ein wichtiges Zeichen, \n\ndass diese auch im kommenden Jahr nicht alleingelassen \n\nwerden. \n\nMit den \u00dcberbr\u00fcckungshilfen III werden unter anderem \n\nvon der Pandemie betroffene Soloselbstst\u00e4ndige und \n\nKleinunternehmen bis Mitte des Jahres 2021 unterst\u00fctzt. \n\nDabei sind f\u00fcr Unternehmen bis zu 90 % der Fixkosten, \n\nfast alle Betriebs- und bestimmte Personalkosten in H\u00f6he \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1292 \n\nvon bis zu 200 000 Euro im Monat f\u00f6rderf\u00e4hig. Das ist ge-\n\nrade f\u00fcr KIeinunternehmer entscheidend. Soloselbstst\u00e4n-\n\ndige profitieren zudem im Rahmen der sogenannten \n\nNeustarthilfe von einer einmaligen Betriebskostenpau-\n\nschale \u2013 Herr Gahler, Sie haben unb\u00fcrokratische Hilfen an-\n\ngemahnt und so eine ist das \u2013 von bis zu 5 000 Euro, die \n\nunb\u00fcrokratisch beantragt und ausgereicht wird. Damit k\u00f6n-\n\nnen auch Lebenshaltungskosten und ein Unternehmerlohn \n\nabgedeckt werden. \n\nF\u00fcr die Veranstaltungs- und Kulturbranche, die besonders \n\nbetroffen ist, wird au\u00dferdem ein Sonderfonds eingerichtet, \n\n\u00fcber den zus\u00e4tzliche coronabedingte Ausfall- und Vorbe-\n\nreitungskosten kompensiert werden k\u00f6nnen. \n\nSie sehen, alle Ihre vermeintlichen Forderungen wurden im \n\nRahmen der aktuellen Ma\u00dfnahmen bereits mitgedacht und \n\nzum gro\u00dfen Teil umgesetzt. Mit \u00dcbergangshilfen st\u00fctzen \n\nwir in Deutschland unsere Wirtschaft gemeinsam und ziel-\n\norientiert \u00fcber alle betroffenen Branchen hinweg. Das be-\n\ninhaltet explizit Soloselbstst\u00e4ndige und Kleinunternehmer \n\nim Besonderen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie sehen, der \n\nvorliegende Antrag leistet keinen sinnvollen fachlichen \n\nBeitrag. Er ist nicht durchdacht und wirtschaftspolitisch \n\nunsinnig. Was jedoch am schlimmsten ist: Er verfolgt an \n\nvielen Stellen das Ziel der gesellschaftlichen Spaltung. In \n\neiner Zeit, in der Zusammenhalt und gemeinsame Verant-\n\nwortung wichtiger sind denn je, ist das nach unserer Ein-\n\nsch\u00e4tzung eine moralische Bankrotterkl\u00e4rung. Wir werden \n\nIhren Antrag selbstverst\u00e4ndlich ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Bitte. \n\nTorsten Gahler, AfD: Vielen Dank, sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\n\nsidentin. \u2013 Sehr geehrter Herr Hippold! Sie haben erw\u00e4hnt, \n\nSie w\u00e4ren stark im Austausch mit Soloselbstst\u00e4ndigen und \n\nUnternehmern. Warum k\u00f6nnen Sie dann Anfragen hin-\n\nsichtlich der Ergebnisse des Meinungsaustausches mit So-\n\nloselbstst\u00e4ndigen nicht beantworten? Warum r\u00fcgt die IHK \n\nin der letzten Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr, dass es in Fragen von Infektions-\n\nschutzma\u00dfnahmen und Unternehmenshilfen keine R\u00fcck-\n\nkopplung gab? Das ist die Aussage der IHK, und ja, wir \n\nwollen nicht spalten. Wir spielen nicht Arbeitnehmer gegen \n\nUnternehmer aus, und wir wollen auch nicht gro\u00dfe gegen \n\nkleine Unternehmen ausspielen. Es geht gezielt um die Un-\n\nterst\u00fctzung von Soloselbstst\u00e4ndigen und Kleinunterneh-\n\nmern. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hippold, \n\nbitte. \n\nJan Hippold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank f\u00fcr die \n\nM\u00f6glichkeit der Reaktion. \u2013 Noch einmal zu diesen Aussa-\n\ngen, die Sie getroffen haben: Ich wei\u00df nicht, wie Sie darauf \n\nkommen, in die Aussage der IHK in der Anh\u00f6rung, an der \n\nich nicht teilgenommen habe, hineinzudeuten, dass wir mit \n\ndenen nicht im Gespr\u00e4ch sind. Ich pers\u00f6nlich kann sagen \u2013 \n\nund das trifft f\u00fcr viele meiner Kollegen zu \u2013, dass wir sehr \n\nwohl intensiv mit der IHK im Austausch stehen, teilweise \n\nmehrfach in der Woche. Es liegt in der Natur des direkt ge-\n\nw\u00e4hlten Abgeordneten, dass man immer wieder von Solo-\n\nselbstst\u00e4ndigen angesprochen wird, manchmal auch \n\nau\u00dferhalb des Wahlkreises \u2013 in meinem speziellen Fall, \n\nweil ich den Wirtschaftsbereich in der CDU verantworte. \n\nSicher kann man nicht mit jedem Soloselbstst\u00e4ndigen und \n\nKleinunternehmer sprechen. So ehrlich muss man sein. \n\nDas w\u00fcrde unser aller Kapazit\u00e4ten \u00fcbersteigen. Daf\u00fcr gibt \n\nes diese Kammern. \n\nWenn es um die Fragestellung der Nichtmitnahme im In-\n\nfektionsschutzgesetz oder bei Festlegung des Infektions-\n\nschutzgesetzes geht, ist die Wahrnehmung auch immer \n\nsubjektiv. Auf der einen Seite muss man \u00fcber bestimmte \n\nDinge sprechen, auf der anderen Seite gilt auch dort die \n\nRegel, dass ich nicht \u00fcber jedes einzelne Detail sprechen \n\nkann. Da werden im Nachgang auch Dinge nachgesch\u00e4rft. \n\nIch bitte aber wirklich darum, nicht einfach so platt hinzu-\n\nstellen, dass wir mit Unternehmern \u00fcberhaupt nicht spre-\n\nchen w\u00fcrden. Das stimmt einfach nicht. Das ist eine blanke \n\nL\u00fcge. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Links-\n\nfraktion Herr Abg. Br\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren! Als ich den Titel des Antrags ge-\n\nlesen hatte, dachte ich zun\u00e4chst, dass die AfD unseren \n\ndamals abgelehnten Antrag aus dem Juni aufgegriffen hat, \n\nin dem wir uns f\u00fcr ein existenzsicherndes Grundeinkom-\n\nmen f\u00fcr Soloselbstst\u00e4ndige und Kleinunternehmer w\u00e4h-\n\nrend der Zeit der Corona-Krise ausgesprochen hatten. Ich \n\nwar gespannt, wie sie ihn weiterentwickelt haben, allein \u2013 \n\nes kam nichts. \n\nSie fordern die Staatsregierung einfach auf, zu pr\u00fcfen und \n\ndarzulegen, ob sie denn irgendwie in dieser Causa etwas \n\nmachen k\u00f6nnte. Dann soll eine nicht n\u00e4her beschriebene \n\nneu einzurichtende Struktur, f\u00fcr die sich die Staatsregie-\n\nrung auf allen Ebenen \u2013 Was meinen Sie eigentlich? Die \n\nKommunen? Den Bund? Die EU?; egal, auf alle F\u00e4lle auf \n\nallen Ebenen \u2013 einsetzen soll, um dann eine nicht n\u00e4her de-\n\nfinierte Leistung zu gew\u00e4hren. Das Problem: Das einzig \n\nKonkrete an Ihrem Antrag ist das Datum. Losgehen soll es \n\nim Januar. Ansonsten bleiben Sie schwammig und fordern, \n\ndass irgendwer doch mal endlich irgendwas tun m\u00fcsse. \n\nEine echte Idee haben Sie nicht, sonst h\u00e4tten Sie sie in den \n\nAntrag hineinschreiben k\u00f6nnen, und dazu verweise ich \n\nnoch einmal auf unseren Antrag von vor einem halben Jahr. \n\nW\u00e4re er angenommen worden, h\u00e4tten wir inzwischen eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1293 \n\nL\u00f6sung, und zwar eine konkret definierte und aus dem \n\nCorona-Fonds des Nachtragshaushalts finanzierte. \n\nIch zitiere gerne noch einmal daraus: \u201eDIE LINKE will \n\neine angemessene Absicherung der von den Auswirkungen \n\nder Coronakrise betroffenen Soloselbstst\u00e4ndigen und \n\nKleinunternehmen\u201c und wollte dazu \u201edie Staatsregierung \n\nbeauftragen, unverz\u00fcglich die erforderlichen Vorkehrun-\n\ngen zu treffen, um ein aus den Mitteln des Staatshaushalts \n\nfinanziertes Grundeinkommen in H\u00f6he von 1 180 Euro \n\nmonatlich w\u00e4hrend der Zeit der Pandemie zu gew\u00e4hren\u201c. \n\nDas Angebot richtete sich damals an alle Betroffenen. Es \n\nsollte ausdr\u00fccklich ohne Verm\u00f6genserhebung und Anrech-\n\nnung auf andere Einkommensarten erfolgen. Wir h\u00e4tten die \n\nL\u00f6sung also schon lange haben k\u00f6nnen. Das Problem ist, \n\ndass die regierungstragenden Fraktionen und auch Sie, \n\nmeine Damen und Herren von der AfD, den Antrag damals \n\nabgelehnt haben. \n\nNun wird Ihr Antrag scheinheilig. Ich habe mir die M\u00fche \n\ngemacht und mir das Protokoll der Sitzung vom \n\n16. Juli 2020 vorgenommen. Ich habe geschaut, warum die \n\nAfD damals gegen eine existenzsichernde Hilfe f\u00fcr Solo-\n\nselbstst\u00e4ndige war. Ihr Abgeordneter J\u00f6rg K\u00fchne begr\u00fcn-\n\ndete die Ablehnung mit folgenden drei Punkten: \n\nErstens gebe es f\u00fcr die Betroffenen bereits gen\u00fcgend F\u00f6r-\n\nderm\u00f6glichkeiten. Das Argument ist schon reichlich \n\nschr\u00e4g, wenn Sie nun selbst diesen Antrag stellen \u2013 aber \n\negal. \n\nZweitens sei eine existenzsichernde Grundsicherung als \n\nleistungsfeindlich abzulehnen. Das ist nicht minder schr\u00e4g, \n\nwenn ich mir den Titel Ihres Antrags durchlese. \n\nDrittens fanden Sie es skandal\u00f6s, dass davon ebenfalls \n\nK\u00fcnstler und Menschen aus der Unterhaltungsbranche pro-\n\nfitieren sollten. \u2013 Gut, in diesem Punkt sind Sie sich wahr-\n\nscheinlich treu geblieben, wenngleich das nicht so explizit \n\nin Ihren Antrag enthalten ist. \n\nMan kann es drehen und wenden, wie man m\u00f6chte: Die \n\nAfD hat mit verhindert, dass konkrete Hilfe rechtzeitig zur \n\nzweiten Corona-Welle bereitsteht. \n\n(Beifall des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nStattdessen verh\u00f6hnt sie nun die vielen Kleinunternehmer, \n\ndenen mit unserem Antrag geholfen worden w\u00e4re und de-\n\nnen das Wasser bis zum Hals steht. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten der AfD, im Na-\n\nmen der vielen Betroffenen: Danke f\u00fcr nichts. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Danke. \u2013 F\u00fcr \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE spricht nun Herr Lieb-\n\nscher, bitte. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Jetzt \n\nist es doch so weit gekommen: Der zweite harte Lockdown \n\nwurde beschlossen, und das kurz vor Weihnachten. Ich bin \n\nmir sicher, dass niemand diese Entscheidung gern getrof-\n\nfen hat. Dennoch musste angesichts immer weiter steigen-\n\nder Infektions- und Todeszahlen gehandelt werden. Nur so \n\nk\u00f6nnen wir die komplette \u00dcberlastung unserer Gesund-\n\nheitseinrichtungen verhindern. \n\nDie derzeitige Krise verlangt uns allen viel ab. Seit Mona-\n\nten schr\u00e4nken wir uns ein. Seit Monaten sind viele Berei-\n\nche unseres Lebens von Ver\u00e4nderungen und Verzicht \n\ngepr\u00e4gt: Verzicht auf Kontakte, Reisen, kulturelle Veran-\n\nstaltungen und vieles mehr. Ganz ehrlich \u2013 ich verzichte \n\ngerne, wenn es hilft, Leben zu retten und schneller aus der \n\nPandemie herauszukommen. Wir alle m\u00f6chten schlie\u00dflich \n\nzur Normalit\u00e4t zur\u00fcckkehren. \n\nWenn ich mir allerdings anschaue, wie die AfD diese Pan-\n\ndemie gezielt verharmlost und sich auf Demos herumtreibt, \n\nauf denen bewusst gegen die Maskenpflicht versto\u00dfen \n\nwird, dann r\u00fcckt diese Normalit\u00e4t wieder ein St\u00fcck weiter \n\nin die Ferne. Es ist sogar so weit bekommen, dass das Insti-\n\ntut f\u00fcr Demokratie und Zivilgesellschaft in Jena einen Zu-\n\nsammenhang zwischen den s\u00e4chsischen Corona-Hotspots \n\nund AfD-Wahlhochburgen vermutet. \n\n(Zuruf von der AfD: Volksverhetzung! \u2013  \n\nWeiterer Zuruf von der AfD: Zum Thema! \u2013 \n\nStaatsminister Martin Dulig:  \n\nDas ist wohl unangenehm f\u00fcr Sie?) \n\nEin best\u00e4tigter Kausalzusammenhang w\u00fcrde wohl nieman-\n\nden wundern. Sie sind es doch, die gezielt Fakten verdre-\n\nhen und durch Ihre rechtspopulistischen \u00c4u\u00dferungen die \n\nBek\u00e4mpfung der Pandemie gef\u00e4hrden. \n\n(Lachen des Abg. J\u00f6rg Dornau, AfD) \n\nEs erstaunt mich, dass Sie pl\u00f6tzlich die Soloselbstst\u00e4ndi-\n\ngen f\u00fcr sich entdeckt haben, da Sie doch in der Vergangen-\n\nheit negativ \u00fcber Kulturschaffende gesprochen haben. Sie \n\nlegen hier eine Doppelmoral an den Tag, die ihresgleichen \n\nsucht. Indem Sie und Ihre W\u00e4hlerschaft immer wieder ge-\n\ngen die Ma\u00dfnahmen versto\u00dfen und Stimmung gegen jene \n\nmachen, die sich an die Ma\u00dfnahmen halten, ziehen Sie die \n\nPandemie in die L\u00e4nge und verhindern, dass die Solo-\n\nselbstst\u00e4ndigen und Kleinunternehmer wieder ihrer T\u00e4tig-\n\nkeit nachgehen k\u00f6nnen. \n\nSo un\u00fcberlegt wie Ihr Handeln w\u00e4hrend der Pandemie ist \n\nauch Ihr Antrag. Es gibt bereits Geldleistungen f\u00fcr diese \n\nGruppe, auch au\u00dferhalb des Sozialleistungssystems. Weil \n\nSie das anscheinend wieder einmal bewusst ausgeblendet \n\nhaben, helfe ich Ihnen gerne bei der Wahrheitsfindung. \n\nMit der Novemberhilfe werden Zusch\u00fcsse von 75 % des \n\ndurchschnittlichen w\u00f6chentlichen Umsatzes zum Ver-\n\ngleichszeitraum November 2019 gezahlt. Sie wird nicht \n\nauf Leistungen der Grundsicherung angerechnet. Sie hilft \n\nauch denen, die mittelbar f\u00fcr ein Unternehmen arbeiten, \n\ndas von der Schlie\u00dfung betroffen ist, beispielsweise Ton-\n\ntechnikern oder B\u00fchnenbauern. Die bisherige \u00dcberbr\u00fc-\n\nckungshilfe auf der Grundlage nicht r\u00fcckzahlbarer \n\nZusch\u00fcsse wird \u00fcber das Jahresende hinaus verl\u00e4ngert. Die \n\n\u00dcberbr\u00fcckungshilfe III gilt von Januar bis Juni 2021. Dazu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1294 \n\nz\u00e4hlt ebenfalls die Neustarthilfe f\u00fcr Soloselbstst\u00e4ndige. \n\nDie bisherige Erstattung der Fixkosten wird um eine ein-\n\nmalige Betriebskostenpauschale von maximal 5 000 Euro \n\nerg\u00e4nzt. Diese hilft insbesondere K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnst-\n\nlern, die im Rahmen der \u00dcberbr\u00fcckungshilfe III sonst \n\nkeine Fixkostenerstattung geltend machen k\u00f6nnen. \n\nDen Unternehmen wird ebenso geholfen. Es sind nun  \n\nmonatlich anstelle von bisher 50 000 Euro maximal \n\n200 000 Euro \u00dcberbr\u00fcckungshilfe und bis zu 10 000 Euro \n\nals einmaliger Zuschuss m\u00f6glich. Was wir nicht zulassen \n\nd\u00fcrfen, ist ein Durcheinander zwischen den verschiedenen \n\nZusch\u00fcssen und \u00dcberbr\u00fcckungsgeldern. Das wurde sonst \n\ndazu f\u00fchren, dass diese seltener beantragt werden. \n\nVieles wurde bereits geschafft. Ende November wurden in \n\nSachsen bereits \u00fcber 7 000 Antr\u00e4ge auf Novemberhilfe ge-\n\nstellt. 14 Millionen Euro wurden als Abschl\u00e4ge ausbezahlt. \n\nJa, es gab beim Bund Verz\u00f6gerungen. Durch die Verst\u00e4ndi-\n\ngung auf Abschlagszahlungen konnte im November schon \n\nGeld ausbezahlt werden. Innerhalb meines Bekanntenkrei-\n\nses wurde mir auch zugetragen, dass die Hilfe f\u00fcr Solo-\n\nselbstst\u00e4ndige ausgezahlt wurde. \n\nEs muss jetzt eine politische Debatte folgen. Diese darf \n\nnicht nur innerhalb der Regierung gef\u00fchrt werden. Vor al-\n\nlem wir Abgeordnete sollten die Zeit nutzen, um gemein-\n\nsam die gegenw\u00e4rtige Situation und die n\u00e4chsten Schritte \n\nzu diskutieren. Denn es gibt eine Zeit nach dem Lockdown: \n\nTheater werden wieder \u00f6ffnen, Veranstaltungen vor gro-\n\n\u00dfem Publikum werden wieder m\u00f6glich sein. Genau dann \n\nm\u00fcssen wir in Sachsen gut aufgestellt sein, um unseren So-\n\nloselbstst\u00e4ndigen den n\u00f6tigen Aufschwung zu verschaffen. \n\nWas Sie von der AfD fordern, ist allerdings entweder l\u00e4ngst \n\numgesetzt oder \u00fcberfl\u00fcssig. Deshalb lehnen wir Ihren klar \n\nab. Es hei\u00dft jetzt: Nach vorne schauen, nicht den Mut ver-\n\nlieren! Wir werden diese Pandemie gemeinsam meistern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und \n\nder CDU sowie vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Herr Gahler, bitte. \n\nTorsten Gahler, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Sehr \n\ngeehrter Herr Liebscher, am Anfang haben Sie viel Pole-\n\nmik in Ihre Rede hineingebracht. Sie haben uns anteilig die \n\nSchuld f\u00fcr Corona zugeschoben. Die Schuld liegt nicht ur-\n\ns\u00e4chlich bei uns. Es liegt daran, dass das Gesundheitssys-\n\ntem kaputtgespart wurde. Das ist aber ein anderer Grund. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUnser Antrag zielt darauf ab, dass wir die Hilfen unb\u00fcro-\n\nkratisch und gezielt von einer einzigen Stelle \u2013 nicht von \n\nder SAB oder dem Jobcenter, sondern gezielt von einer Be-\n\nh\u00f6rde ausrichten und auszahlen lassen. Das ist die Inten-\n\ntion. Nat\u00fcrlich haben wir nichts gegen Soloselbstst\u00e4ndige \n\nund K\u00fcnstler, das Gegenteil ist der Fall. Wir unterst\u00fctzen \n\ndeshalb mit unserem Antrag deren Anliegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Liebscher, \n\nbitte. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n, \n\nFrau Pr\u00e4sidentin. Ja, wir leben in einer tollen Zeit. Wir ha-\n\nben eines der besten Gesundheitssysteme weltweit. Wir \n\nschaffen es gerade, es an seine Grenzen zu bringen. Warum \n\npassiert das? Dazu m\u00fcssen Sie sich die letzten zwei Tage \n\nauch sich selbst einmal anschauen: Wenn Sie Gespr\u00e4che \n\nf\u00fchren, tragen Sie keine Maske. Anstatt 1,50 m Abstand \n\nhalten Sie nur 15 cm Abstand. Das ist der Beweis, dass Sie \n\nan der Pandemie null interessiert sind und eine Verbesse-\n\nrung der Lage \u00fcberhaupt nicht vorhaben. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN sowie \n\nvereinzelt bei der CDU und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht nun Herr Abg. Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Zun\u00e4chst m\u00f6chte \n\nich Folgendes sagen: Herr Gahler, ich finde es bemerkens-\n\nwert, dass Ihr Wortbeitrag differenzierter als Ihr Antrag \n\nwar. Das sei zumindest gesagt. Gesagt muss aber auch wer-\n\nden, dass das \u00fcberhaupt nicht schwer war. Wir haben uns \n\nmit diesem Antrag auseinandergesetzt. Ich habe ihn sehr \n\nwohl gelesen und m\u00f6chte deshalb zu Protokoll geben, dass \n\nder Punkt 1 in Masse Polemik, Falschbehauptung und Ver-\n\nleumdung enth\u00e4lt. Deshalb beschlie\u00dfen wir dies nicht, son-\n\ndern lehnen den Antrag ab. \n\nSie kritisieren unter anderem ferner, dass es kein eigenes \n\nForum f\u00fcr die Soloselbstst\u00e4ndigen gibt. Zun\u00e4chst ist fest-\n\nzustellen, dass es die Soloselbstst\u00e4ndigen nicht gibt. Ihre \n\nArbeitsverh\u00e4ltnisse, Probleme und die sich gerade erst ent-\n\nwickelnden Vertretungen sind so vielf\u00e4ltig wie das Leben. \n\nWen man in ein Forum fassen und als legitime Vertretun-\n\ngen einladen sollte, ist mithin eine offene Frage, die Ihr An-\n\ntrag an keiner einzigen Stelle beantwortet. Richtig ist \n\ndagegen, dass ein gro\u00dfer Teil der Selbstst\u00e4ndigen in den \n\njeweiligen Branchen bereits durch Kammer-, Landwirt-\n\nschafts-, Kultur- und Medienverb\u00e4nde vertreten ist. \n\nZu Ihrem Punkt 2. Sie fordern, dass in Zukunft die Exis-\n\ntenzsicherung von Soloselbstst\u00e4ndigen in Sachsen au\u00dfer-\n\nhalb des Sozialleistungssystems geschehen soll. Was hei\u00dft \n\ndas konkret? \u2013 Sie wollen, dass wir als Freistaat, obwohl \n\nwir hierf\u00fcr weder eine gesetzliche Grundlage haben noch \n\neine Kompetenz vorliegt, f\u00fcr 106 000 Selbstst\u00e4ndige Un-\n\nterhaltszahlungen \u00fcbernehmen sollen. Verstehe ich Sie \n\nrichtig? \u2013 Gemessen werden diese am tats\u00e4chlichen Exis-\n\ntenzminimum allein f\u00fcr ein halbes Jahr, und so lange wird \n\nuns diese Pandemie wohl noch besch\u00e4ftigen, gut und gerne \n\n4 Millionen Euro. Dabei sind noch nicht einmal die Fami-\n\nlienangeh\u00f6rigen mitgerechnet. \n\nIch bin sehr gespannt, woher Sie diese Summe im Haus-\n\nhaltsaufstellungsverfahren aufbringen wollen, und werde \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1295 \n\ngern daran erinnern, wenn wir uns dar\u00fcber streiten, wo \n\nnoch die eine oder andere Million aufzutreiben ist. Dass \n\ndaf\u00fcr aber noch im selben Antrag ein eigenes Bearbei-\n\ntungs- und Zahlsystem eingerechnet werden m\u00fcsste, ob-\n\nwohl Sie als AfD sonst in jeder zweiten Debatte die \n\nangeblich \u00fcberbordende B\u00fcrokratie kritisieren \u2013 das ist \n\nauch gestern im Plenum wieder geschehen \u2013, ist ebenso wi-\n\nderspr\u00fcchlich. Man fragt sich, ob bei Ihnen die rechte Hand \n\nwei\u00df, was die linke tut. Das hat ja Kollege Br\u00fcnler schon \n\ngut herausgearbeitet. \n\nDie Interessen von Selbstst\u00e4ndigen spielen dagegen in der \n\nStaatsregierung sehr wohl eine Rolle. Wirtschaftsminister \n\nMartin Dulig hat sich von Anfang an f\u00fcr die Ber\u00fccksichti-\n\ngung der besonderen Situation und deren Interessen beim \n\nBund eingesetzt. Entsprechende Beschl\u00fcsse der Wirt-\n\nschaftsminister der L\u00e4nder haben Sie vielleicht wahrge-\n\nnommen. Dass die \u00dcberbr\u00fcckungshilfen nun Zusch\u00fcsse f\u00fcr \n\nSoloselbstst\u00e4ndige und Freiberufler enthalten, ist ein kon-\n\nkretes Ergebnis dieser Anstrengungen. \n\n(Torsten Gahler, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage? \n\nHolger Mann, SPD: Ich m\u00f6chte gern diesen Gedanken zu \n\nEnde bringen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Danke. \u2013 Das s\u00e4chsische Hilfspro-\n\ngramm erlaubt zudem von Anfang an eine Ber\u00fccksichti-\n\ngung des sogenannten Unternehmerlohns bei der \n\nBerechnung der Hilfen im Kreditprogramm. Mit dem Kul-\n\ntur- und Kreativwirtschaftszentrum stehen wir im stetigen \n\nKontakt, um die Situation der besonders betroffenen \n\nKunstschaffenden und Kreativen zu verbessern. Die ent-\n\nsprechenden beschlossenen Hilfen im s\u00e4chsischen Corona-\n\nPaket sind auch ein Ergebnis dessen. Erst vor drei Wochen \n\nhat in Leipzig das Haus der Selbstst\u00e4ndigen er\u00f6ffnet, eine \n\nInitiative, die das Bundesarbeitsministerium f\u00f6rdert, um \n\ndieser Gruppe Beratung und Unterst\u00fctzung anzubieten und \n\ndie notwendige st\u00e4rkere Vernetzung sowie den Ausbau der \n\nInteressenvertretung voranzubringen \u2013 genau das Gegen-\n\nteil dessen, was Sie in Ihrem Antrag behaupten. \u2013 Jetzt k\u00f6n-\n\nnen Sie die Zwischenfrage stellen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr \n\nGahler. \n\nTorsten Gahler, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Sehr \n\ngeehrter Herr Kollege Mann, sind Sie nicht der Meinung, \n\ndass es eine Vereinfachung w\u00e4re, wenn nicht drei verschie-\n\ndene Stellen \u2013 SAB, Jobcenter und andere Stellen \u2013 Daten \n\nerfassen und erheben w\u00fcrden, zum Beispiel \u00fcber Ums\u00e4tze, \n\nGewerbe, Einordnungen usw.? Das k\u00f6nnte doch an einer \n\nStelle erfolgen, wo alle Daten bereits vorhanden sind. Dort \n\nsollte dann auch die Auszahlung erfolgen \u2013 also wirkliche \n\nEntb\u00fcrokratisierung. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das entscheidet \n\ndoch nicht der Freistaat Sachsen!) \n\nHolger Mann, SPD: Ich bin zum einen nicht der Meinung, \n\ndass es eine Vereinfachung ist, Bundes- und Landesrecht \n\nzu vermischen. Ich bin auch nicht der Meinung, dass es \n\neine sinnvolle Vermischung ist, die Sicherung des Exis-\n\ntenzminimums mit Erwerbseinkommen und Steuersystem \n\nzu vermischen, und ich bin erst recht nicht der Meinung, \n\ndass das durch unseren Freistaat leistbar ist. Deshalb ist das \n\neine Fiktion, die Sie hier an die Wand malen, die nicht rea-\n\nlisierbar ist. Deshalb w\u00e4re es auch nicht verantwortlich, \n\ndies zu beschlie\u00dfen. \n\nZu guter Letzt: Der Bund \u2013 darauf hat der Kollege von der \n\nCDU schon verwiesen \u2013 bringt gerade die Neustarthilfe auf \n\nden Weg. Diese einmalige Pauschale in H\u00f6he von bis zu \n\n5.000 Euro k\u00f6nnen Soloselbstst\u00e4ndige beantragen, die ihr \n\nEinkommen bisher aus \u00fcberwiegend selbstst\u00e4ndiger T\u00e4tig-\n\nkeit erzielt haben. Sie soll weder zur\u00fcckgezahlt werden \n\nm\u00fcssen noch wird sie auf die Leistung der Grundsicherung \n\nangerechnet. Sie wird auch als Vorschuss ausgezahlt. Die-\n\nses Element der \u00dcberbr\u00fcckungshilfe III wird ab Januar \n\n2021 nutzbar sein. Daf\u00fcr sollen \u2013 das kann man schnell \n\nhochrechnen \u2013 bis zu 10 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung \n\nstehen, wenn darauf alle Soloselbstst\u00e4ndigen Zugriff neh-\n\nmen m\u00fcssen. \n\nDaher ist es mir ein Bed\u00fcrfnis, noch einmal festzustellen, \n\ndass die Solidarleistung, die unsere Gesellschaft gerade \n\n\u00fcber den Staat f\u00fcr wirtschaftlich T\u00e4tige leistet, in der Welt \n\nbeispiellos ist. Soloselbstst\u00e4ndige werden aus der Arbeits-\n\nversicherung unterst\u00fctzt, auch wenn sie dort keine Beitr\u00e4ge \n\neingezahlt haben. Sie erhalten Zusch\u00fcsse, Kredite und \n\nSteuerverg\u00fcnstigungen, welche die Gemeinschaft aller \n\nSteuerzahlerinnen und Steuerzahler tr\u00e4gt. Deshalb ist es \n\naus meiner Sicht angebracht, dies einmal positiv zu w\u00fcrdi-\n\ngen. Sie von der AfD machen stattdessen alles ver\u00e4chtlich. \n\nIhr Antrag ist eher ein weiterer Angriff auf den Staat, der \n\ndas alles erm\u00f6glicht. Deshalb werden wir ihn ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Frak-\n\ntion hat weitere Redebeitr\u00e4ge angemeldet. Ist das noch so? \n\n\u2013 Auf meiner Liste stehen Herr Abg. Kumpf und Herr Abg. \n\nKuhnert. \u2013 Herr Abg. Kuhnert, bitte. \n\nRoberto Kuhnert, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte meinen Re-\n\ndebeitrag mit zwei kurzen Zitaten beginnen: Erstens. \u201eMit \n\ndem Wissen von heute h\u00e4tte der Lockdown so drastisch \n\nnicht ausfallen m\u00fcssen. Friseure und auch der Einzelhandel \n\nm\u00fcssten nicht mehr schlie\u00dfen\u201c \u2013 Zitat Bundesgesundheits-\n\nminister Jens Spahn vom September 2020. Zweitens. \u201eDie \n\nSituation ist viel dramatischer als im Fr\u00fchjahr\u201c \u2013 Zitat Mi-\n\nchael Kretschmer vom 10. Dezember 2020. \n\nSeit letztem Freitag wissen wir, dass auch gro\u00dfe Teile des \n\nEinzelhandels in der n\u00e4chsten Woche wieder geschlossen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1296 \n\nsind. \u00dcber die existenziell dramatische Situation, ausge-\n\nrechnet das Weihnachtsgesch\u00e4ft gestrichen zu bekommen, \n\ndarauf muss man hierbei nicht gesondert hinweisen. Mir \n\nsind dabei zwei Dinge im Zusammenhang mit den Wirt-\n\nschaftshilfen aufgefallen. Erstens: Die Regierenden geben \n\nvor, einen Plan zu haben. Zum Zweiten ist dieser weder \n\ndurchdacht, geschweige denn als solcher akzeptabel. \n\nDass Gro\u00dfkonzerne mit Milliardenhilfen gest\u00fctzt werden, \n\nist hinl\u00e4nglich bekannt. Der Mittelstand dagegen wird \n\nkurzgehalten. Kleine Unternehmen und Soloselbstst\u00e4ndige \n\nhaben dabei gar keine Lobby. Genau hier bin ich bei unse-\n\nrem Antragspunkt II. Auch uns ist bekannt, dass es die \n\n\u00dcberbr\u00fcckungshilfen und insbesondere die Neustarthilfe \n\nf\u00fcr Soloselbstst\u00e4ndige gibt. Die \u00dcberbr\u00fcckungshilfe orien-\n\ntiert sich allerdings am Umsatz, die Neustarthilfe wird nur \n\neinmalig ausgezahlt. Voraussetzung ist zudem die beson-\n\ndere Betroffenheit der wirtschaftlichen T\u00e4tigkeit, bedingt \n\ndurch die aktuellen Corona-Einschr\u00e4nkungen. Soloselbst-\n\nst\u00e4ndige k\u00f6nnen einen Antrag bis zu einer H\u00f6he von \n\n5 000 Euro stellen. Kommt es jedoch im Rahmen eines \n\nStichprobenverfahrens oder aufgrund konkreter Anhalts-\n\npunkte zu einer vertieften \u00dcberpr\u00fcfung, wird nicht einmal \n\ndie Abschlagszahlung sofort zur Auszahlung gebracht. \n\nMeine Damen und Herren, diese Art der Hilfe ist weder \n\nunb\u00fcrokratisch noch verl\u00e4sslich. Sie sichert auch nicht die \n\nExistenz von Volkshochschullehrern, W\u00e4schereibetrei-\n\nbern, Tontechnikern oder Haushaltshilfen. Bereits im No-\n\nvember wurde Kritik laut. Viele kleine Unternehmer \n\nw\u00fcrden durch das Raster fallen. Auf der anderen Seite be-\n\nzeichnete selbst die Unionsfraktion im Deutschen Bundes-\n\ntag die Hilfen als \u2013 w\u00f6rtlich \u2013 \u201eSturzgeburt\u201c. Auch der \n\nbeabsichtigte Wechsel von der Umsatzkompensation hin \n\nzur Fixkostenkompensation ist unter dem Gesichtspunkt \n\nder Verl\u00e4sslichkeit durchaus kritikw\u00fcrdig. Woher sollen \n\ngute L\u00f6sungen f\u00fcr Soloselbstst\u00e4ndige und Kleinunterneh-\n\nmer kommen, wenn nicht einmal deren Probleme bekannt \n\nsind? \n\nSehr geehrte Damen und Herren der Regierungsbank, Sie \n\nk\u00f6nnen uns und den Betroffenen viel erz\u00e4hlen, aber verlas-\n\nsen sie sich darauf: Wir werden all das genau sondieren und \n\n\u00fcberpr\u00fcfen, denn genau das ist die Kernaufgabe guter Op-\n\npositionsarbeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nBetrachten wir noch einmal die Kontaktstelle Lieferketten. \n\nDiese hatten wir bereits als gro\u00dfen Sommerbluff enttarnt. \n\nSie mussten selbst zugeben, dass das daf\u00fcr eingesetzte Per-\n\nsonal wieder seiner urspr\u00fcnglichen Aufgabe zugef\u00fchrt \n\nwurde. Auch die Bundesregierung hat auf unsere Anfrage \n\nhin mitgeteilt, dass die T\u00e4tigkeit der Bundeskontaktstelle \n\nnur bis zum 31. Dezember 2020 befristet ist. \n\nIhr Interesse an den Soloselbstst\u00e4ndigen bzw. an deren \n\nProblemen scheint nicht sehr ausgepr\u00e4gt zu sein. Ich fasse \n\ndazu einmal das Ergebnis der Antworten auf unsere Klei-\n\nnen Anfragen zusammen: Eine Auswertung der F\u00f6rder-\n\nma\u00dfnahmen, die ausschlie\u00dflich Soloselbstst\u00e4ndige \n\nbetreffen, ist der Staatsregierung nicht m\u00f6glich. Sie habe \n\nsich zwar in verschiedensten Formen und zu verschiedens-\n\nten Anl\u00e4ssen mit Soloselbstst\u00e4ndigen und anderen Unter-\n\nnehmen auch \u00fcber deren wirtschaftliche und soziale Lage \n\nausgetauscht, ob dann jemand tats\u00e4chlich soloselbstst\u00e4ndig \n\nwar oder nicht, kann sie aber nicht beantworten. \n\nEs haben beispielsweise Gespr\u00e4che mit den Kammern und \n\nVerb\u00e4nden stattgefunden. Ich komme jetzt auf den Punkt, \n\nden mein Kollege Torsten Gahler vorhin schon angespro-\n\nchen hat, denn gerade der Austausch zwischen IHK und \n\nStaatsregierung wird stark bem\u00e4ngelt. So wurde von der \n\nIHK-Vertreterin w\u00f6rtlich ausgef\u00fchrt: \u201eIch habe mir einfach \n\neinmal erlaubt, Ihnen zu sagen, Sie leisten sich K\u00f6rper-\n\nschaften des \u00f6ffentlichen Rechts. Wir haben als Aufgabe \n\nim \u00a7 1 stehen, dass wir die Beh\u00f6rden unterst\u00fctzen und be-\n\nraten, also tats\u00e4chlich Politikberatung machen. Nehmen \n\nSie es doch in Anspruch. Wir sind doch viel n\u00e4her an der \n\nWirtschaft dran als jedes Ministerium oder \u00c4hnliches. Wir \n\nw\u00fcrden Sie gern beraten. Wir w\u00fcrden gern r\u00fcckkoppeln \n\nund Ihnen die Informationen zur Verf\u00fcgung stellen.\u201c \n\nMir ist daher v\u00f6llig unklar, ob und was hier tats\u00e4chlich in \n\nSachen Corona-Hilfen besprochen wurde. Aber die Staats-\n\nregierung gibt ja selbst zu, dass sie keine konkreten Kennt-\n\nnisse \u00fcber die Problemlagen von Soloselbstst\u00e4ndigen hat. \n\nJedenfalls konnte oder wollte sie keine benennen. Wenn \n\nman keine Kenntnisse hat, kann man in der Konsequenz \n\nauch nicht handeln. Hier noch ein weiteres Beispiel, die \n\nAntwort der Staatsregierung auf eine Kleine Anfrage: Zu \n\ngesetzlichen Ma\u00dfnahmen zur Vermeidung einer Inan-\n\nspruchnahme der Grundsicherung wird sich die Staatsre-\n\ngierung erst positionieren, wenn der Bund entsprechende \n\nMa\u00dfnahmen ergriffen hat. Das, was man dieser Antwort \n\nentnimmt, sind Tr\u00e4gheit und Ideenlosigkeit. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das zusammen-\n\ngefasst ist nun alles andere als eine saubere Problemana-\n\nlyse und fernab irgendwelcher passender L\u00f6sungen. Ich \n\nfordere Sie daher auf, sich konkret mit Soloselbstst\u00e4ndigen \n\nauszutauschen, Plattformen einzurichten, die Kammern \n\nund Verb\u00e4nde einzubeziehen, auf deren Kompetenzen zu-\n\nr\u00fcckzugreifen und daf\u00fcr zu sorgen, dass die prek\u00e4re Situa-\n\ntion der um ihre schmale Existenz K\u00e4mpfenden endlich \n\nernst zu nehmen ist. \n\n(Beifall bei AfD) \n\nFlankierend dazu fordere ich Sie ebenfalls auf, ein exis-\n\ntenzsicherndes \u00dcbergangsgeld au\u00dferhalb der SGB-II-\n\nStrukturen an Soloselbstst\u00e4ndige f\u00fcr die Dauer der T\u00e4tig-\n\nkeitsverbote auszuzahlen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weite-\n\nren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Zuerst eine \n\nKurzintervention. Herr Hippold, bitte. \n\nJan Hippold, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Herr \n\nKuhnert, ich muss doch die Gelegenheit nutzen, um auf die \n\nAussage der Sachverst\u00e4ndigen von der IHK zu reagieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1297 \n\nIch selbst konnte bekannterma\u00dfen nicht pers\u00f6nlich an der \n\nSitzung teilnehmen, habe mir hinterher aber trotzdem Be-\n\nricht erstatten lassen. Das war die Aussage einer Einzelper-\n\nson. Es ist in der Tat nicht so \u2013 und diesen Eindruck wollte \n\nich hier nicht so stehen lassen \u2013, dass es keinerlei Gespr\u00e4-\n\nche zwischen der Staatsregierung und den Koalitionsfrak-\n\ntionen mit den Kammern gibt. Da gibt es eine gro\u00dfe Anzahl \n\nan Gespr\u00e4chen. Man kann selbstverst\u00e4ndlich jederzeit dar-\n\n\u00fcber diskutieren, ob diese Gespr\u00e4che zum einen ausrei-\n\nchend sind und zum anderen zu dem Ergebnis gef\u00fchrt \n\nhaben, das sich die Beteiligten vorgestellt haben. Das ist \n\neine davon losgel\u00f6ste Frage. \n\nWas die Sachverst\u00e4ndige in der Sitzung ge\u00e4u\u00dfert hat, war \n\nnach meiner Einsch\u00e4tzung eine Einzelmeinung. Sie selbst \n\nist an den Gespr\u00e4chen, die zwischen den Koalitionsfrakti-\n\nonen, der Staatsregierung und den Kammern ablaufen, \n\nnicht beteiligt gewesen. Ich gehe sehr stark davon aus, dass \n\neine gewisse Abstimmung zwischen der Leitungsebene der \n\nbetreffenden IHK und dieser Mitarbeiterin nicht in der Art \n\nund Weise durchgef\u00fchrt wurde, dass sie alle Informationen \n\ngehabt h\u00e4tte. Ich glaube, genau aus dem Grunde ist die \n\nAussage so zustande gekommen. Das wollte ich nur noch \n\neinmal klarstellen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage noch \n\neinmal in die Runde: Gibt es vonseiten der Fraktionen  \n\nRedebedarf? Die AfD hat noch einen Redner angemeldet. \n\n\u2013 Herr Kuhnert m\u00f6chte noch auf Herrn Hippold antworten. \n\nDas steht ihm zu. \n\nRoberto Kuhnert, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nIch habe gerade den Eindruck gewonnen, dass das Zitat, \n\nwelches ich benutzt habe, voll ins Schwarze getroffen hat. \n\nDie Betroffenheit war unverkennbar. Ich denke schon, dass \n\nes noch viele Unzul\u00e4nglichkeiten gibt, \u00fcber die man in der \n\nRegierungskoalition einmal nachdenken sollte, gerade in \n\nZusammenarbeit mit entsprechenden Kammern. Ich bin \n\nfroh, dass wir den Punkt angesprochen haben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. \n\nKumpf von der AfD-Fraktion, bitte. \n\nMario Kumpf, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Mein Kollege Torsten Gahler \n\nhat bereits ausgef\u00fchrt, mit welchen Problemen sich die So-\n\nloselbstst\u00e4ndigen derzeit besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Wenn ich \n\nmir dann aber die Reaktionen mancher Abgeordneten an-\n\nschaue, habe ich das Gef\u00fchl, dass Sie immer noch nicht \n\nverstanden haben, um was es eigentlich geht und was wir \n\neigentlich wollen. \n\nWahrscheinlich muss man selbst erst einmal Erfahrungen \n\nmit der Soloselbstst\u00e4ndigkeit gesammelt haben, um \u00fcber-\n\nhaupt verstehen zu k\u00f6nnen, was die Leute bedr\u00fcckt, was \n\ndie aktuelle Situation f\u00fcr die Leute bedeutet und wie es f\u00fcr \n\ndie Betroffenen da drau\u00dfen in Wirklichkeit aussieht. \n\nWenn man nicht versteht oder verstehen will, weil man \n\ngro\u00dfkotzig \u00fcber den Dingen steht, sollte man wenigstens \n\neinmal zuh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch gebe Ihnen gern ein Beispiel aus meiner Familie. Meine \n\nLebensgef\u00e4hrtin ist ausgebildete Friseurmeisterin und hat \n\nsich vor Jahren als Soloselbstst\u00e4ndige selbstst\u00e4ndig ge-\n\nmacht. Die aktuelle Situation im Gesch\u00e4ftsfeld Gewerbe \n\nist: Friseurhandwerk zu, Nagelstudio zu, Gastst\u00e4tte zu. \n\nDie Regierung hat im Fr\u00fchjahr Hilfen auf die Beine ge-\n\nstellt. Wir erinnern uns: \u201eSachsen hilft sofort\u201c. Die ging \n\naber v\u00f6llig an der Realit\u00e4t vorbei. Was bringen denn staat-\n\nliche Subventionen, wenn ich damit zwar meine Ausr\u00fcs-\n\ntung erneuern kann, aber mein K\u00fchlschrank zu Hause leer \n\nbleibt? Dabei ist ganz zu schweigen von den Raten, welche \n\nman zum Beispiel f\u00fcr sein Meisterdarlehen privat abstot-\n\ntern muss. So geht es Tausenden Selbstst\u00e4ndigen in Sach-\n\nsen, nur mit dem gro\u00dfen Unterschied, dass die meisten \n\ndieser Unternehmer nicht das Gl\u00fcck haben, mit einem \n\nLandtagsabgeordneten liiert zu sein, der fette Di\u00e4ten kas-\n\nsiert \u2013 Di\u00e4ten, wohlgemerkt, die von der Koalition immer \n\nweiter aufgeblasen werden \u2013, w\u00e4hrend die Selbstst\u00e4ndigen \n\nda drau\u00dfen am Hungertuch der Verzweiflung nagen und \n\nder Gang zum Briefkasten jedes Mal schwerer wird. \n\n(Starker Beifall bei der AfD) \n\nNun hei\u00dft es aus den Reihen von Herrn Kretschmer, dass \n\ndie Betroffenen einfach Grundsicherung beantragen k\u00f6nn-\n\nten. Hier stellen sich aber gleich mehrere Probleme ein. \n\nErstens, im Grunde genommen handelt es sich bei der \n\nGrundsicherung eigentlich um eine Sozialleistung f\u00fcr Ar-\n\nbeitsuchende. Soloselbstst\u00e4ndige wie meine Partnerin sind \n\naber nicht arbeitssuchend, sondern leiden an einem fakti-\n\nschen Berufsverbot. Jemand, der gewohnt ist, seinen Le-\n\nbensunterhalt selbst zu bestreiten, will nicht mit einem Mal \n\nzum Hartz-IV-Empf\u00e4nger werden. Das gilt f\u00fcr Unterneh-\n\nmer und Arbeitnehmer. Aber im Gegensatz zu Arbeitneh-\n\nmern haben Soloselbstst\u00e4ndige nicht die M\u00f6glichkeit, vom \n\nArbeitslosengeld I oder vom Kurzarbeitergeld aufgefangen \n\nzu werden. Die Folge ist, dass viele Betroffene erst gar \n\nnicht die Grundsicherung beantragen, obwohl sie es k\u00f6nn-\n\nten. \n\nBevor sich die Kollegen hier wieder aufblasen, m\u00f6chte ich \n\nIhnen aus der Stellungnahme der Staatsregierung auf An-\n\nfrage der LINKEN zitieren: \u201eDie Ursachen f\u00fcr eine eher \n\nz\u00f6gerliche Beantragung liegen vielmehr augenscheinlich \n\nbei den H\u00fcrden f\u00fcr die Betroffenen, eine Sozialleistung zu \n\nbeantragen.\u201c \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDamit kommen wir zum zweiten Problem. Die Beantra-\n\ngung der Grundsicherung scheitert allzu oft am b\u00fcrokrati-\n\nschen Aufwand. Allein die Antragsunterlagen umfassen je \n\nnachdem, wen man fragt, inklusive der Anlagen Dutzende \n\nbis 100 Seiten und mehr. Man hat das Gef\u00fchl, erst einmal \n\neinen Anwalt konsultieren zu m\u00fcssen, bevor man sich da-\n\nranmacht, diese Unterlagen auszuf\u00fcllen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1298 \n\nDoch wer kann es sich schon leisten, wenn er ohnehin mit \n\neinem Berufsverbot behaftet ist? Hinzu kommt, dass An-\n\nw\u00e4lte und Steuerberater derzeit v\u00f6llig \u00fcberlastet sind, weil \n\nsie als Pr\u00fcgelknabe der Regierung herhalten m\u00fcssen. \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nSelbst wenn es gelingt, den b\u00fcrokratischen Aufwand zu \n\nmeistern, haben viele Soloselbstst\u00e4ndige Angst, etwas \n\nfalsch gemacht zu haben. Ein besch\u00e4mendes Gef\u00fchl, ge-\n\npaart mit Demut und Verzweiflung, stellt sich ein. \n\nBereits im Fr\u00fchjahr haben wir gesehen, was passieren \n\nkann, wenn man irgendwo versehentlich den falschen Ha-\n\nken setzt. Allein in diesem Jahr wurde gegen Tausende \n\nSelbstst\u00e4ndige Strafanzeige wegen Subventionsbetrugs ge-\n\nstellt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Mal im Ernst gefragt: \n\nW\u00e4re es nicht viel einfacher, man w\u00fcrde den Betroffenen \n\neinfach das Geld auszahlen, als sie in diesen schweren Zei-\n\nten auch noch zu schikanieren? Entweder man ist so arro-\n\ngant zu behaupten, dass die Soloselbstst\u00e4ndigen in Sachsen \n\nnicht in der Lage sind, sich um ihre Grundsicherung zu be-\n\nm\u00fchen, oder man kommt zu dem Schluss, dass das ganze \n\nSystem einfach falsch, ohne Logik und ohne Struktur auf-\n\ngebaut ist. Das ist zum Beispiel meine Sichtweise. \n\n(Ines Springer, CDU: Wer hat Ihnen \n\ndenn diese Sichtweise aufgeschrieben? \u2013 \n\nHeiterkeit bei den LINKEN) \n\nDie L\u00f6sung kann nur darin bestehen, was wir in unserem \n\nAntrag fordern: Die Staatsregierung muss sich auf allen \n\nEbenen daf\u00fcr einsetzen, dass die Situation f\u00fcr Soloselbst-\n\nst\u00e4ndige, die aufgrund der Corona-Verbote erwerbslos \n\nsind, erleichtert wird. Die Grundsicherung muss unb\u00fcro-\n\nkratisch ausgereicht werden, und zwar so, dass niemand \n\ngleich sein ganzes Verm\u00f6gen offenlegen muss oder zum \n\nSozialhilfeempf\u00e4nger wird. \n\nDabei d\u00fcrfen wir nicht vergessen, dass den Betroffenen das \n\nGeld sowieso zusteht. So gesehen kostet das, was wir for-\n\ndern, \u00fcberhaupt keinen Cent mehr. Unser Antrag zielt da-\n\nrauf ab, die Modalit\u00e4ten f\u00fcr die Beantragung der \n\nUnterst\u00fctzung zu erleichtern. \n\n(Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage? \n\nMario Kumpf, AfD: Nein, jetzt nicht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSo viele Buntstifte habe ich nicht dabei, um das jetzt hier \n\naufzumalen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Den K\u00fcnstlern und Hand-\n\nwerkern da drau\u00dfen, den Musikern, den Kosmetikern, den \n\nAushilfskr\u00e4ften und allen anderen Soloselbstst\u00e4ndigen \n\nw\u00fcnsche ich bereits jetzt ein gesegnetes Weihnachtsfest, \n\nund ich hoffe, dass diese Familien wenigstens \u00fcber die \n\nWeihnachtsfeiertage ein wenig Frieden finden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Nico Br\u00fcnler, \n\nDIE LINKE, steht erneut am Mikrofon.) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! So ist es; da keine Zwischenfrage zugelassen wurde, \n\njetzt auf diese Art und Weise: Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich \n\nnoch einmal klarstellen, dass wir als LINKE zur Hilfe f\u00fcr \n\nSoloselbstst\u00e4ndige bereits vor einem halben Jahr beantragt \n\nhaben: Sie sollte existenzsichernd sein, und es sollte keine \n\nAnrechnung auf Verm\u00f6gen und sonstige Einkommen erfol-\n\ngen. Das ist das, wor\u00fcber Sie jetzt die ganze Zeit reden. Ich \n\nmuss feststellen, dass es Ihnen nicht um die Hilfe geht, son-\n\ndern dass Sie entweder damals aus parteipolitischem Kal-\n\nk\u00fcl Hilfe f\u00fcr genau diese Gruppen abgelehnt hatten oder \n\ndass Sie sie jetzt verarschen. Sie wollen ihnen nicht helfen, \n\nsondern Ihnen geht es hier schlichtweg nur um die Schlag-\n\nzeile. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Unruhe bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zun\u00e4chst die \n\nFrage: M\u00f6chten Sie antworten? \n\n(Mario Kumpf, AfD: Nein! \u2013 Rico Gebhardt, DIE \n\nLINKE: Er hat ja nichts, um darauf zu antworten!) \n\nGut. \u2013 Dann folgt eine Kurzintervention von Herrn Hip-\n\npold. \n\nJan Hippold, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Noch \n\nein Hinweis bzw. eine Anmerkung meinerseits auf Rede-\n\nbeitr\u00e4ge, die wir im letzten halben Jahr hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag zur Grundsicherung bzw. zur Anrechenbarkeit der \n\nGelder in H\u00f6he der Grundsicherung bei \u00dcberbr\u00fcckungs-\n\nhilfe gehalten haben: Sowohl als Koalitionsfraktionen als \n\nauch als Staatsregierung haben wir uns in den letzten Mo-\n\nnaten dazu intensiv und mehrfach positioniert. Wir haben \n\ngegen\u00fcber der Bundesregierung darum gebeten, dass die \n\n1 180 Euro \u2013 \u00fcber diese Summe sprechen wir ja \u2013 nicht im \n\nZuge der Grundsicherung ausgezahlt werden, sondern dass \n\nman diesen Betrag m\u00f6glichst anrechnungsf\u00e4hig mit den \n\n\u00dcberbr\u00fcckungshilfen auszahlt. \n\nMan muss allerdings ehrlicherweise sagen, dass es auch in \n\nBerlin eine Koalition gibt und dass innerhalb der Koalition \n\ndazu keine Einigung gefunden werden konnte. Deshalb \n\nfinde ich pers\u00f6nlich, dass diese Neustarthilfe in H\u00f6he von \n\n5 000 Euro als ein gewisser Teilerfolg hinzunehmen ist. \n\nWenn man jetzt vielleicht annimmt, dass es f\u00fcr ein halbes \n\nJahr ist, dann sind es nat\u00fcrlich keine 1 180 Euro im Monat. \n\nIch finde es aber wirklich unb\u00fcrokratisch. Selbst wenn ein \n\nSoloselbstst\u00e4ndiger im M\u00e4rz wieder arbeiten oder seiner \n\nT\u00e4tigkeit nachgehen k\u00f6nnte, bekommt er ebenfalls bis \n\n5 000 Euro, was wiederum mehr als die 1 180 Euro sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1299 \n\nDeswegen sollte man nicht immer nur draufhauen, sondern \n\nman sollte vielleicht auch einmal zur Kenntnis nehmen, \n\ndass Koalitionen und Politik oft Kompromisse sind und \n\ndass diese Kompromisse trotzdem nicht schlecht sind. Das \n\nwollte ich nur einmal richtiggestellt haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Kumpf, \n\nm\u00f6chten Sie darauf antworten? \u2013 Nein. \n\nWenn es keinen weiteren Redebedarf gibt, erteile ich nun \n\nHerrn Minister das Wort. Bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Es reicht nicht, das Coronavirus in \n\nSchach zu halten, sondern wir m\u00fcssen es zur\u00fcckdr\u00e4ngen \n\nund die Welle brechen. Es geht nicht darum, eine Entwick-\n\nlung abzubremsen, sondern wir m\u00fcssen eine Notbremsung \n\nhinlegen. Genau deshalb stehen wir als Landesregierung \n\ngemeinsam f\u00fcr den Schutz unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\n\nger vor diesem Virus ein. \n\nIch denke an und bete dabei f\u00fcr die Menschen, die auf den \n\nIntensivstationen um ihr Leben ringen. Das Virus verlangt \n\nuns allen, auch in Sachsen, weitere Opfer ab, aber beson-\n\nders denjenigen, die in Krankenh\u00e4usern, in Pflegeeinrich-\n\ntungen oder bei unser aller t\u00e4glicher Versorgung ihr Bestes \n\nleisten. Ich kann es gar nicht in Worte fassen, wie gro\u00df \n\nmein Dank denjenigen gilt und wie stark mein Respekt vor \n\nihnen ist, die gerade \u00dcbermenschliches leisten. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nEs geht mir nahe, wenn ich in die Gesichter von Pflegenden \n\nschaue, die entkr\u00e4ftet und wirklich an ihrer Grenze sind \u2013 \n\nund dar\u00fcber hinaus. Manchmal sagen sie auch, sie k\u00f6nnen \n\nnicht mehr. Es geht mir nahe, wenn ich in die Gesichter von \n\nPflegenden schaue, die trotzdem noch ein L\u00e4cheln haben \n\nund diese Zuversicht trotz dieser Belastung ausdr\u00fccken. \n\nDas geht mir nahe, und deshalb fehlen mir manchmal auch \n\ndie Worte, das auszudr\u00fccken. \n\nAber es geht um Schicksale, und ich will etwas wiederho-\n\nlen, was ich im Fr\u00fchjahr dieses Jahres schon einmal gesagt \n\nhabe: Es ist ein Irrtum, wenn wir denken, es sei eine poli-\n\ntische Entscheidung, die wir getroffen haben, einen Lock-\n\ndown zu verh\u00e4ngen, und weil es eine politische \n\nEntscheidung ist, w\u00e4re die Politik, der Staat in der Verant-\n\nwortung, den Schaden komplett auszugleichen. \n\nNein, auch hier gilt nach wie vor: Es geht um Existenzsi-\n\ncherung. Es geht darum, wie wir durch diese Krise kom-\n\nmen und wie wir am besten aus dieser Krise wieder \n\nherauskommen. Es geht um Elementares, um Existenzsi-\n\ncherung. Ja, unsere Entscheidungen sind f\u00fcr viele Men-\n\nschen schmerzlich, aber sie sind in diesem Moment \n\nunausweichlich. Denn nichts, aber auch gar nichts steht \n\n\u00fcber dem Leben und der Gesundheit unserer N\u00e4chsten. \n\nIch wei\u00df, dass diese Ma\u00dfnahmen den Familien viel abver-\n\nlangen, die nach L\u00f6sungen zur Betreuung der Kinder su-\n\nchen. Ich wei\u00df, dass Unternehmerinnen und Unternehmer, \n\nSelbstst\u00e4ndige, Soloselbstst\u00e4ndige, insbesondere im Han-\n\ndel und in der Kultur- und Kreativwirtschaft, sich sorgen \n\nund mit Ungewissheit auf die n\u00e4chsten Wochen blicken. \n\nGewiss ist aber auch eines: Wir lassen niemanden allein. \n\nWir werden als Freistaat Sachsen gemeinsam mit dem \n\nBund alles in unserer Macht Stehende in die Waagschale \n\nwerfen, um zu helfen. Deshalb bedanke ich mich bei Bun-\n\ndesfinanzminister Olaf Scholz, dass er die Vorschl\u00e4ge von \n\nBundeswirtschaftsminister Peter Altmaier und mir vom \n\nvergangenen Freitag zur \u00dcberbr\u00fcckungshilfe III zur Unter-\n\nst\u00fctzung von betroffenen Unternehmen aufgegriffen hat. \n\nDie \u00dcberbr\u00fcckungshilfe III ist damit f\u00fcr das erste Halbjahr \n\n2021 ein umfassend ausgestattetes und schlagkr\u00e4ftiges F\u00f6r-\n\nderinstrument, um den Auswirkungen der Corona-Pande-\n\nmie zu begegnen. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich vor allem Mut machen. Wie leistungs-\n\nf\u00e4hig unsere s\u00e4chsische Wirtschaft ist, hat sich bereits im \n\nSommer gezeigt, als eine raschere Erholung sichtbar \n\nwurde, wie sie selbst von den eigenen Unternehmen am \n\nAnfang so nicht prognostiziert worden war. Ich bin opti-\n\nmistisch und vertraue der Kraft unserer s\u00e4chsischen Wirt-\n\nschaft, dass wir auch diese Krise meistern. \n\nDoch aus den vielen pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen ist mir die \n\naktuelle schwierige Lage insbesondere der stark betroffe-\n\nnen Branchen bekannt \u2013 und deshalb noch einmal ein Ein-\n\nschub: Es ist schon interessant, und ich empfehle allen \n\neinmal, Ihre Kleine Anfrage zu lesen, vor allem die Frage-\n\nstellung, die Sie hineingeschrieben haben. Denn in dieser \n\nFragestellung kommt eine Vorstellung von Politik zum \n\nTragen, die mit der politischen Praxis gar nichts zu tun hat. \n\nSie glauben doch nicht etwa, eine Regierung erfindet ein \n\nFormat, dann treffen die sich und aus diesem einen Format \n\nwerden Erkenntnisse abgeleitet? \n\nDas Wesen von Politik ist die st\u00e4ndige Kommunikation in \n\ndiversen unterschiedlichen Formaten. Wir haben einen ei-\n\ngenen Wirtschaftsbeirat zur Begleitung dieser Corona-Pan-\n\ndemie gegr\u00fcndet, bestehend aus den Sozialpartnern, und \n\ndie von Ihnen zitierten Kammern sind \u00fcber die jeweilige \n\nSprecherkammer Mitglied dieses Wirtschaftsbeirates. \n\nDie Anh\u00f6rung fand ich auch deshalb interessant; weil sich \n\ndas Zitat, das Sie gebracht haben, auf die Corona-Schutz-\n\nVerordnung bezog. Sachsen ist eines der wenigen Bundes-\n\nl\u00e4nder, die ihre Corona-Schutz-Verordnung trotz kurzer \n\nFristen in eine Anh\u00f6rung geben und damit die Kammern \n\nbeteiligen. \n\nMan muss bitte Folgendes unterscheiden \u2013 darauf ist Kol-\n\nlege Hippold schon eingegangen \u2013: Es geht bei der Kritik \n\nmeist nicht um die Anzahl der Gespr\u00e4che, sondern das ei-\n\ngentliche Spannungsfeld ist, dass bestimmte Ergebnisse \n\nnat\u00fcrlich unterschiedlich bewertet werden. Das darf man \n\nbitte nicht verwechseln. \n\nJeden Tag haben wir eine Unmenge von Gespr\u00e4chen, nicht \n\nnur als Regierung, sondern ich gehe davon aus, auch als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1300 \n\nAbgeordnete. Von daher: So zu tun, als w\u00fcrde hier niemand \n\nwissen, wie es den Leuten geht, ist doch zynisch. Denn \n\nwenn Sie einmal sehen, was uns alle in diesem Jahr bewegt \n\nhat, dann geht es wirklich um Schicksale. Deshalb noch \n\neinmal: Bitte erinnern Sie sich daran, worum es eigentlich \n\nbei dieser Krise geht \u2013 Leben zu sichern, Gesundheit zu \n\nsch\u00fctzen, Existenzen zu sichern. \n\nWie Sie wissen, ist es mir ein gro\u00dfes Anliegen, vor allem \n\ndie Kultur- und Kreativszene zu unterst\u00fctzen. \u00dcber die Si-\n\ntuation in der s\u00e4chsischen Kultur- und Kreativwirtschaft \n\nstehen wir seit Beginn der Pandemie im Dialog mit dem \n\nKREATIVEN SACHSEN. Vor dem Hintergrund der \n\nschwierigen Lage bin ich froh, dass die Bundesregierung \n\ndie umsatzbasierte November- und Dezemberhilfe aufge-\n\nlegt hat. \n\nMein Haus hat sich nun aktiv in die Bund-/L\u00e4nder-Ver-\n\nhandlungen zur Ausgestaltung dieser Hilfen eingebracht, \n\naber die Herausforderungen liegen wie so oft im Detail. Je \n\neinfacher solche Hilfen f\u00fcr die Betroffenen zug\u00e4nglich sein \n\nsollen, desto komplexer sind die rechtlichen und techni-\n\nschen Fragestellungen, die es zu kl\u00e4ren gilt. Es ist nun \n\nwahrlich keine Erfindung von Ihnen, zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob das \n\n\u00fcber die Finanz\u00e4mter abgewickelt werden kann. Das haben \n\nalle Bundesl\u00e4nder gefordert. Aber der Bund hat gute \n\nGr\u00fcnde genannt, warum er auf ein anderes Verfahren ge-\n\ngangen ist. \n\nDie von Ihnen oft zitierten Wirtschaftspr\u00fcfer, Steuerberater \n\nund andere pr\u00fcfende Dritte \u2013 die jetzt nat\u00fcrlich unter \n\nH\u00f6chstlast arbeiten, aber sicherlich nicht nur aus altruisti-\n\nschen Motiven heraus \u2013 sind diejenigen, die f\u00fcr die Entb\u00fc-\n\nrokratisierung stehen, weil aufgrund ihrer Pr\u00fcfung ein \n\nunb\u00fcrokratisches Verfahren \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist, die Bi-\n\nlanzen bereits gepr\u00fcft sind und die umsatzbasierte Beantra-\n\ngung sichergestellt ist. Das ist doch genau das, was wir \n\ngemeinsam wollen. Ich verstehe Ihre Kritik an dieser Stelle \n\nnicht. \n\n(Norbert Mayer, AfD: Ihr habt \n\ndie B\u00fcrokratie ausgelagert!) \n\n\u2013 Die B\u00fcrokratie ausgelagert? Wir haben einfach die Leute, \n\ndie wir von Berufs wegen einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen, ob eine  \n\nBilanz stimmt oder nicht, um ihr Testat gebeten. Das ist \n\nEntb\u00fcrokratisierung. Das ist keine Verlagerung von B\u00fcro-\n\nkratie, sondern das ist die Nutzung von Kompetenz und \n\nkein zus\u00e4tzlicher Aufbau von B\u00fcrokratie. Sie m\u00fcssen sich \n\nmal mit der Praxis besch\u00e4ftigen. Manometer! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nTrotz der bekannten Kritik an bestimmten Detailregelun-\n\ngen bin ich mit dem Ergebnis insgesamt zufrieden; denn \n\ndie Abschlagszahlungen der Novemberhilfe flie\u00dfen be-\n\nreits, und das kommt vielen Unternehmen in Sachsen zu-\n\ngute. Auch d\u00fcrfen die Mittel \u2013 und das ist eine wesentliche \n\nNeuerung gegen\u00fcber den bisherigen betriebskostenbasier-\n\nten Soforthilfen \u2013 zur Deckelung der Lebenshaltungskos-\n\nten genutzt werden. Das hilft zahlreichen Unternehmen \n\nund den Soloselbstst\u00e4ndigen. \n\nAb Januar 2021 gibt es im Rahmen der \u00dcberbr\u00fcckungshilfe \n\nIII auch die Neustarthilfe; auch darauf wurde schon einge-\n\ngangen. Damit erhalten dann auch Soloselbstst\u00e4ndige ohne \n\nhohe Betriebskosten \u2013 das betrifft zahlreiche Akteure der \n\nVeranstaltungswirtschaft \u2013 eine Unterst\u00fctzung. Speziell \n\nmit Blick auf die Kultur- und Veranstaltungsbranche ist die \n\nRegelung zu Ausfallkosten f\u00fcr die Monate M\u00e4rz bis De-\n\nzember 2020 aufgenommen worden. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDie Kosten k\u00f6nnen r\u00fcckwirkend geltend gemacht werden. \n\nZusammen mit dem geplanten Kulturfonds zur Abfederung \n\nvon Planungsrisiken in der Zeit der Pandemie sind es sehr \n\nsinnvolle Hilfsma\u00dfnahmen, die sich an den spezifischen \n\nBedarfen der Kultur- und Veranstaltungswirtschaft orien-\n\ntieren. \n\nUm Ihnen die aktuellen Zahlen zu nennen \u2013 es wurde ge-\n\nrade reingerufen, es komme bei wenigen an; aber das ganze \n\nGegenteil ist der Fall \u2013: Aktuell liegen uns rund 10 000 ge-\n\nstellte Antr\u00e4ge vor, 6 800 Antr\u00e4ge davon mit Abschlags-\n\nzahlungen. 22 Millionen Euro sind bereits ausgezahlt, das \n\nsind 90 %. Das Geld ist bereits auf dem Konto. Dort, wo \n\ndie Gelder bei den Abschlagszahlungen flie\u00dfen, ist es be-\n\nreits erfolgt. \n\nWir brauchen trotzdem Geduld, weil die Abwicklung der \n\nanderen Programme technisch umgesetzt werden muss. \n\nDas wird f\u00fcr die November- und Dezemberhilfe wohl fr\u00fc-\n\nhestens ab n\u00e4chster Woche m\u00f6glich sein. Die Auszahlung \n\nerfolgt im Januar. Genau deshalb sollte es die Abschlags-\n\nzahlung geben. \n\nWir werden f\u00fcr die \u00dcberbr\u00fcckungshilfe III einen langen \n\nAtem ben\u00f6tigen, und sicherlich erst im Februar werden wir \n\ndas Antragsverfahren haben. Zurzeit reden wir mit dem \n\nBund auch diesbez\u00fcglich \u00fcber Abschlagszahlungen, damit \n\nkeine Liquidit\u00e4tsengp\u00e4sse bei Not leidenden Unternehmen \n\nentstehen. \n\nDas alles ist der Beweis daf\u00fcr, dass die Unterst\u00fctzung funk-\n\ntioniert. Sicherlich gibt es \u00fcberall Verbesserungspotenzial, \n\naber daran arbeiten wir gemeinsam mit unseren Partnern. \n\nEines darf nicht vergessen werden: Diese gewaltigen F\u00f6r-\n\nderprogramme sind mit nichts bisher Dagewesenem ver-\n\ngleichbar. \n\nDeshalb sollten wir vor allem dankbar daf\u00fcr sein, dass wir \n\nin Deutschland leben, einem Land, das zu solch enormen \n\nHilfen f\u00e4hig ist. \u00dcber die H\u00e4lfte der Wirtschaftshilfen in \n\nder Europ\u00e4ischen Union werden ausschlie\u00dflich in Deutsch-\n\nland geleistet. Das ist ein riesengro\u00dfer, enormer Kraftakt. \n\nIch bin dankbar, dass ein Land wie Deutschland eine Kurz-\n\narbeiterregelung hat \u2013 wohl das wichtigste Instrument, um \n\ndurch die Krise zu kommen. Wir sollten uns immer verge-\n\ngenw\u00e4rtigen, dass wir in einem Land leben, das in der Lage \n\nist zu helfen. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch davor warnen, dass wir so \n\ntun, als seien diejenigen, die wissen, was zu tun ist, um Le-\n\nben zu retten, auf der einen Seite und die Wirtschaft sei auf \n\nder anderen Seite. Ganz im Gegenteil: Die meisten R\u00fcck-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1301 \n\nmeldungen, die wir aus der Wirtschaft bekommen, sind ge-\n\npr\u00e4gt von einer hohen Akzeptanz und Bereitschaft, weil sie \n\nwissen, dass ihr wirtschaftlicher Erfolg davon abh\u00e4ngig ist, \n\nwie Deutschland aus dieser Pandemie herauskommt. Die \n\nmeisten wissen, dass wir solche Ma\u00dfnahmen treffen m\u00fcs-\n\nsen, selbst wenn sie harte Einschnitte in Kauf nehmen m\u00fcs-\n\nsen. Deshalb d\u00fcrfen wir diesen Gegensatz nicht zulassen: \n\nder Staat auf der einen Seite, die Wirtschaft auf der anderen \n\nSeite. Ganz im Gegenteil, die Bereitschaft, die Akzeptanz \n\nsind riesengro\u00df. Daf\u00fcr bedanke ich mich, denn wir brau-\n\nchen genau diese Solidarit\u00e4t miteinander. \n\nIch will mich trotz alledem auch an jene richten, die das \n\nnicht so ernst nehmen. Wir haben zu viele R\u00fcckmeldungen, \n\ndass der Arbeitsschutz in den Betrieben nicht eingehalten \n\nwird. Die Maskenpflicht gilt in Unternehmen. Die Verord-\n\nnung ist eindeutig. Auch in Unternehmen, in der Betriebs-\n\nst\u00e4tte ist Mund-Nasen-Schutz zu tragen. Lediglich am \n\nArbeitsplatz, wenn der Mindestabstand eingehalten wer-\n\nden kann, kann man die Maske abnehmen. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Das k\u00f6nnen Sie mal \n\nauf der Baustelle machen, mal nur aus Spa\u00df!) \n\nDas ist genau der Punkt, und ich appelliere auch an die Un-\n\nternehmen, ihrer eigenen Verantwortung dort gerecht zu \n\nwerden, wo es vielleicht noch nicht so ernst genommen \n\nwird. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: In den \n\nKrankenh\u00e4usern wird es auch gemacht! \u2013 \n\nGegenruf des Abg. Jan-Oliver Zwerg, AfD: \n\nSie haben doch keine Ahnung! \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das \n\ngibt\u2019s doch nicht! Eine Arroganz!) \n\nIch sehe genauso, dass viele Kolleginnen und Kollegen im \n\nEinzelhandel eine hohe Akzeptanz f\u00fcr die Entscheidungen \n\nhaben, obwohl sie es jetzt im Weihnachtsgesch\u00e4ft wirklich \n\nbitter auf ihrem Konto sehen. \n\nAber ich habe kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Einzelh\u00e4ndler, die \n\njetzt schon wieder einen Schleichweg suchen. Wir brau-\n\nchen keine Schleichwege, um Verordnungen zu umgehen, \n\nsondern wir brauchen das klare Miteinander, um die Spiel-\n\nregeln einzuhalten. Wer die Spielregeln nicht einh\u00e4lt, ist \n\nmitverantwortlich daf\u00fcr, dass bestimmte Ma\u00dfnahmen ver-\n\nl\u00e4ngert werden m\u00fcssen. Wir alle sollten die Motivation \n\nmitbringen, dass es uns gelingt, nach dem 10. Januar \n\nSchritt f\u00fcr Schritt wieder zu einer neuen Normalit\u00e4t zu \n\nkommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schluss-\n\nwort hat die AfD; Herr Abg. Gahler, bitte. \n\nTorsten Gahler, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch wir haben \n\nMitgef\u00fchl mit jedem, der unter den Ma\u00dfnahmen bez\u00fcglich \n\nCorona leidet. Wir haben Mitgef\u00fchl mit dem Gesundheits-\n\nwesen, das aufgrund des Kaputtsparens in den letzten Jah-\n\nren an seine Leistungsgrenzen kommt. Wir haben Mitleid \n\nmit den Unternehmern, mit den H\u00e4ndlern, mit den Solo-\n\nselbstst\u00e4ndigen im Erzgebirge, denen der Jahresumsatz \n\nwegbricht. \n\nWir haben mit jedem Mitleid und wir bedauern es, wenn \n\nMenschen in die Situation kommen, dass sie ihre Lebens-\n\nhaltungskosten nicht mehr selbst finanzieren k\u00f6nnen. Wir \n\nerkennen an, dass die Lebenshaltungskosten vom Staat \n\n\u00fcbernommen werden m\u00fcssen f\u00fcr diejenigen, die aufgrund \n\nvon staatlichen Ma\u00dfnahmen nicht mehr ihre T\u00e4tigkeit aus-\n\n\u00fcben k\u00f6nnen und d\u00fcrfen. \n\nDeshalb wollten wir mit unserem Antrag klarstellen: Es \n\ngeht uns um die Lebenshaltungskosten, um normale Me-\n\nchanismen, die nicht im SGB II oder ALG II geregelt und \n\nf\u00fcr Unternehmer Anwendung finden sollten. Die IHK hat \n\ndies in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung \u2013 das haben wir vorhin \n\nschon ausgef\u00fchrt \u2013 mit auf den Weg gegeben. Es hilft we-\n\nnig, wenn Kredite, B\u00fcrgschaften, Nachrangdarlehen oder \n\nZusch\u00fcsse dann gezahlt werden; denn es geht bei diesem \n\nAntrag allein um die Deckung der Lebenshaltungskosten \n\nund diese m\u00fcssen m\u00f6glichst planbar und m\u00f6glichst unb\u00fc-\n\nrokratisch ausgezahlt werden \u2013 deshalb die B\u00fcndelung an \n\neiner Stelle. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDaher ist der Verweis auf die Sozialschutzpakete nicht ziel-\n\nf\u00fchrend. \n\nWerte Abgeordnete! Investitions- und Neustarthilfen sind \n\nwichtig. Sie sprechen aber nicht gegen diesen Antrag, son-\n\ndern sie erg\u00e4nzen ihn. Wir haben heute viele Debattenbei-\n\ntr\u00e4ge geh\u00f6rt und auch die Ausf\u00fchrungen von Herrn \n\nStaatsminister, die ich zur Kenntnis genommen habe. Zum \n\nSchluss klang diese Schuldzuweisung an; das scheint jetzt \n\n\u00fcblich zu sein. Die AfD ist schuld an Corona \u2013 oder jetzt \n\nsind es neuerdings die Handwerker. \n\n(Heiterkeit bei der AfD \u2013  \n\nStaatsminister Martin Dulig: Wer hat das gesagt?) \n\nDas sollte vielleicht nicht ganz so stehen bleiben; denn je-\n\nder, der jetzt unter schwierigsten Bedingungen t\u00e4tig ist, \n\nsollte gew\u00fcrdigt werden. \n\nDeshalb bitte ich Sie: Stimmen Sie diesem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Ich stelle nun die Drucksache zur Abstim-\n\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nIch sehe keine Stimmenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, den-\n\nnoch mit einer gro\u00dfen Mehrheit abgelehnt. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und rufe auf den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1302 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nMa\u00dfnahmen zur Pandemiebek\u00e4mpfung mit Augenma\u00df \u2013  \n\nKindeswohl sch\u00fctzen, Recht auf Betreuung, Erziehung  \n\nund Bildung von Kindern und Jugendlichen gew\u00e4hrleisten! \n\nDrucksache 7/4594, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt als einreichende Fraktion DIE LINKE, danach fol-\n\ngen CDU, AfD, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staats-\n\nregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der Fraktion DIE LINKE das Wort. Frau \n\nT\u00e4ndler-Walenta, bitte. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Abgeordnete! Seit dieser Woche \n\nsind Kitas und Schulen geschlossen bzw. in Notbetreuung. \n\nDie letzten Monate waren gepr\u00e4gt von einem Hin und Her, \n\neiner \u00e4u\u00dferst unsicheren Zeit f\u00fcr alle, f\u00fcr Lehrerinnen und \n\nLehrer, Erzieherinnen und Erzieher, Eltern und Kinder. \n\nNun ist die Pandemie nichts Vorhersehbares oder Planba-\n\nres. Auch die Intensit\u00e4t der zweiten Welle war so nicht vor-\n\nhersehbar, auch wenn es seit dem Fr\u00fchjahr warnende \n\nStimmen aus der Wissenschaft gab. Schon heute kann man \n\naber zusammenfassen, dass durch die Pandemie, durch den \n\nersten Lockdown im April die Schwachstellen unseres Bil-\n\ndungssystems \u2013 und dazu z\u00e4hlt auch die fr\u00fchkindliche Bil-\n\ndung \u2013 nicht nur offenbar geworden sind, sondern wie \n\ndurch ein Brennglas verst\u00e4rkt wurden. Zu den Fragen, wie \n\nwir mit den Schulen umgehen, wird meine Kollegin Luise \n\nNeuhaus-Wartenberg anschlie\u00dfend kurz ausf\u00fchren. \n\nIch m\u00f6chte mich auf den Kitabereich konzentrieren. Zu-\n\nn\u00e4chst lassen Sie uns auf die Zeit vor Corona schauen. Zu-\n\nsammengefasst sind es nur zwei W\u00f6rter, aber deutlicher \n\nl\u00e4sst sich der Zustand in Deutschland nicht beschreiben: \n\nnicht kindgerecht. Akuter Personalmangel belastet nach \n\nwie vor die Kitaqualit\u00e4t, die Erzieherinnen und auch die \n\nKinder. Die Personalsituation war und ist nicht mehr kind-\n\ngerecht. \n\nDer S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag ist Anfang des \n\nJahres davon ausgegangen, dass bis zur Jahresmitte \n\n750 Fachkr\u00e4fte in s\u00e4chsischen Kitas fehlen, und das war \n\nnoch, bevor Corona in Deutschland war. Die Bertelsmann \n\nStiftung geht sogar von 17 000 Fachkr\u00e4ften aus, um eine \n\nkindgerechte Betreuung gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. \n\nNun ist der Betreuungsschl\u00fcssel heute nicht das Thema; ich \n\nhabe gestern dar\u00fcber gesprochen. Aber der schlechte Be-\n\ntreuungsschl\u00fcssel in Sachsen wird nat\u00fcrlich zum besonde-\n\nren Problem, wenn das Kitasystem durch Corona unter \n\nbesonderen Druck ger\u00e4t, wenn zum einen Fachkr\u00e4fte aus-\n\nfallen, weil sie infiziert, in Quarant\u00e4ne oder noch nicht ge-\n\ntestete Kontaktpersonen sind, und weil zum anderen \n\nbesondere Aufwendungen f\u00fcr die Hygiene in der Kita \n\nselbst erforderlich sind. Dies f\u00fchrt zur deutlichen Mehrbe-\n\nlastung des Kollegiums und oftmals zur Zusammenlegung \n\nvon Gruppen. Die Folge ist: Das Infektionsrisiko und der \n\nKrankenstand steigen. \n\nDass der Bildungsauftrag einer Kita dann h\u00e4ufig zu kurz \n\nkommt, ist nicht verwunderlich. So ist es auch nicht ver-\n\nwunderlich, dass sich die Eltern im aktuellen Familien-\n\nkompass mehr Kitapersonal w\u00fcnschen. Die Verordnung, \n\ndie nun seit Montag gilt, wurde Freitagabend ver\u00f6ffent-\n\nlicht. Eine Meisterleistung, diese dann \u00fcber das Wochen-\n\nende entsprechend umzusetzen. Das hei\u00dft, die Eltern und \n\ndie betreffenden Erzieherinnen und Erzieher m\u00fcssen infor-\n\nmiert, die Gruppeneinteilung vorgenommen, der Dienst-\n\nplan angepasst, ja, und auch das Mittagessen muss \n\nkoordiniert werden. \n\nNun gut \u2013 durch die erste Welle gibt es einen gewissen Er-\n\nfahrungsschatz. Auch die Nachfragen der Eltern sind we-\n\nniger geworden. Alle versuchen, so gut es geht, gemeinsam \n\nan einem Strang zu ziehen und Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die jeweils \n\ngegen\u00fcberliegende Seite zu haben. Doch vor allem der Per-\n\nsonalmangel hat sich noch einmal wesentlich versch\u00e4rft, \n\nsodass eine Notbetreuung schon allein aufgrund der Fach-\n\nkr\u00e4ftekapazit\u00e4t in der Kita die richtige Entscheidung war. \n\nNun frage ich mich aber ernsthaft, warum es f\u00fcr Erziehe-\n\nrinnen und Erzieher \u00fcber so lange Zeit nicht m\u00f6glich war, \n\nsich testen zu lassen. Erst jetzt werden ihnen Schnelltests \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt. Aber ich frage noch einmal: Warum \n\nwurde Lehrerinnen und Lehrer ein w\u00f6chentlicher kosten-\n\nfreier Test seit Mai erm\u00f6glicht und den Erzieherinnen und \n\nErziehern nicht, vor allem vor dem Hintergrund, dass oft \n\ndie Grundschule und der Hort in einem Geb\u00e4ude sind? Wa-\n\nrum werden die Zahlen f\u00fcr die Corona-F\u00e4lle in Kitas bei \n\nden Erzieherinnen und Kindern nicht ver\u00f6ffentlicht wie bei \n\nden Schulen? Im Bundesland Th\u00fcringen macht das selbst-\n\nverst\u00e4ndlich der Bildungsminister. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nWarum gibt es keinen Stufenplan? Warum gab es den Teil-\n\nLockdown ohne die erneute Gruppentrennung in den \n\nKitas? Sicherlich werden Sie mir jetzt gleich antworten, \n\ndass es ja einen Stufenplan gab, dieser aber ab einem Inzi-\n\ndenzwert von 50 schon mit der Erstellung \u00fcberholt war. \n\nWarum wurde der nicht angepasst? Warum erhalten die Er-\n\nzieherinnen und Erzieher nicht die geb\u00fchrende Beachtung \n\nin diesem Land? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1303 \n\nFragen \u00fcber Fragen, auf die sp\u00e4testens nach dem Ende des \n\nzweiten Lockdowns, wann auch immer, wieder Antworten \n\ngebraucht werden. Daher unsere Vorschl\u00e4ge: \n\nErstens, eine einheitliche Erfassung der Corona-F\u00e4lle auch \n\nin Kitas. \n\nZweitens, ein Ampelmodell f\u00fcr Kitas. \n\nDrittens, Schutzma\u00dfnahmen wie Desinfektionsmittel und \n\nSchutzausr\u00fcstung zur Verf\u00fcgung zu stellen oder aber die \n\nfinanziellen Mittel daf\u00fcr. \n\nViertens, schnellstm\u00f6glich, vorzugsweise gemeinsam mit \n\ndem Bund und im Rahmen der Kultusministerkonferenz, \n\neinen m\u00f6glichst bundesweit einheitlichen Stufenplan als \n\nOrientierungsrahmen f\u00fcr alle Kindertageseinrichtungen \n\nund Schulen. \n\nF\u00fcnftens, kostenfreie Schnelltests bzw. \u2013 die Entwicklung \n\nist seit unserem Antrag ja weitergegangen \u2013 bevorzugte \n\nImpfungen f\u00fcr das Personal in Kindertageseinrichtungen \n\nund Schulen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Gasse. \n\nHolger Gasse, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die \u00dcberschrift Ihres Antrages, \n\nmeine Damen und Herren der LINKEN, liest sich im \n\nLichte der gestrigen Debatte zum Pandemiegeschehen im \n\nFreistaat Sachsen und Ihren Vorw\u00fcrfen hinsichtlich des zu \n\nsp\u00e4ten Reagierens der Staatsregierung mit Blick auf die \n\nUmsetzung dieses harten Lockdowns wirklich wie ein \n\nHohn. \n\nAugenma\u00df \u2013 dazu f\u00e4llt mir nichts ein. Was meinen Sie, wie \n\nwir reagiert haben? Ich darf Sie an dieser Stelle nochmals \n\nauf das aktuelle Pandemiegeschehen hinweisen und darauf, \n\nmit welch gro\u00dfer Umsicht sich die Staatsregierung \u2013 unter \n\nBer\u00fccksichtigung der Sorgen und Bef\u00fcrchtungen der  \n\nEltern um die Einschr\u00e4nkung der Betreuung in den Kinder-\n\ntageseinrichtungen und das Angebot bester Bildung an un-\n\nseren Schulen \u2013 f\u00fcr den jetzigen Weg entschieden hat. Das \n\nwar Ihnen gestern alles noch zu wenig und zu sp\u00e4t, und \n\nheute legen Sie dem Hohen Haus diesen Antrag vor? Ich \n\nmuss mich wirklich mehr als wundern! \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nDen haben wir doch schon gestern eingebracht! \u2013 \n\nWeiterer Zuruf der Abg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, aber dann kann man es auch \u00e4ndern. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nAber zum Antrag: Bereits vor dem jetzigen Lockdown hat \n\ndie Staatsregierung im zust\u00e4ndigen Ausschuss des Land-\n\ntags sowie nunmehr auch auf der Homepage des Staatsmi-\n\nnisteriums die \u00d6ffentlichkeit regelm\u00e4\u00dfig aktuell und \n\numfassend \u00fcber das Pandemiegeschehen an s\u00e4chsischen \n\nSchulen informiert. Dazu hat es keines Antrags Ihrer Frak-\n\ntion bedurft. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Sehr richtig!) \n\nZum Infektionsgeschehen in Kindertageseinrichtungen \u2013 \n\nSie sprachen gerade davon \u2013 verweise ich \u2013 auch dies \n\nm\u00fcsste Ihnen fachlich und sachlich bekannt sein \u2013 auf die \n\nZust\u00e4ndigkeit der kommunalen Ebene f\u00fcr die fr\u00fchkindli-\n\nche Bildung \u2013 und damit f\u00fcr die Kindertageseinrichtungen. \n\nEntsprechende Meldungen hierzu sind an die Gesundheits-\n\n\u00e4mter der jeweiligen Landkreise zu \u00fcbermitteln, die diese \n\ndann in ihrer Statistik und in den nachfolgenden Meldun-\n\ngen ber\u00fccksichtigen. Insofern verstehe ich auch hier Ihr \n\nBegehren nicht. \n\nAuf der Homepage des SMK finden sich dar\u00fcber hinaus \n\nauch die f\u00fcr Kindertageseinrichtungen und Schulen zutref-\n\nfende aktuelle Corona-Schutz-Verordnung sowie die All-\n\ngemeinverf\u00fcgung des Kultusministeriums zur Unterrichts-\n\ngestaltung und zum Umgang mit auftretendem Infektions-\n\ngeschehen. Hier hatte Sachsen bereits vor dem aktuellen \n\nLockdown \u2013 auch das sprachen Sie gerade an \u2013 einen Stu-\n\nfenplan erarbeitet, der bereits die unterschiedliche  \n\nEntwicklung der Inzidenzzahlen beinhaltete. Auch hierzu \n\nh\u00e4tten wir keinen Antrag gebraucht. \n\nF\u00fcr ein einheitliches Vorgehen zur Gestaltung des Unter-\n\nrichts hat sich die KMK auf ein Rahmenkonzept verst\u00e4n-\n\ndigt, und Sachsen hat dieses l\u00e4nderspezifisch umgesetzt \n\nund ausgestaltet. Der Aufrechterhaltung guter Lernbedin-\n\ngungen auch unter Pandemiebedingungen wurde damit \n\nebenfalls Rechnung getragen. Das s\u00e4chsische Kultusminis-\n\nterium hat die Allgemeinverf\u00fcgung stets an die neuen Ent-\n\nwicklungen angepasst und dabei insbesondere den \n\nGesundheitsschutz, aber auch die Aufrechterhaltung guter \n\nBildungsbedingungen zugrunde gelegt; und auch der nach-\n\nfolgende Fakt m\u00fcsste Ihnen gel\u00e4ufig sein, wenn Sie diesen \n\nAntrag nicht nur als Schaufensterantrag gewertet wissen \n\nwollen, bei dem Sie abermals den verzweifelten Versuch \n\nunternehmen, die Staatsregierung ins Eck zu stellen. \n\nF\u00fcr die fachliche Bereitstellung von technischer Ausstat-\n\ntung und Verbrauchsmitteln zum Gesundheitsschutz und \n\nzur Desinfektion in Schulen und Kindertageseinrichtungen \n\nzeichnen nun einmal die Kommunen verantwortlich, wel-\n\nche als Schultr\u00e4ger und Tr\u00e4ger der fr\u00fchkindlichen Bildung \n\nhierf\u00fcr die Zust\u00e4ndigkeit haben, sowie die Tr\u00e4ger von Kin-\n\ndertageseinrichtungen. Der Freistaat Sachsen hat diese be-\n\nsonderen Bedarfe auch im Rahmen des Gesetzes zur \n\nUnterst\u00fctzung der Kommunen des Freistaates Sachsen zur \n\nBew\u00e4ltigung der Covid-19-Pandemie ber\u00fccksichtigt. \n\nPersonelle Mittel, wie von den Antragstellern gefordert, \n\nk\u00f6nnen seitens des Freistaates nicht bereitgestellt werden, \n\nda hier die Personalhoheit der kommunalen Ebene f\u00fcr das \n\ntechnische Personal in Schulen und das Personal in Kin-\n\ndertageseinrichtungen zugrunde liegt. \n\nKostenfreie Schnelltests f\u00fcr das s\u00e4chsische Lehrpersonal in \n\n\u00f6ffentlichen Schulen wie auch in Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft wurden und werden bereits angeboten. Hier kommt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1304 \n\nder Freistaat seiner F\u00fcrsorgepflicht als Arbeitgeber ent-\n\nsprechend nach. F\u00fcr das Personal in Kindertageseinrich-\n\ntungen \u2013 ich wiederhole mich \u2013 obliegt die F\u00fcrsorgepflicht, \n\nwie schon erw\u00e4hnt, den Kommunen und Tr\u00e4gern der Kin-\n\ndertageseinrichtungen als direkten Arbeitgebern. \u2013 So weit \n\nan dieser Stelle nochmals zur Richtigstellung. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der LINKEN! Na-\n\nt\u00fcrlich liegen uns beste Bildung und umfassende Betreu-\n\nung unserer Kinder besonders am Herzen, und wir \n\nunternehmen \u2013 auch das d\u00fcrfte Ihnen nicht verborgen ge-\n\nblieben sein \u2013 immense Anstrengungen, um dies im Frei-\n\nstaat Sachsen sicherzustellen. Den aktuellen Beweis haben \n\nwir gestern mit dem verabschiedeten Bildungsst\u00e4rkungsge-\n\nsetz angetreten. \n\nWir treten F\u00e4llen von Kindeswohlgef\u00e4hrdung gezielt ent-\n\ngegen und verf\u00fcgen landesweit \u00fcber entsprechende Kon-\n\ntakt- und Beratungsstellen sowie ein Netz an gut \n\nqualifizierten Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in den Ju-\n\ngend\u00e4mtern, die sich gezielt und stringent um diese F\u00e4lle \n\nk\u00fcmmern \u2013 und dies besonders unter Pandemiebedingun-\n\ngen. Dass dies unter den aktuellen Bedingungen keine \n\nleichte Aufgabe darstellt, ist uns allen sicher klar. \n\nGleichwohl m\u00fcssen wir mit Blick auf die von Ihnen gefor-\n\nderte Gew\u00e4hrleistung des Rechts auf Betreuung, Erziehung \n\nund Bildung von Kindern und Jugendlichen zur Kenntnis \n\nnehmen, dass sich dieses Recht auf den Gesundheitsschutz \n\naller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und die Abwendung von Ge-\n\nfahr f\u00fcr Leib und Leben f\u00fcr den Zeitraum des notwendigen \n\n\u2013 und ja, auch von Ihnen massiv geforderten \u2013 Lockdowns \n\nunterordnen muss \u2013 auch wenn uns das nicht leichtf\u00e4llt. \n\nWir sind uns sicher darin einig, dass das keinen Spa\u00df \n\nmacht. Ich habe vollstes Vertrauen in die Entscheidung der \n\nStaatsregierung, auch f\u00fcr eine gute Bildung und umfas-\n\nsende Betreuung. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das klang nicht so!) \n\n\u2013 Doch, selbstverst\u00e4ndlich! \u2013 Nichtsdestotrotz sehe ich kei-\n\nnen Grund, Ihrem Antrag zuzustimmen. \n\nIch danke Ihnen trotzdem f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Frak-\n\ntion, bitte; Herr Abg. Schaufel. \n\nFrank Schaufel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Herr Gebhardt, dem Titel Ihres \n\nAntrags \u201eMa\u00dfnahmen zur Pandemiebek\u00e4mpfung mit Au-\n\ngenma\u00df \u2013 Kindeswohl sch\u00fctzen, Recht auf Betreuung, Er-\n\nziehung und Bildung von Kindern und Jugendlichen \n\ngew\u00e4hrleisten!\u201c k\u00f6nnten wir sofort zustimmen. Mit der \n\nSchlie\u00dfung aller Schulen und Betreuungseinrichtungen f\u00fcr \n\nKinder seit diesem Montag haben wir dieses Recht nicht \n\nnur massiv eingeschr\u00e4nkt, sondern f\u00fcr viele Kinder kom-\n\nplett au\u00dfer Kraft gesetzt; wir haben es bereits geh\u00f6rt. \n\nBei den geltenden Ausnahmen f\u00fcr eine Notbetreuung fallen \n\nbeispielsweise Alleinerziehende, die in keinem der als \n\ndringlich erkl\u00e4rten Berufe arbeiten, vollst\u00e4ndig hinten her-\n\nunter, Selbstst\u00e4ndige und Freiberufler ebenso. Dazu kann \n\nich mit Blick zur Staatsregierung nur sagen \u2013 wo ist sie?  \n\n\u2013: Gratulation, Sie haben nichts aus dem Fr\u00fchjahr gelernt! \n\nZur\u00fcck zum Antrag. Die von Ihnen geforderte Transparenz \n\nhinsichtlich des Infektionsgeschehens in Kita und Schule \n\nhaben wir sowohl \u00fcber Kleine Anfragen als auch in Aus-\n\nschuss- und Plenarsitzungen mehrfach eingefordert. Es \n\nfreut mich, dass Sie hierzu die gleiche Meinung haben. Sie \n\nrennen bei uns offene T\u00fcren ein, wie man so sagt. Dar\u00fcber \n\nhinaus haben wir die Staatsregierung bereits im Mai aufge-\n\nfordert, eine umfangreiche Datengrundlage zu schaffen, \n\num die k\u00f6rperlichen, seelischen, sozialen und kognitiven \n\nAuswirkungen des Lockdowns im Fr\u00fchjahr auf Kinder und \n\nJugendliche bewerten zu k\u00f6nnen. \n\nHeute, sechs Monate sp\u00e4ter, stehen wir am Anfang. Man \n\nhat nichts gelernt, trotz der ewigen Beteuerungen, man \n\nm\u00f6chte den Sommer nutzen, um eine Strategie f\u00fcr Herbst \n\nund Winter zu entwickeln. Seit Montag sind die Schulen \n\nund Kitas wieder geschlossen; der LernSax funktioniert \n\nebenfalls nicht, f\u00fcge ich hinzu. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: \n\nEr funktioniert wieder!) \n\nWerte LINKE, Sie m\u00f6chten den Zugang zu Betreuung, Er-\n\nziehung und Bildung gew\u00e4hrleisten. Sie fordern die Ent-\n\nwicklung von Handlungsstrategien, um komplette \n\nSchlie\u00dfungen zu vermeiden. Bei Ihren Aussagen in der \n\nSondersitzung vor einer Woche hatte ich den Eindruck, \n\ndass Sie nicht mehr so entschlossen hinter Ihrer Forderung \n\nstehen. T\u00e4usche ich mich da? \u2013 Sie k\u00f6nnen mich gern eines \n\nBesseren belehren. Ihre Forderung nach finanzieller, per-\n\nsoneller und technischer Ausstattung ist sicher gut gemeint, \n\nallerdings fehlen uns konkrete Vorschl\u00e4ge, wof\u00fcr welche \n\nMittel gedacht sein sollen. Ein moderner Hygienestandard \n\nan Schulen und Kitas, wie beispielsweise ausreichend Sei-\n\nfenspender, gen\u00fcgend Waschbecken etc., ist nicht nur be-\n\ngr\u00fc\u00dfenswert, sondern sollte selbstverst\u00e4ndlich sein. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nDas ist eine Schultr\u00e4geraufgabe!) \n\n\u2013 Okay. \n\n(Heiterkeit) \n\n\u2013 Aber ich denke, die arbeiten eng zusammen. \u2013 Ihr letzter \n\nPunkt, die Bereitstellung und Durchf\u00fchrung von kostenlo-\n\nsen Schnelltests bei Verdachtsf\u00e4llen, um eine vollst\u00e4ndige \n\nSchlie\u00dfung von Kitas und Schulen zu vermeiden, w\u00e4re \n\nw\u00fcnschenswert, ist aber unter den aktuellen Umst\u00e4nden \n\nhinf\u00e4llig. \n\nMit unserem Dringlichkeitsantrag wollten wir gestern die \n\nStaatsregierung endlich zu einem Strategiewechsel auffor-\n\ndern. Mit dem konsequenten Schutz von Risikogruppen, \n\neiner strengen Kontrolle von Einreise- und Quarant\u00e4nebe-\n\nstimmungen an der polnischen und tschechischen Grenze \n\n(Zurufe von den LINKEN: Ah!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1305 \n\n\u2013 ja \u2013 sowie einer fl\u00e4chendeckenden freiwilligen Testung \n\nder s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung muss endlich eine Strategie \n\numgesetzt werden, durch die auch die Schlie\u00dfung von \n\nSchulen und Kitas verhindert wird. \n\nInsgesamt umfasst Ihr Antrag ein paar gute Ans\u00e4tze und \n\nnotwendige Schritte. Im Gro\u00dfen und Ganzen k\u00f6nnen wir \n\ndem inhaltlich auch zustimmen, da wir in den letzten Mo-\n\nnaten selbst einiges davon gefordert haben. Es braucht aber \n\nendlich ein Umdenken, kein ewiges Schlie\u00dfen und \u00d6ffnen, \n\nkein wochenweises H\u00fch und Hott. Es braucht endlich einen \n\nStrategiewechsel. Wir h\u00e4tten uns von Ihnen, werte LINKE, \n\ntats\u00e4chlich mehr Standhaftigkeit f\u00fcr das Offenhalten von \n\nSchulen und Kitas gew\u00fcnscht, sowie mehr Mut, um das \n\nRecht auf Betreuung, Erziehung und Bildung unserer Kin-\n\nder tats\u00e4chlich zu erhalten. Heimunterricht, Notbetreuung, \n\nAusgangsbeschr\u00e4nkungen sind nicht \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n\u2013 Moment noch, Frau Schaper, ich bin gleich fertig. \n\n\u2013 der richtige Weg, um Kindern und Jugendlichen dieses \n\nRecht zu gew\u00e4hren. Da wir aber sicher sein k\u00f6nnen, dass \n\nnach einer Wieder\u00f6ffnung von Schulen und Kitas das Virus \n\nnicht verschwunden ist und die Regierung bisher nicht ge-\n\nwillt ist, ihre Strategie zu \u00e4ndern, stimmen wir den Punkten \n\nin Ihrem Antrag zu, Herr Gebhardt. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Oh, nee! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Als Weihnachtsgeschenk! \u2013 \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nWir k\u00f6nnen gern darauf verzichten!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN spricht Frau Abg. Melcher. \n\nChristin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es war nach \n\nden Erfahrungen im Fr\u00fchjahr lange Konsens, Kita und \n\nSchulen offenzuhalten und Kindern Bildung und Teilhabe \n\nzu erm\u00f6glichen. Richtschnur war dabei der Vierstufenplan \n\ndes Kultusministeriums. Auch die Beschr\u00e4nkungen im No-\n\nvember, der sogenannte Lockdown light, traf in erster Linie \n\nandere Bereiche des gesellschaftlichen Lebens. Wir m\u00fcs-\n\nsen jedoch zur Kenntnis nehmen, dass die ergriffenen Ma\u00df-\n\nnahmen aus dem November nicht ausreichend waren. Das \n\nInfektionsgeschehen hat sich seit November deutlich ver-\n\nsch\u00e4rft. Ich glaube, wir sind uns als demokratische Frakti-\n\nonen einig, dass die jetzigen Schul- und Kitaschlie\u00dfungen \n\naufgrund der dramatischen Infektionszahlen unausweich-\n\nlich sind. \n\nAuch wenn Schulen und Kitas in der Vergangenheit keine \n\nSuperspreader waren, so ist der Druck auf die Einrichtun-\n\ngen durch das Infektionsgeschehen zuletzt doch enorm ge-\n\nstiegen. Das ist nicht nur allein unsere Einsch\u00e4tzung, \n\nsondern das hat auch der Schulausschuss vor zwei Wochen \n\nnoch einmal sehr, sehr deutlich gemacht. Die Anzahl der \n\nQuarant\u00e4nef\u00e4lle bei Lehrer(inne)n, Kitakindern sowie \n\nSch\u00fcler(inne)n ist in den letzten Wochen stark angestiegen. \n\nDie seit Montag geltenden Ma\u00dfnahmen werden aber auch \n\nzu ihrem Schutz sein, f\u00fcr die Erzieher(innen) und Leh-\n\nrer(innen). \n\nWir haben uns, genau wie im Fr\u00fchjahr, f\u00fcr eine Notbetreu-\n\nung in der Kita, in der Kindertagespflege und an Grund- \n\nund F\u00f6rderschulen starkgemacht. Dabei geht es uns auch \n\num die Entlastung von Menschen in systemrelevanten Be-\n\nrufen, aber eben auch um Kindeswohlgef\u00e4hrdungen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich kann Ihnen versi-\n\nchern, dass diese Entscheidung, alle Entscheidungen, die \n\nseit Fr\u00fchjahr getroffen wurden, nicht leichtfertig getroffen \n\nwurden. Kinder und Jugendliche haben ein Recht auf Bil-\n\ndung. Deshalb ist es uns B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN wichtig, den \n\nFokus auf das weitere Vorgehen ab Januar zu richten. Hof-\n\nfen wir das Beste, dass wir ab dem 11. Januar wieder Schu-\n\nlen und Kitas \u00f6ffnen k\u00f6nnen. \n\nDiesen Appell richte ich jetzt auch einmal ganz klar an die \n\nAfD-Fraktion, die dadurch, dass sie das Virus immer noch \n\nleugnet und die Ma\u00dfnahmen ignoriert, \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Falsch, falsch! \u2013 \n\nNorbert Mayer, AfD: So ein Quatsch! \u2013 \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Fake News!) \n\ntats\u00e4chlich hier die Zukunft unserer Kinder verspielt, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU und der SPD) \n\nKlar ist aber auch jetzt schon: Auch in den kommenden \n\nMonaten kann nur von einem Regelbetrieb unter Pande-\n\nmiebedingungen ausgegangen werden. Wichtig ist, dass \n\nwir weitere Ma\u00dfnahmen und anstehende Entscheidungen \n\nmit Sch\u00fcler- und Elternvertretungen, Gewerkschaften, \n\nLehrerverb\u00e4nden und Erzieher(inne)n diskutieren. Auch \n\nwenn das Virus und die Dynamik der Infektion uns zwin-\n\ngen, auf Sicht zu fahren, brauchen wir gemeinsam, nicht \n\nnur in Sachsen, Antworten darauf, wie wir angesichts der \n\nLage mit dem Schuljahr umgehen wollen. \n\nWelche Auswirkungen hat es auf die Stundentafeln? Wie \n\ngestalten wir die Abschlusspr\u00fcfungen? Wie k\u00f6nnen lang-\n\nfristig effektive Tests und Schutzkonzepte f\u00fcr Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler, f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer aussehen? Wie \n\nschaffen wir es, langfristige Sch\u00e4den so gering wie m\u00f6g-\n\nlich zu halten? All diese Fragen hat auch noch einmal die \n\nletzte Anh\u00f6rung im Schulausschuss aufgeworfen. Ich bin \n\nmir sicher, dass auch die Landesregierung all diese Fragen \n\nauf dem Schirm hat. \n\nWir werden deshalb diesen Antrag ablehnen. \n\nLassen Sie mich aber abschlie\u00dfend noch etwas sagen: Mich \n\nhat der Antrag der LINKEN und die darin enthaltene 180-\n\nGrad-Wendung dann doch etwas gewundert. Ich m\u00f6chte \n\nSie an eine Pressemitteilung vom 14. Mai dieses Jahres er-\n\ninnern. Sachsen hat sich nach langen Wochen h\u00e4uslicher \n\nLernzeit und geschlossener Kindertageseinrichtungen, vie-\n\nlen Wochen der enormen Belastung f\u00fcr Eltern und Kinder \n\nauf den Weg gemacht, die Kindertageseinrichtungen und \n\ndie Schulen wieder zu \u00f6ffnen. Damals im Mai hatten wir \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1306 \n\nzur Erinnerung \u2013 einen Inzidenzwert von 5. Wir hatten im \n\nZeitraum vom 5. bis zum 13. Mai insgesamt 193 Neuinfek-\n\ntionen, Tendenz sinkend. Damals haben Sie sich gegen\u00fcber \n\nder Presse wie folgt ge\u00e4u\u00dfert: \u201eSie spielen mit dem Feuer, \n\nHerr Piwarz!\u201c \u2013 Das waren Ihre Worte. Sie warnten damals \n\nvor diesem Experiment der Kita- und Schul\u00f6ffnung. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ja, ja!) \n\nNun reichen Sie Mitte November einen Antrag ein, der un-\n\nter allen Umst\u00e4nden die \u00d6ffnung der Kindertageseinrich-\n\ntungen und Schulen fordert. Mitte November \u2013 nur zum \n\nVergleich \u2013 hatten wir in Sachsen einen Inzidenzwert von \n\n\u00fcber 200. Im Zeitraum vom 08. bis 15.11. hatten wir 8 300 \n\nNeuinfektionen, Tendenz, wie wir leider heute wissen, stei-\n\ngend. \n\n(Beifall bei den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nEs mag ein Mittel der Opposition sein, sein F\u00e4hnchen in \n\nden Wind zu stellen, es ist aber definitiv keine Methode der \n\nRegierung, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\nLeitplanke aller Entscheidungen ist \u2013 egal ob im Fr\u00fchjahr \n\noder jetzt \u2013 die Teilhabe von Kindern an Bildung und \n\nSchule, das Kindeswohl, aber eben auch der Infektions-\n\nschutz. Hoffen wir gemeinsam auf die kommenden Tage \n\nund Wochen. Wenn wir es schaffen, bald \u00fcber Lockerungen \n\nzu reden, dann sollten die Kinder als Erste profitieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD, des Abg. Holger Gasse, CDU, \n\nund der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Frie-\n\ndel f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Vielen Dank. Sowohl Herr Kollege \n\nGasse als auch Frau Melcher haben bereits inhaltliche Aus-\n\nf\u00fchrungen gemacht. Danke insbesondere f\u00fcr den letzten \n\nPunkt, denn das war auch das, was ich mich gefragt habe. \n\nWir hatten von M\u00e4rz bis Mai geschlossene Kitas und Schu-\n\nlen. Wir haben uns dann langsam wieder an den Regelbe-\n\ntrieb herangetastet, der vor den Sommerferien nie so richtig \n\nbegonnen hat, und erst nach den Sommerferien den richti-\n\ngen Regelbetrieb wieder aufrechterhalten. Wir waren uns \n\ndamals in der Regierung einig, vielleicht h\u00e4tten wir ein, \n\nzwei Wochen eher die ersten vorsichtigen Schritte wagen \n\nk\u00f6nnen. Die Pressemitteilung von der LINKEN hat Frau \n\nMelcher schon zitiert, die ging nat\u00fcrlich in die v\u00f6llig an-\n\ndere Richtung. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nDas war im Mai! \n\nJetzt umzudrehen \u2013 ja, genau, das war im Mai \u2013, man muss \n\ndoch aber die gleichen Ma\u00dfst\u00e4be anlegen. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nJa, eben!) \n\nWir hatten damals einen Vierstufenplan, der endete bei der \n\nInzidenz 50. \n\n(Zuruf der Abg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nWir haben heute v\u00f6llig andere Inzidenzen, und da sagen \n\nSie uns, die Kitas und Schulen m\u00fcssen weiter ge\u00f6ffnet blei-\n\nben. Wir diskutieren gerade, ob es vielleicht eine Woche zu \n\nsp\u00e4t war. Aber diese Unsicherheit, dieses Sich-Herantasten \n\nist nun einmal Gegenstand bei einer solchen Pandemie. Wir \n\nk\u00f6nnen gar nichts anderes tun. \n\nInsofern bin ich sehr \u00fcberrascht. Ich teile wirklich auch die \n\nAufgebrachtheit von Frau Melcher. In der Art und Weise \n\nhier Antr\u00e4ge vorzustellen \u2013 heute h\u00fc und morgen hott \u2013 und \n\ndann zu sagen, es sei alles ganz folgerichtig, das trifft auch \n\nnicht auf mein Verst\u00e4ndnis. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Frau Kollegin Friedel. Jetzt gehen wir in \n\neine zweite Rednerrunde. Es spricht nun f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Kollegin Neuhaus-Wartenberg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Ich wollte jetzt eigentlich etwas anderes  \n\nerz\u00e4hlen. Also, wissen Sie, Sabine Friedel und Christin \n\nMelcher, ja, wir k\u00f6nnen jetzt gerne \u00fcber meine Pressemit-\n\nteilung vom Mai reden. Wir k\u00f6nnen auch gern dar\u00fcber re-\n\nden, dass es explizit \u2013 Christin, das wissen Sie ganz genau \n\n\u2013 von Prof. Kiess Studien gegeben hat. Er hat auch in der \n\nAnh\u00f6rung gesessen. Es gab ganz bestimmte Leute, die da-\n\nvor gewarnt und gesagt haben, es kann sein, dass das, was \n\nes bisher an Zahlenmaterial gibt, mit der \u00d6ffnung der Schu-\n\nlen im Mai dazu kommen wird, dass wir dort gro\u00dfe Infek-\n\ntionsgeschehen haben. Das k\u00f6nnen wir jetzt gern \n\nmiteinander weiter bereden; aber es w\u00e4re doch klug, ein-\n\nmal den Antrag zu nehmen, n\u00e4mlich so, wie er dasteht. \n\nDarin steht, dass wir Bildung, Erziehung und Betreuung \n\ngew\u00e4hrleisten wollen. Darin steht nicht: unter allen Um-\n\nst\u00e4nden \u00f6ffnen oder offenhalten, sondern dass wir uns dar-\n\n\u00fcber unterhalten m\u00fcssen, was ab Januar stattfinden muss. \n\nVon uns sind Vorschl\u00e4ge gekommen und nichts anderes. \n\nWir wollen \u00fcber Raumfilter reden und auch dar\u00fcber, dass \n\nes in Gr\u00f6\u00dfenordnungen gerade kleine und mittelst\u00e4ndische \n\nUnternehmen gibt, die in diesem Feld unterwegs sind, dass \n\nwir das in einer Ausschusssitzung bei dem Staatsminister \n\nschon angefragt haben und er Gegenargumente gebracht \n\nhat. Im \u00dcbrigen ist das sein gutes Recht. \n\nWir aber finden, dass wir noch einmal neu dar\u00fcber disku-\n\ntieren m\u00fcssen, und zwar genau unter den Umst\u00e4nden, dass \n\nwir jetzt ein Infektionsgeschehen haben, das eben ein an-\n\nderes als im Mai ist. \u2013 Punkt 1. \n\nPunkt 2: Meine Kollegin Marika T\u00e4ndler-Walenta hat \n\nschon viel Grunds\u00e4tzliches gesagt. Ich m\u00f6chte trotzdem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1307 \n\nnoch eines sagen, weil das hier jetzt auch eine Rolle ge-\n\nspielt hat. Zum Stufenplan: Das Problem ist, dass er, als er \n\nh\u00e4tte in Kraft treten m\u00fcssen, im Prinzip nicht in Kraft ge-\n\ntreten ist, weil wir von der Zeit \u00fcberrollt worden sind. \n\nUns geht es nur um eines: Wenn wir Stufenpl\u00e4ne heraus-\n\nbringen, dann m\u00fcssen diese tats\u00e4chlich sofort eine Konse-\n\nquenz und eine G\u00fcltigkeit haben. Ich wei\u00df nicht, wie es \n\nIhnen geht. Mir sind in Gr\u00f6\u00dfenordnungen E-Mails zuge-\n\nsandt worden, auch von Schulleiterinnen und Schulleitern, \n\ndie mir mitgeteilt haben: Ihr k\u00f6nnt ja alle entscheiden, was \n\nihr wollt, aber wir f\u00fchlen uns sehr allein gelassen und wis-\n\nsen eigentlich gar nicht, was wir machen sollen. \n\nWenn wir im Januar damit beginnen wollen, dann m\u00fcssen \n\nwir so schnell wie m\u00f6glich dar\u00fcber reden \u2013 das ist auch \n\nnotwendig \u2013, dass es wirklich verantwortbar ist; das haben \n\nwir gestern und auch vor vier Wochen im Plenum mitei-\n\nnander besprochen \u2013, und den Leuten in den Schulen erkl\u00e4-\n\nren, wie wir es machen. Die Raumluftfiltersysteme habe \n\nich schon angesprochen. \n\nWir meinen \u2013 an die Kollegen der AfD gerichtet \u2013 mit dem \n\nDesinfizieren einer Schule nicht die Waschbecken und dass \n\ndort irgendein Seifenspender steht, sondern wir meinen da-\n\nmit die Desinfektion von Oberfl\u00e4chen. Wir sind uns der \n\nTatsache bewusst, dass das eine Aufgabe des Schultr\u00e4gers \n\nist \u2013 das ist gar keine Frage. \n\nTrotz allem m\u00fcssen wir hier alle miteinander dar\u00fcber dis-\n\nkutieren, ob es notwendig und richtig w\u00e4re, dass Tische, \n\nSt\u00fchle und Toiletten auf eine v\u00f6llig andere Art und Weise \n\ndesinfiziert werden m\u00fcssen. Als Mutter eines 10-j\u00e4hrigen \n\nSohnes kann ich nur sagen: Die Schule wird w\u00e4hrend die-\n\nses Infektionsgeschehens nur einmal in der Woche sauber-\n\ngemacht. \n\nJa, ich wei\u00df, dass dies die Aufgabe in Leipzig ist. Trotz al-\n\nlem m\u00fcssen wir dar\u00fcber reden, was wir im Januar mitei-\n\nnander tun. \n\nEin letzter Punkt zu LernSax und zur Digitalisierung: Wir \n\nm\u00fcssen dar\u00fcber reden, was im Januar und im Februar pas-\n\nsiert und was wir mit den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern ma-\n\nchen, die nicht \u00fcber digitale Endger\u00e4te verf\u00fcgen. Wir \n\nm\u00fcssen \u00fcber das System an sich noch einmal reden. \n\nDeswegen habe ich gestern schon gesagt, und Christin \n\nMelcher hatte es auch gerade formuliert: Lassen Sie uns \n\ndoch einfach einmal gemeinsam schauen, was klug ist und \n\nwas nicht klug ist, und nicht dr\u00fcber reden, was ich im Mai \n\nin einer Pressemitteilung geschrieben habe. Das entsetzt \n\nmich tats\u00e4chlich. Wir hatten bisher ein anderes Verh\u00e4ltnis \n\nin der Diskussion. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nNeuhaus-Wartenberg von der Fraktion DIE LINKE. Nun \n\nan Mikrofon 1 Frau Kollegin Friedel, bitte sch\u00f6n. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident; eine \n\nKurzintervention. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Gern. \n\nSabine Friedel, SPD: Liebe Frau Neuhaus-Wartenberg, \n\nich verstehe nicht, dass Sie so tun, als ob wir \u00fcber all diese \n\nDinge nicht sprechen w\u00fcrden. Sowohl dieses Parlament als \n\nauch die Staatsregierung als auch die vielen Schulleiterin-\n\nnen und Schulleiter besch\u00e4ftigen sich seit M\u00e4rz mit nichts \n\nanderem als mit der Frage: Wie gelingt es uns, die \u2013 unter \n\nden Umst\u00e4nden, die wir haben \u2013 besten Bildungsbedingun-\n\ngen f\u00fcr die Kinder und Jugendlichen in der Schule herzu-\n\nstellen? \n\nSie haben das Thema Raumluftfilteranlagen angesprochen. \n\nDazu Folgendes: Es gibt einige Schultr\u00e4ger, die haben wel-\n\nche angeschafft, und es gibt andere Schultr\u00e4ger, die sich \n\ndagegen entschieden haben, weil bei ihnen beispielsweise \n\ndie r\u00e4umlichen Voraussetzungen anders sind, weil die \n\nSchule bereits eine Luftfilteranlage hat oder die L\u00fcftungs-\n\nbedingungen dort viel sinnvoller zu gestalten sind, als es in \n\nanderen Schulen der Fall ist. Wir werden nicht die eine \n\nzentrale L\u00f6sung f\u00fcr alles finden. \n\nBei Ihnen bin ich, wenn es um die Rahmenbedingungen \n\ngeht, die wir brauchen. Wir brauchen so etwas wie einen \n\nStufenplan, den wir ja schon einmal hatten. Das ist alles \n\nkeine Frage. Aber an welchem Punkt er dann wie angewen-\n\ndet werden kann, muss die Schulleitung entscheiden. Diese \n\nEntscheidung k\u00f6nnen und wollen wir den Schulleitungen \n\nnicht abnehmen, denn dies wollen die Schulleitungen \n\ngerne selbst in der Hand behalten. Dort geh\u00f6rt es auch hin. \n\nWir m\u00fcssen uns, glaube ich, daran gew\u00f6hnen, dass wir \n\nauch in solchen Zeiten wie jetzt mehr Eigenverantwortung \n\nan die Schulen geben. Damit meine ich nicht, sie allein zu \n\nlassen oder \u201ev\u00f6llig allein zu lassen\u201c, wie Sie es formuliert \n\nhaben, sondern \u2013 Sie haben es vielleicht mitbekommen \u2013 \n\nInformationen und Hilfestellungen durch das Kultusminis-\n\nterium mit Schulleiterbriefen, Schulportalen und \u00c4hnli-\n\nchem zu geben. Diese sind sehr umfangreich. Dazu braucht \n\nes nicht noch eine Debatte dar\u00fcber, ob und wie man nun \n\ndie Oberfl\u00e4chen am besten desinfiziert, vor allem nicht im \n\nS\u00e4chsischen Landtag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nFriedel an Mikrofon 1 mit einer Kurzintervention. Frau \n\nKollegin Neuhaus-Wartenberg m\u00f6chte vermutlich erwi-\n\ndern. \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich habe nicht gesagt, dass ich finde, dass \n\nwir die Schulleitungen und Schultr\u00e4ger(innen) und Direk-\n\ntor(innen)en etc. irgendwie allein lassen sollen, um Gottes \n\nwillen. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\u2013 Nein! Ich habe gesagt, dass an mich herangetragen wor-\n\nden ist, dass sie sich an bestimmten Stellen allein gelassen \n\nf\u00fchlen. Das ist das Erste. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1308 \n\nDas Zweite ist: Ich glaube, wir m\u00fcssen uns noch einmal \n\ngrunds\u00e4tzlich dar\u00fcber unterhalten, was tats\u00e4chlich die \n\nRolle einer Opposition ist. Es ist mein gutes Recht, hier \n\nDinge zu kritisieren und auch zu sagen, dass ich einige \n\nDinge als falsch empfinde. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist ja mal eine \n\nErkenntnis! Deswegen gr\u00e4tschen Sie uns immer \n\ndazwischen, Herr Gebhardt! Das ist ja mal sch\u00f6n! \n\n\u2013 Zuruf von der AfD: Das ist jetzt neu! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der AfD \u2013 \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\u2013 Das ist jetzt gar nicht der Punkt. \u2013 Ansonsten m\u00f6chte ich \n\nsagen: Es ist sch\u00f6n, dass Sie mit allen m\u00f6glichen Leuten \n\nseit M\u00e4rz im Gespr\u00e4ch sind. Trotz alledem bleibt eines. Der \n\nLandeselternrat schrieb E-Mails, in denen stand, dass sie \n\nbitte ganz dringend vor dem 10. Januar dar\u00fcber sprechen \n\nm\u00f6chten, was mit den Lehrpl\u00e4nen im n\u00e4chsten Jahr pas-\n\nsiert, was mit den Pr\u00fcfungen im n\u00e4chsten Jahr passiert, was \n\nmit der Schul\u00f6ffnung an sich im n\u00e4chsten Jahr passiert, was \n\nwir mit den weiterf\u00fchrenden Schulen machen, n\u00e4mlich mit \n\nden Kindern, die jetzt in der 4. Klasse sind und ab dem \n\nn\u00e4chsten Jahr aufs Gymnasium gehen sollen usw. usf. \n\nDa steht eben eine grunds\u00e4tzliche Sache dahinter, n\u00e4mlich \n\ndass wir jetzt unter v\u00f6llig widrigen Umst\u00e4nden Bildung ge-\n\nw\u00e4hrleisten m\u00fcssen. Wir wollen dar\u00fcber diskutieren, was \n\ngerade notwendig und vor allem, was vern\u00fcnftig ist. Das \n\nist wichtig, damit wir mit einer Sache aufr\u00e4umen und nicht \n\nLeute im Land herumlaufen und sagen, dass wir eine \n\nCorona-Generation ausbilden; denn das w\u00fcrde ich f\u00fcr ext-\n\nrem schwierig halten. Nur darum geht es uns. Es ist wich-\n\ntig, miteinander ins Gespr\u00e4ch zu kommen und zu sagen, \n\nwas gerade klug und vern\u00fcnftig ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nNeuhaus-Wartenberg von der Fraktion DIE LINKE mit der \n\nErwiderung. \n\nGibt es weiteren Redebedarf der Fraktionen zum vorlie-\n\ngenden Antrag? Die CDU? \u2013 Kein Bedarf. Die AfD-Frak-\n\ntion? \u2013 Kollege Schaufel, bitte sch\u00f6n. \n\nFrank Schaufel, AfD: F\u00fcr mich w\u00e4re nur noch einmal \n\nwichtig zu sagen, dass wir Anfang Januar die Botschaft be-\n\nkommen, welche Strategie dann angewandt wird. Es ist \n\nwichtig, dass wir Klarheit dar\u00fcber haben, was mit der IT-\n\nTechnik in den Schulen ist und ob die L\u00fcftung gesichert ist. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin Nicolaus, CDU) \n\nIch sage Ihnen auch: Besonders die Kinder leiden wirklich \n\nsehr darunter. Die werden mittlerweile zu dick, weil es kei-\n\nnen Sportunterricht mehr gibt. Im Freien kann man Sport-\n\nunterricht machen. Es w\u00e4re wirklich zu erwarten, dass uns \n\nAnfang Januar mal eine Strategie vorgesetzt wird, Herr \n\nKultusminister. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nSchaufel von der AfD-Fraktion. Ich m\u00f6chte noch einmal \n\ndaran erinnern, dass wir uns dar\u00fcber geeinigt haben, dass, \n\nwenn man an das Rednerpult tritt und zum Plenum spricht, \n\nzum einen der Pr\u00e4sident und zum anderen das Plenum in \n\nseiner Allgemeinheit angesprochen werden. \n\nGibt es weiteren Redebedarf seitens der Fraktionen zum \n\nAntrag? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann \u00fcbergebe ich jetzt an \n\ndie Staatsregierung; Herr Staatsminister Piwarz, bitte \n\nsch\u00f6n \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Meine Damen und Herren! Ich habe ein wenig das \n\nGef\u00fchl, dass wir diesen Tagesordnungspunkt nahtlos in die \n\nBefragung der Staatsregierung \u00fcbergehen lassen k\u00f6nnten. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEs sind nur dummerweise zwei erste Beratungen dazwi-\n\nschen. \n\nIch hatte eine Rede vorbereitet, will diese aber jetzt nicht \n\nverlesen, sondern ein St\u00fcck weit darauf eingehen, was hier \n\nvorgetragen wurde. Dass man es als Minister, als Regie-\n\nrung gerade aus Sicht der Opposition \u2013 egal, was man \n\nmacht \u2013 im jeweiligen Moment immer falsch macht, ist \n\nokay. Damit kann man leben. \n\nIch glaube, wir haben deutlich gemacht, dass wir uns die \n\ndamalige Entscheidung zur \u00d6ffnung nicht leichtgemacht \n\nhaben, das wissenschaftlich f\u00fcr uns begr\u00fcndet haben und \n\ndass wir uns die jetzige Entscheidung, die Schulen und \n\nKindertagesst\u00e4tten vor\u00fcbergehend zu schlie\u00dfen, ebenso \n\nnicht leichtgemacht haben. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nIch halte es schon f\u00fcr einen Gewinn, dass wir \u00fcber den \n\nSommer hinweg ein Bewusstsein in diesem Land \u2013 damit \n\nmeine ich nicht nur den Freistaat Sachsen, sondern die \n\nBundesrepublik Deutschland insgesamt \u2013 geschaffen ha-\n\nben, dass nicht wieder das eintritt, was wir im Fr\u00fchjahr er-\n\nlebt haben, n\u00e4mlich, dass das Erste, was geschlossen wird, \n\ndie Schulen und die Kindertagesst\u00e4tten sind. \n\n(Beifall der Abg. Lucie Hammecke, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, und Sabine Friedel, SPD) \n\nDas halte ich f\u00fcr einen Erfolg. Wenn ich jetzt auf Helge \n\nBraun h\u00f6re \u2013 der mit meiner Meinung sonst nicht immer \n\n\u00fcbereinstimmt \u2013, der deutlich sagte: \u201eWir m\u00fcssen daf\u00fcr \n\nSorge tragen, im neuen Jahr die Schulen und die Kinderta-\n\ngesst\u00e4tten m\u00f6glichst wieder zuerst zu \u00f6ffnen\u201c, dann ist das \n\nein wichtiges Signal, das wir in diese Gesellschaft senden. \n\nDeswegen kann man nat\u00fcrlich dar\u00fcber diskutieren, ob die \n\nSchulschlie\u00dfung m\u00f6glicherweise ein St\u00fcck zu sp\u00e4t gekom-\n\nmen ist und ob man eher in den Wechselunterricht h\u00e4tte ge-\n\nhen m\u00fcssen. Dazu kommen wir in der Befragung noch \n\neinmal. Ich halte es f\u00fcr richtig, den Pr\u00e4senzunterricht so \n\nlange wie m\u00f6glich aufrechtzuerhalten und daf\u00fcr Sorge zu \n\ntragen, dass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ihre Schule besu-\n\nchen und Kinder ihre Kindertageseinrichtung besuchen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1309 \n\nihre Freunde treffen und ihren geregelten Tagesablauf ha-\n\nben, wo sie Halt bekommen, wo sie viel an sozialer Inter-\n\naktion bekommen und wo es hilft, dass es ihnen in jeder \n\nHinsicht entsprechend auch gut geht. \n\nWir haben uns diese Entscheidung nicht leichtgemacht, \n\nmussten aber zur Kenntnis nehmen, dass das, was an Infek-\n\ntionsgeschehen in der Gesellschaft insgesamt stattfindet \u2013 \n\nund das ist deutlich h\u00f6her als damals im Fr\u00fchjahr \u2013, nat\u00fcr-\n\nlich auch in die Einrichtungen hineinwirkt und man daf\u00fcr \n\nSorge tragen musste, dass wir zus\u00e4tzliche Kontakte redu-\n\nzieren. Deswegen war aus meiner Sicht diese Entscheidung \n\nrichtig, zumal sie flankiert war mit anderen, auch deutlich \n\neinschr\u00e4nkenden Ma\u00dfnahmen. \n\nWir haben uns bem\u00fcht, transparent darzustellen, wie die \n\nSituation an den Schulen ist. Sehen Sie es mir nach, Frau \n\nT\u00e4ndler-Walenta \u2013 ich hatte das schon hineingerufen \u2013: Wir \n\nk\u00f6nnen halt nur in die Schulen hineinschauen. Nur dort ha-\n\nben wir einen direkten Zugriff, von dort bekommen wir die \n\nMeldungen. Wir haben ein neues interaktives Erfas-\n\nsungstool dort, wo die Schulen minutengenau melden k\u00f6n-\n\nnen, welche Infektions- und welche Quarant\u00e4nelagen es \n\ngibt. Ich glaube, wir k\u00f6nnen \u2013 verglichen mit anderen Be-\n\nreichen der Gesellschaft \u2013 ein vergleichsweise gutes Bild \n\nder Lage an den Schulen abbilden. \n\nIch kann nur die Erwartung und die Bitte \u00e4u\u00dfern, dass das \n\nim kommunalen Bereich f\u00fcr die Kitas genauso gilt und \n\n\u00fcber die Gesundheits\u00e4mter \u2013 und wir wissen alle, dass das \n\nmomentan aufgrund der Arbeitsbelastung die Schwach-\n\nstelle ist \u2013 in die t\u00e4glichen Lagemeldungen der Kreise und \n\ndamit des Landes einflie\u00dft. \n\nEin weiterer Punkt, der angesprochen wurde, ist der Stu-\n\nfenplan. Wir haben einen dezidierten Stufenplan ausgear-\n\nbeitet mit vier Stufen. Ich will noch einmal daran erinnern, \n\nwas eigentlich der Kern des Stufenplans gewesen ist: die \n\nBeh\u00f6rden vor Ort, die nach dem Infektionsschutzgesetz zu-\n\nst\u00e4ndig sind, in die Lage zu versetzen, eigenverantwortlich \n\nEntscheidungen zu treffen. \n\nNun kann man dar\u00fcber diskutieren, ob das gelungen ist  \n\noder nicht, aber wir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass nur \n\nganz wenige Schulen von Gesundheits\u00e4mtern geschlossen \n\nwurden. Im Kitabereich fehlt uns der konkrete \u00dcberblick, \n\nweil wir dort nicht die direkte R\u00fcckmeldelage haben. Klar \n\nist uns aber auch gewesen im November, als die Zahlen \n\nschon deutlich nach oben gegangen sind und wir von den \n\nLandkreisen die klare Information bekommen haben: Bitte \n\nk\u00fcmmert euch darum!, dass wir es dann selbst gemacht ha-\n\nben. \n\nWenn man sich erinnert: Die vorher geltende Corona-\n\nSchutz-Verordnung hat uns in die Situation versetzt, dass \n\nwir eigenverantwortlich gemeinsam mit dem Sozialminis-\n\nterium die Entscheidung zu Wechselunterricht oder zu \n\nSchulschlie\u00dfungen getroffen haben, eben auch aufgrund \n\nder Tatsache, dass wir uns ein vergleichsweise gutes Lage-\n\nbild erarbeitet haben und in R\u00fccksprache mit den Schulen \n\nt\u00e4tig werden konnten. \n\nIch halte diese einzelfallbezogene Entscheidung nach wie \n\nvor f\u00fcr richtig und f\u00fcr etwas, was wir hoffentlich bald, im \n\nJanuar, dann auch in die Umsetzung bringen k\u00f6nnen; dass \n\nwir uns genau anschauen, wie die Infektionslage vor Ort ist \n\n\u2013 damit meine ich die Umgebung der Schule oder der Kita \n\n\u2013, und dann auch sehen, wie das Infektions- und Quarant\u00e4-\n\nnegeschehen in der jeweiligen Einrichtung ist, um dann \n\neine Entscheidung zu treffen: Kann sie im Regelbetrieb  \n\noffen bleiben? M\u00fcssen wir den Regelbetrieb einschr\u00e4nken \n\noder m\u00fcssen wir die Einrichtung schlie\u00dfen? \n\nWir haben gute Erfahrungen gesammelt. Es gab Schulen, \n\ndie von sich aus etwas sehr euphorisch gesagt haben, wir \n\nwollen lieber ins Wechselmodell gehen. Wir haben manch-\n\nmal dazu Ja gesagt, manchmal auch Nein, weil das kon-\n\nkrete Infektionsgeschehen es nicht hergegeben hat und wir \n\ndamit keine Rechtsgrundlage hatten. Aber es hat auch nicht \n\nwenige F\u00e4lle gegeben, in denen wir aufgrund der Zahlen \n\nidentifiziert haben, dort ist eine Problemlage bzw. deutet \n\nsich eine solche an, mit den Schulen in Kontakt getreten \n\nsind und von dort die R\u00fcckmeldung kam: Nein, wir wollen \n\ngern im Pr\u00e4senzunterricht, im Regelbetrieb bleiben, wir \n\nk\u00f6nnen das stemmen, wir bekommen es im Sinne der Sch\u00fc-\n\nlerinnen und Sch\u00fcler hin. \n\nInsofern wird diese Flexibilit\u00e4t, dieses Eingehen auf die \n\nkonkrete Situation etwas sein, das uns die n\u00e4chsten Monate \n\nbesch\u00e4ftigen wird. \u2013 Ich gehe davon aus, dass wir den einen \n\noder anderen Punkt noch in der Befragung vertiefen wer-\n\nden. \n\nDa es angesprochen wurde, will ich kurz auf das Thema \n\nder Luftreiniger eingehen, weil das ein beliebtes Thema ist. \n\nWir haben immer deutlich gesagt: Das Wichtigste, was wir \n\nmachen m\u00fcssen, ist ein konsequentes L\u00fcftungsregime. Ich \n\nhabe vorhin schon in einer anderen Debatte von den frie-\n\nrenden Kindern in unseren Klassenr\u00e4umen geh\u00f6rt. Ich \n\ndenke mir dann immer: Wer das vortr\u00e4gt, hat L\u00fcften noch \n\nnicht so ganz verstanden. Es geht nicht darum, 45 Minuten \n\nsperrangelweit die Fenster zu \u00f6ffnen \u2013 dann w\u00fcrde es in der \n\nTat kalt \u2013, aber ein beherztes Sto\u00dfl\u00fcften und 3 bis 5 Minu-\n\nten Luftaustausch erzeugen ist wirkungsvoll und kann ei-\n\nniges an Schutz bieten. \n\nBei diesen Luftreinigerger\u00e4ten ist es erstaunlich, wie viele \n\nAngebote man pl\u00f6tzlich als Ministerium von Firmen be-\n\nkommt, die pl\u00f6tzlich diese Ger\u00e4te herstellen und nat\u00fcrlich \n\ndas einzige und beste Produkt auf dem Markt haben. Diese \n\nGer\u00e4te sind ausgiebig getestet worden. Es gab dazu sogar \n\neine Schalte der Kultusminister mit entsprechenden Exper-\n\nten, bei der klar herausgekommen ist, dass diese Ger\u00e4te \n\ndurchaus wirksam sind \u2013 gerade in den R\u00e4umlichkeiten, \n\ndie nicht durch ein Fenster oder \u00c4hnliches gel\u00fcftet werden \n\nk\u00f6nnen. Aber sie haben zwei entscheidende Nachteile. Der \n\neine Nachteil ist: Sie sind laut \u2013 das hei\u00dft, sie w\u00fcrden auf \n\njeden Fall den Unterricht st\u00f6ren \u2013, und der zweite ist aus \n\nmeiner Sicht der entscheidende: Sie kosten eine ganze \n\nMenge Geld. Dar\u00fcber kann man ja durchaus noch reden. \n\nNur, wenn das Bundesumweltamt, das dazu eine Stellung-\n\nnahme abgegeben hat, sinngem\u00e4\u00df sagt, einmal ordentlich \n\nsto\u00dfgel\u00fcftet sei derselbe Effekt wie 45 Minuten das Ger\u00e4t \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1310 \n\nlaufen zu lassen, dann sage ich nicht nur aus haushalteri-\n\nschen Gesichtspunkten: lieber sto\u00dfl\u00fcften als diese Ger\u00e4te \n\nanschaffen. Insofern geh\u00f6rt dort auch ein St\u00fcck Ehrlichkeit \n\ndazu. \n\nIch bin froh, dass wir uns in diesem Hause einig sind und \n\n\u2013 so habe ich die Debatte verstanden \u2013, dass es unser ge-\n\nmeinsames Interesse ist, Schulen und Kindertageseinrich-\n\ntungen m\u00f6glichst schnell im Januar wieder zu \u00f6ffnen. \n\n\u201eM\u00f6glichst schnell\u201c hei\u00dft nicht \u00fcberst\u00fcrzt, sondern mit ei-\n\nnem Plan. Ich kann nachher in der Befragung noch einmal \n\ndarauf eingehen, was dort unsererseits angedacht ist. Aber \n\ndiese Gemeinsamkeit \u2013 und darum bitte ich uns alle \u2013 soll-\n\nten wir \u00fcber die Weihnachtstage und \u00fcber den Jahreswech-\n\nsel beibehalten, denn wir sind es am Ende den Kindern, den \n\nSch\u00fclern schuldig, dass wir ihnen die entsprechenden \n\nM\u00f6glichkeiten bieten. \n\nWenn wir in diesem Parlament, das ansonsten viel streitet, \n\nwenigstens eine Einigkeit hergestellt haben, dann hat Ihr \n\nAntrag durchaus etwas Gutes bewirkt. Aber sehen Sie es \n\nmir nach, dass ich dem Hohen Hause anempfehlen muss, \n\ndiesen Antrag dennoch abzulehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Herr \n\nStaatsminister Piwarz f\u00fcr die Staatsregierung. Wir kom-\n\nmen nun zum Schlusswort. Das Schlusswort h\u00e4lt f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Frau Kollegin T\u00e4ndler-Walenta. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete! Nun haben wir ja ei-\n\nniges \u00fcber die Notwendigkeit und die Nichtnotwendigkeit \n\nunserer Forderungen geh\u00f6rt. Nat\u00fcrlich bitte ich an dieser \n\nStelle um Zustimmung zu unserem Antrag. Aber \u2013 und das \n\nsoll heute mein dringendster Appell an die Staatsregierung \n\nsein \u2013: Schaffen Sie eine Perspektive, einen Stufenplan! \n\nJa, wir wissen alle nicht, wie die Situation im Januar oder \n\nFebruar aussehen wird. Aber vielleicht ist es sinnvoll, die \n\nGruppen zun\u00e4chst zu trennen bzw. weiterhin getrennt zu \n\nlassen. Vielleicht ist es sinnvoll, doch noch einmal \u00fcber das \n\nWechselmodell an Schulen nachzudenken. Verstehen Sie \n\nbeides bitte als einen Zwischenschritt. \n\nIch bin \u00fcberzeugt davon, dass die Staatsregierung immer \n\nversucht, mit Augenma\u00df und auch mit wissenschaftlicher \n\nUnterst\u00fctzung Entscheidungen zu treffen, die sicherlich \n\nnicht immer einfach sind. Dennoch gibt es Entscheidun-\n\ngen, auf die wir als Opposition eine andere Sicht haben. \n\nF\u00fcr mich erschlie\u00dft sich bis heute nicht, warum es keine \n\nEinzelfallpr\u00fcfung f\u00fcr Alleinerziehende f\u00fcr die Notbetreu-\n\nung gibt, die Kinder zumindest tageweise in die Notbetreu-\n\nung geben zu k\u00f6nnen. \n\nAber eines kann ich Ihnen \u2013 auch im Namen meiner Frak-\n\ntion \u2013 versichern: Wir nehmen die kritische Situation wahr \n\nund wir nehmen auch das Virus ernst. \n\nNoch einmal ganz klar f\u00fcr alle: Der Lockdown war richtig, \n\nauch an Schulen und Kitas. Aber wir m\u00f6chten eben schon \n\nin die Perspektive schauen und uns dann nicht fragen: Jetzt \n\ngeht es wieder los, was machen wir denn eigentlich \u2013 wie-\n\nder vollen Betrieb, oder vielleicht gibt es doch Zwischen-\n\nschritte? \n\nLassen Sie mich noch auf einen letzten Aspekt eingehen: \n\ndie Ergebnisse der sogenannten COPSY-Studie des Uni-\n\nversit\u00e4tsklinikums Hamburg-Eppendorf. Das Ergebnis lau-\n\ntet, dass die Kinder und Jugendlichen vermehrt psychische \n\nund psychosomatische Auff\u00e4lligkeiten zeigen. Die Studie \n\nkommt aber auch zu dem Ergebnis: Betroffen sind vor  \n\nallem Kinder, die in Armut leben. Lassen Sie uns das  \n\ngemeinsam nicht aus dem Blick verlieren, insbesondere in \n\nden kommenden Wochen. \n\nIch m\u00f6chte mit einem Satz enden, den ich vor Kurzem bei \n\neiner Anh\u00f6rung im Ausschuss f\u00fcr Schule und Bildung zur \n\nCorona-Pandemie von Prof. Dr. Kiess von der Universit\u00e4t \n\nLeipzig geh\u00f6rt habe. Er schloss seine Stellungnahme mit \n\nden Worten \u2013 ich zitiere: \u201eWas haben wir vers\u00e4umt und was \n\nm\u00fcssen wir tun? Ein Land, das Schulen nicht wichtig fin-\n\ndet, das einen massiven Lehrermangel zul\u00e4sst; ein Land, \n\ndas die Altenheime runterf\u00e4hrt und dort kaum mehr Alten-\n\npfleger hat; ein Land, das meint, Krankenh\u00e4user zu Profit-\n\nzentren ausbauen zu m\u00fcssen, hat ein Problem.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war die Frak-\n\ntion DIE LINKE mit dem Schlusswort. Wir kommen nun \n\nzur Abstimmung. Meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nich stelle nun die Drucksache 7/4594 zur Abstimmung und \n\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nDie Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n. Bei einigen Daf\u00fcr-Stimmen, aber einer \n\nMehrheit an Gegenstimmen, ist die Drucksache nicht be-\n\nschlossen worden. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1311 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Schaffung eines Lobbyregisters (Lobbyregistergesetz \u2013 LobG) \n\nDrucksache 7/4681, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums gem\u00e4\u00df \u00a7 44 \n\nAbs. 1 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung vor, eine allgemeine \n\nAussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur die AfD-\n\nFraktion f\u00fcr 8 Minuten. Ich \u00fcbergebe das Wort an Herrn \n\nKollegen Wiesner, bitte sch\u00f6n. \n\nAlexander Wiesner, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lobbyismus  \n\nbetrifft den Kern unserer Demokratie. Das stellte Lobby \n\nControl bereits vor Jahren fest. Von vielen lobbykritischen \n\nVerb\u00e4nden wird die Intransparenz und die Entstehung von \n\nGesetzen durch die Einflussnahme von Lobbyisten stark \n\nkritisiert. Zu Recht, denn bis jetzt ist es nicht ersichtlich, \n\nwer bei der Gestaltung von Gesetzentw\u00fcrfen mitgewirkt \n\nhat. Verst\u00e4ndlich, dass das Vertrauen in die politisch Han-\n\ndelnden schwindet. \u00dcber 80 % der Deutschen halten den \n\nEinfluss von Lobbyisten f\u00fcr zu hoch. Das Hauptproblem \n\nf\u00fcr die B\u00fcrger besteht darin, dass Lobbyisten meist im  \n\nVerborgenen agieren und deren Einflussnahme auf Abge-\n\nordnete, Regierung und Ministerialb\u00fcrokratie nicht  \n\nerkennbar ist. Es besteht also dringender Bedarf, in Sachen \n\nTransparenz, Nachvollziehbarkeit und Offenlegung politi-\n\nscher Interessenvertretung Antworten zu liefern. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren! Die Nachvollziehbarkeit politi-\n\nscher Entscheidungen steht auf unserer Agenda. Dies setzt \n\neine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Transparenz voraus, welche wir nur \n\ndurch klare und strikte Regeln herbeif\u00fchren k\u00f6nnen. Des-\n\nwegen wollen wir auf beiden Seiten den Hebel ansetzen, \n\nzum einen auf der Seite der Interessenvertreter, welche ihre \n\nAnliegen an die politischen Entscheider herantragen, und \n\nzum anderen auf der Seite aller beteiligten Funktionstr\u00e4ger, \n\nwelche Gesetze vorbereiten und dar\u00fcber entscheiden. \n\nDas im Koalitionsvertrag hinterlegte Vorhaben, \u201edurch ein \n\nfreiwilliges Lobbyregister mehr Transparenz zu schaffen\u201c, \n\nhalten viele Antikorruptionsvereinigungen und die AfD-\n\nFraktion f\u00fcr unzureichend. F\u00fcr eine Vielzahl von Verb\u00e4n-\n\nden und Vereinigungen ist ein verpflichtendes Lobbyregis-\n\nter f\u00fcr alle Interessenvertreter der Kern einer Trans-\n\nparenzregelung. Eine verpflichtende und unverz\u00fcgliche \n\nRegistrierung ausnahmslos aller Lobbyisten und Lobby-\n\ngruppen bei der Kontaktaufnahme von Funktionstr\u00e4gern ist \n\nin der anvisierten Breite der Datenangaben unumg\u00e4nglich, \n\ndenn nur so wird Transparenz hergestellt, nicht um ihrer \n\nselbst willen, sondern um der Demokratie willen. Darauf \n\nhaben die s\u00e4chsischen B\u00fcrger ein Anrecht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUm dieser Verpflichtung Nachdruck zu verleihen, soll bei \n\nVerst\u00f6\u00dfen gegen die Registrierungspflicht ein Bu\u00dfgeld von \n\nbis zu 20 000 Euro ausgesprochen werden k\u00f6nnen. Nicht \n\ndavon betroffen sind Eingaben nat\u00fcrlicher Personen, wenn \n\ndiese keine privatwirtschaftlichen oder ausschlie\u00dflich per-\n\ns\u00f6nliche Interessen verfolgen, sowie nat\u00fcrlich Petitionen. \n\nDie legislative Fu\u00dfspur mit der Auflistung aller an Gesetz-\n\nentw\u00fcrfen beteiligten Lobbyisten ist dabei ein entscheiden-\n\ndes Element der Offenheit und Nachvollziehbarkeit \n\ngegen\u00fcber jedem interessierten B\u00fcrger oder den vom Ge-\n\nsetz betroffenen Gruppen. Das gilt auch f\u00fcr die Beteiligung \n\nvon Lobbyisten, bevor ein Referentenentwurf vorgelegt \n\nwird, und dies wollen wir klar und deutlich erkennbar ma-\n\nchen. Um gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Klarheit zu schaffen, sollen die \n\ngesamten Vorg\u00e4nge der Gesetzesbildung, welche stets zu \n\naktualisieren sind, in einem webbasierten Lobbyregister \n\nzug\u00e4nglich gemacht werden. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn es um die Fragen von \n\nTransparenz und klaren, strikten Regelungen bei Einfluss-\n\nnahmen durch Lobbyisten geht, steht Deutschland aktuell \n\n\u00e4u\u00dferst schlecht da. Andere L\u00e4nder sind da viel weiter. Die \n\nUSA haben bereits vor 20 Jahren ein Lobbyregister ein- \n\ngef\u00fchrt. Auch in \u00d6sterreich, Polen, Gro\u00dfbritannien und \n\nKanada existieren derartige Instrumente. Die M\u00f6glichkeit \n\neiner wirksamen Kontrolle der Parlamente und des Regie-\n\nrungshandelns in Deutschland wird von Antikorruptions-\n\nverb\u00e4nden als ungen\u00fcgend beschrieben. Da bildet auch \n\nSachsen leider keine Ausnahme. \n\nM\u00f6glichkeiten, wie sich diese Missst\u00e4nde beheben lassen, \n\ngibt es viele. Angef\u00fchrt werden die Einf\u00fchrung eines  \n\nverpflichtenden Lobbyregisters und sch\u00e4rfere Transpa-\n\nrenzregeln oder auch die Bekanntmachung von Lobbyis-\n\nten, die am Gesetzgebungsprozess mitgewirkt haben, mit \n\neinfachen Worten die von uns geforderte legislative Fu\u00df-\n\nspur. Das sind alles Regeln, die uns lobbykritische  \n\nVerb\u00e4nde ins Stammbuch geschrieben haben, denn nur im \n\noffenen \u2013 ich wiederhole, im offenen \u2013 Austausch von  \n\nPositionen mit Experten und Verb\u00e4nden kann die Politik \n\ngute Gesetze f\u00fcr unser Land schaffen. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist sch\u00e4dlich f\u00fcr unsere De-\n\nmokratie, dass viele Menschen den Eindruck haben, als ob \n\ndie Gesetzgebung dem politischen Einfluss von m\u00e4chtigen \n\nInteressenvertretungen ausgeliefert w\u00e4re. Um diesem Ein-\n\ndruck wirkungsvoll zu begegnen, braucht es mehr als nur \n\nzaghaftes Stolpern, es braucht mutige und feste Schritte, \n\nhin zu mehr Transparenz. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDen s\u00e4chsischen B\u00fcrgern muss es m\u00f6glich sein, sich ein \n\nBild dar\u00fcber zu machen, wer im Einzelnen am Willensbil-\n\ndungsprozess auf dem Weg zu einem Gesetz beteiligt war, \n\ndenn Demokratie hei\u00dft Herrschaft des Volkes und nicht \n\nMitbestimmung von Interessengruppen. Die Transparenz, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1312 \n\ndie wir hierbei herstellen k\u00f6nnen, wird auch das Vertrauen \n\nin die Politik st\u00e4rken. \n\nMeine Damen und Herren! Deswegen sollten wir dieses \n\nLobbyregistergesetz auf den Weg bringen. Ich freue mich \n\nauf konstruktive Debatten in den Aussch\u00fcssen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nWiesner f\u00fcr die AfD-Fraktion. Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zur Schaffung eines Lobbyregister\u201c an den Aus-\n\nschuss f\u00fcr Inneres und Sport federf\u00fchrend, an den Aus-\n\nschuss f\u00fcr Verfassung und Recht, Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung sowie an den Haushalts- und Finanzaus-\n\nschuss zu \u00fcberweisen. Wer der \u00dcberweisung an diese  \n\nAussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das  \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Sehe ich nicht. Somit wurde die \u00dcberweisung \n\neinstimmig beschlossen und der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir kommen nun \n\nzu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Schutz des Bestands \u00f6ffentlicher Stra\u00dfen,  \n\nWege und Pl\u00e4tze im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 7/4800, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\n\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur die \n\nFraktion DIE LINKE. Kollege Schultze, bitte sch\u00f6n. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Das scheint ja der \n\nFraktion DIE LINKE nicht so wichtig zu sein!) \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kol-\n\nleginnen und Kollegen! Meine Kollegen Fraktionsmitglie-\n\nder haben diesen Gesetzentwurf schon so oft geh\u00f6rt, \n\naugenscheinlich reicht das. \n\nAber zum Thema selbst: Wenn es im gro\u00dfen Stil um Priva-\n\ntisierungen \u00f6ffentlichen Eigentums, um Infrastruktur und \n\num Lebensqualit\u00e4t geht, dann ist DIE LINKE immer dieje-\n\nnige, die die Ma\u00dfnahmen der Privatisierung kritisiert und \n\n\u00f6ffentliches Eigentum verteidigt. Manchmal kommt dies \n\nim gro\u00dfen Stil \u00f6ffentlichkeitswirksam daher, ist landauf, \n\nlandab h\u00f6rbar und sichtbar wie zum Beispiel bei Kranken-\n\nh\u00e4usern oder dem \u00f6ffentlichen Gesundheitswesen. Manch-\n\nmal kommt es aber auch leise daher, so wie jetzt. \n\nWir sehen, was passiert \u2013 gerade gab es die Diskussion \n\ndazu \u2013, wenn Grundversorgung zusammengestrichen, zu-\n\nsammengek\u00fcrzt wird. Wir haben in Sachsen seit vielen Jah-\n\nren ein Sparprogramm erlebt, das letztlich dazu gef\u00fchrt hat, \n\ndass viele Menschen nicht mehr wissen, was \u00f6ffentliche \n\nGrundversorgung eigentlich alles k\u00f6nnte, wenn sie or-\n\ndentlich ausgebaut w\u00e4re. Wie gesagt, die Diskussionen, die \n\nbisher liefen, waren die eine Seite. Dieses Mal haben wir \n\nes aber bei unserem Gesetzentwurf mit einem Sparzwang \n\nzu tun, der einmal nicht von der CDU und ihrem Spar-\n\nzwang kommt, sondern der dieses Mal aus dem Ordnungs-\n\nzwang heraus kommt. Der Effekt ist aber genau derselbe: \n\nder Verlust \u00f6ffentlicher Infrastruktur. \n\nMeine Damen und Herren, bis zu 10 000 Kilometer \u00f6ffent-\n\nliche Wegeinfrastruktur k\u00f6nnen in den n\u00e4chsten Monaten \n\nausradiert werden. Dies gilt es, dem Frieden in den Kom-\n\nmunen zuliebe unbedingt zu verhindern. Historisch bedingt \n\nhaben wir in Sachsen immer noch viele \u00f6ffentliche  \n\nStra\u00dfen, Wege und Pl\u00e4tze, die nicht in einem \u00f6ffentlichen \n\nBestandsverzeichnis eingetragen sind. Diese sollen nun \n\naufgenommen werden. Das wurde am 20. August 2019 mit \n\nder \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Stra\u00dfengesetzes den s\u00e4chsi-\n\nschen Kommunen auferlegt. Wenn nicht bis Ende dieses \n\nJahres \u2013 dieses Jahr ist so gut wie zu Ende \u2013 ein \u00f6ffentli-\n\nches Interesse an einem Weg gemeldet wird und dieser \n\nnicht bis Ende 2022 in das Bestandsverzeichnis eingetra-\n\ngen wird, dann verliert er den derzeitigen \u00f6ffentlichen Sta-\n\ntus und wird zu einem Privatweg. Im Jahr 2020 ist und war \n\neine so umfangreiche Aufgabe f\u00fcr eine Kommune schlicht \n\nnicht leistbar. Die Frist ist nicht zu halten. Die n\u00f6tige Sorg-\n\nfalt kann unter aktuellen Gegebenheiten nicht gew\u00e4hrleis-\n\ntet werden. Auch mittelfristig wird ein nicht zu \n\nuntersch\u00e4tzender zeitlicher und personeller Aufwand bei \n\nden Kommunen verlangt. Das wird nicht leistbar sein. \n\nDadurch werden die Melde- und Eintragungsfristen nicht \n\ngehalten. Das betrifft Stra\u00dfen, Wege und Pl\u00e4tze, die dann \n\nautomatisch den Status \u201eprivat\u201c bekommen. \n\nDies w\u00fcrde aber \u00fcber das Ziel der letzten \u00c4nderung des \n\nStra\u00dfengesetzes der Bestandsverzeichnisbereinigung hin-\n\nausschie\u00dfen, die Herstellung des Rechtsfriedens im Gegen-\n\nteil umkehren. Es w\u00fcrde keine Klarheit schaffen, und es \n\nw\u00fcrde die \u00f6ffentliche Hand oder \u00f6ffentliches Dasein nicht \n\nsichern. Es w\u00fcrde daf\u00fcr sorgen, dass \u00f6ffentliches Eigentum \n\nde facto privatisiert wird. \n\nIch sehe schon weggefegte Wanderwege, den umz\u00e4unten \n\nBadesee oder das Privatwegschild auf dem Reit- und Rad-\n\nweg. Das betrifft insbesondere den l\u00e4ndlichen Raum.  \n\nDeshalb hat meine Kollegin Frau Feiks, die hier aktiv  \n\ngeworden ist, bei der Staatsregierung angefragt. Sie wollte \n\nwissen, weil es nicht nur den l\u00e4ndlichen Raum als solches, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1313 \n\nsondern auch den Rad-, Reit- und Wandertourismus und \n\ndie Land- und Forstwirtschaft betrifft, was die Staatsregie-\n\nrung hier getan h\u00e4tte, um das Ganze zu vermeiden. Die \n\nFrage lautete: Wann hat die Staatsregierung welche  \n\nMa\u00dfnahmen ergriffen, um die Akteure des Reittourismus \n\nin Sachsen, insbesondere Betriebe und Vereine des Reittou-\n\nrismus, aber auch Tourismusverb\u00e4nde und Gemeindever-\n\nwaltungen f\u00fcr die Meldung von Wegen f\u00fcr die Aufnahme \n\nin das jeweilige Stra\u00dfen- und Bestandsverzeichnis zu  \n\nsensibilisieren, zu unterst\u00fctzen? Die Antwort der Staatsre-\n\ngierung: Gesonderte Ma\u00dfnahmen hat die Staatsregierung \n\nnicht ergriffen. \n\nWenn man aber noch einmal genau hinschaut und zum \n\nWandertourismus geht, dann sieht man, dass der Landes-\n\ntourismusverband die Staatsregierung darauf hingewiesen \n\nhat, dass hier ein Problem auf uns zukommt. Die Staatsre-\n\ngierung hat es hinbekommen, dass im Inforundbrief des \n\nLandestourismusverbandes Ende Oktober, drei Monate vor \n\nFristende und direkt zum Beginn der Corona-Welle, we-\n\nnigstens ein Hinweis gestanden hat. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, die Staatsregierung hat \n\nbis heute die Bedeutung und die Dringlichkeit dieses The-\n\nmas weder erkannt noch die Kommunen dazu bef\u00e4higt, \n\nhier einzugreifen oder besser gesagt zu handeln. Es w\u00e4re \n\njetzt mindestens eine Fristverl\u00e4ngerung notwendig. Wir \n\nsind aber der Meinung, dass es nicht darum geht, eine Frist \n\nzu verl\u00e4ngern, sondern wir sind daf\u00fcr, dass der Teil aus \n\ndem Gesetz gestrichen wird, und beantragen das heute mit \n\neiner simplen Begr\u00fcndung. \n\nZum einen sind \u00f6ffentliche Wege heute noch nicht einzu-\n\nordnen. Sie k\u00f6nnen sich vielleicht daran erinnern: H\u00e4tte \n\nman Sie vor zehn Jahren auf die Schaffung eines  \n\nRadschnellweges angesprochen, h\u00e4tten Sie wahrscheinlich \n\nnachschauen m\u00fcssen, was ein Radschnellweg ist. Heute  \n\nreden alle, wie wichtig es w\u00e4re, dass wir Radschnellwege \n\nschaffen, dass es am besten ist, dass diese Infrastruktur in \n\n\u00f6ffentlicher Hand ist und wir die Wege nicht erst wieder \n\nneu widmen, wieder zur\u00fcckkaufen, aneignen oder \u00c4hnli-\n\nches tun m\u00fcssen. Es geht durchaus darum, dass die \u00f6ffent-\n\nliche Hand und die Daseinsvorsorge daf\u00fcr sorgt, dass wir \n\nden Zugriff auf diese Struktur haben und dass sie nicht des-\n\nhalb wegf\u00e4llt, weil wir in tiefster \u00dcberzeugung und aus \n\nDiskussionen heraus festgestellt haben, dass die Wege \n\nnicht mehr als \u00f6ffentlich gewidmete notwendig sind, son-\n\ndern weil Fristen gesetzt worden sind, weil Fristen nicht \n\neingehalten wurden und weil im Rahmen eines Gesetzes \n\njemand festgestellt hat, dass 2022 so etwas automatisch \n\nvon \u00f6ffentlich in privat wechselt. \n\nEs geht auch um das Jedermann \u2013 \u2013 In dem zweiten Punkt \n\nin diesem Gesetz, den ich noch kurz anrei\u00dfen will, geht es \n\ndarum, wer das kann. Die Kommune und jemand, der ein \n\nbesonderes Interesse hat, kann beantragen, dass etwas \u00f6f-\n\nfentlich bleibt. Aber was ist denn das besondere Interesse, \n\ngerade im l\u00e4ndlichen Raum an vielen Wegen? \u2013 Der Anlie-\n\nger hat vielleicht kein Interesse daran, dass er zur Ge-\n\nmeinde geht und den Weg \u00f6ffentlich beh\u00e4lt. Es gibt \n\ngen\u00fcgend Dinge, wie zum Beispiel den vorhin von mir an-\n\ngesprochenen Weg zum See, der einfach ein Jedermanns-\n\nrecht ist. Deshalb geh\u00f6rt auch das Jedermannsrecht in \n\ndieser Form veranlagt. Deshalb beantragen wir, dass wir \n\ndie Regeln des \u00a7 54 Abs. 3 in diesem Gesetz streichen, \n\nweil sie keinen Sinn machen. Die Frist ist falsch und auch \n\ndie Festbindung darauf, dass wir nur spezielles Interesse \n\nhaben, wird sich in der Praxis als negativ erweisen. \n\nIch freue mich auf die Diskussionen in den Aussch\u00fcssen. \n\nIch bitte um die Verweisung an den beantragten Ausschuss \n\nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr als federf\u00fchrend, an den \n\nAusschuss f\u00fcr Inneres und Sport und an den Ausschuss f\u00fcr \n\nRegionalentwicklung. Ich bin gespannt auf die Diskussio-\n\nnen und hoffe, dass wir das \u00f6ffentliche Wegerecht in Sach-\n\nsen behalten und nicht automatisch 10 000 Kilometer in die \n\nPrivatisierung schicken. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nSchultze von der Fraktion DIE LINKE. Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, \n\nden Entwurf Gesetz zum Schutz des Bestandes \u00f6ffentlicher \n\nStra\u00dfen, Wege und Pl\u00e4tze im Freistaat Sachsen an den  \n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \u2013 federf\u00fch-\n\nrend \u2013, an den Ausschuss f\u00fcr Regionalentwicklung, den \n\nAusschuss f\u00fcr Wissenschaft, Hochschule, Medien, Kultur \n\nund Tourismus, den Ausschuss f\u00fcr Energie, Klimaschutz, \n\nUmwelt und Landwirtschaft und den Ausschuss f\u00fcr Inneres \n\nund Sport zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberwei-\n\nsung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \n\njetzt um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltung? \u2013 Somit ist dies einstimmig beschlos-\n\nsen und der Gesetzentwurf an die jeweiligen Aussch\u00fcsse \n\n\u00fcberwiesen worden. Dieser Tagesordnungspunkt ist nun \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1314 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nBefragung der Staatsregierung \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst der Staatsminis-\n\nter f\u00fcr Kultus, Herr Christian Piwarz, zum Thema: \u201eSchule \n\nin der Corona-Pandemie, Recht auf Bildung sichern!\u201c. \n\nHierzu stehen ihm nach Ziffer 1 der Anlage 8 zur Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung f\u00fcnf Minuten zur Verf\u00fcgung. Anschlie\u00dfend \n\nhaben die Fraktionen \u00fcber eine Dauer von insgesamt \n\n40 Minuten die M\u00f6glichkeit, dem Staatsminister Fragen zu \n\nThemenkomplexen zu stellen, die seinen Bereich betreffen. \n\nDie jeweilige Frage darf eine Minute, die Antwort drei Mi-\n\nnuten nicht \u00fcberschreiten. \n\nIch erteile nun Herrn Staatsminister Piwarz das Wort. Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Vielen \n\nDank, Herr Pr\u00e4sident. Liebe Kolleginnen und Kollegen! In \n\nden f\u00fcnf Minuten, die mir jetzt zu dem Thema, das wir ge-\n\nw\u00e4hlt haben, zur Verf\u00fcgung stehen, wollte ich drei Dinge \n\nansprechen. Den ersten Punkt hatten wir schon in der vor-\n\nhergehenden Debatte. Dabei ging es um die Frage, mit wel-\n\nchen Pr\u00e4missen wir dieses Schuljahr gestartet haben. Ich \n\nhatte hinreichend deutlich gemacht, was unser Antrieb ge-\n\nwesen ist, Schulen und Kitas m\u00f6glichst lange im Regelbe-\n\ntrieb zu lassen, gerade im Interesse der Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler, im Interesse der Kinder. Darauf will ich nicht noch \n\neinmal wiederholend eingehen. \n\nDas Zweite, wor\u00fcber ich kurz sprechen m\u00f6chte, ist die \n\nFrage, wie es weitergehen wird, weil wir von verschiede-\n\nnen Seiten die Fragen bekommen, was geplant ist. Zu-\n\nn\u00e4chst einmal muss man ganz klar festhalten: Das h\u00e4ngt \n\nentscheidend davon ab, wie sich die Infektionszahlen im \n\nFreistaat Sachsen in den n\u00e4chsten Wochen entwickeln wer-\n\nden. Der Woche nach Weihnachten und der ersten Januar-\n\nWoche kommen eine entscheidende Bedeutung zu, womit \n\nwir bei den Inzidenzzahlen sind. Ich habe vorhin in der De-\n\nbatte schon gesagt: Je mehr Infektionsgeschehen in der Ge-\n\nsamtgesellschaft ist, desto mehr werden wir das auch an \n\nSchulen und in Kitas erleben. Das ist zwangsl\u00e4ufig. Wir \n\nhaben das in der Vergangenheit festgestellt. Es waren weit \n\n\u00fcberwiegend die Eintr\u00e4ge von au\u00dfen, und je mehr Eintr\u00e4ge \n\nvon au\u00dfen kommen, desto schwieriger ist es, Unterricht \n\nbzw. Betreuung in den Einrichtungen vorzunehmen. Des-\n\nhalb m\u00fcssen wir uns diese Zahlen genau anschauen. \n\nWas sind m\u00f6gliche Wege? Das Einfachste und Sch\u00f6nste \u2013 \n\naber wahrscheinlich auch das Unrealistischste \u2013 w\u00e4re, wir \n\nk\u00f6nnten wieder komplett im Regelbetrieb starten. Ich \n\nglaube allerdings nicht, dass das wirklich eine realistische \n\nOption ist. Also muss man \u00fcberlegen, was die Priorit\u00e4ten \n\nsind, die wir setzen, wenn wir wieder in die \u00d6ffnung gehen, \n\nnach M\u00f6glichkeit am 11. Januar, m\u00f6glicherweise aber auch \n\netwas sp\u00e4ter. Da sage ich ganz klar: Es gibt f\u00fcr mich zwei \n\nPriorit\u00e4ten. Die erste sind die Kleinsten. Das sind die, die \n\nin die Kitas gehen, und die, die in der Primarstufe sind. Die \n\nbrauchen umso mehr die direkte Betreuung, den direkten \n\nKontakt, gerade in der Grundschule. Deshalb m\u00fcssen wir \n\nWege finden, dass wir sie m\u00f6glichst schnell wieder in die \n\nEinrichtungen bekommen. Wir haben eine gute Erfahrung \n\nmit unserem eingeschr\u00e4nkten Regelbetrieb gemacht; das \n\nhei\u00dft, festen Gruppen in den Kitas und den Grundschulen. \n\nIch glaube, das k\u00f6nnen wir auch bei einem noch erh\u00f6hten \n\nInfektionsgeschehen durchaus realisieren. \n\nDie zweite Gruppe, die mir wichtig ist, sind die Abschluss-\n\nklassen und die Vorabschlussklassen. Hier spreche ich spe-\n\nziell die Elfer bzw. Zw\u00f6lfer am Gymnasium bzw. am BGY \n\nan. Die haben schon im letzten Schuljahr aufgrund der da-\n\nmaligen Schlie\u00dfungen Unterrichtsstoff vers\u00e4umt, und die \n\nm\u00fcssen wir genauso zu einem guten Abschluss f\u00fchren wie \n\ndie Abschlussklassen, die in diesem Jahr, also im vorange-\n\ngangenen Schuljahr, ihren Abschluss gemacht haben. Des-\n\nhalb h\u00e4tte das f\u00fcr mich \u00e4u\u00dferste Priorit\u00e4t, auch wenn ich \n\nansonsten vielleicht die Schulen noch nicht wieder im Pr\u00e4-\n\nsenzunterricht habe. Zumindest den Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern Pr\u00e4senzunterricht anzubieten, wenn die Schulen \n\nansonsten noch vergleichsweise leer sind, ist dort verein-\n\nzelt durchaus m\u00f6glich. Die entsprechenden Lehrkr\u00e4fte ha-\n\nben wir. \n\nDann m\u00fcssen wir schauen, wie die Gesamtsituation aus-\n\nsieht, ob ich f\u00fcr die \u00fcbrigen Klassenstufen wieder ein \n\nWechselmodell anbiete oder ob ich sie m\u00f6glicherweise \n\nnoch in einem bestimmten Zeitraum \u2013 wir haben ab dem \n\n11. Januar noch vier Wochen bis zu den Winterferien \u2013 in \n\nder h\u00e4uslichen Lernzeit belasse oder nicht. Das sind die \n\nOptionen, die wir momentan vorbereiten. Ich bitte um Ver-\n\nst\u00e4ndnis, dass wir jetzt noch keine direkte Aussage treffen \n\nk\u00f6nnen, wie es tats\u00e4chlich nach dem 11. Januar weitergeht. \n\nWir schauen uns in den Wochen, die ich benannt habe, die \n\nEntwicklung genau an. \n\nDer dritte Punkt, auf den ich eingehen will, ist das Thema \n\nLernSax. Sie k\u00f6nnen mir glauben, dass mich das am meis-\n\nten \u00e4rgert, was wir diese Woche erlebt haben und teilweise \n\nnoch erleben m\u00fcssen. Wir hatten in der vergangenen Wo-\n\nche die Situation, dass wir einen Angriff auf den direkten \n\nServer von LernSax hatten, und wir hatten zu Beginn die-\n\nser Woche einen weiteren Angriff, der nicht LernSax galt, \n\nsondern dem Rechenzentrum, was f\u00fcr entsprechende Prob-\n\nleme gesorgt hat. Ich habe sehr wohl den heutigen Artikel \n\nin der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c zur Kenntnis und zum Anlass \n\ngenommen, nachzuforschen, was der Hintergrund ist. \n\nUnsere Feststellungen, die wir getroffen und \u00f6ffentlich  \n\nverk\u00fcndet haben, bleiben bestehen. Das haben uns beide \n\nFirmen, sowohl unser Vertragspartner als auch der techni-\n\nsche Dienstleister, nochmals ausdr\u00fccklich best\u00e4tigt. \n\nWas sich weiterhin ergeben hat \u2013 das muss man in aller \n\nKlarheit so sagen \u2013, ist, dass nicht die Serverkapazit\u00e4ten an \n\nsich das Problem sind, sondern dass es sich um einen Soft-\n\nwarefehler in den Vermittlungsservern handelt, die die An-\n\nfragen \u2013 ich sage es einmal mit meinen laienhaften Worten \n\n\u2013 in Richtung der Server weiterverteilen. Dieses Problem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1315 \n\nwird derzeit behoben, ist im Moment unter Kontrolle und \n\nwird bereits bis zum Wochenende durch einen kompletten \n\nSystemtausch so gel\u00f6st, dass wir dann keine Probleme \n\nmehr zu erwarten haben. Das, was wir an Kapazit\u00e4t zur \n\nVerf\u00fcgung haben, ist weit ausreichend, um die Anfragen zu \n\nbew\u00e4ltigen. Wir werden dazu in K\u00fcrze eine entsprechende \n\nPressemitteilung herausgeben und deutlich machen, was \n\ndort die Hintergr\u00fcnde sind. \n\nGanz egal, ob es die Hackerattacke oder das Softwareprob-\n\nlem im \u2013 wie es ordentlich hei\u00dft \u2013 NFS-Client ist: Das ist \n\netwas, was nicht passieren darf, was nicht dazu f\u00fchren darf, \n\ndass das System teilweise \u00fcberhaupt nicht erreichbar ist. \n\nDas will ich ganz deutlich sagen. Das wurmt uns, das \n\nwurmt mich pers\u00f6nlich, und ich kann nur alle Sch\u00fcler, alle \n\nLehrer und alle Eltern um Nachsicht und Verst\u00e4ndnis bit-\n\nten. Wir arbeiten mit Hochdruck daran. Heute l\u00e4uft \u2013 zu-\n\nmindest sind das die letzten R\u00fcckmeldungen \u2013 unser \n\nSystem mittlerweile wieder st\u00f6rungsfrei, und ich hoffe, \n\ndass sp\u00e4testens nach dem Wochenende die Grundproble-\n\nmatik so abgestellt ist, dass wir bei LernSax wieder einen \n\nvern\u00fcnftigen Betrieb haben. \n\nEs war mir wichtig, das noch einmal darzustellen. Gerne \n\nstehe ich dazu und f\u00fcr andere Nachfragen zur Verf\u00fcgung. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Die Fraktionen haben nun die M\u00f6glichkeit, \n\nFragen an den Staatsminister zu stellen. Reihenfolge: \n\nCDU, AfD, DIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD. \n\nWir beginnen mit der Fraktion CDU. Herr Gasse an Mik-\n\nrofon 5, bitte sch\u00f6n. \n\nHolger Gasse, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\nw\u00fcrde gern beim Thema LernSax noch einmal nachhaken. \n\nSie haben jetzt ausgef\u00fchrt, was aktuell die Situation be-\n\ntrifft, aber es schwingt unterschwellig immer mit, dass es \n\nkeine Vorbereitung gab. Welche Ma\u00dfnahmen hat die \n\nStaatsregierung seit dem Fr\u00fchjahr unternommen, um \n\nLernSax weiterzuentwickeln \u2013 und vielleicht im Hinblick \n\nauf die Qualifizierung der Lehrer. Dann stellt sich mir noch \n\ndie Frage: Wie wurden die Angebote angenommen? \u2013 \n\nDanke. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Vielen \n\nDank, Kollege Gasse, f\u00fcr die Frage. Sie haben ein Klischee \n\nbedient, das gerne benutzt wird, man h\u00e4tte die sechs Mo-\n\nnate oder etwas l\u00e4nger nichts getan, um das Bildungssys-\n\ntem darauf vorzubereiten. Ich will noch einmal in \n\nErinnerung rufen, dass wir im Fr\u00fchjahr die Situation hat-\n\nten, dass damals die Serverkapazit\u00e4t nicht ausreichend war. \n\nDas haben wir abgestellt. LernSax ist seitdem fehlerfrei ge-\n\nlaufen, und wir haben die Monate nicht ungenutzt verstrei-\n\nchen lassen, sondern uns gezielt darum gek\u00fcmmert, dass \n\ndie Anwenderfreundlichkeit besser wird und dass auch die \n\nAngebote, die LernSax bzw. die anderen Datenbanken, die \n\nwir zur Verf\u00fcgung haben, breiter werden. \n\nWas die Anwenderfreundlichkeit betrifft, so haben wir ein \n\nnamhaftes Institut eines gro\u00dfen Telekommunikationsan-\n\nbieters damit beauftragt, wie es so sch\u00f6n Neudeutsch hei\u00dft, \n\ndie Usability zu \u00fcberpr\u00fcfen, also die Bedienerfreundlich-\n\nkeit. Dort sind bereits Dinge eingeflossen. LernSax ist im-\n\nmer noch nicht die bedienerfreundlichste Plattform, aber \n\nsie ist deutlich bedienerfreundlicher geworden. Wir werden \n\nauch weiterhin daran arbeiten, und wir haben sehr umfang-\n\nreich daran gearbeitet, zus\u00e4tzlich digitale Inhalte zur Ver-\n\nf\u00fcgung zu stellen. Das betrifft einerseits unsere Medien-\n\ndatenbank MeSax, auf der wir in Gr\u00f6\u00dfenordnungen  \n\ndigitale Lehrvideos, Lernvideos, Lernmaterialien zur  \n\nVerf\u00fcgung stellen, die allen Schulen zur Verf\u00fcgung stehen, \n\ndie darauf zugreifen wollen. Weiterhin haben wir ein  \n\nzus\u00e4tzliches Videokonferenztool BigBlueButton zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellt, um es m\u00f6glich zu machen, Videokonferen-\n\nzen in Klassenst\u00e4rke durchzuf\u00fchren, und wir haben weitere \n\nMa\u00dfnahmen wie Etherpad und andere Dinge ergriffen, die \n\nwir jetzt zusammengef\u00fchrt haben. Dazu geh\u00f6rt auch die \n\nbundesweite Bildungsdatenbank MUNDO, die bei uns  \n\ngelistet ist. Das Ganze fassen wir unter dem Begriff \n\n\u201eSchullogin\u201c zusammen. \n\nNun gibt es einige, die sagen, jetzt kommt ihr schon wieder \n\nmit etwas Neuem. Nein, es ist nichts Neues, sondern es \n\nb\u00fcndelt nur die verschiedenen Angebote. Mit Schullogin \n\nkann ich auf LernSax, auf MeSax, auf BigBlueButton, auf \n\nMUNDO und anderes zugreifen und habe damit die ent-\n\nsprechenden M\u00f6glichkeiten f\u00fcr digitales Lernen. \n\nDas Weitere ist, dass wir uns ganz bewusst mit der renom-\n\nmierten Firma Sofatutor zusammengetan und 33 000 Li-\n\nzenzen erworben haben, die gerade Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern zugutekommen, die in h\u00e4uslicher Lernzeit lernen \n\nm\u00fcssen, gezielte Angebote f\u00fcr die einzelnen F\u00e4cherkombi-\n\nnationen, und ab dem 1. Januar 2021 gibt es eine Koopera-\n\ntion mit dem Start up naklar.io. Da geht es um Tutoren, also \n\num Menschen, die Sch\u00fclern Dinge beibringen. Mit denen \n\nsind wir uns handelseinig geworden f\u00fcr die F\u00e4cher Mathe-\n\nmatik, Deutsch und Englisch, dass auch dort, wo Sch\u00fcler \n\nbesonderen Unterst\u00fctzungsbedarf haben, dieses Instrument \n\nvon den Schulen eingesetzt werden kann. \n\nDie zweite Frage \u2013 meine Zeit geht zu Ende, aber ich bitte \n\num Nachsicht, dass ich ein wenig umfangreicher bin \u2013: Die \n\nFortbildungen haben wir deutlich ausgeweitet und Ange-\n\nbote unterbreitet. Dazu muss man aber wissen, dass schon \n\nab Anfang November aufgrund der Corona-Pandemie die \n\nPr\u00e4senzfortbildungen nicht mehr m\u00f6glich waren. Bis jetzt \n\nk\u00f6nnen wir \u2013 Stand November \u2013 sagen, dass 41 % der \n\nLehrkr\u00e4fte der Schulen in MeSax und LernSax qualifiziert \n\nsind. Eigentlich war es geplant, weitere 30 % bis zum Jah-\n\nresende zu qualifizieren. Das m\u00fcssen wir nun ein St\u00fcck \n\nverschieben. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Minister, Sie \n\nm\u00fcssen bitte trotzdem zum Schluss kommen. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich wei\u00df \n\ndas, danke. \u2013 Folgendes ist mir noch wichtig: Wir m\u00fcssen \n\ndaran arbeiten, dass insbesondere unsere Medienp\u00e4dagogi-\n\nschen Zentren konkrete Hilfestellungen geben, um die \n\nLehrkr\u00e4fte und Schulen zu unterst\u00fctzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1316 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Jetzt \n\nhat die AfD-Fraktion die M\u00f6glichkeit, eine Frage zu stel-\n\nlen. Am Mikrofon 7 steht Kollege Dr. Weigand. Bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Staatsminister! Wir haben gestern Abend diese Ple-\n\nnarsitzung nach einer langen Debatte verlassen. Danach \n\nwar in der Zeitung zu lesen \u2013 inzwischen ist auch der Mi-\n\nnisterpr\u00e4sident etwas zur\u00fcckgerudert \u2013, dass die Gemein-\n\nden mit hohen Inzidenzwerten abgeriegelt werden sollen. \n\nDas solle noch \u00fcberpr\u00fcft werden, hei\u00dft es jetzt. Dort befin-\n\nden sich nat\u00fcrlich auch Kinder, Erzieher und Lehrer. F\u00fcr \n\nden Fall, dass diese Gemeinden weiter hohe Inzidenzwerte \n\naufweisen und eine Abriegelung in Erw\u00e4gung gezogen \n\nwird, m\u00f6chte ich gern wissen: Wie wird mit den Kindern, \n\nLehrern und Erziehern umgegangen, insbesondere mit de-\n\nnen, die in Nachbargemeinden wechseln? Wie sehen die \n\naktuellen Planungen aus? Bis wann soll diese Planung, die \n\naktuell zu den Gemeinden l\u00e4uft, abgeschlossen sein? \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das  \n\nbetrifft nur indirekt meinen Gesch\u00e4ftsbereich, weil es im \n\nBereich meiner Kollegin K\u00f6pping ressortiert. Insofern \n\nkann ich dazu nur bedingt Aussagen treffen. \n\nIch wei\u00df, dass im Arbeitskrisenstab \u00fcber die Thematik  \n\ndiskutiert wird: Wie geht man mit den Gemeinden um, die \n\neine besonders hohe Inzidenz aufweisen? Der Ministerpr\u00e4-\n\nsident hat deutlich gemacht, dass es nicht um eine Abrie-\n\ngelung geht. Vielmehr geht es erst einmal um folgende \n\nFragen: Welche Ma\u00dfnahmen gibt es, um genauer hineinzu-\n\nschauen? Wie sieht das konkrete Infektionsgeschehen aus? \n\nWas sind die Ursachen? Wie kann man die Ursachen am \n\nbesten bek\u00e4mpfen? \n\nInsofern gibt es zum jetzigen Zeitpunkt f\u00fcr uns als Kultus-\n\nministerium keinen konkreten Handlungsansatz, dort be-\n\nsondere Vorkehrungen f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sowie \n\nLehrerinnen und Lehrer zu treffen. Insofern ist es f\u00fcr uns \n\nnicht spruchreif. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Nun \n\nfolgt die Fraktion DIE LINKE. Am Mikrofon 1 steht Frau \n\nKollegin Neuhaus-Wartenberg. Bitte sch\u00f6n. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident! Ich danke auch daf\u00fcr, dass die Befragung \n\nunmittelbar an die Debatte ankn\u00fcpft. Das haben Sie vorhin \n\nschon gesagt. \n\nIch habe tats\u00e4chlich eine Frage: Es wurde bereits viel dar-\n\n\u00fcber gesprochen, dass das kein Regelschuljahr sein wird. \n\nAufgrund der Verf\u00fcgbarkeit des Impfstoffes usw. muss da-\n\nmit gerechnet werden, dass sich die Situation noch bis zum \n\nSommer hinzieht. \n\nInwieweit sind Sie bereit, \u00fcber \u2013 das meinte ich vorhin \n\nschon \u2013 eine andere Form des Lehrplans, also einen au\u00dfer-\n\nordentlichen Lehrplan, nachzudenken? Mein Eindruck ist, \n\ndass es von der Lehrerin oder dem Lehrer abg\u00e4ngig ist \u2013 \n\nohne dass ich unseren Lehrkr\u00e4ften einen Vorwurf machen \n\nm\u00f6chte \u2013, was gerade unterrichtet wird und was nicht und \n\nauf welche Art und Weise. Alle sind extrem verunsichert. \n\nEs stellt sich folgende Frage: Packt man viel Stoff hinein, \n\ndamit man es irgendwie hinbekommt, oder entzerrt man es \n\nund sagt, man macht nur das Notwendigste? \u2013 Ich w\u00fcrde \n\nmich gern darauf fokussieren, dass wir \u00fcber die weiterf\u00fch-\n\nrenden Klassen reden. Was passiert dann? Dazu h\u00e4tte ich \n\ngern Ihre Meinung geh\u00f6rt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau  \n\nKollegin, ich stimme Ihnen zu. Das ist kein normales \n\nSchuljahr. Das wird es auch sehr wahrscheinlich bis zum \n\nSchuljahresende nicht sein. Gerade die Zeit bis zu den  \n\nOsterferien wird die eigentlich herausfordernde Zeit sein. \n\nDanach habe ich die Hoffnung, dass wir aufgrund der all-\n\ngemeinen Wetterlage und vielleicht der Impfsituation in ei-\n\nnen Zustand kommen, in dem man etwas entspannter sein \n\nkann. Das ist meine Vorhersage. Bis Ostern aber ist es noch \n\neinige Zeit hin. \n\nEs sagt sich immer so leicht, dass wir \u00fcber ver\u00e4nderte Lehr-\n\npl\u00e4ne sprechen m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte dabei die Bremse  \n\netwas anziehen, weil ich denke, dass die Lehrpl\u00e4ne, mit de-\n\nnen wir uns besch\u00e4ftigen und die der Ma\u00dfstab f\u00fcr uns sind, \n\nBerge sind, die \u00fcber viele Jahre durch viele fachkundige \n\nPersonen erarbeitet wurden. Es ist nicht so ohne Weiteres \n\nm\u00f6glich, auf die Schnelle etwas ganz anderes zu machen. \n\nWorum es geht \u2013 so habe ich Sie auch verstanden \u2013, sind \n\nfolgende Fragestellungen: Kann ich aufgrund der Sonder-\n\nsituation bestimmte Einschnitte innerhalb des bestehenden \n\nLehrplans vornehmen? Kann ich Weglassungen hinneh-\n\nmen, weil ich damit besser zurechtkomme? Das gibt es  \n\nbereits; das ist schon vor Beginn des Schuljahres kommu-\n\nniziert worden. In Bezug auf die Abschlussklassen haben \n\nwir die Schulen darauf hingewiesen, auf welche Lernberei-\n\nche sie sich konzentrieren sollen, um sicherzustellen, dass \n\npr\u00fcfungsrelevantes Wissen in jedem Fall vermittelt wird \n\nund Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler dadurch bestm\u00f6glich auf die \n\nPr\u00fcfungen vorbereitet werden. \n\nIch tue mich mit einer generellen Diskussion schwer, \n\ngrunds\u00e4tzlich an die Pl\u00e4ne heranzugehen. Zum jetzigen \n\nZeitpunkt wei\u00df ich schlichtweg nicht, wie stark die Pande-\n\nmie, die uns auf jeden Fall noch eine ganze Weile besch\u00e4f-\n\ntigen wird, unseren schulischen Alltag einschr\u00e4nken wird. \n\nWenn man wei\u00df, dass man viel Pr\u00e4senzunterricht anbieten \n\nkann,  dann muss man relativ wenig Einschnitte im Lern-\n\nbereich bzw. in den Lehrpl\u00e4nen vornehmen. \n\nSollten wir \u2013 im Worst Case \u2013 in die Situation geraten, dass \n\nwir uns tats\u00e4chlich bis zu den Osterferien \u2013 was Gott ver-\n\nh\u00fcten m\u00f6ge! \u2013, im Wechselbetrieb bef\u00e4nden, dann m\u00fcsste \n\nman deutlich dar\u00fcber nachdenken, wo welche Konsequen-\n\nzen zu ziehen w\u00e4ren. F\u00fcr die Abschlussklassen ist das be-\n\nreits geregelt. An den Gymnasien und den Oberschulen, \n\ngenauso im beruflichen Bereich, werden wir die Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler gut zum Abschluss bringen. \n\nF\u00fcr diejenigen, die l\u00e4nger bei uns im System verbleiben, \n\nweil sie sp\u00e4ter ihren Abschluss machen, werden wir anhand \n\ndessen, was wir erleben, und einer Auswertung, wie viel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1317 \n\nUnterricht m\u00f6glicherweise nicht stattfinden konnte, diese \n\nEntscheidung treffen m\u00fcssen. \n\nIch m\u00f6chte Folgendes deutlich sagen, weil Sie es auch an-\n\ngesprochen haben: Wir werden nicht stur auf den Lehrpl\u00e4-\n\nnen beharren. Wir werden uns aber ganz genau Folgendes \n\nanschauen: Was k\u00f6nnte geleistet werden? Was wird in den \n\nn\u00e4chsten Wochen geleistet? Was konnte nicht absolviert \n\nwerden? Daraus werden wir die entsprechenden Konse-\n\nquenzen ziehen. Zum Schluss geht es doch darum, den \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern den bestm\u00f6glichen Abschluss \n\nzu geben und sie nicht darunter leiden zu lassen, dass die \n\nPandemie den Schulbetrieb nicht im Regelbetrieb erm\u00f6gli-\n\nchen konnte. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Nun \n\nfolgt die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Frau Kollegin  \n\nMelcher steht am Mikrofon 3, bitte sch\u00f6n. \n\nChristin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\nMeine Frage zielt auf diejenigen ab, die vielleicht zu Hause \n\nnicht alles sofort erlernen und gut agieren k\u00f6nnen. Die \n\nFrage lautet daher wie folgt: Welche Ma\u00dfnahmen bzw. An-\n\ngebote gibt es f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der F\u00f6rder-\n\nschulen w\u00e4hrend der h\u00e4uslichen Lernzeit? Stichwort: \n\nbarrierefreie Angebote. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Vielen \n\nDank, Frau Kollegin Melcher. Das hatte ich vorhin verges-\n\nsen zu erw\u00e4hnen. \n\nWir reden ganz selbstverst\u00e4ndlich von den Grundschulen, \n\nOberschulen und Gymnasien. Nat\u00fcrlich sind die F\u00f6rder-\n\nschulen an der Stelle besonders wichtig. Ich hatte sie bei \n\nden Priorit\u00e4ten vorhin nicht direkt benannt, das m\u00f6chte ich \n\njetzt nachholen. Das zielt genau auf Ihre Frage ab. Im Re-\n\ngelfall ben\u00f6tigen die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler einen be-\n\nsonderen Betreuungsbedarf, weil es ihnen besonders \n\nschwerf\u00e4llt, wenn sie aus diesem schulischen Alltag und \n\ndamit auch aus ihrem Tagesalltag herausgerissen werden. \n\nDeswegen muss es unser Ziel sein \u2013 auch im Bereich der \n\nF\u00f6rderschulen, gerade dort in den kleineren Klassen, nicht \n\nzwingend nur in der Primarstufe, sondern in allen Klassen \n\n\u2013, m\u00f6glichst viel Pr\u00e4senzunterricht anzubieten. Dadurch \n\nk\u00f6nnen wir wieder die Struktur und den Rhythmus hinein-\n\nbringen, erm\u00f6glichen Kommunikation und das Miteinan-\n\nder mit der Lehrkraft bzw. der p\u00e4dagogischen Fachkraft. \n\nWo das nicht notwendig ist, muss man einzelfallbezogen \n\nhineinschauen. F\u00f6rderschullehrer sind eine besondere Spe-\n\nzies, die ein besonderes Verh\u00e4ltnis zu ihren Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fclern haben. Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ben\u00f6ti-\n\ngen eine besondere Zuwendung, der Bedarf ist vorhanden. \n\nDeswegen m\u00fcssen die F\u00f6rderlehrer oder Sonderp\u00e4dagogen \n\ndie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler noch viel st\u00e4rker in der h\u00e4us-\n\nlichen Lernzeit betreuen und f\u00fcr sie da sein. \n\nWir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass auch diejenigen, die im  \n\nsozialhilflichen Bereich unterwegs sind \u2013 die Alltagsbe-\n\ngleiter und dergleichen mehr \u2013, weiterhin unterwegs sein \n\nk\u00f6nnen, damit die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nicht in die \n\nIsolation geraten. Man muss f\u00fcr jeden einzelnen Sch\u00fcler \n\nm\u00f6glichst passgenau die Betreuung erm\u00f6glichen. \n\nIch m\u00f6chte aber auch Folgendes ganz deutlich sagen \u2013 das \n\nist eine zentrale Erkenntnis aus dem Fr\u00fchjahr \u2013: Wir wer-\n\nden, je l\u00e4nger die h\u00e4usliche Lernzeit dauert, selbst wenn es \n\nein Wechselmodell ist, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler verlieren. \n\nWir werden gerade diejenigen verlieren, denen es beson-\n\nders schwerf\u00e4llt und die wenig Unterst\u00fctzung beispiels-\n\nweise aus ihrem Elternhaus erhalten. Deswegen muss die \n\nerste Priorit\u00e4t folgende sein: diese Sch\u00fcler an die Schulen \n\nzur\u00fcckzuholen und eine Beschulung vor Ort m\u00f6glich zu \n\nmachen. Ansonsten m\u00fcssen wir die Begleitung mit den je-\n\nweiligen Ma\u00dfnahmen vor Ort bestm\u00f6glich organisieren. \n\nDas sind wir den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, die es beson-\n\nders schwer haben, in besonderer Weise schuldig. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Am \n\nMikrofon 1 steht Frau Kollegin Friedel von der SPD-Frak-\n\ntion. Bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Mir \n\ngeht es um folgende Themen: Berufsorientierung und \n\nPraktika. Zum einen geht es um die Frage, wie die Berufs-\n\norientierung derzeit abgesichert werden kann. Was passiert \n\ninsbesondere mit den Schulpraktika in der Sekundar-\n\nstufe I? \n\nZum anderen geht es um die Praktika. Es gibt auch voll-\n\nzeitschulische Ausbildungen, in denen es Pflichtpraktika \n\ngibt. Wie wird damit angesichts der gegenw\u00e4rtigen Lage \n\numgegangen? \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das ist ein \n\nThema, welches uns seit November, seitdem wir in diesen \n\nTeil-Lockdown gegangen sind, besch\u00e4ftigt. Wir haben da-\n\nmals schon gesagt, dass die Berufsorientierung nicht mehr \n\nstattfinden kann, weil Externe nicht mehr an die Schulen \n\nkommen d\u00fcrfen. Das betritt den GTA-Bereich ebenfalls. \n\nDas hat sich jetzt noch einmal versch\u00e4rft. \n\nDamals haben wir viele Zuschriften von besorgten Eltern, \n\naber auch von Lehrerinnen und Lehrern, Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern erhalten. Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler wollten \n\ngerade jetzt ihr Praktikum machen, weil es doch wichtig \n\nsei, in die Berufswelt hineinzuschnuppern, um sp\u00e4ter zu \n\nwissen, wof\u00fcr man sich entscheiden solle. \n\nHierbei gilt auch: Wir m\u00fcssen daf\u00fcr Sorge tragen \u2013 das ist \n\nunser Ziel \u2013, dass diese Praktika auch im Jahr 2021 m\u00f6g-\n\nlich sind. Ich muss es bewusst etwas schwammig formulie-\n\nren, weil ich nicht wei\u00df, inwieweit die Pandemiesituation \n\nim Januar, Februar oder M\u00e4rz das Ganze zul\u00e4sst. \n\nAber dort ist es wirklich notwendig, dass wir die M\u00f6glich-\n\nkeiten er\u00f6ffnen, vielleicht das Ganze noch einmal versu-\n\nchen, ein St\u00fcck nach hinten zu schieben, zeitlich so zu \n\nstrecken, dass es trotzdem f\u00fcr den Sch\u00fcler ein Praktikum \n\ngibt. Dort braucht man auch das Entgegenkommen der Un-\n\nternehmen, die Praktikumspl\u00e4tze entsprechend anzubieten. \n\nWir sind mit den Kammern im Gespr\u00e4ch, dass wir den Pakt \n\nf\u00fcr Ausbildung an dieser Stelle leben, weil ein gro\u00dfes Inte-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1318 \n\nresse daran besteht, dass die Berufsorientierung funktio-\n\nniert. Dort muss man die gesamte Flexibilit\u00e4t des Systems \n\nnutzen. Wir werden auch zusehen, M\u00f6glichkeiten zu er\u00f6ff-\n\nnen, dass im Bereich der Berufsorientierung diejenigen, die \n\ndort notwendig sind, als Erste wieder an die Schulen gehen \n\nk\u00f6nnen. \n\nEs gibt weitere Ma\u00dfnahmen, dass man Dinge in hybrider \n\nForm online gestalten kann, zum Beispiel Berufsorientie-\n\nrungsmessen und dergleichen mehr. Dort ist bereits vieles \n\nin Vorbereitung. Aber diesen direkten Austausch im Prak-\n\ntikum m\u00fcssen wir im Jahr 2021 so schnell es geht m\u00f6glich \n\nmachen. \n\nBei den Fachschulen, also bei denen, die darauf angewie-\n\nsen sind, dass sie Praktikumszeiten nachweisen, sind wir \n\nso weit, dass wir die Fachschulordnung \u00fcberarbeiten wer-\n\nden und dass es dort auch m\u00f6glich ist, einen Abschluss zu \n\nerzielen, auch wenn die Pflichtstunden im praktischen Be-\n\nreich nicht erf\u00fcllt werden, um keinen Nachteil zu produzie-\n\nren; damit Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler die M\u00f6glichkeit \n\nhaben, ihren Abschluss trotzdem zu machen, auch wenn \n\ndie praktischen Zeiten aus Gr\u00fcnden der Pandemie nicht ab-\n\ngeleistet werden k\u00f6nnen. Selbstverst\u00e4ndlich bleibt es auch \n\ndort das Ziel, wo immer m\u00f6glich diese praktischen Ausbil-\n\ndungszeiten anzubieten, weil sie einfach zur Ausbildung \n\nund damit zum beruflichen Werdegang des jungen Men-\n\nschen geh\u00f6ren. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Nun beginnen wir mit der zweiten Frage-\n\nrunde, Frau Firmenich von der CDU-Fraktion, bitte sch\u00f6n. \n\nIris Firmenich, CDU: Herr Staatsminister, Sie haben vor-\n\nhin gesagt, dass die kleinen Klassen und Abschlussklassen \n\nPriorit\u00e4t genie\u00dfen. Das begr\u00fc\u00dfe ich sehr. Ich habe eine kon-\n\nkrete Nachfrage dazu, wie man mit den Abschlussklassen \n\numgehen will. Gibt es konkrete Ma\u00dfnahmen, wie man es \n\nschafft, dass sie einen guten Abschluss erreichen? Sie sind \n\nja nun in der 11/2 schon im Homeschooling gewesen oder \n\nin der Lernzeit und gehen jetzt wieder in diese Phase. Ich \n\nglaube, dass wir uns schon M\u00fche machen m\u00fcssen, das zu \n\nuntersetzen. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Darin \n\nstimme ich Ihnen zu, Frau Kollegin. Deshalb hatte ich be-\n\nwusst erw\u00e4hnt, dass wir uns mit diesen Abschlussklassen \u2013 \n\nund da nehme ich gedanklich auch die Vorabschlussklas-\n\nsen, gerade im gymnasialen Bereich, mit hinein \u2013 beson-\n\nders besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Wir haben wenig Zeit, bis der \n\nAbschluss kommt. \n\nIch hatte schon dar\u00fcber gesprochen, dass die Lernbereiche \n\ndort noch einmal fokussiert wurden, also eine konsequente \n\nVorbereitung erfolgen kann, gerade im Bereich der 11 bzw. \n\nim beruflichen Gymnasium der 12, m\u00f6glichst viele M\u00f6g-\n\nlichkeiten zu er\u00f6ffnen, Noten anzusammeln. Das ist not-\n\nwendig, um im Abitur entsprechend wirksam zu werden. \n\nWir sind sehr stark am \u00dcberlegen \u2013 eigentlich nicht am \n\n\u00dcberlegen, es ist de facto schon festgezurrt: Wir wollen den \n\nJanuar noch abwarten, wie wir starten k\u00f6nnen, um dann \n\nkonkret festzulegen, was wir mit den Abschlussklassen \n\nmachen. \n\nWir haben im letzten Schuljahr gute Erfahrungen gemacht, \n\ndass sich die Abschlussklassen gezielt auf ihre Pr\u00fcfungsf\u00e4-\n\ncher vorbereiten konnten und keinen sonstigen Unterricht \n\nmehr hatten. Das war damals der h\u00e4uslichen Lernzeit ge-\n\nschuldet. Das Ergebnis war, dass wir sowohl bei den Gym-\n\nnasiasten als auch bei den Obersch\u00fclern die besten \n\nAbschl\u00fcsse \u00fcberhaupt erzielt haben. Viele der Sch\u00fcler  \n\nhaben zur\u00fcckgemeldet, dass es genau das ist, was sie brau-\n\nchen \u2013 drei oder vier Wochen gezielte Pr\u00fcfungsvorberei-\n\ntung. Ich bin mir sehr sicher, dass wir das auch im Jahr \n\n2021 f\u00fcr die Abschlussklassen anbieten werden. \n\nDar\u00fcber hinaus haben wir noch weitere Dinge in der \u00dcber-\n\nlegung. Ich bitte aber ein St\u00fcck weit um Verst\u00e4ndnis, dass \n\nwir erst im Januar entsprechend kommunizieren werden \u2013 \n\nje nachdem, ob und wie wir ab dem 11. Januar 2021 wieder \n\nSchulen und Kitas in den Betrieb nehmen k\u00f6nnen. Klar ist: \n\nHauptaugenmerk sind die Abschlussklassen, und wir wer-\n\nden uns genauso viel M\u00fche geben wie beim zur\u00fcckliegen-\n\nden Jahrgang, dass wir auch diesen Abschlussjahrgang, \n\negal an welcher Schule, zu einem guten Abschluss f\u00fchren \n\nwerden. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Nun \n\nwieder die AfD-Fraktion; Kollege Dr. Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank, Herr Staatsminister. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Grundschulen und Kitas \n\neingehen. Sie haben gesagt, dass Sie diese zuerst \u00f6ffnen \n\nm\u00f6chten. Gibt es Pl\u00e4ne, die Lehrer und Erzieher in Abst\u00e4n-\n\nden zu testen? Sie haben gerade gesagt, dass Sie diese ge-\n\nzielt \u00f6ffnen, auch wenn es hohe Fallzahlen gibt. Gib es eine \n\ngewisse Teststrategie und einen R\u00fcckblick auf die Schlie-\n\n\u00dfungen im Sommer? Wir hatten viele psychosoziale Fol-\n\ngen f\u00fcr einige Kinder. Gibt es Erzieher oder Lehrer, die \n\ngezielt angehalten sind, \u00fcber diese vier Wochen, \u00fcber die \n\nwir insgesamt reden, durch die zwei Wochen Ferien, die \n\nProblemf\u00e4lle, die Sie ja von Kindern aus bildungsfernen o-\n\nder prek\u00e4ren Schichten kennen, noch einmal gezielt hinzu-\n\ngehen? Ich gehe davon aus, dass das auch die Jugend\u00e4mter \n\nin der Fl\u00e4che nicht abdecken k\u00f6nnen. Welche Ma\u00dfnahmen \n\nsind geplant, um sie nicht noch weiter abh\u00e4ngen zu lassen? \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das sind ja \n\nzwei Fragen. Ich versuche sie abzuarbeiten. Sicherlich ma-\n\nchen wir uns Gedanken dar\u00fcber. Ich hatte in der Anh\u00f6rung \n\nvergangene Woche schon einmal geschildert, ob es Sinn \n\nmacht, die \u00d6ffnung von Schulen und Kindertageseinrich-\n\ntungen mit Testma\u00dfnahmen zu flankieren. Wir sind weiter-\n\nhin am Planen, ob und zu welchen Bedingungen das geht. \n\nIch will es noch einmal offen sagen: Wir reden dort \u00fcber \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen, die logistisch unwahrscheinlich \n\nschwierig zu bewerkstelligen sind. Wir brauchen insbeson-\n\ndere das medizinische bzw. medizinisch geschulte Perso-\n\nnal, um beispielsweise Tests abzunehmen. Daran arbeiten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1319 \n\nwir im Moment. Aber es w\u00e4re aus meiner Sicht zum jetzi-\n\ngen Zeitpunkt vermessen, wenn ich Ihnen Dinge zusage, \n\ndie ich zum Schluss nicht einhalten kann. Deshalb werde \n\nich weiterhin im Ungef\u00e4hren bleiben m\u00fcssen. \n\nSinnvoll ist es nat\u00fcrlich, wenn ich eine Einrichtung er\u00f6ffne, \n\nm\u00f6glichst sicherzustellen, dass diejenigen, die diese Ein-\n\nrichtung besuchen, coronafrei \u2013 sprich negativ getestet \u2013 \n\nsind. Das setzt umgekehrt auch voraus \u2013 angenommen wir \n\nw\u00fcrden diese Tests anbieten, wir k\u00f6nnen niemanden zwin-\n\ngen \u2013, dass sich m\u00f6glichst viele, wenn dieser Test angebo-\n\nten w\u00fcrde, an diesem Test beteiligen. Hierbei w\u00e4re die \n\nBitte: Sollte es so weit kommen, dann sollte man daf\u00fcr sor-\n\ngen, dass sich diejenigen testen lassen; denn dann k\u00f6nnen \n\nwir einigerma\u00dfen die Sicherheit haben, dass wir die Schu-\n\nlen und Kitas zumindest sinnvoll er\u00f6ffnen. \n\nDie zweite Frage, die Sie ansprechen: Die Dinge sind ei-\n\nnerseits das P\u00e4dagogische, wo wir bereits vor den Sommer-\n\nferien gesagt haben: Liebe Lehrkr\u00e4fte, bitte k\u00fcmmert euch \n\nmit Beginn des neuen Schuljahres um die Lernst\u00e4nde eurer \n\nSch\u00fcler! Schaut euch individuell an, was sie in den Zeiten \n\nder h\u00e4uslichen Lernzeit im Fr\u00fchjahr geschafft oder nicht \n\ngeschafft haben! Wo m\u00fcsst ihr individuell hinterher sein? \n\nDort braucht es wirklich den P\u00e4dagogen. \n\nDas, was ich an R\u00fcckmeldungen bekomme, ist \u2013 ich habe \n\nkein statistisches Bild, da das h\u00f6chst individuell ist \u2013, dass \n\nsich viele P\u00e4dagogen genau darum gek\u00fcmmert haben und \n\nsagen: Wo stehen meine Sch\u00fcler? Wo muss ich nacharbei-\n\nten? Wo habe ich M\u00f6glichkeiten, Dinge aufzuholen? In \n\ndieser Sommerschule haben wir einige Dinge kl\u00e4ren k\u00f6n-\n\nnen, aber die Beteiligung war ja nicht so, dass wir von einer \n\nfl\u00e4chendeckenden Beteiligung ausgehen k\u00f6nnen. Dar\u00fcber \n\nhaben wir bereits diskutiert. Insofern muss das konsequent \n\nweitergehen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen die Lehrer weiterhin aufmerk-\n\nsam sein. Wir haben ausdr\u00fccklich darum gebeten, einen \n\nstetigen Kontakt herzustellen, immer in Kommunikation \n\nmit den Sch\u00fclern zu bleiben. Man soll also merken, ob die \n\nSch\u00fcler mit den Aufgabenstellungen zurechtkommen oder \n\nob es noch einmal eine besondere Zuwendung braucht. \n\nDie anderen Themen, gerade im psychosozialen Bereich, \n\nsind etwas, wof\u00fcr zwar der Lehrer die erste Auffang- und \n\nAnlaufstation ist, wof\u00fcr wir aber auch die gesamten ande-\n\nren unterst\u00fctzenden Systeme haben m\u00fcssen. Dort ist es \n\nwichtig, dass es trotzdem Angebote wie Sozialarbeit und \n\n\u00c4hnliches, aufsuchende Sozialarbeit, die nicht in meinem \n\nArbeitsbereich enthalten ist, gibt, dass man fr\u00fch dem gan-\n\nzen vorbeugen kann. Es ist vorhin bereits darauf eingegan-\n\ngen worden \u2013 ich komme gleich zum Schluss, Herr \n\nPr\u00e4sident \u2013 \u2013 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Ja! \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr \n\nProf. Kies hat in seiner Studie deutlich gemacht, dass es \n\nbesonders diejenigen betrifft, die es ohnehin schon relativ \n\nschwer haben. Darauf sollten wir ein Augenmerk legen. Es \n\nist ja eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe, bei der die \n\nLehrer zuerst einmal einen Hinweis geben k\u00f6nnen, wir \n\naber die anderen Unterst\u00fctzungssysteme auch weiterhin \n\nbrauchen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Nun \n\ndie Fraktion DIE LINKE, Frau Kollegin T\u00e4ndler-Walenta. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Vielen Dank. Zu \n\nden Personen, die priorit\u00e4r geimpft werden sollen, geh\u00f6ren \n\nauch die Besch\u00e4ftigten in Schulen und Kitas. Meine kon-\n\nkrete Nachfrage: Gehen Sie davon aus, dass die Impfungen \n\nnoch vor Er\u00f6ffnung von Schulen und Kitas stattfinden k\u00f6n-\n\nnen? Sie haben ja Ihre Priorit\u00e4ten genannt: Kitas und Pri-\n\nmarstufe plus Abschlussklassen. Kann denn dann eventuell \n\ngew\u00e4hrleistet sein, dass die dort t\u00e4tigen Besch\u00e4ftigten ge-\n\nimpft sind? Welche weiteren Schutzma\u00dfnahmen sind dar-\n\n\u00fcber hinaus vorgesehen? \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Zu den \n\nSchutzma\u00dfnahmen, Frau Kollegin: Dort haben wir bereits \n\nein umfangreiches Paket an Schutzma\u00dfnahmen. Wenn man \n\nsich die Zahlen anschaut, dann stellt man fest, dass sie ge-\n\nstiegen sind, auch in den letzten Wochen, in denen die \n\nSchulen ge\u00f6ffnet waren. Sie sind aber trotzdem deutlich \n\nniedriger als in der Gesamtgesellschaft. Deshalb bleibe ich \n\nbei meiner klaren Position, dass Schulen und Kitas ver-\n\ngleichsweise sichere Orte sind. Dort haben wir klare Hygi-\n\neneregeln, die wir auch einhalten k\u00f6nnen. Wenn die Kinder \n\nan anderen Stellen sind, k\u00f6nnen wir das nicht so sicher dar-\n\nstellen. Deshalb glaube ich, dass man darauf aufbauen und \n\nnoch einmal nachsch\u00e4rfen kann. Wir haben dabei sehr gute \n\nRegeln. \n\nZum Impfen: Nach den mir vorliegenden Informationen \u2013 \n\nund da bin ich nicht in der allerersten Reihe dabei \u2013 sind \n\nLehrerinnen und Lehrer genauso wie Erzieherinnen und \n\nErzieher in der Priorit\u00e4tsstufe drei eingestuft \u2013 also zuerst \n\ndas medizinische und Pflegepersonal, die vulnerablen \n\nGruppen und als n\u00e4chste Priorit\u00e4t unter anderem die Lehrer \n\nund Erzieher. Damit wird relativ deutlich, wenn wir \u00fcber-\n\nhaupt in diesem Jahr noch mit dem Impfen beginnen, dass \n\nsehr sicher die Impfung nicht vor Er\u00f6ffnung der Einrich-\n\ntungen stattfindet. \n\nIch denke, es wird vielleicht \u2013 aber wie gesagt, da w\u00fcrde \n\nich jetzt ein bisschen das ber\u00fchmte Glas bem\u00fchen, in das \n\nman schaut, ob etwas herauskommt \u2013 im Verlaufe des \n\nFr\u00fchjahres realistisch erscheinen, dass dort tats\u00e4chlich \n\nauch die Kohorten geimpft werden k\u00f6nnen. Es h\u00e4ngt ja \n\nauch davon ab, wie viel Impfstoff zur Verf\u00fcgung steht, und, \n\nund, und. Also im Januar mit gro\u00dfer Sicherheit: Nein. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Nun \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, Frau Kollegin Melcher, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nChristin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\nMeine Frage geht noch einmal in Hinblick auf die Beteili-\n\ngung der Interessenverb\u00e4nde bei den zu erwartenden Ent-\n\nscheidungen, die jetzt auch im Hinblick auf die Schul- und \n\nKita\u00f6ffnungen \u2013 wom\u00f6glich ab Januar \u2013 anstehen, dahin, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1320 \n\ninwieweit dort auch Gewerkschaften, Lehrerverb\u00e4nde  \n\nsowie Eltern- und Sch\u00fclervertretungen einbezogen wurden \n\noder werden. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das ist \n\neine etwas schwierige Antwort, die ich Ihnen da jetzt geben \n\nmuss, weil sie m\u00f6glicherweise missverst\u00e4ndlich her\u00fcber-\n\nkommt. \n\nZum Schluss entscheiden wir als Exekutive. Wir tragen da-\n\nf\u00fcr auch die Verantwortung. Nat\u00fcrlich, der Landtag bei-\n\nspielsweise ist einzubeziehen und hat dort entsprechend \n\nseine Mitsprachem\u00f6glichkeiten, aber es ist schwierig, in \n\ndiesem sonst sehr austarierten Spiel der Kr\u00e4fte solche Ent-\n\nscheidungen vorzubereiten, weil sie m\u00f6glicherweise l\u00e4nger \n\ndauern, als ich den Entscheidungshorizont \u00fcberhaupt habe. \n\nDas hei\u00dft aber nicht, dass wir nicht mit den entsprechenden \n\nPartnern, mit denen wir auch sonst zusammenarbeiten, im \n\nGespr\u00e4ch w\u00e4ren. Ich will das deutlich machen: Mit dem \n\nLandessch\u00fclerrat und dem Landeselternrat finden regelm\u00e4-\n\n\u00dfig Gespr\u00e4che statt, auch in meinem Beisein, da mindes-\n\ntens einmal im halben Jahr. In letzter Zeit haben wir gerade \n\nbeim Landessch\u00fclerrat h\u00e4ufigere Treffen gehabt. Mit dem \n\nentsprechenden Vertreter meines Hauses \u2013 dem Abtei-\n\nlungsleiter der Abteilung 4 \u2013 findet es aller zwei Monate \n\nstatt und auf Arbeitsebene noch deutlich h\u00e4ufiger. \n\nWir sind im regelm\u00e4\u00dfigen Austausch, in Gespr\u00e4chen mit \n\nden beiden gro\u00dfen Lehrerverb\u00e4nden, also dem S\u00e4chsisches \n\nLehrerverband und der GEW, und wir sind im steten Aus-\n\ntausch entweder auf Arbeitsebene und zuletzt auch wieder-\n\nholt auf Leitungsebene mit dem Lehrerhauptpersonalrat. \n\nIch war zu den letzten beiden Sitzungen beim LHPR selbst \n\nmit dabei, um damals den potenziellen Wechselunterricht \n\nwie auch die Schulschlie\u00dfungen vorzustellen. Der Staats-\n\nsekret\u00e4r war mit dabei. Wir bem\u00fchen uns dort um den re-\n\ngelm\u00e4\u00dfigen Austausch. Aber wie gesagt, eine formelle \n\nEinbeziehung mit Anh\u00f6rungsverfahren und dergleichen \n\nmehr ist aufgrund der Fragen, die sich uns stellen, und der \n\nknappen Entscheidungshorizonte nicht immer m\u00f6glich. \n\nGleichwohl nehmen wir all die Dinge, die an uns herange-\n\ntragen werden, auf. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel die Schul-\n\nleitungsverb\u00e4nde. Wir versuchen diese dort, wo es uns \n\nm\u00f6glich erscheint, zu ber\u00fccksichtigen. Wir haben nicht den \n\nAnspruch, allein den Stein der Weisen f\u00fcr uns gepachtet zu \n\nhaben. Dort, wo wir sagen, dass das Vorschl\u00e4ge sind, die in \n\nunser administratives Raster hineinpassen, die wir f\u00fcr um-\n\nsetzungsf\u00e4hig halten, werden wir das tun. Dieser stete Aus-\n\ntausch wird die n\u00e4chsten Monate definitiv mitbestimmen. \n\nDas ist selbstverst\u00e4ndlich. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Nun \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Kollegin Friedel, bitte sch\u00f6n. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. In wel-\n\ncher Art und Weise wird abgesichert, dass die Schulvorbe-\n\nreitung stattfinden kann, dass wir also nach wie vor einen \n\nhalbwegs geordneten \u00dcbergang vom Kindergarten zur \n\nGrundschule hinbekommen? \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das ist \n\neine schwierige Sache, weil vor allem die Kitas, aber auch \n\ndie Grundschulen durch die h\u00e4usliche Lernzeit jetzt, aber \n\nauch durch den eingeschr\u00e4nkten Regelbetrieb personell de \n\nfacto ausgeplant sind. Wir brauchen deutlich mehr Perso-\n\nnal, um das bewerkstelligen zu k\u00f6nnen. \n\nDann stellt sich nat\u00fcrlich die Frage: Auf was kann ich noch \n\nverzichten, wenn ich wenigstens die Betreuung und die  \n\nBeschulung sicherstelle? Da ist nat\u00fcrlich das Thema Schul-\n\nvorbereitung etwas, das im Zweifel droht, nach hinten her-\n\nunterzufallen. \n\nWir haben einen klaren Plan. Wir m\u00fcssen jetzt schauen, \n\nwas zu tun ist, damit wir diesen Plan auch unter Pande-\n\nmiebedingungen umsetzen k\u00f6nnen. Es klingt jetzt so, als \n\nob es sich der Minister einfach machen w\u00fcrde, wenn er \n\nsagt: Na ja, das m\u00fcssen dann die jeweiligen Einrichtungen \n\nmiteinander vor Ort entscheiden, was sie hinbekommen. \n\nDas ist vielleicht ein St\u00fcck weit zu einfach formuliert. Ich \n\nglaube, dass wir hier schauen m\u00fcssen, wie sich das gesamte \n\nInfektionsgeschehen entwickelt und ob wir vielleicht eine \n\nChance haben, je sp\u00e4ter wir in das Jahr kommen, je w\u00e4rmer \n\ndie Temperaturen drau\u00dfen sind \u2013 wir haben im letzten Jahr \n\nerlebt, dass das f\u00fcr das Infektionsgeschehen durchaus po-\n\nsitiv ist \u2013, Dinge, die vielleicht jetzt stattfinden m\u00fcssen, \n\ndann nachzuholen. \n\nEs gelingt nur mit einem engen Schulterschluss der Ein-\n\nrichtungen, auf den wir Augenmerk legen m\u00fcssen, wenn \n\nwir einigerma\u00dfen absehen k\u00f6nnen, wie wir durch die wei-\n\nteren Monate dieser Pandemie kommen. \n\nIch kann leider noch keine konkrete Antwort geben, son-\n\ndern nur deutlich machen, dass das nat\u00fcrlich geleistet wer-\n\nden muss. \n\nWir haben noch die M\u00f6glichkeit \u2013 das vielleicht auch als \n\nErg\u00e4nzung \u2013, dass dort, wo wir feststellen, dass die Schul-\n\nvorbereitung nicht ausreichend stattfinden konnte, gerade \n\nden \u00dcbergang zur Grundschulzeit st\u00e4rker durch das p\u00e4da-\n\ngogische Personal zu betreuen, den Kindern mehr Zeit zu \n\ngeben, im Schulsystem anzukommen. Die ersten beiden \n\nSchuljahre zusammengenommen steht dort gen\u00fcgend Zeit \n\nzur Verf\u00fcgung. Ich glaube, wir k\u00f6nnen es bewerkstelligen, \n\ndass der \u00dcbergang in die schulische Zeit gut gelingt. Aber \n\nauch darauf m\u00fcssen wir unser Augenmerk legen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Wir haben jetzt die zweite Fragerunde be-\n\nendet und k\u00f6nnen in die dritte Fragerunde eintauchen. \u2013 \n\nHerr Kollege Gasse f\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte sch\u00f6n. \n\nHolger Gasse, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Die \n\nPandemie hat uns deutlich gezeigt, wie wichtig digitale \n\nEndger\u00e4te sind. Deshalb m\u00f6chte ich gern eine Nachfrage \n\nzum Digitalpakt des Bundes stellen: K\u00f6nnen Sie etwas \n\ndazu sagen, wie weit der Sachstand der Abarbeitung mit \n\nbesonderem Blick auf die Ausstattung der Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler aus sozial schwachen Familien mit digitalen \n\nEndger\u00e4ten ist? \u2013 Danke. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1321 \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich hatte \n\nvermutet, dass die Frage kommt; das ist auch vollkommen \n\nnaheliegend. Ich will gern die Zahlen deutlich machen. \n\nIch will noch einmal darauf hinweisen: Der eigentlich  \n\nklassische Digitalpakt sind die etwas mehr als 250 Millio-\n\nnen Euro, genauer gesagt, sind es 256 Millionen Euro, die \n\nf\u00fcr Antr\u00e4ge zur Verf\u00fcgung stehen. Davon sind 247 Millio-\n\nnen Euro mittlerweile bewilligt. Was die Bewilligung be-\n\ntrifft, so sind wir in Sachsen wirklich weit. Da geht es um \n\nSchulgeb\u00e4ude, um WLAN-Ausleuchtung, Whiteboards \n\nund dergleichen mehr. \n\nWenn man sich aber anschaut, wie viel bisher ausgezahlt \n\nwurde, dann sieht man, wo wir im Moment noch das Prob-\n\nlem haben, was aber v\u00f6llig nachvollziehbar ist. Von den \n\nbewilligten 247 Millionen Euro sind zum Stand jetzt \n\n5,5 Millionen Euro ausgezahlt. Das h\u00e4ngt damit zusam-\n\nmen, dass jetzt entsprechende Planungsleistungen und ent-\n\nsprechende Bauleistungen durch den Schultr\u00e4ger in \n\nAuftrag gegeben werden. Bis 2024 muss das Ganze ver-\n\nbaut werden. Diese Zeit ist durch den Bund vorgegeben. \n\nEs ist klar, dass das ein Programm ist, das zwar mit einem \n\ngro\u00dfen Volumen, aber nicht schnell arbeitet. Das war auch \n\nnie so angedacht. Das muss St\u00fcck um St\u00fcck umgesetzt \n\nwerden. \n\nIch will deutlich machen, dass die Schultr\u00e4ger Planungssi-\n\ncherheit haben, weil die Bewilligungen weit \u00fcberwiegend \n\nerfolgt sind. Jetzt geht es um die Umsetzung und ich wei\u00df, \n\ndass viele Schultr\u00e4ger mit gro\u00dfem Elan daran arbeiten. \n\nWas die mobilen Endger\u00e4te betrifft, so geht es um knapp \n\n28 Millionen Euro. 27,8 Millionen Euro sind beantragt. \n\nVon den 559 Antr\u00e4gen sind 550 bewilligt worden. 549 An-\n\ntr\u00e4ge sind ausgezahlt. Das hei\u00dft, de facto ist das Geld aus-\n\ngereicht. Es ist jetzt bei den Schultr\u00e4gern. Von denen \n\nbekommen wir \u00f6fter die R\u00fcckmeldung, dass es auf dem \n\nMarkt Lieferengp\u00e4sse gibt, was durchaus sechs bis acht \n\nWochen Verzug bedeutet. Es gibt Schultr\u00e4ger, bei denen es \n\nfunktioniert. Heute war gerade ein Artikel in der Zeitung. \n\nD\u00f6beln ist mittlerweile ausgestattet. Andere sagen, sie \n\nbrauchen noch eine Zeit, bis die Ger\u00e4te da sind. Wahr-\n\nscheinlich nicht komplett bis zum Jahresende, aber sp\u00e4tes-\n\ntens am Jahresanfang sind die Ger\u00e4te da. \n\nRund 38 000 Ger\u00e4te wurden mittlerweile angeschafft, so-\n\ndass ein Grundstock an Ausstattung da ist. Wie das konkret \n\nausgestaltet wird, welche Sch\u00fcler darauf zugreifen k\u00f6nnen, \n\ndas obliegt den einzelnen Schultr\u00e4gern. Sie entscheiden, ob \n\nman das ausschlie\u00dflich nach sozialer Bed\u00fcrftigkeit macht \n\noder ob man beispielsweise projektbezogen die Ger\u00e4te den \n\neinzelnen Klassen zur Verf\u00fcgung stellt, um bestimmte Auf-\n\ngaben abzuarbeiten. \n\nBei 38 000 Ger\u00e4ten ist auch klar, dass das keine Komplett-\n\nausstattung ist. Das ist aus meiner Sicht aber auch nicht \n\nnotwendig, weil in den Familien viele Ger\u00e4te vorhanden \n\nsind. \n\nDas ist derzeit der Stand der Auszahlung und der Bewilli-\n\ngung in den beiden F\u00f6rderprogrammen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. F\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion fragt jetzt Kollege Dr. Weigand. Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Herr Staatsminis-\n\nter, da Sie mit Fragen zum Digitalpakt gerechnet haben, \n\nnoch eine von mir, die f\u00fcr Familien speziell im l\u00e4ndlichen \n\nRaum interessant ist, wo kein schnelles Internet vorhanden \n\nist. Wenn die Sch\u00fcler dort ein Endger\u00e4t mitbekommen, gibt \n\nes dann Modelle, bei denen sie noch eine SIM-Karte be-\n\nkommen, um sich irgendwo einzuloggen? Das w\u00e4re meine \n\nFrage eins. \n\nMeine Frage zwei: Ende des letzten Schuljahres gab es die \n\nDiskussionen mit den Abiturienten \u00fcber die zu schweren \n\nPr\u00fcfungen. Sie haben gesagt, dass sich eine Antwort even-\n\ntuell bis Ostern \u2013 je nachdem, wie sich die Zahlen entwi-\n\nckeln \u2013 hinziehen wird. Gibt es f\u00fcr die Pr\u00fcfungen bei den \n\nAbschlussklassen der Oberschulen und Gymnasien \u00dcber-\n\nlegungen, diese anzupassen, oder versucht man das klein-\n\nzuhalten, bis der Aufschrei aus der Sch\u00fclerschaft kommt? \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Wir  \n\nreagieren zwar schon auf Sch\u00fcler, aber nicht auf jeden Auf-\n\nschrei von ihnen, um das ganz deutlich zu sagen. Kollege \n\nWeigand ist aber geschickt und verbindet zwei Themen in \n\neiner Fragestellung. Ich arbeite sie trotzdem in der mir zur \n\nVerf\u00fcgung stehenden Zeit ab. Fangen wir mit den Vertr\u00e4-\n\ngen und \u00c4hnlichem an. \n\nNein, das ist im Digitalpakt nicht vorgesehen. Was es aber \n\ngeben soll \u2013 wobei wir dazu noch keine definitiven Aussa-\n\ngen haben \u2013, ist die Ank\u00fcndigung des Bundes, dass es eine \n\nEinigung mit den gro\u00dfen Telekommunikationsanbietern \n\ngegeben hat, Sch\u00fcler-Flatrates zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nDas hakt allerdings noch ein St\u00fcck weit, weil die gesamten \n\nModalit\u00e4ten noch nicht klar sind. Es scheint so zu sein, dass \n\ndie Telekommunikationsunternehmen nicht in den direkten \n\nB2C-Kontakt kommen wollen, also nicht direkt mit den \n\neinzelnen Sch\u00fclern oder Familien abschlie\u00dfen wollen, son-\n\ndern es \u00fcber die Schultr\u00e4ger ausreichen wollen \u2013 was na-\n\nt\u00fcrlich wiederum eine ziemlich b\u00fcrokratische H\u00fcrde ist, \n\ndie wir noch miteinander besprechen m\u00fcssen. Das w\u00e4re \n\naber eine M\u00f6glichkeit, um zumindest mobiles Internet re-\n\nlativ g\u00fcnstig anzubieten, wobei die Ausbaupl\u00e4ne \u2013 Stich-\n\nwort: 5G und damit auch 4G-Ausbau \u2013 Abhilfe schaffen \n\nk\u00f6nnen. \n\nZu den Pr\u00fcfungen: Wie wir das Abitur durchf\u00fchren  \n\nwerden, wird deutschlandweit noch eine spannende Dis-\n\nkussion \u2013 das sage ich schon jetzt. Wir erinnern uns: Wir \n\nhatten die Diskussionen im Fr\u00fchjahr dieses Jahres \u2013 Stich-\n\nworte: Durchschnittsabitur und Verschiebung der Pr\u00fc-\n\nfungstermine. Das wird uns im kommenden Jahr mit aller \n\nH\u00e4rte wieder ereilen, dessen bin ich ganz sicher. Einige \n\nBundesl\u00e4nder haben bereits jetzt angek\u00fcndigt, die Pr\u00fc-\n\nfungstermine nach hinten zu verschieben. Wir sagen im \n\nMoment: Jetzt ist noch nicht die Zeit f\u00fcr uns, zu entschei-\n\nden, ob dies tats\u00e4chlich notwendig ist. Wir haben die  \n\nOption, es zu tun. Das bedeutet nur, dass wir dann andere \n\nAufgaben nehmen m\u00fcssen und nicht mehr die aus dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1322 \n\nbundeseinheitlichen Pool nehmen k\u00f6nnen. Aber dadurch, \n\ndass unser Schuljahr diesmal sehr sp\u00e4t zu Ende ist \u2013 fast \n\nEnde Juli \u2013, haben wir die M\u00f6glichkeit, dabei flexibel zu \n\nsein. \n\nZiel ist aber wiederum, die regul\u00e4ren Termine mit den  \n\nregul\u00e4ren Aufgaben zu nutzen. Deshalb sagte ich auch, die \n\nSchulen seien gewappnet, die Sch\u00fcler bestm\u00f6glich vorzu-\n\nbereiten, was die Lernbereiche betrifft. Es ist nicht unser \n\nZiel, einen Corona-Bonus oder \u00c4hnliches zu geben. Im zu-\n\nr\u00fcckliegenden Schuljahr hing es mit einer schwierigen Fra-\n\ngestellung im Fach Mathematik zusammen, weshalb wir \n\ndort im Einzelfall eine Ausnahme \u2013 eine Notenverbesse-\n\nrung \u2013 gemacht haben. Dies ist nichts, was wir f\u00fcr dieses \n\nJahr wieder planen. Wir gehen davon aus, dass die Aufga-\n\nben in diesem Jahr so sind, dass es keinen Anlass zur Kritik \n\ngibt \u2013 au\u00dfer der \u00fcblichen Kritik, die wir immer h\u00f6ren: dass \n\ndie Aufgaben zu schwer seien. Dann haben wir es aber, \n\ndenke ich, richtig gemacht. \n\nInsofern wird dies noch eine Diskussion sein. Unser Ziel \n\nist es, bei den Terminen und Aufgabenstellungen zu blei-\n\nben. Ich hoffe, dass wir m\u00f6glichst viele Bundesl\u00e4nder da-\n\nbeibehalten. Aber dort wird sich zeigen, ob sich die \n\nKultusminister, die in dieser Krise wirklich zu einer neuen \n\nEinheit zusammengewachsen sind \u2013 das darf ich an dieser \n\nStelle sagen \u2013, wieder auseinanderdividieren lassen oder \n\nob sie zusammenstehen. Ich hoffe, dass wir auch weiterhin \n\nein geordnetes Verfahren im Sinne der Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler anbieten k\u00f6nnen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Bevor ich an die Fraktion DIE LINKE \n\n\u00fcbergebe, nochmals der Hinweis: Bitte nur eine Frage stel-\n\nlen, damit wir alle zu Wort kommen lassen k\u00f6nnen. \n\nAn Mikrofon 1 Frau Kollegin T\u00e4ndler-Walenta, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Vielen Dank. \n\nIch m\u00f6chte gern das Thema Sch\u00fclerbef\u00f6rderung anspre-\n\nchen. Es gab w\u00e4hrend des ersten Lockdowns ein wenig Un-\n\nmut, vor allem aufseiten der Eltern, weil bezahlt, aber nicht \n\nzur\u00fcckerstattet wurde. Das gleiche Problem werden wir \n\njetzt wieder haben. Dieses Thema wird wieder auf den \n\nTisch kommen. Deshalb die Frage, ob es dazu vielleicht \n\nschon Gedanken gibt. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bei der \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung? \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Nein, bei der \n\nZahlung. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Also den \n\nElternbeitr\u00e4gen? \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Ja. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Okay. \n\nSonst h\u00e4tte ich freundlich auf jemand anderen verwiesen, \n\ndenn daf\u00fcr w\u00e4re ich nicht zust\u00e4ndig. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Ja, ob es  \n\nvielleicht schon Ideen f\u00fcr die Bezahlung der Sch\u00fclerbef\u00f6r-\n\nderung gibt. Man kann ja einen Garantieschein oder  \n\n\u00c4hnliches in den Raum stellen. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja. Es ist \n\nv\u00f6llig klar, dass es aus der Sicht der Eltern eine Diskrepanz \n\nist, wenn die Einrichtungen geschlossen sind und sie trotz-\n\ndem Elternbeitr\u00e4ge bezahlen m\u00fcssen. Es ist vollkommen \n\nnachvollziehbar, dass das Interesse besteht, dies nicht zu \n\ntun. Umgekehrt haben die Kommunen nat\u00fcrlich auch die \n\nErwartung, dass der Freistaat Sachsen dann wieder ein-\n\nspringt. \n\nWir sind dazu mit dem SSG und dem SLKT sowie dem \n\nFinanzminister im Gespr\u00e4ch. Welche L\u00f6sung gefunden \n\nwird, werden wir noch sehen. Wir hoffen, dass wir noch \n\nvor Weihnachten zu einer L\u00f6sung kommen; aber ich bin \n\nmir noch nicht sicher, ob es wirklich gelingen kann. \n\nMan muss sich zwei Aspekte in Erinnerung rufen: einer-\n\nseits, dass die damalige Regelung im Fr\u00fchjahr auch eine \n\nBeteiligung der Kommunen beinhaltete. Damals haben wir \n\nuns in die Kosten quasi \u2013 ich sage es einmal mit meinen \n\nWorten \u2013 h\u00e4lftig hineingeteilt. Andererseits \u2013 darauf ver-\n\nweist der Finanzminister \u2013 wurden auch den Kommunen \n\nim Rahmen der Corona-Hilfen Gelder zur Verf\u00fcgung ge-\n\nstellt. Ich kann zumindest seine Position nachvollziehen, \n\ndass er sagt, dann sollen sie es auch daf\u00fcr einsetzen. \n\nDas ist genau ein Punkt der Gespr\u00e4che, die wir miteinander \n\nf\u00fchren. Wir m\u00fcssen eine gemeinsame L\u00f6sung zwischen \n\nkommunaler Ebene und Freistaat finden, weil das Interesse \n\nder Eltern, einen Ersatz zu bekommen, v\u00f6llig nachvollzieh-\n\nbar ist. Wir werden eine L\u00f6sung finden; ob schon vor Weih-\n\nnachten oder danach, kann ich zum jetzigen Zeitpunkt noch \n\nnicht sagen. Die Gespr\u00e4che laufen und wir arbeiten inten-\n\nsiv daran. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. \u2013 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Zeitdauer der \n\nBefragung der Staatsregierung ist abgelaufen. Vielen \n\nDank, Herr Staatsminister. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1323 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nAktuelle Stunde \n\nAktuelle Debatte: Opposition \u2013 verd\u00e4chtig gut?! \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 19 Minuten, AfD \n\n20 Minuten, DIE LINKE 8 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\n7 Minuten, SPD 6 Minuten und die Staatsregierung 10 Mi-\n\nnuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch \u00fcbergebe zuerst an die einbringende Fraktion, die AfD. \n\nKollege Ulrich, bitte sch\u00f6n. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nRoland Ulbrich, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Das Altparteienkartell \u2013 \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe: Aaaach!) \n\n\u2013 sehen Sie, jetzt wird man nach dem Mittagessen noch \n\neinmal wach \u2013 will einen l\u00e4stigen Konkurrenten loswer-\n\nden, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nund es hat zu diesem Zweck den Verfassungsschutz beauf-\n\ntragt, die AfD zu beobachten. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das k\u00f6nnen die gar nicht!) \n\nDas kommt dabei heraus, wenn die CDU aus Angst vor der \n\nBundeskanzlerin so weit nach links r\u00fcckt, dass sie sogar \n\nmit den gr\u00fcnen Deutschlandhassern koalieren kann. Ich er-\n\ninnere nur daran, wor\u00fcber sich unsere Frau Justizministerin \n\nin jungen Jahren so am\u00fcsiert hat: \u201eAdvent, Advent, ein \n\nBulle brennt!\u201c \u2013 das passt ja gerade in die Jahreszeit! \n\n(Zurufe von den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\n\u2013 Sie werden wach, das ist doch sch\u00f6n. \n\nIn den Leipziger Krawalln\u00e4chten, die in dieser Woche ihre \n\nkriminelle Fortsetzung fanden, waren wir von dieser Situ-\n\nation ja auch nicht weit entfernt. Aber kommen wir zu un-\n\nserem Herrn Innenminister W\u00f6ller, dem eigentlichen \n\nAkteur in dieser Schmierenkom\u00f6die. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU und der SPD) \n\nDer hat sich ja mit der Listenstreichung bei der AfD zur \n\nLandtagswahl bereits einen unr\u00fchmlichen Namen ge-\n\nmacht. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nLachen der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE \u2013\n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Der  \n\nwar das nicht, das waren Sie selbst!) \n\nIrgendwie scheint er nichts dazugelernt zu haben. Meinen \n\nSie wirklich, Sie bekommen so unsere 27,5 % weg? \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nAuch mit Ihrem n\u00e4chsten hilflosen Versuch, den m\u00e4chtigen \n\nGegner, die CDU, kleinzuhalten, werden Sie wieder auf die \n\nNase fallen, Herr W\u00f6ller. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nW\u00fcrden Sie eine Zwischenfrage gestatten? \n\nRoland Ulbrich, AfD: Ja, gern. \u2013 Ah, da kommt sie her. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Ja. \n\nKollege Pohle, bitte. \n\nRoland Ulbrich, AfD: Ich freue mich. \n\nRonald Pohle, CDU: Vielen Dank. Herr Ulbrich, Sie sag-\n\nten gerade, die Altparteien h\u00e4tten den Verfassungsschutz \n\nbeauftragt. \n\na) Haben Sie daf\u00fcr einen Beleg? \n\nb) Als Jurist ist Ihnen sicher bekannt, dass die Aussage, die \n\nSie getroffen haben, unter Umst\u00e4nden verfassungsfeindlich \n\nist? \u2013 Vielen Dank. \n\n(Norbert Mayer, AfD: Ach, \n\ndas ist doch keine Frage!) \n\nRoland Ulbrich, AfD: Zur Antwort: Darin sehe ich nichts. \n\nIch sehe schon: Wir sind eine Parteiendemokratie, Herr \n\nKollege, und diese Parteien tragen Regierungen, und wir \n\nwissen, dass der Verfassungsschutz wiederum weisungsge-\n\nbunden ist; darauf komme ich \u00fcbrigens gleich noch zu \n\nsprechen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nIch denke mal, dass diese wohlfeile Vereinfachung zul\u00e4ssig \n\nist und auch von Ihnen verstanden wird. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nEine wohlfeile Vereinfachung?) \n\n\u2013 Ja, selbstredend. Wir waren bei der weisungsgebundenen \n\nBeh\u00f6rde Verfassungsschutz stehen geblieben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSehen Sie! Zuh\u00f6ren!) \n\nWorum geht es dabei eigentlich? Es sollen AfD-Abgeord-\n\nnete ins Visier genommen werden, aber keiner wei\u00df, wel-\n\nche und wie viele: Sind es drei, vier oder sechs? \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: 39! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD \u2013  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1324 \n\nZuruf von den LINKEN:  \n\nFragen Sie mal Herrn Ritter!) \n\n\u2013 Der darf es mir nicht sagen, und Frau K\u00f6ditz darf es mir \n\nauch nicht sagen, sie macht sich sonst strafbar. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frechheit, Frau K\u00f6ditz! \n\nDas ist eine infame Behauptung!) \n\nDiese unklar bezifferte Gruppe soll irgendetwas gesagt  \n\noder getan haben, aber keiner erf\u00e4hrt genau, was es war. \n\nMan orientiert sich an einer der fragw\u00fcrdigen Ver\u00f6ffentli-\n\nchungen des Rechercheteams von NDR, WDR und \u201eS\u00fcd-\n\ndeutscher Zeitung\u201c. Eine tendenzi\u00f6se Arbeitsgruppe, die \n\nsich auf das typisch moralisch \u00fcberlegene Image des links-\n\ngr\u00fcn-bunten Mainstreams st\u00fctzt, hat sogar in Teilen die \n\nExistenzvernichtung zum Gesch\u00e4ftsmodell erhoben \u2013 eine \n\nwahrlich seri\u00f6se Quelle, aus der wir als Landtag unsere In-\n\nformationen beziehen m\u00fcssen. \n\nMal abgesehen davon: Abgeordnete d\u00fcrfen nicht so einfach \n\nbeobachtet werden. Wir erinnern uns an das Ramelow-Ur-\n\nteil des Bundesverfassungsgerichts. Wie ich bereits im Juli \n\nhier im Hohen Haus ausgef\u00fchrt habe, bed\u00fcrfte es f\u00fcr die \n\nlegale Beobachtung von Abgeordneten eines speziellen \n\nGesetzes, das es bisher nicht gibt. Aber wer k\u00fcmmert sich \n\nschon um Gesetze, um Gerichtsurteile, wenn es gegen ein \n\nomin\u00f6ses, willk\u00fcrlich definiertes \u201eRechts\u201c geht. Deshalb \n\nhat \u2013 unabh\u00e4ngig von der geltenden Rechtslage \u2013 der ehe-\n\nmalige Pr\u00e4sident des Landesverfassungsschutzes bereits in \n\nj\u00fcngerer Vergangenheit eine unbestimmte Anzahl an AfD-\n\nAbgeordneten beobachten lassen. Der Weisung zur Strei-\n\nchung seiner illegal erworbenen Erkenntnisse kam er  \n\neinfach nicht nach. Das h\u00e4tte zwingend ein Disziplinarver-\n\nfahren nach sich ziehen m\u00fcssen. Aber Fehlanzeige in unse-\n\nrer ideologisierten Linksrepublik. \n\n(Lachen der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nEine Versetzung ins Kulturministerium schien zu gen\u00fcgen. \n\nNachdem man den seri\u00f6sen Hans-Georg Maa\u00dfen von sei-\n\nnem Posten entfernt hat, \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nAh! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nwei\u00df sein Nachfolger Haldenwang selbstverst\u00e4ndlich, was \n\nvon ihm erwartet wird. Er hat auch schon seine Unterst\u00fct-\n\nzung \u00f6ffentlich bekundet. Damit greift er in geradezu  \n\nanr\u00fchrender F\u00fcrsorglichkeit \u2013 unter Verletzung der hori-\n\nzontalen Gewaltenteilung \u2013 in die Landesangelegenheiten \n\nSachsens ein. \n\nAber ich m\u00f6chte unseren Herrn Innenminister nicht weiter \n\nbedr\u00e4ngen. Wahrscheinlich sollte ich mich lieber f\u00fcr die \n\nunerwartete kostenlose Werbung, die Sie unserer Partei zu-\n\nkommen lassen, bedanken. Die k\u00f6nnen wir im Superwahl-\n\njahr gut gebrauchen. \n\nMeine Damen und Herren, ich bedanke mich f\u00fcr Ihre ge-\n\nsch\u00e4tzte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Haben Sie den Bl\u00f6dsinn \n\neigentlich selbst aufgeschrieben?) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nW\u00fcrden Sie bitte \u2013 \u2013 Wir haben uns bereits gestern dazu \n\nge\u00e4u\u00dfert: Das ist eben nicht Hand davor und irgendwie ein \n\nStoff dazwischen, sondern es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie Ihre \n\nMaske wirklich aufsetzen w\u00fcrden, wenn Sie sich zum Platz \n\nbewegen \u2013  und auch, wenn Sie vom Platz vorkommen. \n\n(Zuruf von der AfD: Er hat Sachsen gek\u00fcsst!) \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion bitte Rico Anton. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! \u201eOpposition \u2013 verd\u00e4chtig \n\ngut?!\u201c \u2013 Na ja, wenn ich Ihnen die F\u00e4higkeit zur Selbstiro-\n\nnie zubilligen w\u00fcrde, dann k\u00f6nnte man fast ein St\u00fcck weit \n\nschmunzeln \u00fcber diesen Debattentitel. Eines kann ich \n\nIhnen sagen, ohne hier irgendwelche Geheimnisse zu ver-\n\nraten \u2013 und ich hoffe, es beruhigt Sie ein wenig \u2013: Die AfD \n\nist \u00fcber jeden Verdacht erhaben, gut zu sein. Niemand, der \n\nein halbwegs realistisches Bild von Ihrer Arbeit hat, k\u00f6nnte \n\nsich zu einer solch absurden Unterstellung versteigen. \n\n(Holger Hentschel, AfD: Das sehen wir anders!) \n\n\u2013 Das kann ich mir schon vorstellen. Vielleicht, wenn Sie \n\nIhre Arbeit hier beobachten, kommen Sie dann zum ande-\n\nren Ergebnis. \n\nHerr Kollege Ulbrich, Sie haben heute wieder eindrucks-\n\nvoll unter Beweis gestellt, warum die AfD nicht gut ist. \n\nWenn Ihre Fraktion jemanden wie Sie zu einem Thema die-\n\nser Brisanz ans Rednerpult l\u00e4sst, dann l\u00e4sst das schon tief \n\nblicken. Das ist schon fast ein Offenbarungseid. Au\u00dfer den \n\n\u00fcblichen dummen Spr\u00fcchen und der Pflege des eigenen \n\nOpferkultes haben Sie doch hier wirklich nichts beizutra-\n\ngen. \n\nHerr Urban, Sie setzen dieses Debattenthema und schicken \n\nuns den Meier \u2013 nee, den Ulbrich. \n\n(Heiterkeit \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Was dasselbe w\u00e4re!) \n\n\u2013 Ja, der Unterschied ist marginal. Nehmen Sie das Thema \n\n\u00fcberhaupt noch ernst, oder was soll das hier? Geschmack-\n\nloser Klamauk noch kurz vor Weihnachten? Ich denke, \n\nHerr Urban, Sie haben sich doch l\u00e4ngst in das Unvermeid-\n\nliche gef\u00fcgt. Wer sich daf\u00fcr entschieden hat, eine rechtsra-\n\ndikale Partei zu sein, wer sich daf\u00fcr entschieden hat, ein \n\nSammelbecken f\u00fcr \n\n(J\u00f6rg Dornau, AfD: Unversch\u00e4mtheit! \n\nRechtsextremisten zu sein, der muss eben auch damit le-\n\nben, \n\n(Zurufe von der AfD) \n\ndass er in den Fokus des Verfassungsschutzes ger\u00e4t. \n\n(Staatsminister Roland W\u00f6ller: So ist es! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Norbert Mayer, AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1325 \n\nWer A sagt, muss auch B sagen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nZurufe \u2013 Unruhe) \n\nIch glaube, Herr Urban, Sie sind sich doch auch in dieser \n\nFrage, dass Sie da einfach durchm\u00fcssen, mit Ihren Freun-\n\nden H\u00f6cke und Kalbitz l\u00e4ngst einig. \u00dcber das Stadium, in \n\ndem Sie noch versucht haben, zumindest so zu tun, als w\u00e4-\n\nren Sie eine b\u00fcrgerliche Partei \u2013 was Sie nie waren \u2013, sind \n\nSie doch l\u00e4ngst hinaus. Aber Sie brauchen mich doch gar \n\nnicht, um Ihnen das zu erkl\u00e4ren. Das hat Ihnen doch Ihr \n\neigener Bundesvorsitzender J\u00f6rg Meuthen auf dem Bun-\n\ndesparteitag der AfD schon erkl\u00e4rt, warum die AfD in den \n\nFokus des Verfassungsschutzes geraten ist. \n\n(Anhaltende Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nDass Sie das anders sehen, haben Sie ja auch schon kund-\n\ngetan. Vielleicht ist das jetzt auch ein Versprecher: Herr \n\nFl\u00fcgel \u2013 ich meine: Herr Urban. \n\nLetztendlich steht doch eines fest: Die AfD wird seit dem \n\n15.01.2019 vom Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und \n\nauch vom Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Sachsen als \n\nPr\u00fcffall gef\u00fchrt. Der sogenannte Fl\u00fcgel ist bundesweit seit \n\nM\u00e4rz dieses Jahres als erwiesene extremistische Bestre-\n\nbung eingestuft. Wenn Sie wissen wollen, warum das Lan-\n\ndesamt f\u00fcr Verfassungsschutz sich mit Ihnen besch\u00e4ftigt, \n\ndann schauen Sie einmal in den \u00a7 2 Abs. 1 Verfassungs-\n\nschutzgesetz: Es ist gesetzliche Aufgabe des Verfassungs-\n\nschutzes, sich mit Bestrebungen zu befassen, die sich \n\ngegen die freiheitlich-demokratische Grundordnung rich-\n\nten. \n\n(Unruhe \u2013 Zuruf des Abg. Lars Kuppi, AfD) \n\nHerr Ulbrich, Sie haben ja nun zum Thema Speicherung \n\nvon Abgeordnetendaten referiert. Dampfen wir es doch \n\neinmal auf die zentralen Punkte ein. Unstrittig ist: Der ver-\n\nfassungsrechtliche Schutz des freien Mandats ist ohne Ab-\n\nstriche zu beachten. Das hei\u00dft per se aber nicht, dass eine \n\nAbgeordnetendatenspeicherung unzul\u00e4ssig ist. Die fort-\n\ndauernde Datenspeicherung ist allerdings an eine sehr \n\nsorgf\u00e4ltige Begr\u00fcndungst\u00e4tigkeit und Belegf\u00fchrung ge-\n\nkn\u00fcpft. Letzteres hat das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nin der Vergangenheit in der Tat nicht geleistet. \n\nWas waren die Konsequenzen? Die Fachaufsicht des In-\n\nnenministeriums hat interveniert. Der S\u00e4chsische Staatsmi-\n\nnister des Innern hat durchgegriffen und mit Dirk-Martin \n\nChristian einen neuen Pr\u00e4sidenten an die Spitze des Amtes \n\nberufen, und die PKK hat sich umfassend mit dem Vorgang \n\nbefasst. \n\nBei aller berechtigten Kritik an der Arbeit des Landesamtes \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz in der Vergangenheit zeigt dieser \n\nVorgang doch auch eines: Sowohl die Fachaufsicht durch \n\ndas SMI als auch die parlamentarische Kontrolle durch die \n\nPKK funktionieren. Recht und Gesetz werden auch im Ver-\n\nwaltungshandeln der Beh\u00f6rden konsequent durchgesetzt. \n\nWas Ihnen vermutlich aber nicht gef\u00e4llt, ist das Ergebnis \n\nf\u00fcr Ihre Partei. Das Landesamt hat nachgearbeitet. Bei ei-\n\nnem Teil der strittigen F\u00e4lle wurde im Zuge dieser Nach-\n\npr\u00fcfung keine sichere Belegf\u00fchrung gefunden. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Anton, Ihre Redezeit ist abgelaufen. \n\nRico Anton, CDU: Ja, ich bin sofort fertig. \n\nGleichwohl konnte in anderen Teilen ebendiese Belegf\u00fch-\n\nrung erfolgen, auch f\u00fcr weitere Abgeordnete. Was bedeutet \n\ndas? Dass diese Daten fortdauernd gespeichert werden \n\nk\u00f6nnen, dass in Ihren Reihen vom Verfassungsschutz ein-\n\ngestufte Rechtsextremisten sitzen. Davon kommen Sie \n\nkein St\u00fcck weg, meine Damen und Herren. \n\n(J\u00f6rg Dornau, AfD: Stasi 2.0!) \n\nAlles Weitere in der n\u00e4chsten Rederunde. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. F\u00fcr die Linksfraktion spricht jetzt Kerstin \n\nK\u00f6ditz. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Die AfD-Fraktion hat nun im Verfas-\n\nsungsschutz ein Problem erkannt, und zwar seitdem und \n\nsoweit sie selbst ein Thema dieser Beh\u00f6rden im Bund und \n\nin den L\u00e4ndern geworden ist. \n\nSeitdem ist es so: Die AfD h\u00e4lt sich f\u00fcr eine \u2013 hierf\u00fcr ver-\n\nwende ich nat\u00fcrlich Anf\u00fchrungsstriche \u2013 \u201eRechtsstaatspar-\n\ntei\u201c, der angeblich gro\u00dfes Unrecht widerf\u00e4hrt. Mich \n\nverwundert das. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nDer heutige Abgeordnete Holger Hentschel \u00e4u\u00dferte Anfang \n\n2016 \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIch bin gerne bereit, mit dem Verfas-\n\nsungsschutz zusammenzuarbeiten. Der Verfassungsschutz \n\nkann gerne zu unseren Veranstaltungen kommen. Wir ha-\n\nben nichts zu verbergen \u2013 im Gegenteil!\u201c \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD \u2013 \n\nZurufe von der AfD) \n\nJetzt, wo der Verfassungsschutz diese Einladung nach  \n\njahrelangem Z\u00f6gern endlich annimmt, ist es Ihnen auch \n\nwieder nicht recht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nZurufe von der AfD) \n\nDie AfD h\u00e4lt sich, so der Debattentitel, f\u00fcr \u201everd\u00e4chtig \n\ngut?!\u201c Zur Erinnerung: In der 4.  und 5. Wahlperiode sa\u00df \n\nhier dr\u00fcben, in diesem Haus, eine Fraktion, die mit einem \n\n\u00e4hnlichen Slogan f\u00fcr sich warb: \u201eVerboten gut!\u201c Nicht nur \n\ndie Richtung ist dieselbe, sondern es gibt noch weitere \n\n\u00c4hnlichkeiten, die nicht von der Hand zu weisen sind. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1326 \n\nDieser Eindruck ist nicht die Schuld der anderen, sondern \n\nallein Ihre Schuld. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nZurufe von der AfD) \n\nDie AfD hat sich radikalisiert, weil sie sich radikalisieren \n\nwollte \u2013 mit voller Absicht, beispielsweise vor zwei Jahren \n\nin Chemnitz; hat ganz bewusst einen Schulterschluss mit \n\nder rassistischen \u2013 \n\n(Zurufe von der AfD \u2013  \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Erz\u00e4hlen Sie mal  \n\nvon der Radikalisierung in Connewitz!) \n\n\u2013 Pegida-Bewegung vollzogen und es daf\u00fcr in Kauf ge-\n\nnommen, auf der Stra\u00dfe gemeinsam mit Neonazi-Schl\u00e4ger-\n\nbanden zu marschieren. \n\n(Zuruf von der AfD: Ojemine! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der AfD \u2013 \n\nHolger Hentschel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nKollegin K\u00f6ditz, w\u00fcrden Sie eine Zwischenfrage gestat-\n\nten? \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Ich bin gerade so in Stim-\n\nmung. \u2013 \u00dcbrigens befand sich damals unter den Teilneh-\n\nmern, wie wir heute wissen, der mutma\u00dfliche M\u00f6rder von \n\nL\u00fcbke. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Der hat aber bestimmt \n\nkein Schild hochgehalten, wo das draufstand \u2026!) \n\nMeine Damen und Herren von den demokratischen Frakti-\n\nonen! Lassen wir uns hier bitte nicht auf falsche Debatten \n\nein. Die AfD behauptet hier unabl\u00e4ssig, der Verfassungs-\n\nschutz w\u00fcrde politisch instrumentalisiert. \n\n(Norbert Mayer, AfD: Nur die SED \n\nist der Garant f\u00fcr Demokratie!) \n\nDazu geh\u00f6rt beispielsweise die Behauptung \u2013 sie kam vor-\n\nhin wieder \u2013, Maa\u00dfen w\u00e4re entmachtet worden, weil er die \n\nAfD nicht beobachten wollte. Oder: Meyer-Plath wurde \n\nrausgeschmissen, weil er sich \u2013 ich zitiere sogar aus der \n\nPressemitteilung \u2013 \u201enicht zum Befehlsempf\u00e4nger der CDU \n\ndegradieren lassen wollte\u201c. Das sind Propaganda-L\u00fcgen! \n\nDas BfV begann damit, sich mit der AfD zu besch\u00e4ftigen, \n\nals Maa\u00dfen noch Pr\u00e4sident war. Meyer-Plath arbeitete  \n\ndarauf hin, die s\u00e4chsische AfD bereits im Fr\u00fchjahr zum \n\nVerdachtsfall hochzustufen. Lesen Sie doch in der Unter-\n\nrichtung des S\u00e4chsischen Landtags nach. Das haben wir als \n\nPKK herausgearbeitet. Mir ist aber nicht bekannt, dass die \n\nPKK Anhaltspunkte f\u00fcr eine politische Instrumentalisie-\n\nrung gefunden h\u00e4tte. Die Probleme waren anderer Art. Das \n\nhat Herr Anton gerade ausgef\u00fchrt. \n\nMeine Damen und Herren von der AfD, wenn sich Ein-\n\nzelne von Ihnen im Spektrum der extremen Rechten deplat-\n\nziert f\u00fchlen, dann ziehen Sie doch bitte die Konsequenzen. \n\nDistanzieren Sie sich von Ihren Verantwortlichen, in deren \n\nReihen Sie sitzen. Wenn es nicht anders geht, dann machen \n\nSie sich bitte klar, nicht festgetackert zu sein. Sie haben ei-\n\nnen eigenen Kopf. Den Herren Urban und Zwerg schulden \n\nSie doch nichts! \n\n(Gel\u00e4chter bei der AfD) \n\nVielleicht ist jetzt der Zeitpunkt, um diesen Schritt noch \n\neinigerma\u00dfen glaubw\u00fcrdig zu gehen. Steigen Sie endlich \n\naus! \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Das ist l\u00e4cherlich! \u2013 \n\nHolger Hentschel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kerstin K\u00f6ditz f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Ich \n\nsehe eine Wortmeldung am Mikrofon 5; bitte. \n\nHolger Hentschel, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \n\nZun\u00e4chst einmal, Frau K\u00f6ditz \u2013 \u2013 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Ei-\n\nnen kleinen Moment: W\u00fcrden Sie erst einmal sagen, was \n\nSie m\u00f6chten. \n\nHolger Hentschel, AfD: Darf ich nicht erwidern nach der \n\nRede? \n\n(Zurufe von der AfD: Eine Kurzintervention!) \n\n\u2013 Eine Kurzintervention! \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nGenau! \n\nHolger Hentschel, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin, \n\ndass Sie so nachsichtig sind. \u2013 Frau K\u00f6ditz, ich hoffe, dass \n\nSie, wenn Sie mich verfolgen, meine politischen Aktivit\u00e4-\n\nten, dann auch ein \u201egef\u00e4llt mir\u201c gedr\u00fcckt haben. \n\n(Zuruf von den LINKEN: \u201eVerfolgen\u201c ist gut!) \n\nDazu lade ich Sie gerne ein. \u2013 Das N\u00e4chste ist: Wir bei der \n\nAfD haben nichts zu verbergen. Wenn die Polizei, der Ver-\n\nfassungsschutz bei unseren Veranstaltungen zugegen sein \n\nm\u00f6chte, dann ist er herzlich eingeladen. Er soll das offen \n\nmachen. Wir haben nichts zu verbergen. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Aber die \n\nPresse schmei\u00dfen Sie raus!) \n\n\u2013 Nein, wir schmei\u00dfen auch keine Presse raus. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nWir schmei\u00dfen definitiv keine Presse raus. Wenn wir je-\n\nmanden rauswerfen, dann werfen wir jemanden begr\u00fcndet \n\nraus, weil \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nVielen Dank. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nFrau Kollegin K\u00f6ditz, Sie h\u00e4tten jetzt die M\u00f6glichkeit. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\nDas ist mir zu albern!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1327 \n\n\u2013 Sie m\u00f6chten nicht; gut. \u2013 Dann bitte ich jetzt f\u00fcr die \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Valentin Lippmann. \n\n(Zuruf von der AfD: Bitte anschnallen!) \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Das \n\nThema Speicherung von Daten \u00fcber Abgeordnete ist ein \n\nernstes und brisantes Thema und eignet sich nicht f\u00fcr ein \n\nSchmierentheater, wie Sie es hier gerade aufgef\u00fchrt haben. \n\nHerr Ulbrich, wenn man versucht, schwerwiegende und \n\nkomplexe Verfassungsfragen derart zu persiflieren, wie Sie \n\nes gerade getan haben, dann beweist man nur eines: ein \n\nvollkommen instrumentelles Verh\u00e4ltnis zu unserer Verfas-\n\nsung und damit auch die Klarheit und Wahrheit, dass es \n\nIhnen nur darum geht, die Verfassung dann zu nutzen, \n\nwenn sie Ihnen n\u00fctzt, und anderenfalls zu bek\u00e4mpfen. \n\nDie PKK hat sich intensiv mit dem befasst, was Sie dem \n\nVerfassungsschutz vorwerfen. Es gibt enge rechtliche \n\nGrenzen f\u00fcr die Speicherung von Abgeordneten und ja, die \n\ngelten auch f\u00fcr die AfD. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Von Abgeordnetendaten \n\nund nicht von Abgeordneten!) \n\nDie Ramelow-Entscheidung und die drei dargelegten Op-\n\ntionen, wann Daten \u00fcber Abgeordnete gespeichert werden \n\nk\u00f6nnen, gelten auch f\u00fcr die AfD. Es kann und darf nicht \n\nsein, dass im Kampf gegen Verfassungsfeinde die Grenzen \n\nder Verfassung nicht eingehalten werden. \n\nDas hat die PKK in einem 22-seitigen Abschlussbericht \n\naufgearbeitet und festgestellt, dass der Verfassungsschutz \n\nin Teilen rechtswidrig gehandelt hat und \u2013 Obacht! \u2013 das \n\nInnenministerium \u2013 aus Ihrer Sicht ja Hauptverschw\u00f6rer in \n\nder ganzen Sache bei der Beobachtung der AfD \u2013 korrek-\n\nterweise eingegriffen hat. Schon hier beginnt Ihre Argu-\n\nmentationslogik der gro\u00dfen Verschw\u00f6rung zu wanken. \n\nAber es war ja klar, dass Sie eine Minimi-Debatte machen, \n\num die gro\u00dfe Verschw\u00f6rung der anderen Parteien gegen die \n\nAfD aufdecken zu wollen. Klingt es doch fast zu gut, um \n\nwahr zu sein: Die Regierung nutze den Verfassungsschutz, \n\num die missliebige Opposition zu bespitzeln. \n\n(Norbert Mayer, AfD: Das gibt es \n\nnat\u00fcrlich in Deutschland! \u2013 \n\nSebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nDa werden finstere Machenschaften unterstellt. Gedank-\n\nlich kommen dann die Ankl\u00e4nge zu autokratischen Staaten \n\noder gro\u00dfen Skandalen in den Sinn. Herzlichen Gl\u00fcck-\n\nwunsch! Nach Watergate, der \u201eSpiegel\u201c-Aff\u00e4re und der \n\nBarschel-Aff\u00e4re erleben wir jetzt die Auff\u00fchrung des Meis-\n\nterwerks, des H\u00fctter-Ulbrich-Komplexes. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nKollege Lippmann, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Gern doch. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Am \n\nMikrofon 7, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nHerr Lippmann, eine kurze Frage: Wenn es das alles nicht \n\ngibt, dann erkl\u00e4ren Sie mir bitte einmal, warum man sei-\n\nnerzeit die Republikaner beobachtet hatte, die vom Bun-\n\ndesverfassungsgericht am Ende als nicht extremistisch \n\nfestgestellt worden sind, und warum man die Junge Frei-\n\nheit verd\u00e4chtigt hat, die am Ende vor dem Bundesverfas-\n\nsungsgericht gewonnen hat. Wenn es das alles gar nicht \n\ngibt, dann h\u00e4tten Sie die Beispiele von eben gar nicht zu \n\nerfinden brauchen und Ihrerseits persiflieren m\u00fcssen. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Wippel, wenn man alles in einen Topf wirft und so tut, \n\nals h\u00e4tte alles miteinander zu tun, dann kommt eben nichts \n\ndabei heraus. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nJa, es gab in der Vergangenheit immer wieder F\u00e4lle rechts-\n\nwidriger \u2013 wie Sie es sagen \u2013 Bespitzelung, rechtswidriger \n\nBeobachtung von Abgeordneten. \u00dcbrigens stammt die Ra-\n\nmelow-Entscheidung, auf die Sie sich hier berufen, daher, \n\ndass ein f\u00fchrender Vertreter und Abgeordneter der LIN-\n\nKEN vollkommen zu Unrecht aufgrund vermeintlicher \n\nextremistischer Bestrebungen beobachtet wurde und das \n\nBundesverfassungsgericht dies festgestellt hat. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nSie m\u00fcssen auch einmal zur Kenntnis nehmen, dass Sie die \n\nRechte, die Sie zu Recht f\u00fcr sich reklamieren, Herrn  \n\nRamelow verdanken, der geklagt hat. Vielleicht sollten Sie \n\ndas auch einmal f\u00fcr sich feststellen. \n\nDie Republikaner und die NPD sind vom Verfassungs-\n\nschutz beobachtet worden, teils zu Recht, teils zu Unrecht. \n\nUnd ja, es ist auch ein NPD-Verbotsverfahren eingestellt \n\nworden, \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nDie NPD gibt es gar nicht!) \n\nweil man offensichtlich zu viele V-Leute in der F\u00fchrungs-\n\nebene hatte. Niemand sagt, dass der Verfassungsschutz in \n\nder Vergangenheit alles richtig gemacht hat; ganz im  \n\nGegenteil. \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nMeine Fraktion ist eher der Auffassung, dass der Verfas-\n\nsungsschutz in der Vergangenheit sehr viel falsch gemacht \n\nhat. Aber das, was Sie hier tun, ist ein Schmierentheater \n\nohne jedweden Beleg, sondern nur mit der Behauptung: \n\nDas hat es ja irgendwann bei anderen Parteien auch mal \n\ngegeben. \n\n\u00dcbrigens: Herr Wippel, Sie sind mit Ihrer Aussage in der \n\nTradition von erwiesenerma\u00dfen rechtsextremen Parteien. \n\nVielleicht denken Sie dar\u00fcber noch mal nach, was Sie ge-\n\nrade bem\u00fcht haben. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Haben Sie meine Frage \n\nnicht verstanden? Sie haben mir nicht zugeh\u00f6rt! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1328 \n\nIch habe nicht \u00fcber die NPD gesprochen  \n\nund die Republikaner h\u00e4tten \u2026 !) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nBitte jetzt keine Dialoge. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Das ist eine \n\nZwischenfrage, Frau Pr\u00e4sidentin!) \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Wippel \n\nh\u00f6rt mir nicht mal zu, wenn ich seine Zwischenfrage zu \n\nbeantworten versuche. \u2013 Ich beantworte \u00fcbrigens immer \n\nnoch die Zwischenfrage, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Ja. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Die Redezeit \n\nl\u00e4uft aber weiter. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Ja. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja, ja. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Zur \n\nkurzen Aufkl\u00e4rung: Uns ist hier vorn ein Lapsus passiert \u2013 \n\nes ist also zwischendurch mal angedr\u00fcckt worden und mal \n\nwieder ausgedr\u00fcckt worden usw. Das hei\u00dft also, die Rede-\n\nzeit, die jetzt hier gerade l\u00e4uft, ist nicht mehr Ihre eigentli-\n\nche Redezeit und wir m\u00fcssen jetzt hier hinten rechnen und \n\n\u00fcberlegen, was wir mit Ihnen machen. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Dann rechnen \n\nSie mal weiter \u2013 ich mache weiter. Vielen Dank, Frau Pr\u00e4-\n\nsidentin, f\u00fcr die Kl\u00e4rung. \n\nAlso kurzum, Ihr Vergleich zeigt, wo Sie sich gerade selbst \n\neinordnen, n\u00e4mlich bei den Republikanern oder der Jungen \n\nFreiheit \u2013 erwiesenerma\u00dfen rechts au\u00dfen bis rechtsextrem, \n\ndas zeigt alles. \n\nUnd zweitens, Ihre Beispiele sind bem\u00fcht, weil sie nicht \n\nbedeuten, dass Sie recht haben, sondern ganz im Gegenteil, \n\ndass Sie unrecht haben, weil es in dem konkreten Beispiel \n\nerwiesen ist, dass der Verfassungsschutz Fehler gemacht \n\nhat. Das habe ich ja gerade gesagt. Von daher verstehe ich \n\ndas nicht. \u2013 Ende der Zwischenfrage. \n\nJetzt zur\u00fcck zu Ihrer theatralischen M\u00e4rchenstunde, die \n\nkeinerlei Fakten offenbart. Denn, wenn es hier um das Han-\n\ndeln der Regierung und der sie tragenden Fraktionen ginge, \n\nwarum hat dann die Parlamentarische Kontrollkommis-\n\nsion, in der bekannterma\u00dfen alle Fraktionen vertreten sind, \n\nzweimal einstimmig \u2013 auch die AfD; also dann wohl auch \n\nmit den Stimmen des Vertreters der AfD \u2013 und einmal \n\nmehrheitlich die Praxis des Verfassungsschutzes deutlich \n\nkritisiert? Ihre These, dass hier ein Altparteienkartell be-\n\nstehe, was alles unterst\u00fctze und den Verfassungsschutz \n\nquasi anweise, die AfD zu beobachten, wird allein dadurch \n\nwiderlegt, dass die PKK mehrheitlich bzw. einstimmig das \n\nGegenteil festgestellt hat. \n\nZweitens, wenn Ihre Hypothese stimmen w\u00fcrde, warum \n\nfinden sich dann eigentlich in den Datenbergen des Verfas-\n\nsungsschutzes offenbar auch Daten \u00fcber meine Fraktions-\n\nkollegin Melcher? Ist die dann so etwas wie die Opposition \n\nin der Koalition, oder wie habe ich Ihre These, dass sich \n\nhier die Opposition allein in den Datenbest\u00e4nden des Ver-\n\nfassungsschutzes widerspiegelt, zu verstehen? \n\nDrittens, warum sollte es denn eigentlich verboten sein, \n\nverfassungsfeindliche Bestrebungen zu beobachten, nur \n\nweil sie von einer Oppositionsfraktion ausgehen? \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nDie AfD beweist nahezu tagt\u00e4glich, dass sie zu erheblichen \n\nTeilen nicht auf dem Boden des Grundgesetzes steht, zu \n\nerheblichen Teilen rechtsextreme und verfassungsfeindli-\n\nche Positionen vertritt. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN, der SPD und des Abg. \n\nRico Anton, CDU \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nDer Schutz einer funktionierenden Opposition ist ein hohes \n\nverfassungsrechtliches Gut, aber er ist kein Freibrief f\u00fcr \n\nverfassungsfeindliches Verhalten und damit auch kein Frei-\n\nbrief f\u00fcr die AfD, zu tun und zu lassen, was sie will, und \n\ndarauf zu hoffen, dass der Verfassungsschutz die Augen zu-\n\nmacht. \n\nViertens braucht es nun wahrlich keinen Verfassungs-\n\nschutz, um die AfD kleinzubekommen \u2013 das erledigen Sie \n\ngerade sch\u00f6n selbst. \n\nZuletzt ist damit zusammenfassend zu sagen: AfD \u2013 mit \n\nBlick auf Ihren Debattentitel \u2013 verd\u00e4chtig gut?! Gut \u2013 nein. \n\nVerd\u00e4chtig \u2013 ja. Mehr gibt es dazu nicht zu sagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung \u2013 \n\nZurufe von der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Valentin Lippmann f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \n\nIch bitte jetzt Henning Homann f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das ist eine wei-\n\ntere Aktuelle Debatte der AfD unter dem Motto \u201eViel L\u00e4rm \n\num nichts\u201c, denn wir k\u00f6nnen doch einfach noch mal die \n\nFakten in aller N\u00fcchternheit vortragen. Das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz hat nur \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Informa-\n\ntionen \u00fcber die AfD zur Kenntnis genommen. Das haben \n\nSie alles \u00f6ffentlich verk\u00fcndet \u2013 in Pressemitteilungen, in \n\nRedebeitr\u00e4gen, in Facebook-Beitr\u00e4gen \u2013, und ich glaube, \n\nes wird mit Sicherheit in diesem Land noch ganz andere \n\nMenschen geben \u2013 zum Beispiel Journalistinnen und Jour-\n\nnalisten \u2013, die genauso sorgf\u00e4ltig hinschauen, was Sie ei-\n\ngentlich jeden Tag so von sich geben. \n\nDer zweite Punkt ist: Ja, darunter sind auch AfD-Abgeord-\n\nnete und der Kollege Lippmann hat darauf hingewiesen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1329 \n\ndass nat\u00fcrlich generell Abgeordnete unter einem besonde-\n\nren Schutz in einer Demokratie stehen und dass Sie f\u00fcr die-\n\nsen Schutz nichts getan haben, aber alle anderen \n\nFraktionen in diesem Hause schon. Dar\u00fcber wurde hier \n\nauch schon trefflich diskutiert. Es wurden keinerlei nach-\n\nrichtendienstliche Mittel eingesetzt \u2013 also auch keine ver-\n\ndeckten Ma\u00dfnahmen wie zum Beispiel Observation \u2013, \n\nsondern alles, was hier beim Verfassungsschutz gesammelt \n\nwurde, ist von Ihnen \u00f6ffentlich zur Verf\u00fcgung gestellt wor-\n\nden. Das hei\u00dft auch, dass die AfD-Abgeordneten nicht be-\n\nobachtet wurden im Sinne dessen, dass die AfD eben auch \n\nnoch kein Beobachtungsobjekt ist \u2013 noch nicht, wie wir in \n\nden letzten Tagen feststellen k\u00f6nnen. \n\nDas hei\u00dft, am Ende kommt dabei heraus, dass der Verfas-\n\nsungsschutz nur der \u00dcbermittler der schlechten Nachrich-\n\nten ist. Die ganzen Verquickungen, die ganzen rechten \n\nNetzwerke, die inzwischen in der AfD und aus der AfD \n\nheraus ruchbar werden, haben Sie alle selbst sauber doku-\n\nmentiert. Deshalb ist der Titel dieser Aktuellen Debatte der \n\nAfD eigentlich auch falsch und ich h\u00e4tte Ihnen mehr Mut \n\nzur Wahrheit zugetraut. \n\n(Beifall bei der SPD und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\n\u2013 Zuruf von der AfD) \n\n\u2013 Nein, ich will Ihnen ein bisschen dabei helfen. Wie w\u00e4re \n\nes denn mit ein bisschen mehr Mut zur Wahrheit gewesen? \n\nZum Beispiel \u201eOpposition \u2013 verd\u00e4chtig irre, Bj\u00f6rn H\u00f6cke: \n\nCorona ist vorbei\u201c \u2013 das h\u00e4tte man hier mal thematisieren \n\nk\u00f6nnen. Oder: \u201eOpposition \u2013 verd\u00e4chtig skrupellos,  \n\nChristian L\u00fcth: Je schlechter es Deutschland geht, desto \n\nbesser f\u00fcr die AfD\u201c \u2013 dar\u00fcber h\u00e4tte man auch diskutieren \n\nk\u00f6nnen. Oder noch ein Titel f\u00fcr eine Aktuelle Debatte, der \n\naus Ihrer Sicht den Mut zur Wahrheit gehabt h\u00e4tte, w\u00e4re \n\n\u201eOpposition \u2013 verd\u00e4chtig unb\u00fcrgerlich\u201c \u2013 und dort h\u00e4tte \n\nman erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, wie Rolf Weigand und Romy Penz \n\nselbst die AfD auf dem Weg zur P\u00f6belpartei beschreiben. \n\nDas w\u00e4re doch mal Mut zur Wahrheit gewesen. \n\nNein, Sie haben sich dagegen entschieden. Deshalb ist \n\ndiese Aktuelle Debatte f\u00fcr Sie auch ein treffliches Eigentor. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Rico Anton, CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Homann f\u00fcr die SPD-Fraktion. Wir k\u00f6nn-\n\nten jetzt in eine weitere Runde starten. \u2013 Kollege H\u00fctter f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Den Begriff \u201eH\u00fctter kommt\u201c \n\nverbitte ich mir \u2013 ich erscheine, das reicht am Anfang erst \n\nmal. \n\nFrau K\u00f6ditz, wenn Sie Personalvorschl\u00e4ge unterbreiten f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion nach dem Motto \u201eUrban, Zwerg mal \n\nraus\u201c \u2013 wir fangen an dem Tag an dar\u00fcber nachzudenken, \n\nan dem Sie Frau Nagel und Herrn B\u00f6hme aus Ihrer Frak-\n\ntion entlassen haben. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\nSie k\u00f6nnen ja nicht mal zuh\u00f6ren!) \n\nSehr geehrter Herr Lippmann, kurz ein Tipp: In der PKK \n\nsitzen Sie, damit wir den Verfassungsschutz kontrollieren. \n\nSie sind nicht daf\u00fcr da, diesen hier im Grunde zu vermark-\n\nten und zu puschen. \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte mit einem Zitat be-\n\nginnen: \u201eDeutschland ist weltweit wohl die einzige Demo-\n\nkratie, die den Inlandsnachrichtendienst gegen Parteien \n\neinsetzt, die in Konkurrenz zu den regierenden Parteien \n\nstehen.\u201c \u2013 Ein Zitat von Roger K\u00f6ppel, Chefredakteur der \n\n\u201eSchweizer Weltwoche\u201c am 1. Dezember 2020. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDiese Aussage sollte der Staatsregierung zu denken geben, \n\naber nur kurz der Reihe nach. Das Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz hat bei der Speicherung der Abgeordnetenda-\n\nten nicht rechtm\u00e4\u00dfig gehandelt. Im PKK-Abschlussbericht \n\nvom 07.12.2020 ist das klar herausgearbeitet worden \u2013 ich \n\nzitiere: \u201eDie vom LfV am 16.03.2020 nach erfolgter Rele-\n\nvanzpr\u00fcfung beabsichtigte fortdauernde Speicherung der \n\nAbgeordnetendaten war aufgrund mangelnder Vorausset-\n\nzungen rechtswidrig.\u201c \n\nIm PKK-Abschlussbericht wird auch eine mangelnde Ana-\n\nlysef\u00e4higkeit des LfV ausdr\u00fccklich festgestellt, und dies \n\nnicht zum ersten Mal. Sehr geehrte Frau K\u00f6ditz, auch dies \n\nhaben Sie selbst schon des \u00d6fteren festgestellt und in meh-\n\nreren Pressemitteilungen so best\u00e4tigt. Dies ist kein Wunder, \n\ndenn schlie\u00dflich ist das LfV mit nur neun Juristen klar und \n\ndeutlich unterbesetzt. Das ergab meine Kleine Anfrage in \n\nder Drucksache 7/4295. Die Defizite beim Verfassungs-\n\nschutz sind also alles andere als verwunderlich. \n\nRechtswidrige Datenspeicherung gab es aber nicht nur bei \n\nder AfD, meine Damen und Herren, sondern sehr wahr-\n\nscheinlich auch bei den LINKEN-Abgeordneten Frau \n\nK\u00f6ditz oder Herrn Gebhardt. Vermutlich ist auch Frau  \n\nMelcher von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN betroffen, wie \n\nwir aus Zeitungsberichten erfahren durften. \n\nDamit nicht genug, meine Damen und Herren, es gab nicht \n\nnur rechtswidrige Datensammlungen beim LfV; die Staats-\n\nregierung wollte den Umstand, dass es zu solchen rechts-\n\nwidrigen Sammlungen kam, offenbar vertuschen. \n\nMindestens jedoch hat sie ihre Aufsichtspflicht gegen\u00fcber \n\ndem LfV nicht durchgesetzt. \u2013 Ich habe extra gesagt \u201enicht \n\ndurchgesetzt\u201c. Das l\u00e4sst sich aus der Antwort auf meine \n\nKleine Anfrage Drucksache 6/17945 ableiten. \n\nStaatsminister W\u00f6ller antwortete mir am 10.07.2019 auf \n\ndiese Anfrage: \u201eDas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nSachsen ist gegen Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages \n\nder 6. Legislaturperiode nicht gezielt nachrichtendienstlich \n\nim Sinne des \u00a7 2 Abs. 1 Gesetz \u00fcber den Verfassungsschutz \n\nim Freistaat Sachsen t\u00e4tig und wird dies auch k\u00fcnftig nicht \n\ntun. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1330 \n\n(Sabine Friedel, SPD: Nachrichtendienstlich!) \n\nSoweit Abgeordnete zu Bestrebungen im Sinne des \u00a7 2 \n\nAbs. 1 Verbindungen haben bzw. unterhalten, werden ins-\n\nbesondere erhobene Daten der Abgeordneten auch weiter-\n\nhin unverz\u00fcglich gel\u00f6scht und nicht weiterverarbeitet.\u201c \n\nHeute wissen wir, dass gesammelte Daten von Abgeordne-\n\nten nicht unverz\u00fcglich gel\u00f6scht wurden. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Da hat er \n\nwohl geschwindelt, der Herr Minister!) \n\nMan muss davon ausgehen, dass die Staatsregierung dies \n\nauch schon im Sommer 2019 wusste, meine Damen und \n\nHerren. \n\nLeider m\u00fcssen wir feststellen, dass das unrechtm\u00e4\u00dfige \n\nHandeln an anderer Stelle munter weitergeht, n\u00e4mlich bei \n\nder aktuellen Berichterstattung \u00fcber die AfD, was wohl \n\nkommende Einstufungen als Verdachtsfall anbelangt. Ver-\n\nfassungsschutz-Interna werden an die Presse durchgesto-\n\nchen. Es ist nicht klar, wer es war, aber der Personenkreis \n\nder Verd\u00e4chtigen, meine Damen und Herren, ist mehr als \n\n\u00fcbersichtlich. Die AfD-Fraktion erwartet hier Aufkl\u00e4rung. \n\nWir wollen gar nicht in Abrede stellen, dass das LfV zwi-\n\nschendurch auf einem recht guten Weg war. Wir kennen \n\ndas transparente Vorgehen des neuen LfV-Pr\u00e4sidenten \n\nChristian an. Die Bem\u00fchungen, Unzul\u00e4nglichkeiten im \n\nLfV zu benennen und abstellen zu wollen, sind klar erkenn-\n\nbar. Wir fordern aber weiterhin ausdr\u00fccklich ein Gutachten \n\nzur Bewertung der gesamten Beh\u00f6rde. \n\nAuf die Problemabstellung beim LfV scheint es aber der \n\nStaatsregierung momentan gar nicht anzukommen. Es ist \n\nklar, dass der Verfassungsschutz in Sachsen rechtswidrig \n\ngehandelt hat, unter fehlender Analysef\u00e4higkeit leidet und \n\nregelm\u00e4\u00dfig von Skandalen ersch\u00fcttert wird. Genau diese \n\nProbleme m\u00fcssen sofort abgestellt werden. Trotzdem soll \n\nnun die AfD als Verdachtsfall eingestuft werden. Wem wol-\n\nlen Sie hier eigentlich etwas vormachen? Der B\u00fcrger wird \n\nes sofort erkennen, dass die AfD aus \u00fcberwiegend politi-\n\nschen Gr\u00fcnden beobachtet werden soll. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr H\u00fctter, Ihre Redezeit ist abgelaufen. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ziel ist offensichtlich die Unterst\u00fct-\n\nzung des LfV in Sachsen, die st\u00e4rkste Oppositionskraft hier \n\nin Sachsen mundtot machen zu wollen. Selbst ein Blinder \n\nsieht, \u2013 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nIhre Redezeit ist abgelaufen, Herr H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: \u2013 dass der Kampf gegen den Extre-\n\nmismus in Sachsen offensichtlich nicht am Herzen liegt. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nIhre Redezeit ist abgelaufen! \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Gut, dann werde ich das sp\u00e4ter fort-\n\nsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nGibt es weiteren Redebedarf? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nRico Anton, bitte. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\n\nehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich will kurz auf den Re-\n\ndebeitrag von Herrn H\u00fctter eingehen. Zum einen gibt es die \n\nPersonaldebatten in der AfD, nun ja, es pfeifen die Spatzen \n\nmittlerweile schon von den D\u00e4chern, dass die Herren \n\nZwerg und Urban nur noch auf ihren St\u00fchlen in der ersten \n\nReihe sitzen, weil sich die Fraktion auf niemand anderen \n\nverst\u00e4ndigen konnte. Aber das ist Ihr internes Problem. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wer \n\nerz\u00e4hlt denn so einen Schei\u00df!) \n\nEs interessiert mich nicht im Geringsten, wie Sie Ihre in-\n\nternen Personalien regeln oder eben nicht. \n\nUnd was zum anderen die Defizite beim Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz anbelangt: Herr Kollege H\u00fctter, die \n\nPKK hat einen 22-seitigen Abschlussbericht erarbeitet, der \n\n\u00f6ffentlich zug\u00e4nglich ist. Jeder, der sich dar\u00fcber informie-\n\nren m\u00f6chte, kann das bis ins letzte Detail tun. Vonseiten der \n\nStaatsregierung, des Staatsministers und des Landesamtes, \n\ninsbesondere in Gestalt seines neuen Pr\u00e4sidenten, ist damit \n\nabsolut transparent umgegangen worden, sofern das ge-\n\nheimhaltungsbed\u00fcrftige Sachen zulassen. Hier gibt es kei-\n\nnerlei Dinge, die dar\u00fcber hinaus noch aufkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig \n\nw\u00e4ren. \n\nDie Parlamentarische Kontrollkommission als von diesem \n\nHohen Hause eingesetztes Gremium, um das Landesamt \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz zu kontrollieren \u2013 und dem geh\u00f6ren \n\nSie ja selbst an \u2013, muss sich wohl nicht vorwerfen lassen, \n\nihre Arbeit nicht ordnungsgem\u00e4\u00df und sachgerecht zu tun. \n\nDas eine ist, ob es Defizite gibt, die ohne Frage entspre-\n\nchend zu beheben sind, und das andere ist, ob sich daraus \n\nableiten l\u00e4sst, dass an der Sache verfassungswidriger Be-\n\nstrebungen der AfD nichts dran ist. Das eine hat mit dem \n\nanderen gar nichts zu tun. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sie haben schon zugeh\u00f6rt?) \n\nIch habe gr\u00f6\u00dftes Vertrauen in das Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz, dass es nach Recht und Gesetz sowie nach \n\nden geltenden Regeln zu einem Ergebnis kommen wird. \n\nDas werden wir in der Stufe Verdachtsfall noch nicht er-\n\nfahren, weil das die Rechtslage in Sachsen nicht zul\u00e4sst, \n\naber der Verdachtsfall, falls er festgestellt wird, ist noch \n\nnicht die letzte Stufe. Irgendwann wird es zu einer Infor-\n\nmation der \u00d6ffentlichkeit kommen, wie die ganze Sache \n\nausgegangen ist. Dem sehen wir gespannt entgegen. Bis \n\ndahin k\u00f6nnen wir Medienberichte zur Kenntnis nehmen, \n\ndie am Ende des Tages aber nichts sind, was \u00fcber Spekula-\n\ntionen hinausgeht. Keine offizielle Quelle ist dazu befugt, \n\nInformationen zu diesem Sachverhalt an die Medien wei-\n\nterzugeben. Deswegen steht es uns nicht zu, das zu kom-\n\nmentieren, weil wir es schlichtweg nicht d\u00fcrfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1331 \n\nWeil das mein letzter Redebeitrag f\u00fcr dieses Jahr ist, w\u00fcn-\n\nsche ich allen ein sch\u00f6nes Weihnachtsfest und einen guten \n\nRutsch ins neue Jahr. \n\n(Heiterkeit im Saal \u2013 \n\nBeifall bei der CDU und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas w\u00fcnschen wir Ihnen auch, Herr Anton. \n\nW\u00fcnscht DIE LINKE das Wort? \u2013 Nein. F\u00fcr die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN? \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nVorerst nicht!) \n\n\u2013 Vorerst nicht. F\u00fcr die SPD-Fraktion? \n\n(Sabine Friedel, SPD: Danke!) \n\n\u2013 Auch nicht. Dann f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr H\u00fctter, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte gern die letzten \n\nAusf\u00fchrungen meines Redebeitrags, weil vorhin die Zeit \n\nabgelaufen war, vortragen. Ich habe gesehen, Herr  \n\nGebhardt, dass Sie es sehr begr\u00fc\u00dfen, wenn ich mich schon \n\nalleine bewege. \n\nSelbst ein Blinder sieht, dass Ihnen, Herr Innenminister, \n\nder Kampf gegen den Extremismus in Sachsen offensicht-\n\nlich nicht so am Herzen liegt, andernfalls m\u00fcsste viel deut-\n\nlicher gegen den Linksextremismus und religi\u00f6sen \n\nExtremismus vorgegangen werden. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\n\u2013 Ja, ich habe an Sie gedacht, liebe LINKE. \n\nHerr Staatsminister W\u00f6ller, stoppen Sie die Bespitzelung \n\ndemokratisch gew\u00e4hlter Volksvertreter der AfD und r\u00e4u-\n\nmen Sie stattdessen Ihren eigenen Laden auf! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nKonzentrieren Sie sich auf das Wesentliche: gewaltbereite \n\nund militante Kr\u00e4fte! Beseitigen Sie bitte endlich den links-\n\nextremistischen Hotspot in Leipzig-Connewitz! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Wie  \n\nstellen Sie sich das vor, Herr H\u00fctter?) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr H\u00fctter f\u00fcr die AfD-Fraktion. Gibt es noch \n\nandere Fraktionen, die das Wort w\u00fcnschen? \u2013 Nein. Dann \n\nbitte ich die Staatsregierung. Herr Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordne-\n\nten! Mit diesem Antrag klagt die AfD-Fraktion im Grunde \n\nsich selbst an. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Aktuelle Stunde!) \n\n\u2013 Auch die muss beantragt werden. Wenn Sie die Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung kennen, dann wissen Sie das. \n\nInsbesondere \u00c4mter f\u00fcr Verfassungsschutz halten dieser \n\nPartei den Spiegel vor. Die AfD \u2013 und das kann ich gut ver-\n\nstehen \u2013 mag das Bild nicht, das sie darin sieht. Und nun \n\ngr\u00e4mt sie sich \u00fcber den Spiegel. \n\nDas Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz hatte am 15. Januar \n\n2019 den Fl\u00fcgel samt der Jungen Alternative zum Ver-\n\ndachtsfall erhoben. Seit dem 12. M\u00e4rz 2020 ist der Fl\u00fcgel \n\nim gesamten Verfassungsschutzverbund sogar eine erwie-\n\nsene extremistische Bestrebung. Auch das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz Sachsen ist von Gesetzes wegen ver-\n\npflichtet, Informationen \u00fcber Bestrebungen zu sammeln \n\nund auszuwerten, die gegen unsere freiheitlich-demokrati-\n\nsche Grundordnung gerichtet sind. Deshalb wird der Fl\u00fcgel \n\nauch in Sachsen nachrichtendienstlich beobachtet. Solche \n\nextremistischen Bestrebungen sind Teil der AfD. Dies hat \n\nsogar der Co-Parteichef J\u00f6rg Meuthen auf dem letzten \n\nBundesparteitag der AfD freim\u00fctig zugegeben. \n\n(Zuruf von der AfD: Das hat er so nicht gesagt!) \n\nDie Partei liefere dem Verfassungsschutz Argumente frei \n\nHaus. Klarer kann man es nicht auf den Punkt bringen, und \n\nKollege Anton hat dies ebenfalls in seinem Redebeitrag \n\ndankenswerterweise getan. \n\nDas Landesamt darf zudem personenbezogene Daten  \n\nspeichern, wenn sie erforderlich sind, um antidemokrati-\n\nsche Bestrebungen zu erforschen und wenn tats\u00e4chliche \n\nAnhaltspunkte f\u00fcr solche Bestrebungen vorliegen. Auch \n\ndie Sammlung und Speicherung von Abgeordnetendaten \n\nkann im Einzelfall gerechtfertigt sein, wenn dies dem \n\nSchutz der freiheitlich-demokratischen Grundordnung \n\ndient. Im Falle der Parlamentarier sind die H\u00fcrden sehr \n\nhoch und die Anforderungen an die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit \n\nstreng. Deshalb darf das Landesamt die erhobenen Daten \n\nvon Parlamentsabgeordneten nur so lange speichern, wie \n\ndies zur Aufgabenerf\u00fcllung erforderlich ist. Unzul\u00e4ssige \n\nSpeicherungen sind dagegen zu l\u00f6schen. \n\nDie AfD hat dem Verfassungsschutz viele Argumente  \n\ngeliefert; mit ihren Provokateuren, mit ihrem \u00dcberdrehen \n\nund \u2013 ich verwende immer noch die Wortwahl von J\u00f6rg \n\nMeuthen \u2013 mit ihren unzul\u00e4ssigen NS-Vergleichen und ich \n\nf\u00fcge hinzu, mit Kontakten ins rechtsextreme Milieu, vor \n\nallem aber mit ihrem Fl\u00fcgel und mit dessen besch\u00e4menden \n\nFl\u00fcgelschl\u00e4gen, mit menschenverachtenden und men-\n\nschenentw\u00fcrdigenden \u00c4u\u00dferungen. Die Brandrede von \n\nJ\u00f6rg Meuthen kam nicht aus heiterem Himmel. Am 1. Sep-\n\ntember 2018 demonstrierte die AfD Seite an Seite mit \n\nPegida und vielen Rechtsextremisten in Chemnitz. \n\nNun einmal zu Ihnen Herr Abg. Ulbrich: Sie haben den  \n\nversuchten rechtsextremen Anschlag auf die j\u00fcdische  \n\nSynagoge in Halle als Sachbesch\u00e4digung bezeichnet, \n\n(Zurufe von den LINKEN: Pfui! Ekelhaft!) \n\nund Sie fragen weiter \u2013 Zitat \u201eWas ist schlimmer, eine be-\n\nsch\u00e4digte Synagogent\u00fcr oder zwei get\u00f6tete Deutsche?\u201c \n\nMeine Damen und Herren, das ist purer Antisemitismus! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1332 \n\nDen werden wir Ihnen in dem Hohen Hause nicht, aber \n\nauch \u00fcberhaupt nicht durchgehen lassen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD und der \n\nStaatsregierung \u2013 Dr. Stephan Meyer, CDU: \n\nDa lacht er noch!) \n\nIch h\u00e4tte mir, wir h\u00e4tten uns nie vorstellen k\u00f6nnen, dass \n\nnach dem Holocaust j\u00fcdisches Leben in Sachsen und in \n\nDeutschland wieder bedroht sein k\u00f6nnte, und, meine Da-\n\nmen und Herren, die AfD hat einen Anteil daran. Die AfD \n\nf\u00fchrt Ressentiments und Vorurteile und gef\u00e4hrdet j\u00fcdisches \n\nLeben, \n\n(Zuruf von der AfD: Erz\u00e4hlen Sie \n\ndoch nicht so einen Bl\u00f6dsinn!) \n\nwas wir aber mit allen Mitteln sch\u00fctzen werden, meine  \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nAnfang Oktober stuft der Verfassungsschutz den s\u00e4chsi-\n\nschen AfD-Bundestagsabgeordneten Jens Maier als \n\nRechtsextremisten ein. Maximilian Krah, der AfD-Abge-\n\nordnete im Europ\u00e4ischen Parlament, sagt \u2013 Zitat: \u201eWir \n\nschie\u00dfen den Weg frei. Es gibt nur uns \u2013 ansonsten geht \n\nalles den Bach runter.\u201c \u2013 Zitatende. Der Vorsitzende der \n\ns\u00e4chsischen AfD-Fraktion, J\u00f6rg Urban, erkl\u00e4rt Wahlen zu \n\n\u201edemokratischen Denkm\u00e4ntelchen\u201c und stellt sich konse-\n\nquent auf die Seite des Fl\u00fcgels. Dieser mag formell aufge-\n\nl\u00f6st sein, dessen Geist lebe aber weiter, wie es der \n\nehemalige Anf\u00fchrer des Fl\u00fcgels gesagt hat. Oder wieder \n\nder Bundestagsabgeordnete Jens Maier nennt den Fl\u00fcgel \n\neine \u201eHaltungsgemeinschaft, die weiterhin aktiv sein\u201c \n\nsolle. \n\nDie AfD laviert zwischen einer Protestpartei und einer An-\n\ntisystempartei. Eigene Mitglieder beklagen die Radikali-\n\nsierung der Partei. P\u00f6belei, Beschimpfungen und \n\nBeleidigungen des politischen Gegners sind zum politi-\n\nschen Stil geworden. So schadet die AfD nicht nur der De-\n\nmokratie, sie schadet auch der politischen Kultur unseres \n\nLandes. \n\nMeine Damen und Herren, die Parlamentarische Kontroll-\n\nkommission des S\u00e4chsischen Landtags hat sich von Juli bis \n\nDezember dieses Jahres eingehend mit der Sammlung und \n\nSpeicherung von Abgeordnetendaten befasst. Mit Blick auf \n\ndie Daten zu AfD-Abgeordneten hat sie festgestellt: Die \n\nSammlung der Daten war zun\u00e4chst rechtm\u00e4\u00dfig. Die  \n\nvor\u00fcbergehende Speicherung der Daten bis zur Relevanz-\n\npr\u00fcfung war ebenfalls rechtm\u00e4\u00dfig. Danach war aber die be-\n\nabsichtigte weitere Speicherung der Daten rechtswidrig \n\nund die L\u00f6schungsanordnung der Fachaufsicht des Innen-\n\nministeriums rechtm\u00e4\u00dfig und geboten. Die Parlamentari-\n\nsche Kontrollkommission hat zwischenzeitlich ihre \n\nBewertung abgeschlossen und das Ergebnis in einem Ab-\n\nschlussbericht zusammengefasst. Die Kolleginnen und \n\nKollegen Vorredner haben darauf hingewiesen. Ich m\u00f6chte \n\nmich an dieser Stelle bei der Parlamentarischen Kontroll-\n\nkommission herzlich f\u00fcr ihre Arbeit bedanken. \n\nMeine Damen und Herren! Auch der s\u00e4chsische Verfas-\n\nsungsschutz h\u00e4lt der AfD den Spiegel vor: eine Partei, die \n\nsich radikalisiert, Abgeordnete, die rechtsextreme N\u00e4he su-\n\nchen und mit ihr kooperieren, \u00c4u\u00dferungen, die mehr als \n\nbesch\u00e4mend sind, eine F\u00fchrung, die sich von solchen \u00c4u-\n\n\u00dferungen nicht nur nicht distanziert, sondern sich noch ra-\n\ndikalisiert, ein politischer Stil, der alles andere als stilvoll \n\nist, sondern abscheulich. Die AfD regt sich nun \u00fcber den \n\nSpiegel auf, leider nicht \u00fcber das Bild, das darin vorkommt. \n\nF\u00fcr dieses Bild allerdings sind Sie allein verantwortlich. \n\nMeine Damen und Herren! Demokratie und Rechtsstaat-\n\nlichkeit sind zerbrechliche G\u00fcter. Wir m\u00fcssen sie sch\u00fctzen. \n\nDeshalb treten wir f\u00fcr eine wachsame und wehrhafte De-\n\nmokratie ein, und dabei kann jede und jeder von uns einen \n\nBeitrag leisten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Prof. Dr. W\u00f6ller f\u00fcr die Staatsregierung. Damit \n\nsind wir am Ende der Aktuellen Debatte und k\u00f6nnen den \n\nTagesordnungspunkt schlie\u00dfen. \n\nWir kommen zum Tagesordnungspunkt \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 7/4801 \n\nEs lag eine schriftliche Anfrage von Rico Gebhardt f\u00fcr die \n\nLinksfraktion vor. Rico Gebhardt hat einer schriftlichen \n\nBeantwortung zugestimmt, und diese schriftliche Beant-\n\nwortung ist tats\u00e4chlich schon erfolgt. Damit k\u00f6nnen wir \n\ndiesen Tagesordnungspunkt, weil uns nichts Weiteres vor-\n\nliegt, auch beenden. \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1333 \n\nSchriftliche Beantwortung \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Kreditaufnahmen des \n\nStaatsministeriums der Finanzen auf der Grundlage des \n\nS\u00e4chsischen Coronabew\u00e4ltigungsfondsgesetzes \n\nMit Inkrafttreten des S\u00e4chsischen Coronabew\u00e4ltigungs-\n\nfondsgesetzes ist der Fondsverwalter, das Staatsministe-\n\nrium der Finanzen, erm\u00e4chtigt worden, mit Einwilligung \n\ndes Haushalts- und Finanzausschusses (HFA) aus dem \n\nFondsverm\u00f6gen Ausgaben zur Beseitigung der Folgen und \n\nzur Vorbeugung weiterer Sch\u00e4den der Coronavirus-Pande-\n\nmie zu leisten und zur Deckung dieser Ausgaben der  \n\nEinwilligung des HFA Kredite im Umfang von bis zu \n\n6 Milliarden Euro aufzunehmen. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. F\u00fcr welche konkreten Ma\u00dfnahmen hat das Staatsminis-\n\nterium der Finanzen bis zum Stichtag: 6. Dezember 2020 \n\nin welcher H\u00f6he unter Inanspruchnahme der vom HFA \n\ndazu bewilligten Krediterm\u00e4chtigung auf der Grundlage \n\ndes \u00a7 4 Abs. 2 in Verbindung mit \u00a7 6 Abs. 3 S\u00e4chsCorBG \n\nmit dem Stichtag 31. Juli 2020 tats\u00e4chlich Kreditaufnah-\n\nmen get\u00e4tigt bzw. konkrete Kredite aufgenommen? \n\n2. In welcher Weise, zu welchen Konditionen (insbeson-\n\ndere Kreditzinsen, Tilgungsleistungen/-fristen und gegebe-\n\nnenfalls Kreditgeb\u00fchren) und mit welchen Bestimmungen \n\nzur R\u00fcckf\u00fchrung der Kredite sind in Umsetzung der  \n\nKreditaufnahmen nach der Fragestellung 1 bei welchen \n\nKreditinstituten, anderen Stellen oder zulasten welcher \n\nKostenstellen oder Verm\u00f6gen des Freistaates Sachsen  \n\ntats\u00e4chlich Kredite aufgenommen bzw. Kreditvertr\u00e4ge ge-\n\nschlossen worden? \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Na-\n\nmens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung be-\n\nantworte ich die m\u00fcndliche Anfrage wie folgt: \n\nZu Frage 1: Zum Stichtag 6. Dezember 2020 wurde die \n\nvom Haushalts- und Finanzausschuss des Landtags einge-\n\nr\u00e4umte Krediterm\u00e4chtigung in H\u00f6he von 1,5 Milliar-\n\nden Euro in Anspruch genommen. Die Kreditmittel dienen \n\nder Finanzierung der zum Stichtag get\u00e4tigten und nicht \n\ndurch andere Einnahmen gedeckten Ausgaben sowie wei-\n\nterer im Dezember 2020 erwarteter Ausgaben. Aufgrund \n\ndes Gesamtdeckungsprinzips des Fonds lassen sich die \n\nKreditmittel hierbei nicht konkreten Einzelma\u00dfnahmen zu-\n\nordnen. \n\nZu Frage 2: F\u00fcr den Fonds wurden bislang Kredite am Kre-\n\nditmarkt in H\u00f6he von insgesamt 1,5 Milliarden Euro als \n\nLandesschatzanweisungen (LSA) aufgenommen. Die Kre-\n\ndite sind als Sammelschuldbuchforderungen im Staats-\n\nschuldbuch des Freistaates Sachsen hinterlegt. Welche \n\nInvestoren konkret Anteile erworben haben, ist folglich \n\nnicht bekannt. \n\nLSA: 178927, Laufzeit 5 Jahre, endf\u00e4llige Tilgung am \n\n06.08.2025, effektiver Zins - 0,455 %, nominaler Zins \n\n0,01 %, Emissionskurs 102,357 %, Betrag: 0,5 Milliar-\n\nden Euro \n\nLSA: 178928, Laufzeit 3 Jahre, endf\u00e4llige Tilgung am \n\n17.08.2023, effektiver Zins - 0,486 %, nominaler Zins \n\n0,01 %, Emissionskurs 101,503 %, Betrag: 0,5 Milliar-\n\nden Euro \n\nLSA: 178929, Laufzeit 7 Jahre, endf\u00e4llige Tilgung am \n\n15.10.2027, effektiver Zins - 0,405 %, nominaler Zins \n\n0,01 %, Emissionskurs 102,953 %, Betrag: 0,5 Milliar-\n\nden Euro \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich Ihnen sage, wann die \n\nn\u00e4chste Sitzung stattfindet, m\u00f6chte ich mich den Worten \n\nvon Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler von heute fr\u00fch anschlie\u00dfen. Ich \n\nm\u00f6chte Ihnen frohe Weihnachten w\u00fcnschen, m\u00f6chte uns \n\nw\u00fcnschen, dass wir gesund \u00fcber das Weihnachtsfest und \n\ngesund ins neue Jahr kommen. Ich hoffe, dass wir in Fra-\n\ngen von Debattenkultur usw. miteinander arbeiten und \n\nackern und dass das n\u00e4chste Jahr vielleicht an Stellen ein \n\nruhigeres und vor allem ges\u00fcnderes Jahr f\u00fcr uns alle wird. \n\nAnsonsten m\u00f6chte ich Sie darauf aufmerksam machen, \n\ndass der Termin f\u00fcr unsere n\u00e4chste Landtagssitzung, und \n\nzwar f\u00fcr die 21. Sitzung, auf Donnerstag, den 7. Januar \n\n2021, 13 Uhr, festgelegt worden ist. Die Einladung und  \n\nTagesordnung dazu liegen Ihnen vor. Damit ist die letzte \n\nSitzung in diesem Jahr, und zwar die 20. Landtagssitzung \n\ndes 7. S\u00e4chsischen Landtags, ab sofort geschlossen. Kom-\n\nmen Sie gut nach Hause! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 15:48 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. Dezember 2020 \n\n 1334 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}