{
    "metadata": {
        "Author": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2021-04-06T08:28:40Z",
        "Last-Modified": "2021-04-06T08:28:40Z",
        "Last-Save-Date": "2021-04-06T08:28:40Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "935",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2021-04-06T08:28:40Z",
        "creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "date": "2021-04-06T08:28:40Z",
        "dc:creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2021-04-06T08:28:40Z",
        "dcterms:modified": "2021-04-06T08:28:40Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "meta:creation-date": "2021-04-06T08:28:40Z",
        "meta:save-date": "2021-04-06T08:28:40Z",
        "modified": "2021-04-06T08:28:40Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1985",
            "2903",
            "2682",
            "751",
            "3860",
            "5515",
            "5847",
            "5963",
            "6005",
            "5516",
            "5323",
            "5569",
            "5144",
            "5641",
            "5016",
            "5038",
            "5425",
            "5824",
            "5761",
            "5896",
            "5400",
            "5453",
            "5997",
            "3469",
            "5758",
            "5485",
            "5753",
            "5969",
            "5417",
            "5828",
            "5637",
            "6000",
            "5277",
            "5356",
            "5253",
            "4964",
            "4794",
            "4539",
            "4871",
            "5758",
            "5710",
            "5605",
            "5916",
            "5735",
            "4931",
            "5077",
            "5537",
            "5209",
            "5040",
            "6108",
            "6115",
            "5135",
            "4550",
            "5111",
            "5395",
            "5892",
            "5701",
            "5844",
            "5516",
            "5075",
            "5469",
            "5762",
            "6112",
            "5790",
            "5354",
            "4417",
            "4946",
            "5977",
            "5940",
            "5555",
            "5029",
            "5833",
            "5413",
            "5399",
            "6005",
            "5587",
            "5763",
            "5463",
            "5616",
            "4747",
            "5593",
            "5444",
            "5162",
            "5848",
            "5773",
            "4516",
            "6147",
            "5711",
            "5771",
            "5829",
            "5401",
            "4711",
            "5455",
            "5126",
            "5191",
            "6047",
            "4768",
            "5853",
            "5754",
            "5389",
            "4862",
            "5930",
            "5149",
            "5464",
            "5566",
            "4734",
            "6059",
            "5739",
            "5549",
            "5786",
            "5004",
            "5560",
            "5425",
            "5944",
            "3936",
            "2104"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2021-04-06T08:28:40Z",
        "pdf:docinfo:creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2021-04-06T08:28:40Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "resourceName": "b'7_PlPr_25_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpTPg:NPages": "116"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/25 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n25. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 24. M\u00e4rz 2021, Plenarsaal Schluss: 20:53 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n Er\u00f6ffnung 1615 \n\n Gedenken an den ehemaligen  \n\nAbg. Heinz-Dieter Tempel 1615 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 1615 \n\n1 Wahl der oder des S\u00e4chsischen Lan-\n\ndesbeauftragten zur Aufarbeitung \n\nder SED-Diktatur gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 1 \n\ndes Landesbeauftragtengesetzes  \n\n Drucksache 7/5440,  \n\nWahlvorschlag des Pr\u00e4sidenten  \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags 1615 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1615 \n\n Dr. Nancy Aris 1615 \n\n2 Bericht der Staatsregierung  \n\nzur Corona-Pandemie  \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1616 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultur und Tourismus 1617 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1620 \n\n Andreas Nowak, CDU 1623 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1623 \n\n Simone Lang, SPD 1623 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1624 \n\n Alexander Dierks, CDU 1624 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD 1626 \n\n Alexander Dierks, CDU 1626 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1626 \n\n Alexander Dierks, CDU 1627 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1627 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1629 \n\n Frank Richter, SPD 1630 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1632 \n\n Frank Richter, SPD 1632 \n\n J\u00f6rg Markert, CDU 1632 \n\n Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1633 \n\n3 Aktuelle Stunde 1634 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Von Mensch zu Mensch:  \n\nDas Ehrenamt st\u00e4rken, den  \n\nsozialen Zusammenhalt f\u00f6rdern  \n\n Antrag der Fraktion SPD 1634 \n\n Simone Lang, SPD 1634 \n\n Kay Ritter, CDU 1635 \n\n Doreen Schwietzer, AfD 1635 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1636 \n\n Ines Kummer, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1637 \n\n Simone Lang, SPD 1638 \n\n Kay Ritter, CDU 1639 \n\n Holger Hentschel, AfD 1639 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 1640 \n\n Doreen Schwietzer, AfD 1641 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1641 \n\n Worte des Ministerpr\u00e4sidenten  \n\nzur aktuellen Entwicklung 1643 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 1643 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1644 \n\n Christian Hartmann, CDU 1645 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1646 \n\n Franziska Schubert, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1647 \n\n Dirk Panter, SPD 1648 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Ausgestaltung der GAP-Reform \n\nnach 2023 \u2013 die Interessen der  \n\ns\u00e4chsischen Landwirtschaft sichern  \n\n Antrag der Fraktion CDU 1649 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1649 \n\n J\u00f6rg Dornau, AfD 1650 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 1651 \n\n Volkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1652 \n\n Volkmar Winkler, SPD 1652 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1653 \n\n J\u00f6rg Dornau, AfD 1654 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 1655 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1655 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 1656 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1656 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 1656 \n\n Volkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1656 \n\n Andreas Heinz, CDU 1657 \n\n J\u00f6rg Dornau, AfD 1658 \n\n Volkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1659 \n\n J\u00f6rg Dornau, AfD 1659 \n\n Wolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr \n\nEnergie, Klimaschutz, Umwelt und \n\nLandwirtschaft 1659 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1662 \n\n J\u00f6rg Dornau, AfD 1662 \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des  \n\nS\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den \n\nBrandschutz, Rettungsdienst  \n\nund Katastrophenschutz  \n\n Drucksache 7/3920,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion AfD 1663 \n\n Drucksache 7/5843,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Inneres und Sport 1663 \n\n Lars Kuppi, AfD 1663 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 1664 \n\n Ivo Teichmann, AfD 1664 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 1664 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 1666 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1666 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1667 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 1668 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 1669 \n\n \n\n \n\n \n\n5 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum  \n\nGl\u00fccksspielstaatsvertrag 2021  \n\n Drucksache 7/4737, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 7/5841,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Inneres und Sport 1670 \n\n J\u00f6rg Markert, CDU 1670 \n\n Hans-J\u00fcrgen Zickler, AfD 1671 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 1671 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1672 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1674 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 1675 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 1675 \n\n6 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nS\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum \n\neID-Karte-Gesetz (S\u00e4chsAGeIDKG)  \n\n Drucksache 7/5025,  \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung  \n\n Drucksache 7/5839,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Inneres und Sport 1676 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 1676 \n\n7 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Staatsvertrag \u00fcber den \n\nMitteldeutschen Rundfunk (MDR)  \n\n Drucksache 7/5118,  \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung  \n\n Drucksache 7/5842, Beschluss- \n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft, Hochschule, Medien, \n\nKultur und Tourismus 1677 \n\n Andreas Nowak, CDU 1677 \n\n Andreas Nowak, CDU 1678 \n\n Torsten Gahler, AfD 1680 \n\n Antje Feiks, DIE LINKE 1682 \n\n Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1683 \n\n Dirk Panter, SPD 1684 \n\n Andreas Nowak, CDU 1685 \n\n Torsten Gahler, AfD 1686 \n\n Oliver Schenk, Chef der Staatskanzlei \n\nund Staatsminister f\u00fcr \n\nBundesangelegenheiten und Medien 1686 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 1688 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/5897 1688 \n\n Antje Feiks, DIE LINKE 1688 \n\n Andreas Nowak, CDU 1689 \n\n Torsten Gahler, AfD 1689 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1690 \n\n8 Schulgeldfreiheit f\u00fcr die  \n\nGesundheitsfachberufe herstellen  \n\n Drucksache 7/5795, Antrag der \n\nFraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und SPD 1690 \n\n Dr. Christiane Schenderlein, CDU 1690 \n\n Christin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1691 \n\n Simone Lang, SPD 1691 \n\n Frank Schaufel, AfD 1692 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1694 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1695 \n\n Dr. Christiane Schenderlein, CDU 1696 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1696 \n\n9 Verfassungsrechtlich garantierte \n\nWertsch\u00e4tzung f\u00fcr Familien  \n\nbewahren \u2013 gegen eine Aufnahme \n\nspezieller Kinderrechte ins  \n\nGrundgesetz  \n\n Drucksache 7/5785,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 1696 \n\n Dr. Joachim Keiler, AfD 1696 \n\n Martin Modschiedler, CDU 1698 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 1700 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1700 \n\n Dr. Joachim Keiler, AfD 1701 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1702 \n\n Henning Homann, SPD 1702 \n\n Martina Jost, AfD 1703 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1704 \n\n Martina Jost, AfD 1705 \n\n Henning Homann, SPD 1705 \n\n Martina Jost, AfD 1705 \n\n Katja Meier, Staatsministerin der Justiz \n\nund f\u00fcr Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung 1705 \n\n Dr. Joachim Keiler, AfD 1707 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1707 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n10 Novellierung und Weiterentwicklung \n\nder F\u00f6rderrichtlinie \u201eJugend- \n\npauschale\u201c endlich umsetzen!  \n\n Drucksache 7/3470, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 1707 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 1707 \n\n Alexander Dierks, CDU 1709 \n\n Doreen Schwietzer, AfD 1710 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1711 \n\n Henning Homann, SPD 1713 \n\n Doreen Schwietzer, AfD 1714 \n\n Henning Homann, SPD 1714 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1714 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 1715 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/5852 1716 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 1716 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1716 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 7/3470 1716 \n\n11 Nachhaltige Verwertung von  \n\nLebensmitteln statt Entsorgung  \n\nin der Abfalltonne  \n\n Drucksache 7/5243, Antrag der \n\nFraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und SPD, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 1716 \n\n Ines Saborowski, CDU 1716 \n\n Volkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1718 \n\n Volkmar Winkler, SPD 1719 \n\n Thomas Prantl, AfD 1720 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1721 \n\n Thomas Prantl, AfD 1721 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 1721 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD 1723 \n\n Katja Meier, Staatsministerin der Justiz \n\nund f\u00fcr Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung 1724 \n\n Volkmar Winkler, SPD 1725 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1725 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n12 Bericht \u00fcber den Vollzug des  \n\nGarantiefondsgesetzes gem\u00e4\u00df \u00a7 5 \n\nAbs. 7 zweiter Halbsatz S\u00e4chsisches \n\nGarantiefondsgesetz (S\u00e4chsGaFoG)  \n\n Jahresbericht 2020  \n\n Drucksache 7/5394,  \n\nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 7/5822,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 1725 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1725 \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse gem\u00e4\u00df \u00a7 17 \n\nAbs. 2 und \u00a7 52 Abs. 2 der  \n\nGesch\u00e4ftsordnung  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 7/5844 1726 \n\n Zustimmung 1726 \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 7/5845 1726 \n\n \nZustimmung 1726 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1726 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1615 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten  \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Bevor wir in die  \n\nSitzung eintreten, m\u00f6chte ich an das ehemalige Mitglied \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags, unseren Kollegen Herrn Heinz-\n\nDieter Tempel, erinnern. Herr Tempel ist am 19. Februar \n\n2021 verstorben. Herr Medizinalrat Tempel geh\u00f6rte zu den \n\nAbgeordneten der ersten Stunde. Er hat unserem Lan-\n\ndesparlament bis 1994 f\u00fcr die SPD-Fraktion angeh\u00f6rt. Er \n\nwar stellvertretender Vorsitzender des Ausschusses f\u00fcr  \n\nSoziales, Gesundheit, Familie und Frauen sowie Mitglied \n\ndes Petitionsausschusses. Ich bitte Sie, sich zum ehrenden \n\nGedenken von Ihren Pl\u00e4tzen zu erheben. \n\n(Die Abgeordneten erheben  \n\nsich zu einer Schweigeminute.) \n\n\u2013 Vielen Dank. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne die \n\n25. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags. Folgende Abge-\n\nordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: \n\nFrau Wissel, Herr Lupart, Herr Dr. Dringenberg und Herr \n\nKumpf. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat \n\ndas Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4 und 5 sowie \n\n7 bis 11 festgelegt: CDU 105 Minuten, AfD 84 Minuten, \n\nDIE LINKE 49 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 42 Minuten, \n\nSPD 35 Minuten, Staatsregierung 70 Minuten. Die Rede-\n\nzeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf \n\ndie Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n25. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl der oder des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten zur Aufarbeitung der \n\nSED-Diktatur gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 1 des Landesbeauftragtengesetzes \n\nDrucksache 7/5440, Wahlvorschlag des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtags \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 1 des Landesbeauftragtengesetzes wird \n\nder oder die Landesbeauftragte zur Aufarbeitung der SED-\n\nDiktatur vom S\u00e4chsischen Landtag mit der Mehrheit seiner \n\nMitglieder f\u00fcr eine Amtsdauer von f\u00fcnf Jahren gew\u00e4hlt. \n\nMit dem anstehenden Ablauf dieser Amtszeit f\u00fcr den ge-\n\ngenw\u00e4rtigen Landesbeauftragten, Herrn Lutz Rathenow, \n\nliegt Ihnen als Drucksache 7/5440 der Vorschlag des Pr\u00e4si-\n\ndenten des S\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr die Wahl von Frau \n\nDr. Nancy Aris vor. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 70 a in Verbindung \n\nmit \u00a7 104 Abs. 2 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung kann die \n\nWahl zur Landesbeauftragten durch Handzeichen erfolgen, \n\nwenn kein Mitglied des Landtags widerspricht. Ich frage \n\ndaher, ob jemand widerspricht, dass bei der Wahl zur S\u00e4ch-\n\nsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Aufarbeitung der SED-\n\nDiktatur durch Handzeichen abgestimmt wird. \u2013 Das kann \n\nich nicht feststellen. \n\nMeine Damen und Herren, es hat keinen Widerspruch ge-\n\ngeben, so k\u00f6nnen wir durch Handzeichen die Landesbeauf-\n\ntragte zur Aufarbeitung der SED-Diktatur w\u00e4hlen. Wer \n\ndaf\u00fcr ist, Frau Dr. Nancy Aris als S\u00e4chsische Landesbeauf-\n\ntragte zur Aufarbeitung der SED-Diktatur zu w\u00e4hlen, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit stelle ich \n\nfest, dass Frau Dr. Aris als S\u00e4chsische Landesbeauftragte \n\nzur Aufarbeitung der SED-Diktatur einstimmig gew\u00e4hlt \n\nwurde. Ich frage Sie, Frau Dr. Aris: Nehmen Sie die Wahl \n\nan? \n\n \n\nDr. Nancy Aris: Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die Wahl an \n\nund bedanke mich f\u00fcr das Vertrauen aller Abgeordneten. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich begl\u00fcckw\u00fcnsche Sie \n\nzu Ihrer Wahl zur Landesbeauftragten zur Aufarbeitung der \n\nSED-Diktatur und w\u00fcnsche Ihnen viel Kraft und Erfolg bei \n\nder Erf\u00fcllung dieser Aufgabe. \u2013 Ihnen, lieber Lutz \n\nRathenow, danke ich f\u00fcr Ihre langj\u00e4hrige T\u00e4tigkeit und \n\nw\u00fcnsche Ihnen bei allem, was Sie vorhaben, alles Gute und \n\nGottes Segen. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1616 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBericht der Staatsregierung zur Corona-Pandemie \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an Frau Staatsministerin K\u00f6pping \n\nund Frau Staatsministerin Klepsch. Ich denke, Sie k\u00f6nnen \n\nnicht gleichzeitig beginnen. \n\n(Heiterkeit) \n\nBeginnen werden Sie, Frau Staatsministerin K\u00f6pping.  \n\nVielen Dank. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrter Herr  \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wie \n\nim Landtag mittlerweile zur Gewohnheit geworden, \n\nm\u00f6chte ich gern \u00fcber die aktuelle Entwicklung zu Corona \n\nin Sachsen berichten. \n\nZun\u00e4chst die Botschaft, dass wir nach wie vor eine sehr \n\nhohe Inzidenz in Sachsen haben. Wir liegen heute bei einer \n\nInzidenz von 154 in ganz Sachsen. Das ist deutschlandweit \n\ndie zweite Position, die wir einnehmen. Man muss sagen: \n\nleider. Gleichzeitig haben wir in den Landkreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten Entwicklungen, dass mittlerweile nur \n\nnoch drei Regionen unter der Inzidenz von 100 liegen: der \n\nLandkreis Bautzen, die Stadt Leipzig und die Stadt Dres-\n\nden. Das sind die einzigen Regionen, die momentan eine \n\nInzidenz von unter 100 haben. Das bedeutet, dass unsere \n\nCorona-Schutz-Verordnung, was stringentere Ma\u00dfnahmen \n\nbetrifft, wirkt. \n\nAber es ist nicht nur die Inzidenz, die eine ausschlagge-\n\nbende Rolle in unserer Corona-Schutz-Verordnung spielt, \n\nsondern auch die Entwicklung in den Krankenh\u00e4usern. Ge-\n\nrade heute haben wir \u00fcber unser Dashboard, das wir haben \n\nund das auch die Krankenh\u00e4user betrifft, feststellen m\u00fcs-\n\nsen, dass wir in K\u00fcrze bei einer Belegung von 1 200 Betten \n\npro Tag f\u00fcr Corona-Patientinnen und -Patienten sind. Das \n\nist die Zahl, die wir in unserer Corona-Schutz-Verordnung \n\nangesetzt haben. Wir stehen kurz davor, dass wir bei einer \n\nBettenbelegung von 1 300 wieder stringentere Ma\u00dfnah-\n\nmen einleiten m\u00fcssen. Die Belegung der Betten zeigt, wie \n\nviele Menschen, die an Corona erkrankt und im Kranken-\n\nhaus sind, auf den Intensivstationen landen. Momentan ha-\n\nben wir 262 Menschen, die auf den Intensivstationen \n\nliegen. \n\nVielleicht das noch: Es ist mir wichtig, dass man diesen \n\nZusammenhang herstellt. Dort gibt es leider einen Durch-\n\nschnittswert, der anzusetzen ist. Von den Menschen, die auf \n\nIntensivstationen sind, versterben leider circa 40 %. Ich \n\nsage das eingangs deshalb, weil \u00fcber die Ma\u00dfnahmen, die \n\nwir in Sachsen einleiten und die wir durchf\u00fchren wollen, \n\nviel diskutiert wird. \n\nGleichzeitig w\u00fcrde ich gern noch einmal darauf hinweisen: \n\nIn unseren Nachbarl\u00e4ndern haben wir mittlerweile eine  \n\nInzidenz von 415 in Polen und von 583 in Tschechien. Aber \n\nauch in den angrenzenden Gebieten zu Sachsen, wie  \n\nBayern, Th\u00fcringen, Sachsen-Anhalt und Brandenburg,  \n\nhaben wir teilweise sehr hohe Zahlen. \n\nDas alles hat uns veranlasst zu \u00fcberlegen, wie wir in  \n\nSachsen weiterarbeiten k\u00f6nnen. In den Krankenh\u00e4usern \u2013 \n\nlassen Sie mich das noch erw\u00e4hnen \u2013 sind es zunehmend \n\nj\u00fcngere Menschen, die behandelt werden m\u00fcssen. Das sind \n\ndie Altersgruppen 50 plus, die mittlerweile in den Kranken-\n\nh\u00e4usern aufschlagen. Wir haben auf den Normalstationen \n\n932 Patientinnen und Patienten liegen und auf den Inten-\n\nsivstationen \u2013 ich habe es gerade erw\u00e4hnt \u2013 262. \n\nGleichzeitig ist ein gro\u00dfer Fortschritt zu verzeichnen, was \n\ndie Mutationen in Sachsen betrifft. Wir haben momentan \n\n3 223 Hinweise oder Nachweise auf Mutationen. Vor einer \n\nWoche \u2013 um das noch einmal als Vergleich zu nehmen \u2013 \n\nhatten wir 1 636 Mutationen. Das ist also eine Verdopp-\n\nlung, wie ich das, ehrlich gesagt, schon vor Wochen hier \n\nim Landtag angek\u00fcndigt habe. Man will an diesen Stellen \n\nnicht gern recht haben, aber leider ist die Entwicklung so, \n\nwie ich sie gerade genannt habe. Darunter sind 3 016-mal \n\ndie britische, 68-mal die s\u00fcdafrikanische und einmal die \n\nbrasilianische Variante. Die Mutationen sind zum Teil an-\n\nsteckender und leider auch t\u00f6dlicher. 28 Todesf\u00e4lle haben \n\nwir momentan zu verzeichnen, die mit diesen Mutationen \n\nzu tun haben. Schwerpunkt dabei ist aktuell die Stadt Dres-\n\nden mit 430 Nach- und Hinweisen auf Mutationen. \n\nZum Impfen: Auch dazu m\u00f6chte ich gern eine aktuelle In-\n\nformation geben. Wir hatten am gestrigen Tag \u2013 wir fahren \n\ndie Impfm\u00f6glichkeiten in Sachsen gerade hoch \u2013 13 000 \n\nImpfungen. Das ist die Gr\u00f6\u00dfenordnung, die wir momentan \n\nin Sachsen zu verzeichnen haben. Bei den Impfungen ist es \n\nso, dass wir 333 299 Erstimpfungen und 188 695 Zweit-\n\nimpfungen haben. \n\nWir haben uns entschieden, dass wir im Vogtland, das mo-\n\nmentan eine Rate von \u00fcber 400 hat, verst\u00e4rkt impfen und \n\ndie M\u00f6glichkeit nutzen, die uns der Bund in der Impfver-\n\nordnung geschaffen hat: dass wir dort jedem ein Impfange-\n\nbot machen wollen. Wir haben im Vogtland mittlerweile \n\n23 900 Impfdosen an die Arztpraxen ausgeliefert. 117 \n\nArztpraxen werden im Vogtlandkreis mitimpfen. Die Imp-\n\nfungen beginnen heute. Dabei sind Fach\u00e4rztinnen und \n\nFach\u00e4rzte der Allgemeinmedizin, der Inneren Medizin, \n\nFrauen\u00e4rztinnen und Frauen\u00e4rzte, HNO-\u00c4rztinnen und  \n\n-\u00c4rzte. Die Lieferung wird f\u00fcr zwei Wochen ausgelegt \n\nsein. Danach werden wir das Vogtland weiter beliefern. \n\nWir haben ein Impfzentrum im Vogtlandkreis, wir haben \n\neine zweite Au\u00dfenstelle er\u00f6ffnet und wir haben im Vogt-\n\nlandkreis die rollenden Teams, sodass wir dort aktuell beim \n\nImpfen sehr stark unterwegs sind. \n\nWir haben 64 000 Dosen Impfstoff an die Krankenh\u00e4user \n\nausgereicht, 36 000 Dosen an Arztpraxen \u2013 Sie sehen, das \n\nist nicht nur das Vogtland, sondern auch andere Regionen \n\nin Sachsen \u2013 und 330 000 Dosen an das DRK. Das hei\u00dft: \n\nIn den n\u00e4chsten Tagen sind die Termine in den Impfzentren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1617 \n\nf\u00fcr AstraZeneca, von dem Sie wissen, dass letzte Woche \n\nein Stopp ausgesprochen wurde und wieder aufgehoben \n\nworden ist, vereinbart, sodass aktiv geimpft werden kann. \n\nVielleicht noch ein Wort zum Testen: Das Testen, das wir \n\nvor allen Dingen f\u00fcr Schule und Kita vornehmen \u2013 Kultus-\n\nminister Piwarz hat es heute Fr\u00fch in den Medien gesagt: \n\nzweimal w\u00f6chentlich testen f\u00fcr die Lehrer, zweimal  \n\nw\u00f6chentlich testen f\u00fcr die Sch\u00fcler, und zwar ab Grund-\n\nschulalter, also ab der 1. Klasse beginnend \u2013, soll die  \n\nVoraussetzung sein, dass wir nach den Osterferien \u2013 ich \n\nwill noch keinen genauen Termin bestimmen \u2013 den Schul-\n\nbetrieb wieder so aufnehmen k\u00f6nnen, dass er dauerhaft \n\naufgenommen werden kann und die Situation, die wir mo-\n\nmentan haben, nicht wieder durch hohe Inzidenzzahlen, \n\ndurch hohe Belegung der Krankenhausbetten unterbrochen \n\nwerden muss. \n\nWir haben in Sachsen f\u00fcr das Testen momentan 640 Test-\n\nstationen, die im Aufbau sind. Vor einer Woche h\u00e4tte ich \n\nIhnen noch von 230 Teststationen berichtet. Diese Woche \n\nsind es bereits 640. Ich bedanke mich an dieser Stelle ganz \n\nherzlich bei den St\u00e4dten und Gemeinden, die diese Test-\n\nm\u00f6glichkeiten sehr aktiv aufbauen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nWir haben unsere neue Corona-Schutz-Verordnung, von \n\nder Sie geh\u00f6rt haben, dass wir sie nach der Beratung zwi-\n\nschen den Ministerpr\u00e4sidenten und der Bundeskanzlerin \n\nvorbereiten. Wir werden Montag in den drei Aussch\u00fcssen, \n\ndie uns eine Anh\u00f6rung erm\u00f6glichen, vortragen, welche \n\nM\u00f6glichkeiten wir haben. Aber vielleicht eine Variante, die \n\nich hier gern vorstellen m\u00f6chte: Das sind die sogenannten \n\nPilotprojekte, mit denen wir ausprobieren wollen, ob man \n\nbei einem negativen Test f\u00fcr einen Tag die M\u00f6glichkeit \n\nnutzen kann, Einrichtungen in seiner Gemeinde, im Frei-\n\nstaat Sachsen zu nutzen. Dieser negative Test ist gleichzei-\n\ntig auf einem Handy, als eine Mail oder, wenn es nicht \n\nanders geht, \u00fcber eine schriftliche Information gespeichert. \n\nDas soll die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, dass wir in Zukunft auf \n\ndem Drei-S\u00e4ulen-Modell \u2013 auf der einen Seite Impfen, auf \n\nder zweiten Seite Testen und auf der dritten Seite das Ein-\n\nhalten der AHA-Regeln \u2013 mehr erm\u00f6glichen k\u00f6nnen als in \n\nder Vergangenheit. Deshalb sind die Tests in den Pilotpro-\n\njekten aus unserer Sicht so wichtig, weil wir damit heraus-\n\nfinden k\u00f6nnen, ob diese Pilotprojekte tats\u00e4chlich dazu \n\nf\u00fchren, dass es ein erh\u00f6htes Risiko gibt, was die Inzidenzen \n\nbetrifft, oder ob es dazu f\u00fchrt, dass wir relativ sicher Er-\n\nleichterungen erm\u00f6glichen k\u00f6nnen \u2013 sei es im Bereich Kul-\n\ntur, sei es im Bereich Sport, sei es im Bereich Gastronomie. \n\nDas sind die Bereiche, die im Moment durch die Schlie-\n\n\u00dfungen besonders betroffen sind. Deshalb ist uns das sehr \n\nwichtig, und deshalb wollen wir in der n\u00e4chsten Woche da-\n\nmit beginnen. \n\nAuch das ist ein Versuch, den wir in Sachsen durchf\u00fchren \n\nwollen, um zu schauen, wie wir damit umgehen. Momen-\n\ntan sind alle Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte bem\u00fcht, in \n\nihren Regionen \u00fcber Apps die M\u00f6glichkeiten der Digitali-\n\nsierung zu nutzen, auf der einen Seite einen negativen Test \n\nnachzuweisen und auf der anderen Seite f\u00fcr die Personen, \n\ndie positiv getestet wurden, den schnellsten Weg zum Ge-\n\nsundheitsamt zu vermitteln, damit sofort mit der Kontakt-\n\nnachverfolgung begonnen werden kann; denn bei der \n\nbritischen Mutation \u2013 das muss man deutlich sagen \u2013 ist \n\nder Ansteckungsgrad, der Verbreitungsgrad um 50 bis \n\n70 % h\u00f6her als bei der normalen Corona-Infektion. Wenn \n\nman sich Sachsen anschaut, sind fast alle Patientinnen und \n\nPatienten, die momentan hospitalisiert sind, mit der briti-\n\nschen Variante infiziert. Deshalb ist es so wichtig, dass wir \n\ndiese Tests machen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ganz herzlich den Kommunen \n\ndanken, die sich auf den Weg gemacht und unter wissen-\n\nschaftlicher Begleitung solche Tests vorbereitet haben. Das \n\nwar ein m\u00fchevoller Weg, der nicht ganz einfach ist \u2013 daf\u00fcr \n\nnoch einmal ein ganz herzliches Dankesch\u00f6n. \n\nWas wir f\u00fcr die n\u00e4chste Corona-Schutz-Verordnung noch \n\nkl\u00e4ren m\u00fcssen, sind die vielen Fragen, die offengeblieben \n\nsind. Deshalb werden wir am Montag in der Anh\u00f6rung auf \n\neinige dieser Fragen eingehen. Das will ich jetzt in den Vor-\n\ntrag noch nicht einbauen, weil wir viele Fragen zu kl\u00e4ren \n\nhaben: zum Beispiel das Thema der sogenannten erweiter-\n\nten Ruhezeit zu Ostern. Wir m\u00fcssen uns verst\u00e4ndigen, wie \n\nwir damit umgehen. Wir m\u00fcssen uns verst\u00e4ndigen, wie mit \n\nunseren Betrieben, mit unseren Firmen umgegangen wird. \n\nDiese Fragen sind noch zu kl\u00e4ren. \n\nGleichzeitig werden wir die Beschl\u00fcsse der MPK umset-\n\nzen. Ich habe es gesagt: Sachsen ist das Bundesland, das \n\ndie zweith\u00f6chsten Infektionsraten hat. Deshalb gilt f\u00fcr uns, \n\ndass wir diese Ma\u00dfnahmen umsetzen. \n\nIch habe in den letzten Stunden sehr viele Nachrichten be-\n\nkommen, einerseits Zustimmung, aber auch sehr viele Fra-\n\ngen der Bev\u00f6lkerung, dass sie die Ma\u00dfnahmen fast nicht \n\nmehr ertragen. Deshalb wird es unser Anliegen hier im Ho-\n\nhen Hause sein, dass wir uns gemeinsam um dieses Thema \n\nk\u00fcmmern: den Menschen erkl\u00e4ren, warum, weshalb, \n\nwieso, und ihnen auch Aussichten auf eine Perspektive ge-\n\nben. Es ist meine Bitte an die Abgeordneten dieses Hauses, \n\ndass wir das gemeinsam tragen. Corona wird nicht von ei-\n\nnem Minister bew\u00e4ltigt, Corona wird nicht nur von der \n\nStaatsregierung bew\u00e4ltigt, Corona wird nur von allen ge-\n\nmeinsam bew\u00e4ltigt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir haben mit Frau \n\nStaatsministerin K\u00f6pping begonnen, und jetzt kommen Sie \n\nzu Wort, Frau Staatsministerin Klepsch. Das ist immer \n\nnoch der Bericht der Staatsregierung. Sie haben das Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Tou-\n\nrismus: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Was die Gesundheitsministerin gerade \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1618 \n\nzur Lage der Pandemie deutlich gemacht hat: Die Auswir-\n\nkungen der Corona-Pandemie zeigen sich besonders in den \n\nBereichen Kultur und Tourismus. Diese erleben seit \u00fcber \n\neinem Jahr eine Zeit der L\u00e4hmung, und sie schauen mit ei-\n\nner Mischung aus Sorge und Aufbruchsstimmung in die \n\nZukunft. \n\nIn der Corona-Pandemie ist die Aussage von K\u00fcnstlerinnen \n\nund K\u00fcnstlern in Dresden, aber auch in anderen St\u00e4dten zur \n\nMahnung geworden: Ohne uns ist es still. Was das bedeu-\n\ntet, zeigen Zahlen aus der kulturellen Infrastruktur Sach-\n\nsens. In den \u00fcber 80 s\u00e4chsischen Spielst\u00e4tten hat sich in den \n\nvergangenen Monaten kein Vorhang gehoben. Keiner der \n\nfast 30 000 Pl\u00e4tze ist auch nur an einem Tag verkauft wor-\n\nden. In den fast 500 Bibliotheken im Freistaat war es lange \n\nzu still: Keine Kinder, die durch die Regale st\u00f6berten, keine \n\nStudierenden im Diskurs mit der Fachliteratur. Die verbin-\n\ndende Kraft von Soziokultur und kultureller Bildung \n\nkommt derzeit nicht zur Geltung, weil die Angebote kaum \n\ngenutzt werden k\u00f6nnen. \n\nUnsere Orchester spielen f\u00fcr ferne Zuh\u00f6rende im Internet. \n\nSelbst der zeitgen\u00f6ssische Tanz st\u00f6\u00dft an Grenzen, wenn \n\nkein Zuschauer Resonanz geben kann. \u00c4hnlich geht es dem \n\nFilmland Sachsen, zun\u00e4chst ohne neue Produktionen in \n\n\u201eG\u00f6rliwood\u201c und einer unsicheren Planung f\u00fcr die vielen \n\ns\u00e4chsischen Filmfestivals. In nur wenigen der 400 Museen \n\nk\u00f6nnen Kunstwerke und Betrachter zurzeit in den Dialog \n\ntreten. \n\nJa, die \u00d6ffnung einiger Museen war ein kleiner, aber wich-\n\ntiger Hoffnungsschimmer. Wenn Sie sich auf Facebook das \n\nVideo \u00fcber die Ausstellung \u201eRaphael und die Madonna\u201c \n\nanschauen, verstehen Sie, was ich meine. Da wird ein-\n\ndrucksvoll erkl\u00e4rt, warum jetzt in der Gem\u00e4ldegalerie \n\n\u201eAlte Meister\u201c vor der Sixtinischen Madonna ein Kruzifix \n\ninstalliert wurde. Es ist wirklich bewegend, mit welchem \n\nBlick das Christuskind in die eigene Zukunft schaut. Wir \n\nbrauchen diesen unmittelbaren und emotionalen Austausch \n\nmit der Kunst und wir brauchen den Austausch miteinan-\n\nder. \n\nDie kulturelle Dichte in Sachsen, die zu den h\u00f6chsten in \n\nganz Europa geh\u00f6rt, f\u00fchrte in dieser Krise zu einer beson-\n\nders intensiv wahrgenommenen Stille. Ja, es geh\u00f6rt zu den \n\nbittersten Entscheidungen meiner politischen Laufbahn, \n\ndass ich nach wenigen Wochen als Kulturministerin im \n\nAmt bereits staatliche Museen schlie\u00dfen und die Spielzeit \n\nder Staatstheater f\u00fcr beendet erkl\u00e4ren musste. Im Sommer \n\ngab es ein kurzes Aufflackern und seit November wieder \n\nStille. Aber in der Stille h\u00f6rt man einzelne Stimmen besser. \n\nIch kann Ihnen heute sagen: Was mir in diesen Wochen und \n\nMonaten zu Ohren gekommen ist, hat tiefe Spuren hinter-\n\nlassen. Ich habe Hunderte Gespr\u00e4che gef\u00fchrt und ebenso \n\nviele Einzelschicksale kennengelernt, sowohl im Kultur- \n\nals auch im Tourismusbereich. \n\nDa geht es zum Beispiel um Menschen, die ihre ganze \n\nKraft vor 30 Jahren in den Aufbau einer Familienpension \n\ngesteckt und ihre Altersvorsorge in der Zwischenzeit auf-\n\ngebraucht haben. Jetzt stehen sie vor ihrem Lebenswerk \n\nund fragen sich, ob sie noch einmal die Kraft haben, von \n\nvorn anzufangen. Meine Damen und Herren, was wir tun \n\nk\u00f6nnen, um hier zu unterst\u00fctzen, das sollten wir tun und \n\nich wei\u00df, das werden wir tun. \n\nWir haben mit Theatermachern und Musikern gesprochen, \n\nmit Stadtf\u00fchrern, mit Betreibern von Skiliften und Tanz-\n\nschulen, mit Gro\u00dfveranstaltern, Schaustellern, Klubbesit-\n\nzern, Hoteliers und Gastronomen; ich k\u00f6nnte die Liste \n\nweiter fortf\u00fchren. Wir waren pers\u00f6nlich vor Ort oder haben \n\nuns per Video zusammengeschaltet, um nach L\u00f6sungen zu \n\nsuchen. In all diesen Gespr\u00e4chen habe ich keineswegs nur \n\ndas Klagen, das Brodeln \u00fcber das Corona-Elend geh\u00f6rt, \n\nsondern immer auch den Willen, endlich wieder anpacken \n\nzu d\u00fcrfen. \n\nWir k\u00f6nnen sicher nicht \u00fcberall helfen, aber lassen Sie uns \n\nmit den Mitteln, die uns zur Verf\u00fcgung stehen, Existenzen \n\nsichern und einen Neuanfang erm\u00f6glichen. Ja, uns ist es \n\ngemeinsam mit dem Bund gelungen, bisher gr\u00f6\u00dfere Sch\u00e4-\n\nden an der kulturellen Infrastruktur zu vermeiden. Der \n\nBund hat \u00fcber eine Milliarde Euro f\u00fcr den Neustart Kultur \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt. Die zweite Milliarde Euro wird ge-\n\nrade gepr\u00fcft, damit sie gut eingesetzt werden kann. \n\nEbenso wichtig ist der vom Bund vorgeschlagene Sonder-\n\nfonds in H\u00f6he von 2,5 Milliarden Euro. Er soll zum einen \n\neine Wirtschaftlichkeitshilfe bieten, wenn aufgrund von \n\nEinschr\u00e4nkungen weniger Tickets verkauft werden k\u00f6n-\n\nnen, zum anderen soll er f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Veranstaltungen eine \n\nAusfallabsicherung sein. \n\nAuch wir in Sachsen haben beherzt gehandelt. Der Frei-\n\nstaat hat mit dem Corona-Bew\u00e4ltigungsfonds ein Sonder-\n\nverm\u00f6gen in H\u00f6he von 2,5 Milliarden Euro f\u00fcr Ausgaben \n\ninfolge der Corona-Pandemie eingerichtet. Da die Ausga-\n\nben zur Bew\u00e4ltigung der Pandemie steigen, gibt es auch \n\nDiskussionen dar\u00fcber, was noch leistbar ist. Kultur und \n\nTourismus brauchen weiter an dieser Stelle Unterst\u00fctzung. \n\nUnd ja, es ist auch wichtig, dass die H\u00e4rtefallrichtlinie Kul-\n\ntur eine Fortsetzung findet. \n\nDank Ihrer Zustimmung konnten wir den Staatsbetrieben \n\nund Museumsstiftungen helfen. Mit der erw\u00e4hnten H\u00e4rte-\n\nfallrichtlinie und den Projektmitteln f\u00fcr die Kulturstiftung \n\nkonnten wir der f\u00fcr Sachsen so wichtigen freien Szene, den \n\nfreien Tr\u00e4gern, helfen. \n\nWir haben gezielt Musiklehrerinnen und Musiklehrer un-\n\nterst\u00fctzt und mit 2 500 Stipendien \u201eDenkzeit\u201c haben wir \n\nganz bewusst k\u00fcnstlerische Leistungen honoriert. Es ist \n\ndoch so, dass vom Staats- \u00fcber den Stadtk\u00fcnstler, bis hin \n\nzu den K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern in der freien Szene die \n\noptimistischen Perspektiven und die wirtschaftliche Absi-\n\ncherung in der Krise massiv abnahmen. Aber f\u00fcr alle Be-\n\ntroffenen gilt, dass sie gern ihre kreative Kraft entfalten \n\nw\u00fcrden. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass uns diese kulturelle \n\nund auch wirtschaftliche Kraft nicht verloren geht. So \n\nschwer dies in den n\u00e4chsten Jahren auch sein wird, Kultur \n\nmuss weiter h\u00f6chste Priorit\u00e4t haben, sonst verlieren wir \n\nmehr, als wir einsparen, sonst zahlen wir einen zu hohen \n\ngesellschaftlichen Preis. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1619 \n\nWir leisten uns Kultur nicht zum Selbstzweck, sondern \n\nweil Kultureinrichtungen Orte der Begegnung sind; und \n\nvergessen wir nicht die menschlich verbindende Seite von \n\nMuseen, Theatern und anderen Kulturorten. Sie sind \n\nR\u00e4ume gegen Einsamkeit und f\u00fcr Empathie. Weil Kultur-\n\neinrichtungen f\u00fcr unsere Gesellschaft so existenzielle Orte \n\nsind, brauchen sie eine Perspektive. Die finanzielle Per-\n\nspektive ist das eine, ebenso wichtig ist, dass Kultur wieder \n\nwirken kann. Deshalb brauchen wir L\u00f6sungen im Lock-\n\ndown. Dazu kann geh\u00f6ren, dass kulturelle Bildung in Zu-\n\nsammenarbeit mit Schulen wieder schnellstens erm\u00f6glicht \n\nwird. Ich finde es richtig, dass f\u00fcr die n\u00e4chste Corona-\n\nSchutz-Verordnung gerade dar\u00fcber diskutiert wird, dass \n\nMuseen, Galerien oder Tierparks auch inzidenzunabh\u00e4ngig \n\nmit entsprechenden Tests und Hygienekonzepten ge\u00f6ffnet \n\nwerden oder ge\u00f6ffnet bleiben. \n\nAuch f\u00fcr unsere Theater hoffe ich, dass sich der Vorhang \n\nbald wieder hebt, denn wenn es dann so weit ist, stehen wir \n\nvor einer nicht minder wichtigen Aufgabe. Wir m\u00fcssen \n\nschauen, was die Krise uns offenbart hat, und uns den k\u00fcnf-\n\ntigen Herausforderungen stellen. Kulturschaffende m\u00fcssen \n\neine sichere und ausk\u00f6mmliche Perspektive haben. Eine \n\nandere gro\u00dfe Aufgabe wird die Digitalisierung sein. Hier \n\nhaben wir mit dem Programm #KulturDigital einen wich-\n\ntigen, einen ersten Schritt gemacht. Und wir haben gerade \n\nauf der internationalen Tourismusb\u00f6rse erlebt, dass man \n\nauf digitalen B\u00fchnen oder mit digitalen Schaufenstern eine \n\nganze Menge erreichen kann und dass es f\u00fcr die Anbieter \n\nin diesem Bereich immer wichtiger wird, online sichtbar \n\nund buchbar zu werden. Digitalisierung kann T\u00fcren f\u00fcr \n\nneue Zielgruppen \u00f6ffnen, aber ein Allheilmittel ist sie \n\nnicht. Denn am Ende leben Kultur und Tourismus von per-\n\ns\u00f6nlichen Begegnungen. Tourismus lebt davon, dass sich \n\nMenschen und Natur begegnen, und deshalb sind wir auch \n\nfroh, dass wir bei der ITB im n\u00e4chsten Jahr Sachsen als \n\noffizielles Partnerland pr\u00e4sentieren k\u00f6nnen, und zwar ganz \n\nanalog von Mensch zu Mensch und mit digitalem Schau-\n\nfenster. \n\nAber erlauben Sie mir noch einen etwas genaueren Blick \n\nauf die aktuelle Situation der Tourismusbranche in Sach-\n\nsen. 2019 erwirtschaftete der Tourismus in Sachsen einen \n\nUmsatz von 8,1 Milliarden Euro. Es gab 8,5 Millionen \n\nG\u00e4steank\u00fcnfte und es wurden 200 000 Menschen in Arbeit \n\ngesichert, das sind doppelt so viele wie in der Autobranche. \n\n2020 wurden insgesamt 4,8 Millionen \u00dcbernachtungsg\u00e4ste \n\nin Sachsen gez\u00e4hlt. Das sind \u2013 und das ist bitter \u2013 43 % \n\nweniger als im Vorjahr. Besonders stark war der R\u00fcckgang \n\nder Kongress- und Messebesucher und der ausl\u00e4ndischen \n\nBesucher, hier mit einem Minus von 55 %. \n\nNach dem ersten Lockdown hatte die Branche vor allem im \n\nSommer etwas Fahrt aufgenommen. Ein kleiner Lichtblick \n\nist vielleicht, dass der Campingbereich sachsenweit mit ei-\n\nnem Plus von \u00fcber 14 % mehr \u00dcbernachtungen gegen\u00fcber \n\n2019 abschlie\u00dfen konnte. Doch das soll nicht \u00fcber die Dra-\n\nmatik der enormen R\u00fcckg\u00e4nge hinwegt\u00e4uschen, vielmehr \n\nzeigt es, wie schnell G\u00e4ste auf Einschr\u00e4nkungen reagieren \n\nund Alternativen f\u00fcr sich suchen. Ich habe die Verzweif-\n\nlung von Gastronomen und Hoteliers gesehen, ihren un-\n\nglaublichen Willen, mit dem sie f\u00fcr ihre Unternehmen \n\nk\u00e4mpfen, und ich kann vor diesem Lebensmut nur den Hut \n\nziehen. \n\nWir haben mit vielen Partnern in den letzten Wochen un-\n\nabl\u00e4ssig nach L\u00f6sungen gesucht. Ich denke hier an die Ar-\n\nbeitsgruppe Tourismus mit vier Unterarbeitsgruppen, die \n\nsich unter anderem mit Kontaktnachverfolgung, mit Hygi-\n\nenekonzepten und Teststrategien besch\u00e4ftigt haben. Da sit-\n\nzen nicht nur der LTV, die TMGS mit uns am Tisch, \n\nsondern auch B\u00fcrgermeister, Kammervertreter, DEHOGA \n\nund der SC DHfK Leipzig, der Heilb\u00e4derverband, Sport-\n\nveranstalter und Messebetreiber. Mit diesen Partnern haben \n\nwir gemeinsam an \u00d6ffnungsperspektiven gearbeitet, die \n\nwirksam werden sollen, sobald es wieder verantwortbar ist \n\nund die Infektionszahlen es zulassen. \n\nMeine Damen und Herren, Sachsen ist im innerdeutschen \n\nTourismus ein hochattraktives und viel frequentiertes  \n\nReiseziel, gerade auch im Winter. Dazu geh\u00f6ren auch  \n\nunsere knapp 40 Skigebiete vom Vogtland bis ins Zittauer \n\nGebirge. Durch die Ausf\u00e4lle in diesem sicher traumhaft \n\nsch\u00f6nen Winter stehen die Skigebiete auf der Kippe, denn \n\ndie \u00dcberbr\u00fcckungshilfen sind bei diesen sehr saisonalen \n\nGesch\u00e4ftsmodellen nicht ganz so passf\u00e4hig. \n\nIch bin daher ganz besonders meinem Kollegen Martin Du-\n\nlig dankbar, dass wir mit ganzer Kraft in Richtung Bund \n\ngemeinsam an einem Strang ziehen, dass die f\u00fcr den Tou-\n\nrismus wichtige Branche dann m\u00f6glichst aus dem H\u00e4rte-\n\nfallfonds Hilfen erhalten wird. Nach dem K\u00f6nigsteiner \n\nSchl\u00fcssel \u2013 Sie wissen es sicher \u2013 sind f\u00fcr Sachsen 75 Mil-\n\nlionen Euro geplant. Das ist dringend ben\u00f6tigtes Geld. \n\nJa, ich wei\u00df aus dem regelm\u00e4\u00dfigen Austausch mit der \n\nBranche, durch meine Teilnahme am Wirte-Stammtisch o-\n\nder bei der Aktion \u201eLeere St\u00fchle\u201c, wie ernst die Lage ist. \n\nEs schrumpfen bei den Unternehmen nicht nur die finanzi-\n\nellen Reserven. Es schrumpft auch das Potenzial an Fach-\n\nkr\u00e4ften; es besteht die Gefahr, dass sie in ihrer Not in \n\nandere Branchen wechseln. \n\nDer Tourismus und die Veranstaltungsbranche sind unter \n\nanderem wichtige Standbeine f\u00fcr Sachsen. Der Bund und \n\nder Freistaat unterst\u00fctzen die Unternehmer in dieser \n\nschwierigen Zeit. \n\nIch wei\u00df, viele Unternehmen m\u00fcssen \u00dcberbr\u00fcckungsgel-\n\nder durch R\u00fccklagen oder zus\u00e4tzliche Kredite erg\u00e4nzen. An \n\ndieser Situation gibt es auch nichts zu besch\u00f6nigen. Die \n\nHilfen \u2013 ja \u2013 sind z\u00e4h angelaufen, aber sie flie\u00dfen und wer-\n\nden Woche f\u00fcr Woche weiterflie\u00dfen. Ich glaube, die SAB \n\nleistet an dieser Stelle f\u00fcr den Freistaat, f\u00fcr unsere Unter-\n\nnehmen wirklich Gro\u00dfes. \n\nDer H\u00f6chstbetrag f\u00fcr die De-minimis-F\u00f6rderung wurde bis \n\nauf 200 000 Euro erweitert und die Ausnahme f\u00fcr das Tou-\n\nrismusgewerbe in der Richtlinie der GRW RIGA ist bis \n\nzum 31. Dezember verl\u00e4ngert. \n\nJa, mit Stolz werben wir: Sachsen als Kulturreiseland \n\nNummer 1 in Deutschland. Wir wollen, dass das auch so \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1620 \n\nbleibt. Wir wollen mit Landesmitteln den Neustart im Tou-\n\nrismus unterst\u00fctzen. In dem Ihnen vorliegenden Regie-\n\nrungsentwurf f\u00fcr den Doppelhaushalt stehen insgesamt \n\n27,4 Millionen Euro f\u00fcr den Tourismus zur Verf\u00fcgung. Au-\n\n\u00dferdem wollen wir die Erh\u00f6hung des F\u00f6rdersatzes f\u00fcr un-\n\nsere touristischen Regionen auch in den Jahren 2021 und \n\n2022 von 50 auf 80 % weiter fortschreiben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir alle, glaube ich, ha-\n\nben in den letzten Stunden unz\u00e4hlige Gespr\u00e4che gef\u00fchrt \n\nund Diskussionen miterlebt. Die Ministerpr\u00e4sidenten ha-\n\nben gemeinsam mit der Kanzlerin den Lockdown bis zum \n\n18. April verl\u00e4ngert. Das will ich auch nicht weiter vertie-\n\nfen; Petra K\u00f6pping ist darauf eingegangen. Wir werden die \n\nCorona-Schutz-Verordnung anpassen. \n\nWir wissen nat\u00fcrlich und sp\u00fcren es jeden Tag: Der Drang, \n\ndie Forderung, der Wunsch nach \u00d6ffnungen w\u00e4chst bei \n\nGastst\u00e4tten, bei Gastwirten, bei Hoteliers genauso wie in \n\nder Kultur. Oberste Richtschnur f\u00fcr \u00d6ffnungen wird die \n\nEinsch\u00e4tzung des Pandemiegeschehens bleiben. F\u00fcr eine \n\nBewertung m\u00fcssen wir neben den Inzidenzen unbedingt \n\nebenfalls die Auslastung der Krankenh\u00e4user, Testm\u00f6glich-\n\nkeiten, z\u00fcgiges Impfen heranziehen. \n\nJa, Modellprojekte wie in Oberwiesenthal und Augustus-\n\nburg k\u00f6nnen einen Weg zeigen. Wir brauchen alltagstaug-\n\nliche Mechanismen, die aufzeigen, wie das Leben auch mit \n\nCorona weitergehen kann. Mit diesen Projekten werden sie \n\nerprobt. Ich unterst\u00fctze dies ganz ausdr\u00fccklich. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bei den Akteuren in  \n\nKultur und Tourismus habe ich viel Leidenschaft und \n\nDurchhalteverm\u00f6gen erlebt. Diese Eigenschaften brauchen \n\nwir auf allen Ebenen. Wir brauchen sie dort, wo Antr\u00e4ge \n\nbearbeitet, Entscheidungen diskutiert und Konzepte umge-\n\nsetzt werden. Wir brauchen sie in der politischen Verwal-\n\ntung ebenso wie hier im Landtag, auf Landesebene ebenso \n\nwie in den Kommunen. Wir brauchen ein breites Bekennt-\n\nnis zur Bedeutung von Kultur und Tourismus f\u00fcr Sachsen. \n\nDaf\u00fcr stehe ich und ich w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie  \n\ndieses Bekenntnis unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten den Bericht \n\nder Staatsregierung, wir h\u00f6rten die Staatsministerinnen \n\nK\u00f6pping und Klepsch. Wir kommen jetzt zur Aussprache \n\n\u00fcber diesen Bericht. Wir beginnen in der ersten Runde mit \n\nder AfD-Fraktion, Herrn Kollegen Urban. Es geht dann \n\nweiter mit der CDU und den Fraktionen DIE LINKE, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! \u201eVerr\u00fcckt ist der, \n\nder immer die gleichen Dinge tut, aber andere Ergebnisse \n\nerwartet\u201c, soll Albert Einstein gesagt haben. Die Corona-\n\nPolitik der Bundesregierung wie auch der s\u00e4chsischen Lan-\n\ndesregierung ist bis heute von Irrt\u00fcmern, \u00dcberheblichkeit \n\nund der Unf\u00e4higkeit gepr\u00e4gt, eigene Fehler zu korrigieren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nFrau Klepsch, Ihr Lamento \u00fcber die Folgen Ihrer eigenen \n\nPolitik f\u00fcr Kunst und Kultur, f\u00fcr den Tourismus kann ich \n\nnur zynisch nennen. Mit der bevorstehenden \u201eOsterruhe\u201c \n\nhat die Regierung eine weitere Stufe des Zynismus er-\n\nreicht. \n\nDie Lockdown-Politik des letzten Jahres hat gigantische \n\nSch\u00e4den an der Bildung, an der Wirtschaft, an der Gesund-\n\nheit unserer B\u00fcrger angerichtet, ohne dass diese Politik ei-\n\nnen quantifizierbaren Nutzen h\u00e4tte. \n\nBlicken wir zur\u00fcck. Im Februar 2020, als viele asiatische \n\nStaaten schon aktiv die Ausbreitung von Corona eind\u00e4mm-\n\nten, befand sich die Bundesregierung noch im Tiefschlaf. \n\nDie CDU war damit besch\u00e4ftigt, sich \u00fcber ihren zuk\u00fcnfti-\n\ngen Vorsitzenden zu streiten. Pandemiepl\u00e4ne, wie seit 2012 \n\nim Bundestag gefordert, gab es nicht. Und so standen CDU \n\nund SPD im M\u00e4rz, als das Coronavirus auch in Deutsch-\n\nland angekommen war, mit leeren H\u00e4nden da: keine Mas-\n\nken, keine Schutzausr\u00fcstungen, keine Desinfektionsmittel, \n\nkeine Pandemiereserven in der Intensivmedizin \u2013 ohne \n\nPlan. \n\nWir, die AfD-Fraktion, beantragten damals die Ausrufung \n\ndes Katastrophenfalls, um eine schnelle zentrale Koordina-\n\ntion aller Ma\u00dfnahmen und Kapazit\u00e4ten auf Landesebene \n\nm\u00f6glich zu machen. Sie lehnten das ab \u2013 um dann doch \n\neine zentrale Steuerung aufzubauen, nachdem einige Mo-\n\nnate lang jeder Landkreis und jedes Krankenhaus ver-\n\nsuchte, alleine klarzukommen. \n\nIm M\u00e4rz 2020 h\u00f6rte man \u00fcbrigens von Frau Merkel und \n\nHerrn Spahn, Masken k\u00f6nnten das Coronavirus nicht auf-\n\nhalten, sie seien eher sch\u00e4dlich. Angesichts der heutigen \n\nH\u00e4rte, die Menschen selbst in Stadtparks unter Androhung \n\nvon Geldstrafen zum Maskentragen zu zwingen, waren das \n\ndamals offensichtlich Ausreden: Man hatte ja keine Mas-\n\nken. Politische Glaubw\u00fcrdigkeit, meine Damen und Her-\n\nren, sieht anders aus. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIhren Fehlstart in die Corona-Epidemie versuchten CDU \n\nund SPD dann mit radikalen Eingriffen in die Freiheits-\n\nrechte der Menschen wettzumachen. Einzelhandelsge-\n\nsch\u00e4fte, Hotels und Gastst\u00e4tten, Schulen, Kultur- und \n\nSporteinrichtungen mussten schlie\u00dfen. Urlaubs- und Aus-\n\ngehverbote wurden verh\u00e4ngt. Diese sogenannte Lock-\n\ndown-Politik zwingen Sie unserem Land jetzt ein Jahr lang \n\nauf. \n\nIhre Begr\u00fcndung f\u00fcr die massiven Grundrechtseinschr\u00e4n-\n\nkungen hat sich seit einem Jahr nicht ver\u00e4ndert: Sie wollten \n\nverhindern, dass Menschen in gro\u00dfer Zahl an Corona ver-\n\nsterben und dass unser Gesundheitssystem, insbesondere \n\ndie Intensivmedizin, \u00fcberfordert wird. Zu Beginn der \n\nCoronakrise trugen die meisten Menschen diese Politik \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1621 \n\nnoch mit. Niemand wusste, wie gef\u00e4hrlich das Coronavirus \n\nwirklich ist. Das hat sich trotz permanenter Panikmache \n\nauf allen Kan\u00e4len ge\u00e4ndert. \n\nDie lauthals angek\u00fcndigten Horrorszenarien traten n\u00e4mlich \n\nnicht ein. Erstens: Ein exponentielles Wachstum der Infek-\n\ntionen, beschworen von Herrn Drosten und nachgeplappert \n\nvon Politikern wie unl\u00e4ngst Frau Schubert, gab es nie. \n\nZweitens: Die Krankenh\u00e4user in Deutschland waren zu \n\nkeinem Zeitpunkt \u00fcberlastet. Im Gegenteil: Viele Kliniken \n\nmussten Kurzarbeit f\u00fcr ihre Besch\u00e4ftigten anmelden. \n\n(Widerspruch bei der SPD \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von der CDU: So ein Quatsch!) \n\nLaut Deutschem \u00c4rzteblatt sank die Zahl der in deutschen \n\nKrankenh\u00e4usern behandelten F\u00e4lle 2020 um 13 %. Es gab \n\n2,4 Millionen weniger Behandlungen als in den Vorjahren. \n\n(Zuruf von der SPD: Ja, warum wohl? \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der SPD und der CDU) \n\nLaut der Deutschen Krankenhausgesellschaft gab es zu \n\nkeinem Zeitpunkt eine \u00dcberlastung der Intensivmedizin. \n\nWenn es punktuell \u00dcberlastungen in Kliniken gab, waren \n\ndiese das Ergebnis der jahrelangen Sparpolitik im Gesund-\n\nheitswesen. Zu den gr\u00f6\u00dften Bef\u00fcrwortern von Kranken-\n\nhausschlie\u00dfungen geh\u00f6ren \u00fcbrigens Jens Spahn und Karl \n\nLauterbach. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage des Abg. J\u00f6rg Markert? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Nein. \n\nSeit Jahren beklagt die Deutsche Krankenhausgesellschaft \n\nfehlendes Personal, insbesondere in der Intensivmedizin. \n\nAuch w\u00e4hrend der schweren Grippe 2017/2018 arbeiteten \n\netliche Kliniken am Limit, standen Krankenbetten zum Teil \n\nauf Korridoren, wurde das medizinische Personal \u00fcberlas-\n\ntet. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nWo waren damals die Videoreportagen von Krankenhaus-\n\nbesuchen besorgter Politiker? Jetzt stellt sich Herr Kret-\n\nschmer wieder hin und phantasiert von einer gigantischen \n\ndritten Welle \u2013 ohne Zahlen, ohne Fakten, nur hei\u00dfe Luft. \n\nIhnen ist das Klinikpersonal vollkommen egal, Ihnen geht \n\nes nur um mediale Selbstdarstellung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWas haben Sie denn bisher getan? Wie viel zus\u00e4tzliches \n\nPersonal f\u00fcr Intensivstationen wurde seit 2018 in s\u00e4chsi-\n\nschen Kliniken eingestellt? Wieviel zus\u00e4tzliches Personal \n\nf\u00fcr Intensivstationen wurde seit dem letzten Jahr einge-\n\nstellt? Welche personellen Reserven f\u00fcr besondere Notfall-\n\nlagen wurden denn zus\u00e4tzlich geschaffen? \n\nAuch das dritte Horrorszenario, die \u00dcbersterblichkeit, ist \n\nnicht eingetreten. Demografiebereinigt gab es 2020 keine \n\n\u00dcbersterblichkeit in Deutschland. Im Gegenteil: Ganz ak-\n\ntuell berichtet das Statistische Bundesamt, dass in diesem \n\nMonat 14 % weniger Menschen gestorben sind als im M\u00e4rz \n\nder Jahre 2017 bis 2020. \n\n(Widerspruch und Zurufe  \n\nvon der CDU und der SPD) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch zu! \n\nDer Vergleich mit L\u00e4ndern ohne harten Lockdown zeigt \n\nauch, dass Infektions- und Sterbezahlen dort \u00e4hnlich ver-\n\nlaufen wie in Deutschland. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Wir  \n\nhaben keinen harten Lockdown!) \n\nDas hei\u00dft, ein positiver Effekt Ihrer Corona-Verbote ist \n\nnicht einmal statistisch nachweisbar. Angesichts dessen \n\nsollte man erwarten, dass eine Regierung ihre Einzelma\u00df-\n\nnahmen, die ja immer mit Grundrechtseinschr\u00e4nkungen \n\nverbunden sind, hinterfragt oder die Berater wechselt. Man \n\nsollte erwarten, dass Ma\u00dfnahmen, deren Wirksamkeit \n\nzweifelhaft ist, sofort eingestellt werden. Das verlangt die \n\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Leider ist das Gegenteil der Fall. \n\nDas Robert-Koch-Institut stuft das Ansteckungsrisiko im \n\nEinzelhandel als gering ein. Trotzdem halten Sie die Be-\n\nrufsverbote f\u00fcr diese Branche aufrecht. Die WHO r\u00e4t da-\n\nvon ab, den sogenannten Inzidenzwert zum alleinigen \n\nMa\u00dfstab der Corona-Politik zu machen, insbesondere des-\n\nhalb, weil dieser keine verl\u00e4sslichen Aussagen \u00fcber die In-\n\nfektiosit\u00e4t der positiv Getesteten zul\u00e4sst. Viele Mediziner \n\nund Amts\u00e4rzte verneinen die Tauglichkeit des Inzidenz-\n\nwertes zur Beurteilung des Infektionsgeschehens. Das be-\n\neindruckt aber weder die Bundesregierung noch die \n\ns\u00e4chsische Regierung. Mit erschreckendem Starrsinn ar-\n\nbeitet man weiter mit diesem Wert: Kitas, Schulen, Touris-\n\nmus, Einzelhandel werden ge\u00f6ffnet und geschlossen \n\nanhand von Inzidenzwerten \u2013 gestern von 35 oder 10, heute \n\nvon 100. Eine Systematik ist nicht erkennbar. \n\nWeiterhin wird Panik gemacht, indem positive Tests wider \n\nbesseres Wissen als Neuinfektionen bezeichnet werden \n\nund indem sogar Unfallopfer mit positivem Test als \n\nCorona-Tote gez\u00e4hlt werden. Wie k\u00f6nnen Sie erwarten, \n\ndass solch eine Politik von der Wirtschaft und den B\u00fcrgern \n\nanerkannt wird? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nW\u00e4hrend der Nutzen der Lockdown-Politik empirisch \n\nnicht nachweisbar ist, sind die Sch\u00e4den Ihrer Politik offen-\n\nsichtlich. Das beginnt mit den direkten Sch\u00e4den: Obwohl \n\nWissenschaftler, \u00c4rzte und auch die Opposition seit Be-\n\nginn der Corona-Epidemie einen verst\u00e4rkten Schutz der \n\nHochrisikogruppen forderten, handelten Sie nicht. Im  \n\nOktober, als die zweite Corona-Infektionswelle begann, \n\nwaren die personellen und technischen Kapazit\u00e4ten in \n\nPflege- und Altenheimen nicht verst\u00e4rkt. Zwei Monate \n\nlang haben Sie es vers\u00e4umt, ausreichend Schnelltests f\u00fcr \n\nGemeinschaftseinrichtungen wie Seniorenheime zu be-\n\nschaffen. Zwei Monate lang haben Sie es vers\u00e4umt, das \n\nPersonal zu schulen. In diesen zwei Monaten wurden un-\n\nsere s\u00e4chsischen Alten- und Pflegeheime zu Corona-Hot-\n\nspots. In diesen Monaten starben viele Menschen an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1622 \n\nCorona, die heute noch leben k\u00f6nnten. Hier haben Sie, der \n\nRegierungschef und die Regierung, komplett versagt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nBis heute tut sich Ihre Regierung schwer, die Senioren, die \n\nja tats\u00e4chlich am meisten von Corona bedroht sind, best-\n\nm\u00f6glich zu sch\u00fctzen. Einige St\u00e4dte und Landkreise finan-\n\nzieren immerhin die Taxifahrt zum Impftermin. Aber bei \n\nBedarfstaxifahrten zum \u00d6PNV-Tarif f\u00fcr Rentner zu Beh\u00f6r-\n\nden- oder zu Arztterminen ist weiterhin Fehlanzeige. H\u00e4us-\n\nliche Unterst\u00fctzungsangebote, gesonderte Einkaufszeiten \u2013 \n\nFehlanzeige. Sie reden viel \u00fcber den Schutz von Senioren. \n\nWenn es aber konkret wird, wenn es etwas kostet, dann \n\nwird es still. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nHier sieht man, wie viel bzw. wie wenig unsere Alten Ihnen \n\ntats\u00e4chlich wert sind. \n\nW\u00e4hrend der Nutzen Ihrer Lockdown-Politik kaum nach-\n\nweisbar ist, lassen sich die Todesf\u00e4lle aufgrund von zu sp\u00e4t \n\nerkannten Erkrankungen wie Herzinfarkt, Schlaganfall o-\n\nder Krebs tats\u00e4chlich absch\u00e4tzen. Eine aktuelle Studie des \n\nUniversity College London besagt, dass in Deutschland \n\nwegen mangelnder Fr\u00fcherkennung und 52 000 abgesagter \n\noder verschobener Operationen die Zahl der Krebstoten in \n\nden n\u00e4chsten zw\u00f6lf Monaten um 20 % steigen wird. Das \n\nsind 6 000 Menschen, die vorzeitig sterben, weil Sie an Ih-\n\nrer Lockdown-Politik festhalten. Ich bin gespannt, welcher \n\nBundes- oder Landespolitiker daf\u00fcr die politische Verant-\n\nwortung \u00fcbernehmen wird. \n\nNicht nur f\u00fcr die Gesundheit der Menschen, sondern auch \n\nf\u00fcr die Wirtschaft sind die Folgen Ihrer Corona-Politik mit \n\ndem Holzhammer inzwischen katastrophal. Der Deutsche \n\nHandelsverband warnte bereits im Januar, dass sechs von \n\nzehn Betrieben im Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe vor der \n\nInsolvenz stehen \u2013 Tendenz steigend. Die von der Bundes-\n\nregierung gro\u00dfspurig angek\u00fcndigten Corona-Hilfen f\u00fcr \n\nUnternehmen erweisen sich inzwischen als k\u00e4rgliches \n\nGnadenbrot auf Hartz-IV-Niveau, dessen Auszahlung sich \n\nimmer wieder verz\u00f6gert \u2013 aktuell aufgrund von F\u00f6rdermit-\n\ntelmissbrauch durch Kriminelle. H\u00e4tten Sie auf unseren \n\nVorschlag geh\u00f6rt, die Corona-Hilfen \u00fcber das Finanzamt \n\nabzuwickeln, so wie es \u00fcbrigens in \u00d6sterreich geschieht, \n\nw\u00e4ren ein solcher Missbrauch und die aktuelle Verz\u00f6ge-\n\nrung der Auszahlung nicht m\u00f6glich gewesen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIhre Lockdown-Politik zwingt viele Selbstst\u00e4ndige und \n\nUnternehmer unverschuldet in die Armut. Ihre Lockdown-\n\nPolitik hat die Arbeitslosigkeit von Jugendlichen und jun-\n\ngen Erwachsenen in Sachsen um 22 % erh\u00f6ht. Ihre Lock-\n\ndown-Politik hat s\u00e4chsische Unternehmen gezwungen, seit \n\nNovember f\u00fcr rund 150 000 Besch\u00e4ftigte Kurzarbeit anzu-\n\nmelden. Das sind Menschen, denen Sie das Arbeiten ver-\n\nbieten; das sind Menschen, die in Zahlungsschwierigkeiten \n\ngedr\u00e4ngt werden, weil sie zum Beispiel die Kredite f\u00fcr ihre \n\nH\u00e4user nicht mehr bedienen k\u00f6nnen; das sind Menschen, \n\ndie nicht wissen, ob ihr Betrieb sie nach Corona noch wei-\n\nter besch\u00e4ftigen kann, weil es den Betrieb dann vielleicht \n\nnicht mehr gibt. Wie viele Auftr\u00e4ge konnten s\u00e4chsische \n\nUnternehmen nicht annehmen, weil Mitarbeiter wegen \n\nQuarant\u00e4ne oder Kinderbetreuung fehlten? Wie viele Auf-\n\ntr\u00e4ge gehen s\u00e4chsischen Unternehmen verloren, weil durch \n\nIhre Lockdown-Politik die pers\u00f6nlichen Kontakte zu Kun-\n\nden und Gesch\u00e4ftspartnern eingeschr\u00e4nkt sind? \n\n(Sabine Friedel, SPD: Na, wie viele sind es denn?) \n\nDer Freiburger \u00d6konom Prof. Raffelh\u00fcschen rechnet vor, \n\ndass der volkswirtschaftliche Schaden Ihrer Corona-Politik \n\njede Woche 3,5 bis 4 Milliarden Euro betr\u00e4gt. Dieses Geld \n\nfehlt unserem Land: Es fehlt bei der Finanzierung einer \n\nmodernen Infrastruktur, es fehlt im Gesundheitswesen, es \n\nfehlt bei der Bildung unserer Kinder, es fehlt bei der Ver-\n\nhinderung von Altersarmut. 4 Milliarden Euro Schaden \n\njede Woche \u2013 daf\u00fcr tragen Sie die Verantwortung, und wir \n\nwerden daf\u00fcr sorgen, dass die B\u00fcrger das nicht vergessen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDen schlimmsten Schaden aber f\u00fcgen Sie unseren Kindern \n\nzu: Sie verweigern ihnen eine normale Schulbildung. \u00dcber-\n\nfl\u00fcssigerweise beschneiden Sie deren soziale Kontakte zu \n\nihren Freunden und Lehrern. Das letzte Schuljahr mit \n\nWechselunterricht, mit Zuhause-Lernen und mit nicht \n\nfunktionierendem Online-Lernportal ist ein verlorenes \n\nSchuljahr. Diese Bildungsl\u00fccke werden einige Kinder mit \n\nviel Flei\u00df und M\u00fche f\u00fcllen; viele aber werden diesen Bil-\n\ndungsr\u00fcckstand \u00fcber Jahre nicht aufholen k\u00f6nnen. Im Au-\n\ngust letzten Jahres kam eine Studie der Universit\u00e4t Leipzig \n\nzu dem Schluss, dass von Kindern tendenziell eine gerin-\n\ngere Infektionsgefahr ausgeht als von Erwachsenen und \n\ndass Schulen keine Hotspots des Corona-Infektionsgesche-\n\nhens sind. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nDas war letztes Jahr so! \u2013  \n\nZuruf von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN:  \n\nJetzt sind wir in einer anderen Lage! \u2013  \n\nWiderspruch und weitere  Zurufe  \n\nvon der SPD und der CDU) \n\nVielmehr warnt die Studie vor der psychischen Belastung \n\nder Kinder durch Schulschlie\u00dfungen. Ich darf davon aus-\n\ngehen, dass Sie diese Studie kennen, und dennoch haben \n\nSie die Schulen geschlossen. F\u00fcr die Notwendigkeit Ihrer \n\nCorona-Schulschlie\u00dfungen k\u00f6nnen Sie bis heute keine ge-\n\nsicherte Begr\u00fcndung vorweisen. Deshalb ist es auch kein \n\nWunder, dass immer mehr Eltern die Schulschlie\u00dfungen \n\nals politische Willk\u00fcr empfinden. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nDie Kinderschuhe und die Spielsachen auf den Treppen \n\ns\u00e4chsischer Rath\u00e4user symbolisieren dieses Misstrauen. \n\nKehren Sie zur Vernunft zur\u00fcck! Sonst werden Ihnen die \n\ns\u00e4chsischen Eltern, und zwar verdienterma\u00dfen, die Quit-\n\ntung f\u00fcr Ihre politische Willk\u00fcr ausstellen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1623 \n\nSehr geehrte Damen und Herren von der CDU! Die  \n\nBeschimpfung der B\u00fcrger wird Ihnen nichts n\u00fctzen. Wenn \n\nSie wie Ihr Kollege Herr Wanderwitz die Anti-Lockdown-\n\nDemonstranten in vielen s\u00e4chsischen St\u00e4dten als Corona-\n\nLeugner diffamieren, ist das nur ein Zeichen Ihrer Hilflo-\n\nsigkeit. Es sind M\u00fctter und V\u00e4ter, die jetzt demonstrieren, \n\nes sind Angestellte, Selbstst\u00e4ndige, Unternehmer, es sind \n\ndie Leidtragenden Ihrer Corona-Politik. \n\nAm Beispiel anderer L\u00e4nder sehen die Menschen, dass \n\nman auch ohne harten Lockdown mit Corona leben kann. \n\nSie sehen, wie in Schweden oder in Florida Gesch\u00e4fte und \n\nSchulen ge\u00f6ffnet sind, dass Gastst\u00e4tten und Hotels ihre \n\nG\u00e4ste empfangen, dass dort eigenverantwortlicher Schutz \n\nfunktioniert. Und sie erfahren, dass in diesen L\u00e4ndern nicht \n\nmehr Menschen durch Corona sterben als in Deutschland, \n\ndass auch dort das Gesundheitswesen nicht zusammen-\n\nbricht. In \u00d6sterreich und der Schweiz scheint die Politik \n\nzur Vernunft zur\u00fcckzukehren. Trotz deutlich h\u00f6herer Inzi-\n\ndenzwerte als hierzulande bleiben Schulen und Gesch\u00e4fte \n\nge\u00f6ffnet. Die Reisefreiheit ist vollst\u00e4ndig wiederherge-\n\nstellt. Selbst k\u00f6rpernahe Dienstleistungen sind mit Hygie-\n\nnekonzept erlaubt. \n\nDie Lockdown-Politik ist nicht alternativlos; es ist Ihre po-\n\nlitische Entscheidung. Die Schlie\u00dfung von Schulen, Ge-\n\nsch\u00e4ften und Gastst\u00e4tten ist nicht alternativlos; Sie wollen \n\ndiese Schlie\u00dfung. Die Schlie\u00dfung von Museen und Kon-\n\nzerts\u00e4len ist nicht alternativlos; es ist Ihre politische Ent-\n\nscheidung. \n\nHerr Kretschmer hat mit seiner desastr\u00f6sen Corona-Politik \n\ndie besten Chancen, als schlechtester Ministerpr\u00e4sident in \n\ndie Geschichte des Freistaats einzugehen, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nals derjenige, der, wie kein anderer der Wirtschaft und den \n\nMenschen Sachsens geschadet hat. Ihre wortreichen \n\nDurchhalteparolen nimmt kaum noch jemand ernst. Die \n\nPolitik der CDU erinnert immer mehr Menschen an die \n\nletzte DDR-Regierung, selbst Katarina Witt neulich. \n\nJe mehr Sie an echter Autorit\u00e4t verlieren, umso autorit\u00e4rer \n\nregieren Sie. Bei Ihren Regierungsaufgaben haben Sie ver-\n\nsagt: Masken, Tests, Impfungen, Kontaktverfolgung, der \n\nSchutz der Alten \u2013 alles chaotisch und zu sp\u00e4t. Daf\u00fcr \n\ndrangsalieren Sie die B\u00fcrger mit Freiheitsbeschr\u00e4nkungen, \n\nmit Verboten und Strafen. Diese Regierung misstraut den \n\nB\u00fcrgern. Unangemessen schr\u00e4nkt sie die Grundrechte \u00fcber \n\nMonate ein. Schlimmer noch: Menschen, die gegen Ihre \n\ndesastr\u00f6se Politik auf die Stra\u00dfe gehen, um von ihrer durch \n\ndas Grundgesetz gesch\u00fctzten Versammlungsfreiheit Ge-\n\nbrauch zu machen, werden durch Politiker der Regierungs-\n\nparteien beschimpft und kriminalisiert. Die Feinde von \n\nFreiheit und Demokratie sitzen in Sachsen auf der Regie-\n\nrungsbank! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie AfD ist die Partei, die konsequent f\u00fcr die Beachtung \n\nder Grundrechte k\u00e4mpft. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDie AfD ist die einzige Partei, die sich parlamentarisch, au-\n\n\u00dferparlamentarisch und juristisch f\u00fcr die Einhaltung unse-\n\nrer Verfassung auch in Corona-Zeiten einsetzt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nDie AfD k\u00e4mpft f\u00fcr Demokratie, Freiheit und Rechtsstaat-\n\nlichkeit. Im Unterschied zu Ihnen vertrauen wir den B\u00fcr-\n\ngern, und immer mehr Sachsen erkennen inzwischen, wer \n\nwirklich ihre Interessen vertritt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aussprache wurde \n\ndurch Herrn Kollegen Urban, AfD-Fraktion, er\u00f6ffnet. \n\n(Zurufe) \n\nBevor wir in der Rednerliste weitergehen, gibt es eine \n\nKurzintervention. Bitte, Kollege Nowak. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Urban, angesichts Ihrer sta-\n\ntistischen Zurechtbiegung m\u00f6chte ich Sie gern fragen, ob \n\nSie folgendes Sprichwort kennen: \u201eDer Dorfteich war im \n\nDurchschnitt einen Meter tief, und trotzdem ist die Kuh er-\n\nsoffen.\u201c \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die erste Kurzin-\n\ntervention, und jetzt reagiert Herr Kollege Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ja, Kollege, dieses Sprichwort ist be-\n\nkannt. Es sollte in der Pr\u00e4ambel jeder Koalitionsvereinba-\n\nrung stehen. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie sich dies zu eigen \n\nmachen und endlich anfangen w\u00fcrden, differenziert mit \n\nCorona umzugehen, an den wirklich wichtigen Punkten zu \n\nagieren und nicht pauschal wie der Dorfteich \u00fcber alles Be-\n\nschr\u00e4nkungen auszusch\u00fctten, der Wirtschaft zu schaden, \n\nden Kindern zu schaden. Ein sehr bekannter Spruch, \n\nschreiben Sie sich ihn ins Notizbuch und handeln Sie da-\n\nnach, dann haben wir f\u00fcr Sachsen auch wieder einen Licht-\n\nblick. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Kurzinter-\n\nvention, bitte Frau Kollegin Lang. \n\nSimone Lang, SPD: Ich m\u00f6chte von den pauschalen Aus-\n\nsagen etwas revidieren. Es ging um Krankenhausbetten \n\nund die Anzahl der Kapazit\u00e4ten, vielleicht auch daran ge-\n\nmessen, dass wir am 01.01.1990 4,9 Millionen Einwohner \n\nhatten und mit Stand von 2016 4 Millionen Einwohner  \n\nhaben. Wir haben mittlerweile das Doppelte an Intensiv-\n\nbetten, n\u00e4mlich 45,5 Betten pro 100 000 Einwohner. Bei \n\nden Krankenhausbetten ist es im Verh\u00e4ltnis dazu gleichge-\n\nblieben. Insofern stimmt das nicht, was Sie hier im Plenum \n\ngesagt haben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Urban, die \n\nReaktion bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1624 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Frau Kollegin! Statistik macht sich jeder, wie er sie \n\nbraucht. \n\n(Allgemeine Heiterkeit und Beifall \u2013 Zurufe aus \n\nmehreren Fraktionen \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nDie zus\u00e4tzlichen Betten in der Intensivmedizin in Sachsen \n\nn\u00fctzen Ihnen bei der Bew\u00e4ltigung dieser Krise \u00fcberhaupt \n\nnichts, wenn Sie das zus\u00e4tzliche Personal daf\u00fcr nicht be-\n\nreitstellen. Reden Sie zum Beispiel mit der S\u00e4chsischen \n\nKrankenhausgesellschaft. Es fehlt das Personal, und zwar \n\nnicht erst seit 2019. Es fehlt seit Jahren, weil Sie bei den \n\nKrankenh\u00e4usern seit Jahren gespart haben. Es ist nicht \n\nwahr, dass keine Krankenh\u00e4user geschlossen worden seien. \n\nAuch in Sachsen sind in den letzten 30 Jahren Krankenh\u00e4u-\n\nser geschlossen worden. Es sind genau diese vielen kleinen \n\nKrankenh\u00e4user, die uns heute fehlen. Wenn ein gro\u00dfes \n\nKrankenhaus durch Corona-Patienten aus dem Betrieb ge-\n\nnommen werden muss, wenn viele Mitarbeiter nicht arbei-\n\nten k\u00f6nnen, weil sie in Quarant\u00e4ne sind, dann ist es ein \n\ngro\u00dfer Verlust von Kapazit\u00e4t. Wenn das in kleinen Kran-\n\nkenh\u00e4usern stattfindet, ist das Risiko geringer. Unterhalten \n\nSie sich mit den Fachleuten f\u00fcr diesen Bereich. Dann wer-\n\nden Sie auch h\u00f6ren, dass Betten allein nicht helfen, wenn \n\nkein Personal da ist. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach den Kurzinterven-\n\ntionen geht es jetzt in unserer Rednerliste weiter. Das Wort \n\nergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion Kollege Dierks. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Urban, Ihr \n\nRedebeitrag war so eine Mischung aus sowjetischem \n\nStaatsfernsehen und Studien-Bingo. Sie zitieren wie ein \n\nWilder irgendwelche Studien, v\u00f6llig aus dem Zusammen-\n\nhang gerissen, immer in der Hoffnung, dass niemand im \n\nRaum ist, der so schnell all diese Studien gelesen haben \n\nkann, wie Sie sie aus dem Zusammenhang gerissen zitie-\n\nren. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nIch bin durchaus dankbar daf\u00fcr, dass nach einem Jahr Pan-\n\ndemie zumindest Konsens im Raum und im Hohen Hause \n\nzu herrschen scheint, dass es sich tats\u00e4chlich um eine welt-\n\nweite Pandemie handelt. Das haben Sie ja auch lang genug \n\ngeleugnet. \n\nWenn wir uns einmal vor Augen f\u00fchren, dass wir, dieses \n\nLand, Europa, aber auch die ganze Welt nun ein ganzes \n\nJahr in dieser Pandemie verharren, dann ist es doch v\u00f6llig \n\nunstreitig \u2013 ich glaube, da sind wir uns fraktions\u00fcbergrei-\n\nfend einig \u2013, dass wir uns in der schwersten Phase dieser \n\nPandemie befinden, dass wir alle gemeinsam gr\u00f6\u00dftes Ver-\n\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, dass Menschen an der Grenze ihrer \n\nKr\u00e4fte sind, dass es unz\u00e4hlige Formen wirtschaftlicher und \n\ngesellschaftlicher Sorgen in diesem Land gibt und dass alle \n\nMa\u00dfnahmen, die wir ergreifen, nicht den allumfassenden \n\nAnspruch auf Einzelfallgerechtigkeit erf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\nNat\u00fcrlich ist es so, dass einige st\u00e4rker von der Pandemie \n\nbetroffen sind als andere. Trotzdem \u2013 hier bitte ich Sie ein-\n\nfach einmal den Blick zu weiten \u2013 ist v\u00f6llig unstreitig, dass \n\nes kein Land in Europa und kein Land auf der Welt gibt, \n\ndas, gemessen an seiner Wirtschaftsleistung, solche Sum-\n\nmen f\u00fcr Hilfen mobilisiert, um denen, die besonders von \n\nder Pandemie betroffen sind, zu helfen, sie zu unterst\u00fctzen, \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass es Licht am Ende des Tunnels und \n\neine Perspektive f\u00fcr die Zeit nach Corona gibt. \n\n(Unruhe bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Unglaublich!) \n\nAuch nach einem Jahr m\u00fcssen wir gemeinsam feststellen, \n\ndass es sich um eine Naturkatastrophe handelt. Es ist ein \n\nVirus, das keine R\u00fccksicht auf unsere Bed\u00fcrfnisse nimmt; \n\nein Virus, das uns jeden Tag neue Aufgaben, neue Erkennt-\n\nnisse auferlegt und auch aufzwingt; ein Virus, das in seiner \n\nEntwicklung und seiner Beschaffenheit auch einer Dyna-\n\nmik unterworfen ist. \u00dcbrigens ist das kein Spezifikum der \n\nCorona-Pandemie, sondern etwas, was wir in anderen pan-\n\ndemischen Situationen \u00e4hnlich der Spanischen Grippe \n\nschon in der Vergangenheit sehen konnten. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Aber daran  \n\nsind viel mehr Leute gestorben!) \n\nWenn wir uns anschauen, wie die L\u00e4nder auf der Welt mit \n\nder Pandemie umgehen, dann m\u00fcssen wir feststellen: Es \n\ngibt keinen K\u00f6nigsweg. Auch die \u00f6ffentliche Debatte dar-\n\n\u00fcber, ob Pandemiemanagement, ob Krisenmanagement er-\n\nfolgreich ist oder kritisch gesehen wird, ist einer gro\u00dfen \n\nDynamik unterworfen. \n\nWenn wir uns vergegenw\u00e4rtigen, dann sehen wir: In den \n\nvergangenen Monaten hatten Gro\u00dfbritannien und die Ver-\n\neinigten Staaten erheblich h\u00f6here Todesraten durch \n\nCorona, als sie Deutschland aufweist. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Aber die waren  \n\ndreimal schneller beim Impfen als wir!) \n\nIch muss ganz ehrlich sagen, es macht mich mit Blick auf \n\ndie Beschaffenheit auch der gesellschaftlichen und sozia-\n\nlen Kultur hier im Hause schon betroffen, dass es inzwi-\n\nschen ein nachrangiger Aspekt zu sein scheint, wie viele \n\nMenschen durch Corona zu Tode kommen. Ich glaube \n\nschon, dass es einen Unterschied macht, ob 2 300 Men-\n\nschen pro eine Million Einwohner an Corona sterben \u2013 wie \n\nin der Tschechischen Republik \u2013 oder ob es, wie derzeit in \n\nDeutschland, noch unter tausend sind. Ich glaube schon, \n\ndass es richtig ist, die oberste Priorit\u00e4t bei der Pandemiebe-\n\nk\u00e4mpfung darauf zu legen, dass m\u00f6glichst wenige Men-\n\nschen an Corona sterben und dass jeder, der an Corona \n\nerkrankt, die Chance auf bestm\u00f6gliche medizinische Be-\n\nhandlung hat. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der SPD \u2013 Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\n\u2013 Herr Barth, jetzt h\u00f6ren Sie doch einmal damit auf, unfl\u00e4-\n\ntig hineinzubr\u00fcllen. Sie k\u00f6nnen wie jeder andere zivili-\n\nsierte Mensch an das Mikrofon treten und im Zweifel eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1625 \n\nZwischenfrage stellen; aber hier immer dazwischenzuqua-\n\nken bringt niemanden weiter. \n\n(Heiterkeit bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nWenn es Ihnen wirklich egal ist, wie viele Menschen an \n\nCorona sterben, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wer erz\u00e4hlt  \n\ndenn so was! Unglaublich!) \n\nwenn dieser Aspekt in der Pandemiebek\u00e4mpfung aus Ihrer \n\nSicht ein v\u00f6llig nachrangiger ist, \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Erz\u00e4hlen Sie  \n\nnicht so einen Unsinn! Das ist \u00fcbel!) \n\ndann m\u00fcssen Sie doch auch einmal die Ehrlichkeit besit-\n\nzen, das zu sagen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch bin der Meinung, dass es richtig ist, dass wir die gro\u00dfe \n\nPriorit\u00e4t bei der Bek\u00e4mpfung der Pandemie darauf legen, \n\nInfektionswellen zu brechen und daf\u00fcr zu sorgen, dass je-\n\nder, der an Corona erkrankt, die M\u00f6glichkeit hat, or-\n\ndentlich, anst\u00e4ndig und auf h\u00f6chstem medizinischen \n\nNiveau behandelt zu werden. \n\nWenn immer wieder dar\u00fcber gestritten wird, dass es kein \n\nexponentielles Wachstum der Infektionszahlen und keine \n\ndrohende \u00dcberforderung des Gesundheitswesens gibt, \n\ndann frage ich mich tats\u00e4chlich, in welchem Paralleluniver-\n\nsum Sie in den vergangenen Monaten gelebt haben. Sie  \n\nhaben doch den Infektionsverlauf im vorigen Jahr gesehen. \n\nEs ist doch ganz eindeutig, dass der Lockdown im Dezem-\n\nber \u2013 anders als der leichtere, der im November nicht funk-\n\ntioniert hat \u2013 ein exponentielles Wachstum der Infektions-\n\nzahlen gestoppt hat. Das ist doch augenf\u00e4llig. \n\nWenn Sie sich die Situation in unserem Nachbarland \n\nTschechien anschauen, wenn Sie sehen, dass die Inziden-\n\nzen dort in einigen Kreisen bei weit \u00fcber tausend lagen, \n\nwenn Sie die Wortmeldungen der B\u00fcrgermeister dort ein-\n\nmal gelesen h\u00e4tten, die beschreiben, dass in jeder Familie \n\nin den Orten, die betroffen waren, relativ altersunabh\u00e4ngig  \n\nirgendjemand schwer an Corona erkrankt oder gestorben \n\nist, dann k\u00f6nnen Sie die Dynamik dieser Infektionswellen \n\ndoch nicht ernsthaft leugnen oder infrage stellen. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAuch wenn wir uns nach einem Jahr Pandemie alle ge-\n\nmeinsam Normalit\u00e4t w\u00fcnschen, ist es doch augenf\u00e4llig, \n\ndass wir mitten in einer dritten Corona-Welle stecken. Wir \n\nm\u00fcssen auch so ehrlich zueinander sein, dass sich diese \n\ndritte Welle bereits vor Monaten innerhalb der zweiten auf-\n\ngebaut hat, durch die immer mehr Raum greifenden und \n\ndominanter werdenden Mutationen. \n\nInsofern muss man sagen, dass dieses Wagnis, \u00d6ffnungen \n\nzu machen, den Infektionsschutz vielleicht nicht mehr so \n\nhoch zu gewichten, wie es im Vorfeld der Fall war, ein \n\nWagnis war, das sich im Nachhinein als falsch herausge-\n\nstellt hat. \n\nWir m\u00fcssen diese Corona-Welle brechen. Jeder, der sagt: \n\nSchaut doch einmal auf die Krankenh\u00e4user\u201c, und damit im \n\nGrunde genommen meint: \u201eWartet, bis die Krankenh\u00e4user \n\nvoll sind\u201c, erzeugt doch genau das, was wir verhindern \n\nwollen: dass in dem Moment, in dem die Krankenh\u00e4user \n\nvoll sind, gesundheitliche Versorgung nicht mehr gew\u00e4hr-\n\nleistet ist. Deswegen ist es sicherlich nicht popul\u00e4r, aber \n\numso richtiger, dass wir eben jetzt die Ma\u00dfnahmen verl\u00e4n-\n\ngern und dass wir dieser dritten Welle \u2013 und Sachsen ist \n\ndarauf ganz besonders angewiesen \u2013 die Spitze nehmen, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend etwas zu den Instrumenten \n\nsagen, die wir an der Hand haben, um die Pandemie zu be-\n\nk\u00e4mpfen. \n\nSie haben gesagt, dass im Fr\u00fchjahr des vorigen Jahres zu \n\nwenige Masken verf\u00fcgbar gewesen seien. Ja, das stimmt. \n\nAber ich kann mich noch an Diskussionen mit Kollegen \n\nIhrer Fraktion erinnern, in denen \u00fcber diese Masken so \n\nziemlich alles gesagt wurde, aber nicht, dass sie ein Mittel \n\nzur Verhinderung der Verbreitung von Corona sein k\u00f6nnen. \n\nEs wurde dar\u00fcber gesprochen, dass sie gesundheitssch\u00e4d-\n\nlich seien, dass es Erstickungsgefahren gebe, dass sie ge-\n\nf\u00e4hrlich seien. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Herr Spahn!) \n\nSie haben doch alle Instrumente, die es zur Bek\u00e4mpfung \n\nvon Corona gibt, von Anfang an schlechtgeredet \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Nur Merkel wiederholt!) \n\nund das Vertrauen in die Bek\u00e4mpfung der Pandemie zu  \n\nuntergraben versucht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nBei den Tests haben Sie davon geredet, dass die Ergebnisse \n\nungenau oder falsch seien. Beim Impfstoff haben Sie  \n\ndavon gesprochen, dass der Impfstoff an den B\u00fcrgern aus-\n\nprobiert werde, dass die B\u00fcrger gewisserma\u00dfen zu Meer-\n\nschweinchen oder Versuchskaninchen degradiert w\u00fcrden. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Werden sie ja auch!) \n\nAll das haben Sie getan. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD:  \n\nHaben Sie daf\u00fcr alle Zitate dabei?) \n\nDas ist in einem freien Land Ihr Recht. Ob es ein gutes \n\nRecht ist, dass Sie das tun d\u00fcrfen, steht auf einem anderen \n\nBlatt, aber es ist Ihr Recht, das zu tun. Aber stellen Sie sich \n\ndoch nicht hierhin \u2013 als vermeintliche moralische Instanz \n\n\u2013, um jeden Monat einen neuen Superlativ des Versagens \n\nmit Blick auf das Regierungshandeln zu bem\u00fchen. Seien \n\nSie doch einfach so ehrlich einzugestehen, dass diese Krise \n\n\u2013 wie jede andere Krise, die es in diesem Land gibt \u2013 in \n\nIhren Augen nichts anderes ist als ein Konjunkturpro-\n\ngramm f\u00fcr Ihren fatalen Populismus. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1626 \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine  \n\nZwischenfrage, Kollege Dierks? \n\nAlexander Dierks, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Zwerg. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nHerr Dierks, Sie sprachen gerade davon, dass Masken und \n\nandere Schutzmittel f\u00fcr die Altenheime, Tests usw. nicht \n\nzur Verf\u00fcgung standen zu der Zeit, als sie h\u00e4tten zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen m\u00fcssen. \n\nMeine Frage an Sie und Ihre Partei: F\u00fchlen Sie sich eigent-\n\nlich irgendwie verantwortlich f\u00fcr die Toten, f\u00fcr die Men-\n\nschen, die in den Altenheimen an Corona gestorben sind, \n\nweil sie nicht ausreichend gesch\u00fctzt wurden? \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Deswegen lehnen \n\nwir Masken ab, oder was! V\u00f6lliger Quatsch!) \n\nAlexander Dierks, CDU: Herr Zwerg, es ist das Wesen \n\nvon Verantwortung in der Politik, dass man f\u00fcr vieles, was \n\nin diesem Land im Gro\u00dfen wie im Kleinen, im Guten wie \n\nim Schlechten passiert, Verantwortung tr\u00e4gt. Dieses Ge-\n\nrede, das Sie hier seit Monaten bem\u00fchen, dass irgendje-\n\nmand pers\u00f6nlich schuld w\u00e4re an Toten, ist sch\u00e4big und \n\nwiderspricht jeder Form von parlamentarischer Kultur, die \n\nwir in der Bundesrepublik haben. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Schauen Sie in den \u201eSpiegel\u201c!) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich \u00fcbernehmen wir die Verantwortung f\u00fcr \n\ndie Corona-Politik, \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD:  \n\nWer ist denn zur\u00fcckgetreten!) \n\nso wie jede demokratische Partei Verantwortung f\u00fcr das \n\n\u00fcbernimmt, was sie tut; denn wir leben in einer parlamen-\n\ntarischen Demokratie, auch wenn Sie und Ihresgleichen \n\ndas gern leugnen und von \u201eDDR 2.0\u201c und von irgendwel-\n\nchen v\u00f6llig deplatzierten Vergleichen zur nationalsozialis-\n\ntischen Diktatur sprechen. \n\nInsofern ist es wie in jeder Phase: Immer \u00fcbernehmen wir \n\nVerantwortung, und immer m\u00fcssen wir auch den W\u00e4hlerin-\n\nnen und W\u00e4hlern Rechenschaft dar\u00fcber ablegen, ob am \n\nEnde des Tages dieses Land gut oder nicht gut durch die \n\nKrise gekommen ist. \n\nIch bin mir sehr sicher, dass es mit Blick auf die Zeit nach \n\nOstern durch ein verbessertes Testregime, dadurch, dass es \n\nuns gemeinsam, allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, in Fleisch \n\nund Blut \u00fcbergeht, dass wir uns vor der Nutzung, vor der \n\nInanspruchnahme bestimmter Dienstleistungen und Ein-\n\nrichtungen testen lassen, m\u00f6glich sein wird, wieder mehr \n\nm\u00f6glich zu machen. \n\nWir werden in den n\u00e4chsten Monaten \u2013 im April wird \n\nDeutschland 15 Millionen Impfdosen bekommen \u2013 einen \n\ngro\u00dfen Fortschritt im Bereich des Impfens erreichen. \n\nWir werden uns, so schwer das ist, St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck aus die-\n\nser Pandemie herausarbeiten. Wir werden auch diese Krise \n\n\u00fcberstehen. Diese Krise wird auch die AfD \u00fcberstehen. \n\nWir werden gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass dieses Land ge-\n\nst\u00e4rkt aus der Krise hervorgeht und dass wir auch die euro-\n\np\u00e4ische Solidarit\u00e4t an dieser Stelle immer wieder in \n\nAnspruch nehmen, aber auch wahren. \n\nEs wird ja sehr viel dar\u00fcber diskutiert, ob es richtig oder \n\nfalsch war, den Impfstoff als Europ\u00e4ische Union gemein-\n\nschaftlich zu beschaffen. Ob das h\u00e4tte schneller gehen \n\nm\u00fcssen, steht auf einem anderen Blatt, aber der Umstand \n\nals solcher ist aus meiner Sicht vollst\u00e4ndig richtig. Wer das \n\ninfrage stellt, der hat den Geist der Europ\u00e4ischen Union, \n\nder europ\u00e4ischen Solidarit\u00e4t nicht verstanden. Auch mit \n\nBlick auf volkswirtschaftliche Interessen Deutschlands ha-\n\nben wir ein gro\u00dfes Interesse daran, dass sich dieser Konti-\n\nnent gemeinschaftlich aus der Pandemie herausarbeitet. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Wort hatte Kollege \n\nDierks f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt kommt eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Urban, AfD-Fraktion. Bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Herr \n\nDierks, ich bin immer wieder begeistert, wie Sie es schaf-\n\nfen, sich hier vorn hinzustellen, \u00fcber irgendwelche Aussa-\n\ngen zu fantasieren, die die AfD gemacht haben soll, die \n\nallein Ihrer Phantasie entspringen, die aber komischer-\n\nweise immer geeignet sind, die AfD in einem schlechten \n\nLicht dastehen zu lassen. \n\n(Zurufe von der CDU und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDie Kritik an Ihrer Partei kommt doch nicht von der AfD. \n\nDie Kritik an Ihrer Corona-Politik kommt von Verb\u00e4nden, \n\ndie kommt von Amts\u00e4rzten. Schauen Sie in die \u201eBILD-Zei-\n\ntung\u201c, wie die zu Ihrer Politik schreibt. \n\n(Lachen und Zurufe von der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nJa, das muss man sagen: Versagen auf ganzer Linie. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nEs ist doch augenf\u00e4llig, dass Sie nicht in der Lage sind, \n\nCorona zu managen. Viele andere L\u00e4nder sind meilenweit \n\nentfernt von Deutschland. Sie hinken hinterher. \n\n(Alexander Dierks, CDU: Wo denn?) \n\nSchauen Sie sich die Impfquote in Deutschland an. \n\n(Alexander Dierks, CDU: Wo denn?) \n\nDas ist doch das Ergebnis Ihrer Politik. Das ist doch keine \n\nAfD-Propaganda. Sie k\u00f6nnen es in jeder Zeitung lesen. Sie \n\nhaben in der Corona-Politik komplett versagt. Und wenn \n\nSie sich hier hinstellen und behaupten: Deutschland ist so \n\nreich, so viel Geld wie wir kann niemand an Unternehmen \n\nausreichen \u2013 ja, warum m\u00fcssen wir das Geld \u00fcberhaupt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1627 \n\nausreichen? Weil Sie den Unternehmen verbieten zu arbei-\n\nten. Deshalb m\u00fcssen Sie das Geld ausgeben. Und es ist \n\nnicht Ihr Geld, das Sie ausgeben. Es sind Steuergelder, es \n\nsind neue Schulden, die in Zukunft unsere Kinder bezahlen \n\nm\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch, CDU! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der AfD:  \n\nSie sind ganz wesentlich schuld!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Jetzt kommt die Reaktion von Herrn Kollegen \n\nDierks. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Kollege  \n\nUrban! Zun\u00e4chst freut es mich nat\u00fcrlich, dass ich Sie be-\n\ngeistere. Dar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich meine Aussage von \n\nvorhin korrigieren: Sie haben ganz offensichtlich immer \n\nnoch nicht verstanden, dass wir in einer t\u00f6dlichen Pande-\n\nmie leben. Ihre Partei ist die politische Verantwortungslo-\n\nsigkeit in diesem Land. Sie machen nichts anderes, als \n\nimmer und immer wieder so zu tun \u2013 egal in welcher Phase \n\nder Pandemie-Bek\u00e4mpfung wir uns befinden \u2013, als gebe es \n\neine Art der Bek\u00e4mpfung der Pandemie nach dem Motto \n\n\u201eWasch mir den Pelz, aber mach mich nicht nass.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nWir k\u00f6nnen wirklich alle gemeinsam froh sein, dass Men-\n\nschen wie Sie in diesem Land keine Verantwortung tragen \n\nund \u2013 so Gott will \u2013 auch nie tragen werden. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt geht es weiter in un-\n\nserer Rednerreihe. Das Wort ergreift f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Herr Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr  \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Da haben uns die \n\nKanzlerin sowie die Ministerpr\u00e4sidentinnen und Minister-\n\npr\u00e4sidenten der L\u00e4nder aber ein richtig faules Ei gelegt, \n\nund das kurz vor Ostern. Dann wird uns das noch als etwas \n\nganz Dolles verkauft, als einmaliges Angebot, das man \n\n\u00fcberhaupt nicht ablehnen kann. Aber Vorsicht: Das Ange-\n\nbot gilt nur an Ostersonnabend. Wer das haben will, sollte \n\nsich an dem Tag damit eindecken. Was f\u00fcr ein ausgemach-\n\nter Unsinn, den man sich da zu nachtschlafender Zeit aus-\n\ngedacht hat. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir erleben in Sachsen \n\nund in Deutschland im Zusammenhang mit der Corona-\n\nPandemie viele unerf\u00fcllte Versprechungen und Ank\u00fcndi-\n\ngungen. Es geht um Abstandsregelungen, um Masken, um \n\nTests, um das Impfen, um Schulen und Kitas, um Gastro-\n\nnomie, Kultur und den Einzelhandel. Es geht um Fitness-\n\nstudios. Es geht um Grenzschlie\u00dfungen, um Alten- und \n\nPflegeheime. Es geht um Grundrechte. Es geht um Frei-\n\nheitsrechte, aber auch um Gerechtigkeit sowie um Priori-\n\nsierungen, um die Einschr\u00e4nkung von Berufsaus\u00fcbungen \n\nund um Lobbyismus. Es geht aber auch um Krankenhaus-\n\nbetten. Frau K\u00f6pping sprach gerade dar\u00fcber. \n\nPl\u00f6tzlich merken Menschen, dass sie in einer f\u00f6deralen Re-\n\npublik leben, die manchmal hilfreich scheint, aber oft als \n\nHemmnis wahrgenommen wird. Auch die kommunale Fa-\n\nmilie in Sachsen kann sich nicht entscheiden. Ist sie nun \n\nf\u00fcr einheitliche Regelungen im ganzen Land oder nur f\u00fcr \n\nwelche, die auf den Landkreis bezogen sind? \n\nDas Land diskutiert mit und \u00fcber Virologen. Eigentlich \n\nsind wir pl\u00f6tzlich die besten, wenn nicht zumindest die ein-\n\nzigen Virologen, die genau wissen, was getan oder was \n\nnicht getan werden muss. \n\nMenschen merken schmerzlich, wie verletzlich unsere Ge-\n\nsellschaft ist, wie r\u00fcckst\u00e4ndig wir auf manchen Gebieten \n\nsind. Ein Stichwort ist hier die Digitalisierung. Menschen \n\nsp\u00fcren, dass der Neoliberalismus vor allem eines geschaf-\n\nfen hat: den Staat durch Privatisierung an den Rand der \n\nHandlungsunf\u00e4higkeit zu f\u00fchren. Es sind \u00fcbrigens diesel-\n\nben Vereine, Verb\u00e4nde und Lobbygruppen, die erst daf\u00fcr \n\ngesorgt haben, dass dieser Staat verschlankt wurde, um \n\nheute dem Staat vorzuwerfen, dass er nicht in der Lage sei, \n\nschnell und fachlich kompetent zu reagieren. Es sind die-\n\nselben, die gegen die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit vor weni-\n\ngen Jahren polemisiert haben, um uns heute den Untergang \n\nder s\u00e4chsischen Wirtschaft zu beschreiben, wenn Arbeit-\n\nnehmerinnen und Arbeitnehmer aus Tschechien und Polen \n\nnicht t\u00e4glich \u00fcber die Grenze zu Arbeit kommen. \n\nPl\u00f6tzlich argumentieren Menschen, denen das vorher v\u00f6l-\n\nlig egal war, dass Grund- und Freiheitsrechte eingeschr\u00e4nkt \n\nwerden. Da stellen Menschen infrage, dass wir in einem \n\nRechtsstaat leben und alle Rechte dieses Staates uneinge-\n\nschr\u00e4nkt nutzen k\u00f6nnen. Da wird \u00fcber die Einschr\u00e4nkung \n\nder Meinungsfreiheit gesprochen und geschrieben, und \n\nzwar von Menschen, die ihre Meinung frei und offen sagen \n\nk\u00f6nnen. \n\nDie Spaltung der Gesellschaft versch\u00e4rft sich. Die Lauten \n\nwerden lauter. Es finden sich Menschen zusammen, die \n\nscheinbar nichts miteinander zu tun haben. Wenn man ge-\n\nnau hinschaut, haben sie das doch, weil sie meinen, dass \n\nihre Art zu leben, zu denken und zu handeln die einzig rich-\n\ntige und legitime sei. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Deshalb ist es Aufgabe \n\ndieses Parlaments, denen eine Stimme zu geben, die sich \n\nbisher fast klaglos an die Vorgaben, Beschr\u00e4nkungen und \n\nRegelungen gehalten haben, die solidarisch mit ihren Mit-\n\nmenschen waren und hoffentlich weiterhin sein werden. \n\nDenen soll in erster Linie unser Dank gelten. Ohne diese \n\nBereitschaft w\u00e4re die Pandemie schon l\u00e4ngst aus dem Ru-\n\nder gelaufen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAn vielen Stellen wird deutlich, dass der Kapitalismus ver-\n\nsagt und Profit immer \u00fcber alles geht. Krankenh\u00e4user kom-\n\nmen in dieser Zeit in finanzielle Schieflagen, weil sie kein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1628 \n\nGeld mit Operationen verdienen. Die Kosten f\u00fcr Masken \n\nexplodieren, weil der Markt leergefegt ist. Statt einzugrei-\n\nfen und die Preise zu deckeln, agiert der Staat als Preistrei-\n\nber. Pl\u00f6tzlich wird vielen bewusst, was Pflegekr\u00e4fte leisten \n\nund dass diese bisher ziemlich bescheiden bezahlt wurden. \n\nDeshalb spenden sie Beifall. \n\nIch habe kritisiert, dass der Staat gesundgeschrumpft \n\nwurde. Jedoch frage ich mich, ob in den Verwaltungen des \n\nStaates schon alle verstanden haben, in welcher Zeit wir \n\nuns befinden. So werden innerhalb von Stunden, maximal \n\nTagen, Milliarden an finanziellen Unterst\u00fctzungsleistun-\n\ngen durch den Bundestag und die Landtage beschlossen. \n\nAber es dauert Monate, ehe diese beschlossenen finanziel-\n\nlen Unterst\u00fctzungen bei den Betroffenen ankommen. Wa-\n\nrum? Wer erlaubt sich, bei den getroffenen Entscheidungen \n\nder Politikerinnen und Politiker auf die Bremse zu treten? \n\nWieso lassen wir uns das eigentlich gefallen? \n\nEs wird immer schwarze Schafe geben, die die Notsitua-\n\ntion von anderen ausnutzen. Wer aber in Zeiten wie diesen \n\nmeint, man k\u00f6nne das mit Verwaltungsvorschriften, mit \n\ndem zus\u00e4tzlichen Formular XYZ verhindern, der irrt. Der \n\nschafft nur Frust bei all denen, die auf das notwendige Geld \n\nwarten. Hier m\u00fcssen wir endlich zu einer neuen Art der \n\nVerantwortung in den Verwaltungen finden. Menschen, die \n\nvom Staat bezahlt werden, sollten erm\u00f6glichen und nicht \n\nverhindern. \n\nEin weiteres Problem in der Pandemie \u2013 dar\u00fcber spreche \n\nich nicht das erste Mal \u2013 ist die Art und Weise der Kommu-\n\nnikation. Entscheidungen werden verk\u00fcndet. Es ist die Art \n\nder Politik von Angela Merkel, die wahrscheinlich tats\u00e4ch-\n\nlich einige Jahre erfolgreich war, aber jetzt versagt. Verant-\n\nwortung und Aufgabe in einer parlamentarischen Demo-\n\nkratie ist das gemeinsame Ringen um die besten L\u00f6sungen. \n\nDeswegen, liebe Kolleginnen und Kollegen, halte ich es \n\nwirklich f\u00fcr eine bodenlose Frechheit, wenn der Wirt-\n\nschaftsminister zu derselben Zeit, in der wir hier \u00fcber \n\nCorona reden, jetzt die Presse dar\u00fcber informiert, wie die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung den Gr\u00fcndonnerstag absichern \n\nwill oder auch nicht. Das ist eine Frechheit. \n\n(Zurufe von der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\n\u2013 Sie m\u00fcssen einfach die Pressemitteilungen lesen, die der \n\nWirtschaftsminister durch die Gegend schickt. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, die aktuelle Ausgabe des \u201eSpiegel\u201c \n\nhat Ihnen Wankelm\u00fctigkeit bei der Pandemiebek\u00e4mpfung \n\nvorgeworfen. In der vergangenen Woche sind Sie gegen-\n\n\u00fcber den Forderungen der B\u00fcrgermeister aus dem Erzge-\n\nbirgskreis standhaft geblieben. Daf\u00fcr meinen Respekt. Das \n\nwar nicht leicht. Ich kenne viele B\u00fcrgermeisterinnen und \n\nB\u00fcrgermeister aus dem sch\u00f6nsten Landkreis des Freistaa-\n\ntes. \n\nAufgefallen ist mir aber auch der Wunsch nach Austausch, \n\nnach Debatte und das Suchen nach gemeinsamen L\u00f6sun-\n\ngen. Deshalb sollten Sie unsere Idee f\u00fcr einen Runden \n\nTisch zur Bew\u00e4ltigung der Coronakrise aufgreifen. Sie \n\nm\u00fcssen niemandem sagen, dass die Idee von den LINKEN \n\nkommt, Sie k\u00f6nnen sich auf den B\u00fcrgermeister von Delitz-\n\nsch berufen, der diese Position jetzt eingenommen und eine \n\n\u00f6ffentliche Aufforderung dazu gemacht hat. Wenn Sie das \n\nnicht machen, dann garantiere ich Ihnen, dass Sie es immer \n\nwieder mit Einzelinteressen von Berufsgruppen zu tun ha-\n\nben werden, die wenig Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Situation der an-\n\nderen aufbringen, solange nicht ihre eigenen ber\u00fccksichtigt \n\nsind. \n\nHolen Sie also die Betroffenen an einen Tisch und reden \n\nSie mit ihnen, aber nicht nur mit denen, die zum Beispiel \n\nwollen, dass die Schulen sofort wieder uneingeschr\u00e4nkt \n\naufmachen, sondern auch mit denen, die das wegen der An-\n\nsteckungsgefahr f\u00fcr ihre Kinder nicht m\u00f6chten. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nJetzt sollen sich die Menschen \u00fcber Ostern einschr\u00e4nken, \n\num die dritte Welle zu brechen. Das ist das Argument der \n\nMinisterpr\u00e4sidenten und der Kanzlerin. Aus meiner Sicht \n\nist das ein St\u00fcck weit verlogen. \n\n(Zuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nSie lassen zu, dass Millionen Menschen t\u00e4glich zur Arbeit \n\ngehen und sich bewegen. Gleichzeitig sagen Sie ihnen, \n\ndass sie sich mit ihren Arbeitskollegen auf keinen Fall pri-\n\nvat treffen d\u00fcrfen, weil das ansteckend ist. Wenn Sie wirk-\n\nlich wollen, dass Sie die dritte Welle brechen, dann m\u00fcssen \n\nSie das Land f\u00fcr 14 Tage in die Ruhe schicken, dann muss \n\nSchluss damit sein, dass Sie in diesem Land alles der Wirt-\n\nschaft unterordnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nUnd wenn Sie das nicht wollen, dann m\u00fcssen Sie zumin-\n\ndest die Regeln f\u00fcr das produzierende Gewerbe, f\u00fcr die  \n\nArbeitspl\u00e4tze und deren Verlegung ins Homeoffice ver-\n\nsch\u00e4rfen und deren Einhaltung engmaschiger kontrollie-\n\nren. Die Arbeitgeber sollten verpflichtet werden, ihre \n\nBelegschaft regelm\u00e4\u00dfig zu testen; eine Selbstverpflichtung \n\nreicht nicht aus. Das Lamentieren einiger Wirtschaftsver-\n\nb\u00e4nde ist doch nicht mehr auszuhalten. \n\n(J\u00f6rg Dornau, AfD: Sie tr\u00e4umen von Nordkorea!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Aus Sicht der Linksfrak-\n\ntion muss es um Folgendes gleichzeitig gehen: um das Tes-\n\nten und um das Impfen. Da gelten keine Ausreden mehr \n\nund auch nicht die Aussage \u00fcber fehlende Mittel. Es muss \n\nalles unternommen werden, damit wir mehr und mehr ler-\n\nnen, mit dem Virus zu leben. Dazu braucht es Projekte, die \n\nausprobiert und vom Freistaat unterst\u00fctzt werden. Frau \n\nK\u00f6pping, ich habe Ihnen aufmerksam zugeh\u00f6rt und ver-\n\nnommen, dass Sie das jetzt zugesagt haben. \n\nEs muss aber auch alles unternommen werden, damit die \n\nDaseinsvorsorge ausgebaut und der Sozialstaat gest\u00e4rkt \n\nwerden \u2013 egal, was uns der s\u00e4chsische Wirtschaftsverband \n\nim Rahmen der Haushaltsberatung tagt\u00e4glich \u00fcbermittelt. \n\nEs bedurfte zum Beispiel erst dieser au\u00dfergew\u00f6hnlichen \n\nSituation, um gesellschaftliche Akzeptanz daf\u00fcr zu erlan-\n\ngen, was tats\u00e4chlich systemrelevante Arbeit ist; aber auch \n\ndie Erkenntnis, dass die andauernde \u00d6konomisierung von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1629 \n\n\u00f6ffentlicher Daseinsvorsorge und die Vernachl\u00e4ssigung \n\nstaatlicher Aufgaben, wie des \u00f6ffentlichen Gesundheits-\n\ndienstes, die Widerstandsf\u00e4higkeit des Gesamtsystems be-\n\ndrohen. Der \u00f6ffentliche Gesundheitsdienst muss zu einer \n\ngleichwertigen, leistungsf\u00e4higen S\u00e4ule des Gesundheits-\n\nsystems ausgebaut werden, und dazu braucht Sachsen end-\n\nlich auch ein Landesgesundheitsamt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nMenschen, die sich bisher an die Regeln gehalten haben, \n\nverlieren die Lust. Wenn bei denen der Frust w\u00e4chst, dann \n\nhat die Regierung tats\u00e4chlich ein Problem. Deswegen muss \n\nalles getan werden, um diejenigen zu st\u00e4rken, die sich an \n\ndie Regeln halten, und nicht diejenigen, die laut durch die \n\nGegend polemisieren. Diese brauchen die Rote Karte, und \n\nzwar von uns allen hier im Parlament. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nLassen Sie mich eine abschlie\u00dfende Bemerkung machen: \n\nDrei Qualit\u00e4ten h\u00e4lt Max Weber in seinem Vortrag \u201ePolitik \n\nals Beruf\u201c f\u00fcr Politiker(innen) f\u00fcr entscheidend: Leiden-\n\nschaft, Verantwortungsgef\u00fchl und Augenma\u00df. Dabei meint \n\ner Leidenschaft im Sinne von Sachlichkeit und nicht als \n\nsterile Aufgeregtheit. Seine Schlussfolgerungen kennen \n\nwir alle. Sie lauten: Politik bedeutet ein starkes, langsames \n\nBohren von harten Brettern mit Leidenschaft und Augen-\n\nma\u00df zugleich. \n\nEs gilt tats\u00e4chlich, noch viele harte Bretter als Konsequenz \n\naus dieser Krise zu bohren. Aber wir haben nicht mehr viel \n\nZeit daf\u00fcr, liebe Kolleginnen und Kollegen. Also machen \n\nwir jetzt endlich etwas daraus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten f\u00fcr die Frak-\n\ntion DIE LINKE Herrn Kollegen Gebhardt. Als N\u00e4chste \n\nkommt Frau Kollegin Kuhfu\u00df von der Fraktion B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNE zu Wort. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Diese \n\nPandemie ist eine Naturkatastrophe, zu vergleichen mit ei-\n\nnem nie erlebten Hochwasser, zu dem es kein Regelwerk \n\nf\u00fcr eine erfolgreiche Bew\u00e4ltigung der Situation gibt. Wir \n\nschauen zu, wie das Wasser kommt, wir bauen ganz schnell \n\nD\u00e4mme und sind dann doch \u00fcberrascht, wenn sie brechen. \n\nSo ist eine Katastrophe. Uns ist nicht klar, wie hoch der \n\nDamm genau sein muss, damit er h\u00e4lt. Wir gleiten auf Sicht \n\ndurch das tr\u00fcbe Wasser, alle bem\u00fcht und zum Teil bis auf \n\ndie letzte Faser angespannt und voller Verantwortungsbe-\n\nreitschaft; aber ohne richtigen Bauplan und nur sporadisch \n\nmit Baumeistern und Baumeisterinnen an unserer Seite \n\nausgestattet. \n\nNach einem Jahr Pandemie scheint vieles kaum ertr\u00e4gli-\n\ncher, obwohl wir impfen k\u00f6nnen, obwohl wir Schnelltests \n\nhaben, obwohl wir bessere Medikamente zur Behandlung \n\nder Erkrankten einsetzen k\u00f6nnen und obwohl es keinen \n\nMangel mehr an Schutzkleidung gibt. Dennoch steigen die \n\nInzidenzen weiter. Wir befinden uns am Beginn einer drit-\n\nten Welle, so wie viele andere europ\u00e4ische L\u00e4nder, auch im \n\nOsten Europas. Viele von uns \u2013 auch ich \u2013 sind ersch\u00f6pft \n\nvon der Lage, von dem sich in die L\u00e4nge ziehenden Kri-\n\nsenzustand. Diese Erm\u00fcdung, finde ich, ist absolut nach-\n\nvollziehbar. Sie wird dadurch verst\u00e4rkt, dass wir immer \n\nwieder vor Augen gef\u00fchrt bekommen, dass andere L\u00e4nder, \n\ngerade auch diejenigen, die in der letzten Welle st\u00e4rker be-\n\ntroffen waren als wir, beim Impfen deutlich besser daste-\n\nhen. Das kratzt an der Durchhaltekraft und macht auch die \n\nMehrheit, die sich seit Monaten sehr umsichtig und solida-\n\nrisch verh\u00e4lt, unzufrieden. \n\nDie Krise ist f\u00fcr die meisten Menschen ein pers\u00f6nlicher \n\nKraftakt. Perspektiven sind absolut erforderlich. Die ge-\n\nsundheitlichen, die gesellschaftlichen und die wirtschaftli-\n\nchen Nebenwirkungen der Ma\u00dfnahmen werden immer \n\nsp\u00fcrbarer. Wir m\u00fcssen hart daran arbeiten, neue, sichere, \n\nverl\u00e4ssliche Perspektiven zu erm\u00f6glichen. Wir m\u00fcssen \n\naber genauso ehrlich sagen, wann und wo sich welche La-\n\ndent\u00fcr, welche Schult\u00fcr, welche Theatert\u00fcr etc. wieder \n\nschlie\u00dft, weil Krankenhausbetten ausgelastet sind oder es \n\nder \u00d6GD nicht mehr unter Kontrolle hat. \n\nDie gr\u00f6\u00dften Herausforderungen sind aktuell die Organisa-\n\ntion beim Testen, die schnelle digitale \u00dcbermittlung der Er-\n\ngebnisse und die Impfkoordination. Diese Aufgaben sind \n\nwesentliche Voraussetzungen f\u00fcr einen Weg zu einer neuen \n\nNormalit\u00e4t. Aktuell gibt es daran viel Kritik, berechtigte, \n\naber auch unberechtigte. Der eine oder andere tut sich hier \n\nals Bob der Baumeister hervor, als w\u00e4re er Experte. \n\nIn den letzten Wochen gab es aber, gerade auch von der \n\nBundesebene, viele Ank\u00fcndigungen, die leere Verspre-\n\nchungen blieben. Hinzu kommen gro\u00dfe Defizite in der \n\nKommunikation. Das unvermittelte Aussetzen der Astra-\n\nZeneca-Impfung durch Bundesgesundheitsminister Jens \n\nSpahn wurde aus unserer Sicht nicht gut erkl\u00e4rt und hat \n\nnicht zuletzt die Impfzentren v\u00f6llig unvorbereitet getrof-\n\nfen. Eine gute Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Impfstoffe bleibt des-\n\nhalb wichtiger denn je. \n\nAuch bei der Auszahlung der bereitgestellten Hilfsgelder \n\nhat die Bundesregierung die Geduld vieler Unternehmen \n\nverspielt; R\u00fccklagen schwinden, die Stimmung in kleinen \n\nUnternehmen und bei Soloselbstst\u00e4ndigen schwenkt um in \n\nVerunsicherung. Im Freistaat Sachsen werden die Schutz-\n\nverordnungen immer l\u00e4nger, Regelungen werden um zahl-\n\nreiche Ausnahmetatbest\u00e4nde erg\u00e4nzt. Das hat zur Folge, \n\ndass viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die aktuellen Bestim-\n\nmungen nicht mehr verstehen, zum Teil kapitulieren oder \n\nauf Durchzug schalten. Hier w\u00fcrde ich ganz selbstkritisch \n\nsagen wollen: Wir m\u00fcssen uns wieder auf das Wesentliche \n\nkonzentrieren. \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN setzen uns seit vielen Monaten \n\nimmer wieder daf\u00fcr ein, klare Perspektiven aus der Krise \n\nzu schaffen. Das gelingt aus heutiger Sicht unzureichend, \n\nweil die Basis des Krisenmanagements immer noch unge-\n\nkl\u00e4rt ist. Es gibt mittlerweile einen fokussierten Krisenstab \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1630 \n\nim Ministerium von Staatsministerin K\u00f6pping und auch ei-\n\nnen Corona-Koordinator in der Staatsregierung. Doch eine \n\ngut vorbereitete, \u00fcberlegte, transparente und ressort\u00fcber-\n\ngreifende wissenschaftliche Beratung f\u00fcr neue wissen-\n\nschaftliche Erkenntnisse fehlt und ist nicht Teil dieser \n\nEntscheidungskultur. \n\nIch habe den Eindruck, dass die Entscheidungsgrundlagen \n\nweiterhin intransparent bleiben. Die MPK-Beschl\u00fcsse ent-\n\nstehen immer nur mit Blick auf die aktuelle Situation, oft \n\nunter hohem politischen Druck, gelegentlich sind die Poli-\n\ntiker \u00fcbern\u00e4chtigt, und h\u00e4ufig sind die Beschl\u00fcsse in sich \n\nwiderspr\u00fcchlich. Die Menschen fragen sich, was genau \n\ndenn jetzt am 18.04. anders werden soll. Der Draufblick \n\nund der Weitblick fehlen. \n\nDamit sich das \u00e4ndert, fordern wir seit Monaten einen in-\n\nterdisziplin\u00e4ren Austausch und \u2013 nicht nur f\u00fcr den Bund \u2013 \n\neinen unabh\u00e4ngigen Pandemierat. Dieser spricht nicht nur \n\nmit einem Ministerium, sondern ber\u00e4t und bereitet die je-\n\nweiligen neusten medizinischen, sozialwissenschaftlichen, \n\njuristischen, gesundheitswissenschaftlichen und \u00f6konomi-\n\nschen Daten f\u00fcr die Breite der s\u00e4chsischen Landespolitik \n\nauf. \n\nBei all den kritischen Worten geh\u00f6rt es aber auch dazu, \n\ndeutlich zu machen, dass jede bzw. jeder \u2013 ob Minister(in-\n\nnen) oder Mitarbeiter(innen) im Gesundheitsamt \u2013 einen \n\nunglaublichen Job macht. Hier wird derzeit \u00dcbermenschli-\n\nches geleistet. Das sollten wir anerkennen und nicht hinter \n\neinem Haufen von Vorschl\u00e4gen, Kritik und Ratschl\u00e4gen \n\nverschwinden lassen. \n\nReisen Sie mit mir gedanklich nach S\u00fcdwestsachsen und \n\nnehmen Sie wahr, was hier und auch anderenorts passiert. \n\nW\u00e4hrend sich an einem Ort Menschen sammeln, um mit \n\nKerzen und Andacht der Corona-Toten zu gedenken, ren-\n\nnen einen Ort weiter mehrere Hundert Menschen ohne \n\nMaske, ohne Abstand \u2013 und ja, auch ohne Anstand \u2013 an \n\nAbsperrungen und Polizei vorbei und br\u00fcllen \u201eWider-\n\nstand\u201c. Es geht ihnen aber nicht um den Widerstand gegen \n\ndas Coronavirus, sondern um eine vors\u00e4tzliche Zersetzung \n\nvon Staat, Verwaltung und Gesellschaft. \n\nDiese Demonstrationen werden nicht nur von besorgten El-\n\ntern, Impfskeptikern oder von in ihrer Existenz gef\u00e4hrdeten \n\nUnternehmerinnen und Unternehmern organisiert und sind \n\ndamit Teil eines \u00f6ffentlichen Protestes, der in eine Demo-\n\nkratie geh\u00f6rt; nein, so wie jetzt auch wieder in Aue, diese \n\nM\u00e4rsche werden von Rechtspopulisten und Rechtsextre-\n\nmen initiiert oder gekapert. Diese Sturmflut wird von Het-\n\nzern erzeugt und ist keine Naturkatastrophe, sondern ein \n\nmenschengemachter destruktiver Angriff. Dies kann nicht \n\nder Kompass f\u00fcr unsere Entscheidungen sein. \n\nEs gilt jetzt, den S\u00e4chsinnen und Sachsen den Weg hinter \n\ndem Damm zu zeigen. Wenn alle wissen, wie und wo sie \n\nmehr Sicherheit haben, weil sie auf einem sicheren Damm \n\nstehen k\u00f6nnen, ist auch ein Wasserstand von 8 Metern ir-\n\ngendwie ertragbar. Die Sachsen brauchen eine Perspektive. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nKuhfu\u00df von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. Jetzt ergreift unser \n\nKollege Frank Richter f\u00fcr die SPD das Wort. \u2013 Herr Kol-\n\nlege Richter, Sie m\u00fcssen noch eine Weile warten. \n\n(Das Rednerpult wird desinfiziert.) \n\nJetzt ist es so weit und es kommt noch ein sch\u00f6nes Glas \n\nWasser dazu. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nFrank Richter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen Abgeordnete! In meinem Redebeitrag m\u00f6chte ich \n\nmich auf den Bereich Kunst und Kultur in der Pandemie \n\nbeschr\u00e4nken; denn ich glaube, das ist der Bereich, der in \n\nder Vergangenheit am allerwenigsten diskutiert worden ist. \n\nIch h\u00e4tte zwar sehr gro\u00dfe Lust, auf viele Redebeitr\u00e4ge, die \n\ngerade gekommen sind, einzugehen, aber es ist jetzt viel-\n\nleicht auch nicht notwendig, das eine oder andere anzu-\n\nsprechen. \n\nAm vergangenen Sonntag bin ich \u2013 vielleicht wie viele von \n\nIhnen \u2013 medial fremdgegangen. Ich hoffe, die Kolleginnen \n\nund Kollegen des Mitteldeutschen Rundfunks verzeihen \n\nmir das. Ich war beim RBB unterwegs. Dort wurde davon \n\nberichtet, dass am vergangenen Sonntagabend die Berliner \n\nPhilharmoniker unter Leitung von Kirill Petrenko in einem \n\nbesonderen Experiment wieder in der \u00d6ffentlichkeit ge-\n\nspielt haben, vor tausend Zuschauern. Es waren \u00fcber \n\n50 medizinische Fachkr\u00e4fte dabei, die das Ganze mit Tests \n\nusw. absicherten. Die \u201eFAZ\u201c berichtete nach diesem Kon-\n\nzert- und Orchestererlebnis unter der \u00dcberschrift \u201eWenn \n\nman wieder reindarf, will man gar nicht mehr raus\u201c. \n\nDas war ein gro\u00dfartiges Beispiel daf\u00fcr, wie gro\u00df der Hun-\n\nger in unserer Gesellschaft nach Kunst und Kultur ist, wie \n\nsehr wir sie brauchen und wie anstrengend es nat\u00fcrlich ist, \n\nsolche Experimente durchzuf\u00fchren. Aber sie k\u00f6nnen ein \n\nBeispiel sein. \n\nFrau Klepsch, Sie haben von den L\u00f6sungen im Lockdown \n\ngesprochen. Ich glaube, ich spreche im Namen vieler Kol-\n\nleginnen und Kollegen hier im Haus: Ich kann Sie nur er-\n\nmutigen und herzlich bitten, auch in Sachsen nach solchen \n\nL\u00f6sungen zu suchen \u2013 und bitte nicht nur in der Hochkultur \n\nund in den staatlichen H\u00e4usern, sondern auch in der breiten \n\nKultur. Auch das eine oder andere Kino sollte dabei sein. \n\nWir m\u00fcssen im Bereich Kunst und Kultur dieses Signal set-\n\nzen, um auch diesem Bereich gerecht zu werden. \n\nEs handelt sich \u00fcbrigens um einen Bereich, der beim Pro-\n\ntest, wenn es gegen die eine oder andere Corona-Schutz-\n\nVerordnung ging, besonders diszipliniert gewesen ist. Die \n\nFantasie, die Friedlichkeit bei den Protesten derer, die dort \n\nunterwegs waren \u2013 gegen\u00fcber anderen, den Querdenkern \n\netc. pp. \u2013, haben mich pers\u00f6nlich beeindruckt. \n\n(Beifall bei der SPD, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Abg. Antje Feiks, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren! Es geht um Kultur in der Pan-\n\ndemie. Kultur ist ein sehr umfassender Begriff. Ich m\u00f6chte \n\nihn an dieser Stelle einmal so verstehen: die Art und Weise, \n\nwie wir unser Zusammenleben, unser Zusammenarbeiten, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1631 \n\nunsere Begegnungen gestalten, welche Gef\u00fchle, welche \n\nIdeen dabei ma\u00dfgeblich sind und wie wir all dies zum Aus-\n\ndruck bringen. \n\nDas ist dann auch eine Frage an dieses Haus, an dieses Par-\n\nlament: Wie streiten wir miteinander? Welche politische \n\nStreitkultur entwickeln wir? Herr Urban, an dieser Stelle \n\nergeht an Sie wenigstens der Hinweis: Ich w\u00fcrde ja Ihrer \n\nKritik gern zuh\u00f6ren \u2013 glauben Sie es mir \u2013, aber sie wird \n\nderart \u00fcberzogen formuliert. Sie haben davon gesprochen, \n\ndass Feinde der Freiheit und Demokratie auf Sachsens Re-\n\ngierungsbank sitzen. Sie haben davon gesprochen, dass die \n\nAfD \u2013 ich erinnere Sie an Ihren letzten Beitrag \u2013 die Partei \n\nder B\u00fcrger sei. Damit deuten Sie ja indirekt an, dass wir \n\nanderen wohl nicht die Parteien der B\u00fcrger sind. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\n\u2013 Das ist so; ich habe mir das Zitat extra vorgenommen. \u2013 \n\nMeine Damen und Herren! Wenn die Kritik derartig \u00fcber-\n\nzogen ist, dann kann sie nicht ernst genommen werden und \n\ndann muss sie auch beiseitegestellt werden. Wir haben \n\nWichtigeres zu diskutieren. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, den LINKEN  \n\nund des Staatsministers Martin Dulig) \n\nIst die Pandemie eine Naturkatastrophe, Herr Dierks, Frau \n\nKuhfu\u00df? \u2013 Vielleicht, ja. Ich meine, trotzdem sollten wir in \n\nihr mehr als eine Naturkatastrophe sehen. Ich halte den hier \n\nschon einmal ge\u00e4u\u00dferten Zusammenhang f\u00fcr viel entschei-\n\ndender. Die Pandemie macht nur deutlicher und verschlim-\n\nmert das, was in anderen Krisen bereits vorher schon \n\nerkennbar war, n\u00e4mlich in der \u00f6kologischen und in der so-\n\nzialen Krise auf dieser Welt und in dieser Gesellschaft. In-\n\nsofern ist die Bearbeitung der Coronakrise eben nicht nur \n\ndie Bearbeitung einer Naturkatastrophe, sondern sie er-\n\nm\u00f6glicht auch unser Nachdenken dar\u00fcber, dass es ein Da-\n\nnach wie ein Zuvor nicht einfach mehr geben kann und \n\ndass wir eine Chance \u2013 zugegebenerma\u00dfen eine bittere \n\nChance \u2013 bekommen, grunds\u00e4tzlich neu \u00fcber unsere Art \n\ndes Zusammenlebens, des Arbeitens, des Wirtschaftens \n\nusw. nachzudenken. \n\nIch habe eine Planwirtschaft schon einmal \u00fcberlebt, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDiese Pandemie, die wir jetzt erleben, wirft unsere Pl\u00e4ne \n\n\u00fcber den Haufen, unsere Finanzpl\u00e4ne, unsere Spielpl\u00e4ne, \n\naber auch unsere Lehrpl\u00e4ne und vieles andere, was wir pla-\n\nnen. Das sollte uns zu denken geben. Ein Tor w\u00fcrde daran \n\nfesthalten, alle Pl\u00e4ne vor der Pandemie aufrechtzuerhalten \n\nund sie gegen die Wirklichkeit durchzusetzen. Ein Weiser \n\nwird nachdenklich werden und \u00fcberlegen, ob wir nicht \n\nmanche Dinge ganz anders gestalten sollten als vorher. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch kann mir eine qualifizierte Debatte in dieser Gesell-\n\nschaft ohne die Einbeziehung von K\u00fcnstlern und Kultur-\n\nschaffenden, die jetzt weithin still sein m\u00fcssen \u2013 aber Stille \n\nist ja auch ein Ort des Nachdenkens \u2013, nicht vorstellen. Wir \n\nbrauchen sie. Wir brauchen die Inzidenzdebatte, ohne \n\nFrage, aber wir brauchen auch eine Resilienzdebatte in die-\n\nser Gesellschaft. Wie werden wir widerstandsf\u00e4hig gegen \n\nsolche Krisen? Wie stabilisieren wir die Gesellschaft? Wie \n\nhalten wir sie zusammen? Ich w\u00fcrde diese Debatte gerne \n\nmit den K\u00fcnstlern und Kulturschaffenden und nat\u00fcrlich \n\nauch den Kreativen gemeinsam f\u00fchren. Darin liegen gro\u00dfe \n\nChancen und nicht nur N\u00f6te. \n\nGleichwohl \u2013 damit Sie mich bitte nicht missverstehen \u2013 \n\n\u00fcbersehe ich die existenziellen Schwierigkeiten \u00fcberhaupt \n\nnicht, in die viele K\u00fcnstler und Kulturschaffende in diesem \n\nLand geraten sind. Die coronabedingten Einschr\u00e4nkungen \n\ndes \u00f6ffentlichen Lebens treffen sie und insbesondere die \n\nNicht-Festangestellten sehr hart. Viele geraten in existen-\n\nzielle Schwierigkeiten. Gleichwohl ist an dieser Stelle fest-\n\nzuhalten: Kultur hat in Sachsen Verfassungsrang, und \n\ndarauf d\u00fcrfen wir alle stolz sein. \n\nEs geht also nicht darum, ob der Freistaat K\u00fcnstler und \n\nKulturschaffende in der aktuellen Krise unterst\u00fctzt \u2013 nicht \n\nob \u2013, sondern wie und in welchem Umfang. Ich bin kein \n\nFinanzpolitiker, habe mir aber vor der heutigen Debatte \n\nnoch einmal best\u00e4tigen lassen, dass es wohl \u2013 ich sage es \n\nmal vorsichtig \u2013 aktuell noch einen Bewilligungsstopp f\u00fcr \n\nZahlungen aus dem Rettungsschirm f\u00fcr Kultur, Medien \n\nund Tourismus gibt. Deshalb appelliere ich ausdr\u00fccklich an \n\nHerrn Finanzminister Vorjohann, aber auch an Sie, Frau \n\nStaatsministerin Klepsch, diesen Bewilligungsstopp aufzu-\n\nl\u00f6sen, denn die Zahlungen kommen denen zugute, die wir \n\njetzt brauchen und die in der aktuellen Situation unserer \n\nHilfe bed\u00fcrfen. \n\nMeine Damen und Herren, ich sehe meine Zeit geht zu \n\nEnde. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nur die Redezeit!) \n\nIn der tiefsten Krise, die wir seit dem Zweiten Weltkrieg \u2013 \n\n\u2013 Wie bitte? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nNur die Redezeit geht zu Ende!) \n\n\u2013 Meine Redezeit ja \u2013 meine Lebenszeit hoffentlich noch \n\nnicht. \u2013 Selbst in einer solchen dunklen Situation ist Licht \n\nam Ende des Tunnels. Ich freue mich von ganzem Herzen \n\ndar\u00fcber, dass Chemnitz nun tats\u00e4chlich die Kulturhaupt-\n\nstadt Europas 2025 sein wird. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu Ende, \n\nKollege Richter. \n\nFrank Richter, SPD: Meine Damen und Herren! Es ist \n\neine Chance, diese Kulturhauptstadt-Kategorie auch aus-\n\nzunutzen, um die Bearbeitung dieser Krise in das K\u00fcnstle-\n\nrische, Kulturelle umzusetzen. Ich glaube, daran d\u00fcrfen wir \n\nalle miteinander arbeiten. Wir sind Chemnitz! \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1632 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Richter \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion am Ende der ersten Rederunde. Jetzt \n\ngibt es eine Kurzintervention von Kollegen Urban auf das \n\nsoeben Geh\u00f6rte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Herr \n\nRichter, ich sage Ihnen ganz offen: Ich akzeptiere Sie als \n\nVertreter Ihrer W\u00e4hler hier im s\u00e4chsischen Parlament. Ich \n\nstelle Sie nicht infrage, Sie haben eine wichtige Funktion. \n\nEs gibt Menschen in Sachsen, die w\u00e4hlen die SPD. Diese \n\nMenschen vertreten Sie im s\u00e4chsischen Parlament. Und ich \n\nerwarte mir auch von der SPD und auch von Ihnen, dass \n\nSie uns genauso akzeptieren als einen Teil, einen gro\u00dfen \n\nTeil der s\u00e4chsischen W\u00e4hlerschaft, die wir hier im s\u00e4chsi-\n\nschen Parlament vertreten. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, und des  \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\nSie haben mir vorgeworfen, dass ich die Regierung in \n\nSachsen als Feinde von Freiheit und Demokratie bezeich-\n\nnet habe. Das ist nicht polemisch gemeint. Wir erleben im \n\nletzten Jahr, dass diese Regierung mit Grundrechtseingrif-\n\nfen arbeitet, die sie bis heute nicht wissenschaftlich be-\n\ngr\u00fcnden kann. Die Kritik an dieser Art zu regieren ist nicht \n\nundemokratisch. \n\n(Bei der AfD-Fraktion klingelt ein Handy \u2013  \n\nStarke Unruhe und Zurufe) \n\nDiese Art zu regieren wird auch von vielen Staatsrechtlern \n\nund ehemaligen Verfassungsrichtern kritisiert. Es ist unde-\n\nmokratisch, wenn man die Verfassung zu Teilen au\u00dfer \n\nKraft setzt \u2013 und das \u00fcber lange Zeitr\u00e4ume \u2013 und sich nicht \n\neinmal die M\u00fche macht, das zu begr\u00fcnden. \n\nAlso noch einmal: Ein Lob f\u00fcr die Regierung, so wie k\u00fcrz-\n\nlich gefordert, werden Sie von der AfD nicht bekommen. \n\nDas ist nicht unsere Rolle als Opposition. Wir vertreten hier \n\ndie Menschen, denen viele von Ihnen nicht mehr zuh\u00f6ren. \n\nWir geben diesen Menschen eine Stimme im s\u00e4chsischen \n\nParlament. Das ist unsere Aufgabe als Opposition und die \n\nKritik an der Regierung geh\u00f6rt dazu. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Urban. Jetzt reagiert Kollege \n\nRichter unmittelbar. \n\nFrank Richter, SPD: Sehr geehrter Herr Urban, ich er-\n\nwarte nicht, dass Sie die Politik der Regierung oder viel-\n\nleicht gar der SPD loben. Wenn Sie das t\u00e4ten, h\u00e4tte ich \n\nsogar gewisse Schwierigkeiten damit, muss ich ganz ehr-\n\nlich gestehen. \n\nIch respektiere Sie als Vertreter Ihrer W\u00e4hler und als Ver-\n\ntreter des Volkes, als die wir in diesen Landtag gew\u00e4hlt \n\nworden sind, selbstverst\u00e4ndlich. Den Unterschied zwi-\n\nschen Respektieren und Akzeptieren haben wir an dieser \n\nStelle schon einmal ausgehandelt. Sie m\u00fcssen einmal dar-\n\n\u00fcber nachdenken \u2013 da liegt ein Unterschied. Ich kann das, \n\nwas Sie politisch vertreten, nicht akzeptieren \u2013 respektie-\n\nren muss ich es. Umgekehrt sollten Sie es genauso tun und \n\ndeswegen auf Polemik verzichten. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie die Einschr\u00e4nkung von Grundrechten \n\nund alle Ma\u00dfnahmen kritisieren \u2013 sachlich und auch hart  \n\n\u2013, aber die Regierung als einen \u201eFeind der Demokratie\u201c zu \n\nbezeichnen, das ist etwas ganz anderes, das ist eine Pole-\n\nmik, die ich Ihnen nicht durchgehen lassen m\u00f6chte und die \n\nder Kultur dieses Hauses auch nicht angemessen ist. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind am Ende der \n\nersten Rederunde angekommen und er\u00f6ffnen die zweite. \n\nDas Wort h\u00e4tte jetzt erneut die AfD-Fraktion, aber sie hat \n\nkeine Redezeit mehr. Also kommen wir zur CDU-Fraktion, \n\nund ich sehe, Kollege Markert m\u00f6chte f\u00fcr seine Fraktion \n\ndas Wort ergreifen; bitte. \n\nJ\u00f6rg Markert, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Frau Staatsministerin \n\nKleppsch hat dargelegt, wie es derzeit um die Kultur und \n\nden Tourismus im Freistaat Sachsen steht. Wir erleben eine \n\nZeit von gro\u00dfer Sorge, mit Wut und Verzweiflung, von gro-\n\n\u00dfen pers\u00f6nlichen Risiken, gesetzten Hoffnungen und Er-\n\nwartungen, aber auch von \u00c4ngsten, Leere und Stille. \n\nIch m\u00f6chte nicht alles wiederholen, was schon genannt \n\nwurde, aber Ihnen ein Beispiel nennen, was die derzeitige \n\nSituation ganz gut verdeutlicht. \n\nSchauen wir uns in der Gem\u00e4ldegalerie Alte Meister die \n\nSixtinische Madonna an, die auch schon zitiert wurde. Der \n\nrussische Schriftsteller Fjodor Dostojewski hat sie als sein \n\nLieblingsgem\u00e4lde bezeichnet; in seinem Arbeitszimmer \n\nh\u00e4ngt immer noch eine Reproduktion des Gem\u00e4ldes. In der \n\nrussischen Literatur gilt die Sixtinische Madonna als eine \n\nrussische Madonna. Von ihr wird viel in Geschichten und \n\nErz\u00e4hlungen berichtet, und selbst in den Schulb\u00fcchern soll \n\ndavon die Rede sein. Dieses Verst\u00e4ndnis l\u00f6ste bei vielen \n\nrussischen B\u00fcrgern regelrechte Pilgerfahrten nach Dresden \n\naus. Es ist ein Gl\u00fcck f\u00fcr sie, einmal vor dem Gem\u00e4lde zu \n\nstehen. \n\nMit diesen G\u00e4sten verbinden sich Kultur und Tourismus in \n\ndirekter Weise. Uns fehlen heute diese G\u00e4ste, die nach \n\nDresden und nach Sachsen kommen, um unsere einzigar-\n\ntige Kultur und Landschaft kennenzulernen, die hier ver-\n\nweilen, hier Freunde finden, sch\u00f6ne Erinnerungen mit in \n\nihre Heimat nehmen. Davon lebt der Tourismus, davon le-\n\nben die vielen Beherbergungsbetriebe, Gastst\u00e4tten, G\u00e4ste-\n\nf\u00fchrer, Busunternehmen, Reiseb\u00fcros und viele mehr. \n\nSobald es die Lage wieder zul\u00e4sst, brauchen wir einen Neu-\n\nstart in einen sicheren Tourismus; sicheres Reisen muss \n\nwieder m\u00f6glich werden. Die Sachsen freuen sich auf ihre \n\nG\u00e4ste und sehnen den Tag herbei, an dem das wieder m\u00f6g-\n\nlich ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1633 \n\nDeshalb brauchen wir ein verantwortungsvolles \u00d6ffnungs-\n\nszenario f\u00fcr den Tourismus in Sachsen und damit prakti-\n\nkable Ans\u00e4tze f\u00fcr ein Leben mit dem Virus. Hier halte ich \n\nden Ansatz des kontaktarmen Urlaubs grunds\u00e4tzlich f\u00fcr ge-\n\neignet, sofern er sich auf erlaubte Kontaktgruppen be-\n\nschr\u00e4nkt. Das w\u00e4re ein Anfang und ein besseres Signal als \n\nReisen nach Mallorca, die hier vor Ort nicht helfen. Das \n\nVirus hat gelernt, sich zu ver\u00e4ndern und anzupassen; das \n\nzu l\u00f6sen ist nun unsere Aufgabe, meine Damen und Herren. \n\nDeshalb begr\u00fc\u00dfe ich es sehr, dass es die Modellprojekte in \n\nOberwiesenthal und Augustusburg gibt, die nun rasch um-\n\ngesetzt werden m\u00fcssen. Dort soll der praktische Nachweis \n\nunter wissenschaftlicher Begleitung erbracht werden, dass \n\nein sicherer Tourismus in Zeiten einer Pandemie m\u00f6glich \n\nist. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich das au\u00dferordentliche Engage-\n\nment der Akteure vor Ort betonen. Wir brauchen diese Er-\n\ngebnisse auch f\u00fcr unsere politische Bewertung, um f\u00fcr \n\neinen Neustart Erkenntnisse zu gewinnen. \n\nWichtig ist, dass der Tourismus und die Kultur in Sachsen \n\ngleichwertig gegen\u00fcber anderen Wirtschaftsbereichen be-\n\nhandelt werden. Wir sollten Vertrauen in die Unternehme-\n\nrinnen und Unternehmer setzen und schrittweise einen \n\nNeuanfang wagen. Entsprechende Vorschl\u00e4ge liegen dazu \n\nin zahlreichen Arbeitsgruppen und Stellungnahmen der \n\nAkteure auf dem Tisch. Ich w\u00e4re der Staatsregierung sehr \n\nverbunden, wenn sie dies auch weiterhin in ihre k\u00fcnftigen \n\n\u00dcberlegungen mit einflie\u00dfen lie\u00dfe. \n\nTrotz allem sehe ich viele Chancen f\u00fcr Sachsen, was den \n\nNeustart von Kultur und Tourismus angeht. Wir k\u00f6nnen \n\nvon einer St\u00e4rkung des Inlandstourismus ausgehen und \n\nprofitieren. Mit Kontaktnachverfolgungen, Hygienekon-\n\nzepten und Teststrategien \u2013 mit konsequentem Testen und \n\ndamit ausschlie\u00dflich sicheren Kontakten im touristischen \n\nBereich \u2013 k\u00f6nnen wir wieder mehr erm\u00f6glichen. Die Ver-\n\nanstaltungs-, Event- und Messebranche hat sich mittler-\n\nweile mit Konzepten darauf eingestellt und m\u00f6chte digitale \n\nL\u00f6sungen nutzen. \n\nBei allem, was wir vielleicht auch wagen m\u00fcssen, um \n\nDinge auszuprobieren, um die Folgen abzusch\u00e4tzen, bleibt \n\noberste Richtschnur unseres Handelns jedoch der Schutz \n\nder Schw\u00e4chsten, das Verhindern der Ausbreitung des Vi-\n\nrus auch durch unentdeckte Ansteckung sowie die \u00dcberfor-\n\nderung und \u00dcberlastung unseres Gesundheitssystems. \n\nDessen sind sich die Akteure in Kultur und Tourismus auch \n\nbewusst. \n\nDeswegen kann es kein unkontrolliertes \u00d6ffnen geben, \n\nsondern nur ma\u00dfvolle Schritte mit deutlicher Ansage, auch \n\ndarauf zu reagieren, wenn das gew\u00fcnschte Ergebnis nicht \n\neintritt oder sich umkehrt. Wir wollen ein attraktives Tou-\n\nrismusland in Deutschland und der Welt bleiben. Gerade \n\nunsere Welterberegionen freuen sich auf G\u00e4ste aus aller \n\nWelt. Ich halte es deshalb f\u00fcr wichtig, dass wir als Parla-\n\nment entsprechende Signale senden und dies auch in der \n\nBeschlussfassung zum Staatshaushalt deutlich machen. \n\nWir m\u00fcssen auf die Zukunft bauen, dabei unsere St\u00e4rken \n\nst\u00e4rken, in K\u00f6pfe und Ideen investieren, mutig sein und \n\nneue Ans\u00e4tze sowie Trends aufgreifen und in Sachsen um-\n\nsetzen. Freuen wir uns also auf k\u00fcnftige G\u00e4ste, die auch \n\nwieder aus Russland zu uns kommen und staunend vor der \n\nSixtinischen Madonna in der Gem\u00e4ldegalerie stehen wer-\n\nden. Wenn es so weit ist, sind wir wesentlich weiter. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall des Staatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade Kolle-\n\ngen Markert f\u00fcr die CDU-Fraktion. M\u00f6chte die Fraktion \n\nDIE LINKE noch einmal das Wort ergreifen \u2013 Kollege \n\nGebhardt; Sie h\u00e4tten noch 59 Sekunden? \u2013 Nein, Sie ver-\n\nzichten. B\u00dcNDNISGR\u00dcNE? \u2013 Bitte, Frau Kollegin. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch ich \n\nm\u00f6chte noch einen Blick auf die Kulturschaffenden in un-\n\nserem Land werfen, denen ein Bekenntnis, wie Sie, Frau \n\nKlepsch, heute auch noch einmal hier gegeben haben, si-\n\ncher sehr wichtig ist, die aber jetzt vor allen Dingen auch \n\nechte Perspektiven brauchen. \n\nKulturschaffende in Sachsen haben sich in den letzten \n\nzw\u00f6lf Monaten Geh\u00f6r verschafft. Sie haben \u00fcber ihre Situ-\n\nation aufgekl\u00e4rt: \u00fcber das v\u00f6llige und andauernde Ausset-\n\nzen von Erwerbsm\u00f6glichkeiten, \u00fcber die Unm\u00f6glichkeit, \n\nKulturproduktionen einfach aus- und wieder anzuschalten, \n\n\u00fcber freischaffende und hybride Einkommensformen mit \n\nunregelm\u00e4\u00dfigem Umsatz \u2013 was im Kulturbereich nun ein-\n\nmal der Normalfall ist \u2013, \u00fcber die Situation der vielen Kul-\n\nturschaffenden, die durch das Raster von Hilfsprogrammen \n\nfielen und immer noch fallen. \n\nDie Kulturverb\u00e4nde in Sachsen haben sich zu topaktuellen \n\nBeratungsagenturen entwickelt. Daf\u00fcr sollten wir dankbar \n\nsein. Kultur in Sachsen ist in der Pandemie insgesamt sicht-\n\nbarer und noch vernetzter geworden. Die Politik im Allge-\n\nmeinen hat die Kultur- und Veranstaltungsbranche heute \n\ndurchaus besser im Blick als zu Beginn der Pandemie. Die \n\nStaatsregierung hat wirksame Hilfsprogramme aufgelegt \n\nund die H\u00e4rten f\u00fcr die kulturelle Infrastruktur, vor allem \n\nf\u00fcr die freien, gemeinn\u00fctzigen Kulturtr\u00e4ger und die privat-\n\nwirtschaftliche Kultur- und Veranstaltungsbranche, abge-\n\nfedert. Aber ihnen fehlt trotzdem die Perspektive. Wir \n\nm\u00fcssen im Lockdown bleiben. Der Frust ist gro\u00df, und das \n\nist auch verst\u00e4ndlich. Die Staatsregierung ist jetzt in der \n\nVerantwortung, alles zu tun, damit die Kultur \u2013 von den \n\nMusikklubs und Theatern \u00fcber die soziokulturellen  \n\nZentren, bis hin zu den Galerien und Kunstorten \u2013 eine  \n\nPerspektive erh\u00e4lt. \n\nZwei Themen werden mir von vielen Kulturschaffenden \n\nals dringlich geschildert: Erstens, der lange Bewilligungs-\n\nstopp bei den Hilfsprogrammen. Das kann ich als Kultur-\n\npolitikerin nur kritisch sehen. Die Staatsregierung kann \n\nkaum auf Verst\u00e4ndnis hoffen, wenn die Akteure, die im \n\nVertrauen auf Unterst\u00fctzung aus der H\u00e4rtefallf\u00f6rderung \n\nseit Wochen ohne Vorwarnung und Planungsgrundlage im \n\nRegen stehen gelassen wurden. Zweitens ist es wichtig, in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1634 \n\nden n\u00e4chsten Wochen keine Zeit zu verlieren, praxistaugli-\n\nche \u00d6ffnungsschritte vorzubereiten und Klarheiten herzu-\n\nstellen. Die Strategien f\u00fcr Tests, Kontaktverfolgung und \n\nHygienema\u00dfnahmen f\u00fcr die eingeschr\u00e4nkte Betriebsauf-\n\nnahme m\u00fcssen mit der Kulturszene zusammen erarbeitet \n\nwerden. Dabei ist vieles noch ungewiss, die Kultur muss es \n\naber griffbereit haben k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten Frau Kollegin \n\nDr. Maicher f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Gibt es \n\naus den Fraktionen heraus noch Redebedarf? \u2013 Das kann \n\nich nicht erkennen. Die Redezeit ist fast aufgebraucht. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist die Aussprache zum \n\nBericht der Staatsregierung beendet, der Tagesordnungs-\n\npunkt 2 ebenfalls. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Von Mensch zu Mensch:  \n\nDas Ehrenamt st\u00e4rken, den sozialen Zusammenhalt f\u00f6rdern \n\nAntrag der Fraktion SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Ausgestaltung der GAP-Reform nach 2023  \n\n\u2013 die Interessen der s\u00e4chsischen Landwirtschaft sichern \n\nAntrag der Fraktion CDU \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 43 Minuten, AfD \n\n30 Minuten, DIE LINKE 16 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\n14 Minuten, SPD 17 Minuten, Staatsregierung zweimal \n\n10 Minuten, wenn das gew\u00fcnscht ist. \n\nWir kommen jetzt zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nVon Mensch zu Mensch: Das Ehrenamt st\u00e4rken,  \n\nden sozialen Zusammenhalt f\u00f6rdern \n\nAntrag der Fraktion SPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion SPD das \n\nWort. Das Wort ergreift Frau Kollegin Simone Lang. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! \u201eVon Mensch zu \n\nMensch\u201c \u2013 was bedeutet dieses sprachliche Bild? F\u00fcr mich \n\nsteht fest: Es ist eine solidarische Gemeinschaft. Es ist das \n\nEintreten von Menschen f\u00fcr Menschen, f\u00fcr ein aktives Mit-\n\neinander, eine Gesellschaft, in der sich jeder und jede \n\nselbstbestimmt entwickeln kann, in der die Sachsen und \n\nS\u00e4chsinnen ihre F\u00e4higkeiten frei entfalten und ihr Leben \n\nselbstbestimmt gestalten k\u00f6nnen, und wenn jemand Hilfe \n\nund Unterst\u00fctzung dabei braucht, diese nat\u00fcrlich erh\u00e4lt \u2013 \n\nganz unabh\u00e4ngig vom sozialen Status und den finanziellen \n\nM\u00f6glichkeiten, eine soziale Gesellschaft, in der der gesell-\n\nschaftliche Zusammenhalt vereint und Unterschiedlichkei-\n\nten nicht entzweien. \n\nIn Sachsen gibt es viele Menschen, die genau diesem Bild \n\nLeben einhauchen. Sie k\u00e4mpfen tagt\u00e4glich f\u00fcr den Zusam-\n\nmenhalt in diesem Land. In Vereinen, Verb\u00e4nden und Pro-\n\njekten setzen sich Menschen f\u00fcr andere Menschen ein, ge-\n\nben Halt und beraten. Hier treten Menschen f\u00fcr Menschen \n\nein. Sie sind solidarisch und unterst\u00fctzen einander. Wie ich \n\nes gern umschreibe: Es sind echte Herzmenschen. Viele \n\ndieser Herzmenschen machen dies ehrenamtlich f\u00fcr uns \n\nund f\u00fcr den gesellschaftlichen Zusammenhalt. \n\nDen Ehrenamtlerinnen und Ehrenamtlern sollten wir bei \n\ndieser Aufgabe unter die Arme greifen. Genau das machen \n\nwir beispielsweise mit dem Programm \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c. \n\nDadurch werden Ehrenamtliche mit einer Aufwandsent-\n\nsch\u00e4digung unterst\u00fctzt. Zudem wird die Aus- und Weiter-\n\nbildung zur Jugendleiterin oder zum Jugendleiter zuk\u00fcnftig \n\nbeitragsfrei werden. Die j\u00fcngst ins Leben gerufene Ehren-\n\namtsagentur sollte den Engagierten Hilfestellungen geben, \n\nvernetzen und Best Practice-Beispiele zug\u00e4nglich machen. \n\nHierdurch st\u00e4rken wir die Vielfalt des Engagements in \n\nSachsen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1635 \n\nCorona zeigt, wie wichtig Ehrenamt ist. Sei es als Trainer \n\nim Fu\u00dfballverein, ehrenamtliche Nachhilfelehrerin oder \n\nHelfer bei der Tafel. Viele dieser ehrenamtlichen Anlauf-\n\npunkte sind coronabedingt in den letzten Monaten wegge-\n\nbrochen. Dabei wurde mehr als einmal deutlich: Sie fehlen \n\nund sind unverzichtbar. Diese Programme, mit denen das \n\nEhrenamt unterst\u00fctzt wird, gilt es mit dem kommenden \n\nDoppelhaushalt abzusichern; denn das Engagement, wel-\n\nches wir dadurch f\u00f6rdern, ist ein elementarer Bestandteil \n\ndes gesellschaftlichen Zusammenhalts. K\u00fcrzungen werden \n\nwir als SPD in diesem Bereich auch in Zukunft nicht hin-\n\nnehmen. \n\nCorona hat auch gezeigt, wie schwer wir es den Ehrenamt-\n\nlerinnen und Ehrenamtlern manchmal machen \u2013 Stich-\n\npunkt B\u00fcrokratieaufwand. F\u00fcr mich stellt sich hierbei die \n\nFrage, ob bei der Beantragung oder der Abrechnung von \n\nMitteln jeder Schritt wirklich notwendig ist oder ob  \n\nAufwand und Nutzen im richtigen Verh\u00e4ltnis stehen. Wir \n\nhaben daher im Koalitionsvertrag vereinbart und festgehal-\n\nten, dass wir uns f\u00fcr den B\u00fcrokratieabbau einsetzen und \n\ndigitale Strukturen st\u00e4rken wollen. Genau das sollten wir \n\nk\u00fcnftig z\u00fcgig machen und in die Tat umsetzen. \n\nVielen Dank. Weiteres in der zweiten Runde. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aussprache ist von \n\nFrau Kollegin Lang er\u00f6ffnet. Die weitere Reihenfolge ist: \n\nCDU, AfD, DIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Nach Desinfektion des \n\nRednerpults geht das Wort an Kollegen Ritter. \n\nKay Ritter, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \n\nKolleginnen und Kollegen! \u201eTue Gutes und sprich dar-\n\n\u00fcber.\u201c Dieses Sprichwort kennt wahrscheinlich jeder von \n\nuns. In Zeiten, in denen wir h\u00f6ren, dass Kultur und alles \n\nandere durch Corona am Boden liegt, ist es auch f\u00fcr die \n\nVereine im Augenblick nicht einfach, durch die Zeit zu \n\nkommen. Wir sprechen heute \u00fcber die, die Gutes tun. Das \n\nist viel besser. Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich bin der \n\nSPD dankbar, dass wir diese Debatte heute in diesem Ho-\n\nhen Haus f\u00fchren k\u00f6nnen. Kollegin Lang hat erw\u00e4hnt, was \n\nder Freistaat f\u00fcr ehrenamtlich engagierte Menschen in un-\n\nserem Land macht. \n\nDas Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und \n\nJugend hat gerade den lang ersehnten Bundesfreiwilligen-\n\nSurveys in Kurzform ver\u00f6ffentlicht. Den Hauptbericht \n\ndazu gibt es im Sommer dieses Jahres. Ich w\u00fcrde einmal \n\ndarauf eingehen, was explizit in diesem Bericht steht: Wir \n\nverzeichnen einen kontinuierlichen Anstieg der freiwillig \n\nengagierten Menschen in den letzten 20 Jahren. 39,7 % der \n\nBev\u00f6lkerung ab 14 Jahren engagieren sich. Das ist au\u00dfer-\n\ngew\u00f6hnlich. Zum ersten Mal gibt es keinen sp\u00fcrbaren Un-\n\nterschied des Engagements zwischen Frauen und M\u00e4nnern. \n\nEin Anstieg in allen Altersgruppen ist zu verzeichnen. Die \n\nAnn\u00e4herung der Engagementquote zwischen alten und \n\nneuen Bundesl\u00e4ndern erfolgt sukzessive. In Prozenten be-\n\ndeutet das: In den alten Bundesl\u00e4ndern haben wir einen \n\nWert von 40,4 % und damit einen geringen Vorsprung von \n\n3,4 %. Meine Damen und Herren, wir sind auf einem guten \n\nWeg. \n\nDie Berichtszahlen decken sich mit denen im Freistaat. Da-\n\nrauf m\u00f6chte ich etwas n\u00e4her eingehen. Das Beste vorweg: \n\nWir werden auch im kommenden Doppelhaushalt an der \n\nF\u00f6rderung des Ehrenamtes auf gleichem Niveau der ver-\n\ngangenen Jahre festhalten. Das bedeutet in Summe 11 Mil-\n\nlionen Euro per annum. \n\nAls Mitglied der Stiftung \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c und des Bei-\n\nrates freut mich das nat\u00fcrlich besonders. \n\nWir haben hier vielf\u00e4ltige Handlungsfelder, und \u00fcblicher-\n\nweise sind Sportvereine die gr\u00f6\u00dfte Gruppe. Bei uns im \n\nFreistaat ist es etwas anders. Es ist ein kleiner Prozent-\n\npunkt, den sie vorn liegen. Der erste Platz geht hier an die \n\nKultur. Ein Prozent dahinter folgt der Sport, gefolgt von \n\nVereinen aus dem Freizeit- und Geselligkeitsbereich mit \n\n17 % und Vereinen aus dem Bildungs- und Erziehungsbe-\n\nreich mit 16 %. Damit haben wir den gro\u00dfen Block von \n\n70 % hinter uns. \n\nEinige werden sich fragen, wo die Feuerwehren geblieben \n\nsind. Nat\u00fcrlich ist der Bereich Bev\u00f6lkerungs- und Kata-\n\nstrophenschutz, in den die freiwilligen Feuerwehren, Kata-\n\nstrophenhilfe, Bergrettung und Wasserrettung integriert \n\nsind, eingeschlossen. Sie kommen auf einen Prozentanteil \n\nvon drei. Weitere Prozentpunkte mit drei fallen auf die Be-\n\nreiche Kirchen, religi\u00f6se Vereinigungen, soziale Dienste, \n\nGesundheitswesen, B\u00fcrger- und Verbraucherinteressen, \n\nund am Schluss runden Umweltschutz, Naturschutz, Wis-\n\nsenschaft und Forschung, Wirtschafts- und Berufsverb\u00e4nde \n\nund internationale Solidarit\u00e4t mit jeweils 2 % das Portfolio \n\nin dieser Grafik ab. \n\nJetzt kann man sagen, die Engagementfelder sind unver-\n\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig dargestellt. Das klingt erst einmal toll. Uns \n\nallen liegt vor Augen, die Feuerwehren sind eigentlich viel \n\ngr\u00f6\u00dfer. Aber wir haben einmal eine Betrachtung durchge-\n\nf\u00fchrt, bei der es nur nach der Form der Organisation geht. \n\nHier w\u00fcrde ich einen besonderen Dank an die S\u00e4chsische \n\nLandeszentrale f\u00fcr politische Bildung aussprechen, die mit \n\nihrer Studie \u201eEngagement in Sachsen\u201c einen \u00dcberblick ge-\n\ngeben hat, welche Themenfelder in Sachsen ehrenamtlich \n\nbetreut werden. Das fanden wir sehr gut. Mehr dazu werde \n\nich in der zweiten Runde sagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Frau Abg. Schwietzer, bitte. \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das Ehrenamt st\u00e4rken, \n\num den sozialen Zusammenhalt zu f\u00f6rdern \u2013 das k\u00f6nnen \n\nwir als AfD-Fraktion nur unterst\u00fctzen. Ehrenamtliche leis-\n\nten in sehr vielen gesellschaftlichen und sozialen Berei-\n\nchen einen wichtigen Beitrag zu unserer funktionierenden \n\nGesellschaft, sei es im Sport, in der Kinder- und Jugendar-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1636 \n\nbeit, bei der Unterst\u00fctzung Hilfebed\u00fcrftiger, im Katastro-\n\nphenschutz, bei der Feuerwehr oder im Naturschutz usw. \n\nAber auch die Mitarbeit in der Politik ist oft ehrenamtlich, \n\nnicht zu vergessen die Pflege s\u00e4chsischer Traditionen in \n\nTraditionsvereinen, Heimatvereinen oder den Bergmanns-\n\nvereinen. \n\nDie Gesellschaft braucht in vielen Bereichen flei\u00dfige  \n\nFreiwillige. Gut, dass sich circa 40 % der \u00fcber 14-J\u00e4hrigen \n\nin diesen Bereichen starkmachen. F\u00fcr die meisten bedeutet \n\ndas zwei bis f\u00fcnf Stunden Zeitaufwand pro Woche. Ehren-\n\namtliche sind meist gemeinschaftlich oder f\u00fcr \u00e4ltere  \n\nMenschen t\u00e4tig. Es werden auch viele sozialstaatliche Auf-\n\ngaben \u00fcbernommen. Sie sichern zum Beispiel die Funkti-\n\nonsf\u00e4higkeit im Brand- und Katastrophenschutz ab. \n\nDeshalb sollte der Staat f\u00fcr eine angemessene F\u00f6rderung \n\nf\u00fcr Ehrenamtliche die h\u00f6chste Priorit\u00e4t gesetzt haben,  \n\ndamit sich auch in Zukunft noch gen\u00fcgend Freiwillige f\u00fcr \n\ndiese Aufgaben finden. \n\nHier haben die regierungstragenden Fraktionen das Thema \n\nmittlerweile f\u00fcr sich entdeckt. Sie sagten bereits, es wurde \n\neine Ehrenamtsagentur zur Vernetzung und zum Austausch \n\nvon Freiwilligen gegr\u00fcndet in den Medien. Allerdings sind \n\nschon gut vernetzte Strukturen vorhanden. Diese sollten \n\nauch weiterhin genutzt werden, und es sollte nicht nach \n\ndem Motto agiert werden: \u201eWir bauen auf und rei\u00dfen nie-\n\nder, das tun wir immer wieder.\u201c \n\nWas will ich damit sagen? Vereinsstrukturen sollen aufge-\n\nl\u00f6st werden. Es findet eine Zentralisierung von Vereinen \n\nstatt. Darunter leidet nat\u00fcrlich die Individualit\u00e4t der Ver-\n\neine. Ich wei\u00df, wovon ich rede. Ich bin selbst in mehreren \n\nVereinen t\u00e4tig. Worauf Augenmerk gelegt werden muss, ist \n\ndie F\u00f6rderung der Ehrenamtspauschale. Diese hinkt seit \n\nJahren hinterher. Ehrenamtliche k\u00f6nnen 40 Euro im Monat \n\nf\u00fcr maximal elf Monate im Jahr bekommen. Das ist f\u00fcr \n\nviele viel zu wenig; das ist klar. Auch Sie von der SPD und \n\nder CDU haben das schon 2015 erkannt. Damals haben Sie \n\nn\u00e4mlich zusammen einen Antrag eingebracht, der einen \n\nPr\u00fcfauftrag an das Sozialministerium beinhaltete. Die Eh-\n\nrenamtspauschale sollte auf 50 Euro erh\u00f6ht und auf zw\u00f6lf \n\nMonate erweitert werden, was allerdings auch nicht so der \n\nBringer ist. \n\nJetzt, sechs Jahre sp\u00e4ter, stehen Sie heute hier in der De-\n\nbatte und feiern sich f\u00fcr Ihre tollen Ansatzpunkte. Machen \n\nSie erst mal Ihre Hausaufgaben und setzen Ihre Forderung \n\nvon vor sechs Jahren endlich um! Damit w\u00e4re vielen Eh-\n\nrenamtlichen vielleicht am meisten geholfen. Vermitt-\n\nlungsangebote, Vernetzungsplattformen oder der j\u00e4hrliche \n\nH\u00e4ndedruck bei Dankesveranstaltungen helfen da nicht \n\nwirklich. Wie sagt man so sch\u00f6n: Ohne Moos nichts los. \n\nDes Weiteren sind Ehrenamtliche einem hohen B\u00fcrokratie-\n\naufwand ausgesetzt; das haben Sie schon gesagt. Es behin-\n\ndert nicht selten die aktive Arbeit. Da entsteht Frust. Ich \n\nnenne nur ein Beispiel: In einer Umfrage gaben mehr als \n\nzwei Drittel der befragten Vorst\u00e4nde an, dass der B\u00fcrokra-\n\ntieaufwand aus den Bereichen Datenschutz, Steuerrecht \n\nund auch aus dem Stiftungsrecht in den letzten Jahren \n\nenorm gestiegen ist. Damit k\u00e4mpfen die ehrenamtlichen \n\nVorst\u00e4nde. Nicht verwunderlich, dass die Zahl der Perso-\n\nnen, die dieses Amt \u00fcbernehmen wollen, in den ehrenamt-\n\nlichen Vorst\u00e4nden stark gesunken ist. \n\nWir fordern daher die Staatsregierung auf, das Ehrenamt in \n\ndieser Sache zu entlasten. Die Rahmenbedingungen sind \n\nda und m\u00fcssen weiter in den Fokus ger\u00fcckt werden. \n\nEinen weiteren Aspekt m\u00f6chte ich ansprechen: Es geht um \n\ndie ehrenamtliche T\u00e4tigkeit in der Politik. Die Kommunal-\n\npolitiker bekommen mittlerweile die komplette Bandbreite \n\nan Auswirkungen des von Ihnen \u2013 Altparteien \u2013 befeuerten \n\nlinkslastigen gesellschaftlichen Umbaus zu sp\u00fcren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nOh-Rufe von den LINKEN \u2013 Unruhe) \n\nDie politische Debatte wird immer enthemmter gef\u00fchrt. \n\nAlles, was nicht in Ihr linkslastiges Weltbild passt, soll und \n\nmuss aus Ihrer Sicht bek\u00e4mpft werden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nIn welchem Verein sind Sie eigentlich?) \n\n\u00dcbergriffe von linken Schl\u00e4gertrupps \u2013 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nDoreen Schwietzer, AfD: \u2013 stehen auf der Tagesordnung. \n\nKein Wunder, dass sich viele nicht mehr einbringen wol-\n\nlen. Sie sehen also, es gibt viel zu tun. Das Weitere folgt \n\nsp\u00e4ter. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Danach folgt \n\ndie Linksfraktion. Frau Abg. Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Meine sehr verehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nMich hat der Debattentitel dann doch etwas verwundert, zu \n\ndem wir heute sprechen, weil der Titel im Prinzip alles in \n\nsich tr\u00e4gt, was letztendlich dazu zu sagen ist; es sei denn, \n\nman hat etwas Neues zu verk\u00fcnden. Das allerdings lie\u00df \n\nsich bisher vermissen. Was es tut, ist irgendwelches Ge-\n\nschwafel, wie gerade geh\u00f6rt, das wirklich jede Debatte mit \n\ndiesem Opfer- und Jammerged\u00f6ns disqualifiziert, wie ge-\n\nrade von Frau Schwietzer geh\u00f6rt, die noch nicht einmal \n\nbeim Ehrenamt davon ablassen kann, mit ihrem sinnlosen \n\nv\u00f6lkischen Populismus andere zu bel\u00e4stigen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\nWie zu erwarten war, sollte sie aber vor allem dazu dienen, \n\ndass man sich ein wenig auf die Schultern klopfen kann, \n\nzum Beispiel f\u00fcr die landesweite Ehrenamtsagentur, wie \n\nwir alle der Presse entnehmen konnten, die zwar keine fi-\n\nnanzielle F\u00f6rderung bekommt, aber vernetzen und unterei-\n\nnander Beratung und Hilfestellung geben soll. Danke \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1637 \n\ndaf\u00fcr. Wir sehen es auch nicht so, dass das zur Zentralisie-\n\nrung dient; aber so etwas kann man auch nur wissen, wenn \n\nman in der Materie steckt. \n\nF\u00fcr Sachsen kann man sagen, das ist etwas, was sich der \n\nFreistaat Sachsen leistet, aber das muss und sollte er auch. \n\nWenn wir aber tiefer gehen, kann ich mich in diese Lobes-\n\nhymnen schlicht nicht mit einordnen. Das liegt nicht daran, \n\ndass wir als LINKE immer meckern w\u00fcrden, sondern das \n\nliegt daran, dass die Entwicklung der Zahlen zum Ehren-\n\namt \u00fcberhaupt keinen Grund zum Feiern liefert. \n\nWir haben uns daher angeschaut, wie es beim Thema F\u00f6r-\n\nderung des Ehrenamtes 2020 aussah und in welcher H\u00f6he \n\nMittel f\u00fcr 2021 eingestellt worden sind. Inflationsbereinigt \n\nhaben wir unter dem Strich K\u00fcrzungen zu verzeichnen. So \n\nsind die Betr\u00e4ge entweder gleich geblieben oder wurden \n\nsogar gek\u00fcrzt. Zum Beispiel wurden die Zusch\u00fcsse zur Un-\n\nterst\u00fctzung der Teilhabe \u00e4lterer Menschen um 36 000 Euro \n\ngek\u00fcrzt, obwohl die Zahl der \u00e4lteren Menschen zunimmt; \n\noder die Zuweisung zur St\u00e4rkung ehrenamtlicher Struktu-\n\nren in den Kommunen, wo die Mittel im Vergleich zu 2020 \n\ngleich um 910 000 Euro gek\u00fcrzt wurden, also fast eine \n\nMillion Euro. Gleich hoch bzw. niedrig sind die Mittel f\u00fcr \n\ndie Tierheime geblieben. Sie liegen von 2020 bis 2022 kon-\n\nstant bei 350 000 Euro. Den Tierheimen fehlt jetzt schon \n\ndas n\u00f6tige Geld f\u00fcr Investitionen. Corona hat die Situation \n\nhier auch noch mit versch\u00e4rft. \n\nAuch f\u00fcr die Tafeln ist die Situation nicht leichter gewor-\n\nden, im Gegenteil. Trotzdem m\u00fcssen sie ebenso wie die \n\nTierheime Konzepte erarbeiten, um reibungslos, auch im \n\nSinne des Infektionsschutzgesetzes, ihre Arbeit zu gew\u00e4hr-\n\nleisten. Bei den Tafeln kommt hinzu, dass es immer mehr \n\nBed\u00fcrftige geben wird, die die Tafeln in Anspruch nehmen \n\nm\u00fcssen, zum Beispiel Kurzarbeiterinnen und Kurzarbeiter \n\noder Soloselbstst\u00e4ndige, die sich im Prinzip mit dem N\u00f6-\n\ntigsten versorgen. Eine Entspannung ist angesichts der \n\nZahlen nicht zu erwarten. \n\nDie Ergebnisse des F\u00fcnften Freiwilligensurvays zeigen, \n\ndass die Ehrenamtsquote zwar relativ hoch liegt \u2013 das ist \n\npositiv \u2013, aber das Ehrenamt darf nicht T\u00e4tigkeiten erset-\n\nzen, die professionell geleistet werden m\u00fcssen. Das geh\u00f6rt \n\nordentlich bezahlt. Gerade beim Thema Tierschutz ist es \n\nein Trauerspiel. Still und heimlich werden Pflichtaufgaben \n\nan das Ehrenamt outgesourct. Traurigerweise ist das im \n\nZeichen des Leitbildes vom sogenannten schlanken Staat \n\nseit Jahrzehnten der Fall. \n\nDa haben wir nicht nur den Tierschutz als Beispiel, sondern \n\nunz\u00e4hlige andere. Das Gleiche gilt, insbesondere im l\u00e4nd-\n\nlichen Raum, f\u00fcr freiwillige Feuerwehren. Mehr als \n\n40 000 ehrenamtliche aktive Mitglieder hatten die freiwil-\n\nligen Feuerwehren in Sachsen im Jahr 2019. Auch sie \u00fcber-\n\nnehmen traditionell eigentlich staatliche Aufgaben und \n\nriskieren im Ernstfall Leib und Leben. Daher sollte ehren-\n\namtliches Engagement zumindest so viel wert sein, dass \n\nwir an dieser Stelle nicht sparen. B\u00fcrgerschaftliches Enga-\n\ngement im Sinne der Geiz-ist-geil-Mentalit\u00e4t macht es nur \n\nunn\u00f6tig schwer. Denn wer sozialen Zusammenhalt will, \n\nmuss daf\u00fcr sorgen, dass Menschen im Ehrenamt auch t\u00e4tig \n\nsein k\u00f6nnen, dabei unterst\u00fctzt werden und dass vor allem \n\nauch in die Institutionen, die eigentlich Pflichtleistungen \n\nsind, \u2013 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: \u2013 investiert wird. Nur so \n\nk\u00f6nnen wir die Gesellschaft zusammenhalten. \n\nIn diesem Sinne vielen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN bitte. Frau Abg. Kummer. \n\nInes Kummer, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! \n\nDer Debattentitel \u201eVon Mensch zu Mensch\u201c ist unter \n\nCorona-Bedingungen, wenn man sich das bildlich vor-\n\nstellt, etwas schwierig. Physische Treffen in Vereinen, um \n\nsich auszutauschen, Projekte umzusetzen, zu singen, fach-\n\nzusimpeln, gemeinsam zu feiern \u2013 eigentlich das, was ein \n\nbuntes und vielf\u00e4ltiges Vereinsleben ausmacht \u2013, liegt mehr \n\noder weniger auf Eis. \n\nEs herrscht zum einen Verunsicherung, aber trotzdem gibt \n\nes ganz viel Kreativit\u00e4t und den Willen, das Vereinsleben \n\nfortzuf\u00fchren. Umso erfreulicher ist es f\u00fcr mich, auch als \n\nkommunale Abgeordnete zu sehen, dass sich s\u00e4chsische \n\nKommunen trotz angespannter Haushaltslage klar zu ihren \n\nVereinen bekennen, ihre finanzielle F\u00f6rderung beschlossen \n\nhaben und damit auch ein wenig Planungssicherheit her-\n\nstellen. \n\nEhrenamtlich engagierte Menschen leisten einen wichtigen \n\nBeitrag f\u00fcr unsere Gesellschaft, sie machen Sachsen  \n\ntagt\u00e4glich menschlicher und lebenswerter. Damit ist ehren-\n\namtliches Engagement auch Ausdruck einer demokrati-\n\nschen und solidarischen B\u00fcrgergesellschaft. Welchen \n\nunverzichtbaren Beitrag diese Menschen f\u00fcr uns alle leis-\n\nten, wurde sp\u00e4testens in der Corona-Pandemie mehr als \n\ndeutlich: Es gibt viele freiwillige Helferinnen und Helfer, \n\ndie in Pflegeheimen den Personalmangel mit abgefedert \n\nhaben, dringend ben\u00f6tigte Einkaufshilfen f\u00fcr Menschen in \n\nQuarant\u00e4ne wird und wurde geleistet und auch wir hier im \n\nLandtag werden durch ehrenamtliche Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter des DRK auf Corona getestet. Sie alle halten \n\nsprichw\u00f6rtlich den Laden zusammen. \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE stehen f\u00fcr eine St\u00e4rkung des Ge-\n\nmeinsinns und f\u00fcr eine Kultur des freiwilligen Engage-\n\nments aller Generationen. Ehrenamtlicher Einsatz braucht \n\n\u2013 das haben wir heute schon geh\u00f6rt \u2013 eben keine sch\u00f6nen \n\nWorte, sondern eine gute Anerkennungskultur, effektive \n\nF\u00f6rderung und Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten. \n\n(Beifall der Abg. Franziska Schubert, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nIm Jahr 2020 hat der Freistaat \u00fcber die F\u00f6rderrichtlinie \n\n\u201eGesellschaftlicher Zusammenhalt\u201c 400 000 Euro f\u00fcr die \n\nUmsetzung eines sachsenweiten Fortbildungsprogramms \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1638 \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt, um die Beratungs- und Fortbil-\n\ndungsangebote f\u00fcr ehrenamtlich Engagierte zu verstetigen. \n\nDie neu gegr\u00fcndete Ehrenamtsagentur ist eine Anlaufstelle \n\nf\u00fcr Engagierte, die Hilfestellung gibt und Best-Practice-\n\nBeispiele zug\u00e4nglich macht. Sie soll die Akteurinnen und \n\nAkteure noch besser vernetzen und damit denen, die das \n\nEhrenamt kommunal und in den Landkreisen erm\u00f6glichen, \n\nUnterst\u00fctzung anbieten. \n\nDer Anteil der Engagierten in Sachsen, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen, ist in den vergangenen 20 Jahren stetig an-\n\ngewachsen. Der Bundesdurchschnitt ist noch etwas h\u00f6her. \n\nDies zeigt, dass die Ma\u00dfnahmen greifen, aber noch nicht \n\nalle Potenziale ausgesch\u00f6pft sind. Daher haben wir es uns \n\nals Koalition zur Aufgabe gemacht, ehrenamtliches Enga-\n\ngement verst\u00e4rkt zu unterst\u00fctzen. So hat sich unsere Staats-\n\nministerin f\u00fcr Justiz und Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung, Katja Meier, mit ihrem Haus auf den Weg \n\ngemacht, um mit unterschiedlichen B\u00fcrgerbeteiligungsvor-\n\nhaben Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten zu schaffen. \n\nAllein der Blick in den Haushalt zeigt, wie wir das zivilge-\n\nsellschaftliche Engagement f\u00fcr mehr B\u00fcrgerbeteiligung in \n\nSachsen f\u00f6rdern wollen. Zu nennen sind das F\u00f6rderpro-\n\ngramm \u201eOrte der Demokratie\u201c oder die finanzielle Unter-\n\nsetzung von F\u00f6rderprogrammen f\u00fcr B\u00fcrgerbeteiligung und \n\nB\u00fcrgerdialog, um die Einbindung der Bev\u00f6lkerung in Ent-\n\nscheidungsprozesse, insbesondere auf kommunaler Ebene, \n\nzu verbessern. Ebenso erfreulich ist, dass die B\u00fcrgerbetei-\n\nligung inklusive Kinder- und Jugendbeteiligung im Hand-\n\nlungsprogramm f\u00fcr die Strukturf\u00f6rdergebiete jetzt \n\ndauerhaft verankert werden soll. \n\nDes Weiteren werden wir zusammen in der Koalition mit \n\nMittelzuweisungen ehrenamtliche Strukturen und Initiati-\n\nven in den Kommunen st\u00e4rken \u2013 wir sprachen vorhin ge-\n\nrade schon von der Ehrenamtspauschale. Ein weiteres \n\nbesonderes Anliegen von uns B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN ist es, \n\ngerade in Corona-Zeiten ein starkes Zeichen f\u00fcr den Frei-\n\nwilligendienst zu setzen und mehr gef\u00f6rderte Stellen zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen. Junge Menschen leisten damit einen \n\nBeitrag zum Gemeinwohl und k\u00f6nnen gleichzeitig ver-\n\nschiedene Arbeitsbereiche und Perspektiven kennenlernen. \n\nDas FSJ ist aber auch eine Chance, junge Menschen f\u00fcr \n\nBerufe zu begeistern, in denen uns zunehmend die Fach-\n\nkr\u00e4fte fehlen \u2013 hierbei denke ich vor allem an die soge-\n\nnannten wei\u00dfen Berufe; so kommen junge Menschen in \n\nganz Sachsen an spannende Orte \u2013 und die Frau oder Mann \n\ndann auch lebenslang im Ehrenamt weiter bekleiden kann. \n\nMit all diesen Ma\u00dfnahmen schaffen wir es, das Ehrenamt \n\nweiter zu st\u00e4rken und b\u00fcrgerliches Engagement zu f\u00f6rdern. \n\nDiesen ehrenamtlichen Einsatz brauchen wir in unserer \n\nGesellschaft, denn die St\u00e4rke von Engagement liegt darin, \n\ndass es sich selbstbestimmt und freiwillig in der Zivilge-\n\nsellschaft organisiert. Es sp\u00fcrt L\u00fccken im staatlichen und \n\nbeh\u00f6rdlichen Handeln auf, es zeigt, was zu tun ist und wie \n\nes gehen kann. Aber Engagement ist kein Ersatz f\u00fcr Auf-\n\ngaben, die die \u00f6ffentliche Hand \u00fcbernehmen soll. Dieses \n\nkritische Potenzial kann uns in der Politik nur weiterbrin-\n\ngen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen jetzt \n\nin die zweite Runde. Die SPD-Fraktion beginnt wieder. \n\nFrau Abg. Lang, bitte. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Soeben bin ich \n\ndarauf eingegangen, was wir als Koalition bereits angesto-\n\n\u00dfen haben, um den \u201eHerzmenschen\u201c bei ihrem ehrenamtli-\n\nchen Engagement unter die Arme zu greifen, um das Bild \n\n\u201evon Mensch zu Mensch\u201c mit Leben zu f\u00fcllen. Doch an \n\ndieser Stelle wollen und k\u00f6nnen wir nicht stehen bleiben. \n\nWir brauchen in Sachsen ein dichtes und fl\u00e4chendeckendes \n\nNetz an Einrichtungen und Menschen, die den gesell-\n\nschaftlichen Zusammenhalt tagt\u00e4glich leben. Oftmals fehlt \n\nes hier auch an Orten der Begegnung. Ich bin daher sehr \n\nfroh dar\u00fcber, dass wir als Koalition genau daran etwas \u00e4n-\n\ndern und das Programm \u201eSoziale Orte\u201c auf den Weg brin-\n\ngen wollen; denn in den vergangenen Jahren mussten wir \n\nlernen, dass Gesellschaft nicht von allein entsteht und auch \n\nzerbrechen kann. \n\nFest steht: Menschen brauchen Menschen und Orte zum \n\nZusammenkommen und Beisammensein. Das ist eine zent-\n\nrale S\u00e4ule des gesellschaftlichen Zusammenhalts. Mit den \n\n\u201eSozialen Orten\u201c wollen wir Menschen unterst\u00fctzen, die in \n\nihrem Dorf oder ihrer Stadt Engagement bef\u00f6rdern und ge-\n\nmeinsam st\u00e4rken wollen. Mit unserer Unterst\u00fctzung k\u00f6n-\n\nnen sie sich ihren Ort aufbauen, \u00f6ffentliche R\u00e4ume \n\nzur\u00fcckerobern und so Zusammenhalt schaffen. Der Kreati-\n\nvit\u00e4t sollte hier keine Grenze gesetzt sein. \n\nZiel ist es, dass Menschen sich mit ihren Nachbarn, ihren \n\nBekannten und ihren Freunden zusammentun und gemein-\n\nsam aushandeln, was sie f\u00fcr ihren Ort und f\u00fcr ihre Gemein-\n\nschaft brauchen. Bei manchen wird das tats\u00e4chlich ein \n\nphysischer Ort sein, bei anderen entwickelt sich daraus ein \n\ngemeinschaftliches Projekt. \n\nMit dem Programm \u201eSoziale Orte\u201c m\u00f6chten wir Menschen \n\ndazu aktivieren, sich wieder mehr in die Gesellschaft ein-\n\nzubringen, t\u00e4tig zu werden und so ein neues Gef\u00fchl der Zu-\n\nsammengeh\u00f6rigkeit zu schaffen, denn leider hat das \n\nZwischenmenschliche in den letzten Jahren gelitten. Unter \n\ndem Leitspruch \u201eWenn jeder an sich selbst denkt, ist an alle \n\ngedacht\u201c hat sich ein erzwungener Egoismus und eine El-\n\nlenbogenmentalit\u00e4t entwickelt. \n\nDieser Entwicklung stellen sich S\u00e4chsinnen und Sachsen \n\nentgegen. Es gibt in diesem Land unglaublich viele Men-\n\nschen, die nicht nur an sich selbst denken, sondern ihre Zeit \n\nzum Wohle anderer einsetzen. Das ist wichtig, denn Men-\n\nschen brauchen Menschen. Sie brauchen eine Gemein-\n\nschaft, in und mit der sie leben und in der sie sich \n\ngegenseitig unterst\u00fctzen. Es geht um Solidarit\u00e4t. \n\nIch m\u00f6chte mich zum Schluss daher genau bei diesen S\u00e4ch-\n\nsinnen und Sachsen bedanken: Vielen Dank f\u00fcr Ihre ehren-\n\namtliche Arbeit! Vielen Dank f\u00fcr Ihre Geduld und \n\nR\u00fccksichtnahme in den Zeiten der Pandemie! Vielen Dank, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1639 \n\ndass Sie danach wieder loslegen werden! Das ist nicht \n\nselbstverst\u00e4ndlich und verdient unser aller Respekt und \n\nWertsch\u00e4tzung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN sowie  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die CDU-\n\nFraktion; Herr Abg. Ritter, bitte. \n\nKay Ritter, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \n\nKolleginnen und Kollegen! Bevor ich weiter fortfahre, \n\nm\u00f6chte ich noch auf Kollegin Schwietzer eingehen. Ihre \n\nFraktion hat Ihnen heute die Rolle zugedacht, die direkte \n\nNachfahrin von Sankt Martin zu sein \u2013 hatte ich den Ein-\n\ndruck. Aber es tut mir leid, mehr als Darth Vader war es \n\nnicht; das muss man einmal so sagen. \n\nSie haben bem\u00e4ngelt, dass der Freistaat zu wenig f\u00fcr sein \n\nEhrenamt tue. Wir sprechen hier von \u201eEhrenamt\u201c, das ist, \n\nwie der Name schon sagt: Ehre des Amtes. Was die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger hier in unserem Freistaat daf\u00fcr bekom-\n\nmen, ist eine Aufwandsentsch\u00e4digung, kein Lohn \u2013 das \n\nwollen wir ganz klar festhalten. Der Freistaat Sachsen f\u00f6r-\n\ndert das b\u00fcrgerschaftliche Engagement von Personen, die \n\nsich mindestens 20 Wochenstunden im Monat freiwillig \n\nengagieren, mit 40 Euro pro Person im Monat \u00fcber einen \n\nZeitraum von elf Monaten. Das ist bekannt, da erz\u00e4hle ich \n\nnichts Neues. \n\nNeu ist, dass wir in diesem Jahr ein ver\u00e4ndertes Verfahren \n\nim F\u00f6rderprogramm \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c zur Anwendung \n\nbringen m\u00fcssen. Warum \u201em\u00fcssen\u201c? Aufgrund der vorl\u00e4u-\n\nfigen Haushaltsf\u00fchrung des Freistaates werden bis Mai \n\nvorerst nur 40 % der eingeplanten Mittel f\u00fcr das F\u00f6rderjahr \n\nzur Verf\u00fcgung stehen. Aus diesem Grund erhalten alle ge-\n\nf\u00f6rderten Tr\u00e4ger zun\u00e4chst einen Zuwendungsvertrag mit \n\nentsprechend reduzierter F\u00f6rdersumme f\u00fcr ihre Projekte. \n\nDie Monatspauschale wird an die derzeit verf\u00fcgbaren Mit-\n\ntel angepasst. Im Augenblick sind 15 Euro pro Monat vor-\n\ngesehen. \n\nAnfang Mai wird es eine Rate f\u00fcr den gesamten Bewilli-\n\ngungszeitraum geben. Wir k\u00f6nnen also guter Dinge sein, \n\ndass der Freistaat zu seinem Wort steht und die F\u00f6rderung \n\nim Umfang dieser 40 Euro beibeh\u00e4lt. Daf\u00fcr ein herzliches \n\nDankesch\u00f6n an die Staatsregierung, Frau Ministerin! Ich \n\nfinde es sehr gut, dass wir dieses Engagement weiterhin in \n\ndieser H\u00f6he f\u00f6rdern k\u00f6nnen. \n\nNicht zuletzt haben wir im vergangenen Jahr 6 110 Antr\u00e4ge \n\nbei der Stiftung \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c bewilligen k\u00f6nnen und \n\ndamit fast 25 000 Personen gef\u00f6rdert. Das waren \u00fcber \n\n10 Millionen Euro. Dies ist mal eine Sache, bei der man \n\nsagen kann: Das ist klasse! \n\nDie Leute kommen nicht ins Ehrenamt, weil sie daran ver-\n\ndienen wollen. Ich m\u00f6chte ein Beispiel aus meiner Heimat-\n\nstadt Wurzen anbringen. Wir haben in unserem \n\nKrankenhaus \u201eGr\u00fcne Damen und Herren\u201c, die aber nicht \n\nvon der Partei DIE GR\u00dcNEN sind, sondern die sich mit \n\nHerzblut in ihrer Freizeit f\u00fcr das Gemeinwohl engagieren, \n\nindem sie auf den Stationen Dienst leisten. Sie glauben \n\ndoch nicht im Ernst, dass sie wegen 40 Euro dorthin gehen. \n\nDie machen das aus dem Herzen heraus, nichts anderes \u2013 \n\nund das erkennen wir an. Ich bin gl\u00fccklich, dass das pas-\n\nsiert. \n\nWir werden unser Leben als Gemeinschaft \u2013 wenn wir hof-\n\nfentlich wieder in dieses Vereinsleben, das sehr, sehr viel-\n\nf\u00e4ltig ist, zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen \u2013 auch wieder hochfahren. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss ein Zitat des Kanzlers der Deut-\n\nschen Einheit verwenden: \u201eOhne die vielen Frauen und \n\nM\u00e4nner, die in Deutschland ein Ehrenamt aus\u00fcben, w\u00e4re \n\nunser Land um vieles \u00e4rmer und unser Gemeinwesen so \n\nnicht denkbar.\u201c Ich denke, dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, SPD und vereinzelt  \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Hentschel, bitte. \n\nHolger Hentschel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Kollegin Schwietzer aus \n\nmeiner Fraktion hat schon viel Richtiges zum Thema Eh-\n\nrenamt in der Gesellschaft gesagt: \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE,  \n\nund Sabine Friedel, SPD) \n\nwie wichtig das Ehrenamt f\u00fcr den gesellschaftlichen Zu-\n\nsammenhalt und das Funktionieren des Staates im Allge-\n\nmeinen ist und wo es noch wesentliche Probleme gibt. \n\nIch m\u00f6chte in meinem Redebeitrag auf das Ehrenamt im \n\nSportbereich eingehen, denn ohne Ehrenamt ist Sport \n\nschlicht undenkbar. Nicht ohne Grund debattierten wir vor \n\nreichlich einem halben Jahr \u00fcber diese Thematik. Mit einer \n\nRegierungserkl\u00e4rung unterstrich die Staatsregierung die \n\nWichtigkeit des Sports. Passiert ist seitdem wenig. \n\nMit \u00fcber 650 000 Mitgliedern in \u00fcber 4 500 Sportvereinen \n\nist der Sport die gr\u00f6\u00dfte organisierte B\u00fcrgerbewegung im \n\nFreistaat. Ohne das Ehrenamt w\u00e4ren diese Strukturen  \n\njedoch unvorstellbar. Doch der Sport leidet unter Corona. \n\nDie bisherigen Antworten darauf sind aus unserer Sicht \n\nnicht ausreichend. Der Landessportbund beziffert den Mit-\n\ngliederschwund auf insgesamt 20 000 Vereinssportler. \n\nDabei m\u00f6chte der Sport beim Thema Corona Teil der  \n\nL\u00f6sung sein. Auch deshalb ver\u00f6ffentlichte der Landes-\n\nsportbund einen offenen Brief mit der \u00dcberschrift \u201ePer-\n\nspektiven f\u00fcr den Sport in Sachsen \u2013 Sport und Bewegung \n\nzur k\u00f6rperlichen und geistigen Gesunderhaltung unerl\u00e4ss-\n\nlich\u201c. Aber nicht nur in Bezug auf Corona, sondern auch \n\nallgemein dient die sportliche Bet\u00e4tigung der Vorbeugung \n\nchronischer Erkrankungen. Auch die St\u00e4rkung eines Mann-\n\nschaftsgeistes und des Zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchls kann \n\nin unserer Gesellschaft derzeit nicht schaden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1640 \n\nViele Sportvereine haben bereits im letzten Jahr gute Hy-\n\ngienekonzepte erarbeitet und erfolgreich in die Praxis um-\n\ngesetzt. Mit viel Engagement auch und gerade mit den \n\nEhrenamtlern muss Sport im Freistaat m\u00f6glich sein. Wir \n\nhaben jetzt Fr\u00fchling, der Sommer steht bald vor der T\u00fcr. \n\nGreifen Sie endlich das Anliegen des Landessportbundes \n\nauf und \u00e4u\u00dfern Sie klare Bekenntnisse f\u00fcr gezielte Ma\u00df-\n\nnahmen zum schnellen Wiedereinstieg im Bereich Sport! \n\nDies erwarten auch die 100 000 Ehrenamtler im Themen-\n\nbereich Sport. \n\nWenn es dann hoffentlich bald wieder losgeht mit der  \n\neigentlichen Aufgabe, n\u00e4mlich dem Sport, warten weitere \n\nAufgaben f\u00fcr unsere Gesellschaft. Damit der Sport auch \n\nmorgen weiterhin einen wesentlichen Grundpfeiler unserer \n\nGesellschaft darstellen kann, muss das Ehrenamt nachhal-\n\ntig gest\u00e4rkt werden. Dabei unterscheiden sich die Anforde-\n\nrungen f\u00fcr ein Ehrenamt im Sport nicht wesentlich von \n\nEhren\u00e4mtern in anderen Bereichen. Stichworte wie ehren-\n\namtsfreundliche Organisationsstrukturen, effektive Aus- \n\nund Weiterbildung oder Anerkennung und Belohnung \n\nseien hier nur kurz erw\u00e4hnt. \n\nDas Ziel der AfD ist es aber auch, dass dort, wo es Sinn \n\nmacht, feste Strukturen durch hauptamtliche \u00dcbungsleiter \n\netabliert werden, damit die ganze Last eben nicht auf den \n\nehrenamtlichen Strukturen liegt, sondern breit verteilt wird \n\nund ein gutes Angebot sichergestellt werden kann. Die Po-\n\nlitik sollte in den verschiedenen Lebensbereichen richtige \n\nAntworten erarbeiten und diese zielgerichtet umsetzen. \n\nWollen Sie das Ehrenamt st\u00e4rken? Dann fangen Sie doch \n\nheute gleich damit an: Unterst\u00fctzen Sie unseren Antrag \n\n\u201eGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den \n\nBrandschutz, Rettungsdienst und Katastrophenschutz\u201c! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Rico Gebhardt, DIE \n\nLINKE: Nein, das ist so nicht zustimmungsf\u00e4hig!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt ist die \n\nFraktion DIE LINKE an der Reihe. Frau T\u00e4ndler-Walenta, \n\nbitte. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir \n\nhaben von Frau Lang vieles zu dem Thema \u201eSoziale Orte\u201c \n\ngeh\u00f6rt. Nat\u00fcrlich ist ein solcher sozialer Ort auch der \n\nSportverein. In Sachsen ist Sport ohne ehrenamtliches En-\n\ngagement einfach nicht denkbar: Hunderttausende Men-\n\nschen halten die Vereine am Laufen und schaffen mit \n\ngro\u00dfem Einsatz die Strukturen, in denen Nachwuchsarbeit, \n\nIntegration und Leistungssport gedeihen k\u00f6nnen. \n\nDoch was braucht es, um ehrenamtlichen Einsatz in Verei-\n\nnen attraktiver zu machen? Das Wichtigste ist Anerken-\n\nnung \u2013 nicht nur Anerkennung hier durch Reden im Haus \n\noder durch Medaillen und Urkunden, sondern es geht um \n\nAnerkennung durch Unterst\u00fctzung und F\u00f6rderung. Das \n\nhei\u00dft erstens: Wir brauchen eine systematische und ganz-\n\nheitliche Ehrenamtsf\u00f6rderung, und zweitens brauchen wir \n\nim Wesentlichen den Abbau von b\u00fcrokratischen Hindernis-\n\nsen. Vor Ort f\u00e4ngt das meist schon bei der Frage an, wie ein \n\nVerein Trainingszeiten in einer Halle bekommt oder was er \n\nmachen muss, um eine neue Gruppe aufzubauen. Oftmals \n\nist in diesem Zuge auch von der Krise der Sportvereine zu \n\nh\u00f6ren. Zum einen k\u00f6nnen ehrenamtliche Positionen selte-\n\nner besetzt werden. So klagen nicht wenige Vereine dar-\n\n\u00fcber, dass Vorstandsposten unbesetzt bleiben. \n\nZum anderen findet ein Strukturwandel auch im Ehrenamt \n\nim Bereich des Sports statt. Das Ehrenamt muss sich bio-\n\ngrafischen Notwendigkeiten anpassen. Es finden sich neue \n\nInhalte f\u00fcr ehrenamtliches Engagement wie im Bereich \n\nUmweltschutz und dementsprechend breitet sich das Feld \n\ndes ehrenamtlichen Engagements zunehmend auf weitere \n\ngesellschaftliche Bereiche aus. Die j\u00e4hrlichen Bestandser-\n\nhebungen in den Vereinen zeigten jedoch sehr stabile Zah-\n\nlen auf einem hohen Niveau. Durch die Corona-Pandemie \n\nhat sich auch an dieser Stelle eine negative Entwicklung \n\nabgezeichnet. So gab es im vergangenen Jahr bei s\u00e4chsi-\n\nschen Vereinen eine erhebliche Anzahl von Vereinsaustrit-\n\nten \u2013 insgesamt 20 000 in Summe, davon 13 000 im \n\nKinder- und Nachwuchssport. Das ist alarmierend. F\u00fcr die \n\nZukunft des Sportlands Sachsen brauchen wir daher eine \n\nsystematische und ganzheitliche Ehrenamtsf\u00f6rderung. \n\nNun sieht der Haushaltsentwurf 2021/2022 eine Erh\u00f6hung \n\nf\u00fcr den Bereich Breitensport vor, in der zum Beispiel auch \n\ndie \u00dcbungsleiterpauschale f\u00fcr ehrenamtliche Trainerinnen \n\nund Trainer enthalten ist und angehoben wird, was wir sehr \n\nbegr\u00fc\u00dfen. Dar\u00fcber hinaus brauchen wir aber auch einen \n\nfl\u00e4chendeckenden Ausbau von Ausbildungsm\u00f6glichkeiten \n\nf\u00fcr \u00dcbungsleiterinnen und \u00dcbungsleiter sowie Fortbil-\n\ndungsangebote f\u00fcr Vereinsvorst\u00e4nde \u2013 bis hin zum Schatz-\n\nmeister. Denn ein Professionalisieren der Strukturen \n\nschafft nicht nur attraktive Angebote, sondern es hilft bei \n\nder Nachwuchssuche und Entwicklung, die jetzt schlicht-\n\nweg einen notwendigen Prozess darstellt. Es gibt weitere \n\n\u00dcberlegungen, ehrenamtliches Engagement im Sport zu \n\nst\u00e4rken \u2013 von der Befreiung von Parkplatzgeb\u00fchren in der \n\njeweiligen Kommune bis hin zu Bonuspunkten f\u00fcr die Stu-\n\ndienbewerbung. An der Universit\u00e4t Erlangen kann man \n\nzum Beispiel mit einer Berufsausbildung und einem \n\n\u00dcbungsleiter- oder Trainer-B-Schein sportrelevante The-\n\nmen auch ohne Abitur studieren. \n\nGrunds\u00e4tzlich w\u00e4re es wichtig, dass man das Engagement \n\ninsgesamt auf verschiedenen Eben w\u00fcrdigt, denn es geht ja \n\nnicht nur um den Sport. Ehrenamt findet sich auch in ande-\n\nren Bereichen wie Integration durch Sport. Es ist f\u00fcr uns \n\nals Fraktion daher nicht nachzuvollziehen, dass im aktuel-\n\nlen Haushaltsentwurf die Gelder f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur bes-\n\nseren Integration durch Sport g\u00e4nzlich gestrichen wurden. \n\nDaher fordern wir auch hier ein klares Bekenntnis der Ko-\n\nalition zur St\u00e4rkung des Ehrenamts. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird nun sei-\n\ntens der B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1641 \n\nist nicht der Fall. Dann frage ich die Fraktionen, ob noch \n\neine dritte Rederunde gew\u00fcnscht wird? Gibt es noch Rede-\n\nbedarf? \u2013 Frau Abg. Schwietzer von der AfD-Fraktion, \n\nbitte. \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Zun\u00e4chst zu den Einw\u00fcr-\n\nfen und dem Thema \u201ezwei Euro die Stunde\u201c: Viele Rentner \n\n\u00fcben das Ehrenamt mit Leib und Seele aus, sind aber auch \n\nauf die 40 Euro angewiesen. Sind damit alle Kosten abge-\n\ndeckt? Ist das gerechtfertigt beziehungsweise soll nicht das \n\nEhrenamt eigentlich gest\u00e4rkt werden? \n\nJetzt zur eigentlichen Rede: Zum Schluss der Debatte \n\nm\u00f6chte ich noch auf einen letzten Aspekt hinweisen, und \n\nzwar die Nachbarschaftshelfer sowie diejenigen, die \u00e4lte-\n\nren und pflegebed\u00fcrftigen Menschen die notwendige Un-\n\nterst\u00fctzung zukommen lassen \u2013 von Mensch zu Mensch. \n\nGerade in der jetzigen Zeit ist dieses Ehrenamt enorm \n\nwichtig. In nicht wenigen F\u00e4llen wurden durch die CDU-\n\nWirtschaftspolitik der Nachwendezeit Familien auseinan-\n\ndergerissen. Viele verlie\u00dfen Sachsen aus beruflichen Gr\u00fcn-\n\nden. In den l\u00e4ndlichen und strukturschwachen Regionen \n\ngibt es keine ad\u00e4quaten Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten. \n\nDadurch kamen die Menschen auch nur begrenzt in ihre \n\nHeimat zur\u00fcck. Sie w\u00fcrden gern zur\u00fcckkommen, aber eben \n\nnicht ohne Perspektive. Ich wei\u00df, wovon ich rede \u2013 ich \n\nkomme selbst aus der Lausitz. \n\nNun trifft es wieder eine Region, welche durch den Braun-\n\nkohlenausstieg erneut gebeutelt sein wird. Die Leute, die \n\ndie CDU damals durch ihre Wirtschaftspolitik vertrieben \n\nhat, fehlen heute und k\u00f6nnen daher die notwendige famili-\n\n\u00e4re Unterst\u00fctzung nicht mehr leisten. Ehrenamtliche und \n\nsoziale Dienste m\u00fcssen einspringen, damit die notwendige \n\nsoziale Unterst\u00fctzung auch ankommt. \n\nHier braucht es strategische Ans\u00e4tze: Aktivierung der B\u00fcr-\n\ngerschaft \u2013 das hat Ihnen schon die Enquetekommission \n\n\u201ePflege\u201c ins Stammbuch geschrieben. Der Ereignisbericht \n\nliegt auch dem Sozialministerium seit 2019 vor. Das sind \n\nzwei Jahre! Die Enquetekommission empfahl der Staatsre-\n\ngierung, den Quartiersansatz zu st\u00e4rken und Seniorenge-\n\nnossenschaften zu f\u00f6rdern. Wo sind diese nun? Bis auf \n\neinige Modellprojekte sehe ich hierf\u00fcr keine Umsetzung. \n\nGut die H\u00e4lfte der \u00fcber 200 000 Pflegebed\u00fcrftigen in Sach-\n\nsen sind reine Pflegegeldempf\u00e4nger; sie werden also ohne \n\nprofessionelle Hilfe zu Hause versorgt. \n\nDie meisten dieser Pflegebed\u00fcrftigen m\u00f6chten das ge-\n\nwohnte h\u00e4usliche Umfeld nicht verlassen. Daher braucht es \n\neinen Systemwechsel. Wir als AfD wollen die h\u00e4usliche \n\nPflege st\u00e4rken \u2013 also durch die Familie, aber auch durch \n\ndas Ehrenamt. Ehrenamtliche Strukturen m\u00fcssen dort ge-\n\nschaffen werden, wo die Familie die Pflege nicht leisten \n\nkann. Wir wollen eine Angleichung des Pflegegeldes an die \n\nBetr\u00e4ge, die f\u00fcr die professionelle Pflege bezahlt werden. \n\nSo k\u00f6nnen die Pflegebed\u00fcrftigen den Einsatz der Men-\n\nschen, die ihnen helfen, besser honorieren, und ihre Versor-\n\ngung finanziell sicherstellen. Dass diese ehrenamtliche, \n\nteils nachbarschaftliche Unterst\u00fctzung funktioniert, hat die \n\nCoronakrise gezeigt. Es gab viele Initiativen zur Versor-\n\ngung von \u00e4lteren Menschen, die Angst vor Corona hatten \n\nund nicht mehr einkaufen gegangen sind. Dort wurde die \n\nVersorgung durch das Ehrenamt sichergestellt. Die Ehren-\n\namtlichen unterst\u00fctzen hier, wo Ihre Zwangsma\u00dfnahmen, \n\ndie Sie den Menschen aufgeb\u00fcrdet haben, das Leben der \n\nPflegebed\u00fcrftigen schwierig gestaltet haben. \n\nSie sehen also, es gibt noch viel zu tun: erstens bessere An-\n\nerkennung der Leistungen der Ehrenamtlichen, zweitens \n\nErh\u00f6hung der Ehrenamtspauschale, drittens, politisch neut-\n\nral in diesem Umfeld zu agieren, zum Beispiel in der Kin-\n\nder- und Jugendarbeit; \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nviertens: Schaffen Sie eine wirkliche Demokratie und ma-\n\nchen Sie wirklich \u201e Von Mensch zu Mensch: Das Ehrenamt \n\nst\u00e4rken\u201c. Das ist die St\u00e4rkung vom Ehrenamt, also nicht \n\nreden, sondern handeln und umsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weite-\n\nren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Frau Minis-\n\nterin K\u00f6pping, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr verehrten Abgeordneten! Ich bin der \n\nSPD-Fraktion sehr dankbar, dass sie das Ehrenamt heute \n\nauf die Tagesordnung gesetzt und auch in der Aktuellen \n\nDebatte thematisiert hat. Denn ich glaube, es ist wirklich \n\nZeit, dass wir den Ehrenamtlichen, die im \u00dcbrigen auch \n\nw\u00e4hrend der Pandemie unglaublich flei\u00dfig waren und leise \n\ngeholfen und in allen Bereichen Unterst\u00fctzung gegeben ha-\n\nben, einfach einmal Dankesch\u00f6n sagen. \n\n(Beifall bei der SPD,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der CDU) \n\nGleichzeitig bin ich Frau Lang sehr dankbar, dass sie Be-\n\ngriffe pr\u00e4gt wie zum Beispiel den Begriff des Herzmen-\n\nschen. Wir h\u00f6ren sehr viele schlimme Begriffe gerade aus \n\nder Richtung der AfD. Bei dem, was wir uns heute wieder \n\nanh\u00f6ren durften, ist dieses Kommunikative, dass wir uns \n\num Menschen k\u00fcmmern, die tats\u00e4chlich mit Herz und mit \n\nVerstand anderen helfen und andere unterst\u00fctzen, unglaub-\n\nlich wichtig. Auch daf\u00fcr mein ganz herzliches Danke-\n\nsch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der CDU) \n\n\u00dcber 22 000 Menschen in Sachsen erhalten eine Ehren-\n\namtspauschale, die gerade angesprochen wurde, die nicht \n\nreiche, die zu gering sei. Man kann immer mehr tun, keine \n\nFrage, daf\u00fcr sind wir immer offen. Aber Fakt ist, dass wir \n\neben auch das tun, was wir sagen, und dass wir planen, die \n\nF\u00f6rderung aus dem Jahr 2021 fortzusetzen. Das sind im-\n\nmerhin f\u00fcr Sachsen 11 Millionen Euro. Uns ist bewusst, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1642 \n\ndass wir gerade in diesen Zeiten darauf achten m\u00fcssen, wie \n\nund wo wir unser Geld ausgeben. Deswegen bin ich sehr \n\ndankbar, dass wir genau in diesem Bereich nicht k\u00fcrzen, \n\nsondern stabil bleiben. \n\nAuch die Ehrenamtsf\u00f6rderung und das kommunale Ehren-\n\namtsbudget will ich noch einmal nennen. Es ist meine Bitte \n\nund meine Aufforderung auch an die Kommunen, dieses \n\nEhrenamtsbudget tats\u00e4chlich auszulasten und auszunutzen, \n\nweil die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die in den Kommunen \n\nUnterst\u00fctzung leisten, genau die sind, die solche Projekte \n\nam Leben erhalten, auch in diesen schwierigen Zeiten. Wir \n\nreden sehr viel \u00fcber Corona und \u00fcber all das, was passiert. \n\nDas sind Themen \u2013 auch das hat Frau Lang immer wieder \n\naufgegriffen \u2013 wie zum Beispiel das Thema Einsamkeit. \n\nGerade die Menschen, die einfach zum Telefonh\u00f6rer grei-\n\nfen, die Menschen, die f\u00fcr andere einkaufen, sehen wir, \n\nehrlich gesagt, kaum. Aber die B\u00fcrgermeisterinnen und \n\nB\u00fcrgermeister oder die Abgeordneten vor Ort sehen sie. \n\nDeswegen an dieser Stelle auch diesen Menschen, die leise \n\narbeiten und so Wichtiges tun, ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der CDU) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Ehrenamtsagentur einge-\n\nhen. Es wurde gesagt: \u201eDa wird zentralisiert\u201c oder wie Sie \n\ndas formuliert haben. Haben Sie sich wirklich einmal mit \n\ndem Thema befasst? In diese Richtung ginge meine Bitte. \n\nIch bin n\u00e4mlich zur Er\u00f6ffnung dort gewesen und m\u00f6chte \n\nden kleinen Vereinen und den Menschen, die vielleicht \n\n\u00fcberlegen, einen Verein zu gr\u00fcnden, unbedingt helfen, weil \n\ndiese zum Beispiel bei F\u00f6rdermittelantr\u00e4gen manchmal \n\nSchwierigkeiten haben. Genau dort wird die Agentur hel-\n\nfen. Manchmal gibt es auch schon Vereine, zu denen man \n\nsagt: Ihr k\u00f6nnt euch dorthin oder dorthin wenden. Ich \n\nkenne aus meiner langj\u00e4hrigen Erfahrung sehr viele Bei-\n\nspiele, dass Menschen gar nicht wussten, was es alles \n\nschon gibt, wo man einerseits vermitteln kann, aber auch \n\nandererseits diejenigen unterst\u00fctzt, die tats\u00e4chlich etwas \n\nNeues aufbauen wollen. Insofern halte ich eine Ehren-\n\namtsagentur, die gerade den kleinen Vereinen hilft und \n\ndiese unterst\u00fctzt, f\u00fcr au\u00dferordentlich wichtig. \n\nNun komme ich noch einmal zu einem Thema, bei dem ich \n\nFrau Schaper anspreche, die gefragt hat: Gibt es denn da \n\nmal etwas Neues? Ja, das gibt es, das sind die sozialen Orte. \n\nGerade da erleben wir viele B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcr-\n\ngermeister, die in ihren Gemeinden unglaublich viel ge-\n\nschaffen haben. Aber trotzdem gibt es noch die Stelle, wo \n\nsich junge Leute oder auch andere beispielsweise an der \n\nBushaltestelle treffen, weil sie keinen Ort haben, an dem \n\nsie sich zusammenfinden und austauschen k\u00f6nnen, wo man \n\nsich gegenseitig hilft. Dieses Soziale-Orte-System ist ein \n\nneues Programm. Es soll sich in unserem Haushalt und in \n\nunserer Arbeit widerspiegeln, weil wir glauben, dass ge-\n\nrade in den l\u00e4ndlichen Regionen, wo nicht jeder kleine Ort \n\netwas Bestimmtes haben kann, ein solcher Zusammen-\n\nschluss und Zusammenhalt ganz wichtig ist. \n\nEhrenamtliche begleiten und unterst\u00fctzen auch \u00c4ltere, \n\nselbstverst\u00e4ndlich. Es gibt zum Beispiel die Alltagsbeglei-\n\nterinnen und Alltagsbegleiter. Diese haben Sie nicht er-\n\nw\u00e4hnt, aber das ist etwas ganz Wichtiges. Ich habe mich \n\neinmal im Jahr bei ihnen bedankt und sehe, was sie f\u00fcr eine \n\ntolle Arbeit leisten. Deswegen an dieser Stelle einfach zu \n\nsagen, \u00e4ltere Menschen w\u00fcrden im Alltag nicht unterst\u00fctzt, \n\nist nicht richtig. Wir haben die Alltagsbegleiterinnen und \n\nAlltagsbegleiter. Das ist im \u00dcbrigen auch ein Programm, \n\ndas deutschlandweit fast einmalig ist. Es ist ein sehr tolles \n\nProgramm, das man selbstverst\u00e4ndlich immer ausbauen \n\nund erweitern kann. Die Alltagsbegleiterinnen und Alltags-\n\nbegleiter sowie die Kommunen haben in der Corona-Zeit \n\nunheimlich viel Unterst\u00fctzung f\u00fcr die \u00e4lteren B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger geleistet. \n\nIch nenne einmal ein Beispiel aus Grimma. Der B\u00fcrger-\n\nmeister hat die \u00c4lteren nicht nur in die Au\u00dfenstelle des \n\nImpfzentrums gefahren und nat\u00fcrlich wieder nach Hause \n\ngebracht, sondern ihnen auch geholfen, Termine zu verein-\n\nbaren und Unterlagen auszuf\u00fcllen. Das alles sind Dinge, \n\ndie die Ehrenamtlichen machen. Es sind teilweise ehren-\n\namtliche \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, die im Ruhestand sind und \n\nsich unterst\u00fctzend eingeschaltet haben, um zum Beispiel \n\nauch viele Fragen zu kl\u00e4ren. \n\nNicht zuletzt m\u00f6chte ich die S\u00e4chsische Ehrenamtskarte er-\n\nw\u00e4hnen. Auch diese haben wir in Sachsen eingef\u00fchrt. Da-\n\nmit hat man in seinem Ort M\u00f6glichkeiten, zu verg\u00fcnstigten \n\nKonditionen Leistungen zu nutzen, damit man ein kleines \n\nDankesch\u00f6n f\u00fcr seine Arbeit erh\u00e4lt. \n\nSie haben vorhin so lapidar den H\u00e4ndedruck erw\u00e4hnt. Auf-\n\ngrund von Corona konnten wir bestimmte Veranstaltungen \n\nin diesem Jahr gar nicht durchf\u00fchren. Deswegen haben wir \n\ndas per Schreiben oder virtuell gemacht. Da sind schon An-\n\nrufe von Ehrenamtlichen gekommen, die mir gesagt haben, \n\ndass sie sehr bedauern, dass es keine direkte Veranstaltung \n\ngibt, weil ihnen die Wertsch\u00e4tzung auf die direkte Art  \n\nunheimlich wichtig ist. Wenn man glaubt, dass der H\u00e4nde-\n\ndruck nicht wichtig sei, untersch\u00e4tzt man die Ehrenamtli-\n\nchen sehr. \n\nIch m\u00f6chte in dieser Runde noch eine Gruppe nennen, die \n\nmir sehr wichtig ist. Das sind Friedensrichter, Sch\u00f6ffen, \n\ndas ist die Gefangenenbetreuung in der Justiz, das sind die \n\nvielen, die in Bibliotheken, Heimatvereinen oder soziokul-\n\nturellen Zentren ehrenamtlich arbeiten, die auch eine Er-\n\nw\u00e4hnung finden m\u00fcssen. Denn es sind oft Leute, von denen \n\nman ganz selbstverst\u00e4ndlich annimmt, dass sie dort norma-\n\nlerweise arbeiten, und meistens gar nicht wei\u00df, dass sie das \n\nehrenamtlich tun. Deswegen m\u00f6chte ich auch diese Grup-\n\npen noch einmal deutlich erw\u00e4hnen. \n\n(Beifall bei der SPD,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der CDU) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich \u2013 das muss man auch einmal f\u00fcr Sach-\n\nsen erw\u00e4hnen \u2013: Immer, wenn es Krisen gibt, immer, wenn \n\nes schwer wird, immer, wenn eine Situation vor besonde-\n\nren Herausforderungen steht, sind sie da, auch die Men-\n\nschen, die sonst gar nicht ehrenamtlich engagiert sind. Was \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1643 \n\nmeine ich damit? Alle erinnern sich an das Hochwasser, an \n\ndie vielen Menschen, die einfach losgegangen sind und ge-\n\nholfen haben. Ich denke auch an das Jahr 2015, als viele \n\ngefl\u00fcchtete Menschen nach Sachsen gekommen sind, wo \n\nunglaublich viele Menschen einfach gesagt haben: \u201eIch \n\nhelfe.\u201c Ich habe viele solche wunderbaren Beispiele ange-\n\ntroffen. Das erlebe ich jetzt auch w\u00e4hrend der Coronakrise, \n\nwo viele sagen: \u201eIch kann den und den Beitrag leisten\u201c, \n\nohne dass sie daf\u00fcr von irgendjemandem ein Dankesch\u00f6n \n\nerwarten. Sie machen das, weil sie den Anspruch haben, in \n\nschwierigen Zeiten zu helfen, weil das f\u00fcr sie selbst eine \n\nwichtige Arbeit ist. Deshalb nutze ich diese Gelegenheit, \n\ndaf\u00fcr einmal herzlich zu danken. \n\nVon ganzem Herzen m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch ein-\n\nmal den Ehrenamtlichen in Sachsen danken. Ich m\u00f6chte \n\nnoch einmal zum Ausdruck bringen: Es gibt nichts, was \n\nman nicht noch besser machen k\u00f6nnte. Daran wollen wir \n\ngemeinsam arbeiten. Deswegen noch einmal herzlichen \n\nDank f\u00fcr die Debatte heute in dieser Runde! \n\n(Beifall bei der SPD,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der CDU) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist die \n\nErste Aktuelle Debatte abgeschlossen, meine Damen und \n\nHerren.  \n\nWorte des Ministerpr\u00e4sidenten zur aktuellen Entwicklung \n\nBevor wir zur Zweiten Aktuellen Debatte kommen, hat \n\nunser Ministerpr\u00e4sident nach \u00a7 86 Abs. 1 unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung au\u00dferhalb der Tagesordnung ums Wort \n\ngebeten, das ich ihm hiermit erteile. \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \n\nm\u00f6chte Sie \u00fcber die aktuelle Entwicklung der Osterfe-\n\nrien informieren. Sie haben verfolgt, dass die Minister-\n\npr\u00e4sidenten gemeinsam mit der Bundesregierung vor \n\nzwei Tagen intensiv \u00fcber die aktuelle pandemische Lage \n\nin Deutschland beraten und verschiedene Optionen er-\n\nwogen haben, die uns zur Verf\u00fcgung stehen, um den der-\n\nzeit sehr dramatischen Anstieg der Infektionszahlen zu \n\nbremsen. \n\nDie Bundeskanzlerin hat uns gerade informiert, dass sie \n\npers\u00f6nlich die Verantwortung \u00fcbernehmen m\u00f6chte f\u00fcr \n\neinen, wie sie gesagt hat, Fehler in der Entscheidung in \n\ndieser Sitzung, n\u00e4mlich in der Zeit von Gr\u00fcndonnerstag \n\nbis Ostermontag durch eine Schlie\u00dfungsverf\u00fcgung \u00fcber \n\ndas Infektionsschutzgesetz daf\u00fcr zu sorgen, dass in die-\n\nser Zeit \u00fcberall die Kontakte reduziert werden und das \n\n\u00f6ffentliche Leben, das wirtschaftliche Leben zur Ruhe \n\nkommt. Ich habe in dieser Runde gerade gesagt, dass \n\nnicht nur die Bundeskanzlerin eine Verantwortung daf\u00fcr \n\ntr\u00e4gt, sondern alle, die an dieser Veranstaltung teilge-\n\nnommen haben, und auch ich ganz pers\u00f6nlich. \n\nWir haben in den vergangenen zw\u00f6lf Monaten eine un-\n\nglaubliche Anzahl schwierigster Entscheidungen getrof-\n\nfen, um eine Situation, eine Naturkatastrophe mit einem \n\nVirus, f\u00fcr uns v\u00f6llig unbekannt, trotzdem so zu organi-\n\nsieren, dass damit m\u00f6glichst wenig Sch\u00e4den an Men-\n\nschenleben, an der Wirtschaft und an den Finanzen \n\nverbunden sind. \n\nZu den vielen richtigen Entscheidungen kommt in die-\n\nsem Fall eine Entscheidung, die nicht richtig war, weil \n\nsie nicht ausreichend vorbereitet und gekl\u00e4rt werden \n\nkonnte, weil in den letzten 24 Stunden eine Vielzahl von \n\nFragen und Kritik aufgekommen ist, von ganz konkreten \n\nAuswirkungen bis hin zu Dingen, die vermutlich eher \n\nkonstruiert sind. Auf jeden Fall bleibt: Die ganze Sache \n\nstand unter keinem guten Stern. Deswegen wird diese \n\nEntscheidung zur\u00fcckgenommen. \n\nWir haben eine Situation in Sachsen, dass wir eine  \n\nVerdoppelung der Inzidenz in den vergangenen 14 Ta-\n\ngen erlebt haben. Jetzt liegt die Inzidenz bei 154. Der R-\n\nWert, der Reproduktionsfaktor liegt deutlich \u00fcber 1. Wir \n\nm\u00fcssen damit rechnen, dass sich die Inzidenz, also die \n\nInfektionen in der Bev\u00f6lkerung, auch in den kommen-\n\nden 14 Tagen, m\u00f6glicherweise in den n\u00e4chsten zehn  \n\nTagen, verdoppelt. Das bedeutet eine Infektionszahl von \n\n300. \n\nEs ist nicht abzusehen, dass sich das Infektionsgesche-\n\nhen nach diesen 14 Tagen reduziert. Dann h\u00e4tten wir \n\nnach 14 Tagen ein Infektionsgeschehen von 600. Wenn \n\ndiese Entwicklung so fortgeht, dann haben wir in 14 Ta-\n\ngen danach eine Inzidenz von 1 200. \n\nWir haben im vergangenen Jahr bei einer Inzidenz von \n\n195 am 21. November die 1 300 Betten, die f\u00fcr die Co-\n\nvid-Versorgung zur Verf\u00fcgung stehen, ausgelastet. Des-\n\nhalb, denke ich, ist es aller M\u00fche wert, verschiedene \n\nVorschl\u00e4ge, \u00dcberlegungen zu bewerten, zu beraten und, \n\nwenn sie m\u00f6glich sind, auch ins Werk zu setzen, immer \n\nvor dem Hintergrund der Angemessenheit und Abw\u00e4-\n\ngung, was das mildeste Mittel ist, und damit zu versu-\n\nchen, diese Entwicklung zu stoppen. \n\nDiese Aufgabe steht jetzt auch hier im Freistaat Sachsen \n\nin einer noch gr\u00f6\u00dferen Form vor uns, weil die Option \n\nder Unterbrechung dieser Infektionsketten \u00fcber Ostern \n\njetzt so nicht stattfinden wird. \n\nDie Staatsregierung wird am Montag \u00fcber die neue \n\nCorona-Schutz-Verordnung entscheiden. Anh\u00f6rungen \n\nfinden hier im S\u00e4chsischen Landtag in den n\u00e4chsten Ta-\n\ngen statt. Ich bin froh dar\u00fcber, wenn es eine Vielzahl von \n\nAnregungen und Hinweisen gibt, welche weiteren Opti-\n\nonen uns zur Verf\u00fcgung stehen, damit die von mir skiz-\n\nzierte Entwicklung nicht eintritt. \n\nEs ist klar, dass der K\u00f6nigsweg zur Bek\u00e4mpfung dieser \n\nPandemie das Impfen ist. Wir wissen alle, dass wir die-\n\nses nicht allein beeinflussen k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1644 \n\nWir verimpfen jede Impfdose, die nach Sachsen kommt, \n\nschnell, z\u00fcgig und unmittelbar. Wie viele Impfdosen in \n\nden n\u00e4chsten Wochen und Monaten zu uns kommen, \n\nliegt allerdings nicht in unserer Hand, sondern hat ent-\n\nscheidend mit den Produktionskapazit\u00e4ten der Pharma-\n\nunternehmen zu tun. Es laufen eine Vielzahl von \n\nBem\u00fchungen, um den Effekt zu beschleunigen, aber ei-\n\nnen wirklichen Effekt des Impfens werden wir erst Ende \n\nMai im Infektionsgeschehen sehen. \n\nDas Mittel, das die gr\u00f6\u00dfte Wirkung bei der Unterbre-\n\nchung dieser Pandemie entfaltet, ist die Kontaktvermei-\n\ndung. Wir wissen aus der Vergangenheit, wie das \n\nfunktioniert, und wir wissen, welche Belastungen es f\u00fcr \n\ndie Bev\u00f6lkerung mit sich bringt. Zwischen diesen zwei \n\nDingen braucht es einen politischen und gesellschaftli-\n\nchen Aushandlungsprozess \u00fcber den richtigen Weg. Das \n\nist die Aufgabe, vor der alle politisch handelnden Men-\n\nschen in diesem Land stehen. Es ist eine Aufgabe, einen \n\ngesellschaftlichen Konsens zu erzeugen, damit er m\u00f6g-\n\nlichst breit getragen wird. \n\nWir wollen, dass die Schulen wieder in einem Regelbe-\n\ntrieb arbeiten k\u00f6nnen. Daf\u00fcr brauchen wir ein gut  \n\nausgebautes Testregime. Wir sind dabei, f\u00fcr 35 Millio-\n\nnen Euro Selbsttests f\u00fcr die Schulen zu beschaffen,  \n\nsodass diese Ma\u00dfnahme am 12. April beginnen kann. \n\nWir sind mit der kommunalen Familie dabei, \u00fcberall \n\nTestzentren zu organisieren. Das ist eine gewaltige \n\nKraftanstrengung. \n\nIch m\u00f6chte Sie herzlich darum bitten, f\u00fcr diesen Weg \n\ndes Testens auch mit zu werben. Wir haben erlebt, wel-\n\nche kuriosen und aus heutiger Sicht v\u00f6llig abseitigen \n\nDiskussionen zum Thema Maske in diesem Land statt-\n\ngefunden haben. Jetzt haben wir uns daran gew\u00f6hnt und \n\nauch der Letzte hat verstanden, dass es richtig ist. \n\nBeim Thema Testen haben wir in verschiedener Hinsicht \n\npositive und auch hoffnungsvolle Ans\u00e4tze, Menschen, \n\ndie sich darum bem\u00fchen, aber wir sehen auch dabei den \n\neinen oder anderen, der schon wieder Schwierigkeiten \n\nkonstruiert. \n\nDeswegen lassen Sie uns diesen Weg gemeinsam gehen. \n\nLassen Sie uns gemeinsam nach Optionen suchen, um \n\ndiese aktuelle Entwicklung zu beeinflussen. \n\nWenn Fehler gemacht werden, dann m\u00fcssen sie als sol-\n\nche benannt und dann muss auch die Verantwortung da-\n\nf\u00fcr \u00fcbernommen werden. Das tue ich ganz ausdr\u00fccklich. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Da-\n\nmen und Herren! Nach \u00a7 86 Abs. 4 haben die Fraktionen \n\ndie M\u00f6glichkeit, eine Aussprache zu beantragen. Wird \n\ndas von einer Fraktion gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe das von \n\nder Linksfraktion. Dann trifft das nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die \n\nanderen zu, wenn gewollt. \n\nIch w\u00fcrde, da es nicht explizit geregelt ist, eine Redezeit \n\nvon 5 Minuten pro Fraktion vorschlagen. Gibt es dage-\n\ngen Widerspruch? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall. Dann \n\nbeginnen wir jetzt mit der Linksfraktion. \u2013 Herr Abg. \n\nGebhardt, bitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent! Vielen Dank, dass Sie jetzt die M\u00f6glichkeit ergrif-\n\nfen haben, hier zu reden. Ich halte es trotzdem f\u00fcr zu sp\u00e4t \n\nund ich halte es auch ein bisschen f\u00fcr anma\u00dfend gegen-\n\n\u00fcber dem Parlament, erst wieder alles gegen\u00fcber den \n\nMedien zu erkl\u00e4ren und sich dann anschlie\u00dfend hierhin \n\nzu stellen und zu sagen, wir wollen einen gesellschaftli-\n\nchen Konsens erreichen. \n\nDen gesellschaftlichen Konsens erreicht man, indem \n\nman mit uns redet, aber nicht, indem man uns Politik \n\nverk\u00fcndet. Ich kann mich in meinen Aussagen nur wie-\n\nderholen, die ich vorhin gemacht habe, die Sie leider \n\nnicht h\u00f6ren konnten, dass es notwendig ist, dass Sie end-\n\nlich damit anfangen, eine Diskussion zu f\u00fchren, und \n\nnicht Politik verk\u00fcnden und es dann auch noch als alter-\n\nnativlos darstellen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Sabine Friedel, SPD:  \n\nHat er doch gar nicht gemacht!) \n\n\u2013 Doch, das macht er die ganze Zeit. \n\nDann f\u00e4llt auf, dass der Versuch, den Sie in der Minis-\n\nterpr\u00e4sidentenkonferenz gemeinsam mit der Kanzlerin \n\nmachen \u2013 \u2013 Ich rede jetzt nicht von der Nachtsitzung, \n\ndass da irgendetwas verabredet wird. Ich bin immer wie-\n\nder \u201ebegeistert\u201c, wenn ich diese Beschlusstexte im \n\nNachhinein lese. Da lese ich S\u00e4tze wie: \u201eDamit die Test-\n\nstrategie funktioniert, m\u00fcssen ausreichend Tests verf\u00fcg-\n\nbar sein.\u201c Das verabreden also Ministerpr\u00e4sidenten mit \n\nder Kanzlerin an dem Abend, an dem eigentlich schon \n\nallen klar ist, dass das Testen die Voraussetzung daf\u00fcr \n\nist, dass wir diesen Unsinn, diese Pandemie, diese Na-\n\nturkatastrophe in den Griff bekommen m\u00fcssen. \n\n(Zuruf von der AfD:  \n\nGenau! Das ist Unsinn! Richtig!) \n\nWie oft wurde in dieser Runde schon verabredet, dass \n\nwir elektronisch nachvollziehbare, f\u00fcr alle Gesundheits-\n\n\u00e4mter einheitliche Standards anwenden? \u2013 Immer wie-\n\nder, mindestens 19-mal. Diesmal stand es nicht darin. \n\nSachsen hat es noch immer nicht eingef\u00fchrt. Ich will nur \n\nsagen, was verabredet ihr dort eigentlich, wenn es dann \n\nsowieso nicht eingehalten wird? Das ist eigentlich das, \n\nwas ich vorhin schon gesagt habe und jetzt wiederhole, \n\nSie bekommen die Glaubw\u00fcrdigkeit nicht mehr hin f\u00fcr \n\ndie Ma\u00dfnahmen, die Sie verabreden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nJa, es geht um den Gesundheitsschutz. \u2013 Ich brauche  \n\nIhren Beifall nicht. Sie k\u00f6nnen damit gleich aufh\u00f6ren, \n\nvon der rechten Seite. \u2013 Es geht um Gesundheitsschutz. \n\n(Demonstrativer Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1645 \n\nWir waren die ganze Zeit immer bei Ihnen, wenn es um \n\nGesundheitsschutz geht. Aber Sie m\u00fcssen endlich auch \n\neinmal die mitnehmen, die sich die ganze Zeit an die Re-\n\ngeln gehalten haben, die die ganze Zeit tats\u00e4chlich bereit \n\ngewesen sind, dies alles zu akzeptieren und zu respek-\n\ntieren. F\u00fcr die brauchen wir einen Plan, nicht f\u00fcr die, die \n\nherumschreien, die Corona-Leugner, die die AfD als \n\nparlamentarischen Arm dann noch benutzen oder sonst \n\nirgendwen. F\u00fcr die brauchen wir den Konsens nicht, die \n\nhaben sich selbst ins Abseits gestellt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir brauchen das f\u00fcr den Rest der Gesellschaft. Da gibt \n\nes eine gro\u00dfe Gruppe, und denen m\u00fcssen wir endlich \n\neinmal deutlich machen: Wir stehen auch an eurer Seite. \n\nIch war Ihnen dankbar, Frau Ministerin K\u00f6pping und \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, dass Sie gestern tats\u00e4chlich vor \n\ndie Staatskanzlei gegangen sind, auch zu den Menschen, \n\ndie gesagt haben: Macht die Schulen zu oder lasst sie zu. \n\nDas ist eine richtige Botschaft. Es gibt Menschen, die \n\nihre Kinder nicht in die Schulen schicken wollen, und \n\nsie wollen nicht unter den anderen, die miteinander dis-\n\nkutieren, ob man Tests durchf\u00fchrt oder nicht, in einem \n\nKlassenzimmer sitzen. Es ist wichtig, dass Sie auch sol-\n\nche Botschaften senden. \n\nAber ich kann mich nur wiederholen: Machen Sie es ge-\n\nmeinsam bei einem runden Tisch, laden Sie die Leute \n\ngemeinsam ein, lassen Sie die Wirtschaftsverb\u00e4nde mit \n\nden Gewerkschaftern, mit den Unternehmerverb\u00e4nden, \n\nmit den Sch\u00fclervertretungen, mit den Eltern- und \n\nLehrervertretungen und mit den Einzelh\u00e4ndlern mitei-\n\nnander diskutieren, damit alle voneinander wissen, wa-\n\nrum denn die Ma\u00dfnahme bei den einen nicht gehen und \n\nbei den anderen schon. Sie k\u00f6nnen nicht nur verk\u00fcnden, \n\nSie m\u00fcssen es miteinander ausdiskutieren und ausspre-\n\nchen. Ich kann Ihnen nur empfehlen: Gehen Sie diesen \n\nWeg. Er ist nicht so schwierig. Es f\u00e4llt Ihnen doch nicht \n\nso schwer, mit allen m\u00f6glichen Leuten zu reden. Neh-\n\nmen Sie auch die Vern\u00fcnftigen mit an einen Tisch und \n\ntrennen Sie diese nicht voneinander, sondern lassen Sie \n\nsie Argumente austauschen. \n\nDeshalb nochmals meine Bitte: Wenn Sie in den n\u00e4chs-\n\nten Tagen und Wochen weitere Ma\u00dfnahmen beschlie-\n\n\u00dfen, nehmen Sie die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung mit. Sie \n\nwird es Ihnen danken. Da rede ich \u00fcberhaupt nicht  \n\ndavon, ob sie jetzt in der CDU sind oder wie Frau  \n\nMinisterin in der SPD. Da gibt es auch noch die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN. Das ist mir vollkommen egal. Ich will, \n\ndass wir Menschenleben retten. Es geht um Gesundheit. \n\nDa stehen wir an Ihrer Seite. \n\nAber h\u00f6ren Sie auf mit dem vielstimmigen Chor, der \n\nmittlerweile von dieser Regierung angestimmt wird. Das \n\nbeste Beispiel war heute Herr Dulig, der sich hier hin-\n\nstellt \u2013 24 Stunden, nachdem es eine Kabinettssitzung \n\ngegeben hat \u2013 und erkl\u00e4rt, dass er mit den Ma\u00dfnahmen \n\nnicht einverstanden ist. Das h\u00e4tte Herr Dulig gestern in \n\nder Kabinettssitzung machen sollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Richtig! \u2013  \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Herr  \n\nGebhardt, wollen Sie die AfD nicht  \n\nretten? Wir wollen auch gerettet werden!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich gehe da-\n\nvon aus, dass auch weitere Fraktionen das Wort w\u00fcn-\n\nschen. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Hartmann, \n\nbitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \n\nmuss bei Ihnen von der AfD starke Spuren hinterlassen \n\nhaben, weil Sie schon tief brummen, bevor ich ans \n\nMikro getreten bin. Das muss aber nicht falsch sein. \n\n(Lachen bei der CDU \u2013  \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Das war blo\u00df husten!) \n\nIch m\u00f6chte mit einer Einordnung beginnen. \n\nVerehrter Herr Ministerpr\u00e4sident, sehr geehrte Damen \n\nund Herren der Staatsregierung! An der Stelle m\u00f6chte \n\nich meinen tiefen Respekt bezeugen, und zwar davor, \n\nsich hier hinzustellen und den Mut zu haben, die Verant-\n\nwortung gemeinsam mit den anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nund mit der Bundeskanzlerin zu tragen und zu sagen, \n\ndass diese Entscheidung nicht umsetzbar und nicht rich-\n\ntig war und ein falsches Signal in das Land ist, um diese \n\ndann nach einem Austausch und einer Bewertung zu-\n\nr\u00fcckzunehmen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle deutlich sagen, dass Sie aus \n\nden Oppositionsr\u00e4ngen von links und rechts das nat\u00fcr-\n\nlich trefflich nutzen k\u00f6nnen, es aber ein hohes Ma\u00df an \n\nPers\u00f6nlichkeit braucht, um diese Erkl\u00e4rung abzugeben. \n\nDar\u00fcber hinaus ist ein Zeichen damit verbunden. Des-\n\nhalb, Herr Gebhardt, kann ich Ihr hohes Klagelied, auf \n\ndas ich noch einmal eingehen werde, nicht verstehen. \n\nDiese Entscheidung ist das untr\u00fcgliche Zeichen, dass die \n\ndemokratischen Prozesse in unserem Land noch funkti-\n\nonieren, \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nund zwar im Gegensatz zu dem, was Sie von der AfD \n\nglauben machen wollen, und zu dem, was Sie, Herr Geb-\n\nhardt, aus meiner Sicht etwas sehr \u00fcberspitzt dargestellt \n\nhaben. \n\nDie R\u00fccknahme dieser Entscheidung hat etwas damit zu \n\ntun, dass wir im politischen Bereich einen Diskurs ge-\n\nf\u00fchrt haben. Die CDU-Fraktion hat gestern sehr deutlich \n\ngemacht, dass sie diese Ma\u00dfnahme nicht f\u00fcr richtig und \n\nzielf\u00fchrend h\u00e4lt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie hat in den Diskussionen verdeutlicht, dass wir eine \n\nL\u00f6sung erwarten. Damit, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, waren wir nicht allein. Es waren neben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1646 \n\nWirtschaftsverb\u00e4nden andere Bundesl\u00e4nder, andere Par-\n\nlamente und andere Fraktionen, die in Ernsthaftigkeit \n\nund nicht in politischem Klamauk diese Diskussionen \n\nim Interesse unseres Landes gef\u00fchrt haben. Das ist ein \n\nZeichen daf\u00fcr, dass wir \u00fcber die Ebenen der L\u00e4nder und \n\nden direkten politischen Prozess hinaus in der Lage sind, \n\nEntscheidungen gemeinsam zu formulieren und zu tra-\n\ngen. \n\nJetzt komme ich zu dem, was Sie vorgetragen haben und \n\nwahrscheinlich vortragen werden. Sie k\u00f6nnen sich be-\n\nklagen, dass der Ministerpr\u00e4sident ausgerechnet mit \n\nIhnen nicht redet. Es kann f\u00fcr das Ego ganz furchtbar \n\nsein, wenn mit einem nicht geredet wird. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nAber dieser Ministerpr\u00e4sident redet mit jedem und allen, \n\nund zwar mit denen, die die Ma\u00dfnahmen gut finden, und \n\ndenen, die sie schlecht finden, mit denen, denen sie zu \n\nweit gehen, \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nweil sie berechtigt Sorgen haben, ihre Kinder in die \n\nSchule zu schicken, und gleicherma\u00dfen mit denen, de-\n\nnen es nicht weit genug geht, die Schulen jetzt zu \u00f6ffnen, \n\nsowie mit all denen in der Mitte, die nicht wissen, was \n\nim Einzelfall richtig oder falsch ist. Der Respekt ver-\n\nlangt im \u00dcbrigen zu sagen, dass wir alle \u2013 wenn wir uns \n\neinmal eine Minute Zeit nehmen, dar\u00fcber nachzudenken \n\n\u2013 nicht wissen, was im Einzelfall in dem Moment richtig \n\noder falsch ist. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nEs geht um das, was in der Verfassung formuliert ist und \n\nwir als Eid geschworen haben: nach bestem Wissen und \n\nGewissen die Entscheidung zu treffen. F\u00fcr meine Frak-\n\ntion nehme ich in Anspruch, dass wir diese Entscheidun-\n\ngen und unsere Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Staatsregierung \n\nnach bestem Wissen und Gewissen vornehmen. \n\nWir bewegen uns die ganze Zeit in einem Spagat zwi-\n\nschen steigenden und sinkenden Inzidenzzahlen. Diese \n\nsind allein kein Indikator, aber sie zeigen eine Entwick-\n\nlung. Dahinter steht eine rationale Bewertung verf\u00fcgba-\n\nrer Kapazit\u00e4ten im Gesundheitssystem und von Betten. \n\nDas ist die Grundlage, nach der ich steuern und die Ri-\n\nsiken bewerten muss. Es geht um einen ma\u00dfvollen Weg, \n\num dieses Land handlungsf\u00e4hig zu halten und trotzdem \n\naus der Pandemie zu f\u00fchren. \n\nNein, Herr Gebhardt, nicht das Testen ist die Vorausset-\n\nzung, um aus dieser schwierigen Lage herauszukom-\n\nmen. Herr Gebhardt, es ist das Impfen, das uns am Ende \n\naus dieser Situation herausbringt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Dann machen  \n\nSie das mal! \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nDas ist die entscheidende Voraussetzung. \n\nJa, es geht um das Testen als eine begleitende Ma\u00df-\n\nnahme, um die Risiken zu minimieren. Auch meine \n\nFraktion hat deutlich gemacht, dass wir L\u00f6sungen su-\n\nchen, wie sich mit einer besseren Umsetzung der Test-\n\nstrategie und der Schaffung von Testvoraussetzungen \u2013 \n\nda machen wir Druck \u2013 weitere M\u00f6glichkeiten zur \u00d6ff-\n\nnung ergeben. Das ist untrennbar miteinander verbun-\n\nden. \n\nNicht f\u00fcr das Herauskommen aus der Krise, sondern f\u00fcr \n\ndie M\u00f6glichkeiten, mehr Normalit\u00e4t in die Gesellschaft \n\nzu bringen, ist das Testen Voraussetzung, Herr Gebhardt. \n\nDa helfen keine pauschalen Vorw\u00fcrfe. \n\nZum runden Tisch: Ich erinnere alle an ihre Verantwor-\n\ntung. Wir f\u00fchren permanent Diskussionen, ob im Parla-\n\nment, in den Landkreisen oder in den St\u00e4dten. Wir \n\nd\u00fcrfen nicht nur sagen: Die Staatsregierung oder der  \n\nMinisterpr\u00e4sident m\u00fcssen es regeln, nein, auch unsere \n\nB\u00fcrgermeister, die Landr\u00e4te, die Vereine, die Interessen-\n\nvertreter der Verb\u00e4nde. Kommunikation muss geb\u00fcndelt \n\nstattfinden. Wir haben eine Krise zu bew\u00e4ltigen. Das \n\nverlangt auch oppositionelles Handeln. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Diese CDU-\n\nFraktion \u2013 da seien Sie sich sicher \u2013 wird Ma\u00dfnahmen, \n\ndie wir f\u00fcr nicht richtig halten, weiter kritisieren und \n\ndies deutlich formulieren. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kom-\n\nmen Sie zum Ende. \n\nChristian Hartmann, CDU: Wir werden aber in der \n\nGesamtverantwortung zur Staatsregierung und den ver-\n\nantwortungsvoll handelnden Menschen stehen, um gut \n\naus dieser Krise zu kommen. \n\nHerzlichen Dank, Herr Ministerpr\u00e4sident, f\u00fcr Ihre Aus-\n\nsage. Wir gehen jetzt wieder an die Arbeit, um f\u00fcr dieses \n\nLand diese Krise zu bew\u00e4ltigen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Als N\u00e4chstes \n\nkommt die AfD-Fraktion. Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren! Ich freue mich \u00fcber diese Entscheidung von \n\nFrau Merkel und von den Ministerpr\u00e4sidenten; denn das \n\nOsterfest ist eines der wichtigsten Kulturg\u00fcter dieses \n\nLandes. Die Einschr\u00e4nkungen in dieser Zeit sind aus \n\nmeiner Sicht nicht hinnehmbar. \n\nIch sage trotzdem etwas anderes. Die Entscheidung, den \n\nGr\u00fcndonnerstag nun nicht zum Feiertag zu machen, die \n\nEinschr\u00e4nkungen \u00fcber das Osterfest zur\u00fcckzunehmen, \n\nist keine Entscheidung, die aus sachlichen Erw\u00e4gungen \n\nerwachsen ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1647 \n\nEs ist eine Entscheidung, die aus der Protestwelle aus \n\nden Verb\u00e4nden, von den B\u00fcrgern und aus den Parteien \n\nerwachsenen ist. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs ist eine Entscheidung vor dem Hintergrund der  \n\nUmfragewerte f\u00fcr die CDU von 26 %. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie R\u00fccknahme dieser erst einen Tag alten Entschei-\n\ndung ist f\u00fcr mich der Beweis, dass auch viele andere \n\nMa\u00dfnahmen nicht aus sachlichen Erw\u00e4gungen erwach-\n\nsen und aufrechterhalten werden, sondern dass sie ge-\n\nnauso beliebig sind und sich genauso daran festmachen, \n\nwie viel Zustimmung diese Entscheidungen in unserer \n\nBev\u00f6lkerung, in unseren Verb\u00e4nden findet. Das ist f\u00fcr \n\nmich tats\u00e4chlich eine Hoffnung; denn das, was hier ge-\n\nschehen ist, war kein demokratischer Prozess, Herr \n\nHartmann. Es war wieder eine einsame Entscheidung \n\nvon einer kleinen Gruppe, und es war eben keine Demo-\n\nkratie. Wenn hier die Demokratie eine Rolle gespielt hat, \n\ndann nur in der Art und Weise, dass wahrnehmbar ist, \n\ndass eine gro\u00dfe Menge unserer Bev\u00f6lkerung diese Ma\u00df-\n\nnahme nicht mittr\u00e4gt und dass es durch den Druck aus \n\nder Bev\u00f6lkerung gelingt, Frau Merkel und auch die Mi-\n\nnisterpr\u00e4sidenten zum Einlenken zu zwingen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nBis jetzt ist es so, dass wir seit einem Jahr erleben, dass \n\ndie Regierungen in Bund und L\u00e4ndern unsere m\u00fcndigen \n\nB\u00fcrger wie unm\u00fcndige Kinder behandeln. Andere L\u00e4n-\n\nder machen das anders. Ich habe heute auf Schweden \n\nund Florida verwiesen. Es gibt noch andere L\u00e4nder, in \n\ndenen die Einschr\u00e4nkungen in die Freiheitsrechte deut-\n\nlich geringer sind als in Deutschland \u2013 L\u00e4nder, die auf \n\ndie Eigenverantwortung ihrer B\u00fcrger vertrauen, die ihre \n\nB\u00fcrger nicht wie Untertanen behandeln, sondern auf Au-\n\ngenh\u00f6he mit ihnen gemeinsam die Coronakrise bew\u00e4lti-\n\ngen. \n\nIch hoffe, dass die R\u00fccknahme, die wir jetzt erlebt  \n\nhaben, eine Stimulanz daf\u00fcr sein wird, dass viele  \n\nMenschen Hoffnung sch\u00f6pfen, dass es sich lohnt, zu  \n\ndemonstrieren, dass es sich lohnt, zu widersprechen, \n\nwenn Ma\u00dfnahmen offensichtlich unbegr\u00fcndet sind und \n\ngro\u00dfen Schaden anrichten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Unternehmer, die Eltern, die B\u00fcrger sind in vielen \n\nBereichen, wenn es um den eigenverantwortlichen \n\nSchutz von Hochrisikogruppen geht, wenn es darum \n\ngeht, Leben mit Corona m\u00f6glich zu machen, um vieles \n\nintelligenter und effizienter, als es die Regierungen in \n\nBund und L\u00e4ndern sind. \n\nVielen Dank \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Frau Abg. Schubert, bitte. \n\nFranziska Schubert, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr ge-\n\nehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Es war richtig, dass Herr Ministerpr\u00e4sident \n\nKretschmer heute dar\u00fcber informiert hat, wie die j\u00fcngs-\n\nten Entwicklungen momentan aussehen. Dass sich das \n\nzeitlich \u00fcberschnitten hat, kann man sicherlich zum Vor-\n\nwurf machen, ist aber vielleicht nicht unbedingt ange-\n\nbracht. \n\nIch m\u00f6chte sehr gern daran erinnern, dass wir eine Pan-\n\ndemie nicht dadurch bek\u00e4mpfen, indem wir uns in der \n\nEmp\u00f6rung und im Krieg der Meinungen gegenseitig \n\naufputschen und nach oben schaukeln, sondern es \n\nbraucht etwas anderes: das Herunterholen auf die \n\nSachebene, das verbale Abr\u00fcsten und das Nachdenken \n\nin Ruhe \u00fcber die wissenschaftlich basierten Fakten, die \n\nwir letztendlich haben. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\n der CDU und der SPD) \n\nIn dieser Pandemie befinden wir uns seit einem Jahr, \n\naber es ist eine Situation, die keiner von uns jemals in \n\ndieser Dimension so mitgemacht hat. Es ist richtig und \n\nes ist normal, auf Dinge zu schauen, die nicht gut laufen, \n\nund es werden Fehler gemacht. Nat\u00fcrlich kann man viel \n\nkritisieren, aber Fehlerkultur in der Politik herzustellen \n\nist essenziell und wichtig. Nat\u00fcrlich kann man sich jetzt \n\nhier hinstellen und draufdreschen und draufhauen und \n\nsagen: Wir werden hier nur informiert und das ist alles \n\nschlecht. Das hilft doch aber keinem weiter. Dabei \n\nnehme ich keine Seite aus. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nEs ist Grundrecht!) \n\nEs geht darum, wirklich zu schauen, welche wissen-\n\nschaftlichen Fakten wir haben. Wir sollten miteinander \n\nschauen, in welchem System wir agieren und welche \n\nWege wir finden k\u00f6nnen. Das schlie\u00dft nicht aus, dass wir \n\nverschiedene Perspektiven austauschen, das schlie\u00dft es \n\nbei Weitem nicht aus. Das ist normal in einer Demokra-\n\ntie. \n\nAber diesen \u201eKrieg von Meinungen\u201c hier permanent  \n\nvoranzutreiben, das ist wirklich das Allerletzte, das wir \n\nmomentan in dieser Zeit brauchen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der SPD \u2013  \n\nUnruhe \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Man kann jetzt hier herumbr\u00fcllen, das hilft uns aber \n\nauch nicht weiter. Ich habe gesagt, es w\u00e4re gut, verbal \n\nabzur\u00fcsten. \n\n(Unruhe und Zurufe von den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Da-\n\nmen und Herren! \n\nFranziska Schubert, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Es ist mo-\n\nmentan weder die Zeit, sich hier gegenseitig weiter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1648 \n\nhochzuputschen oder zu emp\u00f6ren, noch ist es die Zeit, \n\ndas zu nutzen, um Wahlkampf zu betreiben. \n\n(Unruhe und Zurufe von den LINKEN) \n\nWir sehen, dass es eine Dimension annimmt, die ich per-\n\ns\u00f6nlich und meine Fraktion so nicht mehr guthei\u00dfen \n\nk\u00f6nnen. Bei der j\u00fcngsten Aktion beispielsweise \u2013 dem \n\nThema Kinderschuhe \u2013 werden Kinder zu Mitteln eines \n\npolitischen Meinungskrieges gemacht. \n\n(Zuruf von der AfD:  \n\nJetzt sind die Kinder schuld!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das ist einfach \n\nnicht mehr normal. \n\n(Unruhe und Zurufe von den LINKEN) \n\nWir haben momentan eine gro\u00dfe Aufgabe, und die Auf-\n\ngabe hei\u00dft: Wir m\u00fcssen es schaffen, dass es keine dritte \n\nWelle in dieser Massivit\u00e4t gibt. \n\n(Susanne Schaper und Kerstin K\u00f6ditz, \n\nDIE LINKE: Die ist schon lange da!) \n\nWir m\u00fcssen mit dieser Welle umgehen, und wir m\u00fcssen \n\nin den Bereichen, f\u00fcr die wir Verantwortung \u00fcberneh-\n\nmen, auch daf\u00fcr sorgen, dass es Wege gibt. Wir m\u00fcssen \n\ndie Aufgabe und die Pflicht auf Bundesebene benennen. \n\nDas Thema Impfen ist essenziell. Wir alle haben heute \n\nhier deutlich gemacht: Es ist nicht nur das Thema Tes-\n\nten, sondern es ist das Thema Impfen, um den Weg zu-\n\nr\u00fcck in die Normalit\u00e4t zu finden. Wenn wir zur\u00fcck in die \n\nNormalit\u00e4t wollen \u2013 ich denke, das besch\u00e4ftigt uns alle \n\nin den verschiedenen Lebensbereichen \u2013, dann braucht \n\nes die Rahmenbedingungen, um \u00fcberhaupt auf diesen \n\nWeg zu kommen. \n\nDas Thema Testen, das Sie angesprochen haben, ist bei-\n\nspielsweise essenziell f\u00fcr den Bereich Kita und Schule. \n\nSie k\u00f6nnen jetzt zwar sagen, dort passiere zu wenig, aber \n\nes ist nicht so, dass dort nichts passieren w\u00fcrde. Wir wol-\n\nlen auch, dass diese Dinge schneller gehen. Wir sind \n\nauch mit vielen Entwicklungen unzufrieden. \n\n(Zuruf der Abg. Marika T\u00e4ndler-Walenta, \n\nDIE LINKE) \n\nDie Kritik ist auch notwendig. Aber, was mich wirklich, \n\nwirklich umtreibt \u2013 das beobachte ich in den sozialen \n\nMedien und \u00fcberall \u2013: Mittlerweile kann man kaum \n\nnoch ausdifferenzieren, ob es von links oder von rechts \n\nkommt, dass sich die \u00f6ffentliche Meinung absolut \u2013 \u2013 \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Sie sollten  \n\nsich genau \u00fcberlegen, was Sie sagen! \u2013  \n\nUnruhe und Zurufe) \n\nEs putscht sich hoch. \n\n(Unruhe und Zurufe) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Da-\n\nmen und Herren! Frau Schubert, warten Sie noch einen \n\nMoment. \n\nFranziska Schubert, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Es putscht \n\nsich hoch in der \u00f6ffentlichen Debatte, und es ist schwie-\n\nrig und gef\u00e4hrlich, weil wir dadurch die Wege aus dem \n\nBlick verlieren. \n\n(Starke Unruhe und Zurufe \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Wir  \n\nhaben doch nicht die Schulen aufgemacht!  \n\nDas war doch der Kultusminister!) \n\n\u2013 Ja, Sie k\u00f6nnen jetzt \u2013 \u2013 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Da-\n\nmen und Herren, bitte! \n\nFranziska Schubert, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Also: Die \n\nVersachlichung in der Debatte ist nach wie vor wichtig. \n\nWir k\u00f6nnen uns zwar gegenseitig aufputschen und uns \n\nemp\u00f6ren, aber wir finden dadurch keinen Weg. \n\n(Starke Unruhe \u2013  \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, \n\nk\u00f6nnten Sie bitte f\u00fcr Ruhe sorgen! Es ist etwas \n\nunversch\u00e4mt, wie das jetzt hier l\u00e4uft! \u2013  \n\nOh! von der AfD und den LINKEN) \n\nDa ich jetzt ungef\u00e4hr eine Minute angebr\u00fcllt worden bin, \n\nvielleicht noch einmal zum Abschluss: Es geht schlie\u00df-\n\nlich darum, die Perspektiven auch hier im Plenum noch \n\neinmal zu vergegenw\u00e4rtigen. Wir m\u00fcssen verbal abr\u00fcs-\n\nten. Wir m\u00fcssen schauen, wie die Wege, die wir gehen, \n\nsein k\u00f6nnen, und wir gehen diese Wege auch wissen-\n\nschaftlich basiert. Das ist genau der Punkt, den wir brau-\n\nchen. \n\nSich hier gegenseitig hochzuputschen hilft niemandem \n\netwas, und dass wir alle unzufrieden sind, steht auch au-\n\n\u00dfer Frage. Trotzdem ist es wichtig zu schauen, was \n\nmachbar ist und was wir brauchen, um mit dieser Pan-\n\ndemie umgehen zu k\u00f6nnen und wieder in eine Normali-\n\nt\u00e4t zu kommen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU \n\nund der SPD \u2013 Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nSo ein Niveau, wirklich! Unglaublich!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Panter, bitte. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich habe Respekt vor der \n\nEntscheidung, die der Ministerpr\u00e4sident uns gerade \n\n\u00fcberbracht und erl\u00e4utert hat. Ich habe aber auch Respekt \n\nvor der Kritik, die daran ge\u00e4u\u00dfert wird. Es ist in einer \n\nDemokratie normal, dass auch Kritik ge\u00e4u\u00dfert wird. Das \n\nist nicht das Problem. Ich vermisse \u2013 das hat Fran-\n\nziska Schubert am Anfang ihrer Rede angesprochen \u2013 \n\ndie Fehlerkultur. Wir alle k\u00f6nnen Fehler machen, wir \n\nm\u00fcssen sie aber auch eingestehen. \n\n(Zuruf der Abg. Marika T\u00e4ndler-Walenta, \n\nDIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1649 \n\nDas alles ist am Ende aber auch ein sehr, sehr schmaler \n\nGrat. Wir alle \u2013 die Regierung, das Parlament, die Ge-\n\nsellschaft \u2013 wandeln gerade auf diesem sehr schmalen \n\nGrat, individuelles Leben zu retten und gesellschaftli-\n\nches Leben zu erhalten. \n\nWir wandeln auch auf dem schmalen Grat zwischen \n\nkonstruktiver und destruktiver Kritik. Dies mag auch \n\neine Frage von Empfindungen sein, aber es ist eben ein \n\nsehr, sehr schmaler Grat; und es ist nat\u00fcrlich auch so, \n\ndass man auf einem schmalen Grat stolpern kann. T\u00f6-\n\nricht sind die, die stolpern und dann nicht innehalten. \n\nT\u00f6richt sind aber auch die, die das Stolpern sehen und \n\nes ausnutzen. Deshalb kann ich ganz pers\u00f6nlich \u2013 und \n\nich denke, ich darf im Namen der SPD-Fraktion spre-\n\nchen \u2013 nur klar sagen, dass wir in den n\u00e4chsten Wochen \n\neine gute Organisation brauchen, um wieder dorthin zu \n\nkommen, wo wir einmal waren: zu einem guten Ma-\n\nnagement in dieser Krise. \n\nEs sind Fehler gemacht worden, gar keine Frage. Wer \n\nwill das verhehlen? Aber wir haben jetzt die Chance, die \n\nn\u00e4chsten Wochen zu nutzen. Der Ministerpr\u00e4sident hat \n\nangesprochen, dass wir ab dem 12. April die Schulen \n\nmit einem klaren Testregime wieder \u00f6ffnen k\u00f6nnen. Wir \n\nbrauchen bis dahin auch eine klare und ruhige Kommu-\n\nnikation \u2013 das hat der Herr Ministerpr\u00e4sident heute deut-\n\nlich gemacht \u2013, um Orientierung zu geben. \n\nWas wir ebenfalls brauchen, ist Hoffnung. Diesen Hoff-\n\nnungsschimmer bekommen wir, indem wir zum Beispiel \n\nModellprojekte durchf\u00fchren, indem wir versuchen, \u00fcber \n\nein Testen die Zeit, die wir f\u00fcr das Impfen in den n\u00e4chs-\n\nten Monaten noch brauchen, zu \u00fcberbr\u00fccken, um wieder \n\nzu einem normalen Leben in dieser Gesellschaft zur\u00fcck-\n\nzufinden. Deshalb: Ich habe Respekt sowohl vor dieser \n\nEntscheidung als auch vor der Kritik daran. Ich w\u00fcnsche \n\nmir nur, dass jeder und jede gut abw\u00e4gt, welche Art von \n\nKritik hilfreich ist und welche nicht. Ich denke, darin \n\nsind wir uns alle einig. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren, damit ist die Aussprache beendet. Wir keh-\n\nren zur Tagesordnung zur\u00fcck. Ich rufe auf \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nAusgestaltung der GAP-Reform nach 2023 \u2013  \n\ndie Interessen der s\u00e4chsischen Landwirtschaft sichern \n\nAntrag der Fraktion CDU \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion, danach folgen AfD, \n\nDIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staatsre-\n\ngierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Es beginnt die CDU mit \n\nHerrn Abg. von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Im Jahr 1957 wurde \n\ndie Europ\u00e4ische Wirtschaftsgemeinschaft gegr\u00fcndet. Ein \n\nwichtiger Punkt war Artikel 39, die Agrarpolitik, eine Ge-\n\nmeinsame Agrarpolitik in Europa. Diese ist bis heute in \n\nKraft. Damals stand nat\u00fcrlich die Versorgung des Landes \n\nund Europas nach dem Krieg im Mittelpunkt. Es ging um \n\nmehr Mengen an Nahrung, die die Bev\u00f6lkerung brauchte \u2013 \n\ndies ist alles erreicht worden \u2013: Stabilit\u00e4t der M\u00e4rkte, ein \n\nstabiles Versorgungsniveau und eine Sicherstellung von \n\nangemessenen Preisen f\u00fcr die Verbraucher. Hinzu kamen \n\nin den letzten Jahren l\u00e4ndliche Entwicklung sowie Um-\n\nwelt- und Klimaschutz. \n\nDie Situation ist also jene, dass sich die GAP, die Agrarpo-\n\nlitik in Europa, ver\u00e4ndert hat, und auch die Landwirtschaft \n\nhat sich ver\u00e4ndert, und auch die Betriebe haben sich diesen \n\nThemen gestellt. Auch in Sachsen ist es so, dass in den letz-\n\nten 30 Jahren nach dem Umbau der sozialistischen Agrar-\n\nproduktion zu privatwirtschaftlich organisierten Landwirt-\n\nschaftsbetrieben die Ziele entsprechend umgesetzt worden \n\nsind und wir heute ein hohes Niveau in der Landwirtschaft \n\nhaben. \n\nUmso wichtiger ist es jetzt, dieses Niveau weiterzutragen. \n\nEs gibt zurzeit Verhandlungen, an denen auch unsere \n\nStaatsregierung beteiligt ist, um den Weg in die n\u00e4chste \n\nF\u00f6rderperiode, in die n\u00e4chste GAP zu entwickeln und die \n\nR\u00fccksicht auf unsere l\u00e4ndlichen R\u00e4ume, unsere Betriebe \n\nsowie die Interessen der s\u00e4chsischen Landwirtschaft in den \n\nMittelpunkt zu stellen. Deshalb ist es umso wichtiger, dass \n\nsich unsere f\u00f6deralen Landwirtschaftsminister in den wei-\n\nteren Verhandlungen an den Interessen der Landwirt-\n\nschaftsbetriebe orientieren und nicht an politischer \n\nFarbenlehre. Unser Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, \n\nWolfram G\u00fcnther, ist derzeit Vorsitzender der AMK, der \n\nAgrarministerkonferenz. Insofern ist es uns als CDU wich-\n\ntig, das Signal zu setzen, dass dies im Interesse des Landes, \n\nder s\u00e4chsischen Landwirtschaft und eben nicht des Vor-\n\nWahlkampfes mit gr\u00fcner Komponente geschieht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEs ist insofern kein gutes Zeichen, dass die Agrarminister-\n\nkonferenz, die f\u00fcr den 24. M\u00e4rz geplant war, jetzt abgesagt \n\nwerden soll. Was wollen die gr\u00fcnen Landwirtschaftsminis-\n\nter in der Gruppe eigentlich? Parallel l\u00e4uft die Trilogver-\n\nhandlung auf europ\u00e4ischer Ebene. Sollte es nicht vor der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1650 \n\nTrilogverhandlung auf die B\u00fchne kommen? Das w\u00e4re vo-\n\nraussichtlich fr\u00fchestens im April der Fall. Wenn wir zu ei-\n\nnem Ergebnis kommen wollen \u2013 warum kann man nicht \n\njetzt schon in Deutschland die Aspekte f\u00fcr die europ\u00e4ische \n\nDiskussion vereinbaren, die jetzt wichtig ist, um dies in der \n\nDebatte in Europa deutlich zu machen? Denn es braucht \n\nnicht den Trilog, um den Umschichtungssatz von der ersten \n\nin die zweite S\u00e4ule f\u00fcr das \u00dcbergangsjahr 2022 sowie an-\n\ndere Aspekte der Gemeinsamen Agrarpolitik festzusetzen. \n\nDazu k\u00f6nnen sich auch unsere Agrarminister heute \u00e4u\u00dfern \n\nund verst\u00e4ndigen, beispielsweise zu den \u00d6koregelungen o-\n\nder zu Konditionalit\u00e4t. \n\nWir finden diese Verz\u00f6gerungstaktik gef\u00e4hrlich. Der Frust, \n\nder unter den Landwirten bei verschiedenen Themen ge-\n\nrade im letzten Jahr offensichtlich wurde \u2013 auch auf den \n\nDresdner Stra\u00dfen mit Traktoren \u2013, kann in Wut umschla-\n\ngen. Das ist, denke ich, eine sensible Kiste. Ein neuer Zeit-\n\ndruck, der dann nach hinten entsteht, ist nicht geeignet, um \n\nzu breit diskutierten und fachlich fundierten Beschl\u00fcssen \n\nzu kommen, sondern er ist mit Hektik verbunden, die zu \n\nFehlschl\u00fcssen und Unbedachtheit f\u00fchren kann. \n\nGerade im Wahljahr ist es nat\u00fcrlich schwierig, wenn grund-\n\nlegende agrarpolitische Weichenstellungen jetzt in einen \n\nVor-Wahlkampf hineinlaufen. Das k\u00f6nnte zum Debakel \n\nwerden. Insofern warnen wir davor, denn wir wollen in die-\n\nser Situation ein Herz f\u00fcr die Bauern erkennen lassen. \n\nLetztendlich ist es wichtig, dass die Fakten, die auf dem \n\nTisch liegen, gekl\u00e4rt werden und dass keine Emotionalit\u00e4-\n\nten auf dem R\u00fccken der Landwirtschaftsbetriebe ausgetra-\n\ngen werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben in Sachsen \n\neine moderne, wettbewerbsf\u00e4hige Landwirtschaft, und \n\njetzt geht es in der Diskussion darum: Besteht sie oder wird \n\nsie rasiert? Geht es also darum, dass sich S\u00fcd- und West-\n\ndeutschland gegen die \u00f6stlichen Strukturen verb\u00fcnden und \n\ndie gr\u00fcne Farbe f\u00fcr ihre Interessen gegen die in Sachsen \n\nentstandenen Strukturen agiert? Das ist die Frage, die wir \n\nheute in diesem Hohen Hause diskutieren wollen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich komme noch \n\nkurz zu den Vorschl\u00e4gen. Es geht um Umschichtungen in \n\nder Agrarf\u00f6rderung. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich glaube, das \n\ngeht jetzt nicht mehr. Es ist schon weit \u00fcber die Zeit. Viel-\n\nleicht in der zweiten Runde. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Alles klar. \u2013 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Als N\u00e4chstes \n\nspricht die AfD-Fraktion; Herr Abg. Dornau, bitte. \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Kenia-Koalition m\u00f6chte \n\nheute mit ihrer Aktuellen Debatte zur Ausgestaltung der \n\nGemeinsamen Agrarpolitik sprechen. Anscheinend hat sie \n\ndiese in den Fokus der Landwirtschaft in Sachsen gestellt \n\n\u2013 zumindest wird es so versucht. \u2013 So weit, so gut. \n\nWem es nicht gel\u00e4ufig ist: Unter der Gemeinsamen Agrar-\n\npolitik sind gemeinhin die Ausgleichszahlungen auf EU-\n\nEbene an die Landwirte sowie in die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume zu \n\nverstehen. Hervorgegangen sind diese Ausgleichszahlun-\n\ngen aus der Zeit der R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge, um heimische \n\nLandwirte im Zuge der Liberalisierung internationaler \n\nHandelspolitik und der damit verbundenen \u00d6ffnung der eu-\n\nrop\u00e4ischen Agrarm\u00e4rkte vor dem Konkurrenzdruck durch \n\nbilliger produzierende Wettbewerber zu sch\u00fctzen. Zu er-\n\nw\u00e4hnen ist, dass diese Wettbewerber \u2013 vornehmlich aus \n\nNord- und S\u00fcdamerika \u2013 damals wie heute nicht im ge-\n\nringsten Ansatz die deutschen Normen bei Sozial-, Ver-\n\nbraucher- und Umweltstandards erf\u00fcllen. \n\nZu den urspr\u00fcnglichen Zielen der Gemeinsamen Agrar- \n\npolitik z\u00e4hlten die Erh\u00f6hung der Produktivit\u00e4t in der Land-\n\nwirtschaft, die Sicherung eines angemessenen Lebenshal-\n\ntungsniveaus der l\u00e4ndlichen Bev\u00f6lkerung, nat\u00fcrlich die \n\nStabilit\u00e4t der M\u00e4rkte und \u2013 h\u00f6ren Sie zu! \u2013 die Versor-\n\ngungssicherheit und die Sicherstellung angemessener \n\nPreise f\u00fcr die Verbraucher. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nGenau dies scheinen viele wieder vergessen zu haben. Statt \n\nGeschenken an Landwirte bilden diese Zahlungen ledig-\n\nlich einen Ausgleich zur Benachteiligung im internationa-\n\nlen Wettbewerb bei der Erzeugung von Agrarg\u00fctern, \n\nsprich: unserer Lebensmittel. Nat\u00fcrlich muss diese Umver-\n\nteilung auch von irgendjemandem bezahlt werden, meine \n\nDamen und Herren. So lag der Bruttobeitrag Deutschlands \n\nin der EU 2019 bei sage und schreibe 25,8 Milliarden Euro. \n\nNach Abzug des R\u00fcckflusses liegt der Nettobeitrag bei \n\n14,3 Milliarden Euro. Durch den Austritt des Vereinigten \n\nK\u00f6nigreichs werden die Nettobeitr\u00e4ge Deutschlands ab \n\n2021 nochmals deutlich steigen. Der Anteil Deutschlands \n\nan der Finanzierung des EU-Haushalts steigt von derzeit 21 \n\nauf voraussichtlich 24 % in der neuen Finanzperiode. Mit \n\nanderen Worten: Von jedem Euro, den Deutschland in die \n\nBr\u00fcsseler Kasse gibt, erh\u00e4lt es nur 44 Cent zur\u00fcck. Auch \n\nbei den Ausgaben zur Gemeinsamen Agrarpolitik, kurz ge-\n\nnannt GAP, sieht es nicht viel besser aus. Den deutschen \n\nLeistungen zur GAP in H\u00f6he von etwa 12 Milliarden Euro \n\nstanden im Jahr 2019 R\u00fcckfl\u00fcsse in H\u00f6he von gerade ein-\n\nmal 6 Milliarden Euro gegen\u00fcber. \n\nJa, bei den Zahlungen an Br\u00fcssel zeigt sich Berlin oft gro\u00df-\n\nz\u00fcgig. Ganz anders sieht es jedoch bei der Durchsetzung \n\nnationaler Interessen f\u00fcr unsere heimische Landwirtschaft \n\naus. Da ist man eher schwach. Auch bei den gigantischen \n\nVerwaltungsausgaben \u2013 in einzelnen Bereichen liegen \n\ndiese bei bis zu 30 % des Gesamtbudgets \u2013 zeigt sich, dass \n\nder Umweg der Finanzierung \u00fcber die EU umst\u00e4ndlich und \n\nteuer ist und dem Grundsatz der Subsidiarit\u00e4t widerspricht. \n\nDeshalb wird es h\u00f6chste Zeit, die Verantwortung f\u00fcr die \n\nheimische Landwirtschaft wieder in die eigenen H\u00e4nde zu \n\nnehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1651 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDoch wie ist nun der derzeitige Sach- und Verhandlungs-\n\nstand der GAP? Die EU-Agrarreformen werden in jeweils \n\nsiebenj\u00e4hrigen F\u00f6rderperioden beschlossen. Die aktuelle \n\nPeriode sollte eigentlich von 2014 bis 2020 laufen. Sie \n\nwurde jedoch mehrfach verschoben; denn die zur Ausge-\n\nstaltung der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode ma\u00dfgebenden Trilog-\n\nverhandlungen zwischen Europ\u00e4ischem Rat, EU-Kommis-\n\nsion und Europaparlament laufen ab morgen zum sage und \n\nschreibe 46. Mal \u2013 und bisher ohne Ergebnis f\u00fcr die Bau-\n\nern. Dies ist f\u00fcr unsere Landwirtschaft unverantwortlich! \n\nDer Tradition der Ergebnislosigkeit folgend, reiht sich lei-\n\nder auch die hiesige Agrarministerkonferenz unter F\u00fchrung \n\nvon Staatsminister Wolfram G\u00fcnther ein. Die letzte Konfe-\n\nrenz zur Umsetzung der Agrarreform tagte in der vorigen \n\nWoche, am 17. M\u00e4rz, mit dem beachtlichen Ergebnis \u2013 Sie \n\nwerden es erahnen \u2013 einer Vertagung. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Pressemeldungen war zu entnehmen, \n\ndass die acht gr\u00fcnen Agrarminister der L\u00e4nder \u2013 wie sollte \n\nes auch anders sein? \u2013 auf noch versch\u00e4rftere Vorgaben ge-\n\ndr\u00e4ngt haben. \u2013 Weiter geht es dann in der n\u00e4chsten Runde. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nDIE LINKE; Frau Abg. Mertsching, bitte. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Abgeordnete! Bemerkenswert ist \n\ndie heutige Aktuelle Debatte, die die K\u00e4mpfe der Zeit wi-\n\nderspiegelt: die gro\u00dfen Transformationsprozesse, die im \n\nPrinzip in den 1970er-Jahren begonnen haben. \n\n2008 hatte ich ein Seminar \u00fcber die Gemeinsame Agrarpo-\n\nlitik der EU. Wir waren sechs Teilnehmer und haben uns \n\nintensiv mit der Ausgestaltung und der Debatte besch\u00e4ftigt. \n\nSchon damals ging es um h\u00f6here Umweltauflagen \u2013 sie \n\nhie\u00dfen damals Cross Compliance \u2013 und um den Abwehr-\n\nkampf dagegen. Inzwischen besetzen die GR\u00dcNEN acht \n\nLandes-Landwirtschaftsministerien. Dies ist auch ein Aus-\n\ndruck dessen, was in unserer Gesellschaft wichtig gewor-\n\nden ist. Heute geht es darum, dass mit der neuen \n\nAusgestaltung der GAP 900 Millionen Euro \u2013 also fast \n\n1 Milliarde \u2013 nicht in den Westen abwandern sollen, weil \n\nman sich nun allm\u00e4hlich von der Politik der direkten Fl\u00e4-\n\nchensubvention verabschieden m\u00f6chte, also, dass das Geld \n\nprim\u00e4r daf\u00fcr da ist, dass man einfach nur Land hat. \n\nSachsen steht dabei zwischen Baum und Borke. Schaut \n\nman sich die Durchschnittsgr\u00f6\u00dfen der landwirtschaftlichen \n\nBetriebe an, f\u00e4llt auf: Die West-Bundesl\u00e4nder haben unge-\n\nf\u00e4hr um die 50 Hektar plus/minus 20 Hektar und die Ost-\n\nBundesl\u00e4nder zwischen 216 und 275 Hektar. Sachsen liegt \n\nmit genau 140 Hektar dazwischen. So einheitlich k\u00f6nnen \n\ndie s\u00e4chsischen Interessen also nicht sein. Sie werden nur \n\ndominiert von den \u00fcblichen Verd\u00e4chtigen und ihren Ab-\n\nwehrk\u00e4mpfen, und Sie machen weiter, immer weiter, statt \n\nendlich Teil der L\u00f6sung zu werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n30 Jahre haben Sie als CDU das Landwirtschaftsministe-\n\nrium besetzt, 30 Jahre lang die Interessen der konventio-\n\nnellen Landwirtschaft vertreten. Ich sage Ihnen, was das \n\nErgebnis dieser 30 Jahre Landwirtschaft ist, die unsere \n\nGro\u00dfe Anfrage zum Thema Osten hervorgebracht hat: Im \n\nBereich Getreide bewirtschaften im direkten Vergleich der \n\nJahre 1995 bis 2019 1 000 Betriebe weniger in etwa die \n\ngleiche Nutzfl\u00e4che und erzielen in etwa den gleichen Er-\n\ntrag. Beim Baumobstgartenanbau gab es zwischen 2007 \n\nund 2012 einen starken R\u00fcckgang in der Anzahl der Be-\n\ntriebe und im Umfang der bewirtschafteten Gesamtfl\u00e4che. \n\nBeim Gem\u00fcseanbau hat sich nach der Wende bis 1995 die \n\nGem\u00fcseanbaufl\u00e4che nahezu halbiert. Bis 2005 wuchsen \n\ndie Anbaufl\u00e4che und die Zahl der Betriebe kurz, aber seit \n\n2011 verzeichnen wir einen j\u00e4hrlichen R\u00fcckgang in der \n\nAnzahl der Betriebe und der Anbaufl\u00e4chen. \n\nBei den Rinderhaltungsbetrieben sieht es \u00e4hnlich aus; seit \n\n1992 ist deren Anzahl zur\u00fcckgegangen. Der Bestand an \n\nRindern hat sich ebenfalls verringert, wenn auch nicht im \n\nselben Ausma\u00df, also, die verbleibenden Betriebe weisen ei-\n\nnen h\u00f6heren Viehbestand auf. Bei der Schweinehaltung \n\nsind zwischen 1994 und 1999 zwei Drittel der Betriebe ein-\n\nfach verschwunden, aber der Viehbestand ist nahezu gleich \n\ngeblieben. 2010 bis 2016 versch\u00e4rfte sich dieser Konzent-\n\nrationsprozess nochmals \u2013 bei einem stabilen Viehbestand. \n\nDas bedeutet, dass die Anlagen demnach innerhalb k\u00fcrzes-\n\nter Zeit sehr schnell gewachsen sind, da seit 2010 die Zahl \n\nder Betriebe nochmals um ein Viertel zur\u00fcckgegangen ist. \n\nDas sind \u00fcbrigens auch jene, die wir versuchen, vor der \n\nASP zu sch\u00fctzen. \n\nDann lese ich am 5. M\u00e4rz eine Pressemitteilung des Kolle-\n\ngen Heinz, der sagt: \u201eDie Gemeinsame Agrarpolitik der EU \n\nmuss die Einkommen der landwirtschaftlichen Unterneh-\n\nmen und der Besch\u00e4ftigten sichern. Sie darf nicht miss-\n\nbraucht werden, um Strukturpolitik zu betreiben.\u201c \u2013 Also, \n\nwenn diese \u201eWachse oder weiche!\u201c-Agrarpolitik der letz-\n\nten 30 Jahre, die ich gerade beschrieben habe, keine Struk-\n\nturpolitik durch die GAP gewesen ist, dann wei\u00df ich auch \n\nnicht weiter. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn es um Einkommenssicherheit geht, so kann man \n\ndiese auch anders herstellen: Bindung der Direktzahlungen \n\nan sozialversicherungspflichtige Arbeitspl\u00e4tze, Mindestab-\n\nnahme oder faire Preise \u2013 Wettbewerb kann man auch  \n\nanhand anderer Kriterien organisieren, weg von der Markt-\n\nlogik. Wer Versorgungssicherheit will, der braucht keinen \n\nWettbewerb, sondern andere Produktionsanreize, denn \n\nproduziert werden muss auf dem Land ohnehin. Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit ist etwas, das Sie sich wohl alle erz\u00e4hlen, \n\num nachts in den Schlaf zu kommen, oder wie? Wo kommt \n\ndas eigentlich her? Wo haben Sie das gelernt, oder wer hat \n\nIhnen das eingetrichtert? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1652 \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit macht nur kaputt. Die Zahl der Be-\n\nsch\u00e4ftigten in den Wirtschaftsbereichen Land- und Forst-\n\nwirtschaft sowie Fischerei hat sich zwischen 1991 und \n\n2018 dramatisch \u2013 um mehr als 60 % \u2013 reduziert. Es gibt \n\nnoch etwas anderes zwischen Planwirtschaft und Marktra-\n\ndikalismus \u2013 wenn Sie sich einmal von Ihrem Mantra ver-\n\nabschieden w\u00fcrden. Was das ist, k\u00f6nnen wir in der zweiten \n\nRunde diskutieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN, Herr Abg. Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Die Gesellschaft steht vor \n\nenormen Herausforderungen: Klimawandel, Artensterben, \n\nhohe Verluste von Ackerland durch Versiegelung, Fl\u00e4chen-\n\nfra\u00df und Erosion, auch Bodenverschlechterung; \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD: Politikverdrossenheit!) \n\nund vor allem die Landwirtschaft ist von diesen Entwick-\n\nlungen massiv betroffen. Dabei ist es falsch, die Betriebe \n\neinseitig f\u00fcr die Probleme verantwortlich zu machen. Rich-\n\ntig w\u00e4re es, Frau Mertsching, daf\u00fcr zu sorgen, dass sie Teil \n\nder L\u00f6sung werden. Daf\u00fcr brauchen die Unternehmen Pla-\n\nnungssicherheit und eine wirtschaftliche Zukunftsperspek-\n\ntive. \n\nDie Leistungen f\u00fcr fruchtbare B\u00f6den, sauberes Wasser, \n\nBiodiversit\u00e4t und nat\u00fcrlich den gesellschaftlich geforder-\n\nten Umbau der Tierhaltung m\u00fcssen gemeinsam von Gesell-\n\nschaft und Landwirtschaft finanziert werden. Dabei wird \n\ndas alte System der allein fl\u00e4chenbezogenen Direktzahlun-\n\ngen diesen Herausforderungen nicht mehr gerecht. \u00d6ffent-\n\nliche Mittel der GAP m\u00fcssen zur L\u00f6sung dieser Probleme \n\neingesetzt werden sowie f\u00fcr die Honorierung der \u00f6ffentli-\n\nchen Leistungen, die die Landwirtschaft erbringt, um die \n\nGAP und ihre Umsetzung in Deutschland genau in diese \n\nRichtung umzusteuern. Das liegt im unmittelbaren Inte-\n\nresse der s\u00e4chsischen Landwirtschaft. Denn wenn zum \n\nBeispiel Kleinstlebewesen, die f\u00fcr einen lebendigen Boden \n\nsorgen, oder die Insekten, die Pflanzen best\u00e4uben, ver-\n\nschwinden, dann f\u00fchrt dies auch unmittelbar zu wirtschaft-\n\nlichen Sch\u00e4den f\u00fcr die Betriebe. Deshalb erbringen die \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen hohe Leistungen f\u00fcr Klima-, \n\nUmwelt- und Tierschutz. \n\nDie GAP-Form muss so ausgestaltet werden, dass diese \n\nLeistungen st\u00e4rker pr\u00e4miert werden. Je mehr Direktzahlun-\n\ngen an Umwelt- und Klimaschutzma\u00dfnahmen gekn\u00fcpft \n\nsind, desto mehr wird dies dem Einsatz der s\u00e4chsischen Be-\n\ntriebe zur Erreichung der Umweltziele gerecht; und wenn \n\nin der ersten S\u00e4ule nur 20 % der Mittel f\u00fcr \u00d6koregelungen \n\nvorgesehen sind, Herr von Breitenbuch, dann ist das zu we-\n\nnig. Der Umbau hin zu mehr Klima-, Umwelt- und Tier-\n\nschutz muss sicher finanziert sein, und das Umsatteln auf \n\neine nachhaltige Erzeugung muss den Unternehmern und \n\nUnternehmerinnen auch eine wirtschaftliche Zukunftsper-\n\nspektive bieten. Dabei liegt ein krampfhaftes Festhalten an \n\nden bisherigen Strukturen der GAP eben nicht im Interesse \n\nder s\u00e4chsischen Landwirtschaft, und ich denke, alle haben \n\nverstanden, dass Reformverweigerung am Ende den Be-\n\ntrieben schadet. \n\nDas hei\u00dft aber noch lange nicht, dass es Einigkeit \u00fcber die \n\nReformen gebe. Die Positionen von Europarat, Parlament \n\nund Kommission liegen immer noch erschreckend weit \n\nauseinander, und der Konflikt, Herr von Breitenbuch, geht \n\nh\u00e4ufig auch nicht mit der Parteizugeh\u00f6rigkeit einher. Dabei \n\nunterscheiden sich zum Beispiel die Vorstellungen der \n\nSPD-Minister(innen) in Bund und L\u00e4ndern erheblich. Die \n\nunterschiedlichen Agrarstrukturen in Ost und West f\u00fchren \n\nauch zu deutlichen Auffassungsunterschieden und Interes-\n\nsenkonflikten, und dabei spielt das Parteibuch erst einmal \n\nnur eine untergeordnete Rolle. Es kann nicht im Interesse \n\nder s\u00e4chsischen Landwirtschaft sein, Fakten zum nationa-\n\nlen Strategieplan zu schaffen, bevor die EU-Verhandlun-\n\ngen beendet sind. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Doch!) \n\nAuch wenn das Zeitfenster f\u00fcr die Einigung immer kleiner \n\nwird \u2013 zuerst muss doch klar sein, was im Zuge des soge-\n\nnannten Trilogs an Rahmenbedingungen vorgegeben ist, \n\nbevor der nationale Rahmen verbindlich wird. Es kann \n\nauch nicht im Interesse der s\u00e4chsischen Landwirtschaft \n\nsein, die Umweltressorts bei den Verhandlungen au\u00dfen vor \n\nzu lassen, denn genau diese Ressorts haben ma\u00dfgeblichen \n\nEinfluss auf die t\u00e4gliche Praxis der Betriebe. Au\u00dferdem \n\nsteht noch die Einigung zwischen der Landwirtschafts- und \n\nder Umweltministerin auf Bundesebene aus. \n\nIch m\u00f6chte es ganz deutlich machen: Wer die Interessen \n\nder s\u00e4chsischen Landwirtschaft sichern will, der muss die \n\nGAP jetzt zu einem Instrument f\u00fcr zukunftsweisende Ag-\n\nrarpolitik machen, die die Ziele des Green Deal und der \n\nFarm-to-Fork-Strategie auch in nationale und internatio-\n\nnale Umsetzungen verankert, der muss die Landwirtschaft \n\naus der Abh\u00e4ngigkeit von Fl\u00e4chenpr\u00e4mien befreien und da-\n\nf\u00fcr ihre Leistungen f\u00fcr den Erhalt unserer Lebensgrundla-\n\ngen sicher finanzieren. \n\nEs muss neben den breit wirksamen Ma\u00dfnahmen in der ers-\n\nten S\u00e4ule f\u00fcr eine zweite starke S\u00e4ule gek\u00e4mpft werden \u2013 \n\nmit wesentlich mehr Geld auch f\u00fcr die gezielte Unterst\u00fct-\n\nzung bei Agrar-, Umwelt- und Klimama\u00dfnahmen. \u2013 Mehr \n\ndazu in der zweiten Runde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Frak-\n\ntion, Herr Abg. Winkler. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! \u00dcber die Geschichte, \n\n\u00fcber die H\u00f6he der Transferleistungen und die Verteilungs-\n\nmodalit\u00e4ten ist umfassend ausgef\u00fchrt worden; ich denke, \n\ndarauf kann ich in meinen Ausf\u00fchrungen verzichten. Je-\n\ndenfalls ist, wenn man die ersten Agrar-Eckpunkte der EU \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1653 \n\nund des Bundesministeriums sieht, durchaus davon auszu-\n\ngehen, dass alles m\u00f6glich ist \u2013 vom Wandel zu mehr \u00d6ko-\n\nlogie im Landbau bis hin zu einem \u201eWeiter so!\u201c. In Zukunft \n\nist also noch alles drin. Au\u00dferdem \u2013 Kollege Zschocke hat \n\nes bereits ausf\u00fchrlich dargelegt \u2013 gehen die Vorstellungen \n\nder regierungstragenden Parteien auf EU-Ebene, aber auch \n\nin der Bundesrepublik \u2013 selbst der West- und Ost-Bundes-\n\nl\u00e4nder sowie der Interessenverb\u00e4nde der Landwirtschaft \u2013 \n\nvon der nationalen Ausgestaltung der Gemeinsamen Agrar-\n\npolitik sehr weit auseinander, gepr\u00e4gt von den unterschied-\n\nlichsten Interessen. So endete die zweite Sonderkonferenz \n\nder Agrarminister \u2013 dies wurde bereits gesagt \u2013 ohne Be-\n\nschluss und, wie ich h\u00f6rte, auch zerstritten. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, mit dieser Aktuellen De-\n\nbatte der CDU soll offensichtlich ein gewisser politischer \n\nAuftrag an unseren Landwirtschaftsminister Wolfram \n\nG\u00fcnther, der zurzeit den Vorsitz der Ministerkonferenz hat, \n\nverkn\u00fcpft und verk\u00fcndet werden, um ihn in die Lage zu \n\nversetzen, die s\u00e4chsische Landwirtschaft zu vertreten. In \n\nAnbetracht der Gemengelage f\u00e4llt es mir pers\u00f6nlich aber \n\neher schwer, die Interessen der s\u00e4chsischen Landwirtschaft \n\ngenau zu definieren, denn auch in Sachsen gehen die Vor-\n\nstellungen der zuk\u00fcnftigen Agrarpolitik weit auseinander; \n\ndas haben nicht zuletzt die vielen Kundgebungen der un-\n\nterschiedlichen Interessenverb\u00e4nde in Sachsen gezeigt. \n\nIn einem sind wir uns aber \u2013 das h\u00f6rt man heraus \u2013 in Sach-\n\nsen fast alle einig: Eine K\u00fcrzung der Mittel in der ersten \n\nS\u00e4ule, um die Umverteilungspr\u00e4mie an kleinere Betriebe \n\nzu erh\u00f6hen, lehnen wir ab. Damit w\u00e4re ein Ausschluss be-\n\nstimmter Betriebsgr\u00f6\u00dfen in Sachsen \u2013 und damit eine Um-\n\nverteilung von Ost nach West \u2013 verbunden. \n\n(Beifall des Abg. Georg-Ludwig  \n\nvon Breitenbuch, CDU) \n\nIch zitiere in diesem Zusammenhang gern Mecklenburg-\n\nVorpommerns SPD-Agrarminister Dr. Till Backhaus, des-\n\nsen sozialdemokratische Politik es ist, \u00d6kologie, \u00d6kono-\n\nmie und soziale Verantwortung in Einklang zu bringen. \n\nZum Verhandlungsstand \u00e4u\u00dferte er sich folgenderma\u00dfen \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eWer in einem komplizierten System einseitig \n\nVerschiebungen vornimmt, l\u00e4uft Gefahr, unkalkulierbare \n\nSch\u00e4den anzurichten. Wer den Landwirten einen gro\u00dfen \n\nTeil des Einkommens wegnehmen will, indem er Fl\u00e4chen-\n\npr\u00e4mien k\u00fcrzt, muss Alternativen anbieten.\u201c Er macht \n\ndeutlich, dass auch dies unter st\u00e4rkerer Ber\u00fccksichtigung \n\nvon Umwelt- und Klimaaspekten m\u00f6glich ist. Diese Aus-\n\nsagen widersprechen nicht der sozialdemokratischen Stra-\n\ntegie f\u00fcr eine nachhaltige Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft \n\nsowie unserer Forderung nach einem Umbau der F\u00f6rder-\n\npolitik nach dem Grundsatz \u201e\u00d6ffentliches Geld f\u00fcr \u00f6ffent-\n\nliche Gemeinwohlleistungen\u201c, also: umweltschonendes \n\nWirtschaften, mehr Tierwohl sowie Erhalt unserer vielge-\n\nstaltigen Kulturlandschaft. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, Gerechtigkeit h\u00e4lt eine \n\nGesellschaft zusammen und ist Kernanliegen sozialdemo-\n\nkratischer Politik. Landwirte und ihre Familien sollen von \n\nihrer Arbeit gut leben k\u00f6nnen und f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeit eine \n\ngesellschaftliche Wertsch\u00e4tzung erfahren. Dabei ist es uns \n\nvollkommen egal, ob es \u00f6kologische oder konventionelle \n\nProduktionsweisen sind; aber folgende gesellschaftspoliti-\n\nschen Ziele sollten Sie dabei in Zukunft verfolgen: Die na-\n\nt\u00fcrlichen Ressourcen sind f\u00fcr die nachfolgenden \n\nGenerationen zu erhalten; f\u00fcr fruchtbare B\u00f6den, sauberes \n\nWasser und biologische Vielfalt ist zu sorgen, und es ist ein \n\naktiver Beitrag f\u00fcr Klimaschutz und Luftreinhaltung zu \n\nleisten. \n\nGenau dies sollte das Grundanliegen der Ausgestaltung der \n\nnationalen Umsetzung der Gemeinsamen Agrarpolitik \n\nsein. Es geht alles in allem um eine ma\u00dfvolle Weiterent-\n\nwicklung, um die gewachsenen Strukturen und die Wirt-\n\nschaftskraft unserer s\u00e4chsischen Landwirtschaft sowie des \n\nnachgelagerten Bereiches, ja, des gesamtwirtschaftlichen \n\nl\u00e4ndlichen Raums, nicht zu gef\u00e4hrden. \n\nDeshalb ist die von uns vorgeschlagene Gemeinwohlpr\u00e4-\n\nmie der wohl gerechteste Weg. \n\nHierzu passt zum Abschluss noch ein Zitat von Till Back-\n\nhaus \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEs geht um echte Wirkung f\u00fcr eine \n\ngr\u00f6\u00dfere Artenvielfalt, f\u00fcr Klima- und Gew\u00e4sserschutz und \n\nf\u00fcr mehr Tierwohl. Und wir m\u00fcssen Anreize schaffen, dass \n\nLandwirte mitmachen,\u201c \u2013 und am wichtigsten \u2013 \u201eindem sie \n\ndabei auch verdienen k\u00f6nnen.\u201c \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen jetzt \n\nin die zweite Runde. Es beginnt wieder die CDU-Fraktion, \n\nHerr Abg. von Breitenbuch; bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr verehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Was \n\ndroht denn jetzt der s\u00e4chsischen Landwirtschaft? Mit die-\n\nser Frage will ich die zweite Rederunde er\u00f6ffnen. Es dro-\n\nhen Transferleistungen, und zwar von Ost nach West. Wir \n\nhaben teilweise unterschiedliche Standards. Sie wissen, \n\ndass in Bayern noch eine Anbindehaltung erlaubt ist, in \n\nSachsen gibt es das nicht mehr. Diese unterschiedlichen \n\nStandards gibt es bis heute. \n\nBei der Krankenversicherung und der Altersversicherung \n\ngibt es aus unseren effizienten Strukturen einen massiven \n\nTransfer von Ost nach West, um den Generationenwechsel \n\nauf den H\u00f6fen in Westdeutschland zu bef\u00f6rdern; das hei\u00dft, \n\nhier gibt es schon partnerschaftliche Gerechtigkeitsthe-\n\nmen, die von Ost nach West ausgesteuert werden. \n\nAber jetzt kommen eben die gro\u00dfen Klopper dazu, das will \n\nich deutlich sagen. Was soll hier passieren? Es soll von der \n\nersten in die zweite S\u00e4ule umgeschichtet und von 6 auf 8 % \n\nerh\u00f6ht werden. Das wird f\u00fcr die hiesigen Betriebe schwie-\n\nrig. Das ist diese Hektarpr\u00e4mie, die alle in gleicher H\u00f6he \n\nbekommen. Fr\u00fcher hatten wir eine Agrarpolitik in Sachsen, \n\ndie lautete: Hektar ist Hektar, und der Wettbewerb findet \n\nzwischen den unterschiedlichen Unternehmern statt. Hier \n\nwird jetzt massiv eingegriffen nach dem Motto: Dieser \n\nWettbewerb wird verzerrt. \u2013 Das ist die volkswirtschaftli-\n\nche Aussage dazu. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1654 \n\nWir haben ferner die Erh\u00f6hung der Umverteilungspr\u00e4mie \n\nder ersten Hektare. Diese soll bei kleinen Betrieben sehr \n\nviel h\u00f6her sein. Dann gibt es mittlere Betriebe bis 67 Hek-\n\ntar \u2013 dann gibt es einen Zwischenraum, das ist der Normale \n\n\u2013 und Betriebe \u00fcber 300 Hektar, die keine Umverteilungs-\n\npr\u00e4mie bekommen sollen. Sie kennen die Strukturen in \n\nSachsen; viele Betriebe sind \u00fcber 300 Hektar gro\u00df. Inso-\n\nfern haben wir durch solche Ma\u00dfnahmen eine Wettbe-\n\nwerbsverzerrung auf der Fl\u00e4che. \n\nDann gibt es noch die Degression, bei der entsprechend der \n\nHektare abgeschmolzen wird. Das sind \u00fcber circa \n\n100 000 Euro bei einem 300 Hektar gro\u00dfen Betrieb. Somit \n\nkommt dann eine zus\u00e4tzliche Belastung hinzu. Wir haben \n\nalso auch eine Kopplung der Effekte auf der Fl\u00e4chenaddi-\n\ntion, bei der man sagen muss, dass das dann zu weit geht. \n\nInsgesamt ist es so, dass die s\u00e4chsische Agrarstruktur \u2013 da-\n\nrum geht es, Frau Mertsching \u2013 eine wettbewerbsf\u00e4hige \n\nAgrarstruktur ist, die sich auf die M\u00e4rkte st\u00fctzt und nicht \n\nauf den Staat. Der Staat hat aber ein Interesse daran, diese \n\nWettbewerbsstruktur, diese Marktstruktur, mit seinen Pr\u00e4-\n\nmien zu st\u00fctzen, um auch den Strukturwandel zu verlang-\n\nsamen. Wenn Sie jetzt von jedem Hektar etwas wegnehmen \n\n\u2013 die Frage ist nat\u00fcrlich politisch, wo es landet \u2013, haben Sie \n\ndas Problem, dass die entstandene Struktur gef\u00e4hrdet ist \n\nund die Gefahr eines Strukturbruches entsteht, sodass man-\n\nche Betriebe diese Ver\u00e4nderung nicht schaffen und letzt-\n\nendlich vom Markt verschwinden m\u00fcssen. Unser \n\npolitischer Ansatz ist, dass genau das nicht passiert. \n\nWir fordern, dass die Umverteilungspr\u00e4mie unabh\u00e4ngig \n\nvon ihrer Fl\u00e4chenausstattung allen Betrieben pro Hektar \n\ngezahlt und der Wettbewerb nicht verzerrt wird. Wichtig \n\nist, dass die Degression, wenn sie eingef\u00fchrt wird, die Ar-\n\nbeitskr\u00e4fte pro Hektar ber\u00fccksichtigt. Ich wei\u00df, das ist ein \n\nriesiger Klopper, was die Berechnung und die Nachweis-\n\nf\u00fchrung etc. betrifft. Es ist aber wichtig, auf die Arbeits-\n\nkr\u00e4fte pro Hektar zu schauen und auch zu schauen, was der \n\nBetrieb eigentlich auf seiner Fl\u00e4che bez\u00fcglich der Tierhal-\n\ntung macht. Das ist f\u00fcr uns ein wichtiger Punkt. \n\nZu dieser innerdeutschen Verteilungsquote: Hierbei m\u00fcs-\n\nsen wir aufpassen, dass das nicht gr\u00f6\u00dftenteils zu unseren \n\nLasten geht. Das betrifft auch \u2013 Wolfram G\u00fcnther wei\u00df das \n\nganz genau \u2013 diese Umverteilung im ELER, sprich: die \n\nl\u00e4ndliche F\u00f6rderung. Wir fordern auch hier, ein Sicher-\n\nheitsmerkmal einzuziehen, damit nicht mehr als 8 % \u2013 ich \n\nhoffe, diese Zahl kann gehalten werden \u2013 in diesem Be-\n\nreich umgeschichtet werden und kein Ausbluten unseres \n\nLandes in der l\u00e4ndlichen Entwicklung stattfindet. \n\nWir ringen hierbei also um strukturpolitische Fragen: Um \n\nWachsen oder Weichen wird es immer gehen. Die Frage ist \n\nnur \u2013 damit komme ich zum letzten Punkt \u2013: Wo geht das \n\nGeld denn hin? Wenn wir es den Gro\u00dfen wegnehmen, wer-\n\nden sich manche komplett auf diese Gelder st\u00fcrzen, um \n\nneue Agrarstrukturen aufzubauen. Das kann man machen, \n\naber die Staatsabh\u00e4ngigkeit und damit politische Abh\u00e4n-\n\ngigkeit von einem Teil der Landwirtschaft wird damit st\u00e4r-\n\nker. Wir wissen, wie oft die Zeiten in der Landwirtschaft \n\nwechseln und dass sich die politische Wetterfahne auch \u00e4n-\n\ndern kann. \n\nInsofern machen wir uns Sorgen, dass die Betriebe, die sich \n\njetzt auf diese staatlichen Zusagen einlassen, vielleicht in \n\nzehn Jahren von Entwicklungen \u00fcberrollt werden, die wir \n\nheute noch nicht vorhersehen k\u00f6nnen. Wir sind f\u00fcr eine \n\nstabile Weiterentwicklung unserer s\u00e4chsischen Agrarstruk-\n\ntur. \n\nWir bitten darum, dass der Minister bei seinen Verhandlun-\n\ngen diese s\u00e4chsische Agrarstruktur ganzheitlich im Blick \n\nbeh\u00e4lt und damit weiterhin f\u00fcr die s\u00e4chsischen Interessen \n\nk\u00e4mpft. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Dornau, bitte. \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Meine \n\nDamen und Herren! Wenn ich hier h\u00f6re, dass die Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit der Landwirtschaft angeprangert wird, \n\ndann muss ich Ihnen sagen: In dem Wort \u201eLandwirtschaft\u201c \n\nsteckt auch das Wort \u201eWirtschaft\u201c. Ich sage es Ihnen ganz \n\ndeutlich: Unserer Landwirte, die Bauern in Sachsen k\u00f6n-\n\nnen, m\u00fcssen und wollen ihre Betriebe wirtschaftlich betrei-\n\nben. Das ist doch ein Grundanliegen. Das sollten Sie sich \n\neinmal hinter die Ohren schreiben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie gebrauchen hier immerzu das Wort \u201eSubvention\u201c. \n\nDazu sage ich Ihnen noch einmal: Es sind keine Subven-\n\ntionen, die von Br\u00fcssel kommen, es sind in erster Linie un-\n\nsere deutschen Steuergelder, die man leider aufwenden \n\nmuss, um den Landwirten unter die Arme zu greifen. Die \n\nLandwirte haben Schwierigkeiten, sich auf dem Weltmarkt \n\ndurchzusetzen, weil die M\u00e4rkte f\u00fcr deutsche und europ\u00e4i-\n\nsche Industrieg\u00fcter ge\u00f6ffnet wurden und weil sich \n\nDeutschland global Einfluss verschaffen m\u00f6chte. Deswe-\n\ngen wurden unsere M\u00e4rkte ge\u00f6ffnet. \n\nDiese M\u00e4rkte sind bis heute, was die Qualit\u00e4t und die Her-\n\nkunftsnachweise f\u00fcr die Produkte angeht, nicht gesch\u00fctzt. \n\nKein Mensch wei\u00df, mit welchen Pflanzenschutzmitteln die \n\nKulturen behandelt worden sind, nach welchen Tierschutz-\n\nrichtlinien die Tiere in Brasilien gehalten werden und nach \n\nwelchen Standards die Menschen dort auf den Feldern ar-\n\nbeiten m\u00fcssen, liebe Kollegen von der Linkspartei. Das in-\n\nteressierte Sie bis heute \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf der Abg. Antonia Mertsching, DIE LINKE) \n\nUnd wenn die gr\u00fcne Vorfeldorganisation Greenpeace die \n\nZukunftskommission verl\u00e4sst und sich Herr Martin Kaiser \n\nmit folgenden Worten zur GAP \u00e4u\u00dfert \u2013 ich zitiere \u2013  \n\n\u201eAktuell werden Milliarden von Steuergeldern bedin-\n\ngungslos an Landwirte vergeben, die Grundwasser vergif-\n\nten, die Artensterben beschleunigen und den Klimawandel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1655 \n\nvorantreiben.\u201c, dann ist das nicht nur eine bodenlose Un-\n\nversch\u00e4mtheit unseren Bauern gegen\u00fcber, sondern zeugt \n\nvon der Verantwortungslosigkeit f\u00fcr unsere Ern\u00e4hrung, f\u00fcr \n\nden Erhalt der Kulturlandschaften und des gesamten Bau-\n\nernstandes. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr von Breitenbuch, unterdessen hat Bundeslandwirt-\n\nschaftsministerin Kl\u00f6ckner eigene Pl\u00e4ne zur Umsetzung \n\nder Gemeinsamen Agrarpolitik vorgestellt. Darin sollen \n\nnach den Pl\u00e4nen des CDU-gef\u00fchrten Bundeslandwirt-\n\nschaftsministeriums zus\u00e4tzlich 3 % der landwirtschaftli-\n\nchen Nutzfl\u00e4che aus der Produktion genommen werden, \n\num dort Landschaftselemente zu errichten. Nennen Sie mir \n\ndoch einmal einen Industriebetrieb, der eine verordnete \n\nQuote zur Stilllegung von Produktionsanlagen kampflos \n\nhinnehmen w\u00fcrde! \n\n(Sabine Friedel, SPD: FCKW!) \n\nFerner wird eine Umschichtung von 6 auf 8 % von der ers-\n\nten in die zweite S\u00e4ule gefordert. Liebe SPD, Sie setzen \n\naber noch einen drauf, denn Sie haben dort 15 % Umver-\n\nteilung gefordert. \n\nWeiter geht es mit der Umsetzung der sogenannten \u00d6ko-\n\nRegelung, die strengere und differenziertere Umweltleis-\n\ntungen f\u00fcr Landwirte vorschreibt. F\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen \n\nwerden 20 % der deutschen Obergrenze f\u00fcr Direktzahlun-\n\ngen reserviert. \n\nAll diese Regelungen schrauben die allgemeinen Bewirt-\n\nschaftungsanforderungen weiter in die H\u00f6he. \n\nZudem werden die Landwirte immer st\u00e4rker mit erh\u00f6hten \n\nKosten konfrontiert, beispielsweise durch vorgeschriebene \n\nzertifizierte und besonders teure Saatgutmischungen. \n\nEnorm gestiegen sind auch die Aufwendungen f\u00fcr die \n\nganze Nachweisf\u00fchrung. Verst\u00e4rkend zur \u00e4u\u00dferst unsiche-\n\nren Lage kommen f\u00fcr viele Betriebe stark steigende Ein-\n\nkaufspreise bei Betriebsmitteln und Rohstoffen hinzu. So \n\nhaben sich Dieselkraftstoff und Minerald\u00fcnger dank Ihrer \n\nCO2-Steuer, Herr G\u00fcnther, massiv verteuert. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ah!) \n\nVor dem Einzug der GR\u00dcNEN war es den ostdeutschen \n\nL\u00e4ndern stets gelungen, Forderungen nach Kappung und \n\nauch weitgehend nach der Degression der Fl\u00e4chenbeihilfe \n\nabzuwehren. Doch nun sollen auf Vorschlag gerade des \n\nCDU-gef\u00fchrten Bundeslandwirtschaftsministeriums auch \n\ns\u00e4chsische Betriebe mit einer Degression abgestraft wer-\n\nden, indem K\u00fcrzungen der Pr\u00e4mienzahlungen ab \n\n60 000 Euro in H\u00f6he von 5 % und ab 100 000 Euro in \n\nH\u00f6he von 10 % vorgenommen werden. \n\nF\u00fcr die heimische Agrarstruktur stellt dieses Vorhaben ei-\n\nnen Frontalangriff dar. In Sachsen werden circa drei Viertel \n\nder landwirtschaftlichen Betriebe von den K\u00fcrzungen be-\n\ntroffen sein. Wir als AfD machen diese K\u00fcrzungsfantasien \n\nzulasten der s\u00e4chsischen Bauern nicht mit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Dornau, Ihre \n\nRedezeit ist abgelaufen. \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Ach so; danke. Dann in der n\u00e4chsten \n\nRunde. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Das war Kollege Dornau von der \n\nAfD-Fraktion. Nun hat die Fraktion DIE LINKE das Wort. \n\nFrau Kollegin Mertsching, bitte sch\u00f6n. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Herr Dornau, ich habe nicht die \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Landwirtschaft in-\n\nfrage gestellt. Ich habe das Mantra der Wettbewerbsf\u00e4hig-\n\nkeit in der Landwirtschaft infrage gestellt; denn \n\nWettbewerb ist vielleicht nicht das, womit wir unser Land \n\nbestellen sollten, sondern wir wollen Nahrungsmittel pro-\n\nduzieren. \n\nEs soll Getreide geben, es sollen Rinder auf der Weide ste-\n\nhen usw. Das muss man nicht in einem Wettbewerb unter-\n\neinander organisieren, sondern man kann es organisieren, \n\nindem man Anreize schafft, damit \u00fcberhaupt produziert \n\nwird. Denn wir wollen ja Europa versorgen und nicht die \n\nganze Welt, denn die Welt kann sich auch selber versorgen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Unruhe bei der AfD) \n\nIm Gegenteil, wir machen die M\u00e4rkte woanders kaputt, und \n\ndas ist das Problem. \n\nHerr von Breitenbuch, Sie haben gesagt, Landwirtschaft \n\nwerde durch den Markt gest\u00fctzt und eben nicht vom Staat. \n\n\u2013 H\u00e4? \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nIch meine, die Landwirte bekommen so viel Geld und sie \n\nleiden darunter, dass die Milchpreise verfallen, dass die \n\nSchweinepreise verfallen usw. Und dann erz\u00e4hlen Sie, dass \n\nes genau andersherum ist?! Das kann ich nicht nachvollzie-\n\nhen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Ja, wenn es sein \n\nmuss. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: An Mikrofon 4 \n\nHerr von Breitenbuch, bitte sch\u00f6n. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident, \n\nherzlichen Dank. Sehr verehrte Kollegin, ist Ihnen bekannt \n\n\u2013 ich rede jetzt nur vom Ackerbau und nicht von der Vieh-\n\nzucht \u2013, dass, wenn man 80 Doppelzentner Weizen erntet \n\nund diese f\u00fcr 20 Euro verkauft, man dann 1 600 Euro Um-\n\nsatz pro Hektar macht \u2013 1 600! \u2013 und die Pr\u00e4mie, die vom \n\nStaat gezahlt wird, circa 250 bis 300 Euro ergibt? Da haben \n\nSie eine Gr\u00f6\u00dfenvorstellung von Wettbewerbsf\u00e4higkeit, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1656 \n\nwas in der Marktwirtschaft auf der Fl\u00e4che geleistet wird \n\nund welchen Einfluss der Staat noch nimmt. Ist Ihnen das \n\nbekannt? \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Beim Weizen war es \n\nmir nicht bekannt, aber ich habe ja gerade die Beispiele \n\nvom Schweinefleisch und von der Milchproduktion ge-\n\nnannt, und da sieht es ganz anders aus. Die Bauern k\u00f6nnen \n\nn\u00e4mlich nicht mehr davon leben, was sie am Markt verdie-\n\nnen, von den Molkereien bekommen oder was ihnen der \n\nHandel abzwingt. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr von Breiten-\n\nbuch, m\u00f6chten Sie nachfragen? Die Zeit ist gestoppt, Frau \n\nKollegin Mertsching, keine Angst. \u2013 Bitte, Herr von Brei-\n\ntenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr geehrte \n\nFrau Mertsching, ist Ihnen bekannt, dass es f\u00fcr Schweine \n\nund K\u00fche \u00fcberhaupt keine Zusch\u00fcsse gibt, dass diese Zu-\n\nsch\u00fcsse komplett \u00fcber die Fl\u00e4che ausgezahlt werden \n\n(Einzelbeifall bei der AfD \u2013  \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE:  \n\nDann muss es ver\u00e4ndert werden!) \n\nund damit Milch und Fleisch komplett \u00fcber den Markt pro-\n\nduziert werden, ohne St\u00fctzung? \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: \u2026 und anscheinend \n\nkaputt gemacht werden. Also, ich meine: Warum gibt es \n\ndenn immer weniger Schweinehaltungsbetriebe bzw. wa-\n\nrum werden die immer gr\u00f6\u00dfer? Dann muss doch genau das \n\nver\u00e4ndert werden: dass es dann eben nicht mehr \u00fcber die \n\nFl\u00e4che organisiert wird, sondern weil es gute Haltungsbe-\n\ndingungen und sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigte \n\ngibt, wird es dar\u00fcber finanziert und nicht \u00fcber die Fl\u00e4che. \n\nDenn die Fl\u00e4che macht es doch nicht aus, wenn sowieso \n\nimmer mehr Tiere im Stall landen und weniger auf der \n\nWeide stehen. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nNoch eine Nachfrage geht jetzt nicht. Aller guten Dinge \n\nsind drei, oder was? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist jetzt ein \n\nDialog! \u2013 Anhaltende Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Frau Kollegin, \n\nwollen Sie noch eine Nachfrage oder eine Zwischenfrage \n\nzulassen? \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: N\u00f6. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Gut, dann fahren \n\nwir ganz normal fort. Bitte sch\u00f6n. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDu h\u00e4ttest ihn fast \u00fcberzeugt!) \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Was ich auch zum \n\nAbschluss sagen m\u00f6chte, ist: Es braucht eine gemeinsame \n\nAgrarpolitik, die den unterschiedlichen Strukturen in Ost \n\nund West entspricht und die Transformationen in diesen \n\nStrukturen f\u00f6rdert. Wir stehen hier im Konflikt zwischen \n\nden Konservativen, die sagen, wir brauchen unbedingt \n\nWettbewerb und Markt, und den Progressiven, die sagen, \n\nwir brauchen Umwelt. Aber die soziale Frage bleibt drau-\n\n\u00dfen. \n\nDeshalb schlie\u00dfe ich mich Axel Vogel, Ihrem Kollegen aus \n\nBrandenburg, an: \u201eUmweltleistungen k\u00f6nnen von Betrie-\n\nben jeder Betriebsgr\u00f6\u00dfe erbracht werden.\u201c Daher braucht \n\nes andere Leitziele und entsprechende Fragen in der Land-\n\nwirtschaft. Wie k\u00f6nnen wir den Nachwuchs f\u00f6rdern? Wie \n\nk\u00f6nnen wir sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungen \n\nf\u00f6rdern? Wie k\u00f6nnen wir \u00f6kologische Leistungen f\u00fcr un-\n\nterschiedliche Fl\u00e4chenstrukturen pr\u00e4mieren? Und wie k\u00f6n-\n\nnen wir strukturell regionale Direktabnahmestrukturen \n\naufbauen? \n\nIch verrate es Ihnen: Es funktioniert vor allem \u00fcber die \u00f6f-\n\nfentliche Hand und \u00fcber unsere gro\u00dfe Frage: Wie k\u00f6nnen \n\nwir vor allem das Mantra des Wettbewerbs ersetzen? \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nMertsching von der Linksfraktion. Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE; Kollege Zschocke, bitte sch\u00f6n. \n\nVolkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal auf das \n\nThema Betriebsgr\u00f6\u00dfen eingehen. Herr von Breitenbuch, \n\ndie GAP-Reform muss nat\u00fcrlich auch f\u00fcr unterschiedliche \n\nBetriebsgr\u00f6\u00dfen zu einer gerechten Mittelverteilung f\u00fchren. \n\nDas Gegeneinanderstellen von kleinen Betrieben gegen \n\ngro\u00dfe Betriebe ist nicht im Interesse der s\u00e4chsischen Land-\n\nwirtschaft. Ich denke, darin sind wir uns einig. \n\nEntscheidend ist, welchen tats\u00e4chlichen Mehrwert die Be-\n\ntriebe auf den jeweiligen Fl\u00e4chen erbringen, auch wie viele \n\nsozialversicherungspflichtige Arbeitspl\u00e4tze dort entstan-\n\nden sind. Der Vorschlag Ihrer Bundeslandwirtschaftsminis-\n\nterin \u2013 eine Degression ohne jegliche Anrechnung von \n\nLohnaufwendungen und ein Ausschluss von Betrieben, \n\ngr\u00f6\u00dfer als 300 Hektar \u2013 ist eben nicht im Interesse der \n\ns\u00e4chsischen Landwirtschaft. Wenn Ihnen das zu weit geht, \n\ndann bitte auch an diese Adresse. Wenn es zu Umschich-\n\ntungen von mehr Mitteln auf die ersten Hektar kommt, \n\ndann muss nat\u00fcrlich sichergestellt werden, dass die frei \n\nwerdenden Mittel in dem jeweiligen Bundesland verblei-\n\nben. \n\nEs wurde Greenpeace angesprochen. Nat\u00fcrlich melden \n\nsich viele Umweltverb\u00e4nde und sonstigen Verb\u00e4nde zu \n\nWort. Es ist \u00fcbrigens nicht nur der Bauernverband, der die \n\nStimme des Berufsstandes artikuliert. Das machen auch \n\nandere Verb\u00e4nde, zum Beispiel die Arbeitsgemeinschaft \n\nb\u00e4uerliche Landwirtschaft. Dabei macht es wenig Sinn, mit \n\ndem Finger auf die einen zu zeigen oder den anderen ideo-\n\nlogische Politik vorzuwerfen. Es ist nat\u00fcrlich ganz klar im \n\nInteresse der s\u00e4chsischen Landwirtschaft, wenn der weitere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1657 \n\nAusbau des \u00f6kologischen Landbaus finanziell abgesichert \n\nwird. \n\nZum Weltmarkt: Die Abh\u00e4ngigkeit von extrem schwanken-\n\nden Weltmarktpreisen \u2013 die immer weniger kostendeckend \n\nsind, das m\u00f6chte ich so deutlich sagen \u2013, ist auch nicht im \n\nInteresse der s\u00e4chsischen Landwirtschaft. Die wirtschaftli-\n\nchen Perspektiven entstehen vielmehr durch eine enge Ver-\n\nkn\u00fcpfung mit dem l\u00e4ndlichen Lebensmittelhandwerk und \n\nmit der Einbindung in regionale Wertsch\u00f6pfungsketten, \n\ndas hei\u00dft Regionalisierung, Dezentralisierung von Erzeu-\n\ngung und Verarbeitung und Verbrauch. \n\nDas ist doch die gro\u00dfe Chance f\u00fcr uns hier in Sachsen, um \n\nauch dem Nachwuchs eine Entwicklungsperspektive zu \n\nbieten. Deswegen ist es notwendig, dass die Unterst\u00fctzung \n\nf\u00fcr die jungen Landwirte im Vergleich zur jetzigen F\u00f6rder-\n\nperiode deutlich erh\u00f6ht wird mit dem Ziel eines gesicher-\n\nten Einkommens in den Familienbetrieben und einer fairen \n\nBezahlung f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten. \n\nIch will es ganz deutlich machen: Weitere sieben Jahre mit \n\nder dringenden Neuausrichtung der Agrarpolitik zu warten \n\nkann nicht im Interesse der s\u00e4chsischen Landwirtschaft \n\nsein. Die kommende F\u00f6rderperiode muss endlich den \n\nschrittweisen Ausstieg aus diesen pauschalen Fl\u00e4chenpr\u00e4-\n\nmien einleiten und die F\u00f6rderung von Gemeinwohlleistung \n\nzu einem neuen Grundprinzip machen. Nat\u00fcrlich muss die \n\nkommende F\u00f6rderperiode auch die dr\u00e4ngende soziale \n\nFrage der Betriebsaufgabe und des H\u00f6festerbens in den \n\nBlick nehmen und so eine regional verankerte Landwirt-\n\nschaft erhalten \u2013 f\u00fcr uns hier in Sachsen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\ndes Abg. Volkmar Winkler, SPD, und  \n\ndes Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE sprach Kollege Zschocke. Nun h\u00e4tte \n\ndie SPD das Wort. \u2013 Es ist alles gesagt. Dann frage ich noch \n\neinmal in die Runde: Haben die Fraktionen noch Redebe-\n\ndarf? \u2013 Die CDU beginnt in der dritten Rederunde und da-\n\nnach folgt Kollege Dornau von der AfD. Kollege Heinz, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Gestatten Sie mir die Gelegenheit, \n\nzu dem einen oder anderen Diskussionsbeitrag noch ein \n\npaar Worte zu sagen. \n\nZuerst, Herr Dornau, AfD: Ich f\u00fcr meinen Teil bin froh, \n\ndass die Landwirtschaft im europ\u00e4ischen Kontext gelandet \n\nist, weil das n\u00e4mlich auch einen gewissen Schutz f\u00fcr deut-\n\nsche Landwirte bedeutet, die ansonsten in einem von In-\n\ndustrie und Export gepr\u00e4gten Land wahrscheinlich noch \n\nmehr geopfert werden w\u00fcrden, als wir das jetzt schon so \n\nerleben. \n\nFrau Mertsching, Sie haben mir ja ganz viele Stichworte \n\ngegeben: 30 Jahre Landwirtschaftsministerium in CDU-\n\nHand. Wir haben uns eben nicht nur um konventionelle \n\nLandwirtschaft gek\u00fcmmert, sondern die s\u00e4chsischen Land-\n\nwirte im Allgemeinen waren immer f\u00fchrend im Bereich \n\nvon KULAP-Programmen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nvon Umweltma\u00dfnahmen, haben da auch Gelder abgenom-\n\nmen, die andere Bundesl\u00e4nder nicht kofinanzieren konn-\n\nten, haben da also richtungsweisende Programme \n\ngeschaffen. \n\nMan kann sich nat\u00fcrlich \u00fcber den R\u00fcckgang der Tierbe-\n\nst\u00e4nde beklagen; er wird aber weitergehen. Und bei vielen \n\ntierischen Produkten ist nicht einmal die Eigenversorgung \n\nbei uns garantiert. Wettbewerb w\u00fcrde ich an Ihrer Stelle \n\nnicht verdammen, sondern der ist die Quelle unseres Wohl-\n\nstandes. Unsere Aufgabe sollte es sein, faire Regeln dazu \n\nzu schaffen. Wir m\u00fcssen nicht Europa versorgen, sondern \n\nhaben zu tun, dass wir die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung aus ei-\n\ngenem Aufkommen versorgen k\u00f6nnen. \n\nZu Ihrer Aussage \u201eProduziert werden muss sowieso\u201c: \n\nMuss es eben nicht! Wir h\u00f6ren ganz oft die Diskussion: Wir \n\nlegen still, lassen die Natur sich entwickeln \u2026 Das kann \n\nman alles machen; an der einen oder anderen Stelle ist es \n\nvielleicht auch richtig. Aber wir haben nach wie vor in un-\n\nseren Programmen stehen: Absicherung einer fl\u00e4chende-\n\nckenden Landwirtschaft. \n\nWarum geht die Tierproduktion zur\u00fcck? Das hat zum einen \n\netwas mit Erl\u00f6sen zu tun, zum anderen aber auch mit In-\n\nvestitionssicherheit. Wenn sich alle drei, vier, f\u00fcnf Jahre \n\ndie Anforderungen an Baulichkeiten und an Grenzwerte er-\n\nh\u00f6hen, sodass mit teurem Geld nachinvestiert werden \n\nmuss, obwohl noch nicht einmal klar ist, ob man eine Bau-\n\ngenehmigung bekommt, dann kann man von niemandem \n\nverlangen, dass er in diesem Betriebszweig weiter inves-\n\ntiert. Und so werden wir erleben, dass sich die Tierproduk-\n\ntion deutlich verringern wird, weil die Randbedingungen \n\neinfach nicht mehr dazu passen. \n\nHerr Zschocke, Insekten und Best\u00e4ubung: Ich kenne nur \n\neine landwirtschaftliche Hauptfrucht, die in Gr\u00f6\u00dfenord-\n\nnungen auf s\u00e4chsischen Feldern angebaut wird, die die \n\nBiene zur Best\u00e4ubung braucht, n\u00e4mlich Raps. Wir sind zur-\n\nzeit dabei, durch Verbot von Pflanzenschutzmitteln den \n\nRapsanbau weiterhin einzuschr\u00e4nken, sodass wir hier auch \n\nden Bienen die Weide nehmen werden. Ganz besonders \n\nspannend wird es, wenn man das Pflanzenschutzmittel in \n\nNaturschutzgebieten ganz verbietet. Dann wird dort auch \n\nder Rapsanbau sterben und werden andere Fr\u00fcchte einge-\n\nsetzt, die dann den Insekten keine Nahrung mehr bieten. \n\n\u00dcbrigens ist einer der Gr\u00fcnde, warum es im \u00d6kolandbau \n\nkaum Rapsanbau gibt, dass er ohne Pflanzenschutzmittel, \n\nspeziell ohne Insektizide, nicht erfolgreich zu produzieren \n\nist. \n\nHerr Winkler, nat\u00fcrlich ist mit der Debatte der Verhand-\n\nlungsauftrag an unseren s\u00e4chsischen Landwirtschaftsmi-\n\nnister verbunden, dort auch die s\u00e4chsischen Interessen \n\nnicht zu vergessen. Fr\u00fcher gab es einmal gemeinsame Ost-\n\npositionen aufgrund der Strukturen. Ziel muss nat\u00fcrlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1658 \n\nsein \u2013 und das ist, denke ich, auch das Bestreben von Wolf-\n\nram G\u00fcnther \u2013, dass m\u00f6glichst wenig Geld aus Sachsen ab-\n\nflie\u00dft. Hoffentlich l\u00e4sst sich sein Vorschlag, dass es im \n\nRahmen dieser Verhandlungen nicht mehr als 8 % Gewin-\n\nner oder Verlierer geben darf, was die Umschichtung von \n\nMitteln betrifft, so halten. \n\nAnsonsten verweise ich auf den Vorschlag vom Deutschen \n\nBauernverband, die es geschafft haben, bundeseinheitlich \n\nein abgestimmtes Positionspapier zu dem Thema zu brin-\n\ngen. Vielleicht kann man das zum Ma\u00dfstab nehmen. Wenn \n\nunsere Bauernverb\u00e4nde zugestimmt haben, dann m\u00fcssten \n\nauch ganz gute Kompromisse dabei sein. \n\nSchlie\u00dfen m\u00f6chte ich mit einem Wunsch, den ich an dieser \n\nStelle schon des \u00d6fteren ge\u00e4u\u00dfert habe: Mir w\u00e4re es am \n\nliebsten, die Landwirte k\u00f6nnten von dem Erl\u00f6s ihrer Pro-\n\ndukte leben und m\u00fcssten sich nicht f\u00fcr Subventionen recht-\n\nfertigen, die sie am Ende gar nicht behalten, sondern die \n\nnur dazu dienen, Verbraucherpreise zu st\u00fctzen. Ansonsten \n\ngilt f\u00fcr die Landwirte ganz besonders: H\u00f6chstleistungen zu \n\nTiefstpreisen \u2013 das wird auf Dauer nicht funktionieren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\ndes Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die CDU Frak-\n\ntion sprach Kollege Heinz. Nun f\u00fcr die AfD-Fraktion Kol-\n\nlege Dornau. \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! In einem jahrhundertelangen Prozess haben Men-\n\nschen in diesem Land B\u00f6den zu sehr hochwertigen Acker-\n\nb\u00f6den kultiviert, so wie wir sie heute haben. Das ist ein \n\nsehr hohes Gut; und ich sage Ihnen auch: Ja, wir k\u00f6nnen in \n\nSachsen gute Ernten erzielen. Wir haben in Deutschland, \n\nin Europa mit die besten klimatischen Bedingungen auf \n\ndieser Welt, sodass man sicher Nahrungsmittel erzeugen \n\nkann. Die Ernten schwanken hier am geringsten. \n\nIch sage es ganz deutlich: Ja, auch Deutschland darf, kann \n\nund soll Nahrungsmittel produzieren, weil es eben in vielen \n\nRegionen auf dieser Erde keine gesicherten Ernten gibt. \n\nWie wollen Sie denn Leuten in Afrika oder in den Gro\u00df-\n\nst\u00e4dten erkl\u00e4ren, dass sie ihren Weizen dort selbst anbauen \n\nsollen, Frau Mertsching? \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nIch komme noch weiter. Ja, unsere s\u00e4chsische Agrarwirt-\n\nschaft ist in Teilen sehr wettbewerbsf\u00e4hig geworden in den \n\nletzten Jahren \u2013 leider beispielsweise durch politische Ein-\n\nfl\u00fcsse, auch die Russland-Sanktionen, stark zur\u00fcckgewor-\n\nfen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch denke gerade an die gesamte Milch-/Molkereiwirt-\n\nschaft. \n\nNun kurz zu Ihnen, Herr G\u00fcnther: Wie weit wollen Sie die \n\nDaumenschrauben f\u00fcr die s\u00e4chsischen Betriebe noch an-\n\nziehen? Welche immer harscheren Ma\u00dfnahmen wollen Sie \n\nnoch? War Ihnen denn der Unmut der Bauern durch die \n\nD\u00fcngeverordnung nicht Signal genug? Vielleicht h\u00e4tten \n\nSie die Demo Ende November hier in Dresden vor der \n\nS\u00e4chsischen Staatskanzlei bis zu Ende voll verfolgen und \n\nsich einmal den N\u00f6ten und Sorgen der Landwirte stellen \n\nsollen? Es w\u00e4re ratsam gewesen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDenn \u2013 auch das sage ich Ihnen ganz deutlich \u2013 noch sind \n\nSie Landwirtschaftsminister in Sachsen; das ist Ihr Job \u2013 \n\nund Sie sind nicht nur Luftrettungsminister, mit Verlaub. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWollen Sie weiter die Axt an den gewachsenen Betriebs-\n\nstrukturen in Sachsen anlegen? M\u00f6chten Sie mit den  \n\nK\u00fcrzungen der Ausgleichszulagen und der weiteren Ver-\n\nsch\u00e4rfung der F\u00f6rderbedingungen Hunderte Arbeitspl\u00e4tze \n\nhier in Sachsen in der Landwirtschaft aufs Spiel setzen? \n\nAuf der anderen Seite \u2013 daf\u00fcr sollten Sie sich echt sch\u00e4men \n\n\u2013 bl\u00e4hen Sie Ihr Ministerium gerade personell auf. Es  \n\nwerden hier Gelder im Kampf f\u00fcr die Klimarettung sinnlos \n\nverpulvert; auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDoch nun zu Ihnen, liebe Kollegen von der CDU-Fraktion. \n\nDie Botschaft der heutigen Debatte ist so offensichtlich, \n\nwie die Intention dahinter auch durchschaubar ist. Dabei \n\nhaben genau Sie sich gezielten F\u00f6rderma\u00dfnahmen von Ag-\n\nrarbetrieben und des l\u00e4ndlichen Raumes verwehrt, wie zum \n\nBeispiel durch Ihre Verweigerungshaltung zu unserem An-\n\ntrag zur fairen Gestaltung der F\u00f6rderrichtlinie Mutterkuh-\n\nhaltung. Nicht nur das \u2013 auch eine \u00e4hnlich gelagerte \n\nPetition haben Sie abgelehnt sowie unseren Antrag dazu, \n\ndiese Petition der Staatsregierung zur Erw\u00e4gung zu \u00fcber-\n\nweisen. \n\nWeiterhin wurde im letzten Fr\u00fchjahr unser Antrag zum \n\nStopp der Versch\u00e4rfung der D\u00fcngeverordnung von Ihnen \n\nabgelehnt, in dem wir unter anderem die Ert\u00fcchtigung und \n\nFunktionspr\u00fcfung des Nitratmessnetzes forderten. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nAuch unser Antrag auf Nichtratifizierung des Merkursor-\n\nAbkommens, das deutsche Landwirte zu Gunsten der Au-\n\ntomobil- und Maschinenbauindustrie benachteiligt, wurde \n\nvon Ihnen abgelehnt \u2013 von Ihnen auch, Herr Gebhardt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSo wie alle Ihre Antr\u00e4ge!) \n\nLiebe Kollegen von der CDU! Falls Sie es immer noch \n\nnicht mitbekommen haben: Die s\u00e4chsischen Bauern haben \n\nes satt, nach harter Arbeit mit schmaler Bezahlung von vie-\n\nlen Verb\u00e4nden und Medien als S\u00fcndenbock hingestellt zu \n\nwerden. In Sachsen haben Sie, Herr Kretschmer, f\u00fcr den \n\nMachterhalt Ihrer Partei Herrn G\u00fcnther dieses so wichtige \n\nMinisterium \u00fcbergeben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1659 \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, als Sie zwischen 2002 und 2005 \n\nauf der Oppositionsbank im Deutschen Bundestag sa\u00dfen, \n\nhaben Sie den Kahlschlag der GR\u00dcNEN an unserer Land-\n\nwirtschaft erlebt. Daraus h\u00e4tten Sie lernen m\u00fcssen. Aber \n\nSie haben nicht gelernt. Im Koalitionsvertrag hat sich zum \n\nNachteil unserer Landwirtschaft Ihr kleinerer, aber umso \n\ngr\u00fcnerer Koalitionspartner durchgesetzt. \n\nJa, auch Sie, Herr von Breitenbuch, haben diesen Schaden \n\nf\u00fcr unser Land und die Landwirtschaft mitzuverantworten. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDie verschiedenen Bauernproteste allein im letzten Jahr in \n\nder Landeshauptstadt sind ein starkes Zeugnis daf\u00fcr. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Dornau, die \n\nRedezeit ist abgelaufen. \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Ja. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nJa, ein Gl\u00fcck! Aber er h\u00e4tte noch  \n\neiniges zu sagen. Das habe ich gesehen!) \n\nVielen Dank! \u2013 Ich habe Ihnen noch einiges zu sagen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion sprach Herr Kollege Dornau. Ich m\u00f6chte noch einmal \n\ndarauf hinweisen, dass die Maske auf dem Weg vom Pult \n\nzum Platz zu tragen ist. Kollege Dornau hat das mit Sicher-\n\nheit vergessen. Das war keine b\u00f6se Absicht; davon gehe ich \n\nstark aus. Ich m\u00f6chte Sie noch einmal daran erinnern, die \n\nMaske zu tragen. \n\n(Volkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nJetzt gibt es vermutlich eine Kurzintervention am Mikro-\n\nfon 4. Herr Kollege Zschocke. Ist das richtig? \n\nVolkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja. Vielen \n\nDank, Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte kurz erwidern, Herr Do-\n\nnau, weil Sie vehement den Kampf f\u00fcr die Klimarettung \n\nund die vielen staatlichen Mittel, die daf\u00fcr verpulvert wer-\n\nden, angeprangert haben: Es ist gerade die Landwirtschaft, \n\nauch die Landwirtschaft in Sachsen, die unter den Folgen \n\ndes Klimawandels massiv leidet. Wer das nach den letzten \n\ndrei Jahren nicht sieht, der ist nicht in der Realit\u00e4t. Gerade \n\ndie Landwirtschaftsbetriebe sind diejenigen, die massiv \n\nherausgefordert sind, jetzt in Gr\u00f6\u00dfenordnungen in die Zu-\n\nkunft zu investieren, um sich dem Klimawandel anzupas-\n\nsen. \n\nDas sind enorme Herausforderungen, die bei den Betrieben \n\nzu leisten sind, f\u00fcr die sie Unterst\u00fctzung durch das Minis-\n\nterium, durch das Landesamt f\u00fcr Umwelt und Geologie be-\n\nkommen sollen. So zu tun, als w\u00e4ren das verpulverte \n\nGelder, geht an der Realit\u00e4t in den s\u00e4chsischen Betrieben \n\nvorbei. Ich kann nur sagen: AfD ist nicht im Interesse der \n\ns\u00e4chsischen Landwirtschaft. Das ist klar. \n\n(Zuruf von der AfD: Das sehen wir ganz anders!) \n\nDie Klimawandelleugner Ihrer Fraktion braucht niemand, \n\nweil die zur L\u00f6sung der Probleme, vor der die Landwirt-\n\nschaft steht, nicht hilfreich und notwendig sind. \n\n(J\u00f6rg Dornau, AfD steht am Mikrofon.) \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Herr Kol-\n\nlege Zschocke am Mikrofon 4 mit einer Kurzintervention. \n\nKollege Dornau hat sich \u2013 vermutlich mit einer Erwiderung \n\n\u2013 an Mikrofon 7 postiert. Bitte sch\u00f6n. \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Ja. Ich denke, f\u00fcr eine ehrliche Bewer-\n\ntung von Wetter- oder Klimaver\u00e4nderungen brauchen wir \n\neinen l\u00e4ngeren Zeitraum als nur drei Jahre zur Beobach-\n\ntung. Ich denke, dar\u00fcber sind wir uns einig. \n\n(Zurufe) \n\nDass es beim Wetter Schwankungen gibt, dar\u00fcber ist man \n\nsich auch einig. Wovon Sie wieder ablenken, Herr Zscho-\n\ncke, ist Ihre Politik. Sie verbieten den Bauern den Einsatz \n\nvon Minerald\u00fcngern. Sie schrauben den Einsatz von Mine-\n\nrald\u00fcngern herunter. H\u00e4tten Sie einmal auf Liebig geh\u00f6rt. \n\nDenken Sie einmal an Haber-Bosch, unsere deutschen Pi-\n\noniere mit der Erfindung des systemischen Stickstoffs. Das \n\nhat die Menschheit vorangebracht. Das hat \u00fcberhaupt erst \n\ndas Wachstum der Menschheit m\u00f6glich gemacht. Ich sage \n\nIhnen noch etwas, wenn Sie \u00fcber CO2 und Landwirtschaft \n\nreden: Wenn Sie den Minerald\u00fcngereinsatz drastisch her-\n\nunterfahren \u2013 besonders bei Stickstoff ist das so \u2013, f\u00fchrt das \n\nzu Humusabbau im Boden. Humusabbau f\u00fchrt zur CO2-\n\nFreisetzung. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Nicht \u00fcberlasten! Nicht \n\n\u00fcberlasten! Das ist ein Gr\u00fcner. Das ist zu viel!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Herr Kol-\n\nlege Dornau mit der Erwiderung am Mikrofon 7. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nGibt es weiteren Redebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Das \n\nsehe ich nicht. Dann \u00fcbergebe ich an die Staatsregierung, \n\nan Herrn Staatsminister G\u00fcnther. Bitte sch\u00f6n. \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Erst einmal \n\nvielen Dank f\u00fcr die Beitr\u00e4ge in dieser Debatte und die \u2013 ich \n\nsage einmal \u2013 gut gemeinten Ratschl\u00e4ge. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Sehr gern!) \n\nEs ist, glaube ich, trotzdem notwendig, einiges ein wenig \n\nzurechtzur\u00fccken. Erst einmal: Ich fahre wieder in dreifa-\n\ncher Funktion zu einer Agrarministerkonferenz \u2013 einmal \n\nals Vorsitzender, dessen Aufgabe es ist, dass die Agrarmi-\n\nnisterkonferenz ihrem Job gerecht wird, n\u00e4mlich der Funk-\n\ntion, dass sie zu Beschl\u00fcssen kommt, die nur einstimmig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1660 \n\ngef\u00e4llt werden k\u00f6nnen; dass sie ihrer Verantwortung ge-\n\nrecht wird, f\u00fcr eine neue F\u00f6rderperiode, die sieben Jahre \n\numfasst, die grundlegenden Entscheidungen zu f\u00e4llen. Wa-\n\nrum ist das so wichtig? Weil in der Agrarministerkonferenz \n\nalle Parteifarben vertreten sind, die in Deutschland in einer \n\nRegierung vertreten sind, weil in der Agrarministerkonfe-\n\nrenz sowohl Ost und West als auch Nord und S\u00fcd vertreten \n\nsind, die alle unterschiedliche Agrarstrukturen haben. Das \n\nallein ist schon Herausforderung genug. \n\nIch bin dort auch als Vertreter eines ostdeutschen Agrarlan-\n\ndes dabei. Hier wurde gesagt: \u201eFr\u00fcher gab es einmal eine \n\nAbstimmung.\u201c \u2013 Nein, die Ost-Agrarministerinnen und -\n\nminister stimmen sich auch heute noch intensiv ab. Auch \n\nin dieser Runde bin ich regelm\u00e4\u00dfig. Das ist eine fortw\u00e4h-\n\nrende Runde, die versucht, zu gemeinsamen Positionen zu \n\nkommen, auch \u00fcber Parteigrenzen hinweg in Ostdeutsch-\n\nland, und nat\u00fcrlich bin ich auch Teil der gr\u00fcnen Agrarmi-\n\nnisterinnen und -minister. Es ist, glaube ich, kein Zufall, \n\ndass nach Jahrzehnten der Agrarpolitik in Deutschland \n\nheute die H\u00e4lfte aller Agrarministerinnen und Agrarminis-\n\nter Gr\u00fcne sind. Das ist auch ein Ausdruck eines gewissen \n\ngesellschaftlichen Willens, wohin es gehen muss. Was aber \n\nganz wichtig ist \u2013 \u2013 Das m\u00f6chte ich betonen. Deshalb finde \n\nich es nicht schlimm, dass ich in diesen verschiedenen \n\nFunktionen dort bin, weil sich alles gut zusammenf\u00fchren \n\nl\u00e4sst.  \n\nWir haben die Situation, dass die Ergebnisse der bisherigen \n\nAgrarpolitik dazu gef\u00fchrt haben, dass alle Akteure hoch \n\nunzufrieden sind. Das beginnt mit dem Berufsstand. Nicht \n\naus Versehen haben wir regelm\u00e4\u00dfig Demonstrationen,  \n\nUnmutsbekundungen, Treckerdemonstrationen \u2013 nicht nur \n\nin Berlin, sondern auch hier in Dresden. Wir haben eine \n\ngro\u00dfe Unzufriedenheit, was den Bereich der Umwelt- und \n\nNaturschutzverb\u00e4nde anbelangt. Wir haben eine gro\u00dfe Un-\n\nzufriedenheit in der Gesellschaft, ausgedr\u00fcckt von Ver-\n\nbraucherinnen und Verbrauchern. Wirklich alle in diesem \n\nSystem sind unzufrieden. Wir haben mit enorme Geldzah-\n\nlungen hineingesteckt. In Deutschland sind es reichlich \n\n6 Milliarden Euro, die wir in das System hineingeben. Das \n\nmuss man erst einmal hinbekommen. \n\nGleichzeitig wissen wir, dass es in allen Bereichen Fakto-\n\nren gibt, die das Handeln bestimmen. Wir haben heute viel \n\n\u00fcber Marktwirtschaft geredet. Marktwirtschaft bestimmt \n\nsich immer \u00fcber die limitierenden Faktoren. Die limitieren-\n\nden Faktoren, die lange nicht ausreichend in den Blick ge-\n\nnommen wurden, sind die Umweltfaktoren. Wenn ich die \n\nZahlen des Umweltbundesamts nennen darf: Jedes Jahr \n\nwird dieser Erd\u00fcberlastungstag begangen. Mittlerweile \n\nsind wir so weit, dass wir auf dieser Erde pro Jahr das \u00f6ko-\n\nlogische Potenzial von 1,7 Erden verbrauchen. Dass das \n\nnicht bis in alle Ewigkeit so weitergehen kann, ist, glaube \n\nich, allen klar. \n\nDeshalb ist es nicht mehr an der Zeit, in Grabenk\u00e4mpfen \n\nzu verharren und zu sagen: hier die \u00d6kologie, dort die \u00d6ko-\n\nnomie \u2013 und auch soziale Faktoren ,\u2013 und die widerspre-\n\nchen sich. Nein, es geht um Nachhaltigkeit. Das hei\u00dft, wir \n\nm\u00fcssen \u00d6konomie, \u00d6kologie und soziale Faktoren zusam-\n\nmenbringen. Wir m\u00fcssen sie vers\u00f6hnen. Das ist offensicht-\n\nlich mit der alten F\u00f6rderstruktur nicht gelungen; denn das \n\nErgebnis ist in den alten Bundesl\u00e4ndern das System: \n\nwachse oder weiche. Wir haben die Betriebe, die sterben. \n\nWir haben eine Biodiversit\u00e4tskrise, ein Artensterben unge-\n\nahnten Ausma\u00dfes, wie wir es in der Menschheitsgeschichte \n\nnoch nie erlebt haben. Wir stecken mitten im Klimawandel, \n\nund wir merken, welche strukturellen Herausforderungen \n\nwir haben, gerade mit unserer s\u00e4chsischen Landwirtschaft, \n\nwas etwa den Punkt Eigenversorgung, regionale Wert-\n\nsch\u00f6pfungskreisl\u00e4ufe \u2013 nicht nur Produktion, sondern auch \n\nWeiterverarbeitung \u2013 anbelangt. Wir stehen also vor riesi-\n\ngen Herausforderungen. Die m\u00fcssen wir zusammenden-\n\nken. \n\nDas hei\u00dft, es geht nicht mehr um das Ob, ob wir in der F\u00f6r-\n\nderung der Landwirtschaftspolitik deutlich \u00f6kologischer \n\nwerden m\u00fcssen, sondern es geht nur um das Wie. Genau \n\ndar\u00fcber diskutieren wir, und wir reden dar\u00fcber, dass wir f\u00fcr \n\neine Landwirtschaft auch leistungsf\u00e4hige Betriebe brau-\n\nchen. \n\nDeshalb ist die Einkommenssicherung ein sehr wichtiger \n\nFaktor; aber nicht mehr: dort \u00f6kologische Ma\u00dfnahmen und \n\ndort die Einkommenssicherung, sondern beides muss zu-\n\nsammengef\u00fchrt werden. Das, was wir an \u00f6kologischen Me-\n\nchanismen einbauen, muss so attraktiv sein, dass es die \n\nBetriebe machen k\u00f6nnen und dass es einen echten \u00f6kono-\n\nmischen Anreiz gibt, diese Ma\u00dfnahmen umzusetzen. \n\nDas ist eine andere Struktur der Agrarf\u00f6rderung, als wir sie \n\nin der Vergangenheit hatten, und das macht es so komplex, \n\n\u00fcber die vielen einzelnen Baustellen zu diskutieren, die es \n\ngibt. Deshalb ist es nicht verwunderlich, dass wir noch eine \n\ndritte Runde einer Agrarministerkonferenz brauchen, um \n\nzusammenzukommen, obwohl sich die ersten, die f\u00fcr  \n\nwenige Stunden geplant waren, bis in die Nacht hinein aus-\n\ngeweitet haben und Elf- und Zw\u00f6lf-Stunden-Sitzungen ge-\n\nworden sind. Ich bin aber zuversichtlich, weil diese \n\nHerausforderung allen Beteiligten klar ist, dass wir \u2013 am \n\nDonnerstag und Freitag haben wir die n\u00e4chste Son-\n\nderagrarministerkonferenz dazu \u2013 dort zu Ergebnissen \n\nkommen werden. \n\nVorhin wurden aus dieser Agrarf\u00f6rderarchitektur Punkte \n\nangesprochen. Es geht darum, wie viele Mittel aus der ers-\n\nten in die zweite S\u00e4ule umgeschichtet werden. Es geht da-\n\nrum, wie viele Mittel von den gro\u00dfen Fl\u00e4chen auf die \n\nvorderen Hektare umverteilt werden, ob man dort Grenzen \n\neinzieht, das degressiv staffelt, ob man eine Kappung ein-\n\nzieht. Es geht darum, wie die Mittel in der zweiten S\u00e4ule \n\nzwischen den Bundesl\u00e4ndern verteilt werden; es geht um \n\nden ELER-Verteilschl\u00fcssel, es geht um die Frage, ob be-\n\nstimmte Landwirtschaftsweisen \u2013 n\u00e4mlich gekoppelte Pr\u00e4-\n\nmien \u2013 herausgel\u00f6st und gesondert finanziert werden. Wir \n\nreden hier vor allem \u00fcber Schafe, Ziegen, Mutterk\u00fche und \n\ndamit Weidehaltung. \n\nEs geht darum, welche Grundstandards wir festlegen, da-\n\nmit man \u00fcberhaupt eine F\u00f6rderung in der ersten S\u00e4ule be-\n\nkommt. Es geht darum, ob wir verbundene Unternehmen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1661 \n\nmit hineinnehmen, damit wir auch den Aspekt haben, die \n\nB\u00fcrokratie f\u00fcr Kleinerzeuger herunterzufahren, aber auch \n\ndie Frage verbundener Unternehmen. Es gibt sehr viele \n\neinzelne Stellschrauben, und jede hat im Regelfall \u00f6kolo-\n\ngische Folgen, aber auch Folgen f\u00fcr Verteilung, Zahlungs-\n\nstr\u00f6me zwischen den Bundesl\u00e4ndern. Das macht es so \n\nkomplex. Deshalb gibt es auch keine einfachen Antworten. \n\nWenn man dann etwa h\u00f6rt: Um Gottes willen, nicht aus der \n\nersten etwas in die zweite S\u00e4ule umschichten! Ihr nehmt \n\nden Landwirten etwas weg. Was machen wir denn in der \n\nzweiten S\u00e4ule mit dem Geld? Mit der zweiten S\u00e4ule ma-\n\nchen wir Agrar-, Umwelt- und Klimama\u00dfnahmen, die sehr \n\nviele Landwirtschaftsbetriebe auch in Sachsen abrufen. In \n\nder zweiten S\u00e4ule steckt die Entwicklung des l\u00e4ndlichen \n\nRaumes. Dazu muss man sagen: Das wird den Landwirten \n\nnicht weggenommen; denn von sehr vielen Betrieben wei\u00df \n\nich, dass es eine Herausforderung f\u00fcr sie ist, dass sie einen \n\ngut laufenden Betrieb, aber Probleme mit Betriebsnachfol-\n\ngern, Probleme mit Arbeitskr\u00e4ften haben. Das hei\u00dft, der \n\nl\u00e4ndliche Raum muss entwickelt werden. Da gibt es Stand-\n\nortfaktoren, die der Landwirtschaft selbst zugutekommen. \n\nNat\u00fcrlich stecken dort auch die Gelder drin, die wir f\u00fcr den \n\n\u00d6kolandbau haben. Das ist ein Bereich, der w\u00e4chst und der \n\nbei allen Preiskrisen, die wir gerade erleben, etwa die \n\nMilchpreiskrise, stabil ist, und in dem f\u00fcr Unternehmen \n\nstabile Einkommen zu erwirtschaften sind. Deshalb wollen \n\ngerade konventionelle Betriebe zunehmend darauf umstel-\n\nlen. All das Geld steckt in der zweiten S\u00e4ule. \n\nJetzt kommt noch hinzu \u2013 auch das muss man wissen \u2013, \n\ndass die Verteilung der ELER-Mittel in der zweiten S\u00e4ule \n\neinen anderen Schl\u00fcssel hat, als wir es allgemein immer \n\nverteilen. Sie kennen alle den K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel. Da \n\nsind wir als Sachsen nach Fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfe und Bev\u00f6lkerung \n\nmit reichlich 5 % dabei, und beim ELER liegen wir bei \n\ndeutlich \u00fcber 9 %. Das ist ein Punkt, bei dem die westli-\n\nchen Bundesl\u00e4nder nicht mehr lange bereit sind, diese Ver-\n\nteilung zu akzeptieren. Wir argumentieren immer, dass es \n\ndabei nicht nur um Bev\u00f6lkerung und Fl\u00e4che geht, sondern \n\num den l\u00e4ndlichen Raum, um Wirtschaftskraft, auch sehr \n\nviele Fragen wie \u00f6kologische Fragen und Naturschutz. Da \n\nk\u00e4mpfen wir, aber da wird enorm gezogen. \n\nVorhin wurde gesagt, es gebe eine Verz\u00f6gerungstaktik von \n\ngr\u00fcner Seite. Hier w\u00fcrde vorgezogener Wahlkampf ge-\n\nmacht. Eine AMK w\u00e4re abgesagt, es gebe Hektik, und das \n\nw\u00fcrde dann zu Fehlschl\u00fcssen f\u00fchren \u2013 all solche Dinge. \n\nDem m\u00f6chte ich deutlich widersprechen; und es ist wich-\n\ntig, dass auch einmal Ross und Reiter benannt werden, wer \n\nirgendetwas verz\u00f6gert. \n\nSie m\u00fcssen sich vorstellen, dass in der Agrarministerkon-\n\nferenz \u2013 ich habe es beschrieben \u2013 alle Parteien sitzen, die \n\nmitregieren, alle Regionen, und dass es seit Jahren einen \n\nFahrplan gibt, wie in dieser Agrarministerkonferenz die na-\n\ntionale Strategie beschlossen wird. Da kommt etwa eine \n\nBundesministerin, Parteibuch CDU, auf die verr\u00fcckte Idee, \n\nwenn alle wissen, dass am 17. M\u00e4rz eine Agrarminister-\n\nkonferenz zu diesem Thema tagt, mit drei Tagen Vorlauf, \n\nmit Frist 11. M\u00e4rz, den L\u00e4ndern die Frist zu geben, ihre Po-\n\nsition in einem Verfahren abschlie\u00dfend darzulegen. Das \n\nkann man f\u00fcr den Prozess nicht wirklich f\u00fcr f\u00f6rderlich hal-\n\nten, wenn wir alle wissen, welche gro\u00dfen \u00f6kologischen \n\nHerausforderungen wir haben, dass es nicht mehr um das \n\nOb, sondern um das Wie geht. \n\nDann legt sie einmal einen Vorschlag vor, wo sie an der \n\nabsolut untersten Grenze von all dem bleibt, was der EU-\n\nRahmen vorgeben kann, der im \u00dcbrigen noch nicht abge-\n\nschlossen ist. Das hei\u00dft, da wird glatt das Thema verfehlt. \n\nDann ist es schon bemerkenswert \u2013 und das ist das erste \n\nMal in der Geschichte der Bundesrepublik \u2013, dass der \n\nDeutsche Bauernverband Vorschl\u00e4ge macht, die in der \u00f6ko-\n\nlogischen Frage \u00fcber die des Bundeslandwirtschaftsminis-\n\nteriums hinausgehen; denn dort wei\u00df man, dass wir \n\nhandeln m\u00fcssen. Das hei\u00dft, von Bundesseite, von der Bun-\n\ndesministerin, CDU, kommen leider ganz furchtbare Vor-\n\nschl\u00e4ge, und zwar nicht nur f\u00fcr das System insgesamt. \n\nWir haben einmal f\u00fcr Sachsen ausgerechnet, was etwa die \n\nDegression bedeutet, die darin steckt \u2013 ohne Anrechnung \n\nvon Lohnzahlung, sozialversicherungspflichtige Arbeits-\n\npl\u00e4tze, was wir immer fordern \u2013: die Betriebe \u00fcber \n\n300 Hektar \u2013 das ist der Gro\u00dfteil der Betriebe hier in Sach-\n\nsen \u2013 von jeder Umverteilungspr\u00e4mie auszunehmen. Das \n\nw\u00fcrde hei\u00dfen: im Jahr 17 Millionen Euro Abfluss von uns \n\nin westliche Bundesl\u00e4nder \u2013 na, Danke sch\u00f6n! \u2013 und allein \n\n1,6 Millionen Euro f\u00fcr diese Obergrenze bei der Umvertei-\n\nlungspr\u00e4mie. \n\nWas bekommen wir denn von den sogenannten B-L\u00e4ndern, \n\nden CDU-L\u00e4ndern, der alten Bundesl\u00e4nder auf den Tisch \n\ngelegt? Da kommen solche Sachen wie ELER-Verteil-\n\nschl\u00fcssel. Da w\u00fcrden wir ein Drittel unserer ELER-Mittel \n\nabgeben. Das sind schlappe 28,8 Millionen Euro im Jahr. \n\nDas hei\u00dft, da stehen auf einmal gr\u00fcne Ministerinnen und \n\nMinister da und versuchen, das f\u00fcr s\u00e4chsische, f\u00fcr ostdeut-\n\nsche Interessen zu verhindern. Das m\u00f6chte ich an dieser \n\nStelle einmal deutlich machen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDas hei\u00dft, wir gehen jetzt in diese Verhandlungen, um nur \n\neinmal die Bandbreite klarzumachen, was \u00d6kologisierung \n\nbetrifft. Wohlgemerkt: \u00d6kologisierung hei\u00dft auch f\u00fcr die \n\nLandwirtschaftsbetriebe: Es geht nicht darum, irgendwel-\n\nche Naturschutzma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren, sondern jene, \n\nmit denen die Betriebe ihr Geld verdienen k\u00f6nnen \u2013 also \n\neine Umlenkung. Da liegen auf dem Tisch, was man \u00fcber-\n\nhaupt an \u00d6kologisierung sehen kann: 28 % aus dem Bun-\n\ndeslandwirtschaftsministerium. Dann gibt es \u00fcber 63 % \n\nBindung aus dem Bundesumweltministerium, wo Bundes-\n\nministerin Kl\u00f6ckner nur zum Verfahren irgendwelche Zeit-\n\npl\u00e4ne aufstellt, wann es ins Bundeskabinett geht, ohne sich \n\n\u00fcberhaupt einmal mit dem Umweltressort abzustimmen. \n\nDamit wird dann immer Druck gemacht und wir werden \n\nins Chaos getrieben. Das ist der Sache absolut nicht zutr\u00e4g-\n\nlich, und wir verhandeln jetzt, wie man es schafft, in dieser \n\nF\u00f6rderperiode ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte der Mittel \u2013 das wird \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1662 \n\njetzt in der AMK diskutiert \u2013 so zu konditionieren, dass die \n\nLandwirtschaftsbetriebe und die Umwelt etwas davon ha-\n\nben und dass wir die strukturellen Fragen, die wir im Land \n\nhaben, angehen k\u00f6nnen, den l\u00e4ndlichen Raum entwickeln, \n\ndort Arbeitspl\u00e4tze erhalten und schaffen k\u00f6nnen. Das ist \n\ndie Aufgabe. Ich fahre morgen wieder hin, um das in Berlin \n\ngemeinsam mit den Kolleginnen und Kollegen zu diskutie-\n\nren. Ich hoffe, dass es keine weiteren Querschl\u00e4ge von der \n\nFrau Bundesministerin gibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung sprach Herr Staatsminister G\u00fcnther. Nun haben \n\nwir Kollegen von Breitenbuch an Mikrofon 4, und ich \n\nfrage nach dem Begehr. Bitte sch\u00f6n. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Eine Kurzinter-\n\nvention, bitte. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Bitte sch\u00f6n. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich m\u00f6chte gern \n\nzwei Bemerkungen machen, ganz in Ruhe. Das eine ist: \n\nAuch, wenn man Vorsitzender der AMK, der Agrarminis-\n\nterkonferenz, ist und als Minister den GR\u00dcNEN angeh\u00f6rt, \n\nist man nur deshalb da, weil man s\u00e4chsischer Minister ist. \n\nDarauf m\u00f6chte ich in aller Ruhe hinweisen. \n\n(Lachen und Beifall bei der AfD) \n\nDas andere ist: Alles, was ich gesagt habe, hatte mit \u00f6kolo-\n\ngisch oder konventionell nichts zu tun. Es ging um die Ag-\n\nrarstrukturen und die bisherige Fl\u00e4chengeldverteilung, mit \n\nder wir zurzeit leben, und wenn es dort Br\u00fcche gibt, dass \n\nes dann in allen Betrieben, egal, ob \u00f6kologisch oder kon-\n\nventionell, zu Schwierigkeiten kommen kann. Darauf \n\nweise ich hier noch einmal in aller Ruhe hin. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nvon Breitenbuch von der CDU-Fraktion. Herr Staatsminis-\n\nter, m\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Nicht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas war ja in aller Ruhe!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Sie kennen den \n\n\u00a7 55 unserer Gesch\u00e4ftsordnung. Dort ist im Abs. 5 gere-\n\ngelt, dass, wenn die Staatsregierung f\u00fcr mehr als zehn Mi-\n\nnuten das Wort ergreift, auf Antrag einer Fraktion, eines \n\nihrer Mitglieder, Gelegenheit gegeben werden kann, f\u00fcnf \n\nMinuten ohne Anrechnung zu sprechen. \n\nM\u00f6chte eine Fraktion diesen Antrag stellen? Die Fraktion \n\nder AfD stellt den Antrag auf Verl\u00e4ngerung der Redezeit. \n\nAndere Fraktionen? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann k\u00f6nnen wir \n\nnoch einmal in eine Rederunde einsteigen, und ich \u00fcber-\n\ngebe an Herrn Dornau von der AfD-Fraktion. \n\nHerr Dornau, bevor Sie anfangen, ganz kurz noch etwas zu \n\nden verbliebenen Redezeiten der anderen Fraktionen: Die \n\nCDU steht bei etwa 20 Minuten, die Fraktion DIE LINKE \n\nbei 34 Sekunden, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE bei 53 Sekunden und \n\ndie SPD bei 6 Minuten und 5 Sekunden. Das nur kurz zur \n\nInformation. \u2013 Kollege Dornau, bitte sch\u00f6n. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Da k\u00f6nnen  \n\nSie Ihre Rede von vorhin zu Ende bringen!) \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Vielen Dank. Ich m\u00f6chte noch einmal \n\ndarauf hinweisen: Unsere Landwirte wollen und d\u00fcrfen \n\nnicht l\u00e4nger zu Almosenbettlern abgestempelt und erpress-\n\nbar gemacht werden. Die Ausgleichszahlungen sind nicht \n\nzielf\u00fchrend, aber derzeit unerl\u00e4sslich, um Wettbewerbsver-\n\nzerrungen auszugleichen. Und Herr von Breitenbuch: \n\nWichtiger als die Schweigemilliarde von Frau Kl\u00f6ckner, \n\nderen Auszahlung zurzeit eher einer Lotterie gleichkommt, \n\nist es den Bauern, dass die Politik vern\u00fcnftige Rahmenbe-\n\ndingungen liefert. Im Land von Haber, Bosch und Liebig \n\nsollte auch in Zukunft eine fachgerechte Pflanzenern\u00e4h-\n\nrung m\u00f6glich sein, damit unser Brotgetreide k\u00fcnftig nicht \n\nimportiert werden muss. \n\n\u00c4hnlich, Herr G\u00fcnther, verh\u00e4lt sich das bei Pflanzen-\n\nschutzmitteln. Sie haben angesprochen, dass wir teilweise \n\nr\u00fcckl\u00e4ufige Selbstversorgungsgrade haben. Bei Gem\u00fcse \n\nund Obst, aber auch bei Fleisch ist das so. Ich fange mal \n\nbei Gem\u00fcse und Obst an. Sie wollen den Einsatz von Pflan-\n\nzenschutzmitteln um 50 % reduzieren, nicht fachlich be-\n\ngr\u00fcndet, nicht sich auf R\u00fcckstandsmonitoring berufend, \n\nsondern rein ideologisch begr\u00fcndet. Was hat das zur Folge? \n\nDass man in Deutschland, in Europa k\u00fcnftig bestimmte \n\nGem\u00fcsearten definitiv nicht mehr anbauen kann, weil die \n\nHerbizide f\u00fcr die Unkrautbek\u00e4mpfung fehlen, weil die In-\n\nsektizide f\u00fcr Schadorganismen und auch Fungizide fehlen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWas ist das f\u00fcr Gem\u00fcse?) \n\n\u2013 Ich rede hier nicht \u00fcber irgendwelches Teufelszeug, Herr \n\nGebhardt, ich rede hier von Wirkstoffen, die \u00fcber einen \n\nZeitraum von zehn bis 15 Jahren durch unsere Industrie ge-\n\npr\u00fcft und eingef\u00fchrt wurden. F\u00fcnfzehn Jahre dauert es, um \n\nein Pflanzenschutzmittel auf den Markt zu bringen. Bei \n\nAstraZeneca hat es, glaube ich, sieben Monate gedauert. \n\nSie sehen, was jetzt los ist. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch warne ausdr\u00fccklich vor einer Abwanderung der Agrar-\n\nproduktion. Ich warne vor engen Fruchtfolgen und einer \n\nzunehmenden Importabh\u00e4ngigkeit bei wichtigen Agrarg\u00fc-\n\ntern. Im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern fehlt es bei \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung eben auch am Willen, die \n\nWeidetierhaltung als wichtigen Bestandteil der Land-\n\nschaftserhaltung gerecht und angemessen zu unterst\u00fctzen, \n\nHerr G\u00fcnther. \n\n(Staatsminister Wolfram G\u00fcnther:  \n\nWo haben Sie das her?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1663 \n\n\u2013 Bitte? Dann warten wir auf das neue Programm, wenn es \n\ndann mal irgendwann kommt. \n\nAuch gibt es bis heute keinerlei Initiativen f\u00fcr die Unter-\n\nst\u00fctzung zum Umbau der Kastenst\u00e4nde in der Schweine-\n\nzucht. Eine H\u00f6feordnung ist auch nicht in Sicht. Es wird \n\nallerh\u00f6chste Zeit zu handeln. Warten Sie bitte nicht so \n\nlange. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion sprach Kollege Dornau. Gibt es weiteren Redebedarf? \n\n\u2013 Das sehe ich nicht. Meine sehr verehrten Damen und Her-\n\nren! Die zweite Aktuelle Debatte ist damit abgeschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den  \n\nBrandschutz, Rettungsdienst und Katastrophenschutz \n\nDrucksache 7/3920, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nDrucksache 7/5843, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Inneres und Sport \n\nDazu liegen Ihnen die Beschlussempfehlungen und der Be-\n\nricht des Ausschusses f\u00fcr Inneres und Sport als Drucksa-\n\nche 7/5843 vor. Bevor die Fraktionen das Wort ergreifen \n\nk\u00f6nnen, frage ich den Berichterstatter, Herrn Pallas: M\u00f6ch-\n\nten Sie dazu vorab sprechen? \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Nein, Herr  \n\nPr\u00e4sident, ich m\u00f6chte nicht sprechen!) \n\nVielen Dank. Dann beginnen wir mit der ersten Rederunde \n\nin der Reihenfolge: AfD, CDU, DIE LINKE, B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE, SPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die AfD-Fraktion spricht Kollege Kuppi. Bitte sch\u00f6n. \n\nLars Kuppi, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Abgeordnete! Wir beraten heute den Gesetzentwurf \n\nder AfD-Fraktion zur Einf\u00fchrung einer zus\u00e4tzlichen Alters-\n\nversorgung f\u00fcr im Ehrenamt T\u00e4tige bei der Freiwilligen \n\nFeuerwehr, im Katastrophenschutz, den Rettungsdiensten, \n\nSanit\u00e4tsorganisationen und der psychosozialen Notfallver-\n\nsorgung zum zweiten Mal. \n\nDer Gesetzentwurf ist die Anerkennung dessen, was der \n\nKoalitionsvertrag von CDU- und SPD-Fraktion und \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN bislang nur mit sch\u00f6nen Worten lobt. \n\nZum Beispiel, dass Feuerwehren, Rettungsdienste und Ka-\n\ntastrophenschutz einen wichtigen Beitrag zum Bev\u00f6lke-\n\nrungsschutz leisten, dass die Freiwilligen Feuerwehren das \n\nR\u00fcckgrat des Brandschutzes im Freistaat Sachsen sind, \n\ndass man die Freiwilligen Feuerwehren weiter st\u00e4rken und \n\ndas Engagement anerkennen und f\u00f6rdern wolle. Seit jeher \n\nhat die Regierungskoalition weder eigene Antr\u00e4ge zur St\u00e4r-\n\nkung des Ehrenamtes eigebracht noch wurde in den Aus-\n\nsch\u00fcssen unserem Gesetzentwurf zugestimmt. \n\nSchaut man sich die Argumente an, so sind diese mehr als \n\nd\u00fcrftig. Ein Ehrenamt \u00fcbe man nicht wegen finanziellem \n\nInteresse aus, man d\u00fcrfe Ehren\u00e4mter nicht ungleich behan-\n\ndeln, die Kosten seien nicht \u00fcberschaubar, der Verwal-\n\ntungsaufwand zu hoch usw. Das \u00fcberzeugt alles nicht. In \n\nTh\u00fcringen ging es doch auch. Nat\u00fcrlich gibt es das nicht \n\nzum Nulltarif, aber es w\u00e4re auch vermessen zu glauben, \n\ndass man Brandschutz au\u00dfer der materiellen Ausstattung \n\nzum Nulltarif haben kann. Wenn n\u00e4mlich niemand mehr \n\ndas Ehrenamt aus\u00fcben will, bekommt man richtige Prob-\n\nleme. \n\nMit genau diesen Argumenten hat die CDU-Fraktion Bran-\n\ndenburg die Einf\u00fchrung einer Feuerwehrrente in Branden-\n\nburg beantragt. Man wollte damit das ehrenamtliche \n\nEngagement der Kameraden w\u00fcrdigen und st\u00e4rken. Zudem \n\nsei eine zus\u00e4tzliche Altersversorgung auch ein guter Bei-\n\ntrag, um den Nachwuchs- und Personalsorgen der Freiwil-\n\nligen Feuerwehren zu begegnen. Mit denselben \n\nArgumenten ist die CDU in Brandenburg f\u00fcr und die in \n\nSachsen gegen die Einf\u00fchrung einer zus\u00e4tzlichen Alters-\n\nversorgung f\u00fcr die Freiwilligen Feuerwehren. Das ist \n\nscheinheilig. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZudem versucht man uns einzureden, dass eine solche zu-\n\ns\u00e4tzliche Altersversorgung seitens der Kameraden der Feu-\n\nerwehren gar nicht gewollt sei. In Nordrhein-Westfalen \n\nwollte man auf kommunaler Ebene eine zus\u00e4tzliche Alters-\n\nversorgung f\u00fcr die Freiwilligen Feuerwehren einf\u00fchren. \n\nAuch dort scheiterte dies am Widerstand von CDU und \n\nSPD. Die Kameraden kommentierten das unter anderem \n\nso: \u201eEine gute Idee. Zusatzrente braucht jeder und es w\u00e4re \n\neinmal eine gute Sache. Wenn der Gemeinde das zu teuer \n\nist, dann macht die Feuerwehr doch einfach dicht, die kos-\n\ntet dann keinen Cent mehr. Anschlie\u00dfend gr\u00fcnde ich eine \n\nBerufsfeuerwehr, dann m\u00fcsst ihr die M\u00e4nner und Frauen \n\nnach Tarif bezahlen.\u201c \n\nOder ein anderes Zitat: \u201eEine Zusatzrente ist immer ange-\n\nnehm. Jeder Gemeinderat bekommt Sitzungsgeld und an-\n\ndere Extras, je nach Gemeinde. Aber als Feuerwehrmann \n\ngibt es nur Papierurkunden, Blechorden und Abzeichen.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1664 \n\nEin weiteres Zitat: \u201eSchickt die Ratsmitglieder nach Tene-\n\nriffa. Dort sind Sportr\u00e4ume mit Fitnessger\u00e4ten Bestandteil \n\nder Ger\u00e4teh\u00e4user der Freiwilligen Feuerwehr. Eine Rente \n\nw\u00e4re eine Anerkennung, mehr als eine Urkunde mit einer \n\nSchnapsflasche und einem Blumenstrau\u00df.\u201c \n\n\u00c4hnliches h\u00f6rt man auch aus Sachsen, die Kameraden der \n\nFreiwilligen Feuerwehren sind frustriert. Die Parteien der \n\nRegierungskoalitionen k\u00f6nnen sich nicht weiter hinter  \n\nAbzeichen, F\u00f6rderung des Feuerwehrf\u00fchrerscheins und  \n\nJubil\u00e4umszuwendungen verstecken. Die Kameraden emp-\n\nfinden diese Art der Wertsch\u00e4tzung als genau das, was sie \n\nist, n\u00e4mlich als eine Alibiveranstaltung. Wenn man  \n\nPr\u00e4mien zahlen will, dann sollte die Staatsregierung das \n\nauch in angemessener H\u00f6he tun, also ab tausend Euro  \n\naufw\u00e4rts; aber auch das passiert ja nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte es an dieser Stelle \n\nwiederholen: Die Freiwilligen Feuerwehren erf\u00fcllen die \n\nPflichtaufgaben der Gemeinden zur Unterhaltung eines fl\u00e4-\n\nchendeckenden Brandschutzes. Im l\u00e4ndlichen Raum tragen \n\nsie ma\u00dfgeblich zur Attraktivit\u00e4t des Lebens in den Gemein-\n\nden bei. Tun Sie etwas gegen den Mitgliederschwund bei \n\nden Freiwilligen Feuerwehren. Tun Sie etwas f\u00fcr die W\u00fcr-\n\ndigung des zeitintensiven und gef\u00e4hrlichen Dienstes in den \n\nEinsatzeinheiten der Freiwilligen Feuerwehren und den an-\n\nderen Einheiten von Katastrophenschutz und Rettungs-\n\ndienst. Stimmen Sie unserem Gesetzentwurf zu, denn eine \n\nzus\u00e4tzliche Altersversorgung f\u00fcr die Einsatzkr\u00e4fte der Frei-\n\nwilligen Feuerwehr im Freistaat Sachsen ist unumg\u00e4nglich. \n\nGleiches gilt nat\u00fcrlich f\u00fcr das Ehrenamt im Katastrophen-\n\nschutz und die freiwilligen Helfer der Rettungsdienste,  \n\nSanit\u00e4tsorganisationen und der psychosozialen Notfallver-\n\nsorgung. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Starker Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nKuppi von der AfD-Fraktion. Nun spricht f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Kollegin Nicolaus. Bitte sch\u00f6n, Frau Kollegin. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\n\nehrten Damen und Herren! Ich bin schon etwas sprachlos, \n\nHerr Kuppi, wenn ich h\u00f6re, was Sie hier von sich geben. \n\nDass wir Mitgliederschwund bei den Kameradinnen und \n\nKameraden h\u00e4tten, kann ich nicht best\u00e4tigen. Wir haben \n\nZulauf in den Jugendfeuerwehren, weil wir als Gemeinden, \n\nals Kommunen nat\u00fcrlich f\u00fcr unsere Feuerwehrleute viel \n\ntun \u2013 und der Freistaat ebenfalls. \n\n(Zuruf von der AfD: Auf Pump!) \n\nBei dem angesprochenen Beispiel von Th\u00fcringen h\u00e4tten \n\nSie dann aber bitte ausf\u00fchren m\u00fcssen, dass sich das in Land \n\nund Kommune aufteilt: Die eine H\u00e4lfte zahlt die Kom-\n\nmune, die andere H\u00e4lfte zahlt der Freistaat Th\u00fcringen. Das \n\ngeh\u00f6rt zu dieser Wahrheit dazu. Das kann man nat\u00fcrlich \n\nverheimlichen, um ein anderes Bild zu generieren. \n\nJa, die Kameradinnen und Kameraden bei den Freiwilligen \n\nFeuerwehren erf\u00fcllen eine Pflichtaufgabe f\u00fcr die Kommu-\n\nnen. Sie tun das gerne und mit Engagement. Wenn von \n\nIhnen, der AfD, gesagt wird, dass sie frustriert seien, kann \n\nich dazu nur sagen: mitnichten! \n\nIch hatte in letzter Zeit einen gro\u00dfen Einsatz; wir hatten bei \n\neinem Brand von fr\u00fch um 8 Uhr bis Mitternacht durchg\u00e4n-\n\ngig 80 Kameraden im Einsatz. Ein Drittel davon waren \n\nAtemschutzger\u00e4tetr\u00e4ger. Wir hatten f\u00fcnf Grad minus. \n\nTrotzdem war von Frustration \u00fcberhaupt nichts zu sehen \u2013 \n\nim Gegenteil. Das war ein hervorragender Einsatz. Man hat \n\ndiesen Brand gut in den Griff bekommen, sodass die Fab-\n\nrik, die gebrannt hat, gerettet werden konnte \u2013 der Sp\u00e4ne-\n\nbunker zwar nicht, aber das Geb\u00e4ude. Hinterher hat man \n\ndie Kameradschaft gelobt. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ma guggen. \n\n(Heiterkeit \u2013 Ivo Teichmann, AfD:  \n\nIch w\u00fcrde \u201ema guggen\u201c jetzt als Ja werten!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Teich-\n\nmann an Mikrofon 5, bitte sch\u00f6n. \n\nIvo Teichmann, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Liebe \n\nKollegin! Ist Ihnen bekannt, dass es mittlerweile in Orts-\n\nteilen Feuerwehren gibt, die mangels Mindestst\u00e4rke nicht \n\nmehr arbeitsf\u00e4hig sind und somit aus dem Feuerwehrdienst \n\nausscheiden bei Einsatzf\u00e4llen? \n\nSie sprachen ja gerade davon, das sei alles nicht zutreffend, \n\nwas die Zahlen angehe. Wir hatten heute \u2013 Herr Gebhardt \n\nhatte heute schon einmal \u2013 \u2013 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Kollege, Ihre \n\nFrage. \n\nIvo Teichmann, AfD: Ja, ich komme zum Ende. \u2013 Kollege \n\nGebhardt hat das Bild bem\u00fcht: Der Teich ist im Durch-\n\nschnitt einen Meter tief. Aber was n\u00fctzt uns das, wenn in \n\ngewissen Orten die Mindestzahl nicht mehr gew\u00e4hrleistet \n\nist? \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDas war Herr Nowak! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Solche Bilder \n\nverwende ich nicht! \u2013 Unruhe \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Kann man  \n\nja mal ganz schnell verwechseln! \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN: Intelligenz!) \n\n\u2013 Oder war es Herr Nowak? Sorry. \n\nVielen Dank. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ist ja egal. \u2013 Ich kann Ihnen sa-\n\ngen: Die Tageseinsatzbereitschaft ist bei einzelnen Wehren \n\nmanchmal nicht gegeben; aber dass Ortsteile abgemeldet \n\nseien, ist mir nicht bekannt. Ich w\u00fcsste jetzt auch nicht, wo \n\ndas sein sollte. Ich will das jetzt nicht weiter vertiefen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1665 \n\nF\u00fcr meinen Sprengel, den Landkreis Zwickau, kann ich nur \n\nsagen: Das ist nicht der Fall. Im Gegenteil, alle Ortsfeuer-\n\nwehren sind am Netz, sie sind alle mit Engagement dabei. \n\nSo viel dazu. \n\n(Zuruf des Abg. Norbert Mayer, AfD) \n\nDen Kameradinnen und Kameraden geht es vor allem um \n\nAnerkennung und um Respekt den Kameraden gegen\u00fcber. \n\nMit Respekt meine ich, dass bei Eins\u00e4tzen die Kameraden \n\nnicht angep\u00f6belt werden, was oftmals der Fall ist, oder es \n\nwerden auf der Autobahn keine Rettungsgassen gebildet. \n\nDas alles sind Sachen, die hier mit ins Feld gef\u00fchrt werden \n\nm\u00fcssen. Hier brauchen wir f\u00fcr die Kameradinnen und Ka-\n\nmeraden die entsprechende Anerkennung. \n\nWir als Freistaat tun auch sehr viel f\u00fcr die Kommunen. Ich \n\nm\u00f6chte das einmal kurz anf\u00fchren. Wir haben pro Jugend-\n\nfeuerwehrmitglied 20 Euro zur freien Verf\u00fcgung. F\u00fcr die \n\naktiven Kameradinnen und Kameraden gibt es 50 Euro im \n\nJahr zur freien Verf\u00fcgung \u2013 aber nicht, damit die Kommune \n\nAusstattungsgegenst\u00e4nde daf\u00fcr einkauft und anschafft, \n\nsondern das ist f\u00fcr die Kameradschaft. \n\nEs werden zwei F\u00fchrerscheine bezuschusst, Lkw-F\u00fchrer-\n\nscheine; denn es n\u00fctzt ja nichts, wenn man sch\u00f6ne L\u00f6sch-\n\nfahrzeuge im Depot stehen hat, dann aber niemand damit \n\nhinausfahren kann. Das haben wir auch erkannt und unter-\n\nst\u00fctzen hier die kommunale Ebene und damit auch die Frei-\n\nwilligen Feuerwehren, damit Lkw-F\u00fchrerscheine erworben \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nDann haben wir das Brandschutzprogramm. Dieses F\u00f6r-\n\nderprogramm haben wir in den letzten drei Jahren verdop-\n\npelt, um Anschaffungen zu t\u00e4tigen. Das funktioniert so: \n\nWir als Haushaltsgesetzgeber stellen das Geld ein und ge-\n\nben es hinunter an die kommunale Ebene, also entweder an \n\ndie drei kreisfreien St\u00e4dte oder an die Landkreise. Dort \n\nwerden Priorit\u00e4tenlisten mit den Kreisbrandmeistern erar-\n\nbeitet. Das wird zur kommunalen Ebene zur\u00fcckgekoppelt, \n\nund dann gibt es entsprechende F\u00f6rderungen. Das wird \n\nsehr gut angenommen. \n\nIch bin sehr dankbar, dass das auf diese Weise immer wie-\n\nder der Fall sein kann, weil die Kameradinnen und Kame-\n\nraden nat\u00fcrlich auch entsprechendes Handwerkszeug \n\nbrauchen. Das bedeutet, sie brauchen richtige L\u00f6schfahr-\n\nzeuge, MTWs und andere Ausstattungsgegenst\u00e4nde, um zu \n\neinem ernsthaften Einsatz rausgehen zu k\u00f6nnen. \n\nDas sind dann eben nicht nur die Br\u00e4nde, es sind auch tech-\n\nnische Hilfeleistungen, es sind die T\u00fcrnot\u00f6ffnungen etc. \n\n\u00dcberall wird die Feuerwehr gerufen, und sei es, wenn die \n\nKatze im Baum ist, auch dann wird die Feuerwehr gerufen. \n\n(Zuruf von der CDU: Genau!) \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnten es immer noch mehr Mittel sein, das ist \n\nkeine Frage. Aber wir k\u00f6nnen auch hier auf Jubil\u00e4umszu-\n\nwendungen zur\u00fcckgreifen. Da ist es so, dass wir als Frei-\n\nstaat bei zehnj\u00e4hriger Mitgliedschaft 100 Euro geben, bei \n\n25 Jahren 200 Euro, bei 40 Jahren 300 Euro und bei \n\n50 Jahren \u2013 das ist neu \u2013 dann noch einmal 500 Euro. \n\nWir haben aber nat\u00fcrlich auch auf kommunaler Ebene ent-\n\nsprechende Jubil\u00e4umszuweisungen, die wir dem, was der \n\nFreistaat gibt, hinzuf\u00fcgen, um die Kameraden anzuerken-\n\nnen und zu w\u00fcrdigen \u2013 meistens in den jeweiligen Jahres-\n\nhauptversammlungen, die jetzt aber aufgrund der \n\nPandemie nicht durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Ich denke, es \n\nwird auch wieder bessere Zeiten geben. Wir haben heute ja \n\nviel \u00fcber die Pandemie geh\u00f6rt. Wenn die Impfungen weiter \n\nvorangeschritten sind, werden wir die entsprechenden Jah-\n\nreshauptversammlungen nachholen. \n\nDann ein Wort zu dem \u00c4nderungsantrag. Ich wei\u00df nicht, \n\nHerr Kuppi, ob Sie diesen Antrag noch extra einbringen? \u2013 \n\nHerr Kuppi, reden Sie mit mir? \n\n(Der Abgeordnete unterh\u00e4lt  \n\nsich mit Fraktionskollegen.) \n\n\u2013 Nein. Auch gut. Wir haben ja festgestellt, dass Sie nicht \n\nrechnen k\u00f6nnen, also die gesamte AfD. Sie mussten ja, \n\nsage ich einmal, von Ihren 5 Euro jetzt auf einen Euro hin-\n\nuntergehen. Das ist ein Armutszeugnis aus meiner Sicht. \n\nWenn man einen solchen Gesetzentwurf einbringt, sollte \n\nman erst einmal wissen, was man damit tut. \n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt bei den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nJa, ich bin der Meinung, dass wir aus unserer Sicht, als \n\nLandessicht, aus kommunaler Sicht eine entsprechende \n\nWertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber den jeweiligen Ehren\u00e4mtern er-\n\nbringen. Es kann immer noch mehr sein, das habe ich schon \n\nausgef\u00fchrt. \n\nAber denken wir einmal an die Ausbildungssituation. Wir \n\nbringen als kommunale Ebene bis zu einem bestimmten \n\nDienstgrad die Ausbildung selbst auf die Reihe, aber dann \n\ngeht es nach Nardt. Nardt ist mit sehr viel Geld gef\u00f6rdert \n\nworden und wird weiter ausgebaut. Das wird von den Ka-\n\nmeradinnen und Kameraden sehr gut angenommen. Nat\u00fcr-\n\nlich brauchen wir gen\u00fcgend Lehrg\u00e4nge, aber wir sind dran, \n\nweil wir den Ausbau ja bef\u00f6rdern. So viel erst einmal dazu. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich sagen: Ich bin pers\u00f6nlich belei-\n\ndigt, \n\n(Lars Kuppi, AfD: Was?) \n\ndenn da steht n\u00e4mlich, dass die entsprechende Rente mit \n\n60 Jahren ausgekehrt werden soll. Das bedeutet, dass man \n\nmit 60 Jahren in die Alters- und Ehrenabteilung gehen \n\nm\u00fcsste. Dann m\u00fcsste ich selbst ja auch in die Alters- und \n\nEhrenabteilung gehen. \n\n(Zuruf von der AfD: Jetzt hat sie es verstanden!) \n\nMit Sicherheit: Das w\u00fcrde ich Ihnen zuliebe nicht tun, weil \n\nmir als Kameradin meine Feuerwehr nat\u00fcrlich Spa\u00df macht. \n\nIch m\u00f6chte zu den Eins\u00e4tzen genauso gerne mit hinausge-\n\nhen, um das selbst zu erleben und am Ende, sage ich ein-\n\nmal, auch den Kameraden den R\u00fccken zu st\u00e4rken. \n\nWir lehnen Ihren Antrag ab \u2013 kategorisch. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1666 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion sprach Kollegin Nicolaus. Nun die Fraktion DIE \n\nLINKE, nachdem das Pult gereinigt worden ist. Kollege \n\nSchultze, bitte. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, es ist \n\nv\u00f6llig unstrittig hier in diesem Haus, dass wir den ehren-\n\namtlichen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Bev\u00f6lke-\n\nrungsschutzes einiges zu verdanken haben \u2013 auch die \n\nTatsache, dass wir immer ruhige N\u00e4chte haben. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich gleich auf das Argument eingehen und fragen: \n\nIst es etwas Besonderes, wenn man f\u00fcr die Freiwillige Feu-\n\nerwehr oder f\u00fcr den Bev\u00f6lkerungsschutz t\u00e4tig ist? Ist das \n\nein Ehrenamt, das eine besondere W\u00fcrdigung verdient? \u2013 \n\nJa, das ist der Fall. Denn es sind die Mitglieder der Freiwil-\n\nligen Feuerwehren und des Bev\u00f6lkerungsschutzes, die \n\nsp\u00e4tabends um 23 Uhr oder nachts um 2, wenn ihr \u201ePieper\u201c \n\nert\u00f6nt, hinausgehen, sich in ihre Uniformen, ihre Einsatz-\n\nkleidung, werfen und versuchen, Leben zu retten. \n\nDas unterscheidet sie tats\u00e4chlich von den vielen anderen, \n\nebenfalls wichtigen Ehren\u00e4mtern. Daher glaube ich, dass \n\nwir eine Debatte um das Ehrenamt und die F\u00f6rderung des \n\nEhrenamts intensiv f\u00fchren m\u00fcssen. Nur das, was Sie jetzt \n\ngerade machen, werte Kollegen von der AfD, ist, zu versu-\n\nchen, ein Thema aufzunehmen, es plakativ hochzuhalten \n\nund dann zu sagen: \u201eSeht ihr \u2013 wir sind die Einzigen, die \n\netwas machen!\u201c \n\nJedoch nutzen Sie dazu etwas sehr Unzul\u00e4ngliches. Denn \n\nwenn Sie sich f\u00fcr die Feuerwehrrente tats\u00e4chlich interes-\n\nsiert h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie gewusst, dass Ihr Vorschlag, \n\ndie kapitalgedeckte Feuerwehrrente einzuf\u00fchren, genau in \n\nden L\u00e4ndern, die sie schon eingef\u00fchrt haben \u2013 dazu geh\u00f6rt \n\nauch Th\u00fcringen \u2013, dazu gef\u00fchrt hat, dass es finanzielle \n\nSchwierigkeiten gibt, weil die Kapitaldeckung eben nicht \n\nvon allein funktioniert hat. Das muss man sich dort nur ein-\n\nmal anschauen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist die Feuerwehrrente etwas, das sich \n\ndie Feuerwehrkameradinnen und -kameraden und auch die \n\nMitglieder des Bev\u00f6lkerungsschutzes erhoffen. Auch wir \n\nhatten dazu bereits eine entsprechende Diskussion im In-\n\nnenausschuss; ich sehe das Thema tats\u00e4chlich auch nicht \n\nso rosarot, wie es gerade bei der bei der Feuerwehr l\u00e4uft. \n\nIch sehe dabei sehr viel Handlungsbedarf. Das Aufstocken \n\nder Investitionspauschale war zwar gut und richtig, aber \n\ndie Bugwelle, die wir im Investitionsbedarf vor uns her-\n\nschieben, ist immer noch riesengro\u00df. Auch die Wertsch\u00e4t-\n\nzung und die Familienfreundlichkeit im Ehrenamt, die \n\nGeschlechtergerechtigkeit im Ehrenamt sowie viele andere \n\nDinge stehen alle noch auf der Tagesordnung. Aber jetzt zu \n\nkommen und die Feuerwehrrente hier einfach in den Raum \n\nzu werfen und dann zu behaupten, Sie seien die einzige \n\nFraktion, die die Feuerwehr sch\u00fctzt, ist unzul\u00e4ssig; das ist \n\nfies, das ist gemein gegen\u00fcber den Kameradinnen und Ka-\n\nmeraden der Feuerwehr. \n\nIch sage es einmal ganz klar und deutlich: Nat\u00fcrlich bin ich \n\ndaf\u00fcr, dass wir f\u00fcr die Arbeit der Freiwilligen Feuerwehren \n\nim Alltag ein Dankesch\u00f6n als Staat und als Gesellschaft zu-\n\nr\u00fcckgeben. Aber dann lassen Sie uns gemeinsam Druck auf \n\nden Bund aus\u00fcben \u2013 in dieser Hinsicht bitte ich auch die \n\nKoalitionsfraktionen, sich hierf\u00fcr stark zu machen; zumin-\n\ndest unsere Bundestagsfraktion wird das tun \u2013, lasst uns f\u00fcr \n\nEhrenamtspunkte im staatlichen Rentensystem streiten! \n\nLasst uns daf\u00fcr streiten, dass ganz klar wird: Wenn man \n\neine bestimmte Anzahl Jahre im Ehrenamt verbracht hat, \n\ndann wird man beim Erreichen der Altersrente eine be-\n\nstimmte Anzahl Rentenpunkte bekommen, die dann auch \n\ndurch das ganz normale Rentensystem finanziert ist. Das \n\nw\u00e4re eine brauchbare L\u00f6sung. Aber jetzt einfach ein paar \n\nSchlagworte und ein paar alte Antr\u00e4ge anderer Parteien o-\n\nder Organisationen herauszunehmen, diese ein wenig zu-\n\nsammenzufassen, das Ganze \u2013 handwerklich auch noch \n\nschlecht \u2013 auf ein A4-Blatt zu schreiben und das dann auch \n\nnoch unfinanzierbar hier hineinzuwerfen und dann zu be-\n\nhaupten, man sei die einzige Fraktion, die etwas f\u00fcr die Ka-\n\nmeradinnen und Kameraden der Feuerwehren tut, ist \n\nunzul\u00e4nglich, liebe AfD! \n\nDieser ganze Antrag ist unzul\u00e4nglich, und er ist auch noch \n\nfalsch, weil er den Kameradinnen und Kameraden und der \n\nArbeit der Feuerwehr nicht wirklich hilft, sondern weil er \n\nnur so tut und weil er f\u00fcr Sie Pluspunkte erhaschen soll. \n\nWir werden hier mit unserer Stimme nicht daf\u00fcr sorgen, \n\ndass Sie Pluspunkte damit erhaschen, sondern wir wollen \n\ndie Kameradinnen und Kameraden der Feuerwehr tats\u00e4ch-\n\nlich f\u00f6rdern; das werden Sie bei unseren zuk\u00fcnftigen An-\n\ntr\u00e4gen auch noch sehen. Ihre Altersrente ist dabei der \n\nfalsche Weg. Ich rufe alle demokratischen Parteien auf: \n\nLassen Sie uns f\u00fcr Ehrenamtspunkte k\u00e4mpfen! Lassen Sie \n\nuns dar\u00fcber reden, wie wir den Kameradinnen und Kame-\n\nraden des Bev\u00f6lkerungsschutzes helfen k\u00f6nnen \u2013 aber bitte \n\nnicht mit solchen Antr\u00e4gen, nicht mit solchen Blendgrana-\n\nten! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Herr Kol-\n\nlege Schultze f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Nun \u00fcbergebe \n\nich das Wort an die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Herr Kol-\n\nlegen Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\ndenke, zur Bedeutung des Ehrenamts haben sowohl die ge-\n\nsch\u00e4tzte Kollegin Nicolaus als auch der gesch\u00e4tzte Kollege \n\nSchultze bereits sehr viel gesagt. Ich kann mich dem na-\n\nhezu vollumf\u00e4nglich anschlie\u00dfen \u2013 auch hinsichtlich der \n\nFrage, was man tats\u00e4chlich tun m\u00fcsste, um das Ehrenamt \n\nbesser zu unterst\u00fctzen und was Frau Kollegin Nicolaus zur \n\nFrage \u201eWas tun wir denn eigentlich schon, um die Feuer-\n\nwehren zu unterst\u00fctzen\u201c bereits ausgef\u00fchrt hat. Insbeson-\n\ndere der Eindruck, den Herr Kollege Kuppi erweckt hat, \n\ndass die Koalition quasi nichts tun w\u00fcrde und die Staatsre-\n\ngierung die Freiwilligen Feuerwehren im Stich lassen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1667 \n\nw\u00fcrde, ist wirklich ein an den Haaren herbeigezogenes \n\nM\u00e4rchen. Ich will das hier aber nicht weiter vertiefen. \n\nDeswegen nur ganz kurz zu Ihrem Gesetzentwurf: Ich bin \n\nfroh, dass Sie erkannt haben, dass Ihre Finanzierung nicht \n\nfunktioniert. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! W\u00e4hrend sich \n\nheute Morgen Ihr Fraktionsvorsitzender hier noch in gro-\n\n\u00dfer Mathematik versuchte und dabei auch versucht hat, ir-\n\ngendwelche Inzidenzen zu berechnen, m\u00fcssen Sie ja nun \n\nbei diesem Gesetzentwurf zugeben, dass Sie nicht einmal \n\neinfachste Mathematik beherrschen. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nImmerhin haben Sie nun Ihren Fehler erkannt und in der \n\nFolge den Betrag abgesenkt. Nun wird es wirklich skurril \n\n\u2013 zum einen, weil man sich wirklich fragen muss, ob dieser \n\nBetrag mit einem Euro pro Dienstjahr am Ende wirklich \n\netwas ist, wo man noch im Bereich dessen ist, wor\u00fcber sich \n\nLeute freuen, oder ob er eher eine Abspeisung ist, wor\u00fcber \n\nman an der einen oder anderen Stelle lacht. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN sowie \n\nvereinzelt bei der SPD und der CDU) \n\nZum anderen sind Sie ja diejenigen, die immer von Geld-\n\nentwertung sprechen. Nun \u00fcberlegen Sie einmal, was auf \n\ndiese Weise nach 20 Dienstjahren herauskommt und was \n\ndas m\u00f6glicherweise in 20 Jahren nach ihrer \u00dcberzeugung \n\nnoch f\u00fcr eine Kaufkraft hat. Da haben Sie dann wirklich \n\neinen Punkt erreicht, wo man wirklich fragen kann, ob der \n\nVerwaltungsaufwand f\u00fcr das Geld, welches Sie hierf\u00fcr ein-\n\nsetzen wollen, noch gerechtfertigt erscheint. Schon allein \n\naus diesen Gr\u00fcnden k\u00f6nnen wir dem nicht zustimmen. \n\nZweiter Punkt: Sie haben noch nicht einmal verstanden, \n\nwas ein Kapitaldeckungsverfahren ist. Auch nach f\u00fcnfma-\n\nligem Lesen Ihres Gesetzentwurfs bin ich nicht daraus \n\nschlau geworden, ob Sie darin den Auszahlungsbetrag re-\n\ngeln oder den Einzahlungsbetrag f\u00fcr die Kapitaldeckung. \n\nSie konnten mir das bisher auch im Ausschuss nicht erkl\u00e4-\n\nren. Wenn Sie den Auszahlungsbetrag regeln, dann brau-\n\nchen Sie kein Kapitaldeckungsverfahren, sondern dann \n\nm\u00fcssen Sie einfach nur festlegen, was der Freistaat pro Jahr \n\nan wen auszahlt. Wenn Sie den Einzahlungsbetrag regeln, \n\ndann w\u00fcnsche ich Ihnen wirklich alles Gute, das mit einem \n\nEuro pro aktivem Dienstjahr Einzahlung ein Kapitalde-\n\nckungsverfahren zu realisieren bei der aktuellen Zinslage \n\nam Markt \u2013 \n\n(Vereinzelt Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nes sei denn, Sie sind der \u00dcberzeugung, dass der Kommu-\n\nnale Sozialverband, der das dann machen soll, demn\u00e4chst \n\nin hoch spekulative Derivate investieren soll, um das am \n\nEnde auch finanziell auch wirksam anlegen zu k\u00f6nnen. \n\n(Dr. S\u00f6ren Voigt, CDU [zur AfD-Fraktion]:  \n\nDas ist eine absolute Mogelpackung von Ihnen!) \n\nDas werden wir nicht unterst\u00fctzen; vor diesem Hintergrund \n\nlehnen wir den Gesetzentwurf ab. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE sprach Kollege Lippmann. \u2013 Nun er-\n\nh\u00e4lt die SPD-Fraktion das Wort. Kollege Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die AfD will die Feuerwehr-\n\nrente einf\u00fchren. Das ist kein sehr umfangreicher Gesetz-\n\nentwurf, klingt zun\u00e4chst mal einfach und logisch \u2013 aber, \n\nwie so oft, steckt der Teufel eben im Detail. Auch die SPD \n\nwollte schon einmal die Feuerwehrrente einf\u00fchren: Das \n\nwar vor elf Jahren. Dazu stehe ich auch, denn damals war \n\ndas noch ein sehr neues Thema. Aber wir haben uns in der \n\nZwischenzeit weiterentwickelt. Wir haben uns mit dem \n\nThema besch\u00e4ftigt und halten das inzwischen \u2013 nach Ab-\n\nw\u00e4gung aller Effekte und Argumente \u2013 nicht mehr f\u00fcr sehr \n\nsinnvoll. \n\nDie wichtigsten Gr\u00fcnde: Eine Feuerwehrrente f\u00fchrt fak-\n\ntisch zu einer Zweiklassengesellschaft beim Ehrenamt. Wir \n\nm\u00fcssen weiterhin f\u00fcr gute Arbeitsbedingungen f\u00fcr die eh-\n\nrenamtlichen Helferinnen und Helfer in den Hilfsorganisa-\n\ntionen bei der Feuerwehr, im Katastrophenschutz und im \n\nRettungsdienst sorgen \u2013 die Feuerwehrrente hilft dabei \n\neben nicht. Daf\u00fcr ist sie sehr teuer. Selbstverst\u00e4ndlich \u2013 \n\nHerr Kuppi hat das sehr sch\u00f6n ausformuliert \u2013 freut sich \n\njeder Kamerad, jede Kameradin dar\u00fcber, wenn es solch \n\neine Feuerwehrrente geben w\u00fcrde. Das ist doch gar keine \n\nFrage; das nimmt jeder gern mit. Aber Sie wissen \u2013 und Sie \n\nwerden ja auch nicht m\u00fcde, uns darauf hinzuweisen \u2013, dass \n\nunsere Ressourcen als Freistaat Sachsen begrenzt sind. \n\nUnd wenn ich dann die Wahl habe, ob ich in eine Feuer-\n\nwehrrente investiere, die in 20 oder 30 Jahren zur Auszah-\n\nlung kommt, oder in gute Arbeitsbedingungen bei den \n\nOrtswehren oder den Hilfsorganisationen, dann ist f\u00fcr mich \n\nklar, dass ich mich lieber um das Hier und Jetzt k\u00fcmmere \n\nund dadurch die Motivation der Menschen steigere, in \n\ndiese Ehren\u00e4mter zu gehen. \n\n(Zuruf von der AfD: F\u00fcr zahllose  \n\nDemokratie-F\u00f6rderprojekte ist aber Geld da! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der AfD) \n\nDiese und andere Probleme haben sich im Ergebnis der An-\n\nh\u00f6rung und der fachlichen Auseinandersetzungen in den \n\nAussch\u00fcssen herauskristallisiert, und sie wurden auch \n\ndurch sie nicht beseitigt. Ich will auf die wichtigsten ein-\n\ngehen. \n\nProblem 1: Gleichbehandlung im Ehrenamt. Warum sollen \n\ngerade Menschen, die sich ehrenamtlich in der Feuerwehr \n\nengagieren, eine Zusatzrente bekommen? Ist die Arbeit in \n\nder Feuerwehr wirklich mehr wert als in anderen Berei-\n\nchen, zum Beispiel der ehrenamtlichen Palliativpflege oder \n\nim Sport oder in vielen anderen Bereichen? Dieses Prob-\n\nlem \u00e4ndern Sie nicht, indem Sie Ihren Ansatz von 5 Euro \n\nmonatlicher Rente je Einsatzjahr bei der Feuerwehr auf \n\n1 Euro gek\u00fcrzt haben. Es bleibt eine Zweiklassengesell-\n\nschaft im Ehrenamt. \n\nProblem 2: Ihr monet\u00e4rer Ansatz als vermeintliche Motiva-\n\ntion. Die Erfahrung gerade auch aus Th\u00fcringen zeigt ja, \n\ndass dieser Ansatz einer Feuerwehrrente eben keine gro\u00dfen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1668 \n\nAuswirkungen auf Anmeldezahlen bei den Freiwilligen \n\nFeuererwehren hat. Wer heute 20 oder 30 Jahre alt ist, wird \n\nsich nicht f\u00fcr den Dienst in der Freiwilligen Feuerwehr \n\nmelden, um eine Mini-Zusatzrente in 20 oder 30 Jahren zu \n\nbekommen. Die Motivation entsteht durch ein gutes Ge-\n\nmeinwesen, Kameradschaft, durch Wertsch\u00e4tzung sowie \n\ngute Ausstattung und Arbeitsbedingungen in den Wehren, \n\nbeim Katastrophenschutz oder beim PSNV, aber auch beim \n\nEhrenamt im Allgemeinen, und darauf kommt es uns als \n\nSPD an. Als SPD besch\u00e4ftigen wir uns seit vielen Jahren \n\nmit den Fragen, wie wir das Engagement der Feuerwehr-\n\nm\u00e4nner und -frauen attraktiver machen, die Ortswehren \n\nbesser unterst\u00fctzen k\u00f6nnen und den Kameradinnen und \n\nKameraden die Unterst\u00fctzung und Wertsch\u00e4tzung entge-\n\ngenbringen k\u00f6nnen, die sie verdienen. Bei diesem An-\n\nspruch treffen wir uns. \n\nSo ist es uns Anfang der letzten Legislaturperiode gelun-\n\ngen, zur F\u00f6rderung der Nachwuchsarbeit beizutragen, in-\n\ndem wir die Jugendpauschale eingef\u00fchrt haben \u2013 als Anreiz \n\nf\u00fcr die Kommunen, Kinder- und Jugendfeuerwehren vor \n\nOrt attraktiver zu machen. Diese Ma\u00dfnahme zeigt Wir-\n\nkung: In allen s\u00e4chsischen Landkreisen und kreisfreien \n\nSt\u00e4dten verzeichnen wir Zuwachs beim Nachwuchs der \n\nFeuerwehr. Wie der Landesfeuerwehrverband j\u00fcngst mit-\n\nteilte, war das sogar im ersten Corona-Jahr 2020 so, wo wir \n\nnoch f\u00fcr alle Kommunen insgesamt eine leichte Steigerung \n\nverzeichnen konnten. \n\n2018 haben wir mit dem Feuerwehrpaket ein ganzes B\u00fcn-\n\ndel von Ma\u00dfnahmen umgesetzt, um damit die Kameradin-\n\nnen und Kameraden vor Ort zu unterst\u00fctzen. Einzelne \n\nBausteine wurden schon genannt: die Bezahlung des Feu-\n\nerwehrf\u00fchrerscheins, die Feuerwehrpauschale f\u00fcr die Ge-\n\nmeinden, die Jubil\u00e4umszuwendungen und auch die \n\nErleichterung f\u00fcr die Beschaffung neuer Feuerwehrfahr-\n\nzeuge. Ich nehme wahr, dass die R\u00fcckmeldung aus den \n\nWehren da eher positiv war, auch weil die Wehren und auch \n\ndie Gemeinden selbst entscheiden k\u00f6nnen, wie sie die Feu-\n\nerwehrpauschale einsetzen. Das wurde als starkes Zeichen \n\nder Wertsch\u00e4tzung wahrgenommen. \n\nWir haben uns auch darum gek\u00fcmmert, dass keine unter-\n\nschiedliche Behandlung der Helferinnen und Helfer bei der \n\nFeuerwehr, also den roten Organisationen mit den wei\u00dfen \n\nOrganisationen, stattfindet, Stichwort Helfergleichstel-\n\nlung. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, im ersten Schritt klarzustel-\n\nlen, dass es auch f\u00fcr die Katastrophenschutzhelferinnen \n\nund -helfer Entsch\u00e4digungen f\u00fcr Verdienstausfall gibt, da-\n\nmit sie t\u00e4tig werden k\u00f6nnen. Wir haben uns f\u00fcr die Schaf-\n\nfung von Investitionsmitteln f\u00fcr die Unterbringung von \n\nKatastrophenschutzeinheiten eingesetzt, und wir setzen \n\ndas aktuell auch fort. \n\nWenn Sie sagen, es sei noch nichts passiert durch die Koa-\n\nlition, dann warten Sie einmal ein paar Tage ab. Wir wer-\n\nden in den Haushaltsberatungen der Aussch\u00fcsse sicher \n\nauch \u00fcber dieses Thema sprechen k\u00f6nnen. In Vorbereitung \n\nist zudem die gro\u00dfe Novelle des Blaulichtgesetzes. Dabei \n\nk\u00f6nnen wir alle diese Fragen gern noch einmal beleuchten. \n\nDie weiteren ungel\u00f6sten Probleme dieses Vorschlags \n\nm\u00f6chte ich nur der Vollst\u00e4ndigkeit halber nennen. Ihr Vor-\n\nschlag ist finanziell unschl\u00fcssig und nicht gedeckt. Er ist \n\nauch rechtlich sehr ungenau, weil Sie zum Beispiel nicht \n\nkl\u00e4ren, was Einsatzjahre eigentlich sind. \n\nMeine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf f\u00fchrt zu ei-\n\nner Zweiklassengesellschaft beim Ehrenamt, hat keinerlei \n\nAuswirkungen auf die Motivation, als junger Mensch in \n\ndie Freiwillige Feuerwehr zu gehen. Au\u00dferdem ist der vor-\n\ngeschlagene Finanzierungsweg unschl\u00fcssig, und er deckt \n\ndie Kosten nicht. Die SPD-Fraktion lehnt Ihren Gesetzent-\n\nwurf ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nPallas f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt k\u00f6nnten wir in eine \n\nzweite Rederunde einsteigen. Frage an die Fraktionen: \n\nGibt es noch Redebedarf vonseiten der AfD, der CDU, der \n\nLINKEN, der B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN oder der SPD? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Dann \u00fcbergebe ich das Wort an die Staats-\n\nregierung. Herr Prof. W\u00f6ller, bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDie Freiwilligen Feuerwehren, der Katastrophenschutz, \n\nder Rettungsdienst, sie alle k\u00e4mpfen Tag f\u00fcr Tag f\u00fcr unsere \n\nSicherheit. Ihrem Einsatz ist es zu verdanken, dass bei uns \n\nHilfe auch wirklich zur Stelle ist, wenn sie gebraucht wird. \n\nDaf\u00fcr gilt jeder s\u00e4chsischen Kameradin, jedem s\u00e4chsischen \n\nKameraden in Feuerwehr und Katastrophenschutz, daf\u00fcr \n\ngilt allen Helfern beim Rettungsdienst mein Dank. \n\nVor knapp zwei Jahren habe ich an dieser Stelle gesagt: \n\nDieser Einsatz braucht einen zeitgem\u00e4\u00dfen gesetzlichen \n\nRahmen, und genau einen solchen haben wir damals be-\n\nschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Vorschlag der \n\nAfD m\u00f6chte nun die bestehenden Regelungen um mone-\n\nt\u00e4re Aspekte erg\u00e4nzen, und das, obwohl wir mit unseren \n\nEhrenamtspauschalen bereits ein, wie ist ich finde, funkti-\n\nonierendes System haben, um bestimmte Dienste an der \n\nAllgemeinheit zu w\u00fcrdigen. Nat\u00fcrlich kann man immer \n\nfragen, inwiefern Ehrenamt zus\u00e4tzlich honoriert werden \n\nsollte. Ganz grundlegend gehe ich darauf gleich noch ein-\n\nmal ein. \n\nZuvor muss ich \u2013 wie viele meiner Vorredner auch \u2013 fest-\n\nstellen: Der hier vorgelegte Entwurf leistet zu dieser Dis-\n\nkussion leider keinen sinnvollen Beitrag. Erstens: Eine \n\nverbindliche Altersgrenze von 60 Jahren macht schon al-\n\nlein deshalb keinen Sinn, weil gl\u00fccklicherweise viele \u00c4l-\n\ntere auch dar\u00fcber hinaus in ihren Einheiten t\u00e4tig sind. Es \n\nkann niemand ernsthaft wollen, diesen Kameradinnen und \n\nKameraden einen wichtigen Lebensinhalt und deren Ein-\n\nheiten so viel Erfahrung zu nehmen. Darauf hat meine Kol-\n\nlegin Nicolaus eindrucksvoll hingewiesen. \n\nAuch die Behauptung, es gebe kein Mitgliederwachstum, \n\nist falsch. Ich m\u00f6chte nur auf die Entwicklung der Kinder- \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1669 \n\nund Jugendfeuerwehren hinweisen, die wir nicht nur unter-\n\nst\u00fctzen, sondern auch verst\u00e4rkt unterst\u00fctzen. Sie haben \n\nn\u00e4mlich ein Mitgliederwachstum 2019 zu 2018 gehabt. \n\nSelbst im letzten, coronabedingten Krisenjahr haben wir \n\nein Wachstum, das zeigt: Die Feuerwehren haben Zulauf. \n\nSie setzen auch auf die Jugend. Das ist eine Leistung, die \n\ndie Kameraden in den Ortswehren und in den Stadtwehren \n\nerbracht haben. Das zu negieren hie\u00dfe, diese Leistung zu \n\nnegieren, f\u00fcr die ich au\u00dferordentlich dankbar bin und f\u00fcr \n\ndie ich mich hier noch einmal herzlich bedanken m\u00f6chte, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZweitens \u2013 auch das ist angesprochen worden \u2013 privilegiert \n\nder vorliegende Entwurf das Engagement bei Hilfsorgani-\n\nsationen \u00fcber Ma\u00df. Das ist anderen Ehrenamtlichen gegen-\n\n\u00fcber, die ja ebenfalls Dienst an der Gesellschaft tun, \n\nschlicht nicht fair. \n\nDrittens bleibt die Frage nach der Finanzierung v\u00f6llig un-\n\nbeantwortet. Der von der AfD vorgelegte Gesetzentwurf \n\nbeinhaltet kein Versicherungsmodell, sondern basiert auf \n\neinem ausschlie\u00dflich durch den Landeshaushalt zu finan-\n\nzierenden Kapiteldeckungsverfahren. Nur, die daf\u00fcr ver-\n\nwendeten Berechnungen sind einfach schlicht falsch. Laut \n\nIhren Angaben m\u00fcssten allein f\u00fcr die 42 800 aktiven Ange-\n\nh\u00f6rigen der Feuerwehren und die 6 600 aktiven Helfer im \n\nKatastrophenschutz insgesamt 3 Millionen Euro pro Jahr \n\neingeplant werden. Zus\u00e4tzlich sollen aber auch die bereits \n\naus dem aktiven Dienst Ausgeschiedenen einen Leistungs-\n\nanspruch erhalten, ohne dass hier ein Kapitalstock ange-\n\nspart werden konnte. \n\nSumma summarum k\u00f6nnte man mit Ihrem pro Jahr aufzu-\n\nbringenden Betrag selbst im besten Fall maximal 5 000 so-\n\ngenannten Ruhest\u00e4ndlern eine Feuerwehrrente zahlen. \n\nViele Kameraden sind jedoch deutlich l\u00e4nger dabei, als von \n\nder AfD angenommen, weshalb das veranschlagte Budget \n\neher f\u00fcr 2 000 bis 3 000 als f\u00fcr 5 000 j\u00e4hrliche Renten rei-\n\nchen w\u00fcrde. Selbst unter guten kapitalwirtschaftlichen Vo-\n\nraussetzungen w\u00e4re der kommunale Versorgungsverband \n\nnicht einmal ansatzweise in der Lage, die erforderlichen \n\nZinsen f\u00fcr den tats\u00e4chlich bestehenden Mittelbedarf zu er-\n\nwirtschaften. Genau dieses Problem hat \u00fcbrigens in Th\u00fc-\n\nringen dazu gef\u00fchrt, dass dem Land Mehrkosten von \n\n2,3 Millionen Euro pro Jahr entstehen. \n\nMeine Damen und Herren der AfD, auch wenn Sie den vor-\n\ngesehenen Einzelbetrag nun mittels \u00c4nderungsantrag sen-\n\nken wollen, \u00e4ndert das nichts am Prinzip. \n\nAn dieser Stelle komme ich zu dem f\u00fcr mich wichtigsten \n\nPunkt dieser Debatte: Ehrenamt ist Ehrenamt. Ich bin der \n\nfesten \u00dcberzeugung, dass der Gedanke, selbstlos f\u00fcr an-\n\ndere da zu sein, Schaden nimmt, umso mehr, da Geld eine \n\nRolle spielt. Pers\u00f6nlich kenne ich weder bei der Feuerwehr \n\nnoch im Sportverein nur einen Ehrenamtler, der sich f\u00fcr \n\nsein Engagement allein durch finanzielle Zuwendungen \n\nmotiviert. Das Gegenteil ist der Fall: Gerade in unserer \n\nheutigen Zeit ist es vielen Engagierten ein Grundbed\u00fcrfnis, \n\nein Zeichen von Freiheit und gelebter Solidarit\u00e4t, auch \n\nohne klassische Gegenleistung f\u00fcr andere da zu sein. \n\nNicht, dass Sie mich falsch verstehen: Auch dies unter-\n\nst\u00fctzte die Staatsregierung in den vergangenen Jahren,  \n\ngerade in den vorigen beiden Jahren in hohem Ma\u00dfe. Es ist \n\ndarauf hingewiesen worden: die Verdoppelung der Investi-\n\ntionsf\u00f6rderung auf einen Betrag von j\u00e4hrlich 40 Millio-\n\nnen Euro, die Ehrenamtspauschale, die Jubil\u00e4ums-\n\nzuwendung, die gestiegene Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Kinder- \n\nund Jugendfeuerwehr. Ich glaube, das ist ein Paket, das sich \n\nsehen lassen kann, um gerade diesen ehrenamtlichen Be-\n\nreich in Feuerwehr, Rettungsdienst und Katastrophen-\n\nschutz zu unterst\u00fctzen. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden empfiehlt die Staatsregierung, \n\nden vorliegenden Gesetzentwurf abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung sprach Staatsminister Prof. Dr. W\u00f6ller. \n\nDa die Fraktionen keinen Redebedarf angemeldet haben, \n\nzumindest keinen zus\u00e4tzlichen Redebedarf, kommen wir \n\nnun zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Aufgerufen \n\nist das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber \n\nden Brandschutz, Rettungsdienst und Katastrophenschutz \n\nin Drucksache 7/3920, Gesetzentwurf der AfD-Fraktion. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Da der Aus-\n\nschuss Ablehnung empfohlen hat, ist Grundlage f\u00fcr die  \n\nAbstimmung der Gesetzentwurf. Es liegen keine \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge vor. Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber den Gesetz-\n\nentwurf artikelweise abzustimmen und das Ganze im \n\nBlock zu tun, wenn sich dagegen kein Widerspruch erhebt. \n\n\u2013 Das sehe ich nicht. Dann werden wir jetzt abstimmen \n\n\u00fcber die \u00dcberschrift, \u00fcber Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung des Geset-\n\nzes \u00fcber den Brandschutz, Rettungsdienst und Katastro-\n\nphenschutz \u2013 und \u00fcber Artikel 2 \u2013 Inkrafttreten. \n\nWer diesen Artikeln inklusive der \u00dcberschrift seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Mal kurz z\u00e4hlen!) \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Das sehe ich nicht. Somit ist der Ge-\n\nsetzentwurf mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nNachdem s\u00e4mtliche Teile des Gesetzentwurfes abgelehnt \n\nworden sind, findet \u00fcber diesen Entwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 47 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung eine Schlussabstimmung nur auf Antrag \n\ndes Einbringers statt. Deshalb meine Frage an die AfD-\n\nFraktion: W\u00fcnscht die AfD-Fraktion eine Schlussabstim-\n\nmung? \u2013 Das w\u00fcnscht sie nicht. Damit ist die zweite Bera-\n\ntung abgeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1670 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Gl\u00fccksspielstaatsvertrag 2021 \n\nDrucksache 7/4737, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 7/5841, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Inneres und Sport \n\nBevor die Fraktionen das Wort ergreifen, frage ich den Be-\n\nrichterstatter: Herr Wippel, m\u00f6chten Sie zuvor sprechen? \u2013 \n\nDas sehe ich nicht. \n\nDen Fraktionen wird nun das Wort zur allgemeinen Aus-\n\nsprache erteilt. Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \n\nAfD, DIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \u00fcbergebe nun an die \n\nFraktion der CDU und in diesem Zusammenhang an Herrn \n\nKollegen Markert. Bitte sch\u00f6n. \n\nJ\u00f6rg Markert, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte im Folgen-\n\nden zum Gesetzentwurf der Staatsregierung zum Gl\u00fccks-\n\nspielstaatsvertrag 2021 sprechen. Lassen Sie mich \n\nzun\u00e4chst den derzeitigen Stand darlegen, dann auf die Neu-\n\nerungen des Gesetzes eingehen und schlie\u00dflich eine zu-\n\nsammenfassende Beschlussempfehlung abgeben. \n\nWo stehen wir heute? \u2013 Der bisherige Gl\u00fccksspielstaats-\n\nvertrag tritt am 30. Juni 2021 durch Befristung au\u00dfer Kraft. \n\nEs ist daher notwendig, bis zu diesem Zeitpunkt eine An-\n\nschlussregelung in Form eines neuen Gl\u00fccksspielstaatsver-\n\ntrages zu schaffen. Die Ratifizierung muss von mindestens \n\n13 der 16 Bundesl\u00e4nder bis zum 30. April 2021 erfolgen. \n\nF\u00fcr das Inkrafttreten am 1. Juli ist es daher wichtig, dass \n\ndas Gesetz hier im S\u00e4chsischen Landtag beschlossen wird. \n\nNeben den formalen Rahmenbedingungen sieht das neue \n\nGesetz gegen\u00fcber dem bisherigen Staatsvertrag einige in-\n\nhaltliche Erweiterungen vor. W\u00e4hrend die Veranstaltung \n\nund Vermittlung von \u00f6ffentlichem Gl\u00fccksspiel im Internet \n\nbisher in G\u00e4nze verboten war, begegnet der neue Gl\u00fccks-\n\nspielstaatsvertrag einer gewisserma\u00dfen ungl\u00fccklichen Ent-\n\nwicklung der vergangenen Jahre; gemeint ist die Zunahme \n\nillegalen Gl\u00fccksspiels im Internet. \n\nDamit w\u00e4ren wir bei einer Kernposition des neuen Geset-\n\nzes. Es geht darum, legale M\u00f6glichkeiten des Gl\u00fccksspiels \n\nauch im Internet zu schaffen, um eine bessere Kontrolle f\u00fcr \n\ndie Spieler in einem legalen Spielumfeld gew\u00e4hrleisten zu \n\nk\u00f6nnen. Man spricht von einer Kanalisierungsfunktion. \n\nLassen Sie mich auf einige Inhalte genauer eingehen. Der \n\nin Rede stehende Staatsvertrag hat im Kern die Aufgabe, \n\nab seinem Inkrafttreten die gl\u00fccksspielrechtlichen Grund-\n\nlagen neu zu ordnen. Dabei sollen jedoch die ehernen \n\nGrunds\u00e4tze und Ziele des Vertrages nicht angetastet wer-\n\nden, zum Beispiel die Spielsuchtpr\u00e4vention und -bek\u00e4mp-\n\nfung, die Kanalisierung von Spielern und Spielen hin zu \n\nlegalen, kontrollierten Angeboten zur Vermeidung und Be-\n\nk\u00e4mpfung von illegalem Gl\u00fccksspiel auf Schwarz- und \n\nGraum\u00e4rkten oder auch der Jugend- und Spielerschutz. \n\nWie bereits eingangs hervorgehoben, sieht eine entschei-\n\ndende Neuerung des Staatsvertrages Regelungen f\u00fcr das \n\nGl\u00fccksspiel im Internet vor. Es soll unter strengen Aufla-\n\ngen erlaubt werden. Diese Auflagen sehen einige systema-\n\ntische und miteinander verschr\u00e4nkte Ma\u00dfnahmen vor. Dies \n\nsind im Einzelnen die Pflicht eines jeden Spielers zur Re-\n\ngistrierung, ein Spielersperrsystem, ein Spielerkonto mit \n\neinem Einzahlungslimit, eine Aktivit\u00e4tsdatei, die das paral-\n\nlele Spielen verhindert, eine anbieterseitige Fr\u00fcherkennung \n\nvon Suchtindikatoren sowie eine zentral gef\u00fchrte beh\u00f6rdli-\n\nche Datei, die die Mehrfachregistrierung bei verschiedenen \n\nAnbietern verhindern soll. \n\nWie bewerten wir dies? \u2013 Es ist unstrittig, dass der uns vor-\n\nliegende Entwurf des neuen Gl\u00fccksspielstaatsvertrages \n\neine Verbesserung der althergebrachten Regeln bedeutet. \n\nDurch die Erweiterung des Regulariums auf das Online-\n\nGl\u00fccksspiel wird eine Regelungsl\u00fccke geschlossen. Zu-\n\ngleich wird die bundesweite G\u00fcltigkeit hergestellt. \n\nEs ist sowohl bei den Beratungen als auch bei den diesen \n\nbegleitenden Anh\u00f6rungen deutlich geworden, dass teil-\n\nweise veraltete Annahmen oder Sichtweisen bestehen und \n\ndamit oft nicht auf einer aktuellen wissenschaftlichen Basis \n\nargumentiert wird. Das betrifft zum Beispiel die Kriterien \n\nf\u00fcr den Jugend- und Spielerschutz, die Annahmen \u00fcber die \n\nSuchtgefahren der verschiedenen Spielarten oder ganz \n\nkonkret auch die Auswirkung der Abst\u00e4nde von Spielange-\n\nboten untereinander. Daher ist darauf hinzuweisen, dass \n\neine \u00c4nderung des Staatsvertrages selbst zwar nicht m\u00f6g-\n\nlich ist, jedoch das folgende l\u00e4nderspezifische Ausf\u00fch-\n\nrungsgesetz, mit dem wir uns hier noch befassen werden, \n\ndie Chance bietet, sich einigen Aspekten noch einmal ge-\n\nnauer zuzuwenden und entsprechend regulierend nachzu-\n\narbeiten. \n\nMan k\u00f6nnte ein verst\u00e4rktes Augenmerk auf die Qualit\u00e4ts-\n\nkriterien legen, etwa bei der Suchtpr\u00e4vention. Wir k\u00f6nnten \n\naber auch wissenschaftliche Befunde einflie\u00dfen lassen, die \n\nzum Beispiel verst\u00e4rkte Schulungen von Gl\u00fccksspielperso-\n\nnal vorsehen, um nur einige zu nennen. \n\nIm federf\u00fchrenden Innenausschuss ergab die Abstimmung \n\nein klares Votum zugunsten der Annahme des Gesetzent-\n\nwurfes der Staatsregierung. Ich empfehle dem Hohen Haus \n\ndaher, dem Beschluss des Innenausschusses zu folgen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1671 \n\nf\u00fcr die Annahme des neuen Gl\u00fccksspielstaatsvertrages zu \n\nstimmen. \u2013 Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nMarkert f\u00fcr die CDU-Fraktion. Nun spricht f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Kollege Zickler. \n\nHans-J\u00fcrgen Zickler, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das Gl\u00fccksspielwesen in \n\nDeutschland ist L\u00e4ndersache. Darum m\u00fcssen wir heute \n\n\u00fcber einen neuen Gl\u00fccksspielstaatsvertrag beschlie\u00dfen. \n\nWir als AfD-Fraktion sehen die dringende Notwendigkeit \n\neiner neuen gesetzlichen Regelung; aber das, was hier von \n\nder Staatsregierung als L\u00f6sungsvorschlag der Bundesl\u00e4n-\n\nder vorgelegt wird, ist f\u00fcr uns unbefriedigend. \n\nDie Geschichte dieses Staatsvertrages ist eigentlich typisch \n\nf\u00fcr Ihr gegenw\u00e4rtiges Regierungshandeln. Probleme  \n\nwurden jahrelang einfach nicht gesehen, technische Ent-\n\nwicklungen teilweise ignoriert. Es haben sich M\u00e4rkte ent-\n\nwickelt, und man hat einfach zugeschaut. Jahrelang waren \n\ndie Probleme mit den illegalen Wettanbietern bekannt, \n\ntrotzdem war man \u00fcber lange Zeitr\u00e4ume nicht in der Lage, \n\nmit einem Gesetz f\u00fcr Recht und Ordnung zu sorgen. Milli-\n\nardenums\u00e4tze mit illegalen Wetten wurden im Internet er-\n\nzielt, Steuern in Steueroasen verk\u00fcrzt, Suchtpr\u00e4vention \n\nverhindert, legale Anbieter schlecht gesch\u00fctzt. Ob mit dem \n\nneuen Staatsvertrag eine Besserung erreicht wird, k\u00f6nnen \n\nwir als AfD-Fraktion nur hoffen. Da die Situation derzeit \n\naber v\u00f6llig unbefriedigend ist, kann es eigentlich nur besser \n\nwerden. Auch wir erkennen an, dass es innerhalb der Bun-\n\ndesl\u00e4nder zu einem Kompromiss kommen musste; aller-\n\ndings haben wir auch bei der Anh\u00f6rung zum Staatsvertrag \n\nziemlich deutlich gesehen, welche Schwachstellen aus \n\nSicht der Fachleute heute schon zu erkennen sind. \n\nSo wurde vom Pr\u00e4sidenten des Deutschen Sportwettenver-\n\nbandes rundheraus erkl\u00e4rt, dass einige Vorgaben des \n\nStaatsvertrages einfach an der technischen Realisierbarkeit \n\nscheitern werden. Auch die Ausstattung der zu schaffenden \n\nAufsichtsbeh\u00f6rde ist viel zu gering dimensioniert. Keiner \n\nder Experten lieferte eine schl\u00fcssige Begr\u00fcndung f\u00fcr das \n\nEinzahlungslimit von 1 000 Euro. Den Ausf\u00fchrungen war \n\nebenso zu entnehmen, dass auch steuerlich nicht alles zu-\n\nfriedenstellend geregelt ist. \n\nOb mit dem Staatsvertrag genug f\u00fcr die Suchtpr\u00e4vention \u2013 \n\nein wichtiges Thema \u2013 getan wird, bleibt eigentlich auch \n\nnur zu hoffen. \n\nWir als AfD-Fraktion sehen auch noch ein anderes  \n\nProblem: In unseren St\u00e4dten sind in den Jahren ohne durch-\n\ngreifende Regelungen viele illegale Strukturen im Wett-\n\nspielbereich entstanden. Diese haben ein Eigenleben \n\nentwickelt. Wir w\u00fcnschen der Staatsregierung die Kraft, \n\nhier f\u00fcr Recht und Ordnung zu sorgen. \n\nDie AfD-Fraktion schlie\u00dft sich den Aufforderungen der \n\nExperten aus der Anh\u00f6rung an, die Entwicklung von An-\n\nfang an sorgf\u00e4ltig zu beobachten und in Zukunft schneller \n\nauf sich eventuell abzeichnende Fehlentwicklungen zu re-\n\nagieren. \n\nWir sehen die M\u00e4ngel im Staatsvertrag. Aber wie ich schon \n\nerw\u00e4hnt habe, sehen wir auch die Notwendigkeit einer \n\nneuen gesetzlichen Regelung. Ich empfehle meiner Frak-\n\ntion darum, sich bei der Abstimmung zu enthalten. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nZickler f\u00fcr die AfD-Fraktion. Nun spricht die Fraktion DIE \n\nLINKE, Kollegin K\u00f6ditz, bitte sch\u00f6n. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\n\nmen und Herren! Gesetz zum Gl\u00fccksspielstaatsver-\n\ntrag 2021 \u2013 worum geht es? Im Vorblatt findet sich die \n\nsch\u00f6ne Formulierung: \u201eKanalisierung des nat\u00fcrlichen \n\nSpieltriebes der Bev\u00f6lkerung\u201c. Mal ehrlich \u2013 ich kenne \n\neine Menge Leute, die haben diesen Trieb bei sich irgend-\n\nwie komplett abget\u00f6tet, und andere, die das Spielen gerade \n\nin Pandemiezeiten neu entdecken, in der Familie oder mit \n\nFreund(inn)en. Aber Achtung! Skat nicht mit Angeh\u00f6rigen \n\naus drei Haushalten! Das kann aktuell schon zu einem Po-\n\nlizeieinsatz f\u00fchren \u2013 Versto\u00df gegen die Corona-Schutz-\n\nVerordnung. \n\nSchon im Vorblatt gibt es also den Verweis auf eine aus \n\nwissenschaftlicher Sicht v\u00f6llig \u00fcberalterte Vorstellung von \n\nTrieben. Selbst f\u00fcr Anh\u00e4nger von Freud d\u00fcrfte es einen  \n\nUnterschied zwischen Spieltrieb und Gl\u00fccksspiel geben. \n\nV\u00f6llig absurd wird es aber, wenn man sich die im Innen-\n\nausschuss formulierte \u00dcberlegung auf der Zunge zergehen \n\nl\u00e4sst: \u201eGerade im Online-Bereich k\u00f6nnen wir das Gl\u00fccks-\n\nspiel nicht verhindern oder auch nur kontrollieren. Also le-\n\ngalisieren wir es doch. Dann k\u00f6nnen wir es kontrollieren \n\nund \u00fcber Jugendschutz und Suchthilfe reden.\u201c Tolle Logik! \n\nDas empfehlen wir als LINKE auch gern f\u00fcr den Umgang \n\nmit Cannabis. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des Abg.  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nWir lehnen diesen Staatsvertrag ab. Wir sagen: So funktio-\n\nniert parlamentarische Demokratie nicht. \n\nAm 27. Oktober 2020 hat jemand f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nden Vertrag unterschrieben. Wer, ist nicht erkennbar. Beim \n\nUnterschriftskrakel gibt es oben ein P\u00fcnktchen. Es kann \n\nalso nicht der Herr Kretschmer gewesen sein. Am 2. De-\n\nzember wird der Gesetzentwurf dem Landtag \u00fcbermittelt, \n\n\u00fcber einen Monat sp\u00e4ter. Am n\u00e4chstm\u00f6glichen Termin, \n\ndem 21. Januar, steht er beim Innenausschuss auf der Ta-\n\ngesordnung. Ein Abgeordneter der Koalition beantragt eine \n\nAnh\u00f6rung. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Exakt!) \n\nDiese wird f\u00fcr die n\u00e4chste planm\u00e4\u00dfige Innenausschusssit-\n\nzung am Donnerstag, dem 11. M\u00e4rz, angesetzt. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nSehr wohl!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1672 \n\nDie Anh\u00f6rung findet statt. W\u00e4hrend der Anh\u00f6rung erreicht \n\ndie Mitglieder des Innenausschusses die Einladung zu ei-\n\nner Sondersitzung des Innenausschusses f\u00fcr Dienstag, den \n\n16. M\u00e4rz. Dazwischen lagen, zwei, zweieinhalb Arbeits-\n\ntage. Pl\u00f6tzliche Eile. Warum? Ganz einfach. Ich zitiere Ar-\n\ntikel 35 Abs. 1: \u201eDieser Staatsvertrag tritt am 1. Juli 2021 \n\nin Kraft. Sind bis zum 30. April nicht mindestens 13 Rati-\n\nfikationsurkunden bei der Staatskanzlei der oder des Vor-\n\nsitzenden der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz hinterlegt, \n\nwird der Staatsvertrag gegenstandslos.\u201c Der Staatsvertrag \n\nmuss also unbedingt ins M\u00e4rz-Plenum, weil wir im April \n\nkein Plenum haben. Wir Sachsen wollen doch Mustersch\u00fc-\n\nler(innen) sein und zu den ersten 13 geh\u00f6ren. \n\nF\u00fcr \u00c4nderungsantr\u00e4ge ist kaum Zeit. Der anh\u00f6rungsbean-\n\ntragende Koalitionsabgeordnete: \u201eAber das ist doch ein \n\nStaatsvertrag. Da k\u00f6nnen wir doch nichts \u00e4ndern.\u201c Stimmt. \n\nAber zwischen Artikel 1, Zustimmung zum Staatsvertrag, \n\nund Artikel 2, Inkrafttreten, h\u00e4tte auch gut ein Artikel mit \n\nUmsetzungsbestimmungen f\u00fcr den Freistaat Sachsen ge-\n\npasst, und zwar nach einer sehr interessanten Anh\u00f6rung mit \n\nsehr vielen Hinweisen. Niemand von den Sachverst\u00e4ndi-\n\ngen hatte keine \u00c4nderungshinweise. Querbeet ging es da-\n\nbei vom Datenschutz \u00fcber die Verwendung des Begriffs \n\nSpieltrieb zur hohen Steuerbelastung, zu fehlender For-\n\nschung, Hinterfragung von Abstandsregelungen, wenn es \n\num Online-Gesch\u00e4fte geht, bis hin zu Zuschriften auf die \n\nGew\u00e4hrleistung von Jugendschutz und Spielsuchtpr\u00e4ven-\n\ntion. \n\nWir w\u00fcrden dann gern noch \u00fcber die Verwendung der ein-\n\ngenommenen Mittel reden. Anh\u00f6rungsbeantragender Koa-\n\nlitionsabgeordneter: \u201eDas k\u00f6nnen wir doch alles beim \n\nAusf\u00fchrungsgesetz beraten. Da unterst\u00fctzen wir Sie gern \n\nim Beratungsverlauf.\u201c Dann sage ich: \u201eDann kann der In-\n\nnenausschuss auch gleich heute beschlie\u00dfen.\u201c Dann: \u201eDas \n\nmit dem Ausf\u00fchrungsgesetz dauert noch, aber da k\u00f6nnen \n\nwir noch eine Anh\u00f6rung machen. Da haben wir alle Zeit, \n\ndie Sie brauchen.\u201c, so der anh\u00f6rungsbeantragende Koaliti-\n\nonsabgeordnete. \n\nDann kam der Zeitplan zum Ausf\u00fchrungsgesetz ganz  \n\noffiziell \u00fcber die Staatsregierung an die Mitglieder des  \n\nInnenausschusses: 15. Juni zweite Kabinettsbefassung, \n\nEinbringung in den S\u00e4chsischen Landtag; 8. Juli erste  \n\nBehandlung im Innenausschuss. Und fett gedruckt dazu \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eDa der Gl\u00fccksspielstaatsvertrag 2021 am \n\n1. Juli 2021 in Kraft tritt, sollte das Ausf\u00fchrungsgesetz \n\nzeitnah beschlossen werden. Nur auf dieser Basis kann der \n\nneue Staatsvertrag rechtlich vollzogen werden.\u201c Ich hoffe, \n\nSie wissen alle, wie viel Zeit wir f\u00fcr die parlamentarische \n\nBeratung haben. Aber wenigstens geh\u00f6ren wir als Sachsen \n\nzu den 13 L\u00e4ndern, die p\u00fcnktlich ihre Ratifizierung ablie-\n\nfern. \n\nF\u00fcr mich hat das nichts mehr mit Demokratie zu tun. So \n\nmachen wir Parlamente \u00fcberfl\u00fcssig. Mit dem Gl\u00fccksspiel \n\nwird so viel Leid angerichtet. Dieses Agieren ist ein Schlag \n\nins Gesicht der von Spielsucht Betroffenen und ihrer An-\n\ngeh\u00f6rigen und Freunde und Freundinnen. Der Staat ver-\n\ndient daran, aber nicht mit uns! Wir sagen Nein zu diesem \n\nStaatsvertrag, und wir sagen Danke all jenen, die sich in \n\nder Suchthilfe und Pr\u00e4vention engagieren. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nK\u00f6ditz f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Nun f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE Kollege Lippmann. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Viel-\n\nleicht zu Beginn: Frau Kollegin K\u00f6ditz, wir brauchen uns \n\njetzt nichts vorzumachen. Dann oute ich mich jetzt einmal \n\nals \u2013 wie haben Sie es so sch\u00f6n formuliert? \u2013 anh\u00f6rungs-\n\nbeantragender Abgeordneter der Koalition. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nIch erw\u00e4hne nur kurz, dass die H\u00e4lfte von dem, was Sie \n\nzitiert haben, in der Obleuterunde diskutiert wurde und es \n\neine Frage des Stils ist, wie wir zuk\u00fcnftig im Innenaus-\n\nschuss miteinander umgehen. \n\nAber eines finde ich ein bisschen putzig: Auch Ihnen ist es \n\nnicht aufgefallen \u2013 ich gebe offen zu, dass wir das \u00fcberse-\n\nhen haben \u2013, als wir die Anh\u00f6rung beantragt haben, dass \n\nwir im April keine Sitzung des Landtags haben. Ja, das war \n\nein Fehler. Ja, das ist keinem in diesem Innenausschuss \n\naufgefallen. Ich als Parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \n\nmeiner Fraktion sage: Ich h\u00e4tte mir am liebsten selbst auf \n\nden Kopf gehauen, weil das nicht passieren darf. Aber es \n\nist niemandem aufgefallen. \n\nSich jetzt hier hinzustellen, auf die Koalition zu zeigen und \n\nzu sagen, dass es nur der Koalition nicht aufgefallen sei, ist \n\nunredlich. Das k\u00f6nnen Sie als Opposition gern machen, \n\naber Sie d\u00fcrfen auch mitdenken und Schaden von diesem \n\nLand abwenden. Ich glaube, das ist der Grundsatz, dem Sie \n\nals Abgeordnete auch folgen sollten. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD \u2013  \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Wir  \n\nm\u00fcssen nicht zu den ersten 13 geh\u00f6ren!) \n\n\u2013 Was hei\u00dft denn, Sie m\u00fcssen nicht zu den ersten 13 geh\u00f6-\n\nren, Frau K\u00f6ditz? Wenn das alle L\u00e4nder machen, dann tritt \n\nder Staatsvertrag nicht in Kraft. Wenn sich jedes Land hin-\n\nstellt und sagt: Nein, wir m\u00fcssen nicht zu den ersten 13 ge-\n\nh\u00f6ren, dann geh\u00f6rt kein Land zu den ersten 13, und dann \n\ngeht der Staatsvertrag \u00fcber die Wupper. Das ist doch der \n\nPunkt. Das, was Sie machen, ist Gl\u00fccksspiel par excellence \n\nbeim Gl\u00fccksspielstaatsvertrag. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der CDU) \n\nIch sage Ihnen eines: Beim Ausf\u00fchrungsgesetz bin ich re-\n\nlativ entspannt, weil auch die Staatsregierung hinein-\n\nschreibt: Das soll schnell kommen. Ja, mein Gott: \u201esollen\u201c \n\nist nicht \u201em\u00fcssen\u201c. Beim Gl\u00fccksspielstaatsvertrag sind wir \n\nan eine Frist gebunden, was die Ratifikation angeht. Von \n\ndaher sehe ich einem geordneten parlamentarischen Ver-\n\nfahren mit Freude entgegen. Ich verstehe die inhaltlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1673 \n\nArgumente, aber die Verfahrensargumente verstehe ich nun \n\nwirklich nicht. \n\nBeieinander sind wir \u00fcbrigens beim Umgang mit Staatsver-\n\ntr\u00e4gen. Da bin ich vollkommen bei Ihnen. Wir haben gene-\n\nrell das Problem, dass wir bei Staatsvertr\u00e4gen in einem sehr \n\nambivalenten Gesetzeswerk unterwegs sind. Einerseits \n\nsind Staatsvertr\u00e4ge der Versuch des Ausdrucks eines star-\n\nken F\u00f6deralismus im Bundesgebiet, n\u00e4mlich die Dinge, die \n\nwir landesrechtlich zugewiesen haben \u2013 bei denen man \n\naber festgestellt hat, dass es nicht klug ist, wenn jedes Land \n\ndas selbst regelt \u2013, einer einheitlichen Regelung zuzuf\u00fch-\n\nren. Andererseits ist es so, dass wir als Land m\u00f6glichst we-\n\nnige Staatsvertr\u00e4ge haben sollten, weil sie sich zun\u00e4chst \n\nunserem Einfluss in der Gestaltung entziehen. Das ist ein \n\nProblem. \n\nDass das jetzt ein Angriff auf die Demokratie ist, kann ich \n\nnicht erkennen. Damit bin ich etwas vorsichtiger. Immer-\n\nhin akzeptieren das alle Ministerpr\u00e4sidenten unabh\u00e4ngig \n\nihrer Parteifarbe: Kollege Kretschmann in Baden-W\u00fcrt-\n\ntemberg genauso wie der Kollege Ramelow, die nun beide \n\nunseren Parteifarben angeh\u00f6ren. Es ist nun einmal so, dass \n\ndas eine probate Entwicklung von Rechtsetzung in \n\nDeutschland ist und die Landtage anschlie\u00dfend nicht mehr \n\ndie Chance haben, damit umzugehen, weswegen sie viele \n\nihrer \u00c4nderungsvorhaben h\u00e4tten gar nicht umsetzen k\u00f6n-\n\nnen, weil dazu der Staatsvertrag ge\u00e4ndert werden m\u00fcsste. \n\nJetzt sehe ich aber ein Problem, \u00fcber das man trefflich strei-\n\nten kann und bei dem auch bereit bin, durchaus dar\u00fcber zu \n\ndiskutieren. Wir haben es erneut mit einer Situation zu tun, \n\ndass wir keine fr\u00fchzeitige Einbeziehung des Landtags bei \n\nder Vorunterrichtung des Gl\u00fccksspielstaatsvertrages hat-\n\nten. Das ging n\u00e4mlich tats\u00e4chlich Knall auf Fall. Denn \n\nwenn man sich das einmal genau anschaut, sind wir nicht \n\nzu dem Zeitpunkt dar\u00fcber informiert worden, an dem der \n\nStaatsvertrag mit einer Vorunterrichtung noch ausgestalt-\n\nbar gewesen w\u00e4re. Dazu verweise ich dann doch einmal auf \n\nden \u00a7 65 Abs. 2 unserer Verfassung, wonach der Abschluss \n\nvon Staatsvertr\u00e4gen der Zustimmung der Staatsregierung \n\nund des Landtages bedarf. \n\nDazu sage ich dann schon: Wenn man dem Landtag nicht \n\ngen\u00fcgend Gelegenheit gibt, dann werden wir der gesetzli-\n\nchen Notwendigkeit dort n\u00e4hertreten m\u00fcssen, zur Parla-\n\nmentsinformation bei Staatsvertr\u00e4gen auch klare Fristen \n\neinzuziehen, wann die Vorunterrichtungen zu \u00fcbermitteln \n\nsind. Denn was nicht funktioniert, ist, dass wir zu einem \n\nZeitpunkt die Vorunterrichtung erhalten, bei dem der \n\nStaatsvertrag schon nicht mehr ausgestaltungsf\u00e4hig ist. Das \n\nist aber auch ein Problem der Staatsvertragsgenese in \n\nDeutschland. Von daher h\u00e4ngt ein gro\u00dfer Rattenschwanz \n\ndran. \n\nAber nun zum Gl\u00fccksspielrecht: Wir sind bekanntlich in \n\neiner Materie, die sich seit dem ersten Gl\u00fccksspielstaats-\n\nvertrag in einer Art Dauerreparaturschleife befindet. Zwi-\n\nschen Europarecht, nationaler Rechtsprechung und \n\npolitischer Zielsetzung kann man sich am Ende immer ei-\n\nnes sicher sein: Der Beschluss eines Staatsvertrages f\u00fchrt \n\ndazu, dass der n\u00e4chste Staatsvertrag zum Gl\u00fccksspielrecht \n\nschon in der Schublade liegt, der die Fehler des urspr\u00fcng-\n\nlichen Vertrages kompensiert. \n\nAuch der derzeitige Vertrag baut auf dem urspr\u00fcnglichen \n\nVertrag auf und h\u00e4lt an den grunds\u00e4tzlichen Zielen in der \n\nGl\u00fccksspielregulierung fest. Er sieht sich aber nunmehr in \n\nder Lage und entscheidet das auch, dass zuk\u00fcnftig die Re-\n\ngulierung von Gl\u00fccksspielen im Internet vorgenommen \n\nwird. Erstmals werden Onlineangebote erlaubt, um den un-\n\nregulierten Grau- und Schwarzmarkt zu bek\u00e4mpfen, auf \n\ndem sich der Sportwetten- und Casinoanbietermarkt bisher \n\nabgespielt hat. \n\nAuch wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE haben uns dabei die Ent-\n\nscheidungsfindung nicht einfach gemacht, da uns klar ist, \n\ndass mit der Regelung eine Ausweitung der Angebote ein-\n\nhergeht und damit nat\u00fcrlich auch ungew\u00fcnschte Effekte \n\ndabei sind. Das hohe Suchtpotenzial des Gl\u00fccksspiels und \n\ndie Erweiterung, die mit der Liberalisierung des Gl\u00fccks-\n\nspiels im Internet einhergeht, sind als kritisch und potenzi-\n\nell gef\u00e4hrdend anzusehen, das ist richtig. Allerdings regelt \n\nder Staatsvertrag nicht nur die Legalisierung von Online-\n\ngl\u00fccksspiel, sondern er trifft sehr umfassende flankierende \n\nMa\u00dfnahmen, wie beispielsweise das Spielerkonto, die \n\nSperrdatei und die Limitdatei. Durch Spieler sch\u00fctzende \n\nMa\u00dfnahmen wie diese soll das Spiel begrenzt werden; an-\n\nders als auf dem Grau- und Schwarzmarkt, bei dem es das \n\nalles nicht gibt. Der Spielsucht und der \u00dcberschuldung ein-\n\nzelner Spieler soll damit gezielt entgegengetreten werden. \n\nIch glaube, allen Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung war \n\nklar, dass es f\u00fcr \u00fcberschuldete und s\u00fcchtige Spielerinnen \n\nund Spieler immer Wege und M\u00f6glichkeiten geben wird, \n\nihrer Sucht nachzugehen. Dagegen kommt auch die beste \n\nRegulierung nicht an. Aber wir begrenzen den Teil, den wir \n\nin anderen F\u00e4llen nicht regeln k\u00f6nnen. \n\nDer nun vorliegende Staatsvertrag bietet die Chance zur \n\nRegulierung durch Liberalisierung; denn den Grau- und \n\nSchwarzmarkt kann ich nicht gesetzlichen Regelungen \n\nwirksam unterwerfen, sondern nur durch Verfolgung. \n\nDiese erweist sich aber stellenweise als unm\u00f6glich, wenn \n\ndie Anbieter beispielsweise au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen \n\nUnion sitzen. \n\nDabei gilt \u2013 da bin ich ganz ehrlich \u2013, das Gl\u00fccksspiel im \n\nInternet m\u00f6glichst in legale Wege zu kanalisieren. Ich fand \n\nden Vergleich gar nicht so schlecht, weil wir als GR\u00dcNE \n\nuns genau diesen Ansatz seit jeher bei der Legalisierung \n\nvon Cannabis w\u00fcnschen: Regulierung durch Liberalisie-\n\nrung, indem es dann aus dem Grau- und Schwarzmarkt  \n\nherausgeht. Von daher unterst\u00fctzen wir diesen Weg beim \n\nStaatsvertrag ausdr\u00fccklich. Wir werden dem Staatsvertrag \n\ndeshalb auch zustimmen. \n\nDass der Staatsvertrag viele Problempunkte hat, ist voll-\n\nkommen klar. Dass die vorgesehene gemeinsame Gl\u00fccks-\n\nspielbeh\u00f6rde der L\u00e4nder noch nicht aufgebaut ist, sie erst \n\nmal eingerichtet werden muss und sicherlich einen l\u00e4nge-\n\nren Zeitraum ben\u00f6tigt, ehe sie durchschl\u00e4gt, ist auch klar. \n\nAber dass hier der Versuch einer klugen landesweiten, \n\n\u00fcbergreifenden Regulierung unternommen wird, ist richtig \n\nund auch wichtig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1674 \n\nEin weiteres Problem ist, dass mit den notwendigen Ma\u00df-\n\nnahmen zum Spielerschutz datenschutzrechtlichen Ein-\n\ngriffe einhergehen. Bei der geplanten Aufsichtsbeh\u00f6rde \n\nsollen die zentralen Dateien eingerichtet werden, damit \n\nzum Beispiel die Daten f\u00fcr die Sperrung von Spielerinnen \n\nund Spielern gespeichert werden. Dabei geht es nicht nur \n\num Name, Geburtsdatum und Adresse, sondern auch um \n\nLichtbilder, Grund und Dauer der Sperre sowie der Name \n\nder meldenden Stelle. Hinzu kommt eine Reihe von Doku-\n\nmenten, die zur Sperre f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nDa es solche Sperrdateien bereits gibt, h\u00e4lt sich unsere Kri-\n\ntik grunds\u00e4tzlich in Grenzen. Die Kritik der Datenschutz-\n\nbeauftragten der L\u00e4nder betraf vor allem die Limitdatei, die \n\nquasi eine Live-Abgleichdatei der eingeworfenen Limits \n\nund abgerufenen Spiele ist, was am Ende zu einer perma-\n\nnenten Online\u00fcberwachung von Spielerinnen und Spielern \n\nf\u00fchrt, die aus unserer Sicht erheblichen rechtlichen Beden-\n\nken begegnet. \n\nZudem enth\u00e4lt der Staatsvertrag auch Regelungen zur al-\n\ngorithmischen Bewertung, zur Identifizierung von sucht-\n\ngef\u00e4hrdeten Spielerinnen und Spielern, die nach unserer \n\nAuffassung m\u00f6glicherweise mit der Datenschutzgrundver-\n\nordnung in der Form nicht vereinbar sind. \n\nIch halte diese Kritik durchaus f\u00fcr durchgreifend und bin, \n\nwie gesagt, mit der datenschutzrechtlichen Ausgestaltung \n\nalles andere als zufrieden. Der ehemalige Bundesdaten-\n\nschutzbeauftragte Peter Schaar hat vor einer Total\u00fcberwa-\n\nchung von Spielern gewarnt. Auch bei mir schl\u00e4gt der \n\nGefahrenanzeiger an dieser Stelle eher f\u00fcr den Datenschutz \n\nals f\u00fcr den Spielerschutz aus. \n\nWir werden diesem Staatsvertrag aber auch deshalb zu-\n\nstimmen, weil klar ist, dass bei allen damit die Erwartung \n\nverbunden ist \u2013 das hat die Anh\u00f6rung sehr deutlich erge-\n\nben \u2013, dass das Gl\u00fcckspielrecht so oder so weiterentwickelt \n\nwird und diese erheblichen Webfehler, die man, glaube ich, \n\nauch nicht leugnen kann, bereits mit dem n\u00e4chsten Gl\u00fccks-\n\nspielstaatsvertrag oder in Ausf\u00fchrungsgesetzen beseitigt \n\nwerden. \n\nVon daher ist uns eine unvollkommene Regelung an dieser \n\nStelle lieber, als gar keine Regelung zu treffen. Es ist in \n\ndiesem Fall tats\u00e4chlich besser, schlecht zu regeln als gar \n\nnicht zu regeln. In diesem Sinne bitte ich um Zustimmung \n\nzum Gesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nLippmann f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion Kollege Pallas; bitte sch\u00f6n. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Kolleginnen und Kollegen! Mit nur wenigen Klicks \n\nkann man beim Online-Gl\u00fccksspiel viel Geld verspielen. \n\nDeshalb war es bisher in allen Bundesl\u00e4ndern illegal, au\u00dfer \n\nin Schleswig-Holstein. Doch der Schwarzmarkt bl\u00fcht, das \n\nhaben wir in den vorangegangenen Reden auch schon ge-\n\nh\u00f6rt. Gl\u00fcckspiels\u00fcchtige st\u00fcrzen sich und ihre Familien ins \n\nUngl\u00fcck. \n\nDer uns vorliegende Gl\u00fccksspielstaatsvertrag soll als \n\nneues, bundesweit einheitliches Regelwerk das Online-\n\nGl\u00fccksspiel in geregelte Bahnen lenken und so Spielerin-\n\nnen und Spieler vor der Suchtfalle sch\u00fctzen. Es ist ein sinn-\n\nvolles Vorhaben; im Ausf\u00fchrungsvertrag wird es aber \n\nnotwendig sein, Suchtpr\u00e4vention und Suchtbek\u00e4mpfung \n\nnoch st\u00e4rker in den Blick zu nehmen. \n\nWir m\u00fcssen uns mehr auf die Verlierer des Gl\u00fccksspielsys-\n\ntems konzentrieren, und das sind nun mal die S\u00fcchtigen. \n\nSpielsucht ist eine genauso gef\u00e4hrliche Erkrankung wie \n\nSucht nach anderen Stoffen. Wenn wir es als Staat akzep-\n\ntieren und daran partizipieren, dass es Gl\u00fccksspiel gibt, \n\ndann haben wir auch die Pflicht, f\u00fcr die Verlierer dieses \n\nSystems zu sorgen. Das, was wir in Sachsen und in \n\nDeutschland insgesamt brauchen, ist eine effektivere \n\nGl\u00fccksspielsuchtpr\u00e4vention. \n\nSpielsucht nimmt auch in Sachsen zu. Die Zahl der S\u00fcch-\n\ntigen ist zwar noch relativ niedrig, aber es zeichnet sich ein \n\nsteigender Trend ab. Nach den Angaben der AOK PLUS \n\nstieg in Sachsen und Th\u00fcringen die Zahl der pathologi-\n\nschen Spiels\u00fcchtigen je 100 000 Versicherter, die sich in \n\nstation\u00e4re oder ambulante Behandlung begeben haben, in \n\nden Jahren 2016 bis 2019 von 34 auf immerhin 39 rechne-\n\nrische Menschen. Gl\u00fccksspielsucht ist erst seit dem Jahr \n\n2004 eine anerkannte Erkrankung. Sie ist offenbar noch \n\nnicht bekannt genug, und die Scham ist, wie auch bei an-\n\nderen Suchterkrankungen, gro\u00df. Deshalb werden Thera-\n\npien oftmals erst sehr sp\u00e4t in Angriff genommen. \n\nDurch den Lockdown haben sich auch die Online-Gaming-\n\nNutzungszeiten vor allem j\u00fcngerer Menschen deutlich er-\n\nh\u00f6ht. Die Suchtberatungsstelle des Advent-Wohlfahrtswer-\n\nkes in Chemnitz gibt an, dass sich im letzten Jahr die \n\nAntr\u00e4ge f\u00fcr eine station\u00e4re Therapie in Sachsen verdoppelt \n\nhaben. Hier m\u00fcssen wir genau hinschauen und gegebenen-\n\nfalls nachsteuern. Es muss Schluss damit sein, dass die \n\nSpielsucht und deren schlimme Folgen als Kollateralscha-\n\nden eines boomenden Gl\u00fccksspielmarktes hingenommen \n\nwerden. \n\nAber, meine Damen und Herren, die Ministerpr\u00e4sidenten \n\nhaben sich im M\u00e4rz auf diesen Staatsvertrag geeinigt, der \n\nletztendlich vorsieht, Online-Gl\u00fccksspiel zu legalisieren. \n\nAuch wenn ich verstehe, dass manch einer Probleme mit \n\ndiesem ordnungspolitischen Ansatz hat, kann ich dennoch \n\nnachvollziehen, was Kollegin K\u00f6ditz und Valentin Lipp-\n\nmann als Argument gebracht haben. Es gibt durchaus die \n\nberechtigte Hoffnung, mit einer Liberalisierung eben auch \n\ndiesen Bereich der Branche aus der juristischen Grauzone \n\noder aus dem Schwarzmarkt zu holen und ihn damit b\u00e4ndi-\n\ngen zu k\u00f6nnen. \n\nAber die Anbieter dieser Spiele sitzen nicht selten auf \n\nMalta, oder sie operieren aus anderen Staaten wie Russland \n\nund China. Das macht die \u00dcberwachung nicht gerade ein-\n\nfacher. Das Internet und die internationalen Zahlungs-\n\nstr\u00f6me sind nicht leicht zu \u00fcberwachen, und wir leben nun \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1675 \n\neinmal im globalen Zeitalter. Wir werden also nicht alle \n\ndunklen Ecken illegalen Gl\u00fcckspiels im Netz ausleuchten \n\nk\u00f6nnen. Einzelstaaten kommen dabei schnell an ihre Gren-\n\nzen. \n\nDeswegen liegt auch in Sachsen-Anhalt eine gro\u00dfe Verant-\n\nwortung, denn dort soll die neue Gl\u00fccksspielbeh\u00f6rde ihren \n\nSitz haben und bundesweit die \u00dcberwachung der neuen \n\nSpielregeln \u00fcbernehmen. Ich hoffe, dass die Beh\u00f6rde es \n\nschafft und alles daf\u00fcr tut, den Staatsvertrag so umzuset-\n\nzen, dass die Menschen in unserem Land vor den Gefahren \n\nder Spielsucht bestm\u00f6glich gesch\u00fctzt werden und manche \n\nSpieleanbieter im Netz uns nicht mehr auf der Nase herum-\n\ntanzen. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist kein Geheimnis, dass bei \n\nuns zum vorliegenden Staatsvertrag nicht nur Begeisterung \n\nherrscht; das haben wir in der Debatte auch schon von  \n\nanderen Fraktionen geh\u00f6rt. Die Regelung ist sicher nicht \n\noptimal. Sie stellt aber gleichwohl eine deutliche Verbesse-\n\nrung zum gesetzlosen Zustand her, den wir bisher auf dem \n\nMarkt haben. \n\nDas bundesweite, \u00fcbergreifende Sperrsystem, das Einsatz-\n\nlimit \u2013 obwohl noch einmal \u00fcber die 1 000 Euro ge- \n\nsprochen werden muss \u2013, die \u00dcberwachung des anbieter-\n\n\u00fcbergreifenden Einzahlungslimits, die St\u00e4rkung des Voll-\n\nzugs und der Kontrolle durch eine zentrale Beh\u00f6rde in \n\nHalle sind lobenswert, und es ist wichtig, den n\u00e4chsten \n\nSchritt bei der Gl\u00fccksspielregulierung jetzt bundesweit zu \n\ngehen. Weitere Schritte m\u00fcssen folgen. \n\nSo gilt f\u00fcr die SPD: Nach dem Gl\u00fccksspielstaatsvertrag ist \n\nvor dem Ausf\u00fchrungsgesetz, ist vor dem n\u00e4chsten Gl\u00fccks-\n\nspielstaatsvertrag. Daher stimmt die SPD-Fraktion dem \n\nGesetzentwurf zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nPallas f\u00fcr die SPD-Fraktion. Gibt es weiteren Redebedarf \n\nseitens der Fraktionen? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann \u00fcber-\n\ngebe ich an die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \u2013 Herr \n\nStaatsminister Prof. W\u00f6ller, bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Nach jahrelangen Verhandlungen haben \n\nsich die Regierungschefs der L\u00e4nder auf den Gl\u00fccksspiel-\n\nstaatsvertrag 2021 verst\u00e4ndigt. Dies ist eine gute Nachricht \n\nf\u00fcr Anbieter und Spieler. \n\nDer Gl\u00fccksspielstaatsvertrag 2021 soll den derzeitigen \n\nGl\u00fccksspielstaatsvertrag abl\u00f6sen, der mit Ablauf des \n\n30. Juni 2021 au\u00dfer Kraft tritt. Der jetzige Gesetzentwurf \n\nkn\u00fcpft an die bestehenden Regelungen an und entwickelt \n\nsie in entscheidenden Punkten weiter. Wir kanalisieren den \n\nnat\u00fcrlichen Spieltrieb in geordnete Bahnen, wir verbessern \n\nden Spielerschutz und wir bek\u00e4mpfen den bestehenden \n\nSchwarzmarkt. \n\nDas grunds\u00e4tzliche Internetverbot behalten wir bei, aber \n\nwir lockern es. Dieser Gl\u00fccksspielstaatsvertrag erlaubt da-\n\nher virtuelle Automatenspiele, Online-Poker und Online-\n\nCasinospiele. \n\nAuch im Bereich der Sportwetten setzt der Gl\u00fccksspiel-\n\nstaatsvertrag 2021 einen neuen Akzent. Er erlaubt k\u00fcnftig \n\nLive-Ereigniswetten und damit zum Beispiel auch die \n\nWette auf das n\u00e4chste Tor. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen auch die Spieler \n\nbesser sch\u00fctzen. Daher treffen wir neue Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \n\ndas Online-Gl\u00fccksspiel: ein anbieter\u00fcbergreifendes Ein-\n\nzahlungslimit von grunds\u00e4tzlich 1 000 Euro monatlich, \n\neine zentrale Limitdatei zur Kontrolle der Einhaltung der \n\nLimits, eine zentrale Datei zur Verhinderung parallelen \n\nSpielens bei mehreren Anbietern gleichzeitig, ein automa-\n\ntisiertes System zur Fr\u00fcherkennung von gl\u00fccksspielsucht-\n\ngef\u00e4hrdeten Spielern \u2013 Safe-Server-System. Dar\u00fcber \n\nhinaus weiten wir das Spielersperrsystem aus und erfassen \n\nk\u00fcnftig auch Anbieter des gewerblichen Automatenspiels \n\nin Spielhallen und Gastst\u00e4tten. Um den Vollzug zu st\u00e4rken, \n\nf\u00fchren wir neue Befugnisse ein, zum Beispiel die IP-\n\nSperre. \n\nVor allem aber errichten die L\u00e4nder eine zentrale Beh\u00f6rde \n\nf\u00fcr den Bereich des Online-Gl\u00fccksspiels in der Rechtsform \n\neiner Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts mit Sitz in Mittel-\n\ndeutschland, in Halle an der Saale. \n\nMeine Damen und Herren! Der Gl\u00fccksspielstaatsver-\n\ntrag 2021 soll am 1. Juli dieses Jahres in Kraft treten. Mit \n\nden bestehenden neuen Regelungen stellen wir das Gl\u00fccks-\n\nspiel in Deutschland auf eine neue und dauerhafte rechts- \n\nund zukunftssichere Grundlage. Dies n\u00fctzt den Anbietern, \n\nvor allem aber auch den Spielern selbst. \n\nIch m\u00f6chte bei dieser Diskussion noch einmal deutlich ma-\n\nchen, was die Alternative ist: Kein Gl\u00fccksspielstaatsver-\n\ntrag bedeutet keine Regulierung. In den Anh\u00f6rungen ist \n\nimmer wieder herausgearbeitet worden: Wir verzichten da-\n\nrauf und dann wird automatisch der Schwarzmarkt ver-\n\nschwinden. Dem ist nicht so. Wir brauchen diese \n\nRegulierungen, und diese Regulierung hei\u00dft, dass sie in der \n\nnahen Zukunft noch angepasst werden soll und sich fort-\n\nentwickeln muss. \n\nIch danke allen, die an diesem wichtigen Staatsvertrag mit-\n\ngearbeitet haben, und bitte Sie hiermit um Ihre Zustim-\n\nmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Herrn Prof. W\u00f6ller f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt, wenn es  \n\nkeinen Widerspruch gibt, zur Abstimmung \u00fcber den Ge-\n\nsetzentwurf. Aufgerufen ist das Gesetz zum Gl\u00fccksspiel-\n\nstaatsvertrag 2021, Drucksache 7/4737, ein Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung. Wir stimmen auf der Grundlage der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1676 \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Inneres und \n\nSport, Drucksache 7/5841, ab. \n\nEs liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, und damit kann ich \n\nIhnen, meine Damen und Herren, vorschlagen, \u00fcber den \n\nGesetzentwurf in der Fassung, wie sie durch den Ausschuss \n\nvorgeschlagen wurde, artikelweise abzustimmen. Wenn es \n\nkeinen Widerstand dagegen gibt, verfahren wir so. \n\nDamit rufe ich die \u00dcberschrift auf. Wer der \u00dcberschrift die \n\nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vie-\n\nlen Dank. Wer stimmt dagegen? \u2013 Vielen Dank. Wer enth\u00e4lt \n\nsich? \u2013 Bei vielen Stimmen daf\u00fcr, einigen Stimmenthaltun-\n\ngen und noch mehr Stimmen dagegen ist der \u00dcberschrift \n\ntrotzdem so zugestimmt. \n\n(Zurufe) \n\n\u2013 Entschuldigung, wir wiederholen die Abstimmung. Die \n\nAfD hat sich enthalten an der Stelle? \u2013 Gut, wir wiederho-\n\nlen es trotzdem noch einmal, damit es hier f\u00fcr das Protokoll \n\nkeine Missverst\u00e4ndnisse gibt. \n\nWer stimmt f\u00fcr die \u00dcberschrift? \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Danke sch\u00f6n. Bei \n\nsehr vielen Stimmen daf\u00fcr, einigen Stimmen dagegen und \n\nnoch mehr Stimmenthaltungen ist der \u00dcberschrift trotzdem \n\nzugestimmt. \n\nWir kommen jetzt zu Artikel 1 zum Gl\u00fccksspielstaatsver-\n\ntrag 2021. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. Wer stimmt \n\ndagegen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Wieder das \n\ngleiche Abstimmungsverhalten. Bei sehr vielen Stimmen \n\ndaf\u00fcr, einigen Stimmen dagegen und noch mehr Stimment-\n\nhaltungen ist Artikel 1 damit trotzdem zugestimmt. \n\nWir kommen zu Artikel 2. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer enth\u00e4lt \n\nsich? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr, einigen Stimmen \n\ndagegen und noch mehr Stimmenthaltungen ist damit Arti-\n\nkel 2 zugestimmt. \n\nWir kommen jetzt zum letzten Abschnitt, \u201eInkrafttreten\u201c \n\nund \u201eBekanntmachung\u201c. Wer stimmt dem zu? \u2013 \u2013 \n\n(Kurze Abstimmung der Pr\u00e4sidentin \n\nmit dem Juristischen Dienst) \n\nEs gab kleinere Unstimmigkeiten bei der Abstimmung, \n\nmein Fehler. Wir sind eigentlich schon fertig mit der Ab-\n\nstimmung, n\u00e4mlich mit Artikel 2. Jetzt lasse ich \u00fcber den \n\nGesetzentwurf in G\u00e4nze abstimmen. \n\nIch stelle jetzt den Entwurf zum Gl\u00fccksspielstaatsver-\n\ntrag 2021 in G\u00e4nze zur Abstimmung. Wer stimmt dem zu? \n\n\u2013 Vielen Dank. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer \n\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr, einigen \n\nStimmen dagegen und vielen Stimmenthaltungen ist damit \n\nder Entwurf als Gesetz beschlossen. \n\nMir liegt ein Antrag auf unverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses \n\nGesetzes vor. Dem wird entsprochen, wenn der Landtag \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 Satz 2 Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlich-\n\nkeit beschlie\u00dft. Wenn es keinen Widerspruch gibt, verfah-\n\nren wir so. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch dagegen. Damit \n\nist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nS\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum eID-Karte-Gesetz (S\u00e4chsAGeIDKG) \n\nDrucksache 7/5025, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 7/5839, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Inneres und Sport \n\nEs ist bis dato keine Aussprache vorgesehen. Ich frage \n\ntrotzdem den Berichterstatter des Ausschusses, Herrn Lip-\n\npmann, ob er das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall; \n\nvielen Dank. \n\nDa es keinen Aussprachebedarf gibt, stelle ich den Gesetz-\n\nentwurf z\u00fcgig zur Abstimmung. Aufgerufen ist der Ent-\n\nwurf eines S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum eID-\n\nKarte-Gesetz, Drucksache 7/5025. Wir stimmen ab auf der \n\nGrundlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nInneres und Sport, Drucksache 7/5839. Es liegen keine \u00c4n-\n\nderungsantr\u00e4ge dazu vor. Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber den \n\nGesetzentwurf in dieser Fassung, wie sie durch den Aus-\n\nschuss vorgeschlagen worden ist, paragrafenweise abzu-\n\nstimmen. Findet das Ihre Zustimmung? \u2013 Jawohl. \n\nWir verfahren so und ich stelle als Erstes die \u00dcberschrift \n\nzur Abstimmung. Wer gibt der \u00dcberschrift die Zustim-\n\nmung? \u2013 Vielen Dank. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr und vielen Stimm-\n\nenthaltungen ist der \u00dcberschrift somit zugestimmt. \n\nWir kommen zu \u00a7 1, Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden. Wer gibt dem \n\ndie Zustimmung? \u2013 Vielen Dank. Wer stimmt dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr und vie-\n\nlen Stimmenthaltungen ist \u00a7 1 zugestimmt. \n\nWir kommen zu \u00a7 2, Inkrafttreten. Wer gibt dem die Zu-\n\nstimmung. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr und vielen \n\nStimmenthaltungen ist dem \u00a7 2 zugestimmt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1677 \n\nWir stellen jetzt den Gesetzentwurf in G\u00e4nze zur Abstim-\n\nmung. Wer stimmt dem Ganzen zu? \u2013 Wer stimmt dage-\n\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr \n\nund vielen Stimmenthaltungen ist dem Gesetzentwurf so-\n\nmit zugestimmt, und dieses Gesetz gilt ab sofort als be-\n\nschlossen. Damit ist der Tagesordnungspunkt 6 schon be-\n\nendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Staatsvertrag \u00fcber den Mitteldeutschen Rundfunk (MDR) \n\nDrucksache 7/5118, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 7/5842, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft, Hochschule, Medien, Kultur und Tourismus \n\nIch frage vorab, ob der Berichterstatter des Ausschusses, \n\nHerr Sodann, als Erster das Wort w\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Damit kommen wir zur allgemeinen Aussprache \n\nder Fraktionen in der Reihenfolge CDU, AfD, DIE LINKE, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE und die SPD. Ich erteile f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herrn Abg. Nowak das Wort; bitte. \n\nAndreas Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Vor 2 556 Tagen hat das Bun-\n\ndesverfassungsgericht das ZDF-Urteil gesprochen. Bevor \n\nSie den Taschenrechner z\u00fccken: Das war morgen auf den \n\nTag genau vor sieben Jahren. \n\nMit diesem Urteil standen auch wir als Gesetzgeber vor der \n\nAufgabe, die Gremienbesetzung beim MDR entsprechend \n\nneu zu regeln. Das daf\u00fcr ma\u00dfgebliche Werk ist der MDR-\n\nStaatsvertrag; er stammt vom 30. Mai 1991 und h\u00e4tte somit \n\nin wenigen Wochen das 30-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um. In diesen \n\n30 Jahren wurde der Staatsvertrag niemals grundlegend \n\nnovelliert. Es ist also nur recht und billig, die Umsetzung \n\ndes ZDF-Urteils f\u00fcr diese gr\u00f6\u00dfere Novellierung zu nutzen. \n\nDie Lebenswirklichkeit, die technischen M\u00f6glichkeiten \n\nbeim Rundfunk, die Gesellschaft als solche und die politi-\n\nschen Verh\u00e4ltnisse in den Parlamenten haben sich in den \n\nletzten 30 Jahren recht grunds\u00e4tzlich gewandelt. Es ist da-\n\nher nicht verwunderlich, dass die Verhandlungen zum \n\nneuen MDR-Staatsvertrag einen gro\u00dfen zeitlichen Rahmen \n\nin Anspruch genommen haben. Zwischen dem ZDF-Urteil \n\nund der heutigen Plenarbefassung lagen in Sachsen und \n\nTh\u00fcringen zwei Landtagswahlen und in Sachsen-Anhalt \n\neine. \n\nIch verrate kein Geheimnis, dass es in Zeiten von Wahl-\n\nkampf und Regierungsbildung um eine solche Verhandlung \n\nnicht wirklich schnell bestellt ist und dass die Verhandlun-\n\ngen als solche doch sehr heterogen zusammengesetzt wa-\n\nren; es war kein einfacher Prozess. An vielen Stellen galt \n\nes, tragf\u00e4hige Kompromisse zu suchen. Die Konfliktlinien \n\nverlaufen dabei nicht nur zwischen den beteiligten Par-\n\nteien, sondern naturgem\u00e4\u00df bei einer Mehrl\u00e4nderanstalt \n\nauch zwischen den Bundesl\u00e4ndern. \n\nEs war deshalb eine kluge Entscheidung der Landesregie-\n\nrungen, die regierungstragenden Fraktionen sehr fr\u00fchzeitig \n\nin die Verhandlungen einzubinden. Dadurch wurden Kom-\n\npromisse m\u00f6glich, die dann auch parlamentarisch durchge-\n\ntragen werden. Ich pers\u00f6nlich habe auch durch den \n\ndirekten Kontakt mit den Kolleginnen und Kollegen in den \n\nFraktionen und Regierungen der anderen Bundesl\u00e4nder ein \n\nbesseres Gesp\u00fcr f\u00fcr deren Anliegen und Bed\u00fcrfnisse be-\n\nkommen. Es liegt in der Natur eines guten Kompromisses, \n\ndass er allen Beteiligten Einigungswillen und Einigungsf\u00e4-\n\nhigkeit abverlangt. Vor diesem Hintergrund kann sich der \n\nneue MDR-Staatsvertrag durchaus sehen lassen. \n\nWir entscheiden heute \u00fcber einen Staatsvertrag, der die \n\nVorgaben des ZDF-Urteils konsequent umsetzt, auf die \n\nEntwicklung der Lebenswirklichkeit reagiert und die  \n\ngravierenden technischen \u00c4nderungen im Medienbereich \n\naufgreift. Die wichtigsten \u00c4nderungen betreffen die Beset-\n\nzung von Rundfunkrat und Verwaltungsrat. Hierbei haben \n\nwir einerseits die Zahl der staatsnahen Vertreter klar auf \n\nunter einem Drittel begrenzt. Andererseits bildet vor allem \n\nder Rundfunkrat die gesellschaftlichen Entwicklungen der \n\nletzten 30 Jahre ab. Neue gesellschaftliche Gruppen sind \n\nhinzugekommen, w\u00e4hrend wichtige Vertreter weiterhin im \n\nRundfunkrat vertreten sind. Um dies ohne einen ungeb\u00fchr-\n\nlichen Aufwuchs an Sitzen zu erreichen, werden die Sitze \n\nteilweise zwischen den Bundesl\u00e4ndern rotieren, teils nach \n\neiner, teil nach zwei Amtszeiten. Auf diese Weise beugen \n\nwir Verkrustungen vor. Diesem Ziel dient auch die neu ein-\n\ngef\u00fchrte Amtszeitbegrenzung an sich. Amtszeiten in Rund-\n\nfunk- und Verwaltungsrat werden dabei gemeinsam \n\nbetrachtet. \n\nZwischen Arbeitgeber- und Arbeitnehmervertretern wird \n\neine Parit\u00e4t hergestellt. Der Verwaltungsrat wird von sie-\n\nben auf zehn Sitze erweitert. Dadurch ist sichergestellt, \n\ndass aus jedem Bundesland ein staatsnaher Vertreter w\u00e4hl-\n\nbar ist und das ZDF-Urteil dennoch eingehalten wird. Zu-\n\ndem erh\u00e4lt die Rechtsaufsicht die M\u00f6glichkeit, in den \n\nSitzungen geh\u00f6rt zu werden. Durch die erweiterte Sitzzahl \n\nkann mehr wirtschaftlicher Sachverstand in den Verwal-\n\ntungsrat einziehen. \n\nBei der Frage der Ressourcenverteilung wird die bisher \n\nexistierende Formulierung von \u00a7 29 alt nach \u00a7 2 neu um-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1678 \n\ngesetzt. Rundfunk- und Verwaltungsrat erhalten die M\u00f6g-\n\nlichkeit, dazu Vorschl\u00e4ge zu unterbreiten. Weitere \u00c4nde-\n\nrungen betreffen die Freienvertretungen, die Verg\u00fctungen \n\nvon Intendanz und Direktoren sowie die Anpassung an die \n\nLebenswirklichkeit durch die Ber\u00fccksichtigung von digi-\n\ntalen Angeboten f\u00fcr H\u00f6rfunk und Fernsehen. Mehr Kon-\n\ntrolle und Transparenz wird erreicht, indem der \n\nRundfunkrat bereits bei Vertr\u00e4gen ab 2 Millionen Euro \n\nmitentscheidet. Bisher lag diese Grenze bei 5 Millio-\n\nnen Euro. \n\nEs liegt in der Natur der Sache, dass sich bei \u00c4nderungen \n\nnach einer langen Zeit Protest regt. Im Vorfeld der heutigen \n\nEntscheidung wurde von verschiedenen Akteuren Kritik \n\nge\u00fcbt, zuletzt vom MDR selbst. Auf einige dieser vorge-\n\nbrachten Kritiken m\u00f6chte ich eingehen. Vorangestellt sei, \n\ndass ich mich \u00fcber die Vehemenz mancher Kritik gewun-\n\ndert habe. Man hatte stellenweise den Eindruck, es geht \n\nnicht um Gremienbesetzung beim MDR, sondern um Sitze \n\nim UNO-Sicherheitsrat. Aber das nur am Rande. \n\nSo wurde von verschiedenen Wirtschaftsvertretern die Pa-\n\nrit\u00e4t zwischen Arbeitgeber- und Arbeitnehmerseite ange-\n\nzweifelt. Hier ist zu sagen, dass in der bisherigen Regelung \n\ndrei Vertreter der Wirtschaftsverb\u00e4nde, drei Vertreter der \n\nHandwerksverb\u00e4nde und einem Vertreter der IHK lediglich \n\ndrei Arbeitnehmervertreter entsprachen. Im neuen Staats-\n\nvertrag erh\u00f6hen wir deshalb die Zahl der Arbeitnehmer von \n\ndrei auf sechs. Es ist Konsens zwischen den Verhandlungs-\n\nteilnehmern, dass diese jeweils zur H\u00e4lfte von Beamten-\n\nbund und DGB entsandt werden sollen. \n\nBei den Arbeitgebern wird der Anteil der Wirtschaftsver-\n\nb\u00e4nde um einen Sitz reduziert und gleichzeitig ein Rotati-\n\nonsprinzip eingef\u00fchrt. Der Sph\u00e4re der Arbeitgeber werden \n\nWirtschafts- und Handwerksverb\u00e4nde sowie der Sitz der \n\nIHK zugeordnet. Dass diese Zuordnung sachgerecht ist, \n\nzeigen die gemeinsamen Auftritte dieser Organisationen in \n\nden vergangenen Wochen, so bei Stellungnahmen zur \n\nGrundsteuer oder zum Entwurf des Doppelhaushaltes \n\n2021/2022. Durch den festen Sitz der IHK aus Sachsen ist \n\ndar\u00fcber hinaus sichergestellt, dass in allen Amtsperioden \n\nein Vertreter der s\u00e4chsischen Wirtschaft im Rundfunkrat \n\nsitzt. Ab 2027 und 2033 sind es sogar zwei. \n\nDurch die Wahl von staatsnahen Vertretern sowie von wei-\n\nteren gesellschaftlichen Gruppen im Parlament mit Zwei-\n\ndrittelmehrheit wird die Rolle des Parlamentes bei der \n\nBesetzung an sich gest\u00e4rkt. Die gesellschaftliche Band-\n\nbreite wird besser abgebildet und orientiert sich bei der not-\n\nwendigen Mehrheit an der Wahl zum Medienrat der SLM. \n\nDar\u00fcber hinaus schafft die Regelung mehr Klarheit \u00fcber \n\ndie Zahl der staatsnahen Vertreter als das Entsendeverfah-\n\nren nach d\u2019Hondt. Dieses war durch die Aufteilung \u00fcber \n\ndie Bundesl\u00e4nder zus\u00e4tzlich kompliziert, und eine klare \n\nEinhaltung der Zweidrittel-Vorgabe des ZDF-Urteils war \n\nso nicht m\u00f6glich. \n\nBei den Sitzen von Caritas und Diakonie sind zwar die je-\n\nweiligen Bundesorganisationen benannt, allerdings rotie-\n\nren auch hier die Sitze durch die drei Bundesl\u00e4nder \n\nhindurch. Au\u00dferdem gibt es die zwingende Voraussetzung, \n\ndass Rundfunkr\u00e4te ihren Wohnsitz im Sendegebiet haben \n\nm\u00fcssen. Damit ist sichergestellt, dass diese Sitze nicht von \n\nau\u00dferhalb besetzt werden k\u00f6nnen. \n\nBesonders der MDR kritisiert die M\u00f6glichkeit der Teil-\n\nnahme der Rechtsaufsicht im Verwaltungsrat sowie den \n\nPassus zur Ressourcenverteilung. Beides sei verfassungs-\n\nrechtlich bedenklich. Dies hat die Anstalt nicht nur in der \n\nAnh\u00f6rung des Medienausschusses hier im Hohen Hause \n\nformuliert, sondern auch eine entsprechend erg\u00e4nzende \n\nPressearbeit betrieben, die Rundfunkfreiheit sei in Gefahr. \n\nIch pers\u00f6nlich finde diesen Vorwurf nicht nur unange-\n\nbracht; das presse\u00f6ffentliche Agieren der Anstalt jenseits \n\nunserer bereits \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zeigt, dass wir bei \n\nder Akzeptanz der Rolle des Parlamentes bei Regelungen \n\nder Angelegenheiten des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \n\noffensichtlich noch weiteren Diskussionsbedarf haben. \n\nMan muss erkennbar kein Verfassungsrechtler sein, um zu \n\nerkennen, dass es mit den vorliegenden Regelungen keinen \n\nVerfassungsbruch gibt und die Rundfunkfreiheit auch nicht \n\nin Gefahr ist. Insoweit der MDR seine Kritik auf das Gut-\n\nachten von Prof. D\u00f6rr st\u00fctzt, sei angemerkt, dass ein Gut-\n\nachten der Professoren Gersdorf oder Degenhart wohl ein \n\nanderes Ergebnis gebracht h\u00e4tte. \n\nDie Regelung, dass die Intendantin im Rahmen ihrer M\u00f6g-\n\nlichkeiten darauf hinwirken soll, die Anteile an den Ein-\n\nnahmen des MDR entsprechend auf die Sitzl\u00e4nder zu \n\nverteilen, ist nicht neu. Sie steht bereits im alten Staatsver-\n\ntrag. Neu ist lediglich die Zuordnung zu \u00a7 2. Allein daraus \n\nist rechtlich keine neue Qualit\u00e4t erwachsen. Die Einf\u00fch-\n\nrung eines Berichtswesens st\u00e4rkt die Transparenz. F\u00fcr die \n\nneue M\u00f6glichkeit der Gremien, Vorschl\u00e4ge zu unterbreiten, \n\ngibt es im Verwaltungsrat sogar eine zwingende Zweidrit-\n\ntelmehrheit. Gegen Sachsen kann dort nichts beschlossen \n\nwerden. Das ist ein Erfolg unserer Verhandlungen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDass es bei dieser Hinwirkungspflicht zuerst um die Um-\n\nsetzung des Versorgungs- und Programmauftrags geht, ver-\n\nsteht sich von selbst. Wie gesagt, die grundlegende \n\nRegelung an sich ist nicht neu. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Nowak, darf ich Sie einmal unterbrechen? \u2013 Ich ver-\n\nstehe Herrn Nowak hier vorn kaum. \n\n(Dirk Panter, SPD: Danke! Sehr gut!) \n\nIch wei\u00df nicht, wie es Ihnen im Saal geht. Ich finde, dass \n\nes um ein wesentliches Thema geht, wie im \u00dcbrigen bei \n\nallem, das wir hier besprechen. Deshalb w\u00e4re es sch\u00f6n, \n\nwenn es im Saal ein wenig ruhiger w\u00e4re \u2013 ansonsten die \n\nGespr\u00e4che drau\u00dfen. Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Nowak, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nAndreas Nowak, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 \n\nDer MDR st\u00fctzt seine Kritik dar\u00fcber hinaus auf eine Pro-\n\ntokollerkl\u00e4rung des Freistaates Th\u00fcringen zu einer m\u00f6gli-\n\nchen K\u00fcndigung. Dazu muss gesagt werden, dass diese \n\nProtokollerkl\u00e4rung blo\u00dfen politischen, jedoch keinerlei \n\nrechtlich bindenden Charakter hat. Die K\u00fcndigung des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1679 \n\nStaatsvertrages ist in \u00a7 42 geregelt. Diese Regeln gelten \n\nauch f\u00fcr den Freistaat Th\u00fcringen, mit oder ohne Protokoll-\n\nerkl\u00e4rung. \n\nDie Kritik an der Teilnahme der Rechtsaufsicht geht aus \n\nunserer Sicht ebenfalls ins Leere. Direkte analoge Rege-\n\nlungen gibt es in den Staatsvertr\u00e4gen zum NDR und zum \n\nRBB. In allen anderen Staatsvertr\u00e4gen oder Landesgeset-\n\nzen zu den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten, au\u00dfer \n\nin Bremen, haben Regierungen oder Parlamente sogar feste \n\nSitze und Stimmrecht im Verwaltungsrat. In Bayern f\u00fchrt \n\nzum Beispiel der Landtagspr\u00e4sident sogar qua Amt den \n\nVorsitz im Verwaltungsrat. All das ist selbstverst\u00e4ndlich \n\nverfassungskonform, solange die Zahl der Sitze unter ei-\n\nnem Drittel bleibt. Die Rechtsaufsicht hat aber im Verwal-\n\ntungsrat kein Stimmrecht, sondern sie ist lediglich zu \n\nh\u00f6ren. \n\nVerschiedentlich wird kritisiert, dass die Novellierung \n\nnicht umgehend eine vertiefte Debatte um Auftrag und \n\nStruktur genutzt hat. Das stimmt. Ich habe eingangs auf die \n\nHeterogenit\u00e4t der Verhandlungspartner hingewiesen. In \n\nzwei von drei Bundesl\u00e4ndern stehen in diesem Jahr Land-\n\ntagswahlen an. Dazu l\u00e4uft die Amtszeit des Rundfunk- und \n\nin der Folge des Verwaltungsrates Ende dieses und Anfang \n\nn\u00e4chsten Jahres ab. Es ist daher eine zwingende Notwen-\n\ndigkeit gewesen, zu einem Verhandlungsergebnis zu kom-\n\nmen, das verfassungsrechtlich tr\u00e4gt und dennoch eine \n\nModernisierung einleitet. Das ist uns gelungen. \n\nIch gehe aber davon aus, dass dieser Staatsvertrag nicht wie \n\nsein Vorg\u00e4nger 30 Jahre lang unangetastet bleibt. Deshalb \n\nzum Schluss noch einige Worte \u00fcber das aus unserer Sicht \n\nkommende N\u00f6tige: Im Rahmen einer Debatte \u00fcber die Re-\n\nform bei Auftrag und Struktur m\u00fcssen wir st\u00e4rker diskutie-\n\nren, wie der Sender in Zukunft aussehen soll. F\u00fcr eine \n\nBegrenzung der linearen Angebote spricht nicht nur die \n\ntechnische Entwicklung, sondern auch die zunehmende \n\nDebatte \u00fcber die Akzeptanz der H\u00f6he des Rundfunkbeitra-\n\nges. Hier sollten wir klar die neuen M\u00f6glichkeiten des Di-\n\ngitalen ins Auge fassen. Die Nutzer stimmen teilweise \n\nbereits per Mausklick ab. Entsprechende \u00dcberlegungen \n\ngibt es in den Diskussionen \u00fcber die Novellierung der \n\nStaatsvertr\u00e4ge zu NDR und RBB, die aktuell laufen. Ich \n\nverfolge das mit gro\u00dfem Interesse und kann mir gut vor-\n\nstellen, dass wir in einer n\u00e4chsten der Runden auch hier \n\nnoch moderner werden k\u00f6nnen. \n\nInformation, Bildung und Dokumentation geh\u00f6ren gest\u00e4rkt \n\nund vor allem in die Hauptsendezeit. Sie sollten nicht mehr \n\nnur im Schutze der Dunkelheit gesendet werden, sondern \n\nsie geh\u00f6ren, prominent platziert, in die Mediathek. \u00dcber-\n\nhaupt die Mediathek: Hier muss es perspektivisch ein ge-\n\nmeinsames Angebot aller \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten \n\ngeben, auch unter Einbindung von ZDF, Deutschlandfunk \n\nund Deutschlandradio. Das ist eine Forderung, die der \n\nARD-Vorsitzende Tom Buhrow vor geraumer Zeit selbst \n\naufgemacht hat \u2013 zun\u00e4chst intern. Daf\u00fcr bekam er damals \n\nviel Pr\u00fcgel. Jetzt hat er sie \u00f6ffentlich nochmals in der FAZ \n\nerkl\u00e4rt. Das hat unsere ausdr\u00fcckliche Unterst\u00fctzung. \n\nWeiter geh\u00f6rt die Werbefinanzierung auf den Pr\u00fcfstand. \n\nSie sorgt f\u00fcr eine Quotenorientierung, die aus programmli-\n\ncher Sicht fragw\u00fcrdig ist. Der \u00f6ffentlich-rechtliche Rund-\n\nfunk soll nicht zuvorderst nach Quote senden. Seine \n\nAufgaben liegen vor allem dort, wo der restliche Markt \n\nversagt, zum Beispiel bei Bewegtbildnachrichten im Regi-\n\nonal- und Lokalbereich. Worin sich dagegen die Radiowel-\n\nlen von MDR Jump, MDR Sputnik oder auch die ARD \n\nHitnacht von den privaten Sendern unterscheiden, bleibt \n\nmir zusehends schleierhaft. Insofern ist es offensichtlich \n\nm\u00f6glich, solche Programme gut ohne Rundfunkbeitrag zu \n\nproduzieren. Auch daran ist ersichtlich, dass die Reduktion \n\nlinear verbreitet wird, das terrestrische Programm kein \n\nDing der Unm\u00f6glichkeit ist, wenn man es denn will. \n\nAus Sicht der CDU-Fraktion h\u00e4tten wir auch gut mit einer \n\nBegrenzung der Geh\u00e4lter von Intendanz und Direktoren \n\nauf Besoldung der Richter und des Pr\u00e4sidenten des Bun-\n\ndesverfassungsgerichtes leben k\u00f6nnen. Das war in den Ver-\n\nhandlungen nicht mehrheitsf\u00e4hig, aber es w\u00fcrde dem \n\ngemeinwohlorientierten Charakter der Anstalt gut zu Ge-\n\nsicht stehen, und es m\u00fcsste, glaube ich, trotzdem niemand \n\nam Hungertuch nagen. \n\nNat\u00fcrlich bleibt die Forderung nach mehr deutschlandweit \n\npublizistisch relevanten Redaktionen. Von 50 Gemein-\n\nschaftseinrichtungen nur zwei in den neuen Bundesl\u00e4n-\n\ndern, das ist und bleibt ein Armutszeugnis. Der MDR muss \n\ngemeinsam mit dem RBB und dem ostdeutschen Teil des \n\nNDR deshalb innerhalb der ARD mehr Programme aus \n\nOstdeutschland und vor allem auch mehr F\u00fchrungskr\u00e4fte \n\naus Ostdeutschland durchsetzen. Das muss im \u00dcbrigen \n\nauch im eigenen Haus bei jeder Entscheidung ber\u00fccksich-\n\ntigt werden. Die Verlagerung der ARD-Infonacht von Halle \n\nnach Hamburg ist deshalb das absolut falsche Signal. Wenn \n\nes k\u00fcnftig Umz\u00fcge gibt, dann vom Westen in den Osten \n\nund nicht umgekehrt. \n\nF\u00fcr die Kontrolle \u00fcber die Einhaltung des Auftrages, die \n\nAusgewogenheit der Berichterstattung und die Akzeptanz \n\nder Angebote bei der Bev\u00f6lkerung braucht es aus unserer \n\nSicht einen Gesamtblick auf den \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunk; denn jenseits der Rundfunk- und Fernsehr\u00e4te \n\ngibt es nur eine Gremienvorsitzendenkonferenz der ARD. \n\nEine gesamte Betrachtung inklusive ZDF und Deutsch-\n\nlandfunk findet derzeit aber nicht statt, sondern das passiert \n\njeweils nur separat. \n\nDeshalb wollen wir ein staatsfernes und anstaltsfernes Auf-\n\ntragsmonitoring, das sich am Finanzierungsmonitoring der \n\nKEF orientiert. Der Reformbedarf des \u00f6ffentlich-rechtli-\n\nchen Rundfunks ist mit dem heutigen Tag nicht erledigt \u2013 \n\nim Gegenteil. Mit dem vorliegenden Staatsvertrag haben \n\nwir diese Modernisierung aber begonnen. Er ist f\u00fcr uns \n\neine gute Grundlage f\u00fcr die weiter n\u00f6tigen Reformschritte, \n\nund deshalb werben wir f\u00fcr diesen Start heute um Ihre Zu-\n\nstimmung. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1680 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war der Abg. Nowak f\u00fcr die CDU-Fraktion. Ich bitte \n\njetzt f\u00fcr die AfD-Fraktion Herrn Gahler. Bitte. \n\nTorsten Gahler, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Im \n\nvorliegenden Gesetzentwurf der Staatsregierung zum \n\nStaatsvertrag \u00fcber den Mitteldeutschen Rundfunk soll ein \n\nzukunftssicherer Weg f\u00fcr den MDR gefunden worden sein. \n\nWie mein gesch\u00e4tzter Kollege Nowak bereits ausf\u00fchrte, \n\n(Zurufe von der AfD, den LINKEN,  \n\nder SPD und der CDU) \n\nhat es 30 Jahre gedauert, bis man es als n\u00f6tig erachtet hat, \n\nden mehr als angestaubten Rundfunkstaatsvertrag zu \u00e4n-\n\ndern. Eine Modernisierung in kooperativer Weise war es \n\naber nicht. W\u00e4hrend einzelne Beteiligte Fragmente zur \n\nkurzfristigen Stellungnahme erhielten, wurden andere Ak-\n\nteure \u00fcberhaupt nicht oder versp\u00e4tet einbezogen. \n\nKommen wir zum MDR selbst: Wie l\u00e4sst es sich beschrei-\n\nben, wenn die juristische Direktion in ihrer Stellungnahme \n\nmitteilt, dass man am 26.11.2020 gebeten wurde, bis zum \n\n10.12.2020 Stellung zu nehmen, aber wesentliche Unterla-\n\ngen nicht erhielt? Nicht anders sieht es beim Rundfunkrat \n\naus. Der Rundfunkrat erhielt erst am 12.02.2021 die Auf-\n\nforderung zur Stellungnahme, um sich dann zu \u00e4u\u00dfern. Bei \n\neiner fr\u00fcheren Beteiligung w\u00e4re offensichtlich geworden, \n\ndass beispielsweise im \u00a7 13 des MDR-Staatsvertrages \u00c4n-\n\nderungen zur Beschwerde vorgenommen wurden, die un-\n\nsystematisch sind. \n\nEs w\u00e4re auch klargeworden, dass die notwendigen Ver\u00e4n-\n\nderungen in \u00a7 19 Abs. 4 zur Stimmabgabe des Rund-\n\nfunkrats in elektronischer und postalischer Weise eines \n\nVerweises auf \u00a7 20 Abs. 3 bez\u00fcglich der Mehrheitserfor-\n\ndernisse bedurft h\u00e4tten. Ferner fehlt offensichtlich in \u00a7 20 \n\nAbs. 1 ein Hinweis, ob die Regelungen des ZDF-Urteils \n\nauch bei der Zusammensetzung der Aussch\u00fcsse und Gre-\n\nmien des Rundfunkrats gelten. \n\nDer MDR-Verwaltungsrat mahnte ebenso wie der Rund-\n\nfunkrat an, in Zukunft fr\u00fcher in Prozesse eingebunden zu \n\nwerden. Durch die sp\u00e4te Einbindung konnten Passagen \n\nEinfluss finden, die bei fr\u00fcherer Beteiligung nicht getroffen \n\nworden w\u00e4ren. Beispielsweise wurde in \u00a7 2 geregelt, dass \n\ndie Intendantin im Rahmen ihrer T\u00e4tigkeit darauf hinzu-\n\nweisen hat, dass den L\u00e4ndern ihre Anteile an den Einnah-\n\nmen mittelfristig zugutekommen und sie dar\u00fcber zu \n\nberichten hat. Zu Recht weist der Verwaltungsrat in seiner \n\nStellungnahme darauf hin, dass dies ein Eingriff in die Pro-\n\ngrammautonomie und die Organisationshoheit des MDR \n\nbedeutet. Weiter widerspricht dies dem Auftrag des MDR, \n\ndie Mittel nach den Kriterien der Wirtschaftlichkeit und \n\nSparsamkeit einzusetzen. Anstatt dem Gedanken der Kos-\n\ntenersparnis Rechnung zu tragen und Rundfunkbeitr\u00e4ge \n\nnicht erh\u00f6hen zu m\u00fcssen, schafft man Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Kos-\n\ntenexplosion. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWeitaus gravierender ist die Neuregelung in \u00a7 25. Darin \n\nwird die Entsendung von Mitgliedern der Rechtsaufsicht \n\nder Landesregierung geregelt. Der Verwaltungsrat bem\u00e4n-\n\ngelt zu Recht die fehlende Staatsferne der Kontrolle und \n\ndas Durchbrechen des Selbstverwaltungsrechts des MDR. \n\n(Andreas Nowak, CDU: So ein K\u00e4se!) \n\nAuch der Th\u00fcringische und der S\u00e4chsische Rechnungshof \n\nhaben Bedenken ge\u00e4u\u00dfert. Warum wurde der MDR nicht \n\nverpflichtet, bei Unterschreiten der EU-Schwellenwerte \n\ndas nationale Vergaberecht anzuwenden? Nat\u00fcrlich ist den \n\nPr\u00fcfbeh\u00f6rden auch der Widerspruch zwischen Geldvertei-\n\nlung nach \u00a7 2 und den Grunds\u00e4tzen von Sparsamkeit und \n\nWirtschaftlichkeit bekannt. \n\nDie Landesmedienanstalten Th\u00fcringen und Sachsen hatten \n\nauch Einwendungen, die sich jedoch ebenfalls nicht im \n\nvorliegenden Gesetzentwurf und Staatsvertrag widerspie-\n\ngeln. Wo findet man die zahlenm\u00e4\u00dfige Benennung der zu-\n\nl\u00e4ssigen H\u00f6rfunkprogramme? Warum wird nur dem MDR \n\nlaut \u00a7 3 Abs. 4 die technische \u00dcbertragungsm\u00f6glichkeit \n\ndes Programms garantiert und nicht den Privatanbietern \u2013 \n\nund jetzt kommt\u2019s! \u2013, obwohl dies Ausfluss von Artikel 12 \n\nAbs. 1 der Th\u00fcringer Landesverfassung ist? Wie verh\u00e4lt es \n\nsich mit \u00a7 15 Abs. 5 Nummer 4 des MDR-Rundfunkstaats-\n\nvertrages? D\u00fcrfen Gremienmitglieder \u00fcberhaupt eine \n\nHomepage, einen YouTube-Kanal oder einen Facebook-\n\nAccount haben? Oder sind sie dann schon Anbieter von Te-\n\nlemedien? Das ist nicht gekl\u00e4rt. \n\nAuch der Th\u00fcringer Landesbeauftragte f\u00fcr Menschen mit \n\nBehinderungen vermisst Regelungen zur Barrierefreiheit. \n\nDie evangelische und katholische Kirche haben ebenfalls \n\nBedenken ge\u00e4u\u00dfert. Fehlende \u00c4nderungen in der Pr\u00e4am-\n\nbel, fehlende Pr\u00e4zisierung der Angebote des MDR bis hin \n\nzur Kritik am Rotationsprinzip im Rundfunkrat sind hier \n\nzu nennen. Man sieht sogar einen Versto\u00df und Eingriff in \n\ndas kirchliche Selbstverwaltungsrecht, wobei ich die Frage \n\nh\u00e4tte: Wieso entsendet die katholische Kirche einen festen \n\nVertreter in den Rundfunkrat, wenn sie doch \u00fcber eine \n\nTochterfirma, die TELLUX-GmbH, zu 50 % an einer \n\nMDR-Tochter beteiligt ist? Ich h\u00e4tte da Bedenken. \n\nDie Frage der Entsendung von Mitgliedern der Caritas ist \n\ndabei ebenso fragw\u00fcrdig wie die Entsendung eines Mit-\n\nglieds der Diakonie. Warum wurden keine anderen Mit-\n\nglieder der Liga der freien Wohlfahrtspflege benannt \u2013 \n\nDRK, Volkssolidarit\u00e4t oder AWO? Wobei die AWO gerade \n\nein schlechtes Beispiel ist. Die haben zurzeit \u00e4hnliche \n\nProbleme mit den Finanzstr\u00f6men und Provisionen wie die \n\nCDU. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer Deutsche Journalistenverband bem\u00e4ngelt zu Recht die \n\nfehlende rechtssichere innerbetriebliche Mitbestimmung \n\nf\u00fcr freie Mitarbeiter des MDR in \u00a7 35. Dies muss umge-\n\nhend ge\u00e4ndert werden, um Rechtssicherheit f\u00fcr diese Mit-\n\nglieder zu gew\u00e4hrleisten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1681 \n\nEtwas schockiert war ich \u00fcber die Stellungnahme des Les-\n\nben- und Schwulenverbandes Th\u00fcringen. Dieser bem\u00e4n-\n\ngelte die Nichtber\u00fccksichtigung von schwarzen Menschen. \n\nIch glaube, das ist ein vollkommen falscher Ansatz. Die \n\nHautfarbe sollte \u00fcberhaupt keine Begr\u00fcndung f\u00fcr irgendet-\n\nwas sein, egal, ob schwarz, wei\u00df, gelb, rot oder gr\u00fcn. Alles \n\nsind Menschen, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\ndie durch Verb\u00e4nde repr\u00e4sentiert werden \u2013 vom Migranten-\n\nverband \u00fcber Arbeitnehmer- oder Arbeitgeberverb\u00e4nde bis \n\nhin zu Parteien. Die Verb\u00e4nde der Wirtschaft Th\u00fcringens \n\nund Sachsens brachten zutreffend den Versto\u00df der parit\u00e4ti-\n\nschen Besetzung des Rundfunkrates durch die Sozialpart-\n\nner zur Sprache. Entgegen der Auffassung unseres \n\ngesch\u00e4tzten Kollegen Nowak kommen die n\u00e4mlich zu ei-\n\nnem anderen Ergebnis. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nDie Argumentation, dass die Arbeitgeber durch Wirt-\n\nschaftsverb\u00e4nde, Handwerkskammern und IHK zur Parit\u00e4t \n\ngegen\u00fcber den Arbeitnehmervertretern f\u00fchrt, ist unzutref-\n\nfend. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nDenn die Aufgabe der Handwerkskammern und der IHK \n\nist die Vertretung der Interessen auch der Arbeitnehmer und \n\nder Auszubildenden. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nDer IHK ist es zudem gesetzlich verboten, sozialpolitische \n\nund arbeitsrechtliche Interessen zu verfolgen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nLeider blieb der vom DGB mitgetragene Vorschlag von \n\ndrei Vertretern der Arbeitgeberverb\u00e4nde unber\u00fccksichtigt. \n\nDie Nichtbeteiligung im Anh\u00f6rungsverfahren wurde auch \n\nhier zu Recht bem\u00e4ngelt. Dies wurde auch durch die Pres-\n\nsemitteilung des VSW bekr\u00e4ftigt. Also halten wir bis hier-\n\nhin einmal fest: Es gibt Bedenken bez\u00fcglich der \n\nVerfassungsm\u00e4\u00dfigkeit dieses vorliegenden Gesetzes und \n\ndes dazugeh\u00f6rigen MDR-Rundfunkstaatsvertrags. \n\nEs gibt rechtliche und fachliche M\u00e4ngel sowie gro\u00dfe Be-\n\ndenken von Vertretern wesentlicher gesellschaftlicher \n\nGruppen. Es gibt Beschwerden \u00fcber mangelnde Beteili-\n\ngung im Vorfeld. Herr Prof. Heinker wies bereits in einer \n\nfr\u00fcheren Anh\u00f6rung auf noch zu l\u00f6sende Punkte hin. Es feh-\n\nlen konkrete Vorgaben des Gesetzgebers an den Pro-\n\ngrammauftrag und deren Kontrolle. Es fehlt eine klare und \n\nenge Definition der zentralen Begriffe, wie Bildung, Kul-\n\ntur, Information und Beratung. Es fehlt an einer st\u00e4rkeren \n\nlokalen Berichterstattung. Es soll auf Inhalte verzichtet \n\nwerden, die dem Publikum auch ohne Beteiligung des \u00f6f-\n\nfentlich-rechtlichen Rundfunks verf\u00fcgbar sind. Es fehlt an \n\neiner Quotierung der Programminhalte, und es sollte auf \n\nWerbung generell verzichtet werden. \n\nDar\u00fcber hinaus sehe ich noch folgende Probleme: Warum \n\nwurden die Grundgeh\u00e4lter der Intendanz von der Leitungs-\n\nebene nicht gedeckelt? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nTh\u00fcringen und Sachsen-Anhalt waren daf\u00fcr. Laut Staats-\n\nminister Robra aus Sachsen-Anhalt ist dies an der s\u00e4chsi-\n\nschen Regierung gescheitert. \n\n(Zuruf von der AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nLaut \u00a7 7 Abs. 1 Satz 3 muss der MDR den Unternehmen \n\nsowie Urhebern und Leistungsschutzberechtigten bei der \n\nAuftragsvergabe von medialen Inhalten ausgewogene Ver-\n\ntragsbedingungen und eine faire Aufteilung der Verwer-\n\ntungsrechte gew\u00e4hren. Wie wird das aber realisiert, wenn \n\nMDR-Tochterunternehmen in direkter Konkurrenz mit an-\n\nderen Unternehmern auftreten und g\u00fcnstigere Angebote \n\nabgeben und eventuell die Preise dr\u00fccken? Beispiele hier-\n\nf\u00fcr sind die Nachbearbeitung von Filmbeitr\u00e4gen. Und wie \n\nverh\u00e4lt es sich eigentlich bei Preisvergaben, wenn der \n\nMDR in der Jury sitzt? Laut \u00a7 8 Abs. 4 soll der MDR si-\n\ncherstellen, dass die Vielfalt der bestehenden Meinungen \n\nund der religi\u00f6sen, weltanschaulichen, politischen, wissen-\n\nschaftlichen und k\u00fcnstlerischen Richtungen im Gesamtan-\n\ngebot der Anstalt in gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Breite und \n\nVollst\u00e4ndigkeit Ausdruck findet und die bedeutsamen ge-\n\nsellschaftlichen Kr\u00e4fte im Sendegebiet im Gesamtpro-\n\ngramm der Anstalt zu Wort kommen. Warum wurde dann \n\nmein gesch\u00e4tzter Kollege Prantl am Montag nicht inter-\n\nviewt, aber andere Teilnehmer kamen zu Wort? \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nWeil Rassismus keine Meinung ist!) \n\n\u2013 Ihre Meinung. \n\nAls Letztes m\u00f6chte ich auf die Besetzung des Rundfunkra-\n\ntes eingehen. Wo sind denn dort die Lehrer, die Rentner, \n\ndie Kinder, die Steuerzahler, Vertreter des l\u00e4ndlichen Rau-\n\nmes und die Geb\u00fchrenkritiker? Und wo bleibt die Opposi-\n\ntion? Herr Prof. Dr. Fechner von der TU Ilmenau hat dazu \n\nausf\u00fchrlich Stellung genommen. Laut seinen Ausf\u00fchrun-\n\ngen gibt es wesentliche Punkte des MDR-Staatsvertrages, \n\ndie verfassungswidrig sind. Der Grundgedanke des Rund-\n\nfunkrates ist die Abbildung der Vielfalt innerhalb der Ge-\n\nsellschaft. Hieraus ergibt sich die Notwendigkeit, auch die \n\nPluralit\u00e4t der Parteienlandschaft im Rundfunkrat widerzu-\n\nspiegeln. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEine Filterung politischer Str\u00f6mungen durch die Landtage \n\nist damit verfassungsrechtlich kaum vertretbar. Herr \n\nProf. Elicker kam \u00fcbrigens im Rahmen der \u00f6ffentlichen \n\nAnh\u00f6rung hier im Landtag zur gleichen Konsequenz. We-\n\ngen all dieser M\u00e4ngel lehnen wir diesen Gesetzentwurf ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1682 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Abg. Gahler f\u00fcr die AfD-Fraktion. Ich bitte \n\njetzt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Kollegin Feiks. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Seit 1991 gibt es den \n\nMDR-Staatsvertrag, und wenn man sich anschaut, wie sich \n\nGesellschaft, Kommunikation und die Medien seitdem ver-\n\n\u00e4ndert haben, ist es l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, dass er grunds\u00e4tzlich \n\nangefasst wird. \n\nKlar hat der MDR, das muss man schon sagen, an vielen \n\nStellen mit der Zeit Schritt gehalten. Andererseits war es \n\nf\u00fcr mich schon eine \u00dcberraschung, als ich 2017 in den \n\nRundfunkrat kam, dass dieser nicht \u00f6ffentlich tagt. Der \n\nRundfunkrat hat sich nach l\u00e4ngerem Diskussionsprozess \n\nentschieden, \u00f6ffentlich zu tagen. Das ist richtig so. Aber \n\ndas ist halt auch ein praktisches Beispiel, dass sich nicht \n\nalles ganz automatisch zeitgem\u00e4\u00df weiterentwickelt. Gut, \n\ndass der neue MDR-Staatsvertrag, den wir heute auf dem \n\nTisch haben, die \u00d6ffentlichkeit von Rundfunkratssitzungen \n\nfestschreibt. \n\nEs ist auch gut, dass sich die Landesregierungen der MDR-\n\nL\u00e4nder auf einen neuen Staatsvertrag einigen konnten. Es \n\nwar sicher 1991 noch undenkbar f\u00fcr die CDU-Fraktion, \n\nsich mit einer linksgef\u00fchrten Landesregierung ins Beneh-\n\nmen zu setzen. \n\nWissend um den Kompromisscharakter, sind die folgenden \n\nPunkte im vorliegenden Entwurf gut gelungen: Die No-\n\nvelle ber\u00fccksichtigt die zunehmende kulturelle Vielfalt. \n\nMilieuvielfalt und Pluralit\u00e4t von Lebensstilen werden bes-\n\nser in der Zusammensetzung des Rundfunkrates abgebil-\n\ndet. Es gibt eine verst\u00e4rkte Sensibilit\u00e4t f\u00fcr die Aspekte \n\nNichtdiskriminierung und Nachhaltigkeit. Der Erhalt der \n\nLebensgrundlagen und der Einbezug der \u00f6kologischen As-\n\npekte in die Berichterstattung sind neu. In die Angebots-\n\ngrunds\u00e4tze und die Aufgaben der Landesfunkh\u00e4user ist die \n\nEntwicklung von Klima und Umwelt hineingeschrieben. \n\nDie Gremien wurden zeitgem\u00e4\u00df weiterentwickelt. Das \n\nZDF-Urteil zur Staatsferne wurde endlich umgesetzt und \n\ndie Geschlechterparit\u00e4t eingef\u00fchrt. Das Mitspracherecht \n\nder Gremien wurde deutlich aufgewertet, der Rundfunkrat \n\nan sich gest\u00e4rkt. \n\nDie Transparenz wurde deutlich erh\u00f6ht. Die \u00d6ffentlichkeit \n\nder Rundfunkratssitzung habe ich schon erw\u00e4hnt. Geh\u00e4lter \n\nvon Intendantin, Direktorinnen und Direktoren sowie de-\n\nren Altersversorgung sind im Gesch\u00e4ftsbericht zu ver\u00f6f-\n\nfentlichen. Vertr\u00e4ge ab 2 Millionen Euro brauchen den \n\nBeschluss des Rundfunkrates und werden damit auch \u00f6f-\n\nfentlich. Gesamtverg\u00fctungen \u00fcber 150 000 Euro im Jahr \n\nsind zu ver\u00f6ffentlichen. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe ganz ausdr\u00fccklich, dass die regionale Bericht-\n\nerstattung im Auftrag gest\u00e4rkt wurde. \n\nDass dieser Staatsvertrag unter Beteiligung der jeweils re-\n\ngierungstragenden Fraktion in den L\u00e4ndern plus CDU Th\u00fc-\n\nringen verhandelt wurde, empfinde ich im \u00dcbrigen als \n\nEinstieg in einen ganz guten Weg. Dieser sollte in Zukunft \n\nvielleicht sogar ausgebaut werden \u2013 hin zur Beteiligung der \n\nParlamente vor der Unterschrift der Ministerpr\u00e4sidenten, \n\ndenn dann machen auch die Anh\u00f6rungen in den Landtagen \n\nSinn. \n\nDas alles sind tats\u00e4chlich Fortschritte, die man auch als sol-\n\nche benennen kann. \n\nWir w\u00e4ren allerdings eine schlechte Opposition, wenn wir \n\nnicht auch Kritik formulieren w\u00fcrden. Auch hier wissend \n\num den Kompromisscharakter, hoffen wir dennoch auf \n\nWeiterentwicklung des MDR-Staatsvertrages. \n\nDie Vertr\u00e4ge der freien Vertreter m\u00fcssen besser geregelt \n\nwerden. Es geht nicht, dass freie Mitarbeiterinnen und Mit-\n\narbeiter auf das Wohlwollen der Intendanz angewiesen \n\nsind. Auch freie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des \n\nMDR sollten, wie in anderen Anstalten schon \u00fcblich und \n\nim Bundespersonalvertretungsgesetz k\u00fcnftig vorgesehen, \n\ndurch den Personalrat vertreten werden. Die Regelung zur \n\nFreienvertretung im \u00a7 35 des MDR-Staatsvertrages \n\nschr\u00e4nkt die bisherige Praxis beim MDR sogar noch ein, \n\nindem sich die Freienvertretung auf die arbeitnehmer\u00e4hn-\n\nlichen Personen im Sinne von \u00a7 12 a des Tarifvertragsge-\n\nsetzes beschr\u00e4nkt. Diese Kritik ist im \u00dcbrigen auch kein \n\nMisstrauen der derzeitigen Intendanz gegen\u00fcber, aber \n\nStaatsvertr\u00e4ge \u2013 das sehen wir heute \u2013 \u00fcberdauern ein Weil-\n\nchen, und man wei\u00df nie, was kommt. \n\nDie journalistische Unabh\u00e4ngigkeit ist unzureichend aus-\n\ngestaltet. Es wurden keine Regelungen f\u00fcr einen Redak-\n\nteursbeirat bzw. f\u00fcr Redakteursstatuten geschaffen, die die \n\ninnere Pressefreiheit beim MDR sicherstellen. Gerade die \n\ninnere Pressefreiheit war nach der friedlichen Revolution \n\n1989 ein wichtiges Anliegen der Akteurinnen und Akteure, \n\ndie 1990 eine demokratische Mediengesetzgebung f\u00fcr die \n\nNoch-DDR entwarfen. \n\nBei der Ausgestaltung des Auftrages ist nicht geregelt, wie \n\ntief der MDR ins Regionale gehen soll. Das ist angesichts \n\ndessen, dass lokale Fernsehsender und Zeitungsverlage ihr \n\nEngagement in den Regionen eher reduzieren, ein Prob-\n\nlem, da die lokale Medienvielfalt nicht mehr gesichert ist. \n\nEs wurden leider auch keine Auftragserweiterungen im \n\nKinderbereich vorgenommen, und es fehlt eine Multi-\n\nPlattform-Strategie mit R\u00fcckf\u00fchrungsstrategie, die sicher-\n\nstellt, dass, wenn der MDR auf Drittplattformen geht, die \n\njeweiligen Nutzerinnen und Nutzer f\u00fcr die eigenen Ange-\n\nbote wieder zur\u00fcckgewonnen werden. Der Auftrag wurde \n\nbis auf Erg\u00e4nzungen des Tele-Medien-Bereiches nicht an-\n\ngefasst. Diese Auftragsdebatte muss aber dringend gef\u00fchrt \n\nwerden, wenn wir einen starken MDR wollen und einen \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen generell. \n\nEs wurde leider auch keine Evaluation publizistischer Qua-\n\nlit\u00e4t eingef\u00fchrt, und wir vermissen im neuen MDR-Staats-\n\nvertrag die Einf\u00fchrung von Publikumsr\u00e4ten f\u00fcr eine noch \n\nst\u00e4rkere und bessere gesellschaftliche Verankerung. \n\nWir sehen es kritisch, dass die Ressourcenverteilungsfrage \n\nnicht politisch gekl\u00e4rt werden konnte oder wurde \u2013 und \n\ndass sie nur mittels Hilfskr\u00fccken an die Intendanz delegiert \n\nwurde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1683 \n\nDas alles sind Punkte, die bearbeitet werden m\u00fcssen und \n\ndie auch schon mit diesem MDR-Staatsvertragsentwurf zu \n\ngro\u00dfen Teilen h\u00e4tten gel\u00f6st werden k\u00f6nnen. \n\nWir werden aufgrund unserer Bedenken dem MDR-Staats-\n\nvertrag nicht zustimmen, sondern uns enthalten, denn zu-\n\nmindest die Umsetzung des ZDF-Urteils zur Staatsferne \n\nmuss endlich sichergestellt werden. \n\nWir sagen aber auch ganz deutlich, dass wir weiterdisku-\n\ntieren wollen und dass eine \u00dcberarbeitung des Staatsver-\n\ntrags nicht erst in 30 Jahren erfolgen kann. \n\nMich stimmen die Aussagen der Koalition und auch aus \n\nden anderen MDR-L\u00e4ndern sehr zuversichtlich, dass die \n\n\u00dcberarbeitung an den kritischen Stellen nicht bis zum \n\nSankt-Nimmerleins-Tag warten muss. Aber nun m\u00fcssen \n\nwir auch dranbleiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Antje Feiks f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Ich bitte \n\njetzt f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Frau Dr. Maicher. Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ir-\n\ngendwann muss jedes Haus einmal modernisiert werden. \n\nAuch wenn es viele Jahre lang gut in Schuss gehalten \n\nwurde, steht die Welt drumherum nicht still. Was beim Auf-\n\nbau hochmodern war, erscheint Jahre sp\u00e4ter \u00fcberarbei-\n\ntungsw\u00fcrdig. Anspr\u00fcche und Gewohnheiten \u00e4ndern sich. \n\nMan kann eine ganze Weile mit dem Renovieren einzelner \n\nBereiche zurechtkommen. Wenn aber die grundlegenden \n\nGegebenheiten nicht mehr passen, dann muss man etwas \n\ntun. \n\nReden dann mehrere Partner mit, braucht es zun\u00e4chst eine \n\nVerst\u00e4ndigung dar\u00fcber, was die Erneuerung denn umfassen \n\nsoll. Das ist bisweilen kein leichtes, leider auch kein kurz-\n\nfristiges Unterfangen, gerade wenn die Beteiligten das \n\nHaus aus unterschiedlichen Himmelsrichtungen betrach-\n\nten. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Modernisierung \n\ndes MDR-Staatsvertrags steht seit L\u00e4ngerem ins Haus. Seit \n\nder Freistaat Th\u00fcringen, das Land Sachsen-Anhalt und der \n\nFreistaat Sachsen diesen Vertrag 1991 geschlossen haben, \n\nhat sich in der Medienwelt und in der bundesrepublikani-\n\nschen, aber auch in der ostdeutschen Gesellschaft sehr viel \n\nver\u00e4ndert in der Lebenswelt der Menschen. Die gesetzliche \n\nGrundlage der Dreil\u00e4nderanstalt hingegen blieb stets unan-\n\ngetastet, bis heute. \n\nSp\u00e4testens seit dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts \n\nzur staatsfernen Besetzung der Aufsichtsgremien des ZDF \n\n\u2013 und damit eben auch der anderen \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nAnstalten \u2013 haben wir die Novellierung in den drei Partner-\n\nl\u00e4ndern diskutiert, mussten sie diskutieren. Aber das war \n\n2014. \n\nDie \u00c4nderungsbedarfe wurden anschlie\u00dfend auch unter \n\nEinbezug der Parlamente verhandelt, nicht nur der regie-\n\nrungstragenden Fraktionen und der CDU-Fraktion Th\u00fcrin-\n\ngen in dem letzten Jahr. Zudem wurden sie in der letzten \n\nLegislatur, daran m\u00f6chte ich erinnern, auch zwischen den \n\nMedienaussch\u00fcssen verhandelt, die dazu auf Ihre Initiative \n\nhin zusammengekommen sind. Das war ein Novum, das \n\nich sehr begr\u00fc\u00dfe. \n\nDabei ging es um vieles mehr als um die staatsferne Zu-\n\nsammensetzung der Gremien und um das Austarieren der \n\nInteressen dreier L\u00e4nder. Immer wieder geriet der Prozess \n\nins Stocken, mussten Blockaden gel\u00f6st werden. \n\nIm Freistaat Sachsen haben wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN ge-\n\nmeinsam mit CDU und SPD im Jahr 2019 eine umfassende \n\nNovellierung als dringlichstes Ziel im Koalitionsvertrag \n\nverankert. Ich freue mich, dass nun ein Durchbruch gelun-\n\ngen ist und wir heute eine \u00dcberarbeitung des MDR-Staats-\n\nvertrags vor uns liegen haben, mit der der MDR eine \n\ntragf\u00e4hige und moderne Grundlage f\u00fcr seine weitere Ent-\n\nwicklung erh\u00e4lt. \n\nDie Besetzung des MDR-Rundfunkrats und des Verwal-\n\ntungsrats wird nun verfassungskonform geregelt. Dazu ge-\n\nh\u00f6rt nicht nur die Begrenzung des Anteils der staatsnahen \n\nMitglieder auf h\u00f6chstens ein Drittel, sondern auch die Viel-\n\nfalt gesellschaftlicher Gruppen, die jetzt im Rundfunkrat \n\nbesser abgebildet wird. \n\nDas war f\u00fcr uns B\u00dcNDNISGR\u00dcNE einer der wichtigsten \n\nPunkte. Daf\u00fcr habe ich mich gemeinsam mit den Medien-\n\npolitikerinnen und Medienpolitikern der B\u00dcNDNISGR\u00dc-\n\nNEN aus Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt im Verlauf der \n\nletzten Jahre stark gemacht. Wir haben auch l\u00e4nder\u00fcber-\n\ngreifende Vorschl\u00e4ge eingebracht. \n\nDass die bisherige Zusammensetzung des Rundfunkrats \n\nl\u00e4ngst nicht mehr auf dem aktuellen Stand ist, wird deut-\n\nlich, wenn wir uns vor Augen f\u00fchren, welche grundlegen-\n\nden gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen sich in den letzten \n\n30 Jahren vollzogen haben. \n\nEs ist beispielsweise mehr als 15 Jahre her, dass mit dem \n\nZuwanderungsgesetz der damaligen rot-gr\u00fcnen Bundesre-\n\ngierung auch die Wende hin zu dem Konsens geschafft \n\nwurde, dass Deutschland ein Einwanderungsland ist.  \n\nSeitdem wird die bessere Teilhabe von Migrantinnen und \n\nMigranten intensiv diskutiert. Dabei sind die \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Medien ein wichtiges Feld. Das best\u00e4tigte auch \n\ndie Sachverst\u00e4ndige Rudaba Badakhshi vom Migrantin-\n\nnenverband DaMigra in der Anh\u00f6rung im Medienaus-\n\nschuss eindr\u00fccklich. Durch eine Repr\u00e4sentanz der \n\nMigrantenverb\u00e4nde im Rundfunkrat kann die Teilhabe der \n\nbislang gesellschaftlich marginalisierten Gruppen eindeu-\n\ntig gest\u00e4rkt werden \u2013 in den Angeboten des MDR und auch \n\nbeim Personal. \n\nH\u00f6chste Zeit ist es auch f\u00fcr die Aufnahme von Vertreterin-\n\nnen und Vertretern von LSBTIQ*. Diese mittlerweile g\u00e4n-\n\ngige Abk\u00fcrzung ist selbst Ausdruck einer zunehmenden \n\nund breiten Sensibilisierung f\u00fcr die Situation von Lesben, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1684 \n\nSchwulen, Bisexuellen, Trans-, Inter- und queeren Men-\n\nschen. Ihre Verb\u00e4nde sind schon viele Jahre etabliert. Ihre \n\nBer\u00fccksichtigung bei der internen inneren Kontrolle der \n\nProgrammgestaltung im MDR ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. \n\nIm neuen Rundfunkrat, der sich im Dezember dieses Jahres \n\nkonstituiert, werden nun also Verb\u00e4nde von Migrantinnen \n\nund Migranten sowie LSBTIQ* jeweils einen festen Sitz \n\nhaben, aber \u2013 genauso neu und wichtig \u2013 auch Verb\u00e4nde \n\naus den Bereichen Klima, Natur- und Umweltschutz, In-\n\nklusion, Kultur sowie eine Angeh\u00f6rige oder ein Angeh\u00f6ri-\n\nger des sorbischen Volkes. Diese gesellschaftlichen \n\nGruppen erhalten damit eine dauerhafte Stimme bei der \n\nKontrolle der Angebote und Inhalte des MDR und \u2013 das ist \n\nwichtig \u2013 bei seiner Weiterentwicklung. \n\nAu\u00dferdem sorgen die Begrenzungen der Entsendungs-\n\ndauer aus den verschiedenen Gruppen und ein Rotations-\n\nmodell f\u00fcr eine regelm\u00e4\u00dfige personelle Erneuerung. Der \n\nmonierten Versteinerung wird damit entgegengewirkt. \n\nSchlie\u00dflich wird auch die Gleichstellung von Frauen und \n\nM\u00e4nnern verbessert. All dies sind f\u00fcr uns sehr wesentliche \n\nFortschritte, die mit diesem Staatsvertrag kommen werden. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Der MDR-Staatsver-\n\ntrag ist selbstverst\u00e4ndlich auch angesichts der massiven \n\nUmw\u00e4lzungen in der Medienwelt erforderlich. Zum einen \n\nsind Anpassungen an den \u00fcbergeordneten Medienstaats-\n\nvertrag notwendig, der den Schritt von der Rundfunk-Fi-\n\nxierung hin zur medien\u00fcbergreifenden Regulierung \n\nvollzieht. Zum anderen ist der MDR zwar bereits wichtige \n\nSchritte bei den trimedialen Organisationsformen und der \n\ndigitalen Programmverbreitung gegangen, aber irgend-\n\nwann muss die Rechtsgrundlage dann auch einmal diesen \n\nRealit\u00e4ten folgen und angepasst werden, muss vor allem \n\nauch T\u00fcren f\u00fcr die Weiterentwicklung \u00f6ffnen. \n\nMit der \u00dcberarbeitung wird der Ausbau landesspezifischer \n\nund vernetzter Telemedienangebote zus\u00e4tzlich zu H\u00f6rfunk \n\nund Fernsehen bef\u00f6rdert. Das ist unabdingbar, damit der \n\nMDR die \u00f6ffentliche Meinungsbildung mit regionalem Be-\n\nzug auch in der digitalen Medienwelt angemessen f\u00f6rdern \n\nkann. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE heute diesem Staatsvertrag zustimmen, so neh-\n\nmen wir doch die Kritik ernst, die gerade in den letzten \n\nWochen in der \u00f6ffentlichen Diskussion von verschiedenen \n\nSeiten an die Novelle herangetragen wurde. Auch wir h\u00e4t-\n\nten uns eine Reihe weiterer Verbesserungen gew\u00fcnscht, \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ja!) \n\netwa die konsequentere St\u00e4rkung der festen freien Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeiter oder die St\u00e4rkung der inneren \n\nPressefreiheit \u00fcber ein Redaktionsstatut, das die Mitwir-\n\nkungsrechte in Programmangelegenheiten regelt. \n\nWir wollten die Regierung k\u00fcnftig ganz aus dem Rund-\n\nfunkrat heraushalten und die Gesamtzahl der Sitze nicht er-\n\nh\u00f6hen. \n\nAuch der festgehaltene Kompromiss zur Ressourcenvertei-\n\nlung ist an dieser Stelle einmal kritisch zu w\u00fcrdigen. Die \n\nBedenken des MDR kann ich hier gut nachvollziehen. \n\nNach meinem Daf\u00fcrhalten als Medienpolitikerin muss sich \n\nder MDR als Dreil\u00e4nderanstalt gut aufstellen k\u00f6nnen, um \n\nzeitgem\u00e4\u00dfe und regional ausdifferenzierte Angebote zu \n\nentwickeln, die nah dran sind an den Menschen und die \n\ndiese auch etwas \u00fcber sich selbst und ihre Region erfahren \n\nlassen. Die Ressourcenverteilung hat aus meiner Sicht da-\n\nmit eher wenig zu tun. \n\nDieser Staatsvertrag ist aus unserer Sicht nicht perfekt, er \n\nist aber ein guter Kompromiss und eine gute Grundlage f\u00fcr \n\ndie weitere Entwicklung des MDR. Die vereinbarten Re-\n\ngelungen m\u00fcssen sich nun in der Praxis bew\u00e4hren. Dort, \n\nwo sie das nicht tun, werden wir uns f\u00fcr eine weitere An-\n\npassung des Staatsvertrags einsetzen, und zwar nicht erst \n\nwieder in 30 Jahren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und  \n\nder SPD sowie vereinzelt bei der CDU \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Dr. Maicher f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \n\nIch bitte jetzt Dirk Panter f\u00fcr die SPD-Fraktion ans Red-\n\nnerpult. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Sieben Jahre sind eine sehr \n\nlange Zeit. Vor sieben Jahren haben die Diskussionen be-\n\ngonnen, die jetzt zur Ver\u00e4nderung des MDR-Staatsvertrags \n\nf\u00fchren. Ich habe das Gl\u00fcck, dass ich seit sieben Jahren \n\ndiese Verhandlungen begleiten durfte. B\u00f6se Zungen w\u00fcr-\n\nden behaupten: Vielleicht haben sie deshalb so lange ge-\n\ndauert. \n\n(Heiterkeit bei der SPD \u2013  \n\nChristian Hartmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n\u2013 Man kann auch selbstkritisch sein; keine Frage! Ja, die \n\nb\u00f6se Zunge; davon sitzt eine hier vorne. \n\n(Heiterkeit bei Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\n\u2013 Danke, Christian! Nein, Spa\u00df beiseite: Das ist ein ernstes \n\nThema. \n\nEs hat deshalb so lange gedauert, weil an diesem Staatsver-\n\ntrag drei Regierungen und zehn verschiedene Fraktionen \n\nbeteiligt waren. Das \u00e4hnelt manchmal der Quadratur des \n\nKreises. Selbstverst\u00e4ndlich braucht man da \u2013 das ist von \n\nder Kollegin Maicher ja gerade angesprochen worden \u2013 \n\nauch immer wieder Auszeiten und muss zus\u00e4tzliche  \n\nRunden drehen. Zudem gab es zwischenzeitlich Wahlen, \n\nKonstellationen haben sich ver\u00e4ndert usw. Umso sch\u00f6ner \n\nist es, dass wir heute diesen Staatsvertrag hier beschlie\u00dfen \n\nk\u00f6nnen. Insofern ist auch f\u00fcr mich pers\u00f6nlich heute ein \n\nsehr sch\u00f6ner Tag. \n\nNun ist von meinen Vorrednerinnen und Vorrednern schon \n\nunglaublich viel gesagt worden. Ich kann insbesondere an \n\nClaudia Maicher und Andreas Nowak ankn\u00fcpfen, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1685 \n\nschon viele Details genannt haben, die in diesem Staatsver-\n\ntrag wichtig sind. Nehmen wir zum Beispiel das Thema \n\nRotation: Das ZDF-Urteil hat gezeigt, dass wir Versteine-\n\nrungen in Gremien entgegenwirken sollten. Das tun wir mit \n\ndieser Rotation. Genauso nehmen wir aber auch die Staats-\n\nferne ernst. Wir haben gleichzeitig die Vielfalt im Rund-\n\nfunkrat, in den Gremien erh\u00f6ht. Wir haben dar\u00fcber hinaus \n\ndie Transparenz verbessert, vor allem bei den Finanzen. \n\nDie \u00d6ffentlichkeit ist deutlich gest\u00e4rkt worden. Nicht nur \n\nbei Gremiensitzungen kann sie mittlerweile mitwirken und \n\ndabei anwesend sein. Das alles sind Punkte, die f\u00fcr uns sehr \n\nwichtig sind und die Eckpunkte darstellen. \n\nIch m\u00f6chte auch ganz besonders als Vertreter der SPD sa-\n\ngen, dass uns bei der Besetzung des Rundfunkrates die Pa-\n\nrit\u00e4t zwischen Arbeitgeber- und Arbeitnehmerseite ganz \n\nbesonders wichtig war und dass dort f\u00fcr uns der DGB eine \n\nganz besondere Rolle spielt, wobei dieser zuk\u00fcnftig in al-\n\nlen drei L\u00e4ndern als gr\u00f6\u00dfte Dachgewerkschaft einen Sitz \n\nerh\u00e4lt. Das ist uns besonders wichtig. Ich m\u00f6chte insofern \n\nf\u00fcr die klarstellenden Worte in dem Brief der Staatskanzlei \n\ndanken, sodass diesbez\u00fcglich keine Fragen offengeblieben \n\nsind. \n\nNat\u00fcrlich ist es aber auch so, dass bei solch einem Staats-\n\nvertrag, wenn um ihn gerungen wird, wenn Kompromisse \n\ngemacht werden, nicht alles gut ist und dass er nicht alle \n\nimmer zufriedenstellt. Das ist bei mir, bei uns in der SPD \n\nFraktion auch so. Nat\u00fcrlich h\u00e4tten wir uns gew\u00fcnscht, dass \n\nes zu der schwierigen Frage der Ressourcenverteilung eine \n\nandere Regelung gibt. Aber es sind drei Bundesl\u00e4nder, die \n\nmiteinander \u00fcbereinkommen und eine Verst\u00e4ndigung fin-\n\nden m\u00fcssen. Von uns, von Sachsen aus gesehen, wo sich \n\nauch der Hauptsitz des MDR befindet, ist es leicht, nach \n\nTh\u00fcringen zu schauen, wo man jetzt dem historischen Feh-\n\nler des MDR von Anfang an nachtrauert. Deshalb ist auch \n\nverst\u00e4ndlich, dass es dort etwas andere Interessen gab. \n\nEs gibt auch noch andere Punkte: Dass der Verwaltungsrat \n\njetzt auch mit Rechtsaufsicht begleitet wird, ist bereits an-\n\ngesprochen worden. Ich h\u00e4tte es aus der Historie des MDR \n\nheraus gut gefunden, wenn der Rundfunkrat in Zukunft \n\neine echte Wahl gehabt h\u00e4tte und nicht nur auf einen Vor-\n\nschlag des Verwaltungsrates hin reagieren kann. Das war \n\nleider alles nicht m\u00f6glich. Trotzdem ist das Ganze ein sehr \n\nguter Staatsvertrag. Dass es in der Zukunft noch Anpas-\n\nsungsbedarf geben wird, d\u00fcrfte klar sein und ist keine \n\nFrage. Das Thema der Freienvertretung ist bereits ange-\n\nsprochen worden; damit werden wir uns sicherlich be-\n\nsch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Aber auch die Auftragsdebatte, die \n\nAuftragsdiskussion, die Herr Kollege Nowak angespro-\n\nchen hat, wird in den n\u00e4chsten Jahren zu f\u00fchren sein und \n\nwird zwangsl\u00e4ufig auch zu Anpassungen bei diesem \n\nStaatsvertrag f\u00fchren m\u00fcssen. Dar\u00fcber werden wir dann neu \n\ndiskutieren. \n\nIch m\u00f6chte jetzt aber nicht alle Punkte noch einmal aufz\u00e4h-\n\nlen. Ich m\u00f6chte nur daran erinnern, wie sich der Sender, um \n\nden es hier geht, in den letzten Jahren entwickelt hat. Wenn \n\nwir einmal zur\u00fcckdenken: Vor zw\u00f6lf Jahren war der MDR \n\ndeutschlandweit bekannt als \u201eSchunkelsender\u201c \u2013 sicherlich \n\nauch arg be\u00e4ugt, weil man relativ hohe Quoten erzielte. \n\nAber wer da \u00fcberhaupt irgendwann einmal hineingeschal-\n\ntet? Das war doch eher eine Zielgruppe, die nicht die ge-\n\nsamte Gesellschaft repr\u00e4sentiert \u2013 so m\u00f6chte ich es einmal \n\nausdr\u00fccken. \n\nDann haben wir vor ziemlich genau zehn Jahren eine Situ-\n\nation gehabt, wo der MDR vom Schunkelsender zum Skan-\n\ndalsender wurde. Es gab eine umfangreiche Aufkl\u00e4rung \n\ndes Ganzen, es gab staatsanwaltschaftliche Verfahren und \n\nDutzende Personen sind gegangen; es wurde eine Inten-\n\ndanz aufgegeben. Es gab also \u00fcber Jahre hinweg sehr viel \n\nUnruhe im Sender. \n\nIn den letzten Jahren aber, nach der Wahl von Frau Prof. \n\nWille zur Intendantin und auch einigen anderen Umbeset-\n\nzungen, hat sich der MDR weiterentwickelt. Er ist bei \n\ngleichbleibend hohen Quoten trotzdem mittlerweile \u2013 ich \n\ndenke, das kann man sagen \u2013 einer der modernsten, wenn \n\nnicht gar der modernste \u00f6ffentlich-rechtliche Sender in \n\nDeutschland, was sich sehen lassen kann. Ich h\u00f6re den Kol-\n\nlegen Nowak murmeln. Nat\u00fcrlich hei\u00dft das nicht, dass man \n\nnicht auch einen guten Sender noch weiter entwickeln \n\nkann. Aber ich denke, man kann diese Entwicklung \u00fcber \n\ndie letzten zehn bis zw\u00f6lf Jahre auch anerkennen. In dieser \n\nZeit, in der wir sehr intensiv diskutiert haben, hat sich der \n\nMDR jedenfalls intensiv weiterentwickelt. Daf\u00fcr k\u00f6nnen \n\nwir dankbar sein, sowohl dem Sender insgesamt als auch \n\nnat\u00fcrlich in vorderster Front Frau Prof. Wille. \n\nHeute haben wir hier einen sehr modernen Staatsvertrag \n\nvorliegen, der viele gute Regelungen beinhaltet. Mit die-\n\nsem modernen Staatsvertrag schlie\u00dfen wir quasi auch zum \n\nSender und zur Entwicklung des MDR auf. Ich denke, das \n\nist ein guter Schritt. Daher m\u00f6chte ich gerne allen danken, \n\ndie daran in sehr intensiven Diskussionen \u00fcber die letzten \n\nJahre mitgewirkt haben, allen, die kompromissbereit waren \n\nan verschiedenen Stellen, aber auch hart geblieben sind, wo \n\nes n\u00f6tig war. \n\nMir hat es meistens sehr viel Freude bereitet, diesen Aus-\n\ngleich zu schaffen, denn Demokratie bedeutet Ausgleich \n\nund Kompromiss. Ich denke, wir haben nun etwas vorlie-\n\ngen, was auch die drei L\u00e4nder eher zusammenf\u00fchrt als aus-\n\neinander. Daf\u00fcr bin ich sehr dankbar und habe heute der \n\nSPD-Fraktion die Zustimmung empfohlen. Wir werden zu-\n\nstimmen. Wie gesagt: Darauf freue ich mich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nsowie vereinzelt bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Panter f\u00fcr die SPD Fraktion. Damit haben \n\nwir die erste Runde abgeschlossen und beginnen nun die \n\nzweite Runde mit Herrn Abgeordneten Nowak f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion. Bitte sch\u00f6n. \n\nAndreas Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Ich habe noch einige kurze Anmerkungen: \n\nHerr Gahler, es ist Aufgabe des Gesetzgebers, die Dinge zu \n\nregeln, nicht des Rundfunkrates oder des Verwaltungsrates. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1686 \n\nNat\u00fcrlich sind wir auch in diesem Prozess mit den Kolle-\n\nginnen und Kollegen dort im Gespr\u00e4ch gewesen; aber am \n\nEnde tragen wir die Verantwortung. Insofern kann man \n\ndiese nicht auf den Rundfunkrat oder den Verwaltungsrat \n\nabw\u00e4lzen. \n\nDass dort Eingriffe in Programmfreiheit und Organisati-\n\nonshoheit erfolgen, was ja in der Tat verfassungsrechtlich \n\nbedenklich w\u00e4re, sehen wir nicht. Das Gesetzeswerk hat \n\ndie Normenkontrolle in drei Bundesl\u00e4ndern passiert, und \n\nauch an dieser Stelle sind diesbez\u00fcglich keine verfassungs-\n\nrechtlichen Bedenken ge\u00e4u\u00dfert worden. Wenn man diese \n\nunbedingt \u00fcberpr\u00fcfen will, gibt es ja den entsprechenden \n\nRechtsweg. \n\nDie Anbieter von Telemediendiensten sind \u00fcbrigens dann \n\nAnbieter von Telemediendiensten, wenn sie Rundfunk be-\n\ntreiben, was bedeutet, dass sie genehmigungspflichtig und \n\nlizenzpflichtig sind. Das ist relativ klar geregelt; da gibt es \n\nauch keine Grauzonen. Dass also ein Rundfunkrat einen \n\nprivaten Twitter-Account betreiben kann, ist ja wohl voll-\n\nst\u00e4ndig ohne komplizierte Diskussion klar. \n\nSachsen-Anhalt hat \u00fcbrigens erst nach der Unterzeichnung \n\nseine Liebe zu einem Gehaltsdeckel ge\u00e4u\u00dfert; in den Ver-\n\nhandlungen selbst dagegen wurde er von dort nicht vorge-\n\ntragen. Insofern ist das jetzt also auch kein Aspekt, der hier \n\nziehen kann. \n\nFrau Kollegin Feiks, der Begriff \u201einnere Rundfunkfreiheit\u201c \n\nist alles andere als unumstritten. Die Medien- und Kommu-\n\nnikationswissenschaft sieht ihn in der Gr\u00f6\u00dfenordnung bzw. \n\nin G\u00e4nze eher nicht \u2013 genauso wie diejenigen Verfassungs-\n\nrechtler, die sich mit Rundfunkrecht besch\u00e4ftigen. Insofern \n\nglaube ich, dass das an dieser Stelle nicht wirklich zur Wei-\n\nterentwicklung taugt. \n\nNoch einen Satz zu den gesellschaftlichen Gruppen bzw. \n\nzur Gr\u00f6\u00dfe des Rundfunkrates: Es liegt in der Natur der Sa-\n\nche, dass, wenn neue gesellschaftliche Gruppen hinzukom-\n\nmen sollen, die Zahl der Rundfunkr\u00e4te schwer bei der alten \n\nZahl bleiben kann oder nur ein ganz geringer Aufwuchs er-\n\nfolgt. Denn es ist ja so, dass die alten Gruppen dort nicht \n\nweniger relevant werden, nur weil es jetzt relevante neue \n\nGruppen gibt. \n\nIch nenne einmal exemplarisch den Bund der stalinistisch \n\nVerfolgten. Es war uns besonders wichtig, dass dieser, so-\n\nlange noch Betroffene unter uns sind, auch entsprechend \n\neinen Sitz bekommt, genauso wie die Kirchen und die \n\nHandwerker, die auch infrage gestellt wurden. Auch das \n\nwar f\u00fcr uns eher kein Ansatz. Insofern finde ich den Auf-\n\nwuchs auf 50 Rundfunkr\u00e4te einen durchaus moderaten An-\n\nsatz und einen Kompromiss, den man eingehen kann. \n\nDass die Sorben dort einen neuen festen Platz haben, ist \n\nauch mehr als \u00fcberf\u00e4llig gewesen. Denn wir senden im Re-\n\ngionalstudio Bautzen in sorbischer Sprache. Da ist es schon \n\nganz hilfreich, wenn dort jemand sitzt, der Programmkon-\n\ntrolle betreiben soll, dass er diese Sprache auch versteht. \n\nZum Thema Ressourcenverteilung hat Dirk Panter eigent-\n\nlich alles gesagt. Wir werden nat\u00fcrlich darauf schauen \n\nm\u00fcssen, wie das in den n\u00e4chsten Jahren dort weitergeht. \n\nAber im Verwaltungsrat \u2013 ich habe es vorhin schon er-\n\nw\u00e4hnt \u2013 ist ja diese Zweidrittelmehrheit f\u00fcr Vorschl\u00e4ge ent-\n\nsprechend festgeschrieben, sodass gegen die Stimmen von \n\nSachsen nichts passieren kann. Aber man muss nat\u00fcrlich \n\nauch darauf achten, dass man mit den Th\u00fcringer Kollegen \n\ndort weiter an der Seite zu sein versucht. Insofern wird das \n\nsicherlich auch ein kommunikativ sehr intensiver Prozess, \n\nauf den ich mich pers\u00f6nlich freue. \n\nVielen Dank. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Kollege Nowak f\u00fcr die CDU-Fraktion. Gibt \n\nes jetzt weiteren Redebedarf von den anderen Fraktionen? \n\n\u2013 Herr Gahler bitte f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nTorsten Gahler, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Nowak hat \n\nnicht unrecht. Es sind einige \u00c4nderungen zum Positiven \n\ngetroffen worden, jedoch ist die Mitwirkung der Beteilig-\n\nten sehr fragw\u00fcrdig. Es h\u00e4tte auch nicht so viele Beschwer-\n\nden \u00fcber mangelnde Beteiligung gegeben, wenn das \n\ntats\u00e4chlich erfolgt w\u00e4re und vor allem in einem zeitlichen \n\nRahmen. Wir haben gesagt: 30 Jahre ist dieser Staatsver-\n\ntrag alt, sieben Jahre das ZDF-Urteil. Da w\u00e4re es doch wohl \n\nm\u00f6glich gewesen, nicht blo\u00df innerhalb von 14 Tagen \n\nmanch Beteiligten um eine Stellungnahme zu bitten. \n\nDes Weiteren ist es nicht nur so, dass der Rundfunkrat gr\u00f6-\n\n\u00dfer geworden ist, sondern auch der Verwaltungsrat wurde \n\nvon sieben auf zehn Mitglieder erweitert. Das hat selbst die \n\nMitglieder des Verwaltungsrates etwas verwundert. Die \n\nArgumentation im Verwaltungsrat war sogar: Warum \n\nmacht man das? Es entstehen ja mehr Kosten, und auch die \n\nGremienb\u00fcros haben mehr T\u00e4tigkeiten. \n\n(Andreas Nowak, CDU:  \n\nDie Kontrolle wird besser!) \n\nDass die Kontrolle besser wird, das ist auch teilweise Auf-\n\ngabe des Rechnungshofes, wo die Kostenkontrolle speziell \n\nf\u00fcr die Tochterfirmen, wo das Geld versickert, stattfinden \n\nw\u00fcrde. Aber das ist ein anderes Thema. Das werden wir \n\ndemn\u00e4chst wieder beim Bericht des Rechnungshofpr\u00e4si-\n\ndenten er\u00f6rtern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Gahler f\u00fcr die AfD-Fraktion. Gibt es weite-\n\nren Redebedarf bei den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann frage ich die Staatsregierung. Herr Staatsminister \n\nSchenk, bitte. \n\nOliver Schenk, Chef der Staatskanzlei und Staatsminis-\n\nter f\u00fcr Bundesangelegenheiten und Medien: Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \n\nMitteldeutsche Rundfunk hat den gesetzlich verankerten \n\nAuftrag, freie Meinungsbildung und kulturelle Vielfalt zu \n\ngew\u00e4hrleisten. Damit werden die B\u00fcrger bei uns im Frei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1687 \n\nstaat und in seinen Nachbarl\u00e4ndern Th\u00fcringen und Sach-\n\nsen-Anhalt in die Lage versetzt, sich \u00fcber Ereignisse in ih-\n\nrer Region, politische Entwicklungen und vieles mehr zu \n\ninformieren und auf dieser Grundlage an politischen Mei-\n\nnungsbildungsprozessen umfassend teilzunehmen. \n\nIn Zeiten, in denen Falschmeldungen und Hassreden im-\n\nmer mehr zunehmen, der Ton der Auseinandersetzung ver-\n\nletzender wird, leisten die Journalistinnen und Journalisten \n\ndes MDR mit ihren Informationen regional und \u00fcberregio-\n\nnal einen wichtigen Beitrag f\u00fcr unser demokratisches Sys-\n\ntem, f\u00fcr den Zusammenhalt in unserer Gesellschaft und f\u00fcr \n\nunser Gemeinwesen. Im Corona-Jahr d\u00fcrfte das an den t\u00e4g-\n\nlichen Informationen, Recherchen, Hintergrundberichten \n\nund Dokumentationen deutlich geworden sein. Das spie-\n\ngelt sich auch in den hohen Einschaltquoten wider, die der \n\nMDR seit Ausbruch der Pandemie vor einem Jahr gerade \n\nin seinem Informationsteil erf\u00e4hrt. \n\nAber es ist nicht nur diese Information, was den MDR aus-\n\nzeichnet. Er bietet ein breites Spektrum auch an Unterhal-\n\ntungsformaten wie den Seriendauerbrenner \u201eIn aller \n\nFreundschaft\u201c, der schon bald sein 25-j\u00e4hriges Jubil\u00e4um \n\nfeiert. Innerhalb der ARD geh\u00f6rt der MDR \u2013 sicherlich \n\nauch aus den genannten Gr\u00fcnden \u2013 zu den beliebtesten \n\nSendern. Beliebt, denn, meine Damen und Herren, gut soll \n\nder MDR auch in Zukunft sein. Die Politik kann durch die \n\nGestaltung der rechtlichen Rahmenbedingungen hierzu ei-\n\nnen wichtigen Beitrag leisten. \n\nGanz wesentlich wird dieser Rahmen durch den MDR-\n\nStaatsvertrag gestaltet. Er ist allerdings seit seinem Inkraft-\n\ntreten vor nunmehr fast 30 Jahren kaum ver\u00e4ndert worden. \n\nDazwischen lagen viele Ver\u00e4nderungen im Kleinen, die \n\nkorrigiert, nachgezeichnet werden m\u00fcssen, aber nat\u00fcrlich \n\nvor allem auch in den technischen Ver\u00e4nderungen der ge-\n\nsamten Medienlandschaft. \n\nHeute liegt nun ein neuer Staatsvertrag zur Beratung und \n\nBeschlussfassung vor. Er baut einerseits auf Bew\u00e4hrtem \n\nauf, geht aber andererseits mit Blick auf den Wandel in Ge-\n\nsellschaft und Technik neue Wege. Er wird die rechtliche \n\nGrundlage des MDR unter anderem in folgenden Punkten \n\nmodernisieren: \n\nUnsere Nachbarstaaten Polen und die Tschechische Repub-\n\nlik werden in den Angeboten des MDR noch besser ber\u00fcck-\n\nsichtigt \u2013 ein klares europ\u00e4isches Signal. \n\nGleichstellungsfragen sollen k\u00fcnftig durch interne Dienst-\n\nvereinbarungen geregelt werden, die sich inhaltlich am \n\nBundesgleichstellungsgesetz orientieren. Arbeitnehmer-\n\n\u00e4hnliche Personen sollen k\u00fcnftig durch eine ausdr\u00fccklich \n\nim Staatsvertrag erw\u00e4hnte Freienvertretung repr\u00e4sentiert \n\nwerden. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich auch erw\u00e4hnen, dass \n\nbei den Staatsvertragsverhandlungen davon ausgegangen \n\nwurde, dass der DGB mit drei Vertretern neben dem DBB \n\nmit ebenfalls drei Vertretern im MDR-Rundfunkrat vertre-\n\nten sein wird. \n\nDer technischen Entwicklung hin zur Trimedialit\u00e4t von \n\nFernsehen, Radio und Internet wird in den Regelungen des \n\nMDR-Staatsvertrags jetzt umfassend Rechnung getragen. \n\nEin Dauerthema der letzten Jahre war die sogenannte Res-\n\nsourcenverteilung zwischen den Staatsvertragsl\u00e4ndern. Im \n\nalten Staatsvertrag sah \u00a7 29 vor, dass der Intendant im Rah-\n\nmen des M\u00f6glichen darauf hinzuwirken hat, dass den L\u00e4n-\n\ndern ihre Anteile an den Einnahmen des MDR mittelfristig \n\nzugutekommen. Diese Regelung wurde nun aus Gr\u00fcnden \n\ndes Sachzusammenhangs in \u00a7 2 \u00fcbernommen. \u00c4hnlich ist \n\nman \u00fcbrigens auch bei anderen Staatsvertr\u00e4gen wie dem \n\nNDR-Staatsvertrag verfahren. \n\nDer Freistaat Th\u00fcringen hat diese rein numerische Hoch-\n\nstufung so interpretiert, als w\u00fcrde nun der MDR-Staatsver-\n\ntrag standortpolitische Fragen zu regeln erlauben. Dieser \n\nAnsatz ist auch in diesem Hohen Haus, wie ich finde, zu \n\nRecht auf Bedenken gesto\u00dfen und findet sich im vorlie-\n\ngende Staatsvertrag auch nicht wieder. Stattdessen soll der \n\nMDR k\u00fcnftig alle drei Jahre einen Bericht dar\u00fcber erstel-\n\nlen, wie die Beitragsgelder den drei L\u00e4ndern zugutekom-\n\nmen. Rundfunkrat und Verwaltungsrat k\u00f6nnen hierzu \n\nEmpfehlungen abgeben. Wie sie umgesetzt werden, liegt \n\nim Ermessen des MDR. Der Verwaltungsrat muss die Emp-\n\nfehlungen mit Zweidrittelmehrheit aussprechen und kann \n\ndies folglich nicht gegen die Stimmen von Sachsen tun. \n\nNoch einmal zur Klarstellung: Es soll nach wie vor keine \n\nspezielle Hinwirkungspflicht dahin gehend geben, dass der \n\nMDR mit seinen Standortentscheidungen Beitragsgelder \n\naus Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen in Form von \n\nArbeitspl\u00e4tzen und Produktionsauftr\u00e4gen den drei L\u00e4ndern \n\nzur\u00fcckzahlt. Die Hinwirkungspflicht steht \u2013 das m\u00f6chte \n\nich ausdr\u00fccklich betonen \u2013 immer unter der Einschr\u00e4nkung \n\n\u201eim Rahmen des M\u00f6glichen\u201c. Was rechtlich m\u00f6glich ist, \n\nbestimmen selbstverst\u00e4ndlich die Rundfunkfreiheit sowie \n\nder Grundsatz der effizienten Beitragsverwendung. \u00a7 2 soll \n\nden Einsch\u00e4tzungs- und Gestaltungsspielraum der Inten-\n\ndantin also in keiner Weise einschr\u00e4nken. \n\nDie Formulierung \u201ezugutekommen\u201c hei\u00dft laut verfas-\n\nsungskonformer Auslegung, der MDR soll den programm-\n\nlichen Versorgungsauftrag zugunsten der B\u00fcrger in den \n\nMDR-Staatsvertragsl\u00e4ndern erf\u00fcllen, wobei die Mittel aus \n\ndem Rundfunkbeitrag nach dem Grundsatz der effizienten \n\nMittelverwendung, der gleichzeitig Pr\u00fcfma\u00dfstab der KEF \n\nist, einzusetzen sind. \n\nDurch die Landesfunkh\u00e4user in Sachsen, Sachsen-Anhalt \n\nund Th\u00fcringen ist gew\u00e4hrleistet, dass die B\u00fcrger \u00fcber die \n\nregionalen Ereignisse bestm\u00f6glich informiert sind. So \n\nkommen die Angebote des MDR allen Beitragszahlern in \n\ngleicher Weise zugute. Nochmals zur Klarstellung: Der \n\nk\u00fcnftige Bericht der Intendantin oder des Intendanten des \n\nMDR hat aus den geschilderten verfassungsrechtlichen \n\nGr\u00fcnden vor allem darauf einzugehen, wie der MDR sei-\n\nnen Versorgungsauftrag erf\u00fcllt. Eine Standortpolitik mit \n\nBeitragsmitteln verstie\u00dfe hingegen gegen das Grundge-\n\nsetz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1688 \n\nEine aus unserer Sicht entscheidende Neuerung im vorlie-\n\ngenden Staatsvertrag ist die Zusammensetzung des Rund-\n\nfunkrates. Das Bundesverfassungsgericht, das hier schon \n\nmehrfach zitiert wurde, hat im Jahr 2014 in seinem ZDF-\n\nUrteil entschieden, dass Gremien der \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunkanstalten mit maximal einem Drittel staatsnaher \n\nPersonen besetzt werden d\u00fcrfen. \n\nIn Vorbereitung auf den Staatsvertrag gab es eine sehr um-\n\nfassende Pr\u00fcfung, wer k\u00fcnftig alles im Rundfunkrat vertre-\n\nten sein soll. Es sollten viele neue gesellschaftliche \n\nGruppen, die unsere Gesellschaft widerspiegeln, im Rund-\n\nfunkrat vertreten sein. Dennoch sollte die Arbeitsf\u00e4higkeit \n\ndes Gremiums nicht durch zu viele Mitglieder beeintr\u00e4ch-\n\ntigt werden. Der Kostenaspekt spielte schlie\u00dflich auch eine \n\nRolle. \n\nIm hier vorliegenden Staatsvertrag wurde aus meiner Sicht \n\neine gute L\u00f6sung dieses Zielkonflikts gefunden: Manche \n\nGruppen und Organisationen sind zwar in jeder Amtsperi-\n\node im Rundfunkrat vertreten. Die Bundesl\u00e4nder, welche \n\nVertreter aus diesen Institutionen entsenden, wechseln je-\n\ndoch nach ein oder zwei Amtsperioden. Durch diese Regel \n\nwird einer oft in Gremien zu beobachtenden Versteinerung \n\nentgegengewirkt. So entsenden zum Beispiel die Verb\u00e4nde \n\nvon Menschen mit Behinderungen in der ersten Amtsperi-\n\node einen Vertreter aus Th\u00fcringen, sp\u00e4ter dann aus Sachsen \n\nund dann aus Sachsen-Anhalt. Das Ergebnis entspricht \n\ndem, was das Bundesverfassungsgericht im Blick hatte: ein \n\nRundfunkrat, der viele Gruppierungen in unserer Gesell-\n\nschaft abbildet. \n\nNicht unerw\u00e4hnt bleiben sollte schlie\u00dflich, dass Sachsen \n\nk\u00fcnftig auch einen festen Sitz f\u00fcr einen Vertreter der Sor-\n\nben im Rundfunkrat hat. \n\nMeine Damen und Herren! Das Ihnen heute vorliegende \n\nGesetz setzt die Regelungen des Staatsvertrags in Landes-\n\nrecht um. Im Fall der Ratifizierung durch alle Bundesl\u00e4n-\n\nder treten die \u00c4nderungen am 1. Juni 2021 in Kraft. Es sind \n\n\u00c4nderungen, die aus Sicht der Staatsregierung gut und \n\nrichtig sind. \n\nIch will an dieser Stelle all denjenigen ganz herzlich dan-\n\nken, die in den vergangenen Jahren sehr intensiv an diesem \n\nWerk mitgewirkt, Kompromisse gesucht, sich f\u00fcr Regelun-\n\ngen eingesetzt und schlie\u00dflich diesen Staatsvertrag mit zu-\n\nstande gebracht haben. \n\nZum Abschluss darf ich Sie daher bitten: Stimmen Sie dem \n\nGesetz zum Staatsvertrag \u00fcber den MDR zu und sorgen Sie \n\ndamit f\u00fcr eine technisch und inhaltlich gute Berichterstat-\n\ntung und anspruchsvolle Unterhaltung im \u00f6ffentlich-recht-\n\nlichen Rundfunk. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt bei  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Staatsminister Schenk. Wenn es jetzt keinen \n\nweiteren Redebedarf gibt, dann w\u00fcrden wir zur Abstim-\n\nmung kommen. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber den Mit-\n\nteldeutschen Rundfunk in Drucksache 7/5118, ein Gesetz-\n\nentwurf der Staatsregierung. Wir stimmen ab auf der \n\nGrundlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft, Hochschule, Medien, Kultur und Tourismus \n\nin Drucksache 7/5842. Uns liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nvor. \n\nIch w\u00fcrde Ihnen vorschlagen, \u00fcber den Gesetzentwurf in \n\nder Fassung, wie sie durch den Ausschuss vorgeschlagen \n\nwurde, artikelweise abzustimmen. Wenn es keinen Wider-\n\nspruch dagegen gibt, dann w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn wir so ver-\n\nfahren w\u00fcrden. \u2013 Widerspruch sehe ich nicht. Also w\u00fcrden \n\nwir als Allererstes \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen. \n\nWer gibt der \u00dcberschrift die Zustimmung? \u2013 Wer stimmt \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei sehr vielen \n\nStimmen daf\u00fcr, vielen Stimmen dagegen und einigen \n\nStimmenthaltungen ist der \u00dcberschrift somit zugestimmt \n\nworden. \n\nWir stimmen jetzt \u00fcber Artikel 1 ab. Wer gibt Artikel 1 die \n\nZustimmung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \n\nder Stimme? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr, vielen Stim-\n\nmen dagegen und einigen Stimmenthaltungen ist Artikel 1 \n\nzugestimmt worden. \n\nWir stimmen jetzt \u00fcber Artikel 2 ab. Wer stimmt Artikel 2 \n\nzu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr, vielen Stimmen dagegen \n\nund einigen Stimmenthaltungen ist Artikel 2 dementspre-\n\nchend zugestimmt worden. \n\nNun stimmen wir \u00fcber den Entwurf \u201eGesetz zum Staats-\n\nvertrag \u00fcber den Mitteldeutschen Rundfunk (MDR)\u201c in \n\nG\u00e4nze ab. Wer stimmt diesem Entwurf zu? \u2013 Wer stimmt \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei sehr vielen \n\nStimmen daf\u00fcr, vielen Stimmen dagegen und einigen \n\nStimmenthaltungen ist dem Gesetz somit zugestimmt und \n\ndas Gesetz beschlossen worden. \n\nMir liegt ein Antrag auf unverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses \n\nGesetzes vor. Dem wird entsprochen, wenn der Landtag \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dring-\n\nlichkeit beschlie\u00dft. Wenn es keinen Widerspruch dagegen \n\ngibt, dann w\u00fcrden wir dem so entsprechen. \u2013 Den Wider-\n\nspruch sehe ich an der Stelle nicht. \n\nEs liegt uns au\u00dferdem ein Entschlie\u00dfungsantrag der Frak-\n\ntion DIE LINKE in Drucksache 7/5897 vor. Ich w\u00fcrde jetzt \n\ndie Fraktion DIE LINKE, und zwar Frau Kollegin Feiks, \n\num die Einbringung bitten. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Jetzt haben wir gerade \n\nden MDR-Staatsvertrag beschlossen. Alle demokratischen \n\nFraktionen haben formuliert, dass wir weiter dranbleiben \n\nm\u00fcssen. Wir haben uns daf\u00fcr entschieden, einen Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag einzureichen, um diese Willensbekundungen \n\ntats\u00e4chlich in einen begleitenden Beschluss m\u00fcnden zu las-\n\nsen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1689 \n\nDer erste Teil unseres Entschlie\u00dfungsantrags befasst sich \n\nmit den Grundlagen. Wir halten es f\u00fcr wichtig, festzuhal-\n\nten, in welchen Rahmenbedingungen wir uns medienpoli-\n\ntisch eigentlich bewegen. Das sind leider alles keine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeiten mehr. \n\nWir halten im ersten Teil fest, was der MDR im Sinne von \n\nTransparenz und damit Akzeptanz schon auf den Weg ge-\n\nbracht hat. Wir halten fest, dass Medien innerhalb unserer \n\nDemokratie eine wichtige S\u00e4ule darstellen und ohne sau-\n\nbere Kommunikation eben nichts l\u00e4uft. Wir machen die \n\nNotwendigkeit von Vielfalt deutlich und sagen auch, dass \n\nallein viele Anbieter diese Vielfalt noch nicht sicherstellen. \n\nAll das ist nicht auf unserem Mist gewachsen, muss man \n\ndazu sagen, sondern viele der Punkte sind in Urteilen des \n\nBundesverfassungsgerichts festgehalten. \n\nWir stellen in diesem ersten Teil fest, dass die Beitragsfi-\n\nnanzierung die Unabh\u00e4ngigkeit des \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunks sicherstellt, was ein Pfund ist. Und wir halten \n\nauch fest, dass die innere Pressefreiheit mit dem heute be-\n\nschlossenen Rundfunkstaatsvertrag noch nicht ausreichend \n\nabgesichert ist. Wenn man den Begriff nicht so sehr mag, \n\ndann kann man ja \u00fcber Redakteursstatute und -beir\u00e4te re-\n\nden. Wir erinnern dabei an die Vereinbarungen des runden \n\nTisches von 1990 bei der Diskussion \u00fcber eine neue Medi-\n\nenordnung. \n\nWir halten unter Abschnitt I fest, wie der derzeitige Stand \n\ndes MDR-Staatsvertrags einzuordnen ist. \n\nUnter Abschnitt II nehmen wir die n\u00f6tigen Debattenpunkte \n\nauf. So m\u00fcssen wir am Programmauftrag des \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunks arbeiten und die Redakteursbeir\u00e4te \n\nund -statute sicherstellen. \u00dcber den Punkt der Staatsferne \n\nmuss man weiter diskutieren. Ein wichtiger Punkt, die voll-\n\numf\u00e4ngliche Vertretung der freien Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter des MDR durch den Personalrat, muss sicher-\n\ngestellt werden. Wir sollten Publikumsbeir\u00e4te des MDR in-\n\nstallieren, um mehr Transparenz und Akzeptanz \n\nsicherzustellen. \n\nDie Frage der Ressourcenverteilung muss durch die Politik \n\ngekl\u00e4rt werden, damit der MDR nicht auch nur im Entfern-\n\ntesten in den Verdacht ger\u00e4t, in seiner Pressefreiheit  \n\neingeschr\u00e4nkt sein. Im Grunde genommen stehen Ressour-\n\ncenfragen jetzt schon darin. Es gibt einen Sitz des MDR \n\nund drei Landesfunkh\u00e4user. Warum kann man nicht dar-\n\n\u00fcber nachdenken, das weiterzuentwickeln, wenn es doch \n\nden Wunsch gibt? \n\nSchlie\u00dflich sollte die Intendantenwahl durch den Rund-\n\nfunkrat erfolgen. Das w\u00e4re noch einmal eine tats\u00e4chliche \n\nSt\u00e4rkung. \n\nBei allen Bauchschmerzen und W\u00fcnschen, die heute hier \n\nin der Debatte ge\u00e4u\u00dfert wurden, w\u00e4re es ein richtiges Zei-\n\nchen, wenn wir heute auch gleichzeitig benennen, wohin \n\nwir wollen. Dementsprechend bitte ich um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nWir h\u00f6rten f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE \n\nAntje Feiks. Jetzt bitte ich um die Aussprache zum Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag. \u2013 Herr Kollege Nowak, wollen Sie \n\ngleich an Mikrofon 5 bleiben? \n\nAndreas Nowak, CDU: Ich w\u00fcrde gleich hierbleiben. Das \n\nmacht es etwas schneller. \u2013 Also, wir haben an gewissen \n\nStellen durchaus inhaltliche Differenzen. Wie gesagt, den \n\neher allgemein gehaltenen, umstrittenen Begriff der inne-\n\nren Rundfunkfreiheit sehen wir an dieser Stelle nicht. \n\nWenn man sich Punkt 11, Unterabschnitt I, durchliest, wo-\n\nrin formuliert wird, dass die Privaten sozusagen hinter den \n\n\u00d6ffentlich-Rechtlichen zur\u00fcckstehen sollten, zumindest \n\nnach diesem urspr\u00fcnglichen Versuch im Jahr 1990, dann ist \n\ndas f\u00fcr uns nicht der richtige Weg. \n\nAuch Punkt 3, Unterabschnitt II: Die Staatsferne ist aus \n\nunserer Sicht gew\u00e4hrleistet. Auch zum Thema Rechtsauf-\n\nsicht hatte ich schon ausgef\u00fchrt. Das ist genauso wie bei \n\nNDR und RBB geregelt. \n\nWas der Publikumsrat jenseits des Rundfunkrates f\u00fcr eine \n\nFunktion haben soll, erschlie\u00dft sich uns auch nicht ganz. \n\nZu den Ressourcen wurde ja schon ausf\u00fchrlich formuliert, \n\nwie wir das sehen. Bei der Intendantenwahl sehen wir die-\n\nsen Punkt zwischen Rundfunkrat und Verwaltungsrat \n\nschon als einen ordentlichen Punkt von Checks and Balan-\n\nces. Insofern w\u00fcrden wir daran auch nichts \u00e4ndern wollen. \n\nEntsprechend haben wir das in den Vertrag so hineinge-\n\nschrieben. \n\nDie CDU wird jedenfalls diesen Entschlie\u00dfungsantrag ab-\n\nlehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Nowak f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt am \n\nMikrofon 7 Herr Gahler f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nTorsten Gahler, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin nat\u00fcrlich \n\nbei Frau Feiks. Ich finde es gut, dass dieser Rundfunk-\n\nstaatsvertrag weiterentwickelt werden soll. Allerdings \n\nhatte ich hier noch mehrere Punkte, die alle kl\u00e4rungsbe-\n\nd\u00fcrftig sind, unter anderem die Sch\u00e4rfung des Programm-\n\nauftrags etc., was auch Kollege Nowak schon \n\nangesprochen hat. Das h\u00e4tte man vielleicht alles noch mit \n\neinbauen k\u00f6nnen. \n\nEs ist so: Dieser Vertrag stammt aus der Feder von \n\nProf. Hoff, das ist ein Parteikollege von Ihnen aus Th\u00fcrin-\n\ngen. Vielleicht h\u00e4tten Sie dazu einmal miteinander kommu-\n\nnizieren sollen und vorher die Aspekte mit einflie\u00dfen \n\nlassen k\u00f6nnen. Von daher ist es nicht verst\u00e4ndlich, wie zum \n\nBeispiel die Arbeitnehmerrechte f\u00fcr freie Mitarbeiter nicht \n\nber\u00fccksichtigt wurden. Vielleicht h\u00e4tte man das im Vorfeld \n\neinbauen k\u00f6nnen und nat\u00fcrlich auch andere Dinge, zum \n\nBeispiel die Repr\u00e4sentanz im Rundfunkrat. Ich habe vorhin \n\nschon dazu ausgef\u00fchrt. Wesentliche Gruppen werden gar \n\nnicht ber\u00fccksichtigt, beispielsweise Kinder; eine Kinder-\n\nvertretung fehlt. Rentner werden nicht vertreten, der VdK \n\nh\u00e4tte ja einbezogen werden k\u00f6nnen, etc. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1690 \n\nDas hat man alles unterlassen. Das ist diese fehlende Kom-\n\nmunikation im Vorfeld. Dadurch ist dieser Antrag nicht \n\nweitgehend genug. Wir werden ihn ablehnen. \n\nVielen Dank \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Gahler f\u00fcr die AfD-Fraktion. Gibt es bei den \n\nanderen Fraktionen Redebedarf zum Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag? \u2013 Den sehe ich nicht. \n\nIch stelle den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 7/5897, zur Abstimmung und bitte bei \n\nZustimmung um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nstimmt dagegen? \u2013 Bei einigen Stimmen daf\u00fcr und sehr \n\nvielen Stimmen dagegen ist die Drucksache 7/5897 nicht \n\nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nSchulgeldfreiheit f\u00fcr die Gesundheitsfachberufe herstellen \n\nDrucksache 7/5795, Antrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie folgt Stellung nehmen: \n\nCDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, AfD und DIE LINKE.  \n\nIch bitte als Erstes f\u00fcr die CDU-Fraktion Frau \n\nDr. Schenderlein ans Rednerpult. \n\nDr. Christiane Schenderlein, CDU: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ob \n\nErgotherapeut, Physiotherapeut oder Logop\u00e4de, all diese \n\nBerufsgruppen eint, dass f\u00fcr die Ausbildung zu diesen Be-\n\nrufen bislang Schulgeld f\u00e4llig wurde. Der Freistaat Sach-\n\nsen wird nun das Schulgeld f\u00fcr diese so wichtigen \n\nGesundheitsfachberufe \u00fcbernehmen. \n\nAuch im Koalitionsvertrag auf Bundesebene ist  \n\nvorgesehen, das Schulgeld f\u00fcr die Ausbildung in den  \n\nGesundheitsfachberufen abzuschaffen. Wir kommen der \n\nBundesregelung damit zuvor und regeln das in eigener  \n\nZust\u00e4ndigkeit. Auch andere Bundesl\u00e4nder sind bereits  \n\nvorangegangen. Indem wir jetzt nachziehen, bauen wir \n\nm\u00f6gliche Benachteiligungen ab. \n\nGrundlage unserer heutigen Entscheidung ist der s\u00e4chsi-\n\nsche Koalitionsvertrag, in dem wir uns genau auf diese \n\n\u00dcbereinkunft verst\u00e4ndigt haben. So wurde die Schulgeld-\n\nfreiheit bereits in das Sofortprogramm 2020 als eine der \n\nwesentlichen Priorit\u00e4ten aufgenommen. Das hei\u00dft, dass \n\nwir ab dem Schuljahr 2021/2022 analog zur Schuldgeld-\n\nfreiheit bei der Ausbildung zum Erzieher und Heilerzie-\n\nhungspfleger den Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\npauschalierte Mittel zuweisen werden, um auch f\u00fcr jene \n\nnicht akademischen Gesundheits-, Therapie- und Heilbe-\n\nrufe, die nicht im Modell der dualen Berufsausbildung aus-\n\ngebildet werden, eine Schulgeldfreiheit zu erm\u00f6glichen. \n\nGanz konkret handelt es sich um die medizinisch-techni-\n\nschen Assistenten, pharmazeutisch-technischen Assisten-\n\nten, Physiotherapeuten, Di\u00e4tassistenten, Ergotherapeuten, \n\nLogop\u00e4den sowie die Masseure. Bundesweit gibt es knapp \n\n900 Ausbildungsg\u00e4nge mit rund 53 500 Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler. Interessant ist, dass sich 61 % in freier bzw. priva-\n\nter Tr\u00e4gerschaft und 17 % in staatlicher Tr\u00e4gerschaft befin-\n\nden, welche nicht notwendigerweise mit einem \n\nKrankenhaus gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Nr. 1 a Krankenhausgesetz ver-\n\nbunden sind. Rund 90 % der Ausbildungsg\u00e4nge an Schulen \n\nin freier Tr\u00e4gerschaft und knapp 8 % der Ausbildungs-\n\ng\u00e4nge an Schulen in staatlicher Tr\u00e4gerschaft erheben im \n\naktuellen Schuljahr Schulgeld. Die H\u00f6he des monatlichen \n\nSchulgeldes liegt im Mittel bei Schulen in staatlicher Tr\u00e4-\n\ngerschaft bei 106 Euro und 263 Euro bei Schulen in freier \n\nund privater Tr\u00e4gerschaft. \n\nZusammengefasst: Es betrifft sehr viele Ausbildungsg\u00e4nge \n\nund sehr viele Auszubildende. Es gibt zahlreiche Schulen \n\nin freier und privater Tr\u00e4gerschaft, die ein h\u00f6heres Schul-\n\ngeld einfordern. \n\nMit der Umsetzung des Koalitionsvertrages wollen wir er-\n\nreichen, dass sich gen\u00fcgend Menschen f\u00fcr diese Berufe \n\nentscheiden. Dazu m\u00fcssen wir die Ausbildung deutlich at-\n\ntraktiver gestalten. Wir werden die H\u00fcrde Schulgeld neh-\n\nmen. Wir leisten damit einen wichtigen und zugleich \n\nnotwendigen Beitrag zur Fachkr\u00e4ftesicherung. \n\nKlar ist: Wir brauchen dringend die Fachkr\u00e4fte in Gesund-\n\nheits-, Therapie- und Heilberufen. Es handelt sich um Be-\n\nrufe, welche f\u00fcr die gesundheitliche und medizinische \n\nVersorgung der Bev\u00f6lkerung grundlegend wichtig sind. Sie \n\nsind f\u00fcr das Gemeinwohl von gr\u00f6\u00dfter Bedeutung. Wir zei-\n\ngen damit auch, dass wir den Menschen in den Gesund-\n\nheitsheilberufen eine hohe Anerkennung zollen. \n\nDie bislang vorhandene Ungerechtigkeit zwischen den ver-\n\nschiedenen Ausbildungsg\u00e4ngen und vor allem die Unge-\n\nrechtigkeit in Bezug auf Studienfachrichtungen im \n\nGesundheitsbereich wird mit der zu beschlie\u00dfenden Schul-\n\ngeldfreiheit abgeschafft. Ich freue mich daher auf Ihre Zu-\n\nstimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Dr. Schenderlein f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt \n\nspricht f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Frau Kollegin Mel-\n\ncher. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1691 \n\nChristin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es gibt sie \n\nnoch, die guten Nachrichten. Hier ist eine solche: Ab dem \n\nSchuljahr 2021/2022 werden Auszubildende in den Ge-\n\nsundheitsfachberufen in Sachsen kein Schulgeld mehr zah-\n\nlen m\u00fcssen. Das ist in der Tat eine gute Nachricht; denn \n\ndamit wird die Ausbildung f\u00fcr Sch\u00fcler und Schulen attrak-\n\ntiver. Wir k\u00f6nnen so dem Fachkr\u00e4ftemangel begegnen. \n\nEine vergleichbare Regelung gibt es bereits f\u00fcr andere Be-\n\nrufsgruppen. Mit dem Bildungsst\u00e4rkungsgesetz hat die Ko-\n\nalition in Sachsen die angehenden Erzieherinnen und \n\nErzieher sowie die Heilerziehungspflegerinnen und -pfle-\n\nger vom Schulgeld befreit. Freie Schultr\u00e4ger, die die ent-\n\nsprechenden Ausbildungsg\u00e4nge anbieten und auf die \n\nErhebung von Schulgeld verzichten, erhalten eine erh\u00f6hte \n\npauschale monatliche Zuweisung. Eine analoge Regelung \n\ngilt es, nun auch f\u00fcr die Gesundheitsfachberufe vorzuse-\n\nhen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Uns allen ist klar: Der \n\nFachkr\u00e4ftemangel ist vielerorts akut. Das betrifft die p\u00e4da-\n\ngogischen und sozialen Bereiche ebenso wie das Gesund-\n\nheitswesen. Im Vergleich zu anderen nicht minder \n\nbetroffenen Branchen werden Fachkr\u00e4fte in den genannten \n\nBerufsfeldern jedoch nicht dual ausgebildet. Erzieherin-\n\nnen, Ergotherapeuten und Logop\u00e4dinnen erhalten keine \n\nAusbildungsvertr\u00e4ge in einem Betrieb, sondern werden \n\nvollzeitschulisch ausgebildet. In der Mehrzahl \u00fcbernehmen \n\ndiese Aufgabe berufsbildende Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft. \n\nOhne freie Tr\u00e4ger w\u00e4re der Bedarf an Nachwuchs \u00fcber-\n\nhaupt nicht zu decken. Bis 2030 werden in Sachsen 21 000 \n\nzus\u00e4tzliche Pflegekr\u00e4fte gebraucht. J\u00e4hrlich brauchen wir \n\nim Freistaat bis zu 2 500 neue Erzieherinnen und Erzieher, \n\num beispielsweise Altersabg\u00e4nge auszugleichen, aber  \n\nnat\u00fcrlich auch die verbesserten Betreuungsrelationen abzu-\n\nsichern. \n\nEtwa drei von vier angehenden Erzieherinnen lernen an  \n\neiner Schule in freier Tr\u00e4gerschaft. In den Gesundheits-\n\nfachberufen sind die Quoten \u00e4hnlich. Frau Schenderlein \n\nhat das schon ausgef\u00fchrt. Die freien Tr\u00e4ger sind aber bei \n\nder Finanzierung der Ausbildung in der Regel auf die  \n\nErhebung von Schulgeld angewiesen. Das f\u00fchrt mitunter \n\ndazu, dass junge Menschen sich zwar f\u00fcr eine Ausbildung \n\ninteressieren, aber diese dann nicht antreten. \n\nSolche finanziellen Zugangsh\u00fcrden bei der Ausbildung \n\nk\u00f6nnen wir uns in Anbetracht des Fachkr\u00e4ftemangels \n\nschlichtweg nicht leisten. Wir m\u00fcssen junge Menschen f\u00fcr \n\ndie Ausbildung in dringend ben\u00f6tigten Bereichen gewin-\n\nnen. Wir brauchen jede Frau und jeden Mann f\u00fcr diese \n\nwichtigen Jobs. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der CDU) \n\nDie Schulgeldfreiheit ist ein gutes Argument und ein An-\n\nreiz, eine Ausbildung aufzunehmen und auch abzuschlie-\n\n\u00dfen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe es, dass der \n\nFreistaat mit dieser Regelung in Vorleistung geht. CDU, \n\nCSU und SPD im Bund haben im Koalitionsvertrag zwar \n\ndie Abschaffung des Schulgeldes f\u00fcr die Gesundheitsfach-\n\nberufe vereinbart, konkrete Regelungen, wie bei der Pfle-\n\ngeausbildung, wurden jedoch noch nicht verabschiedet. \n\nH\u00f6chstwahrscheinlich wird das auch in dieser Legislatur-\n\nperiode nicht mehr umgesetzt. Gleichzeitig versch\u00e4rft sich \n\naber die Situation auf dem Ausbildungs- und Arbeitsmarkt. \n\nDeshalb halte ich es f\u00fcr folgerichtig und konsequent, dass \n\nSachsen hier vorangeht. \n\nWir befinden uns damit \u00fcbrigens in guter Gesellschaft. \n\nMehr als die H\u00e4lfte der Bundesl\u00e4nder hat das Schulgeld f\u00fcr \n\ndie Gesundheitsberufe bereits in Eigenregie abgeschafft, \n\ndarunter alle Stadtstaaten, Bayern, Schleswig-Holstein, \n\nNiedersachsen, Sachsen-Anhalt, Rheinland-Pfalz und \n\nNordrhein-Westfalen; auch das hat Frau Dr. Schenderlein \n\nschon ausgef\u00fchrt. \n\nEine Bemerkung noch zum Abschluss: Im Zuge der Haus-\n\nhaltsverhandlungen zeichnet sich ab, dass wir uns auf ein \n\nschlankes, unb\u00fcrokratisches F\u00f6rderverfahren einigen wer-\n\nden. Die positiven Erfahrungen, die wir mit der Zuweisung \n\nan die Tr\u00e4ger, wie bei den angehenden Erzieherinnen und \n\nHeilerziehungspflegerinnen, gesammelt haben, werden wir \n\nnutzen und analog auf die Gesundheitsfachberufe \u00fcbertra-\n\ngen. Das spart viele Seiten Antragsformulare, Zeit und Ner-\n\nven. Ich bitte daher auch hierzu um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Kollegin Melcher f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dc-\n\nNEN. Ich bitte jetzt f\u00fcr die SPD-Fraktion Simone Lang ans \n\nRednerpult; bitte sch\u00f6n. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der Fachkr\u00e4fte-\n\nmangel im Bereich der gesundheitlichen und medizini-\n\nschen Versorgung besch\u00e4ftigt uns bereits seit vielen Jahren. \n\nAuch hier im Parlament war er schon oft ein Thema. Dabei \n\nging es vor allen Dingen um Pflegekr\u00e4fte einerseits und die \n\n\u00e4rztliche Versorgung andererseits. \n\nHeute wollen wir den Blick auf die Gesundheitsfachberufe \n\nrichten, also die Berufe, die in vollzeitschulischen Ausbil-\n\ndungsg\u00e4ngen vermittelt werden. Dazu geh\u00f6ren, wie wir ge-\n\nh\u00f6rt haben, Fachkr\u00e4fte in der Physiotherapie, Ergotherapie, \n\nDi\u00e4tassistenz und Logop\u00e4die, ebenso wie die Assistenzbe-\n\nrufe Medizintechnik, Pharmazietechnik oder Radiologie. \n\nDie Wichtigkeit unseres Antrages m\u00f6chte ich gern an der \n\ngro\u00dfen Gruppe der Physiotherapeutinnen und Physiothera-\n\npeuten verdeutlichen. Viele von Ihnen waren bestimmt \n\nschon einmal bei einem Physiotherapeuten. Ich bin jedes \n\nMal aufs Neue beeindruckt, welch umfangreiches Wissen \n\nmeine Physiotherapeutin hat, wie intensiv sie sich weiter-\n\nbildet und wie sehr sie ihren Beruf liebt, und nicht zuletzt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1692 \n\nwie gut sie es schafft, ihre Patientinnen und Patienten fach-\n\nkundig und nachhaltig von R\u00fcckenschmerzen zu befreien, \n\nsteife Nacken zu mobilisieren und nach Sportverletzungen \n\nund Operationen wieder fit zu machen. \n\nDer Fachkr\u00e4ftemangel bei Physiotherapeutinnen und Phy-\n\nsiotherapeuten ist gro\u00df: 3,5 offene Stellen kommen auf \n\neine arbeitssuchende Fachkraft. Die durchschnittliche War-\n\ntezeit f\u00fcr Patientinnen und Patienten liegt bei einem Monat. \n\nViele Praxen brauchen lange, um freie Stellen zu besetzen. \n\nDabei ist es besonders die Physiotherapie, die von sehr gro-\n\n\u00dfem Wert f\u00fcr unser Gesundheitssystem ist. \n\nPhysiotherapeutische Behandlungen helfen dabei, viele \n\noperative Eingriffe zu vermeiden und damit Kosten zu re-\n\nduzieren. Au\u00dferdem befreien sie nicht nur Patienten und \n\nPatientinnen von akuten Schmerzen, sondern sie vermitteln \n\nauch Gesundheitswissen und Hilfe zur Selbsthilfe und ha-\n\nben dabei den gr\u00f6\u00dften nachhaltigen und pr\u00e4ventiven Cha-\n\nrakter. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden brauchen wir viele junge \n\nMenschen, die sich f\u00fcr die Ausbildung zum Physiothera-\n\npeuten entscheiden. Dabei ist besonders die Tatsache, dass \n\neine solche Ausbildung Geld kostet, eine gro\u00dfe H\u00fcrde bei \n\nder Berufswahl. Bei solchen Berufen auf Schulgeld zu ver-\n\nzichten, ist f\u00fcr uns aber nicht nur eine Frage des Fachkr\u00e4f-\n\ntemangels, sondern auch eine Frage der Wertsch\u00e4tzung. \n\nDas war uns schon bei den Pflegeberufen ein Herzensan-\n\nliegen und gilt beim Erzieherberuf genauso wie bei den Ge-\n\nsundheitsfachberufen. \n\nWer sich in den Dienst der Gesellschaft stellt, wer sich um \n\nMenschen k\u00fcmmert, sie versorgt und heilt, darf daf\u00fcr kein \n\nSchulgeld zahlen m\u00fcssen. Nein, in den oder in die muss \n\nunsere Gesellschaft, unser Staat dankbar investieren. \n\nDeshalb haben wir im Koalitionsvertrag vereinbart \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eWir fordern die bundesweite Abschaffung des \n\nSchulgeldes f\u00fcr Gesundheitsfachberufe und setzen uns f\u00fcr \n\neine angemessene Ausbildungsverg\u00fctung ein.\u201c \n\nWir sind froh, dass der aktuelle Haushaltsentwurf der \n\nStaatsregierung trotz der schwierigen finanziellen Rah-\n\nmenbedingungen diesen Punkt umsetzt. Wenn der Landtag \n\nden Doppelhaushalt im Mai beschlie\u00dfen sollte, dann wird \n\ndie Ausbildung in den Gesundheitsfachberufen ab dem \n\nn\u00e4chsten Ausbildungsjahr kostenfrei sein. \n\nMit unserem Antrag wollen wir sicherstellen, dass hierf\u00fcr \n\nein einfaches und unb\u00fcrokratisches Verfahren gew\u00e4hlt \n\nwird. Im Dezember letzten Jahres hat der Landtag die \n\nSchulgeldfreiheit f\u00fcr Erziehungsberufe beschlossen. Dies \n\nwird mithilfe einer Zuweisungsverordnung einfach und un-\n\nb\u00fcrokratisch umgesetzt. Das k\u00f6nnen wir uns f\u00fcr die Ge-\n\nsundheitsberufe ebenso gut vorstellen. \n\nDarum geht es in diesem Antrag, und deshalb bitte ich um \n\nIhre Zustimmung, damit ab dem n\u00e4chsten Ausbildungsjahr \n\ndie Gesundheitsberufe in Sachsen schulgeldfrei werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Simone Lang f\u00fcr die SPD-Fraktion. Ich bitte jetzt \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion Herrn Schaufel. \n\nFrank Schaufel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Werte Regie-\n\nrungsfraktionen! Ihr Antrag hat mich doch sehr erstaunt. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Aha!) \n\nSie sind also der Auffassung, Fachkr\u00e4fte aus den Gesund-\n\nheitsfachberufen braucht das Land. Nun sollen H\u00fcrden be-\n\nseitigt werden, um mehr junge Menschen zu motivieren, \n\nsich in wichtigen Gesundheitsfachberufen ausbilden zu \n\nlassen. \n\nDas Problem ist doch schon sehr lange bekannt und immer \n\nwieder, inklusive der L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten, klar benannt \n\nworden, und trotzdem haben Sie nichts getan. \u201eAbschaf-\n\nfung Schuldgeld aller Gesundheitsberufe\u201c, so steht es im \n\nKoalitionsvertrag der Bundesregierung. \n\nEine Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe wurde einberufen, um \n\ndie Details festzulegen. Bereits im Juni 2019 haben die  \n\nGesundheitsminister der L\u00e4nder einstimmig beschlossen, \n\ndas Schulgeld f\u00fcr nicht akademische Berufe abzuschaffen. \n\nBis Ende des Jahres 2019 sollten bundeseinheitliche Rege-\n\nlungen durch das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit von \n\nihrem mittlerweile vielfach gescheiterten Gesundheitsmi-\n\nnister Herrn Spahn vorgelegt werden, aber nichts ist  \n\ngeschehen. Anstatt etwas zu tun, setzt Herr Spahn seine \n\nSchwerpunkte offensichtlich woanders, zum Beispiel in \n\nseine 4,2 Millionen teure Immobilie. \n\nIm Januar 2020 hat Ihr Kabinett beschlossen und medien-\n\nwirksam verk\u00fcndet, dass der Freistaat ab dem Schuljahr \n\n2020/2021, wie wir es heute geh\u00f6rt haben, das Schulgeld \n\nf\u00fcr Auszubildende in den Gesundheitsfachberufen \u00fcber-\n\nnimmt. Als Bestandteil des Sofortprogramms \u201eStart 2020\u201c \n\nsollten zur Abschaffung des Schulgeldes 5 Millionen Euro \n\nf\u00fcr die Gesundheitsfachberufe zur Verf\u00fcgung gestellt wer-\n\nden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nFreuen durften sich die Sch\u00fcler an freien Schulen, die sich, \n\nwie wir geh\u00f6rt haben, zu Ergotherapeuten, zu Logop\u00e4den, \n\nzu Masseuren und medizinischen Bademeistern haben aus-\n\nbilden lassen. Aber die Freude w\u00e4hrte nicht lange, das Ver-\n\nsprochene wurde nicht eingehalten, denn Sie haben die \n\nSchulgeldfreiheit coronabedingt weggek\u00fcrzt. Angesichts \n\ndessen frage ich mich: Meinen Sie es wirklich ernst damit, \n\nwichtige Gesundheitsberufe st\u00e4rken zu wollen? \n\n(Zuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nWas sind 5 Millionen Euro f\u00fcr kostenloses Schulgeld in ei-\n\nnem Staatshaushalt von 21 Milliarden Euro? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHaben Sie nicht vielleicht an der falschen Stelle gek\u00fcrzt? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Sie sollten sich sch\u00e4men!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1693 \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Bildung darf nicht am Geld \n\nscheitern; denn Bildung ist die wichtigste Investition in die \n\nZukunft, zum einen f\u00fcr unsere jungen Menschen, zum an-\n\nderen f\u00fcr unsere gesamte Gesellschaft, vor allem, wenn es \n\num einen solch essenziellen Bereich wie das Gesundheits-\n\nwesen geht. Aber f\u00fcr solche elementaren Dinge gibt die \n\nStaatsregierung weniger bzw. kein Geld aus. \n\nHerr Vorjohann, Sie setzen andere Priorit\u00e4ten. Statt in die \n\nAufrechterhaltung des Gesundheitswesens zu investieren, \n\ng\u00f6nnt sich die Staatsregierung lieber 33 neue, gut bezahlte \n\nStellen im gr\u00fcn gef\u00fchrten Umweltministerium \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nund stellt eine Beauftragte f\u00fcr schwule, lesbische, bisexu-\n\nelle, trans-/intersexuelle sowie queere Menschen \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Queeren-Beauftragte!) \n\nmit einem Jahresgehalt von satten 130 000 Euro ein; ja, Sie \n\nhaben richtig geh\u00f6rt! \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Unglaublich!) \n\nWir als AfD-Fraktion setzen uns f\u00fcr eine qualitativ hoch-\n\nwertige Grundversorgung ein. Dazu geh\u00f6rt, dass gen\u00fcgend \n\nPersonal vorhanden ist, um die Versorgung sicherzustellen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHier werfe ich Ihnen als Staatsregierung gro\u00dfe Vers\u00e4um-\n\nnisse vor. Bundesl\u00e4nder wie Nordrhein-Westfalen, Hessen, \n\nBaden-W\u00fcrttemberg und Berlin haben das Schulgeld be-\n\nreits abgeschafft. Wieso wir in Sachsen nicht? Sachsen, das \n\nBundesland mit einer der \u00e4ltesten Bev\u00f6lkerungen im Bun-\n\ndesdurchschnitt und damit das Bundesland mit dem h\u00f6chs-\n\nten Bedarf, ist das Schlusslicht. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wie in vielem!) \n\nJunge Menschen, die sich in Gesundheitsberufen ausbilden \n\nlassen wollen, werden zum Beispiel nach Hessen abwan-\n\ndern; denn dort m\u00fcssen sie kein Schuldgeld bezahlen und \n\nbekommen zus\u00e4tzlich noch eine Ausbildungsverg\u00fctung. \n\nSchulgeld ist eine gro\u00dfe H\u00fcrde, einen Gesundheitsberuf zu \n\nerlernen. Zus\u00e4tzlich m\u00fcssen wir die geringen Verdienst-\n\nm\u00f6glichkeiten in den Gesundheitsberufen ber\u00fccksichtigen. \n\nWer nicht das Gl\u00fcck hat, sich an einer \u00f6ffentlichen Schule \n\ngeb\u00fchrenfrei ausbilden zu lassen, startet mit Schulden in \n\nsein Berufsleben. \n\nDas kann es doch nicht sein, dass wir den Menschen, die \n\nsich mit einer hohen Motivation um unsere Gesundheit \n\nk\u00fcmmern wollen, solche Steine in den Weg legen. Wir k\u00f6n-\n\nnen froh sein, dass es \u00fcberhaupt noch Menschen gibt, die \n\nsich trotz dieser Widrigkeiten f\u00fcr eine schulgeldpflichtige \n\nAusbildung im Gesundheitsbereich entscheiden. Unsere \n\nalternde Gesellschaft ist dringend auf sie angewiesen. \n\nIch fordere die Staatsregierung auf: Erstens. Tun Sie end-\n\nlich etwas daf\u00fcr, dass sich gen\u00fcgend junge Menschen f\u00fcr \n\neinen Beruf im Gesundheitsbereich entscheiden! Zweitens. \n\nGestalten Sie die Ausbildung attraktiver! Drittens: Schaf-\n\nfen Sie das Schulgeld vollst\u00e4ndig und schnell ab! \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Das machen wir ja! \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Schaufensterantrag!) \n\n\u2013 Herr Voigt, abwarten! \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist  \n\nein Schaufensterantrag!) \n\nJetzt m\u00f6chte ich etwas sagen, was f\u00fcr ganz Deutschland \n\ngilt: Im Gesundheitswesen ist in den letzten Jahren alles \n\nauf Kante gespart worden, eingeleitet von der rot-gr\u00fcnen \n\nBundesregierung Schr\u00f6der/Fischer, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nflankiert von entsprechenden Ma\u00dfnahmen auf Landes-\n\nebene. Gerade beim medizinischen Personal, beim Pflege-\n\npersonal und bei den \u00fcbrigen Gesundheitsberufen wird \n\nst\u00e4ndig an der Effizienzschraube gedreht. \n\nDie Folgen Ihrer verfehlten Gesundheitspolitik m\u00fcssen wir \n\nnun alle tragen. Obwohl die Krankenh\u00e4user und ihre Be-\n\nsch\u00e4ftigten in den letzten Monaten am Limit gearbeitet ha-\n\nben, obwohl Pflegeeinrichtungen h\u00e4nderingend Personal \n\ngesucht haben, ist nach einem Bericht in der \u201eBerliner Zei-\n\ntung\u201c vom 12.03. die Zahl der Besch\u00e4ftigten in der Pflege \n\nzwischen April und Ende Juli 2020 bundesweit um 9 000 \n\nPersonen gesunken. 21 Krankenh\u00e4user wurden im Jahr \n\n2020 deutschlandweit geschlossen, und in der Altenpflege \n\nsinkt die Anzahl offener Stellen. Da frage ich Sie: Wie kann \n\ndas sein? Warum haben Sie keine L\u00f6sungen? \n\nMeine Fraktion tritt daf\u00fcr ein, dass die Qualit\u00e4t der Ge-\n\nsundheitsversorgung an erster Stelle stehen muss, und zwar \n\nvor einer Kostenorientierung. Um Gesundheitsberufe at-\n\ntraktiv zu gestalten, bedarf es mehr als Schulgeldfreiheit. \n\nWir fordern \u2013 erstens \u2013 einen Anspruch auf Ausbildungs-\n\nverg\u00fctung \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nund \u2013 zweitens \u2013 bessere Arbeitsbedingungen, also h\u00f6here \n\nVerdienstm\u00f6glichkeiten und bessere Personalausstattung. \n\nIch beende mit einem Zitat von Barbara Klepsch vom Juni \n\n2019 in ihrer Funktion als CDU-Sozialministerin in Sach-\n\nsen: \u201eFinanzielle H\u00fcrden, die den Zugang zu Ausbildungen \n\nin den Gesundheitsfachberufen erschweren, geh\u00f6ren abge-\n\nschafft. Wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, um diese Berufe attrak-\n\ntiver zu gestalten.\u201c CDU und SPD hatten es also in der \n\nHand. Dass sie immer noch nichts daf\u00fcr getan haben, zeigt \n\neinmal mehr die Unf\u00e4higkeit dieser Regierung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nWir stimmen diesem Antrag zu und hoffen, dass endlich \n\netwas passiert. Ich bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nHerr Barth, das nennt man Schaufensterrede! \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Schaufensterrede  \n\nzu einem Schaufensterantrag, genau!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1694 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Schaufel f\u00fcr die AfD-Fraktion. Ich bitte \n\njetzt Susanne Schaper f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE ans \n\nRednerpult. Bitte sch\u00f6n. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Man \n\nkann den Antrag in einem Satz zusammenfassen: Die \n\nfreien Schulen in Sachsen brauchen bei den Gesundheits-\n\nberufen kein Schulgeld mehr zu erheben. Bemerkenswert \n\nist dennoch, dass dazu zwei A4-Seiten ben\u00f6tigt werden. \n\nAuch ist bemerkenswert, dass er vier Monate nach unserer \n\nAnh\u00f6rung im Sozialausschuss zum exakt selben Thema \n\nkommt. Dar\u00fcber kann man sich nur freuen \u2013 Links wirkt. \n\n(Och! von der AfD) \n\nDer erste Teil hat das Niveau einer Kleinen Anfrage. Die \n\nAntworten darauf sollen dann in ein paar Wochen als Be-\n\nricht der Staatsregierung ausgegeben werden. So frage ich \n\nmich zum Beispiel, wie Sie den entsprechenden Haushalts-\n\nansatz aufgestellt haben, wenn Ihnen noch nicht einmal be-\n\nkannt ist, wie viele Auszubildende \u00fcberhaupt betroffen \n\nsind. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIch frage mich bei Punkt 1 c, ob die Staatsregierung keine \n\nListe hat, um zu wissen, an welchen berufsbildenden Ein-\n\nrichtungen und Schulen in Sachsen die von ihr gemeinten \n\nBerufe ausgebildet werden. Wahrscheinlich ist das tats\u00e4ch-\n\nlich der Fall; denn welchen Grund sollte es daf\u00fcr geben, \n\ndass der zweite Teil des Antrages derart nebul\u00f6s geschrie-\n\nben ist? Es wird keinerlei Klarheit dar\u00fcber hergestellt, was \n\nf\u00fcr wen tats\u00e4chlich geschehen wird, auch wenn hier Be-\n\nrufsgruppen vorgetragen werden. Nicht vorgetragen wur-\n\nden zum Beispiel die Hygieniker(innen) oder die \n\nMedizintechniker(innen) etc. pp. \n\nDas Vorhaben an sich ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig; darin sind wir \n\nuns einig. Es wurde schon seit vielen Jahren diskutiert. \n\nAuch das Sofortprogramm 2020 wurde angesprochen, wo-\n\nrin ja s\u00e4mtliche Vorhaben der Koalition enthalten waren. \n\nDann kam die Corona-Pandemie. Sie zeigte mehr als deut-\n\nlich die Vers\u00e4umnisse der letzten Jahre in dem gesamten \n\nBereich, die nicht nur der jetzigen Regierung anzulasten \n\nsind. Dabei ist die Schulgeldfreiheit f\u00fcr Gesundheitsfach-\n\nberufe ein wichtiger Bestandteil, aber nur ein kleines Puzz-\n\nlest\u00fcck im Kontext der Pandemie. Ich h\u00e4tte mir wirklich \n\nweitreichendere Schlussfolgerungen gew\u00fcnscht. \n\nMeine Fraktion hat sich, wie bereits gesagt, mit der hier in \n\nRede stehenden Problematik ausf\u00fchrlich befasst. Deshalb \n\nkann ich als Vorbild f\u00fcr einen etwas umfassenderen Plan \n\nzur Verbesserung der Ausbildungssituation in den Gesund-\n\nheits- und Pflegeberufen unseren Antrag \u201eGesundheits- \n\nund Pflegeberufe durch Schulgeldfreiheit und Ausbil-\n\ndungsverg\u00fctungen aufwerten!\u201c, Drucksache 7/3264, vom \n\nJuli 2020 nur empfehlen. Er wurde, wie gesagt, im Novem-\n\nber im Ausschuss angeh\u00f6rt und h\u00e4tte reichlich Anregungen \n\nf\u00fcr weitere \u00dcberlegungen geboten. Leider ist es aufgrund \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung des Landtags nicht m\u00f6glich, diesen \n\nAntrag hier, dieser Debatte, anzuh\u00e4ngen, wenn das Verfah-\n\nren im Ausschuss schon begonnen hat. H\u00e4tte man ihn di-\n\nrekt gegen\u00fcbergestellt, w\u00e4ren manche M\u00e4ngel noch \n\noffensichtlicher geworden. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sie \n\nh\u00e4tten ja einen neuen schreiben k\u00f6nnen!) \n\nDazu gebe ich ein paar Beispiele. Zum Ersten: Wir brau-\n\nchen in Sachsen etliche Ma\u00dfnahmen, um nicht nur Fach- \n\nsondern auch die Helfer- und Assistenzberufe als staatlich \n\nanerkannte Berufe, zum Beispiel Teilberufe, zu haben. Das \n\nist wichtig, damit berufliche Entwicklungspfade in diesem \n\nBereich er\u00f6ffnet werden. Ein anerkannter Assistenz- und \n\nHeilberuf mit Abschluss, der \u00fcberall in Sachsen nach ei-\n\nnem einheitlichen Grundcurriculum absolviert wird, sollte \n\ngrunds\u00e4tzlich als Ausbildungszeit anerkannt werden, wenn \n\nsich die Auszubildenden sp\u00e4ter f\u00fcr eine weitergehende \n\nFachqualifikation entscheiden. Die Anerkennung k\u00f6nnte \n\nzudem einen Anspruch auf Schulgeldfreiheit in diesem Be-\n\nruf begr\u00fcnden. Auch dort w\u00e4re sie n\u00f6tig. \n\nInsgesamt ist es f\u00fcr potenzielle Auszubildende in Sachsen \n\nv\u00f6llig un\u00fcbersichtlich, welche Berufe es gibt, wie sie auf-\n\neinander aufsetzen, wie die Bildungswege, bis hin zur aka-\n\ndemischen Ausbildung, aussehen. \n\nManchmal bef\u00fcrchte ich, dass die Staatsregierung es auf-\n\ngegeben hat, sich an das Entflechten dieses Kn\u00e4uels, dieses \n\nWirrwarrs zu machen. Ich m\u00f6chte Sie aber an dieser Stelle \n\nwirklich ermutigen. Es fehlt eine nachpr\u00fcfbare Aufstellung \n\nderjenigen Berufe, die mit der hier zu besprechenden \n\nSchulgeldfreiheit erfasst sein sollen. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nEin weiteres Beispiel f\u00fcr den Handlungsbedarf ist, dass \n\nviele der Gesundheits- und Pflegeberufe noch immer nicht \n\nim Berufsbildungsgesetz oder gleichwertigen gesetzlichen \n\nRegelungen auf der Bundesebene erfasst bzw. bundesweit \n\nvereinheitlich sind. \n\nMir ist auch klar, warum, denn es ist eine Frage der gerin-\n\ngen Bewertung dieser Berufe. Eine verbal h\u00f6here Bewer-\n\ntung hat in der Zeit der Pandemie durchaus stattgefunden. \n\nAber der Weg bis zur allgemeinen Bundesregelung ist lei-\n\nder noch sehr weit; denn dann w\u00fcrde nicht nur die Schul-\n\ngeldfreiheit zur Sprache kommen, sondern es m\u00fcsste auch \n\neine angemessene Mindestausbildungsverg\u00fctung zur \n\nPflicht gemacht werden, wie dies zum Beispiel f\u00fcr die dual \n\nauszubildenden Berufe gem\u00e4\u00df dem Bildungsgesetz ist. \n\nIch meine, es h\u00e4tte der Koalition keinen einzigen Cent ge-\n\nkostet, in ihrem Antrag \u2013 genau wie in unserem \u2013 zumin-\n\ndest den guten Willen erkennen zu lassen, dass man sich \n\nmit konkreten Ma\u00dfnahmen gegen\u00fcber dem Bund daf\u00fcr ein-\n\nsetzen wird, dass weit mehr Gesundheits- und Pflegeberufe \n\nals bisher bundesweit reguliert werden, damit zumindest \n\nmittelfristig deren Aufwertung als sozialer Beruf erreicht \n\nwird. In diesem Beruf geht es nicht ohne praktische \u00dcbung \n\nund ohne Berufserfahrung. \n\nDas hei\u00dft, es ist inhaltlich oft schon l\u00e4ngst quasi duale Aus-\n\nbildung mit sehr hohen fachlichen Anspr\u00fcchen. Auch dort \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1695 \n\nist der Umgang mit moderner Technik unentbehrlich ge-\n\nworden, aber sie werden weiter als schulische deklassiert, \n\nnur weil der Ausbildungsvertrag nicht mit einem Ausbil-\n\ndungsbetrieb abgeschlossen werden kann oder weil diese \n\nArbeit weniger gesch\u00e4tzt wird als in einem produzierenden \n\nUnternehmen. Das Thema kam \u00fcbrigens auch zu unserem \n\nAntrag in der Anh\u00f6rung zur Sprache. Sie h\u00e4tten damit den \n\nAntrag durchaus aufwerten k\u00f6nnen. \n\nEin letzter Punkt. Angesichts des eben beschriebenen \n\nDurcheinanders im Bereich der Gesundheits- und Pflege-\n\nberufe in Sachsen hatte ich im April des vergangenen Jah-\n\nres zur Vorbereitung unseres Antrags eine Kleine Anfrage \n\ngestellt, um mir einen \u00dcberblick zu verschaffen. Damals \n\nzeigte sich, dass in Sachsen nach unserem Verst\u00e4ndnis auch \n\netliche weitere Ver\u00e4nderungen in den Strukturen der Be-\n\nrufsausbildung ratsam w\u00e4ren, die ich hier nur als Stichwort \n\nnennen m\u00f6chte. \n\nEs w\u00e4re sinnvoll, dass alle infrage kommenden Berufe, \n\nalso auch MTA, Funktionsdiagnostiker, Orthoptisten usw., \n\neine staatliche Ausbildungsm\u00f6glichkeit und eben nicht nur \n\neine in freier Tr\u00e4gerschaft bekommen k\u00f6nnten. Es w\u00e4re \n\nnotwendig, dass es f\u00fcr alle Berufe, die wir in Sachsen brau-\n\nchen, auch eine Ausbildungsm\u00f6glichkeit in Sachsen gibt, \n\num der Abwanderung vorzubeugen, zum Beispiel f\u00fcr die \n\nChirurgiemechaniker, Medizintechniker usw. \n\nIch gehe davon aus, dass jetzt klar wurde, warum wir uns \n\nbei dem Antrag nur enthalten. Wir brauchen grunds\u00e4tzli-\n\nchere Ma\u00dfnahmen zur Ordnung und Verbesserung der Aus-\n\nbildungsm\u00f6glichkeiten. Nicht alles hier ist vom Freistaat \n\nzu verantworten, das ist uns wohlbekannt, aber dennoch \n\nbraucht es sehr viel mehr, als in Ihrem Antrag vorgesehen \n\nist. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zwiegespr\u00e4ch \n\nzwischen den Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE, \n\nund Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Susanne Schaper f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nGibt es weiteren Redebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Das \n\nsehe ich nicht. Damit erteile ich der Staatsregierung das \n\nWort. Bitte sch\u00f6n, Frau Staatsministerin K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrte Frau  \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren  \n\nAbgeordneten! \u201eGesundheitsfachberuf\u201c \u2013 das ist ein \n\nfurchtbar abstrakter Begriff. Dahinter verbergen sich Men-\n\nschen, die jeden Tag wertvolle Arbeit leisten. Sie schultern \n\nviel Verantwortung und sind die St\u00fctze in unserer funktio-\n\nnierenden Gesundheitsgesellschaft. Dahinter verbergen \n\nsich Menschen und Berufe, die die Digitalisierung nie  \n\nersetzen wird. Dahinter verbergen sich Ergothera-\n\npeut(inn)en, Physiotherapeut(inn)en und viele andere Be-\n\nrufsbilder. Wir brauchen diese Menschen. \n\nDie Coronakrise hat das nur noch deutlicher gemacht \u2013 das \n\nwurde jetzt auch schon in den Beitr\u00e4gen erw\u00e4hnt. Wir brau-\n\nchen junge Menschen, die sich f\u00fcr diese Berufe begeistern \n\nund f\u00fcr andere Menschen da sein wollen. \n\nDaf\u00fcr m\u00fcssen wir handeln. Das zeigen mir die vielen \n\nSchreiben von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, die mein Haus \n\nund mich erreichen. Das zeigen mir die Nachwuchssorgen \n\nvon Einrichtungen, das zeigt der Trend der Engpassanalyse \n\nder Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. Denn die interessierten jun-\n\ngen Leute gibt es \u2013 ja, dessen bin ich mir ganz sicher \u2013; \n\nwenn sie sich aber f\u00fcr eine Ausbildung in einem Gesund-\n\nheitsfachberuf entscheiden, dann kommt gleich zu Beginn \n\neine H\u00fcrde auf sie zu: das Schulgeld. Sie wollen einen \n\nwichtigen Beruf f\u00fcr unsere Gesellschaft lernen; daf\u00fcr l\u00e4sst \n\nsie die Gesellschaft aber erst einmal draufzahlen. \n\nDas kann doch niemand sinnvoll begr\u00fcnden. Das war und \n\nist ungerecht, insbesondere, wenn man hinschaut, wie viele \n\nAusbildungen nicht nur schulgeldfrei sind, sondern bezahlt \n\nwerden. Auf einem hart umk\u00e4mpften Ausbildungsmarkt \n\nsoll sich niemand nur wegen des Schulgeldes dagegen ent-\n\nscheiden, einen Gesundheitsfachberuf zu w\u00e4hlen. Interes-\n\nsierte k\u00f6nnen nicht immer auf die staatliche Schule \n\nausweichen. Bisher scheiterte die Schulgeldfreiheit wie so \n\noft am Geld. \n\nIch bin froh, dass der SPD-Teil des Startprogrammes nun \n\ngenau daf\u00fcr genutzt wird: f\u00fcr die Ausbildung von jungen \n\nMenschen, die wir als Gesellschaft brauchen. \n\nDer Bund hat in den bereits novellierten Berufsgesetzen \n\nder Gesundheitsfachberufe daf\u00fcr gesorgt, dass einige Aus-\n\nbildungen schulgeldfrei sind. Dies gilt f\u00fcr die Hebammen-\n\nausbildung, die Pflegeausbildung, bei der wir in Sachsen \n\nschon vorher das Schulgeld erstattet haben, die Ausbildung \n\nder Notfallsanit\u00e4ter, die k\u00fcnftige Ausbildung der An\u00e4sthe-\n\nsie- und Operationstechnischen Assistenten. \n\nIn knapp zwei Jahren wird dies auch f\u00fcr die Ausbildung in \n\nder Medizintechnik gelten. In weiteren therapeutischen Be-\n\nrufsausbildungen wie der Physiotherapie und der Logop\u00e4-\n\ndie m\u00fcssen Nachwuchskr\u00e4fte aber weiterhin an \n\nzahlreichen Schulen ein Schulgeld bezahlen. Ist das ge-\n\nrecht? \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, wir k\u00f6nnen \n\nnicht warten, bis der Bund die Schulgeldfreiheit auch in \n\ndiesen und weiteren Ausbildungen gesichert hat. Lassen \n\nSie uns die H\u00fcrden im Freistaat Sachsen bereits ab dem \n\nSchuljahr 2021/2022 abschaffen. F\u00fcr alle Ausbildungen in \n\nden Gesundheitsfachberufen soll durch einen Zuschuss \n\neine Schulgeldfreiheit erm\u00f6glicht werden. Davon werden \n\nim Freistaat Sachsen bis zu 4 000 Auszubildende profitie-\n\nren. Wichtig dabei ist: wenig B\u00fcrokratie f\u00fcr die Ausbil-\n\ndung, f\u00fcr die Schulen und die Verwaltung. \n\nIch bin meinem Kollegen Herrn Piwarz deswegen dankbar \n\nf\u00fcr die Zusammenarbeit. Wir wollen den Schulgeldzu-\n\nschuss durch das Landesamt f\u00fcr Schule und Bildung ein-\n\nfach und transparent auszahlen. Der Aufwand ist auch f\u00fcr \n\ndie Schulen minimal. Der Schulgeldzuschuss wird dazu \n\nbeitragen, dass sich junge Menschen f\u00fcr die Ausbildung in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1696 \n\neinem Gesundheitsfachberuf entscheiden \u2013 das ist ein \n\nGrundstein. Weitere Bausteine, zum Beispiel Karriere-\n\nchancen und gute Rahmenbedingungen, um Familie und \n\nBeruf zu vereinen, und vor allem eine attraktive Entloh-\n\nnung m\u00fcssen folgen. Nur so wird es uns gelingen, dass zu-\n\nk\u00fcnftig ausreichend Fachkr\u00e4fte in den Gesundheitsfach-\n\nberufen die hohe Qualit\u00e4t unserer Gesundheitsversorgung \n\ngew\u00e4hrleisten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Applaus wie zu Corona-\n\nZeiten ist immer sch\u00f6n, aber wirkliche Unterst\u00fctzung \n\ndr\u00fcckt sich im Handeln aus. Deswegen hoffe ich, dass die-\n\nser Antrag angenommen wird und die von uns eingestellten \n\nMittel am Ende der Verhandlungen im Haushalt stehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Staatsministerin K\u00f6pping. Es folgt  \n\ndas Schlusswort f\u00fcr die CDU-Fraktion. Bitte, Frau \n\nSchenderlein. \n\nDr. Christiane Schenderlein, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, die Ar-\n\ngumente sind an dieser Stelle sehr klar und einhellig aus-\n\ngetauscht. Es geht nachdr\u00fccklich darum, dass diese \n\nBerufsgruppen, die wir alle jetzt genannt haben, deutlich \n\nattraktiver werden, dass wir dem Fachkr\u00e4ftebedarf entge-\n\ngenkommen, dass sich mehr Personen und junge Leute f\u00fcr \n\nden Beruf interessieren und das gern machen und mit \n\nFreude zur Arbeit gehen. \n\nIch denke, es ist auch deutlich geworden ist, wie ernst wir \n\ndas Thema nehmen und dass wir es schon eine ganze Weile \n\nernst genommen haben. Insoweit freue ich mich auch \u00fcber \n\ndie gute Zusammenarbeit zwischen den Ministerien, die \n\ngerade angesprochen wurden, und bitte um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Dr. Schenderlein mit dem Schlusswort f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. \n\nUns liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor und deswegen \n\nk\u00f6nnen wir jetzt z\u00fcgig zur Abstimmung kommen. Uns liegt \n\nzur Abstimmung die Drucksache 7/5795 vor. Ich bitte all \n\ndiejenigen um das Handzeichen, die diesem Antrag zustim-\n\nmen. \u2013 Vielen Dank. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr und wenigen Ent-\n\nhaltungen ist die Drucksache beschlossen und der Tages-\n\nordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nVerfassungsrechtlich garantierte Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr Familien bewahren \u2013 \n\ngegen eine Aufnahme spezieller Kinderrechte ins Grundgesetz \n\nDrucksache 7/5785, Antrag der Fraktion AfD \n\nIhnen liegt die Drucksache 7/5785 vor, ein Antrag der AfD-\n\nFraktion mit dem Titel \u201eVerfassungsrechtlich garantierte \n\nWertsch\u00e4tzung f\u00fcr Familien bewahren \u2013 gegen eine Auf-\n\nnahme spezieller Kinderrechte ins Grundgesetz\u201c. Hierzu \n\nk\u00f6nnen die Fraktion wie folgt Stellung nehmen: als Einrei-\n\ncherin die AfD, dann die CDU, DIE LINKE, die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN, die SPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Jetzt bitte ich f\u00fcr die einreichende Fraktion \n\nAfD Herrn Dr. Keiler. \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Herzlichen Dank. \u2013 Sehr ge-\n\nehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren \n\nKollegen! Die \u00dcberschrift unseres Antrages lautet \u201eVerfas-\n\nsungsrechtlich garantierte Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr Familien be-\n\nwahren \u2013 gegen eine Aufnahme spezieller Kinderrechte ins \n\nGrundgesetz\u201c. Aktuell ist die GroKo in Berlin wieder \u2013 das \n\nist wohl das dritte Mal, soweit ich das \u00fcberblicke, 2013, \n\n2019 war das schon einmal der Fall \u2013 damit befasst, ein \n\naltes SPD-Projekt und Projekt der LINKEN so kurz vor \n\nSchluss durchzuschieben, und zwar die Aufnahme von \n\nKinderrechten \u2013 angelehnt an die UN-Charta \u2013 in das \n\nGrundgesetz, dort in den Artikel 6, der sich im Wesentli-\n\nchen mit der Familie befasst. \n\nDer Antrag zielt darauf ab, weil aller Voraussicht nach das \n\nauch im Bundesrat \u2013 \u2013 Das ist eine Verfassungs\u00e4nderung, \n\ndie geplant ist, sie ist im Bundestag im Februar schon be-\n\nraten, der Pr\u00fcfung bedarf hier die s\u00e4chsische Position,  \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nWas will er denn jetzt?) \n\nwie soll ich sagen, sich zu positionieren, dass eine Zustim-\n\nmung f\u00fcr dieses Verfahren nicht erfolgt. Ich m\u00f6chte aber \n\nzun\u00e4chst einmal vorausschicken: Das hat keinesfalls ir-\n\ngendwie die Intention, dass sich die AfD kinderfeindlich \n\nzeigen will, \n\n(Nein-Rufe) \n\nsondern im Gegenteil, die AfD ist eine ausgesprochen kin-\n\nderfreundliche Partei. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Ah-Rufe \u2013 S\u00f6ren Voigt, \n\nCDU: Muss man das auch noch betonen?) \n\nWir haben auf unserem Sozialparteitag einiges f\u00fcr Kinder \n\nbeschlossen, \n\n(Zuruf von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1697 \n\nunter anderem zum Beispiel eine Rentenfreistellung von \n\n20 000 Euro pro Kind. Wir werden ein Familiensplitting \n\nals Vorschlag bringen. Denken Sie in Sachsen an das Be-\n\ngr\u00fc\u00dfungsgeld f\u00fcr Kinder. Es ist mitnichten so, dass wir uns \n\nkinderfeindlich zeigen wollen, sondern vielmehr haben wir \n\neinen anderen Hintergrund der \u00dcberlegung. Wir haben \n\nstaatsrechtliche Probleme mit der Aufnahme der Grundge-\n\nsetz\u00e4nderung systematischer Art und am langen Ende auch \n\nim Hinblick auf die Ausrichtung. \u2013 Das vorausgeschickt. \n\nWir m\u00fcssen einmal be\u00e4ugen, welche Werte, Rechtekanons \n\nund Normenqualit\u00e4ten es im Grundgesetz gibt. Es gibt im \n\nGrundgesetz Grundrechte. Diese sind als Abwehrrechte \n\nausgestaltet; das grunds\u00e4tzlich einmal. Es gibt sogenannte \n\nEinrichtungs- oder Institutionsgarantien. Es gibt Mitwir-\n\nkungsrechte. Das sind die, die in Artikel 21 oder 38 regle-\n\nmentiert sind und uns als Abgeordnete oder Parteimit-\n\nglieder zum Beispiel betreffen. Es gibt Werteentscheidun-\n\ngen. Wenn ich mir diese Bestrebungen \u2013 nicht die 2019-er, \n\ndie von den LINKEN ausgingen, sondern die letzten von \n\nder GroKo \u2013 vom Text, soweit der jetzt bekannt ist,  \n\nanschaue, ich glaube, die Endform steht noch nicht hun-\n\ndertprozentig fest, aber das, was jetzt durchgedrungen ist, \n\ndann komme ich in die Ecke, dass mir das systematisch im \n\nGrundrechtskanon und Wertekanon und in die Systematik \n\ndes Grundgesetzes nicht hineinpasst. \n\nNach aktueller Beschlusslage der Bundesregierung wird \n\ndurch eine Erweiterung des Artikels 6 beabsichtigt, Kin-\n\nderrechte explizit in das Grundgesetz aufzunehmen. Diese \n\nMa\u00dfnahme ist \u00fcberfl\u00fcssig und reine Symbolpolitik. Sie \n\nf\u00fchrt zu erheblichen verfassungsrechtlichen Komplikatio-\n\nnen. Auf den ersten Blick mag man die Idee, Kinderrechte \n\nin das Grundgesetz aufzunehmen, sympathisch finden. Das \n\nist klar. Wer k\u00f6nnte schon etwas gegen Kinderrechte ha-\n\nben? Besch\u00e4ftigt man sich jedoch genauer mit der Thema-\n\ntik, wird man feststellen, dass Kinder einen vollwertigen \n\nverfassungsrechtlichen Schutz im Rahmen des Grundge-\n\nsetzes in Kombination mit der einschl\u00e4gigen Rechtspre-\n\nchung des Bundesverfassungsgerichtes genie\u00dfen. \n\nEs besteht im Bereich der Kinderrechte keine verfassungs-\n\nrechtliche Schutzl\u00fccke. Das Grundgesetz kennt grunds\u00e4tz-\n\nlich keine Altersbeschr\u00e4nkung. Kinder sind genauso wie \n\nErwachsene vollwertige Grundrechtstr\u00e4ger. Als solche par-\n\ntizipieren Kinder an allen grundrechtlichen Gew\u00e4hrleistun-\n\ngen. Dies entspricht auch der st\u00e4ndigen Rechtsprechung \n\ndes Bundesverfassungsgerichts. So hat dieses bereits in di-\n\nversen Urteilen die Grundrechtstr\u00e4gerschaft von Kindern \n\nin einer kindstypischen Ausgestaltung betont. Das macht \n\ndas Bundesverfassungsgericht ohnehin. Kinder verf\u00fcgen \n\nentgegen mancher Behauptungen verfassungsrechtlich be-\n\nreits heute \u00fcber eine besondere Subjektstellung in der \n\nRechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts. \n\nEiner der Bezugspunkte in der Argumentation der Bef\u00fcr-\n\nworter ist die UN-Kinderrechtskonvention. Die Konven-\n\ntion verlangt allerdings keine Aufnahme von Kinder-\n\nrechten in die jeweiligen nationalen Verfassungen. Mit der \n\nRatifizierung gilt die Konvention bereits als Bundesgesetz. \n\nWir haben in Artikel 59 eine V\u00f6lkerrechtsregelung. Die \n\nkann jeder nachlesen. Das bedeutet, wenn ein v\u00f6lkerrecht-\n\nlicher Vertrag mit Regulatoren einer UN-Charta oder einer \n\neurop\u00e4ischen Charta f\u00fcr Menschenrechte geschlossen ist, \n\ndann ist das transmittiert, insoweit auf gesetzlicher Ebene, \n\ndass das Bundesverfassungsgericht in st\u00e4ndiger Rechtspre-\n\nchung diese Grunds\u00e4tze ber\u00fccksichtigt und entsprechend \n\nUN-Charta-freundlich auslegt. Das Bundesverfassungsge-\n\nricht orientiert sich ohnehin an dieser UN-Charta. \u00dcberra-\n\nschung: Der Kompromiss, der im Moment von der GroKo \n\nvorgelegt wurde, ist ein Kompromiss. Die UN-Charta geht \n\nwesentlich weiter. Wenn man das wegl\u00e4sst, w\u00fcrde die aus-\n\nlegungsfreundliche Rechtsprechung des Bundesverfas-\n\nsungsgerichts weiter greifen als das Projekt, das dort im \n\nMoment in Vorlage gebracht ist. \n\nAuch unter diesem Gesichtspunkt offenbart sich die ge-\n\nplante Verfassungs\u00e4nderung mehr als Symbolpolitik. Eine \n\ntats\u00e4chliche St\u00e4rkung der Kinderrechte, beispielsweise \n\nKinder besser vor Armut, Missbrauch oder mangelnder \n\nBildung zu sch\u00fctzen, wird durch diese Verfassungserg\u00e4n-\n\nzung nicht erreicht. Verbesserungen m\u00fcssen in gesetzli-\n\nchen Bereichen geschehen, wie wir das im \u00dcbrigen \n\nvorschlagen, beispielsweise im Straf- und Sozialgesetz-\n\nbuch, im Steuerrecht und in sonstigen zivilrechtlichen Re-\n\ngulatorien, weitestgehend wie auch im BGB. Nicht \n\nabwegig ist daher die Vermutung, dass es den Verfechtern \n\ndes Gesetzesvorhabens weniger um das Kindeswohl als \n\nvielmehr darum geht, den Ausbau der staatlichen Verf\u00fc-\n\ngungsgewalt \u00fcber Kinder zu verfestigen. \n\nZiel d\u00fcrfte sein, in das Erziehungsrecht der Eltern einzu-\n\ngreifen, womit das bislang austarierte Dreiecksverh\u00e4ltnis \n\nvon Eltern, Kind und Staat grundlegend gef\u00e4hrdet wird. \n\nDie M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes haben angesichts \n\nder Erfahrungen einer weitestgehend verstaatlichten  \n\nKindererziehung im Dritten Reich die Rolle des Staates auf \n\nein W\u00e4chteramt bewusst zur\u00fcckgedr\u00e4ngt und den Eltern \n\ndie prim\u00e4re Verantwortung f\u00fcr das Wohl der Kinder \u00fcber-\n\ntragen. Das Grundgesetz baut zum Wohle des Kindes  \n\nvorrangig auf die Familie und verordnet dem Staat Zur\u00fcck-\n\nhaltung, und das ist gut so, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas Grundgesetz geht zu Recht davon aus, dass das Kin-\n\ndeswohl im Regelfall bei den Eltern in den besten H\u00e4nden \n\nist. Deshalb kann das Elternrecht nur bei einer ernsthaften \n\nBeeintr\u00e4chtigung des Kindeswohls zur\u00fcckgedr\u00e4ngt wer-\n\nden. Insbesondere gestattet Artikel 6 Grundgesetz kein \n\nstaatliches T\u00e4tigwerden, um entgegen dem Elternwillen f\u00fcr \n\neine vermeintlich optimale Entwicklung des Kindes zu sor-\n\ngen. Im Falle der Aufnahme ausdr\u00fccklicher Kinderrechte \n\nin das Grundgesetz droht sich genau dies zu \u00e4ndern. Kin-\n\nderrechte besitzen Potenzial bei Berufung auf ihren Schutz, \n\nEntscheidungsbefugnisse, die bisher den Eltern vorbehal-\n\nten sind, auf den Staat zu verlagern. Artikel 6 Grundgesetz \n\nregelt vornehmlich das Familienrecht, das muss man se-\n\nhen, auch durch die Systematik, an welchem Ort das im \n\nGrundgesetz steht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1698 \n\nProf. Dr. Gregor Kirchhof, einer der Gutachter in den Ver-\n\nfahren 2013/2019, warnt in diesem Zusammenhang vor ei-\n\nner Verrechtlichung der Eltern-Kind-Beziehung durch \n\neigene Kinderrechte im Grundgesetz. Ich darf zitieren: \u201eEs \n\nist nicht Aufgabe des Staates, die Eltern-Kind-Beziehung, \n\ndie famili\u00e4re Gemeinschaft zu pr\u00e4gen.\u201c Dar\u00fcber hinaus \n\nm\u00fcssten zus\u00e4tzliche Kinderrechte, die den Kindern gegen-\n\n\u00fcber ihren Eltern zustehen, im Streitfall von den staatlichen \n\nOrganen geltend gemacht werden und w\u00fcrden daher im \n\nFall ihres Wirkens Kinder in Distanz zu ihren Eltern  \n\nbringen. Kinder w\u00fcrden damit gegen ihre Eltern in Stellung \n\ngebracht, und das Primat der elterlichen Erziehungsverant-\n\nwortung w\u00fcrde zugunsten des Staates infrage gestellt. Der \n\nVerfassungsgeber riskiert daher, ohne Not tradierte verfas-\n\nsungsrechtliche Pfade im Verh\u00e4ltnis von Eltern, Kindern \n\nund Staat zu verlassen und das Elternrecht einer schw\u00e4-\n\nchenden Neubewertung durch das Bundesverfassungsge-\n\nricht preiszugeben. \n\nEin weiteres Problem einer Grundrechts\u00e4nderung besteht \n\ndarin, dass mit der Einf\u00fchrung eines Sondergrundrechts ein \n\nsystemischer Bruch innerhalb des bisherigen Grundgeset-\n\nzes vollzogen w\u00fcrde. Das Grundgesetz kennt grunds\u00e4tzlich \n\nkeine speziellen Grundrechte f\u00fcr einzelne Teile der Gesell-\n\nschaft, weder f\u00fcr Junge noch f\u00fcr Alte, weder f\u00fcr Gesunde \n\nnoch f\u00fcr Behinderte. Grunds\u00e4tzlich erfolgt der Schutz \u00fcber \n\nden Artikel 1 der Menschenw\u00fcrde und die speziellen Indi-\n\nvidualgrundrechte im Weiteren. \n\nDer individuelle Grundrechtsschutz ist einheitlich und um-\n\nfassend aufgebaut; er beruht vornehmlich auf Abwehrrech-\n\nten gegen\u00fcber dem Staat. Kinderrechte brechen nicht nur \n\ndiese einheitliche Struktur auf, sondern sind auch An-\n\nspruchsrechte, die dem Wesen der Abwehr fremd sind. Das \n\nist also auch von der Normdogmatik her systemwidrig. In \n\nder Folge er\u00f6ffnet sich jeder vermeintlich besonders \n\nschutzbed\u00fcrftigen Personengruppe die M\u00f6glichkeit, eigene \n\nRechte im Grundgesetz zu postulieren. Letztlich wird auch \n\ndas Grundgesetz weiter aufgebl\u00e4ht. Verfassungsrecht sollte \n\nin einem freiheitlich-demokratischen Staat ebenso schlank \n\nwie eindeutig gestaltet sein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAlles, was \u00fcber das Staatsorganisationsrecht und die \n\nGrundrechte als Abwehrrechte gegen den Staat hinausgeht \n\nund in einer Verfassung festgeschrieben ist, wird dem poli-\n\ntischen Wettstreit und damit dem demokratischen Prozess \n\nentzogen. Die Definitionshoheit w\u00fcrde zum Verfassungs-\n\ngericht verlagert. Deshalb: Wir m\u00fcssten jede einfachge-\n\nsetzliche Regelung dann an dem Normcharakter \n\nverfassungsimmanent pr\u00fcfen. Sie haben dann immer bei \n\nder Gesetzgebung bez\u00fcglich irgendwelcher Mechanismen, \n\ndie zugunsten der Kinder wirken, einen Pr\u00fcfrahmen oben-\n\ndr\u00fcber \u2013 das Verfassungsgericht. \n\nDeshalb sprechen sich Staatsrechtler, und zwar s\u00e4mtliche, \n\ndagegen aus. Ich habe mich in den letzten Tagen eingehend \n\ndamit befasst. Ich habe seit 2013 nicht einen gefunden, \n\nselbst denjenigen der Antragsteller nicht, der diese Kinder-\n\nrechtsaufnahme in das Grundgesetz bef\u00fcrwortet. Nicht ei-\n\nnen! Ich habe hier einen Riesenpacken von Gutachten, \n\nsieben, acht namhafte Leute querbeet, von Wollenschl\u00e4ger \n\nbis Kirchhof \u2013 nicht einer! \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDeshalb sprechen sich Staats \u2013 \u2013 Ja, es ist so! \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDeshalb sprechen sich Staatsrechtler beinahe einhellig ge-\n\ngen eine \u00dcbernahme der Kinderrechte ins Grundgesetz aus \n\nund haben dies in den bisherigen Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6-\n\nrungen stets deutlich gemacht. Aus den genannten Gr\u00fcnden \n\nhatte auch die CDU stets eine derartige Initiative abgelehnt \n\nund verhindert. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat allerdings in einer Stel-\n\nlungnahme zu einem Antrag der LINKEN hier im Hause, \n\nDrucksache 7/567, vom Januar 2020 geantwortet. Da steht \n\nzu lesen: \u201eAus Sicht der Staatsregierung bestehen auf der \n\nverfassungsrechtlichen Ebene keine Defizite mit Blick auf \n\ndie Rechte der Kinder.\u201c Wenig konsequent hat die Staats-\n\nregierung in derselben Stellungnahme nur einen Satz sp\u00e4ter \n\nverlautbart: \u201eDie Staatsregierung unterst\u00fctzt jedoch Initia-\n\ntiven f\u00fcr Kinderrechte im Grundgesetz.\u201c Ich wei\u00df nicht, wo \n\nda die Konsequenz ist. Weshalb die S\u00e4chsische Staats- \n\nregierung trotz der fehlenden verfassungsrechtlichen Not-\n\nwendigkeit eine entsprechende Verfassungs\u00e4nderung un-\n\nterst\u00fctzt, bleibt wom\u00f6glich Koalitionsgeheimnis. \n\nMontesquieu sagte einmal: \u201eWenn es nicht notwendig ist, \n\nein Gesetz zu erlassen, dann ist es notwendig, kein Gesetz \n\nzu erlassen.\u201c Das gilt umso mehr f\u00fcr eine Verschlimmbes-\n\nserung. Wir appellieren daher an alle Vertreter des Hohen \n\nHauses, besonders aber an die Kollegen der CDU-Fraktion, \n\nsich unserem Antrag anzuschlie\u00dfen und die Staatsregie-\n\nrung damit aufzufordern, sich in den Beratungen und einer \n\neventuellen Bundesratsabstimmung gegen eine Grund-\n\nrechts\u00e4nderung auszusprechen. St\u00e4rken Sie dagegen mit \n\nuns die Familien! Sie sind die Zellen des Staates, wie Franz \n\nJosef Strau\u00df immer gesagt hat. St\u00e4rken Sie die Alleinerzie-\n\nhendenkinder mit einem s\u00e4chsischen Begr\u00fc\u00dfungsgeld! \n\nAber doktern wir nicht an den Elternrechten mehr als n\u00f6tig \n\nherum, schon gar nicht im Grundgesetz. Tun wir dies f\u00fcr \n\nSachsen im Bundesrat kund! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht jetzt Herr Abg. Modschiedler. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Laut dem vorliegenden AfD-\n\nAntrag soll der S\u00e4chsische Landtag also jetzt feststellen, \n\ndass erstens die Familie die nat\u00fcrliche Grundeinheit der \n\nGesellschaft ist und dass zweitens Kinder Tr\u00e4ger von eige-\n\nnen Grundrechten sind, und drittens soll kein Bedarf f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1699 \n\neine Aufnahme spezieller Kinderrechte im Grundgesetz \n\nbestehen. Herr Dr. Keiler, da haben Sie sich sehr ausgelas-\n\nsen! \n\nFamilie als Grundeinheit der Gesellschaft, Kinder als Tr\u00e4-\n\nger von Grundrechten. Also sollen wir feststellen, was in \n\nSachsen schon in der Verfassung steht. Stimmt\u2019s? Also: Ar-\n\ntikel 9 S\u00e4chsische Verfassung hat den Schutz von Kindern \n\nund Jugendlichen zum Inhalt. Artikel 22 Abs. 1 stellt Ehe \n\nund Familie unter besonderen Schutz. Wir sollen also jetzt \n\nbeschlie\u00dfen, dass sich die Erde um die Sonne dreht. Das tut \n\nsie definitiv, und ich denke, dann m\u00fcssen wir das auch \n\nnicht mehr beschlie\u00dfen. \n\nDann zu der letzten Forderung, die Sie aufgestellt haben: \n\nEs besteht kein Bedarf f\u00fcr eine Aufnahme spezieller Kin-\n\nderrechte im Grundgesetz. \u2013 Ich m\u00f6chte an dieser Stelle \n\ndaran erinnern, dass \u00c4nderungen des Grundgesetzes in der \n\nZust\u00e4ndigkeit des Bundes liegen. Wir haben eine eigene \n\nVerfassung, und zwar unsere S\u00e4chsische Verfassung. Es ist \n\neine reine Grundrechtsdiskussion, die wir gerade f\u00fchren, \n\nund die sollten wir in diesem Haus gar nicht f\u00fchren. Wir \n\nw\u00fcrden n\u00e4mlich der Debatte im Bundestag und im Bundes-\n\nrat vorgreifen. Das wollen wir nicht, und meiner Ansicht \n\nnach brauchen wir das auch nicht. \n\nHerr Kollege, ich w\u00fcrde sagen, Sie haben die Rede im fal-\n\nschen Haus gef\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\n\u2013 Das ist eine andere Frage. Auch die stellen wir hier nicht, \n\nHerr Kollege. \u2013 Frage dazu: Was ist eigentlich bis jetzt ge-\n\nschehen? Im Januar hat die Bundesregierung den Entwurf \n\neines Gesetzes zur Verankerung der Kinderrechte im \n\nGrundgesetz zur Beratung auf den Weg gebracht. Damit \n\nwird eine Vereinbarung des Koalitionsvertrages umgesetzt. \n\nZum Hintergrund: Der Entwurf geht auf die Empfehlung \n\neiner Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe zur\u00fcck, die zuletzt im \n\nOktober 2019 tagte. Auf dieser Grundlage hat sich eine \n\nvom Koalitionsausschuss eingesetzte Arbeitsgruppe am \n\n12. Januar dieses Jahres auf einen Kompromiss verst\u00e4n-\n\ndigt \u2013 im Januar, Sie haben den Februar angesprochen. \n\nArtikel 6 des Grundgesetzes, der die Elternrechte be-\n\nschreibt und die Familie sch\u00fctzt, soll durch einen neuen \n\nAbsatz zu den Kinderrechten erg\u00e4nzt werden \u2013 immer auf-\n\npassen: Futur. Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion hat \n\ndeutlich gemacht, was der erzielte Kompromiss ist: Kin-\n\nderrechte im Grundgesetz sichtbar machen und zugleich \n\ndie Erstverantwortung der Eltern bewahren. \u2013 So weit die \n\nBundestagsfraktion. Die Kinder- und die Elternrechte sol-\n\nlen eben nicht \u2013 und das ist der Hintergrund \u2013 gegeneinan-\n\nder ausgespielt werden. \n\nDann hat die Bundesregierung dem Bundesrat einen Vor-\n\nschlag zur Stellungnahme \u00fcbermittelt. Das Verfahren ist \n\ndem Grunde nach erst einmal angelaufen. Wie es inhaltlich \n\nausgestaltet wird und wie letztlich die Intention und der \n\nWortlaut auch sein werden, das steht noch in den Sternen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Joachim Keiler, AfD) \n\nDiese Diskussion sollte erst einmal der Bund f\u00fchren. Wir \n\nsind gar nicht gefragt. Ich will nicht, dass man mir hier hin-\n\neinredet und ich vorher, bevor ich eine Diskussion f\u00fchre, \n\nschon von anderen gesagt bekomme, wie sie es meinen; \n\ndenn ob aus diesem geplanten Vorhaben \u00fcberhaupt irgend-\n\netwas wird, wird sich erst zeigen. Das haben Sie \u00fcbrigens \n\nselbst gesagt. Welcher konkrete Wortlaut, das wissen Sie \n\nselbst nicht. Das haben Sie gesagt, Herr Keiler. Das nehme \n\nich zur Kenntnis; es stimmt n\u00e4mlich auch. \n\nF\u00fcr die Grundgesetz\u00e4nderung sind \u00fcbrigens Zweidrittel-\n\nmehrheiten, und zwar sowohl im Bundestag als auch im \n\nBundesrat, n\u00f6tig, und die Oppositionsparteien im Bundes-\n\ntag haben sich bereits kritisch ge\u00e4u\u00dfert, und zwar in ver-\n\nschiedene Richtungen. Den einen geht der Vorsto\u00df viel zu \n\nweit, und den anderen geht er nicht weit genug. Das ist in \n\ndiesem Haus \u00fcbrigens dasselbe. Deshalb sollten wir den \n\nBundestag und den Bundesrat in ihrer ureigenen Kompe-\n\ntenz selbst diskutieren lassen. Dazu braucht es uns nicht \n\nund vor allem nicht, Herr Dr. Keiler, ungefragt. Wir sind \n\ndazu \u00fcberhaupt nicht gefragt worden. Wir n\u00e4mlich \u2013 und \n\njetzt sind wir wieder bei unserer eigenen Kompetenz \u2013 pla-\n\nnen dazu keine Verfassungs\u00e4nderung in Sachsen.  \n\nWeiter fordern Sie in Ihrem Antrag die Staatsregierung auf \n\n\u2013 Zitat \u2013: \u201e\u2026 dem Vorhaben, spezielle Kinderrechte in Ar-\n\ntikel 6 Grundgesetz aufzunehmen, auf allen Ebenen \u2013 vor-\n\nnehmlich im Bundesrat \u2013 entschieden entgegenzutreten\u201c. \n\nVorhin haben Sie gesagt: Okay, ich wei\u00df jetzt nicht, ob ich \n\ndas mit dem Entgegentreten noch sagen soll. Jetzt versuche \n\nich es einmal mit \u201epositionieren\u201c. \n\nDas Entgegentreten halte ich f\u00fcr verfassungsrechtlich be-\n\ndenklich; denn im Grundgesetz ist geregelt, dass nur die \n\nLandesregierung Weisungen f\u00fcr die Stimmabgabe be-\n\nschlie\u00dfen kann. Die Landesregierung! Wir sind hier das \n\nParlament. Die Landtage sind nach dem Grundgesetz dazu \n\neigentlich gar nicht befugt. \n\nIn einem Punkt sind wir uns alle einig: die Rechte von Kin-\n\ndern zu achten. Wir wollen sie sch\u00fctzen und f\u00f6rdern. Das \n\nist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Der m\u00fcssen wir \n\nuns stellen, und der wollen wir auch gerecht werden; das \n\nist klar. Aber die Rechte der Kinder brauchen einen ent-\n\nsprechenden rechtlichen Rahmen, und diesen Rahmen bil-\n\nden zun\u00e4chst die Bundesgesetze. Da bin ich wieder bei dem \n\nWort: Schuster, bleib bei deinem Leisten. Das ist hier nicht \n\nunsere Aufgabe. \n\nEs ist doch in erster Linie eine rein verfassungspolitische \n\nund eben keine verfassungsrechtliche Frage, ob und wie \n\ndas Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland ge\u00e4ndert \n\nwerden soll. Dieses Thema soll auf Bundesebene diskutiert \n\nund verhandelt werden. Wir hier in Sachsen, hier in unse-\n\nrem Hohen Haus, m\u00fcssen das nicht, da wir unsere Verfas-\n\nsung in dieser Art nicht \u00e4ndern wollen. Deshalb lehnen wir \n\nIhren Antrag ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1700 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Frak-\n\ntion DIE LINKE spricht jetzt Frau Abg. Gorskih. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Abgeordnete! Kinderrechte geh\u00f6ren in \n\ndas Grundgesetz. Davon sind wir LINKE \u00fcberzeugt. Im \n\nGegensatz zur AfD-Fraktion sind wir auch der \u00dcberzeu-\n\ngung, dass Kinderschutz, Kindeswohlprinzip, das Recht \n\nauf Beteiligung und auf Entwicklung einer eigenst\u00e4ndigen \n\nPers\u00f6nlichkeit sehr wohl eine besondere Beachtung verdie-\n\nnen und dementsprechend auch rechtlich umgesetzt wer-\n\nden m\u00fcssen. \n\nIm Antrag der AfD-Fraktion steht: Die im Grundgesetz \n\nnormierten Grundrechte gelten sowohl f\u00fcr Kinder und Ju-\n\ngendliche als auch f\u00fcr Erwachsene. Nur sind Kinder eben \n\nkeine kleinen Erwachsenen. Kinder haben besondere Be-\n\nd\u00fcrfnisse und ihre Rechte brauchen auch besonderen \n\nSchutz, denn Kinder haben im Gegensatz zu Erwachsenen \n\nkeine starke Lobby, die sich f\u00fcr ihre Rechte einsetzt. Wenn \n\nalso Kinderrechten kein Vorrang einger\u00e4umt wird, werden \n\nsie schlicht und einfach \u00fcbersehen. Man muss leider kon-\n\nstatieren, dass das in der Praxis andauernd passiert. \n\nKinder und Jugendliche werden als Tr\u00e4ger eigener Rechte \n\ninsbesondere in Krisenzeiten schnell \u00fcbersehen. Das sehen \n\nwir auch in der gegenw\u00e4rtigen Coronakrise. Die Lebens-\n\nwirklichkeiten und Bed\u00fcrfnisse von Kindern und Jugend-\n\nlichen werden im gesamten Krisendiskurs mehr oder weni-\n\nger ignoriert. Kinder und Jugendliche sind im gesamten \n\nZeitraum der Einschr\u00e4nkungen in ihrer sozialen Entwick-\n\nlung und in ihren Bildungschancen stark beeintr\u00e4chtigt. \n\nMan kann es auch eine politisch zu verantwortende  \n\nstrukturelle Kindeswohlgef\u00e4hrdung und Kinderrechtsver-\n\nletzung nennen. \n\nDie elementaren Rechte von Kindern und Jugendlichen, \n\nwie das Beteiligungsrecht beispielsweise, werden konse-\n\nquent missachtet. Deswegen haben wir als Fraktion DIE \n\nLINKE im September letzten Jahres einen Antrag im Land-\n\ntag eingereicht, in dem es um einen Krisenstab Kinder- und \n\nJugendhilfe ging, der auch die Aufgabe haben sollte, die \n\nRechte von Kindern und Jugendlichen in der Pandemie zu \n\nwahren. Leider wurde dieser Antrag abgelehnt. \n\nZu Recht f\u00fchlen sich Kinder \u2013 auch nach neuesten Ergeb-\n\nnissen von Studien und Umfragen \u2013 mit ihren Sorgen und \n\n\u00c4ngsten nicht geh\u00f6rt. Laut einer k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichten \n\nUmfrage der Bertelsmann-Stiftung geben 58 % der Befrag-\n\nten an, dass ihre Situation die Politikerinnen und Politiker \n\nnicht interessiert und ihnen nicht wichtig ist. Ich finde, das \n\nsind alarmierende Befunde. \n\nWir LINKE setzen uns ganz klar f\u00fcr eine Aufnahme von \n\neigenst\u00e4ndigen Kinderrechten in das Grundgesetz ein. Wir \n\nhaben bereits zu Beginn der Legislaturperiode einen ent-\n\nsprechenden Antrag im Landtag eingereicht und die S\u00e4ch-\n\nsische Staatsregierung aufgefordert, sich auf Bundesebene \n\nund im Bundesrat f\u00fcr eine kraftvolle und starke Regelung \n\nvon Kinderrechten im Grundgesetz einzusetzen. Auch der \n\nVorschlag, der jetzt auf Bundesebene vorliegt, geht uns \n\nnicht weit genug. Wir wollen eine starke Regelung, die \n\nKinderrechten entsprechenden Vorrang einr\u00e4umt. Passiert \n\nist das bisher nicht, ganz im Gegenteil, unser Antrag wurde \n\nim Ausschuss abgelehnt. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch aus einem Interview mit \n\ndem Pr\u00e4sidenten des Deutschen Kinderschutzbundes \n\nHeinz Hilgers zitieren, das im Redaktionsnetzwerk \n\nDeutschland erschien: \u201eKinder sind die schw\u00e4chsten Mit-\n\nglieder der Gesellschaft. Sie brauchen unsere besondere \n\nF\u00fcrsorge und Unterst\u00fctzung. Deshalb sollte das Kindes-\n\nwohl eine besondere Bedeutung haben.\u201c Im \u00dcbrigen seien \n\nKinder in der Familie zwar fast immer am besten aufgeho-\n\nben, aber eben auch nur fast. Pro Woche k\u00e4men n\u00e4mlich \n\ndrei Kinder in der eigenen Familie um und das gelte es \n\nebenfalls zu beachten. \n\nAber um den Schutz der Kinder geht es der AfD-Fraktion \n\nja gar nicht. Der UN-Ausschuss f\u00fcr die Rechte der Kinder \n\nstellt wiederholt gravierende M\u00e4ngel mit Blick auf Kinder-\n\nschutz und Kinderrechte in Deutschland fest und im Antrag \n\nwird lediglich gesagt, dass Kinder und Jugendliche schon \n\neinen umfassenden Schutz des Grundgesetzes genie\u00dfen \n\nw\u00fcrden. Kinderschutzorganisationen pl\u00e4dieren seit Jahr-\n\nzehnten daf\u00fcr, dass Kinderrechte und Kindeswohl bei allen \n\nstaatlichen Entscheidungen zu ber\u00fccksichtigen sind, damit \n\nder Kinderschutz nicht auf der Strecke bleibt, beispiels-\n\nweise, wenn Kinder in Deutschland infolge der Hartz-IV-\n\nSanktionen unterhalb des Existenzminimums in Armut le-\n\nben m\u00fcssen. Aber der Antrag sieht schlicht keine Schutzl\u00fc-\n\ncke. Ergo will die AfD-Fraktion den Kindern ihr Recht auf \n\nAchtung, Schutz und F\u00f6rderung verwehren. Ergo ist die \n\nAfD eine Partei, der es nicht um Kinderrechte und Kinder-\n\nschutz geht, sondern schlicht und einfach um den Schutz \n\nihres eigenen, v\u00f6llig veralteten, zutiefst patriarchalen und \n\nautorit\u00e4ren Familienbildes, wo ausschlie\u00dflich der Mann als \n\nFamilienoberhaupt das Sagen hat \n\n(Widerspruch bei der AfD) \n\nund die Kinder auf gar keinen Fall mitreden und mitbestim-\n\nmen, sondern am liebsten wortlos gehorchen und ja nicht \n\neine eigenverantwortliche und m\u00fcndige Pers\u00f6nlichkeit ent-\n\nfalten sollen. Wir werden diesen Antrag selbstverst\u00e4ndlich \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nWiderspruch bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN spricht jetzt Frau Abg. Hammecke. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nSprechen wir \u00fcber Themen, die junge Menschen betreffen, \n\ndann sprechen wir selten mit ihnen und viel zu h\u00e4ufig \u00fcber \n\nsie und \u00fcber ihre Bed\u00fcrfnisse. Dabei sind Kinder und Ju-\n\ngendliche Expert(inn)en in ihrer ganz eigenen Lebensrea-\n\nlit\u00e4t und m\u00fcssen als solche anerkannt und ernst genommen \n\nwerden. Viele Kinder und Jugendliche m\u00f6chten mitreden, \n\nsie m\u00f6chten mitgestalten und dabei lernen sie noch ganz \n\nnebenbei demokratische Spielregeln und erleben dabei \n\nSelbstwirksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1701 \n\nDie fehlende Ber\u00fccksichtigung junger Menschen bei poli-\n\ntischen Entscheidungen ist ein Problem. Dagegen vorzuge-\n\nhen, sollte im Zentrum einer Politik stehen, die Kinder und \n\nJugendliche ernst nimmt und als das sieht, was sie sind: \n\nEigenst\u00e4ndige Menschen mit besonderen Entwicklungsbe-\n\ndarfen, aber \u2013 und da stimme ich mit Frau Gorskih ganz \n\n\u00fcberein \u2013 eben keine kleinen Erwachsenen. \n\nEine wichtige Forderung, um dieses Anliegen zu unterst\u00fct-\n\nzen, ist die Aufnahme von Kinderrechten ins Grundgesetz, \n\neine Forderung, die wir als B\u00dcNDNISGR\u00dcNE schon \n\nlange vertreten, und damit, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, m\u00f6chte ich auch unsere Ablehnung zu Ihrem \n\nAntrag begr\u00fcnden. Wir als B\u00dcNDNISGR\u00dcNE stehen dia-\n\nmetral zu Ihrem Vorschlag. Wir stehen ganz klar hinter der \n\nForderung, Kinderrechte ins Grundgesetz aufzunehmen. \n\nVor \u00fcber 30 Jahren, am 20. November 1989, haben die Ver-\n\neinten Nationen die Kinderrechtskonvention verabschie-\n\ndet, um die Situation von Kindern weltweit zu verbessern. \n\nAuch die Bundesrepublik hat sich zur Durchsetzung dieser \n\nRechte verpflichtet, allerdings damals noch unter dem Vor-\n\nbehalt einiger Artikel, \u00fcbrigens mit dem gleichen Argu-\n\nment, wie es heute die AfD-Fraktion anbringt. Dieser \n\nVorbehalt wurde von Deutschland aber bereits im Jahr \n\n2000, also vor \u00fcber 20 Jahren, zur\u00fcckgenommen. \n\nSeitdem haben sich die Rechte von Kindern in Deutschland \n\nmassiv verbessert. Das kann man immer wieder in den \n\nStaatenberichten der Vereinten Nationen nachlesen. Da-\n\nrunter f\u00e4llt zum Beispiel das Recht auf eine gewaltfreie Er-\n\nziehung, welches erst im Jahr 2000 gesetzlich verankert \n\nwurde, oder der Anspruch auf einen Kitaplatz im Jahr \n\n2013, was den Zugang zu fr\u00fcher Bildung sichern soll. Da-\n\nneben bleibt aber die sehr berechtigte Kritik, dass es bei der \n\nUmsetzung von Kinderrechten noch hapert und Kinder-\n\nrechte bei den Beh\u00f6rden und Gerichten nicht bekannt ge-\n\nnug sind bzw. angewendet werden, egal ob es um die Rolle \n\nvon Kindern in Umgangs- und Sorgerechtsverfahren geht \n\noder um das Kindeswohl bei Abschiebungen und auch die \n\nBeteiligung von Kindern. \n\nDeshalb ist die Aufnahme von Kinderrechten ins Grundge-\n\nsetz auch ein Weg, um gegen die mangelhafte Umsetzung \n\nder Kinderrechtskonvention in Deutschland vorzugehen. \n\nWie ich bereits erw\u00e4hnte, fordern die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nim Bundestag dies seit vielen Jahren und haben dazu mehr-\n\nfach Vorschl\u00e4ge vorgelegt. \n\nBei Ihnen, werte Kolleginnen und Kollegen der AfD-Frak-\n\ntion, habe ich den Eindruck, dass Sie dem Debattenstand \n\ndoch um einige Jahre hinterherrennen. Mir w\u00e4re das hier \n\netwas peinlich. Immerhin beziehen Sie sich auf eine Anh\u00f6-\n\nrung im Rechtsausschuss des Deutschen Bundestages im \n\nJahr 2013, wo wohlgemerkt nicht alle Sachverst\u00e4ndigen \n\nsich kritisch zur Verankerung \u00e4u\u00dfern. Diese Debatte ist nun \n\nauch schon acht Jahre her und vielleicht h\u00e4tten Sie sich in \n\nVorbereitung auf Ihren Antrag noch einmal mit aktuelleren \n\nDebatten besch\u00e4ftigen sollen. Zwei vom Bundesfamilien-\n\nministerium in Auftrag gegebene Rechtsgutachten kamen \n\n2017 zu dem Ergebnis, dass es verfassungspolitisch sinn-\n\nvoll sein kann, Kinderrechte im Grundgesetz zu verankern. \n\nEine jener Sachverst\u00e4ndigen aus dem Jahr 2013 hat auch \n\ndieses neue Rechtsgutachten von 2017 verfasst. 2013 \n\nsprach sie noch davon, dass die Gefahr best\u00fcnde, dass das \n\nElternrecht zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden k\u00f6nne. Diese Meinung \n\nhat sie 2017 dann revidiert. \n\nNun liegt ein Vorschlag der Gro\u00dfen Koalition zur Auf-\n\nnahme ins Grundgesetz vor. Viele Verb\u00e4nde und Fachex-\n\npertinnen und -experten, wie die UN-Monitoring-Stelle, \n\ndas Deutsche Kinderhilfswerk oder UNICEF, begr\u00fc\u00dfen \n\ngrunds\u00e4tzlich den Vorschlag, kritisieren aber die Formulie-\n\nrung. Dar\u00fcber muss man sich jetzt ganz explizit verst\u00e4ndi-\n\ngen. Eine Zweidrittelmehrheit ist notwendig und die sucht \n\nganz sicherlich niemand bei der AfD-Fraktion, weder hier \n\nin Sachsen noch im Bundestag. \n\nZusammengefasst zeichnen Sie das Bild des unm\u00fcndigen \n\nKindes, beziehen sich auf veraltete Sachst\u00e4nde und igno-\n\nrieren all jene Advokat(inn)en f\u00fcr Kinderrechte, die wirk-\n\nlich Ahnung von ihrem Thema haben. Auch das sind \n\nweitere gute Gr\u00fcnde Ihren Antrag abzulehnen. So oder so, \n\nwir als Gesellschaft haben die Verantwortung, Kinder und \n\nJugendliche zu st\u00e4rken, ihre Entwicklung zu erm\u00f6glichen \n\nund zu f\u00f6rdern sowie ihre Rechte zu sch\u00fctzen. Kinder und \n\nJugendliche geh\u00f6ren ins Zentrum der Politik und ihre \n\nRechte ins Grundgesetz. Wie? Das wird noch debattiert. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, den \n\nLINKEN und der Staatsministerin Katja Meier) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht jetzt \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Eine Kurzintervention? \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Ja. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr \n\nDr. Keiler. \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Frau Kollegin, ich wollte Sie \n\neinmal fragen: Was steht denn in der UN-Charta f\u00fcr Kin-\n\nderrechte? K\u00f6nnen Sie mir kurz einmal schildern, was \n\ndrinsteht? \n\n(Sabine Friedel, SPD:  \n\nLet me google it for you? \u2013  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDer Mann ist gut vorbereitet! \u2013  \n\nZuruf: Das kann man auch schriftlich machen!) \n\n\u2013 Der Mann ist gut vorbereitet, ja! \n\n(Zuruf von den LINKEN: Darauf  \n\nerwarten Sie keine Antwort, oder?) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte keine \n\nZwiegespr\u00e4che. M\u00f6chten Sie darauf antworten? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas ist hier keine Fragestunde,  \n\nsondern das ist eine Kurzintervention!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1702 \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Ich kann doch auch fragen! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Kennen  \n\nSie die Gesch\u00e4ftsordnung nicht, als Jurist? \u2013  \n\nWeitere Zurufe) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Herr Gebhardt, Herr Gebhardt \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Dialoge kann  \n\nman f\u00fchren, wenn man hier vorne steht! \u2013  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Was  \n\nsoll denn das jetzt hier? \u2013 Lebhafte Unruhe) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau  \n\nHammecke, ich vermute, dass Sie nicht darauf antworten \n\nm\u00f6chten. Damit ist das jetzt erledigt. Herr Dr. Keiler, ich \n\nbitte Sie. Es gibt jetzt keinen Grund mehr, noch eine Rede \n\nzu halten. Bitte. \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD:  \n\nIch habe ja ausgef\u00fchrt \u2026! \u2013  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nNichts ist! Nein!) \n\n\u2013 Herr Dr. Keiler, Sie haben von mir jetzt nicht das Wort. \n\nSie haben eine Frage an Frau Hammecke gestellt, die so \n\neigentlich nicht korrekt ist; es muss eine Kurzintervention \n\nsein. Wollen Sie diese Kurzintervention jetzt noch halten \n\noder nicht? \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD: Ja, das w\u00fcrde ich!) \n\nGut. Aber keine Fragen. \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Ist okay, ja. \u2013 Also, wir haben \n\ndiese UN-Charta, und sie ist v\u00f6lkerrechtlich verbindlich. \n\nInsofern, das bezieht sich generell auf Ihre Ausf\u00fchrungen, \n\nist es vollkommen \u00fcberfl\u00fcssig, \u00fcberhaupt jedwedes  \n\nKinderrecht in die Verfassung aufzunehmen, weil \u00fcber  \n\nArtikel 59 Abs. 2 des Grundgesetzes das Bundesverfas-\n\nsungsgericht das ohnehin hineindenkt in die Rechtspre-\n\nchung. \n\nDamit ist ein kompletter Schutzteppich gelegt. Es ist v\u00f6llig \n\n\u00fcberfl\u00fcssig, an dem Familienartikel 6 herumzudoktern. In-\n\nsofern kommt es letztlich auch gar nicht auf ein gewech-\n\nseltes Gutachten an. Eine dieser Gutachterinnen \u2013 \u2013 Wobei: \n\nDas ist jetzt eine Behauptung; ich wei\u00df nicht, ob es stimmt, \n\ndas m\u00fcsste man nachpr\u00fcfen. Ich habe nichts gefunden \n\ndazu. Es ist generell \u00fcberfl\u00fcssig, vollkommen \u00fcberfl\u00fcssig. \n\n(Zurufe der Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, und  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie, \n\nFrau Hammecke, jetzt Sie gern darauf reagieren? \u2013 Bitte. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja, vielen Dank. \n\n\u2013 Dann haben Sie jetzt einmal Ihre Meinung festgestellt. \n\nDie Monitoring-Stelle zur UN-Kinderrechtskonvention, \n\ndie beim Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte angesie-\n\ndelt ist, sieht das anders. \n\nIch habe hier eine Stellungnahme aus dem Jahr 2019, die \n\nsich bereits auf einen der Antr\u00e4ge der Gro\u00dfen Koalition be-\n\nzogen hat. Hier steht ganz klar: \u201eHierzu geh\u00f6rt nach Auf-\n\nfassung des UN-Ausschusses f\u00fcr die Rechte des Kindes \n\nauch, der UN-Kinderrechtskonvention Vorrang vor dem \n\neinfachen Recht zu verschaffen und die Grundprinzipien \n\nder UN-Kinderrechtskonvention im Grundgesetz zu veran-\n\nkern.\u201c \n\nSie haben Ihre Meinung. Expert(inn)en haben eine andere \n\nMeinung. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund den LINKEN \u2013  \n\nZuruf: Das haben Sie aber sch\u00f6n gesagt! \u2013  \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Wir  \n\nmachen deutsches Verfassungsrecht,  \n\nnicht die Vereinten Nationen!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt geht das \n\nWort an die SPD-Fraktion, an Herrn Abg. Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die geplante Auf-\n\nnahme von Kinderrechten ins Grundgesetz ist ein Meilen-\n\nstein f\u00fcr die Kinderrechte-Bewegung. Wir wissen, dass \n\nKinder zwar schon heute Rechtstr\u00e4ger sind, Grundrechts-\n\ntr\u00e4ger, aber sie sind eben besonders schutzw\u00fcrdig. \n\nDiese besondere Schutzw\u00fcrdigkeit, die eben auch in der \n\nUN-Kinderrechtskonvention hervorgehoben wird, findet \n\nsich nicht im deutschen Grundgesetz. Deshalb plant die \n\nKoalition in Berlin auf Initiative der SPD, den besonderen \n\nSchutz, das Recht auf Entwicklung einer eigenverantwort-\n\nlichen Pers\u00f6nlichkeit, das Kindeswohl und das Recht auf \n\npolitische Teilhabe f\u00fcr Kinder im Grundgesetz zu veran-\n\nkern. Es ist notwendig, das zu tun. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: V\u00f6llig ballaballa!) \n\nWenn die AfD davor warnt, dass das die Rechte von  \n\nKindern st\u00e4rken w\u00fcrde, dann w\u00e4re meine Antwort darauf: \n\nJa, genau das ist der Plan. \n\nWenn es noch eines Beweises bedurft h\u00e4tte, dass Kinder-\n\nrechte ins Grundgesetz geh\u00f6ren, dann m\u00f6chte ich gern ein-\n\nmal an den AfD-Abgeordneten G\u00f6tz Fr\u00f6mming erinnern. \n\nEr ist n\u00e4mlich letztes Jahr im Sommer auf die gro\u00dfartige \n\nIdee gekommen, Sch\u00fcler zu Feldarbeit \u201eabzuordnen\u201c \u2013 Zi-\n\ntat. \n\n(Zuruf von der AfD: Fridays for Future!) \n\nGenau darum geht es. Es geht zum einen darum, moderne \n\nRechte, moderne Teilhaberechte f\u00fcr Kinder im Grundge-\n\nsetz zu verankern. Aber es geht eben vor allem auch darum, \n\nihnen Schutz zu gew\u00e4hrleisten, auch Schutz vor einem \n\nRollback, wie er von Ihrem Kollegen im Deutschen Bun-\n\ndestag vorgeschlagen wurde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1703 \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDamit ist die Sache f\u00fcr mich eigentlich schon besprochen. \n\nIch m\u00f6chte in der Minute, die ich noch habe, aber eines \n\nhervorheben. Ich m\u00f6chte gerne noch einmal die UN-Kin-\n\nderrechtskonvention w\u00fcrdigen. Ja, es ist ein gro\u00dfer Erfolg, \n\ndass wir in Deutschland Kinderrechte ins Grundgesetz for-\n\nmuliert bekommen, aber das ist im weltweiten Ma\u00dfstab bei \n\nWeitem nicht selbstverst\u00e4ndlich. \n\nDer gro\u00dfe Meilenstein der UN-Kinderrechtskonvention ist \n\neben, dass diese Rechte f\u00fcr jedes Kind gelten, nicht nur f\u00fcr \n\ndeutsche Kinder, nicht nur f\u00fcr Kinder in Deutschland, son-\n\ndern \u00fcberall auf der Welt. \n\nIch glaube, gerade in dieser Pandemiesituation muss es \n\nmehr denn je unser aller Aufgabe sein, daf\u00fcr zu sorgen, \n\ndass die Kinder in dieser Welt gut leben k\u00f6nnen, denn sie \n\nk\u00f6nnen nichts f\u00fcr unsere Kriege. Sie k\u00f6nnen nichts f\u00fcr die \n\nFehler der Erwachsenen auf dieser Welt. Sie k\u00f6nnen vor \n\nallem auch nichts f\u00fcr diese Pandemie. \n\nIn diesem Sinne: Kinderrechte sind eine gute Sache \u2013 im \n\nGrundgesetz und \u00fcberall. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU \n\n\u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe noch \n\neinmal die AfD-Fraktion auf. Frau Abg. Jost, bitte. \n\nMartina Jost, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren! Ich m\u00f6chte erst einmal ganz kurz eingehen \n\nauf: Kinder haben keine Lobby \u2013 Kinder finden kein Ge-\n\nh\u00f6r. Ich wei\u00df nicht: Also, meine Kinder haben bei mir im-\n\nmer Geh\u00f6r! Eltern sind daf\u00fcr da. Kinder haben auch eine \n\nLobby, und das sind ihre Eltern \u2013 nat\u00fcrlich. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Bravo! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist ein Niveau!) \n\nEntwicklung: Daf\u00fcr sollen wir gesellschaftlich sorgen. Ja, \n\ndas m\u00fcssen wir machen. Aber doch bitte nicht als gesell-\n\nschaftliche Akteure, sondern wir als Politiker haben die \n\nRahmenbedingungen daf\u00fcr zu schaffen. \n\nJetzt beginne ich mit Herrn Modschiedler. Herr  \n\nModschiedler, wir hatten den gleichen Antrag ja von den \n\nLINKEN. Das war uns noch einmal ein Bed\u00fcrfnis, weil da \n\nja eine Textpassage angemahnt war, f\u00fcr die sich die Staats-\n\nregierung einsetzen sollte \u2013 dass sie dann auch jener aus \n\nder Bund-L\u00e4nder-Kommission entspricht. Das hatten wir \n\nalles im Ausschuss er\u00f6rtert. \n\nF\u00fcr uns ist aber noch einmal wichtig, dass wir genau darauf \n\nhinweisen, dass das eben nicht ins Grundgesetz kommt. \n\nDie rechtlichen Ausf\u00fchrungen hat mein Kollege bereits ge-\n\nmacht. Uns ist eben wichtig \u2013 das ist unsere Meinung, und \n\ndiese Meinung vertreten wir hier \u2013, dass es darauf an-\n\nkommt, daf\u00fcr noch einmal zu sensibilisieren. In gro\u00dfen \n\nTeilen meiner Argumentation folge ich jetzt gleich einer \n\nKollegin Ihrer Partei im Bundestag, \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Im Bundestag?) \n\nFrau Sylvia Pantel. Da kann man sich mal ein Beispiel neh-\n\nmen. Auch in der CDU-Fraktion machen sich durchaus \n\nLeute Gedanken, die sich an ihren Konservatismus erin-\n\nnern und die das genauso kritisch sehen. \n\nDenn wollen wir uns doch einmal ehrlich machen. Wenn \n\nwir hier wieder einmal den Schnitt machen, wie immer, \n\ndann lautet ja die Aufforderung an die Staatsregierung, sich \n\n\u2013 genau wie es in der Antwort hei\u00dft \u2013 \u2013 \n\nEinmal brauchen wir das nicht im Grundgesetz. Auf der \n\nanderen Seite: Wollen wir alle Initiativen unterst\u00fctzen, die \n\ngenau die Kinderrechte ins Grundgesetz bringen? Wir \n\nm\u00f6chten Sie auffordern und Sie bitten, genau diese Initia-\n\ntiven nicht zu unterst\u00fctzen. Das fordern wir in unserem An-\n\ntrag: sich bei den Abstimmungen im Bundesrat und im \n\nBundestag dazu eben anders zu positionieren. \n\nNat\u00fcrlich gibt es den jetzigen Textvorschlag; das wurde \n\nauch noch einmal alles sch\u00f6n erkl\u00e4rt. Ich zitiere aus dem \n\nletzten Satz dieses Textvorschlags; das ist das Mindestma\u00df, \n\nwas wir fordern. Dort steht n\u00e4mlich als letzter Satz \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eDie Erstverantwortung der Eltern bleibt (insge-\n\nsamt) unber\u00fchrt.\u201c Das ist das Mindestma\u00df dessen, was man \n\nvon der n\u00e4chsten Diskussion, die dann folgt, fordern kann. \n\nDenn wenn wir uns ehrlich machen: Neben bedenklichen \n\nverfassungsrechtlichen Fragen, die mein Kollege ausge-\n\nf\u00fchrt hat, wird das, wenn wir uns dann mit dem Textvor-\n\nschlag der SPD befassen, ganz klar und deutlich. Es geht \n\ndoch gar nicht um die Kinderrechte und um das Geh\u00f6r. In \n\nWahrheit geht es doch um die Beschneidung von Eltern-\n\nrechten und um die Absicht, wie sie der damalige SPD-Ge-\n\nneralsekret\u00e4r und jetzige Bundeskanzlerkandidat Olaf \n\nScholz von der SPD mit diesem uns\u00e4glichen Wort gepr\u00e4gt \n\nhat: Es geht um die \u201estaatliche Lufthoheit \u00fcber die Kinder-\n\nbetten\u201c. Es ist also alles gesagt, die soll erreicht werden, \n\ndarum geht es, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nImmer wieder sollen sozialistische Utopien der kollektiven \n\nErziehung durch die Hintert\u00fcr installiert werden, nat\u00fcrlich. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nDas habe ich mir sogar von der Frau Pantel \u201egeklaut\u201c. Das \n\nk\u00f6nnen Sie ihr einmal ausrichten. \n\nSchauen wir uns einmal die Textpassagen aus Ihrem Text-\n\nvorschlag an. Ich zitiere: \u201eJedes Kind hat das Recht auf \n\nAchtung, Schutz und F\u00f6rderung seiner Grundrechte  \n\neinschlie\u00dflich seines Rechtes auf Entwicklung zu einer  \n\neigenverantwortlichen Pers\u00f6nlichkeit in der sozialen Ge-\n\nmeinschaft.\u201c Das klingt super, das kann eigentlich jeder, \n\nden man drau\u00dfen fragen w\u00fcrde, unterschreiben. Aber wenn \n\nman sich n\u00e4her damit besch\u00e4ftigt, fragt man sich, wer in \n\nZukunft die eigenverantwortliche Pers\u00f6nlichkeit definiert. \n\nIch m\u00f6chte diese gern f\u00fcr meine Kinder definieren, ebenso \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1704 \n\nwie die meisten Menschen drau\u00dfen auch; die wissen n\u00e4m-\n\nlich gar nichts davon. Wer definiert die soziale Gemein-\n\nschaft? Wer ist denn da noch drin? Sind das alle Menschen? \n\nDarf ich da noch dabei sein, Herr Gebhardt? \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nUnd d\u00fcrfen meine Kinder auch noch dabei sein? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Es ist  \n\nDemokratie! Wenn es nette Kinder sind!) \n\n\u2013 Ja, meine Kinder sind nette Kinder. \n\nSchauen wir uns den n\u00e4chsten Vorschlag an: \u201eDas Wohl \n\ndes Kindes ist bei allem staatlichen Handeln angemessen \n\nzu ber\u00fccksichtigen.\u201c Da muss ich auch wieder fragen: Wer \n\nformuliert denn das Wohl des Kindes? Das m\u00f6chte ich \n\nschon gerne f\u00fcr mein eigenes Kind \u2013 wie die meisten Eltern \n\nauch \u2013 tun. Wir k\u00f6nnen uns aber sehr gut vorstellen, wen \n\nSie in Zukunft damit meinen. Wer soll das definieren? Die \n\nRegierung, der Staat, Ihre sogenannte Zivilgesellschaft? \n\nWahrscheinlich stehen Ihre Aktivisten schon ganz gut, die \n\nLinksaktivisten und alle anderen \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDie stehen vor der T\u00fcr!) \n\nDie Linksaktivisten, die Lobbyisten f\u00fcr unsere Kinder  \n\nstehen wahrscheinlich schon in den Startl\u00f6chern. Was \n\nkommt dann als N\u00e4chstes? Dar\u00fcber gibt uns dann Ihr Text-\n\nvorschlag \u201eKinderrecht ins Grundgesetz\u201c, den wir im \n\nRechtsausschuss behandelt haben, Aufschluss. In der vor-\n\nliegenden Textversion \u2013 wir alle haben das schon einmal \n\ngeh\u00f6rt, wir sitzen ja gemeinsam im Rechtsausschuss \u2013 \n\nhei\u00dft es im letzten Satz: \u201eJedes Kind hat bei den staatlichen \n\nEntscheidungen, die seine Rechte betreffen, einen An-\n\nspruch auf Geh\u00f6r und auf Ber\u00fccksichtigung seiner Mei-\n\nnung entsprechend seinem Alter und seiner Reife.\u201c Aha, \n\nhier wird dann gleich mal die Altersdefinition eines Kindes \n\naus der UNO-Kinderrechtskonvention aufgehoben, diese \n\ngeht n\u00e4mlich bis 18 Jahre. Hier muss ich wieder fragen: \n\nWer definiert denn in Zukunft die Meinung entsprechend \n\ndem Alter und der Reife eines Minderj\u00e4hrigen? Wer ist \n\ndenn das? \n\n(Zuruf von der AfD: Der Staat!) \n\nOffensichtlich sind es nicht mehr die Eltern, denn in beiden \n\nTextvorlagen kommen die Eltern \u00fcberhaupt nicht mehr vor. \n\nDeshalb die Bitte an die CDU, sich dann dort auch wirklich \n\nentsprechend an den jetzigen Vorschlag zu halten. \n\nAber jetzt sind wir ja noch nicht ganz am Ende. Im Prinzip \n\nist es so \u2013 jetzt komme ich noch zu den GR\u00dcNEN, zu der \n\n\u201eAllianz f\u00fcr Kinderrechte ins Grundgesetz\u201c \u2013: Was kommt \n\ndenn als N\u00e4chstes, dass Sie sich so vehement daf\u00fcr einset-\n\nzen? Schauen wir uns doch einmal an, was Sie so alles im \n\nBundestag machen. Das brauche ich nicht zu wiederholen, \n\ndenn das wissen Sie besser als ich. Was das Wahlprogramm \n\nbetrifft, so kommt da vielleicht das Selbstbestimmungsge-\n\nsetz, und jetzt wird es gruselig. Jetzt haben wir das Alter \n\nheruntergenommen. Kinder m\u00fcssen ja Geh\u00f6r finden, und \n\nKinder brauchen ja jemanden, was wei\u00df ich, wen sie alles \n\nbrauchen. K\u00f6nnen dann Kinder in Zukunft \u2013 ich wei\u00df \n\nnicht, ob Sie sich das w\u00fcnschen, aber wahrscheinlich schon \n\n\u2013 ab 14 ihr Geschlecht wechseln, k\u00f6nnen sie Hormonthe-\n\nrapien beginnen und Pubert\u00e4tsblocker nehmen? Ist das \n\nvielleicht Ihre Richtung? \n\n(Zurufe von mehreren Fraktionen) \n\nDas ist nur einmal ein Beispiel, das wir nennen k\u00f6nnen, wo \n\neine T\u00fcr f\u00fcr Ideologien aufgemacht wird. Wir wissen ja gar \n\nnicht, wer das ist, der unsere Kinder dann ber\u00e4t, die ja so \n\nviel Geh\u00f6r und Beratung der Gesellschaft brauchen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nK\u00f6nnen Sie noch schlafen?) \n\n\u2013 Ich kann schon gut schlafen, glauben Sie mir. \n\nEs gibt sogar GR\u00dcNEN-Mitglieder, die sich gegen so  \n\netwas stellen. Ich bekomme nur Angst, wenn ich Ihre  \n\nVorschl\u00e4ge lese. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Rico Gebhardt,  \n\nDIE LINKE: Das sollen Sie auch!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df ja nicht, wie alt Ihre Kinder sind. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: 8, 10, 35!) \n\n\u2013 Meine sind auch in dem Alter; da sind wir ja Gott sei \n\nDank raus. Aber vielleicht ist es f\u00fcr unsere Enkel wichtig, \n\ndass keine staatlichen Akteure in ihre Grundrechte eingrei-\n\nfen. Dass Sie das wollen, ist mir schon klar. Aber wir m\u00fcs-\n\nsen hier an das appellieren, was wir in unserem Antrag \n\ngeschrieben haben, und der Adressat ist ganz klar: Sie sind \n\nes nicht! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, bitte. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde gern \n\nnach dieser sehr ideologischen Diskussion noch einmal auf \n\nden Grund von Kinderrechten zur\u00fcckkommen. Wir gehen \n\ndavon aus, dass Kinder eigene Grundrechte haben. Wir alle \n\nwissen, dass Kinder sich entwickelnde Wesen auf dem Weg \n\nzum 18. Lebensjahr sind und dass sie bis dahin andere Un-\n\nterst\u00fctzungs- und Begleitungsdinge brauchen, dass sie an-\n\nderes Geh\u00f6r brauchen. \n\nDas, was die AfD hier sehr sch\u00f6n in dem letzten Redebei-\n\ntrag transparent gemacht hat, ist, dass es Teile gibt, die \n\nAngst haben vor der Meinung von Kindern und Jugendli-\n\nchen, die Angst davor haben, dass sich Kinder und Jugend-\n\nliche vielleicht kritisch zu dem verhalten, was Eltern \n\nwollen, wo Eltern sie hinbringen wollen. Das macht noch \n\neinmal sehr sch\u00f6n deutlich, dass sich dieser Ansatz, dass \n\nKinder eigene Rechte haben und dass wir das ins Grundge-\n\nsetz bringen wollen, lohnt und dass das der richtige Weg \n\nist. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1705 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das war Frau \n\nAbg. Kuhfu\u00df. Jetzt \u00fcbergebe ich das Wort zur Beantwor-\n\ntung an Frau Abg. Jost. \n\nMartina Jost, AfD: Ja, Frau Kuhfu\u00df, Sie haben es jetzt \n\nselbst gesagt: Sie wollen die Entwicklung von Kindern be-\n\neinflussen, aber durch wen denn? Sagen Sie einmal, wer \n\ndas denn sein soll. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie sollen \n\nselbstbestimmt etwas tun d\u00fcrfen. Sie mit  \n\nIhrer Beeinflussung! Sie haben doch im Kopf  \n\neine Schere! Es geht um Selbstbestimmung,  \n\nKinder k\u00f6nnen selbst entscheiden.  \n\nIst das denn so schwierig?) \n\n\u2013 Nein, das ist nicht so schwierig. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Jost, fol-\n\ngen Sie bitte Ihrer Kurzintervention bis zum Ende. \n\n(Zuruf von der AfD: Das ist Quatsch, Herr \n\nGebhardt! \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: Schreien \n\nSie mich nicht an, ich bin nicht schwerh\u00f6rig!) \n\nMartina Jost, AfD: Ich kann schon selbst antworten. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Ich h\u00e4tte die Bitte, dass wir ein bisschen mehr \n\nRespekt voreinander haben. \n\n(Weitere Zurufe von der AfD und den LINKEN) \n\nFrau Jost, noch einmal, bitte. \n\nMartina Jost, AfD: Ich kenne mich ja gar nicht aus mit \n\ndem ganzen Kram, das wollte ich auch eigentlich gar nicht. \n\nIch kann auch googlen, das mache ich auch. Deshalb habe \n\nich auch das Wort \u201egruseln\u201c benutzt. Es gibt in den zwi-\n\nschen- oder zivilgesellschaftlichen Beratungen, wo Sie alle \n\nberaten werden, etwas, was von einem GR\u00dcNEN-Mitglied \n\nkommt, die einen Superblog schreibt, die sicher mit vielem \n\nvon Ihnen einverstanden ist, aber sie hat auch ihre Kritik, \n\ngenau diese Sachen. Da gibt es Rechtsanwaltskanzleien, \n\ndie Beratungen schreiben mit Titeln wie \u201eOnly Adults? \n\nGood Practices in Legal Gender Recognition for Youth\u201c. \n\nDas sind Minderj\u00e4hrige! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nBitte \u2026 sonst verstehe ich das nicht!) \n\nIch habe Ihnen extra eine Mappe gemacht, weil Sie ja im-\n\nmer Quellen haben wollen. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Homann \n\nhat auch eine Kurzintervention, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Kollegin, ich \n\nwollte gern noch einmal auf einen Punkt eingehen, der Sie \n\nganz offensichtlich ganz besonders st\u00f6rt. Das betrifft die \n\nFrage der Teilhabe und des Selbstbestimmungsrechts von \n\nKindern. Seit vielen Jahren und Jahrzehnten arbeiten wir in \n\nDeutschland mit dem Kinder- und Jugendhilfegesetz. Die-\n\nses enth\u00e4lt einen ganz wichtigen Satz, dort hei\u00dft es n\u00e4m-\n\nlich, dass Kinder und Jugendliche entsprechend ihrer \n\nEntwicklung an den sie betreffenden Entscheidungen be-\n\nteiligt werden m\u00fcssen. Kinder und Jugendliche sollen also, \n\nwenn sie dazu in der Lage sind, an Entscheidungen, die sie \n\nbetreffen, mitentscheiden. Wissen Sie: Dieser Paragraf hat \n\nnie irgendwelchen \u00c4rger gemacht, sondern er hat vor allem \n\neines gemacht \u2013 er hat ganz viele tolle Ideen f\u00fcr diese Ge-\n\nsellschaft erm\u00f6glicht. \n\nIch glaube, an dieser Stelle wird der Unterschied zwischen \n\nIhnen und uns sehr deutlich. Es geht nicht darum, die Kin-\n\nder zu beeinflussen, sondern es geht darum, den Kindern \n\nzu erm\u00f6glichen, uns und unsere gemeinsame Zukunft zu \n\nbeeinflussen. Diese positive Haltung gegen\u00fcber den Kin-\n\ndern ist der blanke Gegensatz gegen\u00fcber Ihrer Angst vor \n\nder Phantasie und der Herzlichkeit, die diese Kinder in \n\ndiese Gesellschaft mit einbringen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Jost, bitte. \n\nMartina Jost, AfD: Das sind nat\u00fcrlich wieder Argumente, \n\ndie gar nichts mit dem Grundgesetz zu tun haben. Das k\u00f6n-\n\nnen Sie doch alles tun! Sie haben selbst schon die Gesetz-\n\nlichkeiten daf\u00fcr genannt. Unsere Gerichte, unsere \n\nInstitutionen \u2013 wir k\u00f6nnen das alles auf einfachgesetzlicher \n\nBasis tun. Deswegen hindert man doch kein Kind daran, \n\nTeilhabe zu nehmen. Das gibt es doch alles schon. Warum \n\nalso die Grundgesetz\u00e4nderung? Das Grundgesetz \u2013 Sie ha-\n\nben geh\u00f6rt, welche verschiedene Abstufungen von Rechten \n\nes gibt; das sollte man beachten \u2013 ist ja kein Spielball. Wir \n\nhaben es heute schon einmal geh\u00f6rt: Es gibt wechselnde \n\nRegierungen. Wir sollten unser Grundgesetz hier sch\u00fctzen \n\nvor st\u00e4ndig neuen Angriffen und Forderungen. Das ist nicht \n\nnur die Meinung der AfD \u2013 es gibt auch andere Abgeord-\n\nnete, beispielsweise im Bundestag, und das nicht nur von \n\nder CDU. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Gibt es jetzt noch Redebedarf vonseiten der \n\nFraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich jetzt die \n\nStaatsregierung. Frau Staatsministerin Meier, bitte. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Kinder sind \n\nunsere Zukunft. Ich glaube, wir alle miteinander k\u00f6nnen \n\ndiesem Satz zustimmen. Ich habe nur manchmal den Ein-\n\ndruck, dass uns dieser Satz relativ einfach und leicht \u00fcber \n\ndie Lippen geht, ohne vielleicht wirklich dar\u00fcber nachzu-\n\ndenken, sodass man \u2013 jetzt vielleicht etwas zugespitzt \u2013 sa-\n\ngen k\u00f6nnte: Dieser Satz droht eine Floskel zu werden. \n\nWas hei\u00dft es denn, dass Kinder unsere Zukunft sind? Was \n\ndieser Satz eher nicht meint, ist, dass sie sp\u00e4ter nur unsere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1706 \n\nRenten bezahlen werden. \u201eKinder sind unsere Zukunft\u201c \n\nsollte doch vielmehr hei\u00dfen: Unser demokratisches Ge-\n\nmeinwesen hat dann eine gute Zukunft, wenn die Kinder \n\nund Jugendlichen von heute m\u00f6glichst schon jetzt, aber \n\nsp\u00e4testens als Erwachsene, Verantwortung \u00fcbernehmen \n\nund gestalten wollen. Der Satz bedeutet, dass unsere Ge-\n\nsellschaft auch in Zukunft frei, demokratisch und gerecht \n\nist, wenn unsere Kinder davon \u00fcberzeugt sind, dass Frei-\n\nheit, Demokratie und Gerechtigkeit erstrebenswert sind. \n\nWir k\u00f6nnen uns einer guten Zukunft sicher sein, wenn wir \n\nf\u00fcr diejenigen sorgen, die diese Zukunft gestalten wollen \u2013 \n\neben unsere Kinder. Das wiederum bedeutet, ihnen auch \n\nrechtliche Wertsch\u00e4tzung zu zollen. Um nichts weniger \n\ngeht es bei der Diskussion um die Aufnahme von Kinder-\n\nrechten ins Grundgesetz. \n\nWie begegnet unser Gemeinwesen Kindern? Welchen Stel-\n\nlenwert r\u00e4umt es ihnen ein? Welche Botschaften sendet es? \n\nUnser Grundgesetz enth\u00e4lt mehr als nur technische staats-\n\norganisationsrechtliche Bestimmungen, wie oft gew\u00e4hlt \n\nwird oder welche Einnahmen aus welchen Steuern wohin \n\nflie\u00dfen. Das Grundgesetz formuliert Werteentscheidungen \n\nf\u00fcr unsere Gesellschaft, f\u00fcr die Menschenw\u00fcrde, f\u00fcr Ge-\n\nschlechtergerechtigkeit, f\u00fcr die Gleichwertigkeit der Le-\n\nbensverh\u00e4ltnisse in der ganzen Republik. Der Text des \n\nGrundgesetzes zeigt, was nach einer breiten Mehrheit in \n\nunserem Land Verfassungsrang haben soll. Er zeigt, was in \n\nunserer Rechtsordnung Gewicht hat. Zu den G\u00fctern, die \n\nnach dem Grundgesetz Verfassungsrang haben, geh\u00f6rt das \n\nden Eltern zustehende Recht auf Kindererziehung sowie \n\ndie Aufgabe der staatlichen Gemeinschaft, m\u00f6gliche Kin-\n\ndeswohlgef\u00e4hrdung abzuwenden. \n\nEs ist meine feste \u00dcberzeugung, dass das Grundgesetz \n\nauch zum Ausdruck bringen soll, welche Bedeutung den \n\nRechten von Kindern in unserer Gesellschaft zukommt. \n\nKinder sind nicht nur Gegenstand elterlicher Erziehung, \n\nsondern sie genie\u00dfen auch eigenen Pers\u00f6nlichkeitsschutz \n\nund haben spezifische Bed\u00fcrfnisse. Das sollte auch das \n\nGrundgesetz nicht verschweigen. Kinderrechte im Grund-\n\ngesetz zu st\u00e4rken erscheint mir auch in der gegenw\u00e4rtigen \n\nSituation besonders wichtig. Gerade w\u00e4hrend der Pande-\n\nmie sind Kinder und Jugendliche in ihren Lebenswelten \n\nstark eingeschr\u00e4nkt. Seit mehr als einem Jahr stehen auch \n\nKinder- und Jugendangebote nur eingeschr\u00e4nkt und zum \n\nTeil gar nicht zur Verf\u00fcgung, weil sie geschlossen sind. \n\nViele Kinder und Jugendliche \u2013 das ist, so glaube ich, in \n\nden letzten Wochen, Monaten und Tagen noch einmal sehr \n\ndeutlich geworden \u2013 haben das Gef\u00fchl und den Eindruck, \n\ndass sie mit ihren Belangen nicht gesehen und nicht geh\u00f6rt \n\nwerden. \n\nWenn ich das anspreche, geht es mir nicht nur darum, dass \n\ndie Herausforderungen unserer Zeit \u2013 angefangen bei \n\nCorona, aber auch beim Thema Klima und Migration \u2013 wir \n\nhier vor Ort in Deutschland, in Sachsen, aber auch in inter-\n\nnationaler Partnerschaft bew\u00e4ltigen m\u00fcssen. Diese Partner-\n\nschaft setzt voraus, dass Deutschland zu seinem \n\nv\u00f6lkerrechtlichen Wort steht. Zu diesen v\u00f6lkerrechtlichen \n\nBedingungen geh\u00f6rt \u2013 wir haben es soeben vernommen \u2013 \n\ndie Kinderrechtskonvention der Vereinten Nationen, der \n\nDeutschland 1992 beigetreten ist. Es w\u00e4re ein gutes Zei-\n\nchen \u2013 nicht nur f\u00fcr die Kinder in unserem Land, sondern \n\nauch gegen\u00fcber unseren internationalen Partnern \u2013, Kin-\n\nderrechte auch im Verfassungstext sichtbar zu machen. \n\nNun gibt es, wie wir geh\u00f6rt haben, zwei m\u00f6gliche Rege-\n\nlungsoptionen f\u00fcr die \u00c4nderung des Grundgesetzes: Ent-\n\nweder man beschr\u00e4nkt sich darauf, allein die geltende \n\nVerfassungsrechtslage und die Rechtsprechung des Bun-\n\ndesverfassungsgerichts im Text des Grundgesetzes wieder-\n\nzugeben, oder man st\u00e4rkt Kinderrechte tats\u00e4chlich, schafft \n\nein umfassendes Beteiligungsrecht und regelt ein Recht auf \n\nF\u00f6rderung der Entwicklung der Kinder. Die Koalitions-\n\npartner in Berlin haben sich bislang nur darauf verst\u00e4ndi-\n\ngen k\u00f6nnen, die erste Variante zu w\u00e4hlen. Der derzeitige \n\nGesetzentwurf der Bundesregierung wiederholt lediglich \n\ndas, was ohnehin schon geltendes Verfassungsrecht ist \u2013 \n\nund das scheint mir in der Tat ungen\u00fcgend zu sein. \n\nEs bedarf keiner Verfassungs\u00e4nderung, wenn sie im Ergeb-\n\nnis verfassungsrechtlich bedeutungslos ist und an den der-\n\nzeitigen Rechten der Kinder nichts \u00e4ndert. Deswegen \n\nsetzen wir uns bei den Beratungen im Bundesrat daf\u00fcr ein, \n\nden Gesetzentwurf zu verbessern. Wir wollen, dass in Ar-\n\ntikel 6 des Grundgesetzes Kinder und ihre Rechte sichtbar \n\nwerden, dass das Erziehungsrecht der Eltern in den Kon-\n\ntext des Pers\u00f6nlichkeitsrechts der Kinder und deren wach-\n\nsender Selbstst\u00e4ndigkeit ger\u00fcckt wird, dass jedes Kind ein \n\nRecht auf seine Entwicklung hat, dass Kinder ein umfas-\n\nsendes Beteiligungsrecht entsprechend Alter und Reife er-\n\nhalten und dass Wille sowie Wohl des Kindes ma\u00dfgeblich \n\nzu ber\u00fccksichtigen sind. \n\nDie AfD hat hier in mehreren Reden ausgef\u00fchrt, dass die \n\nAufnahme von Kinderrechten ins Grundgesetz die Rechte \n\nder Eltern erheblich einschr\u00e4nken w\u00fcrde. Das scheint mir \n\nin der Tat etwas \u00fcbertrieben, denn das Erziehungsrecht der \n\nEltern hat sowohl nach dem Gesetzentwurf der Bundesre-\n\ngierung als auch nach den m\u00f6glichen Verbesserungen, die \n\nvon uns unterst\u00fctzt werden, weiterhin selbstverst\u00e4ndlich \n\nVerfassungsrang und stehen oben an. Ich bin davon \u00fcber-\n\nzeugt, dass unsere Gerichte in der Lage sein werden, die \n\nRechte der Kinder, die Pflichten der Eltern und die Auf-\n\ngabe des Staates auch unter einer neuen Verfassungsrechts-\n\nlage in einen vern\u00fcnftigen Ausgleich zu bringen. Was die \n\nEltern dagegen haben sollten, dass Kinder ein Recht auf \n\nF\u00f6rderung ihrer Entwicklung zugesagt bekommen und \n\nvom Staat bei Angelegenheiten beteiligt werden, die sie be-\n\ntreffen \u2013 das, meine sehr verehrten Damen und Herren, will \n\nsich mir beim besten Willen nicht erschlie\u00dfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\nvereinzelt bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten die Frau \n\nStaatsministerin. Wir kommen jetzt zum Schlusswort, das \n\ndie einreichende Fraktion der AfD hat. Herr Dr. Keiler, \n\nbitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1707 \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Frau Ministerin, Sie haben \n\nwirklich hervorragend ausgef\u00fchrt, warum unser Antrag ge-\n\nrade sinnvoll ist. Das war die ganze Palette dessen, warum \n\nwir der Meinung sind, dass es vollkommen \u00fcberfl\u00fcssig ist. \n\nIch muss auf meine Frage zur\u00fcckkommen, die in dieser \n\nKurzintervention stecken geblieben ist. Die Kinderrechts-\n\ncharta der UN kommt aus der Dritten Welt. So ist auch ihr \n\nhistorischer Aufbau. Darin geht es um Geschichten wie das \n\nWasserrecht etc. pp., Recht auf Wasser, Recht auf Nahrung. \n\nEs wird hier so getan, als ob wir in Deutschland einen Sta-\n\ntus h\u00e4tten wie in Schwarzafrika in den Neunzigerjahren. \n\nIch werde jetzt einmal etwas vorlesen, was auch in dieser \n\nCharta steht. UN-Kinderrechtscharta: \u201edas Recht auf eine \n\nFamilie, elterliche F\u00fcrsorge und ein sicheres Zuhause.\u201c Oh \n\nWunder! Dieses Kinderrecht ist transmittiert \u00fcber Arti-\n\nkel 59. Insofern ist Ihr Vorhaben vollkommen \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nDas ist eines der zehn elementaren Kinderrechte der UN-\n\nCharta \u2013 eines der elementaren Kinderrechte! \u2013, Recht auf \n\neine Familie. Deswegen ist es \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nEs ist nichts anderes, als das, was meine Kollegin Frau Jost \n\nsehr sch\u00f6n ausgef\u00fchrt hat \u2013Sie best\u00e4tigen es ja \u2013, dass Ein-\n\ngriffsm\u00f6glichkeiten in die Familien hinein gesucht werden \n\nsollen. \n\nIm Einzelfall, wenn das irgendwie schiefl\u00e4uft in Deutsch-\n\nland, dann haben wir jede M\u00f6glichkeit dieser Welt, \u00fcber \n\ndie Jugend\u00e4mter usw. einfachgesetzlich einzugreifen. Herr \n\nGebhardt, das funktioniert dann so. Es wird ein Amtsvor-\n\nmund bestellt und er k\u00fcmmert sich dann \u2013 allerdings unter \n\nder Ma\u00dfgabe des Kindeswohls und unter Ber\u00fccksichtigung \n\nder Interessenlage der Familien. \n\nEs ist \u00fcberfl\u00fcssig, es ist unn\u00f6tig, es ist wahrscheinlich so-\n\ngar ein R\u00fcckschritt hinter den Status, den wir jetzt haben. \n\nEs ist blanke Symbolpolitik und dar\u00fcber hinaus der Ver-\n\nsuch, in die Elternrechte einzugreifen. Deswegen bitte ich \n\num Zustimmung zu unserem Antrag.  \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten Da-\n\nmen und Herren! Nach dem Schlusswort stelle ich nun die \n\nDrucksache 7/5785 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Drucksache 7/5785 nicht \n\nbeschlossen worden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nNovellierung und Weiterentwicklung der F\u00f6rderrichtlinie \n\n\u201eJugendpauschale\u201c endlich umsetzen! \n\nDrucksache 7/3470, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, AfD, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Das Wort ergreift Frau Kollegin Gorskih f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! In \n\nunserem Antrag sowie dem dazugeh\u00f6rigen \u00c4nderungsan-\n\ntrag geht es um die Jugendpauschale f\u00fcr die Jugendarbeit \n\nin Landkreisen und Kommunen. \n\nWenn wir \u00fcber die Jugendpauschale reden, dann kommen \n\nwir nicht umhin, die drastischen K\u00fcrzungen unter der \n\nCDU- und FDP-Regierung im Jahr 2010 zu erw\u00e4hnen. Ei-\n\nnige werden jetzt die Augen rollen und sagen, K\u00fcrzungen \n\nim Jahr 2010? Das ist schon so lange her. Wir sollten jetzt \n\nnach vorne blicken. \n\nIch denke aber, es ist nicht so einfach. Ich finde, in der heu-\n\ntigen Coronakrise lassen sich auch einige Parallelen zu der \n\nDiskussion von damals erkennen. \n\nIch denke an das Interview mit Frau Ministerin K\u00f6pping \n\naus dem Oktober 2020, in dem Sie sich, Frau Ministerin \u2013 \n\nsie ist gerade nicht da \u2013, aus meiner Sicht v\u00f6llig zu Recht \n\nersch\u00fcttert dar\u00fcber zeigten, dass bei den Haushaltsver-\n\nhandlungen eine noch drastischere K\u00fcrzung als im Jahr \n\n2010 im Gespr\u00e4ch gewesen sei. \n\nIch denke, f\u00fcr viele, die die K\u00fcrzung vor zehn Jahren mit-\n\nbekommen haben, war das eine Art Retraumatisierung. \n\nViele waren anschlie\u00dfend froh dar\u00fcber, dass diese bef\u00fcrch-\n\ntete K\u00fcrzung zumindest auf den ersten Blick nicht kam und \n\ndie H\u00f6he der Jugendpauschale auf dem Niveau von 2019 \n\nund 2020 beibehalten wurde. \n\n(Zuruf von der CDU: Schwarzmalerei!) \n\nDas bedeutet aber nur auf den ersten Blick keine K\u00fcrzung. \n\nBeim zweiten Blick sieht es schon anders aus; dazu aber \n\nsp\u00e4ter. \n\nEine weitere Parallele: In der Debatte \u00fcber die K\u00fcrzung der \n\nJugendpauschale vor zehn Jahren wurde \u00fcber verheerende \n\nSignale an alle Heranwachsenden gesprochen, insbeson-\n\ndere in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen. Die Jugendlichen h\u00e4tten \n\neine doppelte Last zu tragen. Sie h\u00e4tten in Zukunft einen \n\nriesigen Schuldenberg abzutragen und seien auch heute, in \n\nihrer Jugend, von Einsparungen betroffen. \n\nGerade diese Diskussion \u00fcber Schulden, die die heutige Ju-\n\ngend vermeintlich abtragen m\u00fcsse, erinnert mich doch sehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1708 \n\nan unsere heutige Diskussion dar\u00fcber, was ein generatio-\n\nnengerechter Haushalt nun bedeutet: weniger Schulden in \n\nder Zukunft, daf\u00fcr aber Einsparungen im Hier und Jetzt, an \n\nallen Ecken und Enden, oder zus\u00e4tzliche Kreditaufnahme \n\nheute, damit man Investitionen in die Zukunft, in die \n\nK\u00f6pfe, in gesellschaftlich notwendige Bereiche t\u00e4tigen, \n\nkurz in ein lebenswertes Sachsen investieren kann? \n\nDamals hat man sich \u2013 vermeintlich im Namen k\u00fcnftiger \n\nGenerationen \u2013 daf\u00fcr entschieden, den Haushalt gesundzu-\n\nschrumpfen, die Betreuung dieser Generationen daf\u00fcr aber \n\nstr\u00e4flich zu vernachl\u00e4ssigen. Letzten Endes entlastete die \n\ndrastische K\u00fcrzung der Jugendpauschale von 14,30 Euro \n\nauf 10,40 Euro den Landeshaushalt nur um l\u00e4cherliche  \n\n4 bis 5 Millionen Euro in den Jahren 2010 und 2011. \n\nDer Schaden, den diese K\u00fcrzung damals angerichtet hat, \n\nwar jedoch so gro\u00df, dass wir die Auswirkungen noch bis \n\nheute sp\u00fcren, im Ausd\u00fcnnen, ja, im Ausbluten der Ange-\n\nbote der Jugendarbeit, in der seit Jahren r\u00fcckl\u00e4ufigen An-\n\nzahl der Einrichtungen, im Entstehen komplett wei\u00dfer \n\nFlecken auf der Landkarte der s\u00e4chsischen Jugendarbeit \n\nund in Hunderten bei den freien Tr\u00e4gern seitdem weggefal-\n\nlenen Stellen. \n\nSchon damals forderte DIE LINKE, die Jugendpauschale \n\nwieder anzuheben. Meine Vorg\u00e4nger(innen) haben sich \n\nhier im Parlament den Mund fusselig geredet und die Not-\n\nwendigkeit einer Erh\u00f6hung und Weiterentwicklung der Ju-\n\ngendpauschale betont. Diese Forderung k\u00f6nnen wir heute \n\ngenauso erneuern, was wir mit dem hier vorliegenden \u00c4n-\n\nderungsantrag auch tun. \n\nDamit Zeitsprung zur\u00fcck in die j\u00fcngste Vergangenheit, in \n\ndas Jahr 2020. Die langj\u00e4hrige Kritik an der unzureichen-\n\nden Finanzierung der Jugendarbeit aufgreifend, hat unsere \n\nFraktion einen Antrag eingereicht, in dem der Landtag und \n\ndie Staatsregierung aufgefordert werden, die Notwendig-\n\nkeit der Weiterentwicklung und Neuberechnung der Ju-\n\ngendpauschale anzuerkennen, um den unterschiedlichen \n\ndemografischen Entwicklungen im Freistaat gerecht zu \n\nwerden sowie auch gem\u00e4\u00df dem SGB VIII Kindern und Ju-\n\ngendlichen in Sachsen Angebote der Jugendarbeit ausrei-\n\nchend, rechtzeitig und bedarfsgerecht zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen. \n\nDie an der Pro-Kopf-Anzahl der jungen Menschen orien-\n\ntierte Berechnung der Jugendpauschale ist neben der v\u00f6llig \n\nunzureichenden H\u00f6he einer der gr\u00f6\u00dften Kritikpunkte; denn \n\nin die strukturschwachen, l\u00e4ndlichen Regionen in Sachsen, \n\nin denen es immer weniger junge Menschen gibt, kann auf-\n\ngrund der Pro-Kopf-Berechnung der Jugendpauschale nur \n\nwenig Geld flie\u00dfen. \n\nGanz grunds\u00e4tzlich bildet die ausschlie\u00dfliche Pro-Kopf-\n\nBerechnung der Jugendpauschale nur die Anzahl der Ju-\n\ngendlichen in einem Landkreis oder in einer kreisfreien \n\nStadt ab, nicht jedoch die tats\u00e4chlichen Bedarfe und Prob-\n\nlemlagen. \n\nDie in den vergangenen Jahren eingef\u00fchrte Notkr\u00fccke ei-\n\nnes Demografieausgleichs, wonach die eventuell verf\u00fcgba-\n\nren zus\u00e4tzlichen Mittel j\u00e4hrlich neu an die Landkreise mit \n\nder negativsten demografischen Entwicklung verteilt wer-\n\nden, kann weder f\u00fcr langfristige Planungssicherheit sorgen \n\nnoch die strukturell bedingten Defizite dauerhaft und nach-\n\nhaltig abfedern. \n\nEs bedarf sowohl f\u00fcr die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume als auch f\u00fcr die \n\nBallungszentren zus\u00e4tzlicher Steuerungselemente f\u00fcr ei-\n\nnen angemessenen Ausgleich strukturbedingter Defizite. \n\nAls M\u00f6glichkeit benennen wir in unserem Antrag deswe-\n\ngen einen Fl\u00e4chenkoeffizienten, der als zus\u00e4tzliches Krite-\n\nrium insbesondere in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen daf\u00fcr sorgen \n\nk\u00f6nnte, dass es dauerhaft zu keinem R\u00fcckgang der gew\u00e4hr-\n\nten Mittel in den Gebietsk\u00f6rperschaften kommt. \n\nIm \u00c4nderungsantrag, der Ihnen vorliegt, haben wir au\u00dfer-\n\ndem Kritik aus verschiedenen Anh\u00f6rungen, die im vergan-\n\ngenen halben Jahr stattgefunden haben, aufgegriffen, so \n\nzum Beispiel die Kritik aus der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung im \n\nHaushalts- und Finanzausschuss im Januar 2021. Wir ha-\n\nben die Kritik aus den zahlreichen Stellungnahmen des \n\nLandesjugendhilfeausschusses aufgegriffen. Wir haben \n\nden \u00c4nderungsantrag also an die Entwicklung im letzten \n\nhalben Jahr angepasst bzw. darauf reagiert. Wir haben auch \n\nzahlreiche Anregungen aus den Fachgremien aufgenom-\n\nmen, mit denen wir im Verlauf der vergangenen Monate \n\ndauerhaft im Gespr\u00e4ch waren. \n\nIm Dezember 2020 wurde nun deutlich, dass eine Erh\u00f6-\n\nhung und Weiterentwicklung der Jugendpauschale im \n\nHaushaltsplanentwurf entgegen den Versprechen im Koa-\n\nlitionsvertrag nicht vorgesehen ist. \n\nDas sorgte zu Recht f\u00fcr viel Kritik. \n\nJetzt schlage ich die Br\u00fccke zur\u00fcck zum Anfang meiner \n\nRede, als ich sagte, dass ein Haushaltsansatz, der auf dem \n\nalten Niveau der letzten Jahre bleibt, nur auf den ersten \n\nBlick keine K\u00fcrzung bedeutet, auf den zweiten allerdings \n\nschon. Ich beziehe mich hier auf die im Februar dieses Jah-\n\nres beschlossene Stellungnahme des Landesjugendhil-\n\nfeausschusses: \u201eDer gegen\u00fcber dem Vorjahr unver\u00e4nderte \n\nEtatansatz f\u00fchrt real zu einem R\u00fcckgang der operativen \n\nM\u00f6glichkeiten in den Kommunen, die nur durch einen h\u00f6-\n\nheren Eigenanteil der Landkreise und St\u00e4dte ausgeglichen \n\nwerden k\u00f6nnten. M\u00f6glichkeiten der Weiterentwicklung \n\nsind f\u00fcr den Landesjugendhilfeausschuss ebenso wenig er-\n\nkennbar wie die angek\u00fcndigte St\u00e4rkung der Leistungen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum.\u201c Das verdeutlicht: Ein gleichbleibender \n\nHaushaltsansatz bedeutet praktisch eine K\u00fcrzung. \n\nDabei ging es hier noch gar nicht um die Pandemiefolgen \n\nund alle damit einhergehenden Probleme f\u00fcr Kinder und \n\nJugendliche. Die Jugendpauschale m\u00fcsste eigentlich deut-\n\nlich aufgestockt werden und auch die Langzeitfolgen der \n\nPandemie ber\u00fccksichtigen, so zum Beispiel die vermehrten \n\nBeratungs- und Begleitungsbedarfe vor dem Hintergrund \n\nder psychischen Belastung in der Isolation. Sie k\u00f6nnen sich \n\nsicher sein, dass wir uns gerade mit Blick auf die H\u00f6he der \n\nJugendpauschale auch bei den Haushaltsverhandlungen \n\nsehr daf\u00fcr einsetzen werden, dass sie deutlich erh\u00f6ht wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1709 \n\nWie es scheint, d\u00fcrfen wir leider noch sehr lange auf die \n\nangek\u00fcndigte und auch dringend ben\u00f6tigte Weiterentwick-\n\nlung und Erh\u00f6hung der Jugendpauschale warten. Aber, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, wir LINKEN \n\nwollen Abhilfe schaffen. Sie haben heute die Chance, ge-\n\nwisserma\u00dfen f\u00fcr Ihren eigenen Koalitionsvertrag zu stim-\n\nmen, n\u00e4mlich f\u00fcr eine Weiterentwicklung und Erh\u00f6hung \n\nder Jugendpauschale zu votieren. Wir haben uns erlaubt, \n\nIhnen diese Aufgabe abzunehmen, und einen Vorschlag auf \n\nden Tisch gelegt. \n\nEs liegt also an Ihnen. Bitte stimmen Sie der Weiterent-\n\nwicklung und Erh\u00f6hung der Jugendpauschale zu. Stimmen \n\nSie bitte unserem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade f\u00fcr die \n\neinbringende Fraktion Frau Kollegin Gorskih. Jetzt m\u00fcssen \n\nwir erst einmal das Pult desinfizieren. Dann spricht zu uns \n\nHerr Kollege Dierks f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Bitte, Herr \n\nKollege. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich bin \n\ndankbar, dass wir heute \u00fcber das Thema Jugendpauschale \n\nund dar\u00fcber hinaus \u00fcber das Thema Jugendarbeit diskutie-\n\nren k\u00f6nnen, weil uns auch, aber nicht zuletzt die \n\nCoronakrise gezeigt hat, wie wichtig diese Strukturen sind, \n\num f\u00fcr Kinder und Jugendliche als Ansprechpartner zu fun-\n\ngieren, als Ort geh\u00f6rt zu werden. \n\nEine unl\u00e4ngst erschienene Studie der Bertelsmann Stiftung \n\nzeigt, dass die Zahl der Jugendlichen, die unter psychi-\n\nschen Belastungen leiden, durch die Coronakrise gestiegen \n\nist, dass das Gef\u00fchl, nicht geh\u00f6rt zu werden, durch die \n\nCoronakrise gestiegen ist. Deshalb ist es sicher ein guter \n\nZeitpunkt, \u00fcber die Anstrengungen der Regierungskoali-\n\ntion in diesem Bereich zu sprechen und noch einmal zu ver-\n\ndeutlichen, dass dieses Thema f\u00fcr uns hohe Priorit\u00e4t hat. \n\nFrau Gorskih, Sie haben zu Recht die Stellungnahme des \n\nLandesjugendhilfeausschusses angesprochen. Ich werde \n\njetzt nat\u00fcrlich nicht gegen die Stellungnahme sprechen, die \n\nich selbst mit verabschiedet habe. Aber ich will darauf ver-\n\nweisen, dass das, was Sie gesagt haben, sowohl zur letzten \n\nLegislaturperiode als auch mit Blick auf das zu Erwartende \n\ndoch leicht verk\u00fcrzt dargestellt wurde und sicher ein St\u00fcck \n\nweit in dem Duktus formuliert war, der der Opposition ei-\n\ngen ist, n\u00e4mlich zu formulieren, was die Regierung bzw. \n\ndie sie tragenden Fraktionen nicht tun. \n\nWir haben im Koalitionsvertrag verankert, dass wir eine \n\nstarke Tr\u00e4gerlandschaft im Bereich der Jugendarbeit wol-\n\nlen, dass wir die Jugendpauschale weiterentwickeln m\u00f6ch-\n\nten und dass wir sie vor allem mit dem Fokus auf den \n\nl\u00e4ndlichen Raum erh\u00f6hen wollen. Im Regierungsentwurf \u2013 \n\ndas wurde richtigerweise formuliert \u2013 findet sich das nicht \n\nwieder. Aber wir befinden uns mitten in den parlamentari-\n\nschen Beratungen zum Haushalt. Ich kann an dieser Stelle \n\nschon einmal sagen, dass wir nat\u00fcrlich als regierungstra-\n\ngende Fraktionen einen Fokus auf diese Fragestellung ge-\n\nlegt haben. Ich glaube aber, dass wir uns hinsichtlich der \n\nWeiterentwicklung der F\u00f6rderrichtlinie Jugendpauschale \n\ndar\u00fcber im Klaren sein m\u00fcssen, dass nicht nur der schieren \n\nZahl von Jugendlichen im Landkreis, sondern eben auch \n\nden entsprechenden Gr\u00f6\u00dfenverh\u00e4ltnissen bzw. der Frage-\n\nstellung eines nicht zwingend geringeren Bedarfes auf-\n\ngrund weniger Jugendlicher Rechnung getragen werden \n\nmuss. Deshalb halte ich den Landesjugendhilfeausschuss \n\nf\u00fcr den richtigen Ort, eine solche Debatte in diesem, aber \n\nauch im n\u00e4chsten Jahr zu f\u00fchren, um eine sachgerechte und \n\nin die Zukunft tragende L\u00f6sung zu formulieren, die \u00fcber \n\ndas hinausgeht, was wir bereits haben, n\u00e4mlich den ent-\n\nsprechenden Demografiefaktor in der F\u00f6rderrichtlinie Ju-\n\ngendpauschale. \n\nWas das Thema Dynamisierung angeht, bin ich offen ge-\n\nstanden etwas skeptisch. So w\u00fcnschenswert es w\u00e4re, dass \n\nwir Leistungen dynamisieren, so ist es nat\u00fcrlich so, dass \n\nwir mit Blick auf die Einnahmensituation nicht jede noch \n\nso wichtige und richtige Leistung dynamisieren k\u00f6nnen. \n\nIch finde es richtig, dass wir in den letzten Jahren den Fo-\n\nkus auf die Jugendpauschale, aber auch auf andere Berei-\n\nche der Jugendhilfe gelegt haben. Wir haben zum einen die \n\nJugendpauschale schon in der letzten Legislaturperiode um \n\neine Million Euro im Haushalt erh\u00f6ht. Wir haben aber auch \n\nin der letzten Legislaturperiode mit der Kopplung des Lan-\n\ndesprogramms Schulsozialarbeit auf die komplette Abru-\n\nfung des Betrags der Jugendpauschale, glaube ich, ein sehr \n\ndeutliches Signal gesetzt, dass wir die Kommunen in ihrer \n\norigin\u00e4ren Aufgabe der Ausfinanzierung der Jugendhilfe \n\naktiv unterst\u00fctzen wollen und hier einen wesentlichen \n\nSchwerpunkt unserer Arbeit sehen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nInsofern bin ich mir relativ sicher, dass wir mit Blick auf \n\ndas laufende Haushaltsverfahren gemeinsam noch freudi-\n\ngere Momente erleben werden als mit dem, was Sie gerade \n\nformuliert haben, Frau Kollegin Gorskih. Das Thema Ju-\n\ngendpauschale liegt uns in den Koalitionsfraktionen \u2013 und \n\nwie ich gerade geh\u00f6rt habe, auch dar\u00fcber hinaus \u2013 sehr am \n\nHerzen. \n\nWir wollen die Jugendarbeit in der Fl\u00e4che st\u00e4rken, weil wir \n\nwissen, dass das eine Sache ist, die junge Menschen bef\u00e4-\n\nhigt, in Gemeinschaft zu leben, demokratische Erfahrun-\n\ngen zu machen, Ansprechpartner zu finden, wenn das \n\nm\u00f6glicherweise aufgrund der sozialen oder der famili\u00e4ren \n\nVerh\u00e4ltnisse so nicht gegeben ist. \n\nDeshalb bin ich mir sicher, dass wir diese Debatte in den \n\nn\u00e4chsten Monaten miteinander vertiefen werden, nicht zu-\n\nletzt im Landesjugendhilfeausschuss. Ich freue mich da-\n\nrauf sehr. Ich m\u00f6chte aber an dieser Stelle sagen, dass wir \n\nden Antrag ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1710 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nDierks \u2013 er sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion \u2013 wird jetzt Frau \n\nKollegen Schwietzer folgen. Sie wird f\u00fcr die AfD spre-\n\nchen. \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Die Linksfraktion m\u00f6chte mit \n\ndem vorliegenden Antrag die F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Jugend-\n\npauschale erh\u00f6hen. Erst einmal ist das positiv zu bewerten. \n\nAuch wir haben im Zuge der Verhandlungen der letzten \n\nbeiden Doppelhaushalte jeweils die Erh\u00f6hung dieser Mittel \n\nin der Grundpauschale von 12,40 Euro auf 15,00 Euro ge-\n\nfordert. Sie von der Linksfraktion haben unser Vorhaben \n\nnicht unterst\u00fctzt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein!) \n\nKomisch. In diesem Sinne ist die Debatte, die Sie heute \n\nf\u00fchren, mehr als unehrlich, weil Sie lieber ein Vorhaben \n\nscheitern lassen als mit der AfD abzustimmen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das stimmt! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nMachen Sie mal wieder Politik f\u00fcr und im Interesse der \n\nB\u00fcrger und beenden Sie Ihren ideologischen Graben-\n\nkampf. Sie sehen, wir stimmen in der Grundausrichtung Ih-\n\nres Antrages \u00fcberein. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie w\u00fcrden f\u00fcr die linksautonomen  \n\nVereine zustimmen? Das ist etwas Neues! \u2013  \n\nHenning Homann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage, Frau Kollegin? \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Nein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es ist keine Zwischen-\n\nfrage zugelassen. \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Ich kann aus pers\u00f6nlicher Erfah-\n\nrung sagen, dass Angebote f\u00fcr Kinder und Jugendliche  \n\neinen wichtigen Beitrag zur Alltagsbew\u00e4ltigung und Frei-\n\nzeitgestaltung leisten k\u00f6nnen, weil neben den schulischen \n\nAngeboten in den Vereinen soziale Kompetenzen geb\u00fcn-\n\ndelt und weiter ausgepr\u00e4gt werden k\u00f6nnen. Mit diesen wird \n\nneben dem Familiendasein eine Art Entlastung von prek\u00e4-\n\nren Familienverh\u00e4ltnissen zum Nutzen des Kindes oder Ju-\n\ngendlichen erreicht. Neben der Schule sollte diese \n\nFreizeitgestaltung politisch neutral erfolgen. Darauf sollte \n\nbesonderes Augenmerk gelegt werden. \n\nEbenso braucht es eine kontinuierliche und in ihrer H\u00f6he \n\nangemessene F\u00f6rderung von Angeboten f\u00fcr Kinder, Ju-\n\ngendliche und junge Erwachsene, die den tats\u00e4chlichen Be-\n\ndarfen vor Ort entspricht. Dass es hier gerade die \n\nl\u00e4ndlichen Kommunen in der Vergangenheit schwer hatten, \n\ngenau dieses Angebotsnetz bedarfsgerecht vorzuhalten, ist \n\nseit Jahren kein Geheimnis; auch der letzte S\u00e4chsische Kin-\n\nder- und Jugendbericht von 2018 wies darauf hin. Der An-\n\nteil der Kinder und Jugendlichen an der s\u00e4chsischen \n\nGesamtbev\u00f6lkerung ist r\u00fcckl\u00e4ufig; das wissen wir wohl \n\nalle hier in diesem Raum. Besonders hoch sind die R\u00fcck-\n\ng\u00e4nge bei jungen Erwachsenen im Alter von 20 bis 27 Jah-\n\nren. \n\nAuch bekannt ist, dass es im l\u00e4ndlichen Raum noch schlim-\n\nmer aussieht. Jugendliche ziehen zur Ausbildung oder zum \n\nStudium aus dem l\u00e4ndlichen Raum weg. Auch weil die Le-\n\nbensbedingungen dort attraktiver sind, ziehen sie in die \n\nSt\u00e4dte. Sie bleiben dann nat\u00fcrlich dort und kehren nicht \n\nwieder zur\u00fcck. Letztlich sind auch die Arbeitspl\u00e4tze in den \n\nl\u00e4ndlichen Regionen Mangelware. In der Folge f\u00fchrt dies \n\nzu weiteren Problemen, weil Familien auseinandergerissen \n\nwerden und famili\u00e4re Hilfs- und Unterst\u00fctzungsstrukturen \n\nnicht mehr existieren. Dies stellt die B\u00fcrger und den Frei-\n\nstaat bei der Betreuung und Erziehung der Kinder oder bei \n\nder Pflege \u00e4lterer Menschen vor enorme Herausforderun-\n\ngen. \n\nEs braucht also eine Steigerung der Attraktivit\u00e4t der l\u00e4nd-\n\nlichen R\u00e4ume, um diesen demografischen Tendenzen ent-\n\ngegenzuwirken. Hierzu z\u00e4hlt auch, dass gen\u00fcgend \n\npassende und attraktive Angebote f\u00fcr Kinder und Jugend-\n\nliche gemacht werden k\u00f6nnen. Das ist nat\u00fcrlich nur ein \n\nkleiner, aber wichtiger Baustein zur St\u00e4rkung der l\u00e4ndli-\n\nchen R\u00e4ume. Um dies zu gew\u00e4hrleisten, braucht es ausrei-\n\nchend Mittel, damit haben Sie v\u00f6llig recht. Sie wissen: \n\nOhne Moos nix los. \n\nNun, es ist einleuchtend, dass es in st\u00e4dtischen Regionen \n\nmit einer h\u00f6heren Bev\u00f6lkerungsdichte auch mehr Kinder \n\nund Jugendliche gibt, zum Beispiel in Leipzig. Dort kann \n\nnat\u00fcrlich eine Vielzahl von Angeboten vorgehalten wer-\n\nden. Im l\u00e4ndlichen Raum kann man schon froh sein, wenn \n\nes \u00fcberhaupt wohnortnahe Angebote gibt. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Na, na, na, na, na!) \n\nDaher ist nat\u00fcrlich ein Demografieausgleich f\u00fcr l\u00e4ndliche \n\nRegionen, so wie es der Antrag fordert, sehr sinnvoll. Was \n\nSie v\u00f6llig au\u00dfer Acht gelassen haben, liebe Linksfraktion, \n\nist, dass es diesen l\u00e4ngst gibt. Sie haben von der Kommu-\n\nnalpauschalenverordnung wahrscheinlich erst durch die \n\nStellungnahme der Staatsregierung zu Ihrem Antrag erfah-\n\nren; denn die Jugendpauschale wird schon seit Jahren hier-\n\n\u00fcber ausgereicht. Liebe Linksfraktion, dies ging \n\nanscheinend an Ihnen v\u00f6llig vorbei. Darin hei\u00dft es in \u00a7 3 \n\nAbs. 4, dass die zus\u00e4tzlichen Haushaltsmittel, die \u00fcber die \n\nGrundpauschale von 12,40 Euro hinaus zur Verf\u00fcgung ste-\n\nhen, nach Demografie verteilt werden. Der Landkreis mit \n\nung\u00fcnstiger demografischer Situation profitiert am meis-\n\nten. So erhielt zum Beispiel das Vogtland von den 1,8 Mil-\n\nlionen Euro zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung stehende Mittel in \n\nH\u00f6he von 260 000 Euro, Leipzig aber nur 20 000 Euro. \n\nLeipzig hat aber fast viermal so viele Kinder und Jugend-\n\nliche wie das Vogtland. \n\nWarum es eine Neukonzeption des Demografieausgleichs \n\nbraucht, erschlie\u00dft sich uns nicht. Sie m\u00fcssten hierzu schon \n\nsagen, warum der bisherige nicht zielf\u00fchrend ist und nicht \n\nausreicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1711 \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nOder wollen Sie vielleicht mehr Geld f\u00fcr Leipzig? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Connewitz!) \n\nW\u00fcrden Sie diese Analyse vornehmen, k\u00f6nnten Sie dem \n\nLandtag diesbez\u00fcglich auch konkrete Vorschl\u00e4ge machen, \n\nstatt eine pauschale Forderung nach mehr Geld f\u00fcr l\u00e4ndli-\n\nche Regionen in den Raum zu stellen. \n\n(Zuruf der Abg. Antonia Mertsching, DIE LINKE) \n\nUnd weil Sie sich mit Ihrem Antrag und Ihrer oberfl\u00e4chli-\n\nchen Situationsanalyse so richtig in eine Sackgasse ma-\n\nn\u00f6vriert haben, wollen Sie den Antrag noch mit Ihrem \n\n\u00c4nderungsantrag retten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nOh je! Der ist aber genauso schlecht gemacht wie der Aus-\n\ngangsantrag. Mit Ihrem \u00c4nderungsantrag wollen Sie jetzt \n\nn\u00e4mlich gleich die komplette F\u00f6rderung umkrempeln und \n\ngesetzlich verankern sowie die F\u00f6rderrichtlinie Jugendpau-\n\nschale komplett novellieren. Hierzu m\u00f6chte ich Sie fragen, \n\nob Ihnen dabei in den Sinn gekommen ist, dass die Mittel-\n\nverteilung vielleicht nicht allein st\u00e4rker nach demografi-\n\nschen Kriterien erfolgen sollte, sondern auch st\u00e4rker \n\ntats\u00e4chliche Problemlagen ber\u00fccksichtigt werden sollten. \n\nUnserer Meinung nach m\u00fcssen auch mehr Mittel in sozia-\n\nlen Brennpunkten ankommen. Das sind zum Beispiel von \n\nArmut gepr\u00e4gte Sozialr\u00e4ume. Soziale Brennpunkte entste-\n\nhen auch durch die von der Linksfraktion gest\u00fctzte unge-\n\nregelte Massenmigration. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nSpannungen bleiben nat\u00fcrlich auch bei den Jugendlichen \n\nnicht au\u00dfen vor. Auch hier braucht es in den Sozialr\u00e4umen \n\nspezifische Angebote, mit denen diesen Problematiken be-\n\ngegnet werden kann und muss. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ihr  \n\nstreicht doch immer alles im Haushalt! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDiese Brennpunkte sind aber finanziell bei Ihnen nicht zu \n\nfinden \u2013 in l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Kreisen nicht und in den \n\nSt\u00e4dten auch nicht. Diesen Aspekt blendet Ihr Antrag v\u00f6l-\n\nlig aus, und er greift daher viel zu kurz. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nSchon 2015 hat dies der S\u00e4chsische Rechnungshof  \n\nkritisiert und kam zu dem Ergebnis \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer \n\nderzeitige F\u00f6rderpreis sichert nicht immer die zweckent-\n\nsprechende Verwendung der Jugendpauschale.\u201c \u2013 Na, wo \n\nsind denn da die Gelder hingegangen? \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\n\u201eDie F\u00f6rderrichtlinie Jugendpauschale muss novelliert \n\nwerden.\u201c Der Pro-Kopf-Berechnungsmodus f\u00fcr die Aus-\n\nreichung der Jugendpauschale sei demnach nicht zielf\u00fch-\n\nrend. Spezifische Problemlagen, wie ich sie gerade genannt \n\nhabe, bleiben so unber\u00fccksichtigt, soweit es die \u00f6rtliche Ju-\n\ngendhilfeplanung nicht vorsieht. Der Freistaat hat aber ge-\n\nm\u00e4\u00df \u00a7 82 Abs. 2 SGB VIII einen Steuerungsauftrag: Er \n\nmuss darauf hinwirken, dass gleichm\u00e4\u00dfig in allen Regio-\n\nnen Angebote verwirklicht werden. \n\nEs geht also um die Gew\u00e4hrleistung gleichwertiger Le-\n\nbensverh\u00e4ltnisse in allen Regionen, seien es l\u00e4ndliche oder \n\nst\u00e4dtische Regionen sowie Regionen mit speziellen Prob-\n\nlemlagen, die Sie au\u00dfen vor gelassen haben. Hierzu seien \n\ndie Kohleregion Lausitz, aber auch das Vogtland oder das \n\nErzgebirge beispielhaft genannt. Es hat aber keine Novel-\n\nlierung der Mittelvergabe stattgefunden, und die Staatsre-\n\ngierung sowie die regierungstragenden Fraktionen haben \n\nseither keine Anstalten gemacht, diese Novellierung vorzu-\n\nnehmen. Aber wie bereits gesagt wurde, wird dies ja ge-\n\nschehen. \n\nEs braucht hierzu aber weit mehr als die in Ihrem Antrag, \n\nwerte LINKE, geforderten Auftr\u00e4ge zur Novellierung der \n\nRichtlinie. Es braucht konkrete Ideen zur Umsetzung der \n\ngesetzten Ziele. Diese liefert Ihr Antrag aber nicht, und wir \n\nwerden mit Ihrem Antrag kein St\u00fcck weiterkommen. Da \n\nwir aber grunds\u00e4tzlich die Probleme anerkennen, die Ihr \n\nAntrag anspricht, werden wir uns zu Ihrem Antrag enthal-\n\nten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nsprach gerade Frau Kollegin Schwietzer. Frau Kollegin, ich \n\ndarf Sie darauf hinweisen, dass es guter parlamentarischer \n\nBrauch ist, dass man den sitzungsleitenden Pr\u00e4sidenten \n\nund die Kolleginnen und Kollegen anspricht \u2013 f\u00fcr das \n\nn\u00e4chste Mal. \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Ja. Das habe ich vergessen. Ent-\n\nschuldigung! \n\n(Vereinzelt Heiterkeit) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes kommen \n\ndie B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN zum Zuge. Das Wort ergreift \n\nFrau Kollegin Kuhfu\u00df. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Es ist mir ein be-\n\nsonderes Vergn\u00fcgen, das Pr\u00e4sidium zu begr\u00fc\u00dfen. Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Im Allgemeinen gr\u00fc\u00dfen \n\nwir den sitzungsleitenden Pr\u00e4sidenten, Frau Kollegin, \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nund die Kolleginnen und Kollegen. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nKolleg(inn)en! Ich erlaube mir ein wenig Kreativit\u00e4t. Ich \n\nbin immer etwas verwirrt: Kolleginnen mit gro\u00dfem \u201eI\u201c  \n\noder mit Doppelpunkt und kleinem \u201ei\u201c dann und weiter? \u2013 \n\nAber Sie halten das aus. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1712 \n\nIch bin immer etwas verwirrt, wenn ich nach Frau  \n\nSchwietzer nach vorn kommen muss. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nIch finde es beeindruckend, wie man eine F\u00f6rderlogik der \n\nJugendpauschale in einen Topf mit pflegenden Angeh\u00f6ri-\n\ngen, einem tradiertem Familienbild und links-gr\u00fcner ver-\n\nsiffter Jugendarbeit bringt. \n\nLassen Sie mich deshalb noch ein paar Worte zu dieser  \n\nJugendpauschaule in ihrer Systematik verlieren. Diese \n\nwunderbaren jungen Menschen, die wir eben schon andis-\n\nkutiert haben, denen zwei Drittel dieses Hauses eine gro\u00dfe \n\nSelbstbestimmtheit zutraut, haben besondere Rechte. Diese \n\nbesonderen Rechte sind im Kinder- und Jugendhilfegesetz \n\n\u2013 auch ein wirklich zauberhaftes Gesetz, das sich gerade in \n\neiner Grundinventur auf Bundesebene befindet \u2013 festge-\n\nschrieben. In diesem Gesetz steht, dass alle Kinder und  \n\nJugendlichen einen Zugang zu Kinder- und Jugendarbeit \n\nund auch zu Jugendverbandsarbeit haben m\u00fcssen. \n\nEs ist also kein kommunales Wunschkonzert, ob es Bau-\n\nspielpl\u00e4tze, Jugendzentren oder M\u00e4dchentreffs gibt, son-\n\ndern es ist eine unbestimmte, aber dennoch rechtlich \n\nverpflichtende Leistung. Das kostet allen Gebietsk\u00f6rper-\n\nschaften eine Menge Geld. In den letzten Jahren waren das \n\ncirca 12 Millionen Euro, was in den Gebietsk\u00f6rperschaften \n\ndaf\u00fcr ausgegeben worden ist. Die Kommunen finanzieren \n\ndas; die eine Kommune ist gro\u00dfz\u00fcgiger, die andere Kom-\n\nmune eher sparsamer. \n\nWas finanzieren sie denn mit dieser Architektur? Sie finan-\n\nzieren die Jugendarbeit und die Jugendverbandsarbeit, die \n\nJugendsozialarbeit, den erzieherischen Kinder- und Ju-\n\ngendschutz, die Jugendgerichtshilfe \u2013 sie greift, wenn der \n\njunge Mensch in Konflikt mit dem Gesetz ger\u00e4t \u2013 und die \n\nFamilienbildung. Diese F\u00f6rderung funktioniert nach einem \n\nsehr einfachen Prinzip: F\u00fcr jeden Taler, den der Landkreis \n\noder die Stadt zur Verf\u00fcgung stellt, legt der Freistaat noch \n\neinen Taler drauf. Oder, um es mit Zahlen auszudr\u00fccken: \n\n12,40 Euro muss die Kommune pro unter 27-J\u00e4hrigen ein-\n\nzahlen, damit das Land das Ganze verdoppelt. \n\nWeiterhin er\u00f6ffnet diese F\u00f6rderlogik den Landkreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten das Tor zur Schulsozialarbeit. Dass die-\n\nser Mechanismus sinnvoll und notwendig ist, zeigt sich mit \n\njedem Haushaltsplan, der in den Gebietsk\u00f6rperschaften \n\naufgestellt wird. Immer, wenn die Kassen sich leeren, geht \n\nder Blick des kritischen K\u00e4mmerers in Richtung der soge-\n\nnannten freiwilligen Jugendhilfe, und es stellt sich die \n\nFrage: Braucht das noch einer oder kann das weg? \n\nDort, wo der Jugendhilfeausschuss nicht stark genug und \n\nauch juristisch nicht gut aufgestellt ist, wird den Leistungs-\n\ntr\u00e4gern schnell bange. Die Jugendpauschale garantiert \n\ndann zumindest hier eine Mindestausstattung. \n\nZu den Kernpunkten des Antrages der LINKEN, den ich \n\nim Gegensatz zu meiner Vorrednerin f\u00fcr sehr durchdacht \n\nhalte: Ja, es bedarf einer Bedarfsermittlung, um genau zu \n\nwissen, was vor Ort gebraucht wird. Als Land k\u00f6nnen wir \n\ndas nicht bestimmen. \n\nBei der Definition von Bedarfen, auch von Mindestbedar-\n\nfen beim Personal und \u00c4hnlichen, m\u00fcssen wir uns auf die \n\nkommunale Selbstverwaltung verlassen, denn die dortigen \n\n\u00f6ffentlichen Jugendhilfeaussch\u00fcsse stellen eine Jugendhil-\n\nfeplanung auf und das ist unsere Grundlage. \n\nIch kann der Idee von verpflichtenden landesweiten Fach-\n\nstandards und Qualit\u00e4tsrahmen wirklich etwas abgewin-\n\nnen. Aber in demselben Bild sehe ich B\u00fcrgermeister \u2013 es \n\ngibt nur m\u00e4nnliche \u2013 und Landr\u00e4te \u2013 gibt es auch nur m\u00e4nn-\n\nliche \u2013, die sich einmischen und es auch rechtlich gut be-\n\ngr\u00fcnden k\u00f6nnen, dass wir dabei nicht so viel mitzureden \n\nhaben. \n\nIch sehe weiterhin, dass die Kosten dynamisch steigen, \n\nweil wir eine tarifgebundene Bezahlung wollen und Be-\n\ntriebskosten auch in der Jugendhilfe anfallen. Auch hier \n\nkann ich der Analyse des Antrages der LINKEN nur zu-\n\nstimmen. Wir haben aber einen anderen L\u00f6sungsansatz und \n\nmachen uns gerade im laufenden Doppelhaushalt f\u00fcr eine \n\ndeutliche Erh\u00f6hung der Pauschale stark. Ja, es braucht \n\nklare fachliche Kriterien und eine Definition von Min-\n\ndestangeboten, damit diese furchtbar selbstbestimmten und \n\nliebenswerten jungen Menschen eine Info haben, wie sie \n\n\u00fcberhaupt zu ihrem Angebot kommen. \n\nIch kann dem Ziel also ebenfalls zustimmen, aber das l\u00e4sst \n\nsich nicht anordnen. Wir sehen, wenn wir auch nur andeu-\n\nten, dass wir die Jugendpauschale erh\u00f6hen wollen, dass das \n\neinige Landkreise \u00fcberhaupt nicht gut finden, weil sie sich \n\nder finanziellen Mehrbelastung \u2013 Sie erinnern sich an das \n\nTaler-Taler-Prinzip \u2013 nicht gewachsen sehen. Es l\u00e4sst sich \n\nnicht anweisen, sondern nur gemeinsam moderieren. \n\nIm Gegensatz zu der Systematik, die meine Vorrednerin \n\ndargestellt hat, gibt es hier seit vielen Jahren Prozesse, bei \n\ndenen man sich gemeinsam auf den Weg gemacht hat. Das \n\nGanze findet im sogenannten Landesjugendhilfeausschuss \n\nstatt \u2013 das ist vielleicht auf der rechten Seite nicht ganz so \n\nbekannt, aber dort sitzt auch ein Vertreter der AfD, zumin-\n\ndest gelegentlich \u2013, und dort gab es schon mehrere Auf-\n\nschl\u00e4ge, diese Systematik zu verbessern. Wir werden uns \n\nauch jetzt wieder auf den Weg machen, diese Systematik \n\nzu verbessern. \n\nJa, es braucht auch, wie hier im Antrag der LINKEN deut-\n\nlich gemacht, finanzielle Anreize f\u00fcr die wachsenden \n\nSt\u00e4dte \u2013 das sind haupts\u00e4chlich Leipzig und Dresden \u2013, um \n\nmehr Spielraum zu haben. Es braucht aber auch eine finan-\n\nzielle Sicherheit f\u00fcr die Landkreise, die von Jahr zu Jahr \n\nweniger unter 27-J\u00e4hrige, aber trotzdem nicht weniger \n\nAufwendungen mit denen haben. \n\nLast but not least: Ich stimme auch v\u00f6llig zu und m\u00f6chte \n\nan der Stelle gerne daf\u00fcr werben, dass wir im Haushaltsbe-\n\ngleitgesetz diese \u2013 ich habe es letztens so freundlich for-\n\nmuliert \u2013 \u201eGastgeberschaft\u201c der Jugendpauschale in \n\nkommunaler Eigenverantwortung aufheben und diese \n\nRichtlinie wieder zur\u00fcck in die KSV schicken, um eine ge-\n\nwisse Steuerung zu haben. \n\nKurzum: Wir sind uns im Ziel einig. Ich danke den LIN-\n\nKEN sehr f\u00fcr diesen Antrag und auch daf\u00fcr, dass wir das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1713 \n\nThema Jugend noch einmal positiv besetzen konnten. Wir \n\nwerden dem Antrag aber nicht zustimmen, weil wir einen \n\nanderen Weg gehen werden. \n\n(Lachen bei den LINKEN \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ach Mensch!  \n\nWollen wir nicht mal klatschen? \u2013 Beifall bei  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nHenning Homann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Kollegin  \n\nKuhfu\u00df folgt jetzt \u2013 \u2013 Kollege Homann, wollen Sie eine \n\nKurzintervention machen? \n\nHenning Homann, SPD: Ich bin als N\u00e4chster dran. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Entschuldigung; h\u00e4tte ja \n\nsein k\u00f6nnen. \u2013 Jetzt ist Kollege Homann hier am Pult. Wir \n\nhaben zuvor ein bisschen ges\u00e4ubert. \n\nHenning Homann, SPD: Das war eine kluge \u00dcberbr\u00fc-\n\nckung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie h\u00e4tten die Gelegen-\n\nheit gehabt. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Der  \n\nPr\u00e4sident wollte dir Redezeit verschaffen;  \n\ndie ist ja bei der SPD immer knapp!) \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Thema Ju-\n\ngendpauschale steht zu Recht auf der Tagesordnung; denn \n\nes ist tats\u00e4chlich ein Projekt, das wir uns in den n\u00e4chsten \n\nJahren vorgenommen haben, um noch einmal zu schauen, \n\nwie wir als Freistaat die Kinder- und Jugendarbeit, die in \n\nkommunaler Verantwortung liegt und es auch bleiben soll, \n\nbesser unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\nWir haben in den letzten Jahren einen starken Weg be-\n\nschritten. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass wir in Sachsen ein \n\ngro\u00dfes Landesprogramm f\u00fcr Schulsozialarbeit bekommen. \n\nWir haben daf\u00fcr gesorgt, dass es eine Servicestelle f\u00fcr Kin-\n\nder- und Jugendbeteiligung gibt. Wir haben die kommuna-\n\nlen Gesetze ge\u00e4ndert, um Kinder- und Jugendbestimmung \n\nzu st\u00e4rken. Wir haben mehr Geld f\u00fcr die Jugendverbands-\n\narbeit ausgegeben, und wir haben auch schon erste Schritte \n\nbez\u00fcglich der Jugendpauschale gemacht. Wir wissen, dass \n\ndie meisten Kinder und Jugendlichen in ihren St\u00e4dten und \n\nGemeinden unterwegs sind und es darum geht, f\u00fcr die jun-\n\ngen Menschen dort Angebote zu unterbreiten, die sie bei \n\nProblemen unterst\u00fctzen, vor allem aber ihre Talente f\u00f6r-\n\ndern. \n\nJetzt befinden wir uns in einer Pandemie-Situation. Ich will \n\nan dieser Stelle \u2013 weil manche schon die Bef\u00fcrchtung ge-\n\n\u00e4u\u00dfert bzw. geunkt haben \u2013 auch sagen, dass wir als Koa-\n\nlition Wort gehalten haben. Es gibt keine K\u00fcrzungen bei \n\nder Kinder- und Jugendarbeit in Sachsen. Das ist ein wich-\n\ntiges Signal, dass dieser Sozialstaat besonders in der Krise \n\nfunktioniert und vor allem f\u00fcr jene funktioniert, die am \n\ndringendsten unsere Unterst\u00fctzung brauchen, und das sind \n\nnun einmal die Kinder und Jugendlichen, meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nIch w\u00fcrde gerne mit einer Legende aufr\u00e4umen, die die Kol-\n\nlegin der AfD hier erz\u00e4hlt hat. Zur Jugendpauschale: Wenn \n\nSie genau hinh\u00f6ren und vielleicht auch noch einmal lesen \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nZuh\u00f6ren und verstehen!) \n\n\u2013 und zuh\u00f6ren und verstehen! \u2013, dann werden Sie merken, \n\ndass wir zwar einen Betrag von derzeit 12,40 Euro pro jun-\n\ngen Menschen an die kommunale Ebene geben, aber es so \n\netwas wie einen Demografie-Mechanismus gibt. \n\n(Doreen Schwietzer, AfD: Das habe ich gesagt! \u2013 \n\nZurufe von der AfD) \n\nDas bedeutet, wir geben Geld in diesen Mechanismus, um \n\ndie Verluste, die bei den Landkreisen dadurch entstehen, \n\ndass junge Menschen vor allem in die gro\u00dfen St\u00e4dte gehen, \n\nauszugleichen. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDamit wird an dieser Stelle dem entgegengewirkt, dass der \n\nl\u00e4ndliche Raum der Verlierer dieser Jugendpauschale ist. \n\nWir wissen, dass alle jungen Menschen in diesem Land die \n\ngleiche Unterst\u00fctzung brauchen und das Recht auf gleiche \n\nChancen haben m\u00fcssen. \n\nJetzt sind wir mittendrin in der Debatte \u00fcber die Zukunft \n\nder Jugendpauschale. Ich will an der Stelle klar sagen: Sie \n\nwissen ganz genau, dass diese Koalition und auch die drei \n\njugendpolitischen Sprecher die Frage, wie sich die Jugend-\n\npauschale finanziell weiterentwickeln l\u00e4sst, nat\u00fcrlich auf \n\ndem Zettel haben. Ich sage auch, dass es hierbei noch Luft \n\nnach oben gibt. Wir haben im Jahr 2014 10,4 Millio-\n\nnen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt, ab dem Jahr 2017 waren \n\nes 12,4 Millionen Euro und ab dem Jahr 2019 sind es 13,4 \n\nMillionen Euro. Hierbei ist also eine klare Dynamik nach \n\noben zu erkennen. \n\nIch will aber auch sagen: Bitte lassen Sie uns, wenn wir \n\n\u00fcber die Zukunft der Jugendpauschale sprechen, nicht nur \n\n\u00fcber Geld, sondern vor allem \u00fcber die Qualit\u00e4t der Kinder- \n\nund Jugendarbeit in unseren Kommunen sprechen. Wir ha-\n\nben eine Steuerungsfunktion und nehmen sie wahr, zum \n\nBeispiel durch den von Alexander Dierks beschriebenen \n\nMechanismus, der von den Kommunen, die Geld f\u00fcr \n\nSchulsozialarbeit haben wollen, verlangt, dass sie die Ju-\n\ngendpauschale abrufen. \n\nIch m\u00f6chte aber, dass wir uns weiterhin Gedanken dar\u00fcber \n\nmachen, wie wir etwas f\u00fcr die Qualit\u00e4t der Kinder- und Ju-\n\ngendarbeit tun k\u00f6nnen. Dazu mache ich Ihnen einen Vor-\n\nschlag, \u00fcber den man vielleicht einmal diskutieren kann: \n\n(Doreen Schwietzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nWir sollten zum Beispiel \u00fcber so etwas wie einen Quali-\n\nt\u00e4tsbonus in der Kinder- und Jugendhilfe nachdenken. Die \n\nKommunen, die Landkreise \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1714 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine  \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \u2013 Bitte, Frau Kollegin \n\nSchwietzer. \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Herr Homann, sind Sie bereit, \n\nnachher mal ins Protokoll zu schauen, was ich zur Demo-\n\ngrafieverteilung gesagt habe? \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nSind Sie bereit, da hineinzuschauen, um festzustellen, dass \n\nSie nicht zugeh\u00f6rt haben? \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nHenning Homann, SPD: Ich lese f\u00fcr mein Leben gern \n\nProtokolle, und deshalb werde ich gern in das Protokoll \n\nschauen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nIch werde trotzdem gleichzeitig dabei feststellen, dass der \n\nEindruck, den Sie hier in der Gesamtheit erweckt haben \u2013 \n\ndiese Koalition und die Politik der zur\u00fcckliegenden Jahre \n\nh\u00e4tten dazu gef\u00fchrt, die Kinder- und Jugendhilfe w\u00fcrde \n\ndazu beitragen, die Strukturen im l\u00e4ndlichen Raum zu \n\nschw\u00e4chen \u2013, falsch ist. Und daf\u00fcr schaue ich auch gern \n\nmal ins Protokoll. \n\nIch m\u00f6chte aber gern auf die Bonusidee \u2013 das hei\u00dft auf die \n\nwirklichen Ideen zur Zukunft der Jugendpauschale \u2013 zu \n\nsprechen kommen. Bei den Landkreisen und kreisfreien \n\nSt\u00e4dten, die sich mit besonderem Engagement um eine \n\nqualitativ hochwertige Jugendarbeit verdient machen, die \n\nzum Beispiel eine aktuelle Jugendhilfeplanung haben und \n\ndie besonders gut darin sind, Kinder- und Jugendliche bei \n\nder Entwicklung ihrer Kinder- und Jugendhilfelandschaft \n\neinzubeziehen, sollten wir vielleicht etwas auf die Jugend-\n\npauschale obendrauf legen. \n\nAber das ist nur eine Idee. Es gibt bestimmt viele andere \n\nIdeen, die vielleicht sogar noch besser sind als jene, die ich \n\njetzt vorgetragen habe. Ich will an dieser Stelle noch ein-\n\nmal darauf hinweisen: Lassen Sie uns nicht nur \u00fcber die \n\nH\u00f6he der Jugendpauschale, sondern auch \u00fcber kluge In-\n\nstrumente sprechen, um die Jugendpauschale und die Ju-\n\ngendarbeit in diesem Land besser zu machen. \n\nDas richtige Gremium daf\u00fcr \u2013 darin m\u00f6chte ich mich all \n\nmeinen Vorrednerinnen und Vorrednern gern anschlie\u00dfen \u2013 \n\nist der Jugendhilfeausschuss. Deshalb geb\u00fchrt diesem Gre-\n\nmium, das in den letzten zehn Jahren vielleicht nicht immer \n\nso ernst genommen wurde, wie es sich geh\u00f6rt \u2013 Respekt. \n\nDort muss die Debatte beginnen, und ihm sollten wir den \n\nVorschlag \u00fcberlassen. \n\nDazu ist die Linkspartei gern eingeladen und deshalb \n\nwerde ich f\u00fcr Ihren Antrag dagegen stimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der SPD  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nHomann sind wir jetzt am Ende der Rederunde. Gibt es \n\nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Den kann ich \n\nnicht erkennen. Dann hat jetzt die Staatsregierung das \n\nWort. \u2013 Herr Staatsminister Dulig \u00fcbernimmt das. Bitte, \n\nSie haben das Wort, Herr Staatsminister. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Als ehemaliger kinder- und jugend-\n\npolitischer Sprecher der SPD-Landtagsfraktion ist es mir \n\neine besondere Freude, den Redebeitrag f\u00fcr meine Kolle-\n\ngin K\u00f6pping zu \u00fcbernehmen. \n\nWof\u00fcr brauchen wir die Kinder- und Jugendhilfe eigent-\n\nlich? F\u00fcr das Land Sachsen sind das alles freiwillige Leis-\n\ntungen. Kann man dann nicht einfach darauf verzichten? \n\nAm Ende ist es doch nur Freizeit, die mit Steuergeld be-\n\nzahlt wird, oder? \u2013 Diese Fragen mit den entsprechenden \n\nHintergedanken sind mir leider zu oft begegnet. Die \n\nCoronakrise war f\u00fcr dieses falsche Denken ein Treiber, \n\nweil der Blick beim K\u00fcrzen leider oft zuerst auf den Be-\n\nreich der Kinder- und Jugendhilfe f\u00e4llt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir als Gesellschaft \n\nbrauchen die Kinder- und Jugendhilfe. Kinder- und Ju-\n\ngendhilfe sch\u00fctzt und st\u00fctzt unsere Kinder. Die Besch\u00e4ftig-\n\nten in der Kinder- und Jugendhilfe k\u00fcmmern sich um junge \n\nMenschen, die Probleme haben. Sie h\u00f6ren sich ihre Sorgen \n\nund N\u00f6te am Kinder- und Jugendtelefon an. Sie setzen \n\ndurch, dass Kinder und Jugendliche beteiligt werden und \n\ngeben ihnen damit eine h\u00f6rbare Stimme. Sie st\u00e4rken ihre \n\nRechte und f\u00f6rdern in vielen Jugendh\u00e4usern ihre Talente. \n\nKinder- und Jugendhilfe wirkt pr\u00e4ventiv. Sie versucht, auf \n\nder einen Seite daf\u00fcr zu sorgen, dass Talente gest\u00e4rkt wer-\n\nden, und auf der anderen Seite wird versucht, Probleme zu \n\nl\u00f6sen, bevor sie entstehen. \n\nEine funktionierende Sozialpolitik, eine funktionierende \n\ngute Jugendpolitik ist ein Eckpfeiler f\u00fcr unsere Gesell-\n\nschaft und einen starken Staat. Es ist f\u00fcr mich auch die Auf-\n\ngabe der Staatsregierung, junge Menschen zu st\u00e4rken, und \n\ndabei ist doch egal, ob sie in einer Gro\u00dfstadt oder auf dem \n\nDorf leben. Damit Jugendlichen in ihrem Lebensumfeld, \n\nvor Ort Angebote unterbreitet werden k\u00f6nnen, gilt es, die \n\n\u00f6rtliche Kinder- und Jugendhilfe zu unterst\u00fctzen. \n\nDaf\u00fcr haben wir verschiedene Programme. Das sind zum \n\nBeispiel das Flexible Jugendmanagement, die Fr\u00fchen Hil-\n\nfen oder die Schulsozialarbeit. Bew\u00e4hrt hat sich seit Jahren \n\ndas Instrument der Jugendpauschale. Eine H\u00e4lfte finanziert \n\ndas Land, die andere die jeweilige kommunale Gebietsk\u00f6r-\n\nperschaft. Die Jugendpauschale soll dazu beitragen, dass \n\nvor allem die Jugendarbeit vor Ort, in den Kommunen, er-\n\nhalten und gest\u00e4rkt werden kann, dort, wo die Kinder und \n\nJugendlichen nun einmal leben. \n\nBesonders in der momentan so schwierigen Situation brau-\n\nchen wir Stabilit\u00e4t und d\u00fcrfen vorhandene Strukturen nicht \n\ngef\u00e4hrden. Im Haushaltsentwurf der Staatsregierung ist das \n\nNiveau der Mittel f\u00fcr die Jugendpauschale in gleicher \n\nH\u00f6he fortgeschrieben. Das hat viel Einsatz gekostet und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1715 \n\nwar auch dank der breiten Unterst\u00fctzung aus der Kinder- \n\nund Jugendhilfelandschaft m\u00f6glich. \n\nDas Haushaltsverfahren liegt jetzt bei Ihnen im Parlament. \n\nWenn Sie an dieser Stelle erh\u00f6hen, w\u00fcrde ich mich nat\u00fcr-\n\nlich freuen; denn es kommt an der richtigen Stelle, bei  \n\nunseren Kindern und Jugendlichen, an. In die Jugendpau-\n\nschale wird auch weiterhin ein demografischer Ausgleichs-\n\nfaktor einbezogen, womit Regionen mit demografisch \n\nr\u00fcckl\u00e4ufiger Entwicklung Rechnung getragen wird. \n\nDa die Kinder- und Jugendhilfe vor Ort mit der Jugendpau-\n\nschale unterst\u00fctzt wird, gilt es auch, die Verantwortlichkei-\n\nten auf \u00f6rtlicher Ebene weitestgehend zu belassen. Das ist \n\nauch eine Frage des Vertrauens in die Jugendhilfeplanung \n\nder Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte. Schlie\u00dflich ist die \n\nKinder- und Jugendhilfe eine weisungsfreie Pflichtaufgabe \n\nder Kommunen. Die Steuerungseinfl\u00fcsse des Landes hal-\n\nten sich hier bewusst zur\u00fcck. Letztendlich k\u00f6nnen die kom-\n\nmunalen Verantwortungstr\u00e4ger besser einsch\u00e4tzen und \n\nplanen, was genau bei ihnen ben\u00f6tigt wird. \n\nAus fachlichen Erw\u00e4gungen w\u00e4re im \u00dcbrigen eine R\u00fcck-\n\nf\u00fchrung der Jugendpauschale in die F\u00f6rderrichtlinie sach-\n\ngeregt. Damit w\u00fcrde die F\u00f6rderung der Kinder- und \n\nJugendhilfe wieder einheitlich \u00fcber eine Bewilligungsbe-\n\nh\u00f6rde erfolgen. Eine verzahnte und \u00fcbergreifende Steue-\n\nrung \u00fcber die \u00f6rtliche und \u00fcber\u00f6rtliche Ebene w\u00e4re damit \n\ngew\u00e4hrleistet. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Jugendpauschale ist \n\nbei uns immer im Blick. Die Weiterentwicklung ist laufen-\n\ndes Gesch\u00e4ft. Anpassungen und \u00c4nderungen werden ge-\n\npr\u00fcft und diskutiert. Schlie\u00dflich kommt es darauf an, die \n\nKinder- und Jugendhilfe vor Ort und besonders im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum zu st\u00e4rken und die kommunalen Verantwor-\n\ntungstr\u00e4ger sowie die Jugendhilfetr\u00e4ger einzubeziehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Aus den in der Debatte \n\ngenannten Gr\u00fcnden empfehle ich die Ablehnung des An-\n\ntrages, aber \u00fcber das Ziel \u2013 die Kinder- und Jugendhilfe zu \n\nst\u00e4rken \u2013 sollten wir uns alle einig sein; denn sie ist die \n\nSt\u00fctze unserer Gesellschaft. Entscheidend ist, dass die Kin-\n\nder und Jugendlichen und jungen Erwachsenen in den \n\nSt\u00e4dten und l\u00e4ndlichen Regionen von einer starken Kinder- \n\nund Jugendhilfe profitieren, dass die Angebote sie errei-\n\nchen und sie diese nutzen k\u00f6nnen, dass sie ihren Wert f\u00fcr \n\ndie Gesellschaft erkennen, dass sie ernst genommen und \n\nbeteiligt werden und dass ihren Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen \n\nbestm\u00f6glich entsprochen wird. \n\nDas wollen und werden wir auch mit unserem Pakt f\u00fcr die \n\nJugend aufgreifen. Daf\u00fcr braucht es die \u00f6rtliche Ebene und \n\nuns als Land, um Angebote zu erhalten und zu st\u00e4rken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nStaatsministerin Katja Meier) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Dulig. Jetzt kommen wir zum \n\nSchlusswort der einbringenden Fraktion DIE LINKE, und \n\nich verweise gleich darauf \u2013 Frau Kollegin Gorskih wird \n\ndas Schlusswort jetzt halten \u2013, dass dann noch ein \u00c4nde-\n\nrungsantrag vorliegt. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Ich bedanke mich bei meinen Vorrednerinnen und \n\nVorrednern der demokratischen Fraktionen f\u00fcr diese kon-\n\nstruktive Debatte. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Sehr gern! \u2013 \n\nNorbert Mayer, AfD: Gern!) \n\nIch kann mich Ihrer Analyse auch nur anschlie\u00dfen, wenn \n\nSie sagen, dass die Bedeutung der Jugendarbeit unfassbar \n\nwichtig ist, dass Jugendangebote ebenso wichtig sind, dass \n\nsie insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum von gro\u00dfer Bedeu-\n\ntung sind und dass alle aktuellen Hinweise darauf hindeu-\n\nten, dass der Jugendarbeit in Zukunft eine noch gr\u00f6\u00dfere \n\nBedeutung, vor dem Hintergrund der Pandemie, zukom-\n\nmen wird. Das haben wir auch als Argument in unserem \n\nAntrag angef\u00fchrt. Deshalb kann ich mich dem nur an-\n\nschlie\u00dfen. \n\nEs hat mich sehr gefreut zu h\u00f6ren, dass einige Anregungen \n\naus den Fachanh\u00f6rungen und aus den Stellungnahmen hier \n\nAnklang gefunden haben. Es freut mich zu h\u00f6ren, wenn die \n\nKoalition sagt, sie m\u00f6chte die Kommunalpauschalenver-\n\nordnung in der Hinsicht \u00e4ndern, dass die Jugendpauschale \n\nauch nicht mehr dar\u00fcber l\u00e4uft. Wir werden hier auch eini-\n\nges auf den Weg bringen. \n\nIch freue mich auch, wenn Sie sagen, Sie finden unsere \n\nAnalysen interessant oder sympathisch, wie Frau Kuhfu\u00df \n\nes ausgedr\u00fcckt hat, mit Blick auf Mindeststandards und die \n\nKopplung der Auszahlung der Mittel an Fachstandards, \n\nMindestangebote usw. \n\nIch m\u00f6chte im Gegenzug das Angebot in eine andere  \n\nRichtung anbieten: Lassen Sie uns gern diese Diskussion \n\nweiterhin gemeinsam f\u00fchren. Lassen Sie uns Ideen sam-\n\nmeln, wie die Jugendpauschale weiterentwickelt werden \n\nkann, zum Beispiel mit den Ideen, die wir hier aufgeschrie-\n\nben haben, mit einem Fl\u00e4chenkoeffizienten, der den Demo-\n\ngrafieausgleich verbessert oder optimiert. Ich habe ja in \n\nmeiner Rede deutlich gemacht, dass der bisherige Mecha-\n\nnismus aus unserer Sicht noch nicht optimal l\u00e4uft. Dass \n\nbeispielsweise die Mittel j\u00e4hrlich immer wieder neu verge-\n\nben werden, sorgt einfach nicht f\u00fcr Planungssicherheit in \n\nden Landkreisen. Wir sind der Meinung, es braucht einen \n\nanderen Mechanismus, der nachhaltiger Wirkung entfalten \n\nkann. Lassen Sie uns gern diese Debatte f\u00fchren. \n\nHerr Homann, auch dieser Qualit\u00e4tsbonus ist ein spannen-\n\nder Gedanke. Ich bin gern bereit, mit Ihnen dar\u00fcber weiter \n\nzu diskutieren, gern im Landesjugendhilfeausschuss. Ich \n\nw\u00fcrde mich freuen, wenn wir uns gemeinsam daranmach-\n\nten, diese Debatte zu f\u00fchren. \n\nAuch wenn ich mir in etwa ausmalen kann, wie die  \n\nAbstimmung ausfallen wird, m\u00f6chte ich trotzdem noch \n\nmal um Zustimmung zu unserem Antrag werben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1716 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, m\u00f6chten \n\nSie gleich den \u00c4nderungsantrag in der Drucksache 7/5852 \n\neinbringen? \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Das will ich gleich hiermit \n\nmachen; vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Sie fragen sich viel-\n\nleicht, warum dieser \u00c4nderungsantrag? Das ist eigentlich \n\nganz einfach: Bei meinen zahlreichen Gespr\u00e4chen mit Tr\u00e4-\n\ngern der Kinder- und Jugendhilfe, mit Dachverb\u00e4nden, mit \n\nVereinen habe ich festgestellt, dass die Jugendpauschale \n\nbei allen ein sehr wichtiges, ein sehr dr\u00e4ngendes Thema ist. \n\nDeswegen haben wir uns im Sommer 2020 auf den Weg \n\ngemacht und diesen Ursprungsantrag eingereicht. Nach \n\nund nach wurde jedoch deutlich, dass hier noch mehr Ent-\n\nwicklungen passiert sind. Auch meine Kleinen Anfragen, \n\ndie ich im Laufe der letzten Monate immer wieder einge-\n\nreicht habe mit Blick auf den Stand der Planungen zur Er-\n\nh\u00f6hung und Weiterentwicklung der Jugendpauschale \n\nhaben leider keine nennenswerten Ergebnisse gebracht, \n\nweil die Regierung nichts zu exekutivem Handeln sagen \n\ndarf oder m\u00f6chte oder kann \u2013 zumindest uns gegen\u00fcber \n\nnicht. \n\n(Heiterkeit der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nDas besagte Interview mit Frau Ministerin K\u00f6pping, das \n\nzun\u00e4chst Schlimmes bef\u00fcrchten lie\u00df, hat bei allen viel  \n\nbewegt. Dann habe ich mich anschlie\u00dfend auf den Weg ge-\n\nmacht und eine Fachanh\u00f6rung in der Fraktion organisiert, \n\ndie im November vergangenen Jahres stattgefunden hat. \n\nWir sind noch einmal ins Gespr\u00e4ch gegangen mit verschie-\n\ndenen Gremien, mit den Tr\u00e4gern der Kinder- und Jugend-\n\nhilfe, und dann wurden verschiedene Anregungen an uns \n\nherangetragen, die wir jetzt einzubauen versucht haben, \n\nwie zum Beispiel die Verankerung der Jugendpauschale im \n\nLandesjugendhilfegesetz bzw. die Verankerung von allen \n\nLeistungen der Jugendarbeit, Jugendverbandsarbeit und \n\nweiteren Leistungen im Landesjugendhilfegesetz oder \n\nauch die Anregung von Mindeststandards mit Mindestan-\n\ngeboten. Das war auch eine Anregung aus der Anh\u00f6rung, \n\ndie wir einzubauen versucht haben \u2013 genauso wie die An-\n\nregung aus der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung hier im Landtag im \n\nJanuar 2021 und die Anregungen aus den Stellungnahmen \n\nim Landesjugendhilfeausschuss. \n\nDieser \u00c4nderungsantrag bildet wirklich einen \u00dcberle-\n\ngungsprozess ab. Wir reagieren damit nicht nur auf die Ent-\n\nwicklung der letzten Monate. Wir lassen uns n\u00e4mlich auch \n\ngern von Fachgremien belehren, von Leuten mit Ahnung \n\nauf ihrem Gebiet, und bleiben nicht bei unserem alten An-\n\ntrag, wenn wir merken, dass sich die Sachlage ver\u00e4ndert \n\nhat. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auch noch einmal einen ganz \n\nherzlichen Dank an alle Beteiligten unseres Fachgespr\u00e4-\n\nches aussprechen. Herzlichen Dank, dass Sie dabei waren \n\nund uns mit Rat und Kritik immer zur Seite gestanden ha-\n\nben \u2013 vielen Dank. Dennoch m\u00f6chte ich an dieser Stelle \n\nwieder um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag wer-\n\nben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nGorskih; der \u00c4nderungsantrag ist eingebracht. Ich stelle \n\nnun zuerst den \u00c4nderungsantrag zur Abstimmung; er liegt \n\nIhnen in der Drucksache 7/5852 vor. Ist dazu noch eine \n\nAussprache gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nWir k\u00f6nnen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag abstimmen, und ich \n\nbitte Sie bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der \u00c4nde-\n\nrungsantrag in der Drucksache 7/5852 bei vielen \n\nStimmenthaltungen nicht beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun den Antrag in der \n\nDrucksache 7/3470 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Damit ist die genannte Drucksache bei vielen \n\nStimmenthaltungen nicht beschlossen. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nNachhaltige Verwertung von Lebensmitteln  \n\nstatt Entsorgung in der Abfalltonne \n\nDrucksache 7/5243, Antrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\nund SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE, SPD, AfD, DIE LINKE und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift Frau Kol-\n\nlegin Saborowski das Wort. \n\nInes Saborowski, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordnete! Der \n\n2. Mai eines jeden Jahres ist der Tag der Lebensmittelver-\n\nschwendung. Der WWF rief im Jahr 2016 den Tag symbo-\n\nlisch aus und markiert einen wichtigen Punkt; denn statis-\n\ntisch gesehen landen die von Januar bis Mai produzierten \n\nLebensmittel jedes Jahr im M\u00fcll. Allein in Deutschland, so \n\neine Studie der Universit\u00e4t Stuttgart, werden rund 12 Mil-\n\nlionen Tonnen Lebensmittel j\u00e4hrlich entsorgt \u2013 f\u00fcr uns \n\nGrund genug, das Bewusstsein der Menschen f\u00fcr die Wert-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1717 \n\nsch\u00e4tzung von Lebensmitteln entlang der gesamten Wert-\n\nsch\u00f6pfungskette von der Landwirtschaft \u00fcber die Industrie \n\nzum Handel bis hin zum Verbraucher zu sch\u00e4rfen. \n\nWir leben in einer \u00dcberfluss- und Wegwerfgesellschaft. \n\nLebensmittel sind f\u00fcr uns oft nicht mehr die im eigentli-\n\nchen Sinne notwendigen Mittel zum Leben, sondern freie \n\nund immer verf\u00fcgbare Waren, deren genaue Herkunft viele \n\nvon uns nicht einmal kennen. Diese Entfremdung von un-\n\nserem t\u00e4glichen Essen hat in der modernen Industriegesell-\n\nschaft zu einer Nahrungsverschwendung von grotesken \n\nAusma\u00dfen gef\u00fchrt. \u00dcber die H\u00e4lfte der Lebensmittel, n\u00e4m-\n\nlich ungef\u00e4hr 52 %, wird in Privathaushalten weggewor-\n\nfen; das sind sage und schreibe 75 Kilo Lebensmittel pro \n\nKopf und Jahr in Deutschland. \n\nNeuesten Sch\u00e4tzungen zufolge landen in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion pro Jahr rund 88 Millionen Tonnen Lebensmittel mit \n\neinem Wert von circa 143 Milliarden Euro in der Tonne. \n\nAuch hier wird am meisten in privaten Haushalten wegge-\n\nworfen, gefolgt von der Lebensmittelverarbeitung, der \n\nGastronomie, dem Catering und dem Rest bei der Erzeu-\n\ngung und im Handel. \n\nLaut einer UN-Studie werden in den industrialisierten L\u00e4n-\n\ndern jedes Jahr fast 50 % der Weizenernte und 46 % vom \n\nangebauten Obst und Gem\u00fcse entsorgt. Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind \n\ndie vom Handel gesetzten optischen oder logistischen Kri-\n\nterien und Normen: zu klein, zu gro\u00df, zu krumm, mit klei-\n\nnen Sch\u00f6nheitsfehlern oder leicht besch\u00e4digte Verpackung \n\n\u2013 eine fatale Verschwendung von kostbaren Ressourcen \n\nwie Wasser, Energie, landwirtschaftlicher Fl\u00e4che, Rohstof-\n\nfen und menschlicher Arbeit. \n\nEin Beispiel: Der Wasserverbrauch liegt bei der Erzeugung \n\nvon einem Kilogramm \u00c4pfeln bei ungef\u00e4hr 1 500 Litern. \n\nBei einem Kilogramm Rindfleisch sind es sogar 15 000 Li-\n\nter. Parallel dazu steigt die Anzahl der Menschen, die kei-\n\nnen oder nur geringen Zugang zu einer ad\u00e4quaten und \n\ngesunden Ern\u00e4hrung haben, nicht nur in den L\u00e4ndern mit \n\ngeringem Einkommen, sondern in ganz Europa. Laut dem \n\nStatistischen Amt der EU sind in Europa 81 Millionen \n\nMenschen von Armut bedroht; das sind 17 % der Bev\u00f6lke-\n\nrung. 42 Millionen leben bereits heute unter der Armuts-\n\ngrenze. Im S\u00fcden verwehrt das System Landwirten den \n\nZugang zu Land und Wasser und d\u00f6rflichen Gemeinschaf-\n\nten als Ganzes den Zugang zu Nahrung. \n\nSo werden zum Beispiel Landfl\u00e4chen genutzt, um Tierfut-\n\nter f\u00fcr die Massentierhaltung zu produzieren und in weit \n\nentfernte M\u00e4rkte zu liefern, anstatt lokal von der \u00f6rtlichen \n\nBev\u00f6lkerung bewirtschaftet zu werden, um damit den Le-\n\nbensmittelbedarf zu decken und somit ihre Ern\u00e4hrungssou-\n\nver\u00e4nit\u00e4t zu sichern. In anderen F\u00e4llen wird Land genutzt, \n\num Exportkulturen anzupflanzen. Dies wiederum bevor-\n\nteilt den Import von Lebensmitteln aus dem Ausland, deren \n\nPreise oft starken Schwankungen unterliegen und die mit-\n\nverantwortlich f\u00fcr die Nahrungsmittelkrisen und Unruhen \n\nim globalen S\u00fcden sind. \n\nSchlie\u00dflich ist das System der \u00dcberproduktion und Ver-\n\nschwendung daf\u00fcr mitverantwortlich, dass unsere Gemein-\n\ng\u00fcter wie Wasser, Boden und Luft unn\u00fctz verbraucht, \n\ngef\u00e4hrdet und verschmutzt werden. Es reduziert Lebewe-\n\nsen wie Pflanzen und Tiere auf reine Rohstoffe, die ausge-\n\nbeutet werden, um so schnell und so viel wie m\u00f6glich zu \n\nproduzieren. \n\nWelche M\u00f6glichkeiten gibt es um gegenzusteuern? Aus un-\n\nserer Sicht kann nicht fr\u00fch genug mit der Vermittlung ver-\n\nschiedener Grundkompetenzen im Umgang mit \n\nLebensmitteln begonnen werden. Hierf\u00fcr sind Angebote \n\nzur praktischen Ern\u00e4hrungsbildung und Verbraucherauf-\n\nkl\u00e4rung, angefangen vom Kindergarten \u00fcber die Schule bis \n\nhin zur Erwachsenenbildung, gefragt; denn das gr\u00f6\u00dfte Po-\n\ntenzial zur Reduzierung der Lebensmittelverschwendung \n\nist in privaten Haushalten zu finden. In der Antwort der \n\nStaatsregierung findet man eine Sammlung von Angeboten \n\nzur gesunden Ern\u00e4hrung und dem richtigen Umgang mit \n\nLebensmitteln in Kita und Schule. \n\nEbenso widmet sich die Verbraucherzentrale Sachsen dem \n\nThema unter anderem unter dem Motto: \u201eZu gut f\u00fcr die \n\nTonne!\u201c In Anbetracht der genannten Zahlen muss das \n\nThema eine noch gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen. Es gilt zum Bei-\n\nspiel die Verbraucher bei der Bedeutung des Mindesthalt-\n\nbarkeitsdatums zu sensibilisieren und aufzukl\u00e4ren. Aber \n\nauch praktische Tipps zur Resteverwertung, die an den Ver-\n\nbraucher weitergegeben werden k\u00f6nnen, sollten zur Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeit werden. Ich w\u00fcnsche mir, dass die \n\nVerbraucher den Wert regional erzeugter Lebensmittel \n\nmehr sch\u00e4tzen. Unsere Landwirtschaftsbetriebe gehen \n\nnachhaltig mit den nat\u00fcrlichen Ressourcen um. \n\nAus meiner Sicht stellen besonders die Tafeln bei diesem \n\nThema einen wichtigen L\u00f6sungsansatz dar. In Deutschland \n\ngibt es Lebensmittel im \u00dcberfluss, dennoch herrscht bei ei-\n\nnigen Menschen Mangel. Unterst\u00fctzt durch circa tausend, \n\nmeist ehrenamtliche, Helferinnen und Helfer bem\u00fchen sich \n\ndie Tafeln in Sachsen um einen Ausgleich f\u00fcr die Bed\u00fcrfti-\n\ngen in ihrer Region, die auf staatliche Transferleistungen \n\nangewiesen sind. Sie sammeln qualitativ einwandfreie Le-\n\nbensmittel, die im Wirtschaftsprozess nicht mehr verwen-\n\ndet werden, bewahren sie so vor der Vernichtung und \n\nverteilen sie gegen einen symbolischen Beitrag an sozial \n\nund wirtschaftlich benachteiligte Menschen. \n\nSo schaffen die Tafeln einen Ausgleich zwischen \u00dcberfluss \n\nund Mangel. Neben dem sozialen Ausgleich sind Nachhal-\n\ntigkeit und Ressourcenschonung wichtige Aspekte der  \n\nTafelarbeit. Dabei kommen etwa 100 Transportfahrzeuge \n\nund Spezialk\u00fchltransporter zum Einsatz, um die Verteilung \n\nvon Lebensmittelspenden landesweit sicherzustellen. Der \n\nFreistaat f\u00f6rderte Investitionen, zum Beispiel die gerade \n\ngenannten Fahrzeuge, und erm\u00f6glicht damit, dass die ho-\n\nhen Qualit\u00e4tsstandards und die Anforderungen an die Le-\n\nbensmittelsicherheit vom Spender bis hin zum Verbraucher \n\ngew\u00e4hrleistet werden k\u00f6nnen. \n\nUnter diesen Voraussetzungen gelang es in den letzten Jah-\n\nren, gro\u00dfe Mengen von Lebensmitteln vor dem achtlosen \n\nWegwerfen zu bewahren. Eine Zahl noch: 2020 betrug das \n\nGesamtspendenaufkommen an Lebensmitteln und Be-\n\ndarfsg\u00fctern in Sachsen gut 1,2 Millionen Kilogramm. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1718 \n\nfordere daher alle beteiligten Ministerien auf, unb\u00fcrokra-\n\ntisch und mit dem Ziel, Sachsens Beitrag zur Reduzierung \n\nder Lebensmittelverschwendung zu erh\u00f6hen und mit allen \n\nMitteln bestm\u00f6glich zu unterst\u00fctzen. Es kann noch viel \n\nmehr getan werden. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nStimmen Sie unserem Antrag zu, denn ein sorgsamer und \n\nwertsch\u00e4tzender Umgang mit unseren Lebensmitteln sollte \n\nselbstverst\u00e4ndlich sein! Sie sind einfach zu wertvoll f\u00fcr die \n\nTonne. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion sprach Frau Kollegin Saborowski. Nun spricht f\u00fcr \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE Herr Kollege Zschocke. \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nVolkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ein Drittel der \n\nweltweiten Nahrungsproduktion geht auf dem Weg zwi-\n\nschen Acker und Teller verloren. Ohne diese Verluste \n\nk\u00f6nnte ein Viertel des weltweiten Wasserverbrauchs ge-\n\nspart werden und ein Drittel weniger Fl\u00e4che m\u00fcsste f\u00fcr die \n\nLandwirtschaft verbraucht werden. Das Ausma\u00df der Le-\n\nbensmittelverschwendung in Deutschland ist enorm; Frau \n\nSaborowski ist darauf eingegangen. Pro Sekunde landen \n\n3 Kilogramm genie\u00dfbare Lebensmittel im M\u00fcll. Ohne \n\nFleischabf\u00e4lle m\u00fcssten hierzulande j\u00e4hrlich 45 Millionen \n\nH\u00fchnchen, 4 Millionen Schweine und 230 000 Rinder we-\n\nniger gef\u00fcttert und get\u00f6tet werden. Die Lebensmittelver-\n\nschwendung geht auch massiv zu Lasten von Umwelt und \n\nKlima. In der pers\u00f6nlichen Klimabilanz schl\u00e4gt sie mit ei-\n\nnem F\u00fcnftel zu Buche. Wir k\u00f6nnten uns zur\u00fccklehnen und \n\nsagen: Dagegen vorzugehen ist vor allem Sache des Bun-\n\ndes oder der EU. In der Tat sind die l\u00e4nder\u00fcbergreifenden \n\nHandlungsfelder in der nationalen Strategie zur Reduzie-\n\nrung der Lebensmittelverschwendung bereits beschrieben. \n\nEs geht im vorliegenden Antrag vor allem darum, dass wir \n\nin Sachsen konkret etwas machen. Das, was wir in Landes-\n\nzust\u00e4ndigkeit tun k\u00f6nnen, ist vor allem Aufkl\u00e4rung, Bera-\n\ntung und Bildung. Damit sollen aber die nationalen \n\nHandlungsnotwendigkeiten nicht ausgeblendet werden. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen verbindliche Reduktionsziele f\u00fcr Le-\n\nbensmittelproduktion und Handel festgelegt werden. Die \n\nAgenda 2030 der Vereinten Nationen und der EU-Aktions-\n\nplan zur Bek\u00e4mpfung von Lebensmittelverschwendung se-\n\nhen vor, dass bis zum Jahr 2030 diese Verschwendung in \n\nDeutschland auf der Einzelhandels- und der Verbraucher-\n\nebene pro Kopf zu halbieren ist. Das Europ\u00e4ische Parla-\n\nment hat als Zwischenziel eine Reduktion der \n\nLebensmittelverschwendung um 30 % bis zum Jahr 2025 \n\ngefordert. \n\nEs ist klar, genie\u00dfbare Lebensmittel d\u00fcrfen nicht im M\u00fcll \n\nlanden. Deshalb w\u00e4re es wichtig, Superm\u00e4rkte ab einer ge-\n\nwissen Gr\u00f6\u00dfe zu verpflichten, nicht verkaufte aber noch \n\ngute Lebensmittel kostenlos zur Verf\u00fcgung zu stellen. Es \n\ngibt bereits Superm\u00e4rkte, die nicht verkaufte Lebensmittel \n\nzum Beispiel \u00fcber extra Regale kostenfrei bereitstellen. Sie \n\nnehmen bewusst die Umsatzeinbu\u00dfen mit in Kauf. Gerech-\n\nter w\u00e4re es, wenn es f\u00fcr Produzenten und Handel ein klares \n\ngesetzliches Primat zur Weiterverwendung gebe. Ein sol-\n\ncher bundeseinheitlicher Rechtsrahmen muss die Haf-\n\ntungsrisiken, die der Handel eingeht, in den Blick nehmen. \n\nDas k\u00f6nnen wir nicht alles auf der Landesebene festlegen. \n\nAber wir k\u00f6nnen, wie in Punkt 1 formuliert ist, \u00fcber den \n\nrechtlichen Rahmen, der momentan besteht, bei der Wei-\n\ntergabe aufkl\u00e4ren und die Unsicherheiten, die immer noch \n\nbestehen, beseitigen. \n\nDie Praxis der Abholung durch die Tafeln ist in Sachsen \n\nbereits etabliert. Frau Saborowski ist darauf eingegangen. \n\nAusbauf\u00e4hig sind die Angebote des Foodsharings. Dabei \n\nk\u00f6nnen Menschen, die Lebensmittel \u00fcbrig haben, diese \n\nzum Beispiel \u00fcber eine App oder \u00fcber eine Internetseite in \n\nvirtuellen Essensk\u00f6rben anbieten. Es gibt Verteilstationen \n\ninklusive K\u00fchlm\u00f6glichkeit, zum Beispiel beim Food- \n\nsharing in Bautzen. Das sind f\u00f6rderw\u00fcrdige Initiativen.  \n\nDarauf gehen wir in Punkt 3 des Antrages ein. \n\nEin dickes Brett, das wir nicht mit diesem Antrag bohren \n\nk\u00f6nnen, ist die Regelung zum Mindesthaltbarkeitsdatum. \n\nLebensmittel werden oft weggeworfen, sobald dieses Da-\n\ntum abgelaufen ist, obwohl sie bei richtiger Lagerung oft \n\nnoch lange nach Ablauf zum Verzehr geeignet sind. Die \n\nHersteller lassen sich bei der Entscheidung f\u00fcr das Min-\n\ndesthaltbarkeitsdatum von haftungsrechtlichen Bedenken \n\nleiten. Auch hier w\u00e4re es sinnvoll, bundeseinheitlich stan-\n\ndardisierte Leitlinien zu erstellen, damit dieses Datum dem \n\ntats\u00e4chlichen Verbrauch m\u00f6glichst nahekommt. Einmal \n\nehrlich, bei langlebigen Produkten, wie Reis oder Nudeln, \n\nbraucht es kein Mindesthaltbarkeitsdatum. Letztendlich \n\nl\u00e4sst sich das aber nur europ\u00e4isch regeln. \n\nIm Rahmen unserer s\u00e4chsischen Zust\u00e4ndigkeit ist es wich-\n\ntig, immer wieder deutlich zu machen, dass \u201emindestens \n\nhaltbar bis\u201c nicht sofort \u201et\u00f6dlich ab\u201c hei\u00dft. Diese Aufkl\u00e4-\n\nrung macht vor allem bei den privaten Haushalten Sinn, \n\nweil hier das gr\u00f6\u00dfte Potenzial zur Reduzierung von  \n\nLebensmittelverschwendung liegt. Deshalb wollen wir  \n\ngem\u00e4\u00df Punkt 2 gerade die privaten K\u00fcchen und K\u00fchl-\n\nschr\u00e4nke in die Aufkl\u00e4rung zur Vermeidung von Lebens-\n\nmittelabf\u00e4llen noch st\u00e4rker einbeziehen. \n\nMeine Damen und Herren! Eine wirklich schlimme Ent-\n\nwicklung unserer Konsumgesellschaft ist, dass genie\u00dfbare \n\nLebensmittel aufgrund von Optik und \u00c4u\u00dferlichkeiten aus-\n\nsortiert werden. Derzeit landen in der EU mehr als ein Drit-\n\ntel des angebauten Obstes und Gem\u00fcses gar nicht erst im \n\nMarkt, weil es nicht den Handelsnormen entspricht. Die \n\nEU hat zwar einige dieser strengen Vorgaben wieder zu-\n\nr\u00fcckgenommen, dennoch k\u00f6nnen s\u00e4chsische Erzeugerin-\n\nnen und Erzeuger wegen festgelegter Standardgr\u00f6\u00dfen \n\neinen Teil ihrer Produkte nicht vermarkten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1719 \n\nAuch k\u00f6nnen wir hier im Landtag die Vermarktungsnor-\n\nmen und private Handelsstandards nicht \u00e4ndern, aber es \n\nmacht viel Sinn, in Verbraucherbildung zu investieren, weil \n\nauch kleine Kartoffeln oder krumme M\u00f6hren wertvolle Le-\n\nbensmittel sind. Obst und Gem\u00fcse d\u00fcrfen nicht vernichtet \n\nwerden, nur, weil sie nicht perfekt aussehen, und das, mit \n\nVerlaub, versteht eigentlich jedes Kind. \n\nDurch die St\u00e4rkung der regionalen Produktion und Ver-\n\nmarktung kann es zudem gelingen, dass weniger Lebens-\n\nmittel durch \u00fcberfl\u00fcssige Handels- und Qualit\u00e4tsnormen \n\naussortiert werden; denn dort, wo es eine direkte Verbin-\n\ndung zwischen der Stadtbev\u00f6lkerung und den Erzeugern \n\naus der Region gibt, zum Beispiel auf dem Wochenmarkt \n\noder bei der Direktvermarktung, besteht eine gro\u00dfe \n\nChance, diese falsche Fokussierung auf die genormten Pro-\n\ndukte aufzubrechen. \n\nIm Bereich der Gemeinschaftsverpflegung scheitert die \n\nWeitergabe von Lebensmitteln an Tafeln oder andere sozi-\n\nale Einrichtungen oft an Hygieneregeln oder haftungs-\n\nrechtlichen Bedenken. Auch hier wollen wir gem\u00e4\u00df \n\nPunkt 4 aufkl\u00e4ren und beraten und auch die Handlungs-\n\nspielr\u00e4ume aufzeigen. \n\nViel Luft nach oben gibt es in Sachsen bei der Ern\u00e4hrungs-\n\nbildung in Kitas und Schulen. Gerade bei Punkt 5 des An-\n\ntrages sind verschiedene Ressorts angesprochen. Da geht \n\nes um Lehrplan, da geht es um Kenntnisse und Kompeten-\n\nzen bei der Zubereitung, um Esskultur, also insgesamt um \n\nmehr Wertsch\u00e4tzung unserer Lebensmittel als Mittel zum \n\nLeben. \n\nIch will am Schluss noch auf einen Punkt eingehen, der im \n\ngemeinsamen Koalitionsantrag keine Rolle spielt, aber f\u00fcr \n\nuns B\u00dcNDNISGR\u00dcNE sehr wichtig ist. Menschen, die \n\nLebensmittel aus den Abfallcontainern des Supermarktes \n\nretten, sollen nicht bestraft werden. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der SPD) \n\nDas Wegnehmen weggeworfener oder noch genie\u00dfbarer \n\nLebensmittel zum Eigenverbrauch oder zur Weitergabe an \n\nVerteilstationen sollte straffrei werden. Dazu muss das \n\nStrafgesetzbuch ge\u00e4ndert werden. Das Ganze ist nicht tri-\n\nvial, das sage ich ganz deutlich, weil unterschiedliche und \n\nandere Straftatbest\u00e4nde ber\u00fchrt sein k\u00f6nnen, zum Beispiel \n\nHausfriedensbruch oder Sachbesch\u00e4digung. Aber es w\u00fcrde \n\nzumindest schon helfen, dass in F\u00e4llen des Containerns \n\ngrunds\u00e4tzlich wegen der Geringf\u00fcgigkeit von der Verfol-\n\ngung abgesehen wird, was in einigen Bundesl\u00e4ndern prak-\n\ntisch schon so gehandhabt wird. \n\nWie gesagt, ganz grunds\u00e4tzlich besteht hier ein ethischer \n\nWiderspruch, wenn der gesellschaftlich sinnvolle Einsatz \n\ngegen Lebensmittelverschwendung beim sogenannten \n\nContainern kriminalisiert wird. Das ist Sache des Bundes-\n\ngesetzgebers, aber es geh\u00f6rt hier in diese Debatte, und des-\n\nhalb wollte ich es angesprochen haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE sprach Kollege Zschocke. Nun ergreift \n\nKollege Winkler von der SPD-Fraktion das Wort. Bitte \n\nsch\u00f6n, Herr Kollege. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Vielleicht erinnern Sie \n\nsich daran, wann Sie das letzte Mal Lebensmittel wegwer-\n\nfen mussten, weil sie eventuell \u00fcberlagert oder verdorben \n\nwaren. Ich hoffe, dass Sie sich dann wenigstens ge\u00e4rgert \n\noder vorgenommen haben, dass das in Zukunft in dieser \n\nForm nicht wieder oder nur seltener passiert. Mir ist es je-\n\ndenfalls so gegangen, und jedes Mal treibt es mir auch die \n\nSchamesr\u00f6te ins Gesicht, wenn das passiert, und \u2013 man \n\nmuss es leider so sagen \u2013 als Verbraucher sind wir an der \n\nLebensmittelverschwendung wesentlich beteiligt, wie Er-\n\nhebungen auf europ\u00e4ischer und nationaler Ebene gezeigt \n\nhaben. Das wurde schon oft genannt, aber man kann es \n\nnicht oft genug wiederholen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Kollege, ich \n\nmuss Sie kurz einmal unterbrechen. \u2013 Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, das ist der letzte Antrag, der heute hier \n\nim Plenum besprochen wird. Ich bitte noch um etwas Ruhe. \n\nDanke sch\u00f6n. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Allein \n\nin Deutschland landen zwischen 12 und 18 Millionen Ton-\n\nnen Lebensmittel j\u00e4hrlich im M\u00fcll. Diese enorme  \n\nVerschwendung von bis zu einem Drittel des Nahrungsmit-\n\ntelverbrauchs bedeutet eine dramatische Ressourcenver-\n\nschwendung mit bis zu weltweit negativen sozialen, \n\n\u00f6kologischen und \u00f6konomischen Folgen; denn f\u00fcr die Pro-\n\nduktion dieser Lebensmittel wird das Klima belastet, es \n\nwerden Energie und Arbeitskraft eingesetzt, Wasser und \n\nRohstoffe verbraucht und landwirtschaftliche Fl\u00e4chen  \n\ngenutzt \u2013 all das f\u00fcr den M\u00fcll. \n\nIch denke, wir sind uns darin einig, dass wir hier etwas \u00e4n-\n\ndern m\u00fcssen. Die Vermeidung der Verschwendung ist eine \n\ngesamtgesellschaftliche Aufgabe, in die alle Stufen der \n\nWertsch\u00f6pfungskette einbezogen werden m\u00fcssen. Es \n\nzeichnet sich leider ab, dass die nationale Strategie zur Re-\n\nduzierung der Lebensmittelverschwendung des Bundesmi-\n\nnisteriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, die vor \n\nallem auf das Prinzip der Freiwilligkeit setzt, nicht ausrei-\n\nchen wird, um die von den Vereinten Nationen, von der EU \n\nund der Bundesregierung angestrebte Halbierung der Le-\n\nbensmittelverluste bis 2030 zu erreichen, auch wenn wir \n\ndiese nat\u00fcrlich unterst\u00fctzen, aber es wird nicht reichen; \n\ndenn irgendwo muss man trotzdem einmal anfangen. \n\nDaher haben wir diesen Antrag erarbeitet und fokussieren \n\nuns auf die Weitergabe geeigneter Lebensmittel, zum  \n\nBeispiel \u00fcber den Weg von Lebensmitteltafeln und \n\nFoodsharing-Organisationen. Dieser Ansatz tr\u00e4gt unmittel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1720 \n\nbar zur Ressourcenschonung bei, da verwertbare Lebens-\n\nmittel durch Umverteilung vor der Entsorgung gerettet \n\nwerden. Dabei zielen wir auf den Abbau von Unsicherhei-\n\nten und auf die Vereinfachung rechtlicher Vorgaben sowie \n\ndie St\u00e4rkung bestehender Programme, die der Reduzierung \n\nvon Lebensmittelverschwendung dienen. Andererseits \n\nwollen wir weiter die Verbraucheraufkl\u00e4rung und Ern\u00e4h-\n\nrungsbildung verbessern, also auf klassische Felder der \n\nVerhaltens- und Verbraucherpsychologie fokussieren. \n\nJa, ich wei\u00df, dass es an diesem Ansatz durchaus Kritik gibt, \n\nda er manchen nicht weit genug geht. L\u00e4nder wie Italien, \n\nFrankreich und Tschechien beschreiten andere Wege, die \n\nden Handel mehr einbinden, Lebensmittelspenden ver-\n\nbindlich machen und teils hohe Strafgelder wegen wegge-\n\nworfener Nahrungsmittel verh\u00e4ngen. \n\nNat\u00fcrlich werden wir das Problem nicht nur mit einer Ver-\n\nhaltens\u00e4nderung der Verbraucher und auch nicht nur in \n\nSachsen l\u00f6sen, sondern wir m\u00fcssen es ganzheitlich und in-\n\nternational angehen. Da geh\u00f6ren auch die Erzeuger und der \n\nHandel mit ins Boot, wie es im Ansatz der f\u00fcnf Dialogforen \n\nauf Bundesebene bereits praktiziert wird. \n\nWir haben heute bereits \u00fcber die Gemeinsame Agrarpolitik \n\nder EU diskutiert. Auch hier gibt es etliche Hebel zum Ab-\n\nbau von \u00dcberproduktion und Markts\u00e4ttigung, die in Bewe-\n\ngung gesetzt werden m\u00fcssen. Genannt sei an dieser Stelle \n\nnur die Farm-to-Fork-Strategie. Dieser Antrag beschreibt \n\nauch nicht den einzigen Weg, den wir in Sachsen dabei ge-\n\nhen. Wir kofinanzieren beispielsweise ein Bundesprojekt \n\nzur Verbraucherberatung hinsichtlich Ern\u00e4hrung, dass \n\ndurch die Verbraucherzentrale betrieben wird. Wir kofinan-\n\nzieren das EU-Schulverpflegungsprogramm mit den zwei \n\nStr\u00e4ngen Obst, Gem\u00fcse und Milch. Begleitende p\u00e4dagogi-\n\nsche Ma\u00dfnahmen, zum Beispiel die Besuche von Landwir-\n\nten und Thementage an den Schulen, sollen zu einer \n\nBewusstseinsbildung der Kinder f\u00fcr die Herstellung und \n\nden Verbrauch von Lebensmitteln sensibilisieren. \n\nWir unterst\u00fctzen regionale Erzeuger und die Direktver-\n\nmarktung ihrer Produkte in der Land- und Ern\u00e4hrungswirt-\n\nschaft. Das dient einem bewussteren Umgang mit \n\nLebensmitteln aus der Region. Damit tun wir bereits eini-\n\nges, aber darauf d\u00fcrfen wir uns nicht ausruhen. Die ge-\n\nnannten Zahlen zeigen, dass es noch viele politische \n\nHausaufgaben zu erledigen gibt, und auch wir selbst als \n\nVerbraucher k\u00f6nnen einiges dazu beitragen, Lebensmittel \n\nwertzusch\u00e4tzen und verantwortungsvoller damit umzuge-\n\nhen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die SPD-Frak-\n\ntion sprach Kollege Winkler. Nun ergreift Kollege Prantl \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion das Wort. Bitte sch\u00f6n, Kollege Prantl. \n\nThomas Prantl, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! In der langen Kette von der \n\nlandwirtschaftlichen Erzeugung bis zur Lebensmittelverar-\n\nbeitung, zu den Superm\u00e4rkten, zu den Restaurants, zu Kan-\n\ntinen und Privathaushalten gehen in jeder Stufe gro\u00dfe \n\nMengen an wertvollen Lebensmitteln verloren. Das \n\nstimmt! Erfreulicherweise ist Sachsen Pionier bei der Ver-\n\nmeidung von Lebensmittelabf\u00e4llen. Nach einer Studie aus \n\ndem Jahr 2018 hat kein anderes Bundesland das Thema so \n\nsystematisch erarbeitet. Dem geb\u00fchrt Anerkennung! \n\nIhr Antrag nennt nun einige M\u00f6glichkeiten, wie die Le-\n\nbensmittelverschwendung weiter einged\u00e4mmt werden \n\nk\u00f6nnte, und die \u00dcberschrift klingt einigerma\u00dfen einleuch-\n\ntend. Kein Mensch kann hier ernsthaft wollen oder sogar \n\nplanen, dass potenzielle Lebensmittel mit Vorsatz der Er-\n\nn\u00e4hrung entzogen werden. Auf diese Frage wird Kollege \n\nZwerg im Anschluss eingehen. \n\nWerte Kollegen! Leider gehen Ihre Forderungen \u00fcberwie-\n\ngend auf Symptombehandlung und kostenlose Verteilung \n\ndurch Weitergabe nicht verbrauchter Lebensmittel und \n\nauch Verbraucheraufkl\u00e4rung ein. Meinen Sie nicht auch, \n\ndass wir stattdessen endlich an die Ursachen heranm\u00fcssen? \n\nKollege Zschocke hat es angesprochen, das hat mich ge-\n\nfreut, denn darum geht es viel zu wenig. Sie sprechen \u00fcber \n\nnachgelagerte Rettungsma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00fcbrig gebliebene \n\nLebensmittel, wie die Weiterverwendung f\u00fcr die Lebens-\n\nmitteltafeln. Das ver\u00e4ndert aber erstens nichts an den Ur-\n\nsachen und zweitens nutze ich abseits vom Thema die \n\nGelegenheit Ihnen zu sagen, dass es eine ausgemachte \n\nSchande ist, in einem angeblich so reichen und besten \n\nDeutschland, das wir je hatten, dass es \u00fcberhaupt Lebens-\n\nmitteltafeln geben muss. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZur\u00fcck zum Thema. Schauen wir genau hin: Wer wirft wo \n\nund warum wie viele Lebensmittel weg? Ein Beispiel: \n\nWurde die Erdbeere fr\u00fcher im eigenen Schrebergarten an-\n\ngebaut oder kam sie in der Erdbeersaison vom Obstbauern \n\num die Ecke, kommt sie heute im Winter aus Spanien, aus \n\nMarokko oder \u00c4gypten. Vom Hof auf den Tisch? Weit ge-\n\nfehlt! Erdbeeren reifen nicht nach und m\u00fcssen wenige Tage \n\nnach der Ernte verzehrt werden. Die Ernte geht aber von \n\nder Plantage in den Flieger, auf den Lkw, ins Zwischenla-\n\nger, zur\u00fcck auf den Lkw, weiter zum Supermarkt. Insge-\n\nsamt entstehen 47 % der Verschwendung in der \n\nPrim\u00e4rproduktion, beim Transport, bei der Verarbeitung, in \n\nder Gastronomie, im Catering. Und mit jedem Logistiker \n\nund mit jedem Zwischenh\u00e4ndler fliegt mehr Essen in die \n\nTonne. \n\nNicht alles, was verzehr- und verkaufsf\u00e4hig ist, ist dann \n\nnoch gut genug f\u00fcr den Handel. Was \u00e4u\u00dferen Qualit\u00e4tskri-\n\nterien nicht entspricht, wird aussortiert. Und wenn Sie in \n\nIhrem Antrag richtig sagen, dass die Vermeidung von Le-\n\nbensmittelabf\u00e4llen aus \u00f6konomischen, \u00f6kologischen und \n\nethischen Gr\u00fcnden dringend geboten ist, dann sagen Sie \n\ndas bitte nicht nur uns oder dem Verbraucher, ermahnen Sie \n\nvor allen Dingen Ihre Parteikollegen von CDU, SPD und \n\nGR\u00dcNEN auf EU-Ebene und im Bund, denn deren bizarre \n\nVerordnungen tragen zur Wegwerfkultur bei. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1721 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs gibt zahlreiche Vermarktungsnormen, Gr\u00f6\u00dfen-, Form- \n\nund Gewichtsvorschriften f\u00fcr 36 Obst- und Gem\u00fcsearten. \n\nWer kennt sie nicht, die legend\u00e4re Gurkenverordnung der \n\nEU. Wer kennt sie nicht, die legend\u00e4re Bananenverordnung \n\nder EU. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nL\u00e4nge, Dicke, Kr\u00fcmmungswinkel werden auf den Milli-\n\nmeter normiert, \u2013 \n\n\u2013 Sie sind auch auf den Millimeter normiert. \n\n\u2013 damit Banane und Gurke auch wirklich zum Verzehr ge-\n\neignet sind. Selbst in der untersten Handelsklasse II \n\nbraucht ein Apfel laut EU-Verordnung ein Mindestgewicht \n\nvon 90 Gramm oder einen Durchmesser von 60 Millime-\n\ntern. Trotz hoher innerer Qualit\u00e4t fallen Lebensmittel des-\n\nhalb durchs Raster, weil sie dem Sch\u00f6nheitsideal der EU-\n\nKommissare nicht entsprechen. \n\n(Widerspruch des  \n\nAbg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nNach und nach frisst sich die \u00fcberfl\u00fcssige EU-Regulie-\n\nrungswut \u2013 \n\n\u2013 Sie haben Sendepause, jetzt rede ich. \n\n\u2013 in alle Mitgliedsstaaten hinein und so beklagen rum\u00e4ni-\n\nsche Bauern den R\u00fcckgang traditionell angebauter Auber-\n\nginensorten. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Prantl,  \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 \n\nThomas Prantl, AfD: Ja, gern. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege  \n\nLippmann, bitte sch\u00f6n. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\nBevor die M\u00e4rchenstunde hier \u00fcber EU-Gurkenkr\u00fcm-\n\nmungsnormen weitergeht, Herr Prantl, eine Frage von mei-\n\nner Seite: Ist Ihnen bewusst, dass ein Gro\u00dfteil dieser \n\nNormen auf ausdr\u00fccklichen Wunsch des Handels zustande \n\ngekommen ist, um eine europaweite Normierung zu errei-\n\nchen, damit beispielsweise Gurken in einheitliche Kisten \n\npassen, diese Kisten einheitlich gestapelt werden k\u00f6nnen \n\nund damit die entsprechende Logistik funktioniert, und \n\ndass sich das nicht irgendwelche EU-Kommissare auf dem \n\nPapier ausgedacht haben, sondern diese Normierung in \n\ngro\u00dfen Teilen Wunsch von Handel und Vertrieb war? \n\nThomas Prantl, AfD: Ja, Herr Lippmann, es kann durch-\n\naus sein, dass das so ist, aber der Handel behauptet auch, \n\ndass es angeblich der Wunsch des Kunden sei, dass dies in \n\ndieser Art und Weise gemacht wird. Und Sie habe ich auf-\n\ngefordert, sich auf allen politischen Ebenen daf\u00fcr einzuset-\n\nzen, dass das ge\u00e4ndert wird. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie EU-B\u00fcrokratie und der Handel \u2013 gern f\u00fcr Herrn  \n\nLippmann noch einmal \u2013 f\u00f6rdern langweiliges Globalisie-\n\nrungseinerlei und schaden der gewachsenen regionalen \n\nSortenvielfalt. \n\nZur\u00fcck zur Erdbeere: Hat diese Pech im Leben und kann \n\ndie EU-Leistungsparameter nicht erf\u00fcllen, dann hat sie das \n\nKlassenziel von 18 Millimeter Durchmesser knapp ver-\n\nfehlt und darf nicht mehr als Frischware verkauft werden. \n\nIm Supermarkt geht der Sch\u00f6nheitswettbewerb weiter: Da-\n\nmit Obst- und Gem\u00fcseregale auch bis 20 Uhr gut gef\u00fcllt \n\nsind, werden mehr Lebensmittel bereitgehalten als ver-\n\nkauft. Das ist kalkulierte Verschwendung, mit 5 % ist allein \n\nder Handel dabei. \n\nIn der Summe entsteht ein Drittel der Lebensmittelver-\n\nschwendung, noch bevor der Verbraucher das Produkt \n\n\u00fcberhaupt gesehen hat, und leider stimmt es auch, dass im-\n\nmerhin fast die H\u00e4lfte der Gesamtverschwendung auf pri-\n\nvate Haushalte entf\u00e4llt. Zum Beispiel landen durch nicht \n\nbedarfsgerechte Eink\u00e4ufe oder mangelnde Kenntnis \u00fcber \n\ndas Mindesthaltbarkeitsdatum viele Lebensmittel sinnlos \n\nin der Tonne. Die durch die Marktmacht, durch den Druck \n\nvon Handelsketten gedr\u00fcckten Dumpingpreise senken die \n\nHemmschwelle, gutes Essen einfach in die Tonne zu wer-\n\nfen. Diese Verschwendung muss weiter reduziert werden, \n\naber bitte machen Sie das konsequent auf allen Ebenen: Po-\n\nlitik, Handel und dann auch die Haushalte. \n\nSie setzen in diesem Antrag zu viel auf die Behandlung von \n\nSymptomen statt auf die Hauptursachen. Sie gehen dabei \n\nauch den Weg eines geringen Widerstandes. Uns geht das \n\nnicht weit genug. Die Schwerpunkte, aber wohl auch die \n\nunbequemeren Wege w\u00e4ren n\u00e4mlich die Prozesse vor dem \n\nWegwerfen gewesen: EU-Vorschriften, deutsche Vor-\n\nschriften, Handelsvorschriften, die Macht der Handelsket-\n\nten und am Ende der Versorgungskette auch die Einsicht \n\nder Verbraucher. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion sprach Kollege Prantl. Nun spricht f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Kollegin Mertsching. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der Antrag \n\nmacht einmal mehr deutlich, dass die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nmit in der Regierung hocken und wir deshalb im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag \u00fcber Nahrungsmittelverschwendung disku-\n\ntieren. Sehr gut! \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDer Antrag macht aber genauso deutlich, dass er wohl der \n\nMaximalkompromiss war. Ungef\u00e4hr 306 000 Tonnen Nah-\n\nrungsmittel werden in Sachsen pro Jahr verschwendet \u2013 wir \n\nhaben es schon geh\u00f6rt \u2013, das sind 75 Kilogramm pro Per-\n\nson. Heute Mittag haben wir noch \u00fcber eine wettbewerbs-\n\nf\u00e4hige und nachhaltige Landwirtschaft gesprochen, aber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1722 \n\nnicht einmal 12 % der produzierten Nahrungsmittel landen \n\nauf dem Teller. 18 % gehen bei der Verarbeitung verloren. \n\nDas geh\u00f6rt im \u00dcbrigen auch zu den bemerkenswerten Fol-\n\ngen der Gemeinsamen Agrarpolitik. \n\nIch nehme es gleich vorweg: Wir werden dem Antrag zu-\n\nstimmen. Er ist besser als nichts, und dann steht er ja so-\n\nwieso unter Haushaltsvorbehalt. Ein gro\u00dfer Wurf ist er \n\nnicht, aber immerhin kommt die F\u00f6rderung regionaler Ini-\n\ntiativen wie Foodsharing vor, also wie wir den \u00dcberfluss in \n\nunserer Gesellschaft wenigstens ein bisschen sinnvoll ver-\n\nwenden k\u00f6nnen. \n\nIch habe auch selber meine Erfahrungen im Foodsharing \n\ngesammelt. Immer sonntags \u2013 als ich noch hier in der Neu-\n\nstadt gewohnt habe \u2013 bin ich 18 Uhr zum B\u00e4cker gegangen \n\nund habe den restlichen Kuchen oder auch Br\u00f6tchen abge-\n\nholt. Es ist schon eine ziemliche Herausforderung, sich \n\ndann zu \u00fcberlegen, wie man diese Massen an Br\u00f6tchen die \n\nman in die Hand gedr\u00fcckt bekommt, auch verteilt und wie \n\nman bei seinen Mitmenschen quasi darum betteln muss, \n\ndass einem das doch abgenommen wird. Ich konnte auch \n\nmehrere Jahre danach keine Br\u00f6tchen mehr essen. Don-\n\nnerstags bin ich immer zum Supermarkt um die Ecke ge-\n\ngangen und habe dort auch die restlichen Nahrungsmittel \n\nabgeholt. Das Schlimmste daran ist, wenn man sieht, wie \n\ndie Tiere, die vorher schon im Stall gequ\u00e4lt worden sind, \n\ndann als Fleisch daliegen und weggeschmissen werden sol-\n\nlen, und man dann noch versucht, es unter die Leute zu be-\n\nkommen, damit die Tiere nicht umsonst gestorben sind. \n\nIch habe auch meine Erfahrung mit dem Containern ge-\n\nsammelt. Ich bin nachts losgestiefelt, habe mir die Gummi-\n\nhandschuhe angezogen und die Stirnlampe aufgesetzt und \n\nhabe in die Tonne geschaut, was denn da noch \u00fcbrig ist. \n\nDabei muss man nat\u00fcrlich auch aufpassen, dass man nicht \n\nerwischt wird. Es findet sich einiges an Sch\u00e4tzen in diesen \n\nTonnen. Es ist wie Pilze sammeln, wenn man noch etwas \n\nfindet, freut man sich. Dann watschelt man mit einer sehr \n\nhohen Geruchstoleranz nach Hause, packt die ganzen Sa-\n\nchen aus, muss es abwaschen, erst einmal schauen, was so-\n\nfort verwertet werden muss oder was sich noch h\u00e4lt. Was \n\nkann man noch unters Volk bringen? Es ist eine ziemlich \n\nzeitintensive und anstrengende Angelegenheit. Und daf\u00fcr, \n\ndass man die Gesellschaft von ihrem \u00dcberfluss befreit, \n\nwird man dann auch noch kriminalisiert. \n\nDas bringt mich zu drei Forderungen, die ich f\u00fcr aussichts-\n\nreicher beim Kampf gegen Nahrungsmittelverschwendung \n\nhalte, weil sie eher an die Strukturen gehen: \n\nErstens. Es ist zu kl\u00e4ren, was dagegen getan werden kann, \n\ndass 30 % der produzierten Nahrungsmittel nicht einmal \n\nauf dem Teller landen. \n\nZweitens. Wir brauchen Straffreiheit f\u00fcr das sogenannte \n\nContainern und ein Gesetz wie in Frankreich, demzufolge \n\ngro\u00dfe Superm\u00e4rkte nicht verkaufte Nahrungsmittel spen-\n\nden m\u00fcssen. \n\nDrittens. Wir brauchen \u2013 Volkmar Zschocke hat es schon \n\ngesagt \u2013 eine Diskussion dar\u00fcber, ob das Mindesthaltbar-\n\nkeitsdatum eine taugliche Angabe ist, um die Haltbarkeit \n\nvon Nahrungsmitteln auszumachen, \n\n(Unruhe) \n\ndenn es ist ein Mindestdatum. Viele Menschen denken \n\naber: \u201eOh, der Joghurt ist abgelaufen, den werfe ich jetzt \n\nweg!\u201c Ich kann aus eigener Erfahrung sagen: Ein Joghurt \n\nh\u00e4lt sich eine ganze Weile. \n\nVon daher braucht es Ern\u00e4hrungsbildung. Woran erkenne \n\nich verdorbene Nahrungsmittel? Worin besteht der Unter-\n\nschied zwischen Schimmel am Brot und Schimmel am \n\nK\u00e4se? Was also landet in der Biotonne und was nicht? \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Frau Kollegin, ich \n\nmuss Sie einmal ganz kurz unterbrechen. \u2013 Meine sehr ver-\n\nehrten Damen und Herren! Ich habe es unter diesem Tages-\n\nordnungspunkt schon einmal angesprochen: Es ist sehr, \n\nsehr laut. Man kann hier vorne fast nichts mehr verstehen. \n\nMan h\u00f6rt zwar Sie, aber den Redner oder die Rednerin \n\nnicht mehr. Deshalb bitte ich um etwas Ruhe. Vielen Dank. \n\n\u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Danke. \u2013 Es wird in \n\nder Stellungnahme der Staatsregierung ja auch auf drei Sei-\n\nten beschrieben, was da im Bereich Kita und Schule getan \n\nwird. Leider lese ich dort nur von Lehrpl\u00e4nen oder \u201eInfor-\n\nmationen zur Gesundheitsf\u00f6rderung\u201c, aber nichts von \n\n\u201eNahrungsmittelverschwendung an unserer Kita\u201c oder \u201ean \n\nunserer Schule\u201c \u2013 also davon, sich tats\u00e4chlich im eigenen \n\nLebensumfeld damit zu besch\u00e4ftigen. \n\nVon der Diskrepanz, dass wir da \u00fcber gesunde Ern\u00e4hrungs-\n\nbildung reden und dass diese dann nicht einmal den DGE-\n\nStandards, also den Standards der Deutschen Gesellschaft \n\nf\u00fcr Ern\u00e4hrung, entsprechen, wollen wir jetzt gar nicht spre-\n\nchen. \n\nIch lese in Ihrem Antrag auch von der F\u00f6rderung von \u201eEr-\n\nn\u00e4hrungsbildung\u201c der Verbraucherinnen und Verbraucher. \n\nInformation, Information, Information \u2013 immer nur Infor-\n\nmation, wie man ein besserer Verbraucher sein kann. Ob \n\n\u00f6ko, fair, regional, gesund oder gegen Nahrungsmittelver-\n\nschwendung \u2013 immer sch\u00f6n die Verbraucherinnen und Ver-\n\nbraucher \u00fcberfordern, aber nichts an den Mechanismen \n\n\u00e4ndern, die zu den Problemen f\u00fchren! \n\nWir alle m\u00fcssen uns die Frage stellen: Sind wir dazu bereit, \n\nweniger Abwechslung bei der Auswahl in der Kantine oder \n\nim Supermarkt zu akzeptieren, um weniger Nahrungsmittel \n\nzu verschwenden? Sind wir bereit, saisonaler zu essen und \n\nim Winter auf Tomaten und Erdbeeren zu verzichten? Neh-\n\nmen wir es hin, wenn ab 15 Uhr kein frisches Brot mehr \n\nauf die Theke kommt? Sind wir bereit zu akzeptieren, dass \n\nes nicht immer alles gibt? Dass auch einmal etwas alle ist? \n\nWeil ich noch ein bisschen Redezeit habe, kann ich allen \n\nnoch den Tipp geben: Wenn Sie das n\u00e4chste Mal bei einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1723 \n\n\u00f6ffentlichen Veranstaltung sind und es dort wieder ein Ca-\n\ntering gibt, dann packen Sie sich die Brotb\u00fcchse ein, denn \n\nda k\u00f6nnen Sie garantiert noch ein paar Reste mitnehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf von der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE sprach Kollegin Mertsching. Jetzt k\u00f6nnten wir \n\neine zweite Rederunde er\u00f6ffnen. Ich frage einmal ganz \n\nkurz entlang der Reihenfolge: CDU? Noch Redebedarf? \u2013 \n\nDas sehe ich nicht. B\u00dcNDNISGR\u00dcNE? \u2013 Auch nicht. \n\nSPD? \u2013 Auch nicht. AfD? \u2013 Kollege Zwerg, bitte sch\u00f6n. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Was nichts kostet, ist \n\nnichts wert \u2013 ein Spruch, den jeder kennt. Im Jahr 1980 ga-\n\nben die deutschen Verbraucher noch etwa 20 % ihrer Kon-\n\nsumaufwendungen f\u00fcr Nahrungsmittel aus. Heute sind es \n\nnoch 14 %. \n\nWir k\u00f6nnen hier trefflich streiten, ob die Lebensmittel-\n\npreise zu niedrig sind. Fakten schafft derweil die EU-Kom-\n\nmission, denn ihr sind Lebensmittel noch nicht billig \n\ngenug. Mit dem Mercosur-Abkommen will man die gr\u00f6\u00dfte \n\nFreihandelszone der Welt schaffen \u2013 mit freundlicher Un-\n\nterst\u00fctzung der s\u00e4chsischen Regierung. Zur Not werden \n\nNahrungsmittel f\u00fcnf Mal um den Erdball gekarrt, wenn \n\nsich nur ein Ort findet, wo noch 1 Cent g\u00fcnstiger produ-\n\nziert werden kann \u2013 auch wenn an diesem Ort vorher Re-\n\ngenwald stand. \n\nLebensmittel werden mehr und mehr zur Ramschware. \n\nRindfleisch wird in Brasilien f\u00fcr rund 2 Euro pro Kilo pro-\n\nduziert, in Deutschland f\u00fcr etwa 3 bis 4 Euro. Mit Dumping \n\nschafft man keine Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr Lebensmittel. Trotz-\n\ndem tauchen die Begriffe Wertsch\u00e4tzung und Bewusstsein \n\nim Antrag jeweils acht Mal auf. Aber ich zweifle, ob die \n\nRegierung das Thema wirklich ernst nimmt. \n\nDer Anbau von Kulturpflanzen, die Beobachtung ihres \n\nWachstums sowie die anschlie\u00dfende Nutzung als Lebens-\n\nmittel sind die ersten Schritte zur Bewusstseinsschaffung \n\nf\u00fcr den Wert von Lebensmitteln. Oder einfacher: Wer \n\nselbst schon Erdbeerstr\u00e4ucher gepflanzt, gegossen und ge-\n\nerntet hat, der \u00fcberlegt sich zweimal, ob er Erdbeeren in \n\nden M\u00fcll wirft, auch wenn sie nicht perfekt sind. \n\nMit unserem Antrag zum Schulgartenunterricht wollten \n\nwir das praktische Lernen gezielt f\u00f6rdern, also den Erwerb \n\nvon Wissen durch eine reale Handlung unterst\u00fctzen. Denn \n\nwas H\u00e4nschen nicht lernt, lernt Hans nimmermehr \u2013 Sie \n\nkennen das vielleicht. Der Antrag wurde abgelehnt, und \n\nzwar von allen Fraktionen. \n\nDie Staatsregierung verlegt sich lieber auf abstrakte und \n\nschwer verdauliche Projekte, zum Beispiel: \u201eEssen f\u00fcr das \n\nKlima\u201c oder \u201eWas hat mein Essverhalten mit dem Klima \n\nzu tun?\u201c Ja, man h\u00e4lt es sogar f\u00fcr notwendig, \u201eKlimaschu-\n\nlen\u201c zu betreiben und weiter auszubauen. \n\nAuf der Seite des SMEKUL hei\u00dft es dazu: \u201eAlle Bereiche \n\ndes schulischen Wirkens sollen von der Klimathematik \n\ndurchdrungen werden.\u201c F\u00fcr Klima-Staatsb\u00fcrgerkunde ha-\n\nben Sie anscheinend genug Geld; immerhin ist fast eine \n\nhalbe Million Euro im Haushalt eingeplant. Das praktische \n\nLernen im Schulgarten hingegen ist der Regierung nichts \n\nwert. \n\nBevor Sie die Gruppe der privaten Haushalte, wie im An-\n\ntrag formuliert, noch st\u00e4rker in Ihre Intensivbehandlung \n\neinbeziehen und zwangssensibilisieren wollen, gehen Sie \n\neinmal in sich. \n\nMit der Initiative \u201eZu gut f\u00fcr die Tonne\u201c wirbt die Bundes-\n\nregierung f\u00fcr mehr Wertsch\u00e4tzung bei Lebensmitteln. Le-\n\nbensmittel sind der Bundesregierung zu gut f\u00fcr die Tonne, \n\naber gut genug, um davon Millionen Tonnen in Automoto-\n\nren zu verbrennen oder in Biogassilos verrotten zu lassen. \n\nGetreide, Mais und andere Grundnahrungsmittel werden \n\nheutzutage zur Energieproduktion genutzt. Selbst aus ener-\n\ngetischer Sicht sind unterj\u00e4hrige Energiepflanzen mehr als \n\nfraglich. Eine nachhaltige Lebensmittelverwertung und der \n\nEnergiepflanzenanbau sind ein unaufl\u00f6sbarer Wider-\n\nspruch. \n\nWerte Kollegen! Den Verbrauchern ein schlechtes Gewis-\n\nsen einzureden, aber die Verschwendung von Lebensmit-\n\nteln zu f\u00f6rdern \u2013 das geht mal gar nicht. Um das Ziel zu \n\nerreichen, die Lebensmittelverschwendung in Deutschland \n\npro Kopf, also auf Einzelhandels- und Verbraucherebene \n\nbis 2030 zu halbieren, m\u00fcssen wir auch die gesamte Um-\n\nweltpolitik \u00fcberdenken. \n\nDamit wir die Lebensmittelverschwendung wirksam ein-\n\nd\u00e4mmen k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir \u2013 erstens \u2013 die Globalisie-\n\nrung der Lebensmittelerzeugung zur\u00fcckdrehen. \n\nZweitens sind die EU-Vermarktungs- und Handelsnormen, \n\ndie zu einer unn\u00f6tigen Verschwendung von Obst und Ge-\n\nm\u00fcse f\u00fchren, zu evaluieren und zu \u00fcberarbeiten. \n\nDrittens ist die Wertsch\u00e4tzung durch praktische Wissens-\n\nvermittlung zu f\u00f6rdern. Ja, das f\u00e4ngt im Schulalter an. \n\nOder seien Sie noch etwas innovativer: Es gibt bereits An-\n\ns\u00e4tze f\u00fcr den Einsatz von k\u00fcnstlicher Intelligenz im Han-\n\ndel, zum Beispiel KI-gest\u00fctzte Warenwirtschaftssysteme \n\nf\u00fcr die bessere Bedarfsplanung. Warum nicht eine For-\n\nschungsinitiative dazu? \n\nDer Antrag setzt nicht die richtigen Schwerpunkte und ist \n\ninhaltlich unvollst\u00e4ndig. Dennoch sind einige Ma\u00dfnahmen \n\nwie die F\u00f6rderung der Direktvermarktung oder die Weiter-\n\ngabe \u00fcbersch\u00fcssiger Lebensmittel sinnvoll. Wir werden \n\nuns bei der Abstimmung enthalten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre ungeteilte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion sprach Kollege Zwerg. Jetzt frage ich die Fraktion \n\nDIE LINKE. \u2013 Kein Redebedarf mehr. Nun k\u00f6nnte die \n\nStaatsregierung zum Thema sprechen. \u2013 Frau Staatsminis-\n\nterin Meier, bitte sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1724 \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich freue mich, \n\ndass ich heute Herrn Staatsminister G\u00fcnther vertreten darf \n\n\u2013 also an dieser Stelle sozusagen die Rede f\u00fcr das SME-\n\nKUL. \n\nJa, in Deutschland werden \u2013 wir haben es von Frau \n\nSaborowski geh\u00f6rt \u2013 im Jahr rund 12 Millionen Tonnen Le-\n\nbensmittel verschwendet. Allein in Privathaushalten lan-\n\nden rund 55 Kilo pro Kopf und Jahr im M\u00fcll. Ich denke, \n\nwir alle hier in diesem Landtag sind uns einig, dass Lebens-\n\nmittelverschwendung ein Problem ist. \n\nEs ist auch deshalb ein Problem, weil es Ressourcenver-\n\nschwendung ist. Kulturlandschaft wird in Anspruch  \n\ngenommen, Tiere werden gehalten und geschlachtet, Pflan-\n\nzenschutzmittel werden ausgebracht und Treibhausgase \n\nausgesto\u00dfen. Aber es wird eben auch Energie verschwen-\n\ndet, ohne dass die Ertr\u00e4ge dann auch bestimmungsgem\u00e4\u00df \n\ngenutzt werden. \n\nHier wird weggeworfen, was andernorts Hunger lindern \n\nk\u00f6nnte. Beim Thema Lebensmittelverschwendung gibt es \n\naber verschiedene Grundprobleme und Dilemmata. Ich \n\nwill Ihnen einmal drei nennen. \n\nEinerseits: Lebensmittel, die nichts wert sind. Da schauen \n\nwir in die Pressemitteilung, die erst am Montag vom Vor-\n\nstand der Verbraucherzentrale des Bundesverbands  \n\nver\u00f6ffentlicht wurde, die da sagt: Acht von zehn Verbrau-\n\ncherinnen und Verbrauchern denken, dass die Landwirtin-\n\nnen und Landwirte aktuell keine fairen Preise erhalten. \n\nAm Beispiel Milch wird das durchaus deutlich. Aktuell be-\n\nkommen die Betriebe f\u00fcr ihre Milch zum Teil knapp \n\n30 Cent je Liter, und das liegt unter den Erzeugerkosten. \n\nAndererseits werden Lebensmittel nicht wertgesch\u00e4tzt, \n\nweil die Verbraucherinnen und Verbraucher h\u00e4ufig die Ar-\n\nbeit nicht kennen, die von der Anzucht bis zur Auslieferung \n\naus den Betrieben geleistet wird, weil Ernte nicht ausgelie-\n\nfert wird, weil sie den angenommenen oder vom Handel \n\ngeforderten Vorstellungen der Verbraucherinnen und Ver-\n\nbraucher nicht entspricht, aber eben auch Kulturtechniken, \n\ndie unbekannt sind oder nicht angewandt werden. Kultur-\n\ntechniken des Haltbarmachens und Weiterverarbeitens von \n\nLebensmitteln, mit denen \u00dcberschussmengen aus den ei-\n\ngenen G\u00e4rten l\u00e4nger verwendet werden k\u00f6nnen, sind oft-\n\nmals nicht bekannt oder scheinen zu aufwendig. Denn \u2013 \n\nund darum geht es ja hier \u2013 wenn der hierf\u00fcr erforderliche \n\nAufwand nicht bekannt ist, kann auch das Ergebnis nicht \n\nwertgesch\u00e4tzt werden. Im Grunde geht es immer wieder \n\num mangelnde Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr Produkte und Arbeit. \n\nWeiterhin gibt es flankierende rechtliche Unsicherheiten \n\nund Regeln, die dazu f\u00fchren, dass Lebensmittel eher weg-\n\ngeworfen als verzehrt werden. Hier geht es um bundes-\n\nweite Vorgaben, die auch nur bundesweit angegangen \n\nwerden k\u00f6nnen. Zu nennen sind insbesondere fehlende \n\nVorgaben, die Lebensmittelhandel und Produzenten ver-\n\npflichten, genusstaugliche Lebensmittel weiterzugeben \n\nstatt wegzuwerfen. Wir haben das in den verschiedenen \n\nReden geh\u00f6rt. \n\nAber was kann die Staatsregierung bzw. SMEKUL tun, f\u00fcr \n\ndas ich hier stellvertretend vortrage? Die Bewusstseinsbil-\n\ndung und die Ma\u00dfnahmen zur Steigerung der Wertsch\u00e4t-\n\nzung f\u00fcr Lebensmittel werden im SMEKUL durch die \n\nEinbeziehung der Thematik in die \u00d6ffentlichkeitsarbeit zu \n\nregionalen und saisonalen Produkten verkn\u00fcpft. So kann \n\nbeispielsweise ein Einblick in die Arbeit der Erzeugerinnen \n\nund Erzeuger Vertrauen und Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die Pro-\n\ndukte erzeugen. Auch k\u00f6nnen hier Impulse f\u00fcr eine \u00c4nde-\n\nrung des Einkaufs- und Verbrauchsverhaltens gegeben \n\nwerden. \n\nBesonders erw\u00e4hnen m\u00f6chte ich die neuen Akteure, mit de-\n\nnen auch das SMEKUL in den Austausch gekommen ist. \n\nZu nennen ist hier unter anderem der BUND, die Regional-\n\ngruppe hier in Dresden oder Fairteiler Bautzen, organisiert \n\nvon Foodsharing Bautzen e. V. In Sachsen gibt es dar\u00fcber \n\nhinaus in Leipzig 14, in Dresden 16 und in Chemnitz 5, \n\naber auch in G\u00f6rlitz, in Zwickau und in Wurzen selbstor-\n\nganisierte Einrichtungen zum Oberbegriff Foodsharing. \n\nWir haben es von Frau Mertsching geh\u00f6rt. Gemeint sind \n\nhier in erster Linie Fairteiler, in denen Leute, die verzehr-\n\nf\u00e4hige Nahrungsmittel \u00fcbrig haben, diese f\u00fcr andere abge-\n\nben. \n\nWeiterhin wird in selbstorganisierten solidarischen Land-\n\nwirtschaften die Ernte so geteilt, dass im Grunde kaum \n\nnoch Reste bleiben. Teilweise wird die Ernte auch gemein-\n\nsam verarbeitet und haltbar gemacht. Auch krumme oder \n\nkleine, aber daf\u00fcr umso frischere M\u00f6hren landen bei den \n\nVerbraucherinnen und Verbrauchern, die die Ernte gemein-\n\nsam finanzieren. \n\nStaatsminister G\u00fcnther hat erst am Freitag letzter Woche in \n\nTaucha, in der sogenannten Kooperative Solidarische \n\nLandwirtschaft (SOLA) einen F\u00f6rdermittelbescheid \u00fcber-\n\ngeben und mit G\u00e4rtnerinnen und G\u00e4rtnern \u00fcber die Per-\n\nspektive der solidarischen Landwirtschaft in Sachsen \n\ngesprochen. \n\nSie sehen also, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\ndas Problem ist erkannt und wird auf verschiedenen Ebe-\n\nnen von verschiedenen staatlichen und nicht staatlichen \n\nAkteuren parallel angegangen. Die verschiedenen Ma\u00df-\n\nnahmen k\u00f6nnen nur zum Erfolg f\u00fchren, wenn sie ineinan-\n\ndergreifen und sich erg\u00e4nzen. In der Stellungnahme der \n\nStaatsregierung sind die Einsch\u00e4tzungen zu den Punkten \n\nim Antrag auf sieben Seiten sehr detailreich dargestellt. \n\nDie Staatsregierung fungiert als Partner bei der Aufkl\u00e4rung \n\nzur Vermeidung von Lebensmittelabf\u00e4llen und der Umset-\n\nzung der nationalen Strategie gegen Lebensmittelver-\n\nschwendung. Sie kl\u00e4rt die Beteiligten zu Aspekten der \n\nLebensmittelsicherheit und Lebensmittelr\u00fcckgabeverfolg-\n\nbarkeit auf. Aufgabe der Staatsregierung ist es auch, bei der \n\nAufkl\u00e4rungsarbeit die Einhaltung der Vorschriften zur Ge-\n\nw\u00e4hrleistung der Lebensmittelsicherheit und des gesund-\n\nheitlichen Verbraucherschutzes im Blick zu haben. \n\nSie sehen, die Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung in der Ant-\n\nwort auf den Antrag der Koalition k\u00f6nnen ein Beitrag sein, \n\nder Lebensmittelvernichtung Einhalt zu gebieten. Aber es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1725 \n\nbleibt f\u00fcr Staatsminister G\u00fcnther, f\u00fcr die Staatsregierung, \n\nf\u00fcr uns alle noch viel zu tun, bis das Ziel erreicht ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung sprach Frau Staatsministerin Meier. Jetzt kommen \n\nwir zum Schlusswort. F\u00fcr die Koalition spricht Herr \n\nWinkler von der SPD-Fraktion. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Erst einmal herzlichen \n\nDank f\u00fcr die \u00fcberwiegend sachlichen Diskussionsbeitr\u00e4ge \n\nzu diesem sehr wichtigen Thema. \n\nDer Ehrlichkeit halber, sehr geehrte Frau Mertsching: Der \n\nAntrag findet seinen Ursprung in der CDU-Fraktion, das \n\nmuss man erw\u00e4hnen. Die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN haben  \n\nnat\u00fcrlich inhaltlich mitgewirkt, und ich habe mich bereit \n\nerkl\u00e4rt, das Schlusswort zu halten. So teilen wir uns in  \n\nAntr\u00e4ge. \n\nDas Jahr 2021 haben die Vereinten Nationen zum Interna-\n\ntionalen Jahr f\u00fcr Obst und Gem\u00fcse erkl\u00e4rt. Mit dem  \n\nThemenjahr soll neben Ern\u00e4hrungs- und Gesundheitsbe-\n\ndingungen auch etwas zur Erreichung der UN-Nachhaltig-\n\nkeitsziele getan werden, welche in Punkt 12.3 vorsehen, bis \n\n2030 die weltweite Nahrungsmittelverschwendung pro \n\nKopf auf Einzelhandels- und Verbraucherebene zu halbie-\n\nren und die entlang der Produktions- und Lieferketten  \n\nentstehenden Nahrungsmittelverluste einschlie\u00dflich Nach-\n\nernteverlusten zu verringern. \n\nObst und Gem\u00fcse als verderbliche Waren machen mehr als \n\nein Drittel des gesamten Lebensmittelabfalls in Deutsch-\n\nland aus. Strategien gegen die Lebensmittelverschwen-\n\ndung sind wichtig und richtig, durchaus auch zu \n\ndiskutieren, vielf\u00e4ltig und m\u00fcssen Priorit\u00e4t haben, auch \n\nwenn es heute zum Beispiel schon Verfahren gibt, Treib-\n\nstoffe aus Lebensmittelresten \u2013 Resten wohlgemerkt \u2013 kli-\n\nmaneutraler und nicht auf Basis von fossilen Ressourcen \n\nherzustellen. Darauf sollten wir uns aber nicht verlassen. \n\nDer Fokus muss auf einer Ver\u00e4nderung der Wegwerfgesell-\n\nschaft liegen \u2013  das ist deutlich geworden \u2013, in der wir le-\n\nben, und die Wertsch\u00e4tzung von Lebensmitteln muss \n\nwieder deutlich zunehmen. Dazu sind wir alle aufgerufen, \n\nLandwirtschaft, Handel und Verbraucher. \n\nDer vorliegende Antrag ist vielleicht ein kleiner, aus Sicht \n\nder Koalition aber auch nicht unbedeutender Beitrag zur \n\nL\u00f6sung des Problems. Ich bitte deshalb um Ihre Zustim-\n\nmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\n \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das Schlusswort \n\nwurde von Herrn Kollegen Winkler von der SPD-Fraktion \n\ngehalten.  \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich stelle nun die \n\nDrucksache 7/5243 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nDie Stimmenthaltungen, bitte? \u2013 Damit ist dem Antrag mit \n\nsehr vielen Jastimmen und einigen Enthaltungen zuge-\n\nstimmt worden und die Drucksache 7/5243 ist beschlossen. \n\nIch schlie\u00dfe Tagesordnungspunkt 11 und er\u00f6ffne \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBericht \u00fcber den Vollzug des Garantiefondsgesetzes  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 7 zweiter Halbsatz  \n\nS\u00e4chsisches Garantiefondsgesetz (S\u00e4chsGaFoG) \n\nJahresbericht 2020 \n\nDrucksache 7/5394, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 7/5822, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch der \n\nBerichterstatter des Ausschusses, Herr Norbert Otto  \n\nMayer, oder ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall.  \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen damit \u00fcber die Be-\n\nschlussempfehlung und den Bericht des Haushalts- und Fi-\n\nnanzausschusses in der Drucksache 7/5822 ab. Falls Sie \n\ndieser zustimmen, bitte ich jetzt um Ihr Handzeichen. \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen, bitte? \u2013 \n\nDamit ist dem Antrag mit sehr vielen Jastimmen und eini-\n\ngen Enthaltungen zugestimmt worden. Somit ist der Be-\n\nschlussempfehlung einstimmig zugestimmt worden. \n\nIch schlie\u00dfe Tagesordnungspunkt 12 und rufe auf: \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 24. M\u00e4rz 2021 \n\n 1726 \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 17 Abs. 2 und \u00a7 52 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 7/5844 \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Wird das Wort hierzu \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hier-\n\nmit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung des \n\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest. Ich schlie\u00dfe damit Tagesordnungspunkt 13 \n\nund rufe auf: \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 7/5845 \n\nDiese Sammeldrucksache liegt Ihnen entsprechend \u00a7 63 \n\nAbs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung als Drucksache vor. Zun\u00e4chst \n\nfrage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcndlichen Er-\n\ng\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Es liegt auch kein Verlangen nach Aussprache vor. \n\nMeine Damen und Herren, zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben einige Fraktionen ihre abweichende \n\nMeinung bekundet. Die Information, welche Fraktionen \n\nund welche Beschlussempfehlungen dies betrifft, liegt \n\nIhnen zu der genannten Drucksache ebenfalls schriftlich \n\nvor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hier-\n\nmit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung des \n\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss unter Beachtung der mitgeteilten abweichenden \n\nAuffassungen einzelner Fraktionen fest. \n\nDer Tagesordnungspunkt 14 ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung der 25. Sit-\n\nzung des 7. S\u00e4chsischen Landtages ist somit abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 26. Sitzung auf mor-\n\ngen, Donnerstag, den 25. M\u00e4rz 2021, um 10:00 Uhr festge-\n\nlegt. Die Einladung und die Tagesordnung liegen Ihnen \n\nvor. \n\nIch schlie\u00dfe die 25. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags \n\nund w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Abend! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:53 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}