{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2011-12-22T13:33:24Z",
        "Last-Modified": "2011-12-22T13:33:24Z",
        "Last-Save-Date": "2011-12-22T13:33:24Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1078",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2011-12-22T13:33:24Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2011-12-22T13:33:24Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2011-12-22T13:33:24Z",
        "dcterms:modified": "2011-12-22T13:33:24Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2011-12-22T13:33:24Z",
        "meta:save-date": "2011-12-22T13:33:24Z",
        "modified": "2011-12-22T13:33:24Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2174",
            "3137",
            "2673",
            "621",
            "4585",
            "5672",
            "5769",
            "5561",
            "5757",
            "5896",
            "5571",
            "5182",
            "4964",
            "5622",
            "5828",
            "5713",
            "5563",
            "5389",
            "5570",
            "5271",
            "5652",
            "5465",
            "5897",
            "5598",
            "5773",
            "5821",
            "5373",
            "4810",
            "3231",
            "4618",
            "5050",
            "5122",
            "5415",
            "5404",
            "5412",
            "4950",
            "4992",
            "5198",
            "5204",
            "4461",
            "5319",
            "5363",
            "5665",
            "5084",
            "5272",
            "5969",
            "5025",
            "5428",
            "5205",
            "4354",
            "5812",
            "5801",
            "5548",
            "5664",
            "5628",
            "5791",
            "5596",
            "5403",
            "5731",
            "4436",
            "5265",
            "5994",
            "5326",
            "4920",
            "5509",
            "5178",
            "4483",
            "4565",
            "5789",
            "5934",
            "5148",
            "5636",
            "5430",
            "4747",
            "5853",
            "5291",
            "5229",
            "4975",
            "5473",
            "5206",
            "5415",
            "5812",
            "5208",
            "5361",
            "5167",
            "5290",
            "4914",
            "4935",
            "5525",
            "5323",
            "5170",
            "5273",
            "5713",
            "4342",
            "5662",
            "5825",
            "5639",
            "5523",
            "5815",
            "5750",
            "4732",
            "5755",
            "4839",
            "5284",
            "5409",
            "5196",
            "3987",
            "5626",
            "5107",
            "5546",
            "5727",
            "5510",
            "5258",
            "5754",
            "5389",
            "5291",
            "4919",
            "3884",
            "1631",
            "2643",
            "2031",
            "467"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2011-12-22T13:33:24Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2011-12-22T13:33:24Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_46_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "122"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/46 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n46. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 14. Dezember 2011, Plenarsaal Schluss: 21:08 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 4535 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 4535 \n\n1 Fachregierungserkl\u00e4rung zum \n\nThema: Agrarpolitik zwischen \n\nBr\u00fcssel und Sachsen \u2013  \n\nWeiterentwicklung nach 2013 4535 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4535 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 4541 \n\n Volker Bandmann, CDU 4543 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 4543 \n\n Thomas Schmidt, CDU 4544 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 4547 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 4550 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 4551 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4552 \n\n Stephan Meyer, CDU 4554 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 4556 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der  \n\nFraktionen der CDU und der FDP, \n\nDrucksache 5/7711 4557 \n\n Andreas Heinz, CDU 4557 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 4558 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 4558 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 4558 \n\n2 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Gr\u00fcnes Licht f\u00fcr Stuttgart 21 \u2013 \n\nLehren aus dem  \n\nVolksentscheid ziehen  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 4559 \n\n Marko Schiemann, CDU 4559 \n\n Torsten Herbst, FDP 4561 \n\n Andrea Roth, DIE LINKE 4561 \n\n Torsten Herbst, FDP 4562 \n\n Martin Dulig, SPD 4562 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4563 \n\n Andreas Storr, NPD 4564 \n\n Frank Heidan, CDU 4565 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4566 \n\n Torsten Herbst, FDP 4566 \n\n Andrea Roth, DIE LINKE 4566 \n\n Frank Heidan, CDU 4567 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4568 \n\n Frank Heidan, CDU 4568 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 4568 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 4569 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Sozialer Kahlschlag durch massive \n\nHaushaltsk\u00fcrzungen \u2013 Staats-\n\nregierung muss jetzt handeln!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 4570 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 4570 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4571 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 4571 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4571 \n\n Mario Pecher, SPD 4572 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4573 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 4574 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4574 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4574 \n\n Arne Schimmer, NPD 4575 \n\n Dr. Edith Franke, DIE LINKE 4576 \n\n Gernot Krasselt, CDU 4577 \n\n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 4578 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 4578 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 4579 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Bestellung von \n\nhauptamtlichen kommunalen Beauf-\n\ntragten f\u00fcr Fragen der Migrations-\n\ngesellschaft (Migrationsbeauftragte)  \n\n Drucksache 5/5934, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 5/7662, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 4580 \n\n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 4580 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4583 \n\n Rolf Seidel, CDU 4583 \n\n Sabine Friedel, SPD 4584 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 4585 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4586 \n\n Holger Apfel, NPD 4587 \n\n Sabine Friedel, SPD 4588 \n\n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 4588 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 4589 \n\n Sabine Friedel, SPD 4590 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 4590 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 4590 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Anpassung der  \n\nWegstreckenentsch\u00e4digungen f\u00fcr \n\nDienstreisen in Sachsen  \n\n Drucksache 5/6150, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 5/7654, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 4591 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 4591 \n\n Jens Michel, CDU 4593 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 4593 \n\n Lothar Bienst, CDU 4593 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 4593 \n\n Lothar Bienst, CDU 4593 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4594 \n\n Lothar Bienst, CDU 4594 \n\n Mario Pecher, SPD 4594 \n\n Lothar Bienst, CDU 4594 \n\n Mario Pecher, SPD 4594 \n\n Nico Tippelt, FDP 4595 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4595 \n\n Lothar Bienst, CDU 4596 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 4597 \n\n Lothar Bienst, CDU 4597 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 4597 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 4598 \n\n \n\n \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung beamten- und \n\nbesoldungsrechtlicher Regelungen \n\nzum Stellenabbau  \n\n(Stellenabbaubegleitgesetz)  \n\n Drucksache 5/7043, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen der CDU  \n\nund der FDP  \n\n Drucksache 5/7655, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 4598 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 4598 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 4599 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 4600 \n\n Mario Pecher, SPD 4601 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4601 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 4602 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 4602 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nDrucksache 5/7712 4602 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4602 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 4603 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4603 \n\n \nAbstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 4603 \n\n6 Einsetzung einer Unabh\u00e4ngigen \n\nUntersuchungskommission  \n\n\u201eAufkl\u00e4rung der Mitverantwortung \n\ns\u00e4chsischer Sicherheits- und \n\nStrafverfolgungsbeh\u00f6rden f\u00fcr das \n\nungehinderte Wirken der Terrorzelle \n\nNationalsozialistischer Untergrund\u201c  \n\n Drucksache 5/7600, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 4604 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 4604 \n\n Volker Bandmann, CDU 4605 \n\n Sabine Friedel, SPD 4607 \n\n Volker Bandmann, CDU 4607 \n\n Sabine Friedel, SPD 4607 \n\n Carsten Biesok, FDP 4608 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 4610 \n\n Volker Bandmann, CDU 4610 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 4610 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4611 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 4613 \n\n Volker Bandmann, CDU 4614 \n\n Carsten Biesok, FDP 4614 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4615 \n\n Sabine Friedel, SPD 4615 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4615 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4616 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 4617 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 4617 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n7 Stabile M\u00fcllgeb\u00fchren sichern \u2013 \n\nKeine Privatisierung der  \n\nAbfallwirtschaft!  \n\n Drucksache 5/7627, Antrag der \n\nFraktion der SPD 4618 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 4618 \n\n Jan Hippold, CDU 4619 \n\n Andrea Roth, DIE LINKE 4620 \n\n Anja Jonas, FDP 4621 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 4621 \n\n Alexander Delle, NPD 4622 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4623 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 4623 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4624 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 4624 \n\n Anja Jonas, FDP 4624 \n\n8 Umsetzung der Forderung des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes zur \n\nNachhaltigkeit und Reduzierung  \n\nder Bewirtschaftungs- und  \n\nBauunterhaltungsausgaben  \n\ndes Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 5/7434,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 4624 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4624 \n\n Aloysius Mikwauschk, CDU 4626 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 4627 \n\n Mario Pecher, SPD 4627 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4628 \n\n Nico Tippelt, FDP 4628 \n\n Arne Schimmer, NPD 4628 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 4629 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4630 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4631 \n\n9 Sofortiger Abzug aller  \n\nV-Leute aus der NPD  \n\n Drucksache 5/7510, Antrag  \n\nder Fraktion der NPD 4631 \n\n Holger Apfel, NPD 4631 \n\n Volker Bandmann, CDU 4633 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 4633 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4634 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 4635 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4636 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4637 \n\n10 Jahresbericht 2010  \n\n Drucksache 5/4354, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen  \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten  \n\n Drucksache 5/7653, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 4637 \n\n Prof. Dr. Martin Gillo, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter 4637 \n\n Christian Hartmann, CDU 4639 \n\n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 4640 \n\n Sabine Friedel, SPD 4642 \n\n Anja Jonas, FDP 4642 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4643 \n\n Holger Apfel, NPD 4645 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 4647 \n\n Prof. Dr. Martin Gillo, CDU 4647 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4647 \n\n \nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 5/7714 4647 \n\n Christian Hartmann, CDU 4647 \n\n Anja Jonas, FDP 4648 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4648 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4648 \n\n11 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksachen 5/7293, 5/7421, 5/7589, \n\nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/7656, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 4648 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4648 \n\n12 Beschlussempfehlungen und \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/7657 4649 \n\n Zustimmung 4649 \n\n13 Beschlussempfehlung und Berichte \n\nzu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/7658 4649 \n\n Zustimmung 4649 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 4649 \n\n Anlage 4650 \n\n Schriftliche Beantwortung der \n\nNachfrage zu Frage Nr. 6 des \n\nAbg. Arne Schimmer, NPD,  \n\naus der 45. Plenarsitzung 4650 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4650 \n\n Schriftliche Beantwortung der \n\nNachfrage zu Frage Nr. 8 der  \n\nAbg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, \n\naus der 45. Plenarsitzung 4650 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4650 \n\n Schriftliche Beantwortung der \n\nNachfrage zu Frage Nr. 9 der  \n\nAbg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \n\naus der 45. Plenarsitzung 4651 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz 4651 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4535 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie ganz herzlich und \n\ner\u00f6ffne die 46. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Kolleginnen und Kollegen Abgeordneten haben \n\nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Herr Dr. Hahn, \n\nHerr Bartl, Herr Lehmann und Herr Winfried Petzold. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 9 \n\nfestgelegt: CDU bis zu 105 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n70 Minuten, SPD bis zu 42 Minuten, FDP bis zu \n\n42 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 35 Minuten, NPD bis zu \n\n35 Minuten und die Staatsregierung bis zu 70 Minuten. \n\nDie Redezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung \n\nk\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf \n\nverteilt werden. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich sehe keine \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die Tages-\n\nordnung. Damit ist die Tagesordnung der 46. Sitzung \n\nbest\u00e4tigt und wir treten in diese ein. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema:  \n\nAgrarpolitik zwischen Br\u00fcssel und Sachsen \u2013 Weiterentwicklung nach 2013 \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister f\u00fcr Umwelt \n\nund Landwirtschaft, Herrn Kollegen Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! In jedem Ende steckt ein neuer Anfang \u2013 sagt \n\nzumindest der Volksmund. Das trifft auch auf die auslau-\n\nfende F\u00f6rderperiode der EU zu. Wir haben noch zwei \n\nJahre die Strukturfondsf\u00f6rderperiode von 2007 bis 2013, \n\ndie neue beginnt 2014 und geht bis zum Jahr 2020. \n\nWir werden jetzt \u00fcber diese neue Strukturfondsf\u00f6rderperi-\n\node reden m\u00fcssen. Es ist \u00fcblich, dass die Europ\u00e4ische \n\nUnion ungef\u00e4hr zwei Jahre, bevor die neue F\u00f6rderperiode \n\nbeginnt, die ersten Verordnungen im Entwurf vorlegt. Das \n\nhat sie vor zwei Monaten getan. Wir haben jetzt die \n\nAufgabe, diese zu bewerten. Nat\u00fcrlich bilden diese \n\nEntw\u00fcrfe auch den Auftakt f\u00fcr einen wahren Verhand-\n\nlungsmarathon in und zwischen Br\u00fcssel, Berlin, Sachsen, \n\nden anderen Bundesl\u00e4ndern, aber auch innerhalb der \n\nStaaten Europas. \n\nWir haben die Rechtstexte mittlerweile genauer pr\u00fcfen \n\nk\u00f6nnen. Mit der heutigen Fachregierungserkl\u00e4rung, meine \n\nDamen und Herren, m\u00f6chte ich Ihnen einen Zwischen-\n\nstand \u00fcber die ersten Pfl\u00f6cke geben, die die EU in das \n\nF\u00f6rdergef\u00fcge 2014 bis 2020 eingeschlagen hat. Die \n\nVerordnungsentw\u00fcrfe stehen auch \u00fcbermorgen im Bun-\n\ndesrat auf der Tagesordnung. \n\nMeine Damen und Herren! Um die aktuelle Diskussion \n\nzur Agrarpolitik besser verstehen zu k\u00f6nnen, m\u00f6chte ich \n\neingangs einen kurzen \u00dcberblick \u00fcber die Strukturen der \n\neurop\u00e4ischen Landwirtschaftsordnung geben. Das ist \n\nwichtig und hilfreich; denn wenn man von Agrarpolitik \n\nspricht, denken die meisten Menschen als Erstes daran, \n\ndass die Landwirte einen Haufen Geld bekommen. Dem \n\nist aber nicht so. Die Landwirte geh\u00f6ren keinesfalls zu \n\nden Gro\u00dfverdienern. Es werden aus dem Agrarhaushalt, \n\nder nat\u00fcrlich im europ\u00e4ischen Haushalt mit 40 % den \n\ngr\u00f6\u00dften Posten darstellt \u2013 immerhin 55 Milliarden Euro \n\nim Jahr stehen im Agrarhaushalt \u2013, nicht nur die Landwir-\n\nte finanziert, sondern auch Familien, Kindertagesst\u00e4tten, \n\nSchulen, die naturgerechte Waldbewirtschaftung, die \n\nBreitbandf\u00f6rderung im l\u00e4ndlichen Raum und vieles \n\nandere mehr. \n\nAu\u00dferdem, meine Damen und Herren, sorgen mithilfe \n\ndieser Gelder die Landwirte in Europa daf\u00fcr, dass wir 365 \n\nTage im Jahr unser t\u00e4gliches Brot bekommen, und das bei \n\nWind und Wetter. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, der  \n\nSPD und vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Landwirte tun das in einem sehr engen Korsett aus \n\neurop\u00e4ischen Vorgaben. Die Landwirtschaft ist der Poli-\n\ntikbereich, der historisch bedingt am weitesten in der \n\neurop\u00e4ischen Politik integriert ist und damit auch am \n\nmeisten von Br\u00fcssel beeinflusst wird und \u2013 so fair muss \n\nman sein \u2013 auch viel f\u00fcr Europas Ern\u00e4hrungssicherheit \n\nmit gesunden und preiswerten Lebensmitteln getan hat, \n\nauch f\u00fcr die landwirtschaftlichen Unternehmen, und dass \n\ner f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes sowie f\u00fcr \n\ndie Umwelt insgesamt sehr viel bewegt hat. \n\nNach vielen Ausrichtungen und Reformen in der europ\u00e4i-\n\nschen Agrarpolitik besteht diese jetzt aus zwei S\u00e4ulen. \n\nDie erste S\u00e4ule ist der Agrarmarkt. Sie enth\u00e4lt Vorgaben, \n\nmit denen die Produktion und der Verkauf verschiedener \n\nlandwirtschaftlicher Erzeugnisse, zum Beispiel Zucker, \n\nWein und Milch, geregelt sind. \u00dcber die erste S\u00e4ule \n\nwerden den Landwirten au\u00dferdem sogenannte Direktzah-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4536 \n\nlungen gew\u00e4hrt, um ihr Einkommen zu st\u00fctzen. Wir \n\nhatten urspr\u00fcnglich eine Kopplung, das hei\u00dft, dass die \n\nDirektzahlungen an die produzierte Menge gebunden \n\nsind. Das ist seit 2005 in Deutschland nicht mehr so; die \n\nZahlungen sind von der Produktion entkoppelt, aber das \n\nist noch nicht \u00fcberall in Europa so. Diese Zahlungen \n\nerhalten die Landwirte als sogenannte Betriebspr\u00e4mie. \n\nDiese ist an die Einhaltung sehr hoher rechtlicher Anfor-\n\nderungen im Umwelt-, Natur- und Tierschutz, an Tier-\n\ngesundheit und Lebensmittelsicherheit, auch im internati-\n\nonalen Ma\u00dfstab gesehen, gebunden. Ihnen sind diese \n\nBedingungen vielleicht schon einmal unter dem Begriff \n\nCross Compliance begegnet. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Das \n\nm\u00fcsste nur kontrolliert werden!) \n\nDie zweite S\u00e4ule der gemeinsamen Agrarpolitik \u2013 abge-\n\nk\u00fcrzt GAP \u2013 betrifft den l\u00e4ndlichen Raum und damit, \n\nmeine Damen und Herren, die vielen Ma\u00dfnahmen, die wir \n\nin Form der integrierten Entwicklung bei der Unterst\u00fct-\n\nzung junger Familien, beim Erhalt und Ausbau von \n\nWohnraum, in der Dorfentwicklung, in der F\u00f6rderung des \n\nTourismus, bei der Schaffung regionaler Wirtschaftskreis-\n\nl\u00e4ufe, bei Agrarumweltma\u00dfnahmen und bei investiven \n\nF\u00f6rderungen in der Land- und Forstwirtschaft ausgeben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nF\u00fcr diese beiden S\u00e4ulen der Agrarpolitik hat die Europ\u00e4i-\n\nsche Kommission nun ihre Verordnungsentw\u00fcrfe vorge-\n\nlegt. Auch wenn wir innerhalb der Europ\u00e4ischen Union \n\ngen\u00fcgend Nahrungsmittel haben, bedarf es nach wie vor \n\neines gemeinsamen europ\u00e4ischen Rahmens. Warum ist \n\ndieser gemeinsame europ\u00e4ische Rahmen f\u00fcr unsere \n\ns\u00e4chsischen Landwirte so wichtig? Die GAP sichert mit \n\neinheitlichen Vorgaben einen fairen Wettbewerb innerhalb \n\nder Europ\u00e4ischen Union. \n\nDie Europ\u00e4ische Union sichert diesen fairen Wettbewerb, \n\nund nat\u00fcrlich muss man auch sehen, dass es einzelne \n\nL\u00e4nder gibt, die diese Ma\u00dfnahmen der Europ\u00e4ischen \n\nUnion im Alleingang ver\u00e4ndern. Dann ist der Wettbewerb \n\nwieder verzerrt. Aber alle Grundlagen der Europ\u00e4ischen \n\nUnion gew\u00e4hrleisten einen fairen Wettbewerb. \n\nDie GAP sorgt mit gemeinsamen Normen auch auf dem \n\ngesamten Kontinent f\u00fcr eine gleichwertige Qualit\u00e4t und \n\nSicherheit unserer Nahrungsmittel. Sie sichert \u00f6ffentliche \n\nG\u00fcter wie Umwelt- und Tierschutz, die ein freier Markt \n\nim gegenw\u00e4rtigen Umfang nicht erm\u00f6glichen w\u00fcrde, und \n\nsie sorgt f\u00fcr die weitere Unterst\u00fctzung und Entwicklung \n\ndes l\u00e4ndlichen Raums. Es ist deshalb gerechtfertigt, meine \n\nDamen und Herren, dass dieser Agrarhaushalt auch mit \n\nausreichenden Mitteln ausgestattet ist. \n\nEs ist f\u00fcr mich unertr\u00e4glich, dass andere Politikbereiche \n\nin der Europ\u00e4ischen Union immer wieder auf den Agrar-\n\nhaushalt zugreifen und ihre Aufgaben damit finanzieren \n\nwollen, die aus meiner Sicht manchmal gar keine europ\u00e4i-\n\nschen Aufgaben sind, sondern Aufgaben, die bei den \n\nNationalstaaten viel besser angesiedelt und aufgehoben \n\nsind. Es gibt also keinen Grund, die Mittel aus dem \n\nAgrarhaushalt zu k\u00fcrzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen nun f\u00fcr die \n\nbeiden S\u00e4ulen der Europ\u00e4ischen Agrarpolitik die Marsch-\n\nroute der Kommission sowie die s\u00e4chsischen Positionen \n\nvorstellen. Um es kurz zusammenzufassen: Die Kom-\n\npassnadel zeigt in die richtige Richtung. Die richtige \n\nRichtung ist, dass die Europ\u00e4ische Union Markt und \n\nfreien Wettbewerb in der Landwirtschaft favorisiert. Die \n\nrichtige Richtung hei\u00dft aber auch, dass es in einzelnen \n\nPunkten aus meiner Sicht sehr wohl Nachbesserungsbe-\n\ndarf gibt. Es ist bei 600 Seiten Verordnungsentw\u00fcrfen \n\nnicht verwunderlich, dass da nicht alles eins zu eins mit \n\nunseren Interessen \u00fcbereinstimmt. \n\nEs ist neu, meine Damen und Herren, dass die Kommissi-\n\non die Direktzahlungen noch st\u00e4rker als bisher an Um-\n\nweltauflagen bindet. Das ist nachvollziehbar, denn Kli-\n\nmavorsorge, Energiewende sowie europ\u00e4ische Ziele der \n\nFFH- und Wasserrahmenrichtlinie sind ohne Einbezie-\n\nhung der Landwirtschaft nicht umzusetzen. \n\nDie Kommission plant deshalb, ab 2014 in der ersten \n\nS\u00e4ule unter dem Stichwort \u201eGreening\u201c neue Verpflichtun-\n\ngen einzuf\u00fchren. Sie macht das Greening sogar zur \n\nzwingenden Voraussetzung, um \u00fcberhaupt Direktbeihilfen \n\nzu bekommen. Damit will die Kommission st\u00e4rker als \n\nbisher Umweltbelange in die landwirtschaftliche Fl\u00e4chen-\n\nnutzung integrieren. Das soll auch zu einer besseren \n\nAkzeptanz f\u00fcr staatliche Zuwendungen in der \u00d6ffentlich-\n\nkeit f\u00fchren. Ich glaube pers\u00f6nlich nicht daran, dass es mit \n\ndiesem Mittel gelingt, Akzeptanz f\u00fcr staatliche Zusch\u00fcsse \n\nzu erreichen. Manche gr\u00fcnen Ma\u00dfnahmen, meine Damen \n\nund Herren, wie ein vorgeschriebener maximaler Anteil \n\neiner Fruchtart oder das Verbot des Umbruchs von Dauer-\n\ngr\u00fcnland, k\u00f6nnen auch im Sinne des Artenschutzes und \n\nder biologischen Vielfalt durchaus sinnvoll sein. Das sind \n\nMa\u00dfnahmen, die ich auch unterst\u00fctze. \n\nBei dem Anteil der Fruchtarten werden s\u00e4chsische Betrie-\n\nbe eher weniger Probleme haben. Wenn ich zum Beispiel \n\nin den Freistaat Bayern mit den kleinen Strukturen bei \n\nBetrieben von 5 oder 6 Hektar schaue, wenn diese dann \n\ndrei verschiedene Fruchtarten anbauen sollen, wei\u00df ich \n\nnicht, ob das unbedingt im Sinne des Erfinders ist. Aber \n\ngut, damit m\u00fcssen sich die Bayern auseinandersetzen. \n\nBedauerlich, meine Damen und Herren, ist es, dass bei \n\ndieser Diskussion um die Beihilfen f\u00fcr Agrarbetriebe die \n\nbisherigen Leistungen unserer Landwirte f\u00fcr Umwelt- und \n\nNaturschutz h\u00e4ufig au\u00dfer Acht gelassen werden. Ich setze \n\nmich deshalb daf\u00fcr ein, dass auch beim Greening diese \n\nbisherigen Ma\u00dfnahmen anerkannt und angerechnet \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nViele Betriebe erbringen zus\u00e4tzliche Leistungen, indem \n\nsie Agrarumweltma\u00dfnahmen durchf\u00fchren, die dazu \n\nbeitragen, den Boden zu sch\u00fctzen, Wasser und Luft \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4537 \n\nsauberzuhalten sowie den wildlebenden Tieren und \n\nPflanzen Lebensraum zu bieten. \n\nBeispielsweise wird in Sachsen \u00fcber die H\u00e4lfte der Acker-\n\nfl\u00e4che pfluglos bearbeitet. Der Durchschnitt in Deutsch-\n\nland ist gerade andersherum. Dort wird \u00fcber die H\u00e4lfte \n\nder Agrarfl\u00e4che noch konventionell bearbeitet. Die \n\npfluglose Bodenbearbeitung bringt enorme Pluspunkte f\u00fcr \n\ndie Bodenfauna, das Bodengef\u00fcge und den Erosions-\n\nschutz und damit auch f\u00fcr den Gew\u00e4sserschutz, da \n\ndadurch weniger Stoffe in die Gew\u00e4sser eingetragen \n\nwerden. Die B\u00f6den k\u00f6nnen Wasser besser aufnehmen. \n\nAuch das ist ein Beitrag der Landwirte zum Hochwasser-\n\nschutz. \n\nBesonders stolz, meine Damen und Herren, sind wir auf \n\nden \u00d6kolandbau. Dazu m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich erw\u00e4h-\n\nnen, wir haben in den letzten Jahren einen enormen \n\nFl\u00e4chenzuwachs gehabt, was den \u00d6kolandbau betrifft. \n\n20 000 Hektar hatten wir und nach den letzten zehn \n\nJahren haben wir 34 000 Hektar. Wir haben eine Steige-\n\nrung auf das 2,4-Fache. Das ist eine sehr erfolgreiche \n\nEntwicklung und die lasse ich mir, meine Damen und \n\nHerren, auch von niemandem schlechtreden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSeit 2004 haben wir mit dem h\u00f6chsten Anstieg an \u00d6kofl\u00e4-\n\nchen im gesamten Bundesgebiet. Nach den Ergebnissen \n\nder amtlichen Statistik gab es bei uns ein Plus von 34 %. \n\nIm Bundesdurchschnitt war der Zuwachs nur 17 %. \n\nDa sich, meine Damen und Herren, die aktuelle F\u00f6rderpe-\n\nriode nun dem Ende entgegenneigt und viele Ma\u00dfnahmen \n\n\u00fcber mehrere Jahre laufen, w\u00e4re normalerweise ab n\u00e4chs-\n\ntem Jahr keine Neuantragstellung ohne ein gewisses \n\nfinanzielles Risiko f\u00fcr den Freistaat Sachsen mehr m\u00f6g-\n\nlich. Die Finanzverteilung f\u00fcr die neue F\u00f6rderperiode ist \n\nnoch v\u00f6llig offen. Um jedoch diese gute Entwicklung im \n\n\u00d6kolandbau nicht zu hemmen, ist es im Rahmen meiner \n\nM\u00f6glichkeiten mein Ziel, die finanziellen Mittel f\u00fcr einen \n\nnahtlosen \u00dcbergang in die neue F\u00f6rderperiode bereitzu-\n\nstellen. Ich m\u00f6chte nicht, dass es hier einen Abbruch gibt. \n\nAll diese Agrarumweltma\u00dfnahmen, meine Damen und \n\nHerren, laufen freiwillig. Keiner wird zum Mitmachen \n\ngezwungen. Wir haben mit dieser Freiwilligkeit gute \n\nErfahrungen gemacht. Ich h\u00e4tte mir deshalb eher die \n\nSt\u00e4rkung eines solchen freiwilligen Systems der Europ\u00e4-\n\nischen Union gew\u00fcnscht, ein freiwilliges System mit \n\nausreichenden M\u00f6glichkeiten und ausreichenden finanzi-\n\nellen Mitteln \u00fcber die zweite S\u00e4ule. \n\nZum Greening, meine Damen und Herren, geh\u00f6rt auch ein \n\nVorschlag, den ich problematisch sehe. Die Kommission \n\nwill ab 2014 jeden Betrieb verpflichten, 7 % seiner Acker- \n\nund Dauerkulturfl\u00e4che als \u00f6kologische Vorrangfl\u00e4che \n\nauszuweisen. Damit k\u00f6nnen diese Fl\u00e4chen nicht mehr f\u00fcr \n\ndie Produktion von Nahrungs- und Futtermitteln und f\u00fcr \n\ndie Gewinnung von Energie genutzt werden. Ich m\u00f6chte \n\nnoch einmal daran erinnern, meine Damen und Herren: \n\nAuf unserem Planeten leben zurzeit 7 Milliarden Men-\n\nschen. Nach vorsichtigen Sch\u00e4tzungen sind wir in der \n\nMitte dieses Jahrhunderts, also in knapp 40 Jahren, bei \n\n9 Milliarden Menschen. Es gibt auch Sch\u00e4tzungen, die \n\nvon 10 Milliarden Menschen ausgehen. Schon jetzt \n\nhungern eine Milliarde Menschen auf dieser Erde. Um sie \n\nzu ern\u00e4hren, bedarf es neben einer besseren Produktivit\u00e4t \n\nauch ausreichender Fl\u00e4chen. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nEine politisch herbeigef\u00fchrte Verknappung dieser land-\n\nwirtschaftlichen Produktionsfl\u00e4che kann nicht nur weni-\n\nger Nahrungsmittel, sondern auch steigende Nahrungsmit-\n\ntelpreise zur Folge haben, die dann von den Hungernden \n\ndieser Welt noch weniger gezahlt werden k\u00f6nnen. Au\u00dfer-\n\ndem steigen bei uns die Pachtpreise. \n\nZudem, meine Damen und Herren \u2013 wir haben in \n\nDeutschland eine Energiewende beschlossen \u2013, werden \n\nwir in Zukunft auch Fl\u00e4chen beanspruchen, um Energie \n\nzu erzeugen. Dabei spreche ich nicht nur von den Mais-\n\nfeldern f\u00fcr die Biogasanlagen, sondern ich spreche auch \n\nvon den Fl\u00e4chen, die gebraucht werden, um Windkraftan-\n\nlagen aufzustellen. Ich rede auch von Fl\u00e4chen \u2013 aber nicht \n\nim Freistaat Sachsen, ich werde mich daf\u00fcr einsetzen \u2013, \n\nf\u00fcr Solaranlagen, die ganz einfach gebraucht werden. \n\nEs ist auch so, dass sich die Fl\u00e4che f\u00fcr die landwirtschaft-\n\nliche Produktion, selbst wenn man die Energiewende \n\nausklammert, ohnehin verringert. In Sachsen hat sie sich \n\nin den letzten Jahren, wenn man die Fl\u00e4che betrachtet, die \n\nvon unserer Agrarf\u00f6rderung erfasst wird, seit dem \n\nJahr 2000 um 3 000 Hektar verringert. \n\nEs ist deshalb erkl\u00e4rtes Ziel der S\u00e4chsischen Staatsregie-\n\nrung, den Fl\u00e4chenverbrauch einzud\u00e4mmen. Wir haben im \n\nAugenblick einen Fl\u00e4chenbedarf von f\u00fcnf Hektar pro Tag. \n\nWir wollen diesen Fl\u00e4chenbedarf bis zum Jahr 2020 auf \n\nunter zwei Hektar pro Tag senken. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nAus diesem Grunde, meine Damen und Herren, habe ich \n\nmich bei der letzten Agrarministerkonferenz daf\u00fcr ausge-\n\nsprochen, bei Eingriffen in die Natur anstelle von Kom-\n\npensationsma\u00dfnahmen, die meistens auf landwirtschaftli-\n\nchen Nutzfl\u00e4chen stattfinden, einen finanziellen Ausgleich \n\nzu akzeptieren. Damit k\u00f6nnten beispielsweise Industrie-\n\nbrachen entsiegelt oder Naturschutzprojekte finanziert \n\nund umgesetzt werden. Fl\u00e4chen zu sparen und der Schutz \n\nlandwirtschaftlicher Fl\u00e4chen vor anderweitiger Nutzung \n\nstehen deswegen ganz oben auf meiner politischen Agen-\n\nda. Deswegen kann ich den von der Kommission vorge-\n\nschlagenen Vorrangfl\u00e4chen \u00fcberhaupt nichts abgewinnen, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nDer stellvertretende Generaldirektor der Generaldirektion \n\nLandwirtschaft, Herr Dr. M\u00f6gele, hat mir zwar k\u00fcrzlich in \n\neinem Gespr\u00e4ch in Br\u00fcssel versprochen, dass es noch \n\nInterpretationsspielraum gibt, was die Frage dieser \u00f6kolo-\n\ngischen Vorrangfl\u00e4chen betrifft, aber wir haben noch \n\nkeine Fakten auf dem Tisch. Solange das nicht der Fall \n\nist, werden Spekulationen weiterhin Raum greifen. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4538 \n\nhoffe, dass wir bald konkrete Vorschl\u00e4ge der Europ\u00e4-\n\nischen Union in diesem Punkt erhalten, sodass wir ent-\n\nsprechend reagieren k\u00f6nnen. \n\nEin n\u00e4chstes Thema, meine Damen und Herren, mit dem \n\nich \u00e4u\u00dferste Probleme habe, ist die sogenannte Kappung. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n\u2013 Dass gerade von dieser Seite Beifall kommt ... \u2013 Sie \n\nwissen, meine Damen und Herren, dass die Kappung ein \n\nMittel der Europ\u00e4ischen Union ist, mit der man einzelne \n\nBetriebe und Leute treffen will. Wenn man einmal offen \n\nanalysiert: Herrn Ciolo\u015f gef\u00e4llt nicht, dass die Queen in \n\nEngland Beihilfen bekommt, und ihm gef\u00e4llt es vielleicht \n\nauch nicht, dass Fielmann in Deutschland Beihilfen \n\nbekommt. Aber deswegen, meine Damen und Herren, die \n\ngewachsenen Agrarstrukturen hier in Sachsen und in \n\nOstdeutschland zu strafen ist der absolut falsche Weg. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch sehe das \u00fcberhaupt nicht ein, weil es ein Systembruch \n\nist. Es ist ein Systembruch, den ich absolut nicht akzeptie-\n\nren kann. Schlie\u00dflich muss auf jedem Hektar landwirt-\n\nschaftlicher Nutzfl\u00e4che die gleiche Leistung f\u00fcr Umwelt, \n\nNaturschutz und Klima erbracht werden. Hierf\u00fcr sorgen \n\nrechtliche Vorgaben, zum Beispiel das Pflanzenschutzge-\n\nsetz oder die D\u00fcngeverordnung sowie die an die Ausrei-\n\nchung der Direktzahlung gebundenen Auflagen, die \n\nsogenannten Cross Compliances. \n\nIch verstehe auch das Anliegen, die Zahlungen gegen\u00fcber \n\nder \u00d6ffentlichkeit transparent und erkl\u00e4rbar zu machen. \n\nIch bin aber nicht damit einverstanden, dass s\u00e4chsische \n\nLandwirtschaftsbetriebe f\u00fcr ihr Unternehmertum bestraft \n\nwerden. Hier hoffe ich, dass es eine bessere L\u00f6sung geben \n\nwird, als es die bisherigen Ans\u00e4tze der Kommission \n\nerwarten lassen. Ich bin Frau Bundesministerin Aigner in \n\ndieser Frage dankbar, dass sie unsere Position gegen\u00fcber \n\nder Europ\u00e4ischen Union in den Verhandlungen vertritt. \n\nDas ist deshalb so bemerkenswert, weil es nicht einfach \n\nist, in Deutschland unter den 16 Agrarministern diese \n\neinheitliche Meinung hinzubekommen. \n\nEs ist in diesem Zusammenhang, meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr mich eine sehr schwache Hilfskr\u00fccke, wenn \n\ndie Kommission anbietet, die Kappungsmittel zu kom-\n\npensieren, indem Lohnkosten gegengerechnet werden. \n\nWas soll das denn, bitte sch\u00f6n? \u2013 Unter dem Strich bleibt \n\nnichts \u00fcbrig. Die Gelder werden trotzdem ausgegeben. \n\nWir haben aber jede Menge mehr B\u00fcrokratie. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Frage der B\u00fcrokratie, meine Damen und Herren, ist \n\ndie n\u00e4chste Frage, die mich sehr in Rage bringt. Es ist \n\nunbestritten, dass der Einsatz \u00f6ffentlicher Gelder nach-\n\nvollziehbar und kontrollierbar sein muss. Dennoch m\u00fcs-\n\nsen die Belastungen f\u00fcr Wirtschaft und Verwaltung in \n\neinem vertr\u00e4glichen Rahmen gehalten werden und ein \n\ngesundes Verh\u00e4ltnis von Aufwand und Ergebnis wider-\n\nspiegeln. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Legislativvorschl\u00e4ge zur GAP lassen solche Ans\u00e4tze \n\ng\u00e4nzlich vermissen. Ganz im Gegenteil. Wir haben noch \n\nimmer eine Vielzahl an Vorschriften, und es kommen \n\nneue, zus\u00e4tzliche Aufwendungen auf alle Beteiligten zu. \n\nWenn man Sch\u00e4tzungen der Bundesministerin Glauben \n\nschenken kann, erh\u00f6ht sich allein im Bereich der Direkt-\n\nzahlungen der b\u00fcrokratische Aufwand um 15 %. \n\n(Zuruf: Um Gottes willen!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen das gern ins L\u00e4cherliche ziehen. Aber diese \n\nZusatzaufgabe muss von der Verwaltung selbst und auch \n\nvon den Betrieben erledigt werden. Es ist nicht Aufgabe \n\nder Agrarbetriebe im Freistaat Sachsen, nur f\u00fcr die Euro-\n\np\u00e4ische Union da zu sein und b\u00fcrokratische Anforderun-\n\ngen zu erf\u00fcllen, sondern sie sollen Lebensmittel produzie-\n\nren, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nIn diesem Zusammenhang \u2013 B\u00fcrokratieabbau \u2013 fassen wir \n\nuns auch an die eigene Nase. Wir haben im Freistaat \n\nSachsen die Integrierte L\u00e4ndliche Entwicklung. Ich habe \n\nmir in den letzten 15 Monaten die Zeit genommen und \n\nalle 35 ILE- und LEADER-Regionen im Freistaat Sach-\n\nsen besucht. Ich habe dort die Erfahrungen aus der Praxis \n\nmitgenommen. Diese Erfahrungen sind in eine Kabinetts-\n\nvorlage zur Vereinfachung der Richtlinie ILER eingeflos-\n\nsen. Wir haben gestern im Kabinett dieser Vereinfachung \n\nzugestimmt. Ich bin sehr dankbar daf\u00fcr, dass wir das \n\ngemacht haben. \n\nNeben den Vereinfachungen im Verwaltungsverfahren \n\naufgrund ILE-spezifischer Nebenbestimmungen selbst \n\nhei\u00dft das zum Beispiel, dass private Antragsteller k\u00fcnftig \n\nkein Vergaberecht mehr anwenden m\u00fcssen, denn das \n\nverlangt die Europ\u00e4ische Union nicht. Das hei\u00dft ganz \n\nkonkret: Wenn man als privater Antragsteller einen \n\nAuftrag ausl\u00f6st, muss man nicht mehr drei Angebote \n\nbeibringen, sondern es reicht ein Angebot. Das Gute f\u00fcr \n\nuns ist, dass damit das Anlastungsrisiko f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen sinkt; denn wenn die Europ\u00e4ische Union kontrol-\n\nliert, kontrollieren sie nicht nach ihren, sondern nach \n\nunseren Ma\u00dfst\u00e4ben. Sie kontrollieren in diesem speziellen \n\nFall, ob diese drei Angebote wirklich Angebote sind. \n\nWenn von diesen eines nicht anerkannt wird, haben wir \n\nnur zwei und damit eine Vertragsverletzung. Die Verein-\n\nfachung bringt also allen etwas. Sie bringt den Antragstel-\n\nlern etwas, sie ist anwenderfreundlich und sie bringt der \n\nintegrierten l\u00e4ndlichen Entwicklung insgesamt etwas. Die \n\nintegrierte l\u00e4ndliche Entwicklung in Sachsen ist eine \n\nErfolgsgeschichte und ich m\u00f6chte, dass sie das bleibt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir werden dieses Beispiel, meine Damen und Herren, \n\nauch zur Vorbereitung der neuen F\u00f6rderperiode nutzen, \n\num unsere F\u00f6rderverfahren so b\u00fcrgerfreundlich wie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4539 \n\nm\u00f6glich und nur so verwaltungsaufwendig wie unbedingt \n\nn\u00f6tig zu gestalten. \n\nMeine Damen und Herren! Zur europ\u00e4ischen Agrarpolitik \n\ngeh\u00f6rt auch die Ausgleichszulage. Die Ausgleichszulage \n\nist \u2013 wie es der Name schon sagt \u2013 eine Zulage f\u00fcr natur-\n\nbedingte Nachteile in bestimmten Gebieten des Freistaa-\n\ntes Sachsen. Diese Ausgleichszulage erm\u00f6glicht es, dass \n\nman auch in diesen benachteiligten Gebieten fl\u00e4chende-\n\nckende Landbewirtschaftung betreiben kann. Uns ist im \n\nFreistaat Sachsen daran gelegen, dass das so bleibt und \n\ndass weiterhin eine Ausgleichszulage gezahlt wird. Was \n\nwir nicht akzeptieren k\u00f6nnen und wollen, ist, dass die \n\nEurop\u00e4ische Union wieder neue Indikatoren f\u00fcr diese \n\nbenachteiligten Gebiete bestimmt. \n\nWir hatten in Deutschland bisher ein tolles Verfahren \n\ndazu. Wir haben uns an der landwirtschaftlichen Ver-\n\ngleichszahl orientiert und Regionen, die unter einem \n\nbestimmten Wert liegen, als benachteiligte Gebiete \n\neingestuft. Die Europ\u00e4ische Union will wieder andere \n\nIndikatoren ins Feld f\u00fchren. Das bedeutet zus\u00e4tzliche \n\nB\u00fcrokratie und betrifft f\u00fcr den Freistaat Sachsen in der \n\nSumme auch ein Drittel der Landesfl\u00e4che. Wir bekommen \n\neine Verschiebung, die wieder f\u00fcr viel \u00c4rger sorgt und vor \n\nallen Dingen f\u00fcr zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie. Deswegen lehnen \n\nwir diese neuen Indikatoren auf das Sch\u00e4rfste ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZustimmung aus Sachsen, meine Damen und Herren, gibt \n\nes, zum Beispiel beim Sicherheitsnetz in der Landwirt-\n\nschaft. Ich werbe seit mehreren Jahren daf\u00fcr, dass unser \n\nt\u00e4gliches Brot und die Landwirtschaftsbetriebe, die dieses \n\nproduzieren, vor au\u00dfergew\u00f6hnlichen St\u00f6rungen des \n\nMarktes gesch\u00fctzt werden. \n\nF\u00fcr solche extremen Krisensituationen sollte es weiterhin \n\neine M\u00f6glichkeit geben, marktbeeinflussende Ma\u00dfnah-\n\nmen, zum Beispiel Intervention, Lagerhaltung und gege-\n\nbenenfalls Hilfsprogramme wie bei EHEC, vor\u00fcberge-\n\nhend zuzulassen. Allerdings m\u00f6chte ich damit die Land-\n\nwirte auch nicht v\u00f6llig aus der Verantwortung lassen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich erwarte ich auch vom Berufsstand \n\neigene Vorsorge und Beitr\u00e4ge. \n\nMeine Damen und Herren, kommen wir von der ersten \n\nS\u00e4ule jetzt zur zweiten S\u00e4ule der Gemeinsamen Agrarpo-\n\nlitik. Alle europ\u00e4ischen Mitgliedsstaaten konnten im \n\nRahmen der zweiten S\u00e4ule Entwicklungsprogramme f\u00fcr \n\nden l\u00e4ndlichen Raum erarbeiten. Auch wir im Freistaat \n\nSachsen haben das getan. Es gibt das Entwicklungspro-\n\ngramm f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum des Freistaates Sachsen \n\n2007 bis 2013, EPLR. \n\nDieses Programm hat vier Schwerpunkte. Einer davon ist \n\ndie Integrierte L\u00e4ndliche Entwicklung. Diesen Schwer-\n\npunkt habe ich Ihnen in meiner Regierungserkl\u00e4rung im \n\nletzten Jahr genauer vorgestellt. Die Inanspruchnahme der \n\nMittel des gesamten EPLR ist gut vorangekommen, \n\nsodass ich zwei Jahre vor Ende der F\u00f6rderperiode feststel-\n\nlen kann, dass wir in Sachsen erneut die Mittel der Euro-\n\np\u00e4ischen Union vollst\u00e4ndig in unseren l\u00e4ndlichen Regio-\n\nnen investiert haben werden. \n\nDaraus folgt leider f\u00fcr alle Akteure im l\u00e4ndlichen Raum, \n\ndass die Mittel mit dem Auslaufen der F\u00f6rderperiode auch \n\nimmer knapper werden. Andererseits ist es nat\u00fcrlich unser \n\nZiel, zum Abschluss dieser F\u00f6rderperiode eine Punktlan-\n\ndung zu erzielen und m\u00f6glichst  jeden Euro wirkungsvoll \n\nin Sachsens l\u00e4ndlicher Entwicklung zu platzieren. Nichts \n\nw\u00e4re peinlicher, meine Damen und Herren, als wenn wir \n\nam Ende der F\u00f6rderperiode Gelder an die Europ\u00e4ische \n\nUnion zur\u00fcckgeben m\u00fcssten. \n\nF\u00fcr diese Punktlandung wird es im Laufe der Jahre 2012 \n\nund 2013 dazu kommen, dass wir nochmals umverteilen \n\nund in einzelnen Bereichen trotz fortbestehender Nach-\n\nfrage bestimmte F\u00f6rderangebote einschr\u00e4nken m\u00fcssen. \n\nZwei Bereiche ragen heraus. Das ist zum einen die Inte-\n\ngrierte L\u00e4ndliche Entwicklung und zum anderen die \n\nlandwirtschaftliche Investitionsf\u00f6rderung. Die 35 ILE- \n\nund LEADER-Gebiete sind bei der Umsetzung ihrer \n\nintegrierten l\u00e4ndlichen Entwicklungskonzepte weit \n\nvorangekommen. Die Regionen haben ihr Budget sehr gut \n\nmit Vorhaben untersetzt. Teilweise wurden auch schon \n\nVorgriffe auf die Finanzbudgets der Folgejahre get\u00e4tigt. \n\nSie erinnern sich, meine Damen und Herren, wir haben im \n\nErgebnis der Halbzeitbewertung das aktuelle Programm \n\num einen f\u00fcr die Kommunen, ja f\u00fcr die Zukunft des \n\ngesamten Freistaates wichtigen F\u00f6rdertatbestand erwei-\n\ntert. Wir haben den Regionen die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, \n\nneben Kindertagesst\u00e4tten auch Schulen und Turnhallen \n\nneu zu bauen und zu sanieren. Daf\u00fcr haben wir \n\n134 Millionen Euro im EPLR zugunsten der ILE umge-\n\nschichtet. Zus\u00e4tzlich kommen noch einmal 8 Millionen \n\nEuro aus den Steuermehreinnahmen dieses Jahres hinzu, \n\nund wir haben zur Aussteuerung des ELER au\u00dferdem in \n\nden Landkreisen bereits einen Vorgriff auf Mittel erm\u00f6g-\n\nlicht, die normalerweise erst am Ende der F\u00f6rderperiode \n\naufgrund nicht umgesetzter oder billiger werdender \n\nMa\u00dfnahmen verf\u00fcgbar sind. \n\nDas Programm wurde weit \u00fcber unsere Erwartungen \n\nhinaus hervorragend angenommen. Innerhalb von weni-\n\ngen Monaten konnten \u00fcber 28 Millionen Euro in \n\n47 Kindertagesst\u00e4tten und 47 Schulen investiert werden \u2013 \n\nein wichtiges Plus f\u00fcr junge Familien, die auf dem Land \n\nleben, und f\u00fcr junge Familien, die auf das Land ziehen \n\nwollen. Deshalb, meine Damen und Herren, wird die \n\nStaatsregierung im n\u00e4chsten Jahr versuchen, weitere \n\nMittel aus den Steuermehreinnahmen f\u00fcr die Bildungsin-\n\nfrastruktur zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer zweite Bereich mit besonders hohem Bedarf ist die \n\nlandwirtschaftliche Investitionsf\u00f6rderung. Die s\u00e4chsische \n\nLandwirtschaft hat die Milchkrise und auch die erste \n\nKonjunkturkrise in hervorragender Weise gemeistert. \n\nMittlerweile hat das Investitionsgeschehen in der s\u00e4chsi-\n\nschen Landwirtschaft einen so erfreulich hohen Stand \n\nerreicht, dass die F\u00f6rdermittel knapp werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4540 \n\nIch habe mich vor einem Jahr vor die Bauern hingestellt \n\nund gesagt: Investiert, investiert, investiert, macht eure \n\nBetriebe fit f\u00fcr den Wettbewerb ab 2014! Und, meine \n\nDamen und Herren, die Landwirtschaftsbetriebe haben \n\ndas getan. Sie haben investiert, sie haben ihre Betriebe \n\ndamit f\u00fcr den Wettbewerb fit gemacht. Das Ergebnis ist \n\nnun, dass die Mittel knapper werden. Ich habe deshalb \n\nfolgende Ma\u00dfnahmen ergriffen: \n\nErstens. Ich werde mit frei werdenden Mitteln die Richt-\n\nlinie \u201eLand- und Ern\u00e4hrungswirtschaft\u201c st\u00e4rken und mich \n\nin der Umsetzung f\u00fcr eine finanztechnische Aussteuerung \n\neinsetzen, die \u2013 das ist mir auch wichtig \u2013 ohne einen \n\n\u00c4nderungsantrag in Br\u00fcssel auskommt; denn mit einem \n\n\u00c4nderungsantrag haben wir wieder ein Jahr, in dem wir \n\n\u00fcberhaupt nichts bewilligen k\u00f6nnen. Deswegen ohne \n\n\u00c4nderungsantrag, damit gerade in der auslaufenden \n\nF\u00f6rderperiode eine Zeitverz\u00f6gerung bei der Pro-\n\ngrammaussteuerung vermieden wird. \n\nZweitens. K\u00fcnftig werden verst\u00e4rkt Obergrenzen bei \n\nInvestitionsvolumen und Auswahlkriterien zur Anwen-\n\ndung kommen. Ein Kriterium wird es sein, dass Betriebe, \n\ndie nicht selbst landwirtschaftliche Fl\u00e4chen bewirtschaf-\n\nten, k\u00fcnftig von einer F\u00f6rderung ausgeschlossen werden. \n\nSollten die ELER-Mittel auch nach Einf\u00fchrung dieser \n\nRegelung dennoch vor Auslaufen der F\u00f6rderperiode \n\nersch\u00f6pft sein, werde ich pr\u00fcfen, ob wir die Investitionen \n\nin landwirtschaftliche Unternehmen danach mit Hilfe der \n\nGAK fortsetzen k\u00f6nnen. Damit w\u00fcrden wir das machen, \n\nwas auch andere Bundesl\u00e4nder schon seit Jahren tun: \n\nn\u00e4mlich die landwirtschaftlichen Investitionen aus der \n\nGAK f\u00f6rdern, nat\u00fcrlich mit einem bescheidenerem \n\nMittelumfang und bescheideneren F\u00f6rders\u00e4tzen. Aber es \n\nw\u00fcrde mit dieser Ma\u00dfnahme keinen Abbruch in der \n\nInvestition geben, und wir h\u00e4tten vielleicht sogar ein Plus, \n\nindem wir dieses Instrument dann auch 2014 nutzen \n\nk\u00f6nnten. F\u00fcr den Fall, dass wir von der Europ\u00e4ischen \n\nUnion mit Beginn der neuen F\u00f6rderperiode noch kein \n\nGeld haben, h\u00e4tten wir so ein Mittel, um weiter in die \n\nLandwirtschaft investieren zu k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, mit diesen Ma\u00dfnahmen d\u00fcrfte \n\ndie Aussteuerung des ELER 2007 bis 2013 auf dem \n\nrichtigen Weg sein und einem erfolgreichen Abschluss der \n\nalten F\u00f6rderperiode nichts entgegenstehen. \n\nF\u00fcr unsere l\u00e4ndlichen R\u00e4ume brauchen wir auch nach \n\n2013 eine starke zweite S\u00e4ule. Daf\u00fcr hat sich die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung stets ausgesprochen, und sie wird \n\ndas auch weiterhin tun. Hinnehmen m\u00fcssen wir leider \n\nschon jetzt, dass Sachsen in der neuen F\u00f6rderperiode aus \n\nder h\u00f6chsten F\u00f6rderpriorit\u00e4t ausscheiden wird. Wir \n\nwerden in einer h\u00f6heren Liga spielen. Den Regionen im \n\nFreistaat Sachsen geht es besser als dem Schnitt in der \n\nEurop\u00e4ischen Union. Da brauchen wir nicht einmal \n\nGriechenland zu nehmen. Es gibt auch andere Regionen \n\nin der Europ\u00e4ischen Union, denen es schlechter geht als \n\ndem Freistaat Sachsen. \n\nIn dem von der Europ\u00e4ischen Kommission vorgelegten \n\nELER-Entwurf fehlt eine Regelung zur Anerkennung und \n\nbesonderen finanziellen Unterst\u00fctzung f\u00fcr die aus der \n\nh\u00f6chsten F\u00f6rderpriorit\u00e4t der EU ausscheidenden Regio-\n\nnen. Wir erwarten deshalb f\u00fcr den ELER \u00e4hnliche Rege-\n\nlungen wie bei den Strukturfonds, insbesondere differen-\n\nzierte Kofinanzierungsans\u00e4tze und ein Sicherheitsnetz. \n\nEs gibt keinen Grund, meine Damen und Herren, warum \n\ndie l\u00e4ndlichen R\u00e4ume, die einen Gro\u00dfteil ihrer Entwick-\n\nlung mit den Mitteln des ELER bestreiten, hier benachtei-\n\nligt werden sollen. Daher hat Sachsen diesen Punkt \n\nsowohl auf der Agrarministerkonferenz als auch im \n\nBundesrat erfolgreich eingebracht. Aber auch mit einer \n\nvern\u00fcnftigen \u00dcbergangsregelung werden wir \u2013 dessen \n\nsind wir uns bewusst \u2013 Differenzierungen haben, zum \n\nBeispiel f\u00fcr den ehemaligen Regierungsbezirk Leipzig. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nWir m\u00fcssen daher genau pr\u00fcfen, welche Ma\u00dfnahmen des \n\nneuen ELER geeignet sind, um unsere Ziele in einem \n\nangemessenen Verh\u00e4ltnis von Aufwand und Nutzen \n\noptimal umzusetzen. Wir werden nicht umhin kommen, \n\nuns mehr als bisher auf bestimmte F\u00f6rderinhalte zu \n\nkonzentrieren. Auch wenn die finanziellen Mittel auf \n\neurop\u00e4ischer Ebene noch nicht abgestimmt sind, gilt es, \n\nf\u00fcr die Neuausrichtung der F\u00f6rderpolitik bereits jetzt erste \n\n\u00dcberlegungen anzustellen. \n\nZu unseren Priorit\u00e4ten nach 2013 geh\u00f6ren weiterhin \n\nwettbewerbsf\u00e4hige und umweltgerecht produzierende \n\nBetriebe in der Land-, Forst- und Ern\u00e4hrungswirtschaft. \n\nWir st\u00fctzen Europas Richtung \u201eMehr Markt in der Land-\n\nwirtschaft\u201c, und wir werden alles tun, um unsere Unter-\n\nnehmen daf\u00fcr noch konkurrenzf\u00e4higer zu machen. Dabei \n\nliegt mir \u00fcbrigens der kleine Milchziegenbetrieb oder der \n\nNebenerwerbslandwirt genauso am Herzen wie eine \n\nAgrargenossenschaft. \n\nBesondere Umweltleistungen sollen auch in der neuen \n\nF\u00f6rderperiode honoriert werden. Dazu geh\u00f6ren die \n\nMa\u00dfnahmen im Klima- und Ressourcenschutz ebenso wie \n\ndie Umsetzung von europ\u00e4ischen Zielen, den Natura-\n\n2000-Richtlinien, der Wasserrahmen- und der Hochwas-\n\nserrisikomanagementrichtlinie. Wir planen ebenso, das \n\nseit dem Jahr 2007 \u00fcber die Integrierte L\u00e4ndliche Ent-\n\nwicklung aufgebaute Netzwerk weiter zu nutzen. Aller-\n\ndings erfordern k\u00fcnftig weniger Mittel st\u00e4rkere Priorit\u00e4-\n\nten. Daf\u00fcr ist weiterhin die Eigenverantwortung der \n\nAkteure im l\u00e4ndlichen Raum gefragt. Hier trage ich aber \n\nWasser in die Elbe: Die Regionen sind sich dieser Ver-\n\nantwortung sehr wohl bewusst. Sie haben in der Vergan-\n\ngenheit bewiesen, dass sie mit dieser Verantwortung \n\ngerecht und entsprechend den \u00f6rtlichen Anforderungen \n\numgehen k\u00f6nnen. Wir werden diese Mittel nutzen, um \n\nden l\u00e4ndlichen Raum weiter zu st\u00e4rken, die \u00f6ffentliche \n\nBasisinfrastruktur zu modernisieren und dem demografi-\n\nschen Wandel zu entsprechen. \n\nMeine Damen und Herren, was genau m\u00f6glich ist, ent-\n\nscheidet letztendlich Br\u00fcssel. Wir k\u00f6nnen nur alles daf\u00fcr \n\ntun, dass die Startbedingungen ordentlich sind und ge-\n\nschaffen werden. Dazu werden wir zun\u00e4chst versuchen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4541 \n\nim Rahmen der weiteren Abstimmung zu den Rechtstex-\n\nten das Beste f\u00fcr den Freistaat Sachsen herauszuholen. \n\nAnschlie\u00dfend gilt es, diese Herausforderungen verwal-\n\ntungsm\u00e4\u00dfig umzusetzen und zu meistern. \n\nMeine Damen und Herren, damit wartet viel Arbeit auf \n\nuns! Das ist Arbeit, die sich lohnt. Sie lohnt sich f\u00fcr die \n\nUmwelt und den Naturschutz. Sie lohnt sich f\u00fcr die \n\nLandwirtschaft und die Menschen im l\u00e4ndlichen Raum im \n\nFreistaat Sachsen. Lassen Sie uns deshalb gemeinsam \n\ndiese Arbeit angehen! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke Herrn \n\nStaatsminister Kupfer f\u00fcr seine Fachregierungserkl\u00e4rung. \n\n\u2013 Wir kommen nun zur Aussprache zur Fachregierungser-\n\nkl\u00e4rung. Folgende Redezeiten wurden f\u00fcr die Fraktionen \n\nfestgelegt: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 24 Minuten, \n\nSPD 14 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten \n\nund die NPD 12 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten \n\nRunde ist: DIE LINKE, CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE und \n\nNPD. \n\nMeine verehrten Kolleginnen und Kollegen, die Fraktion \n\nDIE LINKE hat das Wort. Ich bitte Frau Kollegin Kagel-\n\nmann nach vorn. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Meine Damen und Herren Abgeordneten! Der \n\nS\u00e4chsische Landtag besch\u00e4ftigt sich heute zum wiederhol-\n\nten Male mit der europ\u00e4ischen Agrarpolitik. Das ist \n\ninsofern nachvollziehbar, weil es sich bei den Geldern \u2013 \n\n\u00fcber die zwei S\u00e4ulen der GAP \u2013 um beachtliche finanziel-\n\nle Mittel handelt, die nach Sachsen flie\u00dfen und mit denen \n\ndie Politik im l\u00e4ndlichen Raum gesteuert werden kann. \n\nWirklich bahnbrechend sind die Verordnungsentw\u00fcrfe der \n\nEU aber nicht. Sie halten genau das, was EU-Kommissar \n\nCiolo\u0219 von Anfang an angek\u00fcndigt hat. Deshalb sind \n\neigentlich s\u00e4mtliche inhaltlichen Standpunkte der Betei-\n\nligten auf politischer und berufsst\u00e4ndischer Seite bereits \n\nmehrfach ausgetauscht. Eine wirklich spannende Debatte \n\nverspricht der heutige Tagesordnungspunkt deshalb nicht \n\nzu werden. \n\nUnd: Es bleibt nat\u00fcrlich europ\u00e4ische Politik. Der Gestal-\n\ntungsauftrag f\u00fcr eine neue europ\u00e4ische Agrarpolitik \n\nobliegt zuerst der Bundesebene, die dabei unterschiedli-\n\nche L\u00e4nderinteressen ausgleichen muss. Dann obliegt sie \n\ndem EU-Parlament, das unterschiedliche Bedingungen in \n\n27 Mitgliedstaaten auf gemeinsame agrarpolitische Ziele \n\nfokussieren muss. \n\nIch betone das an dieser Stelle deshalb, weil ich den \n\nEindruck hatte, dass in den vergangenen Diskussionen die \n\ninternationale Dimension einer Neuausrichtung der \n\neurop\u00e4ischen Agrarpolitik hinter der s\u00e4chsischen Prob-\n\nlemsicht manchmal etwas verloren ging. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nAls die agrarpolitischen Sprecherinnen und Sprecher der \n\nLINKEN vom Bund und von Landtagen ihr Konzept zur \n\nWeiterentwicklung der gemeinsamen europ\u00e4ischen \n\nAgrarpolitik Mitte 2010 bereits in die \u00d6ffentlichkeit \n\nbrachten, erging es mir in Sachsen wie dem bekannten \n\nW\u00e4chter der Fliegerschule Grigori Kossonossow bei \n\nseinem Werbefeldzug f\u00fcr die Entwicklung des sowjeti-\n\nschen Flugwesens. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des Abg. \n\nThomas Jurk, SPD \u2013 Unruhe bei der CDU) \n\nDie Bauern l\u00e4chelten nicht nur finster \u2013 in Sachsen \n\nhagelte es sogar vernichtende Kritik. \n\nNach der Diskussion eines daraus abgeleiteten Antrages \n\nder LINKEN im M\u00e4rzplenum dieses Jahres unterstellte \n\nman der LINKEN in der Zeitung des Landesbauernver-\n\nbandes eine \u2013 Zitat \u2013 \u201egetr\u00fcbte Sicht auf \u00f6konomische \n\nRealit\u00e4ten und kausale Zusammenh\u00e4nge und ein erschre-\n\nckendes Ma\u00df an Realit\u00e4tsferne\u201c. Boah! Ja, wenn nun der \n\nKosmos der Bewertung der Agrarpolitik an den Landes-\n\ngrenzen Sachsens endet, mag diese Reaktion nachvoll-\n\nziehbar erscheinen. Wenn man allerdings \u2013 und genau das \n\nhat DIE LINKE in ihrem GAP-Papier \u2013 versucht, die \n\nGesamtverantwortung der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr ihre \n\nMitgliedsstaaten zur Entwicklung einer gleicherma\u00dfen \n\nleistungsf\u00e4higen wie auch sozial und \u00f6kologisch nachhal-\n\ntigen Landwirtschaft zum Ausgangspunkt der \u00dcberlegun-\n\ngen macht, kommt man zwangsl\u00e4ufig zu anderen Schluss-\n\nfolgerungen und Finanzierungsmodellen. \n\nNach der Ver\u00f6ffentlichung der Verordnungsvorschl\u00e4ge der \n\nEurop\u00e4ischen Kommission zur GAP ab 2014 zeigt sich, \n\ndass wesentliche Elemente des Konzeptes der LINKEN \n\nmit den Reformvorschl\u00e4gen von Agrarkommissar Ciolo\u0219 \n\ndeckungsgleich sind. Diese Vorschl\u00e4ge kann man gut oder \n\nschlecht bewerten. Nichts anderes bezweckt die wieder-\n\nholte Debatte zu diesem Thema. Aber, wer hier welche \n\npolitischen wie \u00f6konomischen Realit\u00e4ten falsch einge-\n\nsch\u00e4tzt hat, wird angesichts der aktuellen Verordnungs-\n\nentw\u00fcrfe \u00fcberdeutlich. DIE LINKE hatte die Zeichen der \n\nZeit mit h\u00f6heren Umweltanforderungen und gewachsenen \n\nVerbraucheranspr\u00fcchen jedenfalls erkannt. Deshalb \n\nkonnte es realistischerweise auch kein krampfhaftes \n\nFesthalten an bekannten F\u00f6rdermechanismen geben. \n\nDer Kern des GAP-Konzeptes der LINKEN bestand in \n\neiner st\u00e4rkeren sozialen und \u00f6kologischen Ausrichtung \n\nder europ\u00e4ischen Agrarpolitik. Wir bekannten uns von \n\nAnfang an zur Notwendigkeit des Greenings, weil wir \n\nAntworten auf die globalen Herausforderungen des \n\nKlimawandels und des Verlustes der Biodiversit\u00e4t geben \n\nm\u00fcssen. Im EU-Entwurf soll nun genau diese \u00d6kologisie-\n\nrungskomponente eingef\u00fchrt werden, indem klima- und \n\numweltpolitische Leistungen zus\u00e4tzlich zu einer Basis-\n\npr\u00e4mie honoriert werden, die \u00fcber die Cross-Compliance-\n\nAnforderungen hinausgehen. Nach meiner Wahrnehmung \n\ngl\u00e4tten sich in diesem Punkt gerade die Wogen in der \n\n\u00f6ffentlichen Diskussion. In vielen pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4-\n\nchen mit Landwirten wird mir h\u00e4ufig best\u00e4tigt, dass \n\nsolche zus\u00e4tzlichen Umweltleistungen vorstellbar sind \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4542 \n\noder bereits geleistet werden. Problematischer dagegen \n\nwird die Ausweisung einer \u00f6kologischen Vorrangfl\u00e4che \n\ngesehen. Auch in diesem Punkt decken sich die EU-\n\nVorschl\u00e4ge mit dem Papier der LINKEN. Allerdings ist \n\nDIE LINKE in ihrem Konzept mit 5 % Fl\u00e4che etwas \n\nniedriger herangegangen. \n\nFakt ist: In den meisten Betrieben findet sich eine Fl\u00e4che, \n\ndie aufgrund von Vern\u00e4ssung oder sonstigen Standort-\n\nnachteilen nur schwer zu bewirtschaften ist. Es finden \n\nsich Randstreifen, Hecken und Baumgruppen, die in der \n\nSumme als eine solche Vorrangfl\u00e4che ausgewiesen \n\nwerden k\u00f6nnen. Bei sorgf\u00e4ltiger Auswahl muss aus \n\nheutiger Sicht keine Fl\u00e4che aus der Produktion genom-\n\nmen werden. Es wird vielmehr darauf zu achten sein, wie \n\ndie EU-Kommission diese Fl\u00e4chen sp\u00e4ter konkret defi-\n\nniert. \n\nDer \u00d6kolandbau erh\u00e4lt nach den Vorschl\u00e4gen der EU \n\nautomatisch das Anrecht auf Zahlung der \u00d6kologisie-\n\nrungspr\u00e4mie. Das ist vern\u00fcnftig und auch logisch. Aber, \n\nHerr Staatsminister Kupfer, Ihr Hohelied auf die Entwick-\n\nlung des \u00d6ko-Landbaues in Sachsen fiel, um es freundlich \n\nzu formulieren, etwas \u00fcberschw\u00e4nglich aus. Wer von \n\neinem niedrigen Ausgangsniveau aus rechnet, wird trotz \n\nmickriger absoluter Fl\u00e4chenanteile hohe prozentuale \n\nSteigerungen vorweisen k\u00f6nnen. Dieser billige Taschen-\n\nspielertrick ist zu durchsichtig. Sachsen wollte nach dem \n\nLandesentwicklungsplan bis 2010 10 % \u00f6kologisch \n\nbewirtschaftete Fl\u00e4che ausweisen, was angesichts der \n\nZiele der deutschen Nachhaltigkeitsstrategie ohnehin \n\nnicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig ambitioniert daherkommt. Wir liegen \n\naktuell bei 3,5 %. Da braucht weder die gr\u00fcne noch die \n\nrote Opposition Fakten umzukehren. Angesichts eines \n\nzw\u00f6lften Platzes im Ranking der Fl\u00e4chenbundesl\u00e4nder \n\nscheint mir an dieser Stelle verbale Bescheidenheit \n\nangebrachter, Herr Staatsminister. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: \n\nWir sind auf gutem Wege!) \n\n\u2013 Wir sind auf dem Wege, na, wir m\u00fcssen vielleicht ein \n\nwenig z\u00fcgiger gehen. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: Wir \n\nsind sogar auf einem sehr guten Weg!) \n\nWir hatten dazu konkrete Vorschl\u00e4ge. Vielleicht schauen \n\nSie da noch einmal rein, was man insbesondere im Teil \n\nder Beratung f\u00fcr umstellungswillige Landwirte tun kann. \n\nEs \u00e4rgert mich auch, wenn im Zusammenhang mit der \n\n\u00d6kologisierung der landwirtschaftlichen Produktion in \n\nEuropa immer mit dem Hunger einer wachsenden Welt-\n\nbev\u00f6lkerung argumentiert wird. \n\n(Zuruf von der CDU: Womit denn sonst?) \n\nIch habe es bereits in vergangenen Debatten gesagt und \n\nwiederhole mich an dieser Stelle bewusst: Das Problem \n\ndes Hungers ist haupts\u00e4chlich ein Problem der mangeln-\n\nden Verteilungsgerechtigkeit in der Welt \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nund weniger ein Problem der fehlenden Fl\u00e4che. Allerdings \n\nverst\u00e4rken die Auswirkungen des Klimawandels in den \n\nEntwicklungsl\u00e4ndern sowohl Fl\u00e4chen- als auch Ertrags-\n\nprobleme rasant. Insofern machen mir die Ergebnisse der \n\nj\u00fcngsten Klimakonferenz in Durban tats\u00e4chlich gro\u00dfe \n\nSorgen. \n\nEuropa kann und muss nicht die Welt ern\u00e4hren, meine \n\nDamen und Herren. Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t braucht \n\nstabile Erzeugerstrukturen in den Entwicklungsl\u00e4ndern. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nWenn wir schon \u00fcber den Welthunger sprechen, sollten \n\nwir auch dazusagen, dass der angestrebte Produktionszu-\n\nwachs in der EU anderswo riesige Fl\u00e4chen beispielsweise \n\nf\u00fcr den Anbau von Futtermitteln bindet. Allein der So-\n\njaanbau f\u00fcr die europ\u00e4ische Tierhaltung beansprucht \n\n20 Millionen Hektar landwirtschaftlicher Fl\u00e4che im \n\nAusland und verdr\u00e4ngt dabei insbesondere kleinb\u00e4uerli-\n\nche Nahrungsmittelproduzenten. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEine solche Entwicklung ist wirtschaftlich kontraproduk-\n\ntiv und ethisch unverantwortlich. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nZur\u00fcck zu den konkreten Verordnungsvorschl\u00e4gen der EU \n\nund damit zu einem wirklichen Knackpunkt der vorgese-\n\nhenen Degression und Kappung der Direktzahlungen. \n\nHerr Staatsminister Kupfer, da stimmen wir mit Ihrer \n\nEinsch\u00e4tzung \u00fcberein. Um es ganz klar zu sagen: Diese \n\nVorschl\u00e4ge lehnt DIE LINKE ab, hat sie immer abgelehnt, \n\nweil f\u00fcr uns nicht pauschal die Gr\u00f6\u00dfe eines Betriebes \n\nausschlaggebend f\u00fcr Zahlungsanspr\u00fcche sein darf, son-\n\ndern die Methoden der Bewirtschaftung der Fl\u00e4che und \n\ndamit der Beitrag des Betriebes f\u00fcr die \u00f6ffentlichen \n\nLeistungen, insbesondere im Klima- und Umweltschutz. \n\nDie, die es bei dieser Kappung wirklich und \u2013 das f\u00fcge \n\nich hinzu \u2013 berechtigt treffen soll, n\u00e4mlich die riesigen \n\nNahrungsmittelkonzerne und reinen Industrieunterneh-\n\nmen, werden voraussichtlich nicht einmal von den F\u00f6rder-\n\nt\u00f6pfen ausgesperrt, denn deren Teilungskonzepte sollen \n\nschon in den Schubladen schlummern. \n\nIm GAP-Modell der LINKEN findet sich allerdings ein \n\nsogenannter Arbeitskr\u00e4ftefaktor, weil wir im Gegensatz zu \n\nIhnen, Herr Staatsminister Kupfer, Betriebe, die or-\n\ndentlich bezahlte Arbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen Raum \n\nvorhalten oder schaffen, zus\u00e4tzlich f\u00f6rdern wollen. Das ist \n\nbitter notwendig, wie wir wissen, weil die L\u00f6hne in der \n\nLand- und Forstwirtschaft immer noch mit Abstand unter \n\ndenen aller anderen Wirtschaftsbereiche in Sachsen liegen \n\nund dadurch die demografischen Probleme im l\u00e4ndlichen \n\nRaum versch\u00e4rft werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4543 \n\nAusgerechnet dieser anfangs recht umstrittene Arbeits-\n\nkr\u00e4ftefaktor, der sich nun auch in den EU-Vorschl\u00e4gen \n\nfindet, sorgt inzwischen sogar f\u00fcr einen vorsichtigen \n\nHoffnungsschimmer im Osten, weil er in der Lage sein \n\nsollte, die Kappung der Direktzahlungen aufzufangen. \n\nDer Vorstandsvorsitzende eines Agrarunternehmens in \n\nSachsen-Anhalt geht in einem Interview mit der \u201eS\u00e4chsi-\n\nschen Bauernzeitung\u201c vom November sogar noch weiter, \n\nindem er sagt: \u201eDie Zahlungen m\u00fcssten aus unserer Sicht \n\ngenerell st\u00e4rker an den Arbeitspl\u00e4tzen orientiert werden. \n\nEntscheidend ist doch nicht das Wohl eines Hektars, \n\nsondern das der Menschen in den D\u00f6rfern.\u201c \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nRecht hat er, der gute Mann! Deshalb ist Agrarpolitik \n\neben doch Sozialpolitik, Herr Kupfer, auch wenn das \n\nimmer wieder gern bestritten wird. Sie hatten in der \n\nAktuellen Debatte vor gut einem Jahr genau mit diesem \n\nArgument die Kopplung einer F\u00f6rderung an die Anzahl \n\nder Arbeitskr\u00e4fte abgelehnt. \n\nNat\u00fcrlich ist europ\u00e4ische Agrarpolitik \u2013 wie Wirtschafts-\n\npolitik allgemein \u2013 immer auch Sozialpolitik. Sie war es \n\nzu Beginn der GAP 1957, als die europ\u00e4ische Agrarpolitik \n\nin den Nachkriegsjahren garantieren sollte, dass Nah-\n\nrungsmittel ausreichend und preiswert zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt werden k\u00f6nnen. Sie ist es heute immer noch; denn \n\ndie Direktzahlungen der ersten S\u00e4ule dienen der Ein-\n\nkommensst\u00fctzung, und zwar f\u00fcr Gemeinwohlleistungen \n\ndes Landwirts, also eben die fl\u00e4chendeckende Bewirt-\n\nschaftung der Kulturlandschaft, die er nicht direkt in seine \n\nProdukte einpreisen kann, die aber gesellschaftlich \n\nnotwendig sind und damit bezahlt werden m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\ndes Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n\u00dcber die Mittel der zweiten S\u00e4ule wird der l\u00e4ndliche \n\nRaum entwickelt. \n\nWer aber Familien unterst\u00fctzt, Kitas und Schulen saniert \n\noder Tourismusprojekte umsetzt, betreibt im besten Sinne \n\nSozialpolitik. Was sonst? \n\nWas den zitierten Landwirt aus Sachsen-Anhalt betrifft, \n\nso hat der offensichtlich nicht einmal Sorgen vor dem \n\nangeblich hohen b\u00fcrokratischen Aufwand der Nachweis-\n\nf\u00fchrung f\u00fcr die d\u00fcnne Hilfskr\u00fccke Arbeitskr\u00e4ftekompo-\n\nnente der Europ\u00e4ischen Kommission, Herr Kupfer. \n\nOptimismus ist also an dieser Stelle angebracht. \n\nWas die zweite S\u00e4ule der GAP anbelangt, so bedarf es \n\ngerade hier einer ehrlichen und kritischen Evaluation des \n\nMitteleinsatzes, bevor man Landesprogramme neu jus-\n\ntiert. \n\nHerr Staatsminister Kupfer, Sie sprechen selbst das \n\nAnwachsen der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che an, aller-\n\ndings ohne eine Spur von Selbstkritik. Wer beispielsweise \n\nzu viele Stra\u00dfen baut, setzt in Entleerungsr\u00e4umen nicht \n\nnur Mittel in den sprichw\u00f6rtlichen Sand, er b\u00fcrdet den \n\nKommunen auch hohe Unterhaltungslasten auf und \n\nentzieht im schlimmsten Fall landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4-\n\nche. Das und der fortgesetzte Braunkohleabbau sind die \n\ngr\u00f6\u00dften Fl\u00e4chenfresser beispielsweise in meinem Heimat-\n\nlandkreis G\u00f6rlitz \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nweit vor naturschutzfachlichen Kompensationsma\u00dfnah-\n\nmen. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nDas ist ja interessant!) \n\nAuch dazu habe ich im Zusammenhang mit der ILE-\n\nHalbzeitbewertung ausf\u00fchrlich gesprochen. Dort finden \n\nSie auch unsere konkreten Vorschl\u00e4ge. Ein Stichwort ist \n\nhier Regionalbudgets, denn sie st\u00e4rken die Eigenverant-\n\nwortung der regionalen Akteure am wirkungsvollsten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Bitte sch\u00f6n, \n\nHerr Bandmann. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Band-\n\nmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Sie haben deutlich gemacht, \n\ndass DIE LINKE immer konsequent gegen den Stra\u00dfen-\n\nbau in Sachsen eingetreten ist. Sie haben konkret den \n\nLandkreis G\u00f6rlitz angesprochen. Uns aus der Region ist \n\nnoch gut in Erinnerung, dass es DIE LINKE war, die \u00fcber \n\nviele Jahre versucht hat, den Autobahnbau nach G\u00f6rlitz \n\nund nach Polen zu verhindern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Frage, bitte! \n\n(Zurufe von den LINKEN: Die Frage!) \n\nVolker Bandmann, CDU: Deswegen frage ich die \n\nKollegin der LINKEN, ob sie nach wie vor den Auto-\n\nbahnbau nach Polen f\u00fcr falsch h\u00e4lt und ob sie die An-\n\nstrengungen, die dort geleistet worden sind, um die \n\nRegion besser anzubinden, heute anders bewertet und ihre \n\nAussage vielleicht korrigieren m\u00f6chte. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Nein, Herr  \n\nBandmann, ich korrigiere keine Aussage. Ich bin schon \n\nganz froh, dass Sie mich nicht fragen, ob ich etwa die \n\nAutobahn A4 selbst nutze. \u2013 Ja, ich nutze sie. \n\nWenn wir uns nach der Zeit, die inzwischen vergangen ist, \n\nden Bau anschauen und die wirtschaftlichen Effekte, die \n\ner f\u00fcr die Entwicklung in der Oberlausitz ausl\u00f6sen sollte, \n\nmit den Realit\u00e4ten vergleichen, dann sieht es doch sehr \n\ntr\u00fcbe aus. \n\nSchauen wir uns nur die Gewerbegebiete um Kodersdorf \n\nan und was dort passiert ist. Insofern ist es richtig, wenn \n\nOpposition hinterfragt, welche Effekte ein Stra\u00dfenbau \n\nausl\u00f6st. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sie m\u00fcssen \n\nin einem anderen Land leben als ich!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4544 \n\n\u2013 Herr Bandmann, Sie m\u00fcssen mich schon ausreden \n\nlassen. \n\nNun ist der Bau einer Bundesautobahn schon von der \n\nFinanzierung her etwas anderes als der Stra\u00dfenbau, der in \n\nden Gemeinden und St\u00e4dten stattfindet. \n\n(Robert Clemen, CDU: Aha!) \n\nIch kann Ihnen Beispiele aufz\u00e4hlen, wie dort \u00fcber das \n\nSchwarzdeckenprogramm Schneisen durch W\u00e4lder \n\nplaniert werden, deren Sinn sich \u00fcberhaupt nicht er-\n\nschlie\u00dft. Aber wenn so gro\u00dfz\u00fcgig F\u00f6rdermittel in gerade \n\ndiesen l\u00e4ndlichen Stra\u00dfenbau flie\u00dfen, ist es ganz klar, dass \n\ndie Kommunen zugreifen, die aber sp\u00e4ter \u00fcber die Unter-\n\nhaltslast mit dem Stra\u00dfenbau umgehen m\u00fcssen; und ich \n\nsprach von einer Evaluation, das hei\u00dft, man muss sich \n\nErgebnisse kritisch anschauen. Insofern ist es berechtigt, \n\ndass wir den Anteil in dem Bereich der zweiten S\u00e4ule \n\ndeutlich hinterfragen und nach 20 Jahren irgendwann \n\neinmal aufh\u00f6ren, Stra\u00dfen und Infrastruktur in R\u00e4umen zu \n\nbauen, die sich deutlich entleeren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWo waren wir stehengeblieben? \u2013 An dieser Stelle \u2013 nur \n\nnoch eine Randbemerkung \u2013 wird, was die Beziehung \n\nzwischen erster und zweiter S\u00e4ule betrifft, die Systematik \n\ndes Zwei-S\u00e4ulen-Modells insgesamt durchbrochen, indem \n\nsowohl Direktzahlungen in der ersten S\u00e4ule an Umwelt-\n\nauflagen gekn\u00fcpft als auch Gelder aus der zweiten S\u00e4ule \n\nf\u00fcr Agrarumweltma\u00dfnahmen mit Kofinanzierungsmitteln \n\ndes Landes vorgesehen werden. Nach unserem Modell \n\nw\u00e4ren Ma\u00dfnahmen des Klima- und Umweltschutzes \u00fcber \n\ndie Weiterentwicklung der Cross-Compliances-Regelun-\n\ngen Zugangsvoraussetzungen f\u00fcr Direktzahlungen, und \n\ndamit w\u00e4re deren Anteil nicht von der Kassenlage in den \n\nMitgliedsstaaten abh\u00e4ngig. Das ist, denke ich, genau das \n\nGegenteil dessen, was Sie favorisieren, Herr Staatsminis-\n\nter Kupfer. \n\nInsgesamt bleibt festzustellen, dass sich das Stimmungs-\n\nbild zur Neuausrichtung der europ\u00e4ischen Agrarpolitik in \n\nden letzten Monaten durchaus gewandelt hat. DIE LINKE \n\nsieht sich in vielen Punkten mit ihrem Ansatz im eigenen \n\nGAP-Modell durch die Verordnungsvorschl\u00e4ge best\u00e4tigt. \n\nSpannend bleibt es dennoch in Bezug auf die Durchset-\n\nzungskraft einzelner Mitgliedsstaaten in der Diskussion \n\nzu den Verordnungsentw\u00fcrfen und nat\u00fcrlich sp\u00e4ter in der \n\nkonkreten Untersetzung der Verordnung. \n\nDie europ\u00e4ische Agrarpolitik bleibt ambivalent. Ihren \n\nErfolgen in den letzten 40 Jahren in Bezug auf Versor-\n\ngungssicherheit und Stabilit\u00e4t in Europa stehen negative \n\nAuswirkungen in der Entwicklungs- und Umweltpolitik \n\ngegen\u00fcber. Zudem mahlen politische M\u00fchlen immer viel \n\nzu langsam, als dass die hohen Erwartungen vieler an eine \n\ndurchgreifende Wende in der Agrarpolitik erf\u00fcllt werden \n\nk\u00f6nnten. \n\nAuch DIE LINKE verkennt nicht, dass die neue F\u00f6rderpe-\n\nriode \u2013 bei allen positiven Ans\u00e4tzen \u2013 wieder zu stark auf \n\nWachstum und Export setzt. Aber diese Widerspr\u00fcche \n\nm\u00fcssen in einer Weiterentwicklung der europ\u00e4ischen \n\nAgrarpolitik aufgel\u00f6st werden, die die globalen sozialen \n\nund \u00f6kologischen Herausforderungen der Menschheit \n\ngezielt angeht, indem sie vor allem solidarisch nach innen \n\nund au\u00dfen wirkt. Deshalb ist es wichtig, dass sich Sach-\n\nsen in diese Diskussion einmischt, und zumindest in \n\ndiesem Anspruch k\u00f6nnen Sie, Herr Staatsminister, mit der \n\nweiteren kritischen Begleitung der LINKEN rechnen. \n\nDa ich noch Zeit habe, m\u00f6chte ich gern noch auf den \n\nvorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag eingehen. Der Antrag \n\nist erfreulicherweise in fast allen Punkten relativ unprob-\n\nlematisch formuliert. Allerdings haben wir im Punkt III an \n\neinigen Stellen Bauchschmerzen, auch wenn es darin \n\nvordergr\u00fcndig um den B\u00fcrokratieabbau gehen soll. Ich \n\ndenke, ich habe deutlich gemacht, dass wir gerade der \n\nBer\u00fccksichtigung der Lohnkosten positiv gegen\u00fcberste-\n\nhen. An dieser Stelle w\u00fcrden wir also dem Antrag nicht \n\ngern zustimmen wollen. Wir w\u00e4ren Ihnen dankbar, wenn \n\nSie eine punktweise Abstimmung vorschlagen k\u00f6nnten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Frau Kollegin Kagelmann. \u2013 F\u00fcr die \n\nFraktion der CDU spricht nun Herr Kollege Schmidt. \n\nThomas Schmidt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Die Agrarpolitik ist, histo-\n\nrisch gewachsen, der Politikbereich, der in der Europ\u00e4i-\n\nschen Union bereits am weitgehendsten nach gemeinsa-\n\nmen Regularien abl\u00e4uft und dessen Finanzierung am \n\nst\u00e4rksten \u00fcber den EU-Haushalt vollzogen wird. Um diese \n\nEntwicklung richtig zu verstehen und zu werten, gestatten \n\nSie mir einige S\u00e4tze zur Historie. \n\nDie Europ\u00e4ische Union und davor bereits die Europ\u00e4ische \n\nWirtschaftsgemeinschaft haben von Anfang an, also \n\nbereits seit Ende der F\u00fcnfziger- und Sechzigerjahre, im \n\nAgrarsektor versucht, gemeinsame Ansatzpunkte zu \n\nverfolgen. Diente diese gemeinsame Agrarpolitik zuerst \n\ndazu, nach dem Krieg eine moderne Landwirtschaft in \n\nEuropa zu schaffen, war sp\u00e4ter \u2013 speziell in den Achtzi-\n\ngerjahren \u2013 die Begrenzung der \u00dcberproduktion von \n\nNahrungsmitteln der Grund f\u00fcr dieses gemeinsame \n\nHandeln. Die Milchseen, Getreide- und Butterberge \n\ngeh\u00f6ren l\u00e4ngst der Vergangenheit an, haben sich aber \n\nlange in den K\u00f6pfen der Menschen festgesetzt, und bei \n\nden Vorschl\u00e4gen der Kommission hat man den Eindruck, \n\ndass sie aus einigen K\u00f6pfen \u00fcberhaupt noch nicht wieder \n\nheraus sind. \n\nAnfang der Neunzigerjahre gab es durch die sogenannte \n\nMacSharry-Reform einen grundlegenden Wandel, der bis \n\nheute die Grundlagen der Agrarpolitik legt. Damals \n\nwurden durch die Festlegung von an die Produktion \n\ngekoppelten Pr\u00e4mien und die Zwangsfl\u00e4chenstilllegung \n\nsowohl die Produktionsmenge als auch die Erzeugerpreise \n\ndeutlich gesenkt. Diese Zahlungen an die Landwirte \n\nsorgten f\u00fcr einen Ausgleich des Preisverfalls bei den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4545 \n\nAgrarrohstoffen, was wiederum die Grundlage f\u00fcr die bis \n\nheute geringen Steigerungen der Lebensmittelpreise \n\ngegen\u00fcber anderen Produkten bildete. Diese produktions-\n\ngebundenen Zahlungen wurden sp\u00e4ter wieder entkoppelt \n\nund in Betriebspr\u00e4mien umgewandelt \u2013 zumindest in \n\nDeutschland ist dies weithin vollzogen \u2013, die heute in \n\nForm von Zahlungsanspr\u00fcchen die Grundlage f\u00fcr die \n\nDirektzahlungen an unsere Landwirte bilden. Aber sie \n\nhaben immer noch \u2013 wie zu Beginn der Phase der Pr\u00e4-\n\nmienzahlung \u2013 zumindest indirekten Einfluss auf relativ \n\nstabile Nahrungsmittelpreise. \n\nDurch die \"Agenda 2000\" wurde in diese europ\u00e4ische \n\nAgrarpolitik die F\u00f6rderung von Umweltma\u00dfnahmen und \n\nder Entwicklung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume integriert. Daher \n\nspricht man heute von zwei S\u00e4ulen in der Agrarpolitik: \n\nzum einen die Direktzahlungen an die Landwirte und zum \n\nanderen die zweite S\u00e4ule mit Ma\u00dfnahmen zur Entwick-\n\nlung des l\u00e4ndlichen Raumes, welche derzeit in Sachsen in \n\nzahlreichen verschiedenen Richtlinien verankert sind. \n\nStaatsminister Kupfer hat bereits auf die Vielfalt der darin \n\nenthaltenen F\u00f6rderma\u00dfnahmen hingewiesen. \n\nVon Anfang an legte der Freistaat in der zweiten S\u00e4ule \n\nsehr erfolgreich einen Schwerpunkt auf die F\u00f6rderung \n\neiner umweltgerechten Landwirtschaft \u2013 was auch in \n\nZukunft so bleiben muss. Hierbei gibt es zum Teil Aufla-\n\ngen an die Bewirtschaftung, die \u00fcber die Auflagen im \n\n\u00f6kologischen Landbau deutlich hinausgehen, und wenn \n\nwir betrachten, welche Fl\u00e4chen in unserem Freistaat \n\n\u00f6kologisch bewirtschaftet werden, dann m\u00fcssen auch wir \n\nden Fokus auf diese Fl\u00e4chen richten und sie in unsere \n\nBetrachtungen einbeziehen. \n\nDurch die Umschichtung aus der ersten in die zweite \n\nS\u00e4ule auf der Basis der sogenannten Modulation werden \n\ndar\u00fcber hinaus zus\u00e4tzlich den Landwirten Mittel der \n\ndirekten Zahlungen entzogen und den Entwicklungspro-\n\ngrammen des l\u00e4ndlichen Raumes zugef\u00fchrt. Au\u00dferdem ist \n\nder Erhalt von finanziellen Zuwendungen an die Einhal-\n\ntung zahlreicher Auflagen gebunden. Diese Verbindung \n\nvon Agrarf\u00f6rderungen in den sogenannten Cross Compli-\n\nances gibt es in keinem anderen F\u00f6rderbereich, und sie \n\nf\u00fchrt bei Verst\u00f6\u00dfen oft zu Doppelsanktionierungen f\u00fcr die \n\nBetroffenen. Mich w\u00fcrde einmal interessieren, wie das in \n\nanderen Politik- oder F\u00f6rderbereichen gewertet wird. \n\nWir haben heute mit dem europ\u00e4ischen Agrarhaushalt ein \n\nInstrumentarium, das seinen Fokus im gesamten l\u00e4ndli-\n\nchen Raum hat und vor allem f\u00fcr die Zahlung von Mitteln \n\n\u2013 speziell an die Landwirte \u2013 immer h\u00f6here und an-\n\nspruchsvollere Auflagen festlegt. Was ich damit sagen \n\nwill: Unsere Bauern bekommen nicht einfach Steuergel-\n\nder geschenkt, sondern sie erbringen sehr anspruchsvolle \n\nGemeinwohlleistungen f\u00fcr die gesamte Gesellschaft, \n\nwelche nat\u00fcrlich auch verg\u00fctet werden m\u00fcssen. Dies muss \n\nauch weiterhin die Grundlage der gemeinsamen europ\u00e4i-\n\nschen Agrarpolitik bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nTrotz aller Kritik im Detail kann die europ\u00e4ische Agrarpo-\n\nlitik insgesamt als Erfolgsgeschichte gewertet werden, \n\nund das weit \u00fcber die Landwirtschaft hinaus. \n\nSo flossen in der ELER-F\u00f6rderperiode von 1991 bis 2007 \n\n2,2 Milliarden Euro an F\u00f6rdermitteln in den l\u00e4ndlichen \n\nRaum unseres Freistaates, die ihrerseits wiederum Investi-\n\ntionen in H\u00f6he von 4,5 Milliarden Euro erm\u00f6glichten. \n\nDazu geh\u00f6rten zum Beispiel die Renovierung von mehr \n\nals 40 000 ortsbildtypischen Geb\u00e4uden durch Kommunen \n\noder Privatpersonen. Weiterhin wurden mit den Mitteln \n\nder l\u00e4ndlichen Entwicklung in dieser Zeit 1 560 Kilometer \n\nkommunale Stra\u00dfen saniert und etwa 2 000 Arbeitspl\u00e4tze, \n\nvor allem bei kleinen und mittleren Unternehmen, ge-\n\nschaffen. \n\nDas ist ein beeindruckendes Ergebnis, auf welchem dann \n\n2007 aufgebaut wurde. Die auslaufende F\u00f6rderperiode \n\nwird durch die Bindung einzelner Ma\u00dfnahmen an l\u00e4nger-\n\nfristige Zeitr\u00e4ume noch \u00fcber das Jahr 2013 hinaus wirken, \n\nauch wenn noch nicht klar ist, welche Mittelausstattung \n\ndann vorhanden sein wird. Um dieses Risiko zu minimie-\n\nren, w\u00e4re es der einfachste Weg, in den letzten Jahren der \n\nF\u00f6rderperiode keine Neueinstiege, beispielsweise in die \n\nF\u00f6rderung von Agrarumweltma\u00dfnahmen, zu gestatten. \n\nDaher begr\u00fc\u00dfe ich es ausdr\u00fccklich, Herr Staatsminister, \n\ndass sich das SMUL entschlossen hat, nicht dieses d\u00fcnne \n\nBrett zu bohren, sondern einstiegswilligen Betrieben den \n\nEinstieg zu gew\u00e4hrleisten und die Finanzierung \u00fcber das \n\nJahr 2013 hinaus bereits jetzt zuzusagen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nHerr Staatsminister Kupfer ist bereits darauf eingegangen, \n\nwie erfolgreich diese s\u00e4chsischen Programme in den \n\nletzten Jahren gewirkt haben. Bei der Investitionsf\u00f6rde-\n\nrung in der Land- und Ern\u00e4hrungsg\u00fcterwirtschaft ist \n\njedoch sowohl durch die enorme Antragsflut als auch \n\ndurch Mittelumschichtungen, um den Bau oder die \n\nSanierung beispielsweise von Kitas, Schulen, Kranken-\n\nh\u00e4usern im l\u00e4ndlichen Raum zu f\u00f6rdern, jetzt das Ende \n\nder zur Verf\u00fcgung stehenden F\u00f6rdermittel abzusehen. \n\nDies w\u00fcrde berechtigterweise zu gro\u00dfen Entt\u00e4uschungen \n\nbei investitionswilligen Landwirten f\u00fchren und darf nicht \n\neinfach so hingenommen werden. Daher m\u00f6chte ich Sie, \n\nHerr Staatsminister, bei Ihrem jetzt angek\u00fcndigten Bem\u00fc-\n\nhen klar unterst\u00fctzen und darum bitten, weitere Um-\n\nschichtungen von nicht abgerufenen Mitteln des ELER in \n\nRichtung der Richtlinie LuE vorzunehmen sowie die \n\nzus\u00e4tzliche Verwendung von GAK-Mitteln f\u00fcr die Jah-\n\nre 2012/2013 und dar\u00fcber hinaus zu pr\u00fcfen. \n\nZurzeit befinden wir uns in der Phase der Neuaufstellung \n\ndes EU-Haushaltes f\u00fcr den Zeitraum 2014 bis 2020. \n\nAgrarkommissar Ciolo\u015f und sein Kabinett hatten, um die \n\nAusrichtung der zuk\u00fcnftigen Agrarpolitik zu bestimmen, \n\nsogenannte neue Herausforderungen formuliert, was ich \n\nf\u00fcr eine gute Grundlage f\u00fcr eine Richtungsbestimmung \n\nhalte. Diese neuen Herausforderungen betreffen die \n\nGew\u00e4hrleistung der Ern\u00e4hrungssicherheit, die nachhaltige \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4546 \n\nBewirtschaftung nat\u00fcrlicher Ressourcen wie Wasser, Luft, \n\nBiodiversit\u00e4t und B\u00f6den, die Klimaver\u00e4nderungen, die \n\nzunehmende Globalisierung und steigende Preisvolatilit\u00e4t, \n\ndie Vielfalt von Betriebsstrukturen und Produktionssys-\n\ntemen optimal zu nutzen und ihre soziale r\u00e4umliche und \n\nstrukturierende Rolle aufrechtzuerhalten, den r\u00e4umlichen \n\nund sozialen Zusammenhalt in den l\u00e4ndlichen Gebieten \n\nder Europ\u00e4ischen Union zu st\u00e4rken, die Umsetzung im \n\nRahmen der GAP gerecht und ausgewogen zwischen den \n\nMitgliedstaaten und Landwirten zu verteilen und \u2013 man \n\nh\u00f6re und staune \u2013 die Durchf\u00fchrungsverfahren im Rah-\n\nmen der GAP weiter zu entb\u00fcrokratisieren. \n\nAus den neuen Herausforderungen leitete die Kommissi-\n\non strategische Ziele der zuk\u00fcnftigen Gemeinsamen \n\nAgrarpolitik ab. All das konnte man als guten Ausgangs-\n\npunkt f\u00fcr eine Neubestimmung der Gemeinsamen Agrar-\n\npolitik werten. Nach der Parlamentsbefassung im Oktober \n\nund den erneut durch das Kabinett Ciolo\u015f vorgestellten \n\nGrundlagen f\u00fcr die k\u00fcnftige GAP bin ich der Meinung, \n\ndass der neue Vorschlag mit dieser Fokussierung auf die \n\nneuen Herausforderungen nur noch zum Teil etwas zu tun \n\nhat. \n\nNat\u00fcrlich ist es klar, dass bei einer Ausweitung der \n\nEurop\u00e4ischen Union auf 27 Mitgliedsstaaten nicht alles so \n\nbleiben kann, wie es jetzt ist; das ist \u00fcberhaupt keine \n\nFrage. Aber die angedachte Umsetzung ist nur schwer \n\nnachzuvollziehen. \n\nIn der ersten S\u00e4ule, also der Direktzahlungen an die \n\nLandwirte, sollen zus\u00e4tzliche Auflagen eingebaut werden, \n\nderen Steuerungsziele nur schwer zu rechtfertigen sind \n\nund deren b\u00fcrokratischer Aufwand exorbitant sowohl bei \n\nden Landwirten, aber auch bei den staatlichen Stellen zu \n\nBuche schlagen wird. Eine Festlegung von Direktzah-\n\nlungsobergrenzen an die Landwirte ist abzulehnen, auch \n\nwenn durch die Ber\u00fccksichtigung des schon mehrfach \n\ndiskutierten, aber nie konkretisierten Arbeitskraftfaktors \n\nkaum ein s\u00e4chsischer Betrieb betroffen sein wird. Das ist \n\n\u00fcberhaupt keine Frage. Trotzdem ist es ein klarer Para-\n\ndigmenwechsel in der Agrarpolitik und mit Blick auf die \n\nEntstehung unserer gemeinsamen europ\u00e4ischen Agrarpoli-\n\ntik nicht zu rechtfertigen. \n\nHinzu kommt, dass eine einheitliche europ\u00e4ische Festle-\n\ngung eines Arbeitskraftfaktors aufgrund der verschiede-\n\nnen Erfassungsmodelle von Arbeitskr\u00e4ften und der breit \n\ngef\u00e4cherten Betriebs- und Eigentumsformen f\u00fcr mich \n\nschlicht und ergreifend unm\u00f6glich erscheint. Wenn Sie, \n\nFrau Kagelmann, sagen, dass wir die Agrarpolitik \u00fcber die \n\nGrenzen Sachsens und auch Deutschlands hinaus betrach-\n\nten m\u00fcssen, dann m\u00fcssen wir es bei einem solchen Ar-\n\nbeitskraftfaktor auch tun. Wie diese einheitliche Abrech-\n\nnung in Europa erfolgen soll, entzieht sich meiner Kennt-\n\nnis. Also wehret den Anf\u00e4ngen! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs geht dabei nicht allein darum, ob das ein b\u00fcrokrati-\n\nscher Mehraufwand f\u00fcr die Betriebe ist. Die zus\u00e4tzliche \n\nErfassung, Kontrolle und m\u00f6glicherweise auch Sanktio-\n\nnierung des Arbeitskraftfaktors auf staatlicher Seite w\u00fcrde \n\nnicht nur in Sachsen, sondern europaweit der erforderli-\n\nchen Reduzierung von Staatsausgaben entgegenwirken. \n\nGleiches gilt f\u00fcr das angedachte Greening, also die \n\nEinhaltung von zus\u00e4tzlichen Umweltauflagen als Voraus-\n\nsetzung f\u00fcr den Erhalt von Direktzahlungen. \n\nDabei sehe ich f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen umweltgerecht \n\nproduzierenden Landwirte kein unl\u00f6sbares Problem, ganz \n\nim Gegenteil: Dort stehen zum Teil Dinge drin, die viele \n\nLandwirtschaftsbetriebe sogar begr\u00fc\u00dfen werden. Aber \n\nauch hier hei\u00dft es f\u00fcr den Staat: zus\u00e4tzlich erfassen, \n\nkontrollieren und sanktionieren. Es ist nicht nachvollzieh-\n\nbar, wie in einer Phase dramatischer Finanzprobleme ihrer \n\nMitgliedsstaaten und mit Blick auf die selbst formulierten \n\nneuen Herausforderungen, von der Europ\u00e4ischen Union \n\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr eine zuk\u00fcnftige Gemeinsame Agrarpolitik \n\ngemacht werden, welche nach bisherigen Einsch\u00e4tzungen \n\nden Verwaltungsaufwand um 15 bis 18 % erh\u00f6hen wer-\n\nden. \n\nIch gehe davon aus, dass bei dieser Sch\u00e4tzung nicht \n\ngerade nach oben gerundet wurde. Diesbez\u00fcglich muss es \n\ndringend eine Vereinfachung geben. Alles andere w\u00e4re \n\nnicht zu akzeptieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWie bereits gesagt, ist eine der formulierten neuen Her-\n\nausforderungen die Gew\u00e4hrleistung der Ern\u00e4hrungssi-\n\ncherheit, hier nicht nur mit Blick auf Europa. W\u00f6rtlich \n\nhei\u00dft es in der Mitteilung des Agrarkommissar Ciolo\u015f: \n\n\u201eDa der weltweite Bedarf k\u00fcnftig weiter ansteigen wird, \n\nmuss die EU in der Lage sein, zur Deckung des weltwei-\n\nten Nahrungsmittelbedarfs beizutragen.\u201c \n\nWas daran neu sein soll, wei\u00df ich jetzt nicht, aber ich bin \n\nfroh, dass man dieses Thema \u00fcberhaupt wieder auf die \n\nTagesordnung hebt. Wenn man aber gleichzeitig die \n\nEinf\u00fchrung einer verpflichtenden \u00f6kologischen Fl\u00e4chen-\n\nstilllegung plant \u2013 es ist mir jetzt v\u00f6llig egal, wie man es \n\nanders noch nennen k\u00f6nnte \u2013, dann stellt man sich bez\u00fcg-\n\nlich der Qualit\u00e4t der Vorschl\u00e4ge einige Fragen, die ich \n\nhier lieber nicht tiefer beleuchten m\u00f6chte. Man kann nicht \n\nnur \u00fcber den Hunger in der Welt klagen und gleichzeitig \n\naus einer Luxussituation in Europa heraus erneut den \n\nbewussten Entzug von Fl\u00e4chen f\u00fcr die Nahrungsmittel-\n\nproduktion fordern. So etwas lehnt meine Fraktion kate-\n\ngorisch ab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nFrau Kagelmann, wenn Sie von gewachsenen Verbrau-\n\ncheranspr\u00fcchen sprechen und es viele Bev\u00f6lkerungsteile \n\nauf der Welt gibt, die einfach einmal satt werden wollen, \n\ndann ist das nicht allein eine Frage der Qualit\u00e4t. Deshalb \n\nist eine bewusste Verringerung der Nahrungsmittelpro-\n\nduktion in Europa nicht hinnehmbar. \n\nDann noch zu einem anderen Punkt. Sie haben gesagt, in \n\nden meisten Betrieben w\u00e4ren doch gen\u00fcgend Fl\u00e4chen \n\nvorhanden, die daf\u00fcr genutzt werden k\u00f6nnten. Na, wenn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4547 \n\nsie bereits vorhanden sind, dann brauchen wir es doch \n\nnicht auch noch hineinzuschreiben und mit einem B\u00fcro-\n\nkratieaufwand zu verbinden, der damit \u00fcberhaupt nicht zu \n\nbegr\u00fcnden ist. Ich verstehe das nicht und lehne das auch \n\nkategorisch ab. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\ndes Staatsministers Frank Kupfer) \n\nAuch in anderen Bereichen der GAP soll es zu schwer \n\nnachvollziehbaren Ver\u00e4nderungen bzw. zus\u00e4tzlichen \n\nb\u00fcrokratischen Belastungen kommen. Auch einige Vor-\n\nschl\u00e4ge, die man hier machen k\u00f6nnte, sind meiner Mei-\n\nnung nach noch zu erg\u00e4nzen. Zum Beispiel die geplante \n\nNeuabgrenzung der benachteiligten Gebiete auf der \n\nGrundlage der neuen acht biophysikalischen Parameter \n\nf\u00fchrt zu Ver\u00e4nderungen in der bisherigen Gebietskulisse, \n\ndie nicht akzeptabel sind. Beispielsweise w\u00fcrden auf-\n\ngrund dieser am gr\u00fcnen Tisch festgelegten neuen Berech-\n\nnungsmethode weite Teile des Vogtlandes aus der F\u00f6rde-\n\nrung herausfallen, ohne dass sich etwas an den nat\u00fcrli-\n\nchen Bedingungen ge\u00e4ndert hat. Das kann man doch nicht \n\nso einfach hinnehmen wollen. \n\nCross Compliance darf nicht weiter versch\u00e4rft und mit \n\nzus\u00e4tzlichen Auflagen versehen werden. Eine Doppelung \n\ndes Fachrechtes ist zu vermeiden, um die Landwirte und \n\ndie Verwaltung sp\u00fcrbar zu entlasten. Au\u00dferdem sind die \n\nDirektzahlungen nun endlich nicht nur in Deutschland, \n\nsondern in ganz Europa von der Produktion zu entkop-\n\npeln. Ausnahmetatbest\u00e4nde, wie erneut vorgesehen, sind \n\neinfach abzulehnen. \n\nBez\u00fcglich der Pr\u00fcfung des Kriteriums \u201eAktiver Landwirt\u201c \n\nist meiner Meinung nach nicht von irgendwelchen b\u00fcro-\n\nkratischen Gr\u00f6\u00dfen, sondern von der aktiven Bewirtschaf-\n\ntung auszugehen und sie zugrunde zu legen. \n\nHinsichtlich der F\u00f6rderung des Risikomanagements \n\nsprechen wir uns weiter daf\u00fcr aus, dass die Finanzierung \n\nder Risikoabsicherungsinstrumente in Deutschland \u00fcber \n\ndie zweite S\u00e4ule erfolgen solle bzw. dass dies erm\u00f6glicht \n\nwerden soll. \n\nAu\u00dferdem halten wir es f\u00fcr sinnvoll, zuk\u00fcnftig erneut \n\nAnreizkomponenten bei der F\u00f6rderung von Agrarum-\n\nweltma\u00dfnahmen zuzulassen und die zul\u00e4ssigen Bewirt-\n\nschaftungszeitr\u00e4ume nicht an ein starres Datum, sondern \n\nzum Beispiel an ph\u00e4nologische Termine zu binden. \n\nEs sollte auch einmal dar\u00fcber nachgedacht werden, ob \n\nnicht bestimmte Ma\u00dfnahmen generell \u00fcber die gesamte \n\nF\u00f6rderperiode eingehalten werden m\u00fcssen oder ob nicht \n\nauch Umwelteffekte bei k\u00fcrzeren Zeitr\u00e4umen zu erzielen \n\nsind. Hier w\u00e4re noch Vieles fortzusetzen, aber ich denke, \n\ndass wir nicht das letzte Mal dar\u00fcber diskutieren. Deshalb \n\nzum Schluss noch zum Geld. \n\nLetztendlich bleibt die Frage v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von der \n\nVerteilung der europ\u00e4ischen Mittel und der Schwerpunkt-\n\nsetzung bei der F\u00f6rderung, wie die H\u00f6he des Gesamt-\n\nagrarhaushaltes festgelegt werden soll. Dabei besteht nach \n\nwie vor der Irrglaube, dass der gr\u00f6\u00dfte Teil des EU-\n\nHaushaltes Agrarausgaben sind. Dieser Anteil hat sich \n\njedoch in den letzten Jahren mit weiter abnehmender \n\nTendenz auf 40 % reduziert. Trotzdem wird vor dem \n\nHintergrund allgemeiner Sparzw\u00e4nge besonders im \n\nBereich der Landwirtschaft und des l\u00e4ndlichen Raumes \n\ninsgesamt nach Einsparpotenzialen gesucht. \n\nIch m\u00f6chte hier einmal klarstellen, dass die Ern\u00e4hrungssi-\n\ncherung des europ\u00e4ischen Kontinents, der Erhalt gepfleg-\n\nter Kulturlandschaften und die Produktion von biogenen \n\nRohstoffen f\u00fcr die Wirtschaft den Steuerzahler kaum \n\nbelasten, zumindest nicht in dem Ma\u00dfe, wie es oft einge-\n\nsch\u00e4tzt wird. Der Anteil der Ausgaben an \u00f6ffentlichen \n\nGeldern f\u00fcr die Landwirtschaft betr\u00e4gt EU-weit nicht \n\nmehr als 1 %, w\u00e4hrend wir f\u00fcr Soziales \u00fcber 40 %, f\u00fcr \n\nGesundheit 14 %, f\u00fcr Verwaltung 14 %, f\u00fcr Bildung \n\n11 %, f\u00fcr Milit\u00e4r 4 % oder f\u00fcr \u00f6ffentliche Sicherheit \n\n3,5 % verwenden. Das hei\u00dft also: Finger weg von diesen \n\nschon bescheidenen Agrarmitteln! \n\nBisher ist die zu erwartende H\u00f6he des Agrarhaushaltes \n\nnoch v\u00f6llig unklar. Es gibt Modelle, die von einer leichten \n\nErh\u00f6hung von derzeit 413 auf 418 Milliarden Euro bis hin \n\nzu einer Reduzierung um 12 % auf 366 Milliarden Euro \n\nausgehen. Dies muss alles im Kontext mit der in den \n\nletzten Jahren erfolgten Erweiterung auf 27 Mitgliedsstaa-\n\nten gesehen werden, wobei die neuen Mitglieder verst\u00e4nd-\n\nlicherweise bei den zuk\u00fcnftigen Ausgaben eine deutliche-\n\nre Ber\u00fccksichtigung fordern. Das bedeutet, dass die Mittel \n\nf\u00fcr unseren Freistaat selbst bei gleichbleibender H\u00f6he des \n\nGesamtagrarhaushaltes zuk\u00fcnftig sinken werden. Das \n\nhei\u00dft auch, dass eine dar\u00fcber hinausgehende Mittelabsen-\n\nkung, um andere Projekte der EU zu finanzieren, nicht \n\nhinnehmbar sein kann. \n\nMeine Damen und Herren! Bei aller Kritik halte ich es f\u00fcr \n\nsinnvoll, weiterhin aktiv eine gemeinsame europ\u00e4ische \n\nAgrarpolitik zu gestalten. Es h\u00e4tte in anderen Politikfel-\n\ndern sehr viel Schaden vermieden werden k\u00f6nnen, wenn \n\nman da bereits auch so weit w\u00e4re. Es macht Sinn, weiter-\n\nhin an dem bew\u00e4hrten Zweis\u00e4ulenmodell festzuhalten und \n\nzielgerichtet auch die neuen Mitgliedsstaaten zu entwi-\n\nckeln. Aber unsere Fraktion verlangt eine deutliche \n\nVereinfachung der k\u00fcnftigen gemeinsamen Agrarpolitik \n\nund ein klares Bekenntnis zur weiteren Entwicklung \n\nunserer l\u00e4ndlichen R\u00e4ume, was auch finanziell untersetzt \n\nwerden muss. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Schmidt. \u2013 Als N\u00e4chste hat die SPD-\n\nFraktion das Wort. Es spricht Frau Kollegin Dr. Deicke. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Zu Beginn m\u00f6chte ich mich \n\nbei Herrn Staatsminister Kupfer f\u00fcr seine Fachregierungs-\n\nerkl\u00e4rung bedanken. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Oh! \u2013 \n\nBeifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4548 \n\n\u2013 Jetzt kommt aber erst einmal der Grund daf\u00fcr. \n\nIch habe mich, zumindest zu Beginn Ihrer Rede, n\u00e4mlich \n\nmindestens 20 Jahre j\u00fcnger gef\u00fchlt, zur\u00fcckversetzt in die \n\nZeit, als ich als Studentin in einer Einf\u00fchrungsvorlesung \n\nsa\u00df. Sie haben n\u00e4mlich sehr viele einf\u00fchrende Worte \n\nverwendet, um vielleicht Ihre Fachregierungserkl\u00e4rung \n\netwas zu f\u00fcllen. \n\nZum Thema der Neuausrichtung der EU-Agrarpolitik in \n\nder F\u00f6rderperiode ab 2014 haben wir innerhalb des letzten \n\nJahres bereits mehrfach hier im Plenum debattiert. Mich \n\nbzw. uns als SPD-Fraktion h\u00e4tte allerdings sehr interes-\n\nsiert, was Sie von Ihrer j\u00fcngsten Kabinettsreise aus \n\nBr\u00fcssel f\u00fcr Sachsen in Bezug auf die n\u00e4chste F\u00f6rderperi-\n\node mitgebracht haben. In Ihrer Rede habe ich leider \n\nau\u00dfer einer Andeutung des stellvertretenden Generalsek-\n\nret\u00e4rs der Generaldirektion Landwirtschaft wenig dazu \n\nentnehmen k\u00f6nnen, au\u00dfer dass bei den \u00f6kologischen \n\nVorrangfl\u00e4chen noch Interpretationsspielraum besteht. \n\nUnd was noch? Oder war es das schon? \n\nAktueller Anlass Ihrer Fachregierungserkl\u00e4rung sind \n\noffensichtlich die Legislativvorschl\u00e4ge, die seit dem \n\n12. Oktober auf dem Tisch liegen. Im kommenden Jahr \n\nwird dann dar\u00fcber verhandelt. Deshalb besch\u00e4ftigt sich \n\ndann auch der Bundesrat damit; denn es ist wichtig, dass \n\nDeutschland gegen\u00fcber der EU mit einer Stimme spricht. \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister! Von einer Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung, die uns eine Positionierung zur Agrarpoli-\n\ntik zwischen Br\u00fcssel und Sachsen verspricht, h\u00e4tte ich \n\nwenigstens einen st\u00e4rkeren s\u00e4chsischen Akzent erwartet. \n\nIn gro\u00dfen Teilen wiederholen Sie nur Beschl\u00fcsse der \n\nAgrarministerkonferenz. Bis auf die bekannten Positionen \n\nzum Greening und zur Deckelung der Direktzahlungen \n\nhabe ich keinen s\u00e4chsischen Aspekt herausgeh\u00f6rt. Wichti-\n\nge Bekenntnisse fehlen g\u00e4nzlich wie zum Beispiel, ob \n\nSachsen auch in der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode bereit ist, die \n\nKofinanzierung sicherzustellen. Stattdessen ergehen Sie \n\nsich in einer langen Feierstunde f\u00fcr ILE. F\u00fcr die Entwick-\n\nlung der l\u00e4ndlichen Regionen ist ILE unbestritten ein \n\nwichtiges Instrument. \n\nNehmen wir den Schulhausbau. Wir haben in Sachsen \n\neinen riesigen Investitionsstau, was den Bau und die \n\nSanierung von Schulen anbelangt. Dass wir das jetzt \n\nneuerdings \u00fcber ILE finanzieren, ist doch nur eine Kr\u00fc-\n\ncke. F\u00fcr die Kinder vor Ort ist es nat\u00fcrlich egal, wo das \n\nGeld f\u00fcr ihre Schule herkommt. Insofern sind wir froh, \n\ndass wenigstens \u00fcber EU-Mittel der Schulhausbau etwas \n\nvorangeht. \n\nAber zur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass diese ILE-Mittel \n\nanderen Bereichen entzogen werden und andere Projekte \n\nim l\u00e4ndlichen Raum deshalb nicht finanziert werden \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWenn man dies in der Zusammenschau sieht, stellt sich \n\ndie ILE-F\u00f6rderung Schulhausbau in einem anderen Licht \n\ndar. Genau genommen haben wir den Investitionsstau, \n\nweil der Freistaat nicht bereit ist, die n\u00f6tigen Landesmittel \n\nbereitzustellen. Dazu habe ich einen Satz aus Ihrer Rede \n\nnotiert, Herr Staatsminister. Ich zitiere: \u201eDeshalb wird die \n\nStaatsregierung auch im n\u00e4chsten Jahr versuchen, weitere \n\nMittel aus den Steuermehreinnahmen f\u00fcr Bildungsinfra-\n\nstruktur zur Verf\u00fcgung zu stellen.\u201c Wie Sie Steuermehr-\n\neinnahmen verwenden wollen, k\u00f6nnen wir ja gerade \n\nbeobachten. \n\nNach der Steuersch\u00e4tzung im Mai 2011, die im Vergleich \n\nzum Haushaltsansatz schon f\u00fcr 2011 und 2012 insgesamt \n\nMehreinnahmen von 1,5 Milliarden Euro ergab, hat die \n\nStaatsregierung f\u00fcr 2012 ein Investitionsprogramm von \n\n106 Millionen Euro versprochen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Steuersch\u00e4tzung November geht von Mehreinnahmen \n\nvon fast 2 Milliarden Euro aus, und dennoch bleibt es bei \n\ndem schon im Mai angek\u00fcndigten Investitionsprogramm \n\nvon 106 Millionen Euro. Das sind noch nicht einmal 5 % \n\nder Mehreinnahmen, und wenn Sie 8 Millionen Euro \n\nzus\u00e4tzlich in die ILE-F\u00f6rderung f\u00fcr den Schulhausbau \n\ngeben, dann ist das wirklich nur ein Tropfen auf den \n\nhei\u00dfen Stein. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nWenn man ber\u00fccksichtigt, dass der Investitionsstau von \n\nmehr als 1,5 Milliarden Euro vorwiegend au\u00dferhalb des \n\nl\u00e4ndlichen Raumes liegt, dann hat diese ILE-F\u00f6rderung \n\ninsgesamt nur einen winzig kleinen Effekt. \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister, das war nur ein kleiner \n\nEinschub, der zur Klarstellung erlaubt sein darf. \n\nSprechen wir nun \u00fcber die zuk\u00fcnftige Agrarpolitik ab \n\n2014. Der Aspekt der Degression und Kappung der \n\nDirektzahlungen lag ja seit Beginn der Diskussion zur \n\nNeugestaltung der Agrarpolitik auf dem Tisch. Wir haben \n\ndar\u00fcber auch schon mehrfach im Landtag debattiert. Wir \n\nm\u00fcssen leider feststellen, dass der Legislativvorschlag der \n\nKommission weiterhin an der degressiven Kappung \n\nfesth\u00e4lt. Die Betriebspr\u00e4mien sollen ab 150 000 Euro pro \n\nJahr stufenweise gek\u00fcrzt und auf 300 000 Euro pro \n\nBetrieb und Jahr begrenzt werden. \n\nEs soll allerdings ein Besch\u00e4ftigungsfaktor ber\u00fccksichtigt \n\nwerden. F\u00fcr jeden Betrieb kann ein Freibetrag in der \n\nH\u00f6he der Lohnkosten angerechnet werden. Hier h\u00e4tte ich \n\nmir in der Regierungserkl\u00e4rung schon ein paar Angaben \n\ndar\u00fcber gew\u00fcnscht, wie viele Betriebe in Sachsen \u00fcber-\n\nhaupt noch betroffen sind. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: Das ist doch \n\nvollkommen egal, es geht um den Systembruch!) \n\nAber unabh\u00e4ngig von dieser Frage lehnen wir weiterhin \n\ndie Deckelung der Direktzahlungen ab, das ist schon \n\nrichtig. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \n\nStaatsminister Frank Kupfer: Sehr gut!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4549 \n\nF\u00fcr die Landwirtschaft im Osten Deutschlands ist das \n\nnicht hinzunehmen. Die Argumente haben Sie in Ihrer \n\nRede selbst dargelegt, Herr Kupfer. Es ist nicht erkennbar, \n\nwie das Instrument der Kappung die Legitimation der \n\nDirektzahlungen verbessern soll. Stattdessen widerspricht \n\ndie Deckelung einer fairen Agrarpolitik; denn selbst wenn \n\ndie gro\u00dfen Betriebe weniger Geld bekommen, wird das \n\nGeld nicht an kleine Betriebe umverteilt. Vielmehr besteht \n\ndie Gefahr, dass dieses Instrument, wenn es erst einmal \n\nim europ\u00e4ischen Recht verankert ist, bei weiteren Re-\n\nformschritten versch\u00e4rft wird. Dann wird die Kappung zu \n\neiner existenziellen Bedrohung der s\u00e4chsischen Landwir-\n\nte. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden m\u00fcssen wir in den nun laufenden \n\nweiteren Verhandlungen darauf dr\u00e4ngen, dass das Instru-\n\nment der Kappung vom Tisch kommt. Ich bin daher froh, \n\ndass die Agrarministerkonferenz bei ihrer Tagung am \n\n28. Oktober in Suhl darauf eingegangen ist. \n\nEin weiterer wichtiger Punkt innerhalb der ersten S\u00e4ule ist \n\ndas sogenannte Greening der Direktzahlungen. Zuk\u00fcnftig \n\nsollen 30 % der Direktzahlungen daran gebunden sein, ob \n\nbestimmte Umweltauflagen erf\u00fcllt sind. Dabei nennt die \n\nKommission drei bindende Voraussetzungen. Auf die \n\nFrage zur 7-%-Regelung, also das Vorhaben der \u00f6kologi-\n\nschen Ausgleichsfl\u00e4chen, sind Sie bereits eingegangen. \n\nHier hat die Agrarministerkonferenz einen tragbaren \n\nVorschlag gemacht. Prinzipiell sind st\u00e4rkere Umweltleis-\n\ntungen zu bef\u00fcrworten. Ich denke, dass unsere s\u00e4chsi-\n\nschen Landwirte keine Probleme damit haben werden. \n\nUm das Ziel einer \u00f6kologischen Legitimation der Direkt-\n\nzahlung zu erreichen, m\u00fcsste der r\u00e4umlichen Verschie-\n\ndenheit der EU jedoch mehr Rechnung getragen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Am Greening, also der Ver-\n\nbindung der Direktzahlungen mit den Umweltzielen, \n\nmacht sich zudem ein Aspekt fest, der sich durch den \n\ngesamten Legislativvorschlag zieht. Der B\u00fcrokratieabbau \n\nist nicht zufriedenstellend. Viele Landwirte beklagen zu \n\nRecht, dass sie mehr Zeit hinter dem Schreibtisch ver-\n\nbringen, als ihrer eigenen Aufgabe nachzukommen. Viele \n\nReformschritte, wie die Kappung oder die Neuregelung \n\ndes Begriffs \u201eAktiver Landwirt\u201c, f\u00fchren zu einem erheb-\n\nlichen zus\u00e4tzlichen Verwaltungsaufwand. Das Ziel der \n\nVereinfachung der gemeinsamen Agrarpolitik wird damit \n\nkonterkariert. Ziel muss es sein, dass B\u00fcrokratieabbau bei \n\nallen Reformschritten ein Kriterium ist. \n\nErfreulicherweise geht mit den Reformvorschl\u00e4gen auch \n\neine Aufwertung des \u00f6kologischen Landbaus in der \n\nAgrarpolitik einher. Sie dr\u00fcckt sich bereits darin aus, dass \n\nder \u00f6kologische Landbau in einem eigenen Artikel er-\n\nw\u00e4hnt wird. Besonders positiv hervorzuheben ist jedoch, \n\ndass es \u00fcber den Ausgleich von Mindereinnahmen hinaus \n\nauch eine Anreizkomponente geben soll. Ebenso unter-\n\nst\u00fctzen wir an dieser Stelle die Freistellung vom Gree-\n\nning. \n\nAu\u00dferdem will die Kommission die Gebietskulisse der \n\nbenachteiligten Gebiete neu definieren, und zwar anhand \n\nvon acht Boden- und Klimaindikatoren. Vor \u00fcber einem \n\nJahr haben wir einen Berichtsantrag gestellt, um zu \n\nerfahren, welche Auswirkungen die Einf\u00fchrung neuer \n\nIndikatoren f\u00fcr die Gebietsabgrenzung benachteiligter \n\nGebiete in Sachsen haben wird. Die Stellungnahme der \n\nStaatsregierung hat dazu nur eine allgemeine Aussage \n\ngemacht. Die Modellrechnungen dazu laufen seit 2009. \n\nVon Herrn Schmidt habe ich hier allerdings erfahren, dass \n\ngro\u00dfe Teile des Vogtlandes betroffen sind. Ich wundere \n\nmich nur, warum wir zu unserem Antrag solche Informa-\n\ntionen nicht bekommen haben. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \n\nKarl Nolle, SPD: Das ist typisch!) \n\nDa die Kommission beabsichtigt, an dieser Neuaufteilung \n\nfestzuhalten, stellt sich die Frage neu: Was w\u00fcrde das f\u00fcr \n\nSachsen bedeuten? Herr Schmidt hat schon das Vogtland \n\nbenannt, ich wei\u00df aber nicht, ob es nicht noch weitere \n\nAuswirkungen g\u00e4be. \n\nSehr geehrter Herr Minister, abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich \n\nnoch einmal auf den l\u00e4ndlichen Raum zur\u00fcckkommen. \n\nSie haben in Ihrer Rede auf einen wichtigen Punkt ver-\n\nwiesen. Trotz des vorgesehenen gemeinsamen strategi-\n\nschen Rahmens und der Vernetzung aller Fonds steht die \n\nF\u00f6rderarchitektur mit dem ELER nicht im Einklang. Das \n\nmuss nachgebessert werden. Was Sie in Ihrer Erkl\u00e4rung in \n\nBezug auf den l\u00e4ndlichen Raum aber aussparen, sind die \n\nkonkreten konzeptionellen Vorstellungen. Sie nennen uns \n\nzwar drei Priorit\u00e4ten, aber das sind nicht mehr als Allge-\n\nmeinpl\u00e4tze. Ein Verweis darauf, dass in Br\u00fcssel noch \n\nnichts entschieden ist, zieht hier nicht als Ausrede f\u00fcr \n\nfehlende s\u00e4chsische Konzeptionen, Visionen und Vorstel-\n\nlungen. \n\nEs wird weniger Geld geben \u2013 das sagen Sie ja auch. Wie \n\nwill man das einsetzen? Was sind die s\u00e4chsischen Priori-\n\nt\u00e4ten? Was will man nicht mehr f\u00f6rdern? Ich bin auch \n\netwas irritiert: Ich habe in dem Entschlie\u00dfungsantrag \n\ngelesen, dass die Junglandwirtef\u00f6rderung bef\u00fcrwortet \n\nwird. Diese haben wir in dieser F\u00f6rderperiode gerade erst \n\nabgeschafft und ich h\u00e4tte doch gern eine Begr\u00fcndung, \n\nweshalb man hier eine Umkehr machen will und das jetzt \n\nunterst\u00fctzt. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: Da  \n\nwissen Sie mehr als die Staatsregierung! \n\nMeines Wissens ist das nicht abgeschafft!) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnte man ja noch einmal pr\u00fcfen. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: \n\nDas k\u00f6nnen Sie gern tun \u2013 ich wei\u00df es!) \n\nVon Ihnen h\u00f6ren wir jedenfalls, dass es erste konzeptio-\n\nnelle \u00dcberlegungen gibt, und dann kommen Sie mit einer \n\nbahnbrechenden Erkenntnis, die da lautet: Wir werden \n\nnicht umhinkommen, uns mehr als bisher auf bestimmte \n\nF\u00f6rderinhalte zu konzentrieren. \n\n(Thomas Jurk, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4550 \n\nVon einer Regierungserkl\u00e4rung h\u00e4tte ich mir mehr Sub-\n\nstanz erwartet. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nGanz ausgespart haben Sie einen der wesentlichen Punkte \n\n\u00fcberhaupt: das Geld. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Damit meine ich nicht, welche \n\nZahlen im Legislativvorschlag genannt werden. Es fehlt \n\nein klares finanzielles Bekenntnis. Klar ist, dass die EU-\n\nFinanzierung zur\u00fcckgehen wird. Wir finden dazu keine \n\nAussage, wie Sie die Projekte mit Landesmitteln unter-\n\nst\u00fctzen wollen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Alles in allem kann man die \n\nRegierungserkl\u00e4rung zusammenfassen: Gut, dass wir \n\neinmal dar\u00fcber gesprochen haben. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Kollegin Dr. Deicke. \u2013 Als N\u00e4chstes spricht \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Kollege G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Europ\u00e4ische Union mit \n\nihren Kompetenzen und ihrer Einflussnahme ist bedeut-\n\nsamer Teil unserer Gesellschaft und mit ihren Auswirkun-\n\ngen aus unserem Alltag nicht mehr wegzudenken. Am \n\nweitestgehenden sind die Auswirkungen in der Land- und \n\nForstwirtschaft. Hier ist die Einflussnahme auf Entschei-\n\ndungen einzelner L\u00e4nder und in Deutschland der Bundes-\n\nl\u00e4nder begrenzt. \n\nDie Vielzahl der Mitgliedsstaaten und deren unterschied-\n\nliche Interessenlagen macht es dem gr\u00f6\u00dften Nettozahler \n\nder Europ\u00e4ischen Union, n\u00e4mlich Deutschland, immer \n\nschwieriger, die nationalen Interessen der eigenen Wirt-\n\nschaft zu wahren und durchzusetzen. Umso wichtiger ist \n\nes, dass wir als verantwortliche Politiker nichts unver-\n\nsucht lassen, Fehlentscheidungen und Fehlentwicklungen \n\nauf der Ebene der Europ\u00e4ischen Union energisch entge-\n\ngenzutreten und offensiv die jeweiligen s\u00e4chsischen \n\nInteressenvertretungen zu unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der FDP und des \n\nStaatsministers Frank Kupfer) \n\nGanz klar, der Deutsche Bauernverband und insbesondere \n\nder S\u00e4chsische Landesbauernverband ben\u00f6tigen dringend \n\nunsere aktive Unterst\u00fctzung. Von den umfangreichen \n\nVorschl\u00e4gen des EU-Kommissars zu Reformen der \n\nGemeinsamen Agrarpolitik m\u00f6chte ich mich auf nur \n\nwenige Ausf\u00fchrungen beschr\u00e4nken, doch zuvor Ihnen, \n\nFrau Kagelmann, energisch widersprechen. Stra\u00dfenbau ist \n\nwichtig, auch f\u00fcr die Agrarstrukturen auf dem Land. Auf \n\nden k\u00f6nnen wir auf keinen Fall verzichten. Das ist schon \n\nmal klar. \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE: \n\nWir k\u00f6nnen, wir wollen nur nicht!) \n\n\u2013 Nein, nein! \n\nZum einen betrifft das die von der Kommission avisierte \n\nFl\u00e4chenstilllegung von 7 % im Rahmen des Greenings \u2013 \n\nim Beamtendeutsch hei\u00dfen diese \u00f6kologische Schwer-\n\npunktfl\u00e4chen \u2013 und zum anderen die extreme Zunahme \n\ndes b\u00fcrokratischen Aufwands sowie die Probleme der \n\nDegression und Kappung. Diese Vorschl\u00e4ge sind weder \n\nf\u00fcr den s\u00e4chsischen noch den deutschen Bauern akzepta-\n\nbel. Die Europ\u00e4ische Union tr\u00e4gt aufgrund ihres politi-\n\nschen und wirtschaftlichen Einflusses eine globale Ver-\n\nantwortung f\u00fcr die Produktion von Nahrungsmitteln. Eine \n\nStilllegung von produktiver landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4-\n\nche in diesem geplanten Umfang ist gerade unter diesen \n\nGesichtspunkten absolut verantwortungslos. Dieses \n\nGreening widerspricht dem globalen Umfeld einer wach-\n\nsenden Nachfrage nach Nahrungs- und Futtermitteln bzw. \n\nnachwachsenden Rohstoffen und leugnet die Mitverant-\n\nwortung der EU an einer ausreichenden Weltversorgung. \n\nF\u00fcr ein landwirtschaftliches Unternehmen aus Sachsen \n\nzum Beispiel, welches 2 500 Hektar Ackerland n\u00f6rdlich \n\nvon Dresden bewirtschaftet, w\u00fcrde es bedeuten, 175 Hek-\n\ntar aus der Produktion zu nehmen, 17 500 Dezitonnen \n\nGetreide nicht zu produzieren, einen Mitarbeiter auf das \n\nArbeitsamt zu schicken und f\u00fcr 875 Menschen Lebens-\n\nmittel, woher auch immer, zu importieren. Das ist unak-\n\nzeptabel. Die Fl\u00e4chenstilllegung von 7 % der Ackerfl\u00e4-\n\nchen im Umweltinteresse w\u00fcrde allein in Deutschland zu \n\neiner erzwungenen Fl\u00e4chenstilllegung von gesch\u00e4tzt \n\n500 000 bis 600 000 Hektar f\u00fchren. F\u00fcr die EU wird von \n\neinem Stilllegungseffekt von circa 5 Millionen Hektar \n\nausgegangen, was circa 30 Millionen Tonnen Getreide \n\nbzw. der Versorgung von 5 Millionen Menschen ent-\n\nspricht. Diese Menge m\u00fcsste logischerweise importiert \n\nwerden, woher auch immer. \n\nAm 15. September 2011 haben wir im Hohen Haus zum \n\nProblem des anhaltenden Verbrauchs von landwirtschaft-\n\nlichen Fl\u00e4chen debattiert. Diese f\u00fcr die s\u00e4chsischen \n\nLandwirte in aller Regel negativen Auswirkungen auf \n\nunsere gesellschaftliche Entwicklung ist bis auf Weiteres \n\nnicht endg\u00fcltig aufzuhalten, aber hoffentlich zu verlang-\n\nsamen. Es ist deshalb auch weiterhin davon auszugehen, \n\ndass landwirtschaftliche Fl\u00e4chen durch bauliche Ma\u00df-\n\nnahmen verlorengehen. Nun droht zus\u00e4tzlich noch eine \n\nadministrativ verordnete Stilllegung von wertvoller \n\nlandwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che. F\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der \n\nglobalen Aufgaben, die weltweite Ern\u00e4hrungssicherheit \n\nund die Bereitstellung nachwachsender Rohstoffe f\u00fcr die \n\nindustrielle und energetische Nutzung ist es notwendig, \n\njeden unn\u00f6tigen R\u00fcckgang der landwirtschaftlich nutzba-\n\nren Fl\u00e4che zu verhindern. \n\nDie EU sollte deshalb auf dem Weltmarkt nicht als Preis-\n\ntreiber f\u00fcr Nahrungsmittel auftreten. Welch einen unge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4551 \n\nheuerlichen Eingriff stellen diese Ma\u00dfnahmen in die \n\nEigentumsrechte bzw. in die wirtschaftliche Entscheidung \n\nunserer s\u00e4chsischen Unternehmen dar! Man stelle sich \n\neinmal vor, die EU w\u00fcrde BMW eine siebenprozentige \n\nQuote zur Reduzierung ihrer Pkw-Produktion vorschrei-\n\nben, und zwar bis zum Jahr 2020. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWelch einen Aufschrei w\u00fcrde es seitens der Unterneh-\n\nmerverb\u00e4nde und der Gewerkschaften geben! Aber genau \n\ndiesen Eingriff in die unternehmerische Freiheit m\u00fcssten \n\nlandwirtschaftliche Betriebe durch die vorliegenden \n\nVorschl\u00e4ge hinnehmen. Alle s\u00e4chsischen Landwirte \n\nw\u00fcrden beim Pflanzenanbau diesen Eingriff schmerzhaft \n\nzu sp\u00fcren bekommen. Sachsen verf\u00fcgt \u00fcber circa \n\n720 000 Hektar Ackerland. Circa 50 400 Hektar w\u00e4ren bei \n\nder Umsetzung der Stilllegung betroffen. Bei einer durch-\n\nschnittlichen Ernte von 76 Dezitonnen Weizen pro Hektar \n\nsteht ein Erl\u00f6sausfall von 170 Euro pro Hektar zu Buche. \n\nF\u00fchren wir uns immer wieder Folgendes vor Augen: \n\nErstens. Die Landwirtschaft stellt in Sachsen ein wichti-\n\nges wirtschaftliches R\u00fcckgrat f\u00fcr den Erhalt und f\u00fcr die \n\nSt\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes dar. Unternehmerische \n\nEntscheidungen der s\u00e4chsischen Betriebe d\u00fcrfen nicht \n\nadministrativ und kollektiv bestraft werden. Dieser \n\nEingriff in landwirtschaftliche Unternehmen geht einfach \n\nzu weit und ist durch nichts zu rechtfertigen, auch nicht \n\ndurch scheinbare Naturschutzma\u00dfnahmen. Der zur Verf\u00fc-\n\ngung stehende Boden ist f\u00fcr die Landwirtschaft das \n\nwichtigste Produktionsmittel. Ein Eingriff in dieses Mittel \n\nf\u00fchrt zwangsl\u00e4ufig zu nicht erheblichen Einnahmenver-\n\nlusten. \n\nZweitens. Auch die unvermeidliche B\u00fcrokratie kann zu \n\nempfindlichen finanziellen Einschnitten f\u00fchren, und zwar \n\nimmer dann, wenn eine exorbitante Erweiterung dieses \n\nAufwands zu verzeichnen ist. Seit Jahren wird insbeson-\n\ndere durch die Bundesrepublik Deutschland auf einen \n\nMissstand \u00fcberm\u00e4\u00dfiger B\u00fcrokratie f\u00fcr die Landwirte \n\nhingewiesen, aber es wurde leider nichts zum Positiven \n\nver\u00e4ndert. Nach eigenen Einsch\u00e4tzungen der Kommission \n\nf\u00fchrt die Umsetzung der Vorschl\u00e4ge zu einem 18-prozen-\n\ntigen Verwaltungsmehraufwand, und das vor dem Hinter-\n\ngrund unserer derzeitigen Verwaltungsreform. Wir wissen \n\ndie negativen Folgen von 18-prozentigen Vorschl\u00e4gen \n\nsowieso zu deuten. Aber auch unsere Landwirte m\u00fcssten \n\nauch noch mehr unproduktive Zeit am Schreibtisch \n\nverbringen. Der Schreibtisch ist nicht der Arbeitsplatz \n\nunserer Landwirte. Die Forderung bestand in einem \n\nB\u00fcrokratieabbau, das Ergebnis der Vorschl\u00e4ge ist ein \n\nB\u00fcrokratieaufbau. Diese Entwicklung der EU ist weder \n\nzeitgem\u00e4\u00df noch orientiert sie sich an den globalen wirt-\n\nschaftlichen Erfordernissen, k\u00fcnftig 10 Milliarden Men-\n\nschen zu ern\u00e4hren. \n\nSchlussendlich ist festzustellen, dass die Regelungen f\u00fcr \n\nDegression und Kappung f\u00fcr die Betriebe in den neuen \n\nBundesl\u00e4ndern, die es am meisten betrifft und die auf-\n\ngrund der Fl\u00e4chenausstattung mehr als 150 000 Euro \n\nDirektzahlungen erhalten, eine totale Wettbewerbsverzer-\n\nrung darstellen. Diese Kappung ist v\u00f6llig unakzeptabel. \n\nWie Sie alle wissen, komme ich aus dem Erzgebirge, dem \n\nAdam-Ries-Land. Da ist ganz klar \u2013 ein Hektar ist ein \n\nHektar, egal welcher Betrieb, egal, wo er bewirtschaftet \n\nwird. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN, \n\nvereinzelt bei der CDU und der \n\nAbg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nViele unserer landwirtschaftlichen Betriebe stehen im \n\nnationalen und internationalen Wettbewerb. K\u00f6nnen wir \n\npolitisch eine Wettbewerbsverzerrung verantworten? \n\nMeine Damen und Herren, hier muss die Antwort klipp \n\nund klar Nein hei\u00dfen. Im Zuge von strategischer Produk-\n\ntions- und Investitionsplanung verlassen sich landwirt-\n\nschaftliche Unternehmen auf sichere und planbare Rah-\n\nmenbedingungen ihrer Standorte. Sachsen bietet diese \n\nVerl\u00e4sslichkeit. Dieser Standortvorteil muss als wichtiger \n\nWettbewerbsvorteil erhalten bleiben. Auch wenn die \n\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr die strategische Neuausrichtung der EU \n\nalle Mitgliedsstaaten betreffen, so haben wir in erster \n\nLinie die politische Verantwortung im S\u00e4chsischen \n\nLandtag f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Landwirte zu tragen. \n\nDazu geh\u00f6rt die Sicherung von fairen grenz\u00fcberschreiten-\n\nden Wettbewerbsbedingungen innerhalb der EU. Deshalb \n\nm\u00fcssen die Vorschl\u00e4ge im Interesse der s\u00e4chsischen \n\nLandwirtschaft wesentlich verbessert werden. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege G\u00fcnther. \u2013 Ihm folgt jetzt f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE Herr Kollege Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich habe eine gute und eine schlechte \n\nNachricht f\u00fcr Sie. Die gute ist, dass wir mit Ihnen \u00fcber-\n\neinstimmen, dass die Entwicklung der europ\u00e4ischen \n\nAgrarpolitik nach 2013 unsere volle Aufmerksamkeit \n\nverdient, wenn es darum geht, sie aktiv mitzugestalten. \n\nEine gemeinsame europ\u00e4ische Agrarpolitik ist auch in \n\nZukunft unerl\u00e4sslich. Nur so lassen sich die notwendigen \n\nImpulse f\u00fcr Klimaschutz, Artenerhalt, nachhaltige Le-\n\nbensmittelproduktion und die Entwicklung der l\u00e4ndlichen \n\nR\u00e4ume setzen. \n\nDie schlechte Nachricht ist \u2013 Sie ahnen es schon, Herr \n\nMinister \u2013, dass wir B\u00fcndnis-GR\u00dcNEN andere Vorstel-\n\nlungen von der Ausgestaltung der EU-Agrarpolitik haben. \n\nSie wollen l\u00e4ndliche R\u00e4ume, in denen eine industrialisier-\n\nte und von fossilen Energietr\u00e4gern abh\u00e4ngige Landwirt-\n\nschaft Produkte f\u00fcr den Weltmarkt auf Kosten von Klima, \n\nUmwelt und sozialer Gerechtigkeit erzeugt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir wollen eine nachhaltige Landwirtschaft, die im \n\nEinklang mit Mensch und Natur zur L\u00f6sung der Probleme \n\nunserer Zeit beitr\u00e4gt. Dazu m\u00fcssen wir den Weg der \n\nentkoppelten Direktzahlung verlassen. Steuergelder ohne \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4552 \n\nGegenleistung darf es k\u00fcnftig nicht mehr geben, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nKurz gesagt, wir sind am Titel Ihrer Fachregierungserkl\u00e4-\n\nrung viel n\u00e4her als Sie. Wir wollen n\u00e4mlich, dass sich \n\nAgrarpolitik tats\u00e4chlich weiterentwickelt. \n\nHerr Minister Kupfer, wenn man sich zum Beispiel Ihre \n\nGenehmigungspraxis f\u00fcr Tiermastanlagen in Sachsen \n\nanschaut, k\u00f6nnte man denken, Ihr Ziel ist es, Sachsen zum \n\nFleischexportmeister zu machen. Da kommen Sie mir \n\ndoch schon vor wie der Autor des Buches \u201eFleisch ist \n\nmein Gem\u00fcse\u201c. Daf\u00fcr \u00f6ffnen Sie jedem Investor den \n\nStaatss\u00e4ckel, egal, ob dessen Konzept nachhaltig ist oder \n\nnicht, ob es eine artgerechte Tierhaltung erm\u00f6glicht, ob es \n\nressourcen- und klimaschutzschonend ist, oder ob es zur \n\nSt\u00e4rkung regionaler Wirtschaftskreisl\u00e4ufe beitr\u00e4gt und \n\nArbeitspl\u00e4tze auf dem Land schafft. \n\nMeine Damen und Herren! Den Menschen vor Ort geht \n\ndas l\u00e4ngst gegen den Strich. Sie wollen keine sinkende \n\nLebensqualit\u00e4t. Sie wollen auch keine Gentechnik. Des-\n\nhalb w\u00e4chst die Nachfrage nach Biolebensmitteln. Ich \n\nsage Ihnen: Nur eine Landwirtschaft, die sich an den \n\nBed\u00fcrfnissen und W\u00fcnschen der Verbraucherinnen und \n\nVerbraucher orientiert, wird langfristig Erfolg haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf \n\nvon der CDU: Egal, was in Afrika ist!) \n\nHerr Staatsminister, Sie sagen: \u201eAlle Betriebe sind mir \n\nwichtig, ob gro\u00df oder klein, das spielt dabei keine Rolle.\u201c \n\nRealit\u00e4t ist aber, Sie machen Politik zugunsten einer \n\nkleinen Minderheit von Gro\u00dfbetrieben. 85 % der Direkt-\n\nhilfen f\u00fcr die Landwirtschaft gehen an nur 20 % der \n\nBetriebe, und diese Betriebe setzen auf Rationalisierung \n\nund Intensivierung. Andere Kriterien werden ausgeblen-\n\ndet, zum Beispiel, wie viele sozialversicherungspflichte \n\nArbeitspl\u00e4tze ein Unternehmen bietet. Auch negative \n\nAuswirkungen auf Umwelt, Natur und Klima werden in \n\nKauf genommen. \n\nDie Landwirtschaft kann eine echte Zukunftsbranche \n\nwerden. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir aber jetzt umsteuern. Wir \n\nwollen, dass in Zukunft Steuergelder an die Erbringung \n\ngesellschaftlicher Leistungen gekoppelt sind. So sollen \n\nBetriebe, die sich f\u00fcr den Schutz von Klima, Umwelt, \n\nNatur und Tieren engagieren und Arbeitspl\u00e4tze schaffen, \n\ndaf\u00fcr honoriert werden. Wir m\u00fcssen auf Regionalit\u00e4t statt \n\nauf den Weltmarkt setzen, auf Gr\u00fcnland statt auf Mais, \n\nauf \u00f6kologische Anbauverfahren statt auf Kunstd\u00fcnger, \n\nauf Klasse statt Masse beim Fleisch auf Bauernh\u00f6fen statt \n\nauf Agrarfabriken. So schaffen wir Wertsch\u00f6pfung in den \n\nl\u00e4ndlichen Regionen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUm diese Ziele zu erreichen ist das Mittel der Wahl eine \n\nsozial, \u00f6kologisch und wirtschaftlich nachhaltige Land-\n\nwirtschaft mit regional angepasster Gr\u00f6\u00dfenstruktur. Dabei \n\nist der \u00f6kologische Landbau die Wirtschaftsform, die die \n\nnat\u00fcrlichen Ressourcen am effizientesten nutzt. Die \n\nLeistungen des \u00f6kologischen Landbaus f\u00fcr den Umwelt-, \n\nNatur- und Tierschutz sind l\u00e4ngst anerkannt. Auch beim \n\nKlimaschutz erweist er sich als die bessere Bewirtschaf-\n\ntungsform durch kontinuierlichen Humusaufbau auf \n\nBioackerb\u00f6den pro Jahr mit 400 bis 450 Kilogramm CO2 \n\npro Hektar. \n\nHerr Minister, es ist schon dreist, wie Sie sich selbst \n\nfeiern. Seit 1990 seien durch den Freistaat 51 Millionen \n\nEuro in den \u00d6kolandbau investiert worden. Was Sie in \n\ndiesem Zusammenhang nicht gesagt haben: Im selben \n\nZeitraum sind 1,8 Milliarden Euro Zusch\u00fcssen an die \n\ns\u00e4chsischen Landwirtschaftsbetriebe gegangen. Das hei\u00dft, \n\nder \u00d6kolandbau hat noch nicht einmal 3 % davon be-\n\nkommen. Was das mit der klar gestiegenen Bedeutung des \n\n\u00d6kolandbaus zu tun hat, m\u00fcssten Sie noch einmal erkl\u00e4-\n\nren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEine verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe Umstellungsf\u00f6rderung reicht \n\neben nicht aus. Kurze Wege, kurzer Transport, regionale \n\nIdentit\u00e4t und G\u00fctesiegel, Bio mit Gesicht \u2013 das sind \n\nZusatznutzen, mit denen die einheimischen Agrarbetriebe \n\nPunkte sammeln k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas braucht keine Anschubfinanzierung. Da hat sich in \n\nSachsen seit \u00fcber zehn Jahren nichts mehr getan. Ebenso \n\nwenig macht der Freistaat Sachsen zur fachlichen Unter-\n\nst\u00fctzung des \u00f6kologischen Landbaus. Eine gute Beratung \n\nist aber wichtige Voraussetzung f\u00fcr den wirtschaftlichen \n\nErfolg eines \u00d6kobetriebes. Die Anbauverb\u00e4nde k\u00f6nnen \n\ndieses Defizit nicht kompensieren. Dass es auch anders \n\ngeht, zeigt ein Blick nach Bayern und Hessen mit einem \n\nsehr dichten Beratungsnetz. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich schlie\u00dfe, m\u00f6chte \n\nich Sie noch einladen, am Samstag, dem 21. Januar 2012, \n\nw\u00e4hrend der Gr\u00fcnen Woche in Berlin mit Tausenden \n\nLandwirten und Verbrauchern unter dem Motto zu de-\n\nmonstrieren: \u201eWir haben es satt, wir wollen Bauernh\u00f6fe \n\nstatt Agrarindustrie!\u201c \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE der Abg. Weichert. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nspricht jetzt der Abg. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Staatsminister, zun\u00e4chst Res-\n\npekt: Sie haben sich in Ihrer Regierungserkl\u00e4rung doch \n\nrecht kritisch zu der geplanten Agrarpolitik der EU nach \n\n2013 ausgesprochen. Ein Punkt ist mir allerdings in \n\nErinnerung geblieben. Sie sprachen davon, dass wir \n\nkomplett aus der Zone-I-F\u00f6rderung herausfallen w\u00fcrden \u2013 \n\ndas stimmt, aber nicht, weil wir in eine h\u00f6here Liga \n\naufgestiegen w\u00e4ren, sondern weil in den letzten 15 Jahren \n\nzunehmend Ungleiches in den gro\u00dfen Topf der EU \n\ngeworfen wurde, was jetzt gemischt und neu bewertet \n\nwird, wodurch wir nun \u00fcber dem Durchschnitt liegen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4553 \n\nDass wir nun dadurch wesentlich besser geworden sind, \n\nsteht nirgendwo nachweisbar geschrieben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber zur\u00fcck zu den eigentlichen Dingen. Vor einem Jahr \n\nfand in diesem Haus eine von der Koalition aus CDU und \n\nFDP beantragte Aktuelle Debatte zum Thema \u201eGemein-\n\nsame Agrarpolitik nach 2013 \u2013 S\u00e4chsische Interessen \n\nwahren\u201c statt. In Erinnerung geblieben ist in diesem \n\nZusammenhang der Aufruf des Abgeordneten G\u00fcnther: \n\nKaufen Sie zu Weihnachten s\u00e4chsische G\u00e4nse! Das war \n\nalso das Einzige, was mit eigener Interessenwahrnehmung \n\nverbunden war. Zwar wurden bei dieser Gelegenheit \n\nzahlreiche W\u00fcnsche an die verantwortlichen Politiker \n\ngerichtet, wohl wissend, dass dort wenig bis nichts \n\nBer\u00fccksichtigung finden w\u00fcrde. Manche Allgemeinpl\u00e4tze \n\nh\u00e4tte man sich dann ganz sparen k\u00f6nnen. \n\nWas hat sich seither getan? Die Gemeinsame Agrarpolitik \n\nmutiert immer mehr zum europ\u00e4ischen Zankapfel. Eine \n\nintensivierte Landwirtschaft f\u00f6rdert die biologische \n\nVielfalt keinesfalls. Landwirte bef\u00fcrchten massive Ein-\n\nkommensverluste. Indikatoren f\u00fcr Erfolg und Nachhaltig-\n\nkeit sind r\u00fcckl\u00e4ufig. Wir wissen, Landwirtschaft und \n\nUmwelt stehen in einer komplexen Beziehung. Etwa \n\n50 % der Gesamtfl\u00e4chen der EU werden landwirtschaft-\n\nlich genutzt. Die tragende Funktion der Landwirtschaft ist \n\ngerade auch in Sachsens Umwelt nicht zu untersch\u00e4tzen. \n\nWie seit ihren Urspr\u00fcngen ist die ausreichende Produktion \n\nvon hochwertigen Nahrungsmitteln allerdings die Kern-\n\nkompetenz der Landwirte. Die Produktion, basierend auf \n\ndem Einsatz nat\u00fcrlicher Ressourcen, geht aber zuneh-\n\nmend in ein konfliktgeladenes Spannungsfeld bez\u00fcglich \n\nder Erhaltung einer lebensw\u00fcrdigen Umwelt. Sehr gern \n\nwird \u00fcbersehen, dass eine funktionierende effektive \n\nLandwirtschaft die Lebensgrundlage f\u00fcr die l\u00e4ndliche \n\nGemeinschaft darstellt und zugleich aber auch als ein \n\nunersetzbarer Beitrag zur nationalen Kultur jedes einzel-\n\nnen Mitgliedslandes der EU zu werten ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDiese Themen haben zwar Einzug in die europ\u00e4ische \n\nAgrarwirtschaft gehalten, aber \u00fcber deren Umsetzung ist \n\nkeine Einigung in Sicht. Das verwundert die NPD-\n\nFraktion allerdings auch nicht weiter. Die Interessen der \n\nEU-Mitgliedsl\u00e4nder sind auf der Grundlage ihrer histo-\n\nrisch gewachsenen Eigenheiten auch im Bereich der \n\nLandwirtschaft zu unterschiedlich. Auch wenn der Ver-\n\ngleich scheinbar hinken mag: Vor gut 20 Jahren scheiterte \n\ndie Kolchose als Genossenschaftsform in ganz Mittel- \n\nund Osteuropa. Als Ausdruck einer falschen Fortschritts-\n\nidee unter Negierungen nationaler Besonderheiten war sie \n\nden Landwirten mit brachialer Gewalt aufgezwungen \n\nworden. \n\nIch will an dieser Stelle nicht den Schlagabtausch der \n\nKollegen Kagelmann und Fischer vom letzten Jahr zu den \n\nStichworten Bodenreform und Zwangskollektivierung \n\nerneuern. Ich m\u00f6chte aber auf den Fakt hinweisen, dass es \n\nimmer wieder Versuche gibt, die aus den Landwirtschaft-\n\nlichen Produktionsgenossenschaften entstandenen Betrie-\n\nbe allein aufgrund ihrer Gr\u00f6\u00dfe zu benachteiligen. \n\nZur\u00fcck zum Thema: Die finanziellen Hebel der EU-\n\nB\u00fcrokratie sind in ihrer Wirkung kaum weniger schmerz-\n\nhaft als die Zwangsma\u00dfnahmen kommunistischer Funkti-\n\non\u00e4re des 20. Jahrhundert. Zahlungen sind an Forderun-\n\ngen und Auflagen gekn\u00fcpft, die regionale und innerbe-\n\ntriebliche Strukturen nur bedingt bzw. so gut wie gar nicht \n\nber\u00fccksichtigen. Um den Befolgungsgrad zu erh\u00f6hen, ist \n\nseitens Br\u00fcssel angedacht, umfangreiche Kontrollen und \n\nSanktionsmechanismen zu implementieren. \n\nSelbst die Experten der Br\u00fcsseler Generaldirektion \n\nLandwirtschaft erwarten entgegen der Meinung von \n\nAgrarkommissar Ciolo\u015f von den aktuellen agrarpoliti-\n\nschen Reformvorschl\u00e4gen eher mehr als weniger B\u00fcrokra-\n\ntie. Das geht aus einem Papier zur Folgenabsch\u00e4tzung der \n\nim Oktober vorgestellten Legislativvorschl\u00e4ge zur Zu-\n\nkunft der Gemeinsamen Agrarpolitik hervor. Allein die \n\nBegrenzung der Zahlungen an aktive Landwirte, die \n\nwenigstens 5 % ihres Einkommens aus der Landwirt-\n\nschaft beziehen, wird nach Ansicht dieser Experten zu \n\neinem betr\u00e4chtlichen Anstieg des Verwaltungsaufwandes \n\nsowohl f\u00fcr die Bauern, die die relevanten Informationen \n\nbereitstellen m\u00fcssen, als auch f\u00fcr die kontrollierenden \n\nBeh\u00f6rden. \n\nDer erwartete Nutzen der Regelung sei hingegen kaum \n\nquantifizierbar. Analoges gelte f\u00fcr die Deckelung der \n\nDirektzahlungen f\u00fcr Gro\u00dfbetriebe, die als kompliziert in \n\nder Ausarbeitung, der Umsetzung und der Kontrolle \n\nbezeichnet werden. Auch hinsichtlich der \u00d6kologisierung \n\nder Direktzahlungen sind sich die Kommissionsmitglieder \n\neinig, dass sich der Verwaltungsaufwand infolge zus\u00e4tzli-\n\ncher Kontrollen erh\u00f6hen werde. Die Ziele der \u00d6kologisie-\n\nrung selbst stehen aber auch unter Kritik. \n\nDie pauschale Abstellung von 7 % \u00f6kologischer Vorrang-\n\nfl\u00e4chen aus landwirtschaftlichen Betrieben ist alles andere \n\nals eine optimale L\u00f6sung, um einen positiven Effekt f\u00fcr \n\ndie Umwelt zu erzielen. Diese Einsch\u00e4tzung vertritt zum \n\nBeispiel Prof. Ulrich Koester von der Universit\u00e4t Kiel. \n\nDer Agrar\u00f6konom kritisiert, dass die Ma\u00dfnahme zu \n\nunspezifisch sei und den Landwirten keine echten Anreize \n\nbiete, wirksame Umweltleistungen zu m\u00f6glichst geringen \n\nKosten zu liefern. Wahrscheinlich sei stattdessen, dass ein \n\nBauer ohne gro\u00dfe R\u00fccksicht auf Umweltwirkungen jene \n\nFl\u00e4chen aus der Produktion nimmt, die am wenigsten zu \n\nseinem Einkommen beitragen. \u201eEs kann gut sein, dass die \n\ngew\u00fcnschten Effekte nur marginal ausfallen, gerade in \n\nRegionen, in denen sie von der Gesellschaft am meisten \n\ngewollt werden.\u201c \u2013 So schreibt der renommierte Wissen-\n\nschaftler. \n\nAngesichts der Auflagen und des wachsenden Verwal-\n\ntungsaufwandes geht die Forderung national orientierter \n\nExperten aller europ\u00e4ischen L\u00e4nder sp\u00fcrbar in Richtung \n\nVereinfachung. Die zentrale Einmischung ist zunehmend \n\nunerw\u00fcnscht. Das Konzept wird als nicht ausgereift \n\nbewertet. Da Zeitvorgaben aufgrund der Vorlaufzeiten \n\nnicht einhaltbar sind, werden einfache regionale Ma\u00df-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4554 \n\nnahmen gefordert. Auch die geplanten Mindeststandards \n\nstehen in der Kritik. Ma\u00dfnahmen sind, um die erhofften \n\nErfolge \u00fcberhaupt realisieren zu k\u00f6nnen, den regionalen \n\nGegebenheiten anzupassen. \n\nWenn in diesem Zusammenhang als Ziel der GAP der \n\nfl\u00e4chendeckende Erhalt der europ\u00e4ischen Landwirtschaft \n\nmit ebenso fl\u00e4chendeckenden Umweltleistungen genannt \n\nwird, stellt sich mir die Frage: Warum treffen wir bei \n\ngrenz\u00fcberschreitenden Herausforderungen nicht Abspra-\n\nchen mit unseren Nachbarl\u00e4ndern? \n\n(Zuruf von der NPD: Genau!) \n\nWer derartige \u00dcberlegungen als nationalistische oder gar \n\nreaktion\u00e4re Spinnereien abtut, sollte nicht vergessen, dass \n\nderzeit im Finanzsektor Dinge diskutiert werden, an die er \n\nvor Kurzem nicht zu denken gewagt h\u00e4tte. Es ist nicht \n\nauszuschlie\u00dfen, dass s\u00e4mtliche heute hier in der Diskussi-\n\non stehenden Vorhaben im Rahmen der GAP in \u00e4hnlicher \n\nWeise zu Makulatur werden, wie einst F\u00fcnf-Jahres-Pl\u00e4ne \n\noder Parteitagsbeschl\u00fcsse. \n\nDazu passt der Ausspruch, mit dem der Schweizer Sozio-\n\n\u00f6konom Dr. Dr. Stefan Mann das Treiben der EU gei\u00dfelte. \n\nEr bezeichnete es als eine Art von Try and Error, frei nach \n\ndem Motto: Tun wir einmal irgendwas und hoffen, dass es \n\nhilft! Er dachte dabei sicher nicht nur an die Agrarpolitik. \n\nDas gebe ich zu. Direktzahlungen an Landwirte gelten \n\nnach wie vor als effizientestes Mittel f\u00fcr eine fl\u00e4chende-\n\nckende Landwirtschaft. Cross-Compliance-Standards \n\nwerden um eine Klimakomponente erweitert. Weitere CC-\n\nStandards d\u00fcrften folgen. \n\nIn Verbindung mit der \u00d6kologisierungspr\u00e4mie wird ein \n\nneues Schutzsystem zum Schutz der Umwelt und der \n\nBiodiversit\u00e4t durch die Landwirtschaft vorgeschlagen. \n\nDoch auch hier gibt es von zahlreichen Seiten Kritik und \n\nes wird vom Gegensteuern gesprochen. Viele Experten \n\nwollen \u00fcber S\u00e4ule 2 aus Br\u00fcssel erst gar nicht reden, \n\nsolange die erste S\u00e4ule in bedenklicher Schr\u00e4glage er-\n\nscheint. Das Feilschen um Prozente scheitert an der \n\nentsprechenden Gestaltung, Motivation und \u00dcberzeugung. \n\nWarum also nicht den Weg aus dieser Sackgasse verlas-\n\nsen? \u2013 Einmal in der Sackgasse angekommen, wird man \n\nfeststellen, dass die Reform f\u00fcr zahlreiche Betriebe \n\nungeeignet ist. Es ist nicht m\u00f6glich, mehr auf den einzel-\n\nnen Landwirt und dessen Ausgangsbasis einzugehen. Die \n\nseit Jahren mehrfach ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen \n\nf\u00fcr Landwirte haben das Vertrauen in die Union \u2013 soweit \n\nes jemals vorhanden war \u2013 zerst\u00f6rt. Es ist traurig, aber \n\nwahr: Die deutsche Landwirtschaft hat ihren f\u00fchrenden \n\nStellenwert eines zentralen Wirtschaftszweiges weitge-\n\nhend verloren. Vom Ziel, mit unserer landwirtschaftlichen \n\nProduktion zumindest ann\u00e4hernd die nationale Selbstver-\n\nsorgung anzustreben, sind wir weit entfernt. Das zeigt \n\nsp\u00e4testens ein Blick auf die Maisdschungel als Folge des \n\nErneuerbare-Energien-Gesetzes. \n\nNat\u00fcrlich sind in der landwirtschaftlichen Produktion \n\nbestm\u00f6gliche \u00f6kologische Herstellungsbedingungen zu \n\nbeachten. Allerdings m\u00fcssen importierte Produkte den \n\ngleichen Richtlinien entsprechen. Im Falle der K\u00e4figeier \u2013 \n\num nur ein Beispiel zu nennen \u2013 funktioniert dieses \n\nPrinzip bekanntlich nicht. Der Staat hat regionale Ver-\n\nmarktung und Preisentwicklung im Sinne einer das \n\nEinkommen und die Existenzgrundlage der Landwirte \n\nsichernden Entwicklung zu beachten. Auch davon sind \n\nwir mittlerweile weit entfernt. \n\nWir Nationaldemokraten fordern seit Langem, den b\u00fcro-\n\nkratischen Ablauf auf das Notwendige zu beschr\u00e4nken. \n\nDie Landwirtschaft wirkt standortgebunden und tr\u00e4gt \n\nsomit wesentlich zur Pflege und zum Erhalt der Kultur-\n\nlandschaft in Deutschland bei. Der deutsche Bauernstand \n\n\u2013 soweit noch vorhanden \u2013 ist immer noch von enormer \n\nwirtschaftlicher und kultureller Bedeutung und verdient \n\ndaher den Schutz des Staates. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMit Br\u00fcsseler Eurokraten ist das nicht machbar. Von den \n\nhier und heute vorgetragenen Forderungen, W\u00fcnschen \n\nund Versprechen wird \u2013 wie bereits anfangs vermutet \u2013 in \n\nBr\u00fcssel nicht viel ankommen. Den Abgeordneten der \n\nRegierungsparteien m\u00fcsste das klar sein. Zumindest im \n\nBundestag scheint man es zu ahnen, wie ich aus einer am \n\n2. Dezember 2011 ver\u00f6ffentlichten Position zum mehrj\u00e4h-\n\nrigen Finanzrahmen der EU von 2014 bis 2020 herausle-\n\nse. \n\nSo hat man sich vorgenommen, bei der Reform der \n\nGemeinsamen Agrarpolitik (GAP) den Ansatz zu unter-\n\nst\u00fctzen, die Subventionen \u201eweitgehend von der Produkti-\n\nonsart zu entkoppeln\u201c. Zugleich wollen die Koalitions-\n\nfraktionen aber auch nach 2013 \u201eeine starke erste S\u00e4ule \n\nund eine finanziell gut ausgestattete zweite S\u00e4ule der \n\nGemeinsamen Agrarpolitik. Dadurch sollen die Direkt-\n\nzahlungen auf einem m\u00f6glichst hohen Niveau bleiben. \n\nDie von der EU-Kommission vorgeschlagene Degression \n\nund Deckelung der Direktzahlungen lehnt der Deutsche \n\nBundestag ab\u201c. \u2013 So hei\u00dft es in diesem Beschluss. \n\nWas man seitens der Bundesregierung f\u00fcr den Fall tun \n\nwird, dass all diese W\u00fcnsche keine Ber\u00fccksichtigung \n\nfinden, bleibt im Dunkeln \u2013 wie immer, wenn es um die \n\neigenen Interessen geht; leider! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nsprach der Abg. M\u00fcller. \u2013 Verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Wir kommen zu einer zweiten Rednerrunde. \n\nGibt es von der Fraktion DIE LINKE Redebedarf? \u2013 Als \n\nN\u00e4chstes die CDU. Der Abg. Meyer ergreift das Wort. \n\nBitte, Herr Kollege. \n\nStephan Meyer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nun \n\ndie k\u00fcnftige Agrarpolitik aus der umweltpolitischen Sicht \n\nbeleuchten und grunds\u00e4tzlich sagen, dass wir die Fokus-\n\nsierung der Gemeinsamen Agrarpolitik auf die Themen \n\nUmwelt, Klimawandel und Innovation begr\u00fc\u00dfen, weil das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4555 \n\nSchwerpunkte sind. Es zeigt sich, dass eine integrierte \n\nHerangehensweise an den Tag gelegt wurde. \n\nSeit 1992 wurde die Gemeinsame Agrarpolitik schrittwei-\n\nse an die Nachhaltigkeitsziele angepasst, wozu nat\u00fcrlich \n\nauch der Umweltschutz geh\u00f6rt. Im Laufe dieses Reform-\n\nprozesses wurde von Preis- und Produktionsst\u00fctzungen zu \n\ndirekten Einkommensbeihilfen und Ma\u00dfnahmen zur \n\nl\u00e4ndlichen Entwicklung \u00fcbergegangen. \n\nIch m\u00f6chte gleich vorwegschicken, dass ich es f\u00fcr zielge-\n\nrichtet halte, dass die F\u00f6rderung von Umweltzielen schon \n\naus Gr\u00fcnden der Subsidiarit\u00e4t und wegen des l\u00e4ngerfristi-\n\ngen Charakters besser im Rahmen der zweiten S\u00e4ule \n\naufgehoben ist, weil man dadurch in den unterschiedli-\n\nchen Mitgliedsstaaten die spezifischen Umweltbedingun-\n\ngen ber\u00fccksichtigen kann. \n\nHeute ist die Integration von Umweltleistungen au\u00dferdem \n\nauch an die Marktanforderungen gebunden, und Umwelt-\n\nziele gehen auch h\u00e4ufig \u00fcber das hinaus, was wir von den \n\nLandwirten erwarten k\u00f6nnen, wenn sie nur den gesetzli-\n\nchen Vorgaben folgen sollen. Thomas Schmidt ist darauf \n\nschon intensiv eingegangen. Wenn wir verlangen, dass \n\nsich Landwirte freiwillig f\u00fcr Umweltbelange engagieren, \n\nm\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass sie entsprechende Anreize \n\ndaf\u00fcr bekommen. Wir m\u00fcssen ber\u00fccksichtigen, dass die \n\nLandwirte bisher schon weit \u00fcber ihre Verpflichtungen \n\nhinaus ihre privaten Mittel und die Produktionsfaktoren \n\neinsetzen, um umweltfreundliche G\u00fcter und Dienstleis-\n\ntungen zu liefern, die wir f\u00fcr die gesamte \u00d6ffentlichkeit, \n\nalso nicht nur f\u00fcr die Landwirte, sondern f\u00fcr die gesamte \n\nGesellschaft ben\u00f6tigen und die von gro\u00dfem Nutzen sind. \n\nIch glaube, das m\u00fcssen einige in diesem Hohen Hause \n\nnoch lernen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn die Landwirte also eine finanzielle Unterst\u00fctzung \n\nf\u00fcr solche freiwilligen T\u00e4tigkeiten erhalten, kann man, \n\nglaube ich, nicht wie Kollege Michael Weichert von \n\nSteuergeldern ohne Gegenleistung sprechen, sondern \n\nvielmehr von dem Grundsatz der Entlohnung von Dienst-\n\nleistern. In der gemeinsamen Agrarpolitik wird der \n\nGrundsatz, dass der Dienstleister entlohnt wird, in Form \n\nvon Agrarumweltma\u00dfnahmen umgesetzt. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nDies steht im \u00dcbrigen auch im Einklang mit dem strategi-\n\nschen Plan 2011 bis 2020 der Konferenz der CBD-\n\nVertragsstaaten, wonach bis 2020 alle Subventionen \n\nbeendet werden sollen, welche negative Auswirkungen \n\nauf die Biodiversit\u00e4t haben. \n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 das haben wir heute auch schon mehr-\n\nfach geh\u00f6rt \u2013 ist die Zahlung von Unterst\u00fctzungsleistun-\n\ngen an die Cross-Compliance-Regelungen gekoppelt, \n\nsodass dort eine zus\u00e4tzliche Kontrolle erfolgt. \n\nWas kommt auf uns zu? \u2013 Umweltpolitische Herausforde-\n\nrungen in der Landwirtschaft. Wir haben schon von der \n\nzunehmenden Verst\u00e4dterung geh\u00f6rt. Im Jahr 2050 werden \n\nnur noch 30 % der Bev\u00f6lkerung im l\u00e4ndlichen Raum \n\nleben. Das war 1950 noch umgekehrt. Damals waren \n\n70 % im l\u00e4ndlichen Raum. Klimawandel und Wasser-\n\nknappheit f\u00fchren zu einer Verschlechterung der Produkti-\n\nonsbedingungen f\u00fcr die Landwirte. Staatsminister Kupfer \n\nist auch schon auf die ansteigende Nachfrage nach Nah-\n\nrungsmitteln aufgrund des Anstiegs der Weltbev\u00f6lkerung \n\neingegangen. Wir haben gleichzeitig einen Konsumwan-\n\ndel zu verzeichnen, und wir wissen alle, dass das zus\u00e4tzli-\n\nche Potenzial an Ackerfl\u00e4chen sehr begrenzt ist. \n\nDeswegen ist die Zukunftsaufgabe der Landwirtschaft die \n\nSteigerung der Produktivit\u00e4t dieses Sektors bei gleichzei-\n\ntigem Erhalt der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen, insbeson-\n\ndere der Biodiversit\u00e4t und der Sicherung vitaler und \n\nzukunftsf\u00e4higer l\u00e4ndlicher R\u00e4ume. \n\nLandwirtschaft und Umwelt stehen in einer hochgradig \n\nkomplexen Beziehung. Die tragende Funktion der Land-\n\nwirtschaft ist es, gerade auch den Bereich der Umwelt \n\nnicht zu untersch\u00e4tzen. Seit ihren Urspr\u00fcngen ist die \n\nausreichende Produktion von hochwertigen Nahrungsmit-\n\nteln die Kernkompetenz der Landwirte. Die auf dem \n\nEinsatz nat\u00fcrlicher Ressourcen basierende Produktion \n\nger\u00e4t jedoch zunehmend in ein konfliktgeladenes Span-\n\nnungsfeld, gerade wenn es um Geld geht, wie wir gerade \n\ngeh\u00f6rt haben. Zu gern wird dann \u00fcbersehen, dass eine \n\nfunktionierende und effiziente Landwirtschaft die essen-\n\nzielle Lebensgrundlage f\u00fcr die l\u00e4ndliche Gemeinschaft \n\ndarstellt und zugleich ein unersetzbarer Beitrag zur \n\neurop\u00e4ischen Kultur war und auch k\u00fcnftig sein wird. \n\nJetzt im Einzelnen zu den umweltpolitischen Belangen \n\nder Vorschl\u00e4ge: Auf das Greening werde ich jetzt nicht \n\nnoch einmal eingehen. Das ist schon vielfach angespro-\n\nchen worden. Ich will aber trotzdem noch einmal deutlich \n\nsagen, dass es angesichts der weltweiten Ern\u00e4hrungsprob-\n\nleme und der beschlossenen Energiewende auf jeden Fall \n\nein gro\u00dfer Fehler und auch nicht zeitgem\u00e4\u00df w\u00e4re, wenn \n\ndas Greening in der Form, wie es vorgeschlagen ist, zur \n\nAnwendung k\u00e4me. \n\nDie Europ\u00e4ische Union und insbesondere Sachsen sind im \n\nHinblick auf eine \u00d6kologisierung der Landwirtschaft \n\nbereits weit voraus. Das hat zu einem starken Kostenan-\n\nstieg und auch zur Aush\u00f6hlung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit \n\ngef\u00fchrt. Wenn man dieses Greening umsetzen w\u00fcrde, \n\nw\u00fcrden die Kosten nochmals steigen und die Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit w\u00fcrde sinken. Ich glaube, wenn man \n\nglobal denkt und lokal handeln m\u00f6chte, w\u00e4re das das \n\nfalsche Signal. Insbesondere die in Sachsen bew\u00e4hrten \n\nund funktionierenden AOW-Ma\u00dfnahmen werden bei \n\ndiesem Greeningvorschlag bisher \u00fcberhaupt nicht ber\u00fcck-\n\nsichtigt und anerkannt. Zumindest diese Anerkennung \n\nsollte hier einbezogen werden. Da muss es auf jeden Fall \n\nauch eine Verrechnung geben. \n\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich \u2013 das sagte ich eingangs schon, als \n\nich mich auf die zweite S\u00e4ule bezogen habe \u2013 die regiona-\n\nlen Gegebenheiten und die regionalen Praktiken ber\u00fcck-\n\nsichtigen. Wir m\u00fcssen also standortbezogene Ma\u00dfnahmen \n\ndurchf\u00fchren. Wir leben schlie\u00dflich nicht unter Laborbe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4556 \n\ndingungen, und jede Region braucht ihre speziellen und \n\nan die Region angepassten Ma\u00dfnahmen. \n\nDeutschland und der Freistaat Sachsen sind an dieser \n\nStelle schon sehr weit. Greening muss dann so gestaltet \n\nwerden, dass es auch einen tats\u00e4chlichen Nutzen f\u00fcr die \n\nUmwelt bringt und der b\u00fcrokratische Aufwand dazu in \n\neinem angemessenen Verh\u00e4ltnis steht. Au\u00dferdem m\u00fcssen \n\ndie Landwirte die M\u00f6glichkeit erhalten, unter den ver-\n\nschiedenen Ma\u00dfnahmen diejenigen auszusuchen, die am \n\nbesten zu ihrem Standort und zu ihrem Betrieb passen. \n\nDer Geltungsbereich der Ma\u00dfnahmen sollte sicherstellen, \n\ndass alle Arten von Landwirten in allen Regionen und \n\nSektoren die M\u00f6glichkeit zur Teilnahme haben. Ich \n\nglaube, erstaunlicherweise herrscht dar\u00fcber auch ein \n\ngewisser Konsens in diesem Hause. Die Agrar-Umwelt-\n\nMa\u00dfnahmen sollten fortgef\u00fchrt und durch die Einbezie-\n\nhung von Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung von Investitionen, \n\ndie die Ma\u00dfnahmen des sogenannten gr\u00fcnen Wachstums \n\nerg\u00e4nzen und unterst\u00fctzen, weiter verst\u00e4rkt werden. \n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal unterstreichen, was Thomas \n\nSchmidt in Bezug auf die B\u00fcrokratie gesagt hat. Wir \n\nh\u00f6ren schon seit vielen Jahren, dass es Vereinfachungen \n\ngeben soll. Das ist, glaube ich, nicht nur im Agrarbereich \n\nso, sondern das ist generell, wenn es um europ\u00e4ische \n\nMittel geht, der Fall. Wir fordern, dass die mehrfach \n\nangek\u00fcndigten Vereinfachungen seitens der EU-\n\nKommission jetzt umgesetzt werden und dass wir ab 2013 \n\nendlich auch Fortschritte erkennen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Schmidt, CDU) \n\nDiese Vereinfachung muss aus meiner Sicht auch schon in \n\nder Grundkonzeption erkennbar sein. Mit den vorliegen-\n\nden Vorschl\u00e4gen ist das aus meiner Sicht nicht der Fall. \n\nFakt ist auf jeden Fall, dass wir EU-weit bereits jetzt \n\n2 680 Anforderungen und 590 Standards haben, um \n\nDirektzahlungen zu erhalten. Das ist eine unvorstellbare \n\nAnzahl von Anforderungen, die schon jetzt an Landwirte \n\ngestellt werden. Wenn das noch zunehmen sollte, werden \n\nwir uns, glaube ich, die Landwirte wie die Stecknadel im \n\nHeuhaufen suchen m\u00fcssen, weil das dann keiner mehr \n\nmachen m\u00f6chte. Es wird deutlich, dass die jetzige hohe \n\nAuflagendichte \u00fcber die Cross-Compliance-Regelungen \n\ndurch die jetzigen Vorschl\u00e4ge der EU-Kommission \n\neigentlich noch erh\u00f6ht wird. \n\nWenn man ehrlich ist, muss man, glaube ich, auch sagen, \n\ndass es wichtig w\u00e4re, die Einhaltung dieser Auflagen \n\neuropaweit in allen Mitgliedsstaaten in gleicher Weise zu \n\nverlangen. Hier gibt es noch enorme Nachholbedarfe. \n\nUnter diesen ganzen Aspekten, die ich benannt habe, \n\nsollte die Weiterentwicklung der Agrarpolitik nochmals \n\n\u00fcberpr\u00fcft werden, um die Umweltziele, die wichtig und \n\nrichtig sind, tats\u00e4chlich zu erreichen und die Landwirt-\n\nschaft auf dem Weg der Zielerreichung mitzunehmen. Wir \n\nbrauchen sie daf\u00fcr, und wir m\u00fcssen das so gestalten, dass \n\nes auch umsetzbar ist und dass letztlich auch die Zieler-\n\nreichung mit den Landwirten gemeinsam vonstattengehen \n\nkann. \n\nIn diesem Sinne gibt es, denke ich, noch viel Diskussi-\n\nonsbedarf. Es ist wichtig, dass wir uns als Freistaat \n\nSachsen, in dem die Landwirtschaft eine wichtige Rolle in \n\nder Pflege der Kulturlandschaft einnimmt, klar artikulie-\n\nren. Deswegen bin ich Staatsminister Kupfer auch sehr \n\ndankbar, dass er diese Fachregierungserkl\u00e4rung heute hier \n\ngehalten hat, sodass das Thema auch in diesem Hohen \n\nHaus die entsprechende Bedeutung erh\u00e4lt. Ich denke, wir \n\nm\u00fcssen gemeinsam daran arbeiten, dass vieles von den \n\nberechtigten Kritikpunkten, die angesprochen wurden, \n\ndann auch in Br\u00fcssel zur Kenntnis genommen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Meyer sprach \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Ich gehe weiter in der Rednerrei-\n\nhenfolge. Die SPD-Fraktion hat keine Redezeit mehr. \n\nM\u00f6chte die FDP-Fraktion erneut das Wort ergreifen? \u2013 \n\nIch sehe keinen Redebedarf. Ich komme zur Fraktion \n\nGR\u00dcNE. \u2013 Das Wort erh\u00e4lt Frau Kollegin Kallenbach. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Vieles ist schon \n\ngesagt worden, viel mehr wurde aber verschwiegen. Eine \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zwei Tage vor der Beschlussfas-\n\nsung im Bundesrat, eine Botschaft im Nebensatz \u2013 das \n\nhei\u00dft, dass das Parlament wieder einmal gro\u00dfm\u00fctig \n\ninformiert wird, was im Kabinett von den Fachministern \n\nbeschlossen worden ist. Eine wirkliche Mitbestimmung \n\nder Parlamentarier \u2013 zumindest der Opposition \u2013 bei der \n\nfachlichen Ausrichtung ist dies keinesfalls. Das halte ich \n\nf\u00fcr \u00e4u\u00dferst bedenklich. Ich wundere mich sehr, dass das \n\nheute hier kein Thema ist. Der heute vorgelegte Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag der Koalition heilt auch nicht die \n\nGesamtsituation. Inhalt und Ziel des Vertrages von Lissa-\n\nbon werden in Sachsen schlichtweg ignoriert. Die Subsi-\n\ndiarit\u00e4tsvereinbarung ist eine leere Worth\u00fclse. \n\nVergessen wir Folgendes nicht: Die Entscheidungen, die \n\nwir heute f\u00fcr Sachsen best\u00e4tigen sollen, haben Auswir-\n\nkungen bis in das Jahr 2020. Zu diesem Zeitpunkt regie-\n\nren Sie, die das heute festlegen, garantiert nicht mehr. Es \n\nw\u00e4re jetzt an der Zeit gewesen, dem Ruf von 30 f\u00fchren-\n\nden europ\u00e4ischen Agrar\u00f6konomen zu folgen, die bereits \n\nvor einem Jahr eine radikale Reform der europ\u00e4ischen \n\nAgrarpolitik gefordert haben. Sich daran anzuschlie\u00dfen, \n\nw\u00e4re tats\u00e4chlich innovativ gewesen. \n\nWir brauchen den Systembruch hin zu einer klima- und \n\numweltgerechten Landwirtschaft. Das geht nur, wenn \n\nman die Direktzahlungen schrittweise streicht. Die bishe-\n\nrigen Ma\u00dfnahmen der Cross Compliance haben sich doch \n\nals zahnloser Tiger erwiesen. Wer kontrolliert die Umset-\n\nzungen \u2013 zum Beispiel in Sachsen \u2013, Herr Kupfer? Glau-\n\nben Sie wirklich, dass die Direktzahlungen \u2013 von denen \n\n85 % an 20 % der Betriebe gehen \u2013 ausreichend konditio-\n\nniert sind, um den Einfluss auf die Umwelt, die Natur, das \n\nKlima und die Gesundheit auch nur in etwa zu kompen-\n\nsieren? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4557 \n\n\u00d6kologische Vorrangfl\u00e4chen, wie von der Kommission \n\nvorgeschlagen, k\u00f6nnten in der Tat einen Beitrag zur \n\nReduzierung der gesellschaftlichen Kosten bewirken. \n\nDiese 7 % als Gefahr f\u00fcr die Weltern\u00e4hrung heraufzube-\n\nschw\u00f6ren, halte ich f\u00fcr etwas absurd. Es ist schon lange \n\nkein Geheimnis mehr, dass unsere billigen und auch durch \n\nBetriebspr\u00e4mien subventionierten Exporte den Markt in \n\nden Entwicklungsl\u00e4ndern \u2013 dort, wo der Hunger herrscht \n\n\u2013 zerst\u00f6ren. 40 % der deutschen Schweinefleischproduk-\n\ntion werden exportiert. Der Anteil daran soll in Sachsen \n\ndurch Ihre Politik, Herr Kupfer, erh\u00f6ht werden. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: Jawohl, ja!) \n\nDie weltweite Lebensmittelversorgung ist am ehesten zu \n\nsichern, indem man einen fairen Handel betreibt, Ex-\n\nportsubventionen streicht und die Produktivit\u00e4t in den \n\nEntwicklungsl\u00e4ndern erh\u00f6ht. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, \n\nGR\u00dcNE, und bei den LINKEN) \n\nEs hilft nicht, sich f\u00fcr die \u00d6kologie in der s\u00e4chsischen \n\nLandwirtschaft zu loben. Hierbei ist interessant, was Sie \n\nverschweigen. Sie loben das pfluglose Bestellen der \n\nAckerfl\u00e4chen zur Verminderung von Erosion. Sie ver-\n\nschweigen aber, dass dabei Totalherbizide eingesetzt \n\nwerden und dies mit 3,6 Millionen Euro j\u00e4hrlich bezu-\n\nschusst wird. Sie nehmen hin, dass dadurch bereits 40 % \n\nder Ackerwildkr\u00e4uter ausgestorben und 54 % gef\u00e4hrdet \n\nsind. \n\nSie loben das Programm der zweiten S\u00e4ule, in das nur ein \n\nBruchteil der F\u00f6rderung geht. Verdient haben Sie das Lob \n\nbez\u00fcglich der vorgesehenen Vereinfachung des Verwal-\n\ntungsverfahrens. Endlich wenden Sie das EU-Recht eins \n\nzu eins an. Sie streichen s\u00e4chsische Sonderregelungen. \n\nInwieweit tragen diese Mittel zur wirklichen Entwicklung \n\ndes l\u00e4ndlichen Raumes bei? Dazu gebe ich Ihnen gern ein \n\nBeispiel aus Ihrer Region: Ostelbien. 60 % von \n\n30 Projekten flossen in den Stra\u00dfenbau. Man kann den \n\nRaum nun schneller in alle Richtungen verlassen. Ich h\u00f6re \n\nSie schon Folgendes sagen: Die Entscheidung f\u00e4llt vor \n\nOrt. Das ist richtig. Wenn man aber die Entwicklung \n\nbeeinflussen will, kann man als Umweltminister auch \n\nVorgaben machen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDiese Vorgaben machen Sie auch heute nicht. Sie nutzen \n\ndie bequemere Variante: Festhalten an Althergebrachtem. \n\nWir h\u00e4tten erwartet, dass Sachsen sich gezielt f\u00fcr die \n\n\u00d6kologisierung der Landwirtschaft und die F\u00f6rderung \n\nb\u00e4uerlicher Strukturen einsetzt sowie der Politik der \n\nindustriellen Landwirtschaft eine klare Absage erteilt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Dass es so nicht ist, \n\nverwundert wiederum auch nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Kollegin Kallenbach. Wir k\u00f6nnten in eine \n\ndritte Runde eintreten, wenn bei den drei Fraktionen \u2013 \n\nDIE LINKE, CDU und FDP \u2013, die noch \u00fcber Redezeiten \n\nverf\u00fcgen, noch Redebedarf besteht. Ist dieser vorhanden? \n\n\u2013 Das kann ich nicht erkennen. Der Staatsregierung \n\nst\u00fcnden auch noch sechs Minuten zur Verf\u00fcgung. M\u00f6chte \n\nSie noch sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir haben \n\ndamit die Aussprache zur Fachregierungserkl\u00e4rung \n\nbeendet. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir k\u00e4men jetzt zum \n\nvorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag mit der Drucksa-\n\nche 5/7711 der CDU- und FDP-Fraktion zur Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung. Ist eine Einbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Das \n\n\u00fcbernimmt Herr Kollege Heinz f\u00fcr die einbringenden \n\nFraktionen der CDU und FDP. Bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben \u2013 wie immer \u2013 in \n\neiner Regierungsdebatte viel Wichtiges und Richtiges \n\ngeh\u00f6rt. Wir haben au\u00dferdem einiges Wenige geh\u00f6rt, was \n\nden \u00fcblichen Klischees entspricht, die mit st\u00e4ndigen \n\nWiederholungen nicht richtiger werden. \n\nGestatten Sie mir kurz, auf zwei Punkte einzugehen. Frau \n\nDr. Deicke, nat\u00fcrlich werden wir in der n\u00e4chsten Legisla-\n\ntur- bzw. F\u00f6rderperiode das machen, was sich in den \n\nletzten Jahren bew\u00e4hrt hat. Wir werden alle aus Europa \n\nund von anderen L\u00e4ndern angebotenen F\u00f6rdermittel \n\nkofinanzieren. Das muss hier nicht extra betont werden. \n\nEine Junglandwirtef\u00f6rderung gibt es in dieser F\u00f6rderperi-\n\node erstmalig, das hei\u00dft, alle F\u00f6rdertatbest\u00e4nde erhalten \n\neinen Aufschlag von 10 %, wenn der Investor ein Jung-\n\nlandwirt ist. \n\nAuf meine Vorrednerin von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nm\u00f6chte ich Folgendes erwidern: Eine CC-Kontrolle ist \n\nmit das Schlimmste, was einem Landwirt passieren kann. \n\nWenn sie durch den Bundes- oder EU-Rechnungshof \n\ndurchgef\u00fchrt wird, herrscht ein bisschen Chaos im Be-\n\ntrieb. Ich w\u00fcnsche das keinem Landwirt. Ich kann nur \n\njedem empfehlen, sich einmal sachkundig zu machen, wie \n\nso etwas abl\u00e4uft. \n\nMit unserer Landwirtschaft zerst\u00f6ren wir auch keine \n\nStrukturen in den Entwicklungsl\u00e4ndern. Dass es dort \n\nProbleme mit der Landwirtschaft gibt, hat damit zu tun, \n\ndass die dortigen Regierungen viel falsch machen und \n\nandere Priorit\u00e4ten setzen. Ohne das eine kann man das \n\nandere nicht haben: Glyhosat zum Erosionsschutz, Pfl\u00fc-\n\ngen und \u00d6kolandbau ohne Pfl\u00fcgen. Je nach Interessenlage \n\nverdrehen Sie uns das Wort im Mund. \n\nZu unserem Entschlie\u00dfungsantrag m\u00f6chte ich sagen, dass \n\nwir darin richtige Entwicklungen betonen wollen. Ich \n\nverweise auf den Punkt II. Dort betonen wir noch einmal, \n\ndie Junglandwirte zu f\u00f6rdern. \n\nWir wollen aber besonders die Staatsregierung ermuntern, \n\nbei Punkten, bei denen Verbesserungen dringend notwen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4558 \n\ndig sind, noch einmal in die B\u00fctt zu gehen und sich bei \n\nden Verhandlungen aktiv einzubringen. Diese Punkte \n\nm\u00f6chte ich noch einmal kurz benennen: die Pr\u00fcfung der \n\nAbgrenzungskriterien f\u00fcr den aktiven Landwirt, das \n\nMonitoring bei Direktzahlungen und Cross Compliance, \n\nwenn m\u00f6glich die Verhinderung von Greening oder das \n\nSetzen von anderen Priorit\u00e4ten \u2013 nicht unbedingt des \n\nFl\u00e4chenentzuges \u2013, die j\u00e4hrliche Anpassung der Ober-\n\ngrenzen und der Werte f\u00fcr die Zahlungsanspr\u00fcche. Ge-\n\nnauso m\u00f6chte ich die Kappung und die Degression \n\nnennen, die als b\u00fcrokratische Monster unseren Strukturen \n\nnicht f\u00f6rderlich sind. Ebenso m\u00f6chte ich auf die Punkte e \n\nund f eingehen: die Einf\u00fchrung neuer Indikatoren f\u00fcr die \n\nAbgrenzung der Gebiete mit naturbedingten Nachteilen \n\nsowie gewisse Erm\u00e4chtigungen f\u00fcr die Kommission, die \n\ndamit am Parlament vorbei Entscheidungen treffen kann. \n\nIch bitte Sie, mit einem eindeutigen Bekenntnis unserer \n\nStaatsregierung ein Verhandlungsmandat in diese Rich-\n\ntung zu erteilen. Ich bitte um Ihre Zustimmung. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Kollege Heinz hat \n\nf\u00fcr die einbringenden Fraktionen den Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag vorgetragen. Wir kommen jetzt zur punktweisen \n\nAbstimmung. \n\nIch sehe am Mikrofon 1 eine Wortmeldung von Frau \n\nKollegin Kagelmann. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nPr\u00e4sident! \u2013 Ich wollte noch kurz unseren Antrag auf \n\npunktweise Abstimmung begr\u00fcnden. Das hatte ich vorhin \n\nnicht so f\u00f6rmlich gemacht. \n\nAngesichts der doch begrenzten Wirkung eines solchen \n\nEntschlie\u00dfungsantrages will ich heute mal nicht so p\u00e4pst-\n\nlich sein wie der Papst und \u00fcber die Gesamtheit der \n\nPunkte mit Wohlwollen hinweggehen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nAllerdings m\u00f6chte ich noch einmal darauf aufmerksam \n\nmachen, dass uns der Punkt 3 nat\u00fcrlich nicht schmeckt, \n\ninsbesondere auch in der Auslegung, wie sie jetzt von \n\nHerrn Heinz zu h\u00f6ren war. Er sagte n\u00e4mlich ganz eindeu-\n\ntig, er will Greening verhindern. Das wollen wir nat\u00fcrlich \n\nnicht. Ich habe es vorhin schon gesagt, dass die Einbe-\n\nrechnung der Arbeitskraftkomponente f\u00fcr uns ein positi-\n\nves Signal ist. An dieser Stelle w\u00fcrden wir gern ablehnen \n\nwollen. \n\n(Zuruf von der CDU: Wie soll denn das gehen?) \n\nIch will aber auch noch sagen: \u00dcber alle anderen Punkte \n\nk\u00f6nnte durchaus komplex abgestimmt werden. Im nach-\n\nfolgenden Punkt 4 wird von den gro\u00dfen Erfolgen der \n\nIntegrierten L\u00e4ndlichen Entwicklung gesprochen. Herr \n\nStaatsminister Kupfer, ich habe ja gerade darauf hinge-\n\nwiesen, dass der Stra\u00dfenbau ein sehr ambivalentes Thema \n\nist und eben dort die Erfolge durchaus kritikw\u00fcrdig sind. \n\nInsofern w\u00e4re diese Aussage aus unserer Sicht nicht \n\nmitzutragen. Allerdings ist uns im gleichen Punkt die \n\nBetonung der gleichwertigen Lebensverh\u00e4ltnisse wichtig. \n\nAber wie gesagt, meine Damen und Herren, Sie sehen, \n\nwie ich mich m\u00fche, vor Weihnachten doch einen Konsens \n\nzu finden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Stimmen Sie \n\neinfach zu! Das ist doch viel einfacher!) \n\nIch bem\u00fche mich ja, lassen Sie mich doch einmal m\u00fchen. \n\nDas ist ja nicht zu fassen! \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nAber im Punkt 3 ist es dann zu Ende mit der Konsensfin-\n\ndung. Deshalb w\u00fcnschen wir eine punktweise Abstim-\n\nmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir kommen jetzt zur \n\npunktweisen Abstimmung \u00fcber diesen Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag. \u2013 Kollege Weichert, Sie wollen auch noch etwas \n\nsagen? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Zum Entschlie\u00dfungsantrag, \n\nja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Geht das jetzt noch? \n\nWir sind ja in der Abstimmung. \u2013 \n\n(Der Pr\u00e4sident stimmt sich mit dem Pr\u00e4sidium ab.) \n\nEigentlich ist es zu sp\u00e4t, Herr Kollege. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Sie haben aber auch nicht \n\naufgerufen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Doch, ich habe gerade \n\ngesagt, wir kommen jetzt zur punktweisen Abstimmung \n\n\u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag. Wir sind in der Abstim-\n\nmung, deshalb kann ich Ihnen jetzt leider das Wort nicht \n\nweiter erteilen, Herr Kollege Weichert. \n\nWir kommen zur punktweisen Abstimmung \u00fcber den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag. Wer dem Punkt I seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Keine. Damit ist Punkt 1 des Entschlie-\n\n\u00dfungsantrages mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen. \n\nWir kommen zum Punkt II. Wer diesem Punkt II des \n\nEntschlie\u00dfungsantrages zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. \n\nDamit ist auch dem Punkt II mit gro\u00dfer Mehrheit bei \n\nwenigen Stimmenthaltungen zugestimmt. \n\nWir kommen jetzt zum Punkt III des Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrages. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen \n\nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Damit ist dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4559 \n\nPunkt III des Entschlie\u00dfungsantrages mit Mehrheit bei \n\nvielen Gegenstimmen zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung \n\n\u00fcber Punkt IV. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nDamit ist dem Punkt IV bei einer ganzen Anzahl von \n\nStimmenthaltungen zugestimmt worden. \n\nWir kommen jetzt zum Punkt V des Entschlie\u00dfungsantra-\n\nges. Wer diesem Punkt zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist diesem \n\nPunkt V einstimmig zugestimmt worden. \n\nWir kommen jetzt zum Punkt VI des Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrages. Wer ihm seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nDamit ist auch dem Punkt VI des Entschlie\u00dfungsantrages \n\nmit gro\u00dfer Mehrheit bei einigen Stimmenthaltungen \n\nzugestimmt worden. \n\nWir kommen jetzt zur Gesamtabstimmung \u00fcber den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag. Wer dem Entschlie\u00dfungsantrag \n\ninsgesamt zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Vielen Dank. Damit ist dem Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag insgesamt mit Mehrheit bei einer ganzen Anzahl \n\nvon Stimmenthaltungen und einigen Gegenstimmen \n\nzugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 1 ist \n\ndamit abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Gr\u00fcnes Licht f\u00fcr Stuttgart 21 \u2013  \n\nLehren aus dem Volksentscheid ziehen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Sozialer Kahlschlag durch massive  \n\nHaushaltsk\u00fcrzungen \u2013 Staatsregierung muss jetzt handeln! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP 14 \n\nMinuten, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 10 Minuten, NPD \n\n10 Minuten, Staatsregierung 20 Minuten, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. \n\nWir kommen jetzt zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nGr\u00fcnes Licht f\u00fcr Stuttgart 21 \u2013 Lehren aus dem Volksentscheid ziehen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nFDP das Wort. Das Wort ergreift Herr Kollege Schiemann \n\nf\u00fcr die miteinbringende CDU-Fraktion. \n\nMarko Schiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich an dieser \n\nStelle mit einem Zitat beginnen: \n\n(Dem Redner wird ein  \n\nfrisches Glas Wasser gereicht.) \n\nVielen Dank. \n\n(Heiterkeit bei den Fraktionen \u2013 \n\nZuruf: Von wem stammt das?) \n\nIch zitiere aus der 6. Plenarsitzung der 15. Wahlperiode \n\ndes Landtages in Baden-W\u00fcrttemberg Frau Kollegin \n\nNicole Razavi: \n\n(Zuruf von der CDU: Wer?) \n\n\u201eEine v\u00f6llig verw\u00fcstete Baustelle, Sch\u00e4den in Millionen-\n\nh\u00f6he und, vor allem, teils schwerstverletzte Polizeibeam-\n\nte, das ist die ersch\u00fctternde Bilanz der gewaltt\u00e4tigen \n\nProteste vom 20. Juni 2011. \n\nWer, wie ich, an diesem Abend vor Ort war, hat blinde \n\nZerst\u00f6rungswut und Partystimmung erlebt. Dass der \n\noberste Parksch\u00fctzer das alles als \u201agel\u00f6ste Feierabend-\n\nstimmung\u2018 bezeichnet, ist widerw\u00e4rtig und erb\u00e4rmlich.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4560 \n\n\u201eEbenso erschreckend war, dass die Polizei zur\u00fcckwei-\n\nchen und zuschauen musste, wie Eigentum zerst\u00f6rt und \n\nRecht mit F\u00fc\u00dfen getreten wurde. An diesem Abend ist der \n\nStaat vor der Anarchie in die Knie gegangen. \n\nKann es denn wirklich sein, dass Chaoten in diesem Land \n\nfreie Hand haben? Kann es denn wirklich sein, dass \n\nderjenige, der die Stra\u00dfe kontrolliert, auch das Recht \n\nkontrolliert?\u201c \u2013 Nein, es kann nicht sein! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGewalt kann kein Mittel der politischen Auseinanderset-\n\nzung sein, weder in Stuttgart noch in Dresden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nStuttgart 21 zeigt, wie man es eben nicht machen darf. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Haha!) \n\n1994 wurde mit den Planungen f\u00fcr das Gro\u00dfprojekt \n\nbegonnen. Viele Parteien haben zugestimmt. Die GR\u00dc-\n\nNEN waren die Einzigen, die dagegen gestimmt haben. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \n\nDie sind immer dagegen!) \n\nEs gab eine lange Planungsphase von 1994 bis 2010. Mit \n\nBaubeginn, 15 Jahre nach dem Planungsbeginn, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren, begannen die Aus-\n\neinandersetzungen, verbunden mit vielen Verletzungen, \n\nmit Sachbesch\u00e4digungen und mit dem Hinweis der \n\nKollegin aus dem Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg. \n\nEs folgte der Volksentscheid. Das Volk hat entschieden, \n\nanders als sich diejenigen, die am lautesten gebr\u00fcllt \n\nhatten, ausgerechnet haben. Dennoch lohnt es sich, \n\nLehren aus der Entwicklung in Stuttgart zu ziehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ein Umdenken \n\nbei Gro\u00dfverfahren muss mit einer fr\u00fchzeitigen Informati-\n\non des B\u00fcrgers einhergehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Beifall \n\nder Abg. Andrea Roth, DIE LINKE) \n\nDie B\u00fcrger sind fr\u00fchzeitig zu beteiligen. Offenheit und \n\nTransparenz muss es von Beginn an geben, denn das ist \n\neine Chance f\u00fcr die Realisierung eines Gro\u00dfprojektes. \n\nDas Gleiche gilt auch f\u00fcr Unternehmen. Sie sollten auch \n\ndiese Chance nutzen und nicht nur auf die rechtlichen \n\nFragen hinweisen. Dazu geh\u00f6rt aber auch die Bereit-\n\nschaft, sich selbst fr\u00fchzeitig zu beteiligen und nicht erst, \n\nwenn die Bagger anrollen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! B\u00fcrgerbeteili-\n\ngung ist ein sehr wichtiger Ansatz des demokratischen \n\nRechtsstaates. Der Abgeordnete ist zum Dialog mit dem \n\nB\u00fcrger verpflichtet. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth \n\nund Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nDas Parlament ist dennoch nicht die Abstimmungsma-\n\nschine einer Regierung. \n\n(Beifall bei der CDU und den LINKEN) \n\nDie Abgeordneten sind Repr\u00e4sentanten des ganzen Vol-\n\nkes. Ich zitiere Artikel 39 Abs. 3 S\u00e4chsische Verfassung: \n\n\u201eDie Abgeordneten vertreten das ganze Volk.\u201c \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Genau!) \n\nSie haben selbstverst\u00e4ndlich die Verantwortung f\u00fcr \n\nEntscheidungen zu \u00fcbernehmen. \n\nDie Volksgesetzgebung ist ein wichtiger zweiter Teil der \n\nS\u00e4ule in unserem Verfassungsstaat Freistaat Sachsen. \n\nStuttgart 21 hat gezeigt, dass es keine Alternative zur \n\nrepr\u00e4sentativen Demokratie gibt. Deshalb muss die \n\nrepr\u00e4sentative Demokratie deutlich gest\u00e4rkt werden. Eine \n\nrepr\u00e4sentative Demokratie st\u00e4rken hei\u00dft: die Extremen an \n\nden R\u00e4ndern zu schw\u00e4chen, dem Volk mehr Gewicht bei \n\nden Entscheidungen zu geben. Antiparlamentarismus wird \n\nweder dem Freistaat Sachsen \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchiemann, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 noch seinem Parlament, \n\nnoch der Demokratie helfen. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde mit einem Zitat schlie\u00dfen. \n\nAntiparlamentarismus ist das Schlimmste, was es in der \n\npolitischen Auseinandersetzung gibt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Bl\u00f6dsinn!) \n\nIch zitiere Richard Schr\u00f6der. Richard Schr\u00f6der hat gesagt: \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchiemann, ich bitte Sie, jetzt das Zitat zu bringen, oder \n\nIhre Redezeit ist beendet. Nur noch das Zitat! \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nMarko Schiemann, CDU: \u201eWer uns aber eine bessere \n\nDemokratie vorbei an den Grundrechten und Gewaltentei-\n\nlung verspricht, dem m\u00fcssen wir die bittere Erfahrung \n\nentgegenhalten: Antiparlamentarismus im Namen des \n\nVolkes hat in Deutschland schon zweimal in die Diktatur \n\ngef\u00fchrt.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt ist \n\ndie Redezeit beendet. \n\nMarko Schiemann, CDU: \u201eBeide Diktaturen liebten das \n\nWort \u201aVolk\u2018 ganz besonders. Ich glaube, Demokratie ist \n\nzu st\u00e4rken. Das trifft f\u00fcr das Parlament zu und auch f\u00fcr \n\ndie Volksgesetzgebung.\u201c \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchiemann, Sie haben uns zwei wundersch\u00f6ne Zitate \n\npr\u00e4sentiert. Ich darf das nicht kommentieren, aber achten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4561 \n\nSie demn\u00e4chst etwas mehr auf die Redezeit. \u2013 Vielen \n\nDank. \n\nF\u00fcr die mitbeantragende FDP-Fraktion spricht Herr \n\nHerbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Der eine oder andere hat \n\nsich im Vorfeld dieser Debatte sicher gefragt: Was hat \n\neigentlich Stuttgart 21 mit Sachsen zu tun? \u2013 Eine Menge, \n\nweil wir bei Stuttgart 21 ein Zeitgeistph\u00e4nomen erlebt \n\nhaben. \n\nWir haben das Ph\u00e4nomen erlebt, dass es kleine, laute \n\nGruppen gibt, die Infrastrukturprojekte blockieren. \n\nGerade wir Sachsen, insbesondere wir Dresdner, kennen \n\ndas von der Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke und der Autobahn \n\nnach Prag. Ich sage Ihnen, meine Damen und Herren: Der \n\n27. November \u2013 der Tag der Entscheidung in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg \u2013 war ein guter Tag, nicht nur f\u00fcr Stuttgart \n\nund Baden-W\u00fcrttemberg, sondern f\u00fcr das gesamte Land! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDer 27. November war ein Sieg der Demokratie. Er war \n\nein Sieg des Fortschritts \u00fcber Blockierer und vor allem \n\nein Sieg der schweigenden Mehrheit \u00fcber eine sehr laute \n\nMinderheit, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDas Signal, das davon ausging \u2013 und viele h\u00e4tten das im \n\nVorfeld nicht gedacht \u2013, ist, dass wir eine Bev\u00f6lkerung \n\nhaben, die f\u00fcr Ver\u00e4nderungen, Fortschritt und neue \n\nVerkehrsinfrastruktur offen ist. \n\nIch habe die GR\u00dcNEN im Vorfeld geh\u00f6rt: Sie sind sonst \n\nimmer sehr f\u00fcr direkte Demokratie. Sie haben dabei nur \n\nein Problem: Direkte Demokratie gef\u00e4llt Ihnen nur, wenn \n\nIhr Ergebnis hinterher herauskommt. Das ist Ihr Problem, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe von \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAuch Herr Putin findet Wahlen theoretisch gut, meine \n\nDamen und Herren. Ich bin froh, dass bei Volksabstim-\n\nmungen \u2013 wir haben sie bei der Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke, \n\nbeim Autobahnbau oder bei Stuttgart 21 erlebt \u2013 die \n\nVernunft der B\u00fcrger siegt, und zwar \u00fcber gr\u00fcne Ideolo-\n\ngien und \u00fcber Blockadeversuche. Angesichts dieser \n\nUmfragen bin ich durchaus der Meinung, dass wir die \n\nBev\u00f6lkerung h\u00e4ufiger fragen sollten. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Ja!) \n\nKennen Sie von den GR\u00dcNEN ein Lebewesen namens \n\nRana Viridis Obsidens? Ich habe nachgeschaut; es gibt \n\neine sehr interessante Beschreibung: \u201eEs lebt im ganzen \n\nLand, bevorzugt aber Gro\u00dfstadtbiotope. Das Tier ist \n\nsozial gut aufgestellt und kennt keine Futtersorge. Es mag \n\n\u00fcberhaupt keine Ver\u00e4nderungen im Biotop. Alles soll so \n\nbleiben, wie es ist. Wenn sich doch einmal etwas ver\u00e4n-\n\ndert, dann wird es pl\u00f6tzlich aktiv. Es setzt sich wahlweise \n\nauf einen Baum oder versucht, seine Mitbewohner nieder-\n\nzubr\u00fcllen.\u201c Rana Viridis Obsidens hei\u00dft frei \u00fcbersetzt: \n\n\u201eBlockierender Gr\u00fcner Frosch\u201c. Ich bin froh, dass sein \n\nBiotop durch die Volksabstimmung trockengelegt wurde. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch will hinzuf\u00fcgen, dass jedes gro\u00dfe Infrastrukturprojekt, \n\ndas heute zur Diskussion steht, selbstverst\u00e4ndlich kritisch \n\nbeleuchtet wird mit allen Vor- und Nachteilen. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nWenn man \u00fcber Landschaftseingriffe und L\u00e4rmbelastun-\n\ngen nachdenkt, so glaube ich, dass es sich die Bev\u00f6lke-\n\nrung nicht leichtmacht. Dennoch, meine Damen und \n\nHerren: Ein Industrieland wie unseres, ein Land des \n\nAufbruchs wie Sachsen kann sich keinen Stillstand \n\nleisten. \n\nIch sage es ganz klar: Nicht jeder will in \u00d6ko-Sandalen \n\nauf dem Fahrrad in den Biomarkt fahren. Es gibt auch \n\nLeute, die mit dem Auto oder dem Zug ihren Job errei-\n\nchen m\u00fcssen. F\u00fcr diese Leute sind wir da, meine Damen \n\nund Herren. Wir lassen uns nicht gefallen, dass gr\u00fcne \n\nKrakeeler versuchen, genau diese Leute auszubremsen. \n\nMehr dazu folgt im zweiten Teil. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013 Gegenruf \n\ndes Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Roth; \n\nbitte. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Jetzt kommt \n\nmal ein bisschen Seriosit\u00e4t hinein!) \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich kann meine Freude nicht verheh-\n\nlen: Endlich wertsch\u00e4tzen die CDU und die FDP des \n\nVolkes Stimme. Sie begr\u00fc\u00dfen den Volksentscheid. Sie \n\nbegr\u00fc\u00dfen den Volkswillen, den Willen der Mehrheit der \n\nBaden-W\u00fcrttemberger, die sich an der Volksabstimmung \n\nbeteiligt haben. \n\nHerr Schiemann, dass Sie aus Stuttgart 21 allerdings jetzt \n\ndie Lehre ziehen, dass es keine Alternative zur repr\u00e4senta-\n\ntiven Demokratie gibt, ist f\u00fcr mich vollkommen unver-\n\nst\u00e4ndlich. Direkte Demokratie ist \u00fcbrigens auch keine \n\nAlternative zur repr\u00e4sentativen Demokratie, sondern \u2013 \u2013 \n\n(Marko Schiemann, CDU: Sie sind gleichwertig!) \n\n\u2013 Sie sind gleichwertig; Sie sagen das richtig. Da verstehe \n\nich Ihre Worte nicht, die Sie vorhin gesprochen haben. \n\nTrotz der Abstimmungsniederlage der Gegnerinnen und \n\nGegner von Stuttgart 21 werten auch wir den Volksent-\n\nscheid als einen Sieg der Demokratie. Es ist ein Erfolg der \n\nProtestbewegung, dass diese Volksabstimmung \u00fcberhaupt \n\nstattgefunden hat. Das ist seit 40 Jahren das erste Mal, \n\nund darauf m\u00f6chte ich hinweisen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4562 \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich erkennen wir das Abstimmungsergeb-\n\nnis an. Wenn Sie, Herr Herbst, auf die Waldschl\u00f6\u00dfchen-\n\nbr\u00fccke und die Autobahn verweisen, dann kann ich Ihnen \n\nnur zurufen: Wer im Glashaus sitzt, sollte nicht mit \n\nSteinen werfen. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Wir \n\nhaben den Volksentscheid initiiert!) \n\nIch erinnere an die zahlreichen B\u00fcrgerentscheide gegen \n\nSchulschlie\u00dfungen oder gegen den Bau der M\u00fcllverbren-\n\nnungsanlage in Lauta. Zum Schicksal des ersten und \n\neinzigen Volksentscheides in Sachsen zu kommunalen \n\nSparkassen will ich sp\u00e4ter sprechen. Eines m\u00f6chte ich \n\nschon jetzt sagen: Wer so viel Ignoranz gegen\u00fcber B\u00fcr-\n\ngerwillen und B\u00fcrgerforderungen zeigte, sollte jetzt \n\nschweigen und nicht mit dem Finger auf andere zeigen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nZur\u00fcck zu Stuttgart 21. Der Volksentscheid zeigte aus \n\nunserer Sicht, dass es zwischen den Bef\u00fcrwortern und \n\nGegnern keine Chancengleichheit gegeben hat. Ich \n\nm\u00f6chte nicht nur die hohen H\u00fcrden des Volksentscheides \n\nnennen. Auch durch Verschweigen von Herrschaftswissen \n\nund durch finanzkr\u00e4ftige Lobbyisten in der Wirtschaft \n\nwurde das Gro\u00dfprojekt durchgesetzt \u2013 koste es, was es \n\nwolle. Meine Damen und Herren, Demokratie lebt davon, \n\ndass die Chancen gleich verteilt sind und dass nur die \n\nKraft und die \u00dcberlegenheit der Argumente z\u00e4hlen. \n\nSchauen wir uns die gesetzlichen Quoren zur Volksab-\n\nstimmung in Baden-W\u00fcrttemberg an. Mindestens ein \n\nDrittel \u2013 mehr als 33 % \u2013 der stimmberechtigten B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger h\u00e4tten gegen das Gro\u00dfprojekt votieren \n\nm\u00fcssen, um diesen Bau zu verhindern. Das sind mehr \n\nProzente, als die jetzige Koalitionsregierung bei den \n\nletzten Landtagswahlen erhalten hat. Das passt doch nicht \n\nzusammen! \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWer Volksentscheide ernst nimmt, muss die Quoren \n\nsenken! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie demokratischen M\u00f6glichkeiten der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger sind zu stark begrenzt. Sie k\u00f6nnen sich kaum an \n\nwichtigen politischen Grundsatzentscheidungen beteili-\n\ngen, auch zu Gro\u00dfprojekten. Das ist \u00fcbrigens der Unmut, \n\nder durch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Stuttgart ausge-\n\ndr\u00fcckt worden ist. Die m\u00fcndigen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nwerden das nicht l\u00e4nger hinnehmen. Auch das, meine \n\nDamen und Herren, ist ein Signal aus Stuttgart. \n\nErst vor zwei Monaten hatten wir hier in diesem Hohen \n\nHaus die Gelegenheit, uns f\u00fcr ein Gesetz zur direkten \n\nDemokratie zu entscheiden, das diesem neuen Zeitgeist \n\nentspricht. Es ist ein modernes Gesetz, das B\u00fcrgermitwir-\n\nkung und B\u00fcrgermitbestimmung bef\u00f6rdert und nicht \n\ndurch un\u00fcberwindbare Ouoren und Bestimmungen \n\nbehindert. Meine Kolleginnen und Kollegen von der CDU \n\nund der FDP, Sie, die heute das Hohelied auf den Volks-\n\nentscheid in Stuttgart singen, haben diesem Gesetzent-\n\nwurf der LINKEN ihre Zustimmung verweigert. \n\n450 000 Unterschriften \u2013 ich wiederhole: 450 000 Unter-\n\nschriften \u2013 bleibt damit das Quorum f\u00fcr ein Volksbegeh-\n\nren in Sachsen. Das ist ein Volksentscheid-Verhinderungs-\n\nquorum, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nTorsten Herbst, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHerbst, ich gehe davon aus, dass Sie vom Instrument der \n\nKurzintervention Gebrauch machen wollen. Dazu haben \n\nSie jetzt Gelegenheit. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident, das m\u00f6chte ich \n\ngern tun. Frau Roth hat in ihrer Rede ausgef\u00fchrt, dass die \n\nFDP gegen\u00fcber Volksentscheiden ignorant ist. Das stimmt \n\nnicht. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen zwei Beispiele nennen: Die Volksent-\n\nscheide zur Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke und zum Autobahnbau \n\nwurden ma\u00dfgeblich mit Unterst\u00fctzung der FDP initiiert. \n\nWir haben Unterschriften gesammelt und f\u00fcr Beteiligung \n\ngesorgt. Am Ende haben zwei Drittel der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger der Position der FDP zugestimmt. Ich denke, das \n\nist ein hervorragendes Beispiel f\u00fcr direkte Demokratie. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Jawohl!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nRoth, Sie k\u00f6nnen auf die Kurzintervention antworten. \u2013 \n\nDas m\u00f6chten Sie nicht. Als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Dulig; bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Als ich den Titel las, hatte ich \n\netwas Sorge, wie man die Debatte f\u00fchrt, ob man das mit \n\neiner Art Triumphgeheul macht oder ob man tats\u00e4chlich \n\n\u00fcber Demokratie redet. \n\nIch finde, das sollten wir wirklich tun; denn wir leben in \n\neiner Zeit \u2013 wir haben das von diesem Podium aus schon \n\ndes \u00d6fteren diskutiert \u2013, in der Demokratie- und politi-\n\nsche Entscheidungen insgesamt in Zweifel gezogen \n\nwerden. Meiner Meinung nach kann die Debatte auch \n\nnicht so gef\u00fchrt werden: Bist du nun f\u00fcr die parlamentari-\n\nsche Demokratie oder bist du f\u00fcr die direkte Demokratie? \n\n(Andrea Roth, DIE LINKE: Ja, eben!) \n\nIch bin der Meinung, dass wir die parlamentarische \n\nDemokratie st\u00e4rken m\u00fcssen, indem wir die direkte Demo-\n\nkratie st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs geht um eine sinnvolle Erg\u00e4nzung. Es geht darum, \n\nDemokratie lebendig zu machen, aber es geht nicht \n\ndarum, Entscheidungen abzuschieben. Wir sind als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4563 \n\nVertreterinnen und Vertreter der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nin Sachsen gew\u00e4hlt worden, um Entscheidungen zu \n\ntreffen, auch wenn es manchmal schwerf\u00e4llt und hart ist. \n\nTrotzdem zeigt Stuttgart 21, dass es an den geeigneten \n\nStellen richtig ist, das Volk zu fragen, um einen Knoten zu \n\nzerschlagen, der in dem Moment politisch nicht l\u00f6sbar \n\nwar. Bei der Volksabstimmung in Baden-W\u00fcrttemberg hat \n\nmich beeindruckt \u2013 ob positiv oder negativ, wei\u00df ich noch \n\nnicht \u2013, dass von den \u00fcber 7 Millionen Wahlberechtigten \n\n3,6 Millionen zur Abstimmung gegangen sind. 48 % sind \n\nzur Entscheidung gegangen. Bei der letzten Landtagswahl \n\nin Sachsen lag die Wahlbeteiligung bei 52 %. Wir befin-\n\nden uns hier in einem \u00e4hnlichen Korridor. \n\nDas ist durchaus ein Indiz daf\u00fcr, dass Menschen sich \n\naufmachen, um in der Sache eine richtige Entscheidung \n\nzu treffen. Dabei muss man aufpassen, dass man im \n\nNachhinein Dinge nicht sch\u00f6nredet, die man vorher \n\nbek\u00e4mpft hat. Ich wei\u00df nicht, wie wir die heutige Debatte \n\ngef\u00fchrt h\u00e4tten, wenn das Ergebnis ein anderes gewesen \n\nw\u00e4re. Ich vermute, wir h\u00e4tten dann nicht \u00fcber Demokratie \n\ndiskutiert, sondern \u00fcber die Gef\u00e4hrdung des Wirtschafts-\n\nstandortes oder die verkehrspolitische Steinzeit. \n\nDie Volksabstimmung hat auch gezeigt, dass die Apoka-\n\nlyptiker in beiden Lagern unrecht hatten; denn das ist das \n\nErgebnis: Genau diejenigen, die ihre Endzeitstimmungen \n\nauf beiden Seiten geschildert haben, hatten mit dem \n\nErgebnis nicht recht. Stuttgart 21 ist durchaus ein Lehr-\n\nbeispiel daf\u00fcr, dass auch festgefahrene politische Situati-\n\nonen und Streitfragen durch einen Volksentscheid sehr gut \n\ngel\u00f6st werden k\u00f6nnen. \n\nStuttgart 21 ist aber auch ein Beleg daf\u00fcr, dass politische \n\nStreitfragen erst ideologisch aufgeladen und durch Hard-\n\nliner und Lobbyisten zur Eskalation gef\u00fchrt werden \n\nk\u00f6nnen. Auf dieser Ebene ist eine sachliche Debatte fast \n\ngar nicht mehr m\u00f6glich. \n\nWenn man eine solche Eskalation verhindern will, dann \n\nmuss man vorher ein Verfahren festlegen, das tats\u00e4chlich \n\ndie Interessen Einzelner einbezieht. Auch das ist eine \n\nLehre von Stuttgart 21: nicht erst zu beginnen, wenn die \n\nSituation emotional schon so weit aufgeladen ist, sondern \n\nvon vornherein mit einem ganz klaren Selbstverst\u00e4ndnis \n\nzu informieren, zu beteiligen, um dann auf einer Sachebe-\n\nne Entscheidungen treffen zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und des Abg. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nUns hilft auch keine Ignoranz. Ich meine, dass das Wahl-\n\nergebnis f\u00fcr die CDU in Baden-W\u00fcrttemberg durchaus \n\nmit ihrem Agieren in dieser Zeit zu tun hat. Ich erinnere \n\nnur an Ministerpr\u00e4sident Mappus, der in dieser Zeit vom \n\nDurchregieren gesprochen und damit klargemacht hat: Es \n\ngeht eben nicht um einen Interessenausgleich und um \n\nBeteiligung, sondern es geht um Durchregieren. Ich \n\ndenke, das Wahlergebnis war die richtige Antwort auf \n\ndiese Argumentation. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn wir tats\u00e4chlich aus Stuttgart 21 lernen wollen, dann \n\nhei\u00dft es, erstens fr\u00fchzeitig zu informieren und zu beteili-\n\ngen und zweitens die formalen Voraussetzungen daf\u00fcr zu \n\nschaffen, dass B\u00fcrgerbeteiligung m\u00f6glich ist. Als vor \n\n20 Jahren die Verfassung gemacht wurde, ist man von \n\neiner Einwohnerzahl von 4,5 Millionen ausgegangen. \n\nDurch die demografische Entwicklung ist die H\u00fcrde zur \n\ndirekten Demokratie immer h\u00f6her geworden. \n\n(Zuruf von der CDU: 12 %!) \n\nDeshalb ist es unser Auftrag, wenn wir tats\u00e4chlich an die \n\nVerfassung herangehen, geeignete Vorschl\u00e4ge zu machen, \n\num die Quoren zu senken; denn wir wollen mehr direkte \n\nDemokratie. Das st\u00e4rkt auch die parlamentarische Demo-\n\nkratie. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau J\u00e4hnigen; \n\nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Anscheinend habe nicht nur ich \n\nmich bei den bisherigen Reden gefragt, welche Lehren \n\nSie denn nun aus Stuttgart 21 ziehen wollen. \n\nWir wissen ja, wie dieser Konflikt entstanden ist. Die \n\nKritik am Projekt, an den hochgelobten Folgen der \n\nImmobilienvermarktung des freigewordenen Platzes um \n\nden Bahnhof, an der Zentralstruktur der Bahn, die andere \n\nTeile Deutschlands, zum Beispiel Sachsen, vernachl\u00e4ssigt, \n\nwurde lange verdr\u00e4ngt. Dann eskalierte der Konflikt. \n\n2010 wurde versucht, die Proteste niederzukn\u00fcppeln. \n\nDanach verlor die CDU in Baden-W\u00fcrttemberg die \n\nMacht, und nach der Wahl haben die GR\u00dcNEN mit der \n\nSPD den Volksentscheid gemacht. \n\nIch betrachte Ihr Argumentieren auf die befriedende \n\nFunktion dieses Volksentscheides als ein gro\u00dfes Kompli-\n\nment an die GR\u00dcNEN. Danke sch\u00f6n! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Lachen bei der FDP) \n\nEs ist f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich, dass wir diese Niederla-\n\nge als Konsequenz akzeptieren; Kretschmann hat das \n\ngesagt. Wir bedauern sie und ich bedaure sie auch f\u00fcr \n\nSachsen; denn wir wissen ja, dass die Gelder, die in \n\nStuttgart verbuddelt werden \u2013 die Kostenprognosen \n\nzeigen nach oben \u2013, Gelder sind, die wir f\u00fcr unsere \n\nInfrastruktur dringend gebraucht h\u00e4tten. Wir kennen ja die \n\nKostenexplosion aus unserem eigenen Bahnprojekt in \n\nLeipzig. \n\nWelche Konsequenzen sind nun eigentlich zu ziehen? F\u00fcr \n\nBaden-W\u00fcrttemberg war die offene Diskussion vor dem \n\nVolksentscheid, die Diskussion nach dem Regierungs-\n\nwechsel befruchtend, offen, ein Umbruch in der Kultur \n\ndes Landes. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, wollen \n\nwir hier auch, und zwar nicht auf der Basis sch\u00f6ner Reden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4564 \n\nim Parlament oder Beschl\u00fcssen von Grundsatzprogram-\n\nmen, sondern ganz konkret im Land. \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, lieber Herr Herbst, wollen \n\nnicht zum Schluss Gro\u00dfprojekte abnicken. Sie wollen \n\nTransparenz und B\u00fcrgerbeteiligung von Anfang an. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nSie wollen fr\u00fchzeitig beteiligt werden. Sie wollen wissen, \n\nwor\u00fcber in den Parlamenten und in der direkten Demo-\n\nkratie entschieden wird, und sie wollen eine \u00f6ffentliche \n\nRechenschaft \u00fcber die Folgen. Sie wollen realistische \n\nEntscheidungen, deren Folgekosten und Auswirkungen \n\nsie kennen. \n\nVerkehrsminister Morlok \u2013 er fehlt jetzt \u2013 hat viele \n\nStra\u00dfenausbaupl\u00e4ne intern infrage gestellt, zum Beispiel \n\nin Pirna. Die Planung f\u00fcr Freiberg ist vor dem Bundes-\n\nverwaltungsgericht gescheitert. Bei aller St\u00e4rke stra\u00dfen-\n\nbaukritischer B\u00fcrgerinitiativen liegt das nicht daran, dass \n\nGR\u00dcNE dagegen protestiert haben, sondern es liegt \n\ndaran, dass die Verkehrsprognosen und die tats\u00e4chlichen \n\nBewegungen so weit auseinanderdriften, dass wir die \n\nneuen Planungen gar nicht mehr genehmigungsf\u00e4hig \n\nbekommen. Es ist ein wirtschaftliches Problem. Und es \n\nfehlt Geld f\u00fcr den Stra\u00dfenbau, den Sie in der Fl\u00e4che des \n\nLandes immer noch vertreten. Das ist die Realit\u00e4t. Schie-\n\nben Sie das nicht auf Protestierer, sondern nennen Sie die \n\nRealit\u00e4t einmal beim Namen! Das w\u00e4re ein erster Schritt \n\nzu Transparenz und B\u00fcrgerbeteiligung. \n\nZu B\u00fcrgerbeteiligung selbst und zur Demokratie haben \n\nwir GR\u00dcNEN viele gute Vorschl\u00e4ge gemacht. Wir haben \n\nVorschl\u00e4ge gemacht, wie \u2013 Herr Schiemann, Ihr Wort ins \n\nOhr Ihrer Fraktion \u2013 die Arbeitsf\u00e4higkeit und Kontroll-\n\nrechte des S\u00e4chsischen Landtags gest\u00e4rkt werden k\u00f6nnen. \n\nWir haben Vorschl\u00e4ge gemacht, wie wir die Arbeits- und \n\nKontrollm\u00f6glichkeiten der kommunalen Vertretung \n\nst\u00e4rken k\u00f6nnen. Es ist dringend n\u00f6tig, gerade nach der \n\nKreisreform. \n\nAll das hat die CDU abgelehnt, aber wir brauchen es. Die \n\nehrenamtlichen Hauptorgane in den Kommunen k\u00f6nnen \n\nden Verwaltungen zu wenig gegen\u00fcberstellen, um klar-\n\nzumachen, was repr\u00e4sentative Demokratie eigentlich ist: \n\nKontrolle und Lenkung und nicht die Verwaltung. \n\nWir brauchen ein Informationsfreiheitsgesetz. Wir brau-\n\nchen Regelungen zur fr\u00fchzeitigen B\u00fcrgerbeteiligung bei \n\nden neuen Bergbauverfahren, dem \u201eNeuen Bergge-\n\nschrey\u201c. Wir brauchen es bei den neuen Stra\u00dfenplanun-\n\ngen. Wir brauchen das, was mein Kollege Lichdi in einem \n\nguten Gesetzentwurf in der 4. Wahlperiode vorgeschlagen \n\nhat: ein B\u00fcrgerbeteiligungsgesetz \u2013 ma\u00dfgerechte, fr\u00fchzei-\n\ntige B\u00fcrgerbeteiligung, wie die Leute sie beanspruchen, \n\nmit ganz niedrigen Quoren. \n\nNicht zuletzt m\u00fcssen wir die H\u00fcrden f\u00fcr direkte Demo-\n\nkratie entscheidend senken. Wo bleiben Ihre Konsequen-\n\nzen? Wo bleiben Ihre Vorschl\u00e4ge? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDemokratie machen, nicht von Demokratie reden! \n\nMein erster Vorschlag lautet: Ver\u00f6ffentlichen Sie einmal \n\ndie Verkehrsprognosen! Erkl\u00e4ren Sie den Leuten, warum \n\nStra\u00dfen in Sachsen nicht weiter geplant werden! Zweiter \n\nVorschlag: Lassen Sie uns \u00fcber die Senkung der H\u00fcrden \n\nund \u00fcber die Verbesserung der parlamentarischen Arbeits- \n\nund Kontrollm\u00f6glichkeiten reden! \n\nReden Sie nicht davon, sondern machen Sie Demokratie! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nletzter Redner in dieser ersten Runde Herr Storr f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion; bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Fast 60 % der Teilnehmer des Volksentscheides in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg haben dem Bahnhofsprojekt Stutt-\n\ngart 21 zugestimmt. Dieses Ergebnis hat einige \u00fcber-\n\nrascht, und zwar deshalb, weil in einer monatelangen \n\nMedienkampagne ein ganz anderer Eindruck erweckt \n\nworden ist. \n\nIn einer \u2013 ich m\u00f6chte fast sagen \u2013 einmaligen Medien-\n\nkampagne ist dort der Eindruck erweckt worden, dass die \n\nMehrheit der Bev\u00f6lkerung gegen dieses Bahnhofsprojekt \n\nsei. Das zeigt einen ganz merkw\u00fcrdigen Aspekt: dass \n\noffensichtlich hierbei manipuliert wird und so etwas wie \n\neine virtuelle Mehrheit durch die Medien geschaffen \n\nworden ist. In diesem Zusammenhang zeigt sich, dass \n\ndieser Volksentscheid tats\u00e4chlich eine Bereinigung ge-\n\nbracht hat. Er hat gezeigt, dass das Volk durchaus kl\u00fcger \n\nist und sich nicht von vermeintlichen Mehrheiten, die in \n\nder Berichterstattung virtuell geschaffen werden, beirren \n\nl\u00e4sst. Es ist tats\u00e4chlich in der Lage, eine Entscheidung \n\neigenst\u00e4ndig, ohne Bevormundung durch die Medien zu \n\ntreffen. \n\nWas sind die Lehren f\u00fcr uns Nationaldemokraten aus \n\ndiesem Vorgang? Das Volk denkt offenbar doch anders, \n\nals gro\u00dfe Teile der Politklasse und die Medien es w\u00fcn-\n\nschen. Es zeigt sich resistent gegen Medienpropaganda. \n\nDas Volk will zu bedeutsamen Einzelfragen Stellung \n\nbeziehen, mitentscheiden und seinen Willen \u00e4u\u00dfern. \n\nInsofern ist dieser Volksentscheid positiv zu bewerten. \n\nJetzt m\u00fcssen \u00dcberlegungen angestellt werden, inwiefern \n\nVolksentscheide ausgeweitet und die H\u00fcrden gesenkt \n\nwerden k\u00f6nnen. Es zeigt sich doch, dass gerade die \n\n\u00f6ffentliche Meinung und die Meinung des Volkes in \n\nwesentlichen Fragen immer st\u00e4rker auseinanderfallen. \n\nAktuell sehen wir das in der Frage des Euros und der \n\nTransferunion. Es ist ganz offensichtlich das politische \n\nProgramm der etablierten Parteien und der Medien, \n\nDeutschland aufzul\u00f6sen und in einen EU-Bundesstaat zu \n\n\u00fcberf\u00fchren, was als Haftungs- und Transferunion funktio-\n\nnieren soll. Es zeigt sich, dass das Volk im Grunde ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4565 \n\nnommen ganz anders dar\u00fcber denkt. Bei allem, was auf \n\neurop\u00e4ischer Ebene passiert, wird der Wille des Volkes \n\nganz bewusst ausgeblendet. Man versucht, in einem \n\nparlamentarischen Rahmen \u2013 nicht unbedingt im Plenum, \n\nsondern teilweise schiebt man das in die Aussch\u00fcsse ab \u2013 \n\nEntscheidungen zu treffen. Das Volk wird noch nicht \n\neinmal dar\u00fcber informiert, welche Entscheidungen dort \n\ngetroffen werden. \n\nDiese Entwicklung, die die politische Klasse vorantreibt \n\nund die auf die Abschaffung Deutschlands hinausl\u00e4uft, ist \n\nletztendlich \u2013 obwohl man sonst immer vorgibt, mit dem \n\nGrundgesetz unterm Arm herumzulaufen \u2013 auch die \n\nAbschaffung des Grundgesetzes. Mit der Abschaffung des \n\nGrundgesetzes werden auch die Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte \n\ndieses Staates und unseres Volkes abgeschafft. \n\nEs ist schon interessant, wie man zum Beispiel auf der \n\n13. Demokratietagung im November in Speyer diese ganz \n\noffensichtlichen Defizite von kompetenter Seite, von \n\nstaatsrechtlicher Seite her sah. Der Staatsrechtler Karl \n\nAlbrecht Schachtschneider kommt zu dem Urteil, dass die \n\n\u00dcberf\u00fchrung Deutschlands in einen EU-Bundesstaat nicht \n\ndurch das Grundgesetz gedeckt ist. F\u00fcr Schachtschneider \n\nw\u00e4re dies \u201eendg\u00fcltig der europ\u00e4ische Bundesstaat, ja, der \n\nzum Zentralismus f\u00fchrende Unionsstaat, dessen wesentli-\n\nche Agenda die Umverteilung des in den Mitgliedsstaaten \n\nerwirtschafteten Verm\u00f6gens in der ganzen Union mit dem \n\nZiel einheitlicher Lebensverh\u00e4ltnisse ist\u201c. Weiter f\u00fchrt er \n\naus: \u201eDiese Hoheits\u00fcbertragung an ein demokratisch nicht \n\nlegitimiertes Organ wie den ESM verletzt jedes der \n\nbetroffenen V\u00f6lker und jeden B\u00fcrger in dem Recht, die \n\nPolitik mittels Ausgabenentscheidung der gew\u00e4hlten \n\nVertreter des Volkes zu steuern.\u201c \n\nIm Klartext hei\u00dft das, dass wir uns heute schon angesichts \n\ndieser Entwicklung de facto in einer Rechts- und Verfas-\n\nsungskrise befinden und dass tats\u00e4chlich heute schon de \n\nfacto das Grundgesetz mit den nach wie vor g\u00fcltigen \n\nSouver\u00e4nit\u00e4tsrechten der Bundesrepublik Deutschland \n\nausgehebelt wird. Vor diesem Hintergrund ist es durchaus \n\nverst\u00e4ndlich, dass auch der B\u00fcrger immer weniger Ver-\n\ntrauen zu politischen Entscheidungen und Entwicklungen \n\nhat. \n\nWir sind in der Tat der Auffassung, dass man durch \n\nVolksentscheide das Volk befragen und in diese Entschei-\n\ndungen einbeziehen muss, um so das Schlimmste verhin-\n\ndern zu k\u00f6nnen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Damit ist die erste Runde beendet. \n\nMir liegen noch Wortmeldungen f\u00fcr eine zweite Runde \n\nvor. Ich frage trotzdem die Staatsregierung, ob sie das \n\nWort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\ner\u00f6ffne ich eine zweite Runde. Herr Heidan f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion; bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Wir haben die parlamentarische Demokratie, aber \n\ndie Entscheidungen in einer parlamentarischen Demokra-\n\ntie muss man auch anerkennen und akzeptieren. Sie, \n\nverehrte Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, haben es \n\nletztendlich zu verantworten, dass dieser Popanz in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg entstanden ist. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN: Wir? \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD: Das ist kein \n\nPopanz gewesen, weil das Volk befragt wurde!) \n\nSie waren es, die das Irrenhaus in Baden-W\u00fcrttemberg \n\nhergestellt haben, indem der Schlossgarten monatelang \n\nbelegt und als Campingplatz missbraucht wurde. Sie \n\nwaren es, die die Leute aufgehetzt haben, und die Hun-\n\ndertschaften der Polizei mussten ihren Kopf hinhalten. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDas haben Sie zu verantworten, meine Damen und Herren \n\nvon den GR\u00dcNEN. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDazu, dass man das jetzt auf die DB AG schieben will, \n\nmuss ich eines sagen: Die DB hat nur ihre Vertr\u00e4ge \n\nerf\u00fcllt. Die DB AG hat geschlossene Vertr\u00e4ge, die ver-\n\nbindlich einzuhalten sind. Man kann sich nicht hinstellen \n\nund der DB Vertragsbruch vorwerfen, wie Sie es gemacht \n\nhaben. \n\nSelbst der Landesverkehrsminister hat der Bahn eine \n\nMitschuld einger\u00e4umt, weil weitergebaut wird. Damit hat \n\ner sich deutlich disqualifiziert und ist als Ideologiebetrei-\n\nber zu nennen. Er hat sein Ministeramt nicht daf\u00fcr ge-\n\nbraucht, den baden-w\u00fcrttembergischen B\u00fcrger zu vertre-\n\nten, sondern vertrat nur die Ideologie, die zur Ablehnung \n\ndes Bahnhofes Stuttgart 21 gef\u00fchrt hat. \n\nFrau J\u00e4hnigen, ich kann Ihnen gern, wenn Sie es m\u00f6chten, \n\ndie Pressemitteilung vom Kreisverband B\u00f6blingen vom \n\nSeptember 2011 vortragen. Darin hei\u00dft es: \u201eDer Tief-\n\nbahnhof ist \u00fcberteuert und birgt enorme Kostenrisiken f\u00fcr \n\ndie \u00f6ffentliche Hand. Stuttgart 21 schadet dem Schienen-\n\nverkehr im ganzen Land, da die Mittel f\u00fcr den Tiefbahn-\n\nhof, den Nah- und Regionalverkehr in der Fl\u00e4che fehlen \n\nw\u00fcrden \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nund die notwendigen Bahnprojekte dem Rotstift zum \n\nOpfer fallen oder auf die lange Bank geschoben w\u00fcrden. \n\nDer Konflikt um S 21 sei so festgefahren, dass er nur von \n\nder B\u00fcrgerschaft selbst gel\u00f6st werden k\u00f6nnte, machte \n\nK\u00fchn\u201c \u2013 das ist offensichtlich der Kreisvorsitzende \u2013 \n\n\u201edort deutlich.\u201c \n\nDas ist der Punkt: Sie wollten etwas ablehnen, wof\u00fcr sich \n\ndie B\u00fcrgerschaft in Baden-W\u00fcrttemberg mehrheitlich \n\nausgesprochen hat. Im zweiten Redebeitrag werde ich auf \n\nProjekte eingehen, die Sie hier in Sachsen auch verhin-\n\ndern wollten. Sie m\u00fcssen letztendlich akzeptieren, dass es \n\nbreite parlamentarische Demokratien gibt. Ich m\u00f6chte die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4566 \n\nFrage stellen: Vielleicht sind auch unsere Verfahren etwas \n\nzu lang? \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nDie Verfahren waren festgelegt und sie waren bekannt. \n\nF\u00fcr die Zukunft m\u00fcssen die Verfahren verk\u00fcrzt werden. \n\nDas sind die Lehren daraus, die wir uns alle ins Auftrags-\n\nbuch schreiben m\u00fcssen. Ich kann niemandem eine Ent-\n\nscheidung, die vielleicht vor 15 Jahren gef\u00e4llt worden ist, \n\nheute noch erkl\u00e4ren, weil die Verh\u00e4ltnisse anders gewor-\n\nden sind. Sie haben hier in Sachsen doch genau den \n\ngleichen Trip gemacht, weil Sie sich im Parlament nicht \n\ndurchsetzen konnten. Sie haben drau\u00dfen, auf der Stra\u00dfe, \n\ndie Randalierer motiviert, gegen Polizeikr\u00e4fte zu arbeiten \n\nund \n\n(Widerspruch von den GR\u00dcNEN) \n\ndie Entscheidungen, die letztendlich demokratisch ent-\n\nstanden sind, zu hinterfragen. Mit solchen Mitteln, meine \n\nDamen und Herren von den GR\u00dcNEN, kann man das mit \n\nSicherheit nicht mehr machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nUnruhe bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen, Sie m\u00f6chten gern das Instrument der Kurzinter-\n\nvention nutzen. Wenn sich der Ger\u00e4uschpegel gelegt hat, \n\nk\u00f6nnen Sie Ihre Kurzintervention gern starten. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Lieber Herr Kollege Heidan, \n\nSie haben mir vorgeworfen, dass ich das Ergebnis des \n\nVolksentscheides nicht akzeptieren w\u00fcrde, weil ich \n\nkritisiert habe, dass sich die Bahn auf wenige Gro\u00dfprojek-\n\nte konzentriert und die Infrastruktur in der Fl\u00e4che ver-\n\nnachl\u00e4ssigt. \n\nIn der Tat halte ich das f\u00fcr eine der Folgen dieses Gro\u00df-\n\nprojektes, dieser Vertr\u00e4ge, die Sie benannt haben. Wir \n\nk\u00e4mpfen hier gemeinsam f\u00fcr die Elektrifizierung, f\u00fcr den \n\nWiederanschluss Westsachsens an den Fernverkehr. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nWir haben keine Chance, diesen Kampf zu gewinnen, \n\nwenn nicht die Bahn beginnt, in der Fl\u00e4che zu investieren. \n\nGenau deshalb geht es uns in Sachsen so schlecht. Diese \n\nPolitik muss sich ver\u00e4ndern. \n\nIch gebe Ihnen recht, dass das Problem nicht nur bei der \n\nDeutschen Bahn liegt. Das Problem liegt bei der Bundes-\n\nregierung; denn die Bundesregierung tr\u00e4gt dazu bei, dass \n\nsolche Weichenstellungen falsch sind. Sie haben es jetzt \n\ngeh\u00f6rt: Westsachsen wird mittelfristig keinen akzeptablen \n\nFernverkehr haben. Es gibt immer noch keinen Weg zur \n\nElektrifizierung der Strecken, ganz zu schweigen von \n\nGeldern f\u00fcr Neubaustrecken, von denen Sie tr\u00e4umen. Wir \n\nm\u00fcssen in das Netz investieren, und das wird nur gehen, \n\nwenn von kostentreibenden Gro\u00dfprojekten Abstand \n\ngenommen wird. Das ist der Konflikt, der dahintersteht. \n\nDeshalb ist es wichtig, dass die Kostenprognosen solcher \n\nProjekte offengelegt werden. Es darf nicht zu solchen \n\nKostenexplosionen kommen, wie wir sie in Leipzig schon \n\nhaben \u2013 von diesem Geld h\u00e4tten wir unser gesamtes Netz \n\nsanieren k\u00f6nnen, Kolleginnen und Kollegen \u2013 und wie \n\nwir sie bei Stuttgart 21 erwarten m\u00fcssen. Die Realit\u00e4t \n\nwird es zeigen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHeidan, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antworten? \n\n(Frank Heidan, CDU: Ich komme dann \n\nim Redebeitrag darauf zu sprechen!) \n\nGut; es wird darauf verzichtet. Wir kommen zum zweiten \n\nRedebeitrag in der allgemeinen Aussprache; Herr Herbst \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich habe mit Wohlgefallen \n\ngeh\u00f6rt, dass SPD und GR\u00dcNE die B\u00fcrger mehr informie-\n\nren und fr\u00fchzeitig Transparenz schaffen wollen. In diesem \n\nPunkt sind wir uns sogar einig. \n\nAber was folgt dann? Wir sind der Meinung, dass man zu \n\nEntscheidungen kommen muss, sei es im Parlament oder \n\nper Volksabstimmung. Wenn eine Entscheidung steht, ist \n\ndiese Entscheidung zu akzeptieren. Aber genau das \n\nerleben wir bei den GR\u00dcNEN nicht. Bis heute wird die \n\nWaldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke beklagt. Das sind Ihre Truppentei-\n\nle, die das tun, die keinen Respekt vor der Meinung des \n\nVolkes und vor dem Rechtsstaat haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEine zweite Schlussfolgerung sei mir erlaubt: Ich denke, \n\nman sollte auch die ver\u00f6ffentlichte Meinung nicht \u00fcber-\n\nbewerten. Die B\u00fcrger haben ein sehr gesundes Empfinden \n\ndaf\u00fcr, was sie in ihrer Region brauchen, was f\u00fcr deren \n\nEntwicklung wichtig ist und wof\u00fcr sie bereit sind, Kom-\n\npromisse einzugehen. Ich bin nicht der Meinung, dass in \n\ndiesem Land, und zwar weder in Baden-W\u00fcrttemberg \n\nnoch in Sachsen, gr\u00fcne Bremser das Tempo der Entwick-\n\nlung eines Landes bestimmen sollten. Daf\u00fcr steht diese \n\nKoalition, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Fraktionen, ob es weitere Wortmeldungen gibt. \u2013 \n\nF\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Roth, bitte. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Herr Heidan, als Vogtl\u00e4nde-\n\nrin \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sprechen Sie \n\nerst einmal den Pr\u00e4sidenten an! \u2013 \n\nHeiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4567 \n\n\u2013 Darf ich erst einmal zum Vogtl\u00e4nder sprechen? \u2013 Dan-\n\nke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nRoth, hier gibt es Regeln. Die k\u00f6nnen Sie einhalten, und \n\nwenn Sie diese nicht einhalten, obliegt es dem amtieren-\n\nden Pr\u00e4sidenten, geeignete Ma\u00dfnahmen zu ergreifen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nAber ich bitte Sie, in Ihrer Rede fortzufahren. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Danke. \u2013 Also, Herr Heidan, \n\nals Vogtl\u00e4nderin sch\u00e4me ich mich \u201efei e weng\u201c f\u00fcr Ihren \n\nRedebeitrag. Das muss ich Ihnen wirklich sagen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWie vorhin angek\u00fcndigt, komme ich vom ersten Volks-\n\nentscheid in Baden-W\u00fcrttemberg in 40 Jahren zur\u00fcck zum \n\nersten Volksentscheid in Sachsen in 20 Jahren. \n\nHerr Herbst, ich muss mich auf Ihre Rede beziehen: Sie \n\nsagten, wenn eine Entscheidung einmal steht, dann muss \n\nman sich auch daran halten. Klasse, das finde ich auch, \n\nund das sehen wir in unserer Fraktion genauso. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Sch\u00f6n!) \n\n\u00dcber das Schicksal des einzigen erfolgreichen Volksent-\n\nscheides aus dem Jahr 2001, n\u00e4mlich \u00fcber die kommuna-\n\nlen Sparkassen in Sachsen, muss ich hier im Landtag \n\nnicht viel sagen. Das ist allgemein bekannt. Dieser Volks-\n\nentscheid hatte nur ein Jahr Bestand. Dieselbe Fraktion, \n\ndie jetzt das Hohelied auf den Volksentscheid in Stuttgart \n\nsingt \u2013 ich kann mich nicht erwehren, aber manchmal \n\nklingt f\u00fcr mich dieser Jubel wie Triumphgeheul \u2013, stimm-\n\nte bereits im Dezember 2002 hier im Landtag das Ergeb-\n\nnis des s\u00e4chsischen Volksentscheides einfach weg. Sie \n\nkassierten das Gesetz zur kommunalen Sparkassenland-\n\nschaft. \n\nWas schert die CDU der Wille des Volkes zur kommuna-\n\nlen Sparkassenlandschaft, wenn der Wille ihrer Staatsre-\n\ngierung der des Sachsen-Finanzverbandes ist? Welche \n\nfatalen Konsequenzen dies f\u00fcr Sachsen hatte, mussten wir \n\nin der Finanzkrise alle gemeinsam erleben. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Volksentscheide d\u00fcrfen nicht \n\nnur dann gr\u00fcnes Licht erhalten, wenn sie der CDU und \n\nderen Interessen n\u00fctzen. Noch einmal: Volksentscheide \u2013 \n\ndas hatten Sie, Herr Schiemann, gesagt; da bin ich ganz \n\nbei Ihnen \u2013 demonstrieren den Willen des Volkes. Den zu \n\nbeachten und ernst zu nehmen ist h\u00f6chste Aufgabe von \n\nuns Volksvertretern. \n\nWenn Stuttgart 21 diese Lehre in dieses Haus und in die \n\nReihen der CDU-Fraktion getragen hat, dann war es \n\ntats\u00e4chlich ein Sieg der Demokratie. In diesem Sinne, \n\nmeine Damen und Herren, freue ich mich auf den n\u00e4chs-\n\nten Volksentscheid in Sachsen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die SPD-Fraktion, ob noch Redebedarf besteht. \u2013 \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Das kann \n\nich nicht erkennen. \u2013 NPD? \u2013 Auch nicht. Damit ist die \n\nzweite Runde beendet. Es gibt noch eine Wortmeldung f\u00fcr \n\neine dritte Runde. Zuvor frage ich die Staatsregierung. \u2013 \n\nDie Staatsregierung m\u00f6chte noch nicht sprechen. Herr \n\nHeidan, damit beginnen wir mit Ihnen die dritte Runde \n\nder allgemeinen Aussprache. Herr Heidan, Sie haben das \n\nWort. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Frau Kollegin J\u00e4hnigen, ich kann in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg nicht etwas wegnehmen, um dann in Sach-\n\nsen zu investieren. Wenn das die Verkehrspolitik der \n\ngr\u00fcnen Partei ist, dann ist es nicht weit her. Das muss ich \n\nIhnen einmal ganz deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nZuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch denke, bei dem, was Bahn und Bund hier in Sachsen \n\nf\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur getan haben, gibt es \u2013 darin \n\nstimme ich mit Ihnen \u00fcberein \u2013 noch immensen Nachhol-\n\nbedarf. Davon wird zurzeit etwas gedeckt durch die \n\nElektrifizierung des kurzen Streckenabschnittes auf der \n\nSachsen-Franken-Magistrale zwischen Reichenbach und \n\nHof. Es gibt aber noch einiges zu tun, meine Damen und \n\nHerren. Daf\u00fcr werden wir auch hier eine parlamentarische \n\nMehrheit bekommen, um das letztendlich durchzusetzen. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Es n\u00fctzt \n\nnur nichts, wenn das Geld alle ist!) \n\n\u2013 Dann m\u00fcssen Sie, Frau Herrmann, eben Priorit\u00e4ten \n\nsetzen. Das haben Sie doch gelernt. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Was denn?) \n\n\u2013 Lassen Sie mich jetzt in meiner Rede fortfahren. \u2013 Das \n\nVolk hat letztendlich entschieden und das m\u00fcssen Sie \n\nakzeptieren. Das m\u00fcssen Sie auch bei s\u00e4chsischen Gro\u00df-\n\nprojekten akzeptieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nUnd das m\u00fcssen Sie bei der Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke \n\nakzeptieren. Ich wei\u00df nicht, wie viel Getier Sie vielleicht \n\nnoch finden werden, das sich die Nase an den Br\u00fccken-\n\npfeilern der Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke platt dr\u00fccken k\u00f6nnte. \n\nVielleicht haben Sie f\u00fcr das neue Jahr eine neue Tierart \n\ngefunden; aber, meine Damen und Herren von den GR\u00dc-\n\nNEN, das funktioniert hier so nicht. Lassen Sie die \n\nDresdner ihre Br\u00fccke bauen. Wir sind gestern Abend \n\nvorbeigefahren, und ich habe nicht festgestellt, dass \n\nirgendetwas die Sicht auf die Altstadt versperrt, au\u00dfer den \n\nElf- und 17-Geschossern in Johannstadt, die die Sicht auf \n\ndie Altstadt sicherlich versperren. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das \n\nhaben Sie im Dunkeln erkannt?!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4568 \n\n\u2013 Ja, die waren beleuchtet, Frau Hermenau, das k\u00f6nnen \n\nSie sich einmal vorstellen; au\u00dferdem sind wir noch im \n\nHellen gefahren. \n\nAber was lehrt uns letztendlich Stuttgart 21? Was lehrt \n\nuns der B\u00fcrgerentscheid hier in Dresden? Sie wollten das \n\nImage von Stuttgart und Dresden kaputtmachen. Das ist \n\nIhnen aber Gott sei Dank nicht gelungen. Ich kann Ihnen, \n\nwenn Sie m\u00f6chten, etwas aus dem \"Spiegel\" vom \n\n28.11.2011 zitieren. Darin steht w\u00f6rtlich: \"Die Wutb\u00fcrger \n\nsind in Stuttgart jetzt auf der anderen Seite zu finden. \n\n'Packt euren Schei\u00df zusammen!', br\u00fcllt ein Mann den \n\nProtestlern im Zeltlager entgegen, 'Ihr macht uns Stuttgart \n\nnicht kaputt!'\" \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGenau diese Ansage haben die Stuttgarter und die Baden-\n\nW\u00fcrttemberger f\u00fcr Stuttgart und die Dresdner hier ge-\n\nschafft, dass Stuttgart und Dresden eben nicht kaputtge-\n\nmacht werden durch gr\u00fcne B\u00e4umebesteiger, die sich an \n\nB\u00e4umen festketten und Hundertschaften von Polizisten in \n\nAtem halten. Das haben Sie nicht geschafft \u2013 und das ist \n\ngut so \u2013, dass das die B\u00fcrger hier in Sachsen und in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg erreicht haben. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Mehr davon! \u2013 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen, Frage: Debattenbeitrag oder noch die zweite \n\nund letzte Kurzintervention? Dazu haben Sie die M\u00f6g-\n\nlichkeit. Bitte, Ihre Kurzintervention. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Wie gesagt, wir akzeptieren \n\nVolks- und B\u00fcrgerentscheide. Unsere Pflicht als Repr\u00e4-\n\nsentanten der repr\u00e4sentativen Demokratie ist nat\u00fcrlich \n\nauch, \u00fcber ihre Folgen zu sprechen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das \n\nbeweist Lichdi eindrucksvoll!) \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich Sie bitten, als Realit\u00e4t zu \n\nakzeptieren, dass man Geld nur einmal ausgeben kann. \n\nWenn man Geld f\u00fcr Infrastrukturinvestitionen in Sachsen \n\nwill, muss man sagen, wo das Geld weggenommen \n\nwerden kann. Deshalb treten wir bundesweit f\u00fcr ein \n\nBahnkonzept ein, das Bahnprojekte, wie Ausbau des \n\nNetzes f\u00fcr viele mit guter Geschwindigkeit anstatt weni-\n\nger Symbolprojekte mit Hochgeschwindigkeit f\u00fcr wenige, \n\nnach sich zieht. Das halten wir f\u00fcr eine gerechte Vertei-\n\nlung. Dazu muss sich in der Tat bundespolitisch etwas \n\n\u00e4ndern. Wir m\u00fcssen hier sagen, woher das Geld kommen \n\nsoll und was die neuen Projekte kosten sollen. Das ist \n\nbisher in Sachsen nicht gelungen. Das fragen uns die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u2013 Sie wie uns \u2013, und wenn ich \n\nsehe, wie der erste Volksentscheid in Baden-W\u00fcrttemberg \n\nausgegangen ist \u2013 die Wahl \u2013, dann bin ich ermutigt, dass \n\nwir mit vielen Fragen auch W\u00e4hler von der CDU zu den \n\nGR\u00dcNEN holen k\u00f6nnen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHeidan, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention antworten? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja, sehr gern. \u2013 Die B\u00fcrgerent-\n\nscheidung, die Sie zuletzt nannten, Frau J\u00e4hnigen, wird \n\nakzeptiert. Nun haben Sie als GR\u00dcNE die Verantwortung, \n\njetzt auch den B\u00fcrgerwillen entsprechend umzusetzen. \n\nDer erste B\u00fcrgerwille ist Ihnen missgl\u00fcckt, weil Sie ein \n\nsolches Theater gemacht und die Menschen auf die \n\nB\u00e4ume gebracht haben, wie Sie es in Stuttgart am \n\nSchlossgarten und hier auf der Bautzner Stra\u00dfe gemacht \n\nhaben. Das ist keine Politik, die seri\u00f6s ist, und verantwort-\n\nlich schon gleich gar nicht. Das sage ich Ihnen in aller \n\nDeutlichkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren in der dritten Runde der allgemeinen Aussprache \n\nfort. F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht Herr G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Kommen wir vom fernen \n\nStuttgart nach Sachsen. Auch hier hat vor Kurzem ein \n\nB\u00fcrgerentscheid stattgefunden, und zwar in meinem \n\nHeimatort. Es hat sich eine B\u00fcrgerinitiative unter F\u00fchrung \n\nder LINKEN gegr\u00fcndet. Sie wollte f\u00fcr etwas Komisches \n\neintreten: f\u00fcr einen Kreiswechsel. Es wurde in diesem \n\nWahlkampf gepoltert, gebr\u00fcllt und geschimpft. Die FDP \n\nwar die einzige politische Kraft, die sich diesem Unfug \n\nentgegengestellt hat. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Genau! \u2013 Zurufe \n\nvon der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ja. \u2013 Am 13.11.2011 fand dann die Wahl mit 76 % \n\nWahlbeteiligung statt. \u2013 So viel zum Thema Politikver-\n\ndrossenheit und Quoren. 692 Menschen haben daf\u00fcr \n\ngestimmt, den Kreis zu wechseln, und 878 B\u00fcrger meines \n\nHeimatortes haben daf\u00fcr gestimmt, diesen Unfug nicht \n\nmitzumachen, und wir haben diesen B\u00fcrgerentscheid \n\ngewonnen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Eine klare Entscheidung! \u2013 \n\nDemonstrativer Beifall und Zurufe \n\nvon der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEigentlich ist klar: Schreih\u00e4lse und Wutb\u00fcrger bekommen \n\nbei uns in Sachsen keine Mehrheit; aber ich dachte, \n\ndanach sei Schluss. Die B\u00fcrger haben gesprochen, sie \n\nhaben entschieden, und damit ist Ende der Debatte. \u2013 \n\nNein! \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Nein!) \n\nDass die BI unter F\u00fchrung der LINKEN weiterbr\u00fcllt, ist \n\nmir fast egal; aber die Akzeptanz eines B\u00fcrgerentscheides \n\nist sehr problematisch. Wenn ich die GR\u00dcNEN anschaue: \n\nAm 9. November 2011 ging es auf Ihrer Webseite darum, \n\ndass die Landesregierung sowie einzelne Landespolitiker \n\nZur\u00fcckhaltung bei ihrer Einflussnahme \u00fcben sollten, den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4569 \n\nB\u00fcrgerentscheid abwarten und dann den B\u00fcrgerwillen \n\nanstandslos akzeptieren. \u2013 Ja, wenn es denn so w\u00e4re! \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg: Das \n\nhat die Staatsregierung nicht gemacht!) \n\nWenn kurze Zeit sp\u00e4ter eine Abgeordnete der GR\u00dcNEN \n\ndie Staatsregierung mit einer Kleinen Anfrage zu diesem \n\nThema nervt und den B\u00fcrgerwillen eben nicht akzeptiert \n\nund am Ende herauskommt, dass der B\u00fcrgerwille nicht \n\nakzeptiert wird und die Entscheidung der B\u00fcrger nicht \n\ndargestellt werden kann, \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: Herr \n\nG\u00fcnther, das stimmt doch so nicht!) \n\nund man versucht noch, mit kleinen Tricks, Kniffen und \n\nFragestellungen dahinterzukommen, dass die B\u00fcrger unter \n\nUmst\u00e4nden beeinflusst w\u00fcrden, dann ist das Unfug. Ich \n\nsage den GR\u00dcNEN: Lassen Sie die B\u00fcrger in Sachsen in \n\nRuhe! Akzeptieren Sie die Ergebnisse von B\u00fcrgerent-\n\nscheiden und lassen Sie uns mit Ihrem Unfug in Ruhe! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Sie sollten \n\nden Rhetoriklehrer wechseln!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Fraktionen, ob noch ein Abgeordneter in der \n\ndritten Runde das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsmi-\n\nnister Dr. Martens, Sie haben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! In der Tat, die Volksabstimmung zu Stuttgart 21, \n\ndie Gegenstand der Debatte am 27.11.2011 war, angesetzt \n\nvon der Koalitionsregierung in Baden-W\u00fcrttemberg, l\u00e4sst \n\nsich aus hiesiger Sicht wohl weniger als Ausdruck gr\u00fcner \n\nSt\u00e4rke in Baden-W\u00fcrttemberg begreifen denn als den \n\nZwang, zu einer Verlegenheitsl\u00f6sung zu kommen, wenn \n\nman sich parlamentarisch nicht mehr einig werden kann. \n\nDas Ergebnis zeigt: 59 % der Teilnehmer an dieser Volks-\n\nabstimmung haben gegen den GR\u00dcNEN-Ausstieg ge-\n\nstimmt und 41 % der Teilnehmer daf\u00fcr, bei 48 % Wahlbe-\n\nteiligung, die \u00fcbrigens deutlich unter der Wahlbeteiligung \n\nvon Landtags- und Bundestagswahlen lag. \n\n(Martin Dulig, SPD: Ich finde das nicht!) \n\nWenn man das auf die B\u00fcrger umlegt, dann sind es knapp \n\n20 % der B\u00fcrger, die f\u00fcr den Ausstieg aus Stuttgart 21 \n\nwaren, und das, obwohl die Diskussionen mehr als ein \n\nJahr lang gef\u00fchrt wurden \u2013 bisweilen mit einer Heftigkeit, \n\nals ginge es um die zentrale Existenzfrage des Landes \n\nBaden-W\u00fcrttemberg schlechthin. Das muss ern\u00fcchtern, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nDas Quorum von einem Drittel bei der Volksabstimmung \n\nin Baden-W\u00fcrttemberg ist verfehlt worden. Zur Lage in \n\nSachsen eine Klarstellung: Wir haben kein solches Quo-\n\nrum. Diese H\u00fcrde wird in Sachsen nicht aufgebaut. \n\nArtikel 71 der S\u00e4chsischen Verfassung verlangt f\u00fcr einen \n\nVolksantrag 40 000 und Artikel 72 f\u00fcr ein Volksbegehren \n\n450 000 Stimmberechtigte oder maximal 15 % der Wahl-\n\nberechtigten, die daf\u00fcr sein m\u00fcssen. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, meldet \n\nsich einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Martens, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Nein, ich gestatte keine Zwischenfrage. \n\n(Oh-Rufe von den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Schwelle steht nicht absolut. Sie steht nicht f\u00fcr \n\nimmer, sie ist nicht in Stein gemei\u00dfelt, und der Gesetzge-\n\nber, das Parlament, sollte diese Voraussetzungen im Auge \n\nbehalten, um einem etwaigen \u00c4nderungsbedarf gerecht zu \n\nwerden. \n\nEs ist dann Sache des Parlamentes. M\u00f6glicherweise kann \n\nein solcher Bedarf aus der Demografie erwachsen. Aber \n\nnoch einmal: Wir sind hier in Sachsen immer noch weit \n\nunterhalb dieses Quorums von einem Drittel der Zust\u00e4n-\n\ndigkeit, wie es in Baden-W\u00fcrttemberg der Fall ist. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nWir sind in Sachsen entgegen Ihrer Auffassung, was die \n\nElemente der direkten Demokratie anbelangt, eben nicht \n\nam Ende der Fahnenstange. Da haben Sie in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg m\u00f6glicherweise noch mehr Probleme zu \n\nl\u00f6sen, meine Damen und Herren. \n\nDie Volksabstimmung \u00fcber Stuttgart 21 zeigt, dass sich \n\nbei Entscheidungen, die eine repr\u00e4sentative Demokratie \n\nund ihre Organe vor fast unl\u00f6sbare Probleme stellen, dann \n\nauf dem Weg der direkten Demokratie doch L\u00f6sungen \n\nfinden lassen, und zwar als Erg\u00e4nzung zur parlamentari-\n\nschen Demokratie und nicht als Alternativmodell. Auch \n\ndar\u00fcber besteht in diesem Hause, glaube ich, Konsens. \n\nAber \u2013 dar\u00fcber scheinen die Meinungen auseinanderzu-\n\ngehen \u2013 wichtig ist vor allem die Akzeptanz einer solchen \n\nEntscheidung. Das hei\u00dft, dass auch in einer Volksabstim-\n\nmung der Souver\u00e4n unmittelbar entscheidet und man eine \n\nsolche Entscheidung nicht \u2013 wie das vorhin bei Frau Roth \n\nanklang \u2013 delegitimieren kann, indem man sagt, es h\u00e4tte \n\nInteressengruppen und Lobbys gegeben, die gegen die \n\neine Meinung gewesen w\u00e4ren. \n\nMan kann sich auch nicht der Akzeptanz einer solchen \n\nEntscheidung entgegenstellen, wie es Bundestagsvizepr\u00e4-\n\nsident Thierse bei der Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke getan hat, \n\nindem er \u2013 so meiner Erinnerung nach \u2013 gesagt hat, dass \n\nhier die falsche Entscheidung exekutiert werde. Was hei\u00dft \n\nhier \u201efalsche Entscheidung\u201c, meine Damen und Herren? \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Was tun Sie \n\ndenn f\u00fcr mehr B\u00fcrgerbeteiligung?) \n\nEs war die Dresdner Bev\u00f6lkerung, die sich mit mehr als \n\n76 % Teilnahme f\u00fcr die Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke ausge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4570 \n\nsprochen hat. Hierbei von der Exekution einer falschen \n\nEntscheidung zu sprechen, zeugt von einem sehr seltsa-\n\nmen Demokratieverst\u00e4ndnis, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas zeugt von jener \u00dcberheblichkeit, man sei der Ansicht, \n\nman sei ethisch der bessere Mensch, man verf\u00fcge \u00fcber die \n\ngr\u00f6\u00dfere Wahrheit, habe tiefere Einsichten und k\u00f6nne \n\ndeswegen auch die anderen \u2013 m\u00f6glicherweise mit unde-\n\nmokratischen Mitteln \u2013 davon abhalten, sich demokra-\n\ntisch selbst zu sch\u00e4digen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das \n\nist doch dummes Geschw\u00e4tz!) \n\nMeine Damen und Herren! Diesen Weg werden wir in \n\nSachsen sicherlich nicht beschreiten, aber wir stehen zu \n\nden M\u00f6glichkeiten der direkten Demokratie. \n\nDas Kernproblem ist aber nicht die Frage des Quorums, \n\nnicht die H\u00f6he der Wahlbeteiligung, sondern die Frage, \n\nob hinterher gew\u00e4hlte Politiker bereit und in der Lage \n\nsind, solche Entscheidungen tats\u00e4chlich zu akzeptieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Die 1. Aktuelle Debatte ist abge-\n\nschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nSozialer Kahlschlag durch massive Haushaltsk\u00fcrzungen \u2013  \n\nStaatsregierung muss jetzt handeln! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst DIE LINKE das Wort. \n\nDie weitere Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, \n\nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nHerr Dr.  Pellmann f\u00fcr die beantragende Fraktion DIE \n\nLINKE, Sie haben das Wort. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! W\u00e4hrend die \n\nsoeben abgelaufene Debatte ein Problem bem\u00fchen muss-\n\nte, was vom Ansatz her nicht in Sachsen lag, kommen wir \n\nnun zu einer Thematik, die nicht zuf\u00e4llig von meiner \n\nFraktion auf die Tagesordnung gesetzt wurde. Es geht um \n\nhandfeste Probleme, die in Sachsen entstanden sind und \n\nsich in Sachsen auswirken. Ein Jahr nach der Verabschie-\n\ndung des Doppelhaushaltes \u2013 es war voriges Jahr im \n\nDezember \u2013 stelle ich die Frage: Welche Auswirkungen \n\nhaben die massiven Haushaltsk\u00fcrzungen, die vor einem \n\nJahr von der Mehrheit beschlossen worden sind, in \n\nSachsen hervorgerufen? \n\nUnsere Bef\u00fcrchtungen, meine Damen und Herren, haben \n\nsich voll best\u00e4tigt. Wenn soeben \u00fcber Demokratie gespro-\n\nchen wurde und insbesondere von der CDU die Botschaft \n\nkam, man m\u00f6ge akzeptieren, wenn es eine demokratische \n\nWillensbildung gibt, sage ich Ihnen mit Bezug auf das in \n\nRede stehende Thema: H\u00e4tten Sie damals auf die massi-\n\nven Protestaktionen vor dem Landtag und in ganz Sach-\n\nsen geh\u00f6rt, dann st\u00fcnden wir heute nicht vor dieser \n\nSituation, die ich beschreiben muss. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn selbst der Chef der Diakonie in Sachsen, Herr \n\nSch\u00f6nfelder, meint, dass uns die K\u00fcrzungen teuer zu \n\nstehen kommen werden, dann wei\u00df er, worum es geht. Er \n\nist nicht jemand, der mir unbedingt weltanschaulich nahe \n\nsteht. \n\nWie ist nun die Lage? Erstens. Sachsen hat hinsichtlich \n\ndes Anteils der Sozialausgaben am jeweiligen Landes-\n\nhaushalt den mit Anstand niedrigsten Anteil unter allen \n\nneuen Bundesl\u00e4ndern. In den letzten Jahren ist dieser \n\nAnteil um ein F\u00fcnftel gesunken. Das ist nicht nur in \n\ndiesem Doppelhaushalt der Fall, sondern war auch schon \n\nin den vorhergehenden Haushalten der Fall. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Haben \n\nSie die Statistik selbst gef\u00e4lscht?) \n\nZweitens. Das war nur deshalb m\u00f6glich, weil zus\u00e4tzliche \n\nLasten auf die Kommunen in gleicher H\u00f6he abgew\u00e4lzt \n\nworden sind. Wenn ich allein den Anstieg der Sozialhilfe-\n\nkosten der letzten Jahre heranziehe, die ausschlie\u00dflich von \n\nden Kommunen zu bezahlen waren, so sind diese seit dem \n\nJahr 2005 um circa ein F\u00fcnftel angestiegen. Dazu hat der \n\nFreistaat Sachsen nichts beigetragen bzw. bezahlt. In \n\nmeiner Heimatstadt Leipzig haben wir einen Anstieg um \n\nein Drittel in diesem Zeitraum. \n\nDas ist nicht etwa durch falsches Wirtschaften in den \n\nKommunen entstanden, sondern es besteht Gott sei Dank \n\nein Rechtsanspruch der Betroffenen darauf, und dieser \n\nmuss bedient werden. Die Kommunen k\u00f6nnen nicht ohne \n\nWeiteres handeln und abschw\u00e4chen. \n\nDrittens. Sehr problematisch stellt sich die Situation in \n\nVereinen und Verb\u00e4nden dar. Wir werden in weiteren \n\nRedebeitr\u00e4gen darauf zur\u00fcckkommen. Die Leistungen f\u00fcr \n\ndie Jugendhilfe wurden drastisch gek\u00fcrzt. Es wurden \n\n147 Stellen gestrichen. Bez\u00fcglich des Programms \u201eWir \n\nf\u00fcr Sachsen\u201c wird mir \u00fcber die Presse mitgeteilt, dass das \n\nk\u00fcnftig v\u00f6llig wegfallen oder zumindest umgestaltet \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4571 \n\nwerden soll. Bereits heute reicht das, was damals einge-\n\nstellt worden ist, bei Weitem nicht mehr aus. \n\nViertens. Durch den Bund sind weitere Haushaltser-\n\nschwernisse gekommen, insbesondere im Bereich der \n\nArbeitsmarktf\u00f6rderung, die sich verheerend auf die \n\nSituation in den Vereinen auswirken werden. Darauf wird \n\nnoch einzugehen sein. \n\nDeshalb Folgendes: Wir sollten dem am Nachmittag zur \n\nDebatte stehenden Antrag der GR\u00dcNEN, den ich f\u00fcr sehr \n\ngut halte, einen Nachtragshaushalt zu verabschieden, in \n\ndem die Steuermehreinnahmen verankert sind, zustim-\n\nmen. Wir sollten damit zumindest ber\u00fccksichtigen, dass \n\ndurch die Steuermehreinnahmen der soziale Kahlschlag, \n\nwie er durch Haushaltsk\u00fcrzungen eingetreten ist, verhin-\n\ndert wird und ihn wenigstens durch eine Aufstockung in \n\ndiesem Bereich mindern helfen. Das w\u00e4re vor Weihnach-\n\nten eine wichtige humanit\u00e4re Botschaft. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \n\nn\u00e4chste Redner spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion. Es spricht \n\nHerr Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren von der Linkspartei! Auch wenn man Falschheiten \n\nst\u00e4ndig wiederholt, werden sie nicht wahr. Der Begriff \n\n\u201eKahlschlag\u201c ist v\u00f6lliger Unsinn. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn Sie einmal nachschauen w\u00fcrden, was man unter \n\n\u201eKahlschlag\u201c versteht, dann w\u00fcssten Sie \u2013 ich lese es \n\nIhnen gern vor \u2013, was es bedeutet: \u201edas gro\u00dffl\u00e4chige \n\nF\u00e4llen aller B\u00e4ume in einem Wald\u201c. \n\nIch hatte bei dieser Debatte ein wenig das Gef\u00fchl, dass \n\nSie den Wald vor lauter B\u00e4umen nicht gesehen haben, \n\nwill Ihnen aber gern helfen, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\ndass Sie den Wald wirklich sehen. Schauen wir uns \n\neinmal an, was alles im Sozialbereich enthalten ist: \n\n72 Millionen Euro f\u00fcr Krankenh\u00e4user, 79 Millionen Euro \n\nf\u00fcr Kinder und Jugendliche \u2013 obwohl daf\u00fcr haupts\u00e4chlich \n\ndie Kommunen zust\u00e4ndig sind \u2013,76 Millionen Euro f\u00fcr \n\nbehinderte Menschen, 53 Millionen Euro f\u00fcr die psychiat-\n\nrische Versorgung, f\u00fcr Suchthilfe und den Ma\u00dfregelvoll-\n\nzug, 22 Millionen Euro f\u00fcr Kriegsopferf\u00fcrsorge, Impf-\n\nsch\u00e4den und Opfer von Gewalttaten, 15 Millionen Euro \n\nf\u00fcr Gesundheitswesen und Verbraucherschutz, 8 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr Gleichstellung, Familie usw. usf. \n\nWenn Sie nun auf die Idee kommen, Ihre selbst erstellte \n\nStatistik zu bringen, bitte ich Sie, diese Zahlen zur Kennt-\n\nnis zu nehmen und sich nicht hinzustellen und zu sagen: \n\nEs ist um ein F\u00fcnftel zur\u00fcckgegangen. \n\nWenn Sie den Kita-Bereich herausrechnen, der zum \n\nKultusministerium geh\u00f6rt, dann kommt man nat\u00fcrlich auf \n\ndieses eine F\u00fcnftel. Ansonsten hat sich relativ wenig \n\nver\u00e4ndert, um es einmal freundlich zu sagen. Aber mit \n\nSicherheit ist es kein F\u00fcnftel, Herr Pellmann. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrau\u00df, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE, \n\nsteht am Mikrofon) \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Krau\u00df, \n\nw\u00fcrden Sie bitte zur Kenntnis nehmen, dass ich mich \n\nprinzipiell nur auf Zahlen beziehe, die vom Amt f\u00fcr \n\nStatistik in Kamenz oder vom Bundesamt f\u00fcr Statistik \n\ngekommen sind? W\u00fcrden Sie weiter zur Kenntnis neh-\n\nmen, dass die Interpretation von Zahlen m\u00f6glicherweise \n\nzwischen uns unterschiedlich gehandhabt wird? W\u00fcrden \n\nSie dann bitte zur Kenntnis nehmen, dass ich gesagt hatte, \n\nes geht um einen L\u00e4ndervergleich s\u00e4mtlicher Sozialaus-\n\ngaben und dem Anteil. Sie k\u00f6nnen doch hier nicht mit \n\nEinzelposten kommen und diese vorlesen. Rechnen Sie \n\ndas einmal zusammen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nPellmann, Sie m\u00fcssen bitte eine Frage stellen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ich hatte die \n\nFragen formuliert, Herr Pr\u00e4sident, mit Verlaub.) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich nehme das zur Kenntnis, \n\nHerr Kollege Pellmann, dass der Haushaltsabschluss des \n\nFreistaates Sachsen zum Beispiel f\u00fcr 2010 noch gar nicht \n\nvorliegt. Da verf\u00fcgen Sie jetzt entweder \u00fcber prophetische \n\nGaben, das mitbekommen zu haben, was darin steht, oder \n\nSie haben sich dann Ihre Statistik irgendwo selbst zu-\n\nrechtgestutzt. Ich glaube, dass das Zweite mehr der Fall \n\nist. Die offiziellen Zahlen liegen noch nicht vor. Sie haben \n\ndiese Ausgaben nicht und k\u00f6nnen das auch nicht nachwei-\n\nsen. \n\nLassen Sie mich fortfahren. Ich will noch einmal auf das \n\nJahr 2010 eingehen. Es ist ja keine Frage, dass es auch \n\nVer\u00e4nderungen im Haushalt gegeben hat. In welcher \n\nSituation waren wir denn 2010? Wir haben noch nie einen \n\nso starken R\u00fcckgang des Wirtschaftswachstums in der \n\nBundesrepublik Deutschland gehabt. Wir haben beim \n\nWirtschaftswachstum ein Minus von 5 % gehabt, die \n\nSteuereinnahmen sind deutlich eingebrochen, und ohne-\n\nhin kommt dazu, dass 200 Millionen Euro der westdeut-\n\nschen Bundesl\u00e4nder weniger zur Verf\u00fcgung stehen. Das \n\nwar ein gro\u00dfer Handlungsdruck, das ist keine Frage, und \n\nauch eine schwierige Situation, hier \u00c4nderungen vorzu-\n\nnehmen. Nat\u00fcrlich war auch der Sozialbereich davon \n\nnicht ausgenommen. Noch einmal: Es bleibt aber dabei, \n\nes war, Herr Kollege Pellmann, kein Kahlschlag. Diesen \n\nBegriff sollten Sie zur\u00fccknehmen, denn er ist falsch. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Nein!) \n\nHerr Kollege Pellmann, wenn Sie zum Friseur gehen, \n\ndann haben Sie danach doch auch keine Glatze. \u2013 Solche \n\nVergleiche zu bringen, die nicht stimmen, sollte man \n\nlassen, Herr Kollege Pellmann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4572 \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nEs kommt auf den Friseur an!) \n\n\u2013 Dann haben Sie vielleicht den falschen Friseur! \n\nIch will noch einmal auf Folgendes hinweisen. Wir haben \n\nnat\u00fcrlich in einigen Bereichen Akzentverschiebungen \n\nvorgenommen, die notwendig gewesen sind, und ich sage \n\nauch, wieso. Wenn die Zahl der Kinder und Jugendlichen \n\num mehr als die H\u00e4lfte sinkt, dann ist doch klar, dass dies \n\nauch Auswirkungen hat. Wenn wir wissen, dass die Zahl \n\nder Senioren steigt, hat das nat\u00fcrlich auch Auswirkungen. \n\nIm Haushalt steht weniger Geld f\u00fcr Kinder und Jugendli-\n\nche zur Verf\u00fcgung, und  bei den Senioren haben wir zum \n\nBeispiel Geld aufgestockt. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nDas stimmt doch nicht!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich! Sehen Sie es doch nach! \n\nLassen Sie mich noch auf Neuausrichtungen eingehen. \n\nWir haben immer noch mehr Geld f\u00fcr Kinder und Jugend-\n\nliche. Auch dort gab es ja innerhalb des Bereiches Um-\n\nschichtungen. Wir haben das flexible Jugendmanagement \n\ngest\u00e4rkt. Ich kann mich noch ganz gut daran erinnern. \n\nErst haben Sie das gefordert, dass man das machen sollte, \n\neinen Monat sp\u00e4ter, nachdem wir danach handelten, \n\nkamen Sie dann auf die Idee, dass das ganz falsch ist. Es \n\nmusste also immer das Gegenteil davon sein, was die \n\nCDU gemacht hat \u2013 ein ganz lustiges Beispiel. \n\nFakt ist doch, dass wir das flexible Jugendmanagement \n\ngest\u00e4rkt haben. Wir haben dort mehr Geld eingestellt, weil \n\nwir dessen Wichtigkeit erkannten. Oder wir haben zus\u00e4tz-\n\nliches Geld f\u00fcr den Kinderschutz hineingenommen und \n\ndamit das Kinderschutzgesetz ausfinanziert. Auch das \n\nkostet knapp 2 Millionen Euro. Wir haben auch gesagt, \n\ndass wir mehr Geld f\u00fcr das Thema Inklusion haben \n\nwollen, n\u00e4mlich gesellschaftliche Beteiligung von behin-\n\nderten Menschen. Auch daf\u00fcr haben wir Geld f\u00fcr diese \n\npolitische Schwerpunktaufgabe freigeschaufelt. Dies \n\nsollte einmal von Ihnen gew\u00fcrdigt werden. \n\nMan sollte auch einmal die Bundesl\u00e4nder vergleichen und \n\nsehen, wer wie viel ausgibt. Da m\u00fcssen wir uns nicht \n\nverstecken, Herr Kollege Pellmann, wenn wir uns einmal \n\nbesondere Leistungen ansehen, die es fast nur in Sachsen \n\ngibt. \n\nLandeserziehungsgeld \u2013 es gibt wenige Bundesl\u00e4nder, die \n\nsich das leisten, \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nF\u00fcnf L\u00e4nder gibt es!) \n\n\u2013 Es sind vier. \n\nund zwar f\u00fcr die Familien in unserem Land. \n\nWir haben die Ehrenamtsf\u00f6rderung. Wir sind das einzige \n\nBundesland in ganz Deutschland, das eine Ehrenamtsf\u00f6r-\n\nderung finanziert. Zeigen Sie mir einmal ein anderes \n\nBundesland, das es ebenso macht. \n\nDazu kommt die Kinderwunschbehandlung. Auch das ist \n\neine Leistung, die nur der Freistaat Sachsen so finanziert. \n\nWir machen also Dinge, die sich andere Bundesl\u00e4nder \n\n\u00fcberhaupt nicht mehr leisten k\u00f6nnen. Deswegen, Herr \n\nKollege Pellmann, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\nschauen Sie sich genau an, wie viele B\u00e4ume es gibt. Wir \n\nhaben keinen Kahlschlag, wir haben einen gut stehenden \n\nWald, der nat\u00fcrlich auch Ver\u00e4nderungen unterworfen ist. \n\nInsofern f\u00fchrt Ihre Debatte vollkommen in die Irre. Sie \n\ngeht an der Realit\u00e4t hier im Freistaat Sachsen vorbei. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Herr Kollege Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mit dem beginnen, \n\nwas der Ministerpr\u00e4sident vorgestern zum Jahrestag \n\n\u201eFestveranstaltung Rechnungshof\u201c gesagt hat. Er sagte, \n\nwir m\u00fcssen jeden Steuer-Cent sparsam ausgeben, und er \n\nerging sich dann in solchen Themen wie Schuldenbremse, \n\nGarantiefonds und \u00e4hnlichem. Vermisst habe ich, dass er \n\nnicht einmal gefragt hat, wozu wir Steuern erheben. \n\nFr\u00fcher hat das ja der Alte Fritz gemacht, der gesagt hat, \n\nich brauche das und das. Daraufhin hat er dann die ent-\n\nsprechenden Steuern erhoben. \u00dcber diese Zeit sind wir \n\nzum Gl\u00fcck hinweg. \n\nHeute haben wir auf verfassungsm\u00e4\u00dfiger Grundlage und \n\nin einer parlamentarischen Demokratie in Gesetzge-\n\nbungsverfahren \u00fcber das Parlament die M\u00f6glichkeit, die \n\nAufgaben des Staates, die er zu leisten hat, zu definieren. \n\nWir definieren die Aufgaben, und dann erheben wir daf\u00fcr \n\nSteuern, um sie bezahlen zu k\u00f6nnen. Nur so wird ein \n\nSchuh daraus. Wir bekommen nicht irgendwoher Geld \n\noder Steuern und \u00fcberlegen, was wir damit machen. Nein, \n\nwir definieren die Aufgaben, die dieser Staat gesellschaft-\n\nlich zu erledigen hat: Polizei, Justiz, aber auch Bildung, \n\nKita und Soziales, und daf\u00fcr erheben wir Steuern. \n\nIch darf einmal zu dem gestrigen Interview des Herrn \n\nFlath schwenken: Wir treten f\u00fcr eine st\u00e4rkere Anerken-\n\nnung der Familie ein, die die Erziehung ihrer Kinder in \n\ndie eigenen H\u00e4nde nimmt und damit auch den Staat \n\nentlastet. Das ist f\u00fcr mich ein sehr verr\u00e4terischer Satz, \n\nwenn man sich diesen genau auf der Zunge zergehen \n\nl\u00e4sst. Also Eltern, die ihre Kinder in die Kita geben, \n\nerziehen ihre Kinder nicht selbst! Sie belasten au\u00dferdem \n\nden Staat, sie sind Nassauer des Staates, sie kosten Geld! \n\nDoch die Selbstbestimmtheit der Teilhabe an Beruf und \n\ngesellschaftlichem Leben kommt da \u00fcberhaupt nicht vor. \n\nDass die Wirtschaft nat\u00fcrlich im Bereich des Fachkr\u00e4fte-\n\nmangels dringend auf die Arbeitskr\u00e4fte angewiesen ist, \n\nkommt darin auch nicht vor. Das wird vollkommen \n\nausgeblendet. \n\nDass sich die Erde aber weitergedreht hat, flexibler, \n\nanspruchsvoller, aber auch h\u00e4rter geworden ist, wird dabei \n\nebenfalls vollkommen ausgeblendet. Es ist ein Weltbild \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4573 \n\ndes ausgehenden 19. Jahrhunderts, wo alle sch\u00f6n auf dem \n\nDreiseitenhof gewohnt und Kinder, Eltern und Gro\u00dfmama \n\nsich um die Kinder gek\u00fcmmert haben. Das hat funktio-\n\nniert und war au\u00dferdem kosteng\u00fcnstig. Dieses Weltbild \n\nverbirgt sich dahinter. \n\nWarum sage ich das? Wenn man in diesem Weltbild seine \n\nAufgabe definiert, was dieser Staat leisten soll, dann \n\nkommt darin nat\u00fcrlich nicht vor Kita, Bildung \u2013 das \n\nleistet doch die Familie \u2013 und auch nicht Ehrenamt. Das \n\nkann man doch selbst organisieren, das hei\u00dft doch Ehren-\n\namt. \n\nWenn also dieses abstruse Weltbild herrscht \u2013 es herrscht \n\nja mehrheitlich hier in Sachsen \u2013, dann muss man sich \n\nnicht wundern, dass im Sozialhaushalt \u2013 \u2013 Herr Krau\u00df, im \n\nBergbau w\u00e4hrend meiner Lehre h\u00e4tte man sich gesagt, \n\nman kann sich die Lehre auch sch\u00f6nsaufen, aber Sie \n\nscheinen sich ja regelm\u00e4\u00dfig sch\u00f6nzutr\u00e4umen. Es sind nun \n\neinmal 13 % K\u00fcrzungen im gesamten Sozialhaushalt in \n\ndiesem Haushalt vorhanden. Das ist eine Tatsache. Ob Sie \n\ndahinten irgendwo eine Stellschraube links oder rechts-\n\nrum gedreht haben, so sind es doch 13 % weniger, sodass \n\nes zulasten der fr\u00fchkindlichen Bildung gegangen ist. Es \n\ngibt auch kein kostenloses Kindergartenjahr mehr, die \n\nKommunen sind belastet mit der Jugendhilfe, und wir \n\nhaben 147 Stellen in Sachsen verloren in diesem Bereich. \n\nAber bei diesem Weltbild brauchen wir das ja nicht, das \n\nregelt ja alles die Familie, das kostet ja alles Geld, kon-\n\nsumtive Ausgaben! Das ist eine Herangehensweise, die \n\nuns nicht guttut. \n\nIn diesem Bereich unterscheiden wir uns auch ganz \n\ndeutlich. F\u00fcr uns hat sich die Erde weitergedreht, wir \n\nwohnen nicht auf einem Dreiseitenhof, er ist nicht mehr \n\nlebenspr\u00e4gend in diesem Bereich, sondern wir glauben, \n\ndass diese Gesellschaft Investitionen in Solidarit\u00e4t, in \n\ngesellschaftlichen Zusammenhalt und im Bereich unserer \n\nSchw\u00e4chsten, was auch unsere Zukunft ist, n\u00e4mlich im \n\nBereich der Kinder, braucht. Da unterscheiden wir uns \n\nganz ma\u00dfgeblich von Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion spricht Frau Abg. Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich will meine Rede \n\nbeginnen mit Lernen durch Wiederholen \u2013 an die Links-\n\nfraktion gerichtet. Wir haben eine \u00e4hnliche Debatte bereits \n\nim M\u00e4rz 2010 gef\u00fchrt, und Sie werden sich nicht wun-\n\ndern, dass ich dieselben Argumente jetzt wieder bringen \n\nwerde, die letzten Endes zur Haushaltssituation im Sozi-\n\nalhaushalt gef\u00fchrt haben, so wie sie jetzt sind. \n\nWir m\u00fcssen uns den Realit\u00e4ten stellen und da, Herr \n\nPecher, sind wir, glaube ich, n\u00e4her dran als Sie mit Ihrer \n\nWeltfremdheit, die Sie hier dargestellt haben. Das \n\nSchimpfen und das Mehr-Verlangen, das ja der SPD eigen \n\nist, hat sich auch in Ihrem Redebeitrag deutlich widerge-\n\nspiegelt. \n\nWir setzen Steuermehrausgaben in den Bereichen Kita \n\nund Schule ein; das wissen Sie, das ist nicht neu. Wir \n\nhaben eine Steigerung des Haushaltes 2012 zu 2011 um \n\n2 %. Ich wei\u00df, es gab die Haushaltsk\u00fcrzungen, wenn man \n\nden Haushalt 2012 zu 2010 ins Verh\u00e4ltnis setzt von \n\nprozentual 9,5 %, die es weniger waren. Aber wir haben \n\nauch zum vergangenen Jahr, also Haushaltsjahr 2011 zu \n\n2012, eine zweiprozentige Aufstockung. Auch das sei hier \n\nmit genannt. \n\nBis 2020 \u2013 um das zu wiederholen \u2013 haben wir die zu-\n\nr\u00fcckgehenden Einnahmen des Landes in den kommenden \n\nJahren; einfach f\u00fcr Sie auch zur Erinnerung. Wir verlieren \n\ndurchschnittlich j\u00e4hrlich, wenn wir gerade an die Berech-\n\nnung der Jugendpauschale denken, 20 000 Jugendliche \n\nunter 27 Jahren in den jeweiligen Stichtagsberechnungen. \n\nIch bitte, einfach mal diese Fakten zu sehen. Diese weni-\n\ngen Einwohner in unserem Freistaat f\u00fchren nat\u00fcrlich auch \n\ndazu, dass wir weniger Finanzmittel zur Verf\u00fcgung haben, \n\ndass sich unsere Handlungsspielr\u00e4ume verkleinern und \n\nwir tats\u00e4chlich die richtigen Priorit\u00e4ten setzen m\u00fcssen; \n\nund das tun wir im Sozialhaushalt. \n\nWir haben bei der Aufstellung des Doppelhaushaltes \n\nkonsequent auf die Konsolidierung des Haushaltes geach-\n\ntet, weil wir es f\u00fcr vern\u00fcnftiger halten \u2013 Herr Pellmann, \n\nauch wenn Sie hier von humanistischen Botschaften oder \n\nvon menschlicheren Botschaften gesprochen haben \u2013, der \n\nn\u00e4chsten Generation nicht mehr Schulden zu hinterlassen, \n\nals sie heute schon bestehen, sondern dem Abbau der \n\nSchulden Vorrang zu geben, und das wird auch weiterhin \n\ndie Politik dieser Koalition sein. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nWir halten nach wie vor \u2013 das ist ein wichtiger Schwer-\n\npunkt \u2013 an der Jugendpauschale fest: 11,4 Millionen Euro \n\nsind daf\u00fcr im Einzelplan bereitgestellt worden. Die \n\neinzelnen Zahlen der Beantragungen spiegeln dies deut-\n\nlich wider. Wir werden uns nicht aus dieser Verantwor-\n\ntung zur\u00fcckziehen, auch wenn Kinder- und Jugendarbeit \n\nAufgabe der Landkreise und der Kommunen ist. Wir \n\nhaben uns im Koalitionsvertrag dazu bekannt und beken-\n\nnen uns auch weiterhin im Haushalt dazu. \n\nDie H\u00f6he der Pauschale \u2013 das, was immer wieder als \n\n\u201eKahlschlag\u201c bezeichnet wird \u2013 ist mit aktuell 10,40 Euro \n\n\u2013 orientiert an dem Niveau, als die Jugendpauschale 2002 \n\neingef\u00fchrt wurde, von 10,25 Euro \u2013 sicherlich auf \u00e4hnli-\n\nchem Niveau zu bewerten, auch wenn nat\u00fcrlich Arbeit \n\nseitdem teurer geworden ist und viele andere Ausgaben \n\ngestiegen sind. Trotzdem kann ich in unserem Freistaat \n\nwei\u00df Gott keinen Kahlschlag \u2013 in welcher Hinsicht auch \n\nimmer \u2013 erleben. Die Sozialarbeiterinnen und -arbeiter \n\nleisten eine hervorragende Arbeit vor Ort. Von einem \n\n\u201eumfassenden Aderlass\u201c, so wie Sie es in der Debatte \n\nbereits benannt haben, kann auf gar keinen Fall die Rede \n\nsein. Mit dem \u201eAderlass\u201c, wie Sie es immer in der Pole-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4574 \n\nmik bezeichnen, in der Kinder- und Jugendarbeit sch\u00fcren \n\nSie \u00c4ngste der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nSie haben vielleicht selbst in Ihren Kommunen \u2013 wie ich \n\nvor drei Wochen hier im Landtag \u2013 viel ehrenamtliches \n\nEngagement erlebt, bei dem Sie so tun, als g\u00e4be es dieses \n\nnicht, als w\u00e4ren diese einzelnen Personen allein im \n\nFreistaat. Nein, wir haben ganz viele davon. Wir f\u00f6rdern \n\nweiterhin die Zivilgesellschaft, auch im Programm \u201eWir \n\nf\u00fcr Sachsen\u201c. Es wird in keiner Weise gestrichen werden, \n\nes wird weiterhin allen Ehrenamtlichen zur Verf\u00fcgung \n\nstehen, damit ihr Aufwand, den sie damit haben, entspre-\n\nchend gew\u00fcrdigt werden kann. \n\nIch darf noch einmal zusammenfassen: Wir wollen mit \n\ndem Blick auf die Zukunft, dass gerade die junge, nach-\n\nfolgende Generation \u00f6konomisch selbstbestimmt bleibt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fctz, ich bitte Sie zum Schluss zu kommen. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Wir werden unserer aufgabenpoli-\n\ntischen Verantwortung gerecht werden, und das ist f\u00fcr uns \n\nsoziale Verantwortung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt \n\nbei der CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Pellmann, Sie wollen sicherlich das Instrument der \n\nKurzintervention nutzen. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nFrau Sch\u00fctz, zwei Dinge w\u00fcrde ich Ihnen gern mit auf \n\nden Weg geben. Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich Sie auf einen hier \n\nimmer wieder \u2013 nicht von Ihnen, oft mehr von Ihren \n\nFraktionskolleginnen und -kollegen \u2013 gemachten Denk-\n\nfehler aufmerksam machen: Sie gehen davon aus, dass Sie \n\nsagen, wenn die Bev\u00f6lkerung in Sachsen zur\u00fcckgeht \u2013 sie \n\nist seit 1990 um 800 000 zur\u00fcckgegangen \u2013, dann muss \n\nsich das nat\u00fcrlich gegebenenfalls auch in einem R\u00fcck-\n\ngang an Sozialausgaben widerspiegeln, ad\u00e4quat der \n\nRasenm\u00e4hermethode. \n\nDazu sage ich Ihnen: Die Reduzierung der s\u00e4chsischen \n\nBev\u00f6lkerung durch Abwanderung betraf eben nicht in \n\nerster Linie jene, die auf unsere Hilfe und unsere Sozial-\n\nleistungen angewiesen sind; sondern es sind vor allem \n\njene gegangen, die von vornherein leistungsf\u00e4higer sind. \n\nDeswegen k\u00f6nnen Sie nicht sagen: Die Sozialausgaben \n\nk\u00f6nnen ad\u00e4quat zur Bev\u00f6lkerungsreduktion zur\u00fcckgehen. \n\nDie zweite Bemerkung. Sie haben gesagt, wir werden \n\nauch weiterhin allen Ehrenamtlichen durch \u201eWir f\u00fcr \n\nSachsen\u201c Unterst\u00fctzung geben. Wenn Sie sich die Ant-\n\nworten der Staatsregierung auf meine Anfragen anschau-\n\nen, dann wird Ihnen klar geworden sein: Das gegenw\u00e4rti-\n\nge Programm \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c hat nicht alle Antr\u00e4ge \n\nber\u00fccksichtigen k\u00f6nnen; das war noch nie so und ich \n\nbef\u00fcrchte, dass es immer weniger wird. \n\nIm \u00dcbrigen verweise ich Sie darauf, dass eine ganzj\u00e4hrige \n\nUnterst\u00fctzung ohnehin nicht m\u00f6glich ist, sondern dass es \n\njeweils auf neun oder sieben Monate reduziert ist. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fctz, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention antworten; \n\ndazu haben Sie Gelegenheit. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich m\u00f6chte noch einmal richtig-\n\nstellen, dass ich mit den zur\u00fcckgehenden Einwohnerzah-\n\nlen auf die Einnahmensituation hingewiesen habe. Ich \n\nhabe es nicht ad\u00e4quat zu den Sozialausgaben gestellt. \n\nDass wir aber speziell in der Jugendhilfe mit weniger \n\nJugendlichen nat\u00fcrlich schauen m\u00fcssen, wie wir die \n\nAngebote effizient gestalten und entsprechende Leistun-\n\ngen anbieten k\u00f6nnen, darin werden Sie mir sicherlich \n\nrecht geben. \n\nDass wir weniger Sozialausgaben oder Arbeitsmarktf\u00f6r-\n\nderungsma\u00dfnahmen haben, zeigt sich auch in der positi-\n\nven Entwicklung der sozialversicherungspflichtigen \n\nArbeitsverh\u00e4ltnisse. Das hei\u00dft, dass wir sehr richtig bis \n\nhierher investiert haben und dass wir diese B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger nun in Arbeit bringen k\u00f6nnen, sodass wir auf \n\ndiese Ma\u00dfnahmen \u00fcberhaupt nicht mehr angewiesen sind. \n\nHerr Pellmann, nehmen Sie die Situation im Land, die \n\nTatsachen zur Kenntnis und spiegeln Sie nicht immer \n\nwieder Ihr Bild, das Sie gern h\u00e4tten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Die Jugendpauschale ist nun \n\nwahrlich ein schlechtes Beispiel, wenn Sie sagen, die \n\nzur\u00fcckgehende Zahl von Jugendlichen rechtfertigt die \n\nK\u00fcrzung der Jugendpauschale. Es ist ja eine Pauschale, \n\nweil sie pro Kopf ausgereicht wird. Das hei\u00dft, wenn es \n\nweniger Jugendliche sind, ist es nicht gerechtfertigt, dass \n\ndie Pauschale automatisch in gleicher Weise zur\u00fcckgeht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, vor einigen Tagen \n\nwurden die Ergebnisse der Heitmeyer-Studie, der letzte, \n\nzehnte Band f\u00fcr dieses Jahr, vorgestellt. Verk\u00fcrzt darge-\n\nstellt, findet diese Studie heraus, dass die Gewaltbereit-\n\nschaft rechtsextremer Kreise zugenommen hat. Begr\u00fcndet \n\nwird das mit einer zunehmenden Spaltung der Gesell-\n\nschaft. \n\nDie Sozialwissenschaftlerin Anetta Kahane beschreibt \n\ndieses Ergebnis der Studie so: \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die absolute Fachkraft!) \n\nDie Untersuchung fungiert als Gradmesser f\u00fcr Stimmun-\n\ngen und Einstellungen. \n\n(Erneuter Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4575 \n\n\u2013 Halten Sie bitte den Mund da dr\u00fcben, Sie k\u00f6nnen sich \n\ngern melden! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der FDP) \n\nDie Untersuchung fungiert als Gradmesser f\u00fcr Stimmun-\n\ngen und Einstellungen. Mit ihr kann empirisch belegt \n\nwerden, dass sich Ver\u00e4nderungen der sozialen Bedingun-\n\ngen in den Einstellungen der Bev\u00f6lkerung niederschlagen \n\n\u2013 etwa, dass Themen von rechts au\u00dfen salonf\u00e4hig werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, da m\u00fcssten uns in \n\nSachsen gerade in dieser Zeit doch die Ohren klingen. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWilhelm Heitmeyer \u00fcbt insbesondere Kritik, weil die \n\nSolidarit\u00e4t mit den \u201eunteren\u201c Klassen aufgek\u00fcndigt wird. \n\nEr sagt, die W\u00fcrde bestimmter Menschen und die \n\nGleichwertigkeit von Gruppen sind antastbar. Die Studie \n\nstellt heraus, dass die Akteure in diesem Geschehen nicht \n\nnur die organisierten Neonazigruppen sind, sondern dass \n\nbisher Einstellungsmuster der Bev\u00f6lkerung als Legitima-\n\ntion f\u00fcr Gewalt eher unbeachtet blieben. \n\nWenn Sie mich jetzt fragen, was das mit dem Thema \n\nHaushaltsk\u00fcrzung zu tun hat, dann sage ich Ihnen, Sozial-\n\npolitik ist die Basis der Demokratie. Soziale Rechte sind \n\nRechte auf Teilhabe, sie sollen den Zusammenhalt der \n\nGesellschaft f\u00f6rdern und wahren und sie sollen die Ge-\n\nsellschaft vor Verwahrlosung bewahren. \n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau, \n\nGR\u00dcNE \u2013 Beifall bei den LINKEN) \n\nDas, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist die Aufgabe des \n\nSozialstaates. Die Sicherung dieser Rechte und ihre \n\nAusgestaltung d\u00fcrfen nicht infrage gestellt werden. \n\nL\u00e4ngst ist es so, dass nicht nur die von uns oft so titulier-\n\nten bildungsfernen Schichten Probleme in diesem Land \n\nhaben, sondern dass die Abstiegsangst bis weit in die \n\nMittelschicht hineinreicht. Verunsicherung f\u00fchrt zu \n\nR\u00fcckzug, zu Wut und Aggression und dazu, dass in der \n\nGesellschaft nach vermeintlich schuldigen Gruppen \n\ngesucht wird. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In dieser Situation \n\nk\u00f6nnen wir es uns einfach nicht leisten, auf Kosten \n\nsozialer Strukturen und der Fachlichkeit im sozialen \n\nBereich zu sparen. Wir haben schon im letzten Haushalt \n\nbem\u00e4ngelt, dass Sie finanzielle Schulden vermeiden und \n\ndaf\u00fcr soziale Schulden in Kauf nehmen. Das ist falsch. \n\nDas schadet dem sozialen Frieden und auch der Demokra-\n\ntie in diesem Land. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nEs gibt einen klaren Auftrag f\u00fcr die Landesebene, das ist \n\ndie Verpflichtung gem\u00e4\u00df Artikel 7 Abs. 2 der Verfassung, \n\ndie Gleichwertigkeit der Lebensbedingungen sicherzustel-\n\nlen. Dieser Verfassungsauftrag und die Rechtsaufsicht, die \n\ndem Sozialministerium f\u00fcr den sozialen Bereich zu-\n\nkommt, muss Grundlage und Verpflichtung sein, auf \n\nLandesebene zu handeln. Deshalb sind die Strukturen auf \n\nLandesebene nicht verzichtbar, zum Beispiel der Landes-\n\nfrauenrat, die freie Wohlfahrtspflege und die \u00fcber\u00f6rtliche \n\nJugendhilfe, deren Zusch\u00fcsse im letzten Haushalt gek\u00fcrzt \n\nworden sind. Wenn Sie mehr Verantwortungs\u00fcbernahme \n\ndurch die Kommunen wollen, dann m\u00fcssen Sie diese auch \n\nfinanziell absichern. Sie m\u00fcssen die landesweiten Fach-\n\ngremien, die Voraussetzung f\u00fcr Fachlichkeit und Stan-\n\ndards sind, absichern und ernst nehmen, zum Beispiel den \n\nLandesjugendhilfeausschuss und die Landesarbeitskreise. \n\nDes Weiteren m\u00fcssen Sie die Arbeit der Dachverb\u00e4nde \n\nsicherstellen, die zur Unterst\u00fctzung der \u00f6rtlichen Vereine \n\nund kommunalen Strukturen notwendig sind. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir bieten morgen mit \n\nunserem Antrag zum Nachtragshaushalt die M\u00f6glichkeit, \n\n\u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \n\nFrau Herrmann, bitte zum Schluss kommen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: \u2013 Ihre Politik der sozialen \n\nVerschuldung zu korrigieren. Sie verhindern damit auch \n\ndie Privatisierung der Folgen der Finanzkrise. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchimmer f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Mit der Verabschiedung des Bundeshaushalts \n\nf\u00fcr das Jahr 2012 ist nun endg\u00fcltig klar geworden, wer die \n\nZeche f\u00fcr die Eurokrise bezahlen soll, n\u00e4mlich die Armen \n\nund die Arbeitslosen in diesem Land. Um 4,83 Milliar-\n\nden Euro wurden die Ausgaben im Einzelplan 11 des \n\nBundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales zur\u00fcckgefah-\n\nren; das ist der mit Abstand gr\u00f6\u00dfte K\u00fcrzungsposten im \n\naktuellen Haushalt. Arbeitsmarktpolitische Initiativen, die \n\ndiesen Namen wirklich verdienen, wird es im kommenden \n\nJahr nicht mehr geben, so werden die Leistungen zur \n\nEingliederung in Arbeit um 900 Millionen Euro zur\u00fcckge-\n\nfahren und die Beteiligung des Bundes an den Kosten der \n\nArbeitsf\u00f6rderung wird um 808 Millionen Euro gek\u00fcrzt. \n\nKlarer, meine Damen und Herren, k\u00f6nnte ein politisches \n\nSignal gar nicht mehr ausfallen. Die deutschen Langzeit-\n\narbeitslosen sollen f\u00fcr die Krise bluten, die von Gro\u00dfban-\n\nken und verantwortungslosen Politikern verursacht wurde, \n\ndie am l\u00e4ngst gescheiterten Projekt einer europ\u00e4ischen \n\nW\u00e4hrungsunion festhalten. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Zum Thema!) \n\n\u2013 Das ist das Thema Haushalt. Anders als die Vorrednerin \n\nspreche ich zum Thema. \n\nDieses Festklammern an der gescheiterten W\u00e4hrung wird \n\nvon Jahr zu Jahr immer teurer und irrationaler. \n\nWeiter zum Thema Haushalt. Das auf dem Br\u00fcsseler \n\nGipfel in der letzten Woche beschlossene Vorziehen des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4576 \n\npermanenten Eurorettungsschirmes ISM k\u00f6nnte nun auf \n\nBundesebene f\u00fcr riesige Haushaltsl\u00f6cher sorgen und \n\nFinanzminister Sch\u00e4uble dazu zwingen, einen Nachtrags-\n\nhaushalt zu verabschieden, da die f\u00fcnf Einzahlungstran-\n\nchen in H\u00f6he von 4,3 Milliarden Euro, die Deutschland in \n\ndiesen permanenten Rettungsschirm ESM leisten muss, \n\nnun schon ab Mitte 2012 und nicht erst ab 2013 geleistet \n\nwerden m\u00fcssen. Damit, meine Damen und Herren, ist \n\nklar, dass die Aussage von Finanzminister Sch\u00e4uble, dass \n\nsich die Haftungsobergrenze Deutschlands auf 211 Milli-\n\narden Euro bel\u00e4uft, eine glatte L\u00fcge war und vielmehr der \n\nber\u00fchmte Wirtschaftswissenschaftler Ulrich van Suntum \n\nrecht hat, wenn er sagt, die Deutschen werden nun ausge-\n\nnommen wie die Weihnachtsg\u00e4nse. Dazu d\u00fcrfte im \n\nkommenden Jahr die drohende Insolvenz der Commerz-\n\nbank und anderer deutscher Banken kommen, f\u00fcr die \n\nBundesfinanzminister Sch\u00e4uble die Wiederbelebung des \n\nBankenrettungsfonds SoFFin angek\u00fcndigt hat, der mit \n\neinem Kreditrahmen von 400 Milliarden Euro ausgestattet \n\nwerden soll. Dieser Schattenhaushalt SoFFin eignet sich \n\nhervorragend dazu, die aus der Finanzkrise herr\u00fchrenden \n\nRisiken zu kaschieren und hat in den vergangenen drei \n\nJahren 8 Milliarden Euro Verlust gemacht. \n\nDer politischen Klasse kann das v\u00f6llig egal sein und ist es \n\nbestimmt auch v\u00f6llig egal, denn schlie\u00dflich hat man ja \n\nArme, Arbeitslose und Familien, auf die man die Krisen-\n\nkosten abw\u00e4lzen kann. Um jetzt den Bogen zum Landes-\n\nhaushalt zu spannen \u2013 nat\u00fcrlich sollte die Staatsregierung \n\nversuchen, auf Landesebene gegen die Kahlschlagpolitik \n\nder Bundesregierung gegenzusteuern. Wir als NPD-\n\nFraktion haben schon im Zuge der letzten Haushaltsbera-\n\ntungen zahlreiche \u00c4nderungsantr\u00e4ge in den Bereichen \n\nWirtschafts- und Sozialpolitik gestellt, die eine nachhalti-\n\nge St\u00e4rkung des Arbeitsmarktes bezwecken. In diesem \n\nZusammenhang m\u00f6chte ich beispielsweise an die NPD-\n\nAntr\u00e4ge zur F\u00f6rderung des Meister-BAf\u00f6G erinnern \n\nsowie an die von der NPD-Fraktion beantragten Zusch\u00fcs-\n\nse f\u00fcr Investitionen im Rahmen des F\u00f6rderprogramms \n\n\u201eRegionales Wachstum\u201c und an die Zusch\u00fcsse f\u00fcr Ma\u00df-\n\nnahmen nach dem Regionalisierungsgesetz, die gerade in \n\nder jetzigen Situation helfen k\u00f6nnten, nachhaltig Arbeits-\n\npl\u00e4tze zu sichern, statt den kommunalen Nahverkehr \n\nendg\u00fcltig kaputtzusparen. \n\nJa, meine Damen und Herren, kommen wir zum Grund-\n\ns\u00e4tzlichen. Seien Sie doch einmal weniger nachsichtig \n\ngegen\u00fcber den Forderungen einiger Gro\u00dfbanken, Gro\u00df-\n\nspekulanten und bankrotter EU-Staaten. Denken Sie doch \n\neinfach mal an das eigene Volk. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Mir liegen noch Wortmeldungen f\u00fcr \n\ndie zweite Runde vor. Ich frage trotzdem die Staatsregie-\n\nrung, ob sie das Wort ergreifen will. \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Damit er\u00f6ffne ich die zweite Runde. Frau Dr. \n\nFranke f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nDr. Edith Franke, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich habe zwei Zitate \n\nmitgebracht, die ich gern verwenden m\u00f6chte. In der \n\n\u201eFAZ\u201c vom vergangenen Wochenende steht: \u201eGerade im \n\nBildungs- und sozialen Bereich wird von Freiwilligen \n\neine Arbeit geleistet, welche die Folgen des demografi-\n\nschen Wandels d\u00e4mpfen kann.\u201c In der Zeitschrift \n\n\u201eDrops\u201c, das ist die Obdachlosenzeitung von Dresden, \n\nstehen Zahlen dar\u00fcber, dass in Sachsen im Jahr 2009 \n\nmindestens 37 114 Ehrenamtliche einen volkswirtschaftli-\n\nchen Beitrag von mindestens 57 Millionen Euro erbracht \n\nhaben. In der \u201eFAZ\u201c stehen Zahlen, hochgerechnet f\u00fcr \n\nganz Deutschland, die will ich uns ersparen. Die Mittel-\n\nk\u00fcrzung im sozialen Bereich im vergangenen Jahr ist nach \n\nAussagen des Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverbandes im \n\nWesentlichen durch die Kommunen kompensiert worden. \n\nSo kann es nat\u00fcrlich nicht weitergehen, weil die Mittel f\u00fcr \n\ndie Kommunen nicht im erforderlichen Ma\u00dfe steigen \n\nwerden. Bisher kann sowieso noch keiner genau sagen, \n\nwas 2012 passiert, denn es liegen noch keine Zahlen vor. \n\nDas b\u00fcrgerschaftliche Engagement ist ein wesentlicher \n\nBestandteil der sozialen Landschaft in diesem Land und \n\nin der Bundesrepublik \u00fcberhaupt \u2013 das haben die anfangs \n\ngenannten Zahlen ausgedr\u00fcckt \u2013, aber es ist von einer \n\nhohen Unsicherheit gepr\u00e4gt, denn die geringf\u00fcgig ausge-\n\nreichen F\u00f6rderungen ver\u00e4ndern sich. TAURIS ist wegge-\n\nfallen. Vereinzelt gibt es LOS-Projekte, die mit einem \n\nriesigen Verwaltungsaufwand erstritten werden m\u00fcssen. \n\nJetzt ist eine Neuordnung des Projektes \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c \n\nin Arbeit. Demn\u00e4chst wird eine Beratung stattfinden, wo \n\nerste Informationen durch das Sozialministerium gegeben \n\nwerden. All das verunsichert die Ehrenamtlichen, die auf \n\nF\u00f6rderung angewiesen sind. Viele von Ihnen sind nicht \n\nbei den Reichen zu finden, sondern sind auf Zusch\u00fcsse zu \n\nden Fahrkarten angewiesen, die sie ben\u00f6tigen, um ihre \n\nArbeit zu machen. Ich glaube nicht, dass der Ehren-\n\namtspass, der ausgereicht wurde, um soziale oder kultu-\n\nrelle Veranstaltungen zu besuchen, das in irgendeiner \n\nWeise kompensieren kann. \n\nDas b\u00fcrgerschaftliche Engagement braucht Anerkennung \n\nund W\u00fcrdigung. W\u00fcrdigung hei\u00dft auch, in geringem \n\nUmfange f\u00fcr die Ehrenamtler einen finanziellen Zuschuss \n\nzu geben, wie ich das hier dargestellt habe. Es sind \n\nmaterielle Hilfen, Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Projekte notwen-\n\ndig. \n\nSie wissen, dass ich die Vorsitzende der Tafeln in Sachsen \n\nund der Dresdner Tafel bin. Was einzelne Tafeln in den \n\nkleineren Orten leisten m\u00fcssen und was auf sie zukommt, \n\nwenn zum Beispiel die Stadt Stollberg den Raum f\u00fcr die \n\nTafelarbeit nicht mehr zur Verf\u00fcgung stellt, kann man sich \n\n\u00fcberhaupt nicht vorstellen, wie man betteln gehen muss, \n\num als Ehrenamtlicher etwas Gutes tun zu k\u00f6nnen. Das \n\nmuss sich jeder hier im Saal hinter den Spiegel stecken. \n\nEs ist auch unsere Verantwortung, f\u00fcr das Ehrenamt Sorge \n\nzu tragen, dass im b\u00fcrgerschaftlichen Engagement das \n\ngeleistet werden kann, was ihm innewohnt. Es sind also \n\nmaterielle Hilfen in geringem Umfang f\u00fcr Projekte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4577 \n\nnotwendig und es ist eine F\u00f6rderung f\u00fcr das Ehrenamt \n\nerforderlich, die den Namen F\u00f6rderung auch verdient. Es \n\ngeht hier nicht um den Ersatz f\u00fcr L\u00f6hne oder Geh\u00e4lter. \n\nDas spielt \u00fcberhaupt keine Rolle. Aber wenn ein Auto f\u00fcr \n\neinen Verein notwendig ist, um die Arbeit zu leisten, dann \n\nsollte man die M\u00f6glichkeit haben, an ein solches Produkt \n\nheranzukommen. \n\nWenn ein anderer Verein f\u00fcr eine technische Kraft, f\u00fcr \n\neine Sekret\u00e4rin oder eine Mitarbeiterin, die das gesamte \n\nKommunikationswesen betreibt, Geld braucht, dann sollte \n\nman diese Mittel zur Verf\u00fcgung stellen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Franke, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nDr. Edith Franke, DIE LINKE: Ehrenamt lebt von \n\nunser aller Unterst\u00fctzung und ist unerl\u00e4sslich f\u00fcr diese \n\nGesellschaft. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner f\u00fcr die CDU-Fraktion ist Herr Krasselt. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nGernot Krasselt, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\n\u201eSozialer Kahlschlag durch massive Haushaltsk\u00fcrzungen\u201c \n\nbetitelt die Fraktion DIE LINKE die heutige 2. Aktuelle \n\nDebatte. Das ist ihre typische \u00fcberzogene Begriffswahl, \n\ndie an der Realit\u00e4t mehr als vorbeigeht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nKahlschlag im forstwirtschaftlichen Sinne hei\u00dft Abhol-\n\nzen, jeden Baum ums\u00e4gen. Ich denke, davon kann hier gar \n\nnicht die Rede sein. Tats\u00e4chlich haben wir im Doppel-\n\nhaushalt 2011/2012 Reduzierungen vornehmen m\u00fcssen. \n\nDaf\u00fcr das Wort \u201eKahlschlag\u201c zu verwenden, ist nicht nur \n\n\u00fcberzogen, sondern regelrecht falsch. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch Ihnen ist bekannt, dass wir als Voraussetzung f\u00fcr \n\ndie Aufstellung des Doppelhaushaltes f\u00fcr 2011/12 mit \n\nMindereinnahmen von 1 Milliarde Euro j\u00e4hrlich zurecht-\n\nkommen mussten. Ich denke, auch hier im Hause sollte \n\ninzwischen jedem bekannt sein, dass die sogenannten \n\nTransferleistungen \u2013 ich nenne hier Solidarpaktmittel, \n\nL\u00e4nderfinanzausgleich und europ\u00e4ische Fonds \u2013 vor dem \n\nHintergrund st\u00e4ndig steigender Bev\u00f6lkerungszahlen zu \n\nMindereinnahmen in den n\u00e4chsten Jahren in mehrstelli-\n\ngem Milliardenbereich f\u00fchren werden. Wir werden in den \n\nn\u00e4chsten acht Jahren nur noch 75 bis 80 % unserer heuti-\n\ngen Einnahmen zur Verf\u00fcgung haben. \n\nDiese Erkenntnis m\u00f6gen Sie ja nicht haben \u2013 das kann \n\ndurchaus sein \u2013, die haben zumindest die Regierungsfrak-\n\ntionen. Wir wollen genau dieser Situation begegnen und \n\neinen Haushalt ohne neue Schulden aufstellen. \n\nIch wei\u00df, dass wir in Deutschland wenig Nachahmer \n\nhaben. Selbst der Bund nimmt 30 Milliarden Euro neue \n\nSchulden auf, und das trotz hervorragender Konjunktur. \n\nIch halte das aber f\u00fcr falsch. \n\nDie K\u00fcrzungen, die wir im Haushalt vornehmen mussten, \n\nwaren insbesondere im investiven Bereich \u2013 das muss \n\nzumindest einmal mit gesagt werden \u2013, aber nat\u00fcrlich \n\nauch im Sozialbereich. Wir reden da nicht drumherum. \n\nAuch solche K\u00fcrzungen \u2013 das wissen Sie \u2013 sind unpopu-\n\nl\u00e4r. Das haben wir erfahren m\u00fcssen. Geschenke zu vertei-\n\nlen ist da viel sch\u00f6ner. Aber verantwortliche, in die \n\nZukunft gerichtete Politik darf vor unangenehmen Ent-\n\nscheidungen nicht ausweichen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Richtig!) \n\nNun will ich Ihnen besondere fiskalische Kenntnisse nicht \n\nvorwerfen, aber wenn Sie solche fiskalischen Kenntnisse \n\nausklammern \u2013 das sehen wir am Beispiel von Griechen-\n\nland \u2013, gibt es ein finanzpolitisches Desaster, das wir \n\nunseren Sachsen ersparen wollen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDen berechtigten \u00c4rger und Zorn, den die Menschen dort \n\nhaben, halten dort Politiker aus, die das Ganze nicht zu \n\nverantworten haben. Bedenken Sie das bitte. \n\nNat\u00fcrlich haben wir mit hoher Wahrscheinlichkeit aus der \n\nNovember-Steuersch\u00e4tzung f\u00fcr die Jahre 2011 und 2012 \n\nmit erheblichen Mehreinnahmen zu rechnen. Aber erstens, \n\nnoch handelt es sich um eine Sch\u00e4tzung, und zweitens: \n\nKennen Sie jemanden, der eine verantwortliche Sch\u00e4t-\n\nzung nach 2012 bei den finanziellen Problemen vor-\n\nnimmt, vor denen die Eurostaaten stehen? Ich kenne \n\nkeinen. Aber reflexartig f\u00fchren solche gesch\u00e4tzten Mehr-\n\neinnahmen bei Ihnen sofort zu Mehrausgaben. Das \n\nkennen wir, \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nWas wollen wir mit dem Geld machen?) \n\npopulistischerweise besonders bei Sozialausgaben. \n\nIch darf hier einen Satz von Altbundeskanzler Helmut \n\nSchmidt zitieren, der sagte: \u201eLinke Parteien neigen zu \n\nSchw\u00e4rmerei, zumal, wenn sie nicht regieren m\u00fcssen.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Wir bleiben bei einem solide \n\nfinanzierten Haushalt, weil nur das sozial gerecht und \n\nverantwortungsvoll ist. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nDie Leute laufen trotzdem weg!) \n\nDeswegen, ganz sicher. \u2013 Zun\u00e4chst werden die geplanten \n\nR\u00fccklagen nicht aufgenommen und f\u00fcr schlechtere Jahre \n\naufgehoben und Investitionen werden wieder veranlasst. \n\nWas Ihnen vielleicht entgangen ist \u2013 das ist mehr als \n\nsoziale Gerechtigkeit \u2013: Aus dem FAG stehen unseren \n\nKommunen aus den Steuermehreinsch\u00e4tzungen f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten drei Jahre 450 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4578 \n\ndie Sie \u2013 das ist gesetzliche Basis \u2013 selbstverst\u00e4ndlich \n\nbekommen werden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrasselt, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nGernot Krasselt, CDU: Noch ein Satz: Wir reden also \n\nnicht vom Kahlschlag, sondern von einer verantwortli-\n\nchen Sozialpolitik. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, ich frage, ob noch ein Abgeordneter \n\nin der zweiten Runde das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Mir liegt noch \n\neine Wortmeldung f\u00fcr eine dritte Runde vor. Es bleibt \n\ndabei. Ich er\u00f6ffne die dritte Runde. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE spricht Frau Gl\u00e4\u00df. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich wei\u00df nicht, ob Sie schon einmal \n\nauf der Internetseite der Landesarbeitsgemeinschaft \n\n\u201aM\u00e4dchen und junge Frauen\u2018 waren: ww.maedchenarbeit-\n\nsachsen.de. Dort steht auf der Seite, wo man sich erkun-\n\ndigt, was sie f\u00fcr Arbeitsgemeinschaft anbietet, ein kleiner \n\nBlock: \u201e12 Euro helfen unserem Fortbestand in 2012\u201c. \n\nDie Landesregierung hat an den finanziellen Einschnitten \n\nvon 2010 festgehalten, was die Kinder- und Jugendland-\n\nschaft in Sachsen nachhaltig beeintr\u00e4chtigt. Auch die \n\nFachstelle ist davon betroffen. Darum bitten wir Sie und \n\nDich recht herzlich um eine kleine finanzielle Zuwen-\n\ndung. Schon 12 Euro helfen.\u201c Das ist das erste Beispiel. \n\nNehmen wir als N\u00e4chstes ein Beispiel aus meinem Hei-\n\nmatkreis in Zittau. In der Frauenschutzwohnung gibt es \n\neine psychologische Betreuung f\u00fcr Betroffene, die dort \n\nZuflucht finden. Aber hier ist angedacht, diese ehrenamt-\n\nliche Arbeit fortzuf\u00fchren und f\u00fcr diese Arbeit der Fach-\n\nkraft dann zw\u00f6lf Stunden zu bezahlen, sollte eine Frau in \n\ndieser Wohnung Zuflucht finden. Stellen Sie sich vor: Das \n\nist wie beim Anknipsen des Stroms, jetzt zahle ich oder \n\njetzt zahle ich nicht. Wird eine Frau von ihrem Mann \n\nverpr\u00fcgelt, bekommt der Verein f\u00fcr die zw\u00f6lf Stunden die \n\nBetreuung bezahlt. Ist keine Frau in der Wohnung, be-\n\nkommt er diese Mittel nicht. So kann man psychologische \n\nund soziale Arbeit hervorragend planen. So brauchen wir \n\nFachkr\u00e4fte, die nur von Luft und Engagement leben \n\nk\u00f6nnen. Auf diese Art und Weise k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich \n\nsehr viel einsparen. \n\nEin drittes Beispiel: Der Verein \u201eNeue Heimat\u201c, ein \n\nAussiedlerverein \u2013 ich sprach hier bereits \u00fcber diesen \n\nVerein \u2013 hat sich zum Ziel gestellt, das Zusammenleben \n\nvon Sp\u00e4taussiedlern in L\u00f6bau mit den \u201eUreinwohnern\u201c \n\nder Stadt, also mit den anderen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, \n\nweiter zu bef\u00f6rdern. Er hat darauf vertraut, dass die Arbeit \n\ngef\u00f6rdert wird, dass sie nach Wegfall der TAURIS-\n\nF\u00f6rderung bei LOS Antr\u00e4ge f\u00fcr Projekte stellen k\u00f6nnen. \n\nDie Leute dort haben Berge von Antr\u00e4gen geschrieben. \n\nWer sich einmal auf der Plattform der SAB diese Antrags-\n\nformulare anschaut, wei\u00df, dass man sehr viel ehrenamtli-\n\nche Arbeit investiert hat. Von drei Antr\u00e4gen ist maximal \n\neiner bewilligt worden. So muss dieser Verein seine \n\nArbeit sehr weit zur\u00fcckfahren. Das Haus im Stadtzentrum \n\nwird aufgegeben. Es wird in eine Wohnung zur\u00fcckgegan-\n\ngen. Wenn wir manchmal von Ghettoisierung dieser \n\nBev\u00f6lkerungsgruppe sprechen, wird dieses dadurch nur \n\nunterst\u00fctzt. \n\nIn der Zeitung steht dann vom Vorsitzenden: \u201eWir k\u00f6nnen \n\nuns nur noch auf unsere Mitgliederarbeit konzentrieren. \n\nDie F\u00f6rderung der Zusammenarbeit im Wohngebiet und \n\nin der Stadt kann nicht mehr in der gewohnten Form \n\nfortgef\u00fchrt werden.\u201c \n\nSo geht es fast allen Vereinen. Sie haben massive K\u00fcr-\n\nzungen bei der Bezahlung von Stellen erhalten. Sie haben \n\neine Art Solidargemeinschaften gebildet, indem die \n\neinzelnen Angestellten auf Anteile von Stunden verzichte-\n\nten. Sie haben die Stundenanteile auf 28, 25, 20 zur\u00fcckge-\n\nfahren. Aber so kann keine qualifizierte sozialp\u00e4dagogi-\n\nsche und soziale Arbeit geleistet werden. Wir werden bei \n\nden Sozialarbeitern, bei Sozialpsychologen und \u00c4hnli-\n\nchen das gleiche erleben wie in der Lehrerausbildung und \n\nbeim Einsatz der Lehrer: Die guten Kr\u00e4fte werden Sach-\n\nsen verlassen. Sie werden in die L\u00e4nder gehen, in denen \n\nsie mehr erhalten. \n\nFrau Sch\u00fctz, dann ist hervorragende Arbeit vor Ort zu \n\nsuchen. Wenn die Leute weg sind, k\u00f6nnen wir sagen: Wir \n\nhaben jetzt vielleicht einen Verein, der diese und jene \n\nArbeit machen kann, aber wir finden niemanden mehr, \n\nder diese Arbeit macht, weil die Leute aus Sachsen \n\nweggegangen sind. \n\nIch habe solche Beispiele erlebt. Ich habe mich mit \n\nSozialarbeitern eines Vereins, der Alkoholiker betreut, \n\nunterhalten. Sie sagten: Wenn das Projekt ausl\u00e4uft, m\u00fcs-\n\nsen wir uns umschauen. Dann muss man sehen, wo man \n\nhingeht. Das \u2013 sage ich \u2013 ist sozialer Kahlschlag. Wenn \n\nsich die Leute nur von Projekt zu Projekt hangeln, werden \n\nsie bald unser Sachsen verlassen haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! W\u00fcnscht noch ein \n\nAbgeordneter in einer dritten Runde das Wort? \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 \n\nFrau Staatsministerin Clau\u00df, Sie haben das Wort, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Ein ordentlicher \n\nWaldarbeiter wei\u00df, was ein Kahlschlag ist. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nDa ist anschlie\u00dfend nichts mehr da!) \n\n\u2013 Da ist anschlie\u00dfend nichts mehr da. Aber im Unter-\n\nschied zu Ihrer These von den LINKEN wird aufgeforstet. \n\n\u2013 Stimmt das, Herr Kollege? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4579 \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\nder Staatsregierung \u2013 Heiterkeit) \n\nEs wird aufgeforstet, und zwar f\u00fcr die Zukunft. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nAlso B\u00e4ume gepflanzt!) \n\nJetzt wird es aber wirklich ernst. Sozialer Kahlschlag: Ein \n\nsolches Bild in den Bereich des Sozialen \u00fcbertragen zu \n\nwollen ist schlicht und ergreifend schlechter Stil und \n\nentspricht nicht den grundlegenden demokratischen \n\nSpielregeln eines fairen Umgangs. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \n\nStaatsregierung \u2013 Zuruf von den LINKEN) \n\nDieser Rundumschlag, den wir gerade zur Kenntnis \n\ngenommen haben, ebenso. Wir haben in den vergangenen \n\nPlenarsitzungen immer wieder mit unterschiedlichen \n\nSchwerpunkten zur Sozialpolitik und auch zur sozialen \n\nSituation in unserem Freistaat Sachsen debattiert. Wir \n\nkennen die Herausforderungen der Zukunft. Unsere \n\ndemografische Entwicklung ist bekannt. Wir handeln! \n\nEs gab sehr wohl \u2013 das ist zur Gen\u00fcge dargestellt worden \n\n\u2013 Abschmelzungen in der Kinder- und Jugendhilfe 2010. \n\nSeitdem ist nichts mehr abgeschmolzen worden \u2013 im \n\nGegenteil. Es wurde draufgelegt, aufgebaut und weiter-\n\nentwickelt. Ich erinnere an die fr\u00fchen Hilfen: das flexible \n\nJugendmanagement, die Schulsozialarbeit, die Investitio-\n\nnen oder auch die Jugendberufshilfe \u00fcber den ESF. Auch \n\ndas habe ich hier sehr h\u00e4ufig gesagt und mehrfach darge-\n\nlegt: Die Hauptverantwortung f\u00fcr die Ausgestaltung der \n\nKinder- und Jugendhilfe findet auf der \u00f6rtlichen Ebene \n\nmit den kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften statt. Der \n\nFreistaat Sachsen unterst\u00fctzt das seit vielen Jahren und \n\nwird es selbstverst\u00e4ndlich auch weiterhin tun. \n\nEs ist aber nicht legitim, diese Hauptverantwortung \n\numzukehren. Ein solches Vorgehen disqualifiziert sich \n\nselbst. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNoch einmal: Wir haben nicht nur den Bereich des Kin-\n\nderschutzes bzw. der fr\u00fchen Hilfen weiterentwickelt, \n\nsondern auch die mobile Jugendarbeit, die Jugendberufs-\n\nhilfe oder die Schulsozialarbeit. Die Kinder- und Jugend-\n\nhilfe des Freistaates Sachsen ersch\u00f6pft sich eben nicht in \n\ndiesen fr\u00fchen Hilfen zum Kinderschutz, wie letztens \n\nwieder behauptet wurde. Wer von Ihnen, meine Damen \n\nund Herren Abgeordneten, wollte \u00fcbersehen, dass gerade \n\njene, die noch keine Stimme haben, insbesondere unsere \n\nAufmerksamkeit und unser Handeln brauchen? \n\nWer dies gegeneinander ausspielt, hat das Augenma\u00df \n\nverloren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch sage immer wieder: Wir m\u00fcssen denen eine Stimme \n\ngeben, die noch keine haben. Das sind die Kleinsten. Wir \n\nm\u00fcssen auch denen eine Stimme geben, die keiner mehr \n\nh\u00f6ren kann. Das sind unsere Hochbetagten und die \n\nSchwerbehinderten. Ich habe gerade in der letzten Woche \n\nzum Geriatrietag wieder geh\u00f6rt, wie wichtig unsere \n\nImplementierung, unsere geriatrischen Institutionen sind. \n\nWir haben geh\u00f6rt, wie sie sich mit unseren pflegerischen \n\nNetzwerken, mit unserem Pflege-N vernetzen. Das sind \n\ndie Strukturen der Zukunft. Diese werden wir brauchen \n\nund diese werden wir ausbauen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle noch kurz auf die ver-\n\nmeintliche Kritik der Diakonie eingehen. Sie haben das \n\nThema hier erw\u00e4hnt. Manchmal denkt man, man sei im \n\nfalschen Film, zumal dann, wenn sich DIE LINKE zum \n\nMediator zwischen der Staatsregierung und den Kirchen \n\neinbringen will; \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nlaut PM herrscht eisige Zeit zwischen Staatsregierung und \n\nder Kirche. Soweit es vermeintliche Dissonanzen geben \n\nsollte, k\u00fcmmere ich mich selbst darum. Letztens gab es \n\nein Gespr\u00e4ch mit den Bisch\u00f6fen und der Staatsregierung \n\nund ich hatte ein Gespr\u00e4ch mit allen Pr\u00e4sidenten der \n\nFreien Wohlfahrtspflege. Meine Mitarbeiter und ich sind \n\nauf verschiedenen Ebenen mit den engagierten Akteuren \n\nim Sozialbereich in einem st\u00e4ndigen Dialog. Neben vielen \n\nGemeinsamkeiten gibt es bei allen Beteiligten auch \n\nPositionen, die nicht ohne Diskussionen auskommen. Das \n\nist auch gut so; denn das bringt uns letzten Endes gemein-\n\nsam weiter. \n\nEines aber hat der Staatsregierung noch kein Vertreter der \n\nKirchen oder Sozialverb\u00e4nde vorgeworfen: sozialen \n\nKahlschlag. Denn mit dieser Semantik, meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren der Opposition, stehen Sie ziem-\n\nlich allein da. Die Mehrheit akzeptiert durchaus, dass \n\njeder Euro, der verteilt werden soll, erst einmal erarbeitet \n\nsein will und nur einmal ausgegeben werden kann. Das ist \n\nGenerationengerechtigkeit; denn aus unseren Kindern und \n\nJugendlichen werden Erwachsene, die das irgendwann zu \n\nschultern haben. Ihnen geht es um die Schlagzeile, mir \n\num eine solidarische und solide Sozialpolitik. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Pellmann, Sie wollen noch das Instrument der Kurzin-\n\ntervention nutzen? \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ja, Herr Pr\u00e4sident! \n\nWir haben noch eine und ich m\u00f6chte es auch ganz kurz \n\nmachen. Da sich zum Schluss die Frau Staatsministerin \n\nund vorher verschiedene Rednerinnen und Redner zum \n\nWortbegriff \u201esozialer Kahlschlag\u201c ge\u00e4u\u00dfert haben, m\u00f6ch-\n\nte ich Sie zumindest auf Folgendes aufmerksam machen. \n\nSie haben es auch mit den Forstarbeitern in Verbindung \n\ngebracht. Dazu sage ich Ihnen: Sozialer Kahlschlag ist ein \n\nschleichender Prozess. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4580 \n\nWir haben damit keinen Endpunkt formuliert. Wenn wir \n\neinen Endpunkt \u2013 n\u00e4mlich den abgeholzten Wald, so wie \n\nSie es meinen, formuliert h\u00e4tten \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n\u2013 Frau Clau\u00df, Entschuldigung, hinter den Zeilen zu lesen \n\nist manchmal auch ganz gut. \n\nInsofern h\u00e4tten wir dann ja nicht einen zweiten Teil \n\nunseres Themenvorschlages bringen m\u00fcssen, n\u00e4mlich \n\ndass die Staatsregierung handeln m\u00f6ge. Da f\u00fcge ich dann \n\nhinzu: Sie k\u00f6nnen den totalen sozialen Kahlschlag ab-\n\nwenden, wenn Sie endlich handeln. Und damit schlie\u00dft \n\nsich der Kreis. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Hanka Kliese, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nStaatsministerin, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention \n\nantworten? \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: \n\nDas habe ich schon gemacht!) \n\nDas ist nicht der Fall. Damit ist die 2. Aktuelle Debatte \n\nabgeschlossen, und dieser Tagesordnungspunkt ist been-\n\ndet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs \n\n Gesetz \u00fcber die Bestellung von hauptamtlichen kommunalen Beauftragten \n\nf\u00fcr Fragen der Migrationsgesellschaft (Migrationsbeauftragte) \n\nDrucksache 5/5934, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 5/7662, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Reihenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nIch erteile f\u00fcr die einreichende Fraktion Frau Klinger das \n\nWort. Frau Klinger, Sie haben jetzt die M\u00f6glichkeit zu \n\nsprechen. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dem heute \n\nzu beratenden Gesetzentwurf schl\u00e4gt Ihnen die Fraktion \n\nDIE LINKE vor, in allen Landkreisen und kreisfreien \n\nSt\u00e4dten und in den St\u00e4dten mit \u00fcber 40 000 Einwohnerin-\n\nnen und Einwohnern hauptamtliche kommunale Beauf-\n\ntragte f\u00fcr Fragen der Migrationsgesellschaft zu implemen-\n\ntieren. Diese sollen zur Wahrung der Belange der in den \n\nKommunen lebenden Migrantinnen und Migranten und \n\nzur F\u00f6rderung eines von Toleranz getragenen Zusammen-\n\nlebens bestellt werden. \n\nIch m\u00f6chte in meinem Redebeitrag auf folgende Fragen \n\neingehen: \n\nErstens. Warum haben wir uns f\u00fcr den Begriff \u201eBeauf-\n\ntragte f\u00fcr Fragen der Migrationsgesellschaft\u201c entschie-\n\nden? \n\nZweitens. Warum brauchen wir Migrationsbeauftragte? \n\nWas leisten sie? \n\nDrittens. Warum m\u00fcssen diese Beauftragten zwingend \n\nhauptamtlich sein? \n\nViertens. Auch die in der Anh\u00f6rung und in der Aus-\n\nschussberatung aufgeworfene Frage nach den Kosten soll \n\nhier noch einmal Gegenstand sein. \n\nF\u00fcr das grundlegende Verst\u00e4ndnis stelle ich die Frage \n\nvoran: Warum haben wir uns f\u00fcr den Begriff \u201eBeauftragte \n\nf\u00fcr Fragen der Migrationsgesellschaft\u201c entschieden? Ziel \n\ngelingender Migrationspolitik muss die gesellschaftliche \n\nGleichstellung und Teilhabe aller im Lande Lebenden \n\nsein. Migrantinnen und Migranten sind aber je nach \n\nAufenthaltsstatus und Herkunft von bestimmten Mitbe-\n\nstimmungsrechten, beispielsweise dem Wahlrecht, ausge-\n\nschlossen, oder sie k\u00f6nnen beispielsweise am Berufsleben \n\nnicht teilhaben. \n\nMit dem Gesetzentwurf bekennen wir uns daher auch zu \n\neinem neuen, umfassenden Begriff der Migrationspolitik. \n\nEs geht um nichts weniger als die gesellschaftliche \n\nTeilhabe in allen Lebensbereichen, also sozial, \u00f6kono-\n\nmisch, kulturell und nat\u00fcrlich auch politisch. Der ge-\n\nbr\u00e4uchlichste Begriff, der im Zusammenhang mit diesem \n\nThema gebraucht wird, ist der der Integration. Allerdings \n\nbirgt dieser Begriff leider ein Dilemma in sich, da er mehr \n\nals Ausdruck eines Ausschlusses denn als Ausdruck einer \n\nhumanistisch-demokratischen, einer offenen Gesellschaft \n\nsein kann. Integration impliziert, dass es eine wie auch \n\nimmer geartete und konstituierte Gemeinschaft gibt, in die \n\nhinein integriert werden kann bzw. muss. Das setzt \n\nallerdings voraus, dass vorher eine Gruppe eben als \n\n\u201efremd\u201c definiert wurde, vielleicht wohlmeinend, um sie \n\neben einzubinden. Aber das beinhaltet eben auch die \n\nGefahr, dass diese Gruppe ausgeschlossen wird und \n\nbleibt. Das kann in der \u00e4u\u00dfersten Konsequenz tats\u00e4chlich \n\nauch zu Rassismus und fremdenfeindlichen Taten f\u00fchren. \n\nEs ist an der Zeit, mit solchen antipluralistischen Lehren \n\nzu brechen und endlich damit zu beginnen, eine offene \n\nGesellschaft ohne Ausgrenzung und ohne Diskriminie-\n\nrung zu leben. Deshalb m\u00f6chten wir hier in einem ersten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4581 \n\nkleinen Schritt dazu beitragen, einen Paradigmenwechsel \n\neinzuleiten, und deshalb fiel die Entscheidung ganz \n\nbewusst und ganz gezielt, die zu installierenden Beauf-\n\ntragten eben nicht \u201eIntegrationsbeauftragte\u201c, sondern \n\n\u201eBeauftragte f\u00fcr Fragen der Migrationsgesellschaft\u201c zu \n\nnennen. \n\nMit dem Begriff der Migrationsgesellschaft wollen wir \n\ndeutlich machen, dass es nicht um eine einseitige Frage-\n\nstellung an die Migrantinnen und Migranten bzw. Zuwan-\n\ndernden geht, sondern um ein Thema mit einer gesamtge-\n\nsellschaftlichen Dimension, ein Thema, das uns alle \n\nangeht. \n\nNat\u00fcrlich erkenne ich an, dass Akteurinnen und Akteure \n\nund Organisationen, die im Bereich Migrationspolitik \n\nt\u00e4tig sind, f\u00fcr sich einen positiven Integrationsbegriff \n\nentwickelt haben. Dennoch werbe ich daf\u00fcr, dass die \n\nSchlagworte f\u00fcr zuk\u00fcnftige Debatten \u201ePartizipation\u201c bzw. \n\n\u201eTeilhabe\u201c statt \u201eIntegration\u201c lauten sollten. \n\nLassen Sie mich damit zu der Frage \u00fcberleiten: Warum \n\nbrauchen wir die Migrationsbeauftragten und was leisten \n\nsie? Aus den \u00dcberlegungen zur Begrifflichkeit heraus \n\nfolgt logisch eine andere, eine umfassendere Vorstellung \n\nder Handlungsfelder und des Aufgabenspektrums der \n\nBeauftragten. Neben einem quasi anwaltlichen Wirken im \n\nSinne einer L\u00f6sungssuche mit den Migrantinnen und \n\nMigranten \u2013 wohlgemerkt mit ihnen, nicht f\u00fcr sie! \u2013 \n\ngeh\u00f6rt dazu gleichrangig auch ein Wirken in die Verwal-\n\ntungen und in die Gesellschaft hinein. Aufeinander \n\nzugehen und interkulturelle \u00d6ffnung k\u00f6nnen nicht einsei-\n\ntig eingefordert werden, sondern sind von allen Seiten \n\nund von allen Beteiligten notwendig. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die \n\nBringschuld haben die G\u00e4ste!) \n\nGerade da setzen Migrationsbeauftragte ein. Sie vermit-\n\nteln, sie \u00f6ffnen T\u00fcren, sie geben Initialz\u00fcndungen, sie \n\nwerben f\u00fcr Offenheit, f\u00fcr Toleranz und gegen Fremden-\n\nfeindlichkeit und Rassismus. Vor allen Dingen im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum mit seinen spezifischen Bedingungen ist das \n\nnotwendig. \n\nSo schreiben die Autoren der Studie \u201eIntegrationspotenzi-\n\nale in kleinen St\u00e4dten und Landkreisen\u201c der Schader-\n\nStiftung, die im \u00dcbrigen auch die Situation im Vogtland, \n\nalso tats\u00e4chlich auch in Sachsen, beleuchtet haben \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eDie Integrationsbedingungen f\u00fcr Zugewanderte \n\nim l\u00e4ndlichen Raum werden als blinder Fleck in der \n\nIntegrationsforschung bezeichnet.\u201c Weiter hei\u00dft es: \u201eEs \n\nwird verschiedentlich zu Recht davor gewarnt, quantitati-\n\nve Daten zum Bev\u00f6lkerungsanteil einer Zuwanderungs-\n\ngruppe als Ma\u00dfstab notwendiger Integrationsbem\u00fchungen \n\nund wissenschaftlicher Aufmerksamkeit zu nehmen. \n\nVerschiedene Beispiele belegen, dass die gesellschaftli-\n\nchen Konflikte keinen Zusammenhang mit der H\u00f6he des \n\nMigrantenanteils an der Gesamtbev\u00f6lkerung haben.\u201c \n\nIn der Schlussfolgerung f\u00fcr uns hei\u00dft das: Wir m\u00fcssen \n\nauch dort, wo es vergleichsweise wenige Migrantinnen \n\nund Migranten gibt, um die Teilhabe dieser bem\u00fcht sein. \n\nIch nenne im Folgenden kurz die Probleme bzw. die \n\nspezifischen Eigenheiten des l\u00e4ndlichen Raumes, die auch \n\nin der Studie aufgezeigt werden: \n\nErstens geringere Anzahl an Migrantinnen und Migranten \n\nund spezifisches Zuwanderungsgeschehen. Insgesamt \n\nsind die Zahlen von Migrantinnen und Migranten im \n\nl\u00e4ndlichen Raum geringer als in den Ballungsr\u00e4umen. \n\nDies erschwert die Selbstorganisation von Menschen mit \n\nMigrationshintergrund. Das wiederum f\u00fchrt dazu, dass \n\nRessourcen zur gemeinsamen Bew\u00e4ltigung von Proble-\n\nmen begrenzt sind. Es fehlen zudem vielfach Ansprech-\n\npartner f\u00fcr lokale migrationspolitische Ma\u00dfnahmen und \n\nRepr\u00e4sentanten f\u00fcr Migrantinnen und Migranten in der \n\nlokalen Politik. \n\nZweitens erhebliche Unterschiede in der Konzeption und \n\nin der Intensit\u00e4t der Migrationspolitik: weniger Ressour-\n\ncen, geringer ausgepr\u00e4gte kommunale Strukturen. Auf-\n\ngrund einer geringeren Ressourcenausstattung der kleinen \n\nKommunen kann es sehr schwer sein, nachhaltige Struk-\n\nturen in einer kommunalen Migrationsarbeit herauszubil-\n\nden. Es gibt in nur wenigen Kommunen eine strukturelle \n\nVerankerung migrationspolitischer Themen oder zum \n\nBeispiel auch Beauftragte, Integrationskonzepte oder \n\nAusl\u00e4nderbeir\u00e4te. Prozesse der interkulturellen \u00d6ffnung \n\nstehen oftmals noch am Anfang. Eine weitere Besonder-\n\nheit ist die spezifische Arbeits- und Aufgabenverteilung \n\nzwischen Landkreisen und den kreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dten \n\nund Gemeinden. Diese kann zu Synergien f\u00fchren, aber \n\neben auch zu Informations- und Steuerungsdefiziten. \n\nDrittens Probleme der Angebotsdichte und Erreichbarkeit \n\nsowie Mobilit\u00e4tseinschr\u00e4nkungen. Eine spezifische \n\nHerausforderung sind eine geringe Siedlungsdichte, \n\ngr\u00f6\u00dfere r\u00e4umliche Distanzen und eine geringe Anzahl von \n\nPersonen mit Migrationshintergrund. Die Kreisgebietsre-\n\nform hat unter anderem auch zu einer Konzentration der \n\nVersorgungsdichte und der Angebote in den Oberzentren \n\ngef\u00fchrt. Gleichzeitig wird der \u00f6ffentliche Personennah-\n\nverkehr zunehmend ausged\u00fcnnt. Das trifft im \u00dcbrigen alle \n\nPersonengruppen mit eingeschr\u00e4nkter Mobilit\u00e4t. Dazu \n\ngeh\u00f6ren oft auch Migrantinnen und Migranten und dabei \n\ninsbesondere Frauen. \n\nViertens die zentrale Bedeutung von Zivilgesellschaft und \n\nSchl\u00fcsselpersonen. Eine hohe Bedeutung f\u00fcr die Auf-\n\nrechterhaltung und Gew\u00e4hrleistung von Angeboten in der \n\nMigrationsarbeit im l\u00e4ndlichen Raum haben zivilgesell-\n\nschaftliche Akteure. Oftmals sind die aber sehr d\u00fcnn \n\nges\u00e4t. Es sind vereinzelt ehrenamtlich Aktive, es sind \n\nKirchen und Wohlfahrtsverb\u00e4nde, die solche Aufgaben \n\n\u00fcbernehmen. Zudem hat das Handeln von politischen \n\nbzw. b\u00fcrgerschaftlichen Schl\u00fcsselpersonen, wie Landr\u00e4-\n\nten, B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeistern, Fraktions- \n\noder Vereinsvorsitzenden, im Sinne einer Vorbildfunktion \n\nEinfluss auf Integrationsprozesse. Das Eintreten dieser \n\nSchl\u00fcsselpersonen kann die kleinst\u00e4dtische Gesellschaft \n\npositiv pr\u00e4gen, aber sie kann eben auch, wenn diese \n\nPersonen vielleicht eine ablehnende Haltung haben, zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4582 \n\nsehr negativen Auswirkungen f\u00fchren. Diese Schl\u00fcsselper-\n\nsonen m\u00fcssen also informiert und sensibilisiert werden. \n\nNicht nur deshalb kommt die Studie zu dem eindeutigen \n\nSchluss, dass die Rolle der kommunalen Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragten, wie sie derzeit bei uns noch vielerorts hei\u00dfen, \n\nunbedingt zu st\u00e4rken ist und dass ihre Aufgaben ganz klar \n\ndefiniert werden m\u00fcssen. Dazu z\u00e4hlen konkret die Vernet-\n\nzung aller relevanten Akteure, insbesondere in den Berei-\n\nchen Bildung, Arbeit, Soziales sowie der Anbieter von \n\nIntegrationskursen und die Institutionalisierung von \n\nKooperationen, die \u00dcbernahme von Ombudsfunktionen, \n\ndie F\u00f6rderung der interkulturellen Kompetenz und die \n\n\u00d6ffnung innerhalb der Verwaltung, die Vernetzung von \n\nMigrantenorganisationen und anderen Aktiven, die \n\nInitiierung eines gesamtgesellschaftlichen Dialogs, die \n\nF\u00f6rderung der Umsetzung und Weiterentwicklung identi-\n\nfizierter Aufgabenfelder, etwa durch regelm\u00e4\u00dfige Stadt-\n\nratsvorlagen, und last but not least die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung \n\nzum Beispiel von Ausl\u00e4nderbeir\u00e4ten oder entsprechenden \n\nAussch\u00fcssen. \n\nWarum m\u00fcssen diese Beauftragten zwingend hauptamt-\n\nlich t\u00e4tig sein? Der eben beschriebene Arbeitsauftrag \u2013 \n\ndas hat die Aufz\u00e4hlung gezeigt \u2013 ist sehr komplex. Er \n\nverlangt eine hohe psychosoziale, rechtliche, politische \n\nund diversity-bezogene Kompetenz. Diversity-bezogen \n\nmeint hier Folgendes: auf einen positiven Umgang und \n\ndie Wertsch\u00e4tzung von Vielfalt abzielend. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie m\u00fcssen nicht \n\ndeutsch sprechen, Sie betreiben auch \n\nkeine Politik f\u00fcr Deutsche!) \n\n\u2013 Ich \u00fcbersetze das auch gern f\u00fcr die NPD. \n\nAus dieser Aufgabenf\u00fclle und den r\u00e4umlichen Verh\u00e4ltnis-\n\nsen in den Landkreisen \u2013 weite Wege, mehr zu erreichen-\n\nde Ausl\u00e4nder, weniger Beratungsstellen und wenig zivil-\n\ngesellschaftliche Strukturen \u2013 ergibt sich zwangsl\u00e4ufig die \n\nNotwendigkeit der Hauptamtlichkeit dieses Amtes. Es ist \n\nnicht zumutbar, alles ehrenamtlich zu leisten und neben-\n\nher seinen Lebensunterhalt zu sichern. \n\nDeshalb muss ich an dieser Stelle klar den Stimmen aus \n\nder CDU und der FDP widersprechen, die wiederholt \n\ndarauf verwiesen haben, dass das in den Landkreisen und \n\nSt\u00e4dten schon ehrenamtlich geschieht und der Gesetzent-\n\nwurf das Ehrenamt gar entw\u00fcrdigen w\u00fcrde. Genau das \n\nGegenteil ist der Fall. Wer fordert, dass dies alles ehren-\n\namtlich zu leisten ist, nimmt Frustration und Demotivati-\n\non in Kauf. Das kann schlie\u00dflich dazu f\u00fchren, dass ein \n\nAmt aufgegeben wird. Das billigend in Kauf zu nehmen \n\nkann nicht unser Anliegen sein. \n\nZur Verdeutlichung komme ich noch einmal auf die \n\nPosition der Ausl\u00e4nderbeauftragten zu sprechen. Dazu \n\nm\u00f6chte ich die Aussagen von Ilse Rose im Rahmen der \n\nExpertenanh\u00f6rung des Innenausschusses anf\u00fchren. Sie ist \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte im Landkreis Mittelsachsen. Sie \n\nmuss nicht, wie in einer Gro\u00dfstadt, nur mit einer Verwal-\n\ntungseinheit arbeiten. Sie interagiert stattdessen mit \n\n60 Verwaltungseinheiten auf einer Fl\u00e4che von \u00fcber \n\n2 000 Quadratkilometern. Es gibt nur wenige migranti-\n\nsche Selbstorganisationen. Im gesamten Landkreis Mit-\n\ntelsachsen sind es nur drei. \n\nEs fehlt an Kontaktpersonen zu vielen Regionen im \n\nLandkreis. Es gibt keinen Migrantenbeirat. Es gibt nur \n\nganz wenige Beratungsstellen mit migrationsspezifischem \n\nBeratungsangebot. Das sind die Voraussetzungen, unter \n\ndenen sie arbeitet. \n\nSie hat gleichzeitig betont, dass die Migrationsbeauftrag-\n\nten ganz nah an der Bev\u00f6lkerung sein m\u00fcssen, um Befind-\n\nlichkeiten und Defizite im Zusammenleben der Menschen \n\nzu erkennen, diese zu hinterfragen und nach L\u00f6sungen zu \n\nsuchen. Sie hat noch einmal Folgendes betont: Ein we-\n\nsentliches Ergebnis der Arbeit der Beauftragten ist, \n\nausl\u00e4nderfeindlichem Gedankengut entgegenzuwirken, \n\nInitiativen zu unterst\u00fctzen, die ein friedliches Miteinander \n\nbef\u00f6rdern und somit eine wichtige gesellschaftspolitische \n\nWirkung entfalten. \n\n\u201eMigrationsbeauftragte\u201c \u2013 so darf ich sie zitieren \u2013 \u201esind \n\nAgenten, Netzwerker, Moderatoren und Advokaten\u201c. Aus \n\ndieser Beschreibung wird deutlich, dass die Beauftragten \n\nnicht als blo\u00dfe Alibifunktion der Gesellschaft dienen \n\nd\u00fcrfen. Darum kommt einer m\u00f6glichst unabh\u00e4ngigen \n\nStellung der Beauftragten, ihrer Hauptamtlichkeit und der \n\nAusstattung dieses Amtes eine besondere Bedeutung zu. \n\nEbenso hat der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte \n\nProf. Gillo in seinem Jahresbericht f\u00fcr das Jahr 2010 vor \n\nder Zur\u00fcckdr\u00e4ngung des Amtes der kommunalen Ausl\u00e4n-\n\nderbeauftragten in die Ehrenamtlichkeit gewarnt. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal Folgendes herausstellen: Migra-\n\ntionsbeauftragte m\u00fcssen, um ihr Amt wirklich ausf\u00fcllen \n\nzu k\u00f6nnen, mit B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeistern, \n\nmit Dezernenten und anderen Verwaltungsebenen auf \n\nAugenh\u00f6he kommunizieren k\u00f6nnen. Das funktioniert nur \n\nim Hauptamt mit einer entsprechenden Anbindung des \n\nAmtes. Das ist ehrenamtlich nicht m\u00f6glich. Ehrenamtlich \n\nT\u00e4tige haben oftmals gar nicht die entsprechenden M\u00f6g-\n\nlichkeiten, Anregungen zu geben bzw., wenn sie Anre-\n\ngungen geben k\u00f6nnen, auf eine Umsetzung ihrer Anre-\n\ngungen auch hinzuwirken. \n\nEbenso sind hauptamtlich Beauftragte als Ansprechpart-\n\nnerin oder Ansprechpartner f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter innerhalb der Verwaltung wichtig. Dort kann \n\nes dazu kommen, dass es bei den Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern der Verwaltung Unsicherheiten oder \u00c4ngste \n\nim Umgang mit Migrantinnen und Migranten gibt. Hier \n\nsind kompetente, feste und erreichbare Ansprechpartne-\n\nrinnen und Ansprechpartner eine wichtige Notwendigkeit. \n\nIch komme auf die Kostenfrage zu sprechen. Ja, die \n\nHauptamtlichkeit kostet. Ja, Teilhabem\u00f6glichkeiten zu \n\nschaffen kostet. Hier m\u00f6chte ich noch einmal auf die \n\nAnh\u00f6rung verweisen. Ich m\u00f6chte speziell auf das von \n\nMartin Neumeyer, Integrationsbeauftragter der Bayeri-\n\nschen Staatsregierung, und Stojan Gugutschkow, Integra-\n\ntionsbeauftragter der Stadt Leipzig, Gesagte, verweisen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4583 \n\nHerr Gugutschkow sagte in der Anh\u00f6rung: \u201eDie Stadt \n\nLeipzig leistet sich den Luxus \u2013 wenn Sie so wollen \u2013 \n\neines eigenst\u00e4ndigen Referates f\u00fcr Migration und Integra-\n\ntion, aber nicht, weil die Stadt im Geld schwimmt. Das \n\nGegenteil ist der Fall: in der \u00dcberzeugung, dass der \n\nNichteinsatz dieser Mittel h\u00f6here Kosten als der Einsatz \n\nverursachen w\u00fcrde. Die Kosten der Nichtintegration \n\nliegen nach meiner festen \u00dcberzeugung h\u00f6her, das bele-\n\ngen auch wissenschaftliche Untersuchungen, als die \n\nKosten der gezielten Integrationsf\u00f6rderung.\u201c \n\nHerr Neumeyer erg\u00e4nzte Folgendes: \u201eIntegration kostet. \n\nZum Nulltarif geht das nicht. Man muss dabei bedenken, \n\nwas am Ende dabei herauskommt. Deshalb sage ich Ja zu \n\nden Kosten. Es gibt Herausforderungen. Ich gebe zu \n\nbedenken: Was ist die Alternative? Die Alternative w\u00e4re, \n\ndie Dinge laufen zu lassen. Das w\u00e4re die falsche. Wir \n\nm\u00fcssen nicht nur verwalten, sondern gestalten. Gestalten \n\nbedeutet, Geld f\u00fcr verschiedene Projekte zu investieren.\u201c \n\nHerr Neumeyer hat danach sehr interessante Punkte \n\nangef\u00fchrt, die die Bayerische Staatsregierung zum Bei-\n\nspiel auch im Bereich der Bildung vornimmt. Das w\u00e4re \n\nwahrscheinlich auch eine gute Anregung f\u00fcr die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sachsen will die \n\nZuwanderung. Der Freistaat hat eine entsprechende \n\nBundesratsinitiative vorangetrieben. Sachsen will \u2013 ich \n\nsage immer noch demn\u00e4chst \u2013 ein Zuwanderungs- und \n\nIntegrationskonzept verabschieden. Das ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4l-\n\nlig. Neben der \u00dcberwindung der rechtlichen H\u00fcrden f\u00fcr \n\ndie Zuwanderung m\u00fcssen weitere Voraussetzungen \n\ngeschaffen werden, damit sich Menschen hier willkom-\n\nmen f\u00fchlen \u2013 f\u00fcr diejenigen, die noch kommen sollen, \n\nund diejenigen, die bereits hier sind. \n\nGerade im Hinblick auf die gro\u00dfen Fl\u00e4chenlandkreise \n\nm\u00f6chte ich Ihnen noch Folgendes mit auf den Weg geben: \n\nEine gute Integrationspolitik \u2013 im Sinne der Politik der \n\nAkzeptanz und der Einigkeit und Vielfalt, wie es Prof. \n\nGillo in seinem Jahresbericht beschreibt \u2013 bedarf mehr als \n\nnur eines Lippenbekenntnisses. Zuwanderung und die \n\nEinbeziehung der bereits hier Lebenden kann auch gerade \n\nin schrumpfenden Kommunen einen wertvollen Beitrag \n\nzur Funktionsf\u00e4higkeit des Gemeinwesens und der \u00f6rtli-\n\nchen Infrastruktur leisten. Die Teilhabe aller macht nicht \n\nnur die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume zukunftsf\u00e4hig. Daf\u00fcr leisten die \n\nkommunalen Beauftragten f\u00fcr die Fragen der Migrations-\n\ngesellschaft einen unverzichtbaren Beitrag. \n\nGerade angesichts der offenen Zustimmung zu rassisti-\n\nschen Ressentiments und fremdenfeindlichen Taten \u2013 \n\nauch und gerade in Sachsen, ein Bundesland, in dem \n\nbeispielsweise die NPD auch parlamentarisch so gut wie \n\nsonst kaum in Deutschland verankert ist \u2013 sollte die \n\nZustimmung obligatorisch sein. Die \u00dcberwindung dessen, \n\nwas ich eben beschrieben habe, ist eine gesamtgesell-\n\nschaftliche Aufgabe. Das friedliche Zusammenleben aller \n\n\u2013 ohne Diskriminierung \u2013 geschieht eben nicht von allein. \n\nEs braucht mutige, engagierte Menschen, die vorangehen. \n\nDas sind unter anderem eben die Migrationsbeauftragten, \n\ndie eine wichtige Arbeit erf\u00fcllen, indem sie f\u00fcr das Zu-\n\nsammenleben werben und mit ihrem Gesicht daf\u00fcr einste-\n\nhen. Damit werben sie au\u00dferdem f\u00fcr die Landkreise, \n\nSt\u00e4dte und damit f\u00fcr den Freistaat Sachsen. \n\nIn diesem Sinne bitte ich Sie um die Zustimmung zu \n\nunserem Gesetzentwurf. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt nun Herr \n\nAbg. Seidel f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nVorher liegt mir eine Kurzintervention vor. Bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit zu einer Kurzin-\n\ntervention nutzen, weil das eben Geh\u00f6rte wieder einmal \n\ndeutlich macht, dass die von linker Seite demonstrativ \n\nproklamierte Ausl\u00e4nderfreundlichkeit nur die Kehrseite \n\nder Inl\u00e4nderfeindlichkeit ist. Das hat man wieder eindeu-\n\ntig herausgeh\u00f6rt. \n\nWas allerdings in diesem Redefluss voller Soziologen-\n\nkauderwelsch untergegangen ist, ist der Umstand, dass \n\nmeine Vorrednerin ein klassisches Eigentor geschossen \n\nhat. Sie hat ausgerechnet das Vogtland als Landkreis einer \n\nintegrationspolitischen Baustelle genannt. Sie hat ausge-\n\nrechnet das Vogtland als eine Region benannt, in der es \n\nmit dem interkulturellen Miteinander noch nicht so ganz \n\nfunktioniert. \n\nIch will auf einige aktuelle Geschehnisse in Plauen \n\neingehen, die auch medial ausnahmsweise einmal nicht \n\ntotgeschwiegen wurden, sondern medial thematisiert \n\nwurden. Denken wir an die letzten Vorkommnisse in \n\nPlauen, sie liegen mittlerweile einige Wochen zur\u00fcck. Ein \n\n20-k\u00f6pfiger Mob aus dem \u00f6rtlichen Asylantenheim hat \n\nabends versucht, eine Diskothek zu st\u00fcrmen. Wenige Tage \n\nsp\u00e4ter hat ein Ausl\u00e4nder aus dem Plauener Asylantenheim \n\neine wehrlose Deutsche vergewaltigt. Man kann anhand \n\ndes Beispiels Plauen einmal realiter jenseits des Sozio-\n\nlogengequatsches festhalten, wo die \u201einterkulturellen\u201c \n\nProbleme liegen und woran es oftmals scheitert, dass es \n\nzumindest kein friedliches Nebeneinander von Deutschen \n\nund Ausl\u00e4ndern gibt. \n\nF\u00fcr uns als NPD ist klar, dass \u2013 wenn schon Fremde in \n\nunser Land kommen \u2013 die Bringschuld der kulturellen \n\nAnpassung bei den Fremden liegt und nicht bei uns \n\nDeutschen im eigenen Land. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte jemand \n\ndarauf antworten? \u2013 Frau Klinger? \n\n(Freya-Maria Klinger, DIE LINKE: Nein!) \n\nDann Herr Seidel jetzt, bitte. \n\nRolf Seidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nDie Fraktion DIE LINKE hat den Entwurf eines Gesetzes \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4584 \n\n\u00fcber die Bestellung von hauptamtlichen kommunalen \n\nBeauftragten f\u00fcr die Fragen der Migrationsgesellschaft \n\nvorgelegt. Wir haben es im Ausschuss diskutiert. \n\nIch m\u00f6chte voranschicken, dass die Fraktion der CDU der \n\nfesten \u00dcberzeugung ist, dass die Integrationspolitik nicht \n\nnur bei uns im Freistaat, sondern in ganz Deutschland \n\nk\u00fcnftig mehr an Bedeutung gewinnen wird. Aufgrund der \n\ndemografischen Entwicklung und des weltweiten Wett-\n\nbewerbs um die besten Fachkr\u00e4fte m\u00fcssen wir alles \n\ndaransetzen, ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrger in unserer Gesell-\n\nschaft zu integrieren, und zwar solche \u2013 und das m\u00f6chte \n\nich hier ganz besonders betonen \u2013, die neben einem \n\ngesicherten Aufenthaltstitel auch ein gesichertes Ein-\n\nkommen in Deutschland haben, die also eine berufliche \n\nPerspektive in unserem Land besitzen und mit daf\u00fcr \n\nsorgen, dass es bei uns weiter vorangeht. \n\nAnders, als es DIE LINKE in diesem Gesetzentwurf \n\npostuliert, m\u00fcssen wir uns in diesem Zusammenhang aber \n\nauch die Frage stellen, wen wir eigentlich integrieren \n\nwollen. Sicherlich geh\u00f6rt zu diesem Personenkreis nie-\n\nmand, der mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit und aus guten \n\nGr\u00fcnden kein Bleiberecht in Deutschland hat. Es ist auch \n\nden abgelehnten Asylbewerbern gegen\u00fcber nicht richtig, \n\nhier \u00fcbertriebene oder ganz einfach falsche Hoffnungen \n\nzu sch\u00fcren. \n\nDer Gesetzentwurf will die Kommunen zur Bestellung \n\neines Migrationsbeauftragten verpflichten, wobei er in \n\nKommunen ab 40 000 Einwohnern hauptamtlich t\u00e4tig \n\nsein soll. \n\nUm es vorweg zu sagen: Wir lehnen diesen Gesetzentwurf \n\nab, und zwar aus folgenden drei Gr\u00fcnden: \n\nErstens. Es handelt sich um einen Eingriff in die kommu-\n\nnale Selbstverwaltung und in die Organisationshoheit der \n\nKommunen. Der staatliche Eingriff w\u00e4re nur dann ange-\n\nmessen, wenn die kommunale Aufgabenerf\u00fcllung nicht \n\nsichergestellt w\u00e4re, aber daf\u00fcr gibt es keinerlei Hinweise. \n\nDas Gegenteil ist der Fall. In Sachsen gibt es derzeit \n\n19 kommunale Ausl\u00e4nder- und Integrationsbeauftragte, \n\nund zwar in Markkleeberg, in Torgau, in Zschopau, in \n\nChemnitz, in Leipzig und in Dresden sowie in allen zehn \n\nLandkreisen. \u00dcberall dort gibt es Ausl\u00e4nder- und Integra-\n\ntionsbeauftragte. Acht davon sind ehrenamtlich t\u00e4tig, elf \n\nhauptamtlich. \n\nZweitens. Die Hauptamtlichkeit muss nicht unbedingt ein \n\nIndikator f\u00fcr bessere Qualit\u00e4t der Aufgabenerf\u00fcllung sein. \n\nMeine Damen und Herren von den LINKEN, warum \n\nsollte ein hauptamtlicher Mitarbeiter beispielsweise auf \n\neiner Halbtagsstelle bessere Arbeit leisten als ein enga-\n\ngierter Ehrenamtlicher, der mit den entsprechenden \n\nVerb\u00e4nden, Vereinen und Organisationen vernetzt ist? Die \n\nEntscheidung, wer besser daf\u00fcr geeignet ist, soll doch \n\nbitte sch\u00f6n vor Ort getroffen werden. \n\nAu\u00dferdem ist Integration eine gesamtgesellschaftliche \n\nAufgabe. Deshalb ist es gut, verst\u00e4rkt Ehrenamtliche und \n\ndie Migranten selbst einzubeziehen. Es gibt eine Vielzahl \n\nvon Akteuren der Migrations- und Integrationsarbeit in \n\nSachsen. Unter anderem sind das 23 Jugendmigrations-\n\ndienste, 35 Migrationsberatungsstellen, Ausl\u00e4nderbeir\u00e4te \n\nin den St\u00e4dten Dresden, Chemnitz, Leipzig und Zittau \n\nsowie eine Vielzahl von Vereinen und sonstigen nicht \n\n\u00f6ffentlichen Stellen. \n\nBeauftragte haben daneben immer nur eine erg\u00e4nzende \n\nFunktion. Die Kommunen m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit haben, \n\ndiese Beauftragten auch wieder abschaffen zu k\u00f6nnen, \n\nsobald ein rechtlich oder kommunalpolitisch befriedigen-\n\nder Zustand erreicht ist. Andernfalls droht ein Verharren \n\nin b\u00fcrokratisch aufwendigen Strukturen. Letzten Endes \n\nwerden dadurch die Verantwortung der demokratisch \n\nlegitimierten Organe und die Flexibilit\u00e4t der Kommunal-\n\nverwaltung beeintr\u00e4chtigt. \n\nDrittens. Die Versuchungen des Zentralismus und die \n\nHalbwertzeit seines Verfalls sind gro\u00df. Dieser Gesetzent-\n\nwurf zielt darauf ab, zus\u00e4tzliche Personalstellen im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst zu schaffen. Sollten wir nicht eigent-\n\nlich dort, wo es angezeigt ist, unn\u00f6tige Standards abbau-\n\nen, um unsere Ressourcen sinnvoller einsetzen zu k\u00f6n-\n\nnen? Mit diesem Gesetzentwurf soll genau das Gegenteil \n\npassieren. Hier soll ein neuer kommunaler Standard ohne \n\nR\u00fccksicht auf die tats\u00e4chlichen Bed\u00fcrfnisse vor Ort \n\ngeschaffen werden, wof\u00fcr den Kommunen laut Artikel 85 \n\nAbs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung auch noch der Mehr-\n\nbelastungsausgleich vom Freistaat erstattet werden \n\nm\u00fcsste. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind der festen \u00dcberzeu-\n\ngung, dass das, was hier zentral geregelt werden soll, \n\nunsere s\u00e4chsischen Kommunen in eigener Verantwortung \n\nviel besser vor Ort entscheiden k\u00f6nnen, sollen und zurzeit \n\nauch tun. Deshalb bitte ich namens unserer Fraktion \n\ndarum, diesen Gesetzentwurf abzulehnen. \n\nRecht herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, SPD-\n\nFraktion; bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Wir werden diesem Gesetzentwurf \n\nzustimmen, auch wenn wir am Anfang etwas skeptisch \n\nwaren, ob das tats\u00e4chlich die richtige Entscheidung ist. \n\nUnsere Skepsis wurde von einem Argument inspiriert, \n\nwelches Herr Seidel eben ge\u00e4u\u00dfert hat, n\u00e4mlich von der \n\nFrage: M\u00fcssen wir den Kommunen tats\u00e4chlich etwas \n\nverpflichtend vorschreiben, von dem wir glauben, dass sie \n\nes eigentlich ohnehin tun wollen? \n\nWir haben uns das Ganze noch einmal genauer durch-\n\ndacht. Ich w\u00fcrde deshalb gern kurz auf die drei Punkte \n\neingehen, die Herr Seidel eben vorgetragen hat und die \n\ndie CDU-Fraktion zur Ablehnung bewogen haben. \n\nSie haben den Eingriff in die kommunale Selbstverwal-\n\ntung beschrieben. Da haben Sie tats\u00e4chlich recht. Nat\u00fcr-\n\nlich ist ein solches Gesetz ein Eingriff in die kommunale \n\nSelbstverwaltung. Sie haben selbst gesagt, dass ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4585 \n\nsolcher Eingriff gerechtfertigt und notwendig ist, wenn \n\ndie Aufgabenerf\u00fcllung durch die Kommune von sich aus \n\nnicht sichergestellt ist. Genau diese Situation haben wir, \n\nwenn wir uns die Liste der haupt- und ehrenamtlichen \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten anschauen. Viele Kommunen \n\nw\u00fcrden liebend gern eine hauptamtliche Stelle f\u00fcr das \n\nThema Integration einrichten, wenn sie die finanziellen \n\nMittel daf\u00fcr h\u00e4tten. Das eigentliche Problem ist ja, dass \n\ndie Kommunen durch die Finanzausgleichspolitik des \n\nFreistaates daran gehindert werden, sich solchen freiwilli-\n\ngen Aufgaben zu stellen, die sie gern wahrnehmen w\u00fcr-\n\nden. Mit einem solchen Gesetz, wie es jetzt vorgelegt \n\nwurde, w\u00e4re sichergestellt, dass die Kommunen die \n\nnotwendige Finanzierung erhalten. Deswegen halten wir \n\ndas nicht f\u00fcr einen Eingriff in die kommunale Selbstver-\n\nwaltung, sondern f\u00fcr eine Hilfe f\u00fcr die s\u00e4chsischen \n\nKommunen. \n\nSie haben im zweiten Punkt die Frage gestellt, warum \n\njemand, der hauptamtlich arbeitet, besser arbeiten soll als \n\njemand, der ehrenamtlich t\u00e4tig ist. Da gebe ich Ihnen \n\nrecht. Jemand, der hauptamtlich arbeitet, ist nicht zwangs-\n\nl\u00e4ufig der Beste auf seinem Gebiet. Wir alle, die wir hier \n\nsitzen, werden da sicher ein paar Erfahrungen haben. \n\nMan muss einmal ganz praktisch denken. Wie soll denn \n\nein ehrenamtlicher Ausl\u00e4nderbeauftragter arbeiten? \n\nNehmen wir einmal an, dass es sich um eine Person \n\nhandelt, die mitten im Leben steht und die einem ganz \n\ngeregelten 40-Stunden-Job nachgeht. Die braucht acht \n\nStunden Schlaf, acht Stunden Arbeitszeit, vielleicht noch \n\nzwei Stunden f\u00fcr Fr\u00fchst\u00fcck, Arbeitsweg und Hin- und \n\nR\u00fcckfahrt. M\u00f6glicherweise hat die Person eine Familie, \n\nschulpflichtige Kinder. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nEin bis zwei Stunden werden dann auch f\u00fcr Hausaufga-\n\nbenbetreuung, gemeinsames Abendessen ben\u00f6tigt. Au\u00dfer-\n\ndem sollte man jedem Menschen ein bis zwei Stunden \n\nFreizeitgestaltung am Tag erm\u00f6glichen. \n\nDas hei\u00dft, de facto bleibt f\u00fcr die ehrenamtliche T\u00e4tigkeit \n\ndann ein Budget von etwa zwei Stunden am Tag. Das sind \n\nzehn Stunden in der Woche. \n\nDemgegen\u00fcber muss man sich vergegenw\u00e4rtigen, was wir \n\nvon den kommunalen Ausl\u00e4nder- oder Integrationsbeauf-\n\ntragten erwarten. Der Deutsche St\u00e4dtetag hat im Jahr \n\n2000 alle Ausl\u00e4nderbeauftragten in der gesamten Bundes-\n\nrepublik und auch die, f\u00fcr die die Politik gemacht wird, \n\nalso die Vereine, die Initiativen und die Verwaltung selbst, \n\nbefragt und ein Leitbild f\u00fcr die Arbeit von kommunalen \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten erstellt. Dabei ist recht deutlich \n\ngeworden, was die Erwartungen an ein solches Amt sind. \n\nDazu z\u00e4hlen nat\u00fcrlich die Kommunikation mit den \n\nMigrantinnen und Migranten, das Wirken in die Verwal-\n\ntung hinein, die Beratung und Begleitung von Schulen, \n\nKindertagesst\u00e4tten und anderen Bereichen, in denen \n\nIntegration ein Thema ist. Dazu geh\u00f6rt auch, Ansprech-\n\npartner f\u00fcr Unternehmen, Arbeitgeber und Vereine zu sein \n\nund in der \u00d6ffentlichkeit Themen zu setzen und f\u00fcr \n\nIntegration zu werben. \n\nDas alles in zwei Stunden am Tag ehrenamtlich? Das \n\nkann nicht funktionieren, das hat auch der Deutsche \n\nSt\u00e4dtetag so gesehen und in seinem Leitbild gesagt, es sei \n\nehrenamtlich nicht zu bew\u00e4ltigen. Sekretariat und Haupt-\n\namtlichkeit seien daf\u00fcr unabdingbar. Mittlerweise haben \n\ndas auch viele CDU-Landr\u00e4te in Sachsen verstanden. \n\nBautzen hat sich entschieden, von ehrenamtlich auf \n\nhauptamtlich zu gehen, und Herr Landrat Harig sagte, es \n\nsei ehrenamtlich nicht zu bew\u00e4ltigen, was hier an Aufga-\n\nben anstehe. Insofern ist die Hauptamtlichkeit keine \n\nhinreichende, aber mit Sicherheit eine notwendige Bedin-\n\ngung f\u00fcr eine gute Arbeit in diesem Bereich. \n\nWas die Versuchung des Zentralismus betrifft, so bin ich \n\nsehr \u00fcberrascht, dass das gerade von Ihrer Fraktion \n\nkommt. Wir haben in diesem Hause ein gro\u00dfartiges und \n\nriesiges zentralistisches Projekt im Gesch\u00e4ftsgang, das \n\nwir im n\u00e4chsten Plenum besprechen werden: das Thema \n\nStandortegesetz. Da w\u00e4re der Vorwurf des Zentralismus \n\ntats\u00e4chlich gerechtfertigt, wenn es darum geht, von einer \n\nsehr breiten Verwaltungsstruktur auf nur noch ausgesuch-\n\nte Beh\u00f6rdenstandorte zu gehen. Hier aber sicher nicht, \n\nhier ist genau das Gegenteil der Fall. Es ist angestrebt, \n\ndass nicht nur im Land Integrationsfragen zum Thema \n\nwerden sollen, sondern dass jede Kommune selbst die \n\nMittel erh\u00e4lt, um Integrationsfragen zu ihrem Thema zu \n\nmachen. \n\nAus all diesen Gr\u00fcnden haben wir uns entschieden \u2013 trotz \n\nder Skepsis, die wir am Anfang hatten \u2013, diesem Gesetz-\n\nentwurf zuzustimmen; denn ohne eine solche hauptamtli-\n\nche Stelle \u2013 das d\u00fcrfte jetzt deutlich geworden sein \u2013 ist \n\nes schwer, den hehren Worten, die wir alle bei den ver-\n\nschiedenen Gelegenheiten immer sprechen, Taten folgen \n\nzu lassen und Integration wirklich zu einem Thema zu \n\nmachen, das am Ende Fr\u00fcchte tr\u00e4gt; deswegen stimmen \n\nwir zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Karabinski, \n\nFDP-Fraktion; bitte. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nArbeit der kommunalen Integrations- und Ausl\u00e4nderbe-\n\nauftragten ist sehr vielseitig. In den Kommunen stellen sie \n\nsich als Ansprechpartner f\u00fcr Migranten zur Verf\u00fcgung. \n\nSie werden bei kommunalen Entscheidungen, die Migran-\n\nten betreffen, angeh\u00f6rt. Sie arbeiten mit kommunalen \n\nNetzwerken f\u00fcr Integration zusammen und sie sind \n\nKooperationspartner f\u00fcr die Beratungsstellen. \n\nDiesen Aufgaben widmen sich in Sachsen derzeit 19 Aus-\n\nl\u00e4nder- und Migrationsbeauftragte. Elf davon arbeiten \n\nhauptamtlich, acht arbeiten ehrenamtlich. Die s\u00e4chsischen \n\nKommunen sind auf diesem Aufgabenfeld sehr engagiert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4586 \n\nSie wollen zeigen, dass Migranten willkommen sind und \n\nein friedliches, tolerantes und respektvolles Miteinander \n\nm\u00f6glich ist. Es gibt in Sachsen auch bereits gesetzliche \n\nRegelungen: die Gemeinde- und die Landkreisordnung, \n\ndie f\u00fcr die Gemeinden und Landkreise vorsehen, dass sie \n\nf\u00fcr bestimmte, besondere Aufgabenbereiche Beauftragte \n\nbestellen k\u00f6nnen. In der Landkreisordnung hei\u00dft es sogar, \n\ndie Landkreise sollen Ausl\u00e4nderbeauftragte bestellen. \n\nVon daher, meine Damen und Herren, ist f\u00fcr mich nicht \n\nerkennbar, warum wir noch weitergehende Regelungen \n\nund Auflagen festschreiben m\u00fcssen. Es w\u00e4re ein Eingriff \n\nin die kommunale Selbstverwaltung, den Kommunen den \n\nZwang aufzuerlegen, hauptamtliche Migrationsbeauftrag-\n\nte zu bestellen. Die Kommunen brauchen Gestaltungs-\n\nspielraum, um auf ihre Bed\u00fcrfnisse und Probleme vor Ort \n\nindividuell reagieren zu k\u00f6nnen; aber sie brauchen be-\n\nstimmt keine neuen Verpflichtungen. Diese Bevormun-\n\ndung der Landkreise und Gemeinden lehnen wir ab. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNeue Standards zu schaffen bringt zwangsl\u00e4ufig mehr \n\nB\u00fcrokratie und ist kostspielig. Das wollen wir unseren \n\nKommunen und dem Freistaat nicht zumuten. Den gr\u00f6\u00df-\n\nten Ausl\u00e4nderanteil in Sachsen hat die Stadt Leipzig mit \n\n6,2 %. Den geringsten Anteil hat der Landkreis Erzgebir-\n\nge mit 1 %. Es ist also offenbar, dass sich die Situationen \n\nvor Ort sehr unterscheiden. \n\nDer Landkreistag hat in der Anh\u00f6rung im Ausschuss zu \n\ndem Gesetz klar gesagt, dass die tats\u00e4chlichen Bed\u00fcrfnis-\n\nse der Kommunen ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. Dass \n\nSt\u00e4dte f\u00fcr 32 000 Menschen mit Migrationshintergrund \n\nandere L\u00f6sungen finden m\u00fcssen als Landkreise mit \n\n3 800 Ausl\u00e4ndern, liegt auf der Hand. Aber das l\u00e4sst Ihr \n\nGesetzentwurf v\u00f6llig unber\u00fccksichtigt. Pauschale Vorga-\n\nben \u201evon oben\u201c, wie Sie sie hier machen, sind noch lange \n\nkein Garant f\u00fcr eine gute Arbeit. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sachsen ist ein \n\nweltoffenes Land. Nach Sachsen wurde immer eingewan-\n\ndert, und nach Sachsen wird auch in Zukunft immer \n\neingewandert werden. Damit Integration aber gelingt und \n\ngelebt wird, ist die gesamte Gesellschaft gefordert. Das \n\nbetrifft alle staatlichen Ebenen einschlie\u00dflich jedes \n\neinzelnen B\u00fcrgers. Es ist weltfremd zu glauben, es h\u00e4nge \n\nan der Stelle eines hauptamtlichen Integrationsbeauftrag-\n\nten, ob Integration funktioniert oder nicht. \n\nDer Gesetzentwurf geht aus unserer Sicht in die v\u00f6llig \n\nfalsche Richtung. Er sieht Integration als b\u00fcrokratischen \n\nAkt an, n\u00e4mlich als Beschaffung bestimmter Personalstel-\n\nlen, zu der Kommunen gesetzlich verpflichtet werden \n\nsollen. Aus unserer Sicht sollen die Landkreise, St\u00e4dte \n\nund Gemeinden ihre Freiheit und Verpflichtungen erhal-\n\nten, nach den f\u00fcr die jeweilige Kommune richtigen \n\nL\u00f6sungen f\u00fcr die Fragen in diesen Belangen zu suchen. \n\nDiese Aufgaben wollen wir den Kreistagen, den Stadt- \n\nund Gemeinder\u00e4ten nicht abnehmen. \n\nDie Stadt- und Gemeinder\u00e4te sowie die Kreisr\u00e4te wissen \n\nsehr viel besser, was vor Ort gebraucht wird und welche \n\ndie richtigen L\u00f6sungen sind. Das wissen sie viel besser als \n\nwir. Aus diesem Grund lehnen wir diesen Gesetzentwurf \n\nab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \n\nbitte; B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es scheint eine allgemeine \n\nEinigkeit dar\u00fcber zu herrschen \u2013 dies habe ich hier im \n\nPlenum wie auch im Ausschuss und in der Anh\u00f6rung \n\nfestgestellt \u2013, dass die Arbeit der Ausl\u00e4nder- und Integra-\n\ntions- bzw. Migrationsbeauftragten richtig und wichtig ist \n\nund gesch\u00e4tzt wird. \n\nDie Frage, an der sich die Geister scheiden, ist, ob diese \n\nArbeit hauptamtlich oder im Ehrenamt erf\u00fcllt werden \n\nsollte. Ich frage mich allerdings \u2013 wie von meinen Vor-\n\nrednerinnen bereits ausgef\u00fchrt worden ist \u2013, wenn zu \n\nsehen ist, dass die Arbeit im Ehrenamt nur sehr schwer zu \n\nerbringen ist \u2013 v\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon, wie gro\u00df die \n\nZahl der Migranten in einem bestimmten Landkreis oder \n\neiner Kommune ist \u2013, warum wir an dieser Stelle nicht \n\nN\u00e4gel mit K\u00f6pfen machen und hauptamtliche Migrations-\n\nbeauftragte verpflichtend in der Landkreis- bzw. Gemein-\n\ndeordnung vorsehen sollten. Diese hauptamtliche Stellung \n\nist unserer Meinung nach nur eine logische Folge der \n\nVerpflichtung, die der Landesgesetzgeber hat, um das \n\nZusammenleben von Migranten und einheimischer \n\nBev\u00f6lkerung in diesem Land zu gestalten. \n\nDie Realit\u00e4ten sehen ganz anders aus. Ich zitiere aus dem \n\nBericht des Ausl\u00e4nderbeauftragten, Herrn Prof. Gillo. \n\nDamit haben Sie gleichzeitig die Chance, schon einen Teil \n\ndes Berichtes geh\u00f6rt zu haben, wenn er heute Abend zur \n\nDebatte stehen wird. Im Bericht hei\u00dft es: \u201eIm Freistaat \n\nSachsen arbeiten insgesamt 19 Ausl\u00e4nder- und Integrati-\n\nonsbeauftragte der St\u00e4dte und Landkreise in den Berei-\n\nchen Migration, Fl\u00fcchtlinge und Integration. Ihre Arbeits-\n\ngrundlage ist die S\u00e4chsische Landkreis- bzw. die S\u00e4chsi-\n\nsche Gemeindeordnung. Nach der Gesetzesgrundlage \n\nsollen bzw. k\u00f6nnen die Gemeinden Beauftragte f\u00fcr \n\nspezielle Aufgabenbereiche bestimmen, und die Landkrei-\n\nse sollen zur Wahrung der Belange der im Landkreis \n\nlebenden Ausl\u00e4nder Ausl\u00e4nderbeauftragte bestellen. \n\nAusgehend von dieser gesetzlichen Grundlage sind die \n\nAusgestaltung und Ausstattung dieser Stellen sehr un-\n\ngleich. Von den 19 Ausl\u00e4nder- bzw. Integrationsbeauftrag-\n\nten sind derzeit acht ehrenamtlich und elf hauptamtlich \n\nt\u00e4tig. F\u00fcnf der hauptamtlich T\u00e4tigen nehmen diese Aufga-\n\nben parallel zu den Aufgaben von Gleichstellungs- und \n\nBehindertenbeauftragten wahr, und drei der f\u00fcnf Beauf-\n\ntragten in Doppelfunktion arbeiten in Teilzeit. \n\nBei den elf ehrenamtlichen Ausl\u00e4nderbeauftragten gibt es \n\ngro\u00dfe Unterschiede hinsichtlich der Budgets und der \n\nverwaltungsinternen Verfahren, beispielsweise bez\u00fcglich \n\nReisekosten und Ausstattung. Damit ist nat\u00fcrlich auch das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4587 \n\nLeistungsspektrum, das in den verschiedenen Kreisen \n\nangeboten werden kann, breit gef\u00e4chert.\u201c \n\nNun \u00fcberspringe ich ein St\u00fcck. Herr Prof. Gillo schreibt \n\nan anderer Stelle: \u201eAndererseits erreicht die Zahl der hier \n\nlebenden Migrantinnen und Migranten\u201c \u2013 er meint den \n\nl\u00e4ndlichen Raum \u2013 \u201eselten jene Gr\u00f6\u00dfe, ab der sich bei-\n\nspielsweise um eine Projektf\u00f6rderung des Bundes, zum \n\nBeispiel f\u00fcr die Arbeit eines Vereins, bem\u00fcht werden \n\nkann. Gegenw\u00e4rtig nehmen wir eine Zur\u00fcckdr\u00e4ngung des \n\nAmtes der kommunalen Ausl\u00e4nder- und Integrationsbe-\n\nauftragten in die Ehrenamtlichkeit wahr.\u201c \n\nIch denke, dieses Zitat spricht f\u00fcr sich und verdeutlicht, \n\nwarum wir eine gesetzliche Regelung mit allen Konse-\n\nquenzen, zum Beispiel auch f\u00fcr die Finanzierung der dann \n\nzu bestellenden hauptamtlichen Beauftragten, brauchen. \n\nWenn Sie die Frage stellen, warum Hauptamtliche besser \n\nsind, dann sind diese, wie die Kollegin ausf\u00fchrte, nicht \n\nper se besser; aber die Hauptamtlichkeit ist meiner Mei-\n\nnung nach \u2013 das wurde auch in der Anh\u00f6rung deutlich \u2013 \n\ndie Grundlage, damit eine gute Arbeit \u00fcberhaupt m\u00f6glich \n\nwird. \n\nIch m\u00f6chte noch auf eine weitere Realit\u00e4t hinweisen, die \n\nuns zum Handeln zwingt und sich auch aus der Aufgabe \n\nder Beauftragten ableitet. Aufgabe des Beauftragten ist \n\ngem\u00e4\u00df dem Vorschlag der einbringenden Fraktion auch \n\ndie F\u00f6rderung eines von Toleranz getragenen Zusammen-\n\nlebens in der Gemeinde und den Landkreisen. Obwohl ich \n\nzugegebenerma\u00dfen Schwierigkeiten mit dem Begriff \n\n\u201eToleranz\u201c habe, geht es vielmehr \u2013 das hat die einbrin-\n\ngende Fraktion in ihrem Wortbeitrag deutlich gemacht \u2013 \n\ndoch um Akzeptanz, um Wertsch\u00e4tzung und um Chan-\n\ncengleichheit. \n\nAber diese Aufgabe ist besonders im Freistaat, in dem \n\nrassistische Einstellungen auch in der Mitte der Gesell-\n\nschaft anzutreffen sind, eine Schl\u00fcsselaufgabe. Studien \n\nhaben immer wieder gezeigt, dass sich die Einstellungen \n\nvor allen Dingen dort verfestigen k\u00f6nnen, wo Begegnun-\n\ngen nicht m\u00f6glich sind. \n\nDer Auftrag der Beauftragten liegt darin, Begegnungen \n\nund Vernetzungen zu erm\u00f6glichen und damit dazu beizu-\n\ntragen, dass ein von Akzeptanz getragenes Zusammenle-\n\nben im Freistaat m\u00f6glich ist. Es ist, glaube ich, ein Fehler, \n\nden Bedarf der Beauftragten an der Anzahl der Betroffe-\n\nnen festzumachen, weil damit postuliert wird, dass dies \n\nallein die Aufgaben des Ausl\u00e4nderbeauftragten oder \n\nMigrationsbeauftragten bestimmen. Nein, das ist nicht so. \n\nEr wendet sich genauso an die Zivilgesellschaft, also an \n\nuns alle. \n\nSicherlich kann man Toleranz nicht verordnen. Aber wenn \n\nwir hier erleben, dass immer wieder ein Gegensatz kon-\n\nstruiert wird zwischen dem Wohl der Menschen, die \n\nschon lange im Freistaat Sachsen zu Hause sind, und \n\ndenjenigen, die zuwandern, dann ist es unbedingt not-\n\nwendig, dass wir die Aufgaben des Migrationsbeauftrag-\n\nten ernst nehmen und die Wirkung in unserer Gesellschaft \n\nnicht untersch\u00e4tzen. \n\nDanke sch\u00f6n.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Apfel, NPD-\n\nFraktion. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst die Gelegenheit nutzen, \n\nmich bei der Fraktion DIE LINKE f\u00fcr ihre Aufrichtigkeit \n\nherzlich zu bedanken, denn mit diesem Gesetzentwurf, \n\nwie auch mit vielen Ihrer anderen Antr\u00e4ge \u2013 zum Beispiel \n\nder Drucksache 5/3454, \u201eBewegungsfreiheit f\u00fcr Fl\u00fccht-\n\nlinge\u201c, der Drucksache 5/3464, \u201eEinb\u00fcrgerungshemmnis-\n\nse abbauen\u201c; ich k\u00f6nnte noch ein halbes Dutzend weiterer \n\nAntr\u00e4ge auff\u00fchren \u2013 beweisen Sie einmal mehr, dass Sie \n\neinen gro\u00dfen Teil Ihrer politischen Energie nicht den \n\ngrassierenden Problemen der Sachsen widmen, sondern \n\nAusl\u00e4ndern, sogenannten Migranten und Asylanten, von \n\ndenen Sie sich wohl in Zukunft mehr Stimmen erhoffen \n\nals von Ihren wegsterbenden Genossen. \n\nAls Frau Klinger am 30. Juli 2011 den Gesetzentwurf in \n\n1. Lesung einbrachte, fragte sie nicht zu Unrecht gleich zu \n\nBeginn: Warum bedarf es \u00fcberhaupt dieser Beauftragten? \n\nEin Zwischenrufer der CDU kommentierte hierzu laut \n\nProtokoll zu Recht: Ja, diese Frage stelle ich mir auch! \n\nAber Frau Klinger hat uns dann dankenswerterweise \u00fcber \n\ndas Warum aufgekl\u00e4rt. Sie hat den Deutschen politolo-\n\ngisch, ideologisch, tiefenpsychologisch nachgewiesen, \n\ndass sie befangen sind in einer kollektiven Identit\u00e4t, dass \n\nsie sich als Religionsgemeinschaft, als Volksgemein-\n\nschaft, als Kulturgemeinschaft empfinden und sich damit \n\neine Befangenheit und Skepsis gegen\u00fcber einem Fremden \n\nbewahrt h\u00e4tten. Das sei, so Frau Klinger, negativ, denn \n\ndas f\u00fchre zu einer Ablehnung antipluralistischer Haltun-\n\ngen und zur bewussten oder unbewussten Ablehnung alles \n\nHeterogenen und Fremden. \n\nFrau Klinger scheint noch nie im Ausland gewesen zu \n\nsein; denn in allen \u2013 ich betone das ausdr\u00fccklich \u2013 circa \n\n200 Staaten auf dieser Welt finden Sie \u00e4hnliche Einstel-\n\nlungen gegen\u00fcber Fremden vor, in den meisten noch \n\nerheblich gr\u00f6\u00dfere Ressentiments als hier im Land. Nir-\n\ngendwo auf der Welt k\u00f6nnten Sie in einem Parlament \n\neinen solchen wirklichkeitsfremden verquasten Unsinn \n\nverzapfen als hierzulande. \n\n(Beifall des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nAber zur Sache: Die NPD-Fraktion lehnt Ihren Gesetz-\n\nentwurf komplett ab. Wir teilen die Bedenken und Argu-\n\nmente der Vertreter des St\u00e4dte- und Gemeindetages \n\nebenso wie des Landkreistages. Wir halten es f\u00fcr eine \n\nUnversch\u00e4mtheit, so zu argumentieren, als h\u00e4tte unser \n\nVolk generell eine Bringschuld gegen\u00fcber unverlangt \n\nZuwandernden tausendfach illegal ins Land str\u00f6menden \n\nAusl\u00e4ndern, von denen \u00fcber 98 % \u2013 sofern sie hier Asyl \n\nbeantragen k\u00f6nnen \u2013 abgelehnt werden. \n\nDie restlichen 1 bis 2 % haben sich im Rahmen ihrer \n\nM\u00f6glichkeit durch Anpassung und Lernbem\u00fchungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4588 \n\nselbst aktiv um den Erfolg ihrer Integrationsprozesse zu \n\nbem\u00fchen. Das, meine Damen und Herren, sollte eigent-\n\nlich kein Problem sein, denn einer Pressemeldung von \n\nletzter Woche zufolge ist fast jeder dritte Ausl\u00e4nder \n\nangeblich \u00fcberqualifiziert. \u00dcberqualifizierte ben\u00f6tigen \n\naber in der Regel keinen gesellschaftlichen Vormund in \n\nGestalt eines sogenannten Integrationsbeauftragten. \n\nDiejenigen, die unterqualifiziert sind, werden in Deutsch-\n\nland nun wahrlich nicht ben\u00f6tigt, denn davon laufen im \n\nLand ohnehin schon viele Millionen herum. \n\nSachsen hat noch den Vorteil einer weitestgehend homo-\n\ngenen Bev\u00f6lkerung: 2,7 % offizieller Ausl\u00e4nderanteil im \n\nVergleich zu 8,7 % im Bundesdurchschnitt, der nat\u00fcrlich \n\ndoppelt so hoch ausf\u00e4llt, da nach Aussage des Ausl\u00e4nder-\n\nbeauftragten, zum Beispiel in Bayern, die Zahl der einge-\n\nb\u00fcrgerten Nichtdeutschen inzwischen \u00fcber 50 % aus-\n\nmacht. \n\nWir wollen, meine Damen und Herren, keine Zust\u00e4nde \n\nwie beispielsweise in Augsburg, wo 70 % der Grundsch\u00fc-\n\nler keine Deutschen mehr sind und die Kosten f\u00fcr eine \n\nentsprechende Schulung mit 100 % \u00fcber den der deut-\n\nschen Kinder liegen. Wir sehen auch keine Notwendigkeit \n\nzur weiteren F\u00f6rderung der Ausl\u00e4nderlobby. Die jetzige \n\nMischform von neben-, ehren- und hauptamtlichen \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten hat doch nun ohnehin schon die \n\nGrenze der Ertr\u00e4glichkeit bei Weitem \u00fcberschritten. \n\nAu\u00dferdem ist es geradezu grotesk: In Zeiten, in denen \n\nabsehbar ist, dass in den Landkreisen mehrere Hundert \n\nStellen durch Personalkonsolidierungsma\u00dfnahmen abge-\n\nbaut werden, also Stellen, die sich wirklich um die hiesi-\n\ngen Belange der Bev\u00f6lkerung k\u00fcmmern, wollen ausge-\n\nrechnet die Linken eine neue Planstelle zur Ausl\u00e4nderin-\n\ntegration schaffen. \n\nDie NPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag wird diesen \n\nGesetzentwurf ablehnen. Als Vorschlag zur G\u00fcte versiche-\n\nre ich Ihnen aber, dass wir seinen Inhalt und seine Absich-\n\nten Ihren vor allen Dingen \u00e4lteren W\u00e4hlern ausf\u00fchrlich \n\nerl\u00e4utern werden, damit diesen klar wird, was sie erhalten, \n\nwenn sie die Partei DIE LINKE w\u00e4hlen: n\u00e4mlich eine \n\nvom Volke immer mehr entfernte Clique ausl\u00e4ndert\u00fc-\n\nmelnder Inl\u00e4nder und Multikulti-Lobbyisten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte eine \n\nKurzintervention anbringen. Herr Apfel sprach in seinem \n\nRedebeitrag davon, dass Deutschland keine unterqualifi-\n\nzierten Ausl\u00e4nder brauche, denn Unterqualifizierte w\u00fcr-\n\nden hier schon genug herumlaufen. Auch wenn man \n\nmanchmal versucht ist, angesichts der NPD-Fraktion \n\ndieser Aussage zuzustimmen, halte ich das f\u00fcr keinen \n\nsinnvollen Stil in der Bewertung von Menschen. Ich \n\nw\u00fcrde mich f\u00fcr meine Fraktion aufs Sch\u00e4rfste davon \n\ndistanzieren. Menschen sind gleich viel wert, egal woher \n\nsie kommen, egal wie qualifiziert sie sind. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Frau Abg. Klinger, \n\nbitte. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich sehe mich \n\ngen\u00f6tigt, hierauf zu reagieren. Ich m\u00f6chte auf das einge-\n\nhen, was von der NPD, konkret von Herrn Gansel, gesagt \n\nworden ist. Er hat bez\u00fcglich der Vorf\u00e4lle in Plauen ver-\n\nschwiegen \u2013 das m\u00f6chte ich in diesem Zusammenhang \n\nklarstellen \u2013, dass es dort im Vorfeld gezielt Provokatio-\n\nnen vonseiten der Nazis gegeben hat und Menschen sogar \n\nim Krankenhaus gelandet sind, sprich also auch Migran-\n\ntinnen und Migranten. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nEs ist wahrscheinlich nicht zuf\u00e4llig, dass die Betreiberin \n\ndieser Diskothek \u201eN1\u201c auch das NPD-B\u00fcrgerb\u00fcro in \n\nPlauen beheimatet. Auch diese Zusammenh\u00e4nge sollte \n\nman nicht vergessen zu erw\u00e4hnen. Das ist ein Vorfall. Die \n\nSecurity-Leute dieser Diskothek haben dort einfach Leute \n\nzusammengeschlagen. Inzwischen hat auch die \u00f6rtliche \n\nPolizeidirektion einger\u00e4umt, dass die bei dieser Security-\n\nFirma angestellten Personen, also lokale Nazis, Migran-\n\ntinnen und Migranten grundlos angegriffen und zum Teil \n\nkrankenhausreif geschlagen haben. Das muss zur Wahr-\n\nheit dazu gesagt werden. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nHerr Seidel, Sie haben die Frage gestellt, wen wir integ-\n\nrieren wollen. Ich habe das, glaube ich, sehr eindeutig \n\ngesagt: Alle, die hier sind. \n\nWenn Sie eine Willkommenskultur und Zuwanderung \n\nwollen, dann sollte Ihnen daran gelegen sein, es uns \n\ngleichzutun. Auch Menschen, die Sie anwerben wollen, \n\nachten sehr genau darauf, wie wir hier alle mit ausl\u00e4ndi-\n\nschen Mitmenschen umgehen. Sie richten auch ihre \n\nEntscheidung, ob sie nach Sachsen kommen wollen, \n\ndanach aus. \n\nWir wollen das Ehrenamt nicht abschaffen, denn wir \n\nbrauchen beides. Wir brauchen die ehrenamtlich Aktiven \n\ngenauso wie die hauptamtlichen Migrationsbeauftragten. \n\nDie Arbeit muss einfach Hand in Hand gehen. \n\nHerr Karabinski, Sie haben vorhin von pauschalen Vorga-\n\nben, die nur neue B\u00fcrokratie produzieren, geredet. Dazu \n\nzitiere ich Artikel 1 unseres Gesetzentwurfes: \u201eZur \n\nWahrung der Belange der in der Gemeinde lebenden \n\nMigrantinnen und Migranten und zur F\u00f6rderung eines von \n\nToleranz getragenen Zusammenlebens sollen die Ge-\n\nmeinden mit eigener Verwaltung beauftragt werden, diese \n\nFragen der Migrationsgesellschaft zu stellen. In Gemein-\n\nden mit mehr als 40 000 Einwohnerinnen und Einwoh-\n\nnern ist diese Aufgabe hauptamtlich zu erf\u00fcllen. N\u00e4heres \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4589 \n\nregelt die Hauptsatzung.\u201c Ich frage Sie, wo die engen, \n\nstarren und B\u00fcrokratie produzierenden Regelungen sind, \n\nwo der massive Eingriff auch in die kommunale Selbst-\n\nverwaltung ist. \n\nIn der Landkreisordnung \u00fcbrigens hei\u00dft es ja schon, dass \n\nsolche Beauftragten bestellt werden sollen. Aber das \n\nreicht anscheinend nicht aus, und deshalb bedarf es der \n\nInitiative auf Landesebene. \n\nIch sehe die Migrationsbeauftragten nicht als die Heils-\n\nbringer einer, wenn Sie so wollen, Integrationspolitik. Sie \n\nsind Schnittstelle, sie sind Scharnier, sie sind T\u00fcr\u00f6ffner. \n\nDas  habe ich in meinem Redebeitrag auch deutlich \n\ngemacht. \n\nWenn die Stadt-, Kreis- und Gemeinder\u00e4te es so gut \n\nwissen, dann frage ich mich, warum so wenig passiert. Ich \n\nunterstelle nicht Unt\u00e4tigkeit, aber eventuell Unwissenheit, \n\nvielleicht auch Hilfslosigkeit. Genau da k\u00f6nnen diese \n\nBeauftragten ansetzen, k\u00f6nnen unterst\u00fctzen und anregen \n\nf\u00fcr Initiativen, die in den entsprechenden Kommunalpar-\n\nlamenten aufgegriffen werden k\u00f6nnen. \n\nEin konkretes Beispiel aus dem Landkreis Leipzig. Hier \n\ngab es einen ehrenamtlichen Ausl\u00e4nderbeauftragten, der \n\njedoch zur\u00fcckgetreten ist, weil er diese Aufgabe im \n\nEhrenamt nicht bew\u00e4ltigen konnte. Er war frustriert, weil \n\ner es nicht geschafft hat und seinen eigenen Anspr\u00fcchen \n\nnicht gerecht werden konnte. Er hat darauf hingewiesen, \n\ndass es gerade in der Auseinandersetzung mit der Verwal-\n\ntung nicht m\u00f6glich ist, diese Aufgabe umfassend zu \n\nbew\u00e4ltigen. Migrationspolitik ist ein Querschnittsthema. \n\nEhrenamtliche wissen oftmals gar nicht, wen sie wo \n\ninnerhalb der Verwaltung ansprechen k\u00f6nnen, sollen oder \n\nm\u00fcssen. Es geht nicht allein um die Hauptamtlichkeit, es \n\ngeht um die Ausstattung und um die Anbindung gerade \n\ninnerhalb der Verwaltung. \n\nEin kurzer Verweis auf die interkulturelle \u00d6ffnung. Die \n\nArbeit der Migrationsbeauftragten kann nat\u00fcrlich auch \n\nSynergieeffekte f\u00fcr andere Bereiche schaffen. Es geht \n\ninsgesamt darum, Barrieren abzubauen, es geht um den \n\nErwerb interkultureller Kompetenzen, die wichtig sind im \n\nUmgang mit und f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Menschen, die \n\nscheinbar anders sind, es aber nicht sind, denn sie sind \n\nunsere Mitmenschen. \n\nIn diesem Sinne bitte ich Sie nochmals um Zustimmung \n\nzu unserem Gesetzentwurf. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht \n\nmehr der Fall. Bitte, Herr Staatsminister, Sie haben jetzt \n\ndas Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Tats\u00e4chlich sind die Themen \n\nIntegration und Zuwanderung sehr wichtige Themen, \n\ndenn sie entscheiden mit \u00fcber die Zukunft unseres Lan-\n\ndes. Sie wissen, dass ich deshalb diesen Themen gegen-\n\n\u00fcber  aufgeschlossen bin und neuen Gedanken und inno-\n\nvativen Ideen diesbez\u00fcglich gleicherma\u00dfen. \n\nAber, Frau Klinger, mit Verlaub gesagt, bez\u00fcglich Ihres \n\nAntrages kann ich leider unter Bezugnahme auf die \n\nThemen kein innovatives Potenzial entdecken. Selbst \n\nwenn Sie jetzt gerade noch einmal in der letzten Stellung-\n\nnahme versucht haben, etwas zu differenzieren, kann ich \n\ndoch sagen, dass im Vordergrund, bezogen auf die kom-\n\nmunale Ebene, Bevormundung und Gleichmacherei zu \n\nerkennen sind. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Als ehemaliger \n\nOberb\u00fcrgermeister einer Stadt halte ich sehr viel von \n\nkommunaler Selbstverwaltung und bin zutiefst davon \n\n\u00fcberzeugt, dass die Kommunen und die Vertreter vor Ort \n\ndurchaus in der Lage nicht nur sein sollten, sondern sind, \n\ndie Situation entsprechend einzusch\u00e4tzen und dann die \n\nnotwendigen Entscheidungen zu treffen. Die Kommunen \n\nsind in der Lage, aufgrund der vor Ort vorhandenen \n\nSituation tats\u00e4chlich so zu handeln. \n\nFrau Friedel, Sie haben ein sch\u00f6nes Beispiel gebracht, als \n\nSie von Landrat Harig gesprochen haben, der als Landrat \n\nin einem Landkreis die Situation so beurteilt hat und die \n\ndaraus f\u00fcr ihn und den Landkreis notwendigen Konse-\n\nquenzen gezogen hat. Das ist wahrlich der Unterschied: \n\ndass es vor Ort entschieden werden sollte und nicht mit \n\neiner gesetzlichen Vorgabe von Dresden aus f\u00fcr das ganze \n\nLand gleich geregelt. \n\nBez\u00fcglich der Zahlen ist ausreichend vorgetragen worden, \n\nwie die Situation im Land ist, bezogen auf die Migrati-\n\nonsbeauftragten. Ich m\u00f6chte aber noch einmal die Vielfalt \n\nvon weiteren Akteuren der Migrations- und Integrations-\n\narbeit ganz kurz benennen, n\u00e4mlich die 23 Jugendmigra-\n\ntionsdienste und die 35 Migrationsberatungsstellen. Dazu \n\nkommt noch eine Vielzahl von Vereinen und anderen \n\nnicht \u00f6ffentlichen Stellen. Ich denke, dass wir auf diese \n\nbreitgef\u00e4cherte Arbeit stolz sein k\u00f6nnen. Wir haben hier \n\nein gro\u00dfes Angebot. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich zum Schluss noch auf ein anderes \n\nThema kommen, meine sehr verehrten Damen und Her-\n\nren. Ihr Antrag beschreibt n\u00e4mlich, dass sich die s\u00e4chsi-\n\nschen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden nur als reine Ordnungsbeh\u00f6r-\n\nden verstehen w\u00fcrden, doch mehr und mehr verstehen \n\nsich diese auch als Dienstleister. Sie orientieren sich \u2013 \n\nnicht nur sie sollten das \u2013 mehr und mehr an dem Leitbild, \n\ndas mein Ministerium gemeinsam mit den Ausl\u00e4nderbe-\n\nh\u00f6rden entwickelt hat. Wir haben den Anspruch, ein \n\nweltoffenes und tolerantes Land zu sein, das auf Ausl\u00e4n-\n\nder offen und freundlich zugeht, sie willkommen hei\u00dft \n\nund den Zuzug ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte f\u00f6rdert. Daraus \n\nergibt sich ein Anspruch auch f\u00fcr die Mitarbeiter der \n\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden, dass sie den Antragstellern freundlich \n\nund interkulturell kompetent begegnen, mit ihnen koope-\n\nrieren und dies auch mit anderen Beh\u00f6rden und nicht \n\n\u00f6ffentlichen politisch neutralen Stellen. \n\nEin Beispiel ist daf\u00fcr aus j\u00fcngster Vergangenheit das \n\nPilotprojekt \u201eAkzess\u201c, von dem Sie geh\u00f6rt haben, wo \n\ngerade im Bereich ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4ftezuwanderung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4590 \n\nin Dresden und im Landkreis mit der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde in \n\nFreiberg die Weichen daf\u00fcr gestellt worden sind, dass die \n\nVerfahren zur Aufenthaltstitelerteilung ganz klar be-\n\nschleunigt werden. Vor diesem Hintergrund sehen Sie, \n\ndass wir eine gute Struktur im Lande haben. Deshalb \n\nempfiehlt die Staatsregierung, diesen Antrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das ist zwar etwas \n\nsp\u00e4t, aber f\u00fcr eine Kurzintervention reicht es noch? \n\nSabine Friedel, SPD: Gut. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, dass Sie unterbre-\n\nchen. Ich denke, dass ich in meinem Redebeitrag deutlich \n\ngemacht habe, dass viele Kommunen einen hauptamtli-\n\nchen Integrationsbeauftragten nicht deswegen ablehnen, \n\nweil sie etwas gegen Integration haben, sondern diesen \n\ndeshalb ablehnen, weil es ihnen schwerf\u00e4llt, die finanziel-\n\nle Last allein zu schultern. Der Gesetzentwurf ist ja eine \n\nM\u00f6glichkeit, den Kommunen diese finanzielle Last \n\nabzunehmen. \n\nNun habe ich verstanden, dass die Staatsregierung diesen \n\nGesetzentwurf ablehnt. W\u00e4ren Sie denn in anderer Weise \n\nbereit, Kommunen, die einen hauptamtlichen Integrati-\n\nonsbeauftragten bestellen wollen, finanziell bei dieser \n\nAufgabe zu unterst\u00fctzen? Das ist ja die Frage, die den \n\nKommunen auf der Seele brennt und auf die es ankommt, \n\nwenn man das Thema wirklich ernst nehmen will. \n\nDas war das, was ich als Zwischenfrage stellen wollte. \n\nVielleicht ist es als Anregung f\u00fcr die Staatsregierung \n\nimmer noch gut platziert, Kommunen dann bei der finan-\n\nziellen Bew\u00e4ltigung der Aufgabe zu helfen. M\u00f6glicher-\n\nweise gibt es sogar eine Antwort. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Friedel, \n\nvielleicht sollten wir es in Zukunft so machen, dass Sie \n\nmich w\u00e4hrend des Vortrages fragen; dann h\u00e4tte ich logi-\n\nscherweise eine Zwischenfrage zugelassen und wir \n\nm\u00fcssten es jetzt nicht hinten anh\u00e4ngend machen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal etwas anderes sagen: Die ganze \n\nProblematik, die Sie angesprochen haben, muss doch \n\nnicht immer in Form einer Person innerhalb einer Verwal-\n\ntung organisiert sein; sondern im Rahmen der kommuna-\n\nlen Selbstverwaltung gibt es eine ganze Menge anderer \n\nM\u00f6glichkeiten, wie man eine Verwaltung organisiert und \n\ndaf\u00fcr Sorge tr\u00e4gt, dass die Themen, die Sie angesprochen \n\nhaben, nicht nur auf einen Mitarbeiter konzentriert, \n\nsondern an unterschiedlichen Stellen, dort wo Dienstleis-\n\ntungen in einer Verwaltung erbracht werden, von kompe-\n\ntenten Leuten mit \u00fcbernommen werden. Man muss \n\ndeshalb keine zus\u00e4tzlichen finanziellen Mittel zur Verf\u00fc-\n\ngung stellen, um das hinzubekommen. \n\nAus diesem Grunde denke ich wirklich \u2013 und das will ich \n\nnoch einmal zum Abschluss klar und deutlich sagen \u2013, \n\ndass die Kommunen in der Lage sind, diese Themen mit \n\nihrer kommunalen Selbstverwaltung, mit ihrer Organisa-\n\ntionshoheit zu bew\u00e4ltigen. Dort, wo es noch nicht so \n\nrichtig funktioniert, sollten diejenigen, die Verantwortung \n\nvor Ort tragen, noch einmal nachdenken, wie man gege-\n\nbenenfalls Organisation verbessern kann. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir k\u00f6nnen jetzt zur Abstimmung kommen. \n\nAufgerufen ist das Gesetz \u00fcber die Bestellung von haupt-\n\namtlichen kommunalen Beauftragten f\u00fcr Fragen der \n\nMigrationsgesellschaft. Wir stimmen ab \u00fcber den Gesetz-\n\nentwurf der Fraktion DIE LINKE. Es liegen keine \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge vor. Ich beginne mit der \u00dcberschrift. Wer \n\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe \n\nvon Stimmen daf\u00fcr wurde die \u00dcberschrift mehrheitlich \n\nabgelehnt. \n\nArtikel 1, \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier gleiches Abstimmungs-\n\nverhalten. Bei Stimmen daf\u00fcr wurde Artikel 1 dennoch \n\nmit Mehrheit abgelehnt. \n\nArtikel 2, \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Landkreisordnung. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier wieder Stimmen daf\u00fcr. \n\nDennoch wurde Artikel 2 mit Mehrheit abgelehnt. \n\nArtikel 3, Inkrafttreten \u00dcbergangsregelung. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch hier wieder Stimmen daf\u00fcr. Dennoch wurde \n\nArtikel 3 mit Mehrheit abgelehnt. \n\nDa alle Artikel abgelehnt worden sind, er\u00fcbrigt sich eine \n\nGesamtabstimmung. Meine Damen und Herren, ich \n\nschlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4591 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Anpassung der Wegstreckenentsch\u00e4digungen  \n\nf\u00fcr Dienstreisen in Sachsen \n\nDrucksache 5/6150, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 5/7654, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs beginnt in der ersten Runde die einreichende Fraktion \n\nDIE LINKE; danach folgen: CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, \n\nNPD und die Staatsregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. Herr \n\nTischendorf, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nZur 1. Lesung des uns heute zur Abstimmung stehenden \n\nGesetzentwurfes zur Anpassung der Wegstreckenentsch\u00e4-\n\ndigung am 30. Juni war ich mir noch sicher, dass es der \n\nFinanzminister schaffen w\u00fcrde, die zugesagte Anpassung \n\ndes Reisekostenrechtes umzusetzen. Schade, Herr Minis-\n\nter, Sie haben im letzten halben Jahr nicht nur mich \n\nentt\u00e4uscht \u2013 das wird Sie nicht sehr \u00e4rgern, wenn Sie \n\nmich entt\u00e4uschen \u2013, sondern Sie haben die Gewerkschaf-\n\nten, den Beamtenbund und die Besch\u00e4ftigten des \u00f6ffentli-\n\nchen Dienstes entt\u00e4uscht, wie Sie mit ihrem Angebot \n\numgegangen sind, sich doch Gedanken \u00fcber die Anpas-\n\nsung der Reisekostenregelung zu machen. Das haben Sie \n\nim Fr\u00fchjahr in vielen Gespr\u00e4chen zugesagt. \n\nWas Ihre Zusage nun wirklich wert ist, werden Sie hier \n\nselbst noch erl\u00e4utern k\u00f6nnen; dazu haben Sie heute in der \n\n\u00d6ffentlichkeit Gelegenheit. Ich kann nur feststellen, dass \n\ndie Koalition aufgrund der Unt\u00e4tigkeit der Staatsregierung \n\nheute das unverantwortliche Aussitzen der Abstimmung \n\nwieder sanktionieren muss. \n\nBei der erschreckenden Unwissenheit zu diesem Thema, \n\nwelches nicht nur Sie, Herr Minister, sondern auch die \n\nKoalitionsvertreter zur Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung des \n\nGesetzes an den Tag gelegt haben, wurde heute durch \n\nNichtstun und durch Handheben wieder klargestellt, dass \n\nSie die Mehrheit haben \u2013 mehr aber auch nicht. \n\nMeine Damen und Herren, was die Koalition beispiels-\n\nweise in der Anh\u00f6rung den Lebensmittelkontrolleur Herrn \n\nMaschke zum Thema Wegstreckenentsch\u00e4digung zu \n\nfragen hatte, nachdem dieser sein Arbeitspensum im \n\ndienstlichen Auftrag mit privatem Pkw erl\u00e4utert hatte, \n\nspricht B\u00e4nde. Gestatten Sie mir dazu zwei Kostproben \n\naus dem Anh\u00f6rungsprotokoll. Der Kollege Jens Michel \n\nvon der CDU stellt die Frage: Bei wem sind Sie ange-\n\nstellt? Sind Sie bei einer Landesbeh\u00f6rde angestellt oder \n\nbeim Landratsamt? Wer ist Ihr Arbeitgeber? Nur mal so \n\nzur Verdeutlichung. Pflichtgem\u00e4\u00df antwortet der Kollege \n\nMaschke: Der Arbeitgeber ist das Landratsamt Erzgebir-\n\nge, die Kommunalbeh\u00f6rde. Darauf Herr Michel: Gut, ich \n\nbedanke mich. \n\nDer Kollege Bienst von der CDU fragt: \u201eIhr Einsatz, den \n\nSie im Landkreis bringen, ist sehr interessant. Ich muss \n\nschon sagen: Hut ab! Meine Frage lautet, da ich auch \n\nKreispolitiker bin: Ist das in Sachsen die Regel oder stellt \n\nIhr Landkreis nur eine Ausnahme dar bzw. in welchen \n\nLandkreisen wird \u00e4hnlich verfahren?\u201c \u2013 Ende des Zitats. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es war gegen-\n\n\u00fcber den geladenen Sachverst\u00e4ndigen nicht nur peinlich, \n\nsondern erschreckend zugleich, mit welcher Unwissenheit \n\nSie in Anh\u00f6rungen gehen, wenn Sachverst\u00e4ndige eingela-\n\nden sind. Dabei hatten doch die Sachverst\u00e4ndigen durch-\n\naus gewichtige Argumente, um zu begr\u00fcnden, warum die \n\nseit zehn Jahren angesetzte Anhebung der Wegstrecken-\n\nentsch\u00e4digung mehr als \u00fcberf\u00e4llig ist. \n\nHerr Schreiber vom Bund der Steuerzahler Sachsen e. V. \n\nverwies in seinen Ausf\u00fchrungen auf die Untersuchung des \n\nADAC \u2013 unverd\u00e4chtig f\u00fcr DIE LINKE, denke ich \u2013: \n\nDemzufolge sind Kraftfahrzeugkosten im Jahre 2011 \n\ndeutlich gestiegen. So liegen die Betriebskosten bei einem \n\nVW Golf 1.4 bei 39,9 Cent pro Kilometer. Sie werden mir \n\nsicherlich alle zustimmen, dass das keinesfalls ein au\u00dfer-\n\ngew\u00f6hnlich gro\u00dfer Pkw f\u00fcr Besch\u00e4ftigte des \u00f6ffentlichen \n\nDienstes ist. Auch die Zahlen des Statistischen Bundes-\n\namtes vom September dieses Jahres sprechen eine deutli-\n\nche Sprache: Ein Gro\u00dfteil der Inflation von zuletzt 2,6 % \n\ngegen\u00fcber 2010 resultiert aus gestiegenen Preisen der \n\nMineral\u00f6lwirtschaft. Vor allem die Preise f\u00fcr Mineral\u00f6l-\n\nprodukte lagen mit 13,9 % davon f\u00fcr Kraftstoffe im Plus. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dass dem \n\nFinanzminister diese Entwicklung bisher nicht ganz \n\nverborgen geblieben ist, kann ich nicht glauben. Immer-\n\nhin hat er sich im Haushalt wegen der gestiegenen Unter-\n\nhaltungskosten der eigenen Dienstfahrzeuge regelm\u00e4\u00dfig \n\nselbst bedient. So findet man im Einzelplan 04 als Be-\n\ngr\u00fcndung f\u00fcr die h\u00f6heren Ans\u00e4tze bereits in den Jah-\n\nren 2009/2010 den Titel 51 401, Haltung von Dienstfahr-\n\nzeugen, im Vergleich zu 2008 einen h\u00f6heren Ansatz mit \n\nder Begr\u00fcndung: Ausgabenerh\u00f6hung unter anderem \n\nwegen Kraftstoffsteigerung. Also Sie, Herr Minister, \n\nhaben es zumindest erkannt. Im derzeitigen Doppelhaus-\n\nhalt ging es \u00fcbrigens trotz sinkenden Fahrzeugbestandes \n\nbei der Staatsregierung mit den eingeplanten Verbrauchs-\n\nkosten weiter bergauf. \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, das ist ja \n\nein Gesetz nicht nur f\u00fcr Landesbedienstete, sondern auch \n\nf\u00fcr Kommunalbedienstete, also hat sich der S\u00e4chsische \n\nLandkreistag und der SSG mit einer Stellungnahme an \n\ndiesem Gesetzentwurf beteiligt. Der SSG hat es aus \n\nmeiner Sicht sehr objektiv getan, daf\u00fcr kann ich mich nur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4592 \n\nbedanken. Aber zu dem, was der Landkreistag so geliefert \n\nhat, kann ich nur sagen: Er hat sich selbst ins Abseits \n\ngestellt bei seinen Besch\u00e4ftigten. Ich habe es mir auch \n\nnicht nehmen lassen, diese schriftliche Stellungnahme \n\nallen Personalr\u00e4ten im Freistaat Sachsen zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen. \n\nNun muss ich sagen, Frau Pr\u00e4sidentin, eine Wiederholung \n\nder Meinungs\u00e4u\u00dferung von Besch\u00e4ftigten, was sie zu \n\ndieser Stellungnahme gesagt haben, w\u00e4re es wahrschein-\n\nlich wert, dass ich einen Ordnungsruf erhalten w\u00fcrde, \n\ndeshalb verzichte ich heute mal darauf. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: Das ist gut so!) \n\n\u2013 Ja, das ist gut so. Ich will Ihnen trotzdem nicht ersparen, \n\nwas der Landkreistag zum Thema Wegstreckenentsch\u00e4di-\n\ngung f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten zu sagen hat. Der Gesch\u00e4fts-\n\nf\u00fchrer, Herr Jacob, \u00e4u\u00dfert in dem vorliegenden schriftli-\n\nchen Bericht unter anderem Folgendes: \u201eInsofern ist es \n\ndenkbar, dass die geltenden Kilometers\u00e4tze f\u00fcr Porsche-\n\nfahrer nicht ausk\u00f6mmlich sind, w\u00e4hrend Halter von \n\nsparsamen Kleinwagen mit den geltenden Kilometerpau-\n\nschalen sogar noch etwas gutmachen.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das muss man \n\nsich angesichts der Fakten, die ich vorhin genannt habe, \n\neinmal durch den Kopf gehen lassen. Der Landkreistag \n\nbehauptet f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, sie w\u00e4ren selbst schuld, \n\nwenn sie mit ihrem Porsche auf Dienstreise gehen. Dieje-\n\nnigen wiederum, welche sich mit dem Polo zufrieden \n\ngeben, machen sogar noch gut f\u00fcr die eigene Familien-\n\nkasse. Das ist die Aussage des Landkreistags dazu. \n\nDamit nicht genug \u2013 wenn ich schon einmal beim Land-\n\nkreistag bin \u2013, holt Herr Jacob zwei Abs\u00e4tze weiter zum \n\nganz gro\u00dfen Wurf aus. Ich bin mir sicher, die Kolleginnen \n\nund Kollegen der Koalition, die nach mir sprechen, \n\nwerden diese Passage schon in ihrem Redemanuskript \n\nhaben; deshalb will ich es gleich selbst ansprechen. Ich \n\nbegebe mich also sofort ins Gefecht und zitiere Herrn \n\nJacob: \u201eAus Sicht der Landkreise als Dienstherren von \n\nderzeit durchschnittlich 1 440 Besch\u00e4ftigten w\u00fcrde eine \n\nAnhebung der derzeitigen Wegstreckenentsch\u00e4digung um \n\n10 Cent allerdings zu ganz erheblichen Mehrbelastungen \n\nf\u00fchren. Nach Mitteilung der Landkreise l\u00e4ge diese bei den \n\nmeisten Kreisen im sechsstelligen Bereich: zwischen \n\n100 000 und 126 000 Euro pro Jahr. Eine derartige Zu-\n\nsatzbelastung k\u00f6nnen die Landkreise angesichts ihrer \n\nangespannten Finanzlage nicht tragen.\u201c \u2013 Ende des Zitats. \n\nNun, meine sehr geehrten Damen und Herren, ganz davon \n\nabgesehen, dass wir in unserem Gesetzentwurf in Arti-\n\nkel 2 den Mehrbelastungsausgleich f\u00fcr die Kommunen \n\ngeregelt haben, wenn aber vom Landkreis von einer \n\nMehrbelastung von 100 000 Euro ausgegangen wird, dann \n\nm\u00fcssten nach Adam Ries bei einer Erh\u00f6hung um die \n\nvorgeschlagenen 10 Cent und die \u00fcblichen 250 Arbeitsta-\n\nge im Jahr 4 000 Kilometer am Tag pro Landkreis zu-\n\nr\u00fcckgelegt werden, um diese Summe zu erreichen. Toll, \n\nwas der Landkreistag so rechnet! Spannende Sache! Ich \n\nkann Ihnen sagen, es hat bei den Kolleginnen und Kolle-\n\ngen f\u00fcr Kopfsch\u00fctteln gesorgt, was ein kommunaler \n\nSpitzenverband so abl\u00e4sst. \n\nIch will noch einmal die Rechenkunst der sogenannten \n\nkommunalen K\u00e4mmerer der Landkreise aufgreifen und \n\nfrage Sie: Was sagt uns diese Zahl 100 000 bis \n\n126 000 Euro? Richtig, wenn man akzeptiert, was der \n\nADAC zu den tats\u00e4chlichen Kosten aufschreibt, dann \n\nbedeutet das, dass pro Landkreis gegenw\u00e4rtig durch die \n\nBesch\u00e4ftigten von ihren Geh\u00e4ltern Geld f\u00fcr dienstliche \n\nAufgaben aufgebracht wird. Das sagen sie uns, und sogar \n\ndie Summe dazu. Also ist es doch offensichtlich, dass hier \n\nHandlungsbedarf besteht. Dabei, meine Damen und \n\nHerren, sind noch nicht einmal die anderen kommunalen \n\nBediensteten oder gar die Landesbediensteten einbezogen. \n\nNun bin ich gespannt, was Sie heute pr\u00e4sentieren. Sie \n\nm\u00fcssten ja gegen das sein, was der Landkreistag schreibt. \n\nUnd ich sage Ihnen auch, eine bessere Begr\u00fcndung, um \n\nden Gesetzentwurf zuzustimmen, werden Sie nirgendwo \n\nfinden. Die bringe nicht einmal ich zustande. \n\nEin Zweites hat die Anh\u00f6rung deutlich gemacht. Die \n\neinzige Kritik, die der Bund der Steuerzahler zu unserem \n\nGesetzentwurf hatte, besagte, dass jegliche Erh\u00f6hung zur \n\nsteuerlichen Ungleichbehandlung bei Nutzung von \n\nPrivatfahrzeugen f\u00fcr Dienstfahrten f\u00fchrt, und zwar \n\nzwischen Bediensteten des Landes oder der Kommune \n\nund den Besch\u00e4ftigten in der Wirtschaft. Arbeitnehmer in \n\nder Privatwirtschaft m\u00fcssen jeden Cent, den sie \u00fcber \n\n30 Cent je Kilometer als Entsch\u00e4digung f\u00fcr die berufliche \n\nNutzung ihres Privatfahrzeugs vom Arbeitgeber erhalten, \n\nversteuern und zudem auf diesen Teil noch Sozialversi-\n\ncherungsabgaben zahlen. Klar ist, hier muss gleiches \n\nRecht f\u00fcr alle gelten. Ich denke, hier stimmen wir mit \n\ndem Bund der Steuerzahler \u00fcberein, es muss im Einkom-\n\nmensteuergesetz \u00a7 3 Nr. 16 eine entsprechende Regelung \n\nge\u00e4ndert werden. \n\nDer Bund der Steuerzahler hat gefordert, dass die Landes-\n\nregierung im Bundesrat initiativ wird, damit es zu einer \n\nGleichbehandlung kommt. Aber, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, bei dieser von mir schon dargestellten \n\nentschleunigten Arbeitsweise der Staatsregierung wird es \n\nwahrscheinlich so sein, dass unsere Fraktion in den \n\nn\u00e4chsten Wochen einen entsprechenden Antrag einbringt, \n\ndamit wir uns mit der Bundesratsinitiative besch\u00e4ftigen. \n\nEs sei denn, meine lieben Kolleginnen und Kollegen von \n\nder Koalition, Sie sind schneller. Dann stimmen wir gern \n\nzu, und die Mehrheit muss endlich einmal das Richtige \n\nbeschlie\u00dfen. Das w\u00e4re auch okay. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gestern haben \n\nHunderte Beamte gegen die gestrichene Sonderzahlung \n\nprotestiert. Ich sage Ihnen, mindestens genauso gro\u00df ist \n\nder Frust der Besch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes \n\nwegen der seit zehn Jahren nicht angepassten Wegstre-\n\nckenentsch\u00e4digung. Die Kolleginnen und Kollegen haben \n\nes satt, dass staatliche und kommunale Aufgaben aus ihrer \n\neigenen Familienkasse mitfinanziert werden. Mit der \n\nZustimmung zum heutigen Gesetzentwurf haben wir \n\nAbgeordneten heute die Gelegenheit, diese Ungerechtig-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4593 \n\nkeit zu beenden und noch in diesem Jahr wenigstens f\u00fcr \n\ndie Besch\u00e4ftigten \u2013 auch f\u00fcr die, die gestern demonstriert \n\nhaben \u2013 einen Ausgleich zu schaffen, der im Hohen Haus \n\nwohl fachlich unstrittig ist. \n\nWir Abgeordneten sollten in Anbetracht der gestrigen \n\nDemonstration den Besch\u00e4ftigten heute ein klares Zeichen \n\nsetzen, dass wir zumindest das verstanden haben. \n\n(Lachen des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Herr Piwarz, das sollten wir machen, bevor wir auf der \n\nGrundlage unseres Abgeordnetengesetzes ganz automa-\n\ntisch im n\u00e4chsten Fr\u00fchjahr bei der Erh\u00f6hung der steuer-\n\nfreien Aufwandspauschale wieder mehr Geld erhalten. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Christian Piwarz, \n\nCDU: Aber nicht, was die Wegstrecke betrifft! \u2013 \n\nJens Michel, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Michel, bitte. \n\nJens Michel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte kurzin-\n\ntervenieren. Der Kollege hat zwar lang und breit erkl\u00e4rt, \n\nwen er f\u00fcr peinlich oder unzutreffend in seinen Ausf\u00fch-\n\nrungen h\u00e4lt, aber er hat vergessen zu erw\u00e4hnen, dass der \n\nSachverst\u00e4ndige Maschke eher durch einen gewissen \n\nFrust gegen\u00fcber seinem Arbeitgeber auffiel. So stellt sich \n\nauch die Frage, wer sein Angestelltenverh\u00e4ltnis begr\u00fcndet \n\nhat. Ich fand es auch interessant, dass diese gro\u00dfen B\u00f6gen \n\nund Wellen gespannt wurden \u00fcber Weihnachtsgeld zu \n\nDi\u00e4ten, alles weg vom Thema Wegstrecken. \u2013 Danke. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Tischendorf, \n\nwollen Sie reagieren? \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. \u2013 Es lohnt sich eigentlich nicht, dar\u00fcber zu diskutie-\n\nren, weil wir eindeutig \u00fcber Wegstrecken gesprochen \n\nhaben. Aber ich will Ihnen das noch einmal sagen. Die \n\nAntwort auf Ihre Frage k\u00f6nnen Sie noch einmal im \n\nProtokoll der Anh\u00f6rung nachlesen. Ich will das nicht \n\nausf\u00fchrlich zitieren, aber im Landratsamt Erzgebirgskreis \n\nsei das noch relativ gut geregelt und der Kollege in der \n\nLebensmittel\u00fcberwachung kenne viele andere Bereiche, \n\nwo es wesentlich schlimmer sei. Die Antwort haben Sie \n\nanscheinend nicht verinnerlicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Herr Tischendorf, ich \n\nantworte noch nicht auf Ihre Frage. Ich m\u00f6chte erst \n\neinmal mit einem herzlichen Dankesch\u00f6n an alle Arbeit-\n\nnehmerinnen und Arbeitnehmer in unserem Freistaat \n\nbeginnen, \n\n(Widerspruch bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\ndie mit ihrer Arbeit und ihrer Arbeitskraft die s\u00e4chsische \n\nWirtschaft st\u00e4rken, insbesondere nat\u00fcrlich danke ich den \n\nBeamten und Angestellten f\u00fcr ihre Bereitschaft, unter \n\nanderem private Pkws zur Erf\u00fcllung ihrer Dienstaufgaben \n\nteilweise zur Verf\u00fcgung zu stellen bzw. zu nutzen. \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nNun liegt ein Gesetzentwurf der LINKEN auf dem Tisch, \n\nder in den Kernpunkten beinhaltet, die jeweilige Wegstre-\n\nckenentsch\u00e4digung um 10 Cent zu erh\u00f6hen. Dazu komme \n\nich aber im Einzelnen sp\u00e4ter. Ich werde auch Herrn \n\nTischendorf noch einmal aufkl\u00e4ren, was dort gelaufen ist. \n\nSicherlich ist der Denkansatz f\u00fcr die Betroffenen l\u00f6blich, \n\nwenn nicht das Aber w\u00e4re. Um fachgerecht urteilen zu \n\nk\u00f6nnen, sind Anh\u00f6rungen ein wichtiges Instrument. Diese \n\nhat am 21.11.2011 mit f\u00fcnf Sachverst\u00e4ndigen stattgefun-\n\nden. Ich hatte im Ergebnis der Anh\u00f6rung das Gef\u00fchl, dass \n\ndie fachlich fundierten \u2013 ich betone: fachlich fundierten \u2013 \n\nArgumente bzw. Aussagen der geh\u00f6rten Sachverst\u00e4ndigen \n\ngegen eine solche pauschale Erh\u00f6hung \u00fcberwiegen. Auch \n\nlaut Protokoll. Aber jeder scheint etwas anderes aufzufas-\n\nsen. Das haben wir gerade von Herrn Tischendorf geh\u00f6rt. \n\nSelbst beim Durcharbeiten des Protokolls kam ich zum \n\ngleichen Ergebnis. \n\nIch wollte zwar heute keine Namen nennen, aber im \n\nVergleich der Aussagen der Sachverst\u00e4ndigen punktete \n\nnat\u00fcrlich Herr Maschke \u00fcber die emotionale Schiene. An \n\ndieser Stelle, Herr Tischendorf, m\u00f6chte ich noch einmal \n\ndas Problem aufgreifen, um das es dabei ging. Wir haben \n\ngemeinsam das Gef\u00fchl gehabt, so auch Herr Michel, dass \n\nder Kollege Maschke irgendwie frustriert ist und nicht \n\nzufrieden mit dem Arbeitgeber. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nMeine Frage war, ob es in anderen Landkreisen auch der \n\nFall ist, dass sich die Kollegen \u00fcber diesen Zustand derart \n\nbeschweren. In diesem Zusammenhang habe ich gesagt, \n\nmir ist nichts bekannt. Das kann man auch nachlesen. In \n\nAuswertung dieser Anh\u00f6rung habe ich in meinem Land-\n\nkreis nachgefragt. Es kam die Aussage von der Verwal-\n\ntung, dass es bei uns diese Probleme nicht gibt. Das war \n\nder Kern unserer Fragestellung in der Anh\u00f6rung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \u2013 Herr Tischendorf, bitte. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Mich w\u00fcrde interes-\n\nsieren, an welcher Stelle der Frust bei Kollegen Maschke \n\nauftrat. Sind Sie bereit zur Kenntnis zu nehmen, dass ich, \n\nbevor ich den Kollegen von der Lebensmittel\u00fcberwa-\n\nchung eingeladen habe, mit Landrat Vogel \u00fcber das \n\nAnliegen dieser Anh\u00f6rung gesprochen habe und er als \n\nDienstherr dem zugestimmt hat. Sind Sie bereit, das zu \n\nakzeptieren und nicht zu behaupten, dass Frust da war. \n\nLothar Bienst, CDU: Das akzeptiere ich voll und ganz, \n\naber ich werde trotzdem das Gef\u00fchl nicht los, dass in \n\ndieser Anh\u00f6rung ein bestimmter Frust r\u00fcbergebracht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4594 \n\nwurde. Das tut mir leid, es ist so. Andere Beispiele im \n\nFreistaat zeigen das Gegenteil. \n\nDie Rechenbeispiele des weiteren Bef\u00fcrworters konnte \n\nich ebenfalls nicht richtig nachvollziehen: Dass bei 2 % \n\nInflationsrate, auf den Betrag von 30 Cent, \u00fcber sieben \n\nJahre gerechnet, der Betrag weit \u00fcber 35 Cent liegen soll, \n\nkann ich mathematisch einfach nicht nachvollziehen. Sie \n\nhatten auch ein paar mathematische Formeln hier ange-\n\nbracht, da kann ich das eben auch. \n\nAber wenn ich gerade bei Rechenbeispielen bin: Weder \n\nim vorliegenden Gesetzentwurf der LINKEN noch in der \n\nBegr\u00fcndung im selbigen kann ich erkennen, warum nun \n\ngerade um 10 Eurocent angehoben werden soll und nicht \n\n12 oder 8 Eurocent oder um einen anderen Betrag. Ich \n\nzumindest bin es gewohnt, Kosten\u00e4nderungen auf der \n\nBasis einer fundierten Kalkulation zu begr\u00fcnden und \n\ndanach zu verabschieden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nFolgendes Gedankenbeispiel: Nehmen wir einmal an, \n\nunser Freistaat w\u00fcrde zu den Geberl\u00e4ndern geh\u00f6ren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nLothar Bienst, CDU: Darf ich erst zu Ende f\u00fchren? \u2013 \n\nWas w\u00fcrden Sie wohl sagen, wenn das Niveau der Weg-\n\nstreckenentsch\u00e4digung bei dem Nehmerland \u00fcber dem \n\nunserem l\u00e4ge, meine Damen und Herren? Auf diese \n\nDiskussion w\u00e4re ich gespannt. Wenn wir selbst Geberland \n\nw\u00e4ren und es sind noch 3,6 Millionen Euro \u2013 der Finanz-\n\nminister wird die Zahl auch noch nennen \u2013 oder 4 Millio-\n\nnen Euro oder mehr Millionen Euro \u00fcbrig, k\u00f6nnte nat\u00fcr-\n\nlich eine solche Erh\u00f6hung verabschiedet werden, aber bis \n\ndahin haben wir, glaube ich, noch einen weiten und \n\nsteinigen Weg vor uns. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \n\ndie Zwischenfragen? \u2013 Es sind inzwischen zwei. \n\nLothar Bienst, CDU: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sch\u00f6nen Dank, Herr Kollege. \u2013 \n\nDass Sie Kosten\u00e4nderungen nur auf der Basis pr\u00e4ziser \n\nKalkulation entscheiden wollen, finde ich gut. Gilt das \n\nauch f\u00fcr das Standortegesetz der Staatsregierung? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nLothar Bienst, CDU: Ich dachte, wir sprechen jetzt \u00fcber \n\nWegstreckenentsch\u00e4digung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Kollege, um Ihr Bild vom \n\nGeberland aufzugreifen: Wie w\u00fcrden Sie es empfinden, \n\nwenn mit unseren Krediten ein Nehmerland seine Schul-\n\nden tilgt? \n\nLothar Bienst, CDU: Soll ich darauf antworten? \u2013 Ich \n\nantworte nicht darauf. \n\nNein, die Realit\u00e4t ist aber anders. Das wissen wir und das \n\nbrauche ich niemandem zu erkl\u00e4ren. Wir sind eben \n\nNehmerland. \n\nDie Auswirkungen eines solchen Gesetzes \u2013 \n\nHerr Tischendorf hat es vorhin auch gesagt \u2013 auf die \n\nEbene der Landkreise sind bei den soeben genannten \n\nZahlen noch nicht mit eingerechnet. Dass unsere s\u00e4chsi-\n\nschen Landkreise vor gro\u00dfen finanziellen Herausforde-\n\nrungen stehen, d\u00fcrfte wohl allen bekannt sein. Eine \n\nzus\u00e4tzliche finanzielle Belastung w\u00e4re ein falsches Signal. \n\nAber \u2013 das erkl\u00e4ren die LINKEN \u2013 das ist \u00fcberhaupt kein \n\nProblem. Da gibt es ja in dem Gesetz den Artikel 2. Das \n\nFAG soll ja die entstandenen Mehrkosten ausgleichen. \n\nMeine Damen und Herren! Ist denn das die richtige \n\nReihenfolge? Zuerst sollen wir hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag ein Gesetz beschlie\u00dfen. Erst danach wird die \n\nAuswirkung auf den Haushalt des Landes und die Haus-\n\nhalte der kommunalen Ebene gepr\u00fcft und pl\u00f6tzlich muss \n\ndas FAG herhalten, das ja bekannterweise vorhandene \n\nStrukturen besitzt, die eben einen Boden und einen \n\nDeckel haben, und \u00fcber definierte Geldmittel verf\u00fcgt. \n\nBald h\u00e4tte ich es vergessen: Die Dienstrechtsreform steht \n\nja auch noch an. Diese kommt im n\u00e4chsten Jahr, und dann \n\n\u2013 kann ich Sie beruhigen \u2013 fangen wir mit den Diskussio-\n\nnen wieder von vorn an. \n\nNein, meine Damen und Herren, das ist nicht der Arbeits-\n\nstil der CDU/FDP-Koalition. Wir werden diesen Entwurf \n\nablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Pecher, \n\nbitte. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich will mir jetzt weitere Bilder ersparen. \n\nDas ist immer ein bisschen gef\u00e4hrlich, wenn man das \n\nherausgreift. \n\nZu dem Gesetzentwurf selbst: Ich denke einmal, zehn \n\nJahre Zeitraum \u2013 jeder wei\u00df, dass die Kosten gestiegen \n\nsind \u2013 ist allein schon ein Grund, sich dar\u00fcber Gedanken \n\nzu machen, in diesem Bereich die Kilometerpauschalen \n\nanzupassen. Man kann nat\u00fcrlich kr\u00e4ftig dar\u00fcber streiten, \n\nob es 10, 12 oder 14 Cent sind. Das hat auch die Anh\u00f6-\n\nrung relativ offengelassen. Entscheidend ist ja, dass Sie \n\nsich an dieser Diskussion \u00fcberhaupt nicht beteiligen, \n\nsondern st\u00e4ndig mit der Ank\u00fcndigung der Dienstrechtsre-\n\nform abblocken. \n\nIch muss auch mein Gef\u00fchl jetzt von der Anh\u00f6rung \n\nwiedergeben. Ich fand, dass man Sachverst\u00e4ndige hatte, \n\ndie aus den unterschiedlichen Bereichen der Gesellschaft \n\nkommen. Ich fand es schon bemerkenswert, dass sich ein \n\nbetroffener Arbeitnehmer als Sachverst\u00e4ndiger vorn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4595 \n\nhingesetzt und das aus meiner Sicht auch gut gemacht hat. \n\nEr hat aus seiner Sicht seine Argumente fundiert darge-\n\nlegt. Mein Empfinden war, als die Frage nach dem Ar-\n\nbeitgeber gestellt wurde, dass das v\u00f6llig daneben war. Ich \n\nkonnte seine Argumente und auch die der anderen verste-\n\nhen. \n\nIch glaube, dass es in Zeiten zuk\u00fcnftigen Fachkr\u00e4fteman-\n\ngels auch in den \u00f6ffentlichen Verwaltungen eine ganz \n\nentscheidende Rolle spielen wird, wie die Motivation \n\ngestaltet wird, damit sich die Menschen in dieser Gesell-\n\nschaft f\u00fcr diesen Job einsetzen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDazu geh\u00f6rt es, wenn sie schon die Bereitschaft aufbrin-\n\ngen, mit ihrem eigenen Pkw Arbeitsleistungen f\u00fcr den \n\nArbeitgeber und die Gesellschaft zu erbringen, wobei sie \n\ndas Risiko durch Unfall, von Nachteilen und von Stress \n\ntragen und dadurch einen Mehrwert schaffen \u2013 das haben \n\nja auch die Sachverst\u00e4ndigen herausgearbeitet \u2013, weil wir \n\nja keine Fahrzeuge in den Verwaltungen vorhalten m\u00fcs-\n\nsen, finde ich schon richtig, dass sie zumindest ihre \n\nKosten ausgeglichen bekommen. Deshalb stimmen wir \n\ndiesem Antrag zu. \n\nEine letzte Bemerkung: Ich kann es schon nicht mehr \n\nh\u00f6ren, wenn erst einmal mit Krokodilstr\u00e4nen den Arbeit-\n\nnehmern gedankt und dann das Geld aus der Tasche \n\ngenommen wird. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \n\nHerr Abg. Tippelt, bitte. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Wenn Mitar-\n\nbeiter des \u00f6ffentlichen Dienstes f\u00fcr dienstliche Fahrten ihr \n\nprivates Kraftfahrzeug nutzen, erhalten sie pro gefahrenen \n\nKilometer einen finanziellen Ausgleich. Dieser sollte \n\nnat\u00fcrlich m\u00f6glichst kostendeckend sein und die Kosten-\n\nentwicklung beispielsweise f\u00fcr Kraftstoffe und Unterhal-\n\ntung ber\u00fccksichtigen. Das steht au\u00dfer Frage. \n\nDie Wegstreckenentsch\u00e4digung hat aber auch eine andere \n\nFunktion. Sie soll Anreize setzen, dass die Mitarbeiter \n\ndort, wo es m\u00f6glich ist, bei Dienstreisen auf die Nutzung \n\nihres eigenen Pkws verzichten und auf \u00f6ffentliche Ver-\n\nkehrsmittel umsteigen. Das betrifft vor allem ganz norma-\n\nle Dienstreisen, bei denen es keinen triftigen Grund gibt, \n\nnun gerade den eigenen Pkw zu nutzen. Hier betr\u00e4gt die \n\nWegstreckenentsch\u00e4digung derzeit 15 Cent. Eine pau-\n\nschale Erh\u00f6hung auf 25 Cent halte ich hier weder f\u00fcr eine \n\nreale Anpassung noch f\u00fcr sinnvoll. \n\nLeider habe ich Ihrem Gesetzentwurf auch nicht entneh-\n\nmen k\u00f6nnen, wie Sie die Erh\u00f6hung um 10 Cent unterle-\n\ngen. Das ist nicht nachvollziehbar. Was w\u00e4re die Konse-\n\nquenz? Die Konsequenz w\u00e4re, dass trotz guter \u00d6PNV-\n\nVerbindung gerade der eigene Pkw verst\u00e4rkt genutzt \n\nw\u00fcrde. Genau das soll ja bei der ersten Stufe der Wegstre-\n\nckenentsch\u00e4digung vermieden werden. Unter anderem \n\ngibt es deswegen auch eine Staffelung in der Entsch\u00e4di-\n\ngungsh\u00f6he. An dieser Stelle k\u00f6nnen wir Ihrem Gesetz-\n\nentwurf nicht folgen. Er setzt die falschen Anreize. \n\nAuch die Anhebung der anderen S\u00e4tze um jeweils 10 Cent \n\nvon 25 auf 35 Cent und von 30 auf 40 Cent k\u00f6nnen wir \n\nnicht nachvollziehen. Gerade im Vergleich mit den Weg-\n\nstreckenentsch\u00e4digungen anderer Bundesl\u00e4nder sind Ihre \n\nS\u00e4tze zu hinterfragen. Nicht einmal gro\u00dfe Fl\u00e4chenl\u00e4nder, \n\nwie Nordrhein-Westfalen, zahlen einen Entsch\u00e4digungs-\n\nsatz von 40 Cent. Auch andere L\u00e4nder, beispielsweise \n\nBayern, liegen nicht auf diesem Niveau, das DIE LINKE \n\nuns hier vorschl\u00e4gt. \n\nWenn wir Ihrem Gesetzentwurf folgen und damit deutsch-\n\nlandweit die h\u00f6chste Wegstreckenentsch\u00e4digung zahlen \n\nw\u00fcrden, m\u00fcssten wir uns die berechtigte Frage der Geber-\n\nl\u00e4nder gefallen lassen; denn sie fragen zu Recht, warum \n\nwir mit ihrem Geld Entsch\u00e4digungen zahlen, die sie selbst \n\nnicht einmal an ihre Bediensteten zahlen. \n\nZwar sind die Geberl\u00e4nder im Rahmen des L\u00e4nderfinanz-\n\nausgleichs weiter solidarisch, aber wir d\u00fcrfen nicht \n\nvergessen, dass gerade die gro\u00dfen Geberl\u00e4nder zuneh-\n\nmend das System offen hinterfragen. Die Annahme dieses \n\nGesetzentwurfs w\u00fcrde diese Diskussion noch zus\u00e4tzlich \n\nbefeuern. Deshalb ist er aus unserer Sicht nicht der \n\ngeeignete Weg. \n\nNat\u00fcrlich ist auch uns daran gelegen, dass die Wegstre-\n\nckenentsch\u00e4digung kostendeckend ist und die Bedienste-\n\nten f\u00fcr die Nutzung ihres privaten Fahrzeuges f\u00fcr Dienst-\n\nreisen angemessen zu entsch\u00e4digen sind. Wir sehen an \n\ndieser Stelle aufgrund beispielsweise gestiegener Kraft-\n\nstoffpreise und Unterhaltungskosten Anpassungsbedarf. \n\nDer Gesetzentwurf ist allerdings an vielen Stellen noch \n\nv\u00f6llig unausgereift und hat die Konsequenz, dass er die \n\nfalschen Signale an die Geberl\u00e4nder sendet und die \n\nfalschen Anreize setzt. Dar\u00fcber hinaus fehlt es an einer \n\nnachvollziehbaren Darstellung, welche konkreten Kosten-\n\nentwicklungen f\u00fcr die von Ihnen vorgeschlagene Erh\u00f6-\n\nhung der Wegstreckenentsch\u00e4digung urs\u00e4chlich sind. Die \n\nkonkreten Mehrbelastungen des Haushaltes, deren Auf-\n\nwendungen der Steuerzahler zu schultern hat, lassen Sie \n\nprinzipiell au\u00dfer Acht. \n\nWir lehnen Ihren Gesetzentwurf ab. \n\n(Beifall bei der FDP, \n\nder CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \n\nJ\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch die GR\u00dcNE-\n\nFraktion h\u00e4lt generell eine Anpassung der Dienstreisekos-\n\nten f\u00fcr notwendig. Die ewigen Verweise auf die Dienst-\n\nrechtsreform, von der wir immer noch nicht genau wissen, \n\nwann sie kommen soll, wirken hier eher hilflos. Beides \n\nhat nur begrenzt miteinander zu tun? \u2013 Der Kollege \n\nverwies auf die notwendige Kalkulation. Wir sehen \n\nandererseits deutlich, dass nicht nur h\u00f6here Kosten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4596 \n\nentstehen, sondern h\u00f6here Entfernungen durch die zu-\n\nnehmende Zentralisation besonders durch die Kreisre-\n\nform. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich kann es Ihnen nicht \n\nersparen: F\u00fcr die Betroffenen besteht \u2013 auch wenn Sie das \n\nhier nicht gern diskutieren m\u00f6gen \u2013 ein Zusammenhang \n\nmit ihrer Gesamteinnahmensituation. Das betrifft insbe-\n\nsondere die Besch\u00e4ftigten mit einem niedrigen Sal\u00e4r, \n\nweswegen wir als Kompromiss vorgeschlagen haben, das \n\nWeihnachtsgeld wenigstens f\u00fcr diese nicht zu streichen. \n\nDiese trifft es in der Tat hart. \n\nAber es geht auch um die Kostenfolgen f\u00fcr die \u00f6ffentli-\n\nchen Haushalte. Sie sind uns wichtig, auch wenn wir klar \n\nsagen m\u00fcssen, lieber Kollege Bienst, sie sind deutlich \n\ngeringer als die Kosten, die uns durch das Standortegesetz \n\nentstehen. Ich meine, die Regel muss gelten: Nicht bei \n\nkleinen Kosten muss die Kalkulation die beste sein, \n\nsondern bei gro\u00dfen Kosten brauchen wir die beste Kalku-\n\nlation, um eine Kostenbremse einzuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nF\u00fcr uns besteht daher zu den Dienstreisekosten noch \n\nDiskussionsbedarf, auch deshalb, weil wir uns \u00fcberlegen \n\nm\u00fcssen, mit welchen Mitteln wir die Benutzung der \n\nVerkehrsmittelwahl regulieren. Ich will an dieser Stelle \n\nausdr\u00fccklich \u2013 selten genug habe ich Grund daf\u00fcr \u2013 den \n\nVerkehrsminister Morlok loben, \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Was? \u2013 \n\nBeifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nder sich, als das Finanzministerium die Einf\u00fchrung von \n\nJobtickets blockierte, die zum Beispiel von den Mitarbei-\n\ntern von der TU Dresden angestrebt wurden, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\ndurchgesetzt hat und auf einen GR\u00dcNEN-Antrag hin in \n\ndie Staatsregierung eingebracht hat: Gr\u00fcne Antr\u00e4ge \n\nhelfen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nGratulation, dass Sie die Einf\u00fchrung von Jobtickets in \n\nAngriff genommen haben, Herr Minister. Wir werden mit \n\nweiteren GR\u00dcNEN-Antr\u00e4gen gern nachhelfen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013 \n\nBeifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb m\u00f6chten wir ausdr\u00fccklich anregen \u2013 vielleicht \n\nbeantragen wir es noch \u2013, dass wir die Radnutzung der \n\nBesch\u00e4ftigten dort, wo sie m\u00f6glich ist, verst\u00e4rken. Sie \n\nsenkt die Kosten. Sie tut etwas f\u00fcr Gesundheit und Kli-\n\nmaschutz gleicherma\u00dfen. Meine Kleine Anfrage hat \n\ngezeigt: Der Freistaat hat relativ wenige Dienstr\u00e4der, das \n\nSportministerium hat zum Beispiel gar keins. Wir m\u00fcssen \n\ndurch eine geringe Pauschale anregen, dass Leute, die es \n\nk\u00f6nnen, vom Auto auf das Rad umsteigen und ihre \n\neigenen R\u00e4der nutzen. Das fehlt in den bisherigen \u00dcber-\n\nlegungen vollst\u00e4ndig. Wir werden da auch gern helfen. \n\nZum Gesetzentwurf heute werden wir uns enthalten. Wir \n\nsehen hier Regelungsbedarf. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD hat \n\nkeinen Bedarf angemeldet. Gibt es weitere Diskussionen? \n\n\u2013 Herr Bienst, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Es l\u00e4sst mir keine Ruhe. Ich habe mir noch \n\neinmal das Protokoll vorgenommen. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: \n\nDas ist ja sch\u00f6n, ich habe es auch hier!) \n\nIch m\u00f6chte noch etwas klarstellen, und zwar noch einmal \n\nzu dem Sachverst\u00e4ndigen. Es ging darum, dass in seinem \n\nBet\u00e4tigungsbereich ein Auto zur Verf\u00fcgung steht. Nach \n\nNachfragen waren es pl\u00f6tzlich drei Autos. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Was?) \n\nIch habe danach noch einmal gefragt, ob es in anderen \n\nLandkreisen auch \u00fcblich ist, dass nur ein oder drei Fahr-\n\nzeuge zur Verf\u00fcgung stehen. Das war n\u00e4mlich die Aussa-\n\nge. Gereizt hat mich das Ganze aus einem ganz anderen \n\nGrund. Er sprach von einer Haushaltssanierung auf \n\nKosten der Arbeitnehmer. Wenn wir den Haushalt mit \n\nWegstreckenentsch\u00e4digungen sanieren, m\u00fcssen wir uns \n\nwirklich einmal etwas einfallen lassen. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Genau!) \n\nHerr Pecher, Sie sprachen vorhin davon, dass die Kosten \n\nirgendwie gedeckt werden m\u00fcssen. Nat\u00fcrlich, wir haben \n\ndiese 30 Cent als H\u00f6chstbetrag f\u00fcr die Wegstreckenent-\n\nsch\u00e4digung. Da brauche ich jetzt noch nicht auf die \n\nAussage von Herrn Schreiter zu kommen, die Sie bereits \n\nausf\u00fchrlich zitierten. Ich habe das Zitat auch hier, dass es \n\neine Ungleichbehandlung der Arbeitnehmer vor dem \n\nSteuergesetz gibt. \n\nAber \u2013 das wollte ich noch erg\u00e4nzen \u2013 \u00fcber eines waren \n\nsich alle Sachverst\u00e4ndigen einig und diese Aussage teilen \n\nwir uneingeschr\u00e4nkt, n\u00e4mlich: Die Staatsregierung hat die \n\nAufgabe, die S\u00e4tze der Wegstreckenentsch\u00e4digung regel-\n\nm\u00e4\u00dfig zu pr\u00fcfen und den ver\u00e4nderten wirtschaftlichen \n\nVerh\u00e4ltnissen anzupassen. \n\nMeine Damen und Herren, das tut sie auch. Die letzte \n\nAnpassung erfolgte zum 1. April 2009. Wenn ich zur\u00fcck-\n\nrechne, war das vor zweieinhalb Jahren. Damals wurden \n\ndie beiden unteren S\u00e4tze jeweils um 3 Cent angepasst, \n\nn\u00e4mlich von 12 auf 15 Cent und von 22 auf 25 Cent. Ich \n\ndarf Ihnen auch verraten, dass wir im Rahmen kommen-\n\nder finanzpolitischer Diskussionen und sicher auch im \n\nErgebnis der Anh\u00f6rung fundierte Argumente ber\u00fccksich-\n\ntigen und Regelungen f\u00fcr eine ver\u00e4nderte Wegstrecken-\n\nentsch\u00e4digung finden. Aber diese Ver\u00e4nderungen werden \n\nwir nach einer sachlogischen Reihenfolge erarbeiten und \n\neinbringen. \n\nIch sagte es ja bereits: Diesen Gesetzentwurf lehnt die \n\nRegierungskoalition aus den genannten Gr\u00fcnden ab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4597 \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage, bevor Sie fertig sind? \n\nLothar Bienst, CDU: Na gut. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Meiwald, \n\nbitte. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Bienst, Sie \n\nhaben gerade betont, dass Sie das Protokoll sehr ausf\u00fchr-\n\nlich gelesen haben, die Seite 13 im Protokoll, die Aussa-\n\ngen des Kollegen Steinbrecht vom Beamtenbund, \u2013 \n\nLothar Bienst, CDU: Ja. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: \u2013 der dort eine \n\nAuflistung der L\u00e4nder Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, \n\nHessen, Mecklenburg-Vorpommern, Rheinland-Pfalz, \n\nSachsen-Anhalt und Saarland \u2013 \u2013 \n\nLothar Bienst, CDU: Nehmer- und Geberl\u00e4nder. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Richtig. Ist Ihnen \n\nbekannt, dass das sowohl Geber- als auch Nehmerl\u00e4nder \n\nsind \u2013 \n\nLothar Bienst, CDU: Das ist mir bekannt. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: \u2013 und dass Ihre \n\nAbstellung darauf, dass wir als Nehmerland die Geber-\n\nl\u00e4nder vor den Kopf sto\u00dfen w\u00fcrden, so nicht stimmt? \u2013 \n\nDas ist Ihnen bekannt? Ist Ihnen auch bekannt, dass Herr \n\nSteinbrecht dann weiter ausf\u00fchrt: Die Landesregierungen \n\ndieser L\u00e4nder wissen offensichtlich die Leistungen ihrer \n\nAu\u00dfendienstmitarbeiter zu sch\u00e4tzen? Ist Ihnen das auch \n\nbekannt? \n\nLothar Bienst, CDU: Das ist mir auch bekannt. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Sind Sie mit uns \n\neiner Meinung, dass es \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eigentlich hei\u00dft es \n\neine Zwischenfrage. Ich glaube, es waren schon drei oder \n\nvier. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Ach so. Gut. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nLothar Bienst, CDU: Deshalb sagte ich, wir werden das \n\nw\u00fcrdigen. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Wenn Sie das \n\nwirklich wollen, danke ich f\u00fcr die Antwort. \n\nLothar Bienst, CDU: Bevor ich zum Schluss komme, \n\nnoch einmal zu Herrn Tischendorf: Wissen Sie eigentlich, \n\nwenn Sie diesem Gesetz zustimmen w\u00fcrden, dass Sie sich \n\ndann auch Ihre Wegstreckentsch\u00e4digung erh\u00f6hen? \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weiteren Redebedarf vonseiten der \n\nFraktionen? \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nUnerh\u00f6rt! Ein Skandal! \u2013 Unruhe) \n\nM\u00f6chte noch jemand am Mikrofon reden? \u2013 Das sieht \n\nnicht so aus. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Prof. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\nDie Staatsregierung \u00fcberpr\u00fcft regelm\u00e4\u00dfig die S\u00e4tze der \n\nWegstreckenentsch\u00e4digung bei der Benutzung eines \n\nprivaten Kraftfahrzeuges f\u00fcr Dienstreisen. Sie passt diese \n\ndann an die ver\u00e4nderten wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse an. \n\nDaher wurde zuletzt im Rahmen der Neufassung des \n\nS\u00e4chsischen Reisekostengesetzes zum 1. April 2009 \u2013 das \n\nist noch nicht zehn Jahre her \u2013 eine Erh\u00f6hung der unteren \n\nbeiden S\u00e4tze der Wegstreckenentsch\u00e4digung von 12 auf \n\n15 Cent und von 22 auf 25 Cent vorgenommen. Diese \n\nregelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung aller S\u00e4tze erfolgt auch zuk\u00fcnf-\n\ntig. Wir werden deshalb die Ergebnisse der Anh\u00f6rung bei \n\neiner etwaigen Neuregelung ber\u00fccksichtigen. \n\nDagegen ist die heute geforderte Erh\u00f6hung der S\u00e4tze um \n\njeweils 10 Cent von derzeit 15, 25 und 30 Cent auf dann \n\n25, 35 und 40 Cent aus Sicht der Staatsregierung als \n\ndeutlich zu hoch anzusehen. Insbesondere auch aus \n\nGr\u00fcnden des Umweltschutzes sollten weiterhin vorrangig \n\n\u00f6ffentliche Verkehrsmittel f\u00fcr Dienstreisen genutzt wer-\n\nden, falls das m\u00f6glich ist. Das Auto darf nicht attraktiver \n\nals Angebote des \u00d6PNV sein. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nAls Beispiel nehme ich den niedrigsten Satz von 15 Cent. \n\nEr ist so festgelegt, dass \u2013 wenn kein triftiger Grund \n\nvorliegt, einen privaten Pkw zu nutzen \u2013 diese 15 Cent \n\ndem entsprechen, was der \u00f6ffentliche Nahverkehr daf\u00fcr \n\nkosten w\u00fcrde. \n\nMit einem H\u00f6chstsatz von 40 Cent w\u00fcrde ebenso die in \n\nSachsen gew\u00e4hrte Wegstreckenentsch\u00e4digung deutlich \n\n\u00fcber den entsprechenden Entsch\u00e4digungen des Bundes \n\nund der anderen Bundesl\u00e4nder liegen. Eine damit verbun-\n\ndene Vorreiterrolle des Freistaates Sachsen sehe ich als \n\nnicht notwendig an. Aus diesem Grunde lehnen wir diesen \n\nGesetzentwurf ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Aufgerufen \n\nist das Gesetz zur Anpassung der Wegstreckenentsch\u00e4di-\n\ngung f\u00fcr Dienstreisen in Sachsen. Wir stimmen \u00fcber den \n\nGesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE ab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4598 \n\nEs liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nWir beginnen wieder mit der \u00dcberschrift. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr \n\nist die \u00dcberschrift mit Mehrheit abgelehnt. \n\nArtikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Reisekostengeset-\n\nzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier bei Stimmenthaltungen \n\nund Stimmen daf\u00fcr mit Mehrheit abgelehnt. \n\nArtikel 2, Kommunaler Mehrbelastungsausgleich. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr mit \n\nMehrheit abgelehnt. \n\nArtikel 3, Inkrafttreten. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\ngleiches Abstimmungsverhalten. Bei Stimmenthaltungen \n\nund Stimmen daf\u00fcr ist Artikel 3 mit Mehrheit abgelehnt. \n\nDa alle Artikel abgelehnt worden sind, er\u00fcbrigt sich eine \n\nGesamtabstimmung. Ich schlie\u00dfe diesen Tagesordnungs-\n\npunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung beamten- und besoldungsrechtlicher  \n\nRegelungen zum Stellenabbau (Stellenabbaubegleitgesetz) \n\nDrucksache 5/7043, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDrucksache 5/7655, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nMit der allgemeinen Aussprache beginnt die einreichende \n\nFraktion der CDU. Danach sprechen die FDP, DIE LIN-\n\nKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der CDU-Fraktion das Wort; Herr Abg. \n\nPatt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir haben in den letzten \n\nMonaten viel \u00fcber den Personalabbau gesprochen und \n\nentsprechende Regelungen verhandelt. Die Koalitions-\n\nfraktionen m\u00f6chten hier noch einige Modifizierungen \n\nvornehmen, wie sie Ihnen vorgelegt wurden. \n\nVorab m\u00f6chte ich eine pers\u00f6nliche Anmerkung machen. \n\nBei dem S\u00e4chsischen Beamtengesetz handelt es sich um \n\neines der umfangreichsten und detailliertesten Gesetze: \n\n\u00fcber 170 Paragrafen, 70 Seiten, viele Untergliederungen, \n\neinige Anh\u00e4nge, entsprechende Verordnungen usw. nur \n\nf\u00fcr die Regelungen, die anscheinend f\u00fcr unsere Beamten \n\nnotwendig sind. Das gibt es in Betrieben in den Gr\u00f6\u00dfen-\n\nordnungen, um die es sich handelt, nicht. Ich habe Ver-\n\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wenn manche hier gar nicht richtig durch-\n\nschauen. Wir sollten uns \u00fcberlegen, ob das eine angemes-\n\nsene Behandlung unserer Staatsdiener ist und auch fair \n\ngegen\u00fcber denjenigen, die nicht einen solchen gesetzli-\n\nchen Rahmen belegen k\u00f6nnen, also Berufst\u00e4tige in nicht-\n\nstaatlichen Bereichen. \n\nWorum geht es aber jetzt bei unserem Entwurf? Wir \n\nhaben im Personalbereich der Staatsverwaltung zwei \n\nAufgabenfelder zu l\u00f6sen und auszutarieren, die zum Teil \n\nwiderspr\u00fcchlich sind und sich aus der demografischen \n\nSituation ergeben, und zwar verbunden mit der Finanzie-\n\nrungssituation des Freistaates. \n\nDas Erste ist der \u00fcberdurchschnittliche Stellenbestand, der \n\nbei einer r\u00fcckl\u00e4ufigen Bev\u00f6lkerung zu einem nicht \n\nfinanzierbaren Anstieg der Lohnquote f\u00fchrt. Eine zweite \n\nAufgabe ist die verl\u00e4ngerte Lebenserwartung insbesonde-\n\nre im \u00f6ffentlichen Dienst, die aufgrund des Alimentati-\n\nonsprinzips im Beamtenrecht zu immensen finanziellen \n\nVersorgungsausgaben f\u00fcr die staatliche Gemeinschaft \n\nf\u00fchrt. Darauf m\u00fcssen wir rechtzeitig reagieren und auch \n\neiniges nachholen, was bislang noch nicht geregelt ist und \n\nauch vers\u00e4umt wurde. \n\nDie Verwaltung des Freistaates hat mit etwa 32 000 \n\nBeamten und 70 000 Angestellten auf insgesamt 86 000 \n\nStellen eine Personalausstattung, die 30 % \u00fcber dem \n\nBundesdurchschnitt West liegt. Dazu kommen noch die \n\n\u00f6ffentlichen Mitarbeiter in den Kommunen. Das sind rund \n\n76 000. Davon sind 5 % verbeamtet. Dazu kommen die \n\nMitarbeiter der \u00f6ffentlichen Betriebe sowie des Bundes \n\nund von Bundeseinrichtungen. In dieser Gemengelage \n\nbewegen wir uns. \n\nBei meinem Vergleich 30 % \u00fcber West habe ich den \n\nBildungsbereich noch ausgeklammert, f\u00fcr den wir uns \n\neine deutlich bessere Personalausstattung leisten, wenn-\n\ngleich diese noch zu optimieren ist. So gibt es auf Lan-\n\ndesebene auf 1 000 Einwohner 13 Mitarbeiter statt \u00fcbli-\n\ncherweise zehn. Dieser \u00dcberhang f\u00fchrt zu hohen Perso-\n\nnalkosten, verringert die Produktivit\u00e4t bei hundertprozen-\n\ntiger Lohnangleichung und beschr\u00e4nkt die Entwick-\n\nlungsm\u00f6glichkeiten auch f\u00fcr den Einzelnen. Letztlich ist \n\ner nicht finanzierbar. Mit dem Auslaufen des Solidarpakts \n\nwerden auch die Geldtransfers, die wir bisher zum Abbau \n\ndieser DDR-Altlasten erhalten haben \u2013 es gab in der DDR \n\neine andere Organisationsform, sehr viel staatlicher \u2013, \n\nauslaufen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4599 \n\nFolgerichtig haben wir auf Vorschlag der Staatsregierung \n\nbereits einen Stellenabbau von 86 000 auf 70 000 Stellen \n\nbeschlossen und damit auf die demografische Mengen-\n\nentwicklung in der Gesamtbev\u00f6lkerung reagiert. Das \n\nsollte die erste Aufgabe l\u00f6sen. \n\nF\u00fcr die zweite Aufgabe, n\u00e4mlich die verl\u00e4ngerte Lebens-\n\nerwartung und die damit verbundenen Finanzierungsver-\n\npflichtungen, haben wir mit dem Gesetz zur Anhebung \n\nder Altersgrenzen reagiert. Die Regelaltersgrenze wurde \n\nin Monatsschritten \u00fcber 15 Jahre gestreckt auf dann 67 \n\nangehoben, wobei es f\u00fcr Lehrer, f\u00fcr Polizei, f\u00fcr Justiz und \n\nFeuerwehr Verg\u00fcnstigungen aufgrund \u00fcberdurchschnittli-\n\ncher Beanspruchung gibt \u2013 Lehrer beispielsweise ein Jahr \n\nweniger, mittlerer und gehobener Polizeivollzugsdienst \n\n62 Jahre usw. \n\nJetzt verkn\u00fcpfen wir mit der Vorlage beide Aufgaben \n\nnoch einmal und schaffen einen Anreiz, den aktiven \n\nDienst als Beamter im Polizei- und Justizvollzug nach \n\nspeziellen Regelungen einige Jahre fr\u00fcher zu beenden. \n\nWir m\u00f6chten das Sprinterl\u00f6sung nennen, die wir auch \n\nfinanziell unterst\u00fctzen. Zur Gegenfinanzierung dient ein \n\nVersorgungsabschlag von 3,6 % pro fr\u00fcheres Ruhestands-\n\njahr, was aber auf insgesamt 10,8 % gedeckelt wird. Auch \n\ndie Hinzuverdienste der Fr\u00fchpension\u00e4re wollen wir nicht \n\nanrechnen, sodass es eine Ausgleichsm\u00f6glichkeit f\u00fcr den \n\nEinkommensabschlag gibt. \n\nDieses Angebot machen wir allen Beamten, insbesondere \n\ndes Polizei- und Justizvollzugsdienstes, die bis 2020 die \n\njeweils geltende gesetzliche Altersgrenze erreichen \n\nw\u00fcrden, wenn sie ihren Antrag auf Versetzung in den \n\nVorruhestand bis Ende 2013 stellen. Richter und Staats-\n\nanw\u00e4lte sind davon ausgenommen. Die durch den Vorru-\n\nhestand frei gewordenen Stellen werden dauerhaft gestri-\n\nchen. Wie viele beamtete Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\nter nun dieses Angebot annehmen, wissen wir nicht. \n\nDamit die Staatsregierung trotzdem handlungsf\u00e4hig \n\nbleibt, pr\u00fcfen die zust\u00e4ndigen Gremien in jedem Fall, ob \n\ngegebenenfalls dienstliche Gr\u00fcnde dem Wunsch auf \n\nVorruhestand entgegenstehen. Somit ist meine Empfeh-\n\nlung, dass sich beide Partner mit Blick auf das gegenseiti-\n\nge Dienst- und Treueverh\u00e4ltnis zusammensetzen, um in \n\nPersonalentwicklungsgespr\u00e4chen konkrete M\u00f6glichkeiten \n\nauszuloten, anzubieten und hilfsweise auch durch Umver-\n\nsetzungen so abzustimmen, dass alle zufrieden sind. \n\nIch komme nun zum Gesetzentwurf. Alternativen haben \n\nwir aus meiner Sicht nicht. Tarifvertragliche Teilzeitl\u00f6-\n\nsungen sind bei Beamten aufgrund des Systems nicht \n\nm\u00f6glich. Wir k\u00f6nnen den Personalbestand also nur \u00fcber \n\ndie Stellen steuern. Eine entsprechende Regelung f\u00fcr die \n\nAngestellten der Staatsverwaltung, die sich in dem Ge-\n\nsetzentwurf noch nicht findet, pr\u00fcfen wir gegenw\u00e4rtig \n\nnoch und befinden uns dazu in dem Austausch mit dem \n\nKoalitionspartner. Gleichwohl dr\u00e4ngt die Zeit. \n\nDas vorgelegte Gesetz sieht noch weitere Regelungen vor. \n\nErstens bleibt die Antragsaltersgrenze f\u00fcr schwerbehin-\n\nderte Beamte bei 60 Jahren. Der Versorgungsabschlag \n\naber, der bislang maximal 18 % betrug, wird um 40 % auf \n\n10,8 % reduziert. Einen zweiten kleinen Ansatz bitte ich \n\nau\u00dferdem aufzunehmen: Der Generaldirektor der Staatli-\n\nchen Kunstsammlungen Dresden wird zuk\u00fcnftig als \n\nAngestellter gef\u00fchrt. Die Verbeamtung von \u00e4lteren Perso-\n\nnen ist ausgeschlossen. Gerade im Kunstbereich steigt die \n\nExpertise mit dem Alter. Man kann also mit einem Anstel-\n\nlungsverh\u00e4ltnis besser auf dem Arbeitsmarkt, der sehr eng \n\nist, agieren. \n\nIch hoffe, wir haben Sie \u00fcberzeugt. Ich bitte um allf\u00e4llige \n\nZustimmung. Wir k\u00f6nnten auch die Debatte abk\u00fcrzen, \n\nwenn es keine Einw\u00e4nde mehr gibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun spricht \n\nHerr Karabinski f\u00fcr die FDP-Fraktion. Bitte. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir \n\nhaben ein ausgesprochen ehrgeiziges Ziel vor uns. Wir \n\nwollen nicht nur, dass der Freistaat Sachsen im Jahr 2020 \n\nfinanziell auf eigenen F\u00fc\u00dfen steht. Wir wollen au\u00dferdem \n\ndie s\u00e4chsische Verwaltung demografiefest und zukunfts-\n\norientiert weiterentwickeln. \n\nDie prognostizierte demografische Entwicklung, die \n\nzur\u00fcckgehenden Solidarpaktmittel und die m\u00f6glicher-\n\nweise zur\u00fcckgehenden Mittel aus den europ\u00e4ischen \n\nStrukturfonds im Rahmen der neuen Strukturfondsperiode \n\nab dem Jahr 2014 zwingen uns dazu, Ma\u00dfnahmen zu \n\nergreifen, um weiterhin ohne neue Schulden handlungsf\u00e4-\n\nhig zu bleiben. Mit einer soliden und verantwortungsvol-\n\nlen Haushaltspolitik sowie einem ausgeglichenen Dop-\n\npelhaushalt f\u00fcr die Jahre 2011/2012 haben wir den An-\n\nfang gemacht. Die Entwicklung der Steuermehreinnah-\n\nmen ist zwar sehr erfreulich. Deren Verwendung ist aber \n\ndem eben genannten Ziel konsequent untergeordnet. Wir \n\nwollen im Jahr 2020 auf eigenen F\u00fc\u00dfen stehen. \n\nDeshalb haben wir auch mit einer umfangreichen Staats-\n\nmodernisierung begonnen. Wir werden nicht nur die \n\nBeh\u00f6rdenstruktur umbauen und an die demografische \n\nEntwicklung im Freistaat Sachsen anpassen. Wir passen \n\nauch die Stellenanzahl in der \u00f6ffentlichen Verwaltung an \n\ndiese Bedingungen an. Bei einer Anpassung an den \n\ndurchschnittlichen Personalbestand der westdeutschen \n\nFl\u00e4chenl\u00e4nder w\u00fcrde dies in etwa 70 000 Stellen im \n\nJahr 2020 bedeuten. Deshalb wurde im Rahmen des \n\nDoppelhaushalts 2011/2012 auch ein Stellenabbau be-\n\nschlossen, der leistungsf\u00e4hige Strukturen erh\u00e4lt und \n\ndennoch dem bereits genannten Ziel stetig folgt. \n\nMit dem heute zur Beschlussfassung stehenden Stellenab-\n\nbaubegleitgesetz m\u00f6chten wir zus\u00e4tzliche Anreize f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsischen Beamten schaffen, sodass die Beamten unter \n\nbestimmten Voraussetzungen mit geringen Abschl\u00e4gen \n\nvorzeitig in den Ruhestand eintreten k\u00f6nnen. Dadurch ist \n\nes m\u00f6glich, die finanziellen Einspareffekte durch den \n\nbereits beschlossenen Stellenabbau noch fr\u00fcher zu reali-\n\nsieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4600 \n\nDiese M\u00f6glichkeit schaffen wir auch in dem Wissen \n\ndarum, dass gerade f\u00fcr \u00c4ltere eine T\u00e4tigkeit im Bereich \n\ndes Polizeivollzugsdienstes oder des Strafvollzuges sehr \n\nanstrengend ist. Eine solche T\u00e4tigkeit stellt unabh\u00e4ngig \n\nvom Alter gro\u00dfe Anforderungen an die Vollzugsbeamten. \n\nDie Beamten im Wechselschichtdienst der Polizei und in \n\nDiensten mit ungeregelten Arbeitszeiten unterliegen einer \n\nbesonderen Beanspruchung. Diesen Beamten m\u00f6chten wir \n\nmit diesem Gesetz das Angebot unterbreiten, fr\u00fcher vom \n\naktiven Dienst in den wohlverdienten Ruhestand einzutre-\n\nten. Besonders die Vollzugsbeamten wird dieser Gesetz-\n\nentwurf deshalb erfreuen. Sie k\u00f6nnen ohne Abz\u00fcge \n\nnunmehr wieder die Altersgrenze von 60 Jahren in An-\n\nspruch nehmen. Mit dieser gesetzlichen Regelung m\u00f6ch-\n\nten wir einerseits dem einzelnen Beamten entgegenkom-\n\nmen. Andererseits m\u00f6chten wir die Kalkulierbarkeit des \n\nPersonalabbaus nicht beeintr\u00e4chtigen. Gerade durch die \n\nDeckelung der Abschl\u00e4ge beim vorzeitigen Ruhestands-\n\neintritt als auch durch die Hinzuverdienstm\u00f6glichkeiten, \n\ndie nicht angerechnet werden, wollen wir eine ausrei-\n\nchende Attraktivit\u00e4t schaffen, damit viele Beamte von \n\ndieser Regelung Gebrauch machen werden. \n\nIn der Anh\u00f6rung zu diesem Gesetzentwurf wurde darauf \n\neingegangen, dass eine solche Regelung zum Vorziehen \n\ndes Stellenabbaus und der M\u00f6glichkeit zu einem vorzeiti-\n\ngen Eintritt in den Ruhestand auch f\u00fcr die s\u00e4chsischen \n\nAngestellten w\u00fcnschenswert w\u00e4re. Das sehe ich genauso. \n\nAllerdings m\u00fcssen hier die konkreten Voraussetzungen \n\nbekannt sein. Das sind sie aber derzeit nicht. Wir m\u00fcssen \n\nzuerst wissen, ob es im Bereich der s\u00e4chsischen Lehrer \n\neinen Stellenabbau geben wird und wie gro\u00df er sein soll. \n\nEinen Stellenabbau kann man nur dann vorziehen \u2013 das \n\nVorziehen ist letztendlich Inhalt dieses Gesetzes \u2013, wenn \n\nman wei\u00df, wie viele Stellen abgebaut werden sollen. \n\nOhne dies zu wissen, k\u00f6nnen wir derzeit keine ad\u00e4quate \n\nRegelung f\u00fcr die Angestellten auf den Weg bringen. \n\nIch bin an dieser Stelle jedoch zuversichtlich, dass wir \n\nzeitnah mehr Informationen haben werden und eine \n\nvergleichbare Regelung f\u00fcr die Angestellten nachziehen \n\nk\u00f6nnen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einmal um die Zustim-\n\nmung zu diesem Gesetzentwurf werben. Einhellig haben \n\ndie Sachverst\u00e4ndigen diese Initiative mit Anerkennung \n\nund als richtiges Mittel gew\u00fcrdigt. Er tr\u00e4gt mit seinen \n\nAnreizen zu einem Vorziehen des Stellenabbaus dazu bei, \n\ndass der Freistaat Sachsen zuk\u00fcnftig handlungsf\u00e4hig \n\nbleibt. Aus diesem Grund bitte ich Sie um Zustimmung zu \n\ndem Gesetz zur \u00c4nderung beamten- und besoldungsrecht-\n\nlicher Regelungen zum Stellenabbau. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun hat die \n\nFraktion DIE LINKE das Wort. Herr Gebhardt, bitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Meine Damen und \n\nHerren von der Koalition, wahrscheinlich erwarten Sie, \n\ndass ich Sie f\u00fcr diese Gesetzesinitiative lobe und mich \n\nfreue, dass Sie endlich die Realit\u00e4t zur Kenntnis genom-\n\nmen haben und zur Vernunft gekommen sind. Keine \n\nSorge, diesen Gefallen tue ich Ihnen nicht. Sie haben es \n\nauch gar nicht verdient, Herr Patt. \n\nHerr Piwarz, ich freue mich aber, dass ich zum zweiten \n\nMal innerhalb kurzer Zeit Folgendes verk\u00fcnden kann: Die \n\nCDU h\u00f6rt auf DIE LINKE. Wir haben schon im Rahmen \n\nder Beratungen des Gesetzentwurfes der Staatsregierung \n\nzur Anhebung der Altersgrenzen und zur \u00c4nderung \n\nweiterer beamtenrechtlicher Regelungen hier im Plenum \n\nsehr deutlich darauf hingewiesen, dass die Anhebung der \n\nAltersgrenze f\u00fcr die s\u00e4chsischen Polizeibeamtinnen und  \n\n-beamten mehr als realit\u00e4tsfremd ist. Nachdem die ersten \n\nSchnellsch\u00fcsse von Ihnen abgegeben worden sind, haben \n\nSie offensichtlich zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, dass Sie \n\nmit Ihren realit\u00e4tsfernen Zahlenspielereien den von Ihnen \n\ngeplanten Stellenabbau bis zum Jahr 2020 nicht hinbe-\n\nkommen werden, wenn Sie die Altersgrenzen der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizistinnen und Polizisten anheben. \n\nNun legen Sie uns ein Stellenabbaubegleitgesetz vor, \n\nwelches \u2013 Zitat aus Ihrer Begr\u00fcndung \u2013 \u201eden beschlosse-\n\nnen Stellenabbau nachhaltig unterst\u00fctzen wird und wegen \n\nder zeitlichen Befristung bis 2020 nicht im Widerspruch \n\nmit den langfristigen Anhebungen der Altersgrenzen f\u00fcr \n\nden Eintritt in den Ruhestand stehen\u201c. Ich habe wirklich \n\nden Eindruck, Sie glauben den Quatsch, den Sie aufge-\n\nschrieben haben. Nat\u00fcrlich gibt es einen Widerspruch \n\nzwischen Ihrem selbstgew\u00e4hlten rein fiskalischen Ansatz, \n\nPersonal abzubauen, und dem Versuch, die Beamtinnen \n\nund Beamten l\u00e4nger arbeiten zu lassen. Weil Sie nun aber \n\noffensichtlich zu der Erkenntnis gekommen sind, dass die \n\nvon Ihnen bereits angestrebte fiskalische Zahlenakrobatik \n\nnicht funktioniert und Sie damit Ihre selbstgesteckten \n\nZiele nicht erreichen, haben Sie jetzt diese Gesetzesinitia-\n\ntive ergriffen. Sie holen sich nebenbei wenigstens einmal \n\nein wenig Lob bei den Gewerkschaftsvertretern der \n\nPolizei ab. \n\nAber auch jetzt lassen Sie es an der notwendigen Konse-\n\nquenz missen. Oder ist es Unwilligkeit oder Unf\u00e4higkeit? \n\nIch bin mir nicht ganz sicher. Sie legen n\u00e4mlich wieder \n\neinen Gesetzentwurf vor, mit dem Sie versuchen, Ihren \n\neigenen Gesetzesmurks zu heilen. Das ist weder seri\u00f6s \n\nnoch der Bedeutung des Sachverhalts angemessen. \n\nIch komme zu Punkt 1. Die Laufzeit ist nur bis zum \n\nJahr 2020. Der Stellenabbau bei der Polizei wird aber \n\nnach der Verl\u00e4ngerung der Lebensarbeitszeit mindestens \n\nbis 2025 dauern. Das hat Ihnen auch Herr Husgen von der \n\nGewerkschaft der Polizei in der Anh\u00f6rung gesagt. \n\nPunkt 2. Nicht akzeptabel ist die Willk\u00fcr, die Sie mit dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf festgeschrieben haben, dass \n\npauschal \u2013 Zitat \u2013 \u201edienstliche Gr\u00fcnde\u201c dem vorzeitigen \n\nRuhestand entgegenstehen k\u00f6nnen. Eine \u00e4hnliche Rege-\n\nlung f\u00fcr die meist angestellten Lehrerinnen und Lehrer \n\nhatte in den letzten Jahren schon zu Hunderten von \n\nRechtsstreitigkeiten gef\u00fchrt, wie die Sachverst\u00e4ndigenan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4601 \n\nh\u00f6rung ergeben hat. Hier fordern wir Sie auf, umgehend \n\nnachzubessern. Wer aufgrund besonderer gesundheitlicher \n\nBelastungen durch den Beruf vorzeitig aus dem Dienst \n\nausscheiden m\u00f6chte, muss dazu im Regelfall die Chance \n\nerhalten. \n\nPunkt 3. Die gr\u00f6\u00dfte Schw\u00e4che des Gesetzes ist, dass es im \n\nGrundsatz der verqueren Regierungslogik des gesamten \n\nStellenabbaus entspricht: Wir wissen zwar nicht, welche \n\nAufgaben die Besch\u00e4ftigten k\u00fcnftig wahrnehmen sollen, \n\naber wir wissen genau, dass wir zu viele Besch\u00e4ftigte \n\nhaben. \n\nDie Personalpolitik der Staatsregierung und der Koalition \n\nl\u00e4sst sich wie folgt erz\u00e4hlen: Da verk\u00fcndet der Minister-\n\npr\u00e4sident eine Summe von Bediensteten, die zuk\u00fcnftig in \n\nSachsen nicht mehr auf der Gehaltsliste des Freistaates \n\nstehen sollen. \n\nDa macht der Finanzminister seine Vorgaben gegen\u00fcber \n\nden einzelnen Ressorts, und die fangen an \u2013 wie man es \n\nbesonders im Bereich des Innenministeriums sehen kann \n\n\u2013, gedankenlos diese Vorgaben zu erf\u00fcllen. Da kommt \n\ndann ein Werk heraus, welches \u201ePolizei Sachsen 2020\u201c \n\ngenannt wird, und die Zielvorgaben des Finanzministers \n\nsind erf\u00fcllt. \n\nDer Justizminister plant ein Standortkonzept, in dem \n\nsteht, wo denn zuk\u00fcnftig welche Beh\u00f6rden unterzubrin-\n\ngen sind. Dabei ist \u00fcberhaupt nicht klar, welche Aufgaben \n\nund welche Stellen zuk\u00fcnftig im Freistaat wegfallen \n\nsollen. \n\nZwischendurch streicht die Koalition hier im Landtag den \n\nBeamten die Zulagen und verl\u00e4ngert die Lebensarbeits-\n\nzeit, um ihnen jetzt mit einem Gesetz das Angebot zu \n\nmachen, zeitiger in den Ruhestand zu gehen, aber nur, \n\nwenn keine dienstlichen Gr\u00fcnde entgegenstehen. \n\nDiese Vorgehensweise ist weder seri\u00f6s noch dauerhaft \n\ngeeignet, den hohen Anforderungen an die Beamtinnen \n\nund Beamten des Freistaates zu entsprechen. \n\nAll das, was sie uns in den letzten Wochen pr\u00e4sentiert \n\nhaben, zeigt, dass es Ihnen in keinem Fall um die Interes-\n\nsen der Beamtinnen und Beamten im Rahmen Ihrer \n\nF\u00fcrsorgepflicht geht. Es geht Ihnen auch nicht um eine \n\numf\u00e4ngliche und nachhaltige Aufgabenerf\u00fcllung. Es geht \n\nIhnen ausschlie\u00dflich um personelle und finanzielle Ein-\n\nsparungen, bis es quietscht. \n\nAuch wenn die Vorschl\u00e4ge dieses Gesetzentwurfes f\u00fcr die \n\nPolizeibeamtinnen und Polizeibeamten ein Zur\u00fcckrudern \n\nin die richtige Richtung bedeuten, k\u00f6nnen wir Ihrem \n\nunseri\u00f6sen und w\u00fcrdelosen Umgang mit den s\u00e4chsischen \n\nBeamtinnen und Beamten keinesfalls unsere Zustimmung \n\ngeben. \n\n(Zuruf von der CDU: Schaum schlagen!) \n\nDas Heilen einer Fehlentscheidung von vielen, die noch \n\nbestehen bleiben, ist f\u00fcr uns nicht zustimmungsf\u00e4hig. \n\nDeshalb kann ich meiner Fraktion nur empfehlen, dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf nicht zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Pecher, \n\nbitte. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich kann es kurz ma-\n\nchen: Nat\u00fcrlich werden wir diesem Gesetzentwurf nicht \n\nzustimmen. \n\nIch fand es in der Anh\u00f6rung ganz spannend, wie ausge-\n\nf\u00fchrt wurde, dass es letztendlich fast ein reines Klientel-\n\ngesetz ist. Mein Kollege von den LINKEN hat das auch \n\ngeschildert. So positiv das vielleicht auch f\u00fcr Einzelne aus \n\nder Klientel im Polizeibereich ist, desto verheerender ist \n\ndas Signal f\u00fcr die gesamte Beamtenschaft. Nachweislich \n\nwirkt es im Bereich der kommunalen Beamten fast \n\n\u00fcberhaupt nicht. Im Bereich der anderen Staatsdiener, \n\nau\u00dfer Polizei, und mit Abstrichen bei der Justiz wirkt es \n\nebenfalls so gut wie \u00fcberhaupt nicht. Die Anh\u00f6rung kam \n\neigentlich zu dem Ergebnis, dass man \u00fcberhaupt nicht \n\nvoraussagen kann, wie viele das ungef\u00e4hr in Anspruch \n\nnehmen k\u00f6nnen. Dazu gab es keine Aussagen. Dazu hat \n\nsich \u2013 \u00fcbrigens auch im Polizeibereich \u2013 keiner in der \n\nLage gef\u00fchlt. \n\nIch halte es f\u00fcr etwas zynisch, \u00fcber 3 000 Stellen im \n\nPolizeibereich abbauen zu wollen und zu sagen, dass die \n\nM\u00f6glichkeit geschaffen wird, eher in den Ruhestand zu \n\ngehen, weil die Beamten so angespannt sind, w\u00e4hrend der \n\nRest, der dableibt, die Aufgaben abfangen muss, die \n\n3 200 Beamte nach dem Stellenabbau nicht mehr erf\u00fcllen \n\nk\u00f6nnen. Es ist f\u00fcr mich haneb\u00fcchen, was da l\u00e4uft. \n\nAuch das Thema Willk\u00fcr wurde schon angesprochen. Es \n\nmacht \u00fcberhaupt keinen Sinn, ein Angebot zu machen, \n\ndas letztendlich vom Dienstherren jederzeit ohne Angabe \n\nvon Gr\u00fcnden blockiert werden kann. \n\nIch habe zugegebenerma\u00dfen ein \u00fcberzeichnetes Bild \n\ngebracht, aber es kann nicht sein, dass diejenigen, die \n\netwas k\u00f6nnen, l\u00e4nger arbeiten m\u00fcssen, w\u00e4hrend diejeni-\n\ngen, die sich ein wenig zur\u00fccklehnen, einfach gehen \n\nk\u00f6nnen. Das ist schlichtweg nicht in Ordnung. Aber genau \n\ndas ist die Botschaft, die dieser Gesetzentwurf beinhaltet. \n\nDeshalb \u2013 das sage ich ganz deutlich \u2013 muss man dieses \n\nGesetz ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \n\nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben als Fraktion \n\nmehrfach thematisiert, was f\u00fcr ein Problem es ist, wenn \n\nman den Stellenabbau ohne jedes Personalentwicklungs-\n\nkonzept betreiben will. Uns droht schlichtweg eine \n\n\u00fcberalterte Landesverwaltung. Nun klang die Begr\u00fcndung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4602 \n\nIhres Antrages so, als ob damit die L\u00f6sung geschaffen \n\nw\u00fcrde. Da muss ich Sie sehr ern\u00fcchtern. \n\nDer Sachverst\u00e4ndige der CDU-Fraktion, Prof. Hirte, hat \n\nin der Anh\u00f6rung zum Gesetz ausgef\u00fchrt, dass altersm\u00e4\u00dfig \n\n1 500 Beamtinnen und Beamte betroffen sind. Geht man \n\nvon einer Inanspruchnahme des vorzeitigen Ruhestandes \n\nvon 15 bis 20 % der Betroffenen aus, werden gerade \n\neinmal 150 bis 300 Leute in den Ruhestand gehen. Ein \n\ngro\u00dfer Wurf ist das nicht, bestenfalls ein kleiner Baustein. \n\nAber es sei den Beamten geg\u00f6nnt. \n\nGrunds\u00e4tzlich stehen ganz andere Fragen an. Wenn \n\n20 000 Leute bis 2020 in den regul\u00e4ren Ruhestand gehen \n\nund davon wie geplant 17 000 Stellen gestrichen werden, \n\nbleiben 3 000 \u00fcbrig. Die werden allein als notwendiger \n\nEinstellungskorridor f\u00fcr die Polizei gebraucht. Dazu \n\nkommen ja noch die 150 bis 300 durch dieses Gesetz \n\nhinzu. Das sind vielleicht 15 bis 30 neue Lehrerinnen und \n\nLehrer pro Jahr. 2020, im Jahr des Fachkr\u00e4ftemangels, \n\nm\u00fcssten wir j\u00e4hrlich 3 000 Leute in den Ruhestand \n\nschicken. Wie wollen wir die neu einzustellenden Men-\n\nschen ausbilden? \n\nWir haben als Freistaat nach wie vor keinerlei Personal-\n\nentwicklungskonzept. Wir brauchen eine Vielfalt von \n\nMa\u00dfnahmen. Diese eine ist bestenfalls ein kleiner Bau-\n\nstein. Ich verweise noch einmal auf den Antrag unserer \n\nFraktion zum Personalentwicklungskonzept. Ich glaube, \n\nhier muss dringend gehandelt werden. \n\nAuch Ihr Gesetzentwurf schafft nicht gen\u00fcgend Flexibili-\n\nt\u00e4t. Er begrenzt einerseits die M\u00f6glichkeit zum Ruhestand \n\nauf den Stellenabbau; es ist also nicht m\u00f6glich, durch \n\nvorzeitigen Ruhestand neue Leute auf Stellen einzustel-\n\nlen, die bestehen bleiben. Andererseits gibt er dem \n\nDienstherren das Vorrecht, bei weiterf\u00fchrenden dienstli-\n\nchen Belangen den vorzeitigen Ruhestand abzulehnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das ist unflexibel und \n\nschafft gerade nicht die Freiheit in der Stellenplanung und \n\nNeueinstellungspolitik, die wir brauchen. \n\nAus den Gr\u00fcnden halten wir diesen Gesetzentwurf f\u00fcr \n\nungeeignet. Ich werde Ihnen bei den \u00c4nderungsantr\u00e4gen \n\nerl\u00e4utern, wie Sie ihn qualifizieren k\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Herr Staatsminister, w\u00fcnschen Sie das Wort? \u2013 Bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir haben \n\nuns in der Tat beim Stellenabbau hohe Ziele gesetzt. Die \n\nZahl der Stellen betr\u00e4gt zurzeit rund 86 500. Langfristig \n\nmuss sie auf rund 70 000 abgesenkt werden. Damit stellen \n\nwir uns auf die demografische Entwicklung ein, denn wir \n\nm\u00fcssen bis zum Jahr 2020 einen R\u00fcckgang der Bev\u00f6lke-\n\nrung von heute knapp 4,2 Millionen auf dann 3,9 Millio-\n\nnen Menschen verschmerzen. Bis zum Jahre 2025 wird es \n\nnochmals einen R\u00fcckgang von rund 100 000 B\u00fcrgern auf \n\ndann 3,8 Millionen Menschen geben. \n\nDas hat geringere Einnahmen, zum Beispiel auch Steuer-\n\neinnahmen, zur Folge. Deshalb k\u00f6nnen wir uns nicht \n\nmehr denselben Verwaltungsaufbau wie bisher leisten. \n\nZus\u00e4tzlich m\u00fcssen wir darauf reagieren, dass die Transfer-\n\nleistungen sowohl auf der Deutschland- als auch auf der \n\nEU-Ebene sinken. \n\nIch m\u00f6chte anhand einer Zahl deutlich machen, was das \n\nbedeutet. \n\nDie Finanzausstattung des Freistaates sinkt bis zum \n\nJahr 2020 real um etwa 3 Milliarden Euro. Wir wollen die \n\nuns selbst gestellten Ziele des Stellenabbaus erreichen. \n\nJede Haushaltsaufstellung bringt uns diesem Ziel n\u00e4her. \n\nAber damit nicht genug. Wir schaffen Anreize f\u00fcr Beam-\n\nte, vorzeitig in den Ruhestand einzutreten. Der Stellenab-\n\nbau im Beamtenbereich wird damit f\u00fcr bestimmte Jahr-\n\ng\u00e4nge vorgezogen. Die vorgeschlagenen Regelungen \n\nenthalten deshalb Verg\u00fcnstigungen, unter anderem beim \n\nVersorgungsabschlag, aber auch beim Hinzuverdienst. \n\nDamit diese Verg\u00fcnstigungen nicht zu Mehrausgaben \n\nf\u00fchren, kann keine Wiederbesetzung der Stellen erfolgen. \n\nDabei ist f\u00fcr die Staatsregierung Folgendes sehr wichtig: \n\nIn jedem Einzelfall muss sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft werden, ob \n\ndienstliche Interessen der vorzeitigen Versetzung in den \n\nRuhestand entgegenstehen. Die Arbeitsf\u00e4higkeit der \n\nBeh\u00f6rden und Dienststellen muss auf alle F\u00e4lle aufrecht-\n\nerhalten werden. \n\nDer Gesetzentwurf steht auch der k\u00fcrzlich beschlossenen \n\nlangfristigen Anhebung der Altersgrenzen f\u00fcr den Ruhe-\n\nstandseintritt nicht entgegen. Diese war insbesondere \n\nwegen der demografischen Ver\u00e4nderungen bzw. der \n\nl\u00e4ngeren Lebenserwartung unabdingbar. Es ist notwendig, \n\nin diesem Zusammenhang die k\u00fcnftigen finanziellen \n\nVersorgungslasten zu begrenzen; denn Sachsen braucht \n\nauch zuk\u00fcnftig eine stabile Haushaltslage. Dazu geh\u00f6rt es, \n\nstrukturelle Ma\u00dfnahmen einzuleiten, damit die Ausgaben \n\nlangfristig an die zur\u00fcckgehenden Einnahmen angepasst \n\nwerden k\u00f6nnen. Nur so erhalten wir die Handlungsf\u00e4hig-\n\nkeit des Freistaates. Ich bitte Sie daher, dem Gesetzent-\n\nwurf zuzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen nun \n\nzur Abstimmung. Wir stimmen auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses, Drucksache 5/7655, einschlie\u00dflich der Erg\u00e4n-\n\nzung ab. Es liegt in Drucksache 5/7712 ein \u00c4nderungsan-\n\ntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vor, und \n\nich bitte Frau J\u00e4hnigen um Einbringung. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Unser \u00c4nderungsantrag ist im Ergebnis der Anh\u00f6-\n\nrung und auf der Basis der dortigen Diskussion entstan-\n\nden. Sie schlagen vor, dass der vorzeitige Ruhestand nur \n\ndann angenommen werden kann, wenn der Dienstherr \n\nkeine entgegenstehenden dienstlichen Gr\u00fcnde geltend \n\nmacht. Das beschr\u00e4nkt dieses Instrument nat\u00fcrlich noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4603 \n\nviel mehr. Dies werden dann wahrscheinlich nicht einmal \n\n10 % der Beamtinnen und Beamten in Anspruch nehmen, \n\nda gerade die \u00c4lteren auf den gehobenen Stellen unver-\n\nzichtbar sind. \n\nErstens. Wir halten es f\u00fcr n\u00f6tig, dies zu flexibilisieren und \n\nvorgezogene Neueinstellungen vorzunehmen. Deshalb \n\nschlagen wir vor, dieses Tatbestandsmerkmal zu streichen. \n\nZweitens schlagen Sie als weiteres zus\u00e4tzliches Merkmal \n\nvor, dass der vorzeitige Ruhestand dem Stellenabbau \n\ndienen m\u00fcsse. \n\nEinerseits ist das unklar. Was hei\u00dft \u201edem Stellenabbau\u201c? \n\nDie kw-Stellen \u2013 k\u00fcnftig wegfallende Stellen \u2013 beschlie\u00dft \n\nder Landtag. Es gibt keinen sonstigen Stellenabbau. Das \n\nhielten wir auch nicht f\u00fcr transparent. Andererseits ist es \n\ndoch gut, wenn durch den vorzeitigen Ruhestand eines \n\nBeamten bzw. einer Beamtin eine vorgezogene Neuein-\n\nstellung gelingt, weil wir sp\u00e4ter weniger Fachkr\u00e4fte haben \n\nwerden. \n\nMan merkt nat\u00fcrlich, dass Sie mit Ihrer restriktiven \n\nVorstellung \u2013 wegen des Fehlens eines Personalentwick-\n\nlungskonzeptes \u2013 \u00fcberhaupt nicht genau \u00fcberlegt haben, \n\nwas Sie da tun wollen. Andererseits wird das den Wir-\n\nkungsgrad Ihres Gesetzes maximal beschr\u00e4nken. Wir \n\nhalten das f\u00fcr unklug, und wir finden es auch im Sinne \n\nder Besch\u00e4ftigten nicht klug, so viele Ermessenspr\u00fc-\n\nfungsbegriffe dort einzuf\u00fchren; denn letzten Endes wird \n\nes kaum eine Person auf einer Dienststelle geben, f\u00fcr die \n\nsich keine Verwendung f\u00e4nde. \n\nAlso, \u00fcberlegen Sie sich bitte, was Sie wollen! Mit \n\nunserem Vorschlag k\u00f6nnen Sie einen echten Altersruhe-\n\nstand auf Antrag der Beamten erreichen. Sie k\u00f6nnen \n\nStellen freimachen \u2013 oft hoch dotierte Stellen \u2013, daf\u00fcr \n\njunge Leute neu einstellen und dabei noch etwas sparen. \n\nDrittens schlagen wir Ihnen vor, dass bei der Ablehnung \n\neines Antrages auf vorgezogenen Ruhestand eine Beteili-\n\ngung des Personalrates erfolgen muss. \n\nWir denken, das sind Ma\u00dfnahmen, die \u2013 entgegen dem \n\nAntrag der Betroffenen \u2013 zuungunsten des Personals \n\nerfolgen und damit nat\u00fcrlich beteiligungspflichtig sein \n\nm\u00fcssen \u2013 auch eine Forderung der Gewerkschaften. Ich \n\nmeine aber auch, sie dient der Kommunikation innerhalb \n\nder Dienststellen. \n\nSumma summarum: Stimmen Sie bitte unseren Antr\u00e4gen \n\nzu. Damit machen Sie Ihren eigenen Gesetzentwurf \n\nflexibel. Ohne unseren wird er nichts taugen, und ohne \n\nunseren werden wir ihm auch nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Patt, \n\nzum Antrag? \u2013 Bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank. \u2013 Diese Vor-\n\nschl\u00e4ge haben wir sehr wohl diskutiert, \u00fcberlegt und \n\nabgewogen, k\u00f6nnen ihnen aber nicht folgen. Wenn wir \n\nden Dienstherrn aus der Entscheidung herausnehmen, ob \n\ndiese Stelle abgebaut wird, und derjenige, der sie besetzt, \n\nsie vorzeitig verlassen m\u00f6chte, dann werden wir dem \n\ngegenseitigen Treueverh\u00e4ltnis zwischen Dienstherrn und \n\nMitarbeiter nicht gerecht; denn zun\u00e4chst einmal haben wir \n\ndie Arbeitsf\u00e4higkeit der Staatsverwaltung aufrechtzuerhal-\n\nten, und danach richtet sich, wie wir auf W\u00fcnsche einzel-\n\nner Mitarbeiter eingehen k\u00f6nnen. \n\nWarum, wie eben auch schon in den Erwiderungen gesagt \n\nwurde, soll hierbei eine Willk\u00fcr herrschen? Ich wei\u00df \n\nnicht, welchen Eindruck die Opposition, insbesondere \n\nDIE LINKE und SPD, von der Staatsverwaltung hat. Was \n\nmuss das f\u00fcr ein Willk\u00fcrapparat sein, in dem nicht or-\n\ndentlich miteinander gearbeitet wird? Ich glaube, Sie \n\nhaben ein sehr schlechtes Bild; das sollten Sie revidieren. \n\nSie sollten auch Ihren Eindruck revidieren, dass nur die \n\nSchw\u00e4chsten gehen w\u00fcrden. Ich wei\u00df nicht, wieso Sie \n\nsich anma\u00dfen, das festzustellen. Hier gibt es eine ausge-\n\nwogene, austarierte Situation. Dabei kann auch die \n\nPersonalvertretung sicher mitreden. Daf\u00fcr brauchen wir \n\nkeine besondere gesetzliche Regelung. \n\nDeshalb schlage ich vor, dass wir diese drei \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge nicht annehmen. \u2013 Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \n\nnoch zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN melden? \u2013 Es gibt keine Diskussi-\n\non mehr. Somit lasse ich nun \u00fcber diesen \u00c4nderungsan-\n\ntrag abstimmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimm-\n\nenthaltungen und einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr wurde \n\nder Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt. \n\nWir beginnen nun, \u00fcber die Beschlussempfehlung abzu-\n\nstimmen. Ich beginne mit der \u00dcberschrift. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um sein Hand-\n\nzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Gegenstimmen ist der \n\n\u00dcberschrift mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nArtikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\nsein Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier wieder Stimmenthaltun-\n\ngen und Gegenstimmen. Artikel 1 wurde dennoch mit \n\nMehrheit angenommen. \n\nArtikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\nsein Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier gleiches \n\nAbstimmungsverhalten. Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen dagegen wurde Artikel 2 mit Mehrheit zuge-\n\nstimmt. \n\nArtikel 3, Inkrafttreten. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier wiederum Stimmenthaltungen und Gegen-\n\nstimmen. Artikel 3 wurde dennoch mit Mehrheit zuge-\n\nstimmt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4604 \n\nIch lasse nun \u00fcber den gesamten Gesetzentwurf abstim-\n\nmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num sein Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltun-\n\ngen und einer Reihe von Gegenstimmen wurde dem \n\nGesetzentwurf dennoch zugestimmt. \n\nNun liegt mir ein Antrag auf Eilausfertigung vor. Erhebt \n\nsich dagegen Widerspruch? \u2013 Damit k\u00f6nnen wir so \n\nverfahren. \n\nWir schlie\u00dfen diesen Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nEinsetzung einer Unabh\u00e4ngigen Untersuchungskommission  \n\n\u201eAufkl\u00e4rung der Mitverantwortung s\u00e4chsischer Sicherheits-  \n\nund Strafverfolgungsbeh\u00f6rden f\u00fcr das ungehinderte Wirken  \n\nder Terrorzelle Nationalsozialistischer Untergrund\u201c \n\nDrucksache 5/7600, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die Fraktion DIE LINKE, danach folgen CDU, \n\nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\nsie das w\u00fcnscht. Ich erteile nun Herrn Abg. Gebhardt das \n\nWort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Da Herr Bartl heute \n\nnicht anwesend sein kann, werde ich sinnwahrend seine \n\nRede vortragen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nWo ist er denn? Bitte mit Dialekt!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das Bundesverfas-\n\nsungsgericht hat in seinem j\u00fcngst auch in anderen Zu-\n\nsammenh\u00e4ngen f\u00fcr den Freistaat Sachsen h\u00f6chst interes-\n\nsanten Beschluss vom 12. Oktober 2011 zur Verfas-\n\nsungsm\u00e4\u00dfigkeit von Vorschriften des Gesetzes zur Neure-\n\ngelung zur Telekommunikations\u00fcberwachung vom \n\n21. Dezember 2007 erneut hervorgehoben \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eDie Aufkl\u00e4rung und Verfolgung von Straftaten ist eine \n\nstaatliche Aufgabe von hohem Verfassungsrang\u201c. \n\nAngesichts der Dimension und der Ungeheuerlichkeit der \n\nVerbrechenskomplexe, die bereits nach dem bislang \n\nbekannten Sachverhalt dem rechtsterroristischen, natio-\n\nnalsozialistischen Untergrund zuzuordnen sind, der \n\nseinerzeit offensichtlich keineswegs nur aus Uwe B\u00f6hn-\n\nhardt, Uwe Mundlos und der Inhaftierten Zsch\u00e4pe be-\n\nstand, sondern Mitt\u00e4ter, Beihelfer und geistige Brandstif-\n\nter in erheblicher Zahl hatte, sollte man sich vor vor-\n\nschnellen Bewertungen tunlichst h\u00fcten. \n\nEines steht aber jetzt schon fest: Bei der Erf\u00fcllung dieser \n\nvom Bundesverfassungsgericht nochmals ausdr\u00fccklich in \n\ndas \u00f6ffentliche Bewusstsein ger\u00fcckten erstrangigen \n\nAufgabe haben die zust\u00e4ndigen Strafverfolgungsbeh\u00f6rden \n\ndes Freistaates Sachsen nicht unma\u00dfgeblich, wie selbst-\n\nverst\u00e4ndlich auch der S\u00e4chsische Verfassungsschutz, \n\nangesichts der Qualit\u00e4t, der Quantit\u00e4t und Intensit\u00e4t des \n\n\u00fcber nahezu ein Jahrzehnt unentdeckt gebliebenen Mor-\n\ndens, Raubens und Brandschatzens der NSU kl\u00e4glich \n\nversagt \u2013 schlimm versagt. \n\nDie Ermittlungen sind vom Generalbundesanwalt und in \n\nSachsen vom Generalstaatsanwalt Klaus Fleischmann, \n\nden Staatsministern der Justiz und Inneres bes\u00e4nftigend \n\nund Geduld erheischend betont in vollem Gange. Sie, \n\nmehr aber noch die intensiven und verdienstvollen Re-\n\ncherchen der Medien, die mit Unterst\u00fctzung von Men-\n\nschen, die seit Jahr und Tag tief in die neonazistische \n\nStruktur blicken und immer wieder vergeblich und unge-\n\nh\u00f6rt auf deren verbrecherische Gef\u00e4hrlichkeit aufmerk-\n\nsam zu machen versuchten, f\u00f6rdern jeden Tag neue, \n\nschlimme Erkenntnisse zutage. \n\nW\u00e4re es nicht so tragisch, k\u00f6nnte man sagen: Wie beim \n\nAdventskalender wird jeden Tag ein neues T\u00fcrchen \n\nge\u00f6ffnet und es kommt eine neue Tatsache ans Licht der \n\n\u00d6ffentlichkeit. Immer klarer wird, dass die in den ersten \n\nNovemberwochen von der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\ngew\u00e4hlten Sprachregelungen, als ob es hierbei vor allem \n\num eine Th\u00fcringer Angelegenheit gehe, die den Freistaat \n\nSachsen nur peripher ber\u00fchre, schlicht ein Rohrkrepierer \n\nwaren. \n\nL\u00e4ngst ist es zur traurigen Gewissheit geworden: Nach-\n\ndem Beate Zsch\u00e4pe, Uwe Mundlos und Uwe B\u00f6hnhardt \n\nwegen des Bombenbaus im th\u00fcringischen Jena im Janu-\n\nar 1998 in den Untergrund gehen mussten \u2013 wie mancher \n\nmutma\u00dfte, vielleicht auch gegangen worden sind \u2013, \n\nfanden sie in erschreckend unbeteiligter Form ihren \n\nst\u00e4ndigen Sitz und ihre Verstecke in Sachsen. Von Sach-\n\nsen aus zogen sie quer durch die Republik, t\u00f6teten h\u00f6chst \n\nkaltbl\u00fctig und feige zehn Menschen, neun davon mit \n\nMigrationshintergrund. Sie begingen zw\u00f6lf Bank\u00fcberf\u00e4l-\n\nle, wobei sie einen Azubi der betroffenen Sparkasse in \n\nZwickau durch Bauchschuss schwer verletzten. Zwei \n\nSprengstoffanschl\u00e4ge gingen nach bisherigen Erkenntnis-\n\nsen ebenfalls auf ihr Konto. \n\nZun\u00e4chst f\u00fchlte sich das M\u00f6rdertrio, wie die \u201eFreie \n\nPresse\u201c dieser Tage titelte, in Chemnitz wohl. Hier starte-\n\nte es \u2013 kaum dort aufgetaucht \u2013 am 6. und 27. Oktober \n\n1999 seine ersten beiden \u00dcberf\u00e4lle auf Postfilialen, zwei \n\nvon sp\u00e4ter insgesamt sieben nicht aufgekl\u00e4rten Raubz\u00fc-\n\ngen in dieser s\u00e4chsischen Stadt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4605 \n\nWie in den letzten Tagen bekannt wurde, sicherten die \n\ndabei erbeuteten Gelder nicht nur den eigenen Lebensun-\n\nterhalt, sondern wurden offensichtlich auch f\u00fcr das \n\nallgemeine Sponsoring in der Neonaziszene in Sachsen \n\nund anderswo investiert. \n\nIn Kreisen der rassistischen Blood-and-Honour-Bewe-\n\ngung, die wiederum von neonazistischen Hammerskins \n\nbeherrscht wurde, gingen sie ebenso um, wie mit bekann-\n\nten Gr\u00f6\u00dfen aus der radikalen Musikszene mit potenziellen \n\nVertriebsstrukturen in Chemnitz. Letztere waren offen-\n\nsichtlich zugleich ein Schutzschild, so wie sich die inzwi-\n\nschen zum Teil in Haft befindlichen Kammeraden aus \n\nJohanngeorgenstadt, aus Zwickau, aus Schwarzenberg \n\nund Umgebung organisierten, nachdem sich Mundlos, \n\nB\u00f6hnhardt und Zsch\u00e4pe nach Zwickau abgesetzt hatten. \n\nDas ging, das klappte, das funktionierte reibungslos, \n\nobgleich s\u00e4chsische Beh\u00f6rden erwiesenerma\u00dfen sp\u00e4tes-\n\ntens im Jahr 2000 eine klare Kennung hatten, dass die mit \n\nHaftbefehl Gesuchten in Sachsen umgingen. Wie es zu so \n\ngravierenden Ermittlungspannen unter Mitwirkung und \n\nMitverantwortung s\u00e4chsischer Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\nkommen konnte, die letztlich die Voraussetzung daf\u00fcr \n\nwaren, dass der NSU seine Tatserie elf weitere Jahre \n\nfortsetzen konnte, dazu haben wir von den Vertretern der \n\nStaatsregierung und der von ihnen hinzugezogenen \n\nBeh\u00f6rdenvertreter bislang in keiner der Sonder- oder \n\nregul\u00e4ren Sitzungen von Innen- oder Verfassungs- und \n\nRechtsausschuss \u2013 offensichtlich auch nicht innerhalb der \n\nPKK \u2013 eine nachvollziehbare Erkl\u00e4rung erhalten. \n\nAllein das, was bislang zum Ablauf der Observierungs-\n\nma\u00dfnahmen der Wohnung der Mandy S. in der Bern-\n\nhardstra\u00dfe 11 in Chemnitz Ende September 2000 unter \n\nEinbeziehung des LKA Sachsen und des Landesamtes f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz gelaufen ist, auf welcher gesetzlichen \n\nGrundlage und durch wen auch immer verantwortet, treibt \n\njedem Revierkriminalisten die Schamr\u00f6te ins Gesicht. \n\nMeine Damen und Herren, das ist dann Fremdsch\u00e4men! \n\nSie machen uns nicht weis, Herr Innenminister Ulbig und \n\nHerr Justizminister Dr. Martens, dass Sie noch nicht \n\nherausbekommen haben wollen, welche Staatsanwalt-\n\nschaft den Antrag f\u00fcr diese Observierungsma\u00dfnahme \n\nstellte, der mehrfach verl\u00e4ngert worden ist, mindestens bis \n\nweit in den Oktober andauerte, und welcher Ermittlungs-\n\nrichter diesen genehmigt hat und aus welchen Gr\u00fcnden. \n\nSie haben nicht ann\u00e4hernd eine plausible Erkl\u00e4rung parat, \n\nwieso hier nicht ein Zugriff erfolgen konnte. Sie sind der \n\n\u00d6ffentlichkeit Rede und Antwort schuldig, wieso das \n\nLKA nicht wusste, dass das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz parallel wusste, dass B\u00f6hnhardt, Zsch\u00e4pe und \n\nMundlos dort gestellt werden sollten und f\u00fcr den Zugriff \n\ndiejenigen vor Ort sein mussten, die laut Gesetzgeber die \n\nzust\u00e4ndigen Strafverfolgungsbeh\u00f6rden sind. \n\nWeil wir es leid sind, fortw\u00e4hrend um Aufkl\u00e4rung zu \n\nbetteln, und es satt haben, regelm\u00e4\u00dfig Tage vorher aus den \n\nMedien zu erfahren, wer noch alles mit drinh\u00e4ngt und was \n\nnoch alles wo und wann in Sachsen schiefgelaufen ist, \n\nwollen wir jetzt die Einsetzung einer unabh\u00e4ngigen \n\nUntersuchungskommission, deren Auftrag die Aufkl\u00e4rung \n\nder Mitverantwortung s\u00e4chsischer Strafverfolgungsbeh\u00f6r-\n\nden f\u00fcr das ungehinderte Wirken der Terrorzelle \u201eNeona-\n\nzistischer Untergrund\u201c ist . Sie soll beleuchten, inwieweit \n\ndie Regierungsstellen, die die Fach-, Rechts- und Dienst-\n\naufsicht \u00fcber diese haben, ein Verschulden trifft. \n\nDie seit Wochen laufende \u00dcbung \u201eSchlapp hat den Hut \n\nverloren\u201c \u2013 wir haben es nicht, wir waren es nicht, wir \n\nwussten es nicht, wir haben uns nichts zu sagen \u2013 muss \n\nein Ende haben. Wir erwarten von einer solchen unabh\u00e4n-\n\ngigen Kommission, zu deren personellen Zusammenset-\n\nzung wir an anderer Stelle bereits Vorschl\u00e4ge unterbreitet \n\nhaben, dass sie auf einer \u00e4hnlichen belastbaren rechtlichen \n\nGrundlage eine unabh\u00e4ngige Untersuchung vornimmt und \n\ndem Landtag und der Staatsregierung einen Untersu-\n\nchungsbericht vorlegt. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank,  \n\nHerr Gebhardt. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion hat Herr Abg. \n\nBandmann das Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Die Ereignisse, die uns, \n\ndenke ich, mehrheitlich in diesem Hohen Haus fassungs-\n\nlos gemacht haben, sind nicht nur Ereignisse, die Sachsen \n\nbetreffen, sondern wenn wir das Jahr Revue passieren \n\nlassen, war es Norwegen, war es gestern L\u00fcttich und \n\nheute Florenz, wo Menschen aus Rassenhass andere in \n\nihrem Lande willk\u00fcrlich hinrichteten. \n\nDie Koalition hat mit ihrem Entschlie\u00dfungsantrag zur \n\nRede von Staatsminister Ulbig im zur\u00fcckliegenden \n\nPlenum deutlich gemacht, dass sie gro\u00dfes Interesse an der \n\nzeitnahen und l\u00fcckenlosen Aufkl\u00e4rung der Terrorzelle \n\n\u201eNationalsozialistischer Untergrund\u201c hat. Dieser Name, \n\nden sich die Gruppe selbst gegeben hat, spricht f\u00fcr sich. \n\nDerzeit ermittelt das Bundeskriminalamt im Auftrag der \n\nBundesanwaltschaft alle Vorg\u00e4nge im Zusammenhang mit \n\ndem Verbrechertrio Nationalsozialistischer Untergrund. \n\nDie Aufkl\u00e4rung der Umst\u00e4nde, warum die gesuchten \n\nPersonen untertauchen konnten und unbehelligt \u00fcber \n\nJahre hinweg schwerste Verbrechen begehen konnten, \n\nwird gegenw\u00e4rtig mit hohem Aufwand betrieben. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Aber nicht in Sachsen!) \n\nErst Hinweise aus der Bev\u00f6lkerung haben zu den T\u00e4tern \n\nin Eisenach gef\u00fchrt. Ich kann dem Einreicher des Antra-\n\nges nur beipflichten, dass wir uns vor diesen vorschnellen \n\nUrteilen in der Tat h\u00fcten sollten. \n\nZur Unterst\u00fctzung des Bundeskriminalamtes und Bew\u00e4l-\n\ntigung aller anfallenden Ermittlungsauftr\u00e4ge hat das \n\nLandeskriminalamt Sachsen eine Zentrale Ermittlungs- \n\nund Koordinierungsstelle eingerichtet. \u00dcber die Koordi-\n\nnierungsstelle ist rund um die Uhr eine sofortige Bearbei-\n\ntung von neuen Erkenntnissen gew\u00e4hrleistet. Alle Hin-\n\nweise und Informationen werden mit der gebotenen \n\nSorgfalt und Intensit\u00e4t auf Bez\u00fcge zum Freistaat Sachsen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4606 \n\nanalysiert und bewertet. Dar\u00fcber hinaus pr\u00fcft die s\u00e4chsi-\n\nsche Polizei auch andere zur\u00fcckliegende Straftaten auf \n\nm\u00f6gliche Bez\u00fcge mit dem aktuellen Tatkomplex. \n\nDas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Sachsen arbeitet \n\nintensiv an der Aufarbeitung der Altvorg\u00e4nge. Es hat eine \n\nbesondere Projektgruppe gebildet und, wie bereits er-\n\nw\u00e4hnt, es werden in diesem Rahmen alle bei der laufen-\n\nden Aktenrecherche anfallenden Informationen an das \n\nBundeskriminalamt f\u00fcr die Ermittlung des Generalbun-\n\ndesanwaltes \u00fcbermittelt. \n\nWenn jetzt von der Antragstellerin, DIE LINKE, hier \n\npauschal Vorw\u00fcrfe eines kl\u00e4glichen Versagens angemahnt \n\nwird und gleichzeitig im Vorsatz gesagt wird, wir sollten \n\nuns vor schnellen Urteilen und Vorurteilen h\u00fcten, dann ist \n\ndas ein klarer Widerspruch. \n\nIch unterstreiche: Wir brauchen die Aufkl\u00e4rung und wir \n\nbrauchen auch die Aufkl\u00e4rung im Landesamt mit dem \n\nbestehenden Personal. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWer hier den handelnden Personen im S\u00e4chsischen \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz etwas anderes in diesem \n\nAntrag unterstellt, der ist an einer tats\u00e4chlichen Aufkl\u00e4-\n\nrung nicht interessiert. Wir haben hier eine Parlamentari-\n\nsche Kontrollkommission, und wir haben seit vielen \n\nJahren in dieser Parlamentarischen Kontrollkommission \n\neine Personalkontinuit\u00e4t, und zwar seit 1996. Das stimmt \n\nziemlich genau mit der Zeit \u00fcberein, in der diese Tatkom-\n\nplexe begonnen haben. Auf diese Personalkontinuit\u00e4t der \n\nKontrolle des Parlamentes, das wir alle gew\u00e4hlt haben, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Eine Scheinkontrolle!) \n\nsetzen wir alle das Vertrauen, dass dort ordnungsgem\u00e4\u00df \n\ndie Kontrolle wahrgenommen wird. Dieser Abgeordnete \n\nist der Abgeordnete Dr. Hahn von den LINKEN. Das \n\nhei\u00dft, mit dem, was Sie hier vortragen, unterstellen Sie, \n\ndass Ihr Kollege Dr. Hahn diese parlamentarische Kon-\n\ntrolle offensichtlich nicht ordnungsgem\u00e4\u00df wahrgenom-\n\nmen hat. \n\n(Heftige Proteste bei den LINKEN \u2013 Zuruf \n\nvon den LINKEN: Das ist ja unglaublich!) \n\nAnders kann ich diesen Antrag nicht deuten. \n\n\u00dcber die Ergebnisse der bisherigen Aufkl\u00e4rung im Lan-\n\ndesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Sachsen und in der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei wurde am 21. November und am 7. Dezem-\n\nber dieses Jahres in der Parlamentarischen Kontrollkom-\n\nmission sowie am 21. November und am 8. Dezember, \n\nalso vorigen Donnerstag, im Innenausschuss berichtet. \n\nFerner wird der Freistaat Sachsen die vom Bund geplante \n\nRegierungskommission unterst\u00fctzen, die sich mit der \n\n\u00dcberpr\u00fcfung der T\u00e4tigkeit der verschiedenen Sicherheits-\n\nbeh\u00f6rden in Bund und L\u00e4ndern im Sinne eines Gesamt-\n\nbildes befasst und parit\u00e4tisch besetzt wird. Wir haben als \n\nCDU und FDP bislang keinen Grund \u2013 ich sage ausdr\u00fcck-\n\nlich, wir haben bislang keinen Grund \u2013, an der Gewissen-\n\nhaftigkeit zu zweifeln, mit der die s\u00e4chsische Polizei und \n\nder S\u00e4chsische Verfassungsschutz die Aufarbeitung der \n\nVorg\u00e4nge um die NSU betreiben. Daher sehe ich derzeit \n\nkeinen Grund, ein weiteres Gremium einzurichten, das \n\nsich mit der Aufarbeitung dieser Vorg\u00e4nge befasst. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sind alle \n\nnachhaltig interessiert, dass dies schnell passiert, dass \n\nweitere Gefahren ausgeschaltet werden und dass m\u00f6gliche \n\nweitere Personen den Haftrichtern zugef\u00fchrt werden. Wir \n\nsind aber nicht daran interessiert \u2013 ich sage das mit aller \n\nKlarheit \u2013, dass hier durch weitere Gremien eine Zersplit-\n\nterung der Kr\u00e4fte eintritt und dass wir uns als Parlamenta-\n\nrier anma\u00dfen, die besseren Kontrolleure von au\u00dferhalb zu \n\nsein als das, was wir hier \u00fcber das parlamentarische \n\nGesch\u00e4ft unmittelbar einbringen k\u00f6nnen. Deswegen bin \n\nich der Meinung, dass es nicht sachgerecht ist, dass dieser \n\nGeneralverdacht aufrechterhalten und damit auch im \n\nAntrag in Punkt 2 die Arbeit des S\u00e4chsischen Landesam-\n\ntes faktisch lahmgelegt wird. \n\nDer Generalbundesanwalt hat ja heute \u00fcber die Medien \n\ndeutlich gemacht, dass bereits 560 Hinweise aus der \n\nBev\u00f6lkerung vorliegen. Das ist ein richtiger Ansatz. Wir \n\nm\u00fcssen in der gesellschaftlichen Mitte die Bev\u00f6lkerung \n\nmit aufr\u00fctteln, dass es eben nicht gleichg\u00fcltig ist, wenn \n\nGaragenw\u00e4nde mit Parolen bespr\u00fcht sind, die eindeutig \n\nauf T\u00e4terschaft hinweisen. Es ist uns auch nicht gleichg\u00fcl-\n\ntig, wenn diese verrohende Bande von Rechtsextremisten \n\nim parlamentarischen Gewand hier im Parlament sitzt, \n\ndenn diese Gruppierungen geh\u00f6ren gesellschaftlich \n\nge\u00e4chtet und an den Pranger gestellt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist die notwendige Auseinandersetzung, die wir hier \n\nim Parlament vorrangig f\u00fchren m\u00fcssen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie \n\nm\u00fcssen zum Nervenarzt!) \n\nSie sind die geistigen Brandstifter, die den Boden f\u00fcr \n\ndiese Taten legen. Da muss die Auseinandersetzung ganz \n\ngezielt gef\u00fchrt werden. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, \n\nder SPD und den Gr\u00fcnen) \n\nWir m\u00fcssen auch denen den R\u00fccken st\u00e4rken \u2013 das sage \n\nich ganz deutlich \u2013, die rechtsstaatlich am Ende in der \n\nBev\u00f6lkerung diese Auseinandersetzung f\u00fchren. Die CDU \n\nund die FDP, also die gro\u00dfe Mehrheit in diesem Hause, \n\nstehen daf\u00fcr bereit. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Band-\n\nmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Herr Gansel, ich m\u00f6chte \n\nSie sehr herzlich bitten, sich zu m\u00e4\u00dfigen, auch was diese \n\n\u00c4u\u00dferungen und die pers\u00f6nlichen Angriffe betrifft. Im \n\nWiederholungsfall mache ich von meinem Ordnungsrecht \n\nGebrauch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4607 \n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau \n\nAbg. Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Kollege Band-\n\nmann! Sie haben gerade gesagt, dass Sie keinen Grund \n\nhaben, an der Gewissenhaftigkeit bei der Aufkl\u00e4rung von \n\nFehlern und bei der Aufkl\u00e4rung des Beh\u00f6rdenhandelns zu \n\nzweifeln. Wir haben derzeit Grund, daran zu zweifeln. \n\nWarum? \u2013 Das m\u00f6chte ich Ihnen und Ihrer Fraktion gern \n\nerkl\u00e4ren \n\nSie haben den Entschlie\u00dfungsantrag angesprochen, den \n\nwir im letzten Plenum miteinander verabschiedet haben. \n\nDas war nicht nur ein Entschlie\u00dfungsantrag von CDU und \n\nFDP, sondern aller demokratischen Fraktionen hier im \n\nLandtag. \n\n(Karl Nolle, SPD: Sehr wohl, sehr wohl!) \n\nIn diesem Entschlie\u00dfungsantrag haben wir unter anderem \n\nmiteinander beschlossen, dass wir erwarten, dass die \n\nMorde mit aller Konsequenz z\u00fcgig aufgekl\u00e4rt werden. \n\nWir erwarten zugleich, dass Zusammenh\u00e4nge dieser \n\nMordtaten und ihr rechtsextremistisches Umfeld umfas-\n\nsend ermittelt und m\u00f6gliche weitere ungekl\u00e4rte Straftaten \n\neinbezogen werden. Das ist der eine Bereich: Ermittlung \n\nvon T\u00e4tern, Ermittlung von Tatverd\u00e4chtigen, Festsetzung \n\nder Leute usw. \n\nF\u00fcr diesen Bereich ist die Generalbundesanwaltschaft \n\nzust\u00e4ndig, und bei diesem Bereich haben wir derzeit auch \n\ngar nicht so viele Gr\u00fcnde zu zweifeln, dass dort anst\u00e4n-\n\ndig, solide und mit aller Kraft gearbeitet wird. \n\nWir haben aber noch mehr beschlossen, und auch das will \n\nich Ihnen in Erinnerung rufen. Wir haben beschlossen: \n\n\u201eDie jetzt bekannt gewordenen Zusammenh\u00e4nge dieser \n\nunmenschlichen Verbrechen belegen auf traurige Weise, \n\ndass die Strukturen der Sicherheitsbeh\u00f6rden auf Bundes- \n\nund L\u00e4nderebene dringend \u00fcberpr\u00fcft werden m\u00fcssen.\u201c \n\nWir haben noch dazu beschlossen: \u201eWir sind entschlos-\n\nsen, sowohl die politisch-gesellschaftliche Auseinander-\n\nsetzung mit Rechtsextremisten und ihren Verb\u00fcndeten \n\nvertieft fortzusetzen als auch die unabdingbaren Konse-\n\nquenzen f\u00fcr die Arbeit der Sicherheitsbeh\u00f6rden rasch zu \n\nziehen. Dazu\u201c \u2013 so hei\u00dft es weiter in unserem gemeinsa-\n\nmen ersten Entschlie\u00dfungsantrag \u2013 \u201eist eine umfassende \n\nFehleranalyse unverzichtbar. Aus Fehlern m\u00fcssen die \n\nrichtigen Schl\u00fcsse gezogen und umgesetzt werden.\u201c \n\nGenau das ist der Punkt. Wir haben Zweifel, dass diese \n\numfassende Fehleranalyse derzeit erfolgt; denn wir sehen \n\nnicht, was der Freistaat Sachsen \u00fcberhaupt tut, um in \n\ndiese Fehleranalyse einzusteigen. Er tut nichts. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe diese Frage in den Ausschusssitzungen immer \n\nwieder gestellt, sowohl im Innenausschuss als auch im \n\nVerfassungs- und Rechtsausschuss, und ich werde die \n\nFrage auch heute hier wieder stellen: Welchen eigenen \n\nBeitrag leistet der Freistaat Sachsen, um Fehler aufzukl\u00e4-\n\nren? Ich habe dazu bis heute keine Antwort. Ich erwarte, \n\ndass die Staatsregierung uns heute eine Antwort gibt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Friedel, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nSabine Friedel, SPD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Friedel, gehen Sie mit \n\nmir darin \u00fcberein, dass wir eigentlich nicht auseinander \n\nsind? \n\n(Heiterkeit) \n\nSie sprachen die Strukturen an. Wenn eine sorgf\u00e4ltige \n\nArbeit innerhalb der Polizei, innerhalb des Verfassungs-\n\nschutzes in jeder Einzelsparte stattfindet und dennoch die \n\nStrukturen nicht stimmen, dann bedeutet das doch noch \n\nlange nicht, dass die jeweiligen Bereiche ihre Arbeit \n\nfalsch gemacht haben; sondern f\u00fcr die Strukturen m\u00fcssen \n\nwir gemeinsam mit der Bundesebene sorgen, wenn klar \n\nist, wie diese F\u00e4lle am Ende abschlie\u00dfend zu bewerten \n\nsind. Dann muss der Strich gezogen und gesagt werden, \n\nwelche Lehren aus diesen Erkenntnissen zu ziehen sind. \n\nDeswegen sehe ich in Ihrem Wortbeitrag und in dem, was \n\nwir gemeinsam als Entschlie\u00dfungsantrag beschlossen \n\nhaben, keinen Widerspruch. \n\n(Beifall des Abg. Steffen Flath, CDU) \n\nSabine Friedel, SPD: Ich habe jetzt zwar noch nicht ganz \n\ndie Frage herausgeh\u00f6rt, aber ich versuche mal, eine zu \n\nersp\u00fcren, \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\num zu schauen, ob ich Ihnen antworten kann. \n\nHerr Bandmann, wir sind sicher \u00fcberein, wenn es um die \n\nFrage geht: Darf man schnell vorverurteilen oder nicht? \n\nDarauf sagen wir beide, das darf man nat\u00fcrlich nicht. Man \n\ndarf nicht, ohne wirkliche Kenntnisse zu haben, sagen, \n\nPolizei und Verfassungsschutz haben alles schlecht \n\ngemacht. Man darf aber genauso wenig, ohne wirklich \n\nKenntnisse zu haben, sagen, Polizei und Verfassungs-\n\nschutz haben alles gut gemacht. So habe ich Sie gerade \n\nverstanden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nGenau darum geht es uns: dass man nicht von vornherein \n\nsagt, es war alles schlecht oder es war alles super, sondern \n\ndass man genau hinschaut und diese Fehleranalyse, die \n\nwir zusammen beschlossen haben, auch wirklich betreibt. \n\nDer Innenminister hat beim letzten Plenum genau dassel-\n\nbe gesagt. Er sagte: \u201eWir fragen uns, wo die Ermittlungs-\n\nbeh\u00f6rden bei Bund und L\u00e4ndern versagt haben, dass es so \n\nweit kommen konnte, dass wir diese furchtbaren Verbre-\n\nchen nicht verhindert haben. Die Menschen in Deutsch-\n\nland erwarten eine z\u00fcgige und umfassende Aufkl\u00e4rung \n\ndar\u00fcber, wo Fehler gemacht worden sind. Zu dieser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4608 \n\nAufkl\u00e4rung leistet Sachsen \u2013 wo immer m\u00f6glich \u2013 seinen \n\nBeitrag.\u201c Praktisch ist heute kein einziger Beitrag geleis-\n\ntet worden. Das ist das Problem. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie geben mir ein \n\nZeichen, wenn die Zwischenfrage beendet ist. \n\nSabine Friedel, SPD: Die Zwischenfrage ist beendet. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \n\nSabine Friedel, SPD: Wir haben immer wieder versucht, \n\nsehr konstruktiv genau das einzufordern, was der Innen-\n\nminister in seinen Worten erkl\u00e4rt hat. Deswegen haben \n\nwir die Fragen im Ausschuss gestellt: Was wird Sachsen \n\ntun? Wir haben im Ausschuss keine Antwort erhalten. Ich \n\nhabe mir erlaubt, vor der letzten Innenausschusssitzung \n\nnoch einmal zu fragen: Was ist der eigenst\u00e4ndige s\u00e4chsi-\n\nsche Beitrag in der Aufkl\u00e4rung des Beh\u00f6rdenhandelns, in \n\nder Fehleranalyse? Nach wie vor: Es gibt keinen. \n\nStattdessen erleben wir, dass die Minister im Ausschuss \n\nimmer auf die Generalbundesanwaltschaft verweisen; sie \n\nhat aber mit der Fehleranalyse gar nichts zu tun. Die \n\nFehleranalyse ist unsere ureigene Aufgabe. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben erlebt, dass der Freistaat Sachsen die Einrich-\n\ntung einer eigenen Untersuchungskommission, wie sie im \n\nLand Th\u00fcringen eingerichtet worden ist, ablehnt: Eine \n\neigene Untersuchungskommission wollen wir nicht, sagte \n\nder Minister. \n\nAu\u00dferdem gab es die Anfrage aus Th\u00fcringen: W\u00e4re \n\nSachsen denn wenigstens bereit, in der Th\u00fcringer Unter-\n\nsuchungskommission mitzuwirken? Nein, sagte daraufhin \n\ndie Staatsregierung, daf\u00fcr sehen wir \u00fcberhaupt keinen \n\nAnlass. \n\nDes Weiteren gab es Sitzungen von Gremien des Bundes-\n\ntages, die sich diese Fehleranalyse auch zu eigen gemacht \n\nhaben. Dort war die Frage: Ist die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung bereit, s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden eine Aussagegenehmi-\n\ngung f\u00fcr die nicht \u00f6ffentliche Ausschusssitzung zu ertei-\n\nlen? Nein, Sachsen war dazu nicht bereit. \n\nWas wir erleben, ist: Sachsen will keine eigene Kommis-\n\nsion einsetzen. Sachsen will nicht in der Kommission von \n\nTh\u00fcringen mitarbeiten. Sachsen ist nicht bereit, Vertreter \n\nseiner Beh\u00f6rden in Gremien des Bundestages Aussagen \n\ntreffen zu lassen. Ich frage mich: Wo findet diese Fehler-\n\nanalyse, die alle immer einfordern und die wir hier so \n\nsch\u00f6n beschlossen haben, statt? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE) \n\nWo folgen den aufrichtigen, wichtigen und sch\u00f6nen \n\nWorten endlich die Taten? Es gibt keine Fehleranalyse. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nEs gibt in dem Antrag der LINKEN tats\u00e4chlich einen \n\nPunkt, den wir so nicht mittragen werden, und ich bitte \n\ndarum, diesen bei der Abstimmung herauszul\u00f6sen: den \n\nersten Anstrich des Punktes II, die Suspendierung des \n\nPr\u00e4sidenten des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz. Auch \n\nwenn es den einen oder anderen guten Grund gibt, eine \n\nsolche Forderung aufzustellen, halten wir es f\u00fcr kontra-\n\nproduktiv, nun gerade eine Person, die relativ viel mitbe-\n\nkommen hat, die relativ viel wei\u00df und relativ viel zum \n\nAufkl\u00e4ren von Fehlern beitragen kann, \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: \n\nHa, ha, vertuschen!) \n\njetzt unter Fortsetzung der Bez\u00fcge einfach nach Hause zu \n\nschicken und zu sagen: Wir l\u00f6ffeln mal eure Sache mit \n\naus. Wir bitten, \u00fcber diesen Punkt getrennt abzustimmen. \n\nDavon abgesehen, stimmen wir dem Antrag der LINKEN \n\nzu, weil wir es tats\u00e4chlich f\u00fcr notwendig erachten, diese \n\nFehleranalyse, von der auch Sie immer sprechen, nun \n\nendlich mal in Taten umzusetzen. \n\nIch bitte Sie, wenn Sie diesem Antrag nicht zustimmen \n\nwerden, uns und der Bev\u00f6lkerung einmal zu erkl\u00e4ren, was \n\nSie stattdessen tun, um aufzukl\u00e4ren; was Sie stattdessen \n\ntun, um wirklich Licht in das Dunkel zu bringen; was Sie \n\nvor allem stattdessen zu tun gedenken, um solche Taten \n\nk\u00fcnftig zu verhindern und daf\u00fcr zu sorgen, dass die \n\ns\u00e4chsischen Beh\u00f6rden k\u00fcnftig viel fr\u00fcher erkennen \n\nk\u00f6nnen, welche Gefahren in unserem Land stattfinden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und des \n\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFriedel. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Abg. Biesok; Sie \n\nhaben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Seitdem ich das erste Mal vom Untertauchen der \n\nTerrorzelle hier im Freistaat Sachsen geh\u00f6rt habe, frage \n\nich mich, wie das den s\u00e4chsischen Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\nverborgen bleiben konnte. Die FDP-Fraktion wird alles \n\nM\u00f6gliche tun, um eine Aufkl\u00e4rung dieser Umst\u00e4nde \n\nherbeizuf\u00fchren. \n\nAber ich m\u00f6chte eines ganz deutlich sagen: Die Einset-\n\nzung einer solchen Kommission ist meines Erachtens der \n\nfalsche Weg. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: \n\nUntersuchungsausschuss!) \n\nDas f\u00e4ngt bei der Besetzung dieser Kommission an. Da \n\nsollen namhafte sachkompetente Pers\u00f6nlichkeiten einge-\n\nsetzt werden. Wer soll das sein? Der Kollege Bartl, den \n\nwir im Untersuchungsausschuss als inquisitorischen \n\nBefrager schon erlebt haben, wo trotzdem nichts dabei \n\nherausgekommen ist? Oder der Kollege Dr. K\u00fclow, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4609 \n\ndessen profunde Kenntnisse im Nachrichtendienst be-\n\nkannt sind? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP, \n\nder CDU und vereinzelt bei der NPD) \n\nDas kann sicherlich nicht der Weg sein. Au\u00dferdem ist die \n\nFrage: Wie soll die Kommission \u00fcberhaupt arbeiten? \n\nWenn diese sachkompetenten Pers\u00f6nlichkeiten zusam-\n\nmenkommen, dann m\u00fcssen sie sich die Akteneinsicht \n\nverschaffen. Die Akten liegen beim Landesamt f\u00fcr Ver-\n\nfassungsschutz. Die Bediensteten, die wissen, wo diese \n\nAkten liegen, will die Fraktion DIE LINKE aber gerade \n\nvon der Aufkl\u00e4rung ausschlie\u00dfen. Wie soll das dann \n\npassieren? Sollen sich die Mitglieder der Kommission im \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz einschlie\u00dfen, alle \n\nvorhandenen Akten durchfl\u00f6hen und schauen, ob auf \n\nirgendwelchen Aktenst\u00fccken Hinweise sind, die durch das \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz irgendwie nicht richtig \n\ngesehen wurden \u2013 nicht erkannt, falsch bewertet oder \n\nbewusst unterdr\u00fcckt wurden? Wie soll das passieren? Soll \n\ndiese unabh\u00e4ngige Kommission ein \u201eKonklave von \n\nWilder Mann\u201c werden, wo man sich dort oben einmauert \n\nund alles durchfl\u00f6ht? Das kann ja wohl wirklich nicht \n\nsein. \n\nMeines Erachtens m\u00fcssen wir erst einmal die vorhande-\n\nnen M\u00f6glichkeiten nutzen, um hier Aufkl\u00e4rung zu schaf-\n\nfen, und das sind f\u00fcr mich zuerst die legitimierten Gremi-\n\nen. Wir haben es hier mit sehr vertraulichen Akten zu tun \n\nund es geht auch darum, dass die Leute, die dem Landes-\n\namt f\u00fcr Verfassungsschutz als Quelle zur Verf\u00fcgung \n\ngestanden haben, entsprechend gesch\u00fctzt werden. \n\nDaf\u00fcr gibt es die Parlamentarische Kontrollkommission. \n\nEs ist unsere Aufgabe als Parlamentarier in einer Parla-\n\nmentarischen Kontrollkommission, die Arbeit des Lan-\n\ndesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz zu kontrollieren. Das ist \n\nunsere Verantwortung und dieser Verantwortung k\u00f6nnen \n\nwir uns nicht dadurch entledigen, dass wir eine unabh\u00e4n-\n\ngige Kontrollkommission einsetzen. \n\nEs ist meines Erachtens der falsche Weg \u2013 Frau Kollegin \n\nFriedel, darin stimme ich Ihnen zu \u2013, Herrn Pr\u00e4sidenten \n\nBoos von seinem Amt zu suspendieren. Ich habe keine \n\nAnhaltspunkte, dass er seinen Pflichten als Pr\u00e4sident des \n\nLandesamtes nicht nachgekommen w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAber, das m\u00f6chte ich deutlich sagen, er ist Pr\u00e4sident \n\ndieses Amtes und hat sich gegen\u00fcber der Parlamentari-\n\nschen Kontrollkommission daf\u00fcr zu verantworten, was im \n\nAmt gelaufen ist und was nicht. Wir m\u00fcssen in der Parla-\n\nmentarischen Kontrollkommission die richtigen Fragen \n\nstellen. Das ist der Teil der Verantwortung, die wir als \n\nParlamentarier tragen. \n\nIch hatte am Anfang den Eindruck, dass wir von regiona-\n\nlen und \u00fcberregionalen Zeitungen mehr erfahren als von \n\nden Gremien, die wir im Landtag haben. Dieser Eindruck \n\nhat sich bei mir gewandelt. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Was?) \n\nMittlerweile werden wir ausf\u00fchrlich informiert. Ich habe \n\nnicht den Eindruck, dass das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz Erkenntnisse zur\u00fcckh\u00e4lt oder Informationspflich-\n\nten gegen\u00fcber anderen Beh\u00f6rden verletzt hat. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD \u2013 Heiterkeit \n\nund Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nAber, meine Damen und Herren, ich m\u00f6chte durchaus \n\nkritisch anmerken, dass man nichts zur\u00fcckhalten oder \n\npflichtwidrig an andere Beh\u00f6rden weitergeben kann, \n\nwenn man nichts wei\u00df. An diesem Punkt m\u00fcssen wir \n\neinhaken. Warum wusste das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz von einigen Sachen nichts? \n\nDer Antrag spricht davon, das Landesamt habe seine \n\nAufgaben nur unzureichend wahrgenommen. Man muss \n\ndabei ber\u00fccksichtigen, dass die Vorkommnisse mehr als \n\nzehn Jahre zur\u00fcckliegen und es mit dem Kenntnisstand \n\nvon heute einfach ist zu sagen, man h\u00e4tte etwas anderes \n\nmachen m\u00fcssen. Man muss sich in die damalige Lage \n\nzur\u00fcckversetzen. Es liegt noch ein St\u00fcck Weg vor uns, die \n\nSache aufzuarbeiten. \n\nDie LINKEN fragen nach der Verantwortung f\u00fcr die \n\nVers\u00e4umnisse. Diese Verantwortung m\u00fcssen wir meines \n\nErachtens anders definieren, als es DIE LINKE macht. \n\nDer Antrag der LINKEN greift zu kurz. Wir m\u00fcssen uns \n\nfragen, wo die Verantwortung der Strukturen liegt. Ist es \n\nm\u00f6glich, mit 16 einzelnen Landesbeh\u00f6rden und einer \n\nBundesbeh\u00f6rde Extremisten zu bek\u00e4mpfen, die deutsch-\n\nlandweit t\u00e4tig sind? M\u00fcssen 16 Landesbeh\u00f6rden eigen-\n\nst\u00e4ndige Quellen f\u00fchren und keiner wei\u00df, ob die Quelle \n\nauch von anderen \u00c4mtern bezahlt wird? Reicht es aus, in \n\nTh\u00fcringen Bomben zu legen, in Sachsen zu wohnen und \n\ndeutschlandweit zu morden, um unerkannt zu bleiben? Ist \n\ndas der Preis f\u00fcr unsere f\u00f6deralen Strukturen, die wir in \n\nder Bundesrepublik Deutschland haben? Muss man sich \n\nnur bieder genug geben, einfach nett wohnen, mit zwei \n\nKatzen im Haus, die Nachbarn freundlich gr\u00fc\u00dfen, und \n\nschon f\u00e4llt man durch alle Raster, die sich f\u00fcr Rechtsradi-\n\nkale herausgebildet haben? Tr\u00e4gt man eine Glatze oder \n\nSpringerstiefel, trinkt viel Bier und geht zu rechtsradika-\n\nlen Konzerten, ist man auf dem Schirm; ist man der nette \n\nNachbar, ist man nicht auf dem Schirm. \n\nDiese Fragen m\u00fcssen wir uns stellen und nicht nur ret-\n\nrograd betrachten, ob man irgendwann eine Akte nicht \n\nrichtig ausgewertet hat. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas ist f\u00fcr mich der Hauptkritikpunkt an diesem Antrag. \n\nDie Untersuchungskommission ist nur r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt. \n\nWir m\u00fcssen aber nach vorn schauen und uns \u00fcberlegen, \n\nwie wir mit den Sicherheitsstrukturen in der Zukunft \n\numgehen wollen. Da ist eine Untersuchungskommission \n\nnicht das richtige Mittel, sondern eher eine Enquetekom-\n\nmission, die sich mit der Frage befasst, wie wir die \n\nSicherheitsarchitektur in den n\u00e4chsten Jahren aufstellen \n\nwollen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4610 \n\nUm nicht falsch verstanden zu werden: Mir ist die Aufkl\u00e4-\n\nrung wichtig. Wir m\u00fcssen zuerst aufkl\u00e4ren, ob in der \n\nVergangenheit Fehler in den vorhandenen Strukturen \n\ngemacht wurden, und uns dann \u00fcber die Strukturen \n\nunterhalten. \n\nDen Antrag werden wir ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Herr Abg. Jennerjahn. \n\nHerr Jennerjahn, Sie haben das Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Seit Auffliegen des selbster-\n\nnannten Nationalsozialistischen Untergrundes Anfang \n\nNovember dieses Jahres diskutiert die ganze Republik \n\nfieberhaft \u00fcber das Ausma\u00df der Gewalt. Es stehen viele \n\nFragen im Raum, vor allem, in welcher Form unter \n\nUmst\u00e4nden Fehler von Verfassungsschutz, Polizei und \n\nStaatsanwaltschaft begangen wurden. Was tut die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung? Sie versteckt sich, sie schiebt \n\nVerantwortung beiseite und behindert die Aufkl\u00e4rung. \n\nZugegeben wird immer nur das, was medial ohnehin \n\nschon aufgearbeitet wurde und sich nicht mehr l\u00e4nger \n\nleugnen l\u00e4sst. \n\nGeschlagene zwei Wochen hat es gedauert, bis sich der \n\nMinisterpr\u00e4sident \u00fcberhaupt mal zu einer Stellungnahme \n\nzum Thema herablie\u00df. Das geschah dann auch nicht \n\nfreiwillig oder durch Einsicht, sondern ausschlie\u00dflich, \n\nweil der mediale Druck so gro\u00df geworden war, dass das \n\nTillichsche Dauerl\u00e4cheln und Dauerschweigen ganz \n\noffenkundig keine tragf\u00e4hige Strategie mehr war. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nUnd was erf\u00e4hrt die staunende \u00d6ffentlichkeit dann? Es \n\nhabe sich um eine th\u00fcringische Terrorzelle gehandelt. Sie \n\nmachen damit auch sprachlich deutlich, dass Sie sich mit \n\ndem Thema schlichtweg nicht befassen wollen, dass Sie \n\ndamit nichts zu tun haben wollen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nBeifall bei der SPD) \n\nEs interessiert Sie nicht, dass sich Sachsen seit \u00fcber zehn \n\nJahren zum R\u00fcckzugsraum f\u00fcr die Mitglieder des Natio-\n\nnalsozialistischen Untergrundes samt Unterst\u00fctzernetz-\n\nwerk entwickelt hat. Dann kommt eine Anfrage der \n\nTh\u00fcringer Staatsregierung zur Einrichtung einer gemein-\n\nsamen Untersuchungskommission, die abgelehnt wird. \n\nWenn ich die Ausschusssitzungen verfolge, kann ich auch \n\ndort kaum Aufkl\u00e4rungswillen seitens der Staatsregierung \n\nerkennen. Der R\u00fccken des Generalbundesanwalts ist \n\nderzeit ein beliebtes Versteck f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsre-\n\ngierung. Momentan bettelt die Staatsregierung f\u00f6rmlich \n\nnach der Einsetzung eines weiteren Untersuchungsaus-\n\nschusses. Um doch noch irgendwelche Handlungen \n\nvorzut\u00e4uschen, wirft der Ministerpr\u00e4sident h\u00f6chstpers\u00f6n-\n\nlich mal wieder den K\u00f6der eines NPD-Verbots in den \n\nRaum. Aber auch hier keine Anzeichen f\u00fcr die \u00dcbernah-\n\nme von Verantwortung, um \u00fcberhaupt Verfahrensvoraus-\n\nsetzungen zu schaffen. Stattdessen sei der Verfassungs-\n\nschutz f\u00fcr den Ablauf verantwortlich. Das ist unverant-\n\nwortlich. Ein Scheitern eines neuerlichen Verbotsverfah-\n\nrens wird damit quasi billigend in Kauf genommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nHerr Tillich, wir lassen Ihnen diese Ablenkungsdebatte \n\nnicht durchgehen. Unter dem Strich bleibt festzustellen, \n\ndass hier ein umfassendes F\u00fchrungsversagen der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung vorliegt, und zwar nicht nur der \n\nzust\u00e4ndigen Fachministerien, sondern beim Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten h\u00f6chstpers\u00f6nlich. Es w\u00e4re seine Verantwortung, \n\nLicht ins Dunkel zu bringen und endlich die unselige \n\nTradition S\u00e4chsischer Staatsregierungen zu beenden, \n\nRechtsextremismus systematisch zu verharmlosen und zu \n\nleugnen \u2013 eine Tradition, f\u00fcr die der Freistaat Sachsen \n\n\u00fcbrigens bundesweit ber\u00fchmt-ber\u00fcchtigt ist und die ihren \n\nAnteil daran hat, dass sich \u00fcberhaupt so manifeste Neona-\n\nzistrukturen hier haben entwickeln k\u00f6nnen. Stellen Sie \n\nsich endlich Ihrer Verantwortung! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD \u2013  \n\nVolker Bandmann, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Jennerjahn, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Ich gestatte eine Zwischen-\n\nfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Jennerjahn, ist Ihnen der \n\nS\u00e4chsische Verfassungsschutzbericht von 2010 bekannt? \n\nDas ist also der letzte Bericht, der Ihnen normalerweise \n\nzug\u00e4nglich sein m\u00fcsste und der allein von Seite 2 bis \n\nSeite 34 Rechtsextremismus mit all seinen Facetten im \n\nFreistaat Sachsen behandelt. \n\n(Widerspruch der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, \n\nDIE LINKE \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\nWarum steht denn die NSU nicht drin?) \n\nEr ist vom Staatsministerium des Innern herausgegeben. \n\nWenn er Ihnen bekannt ist, wie kann Sie das zu der \n\nAussage verleiten, dass im Freistaat Sachsen nichts gegen \n\nRechtsextremismus getan werde? Ich kann nur bedauern, \n\ndass Sie die Bev\u00f6lkerung falsch informieren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage ist verstan-\n\nden worden, denke ich, Herr Bandmann. \n\n(Widerspruch des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Kollege Bandmann, \n\nich k\u00f6nnte es mir leicht machen und einfach antworten: \n\nJa, der Verfassungsschutzbericht ist mir bekannt. Sie \n\nhaben aber noch weitere Dinge impliziert und allein von \n\nder Anzahl der Seiten, die im Verfassungsschutzbericht \n\nzum Thema Rechtsextremismus zu lesen sind, darauf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4611 \n\ngeschlossen, dass es eine fundierte Auseinandersetzung \n\ngegeben habe. \n\nWenn ich den Verfassungsschutzbericht lese, dann sehe \n\nich eine Reihe von Plattit\u00fcden, von Oberfl\u00e4chlichkeiten, \n\nvon Informationen, die selbst ohne Probleme aus \u00f6ffent-\n\nlich zug\u00e4nglichen Medien zu erfassen sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nvereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nWozu ich daf\u00fcr 12 Millionen Euro im Jahr f\u00fcr einen \n\nVerfassungsschutz ausgebe, ist mir schleierhaft. Wenn ich \n\ndann noch mit in Rechnung stelle, dass gravierende \n\nFehleinsch\u00e4tzungen drinstehen, zum Beispiel zum Thema \n\nFreies Netz, kann ich nur noch die H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf \n\nzusammenschlagen und teile ganz ausdr\u00fccklich Ihre \n\nEinsch\u00e4tzung des Verfassungsschutzberichtes nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den LINKEN, wir \n\nsind uns sicher einig \u2013 ich denke, das konnte man meinen \n\nAusf\u00fchrungen entnehmen \u2013, dass der Aufkl\u00e4rungswille \n\nder Staatsregierung unterentwickelt ist und sich \u00e4ndern \n\nmuss. Wenn ich mir Ihren konkreten Vorschlag zur \n\nEinsetzung einer unabh\u00e4ngigen Untersuchungskommissi-\n\non anschaue, bin ich entsetzt. Ich frage mich, was Sie sich \n\ndabei gedacht haben. Zun\u00e4chst klingt es ganz gut, dass \n\nSie eine unabh\u00e4ngige Untersuchungskommission einset-\n\nzen wollen, aber alle weiteren Fragen bleiben Sie schul-\n\ndig. Sie sagen nicht, wie der Aufbau der Kommission \n\nkonkret aussehen soll. Sie sagen nicht, welche konkreten \n\nKompetenzen diese Kommission haben soll. Sie sprechen \n\nnicht dar\u00fcber, ob gegebenenfalls gesetzliche Vorausset-\n\nzungen zu schaffen sind, um \u00fcberhaupt Ermittlungsbe-\n\nfugnisse sicherzustellen. \n\nJenseits der plakativen Forderung haben Sie Ihre Haus-\n\naufgaben aus meiner Sicht nicht gemacht. Das Einzige, \n\nwas Sie uns dort anbieten, ist die Formulierung: \u201eDer \n\nLandtag und die hierzu ersuchte Staatsregierung setzen \n\nunverz\u00fcglich eine unabh\u00e4ngige Untersuchungskommissi-\n\non ein, die unter Leitung und Mitwirkung namhafter \n\nsachkompetenter Pers\u00f6nlichkeiten pr\u00fcft und l\u00fcckenlos \n\naufkl\u00e4rt.\u201c Meine G\u00fcte, noch schwammiger und beliebiger \n\ngeht es aus meiner Sicht nicht! Haben Sie sich Gedanken \n\ndar\u00fcber gemacht, dass Sie ausgerechnet die Staatsregie-\n\nrung mit der Einrichtung einer Kommission beauftragen \n\nwollen, die alles tut, um nicht aufzukl\u00e4ren? \n\n(Peter Schowtka, CDU: Ungeheuerlich!) \n\nWollen Sie an der Stelle tats\u00e4chlich den Bock zum G\u00e4rt-\n\nner machen? Vertrauen Sie der Staatsregierung tats\u00e4chlich \n\nso sehr? Was Sie an dieser Stelle tun, ist nichts weiter als \n\ndie Selbstentleibung des Parlaments \u2013 tut mir leid, ich \n\nmuss das so hart sagen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch erinnere an der Stelle an die Worte meines Kollegen \n\nJohannes Lichdi im Oktober-Plenum, der Ihnen damals \n\nins Stammbuch geschrieben hat, dass es meine Fraktion \n\nein wenig leid ist, Ihre permanenten Versuche mitzuerle-\n\nben, sich mit ungeeigneten Methoden in der \u00d6ffentlich-\n\nkeit als Vork\u00e4mpfer f\u00fcr Demokratie und Recht zu insze-\n\nnieren. Ich wiederhole das heute ausdr\u00fccklich und schlie-\n\n\u00dfe mich dem auch an. Das Thema ist zu ernst f\u00fcr solche \n\nunsoliden, hingeschluderten Antr\u00e4ge. Und bitte, fangen \n\nSie jetzt nicht noch an, mit Nebelkerzen um sich zu \n\nwerfen. Es reicht vollkommen, wenn die Staatsregierung \n\ndas tut. \n\nTrotzdem werden wir uns dem Antrag nicht vollst\u00e4ndig \n\nentgegenstellen, wir k\u00f6nnen aber auch nicht einfach \n\nzustimmen. Bei den Punkten I und II werden wir uns \n\nenthalten. Dem Punkt III k\u00f6nnen wir unsere Zustimmung \n\ngeben. Ich bitte daher ebenfalls um punktweise Abstim-\n\nmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nAbg. Gansel f\u00fcr die NPD-Fraktion; Sie haben das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag der \n\nLINKEN ist eine Mischung aus Dilettantismus und \n\nUnverfrorenheit, was es einem relativ schwer macht, sich \n\nmit diesem Antrag sachlich auseinanderzusetzen. \n\nIch beginne mit dem halbgaren Ansinnen, in Sachsen eine \n\nunabh\u00e4ngige Untersuchungskommission zur Aufkl\u00e4rung \n\nder Mitverantwortung s\u00e4chsischer Sicherheits- und \n\nStrafverfolgungsbeh\u00f6rden zu bilden. Hier muss ich \n\nausnahmsweise die Fragen meines Vorredners aufgreifen. \n\nWas soll eine derartige unabh\u00e4ngige Untersuchungskom-\n\nmission denn konkret \u00fcberhaupt leisten? DIE LINKE \n\nmacht ja nicht einmal Vorschl\u00e4ge, wer in dieser omin\u00f6sen \n\nKommission Mitglied werden soll. Wie sollen Landtag \n\nund Staatsregierung gemeinsam eine Kommission einset-\n\nzen, die es in der Verfassung des Freistaates Sachsen gar \n\nnicht gibt und die nicht vorgesehen ist? Was soll dieses \n\ninformelle Gremium als zahnloser Tiger, wenn DIE \n\nLINKE mit ihrer eigenen Fraktionsst\u00e4rke auch einen \n\nUntersuchungsausschuss beantragen k\u00f6nnte? \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas ist n\u00e4mlich die wirkliche Kernfrage: Warum haben \n\nSie nicht gen\u00fcgend Schneid, mit Ihrer Mann- und Frauen-\n\nst\u00e4rke den Untersuchungsausschuss, den Sie mit Ihrem \n\nQuorum einrichten k\u00f6nnten, auch zu beantragen? Statt-\n\ndessen dieser zahnlose Tiger und das Werfen mit Nebel-\n\nkerzen. Sie wissen doch ganz genau, dass ein klassischer \n\nUntersuchungsausschuss, den Sie mit dem n\u00f6tigen Quo-\n\nrum einrichten k\u00f6nnten, sehr viel mehr Kompetenzen \n\nh\u00e4tte und viel mehr Licht ins Dunkel bringen k\u00f6nnte als \n\ndiese halbgare Kommission, deren Einforderung \u00fcbrigens \n\nschon \u00fcberholt ist, weil vergangene Woche beschlossen \n\nwurde, eine solche Untersuchungskommission mit vier \n\nVertretern aus Bund und L\u00e4ndern zu bilden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4612 \n\nAuf Bundesebene sollen die GR\u00dcNEN in die vierk\u00f6pfige \n\nUntersuchungskommission eingebunden werden, damit \n\nsie nicht auf die Idee kommen, eventuell mit den LIN-\n\nKEN einen Untersuchungsausschuss im Bundestag zu \n\nbeantragen, was aber noch offen ist. Auf jeden Fall ist \n\ndies wieder ein Beispiel f\u00fcr politische Kungelei und geht \n\nzulasten eines wirklichen Aufkl\u00e4rungswillens. \n\nWie skeptisch nicht nur die NPD-Fraktion diese Kommis-\n\nsion sieht, zeigt \u00fcbrigens auch eine Aussage des Gr\u00fcnen-\n\nBundestagsabgeordneten Str\u00f6bele gegen\u00fcber der \u201eMittel-\n\ndeutschen Zeitung\u201c vom 10. Dezember 2011. Dort erkl\u00e4r-\n\nte er: \u201eWir sehen in der Kommission den Versuch, die \n\n\u00d6ffentlichkeit zu scheuen. Damit sind wir nicht einver-\n\nstanden.\u201c \n\nGenau diesen Eindruck hat man auch bei den LINKEN, \n\ndie ebendieses \u201escheue\u201c Verfahren hier in den Landtag \n\neinbringen wollen. Doch was Ihr Vorturner Gysi auf \n\nBundesebene l\u00e4ngst vorhat, n\u00e4mlich einen Untersu-\n\nchungsausschuss, das will die s\u00e4chsische LINKE \u00fcber-\n\nhaupt nicht. Den LINKEN hier im Hause geht es gar nicht \n\num die Aufkl\u00e4rung von Geheimdienstmachenschaften, vor \n\nallem nicht um die Aufkl\u00e4rung der Machenschaften des \n\nVerfassungsschutzes, der, wie jeder kritische B\u00fcrger wei\u00df, \n\nnicht etwa die Verfassung sch\u00fctzt, sondern die Herrschen-\n\nden vor unliebsamen Oppositionskr\u00e4ften. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDIE LINKE will auch in diesem Landtag nur eines: \n\nantirechte Agitation betreiben und ein NPD-Verbots-\n\nverfahren mit allen haarstr\u00e4ubenden Begr\u00fcndungen und \n\nScheinbegr\u00fcndungen herbeif\u00fchren. \n\nFrau K\u00f6ditz kann sich trotz ihres betr\u00e4chtlichen K\u00f6rper-\n\ngewichtes vor Freude kaum noch auf ihrem Stuhl halten \n\nwegen des massenmedialen Interesses, das sie pl\u00f6tzlich \n\nals angebliche Rechtsextremismusexpertin erf\u00e4hrt. Dabei \n\nspielt es gar keine Rolle, welchen verschw\u00f6rungstheoreti-\n\nschen Schwachsinn sie konkret absondert. Die rote Miss \n\nMarple hat in ihrem \u00dcbereifer selbst ihren eigenen Ge-\n\nnossen keinen Gefallen getan, als sie in der letzten Woche \n\nauf der Internetseite ihrer Fraktion ein Dossier \u00fcber eine \n\npolitisch ziemlich zwielichtige Figur ver\u00f6ffentlichte, eine \n\nPerson, die angeblich NPD-Mitglied gewesen sein soll, \n\nobwohl diese Person immer wieder gegen die NPD \n\nagitiert hat. Wie Sie wissen, sind wir dagegen vorgegan-\n\ngen. Mittlerweile haben Sie dieses verleumderische und \n\nunwahre Dossier auch von Ihrer Fraktionsseite entfernt. \u2013 \n\nSo viel zu Ihrer Vorgehensweise. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\nEr war NPD-Mitglied!) \n\n\u2013 Das ist er definitiv nicht gewesen. Warum ist das Do-\n\nkument dann von Ihrer Netzseite verschwunden? Diese \n\nType aus Th\u00fcringen war niemals NPD-Mitglied. So viel \n\nzu Ihrer \u201eseri\u00f6sen\u201c Arbeitsweise. Sie k\u00f6nnen sich ja \n\ngleich noch zu Wort melden oder Ihren SED-Stasi-\n\nAdvokaten beauftragen. Sehr geehrte Damen und Herren! \n\nBeim Vorw\u00e4rtstreiben eines NPD-Verbotes k\u00f6nnen \n\ngeheimdienstliche Verwicklungen nat\u00fcrlich nur st\u00f6ren. \n\nDeswegen unternimmt DIE LINKE in diesem Landtag \n\nauch gar keinen ernsthaften Versuch zur Aufkl\u00e4rung, \n\nsondern schl\u00e4gt reihenweise untaugliche Mittel vor. \n\nWas sagt Frau K\u00f6ditz eigentlich \u2013 ich habe bisher dazu \n\nnoch nichts vernommen \u2013, was sagt Miss Marple dazu, \n\ndass nach neuesten Ermittlungen und einem Bericht des \n\n\u201eTagesspiegels\u201c ein V-Mann des Th\u00fcringer Verfassungs-\n\nschutzes im dringenden Verdacht steht, 1999 Kontakt zur \n\nTerrorzelle unterhalten und sie sogar mit 500 DM unter-\n\nst\u00fctzt zu haben? Zu dieser offensichtlichen V-Mann-\n\nVerstrickung h\u00f6rt man nat\u00fcrlich auch vonseiten der \n\nLinksfraktion nichts. \n\nWo die Linksfraktion ausnahmsweise etwas Sinnvolles \n\nfordert, hat sie es von der NPD abgekupfert. Ich komme \n\njetzt auf unseren Antrag zu sprechen, den wir bereits am \n\n24. November 2011 eingebracht haben. Gut und richtig ist \n\nnach NPD-Auffassung immerhin der Abschnitt II im \n\nAntrag der LINKEN. Insbesondere teilen wir die Forde-\n\nrung der Suspendierung des Verfassungsschutzchefs \n\nReinhard Boos. Wir teilen auch die Forderung nach einem \n\nAusschluss weiterer VS-Bediensteter von der Untersu-\n\nchungst\u00e4tigkeit im Zusammenhang mit der Terrorzelle. \n\nGenau das haben wir, meine Damen und Herren, schon in \n\nunserem Dringlichen Antrag vom 24. November 2011 in \n\nder Drucksache 5/7547 gefordert. Das haben auch die \n\nAbgeordneten der Linksfraktion im Ausschuss mit der \n\ndenkbar schlichten bornierten Begr\u00fcndung abgelehnt, der \n\nAntrag komme von der NPD. D\u00fcmmer geht es nun \n\nwirklich nicht. Sie sollten nicht davon ausgehen, dass \n\ndiese sachfremde Destruktionshaltung von Ihren W\u00e4hlern \n\nhonoriert wird. \n\nStatt zumindest \u00fcber unseren Antrag sachlich zu diskutie-\n\nren, \u00fcbte sich DIE LINKE am 24. November 2011 wie \n\nalle anderen Blockparteien in einer fast schon unpoliti-\n\nschen Verweigerungshaltung. Im konkreten Fall eint alle \n\nscheindemokratischen Fraktionen nat\u00fcrlich das hei\u00df \n\nersehnte Ziel eines NPD-Verbotes. Das ist nat\u00fcrlich in \n\nIhrer ganz eigenen machtpolitischen Logik. Denn g\u00e4be es \n\nirgendwann einmal ein NPD-Verbot, dann g\u00e4be es keine \n\nl\u00e4stige unbequeme Opposition von Rechts mehr, die die \n\nFinger in die Wunden Ihrer antideutschen Politik legt und \n\ndas anspricht, was die Menschen in diesem Land wirklich \n\numtreibt: n\u00e4mlich Arbeitslosigkeit, Niedrigl\u00f6hne, Schul-\n\ndenkrise, Inflationsangst, Eurowahnsinn und die Auspres-\n\nsung des deutschen Steuerzahlers f\u00fcr s\u00fcdeurop\u00e4ische \n\nPleitestaaten. \n\nAlles das, was unser Volk wirklich bewegt, was durch die \n\netablierten Parteien im Bundestag und in den L\u00e4nderpar-\n\nlamenten politisch verbrochen und was durch die etablier-\n\nten Medien verschleiert wird, alles das w\u00fcrde dann in den \n\nParlamenten selbstverst\u00e4ndlich nicht mehr zur Sprache \n\ngebracht werden, wenn Ihnen eines Tages das NPD-\n\nVerbot gelingen w\u00fcrde. Aber ich bin absolut zuversicht-\n\nlich, dass Ihnen das niemals gelingen wird; denn eine \n\nPartei, die nichts Verbotenes tut, kann auch nicht verboten \n\nwerden, so lange jedenfalls nicht, wie alles rechtsstaatlich \n\nzugeht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4613 \n\nMeine Damen und Herren! Auch mit dem letzten Punkt \n\ndes Abschnitts II ist die NPD-Fraktion einverstanden. \n\nEigentlich sollte es n\u00e4mlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit \n\nsein, dass die Landesbediensteten Aussagegenehmigun-\n\ngen gegen\u00fcber Untersuchungsgremien des Bundes und \n\nder Bundesl\u00e4nder bekommen. Durch die Verweigerung \n\nvon Aussagegenehmigungen ist schon jetzt der ungute \n\nEindruck entstanden, dass die Staatsregierung gar kein \n\nLicht ins Dunkel der sogenannten D\u00f6ner-Morde bringen \n\nwill, geschweige denn, dass die Staatsregierung den \n\nGeheimdienstsumpf trockenlegen will. Es pfeifen doch \n\nl\u00e4ngst die Spatzen von den D\u00e4chern, dass der S\u00e4chsische \n\nVerfassungsschutz viel mehr \u00fcber das jahrelange Treiben \n\ndes M\u00f6rdertrios wei\u00df, als der biedere Herr Boos \u00f6ffent-\n\nlich und auch hinter verschlossenen T\u00fcren der PKK \n\nzugibt. \n\nDa der Antrag der LINKEN durchaus unterst\u00fctzungswerte \n\nForderungen enth\u00e4lt, Forderungen, die wir erw\u00e4hnter-\n\nweise schon am 24. November 2011 zur Sprache gebracht \n\nhaben, beantrage auch ich eine getrennte Abstimmung \n\n\u00fcber den Punkt II. Wir werden der Suspendierung des \n\nVerfassungsschutzpr\u00e4sidenten nat\u00fcrlich zustimmen. Bei \n\nallen anderen Punkten werden wir uns enthalten, weil \n\nganz offensichtlich ist, dass die Linksfraktion kein wirkli-\n\nches Aufkl\u00e4rungsinteresse hat, da sie auf bestimmte Art \n\nund Weise \u2013 darauf kommen wir morgen noch in unserer \n\nAktuellen Debatte zu sprechen \u2013 das schmutzige Gesch\u00e4ft \n\ndes S\u00e4chsischen Verfassungsschutzes mit betreibt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Gansel, ich \n\nbehalte mir vor, gegen Sie einen Ordnungsruf auszuspre-\n\nchen. Ich werde dazu aber erst noch die Niederschrift \n\neinsehen. Ich habe Sie im Vorfeld ermahnt, keine pers\u00f6n-\n\nlichen Beleidigungen gegen\u00fcber Abgeordneten auszu-\n\nsprechen. Sollte das hier der Fall gewesen sein, mache ich \n\nvon meinem Recht, einen Ordnungsruf zu verh\u00e4ngen, \n\nGebrauch. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Das war die erste Runde. Ich \n\nfrage: Gibt es weiteren Redebedarf seitens der Fraktio-\n\nnen? \u2013 Herr Abg. Gebhardt, Sie haben das Wort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nBandmann, es hat mich nicht wirklich \u00fcberrascht, welche \n\nArgumente Sie vorgetragen haben, eine Untersuchungs-\n\nkommission zu verhindern \u2013 bei allem Respekt davor, \n\ndar\u00fcber habe ich ja gesprochen, dass wir abwarten m\u00fcss-\n\nten, was uns die Untersuchungsergebnisse sagen werden. \n\nKlar aber ist doch eines: Wenn der Verfassungsschutz \n\netwas gewusst hat und wir haben elf Jahre lang zusehen \n\nm\u00fcssen, dass Morde in diesem Land passieren, dann hat \n\nder Verfassungsschutz versagt. Wenn der Verfassungs-\n\nschutz aus Sachsen nichts wusste, dann hat er auch \n\nversagt. Es ist relativ eindeutig, dass diese Beh\u00f6rde in \n\ndem Fall bei den Aufkl\u00e4rungsm\u00f6glichkeiten, die sie hat, \n\nv\u00f6llig versagte. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nWenn Sie so gern darum bitten, dass sich die Mitte der \n\nGesellschaft endlich dazu \u00e4u\u00dfern m\u00f6ge und nicht zu-\n\nschauen soll, wie sie das in den letzten Jahren gemacht \n\nhat, Herr Bandmann, dann will ich Sie noch einmal daran \n\nerinnern: Ihr Ministerpr\u00e4sident, der Ministerpr\u00e4sident \n\naller Sachsen, war am 18. November 2011 in Zwickau. \n\nWas macht der Ministerpr\u00e4sident in der Stadt Zwickau? \u2013 \n\nEr schaut sich ein Werk an. Was macht er an dem Tag \n\nnicht? \u2013 Er \u00e4u\u00dfert sich \u00fcberhaupt nicht zu den Vorf\u00e4llen, \n\ndie es in Zwickau gab. Die Antwort der Staatsregierung \n\ndarauf ist: \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas hat er doch vor dem CDU-Landesparteitag gemacht. \n\nNa toll! Das hei\u00dft also, der Ministerpr\u00e4sident sagt vor \n\nausgew\u00e4hlten CDU-Politikern in diesem Land seine \n\nMeinung zu der Terrorzelle. Das ist ja toll! Das ist das, \n\nwas in der Mitte der Gesellschaft ist, und wir wollen uns \n\ndazu \u00e4u\u00dfern. \n\nWenn Sie die Mitte der Gesellschaft einfordern, Herr \n\nBandmann, dann tun Sie das bitte beginnend bei Ihren \n\nB\u00fcrgermeistern, die in den letzten Wochen noch abgestrit-\n\nten haben, dass es in Limbach-Oberfrohna rechtsradikale \n\n\u00dcbergriffe gegeben hat. Der Oberb\u00fcrgermeister hat sich \n\nhingestellt und gesagt, das sind Auseinandersetzungen \n\nzwischen rivalisierenden Jugendlichen. Aber es hat mit \n\nRechtsradikalen nichts zu tun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt fordert er pl\u00f6tzlich ein Verbot der NPD. Wie absurd \n\nist das denn? \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist relativ einfach, der NPD geistige Brandstiftung zu \n\nunterstellen. Darin sind wir uns relativ schnell einig. Aber \n\nwenn wir gemeinsam sagen, das sind die geistigen Brand-\n\nstifter, machen wir uns frei davon, dass wir damit nichts \n\nzu tun haben. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWir sind in diesem Land auch daf\u00fcr verantwortlich, dass \n\nes diese Morde gegeben hat. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\n\u2013 Ruhe da dr\u00fcben! \u2013 Ich will Ihnen noch einmal die \n\nwichtigsten Fragen in Erinnerung rufen, warum wir der \n\nMeinung sind, dass wir diese Untersuchungskommission \n\nbrauchen: \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\n17 Millionen habt ihr eingekerkert!) \n\nWas wussten die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden seit Anfang der \n\nNeunzigerjahre bzw. von welchem Zeitpunkt an \u00fcber die \n\nMitglieder der NSU und deren Kontakte zur rechtsextre-\n\nmen Szene? Welche im Freistaat Sachsen begangenen \n\nbzw. nachweislich von diesen ausgehenden strafrechtli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4614 \n\nchen Handlungen konnten ermittelt werden? Mit welchen \n\nErgebnissen wurden die Ermittlungen betrieben bzw. aus \n\nwelchen Gr\u00fcnden blieben sie erfolglos? \n\nWann, auf welcher Grundlage und zu welchem Tatver-\n\ndacht unter wessen Ermittlungsleitungen f\u00fchrten s\u00e4chsi-\n\nsche Strafverfolgungsbeh\u00f6rden Ermittlungshandlungen, \n\n\u00dcberwachungsma\u00dfnahmen und \u00c4hnliches gegen\u00fcber dem \n\nZwickauer Trio und seinen Unterst\u00fctzern durch? Warum \n\nkam es, obwohl es gelang, am 15. Mai 2000 in Chemnitz \n\nZielfotos und am 29 September wiederum in Chemnitz \n\nPrintfotos per Videoaufzeichnung von Vertretern des Trios \n\nanzufertigen, nicht zum finalen Zugriff? \n\nHaben sich Mundlos, B\u00f6hnhardt und Zsch\u00e4pe \u00e4hnlich, \n\nwie bereits Ende 1999 in Th\u00fcringen geschehen, direkt \n\noder \u00fcber ihre anwaltlichen Vertreter an Mitarbeiter der \n\ns\u00e4chsischen Justiz oder der Polizei gewandt, um in Ver-\n\nhandlungen zur R\u00fcckkehr aus der Illegalit\u00e4t in die Legali-\n\nt\u00e4t zu treten, und wie wurde darauf reagiert? Welche \n\nHinweise f\u00fcr organisatorische und strukturelle Defizite \n\nvon Beh\u00f6rden und ihrer Zusammenarbeit sind ersichtlich? \n\nHat sich das im Jahr 2003 von der damals allein regieren-\n\nden CDU per Gesetz geschaffene Referat f\u00fcr die Be-\n\nobachtung organisierter Kriminalit\u00e4t beim Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz, das UK-Referat 33/34, \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nbis zu seiner Aufl\u00f6sung im Jahr 2006 auch oder gerade \n\nmit der Beobachtung dieses kriminellen Ph\u00e4nomenen \n\ngerechten Terrorismus der NSU befasst, und wenn nein, \n\nwarum nicht? Wenn dieses UK-Referat beim Verfassungs-\n\nschutz, das in den Debatten bei dem vermeintlichen \n\nSachsen-Sumpf stets mit der Erkl\u00e4rung gerechtfertigt \n\nwurde, man beobachte Strukturen der organisierten \n\nKriminalit\u00e4t, die eine Gefahr f\u00fcr die freiheitlich-demokra-\n\ntische Grundordnung darstellten, eine Daseinsberechti-\n\ngung hatte, war das wohl doch, solche Leute zu beobach-\n\nten, wie die von der rechten Terrorzelle, der NSU. \n\nWir fordern eine grundlegende \u00f6ffentliche und nachvoll-\n\nziehbare Aufkl\u00e4rung der Vorf\u00e4lle und des Versagens der \n\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden. Zentral dabei ist, dass der Charak-\n\nter der Aufkl\u00e4rung nicht geheim unter Einbeziehung, \n\nsondern die Einbeziehung von unabh\u00e4ngigen Fachleuten  \n\n\u2013 \u2013 Genau das ist der Unterschied, lieber Kollege Biesok \n\n\u2013, dass die PKK nichts aufkl\u00e4ren kann. Sie k\u00f6nnen sich \n\nAkten vorlegen lassen. Aber in der PKK wird nichts \n\naufgekl\u00e4rt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Abg. \n\nBandmann, Sie haben das Wort. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich denke, das, was Sie noch einmal zusam-\n\nmengefasst haben, geht nicht \u00fcber das hinaus, was wir \n\ngemeinsam hier im Parlament im Entschlie\u00dfungsantrag \n\nfestgeschrieben haben. Ich denke, die Zielrichtung ist klar. \n\nAber \u00fcber eines m\u00fcssen Sie, meine Damen und Herren, \n\nsich auch im Klaren sein: Wenn es an die Ver\u00e4nderung der \n\nStrukturen geht, kann das bedeuten, in Bezug auf die \n\nGrundrechte und Freiheitsrechte zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob wir \n\nmit diesen M\u00f6glichkeiten den starken Staat in die Lage \n\nversetzen, dass er die Vorratsdatenspeicherung hat, dass er \n\nin der Lage ist, auf Telefondaten zur\u00fcckzugreifen und \n\ndass er die M\u00f6glichkeit hat, mit entsprechenden Tele-\n\nkommunikationsauswertungen diese Strukturen zu erhel-\n\nlen. \n\nDiese Frage wird auf den Pr\u00fcfstand kommen. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nEs wird auch die Frage bestimmter Dienstleistungen auf \n\nden Pr\u00fcfstand kommen, ob wir mit dem derzeitigen \n\nBundes- und s\u00e4chsischen Melderecht die richtigen In-\n\nstrumente oder ob wir m\u00f6glicherweise Einfallstore haben, \n\ndass Pr\u00fcfungsans\u00e4tze, die solche Straftaten erm\u00f6glichen, \n\num Beh\u00f6rden zu hintergehen, ob daf\u00fcr die richtigen \n\nMa\u00dfst\u00e4be vorhanden sind. Ich bin gern bereit, all diese \n\nDinge mit auf den Pr\u00fcfstand zu stellen. Aber die Sachlage \n\nist, dass es auf der einen Seite nicht sein kann, dass wir \n\nhier Forderungen erheben, und wenn es darum geht, den \n\nStaat in seinem elementaren R\u00fcstzeug f\u00fcr die Verteidi-\n\ngung des Grundgesetzes und der B\u00fcrgerrechte zu st\u00e4rken, \n\ngekniffen wird und sie die ersten sind, die dem Staat in \n\ndie Arme fallen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sage Ihnen eines: Wenn \n\nSie mit Polizisten und Leuten aus dem Verfassungsschutz \n\nreden, sind es die Vertreter und Mitarbeiter aus diesen \n\nBeh\u00f6rden, die das gr\u00f6\u00dfte Interesse daran haben, \n\n(Arne Schimmer, NPD: \u2026 alles zu vertuschen!) \n\ndass diese Dinge aufgekl\u00e4rt werden. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nDiese Mitarbeiter haben das gr\u00f6\u00dfte Interesse daran, dass \n\ndas aufgekl\u00e4rt wird, weil es f\u00fcr sie pers\u00f6nlich ein enormer \n\nImageschaden ist, ein pers\u00f6nlicher Schaden an ihrer Ehre. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass das, was der Bundesanwalt \n\nheute in der \u00d6ffentlichkeit sagte, dass er sehr zuversicht-\n\nlich ist, dass diese Straftaten gr\u00fcndlich aufgekl\u00e4rt werden \n\nund dieser Gesinnungssumpf und der Sumpf dessen, was \n\ndas Umfeld bietet, \n\n(Arne Schimmer, NPD: Lassen Sie uns \n\nden Sumpf trocken legen, Herr Bandmann!) \n\nausgetrocknet wird \u2013 \u2013 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \n\nCarsten Biesok, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte gern vom Instrument \n\nder Kurzintervention Gebrauch machen. Ich denke, wir \n\nsollten aufpassen, dass wir trotz dieser schweren Verbre-\n\nchen, die hier passiert sind, keine rechtsstaatlichen Prinzi-\n\npien \u00fcber Bord werfen. Ich bleibe bei meiner Auffassung, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4615 \n\ndass die Vorratsdatenspeicherung ein ungeeignetes Mittel \n\nzur Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung ist. \n\n(Beifall bei der FDP, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir h\u00e4tten selbst bei Umsetzung der EU-Richtlinie zur \n\nVorratsdatenspeicherung heute nicht mehr die Telekom-\n\nmunikationsdaten aus den Jahren 1998 bis 2000, die zur \n\nAufkl\u00e4rung dieser Taten relevant w\u00e4ren. \n\nIch denke, gerade mit dem Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz haben wir eine Institution, die \u00fcber sehr weitge-\n\nhende Eingriffsrechte in pers\u00f6nliche Freiheitsrechte \n\nverf\u00fcgt. Sie d\u00fcrfen nachrichtendienstliche Mittel einset-\n\nzen. Trotzdem haben sie es nicht geschafft, diese Zelle \n\naufzufinden. Das hei\u00dft, allein den Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\nInstrumentarien an die Hand zu geben, um in Grundrechte \n\neinzugreifen, bringt \u00fcberhaupt nichts. Wir m\u00fcssen uns die \n\nStrukturen anschauen. Aber wir d\u00fcrfen auch nicht vor-\n\nschnell handeln und alles aus der Schublade herausholen, \n\nwas wir bislang noch nicht in der Innen- und Rechtspoli-\n\ntik durchsetzen konnten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Biesok. \u2013 \n\nHerr Bandmann, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention \n\nreagieren? \u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013 Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegen keine weiteren Wortmeldungen zur \n\nStellungnahme aus den Fraktionen vor. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter oder eine Abgeordnete das Wort? \u2013 Das \n\nkann ich nicht feststellen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 \n\nHerr Staatsminister Ulbig, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordnete! Dass bei diesem Thema an der einen oder \n\nanderen Stelle die Emotionen hochgehen, ist selbstver-\n\nst\u00e4ndlich und liegt durchaus in der Natur der Sache; denn \n\nwir sind alle betroffen. \n\nTrotz alledem halte ich es f\u00fcr notwendig, dass solche \n\nDiskussionen auf einem sachlichen Fundament erfolgen. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich zu Beginn ganz klar denjenigen \n\nentgegentreten, die sagen, dass die Staatsregierung die \n\nAufkl\u00e4rung behindern w\u00fcrde. Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, das ist mit Sicherheit nicht der Fall; \n\ndenn nicht nur ich pers\u00f6nlich, sondern die ganze Staatsre-\n\ngierung ist daran interessiert, dass diese Vorg\u00e4nge kom-\n\nplett und l\u00fcckenlos aufgekl\u00e4rt werden. Den von Ihnen \n\nerhobenen Vorwurf muss ich eindeutig zur\u00fcckweisen, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Martin Dulig, SPD: \n\nHerr Ulbig, wir glauben Ihnen nicht mehr!) \n\n\u2013 Herr Dulig, ich bin dankbar, dass Herr Biesok es ange-\n\nsprochen hat: dass wir n\u00e4mlich bei allem, was jetzt \n\nansteht, rechtsstaatliche Grunds\u00e4tze zu beachten haben; \n\ndas m\u00f6chte ich auch noch einmal aussprechen. Wenn wir \n\nzuerst dar\u00fcber reden, dass der Generalbundesanwalt die \n\nErmittlungen an sich gezogen hat, dann ist das keine \n\nAusrede, dann geht es nicht darum, irgendetwas zu \n\nvertuschen, dann geht es nicht darum, dass Informationen \n\nzur\u00fcckgehalten werden, sondern es ist aus rechtsstaatli-\n\nchen Gr\u00fcnden nicht nur selbstverst\u00e4ndlich, sondern es ist \n\nnotwendig, dass die Ermittlungen dort geb\u00fcndelt werden \n\nund dass diejenigen, die gegebenenfalls jetzt noch frei \n\nherumlaufen, zus\u00e4tzlich zu denen, die schon hinter \n\nSchloss und Riegel sind, ermittelt werden \n\n(Zurufe von den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nund dass sie, wenn es die Beweislage hergibt, dem Haft-\n\nrichter vorgef\u00fchrt werden. Das geh\u00f6rt dazu. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Abg. Friedel, \n\nbitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. \u2013 Soweit ich Kennt-\n\nnis habe, ist die Generalbundesanwaltschaft \u2013 ich habe \n\ndas vorhin schon gesagt \u2013 mit der Ermittlung von T\u00e4tern \n\nund Tatverd\u00e4chtigen befasst. Wir reden hier \u00fcber eine \n\nr\u00fcckblickende Betrachtung des Beh\u00f6rdenhandelns und der \n\nFehleranalyse. Sind Sie der Auffassung, dass der Gene-\n\nralbundesanwalt die Fehler s\u00e4chsischer Beh\u00f6rden analy-\n\nsieren wird? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Friedel, \n\nzu dem Thema, wie wir mit diesem Teil umgehen, komme \n\nich gleich noch. Nat\u00fcrlich kann auch das ein Teil der \n\nArbeit des Generalbundesanwaltes sein, dass im Rahmen \n\ndieser Komplettermittlungen auch Fehler von Einzelnen \n\nzutage treten und aufgedeckt werden. Aber das ist nat\u00fcr-\n\nlich nicht das vorrangige Ziel des Generalbundesanwaltes, \n\nsondern da sind andere Mechanismen notwendig. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb, Herr Lichdi, m\u00f6chte ich aber trotz alledem \n\nzuerst noch einmal sagen, wie die Unterst\u00fctzung im \n\nBereich des Generalbundesanwaltes aussieht. Das Lan-\n\ndesamt f\u00fcr Verfassungsschutz hat eine Projektgruppe \n\ngebildet, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\ndie Altvorg\u00e4nge untersucht und alle relevanten Informati-\n\nonen an den Generalbundesanwalt und das Bundeskrimi-\n\nnalamt \u00fcbermittelt. \n\n(Martin Dulig, SPD: Das ist \n\ndoch eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit!) \n\n\u2013 Ja, klar! \u2013 Das S\u00e4chsische Landeskriminalamt hat \n\nzudem eine zentrale Ermittlungs- und Koordinierungsstel-\n\nle eingerichtet. Dort werden rund um die Uhr die neuen \n\nErkenntnisse bearbeitet und ausgewertet. Au\u00dferdem \n\n\u00fcberpr\u00fcft die s\u00e4chsische Polizei zus\u00e4tzlich noch die \n\nzur\u00fcckliegenden Straftaten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4616 \n\nDaneben habe ich f\u00fcr das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz und f\u00fcr den Polizeibereich angeordnet, dass die \n\nUntersuchungen vorgenommen werden. Die entsprechen-\n\nden Gremien, n\u00e4mlich PKK und Innenausschuss, sind \n\nbisher regelm\u00e4\u00dfig unterrichtet worden, und wir haben uns \n\nzu weiteren Terminen verst\u00e4ndigt, sodass auch weitere \n\nUnterrichtungen und Informationen anstehen. \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass ich derjenige gewesen \n\nbin, der die erste Sondersitzung der PKK bei \n\nProf. Schneider als Vorsitzendem beantragt hat, um eben \n\nein klares und deutliches Signal zu geben, dass es das \n\nInteresse gibt, dass diese Aufkl\u00e4rung und Information \n\nerfolgt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der SPD: \n\nDas ist doch das Mindeste! \u2013  \n\nZurufe der Abg. Martin Dulig, Stefan Brangs, \n\nund Henning Homann, SPD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Blutspur der \n\nT\u00e4ter zieht sich durch das ganze Land, und Morde, An-\n\nschl\u00e4ge, Raub\u00fcberf\u00e4lle sind in ganz Deutschland began-\n\ngen worden. Ich habe schon im letzten Plenum gesagt \u2013 \n\nSie, Frau Friedel, haben zu Recht darauf hingewiesen \u2013, \n\ndass nat\u00fcrlich die notwendigen Fragen gestellt werden \n\nm\u00fcssen. Auch die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden m\u00fcssen sich die \n\nentsprechenden Fragen gefallen lassen. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nEs kann bisher schon klar festgestellt werden, dass der \n\nInformationsaustausch und die Kommunikation zwischen \n\nden Beh\u00f6rden der L\u00e4nder und des Bundes nicht ausrei-\n\nchend waren. Diesbez\u00fcglich hat die Innenministerkonfe-\n\nrenz in der vergangenen Woche schon klare Entscheidun-\n\ngen getroffen, n\u00e4mlich einerseits die Verbunddatei einzu-\n\nrichten und auf der anderen Seite das Abwehrzentrum zu \n\nbilden, um so etwas in Zukunft nicht mehr eintreten zu \n\nlassen. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, Herr \n\nNolle, ganz wichtig ist mir auch Folgendes: Wir d\u00fcrfen \n\njetzt bei der Aufkl\u00e4rung nicht noch einmal dieselben \n\nFehler machen, die im Vorfeld gemacht worden sind. Ich \n\nrede hier von Insell\u00f6sungen. Derzeit betreibt jedes Land \n\ndie eigene Aufkl\u00e4rung, und es ist derzeit bundesweit noch \n\nnicht m\u00f6glich, \u00fcberhaupt ein Gesamtlagebild zu bekom-\n\nmen. Ein so komplexes Thema bedarf eben der Untersu-\n\nchung durch ein unabh\u00e4ngiges Gremium auf Bundesebe-\n\nne. Alleing\u00e4nge von einzelnen L\u00e4ndern bringen uns bei \n\ndiesem Thema nicht weiter. \n\nDeshalb habe ich mich ganz klar daf\u00fcr eingesetzt \u2013 und \n\ndas ist auf der Innenministerkonferenz in der letzten \n\nWoche auch beschlossen worden \u2013, dass sich eine unab-\n\nh\u00e4ngige Stelle auf Bundesebene mit diesem Thema \n\nbefasst. Die Innenministerkonferenz hat beschlossen, dass \n\neine Regierungskommission eingesetzt wird, die parit\u00e4-\n\ntisch mit von Bund und L\u00e4ndern zu benennenden Exper-\n\nten besetzt sein soll; denn die Menschen erwarten eine \n\nz\u00fcgige, aber auch eine umfassende Aufkl\u00e4rung und die \n\nDarstellung der Bereiche, in denen Fehler gemacht \n\nworden sind. Deshalb muss eine solche Regierungskom-\n\nmission auch diese Fragen beantworten. Sie ist daf\u00fcr das \n\nrichtige Gremium. Die s\u00e4chsische Seite wird diese Arbeit \n\nausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen, und eine Insell\u00f6sung \u2013 das \n\nm\u00f6chte ich noch einmal sagen \u2013 ist nicht der richtige \n\nWeg. \n\nAus diesem Grunde empfiehlt die Staatsregierung, diesen \n\nAntrag, so wie er gestellt ist, abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte eine Kurzinter-\n\nvention auf den Beitrag des Staatsministers machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, es ist, \n\nglaube ich, allen im Hause deutlich geworden, dass weder \n\nSie noch Ihr Kollege Dr. Martens willens sind, hier \n\nernsthaft aufzukl\u00e4ren. Aber heute k\u00f6nnen wir drei Dinge \n\nschon feststellen: \n\nErstens. S\u00e4chsische Beh\u00f6rden hatten im Jahr 2000 Kennt-\n\nnis vom Aufenthaltsort, und sie wussten, dass es sich um \n\ngesuchte Bombenleger und Rechtsterroristen handelte. \n\nSelbst wenn der Zugriff im September 2000 in Chemnitz \n\nverpasst worden sein sollte, erkl\u00e4rt das noch lange nicht, \n\nwarum die Beh\u00f6rden dann offensichtlich die H\u00e4nde in den \n\nScho\u00df gelegt haben und es dabei haben bewenden lassen. \n\nWenn es nicht so gewesen ist, dann kl\u00e4ren Sie uns dar\u00fcber \n\nauf! \n\nDen zweiten Punkt wissen wir auch schon: Nach allem, \n\nwas wir heute wissen, ist das gesamte Unterst\u00fctzerumfeld \n\naus Ostth\u00fcringen, Westsachsen, Erzgebirge. Diese Leute \n\nwaren t\u00e4tig, sie haben sich bekannt gemacht. Wenn man \n\ngenau hingeschaut h\u00e4tte, h\u00e4tte man das bemerken k\u00f6nnen. \n\nWie sollen wir glauben, dass der derzeitige Pr\u00e4sident des \n\nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, der damals schon \n\nzust\u00e4ndig war, jetzt in der Lage ist, hier ernsthaft zuzufas-\n\nsen und wirklich aufzukl\u00e4ren? Nein, das glaube ich nicht. \n\nUnd wir wissen ein Drittes: Ihre Staatsregierung und die \n\nCDU haben dieses Problem bis zuletzt verharmlost. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nEs war genau im September 2000, als ein Ministerpr\u00e4si-\n\ndent, der von Ihnen noch immer hoch verehrt wird, den \n\nuns\u00e4glichen Satz gesagt hat, den ich hier nicht mehr \n\nzitieren muss. \n\nHerr Staatsminister, ich sage Ihnen: Ich und meine Frakti-\n\non \u2013 und ich glaube, auch die meisten hier im Hause \u2013 \n\nhaben zu Ihrer L\u00f6sungskompetenz aber auch null Vertrau-\n\nen. Wir haben null Vertrauen, dass diese Staatsregierung \n\ntats\u00e4chlich willens ist, diese Dinge aufzukl\u00e4ren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4617 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN, \n\nder SPD sowie der Abg. J\u00fcrgen Gansel \n\nund Arne Schimmer, NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \u2013 \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Nein!) \n\nSie m\u00f6chten nicht erwidern. \n\nMeine Damen und Herren, die Aussprache ist beendet. \n\nWir kommen zum Schlusswort. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE spricht Herr Abg. Gebhardt. Sie haben das Wort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Es gibt einen kleinen Unterschied \n\nhinsichtlich des Themas Insell\u00f6sung: Sachsen und Th\u00fc-\n\nringen haben eine besondere Verantwortung in dieser \n\nAngelegenheit. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nErkl\u00e4ren Sie mir bitte, warum es in Th\u00fcringen m\u00f6glich \n\nist, dass ein Unabh\u00e4ngiger, der auch mit vielen Rechten \n\nausgestattet ist, beauftragt wird, die Untersuchung vorzu-\n\nnehmen, wobei es auch viele informelle Gespr\u00e4che gibt, \n\nwie mir mein Fraktionsvorsitzender aus Th\u00fcringen erst \n\ndiese Woche best\u00e4tigt hat \u2013 dort redet der von der Staats-\n\nregierung Beauftragte auch mit den Oppositionsfraktionen \n\n\u2013, und warum das in Sachsen nicht m\u00f6glich ist. \n\nWenn Sie tats\u00e4chlich wollen, dass es keine Insell\u00f6sung \n\ngibt, und Sie an der Bundesl\u00f6sung mitarbeiten m\u00f6chten, \n\nk\u00f6nnen Sie unserem Antrag nur zustimmen. Es steht unter \n\nanderem auch in dem Antrag, dass Sie eine uneinge-\n\nschr\u00e4nkte Aussagegenehmigung f\u00fcr alle s\u00e4chsischen \n\nKolleginnen und Kollegen sowie Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter geben m\u00fcssen. Bisher haben Sie das als \n\nInnenminister verweigert. Bisher hat niemand aus Sach-\n\nsen in Berlin vor dem Innenausschuss des Deutschen \n\nBundestages ausgesagt, weil Sie keine Aussagegenehmi-\n\ngung erteilt haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und der NPD) \n\nDamit schaffen Sie den Eindruck, dass Sie nicht aufkl\u00e4ren \n\nwollen. Sie wollen mauern. Sie wollen Ihre Informationen \n\nf\u00fcr sich behalten. \n\nSumma summarum geht es uns darum, dass die ge-\n\nw\u00fcnschte unabh\u00e4ngige Untersuchungskommission mit-\n\nnichten selbst ermitteln oder Straftaten verfolgen soll. Sie \n\nsoll Organisationsverschulden, -versagen und -verant-\n\nwortung benennen. Das soll nicht zuletzt vor allem mit \n\ndem Anliegen geschehen, die tats\u00e4chliche Gef\u00e4hrlichkeit \n\ndes Rechtsterrorismus und seine geistigen Wurzeln \n\noffenzulegen, um jede Wiederholbarkeit derart schlimmer \n\nVerbrechensserien auszuschlie\u00dfen. \n\nHerr Jennerjahn, Folgendes stimmt: Wir haben ausdr\u00fcck-\n\nlich die Untersuchungskommission nicht mit Rechten bis \n\nzum geht nicht mehr ausgestattet. Wir wollten ausdr\u00fcck-\n\nlich, dass es von der Untersuchungskommission selbst  \n\nbeschlossen wird. Nat\u00fcrlich wissen wir, dass es auf Basis \n\nder S\u00e4chsischen Verfassung nicht m\u00f6glich ist. Wir befin-\n\nden uns jedoch in einer besonderen Situation. Wenn man \n\nsich in einer besonderen Situation befindet, kann man \n\nauch von einem Parlament erwarten, dass es auf besonde-\n\nre Situationen besonders reagiert. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas sehe ich von der Koalition wahrscheinlich nicht. Das \n\nsind vorgeschobene Argumente. \n\nIch habe geh\u00f6rt, dass Sie sich enthalten wollen. Ich habe \n\nnichts dagegen, dass wir getrennt abstimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\ndes Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nGebhardt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung \n\n\u00fcber die Drucksache 5/7600. Wenn ich es richtig verstan-\n\nden habe, war eine punktweise Abstimmung verlangt. \n\nFrau Friedel wollte gern \u00fcber den ersten Spiegelstrich zu \n\nPunkt II gesondert abgestimmt haben. Wir versuchen es. \n\nWenn ich einen Fehler machen sollte, geben Sie mir bitte \n\nsofort ein Zeichen. \n\nIch komme zu Punkt I. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nStimmen daf\u00fcr ist Punkt I mehrheitlich nicht entsprochen \n\nworden. \n\nWir kommen nun zu Punkt II, erster Spiegelstrich. Ich \n\nbitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nBei Stimmenthaltungen ist dem Punkt II, erster Spiegel-\n\nstrich, mehrheitlich nicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Sie sind sicherlich damit \n\neinverstanden, dass ich \u00fcber den zweiten und dritten \n\nSpiegelstrich des Punktes II gemeinsam abstimmen lasse. \n\nIch bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist \n\nauch dem Punkt II, zweiter und dritter Spiegelstrich, \n\nmehrheitlich nicht entsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung zu Punkt III. Ich bitte um \n\ndie Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen \n\nStimmen daf\u00fcr hat der Punkt III dennoch nicht die erfor-\n\nderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Da keinem der Einzelpunkte \n\nmehrheitlich entsprochen wurde, er\u00fcbrigt sich eine \n\nSchlussabstimmung. Die Drucksache ist nicht beschlos-\n\nsen. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4618 \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nStabile M\u00fcllgeb\u00fchren sichern \u2013 Keine Privatisierung der Abfallwirtschaft! \n\nDrucksache 5/7627, Antrag der Fraktion der SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: SPD, CDU, \n\nDIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie dies w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich erteile der antragstellen-\n\nden Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort. Es \n\nspricht Frau Abg. K\u00f6pping. Sie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wir reden heute nicht dar-\n\n\u00fcber, dass mit der Novelle des Kreislaufwirtschafts- und \n\nAbfallgesetzes, die notwendig war, um die europ\u00e4ische \n\nAbfallrahmenrichtlinie umzusetzen, eine Chance vertan \n\nwurde, die Kreislaufwirtschaft konsequent und \u00f6kologisch \n\nweiterzuentwickeln. Wir reden heute au\u00dferdem nicht \n\ndar\u00fcber, dass es das Gesetz zum Beispiel unterl\u00e4sst, die \n\nRecycling-Quoten anzuheben, und  stattdessen Quoten \n\nfestschreibt, die schon l\u00e4ngst erreicht sind. Wir reden \n\nebenfalls nicht davon, dass das Gesetz zum Beispiel keine \n\nDefinition der Abfallvermeidung vornimmt, sondern \n\ndieses Vers\u00e4umnis placeboartig in einem Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag der Abfallvermeidungsziele und Programme \n\nfordert und dadurch geheilt werden soll. \n\nWir reden heute \u00fcber den Paradigmenwechsel, der mit \n\ndem Kreislaufwirtschaftsgesetz nach dem Willen der \n\nCDU und der FDP im Bund im Bereich der kommunalen \n\nDaseinsvorsorge vollzogen werden soll. Nach dem Willen \n\nder CDU-/FDP-Bundesregierung und deren Fraktionen \n\nerhalten private gewerbliche Sammler die M\u00f6glichkeit, \n\nsich die Filetst\u00fcckchen in der Abfallentsorgung herauszu-\n\nsuchen. F\u00fcr die Kommunen bleiben die finanziell unat-\n\ntraktiven Abf\u00e4lle \u00fcbrig. \n\nIch h\u00f6re schon das Hohe Haus sagen, wenn es um Geb\u00fch-\n\nrenanhebungen geht: Das ist kommunale Selbstverwal-\n\ntung. Damit wird die \u00dcberlassungspflicht an die Kommu-\n\nnen ausgeh\u00f6hlt. Die Kosten f\u00fcr diese Liberalisierung zahlt \n\nder B\u00fcrger mit h\u00f6heren M\u00fcllgeb\u00fchren. \n\nEs ist Folgendes richtig: Im Bundestag wurde in letzter \n\nMinute noch eine \u00c4nderung an der Novelle vorgenom-\n\nmen, mit der eine gewisse Einschr\u00e4nkung gewerblicher \n\nSammler erfolgen soll. Tats\u00e4chlich werden durch unbe-\n\nstimmte Rechtsbegriffe erhebliche Rechtsunsicherheiten \n\nausgel\u00f6st, die aller Voraussicht nach zahlreiche Gerichts-\n\nstreitigkeiten nach sich ziehen werden. \n\nPraktisch sind diese Regelungen \u00fcberhaupt nicht umsetz-\n\nbar. Als Kompromiss wurde die sogenannte Gleichwer-\n\ntigkeitsklausel geschaffen. Doch auch mit dieser Gleich-\n\nwertigkeitsklausel ist weiterhin der Weg f\u00fcr die Rosinen-\n\npickerei der privaten Wirtschaft ge\u00f6ffnet. Worum geht es \n\nin der sogenannten Gleichwertigkeitsklausel? Ein privater \n\nAnbieter darf nach dem jetzigen Gesetzesvorschlag M\u00fcll \n\nsammeln, wenn seine Leistungen h\u00f6herwertiger als die \n\nder kommunalen Entsorger sind. Kriterien wie die Aus-\n\nwirkungen auf die M\u00fcllgeb\u00fchren, die Planungssicherheit \n\nund Organisation der Kommunen spielen keine Rolle. Der \n\ngewerbliche Sammler muss zugelassen werden \u2013 egal, ob \n\nder Bestand der \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorger gef\u00e4hrdet \n\nist oder nicht. \n\nWas aber hei\u00dft h\u00f6herwertig? Bedeutet h\u00f6herwertig ein \n\nbesseres Abholrhythmussystem oder einen besserer, \n\nService? Hei\u00dft h\u00f6herwertig etwa die Zahlung von Dum-\n\npingl\u00f6hnen durch den privaten Anbieter? Zu Recht sind \n\ndie \u00f6ffentlicher Entsorger an Tarife gebunden. \n\nWir Sozialdemokraten haben von Anfang an klargemacht, \n\ndass wir weitere Privatisierungen im Zust\u00e4ndigkeitsbe-\n\nreich der kommunalen Entsorgungswirtschaft ablehnen. \n\nDeshalb muss die Gleichwertigkeitsklausel weg. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDer \u00d6ffentlichkeit wurde dieser Kompromiss in Form der \n\nGleichwertigkeitsklausel als Erfolg f\u00fcr die Kommunen \n\nverkauft. Allen, die dieses Argument in der heutigen \n\nDebatte noch bem\u00fchen m\u00f6chten, meine Damen und \n\nHerren von der Koalition, kann ich nur die Pressemitte-\n\nlungen des Deutschen Landkreistages vom \n\n29. November 2011 empfehlen. Die kommunalen Spit-\n\nzenverb\u00e4nde setzen n\u00e4mlich gro\u00dfe Hoffnungen in den \n\nVermittlungsausschuss. Der Pr\u00e4sident des Deutschen \n\nLandkreistages Hans-J\u00f6rg Duppr\u00e9 formulierte es wie \n\nfolgt: \u201eDie Streichung der Gleichwertigkeitsklausel w\u00fcrde \n\ndie \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger weiter \n\nst\u00e4rken und ihre Steuerungsfunktion weiter ausbauen. \n\nLetztlich sind sie es, die f\u00fcr die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Entsor-\n\ngung vor Ort verantwortlich sind.\u201c \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition! Ihre Kolle-\n\ngen im Bund betonen zwar die Daseinsvorsorge im \n\nBereich Abfall, nehmen den Kommunen aber zugleich die \n\nGrundlage, ihren Auftrag zu erf\u00fcllen. Sie werfen ihnen \n\nhierbei Kn\u00fcppel zwischen die Beine. So f\u00fchrte Herr \n\nBecker, Staatssekret\u00e4r im Bundesumweltministerium, im \n\nBundesrat aus: \u201eDie Hausm\u00fcllentsorgung bleibt eine \n\nkommunale Aufgabe. Das ist die zentrale Botschaft. Nur \n\nda, wo die Kommunen keine hochwertigen Wertstoff-\n\nsammlungen heute und vor allem in Zukunft erm\u00f6glichen \n\nk\u00f6nnen oder wollen, erhalten private Anbieter eine Chan-\n\nce.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4619 \n\nWas f\u00fcr eine Schizophrenie ist das? Man kann nicht auf \n\nder einen Seite die Kommunen in der Garantiestellung f\u00fcr \n\neine nachhaltige Abfallentsorgung belassen und gleichzei-\n\ntig gewerblichen Sammlern die M\u00f6glichkeit einer Rosi-\n\nnenpickerei er\u00f6ffnen. Die Folge davon wird eine Entsor-\n\ngung nach Marktlage sein \u2013 und zwar zulasten der B\u00fcrger \n\nund Kommunen. Die Kommunen m\u00fcssen jederzeit damit \n\nrechnen, dass die Entsorgungspflicht wieder bei ihnen \n\nlandet, sobald die privaten Entsorger ihre Gewinne \n\nabgesch\u00f6pft haben und keine Rentabilit\u00e4t mehr erzielen. \n\nDaf\u00fcr m\u00fcssen sie aber die Strukturen in der Hinterhand \n\nhalten \u2013 Kostenstrukturen, die Kosten verursachen, ohne \n\ndass diese Kosten mit rentablen Entsorgungsauftr\u00e4gen \n\ngedeckelt werden k\u00f6nnen; von der Planungssicherheit \n\nganz zu schweigen. \n\nWir m\u00fcssen doch nur an die Situation im Altpapierbereich \n\nvor einigen Jahren denken. Als der Altpapierpreis hoch \n\nwar, haben private Entsorger Papiertonnen aufgestellt. Als \n\nder Preis nach unten ging, wurde das Altpapier nicht mehr \n\nabgeholt. Die Kommunen mussten einspringen. \n\nDie M\u00fcllentsorgung ist bis heute eine Aufgabe der Da-\n\nseinsf\u00fcrsorge und daher dem privaten Wettbewerb weit-\n\ngehend entzogen. Das ist sogar durch die Rechtsprechung \n\ndes Bundesverfassungsgerichts best\u00e4tigt. Mit dem vorlie-\n\ngenden Kreislaufwirtschaftsgesetz soll dieses Prinzip \n\nausgeh\u00f6hlt werden. Es soll ein konkurrierendes System \n\nder gewerblichen Wirtschaft ausgebaut werden. F\u00fcr einen \n\nParadigmenwechsel dieser Art gibt es weder einen sachli-\n\nchen Grund noch eine rechtliche Notwendigkeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEr ist vor allem nicht im Interesse der B\u00fcrger. Vielmehr \n\nist hier ganz deutlich die neoliberale Handschrift der FDP \n\nzu erkennen. Ist sie noch da? \u2013 Ja. \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nDiese folgt nur einem Motto: Gewinne privatisieren, \n\nVerluste vergesellschaften. \n\nDie SPD-gef\u00fchrten L\u00e4nder haben im Bundesrat zu diesem \n\nParadigmenwechsel ganz klar Nein gesagt und den \n\nVermittlungsausschuss angerufen. Wenn die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung auch nur halbwegs im Interesse der \n\ns\u00e4chsischen B\u00fcrger und ihrer Kommunen denkt und \n\nhandelt, dann sorgt sie daf\u00fcr, dass die Funktionsf\u00e4higkeit \n\nder \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorger nicht geschw\u00e4cht, \n\nsondern gest\u00e4rkt wird. Das bedeutet: Die Gleichwertig-\n\nkeitsklausel muss gestrichen werden. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDer Vermittlungsausschuss des Bundesrates hat heute \n\ngetagt und zu diesem Tagesordnungspunkt kein Ergebnis \n\nerzielt. Das hei\u00dft, die Staatsregierung hat noch Zeit, ihre \n\nPosition deutlich zu machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nK\u00f6pping. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. \n\nHippold. Herr Hippold, Sie haben das Wort. \n\nJan Hippold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Mit dem neuen Kreis-\n\nlaufwirtschaftsgesetz soll bzw. wird die EU-Abfall-\n\nrichtlinie in deutsches Recht umgesetzt werden. Die \n\nUmsetzung ist auch dringend erforderlich, da die Frist \n\nbereits am 12.12. letzten Jahres abgelaufen ist. \n\nAuf Basis des geltenden Europarechts und der Rechtspre-\n\nchung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes ist die von der \n\nSPD-Fraktion kritisierte Gleichwertigkeitsklausel unum-\n\ng\u00e4nglich. Es hat mich schon etwas gewundert, dass Frau \n\nK\u00f6pping auf dieses EU-Erfordernis in ihrem Redebeitrag \n\n\u00fcberhaupt nicht eingegangen ist. \n\n(Andrea Roth, DIE LINKE: \n\nDas kommt nicht von der EU!) \n\nMit den strikten Untersagungsgr\u00fcnden des \u00a7 17 Abs. 3 \n\ndes Kreislaufwirtschaftsgesetzes verhindert sie den \n\nSchutz kommunaler Monopole, die den \u00f6kologischen \n\nAnforderungen nicht gerecht werden. Eine Streichung der \n\nKlausel h\u00e4tte ein Vertragsverletzungsverfahren gegen \n\nDeutschland wegen EU-Rechtswidrigkeit des Kreislauf-\n\nwirtschaftsgesetzes zur Folge. Entsprechende Klagen der \n\nprivaten Entsorger sind vorprogrammiert und m\u00fcssten \n\nnach unserer Rechtsauffassung auch positiv beschieden \n\nwerden. Zudem w\u00fcrde die Untersagung unzul\u00e4ssiger \n\ngewerblicher Sammlungen erheblich erschwert. Die \n\nbetroffenen gewerblichen Sammler werden sich darauf \n\nberufen, dass die neue Regelung des \u00a7 17 Absatz 3 des \n\nKreislaufwirtschaftsgesetzes ohne Gleichwertigkeitsklau-\n\nsel gegen EU-Recht verst\u00f6\u00dft. \n\nDie Bef\u00fcrchtung der SPD-Fraktion, die Zulassung priva-\n\nter Entsorger bei h\u00f6herwertiger Abholung f\u00fchre zu soge-\n\nnannter Rosinenpickerei, bei der sich die gewerblichen \n\nUnternehmen auf die lukrativen Abfallfraktionen be-\n\nschr\u00e4nken, w\u00e4hrend die teure Restm\u00fcllentsorgung bei den \n\nKommunen h\u00e4ngen bleibt, ist grunds\u00e4tzlich nachvollzieh-\n\nbar. Das haben wir allerdings schon fr\u00fchzeitig erkannt \n\nund uns f\u00fcr eine \u00c4nderung im Entwurf stark gemacht. Der \n\nvorliegende Gesetzentwurf tr\u00e4gt unserer Forderung und \n\nder Sorge bis an die Grenzen des europarechtlich Zul\u00e4ssi-\n\ngen Rechnung. Zu diesem Schluss kommt unter anderem \n\neine gutachterliche Stellungnahme von Rechtsanwalt \n\nDr. Ulrich Karpenstein in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung des \n\nUmweltausschusses im Deutschen Bundestag. \n\nZum Sachverhalt: Der Ausschluss von Wettbewerbern ist \n\nentsprechend Europ\u00e4ischem Gerichtshof nur dann ge-\n\nrechtfertigt, wenn dies tats\u00e4chlich und im Einzelfall \n\nnotwendig ist, um die gemeinwirtschaftlichen Dienstleis-\n\ntungen des betrauten Unternehmens zu ausgewogenen \n\nBedingungen aufrecht zu erhalten. Insbesondere m\u00fcssen \n\ndie betrauten Unternehmen tats\u00e4chlich in der Lage sein, \n\ndie Nachfrage zu decken. Allein die Erf\u00fcllung der gesetz-\n\nlichen Verpflichtung ist nicht ausreichend. Wird die \n\nNachfrage der Haushalte nach speziellen und h\u00f6herwerti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4620 \n\ngen abfallwirtschaftlichen Dienstleistungen, wie etwa der \n\nblauen Tonne oder Bio-Tonnen, nicht erf\u00fcllt, k\u00f6nnen diese \n\ndem \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger auch nicht \n\nvorenthalten werden. \n\nKurz gesagt: Leistungen, die nicht den Anforderungen der \n\nB\u00fcrger entsprechen bzw. gerecht werden, d\u00fcrfen nicht \n\ndurch ein Monopol gesch\u00fctzt werden. Aus dieser Sicht \n\nw\u00fcrde bei einer Streichung der Gleichwertigkeitsklausel \n\nden berechtigten Bef\u00fcrchtungen der kommunalen Entsor-\n\nger vor Rosinenpickerei gerade nicht entgegengetreten. \n\nDer Gesetzgeber w\u00fcrde dann auf den bisherigen Rechts-\n\nzustand zur\u00fcckfallen. Es d\u00fcrfte auch kaum mit den vom \n\nEurop\u00e4ischen Gerichtshof entwickelten Grunds\u00e4tzen zur \n\nNeutralit\u00e4t und Unabh\u00e4ngigkeit staatlicher Beschr\u00e4nkun-\n\ngen vereinbar sein, dass der Tr\u00e4ger des \u00f6ffentlichen \n\nEntsorgers in der Regel selbst \u00fcber die Zulassung einer \n\ngewerblichen Sammlung entscheidet. \n\nDes Weiteren m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass ein \n\nEuGH-Verfahren f\u00fcr die kommunalen Entsorgungsunter-\n\nnehmen erhebliche Risiken birgt. Dies geht bis hin zu der \n\nGefahr, dass \u00dcberlassungspflichten f\u00fcr getrennt gesam-\n\nmelte Abfallfraktionen vollst\u00e4ndig entfallen m\u00fcssten. \n\nIm \u00dcbrigen habe ich mich vorhin gewundert, dass Sie aus \n\neiner Pressemitteilung des Deutschen Landkreistages \n\nzitierten, wenn ich das richtig erfasst habe. Ich habe das \n\netwas anders definiert. In diesen Pressemitteilungen des \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetages und des Deutschen Landkreis-\n\ntages vom 27. bzw. 28. haben beide Institutionen an die \n\nL\u00e4nder appelliert, der Novellierung des Abfallrechts in \n\nder vorliegenden Fassung zuzustimmen. Der Landkreis-\n\ntagspr\u00e4sident Hans J\u00f6rg Duppr\u00e9 sieht n\u00e4mlich dadurch \n\ndas Rosinenpicken privater Firmen zulasten der \u00f6ffent-\n\nlich-rechtlichen Entsorger und der Geb\u00fchrenzahler \n\ndeutlich erschwert. Im \u00dcbrigen sieht das auch der M\u00fcn-\n\nchener Oberb\u00fcrgermeister Uhde, der aus meiner Sicht ein \n\nSPD-Parteibuch hat, genauso. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Aus Ihrer Sicht?) \n\n\u2013 Ja, aus unserer Sicht. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sie meinen \n\nden neuen Ministerpr\u00e4sidenten?) \n\n\u2013 Da wird noch viel Wasser irgendwo herunterflie\u00dfen, \n\ndenke ich. \n\n(Zurufe: Isar!) \n\nAus diesem Grund sollten wir nicht ohne Not die Verab-\n\nschiedung des vorliegenden Entwurfs des Kreislaufwirt-\n\nschaftsgesetzes behindern. Ebenfalls sollten wir abwarten, \n\nwie der Vermittlungsausschuss des Bundesrates letztend-\n\nlich entscheidet, auch wenn heute noch keine Entschei-\n\ndung dazu gefallen ist. Vorschnelle Festlegungen sind an \n\ndieser Stelle fehl am Platze. Die Koalition wird aus \n\ndiesem Grund dem Antrag der SPD nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013 \n\nHochrufe von der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Hippold \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Nun spricht f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Frau Abg. Roth. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Da Frau K\u00f6pping schon \n\nausf\u00fchrlich auf die sogenannte Gleichwertigkeitsklausel \n\neingegangen ist, werde ich mit meinem Beitrag andere, \n\ndar\u00fcber hinausgehende Schwerpunkte setzen. Trotzdem \n\nsage ich gleich am Anfang meines Redebeitrages: Die \n\nFraktion DIE LINKE wird dem SPD-Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\u2013 So sind wir. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDer Zugriff der Privaten auf den Abfall ist ohne Wenn und \n\nAber zu streichen. Abfall der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\ngeh\u00f6rt am Anfang der Verwertungskette in kommunale \n\nHand. \n\nDoch \u2013 und jetzt kommt das \u201eDoch\u201c: Wer A sagt, muss \n\nauch B sagen. Es ist nicht im Geiste der EU-Abfall-\n\nrahmenrichtlinie und erst recht nicht der Vernunft, wenn \n\ndie Kreise als Aufgabentr\u00e4ger bzw. ihre Zweckverb\u00e4nde \n\ndie Abf\u00e4lle gebrauchen, um ihre zu gro\u00dfen Abfallbehand-\n\nlungsanlagen zu f\u00fcttern. Abf\u00e4lle sind Ressourcen, sind \n\nwertvolle Rohstoffe, die in unserer rohstoffarmen Zeit \n\nund in unserem rohstoffarmen Land sinnvoll zu nutzen \n\nsind. Sinnvoll nutzen hei\u00dft stoffliche Verwertung. Das \n\nschreibt auch die neue Abfallhierarchie vor. \n\nDie f\u00fcnfstufige Abfallhierarchie ver\u00e4ndert die bislang im \n\neurop\u00e4ischen und nationalen Recht anerkannte dreistufige \n\nAbfallhierarchie von Vermeidung, Verwertung und \n\nBeseitigung. Sie wird in der Weise ver\u00e4ndert, dass die \n\nVerwertung in drei gestufte Verwertungsoptionen aufge-\n\nteilt ist. Das sind erstens Vorbereitung zur Wiederverwen-\n\ndung, zweitens Recycling und drittens sonstige Verwer-\n\ntung, zum Beispiel energetische Verwertung. Diese \n\nAbfallhierarchie setzt eindeutig die Priorit\u00e4t bei der \n\nstofflichen Verwertung. Mit der Wiederverwendung und \n\ndem Recycling k\u00f6nnen sowohl die Rohstoffe als auch die \n\nin ihnen gebundene Energie im Kreislauf gehalten wer-\n\nden. \n\nHerr Minister, der Freistaat sollte sich im Bund klar und \n\neindeutig daf\u00fcr einsetzen, dass energetische Kapazit\u00e4ten \n\nvom Markt genommen werden, sodass Recycling der \n\nsonstigen Verwertung eindeutig vorgezogen wird. Das ist, \n\nwie ich schon sagte, eine Forderung der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. \n\nNat\u00fcrlich verstehen wir auch die N\u00f6te der kommunalen \n\nAbfallentsorger, die im vergangenen Jahrzehnt gro\u00dfe \n\nAbfallbehandlungsanlagen errichtet haben. Sie k\u00e4mpfen \n\njetzt um jede Tonne M\u00fcll, um ihre Anlagen auszulasten. \n\nSie verfolgen damit das verst\u00e4ndliche Ziel, die Abfallge-\n\nb\u00fchren der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger stabil zu halten. \n\nMit der Umsetzung der Abfallhierarchie wird ihren \n\nAbfallbehandlungsanlagen Futter entzogen. Das ist ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4621 \n\ngro\u00dfes Problem. Mit diesem Problem d\u00fcrfen wir die \n\nkommunalen Entsorgungstr\u00e4ger nicht allein lassen. Hier \n\nsteht die Staatsregierung in der Pflicht, die mit \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Vertr\u00e4gen Ende der Neunzigerjahre die Kreise \n\nzum Anlagenbau dr\u00e4ngte. Schon damals bezeichnete ich \n\ndiese Vertr\u00e4ge als Knebelvertr\u00e4ge, die keine M\u00f6glichkeit \n\nzur Konzipierung eigener Gedanken f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4-\n\nhige kommunale Kreislaufwirtschaft zulie\u00dfen. \n\nHeute d\u00fcrfen zu den vergangenen Fehlentscheidungen \n\nnicht neue gepaart werden. Es ist eine g\u00fcnstige Zeit, aus \n\nder Kette dieser Fehlentscheidungen auszubrechen. Dazu \n\nsind aus unserer Sicht folgende Schritte notwendig: \n\nErstens. Der Abfall geh\u00f6rt vollst\u00e4ndig in die H\u00e4nde der \n\nKommunen. Einen ersten Schritt dazu sollten wir heute \n\ngehen. \n\nZweitens. Wenn f\u00fcr alle Abf\u00e4lle die Kommunen zust\u00e4ndig \n\nsein sollen, dann geh\u00f6ren auch die Verpackungen dazu. \n\nAuch \u00fcber sie soll die Kommune die Verantwortung \n\nerhalten und mit dem Dualen System \u00dcbertragungsver-\n\neinbarungen verhandeln. \n\nDrittens. Die Kommunen schreiben die in ihrer Hoheit \n\neingesammelten Wertstoffe intelligent aus und vergeben \n\ndie Aufbereitung, die Verarbeitung und die Behandlung an \n\nkleine und mittlere Unternehmen in der Region. Somit \n\nbleibt die Wertsch\u00f6pfung vor Ort und Arbeitspl\u00e4tze \n\nwerden geschaffen. \n\nViertens. Die von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu \n\nzahlenden Abfallgeb\u00fchren m\u00fcssen stabil gehalten oder \n\nsogar gesenkt werden. \n\nDas kann zum einen durch Verkaufserl\u00f6se aus Wertstoffen \n\nerreicht werden, die die Kreise von der regionalen Ab-\n\nfallwirtschaft erhalten, und zum anderen durch den \n\nR\u00fcckbau der \u00dcberkapazit\u00e4ten bei den kommunalen \n\nAbfallbehandlungsanlagen. Als Unterst\u00fctzung daf\u00fcr \n\nsollen F\u00f6rdermittel im Landeshaushalt eingestellt werden. \n\nMeine Damen und Herren, Sie sehen, die Linksfraktion \n\nhat klare Vorstellungen zur Zukunft der Abfallwirtschaft \n\nals Wertstoff- und Kreislaufwirtschaft. Mit unserer Zu-\n\nstimmung zum Antrag der SPD gehen wir heute einen \n\nkleinen Schritt in diese Zukunft. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nRoth. \u2013 Nun spricht f\u00fcr die Fraktion der FDP Frau Abg. \n\nJonas. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten anwesenden Damen und Herren! Da mein \n\nKollege Hippold alle Daten und Fakten hinreichend \n\nbeleuchtet hat, m\u00f6chte ich meinen Redebeitrag zu Proto-\n\nkoll geben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Oh!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Ich weise \n\ndie Fraktion daraufhin, dass die Redezeit trotzdem ange-\n\nrechnet wird. \u2013 Nun f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Kallenbach, bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich h\u00e4tte eigentlich ange-\n\nnommen, dass das Wort \u201eRosinenpickerei\u201c heute des \n\n\u00d6fteren die Runde macht, weil es so vom Deutschen \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag verwendet wurde. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nWeil Advents- und M\u00e4rchenzeit ist, habe ich gedacht, Sie \n\nan das M\u00e4rchen Aschenputtel zu erinnern. Die b\u00f6se \n\nStiefmutter sch\u00fcttete Aschenputtel Linsen in die Asche. \n\nDie T\u00e4ubchen halfen ihr und lasen die guten ins T\u00f6pfchen \n\nund die schlechten ins Kr\u00f6pfchen. Ein nicht seltenes \n\nPolitikmodell: Wenn es sich lohnt, wie bei Papier, Glas \n\nund Schrott, sollen die Privaten den Gewinn erzielen. \n\nDann kommen die guten Dinge ins T\u00f6pfchen. Wo das \n\nnicht m\u00f6glich ist, sollen es die Kommunen richten. Mit \n\nGemeinwesenorientierung hat diese Art von Politik nicht \n\nviel zu tun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nMit der Novelle des Abfallrechts wollte die schwarz-gelbe \n\nRegierung in Berlin in ihrer gewohnten unternehmer-\n\nfreundlichen Weise den privaten Entsorgern den roten \n\nTeppich ausrollen. Erst der massive Einspruch von Kom-\n\nmunen und kommunalen Entsorgern hat Schlimmeres \n\nverhindert. So begr\u00fc\u00dfenswert der jetzt gefundene Kom-\n\npromiss ist, es bleibt ein Restrisiko, das schnell praktische \n\nKonsequenzen haben kann. Private Sammler d\u00fcrfen die \n\nSammlung durchf\u00fchren, wenn die Kommune diese nicht \n\nin mindestens gleichwertiger Weise erbringt oder zu \n\nerbringen beabsichtigt. Das haben wir heute schon mehr-\n\nfach geh\u00f6rt. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, ich will nicht schwarz-\n\nmalen, aber es k\u00f6nnte sehr leicht wie folgt laufen: Der \n\nprivate Entsorger besch\u00e4ftigt Arbeitnehmer mit einem \n\nLohn unterhalb des verbindlichen Tarifs des kommunalen \n\nUnternehmens. Ich w\u00e4re gespannt, wie der kommunale \n\nDienstleister den Nachweis erbringen w\u00fcrde, dass er die \n\nLeistung in gleicher Weise durchf\u00fchren kann. Ich be-\n\nf\u00fcrchte, dass das in der privaten Versorgungsbranche \n\nniedrige Lohnniveau ein Einfallstor ist, um den kommu-\n\nnalen Entsorgern die lukrativen Teile am M\u00fcll abzuneh-\n\nmen. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nSollte es m\u00f6glich sein, wie suggeriert wird, die Genehmi-\n\ngung f\u00fcr privates Sammeln in fast jedem Fall zu unterbin-\n\nden, dann kann man auf die Gleichwertigkeitsklausel, so \n\nwie von der SPD vorgeschlagen, auch gleich verzichten, \n\nalso sie streichen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nSollte das nicht geschehen und die Branche sich die \n\nSchlupfl\u00f6cher suchen, wird sich der B\u00fcrger verwundert \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4622 \n\ndie Augen reiben; denn dann m\u00fcssen die M\u00fcllgeb\u00fchren \n\nsteigen, weil die kommunalen Entsorger lediglich den \n\nRest wegr\u00e4umen und den werthaltigen Teil den Privaten \n\n\u00fcberlassen. \n\nDas Altpapier-Urteil des Bundesverfassungsgerichts von \n\n2009 stellt klar: Abfall, der in privaten Haushalten anf\u00e4llt, \n\nist grunds\u00e4tzlich der Kommune zu \u00fcberlassen. \u2013 Das ist \n\ndie Voraussetzung daf\u00fcr, dass die Abfallwirtschaft ge-\n\nmeinwohlorientiert bleibt. \n\n15 Jahre brauchte der Altpapierkrieg bis zur gerichtlichen \n\nEntscheidung. Wenn diese Novelle ebenfalls von jahre-\n\nlangen Rechtsstreitigkeiten begleitet werden sollte, dann \n\nw\u00e4re das ein hoher Preis f\u00fcr die B\u00fcrger und die betroffe-\n\nnen Unternehmen. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nWer behauptet, wie Kollege Lippold, \n\n(Jan Hippold, CDU: Hippold hei\u00dfe ich!) \n\ndie EU zwinge zur Liberalisierung des Abfallmarktes, lese \n\nbitte sehr genau das Urteil des Bundesverfassungsgerichts \n\nvom 4. November 2011: \n\n(Christian Piwarz, CDU: Erst wenn Sie den \n\nNamen Hippold richtig aussprechen k\u00f6nnen!) \n\n\u201eDie kommunale \u00dcberlassung von Abfall ist mit dem \n\nEuroparecht vereinbar.\u201c \n\nIch kann mir nicht vorstellen, dass die \u00fcberwiegend von \n\nder CDU aufgestellten B\u00fcrgermeister in Sachsens Ge-\n\nmeinden der Idee viel abgewinnen k\u00f6nnen, dass die \n\nKommunen die Verlierer sein sollen. Sie haben in erhebli-\n\nchem Umfang \u00f6ffentliche Mittel in die Entsorgungsinfra-\n\nstruktur investiert, besonders in die Verwertung von \n\nAltpapier, Glas und Schrott. \n\n(Zuruf des Abg. Jan Hippold, CDU) \n\nDiese Investitionen sollen sich nicht rechnen, weil der \n\nGewinn werthaltiger Abfallstr\u00f6me in private Taschen \n\numgelenkt wird? Noch hat der Freistaat die Chance der \n\nEinflussnahme. Nutzen Sie diese! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die NPD-Fraktion. \n\nHerr Abg. Delle, Sie haben das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag der \n\nSPD-Fraktion bezieht sich \u2013 das wurde hier schon oft \n\nerw\u00e4hnt \u2013 auf die Novelle des Kreislaufwirtschaftsgeset-\n\nzes, die heute auf der Tagesordnung des Vermittlungsaus-\n\nschusses stand. Mit dieser Novelle \u2013 wie fast immer die \n\nUmsetzung einer Rahmenrichtlinie der EU \u2013 will die \n\nBundesregierung die haushaltsnahe Wertstofferfassung \n\nausweiten. \n\nSo sollen Wertstoffe, die gegenw\u00e4rtig noch \u00fcber den \n\nRestm\u00fcll entsorgt werden, in Zukunft einer hochwertigen \n\nstofflichen Verwertung zugef\u00fchrt werden. Haushalte \n\nsollen in Zukunft nicht nur Verpackungen, sondern auch \n\nsonstige Abf\u00e4lle aus den gleichen Materialien, also \n\ninsbesondere aus Plastik oder Metall, in einer einheitli-\n\nchen Wertstofftonne entsorgen k\u00f6nnen. Zus\u00e4tzlich m\u00f6chte \n\nsie die Recyclingquote von Bauschutt erh\u00f6hen, denn darin \n\nsind besonders viele verschiedene Rohstoffe wie Metall, \n\nHolz oder Glas enthalten. Dagegen, meine Damen und \n\nHerren, ist nat\u00fcrlich zun\u00e4chst einmal nichts einzuwenden. \n\nStrittig ist in diesem Zusammenhang \u2013 auch dies wurde \n\nbereits oft genug erw\u00e4hnt \u2013 die Frage der sogenannten \n\nGleichwertigkeitsklausel. Das Kreislaufwirtschaftsgesetz \n\nin der vom Bundestag beschlossenen Fassung sieht vor, \n\ndass eine gewerbliche Sammlung immer nur dann zum \n\nZuge kommt, wenn sie besser ist als das bestehende oder \n\nkonkret geplante kommunale Angebot. \n\nDiese Regelung fand im Bundestag zum Gl\u00fcck jedoch \n\nkeine Mehrheit. Das ist auch verst\u00e4ndlich, denn die \n\nangedachte Gleichwertigkeitsklausel sorgt f\u00fcr erhebliche \n\nRechtsunsicherheit und Vollzugsprobleme in den L\u00e4n-\n\ndern. Sollten die Regelungen in Kraft treten, ist mit einer \n\nversch\u00e4rften Konkurrenz in der Abfallwirtschaft zu \n\nrechnen. Private Unternehmen k\u00f6nnten dann versuchen, \n\nwertvolle Abf\u00e4lle bei den Bewohnern direkt einzusam-\n\nmeln; weniger wertvolle Abf\u00e4lle oder solche aus entlege-\n\nnen Gegenden w\u00fcrden dann f\u00fcr die kommunalen Betriebe \n\n\u00fcbrig bleiben. Im Ergebnis w\u00fcrden die Abfallgeb\u00fchren \n\nmit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit steigen. Ich gehe davon \n\naus, dass nur das aktuelle Entsorgungssystem so einiger-\n\nma\u00dfen niedrige Geb\u00fchren garantieren kann. \n\nPrivatisierungen, wie besonders von der einstigen rot-\n\ngr\u00fcnen Bundesregierung auf die Spitze getrieben, haben \n\nin vielen Bereichen zu drastischen Preiserh\u00f6hungen \n\ngef\u00fchrt. Auch deshalb wird meine Fraktion den vorlie-\n\ngenden Antrag unterst\u00fctzen. \n\nSchade ist, dass mit der Anrufung des Vermittlungsaus-\n\nschusses eine vom Agrarausschuss empfohlene Entschlie-\n\n\u00dfung zur rechtlichen Einordnung von G\u00fclle in Biogasan-\n\nlagen nicht zur Abstimmung kam. Darin vertritt die \n\nL\u00e4nderkammer die Auffassung, dass die in Biogasanlagen \n\neingesetzte G\u00fclle aus dem Abfallbegriff herauszunehmen \n\nist. Es sei im Zuge der Energiewende sinnvoll und er-\n\nw\u00fcnscht, in Form einer Kaskadennutzung Wirtschafts-\n\nd\u00fcnger zun\u00e4chst zur Energiegewinnung und anschlie\u00dfend \n\nals D\u00fcngemittel einzusetzen. Diesen Standpunkt k\u00f6nnen \n\nwir teilen und erwarten, dass nach der Kl\u00e4rung oder, \n\nbesser gesagt, der Streichung der Gleichwertigkeitsklausel \n\naus der Novelle das Kreislaufwirtschaftsgesetz so rasch \n\nwie m\u00f6glich endlich in Kraft tritt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegen weiter keine Wortmeldungen vor. \n\nWird dennoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsmi-\n\nnister Kupfer, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4623 \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Der vorliegende Antrag der SPD-Fraktion \n\nsuggeriert, dass die Abfallwirtschaft privatisiert werden \n\nsoll und damit die Geb\u00fchren steigen. Das ist auf gar \n\nkeinen Fall so. \n\nHintergrund des vorliegenden Antrages ist die Novelle \n\ndes Kreislaufwirtschaftsgesetzes, die derzeit im Vermitt-\n\nlungsausschuss diskutiert wird \u2013 heute Nachmittag leider \n\nwieder ohne Ergebnis. \n\nEin Streitpunkt ist die sogenannte Gleichwertigkeitsklau-\n\nsel, die entscheidet, ob ein Privater Abfall einsammeln \n\ndarf oder nicht. Dazu muss eine Beh\u00f6rde bewerten, ob das \n\nSammelsystem eines Dritten dem kommunalen System \n\nmindestens gleichwertig oder m\u00f6glicherweise auch besser \n\nist. Hierbei spielen die Kosten nat\u00fcrlich eine wichtige \n\nRolle. Sachsen hat im Bundesrat dem in Rede stehenden \n\nBeschluss und damit der Streichung der Regelung nicht \n\nzugestimmt. \n\nDie Bundesregierung will mit der Gleichwertigkeitsklau-\n\nsel und weiteren Anforderungen in \u00a7 17 der Novelle des \n\nKreislaufwirtschaftsgesetzes regeln, ob und wie gewerbli-\n\nche Sammlungen f\u00fcr getrennt erfasste Abfallfraktionen \n\nbei privaten Haushalten m\u00f6glich sind. Dabei ist einerseits \n\ndie viel beschriebene Rosinenpickerei privater Sammler \n\nzu verhindern. Sie geht unstrittig zulasten der durch die \n\nkommunalen \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger \n\neingerichteten Sammelsysteme und damit letztlich zulas-\n\nten der B\u00fcrger. Andererseits soll auch nicht zugelassen \n\nwerden, dass kommunale Leistungen monopolisiert \n\nwerden, wenn sie nicht die Anforderungen der B\u00fcrger \n\nerf\u00fcllen. Das ist Rechtsprechung der EU und hat seinen \n\ntieferen Sinn im Wettbewerbsgedanken. \n\nMit der Gleichwertigkeitsklausel setzt der Bund eine \n\nzentrale Anforderung der Europ\u00e4ischen Union um. Ge-\n\nm\u00e4\u00df der Rechtsprechung auf EU-Ebene gilt: Bietet ein \n\nprivater Dritter den B\u00fcrgern bei einer Aufgabe von \n\nallgemeinem Interesse eine zus\u00e4tzliche Leistung an, die \n\nder herk\u00f6mmliche Aufgabentr\u00e4ger nicht bietet, so ist eine \n\nEinschr\u00e4nkung des Wettbewerbes zugunsten eines Mono-\n\npols nicht zul\u00e4ssig. Bei Abfallsammelsystemen sollen als \n\nKriterien f\u00fcr die Beurteilung die gemeinwohlorientierte \n\nServicegerechtigkeit, die Qualit\u00e4t, der Umfang, die \n\nEffizienz und die Dauer der Leistungen herangezogen \n\nwerden. \n\nAbfallpolitisch geht es jetzt im Gesetz darum, dass die \n\nwerthaltigen Haushaltsabf\u00e4lle m\u00f6glichst \u00f6kologisch und \n\nressourceneffizient erfasst werden. Die S\u00e4chsische Staats-\n\nregierung unterst\u00fctzt die Ziele der Ressourceneffizienz \n\nund der B\u00fcrgerfreundlichkeit. Die Regelung sichert auch, \n\ndass dem B\u00fcrger eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe, servicefreundli-\n\nche und \u00f6kologisch optimierte Abfallsammlung geboten \n\nwird. Insofern ist es abwegig, wenn der vorliegende \n\nAntrag das Gegenteil behauptet. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung tritt aus den genannten \n\nGr\u00fcnden grunds\u00e4tzlich f\u00fcr eine Gleichwertigkeitspr\u00fcfung \n\nein. Eine ersatzlose Streichung der Klausel h\u00e4tte ein \n\nVertragsverletzungsverfahren gegen die Bundesrepublik \n\nwegen der EU-Rechtswidrigkeit des Kreislaufwirtschafts-\n\ngesetzes zur Folge. Es w\u00e4re auch zu erwarten, dass die \n\nUntersagung unzul\u00e4ssiger gewerblicher Sammlung \n\naufgrund der fehlenden Bewertungskriterien erheblich \n\nerschwert w\u00fcrde. Die Verwaltungsgerichte w\u00fcrden mit \n\nBlick auf die EU-rechtlichen Zweifel wie bisher eine \n\nsofortige Vollziehung von Untersagungsverf\u00fcgungen \n\nablehnen und letztlich auf eine Kl\u00e4rung durch den Euro-\n\np\u00e4ischen Gerichtshof warten. \n\nDie ersatzlose Streichung der Gleichwertigkeitsklausel \n\nw\u00fcrde also nicht, wie im SPD-Antrag behauptet, die \n\nRechtsunsicherheit verringern, sondern zu deutlich mehr \n\nRechtsunsicherheit beitragen. Eine Ablehnung des vorlie-\n\ngenden Antrages ist daher auch aus EU-rechtlichen \n\nGr\u00fcnden geboten. \n\nDer Freistaat sollte im Vermittlungsausschuss deshalb \n\nnicht f\u00fcr eine Streichung der Gleichwertigkeitsklausel, \n\nsondern f\u00fcr ihre Verbesserung im Sinne ihrer zielgenauen \n\nWirkung eintreten. \n\nAllerdings zeichnet sich bereits die Gefahr ab, dass im \n\nVermittlungsverfahren keine einfachere und klarere, \n\nsondern auf Dr\u00e4ngen der SPD-regierten L\u00e4nder mit neuen \n\nunbestimmten Begriffen eine noch kompliziertere Fas-\n\nsung erreicht werden wird, deren Vollzug weiterhin \n\numstritten sein wird. \n\nIch empfehle dem Landtag deshalb nachdr\u00fccklich, den \n\nvorliegenden Antrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister! \u2013 Meine Damen und Herren, die Ausspra-\n\nche ist beendet. Wir kommen zum Schlusswort. Das hat \n\ndie Fraktion der SPD. Frau K\u00f6pping, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr verehrte Abgeordnete! Sehr verehrter Herr Kupfer, \n\nich widerspreche dem einfach. Aufgaben der Daseinsvor-\n\nsorge kollidieren eben nicht mit den Regeln des Wettbe-\n\nwerbs. Das sieht auch Br\u00fcssel so. So viel zum Grundsatz. \n\nDoch man kann sich lange dar\u00fcber streiten. \n\nIch habe aber auch Beispiele von der Basis, die ich \n\nbefragt habe, bevor wir diesen Antrag eingebracht haben, \n\nob es tats\u00e4chlich so ist, dass wir vielleicht g\u00fcnstigere \n\nPreise und niedrigere Geb\u00fchren erzielen. Ich habe hier ein \n\nBeispiel aus Paderborn. Sie wissen, dass der Vergleich in \n\ndiesem Bereich immer schwierig ist. Das sage ich dazu. \n\nDie mit knapp 140 Euro niedrigsten Geb\u00fchren f\u00fcr Rest-\n\nm\u00fcllentsorgung eines Vier-Personen-Haushaltes zahlen \n\nseit Jahren die B\u00fcrger in Paderborn, wo die Kommunen \n\nselbstt\u00e4tig sind. Das Gegenbeispiel: Mit \u00fcber 600 Euro \n\nbezahlen die B\u00fcrger in Nordkirchen an den gr\u00f6\u00dften \n\ndeutschen Entsorgungskonzern die h\u00f6chsten Geb\u00fchren. \n\nDie Sorge ist, dass eine Geb\u00fchrensteigerung stattfindet. \n\nIch h\u00e4tte dazu gern den Vortrag von Frau Jonas geh\u00f6rt, \n\nweil sie ja aus der Region des Landkreises Leipzig wei\u00df, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4624 \n\nwie schwierig die unterschiedlichen Rechtsprechungen in \n\nder Abfallbeseitigung gerade f\u00fcr die kommunale Ebene \n\nsind. Wir streiten uns dort seit Jahren auf Gerichten \u00fcber \n\ndie Daseinsf\u00fcrsorge herum, und das wird mit dieser \n\nRegelung versch\u00e4rft. \n\nDeswegen ist unser dringendes Anliegen, dass Sie den \n\nAntrag annehmen und uns unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nK\u00f6pping. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/57627 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer m\u00f6chte dagegen \n\nstimmen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenenthaltungen? \u2013 \n\nBei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch \n\nnicht die erforderliche Mehrheit gefunden und ist damit \n\nnicht beschlossen. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nAnja Jonas, FDP: Das Gesetzgebungsverfahren zur \n\nNovellierung des Kreislaufwirtschafts- und Abfallgesetzes \n\nwurde im Bundesrat durch SPD und GR\u00dcNE gestoppt. \n\nDie Gr\u00fcnde, die zu dieser Entscheidung f\u00fchrten, sind nach \n\nAuffassung der FDP-Fraktion wenig nachvollziehbar. \n\nVielmehr ist festzustellen, dass durch diese Parteien und \n\nderen Blockade im Bundesrat die M\u00f6glichkeit f\u00fcr mehr \n\nUmweltschutz, einen fairen Wettbewerb und Planungssi-\n\ncherheit f\u00fcr die Kommunen gestoppt wurde. \n\nDas Kreislaufwirtschaftsgesetz h\u00e4lt, was es dem Namen \n\nnach verspricht: Es schafft die Grundlage f\u00fcr eine funkti-\n\nonierende Kreislaufwirtschaft und ist im Ergebnis vor \n\nallem ressourceneffizient. Recycling und die damit \n\nerzielte Wiederverwertung f\u00fchren im Ergebnis zu einer \n\nnoch h\u00f6heren Einsparung von Rohstoffen. Diese Zielstel-\n\nlung wird schon in naher Zukunft einen sehr wesentlichen \n\nEinfluss auf die Wettbewerbsf\u00e4higkeit verschiedener \n\nWirtschaftszweige haben. \n\nIn den vorab gef\u00fchrten Gespr\u00e4chen zwischen Bund, \n\nL\u00e4ndern und kommunalen Spitzenverb\u00e4nden sowie der \n\nkommunalen und privaten Entsorgungswirtschaft wurde \n\nein ganz entscheidendes Ergebnis erzielt: Die Verantwor-\n\ntung und damit Organisation von Entsorgung \u00fcberlas-\n\nsungspflichtiger Abf\u00e4lle verbleibt auf der kommunalen \n\nEbene. Nur wenn die Kommune einer \u2013 wie der Gesetz-\n\ngeber fordert \u2013 hochwertigen Entsorgung von Abf\u00e4llen \n\nnicht nachkommen kann oder will, ist ein Engagement \n\nvon privaten Anbietern \u00fcberhaupt m\u00f6glich. \n\nDie seitens der Antrag stellenden Fraktion infrage gestell-\n\nte \u201eGleichwertigkeitsklausel\u201c, geregelt in Artikel 1 \u00a7 17 \n\nAbs. 3 des Gesetzes, ist demgem\u00e4\u00df gerade ein Instrument, \n\nmehr Wettbewerb in einer wirtschaftlichen und \u00f6kolo-\n\ngisch anspruchsvollen Abfallentsorgung zuzulassen. \n\nDieser nun gewollte Wettbewerb ist vor allem im Sinne \n\nder Verbraucher ein entscheidender Garant, die Abfallge-\n\nb\u00fchren im ertr\u00e4glichen Ma\u00df f\u00fcr die Betroffenen zu halten. \n\nWas spricht also gegen die Beibehaltung der Gleichwer-\n\ntigkeitsklausel? Diese Formulierung wurde doch insbe-\n\nsondere auf Wunsch der gro\u00dfen kommunalen Spitzenver-\n\nb\u00e4nde eingef\u00fchrt, wie dem Deutschen St\u00e4dtetag, dem \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindebund, dem Deutschen Landkreistag, \n\ndem VKU. Der urspr\u00fcngliche Regierungsentwurf sah eine \n\nderartige Regelung \u00fcberhaupt nicht vor. \n\nWarum soll also der Freistaat Sachsen im Zuge des \n\nAbstimmungsverfahrens im Bundesrat genau gegen diese \n\nvern\u00fcnftige Regelung stimmen, die zudem noch von den \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden gefordert wurde? \n\nDie Ablehnung Ihres Antrages ist damit nur folgerichtig. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nUmsetzung der Forderung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes zur \n\nNachhaltigkeit und Reduzierung der Bewirtschaftungs- und \n\nBauunterhaltungsausgaben des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 5/7434, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, CDU, LINKE, SPD, FDP, NPD \n\nund die Staatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren, wir beginnen mit der Ausspra-\n\nche. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau \n\nAbg. J\u00e4hnigen. Sie haben jetzt das Wort; bitte sch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Schuldenbremse, \n\nsinkende Einnahmen und eine Finanzkrise, die auch unser \n\nLand erreichen wird, sind Realit\u00e4t. Realit\u00e4t \u2013 und wir \n\nbedauern das als GR\u00dcNE \u2013 ist auch, dass die CDU-\n\ngef\u00fchrte s\u00e4chsische Regierungskoalition hieraus bisher \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4625 \n\neinseitig geschlussfolgert hat, beim Personal zu sparen. \n\nDas f\u00e4ngt bei unrealistischen Stellenk\u00fcrzungen an und \n\ngeht bis hin zu den Streichungen der Weihnachtsgelder; \n\nund man sieht, dass es die Angeh\u00f6rigen des \u00f6ffentlichen \n\nDienstes frustriert. \n\nEs ist also sowohl eine Frage des Haushaltes als auch eine \n\nFrage Ihrer politischen Glaubw\u00fcrdigkeit, bei den Sach-\n\nkosten zu sparen, wo man nur vertr\u00e4glich sparen kann \u2013 \n\nvermeidbare Sachkosten. Wir m\u00fcssen hier, glauben wir \n\nGR\u00dcNEN, jeden Euro dreimal umdrehen, weil wir in \n\nZeiten des Fachkr\u00e4ftemangels, in Zeiten, in denen zwar \n\ndie Einnahmen sinken, aber nicht die \u00f6ffentlichen Ausga-\n\nben, jeden Euro f\u00fcr Personal brauchen werden. Ohne \n\nqualifiziertes Personal ist ein moderner Staat nicht zu \n\nmachen. Deshalb schlagen wir Ihnen mit unserem Antrag \n\nvor, heute eine Sachkostenbremse einzuf\u00fchren. \n\nSachkostenbremse \u2013 wie geht das? Wir m\u00f6chten an dieser \n\nStelle ganz besonders w\u00fcrdigen, dass der S\u00e4chsische \n\nRechnungshof mit seinen guten Ratschl\u00e4gen zur Bewirt-\n\nschaftung unserer Liegenschaften und Geb\u00e4ude Vorschl\u00e4-\n\nge gemacht hat, die wir heute im Landtagsantrag aufgrei-\n\nfen wollen. Mit dem Rechnungshof sind wir der Meinung, \n\ndass wir diese Sachkostenbremse dringendst brauchen. \n\nWenn ich meine Reden vorbereite, stelle ich mir oft die \n\nFrage: Wie w\u00fcrde ich das meiner Tochter erkl\u00e4ren? \n\n(Leichte Heiterkeit bei der CDU) \n\nIn diesem Fall vielleicht so: Die Bediensteten Sachsens in \n\nGerichten, Finanz\u00e4mtern oder der Polizei arbeiten in \n\nH\u00e4usern aus Zeiten, in denen sie deutlich mehr Kollegen \n\nhatten. Viele sind jetzt in Rente gegangen, andere, die \n\nschon immer ein gr\u00f6\u00dferes Zimmer haben wollten, sind in \n\nihre Zimmer gezogen. Bald gehen noch mehr in Rente \u2013 \n\nZimmer werden frei. In manchen H\u00e4usern wird nur noch \n\ndie H\u00e4lfte der Leute arbeiten. Trotzdem muss man die \n\nH\u00e4user heizen, saubermachen und reparieren. Das kostet \n\nGeld. Da wir bald weniger Geld einnehmen werden, \n\nk\u00f6nnen wir auch weniger Geld ausgeben, sonst machen \n\nwir Schulden. \n\nWir m\u00fcssen also an den Sachkosten sparen. Das kann so \n\npassieren, dass man kleinere H\u00e4user bezieht und den \n\nEnergieverbrauch senkt \u2013 gleichzeitig ein Beitrag zum \n\nKlimaschutz. Wenn man richtig investiert, kann man viele \n\nJahre lang sparen. Mitarbeiter k\u00f6nnen sich Zimmer teilen \n\noder, wenn sie zu verschiedenen Zeiten arbeiten, sogar \n\neinen Schreibtisch. Das geht alles; aber daf\u00fcr braucht man \n\neinen Plan. \n\nNun liegen uns ja, sehr verehrte Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, Pl\u00e4ne auf dem Tisch: das Standortekonzept der \n\nRegierung. Das sind allerdings \u2013 es ist uns hier von \n\nRegierungsvertretern mehrfach gesagt worden \u2013 Pl\u00e4ne, in \n\ndenen es nicht darum geht zu pr\u00fcfen, wie viele Bedienste-\n\nte man nach den Anforderungen der \u00f6ffentlichen Dienste \n\nkostensparend in effizienten Geb\u00e4uden unterbringt. Nein, \n\ndie Staatsregierung hat in der nun schon bundesweit \n\nbekannten s\u00e4chsischen Gro\u00dfz\u00fcgigkeit die Schlie\u00dfung \n\nbestimmter Beh\u00f6rdenstandorte festgelegt und den Rest \n\nnach schwarz-gelber Wahlkreisarithmetik \u00fcber das Land \n\nverstreut. \n\nWir haben hier im Parlament auch geh\u00f6rt: Erst kommt die \n\nEntscheidung, dann solle die Entscheidung auf Wirt-\n\nschaftlichkeit gepr\u00fcft werden \u2013 nach der Entscheidung. \n\nF\u00fcr die entschiedenen Standorte soll die Wirtschaftlich-\n\nkeit gepr\u00fcft werden \u2013 so hat es, ich glaube, mit eigenem \n\nBedauern, der Chef des S\u00e4chsischen Staatsbetriebes \n\nImmobilien- und Baumanagement in der Anh\u00f6rung zum \n\nStandortegesetz gesagt. \n\nAllerdings haben die Beratungen zum Standortegesetz \n\nund auch die Antworten auf unsere Gro\u00dfe Anfrage ganz \n\ndeutlich gemacht: Es ist bis heute nicht klar, wie viele \n\nLeute an den einzelnen Standorten arbeiten, wie viele \n\nFl\u00e4chen notwendig werden und was sie kosten sollen. \n\nUnklar ist die H\u00f6he der Sachkosten des gesamten Stand-\n\nortekonzeptes bis heute. In die schwarzen Zahlen kommt \n\nes nur durch die unseri\u00f6se Verrechnung von Personalkos-\n\nteneinsparungen mit den Sachkosten! Kein Unternehmen \n\nw\u00fcrde sich das trauen. \n\nDiese Reihenfolge macht deutlich, meine Damen und \n\nHerren: Um Einsparung bei den Unterbringungskosten \n\nder Verwaltung ging es bisher gerade nicht. Wir meinen, \n\nhier muss es eine Bremse gegen die ansteigenden Sach-\n\nkosten geben, damit wir auch noch in Zukunft Entschei-\n\ndungsspielraum haben. Deshalb greifen wir die Empfeh-\n\nlung des Rechnungshofes auf und schlagen Ihnen diesen \n\nBeschluss vor. \n\nEinige Zahlen aus der Beratenden \u00c4u\u00dferung des Rech-\n\nnungshofes seien besonders ins Stammbuch geschrieben: \n\nErstens. Sachsen nutzt f\u00fcr seine Beh\u00f6rden insgesamt \n\n3,4 Millionen Quadratmeter. F\u00fcr die Bewirtschaftung \n\nwerden 2 945 Millionen Euro ausgegeben und f\u00fcr den \n\nBau und Erhalt weitere 57 Millionen Euro. Die Bewirt-\n\nschaftungskosten sind in den letzten zehn Jahren um \n\n28,7 % gestiegen, die Kosen f\u00fcr den Bau und Erhalt aber \n\num 36,7 % zur\u00fcckgegangen. \n\nZweitens. Durch die Mindereinnahmen allein aus dem \n\nSolidarpakt stehen uns j\u00e4hrlich 47 Millionen Euro weni-\n\nger zur Verf\u00fcgung. \n\nDrittens. Im letzten Haushaltsgesetz wurden die Ausgaben \n\nf\u00fcr die Erh\u00f6hung der Energieeffizienz staatlicher Liegen-\n\nschaften halbiert: nur noch 6 Millionen Euro j\u00e4hrlich. \n\n2007 konnten mit Ma\u00dfnahmen in H\u00f6he von 5 Millio-\n\nnen Euro Einsparungen in H\u00f6he von rund 450 000 Euro \n\nerzielt werden. Jede Ma\u00dfnahme hat sich also schon nach \n\nzehn Jahren amortisiert. Dazu kommt der weitere Perso-\n\nnalabbau, der Fl\u00e4che spart. \n\nDie Bewirtschaftungskosten haben also zugenommen \u2013 \n\ntrotz Personalabbaus. Das ist inakzeptabel; das ist v\u00f6llig \n\ninakzeptabel und es kann mit den guten Vorschl\u00e4gen des \n\nRechnungshofes ge\u00e4ndert werden. \n\nErschreckend ist aber auch, dass die s\u00e4chsische Verwal-\n\ntung massiv auf Verschlei\u00df f\u00e4hrt. Mit dem Haushalt \n\n2011/2012 wurden die Bauunterhaltskosten nochmals um \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4626 \n\nknapp 8 Millionen Euro auf unter 50 Millionen Euro pro \n\nJahr gesenkt. Seri\u00f6s sind j\u00e4hrliche Bauunterhaltskosten \n\nvon mindestens 1 bis 1,5 % des Geb\u00e4udeneuwertes. Wir \n\nliegen in unserem Haushalt derzeit bei 0,74 %. Wir \n\nproduzieren also einen Sanierungsstau und erzeugen hohe \n\nSanierungs- und Folgekosten. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen von der \n\nKoalition, auch wenn Sie es uns immer anders verkaufen \n\nwollen: Der Finanzminister spart hier an der falschen \n\nStelle, n\u00e4mlich auf Kosten der n\u00e4chsten Generation. Eine \n\nnicht neue, aber leider nach wie vor akute Botschaft ist: \n\nDie Erh\u00f6hung der Energieeffizienz bei den Landesgeb\u00e4u-\n\nden durch energetische Sanierung erreicht nicht einmal \n\nSchneckentempo \u2013 und das, obwohl die Kosten steigen! \n\nDas d\u00fcrfen wir nicht aussitzen. \n\nViertens. Der beschlossene Abbau von 8 800 Stellen ist \n\nein Fakt, der sich in einem Beh\u00f6rdenunterbringungskon-\n\nzept niederschlagen muss. Solche fl\u00e4chendeckenden \n\nUnterbringungskonzepte hat die Regierung bisher nicht; \n\nsie sind aber unabdingbare Voraussetzung f\u00fcr ein voraus-\n\nschauendes und wirtschaftliches Liegenschaftsmanage-\n\nment. Wollen Sie wirklich akzeptieren, dass das weiter \n\nverschlafen wird? Ich glaube, das k\u00f6nnen wir alle zu-\n\nsammen als Parlament nicht tun. \n\nDeshalb folgende Vorschl\u00e4ge: Wir wollen ein transparen-\n\ntes Beh\u00f6rdenunterbringungskonzept, das den \u00f6ffentlichen \n\nAusgaben entspricht, aber durch den beschlossenen \n\nStellenabbau 200 000 Quadratmeter Nutzfl\u00e4che ersparen \n\nkann. Daf\u00fcr brauchen wir ein Controlling, eine Kosten- \n\nund Leistungsrechnung im Staatsbetrieb Immobilien, wie \n\nsie s\u00e4chsische Kommunen und andere L\u00e4nder l\u00e4ngst \n\nhaben. Es wird Zeit daf\u00fcr. \n\nWir brauchen die Aktualisierung der bestehenden s\u00e4chsi-\n\nschen Raum- und Fl\u00e4chennorm und die Erarbeitung \n\nmoderner Personaleinsatz- und B\u00fcrokonzepte. Im Unter-\n\nbringungskonzept und in den entsprechenden Haushalts-\n\npl\u00e4nen m\u00fcssen zuk\u00fcnftig 1 bis 1,5 % des Neuwertes der \n\nGeb\u00e4ude f\u00fcr Bauunterhalt eingestellt und die Ausgaben \n\nf\u00fcr wirtschaftliche Effizienzma\u00dfnahmen bei der Energie-\n\nsanierung deutlich, mindestens um 3 %, erh\u00f6ht werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sie sprechen von der \n\nSchuldenbremse. Wie wollen Sie eine Schuldenbremse \n\nauch nur im Ansatz ohne eine Sachkostenbremse realisie-\n\nren? Denken Sie an den Haushalt, an Ihre Glaubw\u00fcrdig-\n\nkeit! Stimmen Sie dem Antrag zu! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nJ\u00e4hnigen. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. \n\nMikwauschk; Sie haben das Wort. \n\nAloysius Mikwauschk, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie \n\nmich zun\u00e4chst eingangs eine allgemeine Bemerkung zum \n\nvorliegenden Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN machen und dem S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nf\u00fcr seine Beratende \u00c4u\u00dferung danken. In der Sitzung des \n\nHaushaltsausschusses am 7. Dezember 2011 machten Sie, \n\nFrau Kollegin J\u00e4hnigen, den Mitgliedern des Ausschusses \n\ndeutlich, im Januar 2012 an einer Anh\u00f6rung im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag zum gleichen Thema teilzunehmen. Sie \n\nhaben dies indirekt mit der Aufforderung zur Pr\u00e4senz-\n\npflicht eines jeden Ausschussmitglieds verbunden. Zu der \n\nin Rede stehenden Beratenden \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofes wird am 11. Januar 2012 eine Anh\u00f6rung \n\nstattfinden. Offenbar werden bereits im Vorfeld die zu \n\nerwartenden Ergebnisse aus Sicht der Antragstellerin als \n\nso irrelevant bzw. wenig aufschlussreich eingesch\u00e4tzt, \n\ndass wir heute den Antrag dazu unter dem Motto verab-\n\nschieden sollen: erst handeln, dann \u00fcberlegen. \n\nDas wird der Arbeit des Landesrechnungshofes nicht \n\ngerecht. Es ergibt sich die Frage, wie ernsthaft die Er-\n\nkenntnisse einer Anh\u00f6rung frei von jeder Sichtweise \n\numgesetzt werden sollen. Der Respekt vor den Sachver-\n\nst\u00e4ndigen gebietet es, sich zum Thema zun\u00e4chst zur\u00fcck-\n\nhaltend zu \u00e4u\u00dfern. Damit die in der Anh\u00f6rung neu ge-\n\nwonnenen Argumente Beachtung finden k\u00f6nnen, gehe ich \n\ndeshalb nur allgemein auf die einzelnen Punkte des \n\nAntrages ein, den die CDU-Fraktion ablehnen wird. In der \n\nBegr\u00fcndung des Antrages der Opposition wird richtiger-\n\nweise festgestellt, dass mit dem Standortegesetz eine \n\numfangreiche Neuordnung der Beh\u00f6rdenlandschaft auf \n\nden Weg gebracht wird. Hier besteht kein Widerspruch. \n\nEs sollte nur hinzugef\u00fcgt werden, dass eine Neuordnung \n\naufgrund des demografischen Wandels dringend geboten \n\nist. \n\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof geht in seiner Beratenden \n\n\u00c4u\u00dferung davon aus, dass jeder vierte Euro aus dem \n\nLandeshaushalt bis zum Jahr 2025 eingespart werden \n\nmuss. Ein Unterbringungskonzept, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, wie in diesem Antrag gefordert, mit \n\naufgezeichneten Fl\u00e4cheneinsparpotenzialen zum gegen-\n\nw\u00e4rtigen Zeitpunkt w\u00fcrde den Handlungsspielraum f\u00fcr \n\nnotwendige Entscheidungen erschweren. Eine Aktualisie-\n\nrung der vorliegenden Konzeption sollte jedoch das Ziel \n\nsein. Selbst von einer Fl\u00e4cheneinsparung lassen sich keine \n\nkonkreten Kosteneinsparungen ableiten, da standortspezi-\n\nfische Faktoren zu beachten sind. \n\nEs steht au\u00dfer Frage, dass die staatlichen Immobilienbe-\n\nst\u00e4nde einen wichtigen Part und insbesondere die Ver-\n\npflichtung f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung einer bestm\u00f6glichen \n\nund effizienten Sicherstellung der \u00f6ffentlichen Infrastruk-\n\ntur abbilden. Hierzu geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich die Sicher-\n\nstellung der Barrierefreiheit ohne die Notwendigkeit einer \n\nzus\u00e4tzlichen Definition mit der Beschreibung von allge-\n\nmeinen Grunds\u00e4tzen. Der gleiche Ansatz l\u00e4sst sich auf die \n\nim Antrag abgestellte l\u00e4nder\u00fcbergreifende Zusammenar-\n\nbeit mit Sachsen-Anhalt ableiten. Zielf\u00fchrender scheint \n\ndie interne Pr\u00fcfung zur Fl\u00e4cheneinsparung zu sein, da \n\neine einheitliche Datengrundlage mit Sachsen-Anhalt nur \n\nmit einem enormen Aufwand erstellt werden kann. \n\nStrukturver\u00e4nderungen, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, die mit dem Standortegesetz verbunden sind, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4627 \n\nsollen die Zukunftsf\u00e4higkeit Sachsens mit einer gleichzei-\n\ntigen Modernisierung der Verwaltung sichern. Keinesfalls \n\nd\u00fcrfen wir den B\u00fcrgern im Lande st\u00e4ndig falsche Alterna-\n\ntiven vort\u00e4uschen. Nicht \u201esowohl-als-auch\u201c, sondern \n\n\u201eentweder-oder\u201c ist der richtungweisende Weg. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Herr Abg. Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Frau  \n\nJ\u00e4hnigen und Fraktion GR\u00dcNE! So leid es mir tut und so \n\nselten dies der Fall ist, muss ich meinem Vorredner Herrn \n\nMikwauschk in gewissem Ma\u00dfe recht geben. Ich habe \n\nmich beim Lesen Ihres Antrages gefragt, wie wir hier \n\nmiteinander umgehen wollen. Sie wollten mehrere The-\n\nmen miteinander verbinden. Ich f\u00fcrchte nur, dieser Antrag \n\nist f\u00fcr keines dieser Themen sachdienlich, und beide \n\nThemen werden hier ungeeignet miteinander verkn\u00fcpft. \n\nZum ersten angesprochenen Thema hat uns der S\u00e4chsi-\n\nsche Rechnungshof eine Beratende \u00c4u\u00dferung vorgelegt. \n\nWir hatten am 7. Dezember 2011 im Haushaltsausschuss \n\neine erste Lesung dieses Antrages. Auch dort wurde schon \n\ndarauf hingewiesen, dass es die Ernsthaftigkeit der Ausei-\n\nnandersetzung mit einer Beratenden \u00c4u\u00dferung des Rech-\n\nnungshofes gebietet, dass wir uns im Ausschuss ein \n\nVerfahren suchen, in dem diese Themen vern\u00fcnftig \n\nabgekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen. Dort war schon klar, dass Sie \n\neinen Antrag machen wollen. Ich halte nicht viel davon, \n\ndass wir im S\u00e4chsischen Landtag anfangen, eine Art \n\nWindhundrennen zu veranstalten, und dass die GR\u00dcNEN \n\nimmer ganz weit vorn dabei sind. \n\nSolange wir noch nicht einmal eine Anh\u00f6rung durchge-\n\nf\u00fchrt haben und das demokratische Recht, auch die \n\nGegenseite mal zu h\u00f6ren, wahrgenommen wurde, Sie \n\nschon meinen, dass alle \u00c4u\u00dferungen des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofes in G\u00e4nze und Komplexit\u00e4t eins zu eins \n\numzusetzen sind, m\u00fcssen wir noch daran arbeiten, wie wir \n\nsolche demokratischen Entscheidungsprozesse produzie-\n\nren. Ich halte es f\u00fcr keinen guten Stil in diesem Haus, ein \n\nsolches Windhundrennen veranstalten zu wollen, gerade \n\nwegen der Ernsthaftigkeit der Problemlagen und wegen \n\ndes gemeinsamen guten Miteinanders. Das soll jetzt keine \n\nbeleidigte Leberwurst sein, weil wir den Antrag nicht \n\ngestellt haben. Weil die Beratende \u00c4u\u00dferung des Rech-\n\nnungshofes noch nicht einmal eine Anh\u00f6rung erfahren hat \n\nund noch keine Auseinandersetzung im Parlament dazu \n\nhat stattfinden k\u00f6nnen, ist dieser Antrag ungeeignet, auf \n\ndie Beratende \u00c4u\u00dferung einzugehen. \n\nZur Standortekonzeption. Sie haben das Thema berechtigt \n\naufgemacht. Im n\u00e4chsten Monat soll der Gesetzentwurf \n\nverabschiedet werden. Er hat ausreichend viele M\u00e4ngel. \n\nIch denke nur, dass es sinnvoll gewesen w\u00e4re \u2013 und daf\u00fcr \n\nhabe ich wenig Verst\u00e4ndnis \u2013, zum Beispiel Ihre Gro\u00dfe \n\nAnfrage in diesem Plenum auf die Tagesordnung zu \n\nsetzen. Die Gro\u00dfe Anfrage w\u00e4re es wert gewesen, die \n\nAuseinandersetzung zu den Problemlagen dieser Standor-\n\ntekonzeption hier zu diskutieren. Diese wiederum haben \n\nSie im Haushaltsausschuss zur\u00fcckgestellt, was ich nicht \n\nverstehen kann. \n\nIch komme insofern \u2013 sehen Sie es mir nach \u2013 zu dem \n\nSchluss, dass dieser von Ihnen vorgelegte Antrag heute \n\naus unserer Sicht nicht abstimmungsf\u00e4hig ist. Sie sehen es \n\nuns also nach, dass wir uns enthalten werden und die \n\nhoffentlich wichtigen Debatten, die wir in der Tat zu \n\nf\u00fchren haben, auf Grundlage erstens der Beratenden \n\n\u00c4u\u00dferung, zweitens der Standortekonzeption und hoffent-\n\nlich drittens Ihrer Gro\u00dfen Anfrage geschehen werden. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Abg. Scheel sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Jetzt spricht Herr Abg. \n\nPecher f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Kollege \n\nScheel, Sie haben mir aus dem Herzen gesprochen. Ich \n\nh\u00e4tte jetzt \u00e4hnlich argumentiert. Ich finde, es ist kein \n\ngro\u00dfes Kunstst\u00fcck, die Beratende \u00c4u\u00dferung des Rech-\n\nnungshofes in gro\u00dfen Teilen abzuschreiben und das als \n\nAntrag ins Plenum zu bringen. Wenn wir das als Stil f\u00fcr \n\ndie Zukunft vereinbaren, dann ist es nur noch eine Frage, \n\nwer die \u00c4u\u00dferung zuerst in der Hand hat und das am \n\nschnellsten in den Gesch\u00e4ftsgang gibt. Das ist nicht \n\nsachdienlich. Gleichwohl gehen wir bei gro\u00dfen Teilen der \n\nBeratenden \u00c4u\u00dferung des Rechnungshofes mit. \n\nSie sprachen in Ihrem Antrag von einer Sachkostenbrem-\n\nse. Hier unterscheiden wir uns in den Aussagen, denn die \n\nBeratende \u00c4u\u00dferung hat gezeigt, dass bei vern\u00fcnftiger \n\nHerangehensweise durchaus Einsparungen bei der Be-\n\nwirtschaftung von Immobilien eintreten k\u00f6nnen. Das \n\nwurde klar in der ersten Lesung im Ausschuss definiert, \n\nindem gesagt wurde, als Erstes muss die Aufgabe defi-\n\nniert werden, daraus ableitend ist das ben\u00f6tigte Personal \n\nund darauf aufbauend ein entsprechender Raumbedarf zu \n\ndefinieren. \n\nDie Staatsregierung bremst zurzeit nicht die Sachkosten. \n\nSie beweist, dass es sauteuer wird, denn bei einem Einsatz \n\nvon 300 Millionen Euro hat man ab 2020 eine Einsparung \n\nvon ganzen 10 Millionen Euro erwirtschaftet, also 30 \n\nJahre Amortisation gebraucht, um die eingesetzten Mittel \n\nwieder herauszuholen. Danach tritt auch keine Einsparung \n\nein, weil dann die Abschreibungspflicht abgelaufen ist \n\nund die Sanierung beginnt. Von daher kann man von einer \n\nSachkostenbremse beim Thema Schuldenbremse und \n\nStandortekonzeption \u00fcberhaupt nicht sprechen. \n\nUm das Verfahren abzuk\u00fcrzen: Gleichwohl haben wir uns \n\ndurchgerungen, Ihrem Antrag zuzustimmen, weil wir \n\nwesentlichen Inhalten des Rechnungshofberichtes zu-\n\nstimmen k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4628 \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nPecher f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Ich sehe jetzt eine Kurzin-\n\ntervention von Frau Kollegin J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich freue mich, dass die Frakti-\n\non des Vorredners zustimmen will, m\u00f6chte aber eines \n\nrichtigstellen: Unsere Fraktion ist nicht der Auffassung, \n\ndass die Regierung mit dem Standortegesetz in irgendei-\n\nner Weise die Sachkosten bremst \u2013 im Gegenteil, die \n\nSachkosten fliegen aus dem Rahmen, und das ist ja das \n\nProblem. Das Standortekonzept hat den Finanzausschuss \n\npassiert. Dieser hat im November eine erste Lesung zur \n\nBeratenden \u00c4u\u00dferung des Rechnungshofes gemacht. \n\nDabei haben wir noch nicht einmal dar\u00fcber diskutiert. \n\nJetzt steht der Beschluss des Standortegesetzes an und im \n\nFinanzausschuss ist erst die Anh\u00f6rung. \n\nEs ist die Regierung, die das Windhundrennen macht und \n\ndie Tatsachen schon festschreibt. Ich w\u00fcrde den Antrag \n\nsofort zur\u00fcckziehen, wenn Sie mir zusichern, dass das \n\nStandortekonzept so lange nicht beraten wird, bis wir \n\nzusammen die Beratende \u00c4u\u00dferung des Rechnungshofes \n\nausgewertet haben. Aber da Sie offenbar das Standorte-\n\nkonzept beschlie\u00dfen wollen und uns gegen\u00fcber keinerlei \n\nneue Aussagen \u00fcber die Sachkosten gemacht wurden, \n\nmuss der Landtag entscheiden, ob er bei den Sachkosten \n\nbremsen will oder ob er die Explosion durch das Standor-\n\ntegesetz ohne Kostenanalyse hinnimmt. Darum geht es \n\nheute. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin J\u00e4hnigen, \n\nSie sind mittelbar auf den Redebeitrag Ihres Vorredners \n\neingegangen. Er h\u00e4tte jetzt die Gelegenheit zu reagieren, \n\ndas will er aber nicht. \u2013 Damit fahren wir in der Redner-\n\nreihe fort. Das Wort hat Herr Kollege Tippelt von der \n\nFDP-Fraktion. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Wir haben in \n\nden kommenden Jahren Gro\u00dfes vor. Wir wollen, dass der \n\nFreistaat Sachsen im Jahr 2020 auf eigenen F\u00fc\u00dfen steht. \n\nGro\u00dfe Dinge entstehen aber nicht von heute auf morgen. \n\nDurch den kontinuierlichen R\u00fcckgang der Mittel des \n\nSolidarpaktes II werden die Einnahmen j\u00e4hrlich um rund \n\n200 Millionen Euro sinken. Im Jahr 2019 l\u00e4uft der Soli-\n\ndarpakt II g\u00e4nzlich aus. In welchem Umfang der Freistaat \n\nSachsen ab dem Jahr 2014 noch EU-Mittel erhalten wird, \n\nbleibt abzuwarten. Auch der demografische Wandel \n\nbeeinflusst die H\u00f6he der Staatsfinanzen. Mit jedem \n\nEinwohner, der den Freistaat verl\u00e4sst, ist mit Minderein-\n\nnahmen in H\u00f6he von 2 500 bis 2 850 Euro zu rechnen. \n\nDemnach wird der Freistaat im Jahr 2025 ein Viertel \n\nseiner bisherigen Einnahmen verlieren. Deshalb m\u00fcssen \n\nwir es uns auf die Fahnen schreiben, jegliche kostenverur-\n\nsachenden Aufgaben zu hinterfragen, denn nur \u00fcber eine \n\nAnpassung der Ausgaben an die Entwicklung der Ein-\n\nnahmen l\u00e4sst sich eine solide Haushaltspolitik ohne \n\nNeuverschuldung realisieren. Aus diesem Grund haben \n\nwir uns ein ehrgeiziges Ziel gesetzt. Wir werden im \n\nRahmen der Staatsmodernisierung die Stellen der \u00f6ffentli-\n\nchen Verwaltung absenken. Daf\u00fcr m\u00fcssen viele Schritte \n\ngegangen werden. Selbstverst\u00e4ndlich geh\u00f6rt zu dem \n\nganzen komplexen Thema der Staatsmodernisierung auch \n\ndie Frage, wie der Freistaat seine laufenden Unterhal-\n\ntungskosten f\u00fcr Geb\u00e4ude reduzieren kann. Das ist aller-\n\ndings nur ein Teil in einem Tausend-Teile-Puzzle. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN! Die Ausf\u00fchrungen des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes in seiner Beratenden \u00c4u\u00dfe-\n\nrung sind an einigen Stellen durchaus nachvollziehbar, \n\ndoch geben Sie der Staatsregierung etwas Zeit, Schritt f\u00fcr \n\nSchritt vorzugehen und \u00fcberlegt zu handeln. Lassen Sie \n\nuns zuvor die Verabschiedung des S\u00e4chsischen Standorte-\n\ngesetzes diskutieren und durchf\u00fchren. Danach wird einer \n\nder vielen weiteren Schritte die Weiterentwicklung des \n\nKonzeptes f\u00fcr die Unterbringung der Beh\u00f6rden sein. In \n\nder Stellungnahme des Finanzministeriums zur Beraten-\n\nden \u00c4u\u00dferung k\u00f6nnen Sie selbst nachlesen, dass eine \n\nweitere Erarbeitung vorgesehen ist. Auch die bereits \n\nstattfindende interne Ermittlung m\u00f6glicher Einsparpoten-\n\nziale durch die staatliche Verm\u00f6gens- und Hochbauver-\n\nwaltung stimmt mich im Hinblick auf die Ber\u00fccksichti-\n\ngung der Forderungen des S\u00e4chsischen Rechnungshofes \n\noptimistisch. Ich glaube, dass die Staatsregierung hier \n\nbereits weiter ist, als Sie vermuten. \n\nDar\u00fcber hinaus erscheint es mir etwas ungl\u00fccklich, dass \n\nIhr heutiger Antrag vor der Anh\u00f6rung der Sachverst\u00e4ndi-\n\ngen zu dieser Beratenden \u00c4u\u00dferung zur Abstimmung \n\nsteht. Aus diesen Gr\u00fcnden sehen wir den Antrag als \n\nunpassend an. Wir wollen Schritt f\u00fcr Schritt gehen und \n\nwerden deshalb Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \n\nTippelt f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 Jetzt spricht f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion der Abg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Der S\u00e4chsische Rechnungshof stellt in seiner \n\nBeratenden \u00c4u\u00dferung zur Planung der Kosten f\u00fcr die \n\nBewirtschaftung und Instandhaltung der s\u00e4chsischen \n\nVerwaltungsgeb\u00e4ude fest, dass bei proportionaler Vertei-\n\nlung der Mindereinnahmen des Freistaates in den kom-\n\nmenden Jahren j\u00e4hrlich 47 Millionen Euro weniger f\u00fcr \n\ndiese Aufgaben zur Verf\u00fcgung stehen werden. \n\nNach den Pl\u00e4nen der Staatsregierung im Doppelhaushalt \n\n2011/2012 soll nach ersten Schritten die Zahl der Verwal-\n\ntungsstellen um knapp 9 000 auf 78 000 abgebaut werden. \n\nIn einem zweiten, noch nicht beschlossenen Schritt sollen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4629 \n\nweitere 8 000 Stellen abgebaut werden, sodass die Ziel-\n\nmarke 70 000 erreicht wird. \n\nDer Rechnungshof geht davon aus, dass durch den ersten \n\nSchritt, also den Abbau auf 78 000 Stellen, 200 000 Quad-\n\nratmeter B\u00fcrofl\u00e4che eingespart werden k\u00f6nnen. Durch \n\nden weiteren Abbau auf 70 000 Stellen sollen mindestens \n\nweitere 100 000 Quadratmeter entfallen. Das Einsparpo-\n\ntenzial betr\u00e4gt also mindestens 300 000 Quadratmeter. \n\nDadurch sollen j\u00e4hrlich Bewirtschaftungsausgaben in \n\nH\u00f6he von 12 Millionen Euro und Instandhaltungskosten \n\nin H\u00f6he von 5,2 Millionen Euro eingespart werden. \n\nDar\u00fcber hinaus geht der Rechnungshof von einem Ver-\n\nkaufserl\u00f6s von 90 Millionen Euro aus, wenn die H\u00e4lfte \n\nder freigewordenen Fl\u00e4che zeitnah verkauft werden kann. \n\nHier stellt sich nat\u00fcrlich die Frage, inwiefern dieser wie \n\nauch immer berechnete Verkaufserl\u00f6s tats\u00e4chlich erzielt \n\nwerden kann. Das h\u00e4ngt nat\u00fcrlich von der Lage und dem \n\nZustand der Immobilien und den Verh\u00e4ltnissen auf dem \n\nImmobilienmarkt vor Ort ab. \n\nNicht nur zu einer klaren Beantwortung dieser Fragen, \n\nsondern auch f\u00fcr eine Beurteilung der infrastrukturellen \n\nund raumplanerischen Folgen der Einsparung fehlen der \n\nNPD-Fraktion im vorgelegten Bericht verschiedene An-\n\ngaben, beispielsweise eine \u00dcbersicht \u00fcber die regionale \n\nVerteilung der Fl\u00e4chen bzw. der einzusparenden Fl\u00e4chen, \n\ndavon abh\u00e4ngig die alternativen Verwendungsm\u00f6glichkei-\n\nten der freigewordenen Fl\u00e4chen etwa f\u00fcr Wohnungen und \n\nGewerbe, eine Absch\u00e4tzung des Wertverlustes durch \n\ntats\u00e4chlich eintretenden Leerstand und die Verteilung der \n\nFl\u00e4chen auf Publikumsverkehr und Nichtpublikumsver-\n\nkehr. Die zuletzt genannte Information ist zum Beispiel \n\ndeswegen wichtig, weil bei Verwaltungsaufgaben ohne \n\nPublikumsverkehr der Aspekt gleichm\u00e4\u00dfige Verteilung \n\nauf die Regionen einfacher zu ber\u00fccksichtigen ist. Darauf \n\nlegte die Staatsregierung angeblich einen gewissen Wert \n\nauch nach der Feststellung des Rechnungshofes. \n\nEs ist der NPD-Fraktion nat\u00fcrlich klar, dass es hier in \n\nerster Linie um die Staatsfinanzen geht und dass sich \n\n\u00dcberlegungen zur Nachhaltigkeit und Reduzierung der \n\nBewirtschaftungs- und Bauunterhaltungsausgaben im \n\nKontext der Standortbestimmung ergeben. Aber ange-\n\nsichts der r\u00fcckl\u00e4ufigen demografischen Entwicklung in \n\nden meisten Regionen Sachsens vermisst die NPD trotz-\n\ndem bei all diesen \u00dcberlegungen, sei es zum Beispiel im \n\nBericht des Rechnungshofes oder auch im vorliegenden \n\nAntrag der GR\u00dcNEN oder aber nat\u00fcrlich auch im S\u00e4chsi-\n\nschen Standortgesetz den Gesichtspunkt der Landesent-\n\nwicklung. Nach Auffassung der Nationaldemokraten \n\nm\u00fcsste dieser bei der gegebenen Schrumpfungsproblema-\n\ntik in allen regionalen \u00dcberlegungen einen viel gr\u00f6\u00dferen \n\nRaum einnehmen und d\u00fcrfte nicht zu rein haushaltstech-\n\nnischen Aspekten v\u00f6llig verdr\u00e4ngt werden. \n\nIn der Hoffnung, dass die Staatsregierung auch diesen \n\nAspekt in ihre \u00dcberlegungen und Planungen einbeziehen \n\nwird, kann meine Fraktion dem vorliegenden Antrag \n\nzustimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion der Abg. Schimmer. Wir sind nun am Ende der \n\nersten Rederunde angekommen. \u2013 M\u00f6chten die Fraktio-\n\nnen in einer zweiten Runde erneut das Wort ergreifen? \u2013 \n\nDas sehe ich nicht. \n\nDie Staatsregierung hat das Wort. Herr Staatsminister \n\nUnland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nDer Antrag gliedert sich in viele Punkte, die zum Teil sehr \n\nheterogen sind, sodass man das schlecht in einem einzi-\n\ngen Punkt zusammenfassen kann. Deshalb m\u00f6chte ich auf \n\ndie einzelnen Ziffern eingehen. \n\nZiffer 1. Das S\u00e4chsische Finanzministerium wird die \n\nbestehenden Beh\u00f6rdenunterbringungskonzeptionen aktua-\n\nlisieren und weitere Konzepte unter Ber\u00fccksichtigung der \n\nEntscheidung zur Staatsmodernisierung erstellen. Ein \n\nkonkreter Wert zur Fl\u00e4cheneinsparung l\u00e4sst sich jedoch \n\nnicht seri\u00f6s festlegen, noch dazu, wenn er sich am ge-\n\nschlossenen Personalabbau orientieren soll. Nicht jede \n\nBeh\u00f6rde arbeitet unter denselben Bedingungen, und nicht \n\njedes Geb\u00e4ude, gerade historische Altbauten, l\u00e4sst eine \n\ngenaue Quadratmeterzahl pro Bediensteten zu. \n\nLangfristig k\u00f6nnen Fl\u00e4cheneinsparungen insbesondere \n\ndurch die Aufgabe ganzer Standorte erreicht werden. Dies \n\nist jedoch nicht immer der Fall. Der Abbau des Personals \n\nerfolgt unterschiedlich bei verschiedenen Dienststellen \n\nund damit verschiedenen Liegenschaften l\u00e4ngs der Zeit-\n\nschiene. Dadurch entstehen viele kleinere Teilfl\u00e4chen, die \n\nf\u00fcr eine Nachnutzung oder Ver\u00e4u\u00dferung erst zusammen-\n\ngef\u00fchrt werden m\u00fcssen. Erst dann wirken sich Fl\u00e4chen-\n\neinsparungen wirklich aus. \n\nIch m\u00f6chte hiermit verdeutlichen, dass es sich um einen \n\nvielschichtigen Optimierungsprozess handelt. Am Ende \n\nsollen selbstverst\u00e4ndlich Fl\u00e4chenreduzierungen stehen. \n\nMan kann sie aber nicht aus einer simplen faustformelar-\n\ntigen Berechnung herleiten. \n\nDie in Ziffer 2 des Antrages angesprochenen allgemeinen \n\nAnforderungen an die R\u00e4umlichkeiten sind bereits in der \n\nRahmenrichtlinie Bau bzw. in spezifischen Raum- und \n\nFl\u00e4chennormen definiert. Eine dar\u00fcber hinausgehende \n\nDefinition halte ich nicht f\u00fcr erforderlich, ebenso wenig \n\nwie die Definition allgemeiner Grunds\u00e4tze der Barriere-\n\nfreiheit. Denn auf die Umsetzung der Bed\u00fcrfnisse behin-\n\nderter Menschen wird bei den einzelnen Ma\u00dfnahmen des \n\nstaatlichen Hochbaus entsprechend den bestehenden \n\nVerordnungen und Baurichtlinien geachtet. Der Staatsbe-\n\ntrieb S\u00e4chsisches Immobilien- und Baumanagement ist \n\nsich dabei der besonderen Leit- und Vorbildwirkung als \n\nstaatlicher Bauherr im Hinblick auf das gesellschaftliche \n\nZiel der Gleichstellung aller Menschen bewusst. \n\nZu Ziffer 3. Ein konkreter Nutzen f\u00fcr Fl\u00e4cheneinsparun-\n\ngen durch die Intensivierung der Zusammenarbeit mit \n\nSachsen-Anhalt ist in meinen Augen nicht erkennbar. Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4630 \n\ninterne Pr\u00fcfung von Fl\u00e4cheneinsparungen ist zielf\u00fchren-\n\nder. Hierzu wird auch die Aktualisierung der Raum- und \n\nFl\u00e4chennormen gepr\u00fcft. \n\nZu Ziffer 4. Ich m\u00f6chte au\u00dferdem darauf hinweisen, dass \n\ndie Ressorts nach der Dienstordnung verpflichtet sind, \n\nnicht mehr ben\u00f6tigte R\u00e4ume an das SIB zur\u00fcckzugeben. \n\nWenn das SIB von den Nutzern aktuelle Stellen- und \n\nRaumbedarfspl\u00e4ne abfordert und erh\u00e4lt und Vor-Ort-\n\nKontrollen zur Belegungssituation durchf\u00fchrt, k\u00f6nnen mit \n\nSicherheit Fl\u00e4cheneinsparungen in landeseigenen und \n\nangemieteten Liegenschaften aufgezeigt werden. Diese \n\nStichproben sind Anhaltspunkte f\u00fcr eine weitergehende \n\nbzw. vertiefende Pr\u00fcfung der tats\u00e4chlichen Objektnut-\n\nzung. \n\nZu Ziffer 5. Der geforderte Richtwert f\u00fcr Bauunterhal-\n\ntungsma\u00dfnahmen von j\u00e4hrlich mindestens 1 bis 1,5 % des \n\nNeuwertes der Geb\u00e4ude steht in einem Spannungsfeld, \n\neinem Spannungsfeld zwischen den zur Verf\u00fcgung ste-\n\nhenden Haushaltsmitteln einerseits und dem notwendigen, \n\npermanenten Werterhalt der Liegenschaften andererseits. \n\nGrunds\u00e4tzlich muss sich die H\u00f6he der Haushaltsans\u00e4tze \n\nf\u00fcr den Bauunterhalt an den haushalterischen M\u00f6glichkei-\n\nten und den zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln orientieren. \n\nUnter dieser Ma\u00dfgabe werden Bauunterhaltungsma\u00dfnah-\n\nmen durchgef\u00fchrt. Die j\u00e4hrlich erstellten Bedarfsnachwei-\n\nse haben Priorit\u00e4t vor einem pauschalierten Bauunter-\n\nhaltsbedarf. \n\nZu Ziffer 6. Das SMF ist bestrebt, im n\u00e4chsten Doppel-\n\nhaushalt den Titelansatz f\u00fcr Energieeffizienzma\u00dfnahmen \n\nzu erh\u00f6hen. Dieser Energieeffizienztitel beinhaltet Mittel \n\nf\u00fcr technische und bauliche Ma\u00dfnahmen an Geb\u00e4uden, \n\num den Energieverbrauch nachhaltig zu senken. Dar\u00fcber \n\nhinaus steckt aber auch in jeder gro\u00dfen und kleinen \n\nBauma\u00dfnahme ein hoher Anteil an Investitionsausgaben \n\nf\u00fcr Energieeffizienz, und zwar Tendenz stark steigend. Im \n\nRahmen des Aufstellungsverfahrens zum n\u00e4chsten Haus-\n\nhalt werden wir pr\u00fcfen, inwieweit eine transparente \n\nDokumentation des hohen Aufwandes zu diesem Thema \n\nerfolgen kann. \n\nZu Ziffer 7. Aktuell werden alle Bauma\u00dfnahmen im \n\nEigentum des Freistaates unter Erf\u00fcllung der Energieein-\n\nsparverordnung sowie des Erneuerbare-Energien-W\u00e4rme-\n\nGesetzes durchgef\u00fchrt und sind insofern energetische \n\nGeb\u00e4udesanierungen. Der Vorschlag der Europ\u00e4ischen \n\nUnion, ein verpflichtendes Sanierungsziel von j\u00e4hrlich \n\n3 % der Geb\u00e4udefl\u00e4che bezogen auf ein zuk\u00fcnftiges \n\nNiedrigstenergieniveau f\u00fcr \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude einzuf\u00fch-\n\nren, sehe ich \u2013 \u00e4hnlich wie die Bundesregierung und der \n\nBundesrat \u2013 \u00e4u\u00dferst kritisch. \n\nAus Sicht der L\u00e4nder muss insbesondere das aktuelle \n\nSanierungsniveau aus den Vorjahren Ber\u00fccksichtigung \n\nfinden. Eine starre Pflicht zur erneuten Sanierung gerade \n\nfertiggestellter Neubauten w\u00fcrde zu \u00f6konomisch und \n\n\u00f6kologisch fragw\u00fcrdigen Zwangssanierungen f\u00fchren. \n\nDeren Finanzierungsmittel st\u00fcnden dann nicht f\u00fcr andere \n\n\u00f6ffentliche Aufgaben zur Verf\u00fcgung. \n\nDeshalb schlage ich vor, diesen Antrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Staats-\n\nregierung Herr Staatsminister Prof. Unland. \u2013 Wir kom-\n\nmen zum Schlusswort, verehrte Kolleginnen und Kolle-\n\ngen. Das Schlusswort hat die Fraktion GR\u00dcNE als ein-\n\nbringende Fraktion. Ich bitte Sie, Frau Kollegin J\u00e4hnigen, \n\nzum Schlusswort ans Rednerpult. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr gestrenger \n\nAusschussvorsitzender! \u2013 Jetzt sehe ich ihn gar nicht. \u2013 \n\nIch freue mich, dass es \u00fcberhaupt eine Debatte zu dieser \n\nSache hier im Parlament gibt; denn das habe ich bisher im \n\nFinanzausschuss vermisst, sosehr ich es auch nachvoll-\n\nziehen kann, dass die LINKE-Fraktion eine Anh\u00f6rung zur \n\nBeratenden \u00c4u\u00dferung des Rechnungshofes beantragt hat. \n\nIch m\u00f6chte hier noch einmal richtigstellen: Ich finde die \n\nAnh\u00f6rung wichtig. Ich habe aber daf\u00fcr geworben, dass \n\nder Finanzausschuss auch die am gleichen Tag stattfin-\n\ndende Anh\u00f6rung zum Personalentwicklungskonzept \n\nbesucht, weil ich es wichtig finde, dass sich der Finanz-\n\nausschuss klar macht, wie viel Geld wir brauchen, um \n\nhandlungsf\u00e4higes Personal zu haben. \n\nDie Diskussion hat aber auch gezeigt, wie dringend unser \n\nAntrag ist. Die Sachkosten pro Kopf sind in den letzten \n\nJahren in der Verwaltungsunterbringung deutlich gestie-\n\ngen. Wir verbrennen also Geld, f\u00fcr das wir nichts be-\n\nkommen. Es gibt kurzfristig einzelne Handlungsans\u00e4tze, \n\naber kein Konzept. Das hei\u00dft, sie werden auch weiter \n\nkurzfristig steigen. Das Standortekonzept \u2013 das haben die \n\nAusf\u00fchrungen des Finanzministers noch einmal deutlich \n\ngemacht \u2013 bietet keinen Handlungsansatz. Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen von der Koalition, das macht mich \n\nnicht optimistisch. Das macht mich sehr nachdenklich! \n\nUns liegt ein Standortegesetz vor, das erkl\u00e4rterma\u00dfen \n\nKosteneinsparungen nicht zum Ziel hat und das sugge-\n\nriert, dass es in schwarze Zahlen kommt, aber nur durch \n\nPersonalkosteneinsparungen. Das steht dem Ziel, \u00fcber das \n\nwir heute reden, Einsparungen bei den Sachkosten zu \n\ngenerieren, diametral entgegen. Ich muss sagen: Obwohl \n\nim Standortegesetz sehr viele Fakten miteinander ver-\n\nmischt werden, ist das sehr deutlich geworden. Lieber \n\nHerr Kollege Mikwauschk, ich halte es da ganz mit Ihnen: \n\nDa geht kein \u201eSowohl-als-auch\u201c, sondern nur ein \u201eEnt-\n\nweder-oder\u201c. \n\nGerne k\u00f6nnen wir \u00fcber das Unterbringungskonzept, \u00fcber \n\ndie Empfehlungen des Rechnungshofes, \u00fcber die ersten \n\nMa\u00dfnahmen der Regierung und \u00fcber das Konzept, das wir \n\nbrauchen, in Ruhe reden, wie auch \u00fcber das Personalent-\n\nwicklungskonzept. Aber dann m\u00fcssen Sie das Standorte-\n\nkonzept bis zum Vorliegen der Ergebnisse zur\u00fcckstellen \n\nund d\u00fcrfen es nicht durch die Aussch\u00fcsse und durchs \n\nParlament ziehen. Das macht unseren Antrag so dringend, \n\nund deshalb bitte ich noch einmal herzlich: Springen Sie \n\n\u00fcber Ihren Schatten, stimmen Sie zu! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4631 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \n\nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren, das war das Schlusswort der einbringenden \n\nFraktion GR\u00dcNE durch Frau J\u00e4hnigen. \n\nIch stelle nun die Drucksache 5/7434 zur Abstimmung \n\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die Drucksa-\n\nche 5/7434 nicht beschlossen, und der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nSofortiger Abzug aller V-Leute aus der NPD \n\nDrucksache 5/7510, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nFDP, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der Fraktion der NPD als Einbringerin das \n\nWort. Das Wort ergreift der Abg. Apfel. Bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Nachdem unser Dringlichkeitsantrag erwartungs-\n\ngem\u00e4\u00df im November im Plenum abgelehnt wurde, debat-\n\ntieren wir nun \u00fcber den mehr als \u00fcberf\u00e4lligen sofortigen \n\nAbzug aller V-Leute aus der NPD. Eigentlich sollte eine \n\nsolche Debatte \u00fcberfl\u00fcssig sein; denn sowohl die \u00d6ffent-\n\nlichkeit wie wohl alle hier im Parlament vertretenen \n\nParteien sollten ein Interesse am Abzug der VS-Spitzel \n\nhaben, wenn auch aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch lese Ihnen einmal den Kommentar von Hugo M\u00fcller-\n\nVogg in der von immerhin 12 Millionen Menschen \n\ngelesenen \u201eBild\u201c-Zeitung vom 12. Dezember vor: \u201eStoppt \n\ndiese St\u00fcmperspitzel! D\u00fcmmer geht\u2019s nimmer! Mehr als \n\n130 V-Leute hat der Verfassungsschutz in der NPD. Diese \n\nangeblichen Spitzel haben bisher viel Geld kassiert, aber \n\nnichts von Bedeutung geliefert, keine Hinweise auf die \n\noffenbar engen Beziehungen zur Killerzelle von Zwickau, \n\nkeine Hinweise auf die gro\u00dfe Zahl von Sympathisanten \n\nder Verbrecher in der NPD.\u201c \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, das wundert uns nat\u00fcrlich \n\nnicht, denn eines ist klar: Wo es keine Beziehungen zur \n\nsogenannten Killerzelle von Zwickau gibt, kann man auch \n\nkeine finden, es sei denn, man manipuliert die Beweise, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEs \u00fcberrascht uns nicht, dass keine Hinweise auf die \n\nangeblich gro\u00dfe Zahl von NPD-Sympathisanten gefunden \n\nwurden, denn diese abscheuliche Unterstellung ist nichts \n\nanderes \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch auf rumzubl\u00f6ken! \u2013 als eine politische \n\nZweckl\u00fcge der selbsternannten demokratischen Blockpar-\n\nteien. \n\nHugo M\u00fcller-Vogg geht in seinem Kommentar noch \n\nweiter: \u201eSchlimmer noch, gerade weil der Staat so viele \n\nV-Leute in der NPD aush\u00e4lt, gab und gibt es rechtliche \n\nBedenken gegen ein Verbot der braunen Truppe. Da hilft \n\nnur eines: die V-Leute abschalten. Sonst wird der Verfas-\n\nsungsschutz endg\u00fcltig zur Lachnummer.\u201c \n\nDie \u201eBild\u201c-Zeitung muss Ihnen also wieder einmal auf die \n\nSpr\u00fcnge helfen und Ihnen erkl\u00e4ren, was Sie tun m\u00fcssen, \n\ndamit der von Ihnen so hei\u00df ersehnte Verbotsantrag \n\nendlich auf den Weg gebracht werden kann. Wie sehr \n\nIhnen das am Herzen liegt, sehen wir daran, dass es sich \n\nHerr Ulbig selbst bei der Einweihung des neuen Landrats-\n\namtes auf dem Sonnenstein in Pirna nicht nehmen lie\u00df, \n\nvon einer Sitzung bei der Innenministerkonferenz zu \n\nschwadronieren, auf der unter anderem eine Arbeitsgrup-\n\npe eingerichtet wurde, die mit der Sammlung von Materi-\n\nal f\u00fcr die Pr\u00fcfung eines Verbotsverfahrens beauftragt \n\nworden ist, frei nach dem Motto: Wenn ich nicht mehr \n\nweiter wei\u00df, gr\u00fcnd\u2018 ich einen Arbeitskreis! \n\nMachen Sie das nur, meine Damen und Herren, Sie \n\nwerden pr\u00fcfen k\u00f6nnen, was das Zeug h\u00e4lt, Sie werden \n\nnichts finden, was in einem Rechtsstaat ein Parteiverbot \n\nrechtfertigen w\u00fcrde, sofern Sie sich nicht weiter auf die \n\nschmutzigen Gesch\u00e4fte von V-Leuten st\u00fctzen wollen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nBeweise, dass die NPD aggressiv-k\u00e4mpferisch die politi-\n\nsche Grundordnung ablehnt, werden Sie nicht finden, \n\nebenso wenig wie den Ansatz, dass nicht nur Einzelt\u00e4ter, \n\nsondern ganze Verb\u00e4nde angeblich an Gewalttaten betei-\n\nligt w\u00e4ren. Dieser Unsinn mag aus Ihrer Sicht tauglich \n\nsein, um zeitweilige Stimmungen zu erzeugen, vor Ge-\n\nricht z\u00e4hlen aber immer noch Fakten. \n\nUnd nur am Rande: Selbst im Einzelfall des verhafteten \n\nehemaligen Funktionstr\u00e4gers Wohlleben befindet man \n\nsich im Stadium der Ermittlungen. Gilt nicht auch hier die \n\nUnschuldsvermutung, oder ist die Bundesrepublik tat-\n\ns\u00e4chlich mit ihren Vorverurteilungen schon zu einer \n\nBananenrepublik verkommen? Es ist schon dreist, die \n\nNDP nicht nur wegen eines eventuellen Einzelt\u00e4ters zu \n\nkriminalisieren, sondern \u00fcberdies f\u00fcr jemanden, dessen \n\nSchuld noch gar nicht bewiesen ist. Ist das alles demokra-\n\ntisch und eines Rechtsstaates w\u00fcrdig, meine Damen und \n\nHerren? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4632 \n\nDie meisten von Ihnen wissen, dass allein die Existenz \n\nvieler Spitzel und Provokateure den ersten Anlauf zum \n\nVerbotsverfahren 2003 zum Scheitern gebracht hat. Diese \n\nEinstellung war nicht im Interesse der NPD. Die NPD \n\nh\u00e4tte sich gern der inhaltlichen Er\u00f6rterung vor dem \n\nVerfassungsgericht gestellt, um die Absurdit\u00e4t der gegen \n\nsie erhobenen Anw\u00fcrfe offenkundig werden zu lassen. So \n\nwar die Einstellung nichts anderes als ein Hintert\u00fcrchen \n\nf\u00fcr die Antragsteller, mit einem blauen Auge aus dem \n\nVerfahren zu kommen. \n\nMeine Damen und Herren, Sie alle wissen nur allzu gut, \n\ndass ein neues Verfahren ohne Ihre hei\u00df geliebten V-Leute \n\nerneut ausgehen wird wie das Hornberger Schie\u00dfen. Vor \n\ndiesem Hintergrund sollten Sie nicht l\u00e4nger herumplap-\n\npern, sondern endlich handeln. Und wenn Sie denn den \n\nVerbotsantrag auch nur mit einem Minimum an Erfolgs-\n\naussicht auf den Weg bringen wollen, dann fordere ich Sie \n\nauf: Stimmen Sie heute unserem Antrag zu und ziehen Sie \n\nendlich Ihre schmutzigen V-Leute aus der NPD ab! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWenn dadurch aus Ihrer Sicht der Weg frei sein sollte f\u00fcr \n\neinen neuen Anlauf, bitte sehr, tun Sie es ruhig. Sie \n\nwerden diesmal dann nicht nur formal, sondern auch \n\ninhaltlich blaue Augen bekommen. \n\nDer Grund, warum die NPD den Abzug dieser VS-\n\nKreaturen f\u00fcr zwingend erforderlich h\u00e4lt, ist, dass wir mit \n\nIhnen und Ihresgleichen endlich mit unseren politischen \n\nArgumenten die Klinge kreuzen und uns nicht dauernd \n\nvon Verbrechen und widerlichen \u00c4u\u00dferungen distanzieren \n\nwollen, von Verbrechen, die nicht von uns selbst, sondern \n\nvon staatlichen Agenten geplant, finanziert, provoziert \n\nund im Gewande der NPD ausge\u00fcbt wurden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeinethalben kreuzen wir die Klinge nicht nur im politi-\n\nschen Diskurs, sondern auch in einem Verfahren vor dem \n\nBundesverfassungsgericht. Nur eine Bitte: Schw\u00e4tzen Sie \n\nnicht nur, handeln Sie endlich! \n\nIch wei\u00df, viele von Ihnen tr\u00e4umen von einem Verbotsan-\n\ntrag auch ohne Abzug der V-Leute dann, wenn man der \n\nNPD angeblich strukturelle Gewalt nachweisen kann. \n\nDoch genau das wird Ihnen nicht gelingen; denn die NPD \n\nhat immer wieder deutlich gemacht und wird das auch in \n\nZukunft tun, dass Gewalt zur Durchsetzung politischer \n\nZiele keine Option ist. Sie alle wissen ganz genau, wie \n\nl\u00e4cherlich es ist, mit zwei oder drei ehemaligen oder \n\nselbst aktiven NPD-Mitgliedern, die angeblich Kontakte \n\ngehabt haben sollen, eine enge Verstrickung der NPD zu \n\ndiesen widerlichen Morden herzustellen. \n\nDas w\u00e4re in etwa so, als wenn man Parteien f\u00fcr die Taten \n\nEinzelner in Kollektivhaftung nehmen w\u00fcrde, als wenn \n\nwir CDU oder FDP f\u00fcr grunds\u00e4tzlich korrupt erkl\u00e4ren \n\nw\u00fcrden, nur weil hochrangige Parteifunktion\u00e4re wie \n\nHelmut Kohl oder Wolfgang Sch\u00e4uble Millionen an \n\nSchmiergeldern veruntreut haben, Umschl\u00e4ge in die \n\nTasche steckten oder rechtskr\u00e4ftig verurteilte Minister wie \n\nGraf Lambsdorff sich jahrelang von Gro\u00dfunternehmen \n\naushalten lie\u00dfen. Oder wenn wir beispielsweise ein \n\nVerbotsverfahren gegen DIE LINKE fordern w\u00fcrden, weil \n\nes engste Kontakte, engste personelle Verflechtungen zu \n\nMauerm\u00f6rdern gibt, die im Auftrag von SED-Mitgliedern \n\nhandelten und die selbst westdeutschen Terroristen der \n\nRAF in der heimeligen DDR ein R\u00fcckzugsrefugium \n\neingerichtet hatten. \n\nMeine Damen und Herren, es kommt nicht von ungef\u00e4hr, \n\ndass der fr\u00fchere Pr\u00e4sident des Verfassungsgerichts, \n\nProf. Hans-J\u00fcrgen Papier, in der \u201eWelt\u201c festgestellt hat, in \n\neinem Verbotsverfahren m\u00fcsse bewiesen werden k\u00f6nnen, \n\ndass die Partei als solche die freiheitlich-demokratische \n\nGrundordnung bek\u00e4mpft. Die NPD und nicht nur einer \n\nihrer Funktion\u00e4re m\u00fcsste in diese m\u00f6rderischen Anschl\u00e4-\n\nge in irgendeiner Form verwickelt sein. \n\nAuf gut Deutsch hei\u00dft das, meine Damen und Herren, \n\ndoch nichts anderes: Ein Verfahren ist von vornherein \n\nzum Scheitern verurteilt; denn klar ist: Eine Partei, die \n\nnichts Verbotenes tut, kann bei Anlegung rechtsstaatlicher \n\nGrunds\u00e4tze auch nicht verboten werden. \n\nLassen Sie uns deshalb nicht \u00fcber ein NPD-Verbot disku-\n\ntieren. Diskutieren Sie lieber \u00fcber die Ausschaltung \n\nkrimineller Geheimdienste, die mit ihrem Netzwerk von \n\nSpitzeln, Spaltern und Provokateuren \u00fcber Leichen gehen, \n\nwie ein Staat im Staate agieren und letztlich nichts ande-\n\nres als Staatsterrorismus betreiben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWarum ziehen Sie denn dieses ganze Theater mit Ihren V-\n\nLeuten \u00fcberhaupt ab? Das tun Sie doch nicht, um an die \n\ngeheimen Informationen des Bundesvorstandes oder der \n\nLandesvorst\u00e4nde zu kommen.  \n\nDaf\u00fcr haben Sie heute technische Instrumente, von denen \n\ndie SED und die Stasi nicht einmal zu tr\u00e4umen gewagt \n\nh\u00e4tten. Der Grund liegt darin, dass Sie der \u00d6ffentlichkeit \n\n\u00fcber die Medien immer wieder die angeblichen kriminel-\n\nlen Machenschaften der NPD soufflieren wollen, weil Sie \n\nsich inhaltlich mit uns nicht auseinandersetzen k\u00f6nnen. \n\nSie wissen auch, dass das, was die NPD in den Parlamen-\n\nten und auf der Stra\u00dfe vertritt, inzwischen von \u00fcber 20 % \n\ndes Volkes geteilt wird. Ihre einzige Chance, sich im \n\npolitischen Meinungsstreit der wirklich existenziellen \n\nThemen \u00fcberhaupt noch behaupten zu k\u00f6nnen, liegt in der \n\nKriminalisierung und der Verteufelung der NPD und Sie \n\nin letzter Konsequenz gar nicht vorhaben, die NPD \n\nverbieten zu wollen. Der repressive Charakter der von \n\nIhnen gewollten Grundordnung k\u00e4me an das Tageslicht, \n\nund es w\u00fcrde f\u00fcr alle offenkundig, dass Sie genauso wie \n\ndie DDR oder das Dritte Reich den Gegner nur durch \n\nParteiverbote an der politischen Willensbildung hindern \n\nk\u00f6nnen. \n\nSie glauben in der Wirkung, irgendetwas bleibt immer \n\nh\u00e4ngen. Sie hoffen, dass die W\u00e4hler Ihnen diese Last der \n\nEntscheidung abnehmen, indem sie sich \u2013 verunsichert \n\ndurch die von Ihnen gesch\u00fcrte gleichgeschaltete Medien-\n\nhysterie \u2013 scheuen, die NPD und damit die wahren Vertre-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4633 \n\nter der Interessen der Mehrheit des deutschen Volkes zu \n\nw\u00e4hlen. \n\nSeien Sie sich eines gewiss: Dabei haben Sie sich ge-\n\nschnitten. Selbst Prof. Baring stellte im Bayerischen \n\nRundfunk letzte Woche fest, dass der Zusammenhang \n\nzwischen der NPD und einem sogenannten Terror von \n\nRechts basierend auf Ihren sogenannten Beweisen nicht \n\nherzustellen ist. \n\nMeine Damen und Herren! Hat es die Demokratie \u2013 wie \n\neinst die Stasi \u2013 wirklich n\u00f6tig, mit IMs und Verfassungs-\n\nschutzleuten zu arbeiten? Ist es Ihnen nicht peinlich, \n\nGewaltt\u00e4ter in die NPD zu schleusen? Vertr\u00e4gt es sich mit \n\ndem Grundgesetz, wenn der Staat selbst politische Krimi-\n\nnalit\u00e4t in Auftrag gibt? Ich meine, nein. Ich fordere Sie \n\nauf: Stimmen Sie \u2013 auch aus eigenem Interesse \u2013 unserem \n\nAntrag zu. Ziehen Sie sofort alle V-Leute aus der NPD ab, \n\nwenn Sie noch einen Rest von politischer Glaubw\u00fcrdig-\n\nkeit zur\u00fcckgewinnen wollen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Karl Nolle, SPD: \n\nHerr Pr\u00e4sident, der braucht dringend einen Arzt! \u2013 \n\nWeiterer Zuruf: Der muss ein paar Monate \n\naus dem Verkehr gezogen werden!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der NPD sprach der Abg. Apfel. \u2013 Als N\u00e4chstes \n\nspricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Bandmann. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Der Kollege Vertuscher!) \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Dass die NPD den Abzug \n\nder V-Leute fordert, kann ich sehr gut verstehen. In einer \n\nZeit, in der auch in geordneten Haushalten M\u00e4rchen \n\nerz\u00e4hlt werden, erinnert man sich an die Geschichte, in \n\nder der Wolf zu den Gei\u00dflein kam. Als es auf einmal \n\nbesonders arg um den Wolf stand, steckte er die wei\u00dfe \n\nPfote in das Fenster. \n\nSeit Sie Bundesvorsitzender sind, habe ich immer den \n\nEindruck, dass Sie mittlerweile eine ziemlich gro\u00dfe wei\u00dfe \n\nPfote bekommen haben, die Sie den Leuten vorhalten, um \n\nDinge vorzugaukeln. Mein Herr, Ihre braune Gesinnung \n\nist unter dieser wei\u00dfen Pfote dennoch zu erkennen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nUnsere Position f\u00fcr die Koalition ist klar: Wir werden uns \n\ndaf\u00fcr einsetzen, dass ein NPD-Verbotsverfahren auf den \n\nWeg gebracht wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir sind es den Opfern der rechtsterroristischen Gewalt \n\nschuldig. \n\nMein Herr, ich habe diese Forderung bereits zu dem \n\nZeitpunkt erhoben, als dieses schreckliche Verbrechen \n\ndieser Gruppierung hier \u00fcberhaupt noch nicht bekannt \n\nwar. Gerade der Innenminister und die Minister im \n\nFreistaat Sachsen haben in der Vergangenheit deutlich \n\ngemacht, dass rechtsextremistische Organisationen in \n\nSachsen erfolgreich verboten wurden. Hierbei haben die \n\nLandes\u00e4mter f\u00fcr Verfassungsschutz eine durchaus erfolg-\n\nreiche Arbeit geleistet. Sind Sie sich Folgendem gewiss: \n\nUnabh\u00e4ngig von einem NPD-Verbot werden wir kriminel-\n\nles Handeln \u2013 auch einzelner Personen Ihrer Organisation \n\n\u2013 mit aller Konsequenz verfolgen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nZuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nWir werden Sie stellen. Wie gro\u00df muss Ihre Angst davor \n\nsein? \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nDie Einleitung eines Verbotsverfahrens muss z\u00fcgig und \n\nmit allergr\u00f6\u00dfter Sorgfalt unter Ber\u00fccksichtigung der vom \n\nBundesverfassungsgericht  vorgegebenen Hinweise \n\ngepr\u00fcft werden. \n\n(Holger Apfel, NPD: Aber ohne V-Leute! Ihre \n\nLeute sind es doch, die die Straftaten begehen!) \n\nEin Scheitern muss in der Tat verhindert werden. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Der Verfassungsschutz \n\nsteckt drin mit denen in den Morden!) \n\nDoch damit ist es nicht genug. Wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, \n\num die menschenverachtenden, menschenfeindlichen und \n\nrassistischen Machenschaften der NPD und deren Gedan-\n\nkengut weiter zu entlarven und ihre Aktivit\u00e4ten zu verhin-\n\ndern. \n\nMein Herr, waren Sie es nicht, der mit seiner Partei hier \n\nmehrfach einen nationalen Sozialismus gefordert hat? \n\nHabe ich das falsch in Erinnerung? \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Richtig, das war er! \u2013 \n\nHolger Apfel, NPD: Was ist daran kriminell?!) \n\nSie waren es doch, die hier in zahlreichen Protokollen \n\nnachweisen wollten, dass Ihre Gesinnung aus dem Saal \n\nverwiesen wurde. \n\n(Zuruf der Abg. Arne Schimmer \n\nund J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nHaben Sie das alles vergessen? Schauen Sie nach dieser \n\nwei\u00dfen Pfote. Es ist nur der braune Wolf dahinter. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Bandmann. \u2013 Jetzt sehe ich f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE den Kollegen Jennerjahn. Bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Dame und \n\nmeine Herren von der NPD! Jetzt seien Sie doch einmal \n\nehrlich und melden Sie sich: Wer von Ihnen wird eigent-\n\nlich nicht vom Verfassungsschutz finanziert? Seien Sie \n\neinmal ehrlich: Haben Sie sich Ihren Antrag gut \u00fcberlegt? \n\nWenn wir nun alle V-Leute abschalten, bricht Ihnen doch \n\nein wesentlicher Teil Ihrer Parteienfinanzierung zusam-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4634 \n\nmen \u2013 ganz zu schweigen von den ganzen Nazi-Gruppen, \n\ndie ihre Arbeit dann ohne den staatlichen Zuschuss \n\nerledigen m\u00fcssten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIch vermute, dass Sie sich an das Folgende erinnern: Zwei \n\nvon drei Personen, die damals die Landser-CD \u201eRan an \n\nden Feind\u201c mit produziert haben, waren V-Leute. Wollen \n\nSie tats\u00e4chlich zum zersetzenden Element der selbster-\n\nnannten nationalen Opposition werden? Das nehme ich \n\nIhnen \u2013 und auch sonst niemandem \u2013 nicht ab. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Diese \n\nkriminellen Leute wollen wir raus haben!) \n\nLassen wir einmal den schwarzen Humor beiseite. Nat\u00fcr-\n\nlich sehe ich das V-Leute-Wesen \u00e4u\u00dferst kritisch. Ich \n\nwerde definitiv nicht den Fehler machen, auf der Grund-\n\nlage eines verlogenen NPD-Antrages eine Debatte \u00fcber \n\nden Sinn oder den Unsinn von V-Leuten zu f\u00fchren. Ich \n\nwerde mich lieber dem Antrag und der Intention widmen, \n\nmit der dieser Antrag entstanden ist. Schon der Zungen-\n\nschlag im Antragstext \u2013 verst\u00e4rkt durch die Begr\u00fcndung \u2013 \n\nist von Grund auf falsch. V-Leute k\u00f6nnen nicht abgezogen \n\nwerden. Sie sind keine vom Staat eingeschleusten Spitzel \n\noder Provokateure, wie Sie uns weismachen wollen. \n\nVielmehr handelt es sich um in der Szene oder in Ihrer \n\nPartei verankerte Neonazis, die vom Verfassungsschutz in \n\nder Hoffnung angesprochen werden, Informationen \n\nabsch\u00f6pfen zu k\u00f6nnen. \n\n(Holger Apfel, NPD: So wie V-Mann Pinto!) \n\nDas ist Ihnen selbstverst\u00e4ndlich bewusst. Sie haben diesen \n\nUmstand in den letzten Jahren auch sehr dankbar ange-\n\nnommen, weil es Ihnen eine zus\u00e4tzliche Einnahmequelle \n\nin der Parteienfinanzierung erm\u00f6glicht hat. \n\nWorum geht es Ihnen mit dem Antrag eigentlich? Ich \n\ndr\u00fccke es einmal bewusst umgangssprachlich aus: Ihnen \n\ngeht der Arsch auf Grundeis! \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nSie h\u00f6ren die Einschl\u00e4ge im Zusammenhang mit den \n\nrechtsterroristischen Strukturen und in einem Fall auch \n\nder konkretisierten Verbindung der NPD zum nationalso-\n\nzialistischen Untergrund n\u00e4herkommen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Haben Sie den \n\nArtikel in der \u201eS\u00fcddeutschen\u201c gelesen?) \n\nSie merken, dass es tats\u00e4chlich eng in einem m\u00f6glichen \n\nVerbotsverfahren werden k\u00f6nnte, wenn es gut vorbereitet \n\nwird, weitere Verbindungen zur NSU deutlich werden und \n\nIhre strukturellen Verbindungen in das militante Neona-\n\nzispektrum systematisch aufbereitet werden. Es reicht im \n\n\u00dcbrigen schon ein Blick auf die im Landtagstelefonbuch \n\ngelisteten Mitarbeiter Ihrer Fraktion. Es ist ein sehr \n\nerhellender Blick, den man bekommen kann. \n\nSie tun in dieser Situation, was Sie immer tun. Sie tun \n\ndas, was grundhaft zu Ihrer Ideologie geh\u00f6rt. Sie be-\n\nschw\u00f6ren Mythen. Sie ergehen sich in Verschw\u00f6rungsthe-\n\norien und Sie spielen wie so oft das Unschuldslamm, das \n\nangeblich zu Unrecht von allen anderen verfolgt und in \n\ndie Schmuddelecke gestellt wird \u2013 einfach nur, weil Sie \n\ndie arme nationale Opposition und die Einzigen sind, die \n\nangeblich nationale Ideen vertreten. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Ja, ist doch so!) \n\nSoweit die Selbstinszenierung \u2013 dazu kann ich Ihnen aber \n\nnur sagen: Sie werden nicht in eine Schmuddelecke \n\ngestellt. Sie stellen sich selbst hinein, weil Sie Mitglied \n\neiner von Grund auf menschenverachtenden Partei sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der FDP) \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch eines sagen: Ob mit oder \n\nohne V-Leute \u2013 Ihre Partei war, Ihre Partei ist und Ihre \n\nPartei bleibt nichts anderes als eine Zusammenrottung \n\nvon Betr\u00fcgern, Schl\u00e4gern und potenziellen M\u00f6rdern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN, \n\nder SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \n\nJennerjahn f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 Ich sehe in der \n\nersten Runde keinen weiteren Redebedarf aus den Frakti-\n\nonen. Wir k\u00f6nnten jetzt eine zweite Runde er\u00f6ffnen. \u2013 \n\nZweite Runde oder schon das Schlusswort, Herr \n\nDr. M\u00fcller? \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Zweite Runde!) \n\n\u2013 Zweite Runde. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Was die Kollegen Bandmann und \n\nJennerjahn hier von sich gegeben haben, zeigt ja, welche \n\nVorverurteilungen schon da sind. Es ist ein Trauerspiel. \n\nDass Ihre Erwiderungen auf Antr\u00e4ge der NPD sowieso \n\nentweder nur schablonenhaft sind oder reflexartig erfol-\n\ngen, sind wir schon gewohnt. Inhaltlich kommt dabei \n\neben leider nicht viel her\u00fcber. Das war auch bei dieser \n\nDebatte wieder der Fall. Man muss konstatieren: Sie sind \n\nzu mehr wahrscheinlich auch nicht in der Lage. Als NPD \n\nhaben wir vor rechtsstaatlich gef\u00fchrten Verfahren jeden-\n\nfalls keinerlei Sorge, dessen k\u00f6nnen Sie gewiss sein. \n\nKommen wir einmal zu ein paar Fakten. Vor wenigen \n\nTagen war der Presse zu entnehmen, dass die Verfas-\n\nsungsschutz\u00e4mter insgesamt 130 sogenannte V-Leute in \n\nder NPD platziert haben, davon zehn auf Landesvor-\n\nstands- bzw. Bundesvorstandsebene. Besonders interes-\n\nsant war die Enth\u00fcllung, dass etwa die H\u00e4lfte davon auf \n\nMitglieder der Freien Kameradschaften entf\u00e4llt, also gut \n\n65 Personen. Das Abschalten dieses Personenkreises soll \n\nangeblich schwierig sein, weil dann keine Interna mehr \n\naus den pauschal als gewaltbereit apostrophierten Kame-\n\nradschaften und freien Gruppen herausdr\u00e4ngen. \n\nMeine Damen und Herren! Das w\u00e4re aus Sicht der NPD \n\nallein schon deswegen kein Problem, weil nach unseren \n\nErkenntnissen die allermeisten Delikte von Ihren Provo-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4635 \n\nkateuren angestiftet werden. Damit kommen sehr oft \n\njunge Menschen im Alter von 17, 18 Jahren mit dem \n\nGesetz in Konflikt, ohne dass sie diese perfide Doppel-\n\nstrategie des Staates durchschauen. Zum Schluss treten \n\ndann auch noch obskure Opferberatungen auf den Plan, \n\ndie von den Machenschaften des Verfassungsschutzes \n\nindirekt profitieren und uns st\u00e4ndig mit haneb\u00fcchenen \n\nStatistiken behelligen, die jetzt Herr Innenminister Ulbig \n\nauch noch ernst nehmen will. Der Jubel von Frau K\u00f6ditz \n\nist ihm damit nat\u00fcrlich gewiss. \n\nMeine Damen und Herren! Unser Fraktionsvorsitzender \n\nHolger Apfel hat in seiner Erwiderung auf die Erkl\u00e4rung \n\ndes Innenministers am 23. November bereits einige \n\nBeispiele f\u00fcr kriminelle Machenschaften von V-Leuten \n\ngenannt. Leider habe ich den Eindruck, dass Sie damals \n\nnicht richtig hingeh\u00f6rt haben. Deshalb will ich an dieser \n\nStelle noch einiges wiederholen. \n\nZun\u00e4chst sei noch einmal an den Fall des grausamen \n\nOktoberfestattentats von 1980 erinnert, das bis heute nicht \n\naufgekl\u00e4rt ist und bei dem vieles daf\u00fcr spricht, dass hier \n\nder bayerische Verfassungsschutz seine Hand im Spiele \n\nhatte. Erlauben Sie mir den Hinweis: Sachsen kooperiert \n\nbekanntlich intensiv mit Bayern. Es gibt eine fast zwei \n\nJahrzehnte w\u00e4hrende Zusammenarbeit dieser beiden \n\nFreistaaten, meine Damen und Herren. \n\nEin weiterer Fall war der auch heute noch v\u00f6llig unklare \n\nBrandanschlag von Solingen im Jahr 1993, der seinerzeit \n\neine wahre Hetzjagd gegen Rechts ausgel\u00f6st hat. Die \n\nbeteiligten Jugendlichen standen nachgewiesenerma\u00dfen \n\nunter dem Einfluss eines Mitarbeiters des Verfassungs-\n\nschutzes Nordrhein-Westfalen namens Bernd Schmitt. \n\nDieser mehrfach vorbestrafte VS-Mitarbeiter konnte sich \n\nals Zeuge im Prozess auf seine Geheimhaltungspflichten \n\nberufen, sodass vieles im Dunkeln blieb. \n\nErinnert sei auch erneut an den Fall Carsten Szczepanski, \n\nder im Jahr 2000 in Brandenburg als V-Mann auftrat. Er \n\nhatte das sp\u00e4ter verbotene Skinhead-Netzwerk \u201eBlood and \n\nHonour\u201c aufgebaut und sa\u00df gerade eine achtj\u00e4hrige \n\nHaftstrafe wegen Mordversuchs an einem Asylbewerber \n\nab, als ihn der Verfassungsschutz rekrutierte. \n\nEin weiterer Fall: Im Prozess um den Betreiber des \n\nGubener Hatecrime-Ladens kam heraus, dass der V-Mann \n\nToni S. unter den Augen oder vielleicht sogar im Auftrag \n\ndes Geheimdienstes \u00fcbelste CD-Machwerke ver\u00f6ffent-\n\nlichte, in denen zum Mord an Personen des \u00f6ffentlichen \n\nLebens aufgerufen wurde. \u00c4hnliches versucht man heute \n\nder NPD in die Schuhe zu schieben. \n\nZum Schluss sei erneut an den Th\u00fcringer Heimatschutz \n\nerinnert, bei dem mehrere Mitarbeiter des Verfassungs-\n\nschutzes, so unter anderem Tino Brandt, eine gro\u00dfe Rolle \n\nspielten. Tino Brandt bezichtigte sich heute selbst der \n\nUnterst\u00fctzung des mutma\u00dflichen M\u00f6rdertrios und ver-\n\nsuchte damit gleichzeitig die NPD zu belasten. Wieso ist \n\neigentlich der Herr Brandt noch nicht nach Karlsruhe \n\nausgeflogen worden? \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSch\u00fctzt ihn das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz in \n\nTh\u00fcringen, wo Ministerpr\u00e4sidentin Lieberknecht fast \n\nt\u00e4glich und besonders laut nach einem NPD-Verbot \n\nschreit. Was hat denn diese Dame zu verbergen? \n\nAuch ein weiterer und besonders \u00fcbler Mitarbeiter des \n\nVerfassungsschutzes, Thomas Dienel, kam aus Th\u00fcringen \n\nund konnte seine kranken Mordfantasien gegen Juden und \n\nAusl\u00e4nder nur mit finanzieller Unterst\u00fctzung des Verfas-\n\nsungsschutzes ausleben. Es sollen damals 40 000 DM an \n\ndiesen Typen geflossen sein. Auch Dienel diente der \n\nBelastung der NPD. \n\nSo k\u00f6nnte ich diese Aufz\u00e4hlung noch eine ganze Weile \n\nfortsetzen. Belassen wir es aber bei diesen Beispielen. Ich \n\ndenke, es sollte f\u00fcr einen normal denkenden Menschen \n\nder Abschreckung \u00fcber die T\u00e4tigkeiten des Verfassungs-\n\nschutzes genug sein. \n\nMeine Damen und Herren! Ausgerechnet jetzt, da die \n\nInnenminister den Abzug der von ihren Verfassungs-\n\nschutzbeh\u00f6rden angeworbenen und finanzierten Schrei-\n\nh\u00e4lse, Brandstifter und Mordbuben diskutieren, wird in \n\nHamburg und auch in Sachsen mit Hochdruck an der \n\nAnwerbung neuer V-Leute in der NPD und in ihrem \n\nUmfeld gearbeitet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ver-\n\nstreicht. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich wei\u00df. Ich habe noch \n\n20 Sekunden, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIn Dresden konnte vor Kurzem ein gewisser Herr Wiesner \n\nals Agentenanwerber enttarnt werden. \n\nIch denke, es w\u00fcrde zur politischen Hygiene geh\u00f6ren, \n\njetzt endlich klare Fronten zu schaffen. \n\nIch bitte deshalb, diesem Antrag von uns zuzustimmen, \n\nund bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \u2013 Es sind \n\nimmer noch zwei Sekunden. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Holger Apfel, NPD: \n\nUngeh\u00f6riger Eingriff in die Redefreiheit!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \n\nM\u00fcller f\u00fcr die einbringende NPD-Fraktion. \u2013 Gibt es \n\nweiteren Redebedarf in dieser zweiten Runde? \u2013 Den \n\nkann ich nicht sehen. Damit h\u00e4tte die Staatsregierung das \n\nWort. \u2013 Bitte, Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Es ist schon unertr\u00e4glich, mit welcher \n\nUnverfrorenheit hier gerade von Ihnen agiert wird. Auf \n\nder einen Seite pflegen Sie das sch\u00f6ne Saubermannimage, \n\ntun so, als w\u00e4ren Sie der Anwalt des kleinen Mannes, und \n\nverstecken sich auf der anderen Seite hinter menschen-\n\nverachtenden Ideologien. Sie propagieren eine Vorstel-\n\nlung von Heimat, in der eigentlich niemand leben will. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie k\u00f6nnen gern \n\nauswandern, da h\u00e4tte ich nichts dagegen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4636 \n\nNoch etwas z\u00e4hlt seit Jahren zu Ihrem Schmierentheater: \n\nSie spielen gern das Opfer. Ihre Darstellungen werden \n\ndabei durchaus immer absurder. Der vorliegende Antrag \n\nstellt das erneut unter Beweis. \n\nWenn Herr Apfel immer vom Abzug von V-Leuten \n\nspricht, dann haben die Vorredner dazu bereits etwas \n\ngesagt. Es ist einfach verr\u00fcckt. Es ist v\u00f6llig undenkbar, \n\ndass wir V-Leute abziehen, denn das sind Ihre Leute. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Genau! \u2013 \n\nHolger Apfel, NPD: Das ist etwas v\u00f6llig Neues, \n\nIhre Theorie! \u2013 Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nSie brauchen hier nicht dummes Zeug zu reden und \n\nversuchen, den Eindruck zu erwecken, dass es eine \n\nM\u00f6glichkeit gebe, da jemanden abzuziehen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Sagen Sie doch \n\neinmal etwas zu Herrn Pinto! \u2013 \n\nZuruf von der NPD: Das sieht Karlsruhe \n\nganz anders, Herr Staatsminister!) \n\nSie weisen durchaus verlogen darauf hin, dass das NPD-\n\nVerfahren im Interesse von anderen sein k\u00f6nnte. Das ist \n\nnicht nur absurd, sondern zeigt: Sie haben Angst. \n\n(Holger Apfel, NPD: Machen Sie es doch einfach!) \n\nSie haben Angst vor dem, was noch an Verbindungen \n\nzwischen Ihrer Partei und dem Rechtsextremismus aufge-\n\ndeckt wird. Sie haben Angst, dass auch der Letzte im \n\nLande das wahre Gesicht von Ihnen entdecken kann. \n\nWenn wir vom Th\u00fcringer Heimatschutz reden, dann \n\nwaren doch acht von elf Th\u00fcringer NPD-Kreischefs \n\nMitglieder im Th\u00fcringer Heimatschutz. \n\n(Holger Apfel, NPD: Na und?) \n\nDas k\u00f6nnen Sie ja wohl nicht leugnen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist \n\neine V-Mann-Sch\u00f6pfung!) \n\nDas ist dann doch eine Keimzelle der NSU. Nat\u00fcrlich sitzt \n\nIhr Parteifreund Ralf Wohlleben erst in Untersuchungs-\n\nhaft. Noch ist er nicht verurteilt. Aber was ihm vorgewor-\n\nfen wird, meine sehr verehrten Damen und Herren, das ist \n\nschon sehr bemerkenswert. \n\n(Holger Apfel, NPD: Dann lesen Sie mal die \n\nheutige \u201eS\u00fcddeutsche\u201c \u2013 wie ein Kartenhaus \n\ndrohen die Vorw\u00fcrfe zusammenzufallen!) \n\nHerr Apfel, im letzten Plenum haben Sie sich noch hier \n\nhingestellt und gesagt: Mit diesem Trio habe ich \u00fcber-\n\nhaupt keinen Kontakt, die kenne ich so gut wie gar nicht. \n\nDann sehen wir heute in der Zeitung, dass Sie sich in \n\nWorms durchaus mit denen getroffen haben. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das war vor 15 Jahren! \n\nWas ist das f\u00fcr ein Ministerniveau?) \n\nDamit d\u00fcrfte auch diese Behauptung hinf\u00e4llig sein. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin mir sicher, dass das \n\nnicht die letzten Verbindungen zum braunen Terrorsumpf \n\nsein werden, die der NPD nachgewiesen werden k\u00f6nnen. \n\nMit Ihren absurden Antr\u00e4gen wollen Sie nur von den \n\nTatsachen ablenken. Sie wollen davon ablenken, dass der \n\nbraune Terrorsumpf im NPD-Biotop heimisch ist. Das \n\nwird immer deutlicher, meine Damen und Herren. Damit \n\nentlarven Sie sich selbst. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP \u2013 \n\nZuruf des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Ulbig. \u2013 Jetzt hat die einbrin-\n\ngende Fraktion der NPD die M\u00f6glichkeit eines Schluss-\n\nwortes. Bitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Damen und Herren! \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit \n\nzu einem Schlusswort nutzen. Ich hatte bereits in einem \n\nanderen Tagesordnungspunkt darauf verwiesen, dass \n\ndieses ganze NSU-Unwesen massiv geheimdienstlich \n\ngeduldet, wenn nicht sogar gesteuert ist, \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Ja, ja!) \n\nweil vor einigen Tagen durch den \u201eTagesspiegel\u201c in \n\nBerlin bekannt wurde, dass im Jahr 1999 \u2013 und laut \n\nMedienberichten begann ja in diesem Jahr die Mordserie \n\ndieser Durchgeknallten \u2013 ein Th\u00fcringer V-Mann engsten \n\nKontakt zu den mutma\u00dflichen drei D\u00f6ner-M\u00f6rdern hatte \n\nund ihnen sogar \u2013 wom\u00f6glich aus Steuergeldern \u2013 \n\n500 DM zugesteckt haben soll. Das ist etwas, was nat\u00fcr-\n\nlich der \u00f6ffentlichen Erhellung und Aufkl\u00e4rung harrt. \n\nAber Sie haben ein Eigentor geschossen, als Sie selbst auf \n\nTino Brandt als den Sch\u00f6pfer des sogenannten Th\u00fcringer \n\nHeimatschutzes eingegangen sind. Vielleicht haben Sie \n\nvor einigen Tagen einen sehr interessanten Beitrag im \n\n\u201eZDF-heute-journal\u201c gesehen, in dem verschiedene \n\nSicherheitsleute und Antirechtsexperten zu Wort kamen. \n\nIn diesem ZDF-Beitrag wurde mehr als begr\u00fcndet die \n\nFrage aufgeworfen, wie Ralf Wohlleben, dem eine gewis-\n\nse Unterst\u00fctzerrolle vorgeworfen wird, \u00fcberhaupt in die \n\nNPD gekommen sei. Da best\u00e4tigt zum Beispiel Bernd \n\nWagner \u2013 f\u00fcr Sie sicherlich auch eine glaubhafte Kory-\n\nph\u00e4e des Kampfes gegen Rechts \u2013, dass V-Mann Tino \n\nBrandt 1999 seine Freunde aus dem Th\u00fcringer Heimat-\n\nschutz zu Masseneintritten in die NPD aufgefordert habe. \n\nDa hat das ZDF mehrere Antirechtsaktivisten und viele \n\nBeobachter zu Wort kommen lassen, die best\u00e4tigen, dass \n\nRalf Wohlleben 1999 auf Gehei\u00df von Tino Brandt erst in \n\ndie NPD eingetreten ist. \n\nWas diesen ganzen Themenkomplex Th\u00fcringer Heimat-\n\nschutz angeht, wird man noch einiges herausfinden \n\nk\u00f6nnen. Ich rate Ihnen wirklich, wenn Sie sich schon in \n\nDebatten zu einem Thema Ihres Fachbereichs werfen, \n\ndass Sie zumindest einmal den \u201ePressespiegel\u201c des \n\nS\u00e4chsischen Landtags studieren. In der \u201eS\u00fcddeutschen \n\nZeitung\u201c befindet sich heute ein sehr aufschlussreicher \n\nArtikel unter der \u00dcberschrift: \u201eOhne Zsch\u00e4pe geht es \n\nnicht \u2013 Warum die Vorw\u00fcrfe gegen die Neonazi-Gruppe \n\nwackeln\u201c. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4637 \n\nDieser sehr aufschlussreiche Artikel beginnt mit dem \n\nSatz: \u201eIn deutschen Sicherheitskreisen w\u00e4chst die Sorge, \n\nob die rechtsextremistische Mordserie aufgekl\u00e4rt und die \n\nVerantwortlichen zur Rechenschaft gezogen werden \n\nk\u00f6nnen. Die Vorw\u00fcrfe gegen die Hauptbeschuldigte Beate \n\nZsch\u00e4pe und vier ebenfalls inhaftierte mutma\u00dfliche \n\nHelfershelfer der Zwickauer Neonazi-Zelle st\u00fcnden auf \n\nwackeligen F\u00fc\u00dfen ...\u201c. \n\nIch habe jetzt nicht mehr die Zeit, Ihnen den gesamten \n\nArtikel vorzulesen. Sie sollten das vielleicht einmal auf \n\nsich wirken lassen, was hier ein unabh\u00e4ngiges Presseor-\n\ngan an Zweifeln hegt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, Herr \n\nMinister, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\n\nlaufen! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 dass wir an dem Thema dran-\n\nbleiben werden, auch wenn Sie es im neuen Jahr vertu-\n\nschen wollen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der einbringenden NPD-Fraktion, vorgetragen durch \n\nden Abg. Gansel. \n\nIch stelle nunmehr die Drucksache 5/7510 zur Abstim-\n\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine. Damit ist die Drucksache 5/7510 nicht beschlos-\n\nsen. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nJahresbericht 2010 \n\nDrucksache 5/4354, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nDrucksache 5/7653, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion festgelegt. Es beginnt in der ersten Runde der \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte. Danach folgen CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, FDP, GR\u00dcNE und die NPD. \n\nIch bitte unseren Ausl\u00e4nderbeauftragten, Dr. Gillo, das \n\nWort zu nehmen. \n\nProf. Dr. Martin Gillo, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragter: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Es ist etwas schwierig, \n\nnach diesem Thema, das wir gerade behandelt haben, zum \n\nJahresbericht des Ausl\u00e4nderbeauftragten zu kommen. Ich \n\nm\u00f6chte anhand eines Beispiels die Verlogenheit der \n\nArgumente aufzeigen. Man sagt ja: Ein Bild sagt mehr als \n\ntausend Worte. In der heutigen \u201eBild\u201c-Zeitung ist ein \n\nFoto, \n\n(Holger Apfel, NPD: Zum Thema!) \n\ndas Mundlos und Zsch\u00e4pe auf der einen Seite und nur \n\nsieben Personen entfernt Herrn Apfel auf einer Rudolf-\n\nHess-Veranstaltung zeigt. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch denke, wer sich hier demokratisch nennt, sollte \n\nwissen, was er sagt. \n\nMeine Damen und Herren! Die Aufgabe des S\u00e4chsischen \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten ist die Bewahrung der Belange der \n\nAusl\u00e4nder im Freistaat Sachsen. Das Jahr 2010 war das \n\nerste Jahr meiner Amtsperiode. Im Jahr 2010 feierten wir \n\nzwanzig Jahre Reise zu mehr Weltoffenheit im Freistaat \n\nSachsen. \n\nDie Reise ist extrem wichtig f\u00fcr uns. Seit den Demogra-\n\nfieerkenntnissen sollten wir das alle wissen. Wer dennoch \n\n\u00fcberzeugt werden muss, dem m\u00f6chte ich sagen: Im Jahr \n\n1910, also vor hundert Jahren, zu Zeiten unserer gr\u00f6\u00dften \n\nwirtschaftlichen St\u00e4rke, war der Ausl\u00e4nderanteil in \n\nSachsen viermal h\u00f6her als heute. Er lag damals bei \u00fcber \n\n10 %. Ausl\u00e4nder k\u00f6nnen unsere St\u00e4rke wesentlich erh\u00f6-\n\nhen. \n\nIch m\u00f6chte mich in meinem kurzen Bericht auf die \n\nThemen konzentrieren, die ich auch im Jahr 2011 fortsetz-\n\nte. Das Jahr 2010 begann mit sieben Anregungen f\u00fcr \n\neinen besseren Umgang mit Ausl\u00e4ndern. \n\nErstens. Ich schlug eine konzertierte Aktion \u201eIntegration \n\nund Arbeit\u201c vor, um dem Mittelstand zu helfen, angewor-\n\nbene ausl\u00e4ndische Kr\u00e4fte bei sich einzustellen. Das war \n\nein sehr wichtiger Ansatz. Wir haben dazu Sozialpartner, \n\nden Mittelstand und die Regierung als Mittler. Ich denke, \n\nwas wir im letzten Jahr gemacht haben, war ein erster \n\nSchritt. Wir haben uns zusammengesetzt und \u00fcberlegt, \n\nwie wir die Anerkennung ausl\u00e4ndischer Abschl\u00fcsse \n\nbeschleunigen k\u00f6nnen. Auf diesen Punkt komme ich \n\nsp\u00e4ter noch einmal zu sprechen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4638 \n\nZweitens. Wir ermutigen ausl\u00e4ndische Studenten, nach \n\nerfolgreichem Abschluss in Sachsen zu bleiben. Das ist \n\njetzt auch auf dem Bildschirm der Staatsregierung. \n\nDrittens. Wir setzen uns f\u00fcr Asylsuchende ein, dass sie \n\nBargeld erhalten, um ihnen etwas mehr Lebensgestal-\n\ntungsfreiheit zu geben. Bei 138 Euro Verpflegungsgeld im \n\nMonat ist der Zugang zu den Discountern eine sinnvolle \n\nund menschliche Nutzung der gesetzlichen Spielr\u00e4ume, \n\ndie wir haben. Zw\u00f6lf von 13 Regionen im Freistaat \n\nSachsen tun das mittlerweile. Es ist g\u00fcnstiger f\u00fcr alle, \n\nauch f\u00fcr die Verwaltung. \n\nViertens. Wir schlugen die sachsenweite Bewegungsfrei-\n\nheit f\u00fcr Geduldete vor. Das Innenministerium ist dem \n\ngefolgt f\u00fcr Geduldete, die bei ihrer Identifikation, also der \n\nAufkl\u00e4rung ihrer eigenen Identit\u00e4t, mitwirken. Das ist ein \n\nsinnvoller Schritt, weil er sowohl in unserem Interesse als \n\nauch im Interesse der Geduldeten ist. \n\nF\u00fcnftens. Wir schlugen die dezentrale Unterbringung von \n\nFamilien vor. Diese ist heute im Freistaat Sachsen mehr-\n\nheitlich umgesetzt. Auch diesbez\u00fcglich war das Innenmi-\n\nnisterium hilfreich, den Landkreisen und den kreisfreien \n\nSt\u00e4dten zu zeigen, wie das geht. Es ist in unserem eigenen \n\nInteresse und im Interesse dieser Familien. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nSechstens. Ich habe ein Bleiberecht f\u00fcr ausl\u00e4ndische \n\nKronzeugen angeregt, deren Aussagen uns helfen, die \n\norganisierte Kriminalit\u00e4t, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Es gibt doch \n\nkeine Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t! Das ist doch \n\neine rechtsradikale Erfindung!) \n\nzum Beispiel Zwangsprostitution, zu \u00fcberwinden und zu \n\nbek\u00e4mpfen. Sachsen ist das erste Bundesland, das so \n\netwas tut, und darauf k\u00f6nnen wir stolz sein. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nSiebtens. Ich habe vorgeschlagen, dass wir die Kofinan-\n\nzierung von Initiativen zur Integration weiterhin st\u00e4rken. \n\nDie Mittel sind im letzten Jahr geringf\u00fcgig gek\u00fcrzt \n\nworden. Nunmehr sind sie auf 3 Millionen Euro erh\u00f6ht \n\nworden. Ich denke, das ist ein sehr konstruktives Niveau. \n\nMeine Damen und Herren! Die Bundesrepublik und \n\nSachsen bekennen sich zu Mitmenschlichkeit. Dazu \n\ngeh\u00f6rt auch die H\u00e4rtefall-Kommission, die ich leiten darf. \n\nSie er\u00f6ffnet das Bleiberecht in humanit\u00e4ren F\u00e4llen, wo \n\nanderweitig eine Abschiebung droht. Circa zwei Drittel \n\nder Personen werden von der H\u00e4rtefall-Kommission und \n\ndem s\u00e4chsischen Innenminister akzeptiert. Ich denke, das \n\nist eine sehr gute und ermutigende Praxis. \n\n2010 fand auch die erste Runde des Heim-T\u00dcV statt. \n\nDarin wurden die 30 Asylbewerberheime des Freistaates \n\nSachsen beurteilt. Es geht dabei um zehn Faktoren, \n\n46 Einzelfragen und eine Einsch\u00e4tzung nach dem Ampel-\n\nsystem. Die erste Runde ging an die Landr\u00e4te und Ober-\n\nb\u00fcrgermeister, die zweite Runde ging nach der zweiten \n\nInformation an die Landr\u00e4te und Oberb\u00fcrgermeister an \n\nden Landtag. Das geschah letzte Woche. Wir werden alle \n\ndazu noch sp\u00e4ter sprechen, deswegen brauchen wir heute \n\nnicht darauf einzugehen. \n\nIch m\u00f6chte nur darauf hinweisen, dass 2010 15 Heime rot \n\nwaren, 2011 nur noch sechs. Das hei\u00dft, wir haben in \n\nunserer Zusammenarbeit mit den Landr\u00e4ten und den \n\nOberb\u00fcrgermeistern eine signifikante Verbesserung der \n\nSituation erreicht. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDazu geh\u00f6rt auch die Mitmenschlichkeit der Beh\u00f6rden; \n\nunser Innenminister hat das heute schon erw\u00e4hnt. Wir \n\nhaben ein neues Leitbild, zum Beispiel f\u00fcr die Ausl\u00e4nder-\n\nbeh\u00f6rden. Dresden war die erste Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, in der \n\ndas praktiziert wurde. Ich denke, dass wir f\u00fcr eine neue \n\nDienstleistungsorientierung Signale setzen. Das ist ganz \n\nin unserem Sinne. Es passt auch zur s\u00e4chsischen Initiative \n\n\u201eKlugen K\u00f6pfen T\u00fcren \u00f6ffnen\u201c, weil wir, wenn wir \n\nzusammenarbeiten, das auch erreichen. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Die Mitmenschlichkeit, die ich gerade beschrie-\n\nben habe, ist die zweite Seite der Zuwanderungsinitiative. \n\nSie k\u00f6nnen das eine nicht ohne das andere machen. \n\nWas tun wir, um die Weichen zum Zugewinn durch \n\nZuwanderung zu verbessern? Das ist die Anerkennung \n\nausl\u00e4ndischer Abschl\u00fcsse, die priorit\u00e4r ist; denn wir haben \n\nhier im Freistaat Sachsen etwa 10 000 Menschen, die ihre \n\nAbschl\u00fcsse in anderen L\u00e4ndern gewonnen haben. Sie \n\nverdienen Anerkennung und eine Chance, die \u00c4quivalenz \n\nzu deutschen Abschl\u00fcssen herzustellen und dann aner-\n\nkannt zu bekommen. \n\nIch m\u00f6chte kurz auf die Vernetzungsinitiativen in meinem \n\nB\u00fcro eingehen. Das Bekenntnis zur Weltoffenheit ist eine \n\nReise \u00e4hnlich wie eine Karawane. An der Spitze der \n\nKarawane finden Sie Menschen, die sich engagieren, um \n\ndie Gesellschaft nach vorn zu bringen. Das sind sehr oft \n\nkleine Vereine und Initiativen, die unsere Unterst\u00fctzung \n\nverdienen. Ich sehe es als eine meiner Rollen an, hier ein \n\nNetzwerk zu schaffen und zu begleiten, in dem diese \n\nkleinen Initiativen eine Chance haben, sich zu verbinden, \n\num damit Konstruktives und Positives f\u00fcr unsere Gesell-\n\nschaft zu erreichen. Das haben wir: Wir haben das Netz-\n\nwerk f\u00fcr Integration und Migration in Sachsen. Dabei \n\nsind die kommunalen Ausl\u00e4nderbeauftragten, der Ju-\n\ngendmigrationsdienst, Fl\u00fcchtlingsr\u00e4te und viele andere. \n\nWo stehen wir jetzt? Eine Studie in Dresden zeigt, dass \n\ndas Glas etwas mehr als halb voll ist. 56 % der Menschen \n\nin Dresden bezeichnen sich als weltoffen, 44 % als nicht \n\nweltoffen, also als ethnozentrisch. Wir sind auf einem \n\nrichtigen Weg. Wir alle sind gefragt. Wir wollen nat\u00fcrlich \n\neinen Gro\u00dfteil der 44 %, die noch nicht weltoffen sind, \n\nf\u00fcr uns gewinnen. \n\nLassen Sie mich mit drei Zitaten enden. Das erste aus \n\ndem Jahresbericht ist von Sebastian Krumbiegel. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4639 \n\n(Holger Apfel, NPD: So ein Quatsch!) \n\nAuch wenn es jetzt phrasenhaft klingen mag: \u201eAlle \n\nMenschen sind gleich, alle Menschen haben die gleichen \n\nChancen verdient, und alle Menschen sollten sich einan-\n\nder erst einmal mit aufgeschlossener Neugier begegnen. \n\nWenn wir es schaffen, diese Grundhaltung in der Gesell-\n\nschaft zu etablieren, dann haben rassistische Ausl\u00e4nder-\n\nraus-Spr\u00fcche keine Chance mehr, ernstgenommen zu \n\nwerden.\u201c \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und der FDP) \n\n\u201eEin weltoffenes Sachsen bedeutet f\u00fcr mich deshalb vor \n\nallem, dass die Regierenden, also auch wir, mit diesen \n\nFragen offen und inhaltlich klar positioniert umgehen, \n\ndass sie sich \u00f6ffentlich auf die richtige Seite stellen. \n\nDamit w\u00fcrden sie der gro\u00dfen Mehrheit der Bev\u00f6lkerung \n\nMut machen.\u201c \n\nNabil Yacoub \u2013 das zweite Zitat \u2013, der seit \u00fcber 30 Jahren \n\nbei uns lebt: \u201eWeltoffenheit ist nicht nur eine \u00d6ffnung \n\nnach au\u00dfen. Sie erfordert vor allem eine \u00d6ffnung nach \n\ninnen. Das hei\u00dft die Anerkennung von Vielfalt, die Aner-\n\nkennung anderer Kulturen und die Akzeptanz der kultu-\n\nrellen Freiheit. Das hei\u00dft das Grundrecht auf die Wahl der \n\nLebensinhalte innerhalb unseres anerkannten demokrati-\n\nschen Rechtssystems.\u201c In Berlin nennt man das Gro\u00df-\n\nstadtkompetenz. Wir nennen es in Sachsen \u201eWillkom-\n\nmensgesellschaft\u201c. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nBischof a. D. Joachim Reinelt brachte es vielleicht noch \n\neinfacher auf den Punkt: \u201eEin weltoffenes Sachsen\u201c \u2013 ist \n\ner noch im Amt? \u2013 \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller: \n\nEr ist noch im Amt!) \n\n\u2013 Okay. Vergessen Sie das \u201ea. D.\u201c! \n\n\u2013 \u201esteht f\u00fcr eine Gastfreundschaft und Offenheit allen \n\nMenschen gegen\u00fcber.\u201c Dem kann man nichts hinzuf\u00fcgen. \n\nIch m\u00f6chte zum Abschluss mit Freude berichten: Der \n\nlangj\u00e4hrige Fall Daniel, den ich beschrieben habe, ist \n\nheute gel\u00f6st. Daniel lebt heute gl\u00fccklich mit seiner Frau \n\nin Dresden dank des Engagements des Innenministeriums, \n\nder Stadt Dresden und des Bundeskanzleramtes. Gewin-\n\nnen wir mehr Menschen in Sachsen f\u00fcr Weltoffenheit, \n\nmachen wir aus den heute schon 56 % Weltoffenen satte \n\n85 %! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gehen wir in die \n\nFraktionen. Es beginnt Herr Abg. Hartmann, CDU-\n\nFraktion. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der Jahres-\n\nbericht 2010 des Ausl\u00e4nderbeauftragten des Freistaates \n\nSachsen liegt vor, umf\u00e4nglich und, wie ich denke, insge-\n\nsamt sehr gut gelungen. Insoweit geh\u00f6rt der Arbeit von \n\nMartin Gillo unser herzlicher Dank. Das sage ich auch im \n\nNamen meiner Fraktion. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMartin Gillo hat erste Impulse in einer Diskussion gelegt, \n\ndie wir intensiv weiterf\u00fchren m\u00fcssen. Er hat sieben \n\nAnregungen f\u00fcr Weltoffenheit in Sachsen gegeben. Das \n\nbetrifft die Gewinnung ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte, das \n\nBinden ausl\u00e4ndischer Studenten nach dem Studium hier in \n\nunserem Land und auf der anderen Seite nat\u00fcrlich unab-\n\ndingbar damit verbunden auch die Frage des Umgangs \n\nmit Geduldeten und Asylbewerbern hier bei uns, Anre-\n\ngungen wie Leistungen als Bargeldleistung, die Frage \n\ndezentraler Unterbringung oder die Frage der Lockerung \n\nder Bewegungsfreiheit f\u00fcr Asylbewerber in unserem \n\nLand. \n\nMartin Gillo ist es gelungen, Bewusstsein zu schaffen f\u00fcr \n\ndie Belange ausl\u00e4ndischer Mitb\u00fcrger, und er hat neue \n\nPartner geworben und Unterst\u00fctzer gefunden. \n\nEr setzte erste Impulse. Das Leitbild der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6r-\n\nde ist dabei ein Thema genauso wie die Frage des Runden \n\nTisches zur Anerkennung ausl\u00e4ndischer Abschl\u00fcsse. \n\nAllerdings gilt der Dank nicht allein Martin Gillo, son-\n\ndern auch seinen Mitarbeitern, den kommunalen Integra-\n\ntions- und Ausl\u00e4nderbeauftragten, aber auch den Ausl\u00e4n-\n\nder- und Migrantenbeir\u00e4ten. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn ich von Partnern und Unterst\u00fctzern rede, dann \n\nm\u00f6chte ich hier auch ausdr\u00fccklich das S\u00e4chsische Staats-\n\nministerium des Innern mit Staatsminister Markus Ulbig \n\nan der Spitze nennen, welches einen wesentlichen Beitrag \n\ngeleistet hat, dass wir dieses Thema im letzten Jahr und \n\nauch in diesem Jahr offener und ernsthafter miteinander \n\ndiskutiert haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer vorliegende Jahresbericht ist eine Sachstandsaufnah-\n\nme. Er formuliert Erfolge und Herausforderungen und \n\ngibt Handlungsempfehlungen. \u00dcber diese werden wir in \n\nden n\u00e4chsten Monaten sicherlich weiter intensiv diskutie-\n\nren k\u00f6nnen und m\u00fcssen. Die Anregungen bilden eine gute \n\nGrundlage f\u00fcr eine weitere Diskussion. Allerdings warne \n\nich auch davor, dass in diesen Bericht, in der politischen \n\nDiskussion, mehr hineingedeutet wird, als er tats\u00e4chlich \n\nenth\u00e4lt. Wir m\u00fcssen vor allen Dingen auch die Menschen \n\nin unserem Land auf diesen Weg mitnehmen. Wir m\u00fcssen \n\nden Menschen in unserem Land erkl\u00e4ren, warum wir \n\ndiesen Weg zu mehr Integration, zu mehr Zuwanderung \n\ngehen und wie wir gedenken, mit den Themen umzuge-\n\nhen. \n\nAsylrecht, Zuwanderung, Integration und Einb\u00fcrgerung, \n\nWillkommenskultur auf der einen Seite m\u00fcssen aber auch \n\nmit den Bedenken, Vorurteilen und Risiken in der Diskus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4640 \n\nsion gef\u00fchrt werden. Unter der Beachtung der gesell-\n\nschaftlichen Rahmenbedingungen, der staatlichen Interes-\n\nsen und der tats\u00e4chlichen M\u00f6glichkeiten m\u00fcssen wir das \n\nThema weiter intensiv diskutieren. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch deutlich sagen, weil die \n\nDiskussion immer wieder aufkommt: Aus Sicht der Union \n\nkann Einb\u00fcrgerung nur das Ergebnis einer gelungenen \n\nIntegration sein und nicht das Mittel zu ihr. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich sagen: Wir freuen uns auf eine \n\nweitere Diskussion und auf eine weitere Zusammenarbeit \n\nmit Martin Gillo, wir danken f\u00fcr die Arbeit und freuen \n\nuns auf das n\u00e4chste Jahr. Danke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP, der Abg. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE, und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Klinger \n\nvon der Linksfraktion, bitte. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! An erster Stelle \n\nm\u00f6chte auch ich im Namen meiner Fraktion Herrn \n\nProf. Gillo und seinem Team danken. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der \n\nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD, \n\nund Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte ihm danken f\u00fcr sein Engagement, auch f\u00fcr das \n\nEngagement des Teams, mit dem das Amt des S\u00e4chsi-\n\nschen Ausl\u00e4nderbeauftragten ausgef\u00fcllt wird, mit der \n\neindeutigen Klarstellung, dass er und sein B\u00fcro An-\n\nsprechpartner f\u00fcr alle Migrantinnen und Migranten in \n\nSachsen sind \u2013 vom Fl\u00fcchtling bis zum Hochqualifizier-\n\nten \u2013 und dass er sein Wirken eben nicht von einer ver-\n\nmeintlichen N\u00fctzlichkeit einer Person oder Personen-\n\ngruppe abh\u00e4ngig macht, sondern sich pers\u00f6nlich f\u00fcr eine \n\nPolitik der Menschenw\u00fcrde starkmacht. \n\nDas wird in seinem Jahresbericht 2010 ebenso deutlich \n\nwie bei anderen Initiativen, wie beispielsweise ganz \n\naktuell bei dem Heim-T\u00dcV. Einige Dinge haben sich \n\ngetan, seit wir hier das letzte Mal die Gelegenheit hatten, \n\nuns \u00fcber die s\u00e4chsische Migrationspolitik zu verst\u00e4ndi-\n\ngen; aber es gibt noch viele Dinge, die offen geblieben \n\nsind. \n\nZu den konkreten Punkten. Es ist einiges angesprochen \n\nworden. Die sieben Anregungen f\u00fcr ein weltoffenes \n\nSachsen sind hier angef\u00fchrt worden, die gemeinsame \n\nErarbeitung einer Aufgabenbeschreibung f\u00fcr die kommu-\n\nnalen Migrations- und Integrations- bzw. Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragten; die Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse \n\nist gerade Thema gewesen, wobei \u2013 ich m\u00f6chte hier ein \n\nkleines Aber einf\u00fcgen \u2013 noch die Regelung f\u00fcr die Berufe \n\nin L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit aussteht. Wir sollten darum \n\nbem\u00fcht sein, dass die Nachqualifizierungsangebote, die \n\nnotwendig werden, und berufsbezogene Sprachkurse \n\nbereitgestellt werden, die entsprechend finanziert werden \n\nm\u00fcssen. \n\nDas sind alles Dinge, bei denen Anf\u00e4nge gemacht wurden, \n\ndie in Angriff genommen wurden. Ich denke aber, die \n\nwahren Leistungen des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nten bestehen vor allem darin, Probleme klar zu benennen, \n\nklar anzusprechen, denn nur so k\u00f6nnen sie angegangen \n\nwerden. Dass sie aber angegangen werden, dass sie vor \n\nallem von der Regierungskoalition aufgegriffen werden \n\nund tats\u00e4chlich Niederschlag in der praktischen Politik \n\nfinden, ist meiner Meinung nach immer noch zu selten der \n\nFall \u2013 Beispiel: gesellschaftliche Teilhabe von Migrantin-\n\nnen und Migranten. \n\nVor einem Jahr \u2013 Sie erinnern sich \u2013 hatte Sarrazin seine \n\npseudowissenschaftlichen Thesen von der Selbstabschaf-\n\nfung Deutschlands aufgestellt. Erstens kann ich hier und \n\nheute feststellen: Deutschland gibt es noch; zweitens \n\nhaben seitdem viele Menschen \u2013 ob nun mit oder ohne \n\nden sogenannten Migrationshintergrund \u2013 klargestellt, \n\ndass es nicht um eine Abschaffung, sondern um eine \n\nNeuerfindung Deutschlands gehen kann. Aber drittens hat \n\nsich das leider meines Erachtens nur unzureichend in der \n\ns\u00e4chsischen Politik niedergeschlagen. \n\nVor einem Jahr habe ich an dieser Stelle angeregt, endlich \n\neine Debatte \u00fcber Integration zu f\u00fchren \u2013 ich spreche \n\ninzwischen lieber, wie ich es heute schon einmal deutlich \n\ngemacht habe, von gesellschaftlicher Teilhabe aller \u2013; \n\ndabei auch endlich konkret zu werden und zu sagen, was \n\nwir unter Teilhabe, unter Chancengerechtigkeit, unter \n\nAnerkennung und Antidiskriminierung verstehen. Die \n\nZustimmung in der Breite der Gesellschaft zu rassisti-\n\nschen, zu ausl\u00e4nderfeindlichen, antisemitischen \u00c4u\u00dferun-\n\ngen ist nach wie vor erschreckend hoch; die Heitmeyer-\n\nStudie ist heute bereits angesprochen worden. \n\nNur leider f\u00fchlte sich die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nimmer noch zu wenig bem\u00fc\u00dfigt, endlich konkrete Schritte \n\neinzuleiten. Das Einzige, was bisher passiert ist, ist dieses \n\nBekenntnis zur Aufstockung der Mittel des F\u00f6rderpro-\n\ngramms \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c. \n\nIch m\u00f6chte hier die Staatsregierung nochmals auffordern, \n\nendlich das Zuwanderungs- und Integrationskonzept \n\nvorzulegen und dabei deutlich zu machen, welche Anre-\n\ngungen und Forderungen von den Betroffenen und den \n\nMitwirkenden tats\u00e4chlich aufgegriffen wurden. Denn \n\nPartizipation nur zum Schein \u2013 \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n\u2013 und auch im Plenum zu sitzen und nicht zuzuh\u00f6ren, \n\nf\u00fchren nicht zu Akzeptanz, sondern zu Frustration und \n\nAbkehr. Sie f\u00fchrt eben nicht zur gew\u00fcnschten und einge-\n\nforderten Willkommenskultur. \n\nDa ich einmal beim Thema \u201eFeigenblatt\u201c bin, sehr geehr-\n\nte Kolleginnen und Kollegen von CDU und FDP: Ich \n\nm\u00f6chte eindringlich davor warnen, dass Sie die Arbeit \n\nvon Prof. Gillo als Feigenblatt missbrauchen. Wichtig ist, \n\ndass die Staatsregierung t\u00e4tig wird. In der Begegnung, in \n\nden Gespr\u00e4chen mit Ehrenamtlichen, mit Mitgliedern von \n\nAusl\u00e4nderbeir\u00e4ten und zum Beispiel auch mit den Migra-\n\ntionsbeauftragten wird immer wieder deutlich, wie hoch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4641 \n\ndie Arbeit von Prof. Gillo gesch\u00e4tzt wird. Aber gleichzei-\n\ntig bringen diese Menschen dann zum Ausdruck, wie \n\nschwer es ihnen dadurch f\u00e4llt, die Vers\u00e4umnisse der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung \u00f6ffentlich zu thematisieren. \n\nAlso bleiben Sie nicht bei der Anerkennung stehen, \n\nnehmen Sie die Anregungen, nehmen Sie die Impulse des \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten auf und handeln Sie! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDaf\u00fcr bietet Ihnen heute die Fraktion DIE LINKE auch \n\ndie entsprechende M\u00f6glichkeit. Ihnen liegt ein Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag zum Bericht vor, auf den ich jetzt noch in \n\neinigen Punkten eingehen m\u00f6chte. \n\nErstens m\u00f6chte ich heute noch einmal die M\u00f6glichkeit \n\nnutzen, das Thema Unterbringung von Asylsuchenden \n\nund Fl\u00fcchtlingen in Sachsen hier zu thematisieren. Sach-\n\nsen ist leider neben Th\u00fcringen und Bayern immer noch \n\ndas Land mit dem h\u00f6chsten Anteil an zentraler Unterbrin-\n\ngung in Heimen. Wir m\u00fcssen ganz genau hinschauen \u2013 \n\nund das k\u00f6nnen wir jetzt auch dank des Heim-T\u00dcVs \u2013, \n\nwir k\u00f6nnen die Fakten detailliert nachlesen und ich hoffe, \n\nes bleibt nicht nur beim Nachlesen, sondern es folgen \n\nTaten. Unsere Forderung ist hier, mindestens die rot \n\nbewerteten Unterk\u00fcnfte zu schlie\u00dfen. \n\nMittelfristig m\u00fcssen wir uns f\u00fcr dezentrale Unterbrin-\n\ngung, also Unterbringung in eigenen Wohnungen, einset-\n\nzen. Die Argumentation, dass f\u00fcr die Unterbringung und \n\ndie Versorgung allein die Kreise zust\u00e4ndig sind, lassen wir \n\nnicht durchgehen. Die rechtlichen Grundlagen sind nach \n\ndem S\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz da, und \n\nsogar unter dem Aspekt der Kosten kann es ja sinnvoll \n\nsein, Menschen eigenst\u00e4ndiges Wohnen zu erm\u00f6glichen. \n\nHerr Ulbig, schauen Sie sich bitte noch einmal die Auslas-\n\ntungszahlen der Heime an, schauen Sie sich auch die \n\nKosten f\u00fcr leer stehende Betten an und vergleichen Sie \n\ndas bitte mit leer stehendem Wohnraum, den es \u00fcberall im \n\nFreistaat Sachsen gibt. \n\nEs gibt also Handlungsspielr\u00e4ume, um etwas f\u00fcr die \n\nVerbesserung der Lebens- und Wohnsituation dieser \n\nMenschen zu erreichen. Sorgen wir endlich daf\u00fcr, dass sie \n\nauch entsprechend genutzt werden. \n\nZum zweiten Punkt \u2013 auch ein Punkt, den Herr Gillo \n\nangesprochen hat \u2013, der Kronzeugenregelung. Ich muss \n\njetzt leider den guten Eindruck etwas tr\u00fcben. Es geht \n\ndarum, ausl\u00e4ndischen Kronzeuginnen und Kronzeugen \n\nnach Abschluss des Verfahrens dauerhaftes Bleiberecht zu \n\nerteilen, um erstens auf Dauer einen effektiven Schutz der \n\nBetroffenen zu erreichen und zweitens die Bereitschaft \n\n \u2013 \u2013 \n\n(Leichte Unruhe) \n\n\u2013 Es ist gerade ein bisschen anstrengend. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie auch!) \n\n\u2013 die Bereitschaft zu Aussagen und damit zur Kriminali-\n\nt\u00e4tsbek\u00e4mpfung zu verbessern. Innenminister Ulbig hat \n\ndiese Anregungen aufgegriffen, hat eine entsprechende \n\nAnleitung zur Verfahrensweise an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \n\ngegeben und gesagt, es gibt eine Abstimmung mit anderen \n\nBundesl\u00e4ndern, und dort werden entsprechende andere \n\nInitiativen vorbereitet. \n\nDazu passt es aber leider nicht, dass Deutschland als \n\nErstunterzeichner des \u00dcbereinkommens des Europarates \n\nzur Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung von Gewalt gegen \n\nFrauen und h\u00e4uslicher Gewalt genau gegen diese Rege-\n\nlungen in Artikel 59 Nrn. 2 und 3 einen Vorbehalt vorge-\n\nbracht hat und die Regelung nicht zur Anwendung brin-\n\ngen will. \n\nDeshalb hier ein ganz konkreter Verbesserungsvorschlag: \n\nSetzen Sie sich auf Bundesebene bitte daf\u00fcr ein, dass der \n\nVorbehalt zur\u00fcckgenommen wird und dass das \u00dcberein-\n\nkommen ratifiziert werden kann \u2013 so wie es auch im \n\ns\u00e4chsischen Interesse ist. \n\nDrittens, zum Thema Einb\u00fcrgerung. Es war hier im \n\nLandtag mehrmals Thema. Die Fraktion der GR\u00dcNEN \n\nund die Fraktion der LINKEN haben dazu eigenst\u00e4ndige \n\nAntr\u00e4ge eingebracht; es gab Anh\u00f6rungen dazu. Dabei \n\nwurde deutlich, wie wichtig es ist, Einb\u00fcrgerungshemm-\n\nnisse abzubauen und offen f\u00fcr Einb\u00fcrgerung zu werben. \n\nDie s\u00e4chsische Einb\u00fcrgerungspraxis ist besonders restrik-\n\ntiv. Einb\u00fcrgerungswillige in Sachsen werden schlechter \n\nbehandelt als zum Beispiel in den Altbundesl\u00e4ndern. Das \n\nmuss sich dringend \u00e4ndern, denn nur Menschen mit der \n\ndeutschen Staatsb\u00fcrgerschaft stehen hier alle Rechte und \n\nPflichten zu. Gerade die Abwehrhaltung seitens der FDP \n\nkann ich an dieser Stelle \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen, \n\nhat sie doch noch vor einem Jahr die Turbo-Einb\u00fcrgerung \n\nvorgeschlagen. Die Forderung lautete damals, den Ein-\n\nb\u00fcrgerungsantrag bereits nach vier Jahren anstatt wie \n\nbisher nach acht Jahren beantragen zu k\u00f6nnen. Die \n\nBegr\u00fcndung, die Herr Hartfrid Wolff damals vorbrachte, \n\nwar: \u201eDie M\u00f6glichkeit der beschleunigten Einb\u00fcrgerung \n\nist ein wichtiges Signal der Offenheit und des Aufnahme-\n\nwillens an alle Migrantinnen und Migranten.\u201c \n\nWeiterhin forderte die FDP, mehr doppelte Staatsb\u00fcrger-\n\nschaft zuzulassen. F\u00fcr viele Migranten sei es ein Riesen-\n\nschritt, die Staatsangeh\u00f6rigkeit ihres Herkunftslandes \n\naufzugeben, und es sei nicht nachvollziehbar, warum zum \n\nBeispiel Menschen aus der Europ\u00e4ischen Union die \n\ndoppelte Staatsb\u00fcrgerschaft bekommen, andere aber nicht. \n\nGreifen Sie die Vorschl\u00e4ge der Bundes-FDP bitte auf und \n\nbeginnen Sie auch in Sachsen mit der Umsetzung. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Jetzt ist etwas \n\nLustiges passiert. Ich wollte dazu \u00fcberleiten, dass der \n\nTenor des Berichts die Weltoffenheit ist. \u201e20 Jahre Reise \n\nzu mehr Weltoffenheit\u201c ist gesagt worden. Ich habe \n\ntats\u00e4chlich eines der Zitate, das Herr Gillo gebracht hat, \n\nauch herausgesucht, um damit meinen Redebeitrag zu \n\nbeenden. Ich mache es einfach trotzdem, weil es so sch\u00f6n \n\nist. Hier ist Herrn Jakoubs Antwort auf die Frage, was f\u00fcr \n\nihn ein weltoffenes Sachsen bedeutet: \u201eWeltoffenheit ist \n\nnicht nur die \u00d6ffnung nach au\u00dfen, sie erfordert vor allem \n\neine \u00d6ffnung nach innen. Das hei\u00dft Anerkennung von \n\nVielfalt, Anerkennung anderer Kulturen, Akzeptanz der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4642 \n\nkulturellen Freiheit, das hei\u00dft das Grundrecht auf die \n\nWahl der Lebensweise innerhalb eines anerkannten \n\ndemokratischen Rechtssystems.\u201c \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn der Bericht eines \n\nBeauftragten im Plenum Thema ist, dann hat man sich \n\nmeist auf zwei Dinge vorzubereiten: zum einen anzuspre-\n\nchen, was erreicht wurde und was noch zu tun ist, also die \n\npositiven Seiten und die Defizite zu benennen, und zum \n\nanderen, der Person und dem Team, die den Bericht \n\nerstellt haben, einen herzlichen Dank auszusprechen. Das \n\nsind die beiden Punkte, die man abzuarbeiten hat. \n\nDer erste Punkt, das Benennen der Situation, das Darstel-\n\nlen, wo sind wir, wo m\u00fcssen wir noch hin, was haben wir \n\nschon geschafft, wo sind noch unsere Defizite, ist sehr gut \n\nvon Herrn Gillo selbst abgehandelt worden. Deshalb \n\nbleibt mir nur der zweite Punkt des Dankes. Ich will drei \n\nGr\u00fcnde nennen, die uns dazu veranlassen, die Arbeit des \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten sehr positiv zu sehen und zu \n\nsch\u00e4tzen. \n\nErstens, Herr Gillo, Sie benennen hartn\u00e4ckig Defizite. \n\nDas ist in einem politischen System wie dem Freistaat \n\nSachsen sehr mutig und verdient Anerkennung. \n\nDer zweite Punkt, den wir an Ihrer Arbeit sehr sch\u00e4tzen, \n\nist, dass Sie ein Teamarbeiter sind. Sie verstehen sich als \n\njemand, der mit anderen zusammenarbeitet, sowohl mit \n\ndem Ministerium \u2013 was in vielen Bereichen von Vorteil \n\nwar; dadurch gab es positive Entscheidungen \u2013 als auch \n\nals Mitarbeiter f\u00fcr all die vielen Vereine und Initiativen, \n\ndie sich um Integration in Sachsen k\u00fcmmern und f\u00fcr die \n\nes ein Riesengewinn ist, nicht nur als Bittsteller dazu-\n\nstehen, die unangenehme Sachen sagen und Forderungen \n\nstellen, sondern als gleichberechtigte Partner, die ge-\n\nw\u00fcnscht und gewollt sind, um an der L\u00f6sung eines \n\ngemeinsamen Problems zu arbeiten. Dieses Verst\u00e4ndnis \n\nals Mitarbeiter, als Arbeiter mit allen, die am Prozess der \n\nIntegration beteiligt sind, gef\u00e4llt uns an Ihrer Arbeit sehr \n\ngut. \n\nDrittens verstehen Sie sich und das Amt nicht nur als \n\nF\u00fcrsprecher von Migrantinnen und Migranten und auch \n\nnicht nur als F\u00fcrsprecher f\u00fcr die Sachsen und die Mehr-\n\nheitsgesellschaft, sondern es ist im Grunde beides: Sie \n\nmachen deutlich, was Ausl\u00e4nder in Sachsen empfinden, \n\nwas sie st\u00f6rt und hemmt in einem selbstbestimmten \n\nLeben. Sie machen genauso deutlich, was die Inl\u00e4nder, \n\ndie Ureinwohner Sachsens manchmal befremdet, was es \n\nihnen auch schwer macht, weltoffen zu sein. Vor allem \n\naber sind Sie F\u00fcrsprecher eines Gesellschaftsbildes, das \n\nwir noch nicht erreicht haben. Das macht die Arbeit so \n\nerfolgreich. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nUm die Debatte von heute Vormittag aufzugreifen: Sie \n\nsind ein gutes Beispiel daf\u00fcr, was man als Ausl\u00e4nderbe-\n\nauftragter erreichen kann, wenn man die notwendige, aber \n\nnoch nicht hinreichende Bedingung einer Hauptamtlich-\n\nkeit, eines Teams, einer Gesch\u00e4ftsstelle, eines Sekretariats \n\nnutzen kann und wie viel man innerhalb einer recht \n\nkurzen Zeit erreichen kann. \n\nIch will einen Punkt ansprechen, der zeigt, dass die Reise, \n\ndie Sie immer beschreiben, noch von uns allen ordentlich \n\nmitgegangen werden muss und dass Sie bitte nicht aufh\u00f6-\n\nren, uns dabei zu helfen. \n\nEin Kollege aus der CDU-Fraktion fragte heute Vormit-\n\ntag, als es um die Integrationsbeauftragten ging, es sei \n\nschon einmal gar nicht klar, wen wir eigentlich integrieren \n\nwollen. Solange wir uns diese Frage stellen, so lange sind \n\nwir noch nicht bei der Gesellschaft, bei der wir sein \n\nwollen; denn wir k\u00f6nnen uns gern politisch dar\u00fcber \n\nstreiten: Wer soll nach Deutschland kommen und wer \n\nnicht? Wir k\u00f6nnen uns gern politisch dar\u00fcber streiten: \n\nWer soll in Deutschland bleiben und wer nicht? Aber wir \n\nsollten doch irgendwann der Meinung sein, dass die \n\nMenschen, die hier sind, jeder einzelne, unabh\u00e4ngig vom \n\nAufenthaltsstatus, von Qualifikation und von Lebensum-\n\nst\u00e4nden, in denen er sich befindet, in die Gesellschaft \n\nintegriert geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nIch glaube, wir sind auf einem guten Weg, dieses gemein-\n\nsame Verst\u00e4ndnis zu erreichen, zumindest habe ich den \n\nEindruck, wir sind Meilen weiter, als wir noch vor zwei, \n\ndrei oder vier Jahren waren. Sicher haben der demografi-\n\nsche Wandel und die Notwendigkeit von Zuwanderung \n\ndazu beigetragen, dass sich manche von uns in diesem \n\nHaus doch jetzt mehr bewegen und bewegen m\u00fcssen, als \n\nsie das lange Jahre getan haben. \n\nIch w\u00fcrde mir und Ihnen, lieber Herr Kollege Gillo, \n\nw\u00fcnschen, dass alle Abgeordneten zumindest Ihren \n\nNewsletter abonnieren und da den ersten Beitrag immer \n\nlesen. Das sind Beitr\u00e4ge, die uns deutlich machen sollen, \n\nwarum wir eigentlich \u00fcber Integration reden. Wie geht es \n\nLeuten, die integriert sind, und wie geht es Leuten, die \n\nnicht integriert sind? Was haben wir ganz pers\u00f6nlich \n\ndamit zu tun? Ich bin mir sicher, auch wenn der Kollege, \n\nder sich heute Vormittag noch fragte, wen wir hier eigent-\n\nlich integrieren sollen, wenn er diese Beitr\u00e4ge einmal in \n\nder Woche liest, dass wir in einem Jahr noch viel weiter \n\nsind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Jonas, bitte. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kollegen Abgeordneten! Auch im Namen der \n\nFDP-Fraktion m\u00f6chte ich mich sehr herzlich bei Ihnen, \n\nHerr Dr. Gillo, f\u00fcr den vorgelegten Jahresbericht 2010 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4643 \n\nbedanken. Der Dank gilt nicht nur Ihnen, sondern auch \n\nIhren Mitarbeitern. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nBedanken m\u00f6chte ich mich aber auch insbesondere f\u00fcr die \n\nArt und Weise, wie Sie Ihr Amt verstehen und wie Sie es \n\nausf\u00fchren. Wir wissen alle sehr gut, dass Sie es dabei \n\ngerade mit der einen oder anderen, mitunter manchmal \n\nvielleicht auch mit der eigenen Fraktion, nicht immer sehr \n\nleicht haben. \n\nAber ich m\u00f6chte aus Ihrem Jahresbericht folgende we-\n\nsentliche Punkte hervorheben: Er ist bundesweit einmalig, \n\nIhr T\u00dcV f\u00fcr Asylbewerberheime, der uns im unmittelba-\n\nren Vergleich schwierige Unterbringungsorte und schwie-\n\nrige Bedingungen aufzeigt und der als Musterbeispiel im \n\nHinblick auf Bildungs- und Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten \n\nund Angebote Vorbildwirkung f\u00fcr den einen oder anderen \n\nLandkreis und die eine oder andere Einrichtung hat. Der \n\nHeim-T\u00dcV \u2013 darauf sind Sie bereits selbst eingegangen \u2013 \n\nhat ja schon bewirkt, dass sich die Bedingungen verbes-\n\nsert haben. Bei Ihrer zweiten Runde haben Sie schon \n\nwesentlich bessere Ergebnisse feststellen k\u00f6nnen. \n\nEtwas Weiteres, was auch einer besonderen Ber\u00fccksichti-\n\ngung und Hervorhebung bedarf, ist der sogenannte Runde \n\nTisch zur Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse, \n\nder unter Ihrer Leitung und mit Ihrem Team sehr beachtli-\n\nche Ergebnisse erreicht hat. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAlle von der Thematik betroffenen Staatsministerien, die \n\nVereinigung der s\u00e4chsischen Wirtschaft, die Regionaldi-\n\nrektion Sachsen der Arbeitsagentur, der DGB, die Indust-\n\nrie- und Handelskammern sowie die S\u00e4chsische Bil-\n\ndungsagentur haben sich hier beteiligt und an dem \n\nsprichw\u00f6rtlichen Strang gezogen, haben sich ausgetauscht \n\nund gemeinsam 24 Empfehlungen zur Anerkennung \n\nausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse erarbeitet und diese im \n\nSommer vorgelegt. Das ist bemerkenswert und auch daf\u00fcr \n\ngilt Ihnen noch einmal recht herzlich unser Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nGerade als jemand, der noch kommunalpolitisch aktiv ist, \n\nbin ich mir aber auch sehr wohl bewusst, dass mein \n\neigener Landkreis Leipzig die eine oder andere Frage \n\naufgeworfen hat, und es gilt, sich diesen Fragen zu \n\nstellen, sich weiterhin mit dieser Thematik auseinander-\n\nzusetzen. Auch daf\u00fcr haben Sie mit Ihrem Bericht Grund-\n\nlagen gegeben, die Ansatz zu weiteren Diskussionen sein \n\nk\u00f6nnen. \n\nEin weiterer Punkt ist mir aber auch noch wichtig. Wir \n\nm\u00fcssen endlich auch den Mitb\u00fcrgern, die schon sehr \n\nlange bei uns leben und sich gut integriert haben, ein \n\ndeutliches Zeichen geben, dass sie herzlich willkommen \n\nsind. Eine Entb\u00fcrokratisierung des Verfahrens der Einb\u00fcr-\n\ngerung ist dabei dringend notwendig. Aufenthaltszeiten \n\nm\u00fcssen auch in Sachsen vollkommen anerkannt werden. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch noch einmal das Beispiel \n\nanf\u00fchren: Wie kann es denn sein, dass einem irakischen \n\nM\u00e4dchen, das vor neun Jahren in Zwickau geboren wurde \n\nund seit seiner Geburt dort lebt, vom Landratsamt die \n\nEinb\u00fcrgerung mit dem Argument, es lebe noch nicht lange \n\ngenug in Deutschland, verwehrt wird? Solche Situationen \n\nm\u00fcssen gekl\u00e4rt und diesen Zust\u00e4nden danach abgeholfen \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAuch bei der Residenzpflicht f\u00fcr Asylbewerber und \n\ngeduldete Ausl\u00e4nder besteht ein Handlungsbedarf und wir \n\nstellen fest, es ist noch ein weiter Weg, der gemeinsam \n\nvor uns liegt. \n\nSehr geehrter Herr Dr. Gillo! Ich m\u00f6chte Ihnen aber noch \n\neinmal ganz herzlich und deutlich die Wertsch\u00e4tzung \n\nmeiner Fraktion f\u00fcr Ihr Amt und Ihre Arbeit zum Aus-\n\ndruck bringen. Ich bin mir sicher, dass wir auch in den \n\nn\u00e4chsten Jahren weitere Schritte vorangehen werden, um \n\nzu der Willkommensgesellschaft zu gelangen, die wir uns \n\nalle w\u00fcnschen und die wir auch hier in Sachsen dringend \n\nbrauchen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \n\nHerrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Falls Sie meine Vorrednerin \n\nund vor allen Dingen auch unser Ausl\u00e4nderbeauftragter, \n\nHerr Martin Gillo, noch nicht neugierig gemacht haben, \n\nkann ich Ihnen an dieser Stelle nur noch einmal die \n\nLekt\u00fcre des Jahresberichtes des Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nans Herz legen. \n\nDer Bericht ist informativ. Er ist ehrlich. Er ist tats\u00e4chlich \n\nkurzweilig. Er ist sehr pers\u00f6nlich und er ist kritisch, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen. \n\nIm Bericht werden Dinge beim Namen genannt und \n\noffensichtlich Missst\u00e4nde nicht sch\u00f6ngeredet. Die Arbeit \n\ndes S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten wird zunehmend \n\nauch au\u00dferhalb des Parlamentes wahrgenommen, und \n\nzwar in den Bev\u00f6lkerungskreisen, die eigentlich nicht \n\nunbedingt zu denjenigen z\u00e4hlen, die sich von Berufs \n\nwegen oder aufgrund pers\u00f6nlichen Engagements mit den \n\nFragen von Migration auseinandersetzen. \n\nEs ist so, dass die Vereine es als eine tatkr\u00e4ftige Unter-\n\nst\u00fctzung empfinden, wie Herr Gillo sein Amt auffasst, \n\nund die Offenheit, mit der er f\u00fcr Vereine und zum Beispiel \n\nden Jugendmigrationsdienst immer ein offenes Ohr hat. \n\nIch bin selbst im interkulturellen Arbeitskreis des Land-\n\nkreises Zwickau, der unter anderem die interkulturelle \n\nWoche vorbereitet. Dort ist mit sehr viel Freude zur \n\nKenntnis genommen worden, dass jetzt tats\u00e4chlich Dinge \n\nangesprochen werden, die den Menschen schon lange auf \n\nder Seele gelegen haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4644 \n\nEin gro\u00dfer Gewinn sind die konstruktiven Vorschl\u00e4ge, die \n\nHerr Gillo im Bericht macht, und dass er dazu auch \n\nVerantwortliche nennt und einzelne Schritte vorschl\u00e4gt. \n\nDer Bericht macht dar\u00fcber hinaus eine Grundhaltung \n\ndeutlich: Die Wahrung der Menschenw\u00fcrde ist der Aus-\n\ngangspunkt und der Ma\u00dfstab f\u00fcr Beurteilungen und \n\nAktivit\u00e4ten des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten. Herr \n\nGillo, Sie sind ehrlich und unbequem. Das ist gut so. \n\nVielen Dank an Sie und an Ihr Team f\u00fcr den bisherigen \n\nEinsatz. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal zwei Themenbereiche exempla-\n\nrisch herausgreifen, die in den letzten Jahren eher wenig \n\nRaum in der politischen Debatte hatten \u2013 jetzt schon, auch \n\ndank Ihres Einsatzes. Das eine ist das Leben in den \n\ns\u00e4chsischen Gemeinschaftsunterk\u00fcnften, unsere Werte \n\nund der Heim-T\u00dcV. Im Jahr 2010 hatten Sie, Herr Gillo, \n\nalle 30 s\u00e4chsischen Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte besucht, \n\num sich ein genaues Bild von der Unterbringung der \n\nAsylbewerberinnen und Asylbewerber sowie der Gedul-\n\ndeten in Sachsen zu machen. Die Besuche waren mit der \n\nFrage verbunden, wie angemessen und sicher ist die \n\nUnterbringung der Asylbewerber und der Geduldeten in \n\nSachsen und entspricht die Unterbringung den allgemei-\n\nnen Prinzipien der Mitmenschlichkeit und Humanit\u00e4t und \n\ndamit verbunden: Inwieweit sollten die Zust\u00e4nde in den \n\nGemeinschaftsunterk\u00fcnften verbessert werden und was \n\nw\u00e4ren geeignete Schritte, diese Verbesserung tats\u00e4chlich \n\nvorzunehmen? Damit haben Sie ein Thema aufgegriffen, \n\ndas, wie ich schon sagte, in der Vergangenheit eher wenig \n\nAufmerksamkeit gefunden hat. Die tats\u00e4chlich offene \n\nKritik an bestimmten Unterbringungsbedingungen f\u00fcr \n\nAsylsuchende haben haupts\u00e4chlich in der Vergangenheit \n\ndie zivilgesellschaftlichen Organisationen ge\u00fcbt, deren \n\nStimme nicht immer geh\u00f6rt wurde. \n\nAn den tats\u00e4chlichen Bedingungen der zurzeit 4 500 Asyl-\n\nsuchenden wie geduldeten Fl\u00fcchtlinge in den 30 Asylbe-\n\nwerberheimen hatte sich in der Vergangenheit nur wenig \n\nge\u00e4ndert. Wir sind froh dar\u00fcber, dass das jetzt anders wird \n\nund dass \u2013 wie Sie berichtet haben \u2013 mit dem wiederhol-\n\nten Besuch in diesem Jahr durchaus bessere Unterkunfts-\n\nbedingungen vorgefunden wurden. \n\nIch m\u00f6chte aber an dieser Stelle darauf hinweisen, dass \n\ndas Wohlbefinden und das wirkliche Gef\u00fchl, im Freistaat \n\nSachsen willkommen zu sein, zum einen Teil von den \n\nUnterbringungsbedingungen abh\u00e4ngig ist, aber zum \n\nanderen Teil auch davon, wie die Spielr\u00e4ume der Zuwei-\n\nsungen in die entsprechenden Einrichtungen ausgenutzt \n\nund wie die M\u00f6glichkeiten der dezentralen Unterbringung \n\nin Sachsen genutzt werden. Ich glaube, da haben wir \n\ndurchaus Verbesserungsbedarf. Es ist nat\u00fcrlich schwierig, \n\nauch in den Heimen sozialarbeiterisch den Asylbewerbern \n\nund Geduldeten zur Seite zu stehen, wenn haupts\u00e4chlich \n\njunge M\u00e4nner ohne Perspektive in den Heimen leben, dort \n\ndann tats\u00e4chlich eine Verbesserung zu erreichen. \n\nDas Zweite, was ich ansprechen will, ist Ihr Punkt, den \n\nSie im Bericht als Aufenthalt ohne Perspektive beschrie-\n\nben haben. In diesem Teil des Berichts h\u00e4lt uns Herr Gillo \n\nden Spiegel vor Augen, wie Asylrecht in Deutschland \n\nfunktioniert und welche M\u00f6glichkeiten der Integration \n\nAsylsuchende und Geduldete haben. Am Ende finden wir \n\naber wieder Anregungen f\u00fcr einen Ver\u00e4nderungsprozess. \n\nWir wissen, dass viele Asylgesuche erst nach vier und \n\nmehr Jahren von den Gerichten anerkannt oder abgelehnt \n\nwerden. Mit der Ablehnung ergeht zumeist die Aufforde-\n\nrung, das Land zu verlassen; ansonsten droht die Ab-\n\nschiebung. \n\nIch zitiere ganz kurz aus dem Bericht: \u201eVor dem Hinter-\n\ngrund dieser Bundesgesetzgebung wird versucht, Gedul-\n\ndete durch verschiedene \u201aVergr\u00e4mungsmethoden\u2018 zu einer \n\nfreiwilligen Ausreise zu ermutigen. Dabei wird nicht nur \n\nauf alles verzichtet, was als Anreiz zur Integration miss-\n\nverstanden werden k\u00f6nnte, wie zum Beispiel Unterst\u00fct-\n\nzung beim Erlernen der deutschen Sprache, sondern es \n\nwerden auch Strategien eingesetzt, die das Leben von \n\nGeduldeten m\u00f6glichst unattraktiv machen. Dazu geh\u00f6ren \n\nbeispielsweise ortsferne Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte, \n\nHeime, in denen sich die Bewohner gr\u00f6\u00dftenteils selbst \n\n\u00fcberlassen sind, Taschengeldk\u00fcrzungen, Verweigerung \n\nvon Arbeits-, Reise- und Bildungserlaubnissen und auch \n\ndie Einschr\u00e4nkung der Bewegungsfreiheit.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe vor einiger \n\nZeit selbst in einem Asylbewerberheim erlebt, wie in \n\neiner nicht zu akzeptierenden Art und Weise die Bewoh-\n\nner darauf hingewiesen wurden, dass sie doch ihre Schuhe \n\nvor der T\u00fcr wegr\u00e4umen sollten, und wie verzichtet wurde, \n\nbeim Betreten der R\u00e4ume anzuklopfen. Ich glaube, das \n\nsind Zust\u00e4nde, die nichts damit zu tun haben, dass wir \n\nMigranten, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer sie zu uns \n\nkommen, die Menschenw\u00fcrde zuerkennen und uns auch \n\ndementsprechend verhalten sollten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n\u201eEine menschenw\u00fcrdige Behandlung\u201c, schreibt Herr Gillo \n\nin seinem Bericht, \u201eder Asylbewerber und Geduldeten \n\nsollten wir aufgrund unserer eigenen Werte fordern. \n\nUnsere Mitmenschlichkeit und unsere Weltoffenheit \n\nzeigen sich im Umgang mit den Schw\u00e4chsten. Au\u00dferdem \n\nist eine solche Behandlung nicht nur in Ihrem, sondern \n\nauch in unserem eigenen Interesse.\u201c \n\nHerr Gillo, ich danke Ihnen an dieser Stelle, Ihren Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeitern f\u00fcr Ihre engagierte Arbeit. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen viel Kraft, einen langen Atem und ich \n\nfreue mich schon auf einen Bericht im n\u00e4chsten Jahr, der \n\nsicher \u00e4hnlich spannend, ehrlich und kritisch wird. Ich \n\nglaube, an uns, an den Fraktionen, an den Abgeordneten \n\ndes S\u00e4chsischen Landtages ist es, die Anregungen aus \n\nIhrem Bericht aufzugreifen, Vorschl\u00e4ge umzusetzen, in \n\ndie Zukunft zu denken und Sachsen tats\u00e4chlich zu einem \n\nweltoffenen Land zu gestalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4645 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion spricht Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \n\nHerren! Alle Jahre wieder werden wir mit den sch\u00f6nf\u00e4rbe-\n\nrischen Berichten der Ausl\u00e4nderlobbyisten im Freistaat \n\nkonfrontiert. In seiner inhaltsarmen Reihe \u201eSarrazin \n\nseziert\u201c, die im Anhang des Berichtes zu finden ist, stellt \n\nHerr Gillo den misslungenen Versuch an, Thilo Sarrazins \n\nDaten, Fakten und damit auch erkenntnisreiche Schrift \n\n\u201eDeutschland schafft sich ab\u201c mit blumigen Worten zu \n\nwiderlegen. An einer Stelle hei\u00dft es zum Beispiel zu \n\nSarrazins Werk: \u201eSein Buch z\u00e4hlt auf Hunderten von \n\nSeiten die Fehler und Vers\u00e4umnisse der Integration auf \n\nund verwendet nur wenige Seiten auf die Erfolge.\u201c \n\nWie kommt das nur, Herr Gillo? \u2013 M\u00f6glicherweise liegt \n\nes ja daran, dass die negativen Folgen der BRD-\n\nAusl\u00e4nderpolitik \u00fcberwiegen! \n\nDoch genau das, was der Ausl\u00e4nderlobbyist Gillo dem \n\nHerrn Sarrazin vorwirft, macht er selbst in seinem Be-\n\nricht, nur andersherum, denn die Realit\u00e4t \u2013 auch in Sach-\n\nsen \u2013 sieht anders aus. \n\nNur einige Beispiele aus dem Jahr 2011: Chemnitz, \n\n8. Juni 2011: In einer Unterf\u00fchrung des Hauptbahnhofes \n\nwird ein 23-J\u00e4hriger von einem etwa 30 Jahre alten \n\nsogenannten S\u00fcdl\u00e4nder und zwei Komplizen \u00fcberfallen. \n\nDer T\u00e4ter drischt auf sein Opfer ein und klaut dessen \n\nGeld. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nLeipzig, 15. Juni 2011: Ein 20-j\u00e4hriger Algerier, der sich \n\ntrotz abgelehnten Asylantrags in Sachsen aufh\u00e4lt, ger\u00e4t in \n\nStreit mit zwei Jugendlichen. Die Auseinandersetzung \n\nendet schlie\u00dflich damit, dass sich der Algerier auf einen \n\nder Jugendlichen st\u00fcrzt, ihn zu Boden wirft, auf ihm kniet, \n\nmit der Faust auf den Kopf schl\u00e4gt und sein Handy und \n\nGeld raubt. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDresden, 5. Oktober 2011: Zwei S\u00fcdl\u00e4nder, 25 Jahre alt, \n\nberauben einen 19-J\u00e4hrigen, \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nder mit Freunden unterwegs ist. Sie packen ihr Opfer am \n\nHals, fordern die Herausgabe der Geldb\u00f6rse. Das Opfer \n\ngibt sie heraus. Die T\u00e4ter k\u00f6nnen fl\u00fcchten. \n\n(Karl Nolle, SPD: H\u00f6r auf mit dem Irrsinn!) \n\nDen vorl\u00e4ufigen Tiefpunkt des \u00dcberfremdungswahns \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 mussten wir im Oktober in Plauen erleben. Innerhalb \n\nvon zwei Wochen wurde die beschauliche Stadt mehrfach \n\nSchauplatz \u00e4u\u00dferst brutaler Verbrechen. Erst \u00fcberfielen 25 \n\nmit Pflastersteinen und Baseballschl\u00e4gern bewaffnete \n\nAsylbewerber eine Disko, demolierten die Einrichtung \n\nund verletzten Angestellte erheblich. Dann wurde eine 44-\n\nj\u00e4hrige Frau morgens an einer Stra\u00dfenbahnhaltestelle ins \n\nGeb\u00fcsch gezerrt und vergewaltigt. Wieder handelte es \n\nsich bei dem T\u00e4ter um einen Bewohner der nahegelege-\n\nnen Asylbewerberunterkunft. Besonders widerlich: Drei \n\nseiner Landsleute sollen dem Pakistani bei seinem Ge-\n\nwaltverbrechen zugeschaut haben. \n\nStichwort Pakistani: Wir erinnern uns in diesem Zusam-\n\nmenhang auch an die schreckliche Tat des Asylbetr\u00fcgers \n\nSyed Asif Raza, der am 15. Dezember 2009, neun Tage \n\nvor Weihnachten, die 18-j\u00e4hrige Abiturientin Susanna H. \n\nin Dresden auf grauenvolle Weise ermordete und daf\u00fcr \n\nvom Landgericht wegen heimt\u00fcckischen Mordes zu \n\nlebenslanger Haft verurteilt wurde. \n\n(Karl Nolle, SPD: H\u00f6r auf mit der Schei\u00dfe!) \n\nDieser Fall, meine Damen und Herren, ist symptomatisch \n\nf\u00fcr die verfehlte Ausl\u00e4nder- und Asylpolitik. Mehrfach \n\nwurde der Asylantrag des Pakistani abgelehnt, der unter \n\nverschiedenen erfundenen Identit\u00e4ten die Beh\u00f6rden \n\npermanent hinters Licht gef\u00fchrt hat, doch der Betr\u00fcger \n\nwurde weiter geduldet. In Susanna H. sah er die Chance, \n\nsich den Aufenthalt dauerhaft zu sichern. Doch die hatte \n\nandere Pl\u00e4ne. Das, meine Damen und Herren, war ihr \n\nTodesurteil. \n\nF\u00fcr den Scheinasylanten war die Sch\u00fclerin ein M\u00e4dchen \n\nunter vielen. Er erz\u00e4hlte dem naiven, von der t\u00e4glichen \n\nMulti-Kulti-Propaganda geblendeten M\u00e4dchen vom \n\nangeblichen Schicksal seiner Familie. Alles erstunken und \n\nerlogen. Oft verstrickte er sich in Widerspr\u00fcche. Einmal \n\nsollte seine Mutter ermordet worden sein, einmal als \n\nerfolgreiche \u00c4rztin in New York leben. Raza kam etwa \n\nzwei Jahre zuvor nach Deutschland, um als angeblich \n\nreligi\u00f6s Verfolgter Asyl zu beantragten. \n\nDass Deutschland ein gelobtes Land f\u00fcr Zuwanderer aus \n\naller Herren L\u00e4nder ist, sobald das Zauberwort Asyl f\u00e4llt, \n\nhatte sich bis ins ferne Pakistan herumgesprochen. Von \n\nAnfang an fiel er den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden durch abenteu-\n\nerliche L\u00fcgen auf. So hatte er behauptet, mit einem \n\nSchnellboot in nur zwei Tagen von Pakistan nach Frank-\n\nreich gereist zu sein. Der Moslem habe zum Christentum \n\nkonvertieren wollen, so eine weitere Behauptung. Seltsam \n\nnur, dass er die Vors\u00e4tze schnell verga\u00df. Eine Kirche hat \n\nRaza in all den Jahren von innen jedenfalls nicht gesehen. \n\nSein Asylantrag wurde zwei Mal abgelehnt, doch anstatt \n\nihn auf schnellstem Wege in seine Heimat zur\u00fcckzuf\u00fch-\n\nren, wurde ihm \u00fcber die Duldungsregelung weiterhin der \n\nAufenthalt in Deutschland gew\u00e4hrt. Er kam in einem \n\nAsylbewerberheim unter. Dem M\u00e4dchen spielte er vor, \n\nWohlt\u00e4ter zu sein. Am Abend des 15. Dezember 2009 \n\neskalierte die Lage im Ausl\u00e4nderwohnheim, als Susanna \n\nihm, dem Gauner, er\u00f6ffnete, dass sie sich nach dem Abitur \n\nf\u00fcr ein Jahr nach Australien absetzen wolle. Raza hatte \n\nanderes im Sinne. Er wollte die Frau heiraten oder ein \n\nKind von ihr, um seinen Aufenthaltsstatus endg\u00fcltig zu \n\nsichern. Nun sah er seine Felle davonschwimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahrheit ist doch offen-\n\nkundig: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4646 \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nH\u00e4tte man den pakistanischen L\u00fcgenbaron nach der \n\nAblehnung seines Asylantrages z\u00fcgig abgeschoben, \n\nw\u00fcrde die junge Frau heute noch leben. Doch die Verant-\n\nwortlichen wollen aus solchen F\u00e4llen nichts lernen. Statt \n\nf\u00fcr z\u00fcgige Asylverfahren zu sorgen, ziehen sie diese oft \n\n\u00fcber Jahre hin. Statt abgelehnte Personen umgehend in \n\nihre Heimat zur\u00fcckzuf\u00fchren, duldet man sie und Ausl\u00e4n-\n\nderpapi Gillo nimmt die Halunken liebevoll unter seine \n\nFittiche, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Apfel, m\u00e4\u00dfi-\n\ngen Sie sich! \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Beifall bei der NPD) \n\nHolger Apfel, NPD: \u2013 damit sie unsere Sozialsysteme \n\nweiter auspl\u00fcndern und unsere deutschen Landsleute \n\nausnehmen, \u00fcberfallen, ja gar totschlagen k\u00f6nnen. So \n\nsieht die Realit\u00e4t aus, meine Damen und Herren. \n\nDie Spitze der s\u00e4chsischen Umv\u00f6lkerungsindustrie stellt \n\nfreilich die im Ausl\u00e4nderbericht angepriesene H\u00e4rtefall-\n\nkommission dar, \u00fcber die die abgelehnten Asylbetr\u00fcger, \n\nalso solche Figuren wie der M\u00f6rder von Susanna H., \n\neinen weiteren Aufenthaltstitel verpasst bekommen. \n\nIch sage es offen und ehrlich: Mit Ihrer Samthandschuh-\n\npolitik gegen\u00fcber Ausl\u00e4ndern haben Sie viele Opfer von \n\nMigrantengewalt \u2013 dazu geh\u00f6ren auch die Todesopfer \u2013 \n\nauf dem Gewissen und Sie sollten sich daf\u00fcr sch\u00e4men! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWas Sie als Menschlichkeit und Humanit\u00e4t verkaufen, ist \n\nnichts anderes als billige Inkaufnahme schwerster Verbre-\n\nchen gegen unsere Landsleute. \n\nZur\u00fcck zu Plauen: Aufgrund der geschilderten Gewaltta-\n\nten wollte mein Fraktionskollege Arne Schimmer in einer \n\nKleinen Anfrage die Straftaten im Umfeld des Asylbe-\n\nwerberheimes beleuchten. Die Antworten der Staatsregie-\n\nrung sind mager, da sich Herr Ulbig \u2013 auch so ein Draht-\n\nzieher im Netzwerk der \u00dcberfremdungsmafia \u2013 hinter \n\nangeblich nicht vorhandenen Statistiken verschanzt hat. \n\nSo werden keine Daten zu k\u00f6rperlichen Auseinanderset-\n\nzungen zwischen Ausl\u00e4ndern und Deutschen gesammelt. \n\nSollte das zutreffen, w\u00e4re das an sich schon ein Skandal. \n\nDoch die Verschleierung geht weiter. Denn laut Herrn \n\nUlbig liegen auch keine Statistiken vor, die sich mit der \n\nAnzahl von Ermittlungsverfahren gegen Ausl\u00e4nder \n\nbesch\u00e4ftigen. Da fragt man sich: Wof\u00fcr wird eigentlich \n\nein Innenminister so f\u00fcrstlich entlohnt, wenn er nicht \n\neinmal diese eigentlich selbstverst\u00e4ndlichen Zahlen auf \n\nden Tisch legen kann? Hat Herr Ulbig vielleicht zu viel \n\ndamit zu tun, Akten verschwinden zu lassen, die die \n\nVerstrickung seines Verfassungsschutzes mit dem Popanz \n\nder NSU aufdecken k\u00f6nnten? \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nAndererseits kommt Herr Ulbig nicht umhin, gewisse \n\nZahlen zu den polizeilichen Eins\u00e4tzen im Umfeld des \n\nAsylbewerberheims in Plauen zu nennen. Diese Zahlen \n\nsind bezeichnend. Im Zeitraum zwischen dem 01.01.2010 \n\nund dem 12.11.2011 wurden 74 Polizeieins\u00e4tze im bzw. \n\nim unmittelbaren Umfeld des Asylbewerberheimes \n\ngez\u00e4hlt. \n\nIn diesem Zusammenhang wurden 24 F\u00e4lle von K\u00f6rper-\n\nverletzungen, 18 L\u00e4rmbel\u00e4stigungen, vier Sachbesch\u00e4di-\n\ngungen, neun Diebst\u00e4hle und weitere Straftaten vermel-\n\ndet. Das Asylbewerberheim muss man also nicht nur als \n\nGefahrenherd, sondern geradezu als Hort von Gewalt \n\nbezeichnen. Zudem fragte mein Kollege nach dem Ver-\n\nh\u00e4ltnis ausl\u00e4ndischer Tatverd\u00e4chtiger zur Gesamtbev\u00f6lke-\n\nrung. Auch hier die entlarvende Antwort: Der Ausl\u00e4nder-\n\nanteil an den Gesamtstraftaten betrug im Jahr 2009 7,6 %, \n\n2010 8,6 % und im Jahr 2011 10,6 % \u2013 das alles bei \n\neinem offiziellen Ausl\u00e4nderanteil von 1,7 %. \n\nMan sieht, auch ein geringer Ausl\u00e4nderanteil kann sich \n\nnegativ auf die Sicherheit und das Wohlergehen der \n\nangestammten Bev\u00f6lkerung auswirken. Man sieht, Aus-\n\nl\u00e4nder sind auch in Plauen im Vergleich zu ihrem Anteil \n\nan der Gesamtbev\u00f6lkerung \u00fcberproportional kriminell, \n\nund das in Anbetracht der von Herrn Ulbig genannten \n\nZahlen gar mit steigender Tendenz. \n\nNoch etwas, meine Damen und Herren, wird deutlich: \n\nBesonders in den Bereichen Totschlag, K\u00f6rperverletzung, \n\nRaub, Sexualstraftaten und Menschenhandel ist eine \n\nbesonders hohe Quote an ausl\u00e4ndischen T\u00e4tern zu ver-\n\nzeichnen. Das, Herr Gillo, sind die wahren Fakten hinter \n\nIhren Heileweltgeschreibseln. Das ist die harte Realit\u00e4t \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja, ja, ja!) \n\n\u2013 des Ausl\u00e4nderunwesens in Sachsen, die Sie nicht sehen \n\nk\u00f6nnen oder sehen wollen. \n\nDie genannten F\u00e4lle, meine Damen und Herren, zeigen: \n\nZuwanderung hei\u00dft Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t. Ausl\u00e4nderkri-\n\nminalit\u00e4t ist nicht mehr nur ein Ph\u00e4nomen von Gro\u00dfst\u00e4d-\n\nten. \n\n(Unruhe) \n\nAuch in Sachsen gibt es Woche f\u00fcr Woche, Tag f\u00fcr Tag \n\n\u00dcbergriffe von sogenannten Migranten auf Deutsche \u2013 ein \n\nTabuthema f\u00fcr Politiker, die uns weismachen wollen, \n\nZuwanderung sei eine Bereicherung. Insofern stimmt die \n\nNPD nicht in den Chor der Claqueure ein, die Ihr Blend-\n\nwerk partei\u00fcbergreifend bejubeln und Sie einhellig wie \n\neinen Messias aller Unterdr\u00fcckten, Armen und Gejagten \n\ndieser Welt abfeiern. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nNein, Herr Dr. Gillo, Ihre bunte Multikulti-Welt ist eine \n\nScheinwelt. Ihr Bericht ist auf Hochglanz getrimmte \n\nPropaganda, weil Sie den B\u00fcrgern die Wahrheit \u00fcber die \n\nFolgen der ungebremsten Zuwanderung und des massen-\n\nhaft missbrauchten Asylrechts nicht zumuten wollen. \n\nIn diesem Sinne nimmt die NPD nat\u00fcrlich Ihren Bericht \n\nzur Kenntnis, aber sie lehnt ihn nat\u00fcrlich in seiner Konse-\n\nquenz und seiner Darlegung ab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4647 \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Anhaltende Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, es gibt eine Kurzintervention. \u2013 Ich bitte, ein \n\nbisschen Ruhe zu bewahren. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Nach diesen Hasstira-\n\nden und dem Rundumschlag, der hier vorgenommen \n\nworden ist, \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nm\u00f6chte ich Folgendes zu Protokoll geben: \n\nErstens. Die NPD verherrlicht bekanntlich die Naziherr-\n\nschaft, deren Politik dazu gef\u00fchrt hat, dass Hunderttau-\n\nsende von politisch Verfolgten aus Deutschland in andere \n\nL\u00e4nder emigrieren mussten. Aus dieser geschichtlichen \n\nErfahrung heraus hat sich die Bundesrepublik Deutsch-\n\nland ein liberales Asylrecht f\u00fcr politische und sonstige \n\nVerfolgte gegeben. \n\nIch m\u00f6chte nur an das tragische Schicksal des Philoso-\n\nphen Walter Benjamin erinnern, der nach Frankreich \n\nemigriert war und nach der Besetzung eines Teils von \n\nFrankreich durch die Nazitruppen mehrfach versuchte, \n\nnach Spanien zu fliehen. Von dort wurde er nach gegl\u00fcck-\n\nter Flucht zur\u00fcckgeschickt. Er fand aus dieser Situation \n\nkeinen anderen Ausweg mehr, als Selbstmord zu begehen. \n\nSie, Sie sind menschenverachtend und stehen genau in \n\ndieser politischen Tradition, die zur gr\u00f6\u00dften Trag\u00f6die in \n\nder deutschen Geschichte gef\u00fchrt hat. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage erst \n\neinmal Herrn Apfel, ob er darauf reagieren m\u00f6chte. \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. \n\nHerr Abg. Gillo, eine Kurzintervention zum Beitrag von \n\nHerrn Apfel? Die CDU-Fraktion hat auch noch sechs \n\nMinuten Redezeit. \n\nProf. Dr. Martin Gillo, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir \n\nhaben hier ein klassisches Beispiel f\u00fcr Volksverhetzung \n\nerlebt. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHier werden symptomatisch Ausl\u00e4nder als Kriminelle \n\ndargestellt. Mit gro\u00dfer grafischer Darstellung werden \n\nHassgef\u00fchle aufgebaut. Das h\u00e4tte Josef Goebbels nicht \n\nbesser machen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWer so \u00fcber Menschen spricht, der vers\u00fcndigt sich gegen \n\ndie Grundfesten unserer Wertegemeinschaft und hat in \n\ndiesem Hohen Hause nichts zu suchen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf, obwohl ich das als sehr sch\u00f6nes \n\nSchlusswort empfunden habe? \u2013 \n\nMeine Damen und Herren, wenn es keinen Redebedarf \n\nmehr gibt, stimmen wir \u00fcber die Beschlussempfehlung \n\ndes Innenausschusses ab. Ich bitte bei Zustimmung um \n\nIhr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte. \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen. \u2013 Bei ganz wenigen Stimmen dagegen hat \n\nes eine gro\u00dfe Mehrheit f\u00fcr diesen Bericht gegeben. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen jetzt zum Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE LINKE, Drucksa-\n\nche 5/7714. Er ist zum Teil schon eingebracht worden, \n\noder verzichten Sie jetzt auf weitere Einbringung? \u2013 Gut. \n\nGibt es dazu noch Diskussionsbedarf vonseiten der \n\nFraktionen? \u2013 Herr Abg. Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die Fraktion \n\nDIE LINKE hat heute einen Entschlie\u00dfungsantrag einge-\n\nbracht, zu dem ich f\u00fcr meine Fraktion kurz Stellung \n\nnehmen m\u00f6chte. \n\nIch glaube, das, was zu dem Bericht zu sagen war, ist in \n\nder Aussprache gesagt worden. Das gilt insbesondere f\u00fcr \n\nden Dank und die Anerkennung an die, die daran beteiligt \n\nwaren, diesen Bericht zu erstellen, und die an seiner \n\nUmsetzung aktiv mitwirkten. Ich habe darauf hingewie-\n\nsen, neben Martin Gillo waren es vor allem die Ausl\u00e4n-\n\nderbeauftragten, die Migrationsbeauftragten, die Beir\u00e4te \n\nund die Mitarbeiter des S\u00e4chsischen Staatsministeriums \n\ndes Innern. Ich glaube, es ist entbehrlich, an dieser Stelle \n\nnoch einen Antrag zu verabschieden, der feststellt, dass \n\nwir Dank sagen. Ich glaube, das ist deutlich geschehen. \n\nGleichzeitig wird in diesem Antrag eine Vielzahl von \n\nThemen aufgegriffen, bis hin zu der Frage, Einb\u00fcrgerun-\n\ngen intensiver vorzunehmen. Ich habe vorhin in meiner \n\nRede gesagt, dass f\u00fcr die CDU-Fraktion die Einb\u00fcrgerung \n\ndas Ergebnis einer gelungenen Integrationspolitik ist und \n\nbleibt und nicht das Mittel zu dieser. \n\nDaher, meine Damen und Herren, mache ich darauf \n\naufmerksam, dass es sich bei den Punkten, die jetzt so \n\nnonchalant an den Bericht angeh\u00e4ngt werden und im \n\nEntschlie\u00dfungsantrag in acht Punkten als Auftr\u00e4ge an die \n\nStaatsregierung formuliert sind, um Punkte handelt, \u00fcber \n\ndie wir in den Fachaussch\u00fcssen und auch hier im Plenum \n\njederzeit inhaltlich diskutieren k\u00f6nnen, aber dass jetzt \n\nnicht der Zeitpunkt ist, diese Punkte an einen Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag hinten anzuh\u00e4ngen. Deswegen werden wir \n\nihn ablehnen, laden Sie aber ausdr\u00fccklich ein, in den \n\nfolgenden Monaten die Diskussion und den Diskurs zu \n\nden Themen mit uns zu f\u00fchren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4648 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Ich kann mich \n\nden Worten von Herrn Hartmann nur anschlie\u00dfen und in \n\nRichtung Opposition sagen: Ja, wir wissen, es kann \n\nimmer mehr sein, es kann immer ganz anders sein, und \n\nman k\u00f6nnte noch viel mehr tun. Aber ich m\u00f6chte mich \n\nmeinem Vorredner anschlie\u00dfen und das Angebot aufneh-\n\nmen, die Diskussion in den entsprechenden Aussch\u00fcssen \n\nzu f\u00fchren. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \n\nbitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es ist schade, dass die Kolle-\n\nginnen und Kollegen der Koalition an dieser Stelle nicht \n\n\u00fcber ihren Schatten springen und diesem Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag zustimmen k\u00f6nnen. Die meisten Punkte, die dieser \n\nEntschlie\u00dfungsantrag aufruft, haben wir hier, abgesehen \n\nvon rechts au\u00dfen, in gro\u00dfer \u00dcbereinstimmung diskutiert. \n\nEs w\u00e4re noch einmal mit einem Auftrag an die Staatsre-\n\ngierung verbunden und mit mehr Verbindlichkeit verse-\n\nhen, wenn wir diesem Entschlie\u00dfungsantrag zustimmen \n\nw\u00fcrden. \n\nIch m\u00f6chte zwei Punkte exemplarisch nennen. Das ist \n\nzum einen das soeben von dem Kollegen schon angespro-\n\nchene Einb\u00fcrgerungsverfahren. Dar\u00fcber haben wir im \n\nAusschuss diskutiert. Wir hatten auch eine Anh\u00f6rung zu \n\ndiesem Thema. Ich bin nicht Ihrer Ansicht, dass irgend-\n\nwann der Prozess der Integration abgeschlossen ist. Ich \n\nglaube, dass das tats\u00e4chlich ein fortlaufendes Geschehen \n\nist. Auch wir anderen sind immer wieder in der Gefahr, \n\nuns an manchen Stellen zu verrennen oder uns in Situati-\n\nonen zu jonglieren, in denen wir unsere Ansicht noch \n\neinmal \u00fcberpr\u00fcfen m\u00fcssen. Insofern ist auch ein Integrati-\n\nonsprozess, denke ich, nicht abgeschlossen. Er hat immer \n\netwas mit den Menschen, die zu uns kommen, aber auch \n\nmit uns selber zu tun. \n\nDer zweite Punkt, den ich aufgreifen m\u00f6chte, ist das \n\nvorhin von der Kollegin schon angesprochene Bleiberecht \n\nf\u00fcr Kronzeuginnen und Kronzeugen. Ich w\u00fcrde es f\u00fcr \n\nsehr hilfreich halten, wenn sich die Staatsregierung auf \n\nBundesebene daf\u00fcr einsetzen w\u00fcrde, dass der Vorbehalt \n\ngegen das entsprechende \u00dcbereinkommen des Europara-\n\ntes zur\u00fcckgenommen wird, sodass tats\u00e4chlich Frauen, die \n\nOpfer von Menschenhandel und Zwangsprostitution in \n\nunserem Land geworden sind, st\u00e4rker geholfen werden \n\nkann, als das bisher der Fall ist. \n\nIch denke, dass die Zustimmung ein Signal \u2013 auch aus \n\ndem Landtag \u2013 an die Gesellschaft und eine Aufforderung \n\nzum Handeln f\u00fcr die Staatsregierung w\u00e4re. Unsere Frakti-\n\non wird dem zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber \n\nden Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE LINKE \n\nabstimmen. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013 Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe \n\nvon Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. Meine Damen und Herren! Ich schlie-\n\n\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 \n\n der Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksachen 5/7293, 5/7421, 5/7589, Unterrichtung  \n\ndurch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/7656, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nlasse ich \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses abstimmen. Wer gibt seine Zu-\n\nstimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Ich sehe eine Reihe von Stimmenthaltungen. Der \n\nBeschlussempfehlung ist mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt \n\nworden. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4649 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/7657 \n\nEs ist keine Aussprache angemeldet. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nkommen wir zur Abstimmung. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die Zustimmung des \n\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest, es sei denn, dass ein anderes Stimmver-\n\nhalten angek\u00fcndigt wird. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nDamit gibt es eine Zustimmung. Dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/7658 \n\nHierzu liegt mir auch kein Aussprachewunsch vor. Zu \n\nverschiedenen Beschlussempfehlungen haben die Frakti-\n\nonen DIE LINKE, SPD und NPD ihre abweichende \n\nMeinung bekundet. Die Zusammenstellung dieser Be-\n\nschlussempfehlungen  zur Drucksache 5/7658 liegt Ihnen \n\nschriftlich vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nstelle ich hiermit zu den Beschlussempfehlungen die \n\nZustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\n\nmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es wird \n\nein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Die Zustimmung ist erfolgt. Dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist damit auch beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Sitzung ist beendet. Das \n\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 47. Sitzung auf den \n\n15. Dezember 2011, 10:00 Uhr, festgelegt. Die Einladun-\n\ngen liegen Ihnen vor. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen \n\nFeierabend. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 21:08 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4650 \n\nAnlage \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfrage zu Frage Nr. 6  \n\ndes Abg. Arne Schimmer, NPD, aus der 45. Plenarsitzung \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ihre Nach-\n\nfrage beantworte ich wie folgt: Nach meinem heutigen \n\nKenntnisstand hatte die s\u00e4chsische Polizei mit den oben \n\ngenannten mutma\u00dflichen Mitgliedern und Unterst\u00fctzern \n\ndes erst im November 2011 aufgedeckten Nationalsozia-\n\nlistischen Untergrunds (NSU) weder unmittelbar noch \n\nmittelbar zusammengearbeitet. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfrage zu Frage Nr. 8 der  \n\nAbg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, aus der 45. Plenarsitzung \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Im Rahmen \n\nder Plenarsitzung am 24. November 2011 wurde von \n\nIhnen nachgefragt, ob der Landesentwicklungsplan und \n\nder Landesverkehrsplan gleichzeitig ausgereicht oder \n\ngetrennt zur Anh\u00f6rung ausgereicht werden. Diese Frage \n\nbeantworte ich Ihnen \u2013 wie zugesagt \u2013 wie folgt: \n\nDer Landesentwicklungsplan wird getrennt vom  \n\nLandesverkehrsplan zur Anh\u00f6rung ausgereicht. Der \n\nLandesentwicklungsplan (LEP) wird zwar parallel zum \n\nLandesverkehrsplan erarbeitet, dennoch bleiben die \n\nAufstellungsverfahren zum Landesentwicklungsplan und \n\nLandesverkehrsplan eigenst\u00e4ndige Verfahren, die auch \n\neine getrennte Anh\u00f6rung erforderlich machen. \n\nDer LEP ist der einzige fach\u00fcbergreifende Rahmenplan \n\nf\u00fcr die r\u00e4umliche Entwicklung, Ordnung und Sicherung \n\ndes gesamten Raumes des Freistaates Sachsen. Er wird im \n\nUnterschied zu Fachpl\u00e4nen \u2013 wie beispielsweise auch \n\ndem Landesverkehrsplan \u2013 in einem gesetzlich geregelten \n\nmehrstufigen Verfahren (mit Beteiligung der Tr\u00e4ger \n\n\u00f6ffentlicher Belange sowie der \u00d6ffentlichkeit) aufgestellt \n\nund von der Staatsregierung als Verordnung beschlossen. \n\nRechtsgrundlagen daf\u00fcr sind das Landesplanungsgesetz in \n\nVerbindung mit dem Raumordnungsgesetz (ROG) des \n\nBundes. Dem Landtag wird im Rahmen des Aufstellungs-\n\nverfahrens fr\u00fchzeitig Gelegenheit zur Stellungnahme \n\neinger\u00e4umt. Die Bindungswirkung der Plans\u00e4tze des LEP \n\nund ihre Wirkung gegen\u00fcber den \u00f6ffentliche Stellen und \n\nausgew\u00e4hlten Personen des Privatrechts sind bundesge-\n\nsetzlich (ROG) nominiert. \n\nDer Landesverkehrsplan, der derzeit vom SMWA ausge-\n\narbeitet wird, ist hingegen ein Fachplan in Form eines \n\nBedarfsplanes. Dieser stellt ein verkehrspolitisches \n\nProgramm der Staatsregierung dar und besitzt selbst keine \n\n(unmittelbare) rechtliche Au\u00dfenwirkung. Er ist aber \n\ngem\u00e4\u00df dem Gesetz \u00fcber die Umweltvertr\u00e4glichkeit im \n\nFreistaat Sachsen ebenfalls einer Umweltpr\u00fcfung zu \n\nunterziehen mit der Folge, dass auch zum Landesver-\n\nkehrsplan eine \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung erfolgen muss. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4651 \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfrage zu Frage Nr. 9  \n\nder Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, aus der 45. Plenarsitzung \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Namens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staats-\n\nregierung beantworte ich die Nachfragen 1 und 2 der Abg. \n\nJ\u00e4hnigen zusammenfassend: Die Standortekonzeption soll \n\nneben der Ausrichtung der Verwaltung und Justiz auf die \n\nsich \u00e4ndernden Rahmenbedingungen \u2013 insbesondere \n\nR\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerungszahlen mit einhergehender \n\nreduzierter Finanzausstattung des Freistaates Sachsen \n\ndurch vermindertes Steueraufkommen und Auslaufen des \n\nSolidarpaktes \u2013 eben auch daf\u00fcr Sorge tragen, dass die \n\nvon der Konzeption betroffenen Verwaltungsbereiche, \n\nBeh\u00f6rden und Gerichte angemessen, aber auch ausrei-\n\nchend untergebracht sind. Ziel ist es somit auch, durch die \n\nStandortekonzeption eine optimale Auslastung staatlicher \n\nLiegenschaften mit einhergehender Senkung der Kosten \n\nf\u00fcr Bewirtschaftung und Bauunterhalt staatlicher Immobi-\n\nlien zu erreichen. Das kann jedoch nur im Rahmen der \n\nmit der Standortekonzeption verfolgten struktur-, landes-\n\nentwicklungs- und fachpolitischen Ziele geschehen. \n\nDie Umsetzung der Standortekonzeption erfolgt hierbei \n\nsukzessive in vielen aufeinander abgestimmten Verfah-\n\nrensschritten bis ins Jahr 2021. Hierf\u00fcr hat der SIB \n\n(Staatsbetrieb S\u00e4chsisches Immobilien- und Baumanage-\n\nment) selbstverst\u00e4ndlich ein Unterbringungskonzept \n\nerarbeitet. Da es bei jeder einzelnen Entscheidung \u00fcber \n\nStandort und Unterbringung der jeweils betroffenen \n\nBeh\u00f6rde gilt, das Regelverfahren nach den Bestimmungen \n\nder RL Bau einzuhalten, ist gew\u00e4hrleistet, dass in jedem \n\nEinzelfall unter Ber\u00fccksichtigung der Ziele der Standor-\n\ntekonzeption die wirtschaftlichste Alternative zum Tragen \n\nkommt. Dies gilt umso mehr, als der S\u00e4chsische Landtag \n\nim Rahmen der Verhandlungen zu den jeweiligen Dop-\n\npelhaushalten \u00fcber die eingebrachten und veranschlagten \n\nKosten zu beraten und zu entscheiden hat. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 14. Dezember 2011 \n\n 4652 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}