{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2010-06-28T08:13:20Z",
        "Last-Modified": "2010-06-28T08:24:35Z",
        "Last-Save-Date": "2010-06-28T08:24:35Z",
        "SourceModified": "D:20100628081202",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "912",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2010-06-28T08:13:20Z",
        "creator": "install",
        "date": "2010-06-28T08:24:35Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/18",
        "dcterms:created": "2010-06-28T08:13:20Z",
        "dcterms:modified": "2010-06-28T08:24:35Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2010-06-28T08:13:20Z",
        "meta:save-date": "2010-06-28T08:24:35Z",
        "modified": "2010-06-28T08:24:35Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2145",
            "2643",
            "3111",
            "1271",
            "4321",
            "3952",
            "3496",
            "5372",
            "5272",
            "5137",
            "5661",
            "5797",
            "5155",
            "5532",
            "5454",
            "5483",
            "5637",
            "5535",
            "4220",
            "4607",
            "5076",
            "5059",
            "5029",
            "5114",
            "5123",
            "4943",
            "2807",
            "5181",
            "4614",
            "4753",
            "5591",
            "5368",
            "5604",
            "5565",
            "5639",
            "5505",
            "5420",
            "5470",
            "5477",
            "6017",
            "4864",
            "5987",
            "5769",
            "5493",
            "5621",
            "5728",
            "5644",
            "5664",
            "5853",
            "5682",
            "5037",
            "5403",
            "5380",
            "5428",
            "5499",
            "5670",
            "5609",
            "5046",
            "5419",
            "5268",
            "4314",
            "5652",
            "5538",
            "5576",
            "5379",
            "5510",
            "5296",
            "5185",
            "4770",
            "5048",
            "5011",
            "5123",
            "5260",
            "5037",
            "4900",
            "5126",
            "5109",
            "4764",
            "5517",
            "5470",
            "5452",
            "4332",
            "3242",
            "477"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2010-06-28T08:13:20Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20100628081202",
        "pdf:docinfo:modified": "2010-06-28T08:24:35Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/18",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_18_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/18",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:2accdb96-7b93-47dc-83cd-ba9814e0dd8f",
        "xmpTPg:NPages": "84"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/18\n\n\n  Plenarprotokoll 5/18\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n18. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 17. Juni 2010, Plenarsaal Schluss: 18:11 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 1505 \n\n Worte des Pr\u00e4sidenten  \nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler zum  \nGedenken an den 17. Juni 1953 1505 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 1505 \n\n1 Wahl eines Mitglieds des Parlamen-\ntarischen Kontrollgremiums des \nS\u00e4chsischen Landtags gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des \nGesetzes zur Aus\u00fcbung der parla-\nmentarischen Kontrolle hinsichtlich \nder \u00dcberwachung von Wohnungen \nunter Einsatz technischer Mittel und \nanderer polizeilichen Ma\u00dfnahmen \nunter Einsatz besonderer Mittel im \nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/2714, Wahlvorschlag \nder Fraktion DIE LINKE 1505 \n\n2 Wahl eines Stellvertreters der G-10-\nKommission des S\u00e4chsischen Land-\ntags gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes zur \nAusf\u00fchrung des Gesetzes zu Arti-\nkel 10 Grundgesetz im Freistaat \nSachsen  \n\n Drucksache 5/2715, Wahlvorschlag \nder Fraktion DIE LINKE 1506 \n\n3 Wahl eines Mitglieds des S\u00e4chsischen \nLandtags f\u00fcr den S\u00e4chsischen Kul-\ntursenat gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2 des \nGesetzes \u00fcber die Errichtung des \nS\u00e4chsischen Kultursenats  \n\n Drucksache 5/2716, Wahlvorschlag \nder Fraktion DIE LINKE 1506 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 1506 \n Geheime Wahl -  \n\nErgebnisse siehe Seiten 1526, 1527  1507 \n\n4 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n S\u00e4chsische Forschungslandschaft \n\nst\u00e4rken \u2013 Innovationskraft  \nder Unternehmen steigern  \n\n Antrag der Fraktionen der CDU  \nund der FDP 1507 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1507 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1508 \n Andreas Storr, NPD 1509 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1509 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 1510 \n Holger Mann, SPD 1511 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 1512 \n Stephan Meyer, CDU 1512 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1513 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 1514 \n Holger Mann, SPD 1515 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1515 \n Holger Mann, SPD 1516 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1516 \n Holger Mann, SPD 1516 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \nund Kunst 1517 \n\n Dr. Jana Pinka, Linksfraktion 1518 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und \nKunst 1518 \n\n Andreas Storr, NPD 1519 \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Keine Zusammenarbeit mit  \n\n\u201eSchurkenstaaten\u201c \u2013 S\u00e4chsisch-\nisraelische Partnerschaft beenden  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 1519 \n\n Holger Apfel, NPD 1519 \n Uta Windisch, CDU 1521 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 1522 \n Tino G\u00fcnther, FDP 1523 \n Andreas Storr, NPD 1524 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 1525 \n Andreas Storr, NPD 1525 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 1525 \n Uta Windisch, CDU 1526 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 1526 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 1526 \n\n Wahlergebnis 1526 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion 1526 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 2 1527 \n\n Wahlergebnis 1527 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 3 1527 \n\n Wahlergebnis 1527 \n\n Annekatrin Klepsch, Linksfraktion 1527 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 2 1527 \n\n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 1527 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1527 \n\n Julia Bonk, Linksfraktion 1527 \n\n5 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Qualit\u00e4tsverbesserung \nder fr\u00fchkindlichen Bildung und \nEntwicklung  \n\n Drucksache 5/2697, Gesetzentwurf \nder Fraktion der SPD 1528 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1528 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 1529 \n\n \n \n \n \n \n \n\n6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \nRegelung der gesetzlichen Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr Einrichtung,  \nBetrieb und befristete Fortf\u00fchrung \nvon Gemeinschaftsschulen im  \nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \nGemeinschaftsschuleneinf\u00fchrungs-\ngesetz \u2013 S\u00e4chsGemSchulEG)  \n\n Drucksache 5/2717, Gesetzentwurf \nder Fraktion DIE LINKE 1529 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 1529 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 1530 \n\n7 Errichtung eines Freiheits- und \nEinheitsdenkmals in Leipzig \u2013 \nW\u00fcrdigung von Mut und Zivilcou-\nrage der s\u00e4chsischen B\u00fcrger beim \nEinsatz f\u00fcr Freiheit, Demokratie  \nund Menschenrechte 1989  \n\n Drucksache 5/2701, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP 1530 \n\n Robert Clemen, CDU 1530 \n Holger Zastrow, FDP 1531 \n Thomas Kind, Linksfraktion 1532 \n Petra K\u00f6pping, SPD 1535 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 1535 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 1536 \n Robert Clemen, CDU 1537 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 1538 \n Robert Clemen, CDU 1538 \n Holger Zastrow, FDP 1538 \n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 1539 \n Robert Clemen, CDU 1541 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1541 \n\n8 Getrenntes Erinnern am Gedenkort \nFort Zinna/Torgau erm\u00f6glichen  \n\n Drucksache 5/2393, Antrag der \nFraktion DIE LINKE, mit  \nStellungnahme der Staatsregierung 1541 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion 1541 \n Oliver Fritzsche, CDU 1543 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1544 \n Nico Tippelt, FDP 1545 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1546 \n Andreas Storr, NPD 1547 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und \nKunst 1548 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion 1550 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1551 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\n9 S\u00e4chsische Kulturlandschaft st\u00e4rken  \n Drucksache 5/2174, Antrag der \n\nFraktion der SPD 1551 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1551 \n Sebastian Fischer, CDU 1552 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1552 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1553 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1553 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 1553 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1554 \n Aline Fiedler, CDU 1554 \n Annekatrin Klepsch, Linksfraktion 1555 \n Aline Fiedler, CDU 1556 \n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion 1556 \n Nico Tippelt, FDP 1557 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und \nKunst 1558 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1561 \n Robert Clemen, CDU 1561 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1561 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1561 \n\n10 Sofortige Schaffung von R\u00fcckhalte-\nfl\u00e4chen an s\u00e4chsischen Fl\u00fcssen  \n\n Drucksache 5/2705,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1561 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 1562 \n Jan Hippold, CDU 1563 \n Dr. Jana Pinka, Linksfraktion 1564 \n Dr. Liane Deicke, SPD 1565 \n Anja Jonas, FDP 1566 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 1567 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 1567 \n Dr. Jana Pinka, Linksfraktion 1567 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 1567 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 1568 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 1568 \n\n11 W\u00fcrdigung des 17. Juni 1953 durch \ndie Verleihung des Status eines \ngesetzlichen Gedenktages  \n\n Drucksache 5/2644, Antrag der \nFraktion der NPD 1569 \n\n Arne Schimmer, NPD 1569 \n Annekatrin Klepsch, Linksfraktion 1571 \n Arne Schimmer, NPD 1571 \n Peter Schowtka, CDU 1571 \n Andreas Storr, NPD 1572 \n Peter Schowtka, CDU 1572 \n Hanka Kliese, SPD 1572 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 1573 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 1573 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 1574 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1575 \n\n12 Fragestunde  \n Drucksache 5/2718 1575 \n\n \u2013 Finanzielle Ausstattung der Land-\nkreise f\u00fcr die Beseitigung der Winter-\nsch\u00e4den (Frage Nr. 5)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 1575 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1575 \n\n \u2013 Versorgung mit Breitband-\nInternetzug\u00e4ngen im l\u00e4ndlichen Raum \n(Frage Nr. 6)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 1576 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 1576 \n\n \u2013 M\u00fcll in der Nei\u00dfe (Frage Nr. 4)  \n Thomas Jurk, SPD 1576 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 1576 \n\n \u2013 Erfassung und Vorgaben zum Unter-\nrichtsausfall (Frage Nr. 12)  \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 1577 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 1577 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 1577 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 1578 \n\n Schriftliche Beantwortung weiterer \nFragen 1578 \n\n \u2013 Gefahren durch Kinderbekleidungs-\nst\u00fccke im Freistaat Sachsen (Frage \nNr. 1)  \n\n Winfried Petzold, NPD 1578 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1578 \n\n \u2013 Mediation bei Gerichten im Freistaat \nSachsen (Frage Nr. 2)  \n\n Winfried Petzold, NPD 1578 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz 1579 \n\n \u2013 Kreisstra\u00dfe zwischen Sch\u00f6nberg und \nEhrenberg (Frage Nr. 3)  \n\n Henning Homann, SPD 1579 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1579 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\n \u2013 Ausma\u00df der Video\u00fcberwachung \n\u00f6ffentlich zug\u00e4nglicher R\u00e4ume durch \ns\u00e4chsische Kommunen (Frage Nr. 7)  \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 1580 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1580 \n\n \u2013 Finanzierung des Ausbaus wichtiger \ns\u00e4chsischer Bahnstrecken aus Mitteln \ndes Konjunkturpaketes II (Frage Nr. 8)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1580 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1580 \n\n \u2013 Vertragsbruch der Deutschen \nBahn/Ausbau S-Bahnstrecke Dresden\u2013\nMei\u00dfen (Frage Nr. 9)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1581 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1581 \n\n \u2013 Leitbild f\u00fcr eine neue Willkommens-\nkultur (Frage Nr. 10)  \n\n Freya-Maria Klinger, Linksfraktion 1581 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1581 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \u2013 Ma\u00dfnahmen zur Senkung rechtlicher \nH\u00fcrden f\u00fcr ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte \n(Frage Nr. 11)  \n\n Freya-Maria Klinger, Linksfraktion 1582 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1582 \n\n \u2013 Finanzielle Notlage im Landkreis \nNordsachsen (Frage Nr. 13)  \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 1582 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1582 \n\n Bilanz zum abgelaufenen Plenarjahr 1582 \n\n Pr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler 1583 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1583 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 18. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Verehrte Kolleginnen \nund Kollegen! Gestatten Sie mir, bevor wir in die Sitzung \neintreten, aus Anlass des heutigen Datums einige einlei-\ntende Worte. Am 17. Juni 1953 erhoben sich in der DDR \ndie Menschen gegen das SED-Regime. Was als Arbeiter-\naufstand in der Berliner Stalinallee gegen Normerh\u00f6hun-\ngen und Versorgungsengp\u00e4sse begann, steigerte sich bald \nzum Volksaufstand f\u00fcr Freiheit, Demokratie und die \nWiedervereinigung Deutschlands. Dieser Aufstand war \nder erste in einer Kette von Freiheitsk\u00e4mpfen der V\u00f6lker \nim von der Sowjetunion beherrschten Teil Europas. Schon \nwankte das Herrschaftssystem der SED-Diktatur, als \nsowjetische Panzer den Aufstand niederwalzten. \n\nErst im Jahre 1989 gelang es den Ostdeutschen in ihrer \nfriedlichen Revolution als Teil einer mittel- und osteuro-\np\u00e4ischen Freiheitsbewegung, Demokratie und Rechtsstaat \nwiederzuerringen. Das f\u00fchrte schlie\u00dflich 1990 zur Wie-\ndervereinigung Deutschlands und zur \u00dcberwindung der \nTeilung Europas. \n\nLassen Sie uns daher den heutigen Tag im w\u00fcrdigen \nGedenken an diejenigen begehen, die am 17. Juni 1953 \nf\u00fcr Freiheit, Demokratie und Wiedervereinigung eintraten \nund daf\u00fcr teilweise einen hohen Preis \u2013 bis hin zum \nVerlust des eigenen Lebens \u2013 zahlen mussten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP, den \nGR\u00dcNEN, der NPD und der Staatsregierung \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete haben \nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Frau Clau\u00df, \nFrau Junge und Herr Heidan. \n\n(Heiterkeit \u2013  \nTorsten Herbst, FDP: Dort sitzt sie!) \n\n\u2013 Ich sehe gerade: Frau Clau\u00df ist da. Entschuldigen Sie, \nFrau Kollegin! Sie sind dann abwesend, aber nicht jetzt. \n\nEntschuldigt sind ferner Herr Mackenroth und Herr Nolle. \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Das Pr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten festgelegt: \nCDU bis zu 75 Minuten, DIE LINKE bis zu 50 Minuten, \nSPD bis zu 30 Minuten, FDP bis zu 30 Minuten, GR\u00dcNE \nbis zu 25 Minuten, NPD bis zu 25 Minuten, Staatsregie-\nrung 50 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \nStaatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je \nnach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 13, \nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung aus den Fraktionen \nsehe ich nicht. \n\nVorab will ich eines ank\u00fcndigen: Damit wir den zeitlichen \nRahmen der heutigen Sitzung nicht \u00fcberschreiten, schlage \nich Ihnen vor, die unter den Tagesordnungspunkten 1 bis \n3 abzuhaltenden Wahlen, so sie denn geheim stattfinden, \nzu einem gemeinsamen Wahlaufruf zusammenzuf\u00fchren. \nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Den sehe ich nicht. \nDamit ist das so beschlossen. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl eines Mitglieds des Parlamentarischen Kontrollgremiums des \nS\u00e4chsischen Landtags gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes zur Aus\u00fcbung der \n\nparlamentarischen Kontrolle hinsichtlich der \u00dcberwachung von Wohnungen \nunter Einsatz technischer Mittel und anderer polizeilichen Ma\u00dfnahmen \n\nunter Einsatz besonderer Mittel im Freistaat Sachsen \nDrucksache 5/2714, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Wahl der Mitglieder des Parlamentarischen Kontroll-\ngremiums des S\u00e4chsischen Landtags schreibt \u00a7 3 Abs. 1 \ndes Gesetzes zur Aus\u00fcbung der parlamentarischen Kon-\ntrolle hinsichtlich der \u00dcberwachung von Wohnungen \nunter Einsatz technischer Mittel und anderer polizeilicher \nMa\u00dfnahmen unter Einsatz besonderer Mittel im Freistaat \nSachsen \u2013 S\u00e4chsisches Kontrollgesetz \u2013 vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 3 \nAbs. 1 Satz 1 dieses Gesetzes werden die Mitglieder des \nParlamentarischen Kontrollgremiums vom Landtag aus \nseiner Mitte einzeln und mit Mehrheit seiner Mitglieder \ngew\u00e4hlt. \u00a7 3 Abs. 1 Satz 1 dieses Gesetzes legt dar\u00fcber \n\nhinaus fest, dass zwei der f\u00fcnf Mitglieder der parlamenta-\nrischen Opposition angeh\u00f6ren m\u00fcssen. \n\nDa in der 3. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtags am \n11. Oktober 2009 und im zweiten Wahlgang am gleichen \nTag ein Kandidat der Fraktion DIE LINKE nicht die \nMehrheit der Mitglieder des Landtags erreicht hat, kom-\nmen wir heute erneut zur Nachwahl. Ihnen liegt der \nWahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE in der Drucksa-\nche 5/2714 vor. \n\n 1505\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nMeine Damen und Herren! Wahlen finden nach den \nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich \nfrage jetzt: Widerspricht ein Abgeordneter? \u2013 Ich sehe \nWiderspruch gegen die Abstimmung durch Handzeichen. \nDaher kommen wir zur Durchf\u00fchrung der geheimen Wahl \n\neines Mitglieds des Parlamentarischen Kontrollgremiums \nauf der Grundlage des Wahlvorschlags der Fraktion DIE \nLINKE. \n\nBevor ich die Wahlkommission berufe, er\u00f6ffne ich \u2013 den \ngemeinsamen Aufruf der Wahlen habe ich bereits ange-\nk\u00fcndigt \u2013 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl eines Stellvertreters der G-10-Kommission des  \nS\u00e4chsischen Landtags gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung  \ndes Gesetzes zu Artikel 10 Grundgesetz im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/2715, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Wahl der Mitglieder und der Stellvertreter der G-10-\nKommission des S\u00e4chsischen Landtags wird gem\u00e4\u00df \u00a7 3 \ndes Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Gesetzes zu Artikel 10 \nGrundgesetz im Freistaat Sachsen durchgef\u00fchrt. \n\nDa in der 3. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtags am \n11. November 2009 und im zweiten Wahlgang am glei-\nchen Tag ein Kandidat der Fraktion DIE LINKE nicht die \nMehrheit der Mitglieder des Landtags erreicht hat, kom-\nmen wir erneut zur Nachwahl. Hierzu liegt Ihnen in der \n\nDrucksache 5/2715 der Wahlvorschlag der Fraktion \nDIE LINKE vor. \n\nAuch diese Wahl findet nach den Bestimmungen unserer \nGesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann durch \nHandzeichen abgestimmt werden, wenn kein Abgeordne-\nter widerspricht. Ich frage deshalb, ob jemand wider-\nspricht. \u2013 Es gibt Widerspruch. Damit findet auch diese \nWahl geheim statt. Wir k\u00f6nnen also schon zwei Wahlen \nganz sicher b\u00fcndeln. \n\nBevor ich die Wahlkommission berufe, er\u00f6ffne ich noch \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl eines Mitglieds des S\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr den  \nS\u00e4chsischen Kultursenat gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2 des Gesetzes  \n\n\u00fcber die Errichtung des S\u00e4chsischen Kultursenats \nDrucksache 5/2716, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nDa in der 3. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtags am \n11. November 2009 ein Kandidat der Fraktion DIE \nLINKE nicht die Mehrheit der Mitglieder des Landtags \nerreicht hat, kommen wir auch hier erneut zur Nachwahl. \nDer Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE liegt Ihnen \nin der Drucksache 5/2716 vor. \n\nDa keine Debatte vorgesehen ist, kommen wir auch hier \ndirekt zur Wahl. \n\nMeine Damen und Herren! Auch hierzu findet die Wahl \nnach den Bestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung \ngeheim statt. Allerdings kann auch hier durch Handzei-\nchen abgestimmt werden, wenn kein Abgeordneter \nwiderspricht. Ich frage nach dem Widerspruch. \u2013 Ich sehe \ndiesen Widerspruch. Also findet die Wahl geheim statt. \n\nMeine Damen und Herren! Verehrte Kolleginnen und \nKollegen! Ich komme jetzt zur Berufung der Wahlkom-\nmission. Hierzu berufe ich aus den Reihen der Schriftf\u00fch-\nrer eine Wahlkommission: DIE LINKE \u2013 Frau Roth, in \nbew\u00e4hrter Weise als Leiterin der Wahlkommission; CDU \n\u2013 Herr Colditz; SPD \u2013 Frau Dr. Deicke; FDP \u2013 Herr \n\nHauschild; GR\u00dcNE \u2013 Herr Jennerjahn; NPD \u2013 Frau \nSch\u00fc\u00dfler. \n\nIch \u00fcbergebe nun das Wort an die Leiterin der Wahlkom-\nmission. Verehrte Frau Kollegin, ich bitte Sie, Ihres \nAmtes zu walten. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \nWir w\u00e4hlen jetzt ein Mitglied des Parlamentarischen \nKontrollgremiums, einen Stellvertreter der G-10-\nKommission des S\u00e4chsischen Landtages und ein Mitglied \ndes S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr den Kultursenat. \n\nMeine Damen und Herren! Sie werden in alphabetischer \nReihenfolge aufgerufen und erhalten drei Stimmscheine, \nauf denen entsprechend der angegebenen Drucksachen die \nKandidaten f\u00fcr die jeweilige Wahl aufgef\u00fchrt sind. Sie \nk\u00f6nnen sich zu den Kandidaten durch Ankreuzen in dem \nentsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthaltung \nentscheiden. \n\nBei der Wahl des Mitgliedes des Parlamentarischen \nKontrollgremiums gilt, dass der Kandidat gem\u00e4\u00df \u00a7 3 \n\n 1506\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nAbs. 1 des S\u00e4chsischen Kontrollgesetzes gew\u00e4hlt ist, \nwenn er die Mehrheit der Mitglieder des Landtages, also \n67 Jastimmen, erreicht. \n\nBei der Wahl eines Stellvertreters der G-10-Kommission \ndes S\u00e4chsischen Landtages sind ebenfalls 67 Jastimmen \ndes S\u00e4chsischen Landtages erforderlich. \n\nBei der Wahl eines Mitgliedes f\u00fcr den S\u00e4chsischen \nKultursenat ist die Kandidatin gew\u00e4hlt, wenn sie mehr Ja- \nals Neinstimmen erh\u00e4lt. \n\nWir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIst jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das \nist nicht der Fall. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \nKollegin Roth. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Die \nletzten Stimmzettel sind eingeworfen. Wir schlie\u00dfen \ndamit diesen Wahlgang. Unsere Wahlkommission zieht \nsich zur Ausz\u00e4hlung in den Raum 2 zur\u00fcck. Da das einige \nZeit in Anspruch nehmen wird, schlage ich Ihnen vor, \ndass wir eintreten in den \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAktuelle Stunde \n\n1.Aktuelle Debatte: S\u00e4chsische Forschungslandschaft st\u00e4rken \u2013 \nInnovationskraft der Unternehmen steigern \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Keine Zusammenarbeit mit \u201eSchurkenstaaten\u201c \u2013 \nS\u00e4chsisch-israelische Partnerschaft beenden \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nSie wissen, dass gem\u00e4\u00df \u00a7 55 Abs. 3 Satz 2 der Gesch\u00e4fts-\nordnung die Aktuelle Stunde zwei Zeitstunden dauert. Die \nGesamtredezeit der Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie \nfolgt festgelegt: CDU 33 Minuten, DIE LINKE \n20 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE \n10 Minuten, NPD 15 Minuten und die Staatsregierung \n\n20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. Die Redezeit betr\u00e4gt pro \nRedner bekanntlich maximal 5 Minuten. Die Reden sind \ngem\u00e4\u00df unserer Gesch\u00e4ftsordnung in freier Form vorzutra-\ngen, ein Stichwortzettel ist erlaubt. \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nS\u00e4chsische Forschungslandschaft st\u00e4rken \u2013  \nInnovationskraft der Unternehmen steigern \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \nund der FDP das Wort. Ich bitte jetzt Herrn Prof. Dr. \nSchneider, f\u00fcr die CDU-Fraktion das Wort zu ergreifen. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Forschung ist \ngeplante Suche von neuen Erkenntnissen. Sie zeichnet \nsich aus durch Neugier. Hinzu kommt, meine Damen und \nHerren, dass Forschung eben nicht nur das zuf\u00e4llige \nEntdecken meint, sondern viel mehr. Es geht um wissen-\nschaftlich fundiertes Entdecken, es geht um wissenschaft-\nlich fundierte Dokumentation, und es geht um systemati-\nsche Analyse. In diesem Sinne wird Forschung in \nDeutschland, weltweit, aber gerade auch bei uns im \nFreistaat Sachsen systematisch im besten Sinne auf \nindustrieller und wissenschaftlicher Basis betrieben. \n\nMeine Damen und Herren, Sachsen ist das Land der \nErfinder, der T\u00fcftler. Wir sind heute so weit, dass wir \nsagen k\u00f6nnen, dass wir ein Markenzeichen Sachsen sind, \nwenn es um Forschung geht. \n\nFr\u00fcher, meine Damen und Herren, gegen Ende des 19. \nund zu Beginn des 20. Jahrhunderts, war Sachsen f\u00fcr \nEuropa wegweisend. Wenn wir heute von Forschungs-\nlandschaft sprechen, war das fr\u00fcher hier sozusagen die \nZentrale. Ich m\u00f6chte als Beispiel die Region Chemnitz \nnennen, in die ich nat\u00fcrlich das Erzgebirge und auch das \nVogtland einbeziehe. Sie finden in den sch\u00f6nen T\u00e4lern \nvon Fl\u00f6ha und Zschopau auch heute noch beste Beweise \ndaf\u00fcr, was Forschung gemeint hat, welchen Stellenwert \nunsere Forschungslandschaft f\u00fcr Gesamtdeutschland und \nauch weltweit hatte. \n\n 1507\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nHeute, meine Damen und Herren, gibt es gute Botschaften \nzu berichten. Ich darf zitieren, Herr Pr\u00e4sident. Im \u201eHan-\ndelsblatt\u201c vom 8. Juni 2010 wird ausgef\u00fchrt: \u201eForschung: \nSachsen gl\u00e4nzt. Im L\u00e4ndercheck des Stifterverbandes \nliegen neben Sachsen noch Baden-W\u00fcrttemberg und \nBayern ganz vorne.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, der Hintergrund dieser Er-\nkenntnis, die vom \u201eHandelsblatt\u201c und von niemand \nanderem sonst stammt, ist, dass wir 6 % unseres Budgets \nin die Suche nach Innovation stiften. Ich meine, das ist \neine ganz hervorragende Botschaft. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDazu zwei Bemerkungen. Die erste: Die Versprechen der \nKoalitionsfraktionen, in Bildung und Innovationsf\u00e4higkeit \nzu investieren, hier einen deutlichen Beitrag zu leisten, \nsind alles andere als Worth\u00fclsen, sondern Gegenstand \nunserer substanziellen Politik. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEine zweite Botschaft: Klar ist auch, dass der Ausgangs-\npunkt in privater unternehmerischer T\u00e4tigkeit angesiedelt \nist. Es geht um hervorragend ausgebildete, innovativ \nt\u00e4tige Arbeitnehmer. Das ist der Kern, an den wir ankn\u00fcp-\nfen wollen. \n\nIch will aber eines hinzuf\u00fcgen: Politisch begleitet haben \nwir das gerade in den letzten Jahren. Politisch m\u00f6glich \ngemacht haben wir das in den letzten 20 Jahren. Es sind \ndrei Pers\u00f6nlichkeiten, die sich damit in herausragender \nWeise verbinden. Ich nenne den Altministerpr\u00e4sidenten \nKurt Biedenkopf, den Altministerpr\u00e4sidenten Georg \nMilbradt und nicht zuletzt Kajo Schommer, der als Wirt-\nschaftsminister Hervorragendes f\u00fcr uns alle geleistet hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDaraus, meine Damen und Herren, ergeben sich Botschaf-\nten, Aufgaben, Erkenntnisse, Notwendigkeiten und \nVerantwortung f\u00fcr die Zukunft. Wir werden uns im \nkommenden Doppelhaushalt f\u00fcr den Schwerpunkt For-\nschung stark machen. Wir wollen den Pakt f\u00fcr Forschung \nund Innovation erf\u00fcllen. Wir werden 5 % mehr f\u00fcr den \nForschungshaushalt zur Verf\u00fcgung stellen. Das sind \nimmerhin 17 Millionen Euro. Das ist kein Pappenstiel, \nsondern einen ganze Menge, ein Schwerpunkt im Ge-\nsamtgef\u00fcge. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Torsten Herbst, FDP) \n\nMeine Damen und Herren, wenn Sie sich den von mir \nbereits genannten L\u00e4ndercheck ansehen, stellen Sie fest, \ndass in ihm harte Daten enthalten sind. Es geht erstens um \nden Ma\u00dfstab, die Messlatte \u00f6ffentlicher und privater \nAufwendungen f\u00fcr Forschung und Entwicklung. Es geht \nzweitens um Aufwendungen in der Wirtschaft, in den \nHochschulen und in den au\u00dferuniversit\u00e4ren Einrichtun-\ngen, an die ich ganz deutlich erinnere. Es geht um die \nZahl der Patentanmeldungen und die Summe der Drittmit-\ntel je Wissenschaftler, Herr Besier. \n\nMeine Damen und Herren, so gesehen, liegen wir derzeit \nan der Spitze der ostdeutschen L\u00e4nder. Bundesweit sind \nwir im gehobenen Mittelfeld. Das ist ein Punkt, an dem \nman ansetzen kann. Wir wollen das auch. \n\nIch will aber eines sagen, meine Damen und Herren: \nAngesichts des Ausgangspunktes, den wir vor 20 Jahren, \n1989, vorgefunden haben, war und ist dies alles andere als \nselbstverst\u00e4ndlich. \n\nIch werde im zweiten Teil auf die Zukunftsaufgaben \nzur\u00fcckkommen, die sich daraus stellen. Zun\u00e4chst einmal \nvielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Herr Prof. Schneider. F\u00fcr die miteinbringende \nFraktion der FDP spricht Herr Prof. Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \u201eS\u00e4chsische For-\nschungslandschaft st\u00e4rken \u2013 Innovationskraft der Unter-\nnehmen steigern\u201c lautet der Titel unserer Aktuellen \nDebatte. Sachsen hat eine jahrhundertlange Tradition \ns\u00e4chsischer Forscher, Erfinder und auch T\u00fcftler. Denken \nwir beispielsweise an Gregorius Agricola, der nicht nur \nForscher, Schriftsteller und Oberb\u00fcrgermeister der Stadt \nChemnitz war, an Manfred von Ardenne, der \u00fcber 600 \neigene Patente angemeldet hat, an Konrad Zuse, den \nErfinder des ersten elektronischen Rechners, und an \nGustav Hertz, Nobelpreistr\u00e4ger und Lehrstuhlinhaber an \nder Universit\u00e4t Leipzig, der bei den meisten in Vergessen-\nheit geraten ist. \n\nWenn wir in die j\u00fcngere Vergangenheit schauen, haben \nwir den T\u00fcftler Heinrich Mauersberger, vielen von uns \nbekannt als Erfinder der N\u00e4hwirktechnik Malimo. Jeder \nkann sich ja noch an die Handt\u00fccher erinnern. Das sind \nalles s\u00e4chsische Erfindungen gewesen. \n\nWenn wir in die Gegenwart schauen, m\u00f6chte ich bei allem \nRespekt f\u00fcr andere Forscher zwei Forscher herausheben. \nDas ist einmal Prof. Frank Emmrich vom Fraunhofer-\nInstitut f\u00fcr Zelltherapie und Immunologie in Leipzig. \nProf. Emmrich forscht mit seinem Team im Bereich der \n\u201eregenerativen Medizin\u201c. Das ist zum Beispiel ein For-\nscher, der weltweit Anerkennung genie\u00dft und der aus \nSachsen kommt. \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich Herrn Prof. Ge\u00dfner aus \nChemnitz vom Fraunhofer-Institut f\u00fcr elektronische \nNanosysteme nennen. Mit dem Doppelstandort des \nFraunhofer-Instituts in Dresden und in Chemnitz sind wir \nhier dabei, an der Zukunft zu forschen und im Bereich der \nQuerschnittstechnologie Nanotechnologie wirklich \nweltweite Standards zu setzen, auf denen wir in der \nZukunft auch aufbauen wollen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSachsen \u2013 meine Damen und Herren, das ist nicht erst seit \nheute so \u2013 war und ist ein f\u00fchrender Forschungsstandort \nin Europa. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle auch im Namen der \n\n 1508\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nKoalition den Wissenschaftlern, den Forschern, den \nMitarbeitern der Forschungsinstitute und der au\u00dferuniver-\nsit\u00e4ren Forschungseinrichtungen f\u00fcr ihr Engagement und \nf\u00fcr ihre wissenschaftlichen Leistungen danken. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir als Koalition wollen genau diese Tradition fortf\u00fchren. \nDass Forschung und Innovation nicht Selbstzweck sind, \nversteht sich von selbst. Denn wir m\u00fcssen uns alle die \nFrage stellen, wie wir in den n\u00e4chsten Jahren unser \nWohlstandsniveau in Sachsen halten wollen. Der Minis-\nterpr\u00e4sident hat es beim Empfang des Unternehmerver-\nbandes Sachsenmetall auf den Punkt gebracht: Sachsen \nkann eigentlich nur auf einen Rohstoff zur\u00fcckgreifen, und \ndas ist das, was wir zwischen unseren beiden Ohren \nhaben. Das gilt es auch in den n\u00e4chsten Jahren zu f\u00f6rdern. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte in den verbleibenden Minuten noch einmal \nauf den L\u00e4ndercheck des Stifterverbandes f\u00fcr die Deut-\nsche Wissenschaft zu sprechen kommen. \n\nEs hat mich selbst \u00fcberrascht, der Freistaat Sachsen \nkommt dabei hervorragend weg: bei den Aufwendungen \nf\u00fcr Forschung und Entwicklung Platz 5, Aufwendungen \nim Vergleich zum Bruttoinlandsprodukt \u2013 bezogen nat\u00fcr-\nlich auf das Bruttoinlandsprodukt des Freistaates Sachsen \n\u2013 Platz 3, FuE-Aufwendungen f\u00fcr Hochschulen Platz 3, \nFuE-Aufwendungen f\u00fcr au\u00dferuniversit\u00e4re Einrichtungen \nPlatz 3 und \u2013 worauf wir ganz besonders stolz sein \nk\u00f6nnen, denn das zeigt sich auch in der Priorit\u00e4tensetzung \nin den Eckpunkten des Doppelhaushalts 2011/2012 \u2013 in \nder Haushaltspriorit\u00e4t f\u00fcr Forschung und Entwicklung \nPlatz 1. Darauf k\u00f6nnen wir, meine Damen und Herren, \nalle gemeinsam stolz sein. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch m\u00f6chte im Namen der FDP-Fraktion der Staatsregie-\nrung ausdr\u00fccklich danken. Im Rahmen der Vorstellung \nder Eckpunkte des Doppelhaushalts 2011/2012 ist es \ngelungen, den Pakt f\u00fcr Forschung und Innovation fortzu-\nschreiben, und wir k\u00f6nnen 5 % mehr f\u00fcr au\u00dferuniversit\u00e4re \nForschungseinrichtungen bereitstellen. Das ist in Anbe-\ntracht der zur\u00fcckgehenden Einnahmen eine hervorragende \nLeistung. Ich denke, 17 Millionen Euro mehr f\u00fcr die \nFortf\u00fchrung des Paktes f\u00fcr Forschung und Innovation \nauszugeben ist eine ausgezeichnete Leistung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Vielen Dank. \u2013 Meine Frage w\u00e4re: \nSie beschreien jetzt die Erfolge der Forschungspolitik im \nFreistaat Sachsen und nennen als Indikator daf\u00fcr die H\u00f6he \nder Aufwendungen. Gibt es noch weitere Indikatoren f\u00fcr \n\ndie erfolgreiche Forschungspolitik der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Herr Storr, herzli-\nchen Dank f\u00fcr Ihre Frage. Ich m\u00f6chte eingangs richtig-\nstellen: Ich beschreie nicht die Erfolge der Staatsregie-\nrung, sondern ich stelle die Realit\u00e4ten klar. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte aber gern Ihre Frage beantworten. Die Frage \nwar, wenn ich sie richtig verstanden habe, ob es weitere \nIndikatoren daf\u00fcr gibt. Es ist sehr gut, dass Sie mir die \nZwischenfrage gestellt haben. Ich habe n\u00e4mlich nur noch \neine Sekunde meiner Redezeit. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nDeshalb w\u00fcrde ich an dieser Stelle gern Ihre Frage be-\nantworten. \n\n(Lachen des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nWir werden auch die Technologief\u00f6rderung im Freistaat \nSachsen fortf\u00fchren. Ich m\u00f6chte gern die Gelegenheit \nnutzen. Ich dachte, dass mein verehrter Kollege \nDr. Gerstenberg die Gelegenheit nutzt, hier in der Debatte \nzu sprechen. Ich habe aber seine Kleine Anfrage, die die \nStaatsregierung wie immer ordnungsgem\u00e4\u00df beantwortet \nhat, mit. Es ist sch\u00f6n, wenn Abgeordnete Kleine Anfragen \nstellen und dann auch entsprechend detaillierte Antworten \nbekommen. Ich w\u00fcrde Ihnen empfehlen, dort nachzule-\nsen. Es ist die Drucksache 5/2432, Technologief\u00f6rderung \ndurch den Freistaat Sachsen. \n\nDa wird gefragt \u2013 und das zu Recht, denn das ist das \nRecht jedes Abgeordneten \u2013: \u201eWelche zus\u00e4tzlichen \nMa\u00dfnahmen im Bereich der Technologief\u00f6rderung wird \nes in 2011 und 2012 in welchem Umfang geben?\u201c, so der \nAbg. Dr. Gerstenberg. \n\nDie Antwort der Staatsregierung: \u201eDas S\u00e4chsische \nStaatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst sieht nicht \nvor, Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df Frage 1 in den Jahren 2011 und \n2012 einzustellen oder gegen\u00fcber dem Gesamtbetrag der \nin der EFRE-Strukturfondsf\u00f6rderperiode f\u00fcr Technologie-\nf\u00f6rderung eingeplanten Mittel zu reduzieren.\u201c \n\nDann wird noch gefragt: \u201eWelche zus\u00e4tzlichen Ma\u00dfnah-\nmen im Bereich der Technologief\u00f6rderung wird es in \n2011 und 2012 in welchem Umfang geben?\u201c \n\nDie Antwort der Staatsregierung: \u201eDas SMWK plant noch \nf\u00fcr das Jahr 2010 die Einf\u00fchrung von Innovationspr\u00e4mien \nf\u00fcr kleine Unternehmen im Freistaat Sachsen. F\u00fcr diese \nMa\u00dfnahme sollen noch verf\u00fcgbare Mittel aus der Techno-\nlogietransferf\u00f6rderung eingesetzt werden. Der F\u00f6rdermit-\ntelbedarf f\u00fcr die Innovationspr\u00e4mien f\u00fcr kleine Unter-\nnehmen wird voraussichtlich bis zu 2 Millionen Euro pro \nJahr betragen.\u201c \n\nIch beantworte immer noch die Zwischenfrage und ich \ndenke, dass die Staatsregierung genau das umsetzt, was \ndas Plenum beschlossen hat. Wir haben vor einiger Zeit \nhier beschlossen, dass wir Innovationsgutscheine einf\u00fch-\n\n 1509\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nren. Das ist gerade f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen \nwichtig. \n\nDas ist ein Punkt in dieser Studie, wo wir sagen: Es ist \nnat\u00fcrlich nicht alles super und toll, wenn wir bei den FuE-\nAufwendungen in der s\u00e4chsischen Wirtschaft nur den \nPlatz 8 haben. Es muss aber f\u00fcr uns alle Ansporn sein, \ndass wir in der n\u00e4chsten Studie dort weiter vorn landen. \nIch denke, durch die Innovationspr\u00e4mien, die die Staats-\nregierung umsetzen darf, weil das Parlament dieses \nbeschlossen hat, und die ab 1. Juli 2010 den kleinen und \nmittleren Unternehmen im Freistaat Sachsen zur Verf\u00fc-\ngung stehen, werden wir dann einen entsprechenden \nTechnologietransfer hin in die kleinen und mittleren \nUnternehmen haben. Ich muss sagen, ich begr\u00fc\u00dfe das \nganz au\u00dferordentlich. \n\n(Andreas Storr, NPD, steht noch am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie etwa noch \neine Nachfrage stellen? \n\nAndreas Storr, NPD: Ich w\u00fcrde gern noch eine Nachfra-\nge stellen. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Nein, ich m\u00f6chte \ndas Plenum nicht weiter in dieser ersten Runde mit \nmeinen Ausf\u00fchrungen \u2026 \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, nutzen \nSie die letzte Sekunde. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ich nutze die letzte \nSekunde: Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nsprach Herr Prof. Schmalfu\u00df. Die weitere Reihenfolge in \nder ersten Runde: DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und \ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Zuerst ergreift Frau \nDr. Runge f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE das Wort. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Das \nThema ist zum richtigen Zeitpunkt gew\u00e4hlt, ohne Frage, \ndenn wir beraten \u2013 erstens \u2013 in diesem Jahr den neuen \nDoppelhaushalt. Und zweitens hat rechtzeitig der Stifter-\nverband f\u00fcr die Deutsche Wissenschaft einen L\u00e4nder-\ncheck bez\u00fcglich der Forschungsintensit\u00e4t vorgelegt. \n\nWie das im Leben so ist: Die Regierenden feiern sich \nnat\u00fcrlich immer aufgrund ihrer erreichten Erfolge. Aber \nder L\u00e4ndercheck und die Studie offenbaren ein differen-\nzierteres Bild auch f\u00fcr Sachsen. Ich will mich eher auf die \nvon der Stiftung abgefragten Indikatoren der Studie \nbeziehen, um anhand derer zu bestimmten Beurteilungen \nund Bewertungen zu kommen. \n\nHerr Prof. Schneider, richtig ist: Sachsen war das Land \nder Erfinder und T\u00fcftler und an den Universit\u00e4ten nat\u00fcr-\n\nlich auch von ganz hervorragenden Wissenschaftlern \nbesetzt, von zahlreichen Nobelpreistr\u00e4gern, unter anderem \nauch an der Leipziger Universit\u00e4t. Von dieser Zeit sind \nwir noch meilenweit entfernt. \n\nEiner der Indikatoren, die dieser L\u00e4ndercheck zu bewer-\nten vorgenommen hat, waren zum Beispiel die Patentan-\nmeldungen. \n\n(Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, \nFDP, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie eine \nZwischenfrage, Frau Kollegin? \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Im Moment m\u00f6chte \nich den Satz und den Gedanken zu Ende bringen. \n\nWenn man die Patentanmeldungen pro 1 000 Einwohner \nvergleicht, liegt Sachsen bei 19. Im Vergleich dazu die \nSpitze: In Baden-W\u00fcrttemberg liegen die Patentanmel-\ndungen pro 1 000 Einwohner bei 125. Das macht nat\u00fcr-\nlich schon eine Riesenl\u00fccke und eine Riesenschere \ndeutlich. \n\n(Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, \nFDP, setzt sich wieder.) \n\nRichtig ist, dass wir im Osten einen Spitzenplatz erreicht \nhaben. Das ist auch positiv und zu w\u00fcrdigen und unbe-\ndingt durch weitere gezielte Unterst\u00fctzungen fortzuf\u00fch-\nren. Aber der L\u00e4ndercheck macht deutlich, dass die \nregionalen Unterschiede, was die Forschungsintensit\u00e4t \nangeht, vor allem zwischen dem S\u00fcden, Bayern und \nBaden-W\u00fcrttemberg, und dem Norden liegen. Nach wie \nvor existiert auch ein West-Ost-Gef\u00e4lle. \n\nEs wurden weitere Indikatoren herangezogen, zum \nBeispiel die private Forschung. Wie viel Geld flie\u00dft in \nprivate Forschung? Wie viel \u00f6ffentliches Geld flie\u00dft in \n\u00f6ffentliche Institutionen wie Hochschulen, Universit\u00e4ten \nund au\u00dferuniversit\u00e4re Einrichtungen? Auch hier zeigt sich \nein ganz differenziertes Bild. Nat\u00fcrlich wird in den \nwirtschaftsstarken Regionen des S\u00fcdens einfach mehr in \nden Firmen, in den gro\u00dfen Firmen, deren Stammsitze dort \nsind, geforscht und auch mehr Personal in der Forschung \nangestellt und bezahlt. \n\nDavon sind wir in Sachsen noch ein ganzes St\u00fcck ent-\nfernt. Wir kompensieren es in den ostdeutschen L\u00e4ndern \u2013 \nund eben auch in Sachsen \u2013, indem wir durch die \u00f6ffentli-\nche Hand mehr Geld in Forschungsf\u00f6rderung hineinste-\ncken. Das ist auch richtig. Wir gleichen hier in gewisser \nWeise ein Defizit aus; ein Defizit, das muss uns klar sein. \n\nWir k\u00f6nnen uns also auf keinen Fall zufrieden geben, was \ndie Forschungsintensit\u00e4t von Firmen in Sachsen angeht. \nDie Zukunftsherausforderung wird genau darin bestehen, \ndass bei Firmen, die in Sachsen entstanden und deren \nFirmensitze hier sind und die auch Forschungsabteilungen \nhaben, mehr Forschung in den Firmenstammsitzen \u2013 \nsofern es die \u00fcberhaupt in Sachsen gibt \u2013 durchgef\u00fchrt \nwird. Das muss gezielt durch F\u00f6rderung, durch steuerli-\nche Anreize, die ja auch die Bundesregierung jetzt f\u00fcr die \n\n 1510\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nAbsetzung von Forschungsausgaben eingef\u00fchrt hat, \nerreicht werden. \n\nIn der zweiten Runde w\u00fcrde ich dann noch gern etwas \nzum Hochschulpakt und zur Haushaltsdebatte in Vorberei-\ntung auf die neue zweite Hochschulvereinbarung sagen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach Frau Dr. Runge. Als N\u00e4chstes spricht Herr \nKollege Mann f\u00fcr die SPD. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Die F\u00f6rderung von For-\nschung und Entwicklung ist eines der zentralen Politikfel-\nder fortschrittlicher Volkswirtschaften. Dabei ist Innovati-\non sicherlich eine der wichtigsten Triebfedern f\u00fcr Wachs-\ntum, Besch\u00e4ftigung und sozialen Fortschritt. Die Entwick-\nlung von Innovationen erfordert also eine hervorragende \nForschung und unternehmerischen Mut, die neuen Ideen \nin marktf\u00e4hige Produkte und Verfahren umzusetzen. \n\nDer Ma\u00dfstab, den wir anlegen, ist der Anteil des Bruttoin-\nlandsprodukts, den die Wirtschaft und die \u00f6ffentliche \nHand f\u00fcr Forschung und Entwicklung aufwenden. Aus \ngenau diesem Grund hat die EU in ihrer Lissabon-\nStrategie ein ambitioniertes Ziel verabschiedet. Bis 2010 \nsollten 3 % des Bruttoinlandsprodukts f\u00fcr Forschung und \nEntwicklung ausgegeben werden. Von diesem Ziel sind \nwir aber in den meisten L\u00e4ndern noch ein gutes St\u00fcck \nentfernt. In Deutschland liegt dieser Durchschnitt bei \n2,5 % und damit zwar \u00fcber dem europ\u00e4ischen Durch-\nschnitt, aber sehr weit hinter Japan und den USA zur\u00fcck. \nMit 2,5 % liegt auch der s\u00e4chsische Anteil f\u00fcr Forschung \nund Entwicklung zwar an der Spitze vor anderen ostdeut-\nschen L\u00e4ndern, jedoch innerhalb Deutschlands, im Ge-\nsamtvergleich, nur im Mittelfeld. \n\nDabei m\u00fcssen wir noch ber\u00fccksichtigen, dass Sachsen mit \neiner ausgebauten Hochschul- und Wissenschaftsland-\nschaft zu den L\u00e4ndern geh\u00f6rt, die einen hohen Anteil \n\u00f6ffentlicher F\u00f6rderung f\u00fcr Forschung und Entwicklung \nhaben. Aber \u2013 und das ist das Problem von Sachsen \u2013 im \nBereich von Forschung und Entwicklung besteht bei der \nWirtschaft immer noch ein gro\u00dfer Aufholbedarf. Zu \ndiesem Schluss kommt auch die von Herrn \nProf. Schneider benannte Studie des Stifterverbandes f\u00fcr \ndie Deutsche Wissenschaft. Sie weist nach, dass wir zwar \nim \u00f6ffentlichen Bereich schon ganz gut dastehen, dass \naber die Mittel, die in der Wirtschaft aufgewendet werden, \nunterdurchschnittlich sind und wir hier dringenden \nNachholbedarf haben. Das best\u00e4tigen im \u00dcbrigen wichti-\nge Indikatoren, nach denen hier auch gefragt wurde. Das \nsind zum Beispiel die Zahl der Patentanwendungen oder \ndie Drittmitteleinwerbungen an den Hochschulen. \n\nDas Problem, mit dem wir uns auseinandersetzen m\u00fcssen, \nbesteht darin, dass Sachsen nach wie vor daran leidet, \ndass der staatlich finanzierten Hochschul- und For-\nschungslandschaft ein forschungsintensives, wirtschaftli-\nches, finanzstarkes unternehmerisches Umfeld fehlt. \n\nDie \u00f6ffentliche Hand erbringt bei uns in Sachsen eine \n\u00fcberproportionale Vorleistung. Ich will hier f\u00fcr die SPD \nfeststellen, dass das auch in Zukunft dringend n\u00f6tig ist. \nBildung und Forschung m\u00fcssen vom Spardiktat ausge-\nnommen werden, um uns Zukunftspotenziale nicht zu \nverschlie\u00dfen. \n\nWir haben in den Unternehmen die Situation, dass es dort \nkeine oder kaum Grundlagenforschung gibt, sondern \ndiese nur in den Universit\u00e4ten, Fachhochschulen und An-\nInstituten erfolgt. In den Firmen dagegen wird angewand-\nte Forschung und experimentelle Entwicklung f\u00fcr Produk-\nte betrieben. Der Versuch, diese L\u00fccke bei den For-\nschungsausgaben der Unternehmen zu schlie\u00dfen, ist \nlobenswert, aber bisher eben nur bedingt erfolgreich. \n\nWenn man sich den L\u00e4ndercheck Forschung und Lehre \nvom Juni 2010 anschaut, wird damit nachgewiesen, dass \nwir den gro\u00dfen Vorsprung, den die alten Bundesl\u00e4nder \nhaben, bisher nicht ausreichend aufholen konnten. \nNichtsdestotrotz ist eine zentrale Weichenstellung mit der \nInnovationsstrategie des Freistaates in der letzten Legisla-\nturperiode erfolgt. Unter den Staatsministern Stange und \nJurk wurden fast 5,3 Milliarden Euro von EU-, Bundes- \nund Landesmitteln schwerpunktm\u00e4\u00dfig in den Bereich \nBildung und Forschung investiert. Die damals erfolgte \nNeuausrichtung unter dem Motto \u201eIn K\u00f6pfe investieren\u201c \nhat unter anderem dazu gef\u00fchrt, dass im EFRE-Bereich \nder Anteil der Mittel, die in diesen Bereich flossen, von \nehemals nur 30 % auf 43 % und damit um fast eine ganze \nMilliarde Euro gesteigert werden konnte. \n\nUnser sozialdemokratisches Ziel war und ist es eben, \n\u201eSachsen als Land der Ideen noch st\u00e4rker\u201c zu positionie-\nren. Genau diese gezielte Anpassung muss auch innerhalb \ndes jetzt laufenden Doppelhaushaltes passieren und dabei \nm\u00fcssen die eingesetzten Ma\u00dfnahmen und Mittel von einer \nst\u00e4ndigen Erfolgskontrolle begleitet werden. \n\nIch frage aber: Was hat die aktuelle Regierung in den \nletzten zehn Monaten getan? Die forschungs- und techno-\nlogierelevanten Bereiche sind vom SMWA zum SMWK \n\u00fcbergegangen. Soweit ich die Arbeit von Minister Morlok \nverfolgen kann, muss man sagen, dass das ausdr\u00fccklich \neine gute Entscheidung war. Gott und den Koalitionsver-\nhandlungen sei Dank. Leider hat Ministerin Schorlemer \nbisher wenig Greifbares vorgelegt. Wo ist der Innovati-\nonsgutschein, der im Januar im Plenum breite Zustim-\nmung erfahren hat? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, Ihre \nRedezeit ist abgelaufen. \n\nHolger Mann, SPD: Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie mir den \nHinweis, obwohl ich es nicht genau gesehen habe, dass \nnur Stichworte erlaubt sind. Wie ausf\u00fchrlich die Ausfor-\nmulierungen bei Ihnen waren, konnte ich nicht genau \nerkennen. F\u00fcr das n\u00e4chste Mal gebe ich den Hinweis: \nStichwortzettel. \n\n 1511\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion sprach Herr Kollege Mann. F\u00fcr die \nFraktion der GR\u00dcNEN spricht Kollege Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! \u201eS\u00e4chsische Forschungslandschaft \nst\u00e4rken \u2013 Innovationskraft der Unternehmen steigern\u201c \u2013 \nschon diese \u00dcberschrift greift zu kurz. Wir m\u00fcssen uns \nnicht nur daf\u00fcr interessieren, wie wir die Innovationskraft \nder Unternehmen st\u00e4rken. Das ist zwar wichtig, aber wir \nm\u00fcssen genauso Antworten finden und Wege aufzeigen, \num die Herausforderungen zu meistern, die in den n\u00e4chs-\nten Jahren vor unserer Gesellschaft stehen. Dazu brauchen \nwir die gesamte Forschungslandschaft. Wir brauchen \nIngenieure, Naturwissenschaftler und \u00d6konomen. Wir \nbrauchen aber auch die Geistes- und Sozialwissenschaf-\nten. Wir k\u00f6nnen unser Land nicht nur mit technischem \nSachverstand weiterentwickeln. \n\nWie sieht es im Jahr 2020 mit der demografischen Ent-\nwicklung aus? Statt 4,2 Millionen haben wir dann nur \nnoch 3,9 Millionen Einwohner. Es gibt eine wesentlich \n\u00e4ltere Einwohnerschaft, wesentlich weniger, die erwerbs-\nt\u00e4tig sind, viele \u00c4ltere, die l\u00e4nger leben und ges\u00fcnder \nsind. Schauen wir uns den Staatshaushalt an. Wir haben \njetzt etwa einen Etat von 14 Milliarden Euro. Dann \nwerden wir nur noch 12 Milliarden Euro haben. Es gibt \njede Menge Herausforderungen. Dabei will ich gar nicht \nvom Klimawandel, der Globalisierung, der Weiterent-\nwicklung des europ\u00e4ischen Hauses oder unseres demokra-\ntischen Systems reden. Daf\u00fcr brauchen wir Forschung \nund Entwicklung in allen Wissenschaftsf\u00e4chern. \n\nEin Beispiel f\u00fcr das, was vor uns steht, ist der Stadtum-\nbau. Das Stichwort ist hier \u201eschrumpfende St\u00e4dte\u201c. Wir \nbrauchen Architekten, Ingenieure, Naturwissenschaftler \nf\u00fcr den Bau, f\u00fcr den Verkehr, f\u00fcr die Infrastruktur, f\u00fcr \nmaterialwissenschaftliche Fragen usw. Wir brauchen aber \nauch die Mediziner, die Gesundheits- und Pflegewissen-\nschaft f\u00fcr die Demografiefolgen, von denen ich gerade \nsprach. Wenn wir l\u00e4nger leben, wird die Bedeutung der \nGesundheit zunehmen. Wir brauchen die Sozialwissen-\nschaftler f\u00fcr die neuen Generationsbeziehungen, die \nentstehen werden, f\u00fcr die Beantwortung der Fragen der \nSuburbanisierung, f\u00fcr Verwaltungsprobleme in d\u00fcnn \nbev\u00f6lkerten Siedlungsgebieten. Wir brauchen die \u00d6ko-\nnomen und Agrarwissenschaftler f\u00fcr regionalisierte Stoff- \nund G\u00fcterkreisl\u00e4ufe, f\u00fcr gesunde Ern\u00e4hrung und deren \nVerteilung. Wir brauchen Landschaftsplaner f\u00fcr die \nGestaltung der besiedelten und auch der entsiedelten \nR\u00e4ume und deren Verh\u00e4ltnisse untereinander. Wir brau-\nchen die Geisteswissenschaftler f\u00fcr die Formulierung \nunserer Werte, f\u00fcr die \u00dcbersetzung unserer Werte und f\u00fcr \ndie Orientierung der Gesellschaft, die sich rasant \u00e4ndern \nwird. Alle haben eine Daseinsberechtigung. \n\nGut ist, dass die Staatsregierung die Priorit\u00e4t f\u00fcr For-\nschung und Entwicklung gesetzt hat. Die Frage des Wie \nist offen. Wir warten mit Spannung darauf. Innovations-\npolitik ist technologie- und wirtschaftspolitisch motiviert. \nEs ist immer die Schnittstelle zwischen Wirtschaft und \nWissenschaft gemeint. Kann man aber Innovation erzeu-\n\ngen oder administrieren? Ich glaube nicht. Man kann ein \ninnovationsfreundliches Klima schaffen, man kann \nkreative Milieus f\u00f6rdern, man kann regional gut vernetzte \nHochschulstandorte entwickeln und man kann vor allen \nDingen unb\u00fcrokratisch Geld zur Verf\u00fcgung stellen. Man \nmuss dabei aber wissen, dass das nicht zu 100 % eins zu \neins zur\u00fcckkommt. \n\nStichwort intelligentes F\u00f6rderdesign. Wenn ich mir die \nRichtlinien der s\u00e4chsischen F\u00f6rderprogramme anschaue, \nstelle ich fest, dass Sachsen sehr weit hinten steht. Vor \nallem die B\u00fcrokratie ist ein gro\u00dfes Hemmnis. \n\nZur Hochschul- und Forschungslandschaft geh\u00f6ren aber \nauch die au\u00dferuniversit\u00e4ren Institute. Sie sind deshalb \nkein Kostenfaktor, sondern sie sind unser Zukunftskapital. \nSie erzeugen Wissensvorlauf, qualifiziertes Arbeitskr\u00e4fte-\npotenzial, Besch\u00e4ftigungseffekte, die Anziehung junger \nLeute, Steuereinnahmen usw. usf. \n\nEs gibt die Innovationsgutscheine, die schon angespro-\nchen worden sind. Wir haben einmal ein kleines Experi-\nment gemacht und bei der SAB angerufen. Wir haben uns \nals Handwerksbetrieb ausgegeben, h\u00e4tten geh\u00f6rt, dass es \nInnovationsgutscheine gebe, und gefragt, ob wir einen \nbekommen k\u00f6nnten. Aber die wussten \u00fcberhaupt nicht, \nwas das ist. Das liegt also noch sehr weit im Argen, meine \nDamen und Herren. \n\nWir erwarten von der Staatsregierung endlich einen \nStrategievorschlag zur F\u00f6rderung von Forschung und \nEntwicklung in Sachsen, besonders in Bezug auf die \nunternehmensnahe Forschung und Entwicklung. Wir \nhaben schon jede Menge Vorschl\u00e4ge gemacht und sind \ngewillt, zuk\u00fcnftig mitzuarbeiten. Sicher ist, dass es ohne \ndiese Anstrengungen in Sachsen keine selbsttragende \nEntwicklung, und zwar weder in der Wirtschaft noch in \nder Gesellschaft, gibt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sprach Kollege Weichert. \u2013 \nAls N\u00e4chste w\u00e4re die NPD-Fraktion an der Reihe. Gibt es \nRedebedarf? \u2013 Kein Redebedarf. Dann \u2013 das war schon \nangek\u00fcndigt \u2013 treten wir in eine zweite Rednerrunde ein. \nIch frage die miteinbringende Fraktion CDU, ob sie in der \nzweiten Runde sprechen m\u00f6chte. \u2013 Herr Kollege Meyer, \nbitte. \n\nStephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst den Dank, den Prof. \nSchmalfu\u00df den Forschern in Sachsen entgegengebracht \nhat, nochmals unterstreichen. Ich denke, jeder, der \nforscht, muss sich daf\u00fcr berufen f\u00fchlen, und gerade die \nBerufung eines Professors unterstreicht, dass es nicht \ndarum geht, nur einer T\u00e4tigkeit nachzugehen, sondern \nman muss mit Leib und Seele dabei sein, um Forschung \nzu betreiben. Das ist das, was diesen Treibstoff des \nFreistaates Sachsen ausmacht: Forschung, Entwicklung \nund Innovationskraft. \n\n 1512\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nZu diesem positiven Bild der technologischen Leistungs-\nf\u00e4higkeit geh\u00f6rt auch immer der Mensch. Erfindergeist, \ntechnisches Verst\u00e4ndnis und die Risikobereitschaft sind \ndie Voraussetzung. Es gilt, diese Eigenschaften in wett-\nbewerbsf\u00e4hige Produkte umzum\u00fcnzen und fr\u00fch damit zu \nbeginnen. Deswegen sei mir an dieser Stelle auch der \nHinweis auf die Stiftung \u201eHaus der kleinen Forscher\u201c \ngestattet. Der Freistaat Sachsen m\u00f6chte hier ein deutliches \nZeichen setzen. Es ist wichtig, dass man fr\u00fchzeitig be-\nginnt, Kinder und junge Menschen an die Wissenschaft \nund die Forschung heranzuf\u00fchren und das dann durch-\ng\u00e4ngig im weiteren Berufsleben durchsetzt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie s\u00e4chsische Forschungs- und Technologiepolitik wird \nin erster Linie durch den Freistaat Sachsen unterst\u00fctzt, \naber auch durch die Bundesrepublik und die Europ\u00e4ische \nUnion. Ich will es nochmals an dieser Stelle unterstrei-\nchen: Sachsen ist unter den Bundesl\u00e4ndern das Bundes-\nland, das der Forschung und Entwicklung mit 6 % des \nBudgets die h\u00f6chste Priorit\u00e4t beimisst. Das ist eine \nLeistung, die nicht selbstverst\u00e4ndlich ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie s\u00e4chsische Forschungslandschaft kann sich sehen \nlassen. F\u00fcr diejenigen, die nicht ganz in diesem Feld zu \nHause sind, ein paar Zahlen. Wir haben f\u00fcnf Universit\u00e4-\nten, f\u00fcnf Kunsthochschulen, f\u00fcnf Fachhochschulen, und \nwir haben \u2013 das hat Kollege Weichert bereits angespro-\nchen \u2013 die au\u00dferuniversit\u00e4ren Einrichtungen, wie bei-\nspielsweise sieben Einrichtungen der Leibnizgesellschaft, \n16 Fraunhofer-Institute, sechs Institute der Max-Planck-\nGesellschaft und mit dem Umweltzentrum der Helm-\nholtzgemeinschaft in Leipzig auch ein Zentrum, das in \ndiesem Bereich t\u00e4tig ist. \n\nIch m\u00f6chte deutlich sagen, dass auch wir im Bereich der \nGeisteswissenschaften eine Priorit\u00e4t sehen, aber diese \nDebatte richtet sich zun\u00e4chst an die wirtschaftsn\u00e4heren \nForschungseinrichtungen. Von daher sei dieser Verweis \ngestattet. \n\nIn der Mikroelektronik, der Nanotechnologie, dem Ma-\nschinen- und Fahrzeugbau, den Material- und Werkstoff-\nwissenschaften, der Biotechnologie, den Neurowissen-\nschaften, der Medizintechnik und der Umweltforschung, \num nur einige Bereiche zu nennen, sind wir in Sachsen \nmit Spitzenforschung ausgestattet. Diese gilt es in den \nn\u00e4chsten Jahren fortzusetzen. \n\nDie Technische Universit\u00e4t Dresden ist im Bereich des \nExzellenzwettbewerbs der Bundesrepublik mit zwei \nProjekten am Start: dem Exzellenzcluster und einer \nGraduiertenschule im Bereich der Biowissenschaften. Die \nUniversit\u00e4t Leipzig ist mit der Leipziger Schule der \nNaturwissenschaften Bauen mit Molek\u00fclen und Nanoob-\njekten ebenfalls erfolgreich vertreten. \n\nAber auch die angewandte Forschung an unseren s\u00e4chsi-\nschen Fachhochschulen ist mir an dieser Stelle ganz \nbesonders wichtig zu erw\u00e4hnen. \n\n(Beifall der Abg. Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, \nCDU, und Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP) \n\nIch m\u00f6chte dazu zwei Beispiele aus meinem Wahlkreis \nbringen: Die Fachhochschule in Zittau hat mit dem \nInstitut f\u00fcr Oberfl\u00e4chentechnik durch die Landesfor-\nschungsf\u00f6rderung in H\u00f6he von 31 000 Euro ein \nClusterprojekt initiiert, mit dem es gelungen ist, gemein-\nsam mit der Wirtschaft und anderen Drittmittelgebern \ndiesen Betrag um den Faktor zw\u00f6lf zu erh\u00f6hen und dabei \ndann 370 000 Euro einzuwerben. Hier werden Gr\u00f6\u00dfen-\nordnungen bewegt werden, und es ist nicht nur Geld, das \nin die Forschung flie\u00dft. Gerade weil es angewandte \nForschung ist, kommt es der Wirtschaft zugute und damit \ndem Freistaat Sachsen und den hier lebenden Menschen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAber auch die Fachhochschule in Mittweida ist mit \nwissensbasierter Fabrikplanung sehr gut vertreten. Auch \nder Bereich des E-Learnings im Hochschulbereich ist zu \nerw\u00e4hnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, Ihre \nRedezeit l\u00e4uft ab! \n\nStephan Meyer, CDU: Ich m\u00f6chte an dieser Stelle meine \nRede kurz unterbrechen und melde mich zu einem sp\u00e4te-\nren Zeitpunkt zur\u00fcck. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Herr Kollege Meyer. \u2013 Als N\u00e4chste hat die FDP als \nmiteinbringende Fraktion das Wort. Bitte, Herr \nProf. Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Liebe Frau Dr. Runge, ich \nwollte Ihnen vorhin die Frage stellen, weil Sie sagten, es \ngebe viele Nobelpreistr\u00e4ger in Sachsen, was Sie unter \n\u201eviele\u201c verstehen. Das k\u00f6nnen zwei, 50 oder auch 100 \nsein. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: Es sind \n\u00fcber 30 an s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten gewesen!) \n\n\u2013 Ich habe die modernen Technologien gerade genutzt, \nsprich das Internet \u2013 zum Gl\u00fcck haben wir jetzt Zugang \ndazu \u2013 und recherchiert. Wir haben zwei Nobelpreistr\u00e4ger \ngehabt. Zum Ersten Wilhelm Ostwald \u2013 die Gedenkst\u00e4tte \nin Gro\u00dfbothen hat in der vergangenen Legislaturperiode \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nauch den S\u00e4chsischen Landtag besch\u00e4ftigt \u2013, der 1909 den \nNobelpreis f\u00fcr seine Arbeiten auf dem Gebiet der Kataly-\nse bekommen hat. \n\nDer Zweite ist Werner Heisenberg. Seit 1927 an der \nUniversit\u00e4t Leipzig t\u00e4tig gewesen, hat er 1932 den Nobel-\n\n 1513\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\npreis f\u00fcr Physik f\u00fcr seine Arbeiten im Bereich der Quan-\ntenphysik bekommen. \n\nIch m\u00f6chte in meiner verbleibenden Redezeit gern noch \ndrei Dinge ansprechen. Das Erste sind die Patentanmel-\ndungen. Ich denke, wir k\u00f6nnen die Patentanmeldungen im \nFreistaat Sachsen ein St\u00fcck weit auch in Zukunft steigern, \nindem wir \u2013 wie mein Kollege Meyer angesprochen hat \u2013 \nmittelfristig die Fachhochschulen st\u00e4rken, sodass wir \nmehr Industriepromotionen haben, um so eine enge \nVerzahnung \u2013 das hei\u00dft den Technologietransfer von den \nHochschulen hinein in die klein- und mittelst\u00e4ndische \nWirtschaft \u2013 zu erzeugen. Das hei\u00dft ganz klar, dass die \nFachhochschulen auch im Bereich der angewandten \nForschung in Zukunft t\u00e4tig sein sollen. \n\nEin zweiter Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, ist das \nThema Ausgr\u00fcndungen aus s\u00e4chsischen Hochschulen. \nHier ist es sehr wichtig, dass die Hochschulen selbst \ngefragt sind. Wir haben ein sehr gutes Beispiel an der \nTechnischen Universit\u00e4t Dresden. Dort gibt es einen \nLehrstuhl f\u00fcr Existenzgr\u00fcndungen und Entrepreneurship. \nHerr Prof. Schefczyk ist der Lehrstuhlinhaber. Das ist ein \nGrund daf\u00fcr, dass es an der Technischen Universit\u00e4t eine \nrelativ hohe Anzahl von Ausgr\u00fcndungen gibt und dass \nman dort sowohl von wissenschaftlicher Seite als auch \ndurch praktische Unterst\u00fctzung ausgr\u00fcndungswilliger \nStudenten, Absolventen oder Forscher als Gr\u00fcndern das \nnotwendige R\u00fcstzeug von betriebswirtschaftlicher Seite \nan die Hand gibt. \n\nDer letzte Punkt hat mit dem Existenzgr\u00fcnderlehrstuhl an \nder Universit\u00e4t in Dresden zu tun. Hier sind die Hoch-\nschulen gefragt, solche Lehrst\u00fchle in Zukunft auch an \nanderen Hochschulen einzurichten, um den Transfer von \nwissenschaftlichen Leistungen, von Forschung in Innova-\ntion, zu bewerkstelligen; denn Forschung ist nicht Selbst-\nzweck. Am Ende m\u00fcssen Produkte und Dienstleistungs-\nkonzepte stehen, mit denen wir auf dem Weltmarkt in \nDeutschland und in Europa entsprechende Ums\u00e4tze \ngenerieren und Arbeitspl\u00e4tze sichern k\u00f6nnen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 F\u00fcr die \nmiteinbringende Fraktion sprach Herr Prof. Schmalfu\u00df. \nJetzt spricht erneut f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau \nDr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nwill mich nicht mit Herrn Schmalfu\u00df streiten. Es gab in \nder \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c \u00fcber Monate hinweg eine \nSerie, in der \u00fcber alle Nobelpreistr\u00e4ger, die jemals an der \nLeipziger Universit\u00e4t \u2013 auch kurzfristig \u2013 t\u00e4tig waren, \nberichtet wurde. Dabei handelt es sich in der Tat um mehr \ns\u00e4chsische Nobelpreistr\u00e4ger, die langj\u00e4hrig ihren Wohn-\nsitz in Sachsen hatten und nicht nur zwei Jahre. Aber das \nnur nebenbei. \n\nKommen wir zur\u00fcck zum Thema. Ich denke, wenn man in \ndie Zukunft schaut, sollte die Strategie der Forschungs-\ncluster fortgef\u00fchrt werden. Dies hat ja dazu gef\u00fchrt, dass \nwir zwei Spitzencluster im bundesweiten Wettbewerb \nbest\u00e4tigt bekommen haben, n\u00e4mlich in der Chipindustrie \nund bei Solar Valley Mitteldeutschland. Ich denke, man \nsollte weitere Industriecluster bilden \u2013 dazu w\u00e4re es sehr \nhilfreich, dass der Wirtschaftsminister, der heute nicht \nanwesend ist, einen organisatorischen Beitrag leistet \u2013, \ndie dann zielgerichtet in der Forschung gef\u00f6rdert werden \nk\u00f6nnen. Das w\u00e4re die Zukunftsaufgabe Nummer eins. \n\nDie zweite Aufgabe besteht darin: Wir haben nach wie \nvor im Durchschnitt einen 20-prozentigen R\u00fcckstand in \nder Produktivit\u00e4t unserer Unternehmen im Vergleich mit \ndem Westen. Wir m\u00fcssen f\u00fcr die kleinen und mittelst\u00e4ndi-\nschen Unternehmen nun endlich den Innovationsgut-\nschein, der schon lange hier im Landtag beschlossen \nwurde, praktisch umsetzen, um so Anreize f\u00fcr die klein- \nund mittelst\u00e4ndischen Unternehmen zu schaffen, damit \nsie sich um Prozessinnovationen \u2013 zur tats\u00e4chlichen \nSteigerung der Produktivit\u00e4t \u2013 und um Produktinnovatio-\nnen k\u00fcmmern k\u00f6nnen. Den Weg, die s\u00e4chsischen Unter-\nnehmen mit gezielter Wirtschaftsf\u00f6rderung, die sich auf \nForschungsf\u00f6rderung fokussiert, insgesamt voranzubrin-\ngen, halte ich f\u00fcr geeignet. \n\nNoch ein Wort zur Hochschulvereinbarung, die jetzt \nausl\u00e4uft. Ich muss kritisieren und fand sehr trickreich, \ndass in der Pressekonferenz zum neuen Doppelhaushalt \nverk\u00fcndet wurde, es gebe an den Hochschulen 2011 und \n2012 keinen weiteren Stellenabbau \u2013 wohl wissend um \ndie Hochschulvereinbarung, die jetzt ausl\u00e4uft \u2013, und dass \nbisher ein Moratorium bez\u00fcglich der 300 Personalstellen \neingef\u00fchrt worden ist, nach dem diese 300 Stellen ab \n2011/2012 real abgebaut werden. Ich h\u00e4tte gern eine \nErkl\u00e4rung dazu, wie das zu verstehen ist. \n\nAuf jeden Fall kann ich Folgendes sagen: Die gesamte \nHaushaltsdebatte, die sich gestern hier abgespielt hat, \nsteht meiner Ansicht nach zu sehr unter dem Fokus des \nreinen Monetarismus. Herrn Prof. Unland, der heute nicht \nda ist, h\u00e4tte ich gern gefragt, wie er sich folgende Prob-\nleml\u00f6sung vorstellt: Was n\u00fctzt dem Land Sachsen ein \nlangfristig sehr gut bestellter Haushalt, wenn die bestqua-\nlifizierten jungen Leute in die wirtschaftsstarken Regio-\nnen des S\u00fcdens in Deutschland abwandern? N\u00e4mlich \nnichts. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir m\u00fcssen k\u00fcnftig unser Geld so einsetzen, um gezielt \nPersonal in den ostdeutschen L\u00e4ndern und in Sachsen zu \nhalten. Das hei\u00dft: gute Bezahlung, nat\u00fcrlich auch f\u00fcr \nProfessoren und Forscher, aber auch gute Bezahlung f\u00fcr \nAbsolventen von Hochschulen und anderen Einrichtun-\ngen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist been-\ndet, Frau Kollegin. \n\n 1514\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Damit komme ich \nzum Schluss. Kurz und gut, das Feld ist nur halb bestellt. \nWenn wir tats\u00e4chlich 2019, wie verk\u00fcndet wird, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \nEnde. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: \u2013 auf den dritten \nSolidarpakt verzichten wollen, dann m\u00fcssen wir uns \ndiesbez\u00fcglich sehr sputen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach Frau Dr. \nRunge f\u00fcr DIE LINKE. Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die SPD \nKollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Unsere Aktuelle Stunde steht \nunter dem Motto \u201eS\u00e4chsische Forschungslandschaft \nst\u00e4rken \u2013 Innovationskraft der Unternehmen steigern\u201c. Ich \nhabe hier wieder viel \u00fcber Tradition und Bestand geh\u00f6rt. \n\nAber ich muss fragen: Wo ist Ihre Strategie? Wo ist Ihr \nAnsatz zur Verzahnung von Hochschulen, au\u00dferuniversi-\nt\u00e4ren Forschungseinrichtungen und betriebsnaher For-\nschung und Entwicklung? Wie wollen Sie die Anwender-\nseite der klein- und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen \nintegrieren? Wie wollen Sie insbesondere den Nachholbe-\ndarf bei betriebsnahen Forschungs- und Entwicklungsauf-\ngaben bew\u00e4ltigen? Dazu fehlt mir bei den Regierungspar-\nteien bisher jegliches Konzept. Selbst da, wo Sie un-\nterstellen, dass Sie eines h\u00e4tten \u2013 Stichwort Innovations-\ngutschein \u2013, haben Sie bis heute nichts vorgelegt. Das ist \nder eine Teil. \n\nEin anderer Teil, den wir hier diskutieren m\u00fcssen und der \nuns in den n\u00e4chsten Jahren besch\u00e4ftigt, ist die Frage der \nFinanzstruktur bei der Forschungs- und Entwicklungsf\u00f6r-\nderung. Wie wir wissen, lebt Sachsen insbesondere von \ngro\u00dfen EU- und Bundest\u00f6pfen. Wie aber werden wir nach \n2019 diesen Bereich weiter finanzieren? \n\nIm Wirtschaftsausschuss hat es dazu auf Antrag der \nGR\u00dcNEN erstmals eine Debatte gegeben. Dort wurde der \nzust\u00e4ndige Staatssekret\u00e4r des SMWK befragt. Er konnte \ndarauf keine Antwort geben. Es kam nur die Auskunft, \ndass die entsprechende Abteilung \u2013 wohlgemerkt zehn \nMonate nach Regierungsbildung \u2013 noch immer im Umzug \nbegriffen sei und ihre Koffer noch auspacken m\u00fcsse. Ich \nwill nur den Hinweis geben: Sie sollten sich beeilen; denn \nso viel Zeit hat Sachsen nicht, sonst m\u00fcssen Sie dem-\nn\u00e4chst wieder Koffer packen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWen Sie nicht mehr befragen k\u00f6nnen, das ist der S\u00e4chsi-\nsche Innovationsbeirat. Wie vieles andere, was wir, die \nSPD, in unserer Regierungszeit umgesetzt und angescho-\nben haben \u2013 erinnert sei nur an den Kommunalkombi, das \nGanztagsschulprogramm oder an das Programm f\u00fcr \nregionales Wachstum \u2013, hatten Sie nichts Besseres zu tun, \nals diesen sofort abzuschaffen. Genau dieser Innovations-\n\nbeirat aber hat, zusammengesetzt aus Wissenschaftlern, \nFachleuten und Unternehmern, Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Impulse f\u00fcr \neine innovationsorientierte Politik gegeben. Genau hier \nsollten Sie mit einer Gesamtstrategie wieder ansetzen, um \nSachsen nach vorn zu bringen. \n\nZu einer innovativen Landschaft geh\u00f6rt auch ein innova-\ntives Umfeld. Das meint die Frage der rechtlichen und vor \nallen Dingen finanziellen Rahmenbedingungen. Deshalb, \nsagen wir von der SPD, darf man die Erfolge, die hier in \nden letzten Jahren bereits erzielt wurden, eben nicht durch \nkurzfristige Einsparungen im Haushalt infrage stellen. \n\nIch will hier nach der gestrigen Debatte sagen, dass wir \nvon der SPD es durchaus begr\u00fc\u00dfen, dass Sie die Mittel f\u00fcr \nau\u00dferuniversit\u00e4re Forschung auch in schwierigen Haus-\nhaltszeiten aufstocken. Dennoch muss ich fragen, was es \nf\u00fcr einen Sinn macht, in diesem einen Bereich in kleinem \nMa\u00dfe aufzustocken, aber gleichzeitig in einem anderen \nBereich, zum Beispiel bei der Hochschulmedizin in \nDresden und Leipzig, der hochinnovativ ist, massive \nK\u00fcrzungen vorzunehmen. Das k\u00f6nnen wir keine nachhal-\ntige Politik nennen, und darin ist schon gar keine Strategie \nzu erkennen. \n\nDeshalb sagen wir Ihnen, Frau Ministerin Schorlemer, \nunsere Unterst\u00fctzung beim Kampf um eine gut ausgestat-\ntete Lehre und Forschung in Sachsen zu und wollen mit \nIhnen darauf hinwirken, dass wir in einer wissensbasier-\nten und globalen Wirtschaft weiter mit Innovationskraft \nbestehen k\u00f6nnen. Genau in dieser wissensbasierten und \nglobalen Wirtschaft wird Innovation vielleicht die erste \nF\u00e4higkeit sein, die man braucht, um neue L\u00f6sungen zu \nerarbeiten und damit Produkte f\u00fcr eine erfolgreiche \nMarkteinf\u00fchrung zu erzeugen. \n\nWir wollen deshalb Sachsen als Land der Ideen noch \nst\u00e4rker positionieren, um damit zukunftsf\u00e4hige, gute \nArbeit zu schaffen. Wir wollen keinen Kostenwettlauf auf \nKosten der Arbeitnehmer, sondern einen Innovationswett-\nlauf. Ein solches Selbstverst\u00e4ndnis hat in Sachsen nicht \nnur eine lange Tradition, sondern w\u00fcrde bei einer entspre-\nchenden Priorit\u00e4tensetzung im aktuellen Haushalt auch \neine vielversprechende Zukunft haben. Lassen Sie uns \ndaran gemeinsam arbeiten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die SPD-\nFraktion der Abg. Mann. Ich frage die Fraktion DIE \nGR\u00dcNEN. \u2013 Kein Redebedarf. Die NPD? \u2013 Kein Rede-\nbedarf. Wir er\u00f6ffnen eine dritte Runde. Gibt es bei den \neinbringenden Fraktionen noch einmal Redebedarf? \u2013 \nHerr Prof. Schneider spricht noch einmal f\u00fcr die einbrin-\ngende Fraktion, die CDU. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nKurz noch einige Ankn\u00fcpfungen an das Gesagte. Frau \nDr. Runge, wenn Sie von einem Nord-S\u00fcd- oder Ost-\nWest-Gef\u00e4lle sprechen, dann m\u00fcssen wir wissen, wo wir \n\n 1515\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nherkommen. Wir haben momentan leider nur 20 Jahre seit \nder friedlichen Revolution, andere haben 60 Jahre. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWenn Sie dar\u00fcber reden, was mit einem Doppelhaushalt \nist, was \u00fcberhaupt mit einem Haushalt ist, der in sich rund \nund geschlossen ist, dann bezeichne ich das \u2013 gerade im \nBlick auf Forschung und Innovation \u2013 als eine au\u00dferor-\ndentliche und hervorragende Leistung. Ich bin der \nStaatsministerin sehr dankbar, wie viel sie im Rahmen der \nKlausurverhandlungen und im Rahmen der Eckpunkte, \ndie jetzt beschlossen sind, geleistet hat. Erstens leisten wir \netwas, was Innovation hei\u00dft, und zweitens sind wir vor \nallem in der Lage, mit dem vorhandenen Kapital auszu-\nkommen, ohne neue Schulden zu machen. Das ist die \nBotschaft, das ist innovativ, und das vermisse ich bei \nIhnen. Ihre Antwort w\u00fcrde doch h\u00f6chstens lauten: neue \nSchulden, neue Schulden. Das machen wir gerade nicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nRichtig ist, wenn Sie sich die Kenndaten anschauen, dass \nwir momentan eine deutlich bessere Verzahnung zur \nForschung auf der einen Seite und zum wirtschaftlichen \nErtrag auf der anderen Seite ben\u00f6tigen. Das ist ein sehr \nwesentlicher Punkt. Das muss besser gelingen. Hier haben \nwir sicher beim Status quo, den wir jetzt erreicht haben, \neinen Ansatzpunkt, auf den es sich aufbauen l\u00e4sst. Wir \nm\u00fcssen also jetzt Forschung und Innovation so gestalten, \ndass sie einen selbsttragenden Aufschwung generieren. \nDaraus ergibt sich, Kollege Mann, der strategische An-\nsatz. Wir m\u00fcssen die Technologief\u00f6rderung auf eine \nbreitere Basis stellen. Hier sind als Beispiel \u2013 das ist nur \neine Facette im Gesamtwerk \u2013 die Innovationsgutscheine \ngenannt worden. Diese sollen gerade, weil wir bekannt-\nlich die gro\u00dfen Unternehmen in nur sehr begrenztem \nMa\u00dfe haben, den kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unter-\nnehmen zugute kommen. \n\nIch nenne Ihnen einmal zwei Beispiele aus meinem \nWahlkreis. Die kleine Bergstadt Lengefeld, 5 000 Ein-\nwohner. Da gibt es eine Firma AiM, Alles in Metall, es \ngibt auch die Firma PWO, Pocker Werkzeugbau Oertel. \nHerr Oertel wird Ihnen sagen, da kommt ein Unterneh-\nmen, ein Automobilhersteller, aus Stuttgart zu ihm und \nsagt, ich habe hier ein Produkt, bau mir die Maschine, die \ndas herstellt. Das macht er. Der hat einen au\u00dferordentlich \ninnovativen Ansatz, und Herr Oertel wird ihm auch sagen, \ndass er ein Dreivierteljahr Zeit hat, eine neue Idee \nbraucht, die er dann auch hat, und so kann er auf diese \nWeise im Erzgebirge innovativ und kreativ t\u00e4tig sein. Das \nwerden wir unterst\u00fctzen. Hier ist Forschungs- und Tech-\nnologief\u00f6rderung auf eine breite Basis zu stellen. \n\nEin zweiter Punkt ist, die technologieorientierte Existenz-\ngr\u00fcndung st\u00e4rker in den Fokus zu nehmen. In diesem \nGesamtsegment soll staatsbegleitend die beratende und \nunterst\u00fctzende Aufgabe des Staates zum Tragen kommen. \nWir glauben, dass es hier viele M\u00f6glichkeiten gibt, die \nuns in den n\u00e4chsten Jahren zugute kommen. Es geht nicht \n\nimmer nur um mehr Geld, sondern es geht darum, wie \nGeld intelligent und sinnvoll eingesetzt wird. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind im Freistaat Sachsen \nmomentan im Bereich der Forschung und der Innovation \nsehr gut aufgestellt. Das gilt gerade auch f\u00fcr die For-\nschungslandschaft. Wir wissen, dass Gefahr besteht, wenn \nman sich darauf ausruht. Stillstand w\u00e4re hier R\u00fcckschritt. \nWir wollen die Forschungslandschaft erhalten. Wir wollen \ndort besser werden, wo Defizite bestehen. Ich will \u00fcber-\nhaupt nicht in Abrede stellen, dass es diese gibt. Aber wir \nsind auf dem Weg. Lassen Sie uns in einigen Jahren hier \nnoch einmal reden, dann werden Sie daf\u00fcr auch die \nBelege sehen. Wir sind in Deutschland auf dem Weg, ein \nherausragender Forschungsstandort zu werden. Daf\u00fcr sind \nwir unseren Unternehmern und unseren Arbeitnehmern \nsehr dankbar. Ich bin froh \u00fcber die Debatte. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion der CDU sprach Herr Prof. Schneider. Ich frage \ndie ebenfalls einbringende Fraktion der FDP, ob sie das \nWort nehmen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Frakti-\non DIE LINKE? \u2013 Kein Redebedarf. Die Fraktion der \nSPD? \u2013 Herr Kollege Mann, bitte. Sie haben ja noch \nRedezeit. \n\nHolger Mann, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Sehr \ngeehrter Kollege Schneider, Ihre Botschaft h\u00f6rte ich wohl. \nAber es fehlt mir immer noch die Antwort, wo Ihr neuer \nAnsatz ist. Wenn Sie meine Zwischenfrage gestattet \nh\u00e4tten, so h\u00e4tte ich Sie gefragt, ob Sie denn wissen, wie \nviel Innovationsgutscheine in Sachsen bisher ausgegeben \nwurden. Ich hoffe, dass die Staatsministerin mir diese \nFrage beantwortet. Dann k\u00f6nnen wir vielleicht \u00fcber \ntats\u00e4chlich genutzte Instrumente der Innovationsf\u00f6rderung \nin Sachsen reden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage zu, Herr Kollege? \n\nHolger Mann, SPD: Nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Ihre Zwischenfra-\nge, Herr Prof. Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Danke, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Herr Mann, stimmen Sie mir zu, dass die \nInnovationsgutscheine, die dann als Innovationspr\u00e4mie \nausgereicht werden, ab 1. Juli beantragt werden k\u00f6nnen \nund vorher nicht? \n\nHolger Mann, SPD: Ich kann keine Auskunft f\u00fcr die \nStaatsregierung geben. Ich kann nur feststellen, dass Sie \nbis heute kein einziges Instrument umgesetzt haben, das \nSie hier angek\u00fcndigt haben. Sie haben auch im Plenum \nkeinen neuen Ansatz vorgestellt, Innovation im Freistaat \nSachsen zu f\u00f6rdern. \n\nDanke. \n\n 1516\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! Ich sehe jetzt keinen weiteren Redebedarf aus den \nFraktionen. Damit kann ich das Wort an die Staatsregie-\nrung geben. Bitte, Frau Staatsministerin von Schorlemer. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Gestatten Sie \nmir zun\u00e4chst eine Vorbemerkung, bezogen auf die Frage \nder Hochschulvereinbarung und der Abbauverpflichtung \nvon 300 Stellen. Die Botschaft ist korrekt. Innerhalb \ndieses Doppelhaushaltes wird es nicht zum Abbau von \nStellen an unseren Hochschulen kommen. Die 300 Stel-\nlen, die Sie aus der Hochschulvereinbarung kennen, \nwerden ebenfalls nicht abgebaut. \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: \nSo weit zur Wahrheit!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die \u00dcberschrift \ndieser Aktuellen Debatte \u201eS\u00e4chsische Forschungsland-\nschaft st\u00e4rken \u2013 Innovationskraft der Unternehmen \nsteigern\u201c bringt es auf den Punkt: Das sind die beiden \nwichtigsten technologie- und forschungspolitischen Ziele \ndes Freistaates. Insofern ist diese Aktuelle Debatte hoch-\naktuell; sie bringt es auch inhaltlich auf den Punkt. \n\nWenn wir davon ausgehen, dass uns diese Thematik in die \nZukunft f\u00fchrt, dann ist es so, dass wir uns hier letztlich \nauf die schon erw\u00e4hnte Aussage des Stifterverbandes f\u00fcr \ndie Deutsche Wissenschaft beziehen k\u00f6nnen. Dieser hat \nklargelegt, dass der Freistaat Sachsen im Bundesvergleich \nwieder einmal eine Spitzenstellung einnimmt. 5,9 % \nunserer Nettoausgaben flie\u00dfen in Forschung und Entwick-\nlung. \n\nDas mag die einen mit Freude, ja, mit Stolz erf\u00fcllen, die \nanderen aber doch auch fragen lassen: Muss das denn \nsein? K\u00f6nnen wir uns das auch k\u00fcnftig weiterhin leisten? \nDie Antwort auf diese Frage m\u00f6chte ich Ihnen am Ende \nmeiner Ausf\u00fchrungen als zust\u00e4ndige Ministerin f\u00fcr \nForschung und Technologie geben. \n\nLassen Sie mich aber auf dem Weg dahin einige wenige, \ndoch durchaus bemerkenswerte Fakten res\u00fcmieren. Der \nFreistaat Sachsen hat im Jahr 2007 2,59 % des s\u00e4chsi-\nschen Bruttoinlandsprodukts \u2013 2,5 Milliarden Euro \u2013 f\u00fcr \nForschung und Entwicklung ausgegeben. Das waren von \nden Geldgebern her gesehen die Europ\u00e4ische Union, der \nBund, der Freistaat und die s\u00e4chsische Wirtschaft. Diese \nSumme insgesamt erreicht noch nicht das im Rahmen der \nLissabon-Strategie formulierte 3-%-Ziel \u2013 ein Ziel \u00fcbri-\ngens, welches im bundesdeutschen Vergleich bisher \nohnehin nur von Baden-W\u00fcrttemberg und von Berlin \nerreicht wird. Nichtsdestotrotz liegt der Freistaat Sachsen \nmit diesem Wert \u00fcber dem bundesdeutschen Durchschnitt, \nund das allein ist schon eine kleine Sensation. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nWir liegen im Vergleich zu den neuen L\u00e4ndern ohnehin \nvorn. \n\nDieses gute Zwischenergebnis, wenn ich es einmal so \nformulieren darf, ist dem Zusammenwirken von drei \nAkteuren zu danken, und dieses Zusammenwirken im \nFreistaat Sachsen findet offensichtlich durchaus erfolgrei-\ncher statt als an anderen Standorten: Erstens die Wissen-\nschaft \u2013 sie steht f\u00fcr wissenschaftliche Exzellenz \u2013, \nzweitens die Unternehmen als Akteure \u2013 sie stehen f\u00fcr \nunternehmerischen Mut und f\u00fcr Sp\u00fcrsinn \u2013, und drittens, \ndurch dieses Zusammenwirken mit der Politik in den \nBereichen Wissenschaft und Wirtschaft auch verl\u00e4ssliche \nRahmenbedingungen zu schaffen. Diese drei Akteure \ngemeinsam handeln zu lassen ist die erfolgreiche s\u00e4chsi-\nsche Rezeptur. \n\nBlicken wir auf die Forschungs- und Hochschullandschaft \nim Freistaat Sachsen: Hier haben wir eine beeindruckende \nDichte der vorab skizzierten Einrichtungen. Wir haben \nnicht nur vier Universit\u00e4ten und f\u00fcnf Fachhochschulen, \nsondern wir haben auch sechs Max-Planck-Institute, \n16 Fraunhofer-Einrichtungen, ab 2011 zwei Helmholtz-\ninstitute und die Einrichtung von Gottfried Wilhelm \nLeibniz und im \u00dcbrigen auch zehn Landesforschungsein-\nrichtungen \u2013 also eine Dichte von Denkfabriken in unse-\nrem Lande, die ihresgleichen sucht. \n\nDiese unsere Einrichtungen \u2013 das ist wichtig \u2013 wirken an \ntechnologieorientierten Netzwerken in der ganzen Breite \nmit. Denken wir an Fraunhofer-Einrichtungen f\u00fcr kerami-\nsche Technologien und Systeme. Sie wirken mit im \nBereich Solar Valley \u2013 denken wir an die Fraunhofer-\nEinrichtung Nanoelektronische Systeme \u2013; sie wirkt mit \nim Bereich Cool Silicon. Beiden Spitzenclustern zusam-\nmen ist es gelungen, erfolgreich beim Bundesministerium \nf\u00fcr Bildung und Forschung Millionenbetr\u00e4ge abzurufen \u2013 \nForschungsbeitr\u00e4ge, die hier in Sachsen investiert werden. \n\nDie Voraussetzung f\u00fcr diese erfolgreiche Spitzencluster-\nbildung ist in jedem Fall das Prinzip der bew\u00e4hrten \nZusammenarbeit zwischen unseren Hochschulen und den \nau\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen. \n\nHier, so scheint es mir, hat es in den letzten Tagen und \nWochen einige Missverst\u00e4ndnisse gegeben; deshalb \nm\u00f6chte ich auf diesen Aspekt gesondert eingehen. Es ist \nso, dass die Zusammenarbeit zwischen den au\u00dferuniversi-\nt\u00e4ren Einrichtungen und den Hochschulen nicht in einem \nPrinzip der ungesunden Konkurrenz steht; ganz im \nGegenteil, wir haben hier vielf\u00e4ltige Kooperationsbezie-\nhungen zum gegenseitigen Nutzen. \n\nSchauen wir es uns einmal im deutschlandweiten Ma\u00dfstab \nan. Die deutsche Wissenschaftslandschaft, die von Uni-\nversit\u00e4ten, Hochschulen und au\u00dferuniversit\u00e4ren For-\nschungseinrichtungen gepr\u00e4gt ist, gilt als Vorbild, als \nBeispiel f\u00fcr viele andere L\u00e4nder, zum Beispiel auch in \nFrankreich. Frankreich ist gerade dabei, sein eigenes \nForschungs- und Wissenschaftssystem nach dem Vorbild \nDeutschlands umzubauen. Auch die franz\u00f6sische Politik \nerachtet die Beziehungen zwischen Hochschulen einer-\n\n 1517\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nseits und au\u00dferuniversit\u00e4ren Einrichtungen andererseits \nals vorbildlich. \n\nBlicken wir weiter auf die Strukturen dieser Forschungs-\nlandschaft. Wir wissen, unsere Hochschulen werden von \nden L\u00e4ndern finanziert, und zwar in eigener Verantwor-\ntung. Die au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen \nwerden gemeinschaftlich finanziert, und zwar vom Bund, \nden L\u00e4ndern und dem betreffenden Bundesland gemein-\nsam. Auf der Basis dieser Struktur wurden in den letzten \nJahren im Freistaat Sachsen Tausende von Arbeitspl\u00e4tzen \ngeschaffen. An den Hochschulen haben wir etwa \n9 300 hochwertige Arbeitskr\u00e4fte bzw. Forscher und im \nBereich der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen \n7 130 Arbeitspl\u00e4tze. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGut die H\u00e4lfte von ihnen sind drittmittelfinanziert, und \ndas, meine Damen und Herren, sind die klugen K\u00f6pfe, die \nwir im Freistaat Sachsen haben wollen und auch besitzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nUnsere s\u00e4chsischen Unternehmen profitieren von diesen \nForschungsstrukturen. Zu Beginn der Neunzigerjahre, als \nman unter Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf begonnen hat, \nSachsen als Fraunhofer-Land zu etablieren, gab es durch-\naus einige skeptische Stimmen, ob das denn tats\u00e4chlich \nden kleinen und mittleren Unternehmen des Freistaates \nzugute kommen w\u00fcrde, gerade im Hinblick auf die \nanf\u00e4nglich notwendige teure Anschubfinanzierung, die f\u00fcr \ndiese Einrichtungen erforderlich ist. Damals, im Jahr \n1992, waren s\u00e4chsische Unternehmen mit einer Summe \nvon 0,6 Millionen DM am Industrieumsatz der Fraunho-\nfer-Einrichtungen beteiligt. Diese Summe, meine Damen \nund Herren, hat sich bis zum heutigen Tag verdrei\u00dfig-\nfacht. Im Jahr 2007 waren es 19 Millionen Euro Indust-\nrieumsatz der Fraunhofer-Einrichtungen mit s\u00e4chsischen \nUnternehmen. Das bedeutet, unsere Unternehmen profi-\ntieren in wachsendem Ma\u00dfe von der \u00f6ffentlich finanzier-\nten Forschungsinfrastruktur. \n\nWenn wir auf das Jahr 2008 blicken, stellen wir fest: \nSchon damals stand Sachsen in einem Wettbewerb der \nInnovation. Das hat sich durch die Krise der Jahre \n2008/2009 weiter versch\u00e4rft. Unsere Antwort auf die \nKrise kann nur Innovation hei\u00dfen; Innovation ist der Weg. \n\nDiese Linie wird sowohl von den Forschungseinrichtun-\ngen als auch von den Unternehmen beherzigt. Im Rahmen \nder Technologief\u00f6rderung haben wir im Jahr 2009 einen \nneuen Rekord erreicht: 438 Projekte in H\u00f6he von \n127,5 Millionen Euro. Die Effekte, die daraus resultieren, \nsind vielf\u00e4ltig. FuE-Projekte, die sonst nicht verwirklicht \nw\u00fcrden, k\u00f6nnen realisiert werden. Das kommt insbeson-\ndere der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der kleinen und mittleren \nUnternehmen im Freistaat zugute. Es werden im Rahmen \nder Technologief\u00f6rderung Anreize daf\u00fcr geschaffen, dass \nUnternehmen junge Wissenschaftler gewinnen und diese \nzus\u00e4tzlich mit FuE-Aufgaben betrauen. Wertsch\u00f6pfungs-\nketten werden geschlossen, sowohl unternehmensintern \nwie auch unternehmens\u00fcbergreifend. \n\nWichtig ist auch: Es gelingt uns, unseren Unternehmen zu \nhelfen, damit sie an den Forschungsprogrammen der \nEurop\u00e4ischen Union und des Bundes partizipieren k\u00f6n-\nnen. Sie k\u00f6nnen sich in Technologiekooperationen integ-\nrieren und erfolgreich an Forschungskooperationen \nteilnehmen. \n\nEs gelingt, die Attraktivit\u00e4t des Standortes f\u00fcr Investoren \naus dem In- und Ausland zu steigern, denken wir nur an \nGlobalfoundries. Nicht zuletzt werden Effektivit\u00e4t und \nEffizienz des Ressourceneinsatzes und der Produkte \ninsgesamt gesteigert, auch unter dem Aspekt der Energie-\neinsparung. \n\nEs gibt also zahlreiche positive Effekte der Technologie-\nf\u00f6rderung. Vergessen wir nicht: Von den 467 deutschen \nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen, die sich als Weltmarkt-\nf\u00fchrer bezeichnen, haben 29 ihren Sitz in Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Ja, Herr Pr\u00e4sident. \n\nDr. Jana Pinka, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nMinisterin, bei dem Stichwort \u201eEnergie und Ressourcen\u201c \nkam es mir dann doch wieder hoch. \n\n(Heiterkeit) \n\nIn den letzten Monaten wurden erhebliche Anstrengungen \nunternommen, in Freiberg das Kompetenzzentrum f\u00fcr \nRessourcen zu etablieren. Meine Frage an Sie: Welche \nAnstrengungen haben Sie unternommen, dass Wirtschaft \nund Wissenschaft in die Vorbereitung der Einrichtung \ndieses Kompetenzzentrums eingebunden werden, damit es \nerfolgreich durch den Bund etabliert wird? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Vielen Dank f\u00fcr die Frage. \nWir haben dieses Projekt, das auch im Koalitionsvertrag \nangesprochen wird, in den letzten Wochen und Monaten \nintensiv begleitet, unter anderem im direkten Kontakt mit \ndem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung \nsowie mit dem Pr\u00e4sidenten der Helmholtz-Gemeinschaft, \nProf. Mlynek. Selbstverst\u00e4ndlich haben wir auch die \nAntragsvorbereitung der TU Bergakademie Freiberg in \nZusammenarbeit mit Magnifizenz unterst\u00fctzt. Die Zu-\nkunft dieses Ressourceninstituts allerdings wird sich in \ndie beschlossenen Planungen zum Doppelhaushalt ein-\nschreiben m\u00fcssen. Insofern kann ich nur sagen: Wir, das \nSMWK, haben alles daf\u00fcr getan, dass dieses Projekt \nerfolgreich starten kann. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBlicken wir auf die Zukunft! Es ist unser Ziel, Sachsen \nbis 2020 zu finanzieller Unabh\u00e4ngigkeit zu f\u00fchren. Der \nWeg dorthin hei\u00dft \u201eBildung und Innovation\u201c. Auf diesem \n\u2013 richtigen \u2013 Weg sind wir. Wir d\u00fcrfen uns allerdings \nnicht ausruhen, sondern m\u00fcssen unsere Anstrengungen \n\n 1518\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nfortsetzen und vor allen Dingen die Zeit nutzen, in der die \nMittel des Solidarpaktes noch zur Verf\u00fcgung stehen, um \nmehr Wissen zu generieren und die Wertsch\u00f6pfung zu \nsteigern. \n\nDie Antwort auf die eingangs aufgeworfene Frage: \n\u201eK\u00f6nnen wir es uns leisten, auch k\u00fcnftig kr\u00e4ftig in For-\nschung und Entwicklung zu investieren?\u201c lautet ganz klar: \nWir m\u00fcssen uns das leisten. Wir k\u00f6nnen es uns nicht \nleisten, dies nicht zu tun. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEine letzte Anmerkung sei mir gestattet. Eine moderne \nund erfolgreiche Technologie- und Forschungspolitik ist \nganz wesentlich auf Weltoffenheit und Internationalit\u00e4t \nangewiesen. Ich darf deswegen deutlich hervorheben, \ndass diejenigen, die Menschen mit anderer Herkunft mit \nDeutscht\u00fcmelei, Abneigung oder auch Gewalt begegnen, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Reden Sie zum Thema!) \n\nnicht nur ihre beschr\u00e4nkte Gesinnung offenbaren, sondern \nauch dem Forschungs- und Hochtechnologiestandort \nSachsen Schaden zuf\u00fcgen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach die Staatsministerin Frau von Schorlemer. \n\nWie im Pr\u00e4sidium vereinbart, weise ich darauf hin, dass \ndie Frau Staatsministerin ihre Redezeit \u00fcberschritten hat. \n\u2013 Aber ich sehe, dass das \u2013 \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD: Ich m\u00f6chte gern von meinem \nInterventionsrecht Gebrauch machen. Ich finde es unge-\nheuerlich, was die Staatsministerin zum Schluss gesagt \nhat. Ich habe den Eindruck, dass sie ihre eigene Familien-\ngeschichte aufarbeiten muss, und das zulasten der Deut-\nschen, der deutsch Denkenden. Ich bitte doch, dass hier in \ndiesem Hause ein etwas anderer Stil auch mit anderen \nMeinungen \u2013 \u2013 \n\n(Widerspruch bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist eine Unversch\u00e4mtheit, Nationalbewusstsein als \n\u201eDeutscht\u00fcmelei\u201c zu verunglimpfen. Davon distanziere \nich mich. Ich finde, wir sollten hier einen Stil der sachli-\nchen Auseinandersetzung entwickeln. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Christian Piwarz, CDU: \nSie ganz besonders!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\nvention des Abg. Storr, NPD-Fraktion. Wollen Sie darauf \nerwidern, Frau Staatsministerin? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Damit ist \ndiese Aktuelle Debatte abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nKeine Zusammenarbeit mit \u201eSchurkenstaaten\u201c \u2013  \nS\u00e4chsisch-israelische Partnerschaft beenden \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nDazu trage ich Ihnen eine Erkl\u00e4rung des Pr\u00e4sidiums vom \n9. Juni 2010 vor: \n\n\u201eDas Pr\u00e4sidium des S\u00e4chsischen Landtages distanziert \nsich entschieden von der durch die NPD-Fraktion einge-\nreichten Aktuellen Debatte \u201eKeine Zusammenarbeit mit \n\u201aSchurkenstaaten\u2019 \u2013 S\u00e4chsisch-israelische Partnerschaft \nbeenden\u201c. Das Pr\u00e4sidium wertet die Wahl des Debattenti-\ntels als einen Anschlag auf das partnerschaftliche Verh\u00e4lt-\nnis Deutschlands und Sachsens mit dem Staat Israel.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n\u201eDie NPD-Fraktion schadet mit der Debatte dem Ansehen \ndes Freistaates Sachsen.\u201c \n\nDies wurde mit 26 Jastimmen bei einer Neinstimme so \nbeschlossen. \n\nNoch eine Anmerkung von mir: Ab dem 7. Juli weilt eine \nDelegation unter Leitung unseres Ministerpr\u00e4sidenten in \nIsrael, um die guten Beziehungen zwischen dem Freistaat \nSachsen und Israel weiter zu st\u00e4rken. \n\n(Alexander Delle, NPD: Da kann er ja mal \nnachfragen, wie es den Pal\u00e4stinensern geht! \u2013 \n\nWeiterer Zuruf von der NPD: Da kann er \nsich ja gleich wieder entschuldigen!) \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der NPD das \nWort. Die weitere Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \nDIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. \n\nDie NPD-Fraktion hat das Wort; Herr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die aufgeregte Emp\u00f6rung im Vorfeld zeigt, wie \nnotwendig diese Debatte ist, eine Debatte, die Sie erst \nnicht zulassen wollten; aber aus Angst vor dem Verfas-\nsungsgericht hat man eine kl\u00e4gliche Pr\u00e4sidiumserkl\u00e4rung \nverabschiedet, mit der Sie wieder mal die Unterw\u00fcrfigkeit \ngegen\u00fcber Israel dokumentiert haben. \n\n(Unruhe) \n\nFakt ist: Mit dem \u2013 \u2013 \n\n 1519\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Apfel, ich verwar-\nne Sie: Wenn Sie in diesem Stil fortfahren, erteile ich \nIhnen die entsprechenden Ordnungsrufe. \n\nHolger Apfel, NPD: Mit dem aktuellen \u00dcberfall auf \neinen Hilfskonvoi hat sich Israel endg\u00fcltig als Schurken-\nstaat entlarvt. \n\n(Widerspruch bei der CDU und der SPD) \n\nVor Kurzem hat die fast 90-j\u00e4hrige Journalistin \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Apfel, daf\u00fcr erteile \nich Ihnen jetzt einen Ordnungsruf. \n\nHolger Apfel, NPD: Ich zitiere aus der zugelassenen \n\u00dcberschrift der Debatte. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Christian Piwarz, CDU: Sie \nhaben es nicht zitiert, Sie haben es selbst gesagt!) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! F\u00fcr die NPD \nist der aktuelle \u00dcberfall im Gazastreifen kein Ausrutscher; \nGewalt ist vielmehr eine historische Konstante des Zio-\nnistenstaates. \n\n(Fortgesetzter Widerspruch bei  \nder CDU, der Linksfraktion, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMan k\u00f6nnte auch sagen: Israel hat nicht nur ein besonde-\nres Verh\u00e4ltnis zum Geld, sondern auch eine besondere \nAffinit\u00e4t zum Staatsterrorismus. \n\nZu Beginn der zionistischen Landnahme um 1880 lebten \nin Pal\u00e4stina 460 000 Menschen, darunter nur 5 % Juden. \nSchon zur Gr\u00fcndung Israels im Mai 1948 wurden \n300 000 Araber gewaltsam aus ihrer Heimat vertrieben. \nMit ihren Terrororganisationen wie der Irgun und der \nHagana zieht sich die Blutspur des Zionismus wie ein \nroter Faden durch die Geschichte Pal\u00e4stinas. \n\n(Zurufe von der CDU und SPD: \nUnerh\u00f6rt! \u2013 Aufh\u00f6ren!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Apfel, ich erteile \nIhnen f\u00fcr diese Aussage einen zweiten Ordnungsruf und \nweise Sie darauf hin, dass ich Ihnen beim n\u00e4chsten \nOrdnungsruf gleichzeitig das Wort entziehen werde. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nHolger Apfel, NPD: Doch bis zum heutigen Tage werden \ndie blutigen Urspr\u00fcnge verleugnet. Kein Wunder, geb\u00e4r-\ndet man sich doch seit \u00fcber 3 000 Jahren als Opfer der \nWeltgeschichte, w\u00e4hrend die eigene Rolle als T\u00e4tervolk \nverschwiegen wird, so wie es der Bundestagsabgeordnete \nMartin Hohmann festgestellt hat, der kurzerhand politisch \nkaltgestellt wurde. \n\nNach der Vertreibung der Araber per Notstandsverord-\nnung im Dezember 1948 wurden die Fl\u00fcchtlinge schlie\u00df-\nlich auch noch ihres Eigentums beraubt. \n\nM\u00fcsste ich alle Verbrechen aufz\u00e4hlen in den \u00fcber \n60 Jahren Existenz, m\u00fcsste man wohl ein Verbrecheral-\nbum aufschlagen. Erinnert sei an die zahlreichen Mossad-\nMorde an politischen Gegnern, an die Siedlungspolitik in \nden besetzten Gebieten, 17 000 Tote im Libanon bei der \nInvasion 1982. Erinnert seien an den Bombenterror und \ndas Gemetzel von Bodentruppen im Gazastreifen im \nDezember 2008, \u00fcber 900 Tote, darunter \u00fcber \n300 ermordete Kinder. Wird Israel dann doch einmal im \nUNO-Gremium kritisiert, ducken sich die Vertreter vor \nder Israellobby und der bl\u00fchenden Holocaust-Industrie. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Apfel, ich entziehe \nIhnen jetzt das Wort! \n\nHolger Apfel, NPD: Sie, meine Damen und Herren \nPolitiker, machen sich verantwortlich daf\u00fcr, dass der \nj\u00fcdische Terrorstaat immer mehr zu einer tickenden \nZeitbombe f\u00fcr den \u2013 \u2013 \n\n(Das Mikrofon wird abgeschaltet. \u2013 Tumulte bei \nden Fraktionen CDU, Linksfraktion, SPD, FDP, \nGR\u00dcNE \u2013 Zurufe: Nazi! Nazis raus! \u2013 Weitere \nZurufe \u2013 Holger Apfel, NPD, spricht weiter.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Apfel, ich schlie\u00dfe \nSie von dieser Sitzung aus. Verlassen Sie das Rednerpult! \nHerr Apfel! \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \nDer Abg. Holger Apfel, NPD, spricht  \n\nohne Mikrofon sehr laut weiter.) \n\nMeine Damen und Herren! Verehrte Kolleginnen und \nKollegen! Ich unterbreche an dieser Stelle die Sitzung und \nberufe eine Sondersitzung des Pr\u00e4sidiums ein. Wir treffen \nuns am vorgenannten Ort. Die Sitzung ist vorerst unter-\nbrochen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Apfel, ich hatte vorhin gesagt: Verlassen Sie umge-\nhend diesen Saal! Sitzungsausschluss! \n\n(Starker Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Apfel, verlassen Sie bitte umgehend diesen Saal! \n\n(Holger Apfel, NPD: Sie haben \ndoch die Sitzung geschlossen!) \n\n\u2013 Ich habe aber vorhin zu Ihnen gesagt, dass ich Sie von \ndieser Sitzung ausschlie\u00dfe. Das k\u00f6nnen Sie im Protokoll \nnachlesen. Verlassen Sie jetzt umgehend den Saal! \n\n(Holger Apfel, NPD: Und sonst? Die Sitzung ist  \nja unterbrochen, ich verlasse den Saal nicht! \u2013 \n\nZurufe und starke Unruhe) \n\nHerr Abg. Apfel, ich habe Sie mehrfach zum Verlassen \ndes Saales aufgefordert. Ich lasse Sie jetzt aus diesem \n\n 1520\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nSaal entfernen und bitte unsere Ordnungskr\u00e4fte, das zu \nveranlassen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Holger Apfel, NPD: \nBei Ihrer Israelh\u00f6rigkeit wundert mich das nicht! \u2013 \nDie Polizei begleitet den Abg. Holger Apfel, NPD, \naus dem Saal. \u2013 Holger Apfel, NPD: Ich komme \n\nwieder! \u2013 Unterbrechung von 11:53 bis 12:31 Uhr) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Verehrte Kolle-\nginnen und Kollegen! Die Sitzungsunterbrechung ist \nbeendet. Das Pr\u00e4sidium hatte sich zu seiner Sondersitzung \nzusammengefunden, und im Ergebnis kann ich Ihnen \nmitteilen, dass ich wegen der besonderen Schwere des \nFalles den Sitzungsausschluss des Abg. Apfel im Einver-\nnehmen mit dem Pr\u00e4sidium \n\n(Zuruf von der NPD: Mit einer Gegenstimme!) \n\n\u2013 mit einer Gegenstimme \u2013 auf zehn Tage einschlie\u00dflich \ndes heutigen Sitzungstages festlege. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Wir fahren jetzt fort in unserer \nAktuellen Debatte. Wie bereits angek\u00fcndigt in der weite-\nren Reihenfolge der ersten Runde \u2013 ich erinnere noch \neinmal: CDU, DIE LINKE, FDP, SPD, GR\u00dcNE, Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht \u2013, hat die CDU-Fraktion das \nWort mit Frau Kollegin Windisch. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Es f\u00e4llt mir schwer nach dieser \nuns\u00e4glichen Debatte, nach diesem uns\u00e4glichen Titel und \ndiesem uns\u00e4glichen Einstieg in Ruhe im Namen der \nCDU-Fraktion meinen Beitrag zu leisten. Wir sind als \nAbgeordnete \u2013 egal ob regierungstragende Koalition oder \nOpposition \u2013 auf die S\u00e4chsische Verfassung verpflichtet \nworden. Und das beinhaltet, dass wir das Ansehen des \nFreistaates mehren sollen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD: Aber keiner \nisraelischen Gewaltpolitik das Wort reden!) \n\nDie kleine Minderheit der ewig Gestrigen, Demagogen \nund Volksverhetzer hat das Ansehen des Freistaates \nbesch\u00e4digt. Das k\u00f6nnen wir so nicht stehen lassen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDie \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der Abgeordneten in diesem Saal \nund auch der Sachsen sieht das Verh\u00e4ltnis zwischen \nSachsen und Israel ganz anders. Sie lebt die gute Zusam-\nmenarbeit auf offizielle, aber auch auf ganz individuelle \nArt. \n\nDie Anwendung des Begriffes \u201eSchurkenstaat\u201c, auch \nwenn er im Debattentitel in Anf\u00fchrungsstriche gesetzt \n\nwar, verdeutlicht die menschenverachtende Frechheit der \nNPD. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIsrael, die einzige Demokratie im Nahen Osten, wei\u00df aus \neigener bitterer Geschichte, was es hei\u00dft, Opfer eines \ndiktatorischen und menschenverachtenden Systems zu \nwerden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Was ist \nmit den Pal\u00e4stinensern?) \n\nDer Redestil und der Inhalt der Gott sei Dank nur weni-\ngen S\u00e4tze waren im Stil der ehemals guten Beziehungen \nzwischen Hitler und dem Gro\u00dfmufti von Jerusalem. \nGenau diese Ideologie, die der als Kriegsverbrecher \ngesuchte Hadschi Amin al-Husseini gepr\u00e4gt hat, ist hier \noffenbar geworden. Genau dieser sogenannte Gro\u00dfmufti \nvon Jerusalem hat schon damals nach der Gr\u00fcndung des \nStaates Israel propagiert, die Juden ins Meer zu treiben. \nVon dieser Aussage ist ein Gro\u00dfteil der radikalen Hamas \nbis heute nicht abger\u00fcckt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Verbindung \nzu Israel hat oft ganz pers\u00f6nliche Gesichter. Sofort nach \ndem Fall des Eisernen Vorhangs, als es wieder m\u00f6glich \nwar, \u00fcberallhin zu reisen, hat mich meine erste Auslands-\nreise nach Israel gef\u00fchrt. Seitdem war ich fast jedes Jahr \ndort, aber nicht nur in Israel. Auch in den Autonomien \nhabe ich mit den Menschen gesprochen.  \n\nIn Israel habe ich vor Jahren eine alte Dame getroffen, die \nich inzwischen als m\u00fctterliche Freundin bezeichnen kann. \nSie ist 1928 in meinem Wohnort Burkhardtsdorf als \nTochter eines damals \u00fcberregional bekannten und ge-\nsch\u00e4tzten Kinderarztes in besten b\u00fcrgerlichen Verh\u00e4ltnis-\nsen geboren worden. Ihr Vater, Dr. Mannheim, hat noch \nzur rechten Zeit mit seiner Familie Deutschland verlassen \nk\u00f6nnen und ist nach Israel gegangen. Er hat keine Araber \nvertrieben, sondern hat im Sumpfland angefangen, jahre-\nlang in einer Holzh\u00fctte hausend, das Land trockenzulegen \nund mit seinen eigenen H\u00e4nden zu bestellen. Abends nach \nder Feldarbeit hat er noch Menschen kuriert, auch Araber, \ndie in der N\u00e4he gewohnt und mit denen sie in guter \nNachbarschaft gelebt haben. \n\nDiese Frau Givon hat Enkel. Ein Enkel dient derzeit bei \nder israelischen Marine. Ich stelle mir vor, Frau Givon \nh\u00e4tte die NPD-Rede zur sogenannten Gaza-Hilfsflotte \ngeh\u00f6rt. Ich stelle mir weiter vor, ihr Enkel w\u00e4re m\u00f6gli-\ncherweise der israelische Marinefunker gewesen, der das \nt\u00fcrkische Schiff \u201eMavi Marmara\u201c zum Beidrehen aufge-\nfordert und zur Antwort bekommen h\u00e4tte: \u201eShut up, go \nback to Auschwitz!\u201c. Nicht vorstellbar: Die NPD spricht \nvom Schurkenstaat Israel \u2013 perverser kann die Situation \nnicht sein. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n 1521\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nUnd so bin ich sehr froh, dass es viele Sachsen gibt, die \nneben den offiziellen staatlichen Beziehungen die Freund-\nschaft zu Israel leben und pflegen. \n\nIch erinnere zum Beispiel an 70 s\u00e4chsische Handwerker, \ndie in diesem Jahr zum wiederholten Mal in Israel waren \nund Wohnungen von Holocaustopfern renoviert haben. \nSie sind in ihrer Freizeit und mit eigenem Geld hinunter-\ngeflogen. Im vergangenen Jahr haben sie in Sderot und \nUmgebung, wo 10 000 Raketen aus Gaza auf das Gebiet \ngeflogen sind, die besch\u00e4digten Wohnungen und H\u00e4user \nder Bewohner repariert. \n\nWir vergessen oft, dass gerade der Raketenbeschuss von \nGaza aus auf Sderot und die umgebenden Orte sowie das \nimmer noch Gefangenhalten des israelischen Soldaten \nGilat Schalit die Gr\u00fcnde sind, warum die Blockade von \nGaza aufrechterhalten wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Frau \nKollegin. \n\nUta Windisch, CDU: \u2013 Ja. \u2013 Dann lassen Sie mich bitte \nzum Schluss drei W\u00fcnsche \u00e4u\u00dfern, die mir vom Herzen \nkommen. Wunsch Nummer eins: Ich w\u00fcnsche mir, dass \ndieser braune Spuk in diesem Haus endlich ein Ende \nhaben wird. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch w\u00fcnsche Israel \u201eShalom\u201c und seinen Nachbarn im \narabischen Raum \u201eSalam\u201c. Das ist mehr als das Ruhen \nvon Waffen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch w\u00fcnsche der gut gediehenen s\u00e4chsisch-israelischen \nZusammenarbeit auf kulturellem, wirtschaftlichem, \nhumanit\u00e4rem und vielen anderen Gebieten \n\n(Andreas Storr, NPD: ... und \nauf menschlichem Gebiet!) \n\neine gedeihliche und f\u00fcr beide Seiten fruchtbare Entwick-\nlung, und ich w\u00fcnsche insbesondere unserem Minister-\npr\u00e4sidenten mit seiner Delegation eine sehr erfolgreiche \nReise. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Langanhaltender, lebhafter Beifall bei der CDU, \nder Linksfraktion, der SPD, der FDP, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach die Abg. Uta Windisch. \u2013 Wir setzen in der Rei-\nhenfolge der ersten Runde fort. F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \nspricht Herr Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte \nzun\u00e4chst meiner Vorrednerin sehr f\u00fcr diese eindr\u00fccklichen \nWorte danken. Ich denke, sie haben alle Mitglieder der \n\ndemokratischen Fraktionen hier im Saal tief bewegt. \nDeshalb herzlichen Dank! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \nder Linksfraktion, der SPD, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte voranstellen, dass es sicherlich verfehlt w\u00e4re, \nden Beitrag der Nazis, den wir geh\u00f6rt haben, unn\u00f6tig \naufzuwerten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Kannst dich \nwieder setzen! \u2013 Andreas Storr, NPD: \n\nJetzt spricht der Rechtsextremismusexperte!) \n\nDeshalb betone ich ausdr\u00fccklich, dass ich an dieser Stelle \nauch f\u00fcr die Oppositionsfraktionen der Linken und der \nSPD spreche und dies als gemeinsamer Redebeitrag zu \nwerten ist. \n\nOffensichtlich war die Show, die die NPD hier gerade \ngeboten hat, mal wieder n\u00f6tig in einer Zeit, in der die \nNPD, wie wir alle wissen, in ihren eigenen Kreisen \nmittlerweile als verweichlicht gilt. Insofern ist das der \nVersuch, sich hier wieder zum M\u00e4rtyrer zu stilisieren. Das \nwird nicht gelingen. Wir waren in der Vergangenheit von \nden parlamentarischen Initiativen der NPD bereits einiges \ngewohnt. Wir kennen auch alle die Niedertracht und \nMenschenverachtung, mit der sie dabei vorgeht, und wir \nhaben uns leider auch eine gewisse \u00dcbung im Umgang \nmit diesen Vorkommnissen aneignen m\u00fcssen. \n\nTrotzdem gibt es immer wieder einmal Situationen, in \ndenen die NPD Themen setzt, die noch widerlicher sind \nals andere. Diese Aktuelle Debatte ist daf\u00fcr ein sehr \neindr\u00fcckliches Beispiel. Es ist ihr n\u00e4mlich nur sehr \nm\u00fchsam gelungen, durch den Debattentitel \u00fcberhaupt \neinen Bezug zum S\u00e4chsischen Landtag herzustellen. \nAu\u00dfenpolitik ist schlichtweg nicht Aufgabe des S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nIch m\u00f6chte noch einige Worte darauf verwenden, warum \ndie NPD \u00fcberhaupt so agiert. Wir haben in den letzten \nTagen und Wochen in der \u00d6ffentlichkeit eine zum Teil \nsachliche, \u00fcberwiegend aber sehr emotional gef\u00fchrte \nDebatte \u00fcber die israelische Politik in Gaza erleben \nk\u00f6nnen, und genau diese Emotionalit\u00e4t ist es, die sich die \nNPD zu eigen machen m\u00f6chte. Wichtig ist, denke ich, zu \nbetonen, dass es der NPD dabei weder um eine Aufkl\u00e4-\nrung \u00fcber das tats\u00e4chliche Geschehen in der Region geht; \ndenn das hie\u00dfe, sich in die komplizierte Lage in der \nRegion hineinversetzen und sie intensiv beleuchten zu \nm\u00fcssen. Es w\u00fcrde auch bedeuten, eine Diskussion \u00fcber \ndie lange Abfolge von Verfehlungen aller an dem Konflikt \nBeteiligten zu f\u00fchren. \n\nGenauso wichtig ist aber auch, dass es der NPD nicht \ndarum geht, das Leid der Menschen in der Region zu \nbetonen, das aus diesem Konflikt resultiert. Der NPD geht \nes vielmehr um eine einseitige Schuldzuweisung. Dass die \nNPD von Israel spricht, ist dabei aus meiner Sicht als \nErsatzbegriff zu werten. Die NPD w\u00fcrde eigentlich viel \nlieber offen von Juden sprechen. Nur w\u00fcrde das auch f\u00fcr \n\n 1522\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\ndie letzten Menschen in diesem Freistaat den aggressiven \nAntisemitismus der NPD allzu offensichtlich machen. \nInsofern wird mehr schlecht als recht versucht, dies zu \nverbergen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wenn man Juden \nJuden nennt, ist das kein Antisemitismus!) \n\nDie lange Abfolge an antisemitischen Handlungen und \nVer\u00f6ffentlichungen der NPD ist bekannt; ich verweise nur \nauf zwei Geschichten. Es gibt eine Schulungsbrosch\u00fcre \nder NPD aus dem Jahr 2007 f\u00fcr ihre Mandatstr\u00e4ger, die \nvon Herrn J\u00fcrgen Gansel verfasst wurde und die sehr \nausdrucksstark sowie eindeutig antisemitisch untersetzt \nist, und es ist die anbiedernde Haltung gegen\u00fcber Herrn \nAhmadinedschad, einem bekennenden Antisemiten und \nHolocaust-Leugner. \n\nIndem die NPD Israel als Schurkenstaat bezeichnet hat, \nzeigt sie, dass es ihr nicht um Kritik an der Regierung \nIsraels geht, sondern dass sie Israel insgesamt die Legiti-\nmation als Staat absprechen m\u00f6chte. Gl\u00fccklicherweise ist \nes in der Geschichte der Bundesrepublik so, dass das \nExistenzrecht Israels einer der wesentlichen Grundpfeiler \ndeutscher Au\u00dfenpolitik ist. Die Gr\u00fcndung Israels ist eine \nunmittelbare Folge des von Deutschland ver\u00fcbten millio-\nnenfachen Massenmordes an J\u00fcdinnen und Juden. Dieser \nMassenmord wurde ma\u00dfgeblich geplant und umgesetzt \nvon der NSDAP, der Partei, in deren Nachfolge ideologi-\nscher und personeller Art die NPD nachgewiesenerma\u00dfen \nsteht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \nder Linksfraktion, der SPD, \n\nder FDP und der Staatsregierung \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Stimmt nicht!) \n\nEs ekelt mich an, meine Dame und meine Herren von der \nNPD, wenn Sie sich hier in Ihrer scheinheiligen Verlo-\ngenheit hinstellen und sich als friedliebende Partei insze-\nnieren wollen, und \u2013 auch das betone ich nochmals zum \nSchluss \u2013 es ist eine Schande f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr \nDeutschland, dass solche Debatten hier von Ihnen ange-\nzettelt werden! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \nder Linksfraktion, der SPD, der FDP \n\nund der Staatsregierung \u2013 Andreas Storr, NPD: \nDie GR\u00dcNEN haben dem Krieg in Afghanistan \n\nzugestimmt \u2013 im Gegensatz zur NPD!  \nDie GR\u00dcNEN sind eine Kriegspartei!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade den \nAbg. Jennerjahn, Fraktion GR\u00dcNE, als Sprecher f\u00fcr die \nOpposition und setzen nun in der Reihenfolge fort. Als \nSprecher f\u00fcr die FDP-Fraktion hat als N\u00e4chster Kollege \nG\u00fcnther das Wort. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Was wir hier erlebt haben, \nwar widerlich, es war ekelhaft, und Sie von der NPD \nbesudeln die Ehre dieses s\u00e4chsischen Parlamentes. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der SPD, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIhre Ideen, Ihre Reden, Ihr Denken sind antisemitisch, \nantidemokratisch und antihumanistisch, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: ... und \nIhr Denken ist antideutsch!) \n\nund wir hier in diesem Parlament lassen Ihnen das garan-\ntiert nicht durchgehen! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDas Fundament dieses Parlamentes sind die Grundlagen \ndes Humanismus und der Demokratie. Sie wollen diese \numst\u00fclpen, Sie wollen unser Parlament, unsere Demokra-\ntie hier in Sachsen mit F\u00fc\u00dfen treten. So geht das mit uns \nhier nicht! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Unsere s\u00e4chsische \nZusammenarbeit mit Israel beruht auf diesen tiefen \u2013 auch \nchristlichen \u2013 Wurzeln. In Seraja 2,12 steht geschrieben: \n\u201eDenn so spricht der Herr Zebaoth: Er hat mich gesandt \nnach Ehre zu den Heiden, die euch beraubt haben. Denn \nwer euch antastet, tastet seinen Augapfel an.\u201c Unser Volk, \nunsere Vorfahren haben den Augapfel angetastet. Wir alle, \ndie Sachsen und die Deutschen, \n\n(Andreas Storr, NPD: ... sind alle schuld!) \n\nhaben bitter darunter gelitten. Warum um Himmels willen \nwollen Sie noch einmal den Augapfel antasten?! Nein, das \ngeht so nicht! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD: Sag das mal Israel! \nIsrael darf man ja nicht kritisieren!) \n\nDass Ihre Meinung nicht die Meinung der Sachsen ist, hat \nFrau Windisch schon sehr deutlich gesagt. Zum Beispiel \nsind die s\u00e4chsischen Israel-Freunde, von denen heute auch \neinige hier anwesend sind, vor acht Jahren zur ersten \nReise nach Israel mit sechs Personen gestartet. In diesem \nJahr sind sie mit 76 Handwerkern dort gewesen und \nhaben aufgebaut. Dreimal so viele haben sich gemeldet \u2013 \nso viele sind \u00fcberhaupt nicht unterzubringen \u2013, die die \nFreundschaft mit Israel pflegen. \n\nIn der \u201eFreien Presse\u201c stand ein Bericht, der mich bewegt \nhat. Thomas Hofmann hat die Begegnung mit einem \n\u00dcberlebenden des Holocaust, einem \u00dcberlebenden des \nKZ, geschildert, der aussagte: \n\n(Andreas Storr, NPD: Bitte mal \nzum Thema der Debatte kommen!) \n\n\u201eEigentlich wollte ich nie wieder mit Deutschen reden. \nAber die Sachsen machen hier Gutes f\u00fcr uns, und das \nfreiwillig und ohne Geld.\u201c Das sagte Josef Kiistlich, ein \n\u00dcberlebender von Auschwitz mit der KZ-Nummer 4285. \n\n 1523\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nWir hier im Parlament sollten denjenigen danken, die f\u00fcr \nSachsen nach Israel fahren und dort das M\u00f6glichste tun, \ndamit Juden mit Deutschen sprechen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wir sprechen auch \nmit Juden, das ist kein Problem f\u00fcr uns!) \n\nDas ist gut so, das verdient unsere Hochachtung, und wir \nsollten es weiter bef\u00f6rdern und unterst\u00fctzen \u2013 und nicht \nsolchen Unfug, hier menschenverachtende Reden zu \nhalten, wie Sie von der NPD es tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \nG\u00fcnther f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 Gibt es in dieser ersten \nRunde aus den Fraktionen noch weiteren Redebedarf? \u2013 \nDen erkenne ich nicht. Somit kommen wir zur zweiten \nRunde. Die einbringende Fraktion der NPD hat das Wort; \nder Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Die Zeit l\u00e4uft ja schon. Ich h\u00e4tte \ngern noch etwas getrunken. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie reden ja schon!) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich halte in \nder Tat den Verlauf der bisherigen Debatte schon f\u00fcr sehr \nbezeichnend, weil drei meiner Vorredner \u00fcberhaupt nicht \nzum Thema gesprochen haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD \u2013 \nAlexander Krau\u00df, CDU: Nat\u00fcrlich \nhaben sie zum Thema gesprochen!) \n\nOffenbar ber\u00fchrt die Debatte doch ein Tabu, etwas, das \nunaussprechlich zu sein scheint. Ich habe jetzt gelernt, \nman darf \u00fcber die Vergangenheit Israels nicht sprechen. \nDas werde ich jetzt auch nicht tun, weil man das offenbar \nnicht darf. \n\nIch werde zur Gegenwart sprechen und insofern auch \nnoch einmal den Zusammenhang mit Sachsen aufzeigen. \nEs gibt die s\u00e4chsisch-israelische Parlamentariergruppe, \nund die Frage ist jetzt, wie wir uns vor dem Hintergrund \nder israelischen Politik verhalten, wie wir dazu Stellung \nbeziehen und inwiefern diese Kontakte weiter aufrechter-\nhalten werden k\u00f6nnen. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich einmal den Ma\u00df-\nstab der sogenannten Menschenrechts- und Friedenspoli-\ntik vortragen. Es ist f\u00fcr mich sehr bezeichnend, dass die \nBundeskanzlerin Angela Merkel 2005 genau das zu einem \nBestand ihrer Politik gemacht hat. Sie hat die Verh\u00e4ltnisse \nin China kritisiert, die Verh\u00e4ltnisse in Russland, aber sie \nhat geschwiegen, wenn es Hungerblockaden gegen\u00fcber \nPal\u00e4stinensern gab. Sie hat zur israelischen Siedlungspoli-\ntik geschwiegen, und sie hat auch zu gezielten Mordan-\nschl\u00e4gen durch den israelischen Staatsterrorismus ge-\nschwiegen. Die gef\u00e4lschten Parlamentswahlen im Iran \nwaren wiederum Gegenstand von Kritik. Aber man \nschwieg gleichzeitig bei der Bombardierung im Gaza-\n\nStreifen Ende 2008. Das alles scheint mir symptomatisch \ndaf\u00fcr zu sein, dass man eben nicht frei ist im Verh\u00e4ltnis zu \nIsrael, sondern offenbar ein Sonderverh\u00e4ltnis zu Israel \nhat. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Richtig!) \n\n\u2013 Ja, Sie best\u00e4tigen das auch noch. \u2013 Aber das erscheint \nmir eben kein Ausdruck von Normalit\u00e4t, sondern genau \ndas Gegenteil zu sein, n\u00e4mlich unnormal; und die Frage \nist: Wenn es dieses Verh\u00e4ltnis gibt, welcher Staat ist das \ndenn, zu dem dieses Sonderverh\u00e4ltnis besteht? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Schauen Sie \ndoch in die Geschichte, Herr Storr!) \n\nEs ist ganz klar: Israel bricht hundertfach geltendes \nV\u00f6lkerrecht. Israel betreibt eine kriminelle, ja, eine \nkriegstreiberische Au\u00dfenpolitik und hat inzwischen mehr \nals 220 UN-Konventionen einfach missachtet. Das er-\nscheint mir sehr bemerkenswert. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch will einmal vergleichen, auch wenn historische \nVergleiche immer sehr gef\u00e4hrlich sind; aber ich m\u00f6chte es \ntrotzdem tun. Ich m\u00f6chte behaupten, dass der Zionismus \nmit dem Nationalsozialismus durchaus wesensverwandt \nist. \n\n(Emp\u00f6rung bei der Linksfraktion, \nder SPD und der FDP) \n\nIch wei\u00df es und w\u00fcrde es noch pr\u00e4zisieren. Ich behaupte: \nIsrael betreibt seit seiner Gr\u00fcndung eine Politik nach den \nPrinzipien der nationalsozialistischen Innen- und Au\u00dfen-\npolitik. \n\n(Emp\u00f6rung bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Abg. Storr, ich \nerteile Ihnen einen Ordnungsruf. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nAndreas Storr, NPD: Gut. \u2013 Ich glaube, offenbar geh\u00f6rt \ndieses Unaussprechliche zur Staatsr\u00e4son der BRD, und \nwill deshalb zum Schluss eine j\u00fcdische Stimme zu Wort \nkommen lassen; denn wir setzen uns durchaus mit dem \nJudentum auseinander und sehen dort auch positive \nStimmen. Ich zitiere Gilad Atzmon, j\u00fcdischer Musiker, \nder schreibt: \u201eIch meine, dass wir 65 Jahre nach Ausch-\nwitz das Recht haben m\u00fcssen, damit anzufangen, die \nnotwendigen Fragen zu stellen. Solange wir es unterlas-\nsen, diese Fragen zu stellen, werden wir den Zionisten \nund den Machenschaften ihrer neokonservativen Agenten \nausgeliefert sein. Wir werden weiterhin im Namen des \nj\u00fcdischen Leidens t\u00f6ten. Wir werden unsere Komplizen-\nschaft mit westlichen imperialistischen Verbrechen gegen \ndie Menschheit aufrechterhalten. Der Holocaust wurde \ndie neue westliche Religion. Leider ist sie die unheilvolls-\nte Religion, die der Mensch kennt. Sie ist eine Lizenz zu \nt\u00f6ten, zu atomisieren, auszul\u00f6schen, zu vergewaltigen und \n\n 1524\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nethnisch zu s\u00e4ubern. Sie hat Rache und Vergeltung zu \nwestlichen Werten gemacht.\u201c \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Unsinn!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, Sie sollten diese \nWorte vielleicht einmal im Plenarprotokoll nachlesen. Es \nsind Worte eines Juden. Dem stimmen wir ausdr\u00fccklich \nzu, und wir sind nicht gegen die Juden, gegen das j\u00fcdi-\nsche Volk. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Nat\u00fcrlich seid ihr das! \u2013 \nZuruf von der CDU: Ach!) \n\nWir sagen auch nicht, dass die Juden f\u00fcr eine israelische \nPolitik, die wir ablehnen, verantwortlich seien; denn es \ngibt keine Kollektivschuld, weder f\u00fcr das deutsche noch \nf\u00fcr das j\u00fcdische Volk. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Das ist Dummheit!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nsprach der Abg. Storr. \u2013 Wir setzen mit der Rednerfolge \nder Fraktionen fort. Ich sehe aber am Mikrofon 3 eine \nKurzintervention von Frau Kollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist richtig. Danke \nsch\u00f6n. \u2013 Der Abg. Storr hat zum Schluss gerade noch \neinmal deutlich gemacht, worum es eigentlich geht: Die \nNPD-Fraktion m\u00f6chte im Landtag gern den Eindruck \nerwecken, dass man die deutsche Schuld des letzten \nJahrhunderts vergeben kann; und das tut man am Besten, \nindem man Israel n\u00fcchtern bewertet. \u2013 Das war der \nVersuch, die rhetorische Schleife, die hier gedreht worden \nist. \n\nWir werden uns hier alle beherrschen und nicht den \nkalkulierten Skandal, den Sie hier provozieren, aufgrei-\nfen. Aber eines muss man einmal klar sagen: Es ist so, \ndass damals in Deutschland schlechte wirtschaftliche \nZeiten herrschten. Daraufhin haben die Nazis die Macht \n\u00fcbernommen \u2013 ich verk\u00fcrze bewusst sehr stark \u2013, dann \nwurde nat\u00fcrlich ein S\u00fcndenbock f\u00fcr all das Elend gesucht, \nund da waren die Juden willkommen. \n\nDasselbe geschieht zum Teil gerade im arabischen Raum. \nDort gibt es Regimes, die nicht in der Lage sind, ihre \nL\u00e4nder zu regieren. Also wird ein externer Feind gesucht, \nund auf diesen wird alles geschoben. Sie folgen dieser \nrhetorischen Schleife wieder und wieder, um sich selbst \ndaf\u00fcr zu entschuldigen, dass Sie freiwillig die politische \nNachfolge der Nazis in Deutschland angetreten haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \nder Linksfraktion, der SPD, \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\nvention. Der Abg. Storr hat laut Gesch\u00e4ftsordnung die \nM\u00f6glichkeit, auf diese zu reagieren. \n\nAndreas Storr, NPD: Vielen Dank, Frau Hermenau, dass \nSie mir die Gelegenheit geben, Stellung zu beziehen. Ich \nm\u00f6chte Folgendes deutlich machen: Auch uns geht es \ndurchaus um die Auss\u00f6hnung mit dem j\u00fcdischen Volk. \n\n(Emp\u00f6rung bei den Fraktionen \u2013 \nStefan Brangs, SPD: Widerlich!) \n\nAber: Das deutsch-j\u00fcdische Verh\u00e4ltnis ist eben kein \nnormales Verh\u00e4ltnis, und es muss Aufgabe einer verant-\nwortungsvollen Politik sein, wieder Normalit\u00e4t herzustel-\nlen. Es geht nicht nur um das Judentum. Es geht auch \ndarum, die besch\u00e4digte deutsche Seele, die man durch \neine unglaubliche Propaganda an Schuldvorw\u00fcrfen \nbesch\u00e4digt hat, wieder gesunden zu lassen; weil nur auf \ndem Boden eines normalen Verh\u00e4ltnisses das deutsche \nund das j\u00fcdische Volk eine Zukunft haben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Emp\u00f6rung bei \nder CDU, der Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\nvention und eine Reaktion darauf, wie es unsere Ge-\nsch\u00e4ftsordnung vorsieht. \u2013 Wir setzen in der Rednerfolge \nfort. Ich frage: Gibt es Redebedarf seitens der Fraktionen? \n\u2013 CDU-Fraktion? \u2013 DIE LINKE? \u2013 SPD? \u2013 FDP? \u2013 \nGR\u00dcNE? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Wir k\u00f6nnen \naber eine dritte Runde er\u00f6ffnen. Die einbringende Frakti-\non, die Antragstellerin, hat dabei zun\u00e4chst wieder das \nWort; Herr Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wie Israel-verbunden die \nBundesregierungen \u2013 gleich, ob CDU- oder SPD-gef\u00fchrt \n\u2013 sind, l\u00e4sst sich unter anderem daran festmachen, wie \nviele Hochtechnologie-U-Boote die deutsche Regierung \nin den letzten Jahren \u2013 gr\u00f6\u00dftenteils kostenfrei \u2013 nach \nIsrael geliefert hat. \n\nIch will nicht verhehlen, dass dies vor allem auf politi-\nschen Druck der Vereinigten Staaten von Amerika ge-\nschehen ist, die bekannterweise der unverbr\u00fcchliche \nB\u00fcndnispartner Israels sind. Vor allem auf Druck der USA \nhat die Bundesrepublik in den letzten Jahren den alles \nandere als friedfertigen Staat Israel mit modernster Waf-\nfentechnik regelrecht aufger\u00fcstet und daf\u00fcr verr\u00fcckter-\nweise auch noch einen Gro\u00dfteil der Kosten selbst \u00fcber-\nnommen. \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass in den Jahren 1999 und \n2000 auf Veranlassung des damaligen Bundeskanzlers \nHelmut Kohl drei deutsche U-Boote vom Typ \u201eDolphin\u201c \nan Israel verschenkt worden sind. Kostenpunkt f\u00fcr den \ndeutschen Steuerzahler damals: umgerechnet 560 Millio-\nnen Euro. Dieser Militarisierungspolitik wollte 2005 der \naus dem Amt scheidende Bundeskanzler Ger-\nhard Schr\u00f6der nicht nachstehen und beschloss in enger \nAbstimmung mit Angela Merkel die Schenkung von zwei \nweiteren deutschen Hochtechnologie-U-Booten an die \nIsraelis, die mit der Lieferung in den Jahren 2011/2012 \nrechnen k\u00f6nnen. Diese beiden mit Atomsprengk\u00f6pfen \n\n 1525\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nbest\u00fcckbaren U-Boote kosten insgesamt 1 Milliarde Euro, \nwovon der verratene und betrogene deutsche Steuerzahler \n330 Millionen Euro tragen darf. \n\nIch fasse zusammen: Innerhalb von zw\u00f6lf Jahren haben \nbundesdeutsche Regierungen die Lieferung von f\u00fcnf \nHochtechnologie-U-Booten an Israel veranlasst und damit \ndem deutschen Steuerzahler 900 Millionen Euro aufge-\nb\u00fcrdet. Mit diesen deutschen U-Booten erweitert Israel, \nwie wir alle wissen, seinen atompolitischen Aktionsradius \nbetr\u00e4chtlich und steigert seine Aggressionspolitik gegen-\n\u00fcber der arabischen Welt. \n\nVor Kurzem war beispielsweise zu lesen, dass Israel mit \nebendiesen deutschen U-Booten in den Gew\u00e4ssern vor \ndem Iran kreuzt \u2013 v\u00f6lkerrechtswidrig, weil damit irani-\nsche Hoheitsrechte verletzt werden. Aber auf genau diese \nArt und Weise wird Deutschland in weltpolitische Kon-\nflikte hineingezogen, mit denen das deutsche Volk nichts \nzu tun hat. Durch diese Waffenlieferungspolitik verschie-\ndener Bundesregierungen werden kapitale deutsche \nSicherheitsinteressen verletzt und nicht nur der deutsche \nSteuerzahler geschr\u00f6pft. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \nDas ist doch alles Unsinn!) \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass die Regierungen Kohl, \nSchr\u00f6der und Merkel mit ihrer Politik eine friedliche \nL\u00f6sung des Nahostkonfliktes nachhaltig hintertrieben und \nsich au\u00dfenpolitisch in eine babylonische Gefangenschaft \nIsraels begeben haben, womit sie deutschen Sicherheitsin-\nteressen nachhaltigen Schaden zuf\u00fcgen. \n\nDas alles zeigt, dass Schr\u00f6der, Kohl und Merkel \u2013 egal, in \nwelcher Reihenfolge \u2013 viel besser in der Knesset aufge-\nhoben w\u00e4ren als im Reichstag, auf dessen Giebel immer-\nhin zu lesen ist: \u201eDem deutschen Volke\u201c. Das, meine \nDamen und Herren, ist Ihre Politik, es ist die Politik der \nBlockparteien und ihrer Vertreter. \n\n(Lars Rohwer, CDU: Unm\u00f6glich!) \n\nF\u00fcr die Israelis gibt es teure Waffengeschenke, und f\u00fcr die \nDeutschen gibt es Sparpakete und Sozialabbau. Sie sollten \nsich sch\u00e4men! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Stefan Brangs, SPD: \nDann k\u00f6nnen Sie gleich damit anfangen! \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Eine Schande, diese Rede!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nsprach der Abg. Gansel. \u2013 Gibt es aus den Fraktionen \n\nheraus weiteren Redebedarf? \u2013 M\u00f6chten Sie nach vorn \nkommen, Frau Kollegin, oder vom Mikrofon 5 sprechen? \nNutzen Sie das Instrument der Kurzintervention? \u2013 Bitte. \n\nUta Windisch, CDU: Ich m\u00f6chte gleich von hier aus \nkurzintervenieren, um nicht den Eindruck stehenzulassen, \ndass von Deutschland, der Europ\u00e4ischen Union oder der \nStaatengemeinschaft insgesamt nur milit\u00e4rische Hilfe \nnach Israel geht. \n\nIch habe hier eine Aufstellung des UN-Fl\u00fcchtlingsrates, \n\u00fcber die humanit\u00e4re Hilfe allein f\u00fcr Gaza: in den letzten \nzehn Jahren total 4 000 677 000 US-Dollar, aus der EU \n1 000 172 000 US-Dollar. Darauf hat Deutschland noch-\nmals 190 000 000 Dollar an humanit\u00e4rer Hilfe gelegt. Das \nsollten Sie einmal ins Verh\u00e4ltnis zu Ihren Zahlen stellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\nvention. Der Abg. Gansel hat laut Gesch\u00e4ftsordnung die \nGelegenheit, auf diese Kurzintervention zu reagieren. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, Herr Pr\u00e4sident, das m\u00f6chte ich \ngern tun. \u2013 Ich denke, dass Frau Windisch selbst wei\u00df, \ndass sie eine finanzpolitische Milchm\u00e4dchenrechnung \npr\u00e4sentiert hat \u2013 so wie uns immer wieder erz\u00e4hlt wird, \nwir Deutschen m\u00fcssten f\u00fcr Zahlungen aus der Europ\u00e4i-\nschen Union dankbar sein, obwohl jeder wei\u00df, dass wir \nerst die T\u00f6pfe auff\u00fcllen, aus denen wir dann kleine \nKleckerbetr\u00e4ge zur\u00fcckbekommen. \n\nGenau diese Milchm\u00e4dchenrechnung gibt es auch au\u00dfen-\npolitisch, indem ma\u00dfgeblich mit deutscher Entwicklungs-\nhilfe und deutschen Geldern der Wiederaufbau in Pal\u00e4sti-\nna finanziert wird, damit die Israelis anschlie\u00dfend mit \ndeutschem Waffenger\u00e4t Pal\u00e4stina wieder kaputtbomben \nund der deutsche Steuerzahler dann wieder zahlen muss. \nSprechen Sie doch einmal diese Wahrheiten aus! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Robert Clemen, CDU: \nSo eine gequirlte Kacke!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren eine Kurzin-\ntervention und die Reaktion darauf laut Gesch\u00e4ftsord-\nnung. Meine Damen und Herren! Ich sehe in dieser \n2. Aktuellen Debatte keinen weiteren Redebedarf. Diese \nDebatte ist abgeschlossen und der Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren, kurzer Wechsel, wie Sie gesehen haben. \u2013 Ich \nkomme zu den Ergebnissen der Wahlen. Mir liegt das \nErgebnis der geheimen Wahl auf der Grundlage des \nWahlvorschlages der Fraktion DIE LINKE zur Wahl eines \nMitgliedes des Parlamentarischen Kontrollgremiums vor. \n\nAbgegeben wurden 127 Stimmscheine. Ung\u00fcltig waren \nnull Stimmscheine. Es wurde wie folgt abgestimmt: Frau \nKerstin K\u00f6ditz: 67 Jastimmen, 28 Neinstimmen, 32 Ent-\nhaltungen. Damit ist Frau Kerstin K\u00f6ditz gew\u00e4hlt, und ich \nfrage Sie, ob Sie die Wahl annehmen. \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion: Ja. \n\n 1526\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann gratuliere \nich Ihnen sehr herzlich und w\u00fcnsche viel Erfolg. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2 \n\nDes Weiteren liegt mir das Ergebnis der geheimen Wahl \nauf der Grundlage des Wahlvorschlages der Fraktion DIE \nLINKE zur Wahl eines Stellvertreters der G-10-Kommis-\nsion vor. Abgegeben wurden 127 Stimmscheine. Ung\u00fcltig \nwar kein Stimmschein. Es wurde wie folgt abgestimmt: \n\nStellvertreterin: Frau Julia Bonk: 66 Jastimmen, 30 Nein-\nstimmen und 31 Enthaltungen. Damit ist Frau Julia Bonk \nnicht gew\u00e4hlt. \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 3 \n\nIch komme nun zum Ergebnis der geheimen Abstimmung \nzur Nachwahl eines Mitgliedes des S\u00e4chsischen Landta-\nges f\u00fcr den S\u00e4chsischen Kultursenat. Abgegeben wurden \n127 Stimmen. Ung\u00fcltig war ein Stimmschein. Auf Frau \nAnnekatrin Klepsch entfielen 92 Jastimmen, 9 Neinstim-\nmen und 25 Enthaltungen. Damit ist Frau Klepsch ge-\nw\u00e4hlt, und ich frage, ob Sie die Wahl annehmen. \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Ich nehme die \nWahl an. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich gratuliere \nIhnen zur Wahl. \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2 \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur\u00fcck zu \nTagesordnungspunkt 2, zweiter Wahlgang. Ich hatte \nsoeben vorgetragen, dass die Kandidatin der Fraktion DIE \nLINKE nicht die erforderliche Stimmenmehrheit erhalten \nhat. Es liegt ein neuer Wahlvorschlag vor, und ich m\u00f6chte \nsagen, dass es dazu eine Verst\u00e4ndigung gegeben hat. Aber \nSie k\u00f6nnen sich bitte auch dazu \u00e4u\u00dfern, Herr Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Danke, Frau Pr\u00e4si-\ndentin. \u2013 Es gab in der Zwischenzeit zwischen allen \nFraktionen die erforderliche Verst\u00e4ndigung, wie in der \nGesch\u00e4ftsordnung vorgesehen, und es liegt ein Wahlvor-\nschlag f\u00fcr die zweite Wahl vor. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das ist wiederum \nFrau Julia Bonk. Sie kennen das Verfahren: Wir k\u00f6nnen \neine offene Abstimmung durchf\u00fchren. Sofern jemand \nwiderspricht, werden wir eine geheime Wahl durchf\u00fchren. \nWiderspricht jemand einer offenen Wahl? \u2013 Ich sehe, dass \n\ndies nicht der Fall ist. Damit k\u00f6nnen wir in die offene \nWahl gehen. Ich rufe nochmals die Wahl eines Stellvertre-\nters der G-10-Kommission auf. Vorgeschlagen ist Frau \nJulia Bonk. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe \nwenige Stimmenthaltungen und eine gro\u00dfe Mehrheit der \nZustimmung. \n\n(Julia Bonk, Linksfraktion, betritt den Plenarsaal.) \n\nDamit ist Frau Bonk gew\u00e4hlt, und ich frage Sie, ob Sie \ndie Wahl annehmen. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Auch Ihnen \nGratulation und viel Erfolg bei der Arbeit! \n\nDamit k\u00f6nnen wir Tagesordnungspunkt 2 abschlie\u00dfen. Ich \nrufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 1527\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Qualit\u00e4tsverbesserung der fr\u00fchkindlichen  \n\nBildung und Entwicklung \nDrucksache 5/2697, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD \n\nEs spricht nur die einreichende Fraktion, und ich bitte \nFrau Abg. Dr. Stange, das Wort zu nehmen. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeord-\nneten! Ich wei\u00df, dass es nach dieser emotionalen Phase \nsicher nicht ganz einfach ist, sich wieder auf die Sachar-\nbeit zu konzentrieren. Ich will es trotzdem versuchen. \n\nIn einem gemeinsamen Aufruf stellten die Expertinnen \nund Experten des von der Bundesregierung eingesetzten \nForums \u201eFr\u00fchkindliche Bildung\u201c fest \u2013 ich zitiere \u2013: \n\u201eBildung und bestm\u00f6gliche F\u00f6rderung aller Kinder \nschaffen Chancengerechtigkeit. Die fr\u00fche Kindheit ist \neine Zeit besonderer M\u00f6glichkeiten, die genutzt werden \nsollten. Zugleich ist es f\u00fcr Kinder eine Zeit der Entwick-\nlung und der spielerischen Entfaltung, f\u00fcr die Kinder eine \nbreite Erfahrungsbasis brauchen. Eltern m\u00fcssen sich \ndarauf verlassen k\u00f6nnen, dass Erzieherinnen und Erzie-\nher, Tagesm\u00fctter und Tagesv\u00e4ter dem gerecht werden.\u201c \n\n(Fortgesetzte Unruhe) \n\nSie appellieren damit eindringlich an die Verantwortli-\nchen, die p\u00e4dagogische Praxis durch besser ausgebildetes \nund besser bezahltes p\u00e4dagogisches Personal, \u2013  \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Einen kleinen \nMoment, bitte. \u2013 Meine Damen und Herren! Seien Sie \ndoch bitte ein wenig nett zu unserer Kollegin, die sich \nhier viel M\u00fche gibt, das Gesetz einzubringen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich halte das aus. \n\n\u2013 einen verbesserten Kind-Personal-Schl\u00fcssel und gesi-\ncherte Vor- und Nachbereitungszeiten f\u00fcr das p\u00e4dagogi-\nsche Personal nachhaltig zu verbessern. \n\nWelche Bedeutung die fr\u00fchkindliche Bildung, Betreuung \nund Erziehung seit einigen Jahren auch in Deutschland \ngewonnen hat, dokumentiert auch der erst j\u00fcngst ver\u00f6f-\nfentlichte L\u00e4nderreport \u201eFr\u00fchkindliche Bildung 2009\u201c der \nBertelsmann Stiftung. So hei\u00dft es darin: \u201eEinen Nutzen \nf\u00fcr das einzelne Kind, die Gesellschaft und die Volkswirt-\nschaft haben Angebote der fr\u00fchkindlichen Bildung jedoch \nnur dann, wenn sie die Bildungs- und Entwicklungspro-\nzesse der Kinder tats\u00e4chlich positiv f\u00f6rdern. Unzurei-\nchende Bedingungen, insbesondere unzul\u00e4ngliche Perso-\nnalressourcen in den fr\u00fchkindlichen Bildungsangeboten, \nk\u00f6nnen sich nach internationalen Studien auch nachteilig \nauf die Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung sowie die gesamte \nBildungsbiografie der Kinder auswirken. Gerade f\u00fcr \nKinder unter drei Jahren zeigen Studien, dass positive \n\nEntwicklungsverl\u00e4ufe erheblich von der Beziehungsquali-\nt\u00e4t zwischen Erwachsenen und Kindern und damit vom \nUmfang sowie der Qualifikation der p\u00e4dagogischen \nFachkr\u00e4fte abh\u00e4ngig sind.\u201c \n\nDer L\u00e4nderreport stuft den Personalschl\u00fcssel in den Kitas \nin Sachsen im Bundesvergleich als eher ung\u00fcnstig ein. \nSachsen hat seit 2006 mit dem S\u00e4chsischen Bildungsplan \neinen guten Leitfaden f\u00fcr die Arbeit der p\u00e4dagogischen \nFachkr\u00e4fte geschaffen. Doch bereits der Dritte Kinder- \nund Jugendbericht, der 2009 durch zahlreiche Expertin-\nnen und Experten erarbeitet und vom Sozialministerium \nver\u00f6ffentlicht wurde, enth\u00e4lt in seinen Empfehlungen \nklare kritische Aussagen zur praktischen Betreuungssitua-\ntion in den Kitas, die nicht einmal den gesetzlichen \nRahmenvorgaben entspricht. So kommen rechnerisch \nbestenfalls acht Krippenkinder \u2013 statt sechs \u2013 auf eine \nErzieherin. Auch im Kindergarten kann mit 16 bis \n18 Kindern auf eine p\u00e4dagogische Fachkraft keine indivi-\ndualisierte Entwicklungsf\u00f6rderung erfolgen. \n\nDiese Aussagen wurden in den Anh\u00f6rungen des Aus-\nschusses f\u00fcr Schule und Sport am 31. Mai 2010 von allen \ngeladenen Expertinnen und Experten nachdr\u00fccklich \nbest\u00e4tigt. Auch die j\u00fcngst von der Evangelischen Hoch-\nschule f\u00fcr Soziale Arbeit vorgestellte Studie zu den \nM\u00f6glichkeiten von Kindertageseinrichtungen in Sachsen \nzum Ausgleich von Bildungsbenachteiligungen kommt zu \ndem Ergebnis, dass bildungsbenachteiligte Kinder im \nkognitiven und sprachlichen Bereich gegenw\u00e4rtig nicht \nausreichend gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen, obwohl dies als \ngr\u00f6\u00dfter Handlungsbedarf f\u00fcr diese circa 10 % der Kinder \nangesehen wird. Hauptursache sind die unzureichenden \nRahmenbedingungen, die die Realisierung kompensatori-\nscher Ma\u00dfnahmen erschweren. \n\nDie Liga der Freien Wohlfahrtspflege hat in einer breiten \nKampagne unter dem Motto \u201eWeil Kinder Zeit brauchen\u201c \ngemeinsam mit den Eltern auf diese unzureichenden \nRahmenbedingungen hingewiesen. Sie fordern deutlich \nmehr Personalressourcen, um die hohen qualitativen \nAnforderungen des S\u00e4chsischen Bildungsplanes auch in \nder Praxis umsetzen zu k\u00f6nnen. Das Engagement der \nErzieherinnen st\u00f6\u00dft an objektive Grenzen, und die Unbe-\nweglichkeit der Politik \u2013 trotz aller fachlichen Kritik \u2013 \nseit Einf\u00fchrung des Bildungsplanes wirkt stark demotivie-\nrend. Krankheitsbedingte Ausf\u00e4lle verst\u00e4rken die Situati-\non wie in einem Brennglas. \n\nDie SPD-Fraktion hat daher gemeinsam mit dem Runden \nTisch \u201eFamilie\u201c einen Gesetzentwurf erarbeitet, der Ihnen \nheute vorliegt und diesem Anliegen \u2013 verbesserte Perso-\nnalausstattung \u2013 Rechnung tr\u00e4gt. Die Kernelemente sind: \n\n 1528\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nDer erste Punkt: In einem gestuften Verfahren sollen die \nPersonalschl\u00fcssel f\u00fcr die Krippen von heute in der Regel \n1 : 6 bis 2016 auf verpflichtende 1 : 4, f\u00fcr Kinderg\u00e4rten \nvon 1 : 13 auf 1 : 10 und f\u00fcr Horte von 1 : 22 auf 1 : 17 \ngesenkt werden. \n\nDer zweite Kernpunkt ist, dass die Leitungst\u00e4tigkeit \nentsprechend den gewachsenen Aufgaben aufgewertet \nwird. \n\nDer dritte Punkt: Der Einsatz der p\u00e4dagogischen Fach-\nkr\u00e4fte wird entsprechend dem Auftrag aus dem Bildungs-\nplan um die sogenannte kinderfreie Verf\u00fcgungszeit \u2013 \nsprich: die Vor- und Nachbereitungszeit der Bildungspro-\nzessgestaltung \u2013 erweitert. \n\nDer vierte Punkt: Die Bedarfseinschr\u00e4nkungen, zum \nBeispiel f\u00fcr arbeitslose Eltern, werden ausgeschlossen. \n\nDie mit der aufgabenad\u00e4quaten Ausstattung der Kitas \nverbundenen Mehrkosten sollen \u00fcberwiegend durch den \nFreistaat Sachsen \u00fcber eine gestufte Anhebung der Zu-\nsch\u00fcsse bis 2016 aufgefangen werden. Damit soll \u2013 das ist \ndas Ziel \u2013 unabh\u00e4ngig vom Wohnort der Kinder und der \nEltern eine vergleichbare qualitative und quantitative \nAusstattung der Kitas gew\u00e4hrleistet werden; denn Kinder \nk\u00f6nnen sich nicht aussuchen, ob sie in einer reichen oder \narmen Kommune leben wollen. \n\nDurch die Finanz- und Steuerpolitik des Landes und der \nBundesregierung sind die Kommunen in einer \u00e4u\u00dferst \nschwierigen Situation, die nicht auf dem R\u00fccken der \nKinder ausgetragen werden darf. Dar\u00fcber hinaus hat sich \ndie Landesregierung gemeinsam mit der Bundesregierung \n2008 verpflichtet und dies erst j\u00fcngst wieder bekr\u00e4ftigt, \ndie Ausgaben f\u00fcr Bildung auf mindestens 7 % des Brutto-\ninlandsprodukts anzuheben. Derzeit liegen Sachsen mit \nknapp 4 % und die Bundesrepublik mit 6 % weit darunter. \nAuch wenn die Verhandlungen zwischen Bund und \nL\u00e4ndern erneut vertagt wurden, erinnere ich daran, dass \ndas Ziel damit nicht aufgegeben wurde, bis 2015 \n13 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich in Bildung zu investieren. \nEs reicht nicht aus, vor den Wahlen Gipfelst\u00fcrmer zu \nspielen und danach im Nebel zu verschwinden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jeder von Ihnen \nw\u00fcnscht sich, dass seine Kinder und Enkel bestm\u00f6gliche \nBedingungen f\u00fcr ein erfolgreiches und gelingendes \nAufwachsen haben. Gesamtgesellschaftlich gebietet es die \nVernunft, dass uns kein Kind verloren geht. Bester Garant \ndaf\u00fcr sind starke Eltern und professionelle p\u00e4dagogische \nFachkr\u00e4fte. Es ist unsere Aufgabe, die Aufgabe der \nPolitik, die Rahmenbedingungen f\u00fcr ein gelingendes \nAufwachsen jedes Kindes zu schaffen. Gerade vor dem \nHintergrund der aktuellen Krise und der demografischen \nEntwicklung in Sachsen kommt es darauf an, klare \nPriorit\u00e4ten f\u00fcr die Zukunft des Landes zu setzen; und die \nPriorit\u00e4ten liegen nun einmal in der Bildung unserer \nKinder. Statt in Krisenzeiten in die Schuldentilgung und \neinen unn\u00f6tig aufgebl\u00e4hten Pensionsfonds zu finanzieren, \nsollte mehr Geld in die einzige Ressource, die unser Land \nhat, die K\u00f6pfe der Kinder, investiert werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gerade gestern \nwurde ver\u00f6ffentlicht, dass jeder sechste Jugendliche in \nDeutschland zwischen dem 20. und 30. Lebensjahr ohne \neinen Bildungsabschluss lebt und damit auch kaum eine \nChance auf dem Arbeitsmarkt hat. Das l\u00e4sst sich nur \ndurch eine gute fr\u00fchkindliche Bildung verhindern und \nnicht durch Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Karrieren, die uns Jahr f\u00fcr \nJahr zweistellige Milliardenbetr\u00e4ge kosten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcnsche mir eine kon-\nstruktive Beratung des vorliegenden Gesetzentwurfes und \nbin gespannt auf die Sachdiskussion. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt \nbei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Der soeben eingebrachte Gesetzentwurf soll an \nden Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport \u00fcberwiesen werden. \nWer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. \nDamit ist die \u00dcberweisung beschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Regelung der gesetzlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr Einrichtung, \nBetrieb und befristete Fortf\u00fchrung von Gemeinschaftsschulen im Freistaat \n\nSachsen (S\u00e4chsisches Gemeinschaftsschuleneinf\u00fchrungsgesetz \u2013 \nS\u00e4chsGemSchulEG) \n\nDrucksache 5/2717, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs spricht die einbringende Fraktion. Herr Dr. Hahn, Sie \nhaben das Wort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wie Sie wissen, \n\ngab es durch den Koalitionsvertrag von CDU und SPD \naus dem Jahre 2004 und die Leitlinien f\u00fcr die Gemein-\nschaftsschulen des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr \n\n 1529\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nKultus vom Juli 2005 in Sachsen erstmals die M\u00f6glich-\nkeit f\u00fcr Schultr\u00e4ger, Gemeinschaftsschulen einzurichten. \n\nIch denke, das war eine der wenigen positiven Hinterlas-\nsenschaften der letzten Wahlperiode. Bislang erfolgten die \nEinrichtung und der Betrieb von Gemeinschaftsschulen \nim Rahmen des \u00a7 15 des Schulgesetzes als Schulversuch. \n\u201eSchulen mit besonderem p\u00e4dagogischem Profil/Gemein-\nschaftsschulen\u201c, so lautet die offizielle Bezeichnung. F\u00fcr \nden Schulversuch ist eine Laufzeit von mindestens sechs \nJahren und im Erfolgsfall der regul\u00e4re Weiterbetrieb \nvorgesehen. Neun Mittelschulen beteiligen sich seit dem \nJahre 2006 am laufenden Schulversuch. \n\nDie Eltern nehmen den Schulversuch und damit die \nGemeinschaftsschule f\u00fcr ihre Kinder mit gro\u00dfem Interes-\nse wahr. Die Anmeldezahlen an den Gemeinschaftsschu-\nlen f\u00fcr die 5. Klassen im kommenden Schuljahr \n2010/2011 sind sehr gut. Ich nenne hier nur das Chemnit-\nzer Schulmodell mit 100 Anmeldungen, Geithain mit 85 \nAnmeldungen, Moritzburg mit 101 Anmeldungen, Zittau \nmit 95 Anmeldungen und Dresden-Pieschen mit 82 \nAnmeldungen. Viele andere Schulen in Sachsen w\u00e4ren \nfroh, wenn sie \u00fcber derartige Anmeldezahlen verf\u00fcgen \nk\u00f6nnten. \n\nDann kam allerdings die neue Wahlperiode und mit ihr \nder Regierungswechsel. Im September 2009 erkl\u00e4rten \nCDU und FDP in ihrer Koalitionsvereinbarung den \nSchulversuch \u201eSchule mit besonderem p\u00e4dagogischem \nProfil/Gemeinschaftsschulen\u201c ohne jede Not f\u00fcr beendet \u2013 \nund das vor allen Dingen, ohne \u00fcberhaupt die abschlie-\n\u00dfende Evaluation abzuwarten. \n\nDas ist aus unserer Sicht nicht verantwortbar. Offenbar \nwollte man damit auch noch ein letztes Zeichen der SPD-\n\nRegierungsbeteiligung tilgen. Es sollte davon m\u00f6glichst \nnichts \u00fcbrig bleiben. Das kann f\u00fcr uns aber nicht die \nGrundlage von verantwortlichem politischem Handeln \nsein. Die Gemeinschaftsschulen sind es aus unserer Sicht \nunbedingt wert, erhalten zu bleiben. \n\nDer Ihnen vorliegende Gesetzentwurf zielt daher auf die \n\u00dcberf\u00fchrung des Schulversuchs in eine schulgesetzlich \ngeregelte Schulart ab. \n\nDer Gesetzentwurf vollzieht damit einen Modernisie-\nrungsschritt im s\u00e4chsischen Schulwesen, den wir wollen, \nund er schafft vor allem \u2013 darum geht es in erster Linie \u2013 \nRechtssicherheit f\u00fcr die Schultr\u00e4ger, die Eltern, die \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler beim Betrieb und bei der \nEinrichtung von Gemeinschaftsschulen im Freistaat \nSachsen. Wir denken, das ist eine gute Grundlage f\u00fcr das \ns\u00e4chsische Bildungswesen. \n\nAus diesem Grund bitten wir um Zustimmung zur \u00dcber-\nweisung des Gesetzentwurfes an den Ausschuss f\u00fcr \nSchule und Sport und setzen dort auf eine konstruktive \nBeratung.  \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Es ist vorgeschlagen worden, den soeben einge-\nbrachten Gesetzentwurf an den Ausschuss f\u00fcr Schule und \nSport zu \u00fcberweisen. Ich bitte bei Zustimmung jetzt um \nIhr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen und keine \nStimmenthaltungen. Damit ist die \u00dcberweisung beschlos-\nsen. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nErrichtung eines Freiheits- und Einheitsdenkmals in Leipzig \u2013  \nW\u00fcrdigung von Mut und Zivilcourage der s\u00e4chsischen B\u00fcrger  \n\nbeim Einsatz f\u00fcr Freiheit, Demokratie und Menschenrechte 1989 \nDrucksache 5/2701, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \nEs beginnt die CDU, danach folgen FDP, DIE LINKE, \nSPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie \ndas w\u00fcnscht. Ich erteile nun Herrn Abg. Clemen von der \nCDU-Fraktion das Wort. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nEs gibt wohl kaum ein passenderes Datum als den \n17. Juni, um \u00fcber die Errichtung eines Freiheits- und \nEinheitsdenkmals in Leipzig zu debattieren. Dies kann ich \nauch aus eigener Erfahrung unterstreichen. \n\nSchon vor den gro\u00dfen Montagsdemonstrationen in Leip-\nzig geh\u00f6rte ich zum Gr\u00fcnderkreis einer sich formierenden \nOppositionsbewegung aus der Leipziger Kultur- und \n\nMusikszene. Unsere Idee war es damals, mit den Mitteln \nder Kunst die individuelle Freiheit des Menschen und die \nFreiheit der Kunst zu demonstrieren. Diese Freiheit ist \nund bleibt ein unab\u00e4nderliches Menschenrecht. Sie kann \nauf Dauer auch nicht durch eine Diktatur beseitigt wer-\nden. \n\nNat\u00fcrlich bekam auch ich zunehmend Probleme mit den \nsogenannten Sicherheitsorganen. Die Helden des 17. Juni \nhaben diese jedoch in ganz anderer Form erfahren m\u00fcs-\nsen. \n\nVor 57 Jahren hat die Deutsche Demokratische Republik \nunter anderem im damaligen Ostberlin zum ersten Mal \noffen ihr diktatorisches und antidemokratisches Antlitz \ngezeigt. Es kam an diesem Tag zur gewaltsamen Nieder-\nschlagung eines mutigen Volksaufstandes. Im sozialisti-\n\n 1530\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nschen Ungarn passierte im Jahre 1956 Vergleichbares, \nauch der Prager Fr\u00fchling wurde im Jahre 1968 mit milit\u00e4-\nrischen Mitteln gewaltsam beendet. \n\nNicht sehr viel besser ging man mit den Begr\u00fcndern und \nAnh\u00e4ngern der polnischen Solidarnosc um. Im gesamten \nsowjetischen Machtbereich wurden zur Durchsetzung und \nErhaltung der Diktatur \u00fcber 40 Jahre die Menschenrechte \nmit F\u00fc\u00dfen getreten. Trotz allem konnte der Freiheitswille \nder Menschen nicht gebrochen werden. \n\nAuch in Leipzig kam es schon fr\u00fchzeitig zum Widerstand \ngegen das kommunistische Regime. Lange, bevor auch \nich als junger Mensch zur Oppositionsbewegung sto\u00dfen \nkonnte, haben mutige und couragierte Mitmenschen ihre \nStimme gegen die SED-Machthaber erhoben. Sie haben \nein gro\u00dfes pers\u00f6nliches Risiko in Kauf genommen. Viele \nvon ihnen bekamen die volle Macht und Unerbittlichkeit \ndes Staates zu sp\u00fcren. Sie alle k\u00f6nnen uns eine Geschich-\nte erz\u00e4hlen, eine Geschichte von Bespitzelung, Schikane, \nWillk\u00fcr, Gef\u00e4ngnis, Folter und insbesondere an der \ninnerdeutschen Grenze auch von Mord. \n\nMeine Damen und Herren! Die Diktatur f\u00fcrchtet die \nFreiheit des Einzelnen, denn die Freiheit des Einzelnen ist \nder gr\u00f6\u00dfte Feind der Diktatur. \n\nSie widersetzt sich dem Diktat und stellt damit f\u00fcr dieses \neine enorme Gefahr dar. Deshalb muss jede Diktatur die \nindividuelle Freiheit einschr\u00e4nken und bek\u00e4mpfen. Auch \nich habe das pers\u00f6nlich erlebt. Es hat den kommunisti-\nschen Betonk\u00f6pfen jedoch nichts genutzt. Das Startsignal \nf\u00fcr die friedliche Revolution war l\u00e4ngst in der Welt, der \nBoden war bereitet. \n\nNach der blutigen Niederschlagung des Volksaufstandes \nam 17. Juni 1953 in der ehemaligen DDR haben sich \nwieder zuerst die Leipziger offen f\u00fcr die Freiheit erhoben. \nVon Leipzig aus begann ein ganzes Volk, der Diktatur \nk\u00fchn die Stirn zu bieten. Das verunsicherte die Machtha-\nber, die sich doch offiziell gern als Interessenvertreter des \nVolkes gerierten und als Bewahrer der Menschenrechte \nauff\u00fchrten. Sie zeigten sich schwach und verwundbar. \nMan versuchte in alter Manier die immer st\u00e4rker werden-\nde Freiheitsbewegung zu unterdr\u00fccken und zu beenden. \nDas war 1989 allerdings zwecklos, denn wie der Stasima-\njor in Erich Loests Fernsehfilm \u201eNikolaikirche\u201c formu-\nlierte: Mit allem haben wir gerechnet, aber nicht mit \nGebeten und Kerzen. \n\nGegen Kerzen und Gebete konnten die SED-Macht-\nstrategen nichts ausrichten. Vielmehr begriffen viele der \nSED-Machthaber damals ihre Chance, selbst freie Ent-\nscheidungen treffen zu k\u00f6nnen. Auch derjenige, der sich \ndamals auf staatlicher Seite mit dem Volk verb\u00fcndete und \ngegen Gewalt entschied, hat einen entscheidenden Anteil \nam Erfolg der friedlichen Revolution. \n\nGetragen hat uns in dieser Zeit zunehmend der Wille zur \nEinheit des deutschen Volkes. Bismarck hatte Deutsch-\nland im Jahre 1871 geeint. Der unbeschreibliche Wahn-\nsinn des Naziterrors f\u00fchrte jedoch dann zur Teilung. \nDieses wohl tragischste und unfassbarste Ereignis der \n\ndeutschen Geschichte hat unser deutsches Selbstverst\u00e4nd-\nnis dennoch nicht gebrochen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIm Westen unseres Vaterlandes hatte man mit Unterst\u00fct-\nzung der Alliierten das Gl\u00fcck, wieder an die alten deut-\nschen Errungenschaften von Demokratie, Rechtsstaatlich-\nkeit und Freiheit ankn\u00fcpfen zu k\u00f6nnen. Diese System-\nmerkmale waren und sind die Grundlage unserer Prospe-\nranz und unserer weltweiten Achtung. Zur\u00fcckgefunden \nhaben unsere Schwestern und Br\u00fcder im Westen auch zu \nder jahrhundertealten Vision und dem Wunsch nach einem \nfreundschaftlichen europ\u00e4ischen Miteinander. Denn nur \ngemeinsam mit unseren europ\u00e4ischen Freunden sind wir \nstark. Nur gemeinsam bleiben die uns\u00e4glichen Bruder-\nkriege der europ\u00e4ischen Geschichte Vergangenheit. Nur \ngemeinsam ist das Unheil nationaler Diktaturen nachhal-\ntig gebannt. \n\nDieses Bewusstsein haben wir w\u00e4hrend der friedlichen \nRevolution in uns getragen. Die Diktatur konnte es uns \nnicht nehmen. Lassen Sie uns gemeinsam mutig daf\u00fcr \nstreiten, dass uns nie wieder ein solches Unheil \u00fcber-\nkommt! Jeder Einzelne hat die Freiheit und die Pflicht, \nsich gegen staatliches Unrecht zu stellen. Als ein Volk \nwollen wir f\u00fcr ein menschenw\u00fcrdiges und freiheitliches \nLeben, f\u00fcr einen menschenw\u00fcrdigen und freiheitlichen \nStaat stehen. Zuerst daf\u00fcr soll man uns in Europa und in \nder Welt achten. Daf\u00fcr stehen wir auch als Sachsen. Das \nist und bleibt unser s\u00e4chsischer Stolz und unser s\u00e4chsi-\nsches Selbstbewusstsein. \n\nF\u00fcr den Mut und die Zivilcourage aller Sachsen, die im \nJahr 1989 und zuvor in diesem Sinne f\u00fcr unser Land \ngek\u00e4mpft haben, wollen wir in Leipzig ein Denkmal \nbauen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, der Abg. \nPetra K\u00f6pping, SPD, und der Staatsregierung) \n\nEs soll zu allen Zeiten daran erinnern, dass Freiheit, \nDemokratie und Menschenrechte jeden Tag aufs Neue \nerk\u00e4mpft werden m\u00fcssen. Es soll zeigen, dass es sich \nlohnt, f\u00fcr diese Werte ein gro\u00dfes pers\u00f6nliches Risiko \neinzugehen. Das Denkmal soll in alle Ewigkeit ein Dan-\nkesch\u00f6n sein f\u00fcr die Helden der friedlichen Revolution. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP \nspricht Herr Abg. Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Herr Clemen hat es \nsoeben gesagt: Es ist eine au\u00dferordentlich gl\u00fcckliche \nF\u00fcgung, dass wir gerade heute, 57 Jahre nach dem \nVolksaufstand vom 17. Juni 1953, \u00fcber die Errichtung \neines Freiheits- und Einheitsdenkmals in Leipzig diskutie-\nren; denn unsere Initiative fasst das, was im Juni 1953 mit \nso leidvollen Konsequenzen begonnen hat und was im \n\n 1531\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nHerbst 1989 so erfolgreich und gl\u00fccklich zu Ende ge-\nbracht wurde, zusammen und gibt der ostdeutschen \nFreiheitsbewegung einen Ort der w\u00fcrdigen Erinnerung. \nEinen besseren Tag f\u00fcr solch eine Entscheidung kann es \nin der Tat nicht geben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ohne den Mut der \nSachsen w\u00e4ren Revolution und Einheit nicht m\u00f6glich \ngewesen. Die Friedensgebete in der Leipziger Nikolaikir-\nche, die Montagsdemonstrationen in Leipzig, die Proteste \nam Dresdener Hauptbahnhof, die Gruppe der 20 und die \nGro\u00dfdemonstrationen in Plauen und in vielen anderen \ns\u00e4chsischen St\u00e4dten waren die Zellen des Protestes in der \nehemaligen DDR. Von hier aus sprang der Funke in die \nanderen Regionen und Bezirke Ostdeutschlands \u00fcber. \nOhne die Sachsen, die im Herbst 1989 mit hohem pers\u00f6n-\nlichem Risiko den SED-Machthabern und ihrem Sicher-\nheitsapparat mutig die Stirn geboten haben, w\u00e4ren Mauer-\nfall und Wiedervereinigung nicht m\u00f6glich gewesen. Ohne \ndie Sachsen w\u00fcrden wir heute nicht in Freiheit, Demokra-\ntie und in einem wiedervereinigten Deutschland leben, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDeshalb ist es f\u00fcr uns nicht nur eine Frage der Ehre und es \nist auch nicht nur eine Frage des Stolzes, sondern es ist \neine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass wir uns heute mit Nach-\ndruck f\u00fcr die Errichtung eines Freiheits- und Einheits-\ndenkmals in Sachsen, f\u00fcr die Errichtung eines Denkmals \nin Leipzig aussprechen. \n\nAls jemand, der selbst am 3. Oktober 1989 bei den damals \nnoch nicht so friedlichen Auseinandersetzungen zwischen \nVolkspolizei, Transportpolizei, Stasispitzeln und vielen \nTausenden Demonstranten dabei gewesen ist, und als \njemand, der seine politischen Wurzeln genau in den \nEreignissen des Jahres 1989 hat, habe ich die urspr\u00fcngli-\nche Entscheidung, die im Bundestag getroffen worden \nwar \u2013 n\u00e4mlich ein Einheits- und Freiheitsdenkmal einzig \nund allein in Berlin zu errichten \u2013, schon immer f\u00fcr \nhistorisch unkorrekt und, wenn ich ehrlich bin, f\u00fcr mora-\nlisch unangebracht gehalten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas hat im \u00dcbrigen gar nichts mit der allseits bekannten \nSkepsis der Sachsen gegen\u00fcber der Hauptstadt zu tun, \nsondern das hat einzig und allein etwas mit historischer \nWahrheit zu tun; denn \u2013 das Gleiche habe ich an dieser \nStelle schon einmal in einer anderen Rede gesagt \u2013 \nw\u00e4hrend man in Berlin noch von einem reformierten \nSozialismus faselte, w\u00e4hrend man in Berlin noch Leute \nwie Krenz und Modrow als Hoffnungstr\u00e4ger feierte und \njemanden wie Markus Wolf auf Gro\u00dfdemonstrationen am \nAlexanderplatz artig zuh\u00f6rte, rief man in Leipzig, Dres-\nden und Plauen schon l\u00e4ngst nicht mehr nur \u201eWir sind das \nVolk!\u201c, sondern schon \u201eWir sind ein Volk!\u201c. Man rief \n\u201eDeutschland einig Vaterland\u201c. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Der Name Sachsens wird \ndeshalb f\u00fcr alle Zeiten unumst\u00f6\u00dflich und st\u00e4rker als \nandere mit der friedlichen Revolution von 1989 verbun-\nden sein. Ja, Sachsen ist das Land der friedlichen Revolu-\ntion. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch bin gl\u00fccklich, dass der Bundestag im Dezember 2008 \nauf Initiative von CDU, FDP und SPD seine historische \nFehlentscheidung revidierte und insbesondere auf das \nDr\u00e4ngen von s\u00e4chsischen Bundestagsabgeordneten hin \nwie Jan M\u00fccke, Arnold Vaatz oder Heinz-Peter Haustein \nbeschlossen hat, neben Berlin auch in Leipzig ein Denk-\nmal f\u00fcr die friedliche Revolution zu schaffen. Mit dieser \nEntscheidung und mit den Entscheidungen, die wir in \nSachsen treffen und die in der Stadt Leipzig getroffen \nworden sind, ist der Weg zur Errichtung eines solchen \nDenkmals jetzt frei. \n\nF\u00fcr uns als FDP ist der heutige Antrag, unsere heutige \nInitiative ein Grund zu ganz besonderer Freude; denn \nbereits zu Oppositionszeiten \u2013 konkret am 14. Dezem-\nber 2007 \u2013 hatten wir hier im S\u00e4chsischen Landtag einen \nVorsto\u00df zur Errichtung eines Freiheits- und Einheits-\ndenkmals in Leipzig gewagt. Damals fand unsere Initiati-\nve noch keine Mehrheit. Ich vermute, dass das heute \nanders sein wird. \n\nBitte stimmen Sie dem Antrag von CDU und FDP zu, \ndamit wir p\u00fcnktlich zum 25. Jahrestag der friedlichen \nRevolution im Herbst 2014 ein w\u00fcrdiges Denkmal f\u00fcr die \nFreiheit und die Einheit unseres Vaterlandes in Leipzig \neinweihen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \nLINKE, bitte. \n\nThomas Kind, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich denke, es soll heute um die \nDiskussion zur Errichtung eines Freiheits- und Einheits-\ndenkmals in Sachsen, konkret in Leipzig, gehen. Gleich \nvornweg: Meine Fraktion steht diesem Antrag nicht \nkontra gegen\u00fcber, sondern unterst\u00fctzt dieses Ansinnen, so \nwie wir dieses Ansinnen auf Antrag unserer eigenen \nFraktion im Bundestag im Jahr 2007 thematisiert haben. \nDamals wurde unser Antrag von der Koalition abgelehnt. \nAber auch der Antrag hier im Landtag wurde von unserer \nFraktion damals positiv unterst\u00fctzt. \u00c4hnlich werden wir \nauch heute handeln. \n\nWenn wir zu solch einem Thema sprechen, das 20 Jahre \nEntwicklung in Sachsen dokumentieren soll und einen \nhistorischen Scheidepunkt in der Entwicklung und Ge-\nschichte Deutschlands und konkret Sachsens bewirkt hat, \ndann besch\u00e4mt es mich schon, dass wir in solch einer \nsp\u00e4rlichen Zusammensetzung hier sitzen. Das bek\u00fcmmert \nmich. Wie wichtig ist dieses Thema den Fraktionen? \n\n 1532\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nEs ist richtig, dass die Entwicklungen in der DDR unter \ndem Zeichen des Sozialismus nicht so verlaufen sind, wie \nes historisch notwendig und richtig gewesen w\u00e4re. Die \nEntwicklungen in Deutschland nach 1945 haben welthis-\ntorische Zusammenh\u00e4nge, die darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren \nsind, dass von Deutschland aus, von den geistigen V\u00e4tern \ndieser Fraktion hier dr\u00fcben, \n\n(Alexander Delle, NPD: Sie m\u00f6gen uns nicht!) \n\nein vernichtender Krieg entfesselt wurde und sich in \ndieser Folge \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nReden Sie zum Wendethema!) \n\ndie historische Entwicklung in Europa an der Trennlinie \nhier in Deutschland so vollzogen hat, wie sie sich vollzo-\ngen hat. Nur unter dieser historischen Einordnung k\u00f6nnen \nwir dieses Thema behandeln. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das \nhaben die Kommunisten gebaut!) \n\nAuch die politische Linke in Deutschland \u2013 sprich: auch \nunsere Partei und deren Vorg\u00e4ngerpartei, die PDS \u2013 hat \nsich wiederholt und intensiv ihrer historischen Verantwor-\ntung gestellt, ihre historische Schuld eingestanden und an \ndiversen Stellen auch um Verzeihung gebeten. \n\nSie erw\u00e4hnen den 17. Juni 1953. Dieser Jahrestag wieder-\nholt sich heute. Das war eine Z\u00e4sur, die eigentlich h\u00e4tte \nwachr\u00fctteln m\u00fcssen, aber anders, als es in den Jahren \ndanach passiert ist. Genau diese politische Verwerfung hat \nmit Nachdruck ein System in Diskredit gebracht, welches \nhistorisch richtig und notwendig gewesen ist. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Den Kommunismus?) \n\n\u2013 Ich rede von der sozialistischen Entwicklung auf deut-\nschem Boden von 1945 bis 1989. Das ist richtig. \n\nAber genau vor diesem historischen Hintergrund sind die \nEreignisse von 1989 zu verstehen. Ich rede heute f\u00fcr \nmeine Fraktion, weil ich genau wie Herr Clemen im \nHerbst 1989 als Student der Leipziger Universit\u00e4t aktiv an \nden Prozessen beteiligt war. Darauf komme ich sp\u00e4ter \nnoch einmal zur\u00fcck. \n\nWas mir hier besonders wichtig ist zu erw\u00e4hnen, ist \nfolgender Umstand, der mir in der \u00f6ffentlichen Diskussi-\non oft zu kurz kommt und zu wenig betrachtet wird: Die \nwirklich historische Dimension ist, dass dieser Prozess \nfriedlich vonstatten ging \u2013 au\u00dfer einer ganz kleinen \nAusnahme, die ich nachher noch einmal kurz zitieren \nwerde. Der Prozess war friedlich, und das war eine \nzivilisatorische Leistung von uns hier in Ostdeutschland, \nkonkret auch hier in Sachsen, wo er begonnen hat, wo die \nSituation in entscheidenden Tagen auch sehr brenzlig war. \n\nAber dass es an keiner Stelle und zu keinem Zeitpunkt in \ndiesem Prozess im Herbst 1989 zu Gewalttaten in gr\u00f6\u00dfe-\nrem Umfang gekommen ist, ist eine zivilisatorische \nLeistung aller an dem Prozess Beteiligten und nicht nur, \nwie verschiedentlich von politisch Verantwortlichen \n\nhingestellt wird, in ma\u00dfgeblicher Stellung, sondern von \nallen, die Verantwortung hatten und die auch speziell die \nmilit\u00e4rischen M\u00f6glichkeiten in allen Organen des Innen-\nministeriums und der Armee gehabt h\u00e4tten. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nErkl\u00e4ren Sie es jetzt bitte nicht!) \n\n\u2013 Herr Piwarz, nehmen Sie es einfach einmal an. \n\nIn allen Kasernen standen Offiziere in der Verantwortung \nf\u00fcr ihre Soldaten und deren Familien und hatten einen Eid \ngeschworen. Dennoch war es m\u00f6glich, dass es an keiner \nStelle \u2013 akzeptieren Sie das doch einmal! \u2013 eskaliert ist. \nEs ist jedem einzelnen Verantwortlichen zugute zu schrei-\nben. Diese friedliche Entwicklung m\u00f6chte ich hier einfach \neinmal herausarbeiten und benennen. Das ist eine zivilisa-\ntorische Leistung, die bisher nicht in dem Umfang gew\u00fcr-\ndigt wurde, wie es notwendig gewesen w\u00e4re. \n\nEs war eine gesellschaftliche Situation \u2013 das ist historisch \nso gesehen worden \u2013, in der es keine andere M\u00f6glichkeit \nals den friedlichen Wandel gab. Versetzen Sie sich doch in \nden Grenzsoldaten, der am 9. November in Berlin die \nEntscheidung treffen musste und sagte, ich mache den \nSchlagbaum auf! Da war keine zentrale F\u00fchrung, da \nwaren kein Wille und kein Zwang zur friedlichen Ent-\nwicklung. Das waren individuelle Entscheidungen, die \nhoch anzurechnen sind. Das muss einmal gesagt werden. \nBei einer Ehrung und W\u00fcrdigung dieses Ereignisses sollte \ndarauf geachtet werden, dass ein m\u00f6gliches Denkmal, ein \nErinnerungsort oder welche Form auch immer durch eine \nzu besetzende Jury gew\u00e4hlt wird, alle diese Aspekte \nbetrachtet, einbezieht und entsprechend w\u00fcrdigt. Das ist \nunser Anliegen. \n\nDer Herbst 1989 \u2013 Sie erinnern sich an den Verlauf des \nJahres \u2013 begann mit den Festnahmen zur Luxemburg-\nEhrung in Berlin. Zu erw\u00e4hnen ist \u2013 Herr Clemen wird \nsich vielleicht daran erinnern, er kommt ja aus der K\u00fcnst-\nlerszene \u2013 das Stra\u00dfenmusikfest im Sommer des Jahres, \nwo es noch zu Festnahmen und zur Unterbindung des \nEreignisses gekommen ist, wo Musiker, die nur gespielt \nhaben, von der Stra\u00dfe weggesammelt wurden. Dann kam \ndie Entwicklung im September/Oktober in der Nikolaikir-\nche, und es folgten die kleinen und noch versprengten \nDemonstrationen und Diskussionen. Vor allem die \u00f6ffent-\nliche Diskussion, die stattgefunden hat, war offensicht-\nlich. Es knisterte. Wer damals in der Mensa oder in den \nH\u00f6rs\u00e4len der Universit\u00e4t gesessen hat, der wusste, was \npassiert. \n\nIch war damals Student. Wir haben sofort nach der Se-\nmesterpause, als wir an die Universit\u00e4t zur\u00fcckkamen, \ndar\u00fcber diskutiert, wie wir uns in den Prozess einbringen \nk\u00f6nnen. Viele Kommilitonen waren an den Diskussionen \nzum Neuen Forum und zur Gr\u00fcndung der SDP, damals \nnoch, beteiligt und haben in kleinen Zirkeln diskutiert. \nWir waren ML-Studenten und haben diskutiert, wie wir \nunsere Professoren in die Pflicht nehmen, damit sie sich \nden gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen stellen, haben \nStrategien entwickelt, wer noch zu offiziellen Veranstal-\n\n 1533\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\ntungen geht oder nicht und wer sich an den Protesten \nbeteiligt, wer und in welcher Form. So habe ich auch am \n9. Oktober in der Nikolaikirche gesessen \u2013 und nicht im \nAuftrag der Partei, wie es oft kolportiert wird, dass wir \ngeschickt wurden. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: \nAb 14 Uhr oder sp\u00e4ter?) \n\nWir haben uns nur gewundert, dass auf einmal so viele \nmit da sa\u00dfen, die wir von der Uni kannten, die vorher \nnicht in den Diskussionszirkeln waren. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Dar\u00fcber \nhaben sich andere auch gewundert!) \n\n\u2013 Da haben sich andere auch gewundert, sicherlich. Es \ngab genug, die sich auch so eingebracht haben. \n\n\u2013 Ich kann Ihnen, Frau Kallenbach, den Namen dessen \nnennen, der dann die Leute versucht hat in die Kirche zu \nschicken, wenn Sie es wissen wollen. \n\nKommilitonen aus meiner Seminargruppe haben dann \nma\u00dfgeblich an der Universit\u00e4t an der Ver\u00e4nderung, \nn\u00e4mlich an der Aufl\u00f6sung der FDJ und der Etablierung \ndes Studentenrates, mitgewirkt. Ich nenne hier Namen \nwie Pierre Pasternack, heute Wissenschaftler in Halle, \noder Steffen Klatt, Kommilitone aus meiner Seminar-\ngruppe. Wir sind durch die Sektion gezogen und haben \ndaf\u00fcr geworben, einen Studentenrat zu bilden, zu gr\u00fcnden \nund auf den Weg zu bringen. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, \ndass die FDJ-Kreisleitung der Universit\u00e4t, die sich nicht \nan dem Prozess beteiligen wollte, entsprechend zur\u00fcckge-\ndr\u00e4ngt wurde, und wir haben dann in den R\u00e4umen der \nFDJ-Kreisleitung der Universit\u00e4t den Studentenrat mit \ngegr\u00fcndet. \n\nDen Kommilitonen der Bereiche Medizin, Physik und \nMathematik musste man im Dezember 1989 erst einmal \nerkl\u00e4ren, was drau\u00dfen \u00fcberhaupt losgeht. Das waren reine \nErstinformationsveranstaltungen, die wir durchgef\u00fchrt \nhaben. Davon war auch kaum jemand bei den Demonstra-\ntionen dabei. Sie wollten in Ruhe weiter studieren und \nden Abschluss ihres Studiums durch diese uns\u00e4gliche und \nunruhige Zeit da drau\u00dfen nicht gef\u00e4hrden. \n\nJetzt ein kleiner Schwenk zur Friedlichkeit der Revoluti-\non, einen kleinen historischen Exkurs. Herr Zastrow, Ihre \nhistorische Einordnung stimmt nicht ganz mit \u201eWir sind \ndas Volk!\u201c und \u201eWir sind ein Volk!\u201c. Sie sprechen ja den \n4. November an. Als in Berlin Stefan Heym und Christa \nLuft und andere \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf: Christa Wolf!) \n\n\u2013 Auch Markus Wolf und andere haben gesprochen, das \nist richtig, auch Gregor Gysi, der heute ein geachteter \nPolitiker in Deutschland ist. \n\nZu diesem Zeitpunkt \u2013 ich m\u00f6chte nur auf Ihre histori-\nschen Fehler hinweisen \u2013 war in Leipzig noch lange nicht \nThema \u201eWir sind ein Volk!\u201c. Der Wechsel von \u201eWir sind \ndas Volk!\u201c zu \u201eWir sind ein Volk!\u201c begann nicht am \n4. November, sondern im Januar, sodass Sie Berlin nicht \n\ngegen Leipzig setzen k\u00f6nnen. Das ist historisch einfach \nfalsch. Aber warum erw\u00e4hne ich \u201eWir sind ein Volk!\u201c? Zu \ndieser Zeit haben sich in Leipzig, nachweislich mit Fotos \ndokumentiert, die ersten Nazihorden unter die Demonst-\nranten gemischt, die mit der Reichskriegsflagge mit um \nden Ring zogen. Ich will die friedlichen Demonstranten \nnicht unerw\u00e4hnt lassen. Es kommt gleich die Pointe, auf \ndie ich hinaus will und mit der ich einfach die histori-\nschen Fakten darlege. Es haben sich Horden von Nazis \nunter die Demonstranten gemischt und am Ende der \nDemonstration die Demonstranten der friedlichen De-\nmonstration durch die Stadt gejagt, so wie sie es heute \nnoch tun, immer und immer wieder in diesem Land. Sie \nhaben die Studenten in die Zentralmensa zur\u00fcckgedr\u00e4ngt, \nin die sie gefl\u00fcchtet sind, und dort haben diese Vertreter \u2013 \nunter der Reichskriegsflagge eindeutig als Nazi erkennbar \n\u2013 einen Mitarbeiter der Mensa so schwer am Kopf ver-\nletzt, dass er zwei Tage sp\u00e4ter seinen Verletzungen erle-\ngen ist. Es gab also in diesem Zusammenhang Tote \u2013 es \nwar nicht alles friedlich \u2013; und es ging wieder von den \nNazis in diesem Land aus. \n\n(Andreas Storr, NPD: Jetzt m\u00fcsste \neigentlich Herr Krau\u00df kommen! \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Und Sie brauchen \nTabletten! Die Nazigespenster bei Ihnen \n\nsind ja nicht mehr heilbar!) \n\nNun zum Antrag selbst. Wir werden dem Antrag mehr-\nheitlich zustimmen, denn der Zivilcourage der s\u00e4chsi-\nschen Bev\u00f6lkerung ist ein Denkmal zu setzen. Meine \nFrage ist an dieser Stelle nur \u2013 und deshalb haben wir in \nder Diskussion Bedenken \u2013, ob der Zeitpunkt der richtige \nist \u2013 eine Zeit, in der ma\u00dfgeblich finanzielle K\u00fcrzungen \nverabschiedet werden und gestern wieder durch eine \ngro\u00dfe Demonstration entsprechend quittiert wurde, dass \ndas so nicht gewollt ist. \n\nEs gibt Umfragen in Leipzig, ob das Denkmal jetzt und \nheute in dem Umfang errichtet werden soll, die uns \nzeigen: Es gibt erhebliche Bedenken, in dieser gegenw\u00e4r-\ntig schwierigen, angespannten Situation solche Prestige-\nobjekte nach au\u00dfen herzustellen und zu errichten; ob wir \nwirklich historisch sensibel mit dem Thema umgehen und \nuns jetzt f\u00fcr eine Errichtung entscheiden sollten. Es sollte \nnoch einmal \u00f6ffentlich diskutiert werden, ob es wirklich \ngut und klug und richtig ist, es hier und heute so zu tun. \nAber das ist kein Widerspruch dazu, dass man dieses \nehrende Gedenken entsprechend zelebrieren und umset-\nzen sollte. \n\nEs ist richtig, dass daf\u00fcr eine Jury einzusetzen ist. Es soll \nein k\u00fcnstlerischer und vor allem historischer Entwurf \ngefunden und umgesetzt werden. Aber es ist schon frag-\nlich, warum die Staatsregierung dies zu ihrem Thema \nmachen m\u00f6chte, wenn eigentlich die Kommune in Leip-\nzig gefragt ist und es eigentlich Entscheidungen auf \nBundesebene gibt. Die Zustimmung des Landesparla-\nments ist ein St\u00fcck weit fraglich; aber wenn es der Sache \ndient, dann haben Sie unsere Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n 1534\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte; Frau Abg. K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Um gleich darauf zu \nantworten, wo ich meine Kollegen gelassen habe: Sie \nsitzen gerade mit Herrn Gauck zusammen. Es hat sich so \nergeben, dass sich Herr Gauck heute hier im Landtag \nvorstellt, und ich glaube, dass das eine sehr interessante \nDiskussion ist. \n\nOhne die Leipziger Montagsdemonstrationen w\u00e4re die \nMauer in Berlin nicht gefallen. Es findet die grunds\u00e4tzli-\nche Unterst\u00fctzung der SPD, in Leipzig als Ausgangspunkt \nder friedlichen Revolution zu gedenken. Daher haben wir \ngemeinsam mit der CDU im Dezember 2007 einen Antrag \nin den Landtag eingebracht, mit dem es uns darum ging, \nin Korrespondenz zu dem Denkmal in Berlin auch in \nLeipzig ein Denkmal zur W\u00fcrdigung von Mut und Zivil-\ncourage der s\u00e4chsischen B\u00fcrger beim Einsatz f\u00fcr Freiheit, \nDemokratie und Menschenrechte im Jahr 1989 zu errich-\nten. Unser Antrag hatte damals die gleiche \u00dcberschrift, \nwie sie heute im Antrag vorgelegt wurde. \n\nDer Oberb\u00fcrgermeister der Stadt Leipzig hat durch \nmehrfache Schreiben dieses Ansinnen mit vorangetrieben \n\u2013 unterst\u00fctzt durch den Stadtrat von Leipzig und eine \n\u00fcbergreifende Initiative vieler Leipziger und ostdeutscher \nPolitiker. \n\nIm Dezember 2008 erneuerte der Deutsche Bundestag \nseinen Beschluss von 2007 zur Errichtung eines Einheits- \nund Freiheitsdenkmals und sprach sich daf\u00fcr aus, die \nfriedliche Revolution auch in Leipzig zu w\u00fcrdigen. \n\nSeitdem gab und gibt es in Leipzig eine breite Debatte, \nund es gibt einen Beschluss des Stadtrates, den Wettbe-\nwerb f\u00fcr drei Standorte auszuloben. Dem ist ein Beteili-\ngungsverfahren vorangegangen. F\u00fcr jeden der Standorte \ngibt es sicher sehr gute Argumente, deren Wertigkeit wir \nhier in Dresden nicht bewerten k\u00f6nnen. Problematisch ist \nsicher das Auslobungsverfahren an diesen drei Standor-\nten; aber die Frage, wo das Denkmal errichtet werden \nsoll, muss in Leipzig er\u00f6rtert und entschieden werden. \n\nDer Bund und das Land Sachsen waren in alle Etappen \neinbezogen. Es ist sicher kein Zufall, dass der Antrag von \nCDU und FDP an einem symbolischen Tag wie dem \n17. Juni eingebracht wird. Der Aufstand am 17. Juni 1953 \nwurde blutig niedergeschlagen; der sp\u00e4te Sieg kam 1989, \nals in dem ganzen Gebiet der ehemaligen DDR Millionen \nMenschen den Mut hatten, auf die Stra\u00dfe zu gehen und \nmit einem friedlichen Protest das SED-Regime in die \nKnie zu zwingen. \n\nDaher \u2013 auch das geh\u00f6rt zur Debatte um das Gedenken \nder friedlichen Revolution \u2013 haben wir mit Joachim \nGauck einen w\u00fcrdigen Kandidaten f\u00fcr die Bundespr\u00e4si-\ndentenwahl. Gauck wird heute in Leipzig eine Gedenkre-\nde zum Arbeiteraufstand vom 17. Juni 1953 halten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der einzig anwesenden \nSPD-Abg. Dr. Eva-Maria Stange) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE; Frau Abg. Kallenbach, bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich habe heute \nhier viele gute und richtige Worte geh\u00f6rt; allerdings \nhatten sie mit dem Inhalt des Antrages sehr wenig zu tun. \nIch habe mich intensiv mit dem Antrag auseinanderge-\nsetzt und bin schon etwas verwundert dar\u00fcber, weil nach \nmeinen Erfahrungen in diesem Hohen Hause eigentlich \nkein Antrag aus der Koalition kommt, der nicht zuvor in \nmehr oder minder geheimen Zirkeln mit der Regierung \nabgestimmt worden ist. Das scheint bei diesem Antrag \netwas fehlgelaufen zu sein, denn Sie sind weder auf der \nH\u00f6he der Zeit noch im Besitz aktueller Informationen. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist es richtig, den Mut und den Freiheits-\ndrang der Leipzigerinnen und Leipziger \u2013 und ich f\u00fcge \nhinzu, der Menschen aus Plauen, Dresden oder anderswo \nin der DDR \u2013 zu w\u00fcrdigen. Dennoch erschlie\u00dft sich mir \nder Sinn und Zweck dieses Antrages nicht. Worin liegt der \nNeuigkeitswert, worin der wirklich konkrete Beitrag? \nNicht vorhanden. Es ist f\u00fcr mich ein Hinterherhecheln mit \nAbsichtsbekundungen, die gut klingen, aber eher leere \nWorth\u00fclsen und von der Realit\u00e4t l\u00e4ngst \u00fcberholt sind. Da \nsoll der Landtag die Errichtung des s\u00e4chsischen Freiheits- \nund Einheitsdenkmals in Leipzig unterst\u00fctzen. \n\nWir haben es heute mehrfach geh\u00f6rt \u2013 Sie wissen es \u2013: Es \ngibt die Beschl\u00fcsse des Bundestages dazu, in denen auch \ndie Aufgabe des Freistaates formuliert wurde. Seit Mitte \nvergangenen Jahres arbeiten die verschiedenen Gremien \nsowohl in der Strategiegruppe als auch in der Arbeits-\ngruppe zusammen. Unter Leitung der Stadt Leipzig ist die \nS\u00e4chsische Staatskanzlei vertreten. \n\nWerte Abgeordnete, wollen Sie diese Fakten jetzt nach-\ntr\u00e4glich beschlie\u00dfen? Diese Frage sollte erlaubt sein. \n\nDann soll die Staatsregierung laut Antrag aber auch noch \ndarauf hinwirken, dass das Denkmal an einem f\u00fcr die \nfriedliche Revolution historisch bedeutsamen Ort inner-\nhalb der Stadt Leipzig errichtet wird. Meine Damen und \nHerren Kollegen, meinen Sie das wirklich? K\u00f6nnen Sie \nsich vorstellen, dass die Standortauswahl einzig und allein \nin der Entscheidungskompetenz der Stadt Leipzig und \nihrer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger liegt? Nehmen Sie das \nInstrument der kommunalen Selbstverwaltung ernst? \nHaben Sie dazu den Beschluss des Stadtrates zur Stand-\nortentscheidung vom \u2013 auch \u2013 17. Juni, aber 2009, nicht \nzur Kenntnis genommen? \n\nDes Weiteren soll die Staatsregierung gemeinsam mit der \nStadt Leipzig eine Jury zur Bewertung und Auswahl des \nWettbewerbes einsetzen. Auch hier ist Fakt: Bereits vor \nmehr als einem halben Jahr wurde in der Arbeitsgruppe \nbeschlossen, dass die Stadt Leipzig alleiniger Auslober ist \nund der Bund sowie das Land das Verfahren begleiten. \nSoll das jetzt ausgehebelt werden? \n\n 1535\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\n(Robert Clemen, CDU: Wer \nhat denn das beschlossen?) \n\nNun komme ich zu Ihrem vierten Beschluss: Die Staats-\nregierung soll sich angemessen an der Errichtung des \nFreiheits- und Einheitsdenkmals beteiligen. Ich bin \ngro\u00dfz\u00fcgig und unterstelle, dass Sie nicht wollen, dass die \nStaatsregierung die Maurerkelle schwingt oder die Bron-\nzeglocke gie\u00dft, und Sie eine finanzielle Beteiligung \nmeinen. Hier h\u00e4tten Sie sehr konkret werden und den \nmehrfach in der Arbeitsgruppe genannten Plan der Staats-\nkanzlei, f\u00fcr ein solches Denkmal 1,5 Millionen Euro zur \nVerf\u00fcgung zu stellen, mit einem Landtagsbeschluss \nuntersetzen k\u00f6nnen. Das haben Sie entweder verpasst \noder nicht wirklich gewollt. Dar\u00fcber wird man sich in \nLeipzig sehr wundern. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, gestatten Sie mir noch \nein paar inhaltliche Anmerkungen! Ob eine Generation, \ndie mit der friedlichen Revolution von 1989 ein sehr wohl \neinzigartiges Ereignis gestaltet und erlebt hat, sich selbst \nein Denkmal setzen sollte, dar\u00fcber kann man vortrefflich \nstreiten. Aber diese Diskussion ist gef\u00fchrt \u2013 oder auch \nnicht. Fakt ist: Es gibt die Beschl\u00fcsse des Bundestages. \nIch finde es gut, dass es nicht nur in Berlin Orte der \nErinnerung an ein bisher einmaliges Ereignis deutscher \nGeschichte geben soll. \n\n(Beifall der Abg. Hannelore Dietzschold, CDU) \n\nAls Leipzigerin bin ich auch \u00fcberzeugt, dass der zweite \nStandort gut bedacht gew\u00e4hlt wurde. Was ich mir nun \naber \u00fcberhaupt nicht vorstellen kann, ist ein in Bronze \ngegossenes oder aus Marmor gestaltetes und viel weniger \nnoch ein an Bananen erinnerndes station\u00e4res Monument \u2013 \nsiehe Wettbewerb in Berlin. \n\nGedenkorte reichen nicht. Historische Erfahrung muss \nheute gelebt werden. Ein Denkmal, das nicht zum Denken \nund Nachdenken anregt, ist \u00fcberfl\u00fcssig. Ein Denkmal, das \nzu nichts anderem als zu nostalgischem Erinnern dient, ist \nfehl am Platz. Wir brauchen Lehre, Bildung, also fundier-\ntes und nicht gesch\u00f6ntes Wissen. Wir brauchen die Ausei-\nnandersetzung mit der Bevormundung und der Rechtsbre-\nchung in der vierzigj\u00e4hrigen Geschichte der DDR-\nDiktatur. Wir brauchen Ermutigung zum aufrechten Gang, \nzu Zivilcourage sowie den Willen zur Einmischung, auch \nin einer heute \u2013 Gott sei Dank! \u2013 demokratischen, freiheit-\nlichen Gesellschaft. \n\nIch habe die Hoffnung, dass der in Leipzig begonnene \nProzess \u2013 Prozess! \u2013 nicht zuletzt dank der Einmischung \nvieler B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger diesem Anspruch tats\u00e4ch-\nlich gerecht wird und dass die vorgesehenen Millionen \nnicht in Stein gemei\u00dfelt werden, sondern dazu beitragen, \nendlich auch einmal aus der Geschichte zu lernen, damit \nUnfreiheit und Diktatur in unserem Land nie wieder \nRaum gewinnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nder NPD Herr Abg. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Die friedliche Revolution des Jah-\nres 1989 ist f\u00fcr uns Nationaldemokraten \u2013 neben dem \nmitteldeutschen Volksaufstand vom 17. Juni 1953 \u2013 das \nbedeutsamste Ereignis in der Geschichte unseres Volkes \nnach dem Ende des Zweiten Weltkrieges. Noch heute \nerinnern wir uns voller Freude an die erhebenden Bilder, \nan die Menschenmassen auf den Stra\u00dfen Mitteldeutsch-\nlands, die mit ihren Rufen \u201eWir sind das Volk!\u201c und \u201eWir \nsind ein Volk!\u201c das Ende der DDR einl\u00e4uteten und so \nihrem Willen zur Einheit der deutschen Nation Ausdruck \nverliehen. \n\nDie \u00dcberwindung der deutschen Teilung z\u00e4hlte von \nAnfang an zu den Kernanliegen unseres politischen \nWollens. Die Einheit der deutschen Nation war und ist f\u00fcr \nuns stets Grundvoraussetzung f\u00fcr eine Zukunft unseres \nVolkes in Freiheit und Selbstbestimmung. Mit dieser \nVision befanden wir uns zu jeder Zeit im Einklang mit \ndem f\u00fcr alle Staatsorgane bindenden Wiedervereinigungs-\ngebot, wie es in der Pr\u00e4ambel der bis 1990 g\u00fcltigen \nVerfassung, des Grundgesetzes, festgeschrieben war. \n\nWenn nun CDU und FDP den Einsatz der Sachsen im Jahr \n1989 durch ein Freiheits- und Einheitsdenkmal w\u00fcrdigen \nwollen, so findet das grunds\u00e4tzlich nat\u00fcrlich unsere \nZustimmung. Zu kritisieren ist aber, dass CDU und FDP \nmit ihrem Antrag Geschichtsklitterung betreiben und \nihren \u2013 angeblichen \u2013 eigenen Anteil an der Einheit viel \nzu gro\u00df herausstellen. Es waren n\u00e4mlich nicht nur sprich-\nw\u00f6rtlich vaterlandslose Gesellen der Sozialdemokraten \nwie Lafontaine, der sich damals mit antideutschen Reden \ndem westdeutschen Wohlstandsb\u00fcrger als SPD-\nKanzlerkandidat andiente, sondern es waren auch f\u00fchren-\nde Repr\u00e4sentanten von CDU und FDP, die in Wort und \nTat gegen das Wiedervereinigungsgebot verstie\u00dfen. \n\nSo war auch \u2013 um nur ein Beispiel zu nennen \u2013 f\u00fcr den \nsp\u00e4ter als \u201eKanzler der Einheit\u201c gefeierten Helmut Kohl \ndie Vereinigung West- und Mitteldeutschlands kein \nwirkliches Herzensanliegen. \n\n(Peter Schowtka, CDU: Das ist eine L\u00fcge!) \n\nDie \u201eFrankfurter Allgemeine Zeitung\u201c vom 19.12.1982 \nzitierte Kohl wie folgt: \u201eEinen deutschen Nationalstaat im \nSinne Bismarcks wird es nicht mehr geben, weil niemand \nin Ost und West ein so wiedervereinigtes Deutschland mit \n80 Millionen Einwohnern will.\u201c \n\nAnl\u00e4sslich des Honecker-Staatsbesuchs im Jahr 1987, also \nzwei Jahre vor dem Ende der SED-Diktatur, bekr\u00e4ftigte \nKohl \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie deutsche Frage bleibt offen. Doch \nihre L\u00f6sung steht zurzeit nicht auf der Tagesordnung der \nWeltpolitik.\u201c \n\nAls die Deutschen in Dresden, Plauen und Leipzig vor \n21 Jahren unter gro\u00dfem pers\u00f6nlichem Einsatz und Gefahr \nf\u00fcr Leib und Leben auf die Stra\u00dfe gingen, gaben sie auch \nhier in Sachsen Ansto\u00df f\u00fcr die friedliche Revolution. Sie \n\n 1536\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nwollten die DDR-Diktatur auf dem M\u00fcllhaufen der \nGeschichte entsorgen. Sie forderten freie Wahlen, und sie \nwollten eine gemeinsame Zukunft aller Deutschen in \nFreiheit, Selbstbestimmung und Gerechtigkeit. \n\nWie wir heute wissen, wurden diese Menschen im Laufe \nder Zeit oft bitter entt\u00e4uscht und in ein System \u00fcberf\u00fchrt, \ndas eben nicht f\u00fcr soziale Rechte, Demokratie, wie sie das \nVolk versteht, und Selbstbestimmung steht. Die Mei-\nnungsfreiheit wird schlie\u00dflich auch heute durch die \nungeschriebenen Gesetze der Political Correctness einge-\nschr\u00e4nkt. Auch das neue Versammlungsrecht ist kein \nAusdruck freiheitlichen Denkens, sondern ein erschre-\nckendes Beispiel f\u00fcr die Beschneidung elementarster \nGrundrechte, die den Deutschen grundgesetzm\u00e4\u00dfig \nzustehen. \n\nDoch ebenso, wie den Mitteldeutschen einst Pseudorechte \ndurch die DDR-Verfassung garantiert wurden, die nur auf \ndem Papier existierten, entfernt sich heute die Verfas-\nsungswirklichkeit in der BRD auch immer weiter von \ndem, was laut Grundgesetz jedem B\u00fcrger unabh\u00e4ngig von \nseiner politischen Anschauung als Recht garantiert wird. \n\nAuch um die Demokratie ist es im real existierenden \nBRD-System zunehmend schlecht bestellt. W\u00e4hrend die \nMenschen in anderen Staaten Europas per Volksabstim-\nmung \u00fcber elementare Zukunftsfragen mitentscheiden \nk\u00f6nnen, wird dieses urdemokratische Instrument unserem \nVolke nach wie vor vorenthalten. \n\nUnd was die freien Wahlen betrifft, die 1989 eingefordert \nwurden? Wie kann man heutzutage ernsthaft von freien \nWahlen sprechen, wenn zum Beispiel bestimmte Kr\u00e4fte \nim politischen Wettstreit konsequent benachteiligt und an \nder Aus\u00fcbung ihres Auftrags gehindert werden, wo es nur \ngeht? Im \u00dcbrigen haben sich bei der letzten Landtagswahl \nauch nur noch knapp 52 % der Wahlberechtigten \u00fcber-\nhaupt an diesen beteiligt, was f\u00fcr die Politikverdrossen-\nheit im Jahre 2010 spricht. \n\nDas hiesige politische System befindet sich in einer \nschweren Legitimationskrise, die aufgrund der finanz- \nund wirtschaftspolitischen Aussichtslosigkeit schon bald \nzu Massenprotesten f\u00fchren k\u00f6nnte, wie wir sie zuletzt \n1989 hierzulande erlebt haben. Dies alles l\u00e4sst mich zu \ndem Schluss kommen, dass die im Antrag angef\u00fchrte \nZivilcourage und der Einsatz f\u00fcr Freiheit, Demokratie und \nMenschenrechte aus dem Mund von CDU und FDP pure \nPhrasendrescherei sind und dass mit dem Verweis auf die \nHeldentaten der Sachsen von 1989 von den eigenen \nVers\u00e4umnissen abgelenkt werden soll. \n\nAls origin\u00e4re Partei der deutschen Einheit und Freiheit, \nals soziale Heimatpartei f\u00fcr Sachsen stimmt die NPD-\nFraktion dem Antrag und damit der Errichtung des \nDenkmals dennoch zu, da auch wir den Einsatz der \nSachsen f\u00fcr die friedliche und gewaltfreie Revolution von \n1989 zur \u00dcberwindung des kommunistischen SED-\nRegimes gew\u00fcrdigt sehen wollen. Gleichwohl wenden \nwir uns aber leidenschaftlich gegen die Vereinnahmung \nder deutschen Einheits- und Freiheitsbewegung durch die \nheutigen Blockparteien und sehen das zu errichtende \n\nDenkmal auch als Mahnmal f\u00fcr die vielen aktiven Men-\nschen von damals an, die heute wieder in Resignation \nversunken sind. Es wird uns aber auch stets ermahnen, \nebenso friedlich und gewaltfrei, aber auch ebenso uner-\nm\u00fcdlich f\u00fcr die \u00dcberwindung dieser liberal-\nkapitalistischen Ordnung in der Bundesrepublik Deutsch-\nland einzutreten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Die erste Runde ist beendet. Ich frage die Staats-\nregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \nAbg. Clemen, bitte. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zu dem Quark, \nden Herr M\u00fcller gerade abgesondert hat, will ich nicht \nweiter Stellung nehmen. Nur so viel: Getretener Quark \nwird breit, nicht stark! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nZuruf von der NPD: Das war jetzt \n\naber billig! Das war wirklich billig!) \n\nDer Grund, warum ich heute noch einmal an das Mikro-\nfon trete, obwohl wir noch einiges vorhaben, ist folgen-\nder: Frau Kallenbach, es kann nicht so sein, dass der Bund \nund das Land in Leipzig ein Freiheits- und Einheitsdenk-\nmal finanzieren, aber die Stadt Leipzig allein bestimmt, \nwo und wie es errichtet werden soll. \n\nAlso so geht das Spiel nicht. Wenn es drei Partner gibt, \ndie gemeinsam ein Denkmal finanzieren, dann sind auch \ndiese drei Partner gemeinsam gefordert, hier die schwieri-\nge Entscheidung zu treffen, wo dieses Denkmal steht und \nwie es aussehen soll. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas ist der Wille dieses Hohen Hauses. Das sollte man \nhier noch einmal festhalten. \n\nSie kennen das Zitat: \u201eDer heutige Tag ist ein Resultat des \ngestrigen.\u201c Ihrer Rede musste ich leider entnehmen, dass \nSie wohl diese historische Wahrheit vergessen oder \nverdr\u00e4ngt haben. Ich kann nur sagen, wir sollten uns alle \nund gerade an einem solchen Tag wie heute daran erin-\nnern, dass es so ist. \n\nIch nutze aber die Gelegenheit \u2013 neben den Namen, die \nHolger Zastrow hier schon erw\u00e4hnt hat \u2013, insbesondere \nden Kolleginnen und Kollegen Katharina Landgraf, \nGunther Wei\u00dfgerber und Rainer Fornahl f\u00fcr ihren Einsatz \nf\u00fcr das Denkmal noch einmal zu danken, nat\u00fcrlich neben \nden Damen und Herren auch aus der FDP-Fraktion, die \nhier f\u00fcr uns erheblich mitgestritten haben, aber eben auch \nDr. Fritz H\u00e4hle, Gunther Hatzsch und Johannes Gerlach, \ndie ja in ihrer Rede 2007 vieles zu dem Denkmal gesagt \nhaben. \n\n 1537\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nIch begr\u00fc\u00dfe auch den Beschluss des Deutschen Bundesta-\nges sehr. Andererseits muss ich noch einmal etwas zum \nProzedere sagen. Der Verwirklichung sind zwei Projekt-\nstufen vorgelagert. Zun\u00e4chst geht es bei einem Workshop \ndarum, die st\u00e4dtebaulichen Rahmenbedingungen, die \nallgemeinen Anforderungen an das Denkmal und den \nk\u00fcnstlerischen Anspruch aufeinander abzustimmen. Im \nAnschluss daran soll ein Ideenwettbewerb Denkmalkon-\nzepte entwickeln und darstellen. Und jetzt kommt es: Da \nes sich um ein Gemeinschaftsprojekt von Bund, Land und \nStadt handelt, sind wir der Meinung, dass eine Jury, die \naus Pers\u00f6nlichkeiten aus Bund, Land und Stadt zusam-\nmengesetzt ist, installiert werden sollte. Diese soll alle \nProjektstufen konstruktiv begleiten, denn, meine Damen \nund Herren, alle, die Geld geben, sollen an der Entschei-\ndung mitwirken. \n\nEin wichtiges Anliegen f\u00fcr uns ist es auch, dass sich die \nLeipziger B\u00fcrger und m\u00f6glichst viele Sachsen mit dem \nDenkmal identifizieren. Deshalb streben wir eine geeigne-\nte Einbindung der \u00d6ffentlichkeit an. Nach unserer Mei-\nnung soll das geplante Denkmal in erster Linie ein Ort der \nErinnerungskultur sein und nicht vordergr\u00fcndig st\u00e4dte-\nbaulichen und k\u00fcnstlerischen Anspr\u00fcchen gen\u00fcgen. Es \nsoll an einem historisch bedeutsamen Ort in Leipzig \nstehen. In dieser Hinsicht wurde in der Leipziger Ratsver-\nsammlung heute vor einem Jahr entschieden, die zwei \nStandorte Augustusplatz und Wilhelm-Leuschner-Platz in \nein Auslobungsverfahren einzubeziehen. Der ebenfalls \nangedachte Standort Innenstadtring scheint aus prakti-\nschen Erw\u00e4gungen heraus eher weniger Chancen zu \nhaben. \n\nIch hoffe, dass der eingebrachte Antrag vom Landtag mit \ngro\u00dfer Mehrheit unterst\u00fctzt wird. Das Einheits- und \nFreiheitsdenkmal soll \u2013 jetzt kommen wir auf die ange-\nsprochene Finanzierung zur\u00fcck \u2013 nach den Entschei-\ndungsprozessen, die ja einige Zeit in Anspruch nehmen \nwerden, m\u00f6glichst im Jahr 2014 zum 25. Jahrestag der \nfriedlichen Revolution eingeweiht werden. Ich bin davon \n\u00fcberzeugt, dass das ein gutes Datum ist. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \nKallenbach, eine kurze Intervention. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Da ich direkt angespro-\nchen worden bin, Herr Clemen, m\u00f6chte ich auch darauf \neingehen. Mir liegen die Stellungnahme zu diesem Antrag \naus der Dienstberatung des Oberb\u00fcrgermeisters in Leipzig \nvor und auch Ausz\u00fcge aus den Protokollen, die in der \nTagung der Arbeitsgruppe von zwei Sitzungen festgehal-\nten worden sind. \n\nZum Standort wollen Sie doch bitte dem Stadtrat nicht die \nEntscheidungskompetenz nehmen, und der Beschluss, wo \nwas zur Debatte steht, liegt bereits vor. In einem Auszug \naus dem Protokoll der 2. Sitzung vom 10. Dezember 2009 \nwird festgelegt, dass die Stadt Leipzig f\u00fcr das Leipziger \n\nDenkmal alleiniger Auslober sein wird. Bund und Land \nbegleiten das Verfahren. Der Bund stellt finanzielle Mittel \nnur f\u00fcr ein Denkmal auf der Basis der Kriterien Materiali-\nt\u00e4t, Immobilit\u00e4t und Dauerhaftigkeit zur Verf\u00fcgung. Dem \nschlie\u00dft sich der Freistaat Sachsen an. \n\nMeine Kritik war zu sagen, wir haben diese Beschl\u00fcsse, \nund was mir fehlt, ist die wirkliche finanzielle Unterset-\nzung. Das w\u00e4re ein wirklicher Beschluss heute gewesen. \nDass Bund und Land im Verfahren dabei sind, ist selbst-\nverst\u00e4ndlich. Aber die Handlungshoheit liegt nun einmal \nbei der Stadt Leipzig, wenn auf ihrem Territorium etwas \ngeschehen soll. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Clemen \nm\u00f6chte darauf antworten. Bitte sehr. \n\nRobert Clemen, CDU: Frau Kallenbach, Sie sind leider \nnoch nicht so lange Mitglied in diesem Hohen Hause. \nInsofern wissen Sie vielleicht nicht, dass der Landtag die \neigene Entscheidungskompetenz hat, wenn er Dinge \nmitfinanziert, wo diese Finanzen hinflie\u00dfen sollen. Ich bin \nschon der Meinung, dass wir als s\u00e4chsisches Parlament \nhier durchaus ein Mitspracherecht haben, wenn wir \nperspektivisch Haushaltsmittel zur Verf\u00fcgung stellen, in \nwelcher Form diese angewendet werden sollen. Nicht \nzuletzt aus diesem Grund debattieren wir heute \u00fcber diese \nFrage. Es kann nicht so sein, dass irgendjemand eine \nZeche bestellt und ein anderer sie bezahlt. Das hei\u00dft, wir \nwollen schon, wenn wir unsere finanziellen Mittel in \nZukunft mit in dieses Denkmal investieren, dann auch \nwissen, was dort geschehen soll, und in die ganze Ent-\nscheidungsfindung einbezogen sein. Das ist genau der \nPunkt, warum wir als Fraktionen der CDU und der FDP \nheute diese Debatte f\u00fchren, um klarzumachen: Wenn der \nFreistaat Sachsen mitfinanziert, dann soll der Freistaat \nSachsen mitbestimmen, und zwar wir als Parlament. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. \nZastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Herr M\u00fcller, weil Sie \ndie etwas unsinnige Frage aufgeworfen haben, welche \nPartei sich die Wende quasi positiv zurechnen kann, \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Niemand!) \n\nvielleicht nehmen Sie zur Kenntnis, dass die Wende nicht \ndie Leistung einer einzigen Partei ist. Sie ist nicht einmal \ndie Leistung \u00fcberhaupt irgendeiner Partei! \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Da \nstimmen wir \u00fcberein, Herr Zastrow!) \n\nHerr M\u00fcller, Sie sollten zur Kenntnis nehmen: Die Wende \nhat ihre Wurzeln auf der Stra\u00dfe, in vielen Kirchgemein-\nden, in vielen kulturellen und wissenschaftlichen Ge-\nspr\u00e4chskreisen, auch in der Umweltbewegung und vor \nallem in den Familien und in den F\u00fc\u00dfen, K\u00f6pfen und \n\n 1538\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nHerzen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Landes. So \nist das. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: \n\nNichts anderes habe ich gesagt!) \n\nSehr geehrter Herr Abg. Kind, in einer Sache gebe ich \nIhnen ja recht: Ich finde es auch etwas bedauerlich, dass \nbei einem solch wichtigen Thema \u2013 zumal an einem \nsolchen Tag \u2013 das Plenum so schlecht gef\u00fcllt ist und dass \ngerade einmal eine einzige Abgeordnete der SPD und eine \neinzige Abgeordnete der GR\u00dcNEN diese Debatte verfol-\ngen. Das halte ich dem Anlass nicht angemessen. Lassen \nSie mich das an dieser Stelle einmal ganz klar erw\u00e4hnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWas die friedliche Revolution betrifft: Herr Kind hat \ngesagt, dass die Revolution im Wesentlichen friedlich \ngewesen ist. Sie war es eben nicht immer. Es gibt sicher-\nlich einen entscheidenden Grund, warum sie im Verlauf \nder Proteste dann tats\u00e4chlich friedlich verlaufen ist und \nwir zudem gro\u00dfes Gl\u00fcck hatten. Das h\u00e4ngt damit zusam-\nmen, dass es in den ersten Auseinandersetzungen tats\u00e4ch-\nlich zu Gewalt gekommen ist. Ich kann mich selbst noch \ndaran erinnern. Ich bin bei den Auseinandersetzungen am \n3. Oktober 1989 am Dresdner Hauptbahnhof gewesen. Ich \nbin geflitzt. Ich bin \u00fcber die Prager Stra\u00dfe geflitzt. Ich bin \nvor einer Horde Vopos und Trapos abgehauen. Damals \nwar ich noch flott und schneller als sie. Wenn ich nicht \nschneller gewesen w\u00e4re und sie mich erwischt h\u00e4tten, \ndann h\u00e4tten sie mit mir das gemacht, was sie mit Hunder-\nten am Dresdner Hauptbahnhof gemacht haben: n\u00e4mlich \ndie Leute auf Lkws, W 50 und Robur zu verfrachten, ohne \nzu schauen, ob sie bei den Protesten dabei gewesen oder \nzuf\u00e4lligerweise aus dem Rundkino aus der Prager Stra\u00dfe \noder aus dem Kulturpalast von einer Kulturveranstaltung \ngekommen sind. Sie wurden allesamt verhaftet und in die \nDresdner Schie\u00dfgasse oder nach Bautzen gebracht! \n\nSo friedlich ist die Revolution zu Anfang nicht gewesen. \nEs war nur so, dass damals wahrscheinlich alle gesehen \nhaben, was geschieht, wenn man mit der Gewalt, wie sie \nam 3. Oktober in Dresden vorgeherrscht hat, weiterge-\nmacht h\u00e4tte. Man kann wirklich von Gl\u00fcck reden, dass ein \npaar Leute gesehen haben, dass es so nicht weitergeht und \ndass dann immer mehr, Zehntausende Demonstranten pro \nTag, gekommen sind und dem Staatsapparat und den \nSED-Machthabern gar keine Chance mehr gegeben \nhaben, noch Gewalt gegen diese vielen friedlichen De-\nmonstranten, die sich zum Beispiel auf der Prager Stra\u00dfe \nhingesetzt haben, einzusetzen. Bitte nehmen Sie diese \nGeschichte so zur Kenntnis, wie sie wirklich gewesen ist, \nmeine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nHerr Kind, Sie haben recht: Wenn man in die Chronik des \nHerbstes 1989 schaut, stellt man fest, dass der Ruf \u201eWir \nsind ein Volk!\u201c das erste Mal am 20. November 1989 bei \nder gro\u00dfen Demonstration in Leipzig dokumentiert \nwurde. Da ist der Ruf das erste Mal aus den Kehlen \n\nTausender Demonstranten gekommen. Der Unterschied \nist nur, dass auf allen anderen Demonstrationen zuvor \nschon ganz klar f\u00fcr die Wiedervereinigung und f\u00fcr die \nEinheit Partei ergriffen worden ist. \n\nIch kann mich noch gut daran erinnern, was auf den \nersten Demonstrationen, zum Beispiel am 09.10. und der \nDemonstration der 300 000 am 06.11. in Leipzig oder \nauch in Dresden, passiert ist. Da sah man diese DDR-\nFahnen, aus denen der \u00c4hrenkranz herausgeschnitten war. \nEs wurden von Woche zu Woche mehr, und schon nach \nwenigen Tagen waren es Deutschlandfahnen, die in all \nden Demonstrationen aufgetaucht sind. Sie sind richti-\ngerweise nicht auf der Demonstration am 04.11. in Berlin \nauf dem Alexanderplatz zu sehen gewesen. Da haben Sie \n\u2013 und insofern habe ich recht \u2013 immer noch vom demo-\nkratischen Sozialismus getr\u00e4umt, also einer Geschichte, \ndie schon in sich begrifflich einen v\u00f6lligen Antagonismus \ndarstellt. Demokratisch und Sozialismus passt einfach \nnicht zusammen. Das kann es nicht geben, das wissen wir \nja auch. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nWiderspruch bei der Linksfraktion) \n\nDass der von Ihnen so verehrte Herr Gysi dort gesprochen \nhat, zeigt auch, dass Sie damals nicht nach vorn geschaut \nhaben. Sie hatten mit dieser Demonstration auf dem \nAlexanderplatz nur ein Ziel: dem Wagen, der schon in \nFahrt gekommen und immer schneller gerollt ist, noch \neinen Bremsklotz davorzuhauen. Das ist Ihnen nicht \ngelungen, und ich bin froh, dass es Ihnen nicht gelungen \nist, weil wir in Sachsen damals schon ein ganzes St\u00fcck \nweiter gewesen sind, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch bin stolz, dass Sachsen das Land der friedlichen \nRevolution ist. Das kann uns keiner nehmen. Wir haben \ndamals den Grundstein f\u00fcr das gelegt, was in den n\u00e4chs-\nten Jahren gekommen ist. Ich bin froh, dass wir uns heute \nf\u00fcr ein Freiheits- und Einheitsdenkmal in Leipzig ent-\nscheiden. Ich lade Sie alle dazu ein, dem zuzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint \nnicht der Fall zu sein. Dann bitte ich jetzt die Staatsregie-\nrung, Herrn Staatsminister Beermann, das Wort zu ergrei-\nfen. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren Abgeordneten! Die Staatsregierung \nbedankt sich f\u00fcr den Antrag der Regierungsfraktionen, \nauch wenn ich damit ein Geheimnis l\u00fcfte, dass wir etwas \nmiteinander zu tun haben. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\n 1539\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nIch denke, es ist wichtig, dass das Freiheits- und Einheits-\ndenkmal in Leipzig Unterst\u00fctzung aller Kr\u00e4fte in dieser \ns\u00e4chsischen Zivilgesellschaft erf\u00e4hrt; denn es war eine \nhistorische Leistung, die auch die entsprechende histori-\nsche W\u00fcrdigung erfahren soll. \n\nEs ist heute schon mehrfach auf den 17. Juni 1953 zu-\nr\u00fcckgegriffen worden. Es waren damals Arbeiter, die auf \ndie Stra\u00dfe gingen, um zun\u00e4chst f\u00fcr bessere Arbeitsbedin-\ngungen zu k\u00e4mpfen. Die Proteste m\u00fcndeten in den ersten \nAufstand. Es waren mutige M\u00e4nner und Frauen, die in der \nDDR nicht nur f\u00fcr bessere Arbeitsbedingungen, sondern \nvor allem auch f\u00fcr Freiheit und f\u00fcr die Einheit des Vater-\nlandes ein Opfer dargebracht haben. Die friedlichen \nDemonstrationen 1953 wurden von Panzern blutig nie-\ndergewalzt. Unschuldige wurden f\u00fcr ihren Freiheitswillen \nbestraft, geschlagen, get\u00f6tet. Der Aufstand 1953 f\u00fchrte \nnicht zur Freiheit, aber eines wurde deutlich: Die Herr-\nschaft der SED wurde als Diktatur, als Gewaltherrschaft \nentlarvt. Die Ereignisse von G\u00f6rlitz, Berlin und den \nanderen St\u00e4dten der damaligen DDR waren eine wichtige \nVorgeschichte der friedlichen Revolution 1989. Auch \ndarauf wurde schon vielfach verwiesen. \n\nDie Revolution von 1989 ging nicht nur von Leipzig, \nsondern von vielen St\u00e4dten und Gemeinden in Sachsen \naus, aber Sachsen ist die Wiege der Revolution. Die \ngesamte DDR hat das aufgegriffen. Deswegen ist die \nStaatsregierung den Fraktionen von CDU und FDP \ndankbar f\u00fcr diesen Antrag, der zur Debatte steht, gerade \nam heutigen Jahrestag des Aufstandes von 1953. Sachsen \nist die Wiege der Revolution, die Bilder der Helden von \nLeipzig gingen um die Welt. Leipzig steht deswegen ganz \nbesonders als Symbol der einfachen Menschen, f\u00fcr den \nMut der Menschen, die zur \u00dcberwindung der Diktatur auf \ndie Stra\u00dfe gegangen sind. Gemeinsam als Volk haben sie \nihre Angst vor der Willk\u00fcr der Staatssicherheit und der \nbewaffneten Organe \u00fcberwunden. Deswegen hat Leipzig, \nund haben vor allen Dingen die Leipzigerinnen und \nLeipziger, ein herausragendes Denkmal verdient. \n\nDaf\u00fcr steht der Ruf des Herbstes 1989 \u201eWir sind das \nVolk!\u201c, woraus bald das Bekenntnis zur Einheit unseres \nVaterlandes, zur Einheit unseres deutschen Volkes mit \n\u201eWir sind ein Volk!\u201c wurde. Leipzig steht exemplarisch, \nmeine Damen und Herren, f\u00fcr mutige Menschen, mutige \nMenschen, die auch in anderen Teilen Sachsens und in \nganz Ostdeutschland friedlich demonstriert haben, in \ngro\u00dfer Gefahr. Ich darf an Plauen erinnern. Sie, Herr \nZastrow, haben schon an den Dresdner Hauptbahnhof \nerinnert und die Bilder in allen von uns wachgerufen. Wir \nd\u00fcrfen auf gar keinen Fall die vielen, vielen nicht so \nbekannten kleinen Aktivit\u00e4ten aus dem kirchlichen Um-\nfeld, aus den Umweltschutzbewegungen vergessen, die \ndazu beigetragen haben, meine Damen und Herren, dass \nder Mut entstehen konnte, ein Mut in Gemeinschaft, der \nzu den Ereignissen in Leipzig gef\u00fchrt hat. \n\nDas Freiheits- und Einheitsdenkmal in Leipzig soll ein \nDenkmal f\u00fcr alle B\u00fcrger des Freistaates sein, aber auch \nf\u00fcr die anderen L\u00e4nder, die dadurch die Freiheit erlangt \n\nhaben. Es soll ein Denkmal sein, das die friedliche Revo-\nlution noch einmal k\u00f6rperlich entstehen l\u00e4sst, das mutiges \nEinstehen f\u00fcr Menschenrechte und Demokratie sichtbar \nmacht. Ohne friedliche Revolution g\u00e4be es auch keinen \nAnlass f\u00fcr die Errichtung eines Denkmals in Berlin. Auch \ndas sei an dieser Stelle nochmals angemerkt. \n\nIn die Planung und Realisierung sowie den Standort des \nDenkmals soll eine breite \u00d6ffentlichkeit einbezogen \nwerden. Das ist hier ausf\u00fchrlich diskutiert worden. Des-\nwegen nochmals die Einsch\u00e4tzung der Staatsregierung. \nDer vorliegende Antrag dr\u00fcckt klar aus, sich zu diesem \nDenkmal zu bekennen und das Votum an die Verantwort-\nlichen in Leipzig dazu zu formulieren. Schon der \n4. S\u00e4chsische Landtag hatte sich f\u00fcr eine angemessene \nW\u00fcrdigung der friedlichen Revolution ausgesprochen. \nDie Abgeordneten votierten bereits 2007 f\u00fcr die Errich-\ntung dieses Denkmals. Der Deutsche Bundestag hat auf \nAntrag von CDU/CSU, SPD und FDP 2008 beschlossen, \nden Beitrag der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Stadt Leipzig \nzur friedlichen Revolution auf angemessene und sichtbare \nWeise zu w\u00fcrdigen, was in das Verfahren gem\u00fcndet ist, \ndas 2014 enden soll. \n\nDie Staatsregierung, meine Damen und Herren, dankt \ndem Deutschen Bundestag f\u00fcr die W\u00fcrdigung des Bei-\ntrags der Leipziger B\u00fcrger und aller Sachsen zur friedli-\nchen Revolution, der zur Einheit unseres Vaterlandes \ngef\u00fchrt hat. Ich freue mich f\u00fcr die Staatsregierung \u00fcber \ndie klaren Worte in der heutigen Debatte, f\u00fcr die breite \nUnterst\u00fctzung, die die Staatsregierung durch dieses Hohe \nHaus erf\u00e4hrt, und danke dem Hohen Haus ausdr\u00fccklich \ndaf\u00fcr. Gemeinsam mit der Bundesregierung und der Stadt \nLeipzig will die Staatsregierung die Errichtung des \nFreiheits- und Einheitsdenkmals finanziell unterst\u00fctzen \nund weiter vorbereiten. Wenn es 2014 in die Phase geht, \nwo bezahlt und errichtet wird, werden die Beitr\u00e4ge sicher \nausgereicht werden. \n\nDas Denkmal, meine Damen und Herren, ehrt die Stadt \nLeipzig, es ehrt ihre Helden von 1989. Ich denke, es ist \nauch ein Denkmal gegen Geschichtsf\u00e4lschung. Es ist ein \nDenkmal f\u00fcr diejenigen, die auf die Stra\u00dfe gegangen sind. \nEs ist kein Denkmal f\u00fcr diejenigen, die als Staatsmacht \nvor dem gemeinsamen Mut der Freiheit zur\u00fcckgewichen \nsind. Es war eine Staatsmacht, die historisch abgeschnit-\nten war, vom gro\u00dfen Bruder Sowjetunion nicht mehr als \nMarionette gef\u00fchrt werden konnte, die dementsprechend, \nda die \u00e4u\u00dfere Legitimation und die innere Legitimation \nDemokratie fehlte, keinen Bestand mehr haben konnte. \nWer zu sp\u00e4t kommt, den bestraft das Leben \u2013 das ist das \nWort, das wir uns in Erinnerung rufen. Es war eine \nsinnentleerte H\u00fclle, die die Staatsmacht verzweifelt \nfesthielt. Sie hielt dem Freiheitswillen der Helden nicht \nstand. Die Staatsmacht wurde aber dadurch nicht selbst \nzum Helden. \n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr die Auf-\nmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \nMinisterpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich) \n\n 1540\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe jetzt das \nSchlusswort der Koalitionsfraktionen auf. Herr Clemen, \nbitte. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich mache es \nkurz, denn wir haben heute noch einiges vor. Es ist sehr \nviel Kluges gesagt worden. Aus dem hier mit unterschied-\nlichem Tenor Gesagten ergibt sich eines: Wir sind uns in \neiner gro\u00dfen Einigkeit begegnet, was die M\u00f6glichkeit und \ndie Notwendigkeit, aber auch die Chance der Errichtung \neines Einheits- und Freiheitsdenkmals in Leipzig betrifft. \nDeswegen bitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich stelle nun die \nDrucksache zur Abstimmung. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Ich sehe sehr wenige Stimmenthaltungen, \nansonsten nur Zustimmung. Damit ist der Antrag be-\nschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe jetzt auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nGetrenntes Erinnern am Gedenkort Fort Zinna/Torgau erm\u00f6glichen \nDrucksache 5/2393, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Es \nbeginnt als einreichende Fraktion die Linksfraktion. Herr \nAbg. K\u00fclow, bitte. \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion: Meine sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Mit \ndem vorliegenden Antrag greift die Linksfraktion heute \nzum wiederholten Male ein aus unserer Sicht bedr\u00fccken-\ndes landespolitisches Dauerthema auf: die gravierenden \nDefizite und nicht hinnehmbaren Einseitigkeiten in der \ns\u00e4chsischen Erinnerungskultur und Geschichtspolitik. Die \nEreignisse am 9. Mai 2010 in Torgau spiegeln dabei wie \nin einem Brennglas das seit zwei Jahrzehnten bestehende \nKernproblem wider. \n\nIn der regierungsamtlich verordneten Erinnerungskultur \nin Sachsen wird ein vermeintliches geschichtliches \nKontinuum von 1933 bis 1989 konstruiert, bei dem die \nfundamentalen Unterschiede zwischen dem NS-Terror-\nregime und der DDR-Zeit und dem dort zweifellos be-\ngangenen Unrecht permanent relativiert und damit fak-\ntisch eingeebnet werden. \n\nDieses staatsoffizielle Grundverst\u00e4ndnis vom Ablauf der \ndeutschen Geschichte im 20. Jahrhundert pr\u00e4gte vor \nwenigen Wochen auch die Einweihung der Gedenkst\u00e4tte \nam Fort Zinna und f\u00fchrte nicht nur vonseiten der Bundes-\nvereinigung Opfer der Milit\u00e4rjustiz e. V. zu berechtigten \nProtesten. \n\nWas war im Vorfeld und dann am 9. Mai in der Stadt an \nder Elbe geschehen? Torgau bildete w\u00e4hrend des Zweiten \nWeltkrieges bekanntlich die Zentrale des Wehrmachtstraf-\nsystems. Mehr als 100 000 Soldaten \u00fcberlebten die \nblutige Verfolgung durch die NS-Milit\u00e4rjustiz nicht. \nAllein in Torgau, dem manifesten Ort des Leidens, wur-\nden circa 1 000 Todesurteile vollstreckt. \n\nDiese schreckliche Dimension des Terrors bewog 1999 \ndie Bundesregierung bei ihrer Gedenkst\u00e4ttenkonzeption \u2013 \n\nsiehe Bundestagsdrucksache 14/1569 \u2013 zu der Festlegung, \ndass in Torgau der Schwerpunkt der Erinnerungsarbeit \n\u201eauf das Bewahren der Erinnerung an die Opfer der \nWehrmachtsjustiz ausgerichtet wird\u201c, w\u00e4hrend im Gegen-\nzug in Bautzen der Schwerpunkt auf der \u201eInformation \n\u00fcber das Unrecht zwischen 1945 und 1989\u201c liegen soll. \n\nEs geh\u00f6rt zur unendlichen Skandalgeschichte der s\u00e4chsi-\nschen Gedenkst\u00e4ttenpolitik, dass diese bundespolitische \nVorgabe von der S\u00e4chsischen Staatsregierung seit \nelf Jahren permanent unterlaufen wird. Mit Unterst\u00fctzung \nder CDU-gef\u00fchrten Landesregierung erhielten die nach \n1945 Verfolgten bereits im Jahr 1992 am Fort Zinna eine \nGedenkst\u00e4tte, w\u00e4hrend die Opfer der NS-Milit\u00e4rjustiz \nnoch viele Jahre auf einen angemessenen Platz warten \nmussten, wo sie ihre Blumen niederlegen konnten. Die \nmeisten der \u00dcberlebenden verstarben in diesem Zeitraum. \nErst im Oktober 2007 wurde nach fast zehnj\u00e4hriger \nPlanungs- und Vorbereitungszeit endlich am Fort Zinna \neine Gedenkst\u00e4tte fertiggestellt, deren Konzeption und \ninhaltliche Umsetzung von den Opfern der NS-\nMilit\u00e4rjustiz allerdings am Ende abgelehnt wurde \u2013 aus \nnachvollziehbaren Gr\u00fcnden, wie wir finden. \n\nAuf den Informationstafeln fand und findet sich bei-\nspielsweise keinerlei Hinweis, dass in den Torgauer \nSpeziallagern Nr. 8 und Nr. 10 nach 1945 auch zahlreiche \nschwerstbelastete NS-T\u00e4ter einsa\u00dfen. Der f\u00fchrende \ndeutsche Milit\u00e4rhistoriker Prof. Manfred Messerschmidt \nhat schon vor Jahren in einem Gutachten nachgewiesen, \ndass in den genannten Speziallagern mindestens 498 \nKriegsrichter sowie Mitarbeiter der Gestapo, des Sicher-\nheitsdienstes und anderer deutscher Straforgane inhaftiert \nwaren, also T\u00e4tergruppen, die neben den Blutrichtern die \nOpfer der NS-Milit\u00e4rjustiz am schwersten verfolgt haben. \n\nEs ist f\u00fcr uns unverst\u00e4ndlich und eine nicht hinnehmbare \nBr\u00fcskierung, dass trotz einer entsprechenden Beschluss-\nlage des Stiftungsrates und der verbindlichen Zusagen \n\n 1541\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nvon Oberkirchenrat Christoph Seele, der immerhin \nMitglied im Stiftungsrat ist, gegen\u00fcber dem inzwischen \n88-j\u00e4hrigen Vorsitzenden der Bundesvereinigung Opfer \nder NS-Milit\u00e4rjustiz Ludwig Baumann die Informations-\ntafel im Vorfeld des 9. Mai nicht in entsprechender Weise \nge\u00e4ndert wurde. Insofern ist die Mahnung von \nProf. Messerschmidt, immerhin der Nestor der bundes-\ndeutschen Milit\u00e4rgeschichtsforschung, am Schluss seines \nGutachtens weiterhin aktuell: \u201eSolange die Stiftung \nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten ihre Archive nicht der For-\nschung zu den NS-T\u00e4tern \u00f6ffnet, wird sie weiterhin in der \nin- und ausl\u00e4ndischen Kritik stehen.\u201c \n\nDamit aber nicht genug. Die Informationstafel ist leider \nauch in anderer Hinsicht nicht aktuell bzw. inhaltlich \nregelrecht falsch. Bekanntlich wurden die Opfer der NS-\nMilit\u00e4rjustiz vom Bundestag nach einem Zwischenschritt \nim Jahr 2002 in G\u00e4nze erst 2009 und nicht, wie im Fort \nZinna behauptet, 1998 gesetzlich rehabilitiert. Viele der in \ndiesem Zeitraum verstorbenen Opfer galten bis zu ihrem \nLebensende als vorbestraft. \n\nGegen\u00fcber den letzten noch lebenden Opfern der Milit\u00e4r-\njustiz, die bekanntlich nach 1945 sowohl in West als auch \nin Ost einer faktisch lebenslangen Diskriminierung \nausgesetzt waren, ist die unvollst\u00e4ndige Darstellung der \nbundespolitischen Beschlusslage eine abermalige und in \nlebensgeschichtlicher Hinsicht letzte Br\u00fcskierung. \n\nUnd noch eine wichtige historiografische Leerstelle ist \nhier anzuf\u00fchren, die nicht nur am Fort Zinna, sondern \nauch im Dokumentations- und Informationszentrum \nTorgau, abgek\u00fcrzt DIZ, auf Schloss Hartenfels deutlich \nwird: die weitgehende Ignorierung der Geschichte der \nNS-Milit\u00e4rjustiz nach 1945. Dies gilt sowohl f\u00fcr die nicht \nbestraften Blutrichter als auch f\u00fcr die zumeist als Vater-\nlandsverr\u00e4ter gebrandmarkten Opfer. Diese Nichtthemati-\nsierung f\u00fchrt zum Ausblenden eines wesentlichen Teils \nder Opfergeschichte und verstellt damit auch den Blick \nauf die Besonderheit des ihnen lebenslang zugef\u00fcgten \nUnrechts. \n\nEin weiterer gravierender Mangel ist der bis heute ver-\nfolgte methodische Grundansatz der Ausstellung im DIZ. \nAlle nach 1945 Internierten, ungeachtet ihrer zum Teil \naktiven Mitt\u00e4terschaft im NS-System, erscheinen in \neinem haltlosen Konstrukt als unschuldige Opfer neben \nden Menschen, denen sie schwerstes Leid zugef\u00fcgt haben. \n\nEs war daher fast folgerichtig, dass im Vorfeld des 9. Mai \nmit Wissen und Billigung des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers der \nStiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten eine Erinnerungstafel \nf\u00fcr den NS-Gerichtsmediziner Prof. Friedrich Timm \naufgestellt wurde, der eine Dissertation, die die ber\u00fcchtig-\nten Buchenwald-T\u00e4towierungen ausgewertet hatte, \nwissenschaftlich betreut hat. Diese skandal\u00f6se Gedenkta-\nfel wurde aufgrund des enormen \u00f6ffentlichen Drucks \ninzwischen wieder entfernt. \n\nDamit m\u00f6chte ich zu einigen grundlegenden Bemerkun-\ngen zur staatlichen Erinnerungspolitik in Torgau \u00fcberlei-\nten. In ihrer Antwort auf den vorliegenden Antrag stellte \nFrau Staatsministerin Schorlemer unter anderem fest, dass \n\ndie Gesamtheit der Aktivit\u00e4ten im DIZ der von der Bun-\ndesregierung 1999 geforderten Schwerpunktsetzung \nentsprechen w\u00fcrde. Schauen wir etwas genauer hin. \n\nSeit 2004 gibt es bekanntlich auf Schloss Hartenfels die \ndreiteilige Ausstellung \u201eSpuren des Unrechts\u201c, bei der \nentsprechend dem totalitarismustheoretischen Ansatz der \nKuratoren die drei Phasen NS-Milit\u00e4rjustiz, Sowjetische \nMilit\u00e4rverwaltung und DDR-Justiz ohne spezifische \nAbgrenzung aneinandergeklittert werden. Damit ist die \ngenannte inhaltliche Festlegung der Bundesregierung, die \nmit erheblichen finanziellen Zuwendungen verbunden ist, \nnicht nur nicht umgesetzt, sondern aus unserer Sicht sogar \nregelrecht konterkariert worden. \n\nIn der Dauerausstellung im DIZ gibt es eine thematische \nund r\u00e4umliche Drittelung mit der logischen Konsequenz, \ndass die Zeit nach 1945 weitaus umfassender dokumen-\ntiert ist als die Verbrechen der NS-Milit\u00e4rjustiz. Schauen \nSie sich die Proportionen der Ausstellung an, schauen Sie \nsich die Gesamtheit der Publikationen an! Ja, selbst der \nVorstellungsflyer des DIZ ist gedrittelt, und zu jedem der \ndrei Ausstellungsabschnitte gibt es dar\u00fcber hinaus spezifi-\nsche Einzelbrosch\u00fcren. Die Proportionen in der Dauer-\nausstellung zwischen den beiden Zeitr\u00e4umen vor und \nnach 1945 sind somit deutlich zugunsten der Nachkriegs-\ngeschichte und zulasten der NS-Opfer verschoben. \n\nDeshalb erheben wir heute mit unserem Antrag die \nForderung, dass zumindest am Fort Zinna durch die \nentsprechende Gestaltung der Gedenkst\u00e4tte sichergestellt \nist, dass der Schwerpunkt im Bewahren der Erinnerung an \ndie Opfer der Wehrmachtsjustiz liegt. Wir pl\u00e4dieren daher \nf\u00fcr zwei inhaltlich angemessene und r\u00e4umlich getrennte \nSt\u00e4tten des Gedenkens. Eine formale Hecke als Sicht-\nblende ist aus unserer Sicht bei Weitem nicht ausreichend. \n\nIm Pendant zum Gedenkort Torgau, in Bautzen, wird \n\u00fcbrigens \u00fcberhaupt nicht an die Opfer der NS-Diktatur \nerinnert, sondern ausschlie\u00dflich das Unrecht von 1945 bis \n1989 dargestellt.  \n\nDamit werden die gravierenden geschichtspolitischen \nDisproportionen in Sachsen gegen\u00fcber den Vorgaben der \nBundesregierung noch offensichtlicher. Damit zieht der \nFreistaat dauerhaft berechtigte Kritik von au\u00dfen auf sich. \n\nSehr geehrte Frau Prof. Schorlemer, die Zeit f\u00fcr eine \nWeichenstellung der s\u00e4chsischen Erinnerungs- und \nGedenkst\u00e4ttenpolitik ist unausweichlich herangereift. Sie \ntragen daf\u00fcr eine gro\u00dfe Verantwortung. Wir anerkennen \nund begr\u00fc\u00dfen es ausdr\u00fccklich, dass Sie sich nunmehr \u2013 \nwie bereits Ihre beiden sozialdemokratischen Amtsvor-\ng\u00e4ngerinnen \u2013 die Novellierung des Gedenkst\u00e4ttengeset-\nzes auf die Fahne geschrieben und f\u00fcr 2011 verbindlich \nangek\u00fcndigt haben. \n\nDiese Forderung erhebt die Linksfraktion bereits seit \nLangem, zuletzt unter der Drucksache 5/698 in einem \nAntrag zu Beginn dieses Jahres. \n\nWir erkennen auch an, dass Sie augenscheinlich bereits \naktiv geworden sind. Im Jahresplan 2010 der Stiftung \nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten findet sich immerhin ein \n\n 1542\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nAuftrag an den Wissenschaftlichen Beirat: \u201ePr\u00fcfung \nSchwerpunktsetzung auf NS-Milit\u00e4rjustiz und eventuell \n\u00dcberarbeitung, Erg\u00e4nzung der Ausstellung\u201c. Man kann \nnur hoffen, dass in diese Pr\u00fcfung die neuen Forschungs-\nergebnisse einflie\u00dfen und entsprechende Schlussfolgerun-\ngen gezogen werden. \n\nF\u00fcr n\u00e4chsten Montag haben Sie in die Landeszentrale f\u00fcr \npolitische Bildung zu einer Konsultationsklausur zur \nNovellierung des Gedenkst\u00e4ttengesetzes eingeladen. Auch \ndas ist f\u00fcr mich sehr erfreulich. Wir brauchen dringend \nein neues Gedenkst\u00e4ttengesetz. Denn die Kritik der 2004 \naus den Stiftungsgremien ausgetretenen NS-Opfer-\nverb\u00e4nde ist leider sechs Jahre sp\u00e4ter noch immer aktuell. \nDie massiven Vorbehalte der Opfer der Nazidiktatur \ngegen\u00fcber dem Gesetz, das \u201eDIE ZEIT\u201c unl\u00e4ngst als \n\u201et\u00f6nern\u201c bezeichnete, brachte seinerzeit der Zentralrat der \nJuden pr\u00e4gnant auf den Punkt: \u201eDurch die Konzeption der \ns\u00e4chsischen Landesregierung wird geschichtspolitisch die \nZeit nach 1945 unter dem Stichwort doppelte Vergangen-\nheit einer \u201aWaagschalenmentalit\u00e4t\u2019 ausgesetzt, mit den \nnationalsozialistischen Verbrechen in der einen und den \nkommunistischen Verbrechen in der anderen Waagscha-\nle.\u201c \n\nMit dem Bild von der Waagschale verdeutlicht der Zent-\nralrat den totalitarismustheoretischen Kern des Problems. \nDiese Vorbehalte des Jahres 2004 erneuerte Stephan  \nKramer im Namen des Zentralrats der Juden vor drei \nWochen in dem schon zitierten \u201eZEIT\u201c-Beitrag ausdr\u00fcck-\nlich. \n\nMan kann nur hoffen, dass die Koalitionsfraktionen, \ninsbesondere die CDU, seine mahnenden Worte genau \nregistriert haben. Gleichzeitig bekr\u00e4ftigte Kramer die zu \nBeginn des Jahres 2010 schriftlich signalisierte Bereit-\nschaft des Zentralrates, unter bestimmten Voraussetzun-\ngen wieder in der Stiftung mitzuwirken. Durch diesen \nVertrauensvorschuss ist in den jahrelang festgefahrenen \nKonflikt augenscheinlich Bewegung gekommen; ob in die \nrichtige Richtung, muss sich aber erst noch erweisen. \n\nEine Chance g\u00e4be es, wenn die CDU ihre eingeschliffe-\nnen ideologischen Muster endlich ablegen und einem \nsinnvollen Credo folgen w\u00fcrde, das der renommierte \nZeithistoriker Prof. Klaus-Dietmar Henke, der bekannt-\nlich hier in Dresden zwischen 1997 und 2001 als Direktor \ndes Hannah-Arendt-Instituts f\u00fcr Totalitarismusforschung \nwirkte \u2013 allerdings mit dem falschen Parteibuch, wie wir \nwissen \u2013, am 7. November 2007 bei einer Anh\u00f6rung im \nDeutschen Bundestag zu Protokoll gab. Ich zitiere \nProf. Henke: \u201eJeder Versuch, selbst der Anschein, den \nNationalsozialismus und den diktatorischen Sozialismus \nin der Endstufe des Ausbaus von Gedenkst\u00e4tten und \nLernorten irgendwie \u00e4quivalent zu behandeln, ist histo-\nrisch falsch, politisch verfehlt und kulturell verst\u00f6rend.\u201c \nDieser glasklaren Aussage ist von uns nichts hinzuzuf\u00fc-\ngen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte. Herr Abg. Fritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! Lassen Sie \nmich bereits zu Beginn meiner Rede eines vorwegstellen: \nLeider dient der vorliegende Antrag dem wichtigen und \nrichtigen Anliegen des Erinnerns und Gedenkens, der \nVerst\u00e4ndigung und Vers\u00f6hnung, aber auch der Informati-\non und Aufkl\u00e4rung in keiner Weise. \n\nIn einem langwierigen und schwierigen Prozess, begin-\nnend mit einem ersten Ideenwettbewerb f\u00fcr die Gestal-\ntung des Gedenkortes im Jahre 1998, hat man sich auf \neinen langen Weg begeben, der schlie\u00dflich zu der jetzigen \nGestaltung des Gedenkortes f\u00fchrte. \n\nChristoph Dieckmann schreibt in der \u201eZEIT online\u201c vom \n15. Mai 2010 \u2013 Zitat \u2013: \u201eEs br\u00e4uchte ein mehrb\u00e4ndiges \nWerk, um den schier endlosen Nachwendekampf um \nTorgau zu dokumentieren. Konvolute von Papier wechsel-\nten zwischen den Opferverb\u00e4nden, der Stiftung S\u00e4chsi-\nsche Gedenkst\u00e4tten, dem Zentralrat der Juden, der Evan-\ngelisch-Lutherischen Kirche \u2026\u201c. \n\nIn diesen Prozess war insbesondere die Bundesvereini-\ngung der Opfer der NS-Milit\u00e4rjustiz einbezogen. Ihre \nAnregungen und Hinweise wurden in erheblichem Ma\u00dfe \nbei der Gestaltung ber\u00fccksichtigt. Dieser Prozess war bei \nder Stiftung der S\u00e4chsischen Gedenkst\u00e4tten und ihren \nGremien, das hei\u00dft, dem Stiftungsbeirat, in dem Vertreter \nder Opferverb\u00e4nde sind, und dem Stiftungsrat von gro\u00dfer \nKompromissbereitschaft getragen. Allen Beteiligten ist \ndaf\u00fcr ausdr\u00fccklich zu danken. \n\nGestatten Sie mir  nun einige Worte zum Hintergrund des \nOrtes, \u00fcber den wir sprechen und um den sich auch dieser \nAntrag dreht. Wir befinden uns in Fort Zinna in Torgau an \neinem historischen, ja an einem authentischen Ort. Bereits \nim 19. Jahrhundert wurde die Anlage unter napoleoni-\nscher Herrschaft als Milit\u00e4rgef\u00e4ngnis angelegt. Im Ersten \nWeltkrieg waren hier Offiziere interniert. Nach der \nMacht\u00fcbernahme durch die Nationalsozialisten im Jah-\nre 1933 wurden zun\u00e4chst politische Gegner als sogenann-\nte Schutzh\u00e4ftlinge eingesperrt. In den Jahren 1938 \nund 1939 wurde Fort Zinna zum gr\u00f6\u00dften Wehrmachtsge-\nf\u00e4ngnis ausgebaut. Nach dem Umzug des Reichskriegsge-\nrichtes von Berlin nach Torgau im August 1943 fanden \nhier auch Verhandlungen des Obersten Wehrmachtsge-\nrichtes statt. Unter den Gefangenen der Wehrmacht \nbefanden sich auch zahlreiche Deserteure der Wehrmacht, \ndie sich der Kriegsmaschinerie der Nationalsozialisten zu \nentziehen, ja zu widersetzen versuchten. \n\nNach dem Kriegsende 1945 wurde Fort Zinna von der \nsowjetischen Geheimpolizei, dem NKWD, als Spezialla-\nger Nummer 8 weitergef\u00fchrt. Zahlreiche der zum Teil \nunschuldig internierten H\u00e4ftlinge fanden hier den Tod \noder wurden in andere sowjetische Straflager verbracht. \nInsgesamt gab es zwischen 1945 und 1950 zehn dieser \nSpeziallager in der Sowjetischen Besatzungszone, bei-\nspielsweise auch in Bautzen oder in M\u00fchlberg bei Riesa. \n\n 1543\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nDas bekannteste d\u00fcrfte wohl in Buchenwald gewesen \nsein. Aber lassen Sie mich zu Fort Zinna zur\u00fcckkehren. \n\nAn jenem Ort trifft aus heutiger Perspektive leidvolle \nGeschichte aufeinander: sowohl die bis 1945 internierten \nWehrmachtsdeserteure, im Besonderen repr\u00e4sentiert durch \ndie Bundesvereinigung der Opfer der NS-Wehrmachts-\njustiz, aber auch die zwischen 1945 und 1948 an jenem \nOrt Internierten, vor allem repr\u00e4sentiert durch die Verei-\nnigung der Opfer des Stalinismus. Inhaftiert waren dort \nneben unschuldigen Opfern des Stalinismus auch Men-\nschen, die pers\u00f6nlich Verantwortung f\u00fcr Verbrechen \nw\u00e4hrend der Zeit des Nationalsozialismus trugen. \n\nVon dieser Authentizit\u00e4t lebt dieser Ort. Aber ebendies \nmacht es auch so kompliziert. \u00dcberdeckt die eine Ge-\nschichte die andere? Schlie\u00dfen sie sich aus? L\u00e4sst sich \nerfahrenes Leid gegeneinander aufwiegen? Ein klares \nNein steht als Antwort. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Gedenkst\u00e4tte ist w\u00fcrdig und ehrenvoll gestaltet. Sie \nbietet jedem Besucher Raum f\u00fcr Gedenken und Erinnern. \nWenn wir nun einmal das Experiment wagen, uns in die \nRolle eines m\u00f6glichen Besuchers hineinzuversetzen, so \nwird Folgendes deutlich: Vor dem Hintergrund des per-\ns\u00f6nlich Erlebten, das hei\u00dft, vor einer eigenen Opferbio-\ngrafie oder m\u00f6glicherweise einer im famili\u00e4ren Umfeld \nerfahrenen, liegt die Wahrheit, liegt die Botschaft dieses \nOrtes, liegt m\u00f6glicherweise das richtige Gedenken aus-\nschlie\u00dflich im Auge des Betrachters. F\u00fcr jeden anderen \nBesucher, den kein pers\u00f6nliches Erleben mit diesem Ort \nverbindet, ist die wissenschaftlich fundierte Information \n\u00fcber den historischen Hintergrund der St\u00e4tte des Geden-\nkens von essenzieller Bedeutung. \n\nMit dem Gedenken und Erinnern verbindet sich so auch \nein Bildungsauftrag gerade f\u00fcr j\u00fcngere Menschen. Von \ndiesem Ort, von der Gedenkst\u00e4tte sollte kein Signal der \nSpaltung und Trennung, sondern eher ein Signal des \nVerzeihens und der Vers\u00f6hnung ausgehen, aber eben auch \n\u2013 und hier m\u00f6chte ich mit einem Wort im Sinne Fritz \nGr\u00fcnbaums sprechen \u2013: \u201e\u2026 sollte es ein Denkmal sein als \nein Ort, ein lebenslanger Imperativ, der aus zwei W\u00f6rtern \nbesteht: Denk mal!\u201c \n\nDie am 9. Mai 2010 eingeweihte Gedenkst\u00e4tte erf\u00fcllt \ndieses Ansinnen. Der Antrag der Linken st\u00f6rt hier einen \nGespr\u00e4chsprozess, der hohe Sensibilit\u00e4t und Kompro-\nmissbereitschaft von allen beteiligten Partnern erfordert. \nAlle Beteiligten sollten dieses Gespr\u00e4ch in offener und \nfairer Atmosph\u00e4re weiterf\u00fchren und auch im Sinne \nkommender Generationen auf w\u00fcrdiges Erinnern, r\u00e4umli-\nche Authentizit\u00e4t, wissenschaftliche Wahrheit und Klar-\nheit und Vers\u00f6hnung hinwirken. \n\nWir werden daher Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte; Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeord-\nneten! Lieber Herr K\u00fclow, der Antrag kommt zu sp\u00e4t. Die \nGedenkst\u00e4tte ist nach langer Verz\u00f6gerung am 9. Mai 2010 \n\u2013 zwei Jahre nach ihrer Fertigstellung \u2013 von der Stiftung \nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten der \u00d6ffentlichkeit \u00fcbergeben \nworden. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion: \nDas ist ja nun kein Grund!) \n\nDie Antragstellerin, die Fraktion DIE LINKE, macht es \nsich meines Erachtens auch zu leicht, wenn sie meint, \nallein durch eine ver\u00e4nderte Gestaltung der Gedenkst\u00e4tte \nw\u00e4re der Friede wiederhergestellt und die Mitwirkung der \nBundesvereinigung der Opfer der NS-Milit\u00e4rjustiz in den \nStiftungsgremien zu sichern. Im Gegenteil. Ich halte es \nf\u00fcr ein gro\u00dfes Problem, dass die Opferverb\u00e4nde und ihre \nInteressen immer wieder f\u00fcr politische Diskussionen, \nauch hier im Parlament, missbraucht werden. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN \nund vereinzelt bei der CDU) \n\nUnmissverst\u00e4ndlich haben die bereits 2004 ausgetretenen \nNS-Opferverb\u00e4nde immer wieder deutlich gemacht, dass \nsie nur unter der Bedingung weiter bereit sind, in der \nStiftung aktiv mitzuwirken, dass es zu einer gesetzlichen \nKlarstellung der grundlegenden Unterschiede zwischen \nder Diktatur des Nationalsozialismus und der kommunis-\ntischen Diktatur in der Sowjetischen Besatzungszone bzw. \nin der DDR kommt. Die rassistischen, antisemitischen, \nMenschen- und V\u00f6lkerrecht verletzenden Verbrechen des \nNationalsozialismus d\u00fcrfen nicht mit Verweis auf die \nVerbrechen der kommunistischen Diktatur und des \nStalinismus relativiert werden. Auch umgekehrt darf es \nnicht zu einer Bagatellisierung kommen. Dieser Auftrag \nder gesetzlichen Klarstellung, der sich in der Faulenbach-\nFormel immer wieder manifestiert, konnte bis zum \nheutigen Tag nicht umgesetzt werden. \n\nIch nehme erfreut zur Kenntnis, dass der Zentralrat der \nJuden bereits im Voraus wieder seine Mitarbeit signali-\nsiert und offenbar aufgenommen hat. Ich nehme auch \ndankbar zur Kenntnis, dass die Staatsministerin eine \nNovellierung des Gesetzes angek\u00fcndigt hat. Ich w\u00fcnsche \nIhnen viel Erfolg dabei und hoffe, dass der neue Leiter \nder Gedenkst\u00e4ttenstiftung, Herr Reiprich, dabei hilfreich \nist. \n\nDie Gedenkst\u00e4tten der Terrorherrschaft des 20. Jahrhun-\nderts in Sachsen haben fast alle eine komplexe Vergan-\ngenheit. Diese Orte der doppelten, ja dreifachen Vergan-\ngenheit sind einerseits Orte des Gedenkens und schmerz-\nlichen Erinnerns f\u00fcr die Opfer oder deren Hinterbliebene, \nwie zum Beispiel die Euthanasie-Gedenkst\u00e4tte in Pirna-\nSonnenstein, die Bautzener Gef\u00e4ngnisse oder auch Fort \nZinna. Andererseits aber sind diese authentischen Orte \nauch Lern- und Bildungsorte f\u00fcr die Nachgeborenen, die \n\n 1544\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\ndie Geschehnisse, ihre Ursachen und Folgen verstehen \nwollen und verstehen sollen. \n\nDie Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten muss beide Auf-\ngaben erf\u00fcllen helfen und gleichzeitig die wissenschaftli-\nchen Grundlagen erforschen. Dazu muss sie aber auch mit \nentsprechenden Mitteln und Personal ausgestattet sein und \nden politischen R\u00fcckenwind haben. Insbesondere die \np\u00e4dagogische Arbeit ist ein ganz wichtiges Element und \nmuss mit hoher Qualit\u00e4t und nicht nur mit Personal \numgesetzt werden, das mit befristeten und Lehr- oder \nStundenauftr\u00e4gen versehen ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die gleichwerti-\nge und gleichberechtigte Mitwirkung der Opferverb\u00e4nde \nund der noch lebenden Opfer selbst muss ein wichtiges \nAnliegen der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten sein. Das \ntrifft nicht nur auf Fort Zinna zu. Die Gremien m\u00fcssen auf \nAugenh\u00f6he mit den Opfergruppen zusammenarbeiten. \nDas betrifft auch die konkrete Gestaltung der Gedenkorte. \n\nViel zu lange mussten die Opfer der Wehrmachtsjustiz auf \nihre vollst\u00e4ndige Rehabilitation im Jahre 2009 warten. \nViele haben es nicht mehr erleben k\u00f6nnen. Ich kann Herrn \nBaumann als vermutlich letztes noch lebendes Opfer \ndieser Verbrecherjustiz gut verstehen, dass es ihn pers\u00f6n-\nlich schmerzt, dass Fort Zinna nicht, wie es der Bericht \nder Bundesregierung 1999 empfohlen hat, zum zentralen \nOrt f\u00fcr das Gedenken an die Opfer der Wehrmachtsjustiz \nin Deutschland wurde. Der nach Jahren gefundene Kom-\npromiss zwischen den verschiedenen Opferverb\u00e4nden und \nder pers\u00f6nlichen Setzung beider Opfergruppen auf dem \ngetrennten Gedenkplatz sollte jetzt aber Akzeptanz \nfinden, jedoch nicht durch Provokationen, wie das Auf-\nstellen einer Tafel f\u00fcr den KZ-Arzt und NS-T\u00e4ter Timm \ndurch die Vereinigung der Opfer des Stalinismus, zerst\u00f6rt \nwerden. \n\nDie SPD-Fraktion wird den Antrag ablehnen, fordert aber \ndie Landesregierung dringend auf, m\u00f6glichst bald der \nForderung der NS-Opferverb\u00e4nde nach einer Gesetzesno-\nvellierung nachzukommen und so eine wirklich gemein-\nsam getragene Aufarbeitung der Geschichte der histori-\nschen Orte der Schreckensherrschaft vor und nach 1945 \nzu erreichen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war Frau Stange f\u00fcr die Fraktion der SPD. \nDie FDP ist an der Reihe. Herr Abg. Tippelt, Sie haben \ndas Wort. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrter Herr Landtagspr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Torgau ist ein Ort, \nan dem viel passiert ist, eine Stadt mit Geschichte, mit \nsch\u00f6nen, aber auch dunklen Seiten. Torgau stellt sich \nseiner Geschichte. Das wollen wir auch tun. \n\nWir sprechen heute nicht von der Leipziger Teilung, die \nTorgau 1485 zur Residenz des Machtbereichs von Ernst \nKurf\u00fcrst von Sachsen machte. Wir sprechen auch nicht \n\n\u00fcber das t\u00f6dliche Schicksal, das Katharina von Bora 1552 \nin Torgau widerfuhr. Wir sprechen auch nicht \u00fcber die \nnapoleonische Zeit, in der die Festungsanlage Fort Zinna \nangelegt wurde, obwohl es heute genau um diesen Ort \ngeht. \n\nNein, wir widmen uns der neueren Geschichte, einem \ndunklen Abschnitt in der Geschichte Torgaus. Wir wid-\nmen uns der Geschichte ab 1933, der Zeit des Wehr-\nmachtsgef\u00e4ngnisses, des Reichskriegsgerichts. \n\nIm Wehrmachtsgef\u00e4ngnis Fort Zinna litten Kriegsdienst- \nund Befehlsverweigerer, Deserteure und wegen kriminel-\nler Delikte verurteilte Soldaten der Wehrmacht. Inhaftiert \nwaren hier aber auch Angeh\u00f6rige des deutschen und \neurop\u00e4ischen Widerstands. Zum Tode verurteilte H\u00e4ftlin-\nge wurden in einer nahe gelegenen Kiesgrube und im \nWallgraben von Fort Zinna erschossen und vergraben. Am \n15. April 1945, kurz vor dem historischen Zusammentref-\nfen der US-amerikanischen und russischen Truppen in \nTorgau, wurde Fort Zinna ger\u00e4umt. \n\nAber damit ist die Geschichte von Fort Zinna noch lange \nnicht beendet. Ab September 1945 diente das Fort der \nsowjetischen Geheimpolizei als sogenanntes Speziallager \nNummer 8. Hier waren mehr als 8 000 Deutsche inhaf-\ntiert. Im M\u00e4rz 1946 wurde das Lager in die benachbarte \nSeidlitzkaserne verlegt und im Januar 1947 aufgel\u00f6st. \nLetztlich \u00fcbernahm die Deutsche Volkspolizei im Janu-\nar 1950 Fort Zinna als DDR-Strafvollzugsanstalt. \n\nSo tragisch es auch ist, wir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, \ndass Fort Zinna ein Ort ist, an dem sowohl vor 1945 als \nauch direkt danach immer wieder Verbrechen stattfanden. \nDas sind Tatsachen, die sich nicht aus den Geschichtsb\u00fc-\nchern radieren lassen. Genau das wollen wir auch nicht. \nWir wollen, dass Fort Zinna als Ort der Erinnerung f\u00fcr die \nnachfolgenden Generationen erhalten bleibt. Ich will es \nausdr\u00fccklich sagen: Sowohl an die Verbrechen der NS-\nMilit\u00e4rjustiz als auch an die der sowjetischen Geheimpo-\nlizei muss erinnert werden. Das sind historische Ereignis-\nse, die zwar an einem Ort stattfanden, aber durchaus \ngetrennt zu betrachten sind. Alles andere w\u00e4re Augenwi-\nscherei. \n\nSehr geehrte Kollegen der Linksfraktion! Was wollen Sie \neigentlich? Dicke Mauern hochziehen? Fakt ist, dem \ngetrennten Gedenken wird sowohl inhaltlich als auch \ngestalterisch Gen\u00fcge getan. Es gibt zwei unterschiedliche \nGedenkbereiche, die durch eine Hainbuchenecke vonein-\nander getrennt sind. Zudem ist der Natursteinbodenbelag \nunterschiedlich farblich gestaltet und jedes Gedenken ist \njeweils mit einer gesonderten Informationstafel w\u00fcrdig \nbedacht. Der offiziellen Er\u00f6ffnung der Gedenkst\u00e4tte am \n9. Mai ist ein langer und sicherlich auch politisch lang-\nwieriger Prozess vorausgegangen. Das ist eine Er\u00f6ffnung, \ndie l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig war. F\u00fcr uns besteht also kein Hand-\nlungsbedarf. Ihren Antrag werden wir aus diesem Grund \nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n 1545\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nTippelt. \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nspricht der Abg. Dr. Gerstenberg. Bitte sch\u00f6n, Sie haben \ndas Wort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \nStiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten vereint mit Bautzen, \nDresden M\u00fcnchner Platz und Torgau mehrere Gedenkorte \nmit mindestens doppelter Vergangenheit, Orte, an denen \nsowohl in der Zeit der nationalsozialistischen Gewaltherr-\nschaft als auch unter der kommunistischen Diktatur \nMenschen gefangen gehalten, gequ\u00e4lt und get\u00f6tet wurden. \n\nHerr Dr. K\u00fclow, Sie haben zu Recht darauf hingewiesen, \ndass Torgau und Fort Zinna die Zentrale des Wehrmacht-\nstrafsystems gewesen ist. Aber warum verschweigen Sie, \ndass nach 1945 das NKWD in Fort Zinna und der be-\nnachbarten Seydlitz-Kaserne seine sowjetischen Spezial-\nlager Nr. 8 und Nr. 10 eingerichtet hat? \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion: Das \nhabe ich doch gesagt, Herr Dr. Gerstenberg!) \n\nHier wurden Menschen zum Teil ohne Urteil, nicht selten \nohne konkreten Tatvorwurf interniert. Oft reichte die \nblo\u00dfe Mitgliedschaft in einer nationalsozialistischen \nOrganisation aus. Sp\u00e4ter wurden hier auch sowjetische \nStaatsb\u00fcrger gefangen gehalten, denen nach ihrer Verur-\nteilung durch Milit\u00e4rtribunale die Deportation in Zwangs-\narbeitslager bevorstand. Nach sowjetischen Angaben sind \nin den beiden Speziallagern \u00fcber 800 Menschen ums \nLeben gekommen, Menschen, denen unsere Erinnerung \nund W\u00fcrdigung gilt. \n\nTrotzdem steht au\u00dfer Zweifel: Torgau ist in erster Linie \nder zentrale Gedenkort f\u00fcr die Opfer der NS-Milit\u00e4rjustiz. \nTorgau und insbesondere Fort Zinna stehen f\u00fcr das \nm\u00f6rderische Wehrmachtstrafsystem schlechthin. Hier \nlitten Tausende Verurteilte durch deutsche Milit\u00e4rgerichte: \nWehrdienst- und Befehlsverweigerer, Deserteure, der \n\u201eWehrkraftzersetzung\u201c Angeklagte sowie wegen krimi-\nneller Delikte verurteilte Soldaten \u2013 verurteilt von einer \nJustiz, die vor allem eines nicht war: unabh\u00e4ngig und \nrechtsstaatlich. \n\nDie Wehrmachtsjustiz pervertierte die Rechtsprechung zu \neiner exzessiven Todesurteilspraxis, flankiert von barbari-\nschem Strafvollzug. Sie wurde daher mit Recht endlich \nim Jahr 1991 vom Bundessozialgericht als das bezeichnet, \nwas sie tats\u00e4chlich war: ein Instrument des politischen \nTerrorsystems der NS-Herrschaft. \n\nMit Recht forderten daher die letzten Opfer der NS-\nMilit\u00e4rjustiz, aber auch andere Opferverb\u00e4nde, Wissen-\nschaftler und engagierte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, dass \ndiese traurige Bedeutung Torgaus als Schwerpunkt der \nGedenkkultur herausgestellt wird. Mit Recht forderten sie \neine respektvolle und w\u00fcrdevolle Ehrung dieser so lange \nvergessenen und verleumdeten Opfergruppe, und mit \nRecht forderten sie f\u00fcr sich und die Angeh\u00f6rigen der \nOpfer endlich die M\u00f6glichkeit, am authentischen Ort \nw\u00fcrdevoll zu gedenken und vor allem zu erinnern. \n\nDas am 9. Mai 2010 enth\u00fcllte Mahnmal bietet in seiner \nKlarheit, seiner so aufr\u00fcttelnden wie schmerzenden Stille \ndiese M\u00f6glichkeit in beeindruckender Form. Es ist zwei-\nfelsohne der k\u00fcnstlerische H\u00f6hepunkt des Gedenkortes \nFort Zinna. Doch dieses Mahnmal kam sp\u00e4t, f\u00fcr viele kam \nes zu sp\u00e4t \u2013 zu sp\u00e4t wie die Rehabilitierung der von \nMilit\u00e4rgerichten verurteilten Personen. Erst im Jahr 1998 \nhob der Deutsche Bundestag die Unrechtsurteile der NS-\nMilit\u00e4rjustiz auf. Im Jahr 2002 beschloss das Parlament \nendlich die pauschale Rehabilitierung von Deserteuren. \nAber f\u00fcr Urteile nach dem ber\u00fcchtigten Kriegsverratspa-\nragrafen galt selbst danach noch die Einzelfallpr\u00fcfung. \n\nIm vergangenen Jahr konnte auch die CDU im Bundestag \nder pauschalen Rehabilitierung zustimmen. Sp\u00e4t, viel zu \nsp\u00e4t. Inzwischen sind die meisten Opfer der Milit\u00e4rjustiz, \ndie das Dritte Reich \u00fcberlebt haben, entw\u00fcrdigt gestorben. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist eine Schande, und \ndiese Schande gilt es hier klar zu benennen und nicht \nsch\u00f6nzureden. Es ist daher befremdlich und eine Verh\u00f6h-\nnung der Opfer, wenn die Gedenktafel vor Fort Zinna als \ngenerelle Rehabilitierung den ersten Bundestagsbeschluss \nbenennt und wenn zudem auf die berechtigte Kritik des \nOpferverbandes nur lapidar geantwortet wird, dass keine \nZeit f\u00fcr Korrekturen gewesen w\u00e4re. Diese Korrekturen \nm\u00fcssen jetzt umgehend nachgeholt werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nSolche unn\u00f6tigen Fehler sind vor allem deshalb v\u00f6llig \ninakzeptabel, weil die Gestaltung des Gedenkortes Torgau \nzwischen den Opfergruppen von Anfang an umstritten, oft \nsogar hart umk\u00e4mpft war. Umso wichtiger war es, dass \nLudwig Baumann und die \u201eBundesvereinigung Opfer der \nNS-Milit\u00e4rjustiz\u201c nach langen schweren Debatten in \neinem hoch anzuerkennenden Schritt einem Ort der \ngemeinsamen Erinnerung zugestimmt haben. \n\nDie Grundlage daf\u00fcr, dass das Konzept der gemeinsamen \nErinnerung weiterhin prinzipiell gilt, war die Erf\u00fcllung \nvon drei Forderungen: Erstens sollte eine r\u00e4umliche \nTrennung geschaffen werden, zweitens m\u00fcsste dem \nbereits 1992 errichteten drei Meter hohen Kreuz f\u00fcr die \nOpfer des Stalinismus durch eine eigenst\u00e4ndige Aussage \nin Form einer Skulptur entsprochen werden und drittens \nsollte die Feststellung \u00f6ffentlich gemacht werden, dass \nunter den in Torgau Internierten und Inhaftierten auch \nNazi-T\u00e4ter waren, die eben jene NS-Milit\u00e4rjustiz mit \nihren Opfern zu verantworten haben. \n\nDas eigenst\u00e4ndige Denkmal kam in beeindruckender \nWeise. Es kam auch die versprochene r\u00e4umliche Tren-\nnung am gemeinsamen Gedenkort klar und deutlich in \nForm einer \u00fcbermannshohen Hecke. Herr Dr. K\u00fclow, eine \nmassivere Trennung w\u00fcrde Mauern erfordern. Solche \nMauern schaffen aber nur Mauern in den K\u00f6pfen, und die \nk\u00f6nnen wir nicht wollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD \nund des Abg. Nico Tippelt, FDP) \n\n 1546\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen von der Linksfraktion! \nMit Ihrem Antrag zielen Sie auf eine komplette Neuge-\nstaltung des Gedenkortes. Diese w\u00fcrde den Kompromiss \naufk\u00fcndigen und mithin die Debatte um Jahre zur\u00fcckwer-\nfen. Sie hinken hinterher! Der Kompromiss, zu dem die \nBundesvereinigung damals bereit war, ging viel weiter \nund war viel komplexer, als es Ihr Antrag ist, denn der \nKompromiss forderte gerade die Bezugnahme aufeinan-\nder, nicht das Verschweigen. \n\nEs ist aber zu fragen, warum der so wichtigen dritten \nForderung nach dem \u00d6ffentlichmachen der Tatsache, dass \nunter den Internierten der Speziallager auch Nazi-T\u00e4ter \nwaren, vonseiten der Stiftung und des Freistaates bisher \nnicht entsprochen wurde. \n\nDie Stiftung selbst ver\u00f6ffentlichte eine zahlenm\u00e4\u00dfige \nAufstellung zu den als Kriegsgefangene im Speziallager \nNr. 8 Internierten. Lagerleiter Nikitin meldete darin circa \n500 Angeh\u00f6rige der Gestapo, des SD und anderer Strafor-\ngane. Gestapo und SD wurden vom N\u00fcrnberger Milit\u00e4r-\ntribunal als verbrecherische Organisationen eingestuft. Sie \nwaren gerade in Strafverfolgung und Strafvollzug t\u00e4tig \u2013 \nauch im Wehrmachtstrafsystem. \n\nHerr Dr. K\u00fclow, Sie haben in einem Punkt unrecht: Bis \nzum heutigen Tag l\u00e4sst sich nicht mit absoluter Sicherheit \nsagen, wie viele der unter den Gefangenen erw\u00e4hnten \n25 Richter und Staatsanw\u00e4lte auch Kriegsrichter waren. \nDie Forschung besch\u00e4ftigt sich gerade mit der Aufarbei-\ntung der L\u00fccken auf diesem Gebiet. Sicher scheint nur \neines: Sie waren darunter. Ein Name ist bereits quellen-\nm\u00e4\u00dfig abgesichert: Kurt L\u00fcddemann, ab 1940 im Luft-\nwaffenjustizdienst und Kriegsgerichtsrat. Er sa\u00df von 1945 \nbis 1946 nachweislich in Torgau ein. \n\nMeine Damen und Herren! Sehr geehrte Frau Ministerin! \nEs ist an der Zeit, diese Tatsachen zu akzeptieren und \nendlich der berechtigten Forderung der Bundesvereini-\ngung nach ihrer \u00f6ffentlichen Bekanntmachung nachzu-\nkommen. Ein weiteres Hinhalten ist nicht akzeptabel. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nEiner Opfergruppe, die jahrzehntelang verleumdet oder \nvergessen wurde, und deren Einsatz f\u00fcr ein w\u00fcrdevolles \nGedenken tats\u00e4chlich zu einem Kampf gegen die Zeit \nwurde, muss mit gr\u00f6\u00dferer Sensibilit\u00e4t begegnet werden. \nAb\u00e4nderung und Aufkl\u00e4rung immer nur zu versprechen, \nohne sie umzusetzen, das ist unsensibel und schafft \nMisstrauen. \n\nMehr Sensibilit\u00e4t und vor allem eine ehrliche Auseinan-\ndersetzung mit der Geschichte braucht auch die Bezirks-\ngruppe Torgau der Vereinigung der Opfer des Stalinismus. \nIn der bereits erw\u00e4hnten Nacht-und-Nebel-Aktion wurde \ndie vom Evangelischen Friedhof aus gutem Grund ent-\nfernte Gedenktafel an den NS-Arzt Friedrich Timm \nwieder aufgestellt. Durch die Gedenktafel verletzte die \nVOS-Gruppe schmerzlich die Gef\u00fchle der NS-Opfer, \nprovozierte Ludwig Baumann dazu, die Gedenkst\u00e4tte als \nSchandmal zu bezeichnen, und br\u00fcskierte alle, die versu-\n\nchen, im Torgauer Gedenkst\u00e4ttenstreit eine L\u00f6sung zu \nfinden. \n\nIch bin daher ausgesprochen froh, dass die Stiftung \nschnell gehandelt und diese Tafel am 2.  Juni entfernt hat. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Linksfraktion, \nob Sie es wahrhaben wollen oder nicht: Torgau ist eine \nGedenkst\u00e4tte mit doppelter Vergangenheit. Auch hier \nkann die Geschichte nicht nachtr\u00e4glich ver\u00e4ndert werden. \nDie Entstehung von Ausstellung und Gedenkst\u00e4tte sowie \nihre Gestaltung bieten zum Teil auch heute noch Anlass \nf\u00fcr Kritik, aber die Stiftung hat sich f\u00fcr Anregungen und \nKritik ge\u00f6ffnet. Es gibt das erw\u00e4hnte Forschungsprojekt. \nDer Wissenschaftliche Beirat hat Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine \nr\u00e4umliche Trennung gemacht. Auch Frau von Schorlemer \nversicherte als verantwortliche Ministerin ihre Bereit-\nschaft zu einer Umarbeitung der Spuren des Unrechts. \n\nVielleicht kann sich der Stiftungsrat in seiner n\u00e4chsten \nSitzung endlich zu einer praktischen Umsetzung dieser \nAbsichtserkl\u00e4rung durchringen. Das w\u00e4re wichtig. Von \ndiesem Parlament sollte deshalb die dringende Ermunte-\nrung zu diesem Schritt ausgehen. Er ist die Voraussetzung \ndaf\u00fcr, dass Torgau und Fort Zinna zu einem Ort der \ngemeinsamen Erinnerungen werden k\u00f6nnen. \n\nDer vorliegende Antrag hingegen will trennen und teilen. \nDeshalb ist er leider kein sinnvoller Beitrag zur L\u00f6sung \ndes Konfliktes. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr \nDr. Gerstenberg f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN. \u2013 Als N\u00e4chster spricht Herr Abg. Storr, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der vorliegende Antrag der Linksfraktion doku-\nmentiert den Ungeist des selektiven Erinnerns und der \nideologisch begr\u00fcndeten Geschichtsklitterung. \n\n(Martin Dulig, SPD: Das sagt der Richtige! \u2013 \nWeitere Zurufe von der SPD) \n\nDenn das, was Sie, meine Damen und Herren von der \nLinken, hier als getrenntes Erinnern bezeichnen, ist \ntats\u00e4chlich nichts anderes als die v\u00f6llige Verkehrung der \nGeschehnisse am Ort der Gedenkst\u00e4tte Fort Zinna. Es ist \nbezeichnend, dass in der Begr\u00fcndung zum vorliegenden \nAntrag herausgestellt wird, dass es sich bei den Inhaftier-\nten des sowjetischen Speziallagers auch um sogenannte \nbelastete Nazis oder Amtstr\u00e4ger aus der NS-Zeit gehan-\ndelt habe, also mit Ihrer Diktion mitnichten um Opfer, \nsondern um angebliche T\u00e4ter. \n\nNach der vorliegenden Antragsbegr\u00fcndung sind dagegen \ndie von den deutschen Milit\u00e4rgerichten Verurteilten alle \npauschal Opfer der sogenannten NS-Milit\u00e4rjustiz gewor-\nden und die Milit\u00e4rrichter damit angeblich alle T\u00e4ter. \nDass die Milit\u00e4rgerichte der Wehrmacht Urteile nach \nRecht und Gesetz der damaligen Zeit f\u00e4llten und damit \nStraftaten ahndeten, die nicht nur nach den heutigen \nStrafgesetzb\u00fcchern zur Verurteilung f\u00fchren w\u00fcrden, \n\n 1547\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nsondern damals in allen anderen kriegf\u00fchrenden Staaten \neinschlie\u00dflich der sogenannten westlichen Demokratien \ngeahndet wurden, wird dabei v\u00f6llig unterschlagen. \n\nIn dem Antrag wird den tats\u00e4chlichen Opfern der sowjeti-\nschen Speziallager der Opferstatus abgesprochen, dage-\ngen werden die bis zum April 1945 verurteilten Straft\u00e4ter \npauschal zu Opfern der Milit\u00e4rjustiz erkl\u00e4rt. Das ist eine \nv\u00f6llige Verdrehung der Fakten. Aber hinter dieser Verdre-\nhung steckt System. Die deutsche Geschichte wird heute \nnicht mehr als Vergangenheit mit ihren zeitbezogenen \nVoraussetzungen und Wirkungszusammenh\u00e4ngen begrif-\nfen. Geschichte ist heute eine dogmatisierte Geschichts-\npolitik. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDas hei\u00dft, sie dient der Rechtfertigung und der Scheinle-\ngitimit\u00e4t der gegenw\u00e4rtigen Politik, losgel\u00f6st von den \ngeschichtlichen Tatsachen. \n\nLassen Sie sich jedoch gesagt sein: Zu dieser Form der \nselektiven Geschichtspolitik, zu dieser Geschichtsklitte-\nrung und Verharmlosung der kommunistischen Gewalt-\nherrschaft sagen wir Nationaldemokraten klar und deut-\nlich Nein. Wir verneigen uns vor allen Opfern des Krie-\nges. \n\nAllerdings muss die Frage erlaubt sein, ob alle, die \nheutzutage mit dem Opferstatus versehen werden, tats\u00e4ch-\nlich Opfer willk\u00fcrlicher Gewalt waren. Schlie\u00dflich war \nFort Zinna in Torgau zur Zeit des Dritten Reiches nicht \netwa ein Konzentrationslager, sondern eine Einrichtung \nder Milit\u00e4rjustiz. Im Wehrmachtsgef\u00e4ngnis Fort Zinna \nwurden vornehmlich Kriegsdienst- und Befehlsverweige-\nrer, Deserteure und wegen krimineller Delikte verurteilte \nSoldaten inhaftiert und sp\u00e4ter auch abgeurteilt. \n\nM\u00f6gen uns heute die verh\u00e4ngten Strafen zu drakonisch \nund zu hart vorkommen, so waren sie nach dem damals \ngeltenden Milit\u00e4rrecht g\u00fcltig und sind nicht per se verbre-\ncherisch. Alle Armeen der Welt ahndeten entsprechende \nDelikte gerade im Ausnahmezustand des Krieges. \n\nTats\u00e4chlich verbrecherisch und wider jegliches Men-\nschen- und V\u00f6lkerrecht war hingegen die ab Septem-\nber 1945 einsetzende Nutzung des Fort Zinna als Spezial-\nlager durch die ber\u00fcchtigte sowjetische Geheimpolizei. \n\u00dcber 8 000 Deutsche wurden dort gem\u00e4\u00df eines NKWD-\nBefehls wegen angeblicher Mitgliedschaft oder Funktion \nin nationalsozialistischen Organisationen vollkommen \nvon der Au\u00dfenwelt isoliert und oftmals misshandelt, \ngefoltert und ermordet. Die Stiftung S\u00e4chsische Gedenk-\nst\u00e4tten schreibt hierzu: \u201eKonkrete Vorgehen wurden \nihnen\u201c \u2013 gemeint sind die inhaftierten Deutschen \u2013 \u201enicht \nangelastet. Ihre strafrechtliche Verurteilung war nie \nbeabsichtigt.\u201c \n\nGerade das sowjetische Speziallagersystem ist das beste \nBeispiel daf\u00fcr, dass die Deutschen in Ost- und Mittel-\ndeutschland 1945 eben nicht befreit wurden. Die Union \nder Opferverb\u00e4nde kommunistischer Gewaltherrschaft \ne. V. schreibt hierzu: \u201eWillk\u00fcrherrschaft, Terror und \nDiktatur bestanden in der SBZ nach dem 8. Mai 1945 fort. \n\nMoskauer Akten zufolge wurden zwischen 1945 und 1950 \nfast 158 000 Personen, darunter \u00fcber 122 500 Deutsche, \nin sowjetische Lager eingeliefert. \u00dcber 43 000 Deutsche, \nalso mehr als ein Drittel, verstarben.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Massenhaftes Sterben war in \ndiesen Speziallagern keine bedauerliche Ausnahme, kein \nVersehen oder unbeabsichtigtes Missgeschick, sondern \nnotwendige, typische und dadurch charakteristische Folge \nder kommunistischen Gewaltherrschaft. Die Lager dien-\nten nicht nur der Bestrafung von tats\u00e4chlichen Verbre-\nchern, sondern waren darauf angelegt, die Deutschen \neinzusch\u00fcchtern, die Gesellschaft von sogenannten \nfeindlichen Elementen, also Gegnern des Sowjetsystems, \nzu s\u00e4ubern und die kommunistische Diktatur zu etablie-\nren. Sie erm\u00f6glichten und flankierten schlie\u00dflich den Auf- \nund Ausbau der SED-Herrschaft durch die Schaffung \neines Klimas von Angst, Verunsicherung, Opportunismus \nund Resignation. \n\nDer Antrag der Linksfraktion dient in seiner Diktion und \nIntention nichts anderem als der Relativierung und Ver-\nharmlosung der kommunistischen Gewaltherrschaft. Wir \nverurteilen die hier dargebrachte Opferverh\u00f6hnung von \nLinks aufs Sch\u00e4rfste und werden diesen Antrag selbstver-\nst\u00e4ndlich ablehnen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. Besteht Redebedarf f\u00fcr \neine zweite Runde? \u2013 Das vermag ich nicht zu erkennen. \nIch frage die Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht \nwird. \u2013 Frau Staatsministerin von Schorlemer, Sie haben \ndas Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Heute, am \n17. Juni 2010, sprechen wir in diesem Hohen Haus \u00fcber \neine Angelegenheit, die am Wochenende des 8./9. Mai \ndieses Jahres in Torgau die Aufmerksamkeit der \u00d6ffent-\nlichkeit auf sich gezogen hat. \n\nDer 8. Mai 1945 und der 17. Juni 1953 sind neben ande-\nren solcher Daten zwei zentrale Gedenktage unserer \nErinnerungskultur in Deutschland. Wie zwei Fixpunkte in \neinem Koordinatensystem geben sie uns Jahr f\u00fcr Jahr \nAnlass, uns zu erinnern und der Opfer von Gewaltherr-\nschaft zu gedenken. Zum einen gedenken wir am 8. Mai \nder Opfer des vom nationalsozialistischen Deutschland \nverschuldeten Angriffs- und Vernichtungskrieges, der \nOpfer nationalsozialistischer Menschheitsverbrechen und \nder Befreiung des europ\u00e4ischen Kontinents einschlie\u00dflich \nunseres eigenen Landes vom NS-Unrechtsregime. \n\nWir alle wissen, welche Entwicklungsgeschichte unser \nLand in der historischen Folge des 8. Mai 1945 genom-\nmen hat. Fand im Westen die Bundesrepublik als parla-\nmentarische Demokratie ihren Weg in die westliche \nWertegemeinschaft, so mussten sich die Menschen im \n\n 1548\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nOstteil des Landes auf die Errichtung einer kommunisti-\nschen Diktatur einstellen, die ihrerseits Opfer politischer \nGewalt produzierte und erst im Prozess der friedlichen \nRevolution im Herbst 1989 \u00fcberwunden werden konnte. \n\nDer 17. Juni 1953 geh\u00f6rt gewiss zu den freiheitlichen \nWegmarken der deutschen Einheit. Wir erinnern an einem \nsolchen Tag an den Mut der Menschen, die sich in einem \nVolksaufstand gegen die politische Unterdr\u00fcckung in der \nDDR zur Wehr gesetzt haben, und wir gedenken der \nOpfer, die bei den Auseinandersetzungen mit der Staats-\nmacht zu Tode kamen oder in der Folge lange Jahre in den \nZuchth\u00e4usern der DDR ihrer Freiheit beraubt wurden. \n\nMeine Damen und Herren! Sie sehen bereits an diesen \nbeiden Koordinaten \u2013 8. Mai und 17. Juni \u2013, bezogen auf \neinen historischen Ort wie Torgau, dass wir in unserer \nhistorischen Erinnerung der Komplexit\u00e4t der geschichtli-\nchen Zusammenh\u00e4nge nicht ausweichen k\u00f6nnen. \n\nAus der Perspektive des Jahres 2010 sind wir angehalten, \ndie historischen Ereignisse im Zusammenhang zu betrach-\nten. Dies gilt umso mehr, wenn man am Ort der gro\u00dfen \nFestungsanlage des Fort Zinna in Torgau steht, dessen \nsteinerne Zeugen sowohl von der Geschichte des natio-\nnalsozialistischen Wehrmachtsgef\u00e4ngnisses als auch des \nsowjetischen Speziallagers und des DDR-Zuchthauses \nk\u00fcnden. \n\nAm 9. Mai dieses Jahres, meine Damen und Herren, \nhaben wir den k\u00fcnstlerisch gestalteten Gedenkort am Fort \nZinna/Torgau der \u00d6ffentlichkeit \u00fcbergeben. Er erinnert \nauf w\u00fcrdige und dem historischen Geschehen angemesse-\nne und Rechnung tragende Weise an die Opfer der natio-\nnalsozialistischen Wehrmachtsjustiz, der sowjetischen \nGeheimpolizei NKWD und der SED-Strafjustiz, die in \nTorgau zu Unrecht gelitten haben. Der Gedenkort erm\u00f6g-\nlicht die Erinnerung an die unterschiedlichen Opfer, deren \nSchicksal vielfach jahrelang ohne \u00f6ffentliche Aufmerk-\nsamkeit und Anerkennung geblieben ist. Die als Fahnen-\nfl\u00fcchtige und Wehrkraftzersetzer oder auch Kriegsverr\u00e4ter \nVerfolgten geh\u00f6rten zu den vergessenen Opfern in der \nBundesrepublik und in der DDR. \n\nNach der Befreiung von der NS-Gewaltherrschaft wurden \nin Torgau erneut unter anderen ideologischen und politi-\nschen Vorzeichen Menschen als feindliche Elemente in \nsowjetischen Speziallagern und DDR-Strafvollzugsan-\nstalten gefangen gehalten. Der Gedenkort erinnert auf \neinem Areal, aber in zwei verschiedenen Bereichen an die \nOpfer verschiedener Diktaturen vor und nach der Z\u00e4sur \ndes Jahres 1945. \n\nIch habe mir als Stiftungsratsvorsitzende der Stiftung \nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten pers\u00f6nlich einen unmittelbaren \nEindruck von der Anlage am Wallgraben des Fort Zinna \nverschaffen k\u00f6nnen. Beide Gedenkbereiche sind einerseits \ndurch einen gemeinsamen Natursteinbodenbelag aus \nLausitzer Granit und durch \u00e4sthetisch korrespondierende \nGedenk- und Informationstafeln miteinander verbunden. \nAndererseits sind sie durch die Farbigkeit des Natursteins \nsowie durch die Anordnung und auch die Geometrien der \nBodenfl\u00e4chen deutlich voneinander unterschieden. Zu-\n\ns\u00e4tzliche Akzente erhalten beide Bereiche durch die \nSetzungen der Opferverb\u00e4nde selbst \u2013 ein Gedenkkreuz \nauf der einen, eine Skulptur auf der anderen Seite. \n\nDie Unterscheidung wird auch durch die jeweils unter-\nschiedliche Blickachse deutlich, s\u00fcdwestlich zur Wall-\nmauer und nordwestlich zum Gef\u00e4ngnistor hin. Es l\u00e4sst \nsich mithin gar nicht \u00fcbersehen, dass es die Absicht des \nvom wissenschaftlichen Beirat der Stiftung zur Umset-\nzung empfohlenen k\u00fcnstlerischen Gestaltungskonzepts \nwar, die komplexe Gemengelage am Ort angemessen zu \nber\u00fccksichtigen. Hinzu kommt: Eine Hainbuchenhecke \nsymbolisiert die Z\u00e4sur des Jahres 1945 und die Differenz \nder erinnerungspolitischen Bez\u00fcge. Ich begreife sie \u2013 das \nhabe ich auch anl\u00e4sslich der feierlichen \u00dcbergabe des \nGedenkortes am 9. Mai in Torgau gesagt \u2013 als ein leben-\ndiges Element in dem Sinne, dass Gr\u00fcn als die Farbe der \nHoffnung wahrgenommen werden kann. \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen uns vielleicht \nauch noch einmal klar machen, welchem Zweck die \nErinnerung und die Aufkl\u00e4rung \u00fcber das geschehene \nUnrecht eigentlich dienen soll. Es geht doch um nichts \nweniger als um eine menschenrechtliche Orientierung \nunserer Gesellschaft in Gegenwart und auch in Zukunft. \nMauern zu errichten, meine Damen und Herren, ist uns in \nunserer eigenen j\u00fcngeren Geschichte nicht gut bekom-\nmen. Im Gegenteil! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nDies gilt auch im ideellen Sinne. Wir k\u00f6nnen der be-\nschriebenen Gemengelage nicht ausweichen. Es ist uns \naufgetragen, uns mit dieser Geschichte auseinanderzuset-\nzen. \n\nDie Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten \u2013 die Erinnerung \nalso an politische Gewaltverbrechen, an politische Verfol-\ngung, an Staatsterror und an staatlich organisierte Morde, \ndie W\u00fcrdigung der Opfer und die Aufkl\u00e4rung \u00fcber die \nT\u00e4ter \u2013 dient dem Zweck, die Menschenrechte wieder \nzum zentralen Bezugspunkt unseres Handelns im Staat \nund in der Zivilgesellschaft zu machen. \n\nDiese Orientierung stellt eine essenzielle Gemeinsamkeit \ndar, die alle m\u00f6glichen Meinungsunterschiede und auch \nDeutungsdifferenzen der Zeitgeschichte nicht einebnet, \naber doch \u00fcberbr\u00fcckt. Es geht, um es mit den Worten des \nPhilosophen und politischen H\u00e4ftlings Rudolf Bahro \nauszudr\u00fccken, um die \u201eSolidarit\u00e4t mit allem, was Men-\nschenantlitz tr\u00e4gt\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich noch einmal \nauf die Frage der Schwerpunktsetzung zu sprechen \nkommen. Hier muss doch eines klargestellt werden: Das \nDokumentations- und Informationszentrum Torgau als \nTeil der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten legt den \nSchwerpunkt seiner Arbeit auf die Bewahrung der Erinne-\nrung an die Opfer der nationalsozialistischen Wehr-\nmachtsjustiz. Der Sitz Torgau tut es in der Gesamtheit \nseiner Aktivit\u00e4ten von Ausstellungen, Bildungsveranstal-\ntungen und Publikationen. Der Gedenkort am Fort Zinna \n\n 1549\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nist integraler Bestandteil des Gedenkst\u00e4ttenkonzepts mit \nSitz Torgau. Es ist nicht in Abrede zu stellen, und auch die \nProtokolle des S\u00e4chsischen Landtages der vergangenen \ndrei Legislaturperioden zeugen davon, dass der Weg zur \njetzigen Gestaltung des Gedenkortes am Fort Zinna ein \nlanger und schwieriger Prozess war und ist. Dabei ist die \nBundesvereinigung der Opfer der NS-Milit\u00e4rjustiz e.V. als \neinschl\u00e4gige Opfervereinigung, beginnend mit dem ersten \nIdeenwettbewerb f\u00fcr die Gestaltung des Gedenkortes \n1998, intensiv in diesen Prozess einbezogen worden. \n\nDie kritischen Hinweise, Anregungen, Einspr\u00fcche und \nauch W\u00fcnsche, die von der Bundesvereinigung immer \nwieder vorgetragen wurden, fanden in erheblichem Ma\u00dfe \nBer\u00fccksichtigung. Auch die Gedenkst\u00e4ttenstiftung und \nihre Gremien haben dabei eine gro\u00dfe Kompromissbereit-\nschaft an den Tag gelegt. \n\nZur Information: Die neu gefertigte Tafel mit einem \nneuen Text wird Ende Juli/Anfang August am Gedenkort \ninstalliert. Der Produktionsauftrag ist im \u00dcbrigen schon \nl\u00e4ngst ausgel\u00f6st. Da wird unter anderem der Text zu \nfinden sein, dass die den rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen \nwidersprechenden Urteile der nationalsozialistischen \nWehrmachtsjustiz in ihrer G\u00e4nze erst im Jahr 2009 pau-\nschal gesetzlich aufgehoben worden sind. Diese \u00c4nde-\nrung wird sich unter anderem in dieser Ende Juli/Anfang \nAugust zu installierenden Tafel finden. \n\nDas im Rahmen der Er\u00f6ffnungsveranstaltung enth\u00fcllte, \nk\u00fcnstlerisch anspruchsvolle und ansprechende Mahnmal \nzur Erinnerung an die Opfer der nationalsozialistischen \nWehrmachtsjustiz, eine Skulptur des Rostocker Bildhau-\ners Thomas Jastram, ist das Ergebnis der Beratungen einer \nAuswahlkommission, der der Vorsitzende der Bundesver-\neinigung, Ludwig Baumann, angeh\u00f6rte. Die Mitwirkung \nder Bundesvereinigung war mithin in diesem Prozess \ngew\u00e4hrleistet, und die Bundesvereinigung hat diese \nM\u00f6glichkeit auch aktiv aufgegriffen. \n\nIch m\u00f6chte die Befassung mit der leidvollen Geschichte \n\u00fcber die symbolische Indienstnahme der Hainbuchenhe-\ncke hinaus noch in einer anderen Hinsicht ins Positive \nwenden. \n\nDie ausf\u00fchrlichen Debatten und das angemessene Geden-\nken in Torgau haben den Beteiligten in der Stiftung und in \nder Landespolitik grundlegende Kl\u00e4rungsprozesse im \nSinne der Aufkl\u00e4rung erm\u00f6glicht, wie an diesem Ort ein \nangemessenes Gedenken zu gestalten w\u00e4re. Sie haben \nauch Gesp\u00fcr daf\u00fcr vermittelt, in welcher Weise einerseits \nToleranz im pluralen Spannungsfeld und andererseits \nnormative Vorgaben in der Auseinandersetzung mit \nunterschiedlichen Formen politischen Unrechts in diffe-\nrenzierten historischen Zusammenh\u00e4ngen sensibel ge-\nhandhabt werden m\u00fcssen. \n\nDieses Bewusstsein, das der bisweilen schmerzliche \nDiskurs um die Geschichte politischen Unrechts der \nnationalsozialistischen Gewaltherrschaft und der kommu-\nnistischen Diktatur an ein und demselben Haftort der \ngemeinsamen Orientierung der demokratischen Erinne-\nrungskultur dient, begr\u00fcndet auch meine Hoffnung, dass \n\nes in den kommenden Monaten eine behutsame Ann\u00e4he-\nrung der verschiedenen Opfervereinigungen einschlie\u00df-\nlich des Zentralrates der Juden geben wird, die uns neue \nImpulse gibt. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den \nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Frau \nProf. Schorlemer, f\u00fcr Ihren Beitrag. \n\nMeine Damen und Herren! Kann ich davon ausgehen, \ndass es in der Debatte keinen Redebeitrag mehr gibt und \nwir zum Schlusswort kommen k\u00f6nnen? \u2013 Dem ist so. Das \nSchlusswort h\u00e4lt f\u00fcr die Linksfraktion Herr Abg. Dr. \nK\u00fclow. Herr Dr. K\u00fclow, Sie haben das Wort. \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich bei meinen Vorrednerinnen \nund Vorrednern \u2013 mit Ausnahme von Herrn Storr \u2013 f\u00fcr die \nDebatte bedanken. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nSie war weitgehend sachlich, ideologisch nicht \u00fcberhitzt, \nwie man es bei dem Thema h\u00e4tte bef\u00fcrchten k\u00f6nnen und \nm\u00fcssen, und ich freue mich, dass Frau Prof. Schorlemer \ndie gute Nachricht verk\u00fcnden konnte, dass die Tafel \nge\u00e4ndert wird und dass die Debatte offenkundig dazu \nbeigetragen hat \u2013 so habe ich es zumindest verstanden \u2013, \nden Diskurs, wie man in Torgau und insgesamt in Sachsen \nk\u00fcnftig die Proportionen des Erinnerns gewichtet, voran-\nzubringen. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz auf zwei, drei Diskussionsbeitr\u00e4ge \neingehen. Ich kann mich nicht erinnern, in meinem \nDiskussionsbeitrag das Wort \u201eMauer\u201c in den Mund \ngenommen oder diese gar gefordert zu haben; sondern uns \ngeht es darum \u2013 das hat auch niemand bestritten, soweit \nich es heraush\u00f6ren konnte \u2013, dass der Schwerpunkt der \nGedenkst\u00e4tte des Erinnerns in Torgau auf den Opfern der \nNS-Milit\u00e4rjustiz liegt, so wie es die Bundesgedenkst\u00e4t-\ntenkonzeption von 1999 fordert, und dass es hier Dispro-\nportionen, Einseitigkeiten gibt. Das ist weitgehend von \nallen Rednerinnen und Rednern einger\u00e4umt worden. \n\nMir tat es ein wenig weh, Frau Stange, dass Sie Ihren \nDiskussionsbeitrag damit er\u00f6ffnet haben, der Antrag \nkommt zu sp\u00e4t. Das mag ja richtig sein; aber Sie hatten \nals zust\u00e4ndige Ministerin ein paar Jahre Zeit zu verhin-\ndern, dass dieser Antrag \u00fcberhaupt n\u00f6tig wird. Nun will \nich hier keine billige Polemik betreiben, aber vielleicht \nh\u00e4tte da ein Satz zu den Umst\u00e4nden, die es verhindert \nhaben, Klarheit verschafft. Ich wei\u00df, Sie haben sich sehr \nbem\u00fcht; wir hatten auch viele Kontakte in der Richtung, \ndie durchaus zur Klarstellung beigetragen haben. \n\nZu den Speziallagern, Herr Gerstenberg: Ich bestreite das \n\u00fcberhaupt nicht. Ich habe gesagt, dass auch NS-T\u00e4ter in \nden Speziallagern inhaftiert worden sind, und habe in \nkeinster Weise \u2013 das habe ich mehrmals in meinem \n\n 1550\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nDiskussionsbeitrag betont \u2013 bestritten, dass es Unrecht zu \nDDR-Zeiten und besonders davor gegeben hat. Mir dort \neine gewisse Ein\u00e4ugigkeit vorzuwerfen, geht meiner \nMeinung nach in die falsche Richtung. \n\nWir werden damit leben, dass dieser Antrag mehrheitlich \nabgelehnt werden wird. Ich denke aber, die Diskussion \nwar trotzdem f\u00fcr alle Beteiligten wichtig. \n\nIch habe herausgeh\u00f6rt, Frau Prof. Schorlemer \u2013 damit will \nich mein Schlusswort beenden \u2013, dass Sie das Gespr\u00e4chs-\nangebot, den Vertrauensvorschuss, den der Zentralrat der \nJuden und eine Reihe von anderen NS-Opferverb\u00e4nden \nsignalisiert haben, aufnehmen. Wir erhoffen uns und \nerwarten, dass m\u00f6glicherweise schon mit der Tagung am \nn\u00e4chsten Montag dort gewisserma\u00dfen eine Debatte und \nein Diskurs er\u00f6ffnet wird, der uns aus der Sackgasse, in \nder wir uns seit 2005 befinden, herausman\u00f6vriert. Wir \nhaben das sehr oft thematisiert, auch notwendigerweise \nimmer wieder thematisiert. Wir befinden uns seit sechs \nJahren in dieser Sackgasse, f\u00fcr die wir zu Recht bundes-\nweit Schelte bekommen haben. \u2013 Wenn ich \u201ewir\u201c sage, \n\nmeine ich damit vor allen Dingen die Staatsregierung. Sie \nhaben jetzt eine gro\u00dfe Chance und eine gro\u00dfe Verantwor-\ntung. \n\nIch bitte Sie \u2013 sicherlich nicht nur im Namen meiner \nFraktion \u2013, diese Gelegenheit zu nutzen und uns m\u00f6gli-\ncherweise schon in n\u00e4chster Zeit entsprechende Aktivit\u00e4-\nten vorzustellen. \n\nIch danke Ihnen ganz herzlich f\u00fcr die Debatte und Ihre \nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Damit stelle ich nun die Drucksache 5/2393 zur \nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um das Handzei-\nchen. \u2013 Vielen Dank. Ich bitte um die Gegenstimmen. \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist dem Antrag \nmit gro\u00dfer Mehrheit nicht entsprochen worden; damit ist \ner abgelehnt und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nS\u00e4chsische Kulturlandschaft st\u00e4rken \nDrucksache 5/2174, Antrag der Fraktion der SPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: SPD, \nCDU, DIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion der \nSPD das Wort. Es spricht Frau Abg. Dr. Stange. Frau \nStange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nDer Antrag der SPD-Fraktion wurde, als er gestellt wurde, \nnoch in Unkenntnis der Ergebnisse der Haushaltsklausur \nder Regierung gestellt, und zwar ganz bewusst mit dem \nZiel und der Absicht, das, was im Koordinationsvertrag \nzur weiteren Entwicklung unserer Kulturlandschaft in \nSachsen mehr oder wenig bedenklich oder nebul\u00f6s \nformuliert ist, klarer als eine Perspektive zu formulieren, \nauch die M\u00f6glichkeit zu haben, das hier im Hohen Hause \ndeutlich zu machen. \n\nEs war unklar, ob die Kultur als freiwillige Aufgabe \nbetrachtet wird \u2013 auch in den Haushaltsverhandlungen \u2013 \noder ob sie, wie es die Verfassung vorsieht, als verfas-\nsungsrechtlich gesch\u00fctztes Gut behandelt wird. Ich habe \nerfreut zur Kenntnis genommen, dass die schlimmsten \nBef\u00fcrchtungen \u2013 zumindest nach dem, was wir bisher aus \nden Eckpunkten wissen \u2013 nicht eingetreten sind. Daf\u00fcr \nzolle ich auch der Kunstministerin meinen vollen Re-\nspekt. \n\nDennoch halte ich es f\u00fcr notwendig, dass wir uns jetzt \u2013 \nganz bewusst, bevor wir in die Haushaltsdebatten einstei-\ngen \u2013 mit einem unserer wichtigsten G\u00fcter im Land, der \nKultur und unserer s\u00e4chsischen Kulturlandschaft, inhalt-\n\nlich befassen und wissen, in welche Richtung die Landes-\nregierung die Kultur weiterentwickeln will. \n\nEs besteht Anlass zur Sorge, nicht allein wegen der \ngeplanten K\u00fcrzungsma\u00dfnahmen im Kulturbereich, son-\ndern \u2013 ich werde das gleich deutlich machen \u2013 durch eine \nB\u00fcndelung der K\u00fcrzungen aus verschiedenen Bereichen, \ndie in ihrer Kumulation Auswirkungen vor allen Dingen \nbei Kindern und Jugendlichen, bei der kulturellen Bildung \nund bei den sozial Schwachen haben. Zum einen sind es \ndie K\u00fcrzungen der Kulturraummittel von rund 10 Millio-\nnen Euro, die letztlich den Kulturr\u00e4umen, insbesondere \nim l\u00e4ndlichen Raum, nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nIn dieser Woche hat sich Herr Kallus als Kulturraumsek-\nret\u00e4r mit sehr deutlichen Worten an die \u00d6ffentlichkeit \ngewandt \u2013 in einem Kulturraum, der vor allem dadurch \ngekennzeichnet ist, dass er in sehr hohem Ma\u00dfe und mit \ngro\u00dfer Eigenverpflichtung auch die Kulturumlage und die \nM\u00f6glichkeiten, die das Kulturraumgesetz bietet, umsetzt. \nKallus wirft noch eine andere Frage auf \u2013 ich zitiere: \n\u201e\u00dcber die Kulturr\u00e4ume finanziert der Freistaat Sachsen \nderzeit f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Kulturbereich 20 Euro im Jahr \npro Einwohner. Sind 20 Euro f\u00fcr Kultur zu viel?\u201c Und er \nwarnt: \u201eDie konservativen W\u00e4hler kommen aus den \nl\u00e4ndlichen Regionen, nicht vorrangig aus den St\u00e4dten. Die \nCDU/FDP-Landesregierung sollte es sich mit denen mal \nnicht verscherzen.\u201c \n\nEr hat einen wichtigen Punkt getroffen, der mit der \nK\u00fcrzung der Kulturraummittel insbesondere den l\u00e4ndli-\nchen Raum, die Museen und Theater und vor allen Din-\n\n 1551\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\ngen die Soziokultur und die Projekte der kulturellen \nBildung betrifft. \n\nEs gibt weitere Ma\u00dfnahmen. Es ist nicht nur das, sondern \nes ist die Kumulation von K\u00fcrzungsma\u00dfnahmen, nicht nur \nim Kulturbereich. Es sind die K\u00fcrzungen der Zusch\u00fcsse \nf\u00fcr die Musikschulen von 5 auf 3,5 Millionen Euro. Die \nMusikschulen sind ohnehin schon seit Jahren leider nicht \nausreichend finanziert, aber sie sind eine feste Bank \ninnerhalb der Kulturlandschaft. Die K\u00fcrzung der Zu-\nsch\u00fcsse bedeutet, dass die Geb\u00fchren an den Musikschulen \nerh\u00f6ht werden m\u00fcssen \u2013 ich erinnere gerade an den \nAufschrei des Heinrich-Sch\u00fctz-Konservatoriums in \nDresden vor einigen Wochen \u2013, und dass Kindern und \nJugendlichen damit die M\u00f6glichkeit des Besuchs einer \nMusikschule weiter erschwert wird \u2013 und das vor dem \nHintergrund, dass wir gerade ein Projekt gestartet haben: \nJedem Kind ein Musikinstrument, das darin m\u00fcnden \nsollte, dass m\u00f6glichst jedes Kind von Anfang an \u00fcber die \nMusik kulturelle Bildung erfahren soll. \n\nEs gibt einen dritten Punkt: die K\u00fcrzungen im Bereich der \nKinder- und Jugendarbeit, \u00fcber die wir gestern gespro-\nchen haben. Die Absenkung der Jugendpauschale f\u00fchrt \ndazu, dass Kinder- und Jugendarbeit insbesondere an der \nSchnittstelle zur Soziokultur f\u00fcr Kinder und Jugendliche \nnicht mehr in dem Ma\u00dfe angeboten werden kann \u2013 vor \nallen Dingen wieder im l\u00e4ndlichen Raum \u2013, wie es bisher \nder Fall gewesen ist. \n\nEin weiterer Punkt sind die Einschnitte bei den Ganztags-\nangeboten. Aus den Eckpunkten der Klausur der Landes-\nregierung kann man erkennen, dass die Ganztagsangebote \nzuk\u00fcnftig vor allen Dingen von Lehrerinnen und Lehrern \n\u00fcbernommen werden sollen. Das bedeutet unter dem \nStrich, dass die gerade erst begonnene Praxis der Ganz-\ntagsangebote durch Vereine, dass Kultureinrichtungen und \nK\u00fcnstler selbst an den Schulen \u00fcber die Ganztagsangebo-\nte verst\u00e4rkt kulturelle Bildung unmittelbar an Kinder und \nJugendliche herantragen k\u00f6nnen, die es sich eben nicht \nleisten k\u00f6nnen, am Nachmittag in die Ballettschule zu \nfahren oder die Musikschule in der fern entlegenen Stadt \nzu bezahlen, den K\u00fcrzungen unterliegen werden. \n\nEin weiterer Punkt betrifft die kommunalen Haushalte. \nDie damit in den Kulturr\u00e4umen verbundene Kulturumlage \nkennen Sie sicherlich alle. Mit der K\u00fcrzung der Kultur-\nraummittel wird auch die entsprechende kommunale \nUmlage sinken, was letztlich bedeutet, dass vor allen \nDingen die kleinen Projekte, die keine so hohe Personal-\nausstattung wie Theater oder gr\u00f6\u00dfere Museen haben, den \nK\u00fcrzungen am meisten unterlegen sind. \n\nLassen Sie mich auf ein anderes Ressort verweisen und \neinen Kritikpunkt herausgreifen, der in dieselbe Wunde \nst\u00f6\u00dft: die K\u00fcrzungen der Zusch\u00fcsse f\u00fcr den \u00d6PNV. Diese \nMa\u00dfnahme f\u00fchrt vermutlich dazu, dass Bus und Bahn f\u00fcr \ndie Menschen teurer werden. Das ist von den entspre-\nchenden Verb\u00e4nden schon angek\u00fcndigt worden. Dabei ist \nes schon heute f\u00fcr viele Kinder aus dem l\u00e4ndlichen Raum \nein Problem, kulturelle Angebote in den St\u00e4dten zu \nnutzen, weil sie eben nicht im Rahmen der Sch\u00fclerbef\u00f6r-\n\nderung kosteng\u00fcnstig fahren bzw. die Fahrtkosten nicht \naufbringen k\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich m\u00f6chte gern noch \neinen Gedanken zu Ende bringen; dann gestatte ich die \nFrage. \u2013 Vor dem Hintergrund der Kumulation der Ma\u00df-\nnahmen in verschiedenen Ressorts, wie sie nach der \nKlausur der Landesregierung angek\u00fcndigt worden sind, \nwird der kostenfreie Eintritt in den staatlichen Museen, \nder dazu dienen sollte, Kindern aus armen bzw. sozial \nschw\u00e4cheren Familien ohne Barrieren den Zugang zu \nKultureinrichtungen zu erm\u00f6glichen, faktisch konterka-\nriert. \n\nBitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt die Zwischenfra-\nge, Herr Fischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr verehrte Frau Kollegin, \ndeute ich Ihre bisherige Rede richtig, wenn ich f\u00fcr mich \nfeststelle, dass Sie keinerlei Deckungsvorschl\u00e4ge gemacht \nhaben? \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion: Sind wir \nhier in der Haushaltsberatung oder was?) \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Wir sind noch nicht in den \nHaushaltsberatungen. Ich kenne den Haushalt nicht. \nInsofern kn\u00fcpfe ich an Ihren Koalitionsvertrag an, in dem \nSie festgehalten haben, dass Sie die Kulturf\u00f6rderung auf \nhohem Niveau fortf\u00fchren wollen. Das war der Ausgangs-\npunkt. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nIn den Haushaltsberatungen werden wir \u00fcber die Gegen-\nfinanzierung sprechen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kulturelle \nBildung ist das Herzst\u00fcck einer zukunftsorientierten \nKulturpolitik. Dazu geh\u00f6rt der chancengleiche Zugang zu \nkulturellen Angeboten. Frau Ministerin, genau das war \nAusgangspunkt f\u00fcr den kostenfreien Zugang zu den \nstaatlichen Museen. \n\nIch muss deswegen fragen \u2013 das bezweckt der Antrag \u2013: \nWelche Schwerpunkte setzt die Landesregierung in der \nKulturpolitik? Im Koalitionsvertrag hei\u00dft es \u2013 das hat \nmich schon ein bisschen erschreckt \u2013: \u201eKulturelle Vielfalt \nzu bewahren und zu entwickeln hei\u00dft, das Land attraktiv \nund lebenswert zu erhalten. Kultur\u201c \u2013 jetzt h\u00f6ren Sie \ngenau zu! \u2013 \u201eumfasst so unterschiedliche Bereiche wie \nBrauchtumspflege, historische Bildung, Denkmalschutz, \ndie s\u00e4chsischen Museen, Theater oder Orchester, aber \nauch neue Formen k\u00fcnstlerischer Kreativit\u00e4t.\u201c \n\nIch finde darin nicht ein Wort \u00fcber kulturelle Bildung. \nDass man noch den Schlenker zu \u201ek\u00fcnstlerischer Kreati-\nvit\u00e4t\u201c hinbekommen hat, finde ich schon beachtlich. \n\n 1552\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nZeitgen\u00f6ssische Kunst und Kultur scheinen gar nicht \nvorzukommen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vor diesem \nHintergrund soll unser Antrag Anlass geben, an einen \noffenen Dialog \u00fcber die Weiterentwicklung der Kultur-\nlandschaft in Sachsen anzukn\u00fcpfen bzw. ihn wieder zu \ner\u00f6ffnen. Unser Antrag bietet die M\u00f6glichkeit, \u00fcber \nPriorit\u00e4ten nachzudenken. Wir haben die Fragen zu \nbeantworten: Wie untersetzen wir in Sachsen das Ziel, \nKultur als \u00f6ffentliches Gut zu erhalten, wenn gleichzeitig \nbei den Bibliotheken, zum Beispiel der S\u00e4chsischen \nLandesbibliothek \u2013 das ist zugegebenerma\u00dfen ein anderer \nBereich, der sonst nicht zur Kultur z\u00e4hlt \u2013, die Personal-\nstellen weiter gekappt werden? Wie soll k\u00fcnftig das \nVerh\u00e4ltnis zwischen historisch gewachsener Kulturland-\nschaft und zeitgen\u00f6ssischer Kultur, das Verh\u00e4ltnis zwi-\nschen Breiten- und Hochkultur gestaltet werden? Wie \nwird das Ziel erreicht, dass Kultur f\u00fcr alle mit allen und \nvon allen umgesetzt werden soll? Wie kann kulturelle \nPartizipation, die auch unsere Verfassung vorsieht, tat-\ns\u00e4chlich umgesetzt werden? Wie wird die Arbeit der \nKulturverb\u00e4nde gest\u00e4rkt? Deren Evaluation hat verdeut-\nlicht, dass sie mit wenigen Mitteln hervorragende Arbeit \nleisten und Wirksamkeit entfalten. Schlussendlich: Wie \nwill man in diesem Land die Kulturdenkm\u00e4ler sch\u00fctzen, \nwenn gerade das Denkmalschutzgesetz derart ver\u00e4ndert \nwerden soll, dass man Sorge haben kann, ob das Ziel der \nPflege historischer Bildung und des Denkmalschutzes \nernst gemeint ist? Dazu werden wir sicherlich auch hier \nnoch Debatten f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir halten es f\u00fcr \ndringend notwendig, gerade in Anbetracht der finanziellen \nSituation des Landes und der \u00f6ffentlichen Diskussion \n\u00fcber das Verh\u00e4ltnis von freiwilligen und Pflichtaufgaben \nauf der kommunalen und auf der Landesebene Klarheit \ndar\u00fcber zu bekommen, welchen Kurs die Landesregie-\nrung in der Kulturpolitik einschl\u00e4gt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Stange. \u2013 Herr Dr. Gerstenberg, Ihr Begehr? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde gern \neine Kurzintervention machen, wenn Sie gestatten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Dr. Stange, \nich habe Ihnen mit gro\u00dfer Aufmerksamkeit zugeh\u00f6rt. \nSowohl den Eckpunkten Ihres Antrags als auch weiten \nTeilen Ihrer Ausf\u00fchrungen ist zuzustimmen. Ich m\u00f6chte \ndas insbesondere auf die Kulturr\u00e4ume erstrecken. Dort \nsehe ich eine ausgesprochene Gefahr. Momentan ist \naufgrund der kommunalen Finanznot die kommunale \nKultur bedroht. Der Deutsche Kulturrat empfiehlt sogar \neinen Nothilfefonds. Es wird also in einer Situation, in der \n\nKulturraummittel gek\u00fcrzt werden, nicht einfach sein, von \nkommunaler Seite aus nachzubessern. Was die Auswir-\nkungen auf die Musikschulen angeht, sehe ich es ganz \n\u00e4hnlich. \n\nIm Gegensatz zu Ihnen vertraue ich aber darauf, dass \ngenau in diesen beiden Punkten der S\u00e4chsische Landtag \nim Rahmen der Haushaltsberatungen nachbessern kann. \nIch kenne viele Kolleginnen und Kollegen hier, die das \nKulturraumgesetz mit der derzeitigen F\u00f6rderh\u00f6he verab-\nschiedet haben. Wir sollten darum k\u00e4mpfen. Auch das \nInteresse an den Musikschulen ist hoch. \n\nIch habe jedoch zwei zentrale Fragen: Warum fordern Sie \nin Ihrem Antrag \u2013 und das in schwammiger Form \u2013 nur \nEckpunkte? Warum fordern Sie nicht \u2013 in Anlehnung an \nden Hochschulentwicklungsplan \u2013 einen verbindlichen \nKulturentwicklungsplan f\u00fcr Sachsen? Ferner: Warum \nwollen Sie nur die Staatsregierung beauftragen? Ein \nsolcher Prozess muss umfassender gef\u00fchrt werden. Ich \nerinnere an meine Heimatstadt Dresden: Das Kulturleit-\nbild und der Kulturentwicklungsplan sind im Prozess \nvorbildlich gef\u00fchrt worden. Es gab eine breite Diskussion, \nWorkshops, B\u00fcrgerwerkst\u00e4tten, Politiker waren dabei. Ein \nsolcher Prozess ist in ganz Sachsen notwendig. Wir \nbrauchen eine breite \u00f6ffentliche Diskussion, keine Dele-\ngierung an die Staatsregierung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr \nDr. Gerstenberg, der mit Fragen intervenierte. Frau \nDr. Stange, Sie m\u00f6chten antworten? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich antworte gleich vom \nSaalmikrofon aus. \u2013 Herr Dr. Gerstenberg, ich teile Ihre \nAuffassung insofern, als auch ich darauf vertraue, dass \nder Landtag die M\u00f6glichkeit hat, die vorgelegten Eck-\npunkte in vern\u00fcnftiger Art und Weise zu korrigieren. \nFerner stimme ich Ihnen zu \u2013 das ist unter Punkt 2 unse-\nres Antrags angedeutet \u2013, dass ein Kulturentwicklungs-\nplan des Landes eines breiten Dialogs mit der \u00d6ffentlich-\nkeit und den Verb\u00e4nden bedarf. Ich vertraue auf das \nMinisterium, dass genau dieser Dialog auch eingeleitet \nwird. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Herr \nBl\u00e4sner, Sie m\u00f6chten auch intervenieren? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Frau Dr. Stange, Sie haben vorhin behauptet, \ndass durch die geplanten Absenkungen der Mittel f\u00fcr \nGanztagsangebote externe Kulturanbieter aus den Schulen \nherausgedr\u00e4ngt w\u00fcrden. Diese Behauptung entbehrt jeder \nGrundlage. Sie wissen, dass der BTV ausgelaufen ist. Sie \nwissen auch, dass zahlreiche Lehrerinnen und Lehrer \nschon jetzt Unterrichtsangebote im Rahmen des Ganz-\ntagssystems machen. Die Absenkungen sollen weitgehend \n\n 1553\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\ndadurch kompensiert werden, dass die Lehrerinnen und \nLehrer nicht mehr auf Honorarbasis, sondern im Rahmen \nihres normalen Deputats eingesetzt werden. Externe sind \ndavon \u2013 entgegen Ihrer Behauptung \u2013 meiner Kenntnis \nnach nicht betroffen. Ihnen ist ferner bekannt, dass die \nPlanung f\u00fcr das n\u00e4chste Schuljahr schon anl\u00e4uft. Auch \naus Gespr\u00e4chen mit Schulleitern wissen Sie, dass Ihre \nBehauptung eigentlich falsch ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Frau \nDr. Stange, auch hierauf k\u00f6nnen Sie erwidern. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Gerade aus Gespr\u00e4chen mit \nSchulleitern wei\u00df ich, dass das, was Sie gesagt haben, \nnicht stimmt. Die Reduzierung der Mittel f\u00fcr Ganztagsan-\ngebote \u2013 deren ganze Dramatik kennen wir noch nicht, ich \nzumindest nicht, weil sie nicht im Zusammenhang mit \nden Eckpunkten ver\u00f6ffentlicht worden ist \u2013 f\u00fchrt dazu, \ndass die Angebote faktisch nur von Lehrerinnen und \nLehrern unterbreitet werden k\u00f6nnen. Wir haben bisher \nversucht, externe Anbieter mit Honorarmitteln an die \nSchulen zu bekommen; das betraf insbesondere die \nkulturelle Bildung. K\u00fcnftig kann das nicht mehr finanziert \nwerden. \n\nWenn der Kultusminister etwas anderes sagt \u2013 er ist \nbesser informiert, was in den Haushaltsverhandlungen \nberaten wurde \u2013, dann bin ich beruhigt. Ich sehe es zurzeit \nanders und habe es gerade im Jahr 2010 anders erlebt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Stange. \n\nMeine Damen und Herren! Wir setzen in der Aussprache \nfort. Die Fraktion der CDU ist an der Reihe. Es spricht \nFrau Abg. Fiedler. Sie haben das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Die Jubil\u00e4umsausstellung \u201eTriumph \nder blauen Schwerter\u201c im Japanischen Palais, die Ausstel-\nlung \u201eStein der Weisen\u201c auf Schloss Albrechtsburg, die \nSonderausstellung \u201e450 Jahre Staatliche Kunstsammlun-\ngen\u201c, die Er\u00f6ffnung des \u00c4gyptischen Museums der \nUniversit\u00e4t Leipzig, die Feierlichkeiten zu 300 Jahren \nMeissner Porzellan, die Er\u00f6ffnung der Landesmusikaka-\ndemie auf Schloss Colditz, die Gewinnung von Christian \nThielemann als neuen Chefdirigenten der Staatskapelle, \ndie Er\u00f6ffnung des Bachmuseums in Leipzig, die Er\u00f6ff-\nnung der T\u00fcrkischen Kammer im Dresdner Schloss, die \nMuseumser\u00f6ffnung im Schloss Lichtenwalde, die Er\u00f6ff-\nnung der Artico Harlem im Grassi Museum Leipzig sind \nallein die neuen kulturellen Akzente der vergangenen \nsechs Monate. Sie verdeutlichen, was s\u00e4chsische Kultur \npr\u00e4gt: Breiten- wie Hochkultur, Kultur in den l\u00e4ndlichen \nR\u00e4umen wie in den gro\u00dfen St\u00e4dten zur Wahrung des \nAlten und \u00d6ffnung zum Neuen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer kostenlose Eintritt ist ein Beweis daf\u00fcr, dass wir die \nVerpflichtung aufgenommen haben, das kulturelle Erbe \nauch an die n\u00e4chste Generation weiterzutragen. \n\nIn zwei Tagen wird die Landeshauptstadt der kulturelle \nMittelpunkt Deutschlands sein. Mit der Wiederer\u00f6ffnung \nerf\u00e4hrt das Albertinum in seinen Meisterwerken wie durch \nseine Bauweise europaweite Aufmerksamkeit und Aner-\nkennung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sachsen ist das \nLand der Kunst und Kultur. Dies ist f\u00fcr die CDU \u00dcber-\nzeugung und wichtiges politisches Anliegen. Kunst und \nKultur pr\u00e4gen dieses Land. Das erleben wir bereits seit \nder Wiedervereinigung. Unter den CDU-Regierungen hat \nSachsen die h\u00f6chsten Kulturausgaben deutschlandweit, \nviel Geld in die Sanierung der Einrichtungen investiert \nund die Kultursch\u00e4tze \u00fcberall im Land wieder zum \nStrahlen gebracht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSachsen genie\u00dft deutschlandweite Anerkennung nicht nur \nf\u00fcr den Verfassungsrang der Kulturf\u00f6rderung, sondern \nauch f\u00fcr sein Kulturraumgesetz, in dem \u00fcbrigens steht, \ndass \u00fcber die Verteilung der Mittel in den Kulturr\u00e4umen \ndie Kulturr\u00e4ume selbst entscheiden und nicht der S\u00e4chsi-\nsche Landtag. \n\nAuch in schwierigen Zeiten wollen wir dieses kulturpoli-\ntische Erbe weitertragen. Das k\u00f6nnen wir machen, weil \nwir eine verantwortungsvolle Finanzpolitik betreiben, in \nder wir die k\u00fcnstlerische Entwicklung nicht nur auf \nhohem Niveau pr\u00e4sentieren k\u00f6nnen, sondern indem sie \nauch weiter vorangetrieben wird. Eine kluge und solide \nFinanzpolitik und eine gestaltungsfreudige Kulturpolitik \nsind hier keine Gegens\u00e4tze, sondern bedingen sich gegen-\nseitig. F\u00fcr diesen Schulterschluss, der sich bei allen \nSchwierigkeiten \u2013 das will ich nicht verhehlen \u2013 beim \nVorschlag der Staatsregierung im n\u00e4chsten Doppelhaus-\nhalt abbildet, sind wir der Kunstministerin, aber auch dem \nFinanzminister sehr dankbar. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBeide haben sicher harte Verhandlungen hinter sich, aber \nsie haben dem Parlament einen klugen Vorschlag vorge-\nlegt, der eine gute Grundlage f\u00fcr unsere Debatte bildet. \nDeshalb ist der auch im SPD-Antrag formulierte Punkt 3, \ndass hier die Entwicklungsm\u00f6glichkeiten im Haushalt \nnicht durch die Staatsregierung aufgezeigt werden, erf\u00fcllt. \nDas Parlament ist jetzt am Zug. Dabei stehen wir vor \nkeinen einfachen Entscheidungen, aber es wird kein Raten \nmehr geben und keine Schlie\u00dfungsdebatten wie in ande-\nren Bundesl\u00e4ndern. \n\nAber wir m\u00fcssen leider auch noch einige Hausaufgaben \nerledigen. So hat bereits im Jahr 2008 Frau Dr. Stange auf \neine Anfrage von Herrn Gerstenberg \u00fcber die Landesb\u00fch-\nnen geschrieben: \u201eIm Juli 2007 beschloss die Staatsregie-\nrung unter Beachtung der Aufgabenverteilung, eine \nschrittweise steigende Mitfinanzierung der kommunalen \nSeite an den Landesb\u00fchnen einzufordern und in den \n\n 1554\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nHaushaltsentw\u00fcrfen zu veranschlagen.\u201c Es ist leider so, \ndass zur Erf\u00fcllung dieser Hausaufgaben Frau Dr. Stange \nnicht mehr in der Lage sein wird, sondern das muss jetzt \ndie neue Kunstministerin erledigen. Sie kann leider nicht \nden gro\u00dfen Wunschzettel aufmachen, sondern muss die \n\u00fcberreichten Aufgaben erst einmal erf\u00fcllen, bevor sie \ndann die W\u00fcnsche, die Sie hier vorgetragen haben, \nabarbeiten kann. Ich denke, wir sollten ihr Respekt daf\u00fcr \nzollen, dass sie diese Arbeit aufnimmt, statt die neuen \nWunschvorschl\u00e4ge vorzustellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nFrau von Schorlemer und wir werden die finanziellen \nHerausforderungen der jetzigen Kulturpolitik meistern. \nDas gelingt, weil wir einen klaren kulturpolitischen \nKompass haben, der von Pluralit\u00e4t und Zentralit\u00e4t gepr\u00e4gt \nist, denen die Einrichtungen mit herausgehobener landes-\npolitischer Bedeutung genauso wichtig sind wie die vielen \nwunderbaren Kleinmuseen, regionalen Theater und \nKulturvereine in der Fl\u00e4che. \n\nWir haben und wir brauchen Spitzen- genauso wie Brei-\ntenkultur. Unser Anliegen, die Vermittlung von Kunst und \nKultur an die junge Generation zum zentralen Aufgaben-\nbereich der \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Einrichtungen zu \nmachen, werden wir weiter angehen, ein wichtiges The-\nma, das sich \u00fcbrigens in den von Ihnen formulierten \nGrunds\u00e4tzen im Antrag nicht widerspiegelt. \u00dcberhaupt \nscheinen diese Grunds\u00e4tze sehr schnell formuliert worden \nzu sein. So ist der Satz: \u201eKunst und Kultur sind R\u00e4ume \nder Freiheit, der Kreativit\u00e4t und des Experiments\u201c sicher \nrichtig. Nur leider gilt er nicht \u00fcberall f\u00fcr SPD und Linke, \nwie gerade die unqualifizierte Debatte in Dresden \u00fcber die \nKultureinrichtung Festspielhalle Hellerau zeigt. Hier wird \ngerade von der SPD und den Linken die Aufl\u00f6sung des \nVertrages mit dem dort engagierten Wilhelm Forsythe \ngefordert. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nJa, das ist auch ein Landesvertrag, Herr Kollege. Das ist \nmir schon durchaus bewusst, aber wenn Sie eine Frage \nhaben, stellen Sie doch bitte eine Zwischenfrage. Das ist \nauch gut f\u00fcr das Klima hier. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEr ist einer der renommiertesten Choreografen f\u00fcr zeitge-\nn\u00f6ssischen Tanz. Er erhielt unter anderem 2008 f\u00fcr die \nbeste Choreografie den deutschen Theaterpreis \u201eFaust\u201c \nf\u00fcr ein \u00fcbrigens in Hellerau gezeigtes St\u00fcck. Ich will nicht \nfalsch verstanden werden: Es ist durchaus legitim, auch in \nZeiten knapper Kassen \u00fcber finanzielle Ausstattungen von \nKultureinrichtungen zu sprechen, aber es ist nicht die \nDebatte \u00fcber die Kultureinrichtungen zu f\u00fchren, sondern \nmit ihnen und es ist auch nicht legitim, sie grunds\u00e4tzlich \ninfrage zu stellen. Es ist kein politischer Stil und es ist \nunsch\u00f6n, die Forderung nach Kreativit\u00e4t und Experiment \nin einen Antrag zu schreiben, aber diese nicht innerhalb \nder eigenen Partei durchsetzen zu k\u00f6nnen. \n\n(Annekatrin Klepsch, Linksfraktion, \nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Fiedler, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nAline Fiedler, CDU: Nein. \u2013 Die im Punkt 2 der Anfrage \ngestellte Forderung nach einem Dialog mit den Kultur-\nschaffenden hat uns schon sehr gewundert. Diese Fragen \ndiskutiert das SMWK, insbesondere die Ministerin und \nder Staatssekret\u00e4r, schon seit Langem mit den Kultur-\nschaffenden. Vielleicht ist es ein neuer Stil, der vor einem \nJahr in dem damals von Frau Stange gef\u00fchrten Ministeri-\num nicht \u00fcblich war. Frau von Schorlemer braucht diese, \nich nehme einmal an, gut gemeinten Hinweise sicher \nnicht. Sie macht ihre Aufgabe ausgesprochen gut. Sie \nsteht mit den Kulturschaffenden im st\u00e4ndigen Kontakt. Es \nist wirklich schade, dass der Antragsteller so wenig im \nKulturleben verankert ist, dass er dies nicht registriert. \n\n(Lachen bei der SPD) \n\nDer direkte Kontakt mit den Kulturschaffenden des \nLandes und die Diskussion \u00fcber die Weiterentwicklung \nund F\u00f6rderung von Kultur sind aber nicht nur dem Minis-\nterium, sondern auch uns als Fraktion ebenso wichtig. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAuch f\u00fcr uns ist es eine Herzensangelegenheit, den \nKontakt mit den Kulturschaffenden st\u00e4ndig zu pflegen. \nDas sollte f\u00fcr uns Kulturpolitiker im \u00dcbrigen selbstver-\nst\u00e4ndlich sein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Antrag \nst\u00e4rkt mit Sicherheit nicht, wie die \u00dcberschrift suggeriert, \ndie s\u00e4chsische Kulturlandschaft. Er ist ein Schritt hinter \ndie Realit\u00e4t zur\u00fcck. Da wir uns lieber mit der Zukunft als \nmit der Vergangenheit besch\u00e4ftigen, lehnen wir ihn ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nFiedler. Frau Fiedler, Sie erlauben mir den Hinweis, dass \nnat\u00fcrlich auch Zwischenrufe nach \u00a7 90 unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung zul\u00e4ssig sind, wenn sie den Redner in \nseinem Beitrag nicht st\u00f6ren. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt eine Intervention. \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, \nvielen Dank. Ich m\u00f6chte eine Kurzintervention auf den \nRedebeitrag von Frau Fiedler vornehmen. Ich m\u00f6chte f\u00fcr \nDIE LINKE und insbesondere als Mitglied des Kulturaus-\nschusses des Stadtrates Dresden feststellen, dass DIE \nLINKE nicht daf\u00fcr eintritt, den Vertrag mit Forsythe \naufzul\u00f6sen, sondern dass wir die Frage der Verteilungsge-\nrechtigkeit zwischen den einzelnen Kultureinrichtungen \ngestellt haben und die Frage, ob es gerechtfertigt ist, einen \neinzelnen Zuschauerplatz pro Abend bei den Forsythe-\nAuff\u00fchrungen mit 600 Euro zu subventionieren \u2013 im \nUnterschied zu anderen Einrichtungen, die deutlich \nweniger Geld bekommen und deutlich mehr Zuschauer-\nzahlen erreichen. Da muss es erlaubt sein, das im Sinne \n\n 1555\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nder Kontrollpflicht eines Parlamentes bzw. Stadtrates zu \ndiskutieren. \n\nWenn Sie die Zeitung genau gelesen h\u00e4tten, Frau Fiedler, \ndann w\u00fcssten Sie auch, was wir und die Kollegen der \nSPD im Detail wollen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Fiedler, Sie \nm\u00f6chten erwidern? \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Klepsch, ich m\u00f6chte ganz kurz \naus der Pressemitteilung zitieren, die Sie zusammen mit \nder SPD herausgegeben haben. Dort wurden Sie zusam-\nmen mit dem SPD-Kollegen aus dem Stadtrat zitiert. Der \nSPD-Kollege hat gesagt: \u201eDie Landeshauptstadt sollte mit \nForsythe Company und den anderen Vertragspartnern \n\u00fcber eine Aufhebung des Vertrages verhandeln.\u201c \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Erwide-\nrung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir setzen die Aussprache \nfort. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Herr Abg. \nDr. K\u00fclow. Herr K\u00fclow, bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Im \nUnterschied zu Frau Fiedler teile ich die in der \u00dcber-\nschrift genannte kulturpolitische Zielrichtung des SPD-\nAntrages, halte sie f\u00fcr berechtigt und zeitgem\u00e4\u00df. Deshalb \nwird die Linksfraktion dem Antrag zustimmen. \n\nGemessen an der derzeit nicht nur finanziell recht ange-\nspannten Situation der s\u00e4chsischen Kulturlandschaft und \nder weiter zunehmenden Gef\u00e4hrdung \u2013 Stichwort n\u00e4chster \nDoppelhaushalt \u2013 scheint der Antragstext mit Ausnahme \nvon Punkt 3 \u2013 Frau Stange lie\u00df es selbst durchblicken \u2013 \netwas wolkig. \n\n(Beifall des Abg. Nico Tippelt, FDP) \n\nNicht zuletzt, weil das Wort \u201eKrise\u201c nur einmal im letzten \nSatz der Begr\u00fcndung auftaucht. Zum Kontext Kultur und \nKrise hat der Generaldirektor der Staatlichen Kunstsamm-\nlungen Dresden, Prof. Martin Roth, vor einigen Wochen \nBemerkenswertes gesagt: \u201eKultur ist das Einzige, das die \nGesellschaft in Krisenzeiten zusammenh\u00e4lt, dies umso \nmehr vor dem Hintergrund einer schwierigen demografi-\nschen Entwicklung. Der Abbau von Kultur\u201c \u2013 warnte \nRoth \u2013 \u201edarf nicht in einen Verlust von Kultur m\u00fcnden.\u201c \nGenau der droht trotz der beeindruckenden Liste, die Frau \nFiedler gerade in unstrittiger Weise benennen konnte, \nmittlerweile an verschiedenen kulturpolitischen Baustel-\nlen unseres Freistaates, wenngleich wir nicht verkennen, \ndass nach den bisher bekannten Eckpunkten f\u00fcr den \nKulturbereich im Doppelhaushalt die s\u00e4chsische Kultur-\nlandschaft recht glimpflich davongekommen ist, wie es \ndie \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c in einer Artikel\u00fcberschrift heute \nformuliert. \n\nUngeachtet des Sparpakets scheint die Kultur im Freistaat \nihren hohen Stellenwert zu behalten. 40 Stunden machen \noffensichtlich etwas aus, wenn man sie bei Herrn Unland \nverbringt. \u201eKulturf\u00f6rderung auf hohem Niveau gesichert \n\u2013 Kulturraumgesetz geschw\u00e4cht\u201c \u00fcberschrieb der S\u00e4chsi-\nsche Kultursenat seine diesbez\u00fcgliche Pressemitteilung \nam gestrigen Tage. Es geht heute also, so weit das anhand \nder bekannten Fakten \u00fcberhaupt schon m\u00f6glich ist, um \neine differenzierte Bewertung der kulturpolitischen \nSituation im Freistaat und ihrer weiteren Profilierung. Das \nStichwort Kulturkompass, der ja faktisch vorliegt, ist \nschon gefallen, wobei ein kurzer Blick in den R\u00fcckspiegel \nnicht schaden kann. Gerade deshalb habe ich vor einigen \nWochen nach der Entwicklung der Kulturausgaben in \nSachsen gefragt. In ihrer Antwort musste die Staatsminis-\nterin einr\u00e4umen, dass sich die Landeskulturausgaben \nleider im kontinuierlichen Sinkflug befinden und nur noch \nknapp 2 % des Gesamthaushalts betragen. Da kann man \nauch nicht viel sparen. \n\nDiese bedenkliche finanzielle Entwicklung f\u00fchrt dazu, \ndass gegenw\u00e4rtig in vielen Kultureinrichtungen durchaus \n\u00c4ngste und Bef\u00fcrchtungen herrschen, vor denen wir in \ndieser Debatte nicht die Augen verschlie\u00dfen sollten. Dazu \nz\u00e4hlt zun\u00e4chst \u2013 Frau Stange hat es schon angesprochen \u2013 \ndie drohende Aush\u00f6hlung des Kulturraumgesetzes. Um \nnicht mehr und nicht weniger geht es. Vorgesehen ist, dass \nvon den 86,7 Millionen Euro Landeszuweisungen an die \nKulturr\u00e4ume in Sachsen 3 Millionen Euro in den soge-\nnannten Strukturfonds gehen, bisher waren es 1,7 Millio-\nnen Euro, auf den die Kulturr\u00e4ume bei besonderen Struk-\nturver\u00e4nderungen, wie etwa Fusionen von Einrichtungen, \nzugreifen k\u00f6nnen, sowie bis zu 7 Millionen Euro f\u00fcr die \nFinanzierung der bisher vom Freistaat direkt getragenen \nLandesb\u00fchnen. Dies schm\u00e4lert die direkt f\u00fcr die Kultur-\nraumf\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung stehenden Landesmittel um \nbis zu 10 Millionen Euro. \n\nErschwerend kommen die geplanten K\u00fcrzungen \u2013 auch \ndas war schon erw\u00e4hnt worden \u2013 f\u00fcr die Musikschulen \nhinzu. Statt 5 Millionen Euro j\u00e4hrlich sollen nunmehr nur \nnoch 3,5 Millionen Euro eingestellt werden. Dies d\u00fcrfte \nzu einer Verteuerung von Unterrichtsstunden in den \nMusikschulen f\u00fchren, aber auch zu Einschnitten in der \nBegabtenf\u00f6rderung oder zu erh\u00f6hten Antragsvolumina im \nBereich der Musikschulf\u00f6rderung der Kulturr\u00e4ume. \n\nDer Kultursenat bef\u00fcrchtet daher in seiner schon erw\u00e4hn-\nten Stellungnahme, dass die Verschiebung, die die Lan-\ndesb\u00fchnen wie die Musikschulf\u00f6rderung erzeugen, den \nDruck auf andere Kultursparten in den Kulturr\u00e4umen \nerh\u00f6hen wird. Die kulturelle Vielfalt in den Regionen \nwird damit tendenziell gef\u00e4hrdet. Gerade die Musikschu-\nlen hatten vor einigen Jahren \u00fcberhaupt erst als F\u00f6rderge-\ngenst\u00e4nde in die Kulturraumf\u00f6rderung gefunden. Nun \nwird die Finanzierungslage noch problematischer, weil \nder Freistaat seine Verpflichtungen auf diesem Gebiet \nwieder ein St\u00fcck gelockert hat. Die Kulturr\u00e4ume werden \ndurch die Musikschulf\u00f6rderung und den steigenden \nFinanzierungsdruck auf diesem Gebiet zu stark belastet. \nHier muss der Freistaat f\u00f6rderpolitisch gegensteuern, \n\n 1556\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nwenn ihm musikalische Bildung wichtig ist. Musikschu-\nlen sind und bleiben auch eine wichtige Landesaufgabe. \n\nInsofern ist der letzte Satz der heute fr\u00fch verschickten \nAntwort der Staatsregierung auf den Antrag der Links-\nfraktion \u201eBedeutung und Perspektiven der Musikschulen \nim Freistaat Sachsen\u201c, dass strukturelle Entscheidungen \nder Tr\u00e4ger der Musikschulen nicht im Verantwortungsbe-\nreich der Staatsregierung liegen, formal zwar richtig, aber \nwohl auch etwas blau\u00e4ugig. \n\nBei den Landesb\u00fchnen stellt sich die Frage, ob hier \nHaushaltspolitik Strukturpolitik ersetzen soll. Eine Lan-\ndeseinrichtung wird offenbar gegen den Willen der \nSitzgemeinde kommunalisiert. Die Lasten tragen alle \nRegionen des Landes, indem diese weniger Landeszuwei-\nsungen aus dem Kulturraumgesetz erhalten. Unsere \nFraktion teilt die Bef\u00fcrchtung des Kultursenats, dass das \nKulturraumgesetz als Hilfsinstrument f\u00fcr die Abw\u00e4lzung \nvon Landesaufgaben missbraucht wird. Eine Zweckbin-\ndung der Landeszuweisungen ist im Gesetz nicht vorge-\nsehen. Die Kulturr\u00e4ume als Zweckverb\u00e4nde sollen in \neigener Zust\u00e4ndigkeit \u00fcber die regional bedeutende Kultur \nentscheiden. Strukturpolitische L\u00f6sungen m\u00fcssen im \nDialog mit den entsprechenden Partnern gefunden wer-\nden. Hier ist noch viel Handlungsbedarf f\u00fcr die Staatsre-\ngierung gegeben. \n\nAber nicht nur die Unterminierung des bundesweit \neinmaligen Kulturraumgesetzes macht uns derzeit Sorgen. \nBeispielsweise \u2013 Frau Stange hat es auch schon angespro-\nchen \u2013 wandte sich dieser Tage der Personalrat der S\u00e4ch-\nsischen Landesbibliothek nicht nur an unsere Fraktion, \num auf die dramatische Personalsituation aufmerksam zu \nmachen. Der dortige Personalabbau hat die Schmerzgren-\nze erreicht. Ein Qualit\u00e4tsr\u00fcckgang scheint unvermeidlich, \nwenn es keinen Ersatz f\u00fcr die 55 altersbedingten Abg\u00e4nge \ngibt, die bis 2015 anstehen. \n\nIn der s\u00e4chsischen Industriekultur sieht es derzeit nicht \nviel besser aus. Dem Zweckverband S\u00e4chsisches Indust-\nriemuseum droht durch die j\u00e4hrlichen Zuschussk\u00fcrzungen \nein Tod auf Raten. Dem Vernehmen nach steuert die \nStaatsregierung jetzt endlich um und erh\u00f6ht die Zusch\u00fcs-\nse. \n\n(Beifall des Abg. Nico Tippelt, FDP) \n\nIch bin unbescheiden genug zu glauben, dass der Antrag \nder Linksfraktion zur St\u00e4rkung der s\u00e4chsischen Industrie-\nkultur und die eindeutigen Botschaften bei der dazu \ndurchgef\u00fchrten Anh\u00f6rung eine entsprechende Wirkung \nnicht verfehlt haben. \n\nAuch im Bereich der Theater und Orchester ist die Lage \nnicht nur wegen der Landesb\u00fchnen durchaus angespannt, \nwenngleich es noch keinen kulturpolitischen Fl\u00e4chen-\nbrand wie in anderen Bundesl\u00e4ndern gibt, wo die Existenz \ndes klassischen Stadttheaters unmittelbar auf dem Spiel \nsteht. Die unl\u00e4ngst beschlossenen K\u00fcrzungen beim \nSorbischen Nationalensemble sind ein erheblicher Ader-\nlass, der die Kultur in der Oberlausitz schmerzlich trifft. \n\nViele Schmerzen bereitet auch die angek\u00fcndigte Novellie-\nrung des S\u00e4chsischen Denkmalschutzgesetzes, bei der das \nSMWK \u2013 meine Mutma\u00dfung \u2013 vom SMI offenkundig \nausgebremst wird. Auch hier haben wir reagiert und einen \nAntrag eingebracht, den Denkmalschutz zu retten und die \ngeplante Ver\u00e4nderung des Gesetzes unverz\u00fcglich zu \nstoppen. Auch hier wird Frau Stange mit ihrer Vermutung, \ndass wir das demn\u00e4chst thematisieren werden, richtig \nliegen. \n\nAm gr\u00f6\u00dften, darauf hat Herr Gerstenberg vorhin in seiner \npers\u00f6nlichen Intervention aufmerksam gemacht, ist die \nNot derzeit bekanntlich in den Kommunen, auf die von \nBund und Land ungeniert die Lasten der Finanzkrise \nabgew\u00e4lzt und die damit an den Rand der Handlungsf\u00e4-\nhigkeit gedr\u00e4ngt werden. Es ist daher kein Zufall und eher \ndie Spitze des Eisberges, wenn beispielsweise in Haini-\nchen derzeit ernsthaft dar\u00fcber nachgedacht wird, das \nGellert-Museum zu schlie\u00dfen. \n\nNat\u00fcrlich wollen auch wir vermeiden, nur Hiobsbotschaf-\nten wie an einer Perlenschnur aneinanderzuf\u00e4deln. Blin-\nder Alarm hilft nicht und l\u00e4hmt eher als ein Kampf um \nund f\u00fcr die Kultur befl\u00fcgelt. In einem Land, das sich \nexplizit als Kulturstaat versteht, sollten gerade in Krisen-\nzeiten die angemessenen Rahmenbedingungen f\u00fcr die \nkulturelle Entwicklung gew\u00e4hrleistet bleiben. Nat\u00fcrlich \nist dabei klar, dass die Krise auch Ver\u00e4nderungen von der \nKultur selbst und ihren Protagonisten, beispielsweise in \nRichtung verst\u00e4rkte Netzwerk- und Lobbyarbeit, einfor-\ndert. Nur so k\u00f6nnen einmal errungene hoffnungsvolle \nPositionen verteidigt und die W\u00fcnsche der Kulturinteres-\nsierten in allen Teilen des Freistaates im Blick behalten \nwerden. \n\nUnsere Fraktion wird sich an diesem Prozess und dem \ndaf\u00fcr notwendigen kulturpolitischen Dialog weiterhin \naktiv beteiligen. Darum werden wir dem vorliegenden \nAntrag auch gern unsere Zustimmung geben. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \nder Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nDr. K\u00fclow. \u2013 Nun spricht f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Abg. \nTippelt. Sie haben das Wort. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Sachsen hat \neine starke, national und international anerkannte Kultur-\nlandschaft, eine Kulturlandschaft auf hohem Niveau, und \nKultur tr\u00e4gt ma\u00dfgeblich zur Attraktivit\u00e4t des Freistaates \nbei und ist somit auch ein wichtiger Faktor f\u00fcr Tourismus \nund Wirtschaft. \n\nKulturell hat Sachsen Vielf\u00e4ltiges zu bieten, und das soll \nauch in Zukunft so bleiben. In den St\u00e4dten wie im l\u00e4ndli-\nchen Raum Sachsens finden wir eine hohe Dichte an \nkulturellen und k\u00fcnstlerischen Einrichtungen. Diesen \nReichtum gilt es zu sichern und f\u00fcr alle B\u00fcrger zug\u00e4ng-\nlich zu machen. Daf\u00fcr tut der Freistaat einiges. Wir \n\n 1557\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nwissen unterdessen alle, dass der Freistaat Sachsen im \nVergleich zu den anderen Bundesl\u00e4ndern bei den \u00f6ffentli-\nchen Kulturausgaben mit 164 Euro pro Einwohner die \nSpitzenposition einnimmt. \n\nKein anderes Bundesland hat Kultur zur Pflichtaufgabe \nerkl\u00e4rt, kein anderes Bundesland hat eine gesetzliche \nGrundlage zur Finanzierung der Kulturr\u00e4ume geschaffen. \nSachsen ist eine Kulturnation, eine Kulturnation, die sich \nstets mit ihren Errungenschaften identifiziert hat. Dessen \nist sich die Koalition aus CDU und FDP nicht erst seit \ndem Antrag der SPD-Fraktion bewusst. \n\n(Beifall bei FDP und der CDU) \n\nDie s\u00e4chsische Kulturlandschaft st\u00e4rken \u2013 dagegen ist \ngrunds\u00e4tzlich nichts einzuwenden, im Gegenteil. Sie, \nwerte Damen und Herren der SPD, tragen mit Ihrem \nAntrag dazu jedoch nichts bei. Sie beziehen sich auf \nSelbstverst\u00e4ndlichkeiten. Wirklich Neues enth\u00e4lt Ihr \nAntrag nicht. Vielmehr wollen Sie uns hier ein Kulturver-\nst\u00e4ndnis aufs Auge dr\u00fccken, das meine Kollegen in der \nCDU und auch wir, die Liberalen, bereits leben und das \nbereits Teil des allgemeinen Kulturverst\u00e4ndnisses ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nLachen bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ihre Belehrung brauchen wir an dieser Stelle nicht! \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEs liegt auf der Hand: Kultur st\u00e4rkt den gesellschaftlichen \nZusammenhalt. Nichts ist uns wichtiger, als Tradition und \nkulturelle Vielfalt zu bewahren und gleichzeitig Neuem \ndie Chance zu geben, sich zu entwickeln und zu entfalten. \n\nIch wei\u00df nicht, vielleicht haben Sie den Eindruck, dass \ndie Kulturpolitik in der vergangenen Legislaturperiode \nhinsichtlich dieser Punkte vernachl\u00e4ssigt wurde. Offenbar \nkonnte Frau Stange als ehemalige s\u00e4chsische Ministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst ihre M\u00f6glichkeiten nicht \nad\u00e4quat nutzen, um ein eigenes vielseitiges, zukunftsori-\nentiertes und vor allem realistisches Konzept auf den Weg \nzu bringen. Sonst g\u00e4be es diesen Antrag heute hier nicht. \n\nErst jetzt sind Ihrer Fraktion Grunds\u00e4tze und Perspektiven \nder Frage w\u00fcrdig. Das wiederum finde ich sehr fragw\u00fcr-\ndig. Und, sehr geehrte Frau Dr. Stange, was hat Ihre \nHaushaltsrede soeben mit dem vorliegenden Antrag zu \ntun? Gern geben wir Ihnen jetzt hier eine kurze und \neindeutige Antwort auf jene Fragen nach Perspektiven \nund Grunds\u00e4tzen. \n\nUnsere Perspektiven liegen ganz klar in der Zukunft. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nNehmen Sie ruhig einmal den Koalitionsvertrag von CDU \nund FDP zur Hand. Ja, wir denken nach vorn, und das ist \nsch\u00f6n. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nKulturelle Bildung, also das verst\u00e4rkte Einbeziehen der \nheranwachsenden Generation, steht f\u00fcr uns im Vorder-\ngrund. Daher haben wir gleich nach der Regierungsbil-\ndung den kostenlosen Eintritt f\u00fcr Kinder und Jugendliche \nin die staatlichen Museen eingef\u00fchrt. Im Doppelhaushalt \n2011/2012 werden wir daf\u00fcr sorgen, dass die Kultur in \nSachsen als wichtiges und \u00f6ffentliches Gut nicht zu kurz \nkommt. \n\n(Annekatrin Klepsch, Linksfraktion, \nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Tippelt, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nNico Tippelt, FDP: Nein! \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEntsprechend dem Koalitionsvertrag wird auch mit dem \nkommenden Doppelhaushalt die Kulturf\u00f6rderung auf \nhohem Niveau weitergef\u00fchrt. Die klare Botschaft hei\u00dft: \nDas Erfolgsmodell der s\u00e4chsischen Kulturraumf\u00f6rderung \nbleibt erhalten. Wir machen Kulturpolitik nicht f\u00fcr uns \nselbst. F\u00fcr uns ist es eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, kulturpo-\nlitische Fragen mit allen Akteuren zu besprechen und zu \ndiskutieren. Ob Sie es glauben oder nicht: Sowohl Frau \nStaatsministerin von Schorlemer als auch meine kulturpo-\nlitische Kollegin Frau Fiedler und ich f\u00fchren zahlreiche \nsehr gute und konstruktive Gespr\u00e4che mit den verschie-\ndenen Partnern. Daf\u00fcr bedarf es keiner Legitimation per \nLandtagsbeschluss. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Tippelt \nf\u00fcr die Fraktion der FDP. Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN. Herr Dr. Gerstenberg? \u2013 Sie m\u00f6chten \nnicht sprechen. \n\nMeine Damen und Herren, die Fraktion der NPD hat \nmitgeteilt, dass sie ihre Redezeit sammelt und den Rede-\nbeitrag jetzt zur\u00fcckzieht. \n\nDamit ist die erste Runde beendet. Besteht der Bedarf \nnach einer zweiten? Ich frage die SPD. \u2013 Das ist nicht der \nFall. Die CDU? \u2013 Auch nicht. Dann frage ich die Staats-\nregierung: Frau Staatsministerin? \u2013 Bitte, Sie haben das \nWort. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Als der \nS\u00e4chsische Landtag vor gut einem Jahr zur Kulturpolitik \ndebattierte, wurde in den Redebeitr\u00e4gen der kulturpoliti-\nschen Sprecher deutlich, wie stark ausgepr\u00e4gt das einende \nVerst\u00e4ndnis von Kulturpolitik seitens der an den demokra-\ntischen Grundwerten orientierten Kr\u00e4fte, die im Landtag \nvertreten sind, in diesem Haus ist, n\u00e4mlich Kultur als eine \nder Kernkompetenzen des Freistaates zu verstehen und \nSachsen durch die K\u00fcnste bl\u00fchen zu machen, wie es  \n\n 1558\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nder Pr\u00e4sident der Kulturstiftung des Freistaates, Herr \nHeitmann, in Anlehnung an Weinert ausgedr\u00fcckt hat. \n\nKulturpolitik f\u00fcr den Freistaat Sachsen zeichnet sich \ndurch ein hohes Ma\u00df an Konsens aus. Wir verdanken dies \nden grunds\u00e4tzlichen Entscheidungen des S\u00e4chsischen \nLandtages vor rund 20 Jahren, als mit der Verabschiedung \nder Verfassung des Freistaates Sachsen die Kultur als ein \nden Fundamentalnormen zugeordnetes Staatsziel be-\nstimmt wurde. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nMit dem in Deutschland einmaligen Kulturraumgesetz \nwurde zudem ein Instrumentarium geschaffen, wie die \nKultur als kommunale Pflichtaufgabe in subsidi\u00e4rer \nVerantwortung mit der Unterst\u00fctzung des Freistaates \nSachsen, in einem solidarischen Miteinander also, finan-\nziert werden kann. \n\nAn der grunds\u00e4tzlichen kulturpolitischen Orientierung, \ndie f\u00fcr die Staatsregierung handlungsleitend ist, hat sich \nmit der Bildung der neuen Koalitionsregierung nichts \nWesentliches ver\u00e4ndert. Allein die Rahmenbedingungen, \nan denen wir uns auch kulturpolitisch orientieren m\u00fcssen, \nhaben sich, wie Sie alle wissen, in einer Weise gewandelt, \nwie es im Sommer 2009 kaum vorherzusehen war. \n\nMeine Damen und Herren, die f\u00fcr wichtig und notwendig \nbefundenen Grunds\u00e4tze waren zugleich Bestandteil der \nkulturpolitischen Leitlinien f\u00fcr den Freistaat Sachsen, die \nmein Haus in einem intensiven Dialog mit den kulturpoli-\ntisch verantwortlichen und zivilgesellschaftlichen Kultur-\nakteuren entwickelt hat. Es sind Leitlinien zur Orientie-\nrung der s\u00e4chsischen Kulturpolitik und auch des kulturpo-\nlitischen Verwaltungshandelns. \n\nWenn wir von einer dynamischen Fortschreibung unserer \nLeitlinien f\u00fcr das perspektivische Handeln s\u00e4chsischer \nKulturpolitik sprechen, so bedeutet dies nicht weniger, als \ndass wir uns einerseits auf die ver\u00e4nderten Rahmenbedin-\ngungen einstellen und andererseits mittels Kulturentwick-\nlung vielleicht auch den Rahmenbedingungen entgegen-\nstemmen m\u00fcssen, damit der gesellschaftliche Zusammen-\nhalt und die Innovationsf\u00e4higkeit und Kreativit\u00e4t unserer \nGesellschaft keinen Schaden nehmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, Sachsen als Kulturland ist eine \nRegion mit gro\u00dfer kultureller Tradition, mit einem auf \ndem Reichtum seiner Kunst und Kultur gegr\u00fcndeten \nSelbstbewusstsein und mit einer F\u00fclle und Vielfalt kultu-\nreller Initiativen und Einrichtungen. Diese reichhaltige \nKulturlandschaft bewahrt und tradiert das kulturelle Erbe \ndes Freistaates und inspiriert die sch\u00f6pferischen Kr\u00e4fte in \nunserem Land. \n\nAls mittelfristige kulturpolitische Strategie des Freistaates \nf\u00fcr die laufende Legislaturperiode m\u00f6chte ich festhalten: \nWir wollen die Vielfalt von Kunst und Kultur sowie die \nFreiheit der Kunst im Freistaat Sachsen sichern und f\u00fcr \nneue Entwicklungen offenhalten, und wir wollen zu \n\nk\u00fcnstlerischem Schaffen als dem Erbe von morgen \nermutigen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs geht auch darum, das kulturelle Erbe zu bewahren und \nzug\u00e4nglich zu machen. Kunst und Kultur m\u00fcssen weiter \nals Kernkompetenz und als Grundlage der Identit\u00e4t sowie \ndes Selbstbewusstseins der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im \nFreistaat Sachsen gest\u00e4rkt und bewahrt werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nGanz wichtig ist es uns in der Tat, die kulturelle Jugend-\nbildung als Beitrag zur Pers\u00f6nlichkeitsbildung im Sinne \nvon Toleranz und Offenheit zu st\u00e4rken. Wir wollen den \ndemografischen Wandel mit Kunst und Kultur begleiten \nund mit Kunst und Kultur auch Kreativit\u00e4t und sch\u00f6pferi-\nsche Kr\u00e4fte im Freistaat Sachsen f\u00f6rdern. \n\nDes Weiteren gilt es die s\u00e4chsische Kunst und Kultur zum \nZweck der Imagebildung im Prozess der europ\u00e4ischen \nIntegration international bekannt zu machen und zu \nvernetzen und die Kunstlandschaft in den Regionen \naufzuwerten. \n\nAls eine zentrale Ableitung aus dem Kulturwirtschaftsbe-\nricht 2008 ist es geboten, die Potenziale der Kultur- und \nKreativwirtschaft f\u00fcr Kunst und Kultur zu nutzen. Ange-\nsichts fragmentierter Zust\u00e4ndigkeiten sowie der kulturpo-\nlitischen Relevanz von Aufgaben anderer Ressorts als \ndem des SMWK ist es zwingend erforderlich, Kulturpoli-\ntik immer auch als eine politische Querschnittsaufgabe zu \nbedenken. Das l\u00e4sst sich vor allem an Themen wie der \nIndustriekultur festmachen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir im S\u00e4chsischen \nLandtag \u00fcber Perspektiven und Grunds\u00e4tze der kulturpoli-\ntischen Entwicklung im Freistaat Sachsen in einen Dialog \ntreten, so sollten wir unmittelbar an den Diskurs zum \nKulturkompass ankn\u00fcpfen. \n\nDabei erscheint es mir wichtig, dass wir \u00fcber die formu-\nlierten Grunds\u00e4tze fortlaufend im Gespr\u00e4ch bleiben und \ndie Beratung der Fachgremien hier im Landtag, aber auch \nseitens der Zivilgesellschaft immer wieder in Betracht \nziehen. Ich denke hier vor allen Dingen an den unabh\u00e4n-\ngigen S\u00e4chsischen Kultursenat oder an die Kulturstiftung \ndes Freistaates Sachsen. \n\nKonkrete Handlungsbedarfe f\u00fcr die Zukunft bestehen \ndarin, begonnene Prozesse und Vorhaben zu Ende zu \nf\u00fchren bzw. fortzuschreiben. Die Entscheidungen zum \nkommenden Doppelhaushalt setzen konsequent die \nFestlegungen des Koalitionsvertrages um, die Kulturf\u00f6r-\nderung auf dem hohen Niveau fortzuf\u00fchren. \n\nDie Staatlichen Kunstsammlungen Dresden sind H\u00fcter \ndes s\u00e4chsischen Staatsschatzes und pr\u00e4sentieren Sachsens \nKunstsch\u00e4tze auch in Zukunft im In- und Ausland auf \neinem Niveau, das Kunstbegeisterte aus aller Welt nach \nSachsen bringt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n 1559\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nDie SKD leistet auch einen entscheidenden Beitrag zur \nkulturellen Bildung. Sie interessiert \u2013 unter anderem auch \ndurch die Gew\u00e4hrung von freiem Eintritt f\u00fcr Jugendliche \nbis zu 16 Jahren \u2013 kommende Generationen f\u00fcr die \nKunstsch\u00e4tze des Freistaates. \n\nDie Staatsoper erh\u00e4lt einen tarifbedingten finanziellen \nAufwuchs. Semperoper und Staatskapelle bleiben damit \nein Magnet f\u00fcr G\u00e4ste aus dem In- und Ausland. \n\nDas Staatsschauspiel wird auf dem Soll-Betrag des \nJahres 2010 weiter finanziert und ist damit in der Lage, in \nden kommenden Jahren seine innovative Stellung unter \nden deutschen Sprechtheatern auszubauen. \n\nZugleich bringt die s\u00e4chsische Kulturpolitik die Kraft auf, \ndie T\u00fcr zu einer kommunalen Zukunft der s\u00e4chsischen \nLandesb\u00fchnen weit aufzusto\u00dfen. Was in zehn Jahren nicht \ngelungen ist, soll nun aktiv vorangetrieben werden. \n\nWichtig dabei: Die Statik und damit auch das Erfolgsmo-\ndell der s\u00e4chsischen Kulturraumf\u00f6rderung bleiben erhal-\nten. Bei gleichbleibendem Finanzvolumen in H\u00f6he von \n86,7 Millionen Euro j\u00e4hrlich wird ein Teil der Mittel, rund \n9,1 Millionen Euro, gezielt f\u00fcr notwendige strukturelle \nAnpassungen in den Kulturr\u00e4umen zur Verf\u00fcgung stehen. \nEs handelt sich also um eine Befrachtung. \n\nIm Ergebnis von Evaluierungen im Kulturbereich streben \nwir weiterhin an, Aufwendungen und Ergebnisse kulturel-\nlen Schaffens in ein optimales Verh\u00e4ltnis zueinander zu \nbringen. In den Bereichen der institutionell gef\u00f6rderten \nKultureinrichtungen und Verb\u00e4nde, der Kunstpreise des \nFreistaates, der Gedenkst\u00e4ttenstiftung sowie der F\u00f6rde-\nrung sorbischer Kultur werden wir auf Optimierungen \nhinwirken. \n\nWichtige Ansatzpunkte dabei sind auch die St\u00e4rkung und \nStimulierung kultureller Netzwerke. Die Kulturpolitik \nmuss au\u00dferdem die Ermutigung und Erleichterung ehren-\namtlicher Arbeit und Sponsoring in der Kultur vorantrei-\nben. \n\nWir wollen und m\u00fcssen die internationale Zusammenar-\nbeit in Richtung Europa insbesondere mit unseren \u00f6stli-\nchen Nachbarn, aber auch weltweit intensivieren unter \nBer\u00fccksichtigung des Schwerpunkts Kulturaustausche mit \nden Partnerregionen Sachsens. \n\nMeine Damen und Herren! Es gilt die Zielgruppen kultu-\nreller Bildung generationen\u00fcbergreifend zu erreichen und \nzusammenzubringen. Verantwortliche s\u00e4chsische Kultur-\npolitik hat Kinder und Jugendliche im Fokus. Die kultu-\nrelle Bildung und die Musikschulf\u00f6rderung sind f\u00fcr uns \nzentrale Punkte eines Generationenvertrages in kulturpoli-\ntischer Hinsicht. \n\n(Beifall des Abg. Nico Tippelt, FDP) \n\nDer Freistaat bekennt sich zur Finanzierung von \nKulturangeboten, des Staatsschauspiels, der Landesb\u00fch-\nnen und der Musikschulf\u00f6rderung, die auf Teilhabe junger \nMenschen gerichtet ist. F\u00fcr die Musikschulen sind dabei \nin beiden Jahren \u2013 das wurde bereits gesagt \u2013 jeweils \n3,5 Millionen Euro veranschlagt. Trotz schwieriger Haus-\n\nhaltslage wird das Programm \u201eJedem Kind ein Instru-\nment\u201c fortgesetzt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nJa, in der Tat, das ist eine positive Nachricht und auch \npositiv zu werten. \n\nF\u00fcr die Pr\u00e4sentation der s\u00e4chsischen Industriekultur wird \nder Zweckverband S\u00e4chsisches Industriemuseum als Kern \nmit einem erh\u00f6hten Zuschussniveau stabilisiert in der \nH\u00f6he von 1,1 Millionen Euro; so unsere Planung. Dies \nbietet die Chance, in den kommenden Jahren die indust-\nriekulturellen M\u00f6glichkeiten des Landes weiter konzepti-\nonell zu untersetzen. \n\nMeine Damen und Herren! Wegen der erforderlichen \nniedrigen Haushaltsans\u00e4tze f\u00fcr 2011 und 2012 kommen \nwir zugunsten dieser skizzierten Schwerpunktsetzung um \nKonsolidierungen in anderen Bereichen nicht herum. \n\nSo f\u00fchren wir die Verm\u00f6genserfassung und -bewertung \nim Museumsbereich \u2013 \u201eDaphne\u201c \u2013 auf niedrigerem \nNiveau als geplant fort. \n\nAuch im Bereich der Kulturbauten inklusive SKD und \nWiederaufbau des Dresdner Schlosses kommt es zu einer \ndeutlichen Verlangsamung des Baugeschehens. \n\nKultur f\u00fcr alle, meine Damen und Herren, bedeutet nicht, \ndass \u2013 salopp gesprochen \u2013 schon f\u00fcr jeden etwas dabei \nsein wird. Kulturpolitik in der Demokratie hat die Aufga-\nbe, den Bestand des kulturellen Erbes f\u00fcr m\u00f6glichst alle \nzu bewahren und zug\u00e4nglich und erlebbar zu machen. Sie \nsoll zugleich die Vielfalt der kulturellen Ausdrucksformen \naller in der Gesellschaft erm\u00f6glichen. Beides hat mit \nTeilhabegerechtigkeit zu tun. Beides sichert die Innovati-\nonsf\u00e4higkeit und die Kreativit\u00e4t unserer Gesellschaft und \nderen inneren Zusammenhalt. \n\nIn diesem Sinne gilt es, die s\u00e4chsische Kulturlandschaft \nzu st\u00e4rken. Sie kann f\u00fcr alle Kraftquell auch in schwieri-\ngen Zeiten sein, wenn wir uns auf die vorhandenen \nSt\u00e4rken besinnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch bin zuversichtlich, dass wir mit den Entscheidungen \nzum Doppelhaushalt 2011/2012 die Grundlage f\u00fcr die \nFortsetzung von zwei Jahrzehnten erfolgreicher s\u00e4chsi-\nscher Wissenschafts- und Kunstpolitik in verantwortungs-\nvoller Weise gelegt haben. \n\nVor diesem Hintergrund ist der eingebrachte Antrag \ngegenstandslos und l\u00e4uft ins Leere. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nStaatsministerin. \u2013 M\u00f6chte noch jemand in der allgemei-\nnen Aussprache das Wort ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht \nfeststellen. \n\nWir kommen zum Schlusswort. F\u00fcr die Fraktion der SPD \nFrau Abg. Dr. Stange, bitte. \n\n 1560\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Frau Staatsministerin, ich hatte nach Ihren Ausf\u00fch-\nrungen eigentlich erwartet, dass Sie den Koalitionsfrakti-\nonen nahelegen, dem Antrag zuzustimmen, da faktisch \nalles, was in dem Antrag steht, von Ihnen im Wesentli-\nchen best\u00e4tigt worden ist. Daf\u00fcr danke ich Ihnen, weil \ndamit n\u00e4mlich auch Klarheit geschaffen wurde. \nFrau Fiedler \u2013 hier vielleicht an Ihre Adresse und auch an \nHerrn Tippelt: Der Koalitionsvertrag hat eben leider nicht \ndie kulturelle Kompetenz der Koalitionsfraktionen oder \nder beiden Parteien, die eine Koalition gebildet haben, \ngezeigt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMan h\u00e4tte da eigentlich nur in bereits vorliegende Papiere \nschauen m\u00fcssen. Ich stimme auch der Staatsministerin zu, \ndass es bisher einen breiten Konsens in kulturpolitischen \nFragen gegeben hat. Die habe ich leider im Koalitionsver-\ntrag vermisst. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Bitte. \n\nRobert Clemen, CDU: Frau Dr. Stange, geben Sie mir \nrecht, dass es auch nichts bringt, gro\u00dfartige Gutachten \nanzufertigen, sie dann in der Schublade liegen zu lassen \nund nichts zu tun, wie das mit dem Orchestergutachten \nbei Ihnen geschehen ist? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Clemen, Sie wissen, \ndass das Orchestergutachten nicht durch das Ministerium \nerstellt worden ist, sondern durch die Kulturstiftung. \nDann ist es die Aufgabe, dieses Gutachten durch die \nKulturstiftung und die Kulturr\u00e4ume entsprechend umzu-\nsetzen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch m\u00f6chte in den Ausf\u00fchrungen fortsetzen. \n\nIch habe mit gro\u00dfem Interesse wahrgenommen, dass eine \nVielzahl von Anregungen, die jetzt aus dem Ministerium \nzur Weiterentwicklung der Kulturpolitik gekommen sind, \neinen Schritt nach vorn bedeuten. Das betrifft zum Bei-\nspiel die Industriekultur, wenn das tats\u00e4chlich so zustande \n\nkommt, oder die Fortsetzung des Projektes \u201eJedem Kind \nein Musikinstrument\u201c. \n\nIch vertraue jetzt auf die Weisheit auch der Regierungs-\nfraktionen, dass sie es im Rahmen der Haushaltsverhand-\nlungen zustande bringen, die L\u00fccken zu schlie\u00dfen, die \njetzt trotz 40-st\u00fcndiger Verhandlungen in den Kulturhaus-\nhalt gerissen worden sind. Es geht wei\u00df Gott nicht um die \neinzelnen K\u00fcrzungen im Kulturhaushalt. Das m\u00f6chte ich \nnoch einmal betonen. Es geht um die Kumulation der \nWirkungen dieser K\u00fcrzungen, die letztlich beim einzelnen \nKind, beim Jugendlichen ankommt und auf diese Art und \nWeise zu einem Verlust an kultureller Bildung vor allem \nim l\u00e4ndlichen Raum f\u00fchrt. \n\n(Lars Rohwer, CDU: Was ist Ihr Vorschlag, \nwo wir etwas wegnehmen sollen?) \n\nFrau Fiedler, lassen Sie mich noch etwas zu Ihren Ausf\u00fch-\nrungen sagen. Ihre Aufz\u00e4hlungen am Anfang machen \nmich misstrauisch hinsichtlich eines breiten Verst\u00e4ndnis-\nses von Kulturpolitik der Koalition. Sie z\u00e4hlen zwei-\nfelsohne unsere Leuchtturmprojekte in der Kulturland-\nschaft auf. Ich habe aber nichts von der Soziokultur \ngeh\u00f6rt. Ich habe nichts geh\u00f6rt von unseren Kulturprojek-\nten im l\u00e4ndlichen Raum, an denen Kinder und Jugendli-\nche beteiligt sind und die \u00fcber das Kulturraumgesetz am \nLeben erhalten werden. \n\nIch hoffe, dass das Kulturverst\u00e4ndnis, das wir gerade von \nder Ministerin geh\u00f6rt haben, auch der Geist der neuen \nKoalition ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Stange. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\nstimmung \u00fcber die Drucksache 5/2174. Ich bitte um die \nDaf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat \nder Antrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit \ngefunden und ist abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 9 ist \nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nSofortige Schaffung von R\u00fcckhaltefl\u00e4chen an s\u00e4chsischen Fl\u00fcssen \nDrucksache 5/2705, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in bew\u00e4hrter Weise wie folgt \nStellung nehmen: GR\u00dcNE, CDU, DIE LINKE, SPD, \nFDP, NPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \ner\u00f6ffne die allgemeine Aussprache und erteile der Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Frau Abg. \nKallenbach, bitte, Sie haben das Wort. \n\n 1561\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Werte \nKolleginnen und Kollegen! Werter Herr Staatsminis-\nter Kupfer! Mit blauem Auge und halbtrockenem Fu\u00df \ndavongekommen \u2013 so k\u00f6nnte man die Situation nach dem \nFr\u00fchjahr 2010 einsch\u00e4tzen. Allerdings \u2013 und das sollten \nwir nicht untersch\u00e4tzen \u2013 muss das nicht so bleiben und es \nist f\u00fcr die nahe oder fernere Zukunft nicht selbstverst\u00e4nd-\nlich. \n\nMeine Fraktion bef\u00fcrchtet wohl zu Recht, dass auch in \nSachsen nicht die entsprechenden Lehren aus den verhee-\nrenden Ereignissen 1997 an der Oder oder aus der Jahr-\nhundertflut von 2002 gezogen wurden. Deshalb m\u00f6chten \nwir mit dem Ihnen vorliegenden Antrag nachfragen: Was \nwurde getan, was nicht? Was ist in Planung? Gleichzeitig \nwollen wir auf das dr\u00e4ngen, was Frau Merkel als damali-\nge Umweltministerin bereits 1997 favorisierte, n\u00e4mlich \ndie Schaffung ausreichender \u00dcberflutungsfl\u00e4chen. Wir \nm\u00f6chten wissen, wie die Fl\u00e4chen f\u00fcr die notwendigen \nHochwasserschutzma\u00dfnahmen zuk\u00fcnftig gesichert wer-\nden und ob die Koalition bereit ist, das Gemeinwohl \u00fcber \ndie Partikularinteressen einzelner Lobbyisten zu stellen. \nWir m\u00f6chten auch vermeiden, dass in Sachsen eine \nSituation eintritt, in der der Ministerpr\u00e4sident \u2013 \u00e4hnlich \nwie Herr Platzeck in Brandenburg \u2013 wortreich erl\u00e4utern \nmuss, dass es bei der Planung von Poldern und Flutungs-\nfl\u00e4chen nicht l\u00f6sbare Interessenkonflikte gibt. \n\nWenn das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft weiter so unentschlossen wie bisher die \nnotwendigen Nutzungseinschr\u00e4nkungen f\u00fcr wenige \nFl\u00e4chenbesitzer anordnet, besteht die Gefahr, dass morgen \nviele Haushalte vom Hochwasser praktisch enteignet \nwerden. \n\nLeider ist es so, dass die Menschen \u2013 und dazu geh\u00f6ren \nnun einmal auch die Politikerinnen und Politiker \u2013 fast \nnur unter Katastrophen lernf\u00e4hig sind. \n\n(Lars Rohwer, CDU: Was f\u00fcr eine Unterstellung!) \n\nDas hat oft auch nur kurzzeitige Auswirkungen. Dies \nscheint auch in Sachen Hochwasserschutz der Fall zu \nsein. \n\nWas w\u00e4re zu tun? Um Hochwassergefahren wirksam zu \nverringern, muss den Fl\u00fcssen mehr Raum gegeben wer-\nden. Das sollte eigentlich allgemeine Erkenntnis sein. \nNach Angaben der Internationalen Kommission zum \nSchutz der Elbe hat die obere bzw. mittlere Elbe in \nDeutschland bis heute bereits 76 % ihrer \u00dcberschwem-\nmungsfl\u00e4chen verloren. Das nat\u00fcrliche R\u00fcckhaltevolumen \nhat sich damit um mehr als 2 Milliarden Kubikmeter \nverringert. Die gravierenden Folgen sind, dass sich die \nFlie\u00dfgeschwindigkeit erh\u00f6ht, die Hochwasserscheitel \nh\u00f6her ausfallen und eher eintreten. Diese Erkenntnisse \nsind nun allerdings nicht neu. \n\nUnmittelbar nach der Flut 2002 waren sich alle Experten \nund politischen Entscheidungstr\u00e4ger einig, dass die \nHochwasserereignisse bei zuk\u00fcnftig h\u00e4ufigeren Extrem-\nwetterlagen \u00f6fter auftreten werden und deshalb unbedingt \n\ngro\u00dffl\u00e4chig R\u00fcckhaltefl\u00e4chen durch Deichr\u00fcckverlegun-\ngen und Polder geschaffen werden m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nLeider beweist die Praxis des zust\u00e4ndigen Ministeriums \nseit Jahren mangelnden Mut zur Umsetzung dieser Er-\nkenntnisse in die Tat. Bereits bei der ersten fachlichen \nBetrachtung der entsprechenden Politik im Jahr 2008 \ndurch den World Wildlife Fund Deutschland wurde darauf \nhingewiesen, dass zum Beispiel an der Elbe nur weniger \nals 1 % der verloren gegangenen R\u00fcckhaltefl\u00e4chen auf \nEignung f\u00fcr den Hochwasserschutz \u00fcberpr\u00fcft worden \nwaren. In der Studie hei\u00dft es, dass die bisherige Politik \n\u00fcberwiegend auf Bestandserhaltung alter Deiche setzt. \nDieser Trend h\u00e4lt leider und unverst\u00e4ndlicherweise bis \nheute an. Es findet weder ein Retentionsraumausgleich \nstatt, noch werden ausreichend Retentionsfl\u00e4chen ge-\nschaffen. \n\nDeichr\u00fcckverlegung und Polderbau sind zwar in aktuellen \nHochwasserschutzkonzepten vorgesehen, umgesetzt \nwurde bisher davon kaum etwas. Die ausf\u00fchrende Lan-\ndestalsperrenverwaltung setzt vorrangig auf technische \nMa\u00dfnahmen wie den Deich- und Mauerbau, wof\u00fcr zwi-\nschen 2003 und 2005 allein f\u00fcr die Elbe und ihre Neben-\nfl\u00fcsse 228 Millionen Euro ausgegeben wurden. Nach \nMedienberichten wurden nach 2002 an Elbe und Mulde \nsogar 350 Millionen Euro in den technischen Hochwas-\nserschutz investiert. \n\nDiese alleinige Ausrichtung auf den technischen Hoch-\nwasserschutz birgt neben Naturzerst\u00f6rung und Beein-\ntr\u00e4chtigung des Landschaftsbildes auch regelm\u00e4\u00dfig die \nGefahr von weiteren Verengungen des Abflussprofils, wie \nderzeit beim Bau einer Hochwasserschutzmauer an der \nFl\u00f6ha in Olbernhau. \n\nAktuell ein weiteres Beispiel f\u00fcr ein \u00fcberdimensioniertes \nund \u00fcberteuertes Hochwasserr\u00fcckhaltebecken im Osterz-\ngebirge, im Bielatal, in B\u00e4renstein: 31,4 Millionen Euro. \nEs w\u00e4re wesentlich billiger, wenn man naturnahen, \n\u00f6kologisch ausgerichteten Hochwasserschutz betreiben \nw\u00fcrde. Das hat hier wenig Chancen. \n\nIm S\u00e4chsischen Wassergesetz ist von einem Aktionsplan \ndie Rede. Er soll die Grunds\u00e4tze und Ziele des Hochwas-\nserschutzes als Gesamtkonzept f\u00fcr den Freistaat darstellen \nund sollte eigentlich schon bis 2002 vorliegen. Dann kam \ndas Hochwasser, und alles wurde anders. Hochwasser-\nschutzkonzepte kamen zwar, aber wesentlich kleinteiliger, \nund das Gesamtkonzept steht leider bis heute aus. \n\nIn den f\u00fcr Sachsen bisher erstellten 47 Hochwasser-\nschutzkonzepten sind 1 596 Ma\u00dfnahmen des technischen \nHochwasserschutzes enthalten; lediglich neun Ma\u00dfnah-\nmen dienen den empfohlenen R\u00fcckdeichungen. Die \nwenigen bestehenden gr\u00f6\u00dferen Planungen sind, abgese-\nhen vom Zwenkauer See, nicht realisierbar. \n\nHerr Kupfer, ich denke, es ist ein probates Mittel der \nFinanzeinsparung f\u00fcr den n\u00e4chsten Haushalt. Nutzen Sie \ndieses Mittel! Nutzen Sie auch zuk\u00fcnftige Methoden beim \nManagement von R\u00fcckhaltefl\u00e4chen. Das wird billiger. \n\n 1562\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nWir schlagen Ihnen dazu ein Kataster nach dem Vorbild \ndes \u00d6ko-Konten- und Kompensationsfl\u00e4chenkatasters vor. \n\nIch will dem erbetenen Bericht nicht vorgreifen, aber \nunterstreiche noch einmal, dass wir eine langfristig \nerfolgreiche Hochwasserpolitik in Sachsen nur haben \nk\u00f6nnen, wenn wir vermeiden, dass das Risiko von den \nOberliegern an die Unterlieger weitergereicht und nicht \ngrunds\u00e4tzlich verringert wird. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich sagen: Es ist zu bef\u00fcrchten, dass \ndie \u00f6ffentliche Hand weniger Instrumente haben wird, um \nzum Beispiel dieser Deichr\u00fcckverlegung zu entsprechen. \nDie Koalition m\u00f6chte das Vorkaufsrecht nach S\u00e4chsi-\nschem Wassergesetz abschaffen. Meine Kolleginnen und \nKollegen, wir haben die Abstimmung dar\u00fcber vertagt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kallenbach, Ihre \nRedezeit ist um! \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Sie haben die letzte \nChance, dies im Interesse des Hochwasserschutzes zu \nstoppen. Wenn wir die Politik nicht \u00e4ndern, dann ist zu \nbef\u00fcrchten, dass zuk\u00fcnftig vielen von uns das Wasser \nwieder bis zu den Knien oder gar bis zum Hals stehen \nwird. Das sollten wir auf jeden Fall vermeiden. Stimmen \nSie daher bitte f\u00fcr unseren Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kallenbach, ich \ndanke Ihnen, dass Sie den Antrag Ihrer Fraktion einge-\nbracht haben. Die Aussprache ist er\u00f6ffnet. F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht Herr Abg. Hippold; bitte. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Jedem von uns sind \nsicherlich noch die Bilder aus dem Jahre 2002 mit seinem \nJahrhunderthochwasser gegenw\u00e4rtig. Dieses Ereignis hat \nuns gezeigt, dass der Hochwasserschutz auch in den \nkommenden Jahren eine Priorit\u00e4t haben muss. Fakt ist, \ndass Sachsen seit dem Hochwasser 2002 erhebliche \nSummen \u2013 um genau zu sein: 700 Millionen Euro \u2013 in die \nnachhaltige Schadensbeseitigung und Pr\u00e4vention inves-\ntiert hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nInsofern ist ausdr\u00fccklich zu sagen, dass dem Hochwasser-\nschutz in Sachsen in den letzten Jahren eine hohe Bedeu-\ntung beigemessen wurde. Der Antrag von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zeichnet ein ganz anderes Bild. \nAuch die Koalition sieht das Erfordernis, dass zuk\u00fcnftig \nweitere Investitionen erforderlich sein werden, um R\u00fcck-\nhaltefl\u00e4chen an unseren Gew\u00e4ssern zu erhalten und \nauszubauen. \n\nDie in den letzten Jahren durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen \nwurden in Tr\u00e4gerschaft der Landestalsperrenverwaltung \ndurchgef\u00fchrt. Dieses Verfahren \u2013 das kann ich aus meiner \nT\u00e4tigkeit als Planer best\u00e4tigen \u2013 hat sich bew\u00e4hrt. Um \ndurch die Praxis gew\u00e4sser\u00fcbergreifende Hochwasser-\n\nschutzkonzeptionen zu erstellen, konnten und k\u00f6nnen \neinzelne Ma\u00dfnahmen k\u00fcnstlich geschaffener Staur\u00e4ume \nimmer in den Gesamtzusammenhang des Hochwasser-\nschutzes und dessen Wirkung gestellt werden. \n\nBei den Gew\u00e4ssern II. Ordnung hat sich in den letzten \nJahren eine gute Zusammenarbeit mit den Gemeinden \nentwickelt, welche ebenfalls zu diesem Ziel beitr\u00e4gt. \nUnser Ziel muss es sein, zuk\u00fcnftig Sch\u00e4den des Ausma-\n\u00dfes wie nach dem Hochwasser 2002 zu verhindern. Zum \nErreichen dieses Zieles wurden in den letzten Jahren \numfangreiche Planfeststellungsverfahren durchgef\u00fchrt. \nBenennen m\u00f6chte ich hier die Polder Au\u00dfig, D\u011b\u010d\u00edn und \nL\u00f6bnitz. Weiterhin laufen Planfeststellungsverfahren f\u00fcr \nRegenr\u00fcckhaltebecken an der Freiberger Mulde, in \nMuldau und in Bobritzsch. An der Nei\u00dfe wird derzeit in \nRennersdorf ein Regenr\u00fcckhaltebecken realisiert. \n\nDie Verfahren nehmen allerdings viel Zeit in Anspruch. \nZum einen liegt das an der Akzeptanz von Hochwasser-\nschutzma\u00dfnahmen, welche in den letzten Jahren stark \nnachgelassen hat, zum anderen ziehen solche Verfahren \nmeistens lange Rechtsstreitigkeiten nach sich. \n\nInsgesamt wurden in Sachsen in den letzten Jahren \nRetentionsr\u00e4ume mit einem Gesamtvolumen von \n50 Millionen Kubikmetern geschaffen. Ich w\u00fcrde dies \nnicht als \u201eblaues Auge\u201c und \u201ehalbtrockenen Fu\u00df\u201c be-\nzeichnen. \n\nSachsen verf\u00fcgt des Weiteren \u00fcber mehrere Trinkwasser-\ntalsperren mit einem R\u00fcckhaltevolumen von 160 Millio-\nnen Kubikmetern, welche im Einzugsgebiet der Elbe \nHochwasserscheitel zur\u00fcckhalten und somit die Hoch-\nwassergefahr verringern. Der im Antrag angef\u00fchrte \nStauraumverlust mag vielleicht f\u00fcr den oberen und \nmittleren Teil der Elbe zutreffen, Tatsache ist jedoch, dass \ndie Zahlen zu den Retentionsfl\u00e4chen aus den vorgenann-\nten Gr\u00fcnden im Gesamtzusammenhang des Hochwasser-\nschutzes und in Bezug auf die historischen R\u00fcckhaltefl\u00e4-\nchen und k\u00fcnstlich geschaffenen Staur\u00e4ume zu sehen \nsind. \n\nAlles in allem stand und steht dem Freistaat in den Jahren \nvon 2002 bis 2015 rund 1 Milliarde Euro f\u00fcr den Hoch-\nwasserschutz zur Verf\u00fcgung. Davon werden allein f\u00fcr die \nSchaffung von R\u00fcckhaltefl\u00e4chen und R\u00fcckhalter\u00e4umen \n550 Millionen Euro eingesetzt. In den letzten sieben \nJahren betrug die Summe 110 Millionen Euro. Sachsen \nstand bzw. steht mit diesen Mitteln im Vergleich zu den \nanderen Bundesl\u00e4ndern in der Spitzengruppe. F\u00fcr die \nn\u00e4chsten beiden Jahre sollen entsprechend der derzeitigen \nPlanung circa 250 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nDas Argument, derzeit w\u00fcrde kein Retentionsraumaus-\ngleich bei der Realisierung der Ma\u00dfnahmen zur Verf\u00fc-\ngung stehen, liebe Kolleginnen und Kollegen von \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, ist nicht zutreffend. Be-\nreits am 26. Januar 2009 wurden die s\u00e4chsischen Landes-\ndirektionen durch das SMUL darauf hingewiesen, dass \nbei allen Ma\u00dfnahmen des Hochwasserschutzes ein Reten-\ntionsraumausgleich zwingend vorzusehen ist. Es ist eine \nTatsache, dass derzeit kein Hochwasserschutzvorhaben \n\n 1563\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nplanfestgestellt w\u00fcrde, wenn nicht die Frage des Retenti-\nonsraumausgleichs gekl\u00e4rt w\u00e4re. Mit der Novellierung \ndes s\u00e4chsischen Wasserrechts sind die Vorkaufsrechte \nabgeschafft worden. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Noch nicht!) \n\nDie Vergangenheit hat gezeigt, dass das einen b\u00fcrokrati-\nschen Aufwand darstellt, welcher in keiner Relation zum \nNutzen steht. Hinzu kommt, dass das Instrument nur zum \nErwerb von Splitterfl\u00e4chen beigetragen hat. Solche \nFl\u00e4chen k\u00f6nnen jedoch nur schwer sinnvoll f\u00fcr den \nHochwasserschutz genutzt werden. Die Ziele des Hoch-\nwasserschutzes lassen sich durch die Vorkaufsrechte nicht \nerreichen, da sie regelm\u00e4\u00dfig nicht das gesamte Gebiet, \nsondern nur kleine Teilfl\u00e4chen erfassen. \n\nSeit Inkrafttreten des novellierten S\u00e4chsischen Wasserge-\nsetzes im Jahr 2005 wurden durch die LTV nur in elf \nF\u00e4llen Vorkaufsrechte nach Kategorie 1 und 2 ausge\u00fcbt. \nDem gegen\u00fcber stehen 20 000 Antr\u00e4ge pro Jahr. Bei dem \nNutzen von einer Hand voll F\u00e4llen war es aus meiner \nSicht die richtige Entscheidung, dieses Instrument abzu-\nschaffen. Das ist ein guter Beitrag zum viel angemahnten \nB\u00fcrokratieabbau. \n\nDie Forderung nach einer entsprechenden Datenbank f\u00fcr \nden Ausgleich von Retentionsraumverlusten ist grunds\u00e4tz-\nlich nachvollziehbar. Es zeigt sich jedoch zum Beispiel an \nden Erfahrungen im Bundesland Hessen, dass eine solche \nDatenbank nicht zielf\u00fchrend ist. Vor dem Aufbau einer \nsolchen b\u00fcrokratischen H\u00fcrde sollten wir lieber bei dem \nPrinzip der gew\u00e4sser\u00fcbergreifenden Hochwasserschutz-\nkonzeptionen in Zust\u00e4ndigkeit der Landestalsperrenver-\nwaltung bleiben. Dieses Vorgehen hat sich in den letzten \nJahren bew\u00e4hrt. \n\nZusammenfassend ist zu sagen, dass schon viel in Sach-\nsen passiert ist. Auch seitens der Koalition und der Staats-\nregierung wird ein weiteres Erfordernis von Pr\u00e4ventions-\nma\u00dfnahmen im Freistaat gesehen. Insofern wird sich dies \nauch im Haushaltsentwurf der Jahre 2011 und 2012 \nwiderspiegeln. In den n\u00e4chsten Jahren werden im Frei-\nstaat zus\u00e4tzliche Retentionsfl\u00e4chen mit einem Volumen \nvon 90 Millionen Kubikmetern geschaffen. Allerdings \nsoll dies grunds\u00e4tzlich im Einvernehmen mit den Betrof-\nfenen erreicht werden. \n\nSolche Ma\u00dfnahmen nehmen, wie schon gesagt, viel Zeit \nin Anspruch. Nicht zuletzt ist dies darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, \ndass Hochwasserschutzma\u00dfnahmen auch auf den Schutz \nvon Leben und Gesundheit der Anwohner und von Sach-\nwerten auszurichten sind. \n\nDen Fl\u00fcssen mehr Raum zu geben w\u00e4re sicher die L\u00f6sung \ndes Problems. Allerdings stellt sich in Sachsen aufgrund \nunserer Topografie die Schaffung neuer R\u00fcckhaltefl\u00e4chen \nschwierig dar. Bei den teilweise engen Flusst\u00e4lern ist es \nnicht unbegrenzt m\u00f6glich, Retentionsraum zu schaffen. \nHinzu kommt, dass man R\u00fccksicht auf in Jahrhunderten \ngewachsene Siedlungen nehmen muss. Der erforderliche \nEingriff in Privateigentum stellt eine zus\u00e4tzliche Schwie-\nrigkeit dar. Weiterhin k\u00f6nnen bedeutsame Retentionsr\u00e4u-\n\nme an der Elbe, im \u00dcbrigen morphologisch bedingt, erst \nab Riesa geschaffen werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Aus Sicht der Koalition \ntragen die Forderungen des Antrages der GR\u00dcNEN nur \nzur Schaffung zus\u00e4tzlichen b\u00fcrokratischen Aufwands und \nnicht zur Verbesserung des Hochwasserschutzes bei. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Oh!) \n\nWir werden den Antrag aus diesem Grund ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Hippold \nf\u00fcr die Fraktion der CDU. Nun spricht f\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE Frau Abg. Dr. Pinka; bitte. \n\nDr. Jana Pinka, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Die Debatte um die R\u00fcckhaltefl\u00e4chen oder \nRetentionsr\u00e4ume von s\u00e4chsischen Fl\u00fcssen wurde bereits \nvor einem Jahr von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN in diesem Parlament angesto\u00dfen. \n\nIm Grunde ist dem Anliegen zuzustimmen. Praktisch \nm\u00fcssen die in den Ma\u00dfnahmenpl\u00e4nen zu den Hochwas-\nserschutzkonzeptionen dargestellten Retentionsausgleiche \nund die verst\u00e4rkte Schaffung von R\u00fcckhaltefl\u00e4chen \nforciert werden. \n\nIch denke, dass sich seit dem Antrag von vor einem Jahr \nnicht viel mehr in diesem Land getan hat, als dass weitere \nHochwasserr\u00fcckhaltebecken gebaut wurden. Von daher \nk\u00f6nnten wir dem ersten Teil des Antrages wegen des \nBerichtscharakters durchaus zustimmen. Insbesondere ein \nVerweis auf das dauerhaft notwendige Vorkaufsrecht im \nS\u00e4chsischen Wassergesetz sei mir hier noch einmal \nerlaubt. Ich m\u00f6chte daran erinnern \u2013 Herr Hippold sagte \nes soeben \u2013, dass die Staatsregierung plant, dies in Verein-\nfachung des Landesumweltrechtes gerade abzuschaffen. \n\nDie Pflicht zur Erhaltung und Wiederherstellung fr\u00fcherer \n\u00dcberschwemmungsgebiete ist im neuen \u00a7 77 Wasser-\nhaushaltsgesetz gefasst. Dort hei\u00dft es: \u201eFr\u00fchere \u00dcber-\nschwemmungsgebiete, die als R\u00fcckhaltefl\u00e4chen geeignet \nsind, sollen so weit wie m\u00f6glich wieder hergestellt wer-\nden, wenn \u00fcberwiegende Gr\u00fcnde des Wohls der Allge-\nmeinheit dem nicht entgegenstehen.\u201c \n\nUnter Hochwasserschutz verstehe ich, neben der Siche-\nrung und R\u00fcckgewinnung von Auen, R\u00fcckhaltefl\u00e4chen in \n\u00fcberschwemmungsgef\u00e4hrdeten Bereichen oder den \nR\u00fcckhalt von Niederschlagswasser in der Fl\u00e4che, aber \nauch bauliche Ma\u00dfnahmen zur Hochwasserabwehr wie \nden Bau von Poldern, die R\u00fcckverlegung von Deichen \nsowie den Bau von Talsperren und Regenr\u00fcckhaltebe-\ncken. \n\nDurch eine \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wassergesetzes \nwurde der \u00a7 99a eingef\u00fcgt. Dabei ging es um den bereits \nerw\u00e4hnten Hochwasserschutzaktionsplan, der auf der \nGrundlage der neuesten Erkenntnisse des Hochwasser-\nschutzes im Sinne eines fach\u00fcbergreifenden, nachhaltigen \nGesamtkonzeptes die Grunds\u00e4tze und Ziele des landes-\n\n 1564\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nweiten Hochwasserschutzes darstellen sollte. Dem Ver-\nnehmen nach gibt es also diesen Plan bis heute nicht, \nobwohl er durch eine \u00fcberregionale Betrachtungsweise in \nden hier aufgeworfenen Fragen durchaus weiterhelfen \nk\u00f6nnte. \n\nDie vorliegende inhaltliche Begr\u00fcndung des Antrages \nfokussiert meines Erachtens allein auf die Flie\u00dfgew\u00e4sser \nI. Ordnung, die circa 3 000 Kilometer Flie\u00dfl\u00e4nge in \nSachsen einnehmen. Er fokussiert hier insbesondere auf \ndie Elbe. \n\nDie Verpflichtung, durch Aufrechterhaltung und Wieder-\nherstellung von R\u00fcckhalter\u00e4umen den vorbeugenden \nHochwasserschutz zu verbessern, obliegt aber allen \nPlanungstr\u00e4gern und Nutzern in Sachsen. Soweit es sich \num die Beurteilung der Wirkung von Hochwasserschutz-\nanlagen an Gew\u00e4ssern I. Ordnung handelt, liegt die \nZust\u00e4ndigkeit bei der Landestalsperrenverwaltung, bei \nGew\u00e4ssern II. Ordnung bei den Gemeinden. Von daher ist \nes zun\u00e4chst nachvollziehbar, die Staatsregierung aufzu-\nfordern, bei den Gew\u00e4ssern I. Ordnung nachzubessern. \nDennoch d\u00fcrfen wir die Gew\u00e4sser II. Ordnung nicht aus \nden Augen verlieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWie wir alle wissen, war beim Hochwasser im Au-\ngust 2002 eine immense Anzahl von Gew\u00e4ssern II. Ord-\nnung \u00fcber die Ufer getreten. Ich erinnere an das Rote \nWasser in Altenberg, den Kappelbach von Chemnitz, den \nM\u00fcnzbach in Freiberg, den Ketzerbach usw. usf. Immer-\nhin hat die Landestalsperrenverwaltung damals mehr als \n9 000 Hochwassersch\u00e4den an diesen in der Verantwortung \nder Kommunen liegenden Gew\u00e4ssern registriert. \n\nAuf einer L\u00e4nge von insgesamt 16 000 Kilometern flie\u00dfen \nGew\u00e4sser II. Ordnung durch unser Land. In den durch-\nflossenen St\u00e4dten und Gemeinden spielen daher die dort \nzur Verf\u00fcgung stehenden Planungsinstrumente eine \nwichtige Rolle. \n\nLeider findet sich im Antrag der GR\u00dcNEN hierzu kein \nWort, aber die Gew\u00e4sser II. Ordnung haben erhebliche \nAuswirkungen auf das Hochwassergeschehen in Gew\u00e4s-\nsern I. Ordnung. Es sei daran erinnert, dass infolge eines \nHochwassers mit 500-j\u00e4hriger Wahrscheinlichkeit die \nFl\u00fcsse II. Ordnung aus dem Osterzgebirge talabw\u00e4rts, in \nRichtung Elbe, flossen. \n\nAuf meine Kleine Anfrage vom Dezember 2009 wurde \nmir geantwortet, dass von den 30 Hochwasserschutzkon-\nzeptionen f\u00fcr Gew\u00e4sser II. Ordnung zum damaligen \nZeitpunkt bereits 17 fertiggestellt, acht in Bearbeitung \nund f\u00fcnf in der Planung waren. Es sollte jetzt tats\u00e4chlich \ndarauf gedrungen werden, Ma\u00dfnahmen aus diesen Hoch-\nwasserschutzkonzeptionen auszuf\u00fchren, die darauf \nabzielen, neuen Retentionsraum zu schaffen. \n\nWenn sich der Landtag mit der Schaffung von R\u00fcckhalte-\nfl\u00e4chen an s\u00e4chsischen Fl\u00fcssen insgesamt noch \u00fcber das \nbisherige Ma\u00df hinaus auseinandersetzen soll, sollte das \nauch vom Entstehungsgebiet des Hochwassers \u00fcber die \nGew\u00e4sser II. Ordnung bis hin zu den Gew\u00e4ssern \n\nI. Ordnung erfolgen. Das umfasst auch die Betrachtung \ndes Baus von R\u00fcckhaltebecken in Hochwasserentste-\nhungsgebieten f\u00fcr Extremhochwasser ebenso wie die \ngro\u00dffl\u00e4chigen Nutzungsver\u00e4nderungen in der Agrar- und \nForstwirtschaft bei kleineren Hochwassern, weil dann die \nFl\u00e4chenretention in solchen F\u00e4llen m\u00f6glicherweise \nausreicht. \n\nEine Besch\u00e4ftigung ausschlie\u00dflich mit den Gew\u00e4ssern \nI. Ordnung geht uns sachlich nicht weit genug. Wir \nwerden uns daher im zweiten Teil, wenn Sie denn eine \ngetrennte Abstimmung beantragen, enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin spricht Frau Dr. Deicke f\u00fcr die SPD-\nFraktion. \n\n(Zurufe von der CDU: Ah!) \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wir alle haben sicher noch die \nschweren Tage des Augusthochwassers 2002 in Erinne-\nrung. Fast jeder hier anwesende Abgeordnete kann seine \neigene Geschichte erz\u00e4hlen \u2013 sei es, dass er in Gummi-\nstiefeln Sands\u00e4cke gef\u00fcllt, Hilfsg\u00fcter gespendet oder \nvielleicht Freunden und Bekannten Asyl gew\u00e4hrt hat. \n\nDamals machten wir zwei grundlegende Erfahrungen: \nZum einen war es die landesweite und sogar internationa-\nle Hilfsbereitschaft und Solidarit\u00e4t. Zum anderen wurde \neine intensive Diskussion \u00fcber die Art und Weise des \nHochwasserschutzes in Gang gebracht. \n\nNicht nur wissenschaftliche Institutionen, sondern auch \nRegierungen und Beh\u00f6rden forderten einen Paradigmen-\nwechsel beim Hochwasserschutz. Zuk\u00fcnftig sollten nicht \nnur die technischen Hochwasserschutzma\u00dfnahmen, das \nhei\u00dft der direkte Schutz durch Deiche und D\u00e4mme, \nausgebaut werden, sondern es setzte sich auch die Er-\nkenntnis durch, dass den Fl\u00fcssen mehr Raum zu geben ist. \n\nDie nat\u00fcrlichen \u00dcberschwemmungsfl\u00e4chen sind im Laufe \nder historischen Entwicklung an Elbe und Mulde um 50 \nbis 70 % eingeschr\u00e4nkt worden. Durch Bauma\u00dfnahmen, \nGr\u00fcnlandumbruch und Bodenverdichtung wurde den \nFl\u00fcssen ein gro\u00dfer Teil der nat\u00fcrlichen, urspr\u00fcnglichen \n\u00dcberschwemmungsfl\u00e4chen genommen. \n\nMeine Damen und Herren! Die aktuellen Hochwasser in \nPolen und in Brandenburg \u2013 das hei\u00dft, sie sind nicht mehr \naktuell, sie sind ja schon vorbei \u2013 haben die dramatisch \nwachsenden Hochwassergefahren und die dringende \nNotwendigkeit f\u00fcr einen vorbeugenden Hochwasserschutz \nnoch einmal deutlich vor Augen gef\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEine Erfahrung, die man aus dem jetzigen Hochwasser in \nBrandenburg gezogen hat, ist, dass man die M\u00f6glichkei-\nten f\u00fcr ungehinderten Hochwasserabfluss verbessern \nmuss. Nat\u00fcrlich reichen R\u00fcckhaltefl\u00e4chen als alleinige \n\n 1565\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nHochwasserschutzma\u00dfnahme nicht aus. Sie sind aber ein \nwichtiges Instrument, und das nicht nur am Unterlauf der \nFl\u00fcsse. Auch wenn seit dem Augusthochwasser 2002 eine \nganze Menge Geld in die Hand genommen wurde und \neine ganze Reihe wichtiger und notwendiger Hochwasser-\nschutzanlagen errichtet wurde, so wurde doch diesem \nAspekt zu wenig Aufmerksamkeit gewidmet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Kollegen der Fraktion \nB\u00fcndnis 90/DIE GR\u00dcNEN weisen mit ihrem Antrag noch \neinmal auf einen wichtigen Punkt hin, n\u00e4mlich auf die \nFrage, wie R\u00fcckhaltefl\u00e4chen vorgehalten werden k\u00f6nnen. \nAls Konsequenz aus der Hochwasserkatastrophe 2002 \nhaben wir in Sachsen das wasserrechtliche Vorkaufsrecht \neingef\u00fchrt, um die M\u00f6glichkeit zu er\u00f6ffnen, dass die \n\u00f6ffentliche Hand das Eigentum an einer zu verkaufenden \nGrundst\u00fccksfl\u00e4che erlangt, um damit die Ziele des Ge-\nw\u00e4sser- bzw. Hochwasserschutzes durchzusetzen. \n\nDie Koalitionsfraktionen haben vor, mit dem Gesetz zur \nVereinfachung des Landesumweltrechts dieses wichtige \nInstrument wieder abzuschaffen. Herr Hippold, Sie taten \nja jetzt gerade so, als w\u00e4re das schon passiert. Ich hoffe \ndas nicht; denn die SPD ist dagegen, dass dieses Vor-\nkaufsrecht abgeschafft wird. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir finden es falsch; denn auch aus regionalplanerischer \nSicht werden damit M\u00f6glichkeiten einer nachhaltigen \nEntwicklung oder R\u00fcckgewinnung von Retentionsfl\u00e4chen \naufgegeben. Ich frage Sie, Herr Staatsminister Kupfer, \nwie der Freistaat denn unter solchen Bedingungen, wenn \ndas Vorkaufsrecht abgeschafft ist, den gesetzlichen Auf-\ntrag, Retentionsraumausgleich zu betreiben, \u00fcberhaupt \nnoch erf\u00fcllen kann. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die FDP-Fraktion spricht Frau Jonas. \nFrau Jonas, Sie haben das Wort. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich \nm\u00f6chte den Blick noch einmal auf das Elbehochwasser im \nJahr 2002 lenken. Nach besonders starken Regenf\u00e4llen im \nmittleren und \u00f6stlichen Erzgebirge war es dem Waldbo-\nden nicht mehr m\u00f6glich, die Niederschlagsmengen \naufzunehmen und zu speichern. B\u00e4che und Fl\u00fcsse konn-\nten die enormen Wassermengen nicht mehr abtransportie-\nren. Die Folge war, dass Fl\u00fcsse wie die Zschopau, die \nFl\u00f6ha, die Zwickauer Mulde, die Freiberger Mulde und \ndie M\u00fcglitz sowie viele andere binnen weniger Stunden \nihre Wassermengen vervielfacht hatten und weit \u00fcber die \nsonstigen Gr\u00f6\u00dfen angestiegen waren. \n\nAuf dem Weg durch die T\u00e4ler hinterlie\u00dfen sie erhebliche \nSch\u00e4den. Es wurden Br\u00fccken besch\u00e4digt oder gar wegge-\nrissen, Stra\u00dfen untersp\u00fclt, H\u00e4user \u00fcberflutet und zerst\u00f6rt; \nganze Strom- und Telefonversorgungen sind eingebro-\nchen. Ganze D\u00f6rfer mussten evakuiert werden, sodass die \n\nBewohner dadurch stundenlang von der Au\u00dfenwelt \nabgeschnitten waren. \n\nBesonders betroffen war hier das M\u00fcglitztal, das die \nFlutwelle verw\u00fcstete, wie auch Glash\u00fctte, Weesenstein \noder M\u00fchlbach. Auch in Dresden waren, wie sicher alle \nnoch wissen, gro\u00dfe Sch\u00e4den zu verzeichnen. Aus Zeit-\ngr\u00fcnden m\u00f6chte ich sie nicht noch einmal im Einzelnen \naufz\u00e4hlen, wobei man sich den Blick auf das, was damals \ngeschehen ist, immer wieder vor Augen f\u00fchren sollte. \nSch\u00e4tzungen zufolge war der Gesamtschaden in Sachsen \nmit mehr als 8 Milliarden Euro zu beziffern. \n\nNat\u00fcrlich wissen wir, dass die Ursachen einer solchen \nFlut auch durch menschliches Wirken beeinflusst werden \nk\u00f6nnen, nicht nur im Katastrophenfall oder wenn wieder \nmal jemand nasse F\u00fc\u00dfe hat, so wie Frau Kallenbach das \nvorhin darstellte. Dieser Verantwortung sind wir uns \ndurchaus bewusst. Daher hat der Freistaat Sachsen nach \nder Jahrhundertflut rund 350 Millionen Euro in mehr als \n1 600 Einzelma\u00dfnahmen zum Hochwasserschutz inves-\ntiert. Auch davon haben meine Vorredner schon sehr \nausf\u00fchrlich gesprochen. Auch im kommenden Haushalt \nwird er eine hohe Priorit\u00e4t genie\u00dfen. \n\nUm nur eine der vielen Einzelma\u00dfnahmen zu benennen, \nm\u00f6chte ich hier auf die gerade erst begonnene Erweite-\nrung des Hochwasserr\u00fcckhaltebeckens bei Glash\u00fctte kurz \neingehen. Die Flut 2002 hat den damals vorhandenen \nDamm aufgrund der geringen Dimensionierung v\u00f6llig \n\u00fcberflutet und zerst\u00f6rt. Nachdem in den folgenden Jahren \nseine urspr\u00fcngliche H\u00f6he von knapp zehn Metern wieder \naufgebaut wurde, muss er nun auf mehr als 28 Meter \nerh\u00f6ht werden, um einen optimalen Schutz zu gew\u00e4hren. \nDas, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist nur eine \nder vielen Hochwasserschutzma\u00dfnahmen, die die S\u00e4chsi-\nsche Staatsregierung als Einheit betrachtet. Nur zusam-\nmen ergeben sie einen sinnvollen Hochwasserschutz. \n\nDazu geh\u00f6ren beispielsweise die Aufforstung im Ein-\nzugsgebiet von Fl\u00fcssen, der Waldumbau, die naturnahe \nGestaltung der Gew\u00e4sserrandstreifen, die Gel\u00e4ndeabsen-\nkung in den \u00dcberschwemmungsgebieten oder die Freihal-\ntung von \u00dcberflutungsfl\u00e4chen. All diese Schritte gemein-\nsam tragen zu einem besseren Hochwasserschutz bei. All \ndies sind notwendige Ma\u00dfnahmen. \n\nAus diesem Grund, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, werden wir den Antrag, der nur dieses Einzel-\nsegment beleuchtet, ablehnen, da er, wie gesagt, nur diese \neine Ma\u00dfnahme aufgreift. Ich wei\u00df zwar nicht, wie wir \nIhrer Bef\u00fcrchtung, liebe Antragstellerin, abhelfen k\u00f6nnen, \naber dieser Antrag ist nicht der richtige Weg. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die NPD-Fraktion. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nSie m\u00f6chten reden? \u2013 Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\n 1566\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Ja. Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich \nverzichte auf einen eigenen Redebeitrag, w\u00fcrde mich aber \nFrau Pinka anschlie\u00dfen. Wenn die GR\u00dcNEN sich dazu \ndurchringen k\u00f6nnten, punktweise Abstimmung zu bean-\ntragen, w\u00fcrden wir Teil 1 zustimmen und uns bei Teil 2 \nenthalten. \u2013 Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Staatsregierung: M\u00f6chte die Staatsregierung das \nWort ergreifen? \u2013 Herr Staatsminister Kupfer, m\u00f6chten \nSie sprechen? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich w\u00fcrde gern reden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Dann \nd\u00fcrfen Sie das. \n\nIch habe noch einen Hinweis an den Abg. Schiemann. \nHerr Schiemann, Sie verteilen hier gerade Blumen. Im \nInteresse eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Sitzungsablaufes bitte \nich Sie, das vielleicht am Ende der Sitzung zu erledigen. \n\nHerr Staatsminister, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Ich kann mich relativ kurz fassen. Herr \nKollege Hippold hat das Wesentliche schon gesagt. \n\nF\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung sind nat\u00fcrlich R\u00fcck-\nhaltefl\u00e4chen eine wichtige S\u00e4ule der Hochwasserschutz-\nstrategie. Wir haben \u2013 das ist heute auch schon mehrmals \nerw\u00e4hnt worden \u2013 nach der Flut 2002 Hochwasserschutz-\nkonzepte, 47 an der Zahl und mit insgesamt 1 600 Ein-\nzelma\u00dfnahmen, festgeschrieben. Diese werden jetzt nach \nPriorit\u00e4t abgearbeitet. Wir haben \u2013 das ist auch kein \nGeheimnis \u2013 vor, diese Hochwasserschutzkonzepte im \nJahr 2012 zu evaluieren, fortzuschreiben und an die neue \nSituation anzupassen. \n\nDie s\u00e4chsischen Regelungen zum Hochwasserschutz \nwaren beispielgebend f\u00fcr die Novelle des Wasserhaus-\nhaltsgesetzes im Bund. Die Behauptung, dass in Sachsen \nderzeit weder ein Retentionsraumausgleich stattfindet \nnoch ausreichend R\u00fcckhalter\u00e4ume geschaffen werden, ist \nganz einfach falsch. \n\nKein Hochwasserschutzvorhaben w\u00fcrde planfestgestellt \nwerden, wenn nicht die Frage des Retentionsraumaus-\ngleichs gekl\u00e4rt w\u00e4re. \n\nWir k\u00f6nnen auch nicht so tun, als k\u00f6nnten wir in unseren \nzum Teil sehr engen Flusst\u00e4lern unbegrenzt Retentions-\nfl\u00e4chen schaffen. In der Elbe ist es praktisch von \nBad Schandau bis Riesa nicht m\u00f6glich. Ich habe vorhin \nschon scherzhaft gesagt, wir k\u00f6nnen ja einmal versuchen, \nden Lilienstein abzutragen, damit wir dort wieder Reten-\ntionsfl\u00e4chen haben. Es geht ganz einfach nicht. \n\nIch will noch etwas zu den Vorkaufsrechten sagen. Das \nVorkaufsrecht ist keine Wunderwaffe. Wenn Sie sich \neinmal die Zahlen anschauen: Wir haben j\u00e4hrlich unge-\nf\u00e4hr 20 000 Anfragen, ob der Staat vom Vorkaufsrecht im \n\nWasserrecht Gebrauch machen will. In den letzten Jahren \nseit 2005 haben wir dieses Vorkaufsrecht gerade einmal in \nelf F\u00e4llen in Anspruch genommen. \n\nDas zeigt doch, dass das nicht das Instrument sein kann. \nEs ist au\u00dferdem rein zuf\u00e4llig dann einmal ein Vorkaufs-\nrecht, das gerade eine Fl\u00e4che betrifft, die wir f\u00fcr Retenti-\nonsma\u00dfnahmen brauchen. Meine Damen und Herren, \nbedingt durch die nat\u00fcrlichen Gel\u00e4ndemodellierungen an \nder s\u00e4chsischen Elbe und der Mulde, k\u00f6nnen wesentliche \nund nennenswerte Retentionsfl\u00e4chen erst im Direktions-\nbezirk Leipzig geschaffen werden. F\u00fcr die Oberlieger \ngreift das einfach nicht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, Linksfraktion: Herr Minister, Sie waren \nschon weitergegangen. \u2013 Ich wollte eigentlich fragen: \nGeben Sie mir recht, dass Sie \u00fcber die Aus\u00fcbung der \nVorkaufsrechte bei Gew\u00e4ssern II. Ordnung, also durch die \nKommunen, relativ wenig Auskunft geben k\u00f6nnen? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich habe von den Vorkaufsrechten gespro-\nchen, die die Gew\u00e4sser I. Ordnung betreffen. \n\nMeine Damen und Herren! Im Ma\u00dfnahmenplan des \ns\u00e4chsischen Hochwasserschutzinvestitionsprogramms \nsind mehrere Deichr\u00fcckverlegungen und Flutpolder \nvorgesehen. Zur Pr\u00e4zisierung dieser Konzepte mussten \numfangreiche Machbarkeitsstudien erstellt werden. Diese \nliegen f\u00fcr die Elbe und die Vereinigte Mulde bereits vor; \ndennoch sind weitere Planungen, insbesondere f\u00fcr die \ngro\u00dfen Polder bei Au\u00dfig und bei Dautzschen, an der \nunteren s\u00e4chsischen Elbe notwendig. Die Deichr\u00fcckverle-\ngungsma\u00dfnahmen in Eilenburg-Westhainichen von rund \n100 Hektar sind bereits fertiggestellt; aktuell ist der \nFlutpolder L\u00f6bnitz an der Mulde im Genehmigungsver-\nfahren. Er umfasst 1 436 Hektar und kann dann 15 Milli-\nonen Kubikmeter Wasser zur\u00fcckhalten. \n\nIm Genehmigungsverfahren ist die Deichr\u00fcckverlegung in \nFrankenberg. Hinzu kommen viele kleinere, nicht quanti-\nfizierte Fl\u00e4chenerweiterungen im Rahmen der nachhalti-\ngen Schadensbeseitigung und im Zuge der Renaturierung \nan den Gew\u00e4ssern. \n\nAuch die oberhalb unserer Landesgrenzen geschaffenen \nund erhaltenen Retentionsr\u00e4ume in der Tschechischen \nRepublik sind nat\u00fcrlich f\u00fcr Sachsen hilfreich und bedeut-\nsam. Schlie\u00dflich muss die Wirkung der Retentionsr\u00e4ume \nauf den Hochwasserabfluss f\u00fcr die gesamte Flussgebiets-\neinheit betrachtet werden. Nicht umsonst ist unsere \ns\u00e4chsische Strategie in die Hochwasserschutzstrategie der \ngesamten Flussgebietsgemeinschaft Elbe eingebettet. \n\n 1567\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben immer wieder \nbetont, dass die Fl\u00e4chenvorsorge ebenso wichtig ist wie \nder technische Hochwasserschutz. Sie k\u00f6nnen das in den \nAntworten auf verschiedene Kleine Anfragen und auch in \nReden bei \u00f6ffentlichen Auftritten und Terminen nachvoll-\nziehen. \n\n\u00dcbrigens geh\u00f6rt zur Fl\u00e4chenvorsorge f\u00fcr mich neben \nRetentionsfl\u00e4chen auch die Festlegung von \u00dcberschwem-\nmungsgebieten, die Ausweisung von Hochwasserentste-\nhungsgebieten, die von uns schon jahrelang betriebene \n\u00f6kologische Waldmehrung und die Renaturierung von \nFlie\u00dfgew\u00e4ssern. \n\nGlauben Sie mir, meine Damen und Herren: Auch ich \nw\u00fcrde gern bei manchen Poldern noch schneller voran-\nkommen; aber das ist nicht so einfach. Wir k\u00f6nnen das \neben nicht mit dem Schreiben eines Erlasses oder einem \nAntrag im Landtag erledigen. Entscheidend f\u00fcr das \nTempo der Umsetzung von Hochwasserschutzma\u00dfnah-\nmen wird immer wieder sein, wie gut es gelingt, den \nKonsens mit den Fl\u00e4cheneigent\u00fcmern und den Landnut-\nzern und, meine Damen und Herren, auch mit dem Natur-\nschutz zu erreichen. \n\nIch bedanke mich daher bei allen, mit denen dieser \nKonsens schon geschaffen wurde, und appelliere an \ndiejenigen, die wir in diesem Boot noch brauchen. Es gibt \nnoch viel zu tun, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Abgeordneten, ob in einer zweiten Runde noch \ndas Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, \nkommen wir zum Schlusswort. Frau Kallenbach f\u00fcr die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ihre \nBeitr\u00e4ge haben mir zumindest gezeigt, dass der Informa-\ntionsstand \u00fcber das, was in Planung ist und was in m\u00f6gli-\ncher kurzzeitiger Umsetzung ist, bei den Fraktionen sehr \nverschieden ist. Da der erste Punkt unseres Antrages dem \nabhelfen sollte, indem wir n\u00e4mlich einen Bericht gewollt \nh\u00e4tten, m\u00f6chte ich den Vorschlag von Frau Dr. Pinka \naufnehmen und Sie um punktweise Abstimmung \u00fcber die \nPunkte I und II bitten, um Ihnen die Chance zu geben, \nzumindest diesem Bericht zuzustimmen. \n\nMir ist bei den Argumenten aufgefallen, dass sehr unter-\nschiedliche Zahlen im Raum stehen. Herr Hippold, Sie \nsprachen von 700 Millionen Euro seit 2002 f\u00fcr Schadens-\nbeseitigung und Pr\u00e4vention. Frau Jonas, Sie hatten die \nZahl von 350 Millionen Euro, die ausgegeben worden \nsind, genannt. Das ist die Zahl, die ich auch in der Presse \ngefunden habe. Aber darf ich jetzt ausrechnen: 350 Mil-\nlionen Euro waren f\u00fcr die Schadensbeseitigung \u2013 das ist \ndefinitiv zu viel. \n\nIch wei\u00df auch immer noch nicht, wie viele im Planfest-\nstellungsverfahren und wie viele tats\u00e4chlich in der Um-\nsetzung sind. \n\nEinen interessanten Aspekt habe ich herausgeh\u00f6rt: Herr \nHippold sprach davon, die Akzeptanz von Hochwasser-\nschutz sei gesunken. Herr Minister, Sie sprachen vom \nKonsens mit den Fl\u00e4cheneigent\u00fcmern. Das ist genau ein \nneuralgischer Punkt. Wir d\u00fcrfen es nicht zulassen, dass \nwir uns in Sicherheit wiegen und sagen, ja, das hat jetzt \nkeine Akzeptanz mehr. Ich m\u00f6chte nicht, dass wir noch \neinmal eine solche Jahrhundertflut haben und erst dann \nlernen m\u00fcssen. \n\nBei den Zahlen, wie viel R\u00fcckhaltevolumen geschaffen \nworden ist, haben 50 Millionen Kubikmeter oder in den \nn\u00e4chsten Jahren 90 Millionen Kubikmeter im Raum \ngestanden. Ich hatte Ihnen in meinen Ausf\u00fchrungen \ngesagt, dass es sich um 2,3 Milliarden Kubikmeter R\u00fcck-\nhaltevolumen, das verloren gegangen ist, handelt. Ich \ndenke, wir haben da immer noch gen\u00fcgend Raum. \n\nEin letzter Hinweis zum Vorkaufsrecht. Nein, es ist keine \nWunderwaffe. Aber auch bei der Inanspruchnahme des \nVorkaufsrechts handelt es sich um einen politischen \nWillen, und es ist f\u00fcr mich nicht verwunderlich, dass man \ndas bisher zu wenig in Anspruch genommen hat. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte \nkommen Sie zum Ende. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte Sie an die \nAnh\u00f6rung erinnern, die wir zum Gesetz zur Vereinfa-\nchung des Umweltrechts hatten, auch an die Stellung-\nnahmen des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages. \nBitte lassen Sie uns das Vorkaufsrecht beibehalten, und \nstimmen Sie jetzt vor allen Dingen unserem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \nwas das Schlusswort von Frau Kallenbach. \u2013 Es war \nsowohl von Frau Dr. Pinka als auch von Frau Kallenbach \npunktweise Abstimmung nach Punkt I und II beantragt \nworden; wir werden also so verfahren. \n\nIch stelle nun die Drucksache 5/2705 zur Abstimmung. \nWir stimmen zuerst ab \u00fcber den Punkt I. Ich bitte Sie bei \nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Kann ich keine erken-\nnen. Mehrheitlich ist Punkt I bei zahlreichen Daf\u00fcr-\nStimmen abgelehnt. \n\nIch rufe Punkt II auf und bitte bei Zustimmung um Ihr \nHandzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist \nauch Punkt II mehrheitlich abgelehnt worden. Damit \ner\u00fcbrigt sich eine Schlussabstimmung \u00fcber den vorlie-\ngenden Antrag, Die Drucksache ist nicht beschlossen und \nder Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n 1568\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nW\u00fcrdigung des 17. Juni 1953 durch die Verleihung  \ndes Status eines gesetzlichen Gedenktages \nDrucksache 5/2644, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, DIE  \nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der NPD als Einreicherin das Wort. Herr \nSchimmer, Sie haben die M\u00f6glichkeit, den Antrag einzu-\nbringen. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Heute j\u00e4hrt sich zum 57. Mal der Aufstand \nder Deutschen in der DDR gegen das Ulbricht-Regime im \nJahr 1953. \n\n(Zuruf von der CDU: Hand aus der Tasche!) \n\nDer 17. Juni 1953 geh\u00f6rt ohne jeden Zweifel zu den \ngro\u00dfen historischen Daten in der j\u00fcngeren deutschen \nGeschichte. \n\n(Zuruf von der CDU: Ordentlich stehen!) \n\nDamals erhoben sich erstmals in gr\u00f6\u00dferem Umfang \nMenschen gegen die kommunistische Gewaltherrschaft. \nDer 17. Juni 1953 ist der Anfang einer langen Kette \nweiterer historischer Ereignisse, die jedes f\u00fcr sich die \nAblehnung des Kommunismus in den L\u00e4ndern \u00f6stlich des \nEisernen Vorhangs symbolisieren. Ich nenne hier nur \nUngarn und Polen 1956, die Tschechoslowakei 1968 \nsowie \u2013 zu Anfang der Achtzigerjahre \u2013 die Solidarno\u015b\u0107-\nBewegung, ebenfalls in Polen. \n\nDaneben stehen viele kleinere \u2013 heute leider oft vergesse-\nne \u2013 Ereignisse, von denen ich hier stellvertretend nur den \nheldenhaften Aufstand der Zwangsarbeiter im sowjeti-\nschen Straflager Workuta nennen m\u00f6chte, der ebenfalls \n1953 stattfand und an dem sich unter anderem der Vater \ndes heutigen Pr\u00e4sidentschaftskandidaten Joachim Gauck \nbeteiligte. Es spricht \u00fcbrigens f\u00fcr Joachim Gauck, dass er \nheute an einer Gedenkveranstaltung zum 17. Juni 1953 in \nLeipzig teilnimmt und sich damit der Tendenz entgegen-\nstemmt, diesem Tag jedes Jahr immer weniger Beachtung \nzu schenken. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIn Deutschland steht der 17. Juni nicht nur als Symbol f\u00fcr \nden Freiheitswillen, sondern auch f\u00fcr die Forderung nach \nder Wiedervereinigung der geteilten Nation, einer Wie-\ndervereinigung, die damals ohne jeden Zweifel auch die \nGebiete jenseits von Oder und Nei\u00dfe einschloss. Gerade \ndie zw\u00f6lf Millionen Frauen und M\u00e4nner aus den Ostge-\nbieten des Deutschen Reiches hofften damals, nach dem \n\nersehnten Ende der roten Diktatur im \u00f6stlichen Europa, \nauf eine R\u00fcckkehr in ihre alte Heimat, aus der sie mit \nMord und Brandschatzung wenige Jahre zuvor vertrieben \nworden waren. \n\nMeine Damen und Herren! Selbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnte man \ndie Forderung nach Einf\u00fchrung des 17. Juni als Gedenk-\ntag auch auf Bundesebene erheben. Wir Nationaldemo-\nkraten sind aber der \u00dcberzeugung, dass es dem S\u00e4chsi-\nschen Landtag gut zu Gesicht st\u00fcnde, wenn er den \n17. Juni zun\u00e4chst in Sachsen zum offiziellen Gedenktag \nerheben w\u00fcrde. Denn neben Ost-Berlin war bei uns im \nFreistaat Sachsen der Aufstand besonders intensiv. \n\nHier wiederum waren die Ereignisse in G\u00f6rlitz und \nNiesky \u2013 im kurz zuvor gegr\u00fcndeten Bezirk Dresden \u2013 \nvon ganz besonderer Bedeutung. In G\u00f6rlitz gelang es den \nAufst\u00e4ndischen, der SED die Macht tats\u00e4chlich zu entrei-\n\u00dfen, wenn auch nur f\u00fcr wenige Stunden. Dass gerade \nG\u00f6rlitz einen Schwerpunkt der Protestbewegung bildete, \nwar wahrlich kein Zufall. Die Historikerin Heidi Roth \nschreibt dazu in ihrem Buch \u201eDer 17. Juni 1953 in Sach-\nsen\u201c, das auch von der Landeszentrale f\u00fcr politische \nBildung vertrieben wurde: \u201eEtwa 40 % aller Einwohner \nkamen aus den ehemaligen Ostgebieten, die meisten von \nihnen jedoch aus dem \u00f6stlich der Nei\u00dfe liegenden Teil der \nStadt. Manche konnten jenseits des Flusses ihre H\u00e4user \nsehen, die gr\u00f6\u00dftenteils leerstanden und allm\u00e4hlich verfie-\nlen. Bis zum 6. Juli 1950 hatte die G\u00f6rlitzer Bev\u00f6lkerung \nnoch gehofft, dass die Teilung ihrer Stadt nicht andauern \nw\u00fcrde. Als Otto Grotewohl seine Unterschrift unter die \nDeklaration \u00fcber die Markierung der Oder-Nei\u00dfe-\nFriedensgrenze setzte, war diese Hoffnung zerstoben.\u201c \n\nHinzu kam die \u00dcberv\u00f6lkerung der Stadt, die damals an \ndie oder auch \u00fcber 100 000 Einwohner hatte und die \ngr\u00f6\u00dfte Bev\u00f6lkerungsdichte im Bezirk Dresden aufwies. \nAu\u00dferdem stellte die Stadt im April 1953 ihre Zahlungen \nan circa 1 200 der insgesamt fast 3 800 Sozialhilfeemp-\nf\u00e4nger ein, was die Situation weiter versch\u00e4rfte. Schlie\u00df-\nlich kam es in G\u00f6rlitz zur Besetzung des Rathauses, der \nSED-Kreisleitung, der Stasi-Kreisdienststelle, weiterer \n\u00f6ffentlicher Geb\u00e4ude und zur Befreiung der politischen \nGefangenen \u2013 ein ganz besonderer H\u00f6hepunkt des \n17. Juni 1953. Gegen 14:30 Uhr waren alle wichtigen \nInstitutionen in der Hand der Aufst\u00e4ndischen. \n\nIn diesem Umfang hat es einen solchen Erfolg der revolu-\ntion\u00e4ren Arbeiter nur in G\u00f6rlitz gegeben, was die Stadt \nund damit den heutigen Freistaat Sachsen in besonderer \n\n 1569\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nWeise heraushebt und nach unserer Auffassung eine \nInitiative f\u00fcr den Gedenktag am 17. Juni rechtfertigt. \n\nSchon kurz nach der blutigen Niederschlagung des Auf-\nstands beschloss der Bundestag, diesen Tag zum offiziel-\nlen Feiertag zu machen. \u00dcber Jahrzehnte erinnerte der \n17. Juni an den mutigen Widerstand der Menschen in der \nDDR und zugleich an die Teilung unseres Vaterlandes. \nLeider erf\u00fcllte der 17. Juni sp\u00e4testens seit den Siebziger-\njahren nur noch eine Alibifunktion. An diesem Tag wur-\nden allj\u00e4hrlich die ber\u00fcchtigten Sonntagsreden Bonner \nPolitiker gehalten, in denen die Wiedervereinigung \nbeschworen wurde, ohne dass ernsthafte Schritte dazu \nunternommen worden w\u00e4ren. \n\nSo war es denn auch kein Zufall, dass der 17. Juni im \nZuge der Vereinigung von BRD und DDR 1990 als \ngesetzlicher Feiertag abgeschafft und durch das eher \nk\u00fcnstliche Datum des 3. Oktober ersetzt wurde, an dem \ndie DDR der BRD beitrat. \n\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich mit der heutigen Gedenkkultur im \nZusammenhang mit dem 17. Juni. Nat\u00fcrlich werden an \ndiesem Tag hier und da immer noch Reden gehalten und \nKr\u00e4nze niedergelegt. Doch dieses Gedenken wirkt k\u00fcnst-\nlich und einstudiert. Ich will hier nur kurz auf das Ge-\nschehen in Dresden eingehen. Jahrelang erinnerte nur eine \nunscheinbare Tafel an den Resten des einstigen Postamtes \nan den Volksaufstand. Umrahmt war diese Gedenktafel \nmit allen m\u00f6glichen Werbeschildern. Jahrelang hatte die \nDresdner NPD diesen Zustand kritisiert. Schlie\u00dflich \nwurde im Jahr 2008 endlich ein kleines Denkmal in Form \neiner Panzerkette auf dem Postplatz geschaffen. \n\n(Zuruf von der NPD: Sehr klein!) \n\nDer Gedenkort ist allerdings so unscheinbar, dass er auf \nden ersten Blick kaum zu erkennen ist. \n\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich mit dem Interesse der Politik an \ndem Gedenktag 17. Juni. Seit Jahren stellen nationale \nB\u00fcrger die H\u00e4lfte der Teilnehmer beim offiziellen Geden-\nken der Landeshauptstadt an diesen Tag. Dieses Jahr \nstellten nationale B\u00fcrger sicherlich 80 % der Teilnehmer. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Herr Brangs war leider auch nicht da. \n\nSichtlich ver\u00e4rgert reagierte im Jahr 2009 zum Beispiel \nder SPD-Fraktionsvorsitzende Martin Dulig auf diesen \nZustand. Die SPD zeigte auch im vergangenen Jahr nur \ngeringe Pr\u00e4senz. Das ist umso unverst\u00e4ndlicher, da es \nauch ehemalige Sozialdemokraten waren, die am \n17. Juni 1953 Widerstand gegen die rote Diktatur leiste-\nten. Erinnert sei hier an den Dresdner Streikf\u00fchrer  \nWilhelm Grothaus. Leider ist von diesen Traditionen bei \nder heutigen SPD nichts \u00fcbrig geblieben. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Ja, Herr Brangs. Ich wei\u00df, mit Einigkeit und Recht und \nFreiheit k\u00f6nnen Sie nichts anfangen. Sie pl\u00e4dieren lieber \nf\u00fcr Multikulti und EU-Diktatur. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nStefan Brangs, SPD: Ganz ruhig bleiben!) \n\n\u2013 Ja, das ist so. Mit diesen Werten k\u00f6nnen Sie nichts mehr \nanfangen. \n\nHerr Dulig versuchte allen Ernstes, durch Einsatz seines \nK\u00f6rpers die Niederlegung eines Kranzes der NPD-\nLandtagsfraktion zu behindern. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sehr gut!) \n\nDieses peinliche Verhalten zeigt wieder einmal, welche \ntraurigen Gestalten heute an der Spitze einer Partei \nstehen, die noch in den F\u00fcnfzigerjahren des vergangenen \nJahrhunderts nationale Jahrhundertpolitiker wie Kurt \nSchumacher und Ernst Reuter in ihren Reihen hatte. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSie von der SPD m\u00fcssen endlich einmal begreifen lernen, \ndass Sie das Gedenken an die Opfer des 17. Juni 1953 \nnicht gepachtet haben. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Da brauchen wir \naber nicht die Belehrung durch Neonazis!) \n\n\u2013 Doch, ich glaube, gerade Sie brauchen die Belehrung, \nHerr Brangs. \n\nDamit es kein Missverst\u00e4ndnis gibt, m\u00f6chte ich abschlie-\n\u00dfend ausdr\u00fccklich klarstellen: Die NPD will keinen neuen \ngesetzlichen Feiertag einf\u00fchren, sondern einen Gedenk-\ntag. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchimmer, einen kleinen Moment! \u2013 Sie haben die M\u00f6g-\nlichkeit, nachher in der Debatte auf den Redebeitrag von \nHerrn Schimmer einzugehen. \u2013 Ich bitte den Ger\u00e4uschpe-\ngel etwas zu d\u00e4mpfen. Zwischenrufe sind nach wie vor \nerlaubt. \n\nHerr Schimmer, fahren Sie in Ihrer Rede fort. \n\nArne Schimmer, NPD: Besten Dank! \u2013 Damit es kein \nMissverst\u00e4ndnis gibt, m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend ausdr\u00fcck-\nlich klarstellen: Die NPD will keinen neuen gesetzlichen \nFeiertag einf\u00fchren, sondern einen Gedenktag. So w\u00fcn-\nschenswert die Wiedereinf\u00fchrung des 17. Juni als Feiertag \nw\u00e4re, so sehr sind wir Nationaldemokraten uns doch \nbewusst, dass in der derzeitigen Situation \u2013 inmitten einer \nWirtschafts- und Finanzkrise \u2013 ein zus\u00e4tzlicher Feiertag \nvolkswirtschaftlich nicht zu verantworten w\u00e4re. \n\nW\u00fcrdigen Sie mit uns jene deutschen M\u00e4nner und Frauen, \njene wirklich revolution\u00e4ren Arbeiter, die sich 1953 gegen \ndie kommunistische Gewaltherrschaft erhoben! Beschlie-\n\u00dfen wir zusammen einen Gedenktag zum 17. Juni 1953! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\nter Redner ist Herr Schowtka, CDU-Fraktion. Er spricht \nf\u00fcr die Koalition. \n\n(Annekatrin Klepsch, Linksfraktion, \nmeldet am Saalmikrofon Redebedarf an.) \n\n 1570\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nHerr Schowtka, ich w\u00fcrde gern noch eine Kurzinterventi-\non zulassen, wenn Sie einverstanden sind. \u2013 Frau \nKlepsch, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident! Es ist tats\u00e4chlich so: Ich erlaube mir an dieser \nStelle eine Kurzintervention, Bezug nehmend auf die \nRede von Herrn Schimmer. \n\nHerr Schimmer, ich stelle fest: Bei der heutigen Veranstal-\ntung zum Gedenken an die Demonstranten und die Opfer \ndes 17. Juni 1953 waren alle demokratischen Fraktionen \naus Stadt und Land vertreten. Die einzigen Teilnehmer, \ndie dort gest\u00f6rt haben, waren Ihre braunen Gesinnungsge-\nnossen, die Sie als Besuchergruppe zun\u00e4chst im Landtag \nhatten und dann dorthin geschleppt haben. Das hat nichts \nmit Demokratie und Gedenken zu tun, sondern das ist ein \nMissbrauch dieses Tages. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der CDU, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchimmer, Sie m\u00f6chten auf die kurze Intervention ant-\nworten? \n\nArne Schimmer, NPD: Ich w\u00fcrde gern auf die Kurzin-\ntervention antworten; denn es stimmt auf keinen Fall, dass \nwir gest\u00f6rt h\u00e4tten. Wir haben wie immer ganz ruhig an \ndieser Gedenkstunde teilgenommen. Es ist eben mittler-\nweile schon so, dass fast 80 % der Teilnehmer nationale \nB\u00fcrger sind und man auch wirklich merkt, dass Ihnen von \nden etablierten Fraktionen gar nichts an dem Gedenken \ndieses Tages liegt. Nur deswegen kann es ja sein, dass die \nVeranstaltung von nationalen B\u00fcrgern majorisiert wird. \nIch w\u00fcrde wirklich gern einmal bei dieser Veranstaltung \nmehr Teilnehmer als immer nur einen Abgeordneten jeder \nFraktion sehen. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich bin Herrn Landtagspr\u00e4si-\ndenten Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler dankbar, dass er bei der \nEr\u00f6ffnung der heutigen Sitzung des S\u00e4chsischen Landta-\nges daran erinnert hat, dass sich vor 57 Jahren mehr als \neine Million Menschen der damaligen DDR in einem \nspontanen Volksaufstand gegen das SED-Regime erhoben \nhaben. Mehrere Debattenredner taten es dankenswerter-\nweise ebenfalls. Leider nutzten die Neonazis im S\u00e4chsi-\nschen Landtag die Gelegenheit, dieses denkw\u00fcrdige \nDatum zu missbrauchen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir Deutsche machen es uns \nbekanntlich schwer mit unserer wechselvollen Geschich-\nte, der damit verbundenen Identit\u00e4tssuche und dem \nVerh\u00e4ltnis zu unserem Vaterland Deutschland. Das ist in \nerster Linie mit den furchtbaren Verbrechen zu erkl\u00e4ren, \ndie die Nationalsozialisten \u00fcber die V\u00f6lker Europas und \nihre j\u00fcdischen Mitb\u00fcrger brachten \n\n(Andreas Storr, NPD: \nDie Platte kennen wir schon!) \n\nund damit den deutschen Namen auf schmachvolle Weise \nbefleckt haben. \n\nAber auch in den finsteren Jahren der braunen Diktatur \ngab es Lichtgestalten wie die Geschwister Scholl, Graf \nvon Stauffenberg oder Dietrich Bonhoeffer, die ein \nbesseres Deutschland verk\u00f6rperten und daf\u00fcr ihr Leben \nhingaben. \n\nSo war es auch in den Jahren der darauffolgenden kom-\nmunistischen Diktatur, als ausgerechnet die Arbeiter \ngegen ein Regime rebellierten, das ihnen mit sowjetischen \nPanzern im R\u00fccken die Befreiung von der Ausbeutung \ndes Menschen durch den Menschen versprochen hatte. \n\nDer Volksaufstand am 17. Juni 1953, der urpl\u00f6tzlich wie \nein Fl\u00e4chenbrand die ganze DDR erfasste, war nicht \nvergebens. Er war ein fr\u00fches Wetterleuchten f\u00fcr das, was \nwir im Herbst 1989 wie ein Wunder erleben durften: eine \nfriedliche und dar\u00fcber hinaus siegreiche Revolution \u2013 \nohne Blutvergie\u00dfen \u2013, die uns die Wiedervereinigung \nunseres Vaterlandes bescherte, weil Hunderttausende ihre \nFurcht \u00fcberwanden und mit Kerzen auf die Stra\u00dfen \ngingen. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nPl\u00f6tzlich waren wir nicht mehr ein Volk von Duckm\u00e4u-\nsern, sondern ein Volk von vielen kleinen Helden. Ich \nfinde, man kann hier mit Recht stolz darauf sein, Deut-\nscher zu sein und einem Volk anzugeh\u00f6ren, das beide \nRevolutionen vollbracht hat, die erfolglose von 1953 und \ndie erfolgreiche von 1989, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nein Volk, das in der Gemeinschaft der freien V\u00f6lker \nEuropas nie wieder seine Nachbarn bedrohen wird. \n\nMeine Damen und Herren! Das Verm\u00e4chtnis der M\u00e4nner \nund Frauen des 17. Juni 1953 sollte uns aber auch Ver-\npflichtung sein, Postkommunisten und Neonazis entge-\ngenzutreten, die wieder die Totengr\u00e4ber von Freiheit und \nDemokratie werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSo lief es mir eiskalt \u00fcber den R\u00fccken, als ich vor den \nLandtagswahlen auf einem Wahlplakat der NPD die \nLosung erblickte: \u201eNationaler Sozialismus oder Unter-\ngang\u201c. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: L\u00fcge!) \n\nDie Frauen und M\u00e4nner, die heute vor 57 Jahren, sieben \nJahre nach dem furchtbarsten Krieg der Weltgeschichte, \nauf die Stra\u00dfe gingen, bed\u00fcrfen nicht des Gedenkens auf \nInitiative von Neonazis, den Totengr\u00e4bern von Demokra-\ntie und Freiheit, genauso wie es auch Ulbricht und seine \nGenossen waren. Deshalb bitte ich namens der Koaliti-\nonsfraktionen, diesen Antrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n 1571\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nAndreas Storr, NPD: Ich m\u00f6chte von meinem Recht der \nKurzintervention Gebrauch machen und richtigstellen, \ndass diese Plakate gar nicht von der NPD stammen \nk\u00f6nnen, denn ich selbst bin ja der Verantwortliche im \nNPD-Landesvorstand f\u00fcr die Plakate der NPD. Solche \nPlakate gab es nicht. Das ist eine falsche Behauptung von \nHerrn Schowtka gewesen, die ich hiermit zur\u00fcckweise. \n\nPeter Schowtka, CDU: Ich wende dagegen ein, dass ich \ndie Plakate in der Gemeinde Knappensee im damaligen \nLandkreis Kamenz gesehen habe. Es waren mindestens \ndrei. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der allgemeinen Aussprache fort. Es spricht Frau \nKliese f\u00fcr die SPD-Fraktion. Frau Kliese, Sie haben das \nWort. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Im Sinne eines w\u00fcrde-\nvollen Umgangs mit diesem wichtigen historischen \nDatum bitte ich trotz der problematischen Uhrzeit noch \neinmal einen Moment um Ihre ungeteilte Aufmerksam-\nkeit. \n\nEs ist inzwischen gute Tradition, dass am 17. Juni in ganz \nDeutschland Gedenkfeiern und politische Bildungsveran-\nstaltungen stattfinden. An Schulen werden Lesungen mit \nZeitzeugen veranstaltet, in Volkshochschulen und anderen \nBildungszentren ebenso. Die Programmhefte der partei-\nnahen Stiftungen \u2013 der Konrad-Adenauer-Stiftung, der \nNaumannstiftung, der B\u00f6llstiftung, der Ebert-Stiftung \u2013 \nbelegen es: Das Gedenken an den Aufstand in der DDR \nist fest im geistig-politischen Leben der Bundesrepublik \nDeutschland verankert. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMit Ihrem Antrag weist die NPD demnach auf einen \nMissstand hin, der so \u00fcberhaupt nicht existiert. Zwar ist \nder Tag der Deutschen Einheit nicht mehr der 17. Juni, \naber gerade das Gedenken zum 50. Jahrestag des \nVolksaufstandes im Jahr 2003 in \u00d6ffentlichkeit, Politik \nund Wissenschaft war und ist immer noch da und immer \nnoch sehr gut vernehmbar. Hier hat ein regelrechter \nAufschwung der Erinnerungskultur stattgefunden, nach-\ndem der 17. Juni als Feiertag in der Bundesrepublik \nimmer mehr zu einem nationalen Ausflugstag verkommen \nwar. \n\nDoch nicht nur die Sicht der NPD auf die Erinnerungskul-\ntur in Bezug auf den 17. Juni ist problematisch, sondern \nauch die Sicht auf die DDR, wie aus Ihrem Antrag deut-\nlich wird, ist problematisch, denn die DDR ist nicht \nsynonym mit Kommunismus zu verbinden. \n\n\u201eIch habe die DDR nicht als das geliebt, was sie war, \nsondern als das, was sie sein sollte\u201c, schreibt die Schrift-\nstellerin Christa Wolf in ihrem bald erscheinenden Buch \n\u201eStadt der Engel\u201c. Damit steht sie symbolisch f\u00fcr die \nvielen Intellektuellen in der DDR. \n\nDer Schriftsteller, Naturwissenschaftler und DDR-\nDissident Robert Havemann, der seine Professur, sein \nRecht zu schreiben und am Ende sogar sein Recht, das \nHaus zu verlassen, verlor, hielt die DDR bis zu seinem \nTod f\u00fcr das bessere Deutschland. Auch das m\u00fcssen wir \nanerkennen und k\u00f6nnen nicht immer nur von der DDR als \ndem Kommunismus sprechen. \n\nDie DDR war Stalins ungeliebtes Kind, sie war ein \nSpielball der M\u00e4chte im Kalten Krieg und sie war nicht \nmehr und nicht weniger als ein Satellitenstaat der Sowjet-\nunion. Sie war in ihrem tiefen Inneren kleingeistig und \nbieder, sie atmete eine geistige Enge und sie war ihrem \nWesen nach repressiv. \n\n(Beifall des Abg. Nico Tippelt, FDP) \n\nDas bekamen alle zu sp\u00fcren, die sich am 17. Juni gegen \ndie Arbeits- und Lebensbedingungen in der DDR auflehn-\nten. Dieser Menschen zu gedenken ist Aufgabe eines \njeden guten Demokraten und einer jeden guten Demokra-\ntin. Das haben wir alle heute bereits in diesem Hause \ngetan. \n\nDes Antrages einer verfassungsfeindlichen Partei bedarf \nes zu diesem Gedenken nicht. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDie NPD bezeichnet den 17. Juni als \u201eFanal f\u00fcr die \nBefreiung vom Kommunismus\u201c. Ich bezeichne ihn als \neinen Tag, der den Wunsch der Menschen nach Freiheit \nsymbolisiert wie viele andere Tage in der deutschen \nGeschichte. Ich denke zum Beispiel an den M\u00e4rz 1848, an \nden Herbst 1918 und auch an den 20. Juli 1944. \n\n(Beifall bei der SPD, der \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDas sind nat\u00fcrlich Tage v\u00f6llig unterschiedlicher Couleur, \ndie eines gemeinsam haben: dass sich an diesen Tagen \nMenschen zusammenfanden, die ihren Willen nach \nFreiheit offen kundtaten. \n\nDer hier vorliegende Antrag der NPD-Fraktion basiert \nnicht auf einem Wunsch nach Freiheit; denn die Ziele der \nNPD-Fraktion sind nicht an die Werte der Menschenw\u00fcr-\nde und Freiheit gebunden. Das haben wir erst heute \nMorgen wieder in diesem Hause erlebt. \n\n(Andreas Storr, NPD: Nationale Freiheit ist die \nVoraussetzung f\u00fcr individuelle Freiheit!) \n\n \u201eDer 17. Juni\u201c \u2013 ich zitiere aus einer Pressemitteilung der \nNPD \u2013 \u201e\u2013 einer der H\u00f6hepunkte der deutschen Freiheits-\ntradition\u201c. Wir wissen aber auch in diesem Hohen Hause, \nwann diese Freiheitstradition j\u00e4h unterbrochen wurde, \nn\u00e4mlich im Jahre 1933. Das zu konstatieren und immer \nwieder auf das Leid einer deutschen Diktatur von 1933 \nbis 1945 hinzuweisen, hat nichts, rein gar nichts mit der \nRelativierung einer Diktatur auf deutschem Boden nach \n1945 zu tun. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n 1572\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nNoch ein kleiner Hinweis zum topografischen Bild f\u00fcr die \nDame und die Herren der NPD-Fraktion: Der 17. Juni war \nmitnichten ein mitteldeutscher Volksaufstand, wie Sie es \nnennen. Selbst wenn ich mich bem\u00fche, den Begriff \n\u201emitteldeutsch\u201c so zu definieren, wie es ja der MDR und \nauch alle anderen tun, muss ich feststellen, dass die St\u00e4dte \nRostock, Wismar oder Greifswald nicht dazugeh\u00f6ren. \n\nIch empfehle Ihnen, beim n\u00e4chsten Mal vor dem Verfas-\nsen einer solchen Pressemitteilung in einen Atlas zu \nschauen, und zwar nicht wie sonst aus dem Jahr 1943, \nsondern aus dem Jahr 2010. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion und \nden GR\u00dcNEN sowie vereinzelt bei der CDU \n\nund der FDP \u2013 Widerspruch bei der NPD) \n\nIch komme zum Schluss. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD, meldet \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich das Wort an die demokratischen \n\u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nKliese, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHanka Kliese, SPD: Ich m\u00f6chte mich jetzt gerade an die \nDemokraten im Hause wenden, deswegen nicht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich das Wort an die Demokraten im \nHause richten. Lassen Sie uns den heutigen Tag zu einem \nw\u00fcrdevollen Gedenken an den Aufstand des 17. Juni \nnutzen und lassen Sie nicht zu, dass er von einer Fraktion \ninstrumentalisiert wird, f\u00fcr die die Freiheit niemals die \nFreiheit der Andersdenkenden sein wird! \n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD, \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN sowie \n\nvereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nDr. Johannes M\u00fcller, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nM\u00fcller, was \u2013 \u2013 \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Eine Kurzintervention. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \nhaben keine Kurzintervention mehr. Ihre Fraktion hatte \nbereits zwei, und pro Aussprache sind nur zwei m\u00f6glich. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Demonstratives \n\nBedauern des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013 \nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Da \n\nkann man nichts f\u00fcr die Bildung tun!) \n\nIch frage, ob die Staatsregierung das Wort ergreifen \nm\u00f6chte. \u2013 Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Der 17. Juni 1953 brach der Freiheit \n\nden Weg. Frauen und M\u00e4nner in der DDR stellten sich \nmutig gegen die Diktatur der SED. Aus der Forderung \nnach R\u00fccknahme der Normerh\u00f6hungen wurden politische \nForderungen. Aus dem Arbeiteraufstand entwickelte sich \nein Volksaufstand. Die Demonstranten verlangten Demo-\nkratie, Menschenrechte und die Wiedervereinigung \nDeutschlands. Es war der erste Aufstand gegen eine \nDiktatur im sowjetischen Machtbereich des Ostblocks. \nDer Wille zur Freiheit wurde mit Gewalt niedergeschla-\ngen. \n\nDie Frauen und M\u00e4nner des 17. Juni 1953 haben sich vor \nden Augen der Welt\u00f6ffentlichkeit gegen das Unrecht der \nSED-Diktatur aufgelehnt. Sie wiesen auch der erfolgrei-\nchen friedlichen Revolution des Herbstes 1989 den Weg. \nDie Umbruchjahre 1989/90 haben uns eine neue Freiheit \ngeschenkt. Die Errungenschaften der friedlichen Revolu-\ntion sind eine unglaubliche historische Leistung und unser \ngemeinsames Erbe. Ihr unblutiger Verlauf und ihr Erfolg \nsind ein einzigartiges Verm\u00e4chtnis, das uns die unz\u00e4hligen \nMenschen, die f\u00fcr die friedliche demokratische Neuord-\nnung auf die Stra\u00dfe gingen, hinterlassen haben. \n\nFreiheit und Menschenw\u00fcrde sind unantastbare Grund-\nrechte, die seit 60 Jahren unter dem Schutz des Grundge-\nsetzes stehen. Dank der friedlichen Revolution gilt das \nGrundgesetz heute f\u00fcr alle Deutschen. F\u00fcr uns, f\u00fcr die \ngesamte Gesellschaft ist es eine wichtige Aufgabe, das \nWissen um diese historischen Zusammenh\u00e4nge an die \nnachfolgenden Generationen weiterzugeben. Wir haben \ndie Pflicht, die Erinnerung an diese Ereignisse und damit \nauch an das Unrecht der SED und deren Opfer lebendig \nzu halten. Dazu gibt es in Deutschland und im Freistaat \nSachsen vielf\u00e4ltige Formen und Veranstaltungen des \nGedenkens. \n\nZiel und Aufgabe schulischer Bildung und Erziehung ist \nes, Wissen \u00fcber Vergangenes und dessen Darstellung als \nGeschichte mit Erfahrungen der Gegenwart und mit \nZukunftsperspektiven zu verbinden. Junge Menschen \nsollen lernen, sich zur politischen Beteiligung im Rahmen \nder freiheitlich-demokratischen Grundordnung zu positio-\nnieren. Sie sollen die St\u00e4rken einer wehrhaften Demokra-\ntie kennenlernen und erkennen, woher unserer Demokra-\ntie und dem demokratischen Verfassungsstaat Gefahr \ndroht oder drohen k\u00f6nnte. \n\nDie Behandlung des Aufstandes vom 17. Juni 1953 bietet \ndiese Potenziale zur Auseinandersetzung mit der Ge-\nschichte und ist deshalb vielfach in den Lehrpl\u00e4nen der \nallgemeinbildenden Schulen in Sachsen verankert. Ent-\nsprechend dem jeweiligen Anforderungsniveau und den \nunterschiedlichen Klassenstufen werden die Sch\u00fcler \nangeleitet und bef\u00e4higt, den Widerstand gegen den Kom-\nmunismus zu reflektieren und die Formulierung des \nWiderstandsrechtes in unserer Verfassung zu bewerten. \nDieser Tag als einer der zentralen Daten der neueren \ndeutschen Geschichte ist im kollektiven Ged\u00e4chtnis der \nGesellschaft und der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung fest \nverankert. Auch im schulischen Kontext hat das Datum \ndie ihm zukommende Bedeutung. Zus\u00e4tzlicher Ma\u00dfnah-\n\n 1573\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nmen in Form von gesetzlichen Gedenktagen bedarf es \ndaher nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich frage, ob noch eine zweite Runde \nin der allgemeinen Aussprache gew\u00fcnscht wird. \u2013 F\u00fcr die \nNPD-Fraktion Herr Gansel. \n\n(Martin Dulig, SPD: Geschichtsklitterer!) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Frau Kliese! W\u00e4hrend Sie \nnachher drau\u00dfen im Hof des Landtages an der steuerfi-\nnanzierten Sekt- und Schnittchenparty teilnehmen, um so \nauf Ihre ganz eigene sozialdemokratische Art und Weise \nan den Volksaufstand zu erinnern, werden wir Nationalen \nnachher in Dresden auf der Stra\u00dfe sein, \n\n(Zurufe von der SPD: Ja, ja!) \n\num authentisch den Volksaufstand der Mitteldeutschen zu \nw\u00fcrdigen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Gel\u00e4chter \nund Widerspruch bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nGansel, ich bitte Sie, pers\u00f6nliche Beleidigungen von \nAbgeordneten zu unterlassen, in diesem Fall von Frau \nKliese. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident, das war zwar keine \npers\u00f6nliche Beleidigung, sondern Frau Kliese wird \nnachher bestimmt ganz sozialdemokratisch ihr Sektglas \nzur Hand nehmen. Aber sei es drum! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nGansel, ich habe Sie einmal ermahnt. Ich erteile Ihnen \nhiermit einen Ordnungsruf. Pers\u00f6nliche Beleidigungen \nvon Abgeordneten sind zu unterlassen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Meine Damen und Herren! Der \nvorliegende Antrag der NPD-Fraktion ist auch eine \nAntwort auf die dreisten Versuche der SED-Nachfolger, \nden 8. Mai als angeblichen Tag der Befreiung zum offi-\nziellen Gedenktag zu erheben. Ganz so ernst scheinen es \ndie Genossen mit ihrem Vorhaben aber selbst nicht zu \nnehmen; denn der Gesetzentwurf und ein Zusatzantrag \nder SED-Nachfolger wurden im Hinblick auf den 8. Mai \nviel zu sp\u00e4t eingebracht und sind inzwischen im Parla-\nmentsbetrieb versandet. \n\nDer NPD-Antrag ist hingegen punktgenau zum heutigen \n57. Jahrestag des Volksaufstandes in der DDR eingebracht \nworden. Mit ihm hat der Landtag heute die Chance, einen \nTag zu w\u00fcrdigen, der wie kein anderer in der 40-j\u00e4hrigen \nGeschichte der Teilung f\u00fcr den Kampf um die Einheit und \n\nFreiheit unseres Vaterlandes steht. Der Volksaufstand am \n17. Juni 1953 entz\u00fcndete sich an der Erh\u00f6hung der Ar-\nbeitsnormen. Das war aber nur der Ausl\u00f6ser des aktiven \nWiderstandes gegen die roten Arbeiterausbeuter und ihre \nsowjetische Schutzmacht. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nViele Forderungen von damals sind heute noch erstaun-\nlich aktuell. Ich denke dabei an die Forderung nach \nVolkssouver\u00e4nit\u00e4t und Meinungsfreiheit, nach gerechten \nL\u00f6hnen und ordentlichen Arbeitsbedingungen. Heute \nbeziehen Hunderttausende Sachsen Hartz IV oder m\u00fcssen \neiner Arbeit nachgehen, von der sie nicht ausk\u00f6mmlich \nleben k\u00f6nnen. Auch heute sitzen in den Gef\u00e4ngnissen \nwieder politische Gefangene, die wegen blo\u00dfer Mei-\nnungsdelikte verurteilt wurden. Und auch heute ist eine \nMehrheit der Deutschen \u2013 Sie kennen die aktuellen \nUmfragen \u2013 unzufrieden mit ihrer Regierung, einer \nRegierung, die sich als das Sozialamt der ganzen Welt \nprofiliert und st\u00e4ndig Steuermilliarden f\u00fcr die Rettung \nmaroder Banken, des Pleitestaates Griechenland oder die \nStabilisierung des schw\u00e4chelnden Euro verschleudert, \nw\u00e4hrend am eigenen Volk sozialer Raubbau betrieben \nwird. \n\nDie Zeit ist deshalb reif f\u00fcr eine fundamentale Ver\u00e4nde-\nrung. Darum hei\u00dft es damals wie heute \u201eAlle Macht dem \nVolke!\u201c. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion will mit \ndem vorliegenden Antrag an die Opfer der kommunisti-\nschen Gewaltherrschaft erinnern, der ohne Kriegshand-\nlungen insgesamt 100 Millionen Menschen zum Opfer \ngefallen sind. Sich diese Zahl ins Bewusstsein zu rufen ist \nheute wichtiger denn je; denn beharrlich versuchen \nSEDler, PDSler, Linksparteiler die Verbrechen der Kom-\nmunisten an der mitteldeutschen Arbeiterschaft zu ver-\nharmlosen oder gar zu rechtfertigen. Um diesen Tenden-\nzen entgegenzutreten, muss dem 17. Juni 1953 ein h\u00f6he-\nrer Stellenwert in der allgemeinen Gedenkkultur einge-\nr\u00e4umt werden. Deswegen muss den s\u00e4chsischen Sch\u00fclern, \ninsbesondere in den Oberstufenklassen, die historische \nBedeutung dieses Datums st\u00e4rker nahegebracht werden. \nSchlie\u00dflich muss nach Auffassung der NPD-Fraktion der \n17. Juni deshalb offizieller Gedenktag werden. \n\nDie Abgeordneten der CDU-Fraktion sollten unabh\u00e4ngig \nvon den Hetz- und Dummtiraden des Abg. Schowtka kein \nProblem mit dem vorliegenden Antrag haben. Schlie\u00dflich \nformulierten sie 2009 einen sinnidentischen Entschlie-\n\u00dfungsantrag, der aber leider nur fraktionsintern verab-\nschiedet wurde. Jetzt bietet Ihnen die NPD-Fraktion die \nGelegenheit, auch im Plenum des Landtages den 17. Juni \nzu w\u00fcrdigen, indem Sie seiner Erhebung zum Gedenktag \nim Freistaat Sachsen zustimmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Abgeordneten, ob noch jemand das Wort ergrei-\n\n 1574\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nfen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. Eine dritte Runde ist \nauch nicht gew\u00fcnscht. Damit w\u00fcrden wir zum Schluss-\nwort kommen. \u2013 Auf das Schlusswort wird verzichtet. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\nche 5/2644 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Enthaltungen? \n\u2013 Keine. Damit stelle ich fest, dass die Drucksache 5/2644 \nbei einigen Jastimmen mehrheitlich nicht beschlossen ist. \nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nFragestunde \nDrucksache 5/2718 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \nLandtags vor. Diese Fragen wurden auch der Staatsregie-\nrung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge \nder Beantwortung der eingereichten Fragen bekannt \ngemacht worden. \n\nEinige Abgeordnete haben darauf verzichtet, die Fragen \njetzt m\u00fcndlich vorzutragen, aber nicht alle. Einige Abge-\nordnete haben mir signalisiert, dass sie ihre Fragen gern \nstellen m\u00f6chten. Wenn die jeweiligen Minister damit \neinverstanden sind, ist es trotzdem m\u00f6glich, die Fragen \nschriftlich zu beantworten. \n\nWir kommen also jetzt zur Fragestunde. Der erste Frage-\nsteller ist Herr Kosel von der Linksfraktion. Herr Kosel, \nstellen Sie bitte die Frage Nr. 5. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Meine Frage bezieht \nsich auf die finanzielle Ausstattung der Landkreise f\u00fcr die \nBeseitigung der Wintersch\u00e4den. \n\nDer verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig strenge Winter hat betr\u00e4chtliche \nStra\u00dfensch\u00e4den verursacht. B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nerkl\u00e4ren verst\u00e4rkt ihre Unzufriedenheit mit der zum Teil \nnoch nicht erfolgten Beseitigung dieser Sch\u00e4den, insbe-\nsondere auf den Nebenstra\u00dfen. \n\nDaher frage ich die Staatsregierung: \n\n1. Welche Ma\u00dfnahmen ergreift die Staatsregierung, um \ndie Landkreise mit den notwendigen Mitteln auszustatten \nund so die erh\u00f6hten Aufwendungen f\u00fcr Reparatur und \nInstandsetzung der Stra\u00dfen nach dem harten und \u00fcberlan-\ngen Winter sicherzustellen? \n\n2. Hat die Staatsregierung einen \u00dcberblick \u00fcber die \nFolgekostenabsch\u00e4tzung, die auch die durch Nichtrepara-\ntur bzw. zeitliche Verz\u00f6gerung der Reparatur entstehenden \nzuk\u00fcnftigen Mehrkosten umfasst, und welche Erkenntnis-\nse ergeben sich daraus? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr Abg. \nKosel, die Staatsregierung stattet die Landkreise f\u00fcr die \nUnterhaltung der entsprechenden Stra\u00dfen aus. Die Mittel-\nausstattung f\u00fcr die Unterhaltung der Stra\u00dfen ist im Haus-\n\nhaltsjahr 2010 unver\u00e4ndert gegen\u00fcber der Mittelausstat-\ntung im Haushaltsjahr 2009. \n\nEs gibt einen weiteren Finanzierungsteil. Das ist der \nsogenannte Gemeinschaftsaufwand, wobei eben die \nAufwendungen nach einem bestimmten Schl\u00fcssel ver-\nbucht werden, die aufgrund einer schwierigen Zuordnung \nder Baulasttr\u00e4ger nicht so einfach zu trennen sind. Hier \nhaben wir, um letztlich die entsprechenden Einsparungen \nim Doppelhaushalt 2009/2010 zum Haushaltsjahr 2010 zu \nerbringen, eine Haushaltssperre verf\u00fcgt. Das haben wir \nhier im Parlament auch schon mitgeteilt. Diese Haushalts-\nsperre betr\u00e4gt 20 %. \n\nWir haben, um den Landkreisen und Kommunen eine \nErleichterung zu geben, die nicht m\u00f6gliche Deckungsf\u00e4-\nhigkeit, sage ich einmal, zwischen den Instandsetzungsti-\nteln und dem Gemeinschaftsaufwandstitel aufgehoben, \nsodass die Landkreise hier inzwischen flexibler agieren \nk\u00f6nnen. Das haben wir den Landkreisen mitgeteilt. \n\nIch hatte Ihnen auch bereits mitgeteilt, dass wir hinsicht-\nlich zus\u00e4tzlicher finanzieller M\u00f6glichkeiten die Beratun-\ngen der Staatsregierung zum Doppelhaushalt 2011/2012 \nabwarten m\u00fcssen. Wie Sie den Medien entnommen \nhaben, sind diese Beratungen am Dienstag abgeschlossen \nworden, und wir werden uns jetzt aufgrund der Situation \nGedanken machen, in welchem Umfang es uns unter \nUmst\u00e4nden m\u00f6glich ist, zus\u00e4tzliche Unterst\u00fctzungsleis-\ntungen vorzunehmen. \n\nZu Ihrem zweiten Punkt: Hinsichtlich der Folgen auf-\ngrund einer verz\u00f6gerten Instandsetzung gibt es keine \nErhebungen, weil sie mit erheblichem Aufwand verbun-\nden w\u00e4ren. Sie m\u00fcssten ja jeden einzelnen Schaden \nanalysieren und feststellen, in welchem Umfang eine \nversp\u00e4tet oder \u00fcberhaupt nicht erfolgte Beseitigung zu \nFolgesch\u00e4den f\u00fchren w\u00fcrde. Aber ich denke, Herr Kolle-\nge Kosel, man kann ganz allgemein feststellen, dass eine \nversp\u00e4tete oder \u00fcberhaupt nicht erfolgte Beseitigung \ndieser Sch\u00e4den zu erh\u00f6hten Folgekosten und zu erh\u00f6hten \nSch\u00e4den in der Zukunft f\u00fchren wird. Deswegen ist uns \ndaran gelegen, dass die Sch\u00e4den sehr, sehr zeitnah besei-\ntigt werden. \n\nIch denke aber, wenn Sie den Mittelabfluss aus den \nentsprechenden Titeln anschauen, stellen Sie fest, dass wir \nnicht die Sorge haben m\u00fcssen, dass aufgrund nicht zur \nVerf\u00fcgung stehender Mittel Ma\u00dfnahmen kurzfristig nicht \n\n 1575\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nergriffen werden k\u00f6nnen. Im Bereich der Bundesstra\u00dfen \nbetr\u00e4gt der Mittelabfluss 32 % der zur Verf\u00fcgung stehen-\nden Mittel, und im Bereich der Staatsstra\u00dfen haben wir \n43 % Mittelabfluss. Es ist also nicht so, dass aufgrund \nnicht vorhandener Mittel nichts mehr getan werden kann. \n\nIch hatte Ihnen ja bereits angedeutet, dass wir uns im \nNachgang zu der Kabinettsentscheidung zum n\u00e4chsten \nDoppelhaushalt und auch nach der entsprechenden Ent-\nscheidung zu den Haushaltsresten noch einmal Gedanken \nmachen, ob wir zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen durchf\u00fchren \nk\u00f6nnen. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKosel, Sie k\u00f6nnen gleich am Mikrofon stehen bleiben und \ndie Frage Nr. 6 stellen. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Diese Frage bezieht sich \nauf die Versorgung mit Breitband-Internetzug\u00e4ngen im \nl\u00e4ndlichen Raum. \n\nIm Kreis Bautzen sind von den l\u00e4ndlichen Gemeinden nur \nWiednitz, Kirschau und Obergurig fl\u00e4chendeckend mit \nBreitband-Internetzugang versorgt. Das ergab die durch \nden Landkreis Bautzen beauftragte Untersuchung der \nBreitbandversorgung und des Breitbandbedarfs. Im \nNovember 2009 begann die Firma Tele Kabel Ingenieur-\ngesellschaft mbH (TKI) Chemnitz damit, eben diese \nAnalyse durchzuf\u00fchren und somit ein umfassendes Bild \nf\u00fcr den Landkreis zu erstellen. Im Ergebnis ist klar, dass \ndie l\u00e4ndlichen Regionen des Landkreises stark unterver-\nsorgt sind und weiterer Handlungsbedarf besteht. Immer-\nhin k\u00f6nnen nur 225 = 43,2 % der 521 untersuchten \nOrtsteile fl\u00e4chendeckend mit breitbandigem Internet von \nmindestens 2 Mbit/s versorgt werden. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Welche Ma\u00dfnahmen ergreift die Staatsregierung, um \ndiesen Mangel in der Infrastruktur nicht nur im Landkreis \nBautzen abzustellen? \n\n2. Gibt es F\u00f6rdermittel f\u00fcr s\u00e4chsische Kommunen, die es \ndiesen erm\u00f6glichen, eigenst\u00e4ndig einen beschleunigten \nBreitbandausbau im l\u00e4ndlichen Raum zu forcieren? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Abgeordneter, \nich m\u00f6chte die Fragen 1 und 2 zusammen beantworten. \n\nDie Verbesserung der Breitbandversorgung ist und bleibt \nein wichtiges Ziel der integrierten l\u00e4ndlichen Entwick-\nlung. Es gibt f\u00fcr Kommunen umfangreiche M\u00f6glichkei-\nten, den Breitbandausbau mit massiver Unterst\u00fctzung des \nFreistaats voranzutreiben. Wir haben eine s\u00e4chsische \nBreitbandberatungsstelle, die auch vom Freistaat Sachsen \nfinanziert wird. Sie unterst\u00fctzt und ber\u00e4t die Kommunen \nund Bewilligungsbeh\u00f6rden im F\u00f6rderverfahren. \n\nDie F\u00f6rderung ist komfortabel ausgestattet und beinhaltet \nauch eine Direktf\u00f6rderm\u00f6glichkeit f\u00fcr kleine und mittlere \nUnternehmen. Das F\u00f6rderverfahren f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \nRaum beinhaltet zwei Stufen. In der ersten Stufe werden \nunterversorgte Ortsteile und Infrastrukturen, die einen \nAusbau von Breitbandtechnik erleichtern k\u00f6nnen, pr\u00e4zise \nermittelt sowie insbesondere die gewerbliche Breitband-\nnachfrage bestimmt. \n\nDas hat der Landkreis Bautzen, wie von Ihnen erw\u00e4hnt, \nbereits getan, und zwar in vorbildlicher Weise f\u00fcr das \ngesamte Gebiet. Das fertige Gutachten bildet die Grund-\nlage f\u00fcr die zweite Stufe. In dieser Stufe schreiben die \nLandkreise oder die Gemeinden die Schlie\u00dfung der zuvor \nermittelten Breitbandversorgungsl\u00fccken aus. Beide Stufen \nf\u00f6rdert der Freistaat Sachsen in der Regel mit 90 %. \n\nAu\u00dferhalb des l\u00e4ndlichen Raumes wird das gleiche \nVerfahren f\u00fcr die Gemeinschaftsaufgabe zur Verbesserung \nder regionalen Wirtschaftsstruktur unterst\u00fctzt. \n\nDie Landkreise und Kommunen machen so wie der \nLandkreis Bautzen rege von diesen attraktiven F\u00f6rder-\nm\u00f6glichkeiten Gebrauch. Inzwischen sind vier Landkreise \nund 63 Gemeinden in das F\u00f6rderverfahren eingestiegen. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr Staats-\nminister. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Fragesteller ist Herr Jurk f\u00fcr die Fraktion der \nSPD; er stellt die Frage Nr. 4. \n\nThomas Jurk, SPD: Meine Frage bezieht sich auf M\u00fcll \nin der Nei\u00dfe. \n\nSeit Jahren wird eine zunehmende Verm\u00fcllung des Grenz-\nflusses Nei\u00dfe registriert. Dank privater Initiative auf \ndeutscher Seite werden unter anderem Plasteflaschen, \nSchr\u00e4nke, Kanister oder Folien aus dem Fluss und von \nden Ufern geborgen und zur Entsorgung gebracht. Die \nReinhaltung der Nei\u00dfe sollte aber eine grenz\u00fcberschrei-\ntende Aufgabe sein. \n\nDaher frage ich die Staatsregierung: \n\n1. Gibt es Kooperationen zwischen deutschen und polni-\nschen Beh\u00f6rden zur Verhinderung der Verm\u00fcllung des \nGrenzflusses Nei\u00dfe? \n\n2. Wer tr\u00e4gt die Kosten der M\u00fcllentsorgung aus der \nNei\u00dfe? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Herr Abgeordneter, die \nFrage 1 m\u00f6chte ich wie folgt beantworten: Im Rahmen \nder Euro-Region Nei\u00dfe besteht eine Arbeitsgruppe \u201eSau-\nbere Nei\u00dfe\u201c, die sich seit 1993 mit der Belastung des \nFlusses durch fl\u00fcssige und feste Schadstoffeintr\u00e4ge, wie \nzum Beispiel Abf\u00e4lle, befasst. \n\n 1576\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nIn der Arbeitsgruppe sind Vertreter von polnischen, \ntschechischen und deutschen Kommunen sowie Beh\u00f6rden \nder Euroregion Mitglied. \n\nZur Frage 2: Die Frage nach den Kosten l\u00e4sst sich nicht \neinheitlich beantworten. Die Landestalsperrenverwaltung \nr\u00e4umt Abfall an der Lausitzer Nei\u00dfe weg, soweit dies zu \nihrer Aufgabenerf\u00fcllung, zum Beispiel f\u00fcr die Beseitigung \nvon Abflusshindernissen oder zur Verkehrssicherung, \nnotwendig ist. Die dabei entstehenden Kosten werden von \nder LTV getragen. \n\nBei Wehren tr\u00e4gt der jeweilige Betreiber die Kosten. \n\nF\u00fcr Abf\u00e4lle, die im Rahmen der Aktion \u201eSaubere Nei\u00dfe\u201c \ndes Eigenbetriebes Abfallwirtschaft des Landkreises \nG\u00f6rlitz gesammelt werden, tr\u00e4gt der Landkreis die Kos-\nten. In sonstigen F\u00e4llen muss der Inhaber des Grundst\u00fc-\nckes, auf dem die Abf\u00e4lle anfallen, oder der, der die \nAbf\u00e4lle aus der Nei\u00dfe entnimmt, die Kosten tragen, da er \ndamit Abfallbesitzer wird. \n\nThomas Jurk, SPD: Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nFrau J\u00e4hnigen, habe ich Ihr Zeichen richtig gedeutet, dass \nSie eine schriftliche Beantwortung w\u00fcnschen? \n\n(Zustimmendes Nicken der  \nAbg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDamit kommen wir zur letzten Frage in der Fragestunde. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nFrau Giegengack, bitte; Frage Nr. 12. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Eine ganz kurze \nBemerkung am Rande. Ich will es nicht in die L\u00e4nge \nziehen. Ich habe eine Anfrage zur\u00fcckgezogen, aber die \nandere w\u00fcrde ich doch gern m\u00fcndlich stellen. Sie ergibt \nsich aus einer Kleinen Anfrage zum Thema Unter-\nrichtsausfall. Da hat sich eine Nachfrage ergeben. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Aus welchen Gr\u00fcnden h\u00e4lt es die S\u00e4chsische Bildungs-\nagentur f\u00fcr entbehrlich, zum maximal zul\u00e4ssigen Umfang \nvon planm\u00e4\u00dfigem und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigem Unterrichtsaus-\nfall pro Klasse und Fach Vorgaben zu machen? \n\n2. Aus welchen Gr\u00fcnden h\u00e4lt es die S\u00e4chsische Bildungs-\nagentur f\u00fcr entbehrlich, den zeitlichen Umfang des \nUnterrichtsausfalls pro Klasse, die von Unterrichtsausfall \nbetroffenen F\u00e4cher, die Ma\u00dfnahmen zur Vermeidung von \nUnterrichtsausfall wie Zusammenlegung von Klassen und \nK\u00fcrzung von Unterricht statistisch zu erheben? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Prof. \nW\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Herr Pr\u00e4sident! Frau Abg. Giegengack, ich beant-\nworte Ihre Fragen wir folgt: \n\nZu 1.: Es w\u00e4re widerspr\u00fcchlich, einerseits mehr Eigen-\nverantwortung f\u00fcr Schule und Schulaufsicht einzufordern \nund andererseits den Spielraum f\u00fcr eigenverantwortliches \nHandeln durch zweckfremde Regularien einzuengen. Es \ngeh\u00f6rt zu den grundlegenden Aufgaben der Schul- und \nder S\u00e4chsischen Bildungsagentur, eine m\u00f6glichst umfas-\nsende Unterrichtsversorgung zu sichern. Unterrichtsaus-\nfall ist so weit wie m\u00f6glich zu verhindern bzw. so gering \nwie m\u00f6glich zu halten. \n\nVor diesem Hintergrund ist die Festlegung von Obergren-\nzen in Bezug auf planm\u00e4\u00dfigen und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \nUnterrichtsausfall pro Klasse und Fach entbehrlich. \n\nZu 2.: Die Daten zum Unterrichtsausfall werden monat-\nlich f\u00fcr jede \u00f6ffentliche Schule nach F\u00e4chern, nicht \njedoch f\u00fcr jede einzelne Klasse erhoben. Der au\u00dferplan-\nm\u00e4\u00dfige Unterrichtsausfall wird dabei differenziert nach \nAusfall wegen Krankheit, Fortbildung, Gremienarbeit, \nKlassenfahrt, Wandertag, Exkursion, Theater- und Muse-\numsbesuch und sonstigen Gr\u00fcnden erfasst. \n\nIn Fortf\u00fchrung des Beschlusses des 4. S\u00e4chsischen \nLandtages vom 13.09.2005 zu dem Antrag der FDP f\u00fcr \neine transparente Statistik zur Unterrichtsversorgung im \nFreistaat Sachsen, Drucksache 4/2863, werden der plan-\nm\u00e4\u00dfige Unterrichtsausfall und der tats\u00e4chliche au\u00dfer-\nplanm\u00e4\u00dfige Unterrichtsausfall sowie nachrichtlich die \nVertretungsstunden in einem anderen Fach schulhalbj\u00e4hr-\nlich f\u00fcr jede \u00f6ffentliche Schule, jedoch nicht nach F\u00e4-\nchern, auf dem s\u00e4chsischen Bildungsserver ver\u00f6ffentlicht. \n\nDieses Erhebungskonzept hat sich grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt. \nEs bringt die Interessen der Schulen, m\u00f6glichst gering mit \nVerwaltungst\u00e4tigkeiten belastet zu werden, mit dem \nInformationsinteresse der Schulaufsicht und der \u00d6ffent-\nlichkeit zu einem tragf\u00e4higen Ausgleich. Weiterf\u00fchrende \nstatistische Erfassungen w\u00fcrden zu einem unverh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfig hohen zeitlichen Aufwand der Schulen und der \nSchulaufsicht f\u00fchren. Der Nutzen steht in keinem Ver-\nh\u00e4ltnis zu den erforderlichen Verwaltungst\u00e4tigkeiten. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich h\u00e4tte eine \nNachfrage. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie eine Nachfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Zum Ersten w\u00fcrde \nich gern wissen, weshalb es zweckfremd ist, die Anzahl \nder ausgefallenen Stunden zu erfassen. Denn Sie geben ja \nauch die Stundentafeln vor, wie viel Unterricht gehalten \nwerden muss. Weshalb ist es dann zweckfremd zu erfas-\nsen, wie viel tats\u00e4chlich ausf\u00e4llt? \n\nDie zweite Frage ist: Ich finde es schon etwas eigenwillig, \ndass Sie mir quasi die Antwort auf meine Kleine Anfrage \nhier noch einmal vorlesen. Sie ist haargenau die gleiche \nund ich w\u00fcrde \u2013 \u2013 \n\n 1577\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nFrau Giegengack, Sie m\u00fcssen Ihre Frage stellen. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Das ist meine \nFrage: Warum lesen Sie mir die Antwort auf meine \nKleine Anfrage hier vor? Das habe ich nicht gefragt. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Zu Letzterem: Ich bin gern bereit, das noch einmal \nzu \u00fcberpr\u00fcfen. Aber wir haben die Antwort auf diese \nFrage Ihnen jetzt gegeben. \n\nEs kommt durchaus im parlamentarischen Betrieb vor, \ndass mehrmals gefragt wird. Dann wird auch mehrmals \ngeantwortet. \n\nZur ersten Frage: Die zweckfremden Regularien beziehen \nsich auf eine m\u00f6gliche Obergrenze f\u00fcr den Unter-\nrichtsausfall. Dies ist insofern zweckfremd, weil man ja \n\nnicht Krankheitstage von Lehrern planen kann, sondern \ndas sind menschliche Ereignisse, die kommen. Aber die \nZielrichtung, dass Unterrichtsausfall zu vermeiden bzw. \nso gering wie m\u00f6glich zu halten ist, ist die Vorgabe. \nInsofern ist durch diese Vorgabe die Vorgabe einer Ober-\ngrenze obsolet. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich darf ja nicht \nnoch einmal?! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Damit ist die Fragestunde fast been-\ndet. Wir bekommen die Antworten auf die Fragen, die \nheute m\u00fcndlich nicht gestellt werden konnten, schriftlich \nvon der Staatsregierung zugesandt.  \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nWinfried Petzold, NPD: Gefahren durch Kinderbeklei-\ndungsst\u00fccke im Freistaat Sachsen (Frage Nr. 1) \n\nEine Marktforschungsstudie der EU kommt nach einer \nUntersuchung von mehr als 16 000 Kleidungsst\u00fccken im \nZeitraum von 2008 bis 2010 in elf Mitgliedstaaten zu dem \nErgebnis, dass jedes zehnte Kleidungsst\u00fcck gegen europ\u00e4-\nische Sicherheitsstandards verst\u00f6\u00dft. Besonders gro\u00df ist \ndas Risiko, dass sich Kleinkinder durch Schn\u00fcre oder \nB\u00e4nder selbst strangulieren k\u00f6nnten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit wurden im Freistaat Sachsen in welchem \nZeitraum welche M\u00e4ngel und Gefahren an Kinderbeklei-\ndungsst\u00fccken aus welchem Herkunftsland festgestellt und \nwelche Konsequenzen hatte dies f\u00fcr die Hersteller bzw. \nf\u00fcr die Vertriebsunternehmen? \n\n2. Inwieweit trugen im Zeitraum von 2005 bis 2009 wie \nviele Kinder in welchem Alter durch gef\u00e4hrliche Kinder-\nbekleidung welche Sch\u00e4den davon und welche Ma\u00dfnah-\nmen zur Markt\u00fcberwachung f\u00fcr Kinderbekleidung wer-\nden im Freistaat Sachsen derzeit auf welcher gesetzlichen \nGrundlage in welchem Turnus angewandt? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Zur ersten Frage nehme ich wie \nfolgt Stellung: Durch die Markt\u00fcberwachungsbeh\u00f6rden \nbei Einzelh\u00e4ndlern wurden seit dem 01.01.2009 in Sach-\nsen bei 18 Kinderbekleidungsst\u00fccken M\u00e4ngel durch \nunzul\u00e4ssige Schn\u00fcre oder B\u00e4nder festgestellt. Bei einem \nProdukt f\u00fcr Kinder unter drei Jahren fand man abl\u00f6sbare \nKleinteile. Im selben Zeitraum wurden bei der Bedarfsge-\ngenst\u00e4nde\u00fcberwachung 27 Proben von Kinderbekleidung \naufgrund mangelhafter stofflicher Beschaffenheit bean-\nstandet. \n\nDer Verkauf dieser Produkte wurde eingestellt und die f\u00fcr \nden Hersteller, Einf\u00fchrer bzw. Gro\u00dfh\u00e4ndler \u00f6rtlich zu-\nst\u00e4ndige Beh\u00f6rde informiert. \n\nDas Herkunftsland der Produkte war aus der Kennzeich-\nnung in den meisten F\u00e4llen nicht feststellbar. \n\nWerden Produkte in den europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum \neingef\u00fchrt, muss nur der Einf\u00fchrer, nicht jedoch der \nHersteller angegeben werden. \n\nZur zweiten Frage: In Sachsen gibt es keine Meldepflicht \nund keine zentrale Erfassung von Unf\u00e4llen von Kindern. \nDeshalb k\u00f6nnen keine Aussagen zu eingetretenen Sch\u00e4-\nden gemacht werden. \n\n\u00dcber das europ\u00e4ische Schnellwarnsystem RAPEX werden \ndie zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcber die in den Mitgliedstaaten \nfestgestellten Produkte informiert, die ein ernstes Risiko \naufweisen. Im Rahmen der arbeitsteiligen Zusammenar-\nbeit mit Bayern und Th\u00fcringen ist die Markt\u00fcberwachung \nin Sachsen zust\u00e4ndig f\u00fcr Kinderbekleidung und recher-\nchiert, ob die gemeldeten Produkte im Handel angeboten \nwerden. \n\nSeit dem 01.01.2009 gingen 482 Meldungen zu Kinder-\nbekleidung ein.  \n\nZus\u00e4tzlich erfolgen regelm\u00e4\u00dfig Stichprobenkontrollen im \nHandel sowie bei Einf\u00fchrern und Herstellern in Sachsen. \nGesetzliche Grundlagen f\u00fcr die Markt\u00fcberwachung sind \ndie Verordnung (EG) Nr. 765/2008 \u00fcber Vorschriften f\u00fcr \ndie Akkreditierung und Markt\u00fcberwachung im Zusam-\nmenhang mit der Vermarktung von Produkten, das Ger\u00e4-\nte- und Produktsicherheitsgesetz, das Lebensmittel- und \nFuttermittelgesetzbuch sowie die Bedarfsgegenst\u00e4ndever-\nordnung. \n\nWinfried Petzold, NPD: Mediation bei Gerichten im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 2) \n\nEin seit Jahresbeginn 2010 am Sozialgericht Leipzig \nbestehendes Mediationsangebot wurde bisher trotz Anre-\ngung in geeigneten F\u00e4llen nicht genutzt. Auch am Lan-\ndessozialgericht in Chemnitz (LSG) ist mittels Mediation \n\n 1578\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nbisher noch kein Verfahren zum Abschluss gebracht \nworden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Bei welchen Gerichten im Freistaat Sachsen wird \ngegenw\u00e4rtig die M\u00f6glichkeit angeboten, Streitf\u00e4lle im \nWege der Mediation einvernehmlich zu l\u00f6sen und wie \nwird diese M\u00f6glichkeit bisher genutzt? \n\n2. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung die gegenw\u00e4rtige \nEffektivit\u00e4t und Effizienz der bei Gerichten im Freistaat \nSachsen angebotenen M\u00f6glichkeit einer Mediation ein, \nund welche Ma\u00dfnahmen sind aus der Sicht der Staatsre-\ngierung geeignet, B\u00fcrgern und Juristen die M\u00f6glichkeiten \nder Mediation nahezubringen? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz: Zu der \nersten Frage: Die gerichtsinterne Mediation wird durch \neinen Teil der s\u00e4chsischen Gerichte auf eigene Initiative \nangeboten. Die Landesjustizverwaltung h\u00e4lt bislang keine \nStatistik dar\u00fcber vor, bei welchen Gerichten die M\u00f6glich-\nkeit besteht, Streitf\u00e4lle im Wege der Mediation zu l\u00f6sen. \nEine Praxisbefragung der ordentlichen Gerichtsbarkeit \nAnfang 2008 ergab allerdings, dass Mediation an f\u00fcnf \nAmtsgerichten (Leipzig, Dresden, Chemnitz, Zwickau, \nEilenburg), an zwei Landgerichten (Dresden, Zwickau) \nund am Oberlandesgericht Dresden angeboten wurde. \nZuletzt haben auch an einigen Sozial- und Verwaltungsge-\nrichten Mediationsprojekte begonnen; so etwa am Sozial-\ngericht Chemnitz, am Verwaltungsgericht Dresden und \nChemnitz sowie am S\u00e4chsischen Oberverwaltungs- und \nam Landessozialgericht. \n\nEs liegen keine Angaben daf\u00fcr vor, wie die angebotenen \nM\u00f6glichkeiten bisher genutzt werden. Erst seit dem \n1. Januar 2010 werden Daten f\u00fcr eine bundesweite Statis-\ntik \u00fcber die gerichtsinterne Mediation erhoben, in wel-\ncher, geordnet nach Gerichtsbarkeiten, die Zahl der \nMediationsgerichte, der Mediatoren, der Mediationen \nsowie die Erfolgsquote erfasst werden. Derzeit werden \nhierzu von den s\u00e4chsischen Gerichten die Daten des \nFreistaates Sachsen f\u00fcr das 1. Halbjahr 2010 gesammelt. \n\nZu der zweiten Frage: Die Effektivit\u00e4t und Effizienz der \nbei Gerichten im Freistaat Sachsen angebotenen M\u00f6glich-\nkeit einer Mediation kann mangels entsprechender Basis-\ndaten nicht belastbar eingesch\u00e4tzt werden. Der Pr\u00e4sident \ndes Oberlandesgerichts Dresden teilte allerdings im \nJahr 2008 mit, dass die Erfolgsquote der einzelnen Ge-\nrichte, die Mediation in der ordentlichen Gerichtsbarkeit \nbetreiben, zwischen 50 und 100 % betr\u00e4gt. \n\nIm Rahmen einer allgemeinen Einsch\u00e4tzung kann zudem \ngesagt werden, dass die Mediation als Methode zur \nL\u00f6sung von Konflikten eine lange und erfolgreiche \nTradition hat. Mediation basiert auf dem Prinzip der \nSelbstverantwortung und Selbstbestimmung. Die Kon-\nfliktparteien sollen und wollen ihren Konflikt selbst l\u00f6sen, \nund in der Mediation werden sie in die Lage versetzt, dies \n\u2013 mit Hilfe eines neutralen Dritten \u2013 mit Erfolg zu tun.  \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium der Justiz und f\u00fcr \nEuropa organisiert eine landeseigene Fortbildung zur \nMediation. Die teilnehmenden Richter werden mit den \nneuen mediativen Techniken und Methoden vertraut \ngemacht. Dadurch wird die Gespr\u00e4chs- und Vergleichs-\nkompetenz der Richter f\u00fcr die Verhandlungen mit den \nParteien gest\u00e4rkt. Auf diesem Weg werden mittelbar auch \nden B\u00fcrgern und ihren rechtlichen Vertretern die M\u00f6g-\nlichkeiten der Mediation vermittelt. \n\nUns war immer bewusst, dass das Angebot der Mediation \nbei den Gerichten nachteilig f\u00fcr die au\u00dfergerichtliche \nMediation sein kann. Im Brennpunkt der \u00dcberlegungen \nstand aber auch, durch das Anbieten der gerichtlichen \nMediation die Mediation als solche und damit ebenso die \nau\u00dfergerichtliche Mediation bei den B\u00fcrgern bekannter zu \nmachen. Ich denke, dies wurde zumindest teilweise \nbereits erreicht. \n\nAm 21. Mai 2008 wurde die Richtlinie des Europ\u00e4ischen \nParlaments und des Rates \u00fcber bestimmte Aspekte der \nMediation in Zivil- und Handelssachen erlassen, die bis \nzum 20. Mai 2011 in nationales Recht umzusetzen ist. Die \nBundesregierung nimmt dies zum Anlass, \u00fcber den \nzwingenden Umsetzungsbedarf hinaus zu pr\u00fcfen, ob und \nwelche gesetzlichen Regelungen der Mediation in \nDeutschland sinnvoll und erforderlich sind. Vorrangiges \ngesetzgeberisches Ziel k\u00f6nnte dabei die F\u00f6rderung der \nau\u00dfergerichtlichen Mediation sein. Im Rahmen der \nUmsetzung der Mediationsrichtlinie wird daneben zu \nkl\u00e4ren sein, welchen Platz die gerichtsinterne Mediation \nneben der gerichtsnahen und au\u00dfergerichtlichen Mediati-\non in Deutschland in Zukunft haben wird. \n\nHenning Homann, SPD: Kreisstra\u00dfe zwischen Sch\u00f6n-\nberg und Ehrenberg (Frage Nr. 3) \n\nDie Kreisstra\u00dfe zwischen Sch\u00f6nberg und Ehrenberg \n(Landkreis Mittelsachsen) ist seit mehreren Monaten \naufgrund von Unbefahrbarkeit gesperrt. Nach Auskunft \ndes Stra\u00dfenbauamtes Mittelsachsen ist eine umfassende \nSanierung der Stra\u00dfe vorgesehen und die entsprechenden \nEigenanteile werden vom Landkreis vorgehalten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Was stand bisher einer Bewilligung der F\u00f6rdermittel f\u00fcr \ndie Sanierung der Kreisstra\u00dfe zwischen Sch\u00f6nberg und \nEhrenberg entgegen? \n\n2. Wann ist mit dem Bescheid \u00fcber die F\u00f6rdermittel zur \nSanierung der Kreisstra\u00dfe zwischen Sch\u00f6nberg und \nEhrenberg zu rechnen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Der Landkreis Mittelsachsen hat der \nLandesdirektion Chemnitz am 11. M\u00e4rz dieses Jahres sein \nF\u00f6rdermittelprogramm vorgelegt. Die Ma\u00dfnahme \n\u201eK 7595 Sch\u00f6nberg\u2013Ehrenberg\u201c ist nicht Bestandteil des \nProgramms. \n\nEin Bescheid kann erst dann ergehen, wenn der Landkreis \neine Programm\u00e4nderung vornimmt und dann noch ausrei-\nchend F\u00f6rdermittel zur Verf\u00fcgung stehen. \n\n 1579\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ausma\u00df der Video\u00fcberwa-\nchung \u00f6ffentlich zug\u00e4nglicher R\u00e4ume durch s\u00e4chsische \nKommunen (Frage Nr. 7) \n\nIm 14. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbe-\nauftragten stellt dieser eine im Berichtszeitraum \u201ezuneh-\nmende Video\u00fcberwachung \u00f6ffentlich zug\u00e4nglicher Fl\u00e4-\nchen durch Gemeinden\u201c fest. Angesichts der Eingriffs-\nwirkungen solcher Video\u00fcberwachungen f\u00fcr die Verhal-\ntensfreiheit der betroffenen Menschen und deren Grund-\nrechte ist es f\u00fcr einen verantwortungsvollen Umgang mit \ndiesem Instrument erforderlich, zu wissen und der \u00d6ffent-\nlichkeit zu vermitteln, in welchem Umfang in s\u00e4chsischen \nKommunen derartige Ma\u00dfnahmen zum Einsatz kommen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welchen St\u00e4dten und Gemeinden in Sachsen sind seit \nwann auf der Grundlage des \u00a7 33 des S\u00e4chsischen Daten-\nschutzgesetzes Anlagen zur Video\u00fcberwachung \u00f6ffentlich \nzug\u00e4nglicher Fl\u00e4chen eingerichtet bzw. werden entspre-\nchende Video\u00fcberwachungsma\u00dfnahmen \u00f6ffentlicher \nR\u00e4ume durchgef\u00fchrt? \n\n2. Welche konkreten \u00f6ffentlichen Fl\u00e4chen werden in den \nin der Antwort zu Frage 1 genannten St\u00e4dten und Ge-\nmeinden durch die dort eingerichteten Videoanlagen \n\u00fcberwacht? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Die Video\u00fcberwachung durch \u00f6ffentliche \nStellen des Freistaates Sachsen unterliegt keiner Melde- \nbzw. Genehmigungspflicht. Die \u00f6ffentlichen Stellen sind \nselbst f\u00fcr die Einhaltung der datenschutzrechtlichen \nBestimmungen beim Einsatz von Video\u00fcberwachungs-\ntechnik verantwortlich. Gesonderte amtliche Verzeichnis-\nse werden ebenfalls nicht gef\u00fchrt. Somit liegen der \nStaatsregierung keine verwertbaren Erkenntnisse vor. Die \nzur Beantwortung der Fragen notwendigen Angaben \nm\u00fcssten gesondert daf\u00fcr erhoben werden. Der erforderli-\nche Aufwand \u00fcberschreitet jedoch das zumutbare Ma\u00df der \nDatenerhebung innerhalb der vorgegebenen Antwortfrist \nerheblich. \n\nInsgesamt w\u00e4ren 485 Gemeinden, davon drei kreisfreie \nSt\u00e4dte und 50 Gro\u00dfe Kreisst\u00e4dte, zu beteiligen. Hinzu \nkommt, dass die oben genannten Gebietsk\u00f6rperschaften \nwiederum Erhebungen bei den \u00f6rtlich angesiedelten \n\u00f6ffentlichen Stellen durchzuf\u00fchren h\u00e4tten. Dies betrifft \nzum Beispiel zahlreiche Schulen, Bibliotheken, \u00c4mter, \nSportst\u00e4tten und sonstige Einrichtungen. Jede dieser \n\u00f6ffentlichen Stellen m\u00fcsste eine \u00dcbersicht \u00fcber die von \nihr zur \u00dcberwachung \u00f6ffentlicher R\u00e4ume in Geb\u00e4uden \noder Freifl\u00e4chen eingesetzten Kameras erstellen. \n\nAuch die Stimmigkeitspr\u00fcfung und die Zusammenf\u00fch-\nrung der Ergebnisse einer solch umfangreichen Erhebung \nin einer \u00dcbersicht w\u00e4ren in der zur Verf\u00fcgung stehenden \nZeit nicht zu leisten.  \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Finanzierung des Ausbaus \nwichtiger s\u00e4chsischer Bahnstrecken aus Mitteln des \nKonjunkturpaketes II (Frage Nr. 8) \n\nDer Ausbau mehrerer wichtiger Bahnstrecken in Sachsen \nist mit Mitteln aus dem Konjunkturpaket (KP) II vorgese-\nhen. Mit seinem Beschluss vom 30.03.2010 beauftragte \nder S\u00e4chsische Landtag die Staatsregierung, sich insbe-\nsondere f\u00fcr die komplette Elektrifizierung der Sachsen-\nFranken-Magistrale einzusetzen. Betroffen sind weiterhin \nder Ausbau der Bahnstrecke Dresden\u2013Berlin sowie der \nAusbau der wichtigen G\u00fcterstrecke nach Polen \u00fcber \nHorka\u2013Knappenrode. Die Mittel aus dem KP II m\u00fcssen \nbis Ende 2011 abflie\u00dfen. Wegen der notwendigen Vorbe-\nreitungen war nach meiner Kenntnis hierzu eine Unter-\nzeichnung der Finanzierungsvereinbarungen bis Ende Mai \nnotwendig \u2013 diese ist jedoch bis Anfang Juni nicht erfolgt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. F\u00fcr welche der oben erw\u00e4hnten Streckenausbauten in \nSachsen ist der Mittelabfluss aus dem KP II durch Ab-\nschluss einer Finanzierungsvereinbarung zum heutigen \nZeitpunkt gew\u00e4hrleistet? \n\n2. Zu welchem Zeitpunkt m\u00fcssen die noch nicht unter-\nzeichneten Finanzierungsvereinbarungen f\u00fcr die oben \ngenannten Strecken endg\u00fcltig abgeschlossen werden, \ndamit die KP-II-Mittel in Sachsen noch verbaut werden \nk\u00f6nnen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ihre beiden Fragen zur Finanzierung des \nAusbaus wichtiger s\u00e4chsischer Bahnstrecken aus Mitteln \ndes Konjunkturpaketes II m\u00f6chte ich vor dem Hinter-\ngrund des Gesamtzusammenhangs gemeinsam beantwor-\nten: \n\nDa es sich bei den vorgenannten Bahnstrecken aus-\nschlie\u00dflich um Schienenwege des Bundes handelt, sind \nf\u00fcr Ausbau und Finanzierung ausschlie\u00dflich die Infra-\nstrukturgesellschaften der Deutschen Bahn AG sowie der \nBund selbst zust\u00e4ndig. Diesbez\u00fcglich relevante Finanzie-\nrungsvereinbarungen werden allein zwischen dem Bund \nund der Deutschen Bahn AG abgeschlossen.  \n\nDen L\u00e4ndern \u2013 so auch dem Freistaat Sachsen \u2013 liegen \ngrunds\u00e4tzlich keine Informationen \u00fcber die Erfordernisse \nbeziehungsweise den Stand der Verhandlungen zwischen \nBund und Bahn vor. \n\nEine Ausnahme bildet in diesem Zusammenhang die \nElektrifizierung des Abschnitts Reichenbach\u2013Hof, der \nsogenannten Sachsen-Franken-Magistrale. \n\nNur der Initiative Bayerns und insbesondere Sachsens ist \nes zu verdanken, dass besagtes Projekt \u00fcberhaupt ange-\nschoben wurde. Die im Auftrag der beiden Freistaaten \nerstellte Vorplanung war Grundvoraussetzung daf\u00fcr, dass \ndas Projekt in die Konjunkturpakete aufgenommen \nwerden konnte und nunmehr einer schnellen Realisierung \nentgegensehen darf.  \n\nVor dem Hintergrund der gro\u00dfen Bedeutung des Projektes \n\u2013 sowohl f\u00fcr den Regionalverkehr als auch f\u00fcr den G\u00fcter-\nverkehr und die Wiedereinbindung des s\u00fcdwests\u00e4chsi-\nschen Raumes in den Eisenbahnfernverkehr \u2013 hatte der \nFreistaat dem Bund \u2013 \u00fcber die Planungsmittel hinaus \u2013 \n\n 1580\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nweitere Finanzmittel f\u00fcr die zeitnahe Realisierung des \nProjektes angeboten.  \n\nGrundlage f\u00fcr den Abschluss einer diesbez\u00fcglichen \nFinanzierungsvereinbarung zwischen den Infrastrukturge-\nsellschaften der Deutschen Bahn und dem Freistaat bildet \ndie grunds\u00e4tzliche Einigung zwischen Bund und Bahn \nbez\u00fcglich eines Konzeptes der Gesamtfinanzierung.  \n\nDiesbez\u00fcgliche Verhandlungen, auf die der Freistaat \nkeinen Einfluss hatte, zogen sich dem Vernehmen nach \nbis in den Juni 2010 hinein. Die DB AG hat dem SMWA \nim Juni 2010 den ersten Entwurf einer Finanzierungsver-\neinbarung zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nNach der inhaltlichen und juristischen Pr\u00fcfung des Pa-\npiers wird mein Haus unverz\u00fcglich Verhandlungen mit \nder DB AG aufnehmen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Vertragsbruch der Deutschen \nBahn/Ausbau S-Bahnstrecke Dresden\u2013Mei\u00dfen (Frage \nNr. 9) \n\nAm 01.06. erhielt ich als verkehrspolitische Sprecherin \nmeiner Fraktion eine Einladung der Deutschen Bahn AG \n(DB) zu einer \u201esymbolischen Gleisverlegung\u201c, mit der der \nBeginn des Ausbaus der S-Bahn Dresden-Neustadt nach \nMei\u00dfen auf eigenem Gleisk\u00f6rper gefeiert werden sollte. \nAngek\u00fcndigt war u. a. eine Rede von Staatssekret\u00e4r \nRoland Werner. Der Einladungstext enthielt auch die \nAussage, dass die Bahn den Ausbau der Strecke bis \nCoswig zum Jahr 2016 beabsichtige. Diese Aussage steht \nin krassem Widerspruch zur Finanzierungsvereinbarung \nzwischen Freistaat Sachsen und DB AG vom 04.02.2009, \nindem der Ausbau der kompletten Strecke bis nach \nMei\u00dfen bis zum Jahr 2014 zugesagt ist. Auf Nachfrage \nvon Journalisten gab die Bahn an, das SMWA bereits \nMitte Mai informiert zu haben. Die Pressesprecherin des \nSMWA gab Auskunft, dass die Verschiebungsgr\u00fcnde nicht \nplausibel seien und derzeit fachlich gepr\u00fcft werden. \nAusk\u00fcnfte des SMWA an den Landtag dazu gibt es bis \nheute nicht. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Warum hat der Staatssekret\u00e4r trotz der Kenntnisse des \nSMWA \u00fcber den offensichtlich geplanten Vertragsbruch \nder Deutschen Bahn eine Festrede zur oben genannten \nVeranstaltung zugesagt? \n\n2. Welche konkrete zeitliche Planung f\u00fcr den Ausbau der \nkompletten Strecke bis Mei\u00dfen einschlie\u00dflich des neuen \nBahnhofs dort liegt dem SMWA derzeit vor? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Zu Frage 1. Die Einladung der DB AG \nsowie die Zusage des SMWA zur \u201esymbolischen Gleis-\nverlegung\u201c in Radebeul erfolgten Mitte April 2010. Die \nerste Information zu einer m\u00f6glichen Bauzeitverl\u00e4nge-\nrung traf hingegen erst am 25. Mai 2010 im SMWA ein. \nDie in Frage 1 unterstellte Kausalit\u00e4t ist somit nicht \nvorhanden. Richtig ist vielmehr, dass die DB AG besagten \nTermin nach Intervention des SMWA unverz\u00fcglich \nabgesagt hat. \n\nZu Frage 2. DB AG, SPNV-Aufgabentr\u00e4ger und Freistaat \nhaben mittlerweile auf Fachebene die Beratungen \u00fcber \nden Gesamtablauf des Vorhabens vor dem Hintergrund \nge\u00e4nderter Rahmenbedingungen aufgenommen. Mit \nbelastbaren Ergebnissen \u2013 das hei\u00dft einem pr\u00e4zisierten \nBauablauf \u2013 wird gegen Ende des Jahres gerechnet. \n\nLeider hat es die DB AG vers\u00e4umt, die \u00d6ffentlichkeit \ndarauf hinzuweisen, dass die aktuellen Schwierigkeiten \nbeim fristgerechten Ausbau der S-Bahn zu einem guten \nTeil auf eine eigentlich sehr gute Nachricht zur\u00fcckgehen: \nBedingt durch die Konjunkturpakete des Bundes wird es \nwohl m\u00f6glich sein, die Bauma\u00dfnahmen auf der Fernbahn-\nstrecke im Abschnitt Radebeul-West\u2013Neucoswig\u2013\nWeinb\u00f6hla schneller als bisher geplant zu realisieren. \nWenn Sie heute auf dem Streckenabschnitt unterwegs \nsind, werden Sie bereits eine Menge diesbez\u00fcglicher \nAktivit\u00e4ten beziehungsweise Vorbereitungen bemerken. \n\nAuf jeden Fall wird es weiterhin das oberste Ziel der \nStaatsregierung sein, den zeitnahen Ausbau der S-Bahn-\nGleise \u2013 aber auch der parallelen Fernbahngleise \u2013 sicher-\nzustellen. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion: Leitbild f\u00fcr eine \nneue Willkommenskultur (Frage Nr. 10) \n\nDer Staatsminister des Innern, Herr Ulbig, verk\u00fcndete am \n19.03.2010 in einer Pressemitteilung unter dem Titel: \n\u201eSachsen braucht Zuwanderung\u201c: \u201eDen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6r-\nden in Sachsen geben wir ein Leitbild f\u00fcr eine neue \nWillkommenskultur.\u201c Dies bekr\u00e4ftigte er auch gegen\u00fcber \nder \u201eFrankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung\u201c (Ausgabe \nvom 06.06.2010). \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welchen Inhalt hat das \u201eLeitbild f\u00fcr eine neue Will-\nkommenskultur\u201c, das das S\u00e4chsische Staatsministerium \ndes Innern den s\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden geben \nm\u00f6chte? \n\n2. Mit welchen Mitteln und Ma\u00dfnahmen soll das \"Leitbild \nf\u00fcr eine neue Willkommenskultur\" in Sachsen in die \nPraxis \u00fcberf\u00fchrt werden? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Die Erleich-\nterung der Zuwanderung von Fachkr\u00e4ften mit qualifizier-\nten Berufsabschl\u00fcssen nach Deutschland ist nicht nur eine \nFrage der geltenden Rechtslage. Wichtig ist auch die \nVerwaltungspraxis in den Beh\u00f6rden. Wir k\u00f6nnen nicht \nForderungen an Berlin stellen und selbst die Hausaufga-\nben im eigenen Land nicht machen. Es ist daher wichtig, \ndass wir die Verwaltungspraxis und die Ermessensaus-\n\u00fcbung in den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden mit klaren Vorgaben \nsteuern. Wir wollen die Zuwanderung von qualifizierten \nFachkr\u00e4ften aus dem Ausland erleichtern und bef\u00f6rdern. \nDie Mitarbeiter in den Beh\u00f6rden m\u00fcssen bestehende \nErmessensspielr\u00e4ume entsprechend nutzen. Gesteuerte \nZuwanderung verlangt, Ermessen intelligent auszu\u00fcben. \n\nWir wollen bis zum Ende des Jahres ein Leitbild f\u00fcr die \nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden erstellen. Von einzelnen Beh\u00f6rden \nliegen dazu bereits Anregungen und Vorschl\u00e4ge vor. Mein \n\n 1581\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nMinisterium wird in Zusammenarbeit mit den Beh\u00f6rden \ndas Leitbild ausarbeiten und gemeinsam mit den Mitar-\nbeitern der Beh\u00f6rden Ermessensspielr\u00e4ume f\u00fcr eine \ngesteuerte Zuwanderung ausloten. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion: Ma\u00dfnahmen zur \nSenkung rechtlicher H\u00fcrden f\u00fcr ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte \n(Frage Nr. 11) \n\nDer Staatsminister des Innern, Herr Ulbig, verk\u00fcndete am \n19.03.2010 in einer Pressemitteilung unter dem Titel: \n\u201eSachsen braucht Zuwanderung\u201c er wolle sich \u201ein Berlin \n... politisch daf\u00fcr einsetzen, dass rechtliche H\u00fcrden f\u00fcr \nFachkr\u00e4fte weiter gesenkt werden.\u201c \n\nFrage an die Staatsregierung: Inwiefern sind bisher \nkonkrete Ma\u00dfnahmen \u2013 auch auf Bundesebene \u2013 seitens \ndes s\u00e4chsischen Innenministers getroffen worden, um \nrechtliche H\u00fcrden f\u00fcr Fachkr\u00e4fte mit Migrationshin-\ntergrund tats\u00e4chlich zu senken, bzw. innerhalb welches \nZeitraumes sollen welche Ma\u00dfnahmen umgesetzt wer-\nden? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Die demo-\ngrafische Entwicklung stellt den Freistaat Sachsen vor \ngro\u00dfe Herausforderungen. Sch\u00e4rfer als der Bev\u00f6lkerungs-\nverlust stellt sich die Verringerung der erwerbst\u00e4tigen \nPersonen dar. Ab 2014 werden mehr Personen aus dem \nErwerbsleben ausscheiden als einsteigen. Bereits heute \nsind in einigen Branchen, wie Gesundheitswesen oder \nIngenieurwesen, Fachkr\u00e4fte von der Wirtschaft h\u00e4nderin-\ngend gesucht. Die Bem\u00fchungen der Staatsregierung, \nabgewanderte Sachsen nach Sachsen zur\u00fcckzuholen, \nwerden nicht ausreichen. Wir werden in einzelnen Bran-\nchen und Regionen auf Zuwanderung angewiesen sein. \nVor diesem Hintergrund haben wir im Innenministerium \ndas Instrumentarium des Aufenthaltsrechts unter die Lupe \ngenommen. \n\nIn Gespr\u00e4chen mit gro\u00dfen Unternehmen, Forschungsinsti-\ntuten, Universit\u00e4ten, Relocation-Services und den Kam-\nmern haben wir Bestimmungen und rechtliche Grenzwer-\nte ausfindig gemacht, die die Zuwanderung von Fachkr\u00e4f-\nten mit qualifizierten Berufsabschl\u00fcssen nach Deutsch-\nland erschweren. Viel diskutiertes Beispiel ist die Ein-\nkommensgrenze von 66 000 Euro als Voraussetzung f\u00fcr \neine unbefristete Aufenthaltserlaubnis mit Arbeitsgeneh-\nmigung. Diese und andere Zuwanderungsh\u00fcrden werden \nwir in meinem Haus zusammentragen und daraus gebote-\nne \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zum Aufenthaltsgesetz erarbei-\n\nten. Wir stehen noch am Anfang und werden die Abstim-\nmung mit dem Bundesinnenministerium und den L\u00e4ndern \nsuchen. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Finanzielle Notlage \nim Landkreis Nordsachsen (Frage Nr. 13) \n\nDas Haushaltsdefizit des Landkreises Nordsachsen zum \n01.01.2010 betr\u00e4gt 165 Millionen Euro. Mit dem aktuel-\nlen Haushaltssicherungskonzept werden nur 70 Millionen \nEuro (h\u00f6chstens bis 114 Millionen Euro) eingespart. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Ist das Haushaltssicherungskonzept ausreichend, wenn \ndas Haushaltsloch \u00fcber das Doppelte betr\u00e4gt, bzw. welche \naufsichtsrechtlichen Folgen hat das Defizit? \n\n2. Unter welchen Voraussetzungen wird die \u201eZwangsver-\nwaltung\u201c (Bestellen eines Beauftragten nach \u00a7 117 \nS\u00e4chsGemO) eingeleitet und mit welchen Folgen f\u00fcr den \nLandkreis (Angabe der allgemeinen Kriterien f\u00fcr s\u00e4chsi-\nsche Kommunen und speziell bezogen auf den Landkreis \nNordsachsen)? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zu Frage 1. \nWesentliche Grundlage f\u00fcr das Haushaltssicherungskon-\nzept ist ein Gutachten der WIBERA (Wirtschaftsbera-\ntungsAG), das gewisse Einsparpotenziale aufzeigt. \nHinsichtlich des Gutachtens besteht jedoch seitens des \nS\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern bez\u00fcglich \nmehrerer Punkte noch Kl\u00e4rungs- bzw. Nachbesserungsbe-\ndarf. Erst wenn dies erfolgt ist, besteht Klarheit \u00fcber die \nfinanzielle Situation des Landkreises Nordsachsen, sodass \nerst danach \u00fcber eventuell auch erforderliche aufsichts-\nrechtliche Folgen entschieden werden kann. \n\nZu Frage 2. Die Voraussetzungen f\u00fcr die Bestellung eines \nBeauftragten ergeben sich aus \u00a7 65 Abs. 2 der S\u00e4chsi-\nschen Landkreisordnung in Verbindung mit \u00a7 117 der \nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung. Gegenw\u00e4rtig sind keine \nAnhaltspunkte ersichtlich, dass die Verwaltung des \nLandkreises in erheblichem Umfang nicht den Erforder-\nnissen einer gesetzm\u00e4\u00dfigen Verwaltung entspricht, sodass \ndie Bestellung eines Beauftragten nicht in Betracht zu \nziehen ist. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Damit \nist der Tagesordnungspunkt beendet und ich \u00fcbergebe die \nTagungsleitung. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 1582\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\nBilanz zum abgelaufenen Plenarjahr \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Gestatten Sie mir zum Schluss \nunserer Tagung zu einer etwa anderthalbst\u00fcndigen Rede \nanzusetzen. \n\n(Beifall) \n\nNein, es geht ganz schnell. Aber eine kurze Bilanz sei mir \ngestattet. Wir sind hier gemeinsam nach unserer Konstitu-\nierung am 29. September 2009 mit 132 Abgeordneten in \nden 5. S\u00e4chsischen Landtag gestartet. \u00dcbrigens, verehrte \nKolleginnen und Kollegen, waren davon fast die H\u00e4lfte \nneue Abgeordnete und \u00fcber 50 % waren unter 50 Jahre \nalt. Man konnte also wirklich von einem Generations-\nwechsel sprechen. \n\nWir haben eine neue Gesch\u00e4ftsordnung, eine nach vier \nLegislaturperioden wirklich in vielen Elementen neue \nGesch\u00e4ftsordnung, hier beschlossen. Die Plenarsitzungen \nwurden gestrafft. Eine Vereinfachung des Gesetzgebungs-\nverfahrens wurde durchgesetzt zum Beispiel mit der \nsofortigen \u00dcberweisung an den Ausschuss, sofern der \nEinreicher nicht widerspricht. Es gibt zwei statt drei \nLesungen und vieles mehr. \n\n\u00dcber die Kunst der freien Rede haben wir hier Erfahrun-\ngen gesammelt \n\n(Heiterkeit) \n\nUnd, ich denke, auch einige Fortschritte gemacht. \n\n(Heiterkeit und Beifall) \n\nWir haben fast extensiv das neue Instrument der Kurzin-\ntervention erprobt. Das hat sich auch bew\u00e4hrt. \n\n(Beifall) \n\nMeine verehrten Kolleginnen und Kollegen, Sie sind \nunglaublich produktiv. Eine Steigerung von 22 % bei den \nparlamentarischen Initiativen, zur gro\u00dfen Freude der \nStaatsregierung eine Steigerung der Kleinen Anfragen von \nfast 31 %. \n\n(Heiterkeit \u2013 Zuruf der Abg. \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas bedeutet ein Mehr, bezogen auf den einzelnen Abge-\nordneten, von 23 %. \n\nDeshalb, werte Kolleginnen und Kollegen, bevor wir uns \nin die Sommerpause verabschieden, geht mein Dank an \ndie Mitglieder der Staatsregierung, an die Mitarbeiter der \nMinisterien, der Fraktionen, der Landtagsverwaltung, ein \nbesonderer Dank an unsere Stenografen und unsere \nSchreibkr\u00e4fte. \n\n(Beifall) \n\nEin Dank vor allem auch an alle im unmittelbaren Plenar-\nbetrieb Beteiligten, die immer so flei\u00dfig das Wasser \nherantragen und vieles andere mehr. \n\n(Beifall) \n\nPers\u00f6nlich m\u00f6chte ich meinen Dank an meine unmittelba-\nren Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter richten, die Mitglie-\nder des Pr\u00e4sidiums, die Vizepr\u00e4sidentin und die Vizepr\u00e4-\nsidenten. Ich danke auch den Mitgliedern der Landespres-\nsekonferenz und den Medienvertretern f\u00fcr ihre kontinuier-\nliche landespolitische Berichterstattung. \n\n(Zurufe) \n\nAber der besondere Dank, verehrte Kolleginnen und \nKollegen, sollte an unsere Familien gehen. Bitte \u00fcbermit-\nteln Sie das unseren Ehepartnern, unseren Kindern und \nallen, die zu Hause viel mit uns gemeinsam aushalten. F\u00fcr \ndie kommende Sommerpause w\u00fcnsche ich Ihnen allen \nund besonders Ihren Familien, Kindern und Freunden eine \nerholsame Zeit und alles, alles Gute. \n\nWir sehen uns hoffentlich alle drau\u00dfen bei unserem \nEmpfang wieder. Vielen Dank. \n\n(Beifall) \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \n18. Sitzung ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den \nTermin f\u00fcr die 19. Sitzung auf Mittwoch, den \n1. September 2010, 10:00 Uhr, festgelegt. \n\nDamit ist die 18. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages \ngeschlossen. \n\nVielen Dank. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung 18:11 Uhr) \n\n 1583\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 17. Juni 2010 \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 1584\n\n\n",
    "status": 200
}