{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2013-12-10T08:54:19Z",
        "Last-Modified": "2013-12-10T09:28:23Z",
        "Last-Save-Date": "2013-12-10T09:28:23Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "702",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2013-12-10T08:54:19Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2013-12-10T09:28:23Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2013-12-10T08:54:19Z",
        "dcterms:modified": "2013-12-10T09:28:23Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2013-12-10T08:54:19Z",
        "meta:save-date": "2013-12-10T09:28:23Z",
        "modified": "2013-12-10T09:28:23Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1935",
            "2988",
            "2613",
            "2179",
            "5240",
            "5260",
            "4161",
            "3119",
            "5301",
            "5150",
            "5683",
            "5843",
            "5456",
            "4606",
            "5324",
            "4780",
            "4925",
            "5644",
            "4736",
            "4675",
            "4868",
            "4965",
            "4907",
            "4536",
            "4517",
            "4991",
            "5187",
            "5110",
            "5290",
            "5155",
            "4715",
            "5318",
            "5081",
            "4449",
            "5341",
            "5503",
            "5473",
            "5732",
            "5603",
            "5722",
            "5913",
            "5276",
            "4778",
            "5717",
            "5069",
            "5920",
            "5733",
            "5733",
            "5206",
            "5119",
            "5571",
            "5590",
            "5175",
            "5405",
            "5388",
            "5364",
            "5126",
            "5108",
            "5755",
            "5815",
            "5860",
            "5487",
            "5654",
            "5484",
            "5309",
            "4262",
            "5719",
            "5696",
            "5849",
            "5879",
            "5499",
            "5413",
            "5743",
            "4943",
            "4638",
            "5257",
            "5432",
            "5319",
            "5633",
            "4718",
            "5149",
            "3875",
            "5685",
            "5618",
            "5537",
            "5557",
            "5812",
            "5896",
            "5439",
            "5551",
            "3327",
            "3053",
            "5135",
            "4766",
            "5568",
            "5525",
            "3024",
            "260"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2013-12-10T08:54:19Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2013-12-10T09:28:23Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_87_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:3a7f9070-a2d2-4a26-9a97-62d3e59a57ab",
        "xmpTPg:NPages": "98"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n  Plenarprotokoll 5/87 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n87. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 28. November 2013, Plenarsaal Schluss: 18:24 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 9019 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 9019 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9019 \n\n Christian Piwarz, CDU 9019 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9020 \n\n Stefan Brangs, SPD 9020 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9020 \n\n Torsten Herbst, FDP 9021 \n\n1 Wahlen zum 1. Untersuchungs-\n\nausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 3 des \n\nUntersuchungsausschussgesetzes \n\nThema: \u201eUntersuchung der  \n\nVers\u00e4umnisse und Fehler der  \n\nStaatsregierung bei Konzipierung, \n\nOrganisation, Planung und  \n\nAbsicherung einer vorrangig auf \n\nAbfallvermeidung, Ressourcenr\u00fcck-\n\ngewinnung und Nachhaltigkeit \n\nausgerichteten Abfall-Kreislaufwirt-\n\nschaft sowie einer funktionierenden \n\nVerwaltung und \u00dcberwachung der \n\numweltvertr\u00e4glichen Verwertung \n\nund Beseitigung von Abf\u00e4llen in \n\nSachsen (Abfall-Missstands-\n\nEnquete)\u201c  \n\n \u2013 Wahl eines Mitglieds und eines \n\nstellvertretenden Mitglieds  \n\n Drucksache 5/13110, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion der SPD 9021 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 9021 \n\n \n\n \n\n2 Aktuelle Stunde 9022 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Den Meisterbrief als Qualit\u00e4tssiegel \n\ndes s\u00e4chsischen Handwerks erhalten  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 9022 \n\n Frank Heidan, CDU 9022 \n\n Mike Hauschild, FDP 9023 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9023 \n\n Mike Hauschild, FDP 9023 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9024 \n\n Mike Hauschild, FDP 9024 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 9024 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 9025 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9026 \n\n Alexander Delle, NPD 9027 \n\n Ronald Pohle, CDU 9028 \n\n Stefan Brangs, SPD 9028 \n\n Ronald Pohle, CDU 9028 \n\n Stefan Brangs, SPD 9028 \n\n Ronald Pohle, CDU 9028 \n\n Mike Hauschild, FDP 9029 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 9030 \n\n Mike Hauschild, FDP 9030 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 9030 \n\n Ronald Pohle, CDU 9031 \n\n Frank Heidan, CDU 9031 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 9031 \n\n Frank Heidan, CDU 9031 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9032 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Das Signal von Schneeberg \u2013 gegen \n\nAsylmissbrauch und Gewalt  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 9033 \n\n Holger Apfel, NPD 9033 \n\n Thomas Colditz, CDU 9034 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9036 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 9036 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9037 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 9038 \n\n Henning Homann, SPD 9038 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9040 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 9040 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9041 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 9042 \n\n Christian Hartmann, CDU 9043 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 9044 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9045 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 9045 \n\n3 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verbesserung des  \n\nZugangs zu Wahlen und zur  \n\nUmsetzung der UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention im Wahlrecht  \n\n Drucksache 5/13051,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 9047 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9047 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 9048 \n\n4 \u2013 Impfschutz weiter verbessern \u2013 \n\nKinder besser vor Krankheiten \n\nsch\u00fctzen  \n\n Drucksache 5/13063, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP  \n\n \u2013 Impfpflicht f\u00fcr Kinder  \n\n Drucksache 5/12690, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 9048 \n\n Anja Jonas, FDP 9048 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 9049 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 9050 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 9051 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 9051 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 9052 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9053 \n\n Karin Strempel, CDU 9054 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 9056 \n\n Anja Jonas, FDP 9057 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 9057 \n\n \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/13063 9057 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/12690 9057 \n\n5 Sachseninitiative f\u00fcr eine notwendige \n\nWeiterentwicklung der europ\u00e4ischen \n\nWirtschafts- und W\u00e4hrungsunion \n\nhin zu einer Europ\u00e4ischen  \n\nSozialunion  \n\n Drucksache 5/12991, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 9057 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 9058 \n\n Marko Schiemann, CDU 9059 \n\n Holger Mann, SPD 9061 \n\n Torsten Herbst, FDP 9063 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 9064 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 9065 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9066 \n\n Holger Mann, SPD 9067 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 9068 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 9068 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 9068 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 9069 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 9069 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9070 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9070 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9070 \n\n6 Nachhaltige Gestaltung des \n\nHochwasserschutzes und des \n\nhochwasserbedingten \n\nWiederaufbaus  \n\n Drucksache 5/13114, Antrag  \n\nder Fraktion der SPD 9071 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 9071 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 9072 \n\n Uta Windisch, CDU 9072 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9074 \n\n Mike Hauschild, FDP 9076 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 9076 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 9077 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9078 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9079 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9079 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 9079 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 9080 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n \n\n7 Evaluation der Auswirkungen des \n\nStellenabbaus bei der Landespolizei \n\nauf die Sicherheitslage im  \n\nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/12175, Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN, mit Stellungnahme  \n\nder Staatsregierung 9080 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9080 \n\n Christian Hartmann, CDU 9082 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 9083 \n\n Sabine Friedel, SPD 9085 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 9085 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9086 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 9086 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 9087 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 9087 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9088 \n\n Christian Hartmann, CDU 9088 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9088 \n\n Christian Hartmann, CDU 9089 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9089 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/13212 9089 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9089 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/12175 9089 \n\n8 \u00dcberparteiliche Bildungseinrich-\n\ntung? \u2013 Landeszentrale f\u00fcr politische \n\nBildung beugt sich Antidemokraten  \n\n Drucksache 5/13128, Antrag der \n\nFraktion der NPD 9089 \n\n Arne Schimmer, NPD 9089 \n\n Lars Rohwer, CDU 9090 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 9092 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 9092 \n\n Arne Schimmer, NPD 9094 \n\n Lars Rohwer, CDU 9094 \n\n Arne Schimmer, NPD 9094 \n\n Arne Schimmer, NPD 9095 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 9096 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9096 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n9 \u2013 Jahresbericht 2012, Band I  \n\n Haushaltsplan, Haushaltsvollzug  \n\nund Haushaltsrechnung,  \n\nStaatsverwaltung  \n\n Drucksache 5/10203,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 5/13121, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts-  \n\nund Finanzausschusses  \n\n \u2013 Jahresbericht 2012, Band II  \n\n Kommunalfinanzen, Ergebnisse der \n\n\u00fcber\u00f6rtlichen Kommunalpr\u00fcfung  \n\n Drucksache 5/10506,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 5/13122, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses 9096 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 9097 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 9097 \n\n Mario Pecher, SPD 9099 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9100 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9100 \n\n Arne Schimmer, NPD 9101 \n\n Gernot Krasselt, CDU 9103 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 9104 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/13121 9105 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/13122 9105 \n\n10 Haushalts- und Verm\u00f6gensrechnung \n\n2010 \u2013 Entlastung der Staats-\n\nregierung gem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO  \n\n Drucksache 5/7813,  \n\nUnterrichtung durch das Staats-\n\nministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/10203,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof \u2013 Teil I  \n\n Drucksache 5/13123, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts-  \n\nund Finanzausschusses 9105 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9105 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n \n\n11 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksachen 5/12906, 5/13034 und \n\n5/12068, Unterrichtungen durch  \n\ndas S\u00e4chsische Staatsministerium \n\nder Finanzen  \n\n Drucksache 5/13045, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts-  \n\nund Finanzausschusses 9105 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9105 \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/13149 9106 \n\n Zustimmung 9106 \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/13150 9106 \n\n Zustimmung 9106 \n\n14 Fragestunde  \n\n Drucksache 5/13151 9106 \n\n \u2013 Hochwasserschutz f\u00fcr Gro\u00df S\u00e4rchen \n\nund gegebenenfalls \u00e4hnlich betroffene \n\nOrte w\u00e4hrend der Zeitdauer der Sanie-\n\nrung des Knappensees (Frage Nr. 2) 9106 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 9106 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9107 \n\n \u2013 Radverkehrskonzeption des  \n\nFreistaates Sachsen (Frage Nr. 6) 9107 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9107 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 9107 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9107 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 9108 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen 9108 \n\n \u2013 Europ\u00e4ischer Verbund f\u00fcr territoriale \n\nZusammenarbeit (EVTZ) (Frage Nr. 1) 9108 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 9108 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 9108 \n\n \u2013 Arbeitsschutzverwaltung  \n\nSachsen (Frage Nr. 3) 9108 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 9108 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9108 \n\n \u2013 Indizierung von Liedtexten der  \n\nBand Frei.Wild (Frage Nr. 4) 9109 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 9109 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 9109 \n\n \u2013 Sachsen-LB-Pleite: Verantwortung \n\nder Staatsregierung (Frage Nr. 5) 9110 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9110 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 9110 \n\n \u2013 Sicherheitslage in Hoyers-\n\nwerda/Opfer- und Zeugenschutz f\u00fcr  \n\ndie am 17.10.2013 bedrohten Personen \n\naus Hoyerswerda (Frage Nr. 7) 9110 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9110 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 9110 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 9111 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9019 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 87. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Kliese, Frau Klinger, Herr Bandmann, \n\nHerr H\u00e4hnel, Herr Lehmann, Herr Schmidt, Herr \n\nProf. Schneider, Frau Bonk, Herr Prof. W\u00f6ller und Frau \n\nWindisch. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 4 bis 8 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU 77 Minuten, DIE LINKE 53 Minuten, \n\nSPD 32 Minuten, FDP 32 Minuten, GR\u00dcNE 28 Minuten, \n\nNPD 28 Minuten, Staatsregierung 53 Minuten. Die Rede-\n\nzeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf \n\ndie Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 15, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nEin als dringlich bezeichneter Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE unter dem Titel \u201eUnverz\u00fcgliche Bestimmung \n\ndes Wahltermins f\u00fcr die Wahlen zum 6. S\u00e4chsischen \n\nLandtag im kommenden Jahr 2014\u201c, eingereicht am \n\n25.11.2013, liegt Ihnen in der Drucksache 5/13170 vor. \n\nDer Landtag hat die M\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 3 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit des vorliegenden \n\nAntrags festzustellen; dann m\u00fcsste der Antrag noch in der \n\nheutigen Sitzung abschlie\u00dfend behandelt werden. Voraus-\n\nsetzung f\u00fcr die Dringlichkeitserkl\u00e4rung ist, dass im \n\n\u00fcblichen Verfahren eine rechtzeitige Entscheidung des \n\nLandtags \u00fcber den Antrag nicht mehr erreichbar ist. \n\nIch bitte jetzt um die Begr\u00fcndung der Dringlichkeit. \n\nAus gegebenem Anlass m\u00f6chte ich noch darauf hinwei-\n\nsen, dass sowohl diese Begr\u00fcndung durch die Einreicherin \n\nals auch eventuelle Stellungnahmen anderer Fraktionen \u2013 \n\njede Fraktion kann, wenn sie m\u00f6chte, ihre Stellungnahme \n\nabgeben \u2013 auf die Frage zu beschr\u00e4nken ist, ob eine \n\nEntscheidung zu diesem Antrag im \u00fcblichen zeitlichen \n\nVerfahren m\u00f6glich oder nicht m\u00f6glich ist. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Ja, Herr Oberlehrer!) \n\nEine inhaltliche Aussprache zu der Thematik ist erst \n\nzul\u00e4ssig, wenn der Antrag gegebenenfalls auf die Tages-\n\nordnung gekommen ist. Anderenfalls muss und werde ich \n\ndem jeweiligen Redner das Wort entziehen. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \n\nOh! Die Angst muss aber gro\u00df sein!) \n\nJetzt bitte ich um die Begr\u00fcndung der Dringlichkeit durch \n\ndie Einreicherin, die Fraktion DIE LINKE. Vertreten wird \n\nsie durch Herrn Kollegen Bartl. Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr verehrte Damen und Herren Kollegen! Wir bringen \n\neinen Antrag als dringlich ein, den wir aus dem Grund f\u00fcr \n\nunbedingt er\u00f6rterungs- und behandlungsbed\u00fcrftig, und \n\nzwar am heutigen Tag, erachten, weil bis dato die Staats-\n\nregierung \u2013 im Konkreten: der Ministerpr\u00e4sident \u2013 noch \n\nnicht von der M\u00f6glichkeit Gebrauch gemacht hat, gegen-\n\n\u00fcber dem Pr\u00e4sidium einen Termin f\u00fcr die Wahl zum \n\n6. S\u00e4chsischen Landtag im Jahr 2014 vorzuschlagen. Wir \n\nhatten damit gerechnet, dass das sp\u00e4testens zu der Pr\u00e4si-\n\ndiumssitzung geschehen werde, die am 19. November \n\nstattfand und die die Tagesordnung f\u00fcr die heutige Sit-\n\nzung bestimmte. \n\nEin solcher Vorschlag ist \u2013 wider Erwarten \u2013 nicht unter-\n\nbreitet worden. Um f\u00fcr die Wahlbewerberinnen und \n\nWahlbewerber, f\u00fcr die nominierenden Parteien, aber auch \n\nf\u00fcr die Verwaltung, die die Wahl vorbereiten muss \u2013 \n\npersonell, sachlich und dergleichen mehr \u2013, Planbarkeit, \n\nWahlgleichheit und Chancengleichheit zu gew\u00e4hrleisten, \n\nwie es die Verfassungsrechtsprechung vorsieht, muss der \n\nLandtag heute \u00fcber den Antrag beraten und entscheiden, \n\ndamit dem Pr\u00e4sidium sp\u00e4testens in seiner n\u00e4chsten Sit-\n\nzung am 11. Dezember 2013 die Entscheidung des Kabi-\n\nnetts \u00fcber den Wahltermin zur Herstellung des Einver-\n\nnehmens vorliegt. \n\nBisher ist in allen Jahren seit 1990 in der Regel zu Beginn \n\nder Jahresfrist vor dem Wahljahr der Wahltermin bekannt \n\ngewesen; wir liegen bereits zwei Monate hinter den \n\n\u00dcblichkeiten und meinen, dass die Festlegung des Ter-\n\nmins handgreiflich notwendig ist. Wenn wir, der Landtag, \n\nund die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler bzw. die Wahlbewerbe-\n\nrinnen und Wahlbewerber erst im Januar den Termin \n\nerfahren, wird die korrekte Vorbereitung einer chancen-\n\ngleichen, gerechten Wahl nicht mehr m\u00f6glich sein. \n\nDas bedauerliche Unverst\u00e4ndnis des Herrn Staatsminis-\n\nters nehme ich in Kauf. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine korrekte \n\nBegr\u00fcndung der Dringlichkeit. \u2013 Jetzt nimmt Herr Kolle-\n\nge Piwarz f\u00fcr die CDU-Fraktion Stellung. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Kollege \n\nBartl, auch wenn Sie es immer wieder versuchen \u2013 so \n\nfunktioniert das mit der Dringlichkeit nun einmal nicht. \n\nNur, weil Sie sich verrechnet haben, irgendwelche fal-\n\nschen Erwartungen hegen oder etwas au\u00dferhalb Ihrer \n\nErwartungshaltung liegt, ist der Antrag noch lange nicht \n\ndringlich. \n\nIch verweise nochmals auf \u00a7 53 Abs. 3 unserer Gesch\u00e4fts-\n\nordnung. Demnach m\u00fcssen zwei Voraussetzungen erf\u00fcllt \n\nsein. Zum einen ist hinsichtlich der Frage, ob denn das \n\n\u00fcbliche Verfahren ausreichend ist, zu kl\u00e4ren, wann der \n\nAntrag h\u00e4tte eingereicht werden k\u00f6nnen. Ich erinnere \n\nmich gut an Nachfragen \u2013 auch aus dem Kreise Ihrer \n\nFraktion \u2013 in den Pr\u00e4sidiumssitzungen nach der Sommer-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9020 \n\npause, die mich ganz klar zu der Erkenntnis f\u00fchren: Sie \n\nh\u00e4tten den Antrag auch im regul\u00e4ren Verfahren einreichen \n\nk\u00f6nnen. Sich nur am letzten Pr\u00e4sidium, das im November \n\nstattfand, festzuhalten, ist ein bisschen zu kurz gesprun-\n\ngen. \n\nDas viel gewichtigere Argument: Es besteht keinerlei \n\nGefahr, dass wir nicht im \u00fcblichen Verfahren \u2013 in zwei \n\nWochen findet die n\u00e4chste Pr\u00e4sidiumssitzung statt, in drei \n\nWochen die n\u00e4chste Plenarsitzung \u2013 \u00fcber diesen Antrag \n\nberaten k\u00f6nnen. Das Wahlgesetz gibt keine Fristen vor, \n\ndie die Staatsregierung in irgendeiner Weise verpflichten, \n\neinen Vorschlag bis zu einem bestimmten Termin zu \n\nunterbreiten. Dementsprechend kann dieser Termin \n\nlogischerweise noch nicht eingetreten sein. \n\nIch will ferner darauf verweisen, dass es den Parteien \n\nzusteht, Kandidaten zu nominieren. Das richtet sich nicht \n\nnach dem Termin der zuk\u00fcnftigen Wahl, sondern danach, \n\nwann die letzte Landtagswahl stattfand. Wie ich wei\u00df, hat \n\nDIE LINKE bereits Kandidaten nominiert. Das kann also \n\nkein Grund sein. Ich verweise nur darauf, weil das gegen-\n\nteilige Argument vorgetragen wurde. \n\nWenn Sie auf den Wahltermin 2014 abstellen, gilt es in \n\nder Tat Fristen einzuhalten. Der fr\u00fcheste relevante Termin \n\nist der, zu dem sich neue Parteien, die bislang nicht im \n\nBundestag oder einem Landesparlament vertreten sind, \n\nf\u00fcr die Teilnahme an der Wahl anmelden m\u00fcssen. Diese \n\nFrist endet 90 Tage vor dem Wahltermin. Sie k\u00f6nnen \n\nsicherlich rechnen: Der fr\u00fchestm\u00f6gliche Wahltermin w\u00e4re \n\nder 1. Juni 2014. Wir sind noch lange nicht in dieser Frist. \n\nAlso besteht keine Dringlichkeit, verm\u00f6ge derer wir heute \n\n\u00fcber diesen Antrag beraten m\u00fcssten. Sie k\u00f6nnen ihn im \n\nregul\u00e4ren Verfahren einreichen; dann werden wir in drei \n\nWochen, im Dezember-Plenum, dar\u00fcber diskutieren. \n\nWie gesagt, nach \u00a7 53 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung ist \n\ndieser Antrag beim besten Willen nicht dringlich. Deswe-\n\ngen werden wir die Dringlichkeit ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Gegenrede \n\nvon Herrn Kollegen Piwarz, CDU-Fraktion. \u2013 Jetzt tritt \n\nHerr Kollege Dr. Gerstenberg f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE an \n\ndas Mikrofon. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Danke, Herr \n\nPr\u00e4sident! Unsere Fraktion unterst\u00fctzt die Dringlichkeit \n\ndes Antrags. Im Gegensatz zu den Worten von Kollegen \n\nPiwarz mussten und konnten wir davon ausgehen, dass \n\nsich die Staatsregierung bis zum Termin des vergangenen \n\nPr\u00e4sidiums endlich eines Besseren besinnen und einen \n\nWahltermin vorschlagen werde, um das Einvernehmen \n\nmit dem Pr\u00e4sidium herzustellen. Das ist nicht erfolgt. \n\nDeswegen konnte dieser Antrag erst nach dieser Pr\u00e4sidi-\n\numssitzung eingereicht werden. \n\nDie Dringlichkeit in die andere Richtung ist mittlerweile \n\nauch \u00fcberdeutlich. Wir werden im n\u00e4chsten Jahr auf jeden \n\nFall w\u00e4hlen; so viel ist hier sicher klar. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \n\nund der SPD \u2013 Karl Nolle, SPD:  \n\nDa bin ich mir noch nicht sicher!) \n\nAber im Gegensatz zu Brandenburg wissen wir nach wie \n\nvor nicht, wann. Das beeinflusst mittlerweile die parla-\n\nmentarische Planung; das kann ich als Parlamentarischer \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer best\u00e4tigen. Andererseits steht auch der \n\nkolportierte Dezember-Termin \u2013 im Dezember werde \n\ndemnach alles gekl\u00e4rt \u2013 im Raum. Daran wage ich Zwei-\n\nfel anzumelden. Deshalb ist es dringlich, heute eine \n\nEntscheidung zu treffen. Schon seit dem Sommer haben \n\nwir das Wort des Ministerpr\u00e4sidenten, dass im Oktober \n\ndie Festlegung des Wahltermins erfolgen werde. \n\n(Alexander Delle, NPD:  \n\nDas Wort ist doch nichts wert!) \n\nWas also soll jetzt ein suggerierter Dezember-Termin wert \n\nsein? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Dringlichkeit ist \n\nauch gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit gegeben. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013 \n\nWiderspruch bei der CDU) \n\nEs besteht im Moment die Wahrscheinlichkeit, dass gegen \n\nalle guten Sitten der Wahltermin im August stattfinden \n\nsoll. Ich halte es f\u00fcr dringlich, heute auf dieser Sitzung \n\nden Verdacht auszur\u00e4umen, dass die Koalition in den \n\nFerien w\u00e4hlen und deshalb W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler \n\nbenachteiligen will, die Familie und Kinder haben. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD, und Dr. Johannes M\u00fcller, \n\nNPD, stehen am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Brangs, Sie \n\nsprechen f\u00fcr die SPD-Fraktion. Sie haben das Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Das Thema ist dringlich, unabh\u00e4ngig von \n\nder Auslegung der Gesch\u00e4ftsordnung und auch der Wer-\n\ntung in der Auslegung vor allen Dingen mit Blick darauf, \n\ndass diese Landtagswahl einer gewissen Vorbereitungszeit \n\nbedarf. Ich erinnere nur an die Arbeiten, die durch die \n\nKommunen geleistet werden m\u00fcssen. Auch die warten \n\ndringend darauf, endlich zu erfahren \u2013 auch mit Blick auf \n\ndie Urlaubsplanung und die Zusammensetzung von \n\nWahlaussch\u00fcssen und -vorst\u00e4nden \u2013, wann der Wahlter-\n\nmin ist. \n\nInsofern werden wir unabh\u00e4ngig von der Auslegung der \n\nGesch\u00e4ftsordnung dieser Dringlichkeit zustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Brangs, der \n\ngerade f\u00fcr die SPD-Fraktion sprach, nun Herr M\u00fcller f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Auch die NPD-Fraktion wird sich in \n\nder Frage der Dringlichkeit dem LINKEN-Antrag an-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9021 \n\nschlie\u00dfen. Kollege Piwarz, es gibt auch Fragen der Kolle-\n\ngialit\u00e4t und des Anstands. Die sehen wir von der CDU-\n\nFraktion und der Koalition verletzt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Da kommen  \n\nSie gerade richtig, Herr M\u00fcller! \u2013  \n\nTorsten Herbst, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nIch denke, es w\u00e4re eine Frage der Fairness gegen\u00fcber den \n\nanderen, dieses Thema endlich voranzubringen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Von der NPD muss ich \n\nmir nicht sagen lassen, was Fairness ist!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Herbst f\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Aus unserer Sicht ist Ihr \n\nAntrag nicht dringlich, weil schon die erste Voraussetzung \n\nnicht erf\u00fcllt ist, dass es einen Plenumsbeschluss braucht, \n\num den Wahltermin zu bestimmen. \n\n(Widerspruch des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDas Initiativrecht liegt bei der Staatsregierung. Das \n\nk\u00f6nnen Sie im Wahlgesetz nachlesen, Herr Bartl. Das \n\nInitiativrecht liegt bei der Staatsregierung, dann wird ein \n\nEinvernehmen mit dem Pr\u00e4sidium hergestellt. Dies ist \n\nnach wie vor in einem ganz normalen Verfahren in einer \n\nder n\u00e4chsten Pr\u00e4sidiumssitzungen m\u00f6glich. Dazu braucht \n\nes keinen Plenumsbeschluss. \n\nIm \u00dcbrigen, wenn Sie mit Chancengleichheit argumentie-\n\nren und mit einer Verhinderung der Kandidatenaufstel-\n\nlung, erinnere ich an die Bundestagswahl. Sie fand am \n\n22. September statt. Wann wurde der Wahltermin durch \n\nden Bundestagspr\u00e4sidenten festgestellt? Am 8. Februar. \n\nDa haben Sie sich auch nicht beschwert, dass Sie nicht die \n\nChance hatten, Kandidaten aufzustellen. \n\nWir werden daher den Antrag ablehnen, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit haben wir alle \n\nStellungnahmen geh\u00f6rt. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir kommen jetzt \n\nzur Abstimmung, ob Sie die Dringlichkeit bejahen. Wer \n\nf\u00fcr die Dringlichkeit ist, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Keine. Damit ist die Dringlichkeit mit Mehrheit \n\nabgelehnt. \n\nIch sehe jetzt keine \u00c4nderungsw\u00fcnsche oder Widerspruch \n\ngegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der 87. Sit-\n\nzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahlen zum 1. Untersuchungsausschuss  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 3 des Untersuchungsausschussgesetzes  \n\nThema: \u201eUntersuchung der Vers\u00e4umnisse und Fehler der Staatsregierung  \n\nbei Konzipierung, Organisation, Planung und Absicherung einer vorrangig \n\nauf Abfallvermeidung, Ressourcenr\u00fcckgewinnung und Nachhaltigkeit \n\nausgerichteten Abfall-Kreislaufwirtschaft sowie einer funktionierenden \n\nVerwaltung und \u00dcberwachung der umweltvertr\u00e4glichen Verwertung und \n\nBeseitigung von Abf\u00e4llen in Sachsen (Abfall-Missstands-Enquete)\u201c \n\n\u2013 Wahl eines Mitglieds und eines stellvertretenden Mitglieds \n\nDrucksache 5/13110, Wahlvorschlag der Fraktion der SPD \n\nNach \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes werden die \n\nMitglieder und stellvertretenden Mitglieder von Untersu-\n\nchungsaussch\u00fcssen durch den Landtag nach Vorschl\u00e4gen \n\nder Fraktionen gew\u00e4hlt. \u00a7 5 schreibt vor, dass bei Aus-\n\nscheiden eines Mitglieds nur ein Stellvertreter nachr\u00fccken \n\nkann. \n\nBekanntlich ist Herr Kollege Jurk mit seinem Ausschei-\n\nden aus dem Landtag  auch nicht mehr Mitglied des \n\n1. Untersuchungsausschusses. Au\u00dferdem liegt mir die \n\nErkl\u00e4rung von Frau K\u00f6pping, Fraktion der SPD, vor, dass \n\nsie auf ihre stellvertretende Mitgliedschaft im 1. Untersu-\n\nchungsausschuss zun\u00e4chst verzichtet. \n\nMit den vorliegenden Wahlvorschl\u00e4gen, \u00fcber die nachei-\n\nnander abzustimmen ist, damit wir den Wortlaut des \n\nGesetzes erf\u00fcllen, sind diese frei gewordenen Positionen \n\nneu zu besetzen. Bei Wahlen findet nach \u00a7 104 unserer \n\nGesch\u00e4ftsordnung eine geheime Abstimmung statt, aber, \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen, wenn kein Mitglied \n\ndes Landtages widerspricht, kann dies durch Handzeichen \n\nerfolgen. Widerspricht also jemand einer offenen Wahl? \u2013 \n\nDas erkenne ich nicht. Wir k\u00f6nnen also offen durch \n\nHandzeichen abstimmen. \n\nDamit kommen wir zur ersten Abstimmung. Wer dem \n\nersten Vorschlag aus der Drucksache 5/13110 seine \n\nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9022 \n\nDanke. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. \n\nDamit ist mit wenigen Stimmenthaltungen, aber gro\u00dfer \n\nMehrheit, Frau Marie-Luise Apostel als stellvertretendes \n\nMitglied im 1. Untersuchungsausschuss gew\u00e4hlt und ich \n\nfrage Sie, Frau Kollegin: Nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Marie-Luise Apostel, SPD:  \n\nIch nehme die Wahl an.) \n\nVielen Dank. \n\nDamit kann ich den zweiten Vorschlag aus der genannten \n\nDrucksache zur Abstimmung bringen, wonach beantragt \n\nwird, das nunmehrige stellvertretende Mitglied Frau \n\nApostel \u2013 sie muss auch vorher Stellvertreterin sein \u2013 als \n\nMitglied zu w\u00e4hlen. Wer diesem Vorschlag seine Zustim-\n\nmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank.  \n\nGegenstimmen? \u2013  Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Wenige \n\nStimmenthaltungen. Damit ist Frau Marie-Luise Apostel \n\nals Mitglied \u2013 jetzt schon \u2013 \n\n(Heiterkeit) \n\nim 1. Untersuchungsausschuss gew\u00e4hlt und ich frage Sie, \n\nFrau Kollegin, nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Marie-Luise Apostel, SPD:  \n\nIch nehme die Wahl an.) \n\nVielen Dank. Sie nehmen die Wahl an. Da Frau Kollegin \n\nApostel nunmehr Mitglied ist, k\u00f6nnen wir \u00fcber den \n\nletzten Vorschlag in der Drucksache 5/13110 abstimmen, \n\nwonach auch der somit frei gewordene Sitz eines stellver-\n\ntretenden Mitglieds wieder besetzt werden soll. \n\nWer dem Vorschlag aus der Drucksache 5/13110, wonach \n\nFrau K\u00f6pping diese Aufgabe wieder \u00fcbertragen werden \n\nsoll, seine Zustimmung gibt, \n\n(Heiterkeit) \n\n\u2013 das ist nun mal im Gesetz so geregelt \u2013, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Wenige. Damit ist Frau K\u00f6pping \n\nals stellvertretendes Mitglied im 1. Untersuchungs-\n\nausschuss gew\u00e4hlt und ich frage Sie, Frau K\u00f6pping, \n\nnehmen Sie diese Wahl an? \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Ja.) \n\nVielen Dank. Frau Kollegin K\u00f6pping nimmt die Wahl an \n\nund ist damit wieder in Amt und W\u00fcrden. Der erste \n\nTagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Den Meisterbrief als Qualit\u00e4tssiegel  \n\ndes s\u00e4chsischen Handwerks erhalten \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Das Signal von Schneeberg  \n\n\u2013 gegen Asylmissbrauch und Gewalt \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt festgelegt: CDU 33 Minuten, DIE \n\nLINKE 20 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP 14 Minuten, \n\nGR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 15 Minuten und die Staatsre-\n\ngierung zweimal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nDen Meisterbrief als Qualit\u00e4tssiegel des s\u00e4chsischen Handwerks erhalten \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \n\nund der FDP das Wort. Es beginnt die CDU-Fraktion. Das \n\nWort ergreift Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Jetzt kommen wir zu praktischen \n\nDingen. Dazu z\u00e4hlt der Meisterbrief. Wenn Sie ein sch\u00f6-\n\nnes Bad haben wollen, wenn Sie Ihre Heizung repariert \n\nhaben m\u00f6chten, wenn Sie ihr Auto zur Durchsicht schaf-\n\nfen \u2013 ja, dazu braucht es den Meisterbrief. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9023 \n\nDie Welt kennt die Produkte der Markenartikel. Wof\u00fcr \n\nsteht der Begriff \u201eMarkenartikel\u201c? Er steht f\u00fcr Qualit\u00e4t, er \n\nsteht f\u00fcr ein gutes Preis-Leistungs-Verh\u00e4ltnis, und das \n\nalles garantiert uns der Meisterbrief in G\u00e4nze. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Holger Zastrow, FDP) \n\nDie Markenartikel des Handwerks stammen aus Meister-\n\nbriefen und erfordern in gro\u00dfen Teilen den Meisterab-\n\nschluss f\u00fcr eine gute Qualifikation. Deshalb haben wir \n\nheute dieses Thema zur Aktuellen Stunde auf die Tages-\n\nordnung gesetzt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSeit der Novellierung 2004 ist der Meisterbrief in man-\n\nchen Handwerksberufen nicht mehr erforderlich. Das ist \n\nauch richtig, aber ein G\u00fctesiegel nach dem Motto \u201eQuali-\n\nt\u00e4t durch Qualifikation\u201c ist der Meisterbrief allemal. \n\nDurch die \u00c4nderung der Handwerksordnung sind ver-\n\nschiedene Ausnahmebewilligungen m\u00f6glich. So k\u00f6nnen \n\nAltgesellen und Personen mit Ingenieurabschl\u00fcssen auch \n\nein Meisterunternehmen f\u00fchren und leiten. \n\nDie Vorteile des Meisterbriefes liegen aus meiner Sicht \n\nklar auf der Hand. Sie haben mit dem Meisterbrief die \n\nChance, F\u00fchrungsaufgaben zu \u00fcbernehmen. Der Meister-\n\nbrief bildet ein solides Fundament f\u00fcr die Selbstst\u00e4ndig-\n\nkeit. Es ist ja in unseren Breitengraden nicht unbedingt \n\nchic, wenn man sagt \u201eIch bin Unternehmer\u201c. Es gibt \n\nn\u00e4mlich immer wieder Leute, die im Unternehmer den \n\nAusbeuter sehen und nicht den, der die Arbeitspl\u00e4tze \n\nschafft, nicht den, der sich t\u00e4glich um Arbeit k\u00fcmmert, \n\nnicht den, der letztlich die Wertsch\u00f6pfung vor Ort bringt. \n\nDas ist das Thema in Deutschland, und das m\u00fcssen wir \n\nauch immer wieder betonen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer Meisterbrief erfordert eine gr\u00fcndliche Ausbildung, \n\ndie zum Ziel hat, eine ordentliche Unternehmensf\u00fchrung \n\nzu garantieren, die Betriebswirtschaft zu erlernen und \n\nletztlich auch die Arbeitsp\u00e4dagogik umzusetzen. Der \n\nMeister mit seinem Meisterbrief gibt auch das Wissen vor \n\nallem f\u00fcr die junge Generation weiter. \n\nIch darf Ihnen etwas dazu sagen, wie sich in der Hand-\n\nwerkskammer Chemnitz, also in meiner Handwerkskam-\n\nmer, seit 2004 die Ver\u00e4nderungen in diesem Bereich bei \n\nden Unternehmen, die mit Ausnahmebewilligung bzw. \n\nAusbildungsberechtigung, also ohne Meisterbrief, arbei-\n\nten, auf die Schaffung von Ausbildungspl\u00e4tzen ausgewirkt \n\nhaben. So haben mit 130 Eintragungen 360 Azubis die \n\nLehre begonnen, und 26 Unternehmen bilden zurzeit aus. \n\nDie Ausbildungsbereitschaft dieser Unternehmen liegt \n\nalso bei 6,5 % und die aktuelle Ausbildungsquote bei \n\n1,3 %. \n\nBei den Handwerksmeistern mit Meisterbrief sehen die \n\nZahlen anders aus. Von derzeit 7 864 Einzelunternehmen \n\nmit Meisterbrief haben seit ihrer Eintragung 3 699 Unter-\n\nnehmen ausgebildet, 16 133 Azubis haben ihre Lehre \n\nbegonnen und 732 Unternehmen bilden derzeit aus. Das \n\nhei\u00dft, wir haben dort eine Ausbildungsbereitschaft von \n\nsage und schreibe 47 % und eine aktuelle Ausbildungs-\n\nquote von 9,3 %. Wir sind in Deutschland deshalb so \n\nerfolgreich, weil wir mit dem Meisterbrief auch die duale \n\nAusbildung weiter voranbringen und dadurch keine \n\nJugendarbeitslosigkeit haben, wie das in anderen europ\u00e4i-\n\nschen L\u00e4ndern der Fall ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, ist der Meisterbrief \n\nso wichtig. Er ist ein Qualit\u00e4tssiegel, er hat den Verbrau-\n\ncherschutz zum Inhalt. Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr die Beibehaltung \n\ndes Meisterbriefes, weil letztlich Sie als Verbraucher eine \n\nMeisterleistung haben wollen. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nHeidan f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. \u2013 Kollege \n\nHauschild spricht jetzt f\u00fcr die miteinbringende FDP-\n\nFraktion. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die EU-Kommission \n\nwill den Zugang f\u00fcr die reglementierten Berufe vereinfa-\n\nchen, will die Zugangsbeschr\u00e4nkungen abbauen und \n\ndamit dem Fachkr\u00e4ftemangel vorbeugen, m\u00f6chte Wirt-\n\nschaftswachstum und Jobs schaffen. Das Ziel ist anzuer-\n\nkennen, der Weg dahin ist freilich der falsche. Was wir \n\nnicht wollen, ist, dass wir die Qualit\u00e4tsstandards bei uns \n\nabsenken, um uns auf EU-Ebene anzugleichen. \n\nInsbesondere im Handwerk ist die Deregulierung nicht \n\nder K\u00f6nigsweg. Der Meisterbrief gilt gerade bei uns als \n\nQualit\u00e4tssiegel. Er ist gesellschaftlich anerkannt. Die \n\nMeister haben mit ihrer hohen Qualifikation gerade auch \n\nin Sachsen sehr viel zur Wertsch\u00f6pfung beigetragen. Eine \n\nVereinfachung, eine Abschaffung der Zugangsberechti-\n\ngung w\u00fcrde uns voll treffen und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \n\ngerade auch der Sachsen massiv einschr\u00e4nken. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege Hauschild? \n\nMike Hauschild, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Auch wenn ich keinen \n\nMeisterbrief habe, gestatte ich mir eine Frage. Gerade \n\nIhre Partei steht doch eigentlich f\u00fcr die Liberalisierung \n\nder M\u00e4rkte. Worin unterscheidet sich denn bei Ihnen die \n\nLiberalisierung des Marktes f\u00fcr die Industrie von der f\u00fcr \n\ndas Handwerk? Das w\u00fcrde mich sehr interessieren. \n\nMike Hauschild, FDP: Ich m\u00f6chte das am Beispiel des \n\nHandwerks deutlich machen, weil das Handwerk heute \n\ndas Thema ist und nicht die Industrie. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9024 \n\nIch bin, wie Sie wahrscheinlich wissen, seit 1997  \n\nFliesen-, Platten- und Mosaiklegemeister. Es gibt in \n\ndiesem ganzen Raum nur drei Handwerksmeister. \n\n(Zuruf von der CDU: Leider!) \n\n\u2013 Leider, genau! Ich glaube, in Ihrer Partei gibt es hier \n\nkeinen Handwerksmeister. \n\nGerade der Fliesenleger wurde 2004 aus der Rolle A in \n\ndie Rolle B genommen, sodass sich dort jeder, wirklich \n\njeder \u2013 also auch jeder ohne Gesellenabschluss, ohne \n\nSchulabschluss, ohne irgendeinen Abschluss \u2013 als Flie-\n\nsenleger selbstst\u00e4ndig machen kann. Dazu kommt es, \n\nwenn man es \u00fcbertreibt. \n\nDie Folge dessen ist gewesen, dass im Jahr 2004 die \n\nHandwerkskammern Dresden und Chemnitz zusammen \n\nnoch 26 Meisterpr\u00fcfungen abnehmen konnten. In den \n\nJahren 2006 bis 2012 haben beide Handwerkskammern in \n\ndiesem Berufsbild insgesamt nur 17 Meisterpr\u00fcfungen \n\nabgenommen. Das hei\u00dft, dass die Zahl der Firmen, der \n\nMeister, die ausbilden k\u00f6nnen, drastisch zur\u00fcckgegangen \n\nist. Wir sehen somit auch einen drastischen Qualit\u00e4tsver-\n\nlust in den Firmen. Es wird f\u00fcr die volkswirtschaftlichen \n\nAspekte auch nicht wirklich lustig werden, wenn dort \n\nimmer mehr \u201eK\u00fcnstler\u201c t\u00e4tig sind. Sie k\u00f6nnen auch von \n\neiner marktwirtschaftlichen Partei wie der FDP nicht \n\nverlangen, dass wir das auch noch sch\u00f6n finden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage, Kollege Hauschild? \n\nMike Hauschild, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Nur eine kleine Nachfra-\n\nge: Sie brachten eben das Beispiel der Pr\u00fcfungen, deren \n\nZahl abgenommen hat. Nun hat nat\u00fcrlich auch eine \n\nRegierung verantwortlich gehandelt, sodass es zu diesem \n\nZustand kommen konnte. Haben Sie sich denn in der \n\nBundesregierung oder in der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\ndaf\u00fcr starkgemacht, dass dieses Qualit\u00e4tssiegel Meister-\n\nbrief erhalten bleibt? \n\nMike Hauschild, FDP: Ja, es war Rot-Gr\u00fcn, die 2004 die \n\nMeisterbriefe eingestampft haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWas machen wir hier auf s\u00e4chsischer Seite? \u2013 Im Verga-\n\nbegesetz haben wir Weichen daf\u00fcr gestellt, dass die \n\nQualit\u00e4t wieder das Wichtigste ist und nicht der Preis. \n\nDort haben wir es richtig gemacht und die Handwerksbe-\n\ntriebe, und zwar die Qualit\u00e4tshandwerksbetriebe, in den \n\nVordergrund gesetzt. Das ist Politik, die man f\u00fcr Hand-\n\nwerker macht. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nNun kann ich etwas von meiner Zeit sparen, weil viele \n\nBotschaften schon in der Beantwortung dieser Frage \n\nenthalten gewesen sind. \n\nWir m\u00fcssen aufpassen, dass wir den Meisterbrief nicht \n\nnoch mehr zur\u00fcckdrehen. Der Meister ist f\u00fcr uns die \n\nQualifikation. Das ist das H\u00f6chste, was man im normalen \n\nArbeitsalltag als Handwerker erreichen kann. Der Meister \n\nmit dem Meisterbrief kann in vielen Bundesl\u00e4ndern \n\nstudieren. Das ist eine Aufstiegschance, eine Karriere-\n\nchance. Wir haben die Oberschule, in der man eine gute, \n\nsolide Ausbildung machen kann. Man kann den Meister-\n\nbrief machen und man kann studieren. Wir haben in \n\nSachsen die richtigen Weichen gestellt. \n\nJetzt erwarten wir auch von der k\u00fcnftigen Bundesregie-\n\nrung, sich auf der EU-Ebene daf\u00fcr einzusetzen und auch \n\ndurchzusetzen, dass wir uns beim Meisterbrief nicht nach \n\nunten orientieren, sondern dass wir uns, wenn wir uns \n\nschon angleichen wollen, nach oben orientieren. Denn \n\nwenn die alten Meister in den Ruhestand gehen und keine \n\nneuen nachkommen, werden wir sehen, was wir angerich-\n\ntet haben. Das k\u00f6nnen wir nicht zulassen. \n\nMan kann zusammenfassen: Keine Meister, keine Ausbil-\n\ndung \u2013 nicht mit uns. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hauschild hatte \n\ngerade das Wort f\u00fcr die miteinbringende FDP-Fraktion. \u2013 \n\nWir gehen weiter in der Rednerreihenfolge. DIE LINKE \n\nwird gleich das Wort ergreifen. Danach folgen SPD, \n\nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung. F\u00fcr DIE LINKE \n\nspricht jetzt Herr Kollege Kind. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! DIE LINKE wird heute in Ihr Feier-\n\nlied des Hochhaltens des Meisterbriefes mit einstimmen. \n\nAber das Thema ist wieder etwas kurz gegriffen; denn Sie \n\nschreiben \u201eQualit\u00e4tssiegel des s\u00e4chsischen Handwerks\u201c. \n\nIch denke, das Handwerk ist nicht nur auf Sachsen be-\n\ngrenzt, sondern wir haben gleich hohe Qualit\u00e4tsstandards \n\nin ganz Deutschland. Das nur auf Sachsen zu reduzieren, \n\nist ein wenig kurz gegriffen. Vielleicht kommt das aus \n\ndem Vogtland? \u2013 Ich wei\u00df nicht, Herr Heidan, woher der \n\nTitel kommt. \n\nWir alle kennen den Imagefilm des Handwerks \u201eDie \n\nWirtschaftsmacht von nebenan\u201c. Ich denke, das hat das \n\nHandwerk gut gemacht. Alle, die wir als politische Vertre-\n\nter bei diversen Veranstaltungen des Handwerks auftreten \n\noder als G\u00e4ste geladen sind, k\u00f6nnen uns immer wieder \n\nvon der hohen Qualit\u00e4t und dem Selbstbewusstsein des \n\nHandwerks ein Bild machen. \n\nDie Konjunkturlage im Handwerk in Sachsen ist im \n\nMoment so gut wie selten in den letzten Jahren. Fast alle \n\nBereiche haben f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit gute Erwartungen. \n\n\u00dcber 53 % der Handwerksbetriebe sind mit ihrer Auf-\n\ntragslage und den Zukunftsaussichten zufrieden. Nur 9 % \n\nsehen ihre Aussichten f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit als schlecht an. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9025 \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich darauf hinweisen: Wir haben \n\nimmer wieder gefordert, dass die Binnennachfrage und \n\ndie Wirtschaftskraft im Land gest\u00e4rkt werden m\u00fcssen. \n\nGenau das f\u00fchrt die Handwerkskammer als Begr\u00fcndung \n\nf\u00fcr die gute Konjunkturlage an. Die gestiegene Binnen-\n\nnachfrage, gerade im Bauhaupt- und -nebengewerbe hat \n\ndie gute Konjunkturlage mit befl\u00fcgelt. \n\nAls kritisch wird der Bereich des gewerblichen Bedarfs \n\nals Zulieferer f\u00fcr die Industrie gesehen, die von internati-\n\nonalen Problemen und Unw\u00e4gbarkeiten betroffen ist. Dort \n\nsieht die Konjunkturlage nicht so gut aus. \n\nEs ist richtig, dass es n\u00f6tig ist, dass Handwerksbetriebe \n\nauch von Handwerksmeistern gef\u00fchrt werden. Diese Zahl \n\nist in der letzten Zeit aber nicht gewachsen, sondern \u2013 von \n\nmeinem Vorredner wurde schon darauf hingewiesen \u2013 von \n\nden 59 600 Handwerksbetrieben in Sachsen sind mittler-\n\nweile \u00fcber 20 000 nicht mehr zulassungspflichtig. Das hat \n\nDIE LINKE bestimmt nicht zu verantworten, sondern das \n\nhat die Bundesregierung von 2004 zu verantworten, die \n\nden Meisterzwang aufgehoben hat und in dem Zusam-\n\nmenhang auch vom Innungszwang abger\u00fcckt ist. Die \n\nMitgliedschaft zur Innung ist per Gesetz geregelt. Sie sind \n\nauch als Tarifpartner f\u00fcr die Verhandlungen mit den \n\nGewerkschaften festgelegt. \n\nWenn ich den Meisterzwang bejahe, muss ich auch Ja \n\nzum Innungszwang sagen. Sonst haben wir im Handwerk \n\nEntwicklungen, die keine guten L\u00f6hne mehr realisieren \n\nlassen. Dann wird es f\u00fcr junge Leute unattraktiv, ins \n\nHandwerk zu gehen. Wenn es keine Tarifverhandlungs-\n\nparteien mehr gibt, wenn es den Meisterzwang nicht gibt, \n\nwenn sich in dem Bereich Wildwuchs entwickelt, ist die \n\nNachfrage bei jungen Leuten, ins Handwerk zu gehen und \n\neine Ausbildung zu beginnen, nicht mehr so gegeben, wie \n\nes sein m\u00fcsste. \n\nDas Handwerk selbst schreibt, dass es in den n\u00e4chsten \n\nJahren pro Jahr 6 000 Handwerker in Sachsen verlieren \n\nwird. Man schreibt,  dass es auf 17 Jahre 100 000 sind. \n\nDann sind das circa 6 000 pro Jahr. In den letzten f\u00fcnf \n\nJahren wurden nur etwa 4 200 neue Ausbildungsvertr\u00e4ge \n\ngeschlossen. Wir haben also ein Delta von 1 800 pro Jahr. \n\nEbenso k\u00f6nnen wir feststellen, dass in den letzten Jahren \n\nim Jahresschnitt circa 600 Betriebe aus Altersgr\u00fcnden, \n\ngesundheitlichen Gr\u00fcnden oder anderen pers\u00f6nlichen \n\nGr\u00fcnden nicht weitergef\u00fchrt werden konnten, sprich: Die \n\nNachfolge war nicht geregelt. Das ist pro Jahr 1 % des \n\nBestandes der Handwerksbetriebe. \n\nDiese Dinge sollten wir mit nennen, wenn wir uns f\u00fcr das \n\nAufrechterhalten des Meisterzwangs einsetzen wollen. \n\nWir sind bei Ihnen, auf EU-Ebene die Harmonisierungs-\n\nbestrebungen, die mit dem Schreiben des Kommissions-\n\npr\u00e4sidenten von Anfang Oktober sozusagen in die Welt \n\ngesetzt wurden, die \u00dcberpr\u00fcfung der reglementierten \n\nBerufe in EU-L\u00e4ndern voranzubringen und von den \n\nStaaten f\u00fcr 2015 und 2016 einen nationalen Aktionsplan \n\nzu fordern. Da sind wir bei Ihnen. \n\nDagegen muss man auf EU-Ebene ank\u00e4mpfen, weil es \n\nrichtig ist. Auf EU-Ebene wird immer wieder das duale \n\nAusbildungssystem als vorbildlich, als beispielhaft f\u00fcr \n\nandere L\u00e4nder angef\u00fchrt. Wenn ich in dem gleichen \n\nZusammenhang den Meister in seiner Stellung abwerten \n\nwill, ist das eine gegenl\u00e4ufige Bewegung. Dagegen \n\nk\u00f6nnen wir gemeinsam politisch agieren. Daf\u00fcr haben Sie \n\nunsere volle Unterst\u00fctzung. \n\nAber wir erwarten von Ihnen auch, dass Sie Ihre Haus-\n\naufgaben machen. Da sind wir nicht mehr bei der EU, \n\nsondern hier in Sachsen. Die Handwerkskammer Dresden \n\nhat im Namen ihres Pr\u00e4sidenten J\u00f6rg Dittrich erst eine \n\nPressemitteilung herausgegeben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Dann hebe ich mir das f\u00fcr \n\ndie zweite Runde auf. Ich bedanke mich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Kollege Kind. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht jetzt Frau K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nglaube, es war eine sehr erhebende und erhabene Veran-\n\nstaltung, die wir am vergangenen Wochenende gesehen \n\nhaben: die Meisterfeier in Dresden. Wer dort zugegen war \n\n\u2013 und viele Kollegen waren mit anwesend \u2013, wei\u00df, dass \n\ndie Meisterbriefvergabe wirklich eine tolle Veranstaltung \n\nwar mit der Ehrung der Besten der Meister. Das ist eine \n\nSache, die Tradition hat. Das hat Zukunft, und es steckt \n\nQualit\u00e4t dahinter. Insofern \u2013 das ist mein Eingangsstate-\n\nment \u2013 ist das, was den Handwerksberuf betrifft, eine \n\nSache, hinter der die SPD-Fraktion absolut steht. Wir sind \n\nauch f\u00fcr die Beibehaltung der Meisterbriefe. \u2013 Das gleich \n\nvorweg. \n\nEin Problem habe ich heute wieder mit der Aktuellen \n\nDebatte. Was ist denn an dem Thema aktuell? \u2013 Das \n\nw\u00fcrde mich wirklich interessieren. Es st\u00f6rt mich ein \n\nzweiter Punkt, n\u00e4mlich dass gesagt wird, dass die Novelle \n\nder EU sich nur auf die Meisterbriefe beziehen w\u00fcrde. \n\nDas stimmt einfach nicht. Hier geht es um die Novellie-\n\nrung von reglementierten Berufen in der gesamten EU. \n\nDie Begr\u00fcndung daf\u00fcr ist, dass es in der EU erhebliche \n\nUnterschiede gibt, was Ausbildungsberufe, reglementierte \n\nBerufe \u2013 nicht nur im Handwerk \u2013 betrifft. So gibt es \n\nL\u00e4nder, die nur circa 50 Ausbildungsberufe haben, und es \n\ngibt L\u00e4nder, die circa 400 reglementierte Berufe haben. \n\nUm diesen Unterschied abzuw\u00e4gen, hat man gesagt, \n\nm\u00f6chte man eine Novellierung. \n\nBei der letzten Novellierung gab es eine ganze Menge \n\nHandwerksberufe in Deutschland, die entreguliert wur-\n\nden. Dahinter steckt nat\u00fcrlich eine Gefahr. Das sehe ich \n\nauch so. Aber dennoch denke ich, dass Meisterbriefe eine \n\nabsolute Daseinsberechtigung haben. Sie gibt es in \n\nEuropa in \u00e4hnlicher Weise nur noch in \u00d6sterreich und in \n\nLuxemburg. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9026 \n\nAllerdings eine kleine Einschr\u00e4nkung: Wir haben gestern \n\nhier \u00fcber das Amt eines B\u00fcrgermeisters diskutiert, das \n\neine hohe Verantwortung hat. Das kann ich mit 18 Jahren \n\nohne Ausbildung, ohne alles machen. Da ist der B\u00fcrger \n\nder Souver\u00e4n. Wenn es aber darum geht, Leistungen von \n\nHandwerkern in Anspruch zu nehmen \u2013 einen Berufs-\n\nzweig hat Herr Hauschild angesprochen, das Fliesenle-\n\ngerhandwerk \u2013, dann soll der B\u00fcrger pl\u00f6tzlich nicht \n\nentscheiden k\u00f6nnen, ob er die Qualit\u00e4t eines Handwerkers \n\nnehmen m\u00f6chte, eines Meisters, oder ob er einen Freibe-\n\nrufler nehmen m\u00f6chte. Ich denke, auch dort ist eine \n\nWahlfreiheit m\u00f6glich. \n\nHandwerksberufe \u2013 das stimmt \u2013 wurden 2004 mit der \n\nrot-gr\u00fcnen Regierung novelliert. Es gab damals 53 Hand-\n\nwerksberufe, die vom Meisterzwang befreit wurden. Wir \n\nhaben heute noch 41 Handwerksberufe, bei denen der \n\nMeisterbrief erforderlich ist. \n\nMan tut ja so, als ob in den letzten vier Jahren keine \n\nRegierung da war, das muss man schon sagen. Warum hat \n\ndenn Schwarz-Gelb das nicht ge\u00e4ndert? Das Argument \n\nder Handwerkskammer bzw. des Meisterzwangs hei\u00dft ja: \n\nSchutz vor Gefahren f\u00fcr Gesundheit oder Leben von \n\nDritten. Beim Friseur wei\u00df ich nicht, worin da die Gefahr \n\nf\u00fcrs Leben besteht, man kann h\u00f6chstens etwas anders \n\naussehen. Doch wer von meinen lieben Kolleginnen und \n\nKollegen hat zum Beispiel ein Tattoo? Hier gehe ich \n\nwirklich mit Dingen um und ber\u00fchre den K\u00f6rper direkt. \n\nDabei kann es tats\u00e4chlich zur \u00dcbertragung von Krankhei-\n\nten kommen. In diesem Berufszweig zum Beispiel ist kein \n\nMeisterbrief erforderlich, nicht einmal eine Ausbildung. \n\nZur Ausbildungsgeschichte. Es gab den Vorwurf, dass \n\ndurch die Reduzierung der Meisterbriefe in Deutschland \n\ndie Ausbildungsberufe zur\u00fcckgegangen seien. Bei meinen \n\nRecherchen ergab sich, dass bereits vor der Novelle bis \n\ndahin von circa 15 000 Azubis auf 8 000 reduziert worden \n\nist. Heute haben wir noch eine Halbierung auf 4 000. Das \n\nscheint wohl auch etwas mit dem demografischen Wandel \n\nzu tun zu haben und nicht allein mit der Novelle der EU. \n\nDie Zahlen zur bestandenen Gesellenpr\u00fcfung sind bereits \n\ngenannt worden. Hier haben wir auch r\u00fcckg\u00e4ngige Zah-\n\nlen. Wir haben im Jahr  2012 4 243 Gesellenpr\u00fcfungen, \n\n2009 waren es noch \u00fcber 6 000. Auch bei den Meisterpr\u00fc-\n\nfungen haben wir einen leichten R\u00fcckgang von 1 081 im \n\nJahr 2009 auf 1 038 im Jahr 2011. Bei diesen Zahlen \n\nm\u00fcssen wir ganz klar sagen, dass der Beleg des demogra-\n\nfischen Wandels genauso wichtig ist wie der R\u00fcckgang \n\nder Meisteranerkennungsbriefe, die es in Deutschland \n\nnoch gibt. \n\nWas wollen wir? Wir wollen die Beibehaltung der Meis-\n\nterbriefe. Dazu bekennen wir uns als SPD ganz klar. Wir \n\nm\u00f6chten, dass die Qualit\u00e4t, die wir durch die duale Aus-\n\nbildung in Deutschland haben, eher ausgebreitet als \n\nminimiert wird. Qualit\u00e4t ist ein Siegel f\u00fcr Deutschland, \n\nund wir m\u00f6chten, dass dies beibehalten wird. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich wiederholen, dass wir die \n\nZukunft gemeinsam mit allen Akteuren und den Hand-\n\nwerkermeistern gestalten wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollegin K\u00f6pping \n\nsprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt folgt f\u00fcr die GR\u00dcNEN \n\nHerr Kollege Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Meine Fraktion spricht sich ganz klar \n\ngegen die Abschaffung der Meisterpflicht aus. Das ist mit \n\nuns nicht zu machen. Daf\u00fcr ist die Bedeutung des Hand-\n\nwerks f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft insgesamt viel zu \n\ngro\u00df. Gerade vor dem Hintergrund der Kleinteiligkeit \n\nunserer s\u00e4chsischen Wirtschaft hat das Handwerk eine \n\nganz wichtige Funktion als Ausbilder, als Arbeitgeber \n\nbesonders und gerade in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen. \n\nAber noch mehr. Das Handwerk ist auch ein Innovator. \n\nDa schlie\u00dft sich etwas der Kreis zur gestrigen \u201eNicht\u201c-\n\nAktuellen Debatte. Das Prognos-Institut hat das unter-\n\nsucht und in einem zweij\u00e4hrigen Untersuchungszeitraum \n\nfestgestellt, dass 50 % aller untersuchten Handwerksbe-\n\ntriebe in dieser Zeit innovativ sind. Damit ist das Hand-\n\nwerk auch Ideengeber f\u00fcr unsere Industrie und Forschung, \n\nes ist Technologieanwender, es ist Multiplikator und auch \n\nTransformator. Das soll so bleiben, und daf\u00fcr brauchen \n\nwir die hohe Qualit\u00e4t der Ausbildung und der Arbeitsleis-\n\ntung im Handwerk in Deutschland. \n\nManche Gegner der Meisterpflicht sprechen von Inl\u00e4n-\n\nderdiskriminierung. Ich sehe das anders. Durch die \n\nBem\u00fchungen der Kammern und durch die gut ausgebilde-\n\nten Fachleute, die hervorragende Arbeit abliefern, hat sich \n\ndas Handwerk zum Synonym entwickelt. Es ist ein \n\nPrivileg, dabei zu sein, und au\u00dferdem \u2013 das sollte man \n\nnicht untersch\u00e4tzen \u2013 ist es ein Garant f\u00fcr funktionieren-\n\nden Verbraucherschutz. \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung schiebt \n\ngelegentlich der EU gern einmal den Schwarzen Peter zu \n\nund spielt dabei aus meiner Sicht gef\u00e4hrlich mit der \n\nimmer noch vorhandenen Europaskepsis einiger B\u00fcrger. \n\nDas tr\u00e4gt auch zu deren Verfestigung bei, obwohl sie \n\nnat\u00fcrlich ganz genau wei\u00df, dass an einem gemeinsamen \n\nEuropa \u00fcberhaupt kein Weg vorbeigeht, und dies nat\u00fcrlich \n\nbesonders im Interesse der s\u00e4chsischen Wirtschaft. \n\nNat\u00fcrlich muss man auch hier bereit sein, Kompromisse \n\nzu machen. Im Sinne von Modernisierung und Anpassung \n\nwird das sicher auch die Regelung zur Meisterpflicht \n\nbetreffen. Man kann in aller Ruhe alte Z\u00f6pfe abschneiden \n\nund muss deshalb noch lange nicht Glatze hinterher \n\nhaben, sondern eine sch\u00f6ne neue Frisur \u2013 und das, wenn \n\nes geht, nat\u00fcrlich in einem Friseur-Meisterbetrieb. \n\nDa stellt sich die Frage: Was k\u00f6nnen wir, was kann die \n\nLandespolitik tun? Auf jeden Fall handeln und nicht nur \n\nlamentieren! Zum Beispiel die Technologielastigkeit von \n\nF\u00f6rderprogrammen korrigieren, zum Beispiel die grund-\n\ns\u00e4tzliche Vernachl\u00e4ssigung von Dienstleistungsinnovatio-\n\nnen beenden, zum Beispiel bessere Unterst\u00fctzung bei der \n\nFinanzierung von innovativen Vorhaben im Handwerk \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9027 \n\n\u00fcber die Innovationsgutscheine hinaus, meinetwegen mit \n\ndem Ausbau von Mikrokrediten, sicherstellen. Das \n\nbedeutet kleinvolumige F\u00f6rderprogramme oder Darlehen, \n\ndie unb\u00fcrokratisch und schnell zu beantragen sind und die \n\nunb\u00fcrokratisch z\u00fcgig bewilligt werden, oder den Ausbau \n\noder die F\u00f6rderung der Beratung im s\u00e4chsischen Hand-\n\nwerk, zum Beispiel im Forschungs- und Entwicklungsbe-\n\nreich. \n\nMeine Damen und Herren! Im Gro\u00dfen und Ganzen \n\nherrscht hier Konsens. Das ist erfreulich und ich finde, es \n\nist ein sehr, sehr gutes Zeichen f\u00fcr das s\u00e4chsische Hand-\n\nwerk. \n\nLandespolitik, also Landtag, Verwaltung, Staatsregierung, \n\nmuss ihre Kan\u00e4le nutzen, um zu signalisieren, dass wir \n\nvor dem Handwerk stehen. Gleichzeitig aber m\u00fcssen \n\ns\u00e4mtliche M\u00f6glichkeiten zur F\u00f6rderung des Handwerks \n\ndurch den Freistaat ausgesch\u00f6pft werden, und da, meine \n\nDamen und Herren, sehe ich noch eine ganze Menge Luft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Weichert \n\nvon der Fraktion GR\u00dcNE spricht jetzt Herr Delle von der \n\nNPD-Fraktion. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Wieder einmal d\u00fcrfen wir uns \n\nheute mit einem wahnwitzigen Vorschlag der Br\u00fcsseler \n\nB\u00fcrokratie auseinandersetzen. Bei dieser Gelegenheit \n\nfrage ich mich dann immer: Wie kommen eigentlich \n\nsolche d\u00fcmmlichen Gedanken, so m\u00f6chte ich es einmal \n\nnennen, zustande? Ich kann mir das nur so erkl\u00e4ren, dass \n\nda einer dieser vielen, vielen Tausenden und Abertausen-\n\nden \u00fcberbezahlten, \u00fcberfl\u00fcssigen und unterbesch\u00e4ftigten \n\nEU-B\u00fcrokraten, EU-Beamten dann in seinem stillen \n\nK\u00e4mmerchen sitzt, und nachdem er jeden dummen \n\nGedanken, den man haben kann, schon gehabt hat, kam er \n\ndann wahrscheinlich auf die Idee, dass er sich jetzt einmal \n\nan die Abschaffung des deutschen Meisterbriefes heran-\n\nmachen k\u00f6nne. \n\nAuf welchen Wegen auch immer kommt dieser aberwitzi-\n\nge Gedanke dann an die Ohren des zust\u00e4ndigen EU-\n\nBinnenkommissars, der dann, ohne dass er wahrscheinlich \n\n\u00fcberhaupt wei\u00df, wovon er da spricht, diesen in die Welt \n\nhinausposaunt, und das Ende vom Lied ist, dass wir uns \n\nheute hier im S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber diesen Wahnwitz \n\naus Br\u00fcssel unterhalten d\u00fcrfen. \n\nMeine Damen und Herren! Jetzt k\u00f6nnte man das abtun \n\nund sagen, das ist wieder einmal so eine dumme Idee der \n\nBr\u00fcsseler B\u00fcrokratie. Aber Tatsache ist doch \u2013 das ist das \n\nTraurige daran \u2013, dass die meisten dieser dummen Ge-\n\ndanken, die in Br\u00fcssel produziert werden, fr\u00fcher oder \n\nsp\u00e4ter auch in die Tat umgesetzt werden, und zwar mithil-\n\nfe von Ihnen, meine Damen und Herren. \n\nIch erinnere hier nur, wenn wir \u00fcber das Thema Ausbil-\n\ndung und Qualifikation sprechen, zum Beispiel an die \n\nAbschaffung der deutschen Diplomstudieng\u00e4nge. Da \n\nwaren gerade auch Sie von CDU und FDP anfangs etwa \n\npseudom\u00e4\u00dfig noch skeptisch oder auch dagegen, haben \n\ndann aber nat\u00fcrlich im Rahmen des Bologna-Prozesses \n\ndie Abschaffung der deutschen Diplomstudieng\u00e4nge \n\nhandstreichartig mit beschlossen. Das zum einen. \n\nEin weiterer Gedanke, der mir bei dieser Debatte kommt \n\nund den ich hier einmal loswerden m\u00f6chte, ist folgender: \n\nJetzt haben wir in Deutschland doch eine relativ gut \n\nfunktionierende Volkswirtschaft mit einem Meisterbrief, \n\nder nat\u00fcrlich ein Garant f\u00fcr ein gutes, zuverl\u00e4ssiges und \n\ngut ausgebildetes deutsches Handwerk ist. Da w\u00e4re es \n\ndoch sinnvoll, dass sich die Volkswirtschaften, in denen \n\nes noch nicht so gut l\u00e4uft in Europa, zum Beispiel in \n\nGriechenland oder in Portugal oder wo auch immer, \n\nvielleicht einmal ein Beispiel daran nehmen und sagen \n\nw\u00fcrden, hier in Deutschland haben wir ein System, das \n\nsehr gut funktioniert. Was k\u00f6nnen wir davon f\u00fcr uns \n\n\u00fcbernehmen? Genau das Gegenteil wird aber in der \n\nheutigen Europ\u00e4ischen Union getan, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEs ist nicht etwa so, dass die Schwachen versuchen, sich \n\nden St\u00e4rkeren anzupassen. Nein, genau das Gegenteil \n\nwird gemacht: Die Starken m\u00fcssen sich immer mehr den \n\nSchwachen anpassen. Wir haben hier \u2013 das ist wirklich \n\neine Katastrophe, und das f\u00fchrt in die Sackgasse, meine \n\nDamen und Herren \u2013 eine Anpasserei, eine Gleichmache-\n\nrei, eine Abw\u00e4rtsspirale. Wir werden zwar vielleicht in ein \n\npaar Jahren sagen k\u00f6nnen, jawohl, wir leben alle in der \n\nEurop\u00e4ischen Union auf einem einheitlichen Niveau. \n\nAber die Frage wird nat\u00fcrlich sein, auf welchem Niveau \n\nwir dann leben, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir als NPD bekennen uns ganz ausdr\u00fccklich zum \n\ndeutschen Meisterbrief. Er ist, wie gesagt, ein Garant \n\ndaf\u00fcr, dass wir \u2013 nicht nur in Sachsen, sondern in ganz \n\nDeutschland \u2013 ein zuverl\u00e4ssiges, gutes Handwerk haben. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDarum beneidet uns die halbe Welt. Ihr viel geliebter \n\nBarack Obama hat erst k\u00fcrzlich das deutsche Ausbil-\n\ndungssystem als Vorbild f\u00fcr die USA genannt. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nNur so viel am Rande. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich Ihnen noch ein sch\u00f6nes Zitat \n\nkundtun. Es ist von Andreas Schenk, Weltmeister der \n\nStuckateure. Er sagte in der \u201eLudwigsburger Kreiszei-\n\ntung\u201c vom 21.10.2013, es sei paradox, dass es in vielen \n\neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern gro\u00dfes Interesse am deutschen \n\nSystem der dualen Ausbildung gebe, die EU aber den \n\nMeisterbrief als Voraussetzung f\u00fcr eine Existenzgr\u00fcndung \n\nim Handwerk infrage stelle. Dem kann sich die NPD-\n\nFraktion nur uneingeschr\u00e4nkt anschlie\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir fordern die Staatsregie-\n\nrung auf, alles in ihrer Macht stehende zu tun \u2013 auch \n\nwenn das nat\u00fcrlich sehr wenig ist \u2013, diesen erneuten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9028 \n\nAnschlagsversuch auf die deutsche Wirtschaftspolitik aus \n\nBr\u00fcssel abzuwehren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Delle von der \n\nNPD-Fraktion sind wir am Ende der ersten Rednerrunde \n\nangekommen und treten in eine zweite ein. Nat\u00fcrlich wird \n\nsie er\u00f6ffnet durch die einbringende Fraktion. Das Wort \n\nergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion \u2013 die miteinbringende FDP-\n\nFraktion kommt als n\u00e4chste \u2013 Herr Kollege Pohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Wie die meisten von Ihnen \n\nvielleicht wissen, bin ich Mitglied der Vollversammlung \n\nder Handwerkskammer zu Leipzig und auch als hand-\n\nwerkspolitischer Sprecher meiner Fraktion im Handwerk \n\nzu Hause und politisch immer wieder aktiv. \n\nFrau K\u00f6pping, dass wir heute diese Aktuelle Debatte \n\nhaben, h\u00e4ngt nat\u00fcrlich mit der Information der Europ\u00e4i-\n\nschen Kommission zusammen, die von ihr am 02.10.2013 \n\ndurch Europa geschickt wurde. Aktueller geht es nicht. Es \n\ntreibt uns nat\u00fcrlich, auch bei den jetzt stattfindenden \n\nKoalitionsverhandlungen, die Sorge um die gesellschaftli-\n\nche Anerkennung des Handwerks an. \n\nWir erleben jetzt die Debatte um den Mindestlohn. Der ist \n\nnicht grunds\u00e4tzlich abzulehnen, es ist vielmehr die Art \n\nund Weise, wie wir an dieses Thema herangehen. Lohnt \n\nsich denn Leistung? Lohnt es sich \u00fcberhaupt, diskussions-\n\nlos dar\u00fcber nachzudenken, dass jeder 8,50 Euro be-\n\nkommt? \n\nWir kommen aus der Leipziger Region. Diese Region lebt \n\nmomentan sehr stark von Dienstleistungen. Wir erleben \n\njetzt Arbeitsk\u00e4mpfe bei Amazon oder bei anderen. Das ist \n\ndiskussionslos. Jeder, der arbeitet, bekommt 8,50 Euro. Es \n\nwird nicht unterschieden, ob er eine Ausbildung gemacht \n\nhat oder nicht. \n\nWir machen heute diese Aktuelle Debatte, weil wir das \n\ns\u00e4chsische Handwerk \u2013 Herr Kind, Sie sprachen vom \n\ndeutschen Handwerk, aber wir sind hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag \u2013, das ein Ma\u00dfstab f\u00fcr Qualit\u00e4t ist, in jeder Form \n\nunterst\u00fctzen wollen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Sorge um diese gesellschaftliche Anerkennung \n\nm\u00f6chte ich mit einem Dank an die vielen Ehrenamtlichen \n\nverbinden, die dieses System nicht nur in den Kammern, \n\nsondern auch in den Innungen aufrechterhalten. Das sind \n\nzum Beispiel die vielen Tausenden Pr\u00fcfer, die jahrein, \n\njahraus die Pr\u00fcflinge betreuen. Diesen Dank habe ich bis \n\njetzt noch nicht geh\u00f6rt und m\u00f6chte ihn deshalb in diesem \n\nHohen Hause aussprechen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Daf\u00fcr haben wir Sie ja, Sie \n\nm\u00fcssen zuerst kommen!) \n\n\u2013 Danke, Herr Brangs, das ist sch\u00f6n. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wir verlassen uns auf Sie!) \n\n\u2013 Der eine unterst\u00fctzt die Gewerkschaften, ich unterst\u00fctze \n\neben das Handwerk. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Herr Brangs, es ist sehr sch\u00f6n, dass wir fraktions\u00fcber-\n\ngreifend Konsens hatten. \n\n(Stefan Brangs, SPD, tritt ans Saalmikrofon.) \n\nSie haben eine Zwischenfrage? Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit wir bei der \n\nGesch\u00e4ftsordnung bleiben: \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja, jeder  \n\nmuss hier seinen Job machen!) \n\nHerr Kollege, Sie m\u00f6chten die Zwischenfrage zulassen? \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber Kollege, k\u00f6nnen Sie sich \n\nvorstellen, dass die erfolgreiche Geschichte des Hand-\n\nwerks eng mit einer Form der Mitbestimmung verbunden \n\nist, die zum Beispiel in den Kammern gepflegt wird und \n\ngepr\u00e4gt ist durch eine Sozialpartnerschaft zwischen \n\nGewerkschaften und Arbeitgebern? \n\n(Lachen bei der CDU und der FDP) \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Brangs, haben \n\nSie mir eigentlich zugeh\u00f6rt? Ich habe eingangs gesagt, \n\ndass ich Mitglied der Vollversammlung der Handwerks-\n\nkammer bin. Das hei\u00dft, es ist f\u00fcr mich gelebte Praxis, \n\nwenn wir uns treffen, dass nat\u00fcrlich die Arbeitnehmer- \n\nund Arbeitgebervertreter an dieser Versammlung teilneh-\n\nmen. Das ist nicht schlimm. Sie waren noch nicht dabei. \n\nSie sind ja nicht Mitglied der Vollversammlung. Ich \n\nwollte Ihnen das aber erkl\u00e4ren. F\u00fcr mich ist das Alltag. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIst die Frage damit beantwortet? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie eine weitere \n\nZwischenfrage stellen? \n\nStefan Brangs, SPD: Ich n\u00e4here mich langsam an, damit \n\nder Kollege folgen kann. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie lassen sie auch zu, \n\nHerr Pohle? \u2013 Kollege Brangs, bitte Ihre weitere Zwi-\n\nschenfrage. \n\nStefan Brangs, SPD: K\u00f6nnen Sie sich deshalb vorstellen, \n\ndass das Thema Handwerk und Gewerkschaften kein \n\nWiderspruch ist? \n\nRonald Pohle, CDU: Wieso das? Das ist doch kein \n\nWiderspruch, in keiner Weise. \u2013 Dann kann ich jetzt in \n\nmeinem Redetext fortfahren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9029 \n\nWir sind uns sicherlich einig, dass der Prozess, der damit \n\neinhergeht, sehr stark \u2013 wie wir auch von Michael  \n\nWeichert geh\u00f6rt haben \u2013 durch die kleinteilige Wirtschaft \n\ngepr\u00e4gt ist. Gerade das s\u00e4chsische Handwerk ist ein \n\nGarant unserer Gesellschaft. Es gibt nicht nur die Fami-\n\nlien der Meister, die dadurch ern\u00e4hrt werden, sondern \n\nauch eine Vielzahl von Gesellen und Lehrlingen, die \n\ndadurch einen ordentlichen Weg in unserer Gesellschaft \n\ngehen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte ein Zitat von \n\nRoger Fonts bringen. Der Mann ist Primatenforscher und \n\nPsychologe. Er meint: Lernen ist ein spontaner \u2013 Zitat \u2013 \n\n\u201eunvorhersagbarer Prozess\u201c. Einmal angesto\u00dfen, h\u00f6rt er \n\nnie mehr auf, es sei denn, man wird negativ konditioniert. \n\nUnsere Sorge ist, dass durch die Europ\u00e4ische Union \n\ndieser Prozess, der bei uns wunderbar l\u00e4uft, negativ \n\nkonditioniert wird. Aus diesem Grunde haben wir diese \n\nAktuelle Debatte heute angesto\u00dfen. Es ist wunderbar, dass \n\nder Konsens \u00fcber die Fraktionen hinweggeht, auch wenn \n\nwir von der einen Fraktion geh\u00f6rt haben, dass es wieder \n\nTeufelswerk ist, was von der Europ\u00e4ischen Union kommt. \n\nMan ist nat\u00fcrlich immer wieder bestrebt, sich mit Europa \n\nauseinanderzusetzen. Wir wissen, dass das, was von der \n\nEurop\u00e4ischen Kommission leicht ausgesprochen wird, f\u00fcr \n\nuns negative Folgen haben kann. \n\nWir hatten gestern mehrere Debatten. Wir haben viel \n\ngeh\u00f6rt \u00fcber die Unterfinanzierung an den Hochschulen. \n\nDerjenige, der einen Meisterbrief macht, bezahlt zwischen \n\n5 000 und 8 000 Euro aus der eigenen Tasche. Man hat \n\nvielleicht die M\u00f6glichkeit, ein Meister-BAf\u00f6G zu be-\n\nkommen. Vielleicht hat derjenige das Gl\u00fcck, eine Meis-\n\ntervereinbarung mit seinem Arbeitgeber zu haben. Wenn \n\ner arbeitslos ist, was selten vorkommt, gibt es auch die \n\nM\u00f6glichkeit, \u00fcber den Bildungsgutschein eine Finanzie-\n\nrung zu bekommen. \n\nWir haben seit einigen Jahren eine gro\u00dfe Kampagne des \n\nHandwerks. Diese kommt nicht von ungef\u00e4hr. In der \n\nGesellschaft ist gar nicht bekannt, was Handwerk eigent-\n\nlich ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nRonald Pohle, CDU: Es ist immer wieder erschreckend, \n\ndass die Bev\u00f6lkerung nicht wei\u00df, was das Handwerk \n\nausmacht. Aus diesem Grunde war es ganz gut, dass wir \n\nuns heute noch einmal ausgetauscht haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die miteinbringende \n\nFraktion der CDU war das Herr Kollege Pohle. \u2013 Als \n\nN\u00e4chster spricht f\u00fcr die FDP-Fraktion Kollege Hauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich muss noch etwas \n\nklarstellen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Was?) \n\nEs kam jetzt sowohl von Frau K\u00f6pping als auch von \n\nHerrn Brangs so her\u00fcber, als ob die SPD sagen w\u00fcrde: \n\nWir haben zwar die Meisterbriefe drastisch eingeschr\u00e4nkt, \n\naber so schlimm ist das gar nicht. Es stirbt ja keiner, wenn \n\nbeim Friseur oder beim Fliesenleger einmal etwas schief-\n\ngeht. Das ist alles nicht so schlimm. \n\nDa muss ich klar dagegensprechen. Nat\u00fcrlich ist es beim \n\nFliesenleger nicht wie beim Elektriker, dass es einen \n\nKurzschluss gibt, wenn die Fliese locker ist, und man \n\ntats\u00e4chlich stirbt. Wenn man aber sieht, was zum Beispiel \n\nbei \u00f6ffentlichen Auftraggebern auch von solchen Gewer-\n\nken wie dem Fliesenleger erarbeitet wird, wenn man dann \n\nsieht, was es zum Beispiel f\u00fcr Auswirkungen hat, wenn \n\nbeispielsweise im Operationssaal des Krankenhauses die \n\nFliesen nicht fachgerecht verlegt werden und dadurch \n\nOperationen nicht durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, dann \n\nergibt sich auch Gefahr f\u00fcr Leib und Leben, wenn die \n\nSchwerverletzten oder die Herzpatienten an einen anderen \n\nOrt gebracht werden m\u00fcssen oder wenn alles doppelt \n\ngemacht werden muss, weil nicht auf Qualit\u00e4t gesetzt \n\nwurde. Dann kann ein hoher volkswirtschaftlicher Scha-\n\nden entstehen, und Millionen Euro k\u00f6nnen \u2013 weil sie nur \n\neinmal ausgegeben werden k\u00f6nnen \u2013 nicht f\u00fcr andere \n\nDinge genutzt werden. Dann k\u00f6nnen Bundes- und Lan-\n\ndesgelder zum Beispiel nicht in die Bildung gesteckt \n\nwerden. Das m\u00fcssen doch auch Sie einsehen. \n\nHerr Brangs, Sie sagen, die Gewerkschaft ist eine ganz \n\nwichtige Sache. \n\n(Der Abg. Stefan Brangs, SPD, spricht  \n\nhinter den Reihen der CDU-Fraktion  \n\nmit dem Abg. Ronald Pohle, CDU) \n\nWo ist er eigentlich? \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \n\nIch habe gerade ein Fachgespr\u00e4ch!) \n\n\u2013 Ach, Sie sind jetzt schon bei der CDU? \n\n(Lachen und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Wertsch\u00f6pfung der Handwerker liegt in Sachsen bei \n\ncirca 19 % der Gesamtwertsch\u00f6pfung. Im Bundesdurch-\n\nschnitt liegt sie unter 10 %. Das hei\u00dft, gerade in Sachsen \n\nsind die Handwerker ein wesentlich wichtigerer Garant \n\nf\u00fcr die Wertsch\u00f6pfung, f\u00fcr das Weiterkommen von \n\nSachsen, als dies auf Bundesebene der Fall ist. \n\nWenn man dann aber auch sieht, dass die Gewerkschaften \n\nweiterhin einen Organisationsgrad von weit unter 10 % \n\nbei den Handwerkern in Sachsen haben, dann ist die Rolle \n\nder Gewerkschaften bei den Handwerkern noch sehr, sehr \n\nmarginal, Herr Brangs \u2013 auch wenn Sie gerade nicht \n\nzuh\u00f6ren k\u00f6nnen. Wenn Sie sagen, dass sich die SPD f\u00fcr \n\ndie Handwerker einsetzt \u2013 Sie nicken, Frau K\u00f6pping, \n\nsch\u00f6n \u2013, dann m\u00f6chte ich doch fragen: Warum steht im \n\nKoalitionsvertrag in Berlin nicht, dass die Vorf\u00e4lligkeit \n\nder Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge zur\u00fcckgenommen wird, \n\nobwohl gen\u00fcgend Geld da ist, obwohl wir das alle be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9030 \n\nsprochen haben und obwohl die Bundestagskandidaten \u2013 \n\nauch die der SPD \u2013 im Wahlkampf gesagt haben, dass sie \n\ndaf\u00fcr stehen und es mit hineinsoll? \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nWarum machen Sie das nicht? \n\n(Zuruf: Die CDU hat es nicht  \n\ndurchgebracht im Bundestag!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege Hauschild? \n\nMike Hauschild, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Jetzt noch mal die Frage: Sie \n\nwaren in Berlin vier Jahre lang in der Regierung. Sie \n\nsprechen hier Dinge an, die Sie doch alle h\u00e4tten umsetzen \n\nk\u00f6nnen. Sie h\u00e4tten sowohl die Novellierung in der EU \n\numsetzen als auch die Frage, die Sie hier gestellt haben, \n\nregeln k\u00f6nnen. Warum haben Sie es denn nicht getan? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMike Hauschild, FDP: Das kann ich Ihnen ganz einfach \n\nbeantworten. Es ist falsch, was Sie sagen. \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Aha!) \n\nWir sind zwar vier Jahre in der Regierung in Berlin \n\ngewesen; hier sind wir ja noch l\u00e4nger in der Regierung, \n\nsicherlich auch \u00fcber das n\u00e4chste Jahr hinaus. \n\n(Leichte Heiterkeit bei der Opposition) \n\nIch habe gerade gesagt: Gerade die Vorf\u00e4lligkeit der \n\nSozialversicherung \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Die  \n\nh\u00e4tten Sie \u00e4ndern k\u00f6nnen!) \n\nwar daran gekoppelt, dass genug Geld da sein muss, \n\ndamit die Sozialversicherungen immer wieder ausk\u00f6mm-\n\nlich finanziert sind. \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Mit vollen T\u00f6pfen!) \n\nDas ist erst in den letzten Jahren geschehen. Sie wissen \n\nsicherlich, dass wir auch eine Wirtschaftskrise hatten. \n\nAuch wir Handwerker haben mit unserer Arbeit die \n\nSozialkassen zum Teil wieder aufgep\u00e4ppelt, sodass sie das \n\njetzt machen k\u00f6nnen. Es war 2009 nicht m\u00f6glich. Jetzt \n\nund in der Zukunft kann man das machen. Jetzt sind wir \n\nnun leider nicht mehr in der Bundesregierung. Wir sehen \n\nja, was f\u00fcr die Handwerker daraus wird. \n\nNun sind Sie am Zuge, und Sie m\u00fcssen endlich mal das, \n\nwas Sie als SPD versprechen, auch umsetzen. Deshalb ist \n\nes falsch, mir vorzuwerfen, dass sich die FDP nicht f\u00fcr \n\ndie Handwerker einsetzen w\u00fcrde. Sie sind jetzt am Dr\u00fc-\n\ncker. Wir haben als FDP dazu beigetragen, dass Sie das \n\njetzt k\u00f6nnen. Schauen Sie einfach mal \u2013 nur so als kleiner \n\nSchwenk \u2013, wie es der Beherbergungsbranche geht, auch \n\nin Sachsen. Schauen Sie einmal, welche positiven Effekte \n\ndas, was wir durchgesetzt haben, hatte. Auch das hat dazu \n\nbeigetragen, dass Sie es jetzt k\u00f6nnen \u2013 mit dem Geld der \n\nHandwerker. Dann geben Sie den Handwerkern das Geld \n\nzur\u00fcck! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Beitrag des \n\nKollegen Hauschild f\u00fcr die FDP. Nun geht es in der \n\nRednerreihe weiter. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE ergreift \n\nHerr Kollege Zais das Wort. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Wenn man so \n\nlange zuh\u00f6rt, merkt man, wie Demokratie lebhaft wird \n\nund das Thema immer mehr entschwindet. In der ersten \n\nRunde war es so, dass alle Fraktionen einhellig f\u00fcr den \n\nErhalt des Meisterbriefes in Deutschland eingetreten sind, \n\nund ich denke, wir sind uns darin einig, dass es auch eine \n\nErfolgsstory ist. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja!) \n\nNun m\u00f6chte ich auf folgendes Thema eingehen: \n\nHerr Delle sagte sinngem\u00e4\u00df: Die d\u00fcmmlichen B\u00fcrokraten \n\naus Br\u00fcssel bringen immer etwas. Nun muss ich einmal \n\nHerrn Heidan und Herrn Hauschild sagen: Das vermisse \n\nich bei Ihnen. Wir f\u00fchren hier eine europ\u00e4ische Debatte \n\nund liefern dann der NPD eine solche Vorlage, weil wir \n\nuns unabl\u00e4ssig \u00fcber die Regelungen f\u00fcr die Meister und \n\ndas Handwerk in Sachsen auslassen, was richtig oder \n\nfalsch ist. \n\nIch denke, wenn die Meisterbriefe eine Erfolgsstory sind \n\nund Herr Barnier sagt, er werde bis M\u00e4rz eine Reglemen-\n\ntierung der Berufszug\u00e4nge vorlegen, dann m\u00fcssen wir \n\nauch Verst\u00e4ndnis erreichen, weil wir ja pro Europa sind; \n\ndavon gehe ich aus. Ich f\u00fcr meine Person bin es; und \n\nwenn es gut ist, dann gehe ich im n\u00e4chsten Jahr mit Stolz \n\nin die Verhandlungen und sage: Das kann ein europ\u00e4i-\n\nsches Modell werden. Herr Heidan, das verlangt die \n\nDebatte eigentlich heute von uns. \n\nWenn aber dann eine d\u00fcmmliche Rede gehalten wird, weil \n\ner nicht versteht \u2013 eben d\u00fcmmlich ist, \u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was?) \n\n\u2013 Der Herr Delle. \u2013, warum \u00fcberhaupt eine solche Regle-\n\nmentierung angenommen wird, dann sollte es auch hier \n\nim Parlament eine Antwort darauf geben: weil wir Europa \n\nwollen und \u2013 da oben sitzen junge Menschen \u2013 die Be-\n\nrufsanerkennung in jedem Land Europas eingef\u00fchrt haben \n\nwollen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Sie verwechseln  \n\nEuropa mit der EU! Sie kennen den  \n\nUnterschied zwischen Europa und der EU nicht!) \n\nIch kann mich \u00fcberall niederlassen und kann \u00fcberall Geld \n\nverdienen, und dann, Herr Pohle, wird es auch \u00fcberall \n\neinen Mindestlohn geben, den es bereits in anderen \n\nL\u00e4ndern gibt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9031 \n\n(Karl Nolle, SPD: Jawohl!) \n\nDas verstehe ich unter Europa, und in diesem Sinne \n\nspreche ich mich f\u00fcr den Meisterbrief aus und gehe im \n\nn\u00e4chsten Jahr mit Stolz in die Verhandlungen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Zais f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. \u2013 Nur noch ein kleiner Hinweis \n\nf\u00fcr uns alle zur Erinnerung: Wir sollten die Trib\u00fcne \u2013 das \n\nverbietet unsere Gesch\u00e4ftsordnung \u2013 nicht ansprechen, \n\nauch nicht positiv. \u2013 Nun sehe ich eine Kurzintervention \n\nin der Tiefe des Raumes am Mikrofon 6. Bitte, Herr \n\nKollege Pohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Kollege Zais, ich \n\nm\u00f6chte mich, da Sie mich angesprochen haben, zu einer \n\nKurzintervention hinrei\u00dfen lassen. Sie sagten, dass wir \n\ndemn\u00e4chst den Mindestlohn praktisch in ganz Europa \n\nhaben, den wir ja teilweise schon haben. \n\nKollege Zais, nehmen Sie bitte zur Kenntnis, dass wir \n\nkeinen einheitlichen Mindestlohn, sondern sehr differen-\n\nzierte Mindestl\u00f6hne in Europa haben. Wir sprechen also  \n\nvon Mindestl\u00f6hnen, die teilweise bei 3 oder 4 Euro \n\nliegen, und wir debattieren um einen wesentlich h\u00f6heren \n\nMindestlohn. Das wollte ich nur noch einmal klargestellt \n\nhaben. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. \u2013 Wollen Sie darauf reagieren, Herr Zais? \n\n(Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Nein!) \n\n\u2013 Nein. Wir k\u00f6nnten also in dieser zweiten Rednerrunde \n\nfortfahren. Die SPD? \u2013 Kein Redebedarf. GR\u00dcNE? \u2013 \n\nNPD? \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Keine Zeit mehr!) \n\nWir treten in eine dritte Rednerrunde ein, so denn Rede-\n\nbedarf vorhanden ist. Er ist bei der miteinbringenden \n\nCDU-Fraktion vorhanden, und Herr Heidan schreitet \n\nerneut zum Rednerpult. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Wir haben in dieser Aktuellen Debatte festge-\n\nstellt, dass eine gro\u00dfe Mehrheit des S\u00e4chsischen Landta-\n\nges zu den Meistern, den Meisterbriefen und der Qualit\u00e4t \n\nim Meisterhandwerk steht. Deshalb sah ich mich veran-\n\nlasst, noch einmal ans Rednerpult zu treten, da ich denke, \n\ndie Meister in den einzelnen Betrieben haben es verdient, \n\nhier gew\u00fcrdigt zu werden, auch mit einer aktuellen \n\nDiskussion. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs ist richtig \u2013 Herr Zais, in Ihrem Redebeitrag kam es \n\ndurchaus zum Tragen \u2013, dass wir uns mit den Anforde-\n\nrungen der EU auseinandersetzen m\u00fcssen, und es ist \n\nwichtig, dass wir dabei unsere Interessen vertreten m\u00fcs-\n\nsen. Darin bin ich durchaus bei Ihnen. \n\n(Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE:  \n\nNicht anti, sondern pro!) \n\nAber wir haben hier das bessere System. Wir haben das \n\nbessere System f\u00fcr die duale Ausbildung. Wir haben das \n\nbessere System; denn 80 % der Lehrlinge werden in \n\nMeisterbetrieben ausgebildet. Davon partizipiert sogar die \n\nIndustrie, weil sie dann in die Industriebetriebe gehen. \n\nDas sollten wir immer wieder deutlich sagen. \n\nFrau K\u00f6pping, Sie haben es ebenfalls genannt, dass \u00fcber \n\n400 Meister zur letzten Meisterfeier in Dresden \u2013 ich war \n\nselbst dabei \u2013 ihre Zertifikate, ihre Meisterbriefe erhalten \n\nhaben. Das ist in anderen Handwerkskammerbereichen \n\nnicht viel anders. In Chemnitz ist es genauso, auch in \n\nLeipzig; Kollege Pohle hat es betont. Das m\u00fcssen wir \n\nimmer wieder hier im S\u00e4chsischen Landtag deutlich \n\nmachen. Da ist es eben doch s\u00e4chsische Politik, \n\nHerr  Kind, und nichts anderes. Wir stehen zu unseren \n\nMeistern, zu unseren Betrieben und Unternehmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Zais. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Herr Heidan, ich \n\nstehe auch zu den Meistern und unseren Betrieben des \n\nHandwerks. Ich sage jetzt einmal \u201eunseren\u201c; ich bin ja \n\nKunde und kein Handwerksmeister. Ob \u201ewir die Besseren \n\nsind\u201c, w\u00fcrde ich nicht behaupten. Wir waren im Ausland. \n\nWir hatten hier den Franz\u00f6sisch-Deutschen Handwerker-\n\ntag. Sind die Franzosen schlechter? Wir waren in Polen. \n\nSind die Polen schlechter? Wir haben eine Handwerks-\n\nkammer, also gehen wir in die EU, ohne zu behaupten \u2013 \n\ndas habe ich angesprochen \u2013, wir seien die Besseren. Wir \n\nstellen es fest. Beim Meisterbrief sind wir im n\u00e4chsten \n\nJahr vielleicht \u201edie Besseren\u201c, dann wird es \u00fcbernommen. \n\nWir sollten \u2013 ich muss es leider etwas deutlich sagen; \n\nohne dass ich Ihnen das unterstelle, weil Sie ja sehr \n\nvorsichtig in Ihren Ausdr\u00fccken waren \u2013 mit dieser Volks-\n\nt\u00fcmelei aufh\u00f6ren. Sie hat in einem Europa keinen Platz \n\nmehr. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Marko Schiemann, \n\nCDU: V\u00f6lliger Quatsch! Das geht gar nicht!) \n\nSehen Sie das auch so? Ich muss ja die Frage noch stellen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich wollte Sie gerade \n\ndarauf hinweisen. Es soll ja eine Zwischenfrage sein, \n\n(Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE:  \n\nJa, Entschuldigung!) \n\nund Sie erwarten jetzt \u2013 so habe ich das verstanden \u2013 eine \n\nBest\u00e4tigung des Gesagten. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich habe das schon \n\nals Frage verstanden, auch wenn Herr Zais seinen Rede-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9032 \n\nbeitrag dadurch unn\u00f6tig verl\u00e4ngern wollte. Ich meine, wir \n\nhaben uns dem Wettbewerb zu stellen. Wir d\u00fcrfen f\u00fcr das \n\ns\u00e4chsische Handwerk und f\u00fcr unsere Meister gern Partei \n\nergreifen. Das sollte auch diesem Hohen Haus gut zu \n\nGesicht stehen. Herr Zais, ich denke, es ist wichtig, an der \n\nStelle auch einmal unsere Besonderheiten herauszukeh-\n\nren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr richtig!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben in \n\ndieser Aktuellen Debatte gemerkt, welche Innovationen in \n\nSachsen m\u00f6glich sind. Das hat auch die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung mit der F\u00f6rderung der Besch\u00e4ftigung von \n\nInnovationsassistenten und der F\u00f6rderung des Inno-\n\nGutscheines immer wieder auf der Agenda. Das kennen \n\nauch die Meisterbetriebe. Daf\u00fcr werbe ich immer wieder. \n\nMit dem Innovationsgutschein haben auch die Meisterbe-\n\ntriebe Zugang zu unseren Universit\u00e4ten, zu unseren \n\nHochschulen, zu Forschung und Entwicklung. Mit diesem \n\nInstrumentarium haben wir den Meistern eine M\u00f6glich-\n\nkeit gegeben, Innovationsprodukte auf den Markt zu \n\nbringen und sich dem Wettbewerb zu stellen. Das ist gut. \n\nDaf\u00fcr d\u00fcrfen wir hier auch werben und deswegen d\u00fcrfen \n\nwir an dieser Stelle auch die Debatte f\u00fchren, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren. \n\nIch denke, es wird noch eine Menge Arbeit auf uns \n\nzukommen. Nat\u00fcrlich haben sich auch die einzelnen \n\nBerufsbilder ver\u00e4ndert. Dabei darf es keinen Stillstand \n\ngeben, sondern wir m\u00fcssen uns den Zeichen der Zeit und \n\ndamit den Herausforderungen der Zukunft stellen. Das \n\nmachen die Handwerkskammern und die Pr\u00fcfungskom-\n\nmissionen, weil sich auch die Technologien ver\u00e4ndern. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir uns immer wieder neu ausrichten. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir uns auch in die EU-Politik einmi-\n\nschen und sagen: Unser System ist das richtige, f\u00fcr dieses \n\nSystem werben wir, weil wir damit wirtschaftspolitisch \n\nerfolgreich sind. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Wort hatte Kollege \n\nHeidan, der nochmals f\u00fcr die miteinbringende Fraktion \n\nCDU sprach. Gibt es in dieser dritten Runde weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 M\u00f6chte die \n\nmiteinbringende CDU-Fraktion eine vierte Rednerrunde \n\ner\u00f6ffnen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen, obwohl gen\u00fc-\n\ngend Redezeit vorhanden w\u00e4re. Das wird aber nicht \n\ngew\u00fcnscht. Damit ergreift jetzt f\u00fcr die Staatsregierung \n\nHerr Staatsminister Morlok das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Die Staatsregierung sch\u00e4tzt den Beitrag, den das \n\ns\u00e4chsische Handwerk f\u00fcr die Wirtschaft des Freistaates \n\nSachsen und f\u00fcr die Ausbildung im Freistaat Sachsen \n\nerbringt. Ich m\u00f6chte zu Beginn meiner Rede anhand \n\neiniger Zahlen deutlich machen, welche Bedeutung das \n\nHandwerk f\u00fcr den Freistaat Sachsen hat. \n\nWir haben in Sachsen knapp 60 000 Handwerksbetriebe. \n\nIn diesen 60 000 Handwerksbetrieben sind 320 000 Mit-\n\narbeiterinnen und Mitarbeiter besch\u00e4ftigt. Diese 60 000 \n\nHandwerksbetriebe, sehr geehrte Damen und Herren, \n\nhaben im letzten Jahr \u00fcber 12 500 junge Menschen in \n\nAusbildung gehabt und tragen damit im Verh\u00e4ltnis zur \n\nihre Gr\u00f6\u00dfe den L\u00f6wenanteil der Last der Berufsausbil-\n\ndung im Freistaat Sachsen. \n\nSowohl die Handwerksbetriebe als auch die Handwerks-\n\nkammern widmen sich in ihrer T\u00e4tigkeit den benachteilig-\n\nten Jugendlichen, die auf dem ersten Weg oft keine \n\nChance hatten, eine Berufsausbildung zu beginnen. Diese \n\ngeben solchen jungen Menschen nun eine zweite Chance. \n\nF\u00fcr dieses Engagement m\u00f6chte ich mich bei den Vertre-\n\ntern des s\u00e4chsischen Handwerks ausdr\u00fccklich bedanken. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Beispielgebend ist \n\nhierf\u00fcr das Sommercamp, das die Handwerkskammer in \n\nChemnitz jedes Jahr durchf\u00fchrt. Ich selbst hatte einen Tag \n\nlang die Gelegenheit, an einem dieser Camps teilzuneh-\n\nmen. Man sp\u00fcrt, wie die jungen Menschen, die dort die \n\nM\u00f6glichkeit einer Teilnahme haben, wirklich aufleben \n\nund wie sie Motivation f\u00fcr ihren weiteren schulischen und \n\nberuflichen Lebensweg tanken. Das ist eine wichtige \n\nUnterst\u00fctzung, die die Handwerkskammer in diesem \n\nZusammenhang leistet. \n\nWir haben mit dem Meisterbrief im Handwerk ein Quali-\n\nt\u00e4tszertifikat, das deutlich macht, dass Menschen in der \n\nLage sind, nicht nur fachlich und praktisch die jeweilige \n\nT\u00e4tigkeit im Handwerk mit hoher Qualit\u00e4t auszu\u00fcben \n\nsondern auch ein Unternehmen mit den entsprechenden \n\nbetriebswirtschaftlichen Grundlagen gut zu f\u00fchren. Es ist \n\nwichtig, eine solche Basis zu haben, weil sie auch eine \n\nSchutzfunktion gegen\u00fcber Insolvenzrisiken, insbesondere \n\nin einer schlechten wirtschaftlichen Situation, bietet. \n\nIch freue mich daher, dass die Anzahl der Meisterpr\u00fc-\n\nfungsverfahren in den vergangenen Jahren im Freistaat \n\nSachsen auf einem hohen Niveau geblieben ist. Seit dem \n\nJahr 2008 liegt die Gr\u00f6\u00dfenordnung der Meisterpr\u00fcfungs-\n\nverfahren im Freistaat Sachsen zwischen 1 000 und 1 100 \n\nVerfahren. Das differiert von Jahr zu Jahr nur minimal. \n\nAber es bleibt auf diesem konstant hohen Niveau. Es ist \n\nauch wichtig, damit der Berufsnachwuchs im Freistaat \n\nSachsen im Bereich des Handwerks gesichert werden \n\nkann. \n\nIch hatte in diesem Jahr die Gelegenheit, an drei Meister-\n\nfeiern teilnehmen zu k\u00f6nnen, vielen Jungmeisterinnen \n\nund Jungmeistern die H\u00e4nde zu sch\u00fctteln und mit dem \n\neinen oder anderen auch mal ein kurzes Gespr\u00e4ch zu \n\nf\u00fchren. Wenn man die Gelegenheit hat, ein solches \n\nGespr\u00e4ch zu f\u00fchren, dann wird deutlich, was es f\u00fcr den \n\neinzelnen Jungmeister bedeutet, die Meisterausbildung \n\nerfolgreich abgeschlossen und den Meisterbrief erworben \n\nzu haben. Es sind motivierte junge Menschen, die anpa-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9033 \n\ncken wollen und die Verantwortung f\u00fcr sich und andere \n\n\u00fcbernehmen wollen. Solche Menschen brauchen wir im \n\nFreistaat Sachsen, sehr geehrte Damen und Herren. Als \n\nFreistaat Sachsen unterst\u00fctzen wir diese Ausbildung. \n\nDas tun wir auf der einen Seite durch das Meister-BAf\u00f6G, \n\ndas wir zur Verf\u00fcgung stellen, damit junge Menschen die \n\nM\u00f6glichkeit haben, sich dieser Meisterausbildung zu \n\nwidmen, damit die finanziellen Belastungen entsprechend \n\nabgefedert werden k\u00f6nnen. Wir wissen aber auch, dass \n\nwir nicht nur den Meister mit dem Meisterbrief ben\u00f6tigen, \n\nsondern auch den jungen Menschen, der den Mut hat, mit \n\ndiesem Meisterbrief den Schritt in die Selbstst\u00e4ndigkeit \n\nzu wagen. \n\nWir unterst\u00fctzen dies, indem wir in jedem Kammerbezirk \n\ngemeinsam mit der SAB jeweils drei Jungmeistern das \n\nAngebot f\u00fcr ein Meisterdarlehen machen: 100 000 Euro \n\nim Einzelfall als Angebot f\u00fcr einen ersten Schritt in die \n\nSelbstst\u00e4ndigkeit, zinsg\u00fcnstig und ohne dass weitere \n\nSicherheiten gebracht werden m\u00fcssen. Das ist besonders \n\nf\u00fcr junge Menschen, die nicht \u00fcber das entsprechende \n\nKapital verf\u00fcgen, ein wichtiger Schritt auf dem Weg in \n\ndie Selbstst\u00e4ndigkeit. \n\nSie sehen also, dass das Handwerk, die Meisterausbildung \n\nund die Meisterpr\u00fcfung f\u00fcr den Freistaat Sachsen einen \n\nhohen Stellenwert haben. \n\nGestatten Sie mir, sehr geehrte Damen und Herren, noch \n\nauf ein anderes Thema einzugehen, das von verschiede-\n\nnen Rednern in die Debatte eingef\u00fchrt wurde. Es geht um \n\ndas Thema Mindestlohn und Handwerk. Das s\u00e4chsische \n\nHandwerk, sehr geehrte Damen und Herren, hat sich klar \n\nund eindeutig gegen einen fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn \n\nvon 8,50 Euro ausgesprochen. Herr Kollege Brangs hat zu \n\nRecht darauf hingewiesen, dass in den Vollversammlun-\n\ngen der Handwerkskammern im Gegensatz zu anderen \n\nOrganisationen \u2013 meinetwegen der Industrie- und Han-\n\ndelskammern oder Verbands- und Branchenorganisatio-\n\nnen \u2013 die Arbeitnehmervertreter mit am Tisch sitzen und \n\ndort auch stimmberechtigt sind. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wenn eine Organisation, \n\nin der die Arbeitnehmervertreter Sitz und Stimme haben, \n\nsich gegen einen fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn von \n\n8,50 Euro ausspricht \u2013 sich also die Arbeitnehmer im \n\nHandwerk gegen einen solchen fl\u00e4chendeckenden Min-\n\ndestlohn aussprechen \u2013, dann sollten wir uns einmal \n\nGedanken dar\u00fcber machen, ob das, was gerade in Berlin \n\nvereinbart wurde, im Interesse des s\u00e4chsischen Hand-\n\nwerks ist. Die Handwerkskammern sind jedenfalls nicht \n\ndieser Auffassung, und wir als Staatsregierung teilen \n\ndiesen Standpunkt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Werte Kolleginnen und \n\nKollegen, das war Herr Staatsminister Morlok f\u00fcr die \n\nStaatsregierung. \u2013 Wir sind am Ende der Aussprache \n\nangekommen. Die 1. Aktuelle Debatte ist geschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nDas Signal von Schneeberg \u2013 gegen Asylmissbrauch und Gewalt \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der NPD das \n\nWort. Die weitere Rednerreihung ist Ihnen gel\u00e4ufig: \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE; Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Das Wort ergreift f\u00fcr die einbringende \n\nFraktion Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die Anzahl der Asylbewerber stieg in den letzten \n\nsieben Jahren unaufh\u00f6rlich an. Allein bis Ende August \n\n2013 waren es 62 464 Asylbewerber. Das sind 88 % mehr \n\nals im Vorjahr Ende August. \n\nNach Erhebungen des Bundesinnenministeriums sind \n\nlediglich 1 bis 2 % der Asylbewerber politisch Verfolgte \n\nim Sinne des Artikels 16 a Grundgesetz, also 98 % \n\nScheinasylanten und Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge. Trotz alle-\n\ndem werden die Wenigsten von ihnen zur\u00fcckgeschickt \u2013 \n\nja, selbst Intensivt\u00e4ter oder Terroristen k\u00f6nnen nicht \n\nabgeschoben werden, weil ein Antrag an irgendwelche \n\nH\u00e4rtefallkommissionen gen\u00fcgt, um sich hier den Aufent-\n\nhalt zu erschleichen. \n\nDeutschland wird heute nicht nur finanziell ausgepl\u00fcn-\n\ndert, es entsteht regelrecht ein importiertes Pulverfass mit \n\nProblemen aus aller Welt, bestehend aus religi\u00f6sen bzw. \n\nradikalisierten Zuwanderern, die unser Gastrecht und \n\nunser Asylrecht hier missbrauchen. Die Asylflut f\u00fchrt zu \n\neinem dramatischen Anstieg der Kriminalit\u00e4t, wovon die \n\nAnwohner des Chemnitzer Erstaufnahmelagers ein \n\ntrauriges Lied singen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf von der FDP: So ein Quatsch!) \n\nEnde September kam es dort zu schweren Gewaltexzes-\n\nsen. Steine, Flaschen, Molotowcocktails flogen, 21 Men-\n\nschen wurden verletzt, zwei davon schwer. \n\nZur Entsch\u00e4rfung der Lage kam man dann auf den glor-\n\nreichen Gedanken, einen Teil der Asylbewerber nach \n\nSchneeberg zu verfrachten, doch die Menschen dort \n\nwaren wenig erbaut \u00fcber die neuen Nachbarn. Sie f\u00fcrchte-\n\nten im idyllischen Erzgebirge ebenfalls eine Welle der \n\nGewalt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9034 \n\nBinnen k\u00fcrzester Zeit organisierte der NPD-Gemeinderat \n\nStefan Hartung die B\u00fcrgerinitiative \u201eSchneeberg wehrt \n\nsich\u201c. \u00dcber Facebook wurden Tausende Menschen mobi-\n\nlisiert. Am 19. Oktober folgten rund 1 500 B\u00fcrger dem \n\nAufruf zur Demonstration und setzten ein un\u00fcbersehbares \n\nZeichen gegen Asylmissbrauch. Das rief nat\u00fcrlich die \n\n\u00fcblichen Hetzmedien auf den Plan, die Schneeberg als \n\nHort von Rechtsextremismus und Ausl\u00e4nderfeindlichkeit \n\nan den Pranger stellten. Die Schneeberger B\u00fcrger jedoch \n\nlie\u00dfen sich nicht beeindrucken und gingen am 02.11. \n\nerneut auf die Stra\u00dfe, nahezu 2 500 Menschen, darunter \n\nviele Familien mit Kindern. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nZum dritten Lichtlauf beschimpfte dann der \u00f6rtliche \n\nLandtagsabgeordnete Alexander Krau\u00df in bester Antifa-\n\nManier \u2013 Hand in Hand mit Kerstin K\u00f6ditz \u2013 die Protes-\n\ntierer als gewaltt\u00e4tigen Mob. \n\n(Lachen bei der SPD) \n\nGleichzeitig wurden Verwaltungsangestellte in DDR-\n\nManier aufgefordert, an den Gegendemonstrationen \n\nteilzunehmen. Damit riefen Herr Krau\u00df bzw. B\u00fcrgermeis-\n\nter Stimpel nat\u00fcrlich gewaltaffine Antifaschisten auf den \n\nPlan, die bundesweit herangekarrt wurden. \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nSie sollten sich sch\u00e4men, Herr Krau\u00df, wenn Sie Ihre \n\nMitb\u00fcrger als \u201eMob\" bezeichnen und ihnen unterstellen, \n\nsie seien Gewaltt\u00e4ter, nur weil sie friedlich mit Rufen \n\n\u201eWir sind das Volk!\u201c auf die Stra\u00dfe gehen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nZurufe von der SPD: Wuff, wuff, wuff!) \n\nNein, Herr Krau\u00df, Sie sind kein Volksvertreter. Sie sind \n\nauch nicht der konservative Biedermann, den Sie hier \n\ngern im Landtag spielen. Sie sind ein geistiger Brandstif-\n\nter, der gegen seine Mitmenschen den linksradikalen \n\nP\u00f6bel auf den Plan ruft. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Oh!-Rufe  \n\nund Lachen bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Apfel, ich erteile \n\nIhnen einen Ordnungsruf f\u00fcr den \u201egeistigen Brandstifter\u201c. \n\nDamit haben Sie unseren Kollegen Herrn Krau\u00df in \u00fcbler \n\nWeise herabgesetzt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHolger Apfel, NPD: Ich habe das zur Kenntnis genom-\n\nmen. \u2013 Das \u00e4ndert aber nichts an dem Umstand, wof\u00fcr \n\nHerr Krau\u00df verantwortlich zeichnet. Doch Ihre Rechnung \n\nwird nicht aufgehen, das Volk mit linksradikalen Roll-\n\nkommandos einzusch\u00fcchtern. \n\n(Zurufe von der SPD: Wuff, wuff, wuff!) \n\nDiesem Beispiel von Schneeberg werden schon bald viel \n\nmehr B\u00fcrger in unserem Lande folgen. Herr Gillo hat \n\nschon angek\u00fcndigt, dass zu den bisherigen 50 Asyl-\n\nbewerberunterk\u00fcnften weitere 40 hinzukommen sollen. \n\nAm Dienstag wurde bekannt, dass die Landesregierung \n\ndas F\u00fcllhorn aussch\u00fcttet \u2013 15 Millionen Euro in diesem \n\nJahr, 20 Millionen Euro n\u00e4chstes Jahr \u2013 und 35 Millionen \n\nEuro f\u00fcr neue Unterk\u00fcnfte bereitstellen will, um die \n\naufgebrachte Basis der CDU in den Kommunen ruhigzu-\n\nstellen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, Schneeberg ist zum Symbol \n\ngeworden, zum Symbol eines friedlichen Protestes gegen \n\nAsylmissbrauch, \n\n(Zuruf von der FDP: Ui, ui, ui!) \n\nob in Leipzig, Chemnitz, R\u00f6tha, Gro\u00dfenhain, Bautzen, \n\nHoyerswerda, Plauen oder hier in Dresden, wo bis Jahres-\n\nende 340 neue Asylanten erwartet werden. Die Kapazit\u00e4t \n\nhier in Dresden wird im Dezember 2013 gegen\u00fcber dem \n\nVorjahr auf 1 374 fast verdoppelt werden. Wir werden \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass das Signal von Schneeberg \u00fcberall dort \n\nseinen Widerhall findet, wo neue Asylunterk\u00fcnfte entste-\n\nhen sollen. \n\nMeine Damen und Herren, seien Sie sich sicher: Die NPD \n\nwird sich an die Spitze des Protests stellen, bis Sie endlich \n\nerkennen, dass das Boot mit Asylschmarotzern ein f\u00fcr alle \n\nMal voll ist und diese Menschen, solange sie nicht politi-\n\nsches \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nHolger Apfel, NPD: \u2013 Asyl hier beanspruchen k\u00f6nnen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: \u2013 unverz\u00fcglich in ihre Heimat \n\nzur\u00fcckgef\u00fchrt werden m\u00fcssen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nZurufe von der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit hat die einbrin-\n\ngende Fraktion gesprochen; das Wort hatte Herr Apfel. \n\nWir kommen jetzt zur weiteren Rednerreihenfolge in der \n\nersten Runde. Zun\u00e4chst ergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Kollege Colditz das Wort. \n\n(Zuruf von der NPD \u2013 Gegenrufe von der FDP) \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! In der Tat: Schneeberg muss sich wehren. \n\nAber nicht gegen ein Asylbewerberheim, mit dem die \n\nSchneeberger \u00fcber Jahre hinweg immer schon gelebt \n\nhaben, sondern gegen ein Image der Menschenfeindlich-\n\nkeit, und dieses Image ist von den Kundgebungen, die die \n\nNPD vor Ort organisiert hat, ausgegangen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9035 \n\nMeine Damen und Herren! Ja, an dieser Kundgebung \n\nhaben auch Schneebergerinnen und Schneeberger teilge-\n\nnommen. Es sind Menschen, die Vorbehalte, \u00c4ngste und \n\nFragen zu diesem Asylbewerberheim haben. Damit muss \n\numgangen werden, es muss Aufkl\u00e4rung erfolgen, und es \n\nm\u00fcssen Informationsveranstaltungen stattfinden. \n\n(Zuruf von der NPD: Das ist  \n\nIhnen aber sp\u00e4t eingefallen!) \n\nAber ich finde es unertr\u00e4glich, meine Damen und Herren, \n\ndie \u00c4ngste und Vorbehalte von Menschen f\u00fcr politische \n\nAufm\u00e4rsche \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der NPD) \n\nund daf\u00fcr, die eigene parteipolitische Vorstellung im Land \n\nsalonf\u00e4hig zu machen, zu instrumentalisieren. Meine \n\nDamen und Herren, das ist unertr\u00e4glich! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, ich halte es durchaus f\u00fcr \n\nlegitim \u2013 das h\u00e4lt eine Demokratie auch aus \u2013, dass wir \n\nzur Asylpolitik unterschiedlichste Meinungen haben, die \n\nvon weit rechts bis weit links reichen. Das ist in der \n\nDiskussion alles legitim. Aber es ist meines Erachtens \n\ngeradezu perfide, meine Damen und Herren, diese Ausei-\n\nnandersetzung auf dem R\u00fccken von Menschen auszutra-\n\ngen, die mittlerweile bei uns angekommen sind und um \n\nHilfe ersuchen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDa werden diese Menschen \u2013 ohne, dass man sie kennt \u2013 \n\nals Kriminelle und Asylmissbr\u00e4uchler stigmatisiert. \n\n(Zuruf von der NPD: Kriminell sind  \n\ndie Einwanderungspolitiker!  \n\nZu diesen geh\u00f6ren auch Sie!) \n\nJetzt schauen wir doch einmal in die Einrichtungen \n\nhinein, meine Damen und Herren: Nahezu 50 % der dort \n\nangekommenen Menschen sind Kinder unter 13 Jahren \u2013 \n\nunter 13 Jahren! \n\n(Zuruf von der NPD: Trotzdem m\u00fcssen sie \n\n nicht unbedingt einen Asylantrag haben!) \n\nMeine Damen und Herren, jetzt frage ich Sie alle mitei-\n\nnander \u2013 auch Sie sind M\u00fctter und V\u00e4ter \u2013: Welche \n\nMutter oder welcher Vater auf der ganzen Welt mutet es \n\nseinem Kind zu, die Heimat zu verlassen und ins Unge-\n\nwisse zu gehen, wenn dahinter nicht eine wirkliche Not \n\nsteht? \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der NPD \u2013 \n\nGegenruf von der CDU: Halt\u2018 die Klappe! \u2013 \n\nGegenruf von der NPD: Sag' das doch  \n\neuren Schreih\u00e4lsen! Proleten!) \n\nMeine Damen und Herren, deshalb ist es wichtig, dass es \n\nauch andere Signale aus Schneeberg gibt. Es gibt Frie-\n\ndensgebete, zu denen wir Christen uns versammeln und \n\nein Zeichen f\u00fcr N\u00e4chstenliebe und f\u00fcr Toleranz setzen. Es \n\ngibt mittlerweile auch Besuche, die nicht von den Medien \n\nbegleitet werden, obwohl sich Menschen aufmachen in \n\ndas Heim \u2013 mit Spenden, mit Kleiderspenden, mit Spiel-\n\nzeug, Kontakt herstellen, Verst\u00e4ndigung herbeif\u00fchren. Es \n\ngibt auch das \u00fcberparteiliche B\u00fcndnis der Mitmenschlich-\n\nkeit, das nicht aufgesetzt, sondern aus der Region heraus \n\ngewachsen ist. \n\nMeine Damen und Herren, ich will an dieser Stelle einen \n\nSatz sagen, den wir zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen und den \n\nich in gewisser Weise auch selbstkritisch sage. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wo bleibt denn die \n\nSelbstkritik? Da bin ich jetzt aber gespannt!) \n\nSicherlich w\u00e4re es m\u00f6glich gewesen, mit einer ver-\n\ngleichsweise besseren Kommunikation \u2013 auch bei allem \n\nHandlungsdruck, der in Chemnitz entstanden ist \u2013 die \n\nProbleme, die sich hier aufgestaut haben, zu umgehen. \n\nWir k\u00f6nnen \u2013 das sollte f\u00fcr die Zukunft f\u00fcr uns gemein-\n\nsam bedacht werden \u2013 eine Willkommenskultur nicht nur \n\npropagieren oder einfach nur voraussetzen; diese Will-\n\nkommenskultur muss wachsen. Und sie kann wachsen \u2013 \n\nwenn wir die Menschen mitnehmen, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja! \u2013  \n\nBeifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass dies auch in \n\nSchneeberg gelingen wird. \n\n(Alexander Delle, NPD: Wenn Sie  \n\nmit Entlassungen drohen usw.! \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Gut einge\u00fcbter  \n\nSch\u00f6nsprech, was wir uns hier anh\u00f6ren d\u00fcrfen!) \n\nDeshalb gestatten Sie mir zum Schluss ein sehr pers\u00f6nli-\n\nches, ein ganz unpolitisches Wort. \u2013 H\u00f6ren Sie doch \n\neinfach mal zu! \u2013 Meine Damen und Herren, ich wohne \n\nim Erzgebirge und ich bin dort verwurzelt; deshalb dieses \n\nsehr pers\u00f6nliche Wort. Das ist kein frommes Anh\u00e4ngsel, \n\nsondern meine zutiefst ehrliche Meinung dazu. \n\nAm Sonnabendabend, um 18 Uhr, wird wieder ein Signal \n\nvon Schneeberg ausgehen. Schneeberg wird hell erleuch-\n\ntet sein \u2013 aber nicht durch den Schein von Fackeln, \n\nsondern durch den Schein von Lichtern, die in den Fens-\n\ntern stehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP  \n\nund ganz vereinzelt bei den  \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, das ist kein falsches Pathos, \n\nsondern das ist Realit\u00e4t. Weihnachten und die Botschaft \n\nvon Weihnachten ist bei den Erzgebirgern tief verwurzelt, \n\nund sie pr\u00e4gt auch unser menschliches Miteinander \u2013 \n\nunter uns selbst und auch zu Au\u00dfenstehenden. Ich bin der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9036 \n\nfesten \u00dcberzeugung, dass uns dieses Miteinander und \n\ndieses Verst\u00e4ndnis, das \u00fcber Weihnachten hinausreicht, \n\nhelfen werden, auch diesen dunklen Konflikt zu l\u00f6sen. \n\n(Starker, lang anhaltender Beifall bei der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Colditz. Jetzt gibt es eine Kurzinter-\n\nvention am Mikrofon 7; bitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich finde es \n\nbedauerlich, dass ich hier diesen einstudierten Jubelchor \n\nunterbrechen muss, aber ich m\u00f6chte \u2013 \u2013 \n\n(Emp\u00f6rte Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, es war spontan, es war total spontan, weil es \n\nso eine herzerweichende Rede des Kollegen Colditz \n\ngewesen ist. \n\nIch m\u00f6chte f\u00fcr die NPD noch einmal etwas klarstellen \n\nund den Vorwurf der \u201eMenschenfeindlichkeit\u201c zur\u00fcckwei-\n\nsen. \n\nWas, verdammt noch mal! \u2013 und Sie sind ja angeblich \n\nVolksvertreter \u2013, was ist daran menschenfeindlich, wenn \n\nsich deutsche Mitb\u00fcrger gegen die durch Ihre Politik \n\nverursachte Asylantenschwemme friedlich zur Wehr \n\nsetzen? Was ist daran menschenverachtend, wenn B\u00fcrger \n\nes nicht wollen, dass ihnen steueralimentierte Scheinasy-\n\nlanten vor die Nase gesetzt werden?! \n\n(Stefan Brangs, SPD: Dreizehnj\u00e4hrige  \n\nJugendliche sind Scheinasylanten, ja?) \n\nOder sind Deutsche nach Ihrer Logik etwa keine Men-\n\nschen, die das Recht haben, f\u00fcr ihre legitimen Interessen \n\neinzutreten? Menschen sind anscheinend nur irgendwel-\n\nche Lampedusa-Fl\u00fcchtlinge! Deutschen B\u00fcrgern werden \n\nanscheinend von Ihnen die gleichen Rechte abgesprochen. \n\nAus Sicht der NPD ist es zutiefst menschlich nachvoll-\n\nziehbar \u2013 und dar\u00fcber hinaus auch eine Frage des gesun-\n\nden Menschenverstandes \u2013, dass sich die B\u00fcrger in \n\nSachsen Ihre Asylpolitik, die auf dem R\u00fccken der B\u00fcrger \n\nstattfindet, nicht l\u00e4nger gefallen lassen! \n\nHerr Colditz, Sie wissen auch, dass nach UNO-Angaben \n\njedes Jahr weltweit um die 45 Millionen Menschen \n\nirgendwie auf der Flucht sind. Nach Ihrer tr\u00e4nenseligen \n\nLogik m\u00fcsste Deutschland f\u00fcr fast alle dieser 45 Millio-\n\nnen Fl\u00fcchtlinge noch die Pforten \u00f6ffnen! \n\n(Emp\u00f6rte Zurufe von den LINKEN  \n\nund der SPD \u2013 Starke Unruhe) \n\nDas ist Ihre \u201eWillkommenskultur\u201c zu Ende gedacht! Aber \n\nnach Auffassung der NPD kann und darf Deutschland \n\nnicht das Weltsozialamt sein! Diese 45 Millionen Men-\n\nschen, die jedes Jahr aus unterschiedlichsten Gr\u00fcnden \u2013 \n\ndie mit Deutschland gar nichts zu tun haben \u2013 auf der \n\nFlucht sind, k\u00f6nnen und d\u00fcrfen nicht nach Deutschland \n\nkommen! Insofern hat diese Debatte jetzt schon gezeigt, \n\ndass die NPD die einzige Partei im Freistaat Sachsen ist, \n\ndie sich noch den Interessen der Deutschen verpflichtet \n\nf\u00fchlt. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD \u2013  \n\nHolger Gansel, NPD: Machen Sie ein  \n\nFutterpaket, dann werden Sie schlanker! \u2013  \n\nWeitere Zurufe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. \u2013 Eine Reaktion erfolgt nicht. Wir k\u00f6nnen also in \n\nder Rednerreihe fortfahren und f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE ergreift jetzt Herr Tischendorf das Wort. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Angst, Sorge und \n\nUnkenntnis gehen in Schneeberg um. Herr Colditz hat es \n\ntreffend auf den Punkt gebracht: Es ist die Angst und die \n\nUnkenntnis vor Unbekannten, vor den Asylbewerbern in \n\nder ehemaligen Kaserne. \n\nWir haben es gerade wieder erlebt: Die NPD nutzt es \n\neinmal mehr, um damit f\u00fcr ihre Vorw\u00fcrfe \u2013 kriminelle \n\nAusl\u00e4nder, \u00dcberfremdung im Erzgebirge \u2013 zu Felde zu \n\nziehen. Es wird gegen Menschen gehetzt, die ihre Heimat \n\nverlassen mussten, die aus den unterschiedlichsten Gr\u00fcn-\n\nden fliehen mussten; auch dar\u00fcber hat Herr Colditz bereits \n\ngesprochen; das will ich nicht wiederholen. Aber die NPD \n\nnutzt das nat\u00fcrlich, um L\u00fcgen zu verbreiten. Straftaten, \n\nbehauptet sie, w\u00fcrden Menschen begehen, die mit nichts \n\nzu beweisen sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der CDU) \n\nSie haben noch nicht ein einziges Beispiel gebracht, \n\nwelche Straftaten in Schneeberg von den Menschen \n\nausgegangen sind. Und dann sagt die NPD noch den \n\nVerantwortlichen vor Ort, sie liebt die erzgebirgische \n\nTradition und will nat\u00fcrlich die Weihnachtsruhe einhalten, \n\nund aus diesen Gr\u00fcnden wird die NPD auf den Weih-\n\nnachtsm\u00e4rkten nat\u00fcrlich auf keinen Fall irgendwelche \n\nAktionen starten. \n\nIn Wahrheit, meine Damen und Herren \u2013 daran sehen Sie \n\ndie Scheinheiligkeit \u2013, hat die NPD schon lange eine \n\nPlakataktion beantragt, um ganz Schwarzenberg zu \n\nplakatieren, \n\n(Zuruf: Schneeberg!) \n\nund das bis zum 6. Januar. So sieht Ihre Scheinheiligkeit \n\naus! \u2013 Entschuldigung, Schneeberg, richtig. \n\n(Holger Apfel, NPD: Als Weihnachtsgru\u00df!) \n\nAber Sie haben ja angedroht, dass Sie noch \u00fcberall \n\nhinziehen wollen. \n\nAu\u00dferdem gibt es bei Facebook, im sozialen Netzwerk, \n\nschon die ersten Hinweise von Rechtsradikalen, wie man \n\ndie Weihnachtsm\u00e4rkte noch nutzen kann; wie man sich \n\ndort versammeln und trotzdem seine Interessen vertreten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9037 \n\nkann, obwohl man keine eigene Veranstaltung anmeldet. \n\nSo sieht also Ihre Zusage aus! \n\nJa, meine sehr geehrten Damen und Herren, es ist Zeit \n\naufzukl\u00e4ren, was der Hintergrund f\u00fcr das Sch\u00fcren von \n\nVorurteilen der NPD wirklich ist. Viele, die aus ihrer \n\nHeimat fliehen, fliehen mitunter auch aus Angst vor \n\nB\u00fcrgerkriegen. Die Folge von B\u00fcrgerkriegen ist zuneh-\n\nmend das Problem, warum viele Menschen auch in \n\nDeutschland ankommen. Zuerst kommen sie in den \n\nunmittelbaren Nachbarl\u00e4ndern an \u2013 ich nenne einmal \n\nGriechenland; Griechenland ist eines der \u00e4rmsten EU-\n\nL\u00e4nder, das die meisten Lasten zu tragen hat \u2013 und wer-\n\nden dort auch von Nazis verfolgt. Dort kann man es \n\ngenauso sehen, wie Sie es hier machen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir alle m\u00fcssen \n\nVerantwortung tragen. Wir m\u00fcssen f\u00fcr ein tolerantes und \n\nweltoffenes Sachsen streiten. Hass und Menschenverach-\n\ntung d\u00fcrfen wir keine Chance geben. Das ist unsere \n\nAufgabe, die wir in den n\u00e4chsten Wochen haben. \n\nAuf dem CDU-Landesparteitag hat Ministerpr\u00e4sident \n\nTillich erstmals selbstkritisch eingesch\u00e4tzt: \u201eWir waren \n\nmit dem Zustrom in Chemnitz \u00fcberfordert.\u201c Das ist eine \n\nrichtige Erkenntnis \u2013 dem stimmt auch DIE LINKE zu \u2013, \n\naber es gilt jetzt, die richtigen Konsequenzen daraus zu \n\nziehen. Dies ist eine wichtige Voraussetzung, um Rechts-\n\nradikalen den N\u00e4hrboden bei diesem Thema zu entziehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das Erzgebirge \n\nhat Traditionen \u2013 das bedient manchmal die NPD auch \u2013, \n\ndas Erzgebirge hat Werte. Schauen wir einmal dahinter, \n\nwas das Erzgebirge wirklich ausmacht, dann ist es eine \n\nganz gro\u00dfe Integrationsleistung bei der Entstehung des \n\nErzgebirges. Bereits im 16. Jahrhundert war es eine gro\u00dfe \n\nEinwanderungsregion aus ganz Europa. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMenschen aus unterschiedlichen Nationalit\u00e4ten haben \n\nsich im Erzgebirge angesiedelt, den Bergbau vorangetrie-\n\nben, Werkst\u00e4tten gegr\u00fcndet. Das ist unsere Tradition, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. \n\nEs gab auch sp\u00e4ter viele Gewerkschaften, es gibt Selbst-\n\nhilfevereine, die gerade im Bergbau ihre Familien unter-\n\nst\u00fctzt haben. Das ist gelebte Solidarit\u00e4t und das lassen wir \n\nuns im Erzgebirge auch nicht absprechen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDas ist unsere Tradition, die Sie mit Ihren scheinheiligen \n\nArgumenten verdecken wollen. \n\nDamit bin ich bei der Weihnachtszeit \u2013 Herr Colditz hat \n\nmir das Stichwort gegeben. In der Weihnachtszeit gibt es \n\nviele Br\u00e4uche. Wir werden auch wieder sehr viele traditi-\n\nonelle Lieder h\u00f6ren, die sehr viel von Menschen- und \n\nN\u00e4chstenliebe zeugen. \n\nEs gibt zum Beispiel den Brauch des \u201eNeunerlaa\u201c, des \n\nNeunerlei Essens, das Sie sicher kennen. Das ist eine alte \n\nTradition und bedeutet, es wird zus\u00e4tzlich ein Gedeck auf \n\nden Tisch gestellt, und das Gedeck soll f\u00fcr Fremde, f\u00fcr \n\nHilfsbed\u00fcrftige, f\u00fcr den Gast sein \u2013 f\u00fcr den, dem es \n\nschlechter geht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt  \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, dass von hier die Botschaft ausgeht, dass in \n\ndiesem Jahr dieses Gedeck nicht leer bleibt, sondern dass \n\nsehr viele Schneebergerinnen und Schneeberger und \n\nandere Menschen im Erzgebirge junge M\u00fctter aus den \n\nAsylbewerberheimen einladen und mit ihnen gemeinsam \n\ndiesen Brauch und diese Tradition feiern. Das w\u00e4re \n\nnotwendiger denn je. Das w\u00e4re das Signal, das von \n\nSchneeberg ausgehen k\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und  \n\nden GR\u00dcNEN sowie vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Erzgebirger \n\nhaben schon immer bewiesen: Man kann mit Herz und \n\nVerstand Konflikte l\u00f6sen. Der NPD ist beides fremd; das \n\nhaben wir heute wieder erlebt. Sie besitzt weder Herz \n\nnoch Verstand. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Es wird niemals dazu \n\nkommen, dass eine rechtsradikale Partei Konflikte l\u00f6sen \n\nkann. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Mein besonderer Dank \n\ngilt dem B\u00fcndnis vor Ort. K\u00fcmmern wir uns gemeinsam \n\n\u2013 in Schneeberg und nat\u00fcrlich auch in den anderen Regi-\n\nonen Sachsens. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE Herrn Kollegen Tischendorf. \n\nJetzt sehe ich eine weitere Kurzintervention am Mikro-\n\nfon 7. Bitte, Herr Gansel. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD: Oh, nein!) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich kann mir lebhaft vorstellen, \n\ndass Ihnen die ganze Debatte nicht passt; aber wir erspa-\n\nren sie Ihnen nicht. \n\nIch m\u00f6chte in der Tat an Kollegen Tischendorf ankn\u00fcpfen, \n\nder wieder so getan hat, als ob nachweisbare Fakten zu \n\nGewalt und Kriminalit\u00e4t durch Asylanten und im Umfeld \n\nvon Asylantenheimen nur B\u00fcrgerger\u00fcchte oder rechtsra-\n\ndikale Stimmungsmache seien. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: So ist es aber!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9038 \n\nSie wissen selbstverst\u00e4ndlich, dass es dort b\u00fcrgerkriegs-\n\n\u00e4hnliche Zust\u00e4nde gibt. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Es gibt dort  \n\nkeine b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnlichen Zust\u00e4nde!) \n\nMan k\u00f6nnte sogar von Rassenkrawallen in der Chemnit-\n\nzer Erstaufnahmestelle sprechen. Dort sind n\u00e4mlich \n\nTschetschenen auf Nordafrikaner losgegangen. Mit dem \n\ninterkulturellen Dialog klappt es dort offensichtlich nicht. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Es geht um  \n\nSchneeberg, nicht um Chemnitz!) \n\n\u2013 Sie br\u00fcllen nur dazwischen. Gehen Sie doch an das \n\nRednerpult! \n\n(Unruhe bei der CDU und der SPD) \n\nHerr Pr\u00e4sident, das muss unterbunden werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gansel, fahren Sie \n\nin Ihrer Kurzintervention fort. Sie haben noch eine Minu-\n\nte. \n\n(Holger Apfel, NPD: Sorgen Sie f\u00fcr Ruhe! \u2013  \n\nKarl Nolle, SPD: Aufh\u00f6ren!) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u00dcber die Verh\u00e4ltnisse in der \n\nChemnitzer Erstaufnahmestelle ist einiges bekannt. \n\nWeniger bekannt d\u00fcrfte vielen sein \u2013 \u2013 \n\n(Karl Nolle, SPD: Abtreten! \u2013 Alexander Krau\u00df, \n\nCDU: Wir reden doch \u00fcber Schneeberg!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Alexander Krau\u00df \n\nund Herr Apfel, ich rate Ihnen jetzt M\u00e4\u00dfigung an. \u2013 \n\nSetzen Sie Ihre Kurzintervention fort, Herr Gansel! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Besten Dank! \u2013 \u00c4hnliche Zust\u00e4nde \n\ngab es zum wiederholten Male in dem Asylbewerberheim \n\nin Radebeul. Ende September kam es dort zu einer gro\u00df \n\nangelegten Schl\u00e4gerei unter tunesischen \u201eKulturbereiche-\n\nrern\u201c. Die Polizei wurde gerufen; sie konnte nur durch \n\nkontrollierten Einsatz von Machtmitteln die Ruhe wieder-\n\nherstellen und verhindern, dass Polizeibeamte attackiert \n\nwerden. Eine Woche sp\u00e4ter gab es in besagtem Radebeu-\n\nler Asylantenheim wieder eine Messerstecherei unter \n\nTunesiern. \n\nEs geht hier also nicht nur um die Chemnitzer Erstauf-\n\nnahmestelle, sondern vielerorts in Sachsen gibt es Gewalt \n\nund Kriminalit\u00e4t im Umfeld von Asylbewerberheimen \n\nund durch Asylanten. Das Ganze kann doch nicht damit \n\nabgetan werden \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit f\u00fcr die Kurzin-\n\ntervention l\u00e4uft ab, Herr Gansel. Letzter Satz! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja. \u2013 Das Beispiel Radebeul habe \n\nich erw\u00e4hnt. Nach NPD-Auffassung hat jeder Asylant, der \n\nhier Straftaten begeht, sein Gastrecht verwirkt und geh\u00f6rt \n\nsofort nach Hause geschickt. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Martin Dulig, NPD:  \n\nSie sind ein rassistischer Hassprediger! \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Weil Ihnen Radebeul  \n\nnicht passt? Ist das eine NPD-Erfindung?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt besteht die M\u00f6g-\n\nlichkeit der Reaktion durch Herrn Kollegen Tischendorf \n\nauf die Kurzintervention von Herrn Gansel. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Das, was Sie \u00fcber die Situation in den Heimen \n\nberichten, ist schon wieder Ausdruck Ihrer Scheinheilig-\n\nkeit. Herr Gansel, reden Sie doch einmal dar\u00fcber, was am \n\n29.01. in Chemnitz-Ebersdorf passiert ist: ein Brandan-\n\nschlag! Dar\u00fcber reden Sie nicht, das verschweigen Sie \n\neinfach. Das hei\u00dft, dass Sie auch Gewalt von au\u00dfen \n\nerzeugen und sich freuen, wenn dann etwas passiert. \n\nDar\u00fcber reden Sie nicht. \n\n(Holger Apfel, NPD: Was haben wir damit zu tun?) \n\n\u2013 Damit haben Sie nichts zu tun? Das kommt immer nur \n\nvon au\u00dfen? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Da das in den Medien  \n\nso tiefgeh\u00e4ngt wurde, scheint das ja ein  \n\n\u201emassiver\u201c Anschlag gewesen zu sein!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gansel, halten Sie \n\nsich jetzt zur\u00fcck. \u2013 Sind Sie mit Ihrer Reaktion noch im \n\nvollen Gange? \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Ich hoffe, dass Herr \n\nGansel auch einmal darauf antwortet, wie das mit dem \n\nBrandanschlag war. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Kann er ja nicht! \u2013 \n\nHolger Apfel, NPD: Geben Sie uns  \n\nRedezeit! Dann machen wir das!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das kann er nicht. \u2013 Das \n\nwar die Reaktion auf die Kurzintervention. \n\nBei uns geht es entsprechend der Rednerreihenfolge \n\nweiter. Jetzt ergreift die SPD-Fraktion das Wort. \n\n(Holger Apfel, NPD: Was?  \n\nNoch eine \u201eOppositionsfraktion\u201c?) \n\nDas Wort hat Herr Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir m\u00fcssen uns \n\ndie Frage stellen: Wie begegnen wir Hass und Vorurtei-\n\nlen? Die NPD glaubt anscheinend, dass sie mit der heuti-\n\ngen Aktuellen Debatte einen Sieg erringe. Ich glaube, das \n\nGegenteil ist der Fall. Wir haben bereits klargemacht, dass \n\nwir diesem Hass mit k\u00fchlen Informationen entgegentreten \n\nund zur Aufkl\u00e4rung beitragen. \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nDas, was Sie hier erz\u00e4hlt haben, sind Vorurteile und \n\nDesinformationen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist ja wohl  \n\nRealsatire! Bisher haben wir noch keine \n\nInformationen von Ihnen bekommen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9039 \n\nNehmen wir einmal die Fakten: Erstens haben Sie sugge-\n\nriert, es gebe eine \u201eAsylantenschwemme\u201c, und hinzuge-\n\nf\u00fcgt, die k\u00e4men doch alle nach Deutschland. \n\n(Andreas Storr, NPD: Immer zahlreicher!) \n\nEs gab \u2013 Stand 2012 \u2013 45,2 Millionen Menschen auf der \n\nWelt, die auf der Flucht waren. Davon waren 28,8 Millio-\n\nnen Binnenfl\u00fcchtlinge, das hei\u00dft, sie fl\u00fcchteten von einer \n\nStadt in die n\u00e4chste. \n\n(Andreas Storr, NPD: Es ist wohl schade,  \n\ndass sie nicht alle herkommen?) \n\n15,4 Millionen Menschen verlassen tats\u00e4chlich ihr Hei-\n\nmatland. Davon fl\u00fcchten aber 80 % nur in das Land \n\ndaneben. Nur drei Millionen gehen \u00fcber das Nachbarland \n\nhinaus. \n\n(Andreas Storr, NPD: \u201eNur\u201c?) \n\nVon den 45,2 Millionen Menschen, die auf der Flucht \n\nwaren, kamen 350 000 nach Europa. Im Jahr 2012 kamen \n\n65 000 von ihnen nach Deutschland. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Anerkennungsquote 1,2 %) \n\nSelbst wenn man die im Jahr 2013 etwas h\u00f6here Zahl \n\nannimmt, dann bedeutet das, dass in Sachsen 5 000 von \n\ninsgesamt 45,2 Millionen Fl\u00fcchtenden ankommen. Das \n\nsind 0,01 %. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nDiese Zahl ist Ihnen wohl zu niedrig?) \n\nAuf dieser Basis meinen Sie hier so ein Fass aufmachen \n\nzu k\u00f6nnen? Das glaube ich einfach nicht. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie mir ganz \n\nkurz einen Hinweis, Herr Kollege Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Bitte die Zeit stoppen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit stoppen wir. \u2013 \n\nHerr Gansel, Herr Storr, wenn Sie Zwischenfragen haben, \n\ngehen Sie an das Mikrofon! Das Instrument des Zwi-\n\nschenrufs kann keine permanente St\u00f6rung des Redners \n\nhier vorn beinhalten. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \n\nHolger Apfel, NPD: Wer hat denn vorhin  \n\nst\u00e4ndig dazwischengebr\u00fcllt?) \n\nDas war keine unmittelbare Aufforderung. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, begibt  \n\nsich zum Saalmikrofon.) \n\nLassen Sie eine Zwischenfrage zu, Herr Homann? \n\nHenning Homann, SPD: Sie haben schon genug Bl\u00f6d-\n\nsinn erz\u00e4hlt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Zwischenfrage \n\nwird nicht zugelassen. Ich bitte Sie, sich wieder zu setzen. \n\nBitte fahren Sie in Ihrer Rede fort, Herr Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Zweitens suggerieren Sie als \n\nFakt, 98 % seien nur scheinbar Asylsuchende. Sie erwe-\n\ncken damit den Eindruck, dass fast 100 % der Leute, die \n\nhierherkommen, uns nur ausbeuten wollen. Aber selbst \n\ndie Zahlen des Bundesamtes widerlegen Sie: Es ist \n\ntats\u00e4chlich richtig, dass nur 1 bis 2 % wegen politischer \n\nVerfolgung als Asylbewerber anerkannt werden. Aber das \n\nist ja nicht der einzige Aufenthaltsgrund. Weitere 15 % \n\nsind anerkannte Fl\u00fcchtlinge. Das ist richtig so, weil sie \n\naus B\u00fcrgerkriegsregionen kommen, in die sie zurzeit nicht \n\nzur\u00fcck k\u00f6nnen. F\u00fcr weitere 13,5 % ist ein Abschiebestopp \n\nverh\u00e4ngt worden, zum Beispiel, weil ihnen die Todesstra-\n\nfe droht, wenn sie zur\u00fcckkommen. \n\nDas, was Sie hier erz\u00e4hlen \u2013 98 % seien Betr\u00fcger \u2013, ist \n\ntotaler Bl\u00f6dsinn. Das ist statistisch nicht zu halten. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD,  \n\nbegibt sich zum Saalmikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Homann? \n\nHenning Homann, SPD: Nein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie lassen keine Zwi-\n\nschenfrage zu? \n\nHenning Homann, SPD: Sie haben genug Podium; das \n\nist schon zu viel. \u2013 Die dritte Behauptung, die Sie verbrei-\n\nten, betrifft den Protest in Schneeberg. Auch ich war in \n\nSchneeberg und habe mich an den dortigen Protesten als \n\neinfacher Teilnehmer beteiligt. Sie von der NPD behaup-\n\nten, die Proteste gegen die Asylunterkunft seien erstens \n\nfriedlich, zweitens B\u00fcrgerproteste und drittens erfolg-\n\nreich. Alles drei ist falsch! \n\nPunkt 1: Friedlich sind sie nicht. Fragen Sie einmal die \n\nzwei Journalisten, die am Rande Ihrer Demonstrationen \n\nangegriffen wurden. Einer von ihnen ist krankenhausreif \n\ngeschlagen worden. Das ist also Ihre erste L\u00fcge; denn \n\nfriedlich sind Ihre Proteste nicht. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, den  \n\nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\nPunkt 2: Sie behaupten, es seien B\u00fcrgerproteste. Ja, wir \n\nm\u00fcssen eingestehen, dass Schneebergerinnen und \n\nSchneeberger an Ihrer Kundgebung teilgenommen haben. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das sind  \n\nwohl ganz \u00fcble Rassisten?) \n\nAber schauen Sie sich doch in Ihren eigenen Internetforen \n\num, wie Sie versuchen, mit Fahrgemeinschaften nun \n\nwirklich jedes NPD-Mitglied, das im Umkreis von \n\n200 Kilometern wohnt, nach Schneeberg zu bringen, um \n\ngenau diesen \u201eB\u00fcrgerprotest\u201c als Erfolg zu suggerieren. \n\nNein, der gr\u00f6\u00dfte Teil von denen sind Leute, die Sie \n\nzusammengekarrt haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9040 \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Andreas Storr, NPD:  \n\nDas stimmt doch gar nicht!) \n\nIch komme zu Punkt 3. Zum \u201eErfolg\u201c eine Zahl: 3,3 % \n\nf\u00fcr die NPD bei der Bundestagswahl. Das war Ihr Ergeb-\n\nnis. Das halten die Sachsen von Ihnen \u2013 3,3 %! \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nHenning Homann, SPD: Abschlie\u00dfender Hinweis: Die \n\nMehrheit der Schneebergerinnen und Schneeberger hat \n\nnicht an Ihren Protesten teilgenommen. Ich glaube, dass \n\ndie Antwort auf Ihren Hass, auf Ihre Ablehnung von \n\nMenschlichkeit nur noch mehr Menschlichkeit sein kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir lehnen \n\nAsylmissbrauch ab, nicht Menschlichkeit!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Homann \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion.\u2013  Jetzt gibt es eine Kurzinterventi-\n\non am Mikrofon 3. Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Herr Homann hat davon gesprochen, dass man die \n\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zwischen der Anzahl der Asylsu-\n\nchenden, die untergebracht worden sind, und dem Radau, \n\nder veranstaltet wird, betrachten soll. Das ist richtig, \n\npr\u00fcfen wir einmal die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. \n\nIn den Neunzigerjahren haben circa 400 000 Fl\u00fcchtlinge \n\naus Kriegsgebieten auf dem Balkan Asyl in Deutschland \n\ngesucht. Dann gab es etwas ruhigere Zeiten, was Kriege \n\nin anderen Regionen und L\u00e4ndern anging, und es waren \n\ncirca 50 000 pro Jahr. Jetzt sind es circa 100 000 Fl\u00fccht-\n\nlinge pro Jahr, wenn ich es richtig wei\u00df. Das hei\u00dft, die \n\nZahl der Asylsuchenden, der Kriegsfl\u00fcchtlinge, hat \n\nnat\u00fcrlich etwas damit zu tun, wie sich Kriege in unseren \n\nNachbarregionen entwickeln. \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass w\u00e4hrend und nach dem \n\nZweiten Weltkrieg 12 Millionen Deutschst\u00e4mmige aus \n\ndem dann zusammengeschrumpften Deutschland \u2013 zu \n\nRecht zusammengeschrumpften Deutschland \u2013 geflohen \n\nsind \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nund versucht haben, wieder Fu\u00df zu fassen. \n\n\u2013 Dass Sie das \u00e4rgert, verstehe ich, aber es waren Ihre \n\nVorg\u00e4nger, die das verursacht haben. \n\nUnabh\u00e4ngig davon muss man mal festhalten, dass die \n\nMenschen, die eine solche Fl\u00fcchtlingssituation aus einem \n\nkriegsbewegten Land heraus erleben, traumatisiert wer-\n\nden. Das geht bei den Kindern, auch bei den Erwachsenen \n\nmanchmal bis in die zweite oder dritte Generation hinein. \n\nDas andere ist: Die Erz\u00e4hlung eines syrischen Vaters hat \n\nmich nicht mehr losgelassen. Er erz\u00e4hlte, nachdem das \n\nBoot gekentert war, hatte er sich den S\u00e4ugling auf die \n\nBrust gelegt, paddelte auf dem R\u00fccken im Meer und hatte \n\ndas dreij\u00e4hrige Kind an der Hand. Er hat das eine Stunde \n\ndurchgehalten. Danach musste er das dreij\u00e4hrige Kind in \n\ndie Fluten sinken lassen, in das kalte Meer. Wenn Sie hier \n\nbehaupten, dass das Missbrauch ist, wenn ein Vater \n\nversucht, seine zwei kleinen Kinder vor einem Giftgasan-\n\ngriff oder einem Bomben-Schrapnell in der syrischen \n\nHeimat zu sch\u00fctzen, dann halte ich das f\u00fcr eine mensch-\n\nlich zynische Unversch\u00e4mtheit erster Klasse. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \n\nden LINKEN, der SPD, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Diese Kurzintervention \n\nbezog sich auf den vorhergehenden Redebeitrag von \n\nHerrn Homann. Herr Homann, wollen Sie darauf reagie-\n\nren? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nJetzt kommen wir zur FDP-Fraktion. Das Wort ergreift \n\nHerr Karabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das Signal \n\nvon Schneeberg \u2013 so lautet diese Aktuelle Debatte. Man \n\nfragt sich, was das Signal von Schneeberg sein soll. \n\n(Andreas Storr, NPD: Dass das  \n\nVolk auch eine Meinung hat!) \n\nDas Signal von Schneeberg kann nur eines sein: Wir \n\nm\u00fcssen die Sorgen und \u00c4ngste der Schneeberger, aber \n\nauch der anderen Sachsen beim Thema Asylbewerber \n\nernst nehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Signal von Schneeberg ist \n\nnicht, dass die Menschen gegen Asylmissbrauch auf die \n\nStra\u00dfe gegangen sind. Das Signal von Schneeberg ist aber \n\nauch nicht, dass eine Welle von Rassismus durch Sachsen \n\nrollt. Wir alle stehen ohne Wenn und Aber zum Asylrecht \n\nund zum Fl\u00fcchtlingsschutz. Aber das Signal von Schnee-\n\nberg ist leider auch, dass die Beh\u00f6rden beim Thema \n\nKommunikation total versagt haben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs kann nicht sein \u2013 nach dem, was in den vergangenen \n\nMonaten in anderen Bundesl\u00e4ndern geschehen ist, bei-\n\nspielsweise in Greiz in Th\u00fcringen, als man dort eine \n\nAu\u00dfenstelle der Erstaufnahmeeinrichtung er\u00f6ffnet hat und \n\ndie NPD das ausgenutzt hat, auf die Stra\u00dfen ging und die \n\nMassen mobilisiert hat \u2013, dass sich dasselbe in Sachsen \n\nwiederholt. \n\nMeine Damen und Herren! Bei den steigenden Zahlen der \n\nAsylbewerber m\u00fcssen die Beh\u00f6rden rechtzeitig kommu-\n\nnizieren, mit den Kommunen ins Gespr\u00e4ch kommen und \n\nden Menschen sagen, was im Ort geschieht und was die \n\nKonsequenzen daraus sind. Wir kommen nicht umhin, \n\nweitere Asylbewerberheime zu er\u00f6ffnen, aber diese \n\nKonsequenz muss rechtzeitig angek\u00fcndigt und mit den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9041 \n\nMenschen besprochen werden. Wir m\u00fcssen den Men-\n\nschen sagen, was Asylbewerber nach Deutschland treibt. \n\nWas ist der Grund daf\u00fcr, dass Menschen ihre Heimat \n\nverlassen, sich mit ihren Kindern auf den Weg machen, \n\num Schutz zu suchen? Sie kommen hierher, um Schutz zu \n\nsuchen. Sie fl\u00fcchten vor dem Tod, meine Damen und \n\nHerren. Das muss den Menschen gesagt werden. \n\nWas m\u00fcssen wir tun? Die Dauer der Asylverfahren, die \n\nderzeit l\u00e4nger als neun Monate betr\u00e4gt, muss verk\u00fcrzt \n\nwerden im Interesse derer, die hier Schutz suchen, aber \n\nauch derer, die die Menschen hier aufnehmen. \n\nAls N\u00e4chstes w\u00e4re das Thema Arbeitsverbot zu nennen. \n\nIst es normal, dass Asylbewerber fast ein Jahr lang zum \n\nNichtstun verdammt sind? Ich glaube nicht. \n\n(Widerspruch des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nAber wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber reden, was mit straff\u00e4llig \n\ngewordenen Asylbewerbern passiert. Ist es normal, dass \n\nerst bei einer Strafe von drei Jahren dar\u00fcber nachgedacht \n\nwird, dass derjenige in seine Heimat zur\u00fcckgef\u00fchrt wird, \n\noder muss man doch dar\u00fcber nachdenken, dass diese \n\nZeiten verk\u00fcrzt werden? \n\n(Beifall bei der FDP und der NPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDer Koalitionsvertrag behandelt diese Themen aber v\u00f6llig \n\nunkonkret. Er verwendet Vokabeln wie \u201ewollen\u201c und \n\n\u201esollen\u201c. Meine Damen und Herren, das ist nichts Kon-\n\nkretes. Das ist nichts, womit die Menschen hier etwas \n\nanfangen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen die Menschen dar\u00fcber \n\naufkl\u00e4ren, was passiert. Ich glaube, wenn wir sie aufkl\u00e4-\n\nren, wenn wir ihnen sagen, warum Menschen bei uns \n\nSchutz suchen, dann wird sich auch ihr Herz \u00f6ffnen und \n\neines nicht passieren: dass die NPD mehr als tausend \n\nMenschen mobilisiert. \n\nMeine Damen und Herren, wir sollten nicht Rassismus \n\nunterstellen. Die Schneeberger sind nicht aus rassistischen \n\nGr\u00fcnden auf die Stra\u00dfe gegangen. Es waren auch zum \n\ngro\u00dfen Teil keine Schneeberger. Wenn man sich die Kfz-\n\nKennzeichen der Menschen angesehen hat, die der NPD \n\ngefolgt sind, muss man feststellen, dass die Angereisten \n\naus ganz Deutschland kamen. Schneeberg ist zum Auf-\n\nmarschgebiet von rechten und linken Chaoten geworden. \n\nWir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, dass sich das nicht an anderen \n\nOrten in Sachsen wiederholt. Da hilft nur Aufkl\u00e4rung und \n\nReden. Wir haben alle zusammen ordentliche Hausaufga-\n\nben vor uns, und ich m\u00f6chte daf\u00fcr werben, dass wir genau \n\ndas tun. Sorgen wir gemeinsam daf\u00fcr, dass sich Schnee-\n\nberg nicht noch einmal wiederholt! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Kollege Karabinski. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, \n\nnoch einmal auf die \u00dcberschrift und das Wort Asylmiss-\n\nbrauch zur\u00fcckzukommen. Die bereinigte Schutzquote im \n\nersten Quartal 2013 betrug 46,5 %. Das sind Angaben des \n\nBundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge. Die bereinig-\n\nte Schutzquote ist die Zahl aller durchgef\u00fchrten Verfahren \n\nbei Asylantr\u00e4gen, die inhaltlich gepr\u00fcft wurden. Es gab \n\neine Anerkennungsquote von 46,5 %. Was uns die NPD-\n\nFraktion hier immer weismachen will, ist schlicht und \n\neinfach falsch! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEs gibt eine Reihe von Asylantr\u00e4gen, die inhaltlich gar \n\nnicht gepr\u00fcft werden. Das sind rein formelle Verfahren, \n\nzum Beispiel nach der Drittstaatenregelung, bei der \n\nDeutschland gar nicht zust\u00e4ndig ist, den Asylantrag \n\ninhaltlich zu pr\u00fcfen. Von allen inhaltlich gepr\u00fcften Antr\u00e4-\n\ngen liegt also die Anerkennungsquote bei circa 50 %, \n\njeder zweite. Und, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\nAsylrecht l\u00e4sst sich gar nicht missbrauchen. \n\n(Widerspruch des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nWer bei uns Asyl erh\u00e4lt oder nicht, wird in einem rechts-\n\nstaatlichen Verfahren vom Bundesamt f\u00fcr Migration und \n\nFl\u00fcchtlinge gepr\u00fcft. \n\n(Widerspruch des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nDann gibt es eine Anerkennung oder auch nicht. Richtig \n\nist, dass diese Verfahren in einem angemessenen Zeitraum \n\ndurchgef\u00fchrt werden m\u00fcssen. Was die NPD behauptet, \n\nsind schlicht und einfach L\u00fcgen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDiese L\u00fcgen haben ein Ziel. Sie sollen dazu dienen, \n\nFl\u00fcchtlinge, die in unser Land kommen, um Schutz vor \n\nVerfolgung und Gewalt zu suchen, an den Rand der \n\nGesellschaft zu dr\u00e4ngen, und dazu, ein Ziel f\u00fcr den Hass \n\nder NPD zu haben. \n\n(Widerspruch des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin mir sicher, dass \n\ndie allermeisten Schneeberger und auch die B\u00fcrger in \n\nanderen St\u00e4dten unseres Landes durchaus offen sind f\u00fcr \n\ndie Not von Fl\u00fcchtlingen, die hierherkommen. Dazu \n\ngeh\u00f6rt, dass wir Menschen, die in unser Land kommen, \n\ngrunds\u00e4tzlich mit Respekt begegnen, und zwar v\u00f6llig \n\nunabh\u00e4ngig davon, ob in einem Asylverfahren dann \n\nfestgestellt wird, dass diese Menschen, diese Personen, \n\ndiese Familien anerkannte Fl\u00fcchtlinge in unserem Land \n\nsind. V\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon verdienen alle Respekt, \n\ndenn niemand kommt hierher, um sich in die sogenannte \n\nH\u00e4ngematte zu legen. \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nEs sind weite Wege, es sind Gefahren, denen diese Men-\n\nschen ausgesetzt sind, und es ist ein falsches Signal, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9042 \n\nFl\u00fcchtlinge als Gruppe zusammenzufassen, denn jeder \n\nbringt sein Schicksal mit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDieses Schicksal verdient Respekt, auch wenn nach \n\nunseren Gesetzen am Ende keine Anerkennung als Asyl-\n\nsuchender steht. \n\nDas, liebe Kolleginnen und Kollegen, m\u00fcssen wir kom-\n\nmunizieren. Dazu m\u00fcssen wir auch mit der Bev\u00f6lkerung \n\nins Gespr\u00e4ch kommen, um \u00c4ngste, Vorurteile und Skepsis \n\nabzubauen. Das ist unsere Aufgabe auch im Landesparla-\n\nment, und deshalb m\u00fcssen wir auch diese Versuche \n\nst\u00e4rken. Wir haben uns ja gestern zu einem Antrag der \n\nSPD-Fraktion verst\u00e4ndigt, im Innenausschuss dazu weiter \n\nzu beraten und einen runden Tisch zu dieser Frage einzu-\n\nrichten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich bin mir sicher, dass \n\nauch die n\u00e4chste Zeit und die M\u00f6glichkeiten, miteinander \n\nins Gespr\u00e4ch zu kommen, in Schneeberg genutzt werden \n\nund dass das Verst\u00e4ndnis f\u00fcreinander und f\u00fcr die Situation \n\ndabei wachsen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Herrmann sind \n\nwir am Ende der ersten Rednerrunde angekommen. Die \n\neinbringende Fraktion der NPD er\u00f6ffnet jetzt die zweite \n\nRednerrunde. Das Wort ergreift Herr L\u00f6ffler. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Schneeberg wehrt sich, und das ist gut so. \n\nSchneeberg wehrt sich nicht gegen die Menschen, die \n\nwirklich aus politischen Gr\u00fcnden verfolgt wurden und \n\ndeshalb um Asyl nachsuchen, und auch nicht gegen \n\nKriegsfl\u00fcchtlinge, denen wir zeitlich befristet Schutz und \n\nZuflucht gew\u00e4hren wollen, sondern gegen Asylmiss-\n\nbrauch und Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIn der Chemnitzer Erstaufnahmeeinrichtung kam es nun \n\nschon zum dritten Mal in diesem Jahr zu schweren Ge-\n\nwaltausbr\u00fcchen, Ende September zum bisher schwerwie-\n\ngendsten. Dabei kam es zu 21 Verletzten und zwei \n\nSchwerverletzten. \n\nIch zitiere aus der Antwort des Innenministers auf meine \n\nKleine Anfrage nach den Umst\u00e4nden und Folgen: \u201eDie \n\nbeiden Schwerverletzten mussten wegen Kopfverletzun-\n\ngen station\u00e4r behandelt werden. Bei den anderen Verletz-\n\nten handelt es sich in der Regel um Schlag-, Sto\u00df- und \n\nSchnittverletzungen.\u201c \n\nAufgrund dieses Gewaltausbruchs in der Erstaufnahme-\n\neinrichtung in Chemnitz wurden Teile des Geb\u00e4udes \n\nunbewohnbar. Die Folgen der Molotowcocktails und \n\nblanker Zerst\u00f6rungswut trieb den Vertretern der Asyllob-\n\nby den Schwei\u00df auf die Stirn. So wurde in einer Nacht-\n\nund-Nebel-Aktion die J\u00e4gerkaserne wieder in Betrieb \n\ngenommen, und mehrere Hundert Asylanten wurden nach \n\nSchneeberg gebracht. Dass sich die Menschen gegen \n\nm\u00f6gliche Zust\u00e4nde wie in Chemnitz und die Art und \n\nWeise, wie sie ungefragt zur Au\u00dfenstelle der Erstaufnah-\n\nmeeinrichtung gemacht wurden, zur Wehr setzten und \n\nsetzen, verdient meinen und unseren Respekt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSo wurde die Initiative \u201eSchneeberg wehrt sich\u201c geboren. \n\nStefan Hartung, der auch Kreisvorsitzender der NPD im \n\nErzgebirge ist, hatte die Facebook-Gruppe gegr\u00fcndet, die \n\ninnerhalb weniger Tage auf \u00fcber 2 000 Unterst\u00fctzer \n\nwuchs und heute 3 800 Mitglieder hat. Er meldete den \n\nersten Lichtellauf f\u00fcr den 19. Oktober an und hat aus-\n\ndr\u00fccklich auch Vertreter anderer Parteien eingeladen zu \n\nsprechen. Dabei erhielten au\u00dfer mir der Schneeberger \n\nB\u00fcrgermeister Stimpel und die Landtagsabgeordneten \n\nColditz und Krau\u00df eine entsprechende Einladung. \n\n(Zuruf von der NPD: Sehr richtig!) \n\nDie Herren Stimpel und Colditz sagten ab, und Herr \n\nKrau\u00df ging sogar noch einen Schritt weiter und lie\u00df \u00fcber \n\ndie Zeitung verlauten, dass sich der gewaltt\u00e4tige braune \n\nMob mobilisiere und er nicht sprechen w\u00fcrde. Bemer-\n\nkenswert, Herr Krau\u00df, wie Sie \u00fcber die Menschen der \n\nStadt denken, in der Sie wohnen. Hoffentlich vergessen \n\ndiese es nicht so bald. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1 500 Menschen nahmen bereits an diesem ersten Lichtel-\n\nlauf teil, dabei der \u00fcbergro\u00dfe Teil aus Schneeberg und \n\nUmgebung. Die Veranstaltung verlief absolut friedlich \n\nund diszipliniert. Unter gro\u00dfem Beifall benannte ich in \n\nSchneeberg die Hauptforderungen der NPD in der Asyl-\n\npolitik: \n\nErstens. Die Dauer der Bearbeitung von Asylantr\u00e4gen von \n\ndurchschnittlich neun Monaten muss deutlich verk\u00fcrzt \n\nwerden, und die Gerichte sind finanziell und personell so \n\nauszustatten, dass sie diese Aufgabe auch z\u00fcgig wahr-\n\nnehmen k\u00f6nnen. \n\nZweitens. Asylbewerber, deren Antr\u00e4ge rechtskr\u00e4ftig \n\nabgelehnt sind oder die bereits w\u00e4hrend ihres Asylverfah-\n\nrens straff\u00e4llig wurden, m\u00fcssen sofort in ihre Heimat \n\nzur\u00fcckkehren. \n\nDoch die Blockparteien beschimpften gemeinsam mit den \n\nQualit\u00e4tsmedien die Menschen noch als \u201eNazis\u201c, nur weil \n\nsie mit dieser Asylpolitik nicht einverstanden sind. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNicht zuletzt deshalb wurde f\u00fcr den 2. November der \n\nn\u00e4chste Lichtellauf angemeldet. Daran nahmen 2 500 \n\nMenschen teil, wobei wiederum der \u00fcbergro\u00dfe Anteil aus \n\nSchneeberg und Umgebung kam, ganz im Gegensatz zur \n\nGegendemo von LINKEN, GR\u00dcNEN und SPD, die es \n\nnoch nicht einmal fertigbrachten, wenigstens einen \n\nVersammlungsleiter von vor Ort zu finden, sondern auf \n\nden Zittauer Stadtrat der LINKEN Jens Th\u00f6richt zugrei-\n\nfen mussten. Von den Bussen, die bundesweit die Berufs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9043 \n\nantifaschisten herankarrten, ganz zu schweigen. Diese \n\nhinterlie\u00dfen mit Losungen wie \u201eSchei\u00dfdrecksnest\u201c oder \n\nder Forderung, Schneeberg zuzubomben oder gleich eine \n\nMauer um Schneeberg zu bauen, auch einen bleibenden \n\nEindruck bei den Menschen vor Ort. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nAus 2 500 Kehlen hallte der Ruf \u201eWir sind das Volk\u201c \n\ndurch Schneeberg und die Forderung, den Asylmiss-\n\nbrauch endlich zu stoppen. \n\nAm n\u00e4chsten Abend war der s\u00e4chsische Innenminister \n\nlive im Sachsenspiegel zu sehen und erkl\u00e4rte: \u201eAsylver-\n\nfahren m\u00fcssen deutlich auf maximal drei Monate verk\u00fcrzt \n\nwerden. Abgelehnte Asylbewerber m\u00fcssen dann auch \n\nz\u00fcgig in ihre Heimat zur\u00fcckkehren.\u201c K\u00fcrzlich war von \n\nihm zu h\u00f6ren, dass straff\u00e4llig gewordene Asylbewerber \n\nebenfalls unser Land zu verlassen haben. Sind das nicht \n\ngenau die Forderungen der NPD? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde! \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Welch ein sch\u00f6ner Erfolg f\u00fcr und \n\ndurch die Menschen in Schneeberg! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz! \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Wir Erzgebirger sind gastfreundlich \n\nund hilfsbereit, aber wir lassen uns nicht zum Spielball \n\neiner v\u00f6llig verfehlten Asylpolitik machen, weder von der \n\netablierten Politik noch von Asylschwindlern. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion war das Herr L\u00f6ffler. Jetzt ergreift f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Kollege Hartmann das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Welch \n\neine beeindruckende Wahrnehmungsst\u00f6rung! Auf meiner \n\nehemaligen Dienststelle h\u00e4tten wir jetzt dringend empfoh-\n\nlen, dass der Amtsarzt aufzusuchen ist. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, dem Innenmi-\n\nnister auch nur ansatzweise zu unterstellen, er w\u00fcrde jetzt \n\nNPD-Forderungen Rechnung tragen, ist absurd. Diese \n\nForderung, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist \n\nBestandteil einer Diskussion, die die CDU nicht erst seit \n\nheute oder seit gestern f\u00fchrt, sondern schon \u00fcber einen \n\nlangen Zeitraum. Wir haben schon seit Langem gesagt, \n\ndass in der Asylpolitik derjenige, der aus politischen oder \n\nhumanit\u00e4ren Gr\u00fcnden einen berechtigten Ansatz hat, hier \n\nZuflucht zu suchen, Aufnahme finden muss, dass aber \n\ngleichwohl der, der keinen solchen Anspruch hat, in die \n\nHeimat zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Das ist nicht neu, und das \n\nbedurfte wahrlich keiner Kommentierung und Aufnahme \n\ndurch die NPD. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, es ist mit Si-\n\ncherheit auch nicht neu, dass wir als Union uns klar dazu \n\npositioniert haben, dass derjenige, der sich nicht an die \n\nRegeln in unserer Gesellschaft h\u00e4lt und straff\u00e4llig ist, \n\nauch mit den entsprechenden Konsequenzen zu rechnen \n\nhat. Auch das ist keine neue Forderung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, hier tut sich \n\netwas anderes auf. Die NPD durchmischt Diskussionen, \n\ninstrumentalisiert und f\u00e4ngt an, eine Diskussion \u00fcber \n\nAsylmissbrauch zu f\u00fchren, ohne offensichtlich selbst zu \n\nwissen, wovon sie redet. Nun gut, sie braucht es nicht, \n\ndenn sie will den kurzfristigen politischen Erfolg, und sie \n\nwill mit den \u00c4ngsten der Menschen spielen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, es sind heute \n\nschon einige Zahlen genannt worden. Ich will sie noch \n\neinmal kurz erw\u00e4hnen. Anfang oder Mitte der Neunziger-\n\njahre \u00fcber 400 000 Asylsuchende, sicherlich vor allem \n\ngepr\u00e4gt durch die Flucht vom Balkan und aus den Kriegs-\n\ngebieten. Wir hatten in den letzten Jahren ein signifikan-\n\ntes Absinken der Asylbewerberzahlen. Im Jahr 2007 \n\nwaren es noch 1 200 Personen hier in Sachsen. Wir sind \n\nin der Situation, dass wir im Jahr 2012 3 500 Personen \n\nAufnahme gegeben haben und im Jahr 2013 konstatieren, \n\ndass wir die Zahl von 2002 wieder erreichen werden, \n\nn\u00e4mlich etwa 5 500 Asylsuchende. Wir wissen: Asylsu-\n\nchender ist nicht gleich anerkannter Fl\u00fcchtling. Das \n\ngeh\u00f6rt auch zur Wahrheit. Es gibt 1 100 anerkannte \n\nFl\u00fcchtlinge in Sachsen und 3 500, die derzeit noch auf \n\nden Abschluss ihres Verfahrens warten. \n\nAn der Stelle \u2013 da geben wir dem Innenminister aus-\n\ndr\u00fccklich recht, weil es auch in unserer Programmatik \n\nverankert ist \u2013 bedarf es eines z\u00fcgigen Verfahrensablau-\n\nfes; zum einen zum Schutz der Betroffenen, aber zum \n\nanderen auch im Interesse unserer Gesellschaft. Das ist \n\nein Ausgleich, um den es in der Diskussion geht. Da ist \n\nBrandstifterei wahrscheinlich der schlechteste Ratgeber. \n\nInsgesamt bleibt festzustellen: Wir nehmen unsere Ver-\n\nantwortung wahr, uns um Menschen zu k\u00fcmmern, die \n\nHeimat und Zuflucht suchen, und zwar im Rahmen der \n\nentsprechenden rechtlichen Regelungen. Das betrifft \n\nsowohl die Regelung des Grundgesetzes \u2013 das sind diese \n\n1,1 %, auf denen die NPD herumtrampelt; aber wir haben \n\nauch noch andere Verpflichtungen, die sich aus der UN-\n\nMenschenrechtskonvention und weiteren Verpflichtungen \n\nergeben. Insoweit sind wir bei einer Anerkennungsquote \n\nvon circa 30 %, und dazu stehen wir auch. Man kann \n\nwahrlich nicht von einer Asyl- und Fl\u00fcchtlingsschwemme \n\nreden, wenn wir beispielsweise in Sachsen mit \n\n3,8 Millionen Einwohnern \u00fcber 5 500 Asyl- und Heimat-\n\nsuchende reden. \n\nDie Regeln m\u00fcssen klar bestimmt werden. Daf\u00fcr setzen \n\nwir uns ein und es muss transparent diskutiert werden. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9044 \n\nHier bedarf es in der Tat eines deutlichen Hineinsteuerns. \n\nWir sind \u2013 das muss man ehrlich zugeben \u2013 in den letzten \n\nMonaten mit dem signifikanten Anstieg der Suchenden \n\ndurchaus vor Herausforderungen gestellt worden. Denen \n\ntragen wir jetzt Rechnung. Eine erste Reaktion war die \n\nAusweitung der Erstaufnahmeeinrichtungen. Ein weiterer \n\nSchritt ist die Frage, wie wir in den Landkreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten vern\u00fcnftige Unterbringungsstrukturen \n\nschaffen. Das werden wir gemeinsam miteinander disku-\n\ntieren. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nEs bleibt bei den grunds\u00e4tzlichen Positionen, die da \n\nhei\u00dfen: Wer aus humanit\u00e4ren oder politischen Gr\u00fcnden \n\nObdach und Heimat sucht, dem gew\u00e4hren wir sie, solange \n\nder Grund vorliegt. Diese Menschen wollen wir unterst\u00fct-\n\nzen. Wer keinen Anspruch hat, muss zur\u00fcckgef\u00fchrt \n\nwerden. Dazu stehen wir auch ganz klar. Hier m\u00fcssen wir \n\nuns viel st\u00e4rker um die Belange der Menschen vor Ort \n\nk\u00fcmmern \u2013 nicht nur Deutschland, sondern auch die \n\nEurop\u00e4ische Union. Das fordern wir ebenfalls. \n\nErlauben Sie mir zum Schluss noch ein Wort f\u00fcr die \n\nMenschen, die sonst nicht erw\u00e4hnt werden. Das sind die \n\nPolizeibeamten vor Ort, die die Sicherung dieser Einrich-\n\ntungen vornehmen m\u00fcssen, \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die  \n\nIhre Politik auszubaden haben!) \n\n\u2013 die vor gro\u00dfen Herausforderungen stehen, die Men-\n\nschen, die die Verantwortung tragen, um die Brandstifte-\n\nrei im Griff zu halten. Diesen Aufgaben stellen sie sich. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nwar das Herr Hartmann. \u2013 Es gibt noch eine weitere \n\nWortmeldung der Fraktion DIE LINKE. Frau Abg. \n\nK\u00f6ditz, bitte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Lady Gaga! \u2013 Holger Apfel, \n\nNPD: Ich denke, es spricht immer einer von der \n\nKoalition und dann von der Opposition!) \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Jetzt reden wir \u00fcber \n\nSchneeberg, aber in Sachsen gibt es die Problematik \n\nschon seit Monaten und die Versuche der NPD, diese \n\nProblematik f\u00fcr sich zu instrumentalisieren. Erinnern wir \n\nuns an das B\u00fcrgerbegehren in Kamenz, an die Proteste in \n\nGr\u00f6ditz, Riesa, Rackwitz, Chemnitz, Hoyerswerda und \n\naktuell in Leipzig. \n\n(Alexander Delle, NPD:  \n\nGr\u00f6ditz und Riesa wird weitergehen!) \n\nMein Kollege Tischendorf sprach vorhin einen Vorfall an, \n\nmit dem das Jahr in Chemnitz begann. Ich m\u00f6chte diesen \n\nVorfall noch einmal erw\u00e4hnen. Am 29. Januar dieses \n\nJahres gab es einen Brandanschlag auf die Erstaufnahme-\n\neinrichtung in Chemnitz. Ein M\u00fcllcontainer wurde in \n\nBrand gesetzt, mehrere Dosen gegen Fensterscheiben \n\ngeworfen und Parolen skandiert. \n\nIn der Folge wurden von der Polizei drei Tatverd\u00e4chtige \n\nfestgestellt. Eine Person wurde durch den Anschlag \n\ngesch\u00e4digt. Gegen die Tatverd\u00e4chtigen wird wegen des \n\nVerdachts der Brandstiftung und Volksverhetzung ermit-\n\ntelt. So begann das Jahr in der Erstaufnahmeeinrichtung \n\nin Chemnitz! \n\nBei den Protesten sind Sie immer wieder mit dabei, und \n\nIhre Unterst\u00fctzung \u2013 Kollege Homann hat es angespro-\n\nchen \u2013 holen Sie sich. Es sind Ihre Kameraden aus Th\u00fc-\n\nringen, aus Bayern, die die Proteste in Schneeberg perso-\n\nnell unterst\u00fctzen. Frau Sch\u00fc\u00dfler l\u00e4sst sich als Schneeber-\n\nger B\u00fcrgerin interviewen \u2013 \n\n(Zurufe von der NPD) \n\n\u2013 und erz\u00e4hlt dort ihre L\u00fcgen, ihre Hetzgeschichten. Es ist \n\neinfach eine Unversch\u00e4mtheit! \n\nProteste sind das eine, L\u00fcgen und Hetze sind etwas \n\nanderes! Angriffe gegen Journalisten \u2013 wie auch schon \n\ngeschildert \u2013 sind etwas anderes! Herr Hartmann, ich \n\nschlie\u00dfe mich gern der Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Polizistinnen \n\nund Polizisten an, aber wenn Polizisten zu verletzten \n\nJournalisten sagen: Was sind Sie auch dort lang gegan-\n\ngen? \u2013 Dann m\u00fcssen wir auch dar\u00fcber reden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \u201eB\u00f6se\u201c Polizei!) \n\nDiskriminierung, Angriffe sind zu verurteilen. Ihr Signal \n\nSchneeberg \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n\u2013 reiht sich doch ein. Es ist nicht Ihr Erfolg mit Schnee-\n\nberg, den Sie sich als s\u00e4chsische Landtagsfraktion an die \n\nBrust heften wollen! Es reiht sich doch in eine lange \n\nReihe an Vorf\u00e4llen in diesem Jahr in Deutschland ein. \n\nWaren Sie etwa auch in Niedersachsen dabei, als ein \n\nEinkaufsladen Fl\u00fcchtlingen den Zutritt verbot? Waren Sie \n\nauch dabei, als in Vockerode rassistische Bedrohungen \n\nund Beleidigungen vor einer Fl\u00fcchtlingsunterkunft \n\ngerufen wurden? Waren Sie in G\u00fcstrow dabei? \n\nMeine Damen und Herren! In G\u00fcstrow gab es in diesem \n\nJahr einen Anschlag auf das Haus des B\u00fcrgermeisters. \n\n(Holger Apfel, NPD: Sie haben es doch  \n\nselbst beantwortet. Wir waren nicht  \n\ndabei, weil wir friedlich protestieren!) \n\nDer B\u00fcrgermeister setzte sich in G\u00fcstrow f\u00fcr ein Fl\u00fccht-\n\nlingsheim ein. An sein Haus wurde die Parole \u201eLichten-\n\nhagen\u201c geschmiert. Rostock-Lichtenhagen! \n\nDie Liste lie\u00dfe sich fortsetzen. Berlin-Reinickendorf: \n\nFl\u00fcchtlingskinder d\u00fcrfen nicht mehr auf einen Spielplatz. \n\nBrandenburg: Brandanschlag auf ein Asylbewohnerheim. \n\n\u2013 Ich k\u00f6nnte hier noch viel vorlesen. Die Liste ist ver-\n\ndammt lang und sie macht mir Angst. Mir macht es \n\nAngst, dass Ihre Kameraden immer wieder Fackelm\u00e4r-\n\nsche vor Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften anmelden und es erst \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9045 \n\nsehr vieler Gespr\u00e4che bedarf, dass wenigstens die Fackeln \n\ndort unterbunden werden. \n\nBei dieser Liste \u2013 ich bl\u00e4ttere hier immer hin und her, um \n\nIhnen ein paar Beispiele zu nennen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Ihre Phantasie ist gro\u00df!) \n\nSie ist so umfassend. Dabei sind die ganzen Facebook-\n\nHetzen noch nicht einmal mit aufgef\u00fchrt. Das Einzige, \n\nwas mich wirklich wundert, ist, dass die NPD und die \n\nNazis f\u00fcr Facebook noch nicht das Wort \u201eGesichtsbuch\u201c \n\neingef\u00fchrt haben. Denn dann m\u00fcssten sie wirklich einmal \n\nGesicht zeigen und nicht ihre Kameraden unter falschem \n\nNamen bei Facebook vorschicken. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD: Danke, Lady Gaga!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau K\u00f6ditz \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE, meine Damen und Herren. \n\nGibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich ergreife noch einmal das Wort, weil ich uns \n\nnoch auf eine Situation hinweisen m\u00f6chte. Auch aus \n\ndieser Situation folgen Konsequenzen. Die Menschen, die \n\nin unser Land kommen, kommen in der Regel nicht aus \n\nDemokratien. Sie kommen aus Diktaturen. Sie haben in \n\nder Regel kein Vertrauen in staatliche Organe, Polizei, \n\nVerwaltung usw., weil sie in ihrem Land erlebt haben, \n\ndass Gewalt und Diskriminierung von diesen Organen \n\nausgegangen sind. \n\nDas hei\u00dft aber, dass der demokratische Umgang mitei-\n\nnander zum Teil schwierig ist. Das zeigt sich auch in den \n\nErstaufnahmeeinrichtungen, vor allen Dingen dann, wenn \n\nsehr viele Menschen aus unterschiedlichen Kulturen auf \n\nengem Raum zusammen sind. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, \n\ndass in den Erstaufnahmeeinrichtungen Entspannung \n\neintritt. Wir haben daf\u00fcr schon Schritte eingeleitet. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal daf\u00fcr werben, dass ausreichend \n\ngeeignete Sozialarbeiter in den Einrichtungen t\u00e4tig sind, \n\ndie mit den \u00c4ngsten und Bef\u00fcrchtungen der Menschen, \n\ndie dort erst einmal untergebracht sind, umgehen k\u00f6nnen, \n\nsie aufnehmen und das Gespr\u00e4ch suchen \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: \u2013 und damit zur Entspannung \n\nbeitragen k\u00f6nnen. Das ist ein sehr wichtiger Punkt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die zweite Runde. Gibt es noch den \n\nWunsch nach einer dritten Runde? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch frage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Herr Staatsminister Ulbig, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\n\nneten! Ich bin Ihnen dankbar, dass Sie in dieser Debatte \n\nso klar, so deutlich und teilweise sehr emotional Position \n\nbezogen haben. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Meinen Sie jetzt uns?) \n\nIch denke, das ist bei diesem Thema wichtig. \n\n(Holger Apfel, NPD: Auf jeden Fall!) \n\nAus meiner Sicht geht heute hier von diesem Landtag \n\ngenauso deutlich ein klares Signal aus, wie ich das vor \n\neineinhalb Wochen in Schneeberg wahrgenommen habe. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die Deutschen auf  \n\ndie Anklagebank, die anderen sind alle gut!) \n\nDie Mehrheit der Sachsen n\u00e4mlich ist ganz klar men-\n\nschenfreundlich, und diejenigen, die aus ausl\u00e4nderfeindli-\n\nchen Argumentationen heraus dieses Thema ansprechen, \n\nsind ganz klar in der Minderheit. Diese Menschen m\u00fcssen \n\nwir an den Pranger stellen und den Leuten sagen, welche \n\nMotive sie eigentlich verfolgen, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nAls ich vor eineinhalb Wochen in Schneeberg war, waren \n\nbei 1 500 Menschen die klaren Signale: Schneeberg ist \n\nbunt, statt braun, meine sehr verehrten Damen und Her-\n\nren. \n\n(Zuruf von der NPD: Eine sch\u00f6ne  \n\nAntifa-Parole, die Sie da bringen!) \n\nIch habe von Schneeberg mitgenommen, dass die meisten \n\nMenschen klar sagen, dass Schneeberg weltoffen ist und \n\ndass der \u00fcberwiegende Teil der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\ngegen Fremdenfeindlichkeit und Intoleranz Gesicht zeigt. \n\nDas ist das eigentliche Signal von Schneeberg. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs war beeindruckend, wie viele Menschen zusammenge-\n\nkommen sind. \n\n(Alexander Delle, NPD: Alles bezahlte Jubler!) \n\nDie Menschen haben sich der plumpen Hetze der NPD \n\nentgegengestellt, und ich habe auch deutlich wahrge-\n\nnommen, dass sie gesagt haben, dass sie sich nicht in-\n\nstrumentalisieren lassen wollen. Aber \u2013 diese Debatte hat \n\nauch gezeigt, dass es richtig und wichtig ist, und wir \n\nhaben das gestern schon miteinander besprochen \u2013 es hilft \n\nnicht, eine Debatte in Extremen zu f\u00fchren, sondern wir \n\nm\u00fcssen auch die Sorgen und die Bedenken der Menschen \n\nbei diesem Thema ernst nehmen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Wirklich?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9046 \n\nEs geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit in einer solchen Debatte aus \n\nmeiner Sicht ganz klar dazu. Das bedeutet, dass wir \n\nnat\u00fcrlich sagen m\u00fcssen, dass wir all die Probleme, die es \n\nauf dieser Welt gibt \u2013 Martin Gillo hat das schon einmal \n\nin dieser Runde beeindruckend gesagt \u2013, weder in \n\nDeutschland noch in Europa komplett l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir unser Augenmerk auch darauf \n\nlenken, Sorge daf\u00fcr zu tragen, dass in den L\u00e4ndern andere \n\nFormen gefunden werden, damit die Menschen auch dort \n\nvern\u00fcnftig leben k\u00f6nnen, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nDeshalb geh\u00f6ren zu diesem Thema Aufkl\u00e4rung und \n\nInformation. Da sind wir alle gefordert. Herr Karabinski, \n\nich m\u00f6chte nur daran erinnern, dass am 18.07. das erste \n\nMal im Stadtrat von Schneeberg durch B\u00fcrgermeister \n\nStimpel unterrichtet wurde, dass eine Erstaufnahmeein-\n\nrichtung tempor\u00e4r in Schneeberg entsteht. Das ist meines \n\nErachtens nicht hilfreich, wenn wir in dieser Situation mit \n\ndem Finger auf andere zeigen, sondern hier ist jeder \n\ngefordert, sich mit einzubringen und bei diesem Thema \n\nmitzuhelfen \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nund die Landr\u00e4te und die Oberb\u00fcrgermeister vor Ort zu \n\nunterst\u00fctzen. Da gibt es manche, die ein besseres Konzept \n\nhaben, bei anderen hat es nicht so gut geklappt. Ich habe \n\ndas gestern deutlich gemacht, als ich \u00fcber Hoyerswerda \n\nsprach, weil es anders in den Schlagzeilen stand. Es ist \n\nbemerkenswert, und vielleicht kann man sich an dieser \n\noder jener Stelle von dort eine Scheibe abschneiden und \n\ndas in die Diskussion, die wir zu diesem Thema im Lande \n\nf\u00fchren m\u00fcssen, \u00fcbertragen. \n\nNoch eines m\u00f6chte ich sagen. Man kann \u00fcber diesen \n\nKoalitionsvertrag reden und Position beziehen, wie man \n\nwill. Aber zum Thema Integration und Migration hat \n\ndieser Koalitionsvertrag sehr klare und deutliche Worte \n\ngefunden. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der SPD) \n\nDarin ist ganz klar enthalten \u2013 nicht \u00fcber Sachsen, son-\n\ndern \u00fcber die Bundesrepublik \u2013, dass wir weltoffen und \n\ntolerant sind, aber auch, dass wir beim Asylverfahren die \n\nVerfahren in der ersten Runde auf drei Monate verk\u00fcrzen \n\nwerden. Das ist aus meiner Sicht denjenigen gegen\u00fcber, \n\ndie hierherkommen und um Asyl bitten, eine Verpflich-\n\ntung. Sie k\u00f6nnen nicht neun Monate und l\u00e4nger warten, \n\nbevor sie \u00fcberhaupt eine Erstentscheidung haben. Inner-\n\nhalb von drei Monaten muss klar sein, wer hier einen \n\nAnspruch hat, und es muss auch klar sein, wer hierher-\n\nkommt und keinen Anspruch hat, weil danach n\u00e4mlich \n\nUnterschiede entstehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDiejenigen, die Anspruch haben, sollten schnell integriert \n\nwerden. Wer sich den Koalitionsvertrag angesehen hat, \n\nwird erkennen, dass zum Thema Residenzpflicht eine \n\nklare Regelung enthalten ist. Zuk\u00fcnftig wird die M\u00f6glich-\n\nkeit bestehen, sich innerhalb der L\u00e4nder zu bewegen, und \n\nbei einer Anzeige innerhalb einer Woche kann man auch \n\nau\u00dferhalb des Landes gehen. Es wird eine Bleiberechtsre-\n\ngelung geben, die Integrationsleistungen ber\u00fccksichtigt \n\nund diejenigen eine Chance haben, hier ein dauerhaftes \n\nBleiberecht zu erhalten, die \u00fcberwiegend die Sicherung \n\nihres Lebensunterhaltes nachweisen k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wahrscheinlich \n\nhat noch nicht jeder genau nachsehen k\u00f6nnen, und es wird \n\nviele \u00fcberraschen, was darin steht, dass n\u00e4mlich Asylbe-\n\nwerber den Zugang zum Arbeitsmarkt bereits nach drei \n\nMonaten erhalten. Damit werden wir die Diskussion, die \n\nes bisher dazu gegeben hat, auch beenden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich diese Debatte schlie\u00dfen und darum \n\nbitten, dass alle dieses Spannungsfeld immer im Blick \n\nhaben, damit wir die Menschen in diesem Land nicht \n\nverunsichern. Es geht weder nach der Devise \u201ealle Aus-\n\nl\u00e4nder raus\u201c noch nach der Devise \u201ewir k\u00f6nnen f\u00fcr alle \n\nProbleme in dieser Welt eine L\u00f6sung bei uns finden\u201c. Wir \n\nm\u00fcssen innerhalb dieses Spannungsbogens vern\u00fcnftig \n\nhandeln. Die Menschen, die einen Anspruch haben, \n\nm\u00fcssen bei uns integriert werden, und wir m\u00fcssen auch \n\nf\u00fcr die Menschen, die keinen Anspruch haben, deutlich \n\nmachen, dass sie nach kurzer Zeit wissen, dass sie keinen \n\nAnspruch haben. Traumatologen best\u00e4tigen mir im \n\n\u00dcbrigen, dass dies durchaus ein Grund ist, dass Menschen \n\nmit einer negativen Entscheidung besser klar kommen, \n\naber sie k\u00f6nnen nicht \u00fcber Jahre in Unklarheit gelassen \n\nwerden. Deswegen ist es wichtig, diese Verfahren zu \n\nverk\u00fcrzen. \n\nDann sollten wir uns alle einmal auf die Adventszeit \n\nkonzentrieren. Wir haben dar\u00fcber gesprochen, dass \n\ndiejenigen, die hierherkommen, \u00fcberwiegend Schutz \n\nsuchen. Vielleicht geht jeder einmal in ein Asylbewerber-\n\nheim oder tr\u00e4gt dazu bei, eine Familie einzuladen, und \n\nsorgt damit daf\u00fcr, dass etwas Kommunikation zwischen \n\ndiesen vermeintlich v\u00f6llig unterschiedlichen Welten \n\nstattfindet. Das k\u00f6nnte auch ein deutlicher Beweis von \n\nMenschenliebe und N\u00e4chstenliebe sein. \n\nLassen Sie uns bei diesem Thema vern\u00fcnftig beieinander \n\nbleiben und diejenigen, die dieses Thema missbrauchen, \n\ndeutlich ausgrenzen, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Die 2. Aktuelle Debatte ist abgeschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9047 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz zur Verbesserung des Zugangs zu Wahlen und zur  \n\nUmsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention im Wahlrecht \n\nDrucksache 5/13051, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die Einreicherin, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN. F\u00fcr die Fraktion ergreift das Wort Frau  \n\nAbg. Herrmann. Bitte, Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Mit dem Ihnen heute vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurf wollen wir den Zugang zu Wahlen \n\nzum S\u00e4chsischen Landtag und zu den Kommunalwahlen \n\nverbessern und gleichzeitig Artikel 29 der UN-Konven-\n\ntion f\u00fcr die Rechte von Menschen mit Behinderung \n\numsetzen. Wir wollen strukturelle Hindernisse, die Men-\n\nschen davon abhalten, von ihrem Wahlrecht Gebrauch zu \n\nmachen, beseitigen. Zudem wollen wir \u00c4nderungen \n\nhinsichtlich der Lage der Wahltermine und des Zugangs \n\nvon W\u00e4hlervereinigungen vornehmen. Wir haben dabei \n\n\u00c4nderungen in folgenden Gesetzen geplant: im S\u00e4chsi-\n\nschen Wahlgesetz, im Kommunalwahlgesetz, in der \n\nGemeindeordnung und in der Landkreisordnung. \n\nJetzt zu den Regelungen im Einzelnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die derzeitigen wahl-\n\nrechtlichen Vorschriften, die insbesondere Menschen mit \n\nBehinderung die Wahlaus\u00fcbung erm\u00f6glichen sollen, \n\ngreifen zu kurz. Das betrifft zuerst Wahlverfahren und \n\nWahlmaterialien, die derzeit nicht so ausgestaltet sind, \n\ndass es allen Menschen m\u00f6glich ist, von ihrem Wahlrecht \n\nGebrauch zu machen. Vor allem strukturelle H\u00fcrden \n\nhindern Menschen am Gang zur Wahlurne. Dazu z\u00e4hlen \n\nzum Beispiel komplizierte Wahlbenachrichtigungen und \n\nBriefwahlunterlagen, un\u00fcbersichtliche Stimmzettel und \n\nHinweisschilder in kleiner Schrift. In den Wahlbenach-\n\nrichtigungen fehlen au\u00dferdem Informationen, ob und \n\nwelche Hilfestellungen es bei der Wahl gibt, zum Beispiel \n\n\u00fcber die Assistenz, die vor Ort zur Verf\u00fcgung steht. \n\nDas betrifft zum Zweiten die bauliche Barrierefreiheit. Im \n\nVorfeld der Bundestagswahlen haben uns zahlreiche \n\nBehindertenverb\u00e4nde darauf aufmerksam gemacht, dass \n\nzum Beispiel Wahllokale nicht barrierefrei zug\u00e4nglich \n\nsind und dass die Wahlverfahren insgesamt nicht barriere-\n\nfrei ausgestaltet sind. \n\nEine von der Evangelischen Hochschule in Dresden \n\ndurchgef\u00fchrte Untersuchung zeigt Ihnen, was wir damit \n\nmeinen. Diese Untersuchung ermittelte f\u00fcr Sachsen eine \n\nZahl von circa 202 000 funktionalen Analphabeten. Das \n\nentspricht etwa 5,45 % der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung. \n\nDiese Betroffenen k\u00f6nnen nur sehr einfache Texte lesen \n\nund sehr schlecht oder sehr fehlerhaft schreiben. Auch \n\n\u00e4lteren Menschen \u2013 das wissen wir \u2013 f\u00e4llt es schwer, \n\nInformationen in sehr kleiner Schrift zu lesen. Der Anteil \n\nder \u00fcber 65-J\u00e4hrigen liegt in Sachsen zurzeit bei 25 %. \n\nMit dem von uns heute vorgelegten Gesetzentwurf wollen \n\nwir sicherstellen, dass Wahlverfahren und Wahleinrich-\n\ntungen und -materialen so ausgestaltet sind, dass sie f\u00fcr \n\nalle Menschen geeignet, zug\u00e4nglich, leicht zu verstehen \n\nund zu handhaben sind. \n\nDie bisherigen Vorschriften zur Barrierefreiheit der \n\nWahlr\u00e4ume entfalten keine ausreichende Wirkung, und sie \n\nwidersprechen schon der Definition von Barrierefreiheit \n\nnach \u00a7 3 S\u00e4chsisches Integrationsgesetz. Die Wahlr\u00e4ume \n\nsind deshalb nach Ma\u00dfgabe des vorliegenden Gesetzent-\n\nwurfes so auszuw\u00e4hlen, dass sie mit barrierefrei zug\u00e4ngli-\n\nchem \u00f6ffentlichem Personennahverkehr erreichbar und \n\nselbst barrierefrei nutzbar sind. \n\nDie gegenw\u00e4rtigen Vorschriften, die die Unterst\u00fctzung \n\ndurch Dritte beim Wahlvorgang vorsehen, sind zu restrik-\n\ntiv formuliert und ber\u00fccksichtigen vor allem nicht, dass es \n\nneben dem Nicht-lesen- und Nicht-schreiben-K\u00f6nnen \n\nauch Verst\u00e4ndnisprobleme geben kann, die eine weiterge-\n\nhende Unterst\u00fctzung an der Wahlurne erforderlich ma-\n\nchen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Da das Recht zur \n\nBriefwahl sehr liberal ausgelegt wird, k\u00f6nnen wir auch \n\nbei Personen, die sich einer Assistenz bedienen wollen, \n\neine entsprechende Liberalisierung guthei\u00dfen. Daher \n\nhaben wir eine Regelung getroffen, die es all jenen, die \n\neine Unterst\u00fctzung bei einem ganz konkreten Wahlvor-\n\ngang ben\u00f6tigen, erm\u00f6glicht, diese in Anspruch zu neh-\n\nmen. Dabei ist dem Grundsatz der Freiheit der Wahl zu \n\nentsprechen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das S\u00e4chsische Wahl-\n\ngesetz und die Gemeindeordnung schlie\u00dfen all jene \n\nMenschen pauschal vom aktiven und passiven Wahlrecht \n\naus, f\u00fcr die zur Besorgung all ihrer Angelegenheiten eine \n\nBetreuerin oder ein Betreuer bestellt ist. Ebenfalls ausge-\n\nschlossen sind Menschen, die eine Straftat im Zustand der \n\nSchuldunf\u00e4higkeit begangen haben und aufgrund dessen \n\nin einem psychiatrischen Krankenhaus untergebracht sind. \n\nZum Stichtag 30. Juli 2013 sind in Sachsen 4 512 Per-\n\nsonen deshalb vom Wahlrecht ausgeschlossen. Nach \n\ngeltenden menschenrechtlichen Standards sind diese \n\nAusschlusstatbest\u00e4nde nicht zu rechtfertigen. Sie stehen \n\nauch im Widerspruch zu den Zielen der UN-Konvention, \n\ndie seit 2009 in Deutschland geltendes Recht ist. Deshalb \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9048 \n\nsollen diese Ausschlusstatbest\u00e4nde mit diesem Gesetz \n\nbeseitigt werden. \n\nWeiter wollen wir die Erreichbarkeit von Wahllokalen mit \n\ndem \u00d6PNV zur Voraussetzung f\u00fcr die Auswahl von \n\nWahllokalen erheben. Damit soll sichergestellt werden, \n\ndass auch Menschen, die kein Kraftfahrzeug haben, in der \n\nLage sind, ein Wahllokal ohne erheblichen Aufwand oder \n\nKosten zu erreichen, um dort von ihrem Wahlrecht Ge-\n\nbrauch zu machen. Das wird zunehmend zu einem Prob-\n\nlem, vor allem f\u00fcr \u00e4ltere Menschen im l\u00e4ndlichen Raum, \n\ndie kein Fahrzeug haben. Das bedeutet faktisch einen \n\nAusschluss vom Wahlrecht. Die M\u00f6glichkeit der Brief-\n\nwahl heilt das nach unserer Meinung nur unzureichend. \n\nDie M\u00f6glichkeit der Abgabe der Stimme im Wahllokal \n\nmuss immer gewahrt bleiben. \n\nWeiterhin \u2013 wir hatten heute fr\u00fch den Versuch, einen \n\nzus\u00e4tzlichen Tagesordnungspunkt aufzunehmen \u2013 wollen \n\nwir daf\u00fcr sorgen, dass die Wahltermine au\u00dferhalb der \n\nSchulferien liegen. Daf\u00fcr gibt es zwei Begr\u00fcndungen: \n\nInnerhalb der Schulferien gibt es eine geringe Wahlbetei-\n\nligung durch Abwesenheit. Au\u00dferdem sind die Wahlvor-\n\nbereitungen, die die Kommunen treffen m\u00fcssen, bei \n\nTerminen, die in den Schulferien liegen, deutlich er-\n\nschwert. \n\nWir wollen mit dem Gesetzentwurf auch W\u00e4hlervereini-\n\ngungen zulassen. Wir wollen das Parteienmonopol bei den \n\nLandtagswahlen aufbrechen. Bisher ist die Parteieigen-\n\nschaft Voraussetzung f\u00fcr das Antreten bei Landtagswah-\n\nlen. Damit sind insbesondere W\u00e4hlervereinigungen von \n\nder Wahlteilnahme ausgeschlossen. Die W\u00e4hlervereini-\n\ngungen spielen aber in der Kommunalpolitik in Sachsen \n\neine gro\u00dfe Rolle. Deshalb wollen wir den Ausschluss \n\naufheben. \n\nDamit im Zusammenhang steht, dass wir es auch Einzel-\n\nbewerbern und kleinen Parteien m\u00f6glich machen wollen, \n\n\u00f6ffentliche R\u00e4ume in den Kommunen zu nutzen. Die \n\nKommunen sollen zum Zwecke der Wahlinformation \n\nR\u00e4ume zur Verf\u00fcgung stellen m\u00fcssen. \n\nDas sind im Groben die Inhalte unseres Gesetzentwurfes. \n\nIch freue mich auf die Diskussion im Ausschuss. \n\nIm gestern ver\u00f6ffentlichten Koalitionsvertrag steht unter \n\n\u201eTransparenter Staat\u201c: \u201eWir wollen rechtliche Hemmnisse \n\nbei der Aus\u00fcbung des Wahlrechts f\u00fcr Analphabeten und \n\nBetreute abbauen.\u201c Ich denke, das ist eine gute Grundlage \n\nf\u00fcr die Diskussion zu unserem Gesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHerrmann. \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen \n\nvor, den Entwurf Gesetz zur Verbesserung des Zugangs zu \n\nWahlen und zur Umsetzung der UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention im Wahlrecht an den Innenausschuss \u2013 feder-\n\nf\u00fchrend \u2013, an den Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\n\nschuss, an den Haushalts- und Finanzausschuss sowie an \n\nden Ausschuss f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz zu \n\n\u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an \n\ndiese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte \n\nan. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Damit ist das einstimmig beschlossen und \n\ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n\u2013 Impfschutz weiter verbessern \u2013 Kinder besser vor Krankheiten sch\u00fctzen \n\nDrucksache 5/13063, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n\u2013 Impfpflicht f\u00fcr Kinder \n\nDrucksache 5/12690, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: die Koalitions-\n\nfraktionen, dann DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und NPD. \n\nF\u00fcr die Koalition beginnt Frau Jonas von der FDP-\n\nFraktion. Bitte, Frau Jonas, Sie haben das Wort. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Mit dem vorliegenden \n\nAntrag reagiert die schwarz-gelbe Koalition auf eine \n\nVielzahl aktueller Entwicklungen. Es sollte uns nachdenk-\n\nlich stimmen, wenn die Impfbereitschaft in der Gesell-\n\nschaft mehr und mehr nachl\u00e4sst. Nat\u00fcrlich ist es verst\u00e4nd-\n\nlich, dass das Bewusstsein f\u00fcr Krankheiten in den letzten \n\nJahren und Jahrzehnten St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck nachgelassen hat, \n\nweil Infektionskrankheiten wie Polio und Mumps auf-\n\ngrund des Erfolges der Schutzimpfungen kaum noch \n\nauftreten. Sie werden damit nicht mehr wahrgenommen. \n\nMan k\u00f6nnte sagen: Die Schutzimpfung wird Opfer ihres \n\neigenen Erfolges. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nKinderl\u00e4hmung und Mumps gelten beispielsweise in \n\nDeutschland seit 1960 oder 1970 als praktisch nicht mehr \n\nexistent. Daraus erw\u00e4chst die Gefahr, dass sich die Men-\n\nschen nicht mehr impfen lassen und dadurch diese Krank-\n\nheiten wiederkehren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9049 \n\nDie Folgen davon sehen wir beispielsweise an katastro-\n\nphalen Ausbr\u00fcchen. 2006 kam es zu einer Masernepide-\n\nmie in Nordrhein-Westfalen. Keiner h\u00e4tte damit gerech-\n\nnet. \n\nDie von der WHO geforderte Durchimpfungsrate von \n\n95 % als wirksames Mittel zur Eind\u00e4mmung von Krank-\n\nheiten, wie eben der Masern, muss fl\u00e4chendeckend in \n\nDeutschland das Ziel sein. \n\nIn Gesamtdeutschland betr\u00e4gt sie derzeit nur 73 % und ist \n\ndamit ungen\u00fcgend. \n\nSachsen hat hier aber eine Vorbildfunktion, und das sollte \n\nan dieser Stelle auch einmal ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt wer-\n\nden. 96,7 % aller Kinder waren im Jahr 2010/2011 in dem \n\nSchuljahr zur Kita-Untersuchung gegen Masern geimpft. \n\nAber wir wissen, gerade bei Immunisierung gegen Ma-\n\nsern ben\u00f6tigt es eben zwei Immunisierungen mit einem \n\nentsprechenden Abstand dazwischen. \n\nDoch wir d\u00fcrfen uns nun an dieser Stelle nicht ausruhen. \n\nIm Gegenteil. Im Juni berichtete das Robert-Koch-Institut \n\n\u00fcber eine \u00fcberdurchschnittliche Neuerkrankung an Ma-\n\nsern in Sachsen. Bis zur 43. Kalenderwoche traten in ganz \n\nMitteldeutschland insgesamt 100 F\u00e4lle auf. Letztes Jahr \n\nwaren es zeitgleich zu diesem Zeitpunkt null Infektionen. \n\nEs gilt deswegen, das Problembewusstsein zu sch\u00e4rfen \u2013 \n\nf\u00fcr Eltern in ihrer Funktion f\u00fcr ihre Kinder. \n\nEs m\u00fcssen geeignete Ma\u00dfnahmen und Methoden gefun-\n\nden werden, um eben jene Durchimpfungsrate zu erh\u00f6-\n\nhen. Hier sollten wir auf allen Ebenen und vor allem auch \n\nin allen Altersklassen ansetzen. Vorsorgeuntersuchungen \n\nm\u00fcssen bereits fr\u00fchzeitig das Thema aufgreifen und \u2013 \n\n\u00e4hnlich einer Stufenleiter \u2013 \u00fcber Kita, Schule immer \n\nwieder weiterf\u00fchren. \n\nEs ist ein ganzheitlicher Ansatz notwendig. Einzelne \n\nInstitutionen m\u00fcssen auf den Pr\u00fcfstand gestellt werden. \n\nHierbei k\u00f6nnen wir ruhig auch einmal Kritik \u00fcben, um die \n\nErgebnisse zu hinterfragen: Wie steht es um die Rolle und \n\ndie Wertsch\u00e4tzung des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes? \n\nL\u00e4sst sich die Bedarfsplanung der Kinder\u00e4rzte optimie-\n\nren? Wer ber\u00e4t Eltern kompetent? \n\nMit dem Hygienema\u00dfnahmenpaket haben wir im letzten \n\nHaushalt auch die Landesuntersuchungsanstalt gest\u00e4rkt. \n\nSie spielt eine wesentliche Rolle. Sie wird immerhin im \n\nMittelpunkt der Anstrengungen stehen, wenn es darum \n\ngeht, die Verh\u00fctung und die Bek\u00e4mpfung von Infektions-\n\nkrankheiten im Freistaat aktiv zu unterst\u00fctzen. Tuberkulo-\n\nse und Masern sind gl\u00fccklicherweise sehr selten. Dennoch \n\nbesch\u00e4ftigen sie auch in Sachsen unsere Landesuntersu-\n\nchungsanstalt. \n\nKontrovers bleibt die Frage, ob wir eine Impfpflicht \n\nben\u00f6tigen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ja!) \n\nHier stehen sich zwei Meinungen gegen\u00fcber, die sorgf\u00e4l-\n\ntig abgewogen werden sollten. Das Recht auf einen \n\neigenverantwortlichen Umgang mit seinem K\u00f6rper und \n\nauf Selbstbestimmung steht auf der einen Seite. Das ist \n\nuns sehr wichtig. Dies steht im Konflikt zu dem Allge-\n\nmeinwohl und dem Schutz der Gesellschaft, ihrer einzel-\n\nnen Mitglieder vor Ansteckung und Krankheit. \n\nGerade Kinder sind besonders schutzbed\u00fcrftig. Gibt es ein \n\nGrundrecht auf den Schutz vor Krankheiten? Haben \n\nKinder nicht ebenjenes Recht auf Schutz vor Krankhei-\n\nten? Es bleibt zu fragen, ob man dem mit einem entspre-\n\nchenden Modell gegen\u00fcbertreten kann. \n\nWelche Anreize m\u00fcssen gefunden werden, um Eltern \n\ndiese Notwendigkeit und die Bedeutung klarzumachen? \n\nWir m\u00fcssen daher vorrangig auf Pr\u00e4vention und Aufkl\u00e4-\n\nrung setzen. Uns ist dabei auch v\u00f6llig klar, dass es immer \n\nwieder Gr\u00fcnde geben wird, die ein Impfen aktuell oder \n\npermanent nicht zulassen, wo Interessen dem entgegen-\n\nstehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Schlie\u00dflich \n\nm\u00fcssen wir auch einen Blick auf den Impfschutz des \n\nPersonals in unseren Einrichtungen werfen und entspre-\n\nchend beratend darauf Einfluss nehmen. Wir m\u00fcssen \n\nM\u00f6glichkeiten pr\u00fcfen, wie die Informationsrechte \u00fcber \n\nImpfraten in Kitas gest\u00e4rkt werden k\u00f6nnten, welche \n\nErfahrungen die Tr\u00e4ger damit haben. \n\nWir haben mit diesem Thema noch viel vor. Das bisher \n\nErreichte ist ein Erfolg, aber auch ein Weg, den wir \n\nkonsequent weitergehen m\u00fcssen. Lassen Sie uns daher \n\ngemeinsam gegen eine in Sachsen drohende Impfm\u00fcdig-\n\nkeit vorgehen. Schauen Sie selbst einmal wieder in den \n\neigenen Impfausweis, gleichen Sie \u2013 hoffentlich nicht \n\nbestehende \u2013 Defizite und L\u00fccken aus und unterst\u00fctzen \n\nSie durch das Impfen das Wohl unserer Kinder und \n\nunserer Gesellschaft. Ich bitte um Zustimmung zu unse-\n\nrem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \n\nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Jonas f\u00fcr \n\ndie Koalitionsfraktionen. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nspricht Frau Abg. Lauterbach. Bitte, Frau Lauterbach. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Peter \n\nUstinov sagte einmal: \u201eDie Kindheit ist jene herrliche \n\nZeit, in der man dem Bruder zum Geburtstag die Masern \n\ngeschenkt hat.\u201c Das ist lange her, aber es ist nicht uninte-\n\nressant. \n\nDas Thema Impfschutz und Impfpflicht besch\u00e4ftigt uns \n\nim Landtag nicht das erste Mal. Eine gesetzliche Grund-\n\nlage mit einem umfassenden Impfschutz liegt mit dem \n\nInfektionsschutzgesetz vor. Dazu gibt es eine Verord-\n\nnungserm\u00e4chtigung auf Bundesebene mit dem Ziel, bei \n\nsehr gef\u00e4hrlichen Viren eine Impfpflicht einzuf\u00fchren. Es \n\nist also alles gesetzlich geregelt. Trotz dieser vorhandenen \n\ngesetzlichen Grundlagen bekommen Sie das Problem \n\neines umfassenden Impfschutzes nicht in den Griff. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9050 \n\nUnter dem Motto \u201eDeutschland sucht den Impfpass\u201c \n\nerinnert die Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4-\n\nrung daran, den eigenen Impfstatus bei Masern zu pr\u00fcfen. \n\nFrau Jonas hat weitere Ma\u00dfnahmen genannt, aber insge-\n\nsamt reicht das nicht aus. \n\nDie Kampagne richtet sich vor allen Dingen an Jugendli-\n\nche und junge Erwachsene. Von den bisher circa 1 600 \n\nF\u00e4llen an Masernerkrankungen in Deutschland in diesem \n\nJahr sind es knapp zwei Drittel im Alter zwischen zehn \n\nund 40 Jahren. Da Masern jedoch hoch ansteckend sind, \n\nk\u00f6nnen sie sich in Schulen, Universit\u00e4ten, am Arbeitsplatz \n\noder bei Gro\u00dfveranstaltungen sehr schnell ausbreiten. \n\nLiebe Frau Clau\u00df, schlie\u00dfen Sie deshalb bei Ihrer Be-\n\nrichterstattung im Punkt 2 zum Antrag der Koalition die \n\nErwachsenen mit ein. Auch wenn es im Antrag nicht \n\ngefordert ist, wird es doch ein einheitliches Bild ergeben; \n\ndenn die Durchimpfungsrate bei Erwachsenen liegt im \n\nDurchschnitt bei circa 70 %. Impfen sch\u00fctzt also nicht nur \n\nKinder. Aber die Impfpflicht f\u00fcr Kinder ist die Grundlage, \n\nauf der alles aufbauen muss. \n\nDie Infektionskrankheiten werden von vielen als Kinder-\n\nkrankheiten angesehen, weil sie Kinder am h\u00e4ufigsten \n\nbetreffen. Das bedeutet aber nicht, dass sie harmlos sind. \n\nDie Infektionen sind trotz moderner Medizin meist nur \n\nschlecht oder gar nicht behandelbar. Medikamente behan-\n\ndeln die Symptome, nicht die Erreger. \n\nEine Impfung bietet die M\u00f6glichkeit, das Immunsystem \n\nan einem ungef\u00e4hrlichen Gegner zu trainieren. Infektio-\n\nnen dagegen k\u00f6nnen Kinder in ihrer Entwicklung zu-\n\nr\u00fcckwerfen und schwere gesundheitliche Sch\u00e4den verur-\n\nsachen. Deshalb ist die Impfung der wirksamste Schutz. \n\nDer Pr\u00e4sident des Berufsverbandes der Kinder- und \n\nJugend\u00e4rzte stellt fest: Dies ist eine alte Forderung unse-\n\nres Berufsverbandes. Die hohe Zahl von Masernerkran-\n\nkungen in Deutschland zeigt, dass die bisherigen Impf-\n\nkonzepte nicht gen\u00fcgend wirken. Damit richten sie ihre \n\nForderungen an die Politik. \n\nWir als Abgeordnete m\u00fcssen uns st\u00e4rker f\u00fcr ein nationales \n\nImpfkonzept einsetzen, um die Ziele der WHO, insbeson-\n\ndere die Ausrottung der Masern, zu erreichen. \n\nWerte Abgeordnete! Impfzwang hat in Deutschland \n\nTradition. Schon 1807 wurde in Bayern die obligatorische \n\nPockenschutzimpfung eingef\u00fchrt. Seit 1875 musste jedes \n\nKleinkind gegen Pocken geimpft werden. Um in eine \n\nSchule aufgenommen zu werden, musste ein Impfschein \n\nvorgelegt werden. \n\nDer Erfolg gab dem Gesetzgeber recht. Der letzte nat\u00fcrli-\n\nche Pockenfall in Deutschland trat 1972 ein. Weltweit \n\nsind die Pocken seit 1980 ausgestorben. Bei Masern gibt \n\nes keine Impfpflicht und auch keine solche Erfolgsge-\n\nschichte. \n\nSeit es Impfungen gibt, gibt es auch Menschen, die dem \n\nskeptisch gegen\u00fcberstehen. Das ist okay so. Etwa 10 % \n\nder deutschen Bev\u00f6lkerung stehen Impfungen kritisch \n\ngegen\u00fcber. Knapp 3 % sind erkl\u00e4rte Impfgegner. Aber: \n\nWollen junge Menschen in den USA studieren oder ein \n\nAuslandspraktikum absolvieren, haben sie einen Impf-\n\nschutz nachzuweisen, ohne Ermessen. \n\nDie Impfquote bewegt sich in Deutschland zwar auf \n\nhohem Niveau, reicht aber nicht aus, um Krankheitsaus-\n\nbr\u00fcche zu verhindern. Um die Krankheit zu eliminieren, \n\nw\u00e4re eine H\u00f6chstzahl von 80 F\u00e4llen m\u00f6glich. Im 1. Halb-\n\njahr gab es aber circa 1 100 F\u00e4lle. So ist das Ziel der \n\nWHO, bis 2015 Masern auszurotten, in Deutschland nicht \n\nzu schaffen. Die Einf\u00fchrung einer Impfpflicht f\u00fcr Masern \n\nscheint hierf\u00fcr ein notwendiges Mittel zu sein. \n\nDas rechtliche Instrumentarium mit dem Infektions-\n\nschutzgesetz und der Verordnungserm\u00e4chtigung zur \n\nImpfpflicht muss umsetzbar sein, denn es wird immer ein \n\nEingriff in die k\u00f6rperliche Unversehrtheit sein. Aber wenn \n\neine \u00fcbertragbare Krankheit mit klinisch schweren Ver-\n\nlaufsformen auftritt und mit ihrer epidemischen Verbrei-\n\ntung zu rechnen ist, muss die Allgemeinheit ausreichend \n\nSchutz erfahren. Das Bundesverwaltungsgericht hat \n\nbereits 1959 den Impfzwang f\u00fcr verfassungsm\u00e4\u00dfig er-\n\nkl\u00e4rt. \n\nZusammenfassend muss ich sagen: Die Impfl\u00fccken bei \n\nErwachsenen sind sicherlich problemlos statistisch \n\nnachzuweisen, aber nicht problemlos zu schlie\u00dfen. Das \n\nUrteil des Bundesverwaltungsgerichtes vom 14.07.1959 \n\nist auf seine Aktualit\u00e4t zu pr\u00fcfen und auch anzuwenden. \n\nBesonders begr\u00fc\u00dfe ich in Ihrem Antrag, dass der Impf-\n\nschutz f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Asylbewerber angeboten \n\nwerden soll; denn Viren machen an L\u00e4ndergrenzen keinen \n\nHalt. Da unser Antrag jedoch der weitreichendere ist, \n\nwerden wir uns bei Ihrem Antrag enthalten, und da eine \n\nImpfpflicht f\u00fcr Masern sicher unausweichlich ist, stim-\n\nmen Sie bitte unserem Antrag zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Lauter-\n\nbach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Die Fraktion der SPD \n\nist an der Reihe. Es spricht Frau Abg. Neukirch; bitte. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, es ist richtig, dass \n\nwir das Problembewusstsein f\u00fcr den Impfschutz auch in \n\nSachsen weiter diskutieren m\u00fcssen und dass dieses \n\nProblembewusstsein vor allem zu wirkungsvollen Impf-\n\nquoten f\u00fchren muss. Es ist unbestreitbar und sicherlich \n\nbei allen Fraktionen Konsens, dass Impfungen zu den \n\nwirkungsvollsten und kosteng\u00fcnstigsten pr\u00e4ventiven \n\nMa\u00dfnahmen der modernen Medizin geh\u00f6ren. \n\nDie SPD-Fraktion \u2013 das will ich gleich zu Beginn sagen \u2013 \n\nunterst\u00fctzt den Antrag der Koalitionsfraktionen. Ich habe \n\nzu einigen Punkten Anmerkungen und Hinweise, auf die \n\nich eingehen m\u00f6chte und mit denen sich dann auch unsere \n\nablehnende Haltung gegen\u00fcber dem Antrag der LINKEN \n\nerkl\u00e4ren d\u00fcrfte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9051 \n\nZu Punkt 1, zum Bericht. Frau Jonas und Frau Lauterbach \n\nhaben bereits viele Daten erw\u00e4hnt. Insgesamt muss \n\nfestgestellt werden \u2013 ich will die Daten nicht wiederholen \n\n\u2013, dass, wenn wir hier in Sachsen von verbesserungsbe-\n\nd\u00fcrftigen Impfquoten reden, wir zumeist nicht die Erst-\n\nimpfung bei Kindern meinen, sondern auch die notwendi-\n\ngen Auffrischungsimpfungen. Wenn man die Sache \n\ndifferenziert betrachtet, muss man feststellen, dass wir \n\ndamit ein Problem haben. \n\nBei Masern reicht die erste Impfung nicht aus, weil 2 bis \n\n5 % aller Kinder keine Antik\u00f6rper entwickeln und diese \n\nerst nach einer zweiten Impfung ausgebildet werden. \n\nDamit kommen wir zum Problem der nicht ausreichend \n\ngeimpften jungen Erwachsenen. Seit 1970 gibt es die \n\nerste Masernimpfung, aber erst seit 1991 die zweite \n\nAuffrischungsimpfung. Deshalb haben wir f\u00fcr die Jahr-\n\ng\u00e4nge der 1970 bis 1990 Geborenen diese L\u00fccke. Ich sehe \n\nein Riesenproblem, an diese jungen Erwachsenen heran-\n\nzukommen, weil uns bei den aufgetretenen Masernepide-\n\nmien auff\u00e4llt, dass die Betroffenen zum Gro\u00dfteil, \u00fcber \n\n30 %, Erwachsene in diesen Altersgruppen gewesen sind. \n\nHier sind neue Zug\u00e4nge, vor allem Daten und Angebote, \n\ndringend erforderlich. \n\nZu Punkt 2 des Antrages der Koalitionsfraktionen. Bund \n\nund L\u00e4nder bekennen sich im Nationalen Impfplan von \n\n2012 \u2013 den es \u00fcbrigens gibt, Frau Lauterbach \u2013 zu den \n\nPrinzipien der Aufkl\u00e4rung, der Information und der \n\nFreiwilligkeit der Impfungen. F\u00fcr die Einf\u00fchrung einer \n\nImpfpflicht bestehen zudem klare rechtliche Vorgaben. \n\nJederzeit ist es dem Bund und den L\u00e4ndern m\u00f6glich, nach \n\ndiesen Vorgaben Kriterien festzustellen und eine Impf-\n\npflicht f\u00fcr einzelne Infektionen befristet oder unbefristet \n\neinzuf\u00fchren. \n\nDas Infektionsschutzgesetz l\u00e4sst das zu und definiert die \n\nAnforderungen. Es muss sich um eine einzelne Erkran-\n\nkung handeln, weshalb der Antrag der LINKEN, der \n\npauschal eine Impfpflicht  f\u00fcr alles fordert, nicht zielf\u00fch-\n\nrend ist. Die Erkrankung muss einen schweren klinischen \n\nVerlauf haben, was bei Infektionskrankheiten auf jeden \n\nFall nicht ausgeschlossen ist. Des Weiteren muss die \n\nGefahr einer epidemischen Ausbreitung bestehen, was wir \n\ndurchaus in Berlin oder Bayern feststellen konnten. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Neukirch, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDagmar Neukirch, SPD: Ich m\u00f6chte die drei Punkte \n\nnoch beenden. \u2013 Wenn diese drei Punkte festgestellt \n\nwerden, dann muss immer noch gepr\u00fcft werden \u2013 es \n\nhandelt sich um Grundrechte, in die eingegriffen werden \n\nmuss \u2013, ob es sich bei den zu treffenden Ma\u00dfnahmen um \n\ngeeignete und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Mittel handelt. \u00dcbersetzt \n\naus dem Juristendeutsch hei\u00dft das: Es muss keine anderen \n\nM\u00f6glichkeiten mehr geben, um dieses Ziel \u2013 n\u00e4mlich die \n\nAbwendung der Bedrohung der Bev\u00f6lkerung \u2013 zu errei-\n\nchen. \u2013 Herr Pellmann, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie erlauben die Zwi-\n\nschenfrage? \u2013 Herr Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Danke, Herr \n\nPr\u00e4sident! Frau Neukirch, Sie hatten ja darauf abgestellt, \n\ndass Sie unserem Antrag nicht zustimmen k\u00f6nnten, weil \n\nwir eine allgemeine Impfpflicht  f\u00fcr Kinder beantragen. \n\n(Ein elektronisches Ger\u00e4t  \n\nbeeinflusst die Mikrofonanlage.) \n\nDarf ich Sie fragen, ob Sie vielleicht \u00fcbersehen haben, \n\ndass es einen Zusatz in diesem Punkt gibt, der darauf \n\nabstellt, dass sich das nach den Empfehlungen des Ro-\n\nbert-Koch-Institutes richtet? Man muss dann zur Kenntnis \n\nnehmen, dass wir selbstverst\u00e4ndlich eine Impfpflicht  nur \n\nf\u00fcr solche Impfungen in Anspruch nehmen wollen, die \n\nauch vom Robert-Koch-Institut empfohlen werden, also \n\nnicht f\u00fcr alle. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Ja, das habe ich gelesen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Neukirch, bitte \n\nwarten Sie einen ganz kleinen Moment. \u2013 Meine Damen \n\nund Herren! Ich darf Sie bitten, Ihre Funktelefone, die Sie \n\nin der N\u00e4he von Mikrofonen haben, abzuschalten; denn \n\ndas st\u00f6rt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Die n\u00e4chsten Mikrofone \n\nsind bei Ihnen und der  Rednerin, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \n\nZuruf: Es ist immer da, wo das Mikrofon an ist!) \n\n\u2013 Diese Belehrung brauche ich nicht. Es ist schon richtig \n\nverstanden worden, was ich jetzt gesagt habe, meine \n\nDamen und Herren. \u2013 Frau Neukirch, bitte fahren Sie fort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Das habe ich nicht \u00fcberlesen. \n\nDie Empfehlungen der Impfkommission umfassen aber \n\nsehr viele Impfungen, gerade im Kinder- und Jugendbe-\n\nreich. In Ihrem Antrag m\u00fcsste spezifiziert stehen \u201edie \n\nMasernimpfung\u201c und nicht \u201eder Impfschutz gem\u00e4\u00df dieser \n\nEmpfehlungen\u201c, denn das umfasst alle Impfungen. Das \n\nwollte ich damit zum Ausdruck bringen. Sie haben in \n\nIhrem Antrag eben nicht darauf abgestellt, dass es sich um \n\neine Erkrankung handelt, bei der Sie die Impfpflicht  \n\nfordern. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nWeil wir der Wissenschaft trauen!) \n\nDie SPD-Fraktion ist in diesem Rahmen durchaus der \n\nMeinung, dass die Impfpflicht  eingef\u00fchrt werden sollte, \n\nwenn diese Kriterien vorliegen. Allerdings muss genau \n\ngeschaut werden, ob es nicht noch andere Ma\u00dfnahmen \n\ngibt, die ergriffen werden k\u00f6nnen. Wenn wir uns ein \n\nwenig an den weiteren Punkten entlanghangeln, finden \n\nwir ein paar Beispiele. \n\nDes Weiteren will ich sagen: Es ist schon viel unternom-\n\nmen worden und es gibt pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen, die \n\nfunktionieren. Die bekannte KiGGS-Studie, die Untersu-\n\nchung des Robert-Koch-Institutes \u00fcber die gesundheitli-\n\nche Lage von Kindern und Jugendlichen in Sachsen, hat \n\n2006 festgestellt, dass die Auffrischungsimpfung bei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9052 \n\nMasern bei Schuleintritt bedenklich ist. Daraufhin wurde \n\ndie Empfehlung der Impfkommission ver\u00e4ndert. 2009 \n\nkonnte festgestellt werden, dass diese Ma\u00dfnahmen gegrif-\n\nfen haben, weil seitdem eine stetige Verbesserung der \n\nImpfrate bei den Einzuschulenden festzustellen ist. Das ist \n\nein Beweis daf\u00fcr, dass es andere Ma\u00dfnahmen geben kann, \n\nbevor man als letztes Mittel zu einer Impfpflicht  greift. \n\nSie haben auch davon gesprochen, dass nur 3 % der \n\nBev\u00f6lkerung als wirkliche Impfgegner einzusch\u00e4tzen \n\nsind. An dieser Stelle muss man sagen: Wenn man die \n\nrestliche Bev\u00f6lkerung davon \u00fcberzeugen kann und immer \n\nwieder dar\u00fcber informiert, dass Impfen wichtig ist, dann \n\nw\u00e4ren wir einen gro\u00dfen Schritt weiter und m\u00fcssten uns \n\nnicht mit diesen 3 % wirklichen Impfgegnern abm\u00fchen. \n\nDas lenkt nur ab von den Ma\u00dfnahmen, die wir treffen \n\nk\u00f6nnen. \n\nZu Punkt 3, Impfstatus des Personals. Ich m\u00f6chte darauf \n\nhinweisen, dass wir dabei zwischen arbeitsmedizinischer \n\nVorsorge und Eignungsuntersuchungen f\u00fcr Personal \n\nunterscheiden m\u00fcssen. Das haben wir zu trennen. Im \n\nRahmen der arbeitsmedizinischen Vorsorge muss ein \n\nverst\u00e4rktes Augenmerk auf den Impfschutz des Personals \n\ngelegt werden. Wenn wir uns die Zahlen anschauen, wie \n\nviele Gemeinschaftseinrichtungen in Sachsen von ar-\n\nbeitsmedizinischen Kontrollen besucht und beraten \n\nwerden, dann stellen wir fest, dass wir noch viel Luft nach \n\noben haben. \n\nVon November 2011 bis Mai 2013 sind 133 Kitas besucht \n\nund kontrolliert worden. In diesen Einrichtungen ist der \n\nImpfstatus des Personals festgestellt worden. Angesichts \n\nder Zahl von insgesamt 2 500 Kitas wird deutlich, dass \n\nhier noch viel Potenzial besteht, um pr\u00e4ventive Aufkl\u00e4-\n\nrung und Information besser an die Menschen heranbrin-\n\ngen zu k\u00f6nnen. \n\nWeiterhin ist an diesem Punkt zu erg\u00e4nzen, dass wir \n\ntrennen m\u00fcssen zwischen pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen, die \n\nbis hin zur Impfpflicht  gehen k\u00f6nnen, und zu treffenden \n\nMa\u00dfnahmen, wenn ein Ausbruch stattfindet. Hier gilt: Im \n\nFalle eines Managements im Rahmen eines Ausbruchsge-\n\nschehens kann es sehr hilfreich sein, wenn wir wissen, \n\nwie viel Personal und wie viele Kinder in diesen Einrich-\n\ntungen geimpft sind. Dann k\u00f6nnen kurzfristige pr\u00e4ventive \n\nMa\u00dfnahmen besser koordiniert und eingerichtet werden. \n\nZu Punkt 4 ist anzumerken \u2013 Frau Jonas hat es in ihrer \n\nRede erg\u00e4nzt \u2013: Warum taucht in Punkt 4 der Kinder- und \n\nJugend\u00e4rztliche Dienst des \u00d6ffentlichen Gesundheits-\n\ndienstes nicht auf? Das ist schon eine gewichtige Frage, \n\nweil die Eltern und die Kinder \u00fcber die Kinder- und \n\nJugend\u00e4rztlichen Dienste bestens erreicht werden k\u00f6nnen. \n\nWir stellen fest, dass der Impfschutz im Rahmen der U-\n\nVorsorgeuntersuchungen im Laufe der Zeit abnimmt. Wir \n\nhaben Vorsorgeuntersuchungen, die daran ankn\u00fcpfen und \n\ndie wir in den Gemeinschaftseinrichtungen durchf\u00fchren. \n\nDiese m\u00fcssen wir besser nutzen. \n\nAus der Antwort auf eine meiner Kleinen Anfragen ist \n\nhervorgegangen, dass wir mit diesen Untersuchungen \n\nnicht mehr alle Kinder in Sachsen erreichen. 2011 und \n\n2012 konnten im s\u00e4chsischen Durchschnitt nur 79 % der \n\nKinder in Kitas, in der 2. Klasse nicht einmal mehr die \n\nH\u00e4lfte der Kinder, nur 47 %, und in der 6. Klasse nur \n\nnoch 78 % der Kinder von diesen Reihenuntersuchungen \n\nerreicht werden. Wenn wir diese Zahlen erh\u00f6hen k\u00f6nnten, \n\nwenn wir den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst in diesem \n\nBereich st\u00e4rken und besser ausstatten w\u00fcrden, dann \n\nk\u00f6nnten wir auch beim Impfschutz viel erreichen. \n\nAbschlie\u00dfend ist zu sagen: Ich bin optimistisch, dass die \n\nSachsen keine Impfpflicht brauchen; denn ich denke, die \n\ns\u00e4chsischen Eltern sind verantwortungsbewusst im \n\nUmgang mit diesem Problem. Die hohen Erstimpfraten \n\nweisen darauf hin, dass wir in Sachsen von Impfm\u00fcdig-\n\nkeit oder Impfgegnerschaft meilenweit entfernt sind. Mit \n\nzunehmendem Alter der Kinder \u2013 das muss man einfach \n\nfeststellen \u2013 geraten jedoch in den Familien andere \n\nProbleme in den Fokus. Deshalb m\u00fcssen wir stetig daran \n\narbeiten, dass wir mit den bestehenden Einrichtungen und \n\nAngeboten immer wieder auf die Eltern zugehen und sie \n\ninformieren. Das ist f\u00fcr uns der Ansatz der Wahl, weil wir \n\ndadurch gleichzeitig die Erwachsenen in den Blick \n\nnehmen k\u00f6nnen, deren Verantwortungsbewusstsein wir an \n\ndieser Stelle auch ben\u00f6tigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Frau Giegengack, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist schon sehr \n\nviel gesagt worden, aber zwei, drei Anmerkungen w\u00fcrde \n\nich noch machen wollen. Es ist keine Frage: Wir haben \n\nau\u00dferordentlich hohe Durchimpfungsraten, insbesondere \n\nin Sachsen. Wir liegen bei circa 97 % der Kinder, die bei \n\nEinschulungsuntersuchungen einen vollst\u00e4ndigen Impf-\n\nstatus aufweisen. \n\nDementsprechend sagt die Staatsregierung in ihrer Stel-\n\nlungnahme zum Antrag der LINKEN: \u201eDie hohen Impfra-\n\nten in Sachsen haben zur Folge, dass Potenzial zur Steige-\n\nrung der Durchimpfungsraten f\u00fcr einen Sch\u00fcler kaum \n\nnoch vorhanden ist.\u201c Das sollte man auf jeden Fall zur \n\nKenntnis nehmen, weil mehrmals das Wort Impfm\u00fcdig-\n\nkeit gefallen ist. Ich denke, das ist wirklich nicht ange-\n\nmessen. \n\nWenn man \u00fcberhaupt von fehlenden Impfungen in Gr\u00f6-\n\n\u00dfenordnungen reden kann, dann sind das die zweiten \n\nMasern-, Mumps-, R\u00f6telnimpfungen, Hepatitis B und \n\nKeuchhusten, bei denen die Raten zur\u00fcckgehen. Im \n\nAusschuss ist das deutlich gemacht worden, wo eine \n\nAmts\u00e4rztin ausgef\u00fchrt hat, dass die Reihenuntersuchun-\n\ngen in der 6. Klasse ziemlich am Anfang des Schuljahres \n\nstattfinden und damit die Kinder von ihrem Alter her noch \n\nnicht bei der J 1 gewesen sind, bei der die zweite Impfung \n\npassiert. Damit kommen wir, statistisch gesehen, zum Teil \n\nzu schlechteren Zahlen, als sie es sp\u00e4ter tats\u00e4chlich sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9053 \n\nIch m\u00f6chte es \u00fcberhaupt nicht kleinreden, aber wir sollten \n\nsolche Dinge mit bedenken. Ganz klar ist, dass der richti-\n\nge Zeitpunkt f\u00fcr die Impfung entscheidend ist. Ein h\u00e4ufi-\n\nges Argument bei jungen, verunsicherten M\u00fcttern mit \n\nihren ersten kleinen Kindern ist, dass sie sagen: Mein \n\nKind ist noch so klein und soll schon Krankheitserreger \n\ninjiziert bekommen; da lasse ich mir noch ein wenig Zeit. \n\nDort sind vor allem die Kinder\u00e4rzte gefragt, deutlich zu \n\nsagen, dass es wichtig ist, Kinder fr\u00fchzeitig zu impfen; \n\ndenn bestimmte Infektionskrankheiten nehmen insbeson-\n\ndere bei S\u00e4uglingen einen schwierigen Verlauf. \n\nIch spreche den Keuchhusten an, bei dem es zum Teil um \n\nlebensgef\u00e4hrliche Zust\u00e4nde geht. Wir hatten F\u00e4lle in \n\nChemnitz, bei denen M\u00fctter auf diese Impfung verzichtet \n\nhaben und dann ihr Kind in Lebensgefahr im Klinikum \n\nChemnitz aufgenommen werden musste. Das, was diese \n\nKinder dann an Medikamenten verabreicht bekommen, \n\nstellt bei Weitem das in den Schatten, was eine Impfung \n\nan Belastung bedeutet. Auch die Alternative, die in \n\nbestimmten Kreisen angepriesen wird \u2013 das sogenannte \n\nhom\u00f6opathische Impfen, die Impfnosoden \u2013, ist, wenn \n\nman das Internet bem\u00fchen w\u00fcrde, keine wirkliche Alter-\n\nnative; denn auch sie basieren auf pathologischem Mate-\n\nrial, das allerdings in hom\u00f6opathischen Dosen verabreicht \n\nwird. \n\nAls wichtiges Argument wird auch die Angst vor Impf-\n\nsch\u00e4den gebracht. Sie werden h\u00e4ufig verwechselt mit den \n\nImpffolgen, das hei\u00dft, dass Kinder nach dem Impfen \n\nFieber haben oder R\u00f6tungen an der Einstichstelle be-\n\nkommen. Die Wahrscheinlichkeit m\u00f6glicher Impfsch\u00e4den \n\nund die Gefahren, die Krankheiten verursachen, muss \n\nman unterscheiden. Bei der Masernimpfung kann es zum \n\nBeispiel bei einem Kind von einer Million Kindern zu \n\neiner Gehirnentz\u00fcndung kommen, die einen sehr schwe-\n\nren Verlauf nehmen kann. Jedoch ist die Gefahr f\u00fcr \n\nKinder, die an Masern erkranken, tausendmal h\u00f6her. \n\nDar\u00fcber sollte auch mehr Aufkl\u00e4rung betrieben werden. \n\nAllerdings finde ich es schon schwierig, was wir im Netz \n\nan \u00c4u\u00dferungen von Impfgegnern finden. Es wird zum \n\nBeispiel gesagt: Das Risiko eines Impfschadens ist heute \n\nin aller Regel gr\u00f6\u00dfer als die Wahrscheinlichkeit eines \n\nGesundheitsschadens durch betroffene Krankheiten. Das \n\nhalte ich f\u00fcr fahrl\u00e4ssig und schwierig. Wir haben nur \n\nbegrenzt Einfluss auf das, was im Internet passiert. \n\nWir haben jedoch Einfluss auf Informationsveranstaltun-\n\ngen. Ich finde es durchaus befremdend, dass in der TU \n\nChemnitz eine Infoveranstaltung von mehr oder weniger \n\nmilitanten Impfgegnern stattfinden kann. Noch dazu \n\nvermittelt das den Eindruck, dass irgendetwas Wissen-\n\nschaftliches dran w\u00e4re, was die erz\u00e4hlen, wenn es an der \n\nUni passiert. Ich w\u00fcrde mir eine gr\u00f6\u00dfere Sensibilit\u00e4t \n\naufseiten der Wissenschaft w\u00fcnschen. Unser Amtsarzt ist \n\ndort aufgeschlagen und hat versucht, Schlimmeres zu \n\nvermeiden. \n\nZu den Antr\u00e4gen konkret. Es wird Sie nicht sehr verwun-\n\ndern, aber die GR\u00dcNEN sind keine Anh\u00e4nger der Impf-\n\npflicht. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDas wissen wir!) \n\nWir denken, die Impfpflicht  ist klar geregelt, und daf\u00fcr \n\nbrauchen wir keine weitere Ausweitung. Damit h\u00e4tte sich \n\nder Antrag der LINKEN f\u00fcr uns erledigt. \n\nEs geht um den Antrag von CDU und FDP. Wir k\u00f6nnen \n\ndas Sozialministerium ein weiteres Mal besch\u00e4ftigen und \n\nall diese gemeldeten Zahlen abfragen. Ich wei\u00df nicht, \n\nwarum wir das noch einmal brauchen. Wir haben be-\n\nstimmt drei oder vier Anfragen und eine Gro\u00dfe Anfrage \n\nvon der SPD, in denen diese Zahlen drinstehen. Es wird \n\nsicher abgesprochen sein. Grunds\u00e4tzlich ist nichts dage-\n\ngen einzuwenden, das noch einmal zu haben. \n\nIch w\u00fcrde mir sehr w\u00fcnschen, dass die Durchimpfungsra-\n\nte der Erwachsenen dort mit auftauchen w\u00fcrde. Zum \n\nBeispiel braucht man bei der Keuchhustenimpfung \n\nmehrere Impfungen. Es ist kein Geheimnis, dass, wenn \n\ndie Kinder zwischendurch auf jemanden treffen, der \n\nKeuchhusten hat, die Krankheit durchaus bei ihnen \n\nausbrechen kann. Es passiert meist, dass sie von Erwach-\n\nsenen angesteckt werden, weil man auch die Keuchhus-\n\ntenimpfung nach 30 Jahren auffrischen muss. Es ist dann \n\nschon interessant, wie es bei den Erwachsenen aussieht. \n\nSie sind leider nicht aufgenommen. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcn-\n\nschen, dass das Sozialministerium das von sich aus \n\nvielleicht tut. \n\nWarum wir jetzt noch eine Kampagne brauchen, obwohl \n\nwir alle jeden Tag an den Plakaten mit dieser Impfkam-\n\npagne \u201eDeutschland sucht den Impfpass\u201c vorbeifahren, \n\nverstehe ich auch nicht. Ich finde es \u00fcbrigens ganz witzig, \n\nwie es gemacht ist. Okay, wir k\u00f6nnen uns trotzdem noch \n\neinmal auf der Bundesebene daf\u00fcr einsetzen. Es ist ja f\u00fcr \n\neinen guten Zweck. \n\nMan kann auch \u2013 da stehen die Tr\u00e4ger in der Verantwor-\n\ntung \u2013 das Personal in den Kitas abfragen, wie es um \n\nihren Impfstatus steht. Das ist eine sinnvolle Angelegen-\n\nheit. Es ist nicht sch\u00e4dlich und von daher stimmen wir \n\ndem Koalitionsantrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht Herr  \n\nAbg. Dr. M\u00fcller f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Studien oder auch Anh\u00f6rungen hier \n\nim Haus haben gezeigt, dass der Impfschutz in Deutsch-\n\nland verbessert werden muss, und zwar weil die Impfbe-\n\nreitschaft nachl\u00e4sst, und dies aus meiner Sicht nicht, weil \n\nder gesetzliche Druck zur Impfung fehlt, sondern weil die \n\nKrankheitsbilder schon lange nicht mehr in der Form \n\naufgetreten sind, wie es unsere Vorfahren noch erlebt \n\nhaben, und man von eigentlich harmlosen Dingen aus-\n\ngeht. Ich denke, hier ist weniger der gesetzliche Druck, \n\nsondern eher die Aufkl\u00e4rung notwendig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9054 \n\nAuch wir sind gespannt, wie die Staatsregierung mit \n\ndiesem Problem umgehen will. Aber uns interessiert auch, \n\nwarum die Koalition Aktivit\u00e4ten auf Bundesebene einfor-\n\ndert, die sie hier und heute mit ihrer Parlamentsmehrheit \n\nf\u00fcr den Freistaat bereits umsetzen k\u00f6nnte. \n\nIn Ihrer Antragsbegr\u00fcndung f\u00fchren Sie das Zehn-Punkte-\n\nProgramm zur Erh\u00f6hung der Impfbereitschaft und zur \n\nSteigerung der Durchimpfraten in Deutschland an. Bereits \n\nim ersten Punkt wird an die Verantwortlichen auf L\u00e4nder-\n\nebene appelliert, dass es dringend notwendig ist, Angebo-\n\nte, Aktionen und Informationen \u00fcber Impfungen \u00fcber die \n\nL\u00e4ndergrenzen hinweg zu vereinheitlichen. Dazu werden \n\nzahlreiche konkrete Ma\u00dfnahmen genannt. Aber trotz \n\ndieses Hinweises auf das Zehn-Punkte-Programm des \n\nRobert-Koch-Institutes fehlt jeder inhaltliche Ansatz \n\ndieser Handlungsempfehlung f\u00fcr die L\u00e4nderebene. Wa-\n\nrum eigentlich? \n\nIm Punkt 3 des von Ihnen als Grundlage erw\u00e4hnten \n\nPapiers wird von den L\u00e4ndern eine Angleichung der \n\nEmpfehlungen der St\u00e4ndigen Impfkommissionen gefor-\n\ndert. Die Abfrage dieser Informationen bei der Staatsre-\n\ngierung fehlt aber im Berichtsteil Ihres Antrages komplett, \n\nobwohl das s\u00e4chsische Sozialministerium in diesem \n\nBereich aktiv ist. Unklar bleibt, wie man im bundesweiten \n\nVergleich dasteht und ob und in welcher Form alle Emp-\n\nfehlungen umgesetzt wurden. Warum verstecken Sie sich \n\nda? Die s\u00e4chsische Impfkommission ist doch meist einen \n\nSchritt fortschrittlicher als die St\u00e4ndige Impfkommission \n\ndes Bundes. \n\nAuch w\u00e4re der Berichtsteil Ihres Antrages erst komplett, \n\nwenn Sie die im Robert-Koch-Institut-Papier geforderten \n\nInformationen zur Weiterbildung und Kosten\u00fcbernahme \n\nim Bereich Impfungen im Freistaat mit abfragen w\u00fcrden. \n\nSie h\u00e4tten auch die Handlungsempfehlungen des Papiers \n\nin Sachen Masseninformationen, Aktionstage, Multiplika-\n\ntoren und Agenda-Setting in den Medien aufgreifen \n\nk\u00f6nnen. Auch daf\u00fcr braucht es keine Initiativen auf \n\nBundesebene. Das Papier beschreibt detailliert verschie-\n\ndene Wege, wie Sie hier und heute die durch Ihre Mehr-\n\nheit getragene Staatsregierung dazu veranlassen k\u00f6nnten, \n\nbereits morgen mit der Impfschutzverbesserung zu begin-\n\nnen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren von der Koalition! Wenn \n\nSie sich schon in Gef\u00e4lligkeitsantr\u00e4gen f\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung auf wissenschaftliche Papiere berufen, dann lesen \n\nSie diese bitte vollst\u00e4ndig und werden Sie einmal selbst \n\naktiv. Dann bleiben Ihnen solch unangenehmen Hinweise \n\nvon unserer Seite erspart. Zeit genug hatten Sie ja, denn \n\ndas Zehn-Punkte-Programm des Robert-Koch-Institutes \n\nist seit 1999 im Internet ver\u00f6ffentlicht. \n\nAuf einen weiteren inhaltlichen Punkt Ihres Antrages \n\nm\u00f6chte ich dennoch eingehen und mich damit f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion auch zum Antrag der LINKEN positionie-\n\nren. Wir sehen die von Ihnen zur Pr\u00fcfung angelegte \n\nImpfpflicht rechtlich kritisch; denn das Selbstbestim-\n\nmungsrecht von Patienten und Familien w\u00fcrde dadurch \n\nmassiv eingeschr\u00e4nkt werden, erst recht, wenn es so \n\nundifferenziert und pauschal formuliert wird wie in Ihrem \n\nAntrag. \n\nErst vor zwei bis drei Wochen war ich als Arzt bei einer \n\nImpfweiterbildung. Dort hat der Referent gesagt: Wieso \n\nkeine Impfpflicht? Jeder schnallt sich ja im Auto auch an \n\nund l\u00e4sst sich da eine Pflicht oktroyieren. Dazu muss ich \n\nsagen: Eine Impfung ist immer noch eine K\u00f6rperverlet-\n\nzung. Ich wei\u00df nicht, wie die Juristen \u2013 auch jene, die hier \n\nim Haus sind \u2013 damit umgehen w\u00fcrden, wenn beim \n\nImpfgegner eine Impfkomplikation eintritt und das am \n\nEnde durch alle Instanzen durchgeklagt werden w\u00fcrde. \n\nWie ich bereits anfangs sagte, denke ich, dass der Weg \n\n\u00fcber die Aufkl\u00e4rung der wichtigere ist. \n\nEin zweiter Punkt ist: Setzen Sie bitte endlich durch, dass \n\nalle Kassen, alle gesetzlichen Krankenversicherungen alle \n\nempfohlenen Schutzimpfungen finanzieren! Es ist immer \n\nnoch so, dass zum Beispiel \u2013 wie vorhin angesprochen \n\nwurde \u2013 die Vierfachauffrischung \u2013 Wundstarrkrampf, \n\nDiphterie, Kinderl\u00e4hmung und Keuchhusten betreffend \u2013 \n\nalle zehn Jahre noch nicht von allen Kassen \u00fcbernommen \n\nwird, zumindest nicht in diesen Zeitr\u00e4umen zwischen dem \n\nErwachsenwerden und dem 60. Lebensjahr. Hier kann \n\nman ansetzen und hier kann man auch als Gesetzgeber \n\nt\u00e4tig werden. Sollten endemisch oder epidemisch Dinge \n\nauftreten, wie bei den Masern, dann bietet uns das Infek-\n\ntionsschutzgesetz mit seinem \u00a7 20 Abs. 6 auf Bundesebe-\n\nne bzw. Abs. 7 auf L\u00e4nderebene die M\u00f6glichkeit, auch \n\nvor\u00fcbergehend eine Impfpflicht  punktuell zu speziellen \n\nKrankheitsbildern einzuf\u00fchren. Eine generelle Impfpflicht  \n\nist meiner Meinung nach in unserer Rechtsordnung nicht \n\nm\u00f6glich. \n\nWir werden dem Antrag der Koalitionsfraktionen zu-\n\nstimmen. Wegen der generellen Forderung k\u00f6nnen wir \n\ndem Antrag der LINKEN nicht folgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. In der zweiten Runde \n\nbeginnt f\u00fcr die Koalitionsfraktionen Frau Abg. Strempel. \n\nSie haben das Wort, bitte. \n\nKarin Strempel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zu den wesentlichsten \n\nund effektivsten medizinischen Vorsorgema\u00dfnahmen \n\nz\u00e4hlen Schutzimpfungen. Den Einzelnen sch\u00fctzt eine \n\nImpfung zun\u00e4chst vor \u00fcbertragbaren Krankheiten, aber \n\nebenso profitiert die gesamte Bev\u00f6lkerung von der Wahr-\n\nnehmung einer Impfung; denn ein hoher Impfanteil in der \n\nBev\u00f6lkerung tr\u00e4gt daf\u00fcr Sorge, dass eine sogenannte \n\nHerdenimmunit\u00e4t entsteht. Durch diese Herdenimmunit\u00e4t \n\nwerden einzelne nicht geimpfte Personen vor Erkrankun-\n\ngen gesch\u00fctzt. \n\nDas ist besonders f\u00fcr Menschen \u00fcberlebenswichtig, die \n\naus gesundheitlichen Gr\u00fcnden oder aufgrund ihres Alters, \n\nwie S\u00e4uglinge, die nicht geimpft werden k\u00f6nnen, gef\u00e4hr-\n\ndet sind. Durch hohe Impfquoten k\u00f6nnen sich die Krank-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9055 \n\nheitserreger in den Bev\u00f6lkerungsgruppen nicht mehr \n\nausbreiten und letztendlich dadurch sogar regional oder \n\nweltweit ausgerottet werden. \n\nLassen Sie mich hier das Beispiel der Kinderl\u00e4hmung \n\nbringen, auch Polio genannt. Verzeichnete die Weltge-\n\nsundheitsorganisation 1988 weltweit noch 350 000 F\u00e4lle, \n\nso waren es 20 Jahre sp\u00e4ter weniger als 1 700. Unter dem \n\nMotto \u201eSchluckimpfung ist s\u00fc\u00df, Kinderl\u00e4hmung ist \n\ngrausam\u201c wurde auch in Deutschland f\u00fcr die Impfung \n\ngeworben, und das mit durchschlagendem Erfolg. Hierzu-\n\nlande verzeichnete die Beh\u00f6rde den letzten Erkrankungs-\n\nfall im Jahr 1992. Seit einigen Jahren gilt die Kinderl\u00e4h-\n\nmung in Europa als ausgerottet. \n\nDamit wird mehr als deutlich, dass Impfungen nicht nur \n\ndem individuellen Wohl dienen, sondern auch einen \n\ngesellschaftlichen Nutzen generieren und dass dadurch \n\ninsbesondere ein kollektiver Gesundheitsschutz f\u00fcr die \n\nBev\u00f6lkerung erreicht werden kann. \n\nLassen Sie mich noch kurz auf die historischen Hinter-\n\ngr\u00fcnde der Impfpflicht eingehen. Das ist in beiden deut-\n\nschen Staaten unterschiedlich gelaufen. Bezogen auf das \n\nReichsimpfgesetz aus dem Jahr 1874, das die Impfpflicht \n\nim deutschen Kaiserreich einf\u00fchrte, wurde in der Bundes-\n\nrepublik Deutschland in den Jahren 1949 bis 1975 eine \n\nallgemeine Impfpflicht gegen die Pocken aufgelegt. Ab \n\nMai 1976 bis 1982 galt die Pflicht der Pockenschutzimp-\n\nfung in der Bundesrepublik Deutschland nur noch f\u00fcr \n\nvereinzelte Personengruppen, so unter anderem f\u00fcr \u00c4rzte, \n\nweiteres medizinisches Personal, Mitarbeiter in Laborato-\n\nrien, aber auch Kinder im Alter von zw\u00f6lf Jahren, welche \n\nim ersten Lebensjahr bereits geimpft wurden. \n\nIn der DDR wiederum gab es seit den 1950er Jahren f\u00fcr \n\nbestimmte Impfungen eine gesetzliche Impfpflicht, die ab \n\n1960 stark ausgeweitet wurde. Damals wurden die Imp-\n\nfungen gegen Pocken, Tetanus, Diphtherie, Tuberkulose \n\nund Kinderl\u00e4hmung verpflichtend eingef\u00fchrt. Nach der \n\nWiedervereinigung erlangten die Regelungen der alten \n\nBundesl\u00e4nder auch f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder G\u00fcltig-\n\nkeit. \n\nDie St\u00e4ndige Impfkommission, die beim Robert-Koch-\n\nInstitut angesiedelt ist, gibt die Impfempfehlungen ab. Sie \n\nwurde 1990 um die Experten aus den neuen Bundesl\u00e4n-\n\ndern erweitert. Laut Beschluss der Gesundheitsminister-\n\nkonferenz 1991 durfte die STIKO Impfempfehlungen \n\noffiziell als Grundlage f\u00fcr die L\u00e4nder verwenden bzw. \n\nherausgeben, was auch im Infektionsschutzgesetz festge-\n\nschrieben ist. \n\nAber, Sachsen hat seinen eigenen Weg und seine eigenen \n\nMittel. Da Impfrecht im f\u00f6deralen Deutschland L\u00e4nder-\n\nrecht ist, haben wir bereits 1991 unsere eigene s\u00e4chsische \n\nImpfkommission gegr\u00fcndet. Diese s\u00e4chsische Impfkom-\n\nmission spricht die Impfempfehlungen aus. Diese Emp-\n\nfehlungen werden seit 1993, also bereits 20 Jahre, den \n\ns\u00e4chsischen \u00c4rzten \u00fcber das \u201eS\u00e4chsische \u00c4rzteblatt\u201c \n\nkostenlos \u00fcbermittelt. Die Empfehlungen der s\u00e4chsischen \n\nImpfkommission sind laut Prof. Bigl \u2013 er ist selbst Mit-\n\nglied in dieser Kommission \u2013 deutschlandweit vorbildlich \n\nund zugleich Vorreiter, weil die s\u00e4chsische Impfkommis-\n\nsion nicht nach monet\u00e4ren Gesichtspunkten entscheidet, \n\nsondern den neuesten medizinisch-wissenschaftlichen \n\nGesichtspunkten und gesellschaftlichen Notwendigkeiten \n\nRechnung tr\u00e4gt. \n\nEine regelhafte Impfpflicht gibt es gem\u00e4\u00df Infektions-\n\nschutzgesetz in Deutschland nicht. Aber das Bundesmi-\n\nnisterium f\u00fcr Gesundheit kann \u2013 und das wurde heute \n\nschon gesagt \u2013 gem\u00e4\u00df \u00a7 20 Abs. 6 Infektionsschutzgesetz \n\neine Impfpflicht unter bestimmten Voraussetzungen, wie \n\nbei klinisch schweren Verlaufsformen und epidemischer \n\nVerbreitung, auferlegen. \n\nMeine Damen und Herren! Impfpflicht war nie unumstrit-\n\nten. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle deutlich sagen, dass ich \n\nImpfungen als wichtigen Bestandteil der Gesundheitsvor-\n\nsorge ansehe und dass diese, wie eingangs erw\u00e4hnt, einen \n\nwesentlichen Beitrag zum Schutz des Einzelnen sowie der \n\nGemeinschaft leisten. \n\nDie Notwendigkeit einer Impfpflicht sieht unsere Fraktion \n\nnicht. Nach dem Nationalen Impfplan k\u00f6nnen im Rahmen \n\nder Einschulungsuntersuchung, bei der die Gesundheits-\n\n\u00e4mter gem\u00e4\u00df Infektionsschutzgesetz den Impfstatus \n\nerfassen, die Sorgeberechtigten und die Kinder gut er-\n\nreicht und auf Impfl\u00fccken verwiesen werden. Der hohe \n\nAnteil an Impfungen im Einschulungsalter, den wir in \n\nSachsen f\u00fcr eine Vielzahl von Impfungen haben, belegt, \n\ndass es auch ohne Impfpflicht gelingen kann, einen \n\nausreichenden Schutz der Bev\u00f6lkerung zu gew\u00e4hrleisten. \n\nRichtig ist jedoch, dass wir diesen Status bzw. dieses \n\nNiveau halten m\u00fcssen. Das ist nicht allein Sache der \n\nStaatsregierung und der s\u00e4chsischen Impfkommission, \n\nsondern auch die Landkreise m\u00fcssen ihre Gesundheits\u00e4m-\n\nter finanziell und personell entsprechend st\u00e4rken. \n\nWichtig f\u00fcr uns und unsere wesentliche Aufgabe ist, die \n\nMenschen regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber die Wichtigkeit des Impfens \n\nzu informieren, damit die Leute ihre Impfm\u00f6glichkeiten \n\nwahrnehmen, und zwar alle Altersgruppen, nicht nur \n\nKinder. Wir haben heute schon mehrfach die Wichtigkeit \n\nf\u00fcr S\u00e4uglinge, Kinder und Jugendliche geh\u00f6rt. Das ist \n\nkeine Frage, und ich m\u00f6chte das nicht wiederholen. \n\nAber ich m\u00f6chte abschlie\u00dfend ein Beispiel benennen:  \n\ndie Grippeschutzimpfung. Nach Ausf\u00fchrung von Frau \n\nProf. Lehr \u2013 sie ist Vorsitzende der Bundesarbeitsgemein-\n\nschaft der Seniorenorganisationen \u2013 verursacht die Virus-\n\ngrippe jedes Jahr zwischen zwei und f\u00fcnf Millionen \n\nzus\u00e4tzliche Arztbesuche, circa 10 000 bis 20 000 Kran-\n\nkenhausaufenthalte und durchschnittlich bis zu 10 000 \n\nTodesf\u00e4lle. Die Impfungen gegen Grippe und Pneumo-\n\nkokken-bedingte Lungenentz\u00fcndung sind laut Studien bei \n\nSeniorinnen und Senioren unbefriedigend. \n\nSie sehen, liebe Kolleginnen und Kollegen, das Thema ist \n\nvielf\u00e4ltig und geht alle Altersgruppen an. Aufkl\u00e4rung ist \n\nabsolut wichtig. \u00c4ngste zu nehmen und eine positive \n\nGrundstimmung zu erzeugen ist oberstes Ziel dieses \n\nAntrages, den wir Ihnen heute vorgelegt haben. Wenn wir \n\nbei den Kindern anfangen, die Eltern sensibilisieren, ihre \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9056 \n\nPflichten auch sich selbst gegen\u00fcber wahrzunehmen, \n\nk\u00f6nnen die derzeit niedrigen Impfraten bei Senioren \n\nlangfristig gesteigert werden. \n\nIch bitte um Zustimmung zum Antrag der CDU- und der \n\nFDP-Fraktion und danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Strempel \n\nf\u00fcr die Koalitionsfraktionen. Mir liegen keine weiteren \n\nWortmeldungen vor. W\u00fcnscht dennoch eine Abgeordnete \n\noder ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau Staatsministerin Clau\u00df, bitte, Sie \n\nhaben jetzt Gelegenheit. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Danke \n\nf\u00fcr diese Debatte, denn Impfen ist ein Thema, das uns alle \n\nangeht. Deshalb sollte es auch keine Diskussions- und \n\nDenkverbote geben. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist festzustellen: Der Impfschutz von \n\nKindern und Jugendlichen bewegt sich seit Langem und \n\nkontinuierlich auf dem erforderlichen sehr hohen Niveau \n\nim Freistaat Sachsen, vor allem bei den seit vielen Jahren \n\netablierten Schutzimpfungen. Auch bei neu eingef\u00fchrten \n\nSchutzimpfungen, zum Beispiel gegen Varizellen und \n\nPneumokokken, kann man sehr gut verfolgen, wie deren \n\nInanspruchnahme und Akzeptanz von Jahr zu Jahr steigt. \n\nDie Impfempfehlungen f\u00fcr den Freistaat Sachsen weichen \n\nleicht von denen der St\u00e4ndigen Impfkommission am \n\nRobert-Koch-Institut ab, denn die Empfehlungen unserer \n\nImpfkommission sind umfassender und anspruchsvoller. \n\nDurch die Untersuchungen des \u00d6ffentlichen Gesundheits-\n\ndienstes wissen wir in Sachsen au\u00dfergew\u00f6hnlich viel \u00fcber \n\ndie Durchimpfung von Kindern und deren zeitlichen \n\nVerlauf. Die Untersuchungen der Vierj\u00e4hrigen in Kinder-\n\ntagesst\u00e4tten best\u00e4tigen, dass die Kleinen nahezu alle \n\nImpfungen erhalten und zu 95 % geimpft sind. \n\nEin deutschlandweiter Vergleich ist nur anhand der Daten \n\nder Einschulungsuntersuchungen m\u00f6glich. Insgesamt sind \n\ndie Impfquoten der Vorschulkinder f\u00fcr viele Impfungen in \n\nallen Bundesl\u00e4ndern sehr gut. Aber auch hier sind wir in \n\nSachsen besser als im Bundesdurchschnitt. \n\nDie Altersverteilung der diesj\u00e4hrigen Masernerkrankun-\n\ngen hingegen zeigt uns die Herausforderung: ungeimpfte \n\nbzw. nicht ausreichend geimpfte Jugendliche und Er-\n\nwachsene. Das hei\u00dft, Impfl\u00fccken sind insbesondere bei \n\nJugendlichen und Erwachsenen zu schlie\u00dfen, da bei den \n\nKindern der Masernausbruch in nur geringem Ma\u00df zu \n\nverzeichnen ist. \n\nGleichwohl sage ich: Eine Impflicht sollten wir nicht f\u00fcr \n\nimmer und ewig ausschlie\u00dfen. Bei entsprechenden Situa-\n\ntionen und Infektionsgeschehen sollte dies dennoch die \n\nUltima Ratio sein. Doch so weit sind wir noch nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Der gute Impfschutz bei \n\nKindern ist in erster Linie unseren Kinder- und Jugend-\n\n\u00e4rzten zu verdanken. Die Durchf\u00fchrung der Schutzimp-\n\nfungen ist bei den Kinder\u00e4rzten t\u00e4gliche Praxis. Sie sehen \n\ninsbesondere S\u00e4uglinge und Kleinkinder in kurzen Ab-\n\nst\u00e4nden immer wieder und sind dadurch vom Nutzen der \n\nImpfungen \u00fcberzeugt. \n\nDer \u00d6ffentliche Gesundheitsdienst bietet erg\u00e4nzend an, \n\nImpfl\u00fccken zu schlie\u00dfen und Beratungen durchzuf\u00fchren. \n\nZu jeder Impfung geh\u00f6rt in jedem Fall eine umfassende \n\nAufkl\u00e4rung. \n\nJ\u00e4hrlich sorgt mein Haus daf\u00fcr, dass der Impfkalender als \n\nR\u00fcckseite eines Taschenkalenders ver\u00f6ffentlicht wird. Die \n\nImpfbrosch\u00fcre wird von uns regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert. \n\nDemn\u00e4chst erscheint die neue Auflage. Wir bereiten \n\nderzeit eine neue Aktion zur Motivation von B\u00fcrgern vor, \n\nauf den Impfschutz zu achten. \n\n\u00dcber den Impfschutz bei Erwachsenen gibt es deutsch-\n\nlandweit \u2013 Sie haben es schon geh\u00f6rt \u2013 nur wenige \n\nErkenntnisse, da die Durchf\u00fchrung von Schutzimpfungen \n\nnicht erfasst wird. Das SMS unterst\u00fctzt deshalb seit \n\nmehreren Jahren das Projekt der Einf\u00fchrung einer pseu-\n\ndonymisierten Impfdatenbank aller Impfungen im Kin-\n\ndes- und auch im Erwachsenenalter. So k\u00f6nnten zuk\u00fcnftig \n\ngeschlechts- und altersbezogene Schlussfolgerungen zum \n\nSchutz gegen\u00fcber impfrevalentablen Erkrankungen \n\ngezogen und Bev\u00f6lkerungsgruppen gezielter angespro-\n\nchen werden. \n\nBesondere Aufmerksamkeit verdient der Impfschutz des \n\nPersonals von Schulen und Kindertagesst\u00e4tten. Hierf\u00fcr \n\nsind die Arbeitgeber zust\u00e4ndig. Sie m\u00fcssen unbedingt \n\nihrer Verantwortung nachkommen. Auch Asylbewerber \n\nund Fl\u00fcchtlinge sollten \u00fcber den gleichen Impfschutz wie \n\ndie einheimische Bev\u00f6lkerung verf\u00fcgen. Dies wird im \n\nFreistaat Sachsen angeboten und durchgef\u00fchrt. \n\nAber, wir d\u00fcrfen nie nachlassen. Der Appell geht an jeden \n\nEinzelnen. Er geht an die Eltern, Verantwortung f\u00fcr sich \n\nund f\u00fcr ihre Kinder zu \u00fcbernehmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.  \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Meine Damen und Herren! Die Aus-\n\nsprache ist beendet. Schlussworte haben die Fraktionen \n\nder CDU und der FDP sowie die Fraktion DIE LINKE. \n\nHierf\u00fcr sind insgesamt f\u00fcnf Minuten vorgesehen. Meine \n\nDamen und Herren, Sie haben sich dazu abgestimmt. \n\nZun\u00e4chst spricht Frau Jonas; sie hat zweieinhalb Minuten \n\nRedezeit. Wir werden das hier nicht stoppen. \n\n(Anja Jonas, FDP: Ich bem\u00fche mich!) \n\nWir halten dann aber an. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9057 \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Vielen Dank f\u00fcr die \n\nvielen Beitr\u00e4ge der Kolleginnen und Kollegen, die dazu \n\nbeigetragen haben, das Thema in den Fokus der \u00d6ffent-\n\nlichkeit zu bringen. \n\nEs ist die Entscheidungskompetenz der Eltern, die die \n\nF\u00fcrsorge f\u00fcr die Kinder haben, deshalb liegt auch dort der \n\nklare Unterschied zwischen Ihrem Antrag, liebe Kollegen \n\nvon den LINKEN, und unserem. Wir stellen die Kinder in \n\nden Fokus und sagen ganz klar: Zwang mag in der Tradi-\n\ntion ein Mittel gewesen sein. Wir distanzieren uns von \n\nvornherein davon, zu sagen, Zwang ist der einzige Weg, \n\nsondern setzen auf Pr\u00e4vention, um erst einmal all diese \n\nM\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen. \n\nDie Partner, die uns in den n\u00e4chsten Wochen und Mona-\n\nten in der Diskussion begleiten werden, sind klar genannt: \n\nKinder\u00e4rzte, Institutionen, die Tr\u00e4ger der Kitas, der Horte, \n\nder Schulen werden Gespr\u00e4chspartner sein. Wir m\u00fcssen \n\nmit dem Lehrpersonal, gerade in den Grundschulen \u2013 \n\nauch da ist der Grund angesprochen worden \u2013 sprechen. \n\nDie \u00c4rztekammer ist ebenfalls als Partner immer an \n\nunserer Seite. Sachsen ist vorbildlich, Sachsen muss \n\nvorbildlich bleiben. Wir haben die Verantwortung f\u00fcr \n\nunsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, f\u00fcr die Kinder, die selbst \n\nnicht entscheiden k\u00f6nnen, und gerade deshalb bitten wir \n\num Zustimmung zu unserem Antrag, weil er den Zwang \n\nnur als letztes Mittel nach einer langen Zeit sieht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, \n\nFrau Jonas. \u2013 Nun Herr Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, Appelle \n\nallein reichen ganz offensichtlich nicht, und ich sage \n\nIhnen deutlich \u2013 deshalb auch unser Antrag \u2013: Ich glaube, \n\nes bedarf keiner weiteren Pr\u00fcfung mehr. Es ist lange \n\ngenug gepr\u00fcft worden, und wir k\u00f6nnten entscheiden, \n\nwenn wir es denn wollen. Ich sage Ihnen auch: Die \n\nImpfpflicht \u2013 ich hatte es in der Zwischenfrage vorhin \n\nformuliert \u2013 bezieht sich selbstverst\u00e4ndlich nicht auf ein \n\nabstraktes Wesen, sondern sie entspricht den Empfehlun-\n\ngen, wie sie Wissenschaftler in der St\u00e4ndigen Impfkom-\n\nmission gegeben haben. Das ist unser Ansatzpunkt. Es ist \n\nalso ganz bewusst keine allgemeine Impfpflicht f\u00fcr alles \n\nund jedes gemeint. \n\nIch sage Ihnen noch eines \u2013 da Frau Jonas jetzt von \n\nZwang sprach \u2013: Ja, auch wir achten das Prinzip der \n\nk\u00f6rperlichen Unversehrtheit sehr hoch. Aber hier geht es \n\num ein tiefes ethisch-philosophisches Problem, auf das \n\nich Sie aufmerksam machen muss. K\u00f6rperliche Unver-\n\nsehrtheit hei\u00dft auch, dass es nicht nur um die individuelle \n\nk\u00f6rperliche Unversehrtheit gehen kann, wenn damit die \n\nk\u00f6rperliche Unversehrtheit anderer gef\u00e4hrdet wird, und \n\ndas ist das Problem, bei dem es eine G\u00fcterabw\u00e4gung \n\ngeben muss. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDas k\u00f6nnten Sie nat\u00fcrlich auch im allgemeinen Freiheits-\n\nbegriff \u2013 so unterschiedlich Sie ihn auch immer definieren \n\nm\u00f6gen \u2013 nachlesen. \u2013 So viel zum Thema Weiterbildung. \n\nWir haben keinen einzigen Punkt des CDU/FDP-Antrages \n\ngefunden, dem wir ablehnend gegen\u00fcberstehen k\u00f6nnten. \n\nJa, das ist alles richtig, was Sie dort schreiben. Aber es \n\nreicht eben nicht aus, deshalb werden wir uns bei diesem \n\nAntrag nur der Stimme enthalten \u2013 ganz im Unterschied \n\nzu Ihren Praktiken, meine Damen und Herren von der \n\nKoalition: dass Sie bei solch einer Gesch\u00e4ftslage unsere \n\nAntr\u00e4ge prinzipiell ablehnen. So weit gehen wir nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Pellmann. \u2013 Meine Damen und Herren, wir kommen \n\nzur Abstimmung, zun\u00e4chst \u00fcber die Drucksache 5/13063. \n\nEs handelt sich um den Antrag der Fraktionen von CDU \n\nund FDP. Wer ihm zustimmen m\u00f6chte, hebt bitte die \n\nHand. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmenthaltun-\n\ngen und keinen Gegenstimmen ist diesem Antrag mehr-\n\nheitlich entsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache \n\n5/12690, Antrag der Fraktion DIE LINKE. Wer stimmt \n\nzu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt \n\nes Enthaltungen? \u2013 Hierzu gibt es keine Enthaltungen, \n\nStimmen daf\u00fcr, aber mehrheitlich Stimmen dagegen. \n\nDamit ist die Drucksache nicht beschlossen. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nSachseninitiative f\u00fcr eine notwendige Weiterentwicklung der europ\u00e4ischen \n\nWirtschafts- und W\u00e4hrungsunion hin zu einer Europ\u00e4ischen Sozialunion \n\nDrucksache 5/12991, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nSoll ich kurz unterbrechen, meine Damen und Herren? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Sehr gut!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9058 \n\nIch danke Ihnen. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht \n\nHerr Abg. Gebhardt. Sie haben das Wort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! In ihrer Koalitionsvereinbarung \n\nhaben sich CDU und SPD auf Bundesebene im Abschnitt \n\n\u201eEuropa\u201c schon in einer der \u00dcberschriften zu einem \n\nlobenswerten Grundsatz bekannt. Ich darf ihn zitieren: \n\n\u201eSoziale Dimension st\u00e4rken\u201c. Wie sch\u00f6n f\u00fcr Sie, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen der Fraktionen von CDU und \n\nSPD hier im S\u00e4chsischen Landtag, dass Sie dank unserem \n\nAntrag schon einen Tag nach der Vorstellung des Koaliti-\n\nonsvertrages in Berlin die Chance haben, Ihren ersten \n\ns\u00e4chsischen Beitrag zur Verwirklichung zu leisten. \n\nUnser Antrag lautet: \u201eSachseninitiative f\u00fcr eine notwen-\n\ndige Weiterentwicklung der europ\u00e4ischen Wirtschafts- \n\nund W\u00e4hrungsunion hin zu einer europ\u00e4ischen Sozialuni-\n\non\u201c. Bevor nun die wirtschaftsliberalen Hardliner der \n\nletzten schwarz-gelben Koalition Deutschlands in ihre \n\ngewohnten Bei\u00dfreflexe verfallen, m\u00f6chte ich Sie gleich \n\nberuhigen: Wir m\u00f6chten Ihnen nicht mit einem Manifest \n\nunserer sch\u00f6nen W\u00fcnsche kommen und auf die Nerven \n\ngehen, sondern wir berufen uns auf die EU-Kommission. \n\nDas passiert ja nun auch nicht alle Tage, steht doch diese \n\nKommission in der \u00d6ffentlichkeit im Verdacht, sich mehr \n\nder Zwangskr\u00fcmmung von Gurken und Bananen zu \n\nwidmen als den tats\u00e4chlichen Fragen unserer Zeit. Jedoch \n\nist das ja nicht ganz der Realit\u00e4t entsprechend, auch wenn \n\ndie Euro-Skeptiker von FDP bis AfD einseitig am Bild \n\ndieses b\u00fcrokratischen Monstrums arbeiten. \n\nTats\u00e4chlich gibt es eine Mitteilung der Kommission an \n\ndas Europ\u00e4ische Parlament und den Rat: St\u00e4rkung der \n\nsozialen Dimension der Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion. \n\nWir haben Ihnen diese Mitteilung an unseren Antrag \n\nanh\u00e4ngen lassen, damit Sie es selbst nachlesen k\u00f6nnen. In \n\ndieser Mitteilung geht es um nicht weniger als um fl\u00e4-\n\nchendeckende soziale Standards, die durchgesetzt werden \n\nsollen, damit die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Europ\u00e4i-\n\nschen Union in Sicherheit leben k\u00f6nnen. Die Europ\u00e4ische \n\nUnion gibt auch gleich klare Kriterien f\u00fcr die Erfolgsmes-\n\nsung vor: \n\nErstens: Die Arbeitslosenquote \u2013 dort hat Sachsen wie \n\nOstdeutschland noch einiges zu tun, vor allem auch bei \n\n\u00e4lteren und Langzeitarbeitslosen. \n\nZweitens: Die Jugendarbeitslosigkeit \u2013 nun ja, dieses \n\nProblem hat Sachsen ja zwei Jahrzehnte lang durch \n\nmassenhafte Auswanderung, vor allem nach Westdeutsch-\n\nland und ins deutschsprachige Ausland, gel\u00f6st. Zugleich \n\nhaben wir hier die \u00e4lteste Bev\u00f6lkerung aller Bundesl\u00e4n-\n\nder. \n\nDas Haushaltsbruttorealeinkommen wird als drittes \n\nKriterium genannt. In Sachsen haben wir Niedriglohn und \n\nniedrige Kaufkraft. Dies ist typisch f\u00fcr Sachsen, weil die \n\nCDU-gef\u00fchrte Staatsregierung genau das als vermeintli-\n\nchen Standortvorteil missverstanden hat. Die Folgen sind \n\nalso zunehmender Fachkr\u00e4ftemangel und zu niedrige \n\nProduktivit\u00e4t der Wirtschaft. \n\nDie Armutsgef\u00e4hrdungsquote ist der vierte Punkt. Auch \n\nhierbei ist Sachsen in Deutschland \u00fcberdurchschnittlich \u2013 \n\nim negativen Sinne. Die soziale Ungleichheit ist in \n\nSachsen sogar eine doppelte: eine krasse soziale und \n\nregionale Ungleichheit, beispielsweise zwischen einer \n\nwachsenden Landeshauptstadt und den ausblutenden \n\nRegionen abseits der Metropolen. \n\nDie soziale Schieflage innerhalb der EU spiegelt sich also \n\nin Sachsen wider. Insofern sollte sich gerade die bei uns \n\nnoch regierende konservative Politik vom Weckruf der \n\nEurop\u00e4ischen Kommission angesprochen f\u00fchlen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs kann und wird Sachsen nur gutgehen, wenn es Europa \n\ngutgeht. Nat\u00fcrlich ist auch die EU-Kommission nicht \n\ndeshalb sozialpolitisch so mitteilsam geworden, weil dort \n\nder Sozialismus ausgebrochen ist, wie es sich wahrschein-\n\nlich Herr Zastrow in seinem Schwarz-wei\u00df-Denken \n\nvorstellt, sondern die EU-Kommission hat schlicht die \n\nRealit\u00e4t zur Kenntnis genommen. Mit Schaufensterpoli-\n\ntik, einem Sondergipfel zur Jugendarbeitslosigkeit, \n\nkommt man nicht weiter. Die EU braucht mehr soziale \n\nSubstanz. \n\nDas gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr Deutschland und Sachsen. All \n\nunsere wirtschaftspolitischen Erfolge n\u00fctzen uns n\u00e4mlich \n\nlangfristig nichts, wenn sie auf sozial t\u00f6nernen F\u00fc\u00dfen \n\nstehen und uns dann die Welt um die Ohren fliegt, auf \n\nderen Kosten wir diese Erfolge erzielt haben. Ob wir \n\nwollen oder nicht: Gesetze ohne Sanktionen sind wohl zu \n\nrelativer Wirkungslosigkeit verdammt. Es ist nicht so, \n\ndass in der EU das Soziale keine Rolle spielt. Es wurde \n\nvon Anfang an aber immer irgendwie mitgedacht, aber \n\nviel zu unverbindlich. \n\nWir haben Sanktionen f\u00fcr alles M\u00f6gliche, zum Beispiel \n\nf\u00fcr fehlende Haushaltsdisziplin oder bei jedem Hartz-IV-\n\nEmpf\u00e4nger. Nur: Unsoziale, teilweise asoziale Politik \n\nbleibt straflos, wie wir es gestern im Plenarsaal im Zu-\n\nsammenhang mit den ehemaligen Verantwortlichen der \n\nLandesbank erfahren haben. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nAuf europ\u00e4ischer Ebene erleben wir seit Jahren ein \n\nschauderhaftes Spektakel von dreistelligen Milliardenrisi-\n\nken f\u00fcr die Allgemeinheit, damit die Banken und ihre \n\n\u00fcberbezahlten Manager trotz abenteuerlicher Fehlspekula-\n\ntionen ihre soziale H\u00e4ngematte auf k\u00f6niglichem Niveau \n\ngarantiert bekommen. Daf\u00fcr sehen dann die Jugendlichen \n\nin Griechenland und in Spanien alt aus und ergreifen \n\nverzweifelt die Flucht auf dem Arbeitsmarkt in besserge-\n\nstellte L\u00e4nder. So geht weder s\u00e4chsisch noch europ\u00e4isch. \n\nNach dem Eurobarometer vom August 2013, einer EU-\n\nweiten Meinungsumfrage, haben drei Viertel der Men-\n\nschen in Europa die Bek\u00e4mpfung sozialer Ungleichheit \n\nals absolute Priorit\u00e4t benannt. Interessanterweise f\u00fchlen \n\nsich zwei Drittel aller Befragten nicht nur national, \n\nsondern auch mehr oder weniger europ\u00e4isch. Die Men-\n\nschen in Sachsen und in Europa wissen, dass es kein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9059 \n\nZur\u00fcck zu einer nationalen L\u00f6sung gibt \u2013 bis zur FDP und \n\nder AfD hat sich diese Wahrheit leider noch nicht herum-\n\ngesprochen, von der NPD will ich gar nicht erst reden. \n\nIn dem schon erw\u00e4hnten Eurobarometer kann man nach-\n\nlesen, dass es nach Ansicht der EU-B\u00fcrger zuallererst \n\nimmer noch um die soziale Stabilit\u00e4t in der EU gehen \n\nmuss und nicht um die Rettung von Banken. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Diese Bed\u00fcrfnisse und \n\nPriorit\u00e4ten der Menschen in Europa m\u00fcssen von uns \n\nPolitikerinnen und Politikern ernst genommen werden, \n\nauch um Parteien wie der NPD und der AfD die Grundla-\n\nge ihrer Politik zu entziehen. \n\nEs gibt noch eine Parallele zwischen Sachsen und Europa: \n\nDie \u00fcberwiegende Mehrheit der Menschen will den \n\ngesetzlichen Mindestlohn, und zwar einen richtigen \n\ngesetzlichen Mindestlohn, und den jetzt. Eigentlich \n\nm\u00fcsste es ein fraktions\u00fcbergreifendes Interesse an einer \n\nvertieften Behandlung dieses Antrages in den Aussch\u00fcs-\n\nsen geben. Das ist dann die Nagelprobe f\u00fcr die Europaf\u00e4-\n\nhigkeit des S\u00e4chsischen Landtags. Neben dem histori-\n\nschen Friedensprojekt muss die soziale Dimension als \n\nweiterer St\u00fctzpfeiler einer lebendigen europ\u00e4ischen Idee \n\ngest\u00e4rkt werden. \n\nWas die Staatsregierung ganz konkret im Bundesrat und \n\nin anderen Gremien in den n\u00e4chsten Tagen und Wochen \n\nmachen kann und was das praktisch r\u00fcckwirkend f\u00fcr \n\nSachsen bedeutet, erkl\u00e4rt Ihnen in einer zweiten Runde \n\nmein Kollege Klaus Bartl. Es bleibt also interessant. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nGebhardt. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. \n\nSchiemann. Bitte, Herr Schiemann, Sie haben das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube nicht, \n\ndass es tauglich ist, mit diesem Antrag an der Lebensreali-\n\nt\u00e4t in Europa etwas zu \u00e4ndern. Es ist immer die \u00dcberzeu-\n\ngung im Freistaat Sachsen gewesen: Europa kann nur in \n\nVielfalt existieren. Europa wird Probleme nur l\u00f6sen \n\nk\u00f6nnen, wenn es starke Nationalstaaten gibt, in denen \n\nMenschen wohnen, die eine Heimat haben, die Wurzeln \n\nhaben, die wissen, worauf es in den eigenen L\u00e4ndern \n\nankommt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas ist der Hintergrund der europastabilen Macht. Ohne \n\nWurzeln, die man in seiner Heimat hat, wird man ein \n\nEuropa in ein Nirwana hintragen und es wird zerschellen. \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE:  \n\nHat Herr Gebhardt etwas von \u201eWurzeln \n\nrausrei\u00dfen\u201c gesagt, Herr Schiemann?) \n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, ob Sie Ahnung von Europa und diesem \n\nThema haben. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nIch gehe davon aus \u2013 das m\u00f6chte ich als Vorsatz hier \n\ndeutlich machen \u2013, dass wir dieses Europa der Vielfalt \n\nbrauchen. In den Koalitionsverhandlungen zwischen der \n\nCDU/CSU und der SPD wurde dieses Thema sehr lange \n\ndiskutiert und aufgegriffen. Ich glaube \u2013 man kann auch \n\neinmal loben \u2013, es ist vern\u00fcnftig, dass man sich diesem \n\nThema stellt. \n\nIch habe den Eindruck, dass die einreichende Fraktion \n\njetzt etwas vorgaukelt, was man in dem Diskussionspro-\n\nzess der letzten Wochen und Monate entsprechend zu \n\nbeachten hatte. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDer Eindruck ist falsch!) \n\nDie Antragstellerin erweckt damit den Eindruck, die \n\nSozialpolitik habe bisher keine ihrer Bedeutung angemes-\n\nsene Rolle in der europ\u00e4ischen Politik gespielt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das hat  \n\nsie auch nicht, Herr Schiemann!) \n\nDas ist einfach unzutreffend. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWenn Sie ehrlich sind, schon!) \n\nWenn Sie an die Entwicklung im Freistaat Sachsen \n\ndenken: Investitionsprogramme mit Mitteln der EU sind \n\nimmer auch Programme zur Verbesserung des Arbeits-\n\nmarktes. Wenn ich den Arbeitsmarkt verbessere, dann \n\nkann ich auch mehr f\u00fcr soziale Politik tun. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nRichtig ist aber: Sowohl bei der Gr\u00fcndung der Europ\u00e4i-\n\nschen Union als auch bei der Wirtschafts- und W\u00e4hrungs-\n\nunion stand die wirtschaftliche Integration der Mitglieds-\n\nstaaten im Vordergrund. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Genau!) \n\nDiese Politik wurde von Beginn an auch durch sozialpoli-\n\ntische Instrumente flankiert. So wurde bereits im \n\nJahr 1957 durch die R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge der Europ\u00e4ische \n\nSozialfonds gegr\u00fcndet, der bis heute eines der wichtigsten \n\nF\u00f6rderinstrumente der Europ\u00e4ischen Union ist. Die \n\nUmgestaltung der Wirtschaft und der gesellschaftlichen \n\nStrukturen im Freistaat Sachsen in den zur\u00fcckliegenden \n\n20 Jahren w\u00e4re ohne den Europ\u00e4ischen Sozialfonds sowie \n\ndie Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Wettbewerbsf\u00e4hig-\n\nkeit der Unternehmen und damit der Arbeitspl\u00e4tze nicht \n\ngemeistert worden. \n\nDeshalb hat die Europ\u00e4ische Union f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen wichtige Grundlagen geschaffen, um nicht nur in \n\nder Wirtschaftspolitik, sondern auch in der Sozialpolitik \n\nLeistbares zu erreichen. Die Bedeutung der Sozialpolitik \n\nin Europa hat in den letzten Jahren weiter zugenommen. \n\nMittlerweile ist es v\u00f6llig unstrittig, dass die europ\u00e4ische \n\nEinigung auch intensiv sozialpolitisch flankiert werden \n\nmuss, wobei unter Sozialpolitik auch eine Verbesserung \n\nder Arbeits- und Lebensbedingungen und der Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit zu verstehen ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9060 \n\nDiese Einigung \u2013 das m\u00f6chte ich noch einmal betonen \u2013 \n\nkann jedoch zu keinem Zentralstaat Europa f\u00fchren. \n\nBesonders in wirtschaftlich sehr schwierigen Zeiten ist \n\nein sozial ausgestaltetes Europa f\u00fcr alle in Europa Leben-\n\nden wichtig. Dies dient auch der Wiederherstellung des \n\nVertrauens in die europ\u00e4ische Politik. Die Einwohner \n\nd\u00fcrfen nicht den Eindruck haben, dass durch die Politik \n\nder Europ\u00e4ischen Union soziale Standards sinken und \n\ndeshalb die soziale Sicherheit verloren geht. Deshalb ist \n\nes wichtig, hier entgegenzusteuern. Die soziale Dimensi-\n\non geh\u00f6rt deshalb zu den Grundpfeilern, zu den Funda-\n\nmenten der Europ\u00e4ischen Union. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von den LINKEN) \n\nDementsprechend wurde im Vertrag von Lissabon dieser \n\nBereich noch verst\u00e4rkt. Durch den Lissabon-Vertrag ist \n\ndie Charta der EU-Grundrechte f\u00fcr die Europ\u00e4ische \n\nUnion als rechtsverbindlich erkl\u00e4rt worden. Rechte, wie \n\ndie Vereinigungsfreiheit, das Streikrecht, das Recht auf \n\nangemessene Arbeitsbedingungen oder auch der Schutz \n\nvor ungerechtfertigter Entlassung, wurden dadurch in das \n\nEU-Prim\u00e4rrecht aufgenommen. So finden sich jetzt die \n\nDefinitionen sozialer Werte und Ziele im Artikel 2 des \n\nVertrages \u00fcber die Europ\u00e4ische Union. \n\nHier werden unter anderem auch Gerechtigkeit, Solidari-\n\nt\u00e4t und Nichtdiskriminierung zu jener Werteordnung \n\ngez\u00e4hlt, an die sich gem\u00e4\u00df Artikel 7 EU-Vertrag die \n\nMitgliedsstaaten auch zu halten haben. Gem\u00e4\u00df Artikel 3 \n\nAbs. 3 des EU-Vertrags wirkt die EU auf eine im hohen \n\nMa\u00dfe wettbewerbsf\u00e4hige, soziale Marktwirtschaft, die auf \n\nVollbesch\u00e4ftigung und sozialen Fortschritt abzielt, hin. \n\nSie bek\u00e4mpft soziale Ausgrenzung und Diskriminierung \n\nund f\u00f6rdert soziale Gerechtigkeit und sozialen Schutz, die \n\nGleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern, die Solidarit\u00e4t \n\nzwischen den Generationen und den Schutz der Rechte \n\ndes Kindes. Es findet damit eine Gleichstellung von \n\nsozialen und wirtschaftlichen Zielen der Europ\u00e4ischen \n\nUnion statt. \n\nEin weiterer Aspekt ist Artikel 9 des Vertrages \u00fcber die \n\nArbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union. Dieser lautet: Bei \n\nder Festlegung und Durchf\u00fchrung ihrer Politik und ihrer \n\nMa\u00dfnahmen tr\u00e4gt die Union den Erfordernissen im \n\nZusammenhang mit der F\u00f6rderung eines hohen Besch\u00e4f-\n\ntigungsniveaus mit der Gew\u00e4hrleistung eines angemesse-\n\nnen sozialen Schutzes, mit der Bek\u00e4mpfung der sozialen \n\nAusgrenzung sowie mit einem hohen Niveau der allge-\n\nmeinen und beruflichen Bildung und des Gesundheits-\n\nschutzes Rechnung. \u2013 Hierdurch wurde eine soziale \n\nQuerschnittsklausel de facto eingef\u00fcgt. Dieses bedeutet \n\nkonkret, dass bei allen Ma\u00dfnahmen der Europ\u00e4ischen \n\nUnion soziale Aspekte zu beachten sind. Durch diese \n\nNeuerung ist nicht nur im politischen, sondern insbeson-\n\ndere auch im rechtlichen Sinne eine St\u00e4rkung sozialpoliti-\n\nscher Aspekte erfolgt. \n\nDie Bedeutung der Sozialpolitik wird auch dadurch \n\nunterstrichen, dass im Vertrag \u00fcber die Arbeitsweise der \n\nEurop\u00e4ischen Union ein eigener Titel f\u00fcr die Sozialpolitik \n\neingerichtet wurde. Hierin wird die EU verpflichtet, die \n\nRolle der Sozialpartner zur Kenntnis zu nehmen, zu \n\nf\u00f6rdern und deren Autonomie anzuerkennen. Auch hier \n\nwird der dreigliedrige Sozialgipfel \u2013 Europ\u00e4ische Union, \n\nArbeitgeber und Arbeitnehmer \u2013 als wesentliches Instru-\n\nment des Dialogs zwischen den Sozialpartnern institutio-\n\nnell festgelegt und damit aufgewertet. Diese beispielhafte \n\nAufz\u00e4hlung zeigt, dass die europ\u00e4ische Sozialpolitik im \n\nerheblichen Ma\u00dfe durch entsprechende Erg\u00e4nzungen der \n\neurop\u00e4ischen Vertr\u00e4ge bereits gest\u00e4rkt wurde. \n\nDie gewachsene Bedeutung einer europ\u00e4ischen Sozialpo-\n\nlitik zeigt sich aber auch in der praktischen Umsetzung. \n\nAm 17. Juni 2010 wurde die Strategie 2020 f\u00fcr mehr \n\nBesch\u00e4ftigung und Wachstum in Europa beschlossen. \n\nZwei der dort beschlossenen f\u00fcnf strategischen Oberziele \n\nhaben unmittelbaren Bezug zur Arbeits- und Sozialpolitik. \n\nSo soll bis 2020 die Erwerbst\u00e4tigenquote auf 75 % steigen \n\nund die Zahl der von Armut und Ausgrenzung bedrohten \n\nMenschen um 20 Millionen reduziert werden. Das sind \n\nsehr hohe Ziele. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nDie Ziele sind aber von der Europ\u00e4ischen Union eben in \n\nden strategischen Oberzielen so festgeschrieben. Ich \n\nverweise beispielhaft auf die Beschl\u00fcsse des Europ\u00e4i-\n\nschen Rates vom Juni des Jahres 2013, also dieses Jahres. \n\nHier hat sich der Rat ausdr\u00fccklich dazu bekannt, dass die \n\nsoziale Dimension der Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion \n\nverst\u00e4rkt werden sollte. Die soziale Lage und die Lage an \n\nden Arbeitsm\u00e4rkten solle besser \u00fcberwacht und ber\u00fcck-\n\nsichtigt werden. Auch sollen die entsprechenden sozial- \n\nund arbeitsmarktpolitischen Indikatoren im Rahmen des \n\neurop\u00e4ischen Semesters herangezogen werden. \n\nInsbesondere war auch die Bek\u00e4mpfung der Jugendar-\n\nbeitslosigkeit ein zentrales Thema dieser Sitzung. Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren, wir m\u00fcssen uns vorstel-\n\nlen, dass die Jugendarbeitslosigkeit in Frankreich, Spani-\n\nen und Portugal bedrohliche Dimensionen erreicht hat. \n\nAllein in Spanien gibt es eine Jugendarbeitslosigkeit von \n\nbis zu 50 %. Das ist eine enorme Herausforderung f\u00fcr die \n\nWirtschaft, die nur mit der Solidarit\u00e4t der Europ\u00e4ischen \n\nUnion bew\u00e4ltigt werden kann. \n\nDie soziale Dimension war erneut Gegenstand des letzten \n\ndreigliedrigen Sozialgipfels am 24. Oktober 2013, also \n\nvor vier Wochen. Hierbei wurden Fragen der besseren \n\nKontrolle und \u00dcberwachung von Besch\u00e4ftigung und \n\nsozialen Aspekten unter Koordinierung von Besch\u00e4fti-\n\ngungs- und Sozialpolitik diskutiert. Letztlich zeigt auch \n\ndie dem Antrag beiliegende Mitteilung der Europ\u00e4ischen \n\nKommission vom 2. Oktober 2013, dass dieses Thema \n\nzuk\u00fcnftig ein zentraler Aspekt des Handelns der Europ\u00e4i-\n\nschen Union darstellen wird. Diese Mitteilung ist auch der \n\nGegenstand der Bundesratssitzung am 29. November, das \n\nhei\u00dft, am morgigen Tage. Ich gehe dabei davon aus, dass \n\nauch der Bundesrat den Ansatz der Kommission unter-\n\nst\u00fctzt, die soziale Dimension der Wirtschafts- und W\u00e4h-\n\nrungsunion entsprechend zu st\u00e4rken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9061 \n\nEs ist daher festzuhalten, dass mittlerweile eine Vielzahl \n\nvon Regelungen und Ma\u00dfnahmen bestehen und eingelei-\n\ntet wurden, um ein Gleichgewicht zwischen sozialen und \n\nwirtschaftlichen Aspekten im Rahmen der Europ\u00e4ischen \n\nUnion sicherzustellen. \n\nAuch der Freistaat Sachsen hat hiervon im erheblichen \n\nMa\u00dfe profitiert. Allein im Zeitraum von 2007 bis 2013 hat \n\nder Freistaat Sachsen 872 Millionen Euro aus dem Euro-\n\np\u00e4ischen Sozialfonds erhalten, damit Bildung und Be-\n\nsch\u00e4ftigung gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. Ich wiederhole: \n\n872 Millionen Euro haben wir von der Europ\u00e4ischen \n\nUnion f\u00fcr die Entwicklung in unserem Freistaat Sachsen \n\nerhalten. Das ist eine enorme solidarische Leistung f\u00fcr \n\nunser Land. \n\nIch m\u00f6chte aber auch deutlich machen, dass bei allen \n\nInitiativen zur Koordinierung oder Harmonisierung darauf \n\ngeachtet werden muss, dass gerade im Bereich der Sozi-\n\nalpolitik keine Verschiebung der Zust\u00e4ndigkeiten zulasten \n\nder Mitgliedstaaten stattfindet. Der Vertag von Lissabon \n\nhat hierf\u00fcr klare Regelungen geschaffen. So haben die \n\nMitgliedstaaten weiterhin die Befugnis, die Grundprinzi-\n\npien ihres Systems der sozialen Sicherheit festzulegen. \n\nAuch darf durch Ma\u00dfnahmen der Europ\u00e4ischen Union das \n\nfinanzielle Gleichgewicht dieser Systeme nicht beein-\n\ntr\u00e4chtigt werden. Entsprechend sind Ma\u00dfnahmen und \n\nBeschl\u00fcsse der europ\u00e4ischen Sozialpolitik abzulehnen, die \n\nim Widerspruch zu den zuvor genannten Prinzipen stehen. \n\nDieses Subsidiarit\u00e4tsprinzip ist konsequent zu beachten. \n\nBei allen w\u00fcnschenswerten Ma\u00dfnahmen darf aber vor \n\nallem nicht die Politik der haushaltspolitischen Konsoli-\n\ndierung verlassen werden, da dies zwingende Vorausset-\n\nzung f\u00fcr eine St\u00e4rkung der sozialen Dimension ist. \n\nLassen Sie mich noch einige S\u00e4tze zu einigen Ihrer \n\nVorschl\u00e4ge sagen: Sie fordern unter anderem den Einsatz \n\nvon Finanzmitteln zur Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit \n\nund sozialer Probleme. Es ist v\u00f6llig klar, dass die Arbeits-\n\nlosigkeit in vielen L\u00e4ndern Europas viel zu hoch ist und \n\ndeshalb eines der zentralen Probleme darstellt. Aber: \n\nArbeitslosigkeit l\u00e4sst sich nicht nur mit immer mehr Geld \n\noder staatlichen Interventionen bek\u00e4mpfen. Arbeitspl\u00e4tze \n\nwerden letztlich durch die Wirtschaft geschaffen. Ent-\n\nscheidend ist deshalb auch hier die Frage der Gestaltung \n\ndes Arbeitsmarktes. Daf\u00fcr sind aber in erster Linie die \n\nMitgliedstaaten \u2013 sprich: die Nationen \u2013 selbst gefordert, \n\nda sie f\u00fcr die Arbeitsmarktgesetzgebung weiter zust\u00e4ndig \n\nsind. M\u00f6glicherweise lassen sich vorhandene strukturelle \n\nProbleme in einzelnen Mitgliedstaaten oder Wirtschafts-\n\nzweigen nicht durch Geld aus Br\u00fcssel allein l\u00f6sen. \n\nIch will noch auf eine andere Forderung eingehen. Sie \n\nwollen bestehende Hindernisse f\u00fcr die grenz\u00fcberschrei-\n\ntende Besch\u00e4ftigung von Arbeitnehmern anderer EU-\n\nMitgliedstaaten beseitigen. Nat\u00fcrlich ist die Arbeitneh-\n\nmerfreiz\u00fcgigkeit eine der zentralen Grundfreiheiten der \n\nEurop\u00e4ischen Union. Gerade in den Grenzgebieten k\u00f6nnte \n\ndies aber zu einer weiteren Versch\u00e4rfung des Lohndrucks \n\nf\u00fchren. Es darf nicht zu einem weiteren Lohnwettbewerb \n\nf\u00fchren. Deshalb unterst\u00fctzen wir im Rahmen des europ\u00e4i-\n\nschen Wirtschafts- und Sozialmodells die Entwicklung \n\ngemeinsamer Prinzipien und Kriterien zur Bek\u00e4mpfung \n\nvon Lohn- und Sozialdumping, um Wettbewerbsverzer-\n\nrungen zum Schaden von Unternehmen und Arbeitneh-\n\nmern im gemeinsamen Binnenmarkt zu verhindern. \n\nGenauso hat mich Ihr Vorschlag zum sozialen Dialog in \n\ndiesem Fall durchaus positiv \u00fcberrascht. Es war immer \n\nschon Auffassung der CDU-Fraktion, dass besch\u00e4fti-\n\ngungspolitische Fragen am besten durch die Tarifpartner \n\ngel\u00f6st werden k\u00f6nnen. Ich freue mich daher, dass Sie das \n\njetzt offensichtlich auch so sehen und daher von der \n\nansonsten von Ihnen vertretenen Besch\u00e4ftigungspolitik \n\ndeutlich abweichen. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, ich gestatte keine. \n\nSoweit Sie ein Paket konkreter sachsenspezifischer \n\nUmsetzungsma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung der sozialen Di-\n\nmension fordern, bleiben Sie, wie auch bei anderen \n\nPunkten Ihres Antrages, leider konkrete Ans\u00e4tze oder \n\nVorschl\u00e4ge schuldig. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die Europ\u00e4ische \n\nUnion ist nicht nur eine Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion; \n\nvielmehr hat in den letzten Jahren erfreulicherweise eine \n\nkontinuierliche Entwicklung der St\u00e4rkung der sozialen \n\nDimension sowohl in formeller wie auch in materieller \n\nHinsicht stattgefunden. Dieser Prozess muss fortgesetzt \n\nwerden. So werden wir Ma\u00dfnahmen gegen Lohn- und \n\nSozialdumping treffen m\u00fcssen. Wir werden auch \u00fcber \n\nsoziale Mindeststandards unter Beachtung des Subsidiari-\n\nt\u00e4tsgrundsatzes nachdenken m\u00fcssen. \n\nWas wir aber in diesem Zusammenhang nicht hinnehmen \n\nwerden, ist eine Angleichung nach unten. Die europ\u00e4i-\n\nschen Strukturfonds werden auch in der n\u00e4chsten F\u00f6rder-\n\nperiode 2014 bis 2020 weiter eine wichtige Rolle f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen bei der Umsetzung der f\u00fcr die Erh\u00f6hung \n\nder Besch\u00e4ftigung erforderlichen Ma\u00dfnahmen spielen. \n\nSchwerpunkte werden hier insbesondere die Bek\u00e4mpfung \n\nder Jugendarbeitslosigkeit wie auch die Bew\u00e4ltigung des \n\nin vielen Branchen bestehenden Strukturwandels sein. \n\nF\u00fcr die von mir genannten Ma\u00dfnahmen ben\u00f6tigen wir \n\naber Ihren Antrag nicht. Der Antrag setzt keine Impulse, \n\nist unkonkret und die verfolgten Ziele sind bereits viel-\n\nfach umgesetzt oder befinden sich derzeit in Umsetzung. \n\nIm Ergebnis dessen bitte ich Sie, den Antrag abzulehnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Mann; bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Verehrter Herr Schiemann! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9062 \n\nDIE LINKE legt hier einen Antrag zur Weiterentwicklung \n\nder europ\u00e4ischen Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion hin zu \n\neiner sozialen Union vor. Insofern sehe ich den Antrag als \n\nprogrammatischen Antrag, vor allem in einem europ\u00e4isch \n\ndurchaus spannenden politischen Jahr 2014. Ich glaube, \n\nda trifft Ihre Kritik daran, dass hier nicht detailversessen \n\neinzelne Ma\u00dfnahmen genannt werden, nicht ins Schwar-\n\nze. \n\nAber zum Thema. Wir alle wissen, Europa befindet sich \n\nin einer tiefen Krise. Teure Bankenrettungen, hohe Ju-\n\ngendarbeitslosigkeit und eine schwere Rezension rund um \n\nunser Land \u2013 so geht es f\u00fcr Europa nicht weiter. \n\nAuch wir wollen Europa ver\u00e4ndern und, um es zu verbes-\n\nsern, Finanzm\u00e4rkte b\u00e4ndigen und Sozialstandards einf\u00fch-\n\nren, nachhaltiges Wachstum f\u00f6rdern und gute Nachbarn \n\nsein; denn Sachsen braucht Europa und Europa braucht \n\nuns. Europa muss und soll wieder ein Europa der B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger werden; denn sie haften mit ihren \n\nSteuergeldern f\u00fcr Eurorettungsschirme und die Politik der \n\nEZB. Der europ\u00e4ische W\u00e4hrungsraum braucht eine \n\nvereinte Stimme. Wir sehen deshalb in einer gemeinsa-\n\nmen Wirtschaftsregierung und in einer harmonisierten \n\nSteuerpolitik die L\u00f6sung. \n\nDie europ\u00e4ische soziale Marktwirtschaft braucht aber \n\nauch eine starke europ\u00e4ische Sozialunion. Um Lohn- und \n\nSozialdumping in den EU-L\u00e4ndern vorzubeugen, wollen \n\nwir einen sozialen Stabilit\u00e4tspakt einrichten. Dieser wird \n\nklare Vorgaben f\u00fcr Sozial- und Bildungsausgaben ma-\n\nchen, ohne dabei nationale Standards zu verschlechtern. \n\nWir brauchen auch verbindliche gemeinsame soziale \n\nMindeststandards, um unsere Sozialsysteme vor der \n\nsch\u00e4dlichen Lohndumpingspirale zu sch\u00fctzen, und den \n\nAusbau von Mitbestimmung auf europ\u00e4ischer Ebene. \n\nDas Europ\u00e4ische Parlament selbst hat im Juni dieses \n\nJahres f\u00fcr die Verabschiedung eines Sozialinvestitionspa-\n\nkets f\u00fcr Europa gestimmt. Der Bericht wurde federf\u00fch-\n\nrend im Besch\u00e4ftigungsausschuss behandelt und zeigt uns \n\nauf, wie sich die EU \u00e4ndern muss, um neben der Wirt-\n\nschafts- und W\u00e4hrungsunion zur Sozialunion zu werden. \n\nDie Abgeordneten dr\u00e4ngen \u2013 nicht zuletzt auf Druck der \n\nSozialdemokraten \u2013 etwa auf die Einf\u00fchrung von sozialen \n\nIndikatoren, die bei den Haushaltsverhandlungen endlich \n\nmit makro\u00f6konomischen Orientierungswerten gleichge-\n\nstellt werden sollen. \n\nStatt z\u00f6gerlicher Ma\u00dfnahmen zur Katastrophenabwehr \n\n\u00e0 la Merkel und der einseitigen Fokussierung auf eine \n\nrigide Sparpolitik braucht es unserer Meinung nach \n\nWachstumsimpulse und mutige Schritte in ein soziales \n\nund demokratisches Europa. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDabei ist auch eine Finanztransaktionssteuer l\u00e4ngst \n\n\u00fcberf\u00e4llig, um Spekulationen zu begrenzen und Steuerge-\n\nrechtigkeit gegen\u00fcber der Realwirtschaft sicherzustellen. \n\nDie Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion macht vielmehr \n\nauch diese Fiskalunion erforderlich. \n\nEuropa geht \u2013 Sie merken es \u2013 aus unserer Sicht auch \n\nanders; denn wir m\u00fcssen erkennen: Marktradikaler \n\nWettbewerb f\u00fchrt zum Zerfall von Gesellschaften. Wir \n\nalle als politische Entscheidungstr\u00e4ger m\u00fcssen deshalb \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass in Europa nicht nur die Logik der \n\nM\u00e4rkte dominiert. Flankieren wir also diese Wirtschafts- \n\nund W\u00e4hrungsunion endlich mit einer politischen Sozial-\n\nunion, die diesen Namen verdient. Die Zeit der kleinen \n\nSchritte ist lange vorbei. \n\nOhne die Kritik am Kapitalismus in seinen zyklischen \n\nKrisen, ohne gesellschaftliche Mobilisierung und politi-\n\nsche Reaktion kann es unserer Meinung nach keine \n\nsoziale Marktwirtschaft geben. Allein den Marktmecha-\n\nnismen \u00fcberlassen, entwickelt sich dieser Kapitalismus zu \n\nselbstzerst\u00f6rerischen Tendenzen. Das haben wir \u00fcbrigens \n\nin der BRD bereits in den Sechzigerjahren erkannt. Die \n\nFinanzkrisen seit 2007 aber haben uns neuerlich gezeigt, \n\nwie sich ein vom Finanzkapital getriebenes System ohne \n\nausreichende Regulierung zur Existenzkrise der Europ\u00e4i-\n\nschen Union entwickelt hat. \n\nNur durch massive staatliche Intervention und massiven \n\nEinsatz von Steuergeldern konnte der Krise vorerst \n\nbegegnet werden. Damit aber haben die Mitgliedsstaaten \n\nder EU die Krise des Finanzkapitalismus zu ihrer eigenen \n\nKrise gemacht. \n\nEines der gro\u00dfen Probleme ist dabei nach wie vor die \n\nAsymmetrie der Mobilit\u00e4t von G\u00fctern und Kapital einer-\n\nseits und die ungen\u00fcgenden Regulierungsm\u00f6glichkeiten \n\nauf europ\u00e4ischer Ebene andererseits. Deswegen brauchen \n\nwir dringender denn je europ\u00e4ische soziale Standards und \n\neine verst\u00e4rkte wirtschaftspolitische Zusammenarbeit, \n\nweil die soziale Marktwirtschaft nicht mehr allein natio-\n\nnal gesichert werden kann. \n\nWir werden Europa nicht retten, wenn wir nur die beste-\n\nhende Binnenmarktideologie fortschreiben. Wir werden \n\nauch niemanden f\u00fcr Europa begeistern \u2013 das zeigen nicht \n\nzuletzt die Wahlergebnisse der AfD \u2013, wenn wir nicht das \n\nsoziale Modell Europas st\u00e4rken, also wirtschaftlichen \n\nErfolg auf der einen Seite und soziale Sicherheit auf der \n\nanderen Seite zusammenf\u00fchren. Kurz: Wir ben\u00f6tigen \n\ndiese europ\u00e4ische Sozialunion. \n\nDabei kann es nicht nur darum gehen, eine marktkonfor-\n\nme Demokratie zu schaffen, wie Angela Merkel f\u00e4lschli-\n\ncherweise meint. Es geht vielmehr darum, dem Primat der \n\nPolitik gegen\u00fcber den M\u00e4rkten Geltung zu verschaffen. \n\nWir erleben diesbez\u00fcglich eine gef\u00e4hrliche Entwicklung. \n\nImmer h\u00e4ufiger werden wirtschaftliche Entscheidungen \n\nvon echten oder vermeintlichen Experten getroffen, von \n\nsogenannten Technokraten, zunehmend auch in der Rolle \n\nals Regierungsmitglieder. \n\nHinzu kommt, dass durch den Stellen- und damit auch \n\nKompetenzabbau in der \u00f6ffentlichen Verwaltung teilweise \n\nnicht mehr gen\u00fcgend Fachwissen vorhanden ist, immer \n\nkomplexere Entscheidungen zu verstehen. Als Folge wird \n\nimmer mehr Beratungsbedarf outgesourct, wodurch \n\nwiederum noch mehr Fachwissen in der Verwaltung \n\nverloren geht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9063 \n\nEine europ\u00e4ische Sozialunion muss daher dringend mit \n\neiner konsequenten Demokratisierung der EU und ihrer \n\nEntscheidungen einhergehen. Es darf schlicht und ergrei-\n\nfend nicht sein, dass in Br\u00fcssel oder Berlin dar\u00fcber \n\nentschieden wird, wie eine Regierung in Rom oder Athen \n\nauszusehen hat. \n\nUm klarzumachen, dass es hier nicht nur um abstrakte, \n\nvielleicht auch ferne EU-Politiken geht, sei noch auf \n\nFolgendes verwiesen: Das Europ\u00e4ische Parlament hat erst \n\nvergangene Woche die Verordnung f\u00fcr den ESF beschlos-\n\nsen. Die Schwerpunkte werden dabei auf die Bek\u00e4mpfung \n\nvon Armut und Jugendarbeitslosigkeit gelegt. Herr Kolle-\n\nge Gebhardt hat es schon erw\u00e4hnt: Auch die Kommission \n\nerwartet f\u00fcr die neue F\u00f6rderperiode des ESF eben nicht \n\nnur den Ausbau von Besch\u00e4ftigung, sondern auch gute \n\nArbeit und eine Verbesserung der Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4lt-\n\nnisse \u2013 ungewohnte T\u00f6ne der Kommission. \n\nDavon aber, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir sagen, \n\nscheint in den s\u00e4chsischen operationellen Programmen \n\nwenig enthalten und wenig zu erwarten sein. Genau \n\ndeshalb ist die Debatte die richtige und unterst\u00fctzen wir \n\nausdr\u00fccklich den hier vorgelegten Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP \n\nspricht Herr Abg. Herbst; bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich gebe meinen Vorrednern \n\nzum Teil recht: Es ist vieles unsozial in Europa. Ich finde \n\nes unsozial, wenn in einigen L\u00e4ndern die Massenarbeits-\n\nlosigkeit immer neue H\u00f6chstst\u00e4nde erreicht. Ich finde es \n\nunsozial, wenn Jugendliche auf der Stra\u00dfe stehen, die \n\nkeine Perspektive haben. Ich finde es unsozial, wenn \n\neinzelne Regierungen Schulden auft\u00fcrmen, die kommen-\n\nde Generationen belasten und eigentlich nie zur\u00fcckgezahlt \n\nwerden k\u00f6nnen. Und ich finde es unsozial, wenn neue \u2013 \n\nvermeintlich soziale \u2013 Wohltaten beschlossen werden, die \n\nvon dem beschlie\u00dfenden Land aber nicht bezahlt werden \n\nund zulasten der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Wirtschaft in \n\ndiesem Land gehen. \n\nMeine Damen und Herren! L\u00e4nder, die so handeln, \n\nentt\u00e4uschen nicht nur ihre B\u00fcrger, sondern schw\u00e4chen \n\nauch Europa, das hei\u00dft, sie erweisen der europ\u00e4ischen \n\nIdee einen B\u00e4rendienst. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAber anders, als von den LINKEN behauptet, sind Um-\n\nverteilung und noch mehr zentrale Vorgaben der EU nicht \n\ndie L\u00f6sung. Im Gegenteil, zum Teil hat diese Umvertei-\n\nlung erst zu den Problemen in diesen L\u00e4ndern gef\u00fchrt. \n\nDenken wir beispielsweise an Griechenland. \n\nEs ist genau der falsche Ansatz, im Zusammenhang mit \n\ndem Thema Arbeit und Wohlstand in der EU ausschlie\u00df-\n\nlich \u00fcber Verteilung zu diskutieren. Verteilt werden kann \n\nnur das, was erwirtschaftet worden ist. Wenn die Wirt-\n\nschaft, wenn die Unternehmen in den L\u00e4ndern nicht \n\nwettbewerbsf\u00e4hig sind, ist auch kein Wohlstand zu vertei-\n\nlen. \n\nNun kann man sich viel \u00fcber Marktmechanismen aufre-\n\ngen \u2013 Herr Mann hat es getan \u2013 und den Staat quasi als \n\nHeilsbringer darstellen. Schauen wir nach Frankreich: \n\nWas macht denn Frankreich? Das ist wirklich das Nega-\n\ntivbeispiel daf\u00fcr, wie man die eigene Leistungsf\u00e4higkeit \n\nzerst\u00f6rt. Dort sehen wir eine Spirale aus \u00fcberzogenen \n\nSteuererh\u00f6hungen, aus \u00dcberregulierung, Schuldenmachen \n\nund schlechter Bildungsqualit\u00e4t. Verwundert das Ergeb-\n\nnis? Die Wettbewerbsf\u00e4higkeit nimmt immer mehr ab. \n\nJeden Monat m\u00fcssen gro\u00dfe franz\u00f6sische Unternehmen \n\nwieder Mitarbeiter entlassen. Die soziale Schieflage \n\nsteigt. \n\nIch sage ganz ehrlich: Das ist nicht nur eine Frage des \n\nBruttoinlandsprodukts bzw. von irgendwelchen Statisti-\n\nken. Ich finde es unsozial, wenn 25 % der Jugendlichen in \n\nFrankreich keine Arbeit haben. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nIch setze lieber auf L\u00e4nder, die auf Marktwirtschaft \n\nsetzen, um ihren Jugendlichen eine Perspektive zu bieten. \n\nDie Forderungen der LINKEN sind, wie im Antrag \n\nausgef\u00fchrt, inspiriert durch ein Papier der EU-Kommis-\n\nsion, in dem die \u201est\u00e4rkere \u00dcberwachung der besch\u00e4fti-\n\ngungs- und sozialpolitischen Herausforderungen\u201c sowie \n\n\u201everst\u00e4rkte Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Besch\u00e4ftigung\u201c gefordert \n\nwerden. \n\nNun gut. Gefordert werden also mehr zentrale L\u00f6sungen \n\nund mehr Umverteilung. Ich glaube nur, das wird nicht \n\nfunktionieren. Die Herausforderungen, vor denen die \n\neurop\u00e4ischen Staaten stehen, sind nicht gleich. In einigen \n\nL\u00e4ndern sind die Unternehmen nicht wettbewerbsf\u00e4hig. \n\nWoanders besteht ein nur ungen\u00fcgendes System der \n\nBerufsausbildung. In anderen L\u00e4ndern steht nicht gen\u00fc-\n\ngend Kapital f\u00fcr Investitionen zur Verf\u00fcgung. \n\nStatt \u2013 wie die EU es plant \u2013 an den Wirkungen herumzu-\n\ndoktern, sollten wir die Ursachen beseitigen. Wir brau-\n\nchen in Europa die richtige Balance zwischen Eigenver-\n\nantwortung und Solidarit\u00e4t. Ja, wir sind solidarisch, wenn \n\njemand in eine Notlage ger\u00e4t. Aber wir sind gegen die \n\nVergemeinschaftung von Schulden; denn damit wird das \n\nPrinzip von Eigenverantwortung und Haftung unterh\u00f6hlt. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nWelche Anreize soll es denn noch f\u00fcr ein Land geben, \n\nsich verantwortlich zu verhalten, wenn es genau wei\u00df: \n\nEgal, wie man sich verh\u00e4lt \u2013 das F\u00fcllhorn aus Br\u00fcssel \n\nwird immer aufgemacht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9064 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Daf\u00fcr ist die  \n\nFDP doch mitverantwortlich gewesen,  \n\nzumindest bis zur Bundestagswahl!) \n\nDas ist kein Anreiz, meine Damen und Herren. \n\nWir sind f\u00fcr Hilfe zur Selbsthilfe. Wir in Sachsen profitie-\n\nren davon \u2013 dank der Unterst\u00fctzung der EU. Es gibt viele \n\nBeispiele f\u00fcr L\u00e4nder, die aus der europ\u00e4ischen Solidarit\u00e4t \n\netwas gemacht und nicht nur die Hand aufgehalten haben. \n\nIch brauche mir nur die baltischen Staaten anzuschauen. \n\nAuch dort hat es im Zusammenhang mit der letzten \n\nWirtschafts- und Finanzkrise einen enormen Einbruch des \n\nBruttoinlandsprodukts gegeben, und man stand vor \n\nenormen Herausforderungen. Dabei ist dort die soziale \n\nSicherung eine ganz andere \u2013 niedrigere \u2013 als hier in \n\nDeutschland. Dennoch haben diese L\u00e4nder es geschafft, \n\nsich aus eigener Kraft aus dieser schwierigen Situation \n\nherauszuarbeiten und wieder auf einen Wachstumskurs \n\neinzuschwenken. Manchmal sage ich mit Blick auf \n\nEuropa: Vielleicht sollten wir etwas mehr von Tallinn, \n\nRiga und Vilnius lernen als von Paris oder Athen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nWenn wir Europa st\u00e4rken wollen \u2013 auch in sozialer \n\nHinsicht \u2013, m\u00fcssen wir den Wirtschaftsstandort Europa \n\nst\u00e4rken. Es m\u00fcssen Anreize f\u00fcr Innovationen und Investi-\n\ntionen gesetzt werden. Wir brauchen flexible Arbeits-\n\nm\u00e4rkte, auf denen auch Berufseinsteiger eine Chance \n\nbekommen und nicht ausgegrenzt werden. Die Bildungs-\n\nsysteme m\u00fcssen eine hohe Qualit\u00e4t haben. Es bedarf auch \n\neiner soliden Finanzpolitik. All das geh\u00f6rt dazu, wenn wir \n\n\u00fcber ein soziales Europa reden. Aber einen Hinweis auf \n\ndiese Erfordernisse habe ich bei Ihnen leider nicht ver-\n\nnommen, meine Damen und Herren von den LINKEN. \n\nEine Einheitsl\u00f6sung im Sinne einer europ\u00e4ischen Ein-\n\nheitssozialpolitik kann nicht funktionieren. Schauen Sie \n\nsich nur die verschiedenen Rentenniveaus an. Vergleichen \n\nSie in dieser Hinsicht Deutschland mit Rum\u00e4nien oder \n\nBulgarien; die Bedingungen sind sehr unterschiedlich. \n\nInsofern kann eine Einheitsl\u00f6sung nicht funktionieren. \n\nMehr Zwangsumverteilung, mehr Zentralismus \u2013 das ist \n\nder falsche Weg, um ein sozialeres Europa zu erreichen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie sollten einmal den Antrag lesen!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen durchaus eine \n\ngrundlegende Reform der EU; diese Auffassung teile ich. \n\nDie EU soll ein hohes Ma\u00df an Wohlstand und sozialer \n\nSicherheit bieten. Allerdings funktioniert das nicht \u00fcber \n\nUmverteilung, sondern \u00fcber mehr Wettbewerbsf\u00e4higkeit \n\nbzw. mehr wirtschaftliche St\u00e4rke der L\u00e4nder innerhalb der \n\nEurop\u00e4ischen Union. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nder GR\u00dcNEN Frau Abg. Kallenbach, bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Grunds\u00e4tzlich \n\nunterst\u00fctzen wir GR\u00dcNE ein starkes Europa, und das ist \n\nohne europ\u00e4ische Sozialunion nun einmal nicht zu haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \n\nund des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nIn Sonntagsreden wird das europ\u00e4ische Sozialmodell gern \n\nals beispielhaft gew\u00fcrdigt. Aber soll es mehr als ein \n\nPapiertiger sein, ist die Harmonie schnell verflogen. \n\nObgleich die Angleichung sozialer Standards \u2013 Herr \n\nHerbst, es geht keinesfalls um Einheitsstandards \u2013 schon \n\nfr\u00fch zu den Zielen der Europ\u00e4ischen Wirtschaftsgemein-\n\nschaft z\u00e4hlte, sind die nationalstaatlichen Interessen und \n\nVorbehalte sehr ausgepr\u00e4gt. Mehr noch, manche Mit-\n\ngliedsstaaten und Regionen betrachten niedrige soziale \n\nStandards und Steuerdumpingangebote als Wettbewerbs-\n\nvorteil im Kampf um die hei\u00df umworbenen Investoren. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die EU f\u00f6rdert das doch!) \n\nBundespr\u00e4sident Gauck gebrauchte in seiner Europa-Rede \n\nmahnende Worte: \u201eEuropa braucht jetzt nicht Bedenken-\n\ntr\u00e4ger, sondern Bannertr\u00e4ger, nicht Zauderer, sondern \n\nZupacker, nicht Getriebene, sondern Gestalter.\u201c \n\n(Andreas Storr, NPD: Sie  \n\nsind gefangen in Illusionen!) \n\nDas europ\u00e4ische Haus muss wieder in Ordnung gebracht \n\nwerden. Das geht nicht ohne mehr Kompetenzen f\u00fcr \n\nEuropa. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDen EU-Gremien fehlt die Regelungskompetenz f\u00fcr die \n\nSozialpolitik. Herr Schiemann, alles, was auf diesem \n\nGebiet bisher geschehen ist, ist im Rahmen des Gemein-\n\nschaftsrechts f\u00fcr den Binnenmarkt begleitend geschehen. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Das habe ich gesagt!) \n\nWir sind, wie ich finde, auch noch meilenweit von einer \n\nwirklichen Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion entfernt, weil \n\nes die Nationalstaaten bisher so wollen. Wer m\u00f6chte, dass \n\nEuropa auch k\u00fcnftig die gesellschaftliche Entwicklung in \n\nder Welt mitbestimmt, der muss f\u00fcr ein starkes Europa \n\neintreten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nEine Sozialunion bekommt Europa aber nicht ohne \n\nVertrags\u00e4nderungen. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE, \n\nund Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDas erfordert Einstimmigkeit im Rat und die Mitentschei-\n\ndung des Parlaments. Diesen langen Weg vorzubereiten \n\nsoll der vorliegende Antrag dienen. Er erscheint auf den \n\nersten Blick ambitioniert; auf den zweiten Blick nimmt er \n\ndie, wie ich finde, bescheidenen Forderungen der Kom-\n\nmission auf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9065 \n\nHerr Schiemann und Herr Herbst, was Sie den LINKEN \n\nan Forderungen zugeschrieben haben, ist lediglich die \n\n\u00dcbernahme der Feststellungen in der Kommissionsmittei-\n\nlung. Das ist urspr\u00fcnglich kein Antrag der LINKEN. Also \n\nerst einmal gut lesen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich muss die  \n\nMitteilung ja nicht gut finden!) \n\nIhrer Meinung nach h\u00e4tte es dieser Kommissionsmittei-\n\nlung gar nicht bedurft \u2013 trotz 27 Millionen Arbeitslosen in \n\nder EU, h\u00f6chster Werte bei Jugend- und Langzeitarbeits-\n\nlosigkeit und steigender Kinderarmut. \n\nDie Analyse, die die Kommission vornimmt, ist richtig. \n\nAber die Ma\u00dfnahmen bleiben bescheiden: besseres \n\nMonitoring, erhobener Zeigefinger in Richtung Wirt-\n\nschaft, nur wenige Ma\u00dfnahmen gegen Sozialdumping. \n\nAuch der Europ\u00e4ische Wirtschafts- und Sozialausschuss \n\nkann diese Selbstbeschr\u00e4nkung der Kommission nicht \n\nverstehen. Er fordert, sozialen Aspekten die gleiche \n\nPriorit\u00e4t wie dem Binnenmarkt zu geben, und sieht dieses \n\nPapier lediglich als einen ersten Schritt an. \n\nSumma summarum: Wir sind von einer Sozialunion noch \n\nsehr weit entfernt. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Gott sei Dank!) \n\nDie Europ\u00e4ische Kommission nutzt bisher nicht einmal \n\nschon vertraglich m\u00f6gliche Instrumente, wie zum Beispiel \n\ndie Einf\u00fchrung einer europ\u00e4ischen Arbeitslosenversiche-\n\nrung, die sicherlich viel dazu beigetragen h\u00e4tte, die \n\nArbeitslosigkeit zu bek\u00e4mpfen. Es ist korrekt, in Deutsch-\n\nland sind die Arbeitslosenzahlen gesunken. Wir haben \n\nmehr Jobs, aber auch mehr Armut. Das Armutsrisiko der \n\n55- bis 64-j\u00e4hrigen Deutschen ist laut aktueller Statistik \n\ndeutlich gestiegen. Unter den jungen Erwachsenen ist \n\njeder F\u00fcnfte armutsgef\u00e4hrdet. 1,3 Millionen Lohnemp-\n\nf\u00e4nger m\u00fcssen mit ALG II aufstocken. Die EU-\n\nKommission pr\u00fcfte j\u00fcngst den deutschen Haushaltsplan \n\nund setzte die Bundesrepublik auf den letzten Platz der \n\nsogenannten Reformtabelle. Zu wenig f\u00fcr Bildung und \n\nForschung, die Abgabenlast f\u00fcr Geringverdiener wurde \n\nnicht verringert, das Steuersystem bleibt ineffizient. Ja, \n\nalle m\u00fcssen Hausaufgaben machen, auch selbst ernannte \n\nMustersch\u00fcler. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nMit Blick auf die Koalitionsverhandlungen \u2013 Herr Geb-\n\nhardt, Sie haben sie gelobt \u2013 ist von einer wirklichen \n\nVertiefung der EU in Richtung Sozialunion fast nichts zu \n\nlesen. Vielleicht hilft dieser Ruf aus Sachsen, um darauf \n\naufmerksam zu machen. Daher stimmen wir diesem \n\nAntrag zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Beim Lesen des Antrages wusste ich nicht, \n\nwas die LINKEN hier geritten hat. Ist es Naivit\u00e4t oder \n\nRealit\u00e4tsverweigerung, was hier auf der Grundlage dieses \n\nEU-Kommissionspapiers gefordert wird? Das ist ein \n\nPapier, dessen Inhalt man etwa so interpretieren k\u00f6nnte: \n\nWir m\u00fcssen jetzt mal die soziale Dimension st\u00e4rken, ehe \n\nuns das Humankapital davonl\u00e4uft. Das ist nat\u00fcrlich sehr \n\nfrei interpretiert, aber von einer Vertrauenskrise war ja \n\nvorhin schon die Rede. \n\nGeradezu r\u00fchrend wird es, wenn DIE LINKE in Punkt 3.I \n\ndie Solidarit\u00e4t und finanzielle Mittel von der Wirtschaft \n\neinfordert. Aber diese R\u00fchrung legt sich schon im n\u00e4chs-\n\nten Punkt sehr schnell. Hier wird eine mehrfach im Papier \n\nauftauchende Forderung \u00fcbernommen: die Beseitigung \n\nbestehender Hindernisse bei grenz\u00fcberschreitender \n\nBesch\u00e4ftigung. Jetzt frage ich Sie: In wessen Interesse \n\nsoll das sein? Ein heimat- und wurzelloses Humankapital, \n\ndas beliebig verschoben werden kann, ist das Ihre soziale \n\nDimension? \n\nSeit Jahren wird v\u00f6llig zu Recht \u00fcber die demografische \n\nEntwicklung in Deutschland und in der ganzen EU \n\ngeklagt. Aber es f\u00e4llt mir sehr schwer zu glauben, dass Sie \n\nhier keinen Zusammenhang erkennen k\u00f6nnen. Wie Sie \n\nalle wissen, hat das b\u00fcrokratische Gebilde Europ\u00e4ische \n\nUnion nichts mit der europ\u00e4ischen Idee zu tun. Die EU \n\nwar in ihren Urspr\u00fcngen eine blo\u00dfe Wirtschaftsgemein-\n\nschaft und ist es bis heute. Die aktuellen Krisen zeigen \n\nauch, dass vom viel beschworenen europ\u00e4ischen Geist \n\nnicht viel \u00fcbrig bleibt, wenn die wirtschaftliche Kompo-\n\nnente oder der Wohlstandstransfer ins Stocken ger\u00e4t. \n\nGenau diesen Wohlstandstransfer will DIE LINKE nun \n\nauch noch verst\u00e4rken, indem sie das angesprochene \n\nPapier nicht ausreichend hinterfragt und kritiklos \u00fcber-\n\nnimmt. Wir sehen doch auf jeder Seite der Mitteilung der \n\nEU-Kommission, dass eben nicht die Interessen der sozial \n\nBenachteiligten im Mittelpunkt stehen, sondern die \n\nInteressen der unterschiedlichen Wirtschaftsr\u00e4ume. \n\nW\u00e4hrend einige L\u00e4nder Erwerbsbev\u00f6lkerung im \u00dcber-\n\nfluss haben, brauchen andere Mitgliedsstaaten gut ausge-\n\nbildete, g\u00fcnstige, mobile und sozial nicht verankerte \n\nArbeitskr\u00e4fte. Wenn Sie also jetzt fordern, dass die Ar-\n\nbeitsschranken innerhalb der EU abgebaut werden sollen, \n\num sozial Benachteiligten mehr Freiz\u00fcgigkeit zu erlauben \n\nund qualifizierte Arbeitnehmer ins Land zu holen, dann \n\nh\u00f6rt sich das im ersten Moment nach einer guten L\u00f6sung \n\nf\u00fcr alle Beteiligten an. Fakt ist aber, dass die derzeit \n\nwirtschaftlich starken Nationen innerhalb der EU den \n\nbequemsten Weg suchen. Statt im eigenen Land die \n\nErwerbsbev\u00f6lkerung aus- und weiterzubilden, zieht man \n\nFachkr\u00e4fte ab, die im eigenen Land vielleicht dringender \n\nben\u00f6tigt w\u00fcrden. Das europaweite Gegeneinander-\n\nAusspielen der Arbeitnehmer entbehrt jeder sozialen \n\nGrundlage. \n\nSie wissen ja, dass wir als NPD-Fraktion seit geraumer \n\nZeit vor Wohlstandsfl\u00fcchtlingen warnen, die sich die \n\nFreiz\u00fcgigkeit in Europa zunutze machen, um die sozialen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9066 \n\nSysteme einiger Staaten auszunutzen. Wenn es Ihnen \n\nwirklich um eine europ\u00e4ische Sozialunion ginge, dann \n\nw\u00fcrden Sie daf\u00fcr sorgen, dass die deutschen Sozialsyste-\n\nme vor Wohlstandszuwanderung gesch\u00fctzt werden, damit \n\nsie nicht kollabieren und damit denen zugutekommen, f\u00fcr \n\ndie Sie sich angeblich in diesem Hohen Hause einsetzen: \n\nf\u00fcr die Sachsen. Ich will Ihnen das gern noch weiter \n\nerkl\u00e4ren. \n\n(Widerspruch des  \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nNur ein friedliches Europa kann auch ein soziales Europa \n\nsein. Antr\u00e4ge wie der Ihre tragen nicht zum sozialen \n\nFrieden in Europa und in Deutschland bei. Wenn Sie hier \n\nden neoliberalen Ideen des st\u00e4ndig mobilen Humankapi-\n\ntal-Europ\u00e4ers folgen, sind Sie nicht nur denen auf den \n\nLeim gegangen, die Sie angeblich im Marx\u2018schen Sinne \n\nseit 1848 bek\u00e4mpfen; Sie stellen sich auch gegen die \n\nMenschen in Ihrem eigenen Land. \n\nNochmals in aller Deutlichkeit: Die Europ\u00e4ische Union \n\nhat nichts mit der Europaidee zu tun. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nIm Gegenteil, sie gef\u00e4hrdet diese enorm. Die derzeitige \n\nPolitik sorgt daf\u00fcr, dass \u00fcberwunden geglaubte Konflikte \n\nneu aufbrechen. Die EU wird und kann niemals eine \n\nSozialunion sein. Daf\u00fcr sind die V\u00f6lker in Europa einfach \n\nzu unterschiedlich. Sie haben sich ihre kulturellen Eigen-\n\narten weitgehend bewahrt und sind noch nicht zum \n\nmobilen Humankapital verkommen, das von den Eurokra-\n\nten in Br\u00fcssel nach wirtschaftlichem Bedarf hin- und \n\nhergeschoben werden kann, und zwar unter dem Deck-\n\nmantel einer \u201esozialen Dimension\u201c. \n\nDer Antrag der LINKEN will zwar laut Begr\u00fcndung das \n\n\u201eSystem vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen\u201c, aber er tr\u00e4gt \n\nletzten Endes nur dazu bei, die wirtschaftlichen Interessen \n\nder Regionen, auch wenn sie vielleicht mit sozialen \n\nVersprechungen garniert sind, durchzusetzen. F\u00fcr uns als \n\nNPD-Fraktion steht jedenfalls fest, dass sozial nur natio-\n\nnal geht. Deshalb werden wir den Antrag ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen jetzt in \n\ndie zweite Runde. Die Fraktion DIE LINKE hat wieder \n\ndas Wort; Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Wer aufmerksam zugese-\n\nhen hat, konnte bemerken, dass Frau Kallenbach inzwi-\n\nschen zweimal bei mir gewesen ist und mit dem Kopf \n\ngesch\u00fcttelt hat. Ich \u00fcbersetze das mal. Kollege Schie-\n\nmann, ich wei\u00df nicht, ob Sie den Antrag mal gelesen \n\nhaben. \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE:  \n\nNein, kann ich mir nicht vorstellen!) \n\nWir haben mit dem Antrag nicht mehr und nicht weniger \n\ngetan als ein Dokument der EU, die bewusste Mitteilung \n\nder Kommission an das Europ\u00e4ische Parlament und den \n\nRat, St\u00e4rkung der sozialen Dimension der Wirtschafts- \n\nund W\u00e4hrungsunion, das am 02.10.2013 in Br\u00fcssel von \n\nder Europ\u00e4ischen Kommission verabschiedete Dokument \n\nzur St\u00e4rkung der sozialen Komponente in der Union, \n\ngewisserma\u00dfen aufzunehmen und zu sagen, es w\u00fcrde \n\nSachsen nicht schlecht zu Gesicht stehen, wenn sich \n\nSachsen, das sich im Grunde genommen immer als eine \n\nselbstbewusste Region in Europa gesehen hat, in dieser \n\nInitiative mit an die Spitze stellt. Wenn morgen im Bun-\n\ndesrat diese Europadrucksache zur Verhandlung steht, \n\nwollten wir heute im Parlament dar\u00fcber debattieren, was \n\ndas Parlament im Konkreten der Staatsregierung f\u00fcr ihr \n\nAuftreten in dieser Bundesratssitzung mit auf den Weg \n\ngeben soll. Das ist weder eine linke Erfindung noch eine \n\nlinke \u00dcbertreibung. Wir haben exakt das gefordert, was in \n\ndem Dokument vorgeschlagen und als notwendig angese-\n\nhen wird, um eine seit Beginn der EU angelegte rechtliche \n\nVerpflichtung einzul\u00f6sen, n\u00e4mlich eine Einheit von \n\nWirtschafts-, W\u00e4hrungs- und Sozialunion herzustellen, \n\nendlich umzusetzen. Das ist das Anliegen dieses Antrages. \n\nKollege Schiemann, Sie haben direkt die Notwendigkeit \n\nund Wichtigkeit exakt dessen, was wir als Weg vorschla-\n\ngen, entsprechend bekr\u00e4ftigt. Die Notwendigkeit des \n\nAusgleichs hat auch, nebenbei bemerkt, Kollege Herbst \n\nnicht bestritten. Man kann alles dadurch denunzieren, \n\nindem man nachher sagt, es sei nur zentralistisch oder nur \n\nPlanwirtschaft, oder wie auch immer. \n\nHier geht es um eine Frage der rechtlichen Grundlagen \n\ndieser Europ\u00e4ischen Union. Die rechtlichen Grundlagen \n\nder Europ\u00e4ischen Union sehen eben von vornherein vor, \n\ndass es sowohl die Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion als \n\nauch die Sozialunion gibt. Im Grunde genommen ist das \n\nbereits in den ersten Dokumenten der Europ\u00e4ischen \n\nUnion angelegt. Es ist dann aus gutem Grund in den \n\nletzten Jahren, speziell auch 2012 und 2013, immer und \n\nimmer wieder wiederholt worden, weil eben wesentliche \n\npolitische Kr\u00e4fte in der Europ\u00e4ischen Union zu der \n\n\u00dcberzeugung gelangt sind, dass der wohlgemeinte Ansatz \n\nin EU-Regelungen zur sozialen Dimension, der auf fast \n\njeder Ratstagung gewisserma\u00dfen als Mantra der Regie-\n\nrungschefs Richtung europ\u00e4ischer \u00d6ffentlichkeit wieder-\n\nholt wird oder auch in der Strategie \u201eEU 2020\u201c, im \n\nBesch\u00e4ftigungspaket April 2012, im Paket zur Jugendbe-\n\nsch\u00e4ftigung vom Dezember 2012 oder im Paket der \n\nsozialen Investitionen im Februar 2013 seinen Nieder-\n\nschlag findet, letzten Endes in der Luft h\u00e4ngen bleibt. Er \n\nwird eben nicht umgesetzt, wie das eigentlich vorgesehen \n\nund rechtlich geschuldet ist. \n\nFrau Kollegin Kallenbach und auch Kollege Mann als \n\nRedner der SPD-Fraktion haben hier gesagt, dass unser \n\nProblem darin besteht, dass sich an unseren Vorbehalten \n\nan den makro\u00f6konomischen Konditionalit\u00e4ten nichts \n\nge\u00e4ndert hat. Aber was wir mehr oder weniger fordern, \n\nist, dass wir die dortigen Ma\u00dfst\u00e4be, die dortigen Verbind-\n\nlichkeiten, die dortigen Sanktionsm\u00f6glichkeiten, die wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9067 \n\nhaben, auch hier anwenden, wenn es darum geht, dass die \n\nsozialen Regelungsmechanismen entsprechend herange-\n\nzogen werden, dass also beispielsweise das, was in Fragen \n\nder sogenannten makro\u00f6konomischen Konditionalit\u00e4ten \n\neine Rolle spielt, auch bei der Durchsetzung der vorge-\n\nschlagenen Sozialindikatoren zur Anwendung kommt. \n\nIch will auch aufgrund der durchaus wichtigen Argumen-\n\nte, die von Frau Kallenbach zur Bekr\u00e4ftigung unseres \n\nAntrages vorgetragen wurden, am Ende noch eines \n\nspeziell der CDU-Fraktion zu bedenken geben: Den \n\ngleichen Antrag, Herr Kollege Schiemann, hat vor etwa \n\nzehn Tagen DIE LINKE in Sachsen-Anhalt eingebracht. \n\n(Zurufe der Abg. Christian Piwarz  \n\nund Marko Schiemann, CDU) \n\nEs ist doch legitim, dass man sich zwischen L\u00e4nderparla-\n\nmenten zu einer solchen Vorgehensweise verst\u00e4ndigt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: So ein Quatsch!) \n\nDas Entscheidende ist, dass dort der Chef der Staatskanz-\n\nlei, Staatsminister Rainer Robra, CDU, zust\u00e4ndig auch f\u00fcr \n\nEuropa, nach dem, was dort nachzulesen ist, erkl\u00e4rt: \u201eEs \n\nist kein strittiges Thema unter Europ\u00e4ern, dass die soziale \n\nDimension zu einem Grundpfeiler der EU werden muss. \n\nDeswegen unterst\u00fctzen auch wir die \u00dcberweisung in die \n\nAussch\u00fcsse.\u201c \n\nWarum ist das, was in Sachsen-Anhalt als notwendig, als \n\nrichtig eingesch\u00e4tzt wird, in Sachsen nicht m\u00f6glich? \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nWeil die eher aufstehen m\u00fcssen!) \n\n\u2013 Oder weil wir zu lange schlafen! \n\n(Heiterkeit) \n\nEs geht darum, dass sich exakt zu diesen Problemen die \n\nBundesl\u00e4nder und auch der Freistaat Sachsen starkma-\n\nchen, auch im Bundesrat daf\u00fcr starkmachen, dass die \n\nMitteilung der Europ\u00e4ischen Union zur St\u00e4rkung der \n\nsozialen Dimension innerhalb der EU durchgesetzt wird. \n\nHerr Staatsminister, weil Sie schon wieder von der Seite \n\ndurch Ihre Mimik oder durch welche Laute auch immer \n\nabwerten wollen: Es ist eigentlich Ihr Part, daf\u00fcr einzutre-\n\nten, dass diese Einheit von Wirtschaft- und Sozialunion \n\ntats\u00e4chlich auch von Sachsen aus gest\u00e4rkt wird. Sie sind \n\nder Europaminister und in Ihrer Verantwortung liegt das, \n\nwas wir letztlich mit diesem Antrag anzuschieben versu-\n\nchen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht der Abg. Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich will die Gelegenheit \n\nnutzen, noch einmal zu reagieren. Ich glaube, die Debatte \n\nleidet tats\u00e4chlich ein bisschen darunter, dass die operatio-\n\nnellen Programme noch nicht vorgestellt sind. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE:  \n\nDie liegen vor, Herr Mann!) \n\n\u2013 Gut, ich habe diese Seiten seit gestern noch nicht \n\ndurchlesen k\u00f6nnen. Sehen Sie mir das nach. Aber ich \n\ndenke, hier\u00fcber werden wir diskutieren m\u00fcssen, weil man \n\nhier eben wenig soziales Europa nachlesen kann. \n\nDa wir aber die globale Debatte f\u00fchren, m\u00f6chte ich noch \n\netwas insbesondere in Richtung von Herrn Herbst und der \n\nFDP sagen. Ich will ausdr\u00fccklich sagen, dass Mindest-\n\nstandards bei Besch\u00e4ftigung eben nicht Gleichmacherei \n\nsind, sondern sie verhindern schlicht und ergreifend \n\nLohndumping und soziale Zust\u00e4nde, die Staaten erst in \n\nProbleme st\u00fcrzen. \n\nZum Zweiten denke ich, dass wir gerade hier in Deutsch-\n\nland gezeigt haben, dass man, wenn man den ESF intelli-\n\ngent f\u00fcr Bildung, aber auch f\u00fcr soziale Innovation ein-\n\nsetzt, einen erfolgreichen Weg beschreiten kann. Ich \n\nw\u00fcrde sogar fragen: K\u00f6nnte es nicht sein, dass Deutsch-\n\nland gerade deswegen wirtschaftlich so erfolgreich \n\ndasteht, weil wir hier eine weit ausgebaute Arbeitneh-\n\nmermitbestimmung und im europ\u00e4ischen Durchschnitt ein \n\nhohes Einkommensniveau haben? \n\nInsbesondere an Sie, Herr Herbst, muss ich die Frage \n\nstellen, wenn Sie kritisieren, dass wir eine Vereinheitli-\n\nchung im Steuersystem f\u00fcr durchaus sinnvoll halten: Wie \n\nsoll denn, bitte sch\u00f6n, ein Land wie Griechenland seinen \n\nStaatshaushalt in Ordnung bringen, wenn es nicht einmal \n\neinem starken Land wie Deutschland gelingt zu verhin-\n\ndern, dass \u00fcber Jahre international agierende Unterneh-\n\nmen ihre Gewinne in Irland so versteuert haben, dass sie \n\nsich dem Zugriff der Nationen entzogen haben, indem sie \n\nWertsch\u00f6pfung und Gewinn abgesch\u00f6pft haben? Oder wie \n\nsoll ein kleines Land wie Portugal denn dem Druck der \n\nFinanzm\u00e4rkte standhalten, wenn inzwischen sogar ein \n\neurop\u00e4isches Schwergewicht wie Frankreich zittert, weil \n\nHedgefonds gegen diese Staaten f\u00fcr den kurzfristigen \n\neigenen Profit spekulieren? \n\nAn dieser Stelle eine kleine Empfehlung: Es l\u00e4uft gerade \n\nein Dokumentarfilm, der sich \u201eMaster of the Universe\u201c \n\nnennt und aus der Sicht eines ehemaligen Hedgefondsma-\n\nnagers schildert, wie es an der B\u00f6rse zugeht. Er ist ab \n\n1. Dezember auch in Dresden zu sehen und zeigt ziemlich \n\ndeutlich, dass sich diese Prozesse l\u00e4ngst der Kopplung an \n\ndie Realwirtschaft entzogen haben und einzelne Nationen \n\ndamit \u00fcberfordert sind. \n\nIch glaube, genau deswegen ist der Antrag richtig. Wir \n\nwerden ihm zustimmen und sagen noch einmal: Wir \n\nbrauchen auch eine gemeinsame Wirtschaftsregierung wie \n\ndie Finanztransaktionsteuer in Europa. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es seitens der \n\nFraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Das sieht nicht so aus. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9068 \n\nHerr Minister, m\u00f6chten Sie sprechen? \u2013 Dann d\u00fcrfen Sie \n\ndas tun. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Der vorliegende Antrag der LINKEN ist eine \n\nForm der Umsetzung von Feststellungen der Kommission \n\nzum Thema Europ\u00e4ische Sozialunion. In der Tat erweist \n\ner sich bei n\u00e4herem Hinsehen lediglich als die mit An-\n\nmerkungen versehene Vorlage einer Mitteilung der \n\nKommission an den Europ\u00e4ischen Rat. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist doch gut!) \n\nDort soll ein Monitoring eingef\u00fchrt werden zur Besch\u00e4f-\n\ntigung mit unserer sozialpolitischen Entwicklung. Es \n\nsollen konkrete Ma\u00dfnahmen zur nachhaltigen Bek\u00e4mp-\n\nfung von Arbeitslosigkeit und sozialen Problemen entwi-\n\nckelt werden. Es soll die Verantwortung und Mitwirkung \n\nder Wirtschaft und deren finanzielle Unterst\u00fctzung einge-\n\nfordert werden. Es sollen bestehende Hindernisse einer \n\ngrenz\u00fcberschreitenden Besch\u00e4ftigung beseitigt werden, \n\nund schlie\u00dflich soll eine St\u00e4rkung der Rolle des sozialen \n\nDialogs durch eine unmittelbare Beteiligung der Sozial-\n\npartner eingef\u00fchrt werden. Auch dies ist keine Erfindung \n\nder LINKEN, sondern schlicht Zitat aus Br\u00fcssel. Es ist \n\ndie Wiedergabe von Ideen der Kommission in ihrem \n\nPapier unter Punkt 2.2 der Mitteilung. So weit richtig. \n\nAber anders als Kollege Bartl f\u00e4llt die Staatsregierung im \n\nAngesicht einer solchen Mitteilung der Kommission nicht \n\nauf die Knie und h\u00e4lt sie f\u00fcr \u00e4hnlich unfehlbar wie wei-\n\nland selig Beschl\u00fcsse des Zentralkomitees, sondern wir \n\nerlauben uns, dieses Papier genauso wie den Antrag auch \n\neiner kritischen \u00dcberpr\u00fcfung zu unterziehen. \n\nEinig sind wir uns recht schnell bei der Feststellung, dass \n\ndiese Mitteilung keine Definition von einzelnen Eckele-\n\nmenten der sozialen Dimension der Europ\u00e4ischen Union \n\nvornimmt. Dazu m\u00fcssten wir die Vertr\u00e4ge ver\u00e4ndern. \n\nDazu wird in diesem Antrag auch nichts ausgef\u00fchrt. Er ist \n\ninsofern unzureichend. Es fehlt darin jede konkrete \n\nAuseinandersetzung mit der Vertragslage der Europ\u00e4i-\n\nschen Union, insbesondere im Hinblick auf die gew\u00fcnsch-\n\nte Weiterentwicklung der Wirtschafts- und W\u00e4hrungsuni-\n\non zu einer sogenannten Sozialunion, deren einzelne \n\nKriterien dort nicht aufgef\u00fchrt werden. \n\nIm Begr\u00fcndungstext werden dann unsystematisch Haus-\n\nhaltskrisen in s\u00fcdeurop\u00e4ischen Mitgliedsstaaten, Ma\u00df-\n\nnahmen zur Stabilisierung des Euro als sogenannte \n\nBankenrettung mit Forderungen nach der Einrichtung \n\neines sozialen Monitorings und anderem vermengt, meine \n\nDamen und Herren. \n\nDas ist unzureichend. Das verk\u00fcrzt die Diskussion. Die \n\nKommissionsmitteilung wirft in Wirklichkeit Fragen auf, \n\ndie eine blo\u00dfe Forderung nach ihrer unkritischen Umset-\n\nzung unm\u00f6glich machen. Es w\u00e4re zu kl\u00e4ren, welche \n\nneuen Instrumente \u00fcberhaupt notwendig sind, um wirt-\n\nschaftliche Rahmendaten zu erkennen. Was gibt es denn, \n\nwas wir noch nicht wissen? \u2013 Die einzelnen Mitglieds-\n\nstaaten, ihre statistischen Beh\u00f6rden, Eurostat, die Kom-\n\nmission, die OECD, die Welthandelsorganisation, die \n\nWeltbank, alle haben Daten zu der wirtschaftlichen \n\nSituation in den Mitgliedsstaaten in H\u00fclle und F\u00fclle. \n\nWozu brauchen wir da um Himmels willen noch einmal \n\nein gesondertes europ\u00e4isches Monitoring oder ein \n\nScoreboard zur \u00dcberpr\u00fcfung der sozialen Indikatoren in \n\nden Mitgliedsstaaten, meine Damen und Herren? \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas ist Aktionismus. Das ist der gute alte Aktionismus, \n\nmit dem man den B\u00fcrgern vorgaukelt, man w\u00fcrde sich um \n\nProbleme k\u00fcmmern, aber in Wirklichkeit einfach nur \n\ndar\u00fcber redet, ohne in der Sache irgendetwas zu ver\u00e4n-\n\ndern. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Rico \n\nGebhardt, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nAuch die Frage nach der Koh\u00e4renz nationaler und europ\u00e4-\n\nischer Wirtschaftspolitik wird im Antrag nicht weiter \n\nproblematisiert. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Minister, vielen \n\nDank. Ich habe eine ganz einfache Frage: Wie wird sich \n\ndie Staatsregierung morgen im Bundesrat verhalten, wenn \n\ndieser Punkt auf der Tagesordnung steht? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Es gibt eine Stellungnahme der Aussch\u00fcsse des \n\nBundesrates zur Mitteilung. Die Staatsregierung wird den \n\nEmpfehlungen der Aussch\u00fcsse in der Stellungnahme des \n\nBundesrates insoweit zustimmen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nJetzt stellt sich die Frage, ob es sich f\u00fcr Sachsen allein \n\nbeantworten l\u00e4sst, was die Kommission in ihrer Mittei-\n\nlung an den Rat vorhat. Das ist die Frage der Dimension \n\nder gesamten Europ\u00e4ischen Union. Das l\u00e4sst sich doch \n\nnicht isoliert f\u00fcr Sachsen allein beantworten! \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE:  \n\nDas sagt doch niemand!) \n\nEs ist die Frage, wie wir es in einem noch nicht einmal \n\nkoh\u00e4renten Wirtschaftsraum \u2013 m\u00f6glicherweise betreffend \n\nnur die Euro-L\u00e4nder; die Europ\u00e4ische Union ist wesent-\n\nlich gr\u00f6\u00dfer \u2013 schaffen, eine Wirtschafts- und Finanzpoli-\n\ntik, bezogen auf den Euroraum, zun\u00e4chst einmal so weit \n\nabzustimmen, dass die schlimmsten wirtschaftlichen \n\nFehlentwicklungen bei einer nicht koordinierten Haus-\n\nhalts- und Finanzpolitik vermieden werden. Bis dahin ist \n\nes noch ein Riesenst\u00fcck Weg, meine Damen und Herren. \n\nSie argumentieren nicht ganz redlich, wenn Sie jetzt \n\nbereits den \u00fcbern\u00e4chsten Schritt anmahnen, bevor wir uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9069 \n\n\u00fcberhaupt den M\u00fchen der Ebene unterzogen haben, um zu \n\ndefinieren, welche Vertrags\u00e4nderungen wir brauchen, um \n\nzu einer wirklich funktionierenden Wirtschafts- und \n\nW\u00e4hrungsunion zu kommen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage oder waren Sie noch gar nicht fertig? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Wenn es sein muss, auch dies. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr Minis-\n\nter. Ich m\u00f6chte tats\u00e4chlich noch eine zweite Frage an-\n\nschlie\u00dfen. Sie haben gerade so getan, als wenn Sachsen \n\ndort keine Mitsprache leisten m\u00fcsste. Aber Sie haben \n\nunseren Antrag gelesen. Sie sind zumindest einer der \n\nWenigen, die das hier bewiesen haben. Darin steht deut-\n\nlich, Sie sollen sich im Bundesrat, also der Kammer der \n\nL\u00e4nder, in der Sachsen vertreten ist, f\u00fcr etwas einsetzen. \n\nWieso finden Sie das so absurd? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Dazu komme ich gleich. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ach! \n\n(Heiterkeit) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Meine Damen und Herren! Die Mitteilung selbst \n\nverlangt ein Scoreboard, sie verlangt ein Monitoring. Sie \n\nverlangt Beitr\u00e4ge der Wirtschaft. Als ob die Wirtschaft \n\n\u00fcberhaupt keine Beitr\u00e4ge leisten w\u00fcrde! Die Beitr\u00e4ge der \n\nWirtschaft kann man unterschiedlich gewichten. Aber so \n\nzu tun, als gebe es keine solchen Beitr\u00e4ge, ist schlicht \n\nunredlich. \n\nDie Effekte einer innovations- und wachstumsf\u00f6rdernden \n\nHaushalts- und Wirtschaftspolitik wie auch die Zust\u00e4n-\n\ndigkeit der Mitgliedsstaaten selbst hierf\u00fcr bleiben im \n\nAntrag der LINKEN wie auch in der Kommissionsmittei-\n\nlung v\u00f6llig unber\u00fccksichtigt. Ich sage Ihnen eines: Durch \n\neine verfehlte Wirtschafts- und Steuerpolitik werden mal \n\neben schnell wesentlich mehr Arbeitspl\u00e4tze vernichtet, als \n\ndurch noch so viele EU-Programme und Arbeitsbeschaf-\n\nfungsma\u00dfnahmen jeweils wieder eingefangen werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Mit solchen wirtschaftspoliti-\n\nschen Ma\u00dfnahmen wie EU-Programmen retten Sie nicht \n\nFehlentwicklungen in gro\u00dfem Umfang, die ganze Staats-\n\nwirtschaften an den Rand des Bankrotts bringen. \n\nRichtig ist, dass die Arbeitslosigkeit, insbesondere die \n\nJugendarbeitslosigkeit, in vielen Mitgliedsstaaten besorg-\n\nniserregend ist. Dementsprechend sieht auch der mittel-\n\nfristige Finanzrahmen jetzt 6 Milliarden Euro zur Be-\n\nk\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit vor. Aber richtig ist \n\nauch, dass diese Mittel unterschiedlich in den verschiede-\n\nnen Mitgliedsstaaten eingesetzt werden m\u00fcssen. \n\nIch sage ganz offen: In Sachsen werden wir solche Mittel \n\nzur Bek\u00e4mpfung von Jugendarbeitslosigkeit zum Gl\u00fcck \n\nnicht in Anspruch nehmen. Etwas anderes sind besondere \n\nF\u00f6rderprogramme f\u00fcr benachteiligte Jugendliche oder \n\nBerufsausbildungsma\u00dfnahmen. \n\nDie Problemlagen in den Mitgliedsstaaten sind zu unter-\n\nschiedlich, als dass wir sie einer generalisierten, am \n\nbesten auch noch zentralisierten \u00dcberwachung und dann \n\nBeeinflussung durch eine europ\u00e4ische Zentralgewalt \u2013 \n\netwa der Kommission \u2013 zuf\u00fchren k\u00f6nnten. So lassen sich \n\ndiese Probleme mit Sicherheit nicht l\u00f6sen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Probleme der Jugendarbeitslosigkeit lassen sich eben \n\nnicht beseitigen durch ein Monitoring von Sozialma\u00df-\n\nnahmen. Sie lassen sich nicht beseitigen durch ein noch so \n\nsch\u00f6nes Scorecard, und sie lassen sich auch nicht beseiti-\n\ngen durch eine \u2013 der Kollege Mann hat das hier angespro-\n\nchen \u2013 Finanztransaktionsteuer, mit der irgendwelche \n\nSpekulationen einged\u00e4mmt werden k\u00f6nnen. Wenn eine \n\nSteuer so wirkt, dass mit ihr Handelsvorg\u00e4nge unterblei-\n\nben, hat sie prohibitiven Charakter. Eine solche Steuer \n\nsoll es aber auch nach dem Willen der SPD ausdr\u00fccklich \n\nnicht geben. Wenn in Europa eine Steuer erhoben w\u00fcrde, \n\ndie prohibitiven Charakter h\u00e4tte, w\u00fcrde der Handel ganz \n\nwoanders hinwandern, n\u00e4mlich dorthin, wo es diese \n\nSteuer nicht gibt. So einfach ist das. \n\nMan muss sich eben mit den Details besch\u00e4ftigen und \n\nnicht einfach nur platte Forderungen nach einer irgendwie \n\ngearteten Sozialunion in den Raum stellen. Nein, wir \n\nm\u00fcssen uns die M\u00fche machen, tats\u00e4chlich im Detail zu \n\nkl\u00e4ren, welche Ver\u00e4nderungen in der Wirtschafts- und \n\nW\u00e4hrungsunion notwendig sind. \n\nLassen Sie mich die Frage beantworten, was Sachsen \n\ndazu beitragen kann: \u00dcber den Ausschuss der Regionen \n\nhaben wir hier kaum Einwirkungsm\u00f6glichkeiten; denn der \n\nAusschuss der Regionen ist nur f\u00fcr einen begrenzten \n\nKreis von Ma\u00dfnahmen und Gesetzgebungsakten der \n\nUnion zust\u00e4ndig, n\u00e4mlich nur solche mit regionalen \n\nAuswirkungen, aber gerade nicht mit jenen, mit denen \n\nzentrale Einrichtungen der Union und Ma\u00dfnahmen \n\ngeschaffen werden sollen. \n\nStattdessen ist f\u00fcr derartige Fragen der Europ\u00e4ische \n\nWirtschafts- und Sozialausschuss eingerichtet worden, in \n\ndem Wirtschaftspartner, namentlich die Gewerkschaften, \n\nSozialpartner und Tarifpartner, zu Rechtsetzungsakten der \n\nUnion Stellung nehmen k\u00f6nnen und dies auch tun. \n\nDie Staatsregierung wird auch im Bundesrat im Rahmen \n\nihrer Politik nat\u00fcrlich die Fragen der europ\u00e4ischen Di-\n\nmension, auch der sozialen Dimension im Auge behalten. \n\nDie Politik der Staatsregierung ist insgesamt auf die \n\nBer\u00fccksichtigung ihrer Wirkungen in sozialer Hinsicht \n\nausgerichtet. Das umfasst auch die zunehmende Verflech-\n\ntung der Wirtschaftsr\u00e4ume und die damit einhergehenden \n\nFolgewirkungen, etwa die Abh\u00e4ngigkeiten sozialer \n\nSicherungssysteme in Europa. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9070 \n\nAll diese Fragen lassen sich aber nicht damit l\u00f6sen, dass \n\nman dem Haus hier einfach eine Mitteilung der Kommis-\n\nsion vorlegt und sagt: Das sollen wir jetzt umsetzen und \n\nam besten bis Februar 2014 auch noch einen Bericht \n\nmachen. Meine Damen und Herren, ich h\u00e4tte mir ge-\n\nw\u00fcnscht, dass Sie sich bei diesem wichtigen, aber sehr \n\nkomplizierten Thema etwas mehr Zeit und M\u00fche gegeben \n\nh\u00e4tten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die Fraktion DIE LINKE. Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Kollegen! Wir h\u00e4tten \n\n\u00fcberhaupt nichts dagegen, wenn wir heute in diesem \n\nHohen Haus sagen w\u00fcrden, wir entscheiden nicht \u00fcber \n\nden Antrag, wir verweisen ihn in die Aussch\u00fcsse \u2013 Aus-\n\nschuss f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschuss \u2013 und debattieren vertieft \n\nweiter, wie das, was wir mit dem Anliegen wollen, n\u00e4m-\n\nlich eine Sachseninitiative f\u00fcr ein sozial gepr\u00e4gtes Euro-\n\npa, ausgebaut werden kann. Signalisieren Sie uns, dass \n\nSie einem solchen Antrag zustimmen. Ich stelle ihn sofort, \n\nund wir verweisen ihn in die Aussch\u00fcsse. Nur wenn ich \n\nden Antrag jetzt formal stelle, wei\u00df ich genau, wie das \n\nausgeht. \n\nDas sind doch Ausreden, Herr Staatsminister, dass Sie \n\nallen Ernstes behaupten, wenn wir uns in den Aussch\u00fcs-\n\nsen vertieft damit besch\u00e4ftigen, ist die FDP daf\u00fcr und \n\nstimmt mit uns f\u00fcr das Anliegen dessen, was eigentlich \n\nEuropa will. \n\nBei der heutigen Debatte ging es uns auf der Grundlage \n\neiner vorgelegten entsprechenden europ\u00e4ischen Entschei-\n\ndung um eine Orientierung, die das Defizit zwischen dem \n\nEntwicklungsstand auf wirtschaftlichen und w\u00e4hrungs-\n\neinheitlichen Gebieten bei allen auch dort noch notwendi-\n\ngen Ver\u00e4nderungen und Verbesserungen erkennt, und das \n\nUngleichgewicht auf sozialer Seite, das st\u00e4ndig zunimmt. \n\nIm Koalitionsvertrag besch\u00e4ftigen sich zwei Seiten mit \n\nder sozialen Dimension Europas, was den sozialen Frie-\n\nden in Europa gef\u00e4hrdet. Das hat die Koalition zumindest, \n\nwenn sie zustande kommt, erkannt. Es ging uns darum, \n\ndass von einem Bundesland wie Sachsen eine entspre-\n\nchende Stimme im Bundesrat erhoben wird. Daf\u00fcr woll-\n\nten wir heute werben, dass \u00fcberlegt wird, dass es nicht \n\ngeht, dass man ohne jede Folgen, ohne jede Sanktion die \n\nsozialen Indikatoren nicht einbezieht. \n\nSie wissen auch, Herr Staatsminister, dass der zust\u00e4ndige \n\nKommissar f\u00fcr Besch\u00e4ftigung, soziale Angelegenheiten \n\nund Inklusion, L\u00e1szl\u00f3 Andor, normalerweise wollte, dass \n\nin die entsprechenden Papiere eine entsprechende Sankti-\n\non auch bei Verletzung von Sozialindikatoren aufgenom-\n\nmen wird. \n\nWenn man makro\u00f6konomische Konditionalit\u00e4ten verletzt, \n\ndann flie\u00dfen eben die F\u00f6rdermittel nicht, oder sie flie\u00dfen \n\nnur gek\u00fcrzt. So geschieht das gewisserma\u00dfen regelm\u00e4\u00dfig. \n\nDie Forderung ist, zu sagen, wenn ihr soziale Aspekte, \n\nsoziale Aufgaben, soziale Verpflichtungen nicht erf\u00fcllt, \n\ndann hat das eben auch sanktionierte Folgen. Genau das \n\nist doch das, was normalerweise der zust\u00e4ndige Kommis-\n\nsar mit diesem Papier wollte, damit dort nicht durchkam, \n\nwof\u00fcr sich aber aus unserer Sicht dieses Hohe Haus \n\nstarkmachen sollte. Man sagt, man behandelt es hier \n\ngleich, indem man mehr oder weniger eine rechtliche \n\nVerpflichtung auferlegt, die so angelegt ist, soziale Indi-\n\nkatoren in entwickelten Stufen der EU-Vertr\u00e4ge auch in \n\ngleicher Weise zu behandeln, sodass man nicht nur bei \n\nwirtschaftlichen und w\u00e4hrungsseitigen Fragen, die Sank-\n\ntionsm\u00f6glichkeiten hervorrufen kann, eine Durchsetzbar-\n\nkeit einf\u00fchrt, sondern rechtliche Verbindlichkeiten auch \n\nauf dem Gebiet, wo es um die soziale Entwicklung, um \n\ndie sozialen Ungleichheiten in Europa geht. Dies zur \n\nHerstellung eines wirklich auch tragenden Grundkonsen-\n\nses, dass letzten Endes dieses Europa nur in dem Ma\u00dfe \n\nintegrativ zusammenw\u00e4chst und sich ausgleicht, wie eben \n\nauch die sozialen Entwicklungen Schritt halten und keine \n\n25-prozentige Jugendarbeitslosigkeit vorhanden ist. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und bitte bei \n\nder Abstimmung zu bedenken, dass wir hier alles andere \n\ntun als einen linken Alleingang. Dass uns B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und SPD unterst\u00fctzen, daf\u00fcr bedanken wir \n\nuns. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. Bitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nNamens der NPD-Fraktion m\u00f6chte ich diese Debatte noch \n\neinmal kurz zusammenfassen. F\u00fcr uns war es, wenn auch \n\nerwartbar, positiv zu h\u00f6ren, wie sich DIE LINKE hier \n\neine europ\u00e4ische Sozialunion vorstellt, denn es ist wieder \n\neinmal \u00fcberdeutlich geworden, dass die Idee, den deut-\n\nschen Sozialstaat zu europ\u00e4isieren und zu internationali-\n\nsieren, zum Niedergang des deutschen Sozialstaates f\u00fchrt. \n\nHerr Piwarz, ich wei\u00df nicht, warum Sie sich hier be-\n\nschweren. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie haben  \n\ngar kein Rederecht, Herr Gansel!) \n\n\u2013 Es ist eine Kurzintervention auf meinen Vorredner. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, ich \n\nhabe einen Fehler gemacht. Ich muss mich entschuldigen. \n\nIch habe Ihnen das genehmigt, aber es geht beim \n\nSchlusswort nicht. \n\n(Zuruf von der NPD: Das Schlusswort hei\u00dft \n\nSchlusswort, und das haben Sie ihm genehmigt!) \n\n\u2013 Aber ich habe es ihm genehmigt. Ich bitte, das nochmals \n\nzu entschuldigen. Das war kein Fehler von Herrn Gansel. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9071 \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen jetzt ab, und ich \n\nstelle die Drucksache 5/12991 zur Abstimmung und bitte \n\num Ihr Handzeichen. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltung und eine Reihe Stimmen daf\u00fcr. Damit \n\nist der Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nNachhaltige Gestaltung des Hochwasserschutzes  \n\nund des hochwasserbedingten Wiederaufbaus \n\nDrucksache 5/13114, Antrag der Fraktion der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die SPD-Fraktion, danach CDU, DIE LINKE, \n\nFDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Ich erteile nun der SPD-Fraktion das Wort. \n\nFrau Abg. K\u00f6pping, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte \n\nDamen und Herren! Vor wenigen Tagen war in der \n\nLeipziger Presse zu lesen: \u201eLeipzig \u2013 Warnung vor dem \n\nWeihnachtshochwasser!\u201c Das ist eine Warnung, die nicht \n\nvon einer B\u00fcrgerinitiative und von sonst irgendjemandem \n\nkam, sondern sie wurde von Herrn Wobbe ausgesprochen, \n\ndem Leiter der Talsperrenmeisterei, der gesagt hat, dass \n\ngerade im Leipziger Raum jede Menge Deiche noch nicht \n\nin Ordnung gebracht sind bzw. gebracht werden konnten \n\nund man einfach Sorge hat, dass das Weihnachtshochwas-\n\nser, das relativ regelm\u00e4\u00dfig im Leipziger Raum kommt, \n\ndort erneute Sch\u00e4den anrichtet. \n\nBei aller guten Arbeit des Wiederaufbaustabes \u2013 das \n\nm\u00f6chte ich hier betonen \u2013 gibt es trotzdem einige Punkte, \n\nwo einfach die B\u00fcrger, Vereine und Kommunen der \n\nSchuh dr\u00fcckt. Im letzten Umweltausschuss hat eine sehr \n\nhilfreiche \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung auf der Basis einer \n\nqualifizierten Gro\u00dfen Anfrage der Fraktion DIE LINKE \n\nund eines Antrages derselben Fraktion dazu beigetragen, \n\ndass sich weiterhin mit dem Thema intensiv besch\u00e4ftigt \n\nwird. Wir haben unseren Antrag heute bewusst auf die \n\nTagesordnung gesetzt, weil noch Zeit zum Nachsteuern \n\nist, insbesondere, was die F\u00f6rderrichtlinie betrifft. \n\nZur F\u00f6rderrichtlinie selbst, zum Thema Hausrat. Uns \n\nhaben viele Menschen angesprochen, dass die F\u00f6rder-\n\nrichtlinie in Sachsen die M\u00f6glichkeiten zwischen Bund \n\nund Land noch nicht voll aussch\u00f6pft. Wir haben dort \n\nspeziell die Themen des Hausrates herausgenommen. Das \n\nbetrifft nat\u00fcrlich sowohl die Privathaushalte als auch \n\nVereine. Man hat es damit begr\u00fcndet, dass es ein unheim-\n\nlich gro\u00dfer b\u00fcrokratischer Aufwand ist, dort Hausratsch\u00e4-\n\nden zu regulieren. Dennoch sagen wir, dass die Menschen \n\nbzw. die betroffenen Vereine daf\u00fcr nichts k\u00f6nnen. Deswe-\n\ngen ist der b\u00fcrokratische Aufwand, der dort zu leisten ist, \n\nf\u00fcr uns keine Begr\u00fcndung. \n\nBesonders dramatisch betroffen sind viele Vereine, die \n\nnicht Eigent\u00fcmer der H\u00e4user sind, sondern nur Mieter, \n\nund wo kleine Sch\u00e4den oft schon dazu f\u00fchren, dass diese \n\ndurch die Vereine nicht getragen werden. Es gibt sicher \n\nauch M\u00f6glichkeiten, wenn Kommunen oder Landkreise \n\nSponsoringgelder erhalten haben oder auch Spenden, das \n\nauszugleichen. Deswegen wird die Gr\u00f6\u00dfenordnung, die es \n\nbetrifft, um dort noch etwas zu regulieren oder nachzu-\n\nsteuern, gar nicht so riesig sein. Deswegen auch unsere \n\nBitte, dort etwas zu machen. \n\nF\u00f6rdervereinfachung. Wir haben schon Kritik von den \n\nB\u00fcrgern, die einfach Sorge haben, dass, wenn sie Antr\u00e4ge \n\nstellen, die Vorfinanzierung oder eine Zwischenfinanzie-\n\nrung einfach nicht m\u00f6glich ist. Wir haben auch mit der \n\nSAB dar\u00fcber gesprochen. Die SAB sagt, dass sie es \n\nrelativ schnell regeln wird. Trotzdem erreichen uns immer \n\nwieder Anfragen von B\u00fcrgern, die einfach Sorge haben, \n\ndass sie diese Zwischenfinanzierungsmittel nicht erhalten. \n\nDie Staatsregierung hat dort mittlerweile eine Vereinfa-\n\nchung angek\u00fcndigt, sodass es hei\u00dft, dass die Aufbaubank, \n\nalso die SAB, bei Vorlage von Rechnungen das Geld \n\nbereits \u00fcberweist und nicht erst, wenn das Geld vom \n\nB\u00fcrger \u00fcberwiesen wird. Trotzdem gibt es auch dort \n\nAusnahmef\u00e4lle. \n\nPflichtversicherung/Elementarsch\u00e4den. Wir brauchen eine \n\nklare Position des Freistaates zu dieser Frage. Das war \n\nauch eine Forderung der LINKEN in ihrem Antrag. Auf \n\nder Herbstkonferenz der Justizministerien wurde eine \n\nl\u00e4nderoffene Arbeitsgruppe unter dem Vorsitz der L\u00e4nder \n\nSachsen-Anhalt, Th\u00fcringen und Baden-W\u00fcrttemberg \n\ngegr\u00fcndet. Ich frage, warum Sachsen nicht dabei ist \u2013 \n\noder vielleicht kenne ich es nicht? Vielleicht k\u00f6nnten Sie \n\ndazu noch etwas sagen, ob Sachsen daran beteiligt wird. \n\nDas w\u00e4re ganz interessant. Wir brauchen dazu eine \n\n\u00f6ffentliche und klare Position des Freistaates Sachsen. \n\nDie Staatsregierung stellt sich auf den Standpunkt, dass \n\nMenschen, die keine Versicherung abgeschlossen haben, \n\nselbst daran schuld sind. Mit einer Pflichtversicherung \n\nbest\u00fcnde die M\u00f6glichkeit, Risiken solidarisch zu streuen, \n\nnicht nur eines Hochwassers, sondern Risiken generell \n\nvon Naturkatastrophen. Das Problem: Die Versicherungen \n\nsind teuer. Ich habe Beispiele aus der Pegauer Region, wo \n\ndie Jahrespauschale f\u00fcr eine Elementarschadensversiche-\n\nrung um \u00fcber 1 000 Euro pro Jahr angehoben wurde. Das \n\nist nicht f\u00fcr jeden leistbar, daf\u00fcr m\u00fcssen wir eine L\u00f6sung \n\nfinden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9072 \n\nF\u00fcr die Einf\u00fchrung einer bundesweiten Pflichtversiche-\n\nrung brauchen wir aber noch eine ganze Zeit, doch wir \n\nm\u00fcssen jetzt schon aktiv werden. Daher lautet unser \n\nVorschlag auch, vielleicht mit der S\u00e4chsischen Sparkas-\n\nsenversicherung noch einmal Verbindung aufzunehmen \u2013 \n\nSparkassen sind eine kommunale Einrichtung \u2013, um dort \n\nZwischenl\u00f6sungen f\u00fcr die B\u00fcrger zu finden, die es be-\n\ntrifft. \n\nDass der Bedarf da ist, zeigt auch, dass in der n\u00e4chsten \n\nWoche Kollege Kirmes von der CDU-Fraktion gemein-\n\nsam mit dem Oberb\u00fcrgermeister von Grimma dazu \n\nwieder eine Informationsveranstaltung in Grimma mit den \n\nVersicherungsvertretern durchf\u00fchrt, um den B\u00fcrgern auf \n\nder einen Seite L\u00f6sungen anzubieten, aber andererseits \n\nauch die L\u00fccken aufzuzeigen, f\u00fcr die wir momentan keine \n\nL\u00f6sungen bereit haben. \n\nHochwasservorsorge. Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat \n\njahrelang fast ausschlie\u00dflich auf den technischen Hoch-\n\nwasserschutz gesetzt. Wir brauchen eine Balance zwi-\n\nschen dem technischen und dem nat\u00fcrlichen Hochwasser-\n\nschutz. \n\n(Uta Windisch, CDU: So ein Quatsch!) \n\nFairerweise muss gesagt werden, dass ein Umdenken \n\neingesetzt hat. Das sage ich auch. Fl\u00e4chen f\u00fcr den nat\u00fcrli-\n\nchen Hochwasserschutz sind zu sichern und wiederherzu-\n\nstellen. Dazu m\u00fcssen alle Partner an einen Tisch, auch die \n\nLandwirtschaft. Die Landwirtschaft ist nat\u00fcrlich auch \n\nbereit, sich am Hochwasserschutz zu beteiligen, aber sie \n\nbraucht Sicherheiten, wie danach mit ihnen verfahren \n\nwird, wenn das Hochwasser dort eintritt. \n\nZu den Gew\u00e4ssern II. Ordnung. Das ist mehrfach ange-\n\nsprochen worden. Bei der Staatsregierung hat sich jetzt \n\ndie Erkenntnis durchgesetzt, dass die Gew\u00e4sserunterhal-\n\ntung und der Hochwasserschutz bei den Gew\u00e4ssern \n\nII. Ordnung nur mit gr\u00f6\u00dferen Strukturen zu bewerkstelli-\n\ngen sind. Zweckverb\u00e4nde, Gew\u00e4sserunterhaltungsverb\u00e4n-\n\nde, Boden- und Wasserverb\u00e4nde ist eine der L\u00f6sungsfor-\n\nmen. Dazu stehen wir auch. \n\n(Zuruf des Staatsministers Frank Kupfer) \n\nAber allein der Appell an die Kommunen n\u00fctzt nichts, \n\nwenn die Rahmenbedingungen nicht stimmen. Den \n\nKommunen einfach zu sagen: Na, dann macht es doch! \u2013 \n\nwie ich gerade von der Seite hereingerufen bekomme \u2013, \n\nbedeutet aber auch, dass das mit erheblichen Kosten \n\nverbunden ist. Warum k\u00f6nnen wir uns in Sachsen nicht \n\ndazu durchringen, dass wir uns mit den Kommunen eine \n\nKostenmitfinanzierung \u00fcberlegen wollen und als Staat \n\nnicht die Kommunen in dieser Sache allein lassen? Das \n\nwar das, was ich gestern angesprochen hatte. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nKommunale Selbstverwaltung immer dann, wenn die \n\nKommunen viel bezahlen sollen. \n\nPunkt 1. Das ist sicher ein kritischer Punkt, aber auch der \n\nwird immer wieder von B\u00fcrgern an uns herangetragen: \n\nWie gehen wir um mit den B\u00fcrgern, die nicht vom Hoch-\n\nwasser 2013 betroffen waren, sondern mit B\u00fcrgern, die im \n\nJahr 2010 betroffen waren? Die sagen uns, dass sie \n\nHochwasseropfer zweiter Klasse sind. Vielleicht \u2013 und \n\ndas ist eine Bitte \u2013 kann man dort eben auch noch einmal \n\nnachsteuern, sodass man versucht, die B\u00fcrger, die heute \n\nnach wie vor nachweislich Sch\u00e4den haben, mit in die \n\nHochwasserrichtlinie einzuschlie\u00dfen, die es jetzt f\u00fcr das \n\nJahr 2013 gibt. \n\nZum Punkt der Einordnung der Priorit\u00e4ten wird meine \n\nKollegin im zweiten Redebeitrag noch etwas sagen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Bitte. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Vielen Dank. Ich wollte nur kurz \n\ndarauf hinweisen, dass der Einstieg \u00fcber die Gefahr des \n\ndrohenden Weihnachtshochwassers in der Region Leipzig \n\ngemacht wurde. Axel Bobbe von der Landestalsperren-\n\nverwaltung hat aber darauf hingewiesen, dass die Ursache \n\nin den fehlenden Genehmigungen f\u00fcr die Erhaltung des \n\nDeichbaues bei der Naturschutzbeh\u00f6rde liegt, also das \n\nVeto aus dem Leipziger Rathaus kam. \n\n(Frank Heidan, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas wollte ich der Vollst\u00e4ndigkeit halber hinzuf\u00fcgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht jetzt Frau Abg. Windisch. Bitte. \n\nUta Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! \u201eIch wei\u00df nicht, was soll es \n\nbedeuten\u201c habe ich mir gedacht, als ich diesen Antrag zur \n\nKenntnis bekam. Ich will das Lied nicht singen und hier \n\nauf Frau Nahles machen. Das geht heute auch wegen der \n\nStimme nicht. \n\nZuerst habe ich gedacht, dass das ein liegengebliebener \n\nAntrag ist. Aber nein, die Drucksachennummer ist aktuell \n\nund vom 14.11.2013. \n\nIch frage mich: Was soll ein solcher Antrag ein halbes \n\nJahr nach dem Hochwasser, wo der Wiederaufbau auf \n\nHochtouren l\u00e4uft und die schlimmsten Sch\u00e4den inzwi-\n\nschen beseitigt sind, wo die Soforthilfema\u00dfnahmen, bei \n\ndenen bereits Handgeld an die Betroffenen zur Beschaf-\n\nfung von Hausrat usw. ausgezahlt wurde \u2013 bereits vier \n\nTage nach der Flut \u2013, wo die Antragsbearbeitung bei der \n\nSAB f\u00fcr Privatpersonen, Unternehmen, Vereine, Kirchen \n\nund Kommunen auf Hochtouren nach bekannt gegebenen \n\nRichtlinien zur Verwendung der Mittel aus dem Aufbau-\n\nhilfefonds l\u00e4uft? In diese Situation hinein kommt der \n\nAntrag, der zum Inhalt hat, die F\u00f6rderkonditionen und -\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9073 \n\nzwecke wieder umzukrempeln und auch noch die offenen \n\nF\u00e4lle von 2010 mit hineinzumischen. \n\nIch frage mich: Wie will man den F\u00f6rderf\u00e4llen aus dem \n\nHochwasser von 2010, die nach den einschl\u00e4gigen Fach-\n\nf\u00f6rderrichtlinien abgearbeitet wurden, erkl\u00e4ren, dass nun \n\npl\u00f6tzlich andere Konditionen gelten? \n\nIm \u00dcbrigen darf ich darauf hinweisen, dass in den F\u00e4llen, \n\nbei denen auch 2013 wieder Sch\u00e4den an Infrastrukturen \n\nund baulichen Anlagen eingetreten sind, die 2010 auch \n\nschon betroffen waren, nach den Richtlinien von 2013 \n\nverfahren wird. \n\nGewiss ist es f\u00fcr eine Oppositionspartei legitim, den vom \n\nHochwasser Betroffenen vermitteln zu wollen, dass sie \n\ndie vermeintlich besseren Instrumente zur Schadensregu-\n\nlierung hat. Es ist ja heute nicht die erste Debatte zu \n\ndiesem Thema. Aber man muss eben, wie so oft bei \n\nOppositionsantr\u00e4gen, genau hinschauen, was den B\u00fcrgern \n\nverkauft werden soll. Es f\u00e4llt zumindest auf, dass die SPD \n\nin ihren Antrag Sachverhalte aufnimmt, die zum Beispiel \n\nin Sachsen-Anhalt gegen\u00fcber Sachsen entsch\u00e4digt wer-\n\nden, wie eben zum Beispiel der Hausrat oder Fahrzeuge. \n\nAuf die F\u00e4lle, in denen die Entsch\u00e4digung in Sachsen \n\nwesentlich g\u00fcnstiger geregelt ist, wird hingegen nicht \n\neingegangen. Das betrifft zum Beispiel die Pauschalent-\n\nsch\u00e4digung f\u00fcr landwirtschaftliche Fl\u00e4chensch\u00e4den, die \n\nF\u00f6rderung im Bereich der Kleing\u00e4rten oder die Art und \n\nWeise, wie Unternehmen in Schwierigkeiten behandelt \n\nwerden. Ich k\u00f6nnte noch mehr aufz\u00e4hlen. \n\nFolgendes ist wichtig: Wir f\u00f6rdern in Sachsen \u2013 und das \n\nist in anderen Bundesl\u00e4ndern nicht der Fall \u2013 die Mehr-\n\nkosten des nachhaltigen hochwassersicheren Wiederauf-\n\nbaus zum Beispiel von Heizungs- und Energieversor-\n\ngungsanlagen. \n\nMeiner Meinung nach hat die SPD-Fraktion einen grund-\n\ns\u00e4tzlichen Denkfehler, was die Interpretation des Katalogs \n\nder in der Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung aufgenommenen \n\nF\u00f6rdertatbest\u00e4nde betrifft. Richtig ist, dass in diese \n\nVereinbarung auch Hausrat und Fahrzeuge aufgenommen \n\nworden sind. Richtig ist aber auch, Frau K\u00f6pping, dass \n\ndie L\u00e4nder freie Hand bei der Ausgestaltung des mit dem \n\nBund verhandelten Rahmens hatten und es gewollt war, \n\ndass die L\u00e4nder auf regionale Besonderheiten des Scha-\n\ndenbildes eingehen konnten. Die vom Bund zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellten Mittel sollen zielgenau und sparsam \n\neingesetzt werden. \n\nDas Volumen des Aufbauhilfefonds ist f\u00fcr Sachsen mit \n\n1,7 Milliarden Euro festgesetzt worden. Das Volumen \n\nsteht. Wenn Sie weitere F\u00f6rdertatbest\u00e4nde aufmachen und \n\nzum Beispiel pauschal noch 6 000 Euro f\u00fcr Haushalts-\n\nsch\u00e4den zahlen wollen, dann bin ich gespannt, wie die \n\nUmschichtung aussehen soll und wem Sie die Mehraus-\n\ngaben wieder wegnehmen wollen. Irgendwoher muss das \n\nGeld ja kommen. Wollen Sie etwa den Prozentsatz in \n\nH\u00f6he von 80 % vom Wiederherstellungsaufwand f\u00fcr \n\nWohngeb\u00e4ude senken? Diese Erkl\u00e4rung sind Sie uns \n\nschuldig geblieben. \n\nMeine Damen und Herren! Es geht uns nicht darum, \n\neinigen Betroffenen, die immer noch \u00fcbrig sind und f\u00fcr \n\ndie es vielleicht keine individuelle Regelung gab, nicht \n\netwas mehr Geld zu g\u00f6nnen. Es geht uns darum, die \n\nrichtigen Priorit\u00e4ten zu setzen, insbesondere hinsichtlich \n\nder St\u00e4rkung der Eigenvorsorge und der Ber\u00fccksichtigung \n\nder Erfahrungen sowie der individuellen Schadensbilder, \n\nbeim Wiederaufbau, sei es an Wohn- oder gewerblich \n\ngenutzten Geb\u00e4uden. Wir wollten auch beim Hausrat und \n\nbei Fahrzeugen keine beweglichen G\u00fcter ersetzen und \n\ndamit nicht die Kaskomentalit\u00e4t weiter bef\u00f6rdern. Wir \n\nwollen zu vorausschauendem Handeln anregen. \n\nSachsen hat so schnell wie kein anderes Bundesland \n\nbereits am 6. Juni, wenige Tage nach der Flut, an Privat-\n\npersonen, Unternehmen, Hauseigent\u00fcmer, Kommunen \n\nusw. insgesamt 85 Millionen Euro unb\u00fcrokratische \n\nSoforthilfe ausgezahlt. Das haben die anderen Bundesl\u00e4n-\n\nder alle nicht getan. Jeder Haushalt hat bis zu 2 000 Euro \n\nHandgeld bekommen k\u00f6nnen. Insgesamt sind 30 Millio-\n\nnen Euro pauschal an die Haushalte gegangen. Das will \n\nich hier noch einmal festhalten. \n\nHausrat und Fahrzeuge k\u00f6nnen versichert werden. Eine \n\nHausratversicherung und eine Vollkaskoversicherung f\u00fcr \n\nein Firmenfahrzeug kann jeder abschlie\u00dfen. Wer das nicht \n\ntut, sollte denen, die diese Beitr\u00e4ge zahlen, nicht durch \n\nGelder des Steuerzahlers gleichgestellt werden. Es war \n\nauch in den engen Gebirgst\u00e4lern, wo ich herkomme, ein \n\nbis zwei Tage vor dem H\u00f6chststand der Flut voraussehbar, \n\ndass die Gew\u00e4sser anschwellen. Der gr\u00f6\u00dfte Anteil der \n\nB\u00fcrger hat richtig gehandelt, die beweglichen G\u00fcter eine \n\nEtage h\u00f6her geschafft oder anderweitig gerettet. Das trifft \n\nauch auf Fahrzeuge zu, die jeder noch vom Firmenhof \n\nfahren konnte. \n\nIm \u00dcbrigen kann die H\u00e4rtefallkommission in den wenigen \n\nschwierigen und meist unverschuldeten Einzelf\u00e4llen \n\nweitere Hilfen gew\u00e4hren. Dies ist auch in vielen F\u00e4llen \n\nerfolgt. Dar\u00fcber hinaus ist in ebenso vielen F\u00e4llen mit \n\nSpendenmitteln geholfen worden. Niemand ist alleinge-\n\nlassen worden. \n\nAuch \u00fcber die Frage der Pflichtversicherung gegen \n\nElementarsch\u00e4den haben wir schon mehrfach gesprochen. \n\nSie wissen \u2013 Sie haben diese Kommission angesprochen  \n\n\u2013, dass das nicht so einfach zu regeln ist und massive \n\nverfassungsrechtliche Bedenken bestehen, die erst ausge-\n\nr\u00e4umt werden m\u00fcssen. Das kann aber nur bundesweit \n\ngeregelt werden. Die Gespr\u00e4che der Landesjustizminister \n\nund der Versicherungswirtschaft auf Bundesebene laufen \n\nja. Sehr sorgf\u00e4ltige Abw\u00e4gungen sind die Voraussetzung, \n\nbevor hier eine Gesetzgebungsinitiative auf L\u00e4nder- und \n\nBundesebene erfolgen kann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der SPD! \n\nBevor ich auf die Punkte 4 und 5 eingehe, ein Rat: Sie \n\nh\u00e4tten vor dem Abfassen Ihres Antrages die Drucksa-\n\nche 5/13006, den Bericht der Staatsregierung zum Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag der CDU- und der FDP-Fraktion, \n\nDrucksache 5/12194, lesen sollen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9074 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Haben wir!) \n\nDort finden Sie auf 22 Seiten bereits die Antworten und \n\ndie Ma\u00dfnahmen zu dem, was wir heute mit Ihrem Antrag \n\nnoch einmal beschlie\u00dfen sollen. Dar\u00fcber hinaus verweise \n\nich, was Fragen der Gew\u00e4sserunterhaltung I. Ordnung \n\nbetrifft, auch auf die Ergebnisse der j\u00fcngst im Ausschuss \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft durchgef\u00fchrten Anh\u00f6-\n\nrung. Dort kam von einem der Sachverst\u00e4ndigen der \n\nBegriff der Hochwasserdemenz. Das ist ein wichtiges \n\nSchl\u00fcsselwort, welches wir uns auch auf kommunaler \n\nEbene immer wieder vor Augen f\u00fchren m\u00fcssen. Wir \n\nk\u00f6nnen nicht die Staatsregierung in die Pflicht nehmen, \n\nwenn auf kommunaler Ebene diese Aufgabe in manchen \n\nKommunen \u2013 ich sage: in manchen \u2013 verschleppt wird. \n\nSeit 2007, seit es die entsprechende Richtlinie gibt, \n\nwerden diese Gew\u00e4sserunterhaltungen mit mindestens 75 \n\nbis 90 % gef\u00f6rdert, und der Eigenanteil der Kommunen \n\nist \u00fcber das FAG in den Pauschalzuweisungen enthalten. \n\nEs kann niemand sagen, es sei kein Geld da. Aber wenn \n\ndas n\u00e4chste Hochwasser vorbei ist, ist vielleicht die eine \n\noder andere kultur- oder imagetr\u00e4chtige Einrichtung in \n\nder Stadt oder der Gemeinde wichtiger. Die Instrumente \n\nhaben wir, wir sollten sie nur nutzen. \n\nFazit: In diesem Antrag konnte ich nichts Neues entde-\n\ncken. Er ist deshalb f\u00fcr unsere Fraktion entbehrlich. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Erlauben Sie \n\nmir zu Beginn meines Redebeitrages eine grunds\u00e4tzliche \n\nBemerkung, bevor ich auf die Details des vorliegenden \n\nAntrages der SPD-Fraktion eingehe. \n\nUnter den demokratischen Fraktionen dieses Hohen \n\nHauses sollte ungeachtet differenzierter politischer \n\nBewertungen der Ursachen, Folgen und n\u00f6tigen Vorsor-\n\ngen in Bezug auf das verheerende Juni-Hochwasser doch \n\nEinigkeit darin bestehen, dass dieses extreme Hochwas-\n\nserereignis wohl nicht geeignet ist, sich pers\u00f6nlich oder \n\nseine Fraktion zu profilieren. Ich schlie\u00dfe mich da gern \n\nan. Einigkeit sollte auch dahin gehend bestehen, dass die \n\nseinerzeit und die zuk\u00fcnftig von Hochwasser betroffenen \n\nMenschen von allen politischen Verantwortungstr\u00e4gern \n\nvollkommen zu Recht nur solche Forderungen und \n\nMa\u00dfnahmen erwarten, die realisierbar und bis zum Ende \n\ndurchdacht sind. \n\nLeider, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen der \n\nSPD-Fraktion, muss ich mit Blick hinter die Kulisse \n\ndieses Antrages feststellen, dass Sie, beginnend mit \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4gen f\u00fcr die Hochwasserf\u00f6rderrichtlinie \n\nund endend bei den Priorisierungen f\u00fcr die Hochwasser-\n\nschutzma\u00dfnahmen, ein Sammelsurium von Forderungen \n\nauf den Tisch gelegt haben, die aus Sicht eines wirkungs-\n\nvollen Hochwasserschutzes eher wenig durchdacht oder \n\nzum Teil eben auch nicht bis zu Ende durchdacht sind. \n\nDass wir nicht alle von Ihnen aufgemachten Forderungen \n\nteilen k\u00f6nnen, sei an dieser Stelle vorausgeschickt, daher \n\nm\u00f6chte ich Sie gern um punktweise Abstimmung bitten. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das machen wir!) \n\nDie SPD meint unter 1., dass die von den Hochwassern \n\n2010 und 2013 betroffenen Menschen dieselbe F\u00f6rderung \n\nerhalten sollen, und formuliert zeitgleich neue Inhalte, die \n\ndann sicher auch r\u00fcckwirkend f\u00fcr 2010 gelten sollen. Hier \n\nkomme ich bereits zu meinem ersten Problem. Sicher \n\nhaben Sie recht, dass \u00dcberschneidungen oder Unklarhei-\n\nten aller vormaligen Hochwasserf\u00f6rderungen bereinigt \n\nwerden m\u00fcssen, nur: Was soll k\u00fcnftig mit Hochwassern \n\npassieren, die uns ab 2014 ereilen? Hier halten wir die \n\nvon unserer Fraktion von Anfang an aufgemachte Forde-\n\nrung f\u00fcr grunds\u00e4tzlicher und weitergehender: die seit \n\nMitte des Jahres 2011 g\u00fcltige Elementarschadenrichtlinie \n\nendlich und f\u00fcr immer ins Richtlinien-Nirwana zu schi-\n\ncken, da sie keine Wirkung im Freistaat entfaltet und im \n\nPrinzip bei jedem gro\u00dfen Hochwasser durch neue Dach-\n\nrichtlinien wieder au\u00dfer Kraft gesetzt werden muss, \n\nzumindest, wenn das Land Mittel vom Bund erh\u00e4lt. Das \n\nist das Prinzip in Sachsen: mit eigenen Mitteln knausern, \n\nfremdes Geld mit beiden H\u00e4nden rauswerfen. Daher \n\nkommen auch die Umst\u00e4nde, die die SPD als Ungleich-\n\nbehandlung darstellt, nur: Die Forderung, wie sie hier \n\nformuliert ist, ist mir einfach zu kurzsichtig. \n\nIn Ihrer n\u00e4chsten Forderung begehren Sie unter 2. eine \n\nAnpassung der F\u00f6rderrichtlinie \u201eHochwasser 2013\u201c in \n\neinzelnen Punkten. Dazu z\u00e4hlt die Aufnahme des Hausra-\n\ntes analog zur Regelung in anderen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr \n\nprivate Vereine und Kirchen oder die Reparatur bzw. \n\nErsatzbeschaffung von Fahrzeugen der gewerblichen \n\nWirtschaft. \n\nAuch wir haben diese strittigen Punkte in der Fraktion \n\ndiskutiert, deshalb haben wir auch beispielhaft begonnen, \n\nuns eine \u00dcbersicht zu verschaffen, was in anderen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern wie gef\u00f6rdert wird und ob durch die verschie-\n\ndenen Richtlinien der Staatsregierung bereits soziale \n\nSchieflagen erreicht wurden oder ob diese im Bereich der \n\nHochwasserfolgen Schieflagen schaffen. Denn zur Ge-\n\nsamtanalyse geh\u00f6rt meines Erachtens auch die Bewertung \n\nder m\u00f6glicherweise in Sachsen besser geregelten Sachla-\n\ngen. Das zur Verf\u00fcgung stehende Finanzvolumen, um die \n\nauf circa 1,9 Milliarden Euro bezifferten Sch\u00e4den zu \n\nbew\u00e4ltigen, kann eben nur einmal ausgegeben werden, \n\nund die notwendigen Bedarfe zur F\u00f6rderung der Privat-\n\nhaushalte liegen uns schlussendlich erst Ende 2014 vor. \n\nDurch die R\u00fcckl\u00e4ufe aus den Landkreisen bis zum \n\n22. November 2013 sollte jetzt zumindest der Bedarf f\u00fcr \n\ndie Kommunen feststehen. \n\nBei einem Vergleich der Schadensbilanzen der drei \n\nL\u00e4nder f\u00e4llt auf, dass die Zerst\u00f6rung durch die Flut \n\nunterschiedlich stark ist und verschiedene Bereiche \n\nbetrifft. Ich habe einmal unsere Nachbarl\u00e4nder Sachsen-\n\nAnhalt und Brandenburg verglichen. Sachsen-Anhalt, das \n\nmit einem Schaden von 2,7 Milliarden Euro am st\u00e4rksten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9075 \n\nbetroffene Bundesland, meldet die gr\u00f6\u00dfte Schadenssum-\n\nme im Bereich der kommunalen Infrastruktur. Das Wasser \n\nhat hier Stra\u00dfen, Br\u00fccken, Strom- und Wasserleitungen im \n\nWert von 1,25 Milliarden Euro zerst\u00f6rt. Etwa 1 Milliar-\n\nde Euro wird hier der Wiederaufbau von Privath\u00e4usern \n\nund Gesch\u00e4ften kosten. \n\nAuch in Brandenburg sind Teile der Infrastruktur zerst\u00f6rt, \n\naber am schlimmsten hat es dort die Landwirtschaft \n\ngetroffen. Rund 38 000 Hektar Agrarfl\u00e4che wurden \n\n\u00fcberschwemmt und ein Gro\u00dfteil der Ernte vernichtet. Der \n\nfinanzielle Schaden der Bauern wird auf knapp 43 Millio-\n\nnen Euro gesch\u00e4tzt \u2013 also etwa die H\u00e4lfte der 92 Millio-\n\nnen Euro Gesamtschaden in Brandenburg. \n\nBei uns in Sachsen sind nach Angaben von Staatssekret\u00e4r \n\nDr. Jaeckel circa 40 % der Sch\u00e4den an der Infrastruktur \n\nder Kommunen entstanden. Das sind circa 750 Millio-\n\nnen Euro. \n\nWas will ich eigentlich damit sagen? Jedes Bundesland \n\nhat unterschiedliche Betroffenheiten aus dem Hochwasser \n\n2013 feststellen m\u00fcssen. Jedes Bundesland hat seine \n\nF\u00f6rderrichtlinie hiernach gestaltet. Sachsen und Sachsen-\n\nAnhalt brauchen de facto mehr Geld f\u00fcr den Aufbau ihrer \n\nkommunalen Infrastruktur, Brandenburg muss Landwirte \n\nentsch\u00e4digen und in Sachsen hat man sich eben gegen die \n\nF\u00f6rderung nicht mit einem Bauwerk verbundener Gegen-\n\nst\u00e4nde entschieden \u2013 nicht nur f\u00fcr die Privaten, auch f\u00fcr \n\ndie Kommunen. Auch diese erhalten keine F\u00f6rderung f\u00fcr \n\nSchr\u00e4nke, Tische usw., genau wie Privatpersonen. Der \n\nFreistaat begr\u00fcndet diese Entscheidung mit der Eigenvor-\n\nsorge. Kommunen sollen sich gegen Elementarsch\u00e4den \n\nversichern, genauso wie Privathaushalte. \n\nAber hier kommen wir zu einem ganz anderen Problem. \n\nW\u00e4hrend der Freistaat die landeseigenen Immobilien in \n\nkeinem einzigen Fall selbst versichert und sich hier als \n\nSelbstversicherer einstuft, soll das f\u00fcr Kommunen nicht \n\ngelten. Diese sollen ihren Geb\u00e4udebestand zu horrenden \n\nPr\u00e4mien versichern lassen. Das ist f\u00fcr mich Ungleichbe-\n\nhandlung, und das ist eine grunds\u00e4tzliche Frage, die die \n\nSPD offenbar noch gar nicht auf dem Schirm hatte. Die \n\nunreflektierte Forderung nach Hausratsf\u00f6rderung dagegen \n\nist f\u00fcr mich ein wenig populistisch, wenn auch in Einzel-\n\nf\u00e4llen sicherlich bitter n\u00f6tig. M\u00f6glicherweise hat der \n\nFreistaat Sachsen nach dem Hochwasser 2002 an man-\n\nchen Stellen auch schlechte Erfahrungen gemacht, als \n\nHausrat mit Steuergeldern abgegolten wurde, und wir \n\nbewegen uns immer wieder im Dilemma zwischen staat-\n\nlich gef\u00f6rderten Anreizen zur Eigenvorsorge und einem \n\nvon der Bev\u00f6lkerung geforderten umfassenden Ersatz von \n\nHochwassersch\u00e4den. Beides schlie\u00dft sich wechselseitig \n\nnahezu aus. Hier braucht es kluge Ideen. Meine Fraktion \n\narbeitet an solchen L\u00f6sungen \u2013 gern auch gemeinsam. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der SPD-\n\nFraktion! Sie werden mir verzeihen, ich bin sicherlich \n\nkeine Freundin der derzeitigen Exekutive. Aber in diesem \n\nPunkt des Antrages habe ich meiner Fraktion die Enthal-\n\ntung der Stimme empfohlen. \n\nBeim Punkt 3 sind wir uns sicherlich einig. Dazu hat \n\nunsere Fraktion einen eigenen Antrag im Gesch\u00e4ftsgang, \n\nDrucksache 5/12728 \u2013 Bundesratsinitiative zur Einf\u00fch-\n\nrung eines fl\u00e4chendeckenden Versicherungsschutzes \n\ngegen Elementarsch\u00e4den. Sie sollten aber noch einmal \n\n\u00fcberdenken, ob wir zum Beispiel nicht die Starkregener-\n\neignisse und die Erdf\u00e4lle mit bedenken sollten. Aber \n\ndieser Punkt geht in die richtige Richtung. \n\nBeim Punkt 4 des Antrages m\u00fcssen wir feststellen, dass \n\ndas Thema \u201eDefizite bei Gew\u00e4ssern II. Ordnung\u201c von der \n\nFraktion DIE LINKE kommt. Wir freuen uns, wenn sich \n\ndie SPD unserer Auffassung anschlie\u00dft. Problematisch \n\nwird es f\u00fcr uns allerdings, wenn sich ein Ma\u00dfnahmenplan \n\nnur auf ausgew\u00e4hlte Regionen, wie in Ihrem Antrag, \n\nbeschr\u00e4nken soll. Wir sind der Auffassung, dass zur \n\nUmsetzung der EU-Hochwassermanagementrichtlinie alle \n\nHochwasserschutzkonzepte auf den Pr\u00fcfstand geh\u00f6ren, \n\nund zwar unter dem Aspekt der hydraulischen Bedeutung \n\nder Gew\u00e4sser II. Ordnung, einschlie\u00dflich der Hochwas-\n\nserentstehungsgebiete, und nicht nur f\u00fcr die Gebiete, die \n\nvon diesem jetzigen Hochwasser betroffen waren. \n\nZu Punkt 5: Sachsen war vom Juni-Hochwasser 2013 \n\nmehr oder weniger fl\u00e4chendeckend erfasst. Was bisher \n\nnoch nicht eingetreten ist und wovon wir hoffen, dass wir \n\ndavon verschont bleiben werden, hat vor circa einer \n\nWoche ein Sachverst\u00e4ndiger in der Anh\u00f6rung zu unserer \n\nGro\u00dfen Anfrage \u201eHochwasservorsorge in Sachsen \u2013 \n\nEreignisanalyse, Auswertung und Schadensbew\u00e4ltigung \n\ndes Juni-Hochwassers 2013\u201c dargestellt. Er hat analysiert \n\nund vereinfacht ausgedr\u00fcckt, dass im Jahr 2002 die \n\nNiederschlagsh\u00f6he \u00fcber dem Erzgebirge exorbitant hoch \n\nwar und Hochwasser verursachte. Im Jahr 2013 war \n\nwiederum die S\u00e4ttigung des Bodens sehr hoch, sodass der \n\ngesamte Niederschlag oberfl\u00e4chlich abfloss und der \n\nR\u00fcckhalt im Boden nur gering war. Seiner Sachverst\u00e4ndi-\n\ngenbegutachtung zufolge ist es v\u00f6llig offen, was in \n\nSachsen auf uns zukommen k\u00f6nnte, wenn beide Sonder-\n\nf\u00e4lle, also exorbitante Niederschl\u00e4ge und absolute S\u00e4tti-\n\ngung des Bodens als schlimmster anzunehmender Fall \n\nzugleich eintreten w\u00fcrden. \n\nTrotzdem muss der Freistaat Sachsen aber auch f\u00fcr diesen \n\nFall hochwasserschutztechnisch vorbereitet sein, was im \n\nBereich einer ernsthaften Planung und Vorsorge eine \n\ngrundlegende \u00dcberpr\u00fcfung aller Hochwasserschutzkon-\n\nzepte erfordert. Unter diesem Niveau ist es einfach nicht \n\nzu machen. Deshalb werden wir Ihrem Punkt 5 zustim-\n\nmen, der zwar relativ unspezifisch in Ihrem Antrag steht, \n\nvon dem wir aber meinen, dass die Priorit\u00e4tensetzung f\u00fcr \n\nHochwasserschutzma\u00dfnahmen noch einmal unter einem \n\nanderen Blickwinkel erfolgen sollte, n\u00e4mlich unter der \n\nge\u00e4nderten Annahme von H\u00f6chstschutzzielen, Deich-\n\nr\u00fcckverlegungen und anderen Ma\u00dfnahmen des R\u00fcckhalts \n\nin der Fl\u00e4che, die eine h\u00f6here Bedeutung bei ver\u00e4nderter \n\nBetrachtung erlangen werden. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9076 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Abg. Hauschild, bitte. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Hochwas-\n\nserkatastrophe vom Juni 2013 hat den Freistaat schwer \n\ngetroffen. Mit einer beispiellosen Solidarit\u00e4t wurde den \n\nMenschen damals geholfen. Die Staatsregierung hat z\u00fcgig \n\nF\u00f6rderprogramme aufgelegt und die Menschen mit \n\nSoforthilfe unterst\u00fctzt. \n\nWir hatten bereits im September 2013 dar\u00fcber gespro-\n\nchen. Bis Mitte Juli 2013 wurden f\u00fcr die betroffenen \n\nWohnungseigent\u00fcmer 6,5 Millionen Euro an Soforthilfen \n\ngezahlt. Es war der Staatsregierung und dem Landtag ein \n\nwichtiges Anliegen, den Menschen schnell und unb\u00fcro-\n\nkratisch zu helfen. 19 000 Menschen und 6 000 Unter-\n\nnehmen konnten somit unterst\u00fctzt werden. \n\nMit der Richtlinie \u201eHochwassersch\u00e4den\u201c vom 12. Juli \n\nwurde ein Instrumentarium geschaffen, das den Menschen \n\nhilft, z\u00fcgig den Neuanfang in Angriff zu nehmen. Zu Ihrer \n\nForderung, den Hausrat der Betroffenen zu ersetzen, wird \n\ndie Staatsregierung sicherlich sp\u00e4ter noch ausf\u00fchrlich \n\nStellung nehmen. Es wurde auch schon einiges gesagt. \n\nMit Blick auf die bestehenden Regelungen der geltenden \n\nRichtlinie sch\u00e4tze ich die Argumentation der Staatsregie-\n\nrung als vern\u00fcnftig ein. Schon aus Gr\u00fcnden des sparsa-\n\nmen Haushaltsgebrauchs erscheint eine Konzentration des \n\nMitteleinsatzes auf die bisher f\u00fcr Sachsen geplanten \n\nAufbauhilfen geboten. Die Vorwarnzeiten waren bei \n\ndiesem Hochwasser ausreichend, um den Hausrat zu \n\nsichern. \n\nDer Freistaat hat mit dem im Rahmen der Soforthilfen \n\nausgezahlten Bargeld zudem die M\u00f6glichkeit geschaffen, \n\nSch\u00e4den am Hausrat zu begleichen. Sch\u00e4den an Objekten, \n\ndie sich nicht entfernen lie\u00dfen, sollten eigentlich durch \n\ndie Hausratsversicherung getragen werden. \n\nIch finde, Sie machen eine populistische Forderung auf. \n\nSie stellen es hier so dar, als h\u00e4tte man die Menschen \n\nv\u00f6llig ohne Unterst\u00fctzung gelassen. \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Das stimmt einfach nicht!) \n\nDas ist falsch und ich m\u00f6chte das noch einmal ausdr\u00fcck-\n\nlich betonen. \n\nDie Versicherung f\u00fcr Elementarsch\u00e4den ist ein zwei-\n\nschneidiges Schwert. Eine Pflichtversicherung wirft \n\nimmer die Frage auf, ob man sich die Versicherungsbei-\n\ntr\u00e4ge auch leisten kann. Das Problem ist, dass der Kreis \n\nder Versicherten relativ klein w\u00e4re. Sie schreiben selbst, \n\ndass der Versicherungsschutz sehr teuer sein kann. Was \n\nn\u00fctzt die Police, wenn nach f\u00fcnf Jahren die Kosten den \n\nSchaden bereits \u00fcbersteigen? Im Rahmen der Regierungs-\n\nerkl\u00e4rung von Staatsminister Kupfer vom Juni 2013 hat \n\ndie Staatsregierung einen \u00dcberblick \u00fcber die Versiche-\n\nrungssituation in Sachsen gegeben. \n\nNicht nur die versicherungsrechtlichen Bedenken stehen \n\nIhrer Pflichtversicherung entgegen. Die Justizminister der \n\nL\u00e4nder haben diese Problematik auf ihrer Fr\u00fchjahrskonfe-\n\nrenz im Juni er\u00f6rtert. Diese Idee ist vom Bund und den \n\nL\u00e4ndern bereits nach dem Hochwasser 2002 gepr\u00fcft und \n\nabgelehnt worden. Wir sagen Nein dazu und m\u00fcssen \n\nsolche Gedankenspiele deshalb ablehnen. \n\nDer richtige Ansatz ist die vorsorgliche Gestaltung des \n\nWohnraums, um mit wiederkehrenden Ereignissen umge-\n\nhen zu k\u00f6nnen. Hochwasserangepasstes Bauen in Verbin-\n\ndung mit dem sehr guten Warnsystem in Sachsen kann die \n\nSch\u00e4den reduzieren. Wer sagt, dass ein gut vorbereiteter \n\nHausbesitzer diese Pflichtversicherung \u00fcberhaupt m\u00f6ch-\n\nte? Die Vollkasko-Mentalit\u00e4t, die Sie hier aufmachen und \n\nf\u00fcr die alle zahlen sollen, halten die Menschen nach \n\nmeinen Informationen f\u00fcr falsch. Sie k\u00f6nnen dieses \n\nprofane Wer-bietet-mehr-Spielchen also sein lassen, die \n\nMenschen durchschauen es. \n\nDie Argumente zum Hochwasserschutz haben wir bereits \n\nim September 2013 ausgetauscht. Es bleibt dabei: Mit \n\ndem neuen Wassergesetz und dem Wiederaufbaubegleit-\n\ngesetz liegt ein Instrumentarium vor, das zuk\u00fcnftig die \n\nlangen Fristen verk\u00fcrzen wird. Das eigentliche Problem \n\ndes Hochwasserschutzes sind die komplexen Verfahren. \n\nWir werden deshalb bei diesen Verfahren ansetzen und die \n\nKomplexit\u00e4t reduzieren. \n\nDer Freistaat Sachsen geht damit einen Schritt voran; der \n\ngesamte Punkt 4 Ihres Antrages hingegen bleibt hinter den \n\nErwartungen zur\u00fcck. Er greift keinen Aspekt auf, der sich \n\nin den letzten Monaten als notwendig oder w\u00fcnschens-\n\nwert erwiesen hat. Sie sagen: Vorkaufsrechte wieder \n\neinf\u00fchren. Wie oft denn noch? Diese haben sich als \n\nnutzlos erwiesen. Es ist ein b\u00fcrokratisches Monster ohne \n\nNutzen. Es ist klar, dass Sie es wieder auf die Beh\u00f6rden \n\nloslassen wollen. \n\nIch komme zu den Poldern. Das ist ein gutes Konzept und \n\nfindet Anwendung, aber es hat auch seine Grenzen. \n\nDenken Sie an die ber\u00fchmten Hangpolder. Dazu ist in der \n\nAnh\u00f6rung vor zwei Wochen genug gesagt worden. \n\nSie sprechen von einer  Zwangsfinanzierung von Gew\u00e4s-\n\nserunterhaltungsverb\u00e4nden. Sie finden solche Zwangs-\n\nma\u00dfnahmen aus gutem Grund nicht im Wassergesetz. Mit \n\nIhrem Katalog f\u00fcr Gew\u00e4sser II. Ordnung wenden Sie sich \n\nnicht nur an die falschen Adressaten. \u00dcber die Sinnhaf-\n\ntigkeit solcher Antr\u00e4ge ist in der Anh\u00f6rung auch schon \n\nviel gesagt worden. Mit populistischen Forderungen, \n\nZwangsma\u00dfnahmen und b\u00fcrokratischem Mehraufwand \n\nwerden Sie gar nichts erreichen. Deswegen lehnen wir \n\nIhren Antrag ab. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Kallenbach, \n\nbitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Antr\u00e4ge zur Verbesserung f\u00fcr \n\neinen effizienten und m\u00f6glichst Sch\u00e4den vermeidenden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9077 \n\nHochwasserschutz k\u00f6nnen nicht oft genug gestellt wer-\n\nden. Vielleicht gilt ja: Steter Tropfen h\u00f6hlt den Stein! \n\nFrau Windisch hat vorhin den Antrag als \u201eentbehrlich\u201c \n\nbezeichnet, Sie hat ihn nicht abgelehnt. Nach der Sprach-\n\nregelung in diesem Haus erkenne ich diesbez\u00fcglich eine \n\ngewisse Adelung. Allerdings muss auch ich mit einem \n\nAber beginnen. \n\nPunkt 1 ist nicht wirklich zustimmungsf\u00e4hig. Das ist \n\nIhnen sicherlich klar. Die Hochwassergesch\u00e4digten des \n\nJahres 2010 beklagen zu Recht, dass ihnen im Vergleich \n\nzu den Hochwassergesch\u00e4digten des Jahres 2013 weniger \n\nGeld und weniger mediale und \u00f6ffentliche Aufmerksam-\n\nkeit zuteil wurde. Diese Kritik teilen wir. \n\nAber nun r\u00fcckwirkend die F\u00f6rderbedingungen des Jahres \n\n2010 an die existierenden F\u00f6rderbedingungen des Jahres \n\n2013 anzupassen scheint mir weder rechtlich noch haus-\n\nhalterisch m\u00f6glich zu sein. So nett die Idee als Symbol \n\ngegen\u00fcber den Betroffenen in der Lausitz oder im Chem-\n\nnitzer Raum auch sein mag: Sie verursachen damit neue \n\nProbleme, provozieren Rechtsunsicherheit sowie Un-\n\ngleichheit f\u00fcr die Betroffenen aus dem Jahr 2010, die \n\nihren Bescheid bereits erhalten haben. \n\nDie der Forderung zugrunde liegende Analyse der zer-\n\nsplitterten b\u00fcrokratischen und komplizierten F\u00f6rderkulis-\n\nse f\u00fcr die Sch\u00e4den 2010 k\u00f6nnen wir durchaus teilen. Sie \u2013 \n\ndie SPD-Fraktion \u2013 beziehen sich dabei auf eine Stellung-\n\nnahme des SSG, und die sollte eigentlich ein Alarmsignal \n\nf\u00fcr die Staatsregierung sein. Nichtsdestotrotz h\u00f6re ich \n\nauch jetzt wieder Alarmglocken l\u00e4uten. Es ist leider \n\nmitnichten so, dass die Staatsregierung jetzt z\u00fcgig und \n\nunb\u00fcrokratisch die Bew\u00e4ltigung der Hochwassersch\u00e4den \n\n2010 koordiniert. \n\nMich hat schon etwas verwundert, dass selbst in einer \n\nkirchlichen Wochenzeitung beklagt wird, dass Betroffene \n\nvor unsinnige b\u00fcrokratische H\u00fcrden gestellt werden. Die \n\nRegierung \u00fcbertr\u00e4gt die Verantwortung und damit die \n\nEntscheidungsbefugnis auf nachgelagerte Institutionen \n\nwie die SAB. Oft entstehen dadurch mehr Probleme vor \n\nOrt, als den Betroffenen die sprichw\u00f6rtlich Not wendende \n\nL\u00f6sung zu bieten. Die F\u00f6rderrichtlinie und auch die \n\nFolgevorschriften beinhalten unbestimmte Rechtsbegriffe, \n\nwie die Forderung nach nachhaltigen Konzepten zum \n\nWiederaufbau bzw. zur Gew\u00e4sserherstellung, nachhalti-\n\ngen Baumaterialien und anderes. Wer definiert diese? Wer \n\nkontrolliert die einzelnen fachlichen Entscheidungen der \n\nSAB als Fachaufsicht? Das sind Fragen, die ich an die \n\nStaatsregierung richte. \n\nNoch kurz zu einigen der anderen Punkte, Hausrat und \n\nbewegliche Dinge: Da, denke ich, kann man noch einmal \n\nnachjustieren, auch noch einmal nachdenken. Es liegen ja \n\nnoch nicht so viele Antr\u00e4ge vor. \n\nZur Pflichtversicherung: Die von Experten genannten Pro \n\nund Kontra sind bekannt. Hier m\u00fcssen wirklich dicke \n\nBretter gebohrt werden, aber das sollten wir von der \n\nStaatsregierung auch verlangen. \n\nDie mangelnde fachliche und finanzielle Unterst\u00fctzung \n\nder Kommunen f\u00fcr den Hochwasserschutz an Gew\u00e4ssern \n\nII. Ordnung ist ein wiederholt debattiertes Thema. Alle \n\nAntr\u00e4ge der Opposition \u2013 auch von unserer Fraktion \u2013 \n\nsind bisher abgelehnt worden. Die \u00fcber\u00f6rtliche Koordina-\n\ntion f\u00fcr den Interessenausgleich zwischen Ober- und \n\nUnterliegern sowie die Schaffung wesentlich gr\u00f6\u00dferer \n\nRetentionsfl\u00e4chen sind dringend geboten. Unsere Vor-\n\nschl\u00e4ge dazu liegen auf dem Tisch und gehen weit \u00fcber \n\ndie bei Ihnen im Antrag genannten Beispiele hinaus. \n\nWer schlie\u00dflich meint, 2005 entschiedene Priorisierungen \n\nseien in Stein gemei\u00dfelt, der irrt gewaltig. Wir stimmen \n\nalso den Punkten 2 bis 5 zu, auch wenn wir uns teilweise \n\neinen breiteren Ansatz gew\u00fcnscht h\u00e4tten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir gehen jetzt in die zweite Runde. Ich rufe \n\nwieder die SPD-Fraktion auf. Frau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal auf \n\neinen besonderen Punkt unseres Antrags eingehen, und \n\nzwar auf den Punkt V, in dem wir fordern, dass aufgrund \n\nder Erfahrungen der letzten Hochwasserereignisse eine \n\nEvaluation der Priorit\u00e4tenliste vorgenommen wird. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, k\u00f6nnen Sie sich noch an \n\ndie Regierungserkl\u00e4rung von Ministerpr\u00e4sident Tillich \n\nzum diesj\u00e4hrigen Junihochwasser erinnern? Sicher sind \n\ndie Details schon wieder etwas in Vergessenheit geraten. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich Ihre Erinnerung etwas auffrischen \n\nund einmal kurz daraus zitieren: \n\n\u201eUnbestritten ist, dass wir als Erstes die Hochwasser-\n\nschutzanlagen reparieren, die aufgetretenen Sch\u00e4den \n\nbeseitigen, aber gleichzeitig auch\u201c \u2013 jetzt kommt das, \n\nworauf ich hinauswill \u2013 \u201edie Priorisierung unserer Hoch-\n\nwasserschutzkonzepte nochmals \u00fcberpr\u00fcfen. Wo wieder-\n\nholt Sch\u00e4den aufgetreten sind, muss die Priorit\u00e4tenliste \n\n\u00fcberarbeitet werden.\u201c \n\nDas ist genau das, was wir an der Stelle in unserem \n\nAntrag fordern. Bei den wiederholt Betroffenen erweckt \n\ndas zumindest die Hoffnung, dass nun auch die Betrof-\n\nfenheit bei der Priorit\u00e4tensetzung in Zukunft st\u00e4rker \n\nber\u00fccksichtigt wird und die eine oder andere Ma\u00dfnahme \n\ndadurch doch schneller realisiert wird. \n\nNehmen wir das Beispiel Glaucha. Momentan steht die \n\nHochwasserschutzma\u00dfnahme auf der Priorit\u00e4tenliste auf \n\nPlatz 580. Die Glauchaer sind wiederholt von starken \n\nHochwassern betroffen. Mit einem Platz 580 in der \n\nPriorit\u00e4tenliste sind die Glauchaer chancenlos, vor einem \n\nerneuten Hochwasser mit HQ100 gesch\u00fctzt zu werden. \n\nIch habe dann einmal nachgefragt, wie die Evaluierung \n\nder Priorit\u00e4ten aufgrund der Erkenntnisse des August-\n\nhochwassers 2010 und des Junihochwassers 2013 erfolgt. \n\nAus der Antwort auf meine entsprechende Kleine Anfrage \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9078 \n\ngeht allerdings hervor, dass die Staatsregierung keine \n\nVeranlassung sieht, hier entsprechend t\u00e4tig zu werden. \n\nAuch will man an den Priorisierungskriterien, die bei der \n\nAufstellung der Priorit\u00e4tenliste von 2005 angesetzt \n\nwurden, festhalten. Das entspricht nicht dem, was Minis-\n\nterpr\u00e4sident Tillich im Juni versprochen hat. Oder hat er \n\nsich etwa nur versprochen? Ich hoffe, man hat sich hier \n\nund in unserem Antrag nicht an dem Wort \u201eEvaluierung\u201c \n\ngesto\u00dfen. Man kann es auch \u201e\u00dcberpr\u00fcfung\u201c nennen. \n\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 der Sie heute \n\nleider nicht anwesend sind \u2013: Die Betroffenen nehmen Sie \n\nbeim Wort. Wenn Ihren Worten keine Taten folgen, dann \n\nmachen Sie sich unglaubw\u00fcrdig. Um zu verhindern, dass \n\nsich der Ministerpr\u00e4sident diesem Vorwurf ausgesetzt \n\nsieht, stimmen Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen der \n\nKoalitionsfraktionen, wenn nicht schon dem gesamten \n\nAntrag, dann wenigstens diesem Punkt 5 zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die CDU, \n\nnoch einmal das Wort zu nehmen? Frau Windisch? \u2013 Die \n\nFraktion DIE LINKE? \u2013 Bevor ich jetzt alle einzeln \n\naufrufe: M\u00f6chten Sie \u00fcberhaupt noch reden? \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\n\u2013 Von den Fraktionen m\u00f6chte niemand mehr reden. \u2013 \n\nDann, bitte, Herr Staatsminister. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Vielen Dank f\u00fcr diese Debatte. Es ist schon \n\nviel gesagt worden. Ich werde mich jetzt darauf beschr\u00e4n-\n\nken, nur noch auf einzelne Punkte einzugehen. \n\nZum F\u00f6rderverfahren 2010 ist schon viel gesagt worden. \n\nEs haben aus meiner Erkenntnis alle Fraktionen den \n\nSachverhalt anders gesehen als die SPD-Fraktion. Man \n\nkann das Verfahren von 2010 jetzt nicht einfach noch \n\neinmal \u00e4ndern, weil die F\u00f6rderverfahren laufen und auch \n\nschon Ma\u00dfnahmen abgeschlossen bzw. jetzt in Umset-\n\nzung sind. Dort jetzt heranzugehen w\u00fcrde in der Tat zu \n\nRechtsunsicherheiten f\u00fchren. Aber, wie schon gesagt, das \n\nsehen au\u00dfer der SPD alle anderen Fraktionen genauso. \n\nZur Pflichtversicherung gab es eine konkrete Nachfrage. \n\nIch darf Ihnen sagen, dass sich die Justizressorts darauf \n\nverst\u00e4ndigt haben, dass die drei L\u00e4nder, die Sie genannt \n\nhaben, jetzt die Federf\u00fchrung \u00fcbernehmen. Das hei\u00dft \n\nnicht, dass Sachsen nicht dabei ist. Das zum Ersten bzw. \n\nzu den Justizministern. \n\nZum Zweiten kann ich Ihnen dazu sagen, dass die Um-\n\nwelt- und Finanzminister selbstverst\u00e4ndlich in diese \n\nDiskussion einbezogen werden. Ich werde mich selbstver-\n\nst\u00e4ndlich f\u00fcr Sachsen einmischen, das ist ganz klar. \n\nDer kommunale Hochwasserschutz wurde angesprochen. \n\nDer kommunale Hochwasserschutz ist wichtig, auch, ihn \n\nweiter voranzubringen. Das ist auch etwas, was ich mir \n\nauf die Fahnen geschrieben habe, allerdings nicht als \n\nderjenige, der das ausf\u00fchrt, sondern als derjenige, der die \n\nKommunen ermutigt, dies zu tun. Ich darf Ihnen sagen, \n\ndass es die von Ihnen geforderten Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne \n\nbereits seit Ende 2011 gibt. Die Kommunen haben unter \n\nstrategischer Anleitung meines Hauses \u2013 ich mische mich \n\nalso ein \u2013 und gemeinsam mit den Vertretern des SSG und \n\ndes SLKT f\u00fcr ihre Gew\u00e4sser II. Ordnung 55 Gebiete mit \n\neinem potenziellen signifikanten Hochwasserrisiko \n\ngemeldet. Daf\u00fcr werden gegenw\u00e4rtig Gefahren- und \n\nRisikokarten erarbeitet. Bis Ende 2015 sind daraus \n\nwiederum Ma\u00dfnahmen f\u00fcr das Hochwasserrisikoma-\n\nnagement zu identifizieren und die Umsetzung abzustim-\n\nmen. \n\n\u00dcbrigens f\u00f6rdert der Freistaat Sachsen sowohl die Pla-\n\nnung als auch die Umsetzung dieser Ma\u00dfnahmen mit \n\n75 %, in Ausnahmef\u00e4llen sogar mit 90 %. \n\nMeine Damen und Herren, ich verrate Ihnen auch kein \n\nGeheimnis, dass ich jedes Jahr wieder mit dem Finanzmi-\n\nnister dar\u00fcber sprechen muss, dass er mir nicht veraus-\n\ngabte Mittel aus diesem Titel in das n\u00e4chste Jahr \u00fcber-\n\ntr\u00e4gt, weil in den Kommunen das Geld nicht abgenom-\n\nmen wird. Das ist auch eine Wahrheit. \n\n(Zuruf) \n\n\u2013 Also, Entschuldigung: Wenn ich schon 75 % F\u00f6rderung \n\nanbiete, kann ich nicht 110 % f\u00f6rdern und es dann noch \n\nselbst machen. Irgendwo ist doch auch Fakt, dass die \n\nPriorit\u00e4tensetzung in den Kommunen \u2013 ich will jetzt auch \n\nniemanden anklagen \u2013 eine andere ist als auf den Hoch-\n\nwasserschutz, sonst w\u00fcrden diese Mittel abflie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Dr. Hans-J\u00fcrgen Schuster, FDP) \n\nIch darf Ihnen auch sagen, meine Damen und Herren, \n\ndass das SMUL plant, die F\u00f6rderrichtlinie Gew\u00e4sser- und \n\nHochwasserschutz dahin gehend anzupassen, dass auch \n\nkonzeptionelle Vorarbeiten zur Gew\u00e4sserunterhaltung \n\ngef\u00f6rdert werden. \n\nNoch ein Wort zu den Retentions- und Polderfl\u00e4chen. \n\nAuch Retentions- und Polderfl\u00e4chen, meine Damen und \n\nHerren, sind nichts Neues. Uns immer wieder zu unter-\n\nstellen, wir legten darauf kein Augenmerk, ist ganz \n\neinfach falsch. Wir haben uns nat\u00fcrlich nach 2002 Priori-\n\nt\u00e4ten gesetzt in der Abarbeitung. Stellen Sie sich einmal \n\nvor, wir h\u00e4tten die Priorit\u00e4t auf den Polder Dautzschen \n\ngelegt und nicht auf den Hochwasserschutz in Dresden. \n\nDa w\u00e4ren die Sachsen-Anhaltiner vielleicht nicht ganz so \n\nstark betroffen gewesen, aber Dresden w\u00e4re abgesoffen. \n\nDeswegen ist es aus meiner Sicht richtig, dort zu investie-\n\nren, wo Menschen und das Eigentum von Menschen am \n\nmeisten gesch\u00fctzt werden. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nZu den Gew\u00e4sserunterhaltungsverb\u00e4nden. Meine Damen \n\nund Herren, wir haben mit dem neuen Wassergesetz \n\nwenigstens die Gr\u00fcndung von Gew\u00e4sserunterhaltungs-\n\nverb\u00e4nden auf freiwilliger Basis ins Gesetz formuliert. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9079 \n\nh\u00e4tte mir auch gew\u00fcnscht, dass wir es verpflichtend \n\nmachen, aber das war auch aufgrund der Intervention der \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde nicht machbar. Dass wir \n\ndiese Angelegenheit in den vergangenen Jahren nicht \n\nernst genommen h\u00e4tten, ist ebenfalls nicht richtig. Mein \n\nHaus hat gemeinsam mit dem SSG eine Mustersatzung \n\nf\u00fcr die kommunale Ebene erarbeitet, an der sie sich \n\norientieren k\u00f6nnen, um auf freiwilliger Basis Gew\u00e4s-\n\nserunterhaltungsverb\u00e4nde zu gr\u00fcnden. Es ist nicht pas-\n\nsiert. Deswegen jetzt auch meine Intention mit dem \n\nWassergesetz. \n\nMeine Damen und Herren, wir sind insgesamt bei der \n\nAufarbeitung des Hochwasserschutzes und bei der Scha-\n\ndensbeseitigung auf einem guten Weg. Ich bedanke mich \n\nnoch einmal ausdr\u00fccklich beim Bund und bei den anderen \n\nL\u00e4ndern in der Bundesrepublik Deutschland, die den \n\nFonds mit Geld gef\u00fcllt haben, obwohl sie selbst nichts \n\ndavon haben, damit wir hier eine unb\u00fcrokratische Scha-\n\ndensbeseitigung vornehmen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr mich ist der Antrag der \n\nSPD mehr als fl\u00fcssig \u2013 er ist \u00fcberfl\u00fcssig. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt eine \n\nKurzintervention von Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja; das m\u00f6chte ich hilfs-\n\nweise f\u00fcr die SPD tun. \n\nIch habe den Eindruck, dass Minister Kupfer hier die \n\nfinanzielle und die fachliche F\u00e4higkeit der Kommunen \n\nv\u00f6llig falsch einsch\u00e4tzt. \n\nIch bin Stadtr\u00e4tin in Freiberg und habe bei der Erstellung \n\ndes Hochwasserschutzkonzeptes f\u00fcr den M\u00fcnzbach den \n\nganzen Prozess von Anfang bis Ende verfolgt. In der Stadt \n\nFreiberg gibt es keinen einzigen Wasserbauingenieur, der \n\nim Tiefbauamt diese Hochwasserschutzkonzepte mit \n\nentwickeln k\u00f6nnte; er ist immer auf fremden Sachver-\n\nstand angewiesen. \n\nIn diesem Fall war es ein Freiberger Unternehmen, das \n\ndie Rahmenbedingungen f\u00fcr die Erstellung des Hochwas-\n\nserschutzkonzeptes II. Ordnung von der Stadtverwaltung \n\nvorgegeben bekommen hat. Als ich bei der Auswertung \n\nunserer Gro\u00dfen Anfrage zur Absenkung der Talsperren, \n\ndie sich im Oberlauf befinden, nachgefragt habe, habe ich \n\nfestgestellt, dass sie gar nicht ineinander \u00fcbergehen. Es \n\nwird gar nicht gesteuert; welchen Einfluss die Absenkung \n\nder bei der Landestalsperrenverwaltung befindlichen \n\nAnlagen auf das Hochwasser des M\u00fcnzbaches hat. Es gibt \n\nkein Feedback zwischen den Anlagen der Landestalsper-\n\nrenverwaltung und des Gew\u00e4ssers II. Ordnung \u2013 das ist \n\nwillk\u00fcrlich. \n\nBei gro\u00dfen Talsperren ist es m\u00f6glicherweise so, aber beim \n\nErzengler und beim H\u00fcttenteich, die sich oberhalb des \n\nM\u00fcnzbaches befinden, ist es nicht so. Das k\u00f6nnen die \n\nKommunen \u00fcberhaupt nicht leisten; sie sind dazu nicht in \n\nder Lage. \n\nIch habe angeregt, Gew\u00e4sserverb\u00e4nde zu gr\u00fcnden, und \n\nhabe gesagt: Geht doch einmal nach Brand-Erbisdorf und \n\nnach Berthelsdorf und versucht mit den Verantwortlichen \n\nzu sprechen. Sie sind abgeblitzt, weil nat\u00fcrlich die Betrof-\n\nfenheit in Berthelsdorf und in Brand-Erbisdorf nicht \n\nvorhanden ist; sie sehen gar nicht ein, warum sie sich mit \n\nuns in einen Gew\u00e4sserverband begeben sollen, um uns in \n\nFreiberg vor dem Hochwasser zu sch\u00fctzen. Es tut mir \n\nleid, Sie verkennen die Situation v\u00f6llig. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nwollen Sie sich dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Frau Kollegin, ich verkenne die Situation in \n\nkeinster Weise. Deswegen wollte ich ja Pflichtverb\u00e4nde, \n\nweil ich genau wei\u00df, wie die Situation ist. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Es steht im Gesetz!) \n\nSie wissen doch, wie Demokratie funktioniert. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \n\nAllgemeine oder s\u00e4chsische?) \n\nIn der Demokratie braucht man f\u00fcr alles Mehrheiten, und \n\nich gebe offen zu, in diesem Punkt habe ich keine Mehr-\n\nheit gefunden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt das \n\nSchlusswort mit Frau K\u00f6pping; bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte \n\nDamen und Herren! Die Diskussion hat trotzdem gezeigt, \n\ndass sie sinnvoll war \u2013 auch wenn man sich in einzelnen \n\nPunkten strittig ist, gerade in dem Punkt, bei dem wir um \n\ndie Gleichbehandlung der B\u00fcrger in Regionen gebeten \n\nhaben; das ist nat\u00fcrlich eine schwierige Sache. \n\nIch m\u00f6chte trotzdem noch auf zwei, drei Punkte eingehen, \n\ndie angesprochen wurden, was Fahrzeuge, hundertprozen-\n\ntige Finanzierung und \u00c4hnliches betrifft. Frau Windisch, \n\nes ging um die Fahrzeuge, die im Katastrophenschutz im \n\nEinsatz waren. Selbst diese werden nicht ber\u00fccksichtigt; \n\num solche F\u00e4lle geht es. \n\nHerr Hauschild, wir haben das nicht gesagt mit den \n\nPflichtverb\u00e4nden, auch nicht in unserem Antrag. Von \n\nPflichtverb\u00e4nden hat Herr Kupfer gerade gesprochen \u2013 \n\nich kann die Intention sogar ein St\u00fcck weit verstehen. \n\nAber noch einmal: Die Kommunen machen das nicht, \n\nweil sie die Priorit\u00e4t nicht erkannt haben. Sie haben \n\nunterschiedliche Interessenlagen, das ist schon richtig. \n\nWir k\u00f6nnten es entsch\u00e4rfen, indem eine finanzielle Aus-\n\nstattung, eine Grundausstattung daf\u00fcr gegeben wird. Das \n\nkann man doch berechnen nach Gew\u00e4ssern II. Ordnung. \n\nNehmen wir doch einmal die Stadt Grimma. Die Stadt \n\nGrimma hat Gew\u00e4sser I. Ordnung, die vom Hochwasser \n\nbetroffen waren, und acht Tage sp\u00e4ter waren Gew\u00e4sser \n\nII. Ordnung vom Hochwasser betroffen. Die k\u00f6nnen es \n\nnicht allein handeln, auch nicht mit 75 %, weil alle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9080 \n\nF\u00f6rdert\u00f6pfe, die wir in Sachsen haben, im F\u00f6rderansatz \n\nheruntergegangen sind. Wo sollen denn das die Kommu-\n\nnen noch hernehmen? \n\nDas ist f\u00fcr mich an der Realit\u00e4t vorbeigegangen, und \n\ndeswegen haben wir gefordert, dass dort ein Topf geschaf-\n\nfen werden muss, um einen Anreiz f\u00fcr die Kommunen zu \n\nschaffen. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer:  \n\nEs gibt eine Zuweisung im FAG!) \n\n\u2013 Eine Zuweisung im FAG reicht nicht aus, das wissen \n\nSie. Der ist f\u00fcr den Normalfall geregelt und nicht f\u00fcr den \n\nHochwasserschutz. \n\nInsofern ist der Antrag mehr als aktuell \u2013 das haben wir \n\njetzt auch gesehen. Ich h\u00e4tte mich sehr gefreut, wenn die \n\nLINKEN einen \u00c4nderungsantrag oder einen Erg\u00e4nzungs-\n\nantrag gestellt h\u00e4tten; das k\u00f6nnen wir vielleicht in Zu-\n\nkunft noch gemeinsam machen, da sind wir gern dabei. \n\nIch bitte nochmals um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird diese punkt-\n\nweise Abstimmung noch aufrechterhalten, Frau \n\nDr. Pinka? \u2013 Die r\u00f6mischen Punkte sollen getrennt abge-\n\nstimmt werden, gut. \n\nSomit rufe ich den Antrag, Drucksache 5/13114, auf und \n\nbeginne mit Punkt I. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\n\nenthaltungen und wenigen Stimmen daf\u00fcr ist Punkt I mit \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nWer gibt Punkt II die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\n\ntungen und Stimmen daf\u00fcr wurde Punkt II dennoch mit \n\nMehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe Punkt III zur Abstimmung auf. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen \n\nund einer Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser Punkt \n\ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWer gibt Punkt IV die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \n\nund Stimmen daf\u00fcr dennoch mit Mehrheit abgelehnt. \n\nWer gibt Punkt V die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr; dennoch abgelehnt. \n\nSomit er\u00fcbrigt sich eine Gesamtabstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\n\nnungspunkt und er\u00f6ffne \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nEvaluation der Auswirkungen des Stellenabbaus bei der  \n\nLandespolizei auf die Sicherheitslage im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/12175, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion. Danach folgen CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun Frau J\u00e4hnigen das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201ePolizeiliche Be-\n\nk\u00e4mpfungskonzeptionen zur grenz\u00fcberschreitenden \n\nKriminalit\u00e4t m\u00fcssen st\u00e4ndig evaluiert und fortgeschrieben \n\nwerden, um den objektiven Gegebenheiten bei der Be-\n\nk\u00e4mpfung der grenz\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4t Rech-\n\nnung zu tragen.\u201c \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nDas sind nicht meine Worte, sondern das ist ein Zitat aus \n\ndem Beschluss des CDU-Landesparteitages vom 9. No-\n\nvember 2013. \n\nMeine Damen und Herren von der CDU, ich betrachte es \n\nals eine gewisse Form von Wertsch\u00e4tzung unserer Arbeit, \n\nwenn Sie Antr\u00e4ge der GR\u00dcNEN aus dem Landtag nun \n\nschon inhaltsgleich auf CDU-Landesparteitagen \u00fcber-\n\nnehmen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ja, ja!) \n\nDas hat sicherlich auch etwas mit der Situation zu tun. \n\nOffensichtlich haben wir, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nmit unserem bereits im Juni 2013 eingereichten Antrag \n\nden Finger in die Wunde gelegt. \n\nJa, in letzter Zeit wird immer klarer, wie notwendig eine \n\nEvaluation der Auswirkungen des Stellenabbaus bei der \n\nPolizei auf die Sicherheitslage in unserem Land ist. Seit \n\nAnfang dieses Jahres werden die ersten wesentlichen \n\nTeile der Polizeistrukturreform in Sachsen umgesetzt \u2013 \n\neine Struktur, die nicht ohne Grund den Titel \u201ePolizeikon-\n\nzept 2020\u201c tr\u00e4gt. \n\nSieben Jahre liegen bei der Reform noch vor Sachsen. \n\nDabei sind die Auswirkungen schon jetzt deutlich zu \n\nsp\u00fcren. Aber nach wie vor halten Sie von der CDU und \n\nvon der FDP an den Kennzahlen f\u00fcr den Stellenabbau bei \n\nder Landespolizei fest. Sie begr\u00fcnden das \u2013 wie die \n\nRegierung \u2013 mit der Polizeidichte, also mit der Zahl von \n\nPolizistinnen und Polizisten pro Einwohnerin bzw. Ein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9081 \n\nwohner. Aber bereits 1999 und \u2013 wiederholt \u2013 2008 hat \n\ndie Innenministerkonferenz das bundesweit zu einer \n\nuntauglichen Gr\u00f6\u00dfe erkl\u00e4rt und hinzugef\u00fcgt, Polizeiarbeit, \n\nzumal in Fl\u00e4chenl\u00e4ndern, unterliege auch einem Fl\u00e4chen-\n\nfaktor. Merklich sind in der Folge Ihres Stellenabbaus vor \n\nallem der R\u00fcckzug der Polizei aus der Fl\u00e4che und eine \n\nAbnahme der polizeilichen Pr\u00e4senz. Brauchen Sie noch \n\nBeispiele? Bitte: \n\nBeim \u00dcberfall auf die Hamburger Sch\u00fcler in Bad Schand-\n\nau im September 2012 brauchte die Polizei fast eine halbe \n\nStunde, um \u2013 bei Gefahr f\u00fcr Leib und Leben! \u2013 am Tatort \n\neinzutreffen. Das n\u00e4chstgelegene Polizeirevier war weit \n\nentfernt. Der Polizeiposten in Bad Schandau ist nachts \n\nnicht besetzt. \n\nGewerkschaftsvertreter der Polizei haben in der letzten \n\nWoche Zahlen zum Einsatz von Blitzern und von Ge-\n\nschwindigkeitsmessungen in Sachsen ver\u00f6ffentlicht. Das \n\nErgebnis: eine drastische Reduzierung der Einsatzzeiten \n\nf\u00fcr Geschwindigkeitsmessungen in den letzten vier Jahren \n\n\u2013 um satte 46 %. Das ist offenbar eine Folge der massiven \n\nStellenk\u00fcrzungen bei der Verkehrspolizei und auch wieder \n\neine Gefahr f\u00fcr den grenznahen Raum mit seinen beson-\n\nders langen Strecken und der Gefahr von Raserei. \n\nHinzu kommen die nackten Zahlen des Stellenabbaus bei \n\nder Landespolizei. Zudem hat nicht nur die s\u00e4chsische \n\nPolizei, sondern auch die Bundespolizei massiv Stellen \n\nabgebaut \u2013 seit 2008 \u00fcber 1 000 Stellen in Sachsen, \n\ninsbesondere im grenznahen Raum. Der R\u00fcckzug der \n\nPolizei aus der Fl\u00e4che hat vor allem dort massive Auswir-\n\nkungen. \u201eIm grenznahen Raum\u201c hei\u00dft f\u00fcr uns in Sachsen: \n\nauf fast einem Drittel der Landesfl\u00e4che. \n\nDie Notwendigkeit einer fundierten Analyse der Sicher-\n\nheitslage scheint mittlerweile auch die CDU verinnerlicht \n\nzu haben, wenn man dem Beschluss des Landesparteita-\n\nges Glauben schenkt. Aber die Regierung hat im Juli 2013 \n\nin der Stellungnahme zu dem Antrag unserer Fraktion in \n\nder Drucksache 5/12175 erkl\u00e4rt, dass sie das jetzt nicht \n\nf\u00fcr notwendig halte. Die urspr\u00fcnglich f\u00fcr 2013 angedach-\n\nte Evaluation will die Regierung auf 2015 verschieben. \n\nHat der Innenminister etwa die Partei gewechselt? \n\n(Heiterkeit des Staatsministers Markus Ulbig) \n\nOder soll die Wahl abgewartet werden? Ein Schelm, wer \n\nArges dabei denkt! Oder spielen Sie wieder das altbe-\n\nw\u00e4hrte Spiel: Die CDU als Partei erz\u00e4hlt etwas anderes \n\nals die Regierung und versucht, die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger so lange in Zust\u00e4ndigkeits- und Verantwortungs-\n\nkonfusion einzunebeln, bis diese den \u00dcberblick verloren \n\nhaben? Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Koaliti-\n\non, das funktioniert nicht. \n\nDer Handlungsbedarf ist da. Wir brauchen jetzt genau die \n\nEvaluation, die das Innenministerium noch im Jahr 2009 \n\nf\u00fcr notwendig hielt. Wir brauchen sie auch deshalb jetzt, \n\ndamit der neugew\u00e4hlte Landtag mit dem Haushalt ab \n\n2015 entscheiden kann, ob er den Stellenabbau fortsetzt \n\noder sich davon verabschiedet. \n\nIch zitiere erneut, diesmal aus dem Bericht des Staatsmi-\n\nnisteriums des Innern zur \u00dcberpr\u00fcfung der Stellenausstat-\n\ntung der Polizei im Hinblick auf den Wegfall der Schen-\n\ngen-Grenzen, Drucksache 5/860: \u201eUngeachtet dieser \n\nMa\u00dfnahmen muss sich die Personalausstattung der Polizei \n\nauch k\u00fcnftig an der Sicherheitslage orientieren. Deshalb\u201c \n\n\u2013 so das Innenministerium damals \u2013 \u201esollen sp\u00e4testens im \n\nJahr 2013 die Auswirkungen des Stellenabbaus auf die \n\nSicherheitslage im Freistaat Sachsen evaluiert werden.\u201c \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir brauchen in \n\nSachsen eine Evaluation der Sicherheitslage, insbesondere \n\ndes sogenannten 15-Punkte-Programms der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung als Ausgleichsma\u00dfnahme zur Kompensa-\n\ntion des Wegfalls der Schengen-Grenzen hinsichtlich der \n\npolizeilichen Pr\u00e4senz im grenznahen Raum, hinsichtlich \n\nder Streifent\u00e4tigkeit und hinsichtlich der Zusammenarbeit \n\nmit den Nachbarstaaten. \n\nWir brauchen auch eine Evaluation der Schwerpunktkon-\n\ntrollen des G\u00fcterkraftverkehrs. Wenn es schon eine \n\ndeutliche Reduktion der Geschwindigkeitskontrollen \n\nwegen Personalmangels gibt, wie sieht es dann eigentlich \n\nmit den Kontrollen des Schwerverkehrs und des G\u00fcter-\n\nverkehrs in Sachsen aus? Vermutlich ebenso schwierig, \n\nwenn bis 2025 insgesamt 46 % der Stellen bei den Ver-\n\nkehrspolizeiinspektionen und den Autobahnpolizeirevie-\n\nren abgebaut werden sollen. \n\nWie steht es um die generelle Zusammenarbeit zwischen \n\nBundespolizei und Landespolizei Sachsen? Gemeinsame \n\nStreifent\u00e4tigkeit war hier bereits im Jahr 2009 angek\u00fcn-\n\ndigt worden und wurde uns im Rahmen der Unterzeich-\n\nnung einer Kooperation f\u00fcr mehr Sicherheit und vertiefte \n\nZusammenarbeit zwischen Bundespolizei und Landespo-\n\nlizei im Mai dieses Jahres nochmals als Innovation \n\nverkauft. Das spricht nicht daf\u00fcr, dass gemeinsame \n\nStreifenfahrten bereits regelm\u00e4\u00dfig umgesetzt werden. \n\nWie gestaltet sich denn die Zusammenarbeit zwischen \n\nBundespolizei und Zoll in Sachsen? Wie sieht es mit \n\ngemeinsamen Kontrollen auf Sachsens Stra\u00dfen aus? Auch \n\nhier: dringender Evaluationsbedarf! \n\nSie sehen: Es gibt viele Fragen, die beantwortet werden \n\nm\u00fcssen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir haben mit der \n\nEinbringung des Antrags in das Plenum gewartet und \n\nwollten dem Innenminister die Chance geben, selbstst\u00e4n-\n\ndig den urspr\u00fcnglich f\u00fcr dieses Jahr angek\u00fcndigten \n\nBericht vorzulegen. Es gibt bisher keinen, und es ist auch \n\nkeiner absehbar. \n\nDeshalb ist es jetzt Aufgabe des Landtages, der Staatsre-\n\ngierung Druck zu machen. Wir schlagen Ihnen nun in \n\nunserem \u00c4nderungsantrag den 31. M\u00e4rz 2015 als neues \n\nDatum f\u00fcr den Evaluationsbericht vor \u2013 rechtzeitig vor \n\nder Wahl und rechtzeitig vor der Abstimmung \u00fcber den \n\nneuen Stellenplan und den Haushalt. \n\nWir bitten Sie herzlich um Zustimmung. Eine Mehrheit \n\nm\u00fcsste es ja geben; denn der CDU d\u00fcrfte es nach ihrem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9082 \n\nParteitagsbeschluss zur Polizei nicht schwerfallen, uns \n\njetzt zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist Herr Hartmann, CDU-Fraktion. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Diese \n\nDebatten entwickeln jetzt eine gewisse Tradition. Die \n\nRollen sind verteilt und wir lernen von St\u00fcck zu St\u00fcck, \n\nuns besser zu repr\u00e4sentieren. \n\nFrau J\u00e4hnigen, ich denke, es war ein Versprecher, Sie \n\nmeinten 2014 und nicht 2015. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDas ist noch einmal klarzustellen, aber Sie haben es auch \n\nso gemeint. \n\nZu dem Antrag. Die richtige Zielsetzung dieses Antrages \n\nwird wohl das Geheimnis der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN bleiben, weil er sich im Beschlusspunkt 1 \n\ndurchaus mit der Frage der Evaluierung der Polizeist\u00e4rke \n\nauseinandersetzt, aber andererseits im Beschlusspunkt 2 \n\nsich mehr auf die Frage des Fahndungseinsatz- und \n\nKoordinierungsverfahrens im grenznahen Raum auf die \n\nSchengen-Grenze bezieht und sich in den Ausf\u00fchrungen \n\nnicht ganz die Kausalit\u00e4t des Evaluierungsprozesses aus \n\ndem 15-Punkte-Programm und dem Stellenabbau der \n\nPolizei erschlie\u00dft. Ich versuche, mich trotzdem dem \n\nAntrag zu n\u00e4hern. \n\nFrau J\u00e4hnigen, einige Punkte zur Aufgabenwahrnehmung \n\nder Polizei, und dann sind wir vielleicht auch bei einem \n\nder Themen, warum die Situation nicht so einfach bzw. so \n\nschwarz und wei\u00df ist, wie Sie sie gern darstellen wollen. \n\nIch beziehe mich als Erstes auf Ihre Aussage, dass die \n\nPolizei jetzt signifikant weniger Geschwindigkeitskontrol-\n\nlen durchf\u00fchrt. Sie verweisen da insbesondere auf die \n\nFrage der Personalreduktion. Die Geschwindigkeitskon-\n\ntrollen sind als Erstes Aufgabe der Orts- und Kreispoli-\n\nzeibeh\u00f6rden und weniger des Polizeivollzugsdienstes. Der \n\nPolizeivollzugsdienst nimmt Aufgaben in Gef\u00e4hrdungs-\n\nschwerpunkten wahr, ansonsten obliegt diese Aufgabe den \n\nOrts- und Kreispolizeibeh\u00f6rden. \n\nDann sind wir bei einem der Punkte, die etwas mit der \n\nSicherheitsarchitektur in Sachsen zu tun haben: Wie \n\nbewerten wir die Polizeist\u00e4rke im Verh\u00e4ltnis zu anderen \n\nBundesl\u00e4ndern? Wie beurteilen wir das im Gesamtkon-\n\nzept der Sicherheitsarchitektur? Frau J\u00e4hnigen, ich teile \n\nv\u00f6llig Ihre Auffassung, dass das St\u00e4rkeverh\u00e4ltnis der \n\nPolizei zum Einwohnerschl\u00fcssel ein untaugliches Mittel \n\nist, um abschlie\u00dfend zu beurteilen, welche Anzahl an \n\nPolizeikr\u00e4ften ich ben\u00f6tige. Aber er ist ein durchaus \n\nsinnvolles Mittel, um zu beurteilen, wie gro\u00df die Polizei-\n\npr\u00e4senz im Verh\u00e4ltnis zu anderen Bundesl\u00e4ndern ist. \n\nWenn ich das in Ansatz mit der Aufgabenwahrnehmung \n\nbringe, ist es durchaus legitim zu hinterfragen, wie viel \n\nPolizei andere L\u00e4nder der Bundesrepublik Deutschland \n\nf\u00fcr die Aufgabenwahrnehmung einsetzen, um daraus zu \n\nbeurteilen, welche Polizeist\u00e4rke f\u00fcr Sachsen Relevanz hat. \n\nDann kann man Faktoren wie Fl\u00e4che und Au\u00dfengrenzen \n\nhinzuziehen. Nun gilt das auch f\u00fcr andere Bundesl\u00e4nder, \n\nzum Beispiel Brandenburg. In anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nwie Hessen gibt es keine Au\u00dfengrenzen, aber Schwer-\n\npunkte wie den Gro\u00dfraum Frankfurt oder den Flughafen. \n\nDas hei\u00dft, je nach Bundesland finden Sie andere Argu-\n\nmente, warum eine besondere Belastung eintritt. \n\nFestzustellen bleibt, dass wir auch mit einem Aufschlag \n\neine h\u00f6here Polizeidichte haben als die Fl\u00e4chenl\u00e4nder \n\nWest. Was wir in der Aufgabenbeurteilung in der Vergan-\n\ngenheit auch aus meiner Sicht zu wenig beleuchtet haben, \n\nist die gesamte Sicherheitsarchitektur des Freistaates und \n\ndamit verbunden die Frage, welchen Aufgabenteil die \n\nKreis- und Ortspolizeibeh\u00f6rden wahrnehmen. Vielleicht \n\nist das eine der zentralen Antworten, wenn Sie zum \n\nBeispiel in einem bayerischen oder baden-w\u00fcrttem-\n\nbergischen Landkreis vergleichen, wie die Aufgaben-\n\nwahrnehmung zwischen Polizei und Orts- und Kreispoli-\n\nzeibeh\u00f6rden organisiert ist und was an Aufgaben wahrge-\n\nnommen wird. \n\nIn Sachsen haben wir das an einem Einzelbeispiel im \n\nAnsatz. Die Landeshauptstadt Dresden, die \u00fcber eine \n\neigene Ortspolizeibeh\u00f6rde in der Aufgabenwahrnehmung \n\nverf\u00fcgt \u2013 und ich spreche ausdr\u00fccklich nicht von Polites-\n\nsen \u2013, ist ein Novum in Sachsen. Auch die Frage privater \n\nSicherheitskooperationen und Vernetzungsfunktionen \n\nspielt eine Rolle. Das ergibt dann ein gesamtes Sicher-\n\nheitsarchitekturpaket. \n\nNun zur Evaluierung. Ja, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, wir bed\u00fcrfen einer Evaluierung der Polizei in den \n\nn\u00e4chsten Jahren. Wir sind in einem Prozess der Anpas-\n\nsung: Stellenabbau in den vergangenen Jahren, Struktur-\n\nver\u00e4nderungen in den vergangenen zwei Jahren. Wir \n\nhalten es f\u00fcr sinnvoll, 2015 die Evaluierung der Polizei \n\nvorzunehmen, insbesondere mit dem Schwerpunkt der \n\neinzelnen Fachbereiche, aber auch unter Ber\u00fccksichtigung \n\nder Aufgabenwahrnehmung, die Orts- und Kreispolizei-\n\nbeh\u00f6rden und Beh\u00f6rden des Bundes obliegt. \n\nDa bin ich bei zwei Themen der Bundespolizei, die Sie \n\nangesprochen haben. Erstens. Die Bundespolizei hat \n\nsignifikant ihr Personal abgebaut, und das ist eine Riesen-\n\nkatastrophe f\u00fcr Sachsen. Ich halte es auch f\u00fcr eine gro\u00dfe \n\nHerausforderung. Gleichwohl muss man sagen, die \n\nAufgabenwahrnehmung der Bundespolizei hat sich \n\nge\u00e4ndert. Es ist ja nicht nur der Name Bundesgrenzschutz \n\nin Bundespolizei ge\u00e4ndert worden, sondern sp\u00e4testens mit \n\nder Ver\u00e4nderung des Schengen-Raums und der Aufga-\n\nbendefinition hat auch die Bundespolizei eine andere \n\nAufgabe erhalten. Das f\u00fchrt zwangsl\u00e4ufig dazu, dass der \n\nKr\u00e4fteansatz der Bundespolizei sich auf diese neue \n\nStruktur anzupassen hat. Ich m\u00f6chte einmal deutlich \n\nsagen: Wenn wir uns anschauen, wie viele Kr\u00e4fte der \n\nBundespolizei wir im Freistaat noch im Ansatz haben, \n\ndann ist das durchaus eine akzeptable Gr\u00f6\u00dfe unter Be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9083 \n\nr\u00fccksichtigung der aufgabenkritischen Betrachtung des \n\nEinsatzbereiches der Bundespolizei. \n\nZweitens haben Sie die Schwerlast- und G\u00fcterverkehrs-\n\nkontrolle angesprochen. Dabei verweise ich als Erstes auf \n\ndie Zust\u00e4ndigkeit des Bundesamtes f\u00fcr G\u00fcterverkehr, dem \n\ndie Schwerlastkontrollen obliegen. Daf\u00fcr ist nicht die \n\ns\u00e4chsische Polizei zust\u00e4ndig. Das ist eine unterst\u00fctzende \n\nAufgabe und nicht deren origin\u00e4re. \n\nIm Beschlusspunkt 2 bedarf das keiner Evaluierung, \n\nsondern eines weiteren Umsetzungsverfahrens. Ich \n\nm\u00f6chte an der Stelle ausdr\u00fccklich dem s\u00e4chsischen \n\nStaatsminister des Innern f\u00fcr sein Engagement danken. Es \n\nist nicht nur der Hofer Dialog, der stattgefunden hat, \n\nwobei Sie wahrscheinlich fragen, was es hilft, wenn man \n\nsich mit bayerischen, tschechischen und s\u00e4chsischen \n\nInnenministern zusammensetzt \u2013, sondern das ist ein ganz \n\nintensiver Arbeitsprozess gewesen, nicht nur des s\u00e4chsi-\n\nschen Staatsministers des Innern, sondern auch der \n\nAbteilung III. \n\nWir k\u00f6nnen heute konstatieren, dass die Zusammenarbeit \n\nzwischen den s\u00e4chsischen, polnischen und tschechischen \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden sich signifikant verbessert hat. Wir \n\nhaben mittlerweile gemeinsame Einsatzgruppen und -be-\n\nreiche und grenz\u00fcberschreitend tut sich eine ganze Men-\n\nge. Das ist auch eine Schl\u00fcsselposition bei der Schaffung \n\neiner vern\u00fcnftigen Zusammenarbeit im grenznahen Raum. \n\nAnsonsten, Frau J\u00e4hnigen, bleibt es dabei, dass dieser \n\nProzess konsequent weiter umzusetzen ist. Wir brauchen \n\ndie Verstetigung und einen Dialog. Das werden Sie \n\nmerken, wenn Sie die Diskussion vor Ort erleben \u2013 nicht \n\nnur die Handlungsarbeit der Polizei, sondern es ist auch \n\ndie Frage, wie die Justiz im zweiten Schritt handelt. Das \n\nnehme ich mit aus den Diskussionen, die ich erlebt habe. \n\nEs ist durchaus schwierig, wenn Polizeibeamte im grenz-\n\nnahen Raum Zugriffe durchf\u00fchren, die T\u00e4ter festgestellt \n\nwerden und wir es dann erleben, dass sie relativ schnell \n\nwieder auf freien Fu\u00df gesetzt werden. Das liegt nicht nur \n\nan zu geringer Personalst\u00e4rke bei der Justiz, sondern der \n\nBewertung des Umgangs mit T\u00e4tern. Ich werde mich jetzt \n\naber nicht in die Diskussion hineinbegeben, die Unabh\u00e4n-\n\ngigkeit der Justiz zum Thema der Debatte zu machen. \n\nIm \u00dcbrigen, Frau J\u00e4hnigen, bedurfte es nicht eines Auf-\n\nspringens der GR\u00dcNEN, die dann so tun, als ob sie der \n\nImpulsgeber gewesen sind. Wir sind von ganz allein auf \n\ndie Erkenntnisse gekommen und setzen uns damit ausei-\n\nnander, wie wir mehr Sicherheit im Freistaat Sachsen \n\nerreichen, insbesondere im grenznahen Raum im Umgang \n\nmit grenz\u00fcbergreifender Kriminalit\u00e4t oder dem signifikant \n\nzunehmenden Problem des Drogenhandels, und wie wir \n\ndie Zusammenarbeit optimieren. Damit besch\u00e4ftigen wir \n\nuns. Die Evaluierung der Polizei 2015 ist sinnvoll und \n\nzielgerichtet, wo doch \u2013 und das bitte ich bei Ihren \u00dcber-\n\nlegungen zu ber\u00fccksichtigen \u2013 der Diskussions- und \n\nEvaluierungsprozess nicht 2015 beginnt, sondern jetzt \n\nschon seinen Anfang nimmt und 2015 zum Ergebnis \n\ngef\u00fchrt wird. \n\nWir sind der Staatsregierung ausgesprochen dankbar f\u00fcr \n\nihr Engagement. Wir unterst\u00fctzen das flankierend, moti-\n\nvieren entsprechend, die Themen weiter aufzugreifen. \n\nInsoweit bedarf es Ihres Antrages nicht, den wir deshalb \n\nfolgerichtig ablehnen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE ist Herr Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wenn man dem Kollegen \n\nHartmann jetzt so gelauscht hat, kommt man zu dem \n\nEindruck, dass alles in Ordnung zu sein scheint. Das \n\nEinzige, was wir noch kl\u00e4ren m\u00fcssen, ist, dass wir in \n\neinen besseren Dialog mit den Kommunen kommen \n\nm\u00fcssen, damit sie ihre kommunalen Polizeibeh\u00f6rden \n\netwas st\u00e4rken. Man kann es auch umgedreht sagen: Sie \n\nsollen ein bisschen mehr Personal zur Verf\u00fcgung stellen, \n\ndenn wir haben das ja eigentlich selbst abgebaut. \n\nIch glaube, das kann tats\u00e4chlich nicht das Ziel sein. Und \n\nda komme ich zur\u00fcck zu dem, was uns jetzt eigentlich \n\nvorgelegen hat, also auf die Antwort der Staatsregierung. \n\nWenn man sich die vom Minister unterschriebene Ant-\n\nwort auf den Antrag der GR\u00dcNEN durchliest, dann bleibt \n\neinem doch die Sprache weg. Und, Herr Minister, ich \n\nhabe sogar das Gef\u00fchl gehabt, Sie haben eigentlich gar \n\nnicht gelesen, was Sie da unterschrieben haben. Sie \n\nk\u00f6nnen das gar nicht unterschrieben haben. \n\nIch lese Ihnen ein Zitat vor: \u201eIm Zuge der Umsetzung des \n\nab dem Jahr 2009 eingeschlagenen Kurses der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung, die Staatsmodernisierung konse-\n\nquent fortzusetzen und die gesamte Landesverwaltung \n\neiner umfassenden Aufgaben-, Ausgaben- und Struktur-\n\nkritik zu unterziehen, wurde die s\u00e4chsische Polizei im \n\nRahmen des Projektes \u201aPolizei Sachsen 2020\u2018 hinsichtlich \n\nder ihr zugewiesenen Aufgaben, ihrer Arbeitsweise und \n\nIhrer Organisation untersucht.\u201c So weit Ihr Zitat. \n\nEs enth\u00e4lt zwei schwerwiegende Fehler, Herr Minister. \n\nErstens haben Sie bei der s\u00e4chsischen Polizei keine \n\numfassende Aufgaben- und Strukturkritik vorgenommen. \n\nDas haben wir schon mehrfach hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag festgestellt. Sonst w\u00e4re sie auch nicht in einer \n\nsolchen desastr\u00f6sen Situation. Stattdessen hat Ihr Kollege \n\nUnland, also der Finanzminister, eine Ausgabenkritik \n\nvorgenommen. Das ist zwar nur ein einziger anderer \n\nBuchstabe mehr, aber statt einer Aufgabenkritik wurde \n\nausschlie\u00dflich eine Ausgabenkritik vorgenommen, und \n\ndie haben nicht Sie zu verantworten, sondern der Finanz-\n\nminister. \n\nEs mag ja sein, dass diese Ersatzvornahme notwendig \n\ngewesen ist, aber bei der Polizei ist sie schlecht ange-\n\nkommen. Ich kann mich also des Eindrucks nicht erweh-\n\nren, dass diese Ausgabenkritik der Ma\u00dfstab all Ihres \n\nHandelns gewesen ist. Dass Sie dieses uns\u00e4gliche Projekt \n\ntrotzdem heute nicht mehr \u201eReform\u201c nennen, ist f\u00fcr mich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9084 \n\nzumindest ein kleiner Fortschritt, auch wenn es nur ein \n\nsprachlicher Fortschritt ist. \n\nLege ich die von Ihnen unterzeichnete Antwort neben die \n\nAussagen der mir bekannten Polizistinnen und Polizisten, \n\ndann dr\u00e4ngt sich bei mir wirklich die Schlussfolgerung \n\nauf, dass Sie tats\u00e4chlich in irgendeiner Parallelwelt leben. \n\n\u201eSachsen ist spitze!\u201c verk\u00fcnden die Kolleginnen und \n\nKollegen der Koalition und der Staatsregierung regelm\u00e4-\n\n\u00dfig. Ja, das stimmt. Ja, wir sind auch spitze bei der Zu-\n\nnahme der Zahl der Straftaten. Von 2011 bis 2012 stieg \n\nsie um 6,3 %. Bei den angezeigten Delikten belegt Sach-\n\nsen Platz 1 in Deutschland. Eine Gratulation verbietet \n\nsich. \n\nEs ist eine Tatsache, dass t\u00e4glich 2 500 Polizistinnen und \n\nPolizisten krankgeschrieben sind. Ich will das wiederho-\n\nlen: 2 500 Polizeibeamte sind t\u00e4glich krankgeschrieben. \n\nDas ist \u00fcbrigens genau so viel, wie die Personalst\u00e4rke \n\neines gesamten Polizeipr\u00e4sidiums ausmacht. Jetzt verste-\n\nhe ich auch, warum Sie die Zahl der Polizeipr\u00e4sidien nicht \n\nvon sieben auf drei, sondern nur von sieben auf f\u00fcnf \n\nreduziert haben. Sie haben das deshalb getan, damit Sie \n\nimmer eines in Reserve halten k\u00f6nnen. \n\nZweitens ist es eine Tatsache, dass der Krankenstand und \n\nder Anteil derer, die nur bedingt dienstf\u00e4hig sind, in \n\ndemselben Ma\u00dfe steigen, wie Sie in unverantwortlicher \n\nWeise das Personal abbauen. Schaut man sich die Statistik \n\nan, stellt man fest, dass die Zahl der Krankentage von \n\n22,5  im Jahr 2005 auf 30,4 Tage im Jahr 2012 gestiegen \n\nist. Es ist eine Tatsache, dass die von Ihnen immer wieder \n\npropagierten B\u00fcrgerpolizistinnen und -polizisten mittler-\n\nweile tats\u00e4chlich in den Revieren Dienst machen und \n\nnicht vor Ort bei den Menschen auf der Stra\u00dfe sind. \n\nNicht nur die Menschen leiden, sondern auch die Technik. \n\nEs ist eine Tatsache, dass das Problem des Digitalfunks \n\nnach wie vor nicht gel\u00f6st ist. Durch Netz\u00fcberlastung und \n\nfehlende Funkmasten in der S\u00e4chsischen Schweiz ist eine \n\nfl\u00e4chendeckende Nutzung auch hier 2014 immer noch \n\nnicht sichergestellt. Und es ist eine Tatsache, dass Sie \n\nweiterhin der Bereitschaftspolizei, an deren Struktur Sie \n\nderzeit wiederum herumbasteln \u2013 anders kann man das \n\ngar nicht nennen \u2013, artfremde Aufgaben \u00fcbertragen. Sie \n\nversuchen, Polizeieinheiten der Bereitschaftspolizei von \n\nChemnitz nach Leipzig zu versetzen und anschlie\u00dfend \n\nwieder an der Grenze einzusetzen. Wie absurd! Sie wollen \n\nalso eine L\u00fcckenauff\u00fcllung der Bereitschaftspolizei f\u00fcr \n\ndie fehlenden Personalstrukturen. \n\nHerr Hartmann, ich muss Sie noch einmal korrigieren: \n\nOffenbar ist in Sachsen nicht der Staatsminister des \n\nInnern f\u00fcr die innere Sicherheit zust\u00e4ndig und wahr-\n\nscheinlich auch nicht Sie, sondern, wenn ich die mediale \n\nAufmerksamkeit in den letzten Monaten richtig verfolgt \n\nhabe, dann ist es der Bundestagsabgeordnete und Gene-\n\nralsekret\u00e4r der CDU Kretschmer, denn der hat n\u00e4mlich \n\nvor Kurzem verk\u00fcndet, wie die Strategie der Staatregie-\n\nrung im Bereich der inneren Sicherheit aussieht, und er \n\nwar es wohl auch, der diesen 10-Punkte-Plan auf dem \n\nParteitag eingebracht hat. Das war weder der Innenminis-\n\nter noch Sie, sondern der Generalsekret\u00e4r. Na ja, ich muss \n\nmir dann schon meine Gedanken machen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nBei uns ist es \u00fcblich, dass Fachleute die Antr\u00e4ge einbrin-\n\ngen und nicht der Generalsekret\u00e4r. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Herr Piwarz, Sie m\u00fcssen sich hier vorn hinsetzen, dann \n\nverstehe ich Sie. \n\nUm ein letztes Thema anzurei\u00dfen: Es ist eine Tatsache, \n\ndass Sie sich auch mit den Interventionszeitenregelungen \n\nbesch\u00e4ftigen k\u00f6nnen. Aber meiner Meinung nach hat das \n\nnat\u00fcrlich auch etwas damit zu tun, dass Sie sich vor allen \n\nDingen wegen des Personalmangels dieser Frage verwei-\n\ngern. Es ist doch tats\u00e4chlich absurd, Herr Minister, dass, \n\nwenn in Sachsen jemand von der Leiter f\u00e4llt, zwar die \n\nAngeh\u00f6rigen den Rettungsdienst rufen k\u00f6nnen, der \n\ninnerhalb von zw\u00f6lf Minuten da sein muss, dass es aber \n\nkeine Regelung gibt, dass die Opfer von Kriminalit\u00e4t in \n\neiner bestimmten Zeit die staatliche Hilfe durch die \n\nPolizei in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Das ist unbegreiflich \n\nund muss aus unserer Sicht schnellstm\u00f6glich ge\u00e4ndert \n\nwerden. \n\nAll das ist kein Verschulden der Polizeibeamtinnen und \n\nPolizeibeamten, deren Einsatzbereitschaft ich meinen \n\nvollen Respekt ausspreche. Wenn ich aber so dar\u00fcber \n\nnachdenke, was Sie denen in den letzten Jahren an Grau-\n\nsamkeiten zugemutet haben, dann sollten Sie sich eigent-\n\nlich wundern, dass sie noch eine so hohe Einsatzbereit-\n\nschaft zeigen. \n\nNun wollen Sie ja \u2013 Herr Hartmann hat uns das gerade \n\nausf\u00fchrlich erkl\u00e4rt \u2013 die geplante Bewertung von 2013 auf \n\n2015 verschieben. Mir fallen viele Gr\u00fcnde ein, weshalb \n\nman etwas verschieben will, aber warum das ausgerechnet \n\nauf 2015 verschoben werden soll und nicht wenigstens \n\nauf das Jahr 2014, wo wir \u00fcber einen neuen Haushalt \n\nreden und zuf\u00e4lligerweise eine Landtagswahl haben, \n\nerschlie\u00dft sich mir tats\u00e4chlich nicht. Aber wahrscheinlich, \n\nlieber Herr Minister, rechnen Sie auch nicht mehr damit, \n\ndass Sie 2015 noch im Amt sind, und deswegen wollen \n\nSie das auf das Jahr 2015 verschieben. Aber die Beamtin-\n\nnen und Beamten der s\u00e4chsischen Landespolizei bleiben \n\nnoch im Dienst, Herr Minister. Ich denke, Sie sollten sich \n\ndie Zeit nehmen, statt sich mit den von mir vorhin als \n\nZitat wiedergegeben b\u00fcrokratischen Ma\u00dfnahmen zu \n\nbesch\u00e4ftigen, mit den Polizeibeamtinnen und -beamten in \n\nKommunikation zu treten. Es gibt auch die M\u00f6glichkeit, \n\ndas anonym zu machen. Da bekommen Sie wahrschein-\n\nlich die Wahrheit ungeschminkt aufs Butterbrot ge-\n\nschmiert. Dann kann es auch sein, dass Ihre eigene \n\nParallelwelt Sie ein bisschen verl\u00e4sst. \n\nEs muss Ihnen wirklich zu denken geben, wenn ein \n\nehemaliger Landespolizeipr\u00e4sident, der dieses Projekt \n\n\u201aPolizei 2020\u2018 mitgetragen hat, heute \u00f6ffentlich verk\u00fcn-\n\ndet, dass seine Polizeibeamten auf Verschlei\u00df gefahren \n\nwerden. Vielleicht h\u00e4ngt das auch mit Leipzig zusammen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9085 \n\naber er ist ja nun einmal f\u00fcr Leipzig zust\u00e4ndig. Dann nutzt \n\nes auch nichts, Herr Minister, wenn Sie ihn dann per \n\n\u201eBild\u201c-Zeitung daf\u00fcr \u00f6ffentlich r\u00fcgen. Es ist ein Offenba-\n\nrungseid erster Klasse, wenn erst diese Woche, medial \n\nverk\u00fcndet, eine Demonstration in Leipzig nicht abgesi-\n\nchert werden konnte, weil nicht gen\u00fcgend Polizeibeam-\n\ntinnen und -beamte vorhanden sind. \n\nSchon aus diesem Grunde und im Sinne der s\u00e4chsischen \n\nPolizeibeamten und Polizeibeamtinnen unterst\u00fctzen wir \n\nden Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nund finden auch den \u00c4nderungsantrag f\u00fcr sinnvoll und \n\nangemessen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN  \n\nund des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nFriedel f\u00fcr die SPD-Fraktion als n\u00e4chste Rednerin. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Meine Vorredner Frau J\u00e4hnigen und Herr \n\nGebhardt haben schon aus dem CDU-Parteitagsbeschluss \n\nzitiert. Das sind sch\u00f6ne Worte. Ich f\u00fcge noch ein paar \n\nsch\u00f6ne Worte hinzu. \n\nWir haben zum Beispiel Folgendes geh\u00f6rt: \u201eDie s\u00e4chsi-\n\nsche Polizei ist ein wesentlicher Garant f\u00fcr die innere \n\nSicherheit. Dabei wird ihr die s\u00e4chsische Union ein \n\nverl\u00e4sslicher Partner sein.\u201c Das haben Sie 2009 in Ihrem \n\nWahlprogramm beschlossen. Oder: \u201eWir werden die \n\nfl\u00e4chendeckende Pr\u00e4senz und Einsatzf\u00e4higkeit der Polizei \n\nbesonders in den Grenzregionen garantieren.\u201c Das steht \n\nim CDU/FDP-Koalitionsvertrag. \n\nDas sind Worte, die ziemlich gut klingen. Wenn wir uns \n\nden Taten zuwenden, stellen wir fest, dass die Taten ganz \n\nanders aussehen. Was haben Sie gemacht? Sie haben im \n\nersten Haushalt Ihrer Koalition 2009/2010 einen zus\u00e4tzli-\n\nchen Stellenabbau f\u00fcr die Polizei beschlossen und noch \n\neinmal 800 Stellen draufgelegt. Sie haben infolgedessen \n\nvon 72 Polizeirevieren in Sachsen 31 geschlossen. Fast \n\ndie H\u00e4lfte aller Polizeireviere in Sachsen ist auf Ihrer \n\nSchlie\u00dfliste bzw. schon geschlossen. Und Sie haben in \n\neinem Zeitraum, in dem die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung um \n\n10 % zur\u00fcckging, die Stellenzahl in der Polizei um 28 % \n\nabgebaut. Das vertr\u00e4gt sich nicht mehr miteinander. \n\nIch zitiere immer wieder gern einen guten Bekannten von \n\nmir, der Mitglied der CDU und trotzdem vern\u00fcnftig ist. \n\nDer sagt den sch\u00f6nen Satz: \u201eDer demografische Wandel \n\nist kein geografischer Wandel.\u201c Mag sein, dass wir in \n\nSachsen \u00e4lter und weniger werden. Aber der Freistaat \n\nschrumpft nicht und die Fl\u00e4che bleibt gleich. Es gibt \n\nbestimmte Funktionen des Staates, die von der Fl\u00e4che \n\nabh\u00e4ngig sind. Ich kann die Polizei nicht bis ins Grenzen-\n\nlose reduzieren, solange unser Freistaat so gro\u00df ist, wie er \n\nist. \n\nDas sind die Taten, und die korrespondieren \u00fcberhaupt \n\nnicht mit dem, was Sie in sch\u00f6nen Vertr\u00e4gen, in sch\u00f6nen \n\nBeschl\u00fcssen, in sch\u00f6nen Programmen aufschreiben. Die \n\nLeute merken es mittlerweile, dass Sie A sagen und B tun \n\nund dass B nicht gut ist f\u00fcr die Sicherheit in unserem \n\nLand. Auch in diesem CDU-Parteitagsbeschluss sind \n\nsch\u00f6ne Worte. Da wird optimiert und evaluiert und \n\nintensiviert. Aber das \u00e4ndert alles nichts an der Wirklich-\n\nkeit. Wenn wir an der Wirklichkeit etwas \u00e4ndern wollen, \n\nm\u00fcssen Sie die Einsicht haben, dass Ihre Stellenabbaupl\u00e4-\n\nne falsch sind. Das ist die Wahrheit. Mit so wenig Stellen \n\nin der Landespolizei k\u00f6nnen Sie die innere Sicherheit \n\nnicht auf dem Niveau aufrechterhalten, auf dem wir sie \n\nderzeit haben. Da kann man noch so blumig von einer \n\nSicherheitsarchitektur sprechen. Das, was wir derzeit im \n\nBereich der inneren Sicherheit erleben, ist die Kapitulati-\n\non der Fachpolitik vor dem Sparzwang. \n\nDa k\u00f6nnen wir auch noch ein wenig evaluieren. Nat\u00fcrlich \n\nunterst\u00fctzen wir den Antrag. Aber diese Evaluation allein \n\n\u00e4ndert noch nichts in den St\u00e4dten und im l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Sie m\u00fcssen einsehen, dass Ihre Sparpolitik die \n\nfalsche ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKarabinski f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Und \n\nt\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier. Ich komme mir vor wie \n\nPhil Morris. Sie, Frau J\u00e4hnigen, sind das Murmeltier. \n\nIn den letzten Plenarsitzungen haben wir uns schon sehr \n\noft \u00fcber den Stellenabbau bei der s\u00e4chsischen Polizei \n\nunterhalten. Als regierungstragende Fraktionen haben wir \n\nuns ein sehr anspruchsvolles Ziel gesetzt. Das gebe ich \n\nzu. Einerseits m\u00fcssen wir die Anzahl der Staatsbesch\u00e4ftig-\n\nten insgesamt auf ein zukunftsf\u00e4higes Niveau absenken. \n\nAndererseits ist es aber auch unsere Aufgabe, daf\u00fcr zu \n\nsorgen, dass bei der Sicherheitslage im Freistaat Sachsen \n\nkeinerlei Defizite auftreten. \n\nMit der zum 1. Januar 2013 in Kraft getretenen Reform \n\nder Polizeiorganisation und der Umsetzung des Projektes \n\n\u201ePolizei Sachsen 2020\u201c wurde der gesamte Polizeibereich \n\neiner umfassenden Aufgaben- und Strukturkritik unterzo-\n\ngen. \n\n(Rico Gebhard, DIE LINKE: Ach Quatsch!) \n\nSehr wichtig war uns im Rahmen von \u201ePolizei Sach-\n\nsen 2020\u201c immer eines: Ein Abbau von Personal sollte \n\nnur in der Verwaltung erfolgen. Die Zahl der Streifenbe-\n\namten und die Zahl der B\u00fcrgerpolizisten sollte nicht \n\nangetastet, im Gegenteil sogar leicht erh\u00f6ht werden. \n\nBesonders auf die Arbeit der B\u00fcrgerpolizisten gibt es vor \n\nOrt sehr positive Reaktionen \u2013 vielleicht nicht bei Ihnen, \n\naber im Rest Sachsens durchaus. \n\nDen dauerhaften Ausgleich zwischen einer modernen, \n\neffizienten Staatsverwaltung und der Bewahrung des \n\nhohen Niveaus bei der inneren Sicherheit sehen wir \n\nausdr\u00fccklich als Daueraufgabe an. Die in diesem Fr\u00fchjahr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9086 \n\nvorgestellte polizeiliche Kriminalstatistik hingegen hat \n\nuns das wieder ganz deutlich vor Augen gef\u00fchrt. Mit \n\neinem Anstieg der Zahl der Straftaten um 6,3 % im \n\ngesamten Land und nicht nur in den Grenzregionen zu \n\nPolen und der Tschechischen Republik und einer gleich-\n\nzeitig zur\u00fcckgegangenen Aufkl\u00e4rungsquote k\u00f6nnen wir \n\nnicht zufrieden sein. \n\nDeshalb wurde bereits bei den Planungen f\u00fcr die neue \n\nPolizeiorganisation und das Konzept \u201ePolizei Sach-\n\nsen 2020\u201c f\u00fcr das Jahr 2015 eine umfassende Evaluierung \n\nder Auswirkungen vereinbart. Selbstverst\u00e4ndlich muss im \n\nRahmen dieser Evaluation, die in den kommenden Mona-\n\nten beginnt, umfassend untersucht werden, ob die jeweili-\n\nge Personalausstattung der Polizeistation vor Ort im \n\nHinblick auf die jeweilige Sicherheitslage auch angemes-\n\nsen ist. \n\nSollte sich hier ergeben, dass dies in einigen Teilbereichen \n\nnicht der Fall ist, erwarte ich unverz\u00fcglich eine entspre-\n\nchende Neujustierung. Zudem m\u00fcssen wir auch in Zu-\n\nkunft daf\u00fcr sorgen, dass die Polizei f\u00fcr gut ausgebildete \n\njunge Menschen einen attraktiven Arbeitgeber darstellt \n\nund ausreichend Nachwuchs zur Verf\u00fcgung steht, um so \n\nj\u00e4hrlich weiterhin 300 Polizisten neu einstellen zu k\u00f6n-\n\nnen. \n\nEin gro\u00dfer Teil Ihres Antrags, meine Damen und Herren \n\nvon B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, befasst sich jedoch \n\nmit dem sogenannten 15-Punkte-Programm der Staatsre-\n\ngierung im Zusammenhang mit dem Wegfall der Schen-\n\ngen-Grenzen. Dieses 15-Punkte-Programm umfasst \n\nMa\u00dfnahmen wie die Verst\u00e4rkung des Fahndungsschleiers, \n\ndie Einrichtung mobiler Fahndungsgruppen oder den \n\nAusbau der Zusammenarbeit mit der Bundespolizei und \n\ndem Zoll durch den Einsatz gemeinsamer Ermittlungs- \n\nund Fahndungsgruppen. \n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung zu Ihrem \n\nAntrag wird die Umsetzung der einzelnen Punkte des \n\nProgramms ausf\u00fchrlich dargestellt. So bestreifen Landes- \n\nund Bundespolizei im Rahmen der gemeinsamen Einsatz-\n\ngruppe \u201eOberlausitz\u201c den osts\u00e4chsischen Grenzraum. \n\nZudem findet mit den polnischen und tschechischen \n\nBeh\u00f6rden beispielweise auch im Rahmen der gemeinsa-\n\nmen Fahndungsgruppe \u201eNei\u00dfe\u201c eine dauerhafte Zusam-\n\nmenarbeit zur Strafverfolgung im Bereich der grenz\u00fcber-\n\nschreitenden Kriminalit\u00e4t statt. \n\nAuch bei diesem 15-Punkte-Programm ist eine Evaluation \n\n\u2013 wie von Ihnen eingefordert und 2009 in Aussicht \n\ngestellt \u2013 notwendig. Diese sollte aber meiner Meinung \n\nnach im Zusammenhang mit der Evaluation der Polizeire-\n\nform und des Projektes \u201ePolizei Sachsen 2020\u201c erfolgen. \n\nNur so kann anschlie\u00dfend mit einem Gesamtkonzept \n\nermittelt werden, ob die Stellenausstattung an den einzel-\n\nnen Standorten ausreichend ist oder eben nicht. \n\nSie sehen, meine Damen und Herren, Ihr Antrag ist \n\n\u00fcberfl\u00fcssig. Wir werden ihn aus diesem Grund ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. M\u00fcller f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Um es kurz zu machen: Wir haben \n\nmit Blick auf unseren folgenden Antrag und unsere \n\nbegrenzte Redezeit gesagt, der Antrag der GR\u00dcNEN ist \n\n\u00fcberfl\u00fcssig. Wir werden ihn ablehnen. Wir brauchen nur \n\nauf die Grenzkriminalit\u00e4t und die Entwicklung der Dro-\n\ngenkriminalit\u00e4t zu schauen, um zu wissen, dass der Abbau \n\nder Polizei falsch war. Da gibt es nichts mehr zu evaluie-\n\nren. Dazu ist alles schon gesagt. \n\nDie Personalst\u00e4rke der Polizei ist mindestens wieder auf \n\ndas Ma\u00df vor dem Abbau hochzusetzen plus die Anzahl \n\nderer, die von der Bundespolizei abgezogen wurden, was \n\nSachsen auch noch einmal immens trifft. Wir brauchen \n\nkeine neuen Studien. Wir brauchen auch kein Geld daf\u00fcr \n\nauszugeben. Da muss man handeln. Das ist die Aufgabe \n\ndes Innenministers und des Restes des Kabinetts. Dies \n\nfordern wir als NPD-Fraktion. \n\nVielen Dank. \n\n(Befall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Mir \n\nliegen keine Wortmeldungen f\u00fcr eine zweite Runde vor. \n\nIch frage dennoch: W\u00fcnscht ein Abgeordneter das Wort? \n\n\u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich frage die Staatsregie-\n\nrung: M\u00f6chte die Staatsregierung sprechen? \u2013 Herr \n\nStaatsminister Ulbig, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Christian Hartmann hat es gesagt: \n\nWir haben uns mit diesem Thema schon mehrfach ausei-\n\nnandergesetzt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas hilft ja nichts!) \n\nDen Eindruck habe ich leider auch, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren. Wenn man \u00fcber das Thema \u201eKonzept \n\nPolizei 2020\u201c spricht, und das h\u00e4ufiger, sollte man zu-\n\nmindest die Grundlagen verstanden haben. Man kann bei \n\nder Sache unterschiedlicher Meinung sein. Aber die \n\nAusgangssituation war folgende: \n\nWir haben uns nicht nur \u00fcber demografische Ver\u00e4nderun-\n\ngen im Freistaat Sachsen insgesamt zu unterhalten, \n\nsondern auch \u00fcber die demografische Entwicklung inner-\n\nhalb der Polizei. Die Situation ist so, dass zwischen 400 \n\nund teilweise 450 Polizistinnen und Polizisten in den \n\nn\u00e4chsten Jahren in den Ruhestand treten. Wenn wir da \n\nnichts gemacht h\u00e4tten, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, w\u00e4re es echt eine Katastrophe gewesen. \n\nAber wir haben gesagt, wir brauchen einen Einstellungs-\n\nkorridor, und zwar nicht haushaltsabh\u00e4ngig von Doppel-\n\nhaushalt zu Doppelhaushalt, sondern wir brauchen f\u00fcr \n\ndiesen Prozess eine vern\u00fcnftige Planungsgr\u00f6\u00dfe. Deshalb \n\nist mit dem Antritt der Koalition entschieden worden: \n\n300 junge Menschen werden in der s\u00e4chsischen Polizei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9087 \n\nausgebildet und dann auch in den Dienst \u00fcbernommen. \n\nDas f\u00fchrt dazu, dass die Reduzierung, die sich nicht durch \n\nStellenabbau im klassischen Sinn ergibt, sondern durch \n\ndas in den Ruhestandtreten der Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, deutlich verringert wird. \n\nWir haben im letzten Jahr, in diesem Jahr und auch im \n\nJahr 2014 eine Gr\u00f6\u00dfenordnung von weniger als 100 \n\nPolizistinnen und Polizisten, die es im Dienst des Frei-\n\nstaates Sachsen weniger sind \u2013 und das bei einer Gr\u00f6\u00dfen-\n\nordnung des Personalk\u00f6rpers von circa 13 800. Deshalb \n\nhaben wir gesagt, wir m\u00fcssen mit entsprechenden Struk-\n\nturma\u00dfnahmen auf die Situation reagieren. \n\nDann hat es \u2013 ob Sie es h\u00f6ren wollen oder nicht \u2013 eine \n\nAufgabenkritik gegeben. Wir haben das sogar innerhalb \n\nder Polizei sehr intensiv diskutiert. Wir haben die einzel-\n\nnen Schritte auch im Landtag miteinander besprochen. \n\nWie gesagt, man kann vom Ergebnis her anderer Meinung \n\nsein, aber sich hinzustellen und zu sagen, es h\u00e4tte so \n\netwas nicht gegeben, das ist falsch, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren. Das zu diesem Themenkomplex. \n\nNun m\u00f6chte ich ein paar Punkte aufgreifen, die in der \n\nDiskussion eine Rolle gespielt haben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nUlbig, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nGebhardt, bitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Herr Minister, wollen wir noch einmal zur Aus-\n\ngangssituation zur\u00fcckkommen. Die Ausgangssituation \n\nwar doch eine andere. Der Ministerpr\u00e4sident hatte zu \n\nBeginn der Legislaturperiode verk\u00fcndet, wie viele Be-\n\nsch\u00e4ftigte im \u00f6ffentlichen Dienst noch sein sollen. Da-\n\nraufhin erhielt jedes Ressort einen Auftrag, auch Sie als \n\nInnenminister. Das war die Ausgangssituation. Ich habe \n\nschon einige Male gesagt: Wenn wir diese Ausgangsposi-\n\ntion nehmen, k\u00f6nnen Sie gar nicht zu anderen Zahlen \n\nkommen. Da gebe ich Ihnen sogar recht. Danach haben \n\nSie n\u00e4mlich die Aufgabenkritik gemacht. H\u00e4tten Sie erst \n\ndie Aufgabenkritik erledigt und nachgesehen, was wir \n\ntats\u00e4chlich noch brauchen, dann w\u00e4re das eine andere. \n\nStimmt es also, dass die Ausgangssituation die gewesen \n\nist, dass der Ministerpr\u00e4sident eine Zahl verk\u00fcndet hat, \n\ndie Sie angepasst haben? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich dachte \n\nschon, wo kommt denn jetzt die Frage, Herr Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Am Ende nat\u00fcrlich. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich will es \n\nIhnen gerne noch einmal erkl\u00e4ren. F\u00fcr den Bereich der \n\ns\u00e4chsischen Polizei war f\u00fcr mich die Ausgangsposition \n\nfolgende: Wenn wir nichts gemacht h\u00e4tten, h\u00e4tten wir eine \n\ndeutliche Reduzierung der Personalstellen im Bereich der \n\nPolizei hinnehmen m\u00fcssen. Das h\u00e4tten wir \u00fcberhaupt \n\nnicht verkraftet. Deshalb war der Einstellungskorridor \n\nvon 300 n\u00f6tig. \n\nJetzt haben Sie gefragt, warum der Innenminister auf die \n\nIdee gekommen ist, sich im Jahr 2015 mit dem Thema \n\nEvaluation zu befassen und nicht, wie vielleicht einmal \n\nim Konzept vorgesehen, im Jahr 2016. Ich habe Ihnen \n\ngesagt, wir haben jetzt drei Jahre \u2013 das letzte Jahr, dieses \n\nJahr und n\u00e4chstes Jahr \u2013 im gesamten Personalk\u00f6rper der \n\nPolizei weniger als 100 in der Differenz. Danach haben \n\nwir einen Anstieg zu verzeichnen. Deshalb ist es sehr \n\nvern\u00fcnftig, dass wir, nachdem am 01.01.2013 die neue \n\nStruktur eingenommen worden ist, jetzt ein erstes Jahr \n\nhaben, in dem man in dieser neuen Struktur gearbeitet hat, \n\ndann das Jahr 2014 hernimmt, n\u00e4mlich das letzte, wo man \n\nin der Gr\u00f6\u00dfenordnung unter 100 Reduzierung ist, uns das \n\nanschauen, und dann ist es doch sehr vern\u00fcnftig zu sagen: \n\nJa, 2015 gibt es eine Evaluation, um gegebenenfalls an \n\nder einen oder anderen Stelle nachzubessern. \n\nAber es wird nicht darum gehen \u2013 das will ich deutlich \n\nsagen \u2013, eine komplette Ver\u00e4nderung vorzunehmen, denn \n\ndas war auch eine klare Forderung der Kolleginnen und \n\nKollegen im Bereich der Polizei. Sie haben gesagt, Herr \n\nMinister, dass wir noch einmal eine Reform machen \n\nwerden, das war uns von Anfang an klar. Aber Sie m\u00fcssen \n\ngew\u00e4hrleisten, dass diese Reform nicht von Haushaltsplan \n\nzu Haushaltsplan ausgerichtet ist, sondern dass es eine \n\nlangfristige Reform ist und man sich darauf entsprechend \n\neinrichten kann. Das ist mit diesem Konzept Polizei 2020 \n\nsichergestellt. \n\nNoch zwei Dinge aus der Diskussion heraus. Das eine ist \n\ndas Thema der Straftaten. Ich warne sehr davor, nur \n\nzahlengl\u00e4ubig zu sein und von PKS zu PKS zu springen \n\nund damit alles zu begr\u00fcnden. Wenn man sich n\u00e4mlich \n\nmit Kriminalstatistik und Zeitstrahl befasst, wird nat\u00fcrlich \n\ndeutlich, dass es davon abh\u00e4ngig ist, wie zum Beispiel \n\nKontrollen durchgef\u00fchrt werden. Wir haben zum Thema \n\nCrystal und Drogenkriminalit\u00e4t hier eine deutliche Dis-\n\nkussion gehabt. Wenn man nat\u00fcrlich in diesem Bereich \n\nden Kontrollschwerpunkt setzt, werden auch Straftaten \n\nzutage gef\u00f6rdert, die es bisher in der Kriminalstatistik \n\nnicht gab. Oder wenn wir wie im letzten Jahr einen \n\nAnstieg im Bereich der Fahrraddiebst\u00e4hle von \u00fcber 5 000 \n\nhatten, meine sehr verehrten Damen und Herren, die in \n\ndie PKS gekommen sind, dann hat das zugegebenerma\u00dfen \n\nsehr wenig damit zu tun, wie viel Polizei auf der Stra\u00dfe \n\npr\u00e4sent ist oder nicht, sondern das ist auch ein deutliches \n\nZeichen daf\u00fcr, dass es da offenkundig kriminelle Truppen \n\ngibt. Was das Thema Eigensicherung anbetrifft, das \n\nk\u00f6nnte der eine oder andere vielleicht ein St\u00fcck mehr \n\nmachen. \n\nIch will jetzt nicht \u00fcber den Krankenstand reden, weil der \n\nsich in Sachsen zu anderen L\u00e4ndern nicht unterscheidet. \n\nAber ich will Ihnen zum Thema Digitalfunk etwas sagen. \n\nDazu sollten Sie wenigstens einmal mit den Kollegen im \n\nInnenausschuss reden, wenn Sie argumentieren. Wir \n\nhaben gesagt, dass wir im Jahr 2013 den Netzaufbau \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9088 \n\nfl\u00e4chendeckend abschlie\u00dfen werden. Wir werden alle \n\nStandorte pr\u00e4sentieren, und das wird auch so sein, Herr \n\nGebhardt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas glaube ich nicht!) \n\n\u2013 Dann werden wir uns Ende dieses Jahres wieder spre-\n\nchen, aber ich warne davor, solche Behauptungen hier \n\naufzustellen. \n\nDas Netz wird 2013 in Betrieb gehen. Danach werden wir \n\ndie entsprechenden \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das  \n\nist schon so oft versprochen worden!) \n\n\u2013 Aber ich habe Ihnen einen Bericht vorgelegt, und in \n\ndiesem Bericht wird das entsprechend dokumentiert, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nLetztes Thema. Ich m\u00f6chte auf den sogenannten 15-\n\nPunkte-Plan eingehen. Das war eine erste Reaktion auf \n\ndas Thema Wegfall der Grenzen. Welche Ma\u00dfnahmen \n\nmittlerweile eingeleitet worden sind, ist angesprochen \n\nworden. Ich bin durchaus froh, Frau J\u00e4hnigen, weil Sie \n\ndas Thema Bundespolizei- und Landespolizeikooperation \n\nangesprochen haben, dass wir im Freistaat Sachsen ein \n\nsolches Modellprojekt angepackt haben, unabh\u00e4ngig \n\ndavon, dass wir F\u00f6deralismus haben und dass die Landes-\n\npolizei eigentlich andere Zust\u00e4ndigkeiten hat als die \n\nBundespolizei. Aber darauf zu kommen und zu sagen, \n\nwenn auf der Autobahn A 17 oder A 4 Bundespolizei und \n\nLandespolizei unterwegs sind, dann ist es nicht sinnvoll, \n\ndass sie in getrennten Fahrzeugen unterwegs sind, son-\n\ndern dass man, unabh\u00e4ngig von der Zust\u00e4ndigkeit, sich \n\nauch gemeinsam in ein Auto setzen und da entsprechende \n\nKontrollen durchf\u00fchren kann, das ist meines Erachtens \n\nein innovativer Ansatz. Ich bin \u00fcberzeugt davon, dass aus \n\ndiesem Konzept auch etwas Vern\u00fcnftiges f\u00fcr die Zukunft \n\nerwachsen wird. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nbrauchen wir diesen Antrag nicht, sondern das, was \n\nderzeit vorgesehen ist, ist vern\u00fcnftig, und die Evaluation \n\nim Jahr 2015 wird das Notwendige bringen, um die \n\nReform 2020 zu best\u00e4tigen und den Ver\u00e4nderungsbedarf \n\naufzuzeigen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zum Schlusswort. F\u00fcr die einreichende Fraktion \n\nFrau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Das Polizeikonzept \n\n2020 sollte eigentlich auf Basis von Interventionszeiten \n\nerarbeitet werden. So steht es im Papier, Herr Minister. \n\nDie Einzigen, die Interventionszeiten \u00f6ffentlich erheben, \n\nsind allerdings wir, n\u00e4mlich mit den Kleinen Anfragen. \n\nWenn Sie sich jetzt die Antworten auf unsere Anfragen f\u00fcr \n\nden grenznahen Raum ansehen, sehen Sie teilweise \n\nbedenkliche F\u00e4lle von sehr langen Interventionszeiten. In \n\nAltenberg eine Interventionszeit auf eine K\u00f6rperverlet-\n\nzung im Januar: 30 Minuten, in L\u00f6bau eine Interventions-\n\nzeit auf eine Bedrohung: 26 Minuten, Ebersbach/ \n\nNeugersdorf eine Interventionszeit zur Gefahrenabwehr: \n\n50 Minuten, L\u00f6bau, besonders schwerer Diebstahl: \n\n56 Minuten. Das ist viel zu lang. Mag sein, dass das \n\nEinzelf\u00e4lle sind. Wir haben keine Statistik. \n\nEs ist die Aufgabe von Evaluationen und Statistiken, auch \n\n\u00fcber Interventionszeiten Kausalit\u00e4ten zu kl\u00e4ren. Das w\u00e4re \n\ngerade im Interesse der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung im \n\nl\u00e4ndlichen Raum, n\u00e4mlich Kausalit\u00e4ten zu kl\u00e4ren und die \n\nSituation zu beschreiben, Herr Kollege Hartmann. Daf\u00fcr \n\nbrauchen wir Sie, und zwar jetzt. \n\nJetzt haben Sie auf die Kreis- und Ortspolizeibeh\u00f6rden \n\nverwiesen. Na klar, die Kommunen sollen es wieder \n\nrichten. Dabei war doch mit dem Konzept versprochen \n\nworden, dass wir keine Aufgaben kommunalisieren \n\nwollen. Erinnern Sie sich? \n\nEin Gefahrenschwerpunkt zum Beispiel sind die Auto-\n\nbahnen. Sollen die kommunalen Ordnungs\u00e4mter jetzt \n\nKontrollen auf den Autobahnen vornehmen? \n\n(Carsten Biesok, FDP:  \n\nDas hat doch keiner gesagt!) \n\nSollen die kommunalen Ordnungs\u00e4mter nach Crystal \n\nsuchen? Sollen sie unmittelbaren Zwang anwenden? \n\nGerade die Kommunen im grenznahen Raum sind nicht \n\ndie einkommensstarken. Sie werden sich keine Schlagst\u00f6-\n\ncke und Diensthunde anschaffen wie die Landeshaupt-\n\nstadt Dresden. Was ist das nur f\u00fcr eine Debatte?! \n\nSie sagen, Herr Kollege Hartmann, \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen, w\u00fcrden Sie eine Zwischenfrage zulassen? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Aber gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau J\u00e4hnigen, vielleicht \n\nk\u00f6nnten Sie f\u00fcr mein Verst\u00e4ndnis noch einmal erl\u00e4utern, \n\nwas die jetzige Gesetzeslage des Freistaates Sachsen \n\nhinsichtlich der Aufgabenwahrnehmung der Orts- und \n\nKreispolizeibeh\u00f6rden seit 1993 regelt. Das w\u00e4re f\u00fcr mich \n\nwichtig, um zu verstehen, wor\u00fcber Sie gerade reden. \u2013 \n\nHerzlichen Dank. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Lieber Herr Kollege, ich will \n\nIhnen keinen Vortrag halten \u00fcber Gesetze, die Sie kennen \n\nwie ich. Ich habe die wesentlichen Aufgaben der Gefah-\n\nrenabwehr benannt, die aus unserer Sicht in der Wahr-\n\nnehmung evaluiert werden k\u00f6nnen, und habe beschrieben, \n\ndass das von kommunalen Beh\u00f6rden nicht geschehen \n\nkann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9089 \n\nIch komme zur\u00fcck zu meiner Antwort auf Ihre \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen, es gibt den Wunsch nach einer weiteren Nach-\n\nfrage. \u2013 Herr Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau J\u00e4hnigen, vielleicht \n\nnoch eine Nachfrage: Geben Sie mir recht, dass seit 1993 \n\ndie Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte entsprechend der \n\nRegelung der Zust\u00e4ndigkeit von Polizeibeh\u00f6rden f\u00fcr die \n\nAufgabenwahrnehmung der Sicherheit schon verantwort-\n\nlich sind? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Nat\u00fcrlich sind sie als \u00f6rtliche \n\nBeh\u00f6rden mit zust\u00e4ndig, aber sie haben nicht die Kompe-\n\ntenz \n\n(Norbert Bl\u00e4sner, FDP: Aha!) \n\nund die Spezialausbildung f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der \n\ngrenznahen Kriminalit\u00e4t. Weder machen sie Kontrollen \n\nauf Autobahnen noch arbeiten sie mit dem Zoll zusam-\n\nmen, noch suchen sie nach Drogen, noch d\u00fcrfen sie \n\nunmittelbaren Zwang anwenden. \n\n(Norbert Bl\u00e4sner, FDP: Das hat ja keiner verlangt!) \n\nIch glaube, ich habe es Ihnen jetzt anhand der Gefahren-\n\nschwerpunkte belegt. Sie haben gesagt: Wir brauchen eine \n\nkonsequente Verstetigung der Evaluation \u2013 Kompliment! \n\n\u2013, aber erst sp\u00e4ter, aber nach der Wahl! Ich frage mich, \n\nwarum dr\u00fccken Sie sich vor diesem Thema, wenn die \n\nSituation so gut ist? Haben Sie aus dem Dilemma um die \n\nLehrer immer noch nicht gelernt? Je st\u00e4rker man wartet, \n\num den Personalabbau zu bremsen, umso schwerer ist es \n\ndann, das Dilemma aufzuheben. \n\nHerr Minister, nat\u00fcrlich sind wir f\u00fcr die Neueinstellungen, \n\nauch wenn in der Tat die anderen Stellen wegfallen. \n\nDeshalb gibt es zu wenige Bef\u00f6rderungsposten. Die \n\nEinstellungskorridore reichen eben nicht. Das Parlament \n\nbraucht jetzt das R\u00fcstzeug, \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen, ich bitte zum Schluss zu kommen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: \u2013 um im Herbst 2004 nach der \n\nWahl neu \u00fcber die Einstellungskorridore zu entscheiden. \n\nIch sage es nach wie vor: Wir als GR\u00dcNE wollen sie \n\nvergr\u00f6\u00dfern. Deshalb stimmen Sie diesem Antrag zu! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war das Schlusswort. Mir liegt \n\nnoch ein \u00c4nderungsantrag vor, Drucksache 5/13212 zu \n\nDrucksache 5/12175. Frau J\u00e4hnigen, kann ich davon \n\nausgehen, dass der \u00c4nderungsantrag schon eingebracht \n\nist? \u2013 Er ist schon eingebracht. M\u00f6chte ein Abgeordneter \n\ndas Wort zu dem \u00c4nderungsantrag ergreifen? \u2013 Das kann \n\nich nicht erkennen. \n\nWer dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/13212 zu Drucksa-\n\nche 5/12175, zustimmen will, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen \n\nund zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist mehrheitlich der \n\n\u00c4nderungsantrag nicht angenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/12175 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimm-\n\nenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist mehr-\n\nheitlich die Drucksache 5/12175 nicht angenommen, und \n\nder Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n\u00dcberparteiliche Bildungseinrichtung? \u2013  \n\nLandeszentrale f\u00fcr politische Bildung beugt sich Antidemokraten \n\nDrucksache 5/13128, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu diesem Antrag Stellung neh-\n\nmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der einrei-\n\nchenden Fraktion das Wort; Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Nach vielen Jahren hatte sich die S\u00e4chsische \n\nLandeszentrale f\u00fcr politische Bildung endlich wieder \n\neinmal dazu entschlossen, eine Podiumsdiskussion mit \n\nden im Landtag vertretenen Parteien durchzuf\u00fchren, \n\nwobei man diesmal tats\u00e4chlich ausnahmsweise einmal \n\nalle Parteien eingeladen hatte. \u00c4u\u00dferungen des Leiters \n\nFrank Richter zufolge geschah das nicht ganz freiwillig, \n\nsondern aufgrund eines Urteils des Verwaltungsgerichts \n\nDresden aus dem Jahr 2009. Die Richter hatten es damals \n\nf\u00fcr rechtswidrig erkl\u00e4rt, dass zwei Jahre zuvor zwar alle \n\nanderen Fraktionsvorsitzenden zu einer Diskussion zu \n\ndem interessanten Thema \u201eDas Parlament \u2013 eine \n\nSchwatzbude?\u201c eingeladen wurden, nicht aber der NPD-\n\nFraktionsvorsitzende Holger Apfel. \n\nDie Entscheidung der Dresdner Verwaltungsrichter war \n\nklar und eindeutig. Ich zitiere aus dem Urteil: \u201eDer \n\nBeklagte hat bei Veranstaltungen der mit \u00f6ffentlichen \n\nMitteln finanzierten Landeszentrale zu beachten, dass die \n\nAufgaben \u00fcberparteilich wahrzunehmen sind. Das bein-\n\nhaltet, dass bei einer Veranstaltung das verfassungsrecht-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9090 \n\nlich gew\u00e4hrte Gleichheitsgebot zu beachten ist.\u201c Daran \n\nwollte man sich dieses Mal notgedrungen halten. Doch \n\nman hatte \u2013 wahrscheinlich wie immer \u2013 die Rechnung \n\nohne die Antidemokraten von den LINKEN, den GR\u00dc-\n\nNEN, der SPD sowie den dubiosen sogenannten zivilge-\n\nsellschaftlichen Initiativen gemacht. \n\nNachdem die NPD-Fraktion kurzfristig mitgeteilt hatte, \n\ndass ich an der Podiumsdiskussion zum Thema \u201eWir \n\nhaben Visionen \u2013 S\u00e4chsische Parteien \u00fcber Sachsen im \n\nJahr 2030\u201c teilnehmen werde, brach ein Sturm der Entr\u00fcs-\n\ntung los. Zuvor hatte sich schon Kerstin K\u00f6ditz, ein \n\nKuratoriumsmitglied der Landeszentrale, \u00fcber die Einla-\n\ndung emp\u00f6rt. Frau K\u00f6ditz gibt bekanntlich gern das \n\nKommando, wer wo eingeladen werden darf und wer \n\nnicht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEcht? Das wusste ich gar nicht!) \n\nSie definiert, wer gerade noch geduldet ist, wie manche \n\nder CDU oder der FDP nahestehende Wissenschaftler, \n\noder wer nicht dazugeh\u00f6ren darf. Ihre diesbez\u00fcglichen \n\nKleinen Anfragen sind ber\u00fcchtigt. \n\nIn ihren Verlautbarungen l\u00e4sst sich leider immer wieder \n\nein totalit\u00e4res Denken erkennen, das bei ihrer Partei \n\nallerdings nicht verwundern sollte. Streng ging die soge-\n\nnannte Sprecherin f\u00fcr antifaschistische Politik \u2013 wobei ich \n\nder Auffassung bin, dass der Faschismus mittlerweile \n\nwoanders zu suchen ist \u2013 \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Linksfaschisten!) \n\nmit dem Leiter der Bildungszentrale ins Gericht. Zitat von \n\nFrau K\u00f6ditz: \u201eWenn Richter jetzt \u00e4u\u00dfert, er halte nichts \n\nvon Tabuisierung und Exkommunikation, da das auch in \n\nder Vergangenheit nicht gegen die NPD geholfen habe, \n\nkann ich ihm nur antworten, dass nur umgedreht ein \n\nSchuh daraus wird. Weil in der Vergangenheit die auch \n\n\u00f6ffentliche Distanzierung von der NPD und ihren Positio-\n\nnen nur eine halbherzige gewesen ist, konnte sie sich in \n\nSachsen so etablieren. Bisher galt der Grundkonsens, kein \n\nAbgeordneter der demokratischen Parteien nimmt an \n\nau\u00dferparlamentarischen Veranstaltungen teil, zu denen \n\nauch ein NPD-Vertreter eingeladen ist. Es gibt keinen \n\nGrund, daran etwas zu \u00e4ndern, keinen einzigen.\u201c So weit \n\nFrau K\u00f6ditz. \n\nDamit offenbart die Vertreterin der extremen LINKEN \n\neine Einstellung, die man \u2013 ich wiederhole es nochmals \u2013 \n\nnur totalit\u00e4r nennen kann. Letztlich geht es Frau K\u00f6ditz \n\nnur um den totalen Ausschluss aller nur im weitesten \n\nSinne rechten politischen Positionen aus jedweder \u00f6ffent-\n\nlich gef\u00fchrten Debatte. Zugleich ist dieses Zitat auch ein \n\nZeichen f\u00fcr die Diskurs- und Argumentationsunf\u00e4higkeit \n\nlinker Kreise, \n\n(Beifall bei der NPD) \n\ndie wissen, dass sie keine Argumente haben, die beim \n\nNormalb\u00fcrger ankommen. Deshalb m\u00fcssen gegnerische \n\nPositionen der politischen Rechten m\u00f6glichst d\u00e4monisiert \n\nwerden. Der Publizist G\u00fcnter Maschke dr\u00fcckte diese \n\neinmal in einem sehr treffenden Zitat so aus: \u201eMan muss \n\ndiesen winzigen Gegner aufblasen und zu einer Macht \n\nmachen, die einerseits dumm, klein und mies ist, anderer-\n\nseits ungeheuer gef\u00e4hrlich. Dieser Reflex, diese Psycho-\n\nmechanik ist totalit\u00e4r.\u201c Diese Psychomechanik wird leider \n\ninsbesondere von den drei linken Fraktionen, den GR\u00dc-\n\nNEN, der SPD und der Linksfraktion, bis zum Exzess \n\ngepflegt und schadet der Demokratie. Das schadet der \n\nDemokratie wirklich. \n\nDiesen Methoden hat sich jetzt leider die Landeszentrale \n\ngebeugt, die die seit Langem geplante Veranstaltung \n\nkurzfristig absagte. \n\nIch danke vorerst f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \n\nn\u00e4chste Redner ist Herr Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Kollegen! Die NPD mit ihrem ge-\n\nschlossenen rechtsextremen Weltbild und den nat\u00fcrlichen \n\nBez\u00fcgen zur NS-Ideologie ist Jahr f\u00fcr Jahr Gegenstand in \n\nden Berichten der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden. Nicht \n\nzuletzt droht der NPD ein Verbotsverfahren, was man \n\nschon als Alleinstellungsmerkmal bezeichnen kann. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nErst letzte Woche wurde der gemeinsame Antrag der \n\nBundesl\u00e4nder diesbez\u00fcglich fertiggestellt. \n\nGerade Sie mit diesem einschl\u00e4gigen Hintergrund \u2013 eine \n\nPartei, die augenscheinlich verfassungsfeindlich zu sein \n\nscheint \u2013, spielen sich hier in diesem Hohen Hause auf \n\nund bezichtigen etablierte politische Parteien, antidemo-\n\nkratisch zu sein. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Genau!) \n\nDas ist ein Paradox an sich. \n\nMit diesem Antrag zeigen Sie einmal mehr, dass Sie \n\nvielleicht etwas von Demagogie verstehen, aber nichts \n\nvon politischer Bildung. Dies beweist nicht zuletzt die in \n\nTeilen dilettantische Mitarbeit von Herrn Gansel im \n\nKuratorium der S\u00e4chsischen Landeszentrale f\u00fcr politische \n\nBildung in der letzten Legislaturperiode. \n\nWarum machen wir denn politische Bildung in Sachsen \n\nbzw. in Deutschland insgesamt? \u2013 Weil der Staat und die \n\nGesellschaft der Bundesrepublik Deutschland aufgrund \n\nder Erfahrungen mit der nationalsozialistischen Diktatur \n\nund der Diktatur des Proletariats in der DDR eine beson-\n\ndere Verpflichtung haben, die Entwicklung eines sich auf \n\nDemokratie, Toleranz und Pluralismus gr\u00fcndenden \n\npolitischen Bewusstseins zu f\u00f6rdern. Der Fakt, dass die \n\nNPD mit ihrer offenkundigen Intoleranz \u00fcberhaupt im \n\ns\u00e4chsischen Parlament vertreten ist, zeigt einmal mehr, \n\ndass die S\u00e4chsische Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung \n\nnoch reichlich Arbeit hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9091 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn Sie in Ihrem Antragstitel von \u00dcberparteilichkeit \n\nsprechen, dann kennen Sie anscheinend nicht dessen \n\nSemantik. \u201e\u00dcberparteilich\u201c meint im weitesten Sinne \n\nNeutralit\u00e4t und Unabh\u00e4ngigkeit. Allein aus der Absage \n\nder Podiumsdiskussion durch die S\u00e4chsische Landeszent-\n\nrale ergibt sich aber noch lange nicht der Vorwurf der \n\n\u00dcberparteilichkeit. \n\nFestzuhalten ist, dass es in der Verwaltungsvorschrift des \n\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus \u00fcber die \n\nOrganisation und die Aufgaben der S\u00e4chsischen Landes-\n\nzentrale f\u00fcr politische Bildung vom 17. Juli 2000 unter II \n\n\u201eAufgaben\u201c hei\u00dft \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Landeszentrale \n\nverfolgt mit ihrer T\u00e4tigkeit das Ziel, zu einer weiteren \n\nVerbreitung und St\u00e4rkung der demokratischen rechtsstaat-\n\nlichen Grundordnung in der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung \n\nbeizutragen. Auf \u00fcberparteilicher Grundlage \u00fcbernimmt \n\nsie die Aufgabe, politische Bildung in Sachsen zu f\u00f6rdern \n\nund zu vertiefen.\u201c \n\nDas Kuratorium aus zehn Sachverst\u00e4ndigen und elf \n\nLandtagsabgeordneten sichert durch Kontrolle und \n\nBeratung die \u00dcberparteilichkeit der Arbeit in der Landes-\n\nzentrale. Hierzu steht in der Verwaltungsvorschrift unter \n\nC \u201eKuratorium\u201c \u2013 ich zitiere wieder \u2013: \u201eDie \u00dcberpartei-\n\nlichkeit in der Arbeitsweise der Landeszentrale wird \n\ndurch ein Kuratorium sichergestellt.\u201c \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Eigentlich war es doch \n\nfast klar, dass die NPD-Fraktion in ihrer Begr\u00fcndung auf \n\neinem Urteil des Verwaltungsgerichts Dresden herumrei-\n\ntet. Dass damals die NPD die einzige Fraktion war, die \n\nnicht zur Diskussionsveranstaltung der Landeszentrale im \n\nJahr 2007 eingeladen wurde, war rechtswidrig, so der \n\nBeschluss des Gerichts. Die Landeszentrale wei\u00df das. Der \n\nheutige Direktor wei\u00df das. Die Mitarbeiter in der Landes-\n\nzentrale wissen es, und wir hier wissen es auch alle. \n\nHalten Sie uns wirklich f\u00fcr so dumm, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, Sie sind das allemal!) \n\ndass Sie uns dies noch mal vorhalten m\u00fcssen? In diesem \n\nFall geht Ihre Argumentation v\u00f6llig ins Leere; denn die \n\nTatsache, dass ein Vertreter Ihrer Fraktion regul\u00e4r zur \n\nDiskussionsveranstaltung eingeladen wurde, steht doch \n\nau\u00dfer Frage. Damit ist der Gleichbehandlungsgrundsatz, \n\nden das Gericht gemeint hat, gewahrt worden. Punkt. \n\nFerner liegt es so oder so im Ermessen des Veranstalters \u2013 \n\nin diesem Fall der Landeszentrale \u2013, eine Veranstaltung \n\nauch wieder abzusagen, egal, aus welchem Grund. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich feststellen, dass die Tagung der \n\nS\u00e4chsischen Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung \n\n\u201eSchneller, h\u00f6her, \u00e4lter \u2013 Sachsen 2030\u201c am 20. Novem-\n\nber 2013 regul\u00e4r durchgef\u00fchrt wurde und nach Einsch\u00e4t-\n\nzung der Mitarbeiter solide \u00fcber die B\u00fchne gegangen ist. \n\nEtwa 100 Teilnehmer haben sich an der Tagung beteiligt. \n\nIm Anschluss hat eine Diskussion mit den Vortragenden \n\nund Teilnehmern stattgefunden, welche sehr sachbezogen \n\nwar. \n\nSehr geehrte Damen und Herren und Kollegen! Im Vor-\n\nfeld der Tagung hat die Beteiligung der NPD an der \n\nPodiumsdiskussion medial hohe Wellen geschlagen. Dies \n\nf\u00fchrte letztlich dazu, dass das eigentliche Ansinnen der \n\nVeranstaltung v\u00f6llig in den Hintergrund zu treten drohte. \n\nF\u00fcr mich als Kuratoriumsvorsitzenden ist es nat\u00fcrlich \n\nverst\u00e4ndlich und auch richtig, dass die Podiumsdiskussion \n\ndurch die Landeszentrale dann abgesagt wurde; denn \n\nhierbei handelte es sich nicht mehr um eine sachbezogene \n\nDebatte, um die es in der Veranstaltung ging. Die Debatte \n\nwar l\u00e4ngst schon zum politischen Thema geworden, und \n\nungeachtet dessen f\u00fchrte dann die Absage von drei Frak-\n\ntionen des Hohen Hauses dazu, dass die volle Meinungs-\n\nbildung des Landtages in der Diskussion nicht mehr \n\ngegeben war. Laut Beutelsbacher Konsens ist aber eben \n\ngenau diese Kontroversit\u00e4t die zentrale Grundlage f\u00fcr \n\npolitische Bildungsarbeit in der Bundesrepublik Deutsch-\n\nland. \n\nNat\u00fcrlich schlie\u00dft sich nun die Frage an, inwieweit \n\nk\u00fcnftig politische Bildungsarbeit mit Beteiligung der \n\nLandtagsfraktionen in Sachsen grunds\u00e4tzlich noch m\u00f6g-\n\nlich ist; denn eines ist uns ja wohl klar: Wenn wir politi-\n\nsche Bildungsarbeit leisten wollen, dann brauchen wir \n\npraktische Teilnehmer. Also, wir als Abgeordnete, die wir \n\ntagt\u00e4glich Politik machen, k\u00f6nnen an dieser politischen \n\nBildungsarbeit nur teilnehmen, wenn wir uns dazu ent-\n\nschlie\u00dfen \u2013 auch im Rahmen der Landeszentrale \u2013, uns \n\ngemeinsam anzuh\u00f6ren und uns insbesondere mit den \n\nextremen Positionen der NPD auseinanderzusetzen, und \n\ndarum werbe ich daf\u00fcr, dass wir trotz bevorstehender \n\nLandtagswahl zu diesem Konsens kommen. \n\nAn dieser Situation wird sich aber mit Sicherheit in \n\nabsehbarer Zeit diesbez\u00fcglich etwas \u00e4ndern, wenn wir \n\nnach den Landtagswahlen 2014 die NPD nicht mehr im \n\nParlament vertreten haben \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\noder sp\u00e4testens mit dem erfolgreichen Verbot Ihrer Partei. \n\nIn diesem Sinne werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Tr\u00e4umen  \n\nSie von etwas anderem! \u2013  \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das sieht  \n\nIhr Innenminister auf Bundesebene  \n\nganz anders, Herr Rohwer!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, bevor wir zum n\u00e4chsten Redner \n\nkommen, m\u00f6chte ich dem Abg. Gansel mitteilen, dass ich \n\ndas Protokoll noch einmal \u00fcberpr\u00fcfen werde. Sie haben \n\nHerrn Rohwer wahrscheinlich beleidigt. Ich werde das im \n\nProtokoll nochmals \u00fcberpr\u00fcfen und mir vorbehalten, \n\nIhnen noch nachtr\u00e4glich einen Ordnungsruf zu erteilen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9092 \n\nHerr Scheel ist n\u00e4chster Redner f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr verehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! \n\nWieder einmal haben wir einen Antrag der NPD-Fraktion \n\nvorliegen, und wieder einmal geriert sich die NPD-\n\nFraktion als eine der ganz normalen demokratischen \n\nParteien, die immer wieder in eine Ecke gestellt wird und \n\naus dieser Ecke nicht herauskommt und nicht geh\u00f6rt \n\nwerden darf, und alle anderen, die nicht mit Ihnen reden \n\nwollen, betiteln Sie als Antidemokraten, die sich als \n\nsolche outen. Sie haben mal wieder ein Futter gefunden. \n\nIch wei\u00df nicht \u2013 Antidemokraten \u2013: Ich w\u00e4re an Ihrer \n\nStelle sehr vorsichtig. Es gibt 16 Bundesl\u00e4nder, 16 Lan-\n\ndesregierungen, die der Auffassung sind, dass Ihre Partei \n\nden rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen der Bundesrepublik \n\nDeutschland nicht gerecht wird, dass Sie \u2013 sogar Ihre \n\nZiele \u2013 verfassungsfeindlich sind und die sogar so weit \n\ngehen, sie vor einem Bundesverfassungsgericht pr\u00fcfen \n\nlassen zu wollen. Die Frage, wer hier Antidemokrat ist, \n\nwer mit Vorurteilen spielt, wer Hass und Gewalt in die \n\nGesellschaft tr\u00e4gt, ist, denke ich, relativ einfach zu be-\n\nantworten: Das sind, glaube ich, eher Sie, meine Dame \n\nund meine Herren von der NPD. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nSie meinen, auf jeden Fall zu Unrecht behandelt worden \n\nzu sein, und Sie meinen sogar, einen Schuldigen zu \n\nfinden. Diesen Schuldigen finden Sie in der Landeszentra-\n\nle f\u00fcr politische Bildung. Was hat denn die Landeszentrale \n\nf\u00fcr politische Bildung Falsches getan? Sie haben das \n\nRecht, als Organisation in diesem Land zu agieren. Mit \n\ndiesem Recht sind Sie zu Wahlen angetreten und auch \n\ngew\u00e4hlt worden. Sie sind hier im Parlament vertreten und \n\ngenie\u00dfen alle Rechte, die einer Parlamentsfraktion zu-\n\nkommen, und Sie haben auch durch Gerichte best\u00e4tigen \n\nlassen, dass dieser Rechtsstatus \u2013 leider, muss ich sagen \u2013 \n\naber noch da ist. Insofern k\u00f6nnen Sie sich nicht beschwe-\n\nren, dass hier im Parlament wie auch in der Landeszentra-\n\nle f\u00fcr politische Bildung, die, dem Gerichtsurteil folgend, \n\nauch Ihre Fraktion eingeladen hat, eine solche Diskussi-\n\nonsveranstaltung durch die Landeszentrale zu kritisieren \n\nw\u00e4re. \n\nAber neben allem rechtlichem Status gibt es immer auch \n\neine politische Dimension, und wenn Sie f\u00fcr sich die \n\nRechte in Anspruch nehmen, dann m\u00fcssen Sie allerdings \n\nauch uns das Recht zugestehen, dass wir mit Ihnen nicht \n\nauf einem Podium sitzen wollen, meine Dame und meine \n\nHerren von der NPD. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nArne Schimmer, NPD: Das  \n\nmuss aber ergebnisoffen sein!) \n\nIn den letzten zwei Tagen ist wiederum deutlich gewor-\n\nden, warum das der Fall ist \u2013 ich komme nochmals zu \n\ndiesem Punkt \u2013: weil Sie mit den Vorurteilen und \u00c4ngsten \n\nder Bev\u00f6lkerung spielen und nicht bereit sind, mit den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern aufkl\u00e4rerisch zu wirken, son-\n\ndern weil Sie sie aufhetzen wollen \u2013 gegen Andersden-\n\nkende und nat\u00fcrlich \u2013 damit zu Ihrem Lieblingsthema \u2013 \n\ngegen jeden Ausl\u00e4nder, der dieses sch\u00f6ne Land besucht. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nSie kl\u00e4ren die B\u00fcrger auf, ja?) \n\nDas werden wir nicht hinnehmen, und dem werden wir \n\nauch kein Podium bieten. Deshalb wird sich auch von uns \n\nDemokraten niemand mit Ihnen auf ein Podium setzen, \n\num Ihnen die M\u00f6glichkeit zu geben, Ihre fremdenfeindli-\n\nchen Parolen von sich zu geben. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das sagt  \n\ndie Mauerm\u00f6rder-Partei! Z\u00e4hlen  \n\nSie mal die Anzahl der Mauertoten!) \n\nInsofern sehe ich keine Notwendigkeit, weder die Lan-\n\ndeszentrale f\u00fcr politische Bildung abzustrafen noch die \n\nStaatsregierung zu irgendetwas aufzufordern. Wenn Sie \n\nProbleme damit haben, dass einzelne Parteien mit Ihnen \n\nnicht auf einem Podium sitzen wollen, dann setzen Sie \n\nsich doch bitte mit uns auseinander und nicht mit dem \n\nStellvertreterkrieg gegen die Landeszentrale. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, das war die erste Runde. \u2013 Mir liegt \n\nnoch eine Wortmeldung f\u00fcr die zweite Runde vor: \n\nHerr L\u00f6ffler f\u00fcr die einreichende Fraktion. Sie haben das \n\nWort. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Nach Auffassung der NPD-Fraktion hat die \n\nLandeszentrale f\u00fcr politische Bildung mit ihrer Absage \n\nder Podiumsdiskussion erneut gegen ihre Grunds\u00e4tze \n\nversto\u00dfen, vor allem gegen die Verpflichtung zur \u00dcber-\n\nparteilichkeit. \n\nDas Prinzip der \u00dcberparteilichkeit kann nat\u00fcrlich nicht \n\ndarin bestehen, Veranstaltungen postwendend abzusagen, \n\nwenn einem Teil der eingeladenen Teilnehmer ein anderer \n\nTeilnehmer nicht passt. Kontroverses muss kontrovers \n\ndargestellt werden k\u00f6nnen. So steht es auch im Beutels-\n\nbacher Konsens zur politischen Bildung, dem sich die \n\nS\u00e4chsische Landeszentrale zumindest formal verpflichtet \n\nf\u00fchlt. \n\nLeider erf\u00fcllt sie diese Orientierung aber nicht mit Leben, \n\nsondern zuckt \u00e4ngstlich zur\u00fcck, wenn ihr von einer \n\nbestimmten politischen Seite der Wind ins Gesicht bl\u00e4st. \n\nEs ist erst recht bei einem Mann an der Spitze entt\u00e4u-\n\nschend, der im Jahr 1989 in Dresden mit zur \u201eGruppe der \n\n20\u201c geh\u00f6rt hat. Offenbar hat es sich Herr Richter inzwi-\n\nschen so bequem im politischen System der Bundesrepub-\n\nlik eingerichtet, dass er jede Kritik daran als pers\u00f6nliche \n\nMajest\u00e4tsbeleidigung betrachtet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9093 \n\nSo sagte er am 16. November der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c \n\nauf deren Frage, was er empfinde, wenn in Schneeberg \n\nDemonstranten gegen die Au\u00dfenstelle der Erstaufnahme-\n\neinrichtung f\u00fcr Asylbewerber \u201eWir sind das Volk!\u201c rufen \n\n\u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer Ruf wurde offenbar angemeldet und \n\ner wurde nicht untersagt. Das ist zu akzeptieren.\u201c \n\nAber nat\u00fcrlich erinnert er an etwas ganz anderes. Mir ist \n\nes kalt den R\u00fccken hinuntergelaufen, als ich das geh\u00f6rt \n\nhabe. Abgesehen davon, dass nach dem heutigen Ver-\n\nsammlungsrecht bestimmte Rufe nicht angemeldet wer-\n\nden m\u00fcssen, \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Was  \n\nhat denn das mit dem Thema zu tun?) \n\nscheint Herr Richter auch zu glauben, dass er die Traditi-\n\non der Massendemonstrationen vom Herbst 1989 f\u00fcr sich \n\nund seinesgleichen gepachtet hat. \n\n\u00c4hnlich fragw\u00fcrdig wie seine Reaktion auf die Proteste \n\nder B\u00fcrger im Erzgebirge ist auch das unter seiner \u00c4gide \n\nvon der Landeszentrale ins Leben gerufene Angebot \n\n\u201eKommunen im Dialog\u201c. Wie so viele andere Angebote \n\nklingt der Titel zun\u00e4chst durchaus vern\u00fcnftig. Beim \n\nn\u00e4heren Hinsehen stellt man aber schnell fest, dass der \n\nDialog in der Praxis doch sehr einseitig aussieht. Als \n\ngelungenes Beispiel gibt die Landeszentrale auf ihrer \n\nInternetseite die Moderation im Zusammenhang mit dem \n\n13. Februar in Dresden an. \n\nNach den Ausschreitungen 2011 hei\u00dft es dort: \u201e\u2026 bat \n\nDresdens amtierender Oberb\u00fcrgermeister Dirk Hilbert die \n\nLandeszentrale um die Moderation der \u201aArbeitsgruppe \n\n13. Februar\u2018. Ziele waren die gemeinsame Gestaltung des \n\n13. Februar 2012, die Entwicklung gemeinsamer Hand-\n\nlungsleitlinien f\u00fcr die Abwehr des rechtsextremistischen \n\nMissbrauchs des geschichtstr\u00e4chtigen Datums sowie die \n\nZur\u00fcckweisung und die Zur\u00fcckdr\u00e4ngung von gewaltt\u00e4ti-\n\ngen Auseinandersetzungen von rechts- und linksextremis-\n\ntischen Gruppen. \n\nIn den Jahren 2012 und 2013 verlief der 13. Februar \n\nweitgehend friedlich und gewaltlos, obwohl rechtsextre-\n\nmistische Aufm\u00e4rsche und Gegendemonstrationen statt-\n\nfanden.\u201c \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Das hat  \n\ndoch aber nichts mit dem Thema zu tun!) \n\n\u201eMa\u00dfgebliche politische Akteure bescheinigen, dass es \n\nder Moderation gelungen ist, die Mitglieder der AG trotz \n\nunterschiedlicher Auffassungen zu gemeinsamen Positio-\n\nnen und Aktionen zu vereinen und eine Stimmung des \n\ngegenseitigen Vertrauens und der zivilgesellschaftlichen \n\nToleranz zu erzeugen.\u201c \n\nAllein dieser Absatz enth\u00e4lt eine ganze Reihe von fal-\n\nschen Behauptungen. Absolut grotesk ist die Behauptung, \n\ndass 2012 und 2013 der 13. Februar weitgehend friedlich \n\nverlaufen sei. Der Leiter der Landeszentrale hat mit seiner \n\nModeration daf\u00fcr gesorgt, dass sich die gewaltbereite \n\nLINKE in diesen Jahren unter dem Schutz der sogenann-\n\nten Zivilgesellschaft austoben und friedliche Demonstran-\n\nten an ihrem Versammlungsrecht hindern konnte. Wahr-\n\nlich ein toller Erfolg der politischen Bildung in Sachsen! \n\nInzwischen scheint es aber auch Herrn Richter zu d\u00e4m-\n\nmern, dass der von ihm eingeschlagene Weg nicht der \n\nrichtige ist. Sein R\u00fcckzug von der Moderation ist da \n\nsicherlich kein Zufall. Immerhin hat sich Frank Richter \n\njetzt generell gegen eine Exkommunikation der NPD aus \n\ndem politischen Diskurs ausgesprochen. Genau das war \n\ndann der entscheidende Punkt f\u00fcr die Absage der GR\u00dc-\n\nNEN. Man glaubt dort auch nach fast zehn Jahren NPD-\n\nPr\u00e4senz im S\u00e4chsischen Landtag und in den Kreistagen \n\nimmer noch, man k\u00f6nne die Nationaldemokraten dadurch \n\nernsthaft bek\u00e4mpfen, indem man zumindest au\u00dferhalb der \n\nParlamente nur \u00fcber uns, nicht aber mit uns diskutiert. \n\nDas ist aber offensichtlich ein Trugschluss. Gerade w\u00e4chst \n\n\u2013 nicht zuletzt aus diesem Grund \u2013 die Zustimmung f\u00fcr \n\ndie NPD in der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung wieder, \n\n(Zuruf des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nweil die anderen Parteien entweder total diskursunf\u00e4hig \n\nsind und zum Beispiel neue Asylantenheime in Kleinst\u00e4d-\n\nten so lange wie m\u00f6glich vor den B\u00fcrgern verheimlichen \n\noder weil die B\u00fcrger das Gef\u00fchl haben, dass ihre Sorgen \n\nund \u00c4ngste einfach nicht ernst genommen, sondern sogar \n\nplump als rassistisch diffamiert werden. \n\nHerrn Richter scheint aufgrund seiner verschiedenen \n\nT\u00e4tigkeiten als Moderator ein Licht aufgegangen zu sein. \n\nEs ist aber fraglich, ob er sich mit seiner Meinung durch-\n\nsetzen kann. \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD kann auch mit Ihrer \n\nAusgrenzungsstrategie leben. Sie erleichtert es uns sogar, \n\njene W\u00e4hler zu \u00fcberzeugen, die den Glauben an die \n\netablierten Parteien schon l\u00e4ngst aufgegeben haben. \n\nDemokratisch im Sinne einer Repr\u00e4sentation des Volkes \n\nals Souver\u00e4n ist Ihre Strategie allerdings nicht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nImmerhin vertreten wir NPD-Abgeordneten 100 000 \n\nSachsen im Landtag. Aber Ihre Maschen kennen wir ja. \n\nAus lauter Angst vor der NPD werden Nutzungsregeln f\u00fcr \n\n\u00f6ffentliche S\u00e4le ge\u00e4ndert, d\u00fcrfen Parteien au\u00dferhalb von \n\nWahlkampfzeiten nicht mehr plakatieren, achtet der MDR \n\nstreng darauf, nur keinen NPD-Vertreter in eine politische \n\nDiskussionssendung einzuladen, daf\u00fcr lieber den Vertreter \n\neiner Kleinpartei, die weniger W\u00e4hler zur Bundestags-\n\nwahl in Sachsen hatte als die NPD. \n\nGelegentlich d\u00e4mmert es sogar Ihnen, dass Sie sich mit \n\nsolchen Methoden oft auch ins eigene Fleisch schneiden \n\nund damit eben nicht nur die NPD, sondern auch der \n\n\u00f6rtliche SPD-Verband einen Versammlungsraum nicht \n\nmehr nutzen darf. Sogar Herr Jennerjahn hatte in seiner \n\nersten Stellungnahme noch einen lichten Moment, als er \n\ndie urspr\u00fcnglich geplante Teilnahme der GR\u00dcNEN \n\nbegr\u00fcndete: \u201eHier stellt sich die Frage nach der Konse-\n\nquenz. Da bei jeder anderen Veranstaltung der S\u00e4chsi-\n\nschen Landeszentrale die gleiche Ausgangslage herrscht, \n\nhie\u00dfe das letztlich nichts anderes, als den Diskussions-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9094 \n\nraum der S\u00e4chsischen Landeszentrale f\u00fcr die demokrati-\n\nschen Fraktionen zu sperren.\u201c \n\nDoch letztendlich siegten beim sogenannten demokratie-\n\npolitischen Sprecher der GR\u00dcNEN die altbekannten \n\nReflexe. \n\nMeine Damen und Herren! Dem Irrweg der S\u00e4chsischen \n\nLandeszentrale f\u00fcr politische Bildung sollte Einhalt \n\ngeboten werden. Diese Absicht verfolgen wir mit unserem \n\nAntrag. Ich bitte um Ihre Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Mir liegt keine Wort-\n\nmeldung f\u00fcr eine zweite Runde vor. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\n\u2013 Wir sind jetzt schon in der zweiten Runde gewesen. Das \n\nhei\u00dft, Sie k\u00f6nnen nicht zweimal als Fraktion in der \n\nzweiten Runde sprechen. Ich m\u00fcsste dann eine dritte \n\nRunde aufrufen. Das kann ich gern tun. Wenn Sie das \n\nWort haben wollen, dann rufe ich eine dritte Runde auf. \n\nSie haben das Wort, Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Bei den \n\nAussagen meiner beiden Vorredner Herrn Rohwer und \n\nHerrn Scheel ging der Aussagewert wirklich gegen null. \n\nDeswegen kann ich das nur als Best\u00e4tigung meines \n\nVerdachts werten, dass diese Podiumsdebatte deswegen \n\nnicht stattgefunden hat, weil die blanke Angst davor, eine \n\nDiskussion mit unterschiedlichen politischen Meinungs-\n\ntr\u00e4gern zu f\u00fchren, der Grund f\u00fcr diese Absage der drei \n\nlinken Fraktionen war; und das ist nun wirklich eine \n\nNiederlage der echten Demokratie. Denn mit wem ich \n\nnicht diskutiere, dessen Argumente kann ich auch nicht \n\nwiderlegen. \n\nIch frage mich: Sind Ihre Argumente, meine Damen und \n\nHerren, wirklich so wenig stichhaltig, um die angeblichen \n\nParolen und die angeblichen Hetzreden eines angeblichen \n\nExtremisten nicht widerlegen zu k\u00f6nnen? \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Alexander Delle, NPD:  \n\nDen Verdacht muss man schon haben! \u2013  \n\nZuruf von der NPD: Das scheint schon so!) \n\nReichen zwei von der Landeszentrale f\u00fcr politische \n\nBildung bestellte Moderatoren und f\u00fcnf Vertreter von \n\nLandtagsfraktionen, die der NPD gegen\u00fcber \u00e4u\u00dferst \n\nfeindlich eingestellt sind, nicht aus, um eine geregelte, \n\nzivilisierte Debatte zu f\u00fchren? Man muss es hier einmal \n\nganz klar aussprechen: Das, was Sie abgeliefert haben, \n\nwar ein absolut erb\u00e4rmliches Armutszeugnis f\u00fcr die im \n\nS\u00e4chsischen Landtag vertretenen Parteien. Sch\u00e4men Sie \n\nsich! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch rate Ihnen ganz ehrlich, Ihnen allen, au\u00dfer der NPD-\n\nFraktion: Am besten, Sie stellen sich nicht mehr f\u00fcr die \n\nWahl zum n\u00e4chsten S\u00e4chsischen Landtag zur Verf\u00fcgung. \n\n(Widerspruch bei der CDU und der FDP) \n\nDas ist ein derartiges Armutszeugnis, dass Sie meinen, \n\nwirklich jeder Debatte im \u00f6ffentlichen Raum ausweichen \n\nzu m\u00fcssen, sodass man sagen muss: Sie haben Ihren \n\nBeruf einfach nur verfehlt! \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Das ist unversch\u00e4mt!) \n\n\u2013 Das ist nicht unversch\u00e4mt, das ist die Wahrheit. \u2013 \n\nWarum haben Sie denn gekniffen? Warum hat denn auch \n\nder Vertreter der CDU gekniffen? Wenn wir wirklich so \n\ndumm sind, \n\n(Zuruf von der CDU) \n\ndann stellen Sie sich doch endlich einmal einer Debatte. \n\nSie sind zu feige, mit einem Andersdenkenden zu disku-\n\ntieren \u2013 auch Sie, Herr Fischer \u2013; Sie sind zu feige, mit \n\neinem Andersdenkenden zu diskutieren, aber Sie alle sind \n\nheuchlerisch genug, um st\u00e4ndig von Vielfalt und Toleranz \n\nzu schwadronieren. Was f\u00fcr eine absolute Erb\u00e4rmlichkeit! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchimmer, m\u00f6chten Sie eine Zwischenfrage zulassen? \n\nArne Schimmer, NPD: Gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nRohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Sie haben gerade behauptet, dass \n\nder Vertreter der CDU-Fraktion in dieser Veranstaltung \n\ngekniffen h\u00e4tte. K\u00f6nnen Sie bitte zur Kenntnis nehmen, \n\ndass er nicht gekniffen hat, sondern dass die Veranstaltung \n\nabgesagt worden ist? \n\nArne Schimmer, NPD: Gut, Herr Rohwer, die Veranstal-\n\ntung wurde abgesagt. Trotzdem h\u00e4tte ich mir auch vorstel-\n\nlen k\u00f6nnen, da es nicht in unserem Ermessen lag, dass \n\nGR\u00dcNE, SPD und LINKE absagen, dass man eben mit \n\nVertretern von drei Fraktionen die Debatte f\u00fchrt. Denn es \n\nliegt schlie\u00dflich nicht an uns, dass andere Angst vor der \n\noffenen Debatte haben. Aber das ist eine linke Konstante, \n\nauch in der linken Ideengeschichte. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDie radikale LINKE ist leider auch immer von einer \n\nregelrechten Utopie der S\u00e4uberung von angeblich fal-\n\nschen Gedanken, von angeblichen Feinden der Freiheit \n\nund der Emanzipation gepr\u00e4gt. Das f\u00fchrt so weit, dass \n\nman panische Angst vor einer offenen Debatte hat. Ich \n\nfrage Sie: Ist das wirklich der Weg, den Sie in Zukunft \n\nbeschreiten wollen? \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nEin wirklich intelligenter linker Vertreter ist der Landes-\n\nminister Mathias Brodkorb aus Mecklenburg-Vorpom-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9095 \n\nmern, also ein linker Kopf, der auch seiner eigenen linken \n\nRichtung kritisch gegen\u00fcbersteht. Er hat einmal \u00fcber die \n\nheutige LINKE gesagt: \u201eMan wei\u00df zwar im Sinne der \n\nPolitical Correctness, wogegen man ist, hat aber selbst gar \n\nkeine eigene Orientierung. Dadurch l\u00e4uft man Gefahr, \n\nsubstanzielle Gesellschaftspolitik durch die billige Jagd \n\nnach dem metaphysischen Nazi zu ersetzen.\u201c \u2013 Bravo, \n\nHerr Brodkorb! Besser kann man es gar nicht ausdr\u00fccken. \n\nDas zeigt doch immerhin, dass es in der SPD noch echte \n\nK\u00f6pfe gibt. \n\nEs ist wirklich eine absolut billige Masche, jedweder \n\nDebatte auszuweichen, niemals die argumentative Ausei-\n\nnandersetzung zu suchen, weil man sich auf die billige \n\nJagd nach dem metaphysischen Nazi macht. Ich w\u00fcrde \n\nauch gerade der SPD heute empfehlen \u2013 der demokratie-\n\npolitische Sprecher der SPD, Herr Homann, ist leider \n\ngerade nicht da \u2013, sich doch als junger Sozialdemokrat an \n\nden alten Sozialdemokraten zu orientieren, und zwar \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Herr Brangs, h\u00f6ren Sie mir jetzt einmal zu! \u2013 an einem \n\nder meines Erachtens gr\u00f6\u00dften Politiker, den die Bundes-\n\nrepublik Deutschland hervorgebracht hat, n\u00e4mlich Kurt \n\nSchumacher. Dieser sagte im Jahr 1951: \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ich brauche  \n\nvon Ihnen keinen Ratschlag!) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie mir zu, Herr Brangs! Sie sind auch schon \n\nvom antidemokratischen Virus angesteckt. \n\n\u201eEs ist unm\u00f6glich, ein Volk im Zustand der Zerknirschung \n\n\u00fcber die S\u00fcnden eines nicht mehr existierenden Systems \n\nzu halten. Man kann nicht von falschen Kollektiv-Urteilen \n\nausgehen und die Demokratie f\u00fcr die S\u00fcnden der Diktatur \n\nb\u00fc\u00dfen lassen.\u201c \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nDas hat ein gro\u00dfer Sozialdemokrat sechs Jahre nach dem \n\nZweiten Weltkrieg gesagt, und heute haben wir es nur \n\nnoch mit linken Vertretern zu tun, die aus Diskussions-\n\nfeigheit die Vergangenheit nicht mehr vergehen lassen \n\nwollen. Das ist meines Erachtens ein absolutes Alarmzei-\n\nchen f\u00fcr die Demokratie in diesem Land. Man muss \n\nwirklich sagen: Der Begriff der Demokratie wird heute so \n\nstark missbraucht wie seit vielen Jahrzehnten nicht mehr. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEr dient n\u00e4mlich immer nur noch dazu, politische Freiheit \n\nzu beseitigen. Wer heute \u201eDemokratie\u201c sagt, f\u00fchrt dabei \n\noft B\u00f6ses im Schilde. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Damit sind Sie gemeint. Sie missbrauchen den Begriff \n\n\u201eDemokratie\u201c nur dazu, um eine politische Freiheit \n\nabzuschaffen, und nicht, um eine echte pluralistische \n\nMeinungsvielfalt zuzulassen. \u2013 Um die Demokratie zu \n\nsch\u00fctzen: keine Debatten mehr! \n\nWohin diese geradezu irrsinnige Definition von Demokra-\n\ntie der LINKEN f\u00fchrt, das hat man letzte Woche in \n\nSchkeuditz bei der Familienkonferenz des \u201eCOMPACT\u201c-\n\nMagazins gemerkt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchimmer, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\n(Zuruf von der NPD: Du hast noch  \n\ndrei Minuten als Schlusswort!) \n\nArne Schimmer, NPD: Ich m\u00f6chte gern noch das \n\nSchlusswort halten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die volle Dosis f\u00fcr euch! \u2013 \n\nZuruf von der FDP: Auf Wiedersehen!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ja, \n\nwenn ich es aufgerufen habe. \u2013 Ich frage erst einmal die \n\nAbgeordneten: M\u00f6chte noch ein Abgeordneter in der \n\ndritten Runde das Wort ergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nJetzt haben Sie das Schlusswort. Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nWohin diese ganze Ausgrenzung f\u00fchrt, wurde am vergan-\n\ngenen Sonnabend in Schkeuditz im Globana Trade Center \n\ndeutlich, als n\u00e4mlich ein linksfaschistischer Mob \u2013 anders \n\nkann man das nicht mehr sagen \u2013 die Familienkonferenz \n\ndes \u201eCompakt\u201c-Magazins verhindert hat. Da hat man \n\ngemerkt: Aus dieser st\u00e4ndigen Ausgrenzung wird irgend-\n\nwann die nackte Gewalt, wird irgendwann das nackte \n\nFaustrecht. Es war so, dass eine Gegendemonstration der \n\nLinksjugend zu einer regelrechten Hetzjagd auf Konfe-\n\nrenzbesucher ausartete, nicht nur auf Konferenzbesucher, \n\nsondern auch auf russische und franz\u00f6sische Staatsb\u00fcrger, \n\ndie an der Konferenz teilnehmen wollten, teilgenommen \n\nhaben \u2013 trotz allem. Russische Duma-Abgeordnete \n\nwurden mit Tritten traktiert. Es war also eine absolute \n\nHetzjagd, und man kann nur sagen: F\u00fcr diesen linksfa-\n\nschistischen Mob muss sich Deutschland wirklich sch\u00e4-\n\nmen. Das war das Allerletzte. \n\nDas ist auch Ihre Saat, die da aufgegangen ist. Wenn Sie \n\nst\u00e4ndig ausgrenzen, wenn Sie st\u00e4ndig der Debatte auswei-\n\nchen und nur d\u00e4monisieren, wenn Sie st\u00e4ndig nur in \n\nKategorien denken, dass man den politischen Gegner \n\nregelrecht satanisieren soll, \n\n(Oh! von der SPD) \n\ndann legen Sie die Saat f\u00fcr solche Gewaltexzesse der \n\nLINKEN, und das wird sich leider \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n\u2013 Ja, am Ende sind \u00fcbrigens auch Sozialdemokraten die \n\nOpfer, Herr Dulig, falls Sie das noch nicht wahrgenom-\n\nmen haben. An dieser Familienkonferenz haben auch zwei \n\nsozialdemokratische Politiker teilgenommen: die Frau \n\nEbeling als fr\u00fchere Gleichstellungsbeauftragte von Goslar \n\nund Thilo Sarrazin. Drei Tage, nachdem Thilo Sarrazin an \n\ndieser Konferenz teilgenommen hat, wurde sein Haus von \n\nLinksfaschisten und vom antifaschistischen Mob be-\n\nschmiert. Das ist heute anscheinend das Niveau der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9096 \n\npolitischen Auseinandersetzung, auf das wir in Deutsch-\n\nland heruntergekommen sind. Soll das wirklich die \n\nZukunft sein? Haben wir uns das vor 23 Jahren ge-\n\nw\u00fcnscht, als die Mauer fiel? \n\n(Zuruf von der CDU: Da waren Sie noch gar  \n\nnicht hier! \u2013 Weitere Zurufe von der CDU, den \n\nLINKEN, der SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHaben Sie sich wirklich gew\u00fcnscht, dass die politische \n\nFreiheit immer nur minimiert wird? Herr Brangs, ich habe \n\nden wunden Punkt getroffen. Deswegen br\u00fcllen Sie \n\nherum. Sie br\u00fcllen doch nur herum, weil ich Ihren wun-\n\nden Punkt getroffen habe und Sie genau wissen, dass es \n\nrichtig ist, was ich sage. Die politische Freiheit hat in den \n\nletzten zwei Jahrzehnten in Deutschland abgenommen. Es \n\nwerden st\u00e4ndig billige polemische Hetzjagden auf An-\n\ndersdenkende veranstaltet. Es werden st\u00e4ndig Zitate aus \n\ndem Zusammenhang gerissen. Es wird st\u00e4ndig eine \n\nfalsche Motivation bei politisch Andersdenkenden unter-\n\nstellt. Es wird ganz billig die Vergangenheit instrumenta-\n\nlisiert, um die Gegenwart selbst politisch zu beherrschen. \n\nWie gesagt: Die Gewalt haben letzten Endes auch Sie \n\nges\u00e4t, wie beispielsweise dann auch in Leipzig, die am \n\nSonnabend eskaliert ist. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n\u2013 Ja, Herr Dulig, Sie machen es vor. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchimmer, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nArne Schimmer, NPD: Finden Sie es gut, dass russische \n\nDuma-Abgeordnete in Sachsen verletzt werden? Dar\u00fcber \n\nw\u00fcrde ich gern einmal eine \u00c4u\u00dferung von Ihnen h\u00f6ren, \n\nHerr Dulig. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \n\ndas Schlusswort. \u2013 Meine Damen und Herren, unsere \n\nGesch\u00e4ftsordnung sieht vor, dass die Staatsregierung \n\njederzeit das Wort ergreifen kann. Ich erteile Frau Staats-\n\nministerin Kurth das Wort. Frau Kurth, Sie haben das \n\nWort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Im Rahmen der Dienstaufsicht gab \n\nes und gibt es keinerlei Veranlassung, am Verhalten des \n\nDirektors der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung \n\nZweifel zu hegen, dass die Tagung \u201eSchneller, H\u00f6her, \n\n\u00c4lter \u2013 Sachsen 2030\u201c vom 20. November 2013 und \n\nandere Veranstaltungen der Landeszentrale f\u00fcr politische \n\nBildung nicht im Rahmen des Zul\u00e4ssigen und rechtlich \n\nGebotenen durchgef\u00fchrt werden. \n\nPolitische Bildung in der Form unmittelbarer und offener \n\nAuseinandersetzungen ist der Sauerstoff, den unsere \n\nDemokratie zum Atmen braucht. Ich pers\u00f6nlich w\u00fcnsche \n\nallen, die in diesem Geiste an politischer Bildung ver-\n\ndienstvoll mitwirken \u2013 hier insbesondere Herrn Frank \n\nRichter als Direktor der Landeszentrale f\u00fcr politische \n\nBildung \u2013 weiterhin einen langen Atem. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/13128 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen und einigen Daf\u00fcr-Stimmen ist mehrheitlich die \n\nDrucksache 5/13128 nicht beschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n\u2013 Jahresbericht 2012, Band I \n\nHaushaltsplan, Haushaltsvollzug und Haushaltsrechnung, Staatsverwaltung \n\nDrucksache 5/10203, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 5/13121, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\n\u2013 Jahresbericht 2012, Band II \n\nKommunalfinanzen, Ergebnisse der \u00fcber\u00f6rtlichen Kommunalpr\u00fcfung \n\nDrucksache 5/10506, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 5/13122, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9097 \n\nIch erteile Herrn Patt das Wort f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! So ein Rechnungshof-\n\nbericht wird ein ganzes Jahr \u00fcber erarbeitet und hier in \n\nwenigen Minuten verhandelt, und das zu sp\u00e4ter Tageszeit. \n\nDas ist sicherlich etwas arm, was man mit noch mehr \n\nW\u00fcrde und mehr Aufmerksamkeit betreiben k\u00f6nnte, \n\ndamit vielleicht auch die Schw\u00e4tzer aus der NPD-Fraktion \n\nmitbekommen, worum es bei unseren Staatsfinanzen \n\neigentlich geht. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Das  \n\nwollen Sie doch auch verhindern!) \n\nDer Rechnungshof mit einer gro\u00dfen Gruppe Mitarbeiter \n\nhat den unschlagbaren Vorteil, die \u00dcbersicht \u00fcber alle \n\nEinrichtungen im Freistaat und \u00fcber alle Kommunen zu \n\nhaben. Jeder von uns hat eine Handvoll Kommunen oder \n\nvielleicht auch nur eine, die er betreut; er sieht die Ergeb-\n\nnisse dort und ist nat\u00fcrlich Interessenvertreter dieser \n\nGruppen. Der Rechnungshof geht ganz neutral an seine \n\nAufgaben heran. Daf\u00fcr danken wir Ihnen, Prof. Binus, \n\nund Ihren Mitarbeitern, Ihren Kollegen und hoffen, dass \n\nwir diese Kompetenz weiter genie\u00dfen k\u00f6nnen uns sie tut \n\nauch manchmal weh. Dann gibt es Sticheleien und sind \n\nwir uns untereinander auch nicht immer gr\u00fcn. Aber ich \n\nempfinde die Beurteilungen als Benchmarking. Hier \n\nwerden Vergleichsma\u00dfst\u00e4be angelegt, die jeder mit seiner \n\nBrille auf seine Stadt anders sehen mag, aber in der \n\n\u00dcbersicht tut es gut. \n\nDann kann man \u2013 noch so ein englisches Wort: Best \n\nPractice \u2013 von guten Beispielen lernen, die andere Kom-\n\nmunen oder andere Staatseinrichtungen haben oder bei \n\ndenen Sie sich l\u00e4nder\u00fcbergreifend dar\u00fcber ausgetauscht \n\nhaben, was wir im Freistaat verbessern k\u00f6nnen. \n\nSo sollten wir den Rechnungshof auch nutzen: nicht als \n\nKontrolleinheit, sondern als Beratungsorgan f\u00fcr uns im \n\nParlament, das uns hilft, mit der Staatsregierung richtig \n\n\u201efertigzuwerden\u201c. \n\nAber, Prof. Binus, manches von dem, was Sie beschreiben \n\nund was hier im Parlament mit einem ungeheurem Zeit-\n\nnachlauf ankommt, nachdem wir es lange im Haushalts- \n\nund Finanzausschuss mit dem Kollegen Scheel und allen \n\nanderen Kolleginnen und Kollegen beraten haben \u2013 \n\nvorher m\u00fcssen ja noch die Abschl\u00fcsse der Kommunen \n\noder der Einrichtungen gemacht werden \u2013, ist richtig \n\nSchnee von gestern. So ist zum Beispiel auch Schnee von \n\ngestern, dass im Beitrag Nr. 4, den wir sehr begr\u00fc\u00dfen, die \n\nVerankerung des Neuverschuldungsverbotes gefordert \n\nwird \u2013 so auch eine Regelung f\u00fcr die implizite Verschul-\n\ndung, also die Verschuldung, die uns aus den \u00fcbernom-\n\nmenen Pensionslasten f\u00fcr die Mitarbeiter im \u00f6ffentlichen \n\nDienst des Freistaates, dort der Beamten, erw\u00e4chst. \n\nDas haben wir bereits durchgesetzt. Wir haben als erstes \n\nBundesland zum 01.01.2014 eine solch klare verfassungs-\n\nrechtliche Wirkung geschaffen, die die Pensionslasten \n\nbeinhaltet; auch das, was wir in den letzten Jahren unter \n\ngro\u00dfen M\u00fchen zur\u00fcckgelegt haben \u2013 einige Hundert \n\nMillionen Euro \u2013, um diese Verpflichtung erf\u00fcllen zu \n\nk\u00f6nnen. Wir sichern diese ab, was uns die M\u00f6glichkeit \n\ngibt, unsere Ausgabenlast mit einer Kontinuit\u00e4t zu fahren \n\nund heute schon daf\u00fcr angespart zu haben, damit es keine \n\ngro\u00dfen Einschnitte in das sonstige Staatsausgabenpro-\n\ngramm geben muss. Das ist sehr positiv und wir danken \n\nf\u00fcr die Unterst\u00fctzung in diesem Bereich. \n\nEin zweiter Bereich, den ich exemplarisch herausgreifen \n\nm\u00f6chte, ist der unumg\u00e4ngliche Stellenabbau. Die Bev\u00f6l-\n\nkerung schrumpft im Freistaat, und da muss auch Verwal-\n\ntung schrumpfen k\u00f6nnen. Nun sind die Widerstandskr\u00e4fte \n\nbesonders gro\u00df, sodass man zwar \u00fcberdurchschnittlich \n\nw\u00e4chst, wenn die Bev\u00f6lkerung w\u00e4chst, aber nur unter-\n\ndurchschnittlich reduziert, wenn sich die Bev\u00f6lkerung \n\nreduziert. Diesbez\u00fcglich m\u00fcssen wir mit Ihren Hinweisen \n\nnoch sehr viel energischer umgehen. \n\nAllerdings halten wir in der CDU-Fraktion den Weg f\u00fcr \n\nrichtig, dies dezentral in den einzelnen Ressorts zu veran-\n\nkern; gleichwohl muss es auch aus Sicht unserer Fraktion \n\nmit mehr Nachdruck erfolgen. Das Ziel muss stellenkon-\n\nkreter ausgebracht werden. Wir k\u00f6nnen nicht davon \n\nabweichen \u2013 so schwierig und so unbequem es auch \n\nwerden mag \u2013, denn nach 2019 wird die Finanzausstat-\n\ntung des Solidarpaktes auslaufen. Bis dahin muss es \n\npassiert sein. \n\nLassen Sie mich noch einen letzten Punkt ansprechen, in \n\ndem wir Ihnen sehr zustimmen: die Pr\u00fcfung des Gewand-\n\nhauses in Leipzig. Sie stellen fest \u2013 und Sie haben den \n\nbesten \u00dcberblick \u2013, dass der Haustarifvertrag f\u00fcr das \n\nPersonal deutlich \u00fcberdurchschnittlich ist; dass m\u00f6glich-\n\nerweise sehr \u00fcppige Verg\u00fctungen f\u00fcr die Leitung ausge-\n\ngeben werden und die Auslastung des Orchesters zu \n\nw\u00fcnschen \u00fcbrig l\u00e4sst. Bei einem Orchester, das eine \n\nLiquidit\u00e4t von 6 Millionen Euro hat, muss man dar\u00fcber \n\nnachdenken, woher diese kommt. Es gibt sicherlich \n\nReserven, wie man diese Liquidit\u00e4t auch im Sinne des \n\nB\u00fcrgers, des Steuerzahlers, und des Freistaates besser f\u00fcr \n\nLeistungen einsetzen kann und nicht einfach nur f\u00fcrs \n\n\u201eGeld verwahren\u201c. \n\nWir danken Ihnen abschlie\u00dfend noch einmal f\u00fcr Ihre \n\nArbeit und freuen uns auf weitere Runden, in denen wir \n\nmiteinander in den \u201eClinch\u201c gehen. Es sind ja immer viele \n\nWochen, in denen wir miteinander zu tun haben \u2013 unab-\n\nh\u00e4ngig davon, dass Sie regelm\u00e4\u00dfig im Ausschuss sind. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nFDP und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr DIE LINKE, \n\nbitte, Herr Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen! Meine Herren! \n\nDas Parlament \u00fcbt die Kontrolle \u00fcber die Regierung aus. \n\nWir entscheiden, wof\u00fcr wie viel ausgegeben wird. Alles, \n\nwas einen Anfang hat, hat auch ein Ende. Der Anfang des \n\nHaushaltsjahres beginnt mit der Haushaltsaufstellung \u2013 in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9098 \n\ndiesem Fall 2010 \u2013, und heute kommen wir zum soge-\n\nnannten Entlastungsbeschluss. Wir wollen also der Staats-\n\nregierung heute sagen, ob wir mit ihrer Arbeit zufrieden \n\nwaren. \n\nGrundlage f\u00fcr die Bewertung der Arbeit der Staatsregie-\n\nrung ist und bleibt der Bericht des S\u00e4chsischen Rech-\n\nnungshofes \u00fcber das Haushaltsjahr 2010, in dem Lob, \n\naber auch Tadel ausgesprochen wird und dementspre-\n\nchend der Landtag die M\u00f6glichkeit hat \u2013 neben den \n\nanderen M\u00f6glichkeiten, die Abgeordnete haben \u2013, fach-\n\nkundig, neutral und mit der n\u00f6tigen Akribie und dem \n\nDruck durch den Rechnungshof diese Grundlage vorge-\n\nlegt zu bekommen. \n\nIch darf mich ganz herzlich auch seitens meiner Fraktion \n\nbeim S\u00e4chsischen Rechnungshof \u2013 beim Herrn Pr\u00e4siden-\n\nten, bei den Direktoren, bei Ihren Mitarbeitern \u2013 bedan-\n\nken, dass Sie uns Jahr f\u00fcr Jahr bei unserer Arbeit zur Seite \n\nstehen, diese Kontrolle der Staatsregierung vorzunehmen. \n\nVielen Dank daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLassen Sie mich auf drei, zugegebenerma\u00dfen viel zu \n\nwenige Punkte eingehen, die in Ihrem Bericht zutage \n\ntreten. \n\nErstens. Wir d\u00fcrfen Ihrem Bericht entnehmen, dass wir \n\nf\u00fcr das Jahr 2010 \u2013 ich darf daran erinnern, das war ein \n\nKrisenjahr \u2013 1,3 Milliarden Euro Mehreinnahmen hatten \n\ngegen\u00fcber dem, was wir geplant hatten. Der eine oder \n\nandere wird jetzt sagen, das ist sch\u00f6n \u2013 1,3 Milliar-\n\nden Euro mehr zu haben ist besser als 1,3 Milliarden Euro \n\nzu wenig \u2013; trotzdem m\u00fcssen wir feststellen, dass es eine \n\nPlanabweichung ist und dass 1,3 Milliarden Euro \u2013 und \n\ndamit mehr als jeder zehnte Euro, den Sachsen einnimmt \n\n\u2013 am Parlament vorbei in R\u00fccklagen geschoben wurden. \n\nDas ist aus unserer Sicht kein haltbarer Zustand und zu \n\nRecht kritikw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir sind die St\u00e4tte der Haushaltsaufstellung und wir \n\nm\u00fcssen es auch bleiben, wenn solche \u00fcberdimensionierten \n\nMehreinnahmen in den Staatshaushalt kommen. Das \n\nk\u00f6nnen und d\u00fcrfen wir nicht an die Staatsregierung \n\ndelegieren. Ich hoffe, dass die Mehrheit des Hauses im \n\nn\u00e4chsten Jahr in dieser Frage ein Einsehen haben wird. \n\nZweitens, zu den Nebenhaushalten: Wir nehmen zur \n\nKenntnis, dass immer mehr \u2013 zu Recht vom Rechnungs-\n\nhof kritisiert \u2013 Mittel am eigentlichen Kernhaushalt \n\nvorbei in Nebenhaushalte, in Beteiligungen geschleust \n\nwerden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas verlangt uns mehr Aufmerksamkeit ab. Deshalb bin \n\nich sehr dankbar, dass uns der Rechnungshof mit seinen \n\nKr\u00e4ften in dieser Aufgabe unterst\u00fctzt \u2013 bei der Porzellan-\n\nmanufaktur steht noch etwas aus und nat\u00fcrlich auch SLB-\n\nGutachten \u2013, aber auch immer wieder darauf hinweist, \n\ndass wir mit diesen immensen Mitteln und Personalk\u00f6r-\n\npern, die sich der direkten Kontrolle des Parlamentes \n\nentziehen, eine hohe Verantwortung haben, damit umzu-\n\ngehen, und dass hier ein neuer Schwerpunkt in der Arbeit \n\ndes Rechnungshofes zu sehen ist. \n\nJetzt m\u00f6chte ich auf einen dritten und letzten Punkt \n\neingehen. Wir haben anscheinend ein diametral entgegen-\n\ngesetztes Verst\u00e4ndnis davon, welche Aufgaben wir im \n\nAusschuss haben. Die einen verstehen sich mehr als \n\nVerteidiger der Staatsregierung, meine Fraktion \u2013 das \n\nnehme ich f\u00fcr uns in Anspruch \u2013 versteht sich mehr als \n\nderen Kontrolleur. Ich mache das an zwei Punkten fest: \n\nVon der Mehrheit des Ausschuss wird ein Beitritt mit \n\neiner Protokollerkl\u00e4rung Beitritt empfohlen. Diese lautet: \n\n\u201eDie Haushaltstransparenz ist gewahrt.\u201c Eine Mehrheit \n\ndes Ausschusses meint das festhalten zu m\u00fcssen. Das \n\nstimmt mich nachdenklich. Ich glaube, das sagt mehr \u00fcber \n\nIhre \u00c4ngste, was die Haushaltstransparenz angeht, aus als \n\n\u00fcber das, was wirklich in diesem Haushalt zu lesen ist. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \n\nNein, wir haben es verstanden!) \n\nWir hatten doch, nachdem wir zwei beratende \u00c4u\u00dferun-\n\ngen des S\u00e4chsischen Rechnungshofes zu den Punkten \n\nHaushaltstransparenz und Flexibilisierung zur Kenntnis \n\nerhalten hatten, auch einige Diskussionen dazu. Dass Sie \n\nes dann f\u00fcr n\u00f6tig halten, einen solchen Satz zu beschlie-\n\n\u00dfen, den Sie wie eine Monstranz vor sich hertragen \n\nk\u00f6nnen \u2013 die Haushaltstransparenz sei gewahrt und damit \n\nsei es dann auch gut \u2013, halte ich zumindest f\u00fcr schwierig, \n\nmeine Damen und Herren von der CDU und der FDP. \n\nDie n\u00e4chste Anmerkung betrifft die Nummer 20 \u2013 in der \n\nBeschlussempfehlung kann das jeder nachlesen \u2013; dort \n\ngeht es um die elektronische Beschaffung. Das ist zuge-\n\ngebenerma\u00dfen kein Thema, das einen total vom Hocker \n\nrei\u00dft. Wenn wir allerdings im Ausschuss sitzen und der \n\nzust\u00e4ndige Minister uns sagt, er habe f\u00fcr die elektronische \n\nBeschaffung ein Konzept erarbeitet und es schon Anfang \n\ndieses Jahres der Staatskanzlei vorgelegt, dieses Konzept \n\naber bis heute nicht im Kabinett angekommen ist, dann \n\nfragt der Ausschuss zu Recht nach, was daraus geworden \n\nist. Die Mehrheit aus CDU und FDP ist aber selbst in \n\neinem solch offenkundigen Fall der Meinung, einen \n\nNachbericht brauchten wir auf keinen Fall. Angesichts \n\ndessen frage ich mich, welches Verst\u00e4ndnis die Parlamen-\n\ntarier von CDU und FDP von ihrer Aufgabe der Haus-\n\nhaltskontrolle und der Kontrolle der Staatsregierung \n\nhaben. Dies gilt umso mehr, wenn der Rechnungshof \n\nselbst darum bittet, einen Nachbericht zu liefern. \n\nGehen Sie in sich! Vielleicht k\u00f6nnen wir das beim n\u00e4chs-\n\nten Mal reparieren. Das waren nur zwei Beispiele, die \n\nzeigen, dass wir unterschiedliche Ans\u00e4tze haben. \n\nLassen Sie mich noch ein, zwei S\u00e4tze zur Mitberatung des \n\nInnenausschusses zu Band II zu Protokoll geben. Immer-\n\nhin wird mit Band II mehr als jeder dritte Euro abgehan-\n\ndelt. Liebe Kolleginnen und Kollegen, bitte sehen Sie es \n\nmir nach: Ich bin froh dar\u00fcber, dass der f\u00fcr die Kommu-\n\nnen zust\u00e4ndige Innenausschuss unseres Parlaments in die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9099 \n\nBeratung zu diesem Band II einbezogen war. Ich w\u00fcrde \n\nmich allerdings freuen, wenn nach der Beratung des \n\nInnenausschuss tats\u00e4chlich Beratungsergebnisse zu \n\nerkennen w\u00e4ren, damit der federf\u00fchrende Ausschuss \u2013 \n\neben unter Mitberatung des Innenausschusses \u2013 seine \n\nArbeit erledigen kann. Ich bitte Sie in aller Demut: \n\nNehmen Sie diese Arbeit ernst! Sie helfen uns wirklich \n\nsehr damit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt noch ein Wort zur Zukunft: Wir sind sehr sp\u00e4t dran. \n\nSeit \u00fcber einem Jahr liegt der Bericht vor. Wir mussten \n\nbeim letzten Mal leider sehr lange auf die Stellungnahmen \n\nder Staatsregierung warten. Heute ist der Tag, an dem Sie \n\nEntlastung f\u00fcr 2010 erfahren wollen. Wenn Ihnen daran \n\nliegt, noch im n\u00e4chsten Jahr die Entlastung f\u00fcr 2011 zu \n\nbekommen \u2013 Sie denken bitte daran, dass 2014 eine \n\nLandtagswahl stattfindet \u2013, dann bitte ich Sie darum, in \n\nder Erarbeitung der Stellungnahmen etwas z\u00fcgiger vorzu-\n\ngehen. Das w\u00fcrde uns die Arbeit in der auslaufenden \n\nLegislatur sehr erleichtern und uns die M\u00f6glichkeit geben, \n\ndiese Entlastung noch vorzunehmen. \n\nIch danke nochmals dem Rechnungshof f\u00fcr seine Arbeit. \n\nIhnen allen danke ich f\u00fcr die Beratung. Ich w\u00fcnsche, dass \n\nwir dem Rechnungshof die Treue halten und er uns die \n\nTreue h\u00e4lt. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Pr\u00e4sident \n\ndes S\u00e4chsischen Rechnungshofes, eingangs meiner \n\nAusf\u00fchrungen nat\u00fcrlich auch namens der SPD-Fraktion \n\nunser herzlicher Dank f\u00fcr die geleistete Arbeit. Wir haben \n\nden Wunsch, dass diese Arbeit im Interesse des Freistaa-\n\ntes Sachsen Fr\u00fcchte tr\u00e4gt und dass Sie Ihre Aufgabe, zu \n\nkontrollieren, Missst\u00e4nde aufzudecken, unbequem zu sein \n\nund manchmal auch Druck auszu\u00fcben, fortsetzen. \n\nDer Rechnungshof bescheinigt in seinem Bericht der \n\nStaatsregierung unbeschadet der Pr\u00fcfungsfeststellungen \n\nim Einzelfall eine insgesamt ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- \n\nund Wirtschaftsf\u00fchrung. Das klingt f\u00fcr uns wie nach einer \n\nschlechten 2. \n\nWir haben in diesem Jahr 16,2 Milliarden Euro ausgege-\n\nben \u2013 bei Einnahmen von 16,38 Milliarden Euro. Das ist \n\nf\u00fcr uns mit 155 Millionen Euro eine rote Null; denn sie \n\nhat den Finanzminister nicht daran gehindert, trotzdem \n\n75 Millionen Euro Nettotilgung vorzunehmen. \n\nWenn ich dann noch die \u201eAusgabenreste\u201c nehme \u2013 Sie \n\nhaben so sch\u00f6n gel\u00e4chelt; wir haben damals 400 oder \n\n500 Millionen Euro \u00fcbertragen \u2013, komme ich zu dem \n\nErgebnis: Aus der roten Null w\u00e4re eine schwarze gewor-\n\nden. Aber gut, darum geht es an dieser Stelle nicht. \n\nDas Problem ist: Der Rechnungshof meint \u2013 das k\u00f6nnen \n\nwir in den Berichten nachlesen \u2013, dass alle diese Ma\u00df-\n\nnahmen nicht ausreichten, das Testat einer nachhaltigen \n\nHaushaltswirtschaft zu erlangen. \n\nEs sind weitere sparpolitische Ma\u00dfnahmen notwendig; \n\ndarauf hat auch Herr Patt hingewiesen, Stichwort: Stel-\n\nlenabbau. Der Rechnungshof hat auch die verfassungs-\n\nrechtliche Verankerung des Neuverschuldungsverbots und \n\ndes Generationenfonds angemahnt. Er vergisst aber zu \n\nerw\u00e4hnen, dass es zum Verschuldungsverbot schon eine \n\nhaushaltsrechtliche Regelung gibt. \n\nDer Rechnungshof muss sich, wenn er bestimmte Anmer-\n\nkungen macht \u2013 ich erinnere an die Forderung, weitere \n\nfreiwillige Leistungen auf den Pr\u00fcfstand zu stellen \u2013, \n\ndar\u00fcber im Klaren sein, dass die Festlegung der Wege, auf \n\ndenen bestimmte Ziele erreicht werden sollen, dem \n\nParlament \u00fcberlassen bleibt. \n\nWenn schon solche \u00c4u\u00dferungen get\u00e4tigt werden, w\u00fcnsche \n\nich mir auch, dass nicht nur die Ausgabenseite, sondern \n\nauch die Einnahmenseite betrachtet wird. Der Rech-\n\nnungshof kann durchaus darlegen, inwieweit die Einnah-\n\nmen gesteigert werden k\u00f6nnen. Davon liest man noch zu \n\nwenig. Es ist nun einmal Fakt, dass wir mit Ausgabensen-\n\nkungen bzw. Einsparungen unsere Steuerdeckungsquote \n\nvon 59 % nicht erh\u00f6hen k\u00f6nnen; da m\u00fcssen wir noch \n\netwas anderes tun. Dieser Aspekt kommt mir etwas zu \n\nkurz. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zu bestimmten Wertungen des \n\nRechnungshofes sagen; ich habe dazu schon im Aus-\n\nschuss offen Stellung genommen. Wenn der Rechnungs-\n\nhof fordert, bei Werbemitteln die Grenze von 20 % \u2013 das \n\nist ein Minibudget \u2013 einzuhalten, dann sollte er zum \n\nBeispiel am 3. Oktober hier vorbeischauen. Dann kann er \n\nvielleicht werten, ob der Einsatz von Kugelschreibern \n\nrichtig oder falsch ist. Ich finde, dass es schwierig ist, \n\nsolche Wertungen vorzunehmen, vor allem dann, wenn es \n\nsich um Marginalien handelt. \n\nNoch etwas hat mich gest\u00f6rt. Der Rechnungshof vertritt \n\nteilweise die Position \u2013 ich mache das an der beratenden \n\n\u00c4u\u00dferung zum Neubau der JVA in Zwickau fest \u2013: weni-\n\nger Menschen, weniger Aufgaben, weniger Personal. \u2013 \n\nSp\u00e4testens in der Fachanh\u00f6rung zu diesem Thema muss \n\nder Rechnungshof gemerkt haben, dass er in dem Punkt \n\nein bisschen auf dem Holzweg ist. Ich w\u00fcnsche mir, dass \n\ner seine Einstellung \u00fcberpr\u00fcft und sich fragt, ob man das \n\nso pauschal sagen kann, das hei\u00dft, in welchen Bereichen \n\ndas zutrifft und in welchen es nicht zutrifft. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch m\u00f6chte das an einem weiteren Beispiel verdeutlichen, \n\nStichwort: \u201eRessourceneinsatz\u201c. Auch der Rechnungshof \n\nmuss den Einsatz seiner Ressourcen planen. Er hat zum \n\nBeispiel eine Beratende \u00c4u\u00dferung zu Vergaben im unter-\n\nschwelligen Bereich \u2013 unterhalb von 5 Millionen Euro \u2013 \n\nget\u00e4tigt. 79 Kommunen sind gepr\u00fcft worden. Die H\u00e4lfte \n\nhat zwischen 1 000 und 3 000 Einwohner. Sp\u00e4testens jetzt \n\nm\u00fcsste jemand fragen, welche Kommune mit 3 000 Ein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9100 \n\nwohnern Vergaben von vielleicht 4,8 Millionen Euro \n\nvornimmt. \n\nWenn man es dann liest, stellt man fest, dass sich acht von \n\nzehn Anmerkungen darauf beziehen, dass nur die Verga-\n\nben in der freih\u00e4ndigen und beschr\u00e4nkten Ausschreibung \n\ndieser Kommunen gepr\u00fcft wurden. Wenn ich dann frage, \n\nwelches Auftragsvolumen, gemessen an der Auftrags-\n\nsumme, im kommunalen Bereich gepr\u00fcft wird, dann stelle \n\nich mir die Ressourcenfrage, welchen Bereich ich mir \n\nvornehme: n\u00e4mlich einen ganz marginalen Bereich, und \n\nich mache auch keinen Hehl daraus, dass die Wertung, die \n\ndort getroffen wurde, ob ein B\u00fcrgermeister das Auswech-\n\nseln von Gl\u00fchlampen in einer Kita im 50-Kilometer-\n\nUmkreis ausschreiben soll, in gewissen Teilen f\u00fcr lebens-\n\nfremd halte. Ich w\u00fcnsche mir f\u00fcr die Zukunft in manchen \n\nPr\u00fcfungen des Rechnungshofes bei allen juristischen \n\nAbw\u00e4gungen der Rahmenbedingungen etwas mehr \n\nLebensrealit\u00e4t. \n\nIch glaube, es ist angebracht, einmal sagen zu d\u00fcrfen, dass \n\nman bestimmte Dinge anders sieht. Das \u00e4ndert nichts an \n\nder Tatsache, dass der S\u00e4chsische Rechnungshof insge-\n\nsamt eine zufriedenstellende Arbeit f\u00fcr uns alle macht, \n\nalso auch aus unserer Sicht eine schlechte Zwei. Es gibt \n\nnichts, was nicht verbessert werden kann. Wir m\u00fcssen \n\nflei\u00dfig daran arbeiten. \n\nIn diesem Sinne herzlichen Dank im Namen der SPD-\n\nFraktion. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion spricht jetzt Herr Prof. Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Nachdem sich der \n\nHaushalts- und Finanzausschuss in den vergangenen \n\nMonaten \u2013 zwar in diesem Jahr etwas sp\u00e4t, aber dennoch \n\nnicht weniger intensiv \u2013 mit dem Jahresbericht 2012 \n\nbefasst hat, liegt er nun dem Plenum zur Beschlussfas-\n\nsung vor. Bedanken m\u00f6chte ich mich beim S\u00e4chsischen \n\nRechnungshof daf\u00fcr, dass er der Staatsregierung eine \n\ninsgesamt ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und Wirtschafts-\n\nf\u00fchrung bescheinigt. Davon ausgenommen sind nat\u00fcrlich \n\ndie einzelnen Beitr\u00e4ge des dargestellten Pr\u00fcfungsergeb-\n\nnisses. Aber auch diese werden in den jeweiligen Ressorts \n\nund in den Reihen der Regierungskoalition zum Anlass \n\ngenommen, den Einsch\u00e4tzungen des Rechnungshofes \n\nnachzugehen und, wenn notwendig, entsprechend zu \n\nkorrigieren. \n\nEs ist auch der st\u00e4ndigen Kontrolle des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofes zu verdanken, dass mit den zur Verf\u00fc-\n\ngung stehenden Mitteln in den einzelnen Ressorts und den \n\nKommunen so sorgsam umgegangen wird, wie es das Ziel \n\neiner soliden Haushalts- und Finanzpolitik im Freistaat \n\nSachsen vorgibt. Auch daf\u00fcr m\u00f6chte ich Ihnen, Herr \n\nProf. Binus, stellvertretend f\u00fcr den S\u00e4chsischen Rech-\n\nnungshof danken. Die zweigeteilte Kontrolle der Exekuti-\n\nve durch das Parlament und den Rechnungshof stellt \n\neinen sehr sinnvollen verfassungsrechtlichen Zweiklang \n\ndar. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrter \n\nHerr Prof. Binus! Ich hoffe, dass bei allen Differenzen im \n\nRahmen des Standortgesetzes die sehr kritische, aber stets \n\nkonstruktive Zusammenarbeit zwischen Rechnungshof \n\nund Parlament der vergangenen Jahre auch weiterhin \n\nBestand hat und in gleicher Weise fortgesetzt wird. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \n\nProf. Binus! Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nsch\u00e4tzt den S\u00e4chsischen Rechnungshof sowohl in seiner \n\nKontrollfunktion als auch in seiner Beratung, macht er es \n\ndoch dem Parlament leichter, die gemeinsame Kontroll- \n\nund Lenkungsfunktion wahrzunehmen. Auch dieser \n\nJahresbericht bringt Licht in so manche dunkle Ecke der \n\nHaushaltswirtschaft. Ich m\u00f6chte einige Punkte heraus-\n\nnehmen. \n\nIch beginne \u2013 es wird Sie nicht \u00fcberraschen \u2013 mit der \n\nWasserentnahmeabgabe, die uns GR\u00dcNEN sowohl \n\numwelt- als auch wirtschaftspolitisch am Herzen liegt. \n\nDer Rechnungshof stellt fest, dass die 1992 festgelegten \n\nAbgabes\u00e4tze f\u00fcr das Entnehmen, Zutagef\u00f6rdern und das \n\nAbleiten von Grundwasser im bundesdeutschen Vergleich \n\nim unteren Bereich liegen. Das f\u00fchrt dazu, dass die \n\nWasserentnahme bei den Wasser nutzenden Unternehmen \n\nin Bezug auf die wertvolle Ressource Wasser zu geringe \n\nVermeidungs- und Innovationsanreize schafft. Sehr \n\nrichtig. Noch problematischer ist jedoch die Abgabefrei-\n\nheit f\u00fcr die Braunkohleunternehmen. Diese halten nicht \n\nnur wir GR\u00dcNE, sondern auch der S\u00e4chsische Rech-\n\nnungshof f\u00fcr ungerechtfertigt. Sie stellt eine Ungleichbe-\n\nhandlung gegen\u00fcber den Unternehmen dar, die Ton oder \n\nFestgesteine abbauen. \u2013 So f\u00fchrt der Rechnungshof aus. \n\nWir GR\u00dcNEN k\u00f6nnen uns bei der Bewertung etwas mehr \n\nFreiheit als der politisch neutral berichtende Rechnungs-\n\nhof nehmen und das Kind beim Namen nennen. Das ist \n\nschlichtweg eine Subvention des Braunkohleabbaus. F\u00fcr \n\nuns GR\u00dcNE ist diese indirekte Subvention ein gro\u00dfes \n\n\u00c4rgernis, weil es zu \u2013 leider politisch gewollten \u2013 Wett-\n\nbewerbsverzerrungen f\u00fchrt, die mit dazu beitragen, die \n\nEnergiewende auszubremsen. Wir fordern deshalb die \n\nStaatsregierung und auch uns als Parlament auf \u2013 also Sie \n\nin der Mehrheit \u2013 die Kritik des Rechnungshofes an der \n\nAbgabebefreiung der Braunkohleindustrie endlich ernst \n\nzu nehmen. \n\nEs ist nicht immer von so hoher politischer Brisanz, aber \n\nimmer von ernst zu nehmender Brisanz, was der Rech-\n\nnungshof kritisiert. Manchmal entdeckt er ein St\u00fcmpern \n\nder Verwaltung, das einen staunen macht. Seit knapp zehn \n\nJahren vers\u00e4umt es die Regierung nun, ihr Beschaffungs-\n\nwesen effizient zu organisieren. War da nicht mal was mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9101 \n\nStaatsmodernisierung? Weil der Verwaltungsbedarf nicht \n\nzentral bestellt wird, kommt es jedes Jahr zu millionen-\n\nschweren Mehrausgaben. \n\nWoran auch immer die effiziente Organisation des Be-\n\nschaffungswesens bislang scheiterte, es gibt offenbar \n\nkeinen konkret Verantwortlichen, sondern eher eine \n\nkollektive Federf\u00fchrung des Wirtschaftsministeriums. \n\nStaatsmodernisierung? Das geht einfach nicht. Man kann \n\nnicht allen anderen den letzten Radiergummi aus den \n\nH\u00e4nden winden, weil Effizienzrenditen einzuhalten sind, \n\nund selber eigene Effizienzrenditen ignorieren. Wir \n\nfordern die Staatskanzlei und die komplette Regierung \n\nauf, die im Januar von Wirtschaftsminister Morlok einge-\n\nreichte Entscheidungsvorlage zum weiteren Vorgehen bei \n\nder elektronischen Beschaffung endlich zu bearbeiten und \n\ndie Millionenverschwendung umgehend zu beenden. \n\nVon Interesse ist der Jahresbericht auch im Band II, der \n\nBlicke auf die Wirtschaftsf\u00fchrung des Haushaltswesens \n\nder Kommunen, wie immer in guter Tiefe, bietet. Hier \n\nwird unter anderem deutlich, dass die Einf\u00fchrung der \n\nDoppik die s\u00e4chsischen Gemeinden und Landkreise \n\nunver\u00e4ndert vor gro\u00dfe Herausforderungen stellt. Vieler-\n\norts fehlen die Er\u00f6ffnungsbilanzen schon seit mehreren \n\nJahren. Das Fortschreiben bzw. Abschreiben des kommu-\n\nnalen Verm\u00f6gens ist so nat\u00fcrlich schwierig, um es freund-\n\nlich auszudr\u00fccken. Aber auch das konkrete Vorgehen bei \n\nder Erstellung der Er\u00f6ffnungsbilanz bietet zahlreiche \n\nFallstricke, die teilweise auf komplizierte Vorschriften bei \n\nder Verm\u00f6gensbewertung und der bilanziellen Auswei-\n\nsung von Drittmitteln zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Nat\u00fcrlich \n\nunterst\u00fctzt das Land die Kommunen bei der Umstellung \n\nder Doppik \u2013 aber tut es das gen\u00fcgend? \n\nOft genug f\u00fchlen sich Kommunen im Stich gelassen. So \n\nmuss kommunale Finanzsoftware von der s\u00e4chsischen \n\nAnstalt f\u00fcr kommunale Datenverarbeitung zugelassen \n\nwerden. So will es die Gemeindeordnung. Da dieser \n\nZulassungsprozess \u00e4u\u00dferst schleppend verl\u00e4uft, ist die \n\nFinanzsoftware zahlreicher Kommunen von den Rechts-\n\naufsichtsbeh\u00f6rden nur geduldet. Diese unn\u00f6tigen Unw\u00e4g-\n\nbarkeiten sind f\u00fcr die Kommunen kein Zustand. \n\nInsgesamt l\u00e4uft die Umstellung auf die Doppik kommunal \n\nalso nur schleppend. Sie muss weiter vorangetrieben und \n\ndurch den Freistaat unterst\u00fctzt werden. Die Pr\u00fcfungser-\n\ngebnisse und Empfehlungen des Rechnungshofes sind da \n\nsicher hilfreich. Man muss aber auch sagen, die Kommu-\n\nnen sind da viel weiter als der Freistaat, der weder Ver-\n\nm\u00f6gensbewertungen und Abschreibungen noch Folgekos-\n\ntenanalysen kennt, was uns mehrfach bitter auf die F\u00fc\u00dfe \n\ngefallen ist. So kurz vor der Er\u00f6ffnung des City-Tunnels \n\nmuss man noch einmal auf die Mehrkosten bei Bau und \n\nBetrieb verweisen. \n\nDie Kommunen sind auch bei einem anderen Thema \n\nimmerhin viel weiter als der Freistaat: implizite Verschul-\n\ndung. Lieber Kollege Patt, Sie haben recht, die Beamten-\n\npension \u2013 die zuk\u00fcnftigen Lasten geh\u00f6ren dazu \u2013, aber \n\nauch Nebenhaushalte sind implizite Verschuldung. Es ist \n\ndoch ein Unding, dass wir seit 2009 \u00fcber die s\u00e4chsischen \n\nBeteiligungen an den Unternehmen keinen Beteiligungs-\n\nbericht bekommen haben, und dass, falls es ein Beteili-\n\ngungs-Controlling gibt, dieses nicht f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit \n\nund das Parlament arbeitet und es dann per Einzelfallpr\u00fc-\n\nfung vom Rechnungshof festgestellt und vom Finanzaus-\n\nschuss vorangetrieben werden muss. \n\nSo, liebe Kolleginnen und Kollegen, k\u00f6nnen wir mit \n\nNebenhaushalten nicht umgehen. Auch das geh\u00f6rt zur \n\nSchuldenbremse, auch wenn es nicht mit in die Verfas-\n\nsung hineingekommen ist. Dar\u00fcber werden wir noch \n\nreden m\u00fcssen. \n\nAuch ich m\u00f6chte nat\u00fcrlich dem S\u00e4chsischen Rechnungs-\n\nhof f\u00fcr seine Arbeit herzlich danken, aber ich m\u00f6chte das \n\nmit dem Versprechen verbinden: F\u00fcr uns hei\u00dft es nicht \n\nnur, Ergebnisse zur Kenntnis zu nehmen, f\u00fcr uns hei\u00dft es \n\nauch, Konsequenzen daraus zu ziehen in Parlament und \n\nRegierung, und das m\u00f6chte ich Ihnen, Herr Prof. Binus, \n\nund der \u00d6ffentlichkeit hier herzlich versprechen. \n\n(Beifall den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD Herr \n\nSchimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Der Jahresbericht 2012 des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofes ist wie immer sehr verdienstvoll, und ich \n\nm\u00f6chte dem Vertreter des Rechnungshofes den ausdr\u00fcck-\n\nlichen Dank der NPD-Fraktion aussprechen. \n\nUnbestechlich weist der Rechnungshofbericht auf viele \n\nFehlentwicklungen und Nachl\u00e4ssigkeiten in der Staats-\n\nverwaltung hin, bescheinigt aber gleichzeitig der Staats-\n\nregierung insgesamt eine ordentliche Haushalts- und \n\nWirtschaftsf\u00fchrung. Letzteres will ich hier gar nicht \n\ninfrage stellen, aber nur solange es sich auf die Verwal-\n\ntung beschr\u00e4nkt. Sehr wohl will es die NPD-Fraktion aber \n\ninfrage gestellt wissen, wenn es auch politisch gemeint ist \n\noder auch nur so aufgefasst werden kann. Denn in einem \n\nBundesland, das aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden seit 1990 \n\n870 000 Einwohner verloren hat \u2013 fast ein F\u00fcnftel der \n\nBev\u00f6lkerung \u2013, davon 280 000 in den letzten zehn Jahren, \n\nkann man nach Auffassung der NPD-Fraktion auf keinen \n\nFall von einer im Hinblick auf die langfristige Entwick-\n\nlung des Landes guten Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung \n\nsprechen. \n\nDaran \u00e4ndert sich auch nichts durch den im Moment \n\nvorherrschenden anachronistischen, gespensterhaften \n\ndeutschen Export-Boom oder den zurzeit leicht positiven \n\nWanderungssaldo f\u00fcr Gesamtsachsen; denn der weit \n\n\u00fcberwiegende Teil des Freistaates ist nach wie vor Entlee-\n\nrungsgebiet, und dieser Zustand ist auf dem besten oder, \n\nbesser gesagt, auf dem schlechtestem Wege, irreversibel \n\nzu werden. \n\nWas nun nottut, meine Damen und Herren, ist eine lang-\n\nfristige Planung, die sich dieser Gefahr bewusst ist und \n\nalles in Ihrer Macht Stehende unternimmt, diese Gefahr \n\nabzuwenden. Dies fordert auch der S\u00e4chsische Rech-\n\nnungshof, wenn er auf Seite 29 des I. Bandes feststellt: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9102 \n\n\u201eDer S\u00e4chsische Rechnungshof erwartet eine \u00fcber die \n\nmittelfristige Finanzplanung hinausgehende strategische \n\nPlanung.\u201c Das hat auch die NPD-Fraktion in den letzten \n\nJahren gefordert. Weiter im Zitat: \u201eDie vom S\u00e4chsischen \n\nStaatsministerium der Finanzen an das IFO-Institut in \n\nAuftrag gegebene Projektion der Einnahmen bis zum Jahr \n\n2025 kann dabei nur ein Anfang sein. Langfristprognosen \n\nm\u00fcssen fortgeschrieben und um die Ausgabenseite er-\n\ng\u00e4nzt werden.\u201c \n\nDie gr\u00f6\u00dfte langfristige Bedrohung f\u00fcr den s\u00e4chsischen \n\nHaushalt, meine Damen und Herren, kommt aber gerade \n\nvon der demografischen Entwicklung, und zwar sowohl \n\nim Hinblick auf die Wirtschafts- und Steuerkraft als auch \n\nauf die Finanztransfers. Jede Politik, die dies \u00e4ndern will, \n\nmuss sich um die Reaktivierung des l\u00e4ndlichen Raums \n\nmit den Unter- und Mittelzentren und den dortigen \n\nSozialstrukturen k\u00fcmmern. Diese Ausrichtung muss sich \n\nnach Auffassung der NPD nat\u00fcrlich auch im Staatshaus-\n\nhalt widerspiegeln; denn es geht im wahrsten Sinne des \n\nWortes um Daseinsvorsorge f\u00fcr Volk und Land. Man \n\nk\u00f6nnte etwas buchhalterisch auch von einer Art Verm\u00f6-\n\ngenssicherung im Rahmen des Staatshaushaltes sprechen; \n\ndenn der in langer Zeit gewachsene Verbund zwischen \n\nVolk und Land ist nun einmal unser wichtigstes Verm\u00f6gen \n\nund auch der wichtigste Verm\u00f6genswert des Staates. \n\nDiesen Verbund gilt es lebendig zu halten und zu bewah-\n\nren, gerade in einer Zeit, in der Entfernungen schrumpfen \n\nund moderne Kommunikationsmethoden uns erlauben, \n\nWohnen und Arbeiten miteinander zu verbinden, die \n\nEntfremdung zwischen Familienleben und Arbeitswelt zu \n\n\u00fcberwinden, und zwar nach Auffassung der NPD-Fraktion \n\nzum Nutzen beider Seiten. \n\nGleichzeitig sind nat\u00fcrlich gesunde Staatsfinanzen f\u00fcr das \n\nFunktionieren \u00f6kologischer und sozialer Strukturen \n\nunentbehrlich, aber nicht als Ersatz f\u00fcr die Grundlagen \n\ndes Gemeinwesens, sondern als technisch-organisa-\n\ntorischer Rahmen f\u00fcr eine komplexe arbeitsteilige Gesell-\n\nschaft. Diese soliden Staatsfinanzen \u2013 das muss man \n\ngerade auch der CDU in Sachsen ins Stammbuch schrei-\n\nben \u2013 sind nun einmal kein Selbstzweck, sondern Mittel \n\nzum Zweck der Erhaltung von Volk und Land. Sonst \n\npassiert n\u00e4mlich in der einen oder anderen Form das, was \n\nsich derzeit in S\u00fcdeuropa abspielt. Um die Stabilit\u00e4t der \n\nStaatsfinanzen wiederzuerlangen, wird zum Beispiel so \n\nstark gespart, dass die heimische Wirtschaft verf\u00e4llt und \n\ndie jungen Menschen wegen der Implosion der nationalen \n\nWirtschaft die Heimat verlassen und vielleicht sogar \n\nauswandern. Wenn dann das Land seiner demografischen \n\nSubstanz beraubt ist, sind irgendwann auch einmal die \n\neventuell vor\u00fcbergehend wieder stabilisierten Staatsfinan-\n\nzen nur eine leere H\u00fclle ohne dauerhaften Bestand. \n\nDie Staatsregierung sieht dies leider offensichtlich nicht \n\nso, sondern glaubt, dass die ohnehin schw\u00e4chelnden \n\nKommunen noch st\u00e4rker unter Druck gesetzt werden \n\nm\u00fcssen, zum Beispiel, indem sie zu immer neuen Spar-\n\nma\u00dfnahmen und zur K\u00fcrzung der kommunalen Haushalte \n\ngedr\u00e4ngt werden, die langfristig nur auf Kosten der \n\nSubstanz gehen k\u00f6nnen. \n\nIn Band II des Jahresberichtes 2012 hei\u00dft es hierzu unter \n\ndem Punkt \u201eFinanzieller Handlungsspielraum der Kom-\n\nmunen\u201c auf Seite 19: \u201eDer R\u00fcckgang des Haushaltsvolu-\n\nmens vollzog sich einnahme- wie ausgabeseitig insbeson-\n\ndere im Bereich der Kapitalrechnung, was im Wesentli-\n\nchen dem Abschluss des Konjunkturpaketes II im Rah-\n\nmen des Gesetzes zur Umsetzung von Zukunftsinvestitio-\n\nnen der Kommunen und L\u00e4nder zum Jahresende 2010 \n\ngeschuldet ist. Vor allem die investiven Zuweisungen vom \n\nLand an die Kommunen fielen 2011 deutlich geringer aus \n\nals im Vorjahr. Folglich wurden die Sachinvestitionen der \n\nKommunen, darunter die Bauma\u00dfnahmen, merklich \n\nreduziert.\u201c \n\nDies hat zur Folge, dass beispielsweise die s\u00e4chsischen \n\nLandkreise so rigoros sparen m\u00fcssen, dass ein Landrat \n\nwie Michael Czupalla im Zusammenhang mit dem Kreis-\n\nhaushalt 2010 des Landkreises Nordsachsen es f\u00fcr not-\n\nwendig hielt klarzustellen, dass jede weitere Einsparung \n\nden sozialen Frieden bedrohen w\u00fcrde. Sein Landkreis \n\nkonnte zum Beispiel im Jahr 2008, dem ersten Jahr nach \n\nder Gebietsreform, deutlich weniger Geld ausgeben als \n\ndie zwei Vorg\u00e4ngerkreise zusammen im Jahr zuvor \u2013 trotz \n\nder inzwischen eingetretenen Teuerung und des Inflati-\n\nonseffekts durch einen absurden Sparzwang, der wohl \n\ndazu dienen sollte, den Einsparungseffekt durch die \n\nGebietsreform nachzuweisen. \n\nInzwischen ist die Finanzsituation in Nordsachsen wieder \n\neinmal und noch immer kritisch. Dazu schrieb vor einer \n\nWoche die \u201eTorgauer Zeitung\u201c Folgendes: \u201eWir brauchen \n\neine dauerhafte Aufstockung unserer Finanzmittel\u2018, sagt \n\nNordsachsens oberster Haushaltsw\u00e4chter Kai Emanuel. \n\n15 Millionen Euro Miese schiebe der Kreis vor sich her, \n\nund jedes Jahr k\u00e4men weiter Millionen dazu, wenn alles \n\nso bleibe wie bisher. Ende Oktober hat der nords\u00e4chsische \n\nK\u00e4mmerer deshalb eine Analyse angefertigt, deren Er-\n\ngebnis einen Grundstein der S\u00e4chsischen Finanzpolitik ad \n\nabsurdum f\u00fchren k\u00f6nnte.\u201c \n\nGemeint ist hier nat\u00fcrlich der kommunale Finanzaus-\n\ngleich, der auch im Rechnungshofbericht behandelt wird \n\nund an dem auch meine Fraktion, die NPD-Fraktion, \n\nimmer sehr viel Kritik ge\u00fcbt hat, zuletzt im Zusammen-\n\nhang mit den Beratungen des Doppelhaushalts 2013/2014. \n\nSachsen hat bekannterma\u00dfen die niedrigste Pro-Kopf-\n\nVerschuldung unter den Bundesl\u00e4ndern, f\u00e4hrt aber trotz-\n\ndem die Staatsausgaben jedes Jahr um 1,1 % zur\u00fcck. \n\nAngesichts des Auslaufens des Solidarpaktes im Jahr \n\n2019, der st\u00e4ndigen negativen Diskussionen \u00fcber den \n\nL\u00e4nderfinanzausgleich und des Zur\u00fcckfahrens auch der \n\nF\u00f6rderung aus dem EU-Strukturfonds muss man sich \n\ndoch die Frage stellen, ob angesichts der Situation im \n\nFreistaat mit den riesigen strukturellen Defiziten und der \n\ndurchaus realen Gefahr, die erzwungenen Aufgaben vieler \n\nGemeinden und Regionen \u2013 ein reines Verwaltungs-\n\ndenken, wie es die CDU immer wieder pflegt, auch hier \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9103 \n\nim Landtag \u2013 der Situation \u00fcberhaupt noch gerecht \n\nwerden kann. \n\nBrauchen wir nicht vielmehr \u2013 das ist die Auffassung der \n\nNPD-Fraktion \u2013 gewisserma\u00dfen zur Rettung des Fl\u00e4chen-\n\nlandes Sachsen eine gro\u00dfe konzertierte Aktion aus Infra-\n\nstrukturma\u00dfnahmen und Anreizen zur Dezentralisierung \n\nder Wirtschaft zugunsten der Entleerungsr\u00e4ume? Ein \n\nsolches Programm m\u00fcsste dann nat\u00fcrlich von einer \n\ndurchgreifenden Verbesserung der kommunalen Finanzen \n\nbegleitet werden, etwa durch eine deutliche Ver\u00e4nderung \n\nder s\u00e4chsischen Finanzmassenaufteilung zugunsten der \n\nKommunen \u2013 ich nenne hier das Stichwort Finanzaus-\n\ngleichsgesetz \u2013 und durch eine Initiative auf Bundesebene \n\nf\u00fcr eine Reform der bundesstaatlichen Finanzverfassung \n\nzugunsten der Kommunen in Deutschland. Umgekehrt \n\ndenkt die NPD-Fraktion auch, dass es nur dann Sinn \n\nmacht, f\u00fcr die Kommunen richtig viel Geld in die Hand \n\nzu nehmen, wenn damit auch ein echter Gestaltungsplan \n\nverbunden ist, der eine Aussicht bietet, die derzeitige \n\nTodesspirale zu beenden. \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen ist ein Fl\u00e4chenland, \n\nin dem 70 % der Bev\u00f6lkerung in den zehn Landkreisen \n\nleben. Diese haben im vergangenen Jahr 2012 durch \n\nAbwanderung nur zwischen einem halben und einem \n\nganzen Prozent der Erwerbst\u00e4tigen verloren, aber einen \n\netwa doppelt so hohen Prozentanteil an den 18- bis  \n\n35-j\u00e4hrigen Menschen. Allein die Oberlausitz verliert seit \n\ndem Jahr 2000 jedes Jahr 1 000 Jugendliche im Alter \n\nzwischen 18 und 20 Jahren. Der prozentuale Anteil der \n\n50- bis unter 65-J\u00e4hrigen an der erwerbsf\u00e4higen Bev\u00f6lke-\n\nrung nimmt dementsprechend in den Landkreisen stark \n\nzu, seit der Jahrtausendwende insgesamt um ein Drittel, \n\netwa von 30 auf 40 %. Was das f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit \n\nvon Industrie und Gewerbe bedeutet, wissen wir aus \n\neinschl\u00e4gigen Untersuchungen. \n\nIn den s\u00e4chsischen Gro\u00dfst\u00e4dten Dresden und Leipzig \n\nfindet dagegen eine scheinbare und k\u00fcnstliche Aufbl\u00e4-\n\nhung der Bev\u00f6lkerungszahl statt, die nur darauf beruht, \n\ndass sich in den l\u00e4ndlichen Regionen Sachsens und \n\nMitteldeutschlands mittlerweile eine regelrechte Abwan-\n\nderungskultur breitgemacht hat, wie es unl\u00e4ngst Wissen-\n\nschaftler des Leibniz-Instituts f\u00fcr V\u00f6lkerkunde in Leipzig \n\nformulierten. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist vielleicht nicht nach \n\njedermanns Geschmack, aber die NPD w\u00fcrde es in der Tat \n\nf\u00fcr sehr angebracht halten, wenn der S\u00e4chsische Rech-\n\nnungshof kritische Modellrechnungen zu langfristigen \n\nFinanzierbarkeiten und Stabilit\u00e4t des Freistaates Sachsen \n\ndurchf\u00fchren w\u00fcrde, um damit auch einen Beitrag \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nArne Schimmer, NPD: Mache ich! \u2013, um damit auch \n\neinen Beitrag f\u00fcr eine Grundlage einer neuen Wirtschafts- \n\nund Finanzpolitik zu leisten. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht jetzt von \n\nden Fraktionen noch jemand, das Wort zu nehmen? \u2013 War \n\ndas ein Ja? \u2013 Entschuldigung! Herr Krasselt, bitte. \n\nGernot Krasselt, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \n\nausdr\u00fccklich nur zu Band II des Jahresberichtes des \n\nRechnungshofes sprechen: Kommunalfinanzen. Ich kann \n\nIhnen auch versprechen, dass ich das relativ kurz halten \n\nwerde. \n\nIch habe das Exemplar noch einmal mitgebracht. Wer \n\nnoch nicht dazu gekommen sein sollte, es zu lesen \u2013 \n\nzumindest die gelben Seiten sind sehr interessant. Da \n\nhaben Sie einen kompakten \u00dcberblick \u00fcber die Einnah-\n\nmen- und Ausgabensituation unserer Kommunen, Perso-\n\nnal und Schuldenst\u00e4nde. \n\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof stellt zu Recht fest, dass im \n\nJahr 2011 \u2013 denn darum dreht es sich heute \u2013 die Steuer-\n\neinnahmen Rekordh\u00f6he hatten. Das waren die h\u00f6chsten \n\nseit Bestehen des Freistaates. Gleichzeitig sind aber auch \n\ndie Ausgaben auf einen neuen H\u00f6chststand gestiegen. Das \n\nh\u00e4ngt einfach mit gestiegenen Personalkosten zusammen, \n\nmit h\u00f6herem Sachaufwand \u2013 wir haben dar\u00fcber gespro-\n\nchen: Energiepreise \u2013, und soziale Aufwendungen sind \n\nwieder gestiegen. \n\nDie Differenz zwischen Einnahmen und Ausgaben \u2013 \n\nimmer noch gibt es mehr Einnahmen als Ausgaben \u2013 ist \n\ndennoch kleiner geworden. Das hei\u00dft, die Situation wurde \n\n2011 etwas schwieriger. Deshalb stellt der S\u00e4chsische \n\nRechnungshof zu Recht fest, dass an Konsolidierungs-\n\nma\u00dfnahmen und interkommunaler Zusammenarbeit kein \n\nWeg vorbeif\u00fchrt. Das kann ich nur ausdr\u00fccklich unter-\n\nst\u00fctzen. \n\n\u00dcbrigens ist dem Bericht nicht zu entnehmen, dass die \n\nStaatsregierung irgendeiner Pflicht nicht nachgekommen \n\nw\u00e4re. \n\nDie kommunale Verschuldung \u2013 das klingt jetzt eigenartig \n\n\u2013, die Kreditschulden der Kommunen sind gesunken. \n\nDennoch hat die Verschuldung zugenommen. Das h\u00e4ngt \n\nmit der Umstellung auf die Doppik zusammen, weil dort \n\nandere Schuldenbewertungen eingehen. \n\nNicht folgen konnten wird dem Ansinnen des Rechnungs-\n\nhofs, einen erweiterten Schuldenbegriff einzuf\u00fchren. Wir \n\nglauben, insbesondere auch mit der Nachbesserung durch \n\ndas Innenministerium, dass der Schuldenbegriff ausrei-\n\nchend definiert ist. Wir danken aber dem Rechnungshof \n\nausdr\u00fccklich f\u00fcr die Diskussion, die wir in diesem Zu-\n\nsammenhang hatten. \n\nInteressant ist auch die Personalentwicklung der Kommu-\n\nnen. Inzwischen ist deutlich weniger Personal in den \n\nKernverwaltungen als in den ausgelagerten Betrieben. \n\nDas allein besagt noch nichts, sollte aber zumindest \n\naufmerksam weiterverfolgt werden. Insbesondere weist \n\nder Rechnungshof darauf hin, dass eine ausgewogene \n\nAltersstruktur viel mehr ins Blickfeld genommen werden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9104 \n\nmuss und es nicht darum geht, das Personalproblem durch \n\nzus\u00e4tzliche Beamtenstellen zu l\u00f6sen, sondern die Aufga-\n\nbenabgrenzung soll immer das Ma\u00df der Dinge sein, wann \n\nverbeamtet wird und wann nicht. \n\nZwei konkrete Beispiele will ich anf\u00fchren: Der Unter-\n\nhaltsvorschuss, den die Kreise und kreisfreien St\u00e4dte \n\nzun\u00e4chst als Auslage des Bundes herausgeben, aber bei \n\nder Wiedereinbringung zur H\u00e4lfte behalten k\u00f6nnen. Hier \n\nhat die Stadt Leipzig erheblichen Nachholbedarf. Sie \n\nnimmt nur etwa die H\u00e4lfte dessen wieder ein, was Chem-\n\nnitz und Dresden schaffen. Hier ist es angezeigt, mit \n\nChemnitz und Dresden in einen Wissensaustausch zu \n\ngehen; denn das sind strukturelle Dinge, die relativ \n\neinfach beseitigt werden k\u00f6nnen. \n\nF\u00fcr mich besonders erschreckend war: Ein B\u00fcrgermeister, \n\nalso ein fr\u00fcherer Amtskollege von mir, f\u00e4hrt privat mit \n\ndem Dienstauto und nutzt das Telefon privat und zahlt in \n\naller Gro\u00dfz\u00fcgigkeit seiner Kommune daf\u00fcr 20 Euro im \n\nMonat. Das war schon 1991 unhaltbar, 2013 ist es nicht \n\nmehr zu verstehen. \n\nIch m\u00f6chte dem S\u00e4chsischen Rechnungshof an einer \n\nanderen Stelle ganz herzlich danken. Insbesondere die \n\nbereitgestellten Arbeitshilfen und Beratenden \u00c4u\u00dferungen \n\nsind ein wichtiges Instrument, den Kommunen Anhalts-\n\npunkte zu geben. Auch hat der S\u00e4chsische Rechnungshof, \n\ndenke ich, sehr ausgewogen das Spannungsverh\u00e4ltnis der \n\nAufgabenverteilung/Aufgabenerf\u00fcllung zwischen Frei-\n\nstaat und Kommune behandelt. Herzlichen Dank daf\u00fcr! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nGernot Krasselt, CDU: Ich denke, es ist insgesamt ein \n\nwichtiger und guter Bericht. Ich kann mich daf\u00fcr nur \n\nherzlich bedanken, und auch an Sie ein herzlicher Dank \n\nf\u00fcr die Geduld. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Herr Staatsminister Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof hat entsprechend seinem \n\nverfassungsm\u00e4\u00dfigen Auftrag als unabh\u00e4ngige Staatsbe-\n\nh\u00f6rde die gesamte Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung des \n\nFreistaates f\u00fcr das Haushaltsjahr 2010 gepr\u00fcft. Der Dank \n\nder Staatsregierung gilt dem Rechnungshof f\u00fcr die inten-\n\nsive und konstruktive Begleitung unserer T\u00e4tigkeit. \n\nDer Jahresbericht 2012 enth\u00e4lt wieder zahlreiche Anre-\n\ngungen und Impulse. Der Jahresbericht stellt hinsichtlich \n\nder Haushaltsrechnung 2010 eine wichtige Entschei-\n\ndungsgrundlage f\u00fcr die Entlastung der Staatsregierung \n\ndurch den Landtag dar und beinhaltet eine Analyse der \n\nHaushaltssituation des Freistaates Sachsen. Er enth\u00e4lt \n\nneben Ausf\u00fchrungen zu Einzelpr\u00fcfungen die Darlegungen \n\nzum Haushaltsplan, zum Haushaltsvollzug und zur \n\nHaushaltsrechnung des Haushaltsjahres 2010. \n\nTrotz Beanstandungen in Einzelf\u00e4llen wird der Staatsre-\n\ngierung eine insgesamt ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und \n\nWirtschaftsf\u00fchrung bescheinigt. In diesem Zusammen-\n\nhang m\u00f6chte ich noch einmal wichtige Kennzahlen des \n\nHaushaltsjahres 2010 ins Ged\u00e4chtnis rufen: \n\nDas Haushaltsjahr 2010 war \u2013 wie bereits das Jahr 2009 \u2013 \n\nvon einer angespannten Haushaltssituation gepr\u00e4gt. Ist-\n\nAusgaben von 16,4 Milliarden Euro standen Einnahmen \n\nvon rund 16,2 Milliarden Euro gegen\u00fcber. Der Haus-\n\nhalt 2010 schloss mit einem kassenm\u00e4\u00dfigen Defizit in \n\nH\u00f6he von rund 156 Millionen Euro ab. Der R\u00fcckgang der \n\nKonjunktur als Folge der globalen Finanz- und Wirt-\n\nschaftskrise f\u00fchrte zu erheblichen Mindereinnahmen bei \n\nSteuern und steuerinduzierten Einnahmen. \n\nAber wenn man sich das im Nachhinein anschaut, haben \n\nwir wohl Gl\u00fcck gehabt. Wenn man sich die Situation \n\nweltweit anschaut, hatten wir in Deutschland eine Sonder-\n\nsituation. Es hat uns nicht so hart getroffen, wie wir es \n\ndamals prognostiziert haben. Die Entwicklung der Steuer-\n\neinnahmen verl\u00e4uft derzeit positiv. Die mittelfristig \n\nprognostizierten Zuw\u00e4chse bei den Steuereinnahmen \n\nd\u00fcrften dennoch kaum ausreichen, um die r\u00fcckl\u00e4ufigen \n\nZuweisungen zu kompensieren. \n\nGerade unter Beachtung des nunmehr auch in der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung verankerten Neuverschuldungsverbotes \n\nstehen wir vor gro\u00dfen Herausforderungen hinsichtlich der \n\nPlanung zukunftsorientierter Haushalte. Die Verschuldung \n\nkonnte wiederum um weitere 75 Millionen Euro zur\u00fcck-\n\ngef\u00fchrt werden. Trotz der angespannten Haushaltslage \n\nund r\u00fcckl\u00e4ufiger Bev\u00f6lkerungszahlen haben wir die Pro-\n\nKopf-Verschuldung mit einem Stand von 2 847 Euro im \n\nJahr 2010 seit 2005 relativ konstant gehalten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Investitionsausgaben konnten trotz erheblicher \n\nSteuerausf\u00e4lle auf hohem Niveau \u2013 n\u00e4mlich 21,5 % \u2013 \n\nweitergef\u00fchrt werden. Sachsen h\u00e4lt damit die h\u00f6chste \n\nInvestitionsquote im L\u00e4ndervergleich. Insgesamt zeigt \n\nsich, dass die solide und nachhaltige Haushaltspolitik f\u00fcr \n\nSachsen auch im Jahr 2010 fortgesetzt wurde. An dieser \n\nNachhaltigkeit halten wir fest, auch wenn uns die gegen-\n\nw\u00e4rtige und k\u00fcnftige hauswirtschaftliche Situation wei-\n\nterhin vor hohe finanzielle Herausforderungen stellt. So \n\nk\u00f6nnen wir unsere finanzielle Handlungsf\u00e4higkeit und die \n\nder k\u00fcnftigen Generation bewahren und st\u00e4rken. \n\nDurch die Pr\u00fcfung von unabh\u00e4ngiger Seite erhalten wir \n\nAnregungen, um den vom Parlament beschlossenen \n\nHaushaltsplan ordnungsgem\u00e4\u00df zu vollziehen und sparsam \n\nund zielorientiert mit den vorhandenen Mitteln zu wirt-\n\nschaften. Der Rechnungshof zeigt Einsparm\u00f6glichkeiten \n\nauf und gibt uns Hinweise f\u00fcr ein effizienteres Handeln \n\nder Verwaltung. \n\nMeine Damen und Herren! Im Namen der Staatsregierung \n\nm\u00f6chte ich die Gelegenheit auch nutzen, an die Mitglie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9105 \n\nder des Haushalts- und Finanzausschusses meinen herzli-\n\nchen Dank f\u00fcr die gute und konstruktive Zusammenarbeit \n\nim Zusammenhang mit dem Jahresbericht 2012 zu rich-\n\nten. Es war diesmal ein besonders gro\u00dfer Aufwand, hatten \n\nwir doch eine zeitversetzte Ver\u00f6ffentlichung der beiden \n\nTeile zu bearbeiten. \n\nDer Rechnungshof bescheinigt der Staatsregierung im \n\nJahresbericht eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und \n\nWirtschaftsf\u00fchrung. Ich bitte Sie deshalb, sich dem Votum \n\ndes Haushalts- und Finanzausschusses anzuschlie\u00dfen und \n\nder Staatsregierung die Entlastung zu erteilen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Zun\u00e4chst \n\nstimmen wir \u00fcber die Beschlussempfehlung des Aus-\n\nschusses in der Drucksache 5/13121 ab. Hier geht es um \n\ndie Anmerkung zur Staatsverwaltung. Wer seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmenthaltungen ist \n\ndennoch der Beschlussempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses zugestimmt worden. \n\nDie zweite Abstimmung betrifft die Beschlussempfehlung \n\ndes Ausschusses in der Drucksache 5/13122. Gegenstand \n\nsind hier die Kommunalfinanzen und die \u00fcber\u00f6rtliche \n\nKommunalpr\u00fcfung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\n\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \n\nganzen Reihe von Stimmenthaltungen ist dennoch der \n\nBeschlussempfehlung mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nHaushalts- und Verm\u00f6gensrechnung 2010  \n\n\u2013 Entlastung der Staatsregierung gem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO \n\nDrucksache 5/7813, Unterrichtung durch das Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/10203, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \u2013 Teil I \n\nDrucksache 5/13123, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haus-\n\nhalts- und Finanzausschusses ab. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist dennoch der \n\nBeschlussempfehlung zugestimmt worden. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksachen 5/12906, 5/13034 und 5/12068, Unterrichtungen  \n\ndurch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/13045, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Wir stimmen \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 5/13045 ab. Wer seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen ist der \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses zugestimmt worden. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9106 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/13149 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit die Zustimmung des Plenums entsprechend dem \n\nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es \n\nwird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/13150 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Es ist keine Aussprache vorgesehen. \n\nDamit kommen wir gleich zur Abstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben die Fraktionen DIE LINKE, SPD \n\nund NPD ihre abweichende Meinung bekundet. Die \n\nZusammenstellung dieser Beschlussempfehlung liegt \n\nIhnen zur genannten Drucksache ebenfalls schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\n\nverhalten angek\u00fcndigt. Das ist nicht der Fall. Damit ist \n\ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 5/13151 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtages als Drucksache 5/13151 vor. Diese Fragen \n\nwurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. \n\nMeine Damen und Herren! Um es abzuk\u00fcrzen: Es gibt \n\nnoch zwei Anfragen; alle anderen werden schriftlich \n\nbeantwortet. Das ist so abgestimmt. \n\nWir beginnen mit Herrn Kosel. Ihre erste Frage; bitte, \n\nHerr Abg. Kosel. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Die erste \n\nFrage wird auch schriftlich beantwortet. Ich m\u00f6chte die \n\nzweite Frage stellen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das kann sein. Sie \n\nstehen nur als Erster hier. Deshalb habe ich gesagt, die \n\nerste Frage. Dann, bitte, die Frage 2. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Diese Frage bezieht sich auf den Hochwasserschutz \n\nf\u00fcr Gro\u00df S\u00e4rchen und gegebenenfalls \u00e4hnlich betroffene \n\nOrte w\u00e4hrend der Zeitdauer der Sanierung des Knappen-\n\nsees. Wie bereits mehrfach in der Vergangenheit, so \n\nwurde auch bei der Hochwassersituation im Fr\u00fchjahr \n\ndieses Jahres \u2013 trotz des zwischenzeitlich errichteten \n\nUmfluters \u2013 eine akute Hochwassergefahr f\u00fcr Teile der \n\nOrtslage Gro\u00df S\u00e4rchen nur durch das \u00d6ffnen des Wehres \n\nzum Knappensee abgewendet. \n\nNunmehr soll jedoch der Knappensee f\u00fcr acht Jahre \n\ngesperrt und in dieser Zeit saniert werden. Einwohner von \n\nGro\u00df S\u00e4rchen sorgen sich daher wegen der fast j\u00e4hrlich in \n\ndiesem Bereich auftretenden Hochwassersituation um ihr \n\nHab und Gut. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\nErstens. Wird es auch w\u00e4hrend der Sperrung und Sanie-\n\nrung des Knappensees m\u00f6glich sein, in Notf\u00e4llen wie \n\nbisher das Wehr zum Knappensee zu \u00f6ffnen, um dadurch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9107 \n\nakute Hochwassersch\u00e4den f\u00fcr gro\u00dfe Teile der Ortslage \n\nGro\u00df S\u00e4rchen abzuwenden? \n\nZweitens. Welche alternativen Ma\u00dfnahmen sind f\u00fcr den \n\nFall, dass eine wie oben erl\u00e4uterte \u00d6ffnung des Wehres \n\nzum Knappensee nicht m\u00f6glich ist, durchf\u00fchrbar, um \n\nHochwassersch\u00e4den von Bewohnern der Ortslage Gro\u00df \n\nS\u00e4rchen bzw. \u00e4hnlich betroffenen Ortslagen am Knappen-\n\nsee abzuwenden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung antwortet Herr Minister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter, ich darf \n\nIhre Fragen wie folgt zusammenfassend beantworten: Die \n\nLandestalsperrenverwaltung als f\u00fcr den Hochwasser-\n\nschutz zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde und das S\u00e4chsische Oberberg-\n\namt, unter dessen Federf\u00fchrung die Sanierung des Knap-\n\npensees erfolgt, haben bereits im Jahr 2011 die notwendi-\n\ngen Abstimmungen zur Bewirtschaftung getroffen. Dabei \n\nwurde festgehalten, dass ein tempor\u00e4rer Zwangseinstau \n\ndes Knappensees bis in H\u00f6he des h\u00f6chsten Stauziels von \n\n126 Normalh\u00f6hennull in einer Hochwassersituation nicht \n\nauszuschlie\u00dfen ist. \n\nIhre erste Frage kann daher mit Ja beantwortet werden. \n\nHochwasser kann in den Knappensee abgeleitet werden. \n\nDies ist auch w\u00e4hrend des Hochwassers im Mai/Juni 2013 \n\nso praktiziert worden. Damit entf\u00e4llt die Beantwortung \n\nder zweiten Frage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \n\neine Nachfrage? \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Nein, vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann rufe ich jetzt \n\nFrau Abg. J\u00e4hnigen mit ihrer Anfrage auf; Frage Nr. 6. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Es geht um die Radverkehrs-\n\nkonzeption des Freistaates Sachsen. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Zu welchem Zeitpunkt und in welcher Art und Weise \n\nwurden welche Akteure in die Fortschreibung der s\u00e4chsi-\n\nschen Radverkehrskonzeption eingebunden (Kommunen, \n\nADFC, VCD, Wirtschaft, Fachbeh\u00f6rden, Nachbarl\u00e4nder \n\netc.)? \n\n2. Welche R\u00fcckmeldungen gab es jeweils von den ange-\n\nsprochenen Akteuren \u00fcber die Art und Weise der Einbe-\n\nziehung durch die Staatsregierung? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung Herr Staatsminister Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Zu der hier \n\ngestellten Frage kann ich f\u00fcr die Staatsregierung wie folgt \n\nantworten: \n\nDie Radverkehrskonzeption des Freistaates Sachsen wird \n\nunter Einbeziehung s\u00e4mtlicher genannter und weiterer \n\nAkteure fortgeschrieben. Die kreisfreien St\u00e4dte und \n\nLandkreise inklusive der kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden \n\nwurden im September 2012 durch das Landesamt f\u00fcr \n\nStra\u00dfenbau und Verkehr gebeten, ihren Bedarf an Radwe-\n\ngen f\u00fcr die Bewertung im Rahmen der Erarbeitung der \n\nRadverkehrskonzeption anzumelden. Im September 2013 \n\nfand ein Workshop mit Vertretern der Landkreise und \n\nkreisfreien St\u00e4dte statt, bei dem eine erste Arbeitsfassung \n\nf\u00fcr einen Entwurf erl\u00e4utert und diskutiert wurde. F\u00fcr \n\nschriftliche Stellungnahmen wurden auf Wunsch der \n\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte sechs Wochen bis zum \n\n25. Oktober einger\u00e4umt. \n\nDen Verb\u00e4nden ADFC und VCD wurde die Gelegenheit \n\nzur Stellungnahme zur Arbeitsfassung der Konzeption mit \n\nSchreiben vom Oktober 2013 und November 2013, \n\njedenfalls an den VCD, durch das Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfen-\n\nbau und Verkehr einger\u00e4umt. Beide Verb\u00e4nde haben diese \n\nM\u00f6glichkeit wahrgenommen. \n\nDie Einbindung der Wirtschaft erfolgte \u00fcber die Touris-\n\nmusverb\u00e4nde der Landkreise. Diese wurden \u00fcber Gespr\u00e4-\n\nche mit dem Tourismusreferat des S\u00e4chsischen Staatsmi-\n\nnisteriums f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \u00fcber den \n\nStand der Radverkehrskonzeption informiert. \n\nAuch unsere Nachbarl\u00e4nder und Nachbarstaaten sind \n\nbeteiligt. Brandenburg, Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen, \n\nBayern sowie Polen wurden im Oktober 2013 und die \n\nTschechische Republik mit Schreiben vom April 2013 \n\nund Oktober 2013 \u00fcber die Erarbeitung der Konzeption \n\ninformiert und um Anregungen gebeten. \n\nDar\u00fcber hinaus wurden bisher drei \u00f6ffentliche Radwege-\n\nkonferenzen durchgef\u00fchrt, auf denen jeweils ein s\u00e4chsi-\n\nscher Fernradweg im Fokus stand, dessen weitere Ent-\n\nwicklungsm\u00f6glichkeiten mit allen Beteiligten diskutiert \n\nwurden. Die Konferenzen fanden statt am 14. Novem-\n\nber 2012 in Dresden zum Elberadweg, am 22. Mai 2013 \n\nin Grimma zum Mulderadweg und am 8. November 2013 \n\nin Pegau zum Elsterradweg. Auch dabei wurde die Erar-\n\nbeitung der Radverkehrskonzeption stets thematisiert. \n\nZu 2.: Welche R\u00fcckmeldungen gab es von den angespro-\n\nchenen Akteuren \u00fcber die Art und Weise der Einbezie-\n\nhung durch die Staatsregierung? \n\nDie R\u00fcckmeldungen konzentrierten sich in der Regel auf \n\ninhaltliche Fragen. In den bisher ausgewerteten schriftli-\n\nchen Stellungnahmen beklagt lediglich der VCD Elbe/ \n\nSaale, dass seine Einbeziehung erst auf Nachfrage  \n\nerfolgte. Mit dem ADFC war bereits der bei Weitem \n\ngr\u00f6\u00dfte relevante Verband seit Beginn der Fortschreibung \n\nin die Konzeption eingebunden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \n\nNachfragen? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich wei\u00df, dass meine Nachfrage \n\nSie jetzt als Vertreter trifft. Ich w\u00e4re deshalb auch mit \n\neiner schriftlichen Beantwortung einverstanden, wenn Sie \n\nsie jetzt nicht ad hoc beantworten k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9108 \n\nDie Nachfrage lautet: Wann ist die Radverkehrskonzepti-\n\non fertig und liegt \u00f6ffentlich vor? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Wie Sie zu Recht vermuten, bin ich dazu im \n\nMoment nicht aussagef\u00e4hig. Ich kann Ihnen aber zusagen, \n\ndass wir Ihnen das schriftlich nachreichen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Das waren die zwei Fragen. Die anderen werden \n\nschriftlich von der Staatsregierung beantwortet und dem \n\nProtokoll zur Verf\u00fcgung gestellt. Ich kann diesen Tages-\n\nordnungspunkt damit schlie\u00dfen. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Europ\u00e4ischer Verbund f\u00fcr \n\nterritoriale Zusammenarbeit (EVTZ) (Frage Nr. 1) \n\nNach bisherigen Verlautbarungen der Staatsregierung \n\nwerde sich der Freistaat Sachsen nicht an einem EVTZ \n\nbeteiligen. Allerdings g\u00e4be es Bestrebungen der \n\nEuroregion Neisse-Nisa-Nysa und der Euroregion \n\nEgrensis, an einem EVTZ zu arbeiten. Auch vonseiten der \n\ntschechischen und polnischen Partner g\u00e4be es hieran \n\ngro\u00dfes Interesse. Die Euroregion Neisse-Nisa-Nysa habe \n\ndiesbez\u00fcglich ein Rechtsgutachten gefordert, wozu dem \n\nVernehmen nach im April dieses Jahres eine Anh\u00f6rung \n\nstattgefunden haben soll. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche wesentlichen Ergebnisse haben das oben \n\ngenannte Rechtsgutachten und die sich darauf beziehende \n\nAnh\u00f6rung bez\u00fcglich der Umsetzbarkeit eines EVTZ aus \n\ns\u00e4chsischer Sicht erbracht? \n\n2. Welche Struktureinheiten \u2013 zum Beispiel der Freistaat, \n\ndie Euroregionen oder die Landkreise \u2013 sollen nach \n\nAuffassung der Staatsregierung von s\u00e4chsischer Seite aus \n\nPartner eines m\u00f6glichen EVTZ werden? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Antwort zu \n\nFrage 1: In der Euroregion Neisse-Nisa-Nysa gibt es seit \n\nmehreren Jahren Bestrebungen, einen EVTZ zu gr\u00fcnden. \n\nSoweit bekannt, soll der Sitz des EVTZ in Tschechien \n\nliegen, sodass dort die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die \n\nGenehmigung eines EVTZ insgesamt l\u00e4ge. Mit der im \n\nFreistaat Sachsen f\u00fcr die Genehmigung der Teilnahme an \n\neinem EVTZ zust\u00e4ndigen Landesdirektion Sachsen \n\nwurden zwar Gespr\u00e4che gef\u00fchrt, jedoch ist bislang kein \n\nAntrag auf Genehmigung der Teilnahme an einem EVTZ \n\neingegangen. Der Staatsregierung ist weder von einem \n\n(von der Euroregion Neisse-Nisa-Nysa eingeholten) \n\nRechtsgutachten noch von einer diesbez\u00fcglichen \n\nAnh\u00f6rung etwas bekannt. \n\nAntwort zu Frage 2: Generell k\u00f6nnen nach Artikel 3 \n\nAbs. 1 der Verordnung (EG Nr. 1082/2006) des \n\nEurop\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 5. Juli 2006 \n\n\u00fcber den Europ\u00e4ischen Verbund f\u00fcr territoriale Zusam-\n\nmenarbeit (EVTZ) unter anderem regionale und lokale \n\nGebietsk\u00f6rperschaften sowie Verb\u00e4nde aus diesen \n\nEinrichtungen Mitglied eines EVTZ sein. \n\nDer Freistaat Sachsen hat sich bislang in einer offiziellen \n\nStellungnahme nicht festgelegt, ob er sich an einem \u2013 wie \n\nauch immer gearteten \u2013 EVTZ beteiligt. Soweit es jedoch \n\num eine Beteiligung des Freistaates Sachsen an einem zu \n\ngr\u00fcndenden \u201eEVTZ Euroregion Neisse-Nisa-Nysa\" geht, \n\nso ist nicht nur darauf hinzuweisen, dass der Freistaat \n\nSachsen bisher nicht Mitglied der Euroregion Neisse-\n\nNisa-Nysa war. \n\nEntscheidend aber ist, dass diese Euroregion einen \n\nZusammenschluss lokaler Gebietsk\u00f6rperschaften aus dem \n\nDreil\u00e4ndereck darstellt, die regionale und lokale Themen \n\naus der Region behandeln. Damit bestehen ganz \n\nunterschiedliche Zust\u00e4ndigkeiten und Aufgaben dieser \n\nlokalen Gebietsk\u00f6rperschaften einerseits und des \n\nFreistaates Sachsen andererseits. \n\nVon daher w\u00e4re es naheliegend, dass die Mitglieder der \n\nEuroregion Neisse-Nisa-Nysa, wenn diese ihre Zusam-\n\nmenarbeit k\u00fcnftig in Form eines EVTZ fortf\u00fchren \n\nm\u00f6chten, auch diesen EVTZ nach Ma\u00dfgabe der \n\ngenannten EVTZ-Verordnung bilden. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Arbeitsschutzverwaltung \n\nSachsen (Frage Nr. 3) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie hat sich die Anzahl der Besch\u00e4ftigten in der Ar-\n\nbeitsschutzverwaltung des Freistaates Sachsen zwischen \n\n2000 und heute entwickelt (bitte Angaben zu Personen-\n\nzahl, Qualifikation und Alter) und wie wird sich die \n\nPersonalentwicklung bis 2020 voraussichtlich fortsetzen \n\n(bitte Angaben zu Personenzahl, Qualifikation, Alter, \n\nAbg\u00e4ngen und Neueinstellungskorridor)? \n\n2. Wie viele der Besch\u00e4ftigten der Arbeitsschutzverwal-\n\ntung (Prozentsatz und absolute Anzahl) besitzen derzeit \n\neine spezifische Qualifikation zur Durchf\u00fchrung einer \n\nGef\u00e4hrdungsbeurteilung hinsichtlich psychischer Belas-\n\ntungen am Arbeitsplatz und welche Qualifikationen sind \n\ndies konkret? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zur Frage 1: Nach Angaben des f\u00fcr die \n\nPersonalangelegenheiten der Abteilung Arbeitsschutz in \n\nder Landesdirektion Sachsen zust\u00e4ndigen Staatsministeri-\n\nums des Innern ist heute eine vertiefte Beantwortung der \n\nFrage aufgrund des Umfangs der abgefragten Daten und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9109 \n\ndes f\u00fcr die Antwort verbundenen Zeitaufwandes nicht \n\nm\u00f6glich. \n\nAus dem Jahresbericht der s\u00e4chsischen Gewerbeaufsicht \n\nergibt sich, dass zum 30. Juni 2012 168,75 Stellen im \n\nBereich der Arbeitsschutzverwaltung besetzt waren.  \n\n90 % des Personalbestandes sind Akademiker. Weiterge-\n\nhende Informationen werden schriftlich nachgereicht.  \n\nZur Frage 2: Nach Angaben des SMI ist f\u00fcr die Durchf\u00fch-\n\nrung einer Gef\u00e4hrdungsbeurteilung hinsichtlich psychi-\n\nscher Belastungen am Arbeitsplatz gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 5 und 6 des \n\nArbeitsschutzgesetzes der Arbeitgeber zust\u00e4ndig. Aufgabe \n\nder Aufsichtsbeh\u00f6rde ist die \u00dcberwachung der Durchf\u00fch-\n\nrung, das hei\u00dft, die Kontrolle der Gef\u00e4hrdungsbeurteilun-\n\ngen. Weitergehende Informationen werden schriftlich \n\nnachgereicht. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Indizierung von Liedtexten \n\nder Band Frei.Wild (Frage Nr. 4) \n\nDie Band Frei.Wild f\u00e4llt immer wieder durch Songtexte \n\nmit v\u00f6lkischen, antisemitischen und geschichtsrevisionis-\n\ntischen Anspielungen sowie Gewaltdarstellungen auf. Im \n\nLied \u201eRache muss sein\u201c hei\u00dft es beispielsweise: \u201eDenn \n\nheut verhaue ich dich / Schlag dir mein Knie in deine \n\nFresse rein / Heut verm\u00f6bel ich dich / Z\u00e4hne werden \n\nfallen durch mich [\u2026] Jetzt liegst du am Boden / Liegst in \n\ndeinem Blut / Das Blut auf meinen F\u00e4usten / Ich find, das \n\nsteht mir gut\u201c. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Haben s\u00e4chsische Beh\u00f6rden die Bundespr\u00fcfstelle f\u00fcr \n\njugendgef\u00e4hrdende Medien per Antrag aufgefordert, \n\nMusikst\u00fccke der Band Frei.Wild in die Liste jugendge-\n\nf\u00e4hrdender Medien aufzunehmen? \n\n2. Unter welchen Voraussetzungen und aufgrund welcher \n\nAnl\u00e4sse werden die Beh\u00f6rden bez\u00fcglich solcher Antr\u00e4ge \n\nselbst aktiv (beispielsweise \u00f6ffentliche Debatten und \n\nMedienberichterstattung oder Konzertt\u00e4tigkeiten von \n\nMusikgruppen mit potenziell jugendgef\u00e4hrdenden Bot-\n\nschaften)? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zur Frage 1 nehme ich wie folgt \n\nStellung: Bislang haben weder die antragsberechtigten \n\nBeh\u00f6rden noch andere anregungsberechtigte Stellen im \n\nFreistaat die Indizierung von Liedtexten der Band bean-\n\ntragt bzw. ein T\u00e4tigwerden der Bundespr\u00fcfstelle f\u00fcr \n\njugendgef\u00e4hrdende Medien von Amts wegen angeregt. \n\nZwischenzeitlich liegt ein Indizierungsantrag aus dem \n\nFreistaat Th\u00fcringen bei der Bundespr\u00fcfstelle vor. \n\nZur Frage 2: Die antragsberechtigten Beh\u00f6rden werden in \n\nder Regel dann aktiv, wenn sie entsprechende Hinweise \n\nauf eine m\u00f6gliche Jugendgef\u00e4hrdung erhalten. In Sachsen \n\nsind das die obersten Landesjugendbeh\u00f6rden, das Landes-\n\njugendamt und die Jugend\u00e4mter. Auch eine stichprobenar-\n\ntige Beobachtung von zug\u00e4nglichen Medien einzelner \n\nAnbieter infolge von Debatten oder Medienberichten ist \n\nm\u00f6glich. \n\nEine kontinuierliche Kontrolle des Marktes ist aufgrund \n\nder Vielzahl an Ver\u00f6ffentlichungen durch die antragsbe-\n\nrechtigten Beh\u00f6rden nicht leistbar. Ein Indizierungsantrag \n\nwird gestellt, wenn Medieninhalte bekannt werden, die \n\neine jugendgef\u00e4hrdende Wirkung haben k\u00f6nnen, das \n\nhei\u00dft, wenn sie die Entwicklung von Kindern und Jugend-\n\nlichen oder ihre Erziehung zu einer eigenverantwortlichen \n\nund gemeinschaftsf\u00e4higen Pers\u00f6nlichkeit gef\u00e4hrden \n\nk\u00f6nnten. Dazu z\u00e4hlen vor allem unsittliche, verrohend \n\nwirkende, zu Gewaltt\u00e4tigkeit und Rassenhass anreizende \n\nMedien sowie Medien, in denen Gewalthandlungen \n\nselbstzweckhaft und detailliert dargestellt werden oder \n\nSelbstjustiz als einzig bew\u00e4hrtes Mittel zur Durchsetzung \n\nder vermeintlichen Gerechtigkeit nahegelegt wird. \n\nMit einer Alterskennzeichnung versehene Filme, Film- \n\nund Spielprogramme sind von einer Indizierung ausge-\n\nnommen, ebenso Telemedien, bei denen die zentrale \n\nAufsichtsstelle der L\u00e4nder f\u00fcr den Jugendmedienschutz \n\nzuvor festgestellt hat, dass die Voraussetzungen f\u00fcr eine \n\nAufnahme in die Liste jugendgef\u00e4hrdender Medien nicht \n\nvorliegen. \n\nDie s\u00e4chsische Polizei kann als Beh\u00f6rde gem\u00e4\u00df \u00a7 21 \n\nAbs. 4 Jugendschutzgesetz gegen\u00fcber der Bundespr\u00fcfstel-\n\nle ein T\u00e4tigwerden von Amts wegen anregen. Die Polizei \n\nhat bei der Erf\u00fcllung ihres gesetzlichen Auftrages regel-\n\nm\u00e4\u00dfig Ber\u00fchrung mit medialen Angeboten, k\u00fcnstlerischen \n\nDarbietungen oder beliebigen Formen der freien Mei-\n\nnungs\u00e4u\u00dferung. Bestehen Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass sich \n\nhieraus St\u00f6rungen oder Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche \n\nSicherheit oder Ordnung ergeben k\u00f6nnen, erfolgt die \n\njeweils vorgeschriebene gesetzliche \u00dcberpr\u00fcfung. \n\nEine abschlie\u00dfende Aufz\u00e4hlung f\u00fcr m\u00f6gliche Anl\u00e4sse, die \n\nzu einer solchen Pr\u00fcfung f\u00fchren k\u00f6nnen, ist nicht m\u00f6g-\n\nlich. Die in diesem Rahmen von der Polizei vorgelegten \n\noder selbstbeschafften Tontr\u00e4ger, Schriften, Computer-\n\nspiele, Onlineangebote usw. werden vom Operativen \n\nAbwehrzentrum der s\u00e4chsischen Polizei inhaltlich ausge-\n\nwertet und hinsichtlich einer m\u00f6glichen strafrechtlichen \n\nRelevanz vorl\u00e4ufig bewertet. Wenn sich dabei Anhalts-\n\npunkte f\u00fcr das Vorliegen einer Straftat ergeben, wird ein \n\nentsprechendes Ermittlungsverfahren durch die Polizei \n\neingeleitet. \n\nIn Zweifelsf\u00e4llen entscheidet die zust\u00e4ndige Staatsanwalt-\n\nschaft. Nach Abschluss des Ermittlungsverfahrens erfolgt \n\nim Nachgang \u2013 sofern erforderlich \u2013 ein Indizierungsver-\n\nfahren bei der Bundespr\u00fcfstelle f\u00fcr jugendgef\u00e4hrdende \n\nMedien. \n\nUnabh\u00e4ngig von der strafrechtlichen Bewertung k\u00f6nnen \n\nMedien als m\u00f6glicherweise jugendgef\u00e4hrdend einge-\n\nsch\u00e4tzt werden. In diesen F\u00e4llen erfolgt das polizeiliche \n\nHandeln aufgrund der einschl\u00e4gigen gesetzlichen Be-\n\nstimmungen zur Gefahrenabwehr. Nach Auswertung der \n\nMedien werden diese bei der Bundespr\u00fcfstelle mit einem \n\nVorschlag zur Indizierung vorgelegt. Sofern diese ein \n\nVerfahren f\u00fcr geboten h\u00e4lt, wird ein entsprechendes \n\nIndizierungsverfahren eingeleitet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9110 \n\nDas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Sachsen beobachtet \n\nextremistische Bestrebungen im Bereich der Musik. \n\nErgeben sich dabei Anhaltspunkte auf strafrechtliche oder \n\njugendgef\u00e4hrdende Relevanz, erfolgt eine Weitergabe \n\ndieser Erkenntnisse an die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sachsen-LB-Pleite: Verant-\n\nwortung der Staatsregierung (Frage Nr. 5) \n\nLaut einer Pressemeldung des SMF vom 18.11.2013 \n\nwurden Gerichtsverfahren gegen den Grundversicherer \n\nund vier ehemalige Vorst\u00e4nde durch Vergleich der Streit-\n\nparteien beendet. In der Meldung hei\u00dft es unter anderem: \n\n\u201eDas S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen (SMF) \n\nbeendet damit die seit Ende des Jahres 2010 andauernden \n\nzivilrechtlichen Verfahren mit diesen vier Personen \n\n[Anm.: vier ehemalige Vorst\u00e4nde] und dem Versicherer \n\nund erlangt eine Zahlung von 20 075 Millionen Euro aus \n\ndem Versicherungsvertrag. \n\nDar\u00fcber hinaus werden die Vorst\u00e4nde einen nicht uner-\n\nheblichen Teil ihrer durch Wirtschaftspr\u00fcfer festzustellen-\n\nden und zu pr\u00fcfenden Verm\u00f6gen als pers\u00f6nlichen Beitrag \n\nan den Freistaat Sachsen zahlen [\u2026] Mit dem Abschluss \n\nder Vergleiche ist kein Anerkenntnis einer Haftung ehe-\n\nmaliger Vorst\u00e4nde verbunden [...] Mit den Vergleichen \n\nkommt das SMF Anregungen der mit den Zivilverfahren \n\nbefassten Gerichte auf eine vergleichsweise Beendigung \n\nder Streitigkeiten nach.\u201c \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Aus welchen rechtlichen und tats\u00e4chlichen Gr\u00fcnden \n\n(fehlende oder versp\u00e4tete Schadensanzeige des Freistaates \n\nbei der Versicherung o. \u00c4.) hatte die Weiterverfolgung der \n\nKlage gegen den Versicherer auf Haftung in H\u00f6he der f\u00fcr \n\ndie Sachsen LB vereinbarten maximalen Deckungssumme \n\nkeine hinreichende Aussicht auf Erfolg, sondern war \n\ngegen\u00fcber dem Vergleichsabschluss die schlechtere \n\nL\u00f6sung? \n\n2. Welcher genaue Anteil (bitte Prozentsatz oder ver-\n\ngleichsweise vereinbarte anderweitige Bestimmung) des \n\njeweiligen Verm\u00f6gens der ehemaligen Vorst\u00e4nde ist nach \n\ndem Vergleich an den Freistaat zu zahlen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nZu Frage 1: Nach dem seinerzeit von der Sachsen LB \n\ngeschlossenen Vertrag standen aus der D&O-Grund-\n\nversicherung f\u00fcr Anspruchsabwehr und Deckung der \n\nSchadenersatzanspr\u00fcche 25 Millionen Euro zur Verf\u00fc-\n\ngung. Die D&O-Grundversicherung zahlt fast 21 Millio-\n\nnen Euro an den Freistaat. Unter Einbeziehung der geleis-\n\nteten Abwehrdeckung war bei Weiterf\u00fchrung der Verfah-\n\nren kein besseres wirtschaftliches Ergebnis zu erwarten. \n\nDaher hat die anwaltliche Vertretung des Freistaates \n\nSachsen den Abschluss des Vergleiches dringend empfoh-\n\nlen. \n\nIm \u00dcbrigen hat sich im Laufe der Zeit das Unterliegens-\n\nrisiko vergr\u00f6\u00dfert. Ma\u00dfgebliche Bedeutung kommt dabei \n\ndem Umstand zu, dass zwischenzeitlich auch gegen die \n\nvier hier betroffenen ehemaligen Vorst\u00e4nde Anklage \n\nwegen Untreue (\u00a7 266 StGB) erhoben worden ist  \n\n(vgl. Pressemitteilung der Staatsanwaltschaft Leipzig vom \n\n18. M\u00e4rz 2013). Damit ist das Risiko, dass der Versicherer \n\nwegen Vorsatzes oder vorvertraglicher Kenntnis  \n\ndeckungssch\u00e4dlicher Umst\u00e4nde nicht leisten muss, \n\nerheblich gestiegen. \n\nDas erstinstanzliche Urteil liefert kein Indiz f\u00fcr den \n\nAusgang des Verfahrens. Das Oberlandesgericht ist hieran \n\nbei seiner Entscheidung nicht gebunden. Insbesondere \n\nh\u00e4tte die im vorl\u00e4ufigen Deckungsschutzverfahren erho-\n\nbene Feststellungsklage zur Begr\u00fcndung einer Zahlungs-\n\npflicht im weiteren Verlauf des Verfahrens auf eine \n\nLeistungsklage umgestellt werden m\u00fcssen, was zu wei-\n\ntergehenden Pr\u00fcfungen des Gerichts gef\u00fchrt h\u00e4tte. \n\nZu Frage 2: Wegen der m\u00f6glichen Beeintr\u00e4chtigung von \n\nRechten Dritter wird die Frage in einer nicht \u00f6ffentlichen \n\nSitzung des Haushalts- und Finanzausschusses beantwor-\n\ntet. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sicherheitslage in Hoyers-\n\nwerda/Opfer- und Zeugenschutz f\u00fcr die am 17.10.2013 \n\nbedrohten Personen aus Hoyerswerda (Frage Nr. 7) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche dauerhaften Ma\u00dfnahmen aus Konsequenzen \n\ndes Vorfalls am 17.10.2012 in Hoyerswerda, nach dem \n\nzwei bedrohte Personen die Stadt verlassen mussten, \n\nhaben welche Sicherheitsbeh\u00f6rden seither angeordnet (um \n\nAuflistung der Ma\u00dfnahmen, der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \n\nund des Zeitpunktes wird gebeten)? \n\n2. Welche konkreten Hilfen bzw. Ma\u00dfnahmen des Opfer- \n\nbzw. Zeugenschutzes sind den beiden am 17.10.2012 \n\ngesch\u00e4digten Personen im Vorfeld des dazu stattfindenden \n\nStrafverfahrens und in Hinblick auf ihre durch die Strafta-\n\nten verschlechterte Situation (Wegzug, Verlust der Arbeit) \n\nvon welchen Beh\u00f6rden angeboten worden (gegebenen-\n\nfalls Auflistung erbeten)? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Antwort zu \n\nFrage 1: Die folgenden Ma\u00dfnahmen wurden im Sinne der \n\nFragestellung angeordnet bzw. umgesetzt:  \n\nIm November 2012 bereitete der Landespr\u00e4ventionsrat \n\naus Anlass des Vorfalles die Durchf\u00fchrung eines \u00f6ffentli-\n\nchen Forums gemeinsam mit der Stadtverwaltung  \n\nHoyerswerda vor. Zielgruppen waren unter anderem \n\nregionale und kommunale Verantwortungstr\u00e4ger, B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger, Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der \n\n\u00f6ffentlichen Verwaltung, Kommunalpolitikerinnen und  \n\n-politiker, Initiativen und Tr\u00e4ger, Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter in Jugendeinrichtungen und Schulen, Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler, Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter von \n\nKirchen/Glaubensgemeinschaften sowie Medienvertreter. \n\nDie \u00f6ffentliche Veranstaltung fand am 28. November \n\n2012 im Neuen Rathaus Hoyerswerda statt. Neben Herrn \n\nLandespolizeipr\u00e4sident Kann nahmen auch Vertreter des \n\nLandeskriminalamtes Sachsen, des Landesamtes f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz, der \u00f6rtlichen Polizeidirektion, der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9111 \n\nStaatsanwaltschaft G\u00f6rlitz, Vertreter der Stadt Hoyers-\n\nwerda und des Landkreises Bautzen sowie zivilgesell-\n\nschaftliche Tr\u00e4ger teil. Die Veranstaltung hatte eine \u00fcber \n\ndie Stadtgrenzen hinausgehende positive Resonanz. \n\nZiel der Veranstaltung war es unter anderem, den Infor-\n\nmationsaustausch zwischen den Sicherheitsbeh\u00f6rden, der \n\nKommunal- und Landkreisverwaltung sowie den regional \n\nt\u00e4tigen Tr\u00e4gern zu verbessern. Am 4. Juli 2013 kam es zu \n\neiner Folgeveranstaltung (Lokales Aktionsforum gegen \n\nRechtsextremismus und Neonazismus, f\u00fcr Demokratie, \n\nToleranz und Vielfalt in Hoyerswerda), wiederum unter \n\nBeteiligung der oben genannten Institutionen. \n\nDie zunehmende Vernetzung und Mobilit\u00e4t sowie ver\u00e4n-\n\nderte Strategien der rechtsextremen Szene erfordern die \n\nFlexibilisierung und Weiterentwicklung tragf\u00e4higer \n\nBek\u00e4mpfungskonzepte. Ganz wesentlich erscheint dabei \n\neine qualifizierte Betrachtung regionaler Entwicklungen \n\nund Besonderheiten. Dies ist nur mit einem breiten Dialog \n\nzwischen allen beteiligten Akteuren vor Ort m\u00f6glich. \n\nIm Weiteren wurden im F\u00fchrungs- und Lagezentrum der \n\nPolizeidirektion G\u00f6rlitz auf der Grundlage einer sorgf\u00e4lti-\n\ngen Analyse ablauforganisatorische Ver\u00e4nderungen \n\nveranlasst, sodass bei vergleichbaren Lagen Einsatzkr\u00e4fte \n\nzeitn\u00e4her eingesetzt werden und deutlich flexibler agieren \n\nk\u00f6nnen. Regelm\u00e4\u00dfig kommen Kr\u00e4fte der Mobilen Ein-\n\nsatz- und Fahndungseinheit (MEFG) im Stadtgebiet \n\nHoyerswerda zum Einsatz. Ziel sind die Verhinderung \n\nvon Straftaten durch Aufkl\u00e4rungsma\u00dfnahmen, Personen-\n\nkontrollen und das direkte Ansprechen rechter Personen \n\nund Gruppen in Hoyerswerda. \n\nDas Polizeirevier Hoyerswerda setzt regelm\u00e4\u00dfig in der \n\nZeit von 14 Uhr bis 22 Uhr einen zus\u00e4tzlichen Funk-\n\nstreifenwagen zur Erh\u00f6hung der polizeilichen Pr\u00e4senz ein. \n\nMit gleichem Ziel wird seit dem 1. Dezember 2012 in \n\nHoyerswerda ein zus\u00e4tzlicher B\u00fcrgerpolizist eingesetzt. \n\nAntwort zu Frage 2: Der Leiter der Polizeidirektion \n\nG\u00f6rlitz besuchte die Gesch\u00e4digten am 15. November \n\n2012 an ihrem damaligen Aufenthaltsort. Dort wurden sie \n\nim Rahmen der Opferhilfe sozialp\u00e4dagogisch betreut. \n\nWeitere Kontakte wurden mit ihrem damaligen Betreuer \n\nvereinbart. Unabh\u00e4ngig davon wurde den Gesch\u00e4digten, \n\nauch in diesem Gespr\u00e4ch, die weitere Unterst\u00fctzung durch \n\ndie Polizei angeboten. Die Gesch\u00e4digten haben dieses \n\nAngebot bislang weder aufgegriffen noch haben sie in \n\ndiesem Zusammenhang mit der Polizei Kontakt aufge-\n\nnommen. \n\nDen als Nebenkl\u00e4ger auftretenden Gesch\u00e4digten wurde \n\nunter Bewilligung von Prozesskostenhilfe ein Rechtsan-\n\nwalt beigeordnet. Der beigeordnete Rechtsanwalt erhielt \n\numfassende Akteneinsicht. Der neue Wohn- und Aufent-\n\nhaltsort der beiden Gesch\u00e4digten ist dem Nebenkl\u00e4gerver-\n\ntreter bekannt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir haben damit \n\nunsere Tagesordnung f\u00fcr heute abgearbeitet. Die n\u00e4chste \n\nSitzung wird am 17. Dezember 2013 um 10 Uhr sein. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen allen einen sch\u00f6nen 1. Advent und \n\nschlie\u00dfe damit die Sitzung. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:24 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 28. November 2013 \n\n 9112 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}